<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kawabata" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kawabata" copyright="CC BY-SA" citation="Kawabata. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawabata" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kawabata, title = Kawabata, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawabata} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kawabata ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 54 buwan, 174 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 164 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 10 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 91%, Amis 1%, Paywan 1%, saySiyat 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kawabata hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Kawabata hya' ga llyung. tay mkyahu' na Kawabata hya' ga llyung. tay mkraya' na Kawabata hya' ga llyung. tay 'zil na Kawabata hya' ga Sipazi'. tay mkraya' na Kawabata hya' ga Kyu'ang. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kawabata ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 54 bowan, 174 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 164 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 10 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 91%, Amis 1%, Paywan 1%, saySiyat 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kawabata hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Kawabata hya' ga llyong. tay mkyaho' na Kawabata hya' ga llyong. tay mkraya' na Kawabata hya' ga llyong. tay 'zil na Kawabata hya' ga Sipazi'. tay mkraya' na Kawabata hya' ga Kyo'ang. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>