<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kbanun樂水部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kbanun樂水部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalu qalang 地名由來 qalang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun tayal qa nyan qalang Kbanun mwani qaniy人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmut khoniq hinoki,pqarung utux, piyux thelu mnaki cani cyunga, aki glux Banun cyunga ga, qalang na Kbanun cyunga piyux cquliq,babaw nya ini kut khoniq rgayx lga,mnaki cqani cquliq na cyunga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanun cquliq nya aki tyugan kbhul miman he nya ,tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ru llaqi lga,wayal mtiyaw ru mqwas tanux ini ga heci la. misuw qani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha,snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. . qqyanux 經濟與特產 qalang Kbanun ga,nyan muya pagay rut rakis,mwani ga pagay na Banun ga,nyan naha alan qqyanux,qabax senin ka qalang ga musa mtiyaw hogan,kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu,glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa,akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa,ini bsyaq lga,tehok su qalang Banun la. 1.檜木小學堂 : talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pungan ga obeh lngan ga si tayux piyux hlaqun nya mhkangi,pagung cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyuy ru mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ru qabax qsinux. mwani qalang Kbanun ga,nya psbaq ptasan rqenas,ru maras lalaw na ppmalup,ru lukus na Tayal cyunga, ru nya psbaq lubuw,ru nya psbaq miyuy na Tayal cyunga,psbaq phpuy kblay mami na ruma,pucing nya lga,musa miyup cqa rgyax,ru maki tqbaq nanu kk'mamu ru baha hmcwa qqyanux tanux. . cyan te inu qa qalang qani qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. gaga na qalang 部落文化 pinqizywan sraral mga, maki qutux yaki bnkis yaqeh roziq nya, mqas balay akiy musa mgluw pqayat squ giqas yama, muci cikay qu gaga sraral ga, laqi kneril qu syan nha balay inlungan ru blaq nha glgan msqun mqyanux, nanu yasa, mqas balay musa mgluw qu yaki bnkis qasa. qqyanux ta mhuw sraral ga, ini piyang karu mtzyuwaw ru mqelang cikay uzi, yasa ini l'uluw nniqun ru yaqeh balay qu qnxan nha. maki qutux ryax, musa mzwi rgyax qu yama qasa, ciriq qutux cyaqung ru rasun nya ngasal, ta cikay sa, akiy nya spqaniq yaki, tehuk squ ngasal lga, kyalun nya qu yaki mha; yaki! nyux saku mqoyat balay soni ay! hopa na laqung nyux maku spanga, memaw mqas balay mung kya qu yaki qasa, syukiy piy muci qu yaki qasa ru syukan na yama qu cyaqung pincriqan nya qasa, bsyaq hazi snuling nya lga, sbiq nya yaki, mqas balay nyux maniq qu yaki, ana ga swa mhetu' niqun piy ama? kyalun nya lozi qu yama mha; an pn-giy cikay lozi, tay ta akiy mhnuk cikay kt'un muci qu yaki. rakis nya qu cyaqung rwa! ana nya thkun bsyaq, siy kiyasa kya mhetu hi, kmal lozi qu yaki mha: swa sokan cikay piy ama! smyuk miq ke uzi qu yama qasa mha: bsyaq ciriq kya la, baha ini sokiy cikay lpiy! son nya kya smyuk ke qu yaki nya, ana son nanu qtqit maniq qu cyaqung qasa ga, knux ru mhitu balay, pucing balay wal siy suqiy maniq kwara ni yaki qu cyaqung qasa. ryax nqu musa pqayat laqi nya kneril qasa qu yaki ga, ini nha bleqiy lahang, kruma ga, akiy cyux mblaq m'abi qu yaki ga, kya nya qlangun balay mita ru s'agal nya qaraw ruma slqing nya zik sakaw ru qrquran nya beh qung hkuy qu yaki nya qasa, ini thuyay mblaq m'abi qu yaki, siy ryax agay!agay! smhung, sqehan nha balay qu yaki, iyat yasa nanak, suqun nha sqzinut muling tanux ru tqba ptunux uzi. ingat squliq mwah pchut qu yaki, sgalu balay. zik huqil na yaki, maras yuhum sbil smyus mha; pkton maku utux maku qu lhga qani, wal saku ini kblaq mqyanux ana qutux, balay! snyus na yaki nyux aring mbiyaq qsahuy ngasal nqu yama nya la. suruw hinqilan yaki, inu nyux mblaq kwara? myangi kiy myangi, wal m'pyut sinkwara ngasal nha. yama qasa ga, huqil sa tuqiy Rangay ru ini 'lwiy, moyay nha balay mhkangi bsyaq ryax, cyaqung qu muluw sabak hi nya, tpr'an cyaqung qwa! qwa! qwa! mqwas sa babaw hi nya ru nyux niqun cyaqung la. san nha mgluw mita, aw baq nyux rema stmaq qu hi, thay qniqan ni cyaqung ru skwi'an qu bqni hi. nanak qutux wal ta sm'yaqeh bnkis ga, ini an kblaq ay! mgluw balay snyusan na bnkis qu utux qani, ini bciqiy qu bnkis hiya, bleqiy shelaw lmaqut qu bnkis mamuw trang ka nyux mqyanux llaqi! pongiy cikay! laxiy biq yaqeh rqyas bnkis mamuw, mqas qyanux qu bnkis lga, babaw nya, biyaqa miq qoyat ru klhangay simuw nya krryax uzi.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦ~ʨjan te inu qa qalaŋ ******* == qalaŋ kβanun ħija qani ɣa, s~ɕs~ɕajiŋ maki qs~ɕzjap na llujuŋ minus~ɕ, knβawiq nja ɣa, s~ɕki kmwaħ maɣan kβħul ms~ɕpat pɣan, ħariŋ rjax na ħlaŋan ipun ɣa mnwaħ tqalaŋ naki ʦ~ʨqani, kmut kħoniq ʦ~ʨjuŋa ru ps~ɕljan kħoniq qalaŋ naħa ħani, knian na aki kis~ɕja ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj qaxan naħa, meħoŋ nja lɣa uka s~ɕexu ini s~ɕwan naħa kmut kħoniq ro ŋəjut pħotaw qaβax pintjawun naħa la, pijux ʦ~ʨquliq (tħelu ru kaħat), mus~ɕa naħa la, mus~ɕa ħiran ini ɣa ħoɣan la, mwani lɣa nanaq ptħaj ita tajal maki ʦ~ʨqani mqjanux mlaħaŋ zħijal ta nanaq. . ʦ~ʨinllwan lalu qalaŋ **** qalaŋ kβanun qani ħija ɣa, s~ɕraral ɣa s~ɕon ta mnojan, knaħul ta qalaŋ mnojan mnwaħ ʦ~ʨqani, ro rjax na kinlħaŋan na ɣipun ɣa ijuɣun naħa lalu s~ɕon maħa kβanun, imi na ʦ~ʨinllwan nja ɣa, ʦ~ʨjan maki qutux pinqijon, nanu ɣa s~ɕraral kian qani ɣa, maki pijux panan, penan ɣa qutux meħoŋ nja lɣa, βnħeʦ~ʨi ta s~ɕi s~ɕoj kβanun la, βaħa ħms~ɕwa iuɣun qojeq qani, ini ta βaqij uzi, s~ɕiɣa luŋun ta nanaq ʦ~ʨwa maħa kja. pins~ɕβkan -quri s~ɕqaβu -**turuj kaʦ~ʨiŋ ****-*ħβun qjus~ɕ -ɣoŋ mataŋ -ħβun talaħ (**s~ɕɣmi)- .******mnojan -s~ɕkikun -kβanun tajal qa njan qalaŋ kβanun mwani qanij**** akja ħarin miman ʦ~ʨkawas~ɕ nja, tajħeran ɣa kmut kħoniq ħinoki,pqaruŋ utux, pijux tħelu mnaki ʦ~ʨani ʦ~ʨjuŋa, aki ɣlux βanun ʦ~ʨjuŋa ɣa, qalaŋ na kβanun ʦ~ʨjuŋa pijux ʦ~ʨquliq,βaβaw nja ini kut kħoniq rɣajx lɣa,mnaki ʦ~ʨqani ʦ~ʨquliq na ʦ~ʨjuŋa ɣa, wajal ħoɣan qaβax la, mwani ɣa qalaŋ kβanun ʦ~ʨquliq nja aki tjuɣan kβħul miman ħe nja ,tjaβa kawas~ɕ qaβax nja ms~ɕtħaj ʦ~ʨqani, s~ɕenin ru llaqi lɣa,wajal mtijaw ru mqwas~ɕ tanux ini ɣa ħeʦ~ʨi la. mis~ɕuw qani qalaŋ tajal ɣa, maki s~ɕajiŋ kkjokaj, qutux ɣa tens~ɕinkjo, ro te s~ɕajiŋ ɣa ʦ~ʨjorokaj, nanu qaβax nqu s~ɕnnjaħan nqu tajal ɣa, mtnaq nqu i s~ɕnħjun nħa, ana ɣa s~ɕkura s~ɕqu qalaŋ tajal maħa,s~ɕnħjan qu i tajal qani ɣa, kaħul s~ɕqu inluŋan naħa, aki s~ɕmru nqu inluŋan, ro s~ɕkura nqu i qlħan naħa,pis~ɕan ʦ~ʨqani ɣa, aki maki nqu i anzin nqu i inβlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. . qqjanux ***** qalaŋ kβanun ɣa,njan muja paɣaj rut rakis~ɕ,mwani ɣa paɣaj na βanun ɣa,njan naħa alan qqjanux,qaβax s~ɕenin ka qalaŋ ɣa mus~ɕa mtijaw ħoɣan,kruma nja mtijaw qalaŋ prax mujax. kaħul ɣiran s~ɕkura mniβu,ɣlux te pitu ʦ~ʨja s~ɕeŋ s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa , s~ɕħoju mus~ɕa,akaj ini qutux tmuʦ~ʨiŋ, ro mus~ɕa s~ɕu ktalan kja ħoŋu na s~ɕeŋan la, ro s~ɕi s~ɕkura ʔzil ro s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa,ini βs~ɕjaq lɣa,teħok s~ɕu qalaŋ βanun la. *.***** : talan ta ʦ~ʨqani ɣa, ħinoki,βeniɣi,qali,qaβax kħoniq,puŋan ɣa oβeħ lŋan ɣa s~ɕi tajux pijux ħlaqun nja mħkaŋi,paɣuŋ ʦ~ʨmjax ʦ~ʨmjax nja maki ʦ~ʨqa rɣajx nja mijuj ru mlaka, ħlaβaŋ pali na ʦ~ʨjoʦ~ʨjo nja ms~ɕli ʦ~ʨani, ru qaβax qs~ɕinux. mwani qalaŋ kβanun ɣa,nja ps~ɕβaq ptas~ɕan rqenas~ɕ,ru maras~ɕ lalaw na ppmalup,ru lukus~ɕ na tajal ʦ~ʨjuŋa, ru nja ps~ɕβaq luβuw,ru nja ps~ɕβaq mijuj na tajal ʦ~ʨjuŋa,ps~ɕβaq pħpuj kβlaj mami na ruma,puʦ~ʨiŋ nja lɣa,mus~ɕa mijup ʦ~ʨqa rɣjax,ru maki tqβaq nanu kkʔmamu ru βaħa ħmʦ~ʨwa qqjanux tanux. . ʦ~ʨjan te inu qa qalaŋ qani qalaŋ kβanun ħija qani ɣa, s~ɕs~ɕajiŋ maki qs~ɕzjap na llujuŋ minus~ɕ, knβawiq nja ɣa, s~ɕki kmwaħ maɣan kβħul ms~ɕpat pɣan, ħariŋ rjax na ħlaŋan ipun ɣa mnwaħ tqalaŋ naki ʦ~ʨqani, kmut kħoniq ʦ~ʨjuŋa ru ps~ɕljan kħoniq qalaŋ naħa ħani, knian na aki kis~ɕja ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj qaxan naħa, meħoŋ nja lɣa uka s~ɕexu ini s~ɕwan naħa kmut kħoniq ro ŋəjut pħotaw qaβax pintjawun naħa la, pijux ʦ~ʨquliq (tħelu ru kaħat), mus~ɕa naħa la, mus~ɕa ħiran ini ɣa ħoɣan la, mwani lɣa nanaq ptħaj ita tajal maki ʦ~ʨqani mqjanux mlaħaŋ zħijal ta nanaq. ɣaɣa na qalaŋ **** pinqizjwan s~ɕraral mɣa, maki qutux jaki βnkis~ɕ jaqeħ roziq nja, mqas~ɕ βalaj akij mus~ɕa mɣluw pqajat s~ɕqu ɣiqas~ɕ jama, muʦ~ʨi ʦ~ʨikaj qu ɣaɣa s~ɕraral ɣa, laqi kneril qu s~ɕjan nħa βalaj inluŋan ru βlaq nħa ɣlɣan ms~ɕqun mqjanux, nanu jas~ɕa, mqas~ɕ βalaj mus~ɕa mɣluw qu jaki βnkis~ɕ qas~ɕa. qqjanux ta mħuw s~ɕraral ɣa, ini pijaŋ karu mtzjuwaw ru mqelaŋ ʦ~ʨikaj uzi, jas~ɕa ini lʔuluw nniqun ru jaqeħ βalaj qu qnxan nħa. maki qutux rjax, mus~ɕa mzwi rɣjax qu jama qas~ɕa, ʦ~ʨiriq qutux ʦ~ʨjaquŋ ru ras~ɕun nja ŋas~ɕal, ta ʦ~ʨikaj s~ɕa, akij nja s~ɕpqaniq jaki, teħuk s~ɕqu ŋas~ɕal lɣa, kjalun nja qu jaki mħa; jaki! njux s~ɕaku mqojat βalaj s~ɕoni aj! ħopa na laquŋ njux maku s~ɕpaŋa, memaw mqas~ɕ βalaj muŋ kja qu jaki qas~ɕa, s~ɕjukij pij muʦ~ʨi qu jaki qas~ɕa ru s~ɕjukan na jama qu ʦ~ʨjaquŋ pinʦ~ʨriqan nja qas~ɕa, βs~ɕjaq ħazi s~ɕnuliŋ nja lɣa, s~ɕβiq nja jaki, mqas~ɕ βalaj njux maniq qu jaki, ana ɣa s~ɕwa mħetuʔ niqun pij ama? kjalun nja lozi qu jama mħa; an pn-ɣij ʦ~ʨikaj lozi, taj ta akij mħnuk ʦ~ʨikaj ktʔun muʦ~ʨi qu jaki. rakis~ɕ nja qu ʦ~ʨjaquŋ rwa! ana nja tħkun βs~ɕjaq, s~ɕij kijas~ɕa kja mħetu ħi, kmal lozi qu jaki mħa: s~ɕwa s~ɕokan ʦ~ʨikaj pij ama! s~ɕmjuk miq ke uzi qu jama qas~ɕa mħa: βs~ɕjaq ʦ~ʨiriq kja la, βaħa ini s~ɕokij ʦ~ʨikaj lpij! s~ɕon nja kja s~ɕmjuk ke qu jaki nja, ana s~ɕon nanu qtqit maniq qu ʦ~ʨjaquŋ qas~ɕa ɣa, knux ru mħitu βalaj, puʦ~ʨiŋ βalaj wal s~ɕij s~ɕuqij maniq kwara ni jaki qu ʦ~ʨjaquŋ qas~ɕa. rjax nqu mus~ɕa pqajat laqi nja kneril qas~ɕa qu jaki ɣa, ini nħa βleqij laħaŋ, kruma ɣa, akij ʦ~ʨjux mβlaq mʔaβi qu jaki ɣa, kja nja qlaŋun βalaj mita ru s~ɕʔaɣal nja qaraw ruma s~ɕlqiŋ nja zik s~ɕakaw ru qrquran nja βeħ quŋ ħkuj qu jaki nja qas~ɕa, ini tħujaj mβlaq mʔaβi qu jaki, s~ɕij rjax aɣaj!aɣaj! s~ɕmħuŋ, s~ɕqeħan nħa βalaj qu jaki, ijat jas~ɕa nanak, s~ɕuqun nħa s~ɕqzinut muliŋ tanux ru tqβa ptunux uzi. iŋat s~ɕquliq mwaħ pʦ~ʨħut qu jaki, s~ɕɣalu βalaj. zik ħuqil na jaki, maras~ɕ juħum s~ɕβil s~ɕmjus~ɕ mħa; pkton maku utux maku qu lħɣa qani, wal s~ɕaku ini kβlaq mqjanux ana qutux, βalaj! s~ɕnjus~ɕ na jaki njux ariŋ mβijaq qs~ɕaħuj ŋas~ɕal nqu jama nja la. s~ɕuruw ħinqilan jaki, inu njux mβlaq kwara? mjaŋi kij mjaŋi, wal mʔpjut s~ɕinkwara ŋas~ɕal nħa. jama qas~ɕa ɣa, ħuqil s~ɕa tuqij raŋaj ru ini ʔlwij, mojaj nħa βalaj mħkaŋi βs~ɕjaq rjax, ʦ~ʨjaquŋ qu muluw s~ɕaβak ħi nja, tprʔan ʦ~ʨjaquŋ qwa! qwa! qwa! mqwas~ɕ s~ɕa βaβaw ħi nja ru njux niqun ʦ~ʨjaquŋ la. s~ɕan nħa mɣluw mita, aw βaq njux rema s~ɕtmaq qu ħi, tħaj qniqan ni ʦ~ʨjaquŋ ru s~ɕkwiʔan qu βqni ħi. nanak qutux wal ta s~ɕmʔjaqeħ βnkis~ɕ ɣa, ini an kβlaq aj! mɣluw βalaj s~ɕnjus~ɕan na βnkis~ɕ qu utux qani, ini βʦ~ʨiqij qu βnkis~ɕ ħija, βleqij s~ɕħelaw lmaqut qu βnkis~ɕ mamuw traŋ ka njux mqjanux llaqi! poŋij ʦ~ʨikaj! laxij βiq jaqeħ rqjas~ɕ βnkis~ɕ mamuw, mqas~ɕ qjanux qu βnkis~ɕ lɣa, βaβaw nja, βijaqa miq qojat ru klħaŋaj s~ɕimuw nja krrjax uzi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalu qalang 地名由來 qalang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun tayal qa nyan qalang Kbanun mwani qaniy人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmut khoniq hinoki,pqarung utux, piyux thelu mnaki cani cyunga, aki glux Banun cyunga ga, qalang na Kbanun cyunga piyux cquliq,babaw nya ini kut khoniq rgayx lga,mnaki cqani cquliq na cyunga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanun cquliq nya aki tyugan kbhul miman he nya ,tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ru llaqi lga,wayal mtiyaw ru mqwas tanux ini ga heci la. misuw qani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha,snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. . qqyanux 經濟與特產 qalang Kbanun ga,nyan muya pagay rut rakis,mwani ga pagay na Banun ga,nyan naha alan qqyanux,qabax senin ka qalang ga musa mtiyaw hogan,kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu,glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa,akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa,ini bsyaq lga,tehok su qalang Banun la. 1.檜木小學堂 : talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pungan ga obeh lngan ga si tayux piyux hlaqun nya mhkangi,pagung cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyuy ru mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ru qabax qsinux. mwani qalang Kbanun ga,nya psbaq ptasan rqenas,ru maras lalaw na ppmalup,ru lukus na Tayal cyunga, ru nya psbaq lubuw,ru nya psbaq miyuy na Tayal cyunga,psbaq phpuy kblay mami na ruma,pucing nya lga,musa miyup cqa rgyax,ru maki tqbaq nanu kk'mamu ru baha hmcwa qqyanux tanux. . cyan te inu qa qalang qani qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. gaga na qalang 部落文化 pinqizywan sraral mga, maki qutux yaki bnkis yaqeh roziq nya, mqas balay akiy musa mgluw pqayat squ giqas yama, muci cikay qu gaga sraral ga, laqi kneril qu syan nha balay inlungan ru blaq nha glgan msqun mqyanux, nanu yasa, mqas balay musa mgluw qu yaki bnkis qasa. qqyanux ta mhuw sraral ga, ini piyang karu mtzyuwaw ru mqelang cikay uzi, yasa ini l'uluw nniqun ru yaqeh balay qu qnxan nha. maki qutux ryax, musa mzwi rgyax qu yama qasa, ciriq qutux cyaqung ru rasun nya ngasal, ta cikay sa, akiy nya spqaniq yaki, tehuk squ ngasal lga, kyalun nya qu yaki mha; yaki! nyux saku mqoyat balay soni ay! hopa na laqung nyux maku spanga, memaw mqas balay mung kya qu yaki qasa, syukiy piy muci qu yaki qasa ru syukan na yama qu cyaqung pincriqan nya qasa, bsyaq hazi snuling nya lga, sbiq nya yaki, mqas balay nyux maniq qu yaki, ana ga swa mhetu' niqun piy ama? kyalun nya lozi qu yama mha; an pn-giy cikay lozi, tay ta akiy mhnuk cikay kt'un muci qu yaki. rakis nya qu cyaqung rwa! ana nya thkun bsyaq, siy kiyasa kya mhetu hi, kmal lozi qu yaki mha: swa sokan cikay piy ama! smyuk miq ke uzi qu yama qasa mha: bsyaq ciriq kya la, baha ini sokiy cikay lpiy! son nya kya smyuk ke qu yaki nya, ana son nanu qtqit maniq qu cyaqung qasa ga, knux ru mhitu balay, pucing balay wal siy suqiy maniq kwara ni yaki qu cyaqung qasa. ryax nqu musa pqayat laqi nya kneril qasa qu yaki ga, ini nha bleqiy lahang, kruma ga, akiy cyux mblaq m'abi qu yaki ga, kya nya qlangun balay mita ru s'agal nya qaraw ruma slqing nya zik sakaw ru qrquran nya beh qung hkuy qu yaki nya qasa, ini thuyay mblaq m'abi qu yaki, siy ryax agay!agay! smhung, sqehan nha balay qu yaki, iyat yasa nanak, suqun nha sqzinut muling tanux ru tqba ptunux uzi. ingat squliq mwah pchut qu yaki, sgalu balay. zik huqil na yaki, maras yuhum sbil smyus mha; pkton maku utux maku qu lhga qani, wal saku ini kblaq mqyanux ana qutux, balay! snyus na yaki nyux aring mbiyaq qsahuy ngasal nqu yama nya la. suruw hinqilan yaki, inu nyux mblaq kwara? myangi kiy myangi, wal m'pyut sinkwara ngasal nha. yama qasa ga, huqil sa tuqiy Rangay ru ini 'lwiy, moyay nha balay mhkangi bsyaq ryax, cyaqung qu muluw sabak hi nya, tpr'an cyaqung qwa! qwa! qwa! mqwas sa babaw hi nya ru nyux niqun cyaqung la. san nha mgluw mita, aw baq nyux rema stmaq qu hi, thay qniqan ni cyaqung ru skwi'an qu bqni hi. nanak qutux wal ta sm'yaqeh bnkis ga, ini an kblaq ay! mgluw balay snyusan na bnkis qu utux qani, ini bciqiy qu bnkis hiya, bleqiy shelaw lmaqut qu bnkis mamuw trang ka nyux mqyanux llaqi! pongiy cikay! laxiy biq yaqeh rqyas bnkis mamuw, mqas qyanux qu bnkis lga, babaw nya, biyaqa miq qoyat ru klhangay simuw nya krryax uzi.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦ~ʨjan te inu qa qalaŋ ******* == qalaŋ kβanun ħija qani ɣa, s~ɕs~ɕajiŋ maki qs~ɕzjap na llujuŋ minus~ɕ, knβawiq nja ɣa, s~ɕki kmwaħ maɣan kβħul ms~ɕpat pɣan, ħariŋ rjax na ħlaŋan ipun ɣa mnwaħ tqalaŋ naki ʦ~ʨqani, kmut kħoniq ʦ~ʨjuŋa ru ps~ɕljan kħoniq qalaŋ naħa ħani, knian na aki kis~ɕja ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj qaxan naħa, meħoŋ nja lɣa uka s~ɕexu ini s~ɕwan naħa kmut kħoniq ro ŋəjut pħotaw qaβax pintjawun naħa la, pijux ʦ~ʨquliq (tħelu ru kaħat), mus~ɕa naħa la, mus~ɕa ħiran ini ɣa ħoɣan la, mwani lɣa nanaq ptħaj ita tajal maki ʦ~ʨqani mqjanux mlaħaŋ zħijal ta nanaq. . ʦ~ʨinllwan lalu qalaŋ **** qalaŋ kβanun qani ħija ɣa, s~ɕraral ɣa s~ɕon ta mnojan, knaħul ta qalaŋ mnojan mnwaħ ʦ~ʨqani, ro rjax na kinlħaŋan na ɣipun ɣa ijuɣun naħa lalu s~ɕon maħa kβanun, imi na ʦ~ʨinllwan nja ɣa, ʦ~ʨjan maki qutux pinqijon, nanu ɣa s~ɕraral kian qani ɣa, maki pijux panan, penan ɣa qutux meħoŋ nja lɣa, βnħeʦ~ʨi ta s~ɕi s~ɕoj kβanun la, βaħa ħms~ɕwa iuɣun qojeq qani, ini ta βaqij uzi, s~ɕiɣa luŋun ta nanaq ʦ~ʨwa maħa kja. pins~ɕβkan -quri s~ɕqaβu -**turuj kaʦ~ʨiŋ ****-*ħβun qjus~ɕ -ɣoŋ mataŋ -ħβun talaħ (**s~ɕɣmi)- .******mnojan -s~ɕkikun -kβanun tajal qa njan qalaŋ kβanun mwani qanij**** akja ħarin miman ʦ~ʨkawas~ɕ nja, tajħeran ɣa kmut kħoniq ħinoki,pqaruŋ utux, pijux tħelu mnaki ʦ~ʨani ʦ~ʨjuŋa, aki ɣlux βanun ʦ~ʨjuŋa ɣa, qalaŋ na kβanun ʦ~ʨjuŋa pijux ʦ~ʨquliq,βaβaw nja ini kut kħoniq rɣajx lɣa,mnaki ʦ~ʨqani ʦ~ʨquliq na ʦ~ʨjuŋa ɣa, wajal ħoɣan qaβax la, mwani ɣa qalaŋ kβanun ʦ~ʨquliq nja aki tjuɣan kβħul miman ħe nja ,tjaβa kawas~ɕ qaβax nja ms~ɕtħaj ʦ~ʨqani, s~ɕenin ru llaqi lɣa,wajal mtijaw ru mqwas~ɕ tanux ini ɣa ħeʦ~ʨi la. mis~ɕuw qani qalaŋ tajal ɣa, maki s~ɕajiŋ kkjokaj, qutux ɣa tens~ɕinkjo, ro te s~ɕajiŋ ɣa ʦ~ʨjorokaj, nanu qaβax nqu s~ɕnnjaħan nqu tajal ɣa, mtnaq nqu i s~ɕnħjun nħa, ana ɣa s~ɕkura s~ɕqu qalaŋ tajal maħa,s~ɕnħjan qu i tajal qani ɣa, kaħul s~ɕqu inluŋan naħa, aki s~ɕmru nqu inluŋan, ro s~ɕkura nqu i qlħan naħa,pis~ɕan ʦ~ʨqani ɣa, aki maki nqu i anzin nqu i inβlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. . qqjanux ***** qalaŋ kβanun ɣa,njan muja paɣaj rut rakis~ɕ,mwani ɣa paɣaj na βanun ɣa,njan naħa alan qqjanux,qaβax s~ɕenin ka qalaŋ ɣa mus~ɕa mtijaw ħoɣan,kruma nja mtijaw qalaŋ prax mujax. kaħul ɣiran s~ɕkura mniβu,ɣlux te pitu ʦ~ʨja s~ɕeŋ s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa , s~ɕħoju mus~ɕa,akaj ini qutux tmuʦ~ʨiŋ, ro mus~ɕa s~ɕu ktalan kja ħoŋu na s~ɕeŋan la, ro s~ɕi s~ɕkura ʔzil ro s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa,ini βs~ɕjaq lɣa,teħok s~ɕu qalaŋ βanun la. *.***** : talan ta ʦ~ʨqani ɣa, ħinoki,βeniɣi,qali,qaβax kħoniq,puŋan ɣa oβeħ lŋan ɣa s~ɕi tajux pijux ħlaqun nja mħkaŋi,paɣuŋ ʦ~ʨmjax ʦ~ʨmjax nja maki ʦ~ʨqa rɣajx nja mijuj ru mlaka, ħlaβaŋ pali na ʦ~ʨjoʦ~ʨjo nja ms~ɕli ʦ~ʨani, ru qaβax qs~ɕinux. mwani qalaŋ kβanun ɣa,nja ps~ɕβaq ptas~ɕan rqenas~ɕ,ru maras~ɕ lalaw na ppmalup,ru lukus~ɕ na tajal ʦ~ʨjuŋa, ru nja ps~ɕβaq luβuw,ru nja ps~ɕβaq mijuj na tajal ʦ~ʨjuŋa,ps~ɕβaq pħpuj kβlaj mami na ruma,puʦ~ʨiŋ nja lɣa,mus~ɕa mijup ʦ~ʨqa rɣjax,ru maki tqβaq nanu kkʔmamu ru βaħa ħmʦ~ʨwa qqjanux tanux. . ʦ~ʨjan te inu qa qalaŋ qani qalaŋ kβanun ħija qani ɣa, s~ɕs~ɕajiŋ maki qs~ɕzjap na llujuŋ minus~ɕ, knβawiq nja ɣa, s~ɕki kmwaħ maɣan kβħul ms~ɕpat pɣan, ħariŋ rjax na ħlaŋan ipun ɣa mnwaħ tqalaŋ naki ʦ~ʨqani, kmut kħoniq ʦ~ʨjuŋa ru ps~ɕljan kħoniq qalaŋ naħa ħani, knian na aki kis~ɕja ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj qaxan naħa, meħoŋ nja lɣa uka s~ɕexu ini s~ɕwan naħa kmut kħoniq ro ŋəjut pħotaw qaβax pintjawun naħa la, pijux ʦ~ʨquliq (tħelu ru kaħat), mus~ɕa naħa la, mus~ɕa ħiran ini ɣa ħoɣan la, mwani lɣa nanaq ptħaj ita tajal maki ʦ~ʨqani mqjanux mlaħaŋ zħijal ta nanaq. ɣaɣa na qalaŋ **** pinqizjwan s~ɕraral mɣa, maki qutux jaki βnkis~ɕ jaqeħ roziq nja, mqas~ɕ βalaj akij mus~ɕa mɣluw pqajat s~ɕqu ɣiqas~ɕ jama, muʦ~ʨi ʦ~ʨikaj qu ɣaɣa s~ɕraral ɣa, laqi kneril qu s~ɕjan nħa βalaj inluŋan ru βlaq nħa ɣlɣan ms~ɕqun mqjanux, nanu jas~ɕa, mqas~ɕ βalaj mus~ɕa mɣluw qu jaki βnkis~ɕ qas~ɕa. qqjanux ta mħuw s~ɕraral ɣa, ini pijaŋ karu mtzjuwaw ru mqelaŋ ʦ~ʨikaj uzi, jas~ɕa ini lʔuluw nniqun ru jaqeħ βalaj qu qnxan nħa. maki qutux rjax, mus~ɕa mzwi rɣjax qu jama qas~ɕa, ʦ~ʨiriq qutux ʦ~ʨjaquŋ ru ras~ɕun nja ŋas~ɕal, ta ʦ~ʨikaj s~ɕa, akij nja s~ɕpqaniq jaki, teħuk s~ɕqu ŋas~ɕal lɣa, kjalun nja qu jaki mħa; jaki! njux s~ɕaku mqojat βalaj s~ɕoni aj! ħopa na laquŋ njux maku s~ɕpaŋa, memaw mqas~ɕ βalaj muŋ kja qu jaki qas~ɕa, s~ɕjukij pij muʦ~ʨi qu jaki qas~ɕa ru s~ɕjukan na jama qu ʦ~ʨjaquŋ pinʦ~ʨriqan nja qas~ɕa, βs~ɕjaq ħazi s~ɕnuliŋ nja lɣa, s~ɕβiq nja jaki, mqas~ɕ βalaj njux maniq qu jaki, ana ɣa s~ɕwa mħetuʔ niqun pij ama? kjalun nja lozi qu jama mħa; an pn-ɣij ʦ~ʨikaj lozi, taj ta akij mħnuk ʦ~ʨikaj ktʔun muʦ~ʨi qu jaki. rakis~ɕ nja qu ʦ~ʨjaquŋ rwa! ana nja tħkun βs~ɕjaq, s~ɕij kijas~ɕa kja mħetu ħi, kmal lozi qu jaki mħa: s~ɕwa s~ɕokan ʦ~ʨikaj pij ama! s~ɕmjuk miq ke uzi qu jama qas~ɕa mħa: βs~ɕjaq ʦ~ʨiriq kja la, βaħa ini s~ɕokij ʦ~ʨikaj lpij! s~ɕon nja kja s~ɕmjuk ke qu jaki nja, ana s~ɕon nanu qtqit maniq qu ʦ~ʨjaquŋ qas~ɕa ɣa, knux ru mħitu βalaj, puʦ~ʨiŋ βalaj wal s~ɕij s~ɕuqij maniq kwara ni jaki qu ʦ~ʨjaquŋ qas~ɕa. rjax nqu mus~ɕa pqajat laqi nja kneril qas~ɕa qu jaki ɣa, ini nħa βleqij laħaŋ, kruma ɣa, akij ʦ~ʨjux mβlaq mʔaβi qu jaki ɣa, kja nja qlaŋun βalaj mita ru s~ɕʔaɣal nja qaraw ruma s~ɕlqiŋ nja zik s~ɕakaw ru qrquran nja βeħ quŋ ħkuj qu jaki nja qas~ɕa, ini tħujaj mβlaq mʔaβi qu jaki, s~ɕij rjax aɣaj!aɣaj! s~ɕmħuŋ, s~ɕqeħan nħa βalaj qu jaki, ijat jas~ɕa nanak, s~ɕuqun nħa s~ɕqzinut muliŋ tanux ru tqβa ptunux uzi. iŋat s~ɕquliq mwaħ pʦ~ʨħut qu jaki, s~ɕɣalu βalaj. zik ħuqil na jaki, maras~ɕ juħum s~ɕβil s~ɕmjus~ɕ mħa; pkton maku utux maku qu lħɣa qani, wal s~ɕaku ini kβlaq mqjanux ana qutux, βalaj! s~ɕnjus~ɕ na jaki njux ariŋ mβijaq qs~ɕaħuj ŋas~ɕal nqu jama nja la. s~ɕuruw ħinqilan jaki, inu njux mβlaq kwara? mjaŋi kij mjaŋi, wal mʔpjut s~ɕinkwara ŋas~ɕal nħa. jama qas~ɕa ɣa, ħuqil s~ɕa tuqij raŋaj ru ini ʔlwij, mojaj nħa βalaj mħkaŋi βs~ɕjaq rjax, ʦ~ʨjaquŋ qu muluw s~ɕaβak ħi nja, tprʔan ʦ~ʨjaquŋ qwa! qwa! qwa! mqwas~ɕ s~ɕa βaβaw ħi nja ru njux niqun ʦ~ʨjaquŋ la. s~ɕan nħa mɣluw mita, aw βaq njux rema s~ɕtmaq qu ħi, tħaj qniqan ni ʦ~ʨjaquŋ ru s~ɕkwiʔan qu βqni ħi. nanak qutux wal ta s~ɕmʔjaqeħ βnkis~ɕ ɣa, ini an kβlaq aj! mɣluw βalaj s~ɕnjus~ɕan na βnkis~ɕ qu utux qani, ini βʦ~ʨiqij qu βnkis~ɕ ħija, βleqij s~ɕħelaw lmaqut qu βnkis~ɕ mamuw traŋ ka njux mqjanux llaqi! poŋij ʦ~ʨikaj! laxij βiq jaqeħ rqjas~ɕ βnkis~ɕ mamuw, mqas~ɕ qjanux qu βnkis~ɕ lɣa, βaβaw nja, βijaqa miq qojat ru klħaŋaj s~ɕimuw nja krrjax uzi.</PHON>
    </S>
</TEXT>