<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kbanun樂水部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kbanun樂水部落" copyright="CC BY-SA" citation="Kbanun樂水部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kbanun樂水部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kbanun樂水部落, title = Kbanun樂水部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kbanun樂水部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalu qalang 地名由來 qalang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun tayal qa nyan qalang Kbanun mwani qaniy人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmut khoniq hinoki,pqarung utux, piyux thelu mnaki cani cyunga, aki glux Banun cyunga ga, qalang na Kbanun cyunga piyux cquliq,babaw nya ini kut khoniq rgayx lga,mnaki cqani cquliq na cyunga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanun cquliq nya aki tyugan kbhul miman he nya ,tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ru llaqi lga,wayal mtiyaw ru mqwas tanux ini ga heci la. misuw qani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha,snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. . qqyanux 經濟與特產 qalang Kbanun ga,nyan muya pagay rut rakis,mwani ga pagay na Banun ga,nyan naha alan qqyanux,qabax senin ka qalang ga musa mtiyaw hogan,kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu,glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa,akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa,ini bsyaq lga,tehok su qalang Banun la. 1.檜木小學堂 : talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pungan ga obeh lngan ga si tayux piyux hlaqun nya mhkangi,pagung cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyuy ru mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ru qabax qsinux. mwani qalang Kbanun ga,nya psbaq ptasan rqenas,ru maras lalaw na ppmalup,ru lukus na Tayal cyunga, ru nya psbaq lubuw,ru nya psbaq miyuy na Tayal cyunga,psbaq phpuy kblay mami na ruma,pucing nya lga,musa miyup cqa rgyax,ru maki tqbaq nanu kk'mamu ru baha hmcwa qqyanux tanux. . cyan te inu qa qalang qani qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. gaga na qalang 部落文化 pinqizywan sraral mga, maki qutux yaki bnkis yaqeh roziq nya, mqas balay akiy musa mgluw pqayat squ giqas yama, muci cikay qu gaga sraral ga, laqi kneril qu syan nha balay inlungan ru blaq nha glgan msqun mqyanux, nanu yasa, mqas balay musa mgluw qu yaki bnkis qasa. qqyanux ta mhuw sraral ga, ini piyang karu mtzyuwaw ru mqelang cikay uzi, yasa ini l'uluw nniqun ru yaqeh balay qu qnxan nha. maki qutux ryax, musa mzwi rgyax qu yama qasa, ciriq qutux cyaqung ru rasun nya ngasal, ta cikay sa, akiy nya spqaniq yaki, tehuk squ ngasal lga, kyalun nya qu yaki mha; yaki! nyux saku mqoyat balay soni ay! hopa na laqung nyux maku spanga, memaw mqas balay mung kya qu yaki qasa, syukiy piy muci qu yaki qasa ru syukan na yama qu cyaqung pincriqan nya qasa, bsyaq hazi snuling nya lga, sbiq nya yaki, mqas balay nyux maniq qu yaki, ana ga swa mhetu' niqun piy ama? kyalun nya lozi qu yama mha; an pn-giy cikay lozi, tay ta akiy mhnuk cikay kt'un muci qu yaki. rakis nya qu cyaqung rwa! ana nya thkun bsyaq, siy kiyasa kya mhetu hi, kmal lozi qu yaki mha: swa sokan cikay piy ama! smyuk miq ke uzi qu yama qasa mha: bsyaq ciriq kya la, baha ini sokiy cikay lpiy! son nya kya smyuk ke qu yaki nya, ana son nanu qtqit maniq qu cyaqung qasa ga, knux ru mhitu balay, pucing balay wal siy suqiy maniq kwara ni yaki qu cyaqung qasa. ryax nqu musa pqayat laqi nya kneril qasa qu yaki ga, ini nha bleqiy lahang, kruma ga, akiy cyux mblaq m'abi qu yaki ga, kya nya qlangun balay mita ru s'agal nya qaraw ruma slqing nya zik sakaw ru qrquran nya beh qung hkuy qu yaki nya qasa, ini thuyay mblaq m'abi qu yaki, siy ryax agay!agay! smhung, sqehan nha balay qu yaki, iyat yasa nanak, suqun nha sqzinut muling tanux ru tqba ptunux uzi. ingat squliq mwah pchut qu yaki, sgalu balay. zik huqil na yaki, maras yuhum sbil smyus mha; pkton maku utux maku qu lhga qani, wal saku ini kblaq mqyanux ana qutux, balay! snyus na yaki nyux aring mbiyaq qsahuy ngasal nqu yama nya la. suruw hinqilan yaki, inu nyux mblaq kwara? myangi kiy myangi, wal m'pyut sinkwara ngasal nha. yama qasa ga, huqil sa tuqiy Rangay ru ini 'lwiy, moyay nha balay mhkangi bsyaq ryax, cyaqung qu muluw sabak hi nya, tpr'an cyaqung qwa! qwa! qwa! mqwas sa babaw hi nya ru nyux niqun cyaqung la. san nha mgluw mita, aw baq nyux rema stmaq qu hi, thay qniqan ni cyaqung ru skwi'an qu bqni hi. nanak qutux wal ta sm'yaqeh bnkis ga, ini an kblaq ay! mgluw balay snyusan na bnkis qu utux qani, ini bciqiy qu bnkis hiya, bleqiy shelaw lmaqut qu bnkis mamuw trang ka nyux mqyanux llaqi! pongiy cikay! laxiy biq yaqeh rqyas bnkis mamuw, mqas qyanux qu bnkis lga, babaw nya, biyaqa miq qoyat ru klhangay simuw nya krryax uzi.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== cyan te ino qa qalang 部落概況與位置 == qalang kbanon hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lloyong minos, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhol mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipon ga mnwah tqalang naki cqani, kmot khoniq cyonga ro pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyonga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga oka sexo ini swan naha kmot khoniq ro ng_yot photaw qabax pintyawon naha la, piyox cqoliq (thelo ro kahat), mosa naha la, mosa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanox mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalo qalang 地名由來 qalang Kbanon qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahol ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipon ga iyogon naha lalo son maha Kbanon, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qotox pinqiyon, nano ga sraral kian qani ga, maki piyox panan, penan ga qotox mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanon la, baha hmswa iogon qoyeq qani, ini ta baqiy ozi, siga longon ta nanaq cwa maha kya. Pinsbkan -Qori sqabo -沿著Toroy kacing 山背下切-經Hbon qyos -gong Matang -hbon Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikon -Kbanon tayal qa nyan qalang Kbanon mwani qaniy人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmot khoniq hinoki,pqarong otox, piyox thelo mnaki cani cyonga, aki glox Banon cyonga ga, qalang na Kbanon cyonga piyox cqoliq,babaw nya ini kot khoniq rgayx lga,mnaki cqani cqoliq na cyonga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanon cqoliq nya aki tyogan kbhol miman he nya ,tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ro llaqi lga,wayal mtiyaw ro mqwas tanox ini ga heci la. misow qani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qotox ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nano qabax nqo snnyahan nqo Tayal ga, mtnaq nqo i snhyon nha, ana ga skora sqo qalang Tayal maha,snhyan qo i Tayal qani ga, kahol sqo inlongan naha, aki smro nqo inlongan, ro skora nqo i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqo i anzin nqo i inblaq nqo qnxan nqo qyanox nqo Tayal. . qqyanox 經濟與特產 qalang Kbanon ga,nyan moya pagay rot rakis,mwani ga pagay na Banon ga,nyan naha alan qqyanox,qabax senin ka qalang ga mosa mtiyaw hogan,kroma nya mtiyaw qalang prax moyax. kahol Giran skora Mnibo,glox te pito cya seng si shooyo mosa , shoyo mosa,akay ini qotox tmocing, ro mosa so ktalan kya Hongo na Sengan la, ro si skora 'zil ro si shooyo mosa,ini bsyaq lga,tehok so qalang Banon la. 1.檜木小學堂 : talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pongan ga obeh lngan ga si tayox piyox hlaqon nya mhkangi,pagong cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyoy ro mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ro qabax qsinox. mwani qalang Kbanon ga,nya psbaq ptasan rqenas,ro maras lalaw na ppmalop,ro lokos na Tayal cyonga, ro nya psbaq lobow,ro nya psbaq miyoy na Tayal cyonga,psbaq phpoy kblay mami na roma,pocing nya lga,mosa miyop cqa rgyax,ro maki tqbaq nano kk'mamo ro baha hmcwa qqyanox tanox. . cyan te ino qa qalang qani qalang kbanon hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lloyong minos, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhol mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipon ga mnwah tqalang naki cqani, kmot khoniq cyonga ro pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyonga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga oka sexo ini swan naha kmot khoniq ro ng_yot photaw qabax pintyawon naha la, piyox cqoliq (thelo ro kahat), mosa naha la, mosa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanox mlahang zhiyal ta nanaq. gaga na qalang 部落文化 pinqizywan sraral mga, maki qotox yaki bnkis yaqeh roziq nya, mqas balay akiy mosa mglow pqayat sqo giqas yama, moci cikay qo gaga sraral ga, laqi kneril qo syan nha balay inlongan ro blaq nha glgan msqon mqyanox, nano yasa, mqas balay mosa mglow qo yaki bnkis qasa. qqyanox ta mhow sraral ga, ini piyang karo mtzyowaw ro mqelang cikay ozi, yasa ini l'olow nniqon ro yaqeh balay qo qnxan nha. maki qotox ryax, mosa mzwi rgyax qo yama qasa, ciriq qotox cyaqong ro rason nya ngasal, ta cikay sa, akiy nya spqaniq yaki, tehok sqo ngasal lga, kyalon nya qo yaki mha; yaki! nyox sako mqoyat balay soni ay! hopa na laqong nyox mako spanga, memaw mqas balay mong kya qo yaki qasa, syokiy piy moci qo yaki qasa ro syokan na yama qo cyaqong pincriqan nya qasa, bsyaq hazi snoling nya lga, sbiq nya yaki, mqas balay nyox maniq qo yaki, ana ga swa mheto' niqon piy ama? kyalon nya lozi qo yama mha; an pn-giy cikay lozi, tay ta akiy mhnok cikay kt'on moci qo yaki. rakis nya qo cyaqong rwa! ana nya thkon bsyaq, siy kiyasa kya mheto hi, kmal lozi qo yaki mha: swa sokan cikay piy ama! smyok miq ke ozi qo yama qasa mha: bsyaq ciriq kya la, baha ini sokiy cikay lpiy! son nya kya smyok ke qo yaki nya, ana son nano qtqit maniq qo cyaqong qasa ga, knox ro mhito balay, pocing balay wal siy soqiy maniq kwara ni yaki qo cyaqong qasa. ryax nqo mosa pqayat laqi nya kneril qasa qo yaki ga, ini nha bleqiy lahang, kroma ga, akiy cyox mblaq m'abi qo yaki ga, kya nya qlangon balay mita ro s'agal nya qaraw roma slqing nya zik sakaw ro qrqoran nya beh qong hkoy qo yaki nya qasa, ini thoyay mblaq m'abi qo yaki, siy ryax agay!agay! smhong, sqehan nha balay qo yaki, iyat yasa nanak, soqon nha sqzinot moling tanox ro tqba ptonox ozi. ingat sqoliq mwah pchot qo yaki, sgalo balay. zik hoqil na yaki, maras yohom sbil smyos mha; pkton mako otox mako qo lhga qani, wal sako ini kblaq mqyanox ana qotox, balay! snyos na yaki nyox aring mbiyaq qsahoy ngasal nqo yama nya la. sorow hinqilan yaki, ino nyox mblaq kwara? myangi kiy myangi, wal m'pyot sinkwara ngasal nha. yama qasa ga, hoqil sa toqiy Rangay ro ini 'lwiy, moyay nha balay mhkangi bsyaq ryax, cyaqong qo molow sabak hi nya, tpr'an cyaqong qwa! qwa! qwa! mqwas sa babaw hi nya ro nyox niqon cyaqong la. san nha mglow mita, aw baq nyox rema stmaq qo hi, thay qniqan ni cyaqong ro skwi'an qo bqni hi. nanak qotox wal ta sm'yaqeh bnkis ga, ini an kblaq ay! mglow balay snyosan na bnkis qo otox qani, ini bciqiy qo bnkis hiya, bleqiy shelaw lmaqot qo bnkis mamow trang ka nyox mqyanox llaqi! pongiy cikay! laxiy biq yaqeh rqyas bnkis mamow, mqas qyanox qo bnkis lga, babaw nya, biyaqa miq qoyat ro klhangay simow nya krryax ozi.</FORM>
    </S>
</TEXT>