<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kdusan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kdusan" copyright="CC BY-SA" citation="Kdusan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kdusan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kdusan, title = Kdusan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kdusan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kdusan ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 364 buwan, 1,201 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 89% kyan ku 1,069 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 11% kyan ku 132 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 70%, Amis 9%, Tayan 3%, Bunun 1%, Setik 0.5%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kdusan hya' ga bsilung. tay 'zil na Kdusan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kdusan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kdusan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kdusan hya' ga Qowgan. tay mkyahu' na Kdusan hya' ga Kulu. tuqi' na qsya' cyux qwis na gong qu qalang. mtasaw balay qu llyung na qalang. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kdosan ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 364 bowan, 1,201 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 89% kyan ko 1,069 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 11% kyan ko 132 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 70%, Amis 9%, Tayan 3%, Bonon 1%, Setik 0.5%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kdosan hya' ga bsilong. tay 'zil na Kdosan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Kdosan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kdosan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kdosan hya' ga Qowgan. tay mkyaho' na Kdosan hya' ga Kolo. toqi' na qsya' cyox qwis na gong qo qalang. mtasaw balay qo llyong na qalang. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>