<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kenya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kenya" copyright="CC BY-SA" citation="Kenya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kenya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kenya, title = Kenya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kenya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">縮圖|bbiru hetay na koka Kenya Kenya zyuwaw nqu kinbkisan squliq nqu Henya ga cintringan nqu squkiq na babaw cinbawnan.rhyal nha ga minhtuw sazing kbhul kawas mzimal mang ga squliq nqu tunux nqu minqyanux .tehuk sa mpituw kinmhgan.htgan ru kura mkilux na syaw na umi ga qalaqng na psplang nqu tbiransquliq nqu Arlpo taring mwah cintqalng ru mwah mtbazi psplang.mopuw mtzyu kinmhgan.kinlhangan nqu Potawya na squliq qmol syaw na umi.Kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan.Inko,Teko sazing koka qani gawayal nha qsugun qu Tungfe Kenya ga pqsugun nha Inko lmahang Kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan magal.ptke qu sefu nqu InkoKeya ga "klhangan na Tunfe ".Kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal. Kenya klhangan na Inko. Kenya maki sa Kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mtzyu tehuk sa Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan hhzi ga squliq na Cikuyu mhtuw Mawmaw mpciriq.pqhuw na pklahng sa binah na koka. Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal byacing magal psekyo.Kenya Feco mincu na linhoyan(sllwan nha ma Kenya)lmaqux mtnaq nqu kawas mtzyu byacing qutux ryax psrux lmahang nanak nqu sefu. mopuw sazing byacing ryax mopuw sazing ptke kmal mha mtbuci.nanu ptmasoq kinlahang nqu Inko mpitu pgan kinbsya. kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan mopuw sazing byacing ryax mopuw sazing lga Kenya linhoyan na koka.ana ga nyux maki sa TaInkose na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan spat.Cyaw mo.Kenyata ga te qutux na soto.Tannirl.Alapu.moin ga Fuk soto sinzyunaw soto la. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan sazing ru byacing mtzyu.koka Kenya pintzyaw qutux nqu tan. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux byacing mopuw sazing pintzyaw llamu na tan.Moin mthoki ga mpusal payat kawas kinhangan nya koka.tehuk sa sazing seng ru sazing kawas. sazing seng ru mpitu kawas mopuw byacing ryav mpusal mpitu lga Muwain.cipeci lmaqu sazing seng ru mpitu kawas senkyo Kenya soto.hantay nqu Zensemincupsinlokah lmaqux Giin ga cingay cintman nha.hantay nqu thoki nqu tan Lainla.Awtincya mthoki.cingay na llamu nqu qalang ka Lainla.Awtincya nqu minsyu ga ptyaqih koka.kawas sazing seng ru mopuw cyugal.Wuhulu.Kenyata toseng mgiqas nqu soto. Tili/kian Inkyasan nqu kayal Rhyal nqu Kenya kinbhci nya ga mzimal mspat.cyugal mang pinfangkongli.nyux maki sa Feco te htgan wagi.tmhabuk te mkilux nqu mtgbang na te ska.te htgan wagi kura ghyaq qes na Intuyang.maki sa htgan wagi ga 'mubuy Somaliya.kura ghyaq ga mqes ki Isopiya.te byaqan wagi kura ghyaq 'mubuy Nansutan. Byaqan wagi ga 'mubuy.Wukanta kura mkilux 'mubuy sa Tansanniya.spyang kura ghyaq ga Tuwrlkanacyunaylaysancyaw ryax na Kalukwakaylis.spyang htgan wagi ga Mantelacyun,Somaliya ru Isopiya na qes nqu cyugal koka.spyang mkilux nqu Kwalecyun ru Tansanniya bih nqu Intuyang na syaw umi.spyang byaqan wagi ga Pusiya cyun na Wetoliyakong. Inkyasan nqu koka Kenya ga kinhbuzyun balay.hopa balay qu rrgyax hekin nqu kinwagiq nya gaqutux seng magal kbhul mi.teska nqu htgan wagi ga kiwagiq nya ga magal kbhul mi.te byaqan wagi ga Tunfelieku na gluw son maha htgan wagi nqu qara.kinwiqan nya ga sazinh seng ru tehuk cyugal seng mi.syaw nqu Intuyang kiniabang nya ga sazing kbhul kongli nqu b'nux nqu rhyal.inkyasan nqu rhyal na Kenya ga.aring sigluw squ syaw na umi b'nux nqu rhyal kura teska na Cunyang wagiq nqu rrgyax. wagiq nqu rrgyax ga wayal pqes nqu Tungfe Taliyeku mhtgan wagi ru byaqan wagi msazing la.Talrekuku maki sa zit nqu wagiq na rgyax tezzit nya ga payat kbhul mzimal!qutux seng mi.kinlabang nya ga mzimal ru qutux kbhulkongli.mqqasu zzit ru qryum na langu ru maki qu pinsrux nqu cingay llamu na mqyanux nqu rgyax.ryah nqu koka na Kenya ga maki squ te ska na Kenya.tehabuk squ mkilux kura mkilux hhazi nqu mopuw mtzyu.magal kongli.pyang b'bu na rgyax gaPatianfung kiwiqan nya ga zmagal seng qutux kbhul mqeru pqan mqeru mi. ryax nqu b'bu ga kya hlaqi nya.spyang wagiq rgyax nqu koka Kenya ru te sazing wagiq nqu rgyax na Feco.lalu nqu koka Kenya qani ga tekahul sa rgyax nqu Kenya koka nqu Kenya na teska rhyal kinbhci nya ga tehuk mpitu kbhul mopuw magal pinfangkoli na qalang ga hapyo nha ma koka nqu kongyang. Kya kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpitu mLinhekong na psbaq nha na linhoyan maki sa babaw sa cinbwanan qani ga sinblang son nha.由lingay nqu koka Kenya,Tansanniya qes na Feco ga spyang wagiq nqu rgyax Cilimacalo.Koka na Kenya qani ga cingay qu pizyugan nqu kayal nya.nyux maki sa mkilux nqu pzyugan na sbehuy na qalang.qalang nqu syaw na umi ga msluy ru mkilux.hrhul qu kayal nqu wagiq.hminas cyugal seng magal kbhul mi.kya ruma ga mslaqi qu rgyax nya.linpgan kayal ka kinwagiq nqu kinkilux nya ga Sez mpusal mtzyu℃.pyang rroq ga mopuw sazing℃.Kura mkilux sa tehabuk mkilux ga gluw nuq mkilux nqu hlahuy ru kayal nqu mkilux na k'man.qalang nqu syaw umi ga mkilux na kayal.qutux kawas ga kayal nya ga wagiq ru cingay qwalax nya.kura sa zit na kian ga kayal nya ga mykzay.kura ghyaq ga nnaqi ru smka na nnaqi kinbhci nya ga pkaki sa mzimal mtzyu ga％.baha hmswa ga pinzyugan na kayal qani ga koka Kenya ungat qu mpayat pinzyugan nqu kinkilux na kayal.nanak mqwalax ru mtkzay na kayal. Psmsun zyuwaw na sefu Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing tehuk sa sazing seng ru mpitu na ryax ga.koka Kenya mpitu hopa qalang ru Naylopi.mpitu hopa qalang mqasu mpatul mtzyu na qalang.Naypite qalang ga nyux nha pkesan mha qutux qalang uzi.nanu yasa ana son mha mpatul mpitu qalang.kawas sazing seng ru mpitu .koka na Kenya sefuptke mha kekaq ptwang mtzyul pitu na Syang.babw nya lga mkwagiq cingay qu qinsyugan Syang qani tehuk sa sazing seng ru mqeru kawas mpitu byacing hminas sazin kbhul mzimal payat qu Syang . sazing seng ru mqeru kawas mqeru byacing mpusal ryax koka na Kenya na wagiq nqu hoin kmal mha.kwara maki sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing.pitwang nqu Syang ga iyat swalan.nanu yasa mpatul mpitu na qinsyugan.Kawas sazing seng cyugal byacing.koka na Kenya ga ptke mhalaxay taqu Sin na psmsun na qalang. psmsun na qalang taring sa Cunyang,Sing,qalang,qinsugan,syang,Syu mtzyu ci pzyugal Cunyang ru Syang pinqsyugan sazing.Syang ga te qutux psmsun.misu qani ga sazing qu pqsyugan na Se ru mpatul magal Syang. Sezi Koka Kenya qani ga soto qu psnsun kwara zyuwawnha. Pisurux gaga na kenli ga sefu ru soto msqun maki kenli.zyuwaw na Sfa kenli ga mtbuci sa psmsun zyuwaw nqu psrux gaga na keli 司法權獨立於行政與pintzyuwaw nqu thoki na sefu ga soto,fuk soto,llamu na thoki ru thoki na kesakang kwara ga mtzyul magal hi msqutux linhoyan.soto aki Muwain.Cipeci maki sa sazing seng kawas ru sazing cintman ru sazing seng kawas ru mpitu 'mubuy msoto lozi. sazing seng kawas ru mopuw cyugal ga Wuhulu.Kenyata lmaqux soto na senkyo.koka na Kenya taring sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal mtbuci lga te mpayat na cintman na soto.koka nqu Kenya Ihwe ga koka Kenya nqu psrux gaga nqu pintzyuwaw. Koka Kenya ga pintzyuwaw ga sazing qu pinqasu nha .Sasiyang ru kominihwe msqutux linyoyan.cintman nha ga mpayat kawas.koka Kenya qani ga mbsyaq ga qutux nqu yangz.babaw na kawas sazing seng ru mopuw lga phtuw ru ptke gaga.mzyu sazing yangz.koka Kenya ga mqasu payat na qinsyugan.nanu qalang na Hoin,Cucye Hoin,wagiq na Hoin ru SansuHoin.koka Kenya ga TungFe na msqun na koka.magal Tunfe nqu koka mpkal mha kawas sazing seng ru magal msqutux Tunfe linhoyan na koka.linhoyan qani ga kya qu sinqunan nha na gaga,soto,Ihwe ru Hwopi.misu qani koka Kenya kya qu mluw gaga nqu mptul msyaw na Zentan.pyang na Zentan ga:kwara koka na hongu utux linmon ,Kenya Feco mincu linmon,kwara koka na hongu utux linmon –Kenya.binah Zentan awru msbinah mincuLuntan(minsyu)(Forum of the Restoration of Democracy－People),Fangcotan(Safina),Kenya syakay mincutan. Psmsun zyuwaw na koka Koka nqu Kenya ga Linhko,Fecolinmon,Pucyemon mslokah hi,mpitu pgan mpitu koka msqutux nqu linhoyan nqu koka.Lohaympkal mpbiru na koka.(Tungfe)sefu nqu pkwagiq qinnhan nqu linhoyan(Incyate),htgan wagi ru kura mkilux Feco msqun nqu ptbiran Tunfe msqutux ru Han Intuyang na qalang mpraw linmon na te zit qalang linhoyanna gluw.Linhko maki sa Naylopi prux ka pcyagun .squliq Linhko nqu cintqalang ru Linhko Hwacinsu(Linhko Hwacinsupinkekaq)Cungpu na psrux ga maki sa hopa nqu qalang Naylopi.Koci mrraw nqu linmonFeco pincyagan pcyagan nya ga maki sa koka Kenya na hopa qalang Naylopi0tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw mqeru.koka Kenya ga kya qutux kbhul mtzyu pgan payat psrux pinsblaq mprraw sa qinhan nqu koka.ana maki qu kinblaq nqu koka nha ga ana ini sinse ga uni mbyaq koka nha baq mpbiru ga mzyup sa ngasal nha.binah na koka na minsyu mzyup sa siki maki qu pinbiru nha ka mibyunsyo.kwara mzyup koka nha ga siga hminas ryax mtzyu byacing qu Hwucaw nha.kinnta nha sa "Hinli Cenzen qhut nha sa kawas sazing seng ru mopuw cyugal.koka Kenya na Hwucaw maki ga baq musa mtzyu pgsn nspat koka magal son nhs ma ana inpbiru na kinblaq.maki sa babaw cinbwanan pinkgan ga te mtzyu pgan. Minnaki nanak Llyung na koka Kenya,cingay na langu .gong nqu Tana ga spyang qruzyux nqu llyung kinryuxan nya ga mspat kbhul konhli.kahul sa te byaqan wagi kura htgan wagi mosa mzyup sa Int, yang.gong na Asi.cyalana ga te sazing kikrahuw ru qruzyux na gong,kiqryuxan nya cyugal kbhul mqeru pgan kongli.kinhbci nqu Lyuyi ga mpitu mang pinfang kongli. binah ga gong nqu Aywasoncilo koka Kenya kura ghyaq qalang spyang puqing nqu qsaq ru mzyup sa TunfeTalyeku htgan wagi na langu nqu Natelung. langu nqu Natelung kinzzit nya ga cyugal kongz.mtkzay qu langu nya lga mkwagiq qu Kwangwuc.langu nqu Wetoliya maki sa koka Kenya nqute byaqan wagi.kinbhci nya ga mtzyu mang mspat seng mspat kbhul mpitu pgan pinfakongli.pszit sa langu Supilye.Feco spyang hbci nqu langu nqu Tansuy ru cinbwanan te sazing hopa nqu langu. Kenya hya' ga cyux maki' tay 1 00 N, 38 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 580,367 sq km (maki' tay 49ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 569,140 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 11,227 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 46,790,758. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 48.10% , lhlahuy hya' ga 6.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 45.80%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nairobi. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Uhuru Kenyatta, aring ryax 9 squ byacing tay 4 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">縮圖|bbiro hetay na koka Kenya Kenya zyowaw nqo kinbkisan sqoliq nqo Henya ga cintringan nqo sqokiq na babaw cinbawnan.rhyal nha ga minhtow sazing kbhol kawas mzimal mang ga sqoliq nqo tonox nqo minqyanox .tehok sa mpitow kinmhgan.htgan ro kora mkilox na syaw na omi ga qalaqng na psplang nqo tbiransqoliq nqo Arlpo taring mwah cintqalng ro mwah mtbazi psplang.mopow mtzyo kinmhgan.kinlhangan nqo Potawya na sqoliq qmol syaw na omi.Kawas qotox seng mspat kbhol mqero pgan.Inko,Teko sazing koka qani gawayal nha qsogon qo Tongfe Kenya ga pqsogon nha Inko lmahang Kawas qotox seng mspat kbhol mqero pgan magal.ptke qo sefo nqo InkoKeya ga "klhangan na Tonfe ".Kawas qotox seng mqero kbhol mposal. Kenya klhangan na Inko. Kenya maki sa Kawas qotox seng mqero kbhol mzimal mtzyo tehok sa Kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan hhzi ga sqoliq na Cikoyo mhtow Mawmaw mpciriq.pqhow na pklahng sa binah na koka. Kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan cyogal byacing magal psekyo.Kenya Feco minco na linhoyan(sllwan nha ma Kenya)lmaqox mtnaq nqo kawas mtzyo byacing qotox ryax psrox lmahang nanak nqo sefo. mopow sazing byacing ryax mopow sazing ptke kmal mha mtboci.nano ptmasoq kinlahang nqo Inko mpito pgan kinbsya. kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan mopow sazing byacing ryax mopow sazing lga Kenya linhoyan na koka.ana ga nyox maki sa TaInkose na koka. kawas qotox seng mqero kbhol mpito pgan spat.Cyaw mo.Kenyata ga te qotox na soto.Tannirl.Alapo.moin ga Fok soto sinzyonaw soto la. kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan sazing ro byacing mtzyo.koka Kenya pintzyaw qotox nqo tan. kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan qotox byacing mopow sazing pintzyaw llamo na tan.Moin mthoki ga mposal payat kawas kinhangan nya koka.tehok sa sazing seng ro sazing kawas. sazing seng ro mpito kawas mopow byacing ryav mposal mpito lga Mowain.cipeci lmaqo sazing seng ro mpito kawas senkyo Kenya soto.hantay nqo Zensemincopsinlokah lmaqox Giin ga cingay cintman nha.hantay nqo thoki nqo tan Lainla.Awtincya mthoki.cingay na llamo nqo qalang ka Lainla.Awtincya nqo minsyo ga ptyaqih koka.kawas sazing seng ro mopow cyogal.Woholo.Kenyata toseng mgiqas nqo soto. Tili/kian Inkyasan nqo kayal Rhyal nqo Kenya kinbhci nya ga mzimal mspat.cyogal mang pinfangkongli.nyox maki sa Feco te htgan wagi.tmhabok te mkilox nqo mtgbang na te ska.te htgan wagi kora ghyaq qes na Intoyang.maki sa htgan wagi ga 'moboy Somaliya.kora ghyaq ga mqes ki Isopiya.te byaqan wagi kora ghyaq 'moboy Nansotan. Byaqan wagi ga 'moboy.Wokanta kora mkilox 'moboy sa Tansanniya.spyang kora ghyaq ga Towrlkanacyonaylaysancyaw ryax na Kalokwakaylis.spyang htgan wagi ga Mantelacyon,Somaliya ro Isopiya na qes nqo cyogal koka.spyang mkilox nqo Kwalecyon ro Tansanniya bih nqo Intoyang na syaw omi.spyang byaqan wagi ga Posiya cyon na Wetoliyakong. Inkyasan nqo koka Kenya ga kinhbozyon balay.hopa balay qo rrgyax hekin nqo kinwagiq nya gaqotox seng magal kbhol mi.teska nqo htgan wagi ga kiwagiq nya ga magal kbhol mi.te byaqan wagi ga Tonfelieko na glow son maha htgan wagi nqo qara.kinwiqan nya ga sazinh seng ro tehok cyogal seng mi.syaw nqo Intoyang kiniabang nya ga sazing kbhol kongli nqo b'nox nqo rhyal.inkyasan nqo rhyal na Kenya ga.aring siglow sqo syaw na omi b'nox nqo rhyal kora teska na Conyang wagiq nqo rrgyax. wagiq nqo rrgyax ga wayal pqes nqo Tongfe Taliyeko mhtgan wagi ro byaqan wagi msazing la.Talrekoko maki sa zit nqo wagiq na rgyax tezzit nya ga payat kbhol mzimal!qotox seng mi.kinlabang nya ga mzimal ro qotox kbholkongli.mqqaso zzit ro qryom na lango ro maki qo pinsrox nqo cingay llamo na mqyanox nqo rgyax.ryah nqo koka na Kenya ga maki sqo te ska na Kenya.tehabok sqo mkilox kora mkilox hhazi nqo mopow mtzyo.magal kongli.pyang b'bo na rgyax gaPatianfong kiwiqan nya ga zmagal seng qotox kbhol mqero pqan mqero mi. ryax nqo b'bo ga kya hlaqi nya.spyang wagiq rgyax nqo koka Kenya ro te sazing wagiq nqo rgyax na Feco.lalo nqo koka Kenya qani ga tekahol sa rgyax nqo Kenya koka nqo Kenya na teska rhyal kinbhci nya ga tehok mpito kbhol mopow magal pinfangkoli na qalang ga hapyo nha ma koka nqo kongyang. Kya kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mpito mLinhekong na psbaq nha na linhoyan maki sa babaw sa cinbwanan qani ga sinblang son nha.由lingay nqo koka Kenya,Tansanniya qes na Feco ga spyang wagiq nqo rgyax Cilimacalo.Koka na Kenya qani ga cingay qo pizyogan nqo kayal nya.nyox maki sa mkilox nqo pzyogan na sbehoy na qalang.qalang nqo syaw na omi ga msloy ro mkilox.hrhol qo kayal nqo wagiq.hminas cyogal seng magal kbhol mi.kya roma ga mslaqi qo rgyax nya.linpgan kayal ka kinwagiq nqo kinkilox nya ga Sez mposal mtzyo℃.pyang rroq ga mopow sazing℃.Kora mkilox sa tehabok mkilox ga glow noq mkilox nqo hlahoy ro kayal nqo mkilox na k'man.qalang nqo syaw omi ga mkilox na kayal.qotox kawas ga kayal nya ga wagiq ro cingay qwalax nya.kora sa zit na kian ga kayal nya ga mykzay.kora ghyaq ga nnaqi ro smka na nnaqi kinbhci nya ga pkaki sa mzimal mtzyo ga％.baha hmswa ga pinzyogan na kayal qani ga koka Kenya ongat qo mpayat pinzyogan nqo kinkilox na kayal.nanak mqwalax ro mtkzay na kayal. Psmson zyowaw na sefo Kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan sazing tehok sa sazing seng ro mpito na ryax ga.koka Kenya mpito hopa qalang ro Naylopi.mpito hopa qalang mqaso mpatol mtzyo na qalang.Naypite qalang ga nyox nha pkesan mha qotox qalang ozi.nano yasa ana son mha mpatol mpito qalang.kawas sazing seng ro mpito .koka na Kenya sefoptke mha kekaq ptwang mtzyol pito na Syang.babw nya lga mkwagiq cingay qo qinsyogan Syang qani tehok sa sazing seng ro mqero kawas mpito byacing hminas sazin kbhol mzimal payat qo Syang . sazing seng ro mqero kawas mqero byacing mposal ryax koka na Kenya na wagiq nqo hoin kmal mha.kwara maki sa babaw nqo kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan sazing.pitwang nqo Syang ga iyat swalan.nano yasa mpatol mpito na qinsyogan.Kawas sazing seng cyogal byacing.koka na Kenya ga ptke mhalaxay taqo Sin na psmson na qalang. psmson na qalang taring sa Conyang,Sing,qalang,qinsogan,syang,Syo mtzyo ci pzyogal Conyang ro Syang pinqsyogan sazing.Syang ga te qotox psmson.miso qani ga sazing qo pqsyogan na Se ro mpatol magal Syang. Sezi Koka Kenya qani ga soto qo psnson kwara zyowawnha. Pisorox gaga na kenli ga sefo ro soto msqon maki kenli.zyowaw na Sfa kenli ga mtboci sa psmson zyowaw nqo psrox gaga na keli 司法權獨立於行政與pintzyowaw nqo thoki na sefo ga soto,fok soto,llamo na thoki ro thoki na kesakang kwara ga mtzyol magal hi msqotox linhoyan.soto aki Mowain.Cipeci maki sa sazing seng kawas ro sazing cintman ro sazing seng kawas ro mpito 'moboy msoto lozi. sazing seng kawas ro mopow cyogal ga Woholo.Kenyata lmaqox soto na senkyo.koka na Kenya taring sa kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan cyogal mtboci lga te mpayat na cintman na soto.koka nqo Kenya Ihwe ga koka Kenya nqo psrox gaga nqo pintzyowaw. Koka Kenya ga pintzyowaw ga sazing qo pinqaso nha .Sasiyang ro kominihwe msqotox linyoyan.cintman nha ga mpayat kawas.koka Kenya qani ga mbsyaq ga qotox nqo yangz.babaw na kawas sazing seng ro mopow lga phtow ro ptke gaga.mzyo sazing yangz.koka Kenya ga mqaso payat na qinsyogan.nano qalang na Hoin,Cocye Hoin,wagiq na Hoin ro SansoHoin.koka Kenya ga TongFe na msqon na koka.magal Tonfe nqo koka mpkal mha kawas sazing seng ro magal msqotox Tonfe linhoyan na koka.linhoyan qani ga kya qo sinqonan nha na gaga,soto,Ihwe ro Hwopi.miso qani koka Kenya kya qo mlow gaga nqo mptol msyaw na Zentan.pyang na Zentan ga:kwara koka na hongo otox linmon ,Kenya Feco minco linmon,kwara koka na hongo otox linmon –Kenya.binah Zentan awro msbinah mincoLontan(minsyo)(Forom of the Restoration of Democracy－People),Fangcotan(Safina),Kenya syakay mincotan. Psmson zyowaw na koka Koka nqo Kenya ga Linhko,Fecolinmon,Pocyemon mslokah hi,mpito pgan mpito koka msqotox nqo linhoyan nqo koka.Lohaympkal mpbiro na koka.(Tongfe)sefo nqo pkwagiq qinnhan nqo linhoyan(Incyate),htgan wagi ro kora mkilox Feco msqon nqo ptbiran Tonfe msqotox ro Han Intoyang na qalang mpraw linmon na te zit qalang linhoyanna glow.Linhko maki sa Naylopi prox ka pcyagon .sqoliq Linhko nqo cintqalang ro Linhko Hwacinso(Linhko Hwacinsopinkekaq)Congpo na psrox ga maki sa hopa nqo qalang Naylopi.Koci mrraw nqo linmonFeco pincyagan pcyagan nya ga maki sa koka Kenya na hopa qalang Naylopi0tehok sa kawas sazing seng ro mopow mqero.koka Kenya ga kya qotox kbhol mtzyo pgan payat psrox pinsblaq mprraw sa qinhan nqo koka.ana maki qo kinblaq nqo koka nha ga ana ini sinse ga oni mbyaq koka nha baq mpbiro ga mzyop sa ngasal nha.binah na koka na minsyo mzyop sa siki maki qo pinbiro nha ka mibyonsyo.kwara mzyop koka nha ga siga hminas ryax mtzyo byacing qo Hwocaw nha.kinnta nha sa "Hinli Cenzen qhot nha sa kawas sazing seng ro mopow cyogal.koka Kenya na Hwocaw maki ga baq mosa mtzyo pgsn nspat koka magal son nhs ma ana inpbiro na kinblaq.maki sa babaw cinbwanan pinkgan ga te mtzyo pgan. Minnaki nanak Llyong na koka Kenya,cingay na lango .gong nqo Tana ga spyang qrozyox nqo llyong kinryoxan nya ga mspat kbhol konhli.kahol sa te byaqan wagi kora htgan wagi mosa mzyop sa Int, yang.gong na Asi.cyalana ga te sazing kikrahow ro qrozyox na gong,kiqryoxan nya cyogal kbhol mqero pgan kongli.kinhbci nqo Lyoyi ga mpito mang pinfang kongli. binah ga gong nqo Aywasoncilo koka Kenya kora ghyaq qalang spyang poqing nqo qsaq ro mzyop sa TonfeTalyeko htgan wagi na lango nqo Natelong. lango nqo Natelong kinzzit nya ga cyogal kongz.mtkzay qo lango nya lga mkwagiq qo Kwangwoc.lango nqo Wetoliya maki sa koka Kenya nqote byaqan wagi.kinbhci nya ga mtzyo mang mspat seng mspat kbhol mpito pgan pinfakongli.pszit sa lango Sopilye.Feco spyang hbci nqo lango nqo Tansoy ro cinbwanan te sazing hopa nqo lango. Kenya hya' ga cyox maki' tay 1 00 N, 38 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 580,367 sq km (maki' tay 49ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 569,140 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 11,227 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 46,790,758. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 48.10% , lhlahoy hya' ga 6.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 45.80%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Nairobi. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpow sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Uhoro Kenyatta, aring ryax 9 sqo byacing tay 4 sa kawas 2013 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>