<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kenya" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kenya" copyright="CC BY-SA" citation="Kenya. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kenya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kenya, title = Kenya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kenya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">縮圖|bbiru hetay na koka Kenya Kenya zyuwaw nqu kinbkisan squliq nqu Henya ga cintringan nqu squkiq na babaw cinbawnan.rhyal nha ga minhtuw sazing kbhul kawas mzimal mang ga squliq nqu tunux nqu minqyanux .tehuk sa mpituw kinmhgan.htgan ru kura mkilux na syaw na umi ga qalaqng na psplang nqu tbiransquliq nqu Arlpo taring mwah cintqalng ru mwah mtbazi psplang.mopuw mtzyu kinmhgan.kinlhangan nqu Potawya na squliq qmol syaw na umi.Kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan.Inko,Teko sazing koka qani gawayal nha qsugun qu Tungfe Kenya ga pqsugun nha Inko lmahang Kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan magal.ptke qu sefu nqu InkoKeya ga "klhangan na Tunfe ".Kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal. Kenya klhangan na Inko. Kenya maki sa Kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mtzyu tehuk sa Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan hhzi ga squliq na Cikuyu mhtuw Mawmaw mpciriq.pqhuw na pklahng sa binah na koka. Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal byacing magal psekyo.Kenya Feco mincu na linhoyan(sllwan nha ma Kenya)lmaqux mtnaq nqu kawas mtzyu byacing qutux ryax psrux lmahang nanak nqu sefu. mopuw sazing byacing ryax mopuw sazing ptke kmal mha mtbuci.nanu ptmasoq kinlahang nqu Inko mpitu pgan kinbsya. kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan mopuw sazing byacing ryax mopuw sazing lga Kenya linhoyan na koka.ana ga nyux maki sa TaInkose na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan spat.Cyaw mo.Kenyata ga te qutux na soto.Tannirl.Alapu.moin ga Fuk soto sinzyunaw soto la. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan sazing ru byacing mtzyu.koka Kenya pintzyaw qutux nqu tan. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux byacing mopuw sazing pintzyaw llamu na tan.Moin mthoki ga mpusal payat kawas kinhangan nya koka.tehuk sa sazing seng ru sazing kawas. sazing seng ru mpitu kawas mopuw byacing ryav mpusal mpitu lga Muwain.cipeci lmaqu sazing seng ru mpitu kawas senkyo Kenya soto.hantay nqu Zensemincupsinlokah lmaqux Giin ga cingay cintman nha.hantay nqu thoki nqu tan Lainla.Awtincya mthoki.cingay na llamu nqu qalang ka Lainla.Awtincya nqu minsyu ga ptyaqih koka.kawas sazing seng ru mopuw cyugal.Wuhulu.Kenyata toseng mgiqas nqu soto. Tili/kian Inkyasan nqu kayal Rhyal nqu Kenya kinbhci nya ga mzimal mspat.cyugal mang pinfangkongli.nyux maki sa Feco te htgan wagi.tmhabuk te mkilux nqu mtgbang na te ska.te htgan wagi kura ghyaq qes na Intuyang.maki sa htgan wagi ga 'mubuy Somaliya.kura ghyaq ga mqes ki Isopiya.te byaqan wagi kura ghyaq 'mubuy Nansutan. Byaqan wagi ga 'mubuy.Wukanta kura mkilux 'mubuy sa Tansanniya.spyang kura ghyaq ga Tuwrlkanacyunaylaysancyaw ryax na Kalukwakaylis.spyang htgan wagi ga Mantelacyun,Somaliya ru Isopiya na qes nqu cyugal koka.spyang mkilux nqu Kwalecyun ru Tansanniya bih nqu Intuyang na syaw umi.spyang byaqan wagi ga Pusiya cyun na Wetoliyakong. Inkyasan nqu koka Kenya ga kinhbuzyun balay.hopa balay qu rrgyax hekin nqu kinwagiq nya gaqutux seng magal kbhul mi.teska nqu htgan wagi ga kiwagiq nya ga magal kbhul mi.te byaqan wagi ga Tunfelieku na gluw son maha htgan wagi nqu qara.kinwiqan nya ga sazinh seng ru tehuk cyugal seng mi.syaw nqu Intuyang kiniabang nya ga sazing kbhul kongli nqu b'nux nqu rhyal.inkyasan nqu rhyal na Kenya ga.aring sigluw squ syaw na umi b'nux nqu rhyal kura teska na Cunyang wagiq nqu rrgyax. wagiq nqu rrgyax ga wayal pqes nqu Tungfe Taliyeku mhtgan wagi ru byaqan wagi msazing la.Talrekuku maki sa zit nqu wagiq na rgyax tezzit nya ga payat kbhul mzimal!qutux seng mi.kinlabang nya ga mzimal ru qutux kbhulkongli.mqqasu zzit ru qryum na langu ru maki qu pinsrux nqu cingay llamu na mqyanux nqu rgyax.ryah nqu koka na Kenya ga maki squ te ska na Kenya.tehabuk squ mkilux kura mkilux hhazi nqu mopuw mtzyu.magal kongli.pyang b'bu na rgyax gaPatianfung kiwiqan nya ga zmagal seng qutux kbhul mqeru pqan mqeru mi. ryax nqu b'bu ga kya hlaqi nya.spyang wagiq rgyax nqu koka Kenya ru te sazing wagiq nqu rgyax na Feco.lalu nqu koka Kenya qani ga tekahul sa rgyax nqu Kenya koka nqu Kenya na teska rhyal kinbhci nya ga tehuk mpitu kbhul mopuw magal pinfangkoli na qalang ga hapyo nha ma koka nqu kongyang. Kya kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpitu mLinhekong na psbaq nha na linhoyan maki sa babaw sa cinbwanan qani ga sinblang son nha.由lingay nqu koka Kenya,Tansanniya qes na Feco ga spyang wagiq nqu rgyax Cilimacalo.Koka na Kenya qani ga cingay qu pizyugan nqu kayal nya.nyux maki sa mkilux nqu pzyugan na sbehuy na qalang.qalang nqu syaw na umi ga msluy ru mkilux.hrhul qu kayal nqu wagiq.hminas cyugal seng magal kbhul mi.kya ruma ga mslaqi qu rgyax nya.linpgan kayal ka kinwagiq nqu kinkilux nya ga Sez mpusal mtzyu℃.pyang rroq ga mopuw sazing℃.Kura mkilux sa tehabuk mkilux ga gluw nuq mkilux nqu hlahuy ru kayal nqu mkilux na k'man.qalang nqu syaw umi ga mkilux na kayal.qutux kawas ga kayal nya ga wagiq ru cingay qwalax nya.kura sa zit na kian ga kayal nya ga mykzay.kura ghyaq ga nnaqi ru smka na nnaqi kinbhci nya ga pkaki sa mzimal mtzyu ga％.baha hmswa ga pinzyugan na kayal qani ga koka Kenya ungat qu mpayat pinzyugan nqu kinkilux na kayal.nanak mqwalax ru mtkzay na kayal. Psmsun zyuwaw na sefu Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing tehuk sa sazing seng ru mpitu na ryax ga.koka Kenya mpitu hopa qalang ru Naylopi.mpitu hopa qalang mqasu mpatul mtzyu na qalang.Naypite qalang ga nyux nha pkesan mha qutux qalang uzi.nanu yasa ana son mha mpatul mpitu qalang.kawas sazing seng ru mpitu .koka na Kenya sefuptke mha kekaq ptwang mtzyul pitu na Syang.babw nya lga mkwagiq cingay qu qinsyugan Syang qani tehuk sa sazing seng ru mqeru kawas mpitu byacing hminas sazin kbhul mzimal payat qu Syang . sazing seng ru mqeru kawas mqeru byacing mpusal ryax koka na Kenya na wagiq nqu hoin kmal mha.kwara maki sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing.pitwang nqu Syang ga iyat swalan.nanu yasa mpatul mpitu na qinsyugan.Kawas sazing seng cyugal byacing.koka na Kenya ga ptke mhalaxay taqu Sin na psmsun na qalang. psmsun na qalang taring sa Cunyang,Sing,qalang,qinsugan,syang,Syu mtzyu ci pzyugal Cunyang ru Syang pinqsyugan sazing.Syang ga te qutux psmsun.misu qani ga sazing qu pqsyugan na Se ru mpatul magal Syang. Sezi Koka Kenya qani ga soto qu psnsun kwara zyuwawnha. Pisurux gaga na kenli ga sefu ru soto msqun maki kenli.zyuwaw na Sfa kenli ga mtbuci sa psmsun zyuwaw nqu psrux gaga na keli 司法權獨立於行政與pintzyuwaw nqu thoki na sefu ga soto,fuk soto,llamu na thoki ru thoki na kesakang kwara ga mtzyul magal hi msqutux linhoyan.soto aki Muwain.Cipeci maki sa sazing seng kawas ru sazing cintman ru sazing seng kawas ru mpitu 'mubuy msoto lozi. sazing seng kawas ru mopuw cyugal ga Wuhulu.Kenyata lmaqux soto na senkyo.koka na Kenya taring sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal mtbuci lga te mpayat na cintman na soto.koka nqu Kenya Ihwe ga koka Kenya nqu psrux gaga nqu pintzyuwaw. Koka Kenya ga pintzyuwaw ga sazing qu pinqasu nha .Sasiyang ru kominihwe msqutux linyoyan.cintman nha ga mpayat kawas.koka Kenya qani ga mbsyaq ga qutux nqu yangz.babaw na kawas sazing seng ru mopuw lga phtuw ru ptke gaga.mzyu sazing yangz.koka Kenya ga mqasu payat na qinsyugan.nanu qalang na Hoin,Cucye Hoin,wagiq na Hoin ru SansuHoin.koka Kenya ga TungFe na msqun na koka.magal Tunfe nqu koka mpkal mha kawas sazing seng ru magal msqutux Tunfe linhoyan na koka.linhoyan qani ga kya qu sinqunan nha na gaga,soto,Ihwe ru Hwopi.misu qani koka Kenya kya qu mluw gaga nqu mptul msyaw na Zentan.pyang na Zentan ga:kwara koka na hongu utux linmon ,Kenya Feco mincu linmon,kwara koka na hongu utux linmon –Kenya.binah Zentan awru msbinah mincuLuntan(minsyu)(Forum of the Restoration of Democracy－People),Fangcotan(Safina),Kenya syakay mincutan. Psmsun zyuwaw na koka Koka nqu Kenya ga Linhko,Fecolinmon,Pucyemon mslokah hi,mpitu pgan mpitu koka msqutux nqu linhoyan nqu koka.Lohaympkal mpbiru na koka.(Tungfe)sefu nqu pkwagiq qinnhan nqu linhoyan(Incyate),htgan wagi ru kura mkilux Feco msqun nqu ptbiran Tunfe msqutux ru Han Intuyang na qalang mpraw linmon na te zit qalang linhoyanna gluw.Linhko maki sa Naylopi prux ka pcyagun .squliq Linhko nqu cintqalang ru Linhko Hwacinsu(Linhko Hwacinsupinkekaq)Cungpu na psrux ga maki sa hopa nqu qalang Naylopi.Koci mrraw nqu linmonFeco pincyagan pcyagan nya ga maki sa koka Kenya na hopa qalang Naylopi0tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw mqeru.koka Kenya ga kya qutux kbhul mtzyu pgan payat psrux pinsblaq mprraw sa qinhan nqu koka.ana maki qu kinblaq nqu koka nha ga ana ini sinse ga uni mbyaq koka nha baq mpbiru ga mzyup sa ngasal nha.binah na koka na minsyu mzyup sa siki maki qu pinbiru nha ka mibyunsyo.kwara mzyup koka nha ga siga hminas ryax mtzyu byacing qu Hwucaw nha.kinnta nha sa "Hinli Cenzen qhut nha sa kawas sazing seng ru mopuw cyugal.koka Kenya na Hwucaw maki ga baq musa mtzyu pgsn nspat koka magal son nhs ma ana inpbiru na kinblaq.maki sa babaw cinbwanan pinkgan ga te mtzyu pgan. Minnaki nanak Llyung na koka Kenya,cingay na langu .gong nqu Tana ga spyang qruzyux nqu llyung kinryuxan nya ga mspat kbhul konhli.kahul sa te byaqan wagi kura htgan wagi mosa mzyup sa Int, yang.gong na Asi.cyalana ga te sazing kikrahuw ru qruzyux na gong,kiqryuxan nya cyugal kbhul mqeru pgan kongli.kinhbci nqu Lyuyi ga mpitu mang pinfang kongli. binah ga gong nqu Aywasoncilo koka Kenya kura ghyaq qalang spyang puqing nqu qsaq ru mzyup sa TunfeTalyeku htgan wagi na langu nqu Natelung. langu nqu Natelung kinzzit nya ga cyugal kongz.mtkzay qu langu nya lga mkwagiq qu Kwangwuc.langu nqu Wetoliya maki sa koka Kenya nqute byaqan wagi.kinbhci nya ga mtzyu mang mspat seng mspat kbhul mpitu pgan pinfakongli.pszit sa langu Supilye.Feco spyang hbci nqu langu nqu Tansuy ru cinbwanan te sazing hopa nqu langu. Kenya hya' ga cyux maki' tay 1 00 N, 38 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 580,367 sq km (maki' tay 49ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 569,140 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 11,227 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 46,790,758. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 48.10% , lhlahuy hya' ga 6.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 45.80%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nairobi. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Uhuru Kenyatta, aring ryax 9 squ byacing tay 4 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">縮圖|bbiru hetay na koka Kenya Kenya zyuwaw nqu kinbkisan squliq nqu Henya ga cintringan nqu squkiq na babaw cinbawnan.rhyal nha ga minhtuw sazing kbhul kawas mzimal mang ga squliq nqu tunux nqu minqyanux .tehuk sa mpituw kinmhgan.htgan ru kura mkilux na syaw na umi ga qalaqng na psplang nqu tbiransquliq nqu Arlpo taring mwah cintqalng ru mwah mtbazi psplang.mopuw mtzyu kinmhgan.kinlhangan nqu Potawya na squliq qmol syaw na umi.Kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan.Inko,Teko sazing koka qani gawayal nha qsugun qu Tungfe Kenya ga pqsugun nha Inko lmahang Kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan magal.ptke qu sefu nqu InkoKeya ga "klhangan na Tunfe ".Kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal. Kenya klhangan na Inko. Kenya maki sa Kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mtzyu tehuk sa Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan hhzi ga squliq na Cikuyu mhtuw Mawmaw mpciriq.pqhuw na pklahng sa binah na koka. Kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal byacing magal psekyo.Kenya Feco mincu na linhoyan(sllwan nha ma Kenya)lmaqux mtnaq nqu kawas mtzyu byacing qutux ryax psrux lmahang nanak nqu sefu. mopuw sazing byacing ryax mopuw sazing ptke kmal mha mtbuci.nanu ptmasoq kinlahang nqu Inko mpitu pgan kinbsya. kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan mopuw sazing byacing ryax mopuw sazing lga Kenya linhoyan na koka.ana ga nyux maki sa TaInkose na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan spat.Cyaw mo.Kenyata ga te qutux na soto.Tannirl.Alapu.moin ga Fuk soto sinzyunaw soto la. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan sazing ru byacing mtzyu.koka Kenya pintzyaw qutux nqu tan. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux byacing mopuw sazing pintzyaw llamu na tan.Moin mthoki ga mpusal payat kawas kinhangan nya koka.tehuk sa sazing seng ru sazing kawas. sazing seng ru mpitu kawas mopuw byacing ryav mpusal mpitu lga Muwain.cipeci lmaqu sazing seng ru mpitu kawas senkyo Kenya soto.hantay nqu Zensemincupsinlokah lmaqux Giin ga cingay cintman nha.hantay nqu thoki nqu tan Lainla.Awtincya mthoki.cingay na llamu nqu qalang ka Lainla.Awtincya nqu minsyu ga ptyaqih koka.kawas sazing seng ru mopuw cyugal.Wuhulu.Kenyata toseng mgiqas nqu soto. Tili/kian Inkyasan nqu kayal Rhyal nqu Kenya kinbhci nya ga mzimal mspat.cyugal mang pinfangkongli.nyux maki sa Feco te htgan wagi.tmhabuk te mkilux nqu mtgbang na te ska.te htgan wagi kura ghyaq qes na Intuyang.maki sa htgan wagi ga 'mubuy Somaliya.kura ghyaq ga mqes ki Isopiya.te byaqan wagi kura ghyaq 'mubuy Nansutan. Byaqan wagi ga 'mubuy.Wukanta kura mkilux 'mubuy sa Tansanniya.spyang kura ghyaq ga Tuwrlkanacyunaylaysancyaw ryax na Kalukwakaylis.spyang htgan wagi ga Mantelacyun,Somaliya ru Isopiya na qes nqu cyugal koka.spyang mkilux nqu Kwalecyun ru Tansanniya bih nqu Intuyang na syaw umi.spyang byaqan wagi ga Pusiya cyun na Wetoliyakong. Inkyasan nqu koka Kenya ga kinhbuzyun balay.hopa balay qu rrgyax hekin nqu kinwagiq nya gaqutux seng magal kbhul mi.teska nqu htgan wagi ga kiwagiq nya ga magal kbhul mi.te byaqan wagi ga Tunfelieku na gluw son maha htgan wagi nqu qara.kinwiqan nya ga sazinh seng ru tehuk cyugal seng mi.syaw nqu Intuyang kiniabang nya ga sazing kbhul kongli nqu b'nux nqu rhyal.inkyasan nqu rhyal na Kenya ga.aring sigluw squ syaw na umi b'nux nqu rhyal kura teska na Cunyang wagiq nqu rrgyax. wagiq nqu rrgyax ga wayal pqes nqu Tungfe Taliyeku mhtgan wagi ru byaqan wagi msazing la.Talrekuku maki sa zit nqu wagiq na rgyax tezzit nya ga payat kbhul mzimal!qutux seng mi.kinlabang nya ga mzimal ru qutux kbhulkongli.mqqasu zzit ru qryum na langu ru maki qu pinsrux nqu cingay llamu na mqyanux nqu rgyax.ryah nqu koka na Kenya ga maki squ te ska na Kenya.tehabuk squ mkilux kura mkilux hhazi nqu mopuw mtzyu.magal kongli.pyang b'bu na rgyax gaPatianfung kiwiqan nya ga zmagal seng qutux kbhul mqeru pqan mqeru mi. ryax nqu b'bu ga kya hlaqi nya.spyang wagiq rgyax nqu koka Kenya ru te sazing wagiq nqu rgyax na Feco.lalu nqu koka Kenya qani ga tekahul sa rgyax nqu Kenya koka nqu Kenya na teska rhyal kinbhci nya ga tehuk mpitu kbhul mopuw magal pinfangkoli na qalang ga hapyo nha ma koka nqu kongyang. Kya kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpitu mLinhekong na psbaq nha na linhoyan maki sa babaw sa cinbwanan qani ga sinblang son nha.由lingay nqu koka Kenya,Tansanniya qes na Feco ga spyang wagiq nqu rgyax Cilimacalo.Koka na Kenya qani ga cingay qu pizyugan nqu kayal nya.nyux maki sa mkilux nqu pzyugan na sbehuy na qalang.qalang nqu syaw na umi ga msluy ru mkilux.hrhul qu kayal nqu wagiq.hminas cyugal seng magal kbhul mi.kya ruma ga mslaqi qu rgyax nya.linpgan kayal ka kinwagiq nqu kinkilux nya ga Sez mpusal mtzyu℃.pyang rroq ga mopuw sazing℃.Kura mkilux sa tehabuk mkilux ga gluw nuq mkilux nqu hlahuy ru kayal nqu mkilux na k'man.qalang nqu syaw umi ga mkilux na kayal.qutux kawas ga kayal nya ga wagiq ru cingay qwalax nya.kura sa zit na kian ga kayal nya ga mykzay.kura ghyaq ga nnaqi ru smka na nnaqi kinbhci nya ga pkaki sa mzimal mtzyu ga％.baha hmswa ga pinzyugan na kayal qani ga koka Kenya ungat qu mpayat pinzyugan nqu kinkilux na kayal.nanak mqwalax ru mtkzay na kayal. Psmsun zyuwaw na sefu Kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing tehuk sa sazing seng ru mpitu na ryax ga.koka Kenya mpitu hopa qalang ru Naylopi.mpitu hopa qalang mqasu mpatul mtzyu na qalang.Naypite qalang ga nyux nha pkesan mha qutux qalang uzi.nanu yasa ana son mha mpatul mpitu qalang.kawas sazing seng ru mpitu .koka na Kenya sefuptke mha kekaq ptwang mtzyul pitu na Syang.babw nya lga mkwagiq cingay qu qinsyugan Syang qani tehuk sa sazing seng ru mqeru kawas mpitu byacing hminas sazin kbhul mzimal payat qu Syang . sazing seng ru mqeru kawas mqeru byacing mpusal ryax koka na Kenya na wagiq nqu hoin kmal mha.kwara maki sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing.pitwang nqu Syang ga iyat swalan.nanu yasa mpatul mpitu na qinsyugan.Kawas sazing seng cyugal byacing.koka na Kenya ga ptke mhalaxay taqu Sin na psmsun na qalang. psmsun na qalang taring sa Cunyang,Sing,qalang,qinsugan,syang,Syu mtzyu ci pzyugal Cunyang ru Syang pinqsyugan sazing.Syang ga te qutux psmsun.misu qani ga sazing qu pqsyugan na Se ru mpatul magal Syang. Sezi Koka Kenya qani ga soto qu psnsun kwara zyuwawnha. Pisurux gaga na kenli ga sefu ru soto msqun maki kenli.zyuwaw na Sfa kenli ga mtbuci sa psmsun zyuwaw nqu psrux gaga na keli 司法權獨立於行政與pintzyuwaw nqu thoki na sefu ga soto,fuk soto,llamu na thoki ru thoki na kesakang kwara ga mtzyul magal hi msqutux linhoyan.soto aki Muwain.Cipeci maki sa sazing seng kawas ru sazing cintman ru sazing seng kawas ru mpitu 'mubuy msoto lozi. sazing seng kawas ru mopuw cyugal ga Wuhulu.Kenyata lmaqux soto na senkyo.koka na Kenya taring sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal mtbuci lga te mpayat na cintman na soto.koka nqu Kenya Ihwe ga koka Kenya nqu psrux gaga nqu pintzyuwaw. Koka Kenya ga pintzyuwaw ga sazing qu pinqasu nha .Sasiyang ru kominihwe msqutux linyoyan.cintman nha ga mpayat kawas.koka Kenya qani ga mbsyaq ga qutux nqu yangz.babaw na kawas sazing seng ru mopuw lga phtuw ru ptke gaga.mzyu sazing yangz.koka Kenya ga mqasu payat na qinsyugan.nanu qalang na Hoin,Cucye Hoin,wagiq na Hoin ru SansuHoin.koka Kenya ga TungFe na msqun na koka.magal Tunfe nqu koka mpkal mha kawas sazing seng ru magal msqutux Tunfe linhoyan na koka.linhoyan qani ga kya qu sinqunan nha na gaga,soto,Ihwe ru Hwopi.misu qani koka Kenya kya qu mluw gaga nqu mptul msyaw na Zentan.pyang na Zentan ga:kwara koka na hongu utux linmon ,Kenya Feco mincu linmon,kwara koka na hongu utux linmon –Kenya.binah Zentan awru msbinah mincuLuntan(minsyu)(Forum of the Restoration of Democracy－People),Fangcotan(Safina),Kenya syakay mincutan. Psmsun zyuwaw na koka Koka nqu Kenya ga Linhko,Fecolinmon,Pucyemon mslokah hi,mpitu pgan mpitu koka msqutux nqu linhoyan nqu koka.Lohaympkal mpbiru na koka.(Tungfe)sefu nqu pkwagiq qinnhan nqu linhoyan(Incyate),htgan wagi ru kura mkilux Feco msqun nqu ptbiran Tunfe msqutux ru Han Intuyang na qalang mpraw linmon na te zit qalang linhoyanna gluw.Linhko maki sa Naylopi prux ka pcyagun .squliq Linhko nqu cintqalang ru Linhko Hwacinsu(Linhko Hwacinsupinkekaq)Cungpu na psrux ga maki sa hopa nqu qalang Naylopi.Koci mrraw nqu linmonFeco pincyagan pcyagan nya ga maki sa koka Kenya na hopa qalang Naylopi0tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw mqeru.koka Kenya ga kya qutux kbhul mtzyu pgan payat psrux pinsblaq mprraw sa qinhan nqu koka.ana maki qu kinblaq nqu koka nha ga ana ini sinse ga uni mbyaq koka nha baq mpbiru ga mzyup sa ngasal nha.binah na koka na minsyu mzyup sa siki maki qu pinbiru nha ka mibyunsyo.kwara mzyup koka nha ga siga hminas ryax mtzyu byacing qu Hwucaw nha.kinnta nha sa "Hinli Cenzen qhut nha sa kawas sazing seng ru mopuw cyugal.koka Kenya na Hwucaw maki ga baq musa mtzyu pgsn nspat koka magal son nhs ma ana inpbiru na kinblaq.maki sa babaw cinbwanan pinkgan ga te mtzyu pgan. Minnaki nanak Llyung na koka Kenya,cingay na langu .gong nqu Tana ga spyang qruzyux nqu llyung kinryuxan nya ga mspat kbhul konhli.kahul sa te byaqan wagi kura htgan wagi mosa mzyup sa Int, yang.gong na Asi.cyalana ga te sazing kikrahuw ru qruzyux na gong,kiqryuxan nya cyugal kbhul mqeru pgan kongli.kinhbci nqu Lyuyi ga mpitu mang pinfang kongli. binah ga gong nqu Aywasoncilo koka Kenya kura ghyaq qalang spyang puqing nqu qsaq ru mzyup sa TunfeTalyeku htgan wagi na langu nqu Natelung. langu nqu Natelung kinzzit nya ga cyugal kongz.mtkzay qu langu nya lga mkwagiq qu Kwangwuc.langu nqu Wetoliya maki sa koka Kenya nqute byaqan wagi.kinbhci nya ga mtzyu mang mspat seng mspat kbhul mpitu pgan pinfakongli.pszit sa langu Supilye.Feco spyang hbci nqu langu nqu Tansuy ru cinbwanan te sazing hopa nqu langu. Kenya hya' ga cyux maki' tay 1 00 N, 38 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 580,367 sq km (maki' tay 49ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 569,140 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 11,227 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 46,790,758. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 48.10% , lhlahuy hya' ga 6.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 45.80%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Nairobi. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 12 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Uhuru Kenyatta, aring ryax 9 squ byacing tay 4 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">**|ββiru ħetaj na koka kenja kenja zjuwaw nqu kinβkis~ɕan s~ɕquliq nqu ħenja ɣa ʦ~ʨintriŋan nqu s~ɕqukiq na βaβaw ʦ~ʨinβawnan.rħjal nħa ɣa minħtuw s~ɕaziŋ kβħul kawas~ɕ mzimal maŋ ɣa s~ɕquliq nqu tunux nqu minqjanux .teħuk s~ɕa mpituw kinmħɣan.ħtɣan ru kura mkilux na s~ɕjaw na umi ɣa qalaqŋ na ps~ɕplaŋ nqu tβirans~ɕquliq nqu arlpo tariŋ mwaħ ʦ~ʨintqalŋ ru mwaħ mtβazi ps~ɕplaŋ.mopuw mtzju kinmħɣan.kinlħaŋan nqu potawja na s~ɕquliq qmol s~ɕjaw na umi.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mqeru pɣan.inko,teko s~ɕaziŋ koka qani ɣawajal nħa qs~ɕuɣun qu tuŋ*e kenja ɣa pqs~ɕuɣun nħa inko lmaħaŋ kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mqeru pɣan maɣal.ptke qu s~ɕe*u nqu inkokeja ɣa "klħaŋan na tun*e ".kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpus~ɕal. kenja klħaŋan na inko. kenja maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal mtzju teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju pɣan ħħzi ɣa s~ɕquliq na ʦ~ʨikuju mħtuw mawmaw mpʦ~ʨiriq.pqħuw na pklaħŋ s~ɕa βinaħ na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ maɣal ps~ɕekjo.kenja *eʦ~ʨo minʦ~ʨu na linħojan(s~ɕllwan nħa ma kenja)lmaqux mtnaq nqu kawas~ɕ mtzju βjaʦ~ʨiŋ qutux rjax ps~ɕrux lmaħaŋ nanak nqu s~ɕe*u. mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ rjax mopuw s~ɕaziŋ ptke kmal mħa mtβuʦ~ʨi.nanu ptmas~ɕoq kinlaħaŋ nqu inko mpitu pɣan kinβs~ɕja. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju pɣan mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ rjax mopuw s~ɕaziŋ lɣa kenja linħojan na koka.ana ɣa njux maki s~ɕa tainkos~ɕe na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan s~ɕpat.ʦ~ʨjaw mo.kenjata ɣa te qutux na s~ɕoto.tannirl.alapu.moin ɣa *uk s~ɕoto s~ɕinzjunaw s~ɕoto la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan s~ɕaziŋ ru βjaʦ~ʨiŋ mtzju.koka kenja pintzjaw qutux nqu tan. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ pintzjaw llamu na tan.moin mtħoki ɣa mpus~ɕal pajat kawas~ɕ kinħaŋan nja koka.teħuk s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru s~ɕaziŋ kawas~ɕ. s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpitu kawas~ɕ mopuw βjaʦ~ʨiŋ rja* mpus~ɕal mpitu lɣa muwain.ʦ~ʨipeʦ~ʨi lmaqu s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpitu kawas~ɕ s~ɕenkjo kenja s~ɕoto.ħantaj nqu zens~ɕeminʦ~ʨups~ɕinlokaħ lmaqux ɣiin ɣa ʦ~ʨiŋaj ʦ~ʨintman nħa.ħantaj nqu tħoki nqu tan lainla.awtinʦ~ʨja mtħoki.ʦ~ʨiŋaj na llamu nqu qalaŋ ka lainla.awtinʦ~ʨja nqu mins~ɕju ɣa ptjaqiħ koka.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal.wuħulu.kenjata tos~ɕeŋ mɣiqas~ɕ nqu s~ɕoto. tili/kian inkjas~ɕan nqu kajal rħjal nqu kenja kinβħʦ~ʨi nja ɣa mzimal ms~ɕpat.ʦ~ʨjuɣal maŋ pin*aŋkoŋli.njux maki s~ɕa *eʦ~ʨo te ħtɣan waɣi.tmħaβuk te mkilux nqu mtɣβaŋ na te s~ɕka.te ħtɣan waɣi kura ɣħjaq qes~ɕ na intujaŋ.maki s~ɕa ħtɣan waɣi ɣa ʔmuβuj s~ɕomalija.kura ɣħjaq ɣa mqes~ɕ ki is~ɕopija.te βjaqan waɣi kura ɣħjaq ʔmuβuj nans~ɕutan. βjaqan waɣi ɣa ʔmuβuj.wukanta kura mkilux ʔmuβuj s~ɕa tans~ɕannija.s~ɕpjaŋ kura ɣħjaq ɣa tuwrlkanaʦ~ʨjunajlajs~ɕanʦ~ʨjaw rjax na kalukwakajlis~ɕ.s~ɕpjaŋ ħtɣan waɣi ɣa mantelaʦ~ʨjun,s~ɕomalija ru is~ɕopija na qes~ɕ nqu ʦ~ʨjuɣal koka.s~ɕpjaŋ mkilux nqu kwaleʦ~ʨjun ru tans~ɕannija βiħ nqu intujaŋ na s~ɕjaw umi.s~ɕpjaŋ βjaqan waɣi ɣa pus~ɕija ʦ~ʨjun na wetolijakoŋ. inkjas~ɕan nqu koka kenja ɣa kinħβuzjun βalaj.ħopa βalaj qu rrɣjax ħekin nqu kinwaɣiq nja ɣaqutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mi.tes~ɕka nqu ħtɣan waɣi ɣa kiwaɣiq nja ɣa maɣal kβħul mi.te βjaqan waɣi ɣa tun*elieku na ɣluw s~ɕon maħa ħtɣan waɣi nqu qara.kinwiqan nja ɣa s~ɕazinħ s~ɕeŋ ru teħuk ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ mi.s~ɕjaw nqu intujaŋ kiniaβaŋ nja ɣa s~ɕaziŋ kβħul koŋli nqu βʔnux nqu rħjal.inkjas~ɕan nqu rħjal na kenja ɣa.ariŋ s~ɕiɣluw s~ɕqu s~ɕjaw na umi βʔnux nqu rħjal kura tes~ɕka na ʦ~ʨunjaŋ waɣiq nqu rrɣjax. waɣiq nqu rrɣjax ɣa wajal pqes~ɕ nqu tuŋ*e talijeku mħtɣan waɣi ru βjaqan waɣi ms~ɕaziŋ la.talrekuku maki s~ɕa zit nqu waɣiq na rɣjax tezzit nja ɣa pajat kβħul mzimal!qutux s~ɕeŋ mi.kinlaβaŋ nja ɣa mzimal ru qutux kβħulkoŋli.mqqas~ɕu zzit ru qrjum na laŋu ru maki qu pins~ɕrux nqu ʦ~ʨiŋaj llamu na mqjanux nqu rɣjax.rjaħ nqu koka na kenja ɣa maki s~ɕqu te s~ɕka na kenja.teħaβuk s~ɕqu mkilux kura mkilux ħħazi nqu mopuw mtzju.maɣal koŋli.pjaŋ βʔβu na rɣjax ɣapatian*uŋ kiwiqan nja ɣa zmaɣal s~ɕeŋ qutux kβħul mqeru pqan mqeru mi. rjax nqu βʔβu ɣa kja ħlaqi nja.s~ɕpjaŋ waɣiq rɣjax nqu koka kenja ru te s~ɕaziŋ waɣiq nqu rɣjax na *eʦ~ʨo.lalu nqu koka kenja qani ɣa tekaħul s~ɕa rɣjax nqu kenja koka nqu kenja na tes~ɕka rħjal kinβħʦ~ʨi nja ɣa teħuk mpitu kβħul mopuw maɣal pin*aŋkoli na qalaŋ ɣa ħapjo nħa ma koka nqu koŋjaŋ. kja kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mpitu mlinħekoŋ na ps~ɕβaq nħa na linħojan maki s~ɕa βaβaw s~ɕa ʦ~ʨinβwanan qani ɣa s~ɕinβlaŋ s~ɕon nħa.*liŋaj nqu koka kenja,tans~ɕannija qes~ɕ na *eʦ~ʨo ɣa s~ɕpjaŋ waɣiq nqu rɣjax ʦ~ʨilimaʦ~ʨalo.koka na kenja qani ɣa ʦ~ʨiŋaj qu pizjuɣan nqu kajal nja.njux maki s~ɕa mkilux nqu pzjuɣan na s~ɕβeħuj na qalaŋ.qalaŋ nqu s~ɕjaw na umi ɣa ms~ɕluj ru mkilux.ħrħul qu kajal nqu waɣiq.ħminas~ɕ ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ maɣal kβħul mi.kja ruma ɣa ms~ɕlaqi qu rɣjax nja.linpɣan kajal ka kinwaɣiq nqu kinkilux nja ɣa s~ɕez mpus~ɕal mtzju*.pjaŋ rroq ɣa mopuw s~ɕaziŋ*.kura mkilux s~ɕa teħaβuk mkilux ɣa ɣluw nuq mkilux nqu ħlaħuj ru kajal nqu mkilux na kʔman.qalaŋ nqu s~ɕjaw umi ɣa mkilux na kajal.qutux kawas~ɕ ɣa kajal nja ɣa waɣiq ru ʦ~ʨiŋaj qwalax nja.kura s~ɕa zit na kian ɣa kajal nja ɣa mjkzaj.kura ɣħjaq ɣa nnaqi ru s~ɕmka na nnaqi kinβħʦ~ʨi nja ɣa pkaki s~ɕa mzimal mtzju ɣa*.βaħa ħms~ɕwa ɣa pinzjuɣan na kajal qani ɣa koka kenja uŋat qu mpajat pinzjuɣan nqu kinkilux na kajal.nanak mqwalax ru mtkzaj na kajal. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na s~ɕe*u kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan s~ɕaziŋ teħuk s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpitu na rjax ɣa.koka kenja mpitu ħopa qalaŋ ru najlopi.mpitu ħopa qalaŋ mqas~ɕu mpatul mtzju na qalaŋ.najpite qalaŋ ɣa njux nħa pkes~ɕan mħa qutux qalaŋ uzi.nanu jas~ɕa ana s~ɕon mħa mpatul mpitu qalaŋ.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpitu .koka na kenja s~ɕe*uptke mħa kekaq ptwaŋ mtzjul pitu na s~ɕjaŋ.βaβw nja lɣa mkwaɣiq ʦ~ʨiŋaj qu qins~ɕjuɣan s~ɕjaŋ qani teħuk s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru kawas~ɕ mpitu βjaʦ~ʨiŋ ħminas~ɕ s~ɕazin kβħul mzimal pajat qu s~ɕjaŋ . s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru kawas~ɕ mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal rjax koka na kenja na waɣiq nqu ħoin kmal mħa.kwara maki s~ɕa βaβaw nqu kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan s~ɕaziŋ.pitwaŋ nqu s~ɕjaŋ ɣa ijat s~ɕwalan.nanu jas~ɕa mpatul mpitu na qins~ɕjuɣan.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ.koka na kenja ɣa ptke mħalaxaj taqu s~ɕin na ps~ɕms~ɕun na qalaŋ. ps~ɕms~ɕun na qalaŋ tariŋ s~ɕa ʦ~ʨunjaŋ,s~ɕiŋ,qalaŋ,qins~ɕuɣan,s~ɕjaŋ,s~ɕju mtzju ʦ~ʨi pzjuɣal ʦ~ʨunjaŋ ru s~ɕjaŋ pinqs~ɕjuɣan s~ɕaziŋ.s~ɕjaŋ ɣa te qutux ps~ɕms~ɕun.mis~ɕu qani ɣa s~ɕaziŋ qu pqs~ɕjuɣan na s~ɕe ru mpatul maɣal s~ɕjaŋ. s~ɕezi koka kenja qani ɣa s~ɕoto qu ps~ɕns~ɕun kwara zjuwawnħa. pis~ɕurux ɣaɣa na kenli ɣa s~ɕe*u ru s~ɕoto ms~ɕqun maki kenli.zjuwaw na s~ɕ*a kenli ɣa mtβuʦ~ʨi s~ɕa ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu ps~ɕrux ɣaɣa na keli *********pintzjuwaw nqu tħoki na s~ɕe*u ɣa s~ɕoto,*uk s~ɕoto,llamu na tħoki ru tħoki na kes~ɕakaŋ kwara ɣa mtzjul maɣal ħi ms~ɕqutux linħojan.s~ɕoto aki muwain.ʦ~ʨipeʦ~ʨi maki s~ɕa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ru s~ɕaziŋ ʦ~ʨintman ru s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ru mpitu ʔmuβuj ms~ɕoto lozi. s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal ɣa wuħulu.kenjata lmaqux s~ɕoto na s~ɕenkjo.koka na kenja tariŋ s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzju pɣan ʦ~ʨjuɣal mtβuʦ~ʨi lɣa te mpajat na ʦ~ʨintman na s~ɕoto.koka nqu kenja iħwe ɣa koka kenja nqu ps~ɕrux ɣaɣa nqu pintzjuwaw. koka kenja ɣa pintzjuwaw ɣa s~ɕaziŋ qu pinqas~ɕu nħa .s~ɕas~ɕijaŋ ru kominiħwe ms~ɕqutux linjojan.ʦ~ʨintman nħa ɣa mpajat kawas~ɕ.koka kenja qani ɣa mβs~ɕjaq ɣa qutux nqu jaŋz.βaβaw na kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw lɣa pħtuw ru ptke ɣaɣa.mzju s~ɕaziŋ jaŋz.koka kenja ɣa mqas~ɕu pajat na qins~ɕjuɣan.nanu qalaŋ na ħoin,ʦ~ʨuʦ~ʨje ħoin,waɣiq na ħoin ru s~ɕans~ɕuħoin.koka kenja ɣa tuŋ*e na ms~ɕqun na koka.maɣal tun*e nqu koka mpkal mħa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal ms~ɕqutux tun*e linħojan na koka.linħojan qani ɣa kja qu s~ɕinqunan nħa na ɣaɣa,s~ɕoto,iħwe ru ħwopi.mis~ɕu qani koka kenja kja qu mluw ɣaɣa nqu mptul ms~ɕjaw na zentan.pjaŋ na zentan ɣa:kwara koka na ħoŋu utux linmon ,kenja *eʦ~ʨo minʦ~ʨu linmon,kwara koka na ħoŋu utux linmon *kenja.βinaħ zentan awru ms~ɕβinaħ minʦ~ʨuluntan(mins~ɕju)(*orum o* tħe res~ɕtoration o* *emoʦ~ʨraʦ~ʨj*people),*aŋʦ~ʨotan(s~ɕa*ina),kenja s~ɕjakaj minʦ~ʨutan. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na koka koka nqu kenja ɣa linħko,*eʦ~ʨolinmon,puʦ~ʨjemon ms~ɕlokaħ ħi,mpitu pɣan mpitu koka ms~ɕqutux nqu linħojan nqu koka.loħajmpkal mpβiru na koka.(tuŋ*e)s~ɕe*u nqu pkwaɣiq qinnħan nqu linħojan(inʦ~ʨjate),ħtɣan waɣi ru kura mkilux *eʦ~ʨo ms~ɕqun nqu ptβiran tun*e ms~ɕqutux ru ħan intujaŋ na qalaŋ mpraw linmon na te zit qalaŋ linħojanna ɣluw.linħko maki s~ɕa najlopi prux ka pʦ~ʨjaɣun .s~ɕquliq linħko nqu ʦ~ʨintqalaŋ ru linħko ħwaʦ~ʨins~ɕu(linħko ħwaʦ~ʨins~ɕupinkekaq)ʦ~ʨuŋpu na ps~ɕrux ɣa maki s~ɕa ħopa nqu qalaŋ najlopi.koʦ~ʨi mrraw nqu linmon*eʦ~ʨo pinʦ~ʨjaɣan pʦ~ʨjaɣan nja ɣa maki s~ɕa koka kenja na ħopa qalaŋ najlopi*teħuk s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw mqeru.koka kenja ɣa kja qutux kβħul mtzju pɣan pajat ps~ɕrux pins~ɕβlaq mprraw s~ɕa qinħan nqu koka.ana maki qu kinβlaq nqu koka nħa ɣa ana ini s~ɕins~ɕe ɣa uni mβjaq koka nħa βaq mpβiru ɣa mzjup s~ɕa ŋas~ɕal nħa.βinaħ na koka na mins~ɕju mzjup s~ɕa s~ɕiki maki qu pinβiru nħa ka miβjuns~ɕjo.kwara mzjup koka nħa ɣa s~ɕiɣa ħminas~ɕ rjax mtzju βjaʦ~ʨiŋ qu ħwuʦ~ʨaw nħa.kinnta nħa s~ɕa "ħinli ʦ~ʨenzen qħut nħa s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal.koka kenja na ħwuʦ~ʨaw maki ɣa βaq mus~ɕa mtzju pɣs~ɕn ns~ɕpat koka maɣal s~ɕon nħs~ɕ ma ana inpβiru na kinβlaq.maki s~ɕa βaβaw ʦ~ʨinβwanan pinkɣan ɣa te mtzju pɣan. minnaki nanak lljuŋ na koka kenja,ʦ~ʨiŋaj na laŋu .ɣoŋ nqu tana ɣa s~ɕpjaŋ qruzjux nqu lljuŋ kinrjuxan nja ɣa ms~ɕpat kβħul konħli.kaħul s~ɕa te βjaqan waɣi kura ħtɣan waɣi mos~ɕa mzjup s~ɕa int, jaŋ.ɣoŋ na as~ɕi.ʦ~ʨjalana ɣa te s~ɕaziŋ kikraħuw ru qruzjux na ɣoŋ,kiqrjuxan nja ʦ~ʨjuɣal kβħul mqeru pɣan koŋli.kinħβʦ~ʨi nqu ljuji ɣa mpitu maŋ pin*aŋ koŋli. βinaħ ɣa ɣoŋ nqu ajwas~ɕonʦ~ʨilo koka kenja kura ɣħjaq qalaŋ s~ɕpjaŋ puqiŋ nqu qs~ɕaq ru mzjup s~ɕa tun*etaljeku ħtɣan waɣi na laŋu nqu nateluŋ. laŋu nqu nateluŋ kinzzit nja ɣa ʦ~ʨjuɣal koŋz.mtkzaj qu laŋu nja lɣa mkwaɣiq qu kwaŋwuʦ~ʨ.laŋu nqu wetolija maki s~ɕa koka kenja nqute βjaqan waɣi.kinβħʦ~ʨi nja ɣa mtzju maŋ ms~ɕpat s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpitu pɣan pin*akoŋli.ps~ɕzit s~ɕa laŋu s~ɕupilje.*eʦ~ʨo s~ɕpjaŋ ħβʦ~ʨi nqu laŋu nqu tans~ɕuj ru ʦ~ʨinβwanan te s~ɕaziŋ ħopa nqu laŋu. kenja ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj * ** n, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa **,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa nairoβi. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mawpuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa uħuru kenjatta, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>