<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Khpan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Khpan" copyright="CC BY-SA" citation="Khpan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Khpan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Khpan, title = Khpan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Khpan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Khpan ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 30 buwan, 91 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 88% kyan ku 80 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 12% kyan ku 11 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 75%, Amis 3%, binah lihuyan s'uli 10%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Khpan hya' ga llyung. tay 'zil na Khpan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Khpan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Khpan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Khpan hya' ga Kawbu'. tay mkyahu' na Khpan hya' ga Raga'. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Khpan ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 30 bowan, 91 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 88% kyan ko 80 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 12% kyan ko 11 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 75%, Amis 3%, binah lihoyan s'oli 10%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Khpan hya' ga llyong. tay 'zil na Khpan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Khpan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Khpan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Khpan hya' ga Kawbo'. tay mkyaho' na Khpan hya' ga Raga'. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>