<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kin_lwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kin_lwan" copyright="CC BY-SA" citation="Kin_lwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kin_lwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kin_lwan, title = Kin_lwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kin_lwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kin lwan ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 54 buwan, 183 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 172 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 11 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 91%, Amis 2%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kin lwan hya' ga rgyax. tay 'zil na Kin lwan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Kin lwan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kin lwan hya' ga llyung. qalang Kin lwan ga ungat pqwasan biru. qalang Kin lwan ga ungat kyokay. qalang Kin lwan ungat hasisyo. qalang Kin lwan ga ungat ngasal sexu. qalang Kin lwan ga ungat khu skwan biru. qalang Kin lwan ga ungat ngasal pkita nbu. tay mkraya' na Kin lwan hya' ga Hbun-tunan. tay mkyahu' na Kin lwan hya' ga Yuluw. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kin lwan ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 54 bowan, 183 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 172 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 11 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 91%, Amis 2%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kin lwan hya' ga rgyax. tay 'zil na Kin lwan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Kin lwan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Kin lwan hya' ga llyong. qalang Kin lwan ga ongat pqwasan biro. qalang Kin lwan ga ongat kyokay. qalang Kin lwan ongat hasisyo. qalang Kin lwan ga ongat ngasal sexo. qalang Kin lwan ga ongat kho skwan biro. qalang Kin lwan ga ongat ngasal pkita nbo. tay mkraya' na Kin lwan hya' ga Hbon-tonan. tay mkyaho' na Kin lwan hya' ga Yolow. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>