<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_kinhulan_nqu_nkis_thokak_qalang頭角部落的遷移" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: kinhulan_nqu_nkis_thokak_qalang頭角部落的遷移" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 泰雅族 傳統文化 == aring squ llyung mwah mtta squ hbun na gong qani qu wal Iboh qu yutas myan Kotas Cibula', yasa qu piyang balay puqing nqu qalang nqu thokak qani, nana sa qu t' aring nya ga lmuhuw squ gong qani gong iboh qu yutas myan Cibala, ru musa maki squ bbu' rgyax Tblan qasa, nanu squ mqyanux kya kwara qu qumah kya, ru mtiyuwaw kya ru tehuk squ mhoqil qu yaba nha lga, mwah mbyaq mwah maki squ qalang nqu thokak b'nux qani ru, yaqu bih Cyayan qasa nana yasa qu n_gyut hbuyaw hbuyaw qu laqi nha qani lga, siy ktay Ka thngan nqu Zipun la. Cibula'到Iboh , Cibula'先沿著gong iboh,到達Tblan的山頂, ,在Cyayan . thngan Zipun lga nanu yasa qu mciriq ki Zipun, musa Zipun hiya lga因為 Khmay qu hi nha, ru hopa qu qaya nha maki qu gengay kumu nha ga, qongu nha ga syun nha squ b'bu na yaqu Lhuy qasa, nanu yasa qu skaki nha Lhuy qasa qu mu' qu sami ka Tayal. nkis myan Tayal raral maki squ b'nux qani lga, naua squ cyux wagiq qu bbu' Lhuy qasa, nanu yasa blaq balay bun qu qonqu la. nanu yasa qu nkis lga mngungu lru. Lhuy 那邊,他們從Lhuy . nanu yasa qu t'aring ga san nha smyuk musa mu' qu Zipun qani, baha mswe qu Tayal hiya ga nyux siy cinqba nanak, qutux lqiy bengun nha ru nanu yasa qu musa mciriq ga. t'aring hga wal nha slaqux ha, ktan nya plawa nya kwara gluw nya, hetay nya mwah squ Lhuy qani lga, sinkwara nha Qehuy ru Tokak qani qu musa mu' squ Zipun qani, nanu squ ana ga zipun qani ga, nyux hopa cingay qu qaya nya ru meng patus, tayal hiya ga siy sinqba ru nanak qutux qu lqiy bengan nha, nanu yasa qu Ktan lga wal nha slaqux tayal la. Lhuy這邊, . nanu yasa qu slaqux nha tayal lga, mngungu kwara qu Tayal mnaki squ b'nux qani , nana yasa qu wal mgayang wal mgay squ Qoyaw Kruma la. wal mgay squ Qehuy ruma la, ru wal mgay te kura sa Sanmin kruma qu Tayal. nann yasa qu nkis myan raral qu ubuy nqu sami ka簡家qani Klbaq qani lga, musa maki squ babaw nqu Lohuy Yuku. cyux kya qutux b'nux nana yasa qu rhiyal qasa ga, cingay balay qu winoq nya ru, yasa qu winoq qani ga knazi son nha ga, nanu yasa ga maki kya qu Tayal kotas myan. ,就來到Lohuy Yuku, knazi, . kotas myan a a kotas myan ima sa rwa, kotas myan Klbak la. nanu hiya qu mngungu squ qongu nqu Zipun. yasa qu musa mgay squ b'bu na rgyax lga, ini baqi mu' nqu qongu baha mswa nyux maki wagiq ru. nanu yasa qu maki kya mqyanux kya qu kwara laqi nya, nanu yasa qu laqi nya mlikuy ga payat mlikuy ru payat kneril. nanu yasa qu hoqil qu bnkis nha lga, nanu blun nha qu blun nha kya qu zik ngasal qasa nkis nha klbak sami san. nanu yasa laqi nya hiya lga wal kura bih Qehuy kruma la, ru sazing qu mwah kura te babaw na Thokak qani, qutux hi ga maki squ zik nqu Lohuy Yuku hiya qasa ga Trahi son nha. nanu squ Yuku Lbak sa, Watan Lbak hiya lga musa squ rgyax Qemi qasa, musa mciyuwaw kya ru mqumah kya, nanu squ muya tmubux trakis ru pagay, muya ngahi muya sehuy mqyanux kya la. 我們的祖先祖先Klbak , klbak Lohuy Yuku 裡面,他是Trahi .那是Yuku Lbak ,Watan Lbak 到那個Qemi , . trang balay qu wal lmaqux qu ciriq zipun qani lru, hiya piyang qu mwah mlahang bsyaq lga,nanu yasa qu nyux muci ma, anay ta blaq s'yut maki kwara qu qutux qutux qalang qu Tayal qani, aki ta blaq khangan ru aki ta kyoik qu laqi nha muci qu Zipun lru, nanu yasa qu mwah mwah maras Tayal ru, mwah mlawa squ ubuy nqu laqi nqu Klbak, mwah muci ma wiy wah wah wah wah kwara, kyalaw simu leqaw simu psli squ qalang nqu qutux qalang, ru aki simu lequn mlahang aki simu leqan pqwas qu laqi mamu san nya kmayal qu hga ru, nanu ana ga ini snhi qu Tayal myan nkis myan qani lga, nyux tqluw muci qu inlungan nha, baha mswa qu wal Zipun raral ga lokah balay mu' squ Tayal rwa, nanu yasa qu mngungu ru babaw nya lga, poho mwah lozi maras squ Tayal lozi, wah ga iyat balay nyux tqluw ay! ,來召喚Klbak , ! nyux muci mha, squnaw simu maki squ qutux b'nux nqu rhiyal qani, ru Snazi qani ru aki simu blaq khangan , ru aki simu kblaya ta pqwasan nqu laqi mamu, ru aki simu aki ta pqwasan qu laqi mamu, ru kira kira nya lga aki baq squ gaga qnxan na cinbwanan muci qu Zipun lru, aki nha snyogun qu ke qasa lru. nanu mbyaq qu nkis myn raral, nanu squ Maray Watan ru Teli Watan, Yukan Watan ru Silan Yuku ru Silan Yuku laqi na Silan Yuku, Tosa Silan ru Sola Silan, nanu yasa qu mwah wahan nha mung qu ke na Zipun qani lga, yal ki na pqasun nha balay qu ke Zipun qani ru, ay nanu yasa kmayal Zipun mha, bleqay simu pcbaq kwara pcyuwaw squ qnxan mamu ru, laxi usa mcyuwaw yuwaw rgyax la! muci qu kmayal ru cbaqaw simu qmibu slaq muci kmayal. Snazi ,所以Maray Watan 和Teli Watan ,Yukan Watan 和Silan Yuku 和 Silan Yuku 的孩子,Tosa Silan 和Sola Silan , . nanu yasa qu t'aring lga 'zil nqu pqwasan Thokak qani ga, nanu squ t'aring kbalay kya qu slaq ru trayan slaq kya la. masoq trayan slaq lga tbuxan nha pagay la trayan, tbuxan nha pagay mawa squ tmubux pagay qani ga, kbalay ta tuqi qsya la. skbalay nya tuqi qsya ru, nanu yasa qu masoq kbakay tuqi qsya lga, biqan nya kacing qu Tayal la. biqan nya kacing, sbiq nya kacing ga qutux ga gipu, qutux ga blsuy biq nya muci ma mhay m'uyuk babaw nya lga, ana simu anay simu pqasu kwara muci qu Zipun ru, nanu squ cbaqan nya qmibu slaq qu Tayal myan lru. aring kya muya squ pagay, ini tmubux squ trakis ru pagay m'ma la, yasa squ muya squ slaq, kmslaq la. nanu squ nanu ana ga ana nqu tmslaq qu Tayal ga, ini qbaq son nanu ga mciyuwaw ga, son nanu smi squ puy ga musa thuyay blaq qu kinknloh muci ga ini nha baqi, nanu yasa qu ana ga kcipok qu knloh nha. ana nqu a qutux ngasal ga, leqan nya ktan nya cyngal hul qu pqasu nya, qutux qutux ngasal, nanu yasa qu Tayal hiya ga, siy tbuci mciyuwaw squ kinsugan nha qu slaq, nanu ana ga ana nqu mciyuwaw squ slaq ga, ingat qu cipok balay qu knloh nha, ana ga nyutun nya cbaq muci ma, on nanu son nanu mciyuwaw lga, nanu yasa qu wal siy n_g_yut baq mciyuwaw squ slaq ru, piyux qu knloh nha la squ slaq qani la. . babaw nya lga Zipun qani ga skyoik nya qu Tayal, biqay simu qu ocya usa muya ocya ru, galan mamu txan muci kmayal, ru yasa qu muya ocya qu Tayal uzi la. ru biqan nya squ gamil ruma lozi. gamil ruma qani ga qsugan nya qutux ngasal ga pira hi kpiyux sbiq nya qutux atu qutux ka, miyan qani ga cyugal balay myon, cyugal qu gamil myon ru nanu siy ga bsyaq balay. siy n_gyut n_gyut hmuyaw qu ruma, nanu qu ruma qani ga kmal Zipun muci ma, balaw nya lga mwah simu tmngasal simu ga, hbuyay qu ruma qani lga, ruma qani qu musa mamu skbalay ngasal la muci kmayal, laxi kya laxi kbalay squ miquy ru ini ga abaw gayaw wa, aki simu blaq mqyanux muci lru, yasa qu myon hoyaw qu ruma qani, Ktan lga o mpuw msyaw obeh pusal kawas lga,thuyay balay qu ruma la. nanu yasa maki qu ruma skbalay nha ngasal la, masoq kbalay ruma ngasal nha lga, nanu yasa qu ay babaw nya qani lga musa kyoik laqi mamu la. leqaw ta pcbaq biru qu laqi, aki blaq mqyanux muci ru, nanu yasa qu musa squ 現在的 gako nqu misuw Thokak, ka Thokak qani ga長興國小 qu lalu nya misuw qani. raral ga Zipun raral ga pqwas na lalu nqu gako qani ga son nya raral, pusal kawas hazi kinhangan squ cinbaqan squ gako nqu Zipun qani. nanu yasa qu babaw nqu 光復 lga, wal klayun yugun lalu nqu thelu muci ma. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *** **** == ariŋ s~ɕqu lljuŋ mwaħ mtta s~ɕqu ħβun na ɣoŋ qani qu wal iβoħ qu jutas~ɕ mjan kotas~ɕ ʦ~ʨiβulaʔ, jas~ɕa qu pijaŋ βalaj puqiŋ nqu qalaŋ nqu tħokak qani, nana s~ɕa qu tʔ ariŋ nja ɣa lmuħuw s~ɕqu ɣoŋ qani ɣoŋ iβoħ qu jutas~ɕ mjan ʦ~ʨiβala, ru mus~ɕa maki s~ɕqu ββuʔ rɣjax tβlan qas~ɕa, nanu s~ɕqu mqjanux kja kwara qu qumaħ kja, ru mtijuwaw kja ru teħuk s~ɕqu mħoqil qu jaβa nħa lɣa, mwaħ mβjaq mwaħ maki s~ɕqu qalaŋ nqu tħokak βʔnux qani ru, jaqu βiħ ʦ~ʨjajan qas~ɕa nana jas~ɕa qu nɣjut ħβujaw ħβujaw qu laqi nħa qani lɣa, s~ɕij ktaj ka tħŋan nqu zipun la. ʦ~ʨiβulaʔ*iβoħ , ʦ~ʨiβulaʔ***ɣoŋ iβoħ,**tβlan***, ,*ʦ~ʨjajan . tħŋan zipun lɣa nanu jas~ɕa qu mʦ~ʨiriq ki zipun, mus~ɕa zipun ħija lɣa** kħmaj qu ħi nħa, ru ħopa qu qaja nħa maki qu ɣeŋaj kumu nħa ɣa, qoŋu nħa ɣa s~ɕjun nħa s~ɕqu βʔβu na jaqu lħuj qas~ɕa, nanu jas~ɕa qu s~ɕkaki nħa lħuj qas~ɕa qu muʔ qu s~ɕami ka tajal. nkis~ɕ mjan tajal raral maki s~ɕqu βʔnux qani lɣa, naua s~ɕqu ʦ~ʨjux waɣiq qu ββuʔ lħuj qas~ɕa, nanu jas~ɕa βlaq βalaj βun qu qonqu la. nanu jas~ɕa qu nkis~ɕ lɣa mŋuŋu lru. lħuj **,***lħuj . nanu jas~ɕa qu tʔariŋ ɣa s~ɕan nħa s~ɕmjuk mus~ɕa muʔ qu zipun qani, βaħa ms~ɕwe qu tajal ħija ɣa njux s~ɕij ʦ~ʨinqβa nanak, qutux lqij βeŋun nħa ru nanu jas~ɕa qu mus~ɕa mʦ~ʨiriq ɣa. tʔariŋ ħɣa wal nħa s~ɕlaqux ħa, ktan nja plawa nja kwara ɣluw nja, ħetaj nja mwaħ s~ɕqu lħuj qani lɣa, s~ɕinkwara nħa qeħuj ru tokak qani qu mus~ɕa muʔ s~ɕqu zipun qani, nanu s~ɕqu ana ɣa zipun qani ɣa, njux ħopa ʦ~ʨiŋaj qu qaja nja ru meŋ patus~ɕ, tajal ħija ɣa s~ɕij s~ɕinqβa ru nanak qutux qu lqij βeŋan nħa, nanu jas~ɕa qu ktan lɣa wal nħa s~ɕlaqux tajal la. lħuj**, . nanu jas~ɕa qu s~ɕlaqux nħa tajal lɣa, mŋuŋu kwara qu tajal mnaki s~ɕqu βʔnux qani , nana jas~ɕa qu wal mɣajaŋ wal mɣaj s~ɕqu qojaw kruma la. wal mɣaj s~ɕqu qeħuj ruma la, ru wal mɣaj te kura s~ɕa s~ɕanmin kruma qu tajal. nann jas~ɕa qu nkis~ɕ mjan raral qu uβuj nqu s~ɕami ka**qani klβaq qani lɣa, mus~ɕa maki s~ɕqu βaβaw nqu loħuj juku. ʦ~ʨjux kja qutux βʔnux nana jas~ɕa qu rħijal qas~ɕa ɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj qu winoq nja ru, jas~ɕa qu winoq qani ɣa knazi s~ɕon nħa ɣa, nanu jas~ɕa ɣa maki kja qu tajal kotas~ɕ mjan. ,***loħuj juku, knazi, . kotas~ɕ mjan a a kotas~ɕ mjan ima s~ɕa rwa, kotas~ɕ mjan klβak la. nanu ħija qu mŋuŋu s~ɕqu qoŋu nqu zipun. jas~ɕa qu mus~ɕa mɣaj s~ɕqu βʔβu na rɣjax lɣa, ini βaqi muʔ nqu qoŋu βaħa ms~ɕwa njux maki waɣiq ru. nanu jas~ɕa qu maki kja mqjanux kja qu kwara laqi nja, nanu jas~ɕa qu laqi nja mlikuj ɣa pajat mlikuj ru pajat kneril. nanu jas~ɕa qu ħoqil qu βnkis~ɕ nħa lɣa, nanu βlun nħa qu βlun nħa kja qu zik ŋas~ɕal qas~ɕa nkis~ɕ nħa klβak s~ɕami s~ɕan. nanu jas~ɕa laqi nja ħija lɣa wal kura βiħ qeħuj kruma la, ru s~ɕaziŋ qu mwaħ kura te βaβaw na tħokak qani, qutux ħi ɣa maki s~ɕqu zik nqu loħuj juku ħija qas~ɕa ɣa traħi s~ɕon nħa. nanu s~ɕqu juku lβak s~ɕa, watan lβak ħija lɣa mus~ɕa s~ɕqu rɣjax qemi qas~ɕa, mus~ɕa mʦ~ʨijuwaw kja ru mqumaħ kja, nanu s~ɕqu muja tmuβux trakis~ɕ ru paɣaj, muja ŋaħi muja s~ɕeħuj mqjanux kja la. *******klβak , klβak loħuj juku **,**traħi .**juku lβak ,watan lβak ***qemi , . traŋ βalaj qu wal lmaqux qu ʦ~ʨiriq zipun qani lru, ħija pijaŋ qu mwaħ mlaħaŋ βs~ɕjaq lɣa,nanu jas~ɕa qu njux muʦ~ʨi ma, anaj ta βlaq s~ɕʔjut maki kwara qu qutux qutux qalaŋ qu tajal qani, aki ta βlaq kħaŋan ru aki ta kjoik qu laqi nħa muʦ~ʨi qu zipun lru, nanu jas~ɕa qu mwaħ mwaħ maras~ɕ tajal ru, mwaħ mlawa s~ɕqu uβuj nqu laqi nqu klβak, mwaħ muʦ~ʨi ma wij waħ waħ waħ waħ kwara, kjalaw s~ɕimu leqaw s~ɕimu ps~ɕli s~ɕqu qalaŋ nqu qutux qalaŋ, ru aki s~ɕimu lequn mlaħaŋ aki s~ɕimu leqan pqwas~ɕ qu laqi mamu s~ɕan nja kmajal qu ħɣa ru, nanu ana ɣa ini s~ɕnħi qu tajal mjan nkis~ɕ mjan qani lɣa, njux tqluw muʦ~ʨi qu inluŋan nħa, βaħa ms~ɕwa qu wal zipun raral ɣa lokaħ βalaj muʔ s~ɕqu tajal rwa, nanu jas~ɕa qu mŋuŋu ru βaβaw nja lɣa, poħo mwaħ lozi maras~ɕ s~ɕqu tajal lozi, waħ ɣa ijat βalaj njux tqluw aj! ,***klβak , ! njux muʦ~ʨi mħa, s~ɕqunaw s~ɕimu maki s~ɕqu qutux βʔnux nqu rħijal qani, ru s~ɕnazi qani ru aki s~ɕimu βlaq kħaŋan , ru aki s~ɕimu kβlaja ta pqwas~ɕan nqu laqi mamu, ru aki s~ɕimu aki ta pqwas~ɕan qu laqi mamu, ru kira kira nja lɣa aki βaq s~ɕqu ɣaɣa qnxan na ʦ~ʨinβwanan muʦ~ʨi qu zipun lru, aki nħa s~ɕnjoɣun qu ke qas~ɕa lru. nanu mβjaq qu nkis~ɕ mjn raral, nanu s~ɕqu maraj watan ru teli watan, jukan watan ru s~ɕilan juku ru s~ɕilan juku laqi na s~ɕilan juku, tos~ɕa s~ɕilan ru s~ɕola s~ɕilan, nanu jas~ɕa qu mwaħ waħan nħa muŋ qu ke na zipun qani lɣa, jal ki na pqas~ɕun nħa βalaj qu ke zipun qani ru, aj nanu jas~ɕa kmajal zipun mħa, βleqaj s~ɕimu pʦ~ʨβaq kwara pʦ~ʨjuwaw s~ɕqu qnxan mamu ru, laxi us~ɕa mʦ~ʨjuwaw juwaw rɣjax la! muʦ~ʨi qu kmajal ru ʦ~ʨβaqaw s~ɕimu qmiβu s~ɕlaq muʦ~ʨi kmajal. s~ɕnazi ,**maraj watan *teli watan ,jukan watan *s~ɕilan juku * s~ɕilan juku ***,tos~ɕa s~ɕilan *s~ɕola s~ɕilan , . nanu jas~ɕa qu tʔariŋ lɣa ʔzil nqu pqwas~ɕan tħokak qani ɣa, nanu s~ɕqu tʔariŋ kβalaj kja qu s~ɕlaq ru trajan s~ɕlaq kja la. mas~ɕoq trajan s~ɕlaq lɣa tβuxan nħa paɣaj la trajan, tβuxan nħa paɣaj mawa s~ɕqu tmuβux paɣaj qani ɣa, kβalaj ta tuqi qs~ɕja la. s~ɕkβalaj nja tuqi qs~ɕja ru, nanu jas~ɕa qu mas~ɕoq kβakaj tuqi qs~ɕja lɣa, βiqan nja kaʦ~ʨiŋ qu tajal la. βiqan nja kaʦ~ʨiŋ, s~ɕβiq nja kaʦ~ʨiŋ ɣa qutux ɣa ɣipu, qutux ɣa βls~ɕuj βiq nja muʦ~ʨi ma mħaj mʔujuk βaβaw nja lɣa, ana s~ɕimu anaj s~ɕimu pqas~ɕu kwara muʦ~ʨi qu zipun ru, nanu s~ɕqu ʦ~ʨβaqan nja qmiβu s~ɕlaq qu tajal mjan lru. ariŋ kja muja s~ɕqu paɣaj, ini tmuβux s~ɕqu trakis~ɕ ru paɣaj mʔma la, jas~ɕa s~ɕqu muja s~ɕqu s~ɕlaq, kms~ɕlaq la. nanu s~ɕqu nanu ana ɣa ana nqu tms~ɕlaq qu tajal ɣa, ini qβaq s~ɕon nanu ɣa mʦ~ʨijuwaw ɣa, s~ɕon nanu s~ɕmi s~ɕqu puj ɣa mus~ɕa tħujaj βlaq qu kinknloħ muʦ~ʨi ɣa ini nħa βaqi, nanu jas~ɕa qu ana ɣa kʦ~ʨipok qu knloħ nħa. ana nqu a qutux ŋas~ɕal ɣa, leqan nja ktan nja ʦ~ʨjŋal ħul qu pqas~ɕu nja, qutux qutux ŋas~ɕal, nanu jas~ɕa qu tajal ħija ɣa, s~ɕij tβuʦ~ʨi mʦ~ʨijuwaw s~ɕqu kins~ɕuɣan nħa qu s~ɕlaq, nanu ana ɣa ana nqu mʦ~ʨijuwaw s~ɕqu s~ɕlaq ɣa, iŋat qu ʦ~ʨipok βalaj qu knloħ nħa, ana ɣa njutun nja ʦ~ʨβaq muʦ~ʨi ma, on nanu s~ɕon nanu mʦ~ʨijuwaw lɣa, nanu jas~ɕa qu wal s~ɕij nɣəjut βaq mʦ~ʨijuwaw s~ɕqu s~ɕlaq ru, pijux qu knloħ nħa la s~ɕqu s~ɕlaq qani la. . βaβaw nja lɣa zipun qani ɣa s~ɕkjoik nja qu tajal, βiqaj s~ɕimu qu oʦ~ʨja us~ɕa muja oʦ~ʨja ru, ɣalan mamu txan muʦ~ʨi kmajal, ru jas~ɕa qu muja oʦ~ʨja qu tajal uzi la. ru βiqan nja s~ɕqu ɣamil ruma lozi. ɣamil ruma qani ɣa qs~ɕuɣan nja qutux ŋas~ɕal ɣa pira ħi kpijux s~ɕβiq nja qutux atu qutux ka, mijan qani ɣa ʦ~ʨjuɣal βalaj mjon, ʦ~ʨjuɣal qu ɣamil mjon ru nanu s~ɕij ɣa βs~ɕjaq βalaj. s~ɕij nɣjut nɣjut ħmujaw qu ruma, nanu qu ruma qani ɣa kmal zipun muʦ~ʨi ma, βalaw nja lɣa mwaħ s~ɕimu tmŋas~ɕal s~ɕimu ɣa, ħβujaj qu ruma qani lɣa, ruma qani qu mus~ɕa mamu s~ɕkβalaj ŋas~ɕal la muʦ~ʨi kmajal, laxi kja laxi kβalaj s~ɕqu miquj ru ini ɣa aβaw ɣajaw wa, aki s~ɕimu βlaq mqjanux muʦ~ʨi lru, jas~ɕa qu mjon ħojaw qu ruma qani, ktan lɣa o mpuw ms~ɕjaw oβeħ pus~ɕal kawas~ɕ lɣa,tħujaj βalaj qu ruma la. nanu jas~ɕa maki qu ruma s~ɕkβalaj nħa ŋas~ɕal la, mas~ɕoq kβalaj ruma ŋas~ɕal nħa lɣa, nanu jas~ɕa qu aj βaβaw nja qani lɣa mus~ɕa kjoik laqi mamu la. leqaw ta pʦ~ʨβaq βiru qu laqi, aki βlaq mqjanux muʦ~ʨi ru, nanu jas~ɕa qu mus~ɕa s~ɕqu *** ɣako nqu mis~ɕuw tħokak, ka tħokak qani ɣa**** qu lalu nja mis~ɕuw qani. raral ɣa zipun raral ɣa pqwas~ɕ na lalu nqu ɣako qani ɣa s~ɕon nja raral, pus~ɕal kawas~ɕ ħazi kinħaŋan s~ɕqu ʦ~ʨinβaqan s~ɕqu ɣako nqu zipun qani. nanu jas~ɕa qu βaβaw nqu ** lɣa, wal klajun juɣun lalu nqu tħelu muʦ~ʨi ma. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 泰雅族 傳統文化 == aring squ llyung mwah mtta squ hbun na gong qani qu wal Iboh qu yutas myan Kotas Cibula', yasa qu piyang balay puqing nqu qalang nqu thokak qani, nana sa qu t' aring nya ga lmuhuw squ gong qani gong iboh qu yutas myan Cibala, ru musa maki squ bbu' rgyax Tblan qasa, nanu squ mqyanux kya kwara qu qumah kya, ru mtiyuwaw kya ru tehuk squ mhoqil qu yaba nha lga, mwah mbyaq mwah maki squ qalang nqu thokak b'nux qani ru, yaqu bih Cyayan qasa nana yasa qu n_gyut hbuyaw hbuyaw qu laqi nha qani lga, siy ktay Ka thngan nqu Zipun la. Cibula'到Iboh , Cibula'先沿著gong iboh,到達Tblan的山頂, ,在Cyayan . thngan Zipun lga nanu yasa qu mciriq ki Zipun, musa Zipun hiya lga因為 Khmay qu hi nha, ru hopa qu qaya nha maki qu gengay kumu nha ga, qongu nha ga syun nha squ b'bu na yaqu Lhuy qasa, nanu yasa qu skaki nha Lhuy qasa qu mu' qu sami ka Tayal. nkis myan Tayal raral maki squ b'nux qani lga, naua squ cyux wagiq qu bbu' Lhuy qasa, nanu yasa blaq balay bun qu qonqu la. nanu yasa qu nkis lga mngungu lru. Lhuy 那邊,他們從Lhuy . nanu yasa qu t'aring ga san nha smyuk musa mu' qu Zipun qani, baha mswe qu Tayal hiya ga nyux siy cinqba nanak, qutux lqiy bengun nha ru nanu yasa qu musa mciriq ga. t'aring hga wal nha slaqux ha, ktan nya plawa nya kwara gluw nya, hetay nya mwah squ Lhuy qani lga, sinkwara nha Qehuy ru Tokak qani qu musa mu' squ Zipun qani, nanu squ ana ga zipun qani ga, nyux hopa cingay qu qaya nya ru meng patus, tayal hiya ga siy sinqba ru nanak qutux qu lqiy bengan nha, nanu yasa qu Ktan lga wal nha slaqux tayal la. Lhuy這邊, . nanu yasa qu slaqux nha tayal lga, mngungu kwara qu Tayal mnaki squ b'nux qani , nana yasa qu wal mgayang wal mgay squ Qoyaw Kruma la. wal mgay squ Qehuy ruma la, ru wal mgay te kura sa Sanmin kruma qu Tayal. nann yasa qu nkis myan raral qu ubuy nqu sami ka簡家qani Klbaq qani lga, musa maki squ babaw nqu Lohuy Yuku. cyux kya qutux b'nux nana yasa qu rhiyal qasa ga, cingay balay qu winoq nya ru, yasa qu winoq qani ga knazi son nha ga, nanu yasa ga maki kya qu Tayal kotas myan. ,就來到Lohuy Yuku, knazi, . kotas myan a a kotas myan ima sa rwa, kotas myan Klbak la. nanu hiya qu mngungu squ qongu nqu Zipun. yasa qu musa mgay squ b'bu na rgyax lga, ini baqi mu' nqu qongu baha mswa nyux maki wagiq ru. nanu yasa qu maki kya mqyanux kya qu kwara laqi nya, nanu yasa qu laqi nya mlikuy ga payat mlikuy ru payat kneril. nanu yasa qu hoqil qu bnkis nha lga, nanu blun nha qu blun nha kya qu zik ngasal qasa nkis nha klbak sami san. nanu yasa laqi nya hiya lga wal kura bih Qehuy kruma la, ru sazing qu mwah kura te babaw na Thokak qani, qutux hi ga maki squ zik nqu Lohuy Yuku hiya qasa ga Trahi son nha. nanu squ Yuku Lbak sa, Watan Lbak hiya lga musa squ rgyax Qemi qasa, musa mciyuwaw kya ru mqumah kya, nanu squ muya tmubux trakis ru pagay, muya ngahi muya sehuy mqyanux kya la. 我們的祖先祖先Klbak , klbak Lohuy Yuku 裡面,他是Trahi .那是Yuku Lbak ,Watan Lbak 到那個Qemi , . trang balay qu wal lmaqux qu ciriq zipun qani lru, hiya piyang qu mwah mlahang bsyaq lga,nanu yasa qu nyux muci ma, anay ta blaq s'yut maki kwara qu qutux qutux qalang qu Tayal qani, aki ta blaq khangan ru aki ta kyoik qu laqi nha muci qu Zipun lru, nanu yasa qu mwah mwah maras Tayal ru, mwah mlawa squ ubuy nqu laqi nqu Klbak, mwah muci ma wiy wah wah wah wah kwara, kyalaw simu leqaw simu psli squ qalang nqu qutux qalang, ru aki simu lequn mlahang aki simu leqan pqwas qu laqi mamu san nya kmayal qu hga ru, nanu ana ga ini snhi qu Tayal myan nkis myan qani lga, nyux tqluw muci qu inlungan nha, baha mswa qu wal Zipun raral ga lokah balay mu' squ Tayal rwa, nanu yasa qu mngungu ru babaw nya lga, poho mwah lozi maras squ Tayal lozi, wah ga iyat balay nyux tqluw ay! ,來召喚Klbak , ! nyux muci mha, squnaw simu maki squ qutux b'nux nqu rhiyal qani, ru Snazi qani ru aki simu blaq khangan , ru aki simu kblaya ta pqwasan nqu laqi mamu, ru aki simu aki ta pqwasan qu laqi mamu, ru kira kira nya lga aki baq squ gaga qnxan na cinbwanan muci qu Zipun lru, aki nha snyogun qu ke qasa lru. nanu mbyaq qu nkis myn raral, nanu squ Maray Watan ru Teli Watan, Yukan Watan ru Silan Yuku ru Silan Yuku laqi na Silan Yuku, Tosa Silan ru Sola Silan, nanu yasa qu mwah wahan nha mung qu ke na Zipun qani lga, yal ki na pqasun nha balay qu ke Zipun qani ru, ay nanu yasa kmayal Zipun mha, bleqay simu pcbaq kwara pcyuwaw squ qnxan mamu ru, laxi usa mcyuwaw yuwaw rgyax la! muci qu kmayal ru cbaqaw simu qmibu slaq muci kmayal. Snazi ,所以Maray Watan 和Teli Watan ,Yukan Watan 和Silan Yuku 和 Silan Yuku 的孩子,Tosa Silan 和Sola Silan , . nanu yasa qu t'aring lga 'zil nqu pqwasan Thokak qani ga, nanu squ t'aring kbalay kya qu slaq ru trayan slaq kya la. masoq trayan slaq lga tbuxan nha pagay la trayan, tbuxan nha pagay mawa squ tmubux pagay qani ga, kbalay ta tuqi qsya la. skbalay nya tuqi qsya ru, nanu yasa qu masoq kbakay tuqi qsya lga, biqan nya kacing qu Tayal la. biqan nya kacing, sbiq nya kacing ga qutux ga gipu, qutux ga blsuy biq nya muci ma mhay m'uyuk babaw nya lga, ana simu anay simu pqasu kwara muci qu Zipun ru, nanu squ cbaqan nya qmibu slaq qu Tayal myan lru. aring kya muya squ pagay, ini tmubux squ trakis ru pagay m'ma la, yasa squ muya squ slaq, kmslaq la. nanu squ nanu ana ga ana nqu tmslaq qu Tayal ga, ini qbaq son nanu ga mciyuwaw ga, son nanu smi squ puy ga musa thuyay blaq qu kinknloh muci ga ini nha baqi, nanu yasa qu ana ga kcipok qu knloh nha. ana nqu a qutux ngasal ga, leqan nya ktan nya cyngal hul qu pqasu nya, qutux qutux ngasal, nanu yasa qu Tayal hiya ga, siy tbuci mciyuwaw squ kinsugan nha qu slaq, nanu ana ga ana nqu mciyuwaw squ slaq ga, ingat qu cipok balay qu knloh nha, ana ga nyutun nya cbaq muci ma, on nanu son nanu mciyuwaw lga, nanu yasa qu wal siy n_g_yut baq mciyuwaw squ slaq ru, piyux qu knloh nha la squ slaq qani la. . babaw nya lga Zipun qani ga skyoik nya qu Tayal, biqay simu qu ocya usa muya ocya ru, galan mamu txan muci kmayal, ru yasa qu muya ocya qu Tayal uzi la. ru biqan nya squ gamil ruma lozi. gamil ruma qani ga qsugan nya qutux ngasal ga pira hi kpiyux sbiq nya qutux atu qutux ka, miyan qani ga cyugal balay myon, cyugal qu gamil myon ru nanu siy ga bsyaq balay. siy n_gyut n_gyut hmuyaw qu ruma, nanu qu ruma qani ga kmal Zipun muci ma, balaw nya lga mwah simu tmngasal simu ga, hbuyay qu ruma qani lga, ruma qani qu musa mamu skbalay ngasal la muci kmayal, laxi kya laxi kbalay squ miquy ru ini ga abaw gayaw wa, aki simu blaq mqyanux muci lru, yasa qu myon hoyaw qu ruma qani, Ktan lga o mpuw msyaw obeh pusal kawas lga,thuyay balay qu ruma la. nanu yasa maki qu ruma skbalay nha ngasal la, masoq kbalay ruma ngasal nha lga, nanu yasa qu ay babaw nya qani lga musa kyoik laqi mamu la. leqaw ta pcbaq biru qu laqi, aki blaq mqyanux muci ru, nanu yasa qu musa squ 現在的 gako nqu misuw Thokak, ka Thokak qani ga長興國小 qu lalu nya misuw qani. raral ga Zipun raral ga pqwas na lalu nqu gako qani ga son nya raral, pusal kawas hazi kinhangan squ cinbaqan squ gako nqu Zipun qani. nanu yasa qu babaw nqu 光復 lga, wal klayun yugun lalu nqu thelu muci ma. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *** **** == ariŋ s~ɕqu lljuŋ mwaħ mtta s~ɕqu ħβun na ɣoŋ qani qu wal iβoħ qu jutas~ɕ mjan kotas~ɕ ʦ~ʨiβulaʔ, jas~ɕa qu pijaŋ βalaj puqiŋ nqu qalaŋ nqu tħokak qani, nana s~ɕa qu tʔ ariŋ nja ɣa lmuħuw s~ɕqu ɣoŋ qani ɣoŋ iβoħ qu jutas~ɕ mjan ʦ~ʨiβala, ru mus~ɕa maki s~ɕqu ββuʔ rɣjax tβlan qas~ɕa, nanu s~ɕqu mqjanux kja kwara qu qumaħ kja, ru mtijuwaw kja ru teħuk s~ɕqu mħoqil qu jaβa nħa lɣa, mwaħ mβjaq mwaħ maki s~ɕqu qalaŋ nqu tħokak βʔnux qani ru, jaqu βiħ ʦ~ʨjajan qas~ɕa nana jas~ɕa qu nɣjut ħβujaw ħβujaw qu laqi nħa qani lɣa, s~ɕij ktaj ka tħŋan nqu zipun la. ʦ~ʨiβulaʔ*iβoħ , ʦ~ʨiβulaʔ***ɣoŋ iβoħ,**tβlan***, ,*ʦ~ʨjajan . tħŋan zipun lɣa nanu jas~ɕa qu mʦ~ʨiriq ki zipun, mus~ɕa zipun ħija lɣa** kħmaj qu ħi nħa, ru ħopa qu qaja nħa maki qu ɣeŋaj kumu nħa ɣa, qoŋu nħa ɣa s~ɕjun nħa s~ɕqu βʔβu na jaqu lħuj qas~ɕa, nanu jas~ɕa qu s~ɕkaki nħa lħuj qas~ɕa qu muʔ qu s~ɕami ka tajal. nkis~ɕ mjan tajal raral maki s~ɕqu βʔnux qani lɣa, naua s~ɕqu ʦ~ʨjux waɣiq qu ββuʔ lħuj qas~ɕa, nanu jas~ɕa βlaq βalaj βun qu qonqu la. nanu jas~ɕa qu nkis~ɕ lɣa mŋuŋu lru. lħuj **,***lħuj . nanu jas~ɕa qu tʔariŋ ɣa s~ɕan nħa s~ɕmjuk mus~ɕa muʔ qu zipun qani, βaħa ms~ɕwe qu tajal ħija ɣa njux s~ɕij ʦ~ʨinqβa nanak, qutux lqij βeŋun nħa ru nanu jas~ɕa qu mus~ɕa mʦ~ʨiriq ɣa. tʔariŋ ħɣa wal nħa s~ɕlaqux ħa, ktan nja plawa nja kwara ɣluw nja, ħetaj nja mwaħ s~ɕqu lħuj qani lɣa, s~ɕinkwara nħa qeħuj ru tokak qani qu mus~ɕa muʔ s~ɕqu zipun qani, nanu s~ɕqu ana ɣa zipun qani ɣa, njux ħopa ʦ~ʨiŋaj qu qaja nja ru meŋ patus~ɕ, tajal ħija ɣa s~ɕij s~ɕinqβa ru nanak qutux qu lqij βeŋan nħa, nanu jas~ɕa qu ktan lɣa wal nħa s~ɕlaqux tajal la. lħuj**, . nanu jas~ɕa qu s~ɕlaqux nħa tajal lɣa, mŋuŋu kwara qu tajal mnaki s~ɕqu βʔnux qani , nana jas~ɕa qu wal mɣajaŋ wal mɣaj s~ɕqu qojaw kruma la. wal mɣaj s~ɕqu qeħuj ruma la, ru wal mɣaj te kura s~ɕa s~ɕanmin kruma qu tajal. nann jas~ɕa qu nkis~ɕ mjan raral qu uβuj nqu s~ɕami ka**qani klβaq qani lɣa, mus~ɕa maki s~ɕqu βaβaw nqu loħuj juku. ʦ~ʨjux kja qutux βʔnux nana jas~ɕa qu rħijal qas~ɕa ɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj qu winoq nja ru, jas~ɕa qu winoq qani ɣa knazi s~ɕon nħa ɣa, nanu jas~ɕa ɣa maki kja qu tajal kotas~ɕ mjan. ,***loħuj juku, knazi, . kotas~ɕ mjan a a kotas~ɕ mjan ima s~ɕa rwa, kotas~ɕ mjan klβak la. nanu ħija qu mŋuŋu s~ɕqu qoŋu nqu zipun. jas~ɕa qu mus~ɕa mɣaj s~ɕqu βʔβu na rɣjax lɣa, ini βaqi muʔ nqu qoŋu βaħa ms~ɕwa njux maki waɣiq ru. nanu jas~ɕa qu maki kja mqjanux kja qu kwara laqi nja, nanu jas~ɕa qu laqi nja mlikuj ɣa pajat mlikuj ru pajat kneril. nanu jas~ɕa qu ħoqil qu βnkis~ɕ nħa lɣa, nanu βlun nħa qu βlun nħa kja qu zik ŋas~ɕal qas~ɕa nkis~ɕ nħa klβak s~ɕami s~ɕan. nanu jas~ɕa laqi nja ħija lɣa wal kura βiħ qeħuj kruma la, ru s~ɕaziŋ qu mwaħ kura te βaβaw na tħokak qani, qutux ħi ɣa maki s~ɕqu zik nqu loħuj juku ħija qas~ɕa ɣa traħi s~ɕon nħa. nanu s~ɕqu juku lβak s~ɕa, watan lβak ħija lɣa mus~ɕa s~ɕqu rɣjax qemi qas~ɕa, mus~ɕa mʦ~ʨijuwaw kja ru mqumaħ kja, nanu s~ɕqu muja tmuβux trakis~ɕ ru paɣaj, muja ŋaħi muja s~ɕeħuj mqjanux kja la. *******klβak , klβak loħuj juku **,**traħi .**juku lβak ,watan lβak ***qemi , . traŋ βalaj qu wal lmaqux qu ʦ~ʨiriq zipun qani lru, ħija pijaŋ qu mwaħ mlaħaŋ βs~ɕjaq lɣa,nanu jas~ɕa qu njux muʦ~ʨi ma, anaj ta βlaq s~ɕʔjut maki kwara qu qutux qutux qalaŋ qu tajal qani, aki ta βlaq kħaŋan ru aki ta kjoik qu laqi nħa muʦ~ʨi qu zipun lru, nanu jas~ɕa qu mwaħ mwaħ maras~ɕ tajal ru, mwaħ mlawa s~ɕqu uβuj nqu laqi nqu klβak, mwaħ muʦ~ʨi ma wij waħ waħ waħ waħ kwara, kjalaw s~ɕimu leqaw s~ɕimu ps~ɕli s~ɕqu qalaŋ nqu qutux qalaŋ, ru aki s~ɕimu lequn mlaħaŋ aki s~ɕimu leqan pqwas~ɕ qu laqi mamu s~ɕan nja kmajal qu ħɣa ru, nanu ana ɣa ini s~ɕnħi qu tajal mjan nkis~ɕ mjan qani lɣa, njux tqluw muʦ~ʨi qu inluŋan nħa, βaħa ms~ɕwa qu wal zipun raral ɣa lokaħ βalaj muʔ s~ɕqu tajal rwa, nanu jas~ɕa qu mŋuŋu ru βaβaw nja lɣa, poħo mwaħ lozi maras~ɕ s~ɕqu tajal lozi, waħ ɣa ijat βalaj njux tqluw aj! ,***klβak , ! njux muʦ~ʨi mħa, s~ɕqunaw s~ɕimu maki s~ɕqu qutux βʔnux nqu rħijal qani, ru s~ɕnazi qani ru aki s~ɕimu βlaq kħaŋan , ru aki s~ɕimu kβlaja ta pqwas~ɕan nqu laqi mamu, ru aki s~ɕimu aki ta pqwas~ɕan qu laqi mamu, ru kira kira nja lɣa aki βaq s~ɕqu ɣaɣa qnxan na ʦ~ʨinβwanan muʦ~ʨi qu zipun lru, aki nħa s~ɕnjoɣun qu ke qas~ɕa lru. nanu mβjaq qu nkis~ɕ mjn raral, nanu s~ɕqu maraj watan ru teli watan, jukan watan ru s~ɕilan juku ru s~ɕilan juku laqi na s~ɕilan juku, tos~ɕa s~ɕilan ru s~ɕola s~ɕilan, nanu jas~ɕa qu mwaħ waħan nħa muŋ qu ke na zipun qani lɣa, jal ki na pqas~ɕun nħa βalaj qu ke zipun qani ru, aj nanu jas~ɕa kmajal zipun mħa, βleqaj s~ɕimu pʦ~ʨβaq kwara pʦ~ʨjuwaw s~ɕqu qnxan mamu ru, laxi us~ɕa mʦ~ʨjuwaw juwaw rɣjax la! muʦ~ʨi qu kmajal ru ʦ~ʨβaqaw s~ɕimu qmiβu s~ɕlaq muʦ~ʨi kmajal. s~ɕnazi ,**maraj watan *teli watan ,jukan watan *s~ɕilan juku * s~ɕilan juku ***,tos~ɕa s~ɕilan *s~ɕola s~ɕilan , . nanu jas~ɕa qu tʔariŋ lɣa ʔzil nqu pqwas~ɕan tħokak qani ɣa, nanu s~ɕqu tʔariŋ kβalaj kja qu s~ɕlaq ru trajan s~ɕlaq kja la. mas~ɕoq trajan s~ɕlaq lɣa tβuxan nħa paɣaj la trajan, tβuxan nħa paɣaj mawa s~ɕqu tmuβux paɣaj qani ɣa, kβalaj ta tuqi qs~ɕja la. s~ɕkβalaj nja tuqi qs~ɕja ru, nanu jas~ɕa qu mas~ɕoq kβakaj tuqi qs~ɕja lɣa, βiqan nja kaʦ~ʨiŋ qu tajal la. βiqan nja kaʦ~ʨiŋ, s~ɕβiq nja kaʦ~ʨiŋ ɣa qutux ɣa ɣipu, qutux ɣa βls~ɕuj βiq nja muʦ~ʨi ma mħaj mʔujuk βaβaw nja lɣa, ana s~ɕimu anaj s~ɕimu pqas~ɕu kwara muʦ~ʨi qu zipun ru, nanu s~ɕqu ʦ~ʨβaqan nja qmiβu s~ɕlaq qu tajal mjan lru. ariŋ kja muja s~ɕqu paɣaj, ini tmuβux s~ɕqu trakis~ɕ ru paɣaj mʔma la, jas~ɕa s~ɕqu muja s~ɕqu s~ɕlaq, kms~ɕlaq la. nanu s~ɕqu nanu ana ɣa ana nqu tms~ɕlaq qu tajal ɣa, ini qβaq s~ɕon nanu ɣa mʦ~ʨijuwaw ɣa, s~ɕon nanu s~ɕmi s~ɕqu puj ɣa mus~ɕa tħujaj βlaq qu kinknloħ muʦ~ʨi ɣa ini nħa βaqi, nanu jas~ɕa qu ana ɣa kʦ~ʨipok qu knloħ nħa. ana nqu a qutux ŋas~ɕal ɣa, leqan nja ktan nja ʦ~ʨjŋal ħul qu pqas~ɕu nja, qutux qutux ŋas~ɕal, nanu jas~ɕa qu tajal ħija ɣa, s~ɕij tβuʦ~ʨi mʦ~ʨijuwaw s~ɕqu kins~ɕuɣan nħa qu s~ɕlaq, nanu ana ɣa ana nqu mʦ~ʨijuwaw s~ɕqu s~ɕlaq ɣa, iŋat qu ʦ~ʨipok βalaj qu knloħ nħa, ana ɣa njutun nja ʦ~ʨβaq muʦ~ʨi ma, on nanu s~ɕon nanu mʦ~ʨijuwaw lɣa, nanu jas~ɕa qu wal s~ɕij nɣəjut βaq mʦ~ʨijuwaw s~ɕqu s~ɕlaq ru, pijux qu knloħ nħa la s~ɕqu s~ɕlaq qani la. . βaβaw nja lɣa zipun qani ɣa s~ɕkjoik nja qu tajal, βiqaj s~ɕimu qu oʦ~ʨja us~ɕa muja oʦ~ʨja ru, ɣalan mamu txan muʦ~ʨi kmajal, ru jas~ɕa qu muja oʦ~ʨja qu tajal uzi la. ru βiqan nja s~ɕqu ɣamil ruma lozi. ɣamil ruma qani ɣa qs~ɕuɣan nja qutux ŋas~ɕal ɣa pira ħi kpijux s~ɕβiq nja qutux atu qutux ka, mijan qani ɣa ʦ~ʨjuɣal βalaj mjon, ʦ~ʨjuɣal qu ɣamil mjon ru nanu s~ɕij ɣa βs~ɕjaq βalaj. s~ɕij nɣjut nɣjut ħmujaw qu ruma, nanu qu ruma qani ɣa kmal zipun muʦ~ʨi ma, βalaw nja lɣa mwaħ s~ɕimu tmŋas~ɕal s~ɕimu ɣa, ħβujaj qu ruma qani lɣa, ruma qani qu mus~ɕa mamu s~ɕkβalaj ŋas~ɕal la muʦ~ʨi kmajal, laxi kja laxi kβalaj s~ɕqu miquj ru ini ɣa aβaw ɣajaw wa, aki s~ɕimu βlaq mqjanux muʦ~ʨi lru, jas~ɕa qu mjon ħojaw qu ruma qani, ktan lɣa o mpuw ms~ɕjaw oβeħ pus~ɕal kawas~ɕ lɣa,tħujaj βalaj qu ruma la. nanu jas~ɕa maki qu ruma s~ɕkβalaj nħa ŋas~ɕal la, mas~ɕoq kβalaj ruma ŋas~ɕal nħa lɣa, nanu jas~ɕa qu aj βaβaw nja qani lɣa mus~ɕa kjoik laqi mamu la. leqaw ta pʦ~ʨβaq βiru qu laqi, aki βlaq mqjanux muʦ~ʨi ru, nanu jas~ɕa qu mus~ɕa s~ɕqu *** ɣako nqu mis~ɕuw tħokak, ka tħokak qani ɣa**** qu lalu nja mis~ɕuw qani. raral ɣa zipun raral ɣa pqwas~ɕ na lalu nqu ɣako qani ɣa s~ɕon nja raral, pus~ɕal kawas~ɕ ħazi kinħaŋan s~ɕqu ʦ~ʨinβaqan s~ɕqu ɣako nqu zipun qani. nanu jas~ɕa qu βaβaw nqu ** lɣa, wal klajun juɣun lalu nqu tħelu muʦ~ʨi ma. .</PHON>
    </S>
</TEXT>