<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kin’lwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kin’lwan" copyright="CC BY-SA" citation="Kin’lwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kin’lwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kin’lwan, title = Kin’lwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kin’lwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kin'lwan ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 21 buwan, 66 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 63 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspung Gyencumin ga 5% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 95%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kin'lwan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Kin'lwan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Kin'lwan hya' ga llyung. tay mkraya' na Kin'lwan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Kin'lwan hya' ga Hbun-sinqumi. tay 'zil na Kin'lwan hya' ga Pyasan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kin'lwan ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 21 bowan, 66 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 63 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspong Gyencomin ga 5% kyan ko 3 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 95%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kin'lwan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Kin'lwan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Kin'lwan hya' ga llyong. tay mkraya' na Kin'lwan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Kin'lwan hya' ga Hbon-sinqomi. tay 'zil na Kin'lwan hya' ga Pyasan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>