<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kiwit" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kiwit" copyright="CC BY-SA" citation="Kiwit. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kiwit" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kiwit, title = Kiwit, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kiwit} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kiwit ga niya mki sku Karing Keng atu Hamicho go, kwara sali buwan nya ga 120 buwan, 396 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 356 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 40 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 66%, Bunun 22%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kiwit hya' ga llyung. tay 'zil na Kiwit hya' ga llyung. tay mkyahu' na Kiwit hya' ga llyung. tay mkraya' na Kiwit hya' ga rgyax. qalang Kiwit ga maki 1 pqwasan biru. qalang Kiwit ga maki 1 kyokay. qalang Kiwit ga maki 1 hasisyo. tay 'zil na Kiwit hya' ga Fanaw. rekisi kayal kyokay hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kiwit ga niya mki sko Karing Keng ato Hamicho go, kwara sali bowan nya ga 120 bowan, 396 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 356 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 40 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 66%, Bonon 22%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kiwit hya' ga llyong. tay 'zil na Kiwit hya' ga llyong. tay mkyaho' na Kiwit hya' ga llyong. tay mkraya' na Kiwit hya' ga rgyax. qalang Kiwit ga maki 1 pqwasan biro. qalang Kiwit ga maki 1 kyokay. qalang Kiwit ga maki 1 hasisyo. tay 'zil na Kiwit hya' ga Fanaw. rekisi kayal kyokay hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>