<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kngungu" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kngungu" copyright="CC BY-SA" citation="Kngungu. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kngungu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kngungu, title = Kngungu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kngungu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kngungu ga niya mki sku Girang Keng atu Nango go, kwara sali buwan nya ga 97 buwan, 351 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 332 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 19 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 88%, Amis 3%, Truku 1%, Bunun 1%, saySiyat 1%, binah lihuyan s'uli 1%. qalang Kngungu ga ungat pqwasan biru. qalang Kngungu ga ungat kyokay. qalang Kngungu ga ungat hasisyo. qalang Kngungu ga ungat ngasal sexu. qalang Kngungu ga ungat khu skwan biru. qalang Kngungu ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay mkraya' na Kngungu hya' ga Guguc. tay 'zil na Kngungu hya' ga K'babaw. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kngongo ga niya mki sko Girang Keng ato Nango go, kwara sali bowan nya ga 97 bowan, 351 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 332 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 19 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 88%, Amis 3%, Troko 1%, Bonon 1%, saySiyat 1%, binah lihoyan s'oli 1%. qalang Kngongo ga ongat pqwasan biro. qalang Kngongo ga ongat kyokay. qalang Kngongo ga ongat hasisyo. qalang Kngongo ga ongat ngasal sexo. qalang Kngongo ga ongat kho skwan biro. qalang Kngongo ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay mkraya' na Kngongo hya' ga Gogoc. tay 'zil na Kngongo hya' ga K'babaw. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>