<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_kobah" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: kobah" copyright="CC BY-SA" citation="kobah. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/kobah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_kobah, title = kobah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/kobah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang kobah ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 56 buwan, 141 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 74% kyan ku 104 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 26% kyan ku 37 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 67%, Setik 4%, Bunun 1%, Cou 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na kobah hya' gargyax krahu'. tay 'zil na kobah hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na kobah hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na kobah hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na kobah hya' ga Malepa. tay 'zil na kobah hya' ga Masitoban. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang kobah ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 56 bowan, 141 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 74% kyan ko 104 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 26% kyan ko 37 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 67%, Setik 4%, Bonon 1%, Coo 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na kobah hya' gargyax kraho'. tay 'zil na kobah hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na kobah hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na kobah hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na kobah hya' ga Malepa. tay 'zil na kobah hya' ga Masitoban. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>