<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kodic" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kodic" copyright="CC BY-SA" citation="Kodic. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kodic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kodic, title = Kodic, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kodic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kodic ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go, kwara sali buwan nya ga 77 buwan, 208 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 83% kyan ku 173 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 17% kyan ku 35 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Kebalan 46%, Amis 31%, Tayan 1%, Paywan 1%, Rukay 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kodic hya' ga bsilung. tay 'zil na Kodic hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kodic hya' ga llyung. tay mkraya' na Kodic hya' ga llyung. tay mkraya' na Kodic hya' ga Fakong. tay 'zil na Kodic hya' ga Haciliwan. rekisi kayal kyokay qalang Kodic ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Kodic ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kodic ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go, kwara sali bowan nya ga 77 bowan, 208 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 83% kyan ko 173 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 17% kyan ko 35 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Kebalan 46%, Amis 31%, Tayan 1%, Paywan 1%, Rokay 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kodic hya' ga bsilong. tay 'zil na Kodic hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Kodic hya' ga llyong. tay mkraya' na Kodic hya' ga llyong. tay mkraya' na Kodic hya' ga Fakong. tay 'zil na Kodic hya' ga Haciliwan. rekisi kayal kyokay qalang Kodic ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Kodic ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>