<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Korea,_north" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Korea,_north" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== (Korea, north) == pehan zyuwaw na kinbkesan psrux koka kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul magal byacing mspat ru mopuw magal ryax.pqxuan nha qu Gipun.tmasoq qu te sazing pintriqan na babaw cinbwanan. pinkta sa cinringan na kawas ru minkaygi na Yarlta na pinbiru.Zawsinpantaw ga Amerika kin Sulin msqun rayli kmahang.maki sa cyugal mspat matas sa rhyal.kawas nasa byacing mspat ru mpusal mtzyu ryax.kura sa ghyaq psrux"sinblayannan taw minsyu cenzweyunhwe"mpsmsun zyuwaw na pcyagun na sefu.byacin mopuw ru mopuw ryax. Zawsin kyusanto kura ghyaq na Zawsin psrux sa zibunkyo. byacing mopuw qutux ru mopuw spat ryax. zyugaun nha ma"kura ghyaq Zawsin kyusanto",Cinzzen tosen te qutux na msuci. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mtzyu byacing sazing .kura ghyaq psrux koka spyang wagiq na kenli"kura ghyaq minsyu na kaygi".byacing sazing ru spat ryax psrux sa Cinzzen mweyun na thoki na"kura ghyaq na rayli minsyu weyunhwe"koka spyang wagiq na kenli. byacing mopuw qutux ru cyugal ryax.kura ghyaq llamu na qqalang ptzyaw na psenkyo sa minsyu na weyunhwe na Tayi Giin. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul pitu byacing sazing ru mopuw pitu ryax.psrux sa koka spyang wagiq na kenli"kura ghyaq na spyang minsyu weyunhwe"spyang wagiq na psmsun nazyuaw koka"kura ghyaq minsyu weyunhwe".ptaring pzyugan nqu pklahng rhyal.kawas qutux seng mqeru kbhul payat byacing mpusal mqeru ryax."kura ghyaq spyang wagiq minsyu weyunhwe"hminas lru"Zawsin minsyucui linhoyan na gaga",maki sa mspat byacing mpusal magal ryax. Fuc na senkyo,mhtuw spyang wagiq minsyu kaygi sa Giin .kawas qasa na byacing mspat ru mopuw magal ryax.Tahanminkotaring ptke psrux sa koka nha nanak.ini kbsaq lga byacing mqeru ru mqeru ryax.,Zawsin minsyucui linhoyankoka ptke psrux nanak la.Cinzzen te gleng mthoki na Pehan Neke.Ryax nasa.mhtuw qu sazing na pinsrux na Censin sefu msparis la.mopuw sazing byacing hetay na Sulin mgay sa ghyaq na pantaw. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru byacing mtzyu ru mpusal spat ryax.Zawsin psrux"puqin koka msqutux na minsyu cui na inlunga",balay ga spyang wagiq minsyu kaygi linhoyan na tan ru galun nha kwara nqu son maha keli na cintman na Ihwe. Ryax mthoki na Cinzzen Pkzyup qmol sa kura mkilux Pehan psrux sa koka lga. Cinzzen tmalang sa ppatus ru mtlokah na hetay psqutux nya lmahang Zawsinpantaw.pkrahan na Sulin squliq hetay na minsyu. kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal byacing mtzyut ru mpusal magal ryax hminas sa cyugal ru spat sing.mtuliq qu pkzyup pqol sa Nanhan mtbka mciriq Hanko la,ana ga Pehan mciriq ga ini kragi na Cunhwazimin linhoyan na koka.Mawztung mha.paras Cunkozinmin na hetay musa Taywan mzyup qmol sa Taywan ga spyang na zyuwaw.kmraw sa Zawsinpantaw msqutux na zyuwaw ga.Cun Zaw babaw na zyuwaw qasa hya.Zawsin minsyu na hetay mtzyu byacing mpusal ryax.mzyup sa Hanzen ru mtbuloq sa mzyup sa Lotung cyang na qalang. byacing mpitu ru mpitu ryax .pinwah na Linhkong anli hwe te mspat pgan payat ptke mha.ttu sa hetay na Linhkong pkraw sa Tahanminko na hetay ppinsyuk.thoki na Linhko na hetay ga Amerika pttu .mqeru byacing ru mopuw magal ryax lga mtta sa Zenzwen qu hetay na Amerika.mngyut mpiray qu pintriqan nha la.gleng ga mqeru byacing mpusal spat ryax olang nha lozi Hanzen.nanu yasa mopuw byacing ru mqeru ryax hminas sa cyugal mspat na qes ru smyuk ru galun nha qu Pinzang .nanu yasa Zawsin na Cunyang sefu ga mtxal ga sbihun nha sa kura ghyaq na Cyangce.babaw nya lga.Cinzsen musa tezimu sa Cunhwazinmin kinhoyan na koka mha pkrgi saku hetay mamu.Pecin pwah qu hetay nha la.minsyu nanak na lalu sanka mciriq.Linhkong na hetay ga slaqux nha.Hangse wayal nha pqol lozi.ini kbsyq lga hetay na linhkong ga qolang nha qu Hansin.pintriqan nha ga posun nha sa qes cyugal ru mspat.babaw nya lga.ana kya qu hetay na Linhkong Amerika maki sa Pinzang mu sa bakurang ga ungat nanu zyuwaw nha.kya uzi qu Zawsin minsyu na hetay maki sa Tesyelinmpciriq ga .pintriqan nha ga yasa si qasa mtnaq.kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal qutux mpitu byacing ru mopuw ryax Cunhwazinmin linhoyan koka ru Pehan kiLinhkong na rayhyo na Amerika taring mpkal sa zyuwaw na alax sa mciriq.babaw na minpira mpkal lga .sazing koka qani ga maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal cyugal mpitu byacing ru mpusal pitu ryax maki sa Panmenten mpbiru"iyat pciriq na mpkal".Zawsinpantaw na qes cyugal ru mspat iyat sa rhyal na hetay mqasu sazing koka.q ani ga giwan sa tmsuqan na pintriqan nha cyugal kawas.nanu yasa Pehan senring sa sefu nha mha ita wayal lmaqux la.kmal mha swa mha qani mciriq ga baha hmswa ga nyux mwah ptyaqih qu Amerika ru Nanhan na mzyup pqol sa ita ma . Cunhwazinminlinhayan lha nanak ptke mha .Peha ga pintyaqih na koka. Cunhwazinminlinhayan.pinraw na Pehan ga nyux lmahang son mha gaga.Hantay sa Amerika qmol sa Zawsinpantaw. qinnxan nqu maki nanak babaw na psrux koka qu Pehan.kahul sa Sulin ru Cunhwazinminlinhayan na koka mazi sa yasuy nqu qinnxan nqu maki nanak.nanu yasa maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul tehuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan,son maha qinnxan nqu maki nanak mtrruw.ana ga aring myaqih qu psmsun psplang na Sulin lga.kmal qu Sulin mha mbazi simu lga mtnaqun qu nerang la.nanu yasa babaw nya lga qinnxan nqu maki nanak ini prruw la.koka na Zawsin qsaq ru renki nha ga maki sa pkbalay sa renki ga wayal hminas mtzyu pgan%.ana ga misu na Moci kinnita nha sa Pehan qani ga musa yaqih Linhkong ru Amerika ga pintzyuwaw nha sa qmhut ru qmluw sa psmsun psplang qani ga .son maha Hwapo na pkbalay na pkzyuop yang pkqyanux sa qinnxan nqu maki nanak ga mtgituw balay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux ga msgagay qu Sulin.namak Cunhwazinminlinhayan na koka qu spyang hopa na prraw sa Pehan la.babaw na kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal .Cunko mkura sa Pehan pposa cingay son mha qinnxan nqu maki nanak na Zanraw,kawas qasa ga maki sa Pehan mpitu pgan pitu% na Zanraw mzyup sa koka nha.ana ga maki kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing Cun Hha msblaq.Cunko aki nyux tmalam sa msblaq ki Zawsin posa Cunkung sezi na thoki ru Cunkong Cunyang sezi na Suci Huwcintaw mkal sa Zawsin.ana ga ptqehun na Pehan qu zyuwaw na binah koka.kura koka Yenan ptbazi nya qu mlaka na bakurang cyugal kbhul.nanu yasa Cunko ini nha kragi la .nanu yasa導qinnxan nqu maki nanak na Zanraw ga ttnaq nha nanak la.misu qani ga koka Pehan qani ga Bagh ru rngu na qsaq qu spyang nha galang na renki la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat.mhtuw qu hmol nanu yasa mheriq qu Yalyicyang na ppowah renki wayal mtyaqih.ungat qbaqan nyaphtuw sa renki la.nanu yasa ini qbaq pposa bagah qu kisya pthuk sa pposa renki na puqin.mhtuw qu qinnxan nqu maki nanak na monray latehuk sa misa qani ga koka Pehan qani ga qutux kawas pinhtuw nqurenki ga mpusal .mpatul magal okqkWh.kska nya ga mpatul mpitu.mpayat%ga bagah.binah na llamu lga mzimal sazing .mtzyu% gakahul sa qsyaq.ana gakoka Pehan qani ga ini rangaw mhtuw qu ini ktnaq na qinnxan nqu maki nanak na Zanraw.mnanak iyal ga ana ini ptehuk qu qinnxan nqu maki nanak na Zanraw.koka nha ga qutux qutux ngasal ga mzyu sa pstama na wagi na qlcin magal sa renki nha. Psmsun zyuwaw na glgan Pehan na Psmsun zyuwaw na glgan kakncingay nya ga tuqi,tuqi kisya,tuqi qsaq ru glgan na skoki.teska ga.koka na Pehan na qinryuxan na tuqi ga cyugal mang qutux seng sazing kbhul kongli,mtzyu kbhul mspat pgan sazing kongli ga mlhngat na tuqi,ana ga kya mqeru pgan cyugal.mtzyu% (sazing mang mqeru seng sazing kbhul ru cyugal kongli)na tuqi ga tmasoq ga cyux kian sa btunux ru naqi.Glgan ga maki sa koka na Pehan ga cipoq ktan.kwara koka ga nanak mpusal magal mang qu glgan nanak na ngasal squliq.krryax ktan ga ttorak.ana ga kya qu Rirensya nha ga koka na Pehan na minsyu na glgan pinkngen nha .kawas sazing seng ru mspat.mpitu na ngasal linpgan ga maki qutux Rirensya nha. qalang ka Pinzang ga kwara koka na spyang kofuku .koka Pehan ga kya qu maki zit na tuqi kisya.ana ga qalang hopa qani ga kya qu glgan na renki ru Pasu na ppanga na llamu na glgan. qinnxan na gaga Zawsin mincucui na minsyu na linhoyan na koka qani ga. qinnxan na gaga puqing nya ga sinblang na kinbkesan nha Zawsin qinnxan na gaga nha ga nyux qmzyu ru twangan maras cingay balay na qinnxan gaga nqu Cunghwa.babaw na pintriqan nha ga maki sa sezi nya ga cingay qu pinkita nha qu Cins na ngasal memaw nha khokung qu lha qani yang nha Utux.ana ga ini ptyaqih sa sefu ru qinnxan na gaga ru Zawsinpantaw na kinbkesan na cintman sa thoki ga ungat qu pkyaqih nanu yasa mblaq pinposa nha qu son maha qinnxan na gaga la.ana ga qryuzyux na ryax ku son mha psmsun psplang nha .yaqih koka na kwara ka psplang. nanu yasa cingay balay qu mqzinut mqyanux qu squliq na koka qani ru maki sa koci ga qmluw sa blihun nya ini ppkal sa binah na koka.nanu yasa cipoq na minsyu baq lmnglung son maha pincyagan nqa qinnxan na gaga ru ptwang kbalay qeqaya na bnkis sa sraral.cingay llamu na wagiq na pintrang qinnxan zyuwaw na gaga ga siki ptkahul sefu nyux smpung kwara. Pqbaq inlungan ru pqwasan Koka Pehan qani ga kahul sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan magal ga taring psrux son mha mopuw sazing kawas.gimu na pqwasan biru.nanu yasa ga.Sefu ga si nya pmma miq sa biru ru kabang.maha nai ini pwahi ppqwas biru ga phogun qu yaba ru yaya nha.nanu yasa.tehuk sa kawas qutux seng ru mqeru kbhul mspat mqeru .kwara mrkes ga wayal nha suqun mqws qu kocyuse hya la.ini qba mita biru na squliq ga pkaki sa linpgan na squliq ga tehuk sa mpitu pgan magal% mhgut sa misa ga baq mita biru kwara nha la ru tehuk sa kocyuse.pqwasan sa 'laqi cikuy ga ini thuk mtzyul magal% tehuk sa misu qani ga mkwagiq tehuk kbhul% misu lga.koka na Pehan na pqwasan ga sazing kawas na Yozyung,magal kawas na pqwasan 'laqi rumtzyu kawas na cyugak. Korea, north hya' ga cyux maki' tay 40 00 N, 127 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 120,538 sq km (maki' tay 99ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 120,408 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 130 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 25,115,311. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 21.80% , lhlahuy hya' ga 46%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Pyongyang. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Kim Jong-un, aring ryax 9 squ byacing tay 5 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">== (korea, nortħ) == peħan zjuwaw na kinβkes~ɕan ps~ɕrux koka kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul maɣal βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mopuw maɣal rjax.pqxuan nħa qu ɣipun.tmas~ɕoq qu te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan. pinkta s~ɕa ʦ~ʨinriŋan na kawas~ɕ ru minkajɣi na jarlta na pinβiru.zaws~ɕinpantaw ɣa amerika kin s~ɕulin ms~ɕqun rajli kmaħaŋ.maki s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ms~ɕpat matas~ɕ s~ɕa rħjal.kawas~ɕ nas~ɕa βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mpus~ɕal mtzju rjax.kura s~ɕa ɣħjaq ps~ɕrux"s~ɕinβlajannan taw mins~ɕju ʦ~ʨenzwejunħwe"mps~ɕms~ɕun zjuwaw na pʦ~ʨjaɣun na s~ɕe*u.βjaʦ~ʨin mopuw ru mopuw rjax. zaws~ɕin kjus~ɕanto kura ɣħjaq na zaws~ɕin ps~ɕrux s~ɕa ziβunkjo. βjaʦ~ʨiŋ mopuw qutux ru mopuw s~ɕpat rjax. zjuɣaun nħa ma"kura ɣħjaq zaws~ɕin kjus~ɕanto",ʦ~ʨinzzen tos~ɕen te qutux na ms~ɕuʦ~ʨi. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mtzju βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ .kura ɣħjaq ps~ɕrux koka s~ɕpjaŋ waɣiq na kenli"kura ɣħjaq mins~ɕju na kajɣi".βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ru s~ɕpat rjax ps~ɕrux s~ɕa ʦ~ʨinzzen mwejun na tħoki na"kura ɣħjaq na rajli mins~ɕju wejunħwe"koka s~ɕpjaŋ waɣiq na kenli. βjaʦ~ʨiŋ mopuw qutux ru ʦ~ʨjuɣal rjax.kura ɣħjaq llamu na qqalaŋ ptzjaw na ps~ɕenkjo s~ɕa mins~ɕju na wejunħwe na taji ɣiin. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul pitu βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ru mopuw pitu rjax.ps~ɕrux s~ɕa koka s~ɕpjaŋ waɣiq na kenli"kura ɣħjaq na s~ɕpjaŋ mins~ɕju wejunħwe"s~ɕpjaŋ waɣiq na ps~ɕms~ɕun nazjuaw koka"kura ɣħjaq mins~ɕju wejunħwe".ptariŋ pzjuɣan nqu pklaħŋ rħjal.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul pajat βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal mqeru rjax."kura ɣħjaq s~ɕpjaŋ waɣiq mins~ɕju wejunħwe"ħminas~ɕ lru"zaws~ɕin mins~ɕjuʦ~ʨui linħojan na ɣaɣa",maki s~ɕa ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal maɣal rjax. *uʦ~ʨ na s~ɕenkjo,mħtuw s~ɕpjaŋ waɣiq mins~ɕju kajɣi s~ɕa ɣiin .kawas~ɕ qas~ɕa na βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mopuw maɣal rjax.taħanminkotariŋ ptke ps~ɕrux s~ɕa koka nħa nanak.ini kβs~ɕaq lɣa βjaʦ~ʨiŋ mqeru ru mqeru rjax.,zaws~ɕin mins~ɕjuʦ~ʨui linħojankoka ptke ps~ɕrux nanak la.ʦ~ʨinzzen te ɣleŋ mtħoki na peħan neke.rjax nas~ɕa.mħtuw qu s~ɕaziŋ na pins~ɕrux na ʦ~ʨens~ɕin s~ɕe*u ms~ɕparis~ɕ la.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ħetaj na s~ɕulin mɣaj s~ɕa ɣħjaq na pantaw. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mqeru βjaʦ~ʨiŋ mtzju ru mpus~ɕal s~ɕpat rjax.zaws~ɕin ps~ɕrux"puqin koka ms~ɕqutux na mins~ɕju ʦ~ʨui na inluŋa",βalaj ɣa s~ɕpjaŋ waɣiq mins~ɕju kajɣi linħojan na tan ru ɣalun nħa kwara nqu s~ɕon maħa keli na ʦ~ʨintman na iħwe. rjax mtħoki na ʦ~ʨinzzen pkzjup qmol s~ɕa kura mkilux peħan ps~ɕrux s~ɕa koka lɣa. ʦ~ʨinzzen tmalaŋ s~ɕa ppatus~ɕ ru mtlokaħ na ħetaj ps~ɕqutux nja lmaħaŋ zaws~ɕinpantaw.pkraħan na s~ɕulin s~ɕquliq ħetaj na mins~ɕju. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal βjaʦ~ʨiŋ mtzjut ru mpus~ɕal maɣal rjax ħminas~ɕ s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ru s~ɕpat s~ɕiŋ.mtuliq qu pkzjup pqol s~ɕa nanħan mtβka mʦ~ʨiriq ħanko la,ana ɣa peħan mʦ~ʨiriq ɣa ini kraɣi na ʦ~ʨunħwazimin linħojan na koka.mawztuŋ mħa.paras~ɕ ʦ~ʨunkozinmin na ħetaj mus~ɕa tajwan mzjup qmol s~ɕa tajwan ɣa s~ɕpjaŋ na zjuwaw.kmraw s~ɕa zaws~ɕinpantaw ms~ɕqutux na zjuwaw ɣa.ʦ~ʨun zaw βaβaw na zjuwaw qas~ɕa ħja.zaws~ɕin mins~ɕju na ħetaj mtzju βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal rjax.mzjup s~ɕa ħanzen ru mtβuloq s~ɕa mzjup s~ɕa lotuŋ ʦ~ʨjaŋ na qalaŋ. βjaʦ~ʨiŋ mpitu ru mpitu rjax .pinwaħ na linħkoŋ anli ħwe te ms~ɕpat pɣan pajat ptke mħa.ttu s~ɕa ħetaj na linħkoŋ pkraw s~ɕa taħanminko na ħetaj ppins~ɕjuk.tħoki na linħko na ħetaj ɣa amerika pttu .mqeru βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw maɣal rjax lɣa mtta s~ɕa zenzwen qu ħetaj na amerika.mŋjut mpiraj qu pintriqan nħa la.ɣleŋ ɣa mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal s~ɕpat rjax olaŋ nħa lozi ħanzen.nanu jas~ɕa mopuw βjaʦ~ʨiŋ ru mqeru rjax ħminas~ɕ s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ms~ɕpat na qes~ɕ ru s~ɕmjuk ru ɣalun nħa qu pinzaŋ .nanu jas~ɕa zaws~ɕin na ʦ~ʨunjaŋ s~ɕe*u ɣa mtxal ɣa s~ɕβiħun nħa s~ɕa kura ɣħjaq na ʦ~ʨjaŋʦ~ʨe.βaβaw nja lɣa.ʦ~ʨinzs~ɕen mus~ɕa tezimu s~ɕa ʦ~ʨunħwazinmin kinħojan na koka mħa pkrɣi s~ɕaku ħetaj mamu.peʦ~ʨin pwaħ qu ħetaj nħa la.mins~ɕju nanak na lalu s~ɕanka mʦ~ʨiriq.linħkoŋ na ħetaj ɣa s~ɕlaqux nħa.ħaŋs~ɕe wajal nħa pqol lozi.ini kβs~ɕjq lɣa ħetaj na linħkoŋ ɣa qolaŋ nħa qu ħans~ɕin.pintriqan nħa ɣa pos~ɕun nħa s~ɕa qes~ɕ ʦ~ʨjuɣal ru ms~ɕpat.βaβaw nja lɣa.ana kja qu ħetaj na linħkoŋ amerika maki s~ɕa pinzaŋ mu s~ɕa βakuraŋ ɣa uŋat nanu zjuwaw nħa.kja uzi qu zaws~ɕin mins~ɕju na ħetaj maki s~ɕa tes~ɕjelinmpʦ~ʨiriq ɣa .pintriqan nħa ɣa jas~ɕa s~ɕi qas~ɕa mtnaq.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal qutux mpitu βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw rjax ʦ~ʨunħwazinmin linħojan koka ru peħan kilinħkoŋ na rajħjo na amerika tariŋ mpkal s~ɕa zjuwaw na alax s~ɕa mʦ~ʨiriq.βaβaw na minpira mpkal lɣa .s~ɕaziŋ koka qani ɣa maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal ʦ~ʨjuɣal mpitu βjaʦ~ʨiŋ ru mpus~ɕal pitu rjax maki s~ɕa panmenten mpβiru"ijat pʦ~ʨiriq na mpkal".zaws~ɕinpantaw na qes~ɕ ʦ~ʨjuɣal ru ms~ɕpat ijat s~ɕa rħjal na ħetaj mqas~ɕu s~ɕaziŋ koka.q ani ɣa ɣiwan s~ɕa tms~ɕuqan na pintriqan nħa ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ.nanu jas~ɕa peħan s~ɕenriŋ s~ɕa s~ɕe*u nħa mħa ita wajal lmaqux la.kmal mħa s~ɕwa mħa qani mʦ~ʨiriq ɣa βaħa ħms~ɕwa ɣa njux mwaħ ptjaqiħ qu amerika ru nanħan na mzjup pqol s~ɕa ita ma . ʦ~ʨunħwazinminlinħajan lħa nanak ptke mħa .peħa ɣa pintjaqiħ na koka. ʦ~ʨunħwazinminlinħajan.pinraw na peħan ɣa njux lmaħaŋ s~ɕon mħa ɣaɣa.ħantaj s~ɕa amerika qmol s~ɕa zaws~ɕinpantaw. qinnxan nqu maki nanak βaβaw na ps~ɕrux koka qu peħan.kaħul s~ɕa s~ɕulin ru ʦ~ʨunħwazinminlinħajan na koka mazi s~ɕa jas~ɕuj nqu qinnxan nqu maki nanak.nanu jas~ɕa maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan,s~ɕon maħa qinnxan nqu maki nanak mtrruw.ana ɣa ariŋ mjaqiħ qu ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na s~ɕulin lɣa.kmal qu s~ɕulin mħa mβazi s~ɕimu lɣa mtnaqun qu neraŋ la.nanu jas~ɕa βaβaw nja lɣa qinnxan nqu maki nanak ini prruw la.koka na zaws~ɕin qs~ɕaq ru renki nħa ɣa maki s~ɕa pkβalaj s~ɕa renki ɣa wajal ħminas~ɕ mtzju pɣan%.ana ɣa mis~ɕu na moʦ~ʨi kinnita nħa s~ɕa peħan qani ɣa mus~ɕa jaqiħ linħkoŋ ru amerika ɣa pintzjuwaw nħa s~ɕa qmħut ru qmluw s~ɕa ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ qani ɣa .s~ɕon maħa ħwapo na pkβalaj na pkzjuop jaŋ pkqjanux s~ɕa qinnxan nqu maki nanak ɣa mtɣituw βalaj.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux ɣa ms~ɕɣaɣaj qu s~ɕulin.namak ʦ~ʨunħwazinminlinħajan na koka qu s~ɕpjaŋ ħopa na prraw s~ɕa peħan la.βaβaw na kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal .ʦ~ʨunko mkura s~ɕa peħan ppos~ɕa ʦ~ʨiŋaj s~ɕon mħa qinnxan nqu maki nanak na zanraw,kawas~ɕ qas~ɕa ɣa maki s~ɕa peħan mpitu pɣan pitu% na zanraw mzjup s~ɕa koka nħa.ana ɣa maki kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan s~ɕaziŋ ʦ~ʨun ħħa ms~ɕβlaq.ʦ~ʨunko aki njux tmalam s~ɕa ms~ɕβlaq ki zaws~ɕin pos~ɕa ʦ~ʨunkuŋ s~ɕezi na tħoki ru ʦ~ʨunkoŋ ʦ~ʨunjaŋ s~ɕezi na s~ɕuʦ~ʨi ħuwʦ~ʨintaw mkal s~ɕa zaws~ɕin.ana ɣa ptqeħun na peħan qu zjuwaw na βinaħ koka.kura koka jenan ptβazi nja qu mlaka na βakuraŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul.nanu jas~ɕa ʦ~ʨunko ini nħa kraɣi la .nanu jas~ɕa*qinnxan nqu maki nanak na zanraw ɣa ttnaq nħa nanak la.mis~ɕu qani ɣa koka peħan qani ɣa βaɣħ ru rŋu na qs~ɕaq qu s~ɕpjaŋ nħa ɣalaŋ na renki la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mpajat.mħtuw qu ħmol nanu jas~ɕa mħeriq qu jaljiʦ~ʨjaŋ na ppowaħ renki wajal mtjaqiħ.uŋat qβaqan njapħtuw s~ɕa renki la.nanu jas~ɕa ini qβaq ppos~ɕa βaɣaħ qu kis~ɕja ptħuk s~ɕa ppos~ɕa renki na puqin.mħtuw qu qinnxan nqu maki nanak na monraj lateħuk s~ɕa mis~ɕa qani ɣa koka peħan qani ɣa qutux kawas~ɕ pinħtuw nqurenki ɣa mpus~ɕal .mpatul maɣal okqkwħ.ks~ɕka nja ɣa mpatul mpitu.mpajat%ɣa βaɣaħ.βinaħ na llamu lɣa mzimal s~ɕaziŋ .mtzju% ɣakaħul s~ɕa qs~ɕjaq.ana ɣakoka peħan qani ɣa ini raŋaw mħtuw qu ini ktnaq na qinnxan nqu maki nanak na zanraw.mnanak ijal ɣa ana ini pteħuk qu qinnxan nqu maki nanak na zanraw.koka nħa ɣa qutux qutux ŋas~ɕal ɣa mzju s~ɕa ps~ɕtama na waɣi na qlʦ~ʨin maɣal s~ɕa renki nħa. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan peħan na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan kaknʦ~ʨiŋaj nja ɣa tuqi,tuqi kis~ɕja,tuqi qs~ɕaq ru ɣlɣan na s~ɕkoki.tes~ɕka ɣa.koka na peħan na qinrjuxan na tuqi ɣa ʦ~ʨjuɣal maŋ qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul koŋli,mtzju kβħul ms~ɕpat pɣan s~ɕaziŋ koŋli ɣa mlħŋat na tuqi,ana ɣa kja mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal.mtzju% (s~ɕaziŋ maŋ mqeru s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul ru ʦ~ʨjuɣal koŋli)na tuqi ɣa tmas~ɕoq ɣa ʦ~ʨjux kian s~ɕa βtunux ru naqi.ɣlɣan ɣa maki s~ɕa koka na peħan ɣa ʦ~ʨipoq ktan.kwara koka ɣa nanak mpus~ɕal maɣal maŋ qu ɣlɣan nanak na ŋas~ɕal s~ɕquliq.krrjax ktan ɣa ttorak.ana ɣa kja qu rirens~ɕja nħa ɣa koka na peħan na mins~ɕju na ɣlɣan pinkŋen nħa .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat.mpitu na ŋas~ɕal linpɣan ɣa maki qutux rirens~ɕja nħa. qalaŋ ka pinzaŋ ɣa kwara koka na s~ɕpjaŋ ko*uku .koka peħan ɣa kja qu maki zit na tuqi kis~ɕja.ana ɣa qalaŋ ħopa qani ɣa kja qu ɣlɣan na renki ru pas~ɕu na ppaŋa na llamu na ɣlɣan. qinnxan na ɣaɣa zaws~ɕin minʦ~ʨuʦ~ʨui na mins~ɕju na linħojan na koka qani ɣa. qinnxan na ɣaɣa puqiŋ nja ɣa s~ɕinβlaŋ na kinβkes~ɕan nħa zaws~ɕin qinnxan na ɣaɣa nħa ɣa njux qmzju ru twaŋan maras~ɕ ʦ~ʨiŋaj βalaj na qinnxan ɣaɣa nqu ʦ~ʨuŋħwa.βaβaw na pintriqan nħa ɣa maki s~ɕa s~ɕezi nja ɣa ʦ~ʨiŋaj qu pinkita nħa qu ʦ~ʨins~ɕ na ŋas~ɕal memaw nħa kħokuŋ qu lħa qani jaŋ nħa utux.ana ɣa ini ptjaqiħ s~ɕa s~ɕe*u ru qinnxan na ɣaɣa ru zaws~ɕinpantaw na kinβkes~ɕan na ʦ~ʨintman s~ɕa tħoki ɣa uŋat qu pkjaqiħ nanu jas~ɕa mβlaq pinpos~ɕa nħa qu s~ɕon maħa qinnxan na ɣaɣa la.ana ɣa qrjuzjux na rjax ku s~ɕon mħa ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ nħa .jaqiħ koka na kwara ka ps~ɕplaŋ. nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu mqzinut mqjanux qu s~ɕquliq na koka qani ru maki s~ɕa koʦ~ʨi ɣa qmluw s~ɕa βliħun nja ini ppkal s~ɕa βinaħ na koka.nanu jas~ɕa ʦ~ʨipoq na mins~ɕju βaq lmŋluŋ s~ɕon maħa pinʦ~ʨjaɣan nqa qinnxan na ɣaɣa ru ptwaŋ kβalaj qeqaja na βnkis~ɕ s~ɕa s~ɕraral.ʦ~ʨiŋaj llamu na waɣiq na pintraŋ qinnxan zjuwaw na ɣaɣa ɣa s~ɕiki ptkaħul s~ɕe*u njux s~ɕmpuŋ kwara. pqβaq inluŋan ru pqwas~ɕan koka peħan qani ɣa kaħul s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan maɣal ɣa tariŋ ps~ɕrux s~ɕon mħa mopuw s~ɕaziŋ kawas~ɕ.ɣimu na pqwas~ɕan βiru.nanu jas~ɕa ɣa.s~ɕe*u ɣa s~ɕi nja pmma miq s~ɕa βiru ru kaβaŋ.maħa nai ini pwaħi ppqwas~ɕ βiru ɣa pħoɣun qu jaβa ru jaja nħa.nanu jas~ɕa.teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru mqeru kβħul ms~ɕpat mqeru .kwara mrkes~ɕ ɣa wajal nħa s~ɕuqun mqws~ɕ qu koʦ~ʨjus~ɕe ħja la.ini qβa mita βiru na s~ɕquliq ɣa pkaki s~ɕa linpɣan na s~ɕquliq ɣa teħuk s~ɕa mpitu pɣan maɣal% mħɣut s~ɕa mis~ɕa ɣa βaq mita βiru kwara nħa la ru teħuk s~ɕa koʦ~ʨjus~ɕe.pqwas~ɕan s~ɕa ʔlaqi ʦ~ʨikuj ɣa ini tħuk mtzjul maɣal% teħuk s~ɕa mis~ɕu qani ɣa mkwaɣiq teħuk kβħul% mis~ɕu lɣa.koka na peħan na pqwas~ɕan ɣa s~ɕaziŋ kawas~ɕ na jozjuŋ,maɣal kawas~ɕ na pqwas~ɕan ʔlaqi rumtzju kawas~ɕ na ʦ~ʨjuɣak. korea, nortħ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, *** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa pjoŋjaŋ. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa kim *oŋ-un, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== (Korea, north) == pehan zyuwaw na kinbkesan psrux koka kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul magal byacing mspat ru mopuw magal ryax.pqxuan nha qu Gipun.tmasoq qu te sazing pintriqan na babaw cinbwanan. pinkta sa cinringan na kawas ru minkaygi na Yarlta na pinbiru.Zawsinpantaw ga Amerika kin Sulin msqun rayli kmahang.maki sa cyugal mspat matas sa rhyal.kawas nasa byacing mspat ru mpusal mtzyu ryax.kura sa ghyaq psrux"sinblayannan taw minsyu cenzweyunhwe"mpsmsun zyuwaw na pcyagun na sefu.byacin mopuw ru mopuw ryax. Zawsin kyusanto kura ghyaq na Zawsin psrux sa zibunkyo. byacing mopuw qutux ru mopuw spat ryax. zyugaun nha ma"kura ghyaq Zawsin kyusanto",Cinzzen tosen te qutux na msuci. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mtzyu byacing sazing .kura ghyaq psrux koka spyang wagiq na kenli"kura ghyaq minsyu na kaygi".byacing sazing ru spat ryax psrux sa Cinzzen mweyun na thoki na"kura ghyaq na rayli minsyu weyunhwe"koka spyang wagiq na kenli. byacing mopuw qutux ru cyugal ryax.kura ghyaq llamu na qqalang ptzyaw na psenkyo sa minsyu na weyunhwe na Tayi Giin. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul pitu byacing sazing ru mopuw pitu ryax.psrux sa koka spyang wagiq na kenli"kura ghyaq na spyang minsyu weyunhwe"spyang wagiq na psmsun nazyuaw koka"kura ghyaq minsyu weyunhwe".ptaring pzyugan nqu pklahng rhyal.kawas qutux seng mqeru kbhul payat byacing mpusal mqeru ryax."kura ghyaq spyang wagiq minsyu weyunhwe"hminas lru"Zawsin minsyucui linhoyan na gaga",maki sa mspat byacing mpusal magal ryax. Fuc na senkyo,mhtuw spyang wagiq minsyu kaygi sa Giin .kawas qasa na byacing mspat ru mopuw magal ryax.Tahanminkotaring ptke psrux sa koka nha nanak.ini kbsaq lga byacing mqeru ru mqeru ryax.,Zawsin minsyucui linhoyankoka ptke psrux nanak la.Cinzzen te gleng mthoki na Pehan Neke.Ryax nasa.mhtuw qu sazing na pinsrux na Censin sefu msparis la.mopuw sazing byacing hetay na Sulin mgay sa ghyaq na pantaw. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru byacing mtzyu ru mpusal spat ryax.Zawsin psrux"puqin koka msqutux na minsyu cui na inlunga",balay ga spyang wagiq minsyu kaygi linhoyan na tan ru galun nha kwara nqu son maha keli na cintman na Ihwe. Ryax mthoki na Cinzzen Pkzyup qmol sa kura mkilux Pehan psrux sa koka lga. Cinzzen tmalang sa ppatus ru mtlokah na hetay psqutux nya lmahang Zawsinpantaw.pkrahan na Sulin squliq hetay na minsyu. kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal byacing mtzyut ru mpusal magal ryax hminas sa cyugal ru spat sing.mtuliq qu pkzyup pqol sa Nanhan mtbka mciriq Hanko la,ana ga Pehan mciriq ga ini kragi na Cunhwazimin linhoyan na koka.Mawztung mha.paras Cunkozinmin na hetay musa Taywan mzyup qmol sa Taywan ga spyang na zyuwaw.kmraw sa Zawsinpantaw msqutux na zyuwaw ga.Cun Zaw babaw na zyuwaw qasa hya.Zawsin minsyu na hetay mtzyu byacing mpusal ryax.mzyup sa Hanzen ru mtbuloq sa mzyup sa Lotung cyang na qalang. byacing mpitu ru mpitu ryax .pinwah na Linhkong anli hwe te mspat pgan payat ptke mha.ttu sa hetay na Linhkong pkraw sa Tahanminko na hetay ppinsyuk.thoki na Linhko na hetay ga Amerika pttu .mqeru byacing ru mopuw magal ryax lga mtta sa Zenzwen qu hetay na Amerika.mngyut mpiray qu pintriqan nha la.gleng ga mqeru byacing mpusal spat ryax olang nha lozi Hanzen.nanu yasa mopuw byacing ru mqeru ryax hminas sa cyugal mspat na qes ru smyuk ru galun nha qu Pinzang .nanu yasa Zawsin na Cunyang sefu ga mtxal ga sbihun nha sa kura ghyaq na Cyangce.babaw nya lga.Cinzsen musa tezimu sa Cunhwazinmin kinhoyan na koka mha pkrgi saku hetay mamu.Pecin pwah qu hetay nha la.minsyu nanak na lalu sanka mciriq.Linhkong na hetay ga slaqux nha.Hangse wayal nha pqol lozi.ini kbsyq lga hetay na linhkong ga qolang nha qu Hansin.pintriqan nha ga posun nha sa qes cyugal ru mspat.babaw nya lga.ana kya qu hetay na Linhkong Amerika maki sa Pinzang mu sa bakurang ga ungat nanu zyuwaw nha.kya uzi qu Zawsin minsyu na hetay maki sa Tesyelinmpciriq ga .pintriqan nha ga yasa si qasa mtnaq.kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal qutux mpitu byacing ru mopuw ryax Cunhwazinmin linhoyan koka ru Pehan kiLinhkong na rayhyo na Amerika taring mpkal sa zyuwaw na alax sa mciriq.babaw na minpira mpkal lga .sazing koka qani ga maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal cyugal mpitu byacing ru mpusal pitu ryax maki sa Panmenten mpbiru"iyat pciriq na mpkal".Zawsinpantaw na qes cyugal ru mspat iyat sa rhyal na hetay mqasu sazing koka.q ani ga giwan sa tmsuqan na pintriqan nha cyugal kawas.nanu yasa Pehan senring sa sefu nha mha ita wayal lmaqux la.kmal mha swa mha qani mciriq ga baha hmswa ga nyux mwah ptyaqih qu Amerika ru Nanhan na mzyup pqol sa ita ma . Cunhwazinminlinhayan lha nanak ptke mha .Peha ga pintyaqih na koka. Cunhwazinminlinhayan.pinraw na Pehan ga nyux lmahang son mha gaga.Hantay sa Amerika qmol sa Zawsinpantaw. qinnxan nqu maki nanak babaw na psrux koka qu Pehan.kahul sa Sulin ru Cunhwazinminlinhayan na koka mazi sa yasuy nqu qinnxan nqu maki nanak.nanu yasa maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul tehuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan,son maha qinnxan nqu maki nanak mtrruw.ana ga aring myaqih qu psmsun psplang na Sulin lga.kmal qu Sulin mha mbazi simu lga mtnaqun qu nerang la.nanu yasa babaw nya lga qinnxan nqu maki nanak ini prruw la.koka na Zawsin qsaq ru renki nha ga maki sa pkbalay sa renki ga wayal hminas mtzyu pgan%.ana ga misu na Moci kinnita nha sa Pehan qani ga musa yaqih Linhkong ru Amerika ga pintzyuwaw nha sa qmhut ru qmluw sa psmsun psplang qani ga .son maha Hwapo na pkbalay na pkzyuop yang pkqyanux sa qinnxan nqu maki nanak ga mtgituw balay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux ga msgagay qu Sulin.namak Cunhwazinminlinhayan na koka qu spyang hopa na prraw sa Pehan la.babaw na kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal .Cunko mkura sa Pehan pposa cingay son mha qinnxan nqu maki nanak na Zanraw,kawas qasa ga maki sa Pehan mpitu pgan pitu% na Zanraw mzyup sa koka nha.ana ga maki kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing Cun Hha msblaq.Cunko aki nyux tmalam sa msblaq ki Zawsin posa Cunkung sezi na thoki ru Cunkong Cunyang sezi na Suci Huwcintaw mkal sa Zawsin.ana ga ptqehun na Pehan qu zyuwaw na binah koka.kura koka Yenan ptbazi nya qu mlaka na bakurang cyugal kbhul.nanu yasa Cunko ini nha kragi la .nanu yasa導qinnxan nqu maki nanak na Zanraw ga ttnaq nha nanak la.misu qani ga koka Pehan qani ga Bagh ru rngu na qsaq qu spyang nha galang na renki la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat.mhtuw qu hmol nanu yasa mheriq qu Yalyicyang na ppowah renki wayal mtyaqih.ungat qbaqan nyaphtuw sa renki la.nanu yasa ini qbaq pposa bagah qu kisya pthuk sa pposa renki na puqin.mhtuw qu qinnxan nqu maki nanak na monray latehuk sa misa qani ga koka Pehan qani ga qutux kawas pinhtuw nqurenki ga mpusal .mpatul magal okqkWh.kska nya ga mpatul mpitu.mpayat%ga bagah.binah na llamu lga mzimal sazing .mtzyu% gakahul sa qsyaq.ana gakoka Pehan qani ga ini rangaw mhtuw qu ini ktnaq na qinnxan nqu maki nanak na Zanraw.mnanak iyal ga ana ini ptehuk qu qinnxan nqu maki nanak na Zanraw.koka nha ga qutux qutux ngasal ga mzyu sa pstama na wagi na qlcin magal sa renki nha. Psmsun zyuwaw na glgan Pehan na Psmsun zyuwaw na glgan kakncingay nya ga tuqi,tuqi kisya,tuqi qsaq ru glgan na skoki.teska ga.koka na Pehan na qinryuxan na tuqi ga cyugal mang qutux seng sazing kbhul kongli,mtzyu kbhul mspat pgan sazing kongli ga mlhngat na tuqi,ana ga kya mqeru pgan cyugal.mtzyu% (sazing mang mqeru seng sazing kbhul ru cyugal kongli)na tuqi ga tmasoq ga cyux kian sa btunux ru naqi.Glgan ga maki sa koka na Pehan ga cipoq ktan.kwara koka ga nanak mpusal magal mang qu glgan nanak na ngasal squliq.krryax ktan ga ttorak.ana ga kya qu Rirensya nha ga koka na Pehan na minsyu na glgan pinkngen nha .kawas sazing seng ru mspat.mpitu na ngasal linpgan ga maki qutux Rirensya nha. qalang ka Pinzang ga kwara koka na spyang kofuku .koka Pehan ga kya qu maki zit na tuqi kisya.ana ga qalang hopa qani ga kya qu glgan na renki ru Pasu na ppanga na llamu na glgan. qinnxan na gaga Zawsin mincucui na minsyu na linhoyan na koka qani ga. qinnxan na gaga puqing nya ga sinblang na kinbkesan nha Zawsin qinnxan na gaga nha ga nyux qmzyu ru twangan maras cingay balay na qinnxan gaga nqu Cunghwa.babaw na pintriqan nha ga maki sa sezi nya ga cingay qu pinkita nha qu Cins na ngasal memaw nha khokung qu lha qani yang nha Utux.ana ga ini ptyaqih sa sefu ru qinnxan na gaga ru Zawsinpantaw na kinbkesan na cintman sa thoki ga ungat qu pkyaqih nanu yasa mblaq pinposa nha qu son maha qinnxan na gaga la.ana ga qryuzyux na ryax ku son mha psmsun psplang nha .yaqih koka na kwara ka psplang. nanu yasa cingay balay qu mqzinut mqyanux qu squliq na koka qani ru maki sa koci ga qmluw sa blihun nya ini ppkal sa binah na koka.nanu yasa cipoq na minsyu baq lmnglung son maha pincyagan nqa qinnxan na gaga ru ptwang kbalay qeqaya na bnkis sa sraral.cingay llamu na wagiq na pintrang qinnxan zyuwaw na gaga ga siki ptkahul sefu nyux smpung kwara. Pqbaq inlungan ru pqwasan Koka Pehan qani ga kahul sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan magal ga taring psrux son mha mopuw sazing kawas.gimu na pqwasan biru.nanu yasa ga.Sefu ga si nya pmma miq sa biru ru kabang.maha nai ini pwahi ppqwas biru ga phogun qu yaba ru yaya nha.nanu yasa.tehuk sa kawas qutux seng ru mqeru kbhul mspat mqeru .kwara mrkes ga wayal nha suqun mqws qu kocyuse hya la.ini qba mita biru na squliq ga pkaki sa linpgan na squliq ga tehuk sa mpitu pgan magal% mhgut sa misa ga baq mita biru kwara nha la ru tehuk sa kocyuse.pqwasan sa 'laqi cikuy ga ini thuk mtzyul magal% tehuk sa misu qani ga mkwagiq tehuk kbhul% misu lga.koka na Pehan na pqwasan ga sazing kawas na Yozyung,magal kawas na pqwasan 'laqi rumtzyu kawas na cyugak. Korea, north hya' ga cyux maki' tay 40 00 N, 127 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 120,538 sq km (maki' tay 99ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 120,408 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 130 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 25,115,311. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 21.80% , lhlahuy hya' ga 46%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Pyongyang. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Kim Jong-un, aring ryax 9 squ byacing tay 5 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== (korea, nortħ) == peħan zjuwaw na kinβkes~ɕan ps~ɕrux koka kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul maɣal βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mopuw maɣal rjax.pqxuan nħa qu ɣipun.tmas~ɕoq qu te s~ɕaziŋ pintriqan na βaβaw ʦ~ʨinβwanan. pinkta s~ɕa ʦ~ʨinriŋan na kawas~ɕ ru minkajɣi na jarlta na pinβiru.zaws~ɕinpantaw ɣa amerika kin s~ɕulin ms~ɕqun rajli kmaħaŋ.maki s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ms~ɕpat matas~ɕ s~ɕa rħjal.kawas~ɕ nas~ɕa βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mpus~ɕal mtzju rjax.kura s~ɕa ɣħjaq ps~ɕrux"s~ɕinβlajannan taw mins~ɕju ʦ~ʨenzwejunħwe"mps~ɕms~ɕun zjuwaw na pʦ~ʨjaɣun na s~ɕe*u.βjaʦ~ʨin mopuw ru mopuw rjax. zaws~ɕin kjus~ɕanto kura ɣħjaq na zaws~ɕin ps~ɕrux s~ɕa ziβunkjo. βjaʦ~ʨiŋ mopuw qutux ru mopuw s~ɕpat rjax. zjuɣaun nħa ma"kura ɣħjaq zaws~ɕin kjus~ɕanto",ʦ~ʨinzzen tos~ɕen te qutux na ms~ɕuʦ~ʨi. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mtzju βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ .kura ɣħjaq ps~ɕrux koka s~ɕpjaŋ waɣiq na kenli"kura ɣħjaq mins~ɕju na kajɣi".βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ru s~ɕpat rjax ps~ɕrux s~ɕa ʦ~ʨinzzen mwejun na tħoki na"kura ɣħjaq na rajli mins~ɕju wejunħwe"koka s~ɕpjaŋ waɣiq na kenli. βjaʦ~ʨiŋ mopuw qutux ru ʦ~ʨjuɣal rjax.kura ɣħjaq llamu na qqalaŋ ptzjaw na ps~ɕenkjo s~ɕa mins~ɕju na wejunħwe na taji ɣiin. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul pitu βjaʦ~ʨiŋ s~ɕaziŋ ru mopuw pitu rjax.ps~ɕrux s~ɕa koka s~ɕpjaŋ waɣiq na kenli"kura ɣħjaq na s~ɕpjaŋ mins~ɕju wejunħwe"s~ɕpjaŋ waɣiq na ps~ɕms~ɕun nazjuaw koka"kura ɣħjaq mins~ɕju wejunħwe".ptariŋ pzjuɣan nqu pklaħŋ rħjal.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul pajat βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal mqeru rjax."kura ɣħjaq s~ɕpjaŋ waɣiq mins~ɕju wejunħwe"ħminas~ɕ lru"zaws~ɕin mins~ɕjuʦ~ʨui linħojan na ɣaɣa",maki s~ɕa ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal maɣal rjax. *uʦ~ʨ na s~ɕenkjo,mħtuw s~ɕpjaŋ waɣiq mins~ɕju kajɣi s~ɕa ɣiin .kawas~ɕ qas~ɕa na βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat ru mopuw maɣal rjax.taħanminkotariŋ ptke ps~ɕrux s~ɕa koka nħa nanak.ini kβs~ɕaq lɣa βjaʦ~ʨiŋ mqeru ru mqeru rjax.,zaws~ɕin mins~ɕjuʦ~ʨui linħojankoka ptke ps~ɕrux nanak la.ʦ~ʨinzzen te ɣleŋ mtħoki na peħan neke.rjax nas~ɕa.mħtuw qu s~ɕaziŋ na pins~ɕrux na ʦ~ʨens~ɕin s~ɕe*u ms~ɕparis~ɕ la.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ħetaj na s~ɕulin mɣaj s~ɕa ɣħjaq na pantaw. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mqeru βjaʦ~ʨiŋ mtzju ru mpus~ɕal s~ɕpat rjax.zaws~ɕin ps~ɕrux"puqin koka ms~ɕqutux na mins~ɕju ʦ~ʨui na inluŋa",βalaj ɣa s~ɕpjaŋ waɣiq mins~ɕju kajɣi linħojan na tan ru ɣalun nħa kwara nqu s~ɕon maħa keli na ʦ~ʨintman na iħwe. rjax mtħoki na ʦ~ʨinzzen pkzjup qmol s~ɕa kura mkilux peħan ps~ɕrux s~ɕa koka lɣa. ʦ~ʨinzzen tmalaŋ s~ɕa ppatus~ɕ ru mtlokaħ na ħetaj ps~ɕqutux nja lmaħaŋ zaws~ɕinpantaw.pkraħan na s~ɕulin s~ɕquliq ħetaj na mins~ɕju. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal βjaʦ~ʨiŋ mtzjut ru mpus~ɕal maɣal rjax ħminas~ɕ s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ru s~ɕpat s~ɕiŋ.mtuliq qu pkzjup pqol s~ɕa nanħan mtβka mʦ~ʨiriq ħanko la,ana ɣa peħan mʦ~ʨiriq ɣa ini kraɣi na ʦ~ʨunħwazimin linħojan na koka.mawztuŋ mħa.paras~ɕ ʦ~ʨunkozinmin na ħetaj mus~ɕa tajwan mzjup qmol s~ɕa tajwan ɣa s~ɕpjaŋ na zjuwaw.kmraw s~ɕa zaws~ɕinpantaw ms~ɕqutux na zjuwaw ɣa.ʦ~ʨun zaw βaβaw na zjuwaw qas~ɕa ħja.zaws~ɕin mins~ɕju na ħetaj mtzju βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal rjax.mzjup s~ɕa ħanzen ru mtβuloq s~ɕa mzjup s~ɕa lotuŋ ʦ~ʨjaŋ na qalaŋ. βjaʦ~ʨiŋ mpitu ru mpitu rjax .pinwaħ na linħkoŋ anli ħwe te ms~ɕpat pɣan pajat ptke mħa.ttu s~ɕa ħetaj na linħkoŋ pkraw s~ɕa taħanminko na ħetaj ppins~ɕjuk.tħoki na linħko na ħetaj ɣa amerika pttu .mqeru βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw maɣal rjax lɣa mtta s~ɕa zenzwen qu ħetaj na amerika.mŋjut mpiraj qu pintriqan nħa la.ɣleŋ ɣa mqeru βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal s~ɕpat rjax olaŋ nħa lozi ħanzen.nanu jas~ɕa mopuw βjaʦ~ʨiŋ ru mqeru rjax ħminas~ɕ s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ms~ɕpat na qes~ɕ ru s~ɕmjuk ru ɣalun nħa qu pinzaŋ .nanu jas~ɕa zaws~ɕin na ʦ~ʨunjaŋ s~ɕe*u ɣa mtxal ɣa s~ɕβiħun nħa s~ɕa kura ɣħjaq na ʦ~ʨjaŋʦ~ʨe.βaβaw nja lɣa.ʦ~ʨinzs~ɕen mus~ɕa tezimu s~ɕa ʦ~ʨunħwazinmin kinħojan na koka mħa pkrɣi s~ɕaku ħetaj mamu.peʦ~ʨin pwaħ qu ħetaj nħa la.mins~ɕju nanak na lalu s~ɕanka mʦ~ʨiriq.linħkoŋ na ħetaj ɣa s~ɕlaqux nħa.ħaŋs~ɕe wajal nħa pqol lozi.ini kβs~ɕjq lɣa ħetaj na linħkoŋ ɣa qolaŋ nħa qu ħans~ɕin.pintriqan nħa ɣa pos~ɕun nħa s~ɕa qes~ɕ ʦ~ʨjuɣal ru ms~ɕpat.βaβaw nja lɣa.ana kja qu ħetaj na linħkoŋ amerika maki s~ɕa pinzaŋ mu s~ɕa βakuraŋ ɣa uŋat nanu zjuwaw nħa.kja uzi qu zaws~ɕin mins~ɕju na ħetaj maki s~ɕa tes~ɕjelinmpʦ~ʨiriq ɣa .pintriqan nħa ɣa jas~ɕa s~ɕi qas~ɕa mtnaq.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal qutux mpitu βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw rjax ʦ~ʨunħwazinmin linħojan koka ru peħan kilinħkoŋ na rajħjo na amerika tariŋ mpkal s~ɕa zjuwaw na alax s~ɕa mʦ~ʨiriq.βaβaw na minpira mpkal lɣa .s~ɕaziŋ koka qani ɣa maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal ʦ~ʨjuɣal mpitu βjaʦ~ʨiŋ ru mpus~ɕal pitu rjax maki s~ɕa panmenten mpβiru"ijat pʦ~ʨiriq na mpkal".zaws~ɕinpantaw na qes~ɕ ʦ~ʨjuɣal ru ms~ɕpat ijat s~ɕa rħjal na ħetaj mqas~ɕu s~ɕaziŋ koka.q ani ɣa ɣiwan s~ɕa tms~ɕuqan na pintriqan nħa ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ.nanu jas~ɕa peħan s~ɕenriŋ s~ɕa s~ɕe*u nħa mħa ita wajal lmaqux la.kmal mħa s~ɕwa mħa qani mʦ~ʨiriq ɣa βaħa ħms~ɕwa ɣa njux mwaħ ptjaqiħ qu amerika ru nanħan na mzjup pqol s~ɕa ita ma . ʦ~ʨunħwazinminlinħajan lħa nanak ptke mħa .peħa ɣa pintjaqiħ na koka. ʦ~ʨunħwazinminlinħajan.pinraw na peħan ɣa njux lmaħaŋ s~ɕon mħa ɣaɣa.ħantaj s~ɕa amerika qmol s~ɕa zaws~ɕinpantaw. qinnxan nqu maki nanak βaβaw na ps~ɕrux koka qu peħan.kaħul s~ɕa s~ɕulin ru ʦ~ʨunħwazinminlinħajan na koka mazi s~ɕa jas~ɕuj nqu qinnxan nqu maki nanak.nanu jas~ɕa maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan,s~ɕon maħa qinnxan nqu maki nanak mtrruw.ana ɣa ariŋ mjaqiħ qu ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na s~ɕulin lɣa.kmal qu s~ɕulin mħa mβazi s~ɕimu lɣa mtnaqun qu neraŋ la.nanu jas~ɕa βaβaw nja lɣa qinnxan nqu maki nanak ini prruw la.koka na zaws~ɕin qs~ɕaq ru renki nħa ɣa maki s~ɕa pkβalaj s~ɕa renki ɣa wajal ħminas~ɕ mtzju pɣan%.ana ɣa mis~ɕu na moʦ~ʨi kinnita nħa s~ɕa peħan qani ɣa mus~ɕa jaqiħ linħkoŋ ru amerika ɣa pintzjuwaw nħa s~ɕa qmħut ru qmluw s~ɕa ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ qani ɣa .s~ɕon maħa ħwapo na pkβalaj na pkzjuop jaŋ pkqjanux s~ɕa qinnxan nqu maki nanak ɣa mtɣituw βalaj.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux ɣa ms~ɕɣaɣaj qu s~ɕulin.namak ʦ~ʨunħwazinminlinħajan na koka qu s~ɕpjaŋ ħopa na prraw s~ɕa peħan la.βaβaw na kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal .ʦ~ʨunko mkura s~ɕa peħan ppos~ɕa ʦ~ʨiŋaj s~ɕon mħa qinnxan nqu maki nanak na zanraw,kawas~ɕ qas~ɕa ɣa maki s~ɕa peħan mpitu pɣan pitu% na zanraw mzjup s~ɕa koka nħa.ana ɣa maki kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan s~ɕaziŋ ʦ~ʨun ħħa ms~ɕβlaq.ʦ~ʨunko aki njux tmalam s~ɕa ms~ɕβlaq ki zaws~ɕin pos~ɕa ʦ~ʨunkuŋ s~ɕezi na tħoki ru ʦ~ʨunkoŋ ʦ~ʨunjaŋ s~ɕezi na s~ɕuʦ~ʨi ħuwʦ~ʨintaw mkal s~ɕa zaws~ɕin.ana ɣa ptqeħun na peħan qu zjuwaw na βinaħ koka.kura koka jenan ptβazi nja qu mlaka na βakuraŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul.nanu jas~ɕa ʦ~ʨunko ini nħa kraɣi la .nanu jas~ɕa*qinnxan nqu maki nanak na zanraw ɣa ttnaq nħa nanak la.mis~ɕu qani ɣa koka peħan qani ɣa βaɣħ ru rŋu na qs~ɕaq qu s~ɕpjaŋ nħa ɣalaŋ na renki la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan mpajat.mħtuw qu ħmol nanu jas~ɕa mħeriq qu jaljiʦ~ʨjaŋ na ppowaħ renki wajal mtjaqiħ.uŋat qβaqan njapħtuw s~ɕa renki la.nanu jas~ɕa ini qβaq ppos~ɕa βaɣaħ qu kis~ɕja ptħuk s~ɕa ppos~ɕa renki na puqin.mħtuw qu qinnxan nqu maki nanak na monraj lateħuk s~ɕa mis~ɕa qani ɣa koka peħan qani ɣa qutux kawas~ɕ pinħtuw nqurenki ɣa mpus~ɕal .mpatul maɣal okqkwħ.ks~ɕka nja ɣa mpatul mpitu.mpajat%ɣa βaɣaħ.βinaħ na llamu lɣa mzimal s~ɕaziŋ .mtzju% ɣakaħul s~ɕa qs~ɕjaq.ana ɣakoka peħan qani ɣa ini raŋaw mħtuw qu ini ktnaq na qinnxan nqu maki nanak na zanraw.mnanak ijal ɣa ana ini pteħuk qu qinnxan nqu maki nanak na zanraw.koka nħa ɣa qutux qutux ŋas~ɕal ɣa mzju s~ɕa ps~ɕtama na waɣi na qlʦ~ʨin maɣal s~ɕa renki nħa. ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan peħan na ps~ɕms~ɕun zjuwaw na ɣlɣan kaknʦ~ʨiŋaj nja ɣa tuqi,tuqi kis~ɕja,tuqi qs~ɕaq ru ɣlɣan na s~ɕkoki.tes~ɕka ɣa.koka na peħan na qinrjuxan na tuqi ɣa ʦ~ʨjuɣal maŋ qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul koŋli,mtzju kβħul ms~ɕpat pɣan s~ɕaziŋ koŋli ɣa mlħŋat na tuqi,ana ɣa kja mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal.mtzju% (s~ɕaziŋ maŋ mqeru s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul ru ʦ~ʨjuɣal koŋli)na tuqi ɣa tmas~ɕoq ɣa ʦ~ʨjux kian s~ɕa βtunux ru naqi.ɣlɣan ɣa maki s~ɕa koka na peħan ɣa ʦ~ʨipoq ktan.kwara koka ɣa nanak mpus~ɕal maɣal maŋ qu ɣlɣan nanak na ŋas~ɕal s~ɕquliq.krrjax ktan ɣa ttorak.ana ɣa kja qu rirens~ɕja nħa ɣa koka na peħan na mins~ɕju na ɣlɣan pinkŋen nħa .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat.mpitu na ŋas~ɕal linpɣan ɣa maki qutux rirens~ɕja nħa. qalaŋ ka pinzaŋ ɣa kwara koka na s~ɕpjaŋ ko*uku .koka peħan ɣa kja qu maki zit na tuqi kis~ɕja.ana ɣa qalaŋ ħopa qani ɣa kja qu ɣlɣan na renki ru pas~ɕu na ppaŋa na llamu na ɣlɣan. qinnxan na ɣaɣa zaws~ɕin minʦ~ʨuʦ~ʨui na mins~ɕju na linħojan na koka qani ɣa. qinnxan na ɣaɣa puqiŋ nja ɣa s~ɕinβlaŋ na kinβkes~ɕan nħa zaws~ɕin qinnxan na ɣaɣa nħa ɣa njux qmzju ru twaŋan maras~ɕ ʦ~ʨiŋaj βalaj na qinnxan ɣaɣa nqu ʦ~ʨuŋħwa.βaβaw na pintriqan nħa ɣa maki s~ɕa s~ɕezi nja ɣa ʦ~ʨiŋaj qu pinkita nħa qu ʦ~ʨins~ɕ na ŋas~ɕal memaw nħa kħokuŋ qu lħa qani jaŋ nħa utux.ana ɣa ini ptjaqiħ s~ɕa s~ɕe*u ru qinnxan na ɣaɣa ru zaws~ɕinpantaw na kinβkes~ɕan na ʦ~ʨintman s~ɕa tħoki ɣa uŋat qu pkjaqiħ nanu jas~ɕa mβlaq pinpos~ɕa nħa qu s~ɕon maħa qinnxan na ɣaɣa la.ana ɣa qrjuzjux na rjax ku s~ɕon mħa ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ nħa .jaqiħ koka na kwara ka ps~ɕplaŋ. nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu mqzinut mqjanux qu s~ɕquliq na koka qani ru maki s~ɕa koʦ~ʨi ɣa qmluw s~ɕa βliħun nja ini ppkal s~ɕa βinaħ na koka.nanu jas~ɕa ʦ~ʨipoq na mins~ɕju βaq lmŋluŋ s~ɕon maħa pinʦ~ʨjaɣan nqa qinnxan na ɣaɣa ru ptwaŋ kβalaj qeqaja na βnkis~ɕ s~ɕa s~ɕraral.ʦ~ʨiŋaj llamu na waɣiq na pintraŋ qinnxan zjuwaw na ɣaɣa ɣa s~ɕiki ptkaħul s~ɕe*u njux s~ɕmpuŋ kwara. pqβaq inluŋan ru pqwas~ɕan koka peħan qani ɣa kaħul s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan maɣal ɣa tariŋ ps~ɕrux s~ɕon mħa mopuw s~ɕaziŋ kawas~ɕ.ɣimu na pqwas~ɕan βiru.nanu jas~ɕa ɣa.s~ɕe*u ɣa s~ɕi nja pmma miq s~ɕa βiru ru kaβaŋ.maħa nai ini pwaħi ppqwas~ɕ βiru ɣa pħoɣun qu jaβa ru jaja nħa.nanu jas~ɕa.teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ru mqeru kβħul ms~ɕpat mqeru .kwara mrkes~ɕ ɣa wajal nħa s~ɕuqun mqws~ɕ qu koʦ~ʨjus~ɕe ħja la.ini qβa mita βiru na s~ɕquliq ɣa pkaki s~ɕa linpɣan na s~ɕquliq ɣa teħuk s~ɕa mpitu pɣan maɣal% mħɣut s~ɕa mis~ɕa ɣa βaq mita βiru kwara nħa la ru teħuk s~ɕa koʦ~ʨjus~ɕe.pqwas~ɕan s~ɕa ʔlaqi ʦ~ʨikuj ɣa ini tħuk mtzjul maɣal% teħuk s~ɕa mis~ɕu qani ɣa mkwaɣiq teħuk kβħul% mis~ɕu lɣa.koka na peħan na pqwas~ɕan ɣa s~ɕaziŋ kawas~ɕ na jozjuŋ,maɣal kawas~ɕ na pqwas~ɕan ʔlaqi rumtzju kawas~ɕ na ʦ~ʨjuɣak. korea, nortħ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, *** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa pjoŋjaŋ. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa kim *oŋ-un, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>