<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Korea,_north" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Korea,_north" copyright="CC BY-SA" citation="Korea,_north. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Korea,_north" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Korea,_north, title = Korea,_north, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Korea,_north} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== (Korea, north) == pehan zyuwaw na kinbkesan psrux koka kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul magal byacing mspat ru mopuw magal ryax.pqxuan nha qu Gipun.tmasoq qu te sazing pintriqan na babaw cinbwanan. pinkta sa cinringan na kawas ru minkaygi na Yarlta na pinbiru.Zawsinpantaw ga Amerika kin Sulin msqun rayli kmahang.maki sa cyugal mspat matas sa rhyal.kawas nasa byacing mspat ru mpusal mtzyu ryax.kura sa ghyaq psrux&quot;sinblayannan taw minsyu cenzweyunhwe&quot;mpsmsun zyuwaw na pcyagun na sefu.byacin mopuw ru mopuw ryax. Zawsin kyusanto kura ghyaq na Zawsin psrux sa zibunkyo. byacing mopuw qutux ru mopuw spat ryax. zyugaun nha ma&quot;kura ghyaq Zawsin kyusanto&quot;,Cinzzen tosen te qutux na msuci. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mtzyu byacing sazing .kura ghyaq psrux koka spyang wagiq na kenli&quot;kura ghyaq minsyu na kaygi&quot;.byacing sazing ru spat ryax psrux sa Cinzzen mweyun na thoki na&quot;kura ghyaq na rayli minsyu weyunhwe&quot;koka spyang wagiq na kenli. byacing mopuw qutux ru cyugal ryax.kura ghyaq llamu na qqalang ptzyaw na psenkyo sa minsyu na weyunhwe na Tayi Giin. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul pitu byacing sazing ru mopuw pitu ryax.psrux sa koka spyang wagiq na kenli&quot;kura ghyaq na spyang minsyu weyunhwe&quot;spyang wagiq na psmsun nazyuaw koka&quot;kura ghyaq minsyu weyunhwe&quot;.ptaring pzyugan nqu pklahng rhyal.kawas qutux seng mqeru kbhul payat byacing mpusal mqeru ryax.&quot;kura ghyaq spyang wagiq minsyu weyunhwe&quot;hminas lru&quot;Zawsin minsyucui linhoyan na gaga&quot;,maki sa mspat byacing mpusal magal ryax. Fuc na senkyo,mhtuw spyang wagiq minsyu kaygi sa Giin .kawas qasa na byacing mspat ru mopuw magal ryax.Tahanminkotaring ptke psrux sa koka nha nanak.ini kbsaq lga byacing mqeru ru mqeru ryax.,Zawsin minsyucui linhoyankoka ptke psrux nanak la.Cinzzen te gleng mthoki na Pehan Neke.Ryax nasa.mhtuw qu sazing na pinsrux na Censin sefu msparis la.mopuw sazing byacing hetay na Sulin mgay sa ghyaq na pantaw. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru byacing mtzyu ru mpusal spat ryax.Zawsin psrux&quot;puqin koka msqutux na minsyu cui na inlunga&quot;,balay ga spyang wagiq minsyu kaygi linhoyan na tan ru galun nha kwara nqu son maha keli na cintman na Ihwe. Ryax mthoki na Cinzzen Pkzyup qmol sa kura mkilux Pehan psrux sa koka lga. Cinzzen tmalang sa ppatus ru mtlokah na hetay psqutux nya lmahang Zawsinpantaw.pkrahan na Sulin squliq hetay na minsyu. kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal byacing mtzyut ru mpusal magal ryax hminas sa cyugal ru spat sing.mtuliq qu pkzyup pqol sa Nanhan mtbka mciriq Hanko la,ana ga Pehan mciriq ga ini kragi na Cunhwazimin linhoyan na koka.Mawztung mha.paras Cunkozinmin na hetay musa Taywan mzyup qmol sa Taywan ga spyang na zyuwaw.kmraw sa Zawsinpantaw msqutux na zyuwaw ga.Cun Zaw babaw na zyuwaw qasa hya.Zawsin minsyu na hetay mtzyu byacing mpusal ryax.mzyup sa Hanzen ru mtbuloq sa mzyup sa Lotung cyang na qalang. byacing mpitu ru mpitu ryax .pinwah na Linhkong anli hwe te mspat pgan payat ptke mha.ttu sa hetay na Linhkong pkraw sa Tahanminko na hetay ppinsyuk.thoki na Linhko na hetay ga Amerika pttu .mqeru byacing ru mopuw magal ryax lga mtta sa Zenzwen qu hetay na Amerika.mngyut mpiray qu pintriqan nha la.gleng ga mqeru byacing mpusal spat ryax olang nha lozi Hanzen.nanu yasa mopuw byacing ru mqeru ryax hminas sa cyugal mspat na qes ru smyuk ru galun nha qu Pinzang .nanu yasa Zawsin na Cunyang sefu ga mtxal ga sbihun nha sa kura ghyaq na Cyangce.babaw nya lga.Cinzsen musa tezimu sa Cunhwazinmin kinhoyan na koka mha pkrgi saku hetay mamu.Pecin pwah qu hetay nha la.minsyu nanak na lalu sanka mciriq.Linhkong na hetay ga slaqux nha.Hangse wayal nha pqol lozi.ini kbsyq lga hetay na linhkong ga qolang nha qu Hansin.pintriqan nha ga posun nha sa qes cyugal ru mspat.babaw nya lga.ana kya qu hetay na Linhkong Amerika maki sa Pinzang mu sa bakurang ga ungat nanu zyuwaw nha.kya uzi qu Zawsin minsyu na hetay maki sa Tesyelinmpciriq ga .pintriqan nha ga yasa si qasa mtnaq.kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal qutux mpitu byacing ru mopuw ryax Cunhwazinmin linhoyan koka ru Pehan kiLinhkong na rayhyo na Amerika taring mpkal sa zyuwaw na alax sa mciriq.babaw na minpira mpkal lga .sazing koka qani ga maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal cyugal mpitu byacing ru mpusal pitu ryax maki sa Panmenten mpbiru&quot;iyat pciriq na mpkal&quot;.Zawsinpantaw na qes cyugal ru mspat iyat sa rhyal na hetay mqasu sazing koka.q ani ga giwan sa tmsuqan na pintriqan nha cyugal kawas.nanu yasa Pehan senring sa sefu nha mha ita wayal lmaqux la.kmal mha swa mha qani mciriq ga baha hmswa ga nyux mwah ptyaqih qu Amerika ru Nanhan na mzyup pqol sa ita ma . Cunhwazinminlinhayan lha nanak ptke mha .Peha ga pintyaqih na koka. Cunhwazinminlinhayan.pinraw na Pehan ga nyux lmahang son mha gaga.Hantay sa Amerika qmol sa Zawsinpantaw. qinnxan nqu maki nanak babaw na psrux koka qu Pehan.kahul sa Sulin ru Cunhwazinminlinhayan na koka mazi sa yasuy nqu qinnxan nqu maki nanak.nanu yasa maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul tehuk sa kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan,son maha qinnxan nqu maki nanak mtrruw.ana ga aring myaqih qu psmsun psplang na Sulin lga.kmal qu Sulin mha mbazi simu lga mtnaqun qu nerang la.nanu yasa babaw nya lga qinnxan nqu maki nanak ini prruw la.koka na Zawsin qsaq ru renki nha ga maki sa pkbalay sa renki ga wayal hminas mtzyu pgan%.ana ga misu na Moci kinnita nha sa Pehan qani ga musa yaqih Linhkong ru Amerika ga pintzyuwaw nha sa qmhut ru qmluw sa psmsun psplang qani ga .son maha Hwapo na pkbalay na pkzyuop yang pkqyanux sa qinnxan nqu maki nanak ga mtgituw balay.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux ga msgagay qu Sulin.namak Cunhwazinminlinhayan na koka qu spyang hopa na prraw sa Pehan la.babaw na kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal .Cunko mkura sa Pehan pposa cingay son mha qinnxan nqu maki nanak na Zanraw,kawas qasa ga maki sa Pehan mpitu pgan pitu% na Zanraw mzyup sa koka nha.ana ga maki kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing Cun Hha msblaq.Cunko aki nyux tmalam sa msblaq ki Zawsin posa Cunkung sezi na thoki ru Cunkong Cunyang sezi na Suci Huwcintaw mkal sa Zawsin.ana ga ptqehun na Pehan qu zyuwaw na binah koka.kura koka Yenan ptbazi nya qu mlaka na bakurang cyugal kbhul.nanu yasa Cunko ini nha kragi la .nanu yasa導qinnxan nqu maki nanak na Zanraw ga ttnaq nha nanak la.misu qani ga koka Pehan qani ga Bagh ru rngu na qsaq qu spyang nha galang na renki la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat.mhtuw qu hmol nanu yasa mheriq qu Yalyicyang na ppowah renki wayal mtyaqih.ungat qbaqan nyaphtuw sa renki la.nanu yasa ini qbaq pposa bagah qu kisya pthuk sa pposa renki na puqin.mhtuw qu qinnxan nqu maki nanak na monray latehuk sa misa qani ga koka Pehan qani ga qutux kawas pinhtuw nqurenki ga mpusal .mpatul magal okqkWh.kska nya ga mpatul mpitu.mpayat%ga bagah.binah na llamu lga mzimal sazing .mtzyu% gakahul sa qsyaq.ana gakoka Pehan qani ga ini rangaw mhtuw qu ini ktnaq na qinnxan nqu maki nanak na Zanraw.mnanak iyal ga ana ini ptehuk qu qinnxan nqu maki nanak na Zanraw.koka nha ga qutux qutux ngasal ga mzyu sa pstama na wagi na qlcin magal sa renki nha. Psmsun zyuwaw na glgan Pehan na Psmsun zyuwaw na glgan kakncingay nya ga tuqi,tuqi kisya,tuqi qsaq ru glgan na skoki.teska ga.koka na Pehan na qinryuxan na tuqi ga cyugal mang qutux seng sazing kbhul kongli,mtzyu kbhul mspat pgan sazing kongli ga mlhngat na tuqi,ana ga kya mqeru pgan cyugal.mtzyu% (sazing mang mqeru seng sazing kbhul ru cyugal kongli)na tuqi ga tmasoq ga cyux kian sa btunux ru naqi.Glgan ga maki sa koka na Pehan ga cipoq ktan.kwara koka ga nanak mpusal magal mang qu glgan nanak na ngasal squliq.krryax ktan ga ttorak.ana ga kya qu Rirensya nha ga koka na Pehan na minsyu na glgan pinkngen nha .kawas sazing seng ru mspat.mpitu na ngasal linpgan ga maki qutux Rirensya nha. qalang ka Pinzang ga kwara koka na spyang kofuku .koka Pehan ga kya qu maki zit na tuqi kisya.ana ga qalang hopa qani ga kya qu glgan na renki ru Pasu na ppanga na llamu na glgan. qinnxan na gaga Zawsin mincucui na minsyu na linhoyan na koka qani ga. qinnxan na gaga puqing nya ga sinblang na kinbkesan nha Zawsin qinnxan na gaga nha ga nyux qmzyu ru twangan maras cingay balay na qinnxan gaga nqu Cunghwa.babaw na pintriqan nha ga maki sa sezi nya ga cingay qu pinkita nha qu Cins na ngasal memaw nha khokung qu lha qani yang nha Utux.ana ga ini ptyaqih sa sefu ru qinnxan na gaga ru Zawsinpantaw na kinbkesan na cintman sa thoki ga ungat qu pkyaqih nanu yasa mblaq pinposa nha qu son maha qinnxan na gaga la.ana ga qryuzyux na ryax ku son mha psmsun psplang nha .yaqih koka na kwara ka psplang. nanu yasa cingay balay qu mqzinut mqyanux qu squliq na koka qani ru maki sa koci ga qmluw sa blihun nya ini ppkal sa binah na koka.nanu yasa cipoq na minsyu baq lmnglung son maha pincyagan nqa qinnxan na gaga ru ptwang kbalay qeqaya na bnkis sa sraral.cingay llamu na wagiq na pintrang qinnxan zyuwaw na gaga ga siki ptkahul sefu nyux smpung kwara. Pqbaq inlungan ru pqwasan Koka Pehan qani ga kahul sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan magal ga taring psrux son mha mopuw sazing kawas.gimu na pqwasan biru.nanu yasa ga.Sefu ga si nya pmma miq sa biru ru kabang.maha nai ini pwahi ppqwas biru ga phogun qu yaba ru yaya nha.nanu yasa.tehuk sa kawas qutux seng ru mqeru kbhul mspat mqeru .kwara mrkes ga wayal nha suqun mqws qu kocyuse hya la.ini qba mita biru na squliq ga pkaki sa linpgan na squliq ga tehuk sa mpitu pgan magal% mhgut sa misa ga baq mita biru kwara nha la ru tehuk sa kocyuse.pqwasan sa 'laqi cikuy ga ini thuk mtzyul magal% tehuk sa misu qani ga mkwagiq tehuk kbhul% misu lga.koka na Pehan na pqwasan ga sazing kawas na Yozyung,magal kawas na pqwasan 'laqi rumtzyu kawas na cyugak. Korea, north hya' ga cyux maki' tay 40 00 N, 127 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 120,538 sq km (maki' tay 99ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 120,408 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 130 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 25,115,311. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 21.80% , lhlahuy hya' ga 46%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 32.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Pyongyang. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Kim Jong-un, aring ryax 9 squ byacing tay 5 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== (Korea, north) == pehan zyowaw na kinbkesan psrox koka kawas qotox seng mqero kbhol mpatol magal byacing mspat ro mopow magal ryax.pqxoan nha qo Gipon.tmasoq qo te sazing pintriqan na babaw cinbwanan. pinkta sa cinringan na kawas ro minkaygi na Yarlta na pinbiro.Zawsinpantaw ga Amerika kin Solin msqon rayli kmahang.maki sa cyogal mspat matas sa rhyal.kawas nasa byacing mspat ro mposal mtzyo ryax.kora sa ghyaq psrox&quot;sinblayannan taw minsyo cenzweyonhwe&quot;mpsmson zyowaw na pcyagon na sefo.byacin mopow ro mopow ryax. Zawsin kyosanto kora ghyaq na Zawsin psrox sa zibonkyo. byacing mopow qotox ro mopow spat ryax. zyogaon nha ma&quot;kora ghyaq Zawsin kyosanto&quot;,Cinzzen tosen te qotox na msoci. kawas qotox seng mqero kbhol mpatol mtzyo byacing sazing .kora ghyaq psrox koka spyang wagiq na kenli&quot;kora ghyaq minsyo na kaygi&quot;.byacing sazing ro spat ryax psrox sa Cinzzen mweyon na thoki na&quot;kora ghyaq na rayli minsyo weyonhwe&quot;koka spyang wagiq na kenli. byacing mopow qotox ro cyogal ryax.kora ghyaq llamo na qqalang ptzyaw na psenkyo sa minsyo na weyonhwe na Tayi Giin. kawas qotox seng mqero kbhol mpatol pito byacing sazing ro mopow pito ryax.psrox sa koka spyang wagiq na kenli&quot;kora ghyaq na spyang minsyo weyonhwe&quot;spyang wagiq na psmson nazyoaw koka&quot;kora ghyaq minsyo weyonhwe&quot;.ptaring pzyogan nqo pklahng rhyal.kawas qotox seng mqero kbhol payat byacing mposal mqero ryax.&quot;kora ghyaq spyang wagiq minsyo weyonhwe&quot;hminas lro&quot;Zawsin minsyocoi linhoyan na gaga&quot;,maki sa mspat byacing mposal magal ryax. Foc na senkyo,mhtow spyang wagiq minsyo kaygi sa Giin .kawas qasa na byacing mspat ro mopow magal ryax.Tahanminkotaring ptke psrox sa koka nha nanak.ini kbsaq lga byacing mqero ro mqero ryax.,Zawsin minsyocoi linhoyankoka ptke psrox nanak la.Cinzzen te gleng mthoki na Pehan Neke.Ryax nasa.mhtow qo sazing na pinsrox na Censin sefo msparis la.mopow sazing byacing hetay na Solin mgay sa ghyaq na pantaw. kawas qotox seng mqero kbhol mpatol mqero byacing mtzyo ro mposal spat ryax.Zawsin psrox&quot;poqin koka msqotox na minsyo coi na inlonga&quot;,balay ga spyang wagiq minsyo kaygi linhoyan na tan ro galon nha kwara nqo son maha keli na cintman na Ihwe. Ryax mthoki na Cinzzen Pkzyop qmol sa kora mkilox Pehan psrox sa koka lga. Cinzzen tmalang sa ppatos ro mtlokah na hetay psqotox nya lmahang Zawsinpantaw.pkrahan na Solin sqoliq hetay na minsyo. kawas qotox seng mqero kbhol mzimal byacing mtzyot ro mposal magal ryax hminas sa cyogal ro spat sing.mtoliq qo pkzyop pqol sa Nanhan mtbka mciriq Hanko la,ana ga Pehan mciriq ga ini kragi na Conhwazimin linhoyan na koka.Mawztong mha.paras Conkozinmin na hetay mosa Taywan mzyop qmol sa Taywan ga spyang na zyowaw.kmraw sa Zawsinpantaw msqotox na zyowaw ga.Con Zaw babaw na zyowaw qasa hya.Zawsin minsyo na hetay mtzyo byacing mposal ryax.mzyop sa Hanzen ro mtboloq sa mzyop sa Lotong cyang na qalang. byacing mpito ro mpito ryax .pinwah na Linhkong anli hwe te mspat pgan payat ptke mha.tto sa hetay na Linhkong pkraw sa Tahanminko na hetay ppinsyok.thoki na Linhko na hetay ga Amerika ptto .mqero byacing ro mopow magal ryax lga mtta sa Zenzwen qo hetay na Amerika.mngyot mpiray qo pintriqan nha la.gleng ga mqero byacing mposal spat ryax olang nha lozi Hanzen.nano yasa mopow byacing ro mqero ryax hminas sa cyogal mspat na qes ro smyok ro galon nha qo Pinzang .nano yasa Zawsin na Conyang sefo ga mtxal ga sbihon nha sa kora ghyaq na Cyangce.babaw nya lga.Cinzsen mosa tezimo sa Conhwazinmin kinhoyan na koka mha pkrgi sako hetay mamo.Pecin pwah qo hetay nha la.minsyo nanak na lalo sanka mciriq.Linhkong na hetay ga slaqox nha.Hangse wayal nha pqol lozi.ini kbsyq lga hetay na linhkong ga qolang nha qo Hansin.pintriqan nha ga poson nha sa qes cyogal ro mspat.babaw nya lga.ana kya qo hetay na Linhkong Amerika maki sa Pinzang mo sa bakorang ga ongat nano zyowaw nha.kya ozi qo Zawsin minsyo na hetay maki sa Tesyelinmpciriq ga .pintriqan nha ga yasa si qasa mtnaq.kawas qotox seng mqero kbhol mzimal qotox mpito byacing ro mopow ryax Conhwazinmin linhoyan koka ro Pehan kiLinhkong na rayhyo na Amerika taring mpkal sa zyowaw na alax sa mciriq.babaw na minpira mpkal lga .sazing koka qani ga maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mzimal cyogal mpito byacing ro mposal pito ryax maki sa Panmenten mpbiro&quot;iyat pciriq na mpkal&quot;.Zawsinpantaw na qes cyogal ro mspat iyat sa rhyal na hetay mqaso sazing koka.q ani ga giwan sa tmsoqan na pintriqan nha cyogal kawas.nano yasa Pehan senring sa sefo nha mha ita wayal lmaqox la.kmal mha swa mha qani mciriq ga baha hmswa ga nyox mwah ptyaqih qo Amerika ro Nanhan na mzyop pqol sa ita ma . Conhwazinminlinhayan lha nanak ptke mha .Peha ga pintyaqih na koka. Conhwazinminlinhayan.pinraw na Pehan ga nyox lmahang son mha gaga.Hantay sa Amerika qmol sa Zawsinpantaw. qinnxan nqo maki nanak babaw na psrox koka qo Pehan.kahol sa Solin ro Conhwazinminlinhayan na koka mazi sa yasoy nqo qinnxan nqo maki nanak.nano yasa maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mpatol tehok sa kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan,son maha qinnxan nqo maki nanak mtrrow.ana ga aring myaqih qo psmson psplang na Solin lga.kmal qo Solin mha mbazi simo lga mtnaqon qo nerang la.nano yasa babaw nya lga qinnxan nqo maki nanak ini prrow la.koka na Zawsin qsaq ro renki nha ga maki sa pkbalay sa renki ga wayal hminas mtzyo pgan%.ana ga miso na Moci kinnita nha sa Pehan qani ga mosa yaqih Linhkong ro Amerika ga pintzyowaw nha sa qmhot ro qmlow sa psmson psplang qani ga .son maha Hwapo na pkbalay na pkzyoop yang pkqyanox sa qinnxan nqo maki nanak ga mtgitow balay.kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan qotox ga msgagay qo Solin.namak Conhwazinminlinhayan na koka qo spyang hopa na prraw sa Pehan la.babaw na kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan cyogal .Conko mkora sa Pehan pposa cingay son mha qinnxan nqo maki nanak na Zanraw,kawas qasa ga maki sa Pehan mpito pgan pito% na Zanraw mzyop sa koka nha.ana ga maki kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan sazing Con Hha msblaq.Conko aki nyox tmalam sa msblaq ki Zawsin posa Conkong sezi na thoki ro Conkong Conyang sezi na Soci Howcintaw mkal sa Zawsin.ana ga ptqehon na Pehan qo zyowaw na binah koka.kora koka Yenan ptbazi nya qo mlaka na bakorang cyogal kbhol.nano yasa Conko ini nha kragi la .nano yasa導qinnxan nqo maki nanak na Zanraw ga ttnaq nha nanak la.miso qani ga koka Pehan qani ga Bagh ro rngo na qsaq qo spyang nha galang na renki la. kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mpayat.mhtow qo hmol nano yasa mheriq qo Yalyicyang na ppowah renki wayal mtyaqih.ongat qbaqan nyaphtow sa renki la.nano yasa ini qbaq pposa bagah qo kisya pthok sa pposa renki na poqin.mhtow qo qinnxan nqo maki nanak na monray latehok sa misa qani ga koka Pehan qani ga qotox kawas pinhtow nqorenki ga mposal .mpatol magal okqkWh.kska nya ga mpatol mpito.mpayat%ga bagah.binah na llamo lga mzimal sazing .mtzyo% gakahol sa qsyaq.ana gakoka Pehan qani ga ini rangaw mhtow qo ini ktnaq na qinnxan nqo maki nanak na Zanraw.mnanak iyal ga ana ini ptehok qo qinnxan nqo maki nanak na Zanraw.koka nha ga qotox qotox ngasal ga mzyo sa pstama na wagi na qlcin magal sa renki nha. Psmson zyowaw na glgan Pehan na Psmson zyowaw na glgan kakncingay nya ga toqi,toqi kisya,toqi qsaq ro glgan na skoki.teska ga.koka na Pehan na qinryoxan na toqi ga cyogal mang qotox seng sazing kbhol kongli,mtzyo kbhol mspat pgan sazing kongli ga mlhngat na toqi,ana ga kya mqero pgan cyogal.mtzyo% (sazing mang mqero seng sazing kbhol ro cyogal kongli)na toqi ga tmasoq ga cyox kian sa btonox ro naqi.Glgan ga maki sa koka na Pehan ga cipoq ktan.kwara koka ga nanak mposal magal mang qo glgan nanak na ngasal sqoliq.krryax ktan ga ttorak.ana ga kya qo Rirensya nha ga koka na Pehan na minsyo na glgan pinkngen nha .kawas sazing seng ro mspat.mpito na ngasal linpgan ga maki qotox Rirensya nha. qalang ka Pinzang ga kwara koka na spyang kofoko .koka Pehan ga kya qo maki zit na toqi kisya.ana ga qalang hopa qani ga kya qo glgan na renki ro Paso na ppanga na llamo na glgan. qinnxan na gaga Zawsin mincocoi na minsyo na linhoyan na koka qani ga. qinnxan na gaga poqing nya ga sinblang na kinbkesan nha Zawsin qinnxan na gaga nha ga nyox qmzyo ro twangan maras cingay balay na qinnxan gaga nqo Conghwa.babaw na pintriqan nha ga maki sa sezi nya ga cingay qo pinkita nha qo Cins na ngasal memaw nha khokong qo lha qani yang nha Utox.ana ga ini ptyaqih sa sefo ro qinnxan na gaga ro Zawsinpantaw na kinbkesan na cintman sa thoki ga ongat qo pkyaqih nano yasa mblaq pinposa nha qo son maha qinnxan na gaga la.ana ga qryozyox na ryax ko son mha psmson psplang nha .yaqih koka na kwara ka psplang. nano yasa cingay balay qo mqzinot mqyanox qo sqoliq na koka qani ro maki sa koci ga qmlow sa blihon nya ini ppkal sa binah na koka.nano yasa cipoq na minsyo baq lmnglong son maha pincyagan nqa qinnxan na gaga ro ptwang kbalay qeqaya na bnkis sa sraral.cingay llamo na wagiq na pintrang qinnxan zyowaw na gaga ga siki ptkahol sefo nyox smpong kwara. Pqbaq inlongan ro pqwasan Koka Pehan qani ga kahol sa kawas qotox seng mqero kbhol mpito pgan magal ga taring psrox son mha mopow sazing kawas.gimo na pqwasan biro.nano yasa ga.Sefo ga si nya pmma miq sa biro ro kabang.maha nai ini pwahi ppqwas biro ga phogon qo yaba ro yaya nha.nano yasa.tehok sa kawas qotox seng ro mqero kbhol mspat mqero .kwara mrkes ga wayal nha soqon mqws qo kocyose hya la.ini qba mita biro na sqoliq ga pkaki sa linpgan na sqoliq ga tehok sa mpito pgan magal% mhgot sa misa ga baq mita biro kwara nha la ro tehok sa kocyose.pqwasan sa 'laqi cikoy ga ini thok mtzyol magal% tehok sa miso qani ga mkwagiq tehok kbhol% miso lga.koka na Pehan na pqwasan ga sazing kawas na Yozyong,magal kawas na pqwasan 'laqi romtzyo kawas na cyogak. Korea, north hya' ga cyox maki' tay 40 00 N, 127 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 120,538 sq km (maki' tay 99ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 120,408 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 130 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 25,115,311. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 21.80% , lhlahoy hya' ga 46%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 32.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Pyongyang. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Kim Jong-on, aring ryax 9 sqo byacing tay 5 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>