<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Korea,_south" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Korea,_south" copyright="CC BY-SA" citation="Korea,_south. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Korea,_south" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Korea,_south, title = Korea,_south, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Korea,_south} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= (Korea, south) = = Nanhan = Zyuwaw na sraral Babaw na Cin mqasu mha Nan Pe Pinkita na qu zyuwaw sraral nagal nha.ryax na sraral iyal ga Zawsinpantaw ga rima kya squliq cintqalang na la.snbil na Pinzangsyan yuncyuin na Heoli na,snbil na Cunsinnantaw kocoszwangli ru mayanli,snbil na Cunsinpetaw na sansli ru Putenli mtgluw 'lawn nha kmal mha ziray na smuran na btunux Zawsinpantaw kura ghyaq ru mkilux ga cinqlangan na squliq.Zawsinpantaw zyuwaw nqu sraral ga cinqringan ga balay ga psrux mqzinyut na squliq koka mnkis balay na Zawsin."Pehan"ke qani ga spyang ga cinringan ga biru sraral iyal na Cunko."Sanhaycin.haynecin":"zit naTung hay.Pehay na qung,kya sllwan koka na Pehan"."Sansutacwang"minbran na imi ga kmal mha"Cawzsinmin".pisrunx sraral son maha koka Zawsin spkal nha mga maki sa Tanlcyun Zawsin ru CisZawsin sazing snbil nha kmal.baha hmswa skahul sa minnraw ga CisZawsin ga ini ptnaq iyal.ttwangwangan nqu NanPeHanmincucui na ini pinthukru ini qqagi qu snbil nha . CisZawsin na snbil nha ga ini nha si inlungan NanPeHan la.kya uzi squliq kmal mha CisZawsin qani a kahul sa ryax na Hanscun squliq nqu Han uni ga kinbalay na Smuhace.kawas sa kinmhgan gleng qutuh kbhul mqeru payat ga .Weman ptyaqih sa Ku Zawsin ru mthoki qu Cung.ana ga koka na lalu ga yasa sinya srasi sinllwa mha "Weman Zawsin". Zuon Hanko na psplang ga Hanko na Cunyang ginko ru Ginko ru iyat ginko napsplanh nyux msqun mtzyuwawa.Hanko ginko ga Cunyang nyux skenin ru mtzyuwaw ppila nqu Hanko ru pqqyu son mha pila qani ka Hanyung.Hanko na ginko uzi lga.kya uzi qu psmsun son mha pincyagan nqu ginko myang squ pinbahuw na ginko,koba nqu ginko,psqunan nha zyuwaw na qsaq na ginko.spyang nqu kwara koka nqu Hanko psolang giko qani ga .yang nquHanya giko,Kominginko,Yoliginko,Sinhanginko.teska na gaSinhanginko ga kinbalay nha sa qutux kawas mspat kbhul mqeru pgan mpitu.qani ga kisraral Hanko na te qutux na psplang nqu ginko.ana ga misa qani lga spyang hopa na ginko ga Kominginko maki sa Hanko qani. Hanko na pzyugan ga(sllwa ma KRX)nanak qutux qani qu Hanko na pzyugan na kipu na pila.spyang pklaxang nqu pzyugan pila qani ga nyux nha syun sa qalang nqu Hanko Fusan.kawas sazing seng ru magal ru qutux byacing ga .kahul sa Hanko pzyugan na kipu na pila(KSE),kahul sa Hanko pzyugan na Cihwo(KOFEX)ru Hanko psrux sa pcyagan tbiran(KOSDAQ)psqunun nha la.spyang nqu Csu ga Hankomimaw na Kucya Csu. Hanko na pzyugan na kipu na pila.Cihow ru llamu na mtbazi sa qeqaya ga maki sa babaw na cinbwanan ga spyang pgleng .kawas sazing seng ru mopuw kawas. Hanko pzyugan llamu na mtbazi sa qeqaya ga pkaki balay mtzyul pitu mang .mzimal magal okq.maki sa babaw cinbawnan na pinzyugan ga mopuw mtzyu.mspat% kinnita nha squ cinbwanan ka pinzyugan Linmon kawas sazing seng ru mdpat linpgan Hanko ptkbalay na bbiran KOSDAQ na mthoyay na pinzyugan ga pszik sa Amerika na Nastako.son mha phtgan na Kosi ga kwara sinplang nha pkaki sa babaw na cinbwanan te payat kinwagiq nya. glgan Hanko kahul kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan pitu taring kbalay msbuloq na tuqi (konglu)wahan na llgan.'mubuy sa qalang Sorl ru Zenzuan ru Fusan na Cinze,Cinfu msbuloq na tuqi (konglu).nanu yasaHanko qani ga nyux mzyup sa"ziray na msbuloq na tuqi (konglu)".Hminas mopuw pira kawas na kinblayan lga.misu na Hanko nyux maki qu kwara koka mshzyu ru mtgbang qu msbuloq na tuqi (konglu) na wanglu"qutux ryax na qinnxan".Hnako na minsyu aring kyaa qu msbuloq na tuqi (konglu).qutux ryax ga ana inu na rhyal lga baqun mosa qutux qutux qalang la. misu na Hanko ga msbuloq na tuqi (konglu) mpusal sazing linpgan.qinrzyuxan nya ga payat seng ru mpatul payat kongli.Kotaw ga mzimal qutux linpgan. qinrzyuxan na linpgan ga qutux mang cyugal seng payat kbhul mtzyul sazing kongli.Tehuk sa sazing kawas ru mopuw sazing ru mqeru byacing tmasoq Koka Hanko na tuqi ksya ga mqeru pgan linpgan qu tuqi na kisya.qinrzyuxan na linpgan ga cyugal seng magal kbhul mtzyu pgan qeru.magal kongli.teszit na tuqi ksya ga kinrzyuxan ga qutux seng mqeru kbhul ru payat.payat kongli.Renki na tuqi kisya ga saziny seng cyugal kbhul mspat magal.sazing kongli.'mubuy sa Hanko spyang qalang na tuqi kisya .ppanga squ qeqaya ru squliq kahul sa Hanko tuqi ksya pintzyaw kongse .kawas sazing seng ru payat.Cinfu msbuloq na kinlhngat na tuqi taring mtgih ziray nqu msbuloq na kinlhngat na tuqi.babaw na Gipun,Fako,Tekoru Sipanya lga Hanko te magal maki msbuloq na kinlhngat na tuqi na koka.Han ko kinlhngat na tuqi kisya(KTX)lga kinlhngat na tuq i kisya ga psrmsun psplang nqu tugi na ksya.Hanko na kinlhngat na tuqi kisya qutux spung kinlhngat nya ga cyugal kbhul mzimal kongli.spyang nya ga pspung ga cyugal kbhul kongli kinlhngat.kahul sa qalang Sorl tehuk sa Fusan mtama su從kinlhngat na tuq ikisya nanak sazing spung ru mpatulqu ryax nya.Hanko na kinlhngat na tuq ikisya ga "qutux ryax na qinnxan"mqyu mha"smka ryax na qinnxan",nanu yasa smka ryaxptehuk squ spyang nqu llamu na qalang la Qinnxan nqu gaga(minnran) Spyang nqu llamu:gaga nqu puqing qinnxan na Hanko,qinnxan nqu Hanko Hanluy ru llamu nqu sinnbil na kinbkesan na Hanko.qinnxan nqu Hanko min kahul squ gaga nqu puqing qinnxan na Hannko.babaw nqu pintriqan na Hanko ga Hanpantaw na Nan Pe msparis nanu yasa ini ptnaq qu gaga nha qu Nan Pe misu na qinnxan ki gaga ana ga sazing qani ga gaga nqu puqing qinnxan na nha yasa mtnaq qu puqing nha. Hanpantaw maki sa kinbkesan ru kinbkesan nqu Cunko ga baq mpkal ru msrangi.nanu yasa Hanpantaw gaga nqu puqing qinnxan nha sinulax squ gaga ki qinnxan nqu Cunhwa. ana ga Hanpantaw gaga nqu puqing qinnxan kya qu sinnbil nqu kinbkesan nha nanak. qinnxan nqu misu na Hanko ga pinhtuw nha sa misu nqu qinnxan.Mluw squ psplang pila ru syakay na mkwagiq lga squliq nqu Hanko pinlukus,nniqun,lngasal,kian nha,qnxan nha wayal mqyu kwara la.nanu yasa nyux mqgiqas qu kblayan nha qu Hanko na qinnxan na gaga. Hanko na qinnxan na gaga maki sa Asiya ga ru cinbwanan ga Lusin sllwan nha ma Hanlyu. kinblayan Hanko na puqing kinblayan nha ga cingay balay mtnaq squ Cunko ru Gipun na .yany nqu Inyang,Tentiwusin,Fungsye,Faucyaw,Tawcyaw ru Zucyaw na sin'laxan. Hanko na puqing kinblayan spyang syung nya lungan. Hanko kinblayan ga iyat mhyaw squ wagiq nqu kinblayan.syung balay nya qu inlungan ga minnki nanak nacinqbaqan nqu inlungan.msblaq ru pqasun. Hanko na puqing kinblayan nha gacipoq balay qu pintrang kin pincagaw nha.nanu yasa cipoq balay qu 'byan nha. pintrangnha ga Kantang balay.kinnta nha ga.maki Inryaw rubaq balay qu inlungan na squliq cin'byan ga spyang ga galang nha mita biru ru mpkal nqu nanu son mha pigih sa qsahuy ru mqbaq biru.ini kaki sa pintrang ru qinnxan nqu te babaw qu lungan nha. Ptmasoq nqu mopuw qeru kinmhgan.kahul Sifang na kinblayan ga mzyup squ Hanko. Sifang ru Gipung na sinsiy kinblayan ru Gipung na sinsiy kinblayan ryax maki sa Hanko kbalay kyokay ru wagiq na pcyagang nqu squliq.myang Ketes ru Tencucyawtang MintungSintang.(kawas qutux seng mspat kbhul mqeru pgan mspat),Wunifusins na Hanko Ginko na spyang nqu pcyagang nhawagiq nqu ngasal(kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw qutux)ru Sorl Eeki na kisya(kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal magal)ru RomaS na Sinkonghwe na kyokay na Zentan(kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw mtzyu)ru Sorrl Szentin wagiq na ngasal(kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal magal ).kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw mtzyu .Hanko na pwasan biru ptaring pcbaq na kbalay na pincyagan nqu Sifang pqbaqan ga.mtlokah balay squ mtzyul kawas na cinringan kaHanko na sinsiy kbalay yang nqu plnglung ka kblazyun ru SinPay kongs na hopa wagiq na Pucilung ru plnglung ka kblazyunn na raygak Kawli SyawcuLo na Putunzen ga Hanko na misu kinbalay nqu cinringang nqu squliq. babaw nqu tmsuqan nqu pintriqan na Hanko lga,Hanko kinblayan mzyup squ giqas na pkwagiq nqu ryax .sazing squliq mnwah mqbaq binah na koka qu Hanko pkbalay na sinsiy.ryax nasa ga spyang maras kinblayan nqu Hanko qani ga magal squ kbalay ngayan nqu squliq ru mtuw psulung squ blaq na kinblayan ngasal ryax qani ga mkwagiq kinita na kwara squliq.maki qatux squliq kahul Fako mqbaq biru lalu nya ga Cincungye .binah qutux hi ga kahul sa Gipung mqbaq biru lalu nya ga Cinsoken.Ryax na kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan.kinbalay ru minnglung na Cincungye koka Fako kian nqu thoki nha maki sa Hanko ru kinbalay minnglung na Cinsoken na Zizyu na plhoyan nha ga ryax nasa ga qalang nqu Sorrl na kinblayan spyang blaq nha ngayan.memaw mkbuy ru smyax qu kinita na squliq.kya uzi binah na kinnalay nha blaq ktan na kinbalay.yang nqu kinnalay ru minnglung nqu Cincungye maki sa Sanilu na wagiq na kinblayan. kinnalay ru minnglung nqu Yentwen na Secunwenhwahwekawn. kinnalay ru minnglung nqu Pusunmin na Tawesinmin Pawsinkongs.kinnalay ru minnglung nqu Cinsoken cyorokay na Welikong hwe kyokay Cintungtan ru Awlipiko pslokah hi. Korea, south hya' ga cyux maki' tay 37 00 N, 127 30 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 99,720 sq km (maki' tay 109ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 96,920 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,800 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 50,924,172. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 18.10% , lhlahuy hya' ga 63.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 18%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Seoul. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Hwang Kyo-ahn, aring ryax 9 squ byacing tay 12 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= (Korea, sooth) = = Nanhan = Zyowaw na sraral Babaw na Cin mqaso mha Nan Pe Pinkita na qo zyowaw sraral nagal nha.ryax na sraral iyal ga Zawsinpantaw ga rima kya sqoliq cintqalang na la.snbil na Pinzangsyan yoncyoin na Heoli na,snbil na Consinnantaw kocoszwangli ro mayanli,snbil na Consinpetaw na sansli ro Potenli mtglow 'lawn nha kmal mha ziray na smoran na btonox Zawsinpantaw kora ghyaq ro mkilox ga cinqlangan na sqoliq.Zawsinpantaw zyowaw nqo sraral ga cinqringan ga balay ga psrox mqzinyot na sqoliq koka mnkis balay na Zawsin."Pehan"ke qani ga spyang ga cinringan ga biro sraral iyal na Conko."Sanhaycin.haynecin":"zit naTong hay.Pehay na qong,kya sllwan koka na Pehan"."Sansotacwang"minbran na imi ga kmal mha"Cawzsinmin".pisronx sraral son maha koka Zawsin spkal nha mga maki sa Tanlcyon Zawsin ro CisZawsin sazing snbil nha kmal.baha hmswa skahol sa minnraw ga CisZawsin ga ini ptnaq iyal.ttwangwangan nqo NanPeHanmincocoi na ini pinthokro ini qqagi qo snbil nha . CisZawsin na snbil nha ga ini nha si inlongan NanPeHan la.kya ozi sqoliq kmal mha CisZawsin qani a kahol sa ryax na Hanscon sqoliq nqo Han oni ga kinbalay na Smohace.kawas sa kinmhgan gleng qotoh kbhol mqero payat ga .Weman ptyaqih sa Ko Zawsin ro mthoki qo Cong.ana ga koka na lalo ga yasa sinya srasi sinllwa mha "Weman Zawsin". Zoon Hanko na psplang ga Hanko na Conyang ginko ro Ginko ro iyat ginko napsplanh nyox msqon mtzyowawa.Hanko ginko ga Conyang nyox skenin ro mtzyowaw ppila nqo Hanko ro pqqyo son mha pila qani ka Hanyong.Hanko na ginko ozi lga.kya ozi qo psmson son mha pincyagan nqo ginko myang sqo pinbahow na ginko,koba nqo ginko,psqonan nha zyowaw na qsaq na ginko.spyang nqo kwara koka nqo Hanko psolang giko qani ga .yang nqoHanya giko,Kominginko,Yoliginko,Sinhanginko.teska na gaSinhanginko ga kinbalay nha sa qotox kawas mspat kbhol mqero pgan mpito.qani ga kisraral Hanko na te qotox na psplang nqo ginko.ana ga misa qani lga spyang hopa na ginko ga Kominginko maki sa Hanko qani. Hanko na pzyogan ga(sllwa ma KRX)nanak qotox qani qo Hanko na pzyogan na kipo na pila.spyang pklaxang nqo pzyogan pila qani ga nyox nha syon sa qalang nqo Hanko Fosan.kawas sazing seng ro magal ro qotox byacing ga .kahol sa Hanko pzyogan na kipo na pila(KSE),kahol sa Hanko pzyogan na Cihwo(KOFEX)ro Hanko psrox sa pcyagan tbiran(KOSDAQ)psqonon nha la.spyang nqo Cso ga Hankomimaw na Kocya Cso. Hanko na pzyogan na kipo na pila.Cihow ro llamo na mtbazi sa qeqaya ga maki sa babaw na cinbwanan ga spyang pgleng .kawas sazing seng ro mopow kawas. Hanko pzyogan llamo na mtbazi sa qeqaya ga pkaki balay mtzyol pito mang .mzimal magal okq.maki sa babaw cinbawnan na pinzyogan ga mopow mtzyo.mspat% kinnita nha sqo cinbwanan ka pinzyogan Linmon kawas sazing seng ro mdpat linpgan Hanko ptkbalay na bbiran KOSDAQ na mthoyay na pinzyogan ga pszik sa Amerika na Nastako.son mha phtgan na Kosi ga kwara sinplang nha pkaki sa babaw na cinbwanan te payat kinwagiq nya. glgan Hanko kahol kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan pito taring kbalay msboloq na toqi (konglo)wahan na llgan.'moboy sa qalang Sorl ro Zenzoan ro Fosan na Cinze,Cinfo msboloq na toqi (konglo).nano yasaHanko qani ga nyox mzyop sa"ziray na msboloq na toqi (konglo)".Hminas mopow pira kawas na kinblayan lga.miso na Hanko nyox maki qo kwara koka mshzyo ro mtgbang qo msboloq na toqi (konglo) na wanglo"qotox ryax na qinnxan".Hnako na minsyo aring kyaa qo msboloq na toqi (konglo).qotox ryax ga ana ino na rhyal lga baqon mosa qotox qotox qalang la. miso na Hanko ga msboloq na toqi (konglo) mposal sazing linpgan.qinrzyoxan nya ga payat seng ro mpatol payat kongli.Kotaw ga mzimal qotox linpgan. qinrzyoxan na linpgan ga qotox mang cyogal seng payat kbhol mtzyol sazing kongli.Tehok sa sazing kawas ro mopow sazing ro mqero byacing tmasoq Koka Hanko na toqi ksya ga mqero pgan linpgan qo toqi na kisya.qinrzyoxan na linpgan ga cyogal seng magal kbhol mtzyo pgan qero.magal kongli.teszit na toqi ksya ga kinrzyoxan ga qotox seng mqero kbhol ro payat.payat kongli.Renki na toqi kisya ga saziny seng cyogal kbhol mspat magal.sazing kongli.'moboy sa Hanko spyang qalang na toqi kisya .ppanga sqo qeqaya ro sqoliq kahol sa Hanko toqi ksya pintzyaw kongse .kawas sazing seng ro payat.Cinfo msboloq na kinlhngat na toqi taring mtgih ziray nqo msboloq na kinlhngat na toqi.babaw na Gipon,Fako,Tekoro Sipanya lga Hanko te magal maki msboloq na kinlhngat na toqi na koka.Han ko kinlhngat na toqi kisya(KTX)lga kinlhngat na toq i kisya ga psrmson psplang nqo togi na ksya.Hanko na kinlhngat na toqi kisya qotox spong kinlhngat nya ga cyogal kbhol mzimal kongli.spyang nya ga pspong ga cyogal kbhol kongli kinlhngat.kahol sa qalang Sorl tehok sa Fosan mtama so從kinlhngat na toq ikisya nanak sazing spong ro mpatolqo ryax nya.Hanko na kinlhngat na toq ikisya ga "qotox ryax na qinnxan"mqyo mha"smka ryax na qinnxan",nano yasa smka ryaxptehok sqo spyang nqo llamo na qalang la Qinnxan nqo gaga(minnran) Spyang nqo llamo:gaga nqo poqing qinnxan na Hanko,qinnxan nqo Hanko Hanloy ro llamo nqo sinnbil na kinbkesan na Hanko.qinnxan nqo Hanko min kahol sqo gaga nqo poqing qinnxan na Hannko.babaw nqo pintriqan na Hanko ga Hanpantaw na Nan Pe msparis nano yasa ini ptnaq qo gaga nha qo Nan Pe miso na qinnxan ki gaga ana ga sazing qani ga gaga nqo poqing qinnxan na nha yasa mtnaq qo poqing nha. Hanpantaw maki sa kinbkesan ro kinbkesan nqo Conko ga baq mpkal ro msrangi.nano yasa Hanpantaw gaga nqo poqing qinnxan nha sinolax sqo gaga ki qinnxan nqo Conhwa. ana ga Hanpantaw gaga nqo poqing qinnxan kya qo sinnbil nqo kinbkesan nha nanak. qinnxan nqo miso na Hanko ga pinhtow nha sa miso nqo qinnxan.Mlow sqo psplang pila ro syakay na mkwagiq lga sqoliq nqo Hanko pinlokos,nniqon,lngasal,kian nha,qnxan nha wayal mqyo kwara la.nano yasa nyox mqgiqas qo kblayan nha qo Hanko na qinnxan na gaga. Hanko na qinnxan na gaga maki sa Asiya ga ro cinbwanan ga Losin sllwan nha ma Hanlyo. kinblayan Hanko na poqing kinblayan nha ga cingay balay mtnaq sqo Conko ro Gipon na .yany nqo Inyang,Tentiwosin,Fongsye,Faocyaw,Tawcyaw ro Zocyaw na sin'laxan. Hanko na poqing kinblayan spyang syong nya longan. Hanko kinblayan ga iyat mhyaw sqo wagiq nqo kinblayan.syong balay nya qo inlongan ga minnki nanak nacinqbaqan nqo inlongan.msblaq ro pqason. Hanko na poqing kinblayan nha gacipoq balay qo pintrang kin pincagaw nha.nano yasa cipoq balay qo 'byan nha. pintrangnha ga Kantang balay.kinnta nha ga.maki Inryaw robaq balay qo inlongan na sqoliq cin'byan ga spyang ga galang nha mita biro ro mpkal nqo nano son mha pigih sa qsahoy ro mqbaq biro.ini kaki sa pintrang ro qinnxan nqo te babaw qo longan nha. Ptmasoq nqo mopow qero kinmhgan.kahol Sifang na kinblayan ga mzyop sqo Hanko. Sifang ro Gipong na sinsiy kinblayan ro Gipong na sinsiy kinblayan ryax maki sa Hanko kbalay kyokay ro wagiq na pcyagang nqo sqoliq.myang Ketes ro Tencocyawtang MintongSintang.(kawas qotox seng mspat kbhol mqero pgan mspat),Wonifosins na Hanko Ginko na spyang nqo pcyagang nhawagiq nqo ngasal(kawas qotox seng mqero kbhol mopow qotox)ro Sorl Eeki na kisya(kawas qotox seng mqero kbhol mposal magal)ro RomaS na Sinkonghwe na kyokay na Zentan(kawas qotox seng mqero kbhol mopow mtzyo)ro Sorrl Szentin wagiq na ngasal(kawas qotox seng mqero kbhol mposal magal ).kawas qotox seng mqero kbhol mopow mtzyo .Hanko na pwasan biro ptaring pcbaq na kbalay na pincyagan nqo Sifang pqbaqan ga.mtlokah balay sqo mtzyol kawas na cinringan kaHanko na sinsiy kbalay yang nqo plnglong ka kblazyon ro SinPay kongs na hopa wagiq na Pocilong ro plnglong ka kblazyonn na raygak Kawli SyawcoLo na Potonzen ga Hanko na miso kinbalay nqo cinringang nqo sqoliq. babaw nqo tmsoqan nqo pintriqan na Hanko lga,Hanko kinblayan mzyop sqo giqas na pkwagiq nqo ryax .sazing sqoliq mnwah mqbaq binah na koka qo Hanko pkbalay na sinsiy.ryax nasa ga spyang maras kinblayan nqo Hanko qani ga magal sqo kbalay ngayan nqo sqoliq ro mtow psolong sqo blaq na kinblayan ngasal ryax qani ga mkwagiq kinita na kwara sqoliq.maki qatox sqoliq kahol Fako mqbaq biro lalo nya ga Cincongye .binah qotox hi ga kahol sa Gipong mqbaq biro lalo nya ga Cinsoken.Ryax na kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan.kinbalay ro minnglong na Cincongye koka Fako kian nqo thoki nha maki sa Hanko ro kinbalay minnglong na Cinsoken na Zizyo na plhoyan nha ga ryax nasa ga qalang nqo Sorrl na kinblayan spyang blaq nha ngayan.memaw mkboy ro smyax qo kinita na sqoliq.kya ozi binah na kinnalay nha blaq ktan na kinbalay.yang nqo kinnalay ro minnglong nqo Cincongye maki sa Sanilo na wagiq na kinblayan. kinnalay ro minnglong nqo Yentwen na Seconwenhwahwekawn. kinnalay ro minnglong nqo Posonmin na Tawesinmin Pawsinkongs.kinnalay ro minnglong nqo Cinsoken cyorokay na Welikong hwe kyokay Cintongtan ro Awlipiko pslokah hi. Korea, sooth hya' ga cyox maki' tay 37 00 N, 127 30 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 99,720 sq km (maki' tay 109ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 96,920 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 2,800 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 50,924,172. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 18.10% , lhlahoy hya' ga 63.90%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 18%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Seool. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Hwang Kyo-ahn, aring ryax 9 sqo byacing tay 12 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>