<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Koyo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Koyo" copyright="CC BY-SA" citation="Koyo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Koyo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Koyo, title = Koyo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Koyo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Koyo ga niya mki sku Karing Keng atu Hamicho go, kwara sali buwan nya ga 424 buwan, 976 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 29% kyan ku 283 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 71% kyan ku 693 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 20%, Sakizaya 1%, Truku 3%, Tayan 3%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Koyo hya' ga llyung. tay 'zil na Koyo hya' ga llyung. tay mkyahu' na Koyo hya' ga llyung. tay mkraya' na Koyo hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Koyo hya' ga Maifor. tay 'llaw na Koyo hya' ga Ukang. rekisi kayal kyokay qalang Koyo ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Koyo ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Koyo ga niya mki sko Karing Keng ato Hamicho go, kwara sali bowan nya ga 424 bowan, 976 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 29% kyan ko 283 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 71% kyan ko 693 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 20%, Sakizaya 1%, Troko 3%, Tayan 3%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Koyo hya' ga llyong. tay 'zil na Koyo hya' ga llyong. tay mkyaho' na Koyo hya' ga llyong. tay mkraya' na Koyo hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Koyo hya' ga Maifor. tay 'llaw na Koyo hya' ga Ukang. rekisi kayal kyokay qalang Koyo ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Koyo ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>