<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ksunu’" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ksunu’" copyright="CC BY-SA" citation="Ksunu’. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ksunu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ksunu’, title = Ksunu’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ksunu’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ksunu' ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 71 buwan, 245 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 231 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 89%, Amis 1%, Bunun 2%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ksunu' hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Ksunu' hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Ksunu' hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Ksunu' hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Ksunu' hya' ga Qnau. tay 'llaw na Ksunu' hya' ga Kawbu'. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ksono' ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 71 bowan, 245 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 231 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 14 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 89%, Amis 1%, Bonon 2%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ksono' hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Ksono' hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Ksono' hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Ksono' hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Ksono' hya' ga Qnao. tay 'llaw na Ksono' hya' ga Kawbo'. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>