<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kungkung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kungkung" copyright="CC BY-SA" citation="Kungkung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kungkung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kungkung, title = Kungkung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kungkung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kungkung ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 1,212 buwan, 3,340 hi ku kwara s'uli tayan. maki alang kiyumi . s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 20% kyan ku 670 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 80% kyan ku 2,670 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, . maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kungkung hya' ga bsilung. tay 'zil na Kungkung hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Kungkung hya' ga llyung. tay mkraya' na Kungkung hya' ga llyung. tay mkraya' na Kungkung hya' ga Ciyibangcalay. tay mkyahu' na Kungkung hya' ga kiyumi. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kongkong ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 1,212 bowan, 3,340 hi ko kwara s'oli tayan. maki alang kiyomi . s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 20% kyan ko 670 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 80% kyan ko 2,670 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, . maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kongkong hya' ga bsilong. tay 'zil na Kongkong hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Kongkong hya' ga llyong. tay mkraya' na Kongkong hya' ga llyong. tay mkraya' na Kongkong hya' ga Ciyibangcalay. tay mkyaho' na Kongkong hya' ga kiyomi. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>