<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kungadavane" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kungadavane" copyright="CC BY-SA" citation="Kungadavane. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kungadavane" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kungadavane, title = Kungadavane, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kungadavane} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kungadavane ga niya mki sku Takaw Si atu Mawring Ku, kwara sali buwan nya ga 186 buwan, 614 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 592 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 22 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Rukay 87%, Paywan 6%, Bunun 1%, Amis 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kungadavane hya' ga llyung. tay 'zil na Kungadavane hya' ga llyung. tay mkyahu' na Kungadavane hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Kungadavane hya' ga llyung. tay 'zil na Kungadavane hya' ga 'Oponoho. giway rgrgyax qu qalang. talagay cingy lluhi nya' qalang. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san sraral hiya' mga, ungat qu glgan ru hmkani' na kakay musa' ana inu' qu ita' tayal ma. basu kisya' glgan ungat kisya' nya'. spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Kongadavane ga niya mki sko Takaw Si ato Mawring Ko, kwara sali bowan nya ga 186 bowan, 614 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 592 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 22 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Rokay 87%, Paywan 6%, Bonon 1%, Amis 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kongadavane hya' ga llyong. tay 'zil na Kongadavane hya' ga llyong. tay mkyaho' na Kongadavane hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Kongadavane hya' ga llyong. tay 'zil na Kongadavane hya' ga 'Oponoho. giway rgrgyax qo qalang. talagay cingy llohi nya' qalang. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san sraral hiya' mga, ongat qo glgan ro hmkani' na kakay mosa' ana ino' qo ita' tayal ma. baso kisya' glgan ongat kisya' nya'. spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>