<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kurgyzstan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kurgyzstan" copyright="CC BY-SA" citation="Kurgyzstan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kurgyzstan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kurgyzstan, title = Kurgyzstan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kurgyzstan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Kurgyzstan) Circis sefu kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan na ryax nqu cinringan.kahul sa kyusanto na pzyugan nqu linhoyan na Cirlcis mincu pslokah(Democratic Movement Kyrgyzstan, DMK)AwSe mpciriq sa llamu nqu mincu.nanu yasa ini nha snhi qu kyusanto na Cirlcis na te qutux hisyo Aposama masalifu mshutaw qu cintman nya ru ini snhi nqu minsyu ru Ihwe .msblaq msswal mpkal lru.kahul sa Akayefu.Cirlcis na Kesyey yencang.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mopuw byacing psenkyo ru magal mqeru pgan magal% wagiq na hyo tosen lru mtbuci sa te qutux nqu soto.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal,gaga nqu koka sefu pinsrux nha ga nanak nqu mincu msqutux nqu linhoyan koka. psmsun nqu pintzyuwaw yang nqu soto ru thoki.kohwe ru sazing yang nqu.Sfa nqu pintzyuwaw yang spyang wagiq nqu Hoin,gaga na Hoin,qalang na Hoin ru kensakaq na mthoki.mluw sa psplang nqu mtzyaqih. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat tska nqu ryax.Akayefu mngyut kura mtlokah na klahang.nanu yasa pira kawas lga.maki sa Ihwe nqu pinsyaqih. Akayefu pwah sa Kongmin psenkyo hinkangi sa inlungan nqu psrux.yang kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu ru sazing byacing ru kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mspat mopuw byacing na pkbalay na gaga pkhopa na kenli nqu soto ru pyu sa senkyo na gaga.kawas sazing seng ru sazing byacing cyugal .mhtuw sa kura mkilux na qalang Ahesi mtzyu phmut phantay kmzyap Tanzen squliq nqu minsyu ptusan nqu kinsat na zyuwaw.nanu yasa koka nqu kwara nqu hantay.maki sa minsyu nqu linhoyan ru hantay tan na rayhyo nqu mpgluw nqu Akayefu nqu soto ptgih sa gaga ptyugan nqu koka.cintaring nha ga sefu,minsyu,ru syakay nqu rayhyo khopa nha ptgih mkkal sa minsyu .nanu yasa mhtuw qu kawas sazing seng ru sazing byacing ryax na senkyo mhtuw ptyaqih sa kongmin nqu senkyo qani powah sa kongmin nqu senkyo pkblazyu nha qu gaga na koka nanu yasa khopa nha qu son maha kenli nqu soto ru Kohwe ru gaga koka lga cipoq qu kenli nha la.pinkita nha sa giqas nqu gaga koka ga.maki sa kawas sazing seng ru magal babaw nqu minsenkyo.aki sazing nqu linhoyan nqu kohwe lga pzyugun nha cintman mpitu pgan magal nqu qutux linhoyan na kohwe.Sefu nqu iyat bbalay mglen maras nqu squliq nyux pposa giqas nqu klahng nha. aki nyux ptaring kayket spyang pspyon nha ga gaga nqu koka. linhoyan nqu psqutux inlungan ptke mha mtzyu byacing lga psenkyo ta squ soto mha nanu abaw nqu cyugal byacing lga psenkyo ta kohwe nqu senkyo la. kawas sazing seng ru magal mtyaqih qu kinlahang nqu Cirlcis.mquriq qu inlungang nha maki sa te sazing nqu psenkyo.ini kskyut mwah ptyaqih nqu pincyugan.sngsan nha ga pinsnan nha sefu mha alax squ citman .cyugal byacing mpusal payat ryax.pkaki qutux mang msyaw squliq mwah sa Piskayke ppsina nha soto ki sefu nya mha alax qu cintman mamu ma.nanu yasa qu"Yicinpzyugan nqu kinlahang".wayal gleng mge sa Hasake qu soto Akayefu.babaw nya lga tehuk sa Moske.cyugal bhacing ru mpusal spat ryax lga.Cirlcisgiqas nqu Ihwe psenkyo qutux hantay nqu pglng nqu squliq,qsu nqu thoki Payecifu ma sefu nqu mrhuw.ru rayli msoto nqu ru zyuwaw na pcyagun soto.maki sa Moske soto ka Akayefu byacing mpayat ryax nqu mpayat malax kinthken nya la. Psmsun zyuwaw nqu psplang Ana cingay qu kahul sa te byaqan wagi.ana koci nqu pzyugan nqu psplan na pila cicin linhoyan na knraw.babaw nqu mbuci koka Cirlcis Psmsun zyuwaw nqu psplang zzihung balay ptaring hga.mtbugih qu Sulin貿mtbugah qu linhoyan nqu psplang nha ru tbiran nha uzi ga mtggyut mtciku.pqhut sa koka nqu mtbazi na psplang nqu qutux pincyagan.sefu mskut qu pila nha la.nanu yasa laxan nha kwara nqu ppraw nha pila.taring msina pyup pila.qutux uzi ga phtuw kura sa mtbazi nqu psplang nqu pintzyuwaw nqu klokah na inlungan.pwah squ pblaq nqu psplang nqu pzyugan pposa pintzyuwaw.hminas sa pinzyugan lga0koka nqu Cirlcis maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mspat mopuw sazing byacing ru ryax mpusal ptwang sa cinbwanan nqu psplang nqu linhoyan.Mtbugah qu Sulin nanu yasa wayal ungat qu hopa na tbiran .mtlokah ptyaqih psplang nqu Cirlcis. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru pgan mspat% ma Cirlcis pposa nqu qeqaya gaposu nha Sulinbinah qalang.nanu yasa maki mqeru pgan kawas mqu gleng.koka Cirlcis psplang nha ga spngan binah na gleng na Sulen Cyamon linhoyan nqu koka ga pyang yaqih.nanak slaqux nha gamciriq nqu Yameniya,Yasaypayzan ru Tacirl.misu nqu kawas ga.son mha psplang ga wayal blaq la.ana ga iyat pintehuk mtrhuw na psplang na..iyat ptehuk qu kilahang nqu syakay nqu klhangan.Koka nqu Cirlcis ga Nogyo nqu pinbahuw ga psrux nqu psplang.mqeru pgan ryax nqu gleng ga.pintzyuwaw na squliq nha ga maki sa kwara psplang nha ga1/3 tehuk 1/2.Kawas sazing seng ru sazing Nogyo Pinbahuw maki sa GDPkwara ga mtzyul magal.mtzyu%.magal smka na squliq linpgan na ptzyuwawa.koka Cirlcis rhyal nha ga cingay rgyax.blaq pintzyuwaw nqu qmayat pkwagiq.qani ga koka nqu Cirlcis spyang syunNogyo pinbahuw nqu ppzuy.spyang nqu pinbahuw ga yang mugi,sbin nqu ramat,sbus,tbaku,rramat ru bway qhoniq.bukil nqu mit,hi ru kinbalay nqu miruku spyang nqu pinbahuw na kinbalay. Pinbahuw nqu ptwangan nqu kbalay ga mkoba nqu psplang nqu linhoyan.skita nqu pila na binah ga cingay balay smoya.koka Cirlcis nqu Kwangzan ga kinhbuzyun balay.ana ga ungat qu abura ki kuki nha.sazing qani ga siki mazi kahul sa binah koka.koka qani ga Me,kin,Yo,Ti ru binah mnanak nqu kin ga cigay qu nyux nha skun khuw Yekin ga koka nqu Cirlcis pyang balay nqu koba na pcygun nha.aki nyux smoya pshot sa binah nqu pila na koka.kmal binah nqu qalang ptwang kbalay kin.baha hmswa ga kya kinhbuzyun qu qsy ru zit nqu koka nqu inkyasan na rgyax nha.koka Cirlcis pposu nha sa binah koka qu renki na qsya. koka Cirlcis spyang pposu nha sa kinbalay nqu qeqaya binah koka qani ga kya bbiru nqu kin ru kwangs,kinbalay nqu bukil nqu mit rullamu binah nqu pinbahuw,renki ru pkbalay nqu qeqaya.mzyup sa koka nha ga kuki,mqalux nqu kin,Hwasye kinbalay,qeqaya nqu kikay,qqhoniq,brbal na kinbalay,kya uzi qu nniqun ru pkbaly na zayryo.pyang ka pgluw nqu psplang ga yang Amerika,'Ros,Cunko,Teko,Ilang ru lingay na koka Tacirlke,Hasake,Wuzpeke,Tukuman Koka Cirlcis kura pposa Ti,Swein,mnanak nqu kin ru Hwasye.kahul Amerika mzyup ga Kuw,Iyu ru qeqaya nqu pkita nbuw,ramat abura,kinbalay nqu brbal,bwax,kikay,kikay nqu pinbahuw ru hhi. glgan qinryuxan nqu tuqi kisya ga cyugal kbhul mpitu pgan kokngli.kokng lu ma qinryuxan ga cyugal mang ru cyugal kbhul kongli.spyang nqu ppanga ru pposa gakonglu.skoki nqu pposa ga.maki sa qalang hopa Piskay ke nqu "Manas"koki ma hngagan ru Moske,giqas Sipoliya,Taska,Tusanpe na qalang maki qu skoki nha ki mtbuci nqu binah nqu koka na qalang.yang Wlumuci,Instanpaw,Falamkefu,Sinteli,Kelaz maki qu skoki na pinbku na spung ru ryax. Mincu (gag nqu qinnhan,ke,zyuwaw nqu kinbkisan uni ga sinnhen,llamu nqu squliq) Cirlcis kya mspat nqu minsyu.spyang hopa nqu mincu Cirlcis.pinkaki nqu Cirlcis koka linpgan lga mpitu pgan cyugal.cyugal%,gluw nqu micu ga Tucye.binah llamu nqu mincu ga Hasicitan(mspat％).mqupu mqyanux nqu te ghyaq Ros mincu.(magal.mtzyu％).ru maki sa'kura mkilux nqu Wuzpeke(mopuw payat.mtzyu％).spyang nqu cipoq mincu llamu nqu squliq na Tunkan(qutux.qutux ％)squliq na Werlwucu(qutux.qutux％)squliq na Tacike mincu(qutux.qutux ％)squliq na Hasakecu.(0.mpitu％)Wukelangcu(0.magal％)ru binah llamu nqu cipoq na mincu(qutux.qutux .mpitu％).kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mqeru tehuk sa sazing seng kawas ru mqeru nqu mopuw kawas gsa.maki squ koka Cirlcis na 'Roscu linpgan na squliq ga wayal ngyut mhgyut mopuw mtzyu mang cyugal seng cyugal kbhul mpatul payat squliq.maki sa koka Cirlcis nqu squliq Wuzpeke linpgan wayal mkwagiq tehuk sa mopuw mang qutux seng mpitu kbhul mpatul qutux hi koka nqu Cirlcis ga kya llamu nqu micu yang Tatarlcu linpgan squliq ga cyugal mang cyugal seng mpatul mspat mang,Turlci linpgan squliq ga cyugal mang mtzyu seng mpitu kbhu mpusal payatl,Yasaypayzan linpgan squliq ga qutux mang mtzyu seng mpitu kbhul mpatul magal ,Zawsincu linpgan squliq ga qutux seng mspat kbhul mzimal mpitu mang1,Teiz linpgan squliq ga qutux mang qutux seng qutux kbhul mpusal mspat .iyat nanak nqu nyux sbiru te krayat nqu mincu.koka nqu Cirlcis ga nyux kian squ squliq na 'Ros,squliq na Tukuman,squliq na Morltowa ru squliq na Cyawzya.linpgan squliq nqu koka Cirlcis ga mlikuy ga pkaki sa mpatul mqeru.mpayat4 %.kneril ga maki sa mzimal.mtzyu%. Kurgyzstan hya' ga cyux maki' tay 41 00 N, 75 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 199,951 sq km (maki' tay 87ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 191,801 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 8,150 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 5,727,553. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 55.40% , lhlahuy hya' ga 5.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 39.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Bishkek. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 31 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Almazbek Atambayev, aring ryax 1 squ byacing tay 12 sa kawas 2011 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(Korgyzstan) Circis sefo kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan na ryax nqo cinringan.kahol sa kyosanto na pzyogan nqo linhoyan na Cirlcis minco pslokah(Democratic Movement Kyrgyzstan, DMK)AwSe mpciriq sa llamo nqo minco.nano yasa ini nha snhi qo kyosanto na Cirlcis na te qotox hisyo Aposama masalifo mshotaw qo cintman nya ro ini snhi nqo minsyo ro Ihwe .msblaq msswal mpkal lro.kahol sa Akayefo.Cirlcis na Kesyey yencang.maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mopow byacing psenkyo ro magal mqero pgan magal% wagiq na hyo tosen lro mtboci sa te qotox nqo soto.kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan cyogal,gaga nqo koka sefo pinsrox nha ga nanak nqo minco msqotox nqo linhoyan koka. psmson nqo pintzyowaw yang nqo soto ro thoki.kohwe ro sazing yang nqo.Sfa nqo pintzyowaw yang spyang wagiq nqo Hoin,gaga na Hoin,qalang na Hoin ro kensakaq na mthoki.mlow sa psplang nqo mtzyaqih. kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mpayat tska nqo ryax.Akayefo mngyot kora mtlokah na klahang.nano yasa pira kawas lga.maki sa Ihwe nqo pinsyaqih. Akayefo pwah sa Kongmin psenkyo hinkangi sa inlongan nqo psrox.yang kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mtzyo ro sazing byacing ro kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mspat mopow byacing na pkbalay na gaga pkhopa na kenli nqo soto ro pyo sa senkyo na gaga.kawas sazing seng ro sazing byacing cyogal .mhtow sa kora mkilox na qalang Ahesi mtzyo phmot phantay kmzyap Tanzen sqoliq nqo minsyo ptosan nqo kinsat na zyowaw.nano yasa koka nqo kwara nqo hantay.maki sa minsyo nqo linhoyan ro hantay tan na rayhyo nqo mpglow nqo Akayefo nqo soto ptgih sa gaga ptyogan nqo koka.cintaring nha ga sefo,minsyo,ro syakay nqo rayhyo khopa nha ptgih mkkal sa minsyo .nano yasa mhtow qo kawas sazing seng ro sazing byacing ryax na senkyo mhtow ptyaqih sa kongmin nqo senkyo qani powah sa kongmin nqo senkyo pkblazyo nha qo gaga na koka nano yasa khopa nha qo son maha kenli nqo soto ro Kohwe ro gaga koka lga cipoq qo kenli nha la.pinkita nha sa giqas nqo gaga koka ga.maki sa kawas sazing seng ro magal babaw nqo minsenkyo.aki sazing nqo linhoyan nqo kohwe lga pzyogon nha cintman mpito pgan magal nqo qotox linhoyan na kohwe.Sefo nqo iyat bbalay mglen maras nqo sqoliq nyox pposa giqas nqo klahng nha. aki nyox ptaring kayket spyang pspyon nha ga gaga nqo koka. linhoyan nqo psqotox inlongan ptke mha mtzyo byacing lga psenkyo ta sqo soto mha nano abaw nqo cyogal byacing lga psenkyo ta kohwe nqo senkyo la. kawas sazing seng ro magal mtyaqih qo kinlahang nqo Cirlcis.mqoriq qo inlongang nha maki sa te sazing nqo psenkyo.ini kskyot mwah ptyaqih nqo pincyogan.sngsan nha ga pinsnan nha sefo mha alax sqo citman .cyogal byacing mposal payat ryax.pkaki qotox mang msyaw sqoliq mwah sa Piskayke ppsina nha soto ki sefo nya mha alax qo cintman mamo ma.nano yasa qo"Yicinpzyogan nqo kinlahang".wayal gleng mge sa Hasake qo soto Akayefo.babaw nya lga tehok sa Moske.cyogal bhacing ro mposal spat ryax lga.Cirlcisgiqas nqo Ihwe psenkyo qotox hantay nqo pglng nqo sqoliq,qso nqo thoki Payecifo ma sefo nqo mrhow.ro rayli msoto nqo ro zyowaw na pcyagon soto.maki sa Moske soto ka Akayefo byacing mpayat ryax nqo mpayat malax kinthken nya la. Psmson zyowaw nqo psplang Ana cingay qo kahol sa te byaqan wagi.ana koci nqo pzyogan nqo psplan na pila cicin linhoyan na knraw.babaw nqo mboci koka Cirlcis Psmson zyowaw nqo psplang zzihong balay ptaring hga.mtbogih qo Solin貿mtbogah qo linhoyan nqo psplang nha ro tbiran nha ozi ga mtggyot mtciko.pqhot sa koka nqo mtbazi na psplang nqo qotox pincyagan.sefo mskot qo pila nha la.nano yasa laxan nha kwara nqo ppraw nha pila.taring msina pyop pila.qotox ozi ga phtow kora sa mtbazi nqo psplang nqo pintzyowaw nqo klokah na inlongan.pwah sqo pblaq nqo psplang nqo pzyogan pposa pintzyowaw.hminas sa pinzyogan lga0koka nqo Cirlcis maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mspat mopow sazing byacing ro ryax mposal ptwang sa cinbwanan nqo psplang nqo linhoyan.Mtbogah qo Solin nano yasa wayal ongat qo hopa na tbiran .mtlokah ptyaqih psplang nqo Cirlcis. kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mqero pgan mspat% ma Cirlcis pposa nqo qeqaya gaposo nha Solinbinah qalang.nano yasa maki mqero pgan kawas mqo gleng.koka Cirlcis psplang nha ga spngan binah na gleng na Solen Cyamon linhoyan nqo koka ga pyang yaqih.nanak slaqox nha gamciriq nqo Yameniya,Yasaypayzan ro Tacirl.miso nqo kawas ga.son mha psplang ga wayal blaq la.ana ga iyat pintehok mtrhow na psplang na..iyat ptehok qo kilahang nqo syakay nqo klhangan.Koka nqo Cirlcis ga Nogyo nqo pinbahow ga psrox nqo psplang.mqero pgan ryax nqo gleng ga.pintzyowaw na sqoliq nha ga maki sa kwara psplang nha ga1/3 tehok 1/2.Kawas sazing seng ro sazing Nogyo Pinbahow maki sa GDPkwara ga mtzyol magal.mtzyo%.magal smka na sqoliq linpgan na ptzyowawa.koka Cirlcis rhyal nha ga cingay rgyax.blaq pintzyowaw nqo qmayat pkwagiq.qani ga koka nqo Cirlcis spyang syonNogyo pinbahow nqo ppzoy.spyang nqo pinbahow ga yang mogi,sbin nqo ramat,sbos,tbako,rramat ro bway qhoniq.bokil nqo mit,hi ro kinbalay nqo miroko spyang nqo pinbahow na kinbalay. Pinbahow nqo ptwangan nqo kbalay ga mkoba nqo psplang nqo linhoyan.skita nqo pila na binah ga cingay balay smoya.koka Cirlcis nqo Kwangzan ga kinhbozyon balay.ana ga ongat qo abora ki koki nha.sazing qani ga siki mazi kahol sa binah koka.koka qani ga Me,kin,Yo,Ti ro binah mnanak nqo kin ga cigay qo nyox nha skon khow Yekin ga koka nqo Cirlcis pyang balay nqo koba na pcygon nha.aki nyox smoya pshot sa binah nqo pila na koka.kmal binah nqo qalang ptwang kbalay kin.baha hmswa ga kya kinhbozyon qo qsy ro zit nqo koka nqo inkyasan na rgyax nha.koka Cirlcis pposo nha sa binah koka qo renki na qsya. koka Cirlcis spyang pposo nha sa kinbalay nqo qeqaya binah koka qani ga kya bbiro nqo kin ro kwangs,kinbalay nqo bokil nqo mit rollamo binah nqo pinbahow,renki ro pkbalay nqo qeqaya.mzyop sa koka nha ga koki,mqalox nqo kin,Hwasye kinbalay,qeqaya nqo kikay,qqhoniq,brbal na kinbalay,kya ozi qo nniqon ro pkbaly na zayryo.pyang ka pglow nqo psplang ga yang Amerika,'Ros,Conko,Teko,Ilang ro lingay na koka Tacirlke,Hasake,Wozpeke,Tokoman Koka Cirlcis kora pposa Ti,Swein,mnanak nqo kin ro Hwasye.kahol Amerika mzyop ga Kow,Iyo ro qeqaya nqo pkita nbow,ramat abora,kinbalay nqo brbal,bwax,kikay,kikay nqo pinbahow ro hhi. glgan qinryoxan nqo toqi kisya ga cyogal kbhol mpito pgan kokngli.kokng lo ma qinryoxan ga cyogal mang ro cyogal kbhol kongli.spyang nqo ppanga ro pposa gakonglo.skoki nqo pposa ga.maki sa qalang hopa Piskay ke nqo "Manas"koki ma hngagan ro Moske,giqas Sipoliya,Taska,Tosanpe na qalang maki qo skoki nha ki mtboci nqo binah nqo koka na qalang.yang Wlomoci,Instanpaw,Falamkefo,Sinteli,Kelaz maki qo skoki na pinbko na spong ro ryax. Minco (gag nqo qinnhan,ke,zyowaw nqo kinbkisan oni ga sinnhen,llamo nqo sqoliq) Cirlcis kya mspat nqo minsyo.spyang hopa nqo minco Cirlcis.pinkaki nqo Cirlcis koka linpgan lga mpito pgan cyogal.cyogal%,glow nqo mico ga Tocye.binah llamo nqo minco ga Hasicitan(mspat％).mqopo mqyanox nqo te ghyaq Ros minco.(magal.mtzyo％).ro maki sa'kora mkilox nqo Wozpeke(mopow payat.mtzyo％).spyang nqo cipoq minco llamo nqo sqoliq na Tonkan(qotox.qotox ％)sqoliq na Werlwoco(qotox.qotox％)sqoliq na Tacike minco(qotox.qotox ％)sqoliq na Hasakeco.(0.mpito％)Wokelangco(0.magal％)ro binah llamo nqo cipoq na minco(qotox.qotox .mpito％).kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mqero tehok sa sazing seng kawas ro mqero nqo mopow kawas gsa.maki sqo koka Cirlcis na 'Rosco linpgan na sqoliq ga wayal ngyot mhgyot mopow mtzyo mang cyogal seng cyogal kbhol mpatol payat sqoliq.maki sa koka Cirlcis nqo sqoliq Wozpeke linpgan wayal mkwagiq tehok sa mopow mang qotox seng mpito kbhol mpatol qotox hi koka nqo Cirlcis ga kya llamo nqo mico yang Tatarlco linpgan sqoliq ga cyogal mang cyogal seng mpatol mspat mang,Torlci linpgan sqoliq ga cyogal mang mtzyo seng mpito kbho mposal payatl,Yasaypayzan linpgan sqoliq ga qotox mang mtzyo seng mpito kbhol mpatol magal ,Zawsinco linpgan sqoliq ga qotox seng mspat kbhol mzimal mpito mang1,Teiz linpgan sqoliq ga qotox mang qotox seng qotox kbhol mposal mspat .iyat nanak nqo nyox sbiro te krayat nqo minco.koka nqo Cirlcis ga nyox kian sqo sqoliq na 'Ros,sqoliq na Tokoman,sqoliq na Morltowa ro sqoliq na Cyawzya.linpgan sqoliq nqo koka Cirlcis ga mlikoy ga pkaki sa mpatol mqero.mpayat4 %.kneril ga maki sa mzimal.mtzyo%. Korgyzstan hya' ga cyox maki' tay 41 00 N, 75 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 199,951 sq km (maki' tay 87ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 191,801 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 8,150 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 5,727,553. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 55.40% , lhlahoy hya' ga 5.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 39.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Bishkek. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 31 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Almazbek Atambayev, aring ryax 1 sqo byacing tay 12 sa kawas 2011 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>