<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kuwait" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kuwait" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ÁłģŚúĖ|mrhuw na Kuwet" (Kuwait) Kewete Kewete koka kwara mttuliq nqu nnaqi.kya cipoq nqu Lico.Pintuw kya ga Pupiyen,Falaka mopuw msyuaw llamu nqu litaw Rhyal nha ga te byaqan wagi ga wagiq rroq ku htgan wagi hya. te byaqan wagi kura mkilux ga kinwagiq nha ga sazing kbhul mpitu kbhul magal nqu b'nux nqu Tuputipou na rhyal.kura ghyaq kya ruma ga rrgyax.t e byaqan wagi ga kya qu Layyaha na rroq nqu rhyal. te htgan wagi kura ghyaq gaminhnol nqu qsya na b'nux nqu rhyal ru b'nux na nnaqi rhyal.tska ga maras cikay na rroq na rhyal. Kewete ana maki sa lingay nqu umi ga. Awga mtkzay qu gong ru langu nhaungat qsya nha.maki sa zit na rhyal cingay balay qu qsya.ana ga cipoq qu Tan qsya.nanu yasa Tan nqu qsya ga maki sa koka na Kewete ga spyang nha syun inlungan na pinhtuw nha.nniqun nha na qsya ga kahul sa Ilake nqu Tanha qsya na umi. Koka qani ga gluw nqu kayal nqu mkilux na nnaqi.kayal na mtkzay ru mkilux iyal.'bagan ga(byacing magal~mopuw qutux byacing)qinrzyux nha ga mtzyu byacing.mkilux ru wagiq ru mtkzay ungat qwalax nya.hekin na kinkilux nya ga mpatul magal‚ĄÉ,spyang wagiq qu kinkilux nya ga mzimal qutux‚ĄÉÔľõqmisan ga(mopuw sazing byacing ru kawas 'nyal sazing byacing)r'tung. Kinkilux nya ga hrhul ru msluy ru cingay qwalax nya.spyang tltuw nya ga -6‚ĄÉ,qinlwaxan na qutux kawas ga mpusal magal tehuk qutux kbhul mpitu pgan mpitu hawmi na kska. sezi gaga nqu koka koka Kewete na gaga maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan sazing mopuw qutux byacing mopuw sazing ryax ptke hapyo mha koka Kewete kya balay qu kenli nha nanak qu zyuwaw nqu koka ,mbuci nanak na koka Alapo.Islang cyaw ga psrux squ gaga na pinspngan nha.Aymirl siki tkahul sa Sapahe ngasal na kinbahan nha psinzyunan. Ihwe Koka Kewete na kominihwe(Majlis al-Umma)maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal byacing qutux mpuwsal cyugal ryax Psrux sa qutux yung na pinsrux na pcyagan.mzimal Giin msqutux linhoyan.Giin hminas payat kawas mintxal psenkyo kwara phtuw. ana ga Koka Kewete squliq ga nanak mopuwÔľÖ maki qu senkyo na kenli.Ihwe spyang pcyagang nha ga pkbalay ru ppowah sa Holi.pklahang koka nqu zyuwaw nqu psplang pila ppaqut sa thoki ru psmsun zyuwaw na sefu Ť≥™ana ga minpposun na Ihwe ru pbiru keyaq ki binah na koka ru psoryang ga siki swalan nqu Aymirl. Centan Koka nqu Kewete na holit qani ga sqhut nha qu ppintzyuwaw nqu Centun npintzywawa pkrhzyal .ana ga msenkyo ga cingay balay maki qu llamu na linhoyan nqu Centan .cingay balay qu kominihwe na Giin mbuci nanak sanka psenkyo.ana ga babaw toseng lga.pzyux Giin ga maki kominIhwe ga mutu msqutux tohyo na linhoyan.balay ga spyang nqu Centan ga(ini snhi na Holi)kya qu mincu minculinhoyan,pinsqunan na minsyu,Hatas(Kewete Muslin na mlikyu na psqunan ),MincuIslang linhoyan ru Ceni ki sinblayanlinmon. Mthoki misu na thoki ga Aymirl(koka na thoki):Nawafu¬∑Ayhamayte¬∑Cyapirl¬∑Sapahekoka nqu Kewete ga mthoki qani ga sbil nha llaqi ru kinbahan nha Cyucang koka thoki na koka ga Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqu hetay.gaga nqu koka pinbrawan nha ga psmsun zyuwaw na koka ga thoki Aymirl .psrux sa gaga na koka ga Aymirl thoki ru kominihwe msqun pspung.kenli nqu sfa ga hoin ru Aymirl thoki lalu nha pspung. ptzyuwaw nqu hetay Babaw nqu pintriqan koka nqu Kewete tmsuqan kawas na mqeru pgan mskura Cunkombazi PLZ-45 Cecopaw ga spyang nqu hetay Paw sintman nha.Sipaw qani ga PLZ-05 cinglen sa Cecopaw. koka nqu Kewete hetay ga gimu nqu hetay.sazing mang squliq qu misu na linpgan na hetay. Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqu hetay.qutux kawas ka hekin nqu pqayet na hetay ga mopuw sazing Okq USD.linpgan nqu pila koka gap kaki mopuw .cyugal%.babaw na tmasoq pintriqan nqu Poswan gabaha hmswa minnazi cingay balay qeqaya nqu mpciriq yang ppatus . nanu yasa qutux qutux kawas ga lmeliq qupbazi na ppila. psmsun zyuwaw na psplang abura koka nqu Kewete kuki na abura kinhbuzyun balay.minkensa nha ka baqun ptabul ru pinskwan nha ga qutux kbhul mpatul oq tun. Kuki nqu pinskwan ga qutux mang ru mspat mang oq lifng mi.abura,koba nqu kuki qani ga spyang psmsun zyuwaw na psplang na lwax. knahul kwara koka nya ga pkaki sa mpatyul magalÔľÖ, posa sa binah na koka ka psplang nha ga mqeruw pgan sazingÔľÖ,sinplang nqu sefu ga pkaki sameru magal magal ÔľÖ te babaw. Psmsun zyuwaw na pinbahuw koka nqu Kewete baqun muya pinbahuw ka kinbhci nya ga qutux mang payat seng qutux kbhul mspat pgan sazing kongsin. Ungat rhyal nqu pinbahuw kinhbci nya ga qutux mzimal mtzyu kongsin.Ana ga kayal nha ga ptyaqih squ Nogyo pinbahuw ru psmsun sa zyuwaw nqu pqayat ga ini kintehuk.nanuv yasa cingay balay qu nniqun ru son mha qinnxan nqu pckaw ga kahul squ binah na koka mazi la . pira kawas qani ga sefu ga syun nya inlungan qu Nogyo na pinbahuw qani. Nogyo na pinbahuw qani ga aki sa linpgan nqu koka ga maki sa%.Spyang pinbahuw nha ga rramat.binah na Nonzanpin ga kahul squ binah na koka mazi la. koka nqu Kewete babaw na cingay iyal qu pintgih nha abura ga psmsun zyuwaw nqu qqulih ga spyang nha psplang pila.koka qmayat qqulih ga khbhuzyun balay trasul balay qu kbolung,qulih nqu sinpan ru qulih nqu Hanghwa. qutux kawas trasul nya ga pkaki qutux mang tun hhazi.knahul nyaga qutux seng cyugal kbhul mang koka nqu Kewete na Tinarl. Psmsun zyuwaw nqu ggiko Misa na pira kawas qani ga .pincyagun nqu sefu ga spyang nqu mtsa'Nya ka abura,kozyo na shwa na ryax ga,pinspung nha ga mtsa'llamu nqu psplang pila.hgtan nha qu sintama sa abura na psplang .pslokah koka nqu Kewete nqu kinaki nanak,tuqi ksya,Tenwang msqun,puqin nqu kinblayan,mbbiq squ ke uni inlungan ru giqas nqu qalang kinwiqan na kinblaq .ptlokah sa koka nqu Kewete ru kblayun nha sa syaw na umi na qalang nqu psmsun zyuwaw nqu ggiko na Cunsin. syakay glgan koka nqu Kewete ttugi kekaq ru kinblayan nqu glgan ga maki sa cinbwanan ga pkaki squ mgleng na qinbaqan nha. mshzyu ru mtgbang mqasu sa qalang na thelow mqqaraw nqu qalang glgan nqu qara.mbalay qu pinqsyugan nha,pinkuraqosa nha nha ga bbaqun balay.baha hmswa ga sinplang nha ga wagiq nanu yasa ga quux ngasal gamaki sazing ru cyugal qu takusi nha.mosa mzuy ga mutu si miray takusi(glgan) nanak .nanu yasa ttorak ru Basu ga ini kofuku mpanga squliq.koka nqu Kewete ungat qu tuqi ksya nhha.Basu ka glgan nha wahan na tuqi ga mtqupu sa kahul binah na squliq cinqqalanq nha ru maki sa pcyagan kska nha maki koka nqu Kewete takusi qani ga baqun mita kryax.ana ga ungat nyux lmahang ka pintzyuwaw nha.nanak cipoq nqu takusi ga aring skita kinbalay nha pikesan na renki. Kwara nqu glgan ga qsqun nha kmal pira pila.kya ruma ga baqun mpkal qu pila nya baqun mhgun cikay qu pila nya.maki sa qalang nqu Ferlwaniye na hngawan na Kewete koki g.qutux ryax ga mlaka ru mbyaq nqu koki ga linpgan na koki ga kaki balay kbhul msyaw.qutux kawas ppnga nha squliq ga maki payat kbhul mangna squliq qu okya nya.Alapopantaw spyang nqu Hang kun na ppiray nha osa nha binah na koka. spyang nqu Hayyunkang ga Suwehekang ru Supakang. Psmsun zyuwaw nqu phgup koka nqu Kewete qani ga pisplang nha wagiq balay na pinthan nha.nanu yasa zyuwaw nqu phgup nha ga blaq balay. zyuwaw nqu phgup ga kinbalay nha na pkita nbu ga blequn nha mita kwara qu qeqaya mha ara na koka (Konli),ana mha pintzyuwaw nqu squliq nanak na pktan nbuw ga cingay balay llamu na phgan.koka qani ga magal qu pktan nbuw nqu qalang.qatux qalang ga maki qutux sefu na pktan nbuw.qutux ryax ga ini hngaw pkita nbuw sa minsyu.koka na psmsun zyuwaw nqu phgup cinqalang sa koka qani na minsyu ga khangan nha la. koka nqu Kewete na minsyu ana pkita inu na pktan nbuw ga ini biqi pila kwara.squliq kahul sa binah na koka lga.pinkita nha innbwan su lga ggalang nha pila la.kahul kawas sazing seng payat byacing qutux ryax lga. koka nqu Kewete kahul binah na koka lga stlokah nha ma kekaq nha swalawn nha smii Pawsin .kahul binah na koka ga siki miq pila ga pkaki qu zyuwaw nqu phgup baqun sinse uzi la,ru baqun mbsya maki sa koka qani la. Squliq nqu linpgan Squliq nqu linpgan kihmayal nya koka nqu Kewete linpgan ga cyugal kbhul mspat pgan sazing mang.teska nya ga koka nqu Kewete kongmin squliq linpgan ga qutux kbhul mpusal qutux mang.pkaki linpgan ga mtzyul qutux.mtzyu%Ôľõbinah koka nqu squliq ga sazing kbhul mtzyu pgan mang(myang sa squliq na koka nanak ungat mibunsyo nha)maki mtzyu pgan mspat.mpayatÔľÖ,binah na koka na squliq ga cingay balay ga kahul sa binah na koka Alapo uni ga Intuw,Pacistan,Moncyala,Tayko,Felipin na Nanya ruTungnaya koka na mqzinut na ptzyuwaw.ke na Alapo ga ke na sefu nha.baha hmswa ga cingay balay qu squliq nqu binah nanu yasa ke na ke na Ego ga baqun nha mpkal uzi. Minpkita nha sa Kaylopo na mini nqu pinspung na Cunsin ga(Gallup)h apyo sa kawas sazing mopuw tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw sazing"kya maki sa tzzit na mwah mbyaq pincyosa nha ga " 'lwan,qalang na Yatay spyang blaq nha wahan nha byaqan nha maki.te sazing ga koka nqu Kewete.kahul sa kuki nqu minnaki nanak maras kinhbyuzynniqunun nqu psplang pila.Komin na linpgannanak pira kbhul nanak koka nqu Kewete psrux son maha wagiq nqu Fuli nqu qinnxan.komin nha ga ini pyup na paplang nha,mblaq qinnxan nha.ini biq pqwasan biru sa pila ru pkita nbuw uzikya qu pcyagun nha,mbazi ,pksyu ngasal ru pkekon kragan nqu koka kwara twangan nqu sinlaxan nqu Islangcyaw koka nqu Kewete ini swal mha sazing mibungsyo na koka.nanu yasa binah na koka mha mwah tmwang sa koka nha ga kzihung balay. Kuwait hya' ga cyux maki' tay 29 30 N, 45 45 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 17,818 sq km (maki' tay 158ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 17,818 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 2,832,776. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.50% , lhlahuy hya' ga 0.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 91.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Kuwait City. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, aring ryax 29 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">**|mrńßuw na kuwet" (kuwait) kewete kewete koka kwara mttuliq nqu nnaqi.kja  ¶~ ®ipoq nqu li ¶~ ®o.pintuw kja …£a pupijen,*alaka mopuw ms~…ējuaw llamu nqu litaw rńßjal nńßa …£a te ő≤jaqan wa…£i …£a wa…£iq rroq ku ńßt…£an wa…£i ńßja. te ő≤jaqan wa…£i kura mkilux …£a kinwa…£iq nńßa …£a s~…ēaziŇč kő≤ńßul mpitu kő≤ńßul ma…£al nqu ő≤ Ēnux nqu tuputipou na rńßjal.kura …£ńßjaq kja ruma …£a rr…£jax.t e ő≤jaqan wa…£i …£a kja qu lajjańßa na rroq nqu rńßjal. te ńßt…£an wa…£i kura …£ńßjaq …£aminńßnol nqu qs~…ēja na ő≤ Ēnux nqu rńßjal ru ő≤ Ēnux na nnaqi rńßjal.ts~…ēka …£a maras~…ē  ¶~ ®ikaj na rroq na rńßjal. kewete ana maki s~…ēa liŇčaj nqu umi …£a. aw…£a mtkzaj qu …£oŇč ru laŇču nńßauŇčat qs~…ēja nńßa.maki s~…ēa zit na rńßjal  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu qs~…ēja.ana …£a  ¶~ ®ipoq qu tan qs~…ēja.nanu jas~…ēa tan nqu qs~…ēja …£a maki s~…ēa koka na kewete …£a s~…ēpjaŇč nńßa s~…ējun inluŇčan na pinńßtuw nńßa.nniqun nńßa na qs~…ēja …£a kańßul s~…ēa ilake nqu tanńßa qs~…ēja na umi. koka qani …£a …£luw nqu kajal nqu mkilux na nnaqi.kajal na mtkzaj ru mkilux ijal. Ēő≤a…£an …£a(ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al~mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč)qinrzjux nńßa …£a mtzju ő≤ja ¶~ ®iŇč.mkilux ru wa…£iq ru mtkzaj uŇčat qwalax nja.ńßekin na kinkilux nja …£a mpatul ma…£al*,s~…ēpjaŇč wa…£iq qu kinkilux nja …£a mzimal qutux**qmis~…ēan …£a(mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ru kawas~…ē  Ēnjal s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč)r ĒtuŇč. kinkilux nja …£a ńßrńßul ru ms~…ēluj ru  ¶~ ®iŇčaj qwalax nja.s~…ēpjaŇč tltuw nja …£a -**,qinlwaxan na qutux kawas~…ē …£a mpus~…ēal ma…£al teńßuk qutux kő≤ńßul mpitu p…£an mpitu ńßawmi na ks~…ēka. s~…ēezi …£a…£a nqu koka koka kewete na …£a…£a maki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mtzju p…£an s~…ēaziŇč mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax ptke ńßapjo mńßa koka kewete kja ő≤alaj qu kenli nńßa nanak qu zjuwaw nqu koka ,mő≤u ¶~ ®i nanak na koka alapo.is~…ēlaŇč  ¶~ ®jaw …£a ps~…ērux s~…ēqu …£a…£a na pins~…ēpŇčan nńßa.ajmirl s~…ēiki tkańßul s~…ēa s~…ēapańße Ňčas~…ēal na kinő≤ańßan nńßa ps~…ēinzjunan. ińßwe koka kewete na kominińßwe(majlis~…ē al-umma)maki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mtzju p…£an  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux mpuws~…ēal  ¶~ ®ju…£al rjax ps~…ērux s~…ēa qutux juŇč na pins~…ērux na p ¶~ ®ja…£an.mzimal …£iin ms~…ēqutux linńßojan.…£iin ńßminas~…ē pajat kawas~…ē mintxal ps~…ēenkjo kwara pńßtuw. ana …£a koka kewete s~…ēquliq …£a nanak mopuw* maki qu s~…ēenkjo na kenli.ińßwe s~…ēpjaŇč p ¶~ ®ja…£aŇč nńßa …£a pkő≤alaj ru ppowańß s~…ēa ńßoli.pklańßaŇč koka nqu zjuwaw nqu ps~…ēplaŇč pila ppaqut s~…ēa tńßoki ru ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēe*u *ana …£a minppos~…ēun na ińßwe ru pő≤iru kejaq ki ő≤inańß na koka ru ps~…ēorjaŇč …£a s~…ēiki s~…ēwalan nqu ajmirl.  ¶~ ®entan koka nqu kewete na ńßolit qani …£a s~…ēqńßut nńßa qu ppintzjuwaw nqu  ¶~ ®entun npintzjwawa pkrńßzjal .ana …£a ms~…ēenkjo …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj maki qu llamu na linńßojan nqu  ¶~ ®entan . ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu kominińßwe na …£iin mő≤u ¶~ ®i nanak s~…ēanka ps~…ēenkjo.ana …£a ő≤aő≤aw tos~…ēeŇč l…£a.pzjux …£iin …£a maki kominińßwe …£a mutu ms~…ēqutux tońßjo na linńßojan.ő≤alaj …£a s~…ēpjaŇč nqu  ¶~ ®entan …£a(ini s~…ēnńßi na ńßoli)kja qu min ¶~ ®u min ¶~ ®ulinńßojan,pins~…ēqunan na mins~…ēju,ńßatas~…ē(kewete mus~…ēlin na mlikju na ps~…ēqunan ),min ¶~ ®uis~…ēlaŇč linńßojan ru  ¶~ ®eni ki s~…ēinő≤lajanlinmon. mtńßoki mis~…ēu na tńßoki …£a ajmirl(koka na tńßoki):nawa*u*ajńßamajte* ¶~ ®japirl*s~…ēapańßekoka nqu kewete …£a mtńßoki qani …£a s~…ēő≤il nńßa llaqi ru kinő≤ańßan nńßa  ¶~ ®ju ¶~ ®aŇč koka tńßoki na koka …£a ajmirl s~…ēpjaŇč p…£leŇč wa…£iq na tńßoki nqu ńßetaj.…£a…£a nqu koka pinő≤rawan nńßa …£a ps~…ēms~…ēun zjuwaw na koka …£a tńßoki ajmirl .ps~…ērux s~…ēa …£a…£a na koka …£a ajmirl tńßoki ru kominińßwe ms~…ēqun ps~…ēpuŇč.kenli nqu s~…ē*a …£a ńßoin ru ajmirl tńßoki lalu nńßa ps~…ēpuŇč. ptzjuwaw nqu ńßetaj ő≤aő≤aw nqu pintriqan koka nqu kewete tms~…ēuqan kawas~…ē na mqeru p…£an ms~…ēkura  ¶~ ®unkomő≤azi plz-**  ¶~ ®e ¶~ ®opaw …£a s~…ēpjaŇč nqu ńßetaj paw s~…ēintman nńßa.s~…ēipaw qani …£a plz-**  ¶~ ®iŇčlen s~…ēa  ¶~ ®e ¶~ ®opaw. koka nqu kewete ńßetaj …£a …£imu nqu ńßetaj.s~…ēaziŇč maŇč s~…ēquliq qu mis~…ēu na linp…£an na ńßetaj. ajmirl s~…ēpjaŇč p…£leŇč wa…£iq na tńßoki nqu ńßetaj.qutux kawas~…ē ka ńßekin nqu pqajet na ńßetaj …£a mopuw s~…ēaziŇč okq us~…ē*.linp…£an nqu pila koka …£ap kaki mopuw . ¶~ ®ju…£al%.ő≤aő≤aw na tmas~…ēoq pintriqan nqu pos~…ēwan …£aő≤ańßa ńßms~…ēwa minnazi  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qeqaja nqu mp ¶~ ®iriq jaŇč ppatus~…ē . nanu jas~…ēa qutux qutux kawas~…ē …£a lmeliq qupő≤azi na ppila. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč aő≤ura koka nqu kewete kuki na aő≤ura kinńßő≤uzjun ő≤alaj.minkens~…ēa nńßa ka ő≤aqun ptaő≤ul ru pins~…ēkwan nńßa …£a qutux kő≤ńßul mpatul oq tun. kuki nqu pins~…ēkwan …£a qutux maŇč ru ms~…ēpat maŇč oq li*Ňč mi.aő≤ura,koő≤a nqu kuki qani …£a s~…ēpjaŇč ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč na lwax. knańßul kwara koka nja …£a pkaki s~…ēa mpatjul ma…£al*, pos~…ēa s~…ēa ő≤inańß na koka ka ps~…ēplaŇč nńßa …£a mqeruw p…£an s~…ēaziŇč*,s~…ēinplaŇč nqu s~…ēe*u …£a pkaki s~…ēameru ma…£al ma…£al * te ő≤aő≤aw. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na pinő≤ańßuw koka nqu kewete ő≤aqun muja pinő≤ańßuw ka kinő≤ńß ¶~ ®i nja …£a qutux maŇč pajat s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an s~…ēaziŇč koŇčs~…ēin. uŇčat rńßjal nqu pinő≤ańßuw kinńßő≤ ¶~ ®i nja …£a qutux mzimal mtzju koŇčs~…ēin.ana …£a kajal nńßa …£a ptjaqińß s~…ēqu no…£jo pinő≤ańßuw ru ps~…ēms~…ēun s~…ēa zjuwaw nqu pqajat …£a ini kinteńßuk.nanu* jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu nniqun ru s~…ēon mńßa qinnxan nqu p ¶~ ®kaw …£a kańßul s~…ēqu ő≤inańß na koka mazi la . pira kawas~…ē qani …£a s~…ēe*u …£a s~…ējun nja inluŇčan qu no…£jo na pinő≤ańßuw qani. no…£jo na pinő≤ańßuw qani …£a aki s~…ēa linp…£an nqu koka …£a maki s~…ēa%.s~…ēpjaŇč pinő≤ańßuw nńßa …£a rramat.ő≤inańß na nonzanpin …£a kańßul s~…ēqu ő≤inańß na koka mazi la. koka nqu kewete ő≤aő≤aw na  ¶~ ®iŇčaj ijal qu pint…£ińß nńßa aő≤ura …£a ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu qqulińß …£a s~…ēpjaŇč nńßa ps~…ēplaŇč pila.koka qmajat qqulińß …£a kńßő≤ńßuzjun ő≤alaj tras~…ēul ő≤alaj qu kő≤oluŇč,qulińß nqu s~…ēinpan ru qulińß nqu ńßaŇčńßwa. qutux kawas~…ē tras~…ēul nja …£a pkaki qutux maŇč tun ńßńßazi.knańßul nja…£a qutux s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul maŇč koka nqu kewete na tinarl. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu …£…£iko mis~…ēa na pira kawas~…ē qani …£a .pin ¶~ ®ja…£un nqu s~…ēe*u …£a s~…ēpjaŇč nqu mts~…ēa Ēnja ka aő≤ura,kozjo na s~…ēńßwa na rjax …£a,pins~…ēpuŇč nńßa …£a mts~…ēa Ēllamu nqu ps~…ēplaŇč pila.ńß…£tan nńßa qu s~…ēintama s~…ēa aő≤ura na ps~…ēplaŇč .ps~…ēlokańß koka nqu kewete nqu kinaki nanak,tuqi ks~…ēja,tenwaŇč ms~…ēqun,puqin nqu kinő≤lajan,mő≤ő≤iq s~…ēqu ke uni inluŇčan ru …£iqas~…ē nqu qalaŇč kinwiqan na kinő≤laq .ptlokańß s~…ēa koka nqu kewete ru kő≤lajun nńßa s~…ēa s~…ējaw na umi na qalaŇč nqu ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu …£…£iko na  ¶~ ®uns~…ēin. s~…ējakaj …£l…£an koka nqu kewete ttu…£i kekaq ru kinő≤lajan nqu …£l…£an …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan …£a pkaki s~…ēqu m…£leŇč na qinő≤aqan nńßa. ms~…ēńßzju ru mt…£ő≤aŇč mqas~…ēu s~…ēa qalaŇč na tńßelow mqqaraw nqu qalaŇč …£l…£an nqu qara.mő≤alaj qu pinqs~…ēju…£an nńßa,pinkuraqos~…ēa nńßa nńßa …£a ő≤ő≤aqun ő≤alaj.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a s~…ēinplaŇč nńßa …£a wa…£iq nanu jas~…ēa …£a quux Ňčas~…ēal …£amaki s~…ēaziŇč ru  ¶~ ®ju…£al qu takus~…ēi nńßa.mos~…ēa mzuj …£a mutu s~…ēi miraj takus~…ēi(…£l…£an) nanak .nanu jas~…ēa ttorak ru ő≤as~…ēu …£a ini ko*uku mpaŇča s~…ēquliq.koka nqu kewete uŇčat qu tuqi ks~…ēja nńßńßa.ő≤as~…ēu ka …£l…£an nńßa wańßan na tuqi …£a mtqupu s~…ēa kańßul ő≤inańß na s~…ēquliq  ¶~ ®inqqalanq nńßa ru maki s~…ēa p ¶~ ®ja…£an ks~…ēka nńßa maki koka nqu kewete takus~…ēi qani …£a ő≤aqun mita krjax.ana …£a uŇčat njux lmańßaŇč ka pintzjuwaw nńßa.nanak  ¶~ ®ipoq nqu takus~…ēi …£a ariŇč s~…ēkita kinő≤alaj nńßa pikes~…ēan na renki. kwara nqu …£l…£an …£a qs~…ēqun nńßa kmal pira pila.kja ruma …£a ő≤aqun mpkal qu pila nja ő≤aqun mńß…£un  ¶~ ®ikaj qu pila nja.maki s~…ēa qalaŇč nqu *erlwanije na ńßŇčawan na kewete koki …£.qutux rjax …£a mlaka ru mő≤jaq nqu koki …£a linp…£an na koki …£a kaki ő≤alaj kő≤ńßul ms~…ējaw.qutux kawas~…ē ppŇča nńßa s~…ēquliq …£a maki pajat kő≤ńßul maŇčna s~…ēquliq qu okja nja.alapopantaw s~…ēpjaŇč nqu ńßaŇč kun na ppiraj nńßa os~…ēa nńßa ő≤inańß na koka. s~…ēpjaŇč nqu ńßajjunkaŇč …£a s~…ēuweńßekaŇč ru s~…ēupakaŇč. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu pńß…£up koka nqu kewete qani …£a pis~…ēplaŇč nńßa wa…£iq ő≤alaj na pintńßan nńßa.nanu jas~…ēa zjuwaw nqu pńß…£up nńßa …£a ő≤laq ő≤alaj. zjuwaw nqu pńß…£up …£a kinő≤alaj nńßa na pkita nő≤u …£a ő≤lequn nńßa mita kwara qu qeqaja mńßa ara na koka (konli),ana mńßa pintzjuwaw nqu s~…ēquliq nanak na pktan nő≤uw …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj llamu na pńß…£an.koka qani …£a ma…£al qu pktan nő≤uw nqu qalaŇč.qatux qalaŇč …£a maki qutux s~…ēe*u na pktan nő≤uw.qutux rjax …£a ini ńßŇčaw pkita nő≤uw s~…ēa mins~…ēju.koka na ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu pńß…£up  ¶~ ®inqalaŇč s~…ēa koka qani na mins~…ēju …£a kńßaŇčan nńßa la. koka nqu kewete na mins~…ēju ana pkita inu na pktan nő≤uw …£a ini ő≤iqi pila kwara.s~…ēquliq kańßul s~…ēa ő≤inańß na koka l…£a.pinkita nńßa innő≤wan s~…ēu l…£a …£…£alaŇč nńßa pila la.kańßul kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax l…£a. koka nqu kewete kańßul ő≤inańß na koka l…£a s~…ētlokańß nńßa ma kekaq nńßa s~…ēwalawn nńßa s~…ēmii paws~…ēin .kańßul ő≤inańß na koka …£a s~…ēiki miq pila …£a pkaki qu zjuwaw nqu pńß…£up ő≤aqun s~…ēins~…ēe uzi la,ru ő≤aqun mő≤s~…ēja maki s~…ēa koka qani la. s~…ēquliq nqu linp…£an s~…ēquliq nqu linp…£an kińßmajal nja koka nqu kewete linp…£an …£a  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an s~…ēaziŇč maŇč.tes~…ēka nja …£a koka nqu kewete koŇčmin s~…ēquliq linp…£an …£a qutux kő≤ńßul mpus~…ēal qutux maŇč.pkaki linp…£an …£a mtzjul qutux.mtzju%*ő≤inańß koka nqu s~…ēquliq …£a s~…ēaziŇč kő≤ńßul mtzju p…£an maŇč(mjaŇč s~…ēa s~…ēquliq na koka nanak uŇčat miő≤uns~…ējo nńßa)maki mtzju p…£an ms~…ēpat.mpajat*,ő≤inańß na koka na s~…ēquliq …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj …£a kańßul s~…ēa ő≤inańß na koka alapo uni …£a intuw,pa ¶~ ®is~…ētan,mon ¶~ ®jala,tajko,*elipin na nanja rutuŇčnaja koka na mqzinut na ptzjuwaw.ke na alapo …£a ke na s~…ēe*u nńßa.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu s~…ēquliq nqu ő≤inańß nanu jas~…ēa ke na ke na e…£o …£a ő≤aqun nńßa mpkal uzi. minpkita nńßa s~…ēa kajlopo na mini nqu pins~…ēpuŇč na  ¶~ ®uns~…ēin …£a(…£allup)ńß apjo s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč mopuw teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč"kja maki s~…ēa tzzit na mwańß mő≤jaq pin ¶~ ®jos~…ēa nńßa …£a "  Ēlwan,qalaŇč na jataj s~…ēpjaŇč ő≤laq nńßa wańßan nńßa ő≤jaqan nńßa maki.te s~…ēaziŇč …£a koka nqu kewete.kańßul s~…ēa kuki nqu minnaki nanak maras~…ē kinńßő≤juzjnniqunun nqu ps~…ēplaŇč pila.komin na linp…£annanak pira kő≤ńßul nanak koka nqu kewete ps~…ērux s~…ēon mańßa wa…£iq nqu *uli nqu qinnxan.komin nńßa …£a ini pjup na paplaŇč nńßa,mő≤laq qinnxan nńßa.ini ő≤iq pqwas~…ēan ő≤iru s~…ēa pila ru pkita nő≤uw uzikja qu p ¶~ ®ja…£un nńßa,mő≤azi ,pks~…ēju Ňčas~…ēal ru pkekon kra…£an nqu koka kwara twaŇčan nqu s~…ēinlaxan nqu is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw koka nqu kewete ini s~…ēwal mńßa s~…ēaziŇč miő≤uŇčs~…ējo na koka.nanu jas~…ēa ő≤inańß na koka mńßa mwańß tmwaŇč s~…ēa koka nńßa …£a kzińßuŇč ő≤alaj. kuwait ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na azija Ē s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a * s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a *.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a kuwait  ¶~ ®itj. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a s~…ēaő≤ańß al-ańßma* al-*aő≤er al-s~…ēaő≤ańß, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">ÁłģŚúĖ|mrhuw na Kuwet" (Kuwait) Kewete Kewete koka kwara mttuliq nqu nnaqi.kya cipoq nqu Lico.Pintuw kya ga Pupiyen,Falaka mopuw msyuaw llamu nqu litaw Rhyal nha ga te byaqan wagi ga wagiq rroq ku htgan wagi hya. te byaqan wagi kura mkilux ga kinwagiq nha ga sazing kbhul mpitu kbhul magal nqu b'nux nqu Tuputipou na rhyal.kura ghyaq kya ruma ga rrgyax.t e byaqan wagi ga kya qu Layyaha na rroq nqu rhyal. te htgan wagi kura ghyaq gaminhnol nqu qsya na b'nux nqu rhyal ru b'nux na nnaqi rhyal.tska ga maras cikay na rroq na rhyal. Kewete ana maki sa lingay nqu umi ga. Awga mtkzay qu gong ru langu nhaungat qsya nha.maki sa zit na rhyal cingay balay qu qsya.ana ga cipoq qu Tan qsya.nanu yasa Tan nqu qsya ga maki sa koka na Kewete ga spyang nha syun inlungan na pinhtuw nha.nniqun nha na qsya ga kahul sa Ilake nqu Tanha qsya na umi. Koka qani ga gluw nqu kayal nqu mkilux na nnaqi.kayal na mtkzay ru mkilux iyal.'bagan ga(byacing magal~mopuw qutux byacing)qinrzyux nha ga mtzyu byacing.mkilux ru wagiq ru mtkzay ungat qwalax nya.hekin na kinkilux nya ga mpatul magal‚ĄÉ,spyang wagiq qu kinkilux nya ga mzimal qutux‚ĄÉÔľõqmisan ga(mopuw sazing byacing ru kawas 'nyal sazing byacing)r'tung. Kinkilux nya ga hrhul ru msluy ru cingay qwalax nya.spyang tltuw nya ga -6‚ĄÉ,qinlwaxan na qutux kawas ga mpusal magal tehuk qutux kbhul mpitu pgan mpitu hawmi na kska. sezi gaga nqu koka koka Kewete na gaga maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan sazing mopuw qutux byacing mopuw sazing ryax ptke hapyo mha koka Kewete kya balay qu kenli nha nanak qu zyuwaw nqu koka ,mbuci nanak na koka Alapo.Islang cyaw ga psrux squ gaga na pinspngan nha.Aymirl siki tkahul sa Sapahe ngasal na kinbahan nha psinzyunan. Ihwe Koka Kewete na kominihwe(Majlis al-Umma)maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal byacing qutux mpuwsal cyugal ryax Psrux sa qutux yung na pinsrux na pcyagan.mzimal Giin msqutux linhoyan.Giin hminas payat kawas mintxal psenkyo kwara phtuw. ana ga Koka Kewete squliq ga nanak mopuwÔľÖ maki qu senkyo na kenli.Ihwe spyang pcyagang nha ga pkbalay ru ppowah sa Holi.pklahang koka nqu zyuwaw nqu psplang pila ppaqut sa thoki ru psmsun zyuwaw na sefu Ť≥™ana ga minpposun na Ihwe ru pbiru keyaq ki binah na koka ru psoryang ga siki swalan nqu Aymirl. Centan Koka nqu Kewete na holit qani ga sqhut nha qu ppintzyuwaw nqu Centun npintzywawa pkrhzyal .ana ga msenkyo ga cingay balay maki qu llamu na linhoyan nqu Centan .cingay balay qu kominihwe na Giin mbuci nanak sanka psenkyo.ana ga babaw toseng lga.pzyux Giin ga maki kominIhwe ga mutu msqutux tohyo na linhoyan.balay ga spyang nqu Centan ga(ini snhi na Holi)kya qu mincu minculinhoyan,pinsqunan na minsyu,Hatas(Kewete Muslin na mlikyu na psqunan ),MincuIslang linhoyan ru Ceni ki sinblayanlinmon. Mthoki misu na thoki ga Aymirl(koka na thoki):Nawafu¬∑Ayhamayte¬∑Cyapirl¬∑Sapahekoka nqu Kewete ga mthoki qani ga sbil nha llaqi ru kinbahan nha Cyucang koka thoki na koka ga Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqu hetay.gaga nqu koka pinbrawan nha ga psmsun zyuwaw na koka ga thoki Aymirl .psrux sa gaga na koka ga Aymirl thoki ru kominihwe msqun pspung.kenli nqu sfa ga hoin ru Aymirl thoki lalu nha pspung. ptzyuwaw nqu hetay Babaw nqu pintriqan koka nqu Kewete tmsuqan kawas na mqeru pgan mskura Cunkombazi PLZ-45 Cecopaw ga spyang nqu hetay Paw sintman nha.Sipaw qani ga PLZ-05 cinglen sa Cecopaw. koka nqu Kewete hetay ga gimu nqu hetay.sazing mang squliq qu misu na linpgan na hetay. Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqu hetay.qutux kawas ka hekin nqu pqayet na hetay ga mopuw sazing Okq USD.linpgan nqu pila koka gap kaki mopuw .cyugal%.babaw na tmasoq pintriqan nqu Poswan gabaha hmswa minnazi cingay balay qeqaya nqu mpciriq yang ppatus . nanu yasa qutux qutux kawas ga lmeliq qupbazi na ppila. psmsun zyuwaw na psplang abura koka nqu Kewete kuki na abura kinhbuzyun balay.minkensa nha ka baqun ptabul ru pinskwan nha ga qutux kbhul mpatul oq tun. Kuki nqu pinskwan ga qutux mang ru mspat mang oq lifng mi.abura,koba nqu kuki qani ga spyang psmsun zyuwaw na psplang na lwax. knahul kwara koka nya ga pkaki sa mpatyul magalÔľÖ, posa sa binah na koka ka psplang nha ga mqeruw pgan sazingÔľÖ,sinplang nqu sefu ga pkaki sameru magal magal ÔľÖ te babaw. Psmsun zyuwaw na pinbahuw koka nqu Kewete baqun muya pinbahuw ka kinbhci nya ga qutux mang payat seng qutux kbhul mspat pgan sazing kongsin. Ungat rhyal nqu pinbahuw kinhbci nya ga qutux mzimal mtzyu kongsin.Ana ga kayal nha ga ptyaqih squ Nogyo pinbahuw ru psmsun sa zyuwaw nqu pqayat ga ini kintehuk.nanuv yasa cingay balay qu nniqun ru son mha qinnxan nqu pckaw ga kahul squ binah na koka mazi la . pira kawas qani ga sefu ga syun nya inlungan qu Nogyo na pinbahuw qani. Nogyo na pinbahuw qani ga aki sa linpgan nqu koka ga maki sa%.Spyang pinbahuw nha ga rramat.binah na Nonzanpin ga kahul squ binah na koka mazi la. koka nqu Kewete babaw na cingay iyal qu pintgih nha abura ga psmsun zyuwaw nqu qqulih ga spyang nha psplang pila.koka qmayat qqulih ga khbhuzyun balay trasul balay qu kbolung,qulih nqu sinpan ru qulih nqu Hanghwa. qutux kawas trasul nya ga pkaki qutux mang tun hhazi.knahul nyaga qutux seng cyugal kbhul mang koka nqu Kewete na Tinarl. Psmsun zyuwaw nqu ggiko Misa na pira kawas qani ga .pincyagun nqu sefu ga spyang nqu mtsa'Nya ka abura,kozyo na shwa na ryax ga,pinspung nha ga mtsa'llamu nqu psplang pila.hgtan nha qu sintama sa abura na psplang .pslokah koka nqu Kewete nqu kinaki nanak,tuqi ksya,Tenwang msqun,puqin nqu kinblayan,mbbiq squ ke uni inlungan ru giqas nqu qalang kinwiqan na kinblaq .ptlokah sa koka nqu Kewete ru kblayun nha sa syaw na umi na qalang nqu psmsun zyuwaw nqu ggiko na Cunsin. syakay glgan koka nqu Kewete ttugi kekaq ru kinblayan nqu glgan ga maki sa cinbwanan ga pkaki squ mgleng na qinbaqan nha. mshzyu ru mtgbang mqasu sa qalang na thelow mqqaraw nqu qalang glgan nqu qara.mbalay qu pinqsyugan nha,pinkuraqosa nha nha ga bbaqun balay.baha hmswa ga sinplang nha ga wagiq nanu yasa ga quux ngasal gamaki sazing ru cyugal qu takusi nha.mosa mzuy ga mutu si miray takusi(glgan) nanak .nanu yasa ttorak ru Basu ga ini kofuku mpanga squliq.koka nqu Kewete ungat qu tuqi ksya nhha.Basu ka glgan nha wahan na tuqi ga mtqupu sa kahul binah na squliq cinqqalanq nha ru maki sa pcyagan kska nha maki koka nqu Kewete takusi qani ga baqun mita kryax.ana ga ungat nyux lmahang ka pintzyuwaw nha.nanak cipoq nqu takusi ga aring skita kinbalay nha pikesan na renki. Kwara nqu glgan ga qsqun nha kmal pira pila.kya ruma ga baqun mpkal qu pila nya baqun mhgun cikay qu pila nya.maki sa qalang nqu Ferlwaniye na hngawan na Kewete koki g.qutux ryax ga mlaka ru mbyaq nqu koki ga linpgan na koki ga kaki balay kbhul msyaw.qutux kawas ppnga nha squliq ga maki payat kbhul mangna squliq qu okya nya.Alapopantaw spyang nqu Hang kun na ppiray nha osa nha binah na koka. spyang nqu Hayyunkang ga Suwehekang ru Supakang. Psmsun zyuwaw nqu phgup koka nqu Kewete qani ga pisplang nha wagiq balay na pinthan nha.nanu yasa zyuwaw nqu phgup nha ga blaq balay. zyuwaw nqu phgup ga kinbalay nha na pkita nbu ga blequn nha mita kwara qu qeqaya mha ara na koka (Konli),ana mha pintzyuwaw nqu squliq nanak na pktan nbuw ga cingay balay llamu na phgan.koka qani ga magal qu pktan nbuw nqu qalang.qatux qalang ga maki qutux sefu na pktan nbuw.qutux ryax ga ini hngaw pkita nbuw sa minsyu.koka na psmsun zyuwaw nqu phgup cinqalang sa koka qani na minsyu ga khangan nha la. koka nqu Kewete na minsyu ana pkita inu na pktan nbuw ga ini biqi pila kwara.squliq kahul sa binah na koka lga.pinkita nha innbwan su lga ggalang nha pila la.kahul kawas sazing seng payat byacing qutux ryax lga. koka nqu Kewete kahul binah na koka lga stlokah nha ma kekaq nha swalawn nha smii Pawsin .kahul binah na koka ga siki miq pila ga pkaki qu zyuwaw nqu phgup baqun sinse uzi la,ru baqun mbsya maki sa koka qani la. Squliq nqu linpgan Squliq nqu linpgan kihmayal nya koka nqu Kewete linpgan ga cyugal kbhul mspat pgan sazing mang.teska nya ga koka nqu Kewete kongmin squliq linpgan ga qutux kbhul mpusal qutux mang.pkaki linpgan ga mtzyul qutux.mtzyu%Ôľõbinah koka nqu squliq ga sazing kbhul mtzyu pgan mang(myang sa squliq na koka nanak ungat mibunsyo nha)maki mtzyu pgan mspat.mpayatÔľÖ,binah na koka na squliq ga cingay balay ga kahul sa binah na koka Alapo uni ga Intuw,Pacistan,Moncyala,Tayko,Felipin na Nanya ruTungnaya koka na mqzinut na ptzyuwaw.ke na Alapo ga ke na sefu nha.baha hmswa ga cingay balay qu squliq nqu binah nanu yasa ke na ke na Ego ga baqun nha mpkal uzi. Minpkita nha sa Kaylopo na mini nqu pinspung na Cunsin ga(Gallup)h apyo sa kawas sazing mopuw tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw sazing"kya maki sa tzzit na mwah mbyaq pincyosa nha ga " 'lwan,qalang na Yatay spyang blaq nha wahan nha byaqan nha maki.te sazing ga koka nqu Kewete.kahul sa kuki nqu minnaki nanak maras kinhbyuzynniqunun nqu psplang pila.Komin na linpgannanak pira kbhul nanak koka nqu Kewete psrux son maha wagiq nqu Fuli nqu qinnxan.komin nha ga ini pyup na paplang nha,mblaq qinnxan nha.ini biq pqwasan biru sa pila ru pkita nbuw uzikya qu pcyagun nha,mbazi ,pksyu ngasal ru pkekon kragan nqu koka kwara twangan nqu sinlaxan nqu Islangcyaw koka nqu Kewete ini swal mha sazing mibungsyo na koka.nanu yasa binah na koka mha mwah tmwang sa koka nha ga kzihung balay. Kuwait hya' ga cyux maki' tay 29 30 N, 45 45 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 17,818 sq km (maki' tay 158ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 17,818 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 2,832,776. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.50% , lhlahuy hya' ga 0.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 91.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Kuwait City. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, aring ryax 29 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">**|mrńßuw na kuwet" (kuwait) kewete kewete koka kwara mttuliq nqu nnaqi.kja  ¶~ ®ipoq nqu li ¶~ ®o.pintuw kja …£a pupijen,*alaka mopuw ms~…ējuaw llamu nqu litaw rńßjal nńßa …£a te ő≤jaqan wa…£i …£a wa…£iq rroq ku ńßt…£an wa…£i ńßja. te ő≤jaqan wa…£i kura mkilux …£a kinwa…£iq nńßa …£a s~…ēaziŇč kő≤ńßul mpitu kő≤ńßul ma…£al nqu ő≤ Ēnux nqu tuputipou na rńßjal.kura …£ńßjaq kja ruma …£a rr…£jax.t e ő≤jaqan wa…£i …£a kja qu lajjańßa na rroq nqu rńßjal. te ńßt…£an wa…£i kura …£ńßjaq …£aminńßnol nqu qs~…ēja na ő≤ Ēnux nqu rńßjal ru ő≤ Ēnux na nnaqi rńßjal.ts~…ēka …£a maras~…ē  ¶~ ®ikaj na rroq na rńßjal. kewete ana maki s~…ēa liŇčaj nqu umi …£a. aw…£a mtkzaj qu …£oŇč ru laŇču nńßauŇčat qs~…ēja nńßa.maki s~…ēa zit na rńßjal  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu qs~…ēja.ana …£a  ¶~ ®ipoq qu tan qs~…ēja.nanu jas~…ēa tan nqu qs~…ēja …£a maki s~…ēa koka na kewete …£a s~…ēpjaŇč nńßa s~…ējun inluŇčan na pinńßtuw nńßa.nniqun nńßa na qs~…ēja …£a kańßul s~…ēa ilake nqu tanńßa qs~…ēja na umi. koka qani …£a …£luw nqu kajal nqu mkilux na nnaqi.kajal na mtkzaj ru mkilux ijal. Ēő≤a…£an …£a(ő≤ja ¶~ ®iŇč ma…£al~mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč)qinrzjux nńßa …£a mtzju ő≤ja ¶~ ®iŇč.mkilux ru wa…£iq ru mtkzaj uŇčat qwalax nja.ńßekin na kinkilux nja …£a mpatul ma…£al*,s~…ēpjaŇč wa…£iq qu kinkilux nja …£a mzimal qutux**qmis~…ēan …£a(mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ru kawas~…ē  Ēnjal s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč)r ĒtuŇč. kinkilux nja …£a ńßrńßul ru ms~…ēluj ru  ¶~ ®iŇčaj qwalax nja.s~…ēpjaŇč tltuw nja …£a -**,qinlwaxan na qutux kawas~…ē …£a mpus~…ēal ma…£al teńßuk qutux kő≤ńßul mpitu p…£an mpitu ńßawmi na ks~…ēka. s~…ēezi …£a…£a nqu koka koka kewete na …£a…£a maki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mtzju p…£an s~…ēaziŇč mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax ptke ńßapjo mńßa koka kewete kja ő≤alaj qu kenli nńßa nanak qu zjuwaw nqu koka ,mő≤u ¶~ ®i nanak na koka alapo.is~…ēlaŇč  ¶~ ®jaw …£a ps~…ērux s~…ēqu …£a…£a na pins~…ēpŇčan nńßa.ajmirl s~…ēiki tkańßul s~…ēa s~…ēapańße Ňčas~…ēal na kinő≤ańßan nńßa ps~…ēinzjunan. ińßwe koka kewete na kominińßwe(majlis~…ē al-umma)maki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mtzju p…£an  ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux mpuws~…ēal  ¶~ ®ju…£al rjax ps~…ērux s~…ēa qutux juŇč na pins~…ērux na p ¶~ ®ja…£an.mzimal …£iin ms~…ēqutux linńßojan.…£iin ńßminas~…ē pajat kawas~…ē mintxal ps~…ēenkjo kwara pńßtuw. ana …£a koka kewete s~…ēquliq …£a nanak mopuw* maki qu s~…ēenkjo na kenli.ińßwe s~…ēpjaŇč p ¶~ ®ja…£aŇč nńßa …£a pkő≤alaj ru ppowańß s~…ēa ńßoli.pklańßaŇč koka nqu zjuwaw nqu ps~…ēplaŇč pila ppaqut s~…ēa tńßoki ru ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēe*u *ana …£a minppos~…ēun na ińßwe ru pő≤iru kejaq ki ő≤inańß na koka ru ps~…ēorjaŇč …£a s~…ēiki s~…ēwalan nqu ajmirl.  ¶~ ®entan koka nqu kewete na ńßolit qani …£a s~…ēqńßut nńßa qu ppintzjuwaw nqu  ¶~ ®entun npintzjwawa pkrńßzjal .ana …£a ms~…ēenkjo …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj maki qu llamu na linńßojan nqu  ¶~ ®entan . ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu kominińßwe na …£iin mő≤u ¶~ ®i nanak s~…ēanka ps~…ēenkjo.ana …£a ő≤aő≤aw tos~…ēeŇč l…£a.pzjux …£iin …£a maki kominińßwe …£a mutu ms~…ēqutux tońßjo na linńßojan.ő≤alaj …£a s~…ēpjaŇč nqu  ¶~ ®entan …£a(ini s~…ēnńßi na ńßoli)kja qu min ¶~ ®u min ¶~ ®ulinńßojan,pins~…ēqunan na mins~…ēju,ńßatas~…ē(kewete mus~…ēlin na mlikju na ps~…ēqunan ),min ¶~ ®uis~…ēlaŇč linńßojan ru  ¶~ ®eni ki s~…ēinő≤lajanlinmon. mtńßoki mis~…ēu na tńßoki …£a ajmirl(koka na tńßoki):nawa*u*ajńßamajte* ¶~ ®japirl*s~…ēapańßekoka nqu kewete …£a mtńßoki qani …£a s~…ēő≤il nńßa llaqi ru kinő≤ańßan nńßa  ¶~ ®ju ¶~ ®aŇč koka tńßoki na koka …£a ajmirl s~…ēpjaŇč p…£leŇč wa…£iq na tńßoki nqu ńßetaj.…£a…£a nqu koka pinő≤rawan nńßa …£a ps~…ēms~…ēun zjuwaw na koka …£a tńßoki ajmirl .ps~…ērux s~…ēa …£a…£a na koka …£a ajmirl tńßoki ru kominińßwe ms~…ēqun ps~…ēpuŇč.kenli nqu s~…ē*a …£a ńßoin ru ajmirl tńßoki lalu nńßa ps~…ēpuŇč. ptzjuwaw nqu ńßetaj ő≤aő≤aw nqu pintriqan koka nqu kewete tms~…ēuqan kawas~…ē na mqeru p…£an ms~…ēkura  ¶~ ®unkomő≤azi plz-**  ¶~ ®e ¶~ ®opaw …£a s~…ēpjaŇč nqu ńßetaj paw s~…ēintman nńßa.s~…ēipaw qani …£a plz-**  ¶~ ®iŇčlen s~…ēa  ¶~ ®e ¶~ ®opaw. koka nqu kewete ńßetaj …£a …£imu nqu ńßetaj.s~…ēaziŇč maŇč s~…ēquliq qu mis~…ēu na linp…£an na ńßetaj. ajmirl s~…ēpjaŇč p…£leŇč wa…£iq na tńßoki nqu ńßetaj.qutux kawas~…ē ka ńßekin nqu pqajet na ńßetaj …£a mopuw s~…ēaziŇč okq us~…ē*.linp…£an nqu pila koka …£ap kaki mopuw . ¶~ ®ju…£al%.ő≤aő≤aw na tmas~…ēoq pintriqan nqu pos~…ēwan …£aő≤ańßa ńßms~…ēwa minnazi  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qeqaja nqu mp ¶~ ®iriq jaŇč ppatus~…ē . nanu jas~…ēa qutux qutux kawas~…ē …£a lmeliq qupő≤azi na ppila. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč aő≤ura koka nqu kewete kuki na aő≤ura kinńßő≤uzjun ő≤alaj.minkens~…ēa nńßa ka ő≤aqun ptaő≤ul ru pins~…ēkwan nńßa …£a qutux kő≤ńßul mpatul oq tun. kuki nqu pins~…ēkwan …£a qutux maŇč ru ms~…ēpat maŇč oq li*Ňč mi.aő≤ura,koő≤a nqu kuki qani …£a s~…ēpjaŇč ps~…ēms~…ēun zjuwaw na ps~…ēplaŇč na lwax. knańßul kwara koka nja …£a pkaki s~…ēa mpatjul ma…£al*, pos~…ēa s~…ēa ő≤inańß na koka ka ps~…ēplaŇč nńßa …£a mqeruw p…£an s~…ēaziŇč*,s~…ēinplaŇč nqu s~…ēe*u …£a pkaki s~…ēameru ma…£al ma…£al * te ő≤aő≤aw. ps~…ēms~…ēun zjuwaw na pinő≤ańßuw koka nqu kewete ő≤aqun muja pinő≤ańßuw ka kinő≤ńß ¶~ ®i nja …£a qutux maŇč pajat s~…ēeŇč qutux kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an s~…ēaziŇč koŇčs~…ēin. uŇčat rńßjal nqu pinő≤ańßuw kinńßő≤ ¶~ ®i nja …£a qutux mzimal mtzju koŇčs~…ēin.ana …£a kajal nńßa …£a ptjaqińß s~…ēqu no…£jo pinő≤ańßuw ru ps~…ēms~…ēun s~…ēa zjuwaw nqu pqajat …£a ini kinteńßuk.nanu* jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu nniqun ru s~…ēon mńßa qinnxan nqu p ¶~ ®kaw …£a kańßul s~…ēqu ő≤inańß na koka mazi la . pira kawas~…ē qani …£a s~…ēe*u …£a s~…ējun nja inluŇčan qu no…£jo na pinő≤ańßuw qani. no…£jo na pinő≤ańßuw qani …£a aki s~…ēa linp…£an nqu koka …£a maki s~…ēa%.s~…ēpjaŇč pinő≤ańßuw nńßa …£a rramat.ő≤inańß na nonzanpin …£a kańßul s~…ēqu ő≤inańß na koka mazi la. koka nqu kewete ő≤aő≤aw na  ¶~ ®iŇčaj ijal qu pint…£ińß nńßa aő≤ura …£a ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu qqulińß …£a s~…ēpjaŇč nńßa ps~…ēplaŇč pila.koka qmajat qqulińß …£a kńßő≤ńßuzjun ő≤alaj tras~…ēul ő≤alaj qu kő≤oluŇč,qulińß nqu s~…ēinpan ru qulińß nqu ńßaŇčńßwa. qutux kawas~…ē tras~…ēul nja …£a pkaki qutux maŇč tun ńßńßazi.knańßul nja…£a qutux s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul maŇč koka nqu kewete na tinarl. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu …£…£iko mis~…ēa na pira kawas~…ē qani …£a .pin ¶~ ®ja…£un nqu s~…ēe*u …£a s~…ēpjaŇč nqu mts~…ēa Ēnja ka aő≤ura,kozjo na s~…ēńßwa na rjax …£a,pins~…ēpuŇč nńßa …£a mts~…ēa Ēllamu nqu ps~…ēplaŇč pila.ńß…£tan nńßa qu s~…ēintama s~…ēa aő≤ura na ps~…ēplaŇč .ps~…ēlokańß koka nqu kewete nqu kinaki nanak,tuqi ks~…ēja,tenwaŇč ms~…ēqun,puqin nqu kinő≤lajan,mő≤ő≤iq s~…ēqu ke uni inluŇčan ru …£iqas~…ē nqu qalaŇč kinwiqan na kinő≤laq .ptlokańß s~…ēa koka nqu kewete ru kő≤lajun nńßa s~…ēa s~…ējaw na umi na qalaŇč nqu ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu …£…£iko na  ¶~ ®uns~…ēin. s~…ējakaj …£l…£an koka nqu kewete ttu…£i kekaq ru kinő≤lajan nqu …£l…£an …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan …£a pkaki s~…ēqu m…£leŇč na qinő≤aqan nńßa. ms~…ēńßzju ru mt…£ő≤aŇč mqas~…ēu s~…ēa qalaŇč na tńßelow mqqaraw nqu qalaŇč …£l…£an nqu qara.mő≤alaj qu pinqs~…ēju…£an nńßa,pinkuraqos~…ēa nńßa nńßa …£a ő≤ő≤aqun ő≤alaj.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a s~…ēinplaŇč nńßa …£a wa…£iq nanu jas~…ēa …£a quux Ňčas~…ēal …£amaki s~…ēaziŇč ru  ¶~ ®ju…£al qu takus~…ēi nńßa.mos~…ēa mzuj …£a mutu s~…ēi miraj takus~…ēi(…£l…£an) nanak .nanu jas~…ēa ttorak ru ő≤as~…ēu …£a ini ko*uku mpaŇča s~…ēquliq.koka nqu kewete uŇčat qu tuqi ks~…ēja nńßńßa.ő≤as~…ēu ka …£l…£an nńßa wańßan na tuqi …£a mtqupu s~…ēa kańßul ő≤inańß na s~…ēquliq  ¶~ ®inqqalanq nńßa ru maki s~…ēa p ¶~ ®ja…£an ks~…ēka nńßa maki koka nqu kewete takus~…ēi qani …£a ő≤aqun mita krjax.ana …£a uŇčat njux lmańßaŇč ka pintzjuwaw nńßa.nanak  ¶~ ®ipoq nqu takus~…ēi …£a ariŇč s~…ēkita kinő≤alaj nńßa pikes~…ēan na renki. kwara nqu …£l…£an …£a qs~…ēqun nńßa kmal pira pila.kja ruma …£a ő≤aqun mpkal qu pila nja ő≤aqun mńß…£un  ¶~ ®ikaj qu pila nja.maki s~…ēa qalaŇč nqu *erlwanije na ńßŇčawan na kewete koki …£.qutux rjax …£a mlaka ru mő≤jaq nqu koki …£a linp…£an na koki …£a kaki ő≤alaj kő≤ńßul ms~…ējaw.qutux kawas~…ē ppŇča nńßa s~…ēquliq …£a maki pajat kő≤ńßul maŇčna s~…ēquliq qu okja nja.alapopantaw s~…ēpjaŇč nqu ńßaŇč kun na ppiraj nńßa os~…ēa nńßa ő≤inańß na koka. s~…ēpjaŇč nqu ńßajjunkaŇč …£a s~…ēuweńßekaŇč ru s~…ēupakaŇč. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu pńß…£up koka nqu kewete qani …£a pis~…ēplaŇč nńßa wa…£iq ő≤alaj na pintńßan nńßa.nanu jas~…ēa zjuwaw nqu pńß…£up nńßa …£a ő≤laq ő≤alaj. zjuwaw nqu pńß…£up …£a kinő≤alaj nńßa na pkita nő≤u …£a ő≤lequn nńßa mita kwara qu qeqaja mńßa ara na koka (konli),ana mńßa pintzjuwaw nqu s~…ēquliq nanak na pktan nő≤uw …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj llamu na pńß…£an.koka qani …£a ma…£al qu pktan nő≤uw nqu qalaŇč.qatux qalaŇč …£a maki qutux s~…ēe*u na pktan nő≤uw.qutux rjax …£a ini ńßŇčaw pkita nő≤uw s~…ēa mins~…ēju.koka na ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu pńß…£up  ¶~ ®inqalaŇč s~…ēa koka qani na mins~…ēju …£a kńßaŇčan nńßa la. koka nqu kewete na mins~…ēju ana pkita inu na pktan nő≤uw …£a ini ő≤iqi pila kwara.s~…ēquliq kańßul s~…ēa ő≤inańß na koka l…£a.pinkita nńßa innő≤wan s~…ēu l…£a …£…£alaŇč nńßa pila la.kańßul kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč pajat ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax l…£a. koka nqu kewete kańßul ő≤inańß na koka l…£a s~…ētlokańß nńßa ma kekaq nńßa s~…ēwalawn nńßa s~…ēmii paws~…ēin .kańßul ő≤inańß na koka …£a s~…ēiki miq pila …£a pkaki qu zjuwaw nqu pńß…£up ő≤aqun s~…ēins~…ēe uzi la,ru ő≤aqun mő≤s~…ēja maki s~…ēa koka qani la. s~…ēquliq nqu linp…£an s~…ēquliq nqu linp…£an kińßmajal nja koka nqu kewete linp…£an …£a  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an s~…ēaziŇč maŇč.tes~…ēka nja …£a koka nqu kewete koŇčmin s~…ēquliq linp…£an …£a qutux kő≤ńßul mpus~…ēal qutux maŇč.pkaki linp…£an …£a mtzjul qutux.mtzju%*ő≤inańß koka nqu s~…ēquliq …£a s~…ēaziŇč kő≤ńßul mtzju p…£an maŇč(mjaŇč s~…ēa s~…ēquliq na koka nanak uŇčat miő≤uns~…ējo nńßa)maki mtzju p…£an ms~…ēpat.mpajat*,ő≤inańß na koka na s~…ēquliq …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj …£a kańßul s~…ēa ő≤inańß na koka alapo uni …£a intuw,pa ¶~ ®is~…ētan,mon ¶~ ®jala,tajko,*elipin na nanja rutuŇčnaja koka na mqzinut na ptzjuwaw.ke na alapo …£a ke na s~…ēe*u nńßa.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu s~…ēquliq nqu ő≤inańß nanu jas~…ēa ke na ke na e…£o …£a ő≤aqun nńßa mpkal uzi. minpkita nńßa s~…ēa kajlopo na mini nqu pins~…ēpuŇč na  ¶~ ®uns~…ēin …£a(…£allup)ńß apjo s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč mopuw teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč"kja maki s~…ēa tzzit na mwańß mő≤jaq pin ¶~ ®jos~…ēa nńßa …£a "  Ēlwan,qalaŇč na jataj s~…ēpjaŇč ő≤laq nńßa wańßan nńßa ő≤jaqan nńßa maki.te s~…ēaziŇč …£a koka nqu kewete.kańßul s~…ēa kuki nqu minnaki nanak maras~…ē kinńßő≤juzjnniqunun nqu ps~…ēplaŇč pila.komin na linp…£annanak pira kő≤ńßul nanak koka nqu kewete ps~…ērux s~…ēon mańßa wa…£iq nqu *uli nqu qinnxan.komin nńßa …£a ini pjup na paplaŇč nńßa,mő≤laq qinnxan nńßa.ini ő≤iq pqwas~…ēan ő≤iru s~…ēa pila ru pkita nő≤uw uzikja qu p ¶~ ®ja…£un nńßa,mő≤azi ,pks~…ēju Ňčas~…ēal ru pkekon kra…£an nqu koka kwara twaŇčan nqu s~…ēinlaxan nqu is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw koka nqu kewete ini s~…ēwal mńßa s~…ēaziŇč miő≤uŇčs~…ējo na koka.nanu jas~…ēa ő≤inańß na koka mńßa mwańß tmwaŇč s~…ēa koka nńßa …£a kzińßuŇč ő≤alaj. kuwait ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na azija Ē s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a * s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a *.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a kuwait  ¶~ ®itj. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a s~…ēaő≤ańß al-ańßma* al-*aő≤er al-s~…ēaő≤ańß, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>