<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kuwait" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kuwait" copyright="CC BY-SA" citation="Kuwait. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kuwait" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kuwait, title = Kuwait, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kuwait} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">縮圖|mrhuw na Kuwet" (Kuwait) Kewete Kewete koka kwara mttuliq nqu nnaqi.kya cipoq nqu Lico.Pintuw kya ga Pupiyen,Falaka mopuw msyuaw llamu nqu litaw Rhyal nha ga te byaqan wagi ga wagiq rroq ku htgan wagi hya. te byaqan wagi kura mkilux ga kinwagiq nha ga sazing kbhul mpitu kbhul magal nqu b'nux nqu Tuputipou na rhyal.kura ghyaq kya ruma ga rrgyax.t e byaqan wagi ga kya qu Layyaha na rroq nqu rhyal. te htgan wagi kura ghyaq gaminhnol nqu qsya na b'nux nqu rhyal ru b'nux na nnaqi rhyal.tska ga maras cikay na rroq na rhyal. Kewete ana maki sa lingay nqu umi ga. Awga mtkzay qu gong ru langu nhaungat qsya nha.maki sa zit na rhyal cingay balay qu qsya.ana ga cipoq qu Tan qsya.nanu yasa Tan nqu qsya ga maki sa koka na Kewete ga spyang nha syun inlungan na pinhtuw nha.nniqun nha na qsya ga kahul sa Ilake nqu Tanha qsya na umi. Koka qani ga gluw nqu kayal nqu mkilux na nnaqi.kayal na mtkzay ru mkilux iyal.'bagan ga(byacing magal~mopuw qutux byacing)qinrzyux nha ga mtzyu byacing.mkilux ru wagiq ru mtkzay ungat qwalax nya.hekin na kinkilux nya ga mpatul magal℃,spyang wagiq qu kinkilux nya ga mzimal qutux℃；qmisan ga(mopuw sazing byacing ru kawas 'nyal sazing byacing)r'tung. Kinkilux nya ga hrhul ru msluy ru cingay qwalax nya.spyang tltuw nya ga -6℃,qinlwaxan na qutux kawas ga mpusal magal tehuk qutux kbhul mpitu pgan mpitu hawmi na kska. sezi gaga nqu koka koka Kewete na gaga maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan sazing mopuw qutux byacing mopuw sazing ryax ptke hapyo mha koka Kewete kya balay qu kenli nha nanak qu zyuwaw nqu koka ,mbuci nanak na koka Alapo.Islang cyaw ga psrux squ gaga na pinspngan nha.Aymirl siki tkahul sa Sapahe ngasal na kinbahan nha psinzyunan. Ihwe Koka Kewete na kominihwe(Majlis al-Umma)maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyu pgan cyugal byacing qutux mpuwsal cyugal ryax Psrux sa qutux yung na pinsrux na pcyagan.mzimal Giin msqutux linhoyan.Giin hminas payat kawas mintxal psenkyo kwara phtuw. ana ga Koka Kewete squliq ga nanak mopuw％ maki qu senkyo na kenli.Ihwe spyang pcyagang nha ga pkbalay ru ppowah sa Holi.pklahang koka nqu zyuwaw nqu psplang pila ppaqut sa thoki ru psmsun zyuwaw na sefu 質ana ga minpposun na Ihwe ru pbiru keyaq ki binah na koka ru psoryang ga siki swalan nqu Aymirl. Centan Koka nqu Kewete na holit qani ga sqhut nha qu ppintzyuwaw nqu Centun npintzywawa pkrhzyal .ana ga msenkyo ga cingay balay maki qu llamu na linhoyan nqu Centan .cingay balay qu kominihwe na Giin mbuci nanak sanka psenkyo.ana ga babaw toseng lga.pzyux Giin ga maki kominIhwe ga mutu msqutux tohyo na linhoyan.balay ga spyang nqu Centan ga(ini snhi na Holi)kya qu mincu minculinhoyan,pinsqunan na minsyu,Hatas(Kewete Muslin na mlikyu na psqunan ),MincuIslang linhoyan ru Ceni ki sinblayanlinmon. Mthoki misu na thoki ga Aymirl(koka na thoki):Nawafu·Ayhamayte·Cyapirl·Sapahekoka nqu Kewete ga mthoki qani ga sbil nha llaqi ru kinbahan nha Cyucang koka thoki na koka ga Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqu hetay.gaga nqu koka pinbrawan nha ga psmsun zyuwaw na koka ga thoki Aymirl .psrux sa gaga na koka ga Aymirl thoki ru kominihwe msqun pspung.kenli nqu sfa ga hoin ru Aymirl thoki lalu nha pspung. ptzyuwaw nqu hetay Babaw nqu pintriqan koka nqu Kewete tmsuqan kawas na mqeru pgan mskura Cunkombazi PLZ-45 Cecopaw ga spyang nqu hetay Paw sintman nha.Sipaw qani ga PLZ-05 cinglen sa Cecopaw. koka nqu Kewete hetay ga gimu nqu hetay.sazing mang squliq qu misu na linpgan na hetay. Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqu hetay.qutux kawas ka hekin nqu pqayet na hetay ga mopuw sazing Okq USD.linpgan nqu pila koka gap kaki mopuw .cyugal%.babaw na tmasoq pintriqan nqu Poswan gabaha hmswa minnazi cingay balay qeqaya nqu mpciriq yang ppatus . nanu yasa qutux qutux kawas ga lmeliq qupbazi na ppila. psmsun zyuwaw na psplang abura koka nqu Kewete kuki na abura kinhbuzyun balay.minkensa nha ka baqun ptabul ru pinskwan nha ga qutux kbhul mpatul oq tun. Kuki nqu pinskwan ga qutux mang ru mspat mang oq lifng mi.abura,koba nqu kuki qani ga spyang psmsun zyuwaw na psplang na lwax. knahul kwara koka nya ga pkaki sa mpatyul magal％, posa sa binah na koka ka psplang nha ga mqeruw pgan sazing％,sinplang nqu sefu ga pkaki sameru magal magal ％ te babaw. Psmsun zyuwaw na pinbahuw koka nqu Kewete baqun muya pinbahuw ka kinbhci nya ga qutux mang payat seng qutux kbhul mspat pgan sazing kongsin. Ungat rhyal nqu pinbahuw kinhbci nya ga qutux mzimal mtzyu kongsin.Ana ga kayal nha ga ptyaqih squ Nogyo pinbahuw ru psmsun sa zyuwaw nqu pqayat ga ini kintehuk.nanuv yasa cingay balay qu nniqun ru son mha qinnxan nqu pckaw ga kahul squ binah na koka mazi la . pira kawas qani ga sefu ga syun nya inlungan qu Nogyo na pinbahuw qani. Nogyo na pinbahuw qani ga aki sa linpgan nqu koka ga maki sa%.Spyang pinbahuw nha ga rramat.binah na Nonzanpin ga kahul squ binah na koka mazi la. koka nqu Kewete babaw na cingay iyal qu pintgih nha abura ga psmsun zyuwaw nqu qqulih ga spyang nha psplang pila.koka qmayat qqulih ga khbhuzyun balay trasul balay qu kbolung,qulih nqu sinpan ru qulih nqu Hanghwa. qutux kawas trasul nya ga pkaki qutux mang tun hhazi.knahul nyaga qutux seng cyugal kbhul mang koka nqu Kewete na Tinarl. Psmsun zyuwaw nqu ggiko Misa na pira kawas qani ga .pincyagun nqu sefu ga spyang nqu mtsa'Nya ka abura,kozyo na shwa na ryax ga,pinspung nha ga mtsa'llamu nqu psplang pila.hgtan nha qu sintama sa abura na psplang .pslokah koka nqu Kewete nqu kinaki nanak,tuqi ksya,Tenwang msqun,puqin nqu kinblayan,mbbiq squ ke uni inlungan ru giqas nqu qalang kinwiqan na kinblaq .ptlokah sa koka nqu Kewete ru kblayun nha sa syaw na umi na qalang nqu psmsun zyuwaw nqu ggiko na Cunsin. syakay glgan koka nqu Kewete ttugi kekaq ru kinblayan nqu glgan ga maki sa cinbwanan ga pkaki squ mgleng na qinbaqan nha. mshzyu ru mtgbang mqasu sa qalang na thelow mqqaraw nqu qalang glgan nqu qara.mbalay qu pinqsyugan nha,pinkuraqosa nha nha ga bbaqun balay.baha hmswa ga sinplang nha ga wagiq nanu yasa ga quux ngasal gamaki sazing ru cyugal qu takusi nha.mosa mzuy ga mutu si miray takusi(glgan) nanak .nanu yasa ttorak ru Basu ga ini kofuku mpanga squliq.koka nqu Kewete ungat qu tuqi ksya nhha.Basu ka glgan nha wahan na tuqi ga mtqupu sa kahul binah na squliq cinqqalanq nha ru maki sa pcyagan kska nha maki koka nqu Kewete takusi qani ga baqun mita kryax.ana ga ungat nyux lmahang ka pintzyuwaw nha.nanak cipoq nqu takusi ga aring skita kinbalay nha pikesan na renki. Kwara nqu glgan ga qsqun nha kmal pira pila.kya ruma ga baqun mpkal qu pila nya baqun mhgun cikay qu pila nya.maki sa qalang nqu Ferlwaniye na hngawan na Kewete koki g.qutux ryax ga mlaka ru mbyaq nqu koki ga linpgan na koki ga kaki balay kbhul msyaw.qutux kawas ppnga nha squliq ga maki payat kbhul mangna squliq qu okya nya.Alapopantaw spyang nqu Hang kun na ppiray nha osa nha binah na koka. spyang nqu Hayyunkang ga Suwehekang ru Supakang. Psmsun zyuwaw nqu phgup koka nqu Kewete qani ga pisplang nha wagiq balay na pinthan nha.nanu yasa zyuwaw nqu phgup nha ga blaq balay. zyuwaw nqu phgup ga kinbalay nha na pkita nbu ga blequn nha mita kwara qu qeqaya mha ara na koka (Konli),ana mha pintzyuwaw nqu squliq nanak na pktan nbuw ga cingay balay llamu na phgan.koka qani ga magal qu pktan nbuw nqu qalang.qatux qalang ga maki qutux sefu na pktan nbuw.qutux ryax ga ini hngaw pkita nbuw sa minsyu.koka na psmsun zyuwaw nqu phgup cinqalang sa koka qani na minsyu ga khangan nha la. koka nqu Kewete na minsyu ana pkita inu na pktan nbuw ga ini biqi pila kwara.squliq kahul sa binah na koka lga.pinkita nha innbwan su lga ggalang nha pila la.kahul kawas sazing seng payat byacing qutux ryax lga. koka nqu Kewete kahul binah na koka lga stlokah nha ma kekaq nha swalawn nha smii Pawsin .kahul binah na koka ga siki miq pila ga pkaki qu zyuwaw nqu phgup baqun sinse uzi la,ru baqun mbsya maki sa koka qani la. Squliq nqu linpgan Squliq nqu linpgan kihmayal nya koka nqu Kewete linpgan ga cyugal kbhul mspat pgan sazing mang.teska nya ga koka nqu Kewete kongmin squliq linpgan ga qutux kbhul mpusal qutux mang.pkaki linpgan ga mtzyul qutux.mtzyu%；binah koka nqu squliq ga sazing kbhul mtzyu pgan mang(myang sa squliq na koka nanak ungat mibunsyo nha)maki mtzyu pgan mspat.mpayat％,binah na koka na squliq ga cingay balay ga kahul sa binah na koka Alapo uni ga Intuw,Pacistan,Moncyala,Tayko,Felipin na Nanya ruTungnaya koka na mqzinut na ptzyuwaw.ke na Alapo ga ke na sefu nha.baha hmswa ga cingay balay qu squliq nqu binah nanu yasa ke na ke na Ego ga baqun nha mpkal uzi. Minpkita nha sa Kaylopo na mini nqu pinspung na Cunsin ga(Gallup)h apyo sa kawas sazing mopuw tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw sazing"kya maki sa tzzit na mwah mbyaq pincyosa nha ga " 'lwan,qalang na Yatay spyang blaq nha wahan nha byaqan nha maki.te sazing ga koka nqu Kewete.kahul sa kuki nqu minnaki nanak maras kinhbyuzynniqunun nqu psplang pila.Komin na linpgannanak pira kbhul nanak koka nqu Kewete psrux son maha wagiq nqu Fuli nqu qinnxan.komin nha ga ini pyup na paplang nha,mblaq qinnxan nha.ini biq pqwasan biru sa pila ru pkita nbuw uzikya qu pcyagun nha,mbazi ,pksyu ngasal ru pkekon kragan nqu koka kwara twangan nqu sinlaxan nqu Islangcyaw koka nqu Kewete ini swal mha sazing mibungsyo na koka.nanu yasa binah na koka mha mwah tmwang sa koka nha ga kzihung balay. Kuwait hya' ga cyux maki' tay 29 30 N, 45 45 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 17,818 sq km (maki' tay 158ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 17,818 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 2,832,776. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.50% , lhlahuy hya' ga 0.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 91.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Kuwait City. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 25 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, aring ryax 29 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">縮圖|mrhow na Kowet" (Kowait) Kewete Kewete koka kwara mttoliq nqo nnaqi.kya cipoq nqo Lico.Pintow kya ga Popiyen,Falaka mopow msyoaw llamo nqo litaw Rhyal nha ga te byaqan wagi ga wagiq rroq ko htgan wagi hya. te byaqan wagi kora mkilox ga kinwagiq nha ga sazing kbhol mpito kbhol magal nqo b'nox nqo Topotipoo na rhyal.kora ghyaq kya roma ga rrgyax.t e byaqan wagi ga kya qo Layyaha na rroq nqo rhyal. te htgan wagi kora ghyaq gaminhnol nqo qsya na b'nox nqo rhyal ro b'nox na nnaqi rhyal.tska ga maras cikay na rroq na rhyal. Kewete ana maki sa lingay nqo omi ga. Awga mtkzay qo gong ro lango nhaongat qsya nha.maki sa zit na rhyal cingay balay qo qsya.ana ga cipoq qo Tan qsya.nano yasa Tan nqo qsya ga maki sa koka na Kewete ga spyang nha syon inlongan na pinhtow nha.nniqon nha na qsya ga kahol sa Ilake nqo Tanha qsya na omi. Koka qani ga glow nqo kayal nqo mkilox na nnaqi.kayal na mtkzay ro mkilox iyal.'bagan ga(byacing magal~mopow qotox byacing)qinrzyox nha ga mtzyo byacing.mkilox ro wagiq ro mtkzay ongat qwalax nya.hekin na kinkilox nya ga mpatol magal℃,spyang wagiq qo kinkilox nya ga mzimal qotox℃；qmisan ga(mopow sazing byacing ro kawas 'nyal sazing byacing)r'tong. Kinkilox nya ga hrhol ro msloy ro cingay qwalax nya.spyang tltow nya ga -6℃,qinlwaxan na qotox kawas ga mposal magal tehok qotox kbhol mpito pgan mpito hawmi na kska. sezi gaga nqo koka koka Kewete na gaga maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan sazing mopow qotox byacing mopow sazing ryax ptke hapyo mha koka Kewete kya balay qo kenli nha nanak qo zyowaw nqo koka ,mboci nanak na koka Alapo.Islang cyaw ga psrox sqo gaga na pinspngan nha.Aymirl siki tkahol sa Sapahe ngasal na kinbahan nha psinzyonan. Ihwe Koka Kewete na kominihwe(Majlis al-Umma)maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mtzyo pgan cyogal byacing qotox mpowsal cyogal ryax Psrox sa qotox yong na pinsrox na pcyagan.mzimal Giin msqotox linhoyan.Giin hminas payat kawas mintxal psenkyo kwara phtow. ana ga Koka Kewete sqoliq ga nanak mopow％ maki qo senkyo na kenli.Ihwe spyang pcyagang nha ga pkbalay ro ppowah sa Holi.pklahang koka nqo zyowaw nqo psplang pila ppaqot sa thoki ro psmson zyowaw na sefo 質ana ga minpposon na Ihwe ro pbiro keyaq ki binah na koka ro psoryang ga siki swalan nqo Aymirl. Centan Koka nqo Kewete na holit qani ga sqhot nha qo ppintzyowaw nqo Centon npintzywawa pkrhzyal .ana ga msenkyo ga cingay balay maki qo llamo na linhoyan nqo Centan .cingay balay qo kominihwe na Giin mboci nanak sanka psenkyo.ana ga babaw toseng lga.pzyox Giin ga maki kominIhwe ga moto msqotox tohyo na linhoyan.balay ga spyang nqo Centan ga(ini snhi na Holi)kya qo minco mincolinhoyan,pinsqonan na minsyo,Hatas(Kewete Moslin na mlikyo na psqonan ),MincoIslang linhoyan ro Ceni ki sinblayanlinmon. Mthoki miso na thoki ga Aymirl(koka na thoki):Nawafo·Ayhamayte·Cyapirl·Sapahekoka nqo Kewete ga mthoki qani ga sbil nha llaqi ro kinbahan nha Cyocang koka thoki na koka ga Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqo hetay.gaga nqo koka pinbrawan nha ga psmson zyowaw na koka ga thoki Aymirl .psrox sa gaga na koka ga Aymirl thoki ro kominihwe msqon pspong.kenli nqo sfa ga hoin ro Aymirl thoki lalo nha pspong. ptzyowaw nqo hetay Babaw nqo pintriqan koka nqo Kewete tmsoqan kawas na mqero pgan mskora Conkombazi PLZ-45 Cecopaw ga spyang nqo hetay Paw sintman nha.Sipaw qani ga PLZ-05 cinglen sa Cecopaw. koka nqo Kewete hetay ga gimo nqo hetay.sazing mang sqoliq qo miso na linpgan na hetay. Aymirl spyang pgleng wagiq na thoki nqo hetay.qotox kawas ka hekin nqo pqayet na hetay ga mopow sazing Okq USD.linpgan nqo pila koka gap kaki mopow .cyogal%.babaw na tmasoq pintriqan nqo Poswan gabaha hmswa minnazi cingay balay qeqaya nqo mpciriq yang ppatos . nano yasa qotox qotox kawas ga lmeliq qopbazi na ppila. psmson zyowaw na psplang abora koka nqo Kewete koki na abora kinhbozyon balay.minkensa nha ka baqon ptabol ro pinskwan nha ga qotox kbhol mpatol oq ton. Koki nqo pinskwan ga qotox mang ro mspat mang oq lifng mi.abora,koba nqo koki qani ga spyang psmson zyowaw na psplang na lwax. knahol kwara koka nya ga pkaki sa mpatyol magal％, posa sa binah na koka ka psplang nha ga mqerow pgan sazing％,sinplang nqo sefo ga pkaki samero magal magal ％ te babaw. Psmson zyowaw na pinbahow koka nqo Kewete baqon moya pinbahow ka kinbhci nya ga qotox mang payat seng qotox kbhol mspat pgan sazing kongsin. Ungat rhyal nqo pinbahow kinhbci nya ga qotox mzimal mtzyo kongsin.Ana ga kayal nha ga ptyaqih sqo Nogyo pinbahow ro psmson sa zyowaw nqo pqayat ga ini kintehok.nanov yasa cingay balay qo nniqon ro son mha qinnxan nqo pckaw ga kahol sqo binah na koka mazi la . pira kawas qani ga sefo ga syon nya inlongan qo Nogyo na pinbahow qani. Nogyo na pinbahow qani ga aki sa linpgan nqo koka ga maki sa%.Spyang pinbahow nha ga rramat.binah na Nonzanpin ga kahol sqo binah na koka mazi la. koka nqo Kewete babaw na cingay iyal qo pintgih nha abora ga psmson zyowaw nqo qqolih ga spyang nha psplang pila.koka qmayat qqolih ga khbhozyon balay trasol balay qo kbolong,qolih nqo sinpan ro qolih nqo Hanghwa. qotox kawas trasol nya ga pkaki qotox mang ton hhazi.knahol nyaga qotox seng cyogal kbhol mang koka nqo Kewete na Tinarl. Psmson zyowaw nqo ggiko Misa na pira kawas qani ga .pincyagon nqo sefo ga spyang nqo mtsa'Nya ka abora,kozyo na shwa na ryax ga,pinspong nha ga mtsa'llamo nqo psplang pila.hgtan nha qo sintama sa abora na psplang .pslokah koka nqo Kewete nqo kinaki nanak,toqi ksya,Tenwang msqon,poqin nqo kinblayan,mbbiq sqo ke oni inlongan ro giqas nqo qalang kinwiqan na kinblaq .ptlokah sa koka nqo Kewete ro kblayon nha sa syaw na omi na qalang nqo psmson zyowaw nqo ggiko na Consin. syakay glgan koka nqo Kewete ttogi kekaq ro kinblayan nqo glgan ga maki sa cinbwanan ga pkaki sqo mgleng na qinbaqan nha. mshzyo ro mtgbang mqaso sa qalang na thelow mqqaraw nqo qalang glgan nqo qara.mbalay qo pinqsyogan nha,pinkoraqosa nha nha ga bbaqon balay.baha hmswa ga sinplang nha ga wagiq nano yasa ga qoox ngasal gamaki sazing ro cyogal qo takosi nha.mosa mzoy ga moto si miray takosi(glgan) nanak .nano yasa ttorak ro Baso ga ini kofoko mpanga sqoliq.koka nqo Kewete ongat qo toqi ksya nhha.Baso ka glgan nha wahan na toqi ga mtqopo sa kahol binah na sqoliq cinqqalanq nha ro maki sa pcyagan kska nha maki koka nqo Kewete takosi qani ga baqon mita kryax.ana ga ongat nyox lmahang ka pintzyowaw nha.nanak cipoq nqo takosi ga aring skita kinbalay nha pikesan na renki. Kwara nqo glgan ga qsqon nha kmal pira pila.kya roma ga baqon mpkal qo pila nya baqon mhgon cikay qo pila nya.maki sa qalang nqo Ferlwaniye na hngawan na Kewete koki g.qotox ryax ga mlaka ro mbyaq nqo koki ga linpgan na koki ga kaki balay kbhol msyaw.qotox kawas ppnga nha sqoliq ga maki payat kbhol mangna sqoliq qo okya nya.Alapopantaw spyang nqo Hang kon na ppiray nha osa nha binah na koka. spyang nqo Hayyonkang ga Sowehekang ro Sopakang. Psmson zyowaw nqo phgop koka nqo Kewete qani ga pisplang nha wagiq balay na pinthan nha.nano yasa zyowaw nqo phgop nha ga blaq balay. zyowaw nqo phgop ga kinbalay nha na pkita nbo ga bleqon nha mita kwara qo qeqaya mha ara na koka (Konli),ana mha pintzyowaw nqo sqoliq nanak na pktan nbow ga cingay balay llamo na phgan.koka qani ga magal qo pktan nbow nqo qalang.qatox qalang ga maki qotox sefo na pktan nbow.qotox ryax ga ini hngaw pkita nbow sa minsyo.koka na psmson zyowaw nqo phgop cinqalang sa koka qani na minsyo ga khangan nha la. koka nqo Kewete na minsyo ana pkita ino na pktan nbow ga ini biqi pila kwara.sqoliq kahol sa binah na koka lga.pinkita nha innbwan so lga ggalang nha pila la.kahol kawas sazing seng payat byacing qotox ryax lga. koka nqo Kewete kahol binah na koka lga stlokah nha ma kekaq nha swalawn nha smii Pawsin .kahol binah na koka ga siki miq pila ga pkaki qo zyowaw nqo phgop baqon sinse ozi la,ro baqon mbsya maki sa koka qani la. Sqoliq nqo linpgan Sqoliq nqo linpgan kihmayal nya koka nqo Kewete linpgan ga cyogal kbhol mspat pgan sazing mang.teska nya ga koka nqo Kewete kongmin sqoliq linpgan ga qotox kbhol mposal qotox mang.pkaki linpgan ga mtzyol qotox.mtzyo%；binah koka nqo sqoliq ga sazing kbhol mtzyo pgan mang(myang sa sqoliq na koka nanak ongat mibonsyo nha)maki mtzyo pgan mspat.mpayat％,binah na koka na sqoliq ga cingay balay ga kahol sa binah na koka Alapo oni ga Intow,Pacistan,Moncyala,Tayko,Felipin na Nanya roTongnaya koka na mqzinot na ptzyowaw.ke na Alapo ga ke na sefo nha.baha hmswa ga cingay balay qo sqoliq nqo binah nano yasa ke na ke na Ego ga baqon nha mpkal ozi. Minpkita nha sa Kaylopo na mini nqo pinspong na Consin ga(Gallop)h apyo sa kawas sazing mopow tehok sa kawas sazing seng ro mopow sazing"kya maki sa tzzit na mwah mbyaq pincyosa nha ga " 'lwan,qalang na Yatay spyang blaq nha wahan nha byaqan nha maki.te sazing ga koka nqo Kewete.kahol sa koki nqo minnaki nanak maras kinhbyozynniqonon nqo psplang pila.Komin na linpgannanak pira kbhol nanak koka nqo Kewete psrox son maha wagiq nqo Foli nqo qinnxan.komin nha ga ini pyop na paplang nha,mblaq qinnxan nha.ini biq pqwasan biro sa pila ro pkita nbow ozikya qo pcyagon nha,mbazi ,pksyo ngasal ro pkekon kragan nqo koka kwara twangan nqo sinlaxan nqo Islangcyaw koka nqo Kewete ini swal mha sazing mibongsyo na koka.nano yasa binah na koka mha mwah tmwang sa koka nha ga kzihong balay. Kowait hya' ga cyox maki' tay 29 30 N, 45 45 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 17,818 sq km (maki' tay 158ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 17,818 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 2,832,776. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 8.50% , lhlahoy hya' ga 0.40%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 91.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Kowait City. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 25 na tay sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, aring ryax 29 sqo byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>