<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Kuxan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Kuxan" copyright="CC BY-SA" citation="Kuxan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Kuxan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Kuxan, title = Kuxan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Kuxan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Kuxan ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 51 buwan, 142 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 133 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 9 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 90%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran. qalang Kuxan ga ungat kyokay. qalang Kuxan ga ungat hasisyo. alang Kuxan ga ungat ngasal sexu. qalang Kuxan ga ungat khu skwan biru.qalang Kuxan ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Kuxan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Kuxan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Kuxan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Kuxan hya' ga llyung. qalang Kuxan ga ungat pqwasan biru. tay mkyahu' na Kuxan hya' ga Ageq. tay 'zil na Kuxan hya' ga Cinbulan. rekisi kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Koxan ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 51 bowan, 142 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 133 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 9 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 90%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran. qalang Koxan ga ongat kyokay. qalang Koxan ga ongat hasisyo. alang Koxan ga ongat ngasal sexo. qalang Koxan ga ongat kho skwan biro.qalang Koxan ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Koxan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Koxan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Koxan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Koxan hya' ga llyong. qalang Koxan ga ongat pqwasan biro. tay mkyaho' na Koxan hya' ga Ageq. tay 'zil na Koxan hya' ga Cinbolan. rekisi kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>