<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal" copyright="CC BY-SA" citation="kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal, title = kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kwara' rhzyal cyuw ki'an na qalang Tayal Tayal hya' ga sisay maha pzyang balay whci' rhzyal nyuw naha' ki'an sa rhzyal Taywan qani. skahul ta' sa sinqaysan Sexu' na Thayluw ga, aring kya sa kska' balay Taiwan ka Nanto ru Taicyuw, ruw Byprit ru Sincik, aw' ru Toeng ruw Ulay kya Bnka' ruw mucing Girang. maki' kya Nanto hya' ga nanu' ka Mqnazi' ru Mstbawn ka maki' tay babaw llyung, ru Mlipa' ru Bazi', Kobah, Ulay, Kmuyaw, Plmwan, Mrqwang, ru Mb'ala', aw' ru cyuw mtbuci' nanak qalang na Plngawan. mawpu qutuxqalng sqani hya. Taicuw hya' lga aring Sqoyaw ru Tabuk, Slamaw, Kayo, Hrung, Tbulan, Lilang, Mepasing, Mesawlay, ruw pwah Tose ka Mesyux, M'ihu', K'ling, L'olu', Tgbil. mawpu spayat qalang sqani hya'. ruw mwah tay llyung p'anuh ka Byorit hya' lga, Suruw, Me'pwal, Ngungu'ruma', Mapihaw, Melubung, S'uraw. ruw yaquw llyung na Taiko ka Malapang, Matabalay, Malalas, Smahan, Stobang(skuhan). ruw yaqu llyung na mayrinax ka Mbtwan, Tapilas, Saburuk, Swasiq, Pkwali'. ruw mwah squ Nansyo lga, nanu' yaqu Walu', Raysinay, Ruraa, P'anuh, Rukuzyuw, Cyubus lruw misan naha' cinqlangan ka Sinsung la. mpusal cyugal qalang sqani hya'. nanu' qu Sincyuk hya' ga, mwah tay llyung klapay lga, qalang Pskwalan ru Ruba' , Bta'an, kukung, Plaqu', Sansaru' lruw yaqu Skaru', Minse, Luwaxkhu' ruw Ybagan, lruw yaquw gluw na Maybalay ka Mintuyu', Si'ung, T'apan, Maybalay, Tkunan, ruw Rhagan, Mayhuman lruw Mayr'ra' ka Tengko sun na Thayluw. mpusal qalang sqani hya'. ruw kmzyap kya sa qalang Mekarang ka Yamux, Yutak, Takekoba', Yamala', Matuy, ru Tentana', Piling, Nahuy, Maqsyuzing, Klapay, puruwamh, Slaq, Rahaw, qalang paga', qalang qramay, qalang Hacigozang. mawpu spayat qalang sqani hya'. Musa' tay suru hya' lga, Yutak, Naro, Micista', ruw zmyax ambu' lga nanu' yaqu Lupi' , Tbahu', Tunan, zyulu', kin'lwan, Sqzyacing, Thyakan, Smangus krahu' ru Cinsbu'la, babaw nya' lga nanu' yaqu baqun kwara' na qlqalang na Smangus la. mawpu spayat qalang sqani hya'. sbnahun lawzi mwah sa Mrqwang lga Uraw hruw qalang Libu', Mami', Llyung, ru qalang Silung, Batul, Ulay, Quri' Tayax, Pnaway, Plmwan. mawpu qutux qalang sqani hya'. ru kahul wsilung musa' lga, Tuba', Hbun qumi', Thwiru', Bilus, Thawkak. ru pwah tay Kansay lga, M'utu' squ qyulang, ru Qoyaw, Qara', Qehuy, Ksunu', Ruw pwah tay Cyama lga, kzyay, Pyasan, Yuban, Qapu', lahu. Triqan, Gihing, Kinlwan, Kaway, Cyasi, Qus, Sqi', Yhbun, Rahaw, Rahaw, Hbun, Silung, Pyaway, Sbunaw, qwilang, Suruw, Banay, Blingraga', Kgiran, Tkasan, Lyung, Phay, Balung, Qara, Zihing, Tgliq, Hkawan, Qrahu'. mspatul spayat qalang sqani hya'. Pwah tay Mstranan kya Bnka' lga, Tampya, Ulay, Rahaw, Hbun, Krmut, Lmwan, Tranan. mspat qalang sqani hya'. ruw skahul kya Sqabu' phquyaw lmpuw lga, Pyanan, Skikun, Rmwan, Bongbong, Turuy, Banun, Cinaw, Sengan, Syora, Lumpya. ruw phquyaw mwah lga, Iyu', Nango, Kasto', Pyahaw, Lopuy, Buta', Kinus, Kinyang, Lbabaw, Kmuyaw, Kulu', Rgyax, Stacis, Sihoring. mpusal spayat qalang sqani hya'. psqunun kwara' qalang na Tayal lga kbhul mspat pgan kwara' kinpzyux qalang Tayal misuw qani la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kwara' rhzyal cyow ki'an na qalang Tayal Tayal hya' ga sisay maha pzyang balay whci' rhzyal nyow naha' ki'an sa rhzyal Taywan qani. skahol ta' sa sinqaysan Sexo' na Thaylow ga, aring kya sa kska' balay Taiwan ka Nanto ro Taicyow, row Byprit ro Sincik, aw' ro Toeng row Ulay kya Bnka' row mocing Girang. maki' kya Nanto hya' ga nano' ka Mqnazi' ro Mstbawn ka maki' tay babaw llyong, ro Mlipa' ro Bazi', Kobah, Ulay, Kmoyaw, Plmwan, Mrqwang, ro Mb'ala', aw' ro cyow mtboci' nanak qalang na Plngawan. mawpo qotoxqalng sqani hya. Taicow hya' lga aring Sqoyaw ro Tabok, Slamaw, Kayo, Hrong, Tbolan, Lilang, Mepasing, Mesawlay, row pwah Tose ka Mesyox, M'iho', K'ling, L'olo', Tgbil. mawpo spayat qalang sqani hya'. row mwah tay llyong p'anoh ka Byorit hya' lga, Sorow, Me'pwal, Ngongo'roma', Mapihaw, Melobong, S'oraw. row yaqow llyong na Taiko ka Malapang, Matabalay, Malalas, Smahan, Stobang(skohan). row yaqo llyong na mayrinax ka Mbtwan, Tapilas, Saborok, Swasiq, Pkwali'. row mwah sqo Nansyo lga, nano' yaqo Walo', Raysinay, Roraa, P'anoh, Rokozyow, Cyobos lrow misan naha' cinqlangan ka Sinsong la. mposal cyogal qalang sqani hya'. nano' qo Sincyok hya' ga, mwah tay llyong klapay lga, qalang Pskwalan ro Roba' , Bta'an, kokong, Plaqo', Sansaro' lrow yaqo Skaro', Minse, Lowaxkho' row Ybagan, lrow yaqow glow na Maybalay ka Mintoyo', Si'ong, T'apan, Maybalay, Tkonan, row Rhagan, Mayhoman lrow Mayr'ra' ka Tengko son na Thaylow. mposal qalang sqani hya'. row kmzyap kya sa qalang Mekarang ka Yamox, Yotak, Takekoba', Yamala', Matoy, ro Tentana', Piling, Nahoy, Maqsyozing, Klapay, porowamh, Slaq, Rahaw, qalang paga', qalang qramay, qalang Hacigozang. mawpo spayat qalang sqani hya'. Mosa' tay soro hya' lga, Yotak, Naro, Micista', row zmyax ambo' lga nano' yaqo Lopi' , Tbaho', Tonan, zyolo', kin'lwan, Sqzyacing, Thyakan, Smangos kraho' ro Cinsbo'la, babaw nya' lga nano' yaqo baqon kwara' na qlqalang na Smangos la. mawpo spayat qalang sqani hya'. sbnahon lawzi mwah sa Mrqwang lga Uraw hrow qalang Libo', Mami', Llyong, ro qalang Silong, Batol, Ulay, Qori' Tayax, Pnaway, Plmwan. mawpo qotox qalang sqani hya'. ro kahol wsilong mosa' lga, Toba', Hbon qomi', Thwiro', Bilos, Thawkak. ro pwah tay Kansay lga, M'oto' sqo qyolang, ro Qoyaw, Qara', Qehoy, Ksono', Row pwah tay Cyama lga, kzyay, Pyasan, Yoban, Qapo', laho. Triqan, Gihing, Kinlwan, Kaway, Cyasi, Qos, Sqi', Yhbon, Rahaw, Rahaw, Hbon, Silong, Pyaway, Sbonaw, qwilang, Sorow, Banay, Blingraga', Kgiran, Tkasan, Lyong, Phay, Balong, Qara, Zihing, Tgliq, Hkawan, Qraho'. mspatol spayat qalang sqani hya'. Pwah tay Mstranan kya Bnka' lga, Tampya, Ulay, Rahaw, Hbon, Krmot, Lmwan, Tranan. mspat qalang sqani hya'. row skahol kya Sqabo' phqoyaw lmpow lga, Pyanan, Skikon, Rmwan, Bongbong, Toroy, Banon, Cinaw, Sengan, Syora, Lompya. row phqoyaw mwah lga, Iyo', Nango, Kasto', Pyahaw, Lopoy, Bota', Kinos, Kinyang, Lbabaw, Kmoyaw, Kolo', Rgyax, Stacis, Sihoring. mposal spayat qalang sqani hya'. psqonon kwara' qalang na Tayal lga kbhol mspat pgan kwara' kinpzyox qalang Tayal misow qani la.</FORM>
    </S>
</TEXT>