<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal" copyright="CC BY-SA" citation="kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal, title = kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/kwara’_rhzyal_cyuw_ki’an_na_qalang_Tayal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kwara' rhzyal cyuw ki'an na qalang Tayal Tayal hya' ga sisay maha pzyang balay whci' rhzyal nyuw naha' ki'an sa rhzyal Taywan qani. skahul ta' sa sinqaysan Sexu' na Thayluw ga, aring kya sa kska' balay Taiwan ka Nanto ru Taicyuw, ruw Byprit ru Sincik, aw' ru Toeng ruw Ulay kya Bnka' ruw mucing Girang. maki' kya Nanto hya' ga nanu' ka Mqnazi' ru Mstbawn ka maki' tay babaw llyung, ru Mlipa' ru Bazi', Kobah, Ulay, Kmuyaw, Plmwan, Mrqwang, ru Mb'ala', aw' ru cyuw mtbuci' nanak qalang na Plngawan. mawpu qutuxqalng sqani hya. Taicuw hya' lga aring Sqoyaw ru Tabuk, Slamaw, Kayo, Hrung, Tbulan, Lilang, Mepasing, Mesawlay, ruw pwah Tose ka Mesyux, M'ihu', K'ling, L'olu', Tgbil. mawpu spayat qalang sqani hya'. ruw mwah tay llyung p'anuh ka Byorit hya' lga, Suruw, Me'pwal, Ngungu'ruma', Mapihaw, Melubung, S'uraw. ruw yaquw llyung na Taiko ka Malapang, Matabalay, Malalas, Smahan, Stobang(skuhan). ruw yaqu llyung na mayrinax ka Mbtwan, Tapilas, Saburuk, Swasiq, Pkwali'. ruw mwah squ Nansyo lga, nanu' yaqu Walu', Raysinay, Ruraa, P'anuh, Rukuzyuw, Cyubus lruw misan naha' cinqlangan ka Sinsung la. mpusal cyugal qalang sqani hya'. nanu' qu Sincyuk hya' ga, mwah tay llyung klapay lga, qalang Pskwalan ru Ruba' , Bta'an, kukung, Plaqu', Sansaru' lruw yaqu Skaru', Minse, Luwaxkhu' ruw Ybagan, lruw yaquw gluw na Maybalay ka Mintuyu', Si'ung, T'apan, Maybalay, Tkunan, ruw Rhagan, Mayhuman lruw Mayr'ra' ka Tengko sun na Thayluw. mpusal qalang sqani hya'. ruw kmzyap kya sa qalang Mekarang ka Yamux, Yutak, Takekoba', Yamala', Matuy, ru Tentana', Piling, Nahuy, Maqsyuzing, Klapay, puruwamh, Slaq, Rahaw, qalang paga', qalang qramay, qalang Hacigozang. mawpu spayat qalang sqani hya'. Musa' tay suru hya' lga, Yutak, Naro, Micista', ruw zmyax ambu' lga nanu' yaqu Lupi' , Tbahu', Tunan, zyulu', kin'lwan, Sqzyacing, Thyakan, Smangus krahu' ru Cinsbu'la, babaw nya' lga nanu' yaqu baqun kwara' na qlqalang na Smangus la. mawpu spayat qalang sqani hya'. sbnahun lawzi mwah sa Mrqwang lga Uraw hruw qalang Libu', Mami', Llyung, ru qalang Silung, Batul, Ulay, Quri' Tayax, Pnaway, Plmwan. mawpu qutux qalang sqani hya'. ru kahul wsilung musa' lga, Tuba', Hbun qumi', Thwiru', Bilus, Thawkak. ru pwah tay Kansay lga, M'utu' squ qyulang, ru Qoyaw, Qara', Qehuy, Ksunu', Ruw pwah tay Cyama lga, kzyay, Pyasan, Yuban, Qapu', lahu. Triqan, Gihing, Kinlwan, Kaway, Cyasi, Qus, Sqi', Yhbun, Rahaw, Rahaw, Hbun, Silung, Pyaway, Sbunaw, qwilang, Suruw, Banay, Blingraga', Kgiran, Tkasan, Lyung, Phay, Balung, Qara, Zihing, Tgliq, Hkawan, Qrahu'. mspatul spayat qalang sqani hya'. Pwah tay Mstranan kya Bnka' lga, Tampya, Ulay, Rahaw, Hbun, Krmut, Lmwan, Tranan. mspat qalang sqani hya'. ruw skahul kya Sqabu' phquyaw lmpuw lga, Pyanan, Skikun, Rmwan, Bongbong, Turuy, Banun, Cinaw, Sengan, Syora, Lumpya. ruw phquyaw mwah lga, Iyu', Nango, Kasto', Pyahaw, Lopuy, Buta', Kinus, Kinyang, Lbabaw, Kmuyaw, Kulu', Rgyax, Stacis, Sihoring. mpusal spayat qalang sqani hya'. psqunun kwara' qalang na Tayal lga kbhul mspat pgan kwara' kinpzyux qalang Tayal misuw qani la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kwara' rhzyal cyuw ki'an na qalang Tayal Tayal hya' ga sisay maha pzyang balay whci' rhzyal nyuw naha' ki'an sa rhzyal Taywan qani. skahul ta' sa sinqaysan Sexu' na Thayluw ga, aring kya sa kska' balay Taiwan ka Nanto ru Taicyuw, ruw Byprit ru Sincik, aw' ru Toeng ruw Ulay kya Bnka' ruw mucing Girang. maki' kya Nanto hya' ga nanu' ka Mqnazi' ru Mstbawn ka maki' tay babaw llyung, ru Mlipa' ru Bazi', Kobah, Ulay, Kmuyaw, Plmwan, Mrqwang, ru Mb'ala', aw' ru cyuw mtbuci' nanak qalang na Plngawan. mawpu qutuxqalng sqani hya. Taicuw hya' lga aring Sqoyaw ru Tabuk, Slamaw, Kayo, Hrung, Tbulan, Lilang, Mepasing, Mesawlay, ruw pwah Tose ka Mesyux, M'ihu', K'ling, L'olu', Tgbil. mawpu spayat qalang sqani hya'. ruw mwah tay llyung p'anuh ka Byorit hya' lga, Suruw, Me'pwal, Ngungu'ruma', Mapihaw, Melubung, S'uraw. ruw yaquw llyung na Taiko ka Malapang, Matabalay, Malalas, Smahan, Stobang(skuhan). ruw yaqu llyung na mayrinax ka Mbtwan, Tapilas, Saburuk, Swasiq, Pkwali'. ruw mwah squ Nansyo lga, nanu' yaqu Walu', Raysinay, Ruraa, P'anuh, Rukuzyuw, Cyubus lruw misan naha' cinqlangan ka Sinsung la. mpusal cyugal qalang sqani hya'. nanu' qu Sincyuk hya' ga, mwah tay llyung klapay lga, qalang Pskwalan ru Ruba' , Bta'an, kukung, Plaqu', Sansaru' lruw yaqu Skaru', Minse, Luwaxkhu' ruw Ybagan, lruw yaquw gluw na Maybalay ka Mintuyu', Si'ung, T'apan, Maybalay, Tkunan, ruw Rhagan, Mayhuman lruw Mayr'ra' ka Tengko sun na Thayluw. mpusal qalang sqani hya'. ruw kmzyap kya sa qalang Mekarang ka Yamux, Yutak, Takekoba', Yamala', Matuy, ru Tentana', Piling, Nahuy, Maqsyuzing, Klapay, puruwamh, Slaq, Rahaw, qalang paga', qalang qramay, qalang Hacigozang. mawpu spayat qalang sqani hya'. Musa' tay suru hya' lga, Yutak, Naro, Micista', ruw zmyax ambu' lga nanu' yaqu Lupi' , Tbahu', Tunan, zyulu', kin'lwan, Sqzyacing, Thyakan, Smangus krahu' ru Cinsbu'la, babaw nya' lga nanu' yaqu baqun kwara' na qlqalang na Smangus la. mawpu spayat qalang sqani hya'. sbnahun lawzi mwah sa Mrqwang lga Uraw hruw qalang Libu', Mami', Llyung, ru qalang Silung, Batul, Ulay, Quri' Tayax, Pnaway, Plmwan. mawpu qutux qalang sqani hya'. ru kahul wsilung musa' lga, Tuba', Hbun qumi', Thwiru', Bilus, Thawkak. ru pwah tay Kansay lga, M'utu' squ qyulang, ru Qoyaw, Qara', Qehuy, Ksunu', Ruw pwah tay Cyama lga, kzyay, Pyasan, Yuban, Qapu', lahu. Triqan, Gihing, Kinlwan, Kaway, Cyasi, Qus, Sqi', Yhbun, Rahaw, Rahaw, Hbun, Silung, Pyaway, Sbunaw, qwilang, Suruw, Banay, Blingraga', Kgiran, Tkasan, Lyung, Phay, Balung, Qara, Zihing, Tgliq, Hkawan, Qrahu'. mspatul spayat qalang sqani hya'. Pwah tay Mstranan kya Bnka' lga, Tampya, Ulay, Rahaw, Hbun, Krmut, Lmwan, Tranan. mspat qalang sqani hya'. ruw skahul kya Sqabu' phquyaw lmpuw lga, Pyanan, Skikun, Rmwan, Bongbong, Turuy, Banun, Cinaw, Sengan, Syora, Lumpya. ruw phquyaw mwah lga, Iyu', Nango, Kasto', Pyahaw, Lopuy, Buta', Kinus, Kinyang, Lbabaw, Kmuyaw, Kulu', Rgyax, Stacis, Sihoring. mpusal spayat qalang sqani hya'. psqunun kwara' qalang na Tayal lga kbhul mspat pgan kwara' kinpzyux qalang Tayal misuw qani la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">kwaraʔ rħzjal ʦ~ʨjuw kiʔan na qalaŋ tajal tajal ħjaʔ ɣa s~ɕis~ɕaj maħa pzjaŋ βalaj wħʦ~ʨiʔ rħzjal njuw naħaʔ kiʔan s~ɕa rħzjal tajwan qani. s~ɕkaħul taʔ s~ɕa s~ɕinqajs~ɕan s~ɕexuʔ na tħajluw ɣa, ariŋ kja s~ɕa ks~ɕkaʔ βalaj taiwan ka nanto ru taiʦ~ʨjuw, ruw βjprit ru s~ɕinʦ~ʨik, awʔ ru toeŋ ruw ulaj kja βnkaʔ ruw muʦ~ʨiŋ ɣiraŋ. makiʔ kja nanto ħjaʔ ɣa nanuʔ ka mqnaziʔ ru ms~ɕtβawn ka makiʔ taj βaβaw lljuŋ, ru mlipaʔ ru βaziʔ, koβaħ, ulaj, kmujaw, plmwan, mrqwaŋ, ru mβʔalaʔ, awʔ ru ʦ~ʨjuw mtβuʦ~ʨiʔ nanak qalaŋ na plŋawan. mawpu qutuxqalŋ s~ɕqani ħja. taiʦ~ʨuw ħjaʔ lɣa ariŋ s~ɕqojaw ru taβuk, s~ɕlamaw, kajo, ħruŋ, tβulan, lilaŋ, mepas~ɕiŋ, mes~ɕawlaj, ruw pwaħ tos~ɕe ka mes~ɕjux, mʔiħuʔ, kʔliŋ, lʔoluʔ, tɣβil. mawpu s~ɕpajat qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. ruw mwaħ taj lljuŋ pʔanuħ ka βjorit ħjaʔ lɣa, s~ɕuruw, meʔpwal, ŋuŋuʔrumaʔ, mapiħaw, meluβuŋ, s~ɕʔuraw. ruw jaquw lljuŋ na taiko ka malapaŋ, mataβalaj, malalas~ɕ, s~ɕmaħan, s~ɕtoβaŋ(s~ɕkuħan). ruw jaqu lljuŋ na majrinax ka mβtwan, tapilas~ɕ, s~ɕaβuruk, s~ɕwas~ɕiq, pkwaliʔ. ruw mwaħ s~ɕqu nans~ɕjo lɣa, nanuʔ jaqu waluʔ, rajs~ɕinaj, ruraa, pʔanuħ, rukuzjuw, ʦ~ʨjuβus~ɕ lruw mis~ɕan naħaʔ ʦ~ʨinqlaŋan ka s~ɕins~ɕuŋ la. mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. nanuʔ qu s~ɕinʦ~ʨjuk ħjaʔ ɣa, mwaħ taj lljuŋ klapaj lɣa, qalaŋ ps~ɕkwalan ru ruβaʔ , βtaʔan, kukuŋ, plaquʔ, s~ɕans~ɕaruʔ lruw jaqu s~ɕkaruʔ, mins~ɕe, luwaxkħuʔ ruw jβaɣan, lruw jaquw ɣluw na majβalaj ka mintujuʔ, s~ɕiʔuŋ, tʔapan, majβalaj, tkunan, ruw rħaɣan, majħuman lruw majrʔraʔ ka teŋko s~ɕun na tħajluw. mpus~ɕal qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. ruw kmzjap kja s~ɕa qalaŋ mekaraŋ ka jamux, jutak, takekoβaʔ, jamalaʔ, matuj, ru tentanaʔ, piliŋ, naħuj, maqs~ɕjuziŋ, klapaj, puruwamħ, s~ɕlaq, raħaw, qalaŋ paɣaʔ, qalaŋ qramaj, qalaŋ ħaʦ~ʨiɣozaŋ. mawpu s~ɕpajat qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. mus~ɕaʔ taj s~ɕuru ħjaʔ lɣa, jutak, naro, miʦ~ʨis~ɕtaʔ, ruw zmjax amβuʔ lɣa nanuʔ jaqu lupiʔ , tβaħuʔ, tunan, zjuluʔ, kinʔlwan, s~ɕqzjaʦ~ʨiŋ, tħjakan, s~ɕmaŋus~ɕ kraħuʔ ru ʦ~ʨins~ɕβuʔla, βaβaw njaʔ lɣa nanuʔ jaqu βaqun kwaraʔ na qlqalaŋ na s~ɕmaŋus~ɕ la. mawpu s~ɕpajat qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. s~ɕβnaħun lawzi mwaħ s~ɕa mrqwaŋ lɣa uraw ħruw qalaŋ liβuʔ, mamiʔ, lljuŋ, ru qalaŋ s~ɕiluŋ, βatul, ulaj, quriʔ tajax, pnawaj, plmwan. mawpu qutux qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. ru kaħul ws~ɕiluŋ mus~ɕaʔ lɣa, tuβaʔ, ħβun qumiʔ, tħwiruʔ, βilus~ɕ, tħawkak. ru pwaħ taj kans~ɕaj lɣa, mʔutuʔ s~ɕqu qjulaŋ, ru qojaw, qaraʔ, qeħuj, ks~ɕunuʔ, ruw pwaħ taj ʦ~ʨjama lɣa, kzjaj, pjas~ɕan, juβan, qapuʔ, laħu. triqan, ɣiħiŋ, kinlwan, kawaj, ʦ~ʨjas~ɕi, qus~ɕ, s~ɕqiʔ, jħβun, raħaw, raħaw, ħβun, s~ɕiluŋ, pjawaj, s~ɕβunaw, qwilaŋ, s~ɕuruw, βanaj, βliŋraɣaʔ, kɣiran, tkas~ɕan, ljuŋ, pħaj, βaluŋ, qara, ziħiŋ, tɣliq, ħkawan, qraħuʔ. ms~ɕpatul s~ɕpajat qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. pwaħ taj ms~ɕtranan kja βnkaʔ lɣa, tampja, ulaj, raħaw, ħβun, krmut, lmwan, tranan. ms~ɕpat qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. ruw s~ɕkaħul kja s~ɕqaβuʔ pħqujaw lmpuw lɣa, pjanan, s~ɕkikun, rmwan, βoŋβoŋ, turuj, βanun, ʦ~ʨinaw, s~ɕeŋan, s~ɕjora, lumpja. ruw pħqujaw mwaħ lɣa, ijuʔ, naŋo, kas~ɕtoʔ, pjaħaw, lopuj, βutaʔ, kinus~ɕ, kinjaŋ, lβaβaw, kmujaw, kuluʔ, rɣjax, s~ɕtaʦ~ʨis~ɕ, s~ɕiħoriŋ. mpus~ɕal s~ɕpajat qalaŋ s~ɕqani ħjaʔ. ps~ɕqunun kwaraʔ qalaŋ na tajal lɣa kβħul ms~ɕpat pɣan kwaraʔ kinpzjux qalaŋ tajal mis~ɕuw qani la.</PHON>
    </S>
</TEXT>