<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Laeno" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Laeno" copyright="CC BY-SA" citation="Laeno. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Laeno" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Laeno, title = Laeno, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Laeno} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Laeno ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go,, kwara sali buwan nya ga 65 buwan, 145 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 82% kyan ku 119 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 18% kyan ku 26 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 74%, Paywan 1%, Puyuma 1%, Sakizaya 1%, binah lihuyan s'uli 6%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Laeno hya' ga bsilung. tay 'zil na Laeno hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Laeno hya' ga llyung. tay mkraya' na Laeno hya' ga llyung. tay mkraya' na Laeno hya' ga Makotaay. tay mkyahu' na Laeno hya' ga Tisilan. tuqi' na qsya' tay 'zil na Laeno hya' ga llyung. mtasaw balay qu llyung na qalang. hmgiru lmosay Yasa rhzyal na qalang ki 'Tayal na blaq na llpyung mwah mcisal. rekisi kayal kyokay qalang Laeno ga ungat kyokay. hasisyo qalang Laeno maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Laeno ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go,, kwara sali bowan nya ga 65 bowan, 145 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 82% kyan ko 119 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 18% kyan ko 26 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 74%, Paywan 1%, Poyoma 1%, Sakizaya 1%, binah lihoyan s'oli 6%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Laeno hya' ga bsilong. tay 'zil na Laeno hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Laeno hya' ga llyong. tay mkraya' na Laeno hya' ga llyong. tay mkraya' na Laeno hya' ga Makotaay. tay mkyaho' na Laeno hya' ga Tisilan. toqi' na qsya' tay 'zil na Laeno hya' ga llyong. mtasaw balay qo llyong na qalang. hmgiro lmosay Yasa rhzyal na qalang ki 'Tayal na blaq na llpyong mwah mcisal. rekisi kayal kyokay qalang Laeno ga ongat kyokay. hasisyo qalang Laeno maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>