<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lahaw" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lahaw" copyright="CC BY-SA" citation="Lahaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lahaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lahaw, title = Lahaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lahaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu部落概況與位置 == kahul su Eki Ulay ga tkura tuqiy cinqlangan te 107 Seng, hminas su qalang Ulay ru tgliq Ulay, aw ini mopuw msyaw cikay spung lga tehuq squ qalang Rahaw la, mhani si su tkura gleng tuqiy nya ga musa squ qalng Hbun ru suruw nya cikay lga qalang Mangan Tranan la. ggwagiq kwara rgyax nya qalang Rahaw qani, suruw rgyax nya qasa ga qes nha ki Sankyat, te hlhul hiya lga, qes nha ki Mangan la, qszyap na ryax hiya lga, qes nha ki qalang Raga sa hiya. magal kbhul mqeru pgan hi kwara maki sqani ru qutux kbhul mqeru cyugal blihul ngasal. Tayal ki kmukan nyux mimaw mqyanux sqani. ana ga pizyux qu squliq kmukan hiya. . sinllwan lalu qalang地名由來 sazing qu ini ktnaq hngya'an ke' sinllwan na qalang qani, qutux ga Lahaw son nha, imi nya mga, mtqopu' balay qu qqhoniq qu lhlahuy nya sqani ma. ana ga pongan qu hinngya'an ke' bnkis hiya ga Rahaw son nha, nyux m'imaw mqyanux kmukan rwa ini qbaq htuw qu q hngya'an qani pi, si nya say Lahaw la. baqun ta itan Tayal ga smoya' magal Yapit ga siga baq smi rahaw tbabaw maki qhoniq, t'tun nya kwara qara qhoniq ru thazyun nya qutux qara yasa qu tuqiy 'son yapit sa lru, syan nha qu rahaw la. suxan sasan lga zinga' balay cyux ciriq ru hlubay qu yapait qasa. &quot;Lahaw拉號&quot;,為&quot; &quot;Rahaw &quot;R&quot;的捲舌音,就直接以&quot;Lahaw拉號&quot;稱此地. ,稱為&quot;rahaw&quot; . pinqzyuwanqalang部落遷徙 sraral mga binkesan nha ga min kahul qu gong Cyaqung qasa ma, mc'ubuy nqu mrhuw Yawi Puna minkahul sa Pinsbkan uzi, shzi shzi aring Magan ru si tehuq qalang Rahaw qani pi. &quot;Pinsbkan tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy人口概況 magal kbhul ru mqeru pgal kwara hi nha, qutux kbhul mqeru cyuwal blihun kwara ngasal nyux maki sqani. ana ga pizyux qu kmukan maki te sqani hiya, sraral mga kmukan qani ga qbwan qutux Kosi mwah tmutu' qhoniq sqani sraral lru, si s'aki sqani pluw mqyanux Tayal la. kwara tnutu' nha qqhoniq qani ga si nya spgluw llyung Tranan si tehuq Sinten, yasa qu srzyut nha sa qhoniq qani. . snhyan部落宗教 maki qutux Cyoro kyokay nyux sqani, Rahaw kyokay son ta, Tayal hiya ga snhi Utux Kayal, kmukan hiya lga maki nanak qu hokung nha hmokung kya. pizyux qu Byo nha cyux si tmatak ana n'inu. Ana ga kwara Tayal ga nyux snhi yaba utux kayal kwara, anu cyux maki te Tayhuk uzi ga mhngaw ryax lga mwah qalang kwara qu msqun rehay hngawan ryax ru msqun mcisal syaw tanux kyokay ru msqun mzwi mari tara, nanu yasa mqas sami balay qutu kyokay qani. . qalang na Rahaw Tayal ga maki qu pqumah, muhi qu ramat , qinuw, qlung ru qmayat quluh qbabang, kruma lga si syobay syaw tuqiy , kya qu Okyak smoya maziy ga si nya ptbiriy kya la. maki uzi qu mc'ubuy musa te hogan mtzyaw uzi, yasa qu spizyng balay galan nha than sqyanux qnxan nha, . tuqiy部落交通 qutux balay tuqiy nya qalang qani, t'aring Bnka' ru tehuq Ulay lga ptkura su llaw pkrkyas qutux hopa na hongu', yasa qu mzyup son muci ka tuqiy cinqlangan la, nyux sbiru mha (北107縣道). mtzyul tzyu' meta kwara qu kinqruzyux nya aring Bnka' tehuq sqani. . wahan tbasaw mzwi部落觀光 maki qutux iyat balay qinqiri na tgliq, Sqatong son bnkis sraral, blaq balay wahan Okyak mwah sqani tbasaw yani qu 'bagan qani, ana mkilux kayal nya ga, mizyup su sqani lga ini kilux la, hopa balay qsya' nya ru ini nbah qlih, blaq balay qu insuna nya sqani. bnux qu phkngyan nya uzi, trang qu maki hngawan lga pizyux balay llgan nya mwah sqani , memaw su'ut kwara tuqiy. yasa yaqih balay qsliq qu Tayal maki te sqani pi &quot;Sqatong . alang Lahaw ga niya mki sku Zinpesi atu Ulay Ku, kwara sali buwan nya ga 193 buwan, 605 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 44% kyan ku 266 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 56% kyan ku 339 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 41%, Amis 2%, Paywan 1%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran, kyokay ru pqniqan iyu. qalang Lahaw ga maki 1 pqwasan biru. qalang Lahaw ga maki 2 kyokay. qalang Lahaw ga maki 1 hasisyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lahaw hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Lahaw hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Lahaw hya' ga Tranan. tay mkraya' na Lahaw hya' ga Tampya. tay mkraya' na Lahaw hya' ga Ulay. tay mkyahu' na Lahaw hya' ga Tranan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misow qalang ro cyox te ino部落概況與位置 == kahol so Eki Ulay ga tkora toqiy cinqlangan te 107 Seng, hminas so qalang Ulay ro tgliq Ulay, aw ini mopow msyaw cikay spong lga tehoq sqo qalang Rahaw la, mhani si so tkora gleng toqiy nya ga mosa sqo qalng Hbon ro sorow nya cikay lga qalang Mangan Tranan la. ggwagiq kwara rgyax nya qalang Rahaw qani, sorow rgyax nya qasa ga qes nha ki Sankyat, te hlhol hiya lga, qes nha ki Mangan la, qszyap na ryax hiya lga, qes nha ki qalang Raga sa hiya. magal kbhol mqero pgan hi kwara maki sqani ro qotox kbhol mqero cyogal blihol ngasal. Tayal ki kmokan nyox mimaw mqyanox sqani. ana ga pizyox qo sqoliq kmokan hiya. . sinllwan lalo qalang地名由來 sazing qo ini ktnaq hngya'an ke' sinllwan na qalang qani, qotox ga Lahaw son nha, imi nya mga, mtqopo' balay qo qqhoniq qo lhlahoy nya sqani ma. ana ga pongan qo hinngya'an ke' bnkis hiya ga Rahaw son nha, nyox m'imaw mqyanox kmokan rwa ini qbaq htow qo q hngya'an qani pi, si nya say Lahaw la. baqon ta itan Tayal ga smoya' magal Yapit ga siga baq smi rahaw tbabaw maki qhoniq, t'ton nya kwara qara qhoniq ro thazyon nya qotox qara yasa qo toqiy 'son yapit sa lro, syan nha qo rahaw la. soxan sasan lga zinga' balay cyox ciriq ro hlobay qo yapait qasa. &quot;Lahaw拉號&quot;,為&quot; &quot;Rahaw &quot;R&quot;的捲舌音,就直接以&quot;Lahaw拉號&quot;稱此地. ,稱為&quot;rahaw&quot; . pinqzyowanqalang部落遷徙 sraral mga binkesan nha ga min kahol qo gong Cyaqong qasa ma, mc'oboy nqo mrhow Yawi Pona minkahol sa Pinsbkan ozi, shzi shzi aring Magan ro si tehoq qalang Rahaw qani pi. &quot;Pinsbkan tayal ka nyox qalang Piyaway misow qaniy人口概況 magal kbhol ro mqero pgal kwara hi nha, qotox kbhol mqero cyowal blihon kwara ngasal nyox maki sqani. ana ga pizyox qo kmokan maki te sqani hiya, sraral mga kmokan qani ga qbwan qotox Kosi mwah tmoto' qhoniq sqani sraral lro, si s'aki sqani plow mqyanox Tayal la. kwara tnoto' nha qqhoniq qani ga si nya spglow llyong Tranan si tehoq Sinten, yasa qo srzyot nha sa qhoniq qani. . snhyan部落宗教 maki qotox Cyoro kyokay nyox sqani, Rahaw kyokay son ta, Tayal hiya ga snhi Utox Kayal, kmokan hiya lga maki nanak qo hokong nha hmokong kya. pizyox qo Byo nha cyox si tmatak ana n'ino. Ana ga kwara Tayal ga nyox snhi yaba otox kayal kwara, ano cyox maki te Tayhok ozi ga mhngaw ryax lga mwah qalang kwara qo msqon rehay hngawan ryax ro msqon mcisal syaw tanox kyokay ro msqon mzwi mari tara, nano yasa mqas sami balay qoto kyokay qani. . qalang na Rahaw Tayal ga maki qo pqomah, mohi qo ramat , qinow, qlong ro qmayat qoloh qbabang, kroma lga si syobay syaw toqiy , kya qo Okyak smoya maziy ga si nya ptbiriy kya la. maki ozi qo mc'oboy mosa te hogan mtzyaw ozi, yasa qo spizyng balay galan nha than sqyanox qnxan nha, . toqiy部落交通 qotox balay toqiy nya qalang qani, t'aring Bnka' ro tehoq Ulay lga ptkora so llaw pkrkyas qotox hopa na hongo', yasa qo mzyop son moci ka toqiy cinqlangan la, nyox sbiro mha (北107縣道). mtzyol tzyo' meta kwara qo kinqrozyox nya aring Bnka' tehoq sqani. . wahan tbasaw mzwi部落觀光 maki qotox iyat balay qinqiri na tgliq, Sqatong son bnkis sraral, blaq balay wahan Okyak mwah sqani tbasaw yani qo 'bagan qani, ana mkilox kayal nya ga, mizyop so sqani lga ini kilox la, hopa balay qsya' nya ro ini nbah qlih, blaq balay qo insona nya sqani. bnox qo phkngyan nya ozi, trang qo maki hngawan lga pizyox balay llgan nya mwah sqani , memaw so'ot kwara toqiy. yasa yaqih balay qsliq qo Tayal maki te sqani pi &quot;Sqatong . alang Lahaw ga niya mki sko Zinpesi ato Ulay Ko, kwara sali bowan nya ga 193 bowan, 605 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 44% kyan ko 266 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 56% kyan ko 339 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 41%, Amis 2%, Paywan 1%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran, kyokay ro pqniqan iyo. qalang Lahaw ga maki 1 pqwasan biro. qalang Lahaw ga maki 2 kyokay. qalang Lahaw ga maki 1 hasisyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lahaw hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Lahaw hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Lahaw hya' ga Tranan. tay mkraya' na Lahaw hya' ga Tampya. tay mkraya' na Lahaw hya' ga Ulay. tay mkyaho' na Lahaw hya' ga Tranan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>