<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lalauya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lalauya" copyright="CC BY-SA" citation="Lalauya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lalauya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lalauya, title = Lalauya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lalauya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Lalauya ga niya mki sku Kagi Keng atu Arisan go, kwara sali buwan nya ga 378 buwan, 1,165 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 68% kyan ku 787 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 32% kyan ku 378 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Cou 56%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lalauya hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Lalauya hya' ga llyung. tay mkyahu' na Lalauya hya' ga llyung. tay mkraya' na Lalauya hya' ga rgyax krahu'. tay 'llaw na Lalauya hya' ga Tfuya. rekisi kayal squliq ka minkahul te hugal ga, blaq nha' mwah rgyax. qalang ru cingay qalax qu kayal nya'. qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu "Taywan hawsing" qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Lalaoya ga niya mki sko Kagi Keng ato Arisan go, kwara sali bowan nya ga 378 bowan, 1,165 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 68% kyan ko 787 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 32% kyan ko 378 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Coo 56%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lalaoya hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Lalaoya hya' ga llyong. tay mkyaho' na Lalaoya hya' ga llyong. tay mkraya' na Lalaoya hya' ga rgyax kraho'. tay 'llaw na Lalaoya hya' ga Tfoya. rekisi kayal sqoliq ka minkahol te hogal ga, blaq nha' mwah rgyax. qalang ro cingay qalax qo kayal nya'. qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso "Taywan hawsing" qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>