<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lalauran" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lalauran" copyright="CC BY-SA" citation="Lalauran. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lalauran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lalauran, title = Lalauran, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lalauran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Lalauran ga niya mki sku Tayto Keng atu Tayimari go, kwara sali buwan nya ga 60 buwan, 151 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 136 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 15 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, 第12 . rhzyal kki'an qalang Lalauran ga maki 1 kyokay. qalang Lalauran ga ungat pqwasan biru. qalang Lalauran ga ungat hasisyo. qalang Lalauran ga ungat ngasal sexu. qalang Lalauran ga ungat khu skwan biru. qalang Lalauran ga ungat ngasal pkita nbu. tay mkraya' na Lalauran hya' ga Sasaljak. tay mkyahu' na Lalauran hya' ga Kanadun. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Lalauran ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Lalaoran ga niya mki sko Tayto Keng ato Tayimari go, kwara sali bowan nya ga 60 bowan, 151 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 136 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 15 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, 第12 . rhzyal kki'an qalang Lalaoran ga maki 1 kyokay. qalang Lalaoran ga ongat pqwasan biro. qalang Lalaoran ga ongat hasisyo. qalang Lalaoran ga ongat ngasal sexo. qalang Lalaoran ga ongat kho skwan biro. qalang Lalaoran ga ongat ngasal pkita nbo. tay mkraya' na Lalaoran hya' ga Sasaljak. tay mkyaho' na Lalaoran hya' ga Kanadon. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Lalaoran ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>