<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lalumaang" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lalumaang" copyright="CC BY-SA" citation="Lalumaang. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lalumaang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lalumaang, title = Lalumaang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lalumaang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Lalumaang ga niya mki sku Karing Keng atu Sincima go, kwara sali buwan nya ga 204 buwan, 542 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 39% kyan ku 214 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 61% kyan ku 328 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 26%, Bunun 1%, Tayan 1%, Truku 7%, Kebalan 2%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lalumaang hya' ga bsilung. tay 'zil na Lalumaang hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Lalumaang hya' ga llyung. tay mkraya' na Lalumaang hya' ga llyung. tay mkyahu' na Lalumaang hya' ga Hupu. tay 'llaw na Lalumaang hya' ga Paudadan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Lalomaang ga niya mki sko Karing Keng ato Sincima go, kwara sali bowan nya ga 204 bowan, 542 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 39% kyan ko 214 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 61% kyan ko 328 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 26%, Bonon 1%, Tayan 1%, Troko 7%, Kebalan 2%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lalomaang hya' ga bsilong. tay 'zil na Lalomaang hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Lalomaang hya' ga llyong. tay mkraya' na Lalomaang hya' ga llyong. tay mkyaho' na Lalomaang hya' ga Hopo. tay 'llaw na Lalomaang hya' ga Paodadan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>