<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lance_Allred" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lance_Allred" copyright="CC BY-SA" citation="Lance_Allred. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lance_Allred" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lance_Allred, title = Lance_Allred, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lance_Allred} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lance Allred 2 ryax 2 byacing 1981 kawas minhtuw squ Pinesdate, sazing qu koka nya, Amerika ru Mexico. hiya ga te qutux squliq ka ini pung papak nqu sensyu mzyuwi' mari na NBA, ru baq balay pinqzyu uzi. 211 kunbun kinwagiq ru 116 kunkin kin'suw nya. ppzuy nya mari ga te gleng ru te ska. Kawas te 2005 mzyup squ pbwayaw ppzuy mari, ini gali ana qutux lahuy na mari, kawas te 2006 galun nqu Cleveland Cavaliers, hiya ga squliq ka te qutux ka ini pung papak ppzuy mari. kinmuci' na minkirok minrusa magal NBA pzyang blaq na ppzuy mari, ru bzyang blaq ppzuy mari na Gipun. bniru' nha' ryax qnxan niya kawas 2005 mzup squ NBA pbwayaw ppzuy mari, ana ga ini agal ru musa te binah na lahuy na ppzuy mari. kawas te 2008, m'slyaw balay na ppzuy mari ru galun na Cleveland Cavaliers, hiya ga squliq ka te qutux ka ini pung papak ppzuy mari. kawas te 2012, musa mzup squ lahuy na Mexico. pincyuwagan nya' cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lance Allred 2 ryax 2 byacing 1981 kawas minhtuw squ Pinesdate, sazing qu koka nya, Amerika ru Mexico. hiya ga te qutux squliq ka ini pung papak nqu sensyu mzyuwi' mari na NBA, ru baq balay pinqzyu uzi. 211 kunbun kinwagiq ru 116 kunkin kin'suw nya. ppzuy nya mari ga te gleng ru te ska. Kawas te 2005 mzyup squ pbwayaw ppzuy mari, ini gali ana qutux lahuy na mari, kawas te 2006 galun nqu Cleveland Cavaliers, hiya ga squliq ka te qutux ka ini pung papak ppzuy mari. kinmuci' na minkirok minrusa magal NBA pzyang blaq na ppzuy mari, ru bzyang blaq ppzuy mari na Gipun. bniru' nha' ryax qnxan niya kawas 2005 mzup squ NBA pbwayaw ppzuy mari, ana ga ini agal ru musa te binah na lahuy na ppzuy mari. kawas te 2008, m'slyaw balay na ppzuy mari ru galun na Cleveland Cavaliers, hiya ga squliq ka te qutux ka ini pung papak ppzuy mari. kawas te 2012, musa mzup squ lahuy na Mexico. pincyuwagan nya' cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <PHON kindOf="standard">lanʦ~ʨe allre* * rjax * βjaʦ~ʨiŋ **** kawas~ɕ minħtuw s~ɕqu pines~ɕ*ate, s~ɕaziŋ qu koka nja, amerika ru mexiʦ~ʨo. ħija ɣa te qutux s~ɕquliq ka ini puŋ papak nqu s~ɕens~ɕju mzjuwiʔ mari na nβa, ru βaq βalaj pinqzju uzi. *** kunβun kinwaɣiq ru *** kunkin kinʔs~ɕuw nja. ppzuj nja mari ɣa te ɣleŋ ru te s~ɕka. kawas~ɕ te **** mzjup s~ɕqu pβwajaw ppzuj mari, ini ɣali ana qutux laħuj na mari, kawas~ɕ te **** ɣalun nqu ʦ~ʨle*elan* ʦ~ʨa*aliers~ɕ, ħija ɣa s~ɕquliq ka te qutux ka ini puŋ papak ppzuj mari. kinmuʦ~ʨiʔ na minkirok minrus~ɕa maɣal nβa pzjaŋ βlaq na ppzuj mari, ru βzjaŋ βlaq ppzuj mari na ɣipun. βniruʔ nħaʔ rjax qnxan nija kawas~ɕ **** mzup s~ɕqu nβa pβwajaw ppzuj mari, ana ɣa ini aɣal ru mus~ɕa te βinaħ na laħuj na ppzuj mari. kawas~ɕ te ****, mʔs~ɕljaw βalaj na ppzuj mari ru ɣalun na ʦ~ʨle*elan* ʦ~ʨa*aliers~ɕ, ħija ɣa s~ɕquliq ka te qutux ka ini puŋ papak ppzuj mari. kawas~ɕ te ****, mus~ɕa mzup s~ɕqu laħuj na mexiʦ~ʨo. pinʦ~ʨjuwaɣan njaʔ ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ lis~ɕts~ɕ o* national βas~ɕketβall as~ɕs~ɕoʦ~ʨiation plajers~ɕ</PHON>
    </S>
</TEXT>