<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lance_Allred" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lance_Allred" copyright="CC BY-SA" citation="Lance_Allred. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lance_Allred" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lance_Allred, title = Lance_Allred, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lance_Allred} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lance Allred 2 ryax 2 byacing 1981 kawas minhtuw squ Pinesdate, sazing qu koka nya, Amerika ru Mexico. hiya ga te qutux squliq ka ini pung papak nqu sensyu mzyuwi' mari na NBA, ru baq balay pinqzyu uzi. 211 kunbun kinwagiq ru 116 kunkin kin'suw nya. ppzuy nya mari ga te gleng ru te ska. Kawas te 2005 mzyup squ pbwayaw ppzuy mari, ini gali ana qutux lahuy na mari, kawas te 2006 galun nqu Cleveland Cavaliers, hiya ga squliq ka te qutux ka ini pung papak ppzuy mari. kinmuci' na minkirok minrusa magal NBA pzyang blaq na ppzuy mari, ru bzyang blaq ppzuy mari na Gipun. bniru' nha' ryax qnxan niya kawas 2005 mzup squ NBA pbwayaw ppzuy mari, ana ga ini agal ru musa te binah na lahuy na ppzuy mari. kawas te 2008, m'slyaw balay na ppzuy mari ru galun na Cleveland Cavaliers, hiya ga squliq ka te qutux ka ini pung papak ppzuy mari. kawas te 2012, musa mzup squ lahuy na Mexico. pincyuwagan nya' cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lance Allred 2 ryax 2 byacing 1981 kawas minhtow sqo Pinesdate, sazing qo koka nya, Amerika ro Mexico. hiya ga te qotox sqoliq ka ini pong papak nqo sensyo mzyowi' mari na NBA, ro baq balay pinqzyo ozi. 211 konbon kinwagiq ro 116 konkin kin'sow nya. ppzoy nya mari ga te gleng ro te ska. Kawas te 2005 mzyop sqo pbwayaw ppzoy mari, ini gali ana qotox lahoy na mari, kawas te 2006 galon nqo Cleveland Cavaliers, hiya ga sqoliq ka te qotox ka ini pong papak ppzoy mari. kinmoci' na minkirok minrosa magal NBA pzyang blaq na ppzoy mari, ro bzyang blaq ppzoy mari na Gipon. bniro' nha' ryax qnxan niya kawas 2005 mzop sqo NBA pbwayaw ppzoy mari, ana ga ini agal ro mosa te binah na lahoy na ppzoy mari. kawas te 2008, m'slyaw balay na ppzoy mari ro galon na Cleveland Cavaliers, hiya ga sqoliq ka te qotox ka ini pong papak ppzoy mari. kawas te 2012, mosa mzop sqo lahoy na Mexico. pincyowagan nya' cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>