<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Laos" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Laos" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Laos Zyuwaw nqu sraral Pinglen nqu babaw nqu mopuw mang kawas Gleng nqu mopuw mang kawas. koka Lyaw ga rima cintqalang nqu squliq. kura ghyaq nqu Lyawko Annan rgyax na bling nqu Tanpalin kinhoyan nqu kahul sa rhyal na qeqaya linpgan kawas ga mpayat mang mtzyu kawas kinhoyan nqu misu squliq na bqni tunux nqu sabak. tehuk misu nqu ryax nqu Tunnanaya sraral ga 'llwan sabak nqu squliq. maki sa Lyawko kura ghyaq 'llwan nha qu gluw na sinblayan nqu qinnhan gaga na btunux na qeqaya. ziray nha ga hbzyaw nqu Kesins na ptmasoq. kinnta nqu sinbilang nqu kinbkisan ga. koka Lyaw ga Nogyo nqu pinbahuw ga syakay nha ga mhtuw sa konngyung tegleng te mpayat seng kawas. kinnita nha sa sinblang nqu 'blan na buqul. Lyawko maki sa glen qutux seng magal kbhul. mhtuw nqu qeqaya na Tungci na mtubu na syakay na ryax hhazi. gleng na mpitu kawas mhtuw baliq nqu qeqaya. maki sa bling ru sinbilang nqu 'blan na buqul na tska. spyang maki citman na Zwakwangskang b'nux gaga nqu hopa nqu btunux. pinsnhen nqu snbil na kki'an nqu mtbazi psplang nqu syakay. Koka nqu Lyaw spyang cintqalanh nqu squliq na Awco. mamaw nya lga qolang. squliq nqu Mon-Kawmyan. squliq nqu Mon-Kawmyan. kya koka Lyaw nyux p'srux llamu nqu sinbilan na kinbkisan. ana ga zyaw nqu kinbkisan qani ga ini pintehuk qu minnraw nha. nanu yasa cingay balayqu nyux nha ppkal. nanu yasa pintuliq nha Cenpusay na Zenla ru nyux maki misu nqu koka Yenan ka kura mkilux maki sa syaw na umi squliq Ze. minnaki sa Lyawko kura mkilux nqu qalang Zepasay psrux sa cintqalang nha. Zenla maki sa mtzyu kinmhgan. misu nqu Yunze te mkilux nqu rhyal ga qolang na. minnaki sa Zanpasay nqu Slitaupulo (Shrestapura) cinqalang. tehuk misu ga maki nqu Wapus ga cinbwanan nqu snbil nqu kinbkisan. mspat kinmhgan. Zenla mqqasu mqsya nqu Zenla ru rhyal nqu Zenla. Kska nqu rhyal Zenla ga koka nqu Lyaw na qalang spyang qsahuy nqu paras. kura ghyaq nqu Luzenna. rima maki qu qalang kmal ke na Tay. gluw nqu Nansawko. kya uzi squliq nqu Mon psrux kinbkisan nqu koka. yang Tawropanti, Haylipansay. Kahul mspat kinmhgan tehuk mopuw kinmhgan mtbyaq qu squliq nqu Tay Lyaw mincu. nanu yasa mngyutqolang nha qu squliq na koka Lyaw Monkawmen. Tili/kian Lyawko ga maki Tungnanya nanak lha ga qalang cyux kya ska glbang qapah rhyal. yhyal nha ga mqalang sa Tayko, Yenana, Cinposay, Cungko, Menten 'mubuy. Wetu kinlabang maki sa kura ghyaq mopuw payat tu tehuk mpusal sazing tuna kska. Cintu nqu kinlabang nha ga. Tungcin qutux kbhul tehuk qutux kbhul ru mspat nqu kska. kinbhci nqu rhyal nha ga mpusal cyugal. mtzyu pgan spat mang pinfangkongli. inkyasan nya ga mqryuzyux ru mqhut. kahul ghyaq mkura mkilux. mqasu sa kraya Lyaw, ru teska Lyaw, te kyahu Lyaw cyugal qalang. Inkyasan ki kayal rhyal nqu zik na koka Lyaw wiway rrgyax ru cipoq nqu rhyal nha. rgyax nha ga kihbci nha ga pkaki sa mspat pgan% :1, Inkyasan nya ga taring htgan wagi kura bhaqan wagi ru mkilux ga mtgbang. llyung nqu Mekong taring kura ghyaq ru te mkilux mshzyu sa rhyal koka nqu kwara. spyang hopa nqu llyung syaw nqu umi ga kya qu cipoq nqu be'nux. koka nqu Lyaw qani ga cingay balay nqu qalang ga mqes nqu gong ga koka Tay ru koka Menten. kura mkilux ga llyung Wu ga qara nqu llyung nqu Mekong. te htgan wagi ga kya qu rgyax nqu Annan minstwahiq ki koka nq Yenan. te byaqan wagi ru kura ghyaq ga Lungpopang rgyax ru minstwahiq te byaqan wagi ru kura ghyaq ki Tay koka. kraya nqu Lyaw ga inkyasan nya ga wagiq. kya "rgyax nqu Tungnanaya"sinllwa nha; Zwankwang wagiqnqu rgyax ga sllwan nha ma"b'bu nqu rgyax na koka Lyaw", te mkilux nqu Pupiya rgyax kinwiqan nya ga sazing seng mspat kbhul mopuw mspat kongz spyang wagiq nqu b'bu koka. maki sa te mkilux nqu koka Lyaw ga Pulawan nqu wagiq rgyax. Kinnita qinsyugan gizit nqu kayal Kepen. koka nqu Lyaw byaqan wagi ru te mkilux ga gluw nqu kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. kya qu qalang gamkilux nqu kayal. te htgan wagi ru kura ghyaq ga pszit kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. cipoq balay nqu kayal ga umi na kayal. qutux kawas ga kinluxan nya ga mpusal payat~mpusal mtzyu. kinhbyuzyung balay qinlwaxan nya. mpatul kawas qani ga qinlwaxan nya pyang cipoq ga qutux seng sazing kbhul mzimal kongli1250. pyang hopa ga cyugal seng mpitu kbhul mzimal kongli. qinlwaxan nya qutux kawas ga sazing seng kongli. koka nqu Lyaw qani ga qinlwaxan nya qutux kawas ga mqeru pgan%mtqupu sa qwalax nqu pinzyugan kayal. qutux byacing qinlwaxan nya ga kahul mopuw sazing byacing ru tehuk sa qutux byacing pyang cipoq. babaw nya lga mluw sa byacing mngyut hopa la. tehuk sa mpitu ~mqeru byacing qinlwaxan nya ga spyang wagiq. babaw nya lga mngyut mhgut qu qinlwaxan nya la. qutux qutux qalang ga ini ptnaq qu kinhozaq nya. qutux kaw as ga hekin nqu kinhoyeq nya ga mpiyu pgan magal%‚ÄĒmspat pgan magal% baha hmswa ga gaga nha son mha Taw ken na puqing puniq ptyaqih squ kuki cingay balay nqu heloq mtquzi sa babaw nqu kayal. nanu yasa qutux qutux kawas ga cmhtuw mzimal tehuk qutux kbhul ryax ga mutuw mtngtung nqu kayal. Llyung nqu Mekong qalang nha ga krryax ktan qu tngtung nqu kayal pkaki qutux kbhul ryax. minnaki nanak nqu kian(pinkbalay nqu minnran) koka Lyaw kura ghyaq pinqsyugan ga mtasyaq krryax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzyugal nqu behuy qinlwaxan. te mkilux ga hlahuy nqu qparung. qalang nqu ktkzay ru mhozyeq na kayal 'mukan nqu wagiq ru kkrat k'man. koka nqu Lyaw ga bbalaw ga kya qu ruma, qramay ru bway nqu cipoq nqu guqoh ru prakbhul nqu rang ru qhoniq na Zyungli; pinmuya nha ka yabung, qhoniq nqu Hwali hmit iyal. koka nqu Lyaw maki pbubu na qsinu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu ga kya hazi sazing kbhul. kya uzi mpitu kbhul nqu llamu qbhniq. ktan kryax nqu mbubu na qsinu ga Intu na kacing, bqanux, ngarux ru yungay; ktan krryax nqu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu gayang mquyang btunux na Lung, qbatung, ru mkaraw nqu kpazyus. Zo, kacing Si, Zkli llamu nqu minnki nanak na kacing, yungay ru qryuzyux qba nqu gluw nqu yungay obih pkpyut nqu qsinu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal. Koka nqu Lyaw qani ka kblazyu nha rhyal nha maki sa mpusal qutux% minnaki nanak nqu klhangan na rhyal. Koka nqu Lyaw nyux balay tlokah kmut qqhoniq ru hlahuy. ptyaqih qani ga pinbahuw nqu Tawken puqing puniq, ptbran nqu psplang, kinblayan nha renki ru qsaq, linpgan nqu squliq mkwagiq, minkahul binah nqu maki nanak nqu qsinu ru iyat qqhoniq ru nniqun na iyu ru ggalang nha na qeqaya lru. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pagan sazing minkensa nqu sefu, rhyal nqu koka Lyaw ga kinhopa nya mukan nqu hlahuy ga mpatul mspat%kaws sazing seng mincyosa nha ga wayal mtzzik sa mpatul sazing%. Kinita nqu koka Lyaw mha ga. baha hmswa gakoka nqu Lyaw psrux sa renki ru kbalay qsya ru phmut nha kmut qhoniq. nanu yasa koka nqu Lyaw pinmukan nqu hlahuy ga wayal mngyut mbyaq tehuk sa mtzyul magal%. pinkekaq nqu Linhkong minkyalun nha ma: "lmahang squliq nqu Lyaw minch linhoyan nqu koka na minkaki nanak na kian ru blequn kmahang minnaki nanak nqu qinnxan na rhyal. qani ga pshriq sa psqinut nqu psplang ru pkwagiq nqu qinnxan. "si pinhmut kmut qqhoniq ptyaqih balay. kinnta nha sa linhoyan nqu lmahang nqu linpgan ga. qutux qutux kawas ga mzimal mang lifangkongz wayal kutan nqu squli nqu hetay na kokaYenana kwara koba nqu ppkut qhoniq ga wayal nha posun koka Yenana twangan nha kbalay. Koka nqu Lyaw qani ga maki sa llyung na Mekong kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga maras sa ptyaqih squ minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas sazing seng ru mopuw sazing taring kbalay Sayewuli na Renki ru qsya nanu yasa cingay balay lmahang squ qinnxan squliq na hantay. Kinnita nha sa Inko"mtbuci na sinbung"na kensa ga. lmahang nqu linhoyan ga kmal mha kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga musa ptyaqih sa mtzyu seng mang squliq nqu qinnxan. te kyahuw nqu llyung na Mekong musa ptyaqih sa koka Yenan ru koka Menten0sazing koka qani uzi gakekaq nha ga hantay uzi. llyung na Mekong Weyunghwe ptke mha: " (Sayewuli nqu Renki ru qsyana cimtman) aring puqing gaptyaqih qu Renki ru qsya nqu Mekonh llungminnaki nanak ru pkhtgan nqu qsya ru llamu na kinblaq" . Awco Roinkokc piqtaqan na squliq Mirltunga¬∑Twspan (Milton Osborne) sllwa ma: "babaw nya ga llyung nqu Mekongiyat qqulih nqu kian ru pinbahuw nyq kpwagiq nqu qinnxan. nyuxnaki sa kyahuw nqu Cunko hopa na llyun. babaw nya ga musa yang ungat nanau zyuaw na cipoq nqu langu. Psmsun zyuwawa nqu psplang Lyaw koka qani ga mqzinyut balay. Linhkong napispung nha ma pyangmtrroq nqumkwagiq nqu koka na te qutux maki sa kawas sazing seng ru mopuw spat ga pihtuw son maha psplang nha maki sa Tungnanya ga maki sa tpcing sa te sazing. pyang galang nha psplang ga Nogya nqu pinbahuw. koba nqu puging ga mkzay. mknhway qu pintzyaw nha. babaw psrux qu squliq nqu mincu linhoyan nqu koka. mintxal aki msqutux inlungan nha kekaq ptzyaw nqu psplanq. babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhu. mtgyut l mspat mtzyu nqupinzyugang na mtgih sa picyugan lga sefu nyux lmahang mhut kwara la. kura sa maki mtbazi nqu psplang nqu mimaw na pintzyaw la. nanu maki sa pspung sa pila, pspung sa psplang, Nogyo nqu pspuna, lmahang koba nqu pspung. taring nha blequn my kwara nqu pinspung nha. mintxal ga yaqih qu pinspngan nha yasa skyasa kya na ru Tungnanaya nqu pintyaqih nqu Cinzung. nanu yasa Lyaw na koka qani ga ini nha thozi son maha psplang nqu zyuwaw qani ga. babaw nqu mzyup sa mpusal qutux kinmhgan. koka Lyaw qani ga cingay squliq qani mwah psplang ru tmwang cinbwanan nqu linhoyan na psplang ru koci prraw nqu linhoyan. Nanu yasa mthelaw mkwagiq qu psplang nha la. maki sa kawas sazing seng ru mopuw qutux tehuk sazing seng ru mopuw magal kaws koka nqu Lyaw qani ga te mpitu nqu magal kawas nqu kekaq. koka nqu Lyaw na GDP qutux kawas mkwagiq tehuk mpitu.mqeru% kawas sazing seng ru mopuw spat. Lyaw ko nqu GDP kinwiqan nha balay ga mtayu.magal%. maki sa babaw nqu cinbwanan ga binkgan qu lalu nha ga te mopuw mtzyu, linpgan nqu qutux squliq gaGDP wayal hminas koka nqu bih nha ka koka Yenana Laos hya' ga cyux maki' tay 18 00 N, 105 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 236,800 sq km (maki' tay 84ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 230,800 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,000 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 7,019,073. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 10.60%, lhlahuy hya' ga 67.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 21.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vientiane. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 2 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bounnhang Vorachith, aring ryax 22 squ byacing tay 1 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">laos~…ē zjuwaw nqu s~…ēraral piŇčlen nqu ő≤aő≤aw nqu mopuw maŇč kawas~…ē …£leŇč nqu mopuw maŇč kawas~…ē. koka ljaw …£a rima  ¶~ ®intqalaŇč nqu s~…ēquliq. kura …£ńßjaq nqu ljawko annan r…£jax na ő≤liŇč nqu tanpalin kinńßojan nqu kańßul s~…ēa rńßjal na qeqaja linp…£an kawas~…ē …£a mpajat maŇč mtzju kawas~…ē kinńßojan nqu mis~…ēu s~…ēquliq na ő≤qni tunux nqu s~…ēaő≤ak. teńßuk mis~…ēu nqu rjax nqu tunnanaja s~…ēraral …£a  Ēllwan s~…ēaő≤ak nqu s~…ēquliq. maki s~…ēa ljawko kura …£ńßjaq  Ēllwan nńßa qu …£luw na s~…ēinő≤lajan nqu qinnńßan …£a…£a na ő≤tunux na qeqaja. ziraj nńßa …£a ńßő≤zjaw nqu kes~…ēins~…ē na ptmas~…ēoq. kinnta nqu s~…ēinő≤ilaŇč nqu kinő≤kis~…ēan …£a. koka ljaw …£a no…£jo nqu pinő≤ańßuw …£a s~…ējakaj nńßa …£a mńßtuw s~…ēa konŇčjuŇč te…£leŇč te mpajat s~…ēeŇč kawas~…ē. kinnita nńßa s~…ēa s~…ēinő≤laŇč nqu  Ēő≤lan na ő≤uqul. ljawko maki s~…ēa …£len qutux s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul. mńßtuw nqu qeqaja na tuŇč ¶~ ®i na mtuő≤u na s~…ējakaj na rjax ńßńßazi. …£leŇč na mpitu kawas~…ē mńßtuw ő≤aliq nqu qeqaja. maki s~…ēa ő≤liŇč ru s~…ēinő≤ilaŇč nqu  Ēő≤lan na ő≤uqul na ts~…ēka. s~…ēpjaŇč maki  ¶~ ®itman na zwakwaŇčs~…ēkaŇč ő≤ Ēnux …£a…£a nqu ńßopa nqu ő≤tunux. pins~…ēnńßen nqu s~…ēnő≤il na kki Ēan nqu mtő≤azi ps~…ēplaŇč nqu s~…ējakaj. koka nqu ljaw s~…ēpjaŇč  ¶~ ®intqalanńß nqu s~…ēquliq na aw ¶~ ®o. mamaw nja l…£a qolaŇč. s~…ēquliq nqu mon-kawmjan. s~…ēquliq nqu mon-kawmjan. kja koka ljaw njux p Ēs~…ērux llamu nqu s~…ēinő≤ilan na kinő≤kis~…ēan. ana …£a zjaw nqu kinő≤kis~…ēan qani …£a ini pinteńßuk qu minnraw nńßa. nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alajqu njux nńßa ppkal. nanu jas~…ēa pintuliq nńßa  ¶~ ®enpus~…ēaj na zenla ru njux maki mis~…ēu nqu koka jenan ka kura mkilux maki s~…ēa s~…ējaw na umi s~…ēquliq ze. minnaki s~…ēa ljawko kura mkilux nqu qalaŇč zepas~…ēaj ps~…ērux s~…ēa  ¶~ ®intqalaŇč nńßa. zenla maki s~…ēa mtzju kinmńß…£an. mis~…ēu nqu junze te mkilux nqu rńßjal …£a qolaŇč na. minnaki s~…ēa zanpas~…ēaj nqu s~…ēlitaupulo (s~…ēńßres~…ētapura)  ¶~ ®inqalaŇč. teńßuk mis~…ēu …£a maki nqu wapus~…ē …£a  ¶~ ®inő≤wanan nqu s~…ēnő≤il nqu kinő≤kis~…ēan. ms~…ēpat kinmńß…£an. zenla mqqas~…ēu mqs~…ēja nqu zenla ru rńßjal nqu zenla. ks~…ēka nqu rńßjal zenla …£a koka nqu ljaw na qalaŇč s~…ēpjaŇč qs~…ēańßuj nqu paras~…ē. kura …£ńßjaq nqu luzenna. rima maki qu qalaŇč kmal ke na taj. …£luw nqu nans~…ēawko. kja uzi s~…ēquliq nqu mon ps~…ērux kinő≤kis~…ēan nqu koka. jaŇč tawropanti, ńßajlipans~…ēaj. kańßul ms~…ēpat kinmńß…£an teńßuk mopuw kinmńß…£an mtő≤jaq qu s~…ēquliq nqu taj ljaw min ¶~ ®u. nanu jas~…ēa mŇčjutqolaŇč nńßa qu s~…ēquliq na koka ljaw monkawmen. tili/kian ljawko …£a maki tuŇčnanja nanak lńßa …£a qalaŇč  ¶~ ®jux kja s~…ēka …£lő≤aŇč qapańß rńßjal. jńßjal nńßa …£a mqalaŇč s~…ēa tajko, jenana,  ¶~ ®inpos~…ēaj,  ¶~ ®uŇčko, menten  Ēmuő≤uj. wetu kinlaő≤aŇč maki s~…ēa kura …£ńßjaq mopuw pajat tu teńßuk mpus~…ēal s~…ēaziŇč tuna ks~…ēka.  ¶~ ®intu nqu kinlaő≤aŇč nńßa …£a. tuŇč ¶~ ®in qutux kő≤ńßul teńßuk qutux kő≤ńßul ru ms~…ēpat nqu ks~…ēka. kinő≤ńß ¶~ ®i nqu rńßjal nńßa …£a mpus~…ēal  ¶~ ®ju…£al. mtzju p…£an s~…ēpat maŇč pin*aŇčkoŇčli. inkjas~…ēan nja …£a mqrjuzjux ru mqńßut. kańßul …£ńßjaq mkura mkilux. mqas~…ēu s~…ēa kraja ljaw, ru tes~…ēka ljaw, te kjańßu ljaw  ¶~ ®ju…£al qalaŇč. inkjas~…ēan ki kajal rńßjal nqu zik na koka ljaw wiwaj rr…£jax ru  ¶~ ®ipoq nqu rńßjal nńßa. r…£jax nńßa …£a kińßő≤ ¶~ ®i nńßa …£a pkaki s~…ēa ms~…ēpat p…£an% :*, inkjas~…ēan nja …£a tariŇč ńßt…£an wa…£i kura ő≤ńßaqan wa…£i ru mkilux …£a mt…£ő≤aŇč. lljuŇč nqu mekoŇč tariŇč kura …£ńßjaq ru te mkilux ms~…ēńßzju s~…ēa rńßjal koka nqu kwara. s~…ēpjaŇč ńßopa nqu lljuŇč s~…ējaw nqu umi …£a kja qu  ¶~ ®ipoq nqu ő≤e Ēnux. koka nqu ljaw qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu qalaŇč …£a mqes~…ē nqu …£oŇč …£a koka taj ru koka menten. kura mkilux …£a lljuŇč wu …£a qara nqu lljuŇč nqu mekoŇč. te ńßt…£an wa…£i …£a kja qu r…£jax nqu annan mins~…ētwańßiq ki koka nq jenan. te ő≤jaqan wa…£i ru kura …£ńßjaq …£a luŇčpopaŇč r…£jax ru mins~…ētwańßiq te ő≤jaqan wa…£i ru kura …£ńßjaq ki taj koka. kraja nqu ljaw …£a inkjas~…ēan nja …£a wa…£iq. kja "r…£jax nqu tuŇčnanaja"s~…ēinllwa nńßa; zwankwaŇč wa…£iqnqu r…£jax …£a s~…ēllwan nńßa ma"ő≤ Ēő≤u nqu r…£jax na koka ljaw", te mkilux nqu pupija r…£jax kinwiqan nja …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mopuw ms~…ēpat koŇčz s~…ēpjaŇč wa…£iq nqu ő≤ Ēő≤u koka. maki s~…ēa te mkilux nqu koka ljaw …£a pulawan nqu wa…£iq r…£jax. kinnita qins~…ēju…£an …£izit nqu kajal kepen. koka nqu ljaw ő≤jaqan wa…£i ru te mkilux …£a …£luw nqu kajal mkilux ru kzaj ru ms~…ēńßojeq pizju…£an nqu kajal. kja qu qalaŇč …£amkilux nqu kajal. te ńßt…£an wa…£i ru kura …£ńßjaq …£a ps~…ēzit kajal mkilux ru kzaj ru ms~…ēńßojeq pizju…£an nqu kajal.  ¶~ ®ipoq ő≤alaj nqu kajal …£a umi na kajal. qutux kawas~…ē …£a kinluxan nja …£a mpus~…ēal pajat~mpus~…ēal mtzju. kinńßő≤juzjuŇč ő≤alaj qinlwaxan nja. mpatul kawas~…ē qani …£a qinlwaxan nja pjaŇč  ¶~ ®ipoq …£a qutux s~…ēeŇč s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzimal koŇčli****. pjaŇč ńßopa …£a  ¶~ ®ju…£al s~…ēeŇč mpitu kő≤ńßul mzimal koŇčli. qinlwaxan nja qutux kawas~…ē …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč koŇčli. koka nqu ljaw qani …£a qinlwaxan nja qutux kawas~…ē …£a mqeru p…£an%mtqupu s~…ēa qwalax nqu pinzju…£an kajal. qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč qinlwaxan nja …£a kańßul mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ru teńßuk s~…ēa qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč pjaŇč  ¶~ ®ipoq. ő≤aő≤aw nja l…£a mluw s~…ēa ő≤ja ¶~ ®iŇč mŇčjut ńßopa la. teńßuk s~…ēa mpitu ~mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč qinlwaxan nja …£a s~…ēpjaŇč wa…£iq. ő≤aő≤aw nja l…£a mŇčjut mńß…£ut qu qinlwaxan nja la. qutux qutux qalaŇč …£a ini ptnaq qu kinńßozaq nja. qutux kaw as~…ē …£a ńßekin nqu kinńßojeq nja …£a mpiju p…£an ma…£al%*ms~…ēpat p…£an ma…£al% ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a …£a…£a nńßa s~…ēon mńßa taw ken na puqiŇč puniq ptjaqińß s~…ēqu kuki  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu ńßeloq mtquzi s~…ēa ő≤aő≤aw nqu kajal. nanu jas~…ēa qutux qutux kawas~…ē …£a  ¶~ ®mńßtuw mzimal teńßuk qutux kő≤ńßul rjax …£a mutuw mtŇčtuŇč nqu kajal. lljuŇč nqu mekoŇč qalaŇč nńßa …£a krrjax ktan qu tŇčtuŇč nqu kajal pkaki qutux kő≤ńßul rjax. minnaki nanak nqu kian(pinkő≤alaj nqu minnran) koka ljaw kura …£ńßjaq pinqs~…ēju…£an …£a mtas~…ējaq krrjax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzju…£al nqu ő≤eńßuj qinlwaxan. te mkilux …£a ńßlańßuj nqu qparuŇč. qalaŇč nqu ktkzaj ru mńßozjeq na kajal  Ēmukan nqu wa…£iq ru kkrat k Ēman. koka nqu ljaw …£a ő≤ő≤alaw …£a kja qu ruma, qramaj ru ő≤waj nqu  ¶~ ®ipoq nqu …£uqońß ru prakő≤ńßul nqu raŇč ru qńßoniq na zjuŇčli; pinmuja nńßa ka jaő≤uŇč, qńßoniq nqu ńßwali ńßmit ijal. koka nqu ljaw maki pő≤uő≤u na qs~…ēinu pkaraw nqu qs~…ēinu ru ő≤aq maki rńßjal ru maki s~…ēa qs~…ējaq na qs~…ēinu …£a kja ńßazi s~…ēaziŇč kő≤ńßul. kja uzi mpitu kő≤ńßul nqu llamu qő≤ńßniq. ktan krjax nqu mő≤uő≤u na qs~…ēinu …£a intu na ka ¶~ ®iŇč, ő≤qanux, Ňčarux ru juŇčaj; ktan krrjax nqu pkaraw nqu qs~…ēinu ru ő≤aq maki rńßjal ru maki s~…ēa qs~…ējaq na qs~…ēinu …£ajaŇč mqujaŇč ő≤tunux na luŇč, qő≤atuŇč, ru mkaraw nqu kpazjus~…ē. zo, ka ¶~ ®iŇč s~…ēi, zkli llamu nqu minnki nanak na ka ¶~ ®iŇč, juŇčaj ru qrjuzjux qő≤a nqu …£luw nqu juŇčaj oő≤ińß pkpjut nqu qs~…ēinu. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an  ¶~ ®ju…£al. koka nqu ljaw qani ka kő≤lazju nńßa rńßjal nńßa maki s~…ēa mpus~…ēal qutux% minnaki nanak nqu klńßaŇčan na rńßjal. koka nqu ljaw njux ő≤alaj tlokańß kmut qqńßoniq ru ńßlańßuj. ptjaqińß qani …£a pinő≤ańßuw nqu tawken puqiŇč puniq, ptő≤ran nqu ps~…ēplaŇč, kinő≤lajan nńßa renki ru qs~…ēaq, linp…£an nqu s~…ēquliq mkwa…£iq, minkańßul ő≤inańß nqu maki nanak nqu qs~…ēinu ru ijat qqńßoniq ru nniqun na iju ru …£…£alaŇč nńßa na qeqaja lru. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru pa…£an s~…ēaziŇč minkens~…ēa nqu s~…ēe*u, rńßjal nqu koka ljaw …£a kinńßopa nja mukan nqu ńßlańßuj …£a mpatul ms~…ēpat%kaws~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč min ¶~ ®jos~…ēa nńßa …£a wajal mtzzik s~…ēa mpatul s~…ēaziŇč%. kinita nqu koka ljaw mńßa …£a. ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£akoka nqu ljaw ps~…ērux s~…ēa renki ru kő≤alaj qs~…ēja ru pńßmut nńßa kmut qńßoniq. nanu jas~…ēa koka nqu ljaw pinmukan nqu ńßlańßuj …£a wajal mŇčjut mő≤jaq teńßuk s~…ēa mtzjul ma…£al%. pinkekaq nqu linńßkoŇč minkjalun nńßa ma: "lmańßaŇč s~…ēquliq nqu ljaw min ¶~ ®ńß linńßojan nqu koka na minkaki nanak na kian ru ő≤lequn kmańßaŇč minnaki nanak nqu qinnxan na rńßjal. qani …£a ps~…ēńßriq s~…ēa ps~…ēqinut nqu ps~…ēplaŇč ru pkwa…£iq nqu qinnxan. "s~…ēi pinńßmut kmut qqńßoniq ptjaqińß ő≤alaj. kinnta nńßa s~…ēa linńßojan nqu lmańßaŇč nqu linp…£an …£a. qutux qutux kawas~…ē …£a mzimal maŇč li*aŇčkoŇčz wajal kutan nqu s~…ēquli nqu ńßetaj na kokajenana kwara koő≤a nqu ppkut qńßoniq …£a wajal nńßa pos~…ēun koka jenana twaŇčan nńßa kő≤alaj. koka nqu ljaw qani …£a maki s~…ēa lljuŇč na mekoŇč kinő≤alaj nńßa ka ppowańß renki na qs~…ēja …£a maras~…ē s~…ēa ptjaqińß s~…ēqu minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč tariŇč kő≤alaj s~…ēajewuli na renki ru qs~…ēja nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj lmańßaŇč s~…ēqu qinnxan s~…ēquliq na ńßantaj. kinnita nńßa s~…ēa inko"mtő≤u ¶~ ®i na s~…ēinő≤uŇč"na kens~…ēa …£a. lmańßaŇč nqu linńßojan …£a kmal mńßa kinő≤alaj nńßa ka ppowańß renki na qs~…ēja …£a mus~…ēa ptjaqińß s~…ēa mtzju s~…ēeŇč maŇč s~…ēquliq nqu qinnxan. te kjańßuw nqu lljuŇč na mekoŇč mus~…ēa ptjaqińß s~…ēa koka jenan ru koka menten*s~…ēaziŇč koka qani uzi …£akekaq nńßa …£a ńßantaj uzi. lljuŇč na mekoŇč wejuŇčńßwe ptke mńßa: " (s~…ēajewuli nqu renki ru qs~…ējana  ¶~ ®imtman) ariŇč puqiŇč …£aptjaqińß qu renki ru qs~…ēja nqu mekonńß lluŇčminnaki nanak ru pkńßt…£an nqu qs~…ēja ru llamu na kinő≤laq" . aw ¶~ ®o roinkok ¶~ ® piqtaqan na s~…ēquliq mirltuŇča*tws~…ēpan (milton os~…ēő≤orne) s~…ēllwa ma: "ő≤aő≤aw nja …£a lljuŇč nqu mekoŇčijat qqulińß nqu kian ru pinő≤ańßuw njq kpwa…£iq nqu qinnxan. njuxnaki s~…ēa kjańßuw nqu  ¶~ ®unko ńßopa na lljun. ő≤aő≤aw nja …£a mus~…ēa jaŇč uŇčat nanau zjuaw na  ¶~ ®ipoq nqu laŇču. ps~…ēms~…ēun zjuwawa nqu ps~…ēplaŇč ljaw koka qani …£a mqzinjut ő≤alaj. linńßkoŇč napis~…ēpuŇč nńßa ma pjaŇčmtrroq nqumkwa…£iq nqu koka na te qutux maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat …£a pińßtuw s~…ēon mańßa ps~…ēplaŇč nńßa maki s~…ēa tuŇčnanja …£a maki s~…ēa tp ¶~ ®iŇč s~…ēa te s~…ēaziŇč. pjaŇč …£alaŇč nńßa ps~…ēplaŇč …£a no…£ja nqu pinő≤ańßuw. koő≤a nqu pu…£iŇč …£a mkzaj. mknńßwaj qu pintzjaw nńßa. ő≤aő≤aw ps~…ērux qu s~…ēquliq nqu min ¶~ ®u linńßojan nqu koka. mintxal aki ms~…ēqutux inluŇčan nńßa kekaq ptzjaw nqu ps~…ēplanq. ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßu. mt…£jut l ms~…ēpat mtzju nqupinzju…£aŇč na mt…£ińß s~…ēa pi ¶~ ®ju…£an l…£a s~…ēe*u njux lmańßaŇč mńßut kwara la. kura s~…ēa maki mtő≤azi nqu ps~…ēplaŇč nqu mimaw na pintzjaw la. nanu maki s~…ēa ps~…ēpuŇč s~…ēa pila, ps~…ēpuŇč s~…ēa ps~…ēplaŇč, no…£jo nqu ps~…ēpuna, lmańßaŇč koő≤a nqu ps~…ēpuŇč. tariŇč nńßa ő≤lequn mj kwara nqu pins~…ēpuŇč nńßa. mintxal …£a jaqińß qu pins~…ēpŇčan nńßa jas~…ēa s~…ēkjas~…ēa kja na ru tuŇčnanaja nqu pintjaqińß nqu  ¶~ ®inzuŇč. nanu jas~…ēa ljaw na koka qani …£a ini nńßa tńßozi s~…ēon mańßa ps~…ēplaŇč nqu zjuwaw qani …£a. ő≤aő≤aw nqu mzjup s~…ēa mpus~…ēal qutux kinmńß…£an. koka ljaw qani …£a  ¶~ ®iŇčaj s~…ēquliq qani mwańß ps~…ēplaŇč ru tmwaŇč  ¶~ ®inő≤wanan nqu linńßojan na ps~…ēplaŇč ru ko ¶~ ®i prraw nqu linńßojan. nanu jas~…ēa mtńßelaw mkwa…£iq qu ps~…ēplaŇč nńßa la. maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux teńßuk s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al kaws~…ē koka nqu ljaw qani …£a te mpitu nqu ma…£al kawas~…ē nqu kekaq. koka nqu ljaw na …£*p qutux kawas~…ē mkwa…£iq teńßuk mpitu.mqeru% kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat. ljaw ko nqu …£*p kinwiqan nńßa ő≤alaj …£a mtaju.ma…£al%. maki s~…ēa ő≤aő≤aw nqu  ¶~ ®inő≤wanan …£a ő≤ink…£an qu lalu nńßa …£a te mopuw mtzju, linp…£an nqu qutux s~…ēquliq …£a…£*p wajal ńßminas~…ē koka nqu ő≤ińß nńßa ka koka jenana laos~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, *** ** e na azija Ē s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a *ientiane. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mawpuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ő≤ounnńßaŇč *ora ¶~ ®ńßitńß, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Laos Zyuwaw nqu sraral Pinglen nqu babaw nqu mopuw mang kawas Gleng nqu mopuw mang kawas. koka Lyaw ga rima cintqalang nqu squliq. kura ghyaq nqu Lyawko Annan rgyax na bling nqu Tanpalin kinhoyan nqu kahul sa rhyal na qeqaya linpgan kawas ga mpayat mang mtzyu kawas kinhoyan nqu misu squliq na bqni tunux nqu sabak. tehuk misu nqu ryax nqu Tunnanaya sraral ga 'llwan sabak nqu squliq. maki sa Lyawko kura ghyaq 'llwan nha qu gluw na sinblayan nqu qinnhan gaga na btunux na qeqaya. ziray nha ga hbzyaw nqu Kesins na ptmasoq. kinnta nqu sinbilang nqu kinbkisan ga. koka Lyaw ga Nogyo nqu pinbahuw ga syakay nha ga mhtuw sa konngyung tegleng te mpayat seng kawas. kinnita nha sa sinblang nqu 'blan na buqul. Lyawko maki sa glen qutux seng magal kbhul. mhtuw nqu qeqaya na Tungci na mtubu na syakay na ryax hhazi. gleng na mpitu kawas mhtuw baliq nqu qeqaya. maki sa bling ru sinbilang nqu 'blan na buqul na tska. spyang maki citman na Zwakwangskang b'nux gaga nqu hopa nqu btunux. pinsnhen nqu snbil na kki'an nqu mtbazi psplang nqu syakay. Koka nqu Lyaw spyang cintqalanh nqu squliq na Awco. mamaw nya lga qolang. squliq nqu Mon-Kawmyan. squliq nqu Mon-Kawmyan. kya koka Lyaw nyux p'srux llamu nqu sinbilan na kinbkisan. ana ga zyaw nqu kinbkisan qani ga ini pintehuk qu minnraw nha. nanu yasa cingay balayqu nyux nha ppkal. nanu yasa pintuliq nha Cenpusay na Zenla ru nyux maki misu nqu koka Yenan ka kura mkilux maki sa syaw na umi squliq Ze. minnaki sa Lyawko kura mkilux nqu qalang Zepasay psrux sa cintqalang nha. Zenla maki sa mtzyu kinmhgan. misu nqu Yunze te mkilux nqu rhyal ga qolang na. minnaki sa Zanpasay nqu Slitaupulo (Shrestapura) cinqalang. tehuk misu ga maki nqu Wapus ga cinbwanan nqu snbil nqu kinbkisan. mspat kinmhgan. Zenla mqqasu mqsya nqu Zenla ru rhyal nqu Zenla. Kska nqu rhyal Zenla ga koka nqu Lyaw na qalang spyang qsahuy nqu paras. kura ghyaq nqu Luzenna. rima maki qu qalang kmal ke na Tay. gluw nqu Nansawko. kya uzi squliq nqu Mon psrux kinbkisan nqu koka. yang Tawropanti, Haylipansay. Kahul mspat kinmhgan tehuk mopuw kinmhgan mtbyaq qu squliq nqu Tay Lyaw mincu. nanu yasa mngyutqolang nha qu squliq na koka Lyaw Monkawmen. Tili/kian Lyawko ga maki Tungnanya nanak lha ga qalang cyux kya ska glbang qapah rhyal. yhyal nha ga mqalang sa Tayko, Yenana, Cinposay, Cungko, Menten 'mubuy. Wetu kinlabang maki sa kura ghyaq mopuw payat tu tehuk mpusal sazing tuna kska. Cintu nqu kinlabang nha ga. Tungcin qutux kbhul tehuk qutux kbhul ru mspat nqu kska. kinbhci nqu rhyal nha ga mpusal cyugal. mtzyu pgan spat mang pinfangkongli. inkyasan nya ga mqryuzyux ru mqhut. kahul ghyaq mkura mkilux. mqasu sa kraya Lyaw, ru teska Lyaw, te kyahu Lyaw cyugal qalang. Inkyasan ki kayal rhyal nqu zik na koka Lyaw wiway rrgyax ru cipoq nqu rhyal nha. rgyax nha ga kihbci nha ga pkaki sa mspat pgan% :1, Inkyasan nya ga taring htgan wagi kura bhaqan wagi ru mkilux ga mtgbang. llyung nqu Mekong taring kura ghyaq ru te mkilux mshzyu sa rhyal koka nqu kwara. spyang hopa nqu llyung syaw nqu umi ga kya qu cipoq nqu be'nux. koka nqu Lyaw qani ga cingay balay nqu qalang ga mqes nqu gong ga koka Tay ru koka Menten. kura mkilux ga llyung Wu ga qara nqu llyung nqu Mekong. te htgan wagi ga kya qu rgyax nqu Annan minstwahiq ki koka nq Yenan. te byaqan wagi ru kura ghyaq ga Lungpopang rgyax ru minstwahiq te byaqan wagi ru kura ghyaq ki Tay koka. kraya nqu Lyaw ga inkyasan nya ga wagiq. kya "rgyax nqu Tungnanaya"sinllwa nha; Zwankwang wagiqnqu rgyax ga sllwan nha ma"b'bu nqu rgyax na koka Lyaw", te mkilux nqu Pupiya rgyax kinwiqan nya ga sazing seng mspat kbhul mopuw mspat kongz spyang wagiq nqu b'bu koka. maki sa te mkilux nqu koka Lyaw ga Pulawan nqu wagiq rgyax. Kinnita qinsyugan gizit nqu kayal Kepen. koka nqu Lyaw byaqan wagi ru te mkilux ga gluw nqu kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. kya qu qalang gamkilux nqu kayal. te htgan wagi ru kura ghyaq ga pszit kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. cipoq balay nqu kayal ga umi na kayal. qutux kawas ga kinluxan nya ga mpusal payat~mpusal mtzyu. kinhbyuzyung balay qinlwaxan nya. mpatul kawas qani ga qinlwaxan nya pyang cipoq ga qutux seng sazing kbhul mzimal kongli1250. pyang hopa ga cyugal seng mpitu kbhul mzimal kongli. qinlwaxan nya qutux kawas ga sazing seng kongli. koka nqu Lyaw qani ga qinlwaxan nya qutux kawas ga mqeru pgan%mtqupu sa qwalax nqu pinzyugan kayal. qutux byacing qinlwaxan nya ga kahul mopuw sazing byacing ru tehuk sa qutux byacing pyang cipoq. babaw nya lga mluw sa byacing mngyut hopa la. tehuk sa mpitu ~mqeru byacing qinlwaxan nya ga spyang wagiq. babaw nya lga mngyut mhgut qu qinlwaxan nya la. qutux qutux qalang ga ini ptnaq qu kinhozaq nya. qutux kaw as ga hekin nqu kinhoyeq nya ga mpiyu pgan magal%‚ÄĒmspat pgan magal% baha hmswa ga gaga nha son mha Taw ken na puqing puniq ptyaqih squ kuki cingay balay nqu heloq mtquzi sa babaw nqu kayal. nanu yasa qutux qutux kawas ga cmhtuw mzimal tehuk qutux kbhul ryax ga mutuw mtngtung nqu kayal. Llyung nqu Mekong qalang nha ga krryax ktan qu tngtung nqu kayal pkaki qutux kbhul ryax. minnaki nanak nqu kian(pinkbalay nqu minnran) koka Lyaw kura ghyaq pinqsyugan ga mtasyaq krryax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzyugal nqu behuy qinlwaxan. te mkilux ga hlahuy nqu qparung. qalang nqu ktkzay ru mhozyeq na kayal 'mukan nqu wagiq ru kkrat k'man. koka nqu Lyaw ga bbalaw ga kya qu ruma, qramay ru bway nqu cipoq nqu guqoh ru prakbhul nqu rang ru qhoniq na Zyungli; pinmuya nha ka yabung, qhoniq nqu Hwali hmit iyal. koka nqu Lyaw maki pbubu na qsinu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu ga kya hazi sazing kbhul. kya uzi mpitu kbhul nqu llamu qbhniq. ktan kryax nqu mbubu na qsinu ga Intu na kacing, bqanux, ngarux ru yungay; ktan krryax nqu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu gayang mquyang btunux na Lung, qbatung, ru mkaraw nqu kpazyus. Zo, kacing Si, Zkli llamu nqu minnki nanak na kacing, yungay ru qryuzyux qba nqu gluw nqu yungay obih pkpyut nqu qsinu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal. Koka nqu Lyaw qani ka kblazyu nha rhyal nha maki sa mpusal qutux% minnaki nanak nqu klhangan na rhyal. Koka nqu Lyaw nyux balay tlokah kmut qqhoniq ru hlahuy. ptyaqih qani ga pinbahuw nqu Tawken puqing puniq, ptbran nqu psplang, kinblayan nha renki ru qsaq, linpgan nqu squliq mkwagiq, minkahul binah nqu maki nanak nqu qsinu ru iyat qqhoniq ru nniqun na iyu ru ggalang nha na qeqaya lru. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pagan sazing minkensa nqu sefu, rhyal nqu koka Lyaw ga kinhopa nya mukan nqu hlahuy ga mpatul mspat%kaws sazing seng mincyosa nha ga wayal mtzzik sa mpatul sazing%. Kinita nqu koka Lyaw mha ga. baha hmswa gakoka nqu Lyaw psrux sa renki ru kbalay qsya ru phmut nha kmut qhoniq. nanu yasa koka nqu Lyaw pinmukan nqu hlahuy ga wayal mngyut mbyaq tehuk sa mtzyul magal%. pinkekaq nqu Linhkong minkyalun nha ma: "lmahang squliq nqu Lyaw minch linhoyan nqu koka na minkaki nanak na kian ru blequn kmahang minnaki nanak nqu qinnxan na rhyal. qani ga pshriq sa psqinut nqu psplang ru pkwagiq nqu qinnxan. "si pinhmut kmut qqhoniq ptyaqih balay. kinnta nha sa linhoyan nqu lmahang nqu linpgan ga. qutux qutux kawas ga mzimal mang lifangkongz wayal kutan nqu squli nqu hetay na kokaYenana kwara koba nqu ppkut qhoniq ga wayal nha posun koka Yenana twangan nha kbalay. Koka nqu Lyaw qani ga maki sa llyung na Mekong kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga maras sa ptyaqih squ minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas sazing seng ru mopuw sazing taring kbalay Sayewuli na Renki ru qsya nanu yasa cingay balay lmahang squ qinnxan squliq na hantay. Kinnita nha sa Inko"mtbuci na sinbung"na kensa ga. lmahang nqu linhoyan ga kmal mha kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga musa ptyaqih sa mtzyu seng mang squliq nqu qinnxan. te kyahuw nqu llyung na Mekong musa ptyaqih sa koka Yenan ru koka Menten0sazing koka qani uzi gakekaq nha ga hantay uzi. llyung na Mekong Weyunghwe ptke mha: " (Sayewuli nqu Renki ru qsyana cimtman) aring puqing gaptyaqih qu Renki ru qsya nqu Mekonh llungminnaki nanak ru pkhtgan nqu qsya ru llamu na kinblaq" . Awco Roinkokc piqtaqan na squliq Mirltunga¬∑Twspan (Milton Osborne) sllwa ma: "babaw nya ga llyung nqu Mekongiyat qqulih nqu kian ru pinbahuw nyq kpwagiq nqu qinnxan. nyuxnaki sa kyahuw nqu Cunko hopa na llyun. babaw nya ga musa yang ungat nanau zyuaw na cipoq nqu langu. Psmsun zyuwawa nqu psplang Lyaw koka qani ga mqzinyut balay. Linhkong napispung nha ma pyangmtrroq nqumkwagiq nqu koka na te qutux maki sa kawas sazing seng ru mopuw spat ga pihtuw son maha psplang nha maki sa Tungnanya ga maki sa tpcing sa te sazing. pyang galang nha psplang ga Nogya nqu pinbahuw. koba nqu puging ga mkzay. mknhway qu pintzyaw nha. babaw psrux qu squliq nqu mincu linhoyan nqu koka. mintxal aki msqutux inlungan nha kekaq ptzyaw nqu psplanq. babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhu. mtgyut l mspat mtzyu nqupinzyugang na mtgih sa picyugan lga sefu nyux lmahang mhut kwara la. kura sa maki mtbazi nqu psplang nqu mimaw na pintzyaw la. nanu maki sa pspung sa pila, pspung sa psplang, Nogyo nqu pspuna, lmahang koba nqu pspung. taring nha blequn my kwara nqu pinspung nha. mintxal ga yaqih qu pinspngan nha yasa skyasa kya na ru Tungnanaya nqu pintyaqih nqu Cinzung. nanu yasa Lyaw na koka qani ga ini nha thozi son maha psplang nqu zyuwaw qani ga. babaw nqu mzyup sa mpusal qutux kinmhgan. koka Lyaw qani ga cingay squliq qani mwah psplang ru tmwang cinbwanan nqu linhoyan na psplang ru koci prraw nqu linhoyan. Nanu yasa mthelaw mkwagiq qu psplang nha la. maki sa kawas sazing seng ru mopuw qutux tehuk sazing seng ru mopuw magal kaws koka nqu Lyaw qani ga te mpitu nqu magal kawas nqu kekaq. koka nqu Lyaw na GDP qutux kawas mkwagiq tehuk mpitu.mqeru% kawas sazing seng ru mopuw spat. Lyaw ko nqu GDP kinwiqan nha balay ga mtayu.magal%. maki sa babaw nqu cinbwanan ga binkgan qu lalu nha ga te mopuw mtzyu, linpgan nqu qutux squliq gaGDP wayal hminas koka nqu bih nha ka koka Yenana Laos hya' ga cyux maki' tay 18 00 N, 105 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 236,800 sq km (maki' tay 84ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 230,800 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,000 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 7,019,073. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 10.60%, lhlahuy hya' ga 67.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 21.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vientiane. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 2 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bounnhang Vorachith, aring ryax 22 squ byacing tay 1 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">laos~…ē zjuwaw nqu s~…ēraral piŇčlen nqu ő≤aő≤aw nqu mopuw maŇč kawas~…ē …£leŇč nqu mopuw maŇč kawas~…ē. koka ljaw …£a rima  ¶~ ®intqalaŇč nqu s~…ēquliq. kura …£ńßjaq nqu ljawko annan r…£jax na ő≤liŇč nqu tanpalin kinńßojan nqu kańßul s~…ēa rńßjal na qeqaja linp…£an kawas~…ē …£a mpajat maŇč mtzju kawas~…ē kinńßojan nqu mis~…ēu s~…ēquliq na ő≤qni tunux nqu s~…ēaő≤ak. teńßuk mis~…ēu nqu rjax nqu tunnanaja s~…ēraral …£a  Ēllwan s~…ēaő≤ak nqu s~…ēquliq. maki s~…ēa ljawko kura …£ńßjaq  Ēllwan nńßa qu …£luw na s~…ēinő≤lajan nqu qinnńßan …£a…£a na ő≤tunux na qeqaja. ziraj nńßa …£a ńßő≤zjaw nqu kes~…ēins~…ē na ptmas~…ēoq. kinnta nqu s~…ēinő≤ilaŇč nqu kinő≤kis~…ēan …£a. koka ljaw …£a no…£jo nqu pinő≤ańßuw …£a s~…ējakaj nńßa …£a mńßtuw s~…ēa konŇčjuŇč te…£leŇč te mpajat s~…ēeŇč kawas~…ē. kinnita nńßa s~…ēa s~…ēinő≤laŇč nqu  Ēő≤lan na ő≤uqul. ljawko maki s~…ēa …£len qutux s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul. mńßtuw nqu qeqaja na tuŇč ¶~ ®i na mtuő≤u na s~…ējakaj na rjax ńßńßazi. …£leŇč na mpitu kawas~…ē mńßtuw ő≤aliq nqu qeqaja. maki s~…ēa ő≤liŇč ru s~…ēinő≤ilaŇč nqu  Ēő≤lan na ő≤uqul na ts~…ēka. s~…ēpjaŇč maki  ¶~ ®itman na zwakwaŇčs~…ēkaŇč ő≤ Ēnux …£a…£a nqu ńßopa nqu ő≤tunux. pins~…ēnńßen nqu s~…ēnő≤il na kki Ēan nqu mtő≤azi ps~…ēplaŇč nqu s~…ējakaj. koka nqu ljaw s~…ēpjaŇč  ¶~ ®intqalanńß nqu s~…ēquliq na aw ¶~ ®o. mamaw nja l…£a qolaŇč. s~…ēquliq nqu mon-kawmjan. s~…ēquliq nqu mon-kawmjan. kja koka ljaw njux p Ēs~…ērux llamu nqu s~…ēinő≤ilan na kinő≤kis~…ēan. ana …£a zjaw nqu kinő≤kis~…ēan qani …£a ini pinteńßuk qu minnraw nńßa. nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alajqu njux nńßa ppkal. nanu jas~…ēa pintuliq nńßa  ¶~ ®enpus~…ēaj na zenla ru njux maki mis~…ēu nqu koka jenan ka kura mkilux maki s~…ēa s~…ējaw na umi s~…ēquliq ze. minnaki s~…ēa ljawko kura mkilux nqu qalaŇč zepas~…ēaj ps~…ērux s~…ēa  ¶~ ®intqalaŇč nńßa. zenla maki s~…ēa mtzju kinmńß…£an. mis~…ēu nqu junze te mkilux nqu rńßjal …£a qolaŇč na. minnaki s~…ēa zanpas~…ēaj nqu s~…ēlitaupulo (s~…ēńßres~…ētapura)  ¶~ ®inqalaŇč. teńßuk mis~…ēu …£a maki nqu wapus~…ē …£a  ¶~ ®inő≤wanan nqu s~…ēnő≤il nqu kinő≤kis~…ēan. ms~…ēpat kinmńß…£an. zenla mqqas~…ēu mqs~…ēja nqu zenla ru rńßjal nqu zenla. ks~…ēka nqu rńßjal zenla …£a koka nqu ljaw na qalaŇč s~…ēpjaŇč qs~…ēańßuj nqu paras~…ē. kura …£ńßjaq nqu luzenna. rima maki qu qalaŇč kmal ke na taj. …£luw nqu nans~…ēawko. kja uzi s~…ēquliq nqu mon ps~…ērux kinő≤kis~…ēan nqu koka. jaŇč tawropanti, ńßajlipans~…ēaj. kańßul ms~…ēpat kinmńß…£an teńßuk mopuw kinmńß…£an mtő≤jaq qu s~…ēquliq nqu taj ljaw min ¶~ ®u. nanu jas~…ēa mŇčjutqolaŇč nńßa qu s~…ēquliq na koka ljaw monkawmen. tili/kian ljawko …£a maki tuŇčnanja nanak lńßa …£a qalaŇč  ¶~ ®jux kja s~…ēka …£lő≤aŇč qapańß rńßjal. jńßjal nńßa …£a mqalaŇč s~…ēa tajko, jenana,  ¶~ ®inpos~…ēaj,  ¶~ ®uŇčko, menten  Ēmuő≤uj. wetu kinlaő≤aŇč maki s~…ēa kura …£ńßjaq mopuw pajat tu teńßuk mpus~…ēal s~…ēaziŇč tuna ks~…ēka.  ¶~ ®intu nqu kinlaő≤aŇč nńßa …£a. tuŇč ¶~ ®in qutux kő≤ńßul teńßuk qutux kő≤ńßul ru ms~…ēpat nqu ks~…ēka. kinő≤ńß ¶~ ®i nqu rńßjal nńßa …£a mpus~…ēal  ¶~ ®ju…£al. mtzju p…£an s~…ēpat maŇč pin*aŇčkoŇčli. inkjas~…ēan nja …£a mqrjuzjux ru mqńßut. kańßul …£ńßjaq mkura mkilux. mqas~…ēu s~…ēa kraja ljaw, ru tes~…ēka ljaw, te kjańßu ljaw  ¶~ ®ju…£al qalaŇč. inkjas~…ēan ki kajal rńßjal nqu zik na koka ljaw wiwaj rr…£jax ru  ¶~ ®ipoq nqu rńßjal nńßa. r…£jax nńßa …£a kińßő≤ ¶~ ®i nńßa …£a pkaki s~…ēa ms~…ēpat p…£an% :*, inkjas~…ēan nja …£a tariŇč ńßt…£an wa…£i kura ő≤ńßaqan wa…£i ru mkilux …£a mt…£ő≤aŇč. lljuŇč nqu mekoŇč tariŇč kura …£ńßjaq ru te mkilux ms~…ēńßzju s~…ēa rńßjal koka nqu kwara. s~…ēpjaŇč ńßopa nqu lljuŇč s~…ējaw nqu umi …£a kja qu  ¶~ ®ipoq nqu ő≤e Ēnux. koka nqu ljaw qani …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu qalaŇč …£a mqes~…ē nqu …£oŇč …£a koka taj ru koka menten. kura mkilux …£a lljuŇč wu …£a qara nqu lljuŇč nqu mekoŇč. te ńßt…£an wa…£i …£a kja qu r…£jax nqu annan mins~…ētwańßiq ki koka nq jenan. te ő≤jaqan wa…£i ru kura …£ńßjaq …£a luŇčpopaŇč r…£jax ru mins~…ētwańßiq te ő≤jaqan wa…£i ru kura …£ńßjaq ki taj koka. kraja nqu ljaw …£a inkjas~…ēan nja …£a wa…£iq. kja "r…£jax nqu tuŇčnanaja"s~…ēinllwa nńßa; zwankwaŇč wa…£iqnqu r…£jax …£a s~…ēllwan nńßa ma"ő≤ Ēő≤u nqu r…£jax na koka ljaw", te mkilux nqu pupija r…£jax kinwiqan nja …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mopuw ms~…ēpat koŇčz s~…ēpjaŇč wa…£iq nqu ő≤ Ēő≤u koka. maki s~…ēa te mkilux nqu koka ljaw …£a pulawan nqu wa…£iq r…£jax. kinnita qins~…ēju…£an …£izit nqu kajal kepen. koka nqu ljaw ő≤jaqan wa…£i ru te mkilux …£a …£luw nqu kajal mkilux ru kzaj ru ms~…ēńßojeq pizju…£an nqu kajal. kja qu qalaŇč …£amkilux nqu kajal. te ńßt…£an wa…£i ru kura …£ńßjaq …£a ps~…ēzit kajal mkilux ru kzaj ru ms~…ēńßojeq pizju…£an nqu kajal.  ¶~ ®ipoq ő≤alaj nqu kajal …£a umi na kajal. qutux kawas~…ē …£a kinluxan nja …£a mpus~…ēal pajat~mpus~…ēal mtzju. kinńßő≤juzjuŇč ő≤alaj qinlwaxan nja. mpatul kawas~…ē qani …£a qinlwaxan nja pjaŇč  ¶~ ®ipoq …£a qutux s~…ēeŇč s~…ēaziŇč kő≤ńßul mzimal koŇčli****. pjaŇč ńßopa …£a  ¶~ ®ju…£al s~…ēeŇč mpitu kő≤ńßul mzimal koŇčli. qinlwaxan nja qutux kawas~…ē …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč koŇčli. koka nqu ljaw qani …£a qinlwaxan nja qutux kawas~…ē …£a mqeru p…£an%mtqupu s~…ēa qwalax nqu pinzju…£an kajal. qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč qinlwaxan nja …£a kańßul mopuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ru teńßuk s~…ēa qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč pjaŇč  ¶~ ®ipoq. ő≤aő≤aw nja l…£a mluw s~…ēa ő≤ja ¶~ ®iŇč mŇčjut ńßopa la. teńßuk s~…ēa mpitu ~mqeru ő≤ja ¶~ ®iŇč qinlwaxan nja …£a s~…ēpjaŇč wa…£iq. ő≤aő≤aw nja l…£a mŇčjut mńß…£ut qu qinlwaxan nja la. qutux qutux qalaŇč …£a ini ptnaq qu kinńßozaq nja. qutux kaw as~…ē …£a ńßekin nqu kinńßojeq nja …£a mpiju p…£an ma…£al%*ms~…ēpat p…£an ma…£al% ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a …£a…£a nńßa s~…ēon mńßa taw ken na puqiŇč puniq ptjaqińß s~…ēqu kuki  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu ńßeloq mtquzi s~…ēa ő≤aő≤aw nqu kajal. nanu jas~…ēa qutux qutux kawas~…ē …£a  ¶~ ®mńßtuw mzimal teńßuk qutux kő≤ńßul rjax …£a mutuw mtŇčtuŇč nqu kajal. lljuŇč nqu mekoŇč qalaŇč nńßa …£a krrjax ktan qu tŇčtuŇč nqu kajal pkaki qutux kő≤ńßul rjax. minnaki nanak nqu kian(pinkő≤alaj nqu minnran) koka ljaw kura …£ńßjaq pinqs~…ēju…£an …£a mtas~…ējaq krrjax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzju…£al nqu ő≤eńßuj qinlwaxan. te mkilux …£a ńßlańßuj nqu qparuŇč. qalaŇč nqu ktkzaj ru mńßozjeq na kajal  Ēmukan nqu wa…£iq ru kkrat k Ēman. koka nqu ljaw …£a ő≤ő≤alaw …£a kja qu ruma, qramaj ru ő≤waj nqu  ¶~ ®ipoq nqu …£uqońß ru prakő≤ńßul nqu raŇč ru qńßoniq na zjuŇčli; pinmuja nńßa ka jaő≤uŇč, qńßoniq nqu ńßwali ńßmit ijal. koka nqu ljaw maki pő≤uő≤u na qs~…ēinu pkaraw nqu qs~…ēinu ru ő≤aq maki rńßjal ru maki s~…ēa qs~…ējaq na qs~…ēinu …£a kja ńßazi s~…ēaziŇč kő≤ńßul. kja uzi mpitu kő≤ńßul nqu llamu qő≤ńßniq. ktan krjax nqu mő≤uő≤u na qs~…ēinu …£a intu na ka ¶~ ®iŇč, ő≤qanux, Ňčarux ru juŇčaj; ktan krrjax nqu pkaraw nqu qs~…ēinu ru ő≤aq maki rńßjal ru maki s~…ēa qs~…ējaq na qs~…ēinu …£ajaŇč mqujaŇč ő≤tunux na luŇč, qő≤atuŇč, ru mkaraw nqu kpazjus~…ē. zo, ka ¶~ ®iŇč s~…ēi, zkli llamu nqu minnki nanak na ka ¶~ ®iŇč, juŇčaj ru qrjuzjux qő≤a nqu …£luw nqu juŇčaj oő≤ińß pkpjut nqu qs~…ēinu. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an  ¶~ ®ju…£al. koka nqu ljaw qani ka kő≤lazju nńßa rńßjal nńßa maki s~…ēa mpus~…ēal qutux% minnaki nanak nqu klńßaŇčan na rńßjal. koka nqu ljaw njux ő≤alaj tlokańß kmut qqńßoniq ru ńßlańßuj. ptjaqińß qani …£a pinő≤ańßuw nqu tawken puqiŇč puniq, ptő≤ran nqu ps~…ēplaŇč, kinő≤lajan nńßa renki ru qs~…ēaq, linp…£an nqu s~…ēquliq mkwa…£iq, minkańßul ő≤inańß nqu maki nanak nqu qs~…ēinu ru ijat qqńßoniq ru nniqun na iju ru …£…£alaŇč nńßa na qeqaja lru. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru pa…£an s~…ēaziŇč minkens~…ēa nqu s~…ēe*u, rńßjal nqu koka ljaw …£a kinńßopa nja mukan nqu ńßlańßuj …£a mpatul ms~…ēpat%kaws~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč min ¶~ ®jos~…ēa nńßa …£a wajal mtzzik s~…ēa mpatul s~…ēaziŇč%. kinita nqu koka ljaw mńßa …£a. ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£akoka nqu ljaw ps~…ērux s~…ēa renki ru kő≤alaj qs~…ēja ru pńßmut nńßa kmut qńßoniq. nanu jas~…ēa koka nqu ljaw pinmukan nqu ńßlańßuj …£a wajal mŇčjut mő≤jaq teńßuk s~…ēa mtzjul ma…£al%. pinkekaq nqu linńßkoŇč minkjalun nńßa ma: "lmańßaŇč s~…ēquliq nqu ljaw min ¶~ ®ńß linńßojan nqu koka na minkaki nanak na kian ru ő≤lequn kmańßaŇč minnaki nanak nqu qinnxan na rńßjal. qani …£a ps~…ēńßriq s~…ēa ps~…ēqinut nqu ps~…ēplaŇč ru pkwa…£iq nqu qinnxan. "s~…ēi pinńßmut kmut qqńßoniq ptjaqińß ő≤alaj. kinnta nńßa s~…ēa linńßojan nqu lmańßaŇč nqu linp…£an …£a. qutux qutux kawas~…ē …£a mzimal maŇč li*aŇčkoŇčz wajal kutan nqu s~…ēquli nqu ńßetaj na kokajenana kwara koő≤a nqu ppkut qńßoniq …£a wajal nńßa pos~…ēun koka jenana twaŇčan nńßa kő≤alaj. koka nqu ljaw qani …£a maki s~…ēa lljuŇč na mekoŇč kinő≤alaj nńßa ka ppowańß renki na qs~…ēja …£a maras~…ē s~…ēa ptjaqińß s~…ēqu minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč tariŇč kő≤alaj s~…ēajewuli na renki ru qs~…ēja nanu jas~…ēa  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj lmańßaŇč s~…ēqu qinnxan s~…ēquliq na ńßantaj. kinnita nńßa s~…ēa inko"mtő≤u ¶~ ®i na s~…ēinő≤uŇč"na kens~…ēa …£a. lmańßaŇč nqu linńßojan …£a kmal mńßa kinő≤alaj nńßa ka ppowańß renki na qs~…ēja …£a mus~…ēa ptjaqińß s~…ēa mtzju s~…ēeŇč maŇč s~…ēquliq nqu qinnxan. te kjańßuw nqu lljuŇč na mekoŇč mus~…ēa ptjaqińß s~…ēa koka jenan ru koka menten*s~…ēaziŇč koka qani uzi …£akekaq nńßa …£a ńßantaj uzi. lljuŇč na mekoŇč wejuŇčńßwe ptke mńßa: " (s~…ēajewuli nqu renki ru qs~…ējana  ¶~ ®imtman) ariŇč puqiŇč …£aptjaqińß qu renki ru qs~…ēja nqu mekonńß lluŇčminnaki nanak ru pkńßt…£an nqu qs~…ēja ru llamu na kinő≤laq" . aw ¶~ ®o roinkok ¶~ ® piqtaqan na s~…ēquliq mirltuŇča*tws~…ēpan (milton os~…ēő≤orne) s~…ēllwa ma: "ő≤aő≤aw nja …£a lljuŇč nqu mekoŇčijat qqulińß nqu kian ru pinő≤ańßuw njq kpwa…£iq nqu qinnxan. njuxnaki s~…ēa kjańßuw nqu  ¶~ ®unko ńßopa na lljun. ő≤aő≤aw nja …£a mus~…ēa jaŇč uŇčat nanau zjuaw na  ¶~ ®ipoq nqu laŇču. ps~…ēms~…ēun zjuwawa nqu ps~…ēplaŇč ljaw koka qani …£a mqzinjut ő≤alaj. linńßkoŇč napis~…ēpuŇč nńßa ma pjaŇčmtrroq nqumkwa…£iq nqu koka na te qutux maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat …£a pińßtuw s~…ēon mańßa ps~…ēplaŇč nńßa maki s~…ēa tuŇčnanja …£a maki s~…ēa tp ¶~ ®iŇč s~…ēa te s~…ēaziŇč. pjaŇč …£alaŇč nńßa ps~…ēplaŇč …£a no…£ja nqu pinő≤ańßuw. koő≤a nqu pu…£iŇč …£a mkzaj. mknńßwaj qu pintzjaw nńßa. ő≤aő≤aw ps~…ērux qu s~…ēquliq nqu min ¶~ ®u linńßojan nqu koka. mintxal aki ms~…ēqutux inluŇčan nńßa kekaq ptzjaw nqu ps~…ēplanq. ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßu. mt…£jut l ms~…ēpat mtzju nqupinzju…£aŇč na mt…£ińß s~…ēa pi ¶~ ®ju…£an l…£a s~…ēe*u njux lmańßaŇč mńßut kwara la. kura s~…ēa maki mtő≤azi nqu ps~…ēplaŇč nqu mimaw na pintzjaw la. nanu maki s~…ēa ps~…ēpuŇč s~…ēa pila, ps~…ēpuŇč s~…ēa ps~…ēplaŇč, no…£jo nqu ps~…ēpuna, lmańßaŇč koő≤a nqu ps~…ēpuŇč. tariŇč nńßa ő≤lequn mj kwara nqu pins~…ēpuŇč nńßa. mintxal …£a jaqińß qu pins~…ēpŇčan nńßa jas~…ēa s~…ēkjas~…ēa kja na ru tuŇčnanaja nqu pintjaqińß nqu  ¶~ ®inzuŇč. nanu jas~…ēa ljaw na koka qani …£a ini nńßa tńßozi s~…ēon mańßa ps~…ēplaŇč nqu zjuwaw qani …£a. ő≤aő≤aw nqu mzjup s~…ēa mpus~…ēal qutux kinmńß…£an. koka ljaw qani …£a  ¶~ ®iŇčaj s~…ēquliq qani mwańß ps~…ēplaŇč ru tmwaŇč  ¶~ ®inő≤wanan nqu linńßojan na ps~…ēplaŇč ru ko ¶~ ®i prraw nqu linńßojan. nanu jas~…ēa mtńßelaw mkwa…£iq qu ps~…ēplaŇč nńßa la. maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux teńßuk s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al kaws~…ē koka nqu ljaw qani …£a te mpitu nqu ma…£al kawas~…ē nqu kekaq. koka nqu ljaw na …£*p qutux kawas~…ē mkwa…£iq teńßuk mpitu.mqeru% kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat. ljaw ko nqu …£*p kinwiqan nńßa ő≤alaj …£a mtaju.ma…£al%. maki s~…ēa ő≤aő≤aw nqu  ¶~ ®inő≤wanan …£a ő≤ink…£an qu lalu nńßa …£a te mopuw mtzju, linp…£an nqu qutux s~…ēquliq …£a…£*p wajal ńßminas~…ē koka nqu ő≤ińß nńßa ka koka jenana laos~…ē ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, *** ** e na azija Ē s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a ***,*** s~…ēq km, kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**%, lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a *ientiane. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a * na taj mawpuw s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ő≤ounnńßaŇč *ora ¶~ ®ńßitńß, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>