<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Laos" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Laos" copyright="CC BY-SA" citation="Laos. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Laos" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Laos, title = Laos, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Laos} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Laos Zyuwaw nqu sraral Pinglen nqu babaw nqu mopuw mang kawas Gleng nqu mopuw mang kawas. koka Lyaw ga rima cintqalang nqu squliq. kura ghyaq nqu Lyawko Annan rgyax na bling nqu Tanpalin kinhoyan nqu kahul sa rhyal na qeqaya linpgan kawas ga mpayat mang mtzyu kawas kinhoyan nqu misu squliq na bqni tunux nqu sabak. tehuk misu nqu ryax nqu Tunnanaya sraral ga 'llwan sabak nqu squliq. maki sa Lyawko kura ghyaq 'llwan nha qu gluw na sinblayan nqu qinnhan gaga na btunux na qeqaya. ziray nha ga hbzyaw nqu Kesins na ptmasoq. kinnta nqu sinbilang nqu kinbkisan ga. koka Lyaw ga Nogyo nqu pinbahuw ga syakay nha ga mhtuw sa konngyung tegleng te mpayat seng kawas. kinnita nha sa sinblang nqu 'blan na buqul. Lyawko maki sa glen qutux seng magal kbhul. mhtuw nqu qeqaya na Tungci na mtubu na syakay na ryax hhazi. gleng na mpitu kawas mhtuw baliq nqu qeqaya. maki sa bling ru sinbilang nqu 'blan na buqul na tska. spyang maki citman na Zwakwangskang b'nux gaga nqu hopa nqu btunux. pinsnhen nqu snbil na kki'an nqu mtbazi psplang nqu syakay. Koka nqu Lyaw spyang cintqalanh nqu squliq na Awco. mamaw nya lga qolang. squliq nqu Mon-Kawmyan. squliq nqu Mon-Kawmyan. kya koka Lyaw nyux p'srux llamu nqu sinbilan na kinbkisan. ana ga zyaw nqu kinbkisan qani ga ini pintehuk qu minnraw nha. nanu yasa cingay balayqu nyux nha ppkal. nanu yasa pintuliq nha Cenpusay na Zenla ru nyux maki misu nqu koka Yenan ka kura mkilux maki sa syaw na umi squliq Ze. minnaki sa Lyawko kura mkilux nqu qalang Zepasay psrux sa cintqalang nha. Zenla maki sa mtzyu kinmhgan. misu nqu Yunze te mkilux nqu rhyal ga qolang na. minnaki sa Zanpasay nqu Slitaupulo (Shrestapura) cinqalang. tehuk misu ga maki nqu Wapus ga cinbwanan nqu snbil nqu kinbkisan. mspat kinmhgan. Zenla mqqasu mqsya nqu Zenla ru rhyal nqu Zenla. Kska nqu rhyal Zenla ga koka nqu Lyaw na qalang spyang qsahuy nqu paras. kura ghyaq nqu Luzenna. rima maki qu qalang kmal ke na Tay. gluw nqu Nansawko. kya uzi squliq nqu Mon psrux kinbkisan nqu koka. yang Tawropanti, Haylipansay. Kahul mspat kinmhgan tehuk mopuw kinmhgan mtbyaq qu squliq nqu Tay Lyaw mincu. nanu yasa mngyutqolang nha qu squliq na koka Lyaw Monkawmen. Tili/kian Lyawko ga maki Tungnanya nanak lha ga qalang cyux kya ska glbang qapah rhyal. yhyal nha ga mqalang sa Tayko, Yenana, Cinposay, Cungko, Menten 'mubuy. Wetu kinlabang maki sa kura ghyaq mopuw payat tu tehuk mpusal sazing tuna kska. Cintu nqu kinlabang nha ga. Tungcin qutux kbhul tehuk qutux kbhul ru mspat nqu kska. kinbhci nqu rhyal nha ga mpusal cyugal. mtzyu pgan spat mang pinfangkongli. inkyasan nya ga mqryuzyux ru mqhut. kahul ghyaq mkura mkilux. mqasu sa kraya Lyaw, ru teska Lyaw, te kyahu Lyaw cyugal qalang. Inkyasan ki kayal rhyal nqu zik na koka Lyaw wiway rrgyax ru cipoq nqu rhyal nha. rgyax nha ga kihbci nha ga pkaki sa mspat pgan% :1, Inkyasan nya ga taring htgan wagi kura bhaqan wagi ru mkilux ga mtgbang. llyung nqu Mekong taring kura ghyaq ru te mkilux mshzyu sa rhyal koka nqu kwara. spyang hopa nqu llyung syaw nqu umi ga kya qu cipoq nqu be'nux. koka nqu Lyaw qani ga cingay balay nqu qalang ga mqes nqu gong ga koka Tay ru koka Menten. kura mkilux ga llyung Wu ga qara nqu llyung nqu Mekong. te htgan wagi ga kya qu rgyax nqu Annan minstwahiq ki koka nq Yenan. te byaqan wagi ru kura ghyaq ga Lungpopang rgyax ru minstwahiq te byaqan wagi ru kura ghyaq ki Tay koka. kraya nqu Lyaw ga inkyasan nya ga wagiq. kya "rgyax nqu Tungnanaya"sinllwa nha; Zwankwang wagiqnqu rgyax ga sllwan nha ma"b'bu nqu rgyax na koka Lyaw", te mkilux nqu Pupiya rgyax kinwiqan nya ga sazing seng mspat kbhul mopuw mspat kongz spyang wagiq nqu b'bu koka. maki sa te mkilux nqu koka Lyaw ga Pulawan nqu wagiq rgyax. Kinnita qinsyugan gizit nqu kayal Kepen. koka nqu Lyaw byaqan wagi ru te mkilux ga gluw nqu kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. kya qu qalang gamkilux nqu kayal. te htgan wagi ru kura ghyaq ga pszit kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. cipoq balay nqu kayal ga umi na kayal. qutux kawas ga kinluxan nya ga mpusal payat~mpusal mtzyu. kinhbyuzyung balay qinlwaxan nya. mpatul kawas qani ga qinlwaxan nya pyang cipoq ga qutux seng sazing kbhul mzimal kongli1250. pyang hopa ga cyugal seng mpitu kbhul mzimal kongli. qinlwaxan nya qutux kawas ga sazing seng kongli. koka nqu Lyaw qani ga qinlwaxan nya qutux kawas ga mqeru pgan%mtqupu sa qwalax nqu pinzyugan kayal. qutux byacing qinlwaxan nya ga kahul mopuw sazing byacing ru tehuk sa qutux byacing pyang cipoq. babaw nya lga mluw sa byacing mngyut hopa la. tehuk sa mpitu ~mqeru byacing qinlwaxan nya ga spyang wagiq. babaw nya lga mngyut mhgut qu qinlwaxan nya la. qutux qutux qalang ga ini ptnaq qu kinhozaq nya. qutux kaw as ga hekin nqu kinhoyeq nya ga mpiyu pgan magal%—mspat pgan magal% baha hmswa ga gaga nha son mha Taw ken na puqing puniq ptyaqih squ kuki cingay balay nqu heloq mtquzi sa babaw nqu kayal. nanu yasa qutux qutux kawas ga cmhtuw mzimal tehuk qutux kbhul ryax ga mutuw mtngtung nqu kayal. Llyung nqu Mekong qalang nha ga krryax ktan qu tngtung nqu kayal pkaki qutux kbhul ryax. minnaki nanak nqu kian(pinkbalay nqu minnran) koka Lyaw kura ghyaq pinqsyugan ga mtasyaq krryax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzyugal nqu behuy qinlwaxan. te mkilux ga hlahuy nqu qparung. qalang nqu ktkzay ru mhozyeq na kayal 'mukan nqu wagiq ru kkrat k'man. koka nqu Lyaw ga bbalaw ga kya qu ruma, qramay ru bway nqu cipoq nqu guqoh ru prakbhul nqu rang ru qhoniq na Zyungli; pinmuya nha ka yabung, qhoniq nqu Hwali hmit iyal. koka nqu Lyaw maki pbubu na qsinu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu ga kya hazi sazing kbhul. kya uzi mpitu kbhul nqu llamu qbhniq. ktan kryax nqu mbubu na qsinu ga Intu na kacing, bqanux, ngarux ru yungay; ktan krryax nqu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu gayang mquyang btunux na Lung, qbatung, ru mkaraw nqu kpazyus. Zo, kacing Si, Zkli llamu nqu minnki nanak na kacing, yungay ru qryuzyux qba nqu gluw nqu yungay obih pkpyut nqu qsinu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal. Koka nqu Lyaw qani ka kblazyu nha rhyal nha maki sa mpusal qutux% minnaki nanak nqu klhangan na rhyal. Koka nqu Lyaw nyux balay tlokah kmut qqhoniq ru hlahuy. ptyaqih qani ga pinbahuw nqu Tawken puqing puniq, ptbran nqu psplang, kinblayan nha renki ru qsaq, linpgan nqu squliq mkwagiq, minkahul binah nqu maki nanak nqu qsinu ru iyat qqhoniq ru nniqun na iyu ru ggalang nha na qeqaya lru. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pagan sazing minkensa nqu sefu, rhyal nqu koka Lyaw ga kinhopa nya mukan nqu hlahuy ga mpatul mspat%kaws sazing seng mincyosa nha ga wayal mtzzik sa mpatul sazing%. Kinita nqu koka Lyaw mha ga. baha hmswa gakoka nqu Lyaw psrux sa renki ru kbalay qsya ru phmut nha kmut qhoniq. nanu yasa koka nqu Lyaw pinmukan nqu hlahuy ga wayal mngyut mbyaq tehuk sa mtzyul magal%. pinkekaq nqu Linhkong minkyalun nha ma: "lmahang squliq nqu Lyaw minch linhoyan nqu koka na minkaki nanak na kian ru blequn kmahang minnaki nanak nqu qinnxan na rhyal. qani ga pshriq sa psqinut nqu psplang ru pkwagiq nqu qinnxan. "si pinhmut kmut qqhoniq ptyaqih balay. kinnta nha sa linhoyan nqu lmahang nqu linpgan ga. qutux qutux kawas ga mzimal mang lifangkongz wayal kutan nqu squli nqu hetay na kokaYenana kwara koba nqu ppkut qhoniq ga wayal nha posun koka Yenana twangan nha kbalay. Koka nqu Lyaw qani ga maki sa llyung na Mekong kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga maras sa ptyaqih squ minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas sazing seng ru mopuw sazing taring kbalay Sayewuli na Renki ru qsya nanu yasa cingay balay lmahang squ qinnxan squliq na hantay. Kinnita nha sa Inko"mtbuci na sinbung"na kensa ga. lmahang nqu linhoyan ga kmal mha kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga musa ptyaqih sa mtzyu seng mang squliq nqu qinnxan. te kyahuw nqu llyung na Mekong musa ptyaqih sa koka Yenan ru koka Menten0sazing koka qani uzi gakekaq nha ga hantay uzi. llyung na Mekong Weyunghwe ptke mha: " (Sayewuli nqu Renki ru qsyana cimtman) aring puqing gaptyaqih qu Renki ru qsya nqu Mekonh llungminnaki nanak ru pkhtgan nqu qsya ru llamu na kinblaq" . Awco Roinkokc piqtaqan na squliq Mirltunga·Twspan (Milton Osborne) sllwa ma: "babaw nya ga llyung nqu Mekongiyat qqulih nqu kian ru pinbahuw nyq kpwagiq nqu qinnxan. nyuxnaki sa kyahuw nqu Cunko hopa na llyun. babaw nya ga musa yang ungat nanau zyuaw na cipoq nqu langu. Psmsun zyuwawa nqu psplang Lyaw koka qani ga mqzinyut balay. Linhkong napispung nha ma pyangmtrroq nqumkwagiq nqu koka na te qutux maki sa kawas sazing seng ru mopuw spat ga pihtuw son maha psplang nha maki sa Tungnanya ga maki sa tpcing sa te sazing. pyang galang nha psplang ga Nogya nqu pinbahuw. koba nqu puging ga mkzay. mknhway qu pintzyaw nha. babaw psrux qu squliq nqu mincu linhoyan nqu koka. mintxal aki msqutux inlungan nha kekaq ptzyaw nqu psplanq. babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhu. mtgyut l mspat mtzyu nqupinzyugang na mtgih sa picyugan lga sefu nyux lmahang mhut kwara la. kura sa maki mtbazi nqu psplang nqu mimaw na pintzyaw la. nanu maki sa pspung sa pila, pspung sa psplang, Nogyo nqu pspuna, lmahang koba nqu pspung. taring nha blequn my kwara nqu pinspung nha. mintxal ga yaqih qu pinspngan nha yasa skyasa kya na ru Tungnanaya nqu pintyaqih nqu Cinzung. nanu yasa Lyaw na koka qani ga ini nha thozi son maha psplang nqu zyuwaw qani ga. babaw nqu mzyup sa mpusal qutux kinmhgan. koka Lyaw qani ga cingay squliq qani mwah psplang ru tmwang cinbwanan nqu linhoyan na psplang ru koci prraw nqu linhoyan. Nanu yasa mthelaw mkwagiq qu psplang nha la. maki sa kawas sazing seng ru mopuw qutux tehuk sazing seng ru mopuw magal kaws koka nqu Lyaw qani ga te mpitu nqu magal kawas nqu kekaq. koka nqu Lyaw na GDP qutux kawas mkwagiq tehuk mpitu.mqeru% kawas sazing seng ru mopuw spat. Lyaw ko nqu GDP kinwiqan nha balay ga mtayu.magal%. maki sa babaw nqu cinbwanan ga binkgan qu lalu nha ga te mopuw mtzyu, linpgan nqu qutux squliq gaGDP wayal hminas koka nqu bih nha ka koka Yenana Laos hya' ga cyux maki' tay 18 00 N, 105 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 236,800 sq km (maki' tay 84ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 230,800 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,000 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 7,019,073. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 10.60%, lhlahuy hya' ga 67.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 21.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vientiane. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 2 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bounnhang Vorachith, aring ryax 22 squ byacing tay 1 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Laos Zyuwaw nqu sraral Pinglen nqu babaw nqu mopuw mang kawas Gleng nqu mopuw mang kawas. koka Lyaw ga rima cintqalang nqu squliq. kura ghyaq nqu Lyawko Annan rgyax na bling nqu Tanpalin kinhoyan nqu kahul sa rhyal na qeqaya linpgan kawas ga mpayat mang mtzyu kawas kinhoyan nqu misu squliq na bqni tunux nqu sabak. tehuk misu nqu ryax nqu Tunnanaya sraral ga 'llwan sabak nqu squliq. maki sa Lyawko kura ghyaq 'llwan nha qu gluw na sinblayan nqu qinnhan gaga na btunux na qeqaya. ziray nha ga hbzyaw nqu Kesins na ptmasoq. kinnta nqu sinbilang nqu kinbkisan ga. koka Lyaw ga Nogyo nqu pinbahuw ga syakay nha ga mhtuw sa konngyung tegleng te mpayat seng kawas. kinnita nha sa sinblang nqu 'blan na buqul. Lyawko maki sa glen qutux seng magal kbhul. mhtuw nqu qeqaya na Tungci na mtubu na syakay na ryax hhazi. gleng na mpitu kawas mhtuw baliq nqu qeqaya. maki sa bling ru sinbilang nqu 'blan na buqul na tska. spyang maki citman na Zwakwangskang b'nux gaga nqu hopa nqu btunux. pinsnhen nqu snbil na kki'an nqu mtbazi psplang nqu syakay. Koka nqu Lyaw spyang cintqalanh nqu squliq na Awco. mamaw nya lga qolang. squliq nqu Mon-Kawmyan. squliq nqu Mon-Kawmyan. kya koka Lyaw nyux p'srux llamu nqu sinbilan na kinbkisan. ana ga zyaw nqu kinbkisan qani ga ini pintehuk qu minnraw nha. nanu yasa cingay balayqu nyux nha ppkal. nanu yasa pintuliq nha Cenpusay na Zenla ru nyux maki misu nqu koka Yenan ka kura mkilux maki sa syaw na umi squliq Ze. minnaki sa Lyawko kura mkilux nqu qalang Zepasay psrux sa cintqalang nha. Zenla maki sa mtzyu kinmhgan. misu nqu Yunze te mkilux nqu rhyal ga qolang na. minnaki sa Zanpasay nqu Slitaupulo (Shrestapura) cinqalang. tehuk misu ga maki nqu Wapus ga cinbwanan nqu snbil nqu kinbkisan. mspat kinmhgan. Zenla mqqasu mqsya nqu Zenla ru rhyal nqu Zenla. Kska nqu rhyal Zenla ga koka nqu Lyaw na qalang spyang qsahuy nqu paras. kura ghyaq nqu Luzenna. rima maki qu qalang kmal ke na Tay. gluw nqu Nansawko. kya uzi squliq nqu Mon psrux kinbkisan nqu koka. yang Tawropanti, Haylipansay. Kahul mspat kinmhgan tehuk mopuw kinmhgan mtbyaq qu squliq nqu Tay Lyaw mincu. nanu yasa mngyutqolang nha qu squliq na koka Lyaw Monkawmen. Tili/kian Lyawko ga maki Tungnanya nanak lha ga qalang cyux kya ska glbang qapah rhyal. yhyal nha ga mqalang sa Tayko, Yenana, Cinposay, Cungko, Menten 'mubuy. Wetu kinlabang maki sa kura ghyaq mopuw payat tu tehuk mpusal sazing tuna kska. Cintu nqu kinlabang nha ga. Tungcin qutux kbhul tehuk qutux kbhul ru mspat nqu kska. kinbhci nqu rhyal nha ga mpusal cyugal. mtzyu pgan spat mang pinfangkongli. inkyasan nya ga mqryuzyux ru mqhut. kahul ghyaq mkura mkilux. mqasu sa kraya Lyaw, ru teska Lyaw, te kyahu Lyaw cyugal qalang. Inkyasan ki kayal rhyal nqu zik na koka Lyaw wiway rrgyax ru cipoq nqu rhyal nha. rgyax nha ga kihbci nha ga pkaki sa mspat pgan% :1, Inkyasan nya ga taring htgan wagi kura bhaqan wagi ru mkilux ga mtgbang. llyung nqu Mekong taring kura ghyaq ru te mkilux mshzyu sa rhyal koka nqu kwara. spyang hopa nqu llyung syaw nqu umi ga kya qu cipoq nqu be'nux. koka nqu Lyaw qani ga cingay balay nqu qalang ga mqes nqu gong ga koka Tay ru koka Menten. kura mkilux ga llyung Wu ga qara nqu llyung nqu Mekong. te htgan wagi ga kya qu rgyax nqu Annan minstwahiq ki koka nq Yenan. te byaqan wagi ru kura ghyaq ga Lungpopang rgyax ru minstwahiq te byaqan wagi ru kura ghyaq ki Tay koka. kraya nqu Lyaw ga inkyasan nya ga wagiq. kya "rgyax nqu Tungnanaya"sinllwa nha; Zwankwang wagiqnqu rgyax ga sllwan nha ma"b'bu nqu rgyax na koka Lyaw", te mkilux nqu Pupiya rgyax kinwiqan nya ga sazing seng mspat kbhul mopuw mspat kongz spyang wagiq nqu b'bu koka. maki sa te mkilux nqu koka Lyaw ga Pulawan nqu wagiq rgyax. Kinnita qinsyugan gizit nqu kayal Kepen. koka nqu Lyaw byaqan wagi ru te mkilux ga gluw nqu kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. kya qu qalang gamkilux nqu kayal. te htgan wagi ru kura ghyaq ga pszit kayal mkilux ru kzay ru mshoyeq pizyugan nqu kayal. cipoq balay nqu kayal ga umi na kayal. qutux kawas ga kinluxan nya ga mpusal payat~mpusal mtzyu. kinhbyuzyung balay qinlwaxan nya. mpatul kawas qani ga qinlwaxan nya pyang cipoq ga qutux seng sazing kbhul mzimal kongli1250. pyang hopa ga cyugal seng mpitu kbhul mzimal kongli. qinlwaxan nya qutux kawas ga sazing seng kongli. koka nqu Lyaw qani ga qinlwaxan nya qutux kawas ga mqeru pgan%mtqupu sa qwalax nqu pinzyugan kayal. qutux byacing qinlwaxan nya ga kahul mopuw sazing byacing ru tehuk sa qutux byacing pyang cipoq. babaw nya lga mluw sa byacing mngyut hopa la. tehuk sa mpitu ~mqeru byacing qinlwaxan nya ga spyang wagiq. babaw nya lga mngyut mhgut qu qinlwaxan nya la. qutux qutux qalang ga ini ptnaq qu kinhozaq nya. qutux kaw as ga hekin nqu kinhoyeq nya ga mpiyu pgan magal%—mspat pgan magal% baha hmswa ga gaga nha son mha Taw ken na puqing puniq ptyaqih squ kuki cingay balay nqu heloq mtquzi sa babaw nqu kayal. nanu yasa qutux qutux kawas ga cmhtuw mzimal tehuk qutux kbhul ryax ga mutuw mtngtung nqu kayal. Llyung nqu Mekong qalang nha ga krryax ktan qu tngtung nqu kayal pkaki qutux kbhul ryax. minnaki nanak nqu kian(pinkbalay nqu minnran) koka Lyaw kura ghyaq pinqsyugan ga mtasyaq krryax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzyugal nqu behuy qinlwaxan. te mkilux ga hlahuy nqu qparung. qalang nqu ktkzay ru mhozyeq na kayal 'mukan nqu wagiq ru kkrat k'man. koka nqu Lyaw ga bbalaw ga kya qu ruma, qramay ru bway nqu cipoq nqu guqoh ru prakbhul nqu rang ru qhoniq na Zyungli; pinmuya nha ka yabung, qhoniq nqu Hwali hmit iyal. koka nqu Lyaw maki pbubu na qsinu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu ga kya hazi sazing kbhul. kya uzi mpitu kbhul nqu llamu qbhniq. ktan kryax nqu mbubu na qsinu ga Intu na kacing, bqanux, ngarux ru yungay; ktan krryax nqu pkaraw nqu qsinu ru baq maki rhyal ru maki sa qsyaq na qsinu gayang mquyang btunux na Lung, qbatung, ru mkaraw nqu kpazyus. Zo, kacing Si, Zkli llamu nqu minnki nanak na kacing, yungay ru qryuzyux qba nqu gluw nqu yungay obih pkpyut nqu qsinu. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal. Koka nqu Lyaw qani ka kblazyu nha rhyal nha maki sa mpusal qutux% minnaki nanak nqu klhangan na rhyal. Koka nqu Lyaw nyux balay tlokah kmut qqhoniq ru hlahuy. ptyaqih qani ga pinbahuw nqu Tawken puqing puniq, ptbran nqu psplang, kinblayan nha renki ru qsaq, linpgan nqu squliq mkwagiq, minkahul binah nqu maki nanak nqu qsinu ru iyat qqhoniq ru nniqun na iyu ru ggalang nha na qeqaya lru. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pagan sazing minkensa nqu sefu, rhyal nqu koka Lyaw ga kinhopa nya mukan nqu hlahuy ga mpatul mspat%kaws sazing seng mincyosa nha ga wayal mtzzik sa mpatul sazing%. Kinita nqu koka Lyaw mha ga. baha hmswa gakoka nqu Lyaw psrux sa renki ru kbalay qsya ru phmut nha kmut qhoniq. nanu yasa koka nqu Lyaw pinmukan nqu hlahuy ga wayal mngyut mbyaq tehuk sa mtzyul magal%. pinkekaq nqu Linhkong minkyalun nha ma: "lmahang squliq nqu Lyaw minch linhoyan nqu koka na minkaki nanak na kian ru blequn kmahang minnaki nanak nqu qinnxan na rhyal. qani ga pshriq sa psqinut nqu psplang ru pkwagiq nqu qinnxan. "si pinhmut kmut qqhoniq ptyaqih balay. kinnta nha sa linhoyan nqu lmahang nqu linpgan ga. qutux qutux kawas ga mzimal mang lifangkongz wayal kutan nqu squli nqu hetay na kokaYenana kwara koba nqu ppkut qhoniq ga wayal nha posun koka Yenana twangan nha kbalay. Koka nqu Lyaw qani ga maki sa llyung na Mekong kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga maras sa ptyaqih squ minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas sazing seng ru mopuw sazing taring kbalay Sayewuli na Renki ru qsya nanu yasa cingay balay lmahang squ qinnxan squliq na hantay. Kinnita nha sa Inko"mtbuci na sinbung"na kensa ga. lmahang nqu linhoyan ga kmal mha kinbalay nha ka ppowah renki na qsya ga musa ptyaqih sa mtzyu seng mang squliq nqu qinnxan. te kyahuw nqu llyung na Mekong musa ptyaqih sa koka Yenan ru koka Menten0sazing koka qani uzi gakekaq nha ga hantay uzi. llyung na Mekong Weyunghwe ptke mha: " (Sayewuli nqu Renki ru qsyana cimtman) aring puqing gaptyaqih qu Renki ru qsya nqu Mekonh llungminnaki nanak ru pkhtgan nqu qsya ru llamu na kinblaq" . Awco Roinkokc piqtaqan na squliq Mirltunga·Twspan (Milton Osborne) sllwa ma: "babaw nya ga llyung nqu Mekongiyat qqulih nqu kian ru pinbahuw nyq kpwagiq nqu qinnxan. nyuxnaki sa kyahuw nqu Cunko hopa na llyun. babaw nya ga musa yang ungat nanau zyuaw na cipoq nqu langu. Psmsun zyuwawa nqu psplang Lyaw koka qani ga mqzinyut balay. Linhkong napispung nha ma pyangmtrroq nqumkwagiq nqu koka na te qutux maki sa kawas sazing seng ru mopuw spat ga pihtuw son maha psplang nha maki sa Tungnanya ga maki sa tpcing sa te sazing. pyang galang nha psplang ga Nogya nqu pinbahuw. koba nqu puging ga mkzay. mknhway qu pintzyaw nha. babaw psrux qu squliq nqu mincu linhoyan nqu koka. mintxal aki msqutux inlungan nha kekaq ptzyaw nqu psplanq. babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhu. mtgyut l mspat mtzyu nqupinzyugang na mtgih sa picyugan lga sefu nyux lmahang mhut kwara la. kura sa maki mtbazi nqu psplang nqu mimaw na pintzyaw la. nanu maki sa pspung sa pila, pspung sa psplang, Nogyo nqu pspuna, lmahang koba nqu pspung. taring nha blequn my kwara nqu pinspung nha. mintxal ga yaqih qu pinspngan nha yasa skyasa kya na ru Tungnanaya nqu pintyaqih nqu Cinzung. nanu yasa Lyaw na koka qani ga ini nha thozi son maha psplang nqu zyuwaw qani ga. babaw nqu mzyup sa mpusal qutux kinmhgan. koka Lyaw qani ga cingay squliq qani mwah psplang ru tmwang cinbwanan nqu linhoyan na psplang ru koci prraw nqu linhoyan. Nanu yasa mthelaw mkwagiq qu psplang nha la. maki sa kawas sazing seng ru mopuw qutux tehuk sazing seng ru mopuw magal kaws koka nqu Lyaw qani ga te mpitu nqu magal kawas nqu kekaq. koka nqu Lyaw na GDP qutux kawas mkwagiq tehuk mpitu.mqeru% kawas sazing seng ru mopuw spat. Lyaw ko nqu GDP kinwiqan nha balay ga mtayu.magal%. maki sa babaw nqu cinbwanan ga binkgan qu lalu nha ga te mopuw mtzyu, linpgan nqu qutux squliq gaGDP wayal hminas koka nqu bih nha ka koka Yenana Laos hya' ga cyux maki' tay 18 00 N, 105 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 236,800 sq km (maki' tay 84ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 230,800 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 6,000 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 7,019,073. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 10.60%, lhlahuy hya' ga 67.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 21.50%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vientiane. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 2 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Bounnhang Vorachith, aring ryax 22 squ byacing tay 1 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">laos~ɕ zjuwaw nqu s~ɕraral piŋlen nqu βaβaw nqu mopuw maŋ kawas~ɕ ɣleŋ nqu mopuw maŋ kawas~ɕ. koka ljaw ɣa rima ʦ~ʨintqalaŋ nqu s~ɕquliq. kura ɣħjaq nqu ljawko annan rɣjax na βliŋ nqu tanpalin kinħojan nqu kaħul s~ɕa rħjal na qeqaja linpɣan kawas~ɕ ɣa mpajat maŋ mtzju kawas~ɕ kinħojan nqu mis~ɕu s~ɕquliq na βqni tunux nqu s~ɕaβak. teħuk mis~ɕu nqu rjax nqu tunnanaja s~ɕraral ɣa ʔllwan s~ɕaβak nqu s~ɕquliq. maki s~ɕa ljawko kura ɣħjaq ʔllwan nħa qu ɣluw na s~ɕinβlajan nqu qinnħan ɣaɣa na βtunux na qeqaja. ziraj nħa ɣa ħβzjaw nqu kes~ɕins~ɕ na ptmas~ɕoq. kinnta nqu s~ɕinβilaŋ nqu kinβkis~ɕan ɣa. koka ljaw ɣa noɣjo nqu pinβaħuw ɣa s~ɕjakaj nħa ɣa mħtuw s~ɕa konŋjuŋ teɣleŋ te mpajat s~ɕeŋ kawas~ɕ. kinnita nħa s~ɕa s~ɕinβlaŋ nqu ʔβlan na βuqul. ljawko maki s~ɕa ɣlen qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul. mħtuw nqu qeqaja na tuŋʦ~ʨi na mtuβu na s~ɕjakaj na rjax ħħazi. ɣleŋ na mpitu kawas~ɕ mħtuw βaliq nqu qeqaja. maki s~ɕa βliŋ ru s~ɕinβilaŋ nqu ʔβlan na βuqul na ts~ɕka. s~ɕpjaŋ maki ʦ~ʨitman na zwakwaŋs~ɕkaŋ βʔnux ɣaɣa nqu ħopa nqu βtunux. pins~ɕnħen nqu s~ɕnβil na kkiʔan nqu mtβazi ps~ɕplaŋ nqu s~ɕjakaj. koka nqu ljaw s~ɕpjaŋ ʦ~ʨintqalanħ nqu s~ɕquliq na awʦ~ʨo. mamaw nja lɣa qolaŋ. s~ɕquliq nqu mon-kawmjan. s~ɕquliq nqu mon-kawmjan. kja koka ljaw njux pʔs~ɕrux llamu nqu s~ɕinβilan na kinβkis~ɕan. ana ɣa zjaw nqu kinβkis~ɕan qani ɣa ini pinteħuk qu minnraw nħa. nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalajqu njux nħa ppkal. nanu jas~ɕa pintuliq nħa ʦ~ʨenpus~ɕaj na zenla ru njux maki mis~ɕu nqu koka jenan ka kura mkilux maki s~ɕa s~ɕjaw na umi s~ɕquliq ze. minnaki s~ɕa ljawko kura mkilux nqu qalaŋ zepas~ɕaj ps~ɕrux s~ɕa ʦ~ʨintqalaŋ nħa. zenla maki s~ɕa mtzju kinmħɣan. mis~ɕu nqu junze te mkilux nqu rħjal ɣa qolaŋ na. minnaki s~ɕa zanpas~ɕaj nqu s~ɕlitaupulo (s~ɕħres~ɕtapura) ʦ~ʨinqalaŋ. teħuk mis~ɕu ɣa maki nqu wapus~ɕ ɣa ʦ~ʨinβwanan nqu s~ɕnβil nqu kinβkis~ɕan. ms~ɕpat kinmħɣan. zenla mqqas~ɕu mqs~ɕja nqu zenla ru rħjal nqu zenla. ks~ɕka nqu rħjal zenla ɣa koka nqu ljaw na qalaŋ s~ɕpjaŋ qs~ɕaħuj nqu paras~ɕ. kura ɣħjaq nqu luzenna. rima maki qu qalaŋ kmal ke na taj. ɣluw nqu nans~ɕawko. kja uzi s~ɕquliq nqu mon ps~ɕrux kinβkis~ɕan nqu koka. jaŋ tawropanti, ħajlipans~ɕaj. kaħul ms~ɕpat kinmħɣan teħuk mopuw kinmħɣan mtβjaq qu s~ɕquliq nqu taj ljaw minʦ~ʨu. nanu jas~ɕa mŋjutqolaŋ nħa qu s~ɕquliq na koka ljaw monkawmen. tili/kian ljawko ɣa maki tuŋnanja nanak lħa ɣa qalaŋ ʦ~ʨjux kja s~ɕka ɣlβaŋ qapaħ rħjal. jħjal nħa ɣa mqalaŋ s~ɕa tajko, jenana, ʦ~ʨinpos~ɕaj, ʦ~ʨuŋko, menten ʔmuβuj. wetu kinlaβaŋ maki s~ɕa kura ɣħjaq mopuw pajat tu teħuk mpus~ɕal s~ɕaziŋ tuna ks~ɕka. ʦ~ʨintu nqu kinlaβaŋ nħa ɣa. tuŋʦ~ʨin qutux kβħul teħuk qutux kβħul ru ms~ɕpat nqu ks~ɕka. kinβħʦ~ʨi nqu rħjal nħa ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal. mtzju pɣan s~ɕpat maŋ pin*aŋkoŋli. inkjas~ɕan nja ɣa mqrjuzjux ru mqħut. kaħul ɣħjaq mkura mkilux. mqas~ɕu s~ɕa kraja ljaw, ru tes~ɕka ljaw, te kjaħu ljaw ʦ~ʨjuɣal qalaŋ. inkjas~ɕan ki kajal rħjal nqu zik na koka ljaw wiwaj rrɣjax ru ʦ~ʨipoq nqu rħjal nħa. rɣjax nħa ɣa kiħβʦ~ʨi nħa ɣa pkaki s~ɕa ms~ɕpat pɣan% :*, inkjas~ɕan nja ɣa tariŋ ħtɣan waɣi kura βħaqan waɣi ru mkilux ɣa mtɣβaŋ. lljuŋ nqu mekoŋ tariŋ kura ɣħjaq ru te mkilux ms~ɕħzju s~ɕa rħjal koka nqu kwara. s~ɕpjaŋ ħopa nqu lljuŋ s~ɕjaw nqu umi ɣa kja qu ʦ~ʨipoq nqu βeʔnux. koka nqu ljaw qani ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj nqu qalaŋ ɣa mqes~ɕ nqu ɣoŋ ɣa koka taj ru koka menten. kura mkilux ɣa lljuŋ wu ɣa qara nqu lljuŋ nqu mekoŋ. te ħtɣan waɣi ɣa kja qu rɣjax nqu annan mins~ɕtwaħiq ki koka nq jenan. te βjaqan waɣi ru kura ɣħjaq ɣa luŋpopaŋ rɣjax ru mins~ɕtwaħiq te βjaqan waɣi ru kura ɣħjaq ki taj koka. kraja nqu ljaw ɣa inkjas~ɕan nja ɣa waɣiq. kja "rɣjax nqu tuŋnanaja"s~ɕinllwa nħa; zwankwaŋ waɣiqnqu rɣjax ɣa s~ɕllwan nħa ma"βʔβu nqu rɣjax na koka ljaw", te mkilux nqu pupija rɣjax kinwiqan nja ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw ms~ɕpat koŋz s~ɕpjaŋ waɣiq nqu βʔβu koka. maki s~ɕa te mkilux nqu koka ljaw ɣa pulawan nqu waɣiq rɣjax. kinnita qins~ɕjuɣan ɣizit nqu kajal kepen. koka nqu ljaw βjaqan waɣi ru te mkilux ɣa ɣluw nqu kajal mkilux ru kzaj ru ms~ɕħojeq pizjuɣan nqu kajal. kja qu qalaŋ ɣamkilux nqu kajal. te ħtɣan waɣi ru kura ɣħjaq ɣa ps~ɕzit kajal mkilux ru kzaj ru ms~ɕħojeq pizjuɣan nqu kajal. ʦ~ʨipoq βalaj nqu kajal ɣa umi na kajal. qutux kawas~ɕ ɣa kinluxan nja ɣa mpus~ɕal pajat~mpus~ɕal mtzju. kinħβjuzjuŋ βalaj qinlwaxan nja. mpatul kawas~ɕ qani ɣa qinlwaxan nja pjaŋ ʦ~ʨipoq ɣa qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul mzimal koŋli****. pjaŋ ħopa ɣa ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋ mpitu kβħul mzimal koŋli. qinlwaxan nja qutux kawas~ɕ ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ koŋli. koka nqu ljaw qani ɣa qinlwaxan nja qutux kawas~ɕ ɣa mqeru pɣan%mtqupu s~ɕa qwalax nqu pinzjuɣan kajal. qutux βjaʦ~ʨiŋ qinlwaxan nja ɣa kaħul mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ru teħuk s~ɕa qutux βjaʦ~ʨiŋ pjaŋ ʦ~ʨipoq. βaβaw nja lɣa mluw s~ɕa βjaʦ~ʨiŋ mŋjut ħopa la. teħuk s~ɕa mpitu ~mqeru βjaʦ~ʨiŋ qinlwaxan nja ɣa s~ɕpjaŋ waɣiq. βaβaw nja lɣa mŋjut mħɣut qu qinlwaxan nja la. qutux qutux qalaŋ ɣa ini ptnaq qu kinħozaq nja. qutux kaw as~ɕ ɣa ħekin nqu kinħojeq nja ɣa mpiju pɣan maɣal%*ms~ɕpat pɣan maɣal% βaħa ħms~ɕwa ɣa ɣaɣa nħa s~ɕon mħa taw ken na puqiŋ puniq ptjaqiħ s~ɕqu kuki ʦ~ʨiŋaj βalaj nqu ħeloq mtquzi s~ɕa βaβaw nqu kajal. nanu jas~ɕa qutux qutux kawas~ɕ ɣa ʦ~ʨmħtuw mzimal teħuk qutux kβħul rjax ɣa mutuw mtŋtuŋ nqu kajal. lljuŋ nqu mekoŋ qalaŋ nħa ɣa krrjax ktan qu tŋtuŋ nqu kajal pkaki qutux kβħul rjax. minnaki nanak nqu kian(pinkβalaj nqu minnran) koka ljaw kura ɣħjaq pinqs~ɕjuɣan ɣa mtas~ɕjaq krrjax na mkilux nqu qinlwaxan ru pinzjuɣal nqu βeħuj qinlwaxan. te mkilux ɣa ħlaħuj nqu qparuŋ. qalaŋ nqu ktkzaj ru mħozjeq na kajal ʔmukan nqu waɣiq ru kkrat kʔman. koka nqu ljaw ɣa ββalaw ɣa kja qu ruma, qramaj ru βwaj nqu ʦ~ʨipoq nqu ɣuqoħ ru prakβħul nqu raŋ ru qħoniq na zjuŋli; pinmuja nħa ka jaβuŋ, qħoniq nqu ħwali ħmit ijal. koka nqu ljaw maki pβuβu na qs~ɕinu pkaraw nqu qs~ɕinu ru βaq maki rħjal ru maki s~ɕa qs~ɕjaq na qs~ɕinu ɣa kja ħazi s~ɕaziŋ kβħul. kja uzi mpitu kβħul nqu llamu qβħniq. ktan krjax nqu mβuβu na qs~ɕinu ɣa intu na kaʦ~ʨiŋ, βqanux, ŋarux ru juŋaj; ktan krrjax nqu pkaraw nqu qs~ɕinu ru βaq maki rħjal ru maki s~ɕa qs~ɕjaq na qs~ɕinu ɣajaŋ mqujaŋ βtunux na luŋ, qβatuŋ, ru mkaraw nqu kpazjus~ɕ. zo, kaʦ~ʨiŋ s~ɕi, zkli llamu nqu minnki nanak na kaʦ~ʨiŋ, juŋaj ru qrjuzjux qβa nqu ɣluw nqu juŋaj oβiħ pkpjut nqu qs~ɕinu. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal. koka nqu ljaw qani ka kβlazju nħa rħjal nħa maki s~ɕa mpus~ɕal qutux% minnaki nanak nqu klħaŋan na rħjal. koka nqu ljaw njux βalaj tlokaħ kmut qqħoniq ru ħlaħuj. ptjaqiħ qani ɣa pinβaħuw nqu tawken puqiŋ puniq, ptβran nqu ps~ɕplaŋ, kinβlajan nħa renki ru qs~ɕaq, linpɣan nqu s~ɕquliq mkwaɣiq, minkaħul βinaħ nqu maki nanak nqu qs~ɕinu ru ijat qqħoniq ru nniqun na iju ru ɣɣalaŋ nħa na qeqaja lru. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru paɣan s~ɕaziŋ minkens~ɕa nqu s~ɕe*u, rħjal nqu koka ljaw ɣa kinħopa nja mukan nqu ħlaħuj ɣa mpatul ms~ɕpat%kaws~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ minʦ~ʨjos~ɕa nħa ɣa wajal mtzzik s~ɕa mpatul s~ɕaziŋ%. kinita nqu koka ljaw mħa ɣa. βaħa ħms~ɕwa ɣakoka nqu ljaw ps~ɕrux s~ɕa renki ru kβalaj qs~ɕja ru pħmut nħa kmut qħoniq. nanu jas~ɕa koka nqu ljaw pinmukan nqu ħlaħuj ɣa wajal mŋjut mβjaq teħuk s~ɕa mtzjul maɣal%. pinkekaq nqu linħkoŋ minkjalun nħa ma: "lmaħaŋ s~ɕquliq nqu ljaw minʦ~ʨħ linħojan nqu koka na minkaki nanak na kian ru βlequn kmaħaŋ minnaki nanak nqu qinnxan na rħjal. qani ɣa ps~ɕħriq s~ɕa ps~ɕqinut nqu ps~ɕplaŋ ru pkwaɣiq nqu qinnxan. "s~ɕi pinħmut kmut qqħoniq ptjaqiħ βalaj. kinnta nħa s~ɕa linħojan nqu lmaħaŋ nqu linpɣan ɣa. qutux qutux kawas~ɕ ɣa mzimal maŋ li*aŋkoŋz wajal kutan nqu s~ɕquli nqu ħetaj na kokajenana kwara koβa nqu ppkut qħoniq ɣa wajal nħa pos~ɕun koka jenana twaŋan nħa kβalaj. koka nqu ljaw qani ɣa maki s~ɕa lljuŋ na mekoŋ kinβalaj nħa ka ppowaħ renki na qs~ɕja ɣa maras~ɕ s~ɕa ptjaqiħ s~ɕqu minnaki nqu nanak na qinnxan. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ tariŋ kβalaj s~ɕajewuli na renki ru qs~ɕja nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj lmaħaŋ s~ɕqu qinnxan s~ɕquliq na ħantaj. kinnita nħa s~ɕa inko"mtβuʦ~ʨi na s~ɕinβuŋ"na kens~ɕa ɣa. lmaħaŋ nqu linħojan ɣa kmal mħa kinβalaj nħa ka ppowaħ renki na qs~ɕja ɣa mus~ɕa ptjaqiħ s~ɕa mtzju s~ɕeŋ maŋ s~ɕquliq nqu qinnxan. te kjaħuw nqu lljuŋ na mekoŋ mus~ɕa ptjaqiħ s~ɕa koka jenan ru koka menten*s~ɕaziŋ koka qani uzi ɣakekaq nħa ɣa ħantaj uzi. lljuŋ na mekoŋ wejuŋħwe ptke mħa: " (s~ɕajewuli nqu renki ru qs~ɕjana ʦ~ʨimtman) ariŋ puqiŋ ɣaptjaqiħ qu renki ru qs~ɕja nqu mekonħ lluŋminnaki nanak ru pkħtɣan nqu qs~ɕja ru llamu na kinβlaq" . awʦ~ʨo roinkokʦ~ʨ piqtaqan na s~ɕquliq mirltuŋa*tws~ɕpan (milton os~ɕβorne) s~ɕllwa ma: "βaβaw nja ɣa lljuŋ nqu mekoŋijat qquliħ nqu kian ru pinβaħuw njq kpwaɣiq nqu qinnxan. njuxnaki s~ɕa kjaħuw nqu ʦ~ʨunko ħopa na lljun. βaβaw nja ɣa mus~ɕa jaŋ uŋat nanau zjuaw na ʦ~ʨipoq nqu laŋu. ps~ɕms~ɕun zjuwawa nqu ps~ɕplaŋ ljaw koka qani ɣa mqzinjut βalaj. linħkoŋ napis~ɕpuŋ nħa ma pjaŋmtrroq nqumkwaɣiq nqu koka na te qutux maki s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕpat ɣa piħtuw s~ɕon maħa ps~ɕplaŋ nħa maki s~ɕa tuŋnanja ɣa maki s~ɕa tpʦ~ʨiŋ s~ɕa te s~ɕaziŋ. pjaŋ ɣalaŋ nħa ps~ɕplaŋ ɣa noɣja nqu pinβaħuw. koβa nqu puɣiŋ ɣa mkzaj. mknħwaj qu pintzjaw nħa. βaβaw ps~ɕrux qu s~ɕquliq nqu minʦ~ʨu linħojan nqu koka. mintxal aki ms~ɕqutux inluŋan nħa kekaq ptzjaw nqu ps~ɕplanq. βaβaw nqu kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħu. mtɣjut l ms~ɕpat mtzju nqupinzjuɣaŋ na mtɣiħ s~ɕa piʦ~ʨjuɣan lɣa s~ɕe*u njux lmaħaŋ mħut kwara la. kura s~ɕa maki mtβazi nqu ps~ɕplaŋ nqu mimaw na pintzjaw la. nanu maki s~ɕa ps~ɕpuŋ s~ɕa pila, ps~ɕpuŋ s~ɕa ps~ɕplaŋ, noɣjo nqu ps~ɕpuna, lmaħaŋ koβa nqu ps~ɕpuŋ. tariŋ nħa βlequn mj kwara nqu pins~ɕpuŋ nħa. mintxal ɣa jaqiħ qu pins~ɕpŋan nħa jas~ɕa s~ɕkjas~ɕa kja na ru tuŋnanaja nqu pintjaqiħ nqu ʦ~ʨinzuŋ. nanu jas~ɕa ljaw na koka qani ɣa ini nħa tħozi s~ɕon maħa ps~ɕplaŋ nqu zjuwaw qani ɣa. βaβaw nqu mzjup s~ɕa mpus~ɕal qutux kinmħɣan. koka ljaw qani ɣa ʦ~ʨiŋaj s~ɕquliq qani mwaħ ps~ɕplaŋ ru tmwaŋ ʦ~ʨinβwanan nqu linħojan na ps~ɕplaŋ ru koʦ~ʨi prraw nqu linħojan. nanu jas~ɕa mtħelaw mkwaɣiq qu ps~ɕplaŋ nħa la. maki s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw qutux teħuk s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw maɣal kaws~ɕ koka nqu ljaw qani ɣa te mpitu nqu maɣal kawas~ɕ nqu kekaq. koka nqu ljaw na ɣ*p qutux kawas~ɕ mkwaɣiq teħuk mpitu.mqeru% kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕpat. ljaw ko nqu ɣ*p kinwiqan nħa βalaj ɣa mtaju.maɣal%. maki s~ɕa βaβaw nqu ʦ~ʨinβwanan ɣa βinkɣan qu lalu nħa ɣa te mopuw mtzju, linpɣan nqu qutux s~ɕquliq ɣaɣ*p wajal ħminas~ɕ koka nqu βiħ nħa ka koka jenana laos~ɕ ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, *** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ ***,*** s~ɕq km (makiʔ taj **ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa ***,*** s~ɕq km, kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *,*** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**%, lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa *ientiane. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj mawpuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa βounnħaŋ *oraʦ~ʨħitħ, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>