<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lasutan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lasutan" copyright="CC BY-SA" citation="Lasutan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lasutan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lasutan, title = Lasutan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lasutan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Lasutan ga niya mki sku Karing Keng atu Karing Si, kwara sali buwan nya ga 1,940 buwan, 4,942 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 13% kyan ku 633 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 87% kyan ku 4,309 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 9%, Tayan 1%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lasutan hya' ga bsilung. tay 'zil na Lasutan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Lasutan hya' ga llyung. tay mkraya' na Lasutan hya' ga llyung. tay mkraya' na Lasutan hya' ga Singsiya. tay mkyahu' na Lasutan hya' ga Kenuy. tay 'llaw na Lasutan hya' ga Tasutasunan. tay 'zil na Lasutan hya' ga Takubuwan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Lasotan ga niya mki sko Karing Keng ato Karing Si, kwara sali bowan nya ga 1,940 bowan, 4,942 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 13% kyan ko 633 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 87% kyan ko 4,309 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 9%, Tayan 1%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lasotan hya' ga bsilong. tay 'zil na Lasotan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Lasotan hya' ga llyong. tay mkraya' na Lasotan hya' ga llyong. tay mkraya' na Lasotan hya' ga Singsiya. tay mkyaho' na Lasotan hya' ga Kenoy. tay 'llaw na Lasotan hya' ga Tasotasonan. tay 'zil na Lasotan hya' ga Takobowan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>