<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Latvia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Latvia" copyright="CC BY-SA" citation="Latvia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Latvia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Latvia, title = Latvia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Latvia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Latoweya == zyuwaw na kinbkisan gleng nqu konying cyugal seng kawas hhazi.squliq nqu Latoweya na kinbkisan cintqalang maki sasyaw nqu umi Poloti te htgan wagi. gleng nqu konying mqeru kbhul kawas.mpira ini ptnaq nqu Polotihay citqalang maki sa Latoweya squliq nqu Keloni,squliq nqu Saymecya,squliq nqu Latecyalin,squliq nqu Seloniya(ke nqu Latoweya: kurši, zemgaļi, latgaļi, sēļi)ru kmal qara nqu Fenlang.squliq nqu Liwoniya.squliq nqu Polotihay.psrux sa sraral nqu Roma na msyobay.sagal nha sa pinhtuw nqu rhyal nha Huwpo pzyugun nha sa hmit iyal bzirun nqu kin. Sezi Koka nqu Latoweya psrux sa picyagan ga qutux nanak pspung na Latoweya Ihwe kya qutux kbhul cintman.mpayat kawas ga pwah sa minsyu mtxal psenkyo.soto na Latoweyapwah sa Ihwe senkyoga mhtuw. mpayat kawas ga mmtxal senkyo.sot ptke thoki nqu koka Latoweya ru llamu nqu psmsun zyuwaw na squliq ru magal sa Ihwe nqu psnhi nqu pinspngan.psmsun zyuwaw nqu sefu ga thoki ki linhoyan nquvpspung .yang qani nqu pinsrux nqu sezi ga te sazing pintriqan nqu cinbwanan lga mhtuw lamaki sa koka nqu Latoweya.kawas sazing seng ru mtzyu ru mopuw byacing ryax mpitu.Ihwe na sekyo nqu pintzyuwaw.minsyutan qutux kbhul nqu cintman ga magal mtzyul cyugal cintman. Lizen ru Nunmin magal mopuw mspat cintman.giqas ziray tan magal mopuw mspat cintman .Hesyecunzen magal mopuw mpitu cintma. Latoweya te qutux tan/ Latoweya tuqi linhoyan msenkyo,puqing ki zizyu linhoyan,msqutux nqu squliq na Latoweya squliq nqu kenlitan magal mopuw cintman,magal mspat cintman ru magal mtzyu cintman .minsyutan,litan ru Nogyo linhoyan,Latoweya te qutux tan/ Latoweya tuqi linhoyan ru Cuko ki zizyu linhoyan psrux mkrraw nqu sefu.Aycyarls.karlwetissi si nya rasi mthoki kawas sazing seng ru mpitu kawas mgal byaing mtzyul ryax Ihwe msenkyo soto.Cyarlcis.Catelayrls magal soto.maki sa te mopuw cyugal nqu Ihwe kaygi.(kawas sazing seng ru mopuw spat kawas)kya giqas nqu Pawsotan(magal mopuw mtzyu cintman mitxal mzyup sa Ihwe),Facantan(magal mopuw cyugal cintman .mitxal mzyup sa Ihwe),mincu linhoyan(magal mopuw sazing cintman)msqutux linhoyan,spyang hantay tan ru Hesetan(mpusal sazing cintman). kawas sazing seng ru mqeru ru mpitu byacing qutux ryax. koka nqu Latoweya mqasu mqeru hopa nqu qalang(ke nqu Latoweya: pilsēta)qutux kbhul ru mqeru nqu qalang(novads).kawas sazing seng ru mpusal ru mtzyu byacing mopuw ryax. Swalan nqu Latoweya na Ihwe mha qalng nqu pkgiqas nqu zyuwaw.qutux kbhul ru mopouw nqu qalang ru mqeru na hopa qalang blequn nha mwazyaw qu mmatul sazing nqu qalang sefu la.mtzyul magal ga qalang ru mpitu ga koka nqu hopa qalang .kawas sazing seng ru mpusal qutux mtzyu byacing qutux ryax. Latoweya gaga nqu hoin pinspngan nha maqalng nqu Walakeliya ni msqun ki Leckezit qalang hmiriq gaga.Nanu yasa Latoweya Ihwe pinspngan th'yan Walakeliya qalang te mpatul cyugal nqu qalang sefu. Tili/kian koka nqu Latoweya maki Polotihay nqu htgan wagi.maki sa Tungo b'nux.gluw nqu Peo.kura ghyaq ga 'mubuy sa Aysaniya.kura mkilux ga 'mubuy sa Litawwan.te htgan wagi ga 'mubuy 'Ros.te htgan wagi ki kura mkilux ga 'mubuy sa mplquy 'Ros.qes nqu koka qinryuzyux nya ga qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan sazing kongli syaw nqu umi gaqinryuhan nya ga magal kbhul mtzyul qutux kongli.kwara qu qinryuxan ga mkrroq.heking kinwagiq ga mspat pgan mpitumi.mqasu maha mpayat ga cyugal ga maki sa qutux kbhul mpusal mi kinwiqan.kinnita ga mkrroq nqu rhyal.(htgan wagi ru byaqan wagi)ru b'nux.spyang nqu llyung ga kya Tawcyawa, llyung nqu Liyelupe,ru llyung nqu Keya. Gaga nqu qinnxan koka nqu Latoweya gaga nqu qinnxan ru zyaw nqu kinbkisan pinqsyugan ga zmagal gaga qinnxan nqu qalang:Kurllang,Semicyaliya,Wezme,Sayloniya ru Latecyarl.qutux qutux qalang gaga nqu qinnxan nqu ke ga,gaga na qinnhan ru iniptnaq qu mnanak nya.zizyu nqu kining pinsrux mcyugal nqu bbiru iyat giwan koka nqu Latoweya gaga nqu qinnxan qalang qani ga cyugal qalang msqun ru msqutux mrraw msinqutux mbuci nqu Latoweya linhoyan nqu koka.qani ga squliq nqu Latoweya ru squliq nqu Liwoniyaz cinqalang nqu rhyal.maki sa 'Rostiko na teska wayal nha mqsyugang mtbuci nqu qalang:qalang Kurllang,qalang Wezeme ru qalang Wecyepuske.kska ga qalang Kurllang lmahang Kurllang.Semicyaliya ru Zayloniya；qalang Wezeme lmahang Wezeme(kinhangan nya ga qalang Aysaniya kura mkilux nqu qalang)；qalang Wecyepuske lmahang Latecyarl. qalang Wecyepuske nqu Latoweya ki Wezme qalang na Latoweya msqun sa Kurlzme na qalang.psrux sa linhoyan nqu Latoweya koka.qalang nqu hopa Cyali ga aki puqing ga gluw nqu qalang Wezme.aring squ te sazing babaw pintriqan nqu sa cinbwanan lga ru mhelow na Maci qu qinnxan lru qalang Licya ru bih nqu qalang wayal mzyu sa binah nqu kin Wezme na llamu nqu mtbuci nqu qalang ini balay ptnaq la. pincbaq Koka nqu Latoweya kya mtzyul qu wagiq nqu pqwasan biru.kska nya ga mtzyu ga mqbaq sa kinraral nqu raygaq wagiq na pqwasan biru.kska nya ga sazing ga sefu nyux psrux nqu pqwasan.Latoweya"wagiq nqu pqwasan biru na pintzyaw nqu gaga "te mpitu pinspung.nanak Latoweya pqwasan nqu kisat(wayal laxan)ru Latoweya nqu kofang siyeyung kya qu koka na wagiq nqu pqwasan biru na nintman nha.binah nqu pqwasan biru lga"minposa nqu koli na pqwasan biru la." (kya hazi squliq pinsqunan nqu koka psrux pqwasan biru qani).koka nqu Latoweya qani ga spyang hopa nqu raygaq ga Latoweya na raygaq.mqwas hopa nqu pqwasan ga maki qnabuw nya.ana ga koka qani ga tkahul nya sa kekaq nya msina magal sa pila i mqwas biru.nanu yasa maki pinspung nya pira mqwas biru ga maki sqani mqwas."kian nqupin kesan預算地方"ini biqi pila mqbaq.baha hmswa ga wagiq nqu pqwasan biru ga maki sa psmsun nqu zyuwaw ga maki nanak qu kenli nha smpung pila.nanu yasa pbiq pila.qnabu nqu pila.pinthan nqu sinsi ga wagiq nqu pintzyaw nqu thoki pspung kwara. nniqun koka nqu Latoweya blaq qu nniqun qani ga kahul Nogyo msqutux linhoyan.spyang nniqun nha ga llamu nqu hi.nyux maki sa syaw nqu Potihay qu koka nqu Latoweya.nanu yasa ga qqulih ga nniqun nha krryax. koka nqu Latoweya nniqun nha ga baha hmswa ga slaxan nqu lingay nqu koka yang 'Ros,Litawwan nqu koka. Latoweya nniqun minnrwan nha ka.biru nqu ktan ga ktan kryax nqu rramat ga bqun'lwaw yang ngihi Gipun,cipoq mugi,hopa mugi,hopa nqu ramat Pay,Tmago,bazing| ru hi syam. koka nqu Latoweya nqu nniqun krryax ga qprih ga wagiq balay ru cipoq qu ckaw nha ssokan.Balit ru kinnalay nqu Hwotwe spyang nniqun squliq nqu Latoweya. squliq nqu Latoweya ga mnbu squ ayang nqu Swanme(ke nqu Ego ga:Sorrel soup)."Rupjmaize"qutux ga kinnalay nqu mqalux nqu mugi mqalux nqu Mepaw. Spyang niqun nq koka nqu Latoweya.squliq nqu Latoweya ga mnbu nqu puqing Biru. Biru qani ga squliq nqu Latoweya spyang nbun nha qwo.hopa qalang ga Licya kahul sazing .kawas sazing seng ru mopuw qutuxtaring maki sa magal byacing tmsuqan ptzyaw qutux kawas minqutux"sinqqas Latoweya nqu Biru na ryax".Latoweya nqu Biru na ryax kahul binah nqu koka ru smoya mnbu Biru nqu squliq mwah m'utu' sqani.kahul ana inu nqu cinbwanan nqu mopuw msyaw nqu koba na Biru. Cingay balay nqu squliq mwah mzuy sqani.Licyahesyangz(ke nqu Latoweya:Rīgas Melnais balzams)qani ga Latoweya nqu qutux puqing nqu llamu na qwo na nnbun minhtuw sa spyang gleng ga misu na qutux seng kawas mpitu kbhul mzimal sazing. Psmsun zyuwaw nqu koka binah Cun hwa min ko maki sa qutux seng mqeru kbhul mtzyu mtzyu min psrux squ koka nqu Latoweya kintke ga tehuk sa Kons nqu psmsun zyuwaw minsblaq ana ga taring sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul lga Latoweya qani ga qolang nqu Sulin nanu yasa tmasoq qu sazing koka na pisrangi la kwas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru pgan qutux lga koka nqu Latoweya qani ga msblaq ki Cun hwa zen min linhoyan nqu koka la.Cun hwa min ko min naki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat ki koka nqu Latoweya psrux Cun Lin se nqu pisrangi.banaw nqu tmasoq qu pisrangi.sazing koka qani ga ana wayal mtalax ga. Nyux si klokah smru'yang nqu smka na sefu msblaq mppkal mrraw . .Cun hwa min ko maki sa qalang Cyali psrux sa koka nqu Latoweya qani ga Taype rayhyo nqu lonhoyan.baha hmswa ga zywaw nqu Sulin qani ga .koka nqu Latoweya qani ga yaqih nya qu Sulin hmiriq gaga' koka nqu Latoweya mluw sa Omon blaq balay qu pincyagan nha ki 'Ros.ana gasinblayan nqu hetay ga stama sa Peye ki Amerika. Latvia hya' ga cyux maki' tay 57 00 N, 25 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 64,589 sq km (maki' tay 124ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 62,249 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,340 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,965,686. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 29.20% , lhlahuy hya' ga 54.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 16.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Riga. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 18 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Raimonds Vējonis, aring ryax 8 squ byacing tay 7 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Latoweya == zyowaw na kinbkisan gleng nqo konying cyogal seng kawas hhazi.sqoliq nqo Latoweya na kinbkisan cintqalang maki sasyaw nqo omi Poloti te htgan wagi. gleng nqo konying mqero kbhol kawas.mpira ini ptnaq nqo Polotihay citqalang maki sa Latoweya sqoliq nqo Keloni,sqoliq nqo Saymecya,sqoliq nqo Latecyalin,sqoliq nqo Seloniya(ke nqo Latoweya: korši, zemgaļi, latgaļi, sēļi)ro kmal qara nqo Fenlang.sqoliq nqo Liwoniya.sqoliq nqo Polotihay.psrox sa sraral nqo Roma na msyobay.sagal nha sa pinhtow nqo rhyal nha Howpo pzyogon nha sa hmit iyal bziron nqo kin. Sezi Koka nqo Latoweya psrox sa picyagan ga qotox nanak pspong na Latoweya Ihwe kya qotox kbhol cintman.mpayat kawas ga pwah sa minsyo mtxal psenkyo.soto na Latoweyapwah sa Ihwe senkyoga mhtow. mpayat kawas ga mmtxal senkyo.sot ptke thoki nqo koka Latoweya ro llamo nqo psmson zyowaw na sqoliq ro magal sa Ihwe nqo psnhi nqo pinspngan.psmson zyowaw nqo sefo ga thoki ki linhoyan nqovpspong .yang qani nqo pinsrox nqo sezi ga te sazing pintriqan nqo cinbwanan lga mhtow lamaki sa koka nqo Latoweya.kawas sazing seng ro mtzyo ro mopow byacing ryax mpito.Ihwe na sekyo nqo pintzyowaw.minsyotan qotox kbhol nqo cintman ga magal mtzyol cyogal cintman. Lizen ro Nonmin magal mopow mspat cintman.giqas ziray tan magal mopow mspat cintman .Hesyeconzen magal mopow mpito cintma. Latoweya te qotox tan/ Latoweya toqi linhoyan msenkyo,poqing ki zizyo linhoyan,msqotox nqo sqoliq na Latoweya sqoliq nqo kenlitan magal mopow cintman,magal mspat cintman ro magal mtzyo cintman .minsyotan,litan ro Nogyo linhoyan,Latoweya te qotox tan/ Latoweya toqi linhoyan ro Coko ki zizyo linhoyan psrox mkrraw nqo sefo.Aycyarls.karlwetissi si nya rasi mthoki kawas sazing seng ro mpito kawas mgal byaing mtzyol ryax Ihwe msenkyo soto.Cyarlcis.Catelayrls magal soto.maki sa te mopow cyogal nqo Ihwe kaygi.(kawas sazing seng ro mopow spat kawas)kya giqas nqo Pawsotan(magal mopow mtzyo cintman mitxal mzyop sa Ihwe),Facantan(magal mopow cyogal cintman .mitxal mzyop sa Ihwe),minco linhoyan(magal mopow sazing cintman)msqotox linhoyan,spyang hantay tan ro Hesetan(mposal sazing cintman). kawas sazing seng ro mqero ro mpito byacing qotox ryax. koka nqo Latoweya mqaso mqero hopa nqo qalang(ke nqo Latoweya: pilsēta)qotox kbhol ro mqero nqo qalang(novads).kawas sazing seng ro mposal ro mtzyo byacing mopow ryax. Swalan nqo Latoweya na Ihwe mha qalng nqo pkgiqas nqo zyowaw.qotox kbhol ro mopoow nqo qalang ro mqero na hopa qalang bleqon nha mwazyaw qo mmatol sazing nqo qalang sefo la.mtzyol magal ga qalang ro mpito ga koka nqo hopa qalang .kawas sazing seng ro mposal qotox mtzyo byacing qotox ryax. Latoweya gaga nqo hoin pinspngan nha maqalng nqo Walakeliya ni msqon ki Leckezit qalang hmiriq gaga.Nano yasa Latoweya Ihwe pinspngan th'yan Walakeliya qalang te mpatol cyogal nqo qalang sefo. Tili/kian koka nqo Latoweya maki Polotihay nqo htgan wagi.maki sa Tongo b'nox.glow nqo Peo.kora ghyaq ga 'moboy sa Aysaniya.kora mkilox ga 'moboy sa Litawwan.te htgan wagi ga 'moboy 'Ros.te htgan wagi ki kora mkilox ga 'moboy sa mplqoy 'Ros.qes nqo koka qinryozyox nya ga qotox seng mspat kbhol mtzyo pgan sazing kongli syaw nqo omi gaqinryohan nya ga magal kbhol mtzyol qotox kongli.kwara qo qinryoxan ga mkrroq.heking kinwagiq ga mspat pgan mpitomi.mqaso maha mpayat ga cyogal ga maki sa qotox kbhol mposal mi kinwiqan.kinnita ga mkrroq nqo rhyal.(htgan wagi ro byaqan wagi)ro b'nox.spyang nqo llyong ga kya Tawcyawa, llyong nqo Liyelope,ro llyong nqo Keya. Gaga nqo qinnxan koka nqo Latoweya gaga nqo qinnxan ro zyaw nqo kinbkisan pinqsyogan ga zmagal gaga qinnxan nqo qalang:Korllang,Semicyaliya,Wezme,Sayloniya ro Latecyarl.qotox qotox qalang gaga nqo qinnxan nqo ke ga,gaga na qinnhan ro iniptnaq qo mnanak nya.zizyo nqo kining pinsrox mcyogal nqo bbiro iyat giwan koka nqo Latoweya gaga nqo qinnxan qalang qani ga cyogal qalang msqon ro msqotox mrraw msinqotox mboci nqo Latoweya linhoyan nqo koka.qani ga sqoliq nqo Latoweya ro sqoliq nqo Liwoniyaz cinqalang nqo rhyal.maki sa 'Rostiko na teska wayal nha mqsyogang mtboci nqo qalang:qalang Korllang,qalang Wezeme ro qalang Wecyeposke.kska ga qalang Korllang lmahang Korllang.Semicyaliya ro Zayloniya；qalang Wezeme lmahang Wezeme(kinhangan nya ga qalang Aysaniya kora mkilox nqo qalang)；qalang Wecyeposke lmahang Latecyarl. qalang Wecyeposke nqo Latoweya ki Wezme qalang na Latoweya msqon sa Korlzme na qalang.psrox sa linhoyan nqo Latoweya koka.qalang nqo hopa Cyali ga aki poqing ga glow nqo qalang Wezme.aring sqo te sazing babaw pintriqan nqo sa cinbwanan lga ro mhelow na Maci qo qinnxan lro qalang Licya ro bih nqo qalang wayal mzyo sa binah nqo kin Wezme na llamo nqo mtboci nqo qalang ini balay ptnaq la. pincbaq Koka nqo Latoweya kya mtzyol qo wagiq nqo pqwasan biro.kska nya ga mtzyo ga mqbaq sa kinraral nqo raygaq wagiq na pqwasan biro.kska nya ga sazing ga sefo nyox psrox nqo pqwasan.Latoweya"wagiq nqo pqwasan biro na pintzyaw nqo gaga "te mpito pinspong.nanak Latoweya pqwasan nqo kisat(wayal laxan)ro Latoweya nqo kofang siyeyong kya qo koka na wagiq nqo pqwasan biro na nintman nha.binah nqo pqwasan biro lga"minposa nqo koli na pqwasan biro la." (kya hazi sqoliq pinsqonan nqo koka psrox pqwasan biro qani).koka nqo Latoweya qani ga spyang hopa nqo raygaq ga Latoweya na raygaq.mqwas hopa nqo pqwasan ga maki qnabow nya.ana ga koka qani ga tkahol nya sa kekaq nya msina magal sa pila i mqwas biro.nano yasa maki pinspong nya pira mqwas biro ga maki sqani mqwas."kian nqopin kesan預算地方"ini biqi pila mqbaq.baha hmswa ga wagiq nqo pqwasan biro ga maki sa psmson nqo zyowaw ga maki nanak qo kenli nha smpong pila.nano yasa pbiq pila.qnabo nqo pila.pinthan nqo sinsi ga wagiq nqo pintzyaw nqo thoki pspong kwara. nniqon koka nqo Latoweya blaq qo nniqon qani ga kahol Nogyo msqotox linhoyan.spyang nniqon nha ga llamo nqo hi.nyox maki sa syaw nqo Potihay qo koka nqo Latoweya.nano yasa ga qqolih ga nniqon nha krryax. koka nqo Latoweya nniqon nha ga baha hmswa ga slaxan nqo lingay nqo koka yang 'Ros,Litawwan nqo koka. Latoweya nniqon minnrwan nha ka.biro nqo ktan ga ktan kryax nqo rramat ga bqon'lwaw yang ngihi Gipon,cipoq mogi,hopa mogi,hopa nqo ramat Pay,Tmago,bazing| ro hi syam. koka nqo Latoweya nqo nniqon krryax ga qprih ga wagiq balay ro cipoq qo ckaw nha ssokan.Balit ro kinnalay nqo Hwotwe spyang nniqon sqoliq nqo Latoweya. sqoliq nqo Latoweya ga mnbo sqo ayang nqo Swanme(ke nqo Ego ga:Sorrel soop)."Ropjmaize"qotox ga kinnalay nqo mqalox nqo mogi mqalox nqo Mepaw. Spyang niqon nq koka nqo Latoweya.sqoliq nqo Latoweya ga mnbo nqo poqing Biro. Biro qani ga sqoliq nqo Latoweya spyang nbon nha qwo.hopa qalang ga Licya kahol sazing .kawas sazing seng ro mopow qotoxtaring maki sa magal byacing tmsoqan ptzyaw qotox kawas minqotox"sinqqas Latoweya nqo Biro na ryax".Latoweya nqo Biro na ryax kahol binah nqo koka ro smoya mnbo Biro nqo sqoliq mwah m'oto' sqani.kahol ana ino nqo cinbwanan nqo mopow msyaw nqo koba na Biro. Cingay balay nqo sqoliq mwah mzoy sqani.Licyahesyangz(ke nqo Latoweya:Rīgas Melnais balzams)qani ga Latoweya nqo qotox poqing nqo llamo na qwo na nnbon minhtow sa spyang gleng ga miso na qotox seng kawas mpito kbhol mzimal sazing. Psmson zyowaw nqo koka binah Con hwa min ko maki sa qotox seng mqero kbhol mtzyo mtzyo min psrox sqo koka nqo Latoweya kintke ga tehok sa Kons nqo psmson zyowaw minsblaq ana ga taring sa babaw nqo kawas qotox seng mqero kbhol mpatol lga Latoweya qani ga qolang nqo Solin nano yasa tmasoq qo sazing koka na pisrangi la kwas qotox seng mqero kbhol mpatol mqero pgan qotox lga koka nqo Latoweya qani ga msblaq ki Con hwa zen min linhoyan nqo koka la.Con hwa min ko min naki sa kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan sazing tehok kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mpayat ki koka nqo Latoweya psrox Con Lin se nqo pisrangi.banaw nqo tmasoq qo pisrangi.sazing koka qani ga ana wayal mtalax ga. Nyox si klokah smro'yang nqo smka na sefo msblaq mppkal mrraw . .Con hwa min ko maki sa qalang Cyali psrox sa koka nqo Latoweya qani ga Taype rayhyo nqo lonhoyan.baha hmswa ga zywaw nqo Solin qani ga .koka nqo Latoweya qani ga yaqih nya qo Solin hmiriq gaga' koka nqo Latoweya mlow sa Omon blaq balay qo pincyagan nha ki 'Ros.ana gasinblayan nqo hetay ga stama sa Peye ki Amerika. Latvia hya' ga cyox maki' tay 57 00 N, 25 00 E na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 64,589 sq km (maki' tay 124ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 62,249 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 2,340 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 1,965,686. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 29.20% , lhlahoy hya' ga 54.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 16.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Riga. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 18 na tay mawpow qotox byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Raimonds Vējonis, aring ryax 8 sqo byacing tay 7 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>