<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Latvia" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Latvia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Latoweya == zyuwaw na kinbkisan gleng nqu konying cyugal seng kawas hhazi.squliq nqu Latoweya na kinbkisan cintqalang maki sasyaw nqu umi Poloti te htgan wagi. gleng nqu konying mqeru kbhul kawas.mpira ini ptnaq nqu Polotihay citqalang maki sa Latoweya squliq nqu Keloni,squliq nqu Saymecya,squliq nqu Latecyalin,squliq nqu Seloniya(ke nqu Latoweya: kurŇ°i, zemgańľi, latgańľi, sńďńľi)ru kmal qara nqu Fenlang.squliq nqu Liwoniya.squliq nqu Polotihay.psrux sa sraral nqu Roma na msyobay.sagal nha sa pinhtuw nqu rhyal nha Huwpo pzyugun nha sa hmit iyal bzirun nqu kin. Sezi Koka nqu Latoweya psrux sa picyagan ga qutux nanak pspung na Latoweya Ihwe kya qutux kbhul cintman.mpayat kawas ga pwah sa minsyu mtxal psenkyo.soto na Latoweyapwah sa Ihwe senkyoga mhtuw. mpayat kawas ga mmtxal senkyo.sot ptke thoki nqu koka Latoweya ru llamu nqu psmsun zyuwaw na squliq ru magal sa Ihwe nqu psnhi nqu pinspngan.psmsun zyuwaw nqu sefu ga thoki ki linhoyan nquvpspung .yang qani nqu pinsrux nqu sezi ga te sazing pintriqan nqu cinbwanan lga mhtuw lamaki sa koka nqu Latoweya.kawas sazing seng ru mtzyu ru mopuw byacing ryax mpitu.Ihwe na sekyo nqu pintzyuwaw.minsyutan qutux kbhul nqu cintman ga magal mtzyul cyugal cintman. Lizen ru Nunmin magal mopuw mspat cintman.giqas ziray tan magal mopuw mspat cintman .Hesyecunzen magal mopuw mpitu cintma. Latoweya te qutux tan/ Latoweya tuqi linhoyan msenkyo,puqing ki zizyu linhoyan,msqutux nqu squliq na Latoweya squliq nqu kenlitan magal mopuw cintman,magal mspat cintman ru magal mtzyu cintman .minsyutan,litan ru Nogyo linhoyan,Latoweya te qutux tan/ Latoweya tuqi linhoyan ru Cuko ki zizyu linhoyan psrux mkrraw nqu sefu.Aycyarls.karlwetissi si nya rasi mthoki kawas sazing seng ru mpitu kawas mgal byaing mtzyul ryax Ihwe msenkyo soto.Cyarlcis.Catelayrls magal soto.maki sa te mopuw cyugal nqu Ihwe kaygi.(kawas sazing seng ru mopuw spat kawas)kya giqas nqu Pawsotan(magal mopuw mtzyu cintman mitxal mzyup sa Ihwe),Facantan(magal mopuw cyugal cintman .mitxal mzyup sa Ihwe),mincu linhoyan(magal mopuw sazing cintman)msqutux linhoyan,spyang hantay tan ru Hesetan(mpusal sazing cintman). kawas sazing seng ru mqeru ru mpitu byacing qutux ryax. koka nqu Latoweya mqasu mqeru hopa nqu qalang(ke nqu Latoweya: pilsńďta)qutux kbhul ru mqeru nqu qalang(novads).kawas sazing seng ru mpusal ru mtzyu byacing mopuw ryax. Swalan nqu Latoweya na Ihwe mha qalng nqu pkgiqas nqu zyuwaw.qutux kbhul ru mopouw nqu qalang ru mqeru na hopa qalang blequn nha mwazyaw qu mmatul sazing nqu qalang sefu la.mtzyul magal ga qalang ru mpitu ga koka nqu hopa qalang .kawas sazing seng ru mpusal qutux mtzyu byacing qutux ryax. Latoweya gaga nqu hoin pinspngan nha maqalng nqu Walakeliya ni msqun ki Leckezit qalang hmiriq gaga.Nanu yasa Latoweya Ihwe pinspngan th'yan Walakeliya qalang te mpatul cyugal nqu qalang sefu. Tili/kian koka nqu Latoweya maki Polotihay nqu htgan wagi.maki sa Tungo b'nux.gluw nqu Peo.kura ghyaq ga 'mubuy sa Aysaniya.kura mkilux ga 'mubuy sa Litawwan.te htgan wagi ga 'mubuy 'Ros.te htgan wagi ki kura mkilux ga 'mubuy sa mplquy 'Ros.qes nqu koka qinryuzyux nya ga qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan sazing kongli syaw nqu umi gaqinryuhan nya ga magal kbhul mtzyul qutux kongli.kwara qu qinryuxan ga mkrroq.heking kinwagiq ga mspat pgan mpitumi.mqasu maha mpayat ga cyugal ga maki sa qutux kbhul mpusal mi kinwiqan.kinnita ga mkrroq nqu rhyal.(htgan wagi ru byaqan wagi)ru b'nux.spyang nqu llyung ga kya Tawcyawa, llyung nqu Liyelupe,ru llyung nqu Keya. Gaga nqu qinnxan koka nqu Latoweya gaga nqu qinnxan ru zyaw nqu kinbkisan pinqsyugan ga zmagal gaga qinnxan nqu qalang:Kurllang,Semicyaliya,Wezme,Sayloniya ru Latecyarl.qutux qutux qalang gaga nqu qinnxan nqu ke ga,gaga na qinnhan ru iniptnaq qu mnanak nya.zizyu nqu kining pinsrux mcyugal nqu bbiru iyat giwan koka nqu Latoweya gaga nqu qinnxan qalang qani ga cyugal qalang msqun ru msqutux mrraw msinqutux mbuci nqu Latoweya linhoyan nqu koka.qani ga squliq nqu Latoweya ru squliq nqu Liwoniyaz cinqalang nqu rhyal.maki sa 'Rostiko na teska wayal nha mqsyugang mtbuci nqu qalang:qalang Kurllang,qalang Wezeme ru qalang Wecyepuske.kska ga qalang Kurllang lmahang Kurllang.Semicyaliya ru ZayloniyaÔľõqalang Wezeme lmahang Wezeme(kinhangan nya ga qalang Aysaniya kura mkilux nqu qalang)Ôľõqalang Wecyepuske lmahang Latecyarl. qalang Wecyepuske nqu Latoweya ki Wezme qalang na Latoweya msqun sa Kurlzme na qalang.psrux sa linhoyan nqu Latoweya koka.qalang nqu hopa Cyali ga aki puqing ga gluw nqu qalang Wezme.aring squ te sazing babaw pintriqan nqu sa cinbwanan lga ru mhelow na Maci qu qinnxan lru qalang Licya ru bih nqu qalang wayal mzyu sa binah nqu kin Wezme na llamu nqu mtbuci nqu qalang ini balay ptnaq la. pincbaq Koka nqu Latoweya kya mtzyul qu wagiq nqu pqwasan biru.kska nya ga mtzyu ga mqbaq sa kinraral nqu raygaq wagiq na pqwasan biru.kska nya ga sazing ga sefu nyux psrux nqu pqwasan.Latoweya"wagiq nqu pqwasan biru na pintzyaw nqu gaga "te mpitu pinspung.nanak Latoweya pqwasan nqu kisat(wayal laxan)ru Latoweya nqu kofang siyeyung kya qu koka na wagiq nqu pqwasan biru na nintman nha.binah nqu pqwasan biru lga"minposa nqu koli na pqwasan biru la." (kya hazi squliq pinsqunan nqu koka psrux pqwasan biru qani).koka nqu Latoweya qani ga spyang hopa nqu raygaq ga Latoweya na raygaq.mqwas hopa nqu pqwasan ga maki qnabuw nya.ana ga koka qani ga tkahul nya sa kekaq nya msina magal sa pila i mqwas biru.nanu yasa maki pinspung nya pira mqwas biru ga maki sqani mqwas."kian nqupin kesanť†źÁģóŚúįśĖĻ"ini biqi pila mqbaq.baha hmswa ga wagiq nqu pqwasan biru ga maki sa psmsun nqu zyuwaw ga maki nanak qu kenli nha smpung pila.nanu yasa pbiq pila.qnabu nqu pila.pinthan nqu sinsi ga wagiq nqu pintzyaw nqu thoki pspung kwara. nniqun koka nqu Latoweya blaq qu nniqun qani ga kahul Nogyo msqutux linhoyan.spyang nniqun nha ga llamu nqu hi.nyux maki sa syaw nqu Potihay qu koka nqu Latoweya.nanu yasa ga qqulih ga nniqun nha krryax. koka nqu Latoweya nniqun nha ga baha hmswa ga slaxan nqu lingay nqu koka yang 'Ros,Litawwan nqu koka. Latoweya nniqun minnrwan nha ka.biru nqu ktan ga ktan kryax nqu rramat ga bqun'lwaw yang ngihi Gipun,cipoq mugi,hopa mugi,hopa nqu ramat Pay,Tmago,bazing| ru hi syam. koka nqu Latoweya nqu nniqun krryax ga qprih ga wagiq balay ru cipoq qu ckaw nha ssokan.Balit ru kinnalay nqu Hwotwe spyang nniqun squliq nqu Latoweya. squliq nqu Latoweya ga mnbu squ ayang nqu Swanme(ke nqu Ego ga:Sorrel soup)."Rupjmaize"qutux ga kinnalay nqu mqalux nqu mugi mqalux nqu Mepaw. Spyang niqun nq koka nqu Latoweya.squliq nqu Latoweya ga mnbu nqu puqing Biru. Biru qani ga squliq nqu Latoweya spyang nbun nha qwo.hopa qalang ga Licya kahul sazing .kawas sazing seng ru mopuw qutuxtaring maki sa magal byacing tmsuqan ptzyaw qutux kawas minqutux"sinqqas Latoweya nqu Biru na ryax".Latoweya nqu Biru na ryax kahul binah nqu koka ru smoya mnbu Biru nqu squliq mwah m'utu' sqani.kahul ana inu nqu cinbwanan nqu mopuw msyaw nqu koba na Biru. Cingay balay nqu squliq mwah mzuy sqani.Licyahesyangz(ke nqu Latoweya:Rńęgas Melnais balzams)qani ga Latoweya nqu qutux puqing nqu llamu na qwo na nnbun minhtuw sa spyang gleng ga misu na qutux seng kawas mpitu kbhul mzimal sazing. Psmsun zyuwaw nqu koka binah Cun hwa min ko maki sa qutux seng mqeru kbhul mtzyu mtzyu min psrux squ koka nqu Latoweya kintke ga tehuk sa Kons nqu psmsun zyuwaw minsblaq ana ga taring sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul lga Latoweya qani ga qolang nqu Sulin nanu yasa tmasoq qu sazing koka na pisrangi la kwas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru pgan qutux lga koka nqu Latoweya qani ga msblaq ki Cun hwa zen min linhoyan nqu koka la.Cun hwa min ko min naki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat ki koka nqu Latoweya psrux Cun Lin se nqu pisrangi.banaw nqu tmasoq qu pisrangi.sazing koka qani ga ana wayal mtalax ga. Nyux si klokah smru'yang nqu smka na sefu msblaq mppkal mrraw . .Cun hwa min ko maki sa qalang Cyali psrux sa koka nqu Latoweya qani ga Taype rayhyo nqu lonhoyan.baha hmswa ga zywaw nqu Sulin qani ga .koka nqu Latoweya qani ga yaqih nya qu Sulin hmiriq gaga' koka nqu Latoweya mluw sa Omon blaq balay qu pincyagan nha ki 'Ros.ana gasinblayan nqu hetay ga stama sa Peye ki Amerika. Latvia hya' ga cyux maki' tay 57 00 N, 25 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 64,589 sq km (maki' tay 124ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 62,249 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,340 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,965,686. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 29.20% , lhlahuy hya' ga 54.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 16.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Riga. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 18 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Raimonds Vńďjonis, aring ryax 8 squ byacing tay 7 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">== latoweja == zjuwaw na kinő≤kis~…ēan …£leŇč nqu konjiŇč  ¶~ ®ju…£al s~…ēeŇč kawas~…ē ńßńßazi.s~…ēquliq nqu latoweja na kinő≤kis~…ēan  ¶~ ®intqalaŇč maki s~…ēas~…ējaw nqu umi poloti te ńßt…£an wa…£i. …£leŇč nqu konjiŇč mqeru kő≤ńßul kawas~…ē.mpira ini ptnaq nqu polotińßaj  ¶~ ®itqalaŇč maki s~…ēa latoweja s~…ēquliq nqu keloni,s~…ēquliq nqu s~…ēajme ¶~ ®ja,s~…ēquliq nqu late ¶~ ®jalin,s~…ēquliq nqu s~…ēelonija(ke nqu latoweja: kur*i, zem…£a*i, lat…£a*i, s~…ē**i)ru kmal qara nqu *enlaŇč.s~…ēquliq nqu liwonija.s~…ēquliq nqu polotińßaj.ps~…ērux s~…ēa s~…ēraral nqu roma na ms~…ējoő≤aj.s~…ēa…£al nńßa s~…ēa pinńßtuw nqu rńßjal nńßa ńßuwpo pzju…£un nńßa s~…ēa ńßmit ijal ő≤zirun nqu kin. s~…ēezi koka nqu latoweja ps~…ērux s~…ēa pi ¶~ ®ja…£an …£a qutux nanak ps~…ēpuŇč na latoweja ińßwe kja qutux kő≤ńßul  ¶~ ®intman.mpajat kawas~…ē …£a pwańß s~…ēa mins~…ēju mtxal ps~…ēenkjo.s~…ēoto na latowejapwańß s~…ēa ińßwe s~…ēenkjo…£a mńßtuw. mpajat kawas~…ē …£a mmtxal s~…ēenkjo.s~…ēot ptke tńßoki nqu koka latoweja ru llamu nqu ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēquliq ru ma…£al s~…ēa ińßwe nqu ps~…ēnńßi nqu pins~…ēpŇčan.ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu s~…ēe*u …£a tńßoki ki linńßojan nqu*ps~…ēpuŇč .jaŇč qani nqu pins~…ērux nqu s~…ēezi …£a te s~…ēaziŇč pintriqan nqu  ¶~ ®inő≤wanan l…£a mńßtuw lamaki s~…ēa koka nqu latoweja.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mtzju ru mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč rjax mpitu.ińßwe na s~…ēekjo nqu pintzjuwaw.mins~…ējutan qutux kő≤ńßul nqu  ¶~ ®intman …£a ma…£al mtzjul  ¶~ ®ju…£al  ¶~ ®intman. lizen ru nunmin ma…£al mopuw ms~…ēpat  ¶~ ®intman.…£iqas~…ē ziraj tan ma…£al mopuw ms~…ēpat  ¶~ ®intman .ńßes~…ēje ¶~ ®unzen ma…£al mopuw mpitu  ¶~ ®intma. latoweja te qutux tan/ latoweja tuqi linńßojan ms~…ēenkjo,puqiŇč ki zizju linńßojan,ms~…ēqutux nqu s~…ēquliq na latoweja s~…ēquliq nqu kenlitan ma…£al mopuw  ¶~ ®intman,ma…£al ms~…ēpat  ¶~ ®intman ru ma…£al mtzju  ¶~ ®intman .mins~…ējutan,litan ru no…£jo linńßojan,latoweja te qutux tan/ latoweja tuqi linńßojan ru  ¶~ ®uko ki zizju linńßojan ps~…ērux mkrraw nqu s~…ēe*u.aj ¶~ ®jarls~…ē.karlwetis~…ēs~…ēi s~…ēi nja ras~…ēi mtńßoki kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpitu kawas~…ē m…£al ő≤jaiŇč mtzjul rjax ińßwe ms~…ēenkjo s~…ēoto. ¶~ ®jarl ¶~ ®is~…ē. ¶~ ®atelajrls~…ē ma…£al s~…ēoto.maki s~…ēa te mopuw  ¶~ ®ju…£al nqu ińßwe kaj…£i.(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat kawas~…ē)kja …£iqas~…ē nqu paws~…ēotan(ma…£al mopuw mtzju  ¶~ ®intman mitxal mzjup s~…ēa ińßwe),*a ¶~ ®antan(ma…£al mopuw  ¶~ ®ju…£al  ¶~ ®intman .mitxal mzjup s~…ēa ińßwe),min ¶~ ®u linńßojan(ma…£al mopuw s~…ēaziŇč  ¶~ ®intman)ms~…ēqutux linńßojan,s~…ēpjaŇč ńßantaj tan ru ńßes~…ēetan(mpus~…ēal s~…ēaziŇč  ¶~ ®intman). kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mqeru ru mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax. koka nqu latoweja mqas~…ēu mqeru ńßopa nqu qalaŇč(ke nqu latoweja: pils~…ē*ta)qutux kő≤ńßul ru mqeru nqu qalaŇč(no*a*s~…ē).kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal ru mtzju ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw rjax. s~…ēwalan nqu latoweja na ińßwe mńßa qalŇč nqu pk…£iqas~…ē nqu zjuwaw.qutux kő≤ńßul ru mopouw nqu qalaŇč ru mqeru na ńßopa qalaŇč ő≤lequn nńßa mwazjaw qu mmatul s~…ēaziŇč nqu qalaŇč s~…ēe*u la.mtzjul ma…£al …£a qalaŇč ru mpitu …£a koka nqu ńßopa qalaŇč .kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal qutux mtzju ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax. latoweja …£a…£a nqu ńßoin pins~…ēpŇčan nńßa maqalŇč nqu walakelija ni ms~…ēqun ki le ¶~ ®kezit qalaŇč ńßmiriq …£a…£a.nanu jas~…ēa latoweja ińßwe pins~…ēpŇčan tńß Ējan walakelija qalaŇč te mpatul  ¶~ ®ju…£al nqu qalaŇč s~…ēe*u. tili/kian koka nqu latoweja maki polotińßaj nqu ńßt…£an wa…£i.maki s~…ēa tuŇčo ő≤ Ēnux.…£luw nqu peo.kura …£ńßjaq …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa ajs~…ēanija.kura mkilux …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa litawwan.te ńßt…£an wa…£i …£a  Ēmuő≤uj  Ēros~…ē.te ńßt…£an wa…£i ki kura mkilux …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa mplquj  Ēros~…ē.qes~…ē nqu koka qinrjuzjux nja …£a qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mtzju p…£an s~…ēaziŇč koŇčli s~…ējaw nqu umi …£aqinrjuńßan nja …£a ma…£al kő≤ńßul mtzjul qutux koŇčli.kwara qu qinrjuxan …£a mkrroq.ńßekiŇč kinwa…£iq …£a ms~…ēpat p…£an mpitumi.mqas~…ēu mańßa mpajat …£a  ¶~ ®ju…£al …£a maki s~…ēa qutux kő≤ńßul mpus~…ēal mi kinwiqan.kinnita …£a mkrroq nqu rńßjal.(ńßt…£an wa…£i ru ő≤jaqan wa…£i)ru ő≤ Ēnux.s~…ēpjaŇč nqu lljuŇč …£a kja taw ¶~ ®jawa, lljuŇč nqu lijelupe,ru lljuŇč nqu keja. …£a…£a nqu qinnxan koka nqu latoweja …£a…£a nqu qinnxan ru zjaw nqu kinő≤kis~…ēan pinqs~…ēju…£an …£a zma…£al …£a…£a qinnxan nqu qalaŇč:kurllaŇč,s~…ēemi ¶~ ®jalija,wezme,s~…ēajlonija ru late ¶~ ®jarl.qutux qutux qalaŇč …£a…£a nqu qinnxan nqu ke …£a,…£a…£a na qinnńßan ru iniptnaq qu mnanak nja.zizju nqu kiniŇč pins~…ērux m ¶~ ®ju…£al nqu ő≤ő≤iru ijat …£iwan koka nqu latoweja …£a…£a nqu qinnxan qalaŇč qani …£a  ¶~ ®ju…£al qalaŇč ms~…ēqun ru ms~…ēqutux mrraw ms~…ēinqutux mő≤u ¶~ ®i nqu latoweja linńßojan nqu koka.qani …£a s~…ēquliq nqu latoweja ru s~…ēquliq nqu liwonijaz  ¶~ ®inqalaŇč nqu rńßjal.maki s~…ēa  Ēros~…ētiko na tes~…ēka wajal nńßa mqs~…ēju…£aŇč mtő≤u ¶~ ®i nqu qalaŇč:qalaŇč kurllaŇč,qalaŇč wezeme ru qalaŇč we ¶~ ®jepus~…ēke.ks~…ēka …£a qalaŇč kurllaŇč lmańßaŇč kurllaŇč.s~…ēemi ¶~ ®jalija ru zajlonija*qalaŇč wezeme lmańßaŇč wezeme(kinńßaŇčan nja …£a qalaŇč ajs~…ēanija kura mkilux nqu qalaŇč)*qalaŇč we ¶~ ®jepus~…ēke lmańßaŇč late ¶~ ®jarl. qalaŇč we ¶~ ®jepus~…ēke nqu latoweja ki wezme qalaŇč na latoweja ms~…ēqun s~…ēa kurlzme na qalaŇč.ps~…ērux s~…ēa linńßojan nqu latoweja koka.qalaŇč nqu ńßopa  ¶~ ®jali …£a aki puqiŇč …£a …£luw nqu qalaŇč wezme.ariŇč s~…ēqu te s~…ēaziŇč ő≤aő≤aw pintriqan nqu s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan l…£a ru mńßelow na ma ¶~ ®i qu qinnxan lru qalaŇč li ¶~ ®ja ru ő≤ińß nqu qalaŇč wajal mzju s~…ēa ő≤inańß nqu kin wezme na llamu nqu mtő≤u ¶~ ®i nqu qalaŇč ini ő≤alaj ptnaq la. pin ¶~ ®ő≤aq koka nqu latoweja kja mtzjul qu wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru.ks~…ēka nja …£a mtzju …£a mqő≤aq s~…ēa kinraral nqu raj…£aq wa…£iq na pqwas~…ēan ő≤iru.ks~…ēka nja …£a s~…ēaziŇč …£a s~…ēe*u njux ps~…ērux nqu pqwas~…ēan.latoweja"wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru na pintzjaw nqu …£a…£a "te mpitu pins~…ēpuŇč.nanak latoweja pqwas~…ēan nqu kis~…ēat(wajal laxan)ru latoweja nqu ko*aŇč s~…ēijejuŇč kja qu koka na wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru na nintman nńßa.ő≤inańß nqu pqwas~…ēan ő≤iru l…£a"minpos~…ēa nqu koli na pqwas~…ēan ő≤iru la." (kja ńßazi s~…ēquliq pins~…ēqunan nqu koka ps~…ērux pqwas~…ēan ő≤iru qani).koka nqu latoweja qani …£a s~…ēpjaŇč ńßopa nqu raj…£aq …£a latoweja na raj…£aq.mqwas~…ē ńßopa nqu pqwas~…ēan …£a maki qnaő≤uw nja.ana …£a koka qani …£a tkańßul nja s~…ēa kekaq nja ms~…ēina ma…£al s~…ēa pila i mqwas~…ē ő≤iru.nanu jas~…ēa maki pins~…ēpuŇč nja pira mqwas~…ē ő≤iru …£a maki s~…ēqani mqwas~…ē."kian nqupin kes~…ēan****"ini ő≤iqi pila mqő≤aq.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru …£a maki s~…ēa ps~…ēms~…ēun nqu zjuwaw …£a maki nanak qu kenli nńßa s~…ēmpuŇč pila.nanu jas~…ēa pő≤iq pila.qnaő≤u nqu pila.pintńßan nqu s~…ēins~…ēi …£a wa…£iq nqu pintzjaw nqu tńßoki ps~…ēpuŇč kwara. nniqun koka nqu latoweja ő≤laq qu nniqun qani …£a kańßul no…£jo ms~…ēqutux linńßojan.s~…ēpjaŇč nniqun nńßa …£a llamu nqu ńßi.njux maki s~…ēa s~…ējaw nqu potińßaj qu koka nqu latoweja.nanu jas~…ēa …£a qqulińß …£a nniqun nńßa krrjax. koka nqu latoweja nniqun nńßa …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a s~…ēlaxan nqu liŇčaj nqu koka jaŇč  Ēros~…ē,litawwan nqu koka. latoweja nniqun minnrwan nńßa ka.ő≤iru nqu ktan …£a ktan krjax nqu rramat …£a ő≤qun Ēlwaw jaŇč Ňčińßi …£ipun, ¶~ ®ipoq mu…£i,ńßopa mu…£i,ńßopa nqu ramat paj,tma…£o,ő≤aziŇč| ru ńßi s~…ējam. koka nqu latoweja nqu nniqun krrjax …£a qprińß …£a wa…£iq ő≤alaj ru  ¶~ ®ipoq qu  ¶~ ®kaw nńßa s~…ēs~…ēokan.ő≤alit ru kinnalaj nqu ńßwotwe s~…ēpjaŇč nniqun s~…ēquliq nqu latoweja. s~…ēquliq nqu latoweja …£a mnő≤u s~…ēqu ajaŇč nqu s~…ēwanme(ke nqu e…£o …£a:s~…ēorrel s~…ēoup)."rupjmaize"qutux …£a kinnalaj nqu mqalux nqu mu…£i mqalux nqu mepaw. s~…ēpjaŇč niqun nq koka nqu latoweja.s~…ēquliq nqu latoweja …£a mnő≤u nqu puqiŇč ő≤iru. ő≤iru qani …£a s~…ēquliq nqu latoweja s~…ēpjaŇč nő≤un nńßa qwo.ńßopa qalaŇč …£a li ¶~ ®ja kańßul s~…ēaziŇč .kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutuxtariŇč maki s~…ēa ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč tms~…ēuqan ptzjaw qutux kawas~…ē minqutux"s~…ēinqqas~…ē latoweja nqu ő≤iru na rjax".latoweja nqu ő≤iru na rjax kańßul ő≤inańß nqu koka ru s~…ēmoja mnő≤u ő≤iru nqu s~…ēquliq mwańß m Ēutu Ē s~…ēqani.kańßul ana inu nqu  ¶~ ®inő≤wanan nqu mopuw ms~…ējaw nqu koő≤a na ő≤iru.  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu s~…ēquliq mwańß mzuj s~…ēqani.li ¶~ ®jańßes~…ējaŇčz(ke nqu latoweja:r*…£as~…ē melnais~…ē ő≤alzams~…ē)qani …£a latoweja nqu qutux puqiŇč nqu llamu na qwo na nnő≤un minńßtuw s~…ēa s~…ēpjaŇč …£leŇč …£a mis~…ēu na qutux s~…ēeŇč kawas~…ē mpitu kő≤ńßul mzimal s~…ēaziŇč. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu koka ő≤inańß  ¶~ ®un ńßwa min ko maki s~…ēa qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mtzju mtzju min ps~…ērux s~…ēqu koka nqu latoweja kintke …£a teńßuk s~…ēa kons~…ē nqu ps~…ēms~…ēun zjuwaw mins~…ēő≤laq ana …£a tariŇč s~…ēa ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul l…£a latoweja qani …£a qolaŇč nqu s~…ēulin nanu jas~…ēa tmas~…ēoq qu s~…ēaziŇč koka na pis~…ēraŇči la kwas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul mqeru p…£an qutux l…£a koka nqu latoweja qani …£a ms~…ēő≤laq ki  ¶~ ®un ńßwa zen min linńßojan nqu koka la. ¶~ ®un ńßwa min ko min naki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an s~…ēaziŇč teńßuk kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an mpajat ki koka nqu latoweja ps~…ērux  ¶~ ®un lin s~…ēe nqu pis~…ēraŇči.ő≤anaw nqu tmas~…ēoq qu pis~…ēraŇči.s~…ēaziŇč koka qani …£a ana wajal mtalax …£a. njux s~…ēi klokańß s~…ēmru ĒjaŇč nqu s~…ēmka na s~…ēe*u ms~…ēő≤laq mppkal mrraw . . ¶~ ®un ńßwa min ko maki s~…ēa qalaŇč  ¶~ ®jali ps~…ērux s~…ēa koka nqu latoweja qani …£a tajpe rajńßjo nqu lonńßojan.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a zjwaw nqu s~…ēulin qani …£a .koka nqu latoweja qani …£a jaqińß nja qu s~…ēulin ńßmiriq …£a…£a Ē koka nqu latoweja mluw s~…ēa omon ő≤laq ő≤alaj qu pin ¶~ ®ja…£an nńßa ki  Ēros~…ē.ana …£as~…ēinő≤lajan nqu ńßetaj …£a s~…ētama s~…ēa peje ki amerika. lat*ia ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ri…£a. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a raimon*s~…ē **jonis~…ē, ariŇč rjax * s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Latoweya == zyuwaw na kinbkisan gleng nqu konying cyugal seng kawas hhazi.squliq nqu Latoweya na kinbkisan cintqalang maki sasyaw nqu umi Poloti te htgan wagi. gleng nqu konying mqeru kbhul kawas.mpira ini ptnaq nqu Polotihay citqalang maki sa Latoweya squliq nqu Keloni,squliq nqu Saymecya,squliq nqu Latecyalin,squliq nqu Seloniya(ke nqu Latoweya: kurŇ°i, zemgańľi, latgańľi, sńďńľi)ru kmal qara nqu Fenlang.squliq nqu Liwoniya.squliq nqu Polotihay.psrux sa sraral nqu Roma na msyobay.sagal nha sa pinhtuw nqu rhyal nha Huwpo pzyugun nha sa hmit iyal bzirun nqu kin. Sezi Koka nqu Latoweya psrux sa picyagan ga qutux nanak pspung na Latoweya Ihwe kya qutux kbhul cintman.mpayat kawas ga pwah sa minsyu mtxal psenkyo.soto na Latoweyapwah sa Ihwe senkyoga mhtuw. mpayat kawas ga mmtxal senkyo.sot ptke thoki nqu koka Latoweya ru llamu nqu psmsun zyuwaw na squliq ru magal sa Ihwe nqu psnhi nqu pinspngan.psmsun zyuwaw nqu sefu ga thoki ki linhoyan nquvpspung .yang qani nqu pinsrux nqu sezi ga te sazing pintriqan nqu cinbwanan lga mhtuw lamaki sa koka nqu Latoweya.kawas sazing seng ru mtzyu ru mopuw byacing ryax mpitu.Ihwe na sekyo nqu pintzyuwaw.minsyutan qutux kbhul nqu cintman ga magal mtzyul cyugal cintman. Lizen ru Nunmin magal mopuw mspat cintman.giqas ziray tan magal mopuw mspat cintman .Hesyecunzen magal mopuw mpitu cintma. Latoweya te qutux tan/ Latoweya tuqi linhoyan msenkyo,puqing ki zizyu linhoyan,msqutux nqu squliq na Latoweya squliq nqu kenlitan magal mopuw cintman,magal mspat cintman ru magal mtzyu cintman .minsyutan,litan ru Nogyo linhoyan,Latoweya te qutux tan/ Latoweya tuqi linhoyan ru Cuko ki zizyu linhoyan psrux mkrraw nqu sefu.Aycyarls.karlwetissi si nya rasi mthoki kawas sazing seng ru mpitu kawas mgal byaing mtzyul ryax Ihwe msenkyo soto.Cyarlcis.Catelayrls magal soto.maki sa te mopuw cyugal nqu Ihwe kaygi.(kawas sazing seng ru mopuw spat kawas)kya giqas nqu Pawsotan(magal mopuw mtzyu cintman mitxal mzyup sa Ihwe),Facantan(magal mopuw cyugal cintman .mitxal mzyup sa Ihwe),mincu linhoyan(magal mopuw sazing cintman)msqutux linhoyan,spyang hantay tan ru Hesetan(mpusal sazing cintman). kawas sazing seng ru mqeru ru mpitu byacing qutux ryax. koka nqu Latoweya mqasu mqeru hopa nqu qalang(ke nqu Latoweya: pilsńďta)qutux kbhul ru mqeru nqu qalang(novads).kawas sazing seng ru mpusal ru mtzyu byacing mopuw ryax. Swalan nqu Latoweya na Ihwe mha qalng nqu pkgiqas nqu zyuwaw.qutux kbhul ru mopouw nqu qalang ru mqeru na hopa qalang blequn nha mwazyaw qu mmatul sazing nqu qalang sefu la.mtzyul magal ga qalang ru mpitu ga koka nqu hopa qalang .kawas sazing seng ru mpusal qutux mtzyu byacing qutux ryax. Latoweya gaga nqu hoin pinspngan nha maqalng nqu Walakeliya ni msqun ki Leckezit qalang hmiriq gaga.Nanu yasa Latoweya Ihwe pinspngan th'yan Walakeliya qalang te mpatul cyugal nqu qalang sefu. Tili/kian koka nqu Latoweya maki Polotihay nqu htgan wagi.maki sa Tungo b'nux.gluw nqu Peo.kura ghyaq ga 'mubuy sa Aysaniya.kura mkilux ga 'mubuy sa Litawwan.te htgan wagi ga 'mubuy 'Ros.te htgan wagi ki kura mkilux ga 'mubuy sa mplquy 'Ros.qes nqu koka qinryuzyux nya ga qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan sazing kongli syaw nqu umi gaqinryuhan nya ga magal kbhul mtzyul qutux kongli.kwara qu qinryuxan ga mkrroq.heking kinwagiq ga mspat pgan mpitumi.mqasu maha mpayat ga cyugal ga maki sa qutux kbhul mpusal mi kinwiqan.kinnita ga mkrroq nqu rhyal.(htgan wagi ru byaqan wagi)ru b'nux.spyang nqu llyung ga kya Tawcyawa, llyung nqu Liyelupe,ru llyung nqu Keya. Gaga nqu qinnxan koka nqu Latoweya gaga nqu qinnxan ru zyaw nqu kinbkisan pinqsyugan ga zmagal gaga qinnxan nqu qalang:Kurllang,Semicyaliya,Wezme,Sayloniya ru Latecyarl.qutux qutux qalang gaga nqu qinnxan nqu ke ga,gaga na qinnhan ru iniptnaq qu mnanak nya.zizyu nqu kining pinsrux mcyugal nqu bbiru iyat giwan koka nqu Latoweya gaga nqu qinnxan qalang qani ga cyugal qalang msqun ru msqutux mrraw msinqutux mbuci nqu Latoweya linhoyan nqu koka.qani ga squliq nqu Latoweya ru squliq nqu Liwoniyaz cinqalang nqu rhyal.maki sa 'Rostiko na teska wayal nha mqsyugang mtbuci nqu qalang:qalang Kurllang,qalang Wezeme ru qalang Wecyepuske.kska ga qalang Kurllang lmahang Kurllang.Semicyaliya ru ZayloniyaÔľõqalang Wezeme lmahang Wezeme(kinhangan nya ga qalang Aysaniya kura mkilux nqu qalang)Ôľõqalang Wecyepuske lmahang Latecyarl. qalang Wecyepuske nqu Latoweya ki Wezme qalang na Latoweya msqun sa Kurlzme na qalang.psrux sa linhoyan nqu Latoweya koka.qalang nqu hopa Cyali ga aki puqing ga gluw nqu qalang Wezme.aring squ te sazing babaw pintriqan nqu sa cinbwanan lga ru mhelow na Maci qu qinnxan lru qalang Licya ru bih nqu qalang wayal mzyu sa binah nqu kin Wezme na llamu nqu mtbuci nqu qalang ini balay ptnaq la. pincbaq Koka nqu Latoweya kya mtzyul qu wagiq nqu pqwasan biru.kska nya ga mtzyu ga mqbaq sa kinraral nqu raygaq wagiq na pqwasan biru.kska nya ga sazing ga sefu nyux psrux nqu pqwasan.Latoweya"wagiq nqu pqwasan biru na pintzyaw nqu gaga "te mpitu pinspung.nanak Latoweya pqwasan nqu kisat(wayal laxan)ru Latoweya nqu kofang siyeyung kya qu koka na wagiq nqu pqwasan biru na nintman nha.binah nqu pqwasan biru lga"minposa nqu koli na pqwasan biru la." (kya hazi squliq pinsqunan nqu koka psrux pqwasan biru qani).koka nqu Latoweya qani ga spyang hopa nqu raygaq ga Latoweya na raygaq.mqwas hopa nqu pqwasan ga maki qnabuw nya.ana ga koka qani ga tkahul nya sa kekaq nya msina magal sa pila i mqwas biru.nanu yasa maki pinspung nya pira mqwas biru ga maki sqani mqwas."kian nqupin kesanť†źÁģóŚúįśĖĻ"ini biqi pila mqbaq.baha hmswa ga wagiq nqu pqwasan biru ga maki sa psmsun nqu zyuwaw ga maki nanak qu kenli nha smpung pila.nanu yasa pbiq pila.qnabu nqu pila.pinthan nqu sinsi ga wagiq nqu pintzyaw nqu thoki pspung kwara. nniqun koka nqu Latoweya blaq qu nniqun qani ga kahul Nogyo msqutux linhoyan.spyang nniqun nha ga llamu nqu hi.nyux maki sa syaw nqu Potihay qu koka nqu Latoweya.nanu yasa ga qqulih ga nniqun nha krryax. koka nqu Latoweya nniqun nha ga baha hmswa ga slaxan nqu lingay nqu koka yang 'Ros,Litawwan nqu koka. Latoweya nniqun minnrwan nha ka.biru nqu ktan ga ktan kryax nqu rramat ga bqun'lwaw yang ngihi Gipun,cipoq mugi,hopa mugi,hopa nqu ramat Pay,Tmago,bazing| ru hi syam. koka nqu Latoweya nqu nniqun krryax ga qprih ga wagiq balay ru cipoq qu ckaw nha ssokan.Balit ru kinnalay nqu Hwotwe spyang nniqun squliq nqu Latoweya. squliq nqu Latoweya ga mnbu squ ayang nqu Swanme(ke nqu Ego ga:Sorrel soup)."Rupjmaize"qutux ga kinnalay nqu mqalux nqu mugi mqalux nqu Mepaw. Spyang niqun nq koka nqu Latoweya.squliq nqu Latoweya ga mnbu nqu puqing Biru. Biru qani ga squliq nqu Latoweya spyang nbun nha qwo.hopa qalang ga Licya kahul sazing .kawas sazing seng ru mopuw qutuxtaring maki sa magal byacing tmsuqan ptzyaw qutux kawas minqutux"sinqqas Latoweya nqu Biru na ryax".Latoweya nqu Biru na ryax kahul binah nqu koka ru smoya mnbu Biru nqu squliq mwah m'utu' sqani.kahul ana inu nqu cinbwanan nqu mopuw msyaw nqu koba na Biru. Cingay balay nqu squliq mwah mzuy sqani.Licyahesyangz(ke nqu Latoweya:Rńęgas Melnais balzams)qani ga Latoweya nqu qutux puqing nqu llamu na qwo na nnbun minhtuw sa spyang gleng ga misu na qutux seng kawas mpitu kbhul mzimal sazing. Psmsun zyuwaw nqu koka binah Cun hwa min ko maki sa qutux seng mqeru kbhul mtzyu mtzyu min psrux squ koka nqu Latoweya kintke ga tehuk sa Kons nqu psmsun zyuwaw minsblaq ana ga taring sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul lga Latoweya qani ga qolang nqu Sulin nanu yasa tmasoq qu sazing koka na pisrangi la kwas qutux seng mqeru kbhul mpatul mqeru pgan qutux lga koka nqu Latoweya qani ga msblaq ki Cun hwa zen min linhoyan nqu koka la.Cun hwa min ko min naki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan sazing tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mpayat ki koka nqu Latoweya psrux Cun Lin se nqu pisrangi.banaw nqu tmasoq qu pisrangi.sazing koka qani ga ana wayal mtalax ga. Nyux si klokah smru'yang nqu smka na sefu msblaq mppkal mrraw . .Cun hwa min ko maki sa qalang Cyali psrux sa koka nqu Latoweya qani ga Taype rayhyo nqu lonhoyan.baha hmswa ga zywaw nqu Sulin qani ga .koka nqu Latoweya qani ga yaqih nya qu Sulin hmiriq gaga' koka nqu Latoweya mluw sa Omon blaq balay qu pincyagan nha ki 'Ros.ana gasinblayan nqu hetay ga stama sa Peye ki Amerika. Latvia hya' ga cyux maki' tay 57 00 N, 25 00 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 64,589 sq km (maki' tay 124ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 62,249 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 2,340 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,965,686. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 29.20% , lhlahuy hya' ga 54.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 16.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Riga. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 18 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Raimonds Vńďjonis, aring ryax 8 squ byacing tay 7 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== latoweja == zjuwaw na kinő≤kis~…ēan …£leŇč nqu konjiŇč  ¶~ ®ju…£al s~…ēeŇč kawas~…ē ńßńßazi.s~…ēquliq nqu latoweja na kinő≤kis~…ēan  ¶~ ®intqalaŇč maki s~…ēas~…ējaw nqu umi poloti te ńßt…£an wa…£i. …£leŇč nqu konjiŇč mqeru kő≤ńßul kawas~…ē.mpira ini ptnaq nqu polotińßaj  ¶~ ®itqalaŇč maki s~…ēa latoweja s~…ēquliq nqu keloni,s~…ēquliq nqu s~…ēajme ¶~ ®ja,s~…ēquliq nqu late ¶~ ®jalin,s~…ēquliq nqu s~…ēelonija(ke nqu latoweja: kur*i, zem…£a*i, lat…£a*i, s~…ē**i)ru kmal qara nqu *enlaŇč.s~…ēquliq nqu liwonija.s~…ēquliq nqu polotińßaj.ps~…ērux s~…ēa s~…ēraral nqu roma na ms~…ējoő≤aj.s~…ēa…£al nńßa s~…ēa pinńßtuw nqu rńßjal nńßa ńßuwpo pzju…£un nńßa s~…ēa ńßmit ijal ő≤zirun nqu kin. s~…ēezi koka nqu latoweja ps~…ērux s~…ēa pi ¶~ ®ja…£an …£a qutux nanak ps~…ēpuŇč na latoweja ińßwe kja qutux kő≤ńßul  ¶~ ®intman.mpajat kawas~…ē …£a pwańß s~…ēa mins~…ēju mtxal ps~…ēenkjo.s~…ēoto na latowejapwańß s~…ēa ińßwe s~…ēenkjo…£a mńßtuw. mpajat kawas~…ē …£a mmtxal s~…ēenkjo.s~…ēot ptke tńßoki nqu koka latoweja ru llamu nqu ps~…ēms~…ēun zjuwaw na s~…ēquliq ru ma…£al s~…ēa ińßwe nqu ps~…ēnńßi nqu pins~…ēpŇčan.ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu s~…ēe*u …£a tńßoki ki linńßojan nqu*ps~…ēpuŇč .jaŇč qani nqu pins~…ērux nqu s~…ēezi …£a te s~…ēaziŇč pintriqan nqu  ¶~ ®inő≤wanan l…£a mńßtuw lamaki s~…ēa koka nqu latoweja.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mtzju ru mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč rjax mpitu.ińßwe na s~…ēekjo nqu pintzjuwaw.mins~…ējutan qutux kő≤ńßul nqu  ¶~ ®intman …£a ma…£al mtzjul  ¶~ ®ju…£al  ¶~ ®intman. lizen ru nunmin ma…£al mopuw ms~…ēpat  ¶~ ®intman.…£iqas~…ē ziraj tan ma…£al mopuw ms~…ēpat  ¶~ ®intman .ńßes~…ēje ¶~ ®unzen ma…£al mopuw mpitu  ¶~ ®intma. latoweja te qutux tan/ latoweja tuqi linńßojan ms~…ēenkjo,puqiŇč ki zizju linńßojan,ms~…ēqutux nqu s~…ēquliq na latoweja s~…ēquliq nqu kenlitan ma…£al mopuw  ¶~ ®intman,ma…£al ms~…ēpat  ¶~ ®intman ru ma…£al mtzju  ¶~ ®intman .mins~…ējutan,litan ru no…£jo linńßojan,latoweja te qutux tan/ latoweja tuqi linńßojan ru  ¶~ ®uko ki zizju linńßojan ps~…ērux mkrraw nqu s~…ēe*u.aj ¶~ ®jarls~…ē.karlwetis~…ēs~…ēi s~…ēi nja ras~…ēi mtńßoki kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpitu kawas~…ē m…£al ő≤jaiŇč mtzjul rjax ińßwe ms~…ēenkjo s~…ēoto. ¶~ ®jarl ¶~ ®is~…ē. ¶~ ®atelajrls~…ē ma…£al s~…ēoto.maki s~…ēa te mopuw  ¶~ ®ju…£al nqu ińßwe kaj…£i.(kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat kawas~…ē)kja …£iqas~…ē nqu paws~…ēotan(ma…£al mopuw mtzju  ¶~ ®intman mitxal mzjup s~…ēa ińßwe),*a ¶~ ®antan(ma…£al mopuw  ¶~ ®ju…£al  ¶~ ®intman .mitxal mzjup s~…ēa ińßwe),min ¶~ ®u linńßojan(ma…£al mopuw s~…ēaziŇč  ¶~ ®intman)ms~…ēqutux linńßojan,s~…ēpjaŇč ńßantaj tan ru ńßes~…ēetan(mpus~…ēal s~…ēaziŇč  ¶~ ®intman). kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mqeru ru mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax. koka nqu latoweja mqas~…ēu mqeru ńßopa nqu qalaŇč(ke nqu latoweja: pils~…ē*ta)qutux kő≤ńßul ru mqeru nqu qalaŇč(no*a*s~…ē).kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal ru mtzju ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw rjax. s~…ēwalan nqu latoweja na ińßwe mńßa qalŇč nqu pk…£iqas~…ē nqu zjuwaw.qutux kő≤ńßul ru mopouw nqu qalaŇč ru mqeru na ńßopa qalaŇč ő≤lequn nńßa mwazjaw qu mmatul s~…ēaziŇč nqu qalaŇč s~…ēe*u la.mtzjul ma…£al …£a qalaŇč ru mpitu …£a koka nqu ńßopa qalaŇč .kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal qutux mtzju ő≤ja ¶~ ®iŇč qutux rjax. latoweja …£a…£a nqu ńßoin pins~…ēpŇčan nńßa maqalŇč nqu walakelija ni ms~…ēqun ki le ¶~ ®kezit qalaŇč ńßmiriq …£a…£a.nanu jas~…ēa latoweja ińßwe pins~…ēpŇčan tńß Ējan walakelija qalaŇč te mpatul  ¶~ ®ju…£al nqu qalaŇč s~…ēe*u. tili/kian koka nqu latoweja maki polotińßaj nqu ńßt…£an wa…£i.maki s~…ēa tuŇčo ő≤ Ēnux.…£luw nqu peo.kura …£ńßjaq …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa ajs~…ēanija.kura mkilux …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa litawwan.te ńßt…£an wa…£i …£a  Ēmuő≤uj  Ēros~…ē.te ńßt…£an wa…£i ki kura mkilux …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa mplquj  Ēros~…ē.qes~…ē nqu koka qinrjuzjux nja …£a qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mtzju p…£an s~…ēaziŇč koŇčli s~…ējaw nqu umi …£aqinrjuńßan nja …£a ma…£al kő≤ńßul mtzjul qutux koŇčli.kwara qu qinrjuxan …£a mkrroq.ńßekiŇč kinwa…£iq …£a ms~…ēpat p…£an mpitumi.mqas~…ēu mańßa mpajat …£a  ¶~ ®ju…£al …£a maki s~…ēa qutux kő≤ńßul mpus~…ēal mi kinwiqan.kinnita …£a mkrroq nqu rńßjal.(ńßt…£an wa…£i ru ő≤jaqan wa…£i)ru ő≤ Ēnux.s~…ēpjaŇč nqu lljuŇč …£a kja taw ¶~ ®jawa, lljuŇč nqu lijelupe,ru lljuŇč nqu keja. …£a…£a nqu qinnxan koka nqu latoweja …£a…£a nqu qinnxan ru zjaw nqu kinő≤kis~…ēan pinqs~…ēju…£an …£a zma…£al …£a…£a qinnxan nqu qalaŇč:kurllaŇč,s~…ēemi ¶~ ®jalija,wezme,s~…ēajlonija ru late ¶~ ®jarl.qutux qutux qalaŇč …£a…£a nqu qinnxan nqu ke …£a,…£a…£a na qinnńßan ru iniptnaq qu mnanak nja.zizju nqu kiniŇč pins~…ērux m ¶~ ®ju…£al nqu ő≤ő≤iru ijat …£iwan koka nqu latoweja …£a…£a nqu qinnxan qalaŇč qani …£a  ¶~ ®ju…£al qalaŇč ms~…ēqun ru ms~…ēqutux mrraw ms~…ēinqutux mő≤u ¶~ ®i nqu latoweja linńßojan nqu koka.qani …£a s~…ēquliq nqu latoweja ru s~…ēquliq nqu liwonijaz  ¶~ ®inqalaŇč nqu rńßjal.maki s~…ēa  Ēros~…ētiko na tes~…ēka wajal nńßa mqs~…ēju…£aŇč mtő≤u ¶~ ®i nqu qalaŇč:qalaŇč kurllaŇč,qalaŇč wezeme ru qalaŇč we ¶~ ®jepus~…ēke.ks~…ēka …£a qalaŇč kurllaŇč lmańßaŇč kurllaŇč.s~…ēemi ¶~ ®jalija ru zajlonija*qalaŇč wezeme lmańßaŇč wezeme(kinńßaŇčan nja …£a qalaŇč ajs~…ēanija kura mkilux nqu qalaŇč)*qalaŇč we ¶~ ®jepus~…ēke lmańßaŇč late ¶~ ®jarl. qalaŇč we ¶~ ®jepus~…ēke nqu latoweja ki wezme qalaŇč na latoweja ms~…ēqun s~…ēa kurlzme na qalaŇč.ps~…ērux s~…ēa linńßojan nqu latoweja koka.qalaŇč nqu ńßopa  ¶~ ®jali …£a aki puqiŇč …£a …£luw nqu qalaŇč wezme.ariŇč s~…ēqu te s~…ēaziŇč ő≤aő≤aw pintriqan nqu s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan l…£a ru mńßelow na ma ¶~ ®i qu qinnxan lru qalaŇč li ¶~ ®ja ru ő≤ińß nqu qalaŇč wajal mzju s~…ēa ő≤inańß nqu kin wezme na llamu nqu mtő≤u ¶~ ®i nqu qalaŇč ini ő≤alaj ptnaq la. pin ¶~ ®ő≤aq koka nqu latoweja kja mtzjul qu wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru.ks~…ēka nja …£a mtzju …£a mqő≤aq s~…ēa kinraral nqu raj…£aq wa…£iq na pqwas~…ēan ő≤iru.ks~…ēka nja …£a s~…ēaziŇč …£a s~…ēe*u njux ps~…ērux nqu pqwas~…ēan.latoweja"wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru na pintzjaw nqu …£a…£a "te mpitu pins~…ēpuŇč.nanak latoweja pqwas~…ēan nqu kis~…ēat(wajal laxan)ru latoweja nqu ko*aŇč s~…ēijejuŇč kja qu koka na wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru na nintman nńßa.ő≤inańß nqu pqwas~…ēan ő≤iru l…£a"minpos~…ēa nqu koli na pqwas~…ēan ő≤iru la." (kja ńßazi s~…ēquliq pins~…ēqunan nqu koka ps~…ērux pqwas~…ēan ő≤iru qani).koka nqu latoweja qani …£a s~…ēpjaŇč ńßopa nqu raj…£aq …£a latoweja na raj…£aq.mqwas~…ē ńßopa nqu pqwas~…ēan …£a maki qnaő≤uw nja.ana …£a koka qani …£a tkańßul nja s~…ēa kekaq nja ms~…ēina ma…£al s~…ēa pila i mqwas~…ē ő≤iru.nanu jas~…ēa maki pins~…ēpuŇč nja pira mqwas~…ē ő≤iru …£a maki s~…ēqani mqwas~…ē."kian nqupin kes~…ēan****"ini ő≤iqi pila mqő≤aq.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a wa…£iq nqu pqwas~…ēan ő≤iru …£a maki s~…ēa ps~…ēms~…ēun nqu zjuwaw …£a maki nanak qu kenli nńßa s~…ēmpuŇč pila.nanu jas~…ēa pő≤iq pila.qnaő≤u nqu pila.pintńßan nqu s~…ēins~…ēi …£a wa…£iq nqu pintzjaw nqu tńßoki ps~…ēpuŇč kwara. nniqun koka nqu latoweja ő≤laq qu nniqun qani …£a kańßul no…£jo ms~…ēqutux linńßojan.s~…ēpjaŇč nniqun nńßa …£a llamu nqu ńßi.njux maki s~…ēa s~…ējaw nqu potińßaj qu koka nqu latoweja.nanu jas~…ēa …£a qqulińß …£a nniqun nńßa krrjax. koka nqu latoweja nniqun nńßa …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a s~…ēlaxan nqu liŇčaj nqu koka jaŇč  Ēros~…ē,litawwan nqu koka. latoweja nniqun minnrwan nńßa ka.ő≤iru nqu ktan …£a ktan krjax nqu rramat …£a ő≤qun Ēlwaw jaŇč Ňčińßi …£ipun, ¶~ ®ipoq mu…£i,ńßopa mu…£i,ńßopa nqu ramat paj,tma…£o,ő≤aziŇč| ru ńßi s~…ējam. koka nqu latoweja nqu nniqun krrjax …£a qprińß …£a wa…£iq ő≤alaj ru  ¶~ ®ipoq qu  ¶~ ®kaw nńßa s~…ēs~…ēokan.ő≤alit ru kinnalaj nqu ńßwotwe s~…ēpjaŇč nniqun s~…ēquliq nqu latoweja. s~…ēquliq nqu latoweja …£a mnő≤u s~…ēqu ajaŇč nqu s~…ēwanme(ke nqu e…£o …£a:s~…ēorrel s~…ēoup)."rupjmaize"qutux …£a kinnalaj nqu mqalux nqu mu…£i mqalux nqu mepaw. s~…ēpjaŇč niqun nq koka nqu latoweja.s~…ēquliq nqu latoweja …£a mnő≤u nqu puqiŇč ő≤iru. ő≤iru qani …£a s~…ēquliq nqu latoweja s~…ēpjaŇč nő≤un nńßa qwo.ńßopa qalaŇč …£a li ¶~ ®ja kańßul s~…ēaziŇč .kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutuxtariŇč maki s~…ēa ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč tms~…ēuqan ptzjaw qutux kawas~…ē minqutux"s~…ēinqqas~…ē latoweja nqu ő≤iru na rjax".latoweja nqu ő≤iru na rjax kańßul ő≤inańß nqu koka ru s~…ēmoja mnő≤u ő≤iru nqu s~…ēquliq mwańß m Ēutu Ē s~…ēqani.kańßul ana inu nqu  ¶~ ®inő≤wanan nqu mopuw ms~…ējaw nqu koő≤a na ő≤iru.  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj nqu s~…ēquliq mwańß mzuj s~…ēqani.li ¶~ ®jańßes~…ējaŇčz(ke nqu latoweja:r*…£as~…ē melnais~…ē ő≤alzams~…ē)qani …£a latoweja nqu qutux puqiŇč nqu llamu na qwo na nnő≤un minńßtuw s~…ēa s~…ēpjaŇč …£leŇč …£a mis~…ēu na qutux s~…ēeŇč kawas~…ē mpitu kő≤ńßul mzimal s~…ēaziŇč. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu koka ő≤inańß  ¶~ ®un ńßwa min ko maki s~…ēa qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mtzju mtzju min ps~…ērux s~…ēqu koka nqu latoweja kintke …£a teńßuk s~…ēa kons~…ē nqu ps~…ēms~…ēun zjuwaw mins~…ēő≤laq ana …£a tariŇč s~…ēa ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul l…£a latoweja qani …£a qolaŇč nqu s~…ēulin nanu jas~…ēa tmas~…ēoq qu s~…ēaziŇč koka na pis~…ēraŇči la kwas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul mqeru p…£an qutux l…£a koka nqu latoweja qani …£a ms~…ēő≤laq ki  ¶~ ®un ńßwa zen min linńßojan nqu koka la. ¶~ ®un ńßwa min ko min naki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an s~…ēaziŇč teńßuk kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an mpajat ki koka nqu latoweja ps~…ērux  ¶~ ®un lin s~…ēe nqu pis~…ēraŇči.ő≤anaw nqu tmas~…ēoq qu pis~…ēraŇči.s~…ēaziŇč koka qani …£a ana wajal mtalax …£a. njux s~…ēi klokańß s~…ēmru ĒjaŇč nqu s~…ēmka na s~…ēe*u ms~…ēő≤laq mppkal mrraw . . ¶~ ®un ńßwa min ko maki s~…ēa qalaŇč  ¶~ ®jali ps~…ērux s~…ēa koka nqu latoweja qani …£a tajpe rajńßjo nqu lonńßojan.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a zjwaw nqu s~…ēulin qani …£a .koka nqu latoweja qani …£a jaqińß nja qu s~…ēulin ńßmiriq …£a…£a Ē koka nqu latoweja mluw s~…ēa omon ő≤laq ő≤alaj qu pin ¶~ ®ja…£an nńßa ki  Ēros~…ē.ana …£as~…ēinő≤lajan nqu ńßetaj …£a s~…ētama s~…ēa peje ki amerika. lat*ia ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na o ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē **,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a *,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a ri…£a. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a raimon*s~…ē **jonis~…ē, ariŇč rjax * s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>