<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lavoy_Allen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lavoy_Allen" copyright="CC BY-SA" citation="Lavoy_Allen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lavoy_Allen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lavoy_Allen, title = Lavoy_Allen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lavoy_Allen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Lavoy Allen == Kinwagaq nya ga 206cm ru kin'usuw nya ga 118kg, semong mzyuwi' mari sa NBA na Amirika. Kawas tay 1989 neng 2 gac 4nici mhtuw kya squw NewJersey na Amirika , spyang nya ki'an sa ppzyuwi' mari' ga pzyang balay kska' ruw pgleng te kska'. Trang mqwas raygak ga minluw squw Temple Uinversity. Maki sa kawas 2011 minsazing thwiru' mspung lga wal galun Philadelphia 76ers. ru minluw sa Philadelphia 76ers ru Indiana Pacers. minkirok sa ryax niya' mzyuwi' mari' kawas te 2011 mlu squ mwayaw sa giqas sinsyuw na NBA ga, wal tehuk squ hupa balay lalu na pzian mari. Ryax sa 1 nquw byacing te 2 na kawas te 2012 ga t'aring magal pingaga' niya' kya la, 15 tinsu' 'nagal niya' kya, ruw twangan 12 qnul niya' beh zik na yawa' uziy. pinspung tnsuqan na kawas te 2012 ga, minspung squw ubuy na Sayltik ga, tesazing qasa ga wal niya' balay siy psay kya quw pzyang niya kinbaqan kya ruq, wal nha'a slaqux kya quw sinngusan naha' qasa la. kawas te 2014lga wal naha' spbaziy squw Indiana Pacers la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Lavoy Allen == Kinwagaq nya ga 206cm ro kin'osow nya ga 118kg, semong mzyowi' mari sa NBA na Amirika. Kawas tay 1989 neng 2 gac 4nici mhtow kya sqow NewJersey na Amirika , spyang nya ki'an sa ppzyowi' mari' ga pzyang balay kska' row pgleng te kska'. Trang mqwas raygak ga minlow sqow Temple Uinversity. Maki sa kawas 2011 minsazing thwiro' mspong lga wal galon Philadelphia 76ers. ro minlow sa Philadelphia 76ers ro Indiana Pacers. minkirok sa ryax niya' mzyowi' mari' kawas te 2011 mlo sqo mwayaw sa giqas sinsyow na NBA ga, wal tehok sqo hopa balay lalo na pzian mari. Ryax sa 1 nqow byacing te 2 na kawas te 2012 ga t'aring magal pingaga' niya' kya la, 15 tinso' 'nagal niya' kya, row twangan 12 qnol niya' beh zik na yawa' oziy. pinspong tnsoqan na kawas te 2012 ga, minspong sqow oboy na Sayltik ga, tesazing qasa ga wal niya' balay siy psay kya qow pzyang niya kinbaqan kya roq, wal nha'a slaqox kya qow sinngosan naha' qasa la. kawas te 2014lga wal naha' spbaziy sqow Indiana Pacers la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>