<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lebanon" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lebanon" copyright="CC BY-SA" citation="Lebanon. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lebanon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lebanon, title = Lebanon, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lebanon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Lebanon) Lipanen Zyaw na sraral (kinbkian) Lipanen sraral ga sgmbang mha Lipanen qalang zyuwaw na sraral iyal. lalu nqu qani ga maki sa glengnqu mpusal magal ~mpusal cyugal kimhgan na biru Aypula. maki sa gleng na sazing kawas ga. squliq nqu Fenici rima cintqalang mqyanux sa rhyal qani la. misu qani ga tbiran nqu cipoq nniqan. krryax ktan qu kahul kinblay nqu uraw cipoq na squliq Fenici. squliq na Fenici ga te qutux gleng maki sa Feco nqu mincu ka psmsun zyuwaw nqu qasu ru kbalay biru nqu Fenici. sraral ga koka nqu Lipanen ga minnaki cingay balay nqu utux qparung. yany qani krahuw nqu qhoniq ga wiway lingay nqu koka ga galan nha pkbalay qeqaya ru nenanu na zaylyo nha. ana nyux mgegay qu minsbiru na koka Lipanen qani ga skahul sa Sesyo baqun mita la babaw nqu qolang Romatiko qu Lipanen ru kbalay squ maki sa babaw rhyal ga hopa babal qu lalu nya ka Parlpakesenmyaw.Sinmyaw qani ga maki sa cinbwanan ga nyux nha blequn lmahang ru spyang hopa nqu kinraral na Roma te qutux sinblang pinkbalay na Sraral na ngngayan. baha hmswa koka Lipanen qani ga nyux maki sa ptriqan nqu 'wahan tuqi na YaFeOco cyugal na qalang hopa, nanu yasa cingay babay llamu nqu minncu minpqol sa rhyal nqu Lipanen. minpssyugan lmahang nqu Ayci,Yasu,Papilun,Pos,Roma. mpitu tehuk sa mopuw mtzyu kinmhgan nqu cinringan ga ron na Alapo na hebang kawas qutux seng magal kbhul mopuw pitu ga qinnolang nqu 'Tumantiko. babaw nqu pintriqan na cunbwanan lga. spklahng nha sa Fako nanu yasa ron na Fako ru pklahng nha Siliya na rhyal. te sazing pintriqan na cunbwanan. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux ru mtzyu byacing. hetay nqu Inko kinragan nqu zizyu na hetay Fako qmol sa Teko Naswe ka ungat kenli n a sefu Wesi Fako nqu mtlokah na kinhangan nqu koka Lipanen. kawas qasa mopuw qutux byacing. ptke qu zizyu na hetay Fako tmasoq ka pinklahang nha qu Lipanen ru hapyo mha ptbuci nanak la. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul cyugal ru mopuw qutux byacing mpusal sazing ryax. koka nqu Lipanan ga mgay squ pinklahang nqu Fako ptke mha ptbuci la. psrux mha Lipanen lnhoyan na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mtzyu ru mopuw sazing byacing. hetay na Inko,hetay na Fako wayal mge sa koka na Lipanen. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu magal mpayat byacing. mciriq qu Lipanen na cyorokay ki Islangcyaw sazing sinnhen qani. Syiliya kahul sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu mtzyu ru mopuw byacing taring maki sa Lipanen pkian nya kya hetay. kmraw koka nha ka Zencutan na qinbuyang nqu linhoyan. koka nqu Iserek ga kinlahang nya qu kura mkilux na Lipanen kya cikay ryax wayal nha ptqehun. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat mqeru ru mopuw byacing lga. In,ci sazing Giin blaq pinkyalang"mpkal ru mpbiruw nqu Taifu"ptaring mqasu son mha sefu nqu kenli. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan. tmasoq qu zik na koka pintriqan na Lipanen. kawas sazing seng ru magal byacing payat ru mpusal mtzyu ryax. koka Syiliya magal sa pinspngan nqu Linhko. kahul sa Lipanen phtuy htay nya la. tmasoq mpusal mqeru kawas ka minkansyo nha kokav nqu Lipanen qani. kawas sazing seng ru mtzyu byacing mpitu mopuw sazing ryax. Iserek ki Lipanen nqu Zencutan ptciriq. byacing mspat mopuw payat ryax. Iserek ki Lipanen nqu Zencutan smwal powah sa Linhkong nqu Anlihwe na te qutux seng mpitu kbhul ru qutux na pinspung. sazing koka qani ga mtpru la. kawas sazing seng ru mqeru byacing mtzyu ryax mpitu. koka Lipanen qani ga msenkyo nqu te mopuw payat Ihwe senkyo. Saate.Halili cintama na mrhuw sa mopuw byacing ru ryax mqeru msqutux sa giqas linhoyan. Tili/kian koka nqu Lipanen qani ga nyux maki sa te byaqan wagi Ya nyux bih nqu Ticunhay kya qu sazing kbhul mpusal magal kongli na qinryuxan na syaw umi. maki sa te htgan wagi ru kura ghyaq ga 'mubuy sa Syiliya kura mkilux lga 'mubuy sa Iserek koka Lipanen ru Syiliya qes na qinryuxan nha ga cyugal kbhul mpitu pgan magal konli (sazing kbhul mtzyul inli 233) koka Iserek ru koka Lipanen qes na qinryuxan nha ga mpitu pgan mqeru konli (mpatul mqeru inli). maki sa koka na Iserek qolang nha Kelangkawti kya qutux rhyal ga ron na koka Syiliya maki qu pinsyung nha ka Sepanungzan. ana ga qes nha ga nyux pspung sa Linhko la. Inkyasan nqu rhyal na koka Lipanen qani ga rrgyax. nanak nyux sa qinruzyux nqu syaw na umi ka rhyal na uruw Peka ga b'nux cikay. maki sa qalang qani ga son maha pinbahuw nqu Nogyo ga blaq balay kayal nqu Lipanen ga gluw na Ticunhay qmisan gahrhul ru msl'uy. 'bagan lga mkilux ru mtkzay la. qinlwaxan na qutux kawas ga mqeru kbhul hawmi. qinlwaxan nqu rgyax ga sazing seng hawmi maki sa wagiq na qalang ga mtltuw iyal kya ruma ga qmsan ga hopa balay qu hlaqi nya. skita pspung lingay na qalang ga. koka Lipanen qani ga qutux kawas qinlwaxan nya ga. hopa balay koka Lipanen nqu te hygan wagi ru kura ghyaq ga kya ruma nqu qalang ga baha hmswa ga te byaqan nqu wagi ga nyux qwayal nqu rgyax ka kahul sa Ticunhay nqu qwalax ru yulung cipoq qu qinlwaxan nya la. kinraral nqu koka Lipanen qani ga. nyux maki cingay qu lalu na hlaqi na qparung sa hlahuy. manzyu nqu koka nha ga nha syun kk'ma. ana ga minpira pira kinmhgan hlaqi nqu qparung mtbazi psplang nya pila lru ungat qu koka nqu kinhbuzyu hlaqi qparung nqu minnaki nanak. wayal ungat kwara qu hlaqi nqu qparung. Psmsun zyuaw na binah koka koka nqu Syiliya ru koka Lipanen nqu pinsrangi nha ga mnanak cikay. maki ryax nqu 'Tumantiko mgluw mha"hopa nqu Siyliya qalang" qinryuxan nya ga cyugal kbhul mzimal kawas mopuw mqeru kinmhgan ga Lipanen Malungcyawpay ru Teluzcyawpay mpciriq. 'Tuman Turlci maki sa Fako na pinnhut galang nya Lipanen ga pkahang qu Citucyaw maki a qalang rgyax na Cyawci ki Siyliya msgagay. masoq mpciriq lga. khangan nqu Fako qu koka Lipanen. Siyliya ga khangan nqu Inko. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpusal Linhko ga spklahang nya Fako qu koka Siyliya,koka Lipanen. sazing koka qani ga mtbuci sa kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpatul qutux ru kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpatul cyugal. koka Siyliya qani ga iniswal qu inlungan nha mha mtbuci qu Lipanen qani. kinnta nha ga ron nqu koka Siyliya na rhyal. Trang mciriq qu koka nqu Lipanen ga cyugal. magal mang koka Siyliya"heay nqu wese Alapo"mzyup sa Lipanenpkahang squ lingay na koka na sinblayan. lmahang koka nqu Lipanen llamu nqu Cusyun na kibaq na qinnxan. sqhut nha sa ptyaqih sa qinxan na koka. sqhut nha sa koka Iserek mwah mzyup sa Lipanen. maki sa Lipanen ga psrux nanak ka pklahang na rngu. Phtun nha sa Lipanen. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat mqeru. koka Lipanen na llamu linhoyan ga mpbiru"TaIfu pinnkal",hetay na koka Siyliya minnaki sa koka Lipanen ga mtggyut mgay la. koka Lipanen nqu Citutu mtlokah hantay sa hetay na koka Siyliya. hetay na koka Siyliya ptke maha sefu nqu na kinnraw lmahang koka Lipanen na psrun kinblaq. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux byacing magal mpbiru"Lipanen,Siyliya mprraw na keyak"byacing mqeru mpbiru lozi"sinblayan nqu keyak"kite mha koka Siyliya ga Lipanen sinblayan nqu sekini ru gimu nha mha ni Lipanen kya koka mwah tglaq lga. koka Lipanen hinkangi sa Siyliya na rnaw. koka nqu Siyliya qinruxan ini ptnaq koka Lipanen psrux sa msblaq. Siyliya mha koka Lipanen sinulax nqu koka Fako. kawas sazing seng ru magal sazing byaqcing. koka Lipanen nqu gleng na thoki Halili ga wayal nha kutan. koka nqu Siyliya ga pinnhut sa Koci. tmasoq maki sa koka Lipanen mpusal mqeru kawas kinnan nqu hetay. kawas sazing seng ru mspat mopuw byacing ru mopuw magal ryax. Koka na Siyliya ki koka na Lipanen maki sa Tamaske mpbiru sa linhoyan nqu kongpaw. psrux sa zyuwaw nqu pinsblaq na koka. Palestan kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mspat. Cingay mqzinut nqu squliq mwah sa koka Palestan. slaxan na Alapo na lungan. koka nqu Lipanen na Muslin snha ma cingay qu squliq myan. aki lmaqux Citutu maki cingay qu kenli na sefu ru phtuw sa ptyaqih nqu zyuwaw pqolang nha qu kenli nha. ragan phtun nqu hetay na Amerika qu sefu. koka Palestan mtgih nqu linhoyan. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan. nha Cung pu kahul sa Yuetan sbahun nha sa Lipanen. minpira hminas pkrayes musa ptyaqih sa koka Iserek na kura ghyaq. nanu spunt nha sa Citutuw ga aki sqhut na sefu na Lipanen. Palestan ptgha nqu koka Lipanen na tska nha ga maki qu mluw sa Muslin. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan magal. koka na lipanen msyaqih qu koka nha nanak baha hmswa ga nyux maki sa koka nqu Muslin na bih ru Palestan ki Citutuw na bih. Pintriqan na Citutuw na bih. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux lga tmasoq la. nanu yasa ga memaw mhoqil na squliq ga mopuw payat mang ru wayal mgsyaw qu pira kbhul okqUSD psplang nqu pila. Linpgan nqu squliq koka Lipanen spyang mincu ga Alapo hwa nqu squliq Lipanen (cingay squliq nqu sraral na Fenici ru squliq nqu Alami na kinbahan). maki mqeru pgan magal%. binah na sinhiCiyuw cuncyaw na squliq Yameniya maki payat%. binah llamu na minsyu ga qutux%. koka na Lipanen ke nqu ga Alapo. hminas ke nqu Fako ru Ke nqu Inyi. kawas sazing seng ru mspat linpgan. koka na Lipanen kwara linpgan nasquliq ga mpayat kbhul ru mopuw. (ini lpgi qu mcinqalang sa koka na Lipanen linpgan ga mzimal mang ka Palestan nqu Alapo na mqzinyut. Smka na squliq nyux maki sa Pelute ru koka na Lipanen ru koka Lipanen na sazing qalang na rgyax smka mtzyu sa binah na mtzyu qalang. Misu na koka na Lipanen maki sa qani ga Citutuw mpatul%,Muslin pkaki sa mzimal payat%. Teluzcyaw pay maki mpyat.mtzyu%. Baha hmswamincu cuncyaww na mwubu ru pira kawas minciriqkoka nh nanak. koka na Lipanen maki sa cinbwanan maki sa binah koka mspila na squliq slaqux nha ku maki sa koka nha nanak. maki sa binah squliq na koka na Lipanen ga cingay qu Citutuw cingay balay mspilamaki sa cinbwanan qani ga mtbazi nqu squliq gaqutux seng ru magal kbhul mang. spyang nyux maki sa Meco,Oco,Feco ru syaw na umi na koka. cingay balay ga glung nqu Lipanen psyubay. cipoq squliq Hwa maki sa koka na Lipanen. Lebanon hya' ga cyux maki' tay 33 50 N, 35 50 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 10,400 sq km (maki' tay 170ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 10,230 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 170 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 6,237,738. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 63.30%, lhlahuy hya' ga 13.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 23.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Beirut. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 22 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michel Aoun, aring ryax 31 squ byacing tay 10 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(Lebanon) Lipanen Zyaw na sraral (kinbkian) Lipanen sraral ga sgmbang mha Lipanen qalang zyuwaw na sraral iyal. lalu nqu qani ga maki sa glengnqu mpusal magal ~mpusal cyugal kimhgan na biru Aypula. maki sa gleng na sazing kawas ga. squliq nqu Fenici rima cintqalang mqyanux sa rhyal qani la. misu qani ga tbiran nqu cipoq nniqan. krryax ktan qu kahul kinblay nqu uraw cipoq na squliq Fenici. squliq na Fenici ga te qutux gleng maki sa Feco nqu mincu ka psmsun zyuwaw nqu qasu ru kbalay biru nqu Fenici. sraral ga koka nqu Lipanen ga minnaki cingay balay nqu utux qparung. yany qani krahuw nqu qhoniq ga wiway lingay nqu koka ga galan nha pkbalay qeqaya ru nenanu na zaylyo nha. ana nyux mgegay qu minsbiru na koka Lipanen qani ga skahul sa Sesyo baqun mita la babaw nqu qolang Romatiko qu Lipanen ru kbalay squ maki sa babaw rhyal ga hopa babal qu lalu nya ka Parlpakesenmyaw.Sinmyaw qani ga maki sa cinbwanan ga nyux nha blequn lmahang ru spyang hopa nqu kinraral na Roma te qutux sinblang pinkbalay na Sraral na ngngayan. baha hmswa koka Lipanen qani ga nyux maki sa ptriqan nqu 'wahan tuqi na YaFeOco cyugal na qalang hopa, nanu yasa cingay babay llamu nqu minncu minpqol sa rhyal nqu Lipanen. minpssyugan lmahang nqu Ayci,Yasu,Papilun,Pos,Roma. mpitu tehuk sa mopuw mtzyu kinmhgan nqu cinringan ga ron na Alapo na hebang kawas qutux seng magal kbhul mopuw pitu ga qinnolang nqu 'Tumantiko. babaw nqu pintriqan na cunbwanan lga. spklahng nha sa Fako nanu yasa ron na Fako ru pklahng nha Siliya na rhyal. te sazing pintriqan na cunbwanan. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux ru mtzyu byacing. hetay nqu Inko kinragan nqu zizyu na hetay Fako qmol sa Teko Naswe ka ungat kenli n a sefu Wesi Fako nqu mtlokah na kinhangan nqu koka Lipanen. kawas qasa mopuw qutux byacing. ptke qu zizyu na hetay Fako tmasoq ka pinklahang nha qu Lipanen ru hapyo mha ptbuci nanak la. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul cyugal ru mopuw qutux byacing mpusal sazing ryax. koka nqu Lipanan ga mgay squ pinklahang nqu Fako ptke mha ptbuci la. psrux mha Lipanen lnhoyan na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mtzyu ru mopuw sazing byacing. hetay na Inko,hetay na Fako wayal mge sa koka na Lipanen. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu magal mpayat byacing. mciriq qu Lipanen na cyorokay ki Islangcyaw sazing sinnhen qani. Syiliya kahul sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu mtzyu ru mopuw byacing taring maki sa Lipanen pkian nya kya hetay. kmraw koka nha ka Zencutan na qinbuyang nqu linhoyan. koka nqu Iserek ga kinlahang nya qu kura mkilux na Lipanen kya cikay ryax wayal nha ptqehun. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat mqeru ru mopuw byacing lga. In,ci sazing Giin blaq pinkyalang"mpkal ru mpbiruw nqu Taifu"ptaring mqasu son mha sefu nqu kenli. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan. tmasoq qu zik na koka pintriqan na Lipanen. kawas sazing seng ru magal byacing payat ru mpusal mtzyu ryax. koka Syiliya magal sa pinspngan nqu Linhko. kahul sa Lipanen phtuy htay nya la. tmasoq mpusal mqeru kawas ka minkansyo nha kokav nqu Lipanen qani. kawas sazing seng ru mtzyu byacing mpitu mopuw sazing ryax. Iserek ki Lipanen nqu Zencutan ptciriq. byacing mspat mopuw payat ryax. Iserek ki Lipanen nqu Zencutan smwal powah sa Linhkong nqu Anlihwe na te qutux seng mpitu kbhul ru qutux na pinspung. sazing koka qani ga mtpru la. kawas sazing seng ru mqeru byacing mtzyu ryax mpitu. koka Lipanen qani ga msenkyo nqu te mopuw payat Ihwe senkyo. Saate.Halili cintama na mrhuw sa mopuw byacing ru ryax mqeru msqutux sa giqas linhoyan. Tili/kian koka nqu Lipanen qani ga nyux maki sa te byaqan wagi Ya nyux bih nqu Ticunhay kya qu sazing kbhul mpusal magal kongli na qinryuxan na syaw umi. maki sa te htgan wagi ru kura ghyaq ga 'mubuy sa Syiliya kura mkilux lga 'mubuy sa Iserek koka Lipanen ru Syiliya qes na qinryuxan nha ga cyugal kbhul mpitu pgan magal konli (sazing kbhul mtzyul inli 233) koka Iserek ru koka Lipanen qes na qinryuxan nha ga mpitu pgan mqeru konli (mpatul mqeru inli). maki sa koka na Iserek qolang nha Kelangkawti kya qutux rhyal ga ron na koka Syiliya maki qu pinsyung nha ka Sepanungzan. ana ga qes nha ga nyux pspung sa Linhko la. Inkyasan nqu rhyal na koka Lipanen qani ga rrgyax. nanak nyux sa qinruzyux nqu syaw na umi ka rhyal na uruw Peka ga b'nux cikay. maki sa qalang qani ga son maha pinbahuw nqu Nogyo ga blaq balay kayal nqu Lipanen ga gluw na Ticunhay qmisan gahrhul ru msl'uy. 'bagan lga mkilux ru mtkzay la. qinlwaxan na qutux kawas ga mqeru kbhul hawmi. qinlwaxan nqu rgyax ga sazing seng hawmi maki sa wagiq na qalang ga mtltuw iyal kya ruma ga qmsan ga hopa balay qu hlaqi nya. skita pspung lingay na qalang ga. koka Lipanen qani ga qutux kawas qinlwaxan nya ga. hopa balay koka Lipanen nqu te hygan wagi ru kura ghyaq ga kya ruma nqu qalang ga baha hmswa ga te byaqan nqu wagi ga nyux qwayal nqu rgyax ka kahul sa Ticunhay nqu qwalax ru yulung cipoq qu qinlwaxan nya la. kinraral nqu koka Lipanen qani ga. nyux maki cingay qu lalu na hlaqi na qparung sa hlahuy. manzyu nqu koka nha ga nha syun kk'ma. ana ga minpira pira kinmhgan hlaqi nqu qparung mtbazi psplang nya pila lru ungat qu koka nqu kinhbuzyu hlaqi qparung nqu minnaki nanak. wayal ungat kwara qu hlaqi nqu qparung. Psmsun zyuaw na binah koka koka nqu Syiliya ru koka Lipanen nqu pinsrangi nha ga mnanak cikay. maki ryax nqu 'Tumantiko mgluw mha"hopa nqu Siyliya qalang" qinryuxan nya ga cyugal kbhul mzimal kawas mopuw mqeru kinmhgan ga Lipanen Malungcyawpay ru Teluzcyawpay mpciriq. 'Tuman Turlci maki sa Fako na pinnhut galang nya Lipanen ga pkahang qu Citucyaw maki a qalang rgyax na Cyawci ki Siyliya msgagay. masoq mpciriq lga. khangan nqu Fako qu koka Lipanen. Siyliya ga khangan nqu Inko. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpusal Linhko ga spklahang nya Fako qu koka Siyliya,koka Lipanen. sazing koka qani ga mtbuci sa kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpatul qutux ru kawas qutux seng mqeru kbhul ru mpatul cyugal. koka Siyliya qani ga iniswal qu inlungan nha mha mtbuci qu Lipanen qani. kinnta nha ga ron nqu koka Siyliya na rhyal. Trang mciriq qu koka nqu Lipanen ga cyugal. magal mang koka Siyliya"heay nqu wese Alapo"mzyup sa Lipanenpkahang squ lingay na koka na sinblayan. lmahang koka nqu Lipanen llamu nqu Cusyun na kibaq na qinnxan. sqhut nha sa ptyaqih sa qinxan na koka. sqhut nha sa koka Iserek mwah mzyup sa Lipanen. maki sa Lipanen ga psrux nanak ka pklahang na rngu. Phtun nha sa Lipanen. kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat mqeru. koka Lipanen na llamu linhoyan ga mpbiru"TaIfu pinnkal",hetay na koka Siyliya minnaki sa koka Lipanen ga mtggyut mgay la. koka Lipanen nqu Citutu mtlokah hantay sa hetay na koka Siyliya. hetay na koka Siyliya ptke maha sefu nqu na kinnraw lmahang koka Lipanen na psrun kinblaq. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux byacing magal mpbiru"Lipanen,Siyliya mprraw na keyak"byacing mqeru mpbiru lozi"sinblayan nqu keyak"kite mha koka Siyliya ga Lipanen sinblayan nqu sekini ru gimu nha mha ni Lipanen kya koka mwah tglaq lga. koka Lipanen hinkangi sa Siyliya na rnaw. koka nqu Siyliya qinruxan ini ptnaq koka Lipanen psrux sa msblaq. Siyliya mha koka Lipanen sinulax nqu koka Fako. kawas sazing seng ru magal sazing byaqcing. koka Lipanen nqu gleng na thoki Halili ga wayal nha kutan. koka nqu Siyliya ga pinnhut sa Koci. tmasoq maki sa koka Lipanen mpusal mqeru kawas kinnan nqu hetay. kawas sazing seng ru mspat mopuw byacing ru mopuw magal ryax. Koka na Siyliya ki koka na Lipanen maki sa Tamaske mpbiru sa linhoyan nqu kongpaw. psrux sa zyuwaw nqu pinsblaq na koka. Palestan kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal mspat. Cingay mqzinut nqu squliq mwah sa koka Palestan. slaxan na Alapo na lungan. koka nqu Lipanen na Muslin snha ma cingay qu squliq myan. aki lmaqux Citutu maki cingay qu kenli na sefu ru phtuw sa ptyaqih nqu zyuwaw pqolang nha qu kenli nha. ragan phtun nqu hetay na Amerika qu sefu. koka Palestan mtgih nqu linhoyan. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan. nha Cung pu kahul sa Yuetan sbahun nha sa Lipanen. minpira hminas pkrayes musa ptyaqih sa koka Iserek na kura ghyaq. nanu spunt nha sa Citutuw ga aki sqhut na sefu na Lipanen. Palestan ptgha nqu koka Lipanen na tska nha ga maki qu mluw sa Muslin. kawas qutux seng mqeru kbhul mpitu pgan magal. koka na lipanen msyaqih qu koka nha nanak baha hmswa ga nyux maki sa koka nqu Muslin na bih ru Palestan ki Citutuw na bih. Pintriqan na Citutuw na bih. kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan qutux lga tmasoq la. nanu yasa ga memaw mhoqil na squliq ga mopuw payat mang ru wayal mgsyaw qu pira kbhul okqUSD psplang nqu pila. Linpgan nqu squliq koka Lipanen spyang mincu ga Alapo hwa nqu squliq Lipanen (cingay squliq nqu sraral na Fenici ru squliq nqu Alami na kinbahan). maki mqeru pgan magal%. binah na sinhiCiyuw cuncyaw na squliq Yameniya maki payat%. binah llamu na minsyu ga qutux%. koka na Lipanen ke nqu ga Alapo. hminas ke nqu Fako ru Ke nqu Inyi. kawas sazing seng ru mspat linpgan. koka na Lipanen kwara linpgan nasquliq ga mpayat kbhul ru mopuw. (ini lpgi qu mcinqalang sa koka na Lipanen linpgan ga mzimal mang ka Palestan nqu Alapo na mqzinyut. Smka na squliq nyux maki sa Pelute ru koka na Lipanen ru koka Lipanen na sazing qalang na rgyax smka mtzyu sa binah na mtzyu qalang. Misu na koka na Lipanen maki sa qani ga Citutuw mpatul%,Muslin pkaki sa mzimal payat%. Teluzcyaw pay maki mpyat.mtzyu%. Baha hmswamincu cuncyaww na mwubu ru pira kawas minciriqkoka nh nanak. koka na Lipanen maki sa cinbwanan maki sa binah koka mspila na squliq slaqux nha ku maki sa koka nha nanak. maki sa binah squliq na koka na Lipanen ga cingay qu Citutuw cingay balay mspilamaki sa cinbwanan qani ga mtbazi nqu squliq gaqutux seng ru magal kbhul mang. spyang nyux maki sa Meco,Oco,Feco ru syaw na umi na koka. cingay balay ga glung nqu Lipanen psyubay. cipoq squliq Hwa maki sa koka na Lipanen. Lebanon hya' ga cyux maki' tay 33 50 N, 35 50 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 10,400 sq km (maki' tay 170ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 10,230 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 170 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 6,237,738. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 63.30%, lhlahuy hya' ga 13.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 23.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Beirut. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 22 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Michel Aoun, aring ryax 31 squ byacing tay 10 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(leβanon) lipanen zjaw na s~ɕraral (kinβkian) lipanen s~ɕraral ɣa s~ɕɣmβaŋ mħa lipanen qalaŋ zjuwaw na s~ɕraral ijal. lalu nqu qani ɣa maki s~ɕa ɣleŋnqu mpus~ɕal maɣal ~mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal kimħɣan na βiru ajpula. maki s~ɕa ɣleŋ na s~ɕaziŋ kawas~ɕ ɣa. s~ɕquliq nqu *eniʦ~ʨi rima ʦ~ʨintqalaŋ mqjanux s~ɕa rħjal qani la. mis~ɕu qani ɣa tβiran nqu ʦ~ʨipoq nniqan. krrjax ktan qu kaħul kinβlaj nqu uraw ʦ~ʨipoq na s~ɕquliq *eniʦ~ʨi. s~ɕquliq na *eniʦ~ʨi ɣa te qutux ɣleŋ maki s~ɕa *eʦ~ʨo nqu minʦ~ʨu ka ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu qas~ɕu ru kβalaj βiru nqu *eniʦ~ʨi. s~ɕraral ɣa koka nqu lipanen ɣa minnaki ʦ~ʨiŋaj βalaj nqu utux qparuŋ. janj qani kraħuw nqu qħoniq ɣa wiwaj liŋaj nqu koka ɣa ɣalan nħa pkβalaj qeqaja ru nenanu na zajljo nħa. ana njux mɣeɣaj qu mins~ɕβiru na koka lipanen qani ɣa s~ɕkaħul s~ɕa s~ɕes~ɕjo βaqun mita la βaβaw nqu qolaŋ romatiko qu lipanen ru kβalaj s~ɕqu maki s~ɕa βaβaw rħjal ɣa ħopa βaβal qu lalu nja ka parlpakes~ɕenmjaw.s~ɕinmjaw qani ɣa maki s~ɕa ʦ~ʨinβwanan ɣa njux nħa βlequn lmaħaŋ ru s~ɕpjaŋ ħopa nqu kinraral na roma te qutux s~ɕinβlaŋ pinkβalaj na s~ɕraral na ŋŋajan. βaħa ħms~ɕwa koka lipanen qani ɣa njux maki s~ɕa ptriqan nqu ʔwaħan tuqi na ja*eoʦ~ʨo ʦ~ʨjuɣal na qalaŋ ħopa, nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βaβaj llamu nqu minnʦ~ʨu minpqol s~ɕa rħjal nqu lipanen. minps~ɕs~ɕjuɣan lmaħaŋ nqu ajʦ~ʨi,jas~ɕu,papilun,pos~ɕ,roma. mpitu teħuk s~ɕa mopuw mtzju kinmħɣan nqu ʦ~ʨinriŋan ɣa ron na alapo na ħeβaŋ kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mopuw pitu ɣa qinnolaŋ nqu ʔtumantiko. βaβaw nqu pintriqan na ʦ~ʨunβwanan lɣa. s~ɕpklaħŋ nħa s~ɕa *ako nanu jas~ɕa ron na *ako ru pklaħŋ nħa s~ɕilija na rħjal. te s~ɕaziŋ pintriqan na ʦ~ʨunβwanan. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul qutux ru mtzju βjaʦ~ʨiŋ. ħetaj nqu inko kinraɣan nqu zizju na ħetaj *ako qmol s~ɕa teko nas~ɕwe ka uŋat kenli n a s~ɕe*u wes~ɕi *ako nqu mtlokaħ na kinħaŋan nqu koka lipanen. kawas~ɕ qas~ɕa mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ. ptke qu zizju na ħetaj *ako tmas~ɕoq ka pinklaħaŋ nħa qu lipanen ru ħapjo mħa ptβuʦ~ʨi nanak la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul ʦ~ʨjuɣal ru mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal s~ɕaziŋ rjax. koka nqu lipanan ɣa mɣaj s~ɕqu pinklaħaŋ nqu *ako ptke mħa ptβuʦ~ʨi la. ps~ɕrux mħa lipanen lnħojan na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul mtzju ru mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ. ħetaj na inko,ħetaj na *ako wajal mɣe s~ɕa koka na lipanen. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu maɣal mpajat βjaʦ~ʨiŋ. mʦ~ʨiriq qu lipanen na ʦ~ʨjorokaj ki is~ɕlaŋʦ~ʨjaw s~ɕaziŋ s~ɕinnħen qani. s~ɕjilija kaħul s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu mtzju ru mopuw βjaʦ~ʨiŋ tariŋ maki s~ɕa lipanen pkian nja kja ħetaj. kmraw koka nħa ka zenʦ~ʨutan na qinβujaŋ nqu linħojan. koka nqu is~ɕerek ɣa kinlaħaŋ nja qu kura mkilux na lipanen kja ʦ~ʨikaj rjax wajal nħa ptqeħun. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat mqeru ru mopuw βjaʦ~ʨiŋ lɣa. in,ʦ~ʨi s~ɕaziŋ ɣiin βlaq pinkjalaŋ"mpkal ru mpβiruw nqu tai*u"ptariŋ mqas~ɕu s~ɕon mħa s~ɕe*u nqu kenli. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan. tmas~ɕoq qu zik na koka pintriqan na lipanen. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal βjaʦ~ʨiŋ pajat ru mpus~ɕal mtzju rjax. koka s~ɕjilija maɣal s~ɕa pins~ɕpŋan nqu linħko. kaħul s~ɕa lipanen pħtuj ħtaj nja la. tmas~ɕoq mpus~ɕal mqeru kawas~ɕ ka minkans~ɕjo nħa koka* nqu lipanen qani. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju βjaʦ~ʨiŋ mpitu mopuw s~ɕaziŋ rjax. is~ɕerek ki lipanen nqu zenʦ~ʨutan ptʦ~ʨiriq. βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat mopuw pajat rjax. is~ɕerek ki lipanen nqu zenʦ~ʨutan s~ɕmwal powaħ s~ɕa linħkoŋ nqu anliħwe na te qutux s~ɕeŋ mpitu kβħul ru qutux na pins~ɕpuŋ. s~ɕaziŋ koka qani ɣa mtpru la. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru βjaʦ~ʨiŋ mtzju rjax mpitu. koka lipanen qani ɣa ms~ɕenkjo nqu te mopuw pajat iħwe s~ɕenkjo. s~ɕaate.ħalili ʦ~ʨintama na mrħuw s~ɕa mopuw βjaʦ~ʨiŋ ru rjax mqeru ms~ɕqutux s~ɕa ɣiqas~ɕ linħojan. tili/kian koka nqu lipanen qani ɣa njux maki s~ɕa te βjaqan waɣi ja njux βiħ nqu tiʦ~ʨunħaj kja qu s~ɕaziŋ kβħul mpus~ɕal maɣal koŋli na qinrjuxan na s~ɕjaw umi. maki s~ɕa te ħtɣan waɣi ru kura ɣħjaq ɣa ʔmuβuj s~ɕa s~ɕjilija kura mkilux lɣa ʔmuβuj s~ɕa is~ɕerek koka lipanen ru s~ɕjilija qes~ɕ na qinrjuxan nħa ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul mpitu pɣan maɣal konli (s~ɕaziŋ kβħul mtzjul inli ***) koka is~ɕerek ru koka lipanen qes~ɕ na qinrjuxan nħa ɣa mpitu pɣan mqeru konli (mpatul mqeru inli). maki s~ɕa koka na is~ɕerek qolaŋ nħa kelaŋkawti kja qutux rħjal ɣa ron na koka s~ɕjilija maki qu pins~ɕjuŋ nħa ka s~ɕepanuŋzan. ana ɣa qes~ɕ nħa ɣa njux ps~ɕpuŋ s~ɕa linħko la. inkjas~ɕan nqu rħjal na koka lipanen qani ɣa rrɣjax. nanak njux s~ɕa qinruzjux nqu s~ɕjaw na umi ka rħjal na uruw peka ɣa βʔnux ʦ~ʨikaj. maki s~ɕa qalaŋ qani ɣa s~ɕon maħa pinβaħuw nqu noɣjo ɣa βlaq βalaj kajal nqu lipanen ɣa ɣluw na tiʦ~ʨunħaj qmis~ɕan ɣaħrħul ru ms~ɕlʔuj. ʔβaɣan lɣa mkilux ru mtkzaj la. qinlwaxan na qutux kawas~ɕ ɣa mqeru kβħul ħawmi. qinlwaxan nqu rɣjax ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ħawmi maki s~ɕa waɣiq na qalaŋ ɣa mtltuw ijal kja ruma ɣa qms~ɕan ɣa ħopa βalaj qu ħlaqi nja. s~ɕkita ps~ɕpuŋ liŋaj na qalaŋ ɣa. koka lipanen qani ɣa qutux kawas~ɕ qinlwaxan nja ɣa. ħopa βalaj koka lipanen nqu te ħjɣan waɣi ru kura ɣħjaq ɣa kja ruma nqu qalaŋ ɣa βaħa ħms~ɕwa ɣa te βjaqan nqu waɣi ɣa njux qwajal nqu rɣjax ka kaħul s~ɕa tiʦ~ʨunħaj nqu qwalax ru juluŋ ʦ~ʨipoq qu qinlwaxan nja la. kinraral nqu koka lipanen qani ɣa. njux maki ʦ~ʨiŋaj qu lalu na ħlaqi na qparuŋ s~ɕa ħlaħuj. manzju nqu koka nħa ɣa nħa s~ɕjun kkʔma. ana ɣa minpira pira kinmħɣan ħlaqi nqu qparuŋ mtβazi ps~ɕplaŋ nja pila lru uŋat qu koka nqu kinħβuzju ħlaqi qparuŋ nqu minnaki nanak. wajal uŋat kwara qu ħlaqi nqu qparuŋ. ps~ɕms~ɕun zjuaw na βinaħ koka koka nqu s~ɕjilija ru koka lipanen nqu pins~ɕraŋi nħa ɣa mnanak ʦ~ʨikaj. maki rjax nqu ʔtumantiko mɣluw mħa"ħopa nqu s~ɕijlija qalaŋ" qinrjuxan nja ɣa ʦ~ʨjuɣal kβħul mzimal kawas~ɕ mopuw mqeru kinmħɣan ɣa lipanen maluŋʦ~ʨjawpaj ru teluzʦ~ʨjawpaj mpʦ~ʨiriq. ʔtuman turlʦ~ʨi maki s~ɕa *ako na pinnħut ɣalaŋ nja lipanen ɣa pkaħaŋ qu ʦ~ʨituʦ~ʨjaw maki a qalaŋ rɣjax na ʦ~ʨjawʦ~ʨi ki s~ɕijlija ms~ɕɣaɣaj. mas~ɕoq mpʦ~ʨiriq lɣa. kħaŋan nqu *ako qu koka lipanen. s~ɕijlija ɣa kħaŋan nqu inko. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mpus~ɕal linħko ɣa s~ɕpklaħaŋ nja *ako qu koka s~ɕijlija,koka lipanen. s~ɕaziŋ koka qani ɣa mtβuʦ~ʨi s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mpatul qutux ru kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru mpatul ʦ~ʨjuɣal. koka s~ɕijlija qani ɣa inis~ɕwal qu inluŋan nħa mħa mtβuʦ~ʨi qu lipanen qani. kinnta nħa ɣa ron nqu koka s~ɕijlija na rħjal. traŋ mʦ~ʨiriq qu koka nqu lipanen ɣa ʦ~ʨjuɣal. maɣal maŋ koka s~ɕijlija"ħeaj nqu wes~ɕe alapo"mzjup s~ɕa lipanenpkaħaŋ s~ɕqu liŋaj na koka na s~ɕinβlajan. lmaħaŋ koka nqu lipanen llamu nqu ʦ~ʨus~ɕjun na kiβaq na qinnxan. s~ɕqħut nħa s~ɕa ptjaqiħ s~ɕa qinxan na koka. s~ɕqħut nħa s~ɕa koka is~ɕerek mwaħ mzjup s~ɕa lipanen. maki s~ɕa lipanen ɣa ps~ɕrux nanak ka pklaħaŋ na rŋu. pħtun nħa s~ɕa lipanen. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ru ms~ɕpat mqeru. koka lipanen na llamu linħojan ɣa mpβiru"tai*u pinnkal",ħetaj na koka s~ɕijlija minnaki s~ɕa koka lipanen ɣa mtɣɣjut mɣaj la. koka lipanen nqu ʦ~ʨitutu mtlokaħ ħantaj s~ɕa ħetaj na koka s~ɕijlija. ħetaj na koka s~ɕijlija ptke maħa s~ɕe*u nqu na kinnraw lmaħaŋ koka lipanen na ps~ɕrun kinβlaq. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux βjaʦ~ʨiŋ maɣal mpβiru"lipanen,s~ɕijlija mprraw na kejak"βjaʦ~ʨiŋ mqeru mpβiru lozi"s~ɕinβlajan nqu kejak"kite mħa koka s~ɕijlija ɣa lipanen s~ɕinβlajan nqu s~ɕekini ru ɣimu nħa mħa ni lipanen kja koka mwaħ tɣlaq lɣa. koka lipanen ħinkaŋi s~ɕa s~ɕijlija na rnaw. koka nqu s~ɕijlija qinruxan ini ptnaq koka lipanen ps~ɕrux s~ɕa ms~ɕβlaq. s~ɕijlija mħa koka lipanen s~ɕinulax nqu koka *ako. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal s~ɕaziŋ βjaqʦ~ʨiŋ. koka lipanen nqu ɣleŋ na tħoki ħalili ɣa wajal nħa kutan. koka nqu s~ɕijlija ɣa pinnħut s~ɕa koʦ~ʨi. tmas~ɕoq maki s~ɕa koka lipanen mpus~ɕal mqeru kawas~ɕ kinnan nqu ħetaj. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat mopuw βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw maɣal rjax. koka na s~ɕijlija ki koka na lipanen maki s~ɕa tamas~ɕke mpβiru s~ɕa linħojan nqu koŋpaw. ps~ɕrux s~ɕa zjuwaw nqu pins~ɕβlaq na koka. pales~ɕtan kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mzimal ms~ɕpat. ʦ~ʨiŋaj mqzinut nqu s~ɕquliq mwaħ s~ɕa koka pales~ɕtan. s~ɕlaxan na alapo na luŋan. koka nqu lipanen na mus~ɕlin s~ɕnħa ma ʦ~ʨiŋaj qu s~ɕquliq mjan. aki lmaqux ʦ~ʨitutu maki ʦ~ʨiŋaj qu kenli na s~ɕe*u ru pħtuw s~ɕa ptjaqiħ nqu zjuwaw pqolaŋ nħa qu kenli nħa. raɣan pħtun nqu ħetaj na amerika qu s~ɕe*u. koka pales~ɕtan mtɣiħ nqu linħojan. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan. nħa ʦ~ʨuŋ pu kaħul s~ɕa juetan s~ɕβaħun nħa s~ɕa lipanen. minpira ħminas~ɕ pkrajes~ɕ mus~ɕa ptjaqiħ s~ɕa koka is~ɕerek na kura ɣħjaq. nanu s~ɕpunt nħa s~ɕa ʦ~ʨitutuw ɣa aki s~ɕqħut na s~ɕe*u na lipanen. pales~ɕtan ptɣħa nqu koka lipanen na ts~ɕka nħa ɣa maki qu mluw s~ɕa mus~ɕlin. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpitu pɣan maɣal. koka na lipanen ms~ɕjaqiħ qu koka nħa nanak βaħa ħms~ɕwa ɣa njux maki s~ɕa koka nqu mus~ɕlin na βiħ ru pales~ɕtan ki ʦ~ʨitutuw na βiħ. pintriqan na ʦ~ʨitutuw na βiħ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan qutux lɣa tmas~ɕoq la. nanu jas~ɕa ɣa memaw mħoqil na s~ɕquliq ɣa mopuw pajat maŋ ru wajal mɣs~ɕjaw qu pira kβħul okqus~ɕ* ps~ɕplaŋ nqu pila. linpɣan nqu s~ɕquliq koka lipanen s~ɕpjaŋ minʦ~ʨu ɣa alapo ħwa nqu s~ɕquliq lipanen (ʦ~ʨiŋaj s~ɕquliq nqu s~ɕraral na *eniʦ~ʨi ru s~ɕquliq nqu alami na kinβaħan). maki mqeru pɣan maɣal%. βinaħ na s~ɕinħiʦ~ʨijuw ʦ~ʨunʦ~ʨjaw na s~ɕquliq jamenija maki pajat%. βinaħ llamu na mins~ɕju ɣa qutux%. koka na lipanen ke nqu ɣa alapo. ħminas~ɕ ke nqu *ako ru ke nqu inji. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ms~ɕpat linpɣan. koka na lipanen kwara linpɣan nas~ɕquliq ɣa mpajat kβħul ru mopuw. (ini lpɣi qu mʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa koka na lipanen linpɣan ɣa mzimal maŋ ka pales~ɕtan nqu alapo na mqzinjut. s~ɕmka na s~ɕquliq njux maki s~ɕa pelute ru koka na lipanen ru koka lipanen na s~ɕaziŋ qalaŋ na rɣjax s~ɕmka mtzju s~ɕa βinaħ na mtzju qalaŋ. mis~ɕu na koka na lipanen maki s~ɕa qani ɣa ʦ~ʨitutuw mpatul%,mus~ɕlin pkaki s~ɕa mzimal pajat%. teluzʦ~ʨjaw paj maki mpjat.mtzju%. βaħa ħms~ɕwaminʦ~ʨu ʦ~ʨunʦ~ʨjaww na mwuβu ru pira kawas~ɕ minʦ~ʨiriqkoka nħ nanak. koka na lipanen maki s~ɕa ʦ~ʨinβwanan maki s~ɕa βinaħ koka ms~ɕpila na s~ɕquliq s~ɕlaqux nħa ku maki s~ɕa koka nħa nanak. maki s~ɕa βinaħ s~ɕquliq na koka na lipanen ɣa ʦ~ʨiŋaj qu ʦ~ʨitutuw ʦ~ʨiŋaj βalaj ms~ɕpilamaki s~ɕa ʦ~ʨinβwanan qani ɣa mtβazi nqu s~ɕquliq ɣaqutux s~ɕeŋ ru maɣal kβħul maŋ. s~ɕpjaŋ njux maki s~ɕa meʦ~ʨo,oʦ~ʨo,*eʦ~ʨo ru s~ɕjaw na umi na koka. ʦ~ʨiŋaj βalaj ɣa ɣluŋ nqu lipanen ps~ɕjuβaj. ʦ~ʨipoq s~ɕquliq ħwa maki s~ɕa koka na lipanen. leβanon ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, ** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa *** s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**%, lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa βeirut. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mawpuw qutux βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa miʦ~ʨħel aoun, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>