<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_LeBron_James" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: LeBron_James" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">LeBron James (LeBron Raymone James Sr., ryax tay 30 byacing na 12 kawas na 1984) hya ga senmong pgnaw mari na NBA na Amirika. LeBron hya ga pzyang baq balay praw maki' tayglaing na NBA. mrkays beh Akron, State of Ohio, na Amirika, LeBron hya ga mqwas biru sa St. Vincent‚ÄďSt. Mary pqwsan biru seneng. kawas tay 2003 tmasuq mqwas biru, galan tay 1 lpgan sinsyuw na Cleveland Cavaliers na NBA qu LeBron. t'aring kawas tay 2003 tehuk kawas tay 2010, min 2, LeBron wal magal sa pzyang balay maki' yunaw na sinsyuw sa kawas na NBA. rasun na LeBron rantay naha' musa' sangka' kya mspung champion na NBA (kawas tay 2007). kawas tay 2010 wal malax Cleveland Cavaliers, ru musa sangka Miami Heat. kawas tay 2011-12 lga, yasa qu misan magal icibang sa ryax nya mqyanux. kawas tay 'nyal lga magal lawzi tay sazing ici bang, ru sipslluhing lawzi biqan naha maha MVP ru Finals MVP. kawas tay 2014 lga wal malax Miami Heat, ru musa lawzi sa Cleveland Cavaliers la. pspngan tay 2015-16 lga, rasun nya Cleveland Cavaliers musa mspung ru slaqux nya Golden State Warriors, galun nya kya tay 3 na champion. tmasuq pspngan qasa lga, wal mshriq sa Cleveland Cavaliers, ru musa mlu Los Angeles Lakers, ru wal pbiru spayat kawas keyak kya la. pspngan mari' tay 2019-20, sgleng nya qu Los Angeles Lakers slaqux naha' kya qu Miami Heat, magal lawzi tay spayat na champion, ru tay spayat na Finals MVP. ryax pingnawgan mari ni LeBron ga sazing qu kinpay na orinpik, min spayat NBA MVP, min spayat Finals MVP, min 3 pspngan na Hayyo Tay MVP, ru minxal qu biqan naha maha senmong p'agal tensu, ru ana misuw qani na ga hya na qu senmong p'agal tensu na'. ana qu pspngan krayryax uzi ga hya' na qu spzyang wagiq tensu na. misu qani lga kwara' ka krahu lalu na pspngan mari' qani ga, aLna inu ga nanu yaqu LeBron qani qu sawn naha maha spzyang balay baq gmnaw sawn naha, kwara ka plpgan lalu nya ga msnzik cikay lalu na Jordan. mqwas sa cyugak minsangka' The Amateur JJ Union, maymaw naha sawn maha spzyang baq balay gmnaw mari', kinnhriq hya ga wal ini agal icibang sa tmsuqan na mspung mari' qasa. kocyuw ziray 21teng wal nya galun ru 6 qu zningat nya mari, ru wal magal icibang qu 'nagal niya tensu sa 'nwah naha mspung Ohio Division III State. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 25.2tinsu' 'nagal nya', ru mpitu qu zningat nya mari', magal icibang qu 'naras nya qutux gluw qasa, yasa qu sllwan naha kya maha Ohio's Mr. Basketball. Ru spgluw naha squ lalu na USA Today, yasa qu binzyagan naha maha icibang balay gluw na kocyuw Amerika ka USA Today. kocyuw sanneng se lga nanak hya qu wal naha phtgun sa zasi' na Sports Illustrated. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 29tinsu' 'nagal nya', ru min 8.3 qu zningat nya mari', yasa qu sllwan naha lawzi maha Ohio's Mr. Basketball. mspung mari squ Ohio Division II State Championship lga, wal slaqux kya na Roger Bacon qu gluw naha la. balay ga min 23 lalu naha maki sa plpgan na zengkok han, ru maki sa ginleng nya iga magal sa zengkok icibang lalu naha' la, yasa qu sllwan naha kya maha: mawpuw kawas na LeBron ga haynasun nya qu kinmawpuw kawas na Kobe. maki sa kocyuw yonneng, kawas qani ga, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 31.6 tinsu' 'nagal nya', ru min 9.6 qu zningat nya mari', min 4.6 qu rnaw nya magal tinsu, ru min 3.4 qu zningat nya mari', yasa qu sllwan naha lawzi maha Ohio's Mr. Basketball. ru spgluw naha squ lalu na USA Today, yasa qu binzyagan naha lawzi maha icibang balay gluw na kocyuw Amerika ka USA Today. ryax pingnawgan mari' Cleveland Cavaliers (kawas tay 2003-2010) ryax tay 26 byacing na 6 kawas tay 2003, cinxalan naha pgwazyaw lga, tqs'un naha mwazyaw galan naha sa gluw na Cleveland Cavaliers na NBA. ryax tay 29 byacing na 10, ryax nya mspung mari ka cinqs'an nya mspung mari' ga, yaqu gluw na Sacramento Kings, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 25tinsu' 'nagal nya', ru min 6 qu zningat nya mari', ru minmqiru' rnnaw nya magal tinsu, hmzinas smka' kin mecyuw niya. pspngan tay 2004-05 ga, cinqs'an naha mwazyaw sa qalang tay htgan wagi ka hayyo na sensyuw pawsun naha, ga 13tinsu' 'nagal nya', ru min 8 qu zningat nya mari', ru min 6 rnnaw nya magal tinsu, sgleng nya qu qalang tay htgan wagi ru 125-115 slaqux naha' kya qu qalang tay kzyaw pan wagi. pspngan tay 2005-06 lga, pinspsalun naha mwazyaw hayyo na sensyuw pawsun naha mspung, ga 29 tinsu' ru min 6 qu zningat nya mari', ru min 2 rnnaw nya magal tinsu, ru 122-120 lqu wal naha slaqux kya qu qalang tay kzyaw pan wagi. kawas tay 2006-07 ga, mincyugal galan hayyo na sensyuw. kawas tay 2006-07 ga, mzyup sa pspngan na pucing balay pspngan na mzingat champion. kawas tay 2007-08 lga, minspayat galan hayyo na sensyuw, ru 27tinsu' 'nagal nya', ru min 8 qu zningat nya mari', ru minmqiru' rnnaw nya magal tinsu, ru minsazing zmingat mari', ru wal magal sa MVP. Miami Heat (kawas tay 2010-2014) ryax tay 8 byacing na 7 kawas na 2010, LeBron hya ga skahul nya squ kamuk na ESPN ka"The Decision"ps'rux musa magal syasing na pinspngan naha mari musa smbbaq sa wal smi keyak sa Miami Heat, musa mgluw ps'rux qutux gluw musa mspung. pspngan tay 2010-11 ga, min 7 galan hayyo na sensyuw qu LeBron, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 29 tinsu' 'nagal nya', ru min 12 qu zningat nya mari', ru min 10 rnnaw nya magal tinsu. 2-4 qu pinspung naha ru slaqux kya na Dallas Mavericks, min 2 zmahuq sa lalu na champion. pspngan tay 2011-12 lga, min 8 galan pspngan hayyo qu LeBron, mtnaq sa pinspngan naha qasa squ Durant magal spzyang wagiq tinsu, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 36 tinsu' 'nagal nya', ru min 6 qu zningat nya mari', ru min 7 rnnaw nya magal tinsu. 4-1 slaqux naha' kya qu Oklahoma City Thunder. galun nya kya qu champion. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 28.6 tinsu' 'nagal nya', ru min 10.2 qu zningat nya mari', ru min 7.4 rnnaw nya magal tinsu, galun nya kya qu MVP na champion. pspngan tay 2012-13 ga, ru 4-3 tinsu naha, ru haynasun naha kya qu San Antonio Spurs, galun nya lawzi kya qu champion, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 25.3tinsu' 'nagal nya', ru min 10.9 qu zningat nya mari', ru min 7 rnnaw nya magal tinsu. galun nya lawzi kya qu champion na MVP. pspngan kawas tay 2012-13 lga, 1-4 slaqux kya na San Antonio Spurs. mwah lawzi sa Cleveland Cavaliers (kawas tay 2014-2018) msspung na mzingat champion sa kawas tay 2014-15, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 35.8tinsu' 'nagal nya', ru min 13.3 qu zningat nya mari', ru min 8.8 rnnaw nya magal tinsu, aw ga 2-4 slaqux kya na Golden State Warriors. msspung na mzingat champion sa kawas tay 2015-16, slaqux naha' kya qu Golden State Warriors, min 3 nya galun nya kya qu MVP na champion. pspngan tay 2016-17 lga, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 33.6tinsu' 'nagal nya', ru min 12 qu zningat nya mari', ru min 10 rnnaw nya magal tinsu. aw ga slaqux kya na Golden State Warriors. msspung na mzingat champion sa kawas tay 2017-18, aw ga 0-4 qu pinspung naha ru slaqux kya na Golden State Warriors. Los Angeles Lakers (kawas tay 2018-) kawas tay 2019-20, sgleng nya qu Los Angeles Lakers, galun nya kya qu champion na NBA. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 29.8tinsu' 'nagal nya', ru min 11.8 qu zningat nya mari', ru min 8.5 rnnaw nya magal tinsu, min 4 galun nya kya qu MVP na NBA champion. kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka kawas tay 2004, min 1 sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka na orinpik, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 7.2tinsu' 'nagal nya', ru min 1.3 qu zningat nya mari', ru min 2.2 rnnaw nya magal tinsu. kawas tay 2006, sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 13.9 tinsu' 'nagal nya', ru min 4.8 qu zningat nya mari', ru min 4.1 rnnaw nya magal tinsu. kawas tay 2008, sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka na orinpik, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 15.5tinsu' 'nagal nya', ru min 5.3 qu zningat nya mari', ru min 3.8 rnnaw nya magal tinsu, galun nya kya qu kinpay na orinpik. kawas tay 2012, sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka na orinpik, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 13.3tinsu' 'nagal nya', ru min 5.6 qu zningat nya mari', ru min 5.6 rnnaw nya magal tinsu, hmzinas smka' kin mecyuw niya. galun kinpay na orinpik Amerika. kin ini ptnaq na pspung mari' baq balay tekura mari qu LeBron. kawas tay 2012-13 ga cinkura' nya mari' ga wal nya skkrawn sawbih tayhuk smka kinmecyuw nya. nanak qutux ini pintayhuk hya ga, yaqu musa pgmma pbuling mari sa blingan mari sa patas na pinhaw. Min 8.6 qu cinsgabil naha pbuling mari ga 6.5 nanak qu wal mzyup. LeBron hya ga baq balay hmtuy sa musa tkura mari, ru sa zmingat mari'. min 7 qu zningat nya mari'. zik na ppspung mari' ga blaq nya smawm qmu na iyat kkhzyuci' na qba', blaq iyal ktan kwara' na musa zmangay mspung mari, yasa qu niwan snzyunaw sa lalu' nya la. qnxan nya nanak cyugal qu spzyang nya rangi maki sa pspung mari qani, Dwyane Wade, Carmelo Anthony, aw ru Chris Paul. kawas tay 2011, qu LeBron qani ga maki sa sinqas naha sa zik tmsuqan kawas ga tzyay'un nya kya qu rangi niya kneril ka Savannah Brinson, ru kekong sa ryax tay 14 na byacing tay 9 nqu kawas tay 2013, kekong squ San Diego, California. babaw nya lga cyugal 'laqi naha: Bronny (qalang nya kawas tay 2004), Bryce (qalang nya kawas tay 2007), and Zhuri (qalang nya kawas tay 2014). knita na meti na Amerika squ hiya meti na Amerika NBA Centrel kmal squ LeBron hya ga: iyat min qwas biru, ru ungat yaba nya, ru iyat minkunreng sa senmong na pinqbaqan. au ga yan qani na squliq ga thuzyay mghayyo na NBA. wal msqun squ cinqsu nya reng'ay, ru iyat kizyap na kinsat, ru iyat mnaniq sa iyu' uzi, ru iyat qmnapar sa zyuwaw na kknayril smsazyux knayril niya', ini kzyan na bzinah na sinsyuw ka kya nanak 'laqi' naha' tau bzinah,ryax niya mawpuw msyaw kawas qasa ga yasa si ptnaq krayryax. == kinhulan s'utu biru ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">leő≤ron *ames~…ē (leő≤ron rajmone *ames~…ē s~…ēr., rjax taj ** ő≤ja ¶~ ®iŇč na ** kawas~…ē na ****) ńßja …£a s~…ēenmoŇč p…£naw mari na nő≤a na amirika. leő≤ron ńßja …£a pzjaŇč ő≤aq ő≤alaj praw maki Ē taj…£laiŇč na nő≤a. mrkajs~…ē ő≤eńß akron, s~…ētate o* ońßio, na amirika, leő≤ron ńßja …£a mqwas~…ē ő≤iru s~…ēa s~…ēt. *in ¶~ ®ent*s~…ēt. marj pqws~…ēan ő≤iru s~…ēeneŇč. kawas~…ē taj **** tmas~…ēuq mqwas~…ē ő≤iru, …£alan taj * lp…£an s~…ēins~…ējuw na  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē na nő≤a qu leő≤ron. t ĒariŇč kawas~…ē taj **** teńßuk kawas~…ē taj ****, min *, leő≤ron wal ma…£al s~…ēa pzjaŇč ő≤alaj maki Ē junaw na s~…ēins~…ējuw s~…ēa kawas~…ē na nő≤a. ras~…ēun na leő≤ron rantaj nańßa Ē mus~…ēa Ē s~…ēaŇčka Ē kja ms~…ēpuŇč  ¶~ ®ńßampion na nő≤a (kawas~…ē taj ****). kawas~…ē taj **** wal malax  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē, ru mus~…ēa s~…ēaŇčka miami ńßeat. kawas~…ē taj ****-** l…£a, jas~…ēa qu mis~…ēan ma…£al i ¶~ ®iő≤aŇč s~…ēa rjax nja mqjanux. kawas~…ē taj  Ēnjal l…£a ma…£al lawzi taj s~…ēaziŇč i ¶~ ®i ő≤aŇč, ru s~…ēips~…ēlluńßiŇč lawzi ő≤iqan nańßa mańßa m*p ru *inals~…ē m*p. kawas~…ē taj **** l…£a wal malax miami ńßeat, ru mus~…ēa lawzi s~…ēa  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē la. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, ras~…ēun nja  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē mus~…ēa ms~…ēpuŇč ru s~…ēlaqux nja …£ol*en s~…ētate warriors~…ē, …£alun nja kja taj * na  ¶~ ®ńßampion. tmas~…ēuq ps~…ēpŇčan qas~…ēa l…£a, wal ms~…ēńßriq s~…ēa  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē, ru mus~…ēa mlu los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē, ru wal pő≤iru s~…ēpajat kawas~…ē kejak kja la. ps~…ēpŇčan mari Ē taj ****-**, s~…ē…£leŇč nja qu los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu miami ńßeat, ma…£al lawzi taj s~…ēpajat na  ¶~ ®ńßampion, ru taj s~…ēpajat na *inals~…ē m*p. rjax piŇčnaw…£an mari ni leő≤ron …£a s~…ēaziŇč qu kinpaj na orinpik, min s~…ēpajat nő≤a m*p, min s~…ēpajat *inals~…ē m*p, min * ps~…ēpŇčan na ńßajjo taj m*p, ru minxal qu ő≤iqan nańßa mańßa s~…ēenmoŇč p Ēa…£al tens~…ēu, ru ana mis~…ēuw qani na …£a ńßja na qu s~…ēenmoŇč p Ēa…£al tens~…ēu na Ē. ana qu ps~…ēpŇčan krajrjax uzi …£a ńßja Ē na qu s~…ēpzjaŇč wa…£iq tens~…ēu na. mis~…ēu qani l…£a kwara Ē ka krańßu lalu na ps~…ēpŇčan mari Ē qani …£a, alna inu …£a nanu jaqu leő≤ron qani qu s~…ēawn nańßa mańßa s~…ēpzjaŇč ő≤alaj ő≤aq …£mnaw s~…ēawn nańßa, kwara ka plp…£an lalu nja …£a ms~…ēnzik  ¶~ ®ikaj lalu na *or*an. mqwas~…ē s~…ēa  ¶~ ®ju…£ak mins~…ēaŇčka Ē tńße amateur ** union, majmaw nańßa s~…ēawn mańßa s~…ēpzjaŇč ő≤aq ő≤alaj …£mnaw mari Ē, kinnńßriq ńßja …£a wal ini a…£al i ¶~ ®iő≤aŇč s~…ēa tms~…ēuqan na ms~…ēpuŇč mari Ē qas~…ēa. ko ¶~ ®juw ziraj **teŇč wal nja …£alun ru * qu zniŇčat nja mari, ru wal ma…£al i ¶~ ®iő≤aŇč qu  Ēna…£al nija tens~…ēu s~…ēa  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč ońßio *i*is~…ēion iii s~…ētate. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru mpitu qu zniŇčat nja mari Ē, ma…£al i ¶~ ®iő≤aŇč qu  Ēnaras~…ē nja qutux …£luw qas~…ēa, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa kja mańßa ońßio Ēs~…ē mr. ő≤as~…ēkető≤all. ru s~…ēp…£luw nańßa s~…ēqu lalu na us~…ēa to*aj, jas~…ēa qu ő≤inzja…£an nańßa mańßa i ¶~ ®iő≤aŇč ő≤alaj …£luw na ko ¶~ ®juw amerika ka us~…ēa to*aj. ko ¶~ ®juw s~…ēanneŇč s~…ēe l…£a nanak ńßja qu wal nańßa pńßt…£un s~…ēa zas~…ēi Ē na s~…ēports~…ē illus~…ētrate*. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa lawzi mańßa ońßio Ēs~…ē mr. ő≤as~…ēkető≤all. ms~…ēpuŇč mari s~…ēqu ońßio *i*is~…ēion ii s~…ētate  ¶~ ®ńßampions~…ēńßip l…£a, wal s~…ēlaqux kja na ro…£er ő≤a ¶~ ®on qu …£luw nańßa la. ő≤alaj …£a min ** lalu nańßa maki s~…ēa plp…£an na zeŇčkok ńßan, ru maki s~…ēa …£inleŇč nja i…£a ma…£al s~…ēa zeŇčkok i ¶~ ®iő≤aŇč lalu nańßa Ē la, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa kja mańßa: mawpuw kawas~…ē na leő≤ron …£a ńßajnas~…ēun nja qu kinmawpuw kawas~…ē na koő≤e. maki s~…ēa ko ¶~ ®juw jonneŇč, kawas~…ē qani …£a, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.* tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, min *.* qu rnaw nja ma…£al tins~…ēu, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa lawzi mańßa ońßio Ēs~…ē mr. ő≤as~…ēkető≤all. ru s~…ēp…£luw nańßa s~…ēqu lalu na us~…ēa to*aj, jas~…ēa qu ő≤inzja…£an nańßa lawzi mańßa i ¶~ ®iő≤aŇč ő≤alaj …£luw na ko ¶~ ®juw amerika ka us~…ēa to*aj. rjax piŇčnaw…£an mari Ē  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē (kawas~…ē taj ****-****) rjax taj ** ő≤ja ¶~ ®iŇč na * kawas~…ē taj ****,  ¶~ ®inxalan nańßa p…£wazjaw l…£a, tqs~…ē Ēun nańßa mwazjaw …£alan nańßa s~…ēa …£luw na  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē na nő≤a. rjax taj ** ő≤ja ¶~ ®iŇč na **, rjax nja ms~…ēpuŇč mari ka  ¶~ ®inqs~…ē Ēan nja ms~…ēpuŇč mari Ē …£a, jaqu …£luw na s~…ēa ¶~ ®ramento kiŇčs~…ē, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru minmqiru Ē rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ńßmzinas~…ē s~…ēmka Ē kin me ¶~ ®juw nija. ps~…ēpŇčan taj ****-** …£a,  ¶~ ®inqs~…ē Ēan nańßa mwazjaw s~…ēa qalaŇč taj ńßt…£an wa…£i ka ńßajjo na s~…ēens~…ējuw paws~…ēun nańßa, …£a **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, s~…ē…£leŇč nja qu qalaŇč taj ńßt…£an wa…£i ru ***-*** s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu qalaŇč taj kzjaw pan wa…£i. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, pins~…ēps~…ēalun nańßa mwazjaw ńßajjo na s~…ēens~…ējuw paws~…ēun nańßa ms~…ēpuŇč, …£a ** tins~…ēu Ē ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ru ***-*** lqu wal nańßa s~…ēlaqux kja qu qalaŇč taj kzjaw pan wa…£i. kawas~…ē taj ****-** …£a, min ¶~ ®ju…£al …£alan ńßajjo na s~…ēens~…ējuw. kawas~…ē taj ****-** …£a, mzjup s~…ēa ps~…ēpŇčan na pu ¶~ ®iŇč ő≤alaj ps~…ēpŇčan na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion. kawas~…ē taj ****-** l…£a, mins~…ēpajat …£alan ńßajjo na s~…ēens~…ējuw, ru **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru minmqiru Ē rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ru mins~…ēaziŇč zmiŇčat mari Ē, ru wal ma…£al s~…ēa m*p. miami ńßeat (kawas~…ē taj ****-****) rjax taj * ő≤ja ¶~ ®iŇč na * kawas~…ē na ****, leő≤ron ńßja …£a s~…ēkańßul nja s~…ēqu kamuk na es~…ēpn ka"tńße *e ¶~ ®is~…ēion"ps~…ē Ērux mus~…ēa ma…£al s~…ējas~…ēiŇč na pins~…ēpŇčan nańßa mari mus~…ēa s~…ēmő≤ő≤aq s~…ēa wal s~…ēmi kejak s~…ēa miami ńßeat, mus~…ēa m…£luw ps~…ē Ērux qutux …£luw mus~…ēa ms~…ēpuŇč. ps~…ēpŇčan taj ****-** …£a, min * …£alan ńßajjo na s~…ēens~…ējuw qu leő≤ron, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a ** tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min ** qu zniŇčat nja mari Ē, ru min ** rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. *-* qu pins~…ēpuŇč nańßa ru s~…ēlaqux kja na *allas~…ē ma*eri ¶~ ®ks~…ē, min * zmańßuq s~…ēa lalu na  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, min * …£alan ps~…ēpŇčan ńßajjo qu leő≤ron, mtnaq s~…ēa pins~…ēpŇčan nańßa qas~…ēa s~…ēqu *urant ma…£al s~…ēpzjaŇč wa…£iq tins~…ēu, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a ** tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. *-* s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu oklańßoma  ¶~ ®itj tńßun*er. …£alun nja kja qu  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.* tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, …£alun nja kja qu m*p na  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčan taj ****-** …£a, ru *-* tins~…ēu nańßa, ru ńßajnas~…ēun nańßa kja qu s~…ēan antonio s~…ēpurs~…ē, …£alun nja lawzi kja qu  ¶~ ®ńßampion, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. …£alun nja lawzi kja qu  ¶~ ®ńßampion na m*p. ps~…ēpŇčan kawas~…ē taj ****-** l…£a, *-* s~…ēlaqux kja na s~…ēan antonio s~…ēpurs~…ē. mwańß lawzi s~…ēa  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē (kawas~…ē taj ****-****) ms~…ēs~…ēpuŇč na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion s~…ēa kawas~…ē taj ****-**, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, aw …£a *-* s~…ēlaqux kja na …£ol*en s~…ētate warriors~…ē. ms~…ēs~…ēpuŇč na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion s~…ēa kawas~…ē taj ****-**, s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu …£ol*en s~…ētate warriors~…ē, min * nja …£alun nja kja qu m*p na  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min ** qu zniŇčat nja mari Ē, ru min ** rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. aw …£a s~…ēlaqux kja na …£ol*en s~…ētate warriors~…ē. ms~…ēs~…ēpuŇč na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion s~…ēa kawas~…ē taj ****-**, aw …£a *-* qu pins~…ēpuŇč nańßa ru s~…ēlaqux kja na …£ol*en s~…ētate warriors~…ē. los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē (kawas~…ē taj ****-) kawas~…ē taj ****-**, s~…ē…£leŇč nja qu los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē, …£alun nja kja qu  ¶~ ®ńßampion na nő≤a. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, min * …£alun nja kja qu m*p na nő≤a  ¶~ ®ńßampion. kinő≤lajqan pin ¶~ ®juwa…£an s~…ēa qnxan nija Ē ps~…ēpŇčan mari s~…ēa maj ju…£al ja ¶~ ®iŇč mas~…ēuq ms~…ēpuŇč mari s~…ēa ps~…ēpŇčan mari na maj ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč l…£a p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka kawas~…ē taj ****, min * s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka na orinpik, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a *.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. kawas~…ē taj ****, s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.* tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. kawas~…ē taj ****, s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka na orinpik, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, …£alun nja kja qu kinpaj na orinpik. kawas~…ē taj ****, s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka na orinpik, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ńßmzinas~…ē s~…ēmka Ē kin me ¶~ ®juw nija. …£alun kinpaj na orinpik amerika. kin ini ptnaq na ps~…ēpuŇč mari Ē ő≤aq ő≤alaj tekura mari qu leő≤ron. kawas~…ē taj ****-** …£a  ¶~ ®inkura Ē nja mari Ē …£a wal nja s~…ēkkrawn s~…ēawő≤ińß tajńßuk s~…ēmka kinme ¶~ ®juw nja. nanak qutux ini pintajńßuk ńßja …£a, jaqu mus~…ēa p…£mma pő≤uliŇč mari s~…ēa ő≤liŇčan mari s~…ēa patas~…ē na pinńßaw. min *.* qu  ¶~ ®ins~…ē…£aő≤il nańßa pő≤uliŇč mari …£a *.* nanak qu wal mzjup. leő≤ron ńßja …£a ő≤aq ő≤alaj ńßmtuj s~…ēa mus~…ēa tkura mari, ru s~…ēa zmiŇčat mari Ē. min * qu zniŇčat nja mari Ē. zik na pps~…ēpuŇč mari Ē …£a ő≤laq nja s~…ēmawm qmu na ijat kkńßzju ¶~ ®i Ē na qő≤a Ē, ő≤laq ijal ktan kwara Ē na mus~…ēa zmaŇčaj ms~…ēpuŇč mari, jas~…ēa qu niwan s~…ēnzjunaw s~…ēa lalu Ē nja la. qnxan nja nanak  ¶~ ®ju…£al qu s~…ēpzjaŇč nja raŇči maki s~…ēa ps~…ēpuŇč mari qani, *wjane wa*e,  ¶~ ®armelo antńßonj, aw ru  ¶~ ®ńßris~…ē paul. kawas~…ē taj ****, qu leő≤ron qani …£a maki s~…ēa s~…ēinqas~…ē nańßa s~…ēa zik tms~…ēuqan kawas~…ē …£a tzjaj Ēun nja kja qu raŇči nija kneril ka s~…ēa*annańß ő≤rins~…ēon, ru kekoŇč s~…ēa rjax taj ** na ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * nqu kawas~…ē taj ****, kekoŇč s~…ēqu s~…ēan *ie…£o,  ¶~ ®ali*ornia. ő≤aő≤aw nja l…£a  ¶~ ®ju…£al  Ēlaqi nańßa: ő≤ronnj (qalaŇč nja kawas~…ē taj ****), ő≤rj ¶~ ®e (qalaŇč nja kawas~…ē taj ****), an* zńßuri (qalaŇč nja kawas~…ē taj ****). knita na meti na amerika s~…ēqu ńßija meti na amerika nő≤a  ¶~ ®entrel kmal s~…ēqu leő≤ron ńßja …£a: ijat min qwas~…ē ő≤iru, ru uŇčat jaő≤a nja, ru ijat minkunreŇč s~…ēa s~…ēenmoŇč na pinqő≤aqan. au …£a jan qani na s~…ēquliq …£a tńßuzjaj m…£ńßajjo na nő≤a. wal ms~…ēqun s~…ēqu  ¶~ ®inqs~…ēu nja reŇč Ēaj, ru ijat kizjap na kins~…ēat, ru ijat mnaniq s~…ēa iju Ē uzi, ru ijat qmnapar s~…ēa zjuwaw na kknajril s~…ēms~…ēazjux knajril nija Ē, ini kzjan na ő≤zinańß na s~…ēins~…ējuw ka kja nanak  Ēlaqi Ē nańßa Ē tau ő≤zinańß,rjax nija mawpuw ms~…ējaw kawas~…ē qas~…ēa …£a jas~…ēa s~…ēi ptnaq krajrjax. == kinńßulan s~…ē Ēutu ő≤iru ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">LeBron James (LeBron Raymone James Sr., ryax tay 30 byacing na 12 kawas na 1984) hya ga senmong pgnaw mari na NBA na Amirika. LeBron hya ga pzyang baq balay praw maki' tayglaing na NBA. mrkays beh Akron, State of Ohio, na Amirika, LeBron hya ga mqwas biru sa St. Vincent‚ÄďSt. Mary pqwsan biru seneng. kawas tay 2003 tmasuq mqwas biru, galan tay 1 lpgan sinsyuw na Cleveland Cavaliers na NBA qu LeBron. t'aring kawas tay 2003 tehuk kawas tay 2010, min 2, LeBron wal magal sa pzyang balay maki' yunaw na sinsyuw sa kawas na NBA. rasun na LeBron rantay naha' musa' sangka' kya mspung champion na NBA (kawas tay 2007). kawas tay 2010 wal malax Cleveland Cavaliers, ru musa sangka Miami Heat. kawas tay 2011-12 lga, yasa qu misan magal icibang sa ryax nya mqyanux. kawas tay 'nyal lga magal lawzi tay sazing ici bang, ru sipslluhing lawzi biqan naha maha MVP ru Finals MVP. kawas tay 2014 lga wal malax Miami Heat, ru musa lawzi sa Cleveland Cavaliers la. pspngan tay 2015-16 lga, rasun nya Cleveland Cavaliers musa mspung ru slaqux nya Golden State Warriors, galun nya kya tay 3 na champion. tmasuq pspngan qasa lga, wal mshriq sa Cleveland Cavaliers, ru musa mlu Los Angeles Lakers, ru wal pbiru spayat kawas keyak kya la. pspngan mari' tay 2019-20, sgleng nya qu Los Angeles Lakers slaqux naha' kya qu Miami Heat, magal lawzi tay spayat na champion, ru tay spayat na Finals MVP. ryax pingnawgan mari ni LeBron ga sazing qu kinpay na orinpik, min spayat NBA MVP, min spayat Finals MVP, min 3 pspngan na Hayyo Tay MVP, ru minxal qu biqan naha maha senmong p'agal tensu, ru ana misuw qani na ga hya na qu senmong p'agal tensu na'. ana qu pspngan krayryax uzi ga hya' na qu spzyang wagiq tensu na. misu qani lga kwara' ka krahu lalu na pspngan mari' qani ga, aLna inu ga nanu yaqu LeBron qani qu sawn naha maha spzyang balay baq gmnaw sawn naha, kwara ka plpgan lalu nya ga msnzik cikay lalu na Jordan. mqwas sa cyugak minsangka' The Amateur JJ Union, maymaw naha sawn maha spzyang baq balay gmnaw mari', kinnhriq hya ga wal ini agal icibang sa tmsuqan na mspung mari' qasa. kocyuw ziray 21teng wal nya galun ru 6 qu zningat nya mari, ru wal magal icibang qu 'nagal niya tensu sa 'nwah naha mspung Ohio Division III State. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 25.2tinsu' 'nagal nya', ru mpitu qu zningat nya mari', magal icibang qu 'naras nya qutux gluw qasa, yasa qu sllwan naha kya maha Ohio's Mr. Basketball. Ru spgluw naha squ lalu na USA Today, yasa qu binzyagan naha maha icibang balay gluw na kocyuw Amerika ka USA Today. kocyuw sanneng se lga nanak hya qu wal naha phtgun sa zasi' na Sports Illustrated. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 29tinsu' 'nagal nya', ru min 8.3 qu zningat nya mari', yasa qu sllwan naha lawzi maha Ohio's Mr. Basketball. mspung mari squ Ohio Division II State Championship lga, wal slaqux kya na Roger Bacon qu gluw naha la. balay ga min 23 lalu naha maki sa plpgan na zengkok han, ru maki sa ginleng nya iga magal sa zengkok icibang lalu naha' la, yasa qu sllwan naha kya maha: mawpuw kawas na LeBron ga haynasun nya qu kinmawpuw kawas na Kobe. maki sa kocyuw yonneng, kawas qani ga, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 31.6 tinsu' 'nagal nya', ru min 9.6 qu zningat nya mari', min 4.6 qu rnaw nya magal tinsu, ru min 3.4 qu zningat nya mari', yasa qu sllwan naha lawzi maha Ohio's Mr. Basketball. ru spgluw naha squ lalu na USA Today, yasa qu binzyagan naha lawzi maha icibang balay gluw na kocyuw Amerika ka USA Today. ryax pingnawgan mari' Cleveland Cavaliers (kawas tay 2003-2010) ryax tay 26 byacing na 6 kawas tay 2003, cinxalan naha pgwazyaw lga, tqs'un naha mwazyaw galan naha sa gluw na Cleveland Cavaliers na NBA. ryax tay 29 byacing na 10, ryax nya mspung mari ka cinqs'an nya mspung mari' ga, yaqu gluw na Sacramento Kings, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 25tinsu' 'nagal nya', ru min 6 qu zningat nya mari', ru minmqiru' rnnaw nya magal tinsu, hmzinas smka' kin mecyuw niya. pspngan tay 2004-05 ga, cinqs'an naha mwazyaw sa qalang tay htgan wagi ka hayyo na sensyuw pawsun naha, ga 13tinsu' 'nagal nya', ru min 8 qu zningat nya mari', ru min 6 rnnaw nya magal tinsu, sgleng nya qu qalang tay htgan wagi ru 125-115 slaqux naha' kya qu qalang tay kzyaw pan wagi. pspngan tay 2005-06 lga, pinspsalun naha mwazyaw hayyo na sensyuw pawsun naha mspung, ga 29 tinsu' ru min 6 qu zningat nya mari', ru min 2 rnnaw nya magal tinsu, ru 122-120 lqu wal naha slaqux kya qu qalang tay kzyaw pan wagi. kawas tay 2006-07 ga, mincyugal galan hayyo na sensyuw. kawas tay 2006-07 ga, mzyup sa pspngan na pucing balay pspngan na mzingat champion. kawas tay 2007-08 lga, minspayat galan hayyo na sensyuw, ru 27tinsu' 'nagal nya', ru min 8 qu zningat nya mari', ru minmqiru' rnnaw nya magal tinsu, ru minsazing zmingat mari', ru wal magal sa MVP. Miami Heat (kawas tay 2010-2014) ryax tay 8 byacing na 7 kawas na 2010, LeBron hya ga skahul nya squ kamuk na ESPN ka"The Decision"ps'rux musa magal syasing na pinspngan naha mari musa smbbaq sa wal smi keyak sa Miami Heat, musa mgluw ps'rux qutux gluw musa mspung. pspngan tay 2010-11 ga, min 7 galan hayyo na sensyuw qu LeBron, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 29 tinsu' 'nagal nya', ru min 12 qu zningat nya mari', ru min 10 rnnaw nya magal tinsu. 2-4 qu pinspung naha ru slaqux kya na Dallas Mavericks, min 2 zmahuq sa lalu na champion. pspngan tay 2011-12 lga, min 8 galan pspngan hayyo qu LeBron, mtnaq sa pinspngan naha qasa squ Durant magal spzyang wagiq tinsu, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 36 tinsu' 'nagal nya', ru min 6 qu zningat nya mari', ru min 7 rnnaw nya magal tinsu. 4-1 slaqux naha' kya qu Oklahoma City Thunder. galun nya kya qu champion. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 28.6 tinsu' 'nagal nya', ru min 10.2 qu zningat nya mari', ru min 7.4 rnnaw nya magal tinsu, galun nya kya qu MVP na champion. pspngan tay 2012-13 ga, ru 4-3 tinsu naha, ru haynasun naha kya qu San Antonio Spurs, galun nya lawzi kya qu champion, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 25.3tinsu' 'nagal nya', ru min 10.9 qu zningat nya mari', ru min 7 rnnaw nya magal tinsu. galun nya lawzi kya qu champion na MVP. pspngan kawas tay 2012-13 lga, 1-4 slaqux kya na San Antonio Spurs. mwah lawzi sa Cleveland Cavaliers (kawas tay 2014-2018) msspung na mzingat champion sa kawas tay 2014-15, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 35.8tinsu' 'nagal nya', ru min 13.3 qu zningat nya mari', ru min 8.8 rnnaw nya magal tinsu, aw ga 2-4 slaqux kya na Golden State Warriors. msspung na mzingat champion sa kawas tay 2015-16, slaqux naha' kya qu Golden State Warriors, min 3 nya galun nya kya qu MVP na champion. pspngan tay 2016-17 lga, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 33.6tinsu' 'nagal nya', ru min 12 qu zningat nya mari', ru min 10 rnnaw nya magal tinsu. aw ga slaqux kya na Golden State Warriors. msspung na mzingat champion sa kawas tay 2017-18, aw ga 0-4 qu pinspung naha ru slaqux kya na Golden State Warriors. Los Angeles Lakers (kawas tay 2018-) kawas tay 2019-20, sgleng nya qu Los Angeles Lakers, galun nya kya qu champion na NBA. pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 29.8tinsu' 'nagal nya', ru min 11.8 qu zningat nya mari', ru min 8.5 rnnaw nya magal tinsu, min 4 galun nya kya qu MVP na NBA champion. kinblayqan pincyuwagan sa qnxan niya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka kawas tay 2004, min 1 sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka na orinpik, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 7.2tinsu' 'nagal nya', ru min 1.3 qu zningat nya mari', ru min 2.2 rnnaw nya magal tinsu. kawas tay 2006, sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 13.9 tinsu' 'nagal nya', ru min 4.8 qu zningat nya mari', ru min 4.1 rnnaw nya magal tinsu. kawas tay 2008, sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka na orinpik, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 15.5tinsu' 'nagal nya', ru min 5.3 qu zningat nya mari', ru min 3.8 rnnaw nya magal tinsu, galun nya kya qu kinpay na orinpik. kawas tay 2012, sgleng nya qu pgnaw sa tkura' mari ka kin'iwan sa kokka na orinpik, pspngun kwara 'nwah naha mspung ga 13.3tinsu' 'nagal nya', ru min 5.6 qu zningat nya mari', ru min 5.6 rnnaw nya magal tinsu, hmzinas smka' kin mecyuw niya. galun kinpay na orinpik Amerika. kin ini ptnaq na pspung mari' baq balay tekura mari qu LeBron. kawas tay 2012-13 ga cinkura' nya mari' ga wal nya skkrawn sawbih tayhuk smka kinmecyuw nya. nanak qutux ini pintayhuk hya ga, yaqu musa pgmma pbuling mari sa blingan mari sa patas na pinhaw. Min 8.6 qu cinsgabil naha pbuling mari ga 6.5 nanak qu wal mzyup. LeBron hya ga baq balay hmtuy sa musa tkura mari, ru sa zmingat mari'. min 7 qu zningat nya mari'. zik na ppspung mari' ga blaq nya smawm qmu na iyat kkhzyuci' na qba', blaq iyal ktan kwara' na musa zmangay mspung mari, yasa qu niwan snzyunaw sa lalu' nya la. qnxan nya nanak cyugal qu spzyang nya rangi maki sa pspung mari qani, Dwyane Wade, Carmelo Anthony, aw ru Chris Paul. kawas tay 2011, qu LeBron qani ga maki sa sinqas naha sa zik tmsuqan kawas ga tzyay'un nya kya qu rangi niya kneril ka Savannah Brinson, ru kekong sa ryax tay 14 na byacing tay 9 nqu kawas tay 2013, kekong squ San Diego, California. babaw nya lga cyugal 'laqi naha: Bronny (qalang nya kawas tay 2004), Bryce (qalang nya kawas tay 2007), and Zhuri (qalang nya kawas tay 2014). knita na meti na Amerika squ hiya meti na Amerika NBA Centrel kmal squ LeBron hya ga: iyat min qwas biru, ru ungat yaba nya, ru iyat minkunreng sa senmong na pinqbaqan. au ga yan qani na squliq ga thuzyay mghayyo na NBA. wal msqun squ cinqsu nya reng'ay, ru iyat kizyap na kinsat, ru iyat mnaniq sa iyu' uzi, ru iyat qmnapar sa zyuwaw na kknayril smsazyux knayril niya', ini kzyan na bzinah na sinsyuw ka kya nanak 'laqi' naha' tau bzinah,ryax niya mawpuw msyaw kawas qasa ga yasa si ptnaq krayryax. == kinhulan s'utu biru ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">leő≤ron *ames~…ē (leő≤ron rajmone *ames~…ē s~…ēr., rjax taj ** ő≤ja ¶~ ®iŇč na ** kawas~…ē na ****) ńßja …£a s~…ēenmoŇč p…£naw mari na nő≤a na amirika. leő≤ron ńßja …£a pzjaŇč ő≤aq ő≤alaj praw maki Ē taj…£laiŇč na nő≤a. mrkajs~…ē ő≤eńß akron, s~…ētate o* ońßio, na amirika, leő≤ron ńßja …£a mqwas~…ē ő≤iru s~…ēa s~…ēt. *in ¶~ ®ent*s~…ēt. marj pqws~…ēan ő≤iru s~…ēeneŇč. kawas~…ē taj **** tmas~…ēuq mqwas~…ē ő≤iru, …£alan taj * lp…£an s~…ēins~…ējuw na  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē na nő≤a qu leő≤ron. t ĒariŇč kawas~…ē taj **** teńßuk kawas~…ē taj ****, min *, leő≤ron wal ma…£al s~…ēa pzjaŇč ő≤alaj maki Ē junaw na s~…ēins~…ējuw s~…ēa kawas~…ē na nő≤a. ras~…ēun na leő≤ron rantaj nańßa Ē mus~…ēa Ē s~…ēaŇčka Ē kja ms~…ēpuŇč  ¶~ ®ńßampion na nő≤a (kawas~…ē taj ****). kawas~…ē taj **** wal malax  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē, ru mus~…ēa s~…ēaŇčka miami ńßeat. kawas~…ē taj ****-** l…£a, jas~…ēa qu mis~…ēan ma…£al i ¶~ ®iő≤aŇč s~…ēa rjax nja mqjanux. kawas~…ē taj  Ēnjal l…£a ma…£al lawzi taj s~…ēaziŇč i ¶~ ®i ő≤aŇč, ru s~…ēips~…ēlluńßiŇč lawzi ő≤iqan nańßa mańßa m*p ru *inals~…ē m*p. kawas~…ē taj **** l…£a wal malax miami ńßeat, ru mus~…ēa lawzi s~…ēa  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē la. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, ras~…ēun nja  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē mus~…ēa ms~…ēpuŇč ru s~…ēlaqux nja …£ol*en s~…ētate warriors~…ē, …£alun nja kja taj * na  ¶~ ®ńßampion. tmas~…ēuq ps~…ēpŇčan qas~…ēa l…£a, wal ms~…ēńßriq s~…ēa  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē, ru mus~…ēa mlu los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē, ru wal pő≤iru s~…ēpajat kawas~…ē kejak kja la. ps~…ēpŇčan mari Ē taj ****-**, s~…ē…£leŇč nja qu los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu miami ńßeat, ma…£al lawzi taj s~…ēpajat na  ¶~ ®ńßampion, ru taj s~…ēpajat na *inals~…ē m*p. rjax piŇčnaw…£an mari ni leő≤ron …£a s~…ēaziŇč qu kinpaj na orinpik, min s~…ēpajat nő≤a m*p, min s~…ēpajat *inals~…ē m*p, min * ps~…ēpŇčan na ńßajjo taj m*p, ru minxal qu ő≤iqan nańßa mańßa s~…ēenmoŇč p Ēa…£al tens~…ēu, ru ana mis~…ēuw qani na …£a ńßja na qu s~…ēenmoŇč p Ēa…£al tens~…ēu na Ē. ana qu ps~…ēpŇčan krajrjax uzi …£a ńßja Ē na qu s~…ēpzjaŇč wa…£iq tens~…ēu na. mis~…ēu qani l…£a kwara Ē ka krańßu lalu na ps~…ēpŇčan mari Ē qani …£a, alna inu …£a nanu jaqu leő≤ron qani qu s~…ēawn nańßa mańßa s~…ēpzjaŇč ő≤alaj ő≤aq …£mnaw s~…ēawn nańßa, kwara ka plp…£an lalu nja …£a ms~…ēnzik  ¶~ ®ikaj lalu na *or*an. mqwas~…ē s~…ēa  ¶~ ®ju…£ak mins~…ēaŇčka Ē tńße amateur ** union, majmaw nańßa s~…ēawn mańßa s~…ēpzjaŇč ő≤aq ő≤alaj …£mnaw mari Ē, kinnńßriq ńßja …£a wal ini a…£al i ¶~ ®iő≤aŇč s~…ēa tms~…ēuqan na ms~…ēpuŇč mari Ē qas~…ēa. ko ¶~ ®juw ziraj **teŇč wal nja …£alun ru * qu zniŇčat nja mari, ru wal ma…£al i ¶~ ®iő≤aŇč qu  Ēna…£al nija tens~…ēu s~…ēa  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč ońßio *i*is~…ēion iii s~…ētate. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru mpitu qu zniŇčat nja mari Ē, ma…£al i ¶~ ®iő≤aŇč qu  Ēnaras~…ē nja qutux …£luw qas~…ēa, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa kja mańßa ońßio Ēs~…ē mr. ő≤as~…ēkető≤all. ru s~…ēp…£luw nańßa s~…ēqu lalu na us~…ēa to*aj, jas~…ēa qu ő≤inzja…£an nańßa mańßa i ¶~ ®iő≤aŇč ő≤alaj …£luw na ko ¶~ ®juw amerika ka us~…ēa to*aj. ko ¶~ ®juw s~…ēanneŇč s~…ēe l…£a nanak ńßja qu wal nańßa pńßt…£un s~…ēa zas~…ēi Ē na s~…ēports~…ē illus~…ētrate*. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa lawzi mańßa ońßio Ēs~…ē mr. ő≤as~…ēkető≤all. ms~…ēpuŇč mari s~…ēqu ońßio *i*is~…ēion ii s~…ētate  ¶~ ®ńßampions~…ēńßip l…£a, wal s~…ēlaqux kja na ro…£er ő≤a ¶~ ®on qu …£luw nańßa la. ő≤alaj …£a min ** lalu nańßa maki s~…ēa plp…£an na zeŇčkok ńßan, ru maki s~…ēa …£inleŇč nja i…£a ma…£al s~…ēa zeŇčkok i ¶~ ®iő≤aŇč lalu nańßa Ē la, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa kja mańßa: mawpuw kawas~…ē na leő≤ron …£a ńßajnas~…ēun nja qu kinmawpuw kawas~…ē na koő≤e. maki s~…ēa ko ¶~ ®juw jonneŇč, kawas~…ē qani …£a, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.* tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, min *.* qu rnaw nja ma…£al tins~…ēu, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, jas~…ēa qu s~…ēllwan nańßa lawzi mańßa ońßio Ēs~…ē mr. ő≤as~…ēkető≤all. ru s~…ēp…£luw nańßa s~…ēqu lalu na us~…ēa to*aj, jas~…ēa qu ő≤inzja…£an nańßa lawzi mańßa i ¶~ ®iő≤aŇč ő≤alaj …£luw na ko ¶~ ®juw amerika ka us~…ēa to*aj. rjax piŇčnaw…£an mari Ē  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē (kawas~…ē taj ****-****) rjax taj ** ő≤ja ¶~ ®iŇč na * kawas~…ē taj ****,  ¶~ ®inxalan nańßa p…£wazjaw l…£a, tqs~…ē Ēun nańßa mwazjaw …£alan nańßa s~…ēa …£luw na  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē na nő≤a. rjax taj ** ő≤ja ¶~ ®iŇč na **, rjax nja ms~…ēpuŇč mari ka  ¶~ ®inqs~…ē Ēan nja ms~…ēpuŇč mari Ē …£a, jaqu …£luw na s~…ēa ¶~ ®ramento kiŇčs~…ē, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru minmqiru Ē rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ńßmzinas~…ē s~…ēmka Ē kin me ¶~ ®juw nija. ps~…ēpŇčan taj ****-** …£a,  ¶~ ®inqs~…ē Ēan nańßa mwazjaw s~…ēa qalaŇč taj ńßt…£an wa…£i ka ńßajjo na s~…ēens~…ējuw paws~…ēun nańßa, …£a **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, s~…ē…£leŇč nja qu qalaŇč taj ńßt…£an wa…£i ru ***-*** s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu qalaŇč taj kzjaw pan wa…£i. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, pins~…ēps~…ēalun nańßa mwazjaw ńßajjo na s~…ēens~…ējuw paws~…ēun nańßa ms~…ēpuŇč, …£a ** tins~…ēu Ē ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ru ***-*** lqu wal nańßa s~…ēlaqux kja qu qalaŇč taj kzjaw pan wa…£i. kawas~…ē taj ****-** …£a, min ¶~ ®ju…£al …£alan ńßajjo na s~…ēens~…ējuw. kawas~…ē taj ****-** …£a, mzjup s~…ēa ps~…ēpŇčan na pu ¶~ ®iŇč ő≤alaj ps~…ēpŇčan na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion. kawas~…ē taj ****-** l…£a, mins~…ēpajat …£alan ńßajjo na s~…ēens~…ējuw, ru **tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru minmqiru Ē rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ru mins~…ēaziŇč zmiŇčat mari Ē, ru wal ma…£al s~…ēa m*p. miami ńßeat (kawas~…ē taj ****-****) rjax taj * ő≤ja ¶~ ®iŇč na * kawas~…ē na ****, leő≤ron ńßja …£a s~…ēkańßul nja s~…ēqu kamuk na es~…ēpn ka"tńße *e ¶~ ®is~…ēion"ps~…ē Ērux mus~…ēa ma…£al s~…ējas~…ēiŇč na pins~…ēpŇčan nańßa mari mus~…ēa s~…ēmő≤ő≤aq s~…ēa wal s~…ēmi kejak s~…ēa miami ńßeat, mus~…ēa m…£luw ps~…ē Ērux qutux …£luw mus~…ēa ms~…ēpuŇč. ps~…ēpŇčan taj ****-** …£a, min * …£alan ńßajjo na s~…ēens~…ējuw qu leő≤ron, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a ** tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min ** qu zniŇčat nja mari Ē, ru min ** rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. *-* qu pins~…ēpuŇč nańßa ru s~…ēlaqux kja na *allas~…ē ma*eri ¶~ ®ks~…ē, min * zmańßuq s~…ēa lalu na  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, min * …£alan ps~…ēpŇčan ńßajjo qu leő≤ron, mtnaq s~…ēa pins~…ēpŇčan nańßa qas~…ēa s~…ēqu *urant ma…£al s~…ēpzjaŇč wa…£iq tins~…ēu, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a ** tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min * qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. *-* s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu oklańßoma  ¶~ ®itj tńßun*er. …£alun nja kja qu  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.* tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, …£alun nja kja qu m*p na  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčan taj ****-** …£a, ru *-* tins~…ēu nańßa, ru ńßajnas~…ēun nańßa kja qu s~…ēan antonio s~…ēpurs~…ē, …£alun nja lawzi kja qu  ¶~ ®ńßampion, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min * rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. …£alun nja lawzi kja qu  ¶~ ®ńßampion na m*p. ps~…ēpŇčan kawas~…ē taj ****-** l…£a, *-* s~…ēlaqux kja na s~…ēan antonio s~…ēpurs~…ē. mwańß lawzi s~…ēa  ¶~ ®le*elan*  ¶~ ®a*aliers~…ē (kawas~…ē taj ****-****) ms~…ēs~…ēpuŇč na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion s~…ēa kawas~…ē taj ****-**, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, aw …£a *-* s~…ēlaqux kja na …£ol*en s~…ētate warriors~…ē. ms~…ēs~…ēpuŇč na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion s~…ēa kawas~…ē taj ****-**, s~…ēlaqux nańßa Ē kja qu …£ol*en s~…ētate warriors~…ē, min * nja …£alun nja kja qu m*p na  ¶~ ®ńßampion. ps~…ēpŇčan taj ****-** l…£a, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min ** qu zniŇčat nja mari Ē, ru min ** rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. aw …£a s~…ēlaqux kja na …£ol*en s~…ētate warriors~…ē. ms~…ēs~…ēpuŇč na mziŇčat  ¶~ ®ńßampion s~…ēa kawas~…ē taj ****-**, aw …£a *-* qu pins~…ēpuŇč nańßa ru s~…ēlaqux kja na …£ol*en s~…ētate warriors~…ē. los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē (kawas~…ē taj ****-) kawas~…ē taj ****-**, s~…ē…£leŇč nja qu los~…ē aŇčeles~…ē lakers~…ē, …£alun nja kja qu  ¶~ ®ńßampion na nő≤a. ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min **.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, min * …£alun nja kja qu m*p na nő≤a  ¶~ ®ńßampion. kinő≤lajqan pin ¶~ ®juwa…£an s~…ēa qnxan nija Ē ps~…ēpŇčan mari s~…ēa maj ju…£al ja ¶~ ®iŇč mas~…ēuq ms~…ēpuŇč mari s~…ēa ps~…ēpŇčan mari na maj ¶~ ®ju…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč l…£a p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka kawas~…ē taj ****, min * s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka na orinpik, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a *.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. kawas~…ē taj ****, s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.* tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu. kawas~…ē taj ****, s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka na orinpik, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, …£alun nja kja qu kinpaj na orinpik. kawas~…ē taj ****, s~…ē…£leŇč nja qu p…£naw s~…ēa tkura Ē mari ka kin Ēiwan s~…ēa kokka na orinpik, ps~…ēpŇčun kwara  Ēnwańß nańßa ms~…ēpuŇč …£a **.*tins~…ēu Ē  Ēna…£al nja Ē, ru min *.* qu zniŇčat nja mari Ē, ru min *.* rnnaw nja ma…£al tins~…ēu, ńßmzinas~…ē s~…ēmka Ē kin me ¶~ ®juw nija. …£alun kinpaj na orinpik amerika. kin ini ptnaq na ps~…ēpuŇč mari Ē ő≤aq ő≤alaj tekura mari qu leő≤ron. kawas~…ē taj ****-** …£a  ¶~ ®inkura Ē nja mari Ē …£a wal nja s~…ēkkrawn s~…ēawő≤ińß tajńßuk s~…ēmka kinme ¶~ ®juw nja. nanak qutux ini pintajńßuk ńßja …£a, jaqu mus~…ēa p…£mma pő≤uliŇč mari s~…ēa ő≤liŇčan mari s~…ēa patas~…ē na pinńßaw. min *.* qu  ¶~ ®ins~…ē…£aő≤il nańßa pő≤uliŇč mari …£a *.* nanak qu wal mzjup. leő≤ron ńßja …£a ő≤aq ő≤alaj ńßmtuj s~…ēa mus~…ēa tkura mari, ru s~…ēa zmiŇčat mari Ē. min * qu zniŇčat nja mari Ē. zik na pps~…ēpuŇč mari Ē …£a ő≤laq nja s~…ēmawm qmu na ijat kkńßzju ¶~ ®i Ē na qő≤a Ē, ő≤laq ijal ktan kwara Ē na mus~…ēa zmaŇčaj ms~…ēpuŇč mari, jas~…ēa qu niwan s~…ēnzjunaw s~…ēa lalu Ē nja la. qnxan nja nanak  ¶~ ®ju…£al qu s~…ēpzjaŇč nja raŇči maki s~…ēa ps~…ēpuŇč mari qani, *wjane wa*e,  ¶~ ®armelo antńßonj, aw ru  ¶~ ®ńßris~…ē paul. kawas~…ē taj ****, qu leő≤ron qani …£a maki s~…ēa s~…ēinqas~…ē nańßa s~…ēa zik tms~…ēuqan kawas~…ē …£a tzjaj Ēun nja kja qu raŇči nija kneril ka s~…ēa*annańß ő≤rins~…ēon, ru kekoŇč s~…ēa rjax taj ** na ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * nqu kawas~…ē taj ****, kekoŇč s~…ēqu s~…ēan *ie…£o,  ¶~ ®ali*ornia. ő≤aő≤aw nja l…£a  ¶~ ®ju…£al  Ēlaqi nańßa: ő≤ronnj (qalaŇč nja kawas~…ē taj ****), ő≤rj ¶~ ®e (qalaŇč nja kawas~…ē taj ****), an* zńßuri (qalaŇč nja kawas~…ē taj ****). knita na meti na amerika s~…ēqu ńßija meti na amerika nő≤a  ¶~ ®entrel kmal s~…ēqu leő≤ron ńßja …£a: ijat min qwas~…ē ő≤iru, ru uŇčat jaő≤a nja, ru ijat minkunreŇč s~…ēa s~…ēenmoŇč na pinqő≤aqan. au …£a jan qani na s~…ēquliq …£a tńßuzjaj m…£ńßajjo na nő≤a. wal ms~…ēqun s~…ēqu  ¶~ ®inqs~…ēu nja reŇč Ēaj, ru ijat kizjap na kins~…ēat, ru ijat mnaniq s~…ēa iju Ē uzi, ru ijat qmnapar s~…ēa zjuwaw na kknajril s~…ēms~…ēazjux knajril nija Ē, ini kzjan na ő≤zinańß na s~…ēins~…ējuw ka kja nanak  Ēlaqi Ē nańßa Ē tau ő≤zinańß,rjax nija mawpuw ms~…ējaw kawas~…ē qas~…ēa …£a jas~…ēa s~…ēi ptnaq krajrjax. == kinńßulan s~…ē Ēutu ő≤iru ==</PHON>
    </S>
</TEXT>