<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lesotho" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lesotho" copyright="CC BY-SA" citation="Lesotho. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lesotho" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lesotho, title = Lesotho, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lesotho} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Laysoto == Zyuwaw nqu kinbkisan Sraral na zyawa nqu kinbkisan Misu nqu pqtaq squliq pkal mha squliq Pasutocu ga sang,squliq KeIn ru qutux kahul sa Cungtun mqu Feco mbyaq mwah squliq nqu Pantuyicu na kinbahan.mopuw mqeru kinmhgan taring.Feco kura mkilux na qalang Pantu nqu squliq mpqqol sa rhyal ru puqing qsya.nanu yasa mhtuw qu hmriq ryax ru qruzyux na pintriqan."qalang nqu pintriqan".sraral ga sinllwan nha ma"Culu pintriqan nha nanak" kawas qutux seng mspat kbhul mopuw spat .trang sa mngyut mtlokah na mthoki qu Culuwangko.kura mkilux ru msrpus sa misu nqu Laysoto(ryax nasa ga sllwan nha ma Pasutullang)te mkilux ga na qalang ga qolang nqu Mosusu te qutux na thoki klhangan nya kwara la. Tili/kian kkian Laysoto nyux maki sa Feco kura mkilux.kinbhci cyugal mang ru cyugal kbhul mzimal magal pinfangkongli ga Kawyung na zit nqu wagiq nqu koka.lingay nqu koka nyux sbung nqu Nanfe. minaki nanak na rhyal Laysoto nqu rhyal nya ga mtuki. htgan wagi ga wagiq kura byaqan wagiga rroq rhyal nha ga maki mzimal mspat%,b'nux ga maki mopuw mpitu%.rroq na rgyax mopuw magal %uru na gong maki sa mopuw %.Payat qu muya pinbahuw nqu mpusal payat mang koncin.maki sa koka nqu kwara qani ga kinhbci mopuw cyugal % htgan kura ghyaq kinwagiq nya ga qutux seng mspat kbhul~cyugal sengmi na waqig nqu rhyal na rgyax.puqing nqu llyung Awlangz ru Tukayla tebyaqan wagi kura mkilux na mluw squ qes kinlabang nya ga mpatul kongli ru gzil ru qryuzyx na qalang.koka mtqupuw nqu squliq ga nyux maki sqani kinhmay na squliq na koka kwara ga pkaki mpitu pgan% kayal Laysotogluw nqu Yazetay pzyugan na kayal mslquy iyal nqu kayal .magal ~mqeru bhacing ga mtkzay.mopuw ~mpayat ga qlwaxan nqu kayal.spyang wagiq nqu kiklux ga mtzyul cyugal℃ spyang rroq ga pszit na mpitu℃. sezi gaga misu nqu gaga ga kawas qutux mqeru kbhul mqeru pgan cyugal ru byacing cyugal taring hapyo ru mtzyaw la .pinspung nqu gaga koka ga.Kowang ga thoki nqu koka ru psrux sa gaga na koka.Neke ga psmsun zyuwaw nqu sefu.mrhuw ga sefu nqu pqaras. Psmsun zyuwaw nqu binah koka Baha hmswa ga kian nqu rhyal na sqhut. Koka nqu Laysoto nqu sefu rukwagiq nqu psplang nqu pila sintama sa Nanfe.msblaq balay qu sazing koka qani.cinhay balay na bhaqan wagi na koka ga msblaq ki koka Laysoto.ana ga nanak Cunko ki cipoq nqu koka ga nyux psrux son maha psmsyu zyuwaw nqu binah koka Taskwan. koka Laysoto ga kura mkilux na Feco pkblaq innaras nqu linhoyan nqu koka ru kura mkilux Feco nqu Kwanswe linhoyan na koka.ana uzi ga koka Laysoto qani ga Linhkong nqu linhoyan na koka.FecoLinmon ru Tainkosye na linhoyan na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan cyugal ru mpayat byacing mtzyul ryax.koka nqu Laysoto ki CunhwaZeminkunghko mpsblaq . kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan ru mpayat byacing .ptke mha psblaq ki Cunhwaminko ru hapyo mha tmasoq ki koka CunhwaZeminkunghko ka pinsrux nha pinsblaq la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan payat ru mqutux byacing mopuw sazing ryax. koka CunhwaZeminkunghko ki koka nqu Laysoto ga msbinah msblaq lozi.kawas sazing seng ru magal ru mopuw qutux byacing mtzyul ryax tehuk mopuw sazing byacing mtzyu ryax.koka Laysoto wangko na thoki Pakalita.mosisili musa mcisal sa Cunko. Psmsun zyuwaw nqu psplang pila Baha hmswa ga kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan mspat mhtuw qu ptyaqih nqu psyon .nanu maki hetay mknanak qu inlungan nha.mhtuw qu pintriqan ru ptyaqih qinnxan nha. babaw nqu sazing seng kawas ga zyuwaw nqu psplang pila lga skyasa kya. zyuwaw nqu psplang pila ga kinwagiq nya maki sa cyugal ru mpya%na teska.mkrroq mkhhway mtuliq ru wagiq la. kwara pinbahuw nqu minsyu pisplang nqu minsyu spyang ga kahul sa mnwah mtzyuwaw sa Nanfe qmihuy sa sekutan na pisplang na pila,Nogyo na pinbahuw na pisplang,kura mkilux Feco Kwanswe na linhoyan na pinhyupna pinqasu ki minnraw nqu binah koka .psmsun psplang na pposa ga maki sa GDP na mpusal pituw% Psmsun nqu zyuwaw pinbahuw Koka nha ga nyux cinqalang sa Nogyo ga maha ni linpgan mopuw ga mspat ga maki sa qalang nqu mtzyuwaw pinbahuw .ana ga kian nha qani ga mskongat nanak qu rhyal ru qsya nya qutux kawas ga cingay balay qu ptyaqix qinnhan qu kayal nha.nniqun nqu pinbahuw nha ga ini nha tnaq niqun.hminas mpitu linpgan ga stama sa Nanfe pkzyup maras nniqun.wagiq iyal qu nerang nya.ini ktnaq na inlungan nqu minsyu na pinsonan nha.qutux kawas ga mtkzay ru yaqih qu pinbahuw nha. spyang nqu pinbahuw ga:kya qetun,mugi,llayan,Kawlyang,hopana mugi,qenayet.Nogyo nqu pinbahuw na GDP pinsplang nha gampitu.payat%. koba koka na ungat pcyagun nha ga kinwagiq nha ga mpusal magal %.mrkes nha ka linpgan nqu mnbuw sa Ayz pqzyu ga maki sa te cyugal qu kinwagiq.nanu yasa memaw hopa balay qu mtzyuwaw nqu kinrngu ga mskongat .koka nha ka mtzyuwaw nqu linpgan nanak mspat pgan pituw ru payat seng sazing kbhul. Misu nqu kawas ga.spyang pila nqu Taywan kbalay lukus helaw mkwagiq.pposa sa Amerika nqu pcinun na llukus ga Feco mkilux ga maki te qutux lalu.psrux minsyu nqu psplang na 'lwax.qutux qutux kawas ga pinsplang nha ga magal okq USD .ana ga mkwagiq pila nqu Nanfelangte,pqryuxan na Amerika"Feco ptwang ru ryax nqu Faan"swalan Feco spyang rroq ptgyax nqu koka .ana ga koba nqu te cyugal na koka nqu Yunraw pinkbalay pposa Amerika nqu pintninun na pinqruzyux son mha ryax nqu kinbleqan ru cinbwanan tninun psqutux ru pintyaqix .kawas sazing seng ru mopuw kawas lga pkbalay llukus na koba ga mqyaqix qu qinnxan nha.kawas sazing seng mopuw cyugal .pposa binah nqu koka ga linpgan ga 941,200,000USD.spyang nqu pposun nha binah na koka ga kinbalay nqu(lukus,llamu nqu yamil).bukil nqu mit.umi nqu rme na bukil.nniqun ru qmayat qinnayat ,renki,qsya,Cwans. Psmsun pkraw sa squliq Sefu pslokah nqu kinblaq na ngngayanru pzian.kawas nqu misu kbalay 'byan ru qalang rgyax na pzian ru koka kongyang.kahul Nanfe qu squliq mwah mzuy.kawas sazing seng ru mopuw sazing pnsplang nqu pzian ru ngngayang ga tehuk sa mtzyu okq(raytay mpitu seng cyugal kbhul USD)kawas sazing seng ru mtzyu kya magal ru sazing seng na ptzyuwaw nqu squliq musa Nanfe ptzyuwaw pqehuy sekitan psplang pila nqu binah koka.kya ruma kkneril mtbazi hi nha nanak musa sa binah nqu koka .sefu nyux nha stlokah nha mhut qu zyuwaw na pyaqih. Pinnraw nqu binah koka Mrusa nqu kinnraw ga koka spyang kahul sa Inko,Amerika,Ayrllang,Teko,Gipung na koka kmraw；bbinah na spyang koka ga kahul sa Omon,Feco nqu kinblaq na kekin,pinkbalay kekaq nha cinbwanan nqu nniqun ru KociKayfa linhoyan • kawas sazing seng ru mopuw qutux.Ginko nqu cinbwanan pksyugan nya qu koka Laysoto magal seng USD.ckaw nha sa pcbaq inlungan ru psbaq biru,qese,pinbahuw,lingay nqu sinblayan na kinbalay ru Maytelung Tapa nqu llamu na kinbalay • kawas sazing seng ru mopuw cyugal byacing mtzyu,.Ginko nqu cinbwanan pksyugan nya qu koka Laysoto qutux ru mspat okq Maloti ana ini biqi.pkraw nya koka Laysoto ptzyuwaw na pkwagiq na kekaq.kawas qasa ru byacing SautiAlapo pwah sa cinbwanan nqu nniqun na kekak pkraw koka na Laysoto mopuw mqeru mang ru mtzyu USD pinkraw. • kawas sazing seng ru mopuw cyugal mpitu byacing.mpkal mpbiru ki Omon.Omon kmraw mtzyu mspat mang na Oyung.pkraw nha kbalay qinnhan nqu qqyanux na minsyu, wahan nqu qsya. qinnhan pinsbaq taring sazing kawas.pqwasan laqi cikuy mngut ini biqi pila qu pqwasan.pinqwasan laqi cikuy ga tehuk mspay pgan magal% pqwasan Cunsye ga mpusal cyugal%.sazing ru qutux kawas .wagiq qu pinqwasan nqu minsyu la.baq mita biru nqusquliq ga tehuk sa mspat mqeru.mtzyu %pintringan nqu pinsbaq ga tehuk sa mtzyu mqeru.cyugal%.son maha psbaq na pila ga kincingay nya gan qu GDP kinkwara nya ga mopuw cyugal%.maki sa bnaqi nqu Sahala kura mkilux na Feco koka ga maki sa pyang gleng .kawas sazing seng ru mopuw cyugl minyunbi nha sa psbaq nqu pila ga mopuw mqeru.mspat pgan magal okq Maloti.pkakisa minyunbi nha sa kwara ga mpusal cyugal.mtzyu%. pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa brbal nqu pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa spyang ga sinbung nqu Inwun"sinbun kongcunye","sinbun nqu ziray","sinbun na Paw","pkita na qainbaqan squliq"ru"misu nqu Laysoto"ru Saysuwun brbal"Moloti","Mosoto"mopuw sinbun koka nqu Laysoto kya qu qutux kktan nqu Tetibi.sazing qu ppngan nqu razyo.sefu nyux smpong kwara nqu .pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa kwara qu nyux smpungSoci ga qutux qutux hi nyux kwara nanu yasa wagiq balay .kawas sazing seng ru mqeru ga linpgan ga pkaki mpitu mang ntzyu seng ru spat pgan nqu squliq nyux Wangciwanglu. llukus puqing nqu lukus nha ga umuk nqu kinnalay na k'man ru yang gibul stpa hi(moxuw)squliq nha ga smoya mqbubu na kinnalay nha k'man.sllwan nha ma Pasoto na qbubu.qani ga pinkita nha ma koka Laysoti nqu pkita nha sa squliq na manzyu.patas na ga memaw nha syun sa teska nqu Labah nha.inkyasan nqu.qbubu nha ga mtumaw nqu inkyasan.b'bu nqu qbubu ga kya magal qu cinhwiru nqu k'man.lingay nqu qbubu ga pintrang nya ga mnanak nqu rgyax na kinbalay nqu bbiru na pintrang.p'npa nha sa llukus ga pintnaq nha sa kinkilux na 'qlyan ru mhngan na kayal.ghyaq lga p'pa sa gibul la.mabi lga alang nha tapang qu gibul.mqwalax lga alang nha yang kapa phtuy nha qwalax. Lesotho hya' ga cyux maki' tay 29 30 S, 28 30 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 30,355 sq km (maki' tay 142ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 30,355 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,953,070. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 76.10% , lhlahuy hya' ga 1.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 22.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Maseru. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 4 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Letsie III, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 1996 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Laysoto == Zyowaw nqo kinbkisan Sraral na zyawa nqo kinbkisan Miso nqo pqtaq sqoliq pkal mha sqoliq Pasotoco ga sang,sqoliq KeIn ro qotox kahol sa Congton mqo Feco mbyaq mwah sqoliq nqo Pantoyico na kinbahan.mopow mqero kinmhgan taring.Feco kora mkilox na qalang Panto nqo sqoliq mpqqol sa rhyal ro poqing qsya.nano yasa mhtow qo hmriq ryax ro qrozyox na pintriqan."qalang nqo pintriqan".sraral ga sinllwan nha ma"Colo pintriqan nha nanak" kawas qotox seng mspat kbhol mopow spat .trang sa mngyot mtlokah na mthoki qo Colowangko.kora mkilox ro msrpos sa miso nqo Laysoto(ryax nasa ga sllwan nha ma Pasotollang)te mkilox ga na qalang ga qolang nqo Mososo te qotox na thoki klhangan nya kwara la. Tili/kian kkian Laysoto nyox maki sa Feco kora mkilox.kinbhci cyogal mang ro cyogal kbhol mzimal magal pinfangkongli ga Kawyong na zit nqo wagiq nqo koka.lingay nqo koka nyox sbong nqo Nanfe. minaki nanak na rhyal Laysoto nqo rhyal nya ga mtoki. htgan wagi ga wagiq kora byaqan wagiga rroq rhyal nha ga maki mzimal mspat%,b'nox ga maki mopow mpito%.rroq na rgyax mopow magal %oro na gong maki sa mopow %.Payat qo moya pinbahow nqo mposal payat mang koncin.maki sa koka nqo kwara qani ga kinhbci mopow cyogal % htgan kora ghyaq kinwagiq nya ga qotox seng mspat kbhol~cyogal sengmi na waqig nqo rhyal na rgyax.poqing nqo llyong Awlangz ro Tokayla tebyaqan wagi kora mkilox na mlow sqo qes kinlabang nya ga mpatol kongli ro gzil ro qryozyx na qalang.koka mtqopow nqo sqoliq ga nyox maki sqani kinhmay na sqoliq na koka kwara ga pkaki mpito pgan% kayal Laysotoglow nqo Yazetay pzyogan na kayal mslqoy iyal nqo kayal .magal ~mqero bhacing ga mtkzay.mopow ~mpayat ga qlwaxan nqo kayal.spyang wagiq nqo kiklox ga mtzyol cyogal℃ spyang rroq ga pszit na mpito℃. sezi gaga miso nqo gaga ga kawas qotox mqero kbhol mqero pgan cyogal ro byacing cyogal taring hapyo ro mtzyaw la .pinspong nqo gaga koka ga.Kowang ga thoki nqo koka ro psrox sa gaga na koka.Neke ga psmson zyowaw nqo sefo.mrhow ga sefo nqo pqaras. Psmson zyowaw nqo binah koka Baha hmswa ga kian nqo rhyal na sqhot. Koka nqo Laysoto nqo sefo rokwagiq nqo psplang nqo pila sintama sa Nanfe.msblaq balay qo sazing koka qani.cinhay balay na bhaqan wagi na koka ga msblaq ki koka Laysoto.ana ga nanak Conko ki cipoq nqo koka ga nyox psrox son maha psmsyo zyowaw nqo binah koka Taskwan. koka Laysoto ga kora mkilox na Feco pkblaq innaras nqo linhoyan nqo koka ro kora mkilox Feco nqo Kwanswe linhoyan na koka.ana ozi ga koka Laysoto qani ga Linhkong nqo linhoyan na koka.FecoLinmon ro Tainkosye na linhoyan na koka. kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan cyogal ro mpayat byacing mtzyol ryax.koka nqo Laysoto ki ConhwaZeminkonghko mpsblaq . kawas qotox seng mqero kbhol mqerot pgan ro mpayat byacing .ptke mha psblaq ki Conhwaminko ro hapyo mha tmasoq ki koka ConhwaZeminkonghko ka pinsrox nha pinsblaq la. kawas qotox seng mqero kbhol mqerot pgan payat ro mqotox byacing mopow sazing ryax. koka ConhwaZeminkonghko ki koka nqo Laysoto ga msbinah msblaq lozi.kawas sazing seng ro magal ro mopow qotox byacing mtzyol ryax tehok mopow sazing byacing mtzyo ryax.koka Laysoto wangko na thoki Pakalita.mosisili mosa mcisal sa Conko. Psmson zyowaw nqo psplang pila Baha hmswa ga kawas qotox seng mqero kbhol mqerot pgan mspat mhtow qo ptyaqih nqo psyon .nano maki hetay mknanak qo inlongan nha.mhtow qo pintriqan ro ptyaqih qinnxan nha. babaw nqo sazing seng kawas ga zyowaw nqo psplang pila lga skyasa kya. zyowaw nqo psplang pila ga kinwagiq nya maki sa cyogal ro mpya%na teska.mkrroq mkhhway mtoliq ro wagiq la. kwara pinbahow nqo minsyo pisplang nqo minsyo spyang ga kahol sa mnwah mtzyowaw sa Nanfe qmihoy sa sekotan na pisplang na pila,Nogyo na pinbahow na pisplang,kora mkilox Feco Kwanswe na linhoyan na pinhyopna pinqaso ki minnraw nqo binah koka .psmson psplang na pposa ga maki sa GDP na mposal pitow% Psmson nqo zyowaw pinbahow Koka nha ga nyox cinqalang sa Nogyo ga maha ni linpgan mopow ga mspat ga maki sa qalang nqo mtzyowaw pinbahow .ana ga kian nha qani ga mskongat nanak qo rhyal ro qsya nya qotox kawas ga cingay balay qo ptyaqix qinnhan qo kayal nha.nniqon nqo pinbahow nha ga ini nha tnaq niqon.hminas mpito linpgan ga stama sa Nanfe pkzyop maras nniqon.wagiq iyal qo nerang nya.ini ktnaq na inlongan nqo minsyo na pinsonan nha.qotox kawas ga mtkzay ro yaqih qo pinbahow nha. spyang nqo pinbahow ga:kya qeton,mogi,llayan,Kawlyang,hopana mogi,qenayet.Nogyo nqo pinbahow na GDP pinsplang nha gampito.payat%. koba koka na ongat pcyagon nha ga kinwagiq nha ga mposal magal %.mrkes nha ka linpgan nqo mnbow sa Ayz pqzyo ga maki sa te cyogal qo kinwagiq.nano yasa memaw hopa balay qo mtzyowaw nqo kinrngo ga mskongat .koka nha ka mtzyowaw nqo linpgan nanak mspat pgan pitow ro payat seng sazing kbhol. Miso nqo kawas ga.spyang pila nqo Taywan kbalay lokos helaw mkwagiq.pposa sa Amerika nqo pcinon na llokos ga Feco mkilox ga maki te qotox lalo.psrox minsyo nqo psplang na 'lwax.qotox qotox kawas ga pinsplang nha ga magal okq USD .ana ga mkwagiq pila nqo Nanfelangte,pqryoxan na Amerika"Feco ptwang ro ryax nqo Faan"swalan Feco spyang rroq ptgyax nqo koka .ana ga koba nqo te cyogal na koka nqo Yonraw pinkbalay pposa Amerika nqo pintninon na pinqrozyox son mha ryax nqo kinbleqan ro cinbwanan tninon psqotox ro pintyaqix .kawas sazing seng ro mopow kawas lga pkbalay llokos na koba ga mqyaqix qo qinnxan nha.kawas sazing seng mopow cyogal .pposa binah nqo koka ga linpgan ga 941,200,000USD.spyang nqo pposon nha binah na koka ga kinbalay nqo(lokos,llamo nqo yamil).bokil nqo mit.omi nqo rme na bokil.nniqon ro qmayat qinnayat ,renki,qsya,Cwans. Psmson pkraw sa sqoliq Sefo pslokah nqo kinblaq na ngngayanro pzian.kawas nqo miso kbalay 'byan ro qalang rgyax na pzian ro koka kongyang.kahol Nanfe qo sqoliq mwah mzoy.kawas sazing seng ro mopow sazing pnsplang nqo pzian ro ngngayang ga tehok sa mtzyo okq(raytay mpito seng cyogal kbhol USD)kawas sazing seng ro mtzyo kya magal ro sazing seng na ptzyowaw nqo sqoliq mosa Nanfe ptzyowaw pqehoy sekitan psplang pila nqo binah koka.kya roma kkneril mtbazi hi nha nanak mosa sa binah nqo koka .sefo nyox nha stlokah nha mhot qo zyowaw na pyaqih. Pinnraw nqo binah koka Mrosa nqo kinnraw ga koka spyang kahol sa Inko,Amerika,Ayrllang,Teko,Gipong na koka kmraw；bbinah na spyang koka ga kahol sa Omon,Feco nqo kinblaq na kekin,pinkbalay kekaq nha cinbwanan nqo nniqon ro KociKayfa linhoyan • kawas sazing seng ro mopow qotox.Ginko nqo cinbwanan pksyogan nya qo koka Laysoto magal seng USD.ckaw nha sa pcbaq inlongan ro psbaq biro,qese,pinbahow,lingay nqo sinblayan na kinbalay ro Maytelong Tapa nqo llamo na kinbalay • kawas sazing seng ro mopow cyogal byacing mtzyo,.Ginko nqo cinbwanan pksyogan nya qo koka Laysoto qotox ro mspat okq Maloti ana ini biqi.pkraw nya koka Laysoto ptzyowaw na pkwagiq na kekaq.kawas qasa ro byacing SaotiAlapo pwah sa cinbwanan nqo nniqon na kekak pkraw koka na Laysoto mopow mqero mang ro mtzyo USD pinkraw. • kawas sazing seng ro mopow cyogal mpito byacing.mpkal mpbiro ki Omon.Omon kmraw mtzyo mspat mang na Oyong.pkraw nha kbalay qinnhan nqo qqyanox na minsyo, wahan nqo qsya. qinnhan pinsbaq taring sazing kawas.pqwasan laqi cikoy mngot ini biqi pila qo pqwasan.pinqwasan laqi cikoy ga tehok mspay pgan magal% pqwasan Consye ga mposal cyogal%.sazing ro qotox kawas .wagiq qo pinqwasan nqo minsyo la.baq mita biro nqosqoliq ga tehok sa mspat mqero.mtzyo %pintringan nqo pinsbaq ga tehok sa mtzyo mqero.cyogal%.son maha psbaq na pila ga kincingay nya gan qo GDP kinkwara nya ga mopow cyogal%.maki sa bnaqi nqo Sahala kora mkilox na Feco koka ga maki sa pyang gleng .kawas sazing seng ro mopow cyogl minyonbi nha sa psbaq nqo pila ga mopow mqero.mspat pgan magal okq Maloti.pkakisa minyonbi nha sa kwara ga mposal cyogal.mtzyo%. pposa ro pagal sqo zyowaw na saxa brbal nqo pposa ro pagal sqo zyowaw na saxa spyang ga sinbong nqo Inwon"sinbon kongconye","sinbon nqo ziray","sinbon na Paw","pkita na qainbaqan sqoliq"ro"miso nqo Laysoto"ro Saysowon brbal"Moloti","Mosoto"mopow sinbon koka nqo Laysoto kya qo qotox kktan nqo Tetibi.sazing qo ppngan nqo razyo.sefo nyox smpong kwara nqo .pposa ro pagal sqo zyowaw na saxa kwara qo nyox smpongSoci ga qotox qotox hi nyox kwara nano yasa wagiq balay .kawas sazing seng ro mqero ga linpgan ga pkaki mpito mang ntzyo seng ro spat pgan nqo sqoliq nyox Wangciwanglo. llokos poqing nqo lokos nha ga omok nqo kinnalay na k'man ro yang gibol stpa hi(moxow)sqoliq nha ga smoya mqbobo na kinnalay nha k'man.sllwan nha ma Pasoto na qbobo.qani ga pinkita nha ma koka Laysoti nqo pkita nha sa sqoliq na manzyo.patas na ga memaw nha syon sa teska nqo Labah nha.inkyasan nqo.qbobo nha ga mtomaw nqo inkyasan.b'bo nqo qbobo ga kya magal qo cinhwiro nqo k'man.lingay nqo qbobo ga pintrang nya ga mnanak nqo rgyax na kinbalay nqo bbiro na pintrang.p'npa nha sa llokos ga pintnaq nha sa kinkilox na 'qlyan ro mhngan na kayal.ghyaq lga p'pa sa gibol la.mabi lga alang nha tapang qo gibol.mqwalax lga alang nha yang kapa phtoy nha qwalax. Lesotho hya' ga cyox maki' tay 29 30 S, 28 30 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 30,355 sq km (maki' tay 142ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 30,355 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 1,953,070. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 76.10% , lhlahoy hya' ga 1.50%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 22.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Masero. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 4 na tay mawpow byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Letsie III, aring ryax 7 sqo byacing tay 2 sa kawas 1996 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>