<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lesotho" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lesotho" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Laysoto == Zyuwaw nqu kinbkisan Sraral na zyawa nqu kinbkisan Misu nqu pqtaq squliq pkal mha squliq Pasutocu ga sang,squliq KeIn ru qutux kahul sa Cungtun mqu Feco mbyaq mwah squliq nqu Pantuyicu na kinbahan.mopuw mqeru kinmhgan taring.Feco kura mkilux na qalang Pantu nqu squliq mpqqol sa rhyal ru puqing qsya.nanu yasa mhtuw qu hmriq ryax ru qruzyux na pintriqan."qalang nqu pintriqan".sraral ga sinllwan nha ma"Culu pintriqan nha nanak" kawas qutux seng mspat kbhul mopuw spat .trang sa mngyut mtlokah na mthoki qu Culuwangko.kura mkilux ru msrpus sa misu nqu Laysoto(ryax nasa ga sllwan nha ma Pasutullang)te mkilux ga na qalang ga qolang nqu Mosusu te qutux na thoki klhangan nya kwara la. Tili/kian kkian Laysoto nyux maki sa Feco kura mkilux.kinbhci cyugal mang ru cyugal kbhul mzimal magal pinfangkongli ga Kawyung na zit nqu wagiq nqu koka.lingay nqu koka nyux sbung nqu Nanfe. minaki nanak na rhyal Laysoto nqu rhyal nya ga mtuki. htgan wagi ga wagiq kura byaqan wagiga rroq rhyal nha ga maki mzimal mspat%,b'nux ga maki mopuw mpitu%.rroq na rgyax mopuw magal %uru na gong maki sa mopuw %.Payat qu muya pinbahuw nqu mpusal payat mang koncin.maki sa koka nqu kwara qani ga kinhbci mopuw cyugal % htgan kura ghyaq kinwagiq nya ga qutux seng mspat kbhul~cyugal sengmi na waqig nqu rhyal na rgyax.puqing nqu llyung Awlangz ru Tukayla tebyaqan wagi kura mkilux na mluw squ qes kinlabang nya ga mpatul kongli ru gzil ru qryuzyx na qalang.koka mtqupuw nqu squliq ga nyux maki sqani kinhmay na squliq na koka kwara ga pkaki mpitu pgan% kayal Laysotogluw nqu Yazetay pzyugan na kayal mslquy iyal nqu kayal .magal ~mqeru bhacing ga mtkzay.mopuw ~mpayat ga qlwaxan nqu kayal.spyang wagiq nqu kiklux ga mtzyul cyugal℃ spyang rroq ga pszit na mpitu℃. sezi gaga misu nqu gaga ga kawas qutux mqeru kbhul mqeru pgan cyugal ru byacing cyugal taring hapyo ru mtzyaw la .pinspung nqu gaga koka ga.Kowang ga thoki nqu koka ru psrux sa gaga na koka.Neke ga psmsun zyuwaw nqu sefu.mrhuw ga sefu nqu pqaras. Psmsun zyuwaw nqu binah koka Baha hmswa ga kian nqu rhyal na sqhut. Koka nqu Laysoto nqu sefu rukwagiq nqu psplang nqu pila sintama sa Nanfe.msblaq balay qu sazing koka qani.cinhay balay na bhaqan wagi na koka ga msblaq ki koka Laysoto.ana ga nanak Cunko ki cipoq nqu koka ga nyux psrux son maha psmsyu zyuwaw nqu binah koka Taskwan. koka Laysoto ga kura mkilux na Feco pkblaq innaras nqu linhoyan nqu koka ru kura mkilux Feco nqu Kwanswe linhoyan na koka.ana uzi ga koka Laysoto qani ga Linhkong nqu linhoyan na koka.FecoLinmon ru Tainkosye na linhoyan na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan cyugal ru mpayat byacing mtzyul ryax.koka nqu Laysoto ki CunhwaZeminkunghko mpsblaq . kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan ru mpayat byacing .ptke mha psblaq ki Cunhwaminko ru hapyo mha tmasoq ki koka CunhwaZeminkunghko ka pinsrux nha pinsblaq la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan payat ru mqutux byacing mopuw sazing ryax. koka CunhwaZeminkunghko ki koka nqu Laysoto ga msbinah msblaq lozi.kawas sazing seng ru magal ru mopuw qutux byacing mtzyul ryax tehuk mopuw sazing byacing mtzyu ryax.koka Laysoto wangko na thoki Pakalita.mosisili musa mcisal sa Cunko. Psmsun zyuwaw nqu psplang pila Baha hmswa ga kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan mspat mhtuw qu ptyaqih nqu psyon .nanu maki hetay mknanak qu inlungan nha.mhtuw qu pintriqan ru ptyaqih qinnxan nha. babaw nqu sazing seng kawas ga zyuwaw nqu psplang pila lga skyasa kya. zyuwaw nqu psplang pila ga kinwagiq nya maki sa cyugal ru mpya%na teska.mkrroq mkhhway mtuliq ru wagiq la. kwara pinbahuw nqu minsyu pisplang nqu minsyu spyang ga kahul sa mnwah mtzyuwaw sa Nanfe qmihuy sa sekutan na pisplang na pila,Nogyo na pinbahuw na pisplang,kura mkilux Feco Kwanswe na linhoyan na pinhyupna pinqasu ki minnraw nqu binah koka .psmsun psplang na pposa ga maki sa GDP na mpusal pituw% Psmsun nqu zyuwaw pinbahuw Koka nha ga nyux cinqalang sa Nogyo ga maha ni linpgan mopuw ga mspat ga maki sa qalang nqu mtzyuwaw pinbahuw .ana ga kian nha qani ga mskongat nanak qu rhyal ru qsya nya qutux kawas ga cingay balay qu ptyaqix qinnhan qu kayal nha.nniqun nqu pinbahuw nha ga ini nha tnaq niqun.hminas mpitu linpgan ga stama sa Nanfe pkzyup maras nniqun.wagiq iyal qu nerang nya.ini ktnaq na inlungan nqu minsyu na pinsonan nha.qutux kawas ga mtkzay ru yaqih qu pinbahuw nha. spyang nqu pinbahuw ga:kya qetun,mugi,llayan,Kawlyang,hopana mugi,qenayet.Nogyo nqu pinbahuw na GDP pinsplang nha gampitu.payat%. koba koka na ungat pcyagun nha ga kinwagiq nha ga mpusal magal %.mrkes nha ka linpgan nqu mnbuw sa Ayz pqzyu ga maki sa te cyugal qu kinwagiq.nanu yasa memaw hopa balay qu mtzyuwaw nqu kinrngu ga mskongat .koka nha ka mtzyuwaw nqu linpgan nanak mspat pgan pituw ru payat seng sazing kbhul. Misu nqu kawas ga.spyang pila nqu Taywan kbalay lukus helaw mkwagiq.pposa sa Amerika nqu pcinun na llukus ga Feco mkilux ga maki te qutux lalu.psrux minsyu nqu psplang na 'lwax.qutux qutux kawas ga pinsplang nha ga magal okq USD .ana ga mkwagiq pila nqu Nanfelangte,pqryuxan na Amerika"Feco ptwang ru ryax nqu Faan"swalan Feco spyang rroq ptgyax nqu koka .ana ga koba nqu te cyugal na koka nqu Yunraw pinkbalay pposa Amerika nqu pintninun na pinqruzyux son mha ryax nqu kinbleqan ru cinbwanan tninun psqutux ru pintyaqix .kawas sazing seng ru mopuw kawas lga pkbalay llukus na koba ga mqyaqix qu qinnxan nha.kawas sazing seng mopuw cyugal .pposa binah nqu koka ga linpgan ga 941,200,000USD.spyang nqu pposun nha binah na koka ga kinbalay nqu(lukus,llamu nqu yamil).bukil nqu mit.umi nqu rme na bukil.nniqun ru qmayat qinnayat ,renki,qsya,Cwans. Psmsun pkraw sa squliq Sefu pslokah nqu kinblaq na ngngayanru pzian.kawas nqu misu kbalay 'byan ru qalang rgyax na pzian ru koka kongyang.kahul Nanfe qu squliq mwah mzuy.kawas sazing seng ru mopuw sazing pnsplang nqu pzian ru ngngayang ga tehuk sa mtzyu okq(raytay mpitu seng cyugal kbhul USD)kawas sazing seng ru mtzyu kya magal ru sazing seng na ptzyuwaw nqu squliq musa Nanfe ptzyuwaw pqehuy sekitan psplang pila nqu binah koka.kya ruma kkneril mtbazi hi nha nanak musa sa binah nqu koka .sefu nyux nha stlokah nha mhut qu zyuwaw na pyaqih. Pinnraw nqu binah koka Mrusa nqu kinnraw ga koka spyang kahul sa Inko,Amerika,Ayrllang,Teko,Gipung na koka kmraw；bbinah na spyang koka ga kahul sa Omon,Feco nqu kinblaq na kekin,pinkbalay kekaq nha cinbwanan nqu nniqun ru KociKayfa linhoyan • kawas sazing seng ru mopuw qutux.Ginko nqu cinbwanan pksyugan nya qu koka Laysoto magal seng USD.ckaw nha sa pcbaq inlungan ru psbaq biru,qese,pinbahuw,lingay nqu sinblayan na kinbalay ru Maytelung Tapa nqu llamu na kinbalay • kawas sazing seng ru mopuw cyugal byacing mtzyu,.Ginko nqu cinbwanan pksyugan nya qu koka Laysoto qutux ru mspat okq Maloti ana ini biqi.pkraw nya koka Laysoto ptzyuwaw na pkwagiq na kekaq.kawas qasa ru byacing SautiAlapo pwah sa cinbwanan nqu nniqun na kekak pkraw koka na Laysoto mopuw mqeru mang ru mtzyu USD pinkraw. • kawas sazing seng ru mopuw cyugal mpitu byacing.mpkal mpbiru ki Omon.Omon kmraw mtzyu mspat mang na Oyung.pkraw nha kbalay qinnhan nqu qqyanux na minsyu, wahan nqu qsya. qinnhan pinsbaq taring sazing kawas.pqwasan laqi cikuy mngut ini biqi pila qu pqwasan.pinqwasan laqi cikuy ga tehuk mspay pgan magal% pqwasan Cunsye ga mpusal cyugal%.sazing ru qutux kawas .wagiq qu pinqwasan nqu minsyu la.baq mita biru nqusquliq ga tehuk sa mspat mqeru.mtzyu %pintringan nqu pinsbaq ga tehuk sa mtzyu mqeru.cyugal%.son maha psbaq na pila ga kincingay nya gan qu GDP kinkwara nya ga mopuw cyugal%.maki sa bnaqi nqu Sahala kura mkilux na Feco koka ga maki sa pyang gleng .kawas sazing seng ru mopuw cyugl minyunbi nha sa psbaq nqu pila ga mopuw mqeru.mspat pgan magal okq Maloti.pkakisa minyunbi nha sa kwara ga mpusal cyugal.mtzyu%. pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa brbal nqu pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa spyang ga sinbung nqu Inwun"sinbun kongcunye","sinbun nqu ziray","sinbun na Paw","pkita na qainbaqan squliq"ru"misu nqu Laysoto"ru Saysuwun brbal"Moloti","Mosoto"mopuw sinbun koka nqu Laysoto kya qu qutux kktan nqu Tetibi.sazing qu ppngan nqu razyo.sefu nyux smpong kwara nqu .pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa kwara qu nyux smpungSoci ga qutux qutux hi nyux kwara nanu yasa wagiq balay .kawas sazing seng ru mqeru ga linpgan ga pkaki mpitu mang ntzyu seng ru spat pgan nqu squliq nyux Wangciwanglu. llukus puqing nqu lukus nha ga umuk nqu kinnalay na k'man ru yang gibul stpa hi(moxuw)squliq nha ga smoya mqbubu na kinnalay nha k'man.sllwan nha ma Pasoto na qbubu.qani ga pinkita nha ma koka Laysoti nqu pkita nha sa squliq na manzyu.patas na ga memaw nha syun sa teska nqu Labah nha.inkyasan nqu.qbubu nha ga mtumaw nqu inkyasan.b'bu nqu qbubu ga kya magal qu cinhwiru nqu k'man.lingay nqu qbubu ga pintrang nya ga mnanak nqu rgyax na kinbalay nqu bbiru na pintrang.p'npa nha sa llukus ga pintnaq nha sa kinkilux na 'qlyan ru mhngan na kayal.ghyaq lga p'pa sa gibul la.mabi lga alang nha tapang qu gibul.mqwalax lga alang nha yang kapa phtuy nha qwalax. Lesotho hya' ga cyux maki' tay 29 30 S, 28 30 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 30,355 sq km (maki' tay 142ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 30,355 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,953,070. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 76.10% , lhlahuy hya' ga 1.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 22.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Maseru. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 4 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Letsie III, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 1996 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">== lajs~ɕoto == zjuwaw nqu kinβkis~ɕan s~ɕraral na zjawa nqu kinβkis~ɕan mis~ɕu nqu pqtaq s~ɕquliq pkal mħa s~ɕquliq pas~ɕutoʦ~ʨu ɣa s~ɕaŋ,s~ɕquliq kein ru qutux kaħul s~ɕa ʦ~ʨuŋtun mqu *eʦ~ʨo mβjaq mwaħ s~ɕquliq nqu pantujiʦ~ʨu na kinβaħan.mopuw mqeru kinmħɣan tariŋ.*eʦ~ʨo kura mkilux na qalaŋ pantu nqu s~ɕquliq mpqqol s~ɕa rħjal ru puqiŋ qs~ɕja.nanu jas~ɕa mħtuw qu ħmriq rjax ru qruzjux na pintriqan."qalaŋ nqu pintriqan".s~ɕraral ɣa s~ɕinllwan nħa ma"ʦ~ʨulu pintriqan nħa nanak" kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw s~ɕpat .traŋ s~ɕa mŋjut mtlokaħ na mtħoki qu ʦ~ʨuluwaŋko.kura mkilux ru ms~ɕrpus~ɕ s~ɕa mis~ɕu nqu lajs~ɕoto(rjax nas~ɕa ɣa s~ɕllwan nħa ma pas~ɕutullaŋ)te mkilux ɣa na qalaŋ ɣa qolaŋ nqu mos~ɕus~ɕu te qutux na tħoki klħaŋan nja kwara la. tili/kian kkian lajs~ɕoto njux maki s~ɕa *eʦ~ʨo kura mkilux.kinβħʦ~ʨi ʦ~ʨjuɣal maŋ ru ʦ~ʨjuɣal kβħul mzimal maɣal pin*aŋkoŋli ɣa kawjuŋ na zit nqu waɣiq nqu koka.liŋaj nqu koka njux s~ɕβuŋ nqu nan*e. minaki nanak na rħjal lajs~ɕoto nqu rħjal nja ɣa mtuki. ħtɣan waɣi ɣa waɣiq kura βjaqan waɣiɣa rroq rħjal nħa ɣa maki mzimal ms~ɕpat%,βʔnux ɣa maki mopuw mpitu%.rroq na rɣjax mopuw maɣal %uru na ɣoŋ maki s~ɕa mopuw %.pajat qu muja pinβaħuw nqu mpus~ɕal pajat maŋ konʦ~ʨin.maki s~ɕa koka nqu kwara qani ɣa kinħβʦ~ʨi mopuw ʦ~ʨjuɣal % ħtɣan kura ɣħjaq kinwaɣiq nja ɣa qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul~ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋmi na waqiɣ nqu rħjal na rɣjax.puqiŋ nqu lljuŋ awlaŋz ru tukajla teβjaqan waɣi kura mkilux na mluw s~ɕqu qes~ɕ kinlaβaŋ nja ɣa mpatul koŋli ru ɣzil ru qrjuzjx na qalaŋ.koka mtqupuw nqu s~ɕquliq ɣa njux maki s~ɕqani kinħmaj na s~ɕquliq na koka kwara ɣa pkaki mpitu pɣan% kajal lajs~ɕotoɣluw nqu jazetaj pzjuɣan na kajal ms~ɕlquj ijal nqu kajal .maɣal ~mqeru βħaʦ~ʨiŋ ɣa mtkzaj.mopuw ~mpajat ɣa qlwaxan nqu kajal.s~ɕpjaŋ waɣiq nqu kiklux ɣa mtzjul ʦ~ʨjuɣal* s~ɕpjaŋ rroq ɣa ps~ɕzit na mpitu*. s~ɕezi ɣaɣa mis~ɕu nqu ɣaɣa ɣa kawas~ɕ qutux mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal ru βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal tariŋ ħapjo ru mtzjaw la .pins~ɕpuŋ nqu ɣaɣa koka ɣa.kowaŋ ɣa tħoki nqu koka ru ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa na koka.neke ɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu s~ɕe*u.mrħuw ɣa s~ɕe*u nqu pqaras~ɕ. ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu βinaħ koka βaħa ħms~ɕwa ɣa kian nqu rħjal na s~ɕqħut. koka nqu lajs~ɕoto nqu s~ɕe*u rukwaɣiq nqu ps~ɕplaŋ nqu pila s~ɕintama s~ɕa nan*e.ms~ɕβlaq βalaj qu s~ɕaziŋ koka qani.ʦ~ʨinħaj βalaj na βħaqan waɣi na koka ɣa ms~ɕβlaq ki koka lajs~ɕoto.ana ɣa nanak ʦ~ʨunko ki ʦ~ʨipoq nqu koka ɣa njux ps~ɕrux s~ɕon maħa ps~ɕms~ɕju zjuwaw nqu βinaħ koka tas~ɕkwan. koka lajs~ɕoto ɣa kura mkilux na *eʦ~ʨo pkβlaq innaras~ɕ nqu linħojan nqu koka ru kura mkilux *eʦ~ʨo nqu kwans~ɕwe linħojan na koka.ana uzi ɣa koka lajs~ɕoto qani ɣa linħkoŋ nqu linħojan na koka.*eʦ~ʨolinmon ru tainkos~ɕje na linħojan na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal ru mpajat βjaʦ~ʨiŋ mtzjul rjax.koka nqu lajs~ɕoto ki ʦ~ʨunħwazeminkuŋħko mps~ɕβlaq . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqerut pɣan ru mpajat βjaʦ~ʨiŋ .ptke mħa ps~ɕβlaq ki ʦ~ʨunħwaminko ru ħapjo mħa tmas~ɕoq ki koka ʦ~ʨunħwazeminkuŋħko ka pins~ɕrux nħa pins~ɕβlaq la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqerut pɣan pajat ru mqutux βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax. koka ʦ~ʨunħwazeminkuŋħko ki koka nqu lajs~ɕoto ɣa ms~ɕβinaħ ms~ɕβlaq lozi.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal ru mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ mtzjul rjax teħuk mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mtzju rjax.koka lajs~ɕoto waŋko na tħoki pakalita.mos~ɕis~ɕili mus~ɕa mʦ~ʨis~ɕal s~ɕa ʦ~ʨunko. ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ pila βaħa ħms~ɕwa ɣa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqerut pɣan ms~ɕpat mħtuw qu ptjaqiħ nqu ps~ɕjon .nanu maki ħetaj mknanak qu inluŋan nħa.mħtuw qu pintriqan ru ptjaqiħ qinnxan nħa. βaβaw nqu s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ɣa zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ pila lɣa s~ɕkjas~ɕa kja. zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ pila ɣa kinwaɣiq nja maki s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ru mpja%na tes~ɕka.mkrroq mkħħwaj mtuliq ru waɣiq la. kwara pinβaħuw nqu mins~ɕju pis~ɕplaŋ nqu mins~ɕju s~ɕpjaŋ ɣa kaħul s~ɕa mnwaħ mtzjuwaw s~ɕa nan*e qmiħuj s~ɕa s~ɕekutan na pis~ɕplaŋ na pila,noɣjo na pinβaħuw na pis~ɕplaŋ,kura mkilux *eʦ~ʨo kwans~ɕwe na linħojan na pinħjupna pinqas~ɕu ki minnraw nqu βinaħ koka .ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na ppos~ɕa ɣa maki s~ɕa ɣ*p na mpus~ɕal pituw% ps~ɕms~ɕun nqu zjuwaw pinβaħuw koka nħa ɣa njux ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa noɣjo ɣa maħa ni linpɣan mopuw ɣa ms~ɕpat ɣa maki s~ɕa qalaŋ nqu mtzjuwaw pinβaħuw .ana ɣa kian nħa qani ɣa ms~ɕkoŋat nanak qu rħjal ru qs~ɕja nja qutux kawas~ɕ ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu ptjaqix qinnħan qu kajal nħa.nniqun nqu pinβaħuw nħa ɣa ini nħa tnaq niqun.ħminas~ɕ mpitu linpɣan ɣa s~ɕtama s~ɕa nan*e pkzjup maras~ɕ nniqun.waɣiq ijal qu neraŋ nja.ini ktnaq na inluŋan nqu mins~ɕju na pins~ɕonan nħa.qutux kawas~ɕ ɣa mtkzaj ru jaqiħ qu pinβaħuw nħa. s~ɕpjaŋ nqu pinβaħuw ɣa:kja qetun,muɣi,llajan,kawljaŋ,ħopana muɣi,qenajet.noɣjo nqu pinβaħuw na ɣ*p pins~ɕplaŋ nħa ɣampitu.pajat%. koβa koka na uŋat pʦ~ʨjaɣun nħa ɣa kinwaɣiq nħa ɣa mpus~ɕal maɣal %.mrkes~ɕ nħa ka linpɣan nqu mnβuw s~ɕa ajz pqzju ɣa maki s~ɕa te ʦ~ʨjuɣal qu kinwaɣiq.nanu jas~ɕa memaw ħopa βalaj qu mtzjuwaw nqu kinrŋu ɣa ms~ɕkoŋat .koka nħa ka mtzjuwaw nqu linpɣan nanak ms~ɕpat pɣan pituw ru pajat s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul. mis~ɕu nqu kawas~ɕ ɣa.s~ɕpjaŋ pila nqu tajwan kβalaj lukus~ɕ ħelaw mkwaɣiq.ppos~ɕa s~ɕa amerika nqu pʦ~ʨinun na llukus~ɕ ɣa *eʦ~ʨo mkilux ɣa maki te qutux lalu.ps~ɕrux mins~ɕju nqu ps~ɕplaŋ na ʔlwax.qutux qutux kawas~ɕ ɣa pins~ɕplaŋ nħa ɣa maɣal okq us~ɕ* .ana ɣa mkwaɣiq pila nqu nan*elaŋte,pqrjuxan na amerika"*eʦ~ʨo ptwaŋ ru rjax nqu *aan"s~ɕwalan *eʦ~ʨo s~ɕpjaŋ rroq ptɣjax nqu koka .ana ɣa koβa nqu te ʦ~ʨjuɣal na koka nqu junraw pinkβalaj ppos~ɕa amerika nqu pintninun na pinqruzjux s~ɕon mħa rjax nqu kinβleqan ru ʦ~ʨinβwanan tninun ps~ɕqutux ru pintjaqix .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw kawas~ɕ lɣa pkβalaj llukus~ɕ na koβa ɣa mqjaqix qu qinnxan nħa.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mopuw ʦ~ʨjuɣal .ppos~ɕa βinaħ nqu koka ɣa linpɣan ɣa ***,***,***us~ɕ*.s~ɕpjaŋ nqu ppos~ɕun nħa βinaħ na koka ɣa kinβalaj nqu(lukus~ɕ,llamu nqu jamil).βukil nqu mit.umi nqu rme na βukil.nniqun ru qmajat qinnajat ,renki,qs~ɕja,ʦ~ʨwans~ɕ. ps~ɕms~ɕun pkraw s~ɕa s~ɕquliq s~ɕe*u ps~ɕlokaħ nqu kinβlaq na ŋŋajanru pzian.kawas~ɕ nqu mis~ɕu kβalaj ʔβjan ru qalaŋ rɣjax na pzian ru koka koŋjaŋ.kaħul nan*e qu s~ɕquliq mwaħ mzuj.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ pns~ɕplaŋ nqu pzian ru ŋŋajaŋ ɣa teħuk s~ɕa mtzju okq(rajtaj mpitu s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul us~ɕ*)kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju kja maɣal ru s~ɕaziŋ s~ɕeŋ na ptzjuwaw nqu s~ɕquliq mus~ɕa nan*e ptzjuwaw pqeħuj s~ɕekitan ps~ɕplaŋ pila nqu βinaħ koka.kja ruma kkneril mtβazi ħi nħa nanak mus~ɕa s~ɕa βinaħ nqu koka .s~ɕe*u njux nħa s~ɕtlokaħ nħa mħut qu zjuwaw na pjaqiħ. pinnraw nqu βinaħ koka mrus~ɕa nqu kinnraw ɣa koka s~ɕpjaŋ kaħul s~ɕa inko,amerika,ajrllaŋ,teko,ɣipuŋ na koka kmraw*ββinaħ na s~ɕpjaŋ koka ɣa kaħul s~ɕa omon,*eʦ~ʨo nqu kinβlaq na kekin,pinkβalaj kekaq nħa ʦ~ʨinβwanan nqu nniqun ru koʦ~ʨikaj*a linħojan * kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw qutux.ɣinko nqu ʦ~ʨinβwanan pks~ɕjuɣan nja qu koka lajs~ɕoto maɣal s~ɕeŋ us~ɕ*.ʦ~ʨkaw nħa s~ɕa pʦ~ʨβaq inluŋan ru ps~ɕβaq βiru,qes~ɕe,pinβaħuw,liŋaj nqu s~ɕinβlajan na kinβalaj ru majteluŋ tapa nqu llamu na kinβalaj * kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mtzju,.ɣinko nqu ʦ~ʨinβwanan pks~ɕjuɣan nja qu koka lajs~ɕoto qutux ru ms~ɕpat okq maloti ana ini βiqi.pkraw nja koka lajs~ɕoto ptzjuwaw na pkwaɣiq na kekaq.kawas~ɕ qas~ɕa ru βjaʦ~ʨiŋ s~ɕautialapo pwaħ s~ɕa ʦ~ʨinβwanan nqu nniqun na kekak pkraw koka na lajs~ɕoto mopuw mqeru maŋ ru mtzju us~ɕ* pinkraw. * kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal mpitu βjaʦ~ʨiŋ.mpkal mpβiru ki omon.omon kmraw mtzju ms~ɕpat maŋ na ojuŋ.pkraw nħa kβalaj qinnħan nqu qqjanux na mins~ɕju, waħan nqu qs~ɕja. qinnħan pins~ɕβaq tariŋ s~ɕaziŋ kawas~ɕ.pqwas~ɕan laqi ʦ~ʨikuj mŋut ini βiqi pila qu pqwas~ɕan.pinqwas~ɕan laqi ʦ~ʨikuj ɣa teħuk ms~ɕpaj pɣan maɣal% pqwas~ɕan ʦ~ʨuns~ɕje ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal%.s~ɕaziŋ ru qutux kawas~ɕ .waɣiq qu pinqwas~ɕan nqu mins~ɕju la.βaq mita βiru nqus~ɕquliq ɣa teħuk s~ɕa ms~ɕpat mqeru.mtzju %pintriŋan nqu pins~ɕβaq ɣa teħuk s~ɕa mtzju mqeru.ʦ~ʨjuɣal%.s~ɕon maħa ps~ɕβaq na pila ɣa kinʦ~ʨiŋaj nja ɣan qu ɣ*p kinkwara nja ɣa mopuw ʦ~ʨjuɣal%.maki s~ɕa βnaqi nqu s~ɕaħala kura mkilux na *eʦ~ʨo koka ɣa maki s~ɕa pjaŋ ɣleŋ .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣl minjunβi nħa s~ɕa ps~ɕβaq nqu pila ɣa mopuw mqeru.ms~ɕpat pɣan maɣal okq maloti.pkakis~ɕa minjunβi nħa s~ɕa kwara ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal.mtzju%. ppos~ɕa ru paɣal s~ɕqu zjuwaw na s~ɕaxa βrβal nqu ppos~ɕa ru paɣal s~ɕqu zjuwaw na s~ɕaxa s~ɕpjaŋ ɣa s~ɕinβuŋ nqu inwun"s~ɕinβun koŋʦ~ʨunje","s~ɕinβun nqu ziraj","s~ɕinβun na paw","pkita na qainβaqan s~ɕquliq"ru"mis~ɕu nqu lajs~ɕoto"ru s~ɕajs~ɕuwun βrβal"moloti","mos~ɕoto"mopuw s~ɕinβun koka nqu lajs~ɕoto kja qu qutux kktan nqu tetiβi.s~ɕaziŋ qu ppŋan nqu razjo.s~ɕe*u njux s~ɕmpoŋ kwara nqu .ppos~ɕa ru paɣal s~ɕqu zjuwaw na s~ɕaxa kwara qu njux s~ɕmpuŋs~ɕoʦ~ʨi ɣa qutux qutux ħi njux kwara nanu jas~ɕa waɣiq βalaj .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru ɣa linpɣan ɣa pkaki mpitu maŋ ntzju s~ɕeŋ ru s~ɕpat pɣan nqu s~ɕquliq njux waŋʦ~ʨiwaŋlu. llukus~ɕ puqiŋ nqu lukus~ɕ nħa ɣa umuk nqu kinnalaj na kʔman ru jaŋ ɣiβul s~ɕtpa ħi(moxuw)s~ɕquliq nħa ɣa s~ɕmoja mqβuβu na kinnalaj nħa kʔman.s~ɕllwan nħa ma pas~ɕoto na qβuβu.qani ɣa pinkita nħa ma koka lajs~ɕoti nqu pkita nħa s~ɕa s~ɕquliq na manzju.patas~ɕ na ɣa memaw nħa s~ɕjun s~ɕa tes~ɕka nqu laβaħ nħa.inkjas~ɕan nqu.qβuβu nħa ɣa mtumaw nqu inkjas~ɕan.βʔβu nqu qβuβu ɣa kja maɣal qu ʦ~ʨinħwiru nqu kʔman.liŋaj nqu qβuβu ɣa pintraŋ nja ɣa mnanak nqu rɣjax na kinβalaj nqu ββiru na pintraŋ.pʔnpa nħa s~ɕa llukus~ɕ ɣa pintnaq nħa s~ɕa kinkilux na ʔqljan ru mħŋan na kajal.ɣħjaq lɣa pʔpa s~ɕa ɣiβul la.maβi lɣa alaŋ nħa tapaŋ qu ɣiβul.mqwalax lɣa alaŋ nħa jaŋ kapa pħtuj nħa qwalax. les~ɕotħo ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** s~ɕ, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa mas~ɕeru. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj mawpuw βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa lets~ɕie iii, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Laysoto == Zyuwaw nqu kinbkisan Sraral na zyawa nqu kinbkisan Misu nqu pqtaq squliq pkal mha squliq Pasutocu ga sang,squliq KeIn ru qutux kahul sa Cungtun mqu Feco mbyaq mwah squliq nqu Pantuyicu na kinbahan.mopuw mqeru kinmhgan taring.Feco kura mkilux na qalang Pantu nqu squliq mpqqol sa rhyal ru puqing qsya.nanu yasa mhtuw qu hmriq ryax ru qruzyux na pintriqan."qalang nqu pintriqan".sraral ga sinllwan nha ma"Culu pintriqan nha nanak" kawas qutux seng mspat kbhul mopuw spat .trang sa mngyut mtlokah na mthoki qu Culuwangko.kura mkilux ru msrpus sa misu nqu Laysoto(ryax nasa ga sllwan nha ma Pasutullang)te mkilux ga na qalang ga qolang nqu Mosusu te qutux na thoki klhangan nya kwara la. Tili/kian kkian Laysoto nyux maki sa Feco kura mkilux.kinbhci cyugal mang ru cyugal kbhul mzimal magal pinfangkongli ga Kawyung na zit nqu wagiq nqu koka.lingay nqu koka nyux sbung nqu Nanfe. minaki nanak na rhyal Laysoto nqu rhyal nya ga mtuki. htgan wagi ga wagiq kura byaqan wagiga rroq rhyal nha ga maki mzimal mspat%,b'nux ga maki mopuw mpitu%.rroq na rgyax mopuw magal %uru na gong maki sa mopuw %.Payat qu muya pinbahuw nqu mpusal payat mang koncin.maki sa koka nqu kwara qani ga kinhbci mopuw cyugal % htgan kura ghyaq kinwagiq nya ga qutux seng mspat kbhul~cyugal sengmi na waqig nqu rhyal na rgyax.puqing nqu llyung Awlangz ru Tukayla tebyaqan wagi kura mkilux na mluw squ qes kinlabang nya ga mpatul kongli ru gzil ru qryuzyx na qalang.koka mtqupuw nqu squliq ga nyux maki sqani kinhmay na squliq na koka kwara ga pkaki mpitu pgan% kayal Laysotogluw nqu Yazetay pzyugan na kayal mslquy iyal nqu kayal .magal ~mqeru bhacing ga mtkzay.mopuw ~mpayat ga qlwaxan nqu kayal.spyang wagiq nqu kiklux ga mtzyul cyugal℃ spyang rroq ga pszit na mpitu℃. sezi gaga misu nqu gaga ga kawas qutux mqeru kbhul mqeru pgan cyugal ru byacing cyugal taring hapyo ru mtzyaw la .pinspung nqu gaga koka ga.Kowang ga thoki nqu koka ru psrux sa gaga na koka.Neke ga psmsun zyuwaw nqu sefu.mrhuw ga sefu nqu pqaras. Psmsun zyuwaw nqu binah koka Baha hmswa ga kian nqu rhyal na sqhut. Koka nqu Laysoto nqu sefu rukwagiq nqu psplang nqu pila sintama sa Nanfe.msblaq balay qu sazing koka qani.cinhay balay na bhaqan wagi na koka ga msblaq ki koka Laysoto.ana ga nanak Cunko ki cipoq nqu koka ga nyux psrux son maha psmsyu zyuwaw nqu binah koka Taskwan. koka Laysoto ga kura mkilux na Feco pkblaq innaras nqu linhoyan nqu koka ru kura mkilux Feco nqu Kwanswe linhoyan na koka.ana uzi ga koka Laysoto qani ga Linhkong nqu linhoyan na koka.FecoLinmon ru Tainkosye na linhoyan na koka. kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan cyugal ru mpayat byacing mtzyul ryax.koka nqu Laysoto ki CunhwaZeminkunghko mpsblaq . kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan ru mpayat byacing .ptke mha psblaq ki Cunhwaminko ru hapyo mha tmasoq ki koka CunhwaZeminkunghko ka pinsrux nha pinsblaq la. kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan payat ru mqutux byacing mopuw sazing ryax. koka CunhwaZeminkunghko ki koka nqu Laysoto ga msbinah msblaq lozi.kawas sazing seng ru magal ru mopuw qutux byacing mtzyul ryax tehuk mopuw sazing byacing mtzyu ryax.koka Laysoto wangko na thoki Pakalita.mosisili musa mcisal sa Cunko. Psmsun zyuwaw nqu psplang pila Baha hmswa ga kawas qutux seng mqeru kbhul mqerut pgan mspat mhtuw qu ptyaqih nqu psyon .nanu maki hetay mknanak qu inlungan nha.mhtuw qu pintriqan ru ptyaqih qinnxan nha. babaw nqu sazing seng kawas ga zyuwaw nqu psplang pila lga skyasa kya. zyuwaw nqu psplang pila ga kinwagiq nya maki sa cyugal ru mpya%na teska.mkrroq mkhhway mtuliq ru wagiq la. kwara pinbahuw nqu minsyu pisplang nqu minsyu spyang ga kahul sa mnwah mtzyuwaw sa Nanfe qmihuy sa sekutan na pisplang na pila,Nogyo na pinbahuw na pisplang,kura mkilux Feco Kwanswe na linhoyan na pinhyupna pinqasu ki minnraw nqu binah koka .psmsun psplang na pposa ga maki sa GDP na mpusal pituw% Psmsun nqu zyuwaw pinbahuw Koka nha ga nyux cinqalang sa Nogyo ga maha ni linpgan mopuw ga mspat ga maki sa qalang nqu mtzyuwaw pinbahuw .ana ga kian nha qani ga mskongat nanak qu rhyal ru qsya nya qutux kawas ga cingay balay qu ptyaqix qinnhan qu kayal nha.nniqun nqu pinbahuw nha ga ini nha tnaq niqun.hminas mpitu linpgan ga stama sa Nanfe pkzyup maras nniqun.wagiq iyal qu nerang nya.ini ktnaq na inlungan nqu minsyu na pinsonan nha.qutux kawas ga mtkzay ru yaqih qu pinbahuw nha. spyang nqu pinbahuw ga:kya qetun,mugi,llayan,Kawlyang,hopana mugi,qenayet.Nogyo nqu pinbahuw na GDP pinsplang nha gampitu.payat%. koba koka na ungat pcyagun nha ga kinwagiq nha ga mpusal magal %.mrkes nha ka linpgan nqu mnbuw sa Ayz pqzyu ga maki sa te cyugal qu kinwagiq.nanu yasa memaw hopa balay qu mtzyuwaw nqu kinrngu ga mskongat .koka nha ka mtzyuwaw nqu linpgan nanak mspat pgan pituw ru payat seng sazing kbhul. Misu nqu kawas ga.spyang pila nqu Taywan kbalay lukus helaw mkwagiq.pposa sa Amerika nqu pcinun na llukus ga Feco mkilux ga maki te qutux lalu.psrux minsyu nqu psplang na 'lwax.qutux qutux kawas ga pinsplang nha ga magal okq USD .ana ga mkwagiq pila nqu Nanfelangte,pqryuxan na Amerika"Feco ptwang ru ryax nqu Faan"swalan Feco spyang rroq ptgyax nqu koka .ana ga koba nqu te cyugal na koka nqu Yunraw pinkbalay pposa Amerika nqu pintninun na pinqruzyux son mha ryax nqu kinbleqan ru cinbwanan tninun psqutux ru pintyaqix .kawas sazing seng ru mopuw kawas lga pkbalay llukus na koba ga mqyaqix qu qinnxan nha.kawas sazing seng mopuw cyugal .pposa binah nqu koka ga linpgan ga 941,200,000USD.spyang nqu pposun nha binah na koka ga kinbalay nqu(lukus,llamu nqu yamil).bukil nqu mit.umi nqu rme na bukil.nniqun ru qmayat qinnayat ,renki,qsya,Cwans. Psmsun pkraw sa squliq Sefu pslokah nqu kinblaq na ngngayanru pzian.kawas nqu misu kbalay 'byan ru qalang rgyax na pzian ru koka kongyang.kahul Nanfe qu squliq mwah mzuy.kawas sazing seng ru mopuw sazing pnsplang nqu pzian ru ngngayang ga tehuk sa mtzyu okq(raytay mpitu seng cyugal kbhul USD)kawas sazing seng ru mtzyu kya magal ru sazing seng na ptzyuwaw nqu squliq musa Nanfe ptzyuwaw pqehuy sekitan psplang pila nqu binah koka.kya ruma kkneril mtbazi hi nha nanak musa sa binah nqu koka .sefu nyux nha stlokah nha mhut qu zyuwaw na pyaqih. Pinnraw nqu binah koka Mrusa nqu kinnraw ga koka spyang kahul sa Inko,Amerika,Ayrllang,Teko,Gipung na koka kmraw；bbinah na spyang koka ga kahul sa Omon,Feco nqu kinblaq na kekin,pinkbalay kekaq nha cinbwanan nqu nniqun ru KociKayfa linhoyan • kawas sazing seng ru mopuw qutux.Ginko nqu cinbwanan pksyugan nya qu koka Laysoto magal seng USD.ckaw nha sa pcbaq inlungan ru psbaq biru,qese,pinbahuw,lingay nqu sinblayan na kinbalay ru Maytelung Tapa nqu llamu na kinbalay • kawas sazing seng ru mopuw cyugal byacing mtzyu,.Ginko nqu cinbwanan pksyugan nya qu koka Laysoto qutux ru mspat okq Maloti ana ini biqi.pkraw nya koka Laysoto ptzyuwaw na pkwagiq na kekaq.kawas qasa ru byacing SautiAlapo pwah sa cinbwanan nqu nniqun na kekak pkraw koka na Laysoto mopuw mqeru mang ru mtzyu USD pinkraw. • kawas sazing seng ru mopuw cyugal mpitu byacing.mpkal mpbiru ki Omon.Omon kmraw mtzyu mspat mang na Oyung.pkraw nha kbalay qinnhan nqu qqyanux na minsyu, wahan nqu qsya. qinnhan pinsbaq taring sazing kawas.pqwasan laqi cikuy mngut ini biqi pila qu pqwasan.pinqwasan laqi cikuy ga tehuk mspay pgan magal% pqwasan Cunsye ga mpusal cyugal%.sazing ru qutux kawas .wagiq qu pinqwasan nqu minsyu la.baq mita biru nqusquliq ga tehuk sa mspat mqeru.mtzyu %pintringan nqu pinsbaq ga tehuk sa mtzyu mqeru.cyugal%.son maha psbaq na pila ga kincingay nya gan qu GDP kinkwara nya ga mopuw cyugal%.maki sa bnaqi nqu Sahala kura mkilux na Feco koka ga maki sa pyang gleng .kawas sazing seng ru mopuw cyugl minyunbi nha sa psbaq nqu pila ga mopuw mqeru.mspat pgan magal okq Maloti.pkakisa minyunbi nha sa kwara ga mpusal cyugal.mtzyu%. pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa brbal nqu pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa spyang ga sinbung nqu Inwun"sinbun kongcunye","sinbun nqu ziray","sinbun na Paw","pkita na qainbaqan squliq"ru"misu nqu Laysoto"ru Saysuwun brbal"Moloti","Mosoto"mopuw sinbun koka nqu Laysoto kya qu qutux kktan nqu Tetibi.sazing qu ppngan nqu razyo.sefu nyux smpong kwara nqu .pposa ru pagal squ zyuwaw na saxa kwara qu nyux smpungSoci ga qutux qutux hi nyux kwara nanu yasa wagiq balay .kawas sazing seng ru mqeru ga linpgan ga pkaki mpitu mang ntzyu seng ru spat pgan nqu squliq nyux Wangciwanglu. llukus puqing nqu lukus nha ga umuk nqu kinnalay na k'man ru yang gibul stpa hi(moxuw)squliq nha ga smoya mqbubu na kinnalay nha k'man.sllwan nha ma Pasoto na qbubu.qani ga pinkita nha ma koka Laysoti nqu pkita nha sa squliq na manzyu.patas na ga memaw nha syun sa teska nqu Labah nha.inkyasan nqu.qbubu nha ga mtumaw nqu inkyasan.b'bu nqu qbubu ga kya magal qu cinhwiru nqu k'man.lingay nqu qbubu ga pintrang nya ga mnanak nqu rgyax na kinbalay nqu bbiru na pintrang.p'npa nha sa llukus ga pintnaq nha sa kinkilux na 'qlyan ru mhngan na kayal.ghyaq lga p'pa sa gibul la.mabi lga alang nha tapang qu gibul.mqwalax lga alang nha yang kapa phtuy nha qwalax. Lesotho hya' ga cyux maki' tay 29 30 S, 28 30 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 30,355 sq km (maki' tay 142ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 30,355 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 1,953,070. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 76.10% , lhlahuy hya' ga 1.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 22.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Maseru. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 4 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Letsie III, aring ryax 7 squ byacing tay 2 sa kawas 1996 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== lajs~ɕoto == zjuwaw nqu kinβkis~ɕan s~ɕraral na zjawa nqu kinβkis~ɕan mis~ɕu nqu pqtaq s~ɕquliq pkal mħa s~ɕquliq pas~ɕutoʦ~ʨu ɣa s~ɕaŋ,s~ɕquliq kein ru qutux kaħul s~ɕa ʦ~ʨuŋtun mqu *eʦ~ʨo mβjaq mwaħ s~ɕquliq nqu pantujiʦ~ʨu na kinβaħan.mopuw mqeru kinmħɣan tariŋ.*eʦ~ʨo kura mkilux na qalaŋ pantu nqu s~ɕquliq mpqqol s~ɕa rħjal ru puqiŋ qs~ɕja.nanu jas~ɕa mħtuw qu ħmriq rjax ru qruzjux na pintriqan."qalaŋ nqu pintriqan".s~ɕraral ɣa s~ɕinllwan nħa ma"ʦ~ʨulu pintriqan nħa nanak" kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mopuw s~ɕpat .traŋ s~ɕa mŋjut mtlokaħ na mtħoki qu ʦ~ʨuluwaŋko.kura mkilux ru ms~ɕrpus~ɕ s~ɕa mis~ɕu nqu lajs~ɕoto(rjax nas~ɕa ɣa s~ɕllwan nħa ma pas~ɕutullaŋ)te mkilux ɣa na qalaŋ ɣa qolaŋ nqu mos~ɕus~ɕu te qutux na tħoki klħaŋan nja kwara la. tili/kian kkian lajs~ɕoto njux maki s~ɕa *eʦ~ʨo kura mkilux.kinβħʦ~ʨi ʦ~ʨjuɣal maŋ ru ʦ~ʨjuɣal kβħul mzimal maɣal pin*aŋkoŋli ɣa kawjuŋ na zit nqu waɣiq nqu koka.liŋaj nqu koka njux s~ɕβuŋ nqu nan*e. minaki nanak na rħjal lajs~ɕoto nqu rħjal nja ɣa mtuki. ħtɣan waɣi ɣa waɣiq kura βjaqan waɣiɣa rroq rħjal nħa ɣa maki mzimal ms~ɕpat%,βʔnux ɣa maki mopuw mpitu%.rroq na rɣjax mopuw maɣal %uru na ɣoŋ maki s~ɕa mopuw %.pajat qu muja pinβaħuw nqu mpus~ɕal pajat maŋ konʦ~ʨin.maki s~ɕa koka nqu kwara qani ɣa kinħβʦ~ʨi mopuw ʦ~ʨjuɣal % ħtɣan kura ɣħjaq kinwaɣiq nja ɣa qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul~ʦ~ʨjuɣal s~ɕeŋmi na waqiɣ nqu rħjal na rɣjax.puqiŋ nqu lljuŋ awlaŋz ru tukajla teβjaqan waɣi kura mkilux na mluw s~ɕqu qes~ɕ kinlaβaŋ nja ɣa mpatul koŋli ru ɣzil ru qrjuzjx na qalaŋ.koka mtqupuw nqu s~ɕquliq ɣa njux maki s~ɕqani kinħmaj na s~ɕquliq na koka kwara ɣa pkaki mpitu pɣan% kajal lajs~ɕotoɣluw nqu jazetaj pzjuɣan na kajal ms~ɕlquj ijal nqu kajal .maɣal ~mqeru βħaʦ~ʨiŋ ɣa mtkzaj.mopuw ~mpajat ɣa qlwaxan nqu kajal.s~ɕpjaŋ waɣiq nqu kiklux ɣa mtzjul ʦ~ʨjuɣal* s~ɕpjaŋ rroq ɣa ps~ɕzit na mpitu*. s~ɕezi ɣaɣa mis~ɕu nqu ɣaɣa ɣa kawas~ɕ qutux mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal ru βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal tariŋ ħapjo ru mtzjaw la .pins~ɕpuŋ nqu ɣaɣa koka ɣa.kowaŋ ɣa tħoki nqu koka ru ps~ɕrux s~ɕa ɣaɣa na koka.neke ɣa ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu s~ɕe*u.mrħuw ɣa s~ɕe*u nqu pqaras~ɕ. ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu βinaħ koka βaħa ħms~ɕwa ɣa kian nqu rħjal na s~ɕqħut. koka nqu lajs~ɕoto nqu s~ɕe*u rukwaɣiq nqu ps~ɕplaŋ nqu pila s~ɕintama s~ɕa nan*e.ms~ɕβlaq βalaj qu s~ɕaziŋ koka qani.ʦ~ʨinħaj βalaj na βħaqan waɣi na koka ɣa ms~ɕβlaq ki koka lajs~ɕoto.ana ɣa nanak ʦ~ʨunko ki ʦ~ʨipoq nqu koka ɣa njux ps~ɕrux s~ɕon maħa ps~ɕms~ɕju zjuwaw nqu βinaħ koka tas~ɕkwan. koka lajs~ɕoto ɣa kura mkilux na *eʦ~ʨo pkβlaq innaras~ɕ nqu linħojan nqu koka ru kura mkilux *eʦ~ʨo nqu kwans~ɕwe linħojan na koka.ana uzi ɣa koka lajs~ɕoto qani ɣa linħkoŋ nqu linħojan na koka.*eʦ~ʨolinmon ru tainkos~ɕje na linħojan na koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal ru mpajat βjaʦ~ʨiŋ mtzjul rjax.koka nqu lajs~ɕoto ki ʦ~ʨunħwazeminkuŋħko mps~ɕβlaq . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqerut pɣan ru mpajat βjaʦ~ʨiŋ .ptke mħa ps~ɕβlaq ki ʦ~ʨunħwaminko ru ħapjo mħa tmas~ɕoq ki koka ʦ~ʨunħwazeminkuŋħko ka pins~ɕrux nħa pins~ɕβlaq la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqerut pɣan pajat ru mqutux βjaʦ~ʨiŋ mopuw s~ɕaziŋ rjax. koka ʦ~ʨunħwazeminkuŋħko ki koka nqu lajs~ɕoto ɣa ms~ɕβinaħ ms~ɕβlaq lozi.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru maɣal ru mopuw qutux βjaʦ~ʨiŋ mtzjul rjax teħuk mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ mtzju rjax.koka lajs~ɕoto waŋko na tħoki pakalita.mos~ɕis~ɕili mus~ɕa mʦ~ʨis~ɕal s~ɕa ʦ~ʨunko. ps~ɕms~ɕun zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ pila βaħa ħms~ɕwa ɣa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqerut pɣan ms~ɕpat mħtuw qu ptjaqiħ nqu ps~ɕjon .nanu maki ħetaj mknanak qu inluŋan nħa.mħtuw qu pintriqan ru ptjaqiħ qinnxan nħa. βaβaw nqu s~ɕaziŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ ɣa zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ pila lɣa s~ɕkjas~ɕa kja. zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ pila ɣa kinwaɣiq nja maki s~ɕa ʦ~ʨjuɣal ru mpja%na tes~ɕka.mkrroq mkħħwaj mtuliq ru waɣiq la. kwara pinβaħuw nqu mins~ɕju pis~ɕplaŋ nqu mins~ɕju s~ɕpjaŋ ɣa kaħul s~ɕa mnwaħ mtzjuwaw s~ɕa nan*e qmiħuj s~ɕa s~ɕekutan na pis~ɕplaŋ na pila,noɣjo na pinβaħuw na pis~ɕplaŋ,kura mkilux *eʦ~ʨo kwans~ɕwe na linħojan na pinħjupna pinqas~ɕu ki minnraw nqu βinaħ koka .ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ na ppos~ɕa ɣa maki s~ɕa ɣ*p na mpus~ɕal pituw% ps~ɕms~ɕun nqu zjuwaw pinβaħuw koka nħa ɣa njux ʦ~ʨinqalaŋ s~ɕa noɣjo ɣa maħa ni linpɣan mopuw ɣa ms~ɕpat ɣa maki s~ɕa qalaŋ nqu mtzjuwaw pinβaħuw .ana ɣa kian nħa qani ɣa ms~ɕkoŋat nanak qu rħjal ru qs~ɕja nja qutux kawas~ɕ ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu ptjaqix qinnħan qu kajal nħa.nniqun nqu pinβaħuw nħa ɣa ini nħa tnaq niqun.ħminas~ɕ mpitu linpɣan ɣa s~ɕtama s~ɕa nan*e pkzjup maras~ɕ nniqun.waɣiq ijal qu neraŋ nja.ini ktnaq na inluŋan nqu mins~ɕju na pins~ɕonan nħa.qutux kawas~ɕ ɣa mtkzaj ru jaqiħ qu pinβaħuw nħa. s~ɕpjaŋ nqu pinβaħuw ɣa:kja qetun,muɣi,llajan,kawljaŋ,ħopana muɣi,qenajet.noɣjo nqu pinβaħuw na ɣ*p pins~ɕplaŋ nħa ɣampitu.pajat%. koβa koka na uŋat pʦ~ʨjaɣun nħa ɣa kinwaɣiq nħa ɣa mpus~ɕal maɣal %.mrkes~ɕ nħa ka linpɣan nqu mnβuw s~ɕa ajz pqzju ɣa maki s~ɕa te ʦ~ʨjuɣal qu kinwaɣiq.nanu jas~ɕa memaw ħopa βalaj qu mtzjuwaw nqu kinrŋu ɣa ms~ɕkoŋat .koka nħa ka mtzjuwaw nqu linpɣan nanak ms~ɕpat pɣan pituw ru pajat s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul. mis~ɕu nqu kawas~ɕ ɣa.s~ɕpjaŋ pila nqu tajwan kβalaj lukus~ɕ ħelaw mkwaɣiq.ppos~ɕa s~ɕa amerika nqu pʦ~ʨinun na llukus~ɕ ɣa *eʦ~ʨo mkilux ɣa maki te qutux lalu.ps~ɕrux mins~ɕju nqu ps~ɕplaŋ na ʔlwax.qutux qutux kawas~ɕ ɣa pins~ɕplaŋ nħa ɣa maɣal okq us~ɕ* .ana ɣa mkwaɣiq pila nqu nan*elaŋte,pqrjuxan na amerika"*eʦ~ʨo ptwaŋ ru rjax nqu *aan"s~ɕwalan *eʦ~ʨo s~ɕpjaŋ rroq ptɣjax nqu koka .ana ɣa koβa nqu te ʦ~ʨjuɣal na koka nqu junraw pinkβalaj ppos~ɕa amerika nqu pintninun na pinqruzjux s~ɕon mħa rjax nqu kinβleqan ru ʦ~ʨinβwanan tninun ps~ɕqutux ru pintjaqix .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw kawas~ɕ lɣa pkβalaj llukus~ɕ na koβa ɣa mqjaqix qu qinnxan nħa.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mopuw ʦ~ʨjuɣal .ppos~ɕa βinaħ nqu koka ɣa linpɣan ɣa ***,***,***us~ɕ*.s~ɕpjaŋ nqu ppos~ɕun nħa βinaħ na koka ɣa kinβalaj nqu(lukus~ɕ,llamu nqu jamil).βukil nqu mit.umi nqu rme na βukil.nniqun ru qmajat qinnajat ,renki,qs~ɕja,ʦ~ʨwans~ɕ. ps~ɕms~ɕun pkraw s~ɕa s~ɕquliq s~ɕe*u ps~ɕlokaħ nqu kinβlaq na ŋŋajanru pzian.kawas~ɕ nqu mis~ɕu kβalaj ʔβjan ru qalaŋ rɣjax na pzian ru koka koŋjaŋ.kaħul nan*e qu s~ɕquliq mwaħ mzuj.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕaziŋ pns~ɕplaŋ nqu pzian ru ŋŋajaŋ ɣa teħuk s~ɕa mtzju okq(rajtaj mpitu s~ɕeŋ ʦ~ʨjuɣal kβħul us~ɕ*)kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mtzju kja maɣal ru s~ɕaziŋ s~ɕeŋ na ptzjuwaw nqu s~ɕquliq mus~ɕa nan*e ptzjuwaw pqeħuj s~ɕekitan ps~ɕplaŋ pila nqu βinaħ koka.kja ruma kkneril mtβazi ħi nħa nanak mus~ɕa s~ɕa βinaħ nqu koka .s~ɕe*u njux nħa s~ɕtlokaħ nħa mħut qu zjuwaw na pjaqiħ. pinnraw nqu βinaħ koka mrus~ɕa nqu kinnraw ɣa koka s~ɕpjaŋ kaħul s~ɕa inko,amerika,ajrllaŋ,teko,ɣipuŋ na koka kmraw*ββinaħ na s~ɕpjaŋ koka ɣa kaħul s~ɕa omon,*eʦ~ʨo nqu kinβlaq na kekin,pinkβalaj kekaq nħa ʦ~ʨinβwanan nqu nniqun ru koʦ~ʨikaj*a linħojan * kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw qutux.ɣinko nqu ʦ~ʨinβwanan pks~ɕjuɣan nja qu koka lajs~ɕoto maɣal s~ɕeŋ us~ɕ*.ʦ~ʨkaw nħa s~ɕa pʦ~ʨβaq inluŋan ru ps~ɕβaq βiru,qes~ɕe,pinβaħuw,liŋaj nqu s~ɕinβlajan na kinβalaj ru majteluŋ tapa nqu llamu na kinβalaj * kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ mtzju,.ɣinko nqu ʦ~ʨinβwanan pks~ɕjuɣan nja qu koka lajs~ɕoto qutux ru ms~ɕpat okq maloti ana ini βiqi.pkraw nja koka lajs~ɕoto ptzjuwaw na pkwaɣiq na kekaq.kawas~ɕ qas~ɕa ru βjaʦ~ʨiŋ s~ɕautialapo pwaħ s~ɕa ʦ~ʨinβwanan nqu nniqun na kekak pkraw koka na lajs~ɕoto mopuw mqeru maŋ ru mtzju us~ɕ* pinkraw. * kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣal mpitu βjaʦ~ʨiŋ.mpkal mpβiru ki omon.omon kmraw mtzju ms~ɕpat maŋ na ojuŋ.pkraw nħa kβalaj qinnħan nqu qqjanux na mins~ɕju, waħan nqu qs~ɕja. qinnħan pins~ɕβaq tariŋ s~ɕaziŋ kawas~ɕ.pqwas~ɕan laqi ʦ~ʨikuj mŋut ini βiqi pila qu pqwas~ɕan.pinqwas~ɕan laqi ʦ~ʨikuj ɣa teħuk ms~ɕpaj pɣan maɣal% pqwas~ɕan ʦ~ʨuns~ɕje ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal%.s~ɕaziŋ ru qutux kawas~ɕ .waɣiq qu pinqwas~ɕan nqu mins~ɕju la.βaq mita βiru nqus~ɕquliq ɣa teħuk s~ɕa ms~ɕpat mqeru.mtzju %pintriŋan nqu pins~ɕβaq ɣa teħuk s~ɕa mtzju mqeru.ʦ~ʨjuɣal%.s~ɕon maħa ps~ɕβaq na pila ɣa kinʦ~ʨiŋaj nja ɣan qu ɣ*p kinkwara nja ɣa mopuw ʦ~ʨjuɣal%.maki s~ɕa βnaqi nqu s~ɕaħala kura mkilux na *eʦ~ʨo koka ɣa maki s~ɕa pjaŋ ɣleŋ .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw ʦ~ʨjuɣl minjunβi nħa s~ɕa ps~ɕβaq nqu pila ɣa mopuw mqeru.ms~ɕpat pɣan maɣal okq maloti.pkakis~ɕa minjunβi nħa s~ɕa kwara ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal.mtzju%. ppos~ɕa ru paɣal s~ɕqu zjuwaw na s~ɕaxa βrβal nqu ppos~ɕa ru paɣal s~ɕqu zjuwaw na s~ɕaxa s~ɕpjaŋ ɣa s~ɕinβuŋ nqu inwun"s~ɕinβun koŋʦ~ʨunje","s~ɕinβun nqu ziraj","s~ɕinβun na paw","pkita na qainβaqan s~ɕquliq"ru"mis~ɕu nqu lajs~ɕoto"ru s~ɕajs~ɕuwun βrβal"moloti","mos~ɕoto"mopuw s~ɕinβun koka nqu lajs~ɕoto kja qu qutux kktan nqu tetiβi.s~ɕaziŋ qu ppŋan nqu razjo.s~ɕe*u njux s~ɕmpoŋ kwara nqu .ppos~ɕa ru paɣal s~ɕqu zjuwaw na s~ɕaxa kwara qu njux s~ɕmpuŋs~ɕoʦ~ʨi ɣa qutux qutux ħi njux kwara nanu jas~ɕa waɣiq βalaj .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mqeru ɣa linpɣan ɣa pkaki mpitu maŋ ntzju s~ɕeŋ ru s~ɕpat pɣan nqu s~ɕquliq njux waŋʦ~ʨiwaŋlu. llukus~ɕ puqiŋ nqu lukus~ɕ nħa ɣa umuk nqu kinnalaj na kʔman ru jaŋ ɣiβul s~ɕtpa ħi(moxuw)s~ɕquliq nħa ɣa s~ɕmoja mqβuβu na kinnalaj nħa kʔman.s~ɕllwan nħa ma pas~ɕoto na qβuβu.qani ɣa pinkita nħa ma koka lajs~ɕoti nqu pkita nħa s~ɕa s~ɕquliq na manzju.patas~ɕ na ɣa memaw nħa s~ɕjun s~ɕa tes~ɕka nqu laβaħ nħa.inkjas~ɕan nqu.qβuβu nħa ɣa mtumaw nqu inkjas~ɕan.βʔβu nqu qβuβu ɣa kja maɣal qu ʦ~ʨinħwiru nqu kʔman.liŋaj nqu qβuβu ɣa pintraŋ nja ɣa mnanak nqu rɣjax na kinβalaj nqu ββiru na pintraŋ.pʔnpa nħa s~ɕa llukus~ɕ ɣa pintnaq nħa s~ɕa kinkilux na ʔqljan ru mħŋan na kajal.ɣħjaq lɣa pʔpa s~ɕa ɣiβul la.maβi lɣa alaŋ nħa tapaŋ qu ɣiβul.mqwalax lɣa alaŋ nħa jaŋ kapa pħtuj nħa qwalax. les~ɕotħo ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** s~ɕ, ** ** e na xweʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **,*** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **,*** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa *,***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa mas~ɕeru. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa * na taj mawpuw βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa lets~ɕie iii, ariŋ rjax * s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj * s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>