<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Liberia" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Liberia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Laypizweya Zyuwaw nqu kinbkisan Kawas qutux seng mpayat kbhul mtzyu pgan sazing ptaring.Putawya,Holang,Inko,Fako pklahang tmwang mzyup.squliq nqu Oco sllwan nha rhyal mha"syaw nqu Hucyaw".maki sa qani mtbazi mqzinyut. Kawas qutux seng mspat kbhul mpusal qutux kinhangan nqu Amerika nqu lihoyan maki syaw nqu umi psrux squliq mqalux"qalang nqu mbyaqan na qalang".Kawas qutux seng mspat kbhul mpusal sazing maki mopuw mqeru kinmhgan nqu mtzyu pgan ryax.spyang cintqalang magal mtgih qsahuy nqu mqzinyut.nanu yasa kya ruma nqu squliq mqalux mbyaq sa qani.sllwan nha mha"Monloweya".Kawas qutux se ng mspat kbhul mpusal payat pyugan sllwan nqu Laypizweya.babaw nya lga kura ptzzit nqu mkhopa nqu. Kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu mspat msqu nqun llamu nqu mbhyq.pinzyugang ga"linhoyan Laypizweya".Kawas qutux seng mspat kbhul mpatul mpitu mptke hapyo.spyang gleng mtbuci nqu maki misu na maki kenli koka.Apisinyatiko ga Feco na Taluw mbyaq nqu mtbuci koka. Kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan mspat ptaring .Zenhweketanana ga mthoki kenli qutux kbhul ru sazing kawas.pqhut kwara hantay zentan pincyagan.Tan qasa mmisu nqu pinsrux nqu Zentan psrux pcyagan ryax spyang qryuzyux nqu Zentan.Kawas qutux seng mspat kbhul mspat magal.koka Laypizweya plaqux nqu Inko.skyut nqu gong Manonkura ghyaq na rhyal. Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat . wayal slaqux nqu koka na Fako.pkut nha sa qalang kahul sa Mali.babaw nya lga minpira spkut nya qu koka na Inko ru Fako qu rhyal nha. .babaw nqu Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat .kya qu puqing na qes nya la. Tili/kian Koka Laypizweya qinryuxan nqu syaw na umi ga magal kbhul mtzyu mpitu kongli kayal nya ga mluw sa mkilux nqu pzyugan na behuy.qutux kawas qu hekin nqu kinklux nya ga mpusal magal ‚ĄÉ.Koka Laypizweya nyux maki sa Feco nqu byaqan wagi.msobih squ mkilux nqu mthwiru squ cinbwanan kura ghyaq.byaqan wagi kura mkilux bih nqu hopa na umi ru Nanmeco na koka Pasi mstwahiq ki Tasiyang ga sazing seng magal kbhul mpitu pgan magal kongli.te byaqan wagi ru kura ghyaq ga 'mubuy sa rgyax nqu Kgli kura sa ghyaq ga 'mubuy sa Cineya.te htgan wagi lga pqes sa Syangyahayan kinbhci qu rhyal nqu koka nya ga mopuw qutux mang qutux seng cyugal kbhul mtzyu pgan mqeru pinfangkongli. Kwara llyung ru langn llyung/gong koka nqu Laypizweya spyang nqu llyung nha ga gong na Mansa,gong na Lofa,gong na Sepawlo,gong na SenYehan ru gong na Cyawala.teska ga Mansa na gong ga qes nha kikoka Laypizweya ru rgyax nqu Kgli.gong nqu cyawala ga koka Laypizweya ru Syangyahayan na qes.koka na cipoq nqu gong gakya qu gong nqu Moro,gong nqu Tokewe,gong nqu Cyang ke,gong nqu Famintun,gong nqu Sankun ru gong nqu Sinaw.ungat qana qutux gong ga hhminas mtzyul sazing kongli qu kintwahiq baqun rmqras ru psplang kwara nqu gong ga wayal mzyup sa hopa nqu umi. langu koka qani ga spyang hopa nqu langu ga maki sa qalang nqu Tacya na Yizen langu.uni son nha ma Piso langu.kya qutux binah nqu hopa na langu maki sa qalang Malilang na Muze langu. Tawyi Koka qani ka hopa nqu lalu tawyi ga qalang nqu Montesalang na Utux kayal nqu taw ru Pusilotaw ru maki sa qalang nqu Cunyang Tupilitaw ru Malilang nqu mhoqil nqy taw. kayal koka nqu Laypizeya ga nyux maki sa bih nqu mthiru sa mkilux nqu rhyal.ana nyuxsa mkilux nqu kyal ga.ana ga ini khyang sa mkilux nqu kayal ru maki son maha mtkzay ru maki qu inbuw ru sqyaqih nqu hi spyang mkilux nqu byacing ga sazing ru cyugal.kinkilux nya ga tehuk sa mtzyul r.sazing tun(Has ga mqeru pgan tun).spyang hyaq nqu byacing ga byacing mspat ru mqeru 'lyan ga kinkilux nya ga maki binyaqan nya ga mopuw spat.cyugal tun(Hasmtzyu pgan tun).Syaw nqu umi ga baha hmswa ga maki qu umi nqu behuy mknhuay qu minzyupan na behuy blaq qu kayal nya.qalang nyux maki sa kska nqu koka ga mhngan lga mutu mbyaq qu hlaqi memaw ghyaq iyal.balay nya ga msluy na ryax ga maki qu hopa wagi ru blaq nqu kayal.ryax nqu mtkzay ga maki qwalax nya uzi.ini baqi iyal nqasu qu kayal nya.ana ga mtkzay nqu kayal ga maki sa mopuw qutux byacing ru tehuk sa 'nyel nqu kawas mpayat bhacing.magal byacing ru tehuk mopuw byacing ga msluy.nqu kayal.mpitu byacing mspat byacing ga maki sazing rehay ga mtkzay nqu ryax.sllwan nya ma"ryax mtkzay nqu teska".koka qani ga ungat quhmol ru msunu hopa nqu behuy. Psmsun zyuwaw nqu pslang Koka nqu Laypizweya qani ga Nogyo muya na pinbahuw nqu koka.koka qani ga sinllwa nqu Linhkong mha mkrroq kinqbaqan ru ini qbaq sintuqi sa qinnxan nqu koka.mtzyaw squ Nogyo na squliq ga pkaki squ linpgan na squliq ga mpitu pganÔľÖ.baqun muya pinbahuw ga cyugal kbhul mspat pgan mang kocin.misu qani ga inipinthuk pnayang nqu pintzyaw nha ga mopuw magalÔľÖ.nniqun nha ga ini pintehukminnaki nanak nqu Syangcyaw.qqhoniq ru baliq ru naqi qani ga spyang galang nha minsinpila ru psrux squ qinnxan nha ga posun nha sa binah koka.psplang nqu koka Laypizweya qani ga spyang nha nyux sqyanyux.koba nha uzi ga ini kofuku.nanak cipoq nqu koba kbalay squ qeqaya nqu squliq. Kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan mqeru ptmasoq ru tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu na byacing mspat.pitriqan nqu koka nha nanak psplang lga mtyaqih la.kawas sazing seng .koka nqu Laypizweya ptaring mtzyaw squ koci psplang nqulinhoyan nqu Cicin na lmahang pkekaq.spyang pkbalay nqu psplang nqu zyuwaw qani.phtuw squ psplang na Zizyu.komuin nqu pinklahang ga pyugan ru koka nqu koba ga pyu cikay.kawas qasa Ihwe phtuw son maha gaga nqu psmsun kwang nqu zyuwaw ru Gaga.msswal qu kinnta ru pkihuy nqu kwang na pcyagun.Kawas sazing seng ru qutux ru magal byacing.koka nqu Laypizweya psrux Sefu nqu kinbalay kawas sazing seng qutux ru tehuk sa sazing seng ru mopuw kawas. Pintzyaw nqu gizit.spyang ga psplang nqu llamu .lmliq sinplang nha khopa qu zizyu ru kwiqan nya.kawas sazing seng ru cyugal.babaw nqu koka nqu pwah sa ini psenkyol ru kmahang sezi.mtlokah sa pkwagiq qu psplang.psrhuw sa pinbran.ptnaqun nqu pinqasu ru pbku kinbalay naptbiran.pinblaq phyupnqu gaga mthelaw pkbalay son mha"gaga nqupkzyup pila psplang"mhtuw squ giqas nqu psplang na skblaq pincyagan ru pshop sa binah nqu koka mwah miq sa pila kbalay koba uni ga maki son maha psplang nqu zyuwaw.koka nqu Laypizweya kawas sazing seng ru cyugal nqu ungat pcyagun ga thuk sa mspat pgan magal%. Nogyo-pinbahuw koka nqu Laypizweya qani ga nanak cyugal.mpatyul cyugal%nqu rhyal ga baqun muya pinbahuw.spyang blaq pinmuya ga qqhoniq.baqun muya pinbahuw ga maki squ syaw nqu umi qinruzyux nha ga magal kbhul mtzyu pgan payat kongli maki sa zit nqu rhyal qalang koka ga blaq pmyen pinbahuw.pyang nqu pinbahuw ga bwax,Syangcyaw,Susu,kafe,bilus,goqoh,Koko,abura Zunglyi,hi nqu Zunglyi,qetun,pagay,bonaw,pngran,Limung,yutak ru rramat. Syangcyaw ga spyang nqu pinbahuw nha.pibahuw nha pagay ga squliq nqu qalang maki teska ga squliq nha ga smoya pintzyuwaw nha ga muya sa pinbahuw ga myu squ rhyal nha.lomut nha qu hlahuy ru pmyoq nha qutux uni sazing pzyugan kayal lga ungat qupkblay nqu pinbahuw lga .msbinah sa binah qalang la muya pinbahuw la.baha hmswa ga ungat pila nha ru ini thozay mazi hiryo.kmloh lga ini bahi hmtuyqu qqaniq nqu kkumay ru qbhniq nqu ptyaqih sa pinbahuw.kinnloh ga ini kcingay la. kinbhci nqu hlahuy nya ga cyugal mang ru cyugal kbhul mtzyu mtzyu pinfangkongli.inmukan nqu hlahuy ga ptehuk mtzyul qutux.magal% cingay balay llamu nqu qqhoniq.kya hazi sazing kbhul mtzyul magal llamu.qhoniq nqu qsahuy ga pyang lhbaw ru mhnuk nqu qhoniq ru maki khmayru mtlokah nqu qhoniq bbiru nqu qhoniq ga ini ptnaq uzicingay llamu nya.maki sa llamu nqu .koka qhoniq gamaki mpusal qutux ga baqun kbalay qeqaya nqu ngasal. Kya mpusal qutux ga,kblazyu nqu qeqaya nqu qhoniq,baha ru kblayu nqu pintrang. Kya mpusal nqu hopa ru mtlokah nqu kinbalay naa qeqaya. Mopuw mtzyu llamu nquqeqaya nqu bbengan mpusal llamu nqu kblazyun nqu brbal koka nqu koka nqu Laypizweya qani ga hlahuy klhangan nya ga s'yunaw pintzyuwaw.misu qani ga blaq balay qu wahan nqu tuqi mkhopa nqu wanglu mblaq nqu kmut qhoniq wahan nqu qhoniq.skita koka nqu Laypizweya sefu ga maki sa zit nqu yuhun na qalang mlabang nqu kekaq hopa balay kinblaq nha.twangan Manloweya nqu zizyu nqu kong na pinsryux pposa binah nqu koka lga mblaq balay la. koci nqu psplang pposa binah koka nqu psplang pposa binah koka nqu psplang koka nqu Laypizweya qani ga.kawas pinposa nqusazing seng ru mtzyu kwara pinsplang ga mopuw qutux.mqeru pgan mpitu USD.spyang ga pposu binah nqu koka ga Syangcyaw,baliq nqu kwang naqi,kafe,qhoniq,Cwans,Yeyu,hi nqu ye,Yec nqu sinwe,llamh nqu syam ru kinbalay nqu qeqaya spyang nqu ga pposa na koka ga Intu,Amerika,Polang,Teko ru Pilis Liberia hya' ga cyux maki' tay 6 30 N, 9 30 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 111,369 sq km (maki' tay 104ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 96,320 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,049 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,299,944. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.10% , lhlahuy hya' ga 44.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 27.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Monrovia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ellen Johnson Sirleaf, aring ryax 18 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">lajpizweja zjuwaw nqu kinő≤kis~…ēan kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mpajat kő≤ńßul mtzju p…£an s~…ēaziŇč ptariŇč.putawja,ńßolaŇč,inko,*ako pklańßaŇč tmwaŇč mzjup.s~…ēquliq nqu o ¶~ ®o s~…ēllwan nńßa rńßjal mńßa"s~…ējaw nqu ńßu ¶~ ®jaw".maki s~…ēa qani mtő≤azi mqzinjut. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpus~…ēal qutux kinńßaŇčan nqu amerika nqu lińßojan maki s~…ējaw nqu umi ps~…ērux s~…ēquliq mqalux"qalaŇč nqu mő≤jaqan na qalaŇč".kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpus~…ēal s~…ēaziŇč maki mopuw mqeru kinmńß…£an nqu mtzju p…£an rjax.s~…ēpjaŇč  ¶~ ®intqalaŇč ma…£al mt…£ińß qs~…ēańßuj nqu mqzinjut.nanu jas~…ēa kja ruma nqu s~…ēquliq mqalux mő≤jaq s~…ēa qani.s~…ēllwan nńßa mńßa"monloweja".kawas~…ē qutux s~…ēe Ňč ms~…ēpat kő≤ńßul mpus~…ēal pajat pju…£an s~…ēllwan nqu lajpizweja.ő≤aő≤aw nja l…£a kura ptzzit nqu mkńßopa nqu. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mtzju ms~…ēpat ms~…ēqu nqun llamu nqu mő≤ńßjq.pinzju…£aŇč …£a"linńßojan lajpizweja".kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpatul mpitu mptke ńßapjo.s~…ēpjaŇč …£leŇč mtő≤u ¶~ ®i nqu maki mis~…ēu na maki kenli koka.apis~…ēinjatiko …£a *e ¶~ ®o na taluw mő≤jaq nqu mtő≤u ¶~ ®i koka. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpitu p…£an ms~…ēpat ptariŇč .zenńßweketanana …£a mtńßoki kenli qutux kő≤ńßul ru s~…ēaziŇč kawas~…ē.pqńßut kwara ńßantaj zentan pin ¶~ ®ja…£an.tan qas~…ēa mmis~…ēu nqu pins~…ērux nqu zentan ps~…ērux p ¶~ ®ja…£an rjax s~…ēpjaŇč qrjuzjux nqu zentan.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ms~…ēpat ma…£al.koka lajpizweja plaqux nqu inko.s~…ēkjut nqu …£oŇč manonkura …£ńßjaq na rńßjal. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru ms~…ēpat . wajal s~…ēlaqux nqu koka na *ako.pkut nńßa s~…ēa qalaŇč kańßul s~…ēa mali.ő≤aő≤aw nja l…£a minpira s~…ēpkut nja qu koka na inko ru *ako qu rńßjal nńßa. .ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru ms~…ēpat .kja qu puqiŇč na qes~…ē nja la. tili/kian koka lajpizweja qinrjuxan nqu s~…ējaw na umi …£a ma…£al kő≤ńßul mtzju mpitu koŇčli kajal nja …£a mluw s~…ēa mkilux nqu pzju…£an na ő≤eńßuj.qutux kawas~…ē qu ńßekin nqu kinklux nja …£a mpus~…ēal ma…£al *.koka lajpizweja njux maki s~…ēa *e ¶~ ®o nqu ő≤jaqan wa…£i.ms~…ēoő≤ińß s~…ēqu mkilux nqu mtńßwiru s~…ēqu  ¶~ ®inő≤wanan kura …£ńßjaq.ő≤jaqan wa…£i kura mkilux ő≤ińß nqu ńßopa na umi ru nanme ¶~ ®o na koka pas~…ēi ms~…ētwańßiq ki tas~…ēijaŇč …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul mpitu p…£an ma…£al koŇčli.te ő≤jaqan wa…£i ru kura …£ńßjaq …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa r…£jax nqu k…£li kura s~…ēa …£ńßjaq …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa  ¶~ ®ineja.te ńßt…£an wa…£i l…£a pqes~…ē s~…ēa s~…ējaŇčjańßajan kinő≤ńß ¶~ ®i qu rńßjal nqu koka nja …£a mopuw qutux maŇč qutux s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mtzju p…£an mqeru pin*aŇčkoŇčli. kwara lljuŇč ru laŇčn lljuŇč/…£oŇč koka nqu lajpizweja s~…ēpjaŇč nqu lljuŇč nńßa …£a …£oŇč na mans~…ēa,…£oŇč na lo*a,…£oŇč na s~…ēepawlo,…£oŇč na s~…ēenjeńßan ru …£oŇč na  ¶~ ®jawala.tes~…ēka …£a mans~…ēa na …£oŇč …£a qes~…ē nńßa kikoka lajpizweja ru r…£jax nqu k…£li.…£oŇč nqu  ¶~ ®jawala …£a koka lajpizweja ru s~…ējaŇčjańßajan na qes~…ē.koka na  ¶~ ®ipoq nqu …£oŇč …£akja qu …£oŇč nqu moro,…£oŇč nqu tokewe,…£oŇč nqu  ¶~ ®jaŇč ke,…£oŇč nqu *amintun,…£oŇč nqu s~…ēankun ru …£oŇč nqu s~…ēinaw.uŇčat qana qutux …£oŇč …£a ńßńßminas~…ē mtzjul s~…ēaziŇč koŇčli qu kintwańßiq ő≤aqun rmqras~…ē ru ps~…ēplaŇč kwara nqu …£oŇč …£a wajal mzjup s~…ēa ńßopa nqu umi. laŇču koka qani …£a s~…ēpjaŇč ńßopa nqu laŇču …£a maki s~…ēa qalaŇč nqu ta ¶~ ®ja na jizen laŇču.uni s~…ēon nńßa ma pis~…ēo laŇču.kja qutux ő≤inańß nqu ńßopa na laŇču maki s~…ēa qalaŇč malilaŇč na muze laŇču. tawji koka qani ka ńßopa nqu lalu tawji …£a qalaŇč nqu montes~…ēalaŇč na utux kajal nqu taw ru pus~…ēilotaw ru maki s~…ēa qalaŇč nqu  ¶~ ®unjaŇč tupilitaw ru malilaŇč nqu mńßoqil nqj taw. kajal koka nqu lajpizeja …£a njux maki s~…ēa ő≤ińß nqu mtńßiru s~…ēa mkilux nqu rńßjal.ana njuxs~…ēa mkilux nqu kjal …£a.ana …£a ini kńßjaŇč s~…ēa mkilux nqu kajal ru maki s~…ēon mańßa mtkzaj ru maki qu inő≤uw ru s~…ēqjaqińß nqu ńßi s~…ēpjaŇč mkilux nqu ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a s~…ēaziŇč ru  ¶~ ®ju…£al.kinkilux nja …£a teńßuk s~…ēa mtzjul r.s~…ēaziŇč tun(ńßas~…ē …£a mqeru p…£an tun).s~…ēpjaŇč ńßjaq nqu ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat ru mqeru  Ēljan …£a kinkilux nja …£a maki ő≤injaqan nja …£a mopuw s~…ēpat. ¶~ ®ju…£al tun(ńßas~…ēmtzju p…£an tun).s~…ējaw nqu umi …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a maki qu umi nqu ő≤eńßuj mknńßuaj qu minzjupan na ő≤eńßuj ő≤laq qu kajal nja.qalaŇč njux maki s~…ēa ks~…ēka nqu koka …£a mńßŇčan l…£a mutu mő≤jaq qu ńßlaqi memaw …£ńßjaq ijal.ő≤alaj nja …£a ms~…ēluj na rjax …£a maki qu ńßopa wa…£i ru ő≤laq nqu kajal.rjax nqu mtkzaj …£a maki qwalax nja uzi.ini ő≤aqi ijal nqas~…ēu qu kajal nja.ana …£a mtkzaj nqu kajal …£a maki s~…ēa mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ru teńßuk s~…ēa  Ēnjel nqu kawas~…ē mpajat ő≤ńßa ¶~ ®iŇč.ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč ru teńßuk mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a ms~…ēluj.nqu kajal.mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a maki s~…ēaziŇč reńßaj …£a mtkzaj nqu rjax.s~…ēllwan nja ma"rjax mtkzaj nqu tes~…ēka".koka qani …£a uŇčat quńßmol ru ms~…ēunu ńßopa nqu ő≤eńßuj. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu ps~…ēlaŇč koka nqu lajpizweja qani …£a no…£jo muja na pinő≤ańßuw nqu koka.koka qani …£a s~…ēinllwa nqu linńßkoŇč mńßa mkrroq kinqő≤aqan ru ini qő≤aq s~…ēintuqi s~…ēa qinnxan nqu koka.mtzjaw s~…ēqu no…£jo na s~…ēquliq …£a pkaki s~…ēqu linp…£an na s~…ēquliq …£a mpitu p…£an*.ő≤aqun muja pinő≤ańßuw …£a  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an maŇč ko ¶~ ®in.mis~…ēu qani …£a inipintńßuk pnajaŇč nqu pintzjaw nńßa …£a mopuw ma…£al*.nniqun nńßa …£a ini pinteńßukminnaki nanak nqu s~…ējaŇč ¶~ ®jaw.qqńßoniq ru ő≤aliq ru naqi qani …£a s~…ēpjaŇč …£alaŇč nńßa mins~…ēinpila ru ps~…ērux s~…ēqu qinnxan nńßa …£a pos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inańß koka.ps~…ēplaŇč nqu koka lajpizweja qani …£a s~…ēpjaŇč nńßa njux s~…ēqjanjux.koő≤a nńßa uzi …£a ini ko*uku.nanak  ¶~ ®ipoq nqu koő≤a kő≤alaj s~…ēqu qeqaja nqu s~…ēquliq. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an mqeru ptmas~…ēoq ru teńßuk kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an mtzju na ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat.pitriqan nqu koka nńßa nanak ps~…ēplaŇč l…£a mtjaqińß la.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč .koka nqu lajpizweja ptariŇč mtzjaw s~…ēqu ko ¶~ ®i ps~…ēplaŇč nqulinńßojan nqu  ¶~ ®i ¶~ ®in na lmańßaŇč pkekaq.s~…ēpjaŇč pkő≤alaj nqu ps~…ēplaŇč nqu zjuwaw qani.pńßtuw s~…ēqu ps~…ēplaŇč na zizju.komuin nqu pinklańßaŇč …£a pju…£an ru koka nqu koő≤a …£a pju  ¶~ ®ikaj.kawas~…ē qas~…ēa ińßwe pńßtuw s~…ēon mańßa …£a…£a nqu ps~…ēms~…ēun kwaŇč nqu zjuwaw ru …£a…£a.ms~…ēs~…ēwal qu kinnta ru pkińßuj nqu kwaŇč na p ¶~ ®ja…£un.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru qutux ru ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč.koka nqu lajpizweja ps~…ērux s~…ēe*u nqu kinő≤alaj kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč qutux ru teńßuk s~…ēa s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw kawas~…ē. pintzjaw nqu …£izit.s~…ēpjaŇč …£a ps~…ēplaŇč nqu llamu .lmliq s~…ēinplaŇč nńßa kńßopa qu zizju ru kwiqan nja.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru  ¶~ ®ju…£al.ő≤aő≤aw nqu koka nqu pwańß s~…ēa ini ps~…ēenkjol ru kmańßaŇč s~…ēezi.mtlokańß s~…ēa pkwa…£iq qu ps~…ēplaŇč.ps~…ērńßuw s~…ēa pinő≤ran.ptnaqun nqu pinqas~…ēu ru pő≤ku kinő≤alaj naptő≤iran.pinő≤laq pńßjupnqu …£a…£a mtńßelaw pkő≤alaj s~…ēon mńßa"…£a…£a nqupkzjup pila ps~…ēplaŇč"mńßtuw s~…ēqu …£iqas~…ē nqu ps~…ēplaŇč na s~…ēkő≤laq pin ¶~ ®ja…£an ru ps~…ēńßop s~…ēa ő≤inańß nqu koka mwańß miq s~…ēa pila kő≤alaj koő≤a uni …£a maki s~…ēon mańßa ps~…ēplaŇč nqu zjuwaw.koka nqu lajpizweja kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru  ¶~ ®ju…£al nqu uŇčat p ¶~ ®ja…£un …£a tńßuk s~…ēa ms~…ēpat p…£an ma…£al%. no…£jo-pinő≤ańßuw koka nqu lajpizweja qani …£a nanak  ¶~ ®ju…£al.mpatjul  ¶~ ®ju…£al%nqu rńßjal …£a ő≤aqun muja pinő≤ańßuw.s~…ēpjaŇč ő≤laq pinmuja …£a qqńßoniq.ő≤aqun muja pinő≤ańßuw …£a maki s~…ēqu s~…ējaw nqu umi qinruzjux nńßa …£a ma…£al kő≤ńßul mtzju p…£an pajat koŇčli maki s~…ēa zit nqu rńßjal qalaŇč koka …£a ő≤laq pmjen pinő≤ańßuw.pjaŇč nqu pinő≤ańßuw …£a ő≤wax,s~…ējaŇč ¶~ ®jaw,s~…ēus~…ēu,ka*e,ő≤ilus~…ē,…£oqońß,koko,aő≤ura zuŇčlji,ńßi nqu zuŇčlji,qetun,pa…£aj,ő≤onaw,pŇčran,limuŇč,jutak ru rramat. s~…ējaŇč ¶~ ®jaw …£a s~…ēpjaŇč nqu pinő≤ańßuw nńßa.piő≤ańßuw nńßa pa…£aj …£a s~…ēquliq nqu qalaŇč maki tes~…ēka …£a s~…ēquliq nńßa …£a s~…ēmoja pintzjuwaw nńßa …£a muja s~…ēa pinő≤ańßuw …£a mju s~…ēqu rńßjal nńßa.lomut nńßa qu ńßlańßuj ru pmjoq nńßa qutux uni s~…ēaziŇč pzju…£an kajal l…£a uŇčat qupkő≤laj nqu pinő≤ańßuw l…£a .ms~…ēő≤inańß s~…ēa ő≤inańß qalaŇč la muja pinő≤ańßuw la.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a uŇčat pila nńßa ru ini tńßozaj mazi ńßirjo.kmlońß l…£a ini ő≤ańßi ńßmtujqu qqaniq nqu kkumaj ru qő≤ńßniq nqu ptjaqińß s~…ēa pinő≤ańßuw.kinnlońß …£a ini k ¶~ ®iŇčaj la. kinő≤ńß ¶~ ®i nqu ńßlańßuj nja …£a  ¶~ ®ju…£al maŇč ru  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mtzju mtzju pin*aŇčkoŇčli.inmukan nqu ńßlańßuj …£a pteńßuk mtzjul qutux.ma…£al%  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj llamu nqu qqńßoniq.kja ńßazi s~…ēaziŇč kő≤ńßul mtzjul ma…£al llamu.qńßoniq nqu qs~…ēańßuj …£a pjaŇč lńßő≤aw ru mńßnuk nqu qńßoniq ru maki kńßmajru mtlokańß nqu qńßoniq ő≤ő≤iru nqu qńßoniq …£a ini ptnaq uzi ¶~ ®iŇčaj llamu nja.maki s~…ēa llamu nqu .koka qńßoniq …£amaki mpus~…ēal qutux …£a ő≤aqun kő≤alaj qeqaja nqu Ňčas~…ēal. kja mpus~…ēal qutux …£a,kő≤lazju nqu qeqaja nqu qńßoniq,ő≤ańßa ru kő≤laju nqu pintraŇč. kja mpus~…ēal nqu ńßopa ru mtlokańß nqu kinő≤alaj naa qeqaja. mopuw mtzju llamu nquqeqaja nqu ő≤ő≤eŇčan mpus~…ēal llamu nqu kő≤lazjun nqu ő≤rő≤al koka nqu koka nqu lajpizweja qani …£a ńßlańßuj klńßaŇčan nja …£a s~…ē Ējunaw pintzjuwaw.mis~…ēu qani …£a ő≤laq ő≤alaj qu wańßan nqu tuqi mkńßopa nqu waŇčlu mő≤laq nqu kmut qńßoniq wańßan nqu qńßoniq.s~…ēkita koka nqu lajpizweja s~…ēe*u …£a maki s~…ēa zit nqu juńßun na qalaŇč mlaő≤aŇč nqu kekaq ńßopa ő≤alaj kinő≤laq nńßa.twaŇčan manloweja nqu zizju nqu koŇč na pins~…ērjux ppos~…ēa ő≤inańß nqu koka l…£a mő≤laq ő≤alaj la. ko ¶~ ®i nqu ps~…ēplaŇč ppos~…ēa ő≤inańß koka nqu ps~…ēplaŇč ppos~…ēa ő≤inańß koka nqu ps~…ēplaŇč koka nqu lajpizweja qani …£a.kawas~…ē pinpos~…ēa nqus~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mtzju kwara pins~…ēplaŇč …£a mopuw qutux.mqeru p…£an mpitu us~…ē*.s~…ēpjaŇč …£a ppos~…ēu ő≤inańß nqu koka …£a s~…ējaŇč ¶~ ®jaw,ő≤aliq nqu kwaŇč naqi,ka*e,qńßoniq, ¶~ ®wans~…ē,jeju,ńßi nqu je,je ¶~ ® nqu s~…ēinwe,llamńß nqu s~…ējam ru kinő≤alaj nqu qeqaja s~…ēpjaŇč nqu …£a ppos~…ēa na koka …£a intu,amerika,polaŇč,teko ru pilis~…ē liő≤eria ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj * ** n, * ** w na xwe ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a **,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a monro*ia. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mpitu Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ellen *ońßns~…ēon s~…ēirlea*, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Laypizweya Zyuwaw nqu kinbkisan Kawas qutux seng mpayat kbhul mtzyu pgan sazing ptaring.Putawya,Holang,Inko,Fako pklahang tmwang mzyup.squliq nqu Oco sllwan nha rhyal mha"syaw nqu Hucyaw".maki sa qani mtbazi mqzinyut. Kawas qutux seng mspat kbhul mpusal qutux kinhangan nqu Amerika nqu lihoyan maki syaw nqu umi psrux squliq mqalux"qalang nqu mbyaqan na qalang".Kawas qutux seng mspat kbhul mpusal sazing maki mopuw mqeru kinmhgan nqu mtzyu pgan ryax.spyang cintqalang magal mtgih qsahuy nqu mqzinyut.nanu yasa kya ruma nqu squliq mqalux mbyaq sa qani.sllwan nha mha"Monloweya".Kawas qutux se ng mspat kbhul mpusal payat pyugan sllwan nqu Laypizweya.babaw nya lga kura ptzzit nqu mkhopa nqu. Kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu mspat msqu nqun llamu nqu mbhyq.pinzyugang ga"linhoyan Laypizweya".Kawas qutux seng mspat kbhul mpatul mpitu mptke hapyo.spyang gleng mtbuci nqu maki misu na maki kenli koka.Apisinyatiko ga Feco na Taluw mbyaq nqu mtbuci koka. Kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan mspat ptaring .Zenhweketanana ga mthoki kenli qutux kbhul ru sazing kawas.pqhut kwara hantay zentan pincyagan.Tan qasa mmisu nqu pinsrux nqu Zentan psrux pcyagan ryax spyang qryuzyux nqu Zentan.Kawas qutux seng mspat kbhul mspat magal.koka Laypizweya plaqux nqu Inko.skyut nqu gong Manonkura ghyaq na rhyal. Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat . wayal slaqux nqu koka na Fako.pkut nha sa qalang kahul sa Mali.babaw nya lga minpira spkut nya qu koka na Inko ru Fako qu rhyal nha. .babaw nqu Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat .kya qu puqing na qes nya la. Tili/kian Koka Laypizweya qinryuxan nqu syaw na umi ga magal kbhul mtzyu mpitu kongli kayal nya ga mluw sa mkilux nqu pzyugan na behuy.qutux kawas qu hekin nqu kinklux nya ga mpusal magal ‚ĄÉ.Koka Laypizweya nyux maki sa Feco nqu byaqan wagi.msobih squ mkilux nqu mthwiru squ cinbwanan kura ghyaq.byaqan wagi kura mkilux bih nqu hopa na umi ru Nanmeco na koka Pasi mstwahiq ki Tasiyang ga sazing seng magal kbhul mpitu pgan magal kongli.te byaqan wagi ru kura ghyaq ga 'mubuy sa rgyax nqu Kgli kura sa ghyaq ga 'mubuy sa Cineya.te htgan wagi lga pqes sa Syangyahayan kinbhci qu rhyal nqu koka nya ga mopuw qutux mang qutux seng cyugal kbhul mtzyu pgan mqeru pinfangkongli. Kwara llyung ru langn llyung/gong koka nqu Laypizweya spyang nqu llyung nha ga gong na Mansa,gong na Lofa,gong na Sepawlo,gong na SenYehan ru gong na Cyawala.teska ga Mansa na gong ga qes nha kikoka Laypizweya ru rgyax nqu Kgli.gong nqu cyawala ga koka Laypizweya ru Syangyahayan na qes.koka na cipoq nqu gong gakya qu gong nqu Moro,gong nqu Tokewe,gong nqu Cyang ke,gong nqu Famintun,gong nqu Sankun ru gong nqu Sinaw.ungat qana qutux gong ga hhminas mtzyul sazing kongli qu kintwahiq baqun rmqras ru psplang kwara nqu gong ga wayal mzyup sa hopa nqu umi. langu koka qani ga spyang hopa nqu langu ga maki sa qalang nqu Tacya na Yizen langu.uni son nha ma Piso langu.kya qutux binah nqu hopa na langu maki sa qalang Malilang na Muze langu. Tawyi Koka qani ka hopa nqu lalu tawyi ga qalang nqu Montesalang na Utux kayal nqu taw ru Pusilotaw ru maki sa qalang nqu Cunyang Tupilitaw ru Malilang nqu mhoqil nqy taw. kayal koka nqu Laypizeya ga nyux maki sa bih nqu mthiru sa mkilux nqu rhyal.ana nyuxsa mkilux nqu kyal ga.ana ga ini khyang sa mkilux nqu kayal ru maki son maha mtkzay ru maki qu inbuw ru sqyaqih nqu hi spyang mkilux nqu byacing ga sazing ru cyugal.kinkilux nya ga tehuk sa mtzyul r.sazing tun(Has ga mqeru pgan tun).spyang hyaq nqu byacing ga byacing mspat ru mqeru 'lyan ga kinkilux nya ga maki binyaqan nya ga mopuw spat.cyugal tun(Hasmtzyu pgan tun).Syaw nqu umi ga baha hmswa ga maki qu umi nqu behuy mknhuay qu minzyupan na behuy blaq qu kayal nya.qalang nyux maki sa kska nqu koka ga mhngan lga mutu mbyaq qu hlaqi memaw ghyaq iyal.balay nya ga msluy na ryax ga maki qu hopa wagi ru blaq nqu kayal.ryax nqu mtkzay ga maki qwalax nya uzi.ini baqi iyal nqasu qu kayal nya.ana ga mtkzay nqu kayal ga maki sa mopuw qutux byacing ru tehuk sa 'nyel nqu kawas mpayat bhacing.magal byacing ru tehuk mopuw byacing ga msluy.nqu kayal.mpitu byacing mspat byacing ga maki sazing rehay ga mtkzay nqu ryax.sllwan nya ma"ryax mtkzay nqu teska".koka qani ga ungat quhmol ru msunu hopa nqu behuy. Psmsun zyuwaw nqu pslang Koka nqu Laypizweya qani ga Nogyo muya na pinbahuw nqu koka.koka qani ga sinllwa nqu Linhkong mha mkrroq kinqbaqan ru ini qbaq sintuqi sa qinnxan nqu koka.mtzyaw squ Nogyo na squliq ga pkaki squ linpgan na squliq ga mpitu pganÔľÖ.baqun muya pinbahuw ga cyugal kbhul mspat pgan mang kocin.misu qani ga inipinthuk pnayang nqu pintzyaw nha ga mopuw magalÔľÖ.nniqun nha ga ini pintehukminnaki nanak nqu Syangcyaw.qqhoniq ru baliq ru naqi qani ga spyang galang nha minsinpila ru psrux squ qinnxan nha ga posun nha sa binah koka.psplang nqu koka Laypizweya qani ga spyang nha nyux sqyanyux.koba nha uzi ga ini kofuku.nanak cipoq nqu koba kbalay squ qeqaya nqu squliq. Kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan mqeru ptmasoq ru tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu na byacing mspat.pitriqan nqu koka nha nanak psplang lga mtyaqih la.kawas sazing seng .koka nqu Laypizweya ptaring mtzyaw squ koci psplang nqulinhoyan nqu Cicin na lmahang pkekaq.spyang pkbalay nqu psplang nqu zyuwaw qani.phtuw squ psplang na Zizyu.komuin nqu pinklahang ga pyugan ru koka nqu koba ga pyu cikay.kawas qasa Ihwe phtuw son maha gaga nqu psmsun kwang nqu zyuwaw ru Gaga.msswal qu kinnta ru pkihuy nqu kwang na pcyagun.Kawas sazing seng ru qutux ru magal byacing.koka nqu Laypizweya psrux Sefu nqu kinbalay kawas sazing seng qutux ru tehuk sa sazing seng ru mopuw kawas. Pintzyaw nqu gizit.spyang ga psplang nqu llamu .lmliq sinplang nha khopa qu zizyu ru kwiqan nya.kawas sazing seng ru cyugal.babaw nqu koka nqu pwah sa ini psenkyol ru kmahang sezi.mtlokah sa pkwagiq qu psplang.psrhuw sa pinbran.ptnaqun nqu pinqasu ru pbku kinbalay naptbiran.pinblaq phyupnqu gaga mthelaw pkbalay son mha"gaga nqupkzyup pila psplang"mhtuw squ giqas nqu psplang na skblaq pincyagan ru pshop sa binah nqu koka mwah miq sa pila kbalay koba uni ga maki son maha psplang nqu zyuwaw.koka nqu Laypizweya kawas sazing seng ru cyugal nqu ungat pcyagun ga thuk sa mspat pgan magal%. Nogyo-pinbahuw koka nqu Laypizweya qani ga nanak cyugal.mpatyul cyugal%nqu rhyal ga baqun muya pinbahuw.spyang blaq pinmuya ga qqhoniq.baqun muya pinbahuw ga maki squ syaw nqu umi qinruzyux nha ga magal kbhul mtzyu pgan payat kongli maki sa zit nqu rhyal qalang koka ga blaq pmyen pinbahuw.pyang nqu pinbahuw ga bwax,Syangcyaw,Susu,kafe,bilus,goqoh,Koko,abura Zunglyi,hi nqu Zunglyi,qetun,pagay,bonaw,pngran,Limung,yutak ru rramat. Syangcyaw ga spyang nqu pinbahuw nha.pibahuw nha pagay ga squliq nqu qalang maki teska ga squliq nha ga smoya pintzyuwaw nha ga muya sa pinbahuw ga myu squ rhyal nha.lomut nha qu hlahuy ru pmyoq nha qutux uni sazing pzyugan kayal lga ungat qupkblay nqu pinbahuw lga .msbinah sa binah qalang la muya pinbahuw la.baha hmswa ga ungat pila nha ru ini thozay mazi hiryo.kmloh lga ini bahi hmtuyqu qqaniq nqu kkumay ru qbhniq nqu ptyaqih sa pinbahuw.kinnloh ga ini kcingay la. kinbhci nqu hlahuy nya ga cyugal mang ru cyugal kbhul mtzyu mtzyu pinfangkongli.inmukan nqu hlahuy ga ptehuk mtzyul qutux.magal% cingay balay llamu nqu qqhoniq.kya hazi sazing kbhul mtzyul magal llamu.qhoniq nqu qsahuy ga pyang lhbaw ru mhnuk nqu qhoniq ru maki khmayru mtlokah nqu qhoniq bbiru nqu qhoniq ga ini ptnaq uzicingay llamu nya.maki sa llamu nqu .koka qhoniq gamaki mpusal qutux ga baqun kbalay qeqaya nqu ngasal. Kya mpusal qutux ga,kblazyu nqu qeqaya nqu qhoniq,baha ru kblayu nqu pintrang. Kya mpusal nqu hopa ru mtlokah nqu kinbalay naa qeqaya. Mopuw mtzyu llamu nquqeqaya nqu bbengan mpusal llamu nqu kblazyun nqu brbal koka nqu koka nqu Laypizweya qani ga hlahuy klhangan nya ga s'yunaw pintzyuwaw.misu qani ga blaq balay qu wahan nqu tuqi mkhopa nqu wanglu mblaq nqu kmut qhoniq wahan nqu qhoniq.skita koka nqu Laypizweya sefu ga maki sa zit nqu yuhun na qalang mlabang nqu kekaq hopa balay kinblaq nha.twangan Manloweya nqu zizyu nqu kong na pinsryux pposa binah nqu koka lga mblaq balay la. koci nqu psplang pposa binah koka nqu psplang pposa binah koka nqu psplang koka nqu Laypizweya qani ga.kawas pinposa nqusazing seng ru mtzyu kwara pinsplang ga mopuw qutux.mqeru pgan mpitu USD.spyang ga pposu binah nqu koka ga Syangcyaw,baliq nqu kwang naqi,kafe,qhoniq,Cwans,Yeyu,hi nqu ye,Yec nqu sinwe,llamh nqu syam ru kinbalay nqu qeqaya spyang nqu ga pposa na koka ga Intu,Amerika,Polang,Teko ru Pilis Liberia hya' ga cyux maki' tay 6 30 N, 9 30 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 111,369 sq km (maki' tay 104ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 96,320 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,049 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,299,944. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.10% , lhlahuy hya' ga 44.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 27.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Monrovia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ellen Johnson Sirleaf, aring ryax 18 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">lajpizweja zjuwaw nqu kinő≤kis~…ēan kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mpajat kő≤ńßul mtzju p…£an s~…ēaziŇč ptariŇč.putawja,ńßolaŇč,inko,*ako pklańßaŇč tmwaŇč mzjup.s~…ēquliq nqu o ¶~ ®o s~…ēllwan nńßa rńßjal mńßa"s~…ējaw nqu ńßu ¶~ ®jaw".maki s~…ēa qani mtő≤azi mqzinjut. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpus~…ēal qutux kinńßaŇčan nqu amerika nqu lińßojan maki s~…ējaw nqu umi ps~…ērux s~…ēquliq mqalux"qalaŇč nqu mő≤jaqan na qalaŇč".kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpus~…ēal s~…ēaziŇč maki mopuw mqeru kinmńß…£an nqu mtzju p…£an rjax.s~…ēpjaŇč  ¶~ ®intqalaŇč ma…£al mt…£ińß qs~…ēańßuj nqu mqzinjut.nanu jas~…ēa kja ruma nqu s~…ēquliq mqalux mő≤jaq s~…ēa qani.s~…ēllwan nńßa mńßa"monloweja".kawas~…ē qutux s~…ēe Ňč ms~…ēpat kő≤ńßul mpus~…ēal pajat pju…£an s~…ēllwan nqu lajpizweja.ő≤aő≤aw nja l…£a kura ptzzit nqu mkńßopa nqu. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mtzju ms~…ēpat ms~…ēqu nqun llamu nqu mő≤ńßjq.pinzju…£aŇč …£a"linńßojan lajpizweja".kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpatul mpitu mptke ńßapjo.s~…ēpjaŇč …£leŇč mtő≤u ¶~ ®i nqu maki mis~…ēu na maki kenli koka.apis~…ēinjatiko …£a *e ¶~ ®o na taluw mő≤jaq nqu mtő≤u ¶~ ®i koka. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul mpitu p…£an ms~…ēpat ptariŇč .zenńßweketanana …£a mtńßoki kenli qutux kő≤ńßul ru s~…ēaziŇč kawas~…ē.pqńßut kwara ńßantaj zentan pin ¶~ ®ja…£an.tan qas~…ēa mmis~…ēu nqu pins~…ērux nqu zentan ps~…ērux p ¶~ ®ja…£an rjax s~…ēpjaŇč qrjuzjux nqu zentan.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč ms~…ēpat kő≤ńßul ms~…ēpat ma…£al.koka lajpizweja plaqux nqu inko.s~…ēkjut nqu …£oŇč manonkura …£ńßjaq na rńßjal. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru ms~…ēpat . wajal s~…ēlaqux nqu koka na *ako.pkut nńßa s~…ēa qalaŇč kańßul s~…ēa mali.ő≤aő≤aw nja l…£a minpira s~…ēpkut nja qu koka na inko ru *ako qu rńßjal nńßa. .ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ru ms~…ēpat .kja qu puqiŇč na qes~…ē nja la. tili/kian koka lajpizweja qinrjuxan nqu s~…ējaw na umi …£a ma…£al kő≤ńßul mtzju mpitu koŇčli kajal nja …£a mluw s~…ēa mkilux nqu pzju…£an na ő≤eńßuj.qutux kawas~…ē qu ńßekin nqu kinklux nja …£a mpus~…ēal ma…£al *.koka lajpizweja njux maki s~…ēa *e ¶~ ®o nqu ő≤jaqan wa…£i.ms~…ēoő≤ińß s~…ēqu mkilux nqu mtńßwiru s~…ēqu  ¶~ ®inő≤wanan kura …£ńßjaq.ő≤jaqan wa…£i kura mkilux ő≤ińß nqu ńßopa na umi ru nanme ¶~ ®o na koka pas~…ēi ms~…ētwańßiq ki tas~…ēijaŇč …£a s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ma…£al kő≤ńßul mpitu p…£an ma…£al koŇčli.te ő≤jaqan wa…£i ru kura …£ńßjaq …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa r…£jax nqu k…£li kura s~…ēa …£ńßjaq …£a  Ēmuő≤uj s~…ēa  ¶~ ®ineja.te ńßt…£an wa…£i l…£a pqes~…ē s~…ēa s~…ējaŇčjańßajan kinő≤ńß ¶~ ®i qu rńßjal nqu koka nja …£a mopuw qutux maŇč qutux s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mtzju p…£an mqeru pin*aŇčkoŇčli. kwara lljuŇč ru laŇčn lljuŇč/…£oŇč koka nqu lajpizweja s~…ēpjaŇč nqu lljuŇč nńßa …£a …£oŇč na mans~…ēa,…£oŇč na lo*a,…£oŇč na s~…ēepawlo,…£oŇč na s~…ēenjeńßan ru …£oŇč na  ¶~ ®jawala.tes~…ēka …£a mans~…ēa na …£oŇč …£a qes~…ē nńßa kikoka lajpizweja ru r…£jax nqu k…£li.…£oŇč nqu  ¶~ ®jawala …£a koka lajpizweja ru s~…ējaŇčjańßajan na qes~…ē.koka na  ¶~ ®ipoq nqu …£oŇč …£akja qu …£oŇč nqu moro,…£oŇč nqu tokewe,…£oŇč nqu  ¶~ ®jaŇč ke,…£oŇč nqu *amintun,…£oŇč nqu s~…ēankun ru …£oŇč nqu s~…ēinaw.uŇčat qana qutux …£oŇč …£a ńßńßminas~…ē mtzjul s~…ēaziŇč koŇčli qu kintwańßiq ő≤aqun rmqras~…ē ru ps~…ēplaŇč kwara nqu …£oŇč …£a wajal mzjup s~…ēa ńßopa nqu umi. laŇču koka qani …£a s~…ēpjaŇč ńßopa nqu laŇču …£a maki s~…ēa qalaŇč nqu ta ¶~ ®ja na jizen laŇču.uni s~…ēon nńßa ma pis~…ēo laŇču.kja qutux ő≤inańß nqu ńßopa na laŇču maki s~…ēa qalaŇč malilaŇč na muze laŇču. tawji koka qani ka ńßopa nqu lalu tawji …£a qalaŇč nqu montes~…ēalaŇč na utux kajal nqu taw ru pus~…ēilotaw ru maki s~…ēa qalaŇč nqu  ¶~ ®unjaŇč tupilitaw ru malilaŇč nqu mńßoqil nqj taw. kajal koka nqu lajpizeja …£a njux maki s~…ēa ő≤ińß nqu mtńßiru s~…ēa mkilux nqu rńßjal.ana njuxs~…ēa mkilux nqu kjal …£a.ana …£a ini kńßjaŇč s~…ēa mkilux nqu kajal ru maki s~…ēon mańßa mtkzaj ru maki qu inő≤uw ru s~…ēqjaqińß nqu ńßi s~…ēpjaŇč mkilux nqu ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a s~…ēaziŇč ru  ¶~ ®ju…£al.kinkilux nja …£a teńßuk s~…ēa mtzjul r.s~…ēaziŇč tun(ńßas~…ē …£a mqeru p…£an tun).s~…ēpjaŇč ńßjaq nqu ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat ru mqeru  Ēljan …£a kinkilux nja …£a maki ő≤injaqan nja …£a mopuw s~…ēpat. ¶~ ®ju…£al tun(ńßas~…ēmtzju p…£an tun).s~…ējaw nqu umi …£a ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a maki qu umi nqu ő≤eńßuj mknńßuaj qu minzjupan na ő≤eńßuj ő≤laq qu kajal nja.qalaŇč njux maki s~…ēa ks~…ēka nqu koka …£a mńßŇčan l…£a mutu mő≤jaq qu ńßlaqi memaw …£ńßjaq ijal.ő≤alaj nja …£a ms~…ēluj na rjax …£a maki qu ńßopa wa…£i ru ő≤laq nqu kajal.rjax nqu mtkzaj …£a maki qwalax nja uzi.ini ő≤aqi ijal nqas~…ēu qu kajal nja.ana …£a mtkzaj nqu kajal …£a maki s~…ēa mopuw qutux ő≤ja ¶~ ®iŇč ru teńßuk s~…ēa  Ēnjel nqu kawas~…ē mpajat ő≤ńßa ¶~ ®iŇč.ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč ru teńßuk mopuw ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a ms~…ēluj.nqu kajal.mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč …£a maki s~…ēaziŇč reńßaj …£a mtkzaj nqu rjax.s~…ēllwan nja ma"rjax mtkzaj nqu tes~…ēka".koka qani …£a uŇčat quńßmol ru ms~…ēunu ńßopa nqu ő≤eńßuj. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu ps~…ēlaŇč koka nqu lajpizweja qani …£a no…£jo muja na pinő≤ańßuw nqu koka.koka qani …£a s~…ēinllwa nqu linńßkoŇč mńßa mkrroq kinqő≤aqan ru ini qő≤aq s~…ēintuqi s~…ēa qinnxan nqu koka.mtzjaw s~…ēqu no…£jo na s~…ēquliq …£a pkaki s~…ēqu linp…£an na s~…ēquliq …£a mpitu p…£an*.ő≤aqun muja pinő≤ańßuw …£a  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an maŇč ko ¶~ ®in.mis~…ēu qani …£a inipintńßuk pnajaŇč nqu pintzjaw nńßa …£a mopuw ma…£al*.nniqun nńßa …£a ini pinteńßukminnaki nanak nqu s~…ējaŇč ¶~ ®jaw.qqńßoniq ru ő≤aliq ru naqi qani …£a s~…ēpjaŇč …£alaŇč nńßa mins~…ēinpila ru ps~…ērux s~…ēqu qinnxan nńßa …£a pos~…ēun nńßa s~…ēa ő≤inańß koka.ps~…ēplaŇč nqu koka lajpizweja qani …£a s~…ēpjaŇč nńßa njux s~…ēqjanjux.koő≤a nńßa uzi …£a ini ko*uku.nanak  ¶~ ®ipoq nqu koő≤a kő≤alaj s~…ēqu qeqaja nqu s~…ēquliq. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul ms~…ēpat p…£an mqeru ptmas~…ēoq ru teńßuk kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mqeru p…£an mtzju na ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat.pitriqan nqu koka nńßa nanak ps~…ēplaŇč l…£a mtjaqińß la.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč .koka nqu lajpizweja ptariŇč mtzjaw s~…ēqu ko ¶~ ®i ps~…ēplaŇč nqulinńßojan nqu  ¶~ ®i ¶~ ®in na lmańßaŇč pkekaq.s~…ēpjaŇč pkő≤alaj nqu ps~…ēplaŇč nqu zjuwaw qani.pńßtuw s~…ēqu ps~…ēplaŇč na zizju.komuin nqu pinklańßaŇč …£a pju…£an ru koka nqu koő≤a …£a pju  ¶~ ®ikaj.kawas~…ē qas~…ēa ińßwe pńßtuw s~…ēon mańßa …£a…£a nqu ps~…ēms~…ēun kwaŇč nqu zjuwaw ru …£a…£a.ms~…ēs~…ēwal qu kinnta ru pkińßuj nqu kwaŇč na p ¶~ ®ja…£un.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru qutux ru ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč.koka nqu lajpizweja ps~…ērux s~…ēe*u nqu kinő≤alaj kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč qutux ru teńßuk s~…ēa s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw kawas~…ē. pintzjaw nqu …£izit.s~…ēpjaŇč …£a ps~…ēplaŇč nqu llamu .lmliq s~…ēinplaŇč nńßa kńßopa qu zizju ru kwiqan nja.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru  ¶~ ®ju…£al.ő≤aő≤aw nqu koka nqu pwańß s~…ēa ini ps~…ēenkjol ru kmańßaŇč s~…ēezi.mtlokańß s~…ēa pkwa…£iq qu ps~…ēplaŇč.ps~…ērńßuw s~…ēa pinő≤ran.ptnaqun nqu pinqas~…ēu ru pő≤ku kinő≤alaj naptő≤iran.pinő≤laq pńßjupnqu …£a…£a mtńßelaw pkő≤alaj s~…ēon mńßa"…£a…£a nqupkzjup pila ps~…ēplaŇč"mńßtuw s~…ēqu …£iqas~…ē nqu ps~…ēplaŇč na s~…ēkő≤laq pin ¶~ ®ja…£an ru ps~…ēńßop s~…ēa ő≤inańß nqu koka mwańß miq s~…ēa pila kő≤alaj koő≤a uni …£a maki s~…ēon mańßa ps~…ēplaŇč nqu zjuwaw.koka nqu lajpizweja kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru  ¶~ ®ju…£al nqu uŇčat p ¶~ ®ja…£un …£a tńßuk s~…ēa ms~…ēpat p…£an ma…£al%. no…£jo-pinő≤ańßuw koka nqu lajpizweja qani …£a nanak  ¶~ ®ju…£al.mpatjul  ¶~ ®ju…£al%nqu rńßjal …£a ő≤aqun muja pinő≤ańßuw.s~…ēpjaŇč ő≤laq pinmuja …£a qqńßoniq.ő≤aqun muja pinő≤ańßuw …£a maki s~…ēqu s~…ējaw nqu umi qinruzjux nńßa …£a ma…£al kő≤ńßul mtzju p…£an pajat koŇčli maki s~…ēa zit nqu rńßjal qalaŇč koka …£a ő≤laq pmjen pinő≤ańßuw.pjaŇč nqu pinő≤ańßuw …£a ő≤wax,s~…ējaŇč ¶~ ®jaw,s~…ēus~…ēu,ka*e,ő≤ilus~…ē,…£oqońß,koko,aő≤ura zuŇčlji,ńßi nqu zuŇčlji,qetun,pa…£aj,ő≤onaw,pŇčran,limuŇč,jutak ru rramat. s~…ējaŇč ¶~ ®jaw …£a s~…ēpjaŇč nqu pinő≤ańßuw nńßa.piő≤ańßuw nńßa pa…£aj …£a s~…ēquliq nqu qalaŇč maki tes~…ēka …£a s~…ēquliq nńßa …£a s~…ēmoja pintzjuwaw nńßa …£a muja s~…ēa pinő≤ańßuw …£a mju s~…ēqu rńßjal nńßa.lomut nńßa qu ńßlańßuj ru pmjoq nńßa qutux uni s~…ēaziŇč pzju…£an kajal l…£a uŇčat qupkő≤laj nqu pinő≤ańßuw l…£a .ms~…ēő≤inańß s~…ēa ő≤inańß qalaŇč la muja pinő≤ańßuw la.ő≤ańßa ńßms~…ēwa …£a uŇčat pila nńßa ru ini tńßozaj mazi ńßirjo.kmlońß l…£a ini ő≤ańßi ńßmtujqu qqaniq nqu kkumaj ru qő≤ńßniq nqu ptjaqińß s~…ēa pinő≤ańßuw.kinnlońß …£a ini k ¶~ ®iŇčaj la. kinő≤ńß ¶~ ®i nqu ńßlańßuj nja …£a  ¶~ ®ju…£al maŇč ru  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul mtzju mtzju pin*aŇčkoŇčli.inmukan nqu ńßlańßuj …£a pteńßuk mtzjul qutux.ma…£al%  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj llamu nqu qqńßoniq.kja ńßazi s~…ēaziŇč kő≤ńßul mtzjul ma…£al llamu.qńßoniq nqu qs~…ēańßuj …£a pjaŇč lńßő≤aw ru mńßnuk nqu qńßoniq ru maki kńßmajru mtlokańß nqu qńßoniq ő≤ő≤iru nqu qńßoniq …£a ini ptnaq uzi ¶~ ®iŇčaj llamu nja.maki s~…ēa llamu nqu .koka qńßoniq …£amaki mpus~…ēal qutux …£a ő≤aqun kő≤alaj qeqaja nqu Ňčas~…ēal. kja mpus~…ēal qutux …£a,kő≤lazju nqu qeqaja nqu qńßoniq,ő≤ańßa ru kő≤laju nqu pintraŇč. kja mpus~…ēal nqu ńßopa ru mtlokańß nqu kinő≤alaj naa qeqaja. mopuw mtzju llamu nquqeqaja nqu ő≤ő≤eŇčan mpus~…ēal llamu nqu kő≤lazjun nqu ő≤rő≤al koka nqu koka nqu lajpizweja qani …£a ńßlańßuj klńßaŇčan nja …£a s~…ē Ējunaw pintzjuwaw.mis~…ēu qani …£a ő≤laq ő≤alaj qu wańßan nqu tuqi mkńßopa nqu waŇčlu mő≤laq nqu kmut qńßoniq wańßan nqu qńßoniq.s~…ēkita koka nqu lajpizweja s~…ēe*u …£a maki s~…ēa zit nqu juńßun na qalaŇč mlaő≤aŇč nqu kekaq ńßopa ő≤alaj kinő≤laq nńßa.twaŇčan manloweja nqu zizju nqu koŇč na pins~…ērjux ppos~…ēa ő≤inańß nqu koka l…£a mő≤laq ő≤alaj la. ko ¶~ ®i nqu ps~…ēplaŇč ppos~…ēa ő≤inańß koka nqu ps~…ēplaŇč ppos~…ēa ő≤inańß koka nqu ps~…ēplaŇč koka nqu lajpizweja qani …£a.kawas~…ē pinpos~…ēa nqus~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mtzju kwara pins~…ēplaŇč …£a mopuw qutux.mqeru p…£an mpitu us~…ē*.s~…ēpjaŇč …£a ppos~…ēu ő≤inańß nqu koka …£a s~…ējaŇč ¶~ ®jaw,ő≤aliq nqu kwaŇč naqi,ka*e,qńßoniq, ¶~ ®wans~…ē,jeju,ńßi nqu je,je ¶~ ® nqu s~…ēinwe,llamńß nqu s~…ējam ru kinő≤alaj nqu qeqaja s~…ēpjaŇč nqu …£a ppos~…ēa na koka …£a intu,amerika,polaŇč,teko ru pilis~…ē liő≤eria ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj * ** n, * ** w na xwe ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē ***,*** s~…ēq km (maki Ē taj ***…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a **,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a **,*** s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a **.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a **.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a monro*ia. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mpitu Ē ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a ellen *ońßns~…ēon s~…ēirlea*, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>