<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Liberia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Liberia" copyright="CC BY-SA" citation="Liberia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liberia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Liberia, title = Liberia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liberia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Laypizweya Zyuwaw nqu kinbkisan Kawas qutux seng mpayat kbhul mtzyu pgan sazing ptaring.Putawya,Holang,Inko,Fako pklahang tmwang mzyup.squliq nqu Oco sllwan nha rhyal mha"syaw nqu Hucyaw".maki sa qani mtbazi mqzinyut. Kawas qutux seng mspat kbhul mpusal qutux kinhangan nqu Amerika nqu lihoyan maki syaw nqu umi psrux squliq mqalux"qalang nqu mbyaqan na qalang".Kawas qutux seng mspat kbhul mpusal sazing maki mopuw mqeru kinmhgan nqu mtzyu pgan ryax.spyang cintqalang magal mtgih qsahuy nqu mqzinyut.nanu yasa kya ruma nqu squliq mqalux mbyaq sa qani.sllwan nha mha"Monloweya".Kawas qutux se ng mspat kbhul mpusal payat pyugan sllwan nqu Laypizweya.babaw nya lga kura ptzzit nqu mkhopa nqu. Kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu mspat msqu nqun llamu nqu mbhyq.pinzyugang ga"linhoyan Laypizweya".Kawas qutux seng mspat kbhul mpatul mpitu mptke hapyo.spyang gleng mtbuci nqu maki misu na maki kenli koka.Apisinyatiko ga Feco na Taluw mbyaq nqu mtbuci koka. Kawas qutux seng mspat kbhul mpitu pgan mspat ptaring .Zenhweketanana ga mthoki kenli qutux kbhul ru sazing kawas.pqhut kwara hantay zentan pincyagan.Tan qasa mmisu nqu pinsrux nqu Zentan psrux pcyagan ryax spyang qryuzyux nqu Zentan.Kawas qutux seng mspat kbhul mspat magal.koka Laypizweya plaqux nqu Inko.skyut nqu gong Manonkura ghyaq na rhyal. Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat . wayal slaqux nqu koka na Fako.pkut nha sa qalang kahul sa Mali.babaw nya lga minpira spkut nya qu koka na Inko ru Fako qu rhyal nha. .babaw nqu Kawas qutux seng mqeru kbhul ru mspat .kya qu puqing na qes nya la. Tili/kian Koka Laypizweya qinryuxan nqu syaw na umi ga magal kbhul mtzyu mpitu kongli kayal nya ga mluw sa mkilux nqu pzyugan na behuy.qutux kawas qu hekin nqu kinklux nya ga mpusal magal ℃.Koka Laypizweya nyux maki sa Feco nqu byaqan wagi.msobih squ mkilux nqu mthwiru squ cinbwanan kura ghyaq.byaqan wagi kura mkilux bih nqu hopa na umi ru Nanmeco na koka Pasi mstwahiq ki Tasiyang ga sazing seng magal kbhul mpitu pgan magal kongli.te byaqan wagi ru kura ghyaq ga 'mubuy sa rgyax nqu Kgli kura sa ghyaq ga 'mubuy sa Cineya.te htgan wagi lga pqes sa Syangyahayan kinbhci qu rhyal nqu koka nya ga mopuw qutux mang qutux seng cyugal kbhul mtzyu pgan mqeru pinfangkongli. Kwara llyung ru langn llyung/gong koka nqu Laypizweya spyang nqu llyung nha ga gong na Mansa,gong na Lofa,gong na Sepawlo,gong na SenYehan ru gong na Cyawala.teska ga Mansa na gong ga qes nha kikoka Laypizweya ru rgyax nqu Kgli.gong nqu cyawala ga koka Laypizweya ru Syangyahayan na qes.koka na cipoq nqu gong gakya qu gong nqu Moro,gong nqu Tokewe,gong nqu Cyang ke,gong nqu Famintun,gong nqu Sankun ru gong nqu Sinaw.ungat qana qutux gong ga hhminas mtzyul sazing kongli qu kintwahiq baqun rmqras ru psplang kwara nqu gong ga wayal mzyup sa hopa nqu umi. langu koka qani ga spyang hopa nqu langu ga maki sa qalang nqu Tacya na Yizen langu.uni son nha ma Piso langu.kya qutux binah nqu hopa na langu maki sa qalang Malilang na Muze langu. Tawyi Koka qani ka hopa nqu lalu tawyi ga qalang nqu Montesalang na Utux kayal nqu taw ru Pusilotaw ru maki sa qalang nqu Cunyang Tupilitaw ru Malilang nqu mhoqil nqy taw. kayal koka nqu Laypizeya ga nyux maki sa bih nqu mthiru sa mkilux nqu rhyal.ana nyuxsa mkilux nqu kyal ga.ana ga ini khyang sa mkilux nqu kayal ru maki son maha mtkzay ru maki qu inbuw ru sqyaqih nqu hi spyang mkilux nqu byacing ga sazing ru cyugal.kinkilux nya ga tehuk sa mtzyul r.sazing tun(Has ga mqeru pgan tun).spyang hyaq nqu byacing ga byacing mspat ru mqeru 'lyan ga kinkilux nya ga maki binyaqan nya ga mopuw spat.cyugal tun(Hasmtzyu pgan tun).Syaw nqu umi ga baha hmswa ga maki qu umi nqu behuy mknhuay qu minzyupan na behuy blaq qu kayal nya.qalang nyux maki sa kska nqu koka ga mhngan lga mutu mbyaq qu hlaqi memaw ghyaq iyal.balay nya ga msluy na ryax ga maki qu hopa wagi ru blaq nqu kayal.ryax nqu mtkzay ga maki qwalax nya uzi.ini baqi iyal nqasu qu kayal nya.ana ga mtkzay nqu kayal ga maki sa mopuw qutux byacing ru tehuk sa 'nyel nqu kawas mpayat bhacing.magal byacing ru tehuk mopuw byacing ga msluy.nqu kayal.mpitu byacing mspat byacing ga maki sazing rehay ga mtkzay nqu ryax.sllwan nya ma"ryax mtkzay nqu teska".koka qani ga ungat quhmol ru msunu hopa nqu behuy. Psmsun zyuwaw nqu pslang Koka nqu Laypizweya qani ga Nogyo muya na pinbahuw nqu koka.koka qani ga sinllwa nqu Linhkong mha mkrroq kinqbaqan ru ini qbaq sintuqi sa qinnxan nqu koka.mtzyaw squ Nogyo na squliq ga pkaki squ linpgan na squliq ga mpitu pgan％.baqun muya pinbahuw ga cyugal kbhul mspat pgan mang kocin.misu qani ga inipinthuk pnayang nqu pintzyaw nha ga mopuw magal％.nniqun nha ga ini pintehukminnaki nanak nqu Syangcyaw.qqhoniq ru baliq ru naqi qani ga spyang galang nha minsinpila ru psrux squ qinnxan nha ga posun nha sa binah koka.psplang nqu koka Laypizweya qani ga spyang nha nyux sqyanyux.koba nha uzi ga ini kofuku.nanak cipoq nqu koba kbalay squ qeqaya nqu squliq. Kawas qutux seng mqeru kbhul mspat pgan mqeru ptmasoq ru tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan mtzyu na byacing mspat.pitriqan nqu koka nha nanak psplang lga mtyaqih la.kawas sazing seng .koka nqu Laypizweya ptaring mtzyaw squ koci psplang nqulinhoyan nqu Cicin na lmahang pkekaq.spyang pkbalay nqu psplang nqu zyuwaw qani.phtuw squ psplang na Zizyu.komuin nqu pinklahang ga pyugan ru koka nqu koba ga pyu cikay.kawas qasa Ihwe phtuw son maha gaga nqu psmsun kwang nqu zyuwaw ru Gaga.msswal qu kinnta ru pkihuy nqu kwang na pcyagun.Kawas sazing seng ru qutux ru magal byacing.koka nqu Laypizweya psrux Sefu nqu kinbalay kawas sazing seng qutux ru tehuk sa sazing seng ru mopuw kawas. Pintzyaw nqu gizit.spyang ga psplang nqu llamu .lmliq sinplang nha khopa qu zizyu ru kwiqan nya.kawas sazing seng ru cyugal.babaw nqu koka nqu pwah sa ini psenkyol ru kmahang sezi.mtlokah sa pkwagiq qu psplang.psrhuw sa pinbran.ptnaqun nqu pinqasu ru pbku kinbalay naptbiran.pinblaq phyupnqu gaga mthelaw pkbalay son mha"gaga nqupkzyup pila psplang"mhtuw squ giqas nqu psplang na skblaq pincyagan ru pshop sa binah nqu koka mwah miq sa pila kbalay koba uni ga maki son maha psplang nqu zyuwaw.koka nqu Laypizweya kawas sazing seng ru cyugal nqu ungat pcyagun ga thuk sa mspat pgan magal%. Nogyo-pinbahuw koka nqu Laypizweya qani ga nanak cyugal.mpatyul cyugal%nqu rhyal ga baqun muya pinbahuw.spyang blaq pinmuya ga qqhoniq.baqun muya pinbahuw ga maki squ syaw nqu umi qinruzyux nha ga magal kbhul mtzyu pgan payat kongli maki sa zit nqu rhyal qalang koka ga blaq pmyen pinbahuw.pyang nqu pinbahuw ga bwax,Syangcyaw,Susu,kafe,bilus,goqoh,Koko,abura Zunglyi,hi nqu Zunglyi,qetun,pagay,bonaw,pngran,Limung,yutak ru rramat. Syangcyaw ga spyang nqu pinbahuw nha.pibahuw nha pagay ga squliq nqu qalang maki teska ga squliq nha ga smoya pintzyuwaw nha ga muya sa pinbahuw ga myu squ rhyal nha.lomut nha qu hlahuy ru pmyoq nha qutux uni sazing pzyugan kayal lga ungat qupkblay nqu pinbahuw lga .msbinah sa binah qalang la muya pinbahuw la.baha hmswa ga ungat pila nha ru ini thozay mazi hiryo.kmloh lga ini bahi hmtuyqu qqaniq nqu kkumay ru qbhniq nqu ptyaqih sa pinbahuw.kinnloh ga ini kcingay la. kinbhci nqu hlahuy nya ga cyugal mang ru cyugal kbhul mtzyu mtzyu pinfangkongli.inmukan nqu hlahuy ga ptehuk mtzyul qutux.magal% cingay balay llamu nqu qqhoniq.kya hazi sazing kbhul mtzyul magal llamu.qhoniq nqu qsahuy ga pyang lhbaw ru mhnuk nqu qhoniq ru maki khmayru mtlokah nqu qhoniq bbiru nqu qhoniq ga ini ptnaq uzicingay llamu nya.maki sa llamu nqu .koka qhoniq gamaki mpusal qutux ga baqun kbalay qeqaya nqu ngasal. Kya mpusal qutux ga,kblazyu nqu qeqaya nqu qhoniq,baha ru kblayu nqu pintrang. Kya mpusal nqu hopa ru mtlokah nqu kinbalay naa qeqaya. Mopuw mtzyu llamu nquqeqaya nqu bbengan mpusal llamu nqu kblazyun nqu brbal koka nqu koka nqu Laypizweya qani ga hlahuy klhangan nya ga s'yunaw pintzyuwaw.misu qani ga blaq balay qu wahan nqu tuqi mkhopa nqu wanglu mblaq nqu kmut qhoniq wahan nqu qhoniq.skita koka nqu Laypizweya sefu ga maki sa zit nqu yuhun na qalang mlabang nqu kekaq hopa balay kinblaq nha.twangan Manloweya nqu zizyu nqu kong na pinsryux pposa binah nqu koka lga mblaq balay la. koci nqu psplang pposa binah koka nqu psplang pposa binah koka nqu psplang koka nqu Laypizweya qani ga.kawas pinposa nqusazing seng ru mtzyu kwara pinsplang ga mopuw qutux.mqeru pgan mpitu USD.spyang ga pposu binah nqu koka ga Syangcyaw,baliq nqu kwang naqi,kafe,qhoniq,Cwans,Yeyu,hi nqu ye,Yec nqu sinwe,llamh nqu syam ru kinbalay nqu qeqaya spyang nqu ga pposa na koka ga Intu,Amerika,Polang,Teko ru Pilis Liberia hya' ga cyux maki' tay 6 30 N, 9 30 W na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 111,369 sq km (maki' tay 104ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 96,320 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 15,049 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 4,299,944. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 28.10% , lhlahuy hya' ga 44.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 27.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Monrovia. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Ellen Johnson Sirleaf, aring ryax 18 squ byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Laypizweya Zyowaw nqo kinbkisan Kawas qotox seng mpayat kbhol mtzyo pgan sazing ptaring.Potawya,Holang,Inko,Fako pklahang tmwang mzyop.sqoliq nqo Oco sllwan nha rhyal mha"syaw nqo Hocyaw".maki sa qani mtbazi mqzinyot. Kawas qotox seng mspat kbhol mposal qotox kinhangan nqo Amerika nqo lihoyan maki syaw nqo omi psrox sqoliq mqalox"qalang nqo mbyaqan na qalang".Kawas qotox seng mspat kbhol mposal sazing maki mopow mqero kinmhgan nqo mtzyo pgan ryax.spyang cintqalang magal mtgih qsahoy nqo mqzinyot.nano yasa kya roma nqo sqoliq mqalox mbyaq sa qani.sllwan nha mha"Monloweya".Kawas qotox se ng mspat kbhol mposal payat pyogan sllwan nqo Laypizweya.babaw nya lga kora ptzzit nqo mkhopa nqo. Kawas qotox seng mspat kbhol mtzyo mspat msqo nqon llamo nqo mbhyq.pinzyogang ga"linhoyan Laypizweya".Kawas qotox seng mspat kbhol mpatol mpito mptke hapyo.spyang gleng mtboci nqo maki miso na maki kenli koka.Apisinyatiko ga Feco na Talow mbyaq nqo mtboci koka. Kawas qotox seng mspat kbhol mpito pgan mspat ptaring .Zenhweketanana ga mthoki kenli qotox kbhol ro sazing kawas.pqhot kwara hantay zentan pincyagan.Tan qasa mmiso nqo pinsrox nqo Zentan psrox pcyagan ryax spyang qryozyox nqo Zentan.Kawas qotox seng mspat kbhol mspat magal.koka Laypizweya plaqox nqo Inko.skyot nqo gong Manonkora ghyaq na rhyal. Kawas qotox seng mqero kbhol ro mspat . wayal slaqox nqo koka na Fako.pkot nha sa qalang kahol sa Mali.babaw nya lga minpira spkot nya qo koka na Inko ro Fako qo rhyal nha. .babaw nqo Kawas qotox seng mqero kbhol ro mspat .kya qo poqing na qes nya la. Tili/kian Koka Laypizweya qinryoxan nqo syaw na omi ga magal kbhol mtzyo mpito kongli kayal nya ga mlow sa mkilox nqo pzyogan na behoy.qotox kawas qo hekin nqo kinklox nya ga mposal magal ℃.Koka Laypizweya nyox maki sa Feco nqo byaqan wagi.msobih sqo mkilox nqo mthwiro sqo cinbwanan kora ghyaq.byaqan wagi kora mkilox bih nqo hopa na omi ro Nanmeco na koka Pasi mstwahiq ki Tasiyang ga sazing seng magal kbhol mpito pgan magal kongli.te byaqan wagi ro kora ghyaq ga 'moboy sa rgyax nqo Kgli kora sa ghyaq ga 'moboy sa Cineya.te htgan wagi lga pqes sa Syangyahayan kinbhci qo rhyal nqo koka nya ga mopow qotox mang qotox seng cyogal kbhol mtzyo pgan mqero pinfangkongli. Kwara llyong ro langn llyong/gong koka nqo Laypizweya spyang nqo llyong nha ga gong na Mansa,gong na Lofa,gong na Sepawlo,gong na SenYehan ro gong na Cyawala.teska ga Mansa na gong ga qes nha kikoka Laypizweya ro rgyax nqo Kgli.gong nqo cyawala ga koka Laypizweya ro Syangyahayan na qes.koka na cipoq nqo gong gakya qo gong nqo Moro,gong nqo Tokewe,gong nqo Cyang ke,gong nqo Faminton,gong nqo Sankon ro gong nqo Sinaw.ongat qana qotox gong ga hhminas mtzyol sazing kongli qo kintwahiq baqon rmqras ro psplang kwara nqo gong ga wayal mzyop sa hopa nqo omi. lango koka qani ga spyang hopa nqo lango ga maki sa qalang nqo Tacya na Yizen lango.oni son nha ma Piso lango.kya qotox binah nqo hopa na lango maki sa qalang Malilang na Moze lango. Tawyi Koka qani ka hopa nqo lalo tawyi ga qalang nqo Montesalang na Utox kayal nqo taw ro Posilotaw ro maki sa qalang nqo Conyang Topilitaw ro Malilang nqo mhoqil nqy taw. kayal koka nqo Laypizeya ga nyox maki sa bih nqo mthiro sa mkilox nqo rhyal.ana nyoxsa mkilox nqo kyal ga.ana ga ini khyang sa mkilox nqo kayal ro maki son maha mtkzay ro maki qo inbow ro sqyaqih nqo hi spyang mkilox nqo byacing ga sazing ro cyogal.kinkilox nya ga tehok sa mtzyol r.sazing ton(Has ga mqero pgan ton).spyang hyaq nqo byacing ga byacing mspat ro mqero 'lyan ga kinkilox nya ga maki binyaqan nya ga mopow spat.cyogal ton(Hasmtzyo pgan ton).Syaw nqo omi ga baha hmswa ga maki qo omi nqo behoy mknhoay qo minzyopan na behoy blaq qo kayal nya.qalang nyox maki sa kska nqo koka ga mhngan lga moto mbyaq qo hlaqi memaw ghyaq iyal.balay nya ga msloy na ryax ga maki qo hopa wagi ro blaq nqo kayal.ryax nqo mtkzay ga maki qwalax nya ozi.ini baqi iyal nqaso qo kayal nya.ana ga mtkzay nqo kayal ga maki sa mopow qotox byacing ro tehok sa 'nyel nqo kawas mpayat bhacing.magal byacing ro tehok mopow byacing ga msloy.nqo kayal.mpito byacing mspat byacing ga maki sazing rehay ga mtkzay nqo ryax.sllwan nya ma"ryax mtkzay nqo teska".koka qani ga ongat qohmol ro msono hopa nqo behoy. Psmson zyowaw nqo pslang Koka nqo Laypizweya qani ga Nogyo moya na pinbahow nqo koka.koka qani ga sinllwa nqo Linhkong mha mkrroq kinqbaqan ro ini qbaq sintoqi sa qinnxan nqo koka.mtzyaw sqo Nogyo na sqoliq ga pkaki sqo linpgan na sqoliq ga mpito pgan％.baqon moya pinbahow ga cyogal kbhol mspat pgan mang kocin.miso qani ga inipinthok pnayang nqo pintzyaw nha ga mopow magal％.nniqon nha ga ini pintehokminnaki nanak nqo Syangcyaw.qqhoniq ro baliq ro naqi qani ga spyang galang nha minsinpila ro psrox sqo qinnxan nha ga poson nha sa binah koka.psplang nqo koka Laypizweya qani ga spyang nha nyox sqyanyox.koba nha ozi ga ini kofoko.nanak cipoq nqo koba kbalay sqo qeqaya nqo sqoliq. Kawas qotox seng mqero kbhol mspat pgan mqero ptmasoq ro tehok kawas qotox seng mqero kbhol mqero pgan mtzyo na byacing mspat.pitriqan nqo koka nha nanak psplang lga mtyaqih la.kawas sazing seng .koka nqo Laypizweya ptaring mtzyaw sqo koci psplang nqolinhoyan nqo Cicin na lmahang pkekaq.spyang pkbalay nqo psplang nqo zyowaw qani.phtow sqo psplang na Zizyo.komoin nqo pinklahang ga pyogan ro koka nqo koba ga pyo cikay.kawas qasa Ihwe phtow son maha gaga nqo psmson kwang nqo zyowaw ro Gaga.msswal qo kinnta ro pkihoy nqo kwang na pcyagon.Kawas sazing seng ro qotox ro magal byacing.koka nqo Laypizweya psrox Sefo nqo kinbalay kawas sazing seng qotox ro tehok sa sazing seng ro mopow kawas. Pintzyaw nqo gizit.spyang ga psplang nqo llamo .lmliq sinplang nha khopa qo zizyo ro kwiqan nya.kawas sazing seng ro cyogal.babaw nqo koka nqo pwah sa ini psenkyol ro kmahang sezi.mtlokah sa pkwagiq qo psplang.psrhow sa pinbran.ptnaqon nqo pinqaso ro pbko kinbalay naptbiran.pinblaq phyopnqo gaga mthelaw pkbalay son mha"gaga nqopkzyop pila psplang"mhtow sqo giqas nqo psplang na skblaq pincyagan ro pshop sa binah nqo koka mwah miq sa pila kbalay koba oni ga maki son maha psplang nqo zyowaw.koka nqo Laypizweya kawas sazing seng ro cyogal nqo ongat pcyagon ga thok sa mspat pgan magal%. Nogyo-pinbahow koka nqo Laypizweya qani ga nanak cyogal.mpatyol cyogal%nqo rhyal ga baqon moya pinbahow.spyang blaq pinmoya ga qqhoniq.baqon moya pinbahow ga maki sqo syaw nqo omi qinrozyox nha ga magal kbhol mtzyo pgan payat kongli maki sa zit nqo rhyal qalang koka ga blaq pmyen pinbahow.pyang nqo pinbahow ga bwax,Syangcyaw,Soso,kafe,bilos,goqoh,Koko,abora Zonglyi,hi nqo Zonglyi,qeton,pagay,bonaw,pngran,Limong,yotak ro rramat. Syangcyaw ga spyang nqo pinbahow nha.pibahow nha pagay ga sqoliq nqo qalang maki teska ga sqoliq nha ga smoya pintzyowaw nha ga moya sa pinbahow ga myo sqo rhyal nha.lomot nha qo hlahoy ro pmyoq nha qotox oni sazing pzyogan kayal lga ongat qopkblay nqo pinbahow lga .msbinah sa binah qalang la moya pinbahow la.baha hmswa ga ongat pila nha ro ini thozay mazi hiryo.kmloh lga ini bahi hmtoyqo qqaniq nqo kkomay ro qbhniq nqo ptyaqih sa pinbahow.kinnloh ga ini kcingay la. kinbhci nqo hlahoy nya ga cyogal mang ro cyogal kbhol mtzyo mtzyo pinfangkongli.inmokan nqo hlahoy ga ptehok mtzyol qotox.magal% cingay balay llamo nqo qqhoniq.kya hazi sazing kbhol mtzyol magal llamo.qhoniq nqo qsahoy ga pyang lhbaw ro mhnok nqo qhoniq ro maki khmayro mtlokah nqo qhoniq bbiro nqo qhoniq ga ini ptnaq ozicingay llamo nya.maki sa llamo nqo .koka qhoniq gamaki mposal qotox ga baqon kbalay qeqaya nqo ngasal. Kya mposal qotox ga,kblazyo nqo qeqaya nqo qhoniq,baha ro kblayo nqo pintrang. Kya mposal nqo hopa ro mtlokah nqo kinbalay naa qeqaya. Mopow mtzyo llamo nqoqeqaya nqo bbengan mposal llamo nqo kblazyon nqo brbal koka nqo koka nqo Laypizweya qani ga hlahoy klhangan nya ga s'yonaw pintzyowaw.miso qani ga blaq balay qo wahan nqo toqi mkhopa nqo wanglo mblaq nqo kmot qhoniq wahan nqo qhoniq.skita koka nqo Laypizweya sefo ga maki sa zit nqo yohon na qalang mlabang nqo kekaq hopa balay kinblaq nha.twangan Manloweya nqo zizyo nqo kong na pinsryox pposa binah nqo koka lga mblaq balay la. koci nqo psplang pposa binah koka nqo psplang pposa binah koka nqo psplang koka nqo Laypizweya qani ga.kawas pinposa nqosazing seng ro mtzyo kwara pinsplang ga mopow qotox.mqero pgan mpito USD.spyang ga pposo binah nqo koka ga Syangcyaw,baliq nqo kwang naqi,kafe,qhoniq,Cwans,Yeyo,hi nqo ye,Yec nqo sinwe,llamh nqo syam ro kinbalay nqo qeqaya spyang nqo ga pposa na koka ga Into,Amerika,Polang,Teko ro Pilis Liberia hya' ga cyox maki' tay 6 30 N, 9 30 W na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 111,369 sq km (maki' tay 104ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 96,320 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 15,049 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 4,299,944. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 28.10% , lhlahoy hya' ga 44.60%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 27.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Monrovia. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 26 na tay mpito' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Ellen Johnson Sirleaf, aring ryax 18 sqo byacing tay 1 sa kawas 2006 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>