<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Libya" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Libya" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Libya) Lipiya sezi babaw nqu kawas sazing seng ru mopuw qutux Lipiya mtuliq qu hetay nha.koka nqu Lipiya na sezi nqu pinsrux nha ga kura squ mimaw na pincyagan.misu qani ga koka nqu Lipiya komin Ihwe sefu ki Lipiya komin rayhyo nqu linhoyan mspalis ki sefu.koka nqu Lipiya nqu sezi nha ga mtnaq squ Weyung pisrux ru linhloyan nqu Ihwe pinsqunan nqu sezi.Limustafa.aputule.cyalile koka nqu Lipiya mmaras weyunghwe ryax nqu pyugan nqu iyat pinsenkyo nqu sefu. kawas sazing seng byacing mopuw qutux ryax mpusal sazing.kwara nqu weyunghwe ptke mha psrux iyat pinsenkyo nqu sefu. kwara nqu weyunghwe paras nqu thokiTputule.Lasimu.kaypu.linhoyan nqu pintzyaw ga qutux qu thoki nya,sazing qu pszit nqu thoki ru mpusal mpayat nqu cintman na thoki.teska ga maki sazing kneril maki cintman.ani hya ga koka Lipiya na sraral maki citman nqu kneril. Llama nqu cintman ga nyux sa kyahuw: ‚ÄĘ Kofang cintman:Sama¬∑cuwali hetay nqu mrhuw(Osama Al-Juwali),cinlingan ga maki sa Cintan mtlokah nqu hetay na mrhuw ‚ÄĘ Psmsun zyaw nqu binah koka na cintman:Asorl.pan.hayarl(Ashour Bin Hayal),kahul Lipiya htgan wagi na Terlna ‚ÄĘ psmsun psplang na cintman:Hasan.Cikelamu(Hassan Ziglam),gleng nqu thoki psmsun zyaw nqu abura psmsun Abura nqu cintman:Aputulaheman.pan.yeca (Abdulrahman Ben Yezza). Gleng ga tItali hoki psmsun aynikos nqu abura Ese nqu cintmanti:Fatima.hamuluse(Fatma al-Hamrush).kneril ‚ÄĘ Psmsun Syakay nqu cintman:Manluka.syelifu.Cipulile.kneril Kawas sazing seng ru mpusal ru mpitu byacing mpitu ryax.pcyagun nqu mintxal komin Ihwe psenkyo. Zizyucui zentan kwara koka rngu nqu lenmon ki Islang cuizentan ru konzenpsruxtan mqasu ma te qutux,te sazing hopa nqu tan.mspat byacing ru mspat ryax.kominihwe magal qu kwara weyung ru spyang wagiq nqu koka kenli na pintzyaw. kominihwe nqu thoki Mohanmote.macyaliyafu mthoki nqu koka. kominihwe pspung zyaw nqu psrux giqas nqu sefu ru giqas nqu gaga koka. babaw nqu kawas sazing seng ru mopuw qutux.koka Lipiya qani ga rimamzyup sa khangan nqu hetay ru mtlokah nqu linhoyan hetay. Cunyansefu ini psrux sa qutux maki rngu ptzyaw nqu sefu.hetay nyux mngyut ungat lmahang koka nqu rngu. Knita nqu sazing seng ru mopuw mtzyu koka nqu Lipiya sazing psrux gaga nqu minpbiru nqu pintzyaw mpbiru mha"koka Lipiya ru sinblayan sezi na mkkl.".Lipiya kominihwe ru koka na Lipiya kominrayhyo msqutux linhoyan mincu mrraw na sefu.psrux soto nqu weyunghwe na thoki nqu mrraw na sefu.koka nqu Lipiya na thoki Fayez.Salacye ru paras saweyung hwe nqu thoki.kintken nya ga koka nqu thoki ru sefu nqu paras. CunIyung ru giqas nqu kominihwe nqu linhoyan maki sa kawas sazing seng ru mopuw magal byacing mopuw sazing ryax mopuw mspat mpbiru mkkal nqu sezi.knita sa minpkal pinbku nha ga.psrux qutux mqeru hi linhoyan nqu soto weyunghwe ru qutux mopuw mpitu linhoyan sefu na mincu mrraw nqu sefu.sazing kawas qani ga psrux sa giqas nqu senkyo.CunIyung si nya pcyagi qu psrux ru ppaqut nqu pintzyaw ga naki balay.sllwan nha ga komin rayhyo tahwe.Giin phtu lalu.kahul sa Lipiya nqu komin Ihwe phtu lalu nqu linhoyan.koka nqu Lipiya psnsun zyaw nqu binah mha.kawas sazing seng ru mopuw spat psenkyo soto uni ga kawas sazing seng ru mopuw spat nqu tska psenkyo. babaw nqu kinhangan nqu ryaxna Ketafe qani gakoka Lipiya minpayat kwara nqu senkyo. psenkyo sazing kbhul squliq kominrayhyotahwe ru koka nqu Lipiya.qani ga pwah sa hopa nqu senkyo ga Linhkong mintzyaw.ryax nqu senkyo aki maki sa kawas sazing seng ru mopuw spat ru byacing mopuw sazing ryax mopuwpzyagun nha.babaw nya lga yugun nha kawas sazing seng ru mopuw mqeru psenkyo knita nha sa koka Lipiya llamu nqu sezi pkal ru minniru nha ga.soto ru Ihwe na psenkyo ga pkaki sa sazing seng ru mpusal qutux. Psmsun zyuwaw nqu hetay Koka nqu Lipiya ga komin hetay ga spyang nqu maki rngu nqu hetay.qani ga puqing nya ga minsaka sa ppkuxun na Ketafe nqu hetay hantay sefu msqutux linhoyanteska nya ga nyux lokah mqqasu inlungan nha.Cunyang sefu ga nyux nha ini thozi 'mu qu hetay na sefu.kya runa thoki nqu hetay ga ini pong ke nqu sefusi nha rasi qu hetay musa ptyaqih sa pincyagan.ana uzi ga iyat kahul sa sefu cingay balay qu mtuliq msqutux linhoyan.Koka mqu Lipiya qani ga kawas sazing seng ru mopuw qutux ga kya sazing mang qu hetay nha.tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw payatwayal tmwang mtzyul mang qu hetay nha.cingay ppatus ga wayal sa minsyu .qutux qutux ngasal ga maki patus nha kwara. Psmsun zyuwaw nqu psplang Koka nqu Lipiya qani ga maki sa cinbwanan ga spyang nqu ptgihru abura ru mtbazi ru pposa binah nqu koka na te qutux na koka.abura ga spyang yang lwax nha psplang pila.pkaki sa komin nqu psplang na mzimal %ÔĹěmpitu pgan %.Kuki nqu pinayang ruIha minaki nanak nqu kuki na koba hopa balay kinnalay nha.kya Kang ru baliq,pitwang kbalay nqu abura,renki,tminun,nniqun na pintwang na koba.koka nqu Lpiya ga maki sa kawas sazing seng ru mopuw hekin nqu qutux ryax gapihtuw nqu abura ga hminas qutux kbhul mzimal mang Tung. kawas sazing seng ru mopuw qutux hopa mhgun nanak mpatul mtzyu tung. kawas sazing seng ru mopuw sazing msbinah tehuk sa qutux kbhul mpatul tung. kawas sazing seng ru mopuw cyugal wayal mhgut lozi. kawas sazing seng ru mopuw magal mhgut nanak mpatul tung. Nogyo Pinbahuw Ppqayat nqu squliq,mska mtzyaw nqu qmayat na linpgan squliq ga pkaki sa mzimal% te babaw.qinnayat nqu mit,kacing,Lowto,Lyi,oma.Pinbahuw ga cipoq nqu mugi,hopa nqu mugi,bonaw,abura nqu kalan,yutak,Yecaw Ptbazi nqu psplang Koka nha ga ini ptnaq qu nniqun nha,kahul binah nqu koka mwah mzyup sa koka Lipiya,abura nqu koba pzyubi,glgan nqu qeqaya,reki nqu qaya.posun binah koka ga abura,baliq kikwang,bonaw,kyahi nqu qqsinu. Psmsun zyaw nqu glgan koka nqu Lipiya qani ga qinryuxan nqu tuqi koka nha ga qutux mang mqeru seng cyugal kbhul kongli mzimal mtzyu% na tuqi ga tehuk sa pinspung nha.Telipoli maki blaq balay kinbalay nha tuqi kotaw musa qalang Tunisiya,Lipiya te sazing na hopa qalang.pthuk Tyci ki Yalisanta kongpqara sa binah koka ru plinrak squ binah qalang na tuqi mqasu sazing Pas kosi nyux mtzyaw.mhuay qu pila nqu Pas ru blaq tman tama qryuzyux nqu Pas maki Lyenci nya.takusi ga maki sa hopa nqu qalang ga mutu ktan.koka nqu Lipiya maki uzi qu hikoki nha yang Lipiya Hankung ru Fanfehankong. Spyang nqu minsyu na hikoki ga maki saLipoli,Pancyasi,Misulata,Saypuha,Topuluke,Sirlte ru Pulecya.misu nqu koka Lipiya ga kwara nqu hngawan nqu koki ga musa mlaka sa binah nqu koka gaspyang ga Oco.Alapo na koka ru Feco hopa nqu qalang.ana ga aring kawas sazing seng mciriq koka nha nanak lga .ini plaka qu hikoki nha latehuk misu ga ini plakana syakay sinnhen misu nqu koka Piliya kya mqeru pgan mspat.mtzyu%linpgan nqu squliq ga snhi mha Islangcyaw.pkaki mqeru pgan mtzyu % gaMuslin gluw nqu Syunipay.sinnhen koka nya ga Islangcyaw.kska nya ga sinulax spyang hopa ga Sufepay.maki sa mopwuw mspat ru mopuw mqeru kimmhgan ga,maki sa qalang ga cingay balay qu squliq sinnhi.maki sa Pefe ga sqhut nha,lungan nha ga minkhangan nqu squliq ga psbinah qu psnhen nha.maki sa sinnhen nha Sanusicyaw mtlokah linhoyan.maki nqu sinulas nya sa linhoyan nqu sinnhen.tehuk misu qani ga spyang maki rnhu nqu syakay na psru. Sanusicyaw mtlokah linhoyan nqu pincbaq nha ga slaxan nqu Silangnicya nqu squliq na Petuin swalan.pinkita nha ga puqing nqu sinnhen ru ppkhngen nha ga.maki sa qalang nqu Lipoli pinkta nha ga cingay balay qu usa nha renro gmhap kyokay nha sa qalang.koka nqu Lipiya qani ga maki ga sinnhi sa Citu nqu cipoq na linhoyan.spyang hopo nya ga Kepute zenkyokay maki sa Ayci nqu cyorokay na kyokay gaLipiya spyang bsya nqu kyokay na cyurokay.hminas mtzyu mang squliq nya.Ayci na squliq Kepute mqyanux sa koka na Lipiya.hminas sa squliq nqu koka Lipiya linpgan qutux%.knita linpgan ga payat mang ga snhi Roma nqu tenskyo nqu sinya.maki sa koka Lipiya nqu Roma nqu tenskyo maki sazi qu Cucyaw nya.kya uzi qu cipoq nqu Senkonghwe na qalang.Squliq nya ga cingay qu Lipoli nqu squliq na ptzyaw kahul Feco.lha ga Sinkongwe nqu Cyaw cyi na gluw.koka nqu Lipiya qani ga maki sa cinbwanan ga spyang bnkis nqu qalang na Yutay na ngasal .hkngyn ga pkaki sa gleng nqu kongyung cyugal kbhul kawas.kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing .koka nqu Itali na rhyal na Tlipoli te mkilux psrux kian nqu mqzinut na squliq nqu Yutay pqihul pcyagang nqu qalang.magal kbhul hhazi qu squliq nqu Yutay maki sa Giado nqu kian nha Pbhlan nanu yasa kya qu pkkoyay,mozay ru mnbu. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing. binah nqu squliq na Yutay.phtun nha qu son mha psplang nha.kwara aring mopuw spat kawas tehuk mpatul magal kawas nqu mlikuy ga qhlun nha posa mtzyaw. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing byacing mspat.Tlipoli talinisiya squliq na Yutay kyapun nha sa Sidi Azaznqu bhlang.maki sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul magal byacing mopuw qutux tska nqu cyugal kawas.kya ini krtung psqenut nha sa cipoq nqu mincu ga hminas qutux kbhul mpatul squliq na Yutay wayal nha pqhelun.pira kbhul na squliq ga magal mxal.tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mspat .hopa nqu Lipiya kya qu cyugal mang mspat seng squliq na Yutay koka nqu Lipiya maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal qutux ryax nqu mtbuci .cingay nqu qalang squliq na Yutay wayal mbyaq binah nqu koka la. Libya hya' ga cyux maki' tay 25 00 N, 17 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 1,759,540 sq km (maki' tay 17ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,759,540 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 6,541,948. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.80% , lhlahuy hya' ga 0.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 91.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tripoli. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 23 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Fayez al-Sarraj, aring ryax 30 squ byacing tay 3 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">(liő≤ja) lipija s~…ēezi ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux lipija mtuliq qu ńßetaj nńßa.koka nqu lipija na s~…ēezi nqu pins~…ērux nńßa …£a kura s~…ēqu mimaw na pin ¶~ ®ja…£an.mis~…ēu qani …£a koka nqu lipija komin ińßwe s~…ēe*u ki lipija komin rajńßjo nqu linńßojan ms~…ēpalis~…ē ki s~…ēe*u.koka nqu lipija nqu s~…ēezi nńßa …£a mtnaq s~…ēqu wejuŇč pis~…ērux ru linńßlojan nqu ińßwe pins~…ēqunan nqu s~…ēezi.limus~…ēta*a.aputule. ¶~ ®jalile koka nqu lipija mmaras~…ē wejuŇčńßwe rjax nqu pju…£an nqu ijat pins~…ēenkjo nqu s~…ēe*u. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qutux rjax mpus~…ēal s~…ēaziŇč.kwara nqu wejuŇčńßwe ptke mńßa ps~…ērux ijat pins~…ēenkjo nqu s~…ēe*u. kwara nqu wejuŇčńßwe paras~…ē nqu tńßokitputule.las~…ēimu.kajpu.linńßojan nqu pintzjaw …£a qutux qu tńßoki nja,s~…ēaziŇč qu ps~…ēzit nqu tńßoki ru mpus~…ēal mpajat nqu  ¶~ ®intman na tńßoki.tes~…ēka …£a maki s~…ēaziŇč kneril maki  ¶~ ®intman.ani ńßja …£a koka lipija na s~…ēraral maki  ¶~ ®itman nqu kneril. llama nqu  ¶~ ®intman …£a njux s~…ēa kjańßuw: * ko*aŇč  ¶~ ®intman:s~…ēama* ¶~ ®uwali ńßetaj nqu mrńßuw(os~…ēama al-*uwali), ¶~ ®inliŇčan …£a maki s~…ēa  ¶~ ®intan mtlokańß nqu ńßetaj na mrńßuw * ps~…ēms~…ēun zjaw nqu ő≤inańß koka na  ¶~ ®intman:as~…ēorl.pan.ńßajarl(as~…ēńßour ő≤in ńßajal),kańßul lipija ńßt…£an wa…£i na terlna * ps~…ēms~…ēun ps~…ēplaŇč na  ¶~ ®intman:ńßas~…ēan. ¶~ ®ikelamu(ńßas~…ēs~…ēan zi…£lam),…£leŇč nqu tńßoki ps~…ēms~…ēun zjaw nqu aő≤ura ps~…ēms~…ēun aő≤ura nqu  ¶~ ®intman:aputulańßeman.pan.je ¶~ ®a (aő≤*ulrańßman ő≤en jezza). …£leŇč …£a titali ńßoki ps~…ēms~…ēun ajnikos~…ē nqu aő≤ura es~…ēe nqu  ¶~ ®intmanti:*atima.ńßamulus~…ēe(*atma al-ńßamrus~…ēńß).kneril * ps~…ēms~…ēun s~…ējakaj nqu  ¶~ ®intman:manluka.s~…ējeli*u. ¶~ ®ipulile.kneril kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal ru mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax.p ¶~ ®ja…£un nqu mintxal komin ińßwe ps~…ēenkjo. zizju ¶~ ®ui zentan kwara koka rŇču nqu lenmon ki is~…ēlaŇč  ¶~ ®uizentan ru konzenps~…ēruxtan mqas~…ēu ma te qutux,te s~…ēaziŇč ńßopa nqu tan.ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ms~…ēpat rjax.kominińßwe ma…£al qu kwara wejuŇč ru s~…ēpjaŇč wa…£iq nqu koka kenli na pintzjaw. kominińßwe nqu tńßoki mońßanmote.ma ¶~ ®jalija*u mtńßoki nqu koka. kominińßwe ps~…ēpuŇč zjaw nqu ps~…ērux …£iqas~…ē nqu s~…ēe*u ru …£iqas~…ē nqu …£a…£a koka. ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux.koka lipija qani …£a rimamzjup s~…ēa kńßaŇčan nqu ńßetaj ru mtlokańß nqu linńßojan ńßetaj.  ¶~ ®unjans~…ēe*u ini ps~…ērux s~…ēa qutux maki rŇču ptzjaw nqu s~…ēe*u.ńßetaj njux mŇčjut uŇčat lmańßaŇč koka nqu rŇču. knita nqu s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw mtzju koka nqu lipija s~…ēaziŇč ps~…ērux …£a…£a nqu minpő≤iru nqu pintzjaw mpő≤iru mńßa"koka lipija ru s~…ēinő≤lajan s~…ēezi na mkkl.".lipija kominińßwe ru koka na lipija kominrajńßjo ms~…ēqutux linńßojan min ¶~ ®u mrraw na s~…ēe*u.ps~…ērux s~…ēoto nqu wejuŇčńßwe na tńßoki nqu mrraw na s~…ēe*u.koka nqu lipija na tńßoki *ajez.s~…ēala ¶~ ®je ru paras~…ē s~…ēawejuŇč ńßwe nqu tńßoki.kintken nja …£a koka nqu tńßoki ru s~…ēe*u nqu paras~…ē.  ¶~ ®unijuŇč ru …£iqas~…ē nqu kominińßwe nqu linńßojan maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax mopuw ms~…ēpat mpő≤iru mkkal nqu s~…ēezi.knita s~…ēa minpkal pinő≤ku nńßa …£a.ps~…ērux qutux mqeru ńßi linńßojan nqu s~…ēoto wejuŇčńßwe ru qutux mopuw mpitu linńßojan s~…ēe*u na min ¶~ ®u mrraw nqu s~…ēe*u.s~…ēaziŇč kawas~…ē qani …£a ps~…ērux s~…ēa …£iqas~…ē nqu s~…ēenkjo. ¶~ ®unijuŇč s~…ēi nja p ¶~ ®ja…£i qu ps~…ērux ru ppaqut nqu pintzjaw …£a naki ő≤alaj.s~…ēllwan nńßa …£a komin rajńßjo tańßwe.…£iin pńßtu lalu.kańßul s~…ēa lipija nqu komin ińßwe pńßtu lalu nqu linńßojan.koka nqu lipija ps~…ēns~…ēun zjaw nqu ő≤inańß mńßa.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat ps~…ēenkjo s~…ēoto uni …£a kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat nqu ts~…ēka ps~…ēenkjo. ő≤aő≤aw nqu kinńßaŇčan nqu rjaxna keta*e qani …£akoka lipija minpajat kwara nqu s~…ēenkjo. ps~…ēenkjo s~…ēaziŇč kő≤ńßul s~…ēquliq kominrajńßjotańßwe ru koka nqu lipija.qani …£a pwańß s~…ēa ńßopa nqu s~…ēenkjo …£a linńßkoŇč mintzjaw.rjax nqu s~…ēenkjo aki maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat ru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax mopuwpzja…£un nńßa.ő≤aő≤aw nja l…£a ju…£un nńßa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw mqeru ps~…ēenkjo knita nńßa s~…ēa koka lipija llamu nqu s~…ēezi pkal ru minniru nńßa …£a.s~…ēoto ru ińßwe na ps~…ēenkjo …£a pkaki s~…ēa s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal qutux. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu ńßetaj koka nqu lipija …£a komin ńßetaj …£a s~…ēpjaŇč nqu maki rŇču nqu ńßetaj.qani …£a puqiŇč nja …£a mins~…ēaka s~…ēa ppkuxun na keta*e nqu ńßetaj ńßantaj s~…ēe*u ms~…ēqutux linńßojantes~…ēka nja …£a njux lokańß mqqas~…ēu inluŇčan nńßa. ¶~ ®unjaŇč s~…ēe*u …£a njux nńßa ini tńßozi  Ēmu qu ńßetaj na s~…ēe*u.kja runa tńßoki nqu ńßetaj …£a ini poŇč ke nqu s~…ēe*us~…ēi nńßa ras~…ēi qu ńßetaj mus~…ēa ptjaqińß s~…ēa pin ¶~ ®ja…£an.ana uzi …£a ijat kańßul s~…ēa s~…ēe*u  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu mtuliq ms~…ēqutux linńßojan.koka mqu lipija qani …£a kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux …£a kja s~…ēaziŇč maŇč qu ńßetaj nńßa.teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw pajatwajal tmwaŇč mtzjul maŇč qu ńßetaj nńßa. ¶~ ®iŇčaj ppatus~…ē …£a wajal s~…ēa mins~…ēju .qutux qutux Ňčas~…ēal …£a maki patus~…ē nńßa kwara. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu ps~…ēplaŇč koka nqu lipija qani …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēpjaŇč nqu pt…£ińßru aő≤ura ru mtő≤azi ru ppos~…ēa ő≤inańß nqu koka na te qutux na koka.aő≤ura …£a s~…ēpjaŇč jaŇč lwax nńßa ps~…ēplaŇč pila.pkaki s~…ēa komin nqu ps~…ēplaŇč na mzimal %*mpitu p…£an %.kuki nqu pinajaŇč ruińßa minaki nanak nqu kuki na koő≤a ńßopa ő≤alaj kinnalaj nńßa.kja kaŇč ru ő≤aliq,pitwaŇč kő≤alaj nqu aő≤ura,renki,tminun,nniqun na pintwaŇč na koő≤a.koka nqu lpija …£a maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ńßekin nqu qutux rjax …£apińßtuw nqu aő≤ura …£a ńßminas~…ē qutux kő≤ńßul mzimal maŇč tuŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux ńßopa mńß…£un nanak mpatul mtzju tuŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč ms~…ēő≤inańß teńßuk s~…ēa qutux kő≤ńßul mpatul tuŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw  ¶~ ®ju…£al wajal mńß…£ut lozi. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al mńß…£ut nanak mpatul tuŇč. no…£jo pinő≤ańßuw ppqajat nqu s~…ēquliq,ms~…ēka mtzjaw nqu qmajat na linp…£an s~…ēquliq …£a pkaki s~…ēa mzimal% te ő≤aő≤aw.qinnajat nqu mit,ka ¶~ ®iŇč,lowto,lji,oma.pinő≤ańßuw …£a  ¶~ ®ipoq nqu mu…£i,ńßopa nqu mu…£i,ő≤onaw,aő≤ura nqu kalan,jutak,je ¶~ ®aw ptő≤azi nqu ps~…ēplaŇč koka nńßa …£a ini ptnaq qu nniqun nńßa,kańßul ő≤inańß nqu koka mwańß mzjup s~…ēa koka lipija,aő≤ura nqu koő≤a pzjuő≤i,…£l…£an nqu qeqaja,reki nqu qaja.pos~…ēun ő≤inańß koka …£a aő≤ura,ő≤aliq kikwaŇč,ő≤onaw,kjańßi nqu qqs~…ēinu. ps~…ēms~…ēun zjaw nqu …£l…£an koka nqu lipija qani …£a qinrjuxan nqu tuqi koka nńßa …£a qutux maŇč mqeru s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul koŇčli mzimal mtzju% na tuqi …£a teńßuk s~…ēa pins~…ēpuŇč nńßa.telipoli maki ő≤laq ő≤alaj kinő≤alaj nńßa tuqi kotaw mus~…ēa qalaŇč tunis~…ēija,lipija te s~…ēaziŇč na ńßopa qalaŇč.ptńßuk tj ¶~ ®i ki jalis~…ēanta koŇčpqara s~…ēa ő≤inańß koka ru plinrak s~…ēqu ő≤inańß qalaŇč na tuqi mqas~…ēu s~…ēaziŇč pas~…ē kos~…ēi njux mtzjaw.mńßuaj qu pila nqu pas~…ē ru ő≤laq tman tama qrjuzjux nqu pas~…ē maki ljen ¶~ ®i nja.takus~…ēi …£a maki s~…ēa ńßopa nqu qalaŇč …£a mutu ktan.koka nqu lipija maki uzi qu ńßikoki nńßa jaŇč lipija ńßankuŇč ru *an*eńßankoŇč. s~…ēpjaŇč nqu mins~…ēju na ńßikoki …£a maki s~…ēalipoli,pan ¶~ ®jas~…ēi,mis~…ēulata,s~…ēajpuńßa,topuluke,s~…ēirlte ru pule ¶~ ®ja.mis~…ēu nqu koka lipija …£a kwara nqu ńßŇčawan nqu koki …£a mus~…ēa mlaka s~…ēa ő≤inańß nqu koka …£as~…ēpjaŇč …£a o ¶~ ®o.alapo na koka ru *e ¶~ ®o ńßopa nqu qalaŇč.ana …£a ariŇč kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč m ¶~ ®iriq koka nńßa nanak l…£a .ini plaka qu ńßikoki nńßa lateńßuk mis~…ēu …£a ini plakana s~…ējakaj s~…ēinnńßen mis~…ēu nqu koka pilija kja mqeru p…£an ms~…ēpat.mtzju%linp…£an nqu s~…ēquliq …£a s~…ēnńßi mńßa is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw.pkaki mqeru p…£an mtzju % …£amus~…ēlin …£luw nqu s~…ējunipaj.s~…ēinnńßen koka nja …£a is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw.ks~…ēka nja …£a s~…ēinulax s~…ēpjaŇč ńßopa …£a s~…ēu*epaj.maki s~…ēa mopwuw ms~…ēpat ru mopuw mqeru kimmńß…£an …£a,maki s~…ēa qalaŇč …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu s~…ēquliq s~…ēinnńßi.maki s~…ēa pe*e …£a s~…ēqńßut nńßa,luŇčan nńßa …£a minkńßaŇčan nqu s~…ēquliq …£a ps~…ēő≤inańß qu ps~…ēnńßen nńßa.maki s~…ēa s~…ēinnńßen nńßa s~…ēanus~…ēi ¶~ ®jaw mtlokańß linńßojan.maki nqu s~…ēinulas~…ē nja s~…ēa linńßojan nqu s~…ēinnńßen.teńßuk mis~…ēu qani …£a s~…ēpjaŇč maki rnńßu nqu s~…ējakaj na ps~…ēru. s~…ēanus~…ēi ¶~ ®jaw mtlokańß linńßojan nqu pin ¶~ ®ő≤aq nńßa …£a s~…ēlaxan nqu s~…ēilaŇčni ¶~ ®ja nqu s~…ēquliq na petuin s~…ēwalan.pinkita nńßa …£a puqiŇč nqu s~…ēinnńßen ru ppkńßŇčen nńßa …£a.maki s~…ēa qalaŇč nqu lipoli pinkta nńßa …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu us~…ēa nńßa renro …£mńßap kjokaj nńßa s~…ēa qalaŇč.koka nqu lipija qani …£a maki …£a s~…ēinnńßi s~…ēa  ¶~ ®itu nqu  ¶~ ®ipoq na linńßojan.s~…ēpjaŇč ńßopo nja …£a kepute zenkjokaj maki s~…ēa aj ¶~ ®i nqu  ¶~ ®jorokaj na kjokaj …£alipija s~…ēpjaŇč ő≤s~…ēja nqu kjokaj na  ¶~ ®jurokaj.ńßminas~…ē mtzju maŇč s~…ēquliq nja.aj ¶~ ®i na s~…ēquliq kepute mqjanux s~…ēa koka na lipija.ńßminas~…ē s~…ēa s~…ēquliq nqu koka lipija linp…£an qutux%.knita linp…£an …£a pajat maŇč …£a s~…ēnńßi roma nqu tens~…ēkjo nqu s~…ēinja.maki s~…ēa koka lipija nqu roma nqu tens~…ēkjo maki s~…ēazi qu  ¶~ ®u ¶~ ®jaw nja.kja uzi qu  ¶~ ®ipoq nqu s~…ēenkoŇčńßwe na qalaŇč.s~…ēquliq nja …£a  ¶~ ®iŇčaj qu lipoli nqu s~…ēquliq na ptzjaw kańßul *e ¶~ ®o.lńßa …£a s~…ēinkoŇčwe nqu  ¶~ ®jaw  ¶~ ®ji na …£luw.koka nqu lipija qani …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēpjaŇč ő≤nkis~…ē nqu qalaŇč na jutaj na Ňčas~…ēal .ńßkŇčjn …£a pkaki s~…ēa …£leŇč nqu koŇčjuŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul kawas~…ē.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč .koka nqu itali na rńßjal na tlipoli te mkilux ps~…ērux kian nqu mqzinut na s~…ēquliq nqu jutaj pqińßul p ¶~ ®ja…£aŇč nqu qalaŇč.ma…£al kő≤ńßul ńßńßazi qu s~…ēquliq nqu jutaj maki s~…ēa …£ia*o nqu kian nńßa pő≤ńßlan nanu jas~…ēa kja qu pkkojaj,mozaj ru mnő≤u. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč. ő≤inańß nqu s~…ēquliq na jutaj.pńßtun nńßa qu s~…ēon mńßa ps~…ēplaŇč nńßa.kwara ariŇč mopuw s~…ēpat kawas~…ē teńßuk mpatul ma…£al kawas~…ē nqu mlikuj …£a qńßlun nńßa pos~…ēa mtzjaw. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat.tlipoli talinis~…ēija s~…ēquliq na jutaj kjapun nńßa s~…ēa s~…ēi*i azaznqu ő≤ńßlaŇč.maki s~…ēa ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qutux ts~…ēka nqu  ¶~ ®ju…£al kawas~…ē.kja ini krtuŇč ps~…ēqenut nńßa s~…ēa  ¶~ ®ipoq nqu min ¶~ ®u …£a ńßminas~…ē qutux kő≤ńßul mpatul s~…ēquliq na jutaj wajal nńßa pqńßelun.pira kő≤ńßul na s~…ēquliq …£a ma…£al mxal.teńßuk kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul ms~…ēpat .ńßopa nqu lipija kja qu  ¶~ ®ju…£al maŇč ms~…ēpat s~…ēeŇč s~…ēquliq na jutaj koka nqu lipija maki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mzimal qutux rjax nqu mtő≤u ¶~ ®i . ¶~ ®iŇčaj nqu qalaŇč s~…ēquliq na jutaj wajal mő≤jaq ő≤inańß nqu koka la. liő≤ja ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na xwe ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a * s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a *.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a tripoli. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a *ajez al-s~…ēarraj, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">(Libya) Lipiya sezi babaw nqu kawas sazing seng ru mopuw qutux Lipiya mtuliq qu hetay nha.koka nqu Lipiya na sezi nqu pinsrux nha ga kura squ mimaw na pincyagan.misu qani ga koka nqu Lipiya komin Ihwe sefu ki Lipiya komin rayhyo nqu linhoyan mspalis ki sefu.koka nqu Lipiya nqu sezi nha ga mtnaq squ Weyung pisrux ru linhloyan nqu Ihwe pinsqunan nqu sezi.Limustafa.aputule.cyalile koka nqu Lipiya mmaras weyunghwe ryax nqu pyugan nqu iyat pinsenkyo nqu sefu. kawas sazing seng byacing mopuw qutux ryax mpusal sazing.kwara nqu weyunghwe ptke mha psrux iyat pinsenkyo nqu sefu. kwara nqu weyunghwe paras nqu thokiTputule.Lasimu.kaypu.linhoyan nqu pintzyaw ga qutux qu thoki nya,sazing qu pszit nqu thoki ru mpusal mpayat nqu cintman na thoki.teska ga maki sazing kneril maki cintman.ani hya ga koka Lipiya na sraral maki citman nqu kneril. Llama nqu cintman ga nyux sa kyahuw: ‚ÄĘ Kofang cintman:Sama¬∑cuwali hetay nqu mrhuw(Osama Al-Juwali),cinlingan ga maki sa Cintan mtlokah nqu hetay na mrhuw ‚ÄĘ Psmsun zyaw nqu binah koka na cintman:Asorl.pan.hayarl(Ashour Bin Hayal),kahul Lipiya htgan wagi na Terlna ‚ÄĘ psmsun psplang na cintman:Hasan.Cikelamu(Hassan Ziglam),gleng nqu thoki psmsun zyaw nqu abura psmsun Abura nqu cintman:Aputulaheman.pan.yeca (Abdulrahman Ben Yezza). Gleng ga tItali hoki psmsun aynikos nqu abura Ese nqu cintmanti:Fatima.hamuluse(Fatma al-Hamrush).kneril ‚ÄĘ Psmsun Syakay nqu cintman:Manluka.syelifu.Cipulile.kneril Kawas sazing seng ru mpusal ru mpitu byacing mpitu ryax.pcyagun nqu mintxal komin Ihwe psenkyo. Zizyucui zentan kwara koka rngu nqu lenmon ki Islang cuizentan ru konzenpsruxtan mqasu ma te qutux,te sazing hopa nqu tan.mspat byacing ru mspat ryax.kominihwe magal qu kwara weyung ru spyang wagiq nqu koka kenli na pintzyaw. kominihwe nqu thoki Mohanmote.macyaliyafu mthoki nqu koka. kominihwe pspung zyaw nqu psrux giqas nqu sefu ru giqas nqu gaga koka. babaw nqu kawas sazing seng ru mopuw qutux.koka Lipiya qani ga rimamzyup sa khangan nqu hetay ru mtlokah nqu linhoyan hetay. Cunyansefu ini psrux sa qutux maki rngu ptzyaw nqu sefu.hetay nyux mngyut ungat lmahang koka nqu rngu. Knita nqu sazing seng ru mopuw mtzyu koka nqu Lipiya sazing psrux gaga nqu minpbiru nqu pintzyaw mpbiru mha"koka Lipiya ru sinblayan sezi na mkkl.".Lipiya kominihwe ru koka na Lipiya kominrayhyo msqutux linhoyan mincu mrraw na sefu.psrux soto nqu weyunghwe na thoki nqu mrraw na sefu.koka nqu Lipiya na thoki Fayez.Salacye ru paras saweyung hwe nqu thoki.kintken nya ga koka nqu thoki ru sefu nqu paras. CunIyung ru giqas nqu kominihwe nqu linhoyan maki sa kawas sazing seng ru mopuw magal byacing mopuw sazing ryax mopuw mspat mpbiru mkkal nqu sezi.knita sa minpkal pinbku nha ga.psrux qutux mqeru hi linhoyan nqu soto weyunghwe ru qutux mopuw mpitu linhoyan sefu na mincu mrraw nqu sefu.sazing kawas qani ga psrux sa giqas nqu senkyo.CunIyung si nya pcyagi qu psrux ru ppaqut nqu pintzyaw ga naki balay.sllwan nha ga komin rayhyo tahwe.Giin phtu lalu.kahul sa Lipiya nqu komin Ihwe phtu lalu nqu linhoyan.koka nqu Lipiya psnsun zyaw nqu binah mha.kawas sazing seng ru mopuw spat psenkyo soto uni ga kawas sazing seng ru mopuw spat nqu tska psenkyo. babaw nqu kinhangan nqu ryaxna Ketafe qani gakoka Lipiya minpayat kwara nqu senkyo. psenkyo sazing kbhul squliq kominrayhyotahwe ru koka nqu Lipiya.qani ga pwah sa hopa nqu senkyo ga Linhkong mintzyaw.ryax nqu senkyo aki maki sa kawas sazing seng ru mopuw spat ru byacing mopuw sazing ryax mopuwpzyagun nha.babaw nya lga yugun nha kawas sazing seng ru mopuw mqeru psenkyo knita nha sa koka Lipiya llamu nqu sezi pkal ru minniru nha ga.soto ru Ihwe na psenkyo ga pkaki sa sazing seng ru mpusal qutux. Psmsun zyuwaw nqu hetay Koka nqu Lipiya ga komin hetay ga spyang nqu maki rngu nqu hetay.qani ga puqing nya ga minsaka sa ppkuxun na Ketafe nqu hetay hantay sefu msqutux linhoyanteska nya ga nyux lokah mqqasu inlungan nha.Cunyang sefu ga nyux nha ini thozi 'mu qu hetay na sefu.kya runa thoki nqu hetay ga ini pong ke nqu sefusi nha rasi qu hetay musa ptyaqih sa pincyagan.ana uzi ga iyat kahul sa sefu cingay balay qu mtuliq msqutux linhoyan.Koka mqu Lipiya qani ga kawas sazing seng ru mopuw qutux ga kya sazing mang qu hetay nha.tehuk sa kawas sazing seng ru mopuw payatwayal tmwang mtzyul mang qu hetay nha.cingay ppatus ga wayal sa minsyu .qutux qutux ngasal ga maki patus nha kwara. Psmsun zyuwaw nqu psplang Koka nqu Lipiya qani ga maki sa cinbwanan ga spyang nqu ptgihru abura ru mtbazi ru pposa binah nqu koka na te qutux na koka.abura ga spyang yang lwax nha psplang pila.pkaki sa komin nqu psplang na mzimal %ÔĹěmpitu pgan %.Kuki nqu pinayang ruIha minaki nanak nqu kuki na koba hopa balay kinnalay nha.kya Kang ru baliq,pitwang kbalay nqu abura,renki,tminun,nniqun na pintwang na koba.koka nqu Lpiya ga maki sa kawas sazing seng ru mopuw hekin nqu qutux ryax gapihtuw nqu abura ga hminas qutux kbhul mzimal mang Tung. kawas sazing seng ru mopuw qutux hopa mhgun nanak mpatul mtzyu tung. kawas sazing seng ru mopuw sazing msbinah tehuk sa qutux kbhul mpatul tung. kawas sazing seng ru mopuw cyugal wayal mhgut lozi. kawas sazing seng ru mopuw magal mhgut nanak mpatul tung. Nogyo Pinbahuw Ppqayat nqu squliq,mska mtzyaw nqu qmayat na linpgan squliq ga pkaki sa mzimal% te babaw.qinnayat nqu mit,kacing,Lowto,Lyi,oma.Pinbahuw ga cipoq nqu mugi,hopa nqu mugi,bonaw,abura nqu kalan,yutak,Yecaw Ptbazi nqu psplang Koka nha ga ini ptnaq qu nniqun nha,kahul binah nqu koka mwah mzyup sa koka Lipiya,abura nqu koba pzyubi,glgan nqu qeqaya,reki nqu qaya.posun binah koka ga abura,baliq kikwang,bonaw,kyahi nqu qqsinu. Psmsun zyaw nqu glgan koka nqu Lipiya qani ga qinryuxan nqu tuqi koka nha ga qutux mang mqeru seng cyugal kbhul kongli mzimal mtzyu% na tuqi ga tehuk sa pinspung nha.Telipoli maki blaq balay kinbalay nha tuqi kotaw musa qalang Tunisiya,Lipiya te sazing na hopa qalang.pthuk Tyci ki Yalisanta kongpqara sa binah koka ru plinrak squ binah qalang na tuqi mqasu sazing Pas kosi nyux mtzyaw.mhuay qu pila nqu Pas ru blaq tman tama qryuzyux nqu Pas maki Lyenci nya.takusi ga maki sa hopa nqu qalang ga mutu ktan.koka nqu Lipiya maki uzi qu hikoki nha yang Lipiya Hankung ru Fanfehankong. Spyang nqu minsyu na hikoki ga maki saLipoli,Pancyasi,Misulata,Saypuha,Topuluke,Sirlte ru Pulecya.misu nqu koka Lipiya ga kwara nqu hngawan nqu koki ga musa mlaka sa binah nqu koka gaspyang ga Oco.Alapo na koka ru Feco hopa nqu qalang.ana ga aring kawas sazing seng mciriq koka nha nanak lga .ini plaka qu hikoki nha latehuk misu ga ini plakana syakay sinnhen misu nqu koka Piliya kya mqeru pgan mspat.mtzyu%linpgan nqu squliq ga snhi mha Islangcyaw.pkaki mqeru pgan mtzyu % gaMuslin gluw nqu Syunipay.sinnhen koka nya ga Islangcyaw.kska nya ga sinulax spyang hopa ga Sufepay.maki sa mopwuw mspat ru mopuw mqeru kimmhgan ga,maki sa qalang ga cingay balay qu squliq sinnhi.maki sa Pefe ga sqhut nha,lungan nha ga minkhangan nqu squliq ga psbinah qu psnhen nha.maki sa sinnhen nha Sanusicyaw mtlokah linhoyan.maki nqu sinulas nya sa linhoyan nqu sinnhen.tehuk misu qani ga spyang maki rnhu nqu syakay na psru. Sanusicyaw mtlokah linhoyan nqu pincbaq nha ga slaxan nqu Silangnicya nqu squliq na Petuin swalan.pinkita nha ga puqing nqu sinnhen ru ppkhngen nha ga.maki sa qalang nqu Lipoli pinkta nha ga cingay balay qu usa nha renro gmhap kyokay nha sa qalang.koka nqu Lipiya qani ga maki ga sinnhi sa Citu nqu cipoq na linhoyan.spyang hopo nya ga Kepute zenkyokay maki sa Ayci nqu cyorokay na kyokay gaLipiya spyang bsya nqu kyokay na cyurokay.hminas mtzyu mang squliq nya.Ayci na squliq Kepute mqyanux sa koka na Lipiya.hminas sa squliq nqu koka Lipiya linpgan qutux%.knita linpgan ga payat mang ga snhi Roma nqu tenskyo nqu sinya.maki sa koka Lipiya nqu Roma nqu tenskyo maki sazi qu Cucyaw nya.kya uzi qu cipoq nqu Senkonghwe na qalang.Squliq nya ga cingay qu Lipoli nqu squliq na ptzyaw kahul Feco.lha ga Sinkongwe nqu Cyaw cyi na gluw.koka nqu Lipiya qani ga maki sa cinbwanan ga spyang bnkis nqu qalang na Yutay na ngasal .hkngyn ga pkaki sa gleng nqu kongyung cyugal kbhul kawas.kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing .koka nqu Itali na rhyal na Tlipoli te mkilux psrux kian nqu mqzinut na squliq nqu Yutay pqihul pcyagang nqu qalang.magal kbhul hhazi qu squliq nqu Yutay maki sa Giado nqu kian nha Pbhlan nanu yasa kya qu pkkoyay,mozay ru mnbu. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing. binah nqu squliq na Yutay.phtun nha qu son mha psplang nha.kwara aring mopuw spat kawas tehuk mpatul magal kawas nqu mlikuy ga qhlun nha posa mtzyaw. kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing byacing mspat.Tlipoli talinisiya squliq na Yutay kyapun nha sa Sidi Azaznqu bhlang.maki sa babaw nqu kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul magal byacing mopuw qutux tska nqu cyugal kawas.kya ini krtung psqenut nha sa cipoq nqu mincu ga hminas qutux kbhul mpatul squliq na Yutay wayal nha pqhelun.pira kbhul na squliq ga magal mxal.tehuk kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul mspat .hopa nqu Lipiya kya qu cyugal mang mspat seng squliq na Yutay koka nqu Lipiya maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mzimal qutux ryax nqu mtbuci .cingay nqu qalang squliq na Yutay wayal mbyaq binah nqu koka la. Libya hya' ga cyux maki' tay 25 00 N, 17 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 1,759,540 sq km (maki' tay 17ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 1,759,540 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 6,541,948. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 8.80% , lhlahuy hya' ga 0.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 91.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Tripoli. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 23 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Fayez al-Sarraj, aring ryax 30 squ byacing tay 3 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(liő≤ja) lipija s~…ēezi ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux lipija mtuliq qu ńßetaj nńßa.koka nqu lipija na s~…ēezi nqu pins~…ērux nńßa …£a kura s~…ēqu mimaw na pin ¶~ ®ja…£an.mis~…ēu qani …£a koka nqu lipija komin ińßwe s~…ēe*u ki lipija komin rajńßjo nqu linńßojan ms~…ēpalis~…ē ki s~…ēe*u.koka nqu lipija nqu s~…ēezi nńßa …£a mtnaq s~…ēqu wejuŇč pis~…ērux ru linńßlojan nqu ińßwe pins~…ēqunan nqu s~…ēezi.limus~…ēta*a.aputule. ¶~ ®jalile koka nqu lipija mmaras~…ē wejuŇčńßwe rjax nqu pju…£an nqu ijat pins~…ēenkjo nqu s~…ēe*u. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qutux rjax mpus~…ēal s~…ēaziŇč.kwara nqu wejuŇčńßwe ptke mńßa ps~…ērux ijat pins~…ēenkjo nqu s~…ēe*u. kwara nqu wejuŇčńßwe paras~…ē nqu tńßokitputule.las~…ēimu.kajpu.linńßojan nqu pintzjaw …£a qutux qu tńßoki nja,s~…ēaziŇč qu ps~…ēzit nqu tńßoki ru mpus~…ēal mpajat nqu  ¶~ ®intman na tńßoki.tes~…ēka …£a maki s~…ēaziŇč kneril maki  ¶~ ®intman.ani ńßja …£a koka lipija na s~…ēraral maki  ¶~ ®itman nqu kneril. llama nqu  ¶~ ®intman …£a njux s~…ēa kjańßuw: * ko*aŇč  ¶~ ®intman:s~…ēama* ¶~ ®uwali ńßetaj nqu mrńßuw(os~…ēama al-*uwali), ¶~ ®inliŇčan …£a maki s~…ēa  ¶~ ®intan mtlokańß nqu ńßetaj na mrńßuw * ps~…ēms~…ēun zjaw nqu ő≤inańß koka na  ¶~ ®intman:as~…ēorl.pan.ńßajarl(as~…ēńßour ő≤in ńßajal),kańßul lipija ńßt…£an wa…£i na terlna * ps~…ēms~…ēun ps~…ēplaŇč na  ¶~ ®intman:ńßas~…ēan. ¶~ ®ikelamu(ńßas~…ēs~…ēan zi…£lam),…£leŇč nqu tńßoki ps~…ēms~…ēun zjaw nqu aő≤ura ps~…ēms~…ēun aő≤ura nqu  ¶~ ®intman:aputulańßeman.pan.je ¶~ ®a (aő≤*ulrańßman ő≤en jezza). …£leŇč …£a titali ńßoki ps~…ēms~…ēun ajnikos~…ē nqu aő≤ura es~…ēe nqu  ¶~ ®intmanti:*atima.ńßamulus~…ēe(*atma al-ńßamrus~…ēńß).kneril * ps~…ēms~…ēun s~…ējakaj nqu  ¶~ ®intman:manluka.s~…ējeli*u. ¶~ ®ipulile.kneril kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal ru mpitu ő≤ja ¶~ ®iŇč mpitu rjax.p ¶~ ®ja…£un nqu mintxal komin ińßwe ps~…ēenkjo. zizju ¶~ ®ui zentan kwara koka rŇču nqu lenmon ki is~…ēlaŇč  ¶~ ®uizentan ru konzenps~…ēruxtan mqas~…ēu ma te qutux,te s~…ēaziŇč ńßopa nqu tan.ms~…ēpat ő≤ja ¶~ ®iŇč ru ms~…ēpat rjax.kominińßwe ma…£al qu kwara wejuŇč ru s~…ēpjaŇč wa…£iq nqu koka kenli na pintzjaw. kominińßwe nqu tńßoki mońßanmote.ma ¶~ ®jalija*u mtńßoki nqu koka. kominińßwe ps~…ēpuŇč zjaw nqu ps~…ērux …£iqas~…ē nqu s~…ēe*u ru …£iqas~…ē nqu …£a…£a koka. ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux.koka lipija qani …£a rimamzjup s~…ēa kńßaŇčan nqu ńßetaj ru mtlokańß nqu linńßojan ńßetaj.  ¶~ ®unjans~…ēe*u ini ps~…ērux s~…ēa qutux maki rŇču ptzjaw nqu s~…ēe*u.ńßetaj njux mŇčjut uŇčat lmańßaŇč koka nqu rŇču. knita nqu s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw mtzju koka nqu lipija s~…ēaziŇč ps~…ērux …£a…£a nqu minpő≤iru nqu pintzjaw mpő≤iru mńßa"koka lipija ru s~…ēinő≤lajan s~…ēezi na mkkl.".lipija kominińßwe ru koka na lipija kominrajńßjo ms~…ēqutux linńßojan min ¶~ ®u mrraw na s~…ēe*u.ps~…ērux s~…ēoto nqu wejuŇčńßwe na tńßoki nqu mrraw na s~…ēe*u.koka nqu lipija na tńßoki *ajez.s~…ēala ¶~ ®je ru paras~…ē s~…ēawejuŇč ńßwe nqu tńßoki.kintken nja …£a koka nqu tńßoki ru s~…ēe*u nqu paras~…ē.  ¶~ ®unijuŇč ru …£iqas~…ē nqu kominińßwe nqu linńßojan maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax mopuw ms~…ēpat mpő≤iru mkkal nqu s~…ēezi.knita s~…ēa minpkal pinő≤ku nńßa …£a.ps~…ērux qutux mqeru ńßi linńßojan nqu s~…ēoto wejuŇčńßwe ru qutux mopuw mpitu linńßojan s~…ēe*u na min ¶~ ®u mrraw nqu s~…ēe*u.s~…ēaziŇč kawas~…ē qani …£a ps~…ērux s~…ēa …£iqas~…ē nqu s~…ēenkjo. ¶~ ®unijuŇč s~…ēi nja p ¶~ ®ja…£i qu ps~…ērux ru ppaqut nqu pintzjaw …£a naki ő≤alaj.s~…ēllwan nńßa …£a komin rajńßjo tańßwe.…£iin pńßtu lalu.kańßul s~…ēa lipija nqu komin ińßwe pńßtu lalu nqu linńßojan.koka nqu lipija ps~…ēns~…ēun zjaw nqu ő≤inańß mńßa.kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat ps~…ēenkjo s~…ēoto uni …£a kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat nqu ts~…ēka ps~…ēenkjo. ő≤aő≤aw nqu kinńßaŇčan nqu rjaxna keta*e qani …£akoka lipija minpajat kwara nqu s~…ēenkjo. ps~…ēenkjo s~…ēaziŇč kő≤ńßul s~…ēquliq kominrajńßjotańßwe ru koka nqu lipija.qani …£a pwańß s~…ēa ńßopa nqu s~…ēenkjo …£a linńßkoŇč mintzjaw.rjax nqu s~…ēenkjo aki maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēpat ru ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw s~…ēaziŇč rjax mopuwpzja…£un nńßa.ő≤aő≤aw nja l…£a ju…£un nńßa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw mqeru ps~…ēenkjo knita nńßa s~…ēa koka lipija llamu nqu s~…ēezi pkal ru minniru nńßa …£a.s~…ēoto ru ińßwe na ps~…ēenkjo …£a pkaki s~…ēa s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mpus~…ēal qutux. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu ńßetaj koka nqu lipija …£a komin ńßetaj …£a s~…ēpjaŇč nqu maki rŇču nqu ńßetaj.qani …£a puqiŇč nja …£a mins~…ēaka s~…ēa ppkuxun na keta*e nqu ńßetaj ńßantaj s~…ēe*u ms~…ēqutux linńßojantes~…ēka nja …£a njux lokańß mqqas~…ēu inluŇčan nńßa. ¶~ ®unjaŇč s~…ēe*u …£a njux nńßa ini tńßozi  Ēmu qu ńßetaj na s~…ēe*u.kja runa tńßoki nqu ńßetaj …£a ini poŇč ke nqu s~…ēe*us~…ēi nńßa ras~…ēi qu ńßetaj mus~…ēa ptjaqińß s~…ēa pin ¶~ ®ja…£an.ana uzi …£a ijat kańßul s~…ēa s~…ēe*u  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu mtuliq ms~…ēqutux linńßojan.koka mqu lipija qani …£a kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux …£a kja s~…ēaziŇč maŇč qu ńßetaj nńßa.teńßuk s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw pajatwajal tmwaŇč mtzjul maŇč qu ńßetaj nńßa. ¶~ ®iŇčaj ppatus~…ē …£a wajal s~…ēa mins~…ēju .qutux qutux Ňčas~…ēal …£a maki patus~…ē nńßa kwara. ps~…ēms~…ēun zjuwaw nqu ps~…ēplaŇč koka nqu lipija qani …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēpjaŇč nqu pt…£ińßru aő≤ura ru mtő≤azi ru ppos~…ēa ő≤inańß nqu koka na te qutux na koka.aő≤ura …£a s~…ēpjaŇč jaŇč lwax nńßa ps~…ēplaŇč pila.pkaki s~…ēa komin nqu ps~…ēplaŇč na mzimal %*mpitu p…£an %.kuki nqu pinajaŇč ruińßa minaki nanak nqu kuki na koő≤a ńßopa ő≤alaj kinnalaj nńßa.kja kaŇč ru ő≤aliq,pitwaŇč kő≤alaj nqu aő≤ura,renki,tminun,nniqun na pintwaŇč na koő≤a.koka nqu lpija …£a maki s~…ēa kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ńßekin nqu qutux rjax …£apińßtuw nqu aő≤ura …£a ńßminas~…ē qutux kő≤ńßul mzimal maŇč tuŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw qutux ńßopa mńß…£un nanak mpatul mtzju tuŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw s~…ēaziŇč ms~…ēő≤inańß teńßuk s~…ēa qutux kő≤ńßul mpatul tuŇč. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw  ¶~ ®ju…£al wajal mńß…£ut lozi. kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč ru mopuw ma…£al mńß…£ut nanak mpatul tuŇč. no…£jo pinő≤ańßuw ppqajat nqu s~…ēquliq,ms~…ēka mtzjaw nqu qmajat na linp…£an s~…ēquliq …£a pkaki s~…ēa mzimal% te ő≤aő≤aw.qinnajat nqu mit,ka ¶~ ®iŇč,lowto,lji,oma.pinő≤ańßuw …£a  ¶~ ®ipoq nqu mu…£i,ńßopa nqu mu…£i,ő≤onaw,aő≤ura nqu kalan,jutak,je ¶~ ®aw ptő≤azi nqu ps~…ēplaŇč koka nńßa …£a ini ptnaq qu nniqun nńßa,kańßul ő≤inańß nqu koka mwańß mzjup s~…ēa koka lipija,aő≤ura nqu koő≤a pzjuő≤i,…£l…£an nqu qeqaja,reki nqu qaja.pos~…ēun ő≤inańß koka …£a aő≤ura,ő≤aliq kikwaŇč,ő≤onaw,kjańßi nqu qqs~…ēinu. ps~…ēms~…ēun zjaw nqu …£l…£an koka nqu lipija qani …£a qinrjuxan nqu tuqi koka nńßa …£a qutux maŇč mqeru s~…ēeŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul koŇčli mzimal mtzju% na tuqi …£a teńßuk s~…ēa pins~…ēpuŇč nńßa.telipoli maki ő≤laq ő≤alaj kinő≤alaj nńßa tuqi kotaw mus~…ēa qalaŇč tunis~…ēija,lipija te s~…ēaziŇč na ńßopa qalaŇč.ptńßuk tj ¶~ ®i ki jalis~…ēanta koŇčpqara s~…ēa ő≤inańß koka ru plinrak s~…ēqu ő≤inańß qalaŇč na tuqi mqas~…ēu s~…ēaziŇč pas~…ē kos~…ēi njux mtzjaw.mńßuaj qu pila nqu pas~…ē ru ő≤laq tman tama qrjuzjux nqu pas~…ē maki ljen ¶~ ®i nja.takus~…ēi …£a maki s~…ēa ńßopa nqu qalaŇč …£a mutu ktan.koka nqu lipija maki uzi qu ńßikoki nńßa jaŇč lipija ńßankuŇč ru *an*eńßankoŇč. s~…ēpjaŇč nqu mins~…ēju na ńßikoki …£a maki s~…ēalipoli,pan ¶~ ®jas~…ēi,mis~…ēulata,s~…ēajpuńßa,topuluke,s~…ēirlte ru pule ¶~ ®ja.mis~…ēu nqu koka lipija …£a kwara nqu ńßŇčawan nqu koki …£a mus~…ēa mlaka s~…ēa ő≤inańß nqu koka …£as~…ēpjaŇč …£a o ¶~ ®o.alapo na koka ru *e ¶~ ®o ńßopa nqu qalaŇč.ana …£a ariŇč kawas~…ē s~…ēaziŇč s~…ēeŇč m ¶~ ®iriq koka nńßa nanak l…£a .ini plaka qu ńßikoki nńßa lateńßuk mis~…ēu …£a ini plakana s~…ējakaj s~…ēinnńßen mis~…ēu nqu koka pilija kja mqeru p…£an ms~…ēpat.mtzju%linp…£an nqu s~…ēquliq …£a s~…ēnńßi mńßa is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw.pkaki mqeru p…£an mtzju % …£amus~…ēlin …£luw nqu s~…ējunipaj.s~…ēinnńßen koka nja …£a is~…ēlaŇč ¶~ ®jaw.ks~…ēka nja …£a s~…ēinulax s~…ēpjaŇč ńßopa …£a s~…ēu*epaj.maki s~…ēa mopwuw ms~…ēpat ru mopuw mqeru kimmńß…£an …£a,maki s~…ēa qalaŇč …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu s~…ēquliq s~…ēinnńßi.maki s~…ēa pe*e …£a s~…ēqńßut nńßa,luŇčan nńßa …£a minkńßaŇčan nqu s~…ēquliq …£a ps~…ēő≤inańß qu ps~…ēnńßen nńßa.maki s~…ēa s~…ēinnńßen nńßa s~…ēanus~…ēi ¶~ ®jaw mtlokańß linńßojan.maki nqu s~…ēinulas~…ē nja s~…ēa linńßojan nqu s~…ēinnńßen.teńßuk mis~…ēu qani …£a s~…ēpjaŇč maki rnńßu nqu s~…ējakaj na ps~…ēru. s~…ēanus~…ēi ¶~ ®jaw mtlokańß linńßojan nqu pin ¶~ ®ő≤aq nńßa …£a s~…ēlaxan nqu s~…ēilaŇčni ¶~ ®ja nqu s~…ēquliq na petuin s~…ēwalan.pinkita nńßa …£a puqiŇč nqu s~…ēinnńßen ru ppkńßŇčen nńßa …£a.maki s~…ēa qalaŇč nqu lipoli pinkta nńßa …£a  ¶~ ®iŇčaj ő≤alaj qu us~…ēa nńßa renro …£mńßap kjokaj nńßa s~…ēa qalaŇč.koka nqu lipija qani …£a maki …£a s~…ēinnńßi s~…ēa  ¶~ ®itu nqu  ¶~ ®ipoq na linńßojan.s~…ēpjaŇč ńßopo nja …£a kepute zenkjokaj maki s~…ēa aj ¶~ ®i nqu  ¶~ ®jorokaj na kjokaj …£alipija s~…ēpjaŇč ő≤s~…ēja nqu kjokaj na  ¶~ ®jurokaj.ńßminas~…ē mtzju maŇč s~…ēquliq nja.aj ¶~ ®i na s~…ēquliq kepute mqjanux s~…ēa koka na lipija.ńßminas~…ē s~…ēa s~…ēquliq nqu koka lipija linp…£an qutux%.knita linp…£an …£a pajat maŇč …£a s~…ēnńßi roma nqu tens~…ēkjo nqu s~…ēinja.maki s~…ēa koka lipija nqu roma nqu tens~…ēkjo maki s~…ēazi qu  ¶~ ®u ¶~ ®jaw nja.kja uzi qu  ¶~ ®ipoq nqu s~…ēenkoŇčńßwe na qalaŇč.s~…ēquliq nja …£a  ¶~ ®iŇčaj qu lipoli nqu s~…ēquliq na ptzjaw kańßul *e ¶~ ®o.lńßa …£a s~…ēinkoŇčwe nqu  ¶~ ®jaw  ¶~ ®ji na …£luw.koka nqu lipija qani …£a maki s~…ēa  ¶~ ®inő≤wanan …£a s~…ēpjaŇč ő≤nkis~…ē nqu qalaŇč na jutaj na Ňčas~…ēal .ńßkŇčjn …£a pkaki s~…ēa …£leŇč nqu koŇčjuŇč  ¶~ ®ju…£al kő≤ńßul kawas~…ē.kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč .koka nqu itali na rńßjal na tlipoli te mkilux ps~…ērux kian nqu mqzinut na s~…ēquliq nqu jutaj pqińßul p ¶~ ®ja…£aŇč nqu qalaŇč.ma…£al kő≤ńßul ńßńßazi qu s~…ēquliq nqu jutaj maki s~…ēa …£ia*o nqu kian nńßa pő≤ńßlan nanu jas~…ēa kja qu pkkojaj,mozaj ru mnő≤u. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč. ő≤inańß nqu s~…ēquliq na jutaj.pńßtun nńßa qu s~…ēon mńßa ps~…ēplaŇč nńßa.kwara ariŇč mopuw s~…ēpat kawas~…ē teńßuk mpatul ma…£al kawas~…ē nqu mlikuj …£a qńßlun nńßa pos~…ēa mtzjaw. kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul s~…ēaziŇč ő≤ja ¶~ ®iŇč ms~…ēpat.tlipoli talinis~…ēija s~…ēquliq na jutaj kjapun nńßa s~…ēa s~…ēi*i azaznqu ő≤ńßlaŇč.maki s~…ēa ő≤aő≤aw nqu kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul ma…£al ő≤ja ¶~ ®iŇč mopuw qutux ts~…ēka nqu  ¶~ ®ju…£al kawas~…ē.kja ini krtuŇč ps~…ēqenut nńßa s~…ēa  ¶~ ®ipoq nqu min ¶~ ®u …£a ńßminas~…ē qutux kő≤ńßul mpatul s~…ēquliq na jutaj wajal nńßa pqńßelun.pira kő≤ńßul na s~…ēquliq …£a ma…£al mxal.teńßuk kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mpatul ms~…ēpat .ńßopa nqu lipija kja qu  ¶~ ®ju…£al maŇč ms~…ēpat s~…ēeŇč s~…ēquliq na jutaj koka nqu lipija maki s~…ēa kawas~…ē qutux s~…ēeŇč mqeru kő≤ńßul mzimal qutux rjax nqu mtő≤u ¶~ ®i . ¶~ ®iŇčaj nqu qalaŇč s~…ēquliq na jutaj wajal mő≤jaq ő≤inańß nqu koka la. liő≤ja ńßja Ē …£a  ¶~ ®jux maki Ē taj ** ** n, ** ** e na xwe ¶~ ®o s~…ējuw. kwara Ē kiŇčńß ¶~ ®ijan nija Ē *,***,*** s~…ēq km (maki Ē taj **…£ink…£an kin wańß ¶~ ®i Ē) (kinwńß ¶~ ®i Ē nija Ē …£a *,***,*** s~…ēq km , kinwńß ¶~ ®i Ē na laws~…ēajan ws~…ēiluŇč ńßja Ē …£a * s~…ēq km) kinkńßmajan kwara Ē s~…ēquliq ńßja Ē …£a *,***,***. pinő≤ ¶~ ®jan nańßa Ē s~…ēni Ē nańßa Ē rńßzjal ńßja Ē ij pqmańßun ńßja Ē …£a *.**% , lńßlańßuj ńßja Ē …£a *.**%, s~…ēni Ē nańßa Ē s~…ēa pptzjuwaw s~…ēa ő≤zinańß ńßja Ē …£a **.**%. s~…ēpzjaŇč qalaŇč na kokka Ē s~…ēpzjaŇč nańßa Ē krańßu Ē qalaŇč ńßja Ē …£a tripoli. s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē s~…ēnjan kinramat inluŇčan na kokka Ē ńßja Ē …£a ** na taj mawpuw ő≤ja ¶~ ®iŇč na qutux kawas~…ē. mrńßuw kokka Ē mrńßuw kokka Ē ta Ē mis~…ēuw ńßja Ē …£a *ajez al-s~…ēarraj, ariŇč rjax ** s~…ēqu ő≤ja ¶~ ®iŇč taj * s~…ēa kawas~…ē **** l…£a, mus~…ēa Ē s~…ēpazjaŇč ő≤alaj ms~…ē Ērux kja la.  ¶~ ®inkńßulan s~…ēa knita Ē s~…ēa ő≤rő≤iru Ē  ¶~ ®ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>