<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Liechtenstein" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Liechtenstein" copyright="CC BY-SA" citation="Liechtenstein. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Liechtenstein" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Liechtenstein, title = Liechtenstein, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Liechtenstein} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Reztunsten == Kian/tili koka Reztunsten ga qalang cyux maki tska nqu rhyal koka.ki Wucpyeke mpebku sa maki sa babaw nqu rhyal qani ga mtsazil nqu qalang cyux maki tska nqu rhyal koka.Reztunstenkoka qani ga nyux maki sa Oco nqu rgyax Alrpisan nqu Layin uruw nqu llung.maki sa byaqan nqu Layin uruw nqu llung maki qes na'mubuy Zes.bih nqu htgan wagai gluw rhyax Alrpisan nqu b'bu rgyax ga qes ki Awtili koka.rhyal koka nanak maki sa byaqan wagi qsugan cyugal ga bih maki sa te qutux bhci rhyal nqu llyung nqu uruw.binah nqu qalang gluwna rgyax.Reztunsten nanak minnaki nanak nqu llangu. Gampriner Seele llangu.baha hm mswa kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal mpitu.pqzyoq squ llyung na Layin qinqan nha.koka qani ga nanak baqun pinbahuw mtqupuw squ horung nqu syaw na llung Layin nqu be'nux.mitxal ga mslaq nqu rhyal nanu yasa pshotan nha qu lru.baqun nha muya sa pibahuw la.ana cipoq qu pinnyua nha qu pinbahuw ga.koka nqu Reztunsten rhyal nha spyang nya ga Nogyo ru qqmayat sa qsinu. Spyang pinbahuw nha ga:maki sa lingay nqu uruw na Ayin na llung pinmuya nha ga qetunq,ngahi Gipung,hopa nqu mugi,cipoq nqu mugi ru rramat.hopa qalang nha ga Watuz nyux maki sa wagiq nqu wagiq nqu rhyal baqun mangay llung nqu Ayin.ana maki maki sa rgyax nqu Alrpisan.ana ga nyux maki sa Italipantaw behuy kahul sa te mkilux.Reztunsten gluw nqu hrhul nqu kayal nqu hrhul .qmisan ga htgan wagi ki kura mkilux na ryax ga blaq balay pcyagan mziqan nqu rgyax ru mzuy yang nqu mtlaka Reztunsten 'bagan kiluxan maki sa mpusal℃-mpusal spat℃ nqu kska.qmsan spyang kinluxan rroq nqu kayal mopuw magal℃ .mpitu byacing ru mspat byacing qinlwaxan spyang wagiq qutux kbhul ntzyul~qutux mzimal hawmi.mopuw sazing byacing ru qutux byacing qinlwaxan spyang cipoq ga mtzyul ~mzimal hawmi. sezi koka Reztunsten ga koka nqu pinsrux nqu koka na gaga ga spyang syunnha lunga.maki sa cimuzyaw nqu squliq mwah pspung zyuwaw nqu koka mqasu sazing linhoyang pspung zyuaw nqu zyaw na koka.ini ptnaq sa Oco nqu binah na koka ungat nqu kenli nha balay. koka Reztunsten ga thoki nha ga maki balay nqukenli na lmahang koka nha.mrhuw nha ga sllwan nha ma Cin thoki(Prince,kre nqu Teko ga sllwan nha ma Fürst),misu nqu mrhuw ga HansYatan te sazing kinthken.kawas qutux seng mqeruw kbhul mspat pgan mqeru kahul sa hinqelang nqu yaba nya Foulangs.Yesfu te sazing kinthken 'mubuy lmahang koka.kawas sazing seng ru cyugal byacing mspat ryax mopuw magal ptke iyat kbsyaq lga palax cintman nha la.pbiq nya salaqi nya psinzyunaw la.pszyunaw pthoki na Yaloi psinzyunaw la.kawas sazing seng ru mpayat byacing mspat ryax mopuw magal .Yatan te sazing kinthke ptke maha pszyunaw pthoki na Yaloi psmsun ptzyaw kwara zyuwaw nqu koka. Kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan sazing ga ptaring powah koka nqu Sinhloyan nqu Kohwe(Diet,ke nqu koka Teko sinllwan nha ma Landtag)misu nqu koka Reztunsten na Kohwe te kahul sa mpusal magal spwah nha sa qalang linpgan nqu squliq.misyu nanak mwazyuaw rayhyo ru msqutix linhoyan.kahul da cinhay nqu llmu nqu tan phtuw qutux pthoki.ana yasa ga psmsun son maha zyaw nqu koka ga balay nya ga thoki nqu tezzit na magal squliq nyux mtzyaw.lalu nqu thoki ga tekahul sa kohwe pspung.sbiq nha sa spyang na mrhuw psswal lga maki qu cintman nya la.koka Reztunsten na ngasal nqu mrhuw ga kya qu mnanak nha.baha hmswa ga sraral ga mrhuw nha ga kahul nha sa Awtili nqu ggluw na thoki pkaki qutux rhyal nha ga maki sa rhyal nqu mtasaw nqu Romatiko na koka.nanu yasa mazi rhyal ru psrux qutux pklahng nqu koka nha.nanu yasa bsyaq nqu ryax ga pklahng nqu koka nha ga sikaki sa binah nqu koka lmhang lha.yang Weyena nqu ngasal kian na thoki Reztunsten kong.si tehuk sa qutux seng kawas mqeru kbhul mtzyul mspat maki sa qutux ramu nha ga wayal pquxun nqu squliq nanu yasa msgongat qu rhyal nha la.(kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw mqeru1)babaw nqu pira kawas lga msbinah sa qalang Watuz. Misu nqu mrhuw ga HansYatan te sazing kinthken.te qutux maki sa rhyal nqu koka nha lmahang koka nqu Reztunsten.maki sa kawas sazing seng ru cyugal byacing cyugal ru ryax mopuw mtzyu pintzyaw nqu minsyu nqu senkyo ga.tohyo qasa ga ini phenas nanu yasa psqehun nya qu lha maha mosa maki Awtili kwara ngsal nha la.nanu yasa pzyux balay minsyu nya smwal(hminas mtzyu pgan payat.cyugal%)msswal qutux pinkyalang nha ma khopa qu kenli nqu mrhuw pklahang na koka Reztunsten.qani hya ga nyux miq sa ken li sa pklahang nqu mrhuw kya qu zyaw lga plaxan nya qu kohwe ru kenli nqu psmsun nqu klahang nya ptzyaw na squliq meng sa spyang hopa nqu kenli.nanu yasa cingay balay nqu mthoki nqu binah koka ga nanak lalu nanak. koka Reztunsten ini balay ktay qu zyaw mnanak qani hya. Psmsun zyaw nqu psplang koka Reztunsten qani ga.ana cipoq ru squliq nha uzi ga ini khmay,ana ungat nanu nha uzi ga.ana ga maki sa babaw nqu pintriqan nqu babaw cinbwanan ga msbulaq mhzyaw sa son mha psplang qani.koka Reztunsten qani ga taring squ muya pinbahuw qu Nogyo ru maki sa rgyax nqu koka.mkofuku sa maki babaw nqu cinbwanan ru tehuk sa cimuzyawna koka. koka nqu minsyu nha ga qutux hi ga magal mang qu pinsplang nqu qutux squliq.maki sa babaw nqu rhyal ga spyang balay maki sa te qutux qu lalu na koka qani.nanu ka scimuzyaw nha qani ga pkwagiq squ qinnxan nqu minsyu nha .ungat squliq qu ptyaqih sa qinnxan nqu koka nha. misu nqu koka Reztunsten qani ga mkwagiq iyal qu koba nha.nanak sazing% nqu ptzyaw na Nogyo pinbahuw .tska nqu pinbahuw ga maki qetun ,bonaw,hopa nqu mugi,cipoq nqu mugi,ramat ru burao.kinhbci nqu rhyal na koka nha ga pkaki sa mtzyul mspat%nqu rhyal koka.llamu nqu qinnazat ga.spyang maki sa 'bagan ga pltong nha sa rgyax nqu Alrpis na wagiq na rrgyax. koka Reztunsten qani ga spyang kinblayang nqu kikay ga kkikay,tminun,kbalay iyu,kbalay nniqun,kbalay llamu kin,mknanak nqu qeqaya,qeqaya na ngasal,kinbalay nqu g' nux ru假牙kinbalay nqu Tawz,llamu nqu psp lang nqu koka ga kahul sa Ginko ru ppzian ru ngngayan ki mtbazi sa Yupyaw. Kya uzi qu psrux sa koka nha son mha Koci nqu linhoyan kongs——kongs qani ga maki sa llamu nqu koka wayal mpbiru.baha hmswa ga cipoq yupang nqu koka qani.qinnhang nqu minsyu nha ga mtnaq squ lingay nqu koka kinbleqan ru memaw nha pqasun ru pscagaw nha.ana nqu pyang wagiq nqu gizit nqu pkzyup sa psplang(misu qani ga qutux kawas ka pinsplang nqu wagiq nqu qinbaqan qani ga pkaki balay sa zmaga% qu pinsplang nya pila)kya uzi qu hlbaw nqu koka ru(yang tminun,Tawz ki kimgiqas nqu rrenki)pira kawas qani uzi ga koka na sefu nyux mtlokah sa psmsun son mha zyuwaw nqu psplang na Ginko qani ga blaq balay nqu kekaq.maki sa koka Reztunsten qani ga maha qinsyugan mopuw ga pkaki sa te mpayat kin cingay pintzyaw nha ga gluw nqu Ginko psplang na pincyagan.kska nya ga qruzyux ku cintqalang squ koka nha nanak ru kahul sa koka nqu Zwes uni ga Awatili msesyu na binah koka nqu squliq.bsyaq nqu ryax ga msblaq ki koka na Zwez.koka Reztunsten qani ga nanu yasa 'mubuy sa Zwez koci pqqol pila nqu linhoyan nqu puqing na cintman.kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal payat koka Reztunsten ki koka Zwez mpbiru mrusa nqu pinkkal msqutux pinbiru pyup nha na gaga. Kinnita nqu pinbiru nha ga.ana nanu nqu qeqaya mbbiq ru pila na koka Zwez Falang baqun maki sa koka Reztunsten pila nqu sefu uzi.ana ga pinkita ta sa kwara qani lga.ungat nanu nyux nya sqhut koka Reztunsten qani la.binah nqu sezi,pspllang uni ga pinspngan nqu sefu ga siki te kahul sa koka nqu Zwez smwal. Nanu yasa tehuk misu qani ga koka Reztunsten mtbuci qu psplang nha.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal koka na Zwez qani ga hmtuy tmwang sa Oco nqu linhoyan nqu psplang. Baha hmswa ga kwara zyaw nqu pspung sa binah nqu zyaw na koka qani ga .koka Reztunsten wayal nya pspung sa koka na Zwez la.ungat rngu nha pspung son maha zyaw nqu ppkal mpbiru kin binah na koka.koka qani ga nanak lha qu ini beng pila nqu Oco te byaqan wagi na koka.baha hmswa ga rhyal nqu koka nha ga cipoq balay. koka Reztunsten qani ga hminas mzyup sa koka nya qu qeqaya ru kwara qinxan nqu ckaw nha ga ptehuk sa mqeru pgan% na qinnxan nha.kwara qeqaya nqu zayryo nya ga siki stama sa binah nqu koka uzi.ana ga mtlokah iyal qu koba nha nanu yasa mssyuk qu pin nosa nha sa binah koka pinsplang nha wagiq la.pinkita kawas sazing seng ru qutux linpgan ga mzyup sa koka nha ga mqeru.0mtzyu oqkUSD.pinposa nha sa binah nqu koka ga mopuw spat.mopuw spat18.18 oqkUSD.koka Reztunsten qani ga spyang wagiq lalu nha ga kinbalay nha son mha koci lalu ga Siteli(Hilti)qani ga Keta nqu kesan(Curta calculator)na qalang.Kawas qutux seng mqeru pgan magal ru magal byacing koka Reztunsten qani ga mOco nqu psmsun psplang pila na qalang.qutux ga maki sa Oco nqu zizyu psplang linhoyan(EFTA)ru linhoyan nqu Omon maki sa kska nha psblaq nqu linhoyan na koka.nyux nha aki spkal son mha psplang qani ga msqutux sa binah Oco nqu koka mpkal.ana kawas sazing seng ru sazing qani ga koka Reztunsten wayal wagiq qu ungat pcyagaun nqu squliq ga .lpgun binah nqu lingay na koka ga rroq qu lha hya.maki sa kawas sazing seng ru mpayat ga ryax nqu te cyugal ga. ungat pcyagaun nqu squliq ga nanak sazing.sazing%. Liechtenstein hya' ga cyux maki' tay 47 16 N, 9 32 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 160 sq km (maki' tay 219ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 160 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 37,937. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 37.60% , lhlahuy hya' ga 43.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 19.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vaduz. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Hans-Adam II, aring ryax 13 squ byacing tay 11 sa kawas 1989 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Reztunsten == Kian/tili koka Reztunsten ga qalang cyux maki tska nqu rhyal koka.ki Wucpyeke mpebku sa maki sa babaw nqu rhyal qani ga mtsazil nqu qalang cyux maki tska nqu rhyal koka.Reztunstenkoka qani ga nyux maki sa Oco nqu rgyax Alrpisan nqu Layin uruw nqu llung.maki sa byaqan nqu Layin uruw nqu llung maki qes na'mubuy Zes.bih nqu htgan wagai gluw rhyax Alrpisan nqu b'bu rgyax ga qes ki Awtili koka.rhyal koka nanak maki sa byaqan wagi qsugan cyugal ga bih maki sa te qutux bhci rhyal nqu llyung nqu uruw.binah nqu qalang gluwna rgyax.Reztunsten nanak minnaki nanak nqu llangu. Gampriner Seele llangu.baha hm mswa kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal mpitu.pqzyoq squ llyung na Layin qinqan nha.koka qani ga nanak baqun pinbahuw mtqupuw squ horung nqu syaw na llung Layin nqu be'nux.mitxal ga mslaq nqu rhyal nanu yasa pshotan nha qu lru.baqun nha muya sa pibahuw la.ana cipoq qu pinnyua nha qu pinbahuw ga.koka nqu Reztunsten rhyal nha spyang nya ga Nogyo ru qqmayat sa qsinu. Spyang pinbahuw nha ga:maki sa lingay nqu uruw na Ayin na llung pinmuya nha ga qetunq,ngahi Gipung,hopa nqu mugi,cipoq nqu mugi ru rramat.hopa qalang nha ga Watuz nyux maki sa wagiq nqu wagiq nqu rhyal baqun mangay llung nqu Ayin.ana maki maki sa rgyax nqu Alrpisan.ana ga nyux maki sa Italipantaw behuy kahul sa te mkilux.Reztunsten gluw nqu hrhul nqu kayal nqu hrhul .qmisan ga htgan wagi ki kura mkilux na ryax ga blaq balay pcyagan mziqan nqu rgyax ru mzuy yang nqu mtlaka Reztunsten 'bagan kiluxan maki sa mpusal℃-mpusal spat℃ nqu kska.qmsan spyang kinluxan rroq nqu kayal mopuw magal℃ .mpitu byacing ru mspat byacing qinlwaxan spyang wagiq qutux kbhul ntzyul~qutux mzimal hawmi.mopuw sazing byacing ru qutux byacing qinlwaxan spyang cipoq ga mtzyul ~mzimal hawmi. sezi koka Reztunsten ga koka nqu pinsrux nqu koka na gaga ga spyang syunnha lunga.maki sa cimuzyaw nqu squliq mwah pspung zyuwaw nqu koka mqasu sazing linhoyang pspung zyuaw nqu zyaw na koka.ini ptnaq sa Oco nqu binah na koka ungat nqu kenli nha balay. koka Reztunsten ga thoki nha ga maki balay nqukenli na lmahang koka nha.mrhuw nha ga sllwan nha ma Cin thoki(Prince,kre nqu Teko ga sllwan nha ma Fürst),misu nqu mrhuw ga HansYatan te sazing kinthken.kawas qutux seng mqeruw kbhul mspat pgan mqeru kahul sa hinqelang nqu yaba nya Foulangs.Yesfu te sazing kinthken 'mubuy lmahang koka.kawas sazing seng ru cyugal byacing mspat ryax mopuw magal ptke iyat kbsyaq lga palax cintman nha la.pbiq nya salaqi nya psinzyunaw la.pszyunaw pthoki na Yaloi psinzyunaw la.kawas sazing seng ru mpayat byacing mspat ryax mopuw magal .Yatan te sazing kinthke ptke maha pszyunaw pthoki na Yaloi psmsun ptzyaw kwara zyuwaw nqu koka. Kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan sazing ga ptaring powah koka nqu Sinhloyan nqu Kohwe(Diet,ke nqu koka Teko sinllwan nha ma Landtag)misu nqu koka Reztunsten na Kohwe te kahul sa mpusal magal spwah nha sa qalang linpgan nqu squliq.misyu nanak mwazyuaw rayhyo ru msqutix linhoyan.kahul da cinhay nqu llmu nqu tan phtuw qutux pthoki.ana yasa ga psmsun son maha zyaw nqu koka ga balay nya ga thoki nqu tezzit na magal squliq nyux mtzyaw.lalu nqu thoki ga tekahul sa kohwe pspung.sbiq nha sa spyang na mrhuw psswal lga maki qu cintman nya la.koka Reztunsten na ngasal nqu mrhuw ga kya qu mnanak nha.baha hmswa ga sraral ga mrhuw nha ga kahul nha sa Awtili nqu ggluw na thoki pkaki qutux rhyal nha ga maki sa rhyal nqu mtasaw nqu Romatiko na koka.nanu yasa mazi rhyal ru psrux qutux pklahng nqu koka nha.nanu yasa bsyaq nqu ryax ga pklahng nqu koka nha ga sikaki sa binah nqu koka lmhang lha.yang Weyena nqu ngasal kian na thoki Reztunsten kong.si tehuk sa qutux seng kawas mqeru kbhul mtzyul mspat maki sa qutux ramu nha ga wayal pquxun nqu squliq nanu yasa msgongat qu rhyal nha la.(kawas qutux seng mqeru kbhul mopuw mqeru1)babaw nqu pira kawas lga msbinah sa qalang Watuz. Misu nqu mrhuw ga HansYatan te sazing kinthken.te qutux maki sa rhyal nqu koka nha lmahang koka nqu Reztunsten.maki sa kawas sazing seng ru cyugal byacing cyugal ru ryax mopuw mtzyu pintzyaw nqu minsyu nqu senkyo ga.tohyo qasa ga ini phenas nanu yasa psqehun nya qu lha maha mosa maki Awtili kwara ngsal nha la.nanu yasa pzyux balay minsyu nya smwal(hminas mtzyu pgan payat.cyugal%)msswal qutux pinkyalang nha ma khopa qu kenli nqu mrhuw pklahang na koka Reztunsten.qani hya ga nyux miq sa ken li sa pklahang nqu mrhuw kya qu zyaw lga plaxan nya qu kohwe ru kenli nqu psmsun nqu klahang nya ptzyaw na squliq meng sa spyang hopa nqu kenli.nanu yasa cingay balay nqu mthoki nqu binah koka ga nanak lalu nanak. koka Reztunsten ini balay ktay qu zyaw mnanak qani hya. Psmsun zyaw nqu psplang koka Reztunsten qani ga.ana cipoq ru squliq nha uzi ga ini khmay,ana ungat nanu nha uzi ga.ana ga maki sa babaw nqu pintriqan nqu babaw cinbwanan ga msbulaq mhzyaw sa son mha psplang qani.koka Reztunsten qani ga taring squ muya pinbahuw qu Nogyo ru maki sa rgyax nqu koka.mkofuku sa maki babaw nqu cinbwanan ru tehuk sa cimuzyawna koka. koka nqu minsyu nha ga qutux hi ga magal mang qu pinsplang nqu qutux squliq.maki sa babaw nqu rhyal ga spyang balay maki sa te qutux qu lalu na koka qani.nanu ka scimuzyaw nha qani ga pkwagiq squ qinnxan nqu minsyu nha .ungat squliq qu ptyaqih sa qinnxan nqu koka nha. misu nqu koka Reztunsten qani ga mkwagiq iyal qu koba nha.nanak sazing% nqu ptzyaw na Nogyo pinbahuw .tska nqu pinbahuw ga maki qetun ,bonaw,hopa nqu mugi,cipoq nqu mugi,ramat ru burao.kinhbci nqu rhyal na koka nha ga pkaki sa mtzyul mspat%nqu rhyal koka.llamu nqu qinnazat ga.spyang maki sa 'bagan ga pltong nha sa rgyax nqu Alrpis na wagiq na rrgyax. koka Reztunsten qani ga spyang kinblayang nqu kikay ga kkikay,tminun,kbalay iyu,kbalay nniqun,kbalay llamu kin,mknanak nqu qeqaya,qeqaya na ngasal,kinbalay nqu g' nux ru假牙kinbalay nqu Tawz,llamu nqu psp lang nqu koka ga kahul sa Ginko ru ppzian ru ngngayan ki mtbazi sa Yupyaw. Kya uzi qu psrux sa koka nha son mha Koci nqu linhoyan kongs——kongs qani ga maki sa llamu nqu koka wayal mpbiru.baha hmswa ga cipoq yupang nqu koka qani.qinnhang nqu minsyu nha ga mtnaq squ lingay nqu koka kinbleqan ru memaw nha pqasun ru pscagaw nha.ana nqu pyang wagiq nqu gizit nqu pkzyup sa psplang(misu qani ga qutux kawas ka pinsplang nqu wagiq nqu qinbaqan qani ga pkaki balay sa zmaga% qu pinsplang nya pila)kya uzi qu hlbaw nqu koka ru(yang tminun,Tawz ki kimgiqas nqu rrenki)pira kawas qani uzi ga koka na sefu nyux mtlokah sa psmsun son mha zyuwaw nqu psplang na Ginko qani ga blaq balay nqu kekaq.maki sa koka Reztunsten qani ga maha qinsyugan mopuw ga pkaki sa te mpayat kin cingay pintzyaw nha ga gluw nqu Ginko psplang na pincyagan.kska nya ga qruzyux ku cintqalang squ koka nha nanak ru kahul sa koka nqu Zwes uni ga Awatili msesyu na binah koka nqu squliq.bsyaq nqu ryax ga msblaq ki koka na Zwez.koka Reztunsten qani ga nanu yasa 'mubuy sa Zwez koci pqqol pila nqu linhoyan nqu puqing na cintman.kawas qutux seng mqeru kbhul mpusal payat koka Reztunsten ki koka Zwez mpbiru mrusa nqu pinkkal msqutux pinbiru pyup nha na gaga. Kinnita nqu pinbiru nha ga.ana nanu nqu qeqaya mbbiq ru pila na koka Zwez Falang baqun maki sa koka Reztunsten pila nqu sefu uzi.ana ga pinkita ta sa kwara qani lga.ungat nanu nyux nya sqhut koka Reztunsten qani la.binah nqu sezi,pspllang uni ga pinspngan nqu sefu ga siki te kahul sa koka nqu Zwez smwal. Nanu yasa tehuk misu qani ga koka Reztunsten mtbuci qu psplang nha.kawas qutux seng mqeru kbhul mqeru pgan cyugal koka na Zwez qani ga hmtuy tmwang sa Oco nqu linhoyan nqu psplang. Baha hmswa ga kwara zyaw nqu pspung sa binah nqu zyaw na koka qani ga .koka Reztunsten wayal nya pspung sa koka na Zwez la.ungat rngu nha pspung son maha zyaw nqu ppkal mpbiru kin binah na koka.koka qani ga nanak lha qu ini beng pila nqu Oco te byaqan wagi na koka.baha hmswa ga rhyal nqu koka nha ga cipoq balay. koka Reztunsten qani ga hminas mzyup sa koka nya qu qeqaya ru kwara qinxan nqu ckaw nha ga ptehuk sa mqeru pgan% na qinnxan nha.kwara qeqaya nqu zayryo nya ga siki stama sa binah nqu koka uzi.ana ga mtlokah iyal qu koba nha nanu yasa mssyuk qu pin nosa nha sa binah koka pinsplang nha wagiq la.pinkita kawas sazing seng ru qutux linpgan ga mzyup sa koka nha ga mqeru.0mtzyu oqkUSD.pinposa nha sa binah nqu koka ga mopuw spat.mopuw spat18.18 oqkUSD.koka Reztunsten qani ga spyang wagiq lalu nha ga kinbalay nha son mha koci lalu ga Siteli(Hilti)qani ga Keta nqu kesan(Curta calculator)na qalang.Kawas qutux seng mqeru pgan magal ru magal byacing koka Reztunsten qani ga mOco nqu psmsun psplang pila na qalang.qutux ga maki sa Oco nqu zizyu psplang linhoyan(EFTA)ru linhoyan nqu Omon maki sa kska nha psblaq nqu linhoyan na koka.nyux nha aki spkal son mha psplang qani ga msqutux sa binah Oco nqu koka mpkal.ana kawas sazing seng ru sazing qani ga koka Reztunsten wayal wagiq qu ungat pcyagaun nqu squliq ga .lpgun binah nqu lingay na koka ga rroq qu lha hya.maki sa kawas sazing seng ru mpayat ga ryax nqu te cyugal ga. ungat pcyagaun nqu squliq ga nanak sazing.sazing%. Liechtenstein hya' ga cyux maki' tay 47 16 N, 9 32 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 160 sq km (maki' tay 219ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 160 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 37,937. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 37.60% , lhlahuy hya' ga 43.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 19.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Vaduz. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 15 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Hans-Adam II, aring ryax 13 squ byacing tay 11 sa kawas 1989 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== reztuns~ɕten == kian/tili koka reztuns~ɕten ɣa qalaŋ ʦ~ʨjux maki ts~ɕka nqu rħjal koka.ki wuʦ~ʨpjeke mpeβku s~ɕa maki s~ɕa βaβaw nqu rħjal qani ɣa mts~ɕazil nqu qalaŋ ʦ~ʨjux maki ts~ɕka nqu rħjal koka.reztuns~ɕtenkoka qani ɣa njux maki s~ɕa oʦ~ʨo nqu rɣjax alrpis~ɕan nqu lajin uruw nqu lluŋ.maki s~ɕa βjaqan nqu lajin uruw nqu lluŋ maki qes~ɕ naʔmuβuj zes~ɕ.βiħ nqu ħtɣan waɣai ɣluw rħjax alrpis~ɕan nqu βʔβu rɣjax ɣa qes~ɕ ki awtili koka.rħjal koka nanak maki s~ɕa βjaqan waɣi qs~ɕuɣan ʦ~ʨjuɣal ɣa βiħ maki s~ɕa te qutux βħʦ~ʨi rħjal nqu lljuŋ nqu uruw.βinaħ nqu qalaŋ ɣluwna rɣjax.reztuns~ɕten nanak minnaki nanak nqu llaŋu. ɣampriner s~ɕeele llaŋu.βaħa ħm ms~ɕwa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpus~ɕal mpitu.pqzjoq s~ɕqu lljuŋ na lajin qinqan nħa.koka qani ɣa nanak βaqun pinβaħuw mtqupuw s~ɕqu ħoruŋ nqu s~ɕjaw na lluŋ lajin nqu βeʔnux.mitxal ɣa ms~ɕlaq nqu rħjal nanu jas~ɕa ps~ɕħotan nħa qu lru.βaqun nħa muja s~ɕa piβaħuw la.ana ʦ~ʨipoq qu pinnjua nħa qu pinβaħuw ɣa.koka nqu reztuns~ɕten rħjal nħa s~ɕpjaŋ nja ɣa noɣjo ru qqmajat s~ɕa qs~ɕinu. s~ɕpjaŋ pinβaħuw nħa ɣa:maki s~ɕa liŋaj nqu uruw na ajin na lluŋ pinmuja nħa ɣa qetunq,ŋaħi ɣipuŋ,ħopa nqu muɣi,ʦ~ʨipoq nqu muɣi ru rramat.ħopa qalaŋ nħa ɣa watuz njux maki s~ɕa waɣiq nqu waɣiq nqu rħjal βaqun maŋaj lluŋ nqu ajin.ana maki maki s~ɕa rɣjax nqu alrpis~ɕan.ana ɣa njux maki s~ɕa italipantaw βeħuj kaħul s~ɕa te mkilux.reztuns~ɕten ɣluw nqu ħrħul nqu kajal nqu ħrħul .qmis~ɕan ɣa ħtɣan waɣi ki kura mkilux na rjax ɣa βlaq βalaj pʦ~ʨjaɣan mziqan nqu rɣjax ru mzuj jaŋ nqu mtlaka reztuns~ɕten ʔβaɣan kiluxan maki s~ɕa mpus~ɕal*-mpus~ɕal s~ɕpat* nqu ks~ɕka.qms~ɕan s~ɕpjaŋ kinluxan rroq nqu kajal mopuw maɣal* .mpitu βjaʦ~ʨiŋ ru ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ qinlwaxan s~ɕpjaŋ waɣiq qutux kβħul ntzjul~qutux mzimal ħawmi.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ru qutux βjaʦ~ʨiŋ qinlwaxan s~ɕpjaŋ ʦ~ʨipoq ɣa mtzjul ~mzimal ħawmi. s~ɕezi koka reztuns~ɕten ɣa koka nqu pins~ɕrux nqu koka na ɣaɣa ɣa s~ɕpjaŋ s~ɕjunnħa luŋa.maki s~ɕa ʦ~ʨimuzjaw nqu s~ɕquliq mwaħ ps~ɕpuŋ zjuwaw nqu koka mqas~ɕu s~ɕaziŋ linħojaŋ ps~ɕpuŋ zjuaw nqu zjaw na koka.ini ptnaq s~ɕa oʦ~ʨo nqu βinaħ na koka uŋat nqu kenli nħa βalaj. koka reztuns~ɕten ɣa tħoki nħa ɣa maki βalaj nqukenli na lmaħaŋ koka nħa.mrħuw nħa ɣa s~ɕllwan nħa ma ʦ~ʨin tħoki(prinʦ~ʨe,kre nqu teko ɣa s~ɕllwan nħa ma **rs~ɕt),mis~ɕu nqu mrħuw ɣa ħans~ɕjatan te s~ɕaziŋ kintħken.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeruw kβħul ms~ɕpat pɣan mqeru kaħul s~ɕa ħinqelaŋ nqu jaβa nja *oulaŋs~ɕ.jes~ɕ*u te s~ɕaziŋ kintħken ʔmuβuj lmaħaŋ koka.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat rjax mopuw maɣal ptke ijat kβs~ɕjaq lɣa palax ʦ~ʨintman nħa la.pβiq nja s~ɕalaqi nja ps~ɕinzjunaw la.ps~ɕzjunaw ptħoki na jaloi ps~ɕinzjunaw la.kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpajat βjaʦ~ʨiŋ ms~ɕpat rjax mopuw maɣal .jatan te s~ɕaziŋ kintħke ptke maħa ps~ɕzjunaw ptħoki na jaloi ps~ɕms~ɕun ptzjaw kwara zjuwaw nqu koka. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mtzju pɣan s~ɕaziŋ ɣa ptariŋ powaħ koka nqu s~ɕinħlojan nqu koħwe(*iet,ke nqu koka teko s~ɕinllwan nħa ma lan*taɣ)mis~ɕu nqu koka reztuns~ɕten na koħwe te kaħul s~ɕa mpus~ɕal maɣal s~ɕpwaħ nħa s~ɕa qalaŋ linpɣan nqu s~ɕquliq.mis~ɕju nanak mwazjuaw rajħjo ru ms~ɕqutix linħojan.kaħul *a ʦ~ʨinħaj nqu llmu nqu tan pħtuw qutux ptħoki.ana jas~ɕa ɣa ps~ɕms~ɕun s~ɕon maħa zjaw nqu koka ɣa βalaj nja ɣa tħoki nqu tezzit na maɣal s~ɕquliq njux mtzjaw.lalu nqu tħoki ɣa tekaħul s~ɕa koħwe ps~ɕpuŋ.s~ɕβiq nħa s~ɕa s~ɕpjaŋ na mrħuw ps~ɕs~ɕwal lɣa maki qu ʦ~ʨintman nja la.koka reztuns~ɕten na ŋas~ɕal nqu mrħuw ɣa kja qu mnanak nħa.βaħa ħms~ɕwa ɣa s~ɕraral ɣa mrħuw nħa ɣa kaħul nħa s~ɕa awtili nqu ɣɣluw na tħoki pkaki qutux rħjal nħa ɣa maki s~ɕa rħjal nqu mtas~ɕaw nqu romatiko na koka.nanu jas~ɕa mazi rħjal ru ps~ɕrux qutux pklaħŋ nqu koka nħa.nanu jas~ɕa βs~ɕjaq nqu rjax ɣa pklaħŋ nqu koka nħa ɣa s~ɕikaki s~ɕa βinaħ nqu koka lmħaŋ lħa.jaŋ wejena nqu ŋas~ɕal kian na tħoki reztuns~ɕten koŋ.s~ɕi teħuk s~ɕa qutux s~ɕeŋ kawas~ɕ mqeru kβħul mtzjul ms~ɕpat maki s~ɕa qutux ramu nħa ɣa wajal pquxun nqu s~ɕquliq nanu jas~ɕa ms~ɕɣoŋat qu rħjal nħa la.(kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mopuw mqeru*)βaβaw nqu pira kawas~ɕ lɣa ms~ɕβinaħ s~ɕa qalaŋ watuz. mis~ɕu nqu mrħuw ɣa ħans~ɕjatan te s~ɕaziŋ kintħken.te qutux maki s~ɕa rħjal nqu koka nħa lmaħaŋ koka nqu reztuns~ɕten.maki s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru ʦ~ʨjuɣal βjaʦ~ʨiŋ ʦ~ʨjuɣal ru rjax mopuw mtzju pintzjaw nqu mins~ɕju nqu s~ɕenkjo ɣa.toħjo qas~ɕa ɣa ini pħenas~ɕ nanu jas~ɕa ps~ɕqeħun nja qu lħa maħa mos~ɕa maki awtili kwara ŋs~ɕal nħa la.nanu jas~ɕa pzjux βalaj mins~ɕju nja s~ɕmwal(ħminas~ɕ mtzju pɣan pajat.ʦ~ʨjuɣal%)ms~ɕs~ɕwal qutux pinkjalaŋ nħa ma kħopa qu kenli nqu mrħuw pklaħaŋ na koka reztuns~ɕten.qani ħja ɣa njux miq s~ɕa ken li s~ɕa pklaħaŋ nqu mrħuw kja qu zjaw lɣa plaxan nja qu koħwe ru kenli nqu ps~ɕms~ɕun nqu klaħaŋ nja ptzjaw na s~ɕquliq meŋ s~ɕa s~ɕpjaŋ ħopa nqu kenli.nanu jas~ɕa ʦ~ʨiŋaj βalaj nqu mtħoki nqu βinaħ koka ɣa nanak lalu nanak. koka reztuns~ɕten ini βalaj ktaj qu zjaw mnanak qani ħja. ps~ɕms~ɕun zjaw nqu ps~ɕplaŋ koka reztuns~ɕten qani ɣa.ana ʦ~ʨipoq ru s~ɕquliq nħa uzi ɣa ini kħmaj,ana uŋat nanu nħa uzi ɣa.ana ɣa maki s~ɕa βaβaw nqu pintriqan nqu βaβaw ʦ~ʨinβwanan ɣa ms~ɕβulaq mħzjaw s~ɕa s~ɕon mħa ps~ɕplaŋ qani.koka reztuns~ɕten qani ɣa tariŋ s~ɕqu muja pinβaħuw qu noɣjo ru maki s~ɕa rɣjax nqu koka.mko*uku s~ɕa maki βaβaw nqu ʦ~ʨinβwanan ru teħuk s~ɕa ʦ~ʨimuzjawna koka. koka nqu mins~ɕju nħa ɣa qutux ħi ɣa maɣal maŋ qu pins~ɕplaŋ nqu qutux s~ɕquliq.maki s~ɕa βaβaw nqu rħjal ɣa s~ɕpjaŋ βalaj maki s~ɕa te qutux qu lalu na koka qani.nanu ka s~ɕʦ~ʨimuzjaw nħa qani ɣa pkwaɣiq s~ɕqu qinnxan nqu mins~ɕju nħa .uŋat s~ɕquliq qu ptjaqiħ s~ɕa qinnxan nqu koka nħa. mis~ɕu nqu koka reztuns~ɕten qani ɣa mkwaɣiq ijal qu koβa nħa.nanak s~ɕaziŋ% nqu ptzjaw na noɣjo pinβaħuw .ts~ɕka nqu pinβaħuw ɣa maki qetun ,βonaw,ħopa nqu muɣi,ʦ~ʨipoq nqu muɣi,ramat ru βurao.kinħβʦ~ʨi nqu rħjal na koka nħa ɣa pkaki s~ɕa mtzjul ms~ɕpat%nqu rħjal koka.llamu nqu qinnazat ɣa.s~ɕpjaŋ maki s~ɕa ʔβaɣan ɣa pltoŋ nħa s~ɕa rɣjax nqu alrpis~ɕ na waɣiq na rrɣjax. koka reztuns~ɕten qani ɣa s~ɕpjaŋ kinβlajaŋ nqu kikaj ɣa kkikaj,tminun,kβalaj iju,kβalaj nniqun,kβalaj llamu kin,mknanak nqu qeqaja,qeqaja na ŋas~ɕal,kinβalaj nqu ɣʔ nux ru**kinβalaj nqu tawz,llamu nqu ps~ɕp laŋ nqu koka ɣa kaħul s~ɕa ɣinko ru ppzian ru ŋŋajan ki mtβazi s~ɕa jupjaw. kja uzi qu ps~ɕrux s~ɕa koka nħa s~ɕon mħa koʦ~ʨi nqu linħojan koŋs~ɕ**koŋs~ɕ qani ɣa maki s~ɕa llamu nqu koka wajal mpβiru.βaħa ħms~ɕwa ɣa ʦ~ʨipoq jupaŋ nqu koka qani.qinnħaŋ nqu mins~ɕju nħa ɣa mtnaq s~ɕqu liŋaj nqu koka kinβleqan ru memaw nħa pqas~ɕun ru ps~ɕʦ~ʨaɣaw nħa.ana nqu pjaŋ waɣiq nqu ɣizit nqu pkzjup s~ɕa ps~ɕplaŋ(mis~ɕu qani ɣa qutux kawas~ɕ ka pins~ɕplaŋ nqu waɣiq nqu qinβaqan qani ɣa pkaki βalaj s~ɕa zmaɣa% qu pins~ɕplaŋ nja pila)kja uzi qu ħlβaw nqu koka ru(jaŋ tminun,tawz ki kimɣiqas~ɕ nqu rrenki)pira kawas~ɕ qani uzi ɣa koka na s~ɕe*u njux mtlokaħ s~ɕa ps~ɕms~ɕun s~ɕon mħa zjuwaw nqu ps~ɕplaŋ na ɣinko qani ɣa βlaq βalaj nqu kekaq.maki s~ɕa koka reztuns~ɕten qani ɣa maħa qins~ɕjuɣan mopuw ɣa pkaki s~ɕa te mpajat kin ʦ~ʨiŋaj pintzjaw nħa ɣa ɣluw nqu ɣinko ps~ɕplaŋ na pinʦ~ʨjaɣan.ks~ɕka nja ɣa qruzjux ku ʦ~ʨintqalaŋ s~ɕqu koka nħa nanak ru kaħul s~ɕa koka nqu zwes~ɕ uni ɣa awatili ms~ɕes~ɕju na βinaħ koka nqu s~ɕquliq.βs~ɕjaq nqu rjax ɣa ms~ɕβlaq ki koka na zwez.koka reztuns~ɕten qani ɣa nanu jas~ɕa ʔmuβuj s~ɕa zwez koʦ~ʨi pqqol pila nqu linħojan nqu puqiŋ na ʦ~ʨintman.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpus~ɕal pajat koka reztuns~ɕten ki koka zwez mpβiru mrus~ɕa nqu pinkkal ms~ɕqutux pinβiru pjup nħa na ɣaɣa. kinnita nqu pinβiru nħa ɣa.ana nanu nqu qeqaja mββiq ru pila na koka zwez *alaŋ βaqun maki s~ɕa koka reztuns~ɕten pila nqu s~ɕe*u uzi.ana ɣa pinkita ta s~ɕa kwara qani lɣa.uŋat nanu njux nja s~ɕqħut koka reztuns~ɕten qani la.βinaħ nqu s~ɕezi,ps~ɕpllaŋ uni ɣa pins~ɕpŋan nqu s~ɕe*u ɣa s~ɕiki te kaħul s~ɕa koka nqu zwez s~ɕmwal. nanu jas~ɕa teħuk mis~ɕu qani ɣa koka reztuns~ɕten mtβuʦ~ʨi qu ps~ɕplaŋ nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mqeru pɣan ʦ~ʨjuɣal koka na zwez qani ɣa ħmtuj tmwaŋ s~ɕa oʦ~ʨo nqu linħojan nqu ps~ɕplaŋ. βaħa ħms~ɕwa ɣa kwara zjaw nqu ps~ɕpuŋ s~ɕa βinaħ nqu zjaw na koka qani ɣa .koka reztuns~ɕten wajal nja ps~ɕpuŋ s~ɕa koka na zwez la.uŋat rŋu nħa ps~ɕpuŋ s~ɕon maħa zjaw nqu ppkal mpβiru kin βinaħ na koka.koka qani ɣa nanak lħa qu ini βeŋ pila nqu oʦ~ʨo te βjaqan waɣi na koka.βaħa ħms~ɕwa ɣa rħjal nqu koka nħa ɣa ʦ~ʨipoq βalaj. koka reztuns~ɕten qani ɣa ħminas~ɕ mzjup s~ɕa koka nja qu qeqaja ru kwara qinxan nqu ʦ~ʨkaw nħa ɣa pteħuk s~ɕa mqeru pɣan% na qinnxan nħa.kwara qeqaja nqu zajrjo nja ɣa s~ɕiki s~ɕtama s~ɕa βinaħ nqu koka uzi.ana ɣa mtlokaħ ijal qu koβa nħa nanu jas~ɕa ms~ɕs~ɕjuk qu pin nos~ɕa nħa s~ɕa βinaħ koka pins~ɕplaŋ nħa waɣiq la.pinkita kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru qutux linpɣan ɣa mzjup s~ɕa koka nħa ɣa mqeru.*mtzju oqkus~ɕ*.pinpos~ɕa nħa s~ɕa βinaħ nqu koka ɣa mopuw s~ɕpat.mopuw s~ɕpat**.** oqkus~ɕ*.koka reztuns~ɕten qani ɣa s~ɕpjaŋ waɣiq lalu nħa ɣa kinβalaj nħa s~ɕon mħa koʦ~ʨi lalu ɣa s~ɕiteli(ħilti)qani ɣa keta nqu kes~ɕan(ʦ~ʨurta ʦ~ʨalʦ~ʨulator)na qalaŋ.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru pɣan maɣal ru maɣal βjaʦ~ʨiŋ koka reztuns~ɕten qani ɣa moʦ~ʨo nqu ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ pila na qalaŋ.qutux ɣa maki s~ɕa oʦ~ʨo nqu zizju ps~ɕplaŋ linħojan(e*ta)ru linħojan nqu omon maki s~ɕa ks~ɕka nħa ps~ɕβlaq nqu linħojan na koka.njux nħa aki s~ɕpkal s~ɕon mħa ps~ɕplaŋ qani ɣa ms~ɕqutux s~ɕa βinaħ oʦ~ʨo nqu koka mpkal.ana kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru s~ɕaziŋ qani ɣa koka reztuns~ɕten wajal waɣiq qu uŋat pʦ~ʨjaɣaun nqu s~ɕquliq ɣa .lpɣun βinaħ nqu liŋaj na koka ɣa rroq qu lħa ħja.maki s~ɕa kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mpajat ɣa rjax nqu te ʦ~ʨjuɣal ɣa. uŋat pʦ~ʨjaɣaun nqu s~ɕquliq ɣa nanak s~ɕaziŋ.s~ɕaziŋ%. lieʦ~ʨħtens~ɕtein ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, * ** e na oʦ~ʨo s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ *** s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa *** s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa **,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa **.**% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa **.**%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa **.**%. s~ɕpzjaŋ qalaŋ na kokkaʔ s~ɕpzjaŋ naħaʔ kraħuʔ qalaŋ ħjaʔ ɣa *a*uz. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj ms~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa ħans~ɕ-a*am ii, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>