<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lilang" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Lilang" copyright="CC BY-SA" citation="Lilang. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Lilang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Lilang, title = Lilang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Lilang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Lilang ga niya mki sku Taycyo Si atu Wahe'i go, kwara sali buwan nya ga 145 buwan, 388 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 76% kyan ku 294 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 24% kyan ku 94 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 71%, Amis 2%, Bunun 1%, Cou1 %, Truku1 %. maki qu ngasal bziran ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lilang hya' ga llyung. tay 'zil na Lilang hya' ga llyung. tay mkyahu' na Lilang hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Lilang hya' ga llyung. tay 'llaw na Lilang hya' ga Tbulan. tay 'zil na Lilang hya' ga Pasing. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Lilang ga niya mki sko Taycyo Si ato Wahe'i go, kwara sali bowan nya ga 145 bowan, 388 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 76% kyan ko 294 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 24% kyan ko 94 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 71%, Amis 2%, Bonon 1%, Coo1 %, Troko1 %. maki qo ngasal bziran ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lilang hya' ga llyong. tay 'zil na Lilang hya' ga llyong. tay mkyaho' na Lilang hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Lilang hya' ga llyong. tay 'llaw na Lilang hya' ga Tbolan. tay 'zil na Lilang hya' ga Pasing. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>