<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lingacay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lingacay" copyright="CC BY-SA" citation="Lingacay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lingacay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lingacay, title = Lingacay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lingacay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Lingacay ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 223 buwan, 741 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 700 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 41 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 89%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lingacay hya' ga rgyax. tay 'zil na Lingacay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Lingacay hya' ga llyung. tay mkraya' na Lingacay hya' ga llyung. tay mkraya' na Lingacay hya' ga Satefo. tay mkyahu' na Lingacay hya' ga Ceroh. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Lingacay ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 223 bowan, 741 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 700 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 41 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 89%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lingacay hya' ga rgyax. tay 'zil na Lingacay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Lingacay hya' ga llyong. tay mkraya' na Lingacay hya' ga llyong. tay mkraya' na Lingacay hya' ga Satefo. tay mkyaho' na Lingacay hya' ga Ceroh. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>