<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lmwan留茂安部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lmwan留茂安部落" copyright="CC BY-SA" citation="Lmwan留茂安部落. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lmwan留茂安部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lmwan留茂安部落, title = Lmwan留茂安部落, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lmwan留茂安部落} }">
    <S id="0">
        <FORM> cyux maki te inu qu qalang qalang Lmwan hiya ga, cyux maki te syaw na llyung Mnibu. gluw na Mnibu ru mtiyu kbhul meta kinwagiq nya.cyugal qalang qu qalang Lmwan hiya, te qutux qalang ga, qalang Hogal son myan,te saying qalang lga, qalang Trasan son myan, te pucing lga, qalang Hetay son myan. 600 . qalang Hogal qalang Trasan qalang Hetay sinllwan na qalang skahul ta pinq ywan na bnkis myan mha, sinllwan na qalang Lmwan hiya ga, kya qutux nanak qu pinq ywan nya. wal myan pnongan. skahul ta ke nqu Tayal hiya ga, skahul squ lamu qu ke na Tayal, ru te suru nya lga, twangan qutux an yasa son mha Lmwan ma. ana mtnaq qu ubuy nqu qalang Lmwan ga, baha hmswa, ini ptnaq qu bnkis ru puqing ta sraral. kruma minkahul squ qalang Skikun, ini ga, minkahul squ Sqoyaw ru Slamaw. sinllwan nqu qalang Lmwan hiya ga, giwan son mha minkahul squ ini ptnaq na pinsalan ta ru pucing lga, mwah mshzi te qalang Lmwan ma. ru pucing lga, mwah tmqalang kya kwara la. Lmwan : Lmwan lamu , . lamu an Lmwan. Lmwan , , Lmwan . pinqyuwan qalang pinq ywan nqu qutux qalang ga, iyat ta skahul squ qutux qalang nanak. aki ta skahul squ qutux gaga. baha hmswa, ini ptnaq qu gaga nha ga, ini ptnaq qu pinhkngyan na qutux gaga nha uzi. kya qu cyugal binkgan na pinkngyan nha. te qutux pinhkngyan: Pinbskan &gt;Maripa &gt;Plmwan &gt;Slamaw &gt;Tabuk &gt;Sqoyaw &gt; quri Sqabu &gt;Pyanan &gt;Tayax(Skikun) &gt;Thbu &gt;Byugan &gt;Melayan &gt;Lmwan te saying pinhkngyan: Pinsbkan &gt;Qwang &gt;Slamaw &gt;Tabuk &gt;Sqoyaw &gt; Quri sqabu &gt;Pyanan &gt;Mnoyan &gt;Tayax &gt; Melayan &gt;Lmwan te cyugal pinhkngyan: Pinsbkan &gt;Maripa &gt;Plmwan &gt;Slamaw &gt;Tabuk &gt;Sqoyaw &gt; Quri sqabu &gt;Pyanan &gt;Tayax &gt; Melayan &gt;Lmwan : Pinsbkan &gt;Maripa &gt;Plmwan &gt;Slamaw &gt;Tabuk &gt;Sqoyaw &gt;Quri sqabu &gt;Pyanan &gt;Mnoyan &gt;Tayax &gt;Thbu &gt;Byugan &gt;Melayan &gt;Lmwan : Pinsbkan &gt;Qwang &gt;Slamaw &gt; Tabuk &gt;Sqoyaw &gt; Quri sqabu &gt;Pyanan &gt;Mnoyan &gt;Tayax &gt; Melayan &gt;Lmwan : Pinsbkan &gt;Maripa &gt;Plmwan &gt;Slamaw &gt;Tabuk &gt;Sqoyaw &gt; Quri sqabu &gt;Pyanan &gt;Tayax &gt; Melayan &gt;Lmwan kinhmayan na ssquliq kya musa saying kbhul msyaw hi qu qalang Lmwan, piyux balay mrkyas wal mhriq squ hogal, musa hmkangi te hogal. nanu tehuk squ ryax na hngawan lga, yasa mwah cikah qalang lha. . sinnhyan mwani hiya ga, saying kyokay qu qalang Lmwan. qutux ga, Tensinkyo, te saying lga,Cyorokyokay. Tensinkyo kyokay ga, cyux maki te qalang Hogal. Cyorokyokay lga, cyux maki te qalang Trasan. , . qalang Hogal qalang Trasan. qqyanux te qutux:tmana ru tbihi qalang Lmwan hiya, pmiyun nha tmana ru tbihi, minsaying qu pinnuya nha rramat maki squ qutux kawas qani. aring squ tmanguw abaw(te saying byacing) lga, pmiyun nha tmana la, tehuk squ te magal byacing lga, lmun nha tmana la, ru tehuk squ te mtiyu byacing lga, pmiyun nha tmana loyi, kya tehuk squ te mspat byacing kutun nha tmana la. te saying:ali ru ruma Tayal qalang Lmwan hiya ga, aring squ sraral, piyux balay nha pmiyan ruma Tayal. kya tehuk squ te magal byacing. mhtuw kwara qu ali' la. te cyugal:yutak ru kaway ramu qalang Lmwan ga, aring squ sraral qalang Lmwan wal rema pmiyan yutak ru kaway ramu. tehuk squ te qutux byacing ga, mkbway kwara qu yutak la. tehuk ryax qasa lga, lmun nha yutak la. kaway ramu hiya ga, tehuk squ te magal byacing lga, mkbway qu bway na kaway ramu la. : . . . : , . : , . . osa squ qalang kahul squ Girang skura te llyung Mnibu, gmluw squ te mpitu bang tuqiy osa qalang Lmwan. si shiyu musa ru, hminas squ lga, tehuk su kya te mopuw saying kinthiyaq nya lga, ptehok su qalang Lmwan la. 7 12 . what manga mcisan ungat</FORM>
    </S>
</TEXT>
