<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Lmwan留茂安部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lmwan留茂安部落" copyright="CC BY-SA" citation="Lmwan留茂安部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lmwan留茂安部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lmwan留茂安部落, title = Lmwan留茂安部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lmwan留茂安部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan maki te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang Lmwan hiya ga, cyux maki te syaw na llyung Mnibu. gluw na Mnibu ru mtiyu kbhul meta kinwagiq nya.cyugal qalang qu qalang Lmwan hiya, te qutux qalang ga, qalang Hogal son myan,te saying qalang lga, qalang Trasan son myan, te pucing lga, qalang Hetay son myan. qalang Hogal,第二部落為嘉新巷qalang Trasan,第三部落為嘉盛巷qalang Hetay cinllwan na qalang 地名由來 skahul ta pinq_ywan na bnkis myan mha, sinllwan na qalang Lmwan hiya ga, kya qutux nanak qu pinq_ywan nya. wal myan pnongan. skahul ta ke nqu Tayal hiya ga, skahul squ "lamu" qu ke na Tayal, ru te suru nya lga, twangan qutux "-an" yasa son mha "Lmwan"ma. ana mtnaq qu ubuy nqu qalang Lmwan ga, baha hmswa, ini ptnaq qu bnkis ru puqing ta sraral. kruma minkahul squ qalang Skikun, ini ga, minkahul squ Sqoyaw ru Slamaw. sinllwan nqu qalang Lmwan hiya ga, giwan son mha minkahul squ ini ptnaq na pinsalan ta ru pucing lga, mwah mshzi te qalang Lmwan ma. ru pucing lga, mwah tmqalang kya kwara la. ,Lmwan ,Lmwan是從詞根"lamu" ."lamu"後面加上處所 - an,衍生為Lmwan.由於Lmwan Lmwan . pinhknyan qalang 部落遷徙 pinq_ywan nqu qutux qalang ga, iyat ta skahul squ qutux qalang nanak. aki ta skahul squ qutux gaga. baha hmswa, ini ptnaq qu gaga nha ga, ini ptnaq qu pinhkngyan na qutux gaga nha uzi. kya qu cyugal binkgan na pinkngyan nha. te qutux pinhkngyan: Pinbskan-&gt;Maripa-&gt;Plmwan-&gt;Slamaw-&gt;Tabuk-&gt;Sqoyaw-&gt; quri Sqabu-&gt;Pyanan-&gt;Tayax(Skikun)-&gt;Thbu-&gt;Byugan-&gt;Melayan -&gt;Lmwan te saying pinhkngyan: Pinsbkan-&gt;Qwang-&gt;Slamaw -&gt;Tabuk-&gt;Sqoyaw-&gt; Quri sqabu-&gt;Pyanan-&gt;Mnoyan-&gt;Tayax-&gt; Melayan-&gt;Lmwan te cyugal pinhkngyan: Pinsbkan-&gt;Maripa-&gt;Plmwan-&gt;Slamaw-&gt;Tabuk-&gt;Sqoyaw-&gt; Quri sqabu-&gt;Pyanan-&gt;Tayax-&gt; Melayan-&gt;Lmwan 第一個遷徙路線: Pinsbkan -&gt;Maripa -&gt;Plmwan -&gt;Slamaw -&gt;Tabuk -&gt;Sqoyaw -&gt;Quri sqabu -&gt;Pyanan -&gt;Mnoyan -&gt;Tayax -&gt;Thbu -&gt;Byugan -&gt;Melayan -&gt;Lmwan 第二個遷徙路線: Pinsbkan -&gt;Qwang -&gt;Slamaw -&gt; Tabuk -&gt;Sqoyaw -&gt; Quri sqabu -&gt;Pyanan -&gt;Mnoyan -&gt;Tayax -&gt; Melayan -&gt;Lmwan 第三個遷徙路線: Pinsbkan -&gt;Maripa -&gt;Plmwan -&gt;Slamaw -&gt;Tabuk -&gt;Sqoyaw -&gt; Quri sqabu -&gt;Pyanan -&gt;Tayax -&gt; Melayan -&gt;Lmwan yaw na ccquliq 人口概況 kya musa saying kbhul msyaw hi qu qalang Lmwan, piyux balay mrkyas wal mhriq squ hogal, musa hmkangi te hogal. nanu tehuk squ ryax na hngawan lga, yasa mwah cikah qalang lha. . sinnhyan宗教信仰 mwani hiya ga, saying kyokay qu qalang Lmwan. qutux ga, Tensinkyo, te saying lga,Cyorokyokay. Tensinkyo kyokay ga, cyux maki te qalang Hogal. Cyorokyokay lga, cyux maki te qalang Trasan. qalang Hogal, qalang Trasan. qqyanux經濟與特產 te qutux:tmana ru tbihi qalang Lmwan hiya, pmiyun nha tmana ru tbihi, minsaying qu pinnuya nha rramat maki squ qutux kawas qani. aring squ tmanguw abaw(te saying byacing) lga, pmiyun nha tmana la, tehuk squ te magal byacing lga, lmun nha tmana la, ru tehuk squ te mtiyu byacing lga, pmiyun nha tmana loyi, kya tehuk squ te mspat byacing kutun nha tmana la. te saying:ali ru ruma Tayal qalang Lmwan hiya ga, aring squ sraral, piyux balay nha pmiyan ruma Tayal. kya tehuk squ te magal byacing. mhtuw kwara qu ali' la. te cyugal:yutak ru kaway ramu qalang Lmwan ga, aring squ sraral qalang Lmwan wal rema pmiyan yutak ru kaway ramu. tehuk squ te qutux byacing ga, mkbway kwara qu yutak la. tehuk ryax qasa lga, lmun nha yutak la. kaway ramu hiya ga, tehuk squ te magal byacing lga, mkbway qu bway na kaway ramu la. kahul squ Girang skura te llyung Mnibu, gmluw squ te mpitu bang tuqiy osa qalang Lmwan. si shiyu musa ru, hminas squ家源橋lga, tehuk su kya te mopuw saying kinthiyaq nya lga, ptehok su qalang Lmwan la. ungat</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== cyan maki te ino qa qalang 部落概況與位置 == qalang Lmwan hiya ga, cyox maki te syaw na llyong Mnibo. glow na Mnibo ro mtiyo kbhol meta kinwagiq nya.cyogal qalang qo qalang Lmwan hiya, te qotox qalang ga, qalang Hogal son myan,te saying qalang lga, qalang Trasan son myan, te pocing lga, qalang Hetay son myan. qalang Hogal,第二部落為嘉新巷qalang Trasan,第三部落為嘉盛巷qalang Hetay cinllwan na qalang 地名由來 skahol ta pinq_ywan na bnkis myan mha, sinllwan na qalang Lmwan hiya ga, kya qotox nanak qo pinq_ywan nya. wal myan pnongan. skahol ta ke nqo Tayal hiya ga, skahol sqo "lamo" qo ke na Tayal, ro te soro nya lga, twangan qotox "-an" yasa son mha "Lmwan"ma. ana mtnaq qo oboy nqo qalang Lmwan ga, baha hmswa, ini ptnaq qo bnkis ro poqing ta sraral. kroma minkahol sqo qalang Skikon, ini ga, minkahol sqo Sqoyaw ro Slamaw. sinllwan nqo qalang Lmwan hiya ga, giwan son mha minkahol sqo ini ptnaq na pinsalan ta ro pocing lga, mwah mshzi te qalang Lmwan ma. ro pocing lga, mwah tmqalang kya kwara la. ,Lmwan ,Lmwan是從詞根"lamo" ."lamo"後面加上處所 - an,衍生為Lmwan.由於Lmwan Lmwan . pinhknyan qalang 部落遷徙 pinq_ywan nqo qotox qalang ga, iyat ta skahol sqo qotox qalang nanak. aki ta skahol sqo qotox gaga. baha hmswa, ini ptnaq qo gaga nha ga, ini ptnaq qo pinhkngyan na qotox gaga nha ozi. kya qo cyogal binkgan na pinkngyan nha. te qotox pinhkngyan: Pinbskan-&gt;Maripa-&gt;Plmwan-&gt;Slamaw-&gt;Tabok-&gt;Sqoyaw-&gt; qori Sqabo-&gt;Pyanan-&gt;Tayax(Skikon)-&gt;Thbo-&gt;Byogan-&gt;Melayan -&gt;Lmwan te saying pinhkngyan: Pinsbkan-&gt;Qwang-&gt;Slamaw -&gt;Tabok-&gt;Sqoyaw-&gt; Qori sqabo-&gt;Pyanan-&gt;Mnoyan-&gt;Tayax-&gt; Melayan-&gt;Lmwan te cyogal pinhkngyan: Pinsbkan-&gt;Maripa-&gt;Plmwan-&gt;Slamaw-&gt;Tabok-&gt;Sqoyaw-&gt; Qori sqabo-&gt;Pyanan-&gt;Tayax-&gt; Melayan-&gt;Lmwan 第一個遷徙路線: Pinsbkan -&gt;Maripa -&gt;Plmwan -&gt;Slamaw -&gt;Tabok -&gt;Sqoyaw -&gt;Qori sqabo -&gt;Pyanan -&gt;Mnoyan -&gt;Tayax -&gt;Thbo -&gt;Byogan -&gt;Melayan -&gt;Lmwan 第二個遷徙路線: Pinsbkan -&gt;Qwang -&gt;Slamaw -&gt; Tabok -&gt;Sqoyaw -&gt; Qori sqabo -&gt;Pyanan -&gt;Mnoyan -&gt;Tayax -&gt; Melayan -&gt;Lmwan 第三個遷徙路線: Pinsbkan -&gt;Maripa -&gt;Plmwan -&gt;Slamaw -&gt;Tabok -&gt;Sqoyaw -&gt; Qori sqabo -&gt;Pyanan -&gt;Tayax -&gt; Melayan -&gt;Lmwan yaw na ccqoliq 人口概況 kya mosa saying kbhol msyaw hi qo qalang Lmwan, piyox balay mrkyas wal mhriq sqo hogal, mosa hmkangi te hogal. nano tehok sqo ryax na hngawan lga, yasa mwah cikah qalang lha. . sinnhyan宗教信仰 mwani hiya ga, saying kyokay qo qalang Lmwan. qotox ga, Tensinkyo, te saying lga,Cyorokyokay. Tensinkyo kyokay ga, cyox maki te qalang Hogal. Cyorokyokay lga, cyox maki te qalang Trasan. qalang Hogal, qalang Trasan. qqyanox經濟與特產 te qotox:tmana ro tbihi qalang Lmwan hiya, pmiyon nha tmana ro tbihi, minsaying qo pinnoya nha rramat maki sqo qotox kawas qani. aring sqo tmangow abaw(te saying byacing) lga, pmiyon nha tmana la, tehok sqo te magal byacing lga, lmon nha tmana la, ro tehok sqo te mtiyo byacing lga, pmiyon nha tmana loyi, kya tehok sqo te mspat byacing koton nha tmana la. te saying:ali ro roma Tayal qalang Lmwan hiya ga, aring sqo sraral, piyox balay nha pmiyan roma Tayal. kya tehok sqo te magal byacing. mhtow kwara qo ali' la. te cyogal:yotak ro kaway ramo qalang Lmwan ga, aring sqo sraral qalang Lmwan wal rema pmiyan yotak ro kaway ramo. tehok sqo te qotox byacing ga, mkbway kwara qo yotak la. tehok ryax qasa lga, lmon nha yotak la. kaway ramo hiya ga, tehok sqo te magal byacing lga, mkbway qo bway na kaway ramo la. kahol sqo Girang skora te llyong Mnibo, gmlow sqo te mpito bang toqiy osa qalang Lmwan. si shiyo mosa ro, hminas sqo家源橋lga, tehok so kya te mopow saying kinthiyaq nya lga, ptehok so qalang Lmwan la. ongat</FORM>
    </S>
</TEXT>