<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Losing_Watan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Losing_Watan" copyright="CC BY-SA" citation="Losing_Watan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Losing_Watan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Losing_Watan, title = Losing_Watan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Losing_Watan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Losing Watan lalu nya hiya, lalu nya Nipun hiya ga Nu Saburo, qutux seng spat kbhul qesux pgal qesux ryax spat byaling mpux tiyu ryax htagn nya sta qutux seng qesux kbhul miman payat ryax payat byaling mpux pitu ryax mpyut ro hnuqil, hiya ga cquliq Tayal mc;ubuy squliq hngiyang nya, hiya ga mrhuw na Taywan Genzyuminrok, piyux calay shiyu na ke hiya wayal bhlun Kokuminto na Cina ro wayal naha pqilun ryax na Kwiran na mlabuw sbhul. qutux seng qesux kbhul pusan qutux ryax tmsuqan pinqwasan nya bih "Tajvano Reganto medicina lernejo" qutux seng qesux kbhul pusan qutux ryax mpux byaling ga mbinah qalang Tayal, mnaki bih byaoying na Kowgan, b'bu Kapan, skura nguhux ruma, ru qnazi kya. calay ga twang psbaq yaw na klkah hi, twang sbaq yaw na htgan llaqi, maki calay pintyawan nya yaw igok na qalang na Tayal qa Losing Watan qani, qutux loyi ga musa mtama galan gnbang ke qa Tayal ki Sexu na Nipun qa hiya uyi. kya hayi qutux seng qesux kbhul spatula magal kawas payat ryax nasa gam tama gi-ying qa "Tajvano Guberniestro" tmsuqanminsaying qa pintriqan na cinbwanan qani lga, mbinah kinhulan nya qalang msbtunux kya, ro wayal mtama te qutux cintman na Taywan singgiying ryax qa qutux seng kawas qesux kbhul miman saying ryax nasa, ptnaq kawas kya, kya hayi mupx qutux byaling skura yaw na wayal msqun mlahuy "Takasago familio konsilio", snyan naha Kyosato qa Watan Losing qani ro yupun naha ulu, ryax nasa gluw na Cho qa saying hi ga ptnaqan naha pyapun ro yupun kulu uyi. Bnrwan qa galan cpung .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Losing Watan lalo nya hiya, lalo nya Nipon hiya ga No Saboro, qotox seng spat kbhol qesox pgal qesox ryax spat byaling mpox tiyo ryax htagn nya sta qotox seng qesox kbhol miman payat ryax payat byaling mpox pito ryax mpyot ro hnoqil, hiya ga cqoliq Tayal mc;oboy sqoliq hngiyang nya, hiya ga mrhow na Taywan Genzyominrok, piyox calay shiyo na ke hiya wayal bhlon Kokominto na Cina ro wayal naha pqilon ryax na Kwiran na mlabow sbhol. qotox seng qesox kbhol posan qotox ryax tmsoqan pinqwasan nya bih "Tajvano Reganto medicina lernejo" qotox seng qesox kbhol posan qotox ryax mpox byaling ga mbinah qalang Tayal, mnaki bih byaoying na Kowgan, b'bo Kapan, skora ngohox roma, ro qnazi kya. calay ga twang psbaq yaw na klkah hi, twang sbaq yaw na htgan llaqi, maki calay pintyawan nya yaw igok na qalang na Tayal qa Losing Watan qani, qotox loyi ga mosa mtama galan gnbang ke qa Tayal ki Sexo na Nipon qa hiya oyi. kya hayi qotox seng qesox kbhol spatola magal kawas payat ryax nasa gam tama gi-ying qa "Tajvano Goberniestro" tmsoqanminsaying qa pintriqan na cinbwanan qani lga, mbinah kinholan nya qalang msbtonox kya, ro wayal mtama te qotox cintman na Taywan singgiying ryax qa qotox seng kawas qesox kbhol miman saying ryax nasa, ptnaq kawas kya, kya hayi mopx qotox byaling skora yaw na wayal msqon mlahoy "Takasago familio konsilio", snyan naha Kyosato qa Watan Losing qani ro yopon naha olo, ryax nasa glow na Cho qa saying hi ga ptnaqan naha pyapon ro yopon kolo oyi. Bnrwan qa galan cpong .</FORM>
    </S>
</TEXT>