<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_lubuw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: lubuw" copyright="CC BY-SA" citation="lubuw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/lubuw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_lubuw, title = lubuw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/lubuw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">lubuw na Tayal hya' ga yasa qu mutuw sptlubuw nqu mlikuy sa knayril, mutuw naha' spwah sa lubuw smbbaq sa inllungan naha', ana mpcisal, mpsbaq sa pinssawya' naha', ruw ana mcqiri' uzi ga spwah naha' sa lubuw tlubuw, nanu' kya qu ini' naha' qtnaq csqryan lga, mutuw wal si pgyay mngilis maha' qu pinqzyuwan na nnbkis. lubuw qani ga kya qu kinbalay na ruma' maymlux, ka lubuw qawqaw sun naha'. ru kya uzi qu kinbalay na may'ung qu hmali' niya', aring sa qutux hmali' ruw mucing spayat hmali' qu mutuw ktan krayryax hya'. lubuw qawqaw lubuw qani ga kya qu kinbalay na ruma' maymlux, ka lubuw qawqaw sun naha'. ru kya uzi qu kinbalay na may'ung qu hmali' niya', aring sa qutux hmali' ruw mucing spayat hmali' qu mutuw ktan krayryax hya'. Yutas Hayung Suyan kkbalay ni Yutas Hayung Suyan kya Pyanan hya' ga, qutux buli' nanak qu kkbalay niya' sa lubuw,aring hga musa' mwazyaw sa ggalan niya' kblayan niya' lubuw ruma' qasa han, ru bkawn niya' hru, ptasan niya' qu ttaqan niya' ha, ru khuyan niya' qu tay qsahuy pintasan niya' han, ru zthungan niya lqu ssyan niya' mayl'ung la, tmasuq lga, nanu' yaqu tmucing sa mel'ung ka ggalan niya' hmali' qasa la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Hitaypayan :泰雅族".臺北:臺原.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">lobow na Tayal hya' ga yasa qo motow sptlobow nqo mlikoy sa knayril, motow naha' spwah sa lobow smbbaq sa inllongan naha', ana mpcisal, mpsbaq sa pinssawya' naha', row ana mcqiri' ozi ga spwah naha' sa lobow tlobow, nano' kya qo ini' naha' qtnaq csqryan lga, motow wal si pgyay mngilis maha' qo pinqzyowan na nnbkis. lobow qani ga kya qo kinbalay na roma' maymlox, ka lobow qawqaw son naha'. ro kya ozi qo kinbalay na may'ong qo hmali' niya', aring sa qotox hmali' row mocing spayat hmali' qo motow ktan krayryax hya'. lobow qawqaw lobow qani ga kya qo kinbalay na roma' maymlox, ka lobow qawqaw son naha'. ro kya ozi qo kinbalay na may'ong qo hmali' niya', aring sa qotox hmali' row mocing spayat hmali' qo motow ktan krayryax hya'. Yotas Hayong Soyan kkbalay ni Yotas Hayong Soyan kya Pyanan hya' ga, qotox boli' nanak qo kkbalay niya' sa lobow,aring hga mosa' mwazyaw sa ggalan niya' kblayan niya' lobow roma' qasa han, ro bkawn niya' hro, ptasan niya' qo ttaqan niya' ha, ro khoyan niya' qo tay qsahoy pintasan niya' han, ro zthongan niya lqo ssyan niya' mayl'ong la, tmasoq lga, nano' yaqo tmocing sa mel'ong ka ggalan niya' hmali' qasa la. cinkholan sa knita' sa brbiro' Hitaypayan :泰雅族".臺北:臺原.</FORM>
    </S>
</TEXT>