<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_L’olu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: L’olu" copyright="CC BY-SA" citation="L’olu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/L’olu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_L’olu, title = L’olu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/L’olu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang L'olu ga niya mki sku Taycyo Si atu Wahe'i go, kwara sali buwan nya ga 123 buwan, 385 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 57% kyan ku 221 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 43% kyan ku 164 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 54%, Paywan 1%, Bunun 2%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami, pqniqan iyu ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na L'olu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na L'olu hya' ga llyung. tay mkyahu' na L'olu hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na L'olu hya' ga llyung. tay mkraya' na L'olu hya' ga Tgbin. tay mkyahu' na L'olu hya' ga Kling. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang L'olo ga niya mki sko Taycyo Si ato Wahe'i go, kwara sali bowan nya ga 123 bowan, 385 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 57% kyan ko 221 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 43% kyan ko 164 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 54%, Paywan 1%, Bonon 2%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami, pqniqan iyo ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na L'olo hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na L'olo hya' ga llyong. tay mkyaho' na L'olo hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na L'olo hya' ga llyong. tay mkraya' na L'olo hya' ga Tgbin. tay mkyaho' na L'olo hya' ga Kling. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>