<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mabatuan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mabatuan" copyright="CC BY-SA" citation="Mabatuan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mabatuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mabatuan, title = Mabatuan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mabatuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mabatuan == alang Mabatuan ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 99 buwan, 327 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 69% kyan ku 226 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 31% kyan ku 101 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 65%, Amis 1%, saySiyat 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. qalang Mabatuan ga maki 1 pqwasan biru. qalang Mabatuan ga maki 1 kyokay. qalang Mabatuan ga ungat hasisyo. qalang Mabatuan ga maki 1 ngasal sexu. qalang Mabatuan ga ungat khu skwan biru. qalang Mabatuan ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mabatuan hya' ga llyung. tay 'zil na Mabatuan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Mabatuan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Mabatuan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Mabatuan hya' ga Maibagah. tay 'zil na Mabatuan hya' ga Matabalay. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh Mabatuan Tayan. Bariy. minakahul i Bariy ga, hubaynas i Kukang ru asi lngag pathgan na wagi', humaynas i Hubunmaqaw ru asi glu na gawng ru tayhuk i Mayhing. gumlu nku qarax na gawng ru tiy tagi qasap i iyl ku gukusiyu'. makarakiyas lru hinasun ku papatiqan i Mabatuan, masauhi ru ini' ka ingasu lga tayhuk cku tiqalangan i Mabatuan. tiku kin makilux nya' kariariax ga mapusal cu sasapngan. mamatuu' kabhul sasapngan kin babaweq nku Mabatuan. balayq cubalay tinqalangan. maki qu ngasal bziran, ru kyokay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mabatoan == alang Mabatoan ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 99 bowan, 327 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 69% kyan ko 226 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 31% kyan ko 101 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 65%, Amis 1%, saySiyat 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. qalang Mabatoan ga maki 1 pqwasan biro. qalang Mabatoan ga maki 1 kyokay. qalang Mabatoan ga ongat hasisyo. qalang Mabatoan ga maki 1 ngasal sexo. qalang Mabatoan ga ongat kho skwan biro. qalang Mabatoan ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mabatoan hya' ga llyong. tay 'zil na Mabatoan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Mabatoan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Mabatoan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Mabatoan hya' ga Maibagah. tay 'zil na Mabatoan hya' ga Matabalay. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh Mabatoan Tayan. Bariy. minakahol i Bariy ga, hobaynas i Kokang ro asi lngag pathgan na wagi', homaynas i Hobonmaqaw ro asi glo na gawng ro tayhok i Mayhing. gomlo nko qarax na gawng ro tiy tagi qasap i iyl ko gokosiyo'. makarakiyas lro hinason ko papatiqan i Mabatoan, masaohi ro ini' ka ingaso lga tayhok cko tiqalangan i Mabatoan. tiko kin makilox nya' kariariax ga maposal co sasapngan. mamatoo' kabhol sasapngan kin babaweq nko Mabatoan. balayq cobalay tinqalangan. maki qo ngasal bziran, ro kyokay.</FORM>
    </S>
</TEXT>