<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mabanan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Mabanan" copyright="CC BY-SA" citation="Mabanan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Mabanan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Mabanan, title = Mabanan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Mabanan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Mabanan ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 87 buwan, 235 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 221 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 92%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mabanan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Mabanan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Mabanan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Mabanan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Mabanan hya' ga Maytayax. tay 'zil na Mabanan hya' ga Mepuwal. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Mabanan ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 87 bowan, 235 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 221 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 14 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 92%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mabanan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Mabanan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Mabanan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Mabanan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Mabanan hya' ga Maytayax. tay 'zil na Mabanan hya' ga Mepowal. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>