<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mabuwakay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mabuwakay" copyright="CC BY-SA" citation="Mabuwakay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mabuwakay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mabuwakay, title = Mabuwakay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mabuwakay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Mabuwakay ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 484 buwan, 1,344 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 29% kyan ku 388 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 71% kyan ku 956 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 26%, Truku 2%, Tayan 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mabuwakay hya' ga bsilung. tay 'zil na Mabuwakay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Mabuwakay hya' ga llyung. tay mkraya' na Mabuwakay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Mabuwakay hya' ga gnaalu. tay 'llaw na Mabuwakay hya' ga Cikeliwan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Mabowakay ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 484 bowan, 1,344 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 29% kyan ko 388 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 71% kyan ko 956 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 26%, Troko 2%, Tayan 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mabowakay hya' ga bsilong. tay 'zil na Mabowakay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Mabowakay hya' ga llyong. tay mkraya' na Mabowakay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Mabowakay hya' ga gnaalo. tay 'llaw na Mabowakay hya' ga Cikeliwan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>