<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Macau" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Macau" copyright="CC BY-SA" citation="Macau. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Macau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Macau, title = Macau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Macau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Macau) Awmen Zyuwaw nqu kinbkisan piksyugan nqu koka na Ptawya(kawas qutux seng magal kbhul mzimal cyugal~qutux seng mspat kbhul mpatul mqeru) squliq nqu Putawya maki qutux seng magal kbhul mopuw sazing tehuk Molucya nqu tau,baqun nha balay qu wahan na ptbiean nqu tuqi lga. Tmwang hinkangi Intuw nqu htgan wagi na syaw umi,kura mklux na umi. qryun tmwang ptgih Tyungya nqu ptbiran nha.ryax qani ga mintxal musa Gipun,nanu yasa t'aring mpbazi ki squliq na Oco.maki sa Mannyu te qutux na thoki mlahang.thoki nqu Putawya qu tmwang kmahang ru pspung pkkal mha sami cinrhyal qu mtmiran na tuqi qani ru maki qutux ku bbaqun nqu kekaq.nanu yasa aki nha kblazyun qutux 'osa nha sa htgang nqu wagi na tuqi psrux qutux kian nqu hhetay pklahang sa pcyagun nha.kawas qutux seng magal kbhul mopuw cyugal. Putawya cinqqasu na squliq Ohwali te qutux tehuk sa Kwangco nqu squliq.mtta sa zit na rhyal Nelintitan ptke mha rhyal na Putawya ru maki sa lingay nya ga psgsu qutux Tun na blihun mha squliq na Putawya na kian.ziray nqu Minng ga Awmen qani ga ron na Kwangtun Sin Syangsasen kmahang.kawas qutux seng magal kbhul mpusal qutux pintriqan nqu Tunmenhay pqxun nha lga.squliq nqu Putawya ga kura sa qalang Awmen hinkangi kian nha la. kahul sa umi nqu squliq (kahul sa Oco ru Amerika) minsllwan nha Awmen mha Macao kya sazing qu ini ptnaq kinnal nha: • cinringan nya ga"Make".imi nya ga ryax nqu squliq nqu Awmen pkal nha ma Macumyaw. • cinringan nya ga ke na Aw yaqih pongan nqu ke.kya ruma ga ini ptnaq qu ke nha .nanu yasa trang nqu cinqqulih na squliq smyuk mha"pcyagaw maku yaya su(nanu nyux su skal?)?","Macayaw"nanu yasa"Macao". Babaw tehuk qu squliq nqu Putawya lga baqun nha mha Macau ke qani lananu yasa balay nqu sinllwan nha nha lalu nqu binah na ke la.Macao biri na Ego ga Macyaw=(Macau)biru na Putawya Kawas qutux seng magal kbhul ru mzimal cyugal squliq nqu Putawya .squliq nqu Putawya ga aki mtkbrus mha"pksyu sa ppgeng lukus ru qmbuw nenanu"qu kkyalang nha.ryah nqu ziray nqu ming biqannha pila qu thoki nqu Kwang tung nqu tisinanzas nqu pklahang na umi na pszik nqu thokiWangpo.swalang nha sa pkaki squ Awmenpantaw pira ryax.kawas qutux seng magal kbhul mzimal mpituw.Mingsaw maki sa Syangsansin psrux sa pklahng nqu squliq msesyu sa mkkangi.sllwan nha ma mlahang blihun nqu Awkwangyamen.squliq nqu Putawya phyup pila sa Kwangtuns qalang Pas ru psrun sa pkaki sa Awmen na cintman.qutux qutux kawas gabiqan nha thoki nqu plahang nqu thoki nqu Kwangtunfus magal kbhul lyang plquy na in. kawas qutux seng magal kbhul mpitu pgan qutux.maki sa Kwangco nqu pzyuganhwe.squliq nqu Putawya yang sraral phyup sa thoki na mlahang magal kbhul plquy na in.Kwang tungz nqu thoki maki kya mha ginbang mha minniq nha pila qani gasllwan nha maphyup nha sa Minzaw nqu sefu na"kinsyugan nqu pila"minnagal pila nqu thoki qasa ga nyux nha sbiq sa"kinsyugan nqu pila"syun nha sa pskwan pila nqu koka.aring nasa lga.miniq nqu pila qani lga squliq na Putawya mzyu sa mha kinsyugan nha na phyup.babaw nqu pinkal nha l na pila.ga. squliq na Putawya qutux qutux pbiq sa kinsyugan nqu rhyal plquy nqu in magalkbhul lyang(babaw nya lga tmwang tehuk magal kbhul ru mopuw magal lyang).psrux pklahang qqasu nqu phyupan ru psblaq mpkal nqu ptzyawkura sa squliq na Putawya ru mpkal kura thoki nqu sazing nqu psplang nqu zyaw.Syangsan Csen maki qu piqsyugan nha. squliq na Putawya psrux Szenweyunghwe(Minng ga sllwan nqu thoki nha.)cyugal kawas ga txal msenkyo ru cipoq nqu kisat lmahang nqu linhoyan.psrux sa galang nha phyup pila nqu mwah mhngaw sa Awmen na koka na Putawya na qasu.smru' balay inlungan nqu sefu nqu AwPu nqu psplang. kawas qutux seng magal kbhul mpitu pgan payat ryax ziray nqu Min maki sa Linhwacin psrux qutux pklahang nqu squliq pkzyup ru 'osa nha khangan nqu kinbetay na umi pwahun nha hetay mlahang.sqhut nha qu squliq nqu binah koka kawas qutux seng mtzyul kbhul mspat ryax .thoki nqu Syangsan Zaysanci ptke phtuw"pklahang nqu mopuw na Aw"ptlokah nha lmahang.taring ga squliq nqu Putawya ga nanak cintqalang sa te mkilux na Awmen(trang ryax qasa ga squliq nqu Putawya mqyanux sqani),khangan nqu ron na Intuw ru gluw maki sa Putawya thoki Koyacin baha hmswa ga squliq nqu Putawya pzyux balay na ngasal mwah cintqalang ru msqun ki squliq na Awmen msqutux tnuxan.squliq na Oco mwah tmwang sqani.taring ki Cunko mtbazi msyobay sinpila,sinnhen ru gag qinnhan nqu mbbiq.helow balay lga mqutux qalang la. kawas qutux seng mtzyul kbhul mpusal cyugal sefu nqu Putawya mere nya qutux thoki Mascyalu kmahang Awmen.Mopuw mtzyu tehuk mopuw mpituw kinmhgan Awmen ga Gipun(zangci),Luycyu,Feliping,Molucyallamu na taw nqu Tungnanya na ptbiran na pyang qsahuy na linhoyan.babaw nqu Putawya hutaw qinnxan nha ru koka Gipun qani ga ini pcisal sa binah nqu koka qmluw blihun nha .nanu yasa son mha mtbazi psplang qani lga mkrroq la.kya pira kbhul kawas lga.Awmenqani ga maki sa cinbwanan ga ki Cungko lingay nqu koka mtbazi psplang na puqing.ana maki sa ryax kinhangan nqu koka Sipanya ga ini pzyu na.knal nqu puqing ga.kawas qutux seng magal kbhul mspat pgan pintriqan nha sa mqqol sa kinthkan.thoki nqu hetay Sipanya gmlen Alrwakongcye qmol qalaang Lispan galaun nha koka na Sipanya.thoki na koka Sipanya Feli te sazing cintman lmahang koka nqu Putawya na thoki uzi la.msqutux mha Ipili linhoyan.'mubuy lmahang koka Putawya ru khangan nya qu zyuwaw nha sa binah nqu koka tehuk sa kawas qutux seng mtzyu kbhul mpataul koka Putawya mgyay sa kinhangan nqu Sipanya la.Awmen qani ga ini plaqux sa koka Sipanya.nanu yasa sllwan nha ma "cinllwan mha Utux kayal nqu qalang"(Cidade do Nome de Deus)nqu sinllwan.zyuwaw nqu sraral Awmen qani ga msblaq ru mpkal iyal ki Cunsi qu lalu nha sa babaw nqu cinbwanan.tmsuqan nqu Min ru cinringan nqu Cin na"qinnhan nqu byaqan wagi ga mngyut mwah sa rhyal nqu htgan wagi-Cunko"nanu yasa spyang balay nha blaq.maki sa babaw nqu cinbwanan qani uzi ga son mha psmsun psplang qani ga cingay balay qu kinblaq nqu pkwagiq sa qinnxan.Ryax nqu te sazing pintriqan nqu babaw cinbwanan.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyul mpitu mhtuw zyuwaw nqu Cici pinzyugan nqu sefu.mwah qu hetay na Gipun.te sazing kawas qolang Kwangco kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux mciriq qu Taypinyang kska nya ga qolang nha qu Syangkang.Putawya Salaza sefu maki sa Oco ga msobih sa Nazwe Teko nqu thoki lwax na linhpyan nqu koka.koka Gipung qani ga linhpyan nqu koka uzi.nanu yasa kongu nha t'qun qu puqing nqu koka Putawya. Putawya koka qani ga te sazing nqu pintrqan nqu nanaw cinbwanan ga maka sa tska qu inlungan nha.nanu yasa AwPu na sefu ga ptke mha pkaki sa teska.nanu yasa koka nqu Gipun ga ungat mwah ptyaqih sa Awmenana ga hetay nqu Gipun ga sqehut nha qu psplang nqu pila.nanu yasa ana nha ini qoli.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux maki sa ryax ungat squliq nqu Gipun psrux sa pcyanggan nha zyuwaw nqu binah na koka.knita nha sa ggalang nha sa zyuwaw nqu pposa ru 'qagal nanu yasa ga Awmen qani ga mhinas sa pinciriq.mtnaq sa gluw na Putawya nqu Tungtiwen.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing .baha hmswa ga biqan nha sa cyugal kbhul mzimal na Holang ru Awtaliya na hetay pkaraw mtta rhyal.nanu yasa galang nha ke . kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing qolang nha qu rhyal nqu ron na Putawya nqu Tuntiwen.Babaw nqu sqhut koka Gipun qu psplang pila na Awmen lga.koka nqu Gipun qani ga unten nha minthan nqu psplang.btaqan nha qu qmiway mtbiraw nqu yaqih nqu squliq na thoki maki sa ptzyaw nqu binah koka Fucinpawkwang. Awmen nyux maki sa Taypinyang,kura mkilux syaw nqu umi Cungkorhyal qani ga nyux maki sa Cucyang nqu byaqan wagi. Pehwekwesin te mkilux mkrroq nqu qalang.kura ghyaq ki Kwangtuncuhay 'mubuy sa ghyaq.te byaqan wagi ga qes ki Sicyang na qara,zik nqu kang ga Cyamako wahan qsya ki Wancay ru Hencin.qesLintiyang syaka mita Syangkangnanu yasa son nha ma Syangkang nqu rgyax na Tayi kura mkilux lga mkita ki Wansan llamu nqu taw.bung nqu Awmen ga kura khyaq na Awmenpantaw ru kura mkilux nqu qalang Litaw .qalang nqu Litaw kahul sa Tang cay,Lucay qalang ru Luhwan pinsqunan nqu hopa na HayTaw qalang. Taw qani ga aki pinsqunan na Tangcaytaw ki Luhwantaw.ana maki Lutyang linkwang konglu taring pkbalay lga.baha hmswa ga turaw umi ru qsya nqu Sicyang hmol maras cingay nqu naqi.nanu yasa sazing nqu taw qani ga umi nha ga ini kzzit la.rhyal nqu konglu mngyut cingay uzi la.ktan nqu pklahang lgananu yasa kekaq nha pturaw qu umi nqu pincyagang la.nanu nagal nha na rhyal ga qalang Lutang.binah ga.kahul kawas sazing seng mpituw byacing mpusal ryax.maki sa Hencintaw nqu Awmen hopa nqu pqwasan biru giqas nqu qalang Awmen nqu sefu lmahang la.nanu yasa kya ruma squliq mha qutux .qutux pinfangkongli nqu rhyal na Awmen giqas nqu pqwasanbiru ga ron na Awmen.kawas qutux seng mspat kbhul mpatul Awmen pangtaw kinbhci nya ga nanak sazing.mpitu pgan mspat pinfang kongli. kahul kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan tzyu Awmen ini rangaw pturaw umi nanu yasa tehukmisu qani kihopa la.ktan pinkita nqu minnatas nqu biru na linpgan ga .kawas sazing seng ru mopuw spat mtzyu byacing rhyal nqu Awmen ga kinbhci nya ga mtzyul sazing.mqeru pinfangkoli. kska nya ga Awmenpantaw ga mqeru.cyugal pinfangkongli.Tangcaytaw ga mpitu.mqeru pinfangkongli.Luhwentaw ga mpitu.mtzyu pinfangkongli qalang LuTang ga mtzyu.0 pinfangkongli.binah giqas nqu kinbalay nqu qalang ga qutux.mpayat pinfangkongli ru Cukongaw hopa nqu hongu.kinbalay nqu squliq Cuawkoantaw pklahang nqu squliq na Awmen0.mpitu pinfangkongli.ana ga linpgan qani ga ini lpgi qu pinfangkongli maki Cuhayhencin na Awmem giqas nqu hopa pqwasan biru. Ru qes nha 0.mtzyu pinfangkongli na Hencinkoan Awfangkoang qalang. Kawas sazing seng mopuw sazing byacing ru mopuw mtzyu ryax.thoki Likecyang mmaras Kowyung nqu pinkkyalang nha mha"Cunhwazimin linhoyan nqu mtanak nqu qinsyugan qalangna pintasan(pingleng nqu kekaq)".ppatas sa pklahang nha sa tanak nqu qalang. pingleng nqu kekaq qani ga mopuw sazing byacing ru mpusal ryax lga taring pcyagun la.aring sa htgan wagi nqu Awmen ru kura mkilux na mspat pgan na pinfangkongli nqu umi ga ppatas sa rhyal na Awmen.mopuw sazing byacing ru mpusal ryax lga taring .maki qu kenli nqu klahang na Awmenpktang nha ga ptwang pturaw sa umi.iyat galang ptukyaw. Macau hya' ga cyux maki' tay 22 10 N, 113 33 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 28.2 sq km (maki' tay 237ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28.2 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 597,425. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 0% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 100%. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 20 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Fernando Chui Sai On, aring ryax 20 squ byacing tay 12 sa kawas 2009 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(Macau) Awmen Zyuwaw nqu kinbkisan piksyugan nqu koka na Ptawya(kawas qutux seng magal kbhul mzimal cyugal~qutux seng mspat kbhul mpatul mqeru) squliq nqu Putawya maki qutux seng magal kbhul mopuw sazing tehuk Molucya nqu tau,baqun nha balay qu wahan na ptbiean nqu tuqi lga. Tmwang hinkangi Intuw nqu htgan wagi na syaw umi,kura mklux na umi. qryun tmwang ptgih Tyungya nqu ptbiran nha.ryax qani ga mintxal musa Gipun,nanu yasa t'aring mpbazi ki squliq na Oco.maki sa Mannyu te qutux na thoki mlahang.thoki nqu Putawya qu tmwang kmahang ru pspung pkkal mha sami cinrhyal qu mtmiran na tuqi qani ru maki qutux ku bbaqun nqu kekaq.nanu yasa aki nha kblazyun qutux 'osa nha sa htgang nqu wagi na tuqi psrux qutux kian nqu hhetay pklahang sa pcyagun nha.kawas qutux seng magal kbhul mopuw cyugal. Putawya cinqqasu na squliq Ohwali te qutux tehuk sa Kwangco nqu squliq.mtta sa zit na rhyal Nelintitan ptke mha rhyal na Putawya ru maki sa lingay nya ga psgsu qutux Tun na blihun mha squliq na Putawya na kian.ziray nqu Minng ga Awmen qani ga ron na Kwangtun Sin Syangsasen kmahang.kawas qutux seng magal kbhul mpusal qutux pintriqan nqu Tunmenhay pqxun nha lga.squliq nqu Putawya ga kura sa qalang Awmen hinkangi kian nha la. kahul sa umi nqu squliq (kahul sa Oco ru Amerika) minsllwan nha Awmen mha Macao kya sazing qu ini ptnaq kinnal nha: • cinringan nya ga"Make".imi nya ga ryax nqu squliq nqu Awmen pkal nha ma Macumyaw. • cinringan nya ga ke na Aw yaqih pongan nqu ke.kya ruma ga ini ptnaq qu ke nha .nanu yasa trang nqu cinqqulih na squliq smyuk mha"pcyagaw maku yaya su(nanu nyux su skal?)?","Macayaw"nanu yasa"Macao". Babaw tehuk qu squliq nqu Putawya lga baqun nha mha Macau ke qani lananu yasa balay nqu sinllwan nha nha lalu nqu binah na ke la.Macao biri na Ego ga Macyaw=(Macau)biru na Putawya Kawas qutux seng magal kbhul ru mzimal cyugal squliq nqu Putawya .squliq nqu Putawya ga aki mtkbrus mha"pksyu sa ppgeng lukus ru qmbuw nenanu"qu kkyalang nha.ryah nqu ziray nqu ming biqannha pila qu thoki nqu Kwang tung nqu tisinanzas nqu pklahang na umi na pszik nqu thokiWangpo.swalang nha sa pkaki squ Awmenpantaw pira ryax.kawas qutux seng magal kbhul mzimal mpituw.Mingsaw maki sa Syangsansin psrux sa pklahng nqu squliq msesyu sa mkkangi.sllwan nha ma mlahang blihun nqu Awkwangyamen.squliq nqu Putawya phyup pila sa Kwangtuns qalang Pas ru psrun sa pkaki sa Awmen na cintman.qutux qutux kawas gabiqan nha thoki nqu plahang nqu thoki nqu Kwangtunfus magal kbhul lyang plquy na in. kawas qutux seng magal kbhul mpitu pgan qutux.maki sa Kwangco nqu pzyuganhwe.squliq nqu Putawya yang sraral phyup sa thoki na mlahang magal kbhul plquy na in.Kwang tungz nqu thoki maki kya mha ginbang mha minniq nha pila qani gasllwan nha maphyup nha sa Minzaw nqu sefu na"kinsyugan nqu pila"minnagal pila nqu thoki qasa ga nyux nha sbiq sa"kinsyugan nqu pila"syun nha sa pskwan pila nqu koka.aring nasa lga.miniq nqu pila qani lga squliq na Putawya mzyu sa mha kinsyugan nha na phyup.babaw nqu pinkal nha l na pila.ga. squliq na Putawya qutux qutux pbiq sa kinsyugan nqu rhyal plquy nqu in magalkbhul lyang(babaw nya lga tmwang tehuk magal kbhul ru mopuw magal lyang).psrux pklahang qqasu nqu phyupan ru psblaq mpkal nqu ptzyawkura sa squliq na Putawya ru mpkal kura thoki nqu sazing nqu psplang nqu zyaw.Syangsan Csen maki qu piqsyugan nha. squliq na Putawya psrux Szenweyunghwe(Minng ga sllwan nqu thoki nha.)cyugal kawas ga txal msenkyo ru cipoq nqu kisat lmahang nqu linhoyan.psrux sa galang nha phyup pila nqu mwah mhngaw sa Awmen na koka na Putawya na qasu.smru' balay inlungan nqu sefu nqu AwPu nqu psplang. kawas qutux seng magal kbhul mpitu pgan payat ryax ziray nqu Min maki sa Linhwacin psrux qutux pklahang nqu squliq pkzyup ru 'osa nha khangan nqu kinbetay na umi pwahun nha hetay mlahang.sqhut nha qu squliq nqu binah koka kawas qutux seng mtzyul kbhul mspat ryax .thoki nqu Syangsan Zaysanci ptke phtuw"pklahang nqu mopuw na Aw"ptlokah nha lmahang.taring ga squliq nqu Putawya ga nanak cintqalang sa te mkilux na Awmen(trang ryax qasa ga squliq nqu Putawya mqyanux sqani),khangan nqu ron na Intuw ru gluw maki sa Putawya thoki Koyacin baha hmswa ga squliq nqu Putawya pzyux balay na ngasal mwah cintqalang ru msqun ki squliq na Awmen msqutux tnuxan.squliq na Oco mwah tmwang sqani.taring ki Cunko mtbazi msyobay sinpila,sinnhen ru gag qinnhan nqu mbbiq.helow balay lga mqutux qalang la. kawas qutux seng mtzyul kbhul mpusal cyugal sefu nqu Putawya mere nya qutux thoki Mascyalu kmahang Awmen.Mopuw mtzyu tehuk mopuw mpituw kinmhgan Awmen ga Gipun(zangci),Luycyu,Feliping,Molucyallamu na taw nqu Tungnanya na ptbiran na pyang qsahuy na linhoyan.babaw nqu Putawya hutaw qinnxan nha ru koka Gipun qani ga ini pcisal sa binah nqu koka qmluw blihun nha .nanu yasa son mha mtbazi psplang qani lga mkrroq la.kya pira kbhul kawas lga.Awmenqani ga maki sa cinbwanan ga ki Cungko lingay nqu koka mtbazi psplang na puqing.ana maki sa ryax kinhangan nqu koka Sipanya ga ini pzyu na.knal nqu puqing ga.kawas qutux seng magal kbhul mspat pgan pintriqan nha sa mqqol sa kinthkan.thoki nqu hetay Sipanya gmlen Alrwakongcye qmol qalaang Lispan galaun nha koka na Sipanya.thoki na koka Sipanya Feli te sazing cintman lmahang koka nqu Putawya na thoki uzi la.msqutux mha Ipili linhoyan.'mubuy lmahang koka Putawya ru khangan nya qu zyuwaw nha sa binah nqu koka tehuk sa kawas qutux seng mtzyu kbhul mpataul koka Putawya mgyay sa kinhangan nqu Sipanya la.Awmen qani ga ini plaqux sa koka Sipanya.nanu yasa sllwan nha ma "cinllwan mha Utux kayal nqu qalang"(Cidade do Nome de Deus)nqu sinllwan.zyuwaw nqu sraral Awmen qani ga msblaq ru mpkal iyal ki Cunsi qu lalu nha sa babaw nqu cinbwanan.tmsuqan nqu Min ru cinringan nqu Cin na"qinnhan nqu byaqan wagi ga mngyut mwah sa rhyal nqu htgan wagi-Cunko"nanu yasa spyang balay nha blaq.maki sa babaw nqu cinbwanan qani uzi ga son mha psmsun psplang qani ga cingay balay qu kinblaq nqu pkwagiq sa qinnxan.Ryax nqu te sazing pintriqan nqu babaw cinbwanan.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyul mpitu mhtuw zyuwaw nqu Cici pinzyugan nqu sefu.mwah qu hetay na Gipun.te sazing kawas qolang Kwangco kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux mciriq qu Taypinyang kska nya ga qolang nha qu Syangkang.Putawya Salaza sefu maki sa Oco ga msobih sa Nazwe Teko nqu thoki lwax na linhpyan nqu koka.koka Gipung qani ga linhpyan nqu koka uzi.nanu yasa kongu nha t'qun qu puqing nqu koka Putawya. Putawya koka qani ga te sazing nqu pintrqan nqu nanaw cinbwanan ga maka sa tska qu inlungan nha.nanu yasa AwPu na sefu ga ptke mha pkaki sa teska.nanu yasa koka nqu Gipun ga ungat mwah ptyaqih sa Awmenana ga hetay nqu Gipun ga sqehut nha qu psplang nqu pila.nanu yasa ana nha ini qoli.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux maki sa ryax ungat squliq nqu Gipun psrux sa pcyanggan nha zyuwaw nqu binah na koka.knita nha sa ggalang nha sa zyuwaw nqu pposa ru 'qagal nanu yasa ga Awmen qani ga mhinas sa pinciriq.mtnaq sa gluw na Putawya nqu Tungtiwen.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing .baha hmswa ga biqan nha sa cyugal kbhul mzimal na Holang ru Awtaliya na hetay pkaraw mtta rhyal.nanu yasa galang nha ke . kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing qolang nha qu rhyal nqu ron na Putawya nqu Tuntiwen.Babaw nqu sqhut koka Gipun qu psplang pila na Awmen lga.koka nqu Gipun qani ga unten nha minthan nqu psplang.btaqan nha qu qmiway mtbiraw nqu yaqih nqu squliq na thoki maki sa ptzyaw nqu binah koka Fucinpawkwang. Awmen nyux maki sa Taypinyang,kura mkilux syaw nqu umi Cungkorhyal qani ga nyux maki sa Cucyang nqu byaqan wagi. Pehwekwesin te mkilux mkrroq nqu qalang.kura ghyaq ki Kwangtuncuhay 'mubuy sa ghyaq.te byaqan wagi ga qes ki Sicyang na qara,zik nqu kang ga Cyamako wahan qsya ki Wancay ru Hencin.qesLintiyang syaka mita Syangkangnanu yasa son nha ma Syangkang nqu rgyax na Tayi kura mkilux lga mkita ki Wansan llamu nqu taw.bung nqu Awmen ga kura khyaq na Awmenpantaw ru kura mkilux nqu qalang Litaw .qalang nqu Litaw kahul sa Tang cay,Lucay qalang ru Luhwan pinsqunan nqu hopa na HayTaw qalang. Taw qani ga aki pinsqunan na Tangcaytaw ki Luhwantaw.ana maki Lutyang linkwang konglu taring pkbalay lga.baha hmswa ga turaw umi ru qsya nqu Sicyang hmol maras cingay nqu naqi.nanu yasa sazing nqu taw qani ga umi nha ga ini kzzit la.rhyal nqu konglu mngyut cingay uzi la.ktan nqu pklahang lgananu yasa kekaq nha pturaw qu umi nqu pincyagang la.nanu nagal nha na rhyal ga qalang Lutang.binah ga.kahul kawas sazing seng mpituw byacing mpusal ryax.maki sa Hencintaw nqu Awmen hopa nqu pqwasan biru giqas nqu qalang Awmen nqu sefu lmahang la.nanu yasa kya ruma squliq mha qutux .qutux pinfangkongli nqu rhyal na Awmen giqas nqu pqwasanbiru ga ron na Awmen.kawas qutux seng mspat kbhul mpatul Awmen pangtaw kinbhci nya ga nanak sazing.mpitu pgan mspat pinfang kongli. kahul kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan tzyu Awmen ini rangaw pturaw umi nanu yasa tehukmisu qani kihopa la.ktan pinkita nqu minnatas nqu biru na linpgan ga .kawas sazing seng ru mopuw spat mtzyu byacing rhyal nqu Awmen ga kinbhci nya ga mtzyul sazing.mqeru pinfangkoli. kska nya ga Awmenpantaw ga mqeru.cyugal pinfangkongli.Tangcaytaw ga mpitu.mqeru pinfangkongli.Luhwentaw ga mpitu.mtzyu pinfangkongli qalang LuTang ga mtzyu.0 pinfangkongli.binah giqas nqu kinbalay nqu qalang ga qutux.mpayat pinfangkongli ru Cukongaw hopa nqu hongu.kinbalay nqu squliq Cuawkoantaw pklahang nqu squliq na Awmen0.mpitu pinfangkongli.ana ga linpgan qani ga ini lpgi qu pinfangkongli maki Cuhayhencin na Awmem giqas nqu hopa pqwasan biru. Ru qes nha 0.mtzyu pinfangkongli na Hencinkoan Awfangkoang qalang. Kawas sazing seng mopuw sazing byacing ru mopuw mtzyu ryax.thoki Likecyang mmaras Kowyung nqu pinkkyalang nha mha"Cunhwazimin linhoyan nqu mtanak nqu qinsyugan qalangna pintasan(pingleng nqu kekaq)".ppatas sa pklahang nha sa tanak nqu qalang. pingleng nqu kekaq qani ga mopuw sazing byacing ru mpusal ryax lga taring pcyagun la.aring sa htgan wagi nqu Awmen ru kura mkilux na mspat pgan na pinfangkongli nqu umi ga ppatas sa rhyal na Awmen.mopuw sazing byacing ru mpusal ryax lga taring .maki qu kenli nqu klahang na Awmenpktang nha ga ptwang pturaw sa umi.iyat galang ptukyaw. Macau hya' ga cyux maki' tay 22 10 N, 113 33 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 28.2 sq km (maki' tay 237ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28.2 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 597,425. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 0% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 100%. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 20 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Fernando Chui Sai On, aring ryax 20 squ byacing tay 12 sa kawas 2009 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(maʦ~ʨau) awmen zjuwaw nqu kinβkis~ɕan piks~ɕjuɣan nqu koka na ptawja(kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mzimal ʦ~ʨjuɣal~qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpatul mqeru) s~ɕquliq nqu putawja maki qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mopuw s~ɕaziŋ teħuk moluʦ~ʨja nqu tau,βaqun nħa βalaj qu waħan na ptβiean nqu tuqi lɣa. tmwaŋ ħinkaŋi intuw nqu ħtɣan waɣi na s~ɕjaw umi,kura mklux na umi. qrjun tmwaŋ ptɣiħ tjuŋja nqu ptβiran nħa.rjax qani ɣa mintxal mus~ɕa ɣipun,nanu jas~ɕa tʔariŋ mpβazi ki s~ɕquliq na oʦ~ʨo.maki s~ɕa mannju te qutux na tħoki mlaħaŋ.tħoki nqu putawja qu tmwaŋ kmaħaŋ ru ps~ɕpuŋ pkkal mħa s~ɕami ʦ~ʨinrħjal qu mtmiran na tuqi qani ru maki qutux ku ββaqun nqu kekaq.nanu jas~ɕa aki nħa kβlazjun qutux ʔos~ɕa nħa s~ɕa ħtɣaŋ nqu waɣi na tuqi ps~ɕrux qutux kian nqu ħħetaj pklaħaŋ s~ɕa pʦ~ʨjaɣun nħa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mopuw ʦ~ʨjuɣal. putawja ʦ~ʨinqqas~ɕu na s~ɕquliq oħwali te qutux teħuk s~ɕa kwaŋʦ~ʨo nqu s~ɕquliq.mtta s~ɕa zit na rħjal nelintitan ptke mħa rħjal na putawja ru maki s~ɕa liŋaj nja ɣa ps~ɕɣs~ɕu qutux tun na βliħun mħa s~ɕquliq na putawja na kian.ziraj nqu minŋ ɣa awmen qani ɣa ron na kwaŋtun s~ɕin s~ɕjaŋs~ɕas~ɕen kmaħaŋ.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mpus~ɕal qutux pintriqan nqu tunmenħaj pqxun nħa lɣa.s~ɕquliq nqu putawja ɣa kura s~ɕa qalaŋ awmen ħinkaŋi kian nħa la. kaħul s~ɕa umi nqu s~ɕquliq (kaħul s~ɕa oʦ~ʨo ru amerika) mins~ɕllwan nħa awmen mħa maʦ~ʨao kja s~ɕaziŋ qu ini ptnaq kinnal nħa: * ʦ~ʨinriŋan nja ɣa"make".imi nja ɣa rjax nqu s~ɕquliq nqu awmen pkal nħa ma maʦ~ʨumjaw. * ʦ~ʨinriŋan nja ɣa ke na aw jaqiħ poŋan nqu ke.kja ruma ɣa ini ptnaq qu ke nħa .nanu jas~ɕa traŋ nqu ʦ~ʨinqquliħ na s~ɕquliq s~ɕmjuk mħa"pʦ~ʨjaɣaw maku jaja s~ɕu(nanu njux s~ɕu s~ɕkal?)?","maʦ~ʨajaw"nanu jas~ɕa"maʦ~ʨao". βaβaw teħuk qu s~ɕquliq nqu putawja lɣa βaqun nħa mħa maʦ~ʨau ke qani lananu jas~ɕa βalaj nqu s~ɕinllwan nħa nħa lalu nqu βinaħ na ke la.maʦ~ʨao βiri na eɣo ɣa maʦ~ʨjaw=(maʦ~ʨau)βiru na putawja kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul ru mzimal ʦ~ʨjuɣal s~ɕquliq nqu putawja .s~ɕquliq nqu putawja ɣa aki mtkβrus~ɕ mħa"pks~ɕju s~ɕa ppɣeŋ lukus~ɕ ru qmβuw nenanu"qu kkjalaŋ nħa.rjaħ nqu ziraj nqu miŋ βiqannħa pila qu tħoki nqu kwaŋ tuŋ nqu tis~ɕinanzas~ɕ nqu pklaħaŋ na umi na ps~ɕzik nqu tħokiwaŋpo.s~ɕwalaŋ nħa s~ɕa pkaki s~ɕqu awmenpantaw pira rjax.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mzimal mpituw.miŋs~ɕaw maki s~ɕa s~ɕjaŋs~ɕans~ɕin ps~ɕrux s~ɕa pklaħŋ nqu s~ɕquliq ms~ɕes~ɕju s~ɕa mkkaŋi.s~ɕllwan nħa ma mlaħaŋ βliħun nqu awkwaŋjamen.s~ɕquliq nqu putawja pħjup pila s~ɕa kwaŋtuns~ɕ qalaŋ pas~ɕ ru ps~ɕrun s~ɕa pkaki s~ɕa awmen na ʦ~ʨintman.qutux qutux kawas~ɕ ɣaβiqan nħa tħoki nqu plaħaŋ nqu tħoki nqu kwaŋtun*us~ɕ maɣal kβħul ljaŋ plquj na in. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mpitu pɣan qutux.maki s~ɕa kwaŋʦ~ʨo nqu pzjuɣanħwe.s~ɕquliq nqu putawja jaŋ s~ɕraral pħjup s~ɕa tħoki na mlaħaŋ maɣal kβħul plquj na in.kwaŋ tuŋz nqu tħoki maki kja mħa ɣinβaŋ mħa minniq nħa pila qani ɣas~ɕllwan nħa mapħjup nħa s~ɕa minzaw nqu s~ɕe*u na"kins~ɕjuɣan nqu pila"minnaɣal pila nqu tħoki qas~ɕa ɣa njux nħa s~ɕβiq s~ɕa"kins~ɕjuɣan nqu pila"s~ɕjun nħa s~ɕa ps~ɕkwan pila nqu koka.ariŋ nas~ɕa lɣa.miniq nqu pila qani lɣa s~ɕquliq na putawja mzju s~ɕa mħa kins~ɕjuɣan nħa na pħjup.βaβaw nqu pinkal nħa l na pila.ɣa. s~ɕquliq na putawja qutux qutux pβiq s~ɕa kins~ɕjuɣan nqu rħjal plquj nqu in maɣalkβħul ljaŋ(βaβaw nja lɣa tmwaŋ teħuk maɣal kβħul ru mopuw maɣal ljaŋ).ps~ɕrux pklaħaŋ qqas~ɕu nqu pħjupan ru ps~ɕβlaq mpkal nqu ptzjawkura s~ɕa s~ɕquliq na putawja ru mpkal kura tħoki nqu s~ɕaziŋ nqu ps~ɕplaŋ nqu zjaw.s~ɕjaŋs~ɕan ʦ~ʨs~ɕen maki qu piqs~ɕjuɣan nħa. s~ɕquliq na putawja ps~ɕrux s~ɕzenwejuŋħwe(minŋ ɣa s~ɕllwan nqu tħoki nħa.)ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ ɣa txal ms~ɕenkjo ru ʦ~ʨipoq nqu kis~ɕat lmaħaŋ nqu linħojan.ps~ɕrux s~ɕa ɣalaŋ nħa pħjup pila nqu mwaħ mħŋaw s~ɕa awmen na koka na putawja na qas~ɕu.s~ɕmruʔ βalaj inluŋan nqu s~ɕe*u nqu awpu nqu ps~ɕplaŋ. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul mpitu pɣan pajat rjax ziraj nqu min maki s~ɕa linħwaʦ~ʨin ps~ɕrux qutux pklaħaŋ nqu s~ɕquliq pkzjup ru ʔos~ɕa nħa kħaŋan nqu kinβetaj na umi pwaħun nħa ħetaj mlaħaŋ.s~ɕqħut nħa qu s~ɕquliq nqu βinaħ koka kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mtzjul kβħul ms~ɕpat rjax .tħoki nqu s~ɕjaŋs~ɕan zajs~ɕanʦ~ʨi ptke pħtuw"pklaħaŋ nqu mopuw na aw"ptlokaħ nħa lmaħaŋ.tariŋ ɣa s~ɕquliq nqu putawja ɣa nanak ʦ~ʨintqalaŋ s~ɕa te mkilux na awmen(traŋ rjax qas~ɕa ɣa s~ɕquliq nqu putawja mqjanux s~ɕqani),kħaŋan nqu ron na intuw ru ɣluw maki s~ɕa putawja tħoki kojaʦ~ʨin βaħa ħms~ɕwa ɣa s~ɕquliq nqu putawja pzjux βalaj na ŋas~ɕal mwaħ ʦ~ʨintqalaŋ ru ms~ɕqun ki s~ɕquliq na awmen ms~ɕqutux tnuxan.s~ɕquliq na oʦ~ʨo mwaħ tmwaŋ s~ɕqani.tariŋ ki ʦ~ʨunko mtβazi ms~ɕjoβaj s~ɕinpila,s~ɕinnħen ru ɣaɣ qinnħan nqu mββiq.ħelow βalaj lɣa mqutux qalaŋ la. kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mtzjul kβħul mpus~ɕal ʦ~ʨjuɣal s~ɕe*u nqu putawja mere nja qutux tħoki mas~ɕʦ~ʨjalu kmaħaŋ awmen.mopuw mtzju teħuk mopuw mpituw kinmħɣan awmen ɣa ɣipun(zaŋʦ~ʨi),lujʦ~ʨju,*elipiŋ,moluʦ~ʨjallamu na taw nqu tuŋnanja na ptβiran na pjaŋ qs~ɕaħuj na linħojan.βaβaw nqu putawja ħutaw qinnxan nħa ru koka ɣipun qani ɣa ini pʦ~ʨis~ɕal s~ɕa βinaħ nqu koka qmluw βliħun nħa .nanu jas~ɕa s~ɕon mħa mtβazi ps~ɕplaŋ qani lɣa mkrroq la.kja pira kβħul kawas~ɕ lɣa.awmenqani ɣa maki s~ɕa ʦ~ʨinβwanan ɣa ki ʦ~ʨuŋko liŋaj nqu koka mtβazi ps~ɕplaŋ na puqiŋ.ana maki s~ɕa rjax kinħaŋan nqu koka s~ɕipanja ɣa ini pzju na.knal nqu puqiŋ ɣa.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ maɣal kβħul ms~ɕpat pɣan pintriqan nħa s~ɕa mqqol s~ɕa kintħkan.tħoki nqu ħetaj s~ɕipanja ɣmlen alrwakoŋʦ~ʨje qmol qalaaŋ lis~ɕpan ɣalaun nħa koka na s~ɕipanja.tħoki na koka s~ɕipanja *eli te s~ɕaziŋ ʦ~ʨintman lmaħaŋ koka nqu putawja na tħoki uzi la.ms~ɕqutux mħa ipili linħojan.ʔmuβuj lmaħaŋ koka putawja ru kħaŋan nja qu zjuwaw nħa s~ɕa βinaħ nqu koka teħuk s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul mpataul koka putawja mɣjaj s~ɕa kinħaŋan nqu s~ɕipanja la.awmen qani ɣa ini plaqux s~ɕa koka s~ɕipanja.nanu jas~ɕa s~ɕllwan nħa ma "ʦ~ʨinllwan mħa utux kajal nqu qalaŋ"(ʦ~ʨi*a*e *o nome *e *eus~ɕ)nqu s~ɕinllwan.zjuwaw nqu s~ɕraral awmen qani ɣa ms~ɕβlaq ru mpkal ijal ki ʦ~ʨuns~ɕi qu lalu nħa s~ɕa βaβaw nqu ʦ~ʨinβwanan.tms~ɕuqan nqu min ru ʦ~ʨinriŋan nqu ʦ~ʨin na"qinnħan nqu βjaqan waɣi ɣa mŋjut mwaħ s~ɕa rħjal nqu ħtɣan waɣi-ʦ~ʨunko"nanu jas~ɕa s~ɕpjaŋ βalaj nħa βlaq.maki s~ɕa βaβaw nqu ʦ~ʨinβwanan qani uzi ɣa s~ɕon mħa ps~ɕms~ɕun ps~ɕplaŋ qani ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu kinβlaq nqu pkwaɣiq s~ɕa qinnxan.rjax nqu te s~ɕaziŋ pintriqan nqu βaβaw ʦ~ʨinβwanan.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mtzjul mpitu mħtuw zjuwaw nqu ʦ~ʨiʦ~ʨi pinzjuɣan nqu s~ɕe*u.mwaħ qu ħetaj na ɣipun.te s~ɕaziŋ kawas~ɕ qolaŋ kwaŋʦ~ʨo kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul qutux mʦ~ʨiriq qu tajpinjaŋ ks~ɕka nja ɣa qolaŋ nħa qu s~ɕjaŋkaŋ.putawja s~ɕalaza s~ɕe*u maki s~ɕa oʦ~ʨo ɣa ms~ɕoβiħ s~ɕa nazwe teko nqu tħoki lwax na linħpjan nqu koka.koka ɣipuŋ qani ɣa linħpjan nqu koka uzi.nanu jas~ɕa koŋu nħa tʔqun qu puqiŋ nqu koka putawja. putawja koka qani ɣa te s~ɕaziŋ nqu pintrqan nqu nanaw ʦ~ʨinβwanan ɣa maka s~ɕa ts~ɕka qu inluŋan nħa.nanu jas~ɕa awpu na s~ɕe*u ɣa ptke mħa pkaki s~ɕa tes~ɕka.nanu jas~ɕa koka nqu ɣipun ɣa uŋat mwaħ ptjaqiħ s~ɕa awmenana ɣa ħetaj nqu ɣipun ɣa s~ɕqeħut nħa qu ps~ɕplaŋ nqu pila.nanu jas~ɕa ana nħa ini qoli.maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul qutux maki s~ɕa rjax uŋat s~ɕquliq nqu ɣipun ps~ɕrux s~ɕa pʦ~ʨjaŋɣan nħa zjuwaw nqu βinaħ na koka.knita nħa s~ɕa ɣɣalaŋ nħa s~ɕa zjuwaw nqu ppos~ɕa ru ʔqaɣal nanu jas~ɕa ɣa awmen qani ɣa mħinas~ɕ s~ɕa pinʦ~ʨiriq.mtnaq s~ɕa ɣluw na putawja nqu tuŋtiwen.maki s~ɕa kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul s~ɕaziŋ .βaħa ħms~ɕwa ɣa βiqan nħa s~ɕa ʦ~ʨjuɣal kβħul mzimal na ħolaŋ ru awtalija na ħetaj pkaraw mtta rħjal.nanu jas~ɕa ɣalaŋ nħa ke . kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ mqeru kβħul mpatul s~ɕaziŋ qolaŋ nħa qu rħjal nqu ron na putawja nqu tuntiwen.βaβaw nqu s~ɕqħut koka ɣipun qu ps~ɕplaŋ pila na awmen lɣa.koka nqu ɣipun qani ɣa unten nħa mintħan nqu ps~ɕplaŋ.βtaqan nħa qu qmiwaj mtβiraw nqu jaqiħ nqu s~ɕquliq na tħoki maki s~ɕa ptzjaw nqu βinaħ koka *uʦ~ʨinpawkwaŋ. awmen njux maki s~ɕa tajpinjaŋ,kura mkilux s~ɕjaw nqu umi ʦ~ʨuŋkorħjal qani ɣa njux maki s~ɕa ʦ~ʨuʦ~ʨjaŋ nqu βjaqan waɣi. peħwekwes~ɕin te mkilux mkrroq nqu qalaŋ.kura ɣħjaq ki kwaŋtunʦ~ʨuħaj ʔmuβuj s~ɕa ɣħjaq.te βjaqan waɣi ɣa qes~ɕ ki s~ɕiʦ~ʨjaŋ na qara,zik nqu kaŋ ɣa ʦ~ʨjamako waħan qs~ɕja ki wanʦ~ʨaj ru ħenʦ~ʨin.qes~ɕlintijaŋ s~ɕjaka mita s~ɕjaŋkaŋnanu jas~ɕa s~ɕon nħa ma s~ɕjaŋkaŋ nqu rɣjax na taji kura mkilux lɣa mkita ki wans~ɕan llamu nqu taw.βuŋ nqu awmen ɣa kura kħjaq na awmenpantaw ru kura mkilux nqu qalaŋ litaw .qalaŋ nqu litaw kaħul s~ɕa taŋ ʦ~ʨaj,luʦ~ʨaj qalaŋ ru luħwan pins~ɕqunan nqu ħopa na ħajtaw qalaŋ. taw qani ɣa aki pins~ɕqunan na taŋʦ~ʨajtaw ki luħwantaw.ana maki lutjaŋ linkwaŋ koŋlu tariŋ pkβalaj lɣa.βaħa ħms~ɕwa ɣa turaw umi ru qs~ɕja nqu s~ɕiʦ~ʨjaŋ ħmol maras~ɕ ʦ~ʨiŋaj nqu naqi.nanu jas~ɕa s~ɕaziŋ nqu taw qani ɣa umi nħa ɣa ini kzzit la.rħjal nqu koŋlu mŋjut ʦ~ʨiŋaj uzi la.ktan nqu pklaħaŋ lɣananu jas~ɕa kekaq nħa pturaw qu umi nqu pinʦ~ʨjaɣaŋ la.nanu naɣal nħa na rħjal ɣa qalaŋ lutaŋ.βinaħ ɣa.kaħul kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mpituw βjaʦ~ʨiŋ mpus~ɕal rjax.maki s~ɕa ħenʦ~ʨintaw nqu awmen ħopa nqu pqwas~ɕan βiru ɣiqas~ɕ nqu qalaŋ awmen nqu s~ɕe*u lmaħaŋ la.nanu jas~ɕa kja ruma s~ɕquliq mħa qutux .qutux pin*aŋkoŋli nqu rħjal na awmen ɣiqas~ɕ nqu pqwas~ɕanβiru ɣa ron na awmen.kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mpatul awmen paŋtaw kinβħʦ~ʨi nja ɣa nanak s~ɕaziŋ.mpitu pɣan ms~ɕpat pin*aŋ koŋli. kaħul kawas~ɕ qutux s~ɕeŋ ms~ɕpat kβħul mtzju pɣan tzju awmen ini raŋaw pturaw umi nanu jas~ɕa teħukmis~ɕu qani kiħopa la.ktan pinkita nqu minnatas~ɕ nqu βiru na linpɣan ɣa .kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ ru mopuw s~ɕpat mtzju βjaʦ~ʨiŋ rħjal nqu awmen ɣa kinβħʦ~ʨi nja ɣa mtzjul s~ɕaziŋ.mqeru pin*aŋkoli. ks~ɕka nja ɣa awmenpantaw ɣa mqeru.ʦ~ʨjuɣal pin*aŋkoŋli.taŋʦ~ʨajtaw ɣa mpitu.mqeru pin*aŋkoŋli.luħwentaw ɣa mpitu.mtzju pin*aŋkoŋli qalaŋ lutaŋ ɣa mtzju.* pin*aŋkoŋli.βinaħ ɣiqas~ɕ nqu kinβalaj nqu qalaŋ ɣa qutux.mpajat pin*aŋkoŋli ru ʦ~ʨukoŋaw ħopa nqu ħoŋu.kinβalaj nqu s~ɕquliq ʦ~ʨuawkoantaw pklaħaŋ nqu s~ɕquliq na awmen*.mpitu pin*aŋkoŋli.ana ɣa linpɣan qani ɣa ini lpɣi qu pin*aŋkoŋli maki ʦ~ʨuħajħenʦ~ʨin na awmem ɣiqas~ɕ nqu ħopa pqwas~ɕan βiru. ru qes~ɕ nħa *.mtzju pin*aŋkoŋli na ħenʦ~ʨinkoan aw*aŋkoaŋ qalaŋ. kawas~ɕ s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ru mopuw mtzju rjax.tħoki likeʦ~ʨjaŋ mmaras~ɕ kowjuŋ nqu pinkkjalaŋ nħa mħa"ʦ~ʨunħwazimin linħojan nqu mtanak nqu qins~ɕjuɣan qalaŋna pintas~ɕan(piŋleŋ nqu kekaq)".ppatas~ɕ s~ɕa pklaħaŋ nħa s~ɕa tanak nqu qalaŋ. piŋleŋ nqu kekaq qani ɣa mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ru mpus~ɕal rjax lɣa tariŋ pʦ~ʨjaɣun la.ariŋ s~ɕa ħtɣan waɣi nqu awmen ru kura mkilux na ms~ɕpat pɣan na pin*aŋkoŋli nqu umi ɣa ppatas~ɕ s~ɕa rħjal na awmen.mopuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ ru mpus~ɕal rjax lɣa tariŋ .maki qu kenli nqu klaħaŋ na awmenpktaŋ nħa ɣa ptwaŋ pturaw s~ɕa umi.ijat ɣalaŋ ptukjaw. maʦ~ʨau ħjaʔ ɣa ʦ~ʨjux makiʔ taj ** ** n, *** ** e na azijaʔ s~ɕjuw. kwaraʔ kiŋħʦ~ʨijan nijaʔ **.* s~ɕq km (makiʔ taj ***ɣinkɣan kin waħʦ~ʨiʔ) (kinwħʦ~ʨiʔ nijaʔ ɣa **.* s~ɕq km , kinwħʦ~ʨiʔ na laws~ɕajan ws~ɕiluŋ ħjaʔ ɣa * s~ɕq km) kinkħmajan kwaraʔ s~ɕquliq ħjaʔ ɣa ***,***. pinβʦ~ʨjan naħaʔ s~ɕniʔ naħaʔ rħzjal ħjaʔ ij pqmaħun ħjaʔ ɣa *% , lħlaħuj ħjaʔ ɣa *%, s~ɕniʔ naħaʔ s~ɕa pptzjuwaw s~ɕa βzinaħ ħjaʔ ɣa ***%. s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ s~ɕnjan kinramat inluŋan na kokkaʔ ħjaʔ ɣa ** na taj mawpuw s~ɕaziŋ βjaʦ~ʨiŋ na qutux kawas~ɕ. mrħuw kokkaʔ mrħuw kokkaʔ taʔ mis~ɕuw ħjaʔ ɣa *ernan*o ʦ~ʨħui s~ɕai on, ariŋ rjax ** s~ɕqu βjaʦ~ʨiŋ taj ** s~ɕa kawas~ɕ **** lɣa, mus~ɕaʔ s~ɕpazjaŋ βalaj ms~ɕʔrux kja la. ʦ~ʨinkħulan s~ɕa knitaʔ s~ɕa βrβiruʔ ʦ~ʨia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>