<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Macau" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Macau" copyright="CC BY-SA" citation="Macau. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Macau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Macau, title = Macau, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Macau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(Macau) Awmen Zyuwaw nqu kinbkisan piksyugan nqu koka na Ptawya(kawas qutux seng magal kbhul mzimal cyugal~qutux seng mspat kbhul mpatul mqeru) squliq nqu Putawya maki qutux seng magal kbhul mopuw sazing tehuk Molucya nqu tau,baqun nha balay qu wahan na ptbiean nqu tuqi lga. Tmwang hinkangi Intuw nqu htgan wagi na syaw umi,kura mklux na umi. qryun tmwang ptgih Tyungya nqu ptbiran nha.ryax qani ga mintxal musa Gipun,nanu yasa t'aring mpbazi ki squliq na Oco.maki sa Mannyu te qutux na thoki mlahang.thoki nqu Putawya qu tmwang kmahang ru pspung pkkal mha sami cinrhyal qu mtmiran na tuqi qani ru maki qutux ku bbaqun nqu kekaq.nanu yasa aki nha kblazyun qutux 'osa nha sa htgang nqu wagi na tuqi psrux qutux kian nqu hhetay pklahang sa pcyagun nha.kawas qutux seng magal kbhul mopuw cyugal. Putawya cinqqasu na squliq Ohwali te qutux tehuk sa Kwangco nqu squliq.mtta sa zit na rhyal Nelintitan ptke mha rhyal na Putawya ru maki sa lingay nya ga psgsu qutux Tun na blihun mha squliq na Putawya na kian.ziray nqu Minng ga Awmen qani ga ron na Kwangtun Sin Syangsasen kmahang.kawas qutux seng magal kbhul mpusal qutux pintriqan nqu Tunmenhay pqxun nha lga.squliq nqu Putawya ga kura sa qalang Awmen hinkangi kian nha la. kahul sa umi nqu squliq (kahul sa Oco ru Amerika) minsllwan nha Awmen mha Macao kya sazing qu ini ptnaq kinnal nha: • cinringan nya ga"Make".imi nya ga ryax nqu squliq nqu Awmen pkal nha ma Macumyaw. • cinringan nya ga ke na Aw yaqih pongan nqu ke.kya ruma ga ini ptnaq qu ke nha .nanu yasa trang nqu cinqqulih na squliq smyuk mha"pcyagaw maku yaya su(nanu nyux su skal?)?","Macayaw"nanu yasa"Macao". Babaw tehuk qu squliq nqu Putawya lga baqun nha mha Macau ke qani lananu yasa balay nqu sinllwan nha nha lalu nqu binah na ke la.Macao biri na Ego ga Macyaw=(Macau)biru na Putawya Kawas qutux seng magal kbhul ru mzimal cyugal squliq nqu Putawya .squliq nqu Putawya ga aki mtkbrus mha"pksyu sa ppgeng lukus ru qmbuw nenanu"qu kkyalang nha.ryah nqu ziray nqu ming biqannha pila qu thoki nqu Kwang tung nqu tisinanzas nqu pklahang na umi na pszik nqu thokiWangpo.swalang nha sa pkaki squ Awmenpantaw pira ryax.kawas qutux seng magal kbhul mzimal mpituw.Mingsaw maki sa Syangsansin psrux sa pklahng nqu squliq msesyu sa mkkangi.sllwan nha ma mlahang blihun nqu Awkwangyamen.squliq nqu Putawya phyup pila sa Kwangtuns qalang Pas ru psrun sa pkaki sa Awmen na cintman.qutux qutux kawas gabiqan nha thoki nqu plahang nqu thoki nqu Kwangtunfus magal kbhul lyang plquy na in. kawas qutux seng magal kbhul mpitu pgan qutux.maki sa Kwangco nqu pzyuganhwe.squliq nqu Putawya yang sraral phyup sa thoki na mlahang magal kbhul plquy na in.Kwang tungz nqu thoki maki kya mha ginbang mha minniq nha pila qani gasllwan nha maphyup nha sa Minzaw nqu sefu na"kinsyugan nqu pila"minnagal pila nqu thoki qasa ga nyux nha sbiq sa"kinsyugan nqu pila"syun nha sa pskwan pila nqu koka.aring nasa lga.miniq nqu pila qani lga squliq na Putawya mzyu sa mha kinsyugan nha na phyup.babaw nqu pinkal nha l na pila.ga. squliq na Putawya qutux qutux pbiq sa kinsyugan nqu rhyal plquy nqu in magalkbhul lyang(babaw nya lga tmwang tehuk magal kbhul ru mopuw magal lyang).psrux pklahang qqasu nqu phyupan ru psblaq mpkal nqu ptzyawkura sa squliq na Putawya ru mpkal kura thoki nqu sazing nqu psplang nqu zyaw.Syangsan Csen maki qu piqsyugan nha. squliq na Putawya psrux Szenweyunghwe(Minng ga sllwan nqu thoki nha.)cyugal kawas ga txal msenkyo ru cipoq nqu kisat lmahang nqu linhoyan.psrux sa galang nha phyup pila nqu mwah mhngaw sa Awmen na koka na Putawya na qasu.smru' balay inlungan nqu sefu nqu AwPu nqu psplang. kawas qutux seng magal kbhul mpitu pgan payat ryax ziray nqu Min maki sa Linhwacin psrux qutux pklahang nqu squliq pkzyup ru 'osa nha khangan nqu kinbetay na umi pwahun nha hetay mlahang.sqhut nha qu squliq nqu binah koka kawas qutux seng mtzyul kbhul mspat ryax .thoki nqu Syangsan Zaysanci ptke phtuw"pklahang nqu mopuw na Aw"ptlokah nha lmahang.taring ga squliq nqu Putawya ga nanak cintqalang sa te mkilux na Awmen(trang ryax qasa ga squliq nqu Putawya mqyanux sqani),khangan nqu ron na Intuw ru gluw maki sa Putawya thoki Koyacin baha hmswa ga squliq nqu Putawya pzyux balay na ngasal mwah cintqalang ru msqun ki squliq na Awmen msqutux tnuxan.squliq na Oco mwah tmwang sqani.taring ki Cunko mtbazi msyobay sinpila,sinnhen ru gag qinnhan nqu mbbiq.helow balay lga mqutux qalang la. kawas qutux seng mtzyul kbhul mpusal cyugal sefu nqu Putawya mere nya qutux thoki Mascyalu kmahang Awmen.Mopuw mtzyu tehuk mopuw mpituw kinmhgan Awmen ga Gipun(zangci),Luycyu,Feliping,Molucyallamu na taw nqu Tungnanya na ptbiran na pyang qsahuy na linhoyan.babaw nqu Putawya hutaw qinnxan nha ru koka Gipun qani ga ini pcisal sa binah nqu koka qmluw blihun nha .nanu yasa son mha mtbazi psplang qani lga mkrroq la.kya pira kbhul kawas lga.Awmenqani ga maki sa cinbwanan ga ki Cungko lingay nqu koka mtbazi psplang na puqing.ana maki sa ryax kinhangan nqu koka Sipanya ga ini pzyu na.knal nqu puqing ga.kawas qutux seng magal kbhul mspat pgan pintriqan nha sa mqqol sa kinthkan.thoki nqu hetay Sipanya gmlen Alrwakongcye qmol qalaang Lispan galaun nha koka na Sipanya.thoki na koka Sipanya Feli te sazing cintman lmahang koka nqu Putawya na thoki uzi la.msqutux mha Ipili linhoyan.'mubuy lmahang koka Putawya ru khangan nya qu zyuwaw nha sa binah nqu koka tehuk sa kawas qutux seng mtzyu kbhul mpataul koka Putawya mgyay sa kinhangan nqu Sipanya la.Awmen qani ga ini plaqux sa koka Sipanya.nanu yasa sllwan nha ma "cinllwan mha Utux kayal nqu qalang"(Cidade do Nome de Deus)nqu sinllwan.zyuwaw nqu sraral Awmen qani ga msblaq ru mpkal iyal ki Cunsi qu lalu nha sa babaw nqu cinbwanan.tmsuqan nqu Min ru cinringan nqu Cin na"qinnhan nqu byaqan wagi ga mngyut mwah sa rhyal nqu htgan wagi-Cunko"nanu yasa spyang balay nha blaq.maki sa babaw nqu cinbwanan qani uzi ga son mha psmsun psplang qani ga cingay balay qu kinblaq nqu pkwagiq sa qinnxan.Ryax nqu te sazing pintriqan nqu babaw cinbwanan.kawas qutux seng mqeru kbhul mtzyul mpitu mhtuw zyuwaw nqu Cici pinzyugan nqu sefu.mwah qu hetay na Gipun.te sazing kawas qolang Kwangco kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux mciriq qu Taypinyang kska nya ga qolang nha qu Syangkang.Putawya Salaza sefu maki sa Oco ga msobih sa Nazwe Teko nqu thoki lwax na linhpyan nqu koka.koka Gipung qani ga linhpyan nqu koka uzi.nanu yasa kongu nha t'qun qu puqing nqu koka Putawya. Putawya koka qani ga te sazing nqu pintrqan nqu nanaw cinbwanan ga maka sa tska qu inlungan nha.nanu yasa AwPu na sefu ga ptke mha pkaki sa teska.nanu yasa koka nqu Gipun ga ungat mwah ptyaqih sa Awmenana ga hetay nqu Gipun ga sqehut nha qu psplang nqu pila.nanu yasa ana nha ini qoli.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul qutux maki sa ryax ungat squliq nqu Gipun psrux sa pcyanggan nha zyuwaw nqu binah na koka.knita nha sa ggalang nha sa zyuwaw nqu pposa ru 'qagal nanu yasa ga Awmen qani ga mhinas sa pinciriq.mtnaq sa gluw na Putawya nqu Tungtiwen.maki sa kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing .baha hmswa ga biqan nha sa cyugal kbhul mzimal na Holang ru Awtaliya na hetay pkaraw mtta rhyal.nanu yasa galang nha ke . kawas qutux seng mqeru kbhul mpatul sazing qolang nha qu rhyal nqu ron na Putawya nqu Tuntiwen.Babaw nqu sqhut koka Gipun qu psplang pila na Awmen lga.koka nqu Gipun qani ga unten nha minthan nqu psplang.btaqan nha qu qmiway mtbiraw nqu yaqih nqu squliq na thoki maki sa ptzyaw nqu binah koka Fucinpawkwang. Awmen nyux maki sa Taypinyang,kura mkilux syaw nqu umi Cungkorhyal qani ga nyux maki sa Cucyang nqu byaqan wagi. Pehwekwesin te mkilux mkrroq nqu qalang.kura ghyaq ki Kwangtuncuhay 'mubuy sa ghyaq.te byaqan wagi ga qes ki Sicyang na qara,zik nqu kang ga Cyamako wahan qsya ki Wancay ru Hencin.qesLintiyang syaka mita Syangkangnanu yasa son nha ma Syangkang nqu rgyax na Tayi kura mkilux lga mkita ki Wansan llamu nqu taw.bung nqu Awmen ga kura khyaq na Awmenpantaw ru kura mkilux nqu qalang Litaw .qalang nqu Litaw kahul sa Tang cay,Lucay qalang ru Luhwan pinsqunan nqu hopa na HayTaw qalang. Taw qani ga aki pinsqunan na Tangcaytaw ki Luhwantaw.ana maki Lutyang linkwang konglu taring pkbalay lga.baha hmswa ga turaw umi ru qsya nqu Sicyang hmol maras cingay nqu naqi.nanu yasa sazing nqu taw qani ga umi nha ga ini kzzit la.rhyal nqu konglu mngyut cingay uzi la.ktan nqu pklahang lgananu yasa kekaq nha pturaw qu umi nqu pincyagang la.nanu nagal nha na rhyal ga qalang Lutang.binah ga.kahul kawas sazing seng mpituw byacing mpusal ryax.maki sa Hencintaw nqu Awmen hopa nqu pqwasan biru giqas nqu qalang Awmen nqu sefu lmahang la.nanu yasa kya ruma squliq mha qutux .qutux pinfangkongli nqu rhyal na Awmen giqas nqu pqwasanbiru ga ron na Awmen.kawas qutux seng mspat kbhul mpatul Awmen pangtaw kinbhci nya ga nanak sazing.mpitu pgan mspat pinfang kongli. kahul kawas qutux seng mspat kbhul mtzyu pgan tzyu Awmen ini rangaw pturaw umi nanu yasa tehukmisu qani kihopa la.ktan pinkita nqu minnatas nqu biru na linpgan ga .kawas sazing seng ru mopuw spat mtzyu byacing rhyal nqu Awmen ga kinbhci nya ga mtzyul sazing.mqeru pinfangkoli. kska nya ga Awmenpantaw ga mqeru.cyugal pinfangkongli.Tangcaytaw ga mpitu.mqeru pinfangkongli.Luhwentaw ga mpitu.mtzyu pinfangkongli qalang LuTang ga mtzyu.0 pinfangkongli.binah giqas nqu kinbalay nqu qalang ga qutux.mpayat pinfangkongli ru Cukongaw hopa nqu hongu.kinbalay nqu squliq Cuawkoantaw pklahang nqu squliq na Awmen0.mpitu pinfangkongli.ana ga linpgan qani ga ini lpgi qu pinfangkongli maki Cuhayhencin na Awmem giqas nqu hopa pqwasan biru. Ru qes nha 0.mtzyu pinfangkongli na Hencinkoan Awfangkoang qalang. Kawas sazing seng mopuw sazing byacing ru mopuw mtzyu ryax.thoki Likecyang mmaras Kowyung nqu pinkkyalang nha mha"Cunhwazimin linhoyan nqu mtanak nqu qinsyugan qalangna pintasan(pingleng nqu kekaq)".ppatas sa pklahang nha sa tanak nqu qalang. pingleng nqu kekaq qani ga mopuw sazing byacing ru mpusal ryax lga taring pcyagun la.aring sa htgan wagi nqu Awmen ru kura mkilux na mspat pgan na pinfangkongli nqu umi ga ppatas sa rhyal na Awmen.mopuw sazing byacing ru mpusal ryax lga taring .maki qu kenli nqu klahang na Awmenpktang nha ga ptwang pturaw sa umi.iyat galang ptukyaw. Macau hya' ga cyux maki' tay 22 10 N, 113 33 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 28.2 sq km (maki' tay 237ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28.2 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 597,425. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 0% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 100%. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 20 na tay mawpuw sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Fernando Chui Sai On, aring ryax 20 squ byacing tay 12 sa kawas 2009 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(Macao) Awmen Zyowaw nqo kinbkisan piksyogan nqo koka na Ptawya(kawas qotox seng magal kbhol mzimal cyogal~qotox seng mspat kbhol mpatol mqero) sqoliq nqo Potawya maki qotox seng magal kbhol mopow sazing tehok Molocya nqo tao,baqon nha balay qo wahan na ptbiean nqo toqi lga. Tmwang hinkangi Intow nqo htgan wagi na syaw omi,kora mklox na omi. qryon tmwang ptgih Tyongya nqo ptbiran nha.ryax qani ga mintxal mosa Gipon,nano yasa t'aring mpbazi ki sqoliq na Oco.maki sa Mannyo te qotox na thoki mlahang.thoki nqo Potawya qo tmwang kmahang ro pspong pkkal mha sami cinrhyal qo mtmiran na toqi qani ro maki qotox ko bbaqon nqo kekaq.nano yasa aki nha kblazyon qotox 'osa nha sa htgang nqo wagi na toqi psrox qotox kian nqo hhetay pklahang sa pcyagon nha.kawas qotox seng magal kbhol mopow cyogal. Potawya cinqqaso na sqoliq Ohwali te qotox tehok sa Kwangco nqo sqoliq.mtta sa zit na rhyal Nelintitan ptke mha rhyal na Potawya ro maki sa lingay nya ga psgso qotox Ton na blihon mha sqoliq na Potawya na kian.ziray nqo Minng ga Awmen qani ga ron na Kwangton Sin Syangsasen kmahang.kawas qotox seng magal kbhol mposal qotox pintriqan nqo Tonmenhay pqxon nha lga.sqoliq nqo Potawya ga kora sa qalang Awmen hinkangi kian nha la. kahol sa omi nqo sqoliq (kahol sa Oco ro Amerika) minsllwan nha Awmen mha Macao kya sazing qo ini ptnaq kinnal nha: • cinringan nya ga"Make".imi nya ga ryax nqo sqoliq nqo Awmen pkal nha ma Macomyaw. • cinringan nya ga ke na Aw yaqih pongan nqo ke.kya roma ga ini ptnaq qo ke nha .nano yasa trang nqo cinqqolih na sqoliq smyok mha"pcyagaw mako yaya so(nano nyox so skal?)?","Macayaw"nano yasa"Macao". Babaw tehok qo sqoliq nqo Potawya lga baqon nha mha Macao ke qani lanano yasa balay nqo sinllwan nha nha lalo nqo binah na ke la.Macao biri na Ego ga Macyaw=(Macao)biro na Potawya Kawas qotox seng magal kbhol ro mzimal cyogal sqoliq nqo Potawya .sqoliq nqo Potawya ga aki mtkbros mha"pksyo sa ppgeng lokos ro qmbow nenano"qo kkyalang nha.ryah nqo ziray nqo ming biqannha pila qo thoki nqo Kwang tong nqo tisinanzas nqo pklahang na omi na pszik nqo thokiWangpo.swalang nha sa pkaki sqo Awmenpantaw pira ryax.kawas qotox seng magal kbhol mzimal mpitow.Mingsaw maki sa Syangsansin psrox sa pklahng nqo sqoliq msesyo sa mkkangi.sllwan nha ma mlahang blihon nqo Awkwangyamen.sqoliq nqo Potawya phyop pila sa Kwangtons qalang Pas ro psron sa pkaki sa Awmen na cintman.qotox qotox kawas gabiqan nha thoki nqo plahang nqo thoki nqo Kwangtonfos magal kbhol lyang plqoy na in. kawas qotox seng magal kbhol mpito pgan qotox.maki sa Kwangco nqo pzyoganhwe.sqoliq nqo Potawya yang sraral phyop sa thoki na mlahang magal kbhol plqoy na in.Kwang tongz nqo thoki maki kya mha ginbang mha minniq nha pila qani gasllwan nha maphyop nha sa Minzaw nqo sefo na"kinsyogan nqo pila"minnagal pila nqo thoki qasa ga nyox nha sbiq sa"kinsyogan nqo pila"syon nha sa pskwan pila nqo koka.aring nasa lga.miniq nqo pila qani lga sqoliq na Potawya mzyo sa mha kinsyogan nha na phyop.babaw nqo pinkal nha l na pila.ga. sqoliq na Potawya qotox qotox pbiq sa kinsyogan nqo rhyal plqoy nqo in magalkbhol lyang(babaw nya lga tmwang tehok magal kbhol ro mopow magal lyang).psrox pklahang qqaso nqo phyopan ro psblaq mpkal nqo ptzyawkora sa sqoliq na Potawya ro mpkal kora thoki nqo sazing nqo psplang nqo zyaw.Syangsan Csen maki qo piqsyogan nha. sqoliq na Potawya psrox Szenweyonghwe(Minng ga sllwan nqo thoki nha.)cyogal kawas ga txal msenkyo ro cipoq nqo kisat lmahang nqo linhoyan.psrox sa galang nha phyop pila nqo mwah mhngaw sa Awmen na koka na Potawya na qaso.smro' balay inlongan nqo sefo nqo AwPo nqo psplang. kawas qotox seng magal kbhol mpito pgan payat ryax ziray nqo Min maki sa Linhwacin psrox qotox pklahang nqo sqoliq pkzyop ro 'osa nha khangan nqo kinbetay na omi pwahon nha hetay mlahang.sqhot nha qo sqoliq nqo binah koka kawas qotox seng mtzyol kbhol mspat ryax .thoki nqo Syangsan Zaysanci ptke phtow"pklahang nqo mopow na Aw"ptlokah nha lmahang.taring ga sqoliq nqo Potawya ga nanak cintqalang sa te mkilox na Awmen(trang ryax qasa ga sqoliq nqo Potawya mqyanox sqani),khangan nqo ron na Intow ro glow maki sa Potawya thoki Koyacin baha hmswa ga sqoliq nqo Potawya pzyox balay na ngasal mwah cintqalang ro msqon ki sqoliq na Awmen msqotox tnoxan.sqoliq na Oco mwah tmwang sqani.taring ki Conko mtbazi msyobay sinpila,sinnhen ro gag qinnhan nqo mbbiq.helow balay lga mqotox qalang la. kawas qotox seng mtzyol kbhol mposal cyogal sefo nqo Potawya mere nya qotox thoki Mascyalo kmahang Awmen.Mopow mtzyo tehok mopow mpitow kinmhgan Awmen ga Gipon(zangci),Loycyo,Feliping,Molocyallamo na taw nqo Tongnanya na ptbiran na pyang qsahoy na linhoyan.babaw nqo Potawya hotaw qinnxan nha ro koka Gipon qani ga ini pcisal sa binah nqo koka qmlow blihon nha .nano yasa son mha mtbazi psplang qani lga mkrroq la.kya pira kbhol kawas lga.Awmenqani ga maki sa cinbwanan ga ki Congko lingay nqo koka mtbazi psplang na poqing.ana maki sa ryax kinhangan nqo koka Sipanya ga ini pzyo na.knal nqo poqing ga.kawas qotox seng magal kbhol mspat pgan pintriqan nha sa mqqol sa kinthkan.thoki nqo hetay Sipanya gmlen Alrwakongcye qmol qalaang Lispan galaon nha koka na Sipanya.thoki na koka Sipanya Feli te sazing cintman lmahang koka nqo Potawya na thoki ozi la.msqotox mha Ipili linhoyan.'moboy lmahang koka Potawya ro khangan nya qo zyowaw nha sa binah nqo koka tehok sa kawas qotox seng mtzyo kbhol mpataol koka Potawya mgyay sa kinhangan nqo Sipanya la.Awmen qani ga ini plaqox sa koka Sipanya.nano yasa sllwan nha ma "cinllwan mha Utox kayal nqo qalang"(Cidade do Nome de Deos)nqo sinllwan.zyowaw nqo sraral Awmen qani ga msblaq ro mpkal iyal ki Consi qo lalo nha sa babaw nqo cinbwanan.tmsoqan nqo Min ro cinringan nqo Cin na"qinnhan nqo byaqan wagi ga mngyot mwah sa rhyal nqo htgan wagi-Conko"nano yasa spyang balay nha blaq.maki sa babaw nqo cinbwanan qani ozi ga son mha psmson psplang qani ga cingay balay qo kinblaq nqo pkwagiq sa qinnxan.Ryax nqo te sazing pintriqan nqo babaw cinbwanan.kawas qotox seng mqero kbhol mtzyol mpito mhtow zyowaw nqo Cici pinzyogan nqo sefo.mwah qo hetay na Gipon.te sazing kawas qolang Kwangco kawas qotox seng mqero kbhol mpatol qotox mciriq qo Taypinyang kska nya ga qolang nha qo Syangkang.Potawya Salaza sefo maki sa Oco ga msobih sa Nazwe Teko nqo thoki lwax na linhpyan nqo koka.koka Gipong qani ga linhpyan nqo koka ozi.nano yasa kongo nha t'qon qo poqing nqo koka Potawya. Potawya koka qani ga te sazing nqo pintrqan nqo nanaw cinbwanan ga maka sa tska qo inlongan nha.nano yasa AwPo na sefo ga ptke mha pkaki sa teska.nano yasa koka nqo Gipon ga ongat mwah ptyaqih sa Awmenana ga hetay nqo Gipon ga sqehot nha qo psplang nqo pila.nano yasa ana nha ini qoli.maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mpatol qotox maki sa ryax ongat sqoliq nqo Gipon psrox sa pcyanggan nha zyowaw nqo binah na koka.knita nha sa ggalang nha sa zyowaw nqo pposa ro 'qagal nano yasa ga Awmen qani ga mhinas sa pinciriq.mtnaq sa glow na Potawya nqo Tongtiwen.maki sa kawas qotox seng mqero kbhol mpatol sazing .baha hmswa ga biqan nha sa cyogal kbhol mzimal na Holang ro Awtaliya na hetay pkaraw mtta rhyal.nano yasa galang nha ke . kawas qotox seng mqero kbhol mpatol sazing qolang nha qo rhyal nqo ron na Potawya nqo Tontiwen.Babaw nqo sqhot koka Gipon qo psplang pila na Awmen lga.koka nqo Gipon qani ga onten nha minthan nqo psplang.btaqan nha qo qmiway mtbiraw nqo yaqih nqo sqoliq na thoki maki sa ptzyaw nqo binah koka Focinpawkwang. Awmen nyox maki sa Taypinyang,kora mkilox syaw nqo omi Congkorhyal qani ga nyox maki sa Cocyang nqo byaqan wagi. Pehwekwesin te mkilox mkrroq nqo qalang.kora ghyaq ki Kwangtoncohay 'moboy sa ghyaq.te byaqan wagi ga qes ki Sicyang na qara,zik nqo kang ga Cyamako wahan qsya ki Wancay ro Hencin.qesLintiyang syaka mita Syangkangnano yasa son nha ma Syangkang nqo rgyax na Tayi kora mkilox lga mkita ki Wansan llamo nqo taw.bong nqo Awmen ga kora khyaq na Awmenpantaw ro kora mkilox nqo qalang Litaw .qalang nqo Litaw kahol sa Tang cay,Locay qalang ro Lohwan pinsqonan nqo hopa na HayTaw qalang. Taw qani ga aki pinsqonan na Tangcaytaw ki Lohwantaw.ana maki Lotyang linkwang konglo taring pkbalay lga.baha hmswa ga toraw omi ro qsya nqo Sicyang hmol maras cingay nqo naqi.nano yasa sazing nqo taw qani ga omi nha ga ini kzzit la.rhyal nqo konglo mngyot cingay ozi la.ktan nqo pklahang lganano yasa kekaq nha ptoraw qo omi nqo pincyagang la.nano nagal nha na rhyal ga qalang Lotang.binah ga.kahol kawas sazing seng mpitow byacing mposal ryax.maki sa Hencintaw nqo Awmen hopa nqo pqwasan biro giqas nqo qalang Awmen nqo sefo lmahang la.nano yasa kya roma sqoliq mha qotox .qotox pinfangkongli nqo rhyal na Awmen giqas nqo pqwasanbiro ga ron na Awmen.kawas qotox seng mspat kbhol mpatol Awmen pangtaw kinbhci nya ga nanak sazing.mpito pgan mspat pinfang kongli. kahol kawas qotox seng mspat kbhol mtzyo pgan tzyo Awmen ini rangaw ptoraw omi nano yasa tehokmiso qani kihopa la.ktan pinkita nqo minnatas nqo biro na linpgan ga .kawas sazing seng ro mopow spat mtzyo byacing rhyal nqo Awmen ga kinbhci nya ga mtzyol sazing.mqero pinfangkoli. kska nya ga Awmenpantaw ga mqero.cyogal pinfangkongli.Tangcaytaw ga mpito.mqero pinfangkongli.Lohwentaw ga mpito.mtzyo pinfangkongli qalang LoTang ga mtzyo.0 pinfangkongli.binah giqas nqo kinbalay nqo qalang ga qotox.mpayat pinfangkongli ro Cokongaw hopa nqo hongo.kinbalay nqo sqoliq Coawkoantaw pklahang nqo sqoliq na Awmen0.mpito pinfangkongli.ana ga linpgan qani ga ini lpgi qo pinfangkongli maki Cohayhencin na Awmem giqas nqo hopa pqwasan biro. Ro qes nha 0.mtzyo pinfangkongli na Hencinkoan Awfangkoang qalang. Kawas sazing seng mopow sazing byacing ro mopow mtzyo ryax.thoki Likecyang mmaras Kowyong nqo pinkkyalang nha mha"Conhwazimin linhoyan nqo mtanak nqo qinsyogan qalangna pintasan(pingleng nqo kekaq)".ppatas sa pklahang nha sa tanak nqo qalang. pingleng nqo kekaq qani ga mopow sazing byacing ro mposal ryax lga taring pcyagon la.aring sa htgan wagi nqo Awmen ro kora mkilox na mspat pgan na pinfangkongli nqo omi ga ppatas sa rhyal na Awmen.mopow sazing byacing ro mposal ryax lga taring .maki qo kenli nqo klahang na Awmenpktang nha ga ptwang ptoraw sa omi.iyat galang ptokyaw. Macao hya' ga cyox maki' tay 22 10 N, 113 33 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 28.2 sq km (maki' tay 237ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 28.2 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 597,425. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 0% , lhlahoy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 100%. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 20 na tay mawpow sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Fernando Choi Sai On, aring ryax 20 sqo byacing tay 12 sa kawas 2009 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>