<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Maibagah" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Maibagah" copyright="CC BY-SA" citation="Maibagah. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Maibagah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Maibagah, title = Maibagah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Maibagah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Maibagah ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 64 buwan, 239 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 221 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 18 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 88%, saySiyat 2%, Bunun 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. qalang Maibagah ga ungat pqwasan biru. qalang Maibagah ga maki 1 kyokay. qalang Maibagah ga ungat hasisyo. qalang Maibagahungat ngasal sexu qalang Maibagah ga ungat khu skwan biru. qalang Maibagah ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Maibagah hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Maibagah hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Maibagah hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Maibagah hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Maibagah hya' ga Mabatuan. tay 'zil na Maibagah hya' ga Gali-hwan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Maibagah ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 64 bowan, 239 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 221 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 18 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 88%, saySiyat 2%, Bonon 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. qalang Maibagah ga ongat pqwasan biro. qalang Maibagah ga maki 1 kyokay. qalang Maibagah ga ongat hasisyo. qalang Maibagahongat ngasal sexo qalang Maibagah ga ongat kho skwan biro. qalang Maibagah ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Maibagah hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Maibagah hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Maibagah hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Maibagah hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Maibagah hya' ga Mabatoan. tay 'zil na Maibagah hya' ga Gali-hwan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>