<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Maifor" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Maifor" copyright="CC BY-SA" citation="Maifor. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Maifor" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Maifor, title = Maifor, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Maifor} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Maifor ga niya mki sku Karing Keng atu Hamicho go, kwara sali buwan nya ga 108 buwan, 245 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 73% kyan ku 180 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 27% kyan ku 65 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 39%, Bunun 3%, Tayan 4%, Paywan 1%, Sakizaya 25%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Maifor hya' ga llyung. tay 'zil na Maifor hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Maifor hya' ga llyung. tay mkraya' na Maifor hya' ga llyung. tay mkraya' na Maifor hya' ga Koyo. tay mkyahu' na Maifor hya' ga Sapat. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Maifor ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Maifor ga niya mki sko Karing Keng ato Hamicho go, kwara sali bowan nya ga 108 bowan, 245 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 73% kyan ko 180 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 27% kyan ko 65 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 39%, Bonon 3%, Tayan 4%, Paywan 1%, Sakizaya 25%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Maifor hya' ga llyong. tay 'zil na Maifor hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Maifor hya' ga llyong. tay mkraya' na Maifor hya' ga llyong. tay mkraya' na Maifor hya' ga Koyo. tay mkyaho' na Maifor hya' ga Sapat. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Maifor ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>