<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Makotaay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Makotaay" copyright="CC BY-SA" citation="Makotaay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Makotaay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Makotaay, title = Makotaay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Makotaay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Makotaay == alang Makotaay ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 159 buwan, 524 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 84% kyan ku 438 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 16% kyan ku 86 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 79%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Makotaay hya' ga rgyax. tay 'zil na Makotaay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Makotaay hya' ga llyung. tay mkraya' na Makotaay hya' ga llyung. tay mkraya' na Makotaay hya' ga Mangcelan. tay mkyahu' na Makotaay hya' ga Tokar. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh Makotaay alang Makotaay ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go, kwara sali buwan nya ga 146 buwan, 415 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 402 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 13 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 93%, Kebalan 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Makotaay hya' ga bsilung. tay 'zil na Makotaay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Makotaay hya' ga llyung. tay mkraya' na Makotaay hya' ga llyung. tay mkraya' na Makotaay hya' ga Tida'an. tay mkyahu' na Makotaay hya' ga Laeno. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Makotaay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Makotaay == alang Makotaay ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 159 bowan, 524 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 84% kyan ko 438 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 16% kyan ko 86 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 79%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Makotaay hya' ga rgyax. tay 'zil na Makotaay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Makotaay hya' ga llyong. tay mkraya' na Makotaay hya' ga llyong. tay mkraya' na Makotaay hya' ga Mangcelan. tay mkyaho' na Makotaay hya' ga Tokar. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh Makotaay alang Makotaay ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go, kwara sali bowan nya ga 146 bowan, 415 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 97% kyan ko 402 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 3% kyan ko 13 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 93%, Kebalan 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Makotaay hya' ga bsilong. tay 'zil na Makotaay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Makotaay hya' ga llyong. tay mkraya' na Makotaay hya' ga llyong. tay mkraya' na Makotaay hya' ga Tida'an. tay mkyaho' na Makotaay hya' ga Laeno. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Makotaay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>