<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Makrahay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Makrahay" copyright="CC BY-SA" citation="Makrahay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Makrahay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Makrahay, title = Makrahay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Makrahay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Makrahay ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 180 buwan, 496 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 478 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 18 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 92%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Makrahay hya' ga bsilung. tay 'zil na Makrahay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Makrahay hya' ga llyung. tay mkraya' na Makrahay hya' ga llyung. tay mkraya' na Makrahay hya' ga Sadipongan. tay mkyahu' na Makrahay hya' ga Ciwkangan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan alang Makrahay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Makrahay ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 180 bowan, 496 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 478 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 18 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 92%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Makrahay hya' ga bsilong. tay 'zil na Makrahay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Makrahay hya' ga llyong. tay mkraya' na Makrahay hya' ga llyong. tay mkraya' na Makrahay hya' ga Sadipongan. tay mkyaho' na Makrahay hya' ga Ciwkangan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan alang Makrahay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>