<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Malabang" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Malabang" copyright="CC BY-SA" citation="Malabang. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Malabang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Malabang, title = Malabang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Malabang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Malabang ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 51 buwan, 200 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 187 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 13 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 89%, Amis 2%, Bunun 2%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Malabang hya' ga llyung. tay 'zil na Malabang hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Malabang hya' ga llyung. tay mkraya' na Malabang hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Malabang hya' ga Mepuwal. tay 'zil na Malabang hya' ga Suru. rekisi kayal kyokay maki 3 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Malabang ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 51 bowan, 200 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 187 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 13 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 89%, Amis 2%, Bonon 2%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Malabang hya' ga llyong. tay 'zil na Malabang hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Malabang hya' ga llyong. tay mkraya' na Malabang hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Malabang hya' ga Mepowal. tay 'zil na Malabang hya' ga Soro. rekisi kayal kyokay maki 3 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>