<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Maldives" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maldives" copyright="CC BY-SA" citation="Maldives. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maldives" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maldives, title = Maldives, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maldives} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Maldives hya' ga cyux maki' tay 3 15 N, 73 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 298 sq km (maki' tay 210ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 298 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 392,960. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 23.30% , lhlahuy hya' ga 3%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 73.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Male. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Abdulla Yameen, aring ryax 17 squ byacing tay 11 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maldives hya' ga cyox maki' tay 3 15 N, 73 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 298 sq km (maki' tay 210ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 298 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 392,960. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 23.30% , lhlahoy hya' ga 3%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 73.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Male. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 26 na tay mpito' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Abdolla Yameen, aring ryax 17 sqo byacing tay 11 sa kawas 2013 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>