<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_mama_Lyu_pqzyu_pin’aras_ke_nqu_’bu_Tqrisan_Lyu叔叔述說雪白山的故事" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: mama_Lyu_pqzyu_pin’aras_ke_nqu_’bu_Tqrisan_Lyu叔叔述說雪白山的故事" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 泰雅族 傳統文化 == nyux tqryan snonux maku qani lru. qryaw maku pqzyu sinbilan ke na bnkis. baha blaq shoqan smbil sininlungan binkesan qu kinbahan ta.si kinstuki mnglung ru. nyux ini qbaqi lga, mtqryan qutux snonux lozi. kayal saku qnxan ga? talagay kinpzyux kinblaq na ke wayal nha skayal. pqzyu saku pin'aras ke' pi? memaw saku blun khu biru minnrwan nha! tlamay maku mhkangi qnxan kinhulan nqu qalang ta ha. 'ringun squ kinhulan ta Pyasan pngsa qu pin'aras ke nqu khulan na qalang ru htgan inu qu lalu na rhzyal. aw uzi 'lwan ta cikay mnglung ta na qalang ru mrimuy turu na bnkis. kya minkok spat pgan cyugal kawas ru tmring rhziq kayal nasa. yaba ki yaya ms'inu kni'an nha yatux ru kmal mha, "Watan! rasi sami Qrahu mima qsya' ulay. "yasa si sami usa yatux qu qutux ngasal magal hi myan. trang nasa ga,magal balay kawas na laqi maku Yumin. swa' thuyay mhkangi nanak kahul qalang pquyaw musa zzik gong ulay ru krayas tta qalang lozi. ska tuqi ga, phasun nya yaya ru yaki nya na'. ktwahiq tuqi nasa ga, kya magal kbhul me toru hazi. masuq mima qsya ulay ru krayas musa qalang Qrahu. mstnaq sami mama Temu mtama babaw tunux syaw tuqi. meng qutux yuyut qwaw bicyu qba ru bzinah qba ga, pqaya qhyang yaba mha, "wiy! yanay Taya!ini balay hmci mita isu qa wah! swa' su nbah mhtuw sqani ga?" mama Temu ga, te pucing balay na ptqmalup na tayal.si sqihun hmuluy mcisal ngasal qu hiya. yasa mgluw sami mkrkyas musa qalang. hkangi ska tuqi ga, si sbunuy kmal squ rgyax sqani sraral mga, hlhlahuy parung kwara. ngayan ta parung utux ru parung metaq. ktay qu misuw nyux m'ma qnahi. aki mu' cikay qbux ru yapit ga, ini 'lwi qnahaw su laqung ru mit rgyax wal si kongat la. si luhing msbuq roziq na mama. ana yaba wal si tgtuw mtalah roziq. knan ga, nyux tbah qmtux qsahuy inlungan uzi. kinryaxan lga, sgagay sami mama ru shriq qalang Qrahu. gzil balay tuqi ru si hgiru syaw rgyax. memaw tcikut inlungan kmal qu yaya mha,"Watan! laxi kayal ke isu. blaq unten! ina. laxi syangi qu Watan!" qlung balay tehok labang tuqi 'son ngasal Pyasan. mblaq cikay qsliq na yaya ru pqzyu lozi minpira nya pqzyu pin'aras ke squ 'bu Tqrisan. "sraral sraral mga, qalang Qrahu maki' qutux kinbetunux ru gmalu na kneril. Rimuy qu lalu nya. kwara' mrkyas mlikuy ka Gogan ga, qsliq nha kwara hiya ma. ana ga, nanak qutux motux na mlikuy ka Hayung qu szyon ru kzimu inlungan nya. sazing hi nha si pgluw mkita cisal zik krahu na parung krryax. ana sbehuy ru mqwalax ga, ini nbah ini ktay qu lhga maki' kya ma. ana ga, ini balay si pblaq krryax qnxan. wal mlata hlahuy ru takuy mqilis si phe skryuy mhuqil qu Hayung. pongan nqu Rimuy ru si usa quri rgyax hinqilan qasa. ini qlu mngilis kya pira ryax ru bingi. wal si luhing mtlequn mngilis. qutux qutux ryax ga, mlawa lalu Hayung. tehuk qutux ryax qasa. minngilis nya boq roziq sa ga, m'pitung lma. t'aring nya zik qsya pitung sa mita Hayung ru mpkkal ke. ana ga, ini ktay squliq utux na Hayung hiya ma.yasa si tmatak tatak syaw pitung ru mqas gmluw Hayung mqyanux quri rgyax qu Rimuy. ryax qnxan nha qani ga, s'usa nya ngasal maras qwaw musa rgyax. gluw Hayung uzi ga, mwah smatu qwaw ngasal na Rimuy. ana ga, ktan nha kayu qwaw si mhkangi kakay nanak wal. maki' qutux ryax. gmiba laqi nya mqahan mhtuw ngasal yaya qu Rimuy. kzimu mqas yaya nya.ryax qnxan nha si mblaq mqyanux kya. ru tehuk qutux ryax. si wah ngasal yaya qu Rimuy. msina qwaw yaya nya ru satu i tatak rgyax suxan muci. nanu yasa yaya nya sp'aras nya lpyung qalang musa smatu i rgyax.nanak krahu na qqhuniq ktan nha ru mkngun balay mnkum. trang nyux mngungu mbiyaq smi kayu qwaw qu lhga sa. mita ka magal ini ga tzyu hupa balay na qba mhtuw mwah magal qwaw. wal si kn'kux mqzinah mgyay wal qalang qu lhga. ini lawa kbsyaq lga, mwah ngasal Rimuy. kyalun nya yaya mha, "iyat saku kbsyaq cinbwanan. huqil saku lga, m'plqwi qu 'bu rgyax musa mlahang smunan. ana wal sqssya' hlaqiy ga, mgluw qsya' gong qu sazing laqi musa mita mlahang simu. "ini kzinga lga, 'myuw hzyaq qu kayal. mita 'bu rgyax yaya ru nyux mshlaqiy plqwi la. kahul kya lga, Rimuy ki laqi nya kinbahan ini ktay lma. mha mga, laqi kneril Rimuy m'plqwi mhlaqiy 'bu rgyax sa. yasa qu 'bu Tqrisan ru. son ta tayax Hayung uzi. glgan gong na laqi qasa ga, gong Qrahu hgiru musa mlahang qalang Qrahu." qalang kinhulan ta maki' m_yan "梁祝ki羅朱" lhga pssi' inlungan ru stgtuw qsliq squliq na pin'aras ke uzi. mtnaq nha ini pshung squ hkasun na utux. qzinah balay squtux inlungan ru stgtuw kwara hlhlahuy. gnalu huway nha psgluw squ gong qsya gmayang sa qalang. tehuk sqani lga, biru saku cikay qwas hngya'an qsahuy inlungan maku. "mha wal su nya khasun utux ga! laxi msqru laxi knkux! mngihuy inlungan ga, si tmlux! snhyun ta hnyal qu pqasun na ryax la!'' hkngyan na qnxan ga, yani tunux qyacing na llyung Gogan. horun nqu qsya' llyung lga, qzinah balay mtumaw ru mhitu. slokah su tmucing mihi ga, qzinah mhtuw yana puniq snyuk nya. krahu mrhuw ta lkButa sgleng ta nya musa mhkangi qoyat na rhzyal. qani ga, kinblaq iyal hkngyan turu rapal! qalang kinhulan maku! ryax nasa mshriq squ mhnuk na tuqi uraw rgyax. musa qmpul iyat knbaq na tuqi tenmaka. smungus squ pblaq qnxan ru losay mmuyaw ngasal wagiq hogan. n_guyt n_guyt. skaraw ta qhuniq ru kmyap ruma na qba squ laqi. wal si giway p'mu tennaw ru soci qu tluling qba. bsyaq bsyaq lozi ga teribi ru pinpan. wayal pcyaqih roziq ta m'amung mita tgyumu hlhlahuy nqu qalang. s'nun balay ga! mthhuy behuy na R'ra. zmup hhya k'man yatux. mlaka wagiq ga! qwali nqu Tkasan. kaci abaw qbirux sa kinhulan. lmngyaq muyaw ga! quleh balay Gogan. maras pin'an ru mqoyat. tmlux la! hlhlahuy kinhulan. pzimu tgalu squ sunan! ,便說:"Watan,帶我們去Qrahu Yumin才五歲, Qrahu' :"Watan! Watan說話." Rimuy,Gogan Hayung. . 據說,女子Rimuy Hayung的山野. lkButa</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *** **** == njux tqrjan s~ɕnonux maku qani lru. qrjaw maku pqzju s~ɕinβilan ke na βnkis~ɕ. βaħa βlaq s~ɕħoqan s~ɕmβil s~ɕininluŋan βinkes~ɕan qu kinβaħan ta.s~ɕi kins~ɕtuki mŋluŋ ru. njux ini qβaqi lɣa, mtqrjan qutux s~ɕnonux lozi. kajal s~ɕaku qnxan ɣa? talaɣaj kinpzjux kinβlaq na ke wajal nħa s~ɕkajal. pqzju s~ɕaku pinʔaras~ɕ keʔ pi? memaw s~ɕaku βlun kħu βiru minnrwan nħa! tlamaj maku mħkaŋi qnxan kinħulan nqu qalaŋ ta ħa. ʔriŋun s~ɕqu kinħulan ta pjas~ɕan pŋs~ɕa qu pinʔaras~ɕ ke nqu kħulan na qalaŋ ru ħtɣan inu qu lalu na rħzjal. aw uzi ʔlwan ta ʦ~ʨikaj mŋluŋ ta na qalaŋ ru mrimuj turu na βnkis~ɕ. kja minkok s~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ ru tmriŋ rħziq kajal nas~ɕa. jaβa ki jaja ms~ɕʔinu kniʔan nħa jatux ru kmal mħa, "watan! ras~ɕi s~ɕami qraħu mima qs~ɕjaʔ ulaj. "jas~ɕa s~ɕi s~ɕami us~ɕa jatux qu qutux ŋas~ɕal maɣal ħi mjan. traŋ nas~ɕa ɣa,maɣal βalaj kawas~ɕ na laqi maku jumin. s~ɕwaʔ tħujaj mħkaŋi nanak kaħul qalaŋ pqujaw mus~ɕa zzik ɣoŋ ulaj ru krajas~ɕ tta qalaŋ lozi. s~ɕka tuqi ɣa, pħas~ɕun nja jaja ru jaki nja naʔ. ktwaħiq tuqi nas~ɕa ɣa, kja maɣal kβħul me toru ħazi. mas~ɕuq mima qs~ɕja ulaj ru krajas~ɕ mus~ɕa qalaŋ qraħu. ms~ɕtnaq s~ɕami mama temu mtama βaβaw tunux s~ɕjaw tuqi. meŋ qutux jujut qwaw βiʦ~ʨju qβa ru βzinaħ qβa ɣa, pqaja qħjaŋ jaβa mħa, "wij! janaj taja!ini βalaj ħmʦ~ʨi mita is~ɕu qa waħ! s~ɕwaʔ s~ɕu nβaħ mħtuw s~ɕqani ɣa?" mama temu ɣa, te puʦ~ʨiŋ βalaj na ptqmalup na tajal.s~ɕi s~ɕqiħun ħmuluj mʦ~ʨis~ɕal ŋas~ɕal qu ħija. jas~ɕa mɣluw s~ɕami mkrkjas~ɕ mus~ɕa qalaŋ. ħkaŋi s~ɕka tuqi ɣa, s~ɕi s~ɕβunuj kmal s~ɕqu rɣjax s~ɕqani s~ɕraral mɣa, ħlħlaħuj paruŋ kwara. ŋajan ta paruŋ utux ru paruŋ metaq. ktaj qu mis~ɕuw njux mʔma qnaħi. aki muʔ ʦ~ʨikaj qβux ru japit ɣa, ini ʔlwi qnaħaw s~ɕu laquŋ ru mit rɣjax wal s~ɕi koŋat la. s~ɕi luħiŋ ms~ɕβuq roziq na mama. ana jaβa wal s~ɕi tɣtuw mtalaħ roziq. knan ɣa, njux tβaħ qmtux qs~ɕaħuj inluŋan uzi. kinrjaxan lɣa, s~ɕɣaɣaj s~ɕami mama ru s~ɕħriq qalaŋ qraħu. ɣzil βalaj tuqi ru s~ɕi ħɣiru s~ɕjaw rɣjax. memaw tʦ~ʨikut inluŋan kmal qu jaja mħa,"watan! laxi kajal ke is~ɕu. βlaq unten! ina. laxi s~ɕjaŋi qu watan!" qluŋ βalaj teħok laβaŋ tuqi ʔs~ɕon ŋas~ɕal pjas~ɕan. mβlaq ʦ~ʨikaj qs~ɕliq na jaja ru pqzju lozi minpira nja pqzju pinʔaras~ɕ ke s~ɕqu ʔβu tqris~ɕan. "s~ɕraral s~ɕraral mɣa, qalaŋ qraħu makiʔ qutux kinβetunux ru ɣmalu na kneril. rimuj qu lalu nja. kwaraʔ mrkjas~ɕ mlikuj ka ɣoɣan ɣa, qs~ɕliq nħa kwara ħija ma. ana ɣa, nanak qutux motux na mlikuj ka ħajuŋ qu s~ɕzjon ru kzimu inluŋan nja. s~ɕaziŋ ħi nħa s~ɕi pɣluw mkita ʦ~ʨis~ɕal zik kraħu na paruŋ krrjax. ana s~ɕβeħuj ru mqwalax ɣa, ini nβaħ ini ktaj qu lħɣa makiʔ kja ma. ana ɣa, ini βalaj s~ɕi pβlaq krrjax qnxan. wal mlata ħlaħuj ru takuj mqilis~ɕ s~ɕi pħe s~ɕkrjuj mħuqil qu ħajuŋ. poŋan nqu rimuj ru s~ɕi us~ɕa quri rɣjax ħinqilan qas~ɕa. ini qlu mŋilis~ɕ kja pira rjax ru βiŋi. wal s~ɕi luħiŋ mtlequn mŋilis~ɕ. qutux qutux rjax ɣa, mlawa lalu ħajuŋ. teħuk qutux rjax qas~ɕa. minŋilis~ɕ nja βoq roziq s~ɕa ɣa, mʔpituŋ lma. tʔariŋ nja zik qs~ɕja pituŋ s~ɕa mita ħajuŋ ru mpkkal ke. ana ɣa, ini ktaj s~ɕquliq utux na ħajuŋ ħija ma.jas~ɕa s~ɕi tmatak tatak s~ɕjaw pituŋ ru mqas~ɕ ɣmluw ħajuŋ mqjanux quri rɣjax qu rimuj. rjax qnxan nħa qani ɣa, s~ɕʔus~ɕa nja ŋas~ɕal maras~ɕ qwaw mus~ɕa rɣjax. ɣluw ħajuŋ uzi ɣa, mwaħ s~ɕmatu qwaw ŋas~ɕal na rimuj. ana ɣa, ktan nħa kaju qwaw s~ɕi mħkaŋi kakaj nanak wal. makiʔ qutux rjax. ɣmiβa laqi nja mqaħan mħtuw ŋas~ɕal jaja qu rimuj. kzimu mqas~ɕ jaja nja.rjax qnxan nħa s~ɕi mβlaq mqjanux kja. ru teħuk qutux rjax. s~ɕi waħ ŋas~ɕal jaja qu rimuj. ms~ɕina qwaw jaja nja ru s~ɕatu i tatak rɣjax s~ɕuxan muʦ~ʨi. nanu jas~ɕa jaja nja s~ɕpʔaras~ɕ nja lpjuŋ qalaŋ mus~ɕa s~ɕmatu i rɣjax.nanak kraħu na qqħuniq ktan nħa ru mkŋun βalaj mnkum. traŋ njux mŋuŋu mβijaq s~ɕmi kaju qwaw qu lħɣa s~ɕa. mita ka maɣal ini ɣa tzju ħupa βalaj na qβa mħtuw mwaħ maɣal qwaw. wal s~ɕi knʔkux mqzinaħ mɣjaj wal qalaŋ qu lħɣa. ini lawa kβs~ɕjaq lɣa, mwaħ ŋas~ɕal rimuj. kjalun nja jaja mħa, "ijat s~ɕaku kβs~ɕjaq ʦ~ʨinβwanan. ħuqil s~ɕaku lɣa, mʔplqwi qu ʔβu rɣjax mus~ɕa mlaħaŋ s~ɕmunan. ana wal s~ɕqs~ɕs~ɕjaʔ ħlaqij ɣa, mɣluw qs~ɕjaʔ ɣoŋ qu s~ɕaziŋ laqi mus~ɕa mita mlaħaŋ s~ɕimu. "ini kziŋa lɣa, ʔmjuw ħzjaq qu kajal. mita ʔβu rɣjax jaja ru njux ms~ɕħlaqij plqwi la. kaħul kja lɣa, rimuj ki laqi nja kinβaħan ini ktaj lma. mħa mɣa, laqi kneril rimuj mʔplqwi mħlaqij ʔβu rɣjax s~ɕa. jas~ɕa qu ʔβu tqris~ɕan ru. s~ɕon ta tajax ħajuŋ uzi. ɣlɣan ɣoŋ na laqi qas~ɕa ɣa, ɣoŋ qraħu ħɣiru mus~ɕa mlaħaŋ qalaŋ qraħu." qalaŋ kinħulan ta makiʔ məjan "**ki**" lħɣa ps~ɕs~ɕiʔ inluŋan ru s~ɕtɣtuw qs~ɕliq s~ɕquliq na pinʔaras~ɕ ke uzi. mtnaq nħa ini ps~ɕħuŋ s~ɕqu ħkas~ɕun na utux. qzinaħ βalaj s~ɕqutux inluŋan ru s~ɕtɣtuw kwara ħlħlaħuj. ɣnalu ħuwaj nħa ps~ɕɣluw s~ɕqu ɣoŋ qs~ɕja ɣmajaŋ s~ɕa qalaŋ. teħuk s~ɕqani lɣa, βiru s~ɕaku ʦ~ʨikaj qwas~ɕ ħŋjaʔan qs~ɕaħuj inluŋan maku. "mħa wal s~ɕu nja kħas~ɕun utux ɣa! laxi ms~ɕqru laxi knkux! mŋiħuj inluŋan ɣa, s~ɕi tmlux! s~ɕnħjun ta ħnjal qu pqas~ɕun na rjax la!ʔʔ ħkŋjan na qnxan ɣa, jani tunux qjaʦ~ʨiŋ na lljuŋ ɣoɣan. ħorun nqu qs~ɕjaʔ lljuŋ lɣa, qzinaħ βalaj mtumaw ru mħitu. s~ɕlokaħ s~ɕu tmuʦ~ʨiŋ miħi ɣa, qzinaħ mħtuw jana puniq s~ɕnjuk nja. kraħu mrħuw ta lkβuta s~ɕɣleŋ ta nja mus~ɕa mħkaŋi qojat na rħzjal. qani ɣa, kinβlaq ijal ħkŋjan turu rapal! qalaŋ kinħulan maku! rjax nas~ɕa ms~ɕħriq s~ɕqu mħnuk na tuqi uraw rɣjax. mus~ɕa qmpul ijat knβaq na tuqi tenmaka. s~ɕmuŋus~ɕ s~ɕqu pβlaq qnxan ru los~ɕaj mmujaw ŋas~ɕal waɣiq ħoɣan. nɣujt nɣujt. s~ɕkaraw ta qħuniq ru kmjap ruma na qβa s~ɕqu laqi. wal s~ɕi ɣiwaj pʔmu tennaw ru s~ɕoʦ~ʨi qu tluliŋ qβa. βs~ɕjaq βs~ɕjaq lozi ɣa teriβi ru pinpan. wajal pʦ~ʨjaqiħ roziq ta mʔamuŋ mita tɣjumu ħlħlaħuj nqu qalaŋ. s~ɕʔnun βalaj ɣa! mtħħuj βeħuj na rʔra. zmup ħħja kʔman jatux. mlaka waɣiq ɣa! qwali nqu tkas~ɕan. kaʦ~ʨi aβaw qβirux s~ɕa kinħulan. lmŋjaq mujaw ɣa! quleħ βalaj ɣoɣan. maras~ɕ pinʔan ru mqojat. tmlux la! ħlħlaħuj kinħulan. pzimu tɣalu s~ɕqu s~ɕunan! ,**:"watan,****qraħu jumin***, qraħuʔ :"watan! watan**." rimuj,ɣoɣan ħajuŋ. . **,**rimuj ħajuŋ***. lkβuta</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 泰雅族 傳統文化 == nyux tqryan snonux maku qani lru. qryaw maku pqzyu sinbilan ke na bnkis. baha blaq shoqan smbil sininlungan binkesan qu kinbahan ta.si kinstuki mnglung ru. nyux ini qbaqi lga, mtqryan qutux snonux lozi. kayal saku qnxan ga? talagay kinpzyux kinblaq na ke wayal nha skayal. pqzyu saku pin'aras ke' pi? memaw saku blun khu biru minnrwan nha! tlamay maku mhkangi qnxan kinhulan nqu qalang ta ha. 'ringun squ kinhulan ta Pyasan pngsa qu pin'aras ke nqu khulan na qalang ru htgan inu qu lalu na rhzyal. aw uzi 'lwan ta cikay mnglung ta na qalang ru mrimuy turu na bnkis. kya minkok spat pgan cyugal kawas ru tmring rhziq kayal nasa. yaba ki yaya ms'inu kni'an nha yatux ru kmal mha, "Watan! rasi sami Qrahu mima qsya' ulay. "yasa si sami usa yatux qu qutux ngasal magal hi myan. trang nasa ga,magal balay kawas na laqi maku Yumin. swa' thuyay mhkangi nanak kahul qalang pquyaw musa zzik gong ulay ru krayas tta qalang lozi. ska tuqi ga, phasun nya yaya ru yaki nya na'. ktwahiq tuqi nasa ga, kya magal kbhul me toru hazi. masuq mima qsya ulay ru krayas musa qalang Qrahu. mstnaq sami mama Temu mtama babaw tunux syaw tuqi. meng qutux yuyut qwaw bicyu qba ru bzinah qba ga, pqaya qhyang yaba mha, "wiy! yanay Taya!ini balay hmci mita isu qa wah! swa' su nbah mhtuw sqani ga?" mama Temu ga, te pucing balay na ptqmalup na tayal.si sqihun hmuluy mcisal ngasal qu hiya. yasa mgluw sami mkrkyas musa qalang. hkangi ska tuqi ga, si sbunuy kmal squ rgyax sqani sraral mga, hlhlahuy parung kwara. ngayan ta parung utux ru parung metaq. ktay qu misuw nyux m'ma qnahi. aki mu' cikay qbux ru yapit ga, ini 'lwi qnahaw su laqung ru mit rgyax wal si kongat la. si luhing msbuq roziq na mama. ana yaba wal si tgtuw mtalah roziq. knan ga, nyux tbah qmtux qsahuy inlungan uzi. kinryaxan lga, sgagay sami mama ru shriq qalang Qrahu. gzil balay tuqi ru si hgiru syaw rgyax. memaw tcikut inlungan kmal qu yaya mha,"Watan! laxi kayal ke isu. blaq unten! ina. laxi syangi qu Watan!" qlung balay tehok labang tuqi 'son ngasal Pyasan. mblaq cikay qsliq na yaya ru pqzyu lozi minpira nya pqzyu pin'aras ke squ 'bu Tqrisan. "sraral sraral mga, qalang Qrahu maki' qutux kinbetunux ru gmalu na kneril. Rimuy qu lalu nya. kwara' mrkyas mlikuy ka Gogan ga, qsliq nha kwara hiya ma. ana ga, nanak qutux motux na mlikuy ka Hayung qu szyon ru kzimu inlungan nya. sazing hi nha si pgluw mkita cisal zik krahu na parung krryax. ana sbehuy ru mqwalax ga, ini nbah ini ktay qu lhga maki' kya ma. ana ga, ini balay si pblaq krryax qnxan. wal mlata hlahuy ru takuy mqilis si phe skryuy mhuqil qu Hayung. pongan nqu Rimuy ru si usa quri rgyax hinqilan qasa. ini qlu mngilis kya pira ryax ru bingi. wal si luhing mtlequn mngilis. qutux qutux ryax ga, mlawa lalu Hayung. tehuk qutux ryax qasa. minngilis nya boq roziq sa ga, m'pitung lma. t'aring nya zik qsya pitung sa mita Hayung ru mpkkal ke. ana ga, ini ktay squliq utux na Hayung hiya ma.yasa si tmatak tatak syaw pitung ru mqas gmluw Hayung mqyanux quri rgyax qu Rimuy. ryax qnxan nha qani ga, s'usa nya ngasal maras qwaw musa rgyax. gluw Hayung uzi ga, mwah smatu qwaw ngasal na Rimuy. ana ga, ktan nha kayu qwaw si mhkangi kakay nanak wal. maki' qutux ryax. gmiba laqi nya mqahan mhtuw ngasal yaya qu Rimuy. kzimu mqas yaya nya.ryax qnxan nha si mblaq mqyanux kya. ru tehuk qutux ryax. si wah ngasal yaya qu Rimuy. msina qwaw yaya nya ru satu i tatak rgyax suxan muci. nanu yasa yaya nya sp'aras nya lpyung qalang musa smatu i rgyax.nanak krahu na qqhuniq ktan nha ru mkngun balay mnkum. trang nyux mngungu mbiyaq smi kayu qwaw qu lhga sa. mita ka magal ini ga tzyu hupa balay na qba mhtuw mwah magal qwaw. wal si kn'kux mqzinah mgyay wal qalang qu lhga. ini lawa kbsyaq lga, mwah ngasal Rimuy. kyalun nya yaya mha, "iyat saku kbsyaq cinbwanan. huqil saku lga, m'plqwi qu 'bu rgyax musa mlahang smunan. ana wal sqssya' hlaqiy ga, mgluw qsya' gong qu sazing laqi musa mita mlahang simu. "ini kzinga lga, 'myuw hzyaq qu kayal. mita 'bu rgyax yaya ru nyux mshlaqiy plqwi la. kahul kya lga, Rimuy ki laqi nya kinbahan ini ktay lma. mha mga, laqi kneril Rimuy m'plqwi mhlaqiy 'bu rgyax sa. yasa qu 'bu Tqrisan ru. son ta tayax Hayung uzi. glgan gong na laqi qasa ga, gong Qrahu hgiru musa mlahang qalang Qrahu." qalang kinhulan ta maki' m_yan "梁祝ki羅朱" lhga pssi' inlungan ru stgtuw qsliq squliq na pin'aras ke uzi. mtnaq nha ini pshung squ hkasun na utux. qzinah balay squtux inlungan ru stgtuw kwara hlhlahuy. gnalu huway nha psgluw squ gong qsya gmayang sa qalang. tehuk sqani lga, biru saku cikay qwas hngya'an qsahuy inlungan maku. "mha wal su nya khasun utux ga! laxi msqru laxi knkux! mngihuy inlungan ga, si tmlux! snhyun ta hnyal qu pqasun na ryax la!'' hkngyan na qnxan ga, yani tunux qyacing na llyung Gogan. horun nqu qsya' llyung lga, qzinah balay mtumaw ru mhitu. slokah su tmucing mihi ga, qzinah mhtuw yana puniq snyuk nya. krahu mrhuw ta lkButa sgleng ta nya musa mhkangi qoyat na rhzyal. qani ga, kinblaq iyal hkngyan turu rapal! qalang kinhulan maku! ryax nasa mshriq squ mhnuk na tuqi uraw rgyax. musa qmpul iyat knbaq na tuqi tenmaka. smungus squ pblaq qnxan ru losay mmuyaw ngasal wagiq hogan. n_guyt n_guyt. skaraw ta qhuniq ru kmyap ruma na qba squ laqi. wal si giway p'mu tennaw ru soci qu tluling qba. bsyaq bsyaq lozi ga teribi ru pinpan. wayal pcyaqih roziq ta m'amung mita tgyumu hlhlahuy nqu qalang. s'nun balay ga! mthhuy behuy na R'ra. zmup hhya k'man yatux. mlaka wagiq ga! qwali nqu Tkasan. kaci abaw qbirux sa kinhulan. lmngyaq muyaw ga! quleh balay Gogan. maras pin'an ru mqoyat. tmlux la! hlhlahuy kinhulan. pzimu tgalu squ sunan! ,便說:"Watan,帶我們去Qrahu Yumin才五歲, Qrahu' :"Watan! Watan說話." Rimuy,Gogan Hayung. . 據說,女子Rimuy Hayung的山野. lkButa</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *** **** == njux tqrjan s~ɕnonux maku qani lru. qrjaw maku pqzju s~ɕinβilan ke na βnkis~ɕ. βaħa βlaq s~ɕħoqan s~ɕmβil s~ɕininluŋan βinkes~ɕan qu kinβaħan ta.s~ɕi kins~ɕtuki mŋluŋ ru. njux ini qβaqi lɣa, mtqrjan qutux s~ɕnonux lozi. kajal s~ɕaku qnxan ɣa? talaɣaj kinpzjux kinβlaq na ke wajal nħa s~ɕkajal. pqzju s~ɕaku pinʔaras~ɕ keʔ pi? memaw s~ɕaku βlun kħu βiru minnrwan nħa! tlamaj maku mħkaŋi qnxan kinħulan nqu qalaŋ ta ħa. ʔriŋun s~ɕqu kinħulan ta pjas~ɕan pŋs~ɕa qu pinʔaras~ɕ ke nqu kħulan na qalaŋ ru ħtɣan inu qu lalu na rħzjal. aw uzi ʔlwan ta ʦ~ʨikaj mŋluŋ ta na qalaŋ ru mrimuj turu na βnkis~ɕ. kja minkok s~ɕpat pɣan ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ ru tmriŋ rħziq kajal nas~ɕa. jaβa ki jaja ms~ɕʔinu kniʔan nħa jatux ru kmal mħa, "watan! ras~ɕi s~ɕami qraħu mima qs~ɕjaʔ ulaj. "jas~ɕa s~ɕi s~ɕami us~ɕa jatux qu qutux ŋas~ɕal maɣal ħi mjan. traŋ nas~ɕa ɣa,maɣal βalaj kawas~ɕ na laqi maku jumin. s~ɕwaʔ tħujaj mħkaŋi nanak kaħul qalaŋ pqujaw mus~ɕa zzik ɣoŋ ulaj ru krajas~ɕ tta qalaŋ lozi. s~ɕka tuqi ɣa, pħas~ɕun nja jaja ru jaki nja naʔ. ktwaħiq tuqi nas~ɕa ɣa, kja maɣal kβħul me toru ħazi. mas~ɕuq mima qs~ɕja ulaj ru krajas~ɕ mus~ɕa qalaŋ qraħu. ms~ɕtnaq s~ɕami mama temu mtama βaβaw tunux s~ɕjaw tuqi. meŋ qutux jujut qwaw βiʦ~ʨju qβa ru βzinaħ qβa ɣa, pqaja qħjaŋ jaβa mħa, "wij! janaj taja!ini βalaj ħmʦ~ʨi mita is~ɕu qa waħ! s~ɕwaʔ s~ɕu nβaħ mħtuw s~ɕqani ɣa?" mama temu ɣa, te puʦ~ʨiŋ βalaj na ptqmalup na tajal.s~ɕi s~ɕqiħun ħmuluj mʦ~ʨis~ɕal ŋas~ɕal qu ħija. jas~ɕa mɣluw s~ɕami mkrkjas~ɕ mus~ɕa qalaŋ. ħkaŋi s~ɕka tuqi ɣa, s~ɕi s~ɕβunuj kmal s~ɕqu rɣjax s~ɕqani s~ɕraral mɣa, ħlħlaħuj paruŋ kwara. ŋajan ta paruŋ utux ru paruŋ metaq. ktaj qu mis~ɕuw njux mʔma qnaħi. aki muʔ ʦ~ʨikaj qβux ru japit ɣa, ini ʔlwi qnaħaw s~ɕu laquŋ ru mit rɣjax wal s~ɕi koŋat la. s~ɕi luħiŋ ms~ɕβuq roziq na mama. ana jaβa wal s~ɕi tɣtuw mtalaħ roziq. knan ɣa, njux tβaħ qmtux qs~ɕaħuj inluŋan uzi. kinrjaxan lɣa, s~ɕɣaɣaj s~ɕami mama ru s~ɕħriq qalaŋ qraħu. ɣzil βalaj tuqi ru s~ɕi ħɣiru s~ɕjaw rɣjax. memaw tʦ~ʨikut inluŋan kmal qu jaja mħa,"watan! laxi kajal ke is~ɕu. βlaq unten! ina. laxi s~ɕjaŋi qu watan!" qluŋ βalaj teħok laβaŋ tuqi ʔs~ɕon ŋas~ɕal pjas~ɕan. mβlaq ʦ~ʨikaj qs~ɕliq na jaja ru pqzju lozi minpira nja pqzju pinʔaras~ɕ ke s~ɕqu ʔβu tqris~ɕan. "s~ɕraral s~ɕraral mɣa, qalaŋ qraħu makiʔ qutux kinβetunux ru ɣmalu na kneril. rimuj qu lalu nja. kwaraʔ mrkjas~ɕ mlikuj ka ɣoɣan ɣa, qs~ɕliq nħa kwara ħija ma. ana ɣa, nanak qutux motux na mlikuj ka ħajuŋ qu s~ɕzjon ru kzimu inluŋan nja. s~ɕaziŋ ħi nħa s~ɕi pɣluw mkita ʦ~ʨis~ɕal zik kraħu na paruŋ krrjax. ana s~ɕβeħuj ru mqwalax ɣa, ini nβaħ ini ktaj qu lħɣa makiʔ kja ma. ana ɣa, ini βalaj s~ɕi pβlaq krrjax qnxan. wal mlata ħlaħuj ru takuj mqilis~ɕ s~ɕi pħe s~ɕkrjuj mħuqil qu ħajuŋ. poŋan nqu rimuj ru s~ɕi us~ɕa quri rɣjax ħinqilan qas~ɕa. ini qlu mŋilis~ɕ kja pira rjax ru βiŋi. wal s~ɕi luħiŋ mtlequn mŋilis~ɕ. qutux qutux rjax ɣa, mlawa lalu ħajuŋ. teħuk qutux rjax qas~ɕa. minŋilis~ɕ nja βoq roziq s~ɕa ɣa, mʔpituŋ lma. tʔariŋ nja zik qs~ɕja pituŋ s~ɕa mita ħajuŋ ru mpkkal ke. ana ɣa, ini ktaj s~ɕquliq utux na ħajuŋ ħija ma.jas~ɕa s~ɕi tmatak tatak s~ɕjaw pituŋ ru mqas~ɕ ɣmluw ħajuŋ mqjanux quri rɣjax qu rimuj. rjax qnxan nħa qani ɣa, s~ɕʔus~ɕa nja ŋas~ɕal maras~ɕ qwaw mus~ɕa rɣjax. ɣluw ħajuŋ uzi ɣa, mwaħ s~ɕmatu qwaw ŋas~ɕal na rimuj. ana ɣa, ktan nħa kaju qwaw s~ɕi mħkaŋi kakaj nanak wal. makiʔ qutux rjax. ɣmiβa laqi nja mqaħan mħtuw ŋas~ɕal jaja qu rimuj. kzimu mqas~ɕ jaja nja.rjax qnxan nħa s~ɕi mβlaq mqjanux kja. ru teħuk qutux rjax. s~ɕi waħ ŋas~ɕal jaja qu rimuj. ms~ɕina qwaw jaja nja ru s~ɕatu i tatak rɣjax s~ɕuxan muʦ~ʨi. nanu jas~ɕa jaja nja s~ɕpʔaras~ɕ nja lpjuŋ qalaŋ mus~ɕa s~ɕmatu i rɣjax.nanak kraħu na qqħuniq ktan nħa ru mkŋun βalaj mnkum. traŋ njux mŋuŋu mβijaq s~ɕmi kaju qwaw qu lħɣa s~ɕa. mita ka maɣal ini ɣa tzju ħupa βalaj na qβa mħtuw mwaħ maɣal qwaw. wal s~ɕi knʔkux mqzinaħ mɣjaj wal qalaŋ qu lħɣa. ini lawa kβs~ɕjaq lɣa, mwaħ ŋas~ɕal rimuj. kjalun nja jaja mħa, "ijat s~ɕaku kβs~ɕjaq ʦ~ʨinβwanan. ħuqil s~ɕaku lɣa, mʔplqwi qu ʔβu rɣjax mus~ɕa mlaħaŋ s~ɕmunan. ana wal s~ɕqs~ɕs~ɕjaʔ ħlaqij ɣa, mɣluw qs~ɕjaʔ ɣoŋ qu s~ɕaziŋ laqi mus~ɕa mita mlaħaŋ s~ɕimu. "ini kziŋa lɣa, ʔmjuw ħzjaq qu kajal. mita ʔβu rɣjax jaja ru njux ms~ɕħlaqij plqwi la. kaħul kja lɣa, rimuj ki laqi nja kinβaħan ini ktaj lma. mħa mɣa, laqi kneril rimuj mʔplqwi mħlaqij ʔβu rɣjax s~ɕa. jas~ɕa qu ʔβu tqris~ɕan ru. s~ɕon ta tajax ħajuŋ uzi. ɣlɣan ɣoŋ na laqi qas~ɕa ɣa, ɣoŋ qraħu ħɣiru mus~ɕa mlaħaŋ qalaŋ qraħu." qalaŋ kinħulan ta makiʔ məjan "**ki**" lħɣa ps~ɕs~ɕiʔ inluŋan ru s~ɕtɣtuw qs~ɕliq s~ɕquliq na pinʔaras~ɕ ke uzi. mtnaq nħa ini ps~ɕħuŋ s~ɕqu ħkas~ɕun na utux. qzinaħ βalaj s~ɕqutux inluŋan ru s~ɕtɣtuw kwara ħlħlaħuj. ɣnalu ħuwaj nħa ps~ɕɣluw s~ɕqu ɣoŋ qs~ɕja ɣmajaŋ s~ɕa qalaŋ. teħuk s~ɕqani lɣa, βiru s~ɕaku ʦ~ʨikaj qwas~ɕ ħŋjaʔan qs~ɕaħuj inluŋan maku. "mħa wal s~ɕu nja kħas~ɕun utux ɣa! laxi ms~ɕqru laxi knkux! mŋiħuj inluŋan ɣa, s~ɕi tmlux! s~ɕnħjun ta ħnjal qu pqas~ɕun na rjax la!ʔʔ ħkŋjan na qnxan ɣa, jani tunux qjaʦ~ʨiŋ na lljuŋ ɣoɣan. ħorun nqu qs~ɕjaʔ lljuŋ lɣa, qzinaħ βalaj mtumaw ru mħitu. s~ɕlokaħ s~ɕu tmuʦ~ʨiŋ miħi ɣa, qzinaħ mħtuw jana puniq s~ɕnjuk nja. kraħu mrħuw ta lkβuta s~ɕɣleŋ ta nja mus~ɕa mħkaŋi qojat na rħzjal. qani ɣa, kinβlaq ijal ħkŋjan turu rapal! qalaŋ kinħulan maku! rjax nas~ɕa ms~ɕħriq s~ɕqu mħnuk na tuqi uraw rɣjax. mus~ɕa qmpul ijat knβaq na tuqi tenmaka. s~ɕmuŋus~ɕ s~ɕqu pβlaq qnxan ru los~ɕaj mmujaw ŋas~ɕal waɣiq ħoɣan. nɣujt nɣujt. s~ɕkaraw ta qħuniq ru kmjap ruma na qβa s~ɕqu laqi. wal s~ɕi ɣiwaj pʔmu tennaw ru s~ɕoʦ~ʨi qu tluliŋ qβa. βs~ɕjaq βs~ɕjaq lozi ɣa teriβi ru pinpan. wajal pʦ~ʨjaqiħ roziq ta mʔamuŋ mita tɣjumu ħlħlaħuj nqu qalaŋ. s~ɕʔnun βalaj ɣa! mtħħuj βeħuj na rʔra. zmup ħħja kʔman jatux. mlaka waɣiq ɣa! qwali nqu tkas~ɕan. kaʦ~ʨi aβaw qβirux s~ɕa kinħulan. lmŋjaq mujaw ɣa! quleħ βalaj ɣoɣan. maras~ɕ pinʔan ru mqojat. tmlux la! ħlħlaħuj kinħulan. pzimu tɣalu s~ɕqu s~ɕunan! ,**:"watan,****qraħu jumin***, qraħuʔ :"watan! watan**." rimuj,ɣoɣan ħajuŋ. . **,**rimuj ħajuŋ***. lkβuta</PHON>
    </S>
</TEXT>