<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_marosan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: marosan" copyright="CC BY-SA" citation="marosan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/marosan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_marosan, title = marosan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/marosan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang marosan ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 65 buwan, 159 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 71% kyan ku 113 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 29% kyan ku 46 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 64%, Setik 3%, Bunun 3%, Amis 1%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na marosan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na marosan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na marosan hya' ga llyung. tay mkraya' na marosan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na marosan hya' ga snuwing. tay mkyahu' na marosan hya' ga sasi. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang marosan ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 65 bowan, 159 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 71% kyan ko 113 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 29% kyan ko 46 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 64%, Setik 3%, Bonon 3%, Amis 1%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na marosan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na marosan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na marosan hya' ga llyong. tay mkraya' na marosan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na marosan hya' ga snowing. tay mkyaho' na marosan hya' ga sasi. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>