<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Matadim" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Matadim" copyright="CC BY-SA" citation="Matadim. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Matadim" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Matadim, title = Matadim, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Matadim} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Matadim ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 134 buwan, 376 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 63% kyan ku 237 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 37% kyan ku 139 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 61%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Matadim hya' ga rgyax. tay 'zil na Matadim hya' ga llyung. tay mkyahu' na Matadim hya' ga llyung. tay mkraya' na Matadim hya' ga llyung. tay mkraya' na Matadim hya' ga Ceroh. tay mkyahu' na Matadim hya' ga Lohok. rekisi kayal kyokay qalang Matadim ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Matadim ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 134 bowan, 376 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 63% kyan ko 237 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 37% kyan ko 139 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 61%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Matadim hya' ga rgyax. tay 'zil na Matadim hya' ga llyong. tay mkyaho' na Matadim hya' ga llyong. tay mkraya' na Matadim hya' ga llyong. tay mkraya' na Matadim hya' ga Ceroh. tay mkyaho' na Matadim hya' ga Lohok. rekisi kayal kyokay qalang Matadim ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>