<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Maurice_Ager" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maurice_Ager" copyright="CC BY-SA" citation="Maurice_Ager. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maurice_Ager" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maurice_Ager, title = Maurice_Ager, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maurice_Ager} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maurice Ager == htuw beh kawas 1984 byacing 2 ryax 9 squw qalang Detroit, Michigan beh kya Amerika', nalan unroing na pzyuy' mari na waya'ru kbalay unggak uziy. kinwagiq niya' ga 196 kungxun' kin'usuw niya' ga 92 kungcin . ryax niya' mzyuy' mari' ga aring kawas 2006 ruw pucing kawas 2010. squ beh kawas 2006 byacing 6 ryax 28 ga maki beh pwayzaw giqas sinsyuw NBA ga aring balay na lga maki beh 28 binkgan lalu' niya' ruw alun kya na gluw na Dallas Mavericks la,ruw trang kawas qasa lga ps'rux sas NBA Development Alliance lruw musa' mspung kya la. trang maki' beh mspung na giqas na sinsyuw ga mluw sa The Mavericks min 32 musa' mspung, ruw nanu' squw kawas 07 ruw kawas 08 lga minmpuw sazing musa' mspung la. squw kawas beh 2008 byacing 2 ryax 18 lga, wan nha' tbaziy beh New Jersey Nets quw Ager qasa, ga ini' alax musa' mspung na NBA Development Alliance na'. Pspngan sa kawas 08 — 09 ga, min 20 musa' mspung na The Nets qaniy, babaw niya' lga musa' kbalay uziy beh The Nets beh ruw musa' mspung sa Spain. kawas 2010 byacing te 11 ruw ryax te 11 lga wan laxan na Minnesota Gray Wolves la. zyow na ungak niya' kinbaqan unggak niy Ager ga cingay balay squliq baq uziy ruw sinzyogun nha' kwara' balay uziy. Aring niya' sa mrkyas balay na' ga ktan kya kwara' kinbbaqan niya' squw unggak la. squw kawas te 2013 ga, yas wan nha' sun muciy hiya' quw p'agal qnabu' na EOTM Award producer squw Los Angeles sa kawas qasa. trang kawas qasa uziy ga wan shapyo kya uziy pingaga' niya' phtuw CD niya'. iyat hiya' nanak, nusa' sikining na pkbalay unggak na squliq uaiy na' hiya' qaniy. Pyzng balay blaq kwara' squliq qwas niya' ka sun nha' qwas na saxa' nanak ga — Forever I'm a Spartan, squw kawas te 2010 ga t'aring kukuhak ruw yasa quw siy pziciy metaq kmal na Michigan State University football team muciy simung qwas naha' qwas niya' qasa. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Maorice Ager == htow beh kawas 1984 byacing 2 ryax 9 sqow qalang Detroit, Michigan beh kya Amerika', nalan onroing na pzyoy' mari na waya'ro kbalay onggak oziy. kinwagiq niya' ga 196 kongxon' kin'osow niya' ga 92 kongcin . ryax niya' mzyoy' mari' ga aring kawas 2006 row pocing kawas 2010. sqo beh kawas 2006 byacing 6 ryax 28 ga maki beh pwayzaw giqas sinsyow NBA ga aring balay na lga maki beh 28 binkgan lalo' niya' row alon kya na glow na Dallas Mavericks la,row trang kawas qasa lga ps'rox sas NBA Development Alliance lrow mosa' mspong kya la. trang maki' beh mspong na giqas na sinsyow ga mlow sa The Mavericks min 32 mosa' mspong, row nano' sqow kawas 07 row kawas 08 lga minmpow sazing mosa' mspong la. sqow kawas beh 2008 byacing 2 ryax 18 lga, wan nha' tbaziy beh New Jersey Nets qow Ager qasa, ga ini' alax mosa' mspong na NBA Development Alliance na'. Pspngan sa kawas 08 — 09 ga, min 20 mosa' mspong na The Nets qaniy, babaw niya' lga mosa' kbalay oziy beh The Nets beh row mosa' mspong sa Spain. kawas 2010 byacing te 11 row ryax te 11 lga wan laxan na Minnesota Gray Wolves la. zyow na ongak niya' kinbaqan onggak niy Ager ga cingay balay sqoliq baq oziy row sinzyogon nha' kwara' balay oziy. Aring niya' sa mrkyas balay na' ga ktan kya kwara' kinbbaqan niya' sqow onggak la. sqow kawas te 2013 ga, yas wan nha' son mociy hiya' qow p'agal qnabo' na EOTM Award prodocer sqow Los Angeles sa kawas qasa. trang kawas qasa oziy ga wan shapyo kya oziy pingaga' niya' phtow CD niya'. iyat hiya' nanak, nosa' sikining na pkbalay onggak na sqoliq oaiy na' hiya' qaniy. Pyzng balay blaq kwara' sqoliq qwas niya' ka son nha' qwas na saxa' nanak ga — Forever I'm a Spartan, sqow kawas te 2010 ga t'aring kokohak row yasa qow siy pziciy metaq kmal na Michigan State University football team mociy simong qwas naha' qwas niya' qasa. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>