<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Maybalay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maybalay" copyright="CC BY-SA" citation="Maybalay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maybalay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maybalay, title = Maybalay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maybalay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Maybalay ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 35 buwan, 70 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 81% kyan ku 57 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 19% kyan ku 13 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 74%, saySiyat 7%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Maybalay hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Maybalay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Maybalay hya' ga llyung. tay mkraya' na Maybalay hya' ga llyung. tay 'zil na Maybalay hya' ga Yohae'. tay mkraya' na Maybalay hya' ga Tatoba'. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Maybalay ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 35 bowan, 70 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 81% kyan ko 57 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 19% kyan ko 13 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 74%, saySiyat 7%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Maybalay hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Maybalay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Maybalay hya' ga llyong. tay mkraya' na Maybalay hya' ga llyong. tay 'zil na Maybalay hya' ga Yohae'. tay mkraya' na Maybalay hya' ga Tatoba'. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>