<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_mb’ala" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: mb’ala" copyright="CC BY-SA" citation="mb’ala. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/mb’ala" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_mb’ala, title = mb’ala, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/mb’ala} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang mb'ala ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 142 buwan, 449 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 86% kyan ku 385 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 14% kyan ku 64 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 77%, Setik 5%, Bunun 2%, Amis 1%, Cou 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na mb'ala hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na mb'ala hya' ga llyung. tay mkyahu' na mb'ala hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na mb'ala hya' ga llyung. tay 'zil na mb'ala hya' ga nakahara. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang mb'ala ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 142 bowan, 449 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 86% kyan ko 385 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 14% kyan ko 64 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 77%, Setik 5%, Bonon 2%, Amis 1%, Coo 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na mb'ala hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na mb'ala hya' ga llyong. tay mkyaho' na mb'ala hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na mb'ala hya' ga llyong. tay 'zil na mb'ala hya' ga nakahara. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>