<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Metapay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Metapay" copyright="CC BY-SA" citation="Metapay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Metapay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Metapay, title = Metapay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Metapay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Metapay ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 89 buwan, 281 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 263 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 18 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 88%, Amis 1%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Metapay hya' ga rgyax. tay 'zil na Metapay hya' ga llyung. tay mkyahu' na Metapay hya' ga llyung. tay mkraya' na Metapay hya' ga rgyax. tay mkraya' na Metapay hya' ga Metuiy. tay mkyahu' na Metapay hya' ga M'yutak. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Metapay ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 89 bowan, 281 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 263 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 18 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 88%, Amis 1%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Metapay hya' ga rgyax. tay 'zil na Metapay hya' ga llyong. tay mkyaho' na Metapay hya' ga llyong. tay mkraya' na Metapay hya' ga rgyax. tay mkraya' na Metapay hya' ga Metoiy. tay mkyaho' na Metapay hya' ga M'yotak. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>