<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Metuiy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Metuiy" copyright="CC BY-SA" citation="Metuiy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Metuiy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Metuiy, title = Metuiy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Metuiy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Metuiy ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 27 buwan, 72 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 67 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 85%, Paywan 1%, saySiyat 1%, Setik 3%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Metuiy hya' ga llyung. tay 'zil na Metuiy hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Metuiy hya' ga rgyax. tay mkraya' na Metuiy hya' ga rgyax. tay mkraya' na Metuiy hya' ga Paqiy. tay mkyahu' na Metuiy hya' ga Metapay. skaki' maku' b'bu' na rgyax mita' ga, si kaki' roziq qu qalang na Metuiy. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Metoiy ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 27 bowan, 72 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 67 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 85%, Paywan 1%, saySiyat 1%, Setik 3%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Metoiy hya' ga llyong. tay 'zil na Metoiy hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Metoiy hya' ga rgyax. tay mkraya' na Metoiy hya' ga rgyax. tay mkraya' na Metoiy hya' ga Paqiy. tay mkyaho' na Metoiy hya' ga Metapay. skaki' mako' b'bo' na rgyax mita' ga, si kaki' roziq qo qalang na Metoiy. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>