<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mgaga" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Mgaga" copyright="CC BY-SA" citation="Mgaga. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Mgaga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Mgaga, title = Mgaga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Mgaga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">口述:Blyah.Yabay. 撰文:Ayu.Payas Raran raran nkis raran mga,tnaq kwara gaga ita tayal,siki musa mgaga tayal balay son nha, ima cingay tunux wal nha kutan(bgyagun) mga,yasa qu piyang balay strahu nha muci(mlikuy tayal)balay.nanu yasa qu, sraran maki qutux bnkis na (Kogiy), hiya ga yaba na Tali Sabi.maki qutux ryax, qutux sinl'tan qani,musa mgaga klmukan hogal, klmukan qasa ga, mwah mayaw knus beh ska rgyax, knus ga,thkun ru galan nha boq 樟腦油, nanu yasa qu galan nha thanan qutux ngasan,ana maki san'inu,ini ga qsiyap Kogiy ga,thkan nha maki,cyux inu qu knus ga,mtmatak kya psobih klahang nha squ knus. ru lhani nya balay kmut squliq qu yaba na Tali Sabi.son nha miyup qu qutux ngasan klmukan qasa,suqun nya kmut kwara qutux ngasan qasa lmga,ktan nha qutux laqi hbku kneril,blaq balay ktan ru ke-a nha sgalu, ini nha kutiy,rasun nha qalang,qyatan yaba na Tali Sabi. wal nha suqun kmut qu gluw nya,thayun nha ru rasun nha qu laqi kneril hiya.me'a su ngilis ska tuqiy shngiyang iyal qu laqi mga,kutan nha ru siy lxan sa ska tuqiy uzi ma,ini puzit hazi qu laqi kneril qasa ru siy nha rrasiy qalang qmayat.mkrakis qu laqi kneril qasa lga, psqunun nha ki mrkyas mlikuy Tali qasa la.maki laqi nha qsuyan kneril,Amuy yasa qu yaki myan.babaw nya lga htuw qutux laqi likuy,Tayax Tali lalu nya, ru sbah mhtuw qutux laqi kneril,cyugan kwara qu laqi nha.Tali Sabi ga,ke-a nya syon qu yutas myan(Silan) ingat yaba yaya nya,,kinhangan qnyatan nqu squliq binah yutas Silan qasa. nanu yasa qu san nha smzye ru smwal psbayux mgluw squ yaki myan Amuy Tali,nyux muci sqa qu gaga pinlgan ta tayal sraral hiya. maki qutux laqi nha qsuyan kneril qu Silan ru Amuy Tali ,Yabay Silan lalu nya,yasa qu yaya maku pi.Yabay Silan ga,laqi nha tqs'an.giwan ciyup qrqan nha beh Kogiy ru Amuy Tali lga,wal nha pson squ ngasal likuy nya yutas Silan ma.yaya maku Yabay Silan ga yutas Tali ru yaki kmukan qasa qmayat lma.ungat yaba yaya nya Yabay Silan ru cqyun nha balay gmalu ma, aring cipoq spanga nha, aring cipoq spanga nha,ana cyux siy kmwa tehok hiyal kakay nya siy pnganna.aring cipoq lga,pniqan nha nqwiy tutuh,memaw qruyux balay nqwiy nya ma.(qnxan ita tayal raran ga nqwiy qani piyang balay blaq ma,baha hmswa sosaw nha kwi uzi).Amuy Tali ga,sgalu nya mita qu laqi nya Yabay Silan lga,ini wah mita ana qutux ryax,wayal siy usa mgluw maki qsiyap na suru, rgyax Tkasan qasa. siy usa kmehuy slaq, cyux ciyaw kya.yaya maku Yabay Silan ga,s'nun nya yaya Amuy Tali,son nya tmnga mita kruma.aring Suru skura qsiyap mita Tkasan qasa,ktan maku sswe mu kneril ru sswe mlikuy, cyux mgluw yaba yaya ,mqas balay mzwi beh syaw llyung lga,mngilis saku muci yaya maku.baqun nha nyux saku lga,muyaw silung wahan saku nha stnaq magan,tehok saku lga,tehok uzi qu mama na yaya maku Tayax Tali ma (sswe na Amuy Tali) .yaqeh balay lungan nya ru thmut mwah magan kuzing,nyux ta qyatan ru nyux ta phnyun posa beh squ yaya nya.ciyup ta balay qu Yabay Silan qani,musa tngwaya maki squ ngasal yaya nya lga,iyat ptngwaya ngasan ta,nyux muci sqa qu innglung nya.yasa qu yan nasa qu qnxan na kl'aya maku Yabay Silan,ini saku gluw yaya aring cipoq. ke na yaya maku ga,blaq balay lungan na yaki kmukan qasa,ke'a nya baqun muci laqi ta na kmukan ru tnhay ta nya knutan,yasa qu blaq balay lungan nya ma,ini sku yaqih na inlungan beh squ gluw tayal,stayal balay ma. mze'a su nqu yaqih inlungan nya ga,aki nha kutan uzi mru,ini balay blaq qu gaga ita mhuw raran.qani ga qnxan raran,iyat yaya maku nanak muci kya pqiyu, kwara tayal ga,tnaq kwara gaga klhangan ta.lokah balay musa mgaga,maki cikay yaqih nha lga,musa kmut tutux lma.qalang Kogiy ru Suru mga,m'sparis ma,siy ginriqiy mita Yatux 三光 ru Balung ma,yasa son nha muci,kogiy ga smoya balay pkut squliq.squliq na qalang binah ga,giway pqiyu muci;son nanu musa kmut squliq qu tayal na kogiy qasa ma. ana nha wal zemek(tbngan) kmut qu gluw na yaki kmukan ga,hiya nanak qu nyux msthay,qenah sgaluw ni utux,mbhuyaw balay kinbahan laqi nya,wayal gmayang beh qalang ana inu.baha hmswa, laqi nya sswe kneril ga,wal tmwang beh qalang Marikuang qasa,khmay balay qu kinbahan nha.laqi nya Tayax Tali hiya ga uwan tmwang beh Qehuy 下奎輝,hga qu cyux maki kya lga,tgiway mlikuy qu laqi nha,khmay balay laqi nha kinbahan uzi ma.swa'un su qu llaqi ubuy yaya maku lpi,aring kogiy uwan mayang squ ana inu rhiyal uzi.yasa son muci,qenah(qyung) sgalu ni utux qu cinthay na knutan tayal qasa.lpgun sqani qu ita uzi.ana aki nha kutan qu yaki kmukan qasa ga,cyux m'tayal balay la,tehok squ misuw lga,wal kura kmukan kekong lozi qu ubuy yaya maku ru laqi tayal qani,laqi na tayal balay balay lga,ini kpiyux la,nanu yasa qu ubuy ta kmukan itan hiya,baqun balay yaya na yaki maku ga laqi balay na kmukan.ana aki psyaqih qu tayal ru kmukan ga,inu syaqih pi!qenah balay uwan kura kmukan kekon qu laqi ta tayal lozi,qani ga qnxan misu nyux smpun kwara.aring mwah Gipun lga.maki qu mrhuw klahang nya rwa,kbalay nanak gaga la,aring maki gaga qani lga,uwan nya shtuy kwara yaqih na gaga kmut squliq qasa.ima yaqih yasa phogun nha kwara lma.baqun nya cyux inu qu baq balay kmut squliq mga,wahan nya smqzinut balay,ini nya biqiy ryax mciyaw,siy nya hali kuri kryax ma.aring kya mngungu kwara squliq tayal la.yasa qu ungat kwara gaga kmut squliq la. 部落出草故事 Silan 和 Amuy Talig生了長女名叫Yabay Silan, Tkasan居住,在那裏耕種Yabay Silan Tali Sabi和平 地阿嬤扶養.因著Yabay Silan Yabay Silan Yabay Silan告訴我, Marikuang, Mgaga尌被廢除掉了.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">口述:Blyah.Yabay. 撰文:Ayo.Payas Raran raran nkis raran mga,tnaq kwara gaga ita tayal,siki mosa mgaga tayal balay son nha, ima cingay tonox wal nha kotan(bgyagon) mga,yasa qo piyang balay straho nha moci(mlikoy tayal)balay.nano yasa qo, sraran maki qotox bnkis na (Kogiy), hiya ga yaba na Tali Sabi.maki qotox ryax, qotox sinl'tan qani,mosa mgaga klmokan hogal, klmokan qasa ga, mwah mayaw knos beh ska rgyax, knos ga,thkon ro galan nha boq 樟腦油, nano yasa qo galan nha thanan qotox ngasan,ana maki san'ino,ini ga qsiyap Kogiy ga,thkan nha maki,cyox ino qo knos ga,mtmatak kya psobih klahang nha sqo knos. ro lhani nya balay kmot sqoliq qo yaba na Tali Sabi.son nha miyop qo qotox ngasan klmokan qasa,soqon nya kmot kwara qotox ngasan qasa lmga,ktan nha qotox laqi hbko kneril,blaq balay ktan ro ke-a nha sgalo, ini nha kotiy,rason nha qalang,qyatan yaba na Tali Sabi. wal nha soqon kmot qo glow nya,thayon nha ro rason nha qo laqi kneril hiya.me'a so ngilis ska toqiy shngiyang iyal qo laqi mga,kotan nha ro siy lxan sa ska toqiy ozi ma,ini pozit hazi qo laqi kneril qasa ro siy nha rrasiy qalang qmayat.mkrakis qo laqi kneril qasa lga, psqonon nha ki mrkyas mlikoy Tali qasa la.maki laqi nha qsoyan kneril,Amoy yasa qo yaki myan.babaw nya lga htow qotox laqi likoy,Tayax Tali lalo nya, ro sbah mhtow qotox laqi kneril,cyogan kwara qo laqi nha.Tali Sabi ga,ke-a nya syon qo yotas myan(Silan) ingat yaba yaya nya,,kinhangan qnyatan nqo sqoliq binah yotas Silan qasa. nano yasa qo san nha smzye ro smwal psbayox mglow sqo yaki myan Amoy Tali,nyox moci sqa qo gaga pinlgan ta tayal sraral hiya. maki qotox laqi nha qsoyan kneril qo Silan ro Amoy Tali ,Yabay Silan lalo nya,yasa qo yaya mako pi.Yabay Silan ga,laqi nha tqs'an.giwan ciyop qrqan nha beh Kogiy ro Amoy Tali lga,wal nha pson sqo ngasal likoy nya yotas Silan ma.yaya mako Yabay Silan ga yotas Tali ro yaki kmokan qasa qmayat lma.ongat yaba yaya nya Yabay Silan ro cqyon nha balay gmalo ma, aring cipoq spanga nha, aring cipoq spanga nha,ana cyox siy kmwa tehok hiyal kakay nya siy pnganna.aring cipoq lga,pniqan nha nqwiy totoh,memaw qroyox balay nqwiy nya ma.(qnxan ita tayal raran ga nqwiy qani piyang balay blaq ma,baha hmswa sosaw nha kwi ozi).Amoy Tali ga,sgalo nya mita qo laqi nya Yabay Silan lga,ini wah mita ana qotox ryax,wayal siy osa mglow maki qsiyap na soro, rgyax Tkasan qasa. siy osa kmehoy slaq, cyox ciyaw kya.yaya mako Yabay Silan ga,s'non nya yaya Amoy Tali,son nya tmnga mita kroma.aring Soro skora qsiyap mita Tkasan qasa,ktan mako sswe mo kneril ro sswe mlikoy, cyox mglow yaba yaya ,mqas balay mzwi beh syaw llyong lga,mngilis sako moci yaya mako.baqon nha nyox sako lga,moyaw silong wahan sako nha stnaq magan,tehok sako lga,tehok ozi qo mama na yaya mako Tayax Tali ma (sswe na Amoy Tali) .yaqeh balay longan nya ro thmot mwah magan kozing,nyox ta qyatan ro nyox ta phnyon posa beh sqo yaya nya.ciyop ta balay qo Yabay Silan qani,mosa tngwaya maki sqo ngasal yaya nya lga,iyat ptngwaya ngasan ta,nyox moci sqa qo innglong nya.yasa qo yan nasa qo qnxan na kl'aya mako Yabay Silan,ini sako glow yaya aring cipoq. ke na yaya mako ga,blaq balay longan na yaki kmokan qasa,ke'a nya baqon moci laqi ta na kmokan ro tnhay ta nya knotan,yasa qo blaq balay longan nya ma,ini sko yaqih na inlongan beh sqo glow tayal,stayal balay ma. mze'a so nqo yaqih inlongan nya ga,aki nha kotan ozi mro,ini balay blaq qo gaga ita mhow raran.qani ga qnxan raran,iyat yaya mako nanak moci kya pqiyo, kwara tayal ga,tnaq kwara gaga klhangan ta.lokah balay mosa mgaga,maki cikay yaqih nha lga,mosa kmot totox lma.qalang Kogiy ro Soro mga,m'sparis ma,siy ginriqiy mita Yatox 三光 ro Balong ma,yasa son nha moci,kogiy ga smoya balay pkot sqoliq.sqoliq na qalang binah ga,giway pqiyo moci;son nano mosa kmot sqoliq qo tayal na kogiy qasa ma. ana nha wal zemek(tbngan) kmot qo glow na yaki kmokan ga,hiya nanak qo nyox msthay,qenah sgalow ni otox,mbhoyaw balay kinbahan laqi nya,wayal gmayang beh qalang ana ino.baha hmswa, laqi nya sswe kneril ga,wal tmwang beh qalang Marikoang qasa,khmay balay qo kinbahan nha.laqi nya Tayax Tali hiya ga owan tmwang beh Qehoy 下奎輝,hga qo cyox maki kya lga,tgiway mlikoy qo laqi nha,khmay balay laqi nha kinbahan ozi ma.swa'on so qo llaqi oboy yaya mako lpi,aring kogiy owan mayang sqo ana ino rhiyal ozi.yasa son moci,qenah(qyong) sgalo ni otox qo cinthay na knotan tayal qasa.lpgon sqani qo ita ozi.ana aki nha kotan qo yaki kmokan qasa ga,cyox m'tayal balay la,tehok sqo misow lga,wal kora kmokan kekong lozi qo oboy yaya mako ro laqi tayal qani,laqi na tayal balay balay lga,ini kpiyox la,nano yasa qo oboy ta kmokan itan hiya,baqon balay yaya na yaki mako ga laqi balay na kmokan.ana aki psyaqih qo tayal ro kmokan ga,ino syaqih pi!qenah balay owan kora kmokan kekon qo laqi ta tayal lozi,qani ga qnxan miso nyox smpon kwara.aring mwah Gipon lga.maki qo mrhow klahang nya rwa,kbalay nanak gaga la,aring maki gaga qani lga,owan nya shtoy kwara yaqih na gaga kmot sqoliq qasa.ima yaqih yasa phogon nha kwara lma.baqon nya cyox ino qo baq balay kmot sqoliq mga,wahan nya smqzinot balay,ini nya biqiy ryax mciyaw,siy nya hali kori kryax ma.aring kya mngongo kwara sqoliq tayal la.yasa qo ongat kwara gaga kmot sqoliq la. 部落出草故事 Silan 和 Amoy Talig生了長女名叫Yabay Silan, Tkasan居住,在那裏耕種Yabay Silan Tali Sabi和平 地阿嬤扶養.因著Yabay Silan Yabay Silan Yabay Silan告訴我, Marikoang, Mgaga尌被廢除掉了.</FORM>
    </S>
</TEXT>