<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Michael_Beasley" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Michael_Beasley" copyright="CC BY-SA" citation="Michael_Beasley. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Michael_Beasley" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Michael_Beasley, title = Michael_Beasley, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Michael_Beasley} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Michael Beasley mhtuw kya sa qalang Maryland squw ryax tay 9 byacing tay 1 sa kawas tay 1989, sinsyuw ptmari' na NBA. 206 senci' kinwagiq niya', 107 kiro' koinz'usuw niya', kki'an niya' tmmari' ga pglaing tay kska' ruw pinbays sa pglaing. mqwas taygak hga mnaki' sa Kansas State University. kawas tay 2008 lga sinxalan mthwiru' pinspngan naha' lga maki' sa taysazing binkgan lalu' niya', ruw tmwang kya sa Hot fire team, ruw stman naha' maha kuna psyax kya sa NBA lalu' niya'. ga nhriq balay, ini' kzyan na inn_gan naha' quw pinkaykita' niya' kya, niwan maha minblaq iyal knita' naha' sraral ruw nyux mgmczyuwawyuaw na squliq misuw qaniy. 'nwahan niya' sa ini' ptnaq na gluw na lahuy ga Miami Heat ruw, fans of the Nysota Wolves ruw, Phoenix Suns ruw, Shanghai Sharks (CBA) ruw, Houston Rockets ruw, Milwaukee Bucks .squw. New York. pincyuwagan niya' ryax pintmari' CBA sinsyuw Amerika' MVP, minsazing msspung na hayyo CBA MVP,NBA tay qutux gluw na lahuy, ruw sinsyuw psspung mari' na MVP hayyo na kocyuw McDonald's, spzyang lawkah balay zmingat zik na yawa' ttkran na NCAA, ruw mnagal qnabu' kingpay U18 Amerika', ruw qnabu' gingpay U19 na kopu' sekay. kirok zyuwaw ryax niya' tmmari' sa kawas aty 2007-2008 ga, heking sinxalan niya' mspung ga 26.2 ting ruw 12.4 zningat niya' mari' zik yawa' tkran mari', yasa quw mgsanbang ruw nibang sa rikisi' na sinsyuw na giqas NCAA. Quw wal niya' haynasun kya minkirok na 30 gluw lahuy na Kansas State University. ruw mzyup sa pbzyagan sa tay qutux gluw lahuy na kwara' raygak Amerika', ruw wal niya' galun balay utng cyang na NCAA. squw kawas tay 2008 lga, mzyup kya squw qsahuy na NBA la. sa kawas tay 2010-2011 ga, wal naha' sptbaziy sa Gray wolf, ruw sa ryax sa 10 byacing sa 11 kawas tay 2010 lga, wal niya' siy galiy kya 42 ting kinwagiq tins' ruw 9 quw zningat niya' zik na yawa' ttkran mari' sa qnxan ryax niya' tmmari'. sa kawas tay 2012-2013 ga, pbiru' kayak sa Suns, ga yalaw giy sinzyuwagun naha' maha maras iyu' maxwe tay tanux ruw laxan naha' kya la. sa kawas tay 2014-2015 ga, musa' mshzi' mluw sa CBA, musa' tmwang Shanghai sharla. sa kawas tay 2015-2016 ga, pbiru' kayak sa Rockets. sa kawas tay 2016-2017 ga, wal naha' sptbaziy kya Bucks. sa kawas tay 2017 ga, pbiru' kayak squw Nick team. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Michael Beasley mhtow kya sa qalang Maryland sqow ryax tay 9 byacing tay 1 sa kawas tay 1989, sinsyow ptmari' na NBA. 206 senci' kinwagiq niya', 107 kiro' koinz'osow niya', kki'an niya' tmmari' ga pglaing tay kska' row pinbays sa pglaing. mqwas taygak hga mnaki' sa Kansas State University. kawas tay 2008 lga sinxalan mthwiro' pinspngan naha' lga maki' sa taysazing binkgan lalo' niya', row tmwang kya sa Hot fire team, row stman naha' maha kona psyax kya sa NBA lalo' niya'. ga nhriq balay, ini' kzyan na inn_gan naha' qow pinkaykita' niya' kya, niwan maha minblaq iyal knita' naha' sraral row nyox mgmczyowawyoaw na sqoliq misow qaniy. 'nwahan niya' sa ini' ptnaq na glow na lahoy ga Miami Heat row, fans of the Nysota Wolves row, Phoenix Sons row, Shanghai Sharks (CBA) row, Hooston Rockets row, Milwaokee Bocks .sqow. New York. pincyowagan niya' ryax pintmari' CBA sinsyow Amerika' MVP, minsazing msspong na hayyo CBA MVP,NBA tay qotox glow na lahoy, row sinsyow psspong mari' na MVP hayyo na kocyow McDonald's, spzyang lawkah balay zmingat zik na yawa' ttkran na NCAA, row mnagal qnabo' kingpay U18 Amerika', row qnabo' gingpay U19 na kopo' sekay. kirok zyowaw ryax niya' tmmari' sa kawas aty 2007-2008 ga, heking sinxalan niya' mspong ga 26.2 ting row 12.4 zningat niya' mari' zik yawa' tkran mari', yasa qow mgsanbang row nibang sa rikisi' na sinsyow na giqas NCAA. Qow wal niya' haynason kya minkirok na 30 glow lahoy na Kansas State University. row mzyop sa pbzyagan sa tay qotox glow lahoy na kwara' raygak Amerika', row wal niya' galon balay otng cyang na NCAA. sqow kawas tay 2008 lga, mzyop kya sqow qsahoy na NBA la. sa kawas tay 2010-2011 ga, wal naha' sptbaziy sa Gray wolf, row sa ryax sa 10 byacing sa 11 kawas tay 2010 lga, wal niya' siy galiy kya 42 ting kinwagiq tins' row 9 qow zningat niya' zik na yawa' ttkran mari' sa qnxan ryax niya' tmmari'. sa kawas tay 2012-2013 ga, pbiro' kayak sa Sons, ga yalaw giy sinzyowagon naha' maha maras iyo' maxwe tay tanox row laxan naha' kya la. sa kawas tay 2014-2015 ga, mosa' mshzi' mlow sa CBA, mosa' tmwang Shanghai sharla. sa kawas tay 2015-2016 ga, pbiro' kayak sa Rockets. sa kawas tay 2016-2017 ga, wal naha' sptbaziy kya Bocks. sa kawas tay 2017 ga, pbiro' kayak sqow Nick team. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>