<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Michael_Jordan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Michael_Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Michael_Jordan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Michael_Jordan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Michael_Jordan, title = Michael_Jordan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Michael_Jordan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Michael Jordan == Michael Jordan sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1963, ryax sa tay 2 nqu tay 17, Michael Jordan, squliq na Bunge'. qnxan nya Michael Jordan hya'ga minhtuw squ qalang na Brooklyn, New York. Michael Jordan maki tay kawas 1989 msqun ki Juanita Vanoy, maki tay kawas 2006 t'alax. pincyuwagan nya' Pzyux qu wayal niya' kirok ni Michael Jordan. ryax qnxan nqu Michael Jordan sa senmung pgnawgan mari'. plpgun ingalan nya' tinsu' minxal ga 30.1 teng. min 6.2 zningat nya' mari'zik na ttkran mari'. min 5.3 qu rnaw nya' magal tensu'. min 5 mspung sa pzyang balay maki' yunaw na sinsyuw na NBA. (1988, 1991, 1992, 1996, 1998) min 2magal sa thawki' balay sa (1987−1993, 1996−1998) na NBA. pzyang blaq balay giqas sinsyuw sa (1985) na NBA. champion NBA (1991–1993, 1996–1998). kingpay na tkura' mari' na mmlikuy sa kawas tay (1984, 1922) na Olympic Games. pspngan mari sa may yuryax na ptqs'un pawsa' mspunggal yacing cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players Basketball Hall of Fame AIR JORDAN讓我瞧 NBA历史:喬丹传记 NBA球员资料 Basketball-Reference.com:麥可·喬丹 BBC</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Michael Jordan == Michael Jordan sraral hya'ga sisyow na NBA, wal malaxmisoq qaniy la. kawas tay 1963, ryax sa tay 2 nqo tay 17, Michael Jordan, sqoliq na Bonge'. qnxan nya Michael Jordan hya'ga minhtow sqo qalang na Brooklyn, New York. Michael Jordan maki tay kawas 1989 msqon ki Joanita Vanoy, maki tay kawas 2006 t'alax. pincyowagan nya' Pzyox qo wayal niya' kirok ni Michael Jordan. ryax qnxan nqo Michael Jordan sa senmong pgnawgan mari'. plpgon ingalan nya' tinso' minxal ga 30.1 teng. min 6.2 zningat nya' mari'zik na ttkran mari'. min 5.3 qo rnaw nya' magal tenso'. min 5 mspong sa pzyang balay maki' yonaw na sinsyow na NBA. (1988, 1991, 1992, 1996, 1998) min 2magal sa thawki' balay sa (1987−1993, 1996−1998) na NBA. pzyang blaq balay giqas sinsyow sa (1985) na NBA. champion NBA (1991–1993, 1996–1998). kingpay na tkora' mari' na mmlikoy sa kawas tay (1984, 1922) na Olympic Games. pspngan mari sa may yoryax na ptqs'on pawsa' msponggal yacing cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players Basketball Hall of Fame AIR JORDAN讓我瞧 NBA历史:喬丹传记 NBA球员资料 Basketball-Reference.com:麥可·喬丹 BBC</FORM>
    </S>
</TEXT>