<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Micista" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Micista" copyright="CC BY-SA" citation="Micista. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Micista" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Micista, title = Micista, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Micista} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Micista ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 19 buwan, 51 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 46 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 80%, Bunun 2%, saySiyat 2%, binah lihuyan s'uli 6%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Micista hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Micista hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Micista hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Micista hya' ga llyung. tay mkraya' na Micista hya' ga Ageq. tay mkyahu' na Micista hya' ga Uraw. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Micista ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 19 bowan, 51 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 46 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 80%, Bonon 2%, saySiyat 2%, binah lihoyan s'oli 6%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Micista hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Micista hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Micista hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Micista hya' ga llyong. tay mkraya' na Micista hya' ga Ageq. tay mkyaho' na Micista hya' ga Uraw. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>