<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Micronesia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Micronesia" copyright="CC BY-SA" citation="Micronesia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Micronesia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Micronesia, title = Micronesia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Micronesia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Micronesia hya' ga cyux maki' tay 6 55 N, 158 15 E na Tayangco syuw. kwara' kinghciyan niya' 702 sq km (maki' tay 191ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 702 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 104,719. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 25.50%, lhlahuy hya' ga 74.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 0%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Palikir. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay ymagal byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Peter M. Christian, aring ryax 11 squ byacing tay 5 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Micronesia hya' ga cyox maki' tay 6 55 N, 158 15 E na Tayangco syow. kwara' kinghciyan niya' 702 sq km (maki' tay 191ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 702 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 104,719. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 25.50%, lhlahoy hya' ga 74.50%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 0%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Palikir. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 10 na tay ymagal byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Peter M. Christian, aring ryax 11 sqo byacing tay 5 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>