<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mizuhu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mizuhu" copyright="CC BY-SA" citation="Mizuhu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mizuhu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mizuhu, title = Mizuhu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mizuhu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Mizuhu ga niya mki sku Takaw Si atu Toweng Ku, kwara sali buwan nya ga 99 buwan, 286 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 271 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 15 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 90%, Tayan 1%, Amis 1%, Hla'aluwa 1%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mizuhu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Mizuhu hya' ga llyung. tay mkyahu' na Mizuhu hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Mizuhu hya' ga llyung. tay mkraya' na Mizuhu hya' ga Ua-asik. tay mkyahu' na Mizuhu hya' ga Tanguhla. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Mizoho ga niya mki sko Takaw Si ato Toweng Ko, kwara sali bowan nya ga 99 bowan, 286 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 271 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 15 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 90%, Tayan 1%, Amis 1%, Hla'alowa 1%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mizoho hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Mizoho hya' ga llyong. tay mkyaho' na Mizoho hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Mizoho hya' ga llyong. tay mkraya' na Mizoho hya' ga Ua-asik. tay mkyaho' na Mizoho hya' ga Tangohla. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>