<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mklapay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mklapay" copyright="CC BY-SA" citation="Mklapay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mklapay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mklapay, title = Mklapay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mklapay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Mklapay ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 69 buwan, 179 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 63% kyan ku 113 hi,, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 37% kyan ku 66 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 59%, Bunun 1%, saySiyat 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mklapay hya' ga llyung. tay 'zil na Mklapay hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Mklapay hya' ga llyung. tay mkraya' na Mklapay hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Mklapay hya' ga Mksuzing. tay 'llaw na Mklapay hya' ga Lkuxan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Mklapay ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 69 bowan, 179 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 63% kyan ko 113 hi,, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 37% kyan ko 66 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 59%, Bonon 1%, saySiyat 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mklapay hya' ga llyong. tay 'zil na Mklapay hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Mklapay hya' ga llyong. tay mkraya' na Mklapay hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Mklapay hya' ga Mksozing. tay 'llaw na Mklapay hya' ga Lkoxan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>