<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mknahuy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mknahuy" copyright="CC BY-SA" citation="Mknahuy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mknahuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mknahuy, title = Mknahuy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mknahuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Mknahuy ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 115 buwan, 321 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 77% kyan ku 248 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 23% kyan ku 73 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 74%, Amis 2%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mknahuy hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Mknahuy hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Mknahuy hya' ga llyung. tay mkraya' na Mknahuy hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Mknahuy hya' ga Mksuzing. tay mkyahu' na Mknahuy hya' ga Mkzihing. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Mknahoy ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 115 bowan, 321 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 77% kyan ko 248 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 23% kyan ko 73 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 74%, Amis 2%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mknahoy hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Mknahoy hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Mknahoy hya' ga llyong. tay mkraya' na Mknahoy hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Mknahoy hya' ga Mksozing. tay mkyaho' na Mknahoy hya' ga Mkzihing. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>