<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Montenegro" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Montenegro" copyright="CC BY-SA" citation="Montenegro. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Montenegro" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Montenegro, title = Montenegro, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Montenegro} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Montenegro hya' ga cyux maki' tay 42 30 N, 19 18 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 13,812 sq km (maki' tay 162ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 13,452 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 360 sq km) Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 38.20%, lhlahuy hya' ga 40.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 21.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Podgorica. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 13 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Filip Vujanović, aring ryax 22 squ byacing tay 5 sa kawas 2003 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Montenegro hya' ga cyox maki' tay 42 30 N, 19 18 E na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 13,812 sq km (maki' tay 162ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 13,452 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 360 sq km) Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 38.20%, lhlahoy hya' ga 40.40%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 21.40%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Podgorica. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 13 na tay mpito' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Filip Vojanović, aring ryax 22 sqo byacing tay 5 sa kawas 2003 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>