<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Mornos" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Mornos" copyright="CC BY-SA" citation="Mornos. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Mornos" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Mornos, title = Mornos, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Mornos} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Mornos ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 94 buwan, 240 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 221 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 19 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 87%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mornos hya' ga bsilung. tay 'zil na Mornos hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Mornos hya' ga llyung. tay mkraya' na Mornos hya' ga llyung. tay mkraya' na Mornos hya' ga Ciwkangan. tay mkyahu' na Mornos hya' ga Pakara'ac. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Mornos ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Mornos ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 94 bowan, 240 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 221 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 19 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 87%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Mornos hya' ga bsilong. tay 'zil na Mornos hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Mornos hya' ga llyong. tay mkraya' na Mornos hya' ga llyong. tay mkraya' na Mornos hya' ga Ciwkangan. tay mkyaho' na Mornos hya' ga Pakara'ac. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Mornos ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>