<TEXT id="Wiki_Atayal_mrhuw_pspun_kwara'pcywagun_pqbaq" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Kyo'ikbu hya ga pzyang balay krahu na kwara zayztywaw na kwara qu kyo'ik nya sa gakkuzit, p'unro ru saysyuwaw na mmrkyas, pklahang sa kwara zyuwaw na kyo'ik gyose. yenko aring sa ps'rux squ Cyukamingkok ga sbahun nya kya qu kakubu sawn na chingcaw maha Kyo'ikbu la, maki sa zik nya ga kya qu Sinse Chyo, Fucukyoiksi, Semong Kyo'iksi ru Syakaykyo'iksi, mtzyuwaw sa psbah sa kyo'ik na kokka. ru mucing sa 3gat na kawas tay1926, ps'rux kya sa Kwangco lga, lhingan 'mubuy mtzyuwaw na Kyo'ikgyose Iingkay qu zyuwaw nya qani. tayhuy sa kawas tay 1927 lga psr'xun naha kya balay qu lalu na Cyukamingkok lru "Cyukamingkok Raygaku Ing" musa 'miwan lalu na snyan naha ka Kyo'ik Iingkay, yasa qu mgpzyang krahu na pcyuwagan zyuwaw na kyo'ik, yaqu "Xisyo", "Koto Kyo'ik", "Cyuokengkyuwsyo" ru kwara ka mlmlamu ini ptnaq na zyuwaw na kyo'ik. ryax na tay 11sa byacing tay12 nqu kawas tay1928 lga skayal kya na sexu Cyukamingkok lqu "gaga pinbkgan na Kyo'ikbu". ru ps'rxun nya kya lawzi qu maha Kyoikbu hya ga spzyangkrahu balay na zayzyuwaw kwara qu zyuwaw na gakuzit, bunka ru kyo'ik gyose, aring kya qu syun nya kya qu lalu balay na Kyo'ikbu la. kawas squ 1949 lga, mluw squ mwah Taywan qu Cyuosexu lga, aring hga ksyuw ssyan naha pcyuwagan naha mtzyuwaw ha, ini squtux na' qu pcyuwan naha ha. babaw nya lga, mpkayal Kyo'ikbu squ Kokric Taywan Raygak ksyuw cikay pcyuwagan naha, kbalay qutux lalu maha ngasal na yakgak ru kblazyun naha kya qu ngasal krahu la, ru Kyo'ik Talo misuw qani ga (yaqu semong pkbalay ngasal ka sensee Wangtahong; yasa qu Taywan Sotokuxu Cyuo Kengkyuwsyo), suqun naha kbalay squ kawas tay 1971 ru 'ringun naha kya musa mtzyuwaw. byacing tay 1 na kawas tay 2013 lga, spgluw naha squ pcyuwagan na Gyoseing smbah, Gyoseing Tayyok Iingkay ru Gyoseing Seneng Xutooiingkay sbzyaqun naha kya sa "Kyo'ikbu Tayyoksyuw" ru "Kyoikbu seneng hattengsyuw"; spgluw naha kya squ rnuruw naha sa 12neng kokkyo, pcyuwan naha kya cyubu psqunun naha squ kokmin kyoiksi, Cyugak kyoiksi ru kwara ka mmntnaq kya ka ppcyuwagan, yugun nya kya maha "Kyo'ikbu kokuming kyo'ik ru pklahang sa kyoik na zik pqwasan biru". ryax sa 23 na byacing tay 7 squ kawas na 2013, Kokurit cyukoku iyaku kengkyosyo sbahun nya kya qu lalu maha "cyuyak kenkyosyo na kokka," syun naha sa zik na esexukuritbu. byacing tay 4 na kawas tay 2014, Kokurit cyose bunka cyusin sbahun naha maha "engi cyusing na kokka ryangtingyen." ryax sa 5 na byacing tay 1 squ kawas na 2015, ps'rux sa kokka unto kunreng cyusing. ttman na zyuwaw na nnanu si' na pkekak sa zyuwaw na nnanu si' na krahu na pqwasan si' na gizit ru kyoik na syokuzyo si' na pkyoik na ana tehok nbkis si' na kyoik na koksay ru kyoik na tayrik si' na pkyoik sa pgsinsi ru pkyoik sa gezit si' na pkyoik sa sikun ru zyuwaw na prenrak si' na pkyoik sa zyuwaw na pqbaq ru ini ptnaq na kyoik ttman na gyose ttman na xisyo ttman na ningsi ttman na pklahang sa mtzyuwaw ana nanu kaykesyo tokesyo ttman na zyuwaw na horit bucyo aring 'ringan</FORM>
    </S>
</TEXT>
