<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_mtalah_kwara_bwey_na_khoni" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: mtalah_kwara_bwey_na_khoni" copyright="CC BY-SA" citation="mtalah_kwara_bwey_na_khoni. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/mtalah_kwara_bwey_na_khoni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_mtalah_kwara_bwey_na_khoni, title = mtalah_kwara_bwey_na_khoni, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/mtalah_kwara_bwey_na_khoni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mtalah kwara bwey na khoni in'yanux Tayal bih llyung Klesan kya ga maki ci inbuyan yow na gaga na pkita kayal kwe, baley ci cnpngan ta p'yugan na kayal hiya ga knahul nya ubuy pkhngyan ro knita krryax. yani maha kwara knba'an ta kwe, skura ita Tayal ga piyang na yow, utux yow ga galan ta gnmilan na s'yanux ta, utux yow lwey ga kahul tkba' ta tgamil yow kwe ro p'aras hi'an na klhangan ta ita Tayal, kwe ga piyang myasa na knba'an, maki knita na cka Tayal hiya,"mita kayal"ro p'yugan na bhuyow kwara khoni, nya pkita maha kba' nya p'yuw kayal kwe, cyoli Tayal ga pgluw p'yuw na kayal kbaley ryax ro kita pntyagan ta. yani nyu sbiru suruw micu: bhuyow kwara bwey khoni' ro mtalah bwey ro mhutow kwara bwey laga, si ba'iy maha musa t'aring ryax na gaga mluyak uy la, baha mcya, kwara sinuw uy ga knahul ni'an naha bwey na khoni', misan ga tmwang klxun hi naha, ryax haca ga msyam ci ni'un hi na sinuw kwe. nanu yaca ita Tayal ga tegan ta mhutow kwara bwey na khoni' laga, mcpung maha ba'un ta t'aring mluyak uy la, ryax cpngan gaga na mluyak kwe ga aring mpuw utux byating ro beta s sa'ing byating babow skawas kya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mtalah kwara bwey na khoni in'yanux Tayal bih llyung Klesan kya ga maki ci inbuyan yow na gaga na pkita kayal kwe, baley ci cnpngan ta p'yugan na kayal hiya ga knahul nya ubuy pkhngyan ro knita krryax. yani maha kwara knba'an ta kwe, skura ita Tayal ga piyang na yow, utux yow ga galan ta gnmilan na s'yanux ta, utux yow lwey ga kahul tkba' ta tgamil yow kwe ro p'aras hi'an na klhangan ta ita Tayal, kwe ga piyang myasa na knba'an, maki knita na cka Tayal hiya,"mita kayal"ro p'yugan na bhuyow kwara khoni, nya pkita maha kba' nya p'yuw kayal kwe, cyoli Tayal ga pgluw p'yuw na kayal kbaley ryax ro kita pntyagan ta. yani nyu sbiru suruw micu: bhuyow kwara bwey khoni' ro mtalah bwey ro mhutow kwara bwey laga, si ba'iy maha musa t'aring ryax na gaga mluyak uy la, baha mcya, kwara sinuw uy ga knahul ni'an naha bwey na khoni', misan ga tmwang klxun hi naha, ryax haca ga msyam ci ni'un hi na sinuw kwe. nanu yaca ita Tayal ga tegan ta mhutow kwara bwey na khoni' laga, mcpung maha ba'un ta t'aring mluyak uy la, ryax cpngan gaga na mluyak kwe ga aring mpuw utux byating ro beta s sa'ing byating babow skawas kya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">mtalaħ kwara βwej na kħoni inʔjanux tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja ɣa maki ʦ~ʨi inβujan jow na ɣaɣa na pkita kajal kwe, βalej ʦ~ʨi ʦ~ʨnpŋan ta pʔjuɣan na kajal ħija ɣa knaħul nja uβuj pkħŋjan ro knita krrjax. jani maħa kwara knβaʔan ta kwe, s~ɕkura ita tajal ɣa pijaŋ na jow, utux jow ɣa ɣalan ta ɣnmilan na s~ɕʔjanux ta, utux jow lwej ɣa kaħul tkβaʔ ta tɣamil jow kwe ro pʔaras~ɕ ħiʔan na klħaŋan ta ita tajal, kwe ɣa pijaŋ mjas~ɕa na knβaʔan, maki knita na ʦ~ʨka tajal ħija,"mita kajal"ro pʔjuɣan na βħujow kwara kħoni, nja pkita maħa kβaʔ nja pʔjuw kajal kwe, ʦ~ʨjoli tajal ɣa pɣluw pʔjuw na kajal kβalej rjax ro kita pntjaɣan ta. jani nju s~ɕβiru s~ɕuruw miʦ~ʨu: βħujow kwara βwej kħoniʔ ro mtalaħ βwej ro mħutow kwara βwej laɣa, s~ɕi βaʔij maħa mus~ɕa tʔariŋ rjax na ɣaɣa mlujak uj la, βaħa mʦ~ʨja, kwara s~ɕinuw uj ɣa knaħul niʔan naħa βwej na kħoniʔ, mis~ɕan ɣa tmwaŋ klxun ħi naħa, rjax ħaʦ~ʨa ɣa ms~ɕjam ʦ~ʨi niʔun ħi na s~ɕinuw kwe. nanu jaʦ~ʨa ita tajal ɣa teɣan ta mħutow kwara βwej na kħoniʔ laɣa, mʦ~ʨpuŋ maħa βaʔun ta tʔariŋ mlujak uj la, rjax ʦ~ʨpŋan ɣaɣa na mlujak kwe ɣa ariŋ mpuw utux βjatiŋ ro βeta s~ɕ s~ɕaʔiŋ βjatiŋ βaβow s~ɕkawas~ɕ kja.</PHON>
    </S>
</TEXT>