<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Muliyaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Muliyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Muliyaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Muliyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Muliyaw, title = Muliyaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Muliyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Muliyaw ga niya mki sku Tayto Keng atu Ikekami go, kwara sali buwan nya ga 196 buwan, 499 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 359 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 140 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 70%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Muliyaw hya' ga wsilung krahu'. tay 'zil na Muliyaw hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Muliyaw hya' ga Ku'ang sang go. tay mkraya' na Muliyaw hya' ga Hualien. tay mkraya' na Muliyaw hya' ga Cikowa'ay. rekisi kayal kyokay qalang Muliyaw ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Moliyaw ga niya mki sko Tayto Keng ato Ikekami go, kwara sali bowan nya ga 196 bowan, 499 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 72% kyan ko 359 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 28% kyan ko 140 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 70%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. rhzyal kki'an tay 'llaw na Moliyaw hya' ga wsilong kraho'. tay 'zil na Moliyaw hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Moliyaw hya' ga Ko'ang sang go. tay mkraya' na Moliyaw hya' ga Hoalien. tay mkraya' na Moliyaw hya' ga Cikowa'ay. rekisi kayal kyokay qalang Moliyaw ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>