<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Myawan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Myawan" copyright="CC BY-SA" citation="Myawan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Myawan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Myawan, title = Myawan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Myawan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Myawan ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 44 buwan, 166 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 162 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 4 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 82%, Amis 5%, Tayan 2%, Paywan 1%, Bunun 2%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Myawan hya' ga rgyax. tay 'zil na Myawan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Myawan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Myawan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Myawan hya' ga Tmunan. tay mkyahu' na Myawan hya' ga Branaw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Myawan ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 44 bowan, 166 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 162 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 4 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 82%, Amis 5%, Tayan 2%, Paywan 1%, Bonon 2%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Myawan hya' ga rgyax. tay 'zil na Myawan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Myawan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Myawan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Myawan hya' ga Tmonan. tay mkyaho' na Myawan hya' ga Branaw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>