<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_mzyugi’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mzyugi’" copyright="CC BY-SA" citation="mzyugi’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mzyugi’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mzyugi’, title = mzyugi’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mzyugi’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mzyugi' sun na Tayal hya' ga, aring sa ini' uwah na' qu Gipun hga, nanak yaquw mnwah mgaga' squ ryax na magal ina' ga nanu' si kiy min'aring mtalah lga yasa qu mutuw mzyugi'. mnhhway qmara', hmkuy tari', mstawput(msttazil) sun maha zyugi' na Tayal balay hya' ga, nanu' qu sun maha mnhhway qmara' ka yasa siy s'rux ini' 'nrawmul iyal, ruw mnhawhway mkura' tay 'zil, ini' ga tay 'llaw mshzi'. hmkuy tari' hya' ga mnrawmul cikay hwinuk naha' ru hkuzyun cikay qu tari', mkura' cikay tay glaing rmuruw squ phkngyan naha'. mstawput /msttazil hiya' ga, wiy mstawput tay 'zil, ini' ga mstawput tay 'llaw. cyugal qu gluw na zyugi' qani. Ana maki' sa ppzyugi' naha' ga, mtnaq kwara' qu ppstawput na zyugi' naha' hya'. nanu' iy mzyugi' ga, mutuw yaqu zyugi' na mnhhway qmara' qu tqs'un naha' pzyugi' ha, ruw yaqu zyugi' na hmkuy tari' qu spzyugi' naha' la, ruw pucing balay lga, nanu' yaqu mstawput /msttazil lqu spzyugi' naha' lma. Kruma' ga mutuw yaqu mnhhway qmara' squ hmkuy tari' nanak qu spzyugi' naha', ga ini' naha' ani pzyugi' qu mstawput /msttazil hya', ga kya uzi qu nanak yaqu mnhhway qmara' qani qu spzyugi' naha' nanak. nanu' mzyugi' nqu mstawput /msttazil ga mutuw siy ps'anak smi' sa hwinuk qba' naha', ru mluw squ hngzyang qwas qu yugi' naha', ruw. lawkah mstawput squ muwah pzyugi'. nanu' pzyugi' squ zyugi' hmkuy tari' ga, nanu' llayqun naha' qu kakay tay 'zil hru knrrngu' mstawput na kakay 'llaw, ru iyugun naha' lmayliq qu kakay tay 'llaw lga, knrrngu' mstawput na kakay tay 'zil, nanu' ps'ay'iyugun naha' pzyugi' na hmkuy tari' squ mstawput ru mngaygyut mkkura' tay 'llaw ini' ga mkkura' tay 'zil. pzyugi' qani ga mtbuci' mstawput mmlikuy squ kknayril, kruma' ga mngaygyut mtlibu' mtlingay kruma', ru mutuw sglaing mqwas nqu kya qu baq mqwas, ru glgan naha' pgruw mqwas tay suruw, kruma' ga pglgan naha' tlubuw na lubuw uzi kruma' mzyugi'. kinblaq ktan zyugi' na Tayal mzyugi' sun na Tayal hya' ga, aring sa ini' uwah na' qu Gipun hga, nanak yaquw mnwah mgaga' squ ryax na magal ina' ga nanu' si kiy min'aring mtalah lga yasa qu mutuw mzyugi'. sun maha zyugi' na Tayal balay hya' ga, nanu' qu sun maha mnhhway qmara' ka yasa siy s'rux ini' 'nrawmul iyal, ruw mnhawhway mkura' tay 'zil, ini' ga tay 'llaw mshzi'. hmkuy tari' hya' ga mnrawmul cikay hwinuk naha' ru hkuzyun cikay qu tari', mkura' cikay tay glaing rmuruw squ phkngyan naha'. mstawput /msttazil hiya' ga, wiy mstawput tay 'zil, ini' ga mstawput tay 'llaw. cyugal qu gluw na zyugi' qani. Ana maki' sa ppzyugi' naha' ga, mtnaq kwara' qu ppstawput na zyugi' naha' hya'. nanu' iy mzyugi' ga, mutuw yaqu zyugi' na mnhhway qmara' qu tqs'un naha' pzyugi' ha, ruw yaqu zyugi' na hmkuy tari' qu spzyugi' naha' la, ruw pucing balay lga, nanu' yaqu mstawput /msttazil lqu spzyugi' naha' lma. Kruma' ga mutuw yaqu mnhhway qmara' squ hmkuy tari' nanak qu spzyugi' naha', ga ini' naha' ani pzyugi' qu mstawput /msttazil hya', ga kya uzi qu nanak yaqu mnhhway qmara' qani qu spzyugi' naha' nanak. nanu' mzyugi' nqu mstawput /msttazil ga mutuw siy ps'anak smi' sa hwinuk qba' naha', ru mluw squ hngzyang qwas qu yugi' naha', ruw. lawkah mstawput squ muwah pzyugi'. nanu' pzyugi' squ zyugi' hmkuy tari' ga, nanu' llayqun naha' qu kakay tay 'zil hru knrrngu' mstawput na kakay 'llaw, ru iyugun naha' lmayliq qu kakay tay 'llaw lga, knrrngu' mstawput na kakay tay 'zil, nanu' ps'ay'iyugun naha' pzyugi' na hmkuy tari' squ mstawput ru mngaygyut mkkura' tay 'llaw ini' ga mkkura' tay 'zil. pzyugi' qani ga mtbuci' mstawput mmlikuy squ kknayril, kruma' ga mngaygyut mtlibu' mtlingay kruma', ru mutuw sglaing mqwas nqu kya qu baq mqwas, ru glgan naha' pgruw mqwas tay suruw, kruma' ga pglgan naha' tlubuw na lubuw uzi kruma' mzyugi'. kinblaq ktan zyugi' na Tayal zyugi' na Tayal qani hya' ga, mutuw naha' spgluw pzyugi' sa qwas, gaungat iyal qu spgluw naha' sa hngzyang na lubuw na mnnanak hya'. nanu' qu mutuw naha' spgluw sa zyugi' naha' ka lubuw hya' ga, nanak ya'qu lubuw na Tayal nanak ru ungat kwra' mnnanak na lubuw hya' la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mzyogi' son na Tayal hya' ga, aring sa ini' owah na' qo Gipon hga, nanak yaqow mnwah mgaga' sqo ryax na magal ina' ga nano' si kiy min'aring mtalah lga yasa qo motow mzyogi'. mnhhway qmara', hmkoy tari', mstawpot(msttazil) son maha zyogi' na Tayal balay hya' ga, nano' qo son maha mnhhway qmara' ka yasa siy s'rox ini' 'nrawmol iyal, row mnhawhway mkora' tay 'zil, ini' ga tay 'llaw mshzi'. hmkoy tari' hya' ga mnrawmol cikay hwinok naha' ro hkozyon cikay qo tari', mkora' cikay tay glaing rmorow sqo phkngyan naha'. mstawpot /msttazil hiya' ga, wiy mstawpot tay 'zil, ini' ga mstawpot tay 'llaw. cyogal qo glow na zyogi' qani. Ana maki' sa ppzyogi' naha' ga, mtnaq kwara' qo ppstawpot na zyogi' naha' hya'. nano' iy mzyogi' ga, motow yaqo zyogi' na mnhhway qmara' qo tqs'on naha' pzyogi' ha, row yaqo zyogi' na hmkoy tari' qo spzyogi' naha' la, row pocing balay lga, nano' yaqo mstawpot /msttazil lqo spzyogi' naha' lma. Kroma' ga motow yaqo mnhhway qmara' sqo hmkoy tari' nanak qo spzyogi' naha', ga ini' naha' ani pzyogi' qo mstawpot /msttazil hya', ga kya ozi qo nanak yaqo mnhhway qmara' qani qo spzyogi' naha' nanak. nano' mzyogi' nqo mstawpot /msttazil ga motow siy ps'anak smi' sa hwinok qba' naha', ro mlow sqo hngzyang qwas qo yogi' naha', row. lawkah mstawpot sqo mowah pzyogi'. nano' pzyogi' sqo zyogi' hmkoy tari' ga, nano' llayqon naha' qo kakay tay 'zil hro knrrngo' mstawpot na kakay 'llaw, ro iyogon naha' lmayliq qo kakay tay 'llaw lga, knrrngo' mstawpot na kakay tay 'zil, nano' ps'ay'iyogon naha' pzyogi' na hmkoy tari' sqo mstawpot ro mngaygyot mkkora' tay 'llaw ini' ga mkkora' tay 'zil. pzyogi' qani ga mtboci' mstawpot mmlikoy sqo kknayril, kroma' ga mngaygyot mtlibo' mtlingay kroma', ro motow sglaing mqwas nqo kya qo baq mqwas, ro glgan naha' pgrow mqwas tay sorow, kroma' ga pglgan naha' tlobow na lobow ozi kroma' mzyogi'. kinblaq ktan zyogi' na Tayal mzyogi' son na Tayal hya' ga, aring sa ini' owah na' qo Gipon hga, nanak yaqow mnwah mgaga' sqo ryax na magal ina' ga nano' si kiy min'aring mtalah lga yasa qo motow mzyogi'. son maha zyogi' na Tayal balay hya' ga, nano' qo son maha mnhhway qmara' ka yasa siy s'rox ini' 'nrawmol iyal, row mnhawhway mkora' tay 'zil, ini' ga tay 'llaw mshzi'. hmkoy tari' hya' ga mnrawmol cikay hwinok naha' ro hkozyon cikay qo tari', mkora' cikay tay glaing rmorow sqo phkngyan naha'. mstawpot /msttazil hiya' ga, wiy mstawpot tay 'zil, ini' ga mstawpot tay 'llaw. cyogal qo glow na zyogi' qani. Ana maki' sa ppzyogi' naha' ga, mtnaq kwara' qo ppstawpot na zyogi' naha' hya'. nano' iy mzyogi' ga, motow yaqo zyogi' na mnhhway qmara' qo tqs'on naha' pzyogi' ha, row yaqo zyogi' na hmkoy tari' qo spzyogi' naha' la, row pocing balay lga, nano' yaqo mstawpot /msttazil lqo spzyogi' naha' lma. Kroma' ga motow yaqo mnhhway qmara' sqo hmkoy tari' nanak qo spzyogi' naha', ga ini' naha' ani pzyogi' qo mstawpot /msttazil hya', ga kya ozi qo nanak yaqo mnhhway qmara' qani qo spzyogi' naha' nanak. nano' mzyogi' nqo mstawpot /msttazil ga motow siy ps'anak smi' sa hwinok qba' naha', ro mlow sqo hngzyang qwas qo yogi' naha', row. lawkah mstawpot sqo mowah pzyogi'. nano' pzyogi' sqo zyogi' hmkoy tari' ga, nano' llayqon naha' qo kakay tay 'zil hro knrrngo' mstawpot na kakay 'llaw, ro iyogon naha' lmayliq qo kakay tay 'llaw lga, knrrngo' mstawpot na kakay tay 'zil, nano' ps'ay'iyogon naha' pzyogi' na hmkoy tari' sqo mstawpot ro mngaygyot mkkora' tay 'llaw ini' ga mkkora' tay 'zil. pzyogi' qani ga mtboci' mstawpot mmlikoy sqo kknayril, kroma' ga mngaygyot mtlibo' mtlingay kroma', ro motow sglaing mqwas nqo kya qo baq mqwas, ro glgan naha' pgrow mqwas tay sorow, kroma' ga pglgan naha' tlobow na lobow ozi kroma' mzyogi'. kinblaq ktan zyogi' na Tayal zyogi' na Tayal qani hya' ga, motow naha' spglow pzyogi' sa qwas, gaongat iyal qo spglow naha' sa hngzyang na lobow na mnnanak hya'. nano' qo motow naha' spglow sa zyogi' naha' ka lobow hya' ga, nanak ya'qo lobow na Tayal nanak ro ongat kwra' mnnanak na lobow hya' la.</FORM>
    </S>
</TEXT>