<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_M’ihu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: M’ihu" copyright="CC BY-SA" citation="M’ihu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/M’ihu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_M’ihu, title = M’ihu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/M’ihu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang M'ihu ga niya mki sku Taycyo Si atu Wahe'i go, kwara sali buwan nya ga 208 buwan, 526 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 79% kyan ku 413 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 21% kyan ku 113 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 69%, Amis 2%, Bunun 1%, Paywan 2%, saySiyat 1%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na M'ihu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na M'ihu hya' ga llyung. tay mkyahu' na M'ihu hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na M'ihu hya' ga llyung. tay mkraya' na M'ihu hya' ga Kling. tay mkyahu' na M'ihu hya' ga S'yux. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang M'iho ga niya mki sko Taycyo Si ato Wahe'i go, kwara sali bowan nya ga 208 bowan, 526 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 79% kyan ko 413 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 21% kyan ko 113 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 69%, Amis 2%, Bonon 1%, Paywan 2%, saySiyat 1%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na M'iho hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na M'iho hya' ga llyong. tay mkyaho' na M'iho hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na M'iho hya' ga llyong. tay mkraya' na M'iho hya' ga Kling. tay mkyaho' na M'iho hya' ga S'yox. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>