<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_m’utu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: m’utu" copyright="CC BY-SA" citation="m’utu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/m’utu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_m’utu, title = m’utu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/m’utu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang m'utu ga niya mki sku Sincik Keng atu Kansai go, kwara sali buwan nya ga 124 buwan, 339 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 60% kyan ku 204 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 40% kyan ku 135 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 59%, Amis 0.3%, Paywan 0.3%, binah lihuyan s'uli 0.3%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na m'utu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na m'utu hya' ga llyung. tay mkyahu' na m'utu hya' ga llyung. tay mkraya' na m'utu hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na m'utu hya' ga q'yulang. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang m'oto ga niya mki sko Sincik Keng ato Kansai go, kwara sali bowan nya ga 124 bowan, 339 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 60% kyan ko 204 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 40% kyan ko 135 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 59%, Amis 0.3%, Paywan 0.3%, binah lihoyan s'oli 0.3%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na m'oto hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na m'oto hya' ga llyong. tay mkyaho' na m'oto hya' ga llyong. tay mkraya' na m'oto hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na m'oto hya' ga q'yolang. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>