<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Nadan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Nadan" copyright="CC BY-SA" citation="Nadan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Nadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Nadan, title = Nadan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Nadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Nadan ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 25 buwan, 73 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 81% kyan ku 59 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 19% kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 75%, Tayan 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Nadan hya' ga bsilung. tay 'zil na Nadan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Nadan hya' ga llyung. tay mkraya' na Nadan hya' ga llyung. tay mkraya' na Nadan hya' ga Kolado't. tay mkyahu' na Nadan hya' ga Cikadaan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Nadan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Nadan ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 25 bowan, 73 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 81% kyan ko 59 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 19% kyan ko 14 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 75%, Tayan 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Nadan hya' ga bsilong. tay 'zil na Nadan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Nadan hya' ga llyong. tay mkraya' na Nadan hya' ga llyong. tay mkraya' na Nadan hya' ga Kolado't. tay mkyaho' na Nadan hya' ga Cikadaan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Nadan ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>