<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Naihunpu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Naihunpu" copyright="CC BY-SA" citation="Naihunpu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Naihunpu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Naihunpu, title = Naihunpu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Naihunpu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Naihunpu ga niya mki sku Nanto Keng atu Sin'iy go, kwara sali buwan nya ga 656 buwan, 1,803 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 32% kyan ku 575 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 68% kyan ku 1,228 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 30%, Paywan 1%, Tayan 0.5%, Amis 0.5%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Naihunpu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Naihunpu hya' ga llyung. tay mkyahu' na Naihunpu hya' ga llyung. tay mkraya' na Naihunpu hya' ga llyung. tay mkraya' na Naihunpu hya' ga Lanngdun. tay mkyahu' na Naihunpu hya' ga Salitung. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Naihonpo ga niya mki sko Nanto Keng ato Sin'iy go, kwara sali bowan nya ga 656 bowan, 1,803 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 32% kyan ko 575 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 68% kyan ko 1,228 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 30%, Paywan 1%, Tayan 0.5%, Amis 0.5%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Naihonpo hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Naihonpo hya' ga llyong. tay mkyaho' na Naihonpo hya' ga llyong. tay mkraya' na Naihonpo hya' ga llyong. tay mkraya' na Naihonpo hya' ga Lanngdon. tay mkyaho' na Naihonpo hya' ga Salitong. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>