<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_nakahara" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nakahara" copyright="CC BY-SA" citation="nakahara. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nakahara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nakahara, title = nakahara, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nakahara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang nakahara ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 284 buwan, 865 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 89% kyan ku 774 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 11% kyan ku 91 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Setik 73%, Tayan 11%, Bunun 2%, Amis 2%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na nakahara hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na nakahara hya' ga llyung. tay mkyahu' na nakahara hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na nakahara hya' ga llyung. tay 'llaw na nakahara hya' ga mb'ala. tay 'zil na nakahara hya' ga gluban. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang nakahara ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 284 bowan, 865 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 89% kyan ko 774 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 11% kyan ko 91 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Setik 73%, Tayan 11%, Bonon 2%, Amis 2%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na nakahara hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na nakahara hya' ga llyong. tay mkyaho' na nakahara hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na nakahara hya' ga llyong. tay 'llaw na nakahara hya' ga mb'ala. tay 'zil na nakahara hya' ga globan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>