<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Namisan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Namisan" copyright="CC BY-SA" citation="Namisan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Namisan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Namisan, title = Namisan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Namisan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Namisan ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 76 buwan, 187 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 47% kyan ku 87 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 53% kyan ku 100 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 46%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Namisan hya' ga rgyax. tay 'zil na Namisan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Namisan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Namisan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Namisan hya' ga Afih. tay mkyahu' na Namisan hya' ga Angcoh. tay 'zil na Namisan hya' ga Cinemnemay. rekisi kayal kyokay qalang Namisan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Namisan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Namisan ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 76 bowan, 187 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 47% kyan ko 87 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 53% kyan ko 100 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 46%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Namisan hya' ga rgyax. tay 'zil na Namisan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Namisan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Namisan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Namisan hya' ga Afih. tay mkyaho' na Namisan hya' ga Angcoh. tay 'zil na Namisan hya' ga Cinemnemay. rekisi kayal kyokay qalang Namisan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Namisan ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>