<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Natawran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Natawran" copyright="CC BY-SA" citation="Natawran. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Natawran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Natawran, title = Natawran, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Natawran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Natawran ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 1,761 buwan, 4,923 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 30% kyan ku 1,491 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 70% kyan ku 3,432 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 27%, Truku 1%, Bunun 0.5%, Paywan 0.5%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Natawran hya' ga bsilung. tay 'zil na Natawran hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Natawran hya' ga llyung. tay mkraya' na Natawran hya' ga llyung. tay mkraya' na Natawran hya' ga Buner. tay mkyahu' na Natawran hya' ga Isawalian pahikukian. tay 'llaw na Natawran hya' ga Pukpuk. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Natawran ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 1,761 bowan, 4,923 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 30% kyan ko 1,491 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 70% kyan ko 3,432 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 27%, Troko 1%, Bonon 0.5%, Paywan 0.5%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Natawran hya' ga bsilong. tay 'zil na Natawran hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Natawran hya' ga llyong. tay mkraya' na Natawran hya' ga llyong. tay mkraya' na Natawran hya' ga Boner. tay mkyaho' na Natawran hya' ga Isawalian pahikokian. tay 'llaw na Natawran hya' ga Pokpok. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>