<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ngangihaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ngangihaw" copyright="CC BY-SA" citation="Ngangihaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ngangihaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ngangihaw, title = Ngangihaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ngangihaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ngangihaw ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 52 buwan, 175 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 159 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 16 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, 10/13 . maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ngangihaw hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Ngangihaw hya' ga llyung. tay mkyahu' na Ngangihaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Ngangihaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Ngangihaw hya' ga Sansama:an. tay 'llaw na Ngangihaw hya' ga Sayie. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ngangihaw ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 52 bowan, 175 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 159 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 16 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, 10/13 . maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ngangihaw hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Ngangihaw hya' ga llyong. tay mkyaho' na Ngangihaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Ngangihaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Ngangihaw hya' ga Sansama:an. tay 'llaw na Ngangihaw hya' ga Sayie. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>