<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Olalip" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Olalip" copyright="CC BY-SA" citation="Olalip. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Olalip" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Olalip, title = Olalip, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Olalip} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Olalip ga niya mki sku Karing Keng atu Hamicho go, kwara sali buwan nya ga 179 buwan, 506 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 364 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 142 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 69%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Olalip hya' ga rgyax. tay 'zil na Olalip hya' ga llyung. tay mkyahu' na Olalip hya' ga llyung. tay mkraya' na Olalip hya' ga llyung. qalang Olalip ga ungat pqwasan biru. qalang Olalip ga ungat hasisyo. qalang Olalip ga ungat ngasal sexu. qalang Olalip ga ungat ngasal pkita nbu. tay mkraya' na Olalip hya' ga Lacihakan. tay mkyahu' na Olalip hya' ga Marorok. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas khu skwan biru maki 1 khu skwan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Olalip ga niya mki sko Karing Keng ato Hamicho go, kwara sali bowan nya ga 179 bowan, 506 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 72% kyan ko 364 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 28% kyan ko 142 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 69%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Olalip hya' ga rgyax. tay 'zil na Olalip hya' ga llyong. tay mkyaho' na Olalip hya' ga llyong. tay mkraya' na Olalip hya' ga llyong. qalang Olalip ga ongat pqwasan biro. qalang Olalip ga ongat hasisyo. qalang Olalip ga ongat ngasal sexo. qalang Olalip ga ongat ngasal pkita nbo. tay mkraya' na Olalip hya' ga Lacihakan. tay mkyaho' na Olalip hya' ga Marorok. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas kho skwan biro maki 1 kho skwan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>