<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Oman" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Oman" copyright="CC BY-SA" citation="Oman. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Oman" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Oman, title = Oman, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Oman} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Oman hya' ga cyux maki' tay 21 00 N, 57 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 309,500 sq km (maki' tay 71ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 309,500 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 3,355,262. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 4.70% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 95.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Muscat. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 18 na tay mawpuw qutux byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Qaboos bin Said al Said, aring ryax 23 squ byacing tay 7 sa kawas 1970 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Oman hya' ga cyox maki' tay 21 00 N, 57 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 309,500 sq km (maki' tay 71ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 309,500 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 3,355,262. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 4.70% , lhlahoy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 95.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Moscat. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 18 na tay mawpow qotox byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Qaboos bin Said al Said, aring ryax 23 sqo byacing tay 7 sa kawas 1970 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>