<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Pacuya" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Pacuya" copyright="CC BY-SA" citation="Pacuya. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Pacuya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Pacuya, title = Pacuya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Pacuya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Pacuya ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 33 buwan, 101 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 56% kyan ku 57 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 44% kyan ku 44 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 36%, Bunun 19%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Pacuya hya' ga rgyax. tay 'zil na Pacuya hya' ga llyung. tay mkyahu' na Pacuya hya' ga llyung. tay mkraya' na Pacuya hya' ga llyung. tay mkraya' na Pacuya hya' ga Ancoh. tay mkyahu' na Pacuya hya' ga Cihalaay. tay 'zil na Pacuya hya' ga Cirakesay. rekisi kayal kyokay qalang Pacuya ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Pacuya ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Pacoya ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 33 bowan, 101 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 56% kyan ko 57 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 44% kyan ko 44 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 36%, Bonon 19%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Pacoya hya' ga rgyax. tay 'zil na Pacoya hya' ga llyong. tay mkyaho' na Pacoya hya' ga llyong. tay mkraya' na Pacoya hya' ga llyong. tay mkraya' na Pacoya hya' ga Ancoh. tay mkyaho' na Pacoya hya' ga Cihalaay. tay 'zil na Pacoya hya' ga Cirakesay. rekisi kayal kyokay qalang Pacoya ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Pacoya ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>