<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Pakistan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pakistan" copyright="CC BY-SA" citation="Pakistan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pakistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pakistan, title = Pakistan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pakistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pakistan hya' ga cyux maki' tay 30 00 N, 70 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 796,095 sq km (maki' tay 36ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 770,875 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 25,220 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 201,995,540. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 35.20% , lhlahuy hya' ga 2.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 62.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Islamabad. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 14 na tay mspat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Mamnoon Hussain, aring ryax 9 squ byacing tay 9 sa kawas 2013 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pakistan hya' ga cyox maki' tay 30 00 N, 70 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 796,095 sq km (maki' tay 36ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 770,875 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 25,220 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 201,995,540. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 35.20% , lhlahoy hya' ga 2.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 62.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Islamabad. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 14 na tay mspat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Mamnoon Hossain, aring ryax 9 sqo byacing tay 9 sa kawas 2013 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>