<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Palamitan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Palamitan" copyright="CC BY-SA" citation="Palamitan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Palamitan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Palamitan, title = Palamitan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Palamitan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Palamitan ga niya mki sku Karing Keng atu Sincima go, kwara sali buwan nya ga 1,016 buwan, 2,787 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 30% kyan ku 826 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 70% kyan ku 1,961 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 17%, Bunun 1%, Truku 8%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Palamitan hya' ga bsilung. tay 'zil na Palamitan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Palamitan hya' ga llyung. tay mkraya' na Palamitan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Palamitan hya' ga Paudadan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Palamitan ga niya mki sko Karing Keng ato Sincima go, kwara sali bowan nya ga 1,016 bowan, 2,787 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 30% kyan ko 826 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 70% kyan ko 1,961 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 17%, Bonon 1%, Troko 8%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Palamitan hya' ga bsilong. tay 'zil na Palamitan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Palamitan hya' ga llyong. tay mkraya' na Palamitan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Palamitan hya' ga Paodadan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>