<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Panital" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Panital" copyright="CC BY-SA" citation="Panital. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Panital" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Panital, title = Panital, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Panital} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Panital ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 127 buwan, 427 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 406 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 21 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 86%, Amis 4%, Paywan 1%, Truku 1%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Panital hya' ga llyung. tay 'zil na Panital hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Panital hya' ga llyung. tay mkraya' na Panital hya' ga llyung. tay mkraya' na Panital hya' ga Nakahila. tay mkyahu' na Panital hya' ga Lamuan. tay 'llaw na Panital hya' ga Sinkam. rekisi kayal kyokay qalang Panital ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Panital ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Panital ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 127 bowan, 427 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 406 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 21 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 86%, Amis 4%, Paywan 1%, Troko 1%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Panital hya' ga llyong. tay 'zil na Panital hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Panital hya' ga llyong. tay mkraya' na Panital hya' ga llyong. tay mkraya' na Panital hya' ga Nakahila. tay mkyaho' na Panital hya' ga Lamoan. tay 'llaw na Panital hya' ga Sinkam. rekisi kayal kyokay qalang Panital ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Panital ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>