<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Panwenchung" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Panwenchung" copyright="CC BY-SA" citation="Panwenchung. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Panwenchung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Panwenchung, title = Panwenchung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Panwenchung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Panwenchung (潘文忠, ryax sa 28 na byacing tay 11 squ kawas na 1962 - squ ) hya ga Kyo'ikbucyo misu qani. hya ga squliq girang taywan. hya ga hakase na kyoikgak na kokrit taywan sihang taygak. pinsbaq biru kya kaysang kokumin gakko. 'nalan kyoikbucyo na tayhok, bunkakyokcyo na tayhok, kokyosicyo ru siuning xisyo na kyoikbu, kokurit henyakkang kangcyo, fukuencyo na kokka kyoikkenkyoing, ru fukusicyo na taycyusi. aring sa tay 20 ryax na byacing tay 5 na kawas na 2016, 'nalan kyoikbucyo tmlang squ galan gyoseingcyo qu Lincyan. mlax qu Tucengseng lga hya musa smzyunaw. hya ga tay sazing galan kyoikbucyo na minhtu sa kokuming kyoik. tmrang kya galan iing na smbah sa kokumin nengking. nalan kangcyo na kokurit henyakang ru xukuingcyo na kokukyoing. squ galan kencyo kya qu Suzencang, nalan kyoikkyokcyo na tayhok. tmrang galan kokkyoing ga, sekining kekak sa 12 kawas biru na kokumin kyoik. tmrang kya ga cyose kya uzi qu sexu na Ma'ingkyo. kahul sa kay na Wangsyawpo kiy Wangyazong, tmrang kya uzi ga ini glu kya qu phanwuncung, nanu yasa qu wal pawsun tay bzinah. zik tmsuqan na 2014, galan xusicyo kya na Lincyalung, mshriq kokyoing. gaga na pptzyuwaw skayal naha kya spyat na pcyuwagun - laxan naha kya qu wethyawkkang na kawas na 103, skkrawn naha qutux kawas pkayal sa minkeka naha kawcyaw cwangsin, ps'rux squ mzimal ok pptzyuwaw naha sa psbahan na taygak ru pawsun nya squ ini psiking kwara qu pinqwasan biru na mawpusazing kawas.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Panwenchong (潘文忠, ryax sa 28 na byacing tay 11 sqo kawas na 1962 - sqo ) hya ga Kyo'ikbocyo miso qani. hya ga sqoliq girang taywan. hya ga hakase na kyoikgak na kokrit taywan sihang taygak. pinsbaq biro kya kaysang kokomin gakko. 'nalan kyoikbocyo na tayhok, bonkakyokcyo na tayhok, kokyosicyo ro sioning xisyo na kyoikbo, kokorit henyakkang kangcyo, fokoencyo na kokka kyoikkenkyoing, ro fokosicyo na taycyosi. aring sa tay 20 ryax na byacing tay 5 na kawas na 2016, 'nalan kyoikbocyo tmlang sqo galan gyoseingcyo qo Lincyan. mlax qo Tocengseng lga hya mosa smzyonaw. hya ga tay sazing galan kyoikbocyo na minhto sa kokoming kyoik. tmrang kya galan iing na smbah sa kokomin nengking. nalan kangcyo na kokorit henyakang ro xokoingcyo na kokokyoing. sqo galan kencyo kya qo Sozencang, nalan kyoikkyokcyo na tayhok. tmrang galan kokkyoing ga, sekining kekak sa 12 kawas biro na kokomin kyoik. tmrang kya ga cyose kya ozi qo sexo na Ma'ingkyo. kahol sa kay na Wangsyawpo kiy Wangyazong, tmrang kya ozi ga ini glo kya qo phanwoncong, nano yasa qo wal pawson tay bzinah. zik tmsoqan na 2014, galan xosicyo kya na Lincyalong, mshriq kokyoing. gaga na pptzyowaw skayal naha kya spyat na pcyowagon - laxan naha kya qo wethyawkkang na kawas na 103, skkrawn naha qotox kawas pkayal sa minkeka naha kawcyaw cwangsin, ps'rox sqo mzimal ok pptzyowaw naha sa psbahan na taygak ro pawson nya sqo ini psiking kwara qo pinqwasan biro na mawposazing kawas.</FORM>
    </S>
</TEXT>