<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Papua_new_guinea" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Papua_new_guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Papua_new_guinea. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Papua_new_guinea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Papua_new_guinea, title = Papua_new_guinea, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Papua_new_guinea} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Papua new guinea hya' ga cyux maki' tay 6 00 S, 147 00 E na Tayangco syuw. kwara' kinghciyan niya' 462,840 sq km (maki' tay 55ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 452,860 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 9,980 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 6,791,317. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 2.60% , lhlahuy hya' ga 63.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 34.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Port Moresby. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 16 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Papoa new goinea hya' ga cyox maki' tay 6 00 S, 147 00 E na Tayangco syow. kwara' kinghciyan niya' 462,840 sq km (maki' tay 55ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 452,860 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 9,980 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 6,791,317. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 2.60% , lhlahoy hya' ga 63.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 34.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Port Moresby. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 16 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 sqo byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>