<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Parayapay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Parayapay" copyright="CC BY-SA" citation="Parayapay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Parayapay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Parayapay, title = Parayapay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Parayapay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Parayapay ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 162 buwan, 443 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 88% kyan ku 390 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 12% kyan ku 53 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 77%, Bunun 2%, binah lihuyan s'uli 8%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Parayapay hya' ga llyung. tay 'zil na Parayapay hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Parayapay hya' ga llyung. tay mkraya' na Parayapay ang hya' ga llyung. tay mkraya' na Parayapay hya' ga Rekat. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Parayapay ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Parayapay ga niya mki sko Tayto Keng ato Kano go, kwara sali bowan nya ga 162 bowan, 443 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 88% kyan ko 390 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 12% kyan ko 53 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 77%, Bonon 2%, binah lihoyan s'oli 8%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Parayapay hya' ga llyong. tay 'zil na Parayapay hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Parayapay hya' ga llyong. tay mkraya' na Parayapay ang hya' ga llyong. tay mkraya' na Parayapay hya' ga Rekat. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Parayapay ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>