<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Piling" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Piling" copyright="CC BY-SA" citation="Piling. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Piling" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Piling, title = Piling, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Piling} }">
    <S id="0">
        <FORM> mwani misuw qalang ru cyux te inu qalang hiya ga, payat balay qu burak nya. misuw qani tmwang cikay kobih ka bih hongu' qa lga, nyux sobih sa twahan na kruma la. kruma ga torak ga, qu 'san nha' pqwas lelaqi' la. i qalang Piling qani ga, yatuk hiya ga, t'aring balay htgan balay ga, puqing hongu' qani ga, a trasi na giqas ga, burak qani hiya, ini tehuk tzyul kawas maki qani hiya la. qalang i yatuk qasa hiya lga, yaw bih ha kbhul kawas qasa la. nkis musa baq qasa hiya la,Uraw qasa, ru rayniban ku burak qasa hiya lga, blihun son nya', blihun qani heng balay son sa imi nya' ga, ru Uraw ru Takay ru Basan son nya'.qalang Uraw , yasa qu piyang nya'. . . . . . . Bihun, Yatuk Takay Basan Uraw. . qalang myan hiya ga, 5 600 . 5 600 . sinllwanlalu qalang qalang Piling myan ga,ke tayal nya ga,Uraw son myan. Uraw qani he ga,yasa qu sinbilan ga, bnkis raral ga,nanu nyux myan ki'an qani ga, sami qu nyux maki son Uraw qani. Uraw.Uraw Uraw. pinqzyuwanqalang Kahul kya i Cinsbu ru Knazi ru Sbqiy. kahul ma qasa ga,ru aw tmwang sa qalang Uraw qani. ,knazi,Sbqiy Uraw . tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy knbaq maku hiya ga, t'aring balay ga, yasa qu maki qalang Piling, maki , , , ini kpiyux hiya qu bnkis ta raral qasa ga, sraral hiya ga, ngihiq msyaw squliq la. misuw qani lga, wal tmwang la, wal tmwang lga, te burak qu ngasal nya' ga, 100 .hiq kmsyaw qu ka ngasal la. , , . . 200 . 200 . snhyan t'aring balay hiya ga, tensikyo ru cyorokay ,ru babaw nya lga, mwah qu sinyasu'ru ga, payat qu kyokay la. misuw ingat la. cingay balay qu kyokay hiya la. tensinkoy ru cyoroakay ru sinyasu la, ru nyal qutux qu mukan lozi ga, nyux ngasal a lozi. Qalang Piling qani. . , . qqyanux sraral ga, muya sami pagay ha.muya pagay ru trakis muya qsinuw,banan.misuw qani lga, ini muya ,ini t yaw kmayah la.ru ini tehuk ksyaq i ini na mzye qu slaq nha' uzi la. sraral hiya ga, alan nqu pila' hmuluy ruma' ru panga' kparong. Sraral hiya yasa qu spgan nya. misuw qani lga, ingat la. , . . . . tuqiy Kahul Sincik unteng haya qu mosa te qalang Piling,nyux maki mpatul msyaw spung,gluw 60 ru kte qlcing tuqiy ,cyux tehuk la. 40 60 . wahan tbasaw mzwi nanak qu rgyax ga, karaw rgyax nanak. ga, . son nya'. mosa mhkangi ru tehuk rgyax qasa ga, 1100 . maki qutux qu tgliq ta nyux maki sa bih hongu' qani ga, blaq balay ktan nwahan ga, smuling syam. &quot; &quot;. 1100 . . alang Piling ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 94 buwan, 334 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93 kyan ku 311 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7 kyan ku 23 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 90 , Amis 1 , binah lihuyan s'uli 2 . maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Piling hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Piling hya' ga llyung. tay mkyahu' na Piling hya' ga llyung. tay mkraya' na Piling hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Piling hya' ga Mkzihing. tay mkyahu' na Piling hya' ga Hbun lesa. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh </FORM>
    </S>
</TEXT>
