<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Piling" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Piling" copyright="CC BY-SA" citation="Piling. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Piling" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Piling, title = Piling, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Piling} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu部落概況與位置 == qalang hiya ga, payat balay qu burak nya. misuw qani tmwang cikay kobih ka bih hongu' qa lga, nyux sobih sa twahan na kruma la. kruma ga torak ga,方便qu 'san nha' pqwas lelaqi' la. i qalang Piling qani ga, yatuk hiya ga, t'aring balay htgan balay ga, puqing hongu' qani ga, a trasi na giqas ga, burak qani hiya, ini tehuk tzyul kawas maki qani hiya la. qalang i yatuk qasa hiya lga, yaw bih ha kbhul kawas qasa la. nkis musa baq qasa hiya la,Uraw qasa, ru rayniban ku burak qasa hiya lga, blihun son nya', blihun qani heng balay son 門口sa imi nya' ga, ru Uraw ru Takay ru Basan son nya'.qalang Uraw 有四個部落, yasa qu piyang nya'. qalang Piling myan ga,ke tayal nya ga,Uraw son myan. Uraw qani he ga,yasa qu sinbilan ga, bnkis raral ga,nanu nyux myan ki'an qani ga, sami qu nyux maki son Uraw qani. Uraw.Uraw Uraw. pinqzyuwanqalang部落遷徙 Kahul kya i Cinsbu ru Knazi ru Sbqiy. kahul 秀巒村ma qasa ga,ru aw tmwang sa qalang Uraw qani. ,knazi,Sbqiy這些地方遷徙至Uraw這個地方. tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy人口概況 knbaq maku hiya ga, t'aring balay ga, yasa qu maki qalang Piling, maki , ini kpiyux hiya qu bnkis ta raral qasa ga, sraral hiya ga, ngihiq msyaw squliq la. misuw qani lga, wal tmwang la, wal tmwang lga, te burak qu ngasal nya' ga, 差不多100多戶了.hiq kmsyaw qu ka ngasal la. t'aring balay hiya ga, tensikyo ru cyorokay 基督教和天主堂,ru babaw nya lga, mwah qu sinyasu' ru 神照會ga, payat qu kyokay la. misuw 神照會 ingat la. cingay balay qu kyokay hiya la. tensinkoy ru cyoroakay ru sinyasu la, ru nyal qutux qu mukan lozi ga, nyux ngasal a 廟lozi. Qalang Piling qani. sraral ga, muya sami pagay ha.muya pagay ru trakis muya qsinuw,banan.misuw qani lga, ini muya ,ini t_yaw kmayah la.ru ini tehuk ksyaq i ini na mzye qu slaq nha' uzi la. sraral hiya ga, alan nqu pila' hmuluy ruma' ru panga' kparong. Sraral hiya yasa qu spgan nya. misuw qani lga, ingat la. . tuqiy部落交通 Kahul Sincik unteng haya qu mosa te qalang Piling,nyux maki mpatul msyaw spung,gluw 竹60縣ru kte qlcing tuqiy ,cyux tehuk la. nanak qu rgyax ga, karaw rgyax nanak. 尖石山ga, son nya'. mosa mhkangi ru tehuk rgyax qasa ga, . maki qutux qu tgliq ta nyux maki sa bih hongu' qani ga, blaq balay ktan nwahan ga, smuling syam. alang Piling ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 94 buwan, 334 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 311 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 23 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 90%, Amis 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Piling hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Piling hya' ga llyung. tay mkyahu' na Piling hya' ga llyung. tay mkraya' na Piling hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Piling hya' ga Mkzihing. tay mkyahu' na Piling hya' ga Hbun-lesa. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misow qalang ro cyox te ino部落概況與位置 == qalang hiya ga, payat balay qo borak nya. misow qani tmwang cikay kobih ka bih hongo' qa lga, nyox sobih sa twahan na kroma la. kroma ga torak ga,方便qo 'san nha' pqwas lelaqi' la. i qalang Piling qani ga, yatok hiya ga, t'aring balay htgan balay ga, poqing hongo' qani ga, a trasi na giqas ga, borak qani hiya, ini tehok tzyol kawas maki qani hiya la. qalang i yatok qasa hiya lga, yaw bih ha kbhol kawas qasa la. nkis mosa baq qasa hiya la,Uraw qasa, ro rayniban ko borak qasa hiya lga, blihon son nya', blihon qani heng balay son 門口sa imi nya' ga, ro Uraw ro Takay ro Basan son nya'.qalang Uraw 有四個部落, yasa qo piyang nya'. qalang Piling myan ga,ke tayal nya ga,Uraw son myan. Uraw qani he ga,yasa qo sinbilan ga, bnkis raral ga,nano nyox myan ki'an qani ga, sami qo nyox maki son Uraw qani. Uraw.Uraw Uraw. pinqzyowanqalang部落遷徙 Kahol kya i Cinsbo ro Knazi ro Sbqiy. kahol 秀巒村ma qasa ga,ro aw tmwang sa qalang Uraw qani. ,knazi,Sbqiy這些地方遷徙至Uraw這個地方. tayal ka nyox qalang Piyaway misow qaniy人口概況 knbaq mako hiya ga, t'aring balay ga, yasa qo maki qalang Piling, maki , ini kpiyox hiya qo bnkis ta raral qasa ga, sraral hiya ga, ngihiq msyaw sqoliq la. misow qani lga, wal tmwang la, wal tmwang lga, te borak qo ngasal nya' ga, 差不多100多戶了.hiq kmsyaw qo ka ngasal la. t'aring balay hiya ga, tensikyo ro cyorokay 基督教和天主堂,ro babaw nya lga, mwah qo sinyaso' ro 神照會ga, payat qo kyokay la. misow 神照會 ingat la. cingay balay qo kyokay hiya la. tensinkoy ro cyoroakay ro sinyaso la, ro nyal qotox qo mokan lozi ga, nyox ngasal a 廟lozi. Qalang Piling qani. sraral ga, moya sami pagay ha.moya pagay ro trakis moya qsinow,banan.misow qani lga, ini moya ,ini t_yaw kmayah la.ro ini tehok ksyaq i ini na mzye qo slaq nha' ozi la. sraral hiya ga, alan nqo pila' hmoloy roma' ro panga' kparong. Sraral hiya yasa qo spgan nya. misow qani lga, ingat la. . toqiy部落交通 Kahol Sincik onteng haya qo mosa te qalang Piling,nyox maki mpatol msyaw spong,glow 竹60縣ro kte qlcing toqiy ,cyox tehok la. nanak qo rgyax ga, karaw rgyax nanak. 尖石山ga, son nya'. mosa mhkangi ro tehok rgyax qasa ga, . maki qotox qo tgliq ta nyox maki sa bih hongo' qani ga, blaq balay ktan nwahan ga, smoling syam. alang Piling ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 94 bowan, 334 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 311 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 23 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 90%, Amis 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Piling hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Piling hya' ga llyong. tay mkyaho' na Piling hya' ga llyong. tay mkraya' na Piling hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Piling hya' ga Mkzihing. tay mkyaho' na Piling hya' ga Hbon-lesa. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>