<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Pinsbkan_創生之地" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Pinsbkan_創生之地" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 泰雅族 傳統文化 == aring sa Pinsbkan kya pira kinbhlan kawas,mhuyaw mciku mqyanux sa 'bnux Sbayan qu 'Tayal. maki qutux ryax gmlahuy mkayal Lkmbuta Lkm'ayal Lkmyabuh ma, wah- siy ta klahang qbuli snbil lkotas ta Sbayan krahu qaniy ga,musa psquli wagiq hazi qu 'rqyas na laqi ta kinbahan la wah! aki hmswa musa ta mtbah mhkangi 'san ta mkzik na balung, mhkangi 'tukan tnga' na pazih,aki ta mslabang mhuyaw mqyanux. 源自創生之地(pinsbkan Sbayan 平台. . nanu yasa qu siy ttuliq Lkmbuta Lkm'ayal Lkmyabuh ma wah, mbiyaq quri Tminan quri Byuqun musa Slamaw Sqoyaw, musa mglahuy hbun Sbuluq,kmzi quri Sqabu,mbiyaq hbun Tqzing hbun Tunan hbun Gogan mt'tu ngungu Sliban ma wah. musa kmzi b'bu Topok, mbiyaq llyung Turu llyung Klesan qu Lkmyabuh hiya mgaw. 此後,摩武塔,摩阿彥, (Tminan),佳陽(Byuqun),來到梨山(Slamaw),環山(Sqoyaw),在hbun Sbuluq (quri Sqabu), (hbun Tqzing),經秀巒溪(hbun Tunan),三光溪匯口處(hbun Gogan),直到豹尾(ngungu Sliban (llyung Mnibu),翻過南湖大山(quri Topok)來到南澳溪(llyung Klesan),和平大濁水溪(llyung Minturu)之處. babaw innwahan nha lga,siy ttuliq Kmbuta mha : ow.. laylaqi, mkyala saku cikay, si ta klahang snbil binkesan ta b'nux Sbayal krahu qaniy ga, musa psquli wagiq qu 'rqyas na laqi ta kinbahan la wah! aki hmswa musa simuw smksa innwahan myan, mtbah mhkangi 'san mamu mkzik na balung, ru mhkangi 'tukan tnga na pazih,aki ta mslabang mhuyaw mqyanux ma wah. ki'a bliqun mspiray m'abi mnglung na Cibula qu ke na Kmbuta, siy syuk kmayal Cibula mha: swa ini kbalay qu knayal su Kmbuta,si ta balay klahang qbuli snbil lkotas ta Sbayan krahu qaniy lwi ga,si sbaqiy sa pshkut hwinuk qu 'rqyas na laqi ta kinbahal la wah. nuway tlamay maku hmuluy 'rqyas na laqi,hala sami smksa sinlitan lyus na lawi mamuw, hala sami mt'tu atu na agiq! siy kusa Cibula mgaw. si pssyiq Lkmbuta ma wah: nanu yasa nyux mamu baqun,'osa mslabang mqyanux 'rqyas na 'laqi mguwah, nuway 'say simuw smatu psgagay quri Sqabu mguwah. babaw nasa lga, mttuliq Lkmbuta km'ayan lkmyabuh. mtbalung sa turu na Kmbuta qu llaqi, mwah mbiyaq quri na Sqabu,tghyup mhngaw gmlahuy kya. (quri Sqabu). zik balay psgagay nha lga, siy blaq ms'urux Lkmbuta mha: anay simuw ssbil qutux mumu na wasil, mumu sinhrgan: "ana simuw musa tgsuqi atu na agiq, mtbuci lmuhuw ginqwangan sbqiy ga, laxiy usa mbbiq na tturu,mkki na qlcing mqiway na pakaw. kya qu glgan wakil na tokal,sthuyay mamu klbu na bahu ga,usa mblaq pggoyaw pinshriqan kya tunux bubu na yaya mamu, laxiy hmut mqyanux. kya qu kkeran mamu na papak,cyux tghuyay mqayat tluqiy na yaya ga, ani sblaq mbing hoku mhuway. musa simuw mkkiy na qlcing,mqiway na pakaw lga,ma simuw yan ali na bzinuq ali na qoyaw qu 'rqyas na 'laqi mamuw. qutux uziy ga,qutux su qu hinpasan 'rqyas na laqi ga,ani sblaq zimagal llubak na tbaku ru qhziy,laxiy aniy st'izyal kmtu na kamil. wali ta utux ita squliq,sa l'ana lhani pkzikan liliq na 'laqi,lhani kkoran hmali na 'laqi ga,aring mspiray hmali ta ga,inu qu baqun ta rmqroq". muci smrhuw p'aras mumu na wasil yutas Lkmbuta ma wah. siy syuk kmayal Cibula mha: "swa ini kbalay qu ke su Kmbuta, kwara pin'aras su mumu qaniy ga,bliqaw myan hmukuy,anay myan sqayat 'rqyas na llaqi krryax". muciy ru pgagay kya la. aring kya ru mbiyaq hbun Tqzing hbun Hebung hbun Tunan ru si kayal Kbzikuw mha: "nway saku sm'su qara na tatak sqani kuzing hiya la!" kahul kya mwah mbiyaq hbun Bilaq. si kayal Yawi Pot mha: Cibula nuway saku si pintazil sqaniy ru hala saku hmkangi phng'an maku qara na tatak kuziyng hiya la!". aring kya ru muwah mbiyaq hbun Gogan,si kayal Bangay Qbuli mha: "hala saku mbiyaq sqaniy, hmkangi phng'an maku qara na tatak kuziyng hiya ay, kya mamu muwah hbun Gagan babaw nya ga,wahiy sami mkal muciy ru pgagay. 齊布拉(Cibula)回答說:" (Cibula) (hbun Bilaq)的河流匯口處.此時,Yawi Pot 就對齊布拉(Cibula)說:" (hbun Gogan),Bangay Qbuli Gogan 時, ." aring kya phquyaw ru mbiyaq mwah hbun Ryuhing, siy kayal Syat Sita mha: "hala saku mbiyaq sqaniy kuziyng hiya la wah. aring kya loziy mbiyaq squ hbun Kobu,kmayal Tanga Newal ru Butu Talung mha: "nuway sami pintazil sqaniy ru hala sami mt'tu 'bnux Ginagal, mhkangi phng'an myan qara na tatak sminan hiya". muci ru pgagay kya. aring kya mbiyaq mwah hbun Qlahan, siy kayal Mqala muciy: "hala saku mbiyaq sqaniy ru pt'tu saku 'bnux Zihing,mhkangi phng'an maku qara na tatak". si kayal uziy Kayal Watan mha: "hala saku 'bnux Rahu pt'tu saku te Qramay kuzing hiya". si kayal uziy Yawi Puna mha: "pkzi saku quri Lupi, pbiyaq saku hbun Mangan hbun Ttzyu hbun Skoyay, pt'tu saku hbun cyux Mstng'tung qasa. kya mamu smoya pali mkyawan phimuq tapung, mwah simuw pswahiy na tuba ga,bleqaw simuw mnaga". muci qmuzi ke Yawi Puna mgaw. nanu yasa sa pi, cyux mbkuw llyung Mequyup qu uyuk nqu Yawi Puna hiya mgaw. 翻下山坡到西布喬溪(hbun Ryuhing) 的河流交會處,Syat Sita (hbun Kobu)的匯流處,Batu Talung 與Tanga Newal 說, b'nux Nagal). (hbun Qlahan)附近,Mqala Gihing 的平緩地開墾. 而Kayal Watan 則沿著另ㄧ ('bnux Rahu)上宇內(Qramay) Yawi Puna (quri Lupi)然後下達南勢溪(llyung Mequyup)上游福山(Mangan) hbun Ttzyu' ,hbun Skoyay , hbun mstng'tung , ."如今Yawi Puna的子孫遍滿了南勢溪(llyung Mequyup)上游沿岸而居. kahul kya mbiyaq hbun Squmi.lga, si kayal Mknguhuw Mkakay mgwah: "hala sami mt'tu hbun Quruw, prhgay myan muya lwax qparung hbun Squmi qaniy, musa wiwal tayux na 'laqi" ma wah. kahul kya ru mbiyaq hbun Ngusan lga,si kayal Puqing mha: "nway saku pintazil sqaniy kuziyng hiya la,hala saku mt'tu qwang Ksunu " ma wah. kahul kya mwah mbiyaq hbun M'apung, si kayal qu Kwatan muciy: "nway saku sm'su qara na tatak sqaniy ru hala saku mt'tu qwang Qoyaw uziy" ma wah. (hbun Qumi),Mknguhuw 與Mkakay (hbun Quruw)拓墾,並說要在hbun Qumi (hbun Ngusan),Puqing (Ksunu). (hbun M'apung),Kwatan Qoyaw 拓墾建立家園. kahul kya mwah tehuk hkuy Bilus,san kasa lga,cyux mshiluq te kyahu. si kayal Cibula mha: "laylaqi, nyux ta sgsobih kahul suruw bsilung la wah!" nanu yasa qu mbzinah mwah tehuk Tunux Qara, kmayal Cibula mha: "nuway saku sm'su qara na tatak sqaniy kuziyng hiya la! Besu Naway, isu hiya ga, intazil hbun Qolu ru pssyaw qus na miquy, usa kmyaya kya nanak, musa su mrhriq ga, 'say tehuk mita hbun Bngciq uziy". muciy Cibula ru pgagay kya la. 之後,齊布拉(Cibula) hkuy Bilus , (Cibula) tunux Qara ,齊布拉(Cibula)說: ,Besu Naway你越過Qolu溪 , hbun Bngciq大豹溪處 .齊布拉(Cibula) ." nanu yaqani qu sinubil hahumali binukesan ta sraral, pinqsugan binunkis ta raral mamutusuwe. wali ta yaqani nanak kwara qu qinasugan llyung ita Tayal ga, kiya maki nanak sinbilan na qutux llyung qasa, nuway mucing sasuqani lubuw na mByacing maku. ,我(mByacing)的歌就到此為止. nanu qu san n ha lmuhuw mqwas pi ? lmuhuw qutux ke qani ga zihung na ke. quleh prkyas mkura qwan g gong lmuhuw sa kmayal. kneril psaqis lukus ga magal rom lmuhuw wayay san kmayal uziy. lmuhuw kmayal muci y ga iyat ke n a mpcisal ta mkaya l 'law na ke. lmuhuw kmayal qani ga ke n a bbnkis ka nyux musa smpung kbalay zywaw. m rkyas ga ini nha baqi mung. m ze 'a su na kya qu cyux glgan wakil token ga. wakil token qani ga laqi mlikuy muci y imi nya. bahahmswa tokan qani ga qaya na laqi mlikuy. M panga token musa rgyax qyunam s'agal nha qaya na mliluy smlalu qu laqi mlikuy. lmuhuw mqwas qani ga ini hmci mqwas.n anu si ga musa smatu mumu na p ala .mcisal mplaw maniq mnbuw qwaw lga lmuhuw mqwas qu bnkis. l pyung ka nyux mwah smatu mumu na p ala nha qu qsu mqwas.tringun nya bnengan hoku na lpyung tekuk mtumaw qu zywaw.smyuk mqwas qu bnkis na cinngasal.siy nya glgiy mqwa s qwas na lpyung.kya su minpira nanu mqwas siy psinska bengi mqwas. t bngan nha mqwas kwara zywaw qasa lga. mkayal loziy qu bnkis muci y nway ta tmalam msgamil hmali na bnkis ta mrhuw raral.nanu yasa qu s'taring nha b'nux sbayan mqw as wal muci nanu mbiyaq hb un ima lalu na squliq spqwas kwara.qwas qani hiya ga iyat kinqeri na zywaw.scbaq nha laqi kinbahan. kya qu s'aki inlungan qu laqi mrkyas ga.mqwas qu bnkis ga mtama beh bnkis cinpapak mung.qutux kawas cyugal kawas m agal kawas pinnongan nya lga baq mqwas la ini ga smi qwaw ru spl a wa nya qu bnkis mnbuw qwaw mqwas qu bnkis pongan nya mqbaq.muci sqani mqbaq pucing nya lga baq mqwas la. minnanu na squliq galan mrhuw na qalang na Tayal pi ?minkahul minnanu na squliq galan mrhuw na qalang na Tayal pi ?minkahul squ baq lmuhuw kmal lmuhuw mqwas ini hmut kmal yan qani na ssqu baq lmuhuw kmal lmuhuw mqwas ini hmut kmal yan qani na squliq quliq syan nha inlungan galan nha mrhuw.syan nha inlungan galan nha mrhuw. ini kiyan nqu kinbahaini kiyan nqu kinbahan ta misuw qani ka gaga na sengn ta misuw qani ka gaga na sengkyo siy ga kyo siy ga hmiriq su btzyux. hmiriq su btzyux. iiyat yasa nanak iringayat yasa nanak iringann hmiriq gaga pinssyan hmiriq gaga pinssyan inlungan inlungan gaga na ita Tayalgaga na ita Tayal. kah. kahul sa seng kyo ana mtswe lga memaw msparis ul sa seng kyo ana mtswe lga memaw msparis msyaqeh.msyaqeh. kkwara laqiy na Tayal sbnahay ta mita gaga na bnkiswara laqiy na Tayal sbnahay ta mita gaga na bnkis ta sraral.ta sraral. lmuhuwlmuhuw"穿梭" lmuhuwlmuhuw..llmuhumuhuww" " lmuhuw kmayalmuhuw kmayall"穿梭"穿梭 "家有wakil tokanwakil tokan(肩帶 者" wakil tokanwakil tokan lmuhuw mqwaslmuhuw mqwas"穿梭"穿梭 mumu na palmumu na palaa" bnengan hokbnengan hokuu" msgamil mqwasmsgamil mqwas"尋根"尋根 吟唱"從吟唱"從b'nux sbayab'nux sbayann" Hbu hbunn" lmuhuw kmayallmuhuw kmayal 會會lmuhuw lmuhuw mqwas mqwas .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *** **** == ariŋ s~ɕa pins~ɕβkan kja pira kinβħlan kawas~ɕ,mħujaw mʦ~ʨiku mqjanux s~ɕa ʔβnux s~ɕβajan qu ʔtajal. maki qutux rjax ɣmlaħuj mkajal lkmβuta lkmʔajal lkmjaβuħ ma, waħ- s~ɕij ta klaħaŋ qβuli s~ɕnβil lkotas~ɕ ta s~ɕβajan kraħu qanij ɣa,mus~ɕa ps~ɕquli waɣiq ħazi qu ʔrqjas~ɕ na laqi ta kinβaħan la waħ! aki ħms~ɕwa mus~ɕa ta mtβaħ mħkaŋi ʔs~ɕan ta mkzik na βaluŋ, mħkaŋi ʔtukan tŋaʔ na paziħ,aki ta ms~ɕlaβaŋ mħujaw mqjanux. ******(pins~ɕβkan s~ɕβajan **. . nanu jas~ɕa qu s~ɕij ttuliq lkmβuta lkmʔajal lkmjaβuħ ma waħ, mβijaq quri tminan quri βjuqun mus~ɕa s~ɕlamaw s~ɕqojaw, mus~ɕa mɣlaħuj ħβun s~ɕβuluq,kmzi quri s~ɕqaβu,mβijaq ħβun tqziŋ ħβun tunan ħβun ɣoɣan mtʔtu ŋuŋu s~ɕliβan ma waħ. mus~ɕa kmzi βʔβu topok, mβijaq lljuŋ turu lljuŋ kles~ɕan qu lkmjaβuħ ħija mɣaw. **,***,***, (tminan),**(βjuqun),****(s~ɕlamaw),**(s~ɕqojaw),*ħβun s~ɕβuluq (quri s~ɕqaβu), (ħβun tqziŋ),****(ħβun tunan),******(ħβun ɣoɣan),****(ŋuŋu s~ɕliβan (lljuŋ mniβu),******(quri topok)*****(lljuŋ kles~ɕan),******(lljuŋ minturu)**. βaβaw innwaħan nħa lɣa,s~ɕij ttuliq kmβuta mħa : ow.. lajlaqi, mkjala s~ɕaku ʦ~ʨikaj, s~ɕi ta klaħaŋ s~ɕnβil βinkes~ɕan ta βʔnux s~ɕβajal kraħu qanij ɣa, mus~ɕa ps~ɕquli waɣiq qu ʔrqjas~ɕ na laqi ta kinβaħan la waħ! aki ħms~ɕwa mus~ɕa s~ɕimuw s~ɕmks~ɕa innwaħan mjan, mtβaħ mħkaŋi ʔs~ɕan mamu mkzik na βaluŋ, ru mħkaŋi ʔtukan tŋa na paziħ,aki ta ms~ɕlaβaŋ mħujaw mqjanux ma waħ. kiʔa βliqun ms~ɕpiraj mʔaβi mŋluŋ na ʦ~ʨiβula qu ke na kmβuta, s~ɕij s~ɕjuk kmajal ʦ~ʨiβula mħa: s~ɕwa ini kβalaj qu knajal s~ɕu kmβuta,s~ɕi ta βalaj klaħaŋ qβuli s~ɕnβil lkotas~ɕ ta s~ɕβajan kraħu qanij lwi ɣa,s~ɕi s~ɕβaqij s~ɕa ps~ɕħkut ħwinuk qu ʔrqjas~ɕ na laqi ta kinβaħal la waħ. nuwaj tlamaj maku ħmuluj ʔrqjas~ɕ na laqi,ħala s~ɕami s~ɕmks~ɕa s~ɕinlitan ljus~ɕ na lawi mamuw, ħala s~ɕami mtʔtu atu na aɣiq! s~ɕij kus~ɕa ʦ~ʨiβula mɣaw. s~ɕi ps~ɕs~ɕjiq lkmβuta ma waħ: nanu jas~ɕa njux mamu βaqun,ʔos~ɕa ms~ɕlaβaŋ mqjanux ʔrqjas~ɕ na ʔlaqi mɣuwaħ, nuwaj ʔs~ɕaj s~ɕimuw s~ɕmatu ps~ɕɣaɣaj quri s~ɕqaβu mɣuwaħ. βaβaw nas~ɕa lɣa, mttuliq lkmβuta kmʔajan lkmjaβuħ. mtβaluŋ s~ɕa turu na kmβuta qu llaqi, mwaħ mβijaq quri na s~ɕqaβu,tɣħjup mħŋaw ɣmlaħuj kja. (quri s~ɕqaβu). zik βalaj ps~ɕɣaɣaj nħa lɣa, s~ɕij βlaq ms~ɕʔurux lkmβuta mħa: anaj s~ɕimuw s~ɕs~ɕβil qutux mumu na was~ɕil, mumu s~ɕinħrɣan: "ana s~ɕimuw mus~ɕa tɣs~ɕuqi atu na aɣiq, mtβuʦ~ʨi lmuħuw ɣinqwaŋan s~ɕβqij ɣa, laxij us~ɕa mββiq na tturu,mkki na qlʦ~ʨiŋ mqiwaj na pakaw. kja qu ɣlɣan wakil na tokal,s~ɕtħujaj mamu klβu na βaħu ɣa,us~ɕa mβlaq pɣɣojaw pins~ɕħriqan kja tunux βuβu na jaja mamu, laxij ħmut mqjanux. kja qu kkeran mamu na papak,ʦ~ʨjux tɣħujaj mqajat tluqij na jaja ɣa, ani s~ɕβlaq mβiŋ ħoku mħuwaj. mus~ɕa s~ɕimuw mkkij na qlʦ~ʨiŋ,mqiwaj na pakaw lɣa,ma s~ɕimuw jan ali na βzinuq ali na qojaw qu ʔrqjas~ɕ na ʔlaqi mamuw. qutux uzij ɣa,qutux s~ɕu qu ħinpas~ɕan ʔrqjas~ɕ na laqi ɣa,ani s~ɕβlaq zimaɣal lluβak na tβaku ru qħzij,laxij anij s~ɕtʔizjal kmtu na kamil. wali ta utux ita s~ɕquliq,s~ɕa lʔana lħani pkzikan liliq na ʔlaqi,lħani kkoran ħmali na ʔlaqi ɣa,ariŋ ms~ɕpiraj ħmali ta ɣa,inu qu βaqun ta rmqroq". muʦ~ʨi s~ɕmrħuw pʔaras~ɕ mumu na was~ɕil jutas~ɕ lkmβuta ma waħ. s~ɕij s~ɕjuk kmajal ʦ~ʨiβula mħa: "s~ɕwa ini kβalaj qu ke s~ɕu kmβuta, kwara pinʔaras~ɕ s~ɕu mumu qanij ɣa,βliqaw mjan ħmukuj,anaj mjan s~ɕqajat ʔrqjas~ɕ na llaqi krrjax". muʦ~ʨij ru pɣaɣaj kja la. ariŋ kja ru mβijaq ħβun tqziŋ ħβun ħeβuŋ ħβun tunan ru s~ɕi kajal kβzikuw mħa: "nwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak s~ɕqani kuziŋ ħija la!" kaħul kja mwaħ mβijaq ħβun βilaq. s~ɕi kajal jawi pot mħa: ʦ~ʨiβula nuwaj s~ɕaku s~ɕi pintazil s~ɕqanij ru ħala s~ɕaku ħmkaŋi pħŋʔan maku qara na tatak kuzijŋ ħija la!". ariŋ kja ru muwaħ mβijaq ħβun ɣoɣan,s~ɕi kajal βaŋaj qβuli mħa: "ħala s~ɕaku mβijaq s~ɕqanij, ħmkaŋi pħŋʔan maku qara na tatak kuzijŋ ħija aj, kja mamu muwaħ ħβun ɣaɣan βaβaw nja ɣa,waħij s~ɕami mkal muʦ~ʨij ru pɣaɣaj. ***(ʦ~ʨiβula)***:" (ʦ~ʨiβula) (ħβun βilaq)******.**,jawi pot *****(ʦ~ʨiβula)*:" (ħβun ɣoɣan),βaŋaj qβuli ɣoɣan *, ." ariŋ kja pħqujaw ru mβijaq mwaħ ħβun rjuħiŋ, s~ɕij kajal s~ɕjat s~ɕita mħa: "ħala s~ɕaku mβijaq s~ɕqanij kuzijŋ ħija la waħ. ariŋ kja lozij mβijaq s~ɕqu ħβun koβu,kmajal taŋa newal ru βutu taluŋ mħa: "nuwaj s~ɕami pintazil s~ɕqanij ru ħala s~ɕami mtʔtu ʔβnux ɣinaɣal, mħkaŋi pħŋʔan mjan qara na tatak s~ɕminan ħija". muʦ~ʨi ru pɣaɣaj kja. ariŋ kja mβijaq mwaħ ħβun qlaħan, s~ɕij kajal mqala muʦ~ʨij: "ħala s~ɕaku mβijaq s~ɕqanij ru ptʔtu s~ɕaku ʔβnux ziħiŋ,mħkaŋi pħŋʔan maku qara na tatak". s~ɕi kajal uzij kajal watan mħa: "ħala s~ɕaku ʔβnux raħu ptʔtu s~ɕaku te qramaj kuziŋ ħija". s~ɕi kajal uzij jawi puna mħa: "pkzi s~ɕaku quri lupi, pβijaq s~ɕaku ħβun maŋan ħβun ttzju ħβun s~ɕkojaj, ptʔtu s~ɕaku ħβun ʦ~ʨjux ms~ɕtŋʔtuŋ qas~ɕa. kja mamu s~ɕmoja pali mkjawan pħimuq tapuŋ, mwaħ s~ɕimuw ps~ɕwaħij na tuβa ɣa,βleqaw s~ɕimuw mnaɣa". muʦ~ʨi qmuzi ke jawi puna mɣaw. nanu jas~ɕa s~ɕa pi, ʦ~ʨjux mβkuw lljuŋ mequjup qu ujuk nqu jawi puna ħija mɣaw. *********(ħβun rjuħiŋ) ******,s~ɕjat s~ɕita (ħβun koβu)****,βatu taluŋ *taŋa newal *, βʔnux naɣal). (ħβun qlaħan)**,mqala ɣiħiŋ ******. *kajal watan ***** (ʔβnux raħu)***(qramaj) jawi puna (quri lupi)*******(lljuŋ mequjup)****(maŋan) ħβun ttzjuʔ ,ħβun s~ɕkojaj , ħβun ms~ɕtŋʔtuŋ , ."**jawi puna*********(lljuŋ mequjup)******. kaħul kja mβijaq ħβun s~ɕqumi.lɣa, s~ɕi kajal mkŋuħuw mkakaj mɣwaħ: "ħala s~ɕami mtʔtu ħβun quruw, prħɣaj mjan muja lwax qparuŋ ħβun s~ɕqumi qanij, mus~ɕa wiwal tajux na ʔlaqi" ma waħ. kaħul kja ru mβijaq ħβun ŋus~ɕan lɣa,s~ɕi kajal puqiŋ mħa: "nwaj s~ɕaku pintazil s~ɕqanij kuzijŋ ħija la,ħala s~ɕaku mtʔtu qwaŋ ks~ɕunu " ma waħ. kaħul kja mwaħ mβijaq ħβun mʔapuŋ, s~ɕi kajal qu kwatan muʦ~ʨij: "nwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak s~ɕqanij ru ħala s~ɕaku mtʔtu qwaŋ qojaw uzij" ma waħ. (ħβun qumi),mkŋuħuw *mkakaj (ħβun quruw)**,****ħβun qumi (ħβun ŋus~ɕan),puqiŋ (ks~ɕunu). (ħβun mʔapuŋ),kwatan qojaw ******. kaħul kja mwaħ teħuk ħkuj βilus~ɕ,s~ɕan kas~ɕa lɣa,ʦ~ʨjux ms~ɕħiluq te kjaħu. s~ɕi kajal ʦ~ʨiβula mħa: "lajlaqi, njux ta s~ɕɣs~ɕoβiħ kaħul s~ɕuruw βs~ɕiluŋ la waħ!" nanu jas~ɕa qu mβzinaħ mwaħ teħuk tunux qara, kmajal ʦ~ʨiβula mħa: "nuwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak s~ɕqanij kuzijŋ ħija la! βes~ɕu nawaj, is~ɕu ħija ɣa, intazil ħβun qolu ru ps~ɕs~ɕjaw qus~ɕ na miquj, us~ɕa kmjaja kja nanak, mus~ɕa s~ɕu mrħriq ɣa, ʔs~ɕaj teħuk mita ħβun βŋʦ~ʨiq uzij". muʦ~ʨij ʦ~ʨiβula ru pɣaɣaj kja la. **,***(ʦ~ʨiβula) ħkuj βilus~ɕ , (ʦ~ʨiβula) tunux qara ,***(ʦ~ʨiβula)*: ,βes~ɕu nawaj***qolu* , ħβun βŋʦ~ʨiq**** .***(ʦ~ʨiβula) ." nanu jaqani qu s~ɕinuβil ħaħumali βinukes~ɕan ta s~ɕraral, pinqs~ɕuɣan βinunkis~ɕ ta raral mamutus~ɕuwe. wali ta jaqani nanak kwara qu qinas~ɕuɣan lljuŋ ita tajal ɣa, kija maki nanak s~ɕinβilan na qutux lljuŋ qas~ɕa, nuwaj muʦ~ʨiŋ s~ɕas~ɕuqani luβuw na mβjaʦ~ʨiŋ maku. ,*(mβjaʦ~ʨiŋ)*******. nanu qu s~ɕan n ħa lmuħuw mqwas~ɕ pi ? lmuħuw qutux ke qani ɣa ziħuŋ na ke. quleħ prkjas~ɕ mkura qwan ɣ ɣoŋ lmuħuw s~ɕa kmajal. kneril ps~ɕaqis~ɕ lukus~ɕ ɣa maɣal rom lmuħuw wajaj s~ɕan kmajal uzij. lmuħuw kmajal muʦ~ʨi j ɣa ijat ke n a mpʦ~ʨis~ɕal ta mkaja l ʔlaw na ke. lmuħuw kmajal qani ɣa ke n a ββnkis~ɕ ka njux mus~ɕa s~ɕmpuŋ kβalaj zjwaw. m rkjas~ɕ ɣa ini nħa βaqi muŋ. m ze ʔa s~ɕu na kja qu ʦ~ʨjux ɣlɣan wakil token ɣa. wakil token qani ɣa laqi mlikuj muʦ~ʨi j imi nja. βaħaħms~ɕwa tokan qani ɣa qaja na laqi mlikuj. m paŋa token mus~ɕa rɣjax qjunam s~ɕʔaɣal nħa qaja na mliluj s~ɕmlalu qu laqi mlikuj. lmuħuw mqwas~ɕ qani ɣa ini ħmʦ~ʨi mqwas~ɕ.n anu s~ɕi ɣa mus~ɕa s~ɕmatu mumu na p ala .mʦ~ʨis~ɕal mplaw maniq mnβuw qwaw lɣa lmuħuw mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ. l pjuŋ ka njux mwaħ s~ɕmatu mumu na p ala nħa qu qs~ɕu mqwas~ɕ.triŋun nja βneŋan ħoku na lpjuŋ tekuk mtumaw qu zjwaw.s~ɕmjuk mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ na ʦ~ʨinŋas~ɕal.s~ɕij nja ɣlɣij mqwa s~ɕ qwas~ɕ na lpjuŋ.kja s~ɕu minpira nanu mqwas~ɕ s~ɕij ps~ɕins~ɕka βeŋi mqwas~ɕ. t βŋan nħa mqwas~ɕ kwara zjwaw qas~ɕa lɣa. mkajal lozij qu βnkis~ɕ muʦ~ʨi j nwaj ta tmalam ms~ɕɣamil ħmali na βnkis~ɕ ta mrħuw raral.nanu jas~ɕa qu s~ɕʔtariŋ nħa βʔnux s~ɕβajan mqw as~ɕ wal muʦ~ʨi nanu mβijaq ħβ un ima lalu na s~ɕquliq s~ɕpqwas~ɕ kwara.qwas~ɕ qani ħija ɣa ijat kinqeri na zjwaw.s~ɕʦ~ʨβaq nħa laqi kinβaħan. kja qu s~ɕʔaki inluŋan qu laqi mrkjas~ɕ ɣa.mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ ɣa mtama βeħ βnkis~ɕ ʦ~ʨinpapak muŋ.qutux kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ m aɣal kawas~ɕ pinnoŋan nja lɣa βaq mqwas~ɕ la ini ɣa s~ɕmi qwaw ru s~ɕpl a wa nja qu βnkis~ɕ mnβuw qwaw mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ poŋan nja mqβaq.muʦ~ʨi s~ɕqani mqβaq puʦ~ʨiŋ nja lɣa βaq mqwas~ɕ la. minnanu na s~ɕquliq ɣalan mrħuw na qalaŋ na tajal pi ?minkaħul minnanu na s~ɕquliq ɣalan mrħuw na qalaŋ na tajal pi ?minkaħul s~ɕqu βaq lmuħuw kmal lmuħuw mqwas~ɕ ini ħmut kmal jan qani na s~ɕs~ɕqu βaq lmuħuw kmal lmuħuw mqwas~ɕ ini ħmut kmal jan qani na s~ɕquliq quliq s~ɕjan nħa inluŋan ɣalan nħa mrħuw.s~ɕjan nħa inluŋan ɣalan nħa mrħuw. ini kijan nqu kinβaħaini kijan nqu kinβaħan ta mis~ɕuw qani ka ɣaɣa na s~ɕeŋn ta mis~ɕuw qani ka ɣaɣa na s~ɕeŋkjo s~ɕij ɣa kjo s~ɕij ɣa ħmiriq s~ɕu βtzjux. ħmiriq s~ɕu βtzjux. iijat jas~ɕa nanak iriŋajat jas~ɕa nanak iriŋann ħmiriq ɣaɣa pins~ɕs~ɕjan ħmiriq ɣaɣa pins~ɕs~ɕjan inluŋan inluŋan ɣaɣa na ita tajalɣaɣa na ita tajal. kaħ. kaħul s~ɕa s~ɕeŋ kjo ana mts~ɕwe lɣa memaw ms~ɕparis~ɕ ul s~ɕa s~ɕeŋ kjo ana mts~ɕwe lɣa memaw ms~ɕparis~ɕ ms~ɕjaqeħ.ms~ɕjaqeħ. kkwara laqij na tajal s~ɕβnaħaj ta mita ɣaɣa na βnkis~ɕwara laqij na tajal s~ɕβnaħaj ta mita ɣaɣa na βnkis~ɕ ta s~ɕraral.ta s~ɕraral. lmuħuwlmuħuw"**" lmuħuwlmuħuw..llmuħumuħuww" " lmuħuw kmajalmuħuw kmajall"**"** "**wakil tokanwakil tokan(** *" wakil tokanwakil tokan lmuħuw mqwas~ɕlmuħuw mqwas~ɕ"**"** mumu na palmumu na palaa" βneŋan ħokβneŋan ħokuu" ms~ɕɣamil mqwas~ɕms~ɕɣamil mqwas~ɕ"**"** **"***"*βʔnux s~ɕβajaβʔnux s~ɕβajann" ħβu ħβunn" lmuħuw kmajallmuħuw kmajal **lmuħuw lmuħuw mqwas~ɕ mqwas~ɕ .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 泰雅族 傳統文化 == aring sa Pinsbkan kya pira kinbhlan kawas,mhuyaw mciku mqyanux sa 'bnux Sbayan qu 'Tayal. maki qutux ryax gmlahuy mkayal Lkmbuta Lkm'ayal Lkmyabuh ma, wah- siy ta klahang qbuli snbil lkotas ta Sbayan krahu qaniy ga,musa psquli wagiq hazi qu 'rqyas na laqi ta kinbahan la wah! aki hmswa musa ta mtbah mhkangi 'san ta mkzik na balung, mhkangi 'tukan tnga' na pazih,aki ta mslabang mhuyaw mqyanux. 源自創生之地(pinsbkan Sbayan 平台. . nanu yasa qu siy ttuliq Lkmbuta Lkm'ayal Lkmyabuh ma wah, mbiyaq quri Tminan quri Byuqun musa Slamaw Sqoyaw, musa mglahuy hbun Sbuluq,kmzi quri Sqabu,mbiyaq hbun Tqzing hbun Tunan hbun Gogan mt'tu ngungu Sliban ma wah. musa kmzi b'bu Topok, mbiyaq llyung Turu llyung Klesan qu Lkmyabuh hiya mgaw. 此後,摩武塔,摩阿彥, (Tminan),佳陽(Byuqun),來到梨山(Slamaw),環山(Sqoyaw),在hbun Sbuluq (quri Sqabu), (hbun Tqzing),經秀巒溪(hbun Tunan),三光溪匯口處(hbun Gogan),直到豹尾(ngungu Sliban (llyung Mnibu),翻過南湖大山(quri Topok)來到南澳溪(llyung Klesan),和平大濁水溪(llyung Minturu)之處. babaw innwahan nha lga,siy ttuliq Kmbuta mha : ow.. laylaqi, mkyala saku cikay, si ta klahang snbil binkesan ta b'nux Sbayal krahu qaniy ga, musa psquli wagiq qu 'rqyas na laqi ta kinbahan la wah! aki hmswa musa simuw smksa innwahan myan, mtbah mhkangi 'san mamu mkzik na balung, ru mhkangi 'tukan tnga na pazih,aki ta mslabang mhuyaw mqyanux ma wah. ki'a bliqun mspiray m'abi mnglung na Cibula qu ke na Kmbuta, siy syuk kmayal Cibula mha: swa ini kbalay qu knayal su Kmbuta,si ta balay klahang qbuli snbil lkotas ta Sbayan krahu qaniy lwi ga,si sbaqiy sa pshkut hwinuk qu 'rqyas na laqi ta kinbahal la wah. nuway tlamay maku hmuluy 'rqyas na laqi,hala sami smksa sinlitan lyus na lawi mamuw, hala sami mt'tu atu na agiq! siy kusa Cibula mgaw. si pssyiq Lkmbuta ma wah: nanu yasa nyux mamu baqun,'osa mslabang mqyanux 'rqyas na 'laqi mguwah, nuway 'say simuw smatu psgagay quri Sqabu mguwah. babaw nasa lga, mttuliq Lkmbuta km'ayan lkmyabuh. mtbalung sa turu na Kmbuta qu llaqi, mwah mbiyaq quri na Sqabu,tghyup mhngaw gmlahuy kya. (quri Sqabu). zik balay psgagay nha lga, siy blaq ms'urux Lkmbuta mha: anay simuw ssbil qutux mumu na wasil, mumu sinhrgan: "ana simuw musa tgsuqi atu na agiq, mtbuci lmuhuw ginqwangan sbqiy ga, laxiy usa mbbiq na tturu,mkki na qlcing mqiway na pakaw. kya qu glgan wakil na tokal,sthuyay mamu klbu na bahu ga,usa mblaq pggoyaw pinshriqan kya tunux bubu na yaya mamu, laxiy hmut mqyanux. kya qu kkeran mamu na papak,cyux tghuyay mqayat tluqiy na yaya ga, ani sblaq mbing hoku mhuway. musa simuw mkkiy na qlcing,mqiway na pakaw lga,ma simuw yan ali na bzinuq ali na qoyaw qu 'rqyas na 'laqi mamuw. qutux uziy ga,qutux su qu hinpasan 'rqyas na laqi ga,ani sblaq zimagal llubak na tbaku ru qhziy,laxiy aniy st'izyal kmtu na kamil. wali ta utux ita squliq,sa l'ana lhani pkzikan liliq na 'laqi,lhani kkoran hmali na 'laqi ga,aring mspiray hmali ta ga,inu qu baqun ta rmqroq". muci smrhuw p'aras mumu na wasil yutas Lkmbuta ma wah. siy syuk kmayal Cibula mha: "swa ini kbalay qu ke su Kmbuta, kwara pin'aras su mumu qaniy ga,bliqaw myan hmukuy,anay myan sqayat 'rqyas na llaqi krryax". muciy ru pgagay kya la. aring kya ru mbiyaq hbun Tqzing hbun Hebung hbun Tunan ru si kayal Kbzikuw mha: "nway saku sm'su qara na tatak sqani kuzing hiya la!" kahul kya mwah mbiyaq hbun Bilaq. si kayal Yawi Pot mha: Cibula nuway saku si pintazil sqaniy ru hala saku hmkangi phng'an maku qara na tatak kuziyng hiya la!". aring kya ru muwah mbiyaq hbun Gogan,si kayal Bangay Qbuli mha: "hala saku mbiyaq sqaniy, hmkangi phng'an maku qara na tatak kuziyng hiya ay, kya mamu muwah hbun Gagan babaw nya ga,wahiy sami mkal muciy ru pgagay. 齊布拉(Cibula)回答說:" (Cibula) (hbun Bilaq)的河流匯口處.此時,Yawi Pot 就對齊布拉(Cibula)說:" (hbun Gogan),Bangay Qbuli Gogan 時, ." aring kya phquyaw ru mbiyaq mwah hbun Ryuhing, siy kayal Syat Sita mha: "hala saku mbiyaq sqaniy kuziyng hiya la wah. aring kya loziy mbiyaq squ hbun Kobu,kmayal Tanga Newal ru Butu Talung mha: "nuway sami pintazil sqaniy ru hala sami mt'tu 'bnux Ginagal, mhkangi phng'an myan qara na tatak sminan hiya". muci ru pgagay kya. aring kya mbiyaq mwah hbun Qlahan, siy kayal Mqala muciy: "hala saku mbiyaq sqaniy ru pt'tu saku 'bnux Zihing,mhkangi phng'an maku qara na tatak". si kayal uziy Kayal Watan mha: "hala saku 'bnux Rahu pt'tu saku te Qramay kuzing hiya". si kayal uziy Yawi Puna mha: "pkzi saku quri Lupi, pbiyaq saku hbun Mangan hbun Ttzyu hbun Skoyay, pt'tu saku hbun cyux Mstng'tung qasa. kya mamu smoya pali mkyawan phimuq tapung, mwah simuw pswahiy na tuba ga,bleqaw simuw mnaga". muci qmuzi ke Yawi Puna mgaw. nanu yasa sa pi, cyux mbkuw llyung Mequyup qu uyuk nqu Yawi Puna hiya mgaw. 翻下山坡到西布喬溪(hbun Ryuhing) 的河流交會處,Syat Sita (hbun Kobu)的匯流處,Batu Talung 與Tanga Newal 說, b'nux Nagal). (hbun Qlahan)附近,Mqala Gihing 的平緩地開墾. 而Kayal Watan 則沿著另ㄧ ('bnux Rahu)上宇內(Qramay) Yawi Puna (quri Lupi)然後下達南勢溪(llyung Mequyup)上游福山(Mangan) hbun Ttzyu' ,hbun Skoyay , hbun mstng'tung , ."如今Yawi Puna的子孫遍滿了南勢溪(llyung Mequyup)上游沿岸而居. kahul kya mbiyaq hbun Squmi.lga, si kayal Mknguhuw Mkakay mgwah: "hala sami mt'tu hbun Quruw, prhgay myan muya lwax qparung hbun Squmi qaniy, musa wiwal tayux na 'laqi" ma wah. kahul kya ru mbiyaq hbun Ngusan lga,si kayal Puqing mha: "nway saku pintazil sqaniy kuziyng hiya la,hala saku mt'tu qwang Ksunu " ma wah. kahul kya mwah mbiyaq hbun M'apung, si kayal qu Kwatan muciy: "nway saku sm'su qara na tatak sqaniy ru hala saku mt'tu qwang Qoyaw uziy" ma wah. (hbun Qumi),Mknguhuw 與Mkakay (hbun Quruw)拓墾,並說要在hbun Qumi (hbun Ngusan),Puqing (Ksunu). (hbun M'apung),Kwatan Qoyaw 拓墾建立家園. kahul kya mwah tehuk hkuy Bilus,san kasa lga,cyux mshiluq te kyahu. si kayal Cibula mha: "laylaqi, nyux ta sgsobih kahul suruw bsilung la wah!" nanu yasa qu mbzinah mwah tehuk Tunux Qara, kmayal Cibula mha: "nuway saku sm'su qara na tatak sqaniy kuziyng hiya la! Besu Naway, isu hiya ga, intazil hbun Qolu ru pssyaw qus na miquy, usa kmyaya kya nanak, musa su mrhriq ga, 'say tehuk mita hbun Bngciq uziy". muciy Cibula ru pgagay kya la. 之後,齊布拉(Cibula) hkuy Bilus , (Cibula) tunux Qara ,齊布拉(Cibula)說: ,Besu Naway你越過Qolu溪 , hbun Bngciq大豹溪處 .齊布拉(Cibula) ." nanu yaqani qu sinubil hahumali binukesan ta sraral, pinqsugan binunkis ta raral mamutusuwe. wali ta yaqani nanak kwara qu qinasugan llyung ita Tayal ga, kiya maki nanak sinbilan na qutux llyung qasa, nuway mucing sasuqani lubuw na mByacing maku. ,我(mByacing)的歌就到此為止. nanu qu san n ha lmuhuw mqwas pi ? lmuhuw qutux ke qani ga zihung na ke. quleh prkyas mkura qwan g gong lmuhuw sa kmayal. kneril psaqis lukus ga magal rom lmuhuw wayay san kmayal uziy. lmuhuw kmayal muci y ga iyat ke n a mpcisal ta mkaya l 'law na ke. lmuhuw kmayal qani ga ke n a bbnkis ka nyux musa smpung kbalay zywaw. m rkyas ga ini nha baqi mung. m ze 'a su na kya qu cyux glgan wakil token ga. wakil token qani ga laqi mlikuy muci y imi nya. bahahmswa tokan qani ga qaya na laqi mlikuy. M panga token musa rgyax qyunam s'agal nha qaya na mliluy smlalu qu laqi mlikuy. lmuhuw mqwas qani ga ini hmci mqwas.n anu si ga musa smatu mumu na p ala .mcisal mplaw maniq mnbuw qwaw lga lmuhuw mqwas qu bnkis. l pyung ka nyux mwah smatu mumu na p ala nha qu qsu mqwas.tringun nya bnengan hoku na lpyung tekuk mtumaw qu zywaw.smyuk mqwas qu bnkis na cinngasal.siy nya glgiy mqwa s qwas na lpyung.kya su minpira nanu mqwas siy psinska bengi mqwas. t bngan nha mqwas kwara zywaw qasa lga. mkayal loziy qu bnkis muci y nway ta tmalam msgamil hmali na bnkis ta mrhuw raral.nanu yasa qu s'taring nha b'nux sbayan mqw as wal muci nanu mbiyaq hb un ima lalu na squliq spqwas kwara.qwas qani hiya ga iyat kinqeri na zywaw.scbaq nha laqi kinbahan. kya qu s'aki inlungan qu laqi mrkyas ga.mqwas qu bnkis ga mtama beh bnkis cinpapak mung.qutux kawas cyugal kawas m agal kawas pinnongan nya lga baq mqwas la ini ga smi qwaw ru spl a wa nya qu bnkis mnbuw qwaw mqwas qu bnkis pongan nya mqbaq.muci sqani mqbaq pucing nya lga baq mqwas la. minnanu na squliq galan mrhuw na qalang na Tayal pi ?minkahul minnanu na squliq galan mrhuw na qalang na Tayal pi ?minkahul squ baq lmuhuw kmal lmuhuw mqwas ini hmut kmal yan qani na ssqu baq lmuhuw kmal lmuhuw mqwas ini hmut kmal yan qani na squliq quliq syan nha inlungan galan nha mrhuw.syan nha inlungan galan nha mrhuw. ini kiyan nqu kinbahaini kiyan nqu kinbahan ta misuw qani ka gaga na sengn ta misuw qani ka gaga na sengkyo siy ga kyo siy ga hmiriq su btzyux. hmiriq su btzyux. iiyat yasa nanak iringayat yasa nanak iringann hmiriq gaga pinssyan hmiriq gaga pinssyan inlungan inlungan gaga na ita Tayalgaga na ita Tayal. kah. kahul sa seng kyo ana mtswe lga memaw msparis ul sa seng kyo ana mtswe lga memaw msparis msyaqeh.msyaqeh. kkwara laqiy na Tayal sbnahay ta mita gaga na bnkiswara laqiy na Tayal sbnahay ta mita gaga na bnkis ta sraral.ta sraral. lmuhuwlmuhuw"穿梭" lmuhuwlmuhuw..llmuhumuhuww" " lmuhuw kmayalmuhuw kmayall"穿梭"穿梭 "家有wakil tokanwakil tokan(肩帶 者" wakil tokanwakil tokan lmuhuw mqwaslmuhuw mqwas"穿梭"穿梭 mumu na palmumu na palaa" bnengan hokbnengan hokuu" msgamil mqwasmsgamil mqwas"尋根"尋根 吟唱"從吟唱"從b'nux sbayab'nux sbayann" Hbu hbunn" lmuhuw kmayallmuhuw kmayal 會會lmuhuw lmuhuw mqwas mqwas .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *** **** == ariŋ s~ɕa pins~ɕβkan kja pira kinβħlan kawas~ɕ,mħujaw mʦ~ʨiku mqjanux s~ɕa ʔβnux s~ɕβajan qu ʔtajal. maki qutux rjax ɣmlaħuj mkajal lkmβuta lkmʔajal lkmjaβuħ ma, waħ- s~ɕij ta klaħaŋ qβuli s~ɕnβil lkotas~ɕ ta s~ɕβajan kraħu qanij ɣa,mus~ɕa ps~ɕquli waɣiq ħazi qu ʔrqjas~ɕ na laqi ta kinβaħan la waħ! aki ħms~ɕwa mus~ɕa ta mtβaħ mħkaŋi ʔs~ɕan ta mkzik na βaluŋ, mħkaŋi ʔtukan tŋaʔ na paziħ,aki ta ms~ɕlaβaŋ mħujaw mqjanux. ******(pins~ɕβkan s~ɕβajan **. . nanu jas~ɕa qu s~ɕij ttuliq lkmβuta lkmʔajal lkmjaβuħ ma waħ, mβijaq quri tminan quri βjuqun mus~ɕa s~ɕlamaw s~ɕqojaw, mus~ɕa mɣlaħuj ħβun s~ɕβuluq,kmzi quri s~ɕqaβu,mβijaq ħβun tqziŋ ħβun tunan ħβun ɣoɣan mtʔtu ŋuŋu s~ɕliβan ma waħ. mus~ɕa kmzi βʔβu topok, mβijaq lljuŋ turu lljuŋ kles~ɕan qu lkmjaβuħ ħija mɣaw. **,***,***, (tminan),**(βjuqun),****(s~ɕlamaw),**(s~ɕqojaw),*ħβun s~ɕβuluq (quri s~ɕqaβu), (ħβun tqziŋ),****(ħβun tunan),******(ħβun ɣoɣan),****(ŋuŋu s~ɕliβan (lljuŋ mniβu),******(quri topok)*****(lljuŋ kles~ɕan),******(lljuŋ minturu)**. βaβaw innwaħan nħa lɣa,s~ɕij ttuliq kmβuta mħa : ow.. lajlaqi, mkjala s~ɕaku ʦ~ʨikaj, s~ɕi ta klaħaŋ s~ɕnβil βinkes~ɕan ta βʔnux s~ɕβajal kraħu qanij ɣa, mus~ɕa ps~ɕquli waɣiq qu ʔrqjas~ɕ na laqi ta kinβaħan la waħ! aki ħms~ɕwa mus~ɕa s~ɕimuw s~ɕmks~ɕa innwaħan mjan, mtβaħ mħkaŋi ʔs~ɕan mamu mkzik na βaluŋ, ru mħkaŋi ʔtukan tŋa na paziħ,aki ta ms~ɕlaβaŋ mħujaw mqjanux ma waħ. kiʔa βliqun ms~ɕpiraj mʔaβi mŋluŋ na ʦ~ʨiβula qu ke na kmβuta, s~ɕij s~ɕjuk kmajal ʦ~ʨiβula mħa: s~ɕwa ini kβalaj qu knajal s~ɕu kmβuta,s~ɕi ta βalaj klaħaŋ qβuli s~ɕnβil lkotas~ɕ ta s~ɕβajan kraħu qanij lwi ɣa,s~ɕi s~ɕβaqij s~ɕa ps~ɕħkut ħwinuk qu ʔrqjas~ɕ na laqi ta kinβaħal la waħ. nuwaj tlamaj maku ħmuluj ʔrqjas~ɕ na laqi,ħala s~ɕami s~ɕmks~ɕa s~ɕinlitan ljus~ɕ na lawi mamuw, ħala s~ɕami mtʔtu atu na aɣiq! s~ɕij kus~ɕa ʦ~ʨiβula mɣaw. s~ɕi ps~ɕs~ɕjiq lkmβuta ma waħ: nanu jas~ɕa njux mamu βaqun,ʔos~ɕa ms~ɕlaβaŋ mqjanux ʔrqjas~ɕ na ʔlaqi mɣuwaħ, nuwaj ʔs~ɕaj s~ɕimuw s~ɕmatu ps~ɕɣaɣaj quri s~ɕqaβu mɣuwaħ. βaβaw nas~ɕa lɣa, mttuliq lkmβuta kmʔajan lkmjaβuħ. mtβaluŋ s~ɕa turu na kmβuta qu llaqi, mwaħ mβijaq quri na s~ɕqaβu,tɣħjup mħŋaw ɣmlaħuj kja. (quri s~ɕqaβu). zik βalaj ps~ɕɣaɣaj nħa lɣa, s~ɕij βlaq ms~ɕʔurux lkmβuta mħa: anaj s~ɕimuw s~ɕs~ɕβil qutux mumu na was~ɕil, mumu s~ɕinħrɣan: "ana s~ɕimuw mus~ɕa tɣs~ɕuqi atu na aɣiq, mtβuʦ~ʨi lmuħuw ɣinqwaŋan s~ɕβqij ɣa, laxij us~ɕa mββiq na tturu,mkki na qlʦ~ʨiŋ mqiwaj na pakaw. kja qu ɣlɣan wakil na tokal,s~ɕtħujaj mamu klβu na βaħu ɣa,us~ɕa mβlaq pɣɣojaw pins~ɕħriqan kja tunux βuβu na jaja mamu, laxij ħmut mqjanux. kja qu kkeran mamu na papak,ʦ~ʨjux tɣħujaj mqajat tluqij na jaja ɣa, ani s~ɕβlaq mβiŋ ħoku mħuwaj. mus~ɕa s~ɕimuw mkkij na qlʦ~ʨiŋ,mqiwaj na pakaw lɣa,ma s~ɕimuw jan ali na βzinuq ali na qojaw qu ʔrqjas~ɕ na ʔlaqi mamuw. qutux uzij ɣa,qutux s~ɕu qu ħinpas~ɕan ʔrqjas~ɕ na laqi ɣa,ani s~ɕβlaq zimaɣal lluβak na tβaku ru qħzij,laxij anij s~ɕtʔizjal kmtu na kamil. wali ta utux ita s~ɕquliq,s~ɕa lʔana lħani pkzikan liliq na ʔlaqi,lħani kkoran ħmali na ʔlaqi ɣa,ariŋ ms~ɕpiraj ħmali ta ɣa,inu qu βaqun ta rmqroq". muʦ~ʨi s~ɕmrħuw pʔaras~ɕ mumu na was~ɕil jutas~ɕ lkmβuta ma waħ. s~ɕij s~ɕjuk kmajal ʦ~ʨiβula mħa: "s~ɕwa ini kβalaj qu ke s~ɕu kmβuta, kwara pinʔaras~ɕ s~ɕu mumu qanij ɣa,βliqaw mjan ħmukuj,anaj mjan s~ɕqajat ʔrqjas~ɕ na llaqi krrjax". muʦ~ʨij ru pɣaɣaj kja la. ariŋ kja ru mβijaq ħβun tqziŋ ħβun ħeβuŋ ħβun tunan ru s~ɕi kajal kβzikuw mħa: "nwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak s~ɕqani kuziŋ ħija la!" kaħul kja mwaħ mβijaq ħβun βilaq. s~ɕi kajal jawi pot mħa: ʦ~ʨiβula nuwaj s~ɕaku s~ɕi pintazil s~ɕqanij ru ħala s~ɕaku ħmkaŋi pħŋʔan maku qara na tatak kuzijŋ ħija la!". ariŋ kja ru muwaħ mβijaq ħβun ɣoɣan,s~ɕi kajal βaŋaj qβuli mħa: "ħala s~ɕaku mβijaq s~ɕqanij, ħmkaŋi pħŋʔan maku qara na tatak kuzijŋ ħija aj, kja mamu muwaħ ħβun ɣaɣan βaβaw nja ɣa,waħij s~ɕami mkal muʦ~ʨij ru pɣaɣaj. ***(ʦ~ʨiβula)***:" (ʦ~ʨiβula) (ħβun βilaq)******.**,jawi pot *****(ʦ~ʨiβula)*:" (ħβun ɣoɣan),βaŋaj qβuli ɣoɣan *, ." ariŋ kja pħqujaw ru mβijaq mwaħ ħβun rjuħiŋ, s~ɕij kajal s~ɕjat s~ɕita mħa: "ħala s~ɕaku mβijaq s~ɕqanij kuzijŋ ħija la waħ. ariŋ kja lozij mβijaq s~ɕqu ħβun koβu,kmajal taŋa newal ru βutu taluŋ mħa: "nuwaj s~ɕami pintazil s~ɕqanij ru ħala s~ɕami mtʔtu ʔβnux ɣinaɣal, mħkaŋi pħŋʔan mjan qara na tatak s~ɕminan ħija". muʦ~ʨi ru pɣaɣaj kja. ariŋ kja mβijaq mwaħ ħβun qlaħan, s~ɕij kajal mqala muʦ~ʨij: "ħala s~ɕaku mβijaq s~ɕqanij ru ptʔtu s~ɕaku ʔβnux ziħiŋ,mħkaŋi pħŋʔan maku qara na tatak". s~ɕi kajal uzij kajal watan mħa: "ħala s~ɕaku ʔβnux raħu ptʔtu s~ɕaku te qramaj kuziŋ ħija". s~ɕi kajal uzij jawi puna mħa: "pkzi s~ɕaku quri lupi, pβijaq s~ɕaku ħβun maŋan ħβun ttzju ħβun s~ɕkojaj, ptʔtu s~ɕaku ħβun ʦ~ʨjux ms~ɕtŋʔtuŋ qas~ɕa. kja mamu s~ɕmoja pali mkjawan pħimuq tapuŋ, mwaħ s~ɕimuw ps~ɕwaħij na tuβa ɣa,βleqaw s~ɕimuw mnaɣa". muʦ~ʨi qmuzi ke jawi puna mɣaw. nanu jas~ɕa s~ɕa pi, ʦ~ʨjux mβkuw lljuŋ mequjup qu ujuk nqu jawi puna ħija mɣaw. *********(ħβun rjuħiŋ) ******,s~ɕjat s~ɕita (ħβun koβu)****,βatu taluŋ *taŋa newal *, βʔnux naɣal). (ħβun qlaħan)**,mqala ɣiħiŋ ******. *kajal watan ***** (ʔβnux raħu)***(qramaj) jawi puna (quri lupi)*******(lljuŋ mequjup)****(maŋan) ħβun ttzjuʔ ,ħβun s~ɕkojaj , ħβun ms~ɕtŋʔtuŋ , ."**jawi puna*********(lljuŋ mequjup)******. kaħul kja mβijaq ħβun s~ɕqumi.lɣa, s~ɕi kajal mkŋuħuw mkakaj mɣwaħ: "ħala s~ɕami mtʔtu ħβun quruw, prħɣaj mjan muja lwax qparuŋ ħβun s~ɕqumi qanij, mus~ɕa wiwal tajux na ʔlaqi" ma waħ. kaħul kja ru mβijaq ħβun ŋus~ɕan lɣa,s~ɕi kajal puqiŋ mħa: "nwaj s~ɕaku pintazil s~ɕqanij kuzijŋ ħija la,ħala s~ɕaku mtʔtu qwaŋ ks~ɕunu " ma waħ. kaħul kja mwaħ mβijaq ħβun mʔapuŋ, s~ɕi kajal qu kwatan muʦ~ʨij: "nwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak s~ɕqanij ru ħala s~ɕaku mtʔtu qwaŋ qojaw uzij" ma waħ. (ħβun qumi),mkŋuħuw *mkakaj (ħβun quruw)**,****ħβun qumi (ħβun ŋus~ɕan),puqiŋ (ks~ɕunu). (ħβun mʔapuŋ),kwatan qojaw ******. kaħul kja mwaħ teħuk ħkuj βilus~ɕ,s~ɕan kas~ɕa lɣa,ʦ~ʨjux ms~ɕħiluq te kjaħu. s~ɕi kajal ʦ~ʨiβula mħa: "lajlaqi, njux ta s~ɕɣs~ɕoβiħ kaħul s~ɕuruw βs~ɕiluŋ la waħ!" nanu jas~ɕa qu mβzinaħ mwaħ teħuk tunux qara, kmajal ʦ~ʨiβula mħa: "nuwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak s~ɕqanij kuzijŋ ħija la! βes~ɕu nawaj, is~ɕu ħija ɣa, intazil ħβun qolu ru ps~ɕs~ɕjaw qus~ɕ na miquj, us~ɕa kmjaja kja nanak, mus~ɕa s~ɕu mrħriq ɣa, ʔs~ɕaj teħuk mita ħβun βŋʦ~ʨiq uzij". muʦ~ʨij ʦ~ʨiβula ru pɣaɣaj kja la. **,***(ʦ~ʨiβula) ħkuj βilus~ɕ , (ʦ~ʨiβula) tunux qara ,***(ʦ~ʨiβula)*: ,βes~ɕu nawaj***qolu* , ħβun βŋʦ~ʨiq**** .***(ʦ~ʨiβula) ." nanu jaqani qu s~ɕinuβil ħaħumali βinukes~ɕan ta s~ɕraral, pinqs~ɕuɣan βinunkis~ɕ ta raral mamutus~ɕuwe. wali ta jaqani nanak kwara qu qinas~ɕuɣan lljuŋ ita tajal ɣa, kija maki nanak s~ɕinβilan na qutux lljuŋ qas~ɕa, nuwaj muʦ~ʨiŋ s~ɕas~ɕuqani luβuw na mβjaʦ~ʨiŋ maku. ,*(mβjaʦ~ʨiŋ)*******. nanu qu s~ɕan n ħa lmuħuw mqwas~ɕ pi ? lmuħuw qutux ke qani ɣa ziħuŋ na ke. quleħ prkjas~ɕ mkura qwan ɣ ɣoŋ lmuħuw s~ɕa kmajal. kneril ps~ɕaqis~ɕ lukus~ɕ ɣa maɣal rom lmuħuw wajaj s~ɕan kmajal uzij. lmuħuw kmajal muʦ~ʨi j ɣa ijat ke n a mpʦ~ʨis~ɕal ta mkaja l ʔlaw na ke. lmuħuw kmajal qani ɣa ke n a ββnkis~ɕ ka njux mus~ɕa s~ɕmpuŋ kβalaj zjwaw. m rkjas~ɕ ɣa ini nħa βaqi muŋ. m ze ʔa s~ɕu na kja qu ʦ~ʨjux ɣlɣan wakil token ɣa. wakil token qani ɣa laqi mlikuj muʦ~ʨi j imi nja. βaħaħms~ɕwa tokan qani ɣa qaja na laqi mlikuj. m paŋa token mus~ɕa rɣjax qjunam s~ɕʔaɣal nħa qaja na mliluj s~ɕmlalu qu laqi mlikuj. lmuħuw mqwas~ɕ qani ɣa ini ħmʦ~ʨi mqwas~ɕ.n anu s~ɕi ɣa mus~ɕa s~ɕmatu mumu na p ala .mʦ~ʨis~ɕal mplaw maniq mnβuw qwaw lɣa lmuħuw mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ. l pjuŋ ka njux mwaħ s~ɕmatu mumu na p ala nħa qu qs~ɕu mqwas~ɕ.triŋun nja βneŋan ħoku na lpjuŋ tekuk mtumaw qu zjwaw.s~ɕmjuk mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ na ʦ~ʨinŋas~ɕal.s~ɕij nja ɣlɣij mqwa s~ɕ qwas~ɕ na lpjuŋ.kja s~ɕu minpira nanu mqwas~ɕ s~ɕij ps~ɕins~ɕka βeŋi mqwas~ɕ. t βŋan nħa mqwas~ɕ kwara zjwaw qas~ɕa lɣa. mkajal lozij qu βnkis~ɕ muʦ~ʨi j nwaj ta tmalam ms~ɕɣamil ħmali na βnkis~ɕ ta mrħuw raral.nanu jas~ɕa qu s~ɕʔtariŋ nħa βʔnux s~ɕβajan mqw as~ɕ wal muʦ~ʨi nanu mβijaq ħβ un ima lalu na s~ɕquliq s~ɕpqwas~ɕ kwara.qwas~ɕ qani ħija ɣa ijat kinqeri na zjwaw.s~ɕʦ~ʨβaq nħa laqi kinβaħan. kja qu s~ɕʔaki inluŋan qu laqi mrkjas~ɕ ɣa.mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ ɣa mtama βeħ βnkis~ɕ ʦ~ʨinpapak muŋ.qutux kawas~ɕ ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ m aɣal kawas~ɕ pinnoŋan nja lɣa βaq mqwas~ɕ la ini ɣa s~ɕmi qwaw ru s~ɕpl a wa nja qu βnkis~ɕ mnβuw qwaw mqwas~ɕ qu βnkis~ɕ poŋan nja mqβaq.muʦ~ʨi s~ɕqani mqβaq puʦ~ʨiŋ nja lɣa βaq mqwas~ɕ la. minnanu na s~ɕquliq ɣalan mrħuw na qalaŋ na tajal pi ?minkaħul minnanu na s~ɕquliq ɣalan mrħuw na qalaŋ na tajal pi ?minkaħul s~ɕqu βaq lmuħuw kmal lmuħuw mqwas~ɕ ini ħmut kmal jan qani na s~ɕs~ɕqu βaq lmuħuw kmal lmuħuw mqwas~ɕ ini ħmut kmal jan qani na s~ɕquliq quliq s~ɕjan nħa inluŋan ɣalan nħa mrħuw.s~ɕjan nħa inluŋan ɣalan nħa mrħuw. ini kijan nqu kinβaħaini kijan nqu kinβaħan ta mis~ɕuw qani ka ɣaɣa na s~ɕeŋn ta mis~ɕuw qani ka ɣaɣa na s~ɕeŋkjo s~ɕij ɣa kjo s~ɕij ɣa ħmiriq s~ɕu βtzjux. ħmiriq s~ɕu βtzjux. iijat jas~ɕa nanak iriŋajat jas~ɕa nanak iriŋann ħmiriq ɣaɣa pins~ɕs~ɕjan ħmiriq ɣaɣa pins~ɕs~ɕjan inluŋan inluŋan ɣaɣa na ita tajalɣaɣa na ita tajal. kaħ. kaħul s~ɕa s~ɕeŋ kjo ana mts~ɕwe lɣa memaw ms~ɕparis~ɕ ul s~ɕa s~ɕeŋ kjo ana mts~ɕwe lɣa memaw ms~ɕparis~ɕ ms~ɕjaqeħ.ms~ɕjaqeħ. kkwara laqij na tajal s~ɕβnaħaj ta mita ɣaɣa na βnkis~ɕwara laqij na tajal s~ɕβnaħaj ta mita ɣaɣa na βnkis~ɕ ta s~ɕraral.ta s~ɕraral. lmuħuwlmuħuw"**" lmuħuwlmuħuw..llmuħumuħuww" " lmuħuw kmajalmuħuw kmajall"**"** "**wakil tokanwakil tokan(** *" wakil tokanwakil tokan lmuħuw mqwas~ɕlmuħuw mqwas~ɕ"**"** mumu na palmumu na palaa" βneŋan ħokβneŋan ħokuu" ms~ɕɣamil mqwas~ɕms~ɕɣamil mqwas~ɕ"**"** **"***"*βʔnux s~ɕβajaβʔnux s~ɕβajann" ħβu ħβunn" lmuħuw kmajallmuħuw kmajal **lmuħuw lmuħuw mqwas~ɕ mqwas~ɕ .</PHON>
    </S>
</TEXT>