<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Pintriqan_Skaru’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pintriqan_Skaru’" copyright="CC BY-SA" citation="Pintriqan_Skaru’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pintriqan_Skaru’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pintriqan_Skaru’, title = Pintriqan_Skaru’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pintriqan_Skaru’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pintriqan Skaru' == yasa mnaki' kya squ lnlingay llyung na Skaru' ka qalang na Skaru' ga, pawngan krayryax maha mhmut balay na qutux gluw. yasa si 'nrayryax musa' mgaga', ru nanu' mszyaqih kya squ Baybuzyuq squ Plmukan, aring kinlhangan na Plmukan ru kinlhangan na Gipun ha snyukan naha' ptciriq uziy. aring squ Taysyo ni neng (isseng kyuhyaku zyusan neng) mucing Taysyo zyugo neng (isseng kyuhyaku nizyuroku neng ka ptbalay sa kinsat Gipun) ga, a minpira' mzyup na Gipun, ru pzyux balay wayal mhuqil uzi gluw naha', taqu ini' buwiy ka gluw naha' ga musa' tlqing lhlahuy kya kska' rgyax ini' hngaw smyuk Gipun na', ryax naha' mtciriq sa Gipun ka mawpuw sazing kawas qani ga, yasa qu nyux naha' sllwan maha pintriqan na Skaru'. Cinkhulan sa knita' sa brbiru' .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pintriqan Skaro' == yasa mnaki' kya sqo lnlingay llyong na Skaro' ka qalang na Skaro' ga, pawngan krayryax maha mhmot balay na qotox glow. yasa si 'nrayryax mosa' mgaga', ro nano' mszyaqih kya sqo Baybozyoq sqo Plmokan, aring kinlhangan na Plmokan ro kinlhangan na Gipon ha snyokan naha' ptciriq oziy. aring sqo Taysyo ni neng (isseng kyohyako zyosan neng) mocing Taysyo zyogo neng (isseng kyohyako nizyoroko neng ka ptbalay sa kinsat Gipon) ga, a minpira' mzyop na Gipon, ro pzyox balay wayal mhoqil ozi glow naha', taqo ini' bowiy ka glow naha' ga mosa' tlqing lhlahoy kya kska' rgyax ini' hngaw smyok Gipon na', ryax naha' mtciriq sa Gipon ka mawpow sazing kawas qani ga, yasa qo nyox naha' sllwan maha pintriqan na Skaro'. Cinkholan sa knita' sa brbiro' .</FORM>
    </S>
</TEXT>