<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pintriqan_na_Gipun抗日戰爭" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: pintriqan_na_Gipun抗日戰爭" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">trang squ ka qutux seng qeru kbhul mpuw kawas ga, kahul Krahu maras squ squliq qu bnkis Tayal, musa squ Wasan, nanu yasa qu 'san nha kmut qu shat Gipun, nanu yasa qu aring kya lga, mkayal kwara qu hetay na Gipun mha, swa ta nyux wahan miyup nqu Tayal la, nanu yasa qu spaqut nha qu zyuwaw qani, ru pqutan nha lru Krahu nqu Tayal mnwah balay kmut, nanu yasa qu kya blaq mkayal kwara qu hetay na Gipun ki shat la. 1910年時, . anay ta skura squ Gogan, yopay ta qu Gogan qani, nanu yasa qu aring squ Wasan ru mwah tehuk squ ka Knbung, Knbung qasa ga, maki kya qu hetay nha, ru msli kya kwara qu hetay nqu Gipun, ru aring squ ka Knbung qani, ru mkura squ rgyax Srongan, babaw nqu Knbung. nanu yasa aring kya lga, mkaraw ru mhtuw squ Kuri silung, stwan son nha uzi, qutux balay qu tuqiy nya, spwan squ rgyax Maqaw ru Hakayama. qutux qu pintriqang hiya ga, rgyax nqu Srongan, nanu Tayal ga msli ru san nha mnaga squ 'bu nqu rgyax, ru aring kya lga, kahul squ rgyax nqu Srongan qani, nanu Tayal ga msli uzi ru san nha mnaga qu bu' nqu rgyax, nanu aring kya mnaga squ hetay nqu Gipun. te sazing nqu ka mtriqan qani hiya ga, aring squ Hakayama, ru tehuk squ ka rgyax Maqaw, yasa qu tuqiy nha nya uzi. te cyugal nqu ka pintriqan hiya ga Snarex, nanu yasa qu hetay nqu Gipun hiya lga, gihung nha balay qu Tayal qani, baha mswa Tayal qani ga, baq balay inlungan, cinlungan balay, baqun nha tuqiy nqu wahan Gipun. . tuqiy nha sraral hiya ga, aring kyahu ru pkrkyas tta squ yatux, nanu yasa qu Tayal hiya lga, san nha lama mnaga squ 'bu yatux qasa, ru syan nha para ru tran nha btunux, ru maki qu mnaga kya uzi, ru ktan nha qu hetay Gipun ru hnyal pkrkyas lga, kutan nya qu syan nha wahi qasa, wal mha kulung kulung mturuy kyahu qu btunux lga, yasa qu wal nya hurun kwara qu hatay nqu Gipung la. qani hiya ga kahul squ rgyax maqaw muci kya uzi, mciri kya, nanu muci kya lga, knalay na qu para qasa ga, cingay balay wal mhoqil kya hetay na Gipung ru shat nha uzi, nanu yasa qu Tayal hiya lga, trang wal horun tunux kwara qu hetay Gipung lga, musa mamu patus nha ru kwara nniqun nha, 'san nha mamu lru rasun nha ngasal la. nanu yasa qu pintriqan qani hiya ga, spat byacing qu pintriqan nha, ana ga aring squ ka rgyax Maqaw ru Srongan msli, ru mwah mstnaq squ ka hbung Spara, ru msli kya lozi lru, mkayal lozi, hata kura squ ka rgyax Sgaliq qu sngusun nha. nanu tehuk squ rgyax Sgaliq lga, sraral mciriq hiya ga, ungat yaqu qeqaya ru tutu nqu ka ita Tayal hiya, si sinlalaw nanak, ana ga Gipun hiya ga, maki qu qongu nha, nanu yasa qu n_gyut n_gyut mkrkyas lqu hetay Gipun, tehuk balay squ ka hbu Snari qani lga, mkayal kwara la, baha hmswa gi ungat yaqu qeqaya Gipung ita qu Tayal hiya, tehuk kya lga, kmal qu tayal la, nway ta si masuq sqa la, laxi ta pciriq la mha qu Tayal. ru si tbuci musa ngasal nha nanak, ini ga musa squ ka Cinsbu ru Mrqwang ru Mknazi, si tbuci musa te ngasal nha nanak la. aring squ Snaliq, pqoyaw lru mwah squ ka Kulu qani, ru aring squ Kulu qoyaw lozi, mhtuw squ gong Qwayux qani, aring gong Qwayax mwah ru mkrkyas tehuk squ ka 'bu Balung, nanu tehuk squ 'bu Balung qani lga, syun nha kya qu qongu. skahul nha squ Pyasan qani hmuluy, wahan nha smi sqa, tuqiy qani ga hmkuy ru gzi cipuq uzi, syun nha squ ka 'bu Balung qani qu qongu, aki nyux mwah sngungu Tayal, qongu qani ga mkura bih Gogan, ru kura ki Hakawan, mkura squ Ibaw qani, nanu yasa qu Gipun hiya lga, syun nya kya qu qongu, ru aki mwah sngungu Tayal, baha smswa mngarux balay qu Tayal ma, nanu syun nha kya qu qongu lru maki uzi qu hetay nqu mGipun mwah mlahang kya la. nanu aring kya lga, Gipun hiya lga syun na squ Snaliq qutux qongu, baha hmswa nyux nya sngungu ka qalang nqu Balung qani ru qalang na Hkawan, Krahu, nanu maki kya qu qongu nqu Gipun lga, Tayal qani uzi lga masuq mgya la, yan na squliq Balung hiya lga sobih Snaliq rwa, mgay lru musa ki rgyax yatux, rgyax Tman qasa, twahiq hazi ini nha baqi tehuk mu', nanu yasa qu musa kya kwara qu squliq nqu Balung, mwah tlqing kya. ru ini kbsyaq lozi ga panpan nya lozi, aring kya mwah mgay tehuk squ lingay nqu ka Qus, qasa ga ini ktay Gipun la, ru ini tehuk kya uzi qu tutu nha. nanu yasa qu aring kya lga, mgay maki slingay mqyanux qu kwara qu tayal la. . nanu trang ka masuq mciliq qasa lga, mnglung qu Gipung mha, ay! musa cyux ming patus qu Tayal, nanu sbu' nya Gogan ru suruw yayux nqu qalang Tayal, nanu mngungu qu kwara Tayal, ru wahan nha matu bih 'bu Balung kwara qu patus nha ru lalaw nha, wahan nha miq squ hetay nqu Gipung, nanu tehuk squ ka 'bu Balung qani lga, qryangan nha la, aring squ ka qwasan biru qani te yatux ga, leqan nha qmryang, ini yopi nqu Tayal, maki kya qu hetay Gipun, mha kya qu pitriqan nqu sraral hiya. ana ga Gipun qani ga kinaki squ ka Balung qani ga kura squ ka kinhani ka trgyax lga, ke nqu Tayal ga te yatux son nha, nanu pintriqan qani ga ini baqi pira qu hi mnwah mluw, bsyaq kkawas lga ini baqi mulu uzi la, nanu yasa qu sami ka ubuy na Gogan qani ga, spat hi qu wal mhoqil ru mpuw cyugal qu wal magal qelis, muci kya qu ke nqu bnkis sraral, nanu hetay nqu Gipun qani hiya lga ini ga mhoqil, ini ga mqelis lga syun nha squ bih nqu qhoniq snaga nha, cyux kya qutux san nha pkita mbu, nanu sulu nya lga aring kya wal mkura ki Giran, ini kura ki ita Pyasan qani la. . pintriqan qani ga iyat nbah zngyan nqu ita Tayal, wal mha qani mhoqil ru magal qqelis qu bnkis ta, ru thoyay mha sqani qmhut squ Gipung ru mlahang squ qalang ru rhiyal, nanu bleqaw ta balay lmnglung ru syun ta balay inlungan, ana wal m'iyu qu ziray ta misuw lga laxi ta balay zngi Tayal qu lalu ta, yani qu puqing ta balay. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">traŋ s~ɕqu ka qutux s~ɕeŋ qeru kβħul mpuw kawas~ɕ ɣa, kaħul kraħu maras~ɕ s~ɕqu s~ɕquliq qu βnkis~ɕ tajal, mus~ɕa s~ɕqu was~ɕan, nanu jas~ɕa qu ʔs~ɕan nħa kmut qu s~ɕħat ɣipun, nanu jas~ɕa qu ariŋ kja lɣa, mkajal kwara qu ħetaj na ɣipun mħa, s~ɕwa ta njux waħan mijup nqu tajal la, nanu jas~ɕa qu s~ɕpaqut nħa qu zjuwaw qani, ru pqutan nħa lru kraħu nqu tajal mnwaħ βalaj kmut, nanu jas~ɕa qu kja βlaq mkajal kwara qu ħetaj na ɣipun ki s~ɕħat la. ******, . anaj ta s~ɕkura s~ɕqu ɣoɣan, jopaj ta qu ɣoɣan qani, nanu jas~ɕa qu ariŋ s~ɕqu was~ɕan ru mwaħ teħuk s~ɕqu ka knβuŋ, knβuŋ qas~ɕa ɣa, maki kja qu ħetaj nħa, ru ms~ɕli kja kwara qu ħetaj nqu ɣipun, ru ariŋ s~ɕqu ka knβuŋ qani, ru mkura s~ɕqu rɣjax s~ɕroŋan, βaβaw nqu knβuŋ. nanu jas~ɕa ariŋ kja lɣa, mkaraw ru mħtuw s~ɕqu kuri s~ɕiluŋ, s~ɕtwan s~ɕon nħa uzi, qutux βalaj qu tuqij nja, s~ɕpwan s~ɕqu rɣjax maqaw ru ħakajama. qutux qu pintriqaŋ ħija ɣa, rɣjax nqu s~ɕroŋan, nanu tajal ɣa ms~ɕli ru s~ɕan nħa mnaɣa s~ɕqu ʔβu nqu rɣjax, ru ariŋ kja lɣa, kaħul s~ɕqu rɣjax nqu s~ɕroŋan qani, nanu tajal ɣa ms~ɕli uzi ru s~ɕan nħa mnaɣa qu βuʔ nqu rɣjax, nanu ariŋ kja mnaɣa s~ɕqu ħetaj nqu ɣipun. te s~ɕaziŋ nqu ka mtriqan qani ħija ɣa, ariŋ s~ɕqu ħakajama, ru teħuk s~ɕqu ka rɣjax maqaw, jas~ɕa qu tuqij nħa nja uzi. te ʦ~ʨjuɣal nqu ka pintriqan ħija ɣa s~ɕnarex, nanu jas~ɕa qu ħetaj nqu ɣipun ħija lɣa, ɣiħuŋ nħa βalaj qu tajal qani, βaħa ms~ɕwa tajal qani ɣa, βaq βalaj inluŋan, ʦ~ʨinluŋan βalaj, βaqun nħa tuqij nqu waħan ɣipun. . tuqij nħa s~ɕraral ħija ɣa, ariŋ kjaħu ru pkrkjas~ɕ tta s~ɕqu jatux, nanu jas~ɕa qu tajal ħija lɣa, s~ɕan nħa lama mnaɣa s~ɕqu ʔβu jatux qas~ɕa, ru s~ɕjan nħa para ru tran nħa βtunux, ru maki qu mnaɣa kja uzi, ru ktan nħa qu ħetaj ɣipun ru ħnjal pkrkjas~ɕ lɣa, kutan nja qu s~ɕjan nħa waħi qas~ɕa, wal mħa kuluŋ kuluŋ mturuj kjaħu qu βtunux lɣa, jas~ɕa qu wal nja ħurun kwara qu ħataj nqu ɣipuŋ la. qani ħija ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax maqaw muʦ~ʨi kja uzi, mʦ~ʨiri kja, nanu muʦ~ʨi kja lɣa, knalaj na qu para qas~ɕa ɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj wal mħoqil kja ħetaj na ɣipuŋ ru s~ɕħat nħa uzi, nanu jas~ɕa qu tajal ħija lɣa, traŋ wal ħorun tunux kwara qu ħetaj ɣipuŋ lɣa, mus~ɕa mamu patus~ɕ nħa ru kwara nniqun nħa, ʔs~ɕan nħa mamu lru ras~ɕun nħa ŋas~ɕal la. nanu jas~ɕa qu pintriqan qani ħija ɣa, s~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ qu pintriqan nħa, ana ɣa ariŋ s~ɕqu ka rɣjax maqaw ru s~ɕroŋan ms~ɕli, ru mwaħ ms~ɕtnaq s~ɕqu ka ħβuŋ s~ɕpara, ru ms~ɕli kja lozi lru, mkajal lozi, ħata kura s~ɕqu ka rɣjax s~ɕɣaliq qu s~ɕŋus~ɕun nħa. nanu teħuk s~ɕqu rɣjax s~ɕɣaliq lɣa, s~ɕraral mʦ~ʨiriq ħija ɣa, uŋat jaqu qeqaja ru tutu nqu ka ita tajal ħija, s~ɕi s~ɕinlalaw nanak, ana ɣa ɣipun ħija ɣa, maki qu qoŋu nħa, nanu jas~ɕa qu nɣjut nɣjut mkrkjas~ɕ lqu ħetaj ɣipun, teħuk βalaj s~ɕqu ka ħβu s~ɕnari qani lɣa, mkajal kwara la, βaħa ħms~ɕwa ɣi uŋat jaqu qeqaja ɣipuŋ ita qu tajal ħija, teħuk kja lɣa, kmal qu tajal la, nwaj ta s~ɕi mas~ɕuq s~ɕqa la, laxi ta pʦ~ʨiriq la mħa qu tajal. ru s~ɕi tβuʦ~ʨi mus~ɕa ŋas~ɕal nħa nanak, ini ɣa mus~ɕa s~ɕqu ka ʦ~ʨins~ɕβu ru mrqwaŋ ru mknazi, s~ɕi tβuʦ~ʨi mus~ɕa te ŋas~ɕal nħa nanak la. ariŋ s~ɕqu s~ɕnaliq, pqojaw lru mwaħ s~ɕqu ka kulu qani, ru ariŋ s~ɕqu kulu qojaw lozi, mħtuw s~ɕqu ɣoŋ qwajux qani, ariŋ ɣoŋ qwajax mwaħ ru mkrkjas~ɕ teħuk s~ɕqu ka ʔβu βaluŋ, nanu teħuk s~ɕqu ʔβu βaluŋ qani lɣa, s~ɕjun nħa kja qu qoŋu. s~ɕkaħul nħa s~ɕqu pjas~ɕan qani ħmuluj, waħan nħa s~ɕmi s~ɕqa, tuqij qani ɣa ħmkuj ru ɣzi ʦ~ʨipuq uzi, s~ɕjun nħa s~ɕqu ka ʔβu βaluŋ qani qu qoŋu, aki njux mwaħ s~ɕŋuŋu tajal, qoŋu qani ɣa mkura βiħ ɣoɣan, ru kura ki ħakawan, mkura s~ɕqu iβaw qani, nanu jas~ɕa qu ɣipun ħija lɣa, s~ɕjun nja kja qu qoŋu, ru aki mwaħ s~ɕŋuŋu tajal, βaħa s~ɕms~ɕwa mŋarux βalaj qu tajal ma, nanu s~ɕjun nħa kja qu qoŋu lru maki uzi qu ħetaj nqu mɣipun mwaħ mlaħaŋ kja la. nanu ariŋ kja lɣa, ɣipun ħija lɣa s~ɕjun na s~ɕqu s~ɕnaliq qutux qoŋu, βaħa ħms~ɕwa njux nja s~ɕŋuŋu ka qalaŋ nqu βaluŋ qani ru qalaŋ na ħkawan, kraħu, nanu maki kja qu qoŋu nqu ɣipun lɣa, tajal qani uzi lɣa mas~ɕuq mɣja la, jan na s~ɕquliq βaluŋ ħija lɣa s~ɕoβiħ s~ɕnaliq rwa, mɣaj lru mus~ɕa ki rɣjax jatux, rɣjax tman qas~ɕa, twaħiq ħazi ini nħa βaqi teħuk muʔ, nanu jas~ɕa qu mus~ɕa kja kwara qu s~ɕquliq nqu βaluŋ, mwaħ tlqiŋ kja. ru ini kβs~ɕjaq lozi ɣa panpan nja lozi, ariŋ kja mwaħ mɣaj teħuk s~ɕqu liŋaj nqu ka qus~ɕ, qas~ɕa ɣa ini ktaj ɣipun la, ru ini teħuk kja uzi qu tutu nħa. nanu jas~ɕa qu ariŋ kja lɣa, mɣaj maki s~ɕliŋaj mqjanux qu kwara qu tajal la. . nanu traŋ ka mas~ɕuq mʦ~ʨiliq qas~ɕa lɣa, mŋluŋ qu ɣipuŋ mħa, aj! mus~ɕa ʦ~ʨjux miŋ patus~ɕ qu tajal, nanu s~ɕβuʔ nja ɣoɣan ru s~ɕuruw jajux nqu qalaŋ tajal, nanu mŋuŋu qu kwara tajal, ru waħan nħa matu βiħ ʔβu βaluŋ kwara qu patus~ɕ nħa ru lalaw nħa, waħan nħa miq s~ɕqu ħetaj nqu ɣipuŋ, nanu teħuk s~ɕqu ka ʔβu βaluŋ qani lɣa, qrjaŋan nħa la, ariŋ s~ɕqu ka qwas~ɕan βiru qani te jatux ɣa, leqan nħa qmrjaŋ, ini jopi nqu tajal, maki kja qu ħetaj ɣipun, mħa kja qu pitriqan nqu s~ɕraral ħija. ana ɣa ɣipun qani ɣa kinaki s~ɕqu ka βaluŋ qani ɣa kura s~ɕqu ka kinħani ka trɣjax lɣa, ke nqu tajal ɣa te jatux s~ɕon nħa, nanu pintriqan qani ɣa ini βaqi pira qu ħi mnwaħ mluw, βs~ɕjaq kkawas~ɕ lɣa ini βaqi mulu uzi la, nanu jas~ɕa qu s~ɕami ka uβuj na ɣoɣan qani ɣa, s~ɕpat ħi qu wal mħoqil ru mpuw ʦ~ʨjuɣal qu wal maɣal qelis~ɕ, muʦ~ʨi kja qu ke nqu βnkis~ɕ s~ɕraral, nanu ħetaj nqu ɣipun qani ħija lɣa ini ɣa mħoqil, ini ɣa mqelis~ɕ lɣa s~ɕjun nħa s~ɕqu βiħ nqu qħoniq s~ɕnaɣa nħa, ʦ~ʨjux kja qutux s~ɕan nħa pkita mβu, nanu s~ɕulu nja lɣa ariŋ kja wal mkura ki ɣiran, ini kura ki ita pjas~ɕan qani la. . pintriqan qani ɣa ijat nβaħ zŋjan nqu ita tajal, wal mħa qani mħoqil ru maɣal qqelis~ɕ qu βnkis~ɕ ta, ru tħojaj mħa s~ɕqani qmħut s~ɕqu ɣipuŋ ru mlaħaŋ s~ɕqu qalaŋ ru rħijal, nanu βleqaw ta βalaj lmŋluŋ ru s~ɕjun ta βalaj inluŋan, ana wal mʔiju qu ziraj ta mis~ɕuw lɣa laxi ta βalaj zŋi tajal qu lalu ta, jani qu puqiŋ ta βalaj. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">trang squ ka qutux seng qeru kbhul mpuw kawas ga, kahul Krahu maras squ squliq qu bnkis Tayal, musa squ Wasan, nanu yasa qu 'san nha kmut qu shat Gipun, nanu yasa qu aring kya lga, mkayal kwara qu hetay na Gipun mha, swa ta nyux wahan miyup nqu Tayal la, nanu yasa qu spaqut nha qu zyuwaw qani, ru pqutan nha lru Krahu nqu Tayal mnwah balay kmut, nanu yasa qu kya blaq mkayal kwara qu hetay na Gipun ki shat la. 1910年時, . anay ta skura squ Gogan, yopay ta qu Gogan qani, nanu yasa qu aring squ Wasan ru mwah tehuk squ ka Knbung, Knbung qasa ga, maki kya qu hetay nha, ru msli kya kwara qu hetay nqu Gipun, ru aring squ ka Knbung qani, ru mkura squ rgyax Srongan, babaw nqu Knbung. nanu yasa aring kya lga, mkaraw ru mhtuw squ Kuri silung, stwan son nha uzi, qutux balay qu tuqiy nya, spwan squ rgyax Maqaw ru Hakayama. qutux qu pintriqang hiya ga, rgyax nqu Srongan, nanu Tayal ga msli ru san nha mnaga squ 'bu nqu rgyax, ru aring kya lga, kahul squ rgyax nqu Srongan qani, nanu Tayal ga msli uzi ru san nha mnaga qu bu' nqu rgyax, nanu aring kya mnaga squ hetay nqu Gipun. te sazing nqu ka mtriqan qani hiya ga, aring squ Hakayama, ru tehuk squ ka rgyax Maqaw, yasa qu tuqiy nha nya uzi. te cyugal nqu ka pintriqan hiya ga Snarex, nanu yasa qu hetay nqu Gipun hiya lga, gihung nha balay qu Tayal qani, baha mswa Tayal qani ga, baq balay inlungan, cinlungan balay, baqun nha tuqiy nqu wahan Gipun. . tuqiy nha sraral hiya ga, aring kyahu ru pkrkyas tta squ yatux, nanu yasa qu Tayal hiya lga, san nha lama mnaga squ 'bu yatux qasa, ru syan nha para ru tran nha btunux, ru maki qu mnaga kya uzi, ru ktan nha qu hetay Gipun ru hnyal pkrkyas lga, kutan nya qu syan nha wahi qasa, wal mha kulung kulung mturuy kyahu qu btunux lga, yasa qu wal nya hurun kwara qu hatay nqu Gipung la. qani hiya ga kahul squ rgyax maqaw muci kya uzi, mciri kya, nanu muci kya lga, knalay na qu para qasa ga, cingay balay wal mhoqil kya hetay na Gipung ru shat nha uzi, nanu yasa qu Tayal hiya lga, trang wal horun tunux kwara qu hetay Gipung lga, musa mamu patus nha ru kwara nniqun nha, 'san nha mamu lru rasun nha ngasal la. nanu yasa qu pintriqan qani hiya ga, spat byacing qu pintriqan nha, ana ga aring squ ka rgyax Maqaw ru Srongan msli, ru mwah mstnaq squ ka hbung Spara, ru msli kya lozi lru, mkayal lozi, hata kura squ ka rgyax Sgaliq qu sngusun nha. nanu tehuk squ rgyax Sgaliq lga, sraral mciriq hiya ga, ungat yaqu qeqaya ru tutu nqu ka ita Tayal hiya, si sinlalaw nanak, ana ga Gipun hiya ga, maki qu qongu nha, nanu yasa qu n_gyut n_gyut mkrkyas lqu hetay Gipun, tehuk balay squ ka hbu Snari qani lga, mkayal kwara la, baha hmswa gi ungat yaqu qeqaya Gipung ita qu Tayal hiya, tehuk kya lga, kmal qu tayal la, nway ta si masuq sqa la, laxi ta pciriq la mha qu Tayal. ru si tbuci musa ngasal nha nanak, ini ga musa squ ka Cinsbu ru Mrqwang ru Mknazi, si tbuci musa te ngasal nha nanak la. aring squ Snaliq, pqoyaw lru mwah squ ka Kulu qani, ru aring squ Kulu qoyaw lozi, mhtuw squ gong Qwayux qani, aring gong Qwayax mwah ru mkrkyas tehuk squ ka 'bu Balung, nanu tehuk squ 'bu Balung qani lga, syun nha kya qu qongu. skahul nha squ Pyasan qani hmuluy, wahan nha smi sqa, tuqiy qani ga hmkuy ru gzi cipuq uzi, syun nha squ ka 'bu Balung qani qu qongu, aki nyux mwah sngungu Tayal, qongu qani ga mkura bih Gogan, ru kura ki Hakawan, mkura squ Ibaw qani, nanu yasa qu Gipun hiya lga, syun nya kya qu qongu, ru aki mwah sngungu Tayal, baha smswa mngarux balay qu Tayal ma, nanu syun nha kya qu qongu lru maki uzi qu hetay nqu mGipun mwah mlahang kya la. nanu aring kya lga, Gipun hiya lga syun na squ Snaliq qutux qongu, baha hmswa nyux nya sngungu ka qalang nqu Balung qani ru qalang na Hkawan, Krahu, nanu maki kya qu qongu nqu Gipun lga, Tayal qani uzi lga masuq mgya la, yan na squliq Balung hiya lga sobih Snaliq rwa, mgay lru musa ki rgyax yatux, rgyax Tman qasa, twahiq hazi ini nha baqi tehuk mu', nanu yasa qu musa kya kwara qu squliq nqu Balung, mwah tlqing kya. ru ini kbsyaq lozi ga panpan nya lozi, aring kya mwah mgay tehuk squ lingay nqu ka Qus, qasa ga ini ktay Gipun la, ru ini tehuk kya uzi qu tutu nha. nanu yasa qu aring kya lga, mgay maki slingay mqyanux qu kwara qu tayal la. . nanu trang ka masuq mciliq qasa lga, mnglung qu Gipung mha, ay! musa cyux ming patus qu Tayal, nanu sbu' nya Gogan ru suruw yayux nqu qalang Tayal, nanu mngungu qu kwara Tayal, ru wahan nha matu bih 'bu Balung kwara qu patus nha ru lalaw nha, wahan nha miq squ hetay nqu Gipung, nanu tehuk squ ka 'bu Balung qani lga, qryangan nha la, aring squ ka qwasan biru qani te yatux ga, leqan nha qmryang, ini yopi nqu Tayal, maki kya qu hetay Gipun, mha kya qu pitriqan nqu sraral hiya. ana ga Gipun qani ga kinaki squ ka Balung qani ga kura squ ka kinhani ka trgyax lga, ke nqu Tayal ga te yatux son nha, nanu pintriqan qani ga ini baqi pira qu hi mnwah mluw, bsyaq kkawas lga ini baqi mulu uzi la, nanu yasa qu sami ka ubuy na Gogan qani ga, spat hi qu wal mhoqil ru mpuw cyugal qu wal magal qelis, muci kya qu ke nqu bnkis sraral, nanu hetay nqu Gipun qani hiya lga ini ga mhoqil, ini ga mqelis lga syun nha squ bih nqu qhoniq snaga nha, cyux kya qutux san nha pkita mbu, nanu sulu nya lga aring kya wal mkura ki Giran, ini kura ki ita Pyasan qani la. . pintriqan qani ga iyat nbah zngyan nqu ita Tayal, wal mha qani mhoqil ru magal qqelis qu bnkis ta, ru thoyay mha sqani qmhut squ Gipung ru mlahang squ qalang ru rhiyal, nanu bleqaw ta balay lmnglung ru syun ta balay inlungan, ana wal m'iyu qu ziray ta misuw lga laxi ta balay zngi Tayal qu lalu ta, yani qu puqing ta balay. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">traŋ s~ɕqu ka qutux s~ɕeŋ qeru kβħul mpuw kawas~ɕ ɣa, kaħul kraħu maras~ɕ s~ɕqu s~ɕquliq qu βnkis~ɕ tajal, mus~ɕa s~ɕqu was~ɕan, nanu jas~ɕa qu ʔs~ɕan nħa kmut qu s~ɕħat ɣipun, nanu jas~ɕa qu ariŋ kja lɣa, mkajal kwara qu ħetaj na ɣipun mħa, s~ɕwa ta njux waħan mijup nqu tajal la, nanu jas~ɕa qu s~ɕpaqut nħa qu zjuwaw qani, ru pqutan nħa lru kraħu nqu tajal mnwaħ βalaj kmut, nanu jas~ɕa qu kja βlaq mkajal kwara qu ħetaj na ɣipun ki s~ɕħat la. ******, . anaj ta s~ɕkura s~ɕqu ɣoɣan, jopaj ta qu ɣoɣan qani, nanu jas~ɕa qu ariŋ s~ɕqu was~ɕan ru mwaħ teħuk s~ɕqu ka knβuŋ, knβuŋ qas~ɕa ɣa, maki kja qu ħetaj nħa, ru ms~ɕli kja kwara qu ħetaj nqu ɣipun, ru ariŋ s~ɕqu ka knβuŋ qani, ru mkura s~ɕqu rɣjax s~ɕroŋan, βaβaw nqu knβuŋ. nanu jas~ɕa ariŋ kja lɣa, mkaraw ru mħtuw s~ɕqu kuri s~ɕiluŋ, s~ɕtwan s~ɕon nħa uzi, qutux βalaj qu tuqij nja, s~ɕpwan s~ɕqu rɣjax maqaw ru ħakajama. qutux qu pintriqaŋ ħija ɣa, rɣjax nqu s~ɕroŋan, nanu tajal ɣa ms~ɕli ru s~ɕan nħa mnaɣa s~ɕqu ʔβu nqu rɣjax, ru ariŋ kja lɣa, kaħul s~ɕqu rɣjax nqu s~ɕroŋan qani, nanu tajal ɣa ms~ɕli uzi ru s~ɕan nħa mnaɣa qu βuʔ nqu rɣjax, nanu ariŋ kja mnaɣa s~ɕqu ħetaj nqu ɣipun. te s~ɕaziŋ nqu ka mtriqan qani ħija ɣa, ariŋ s~ɕqu ħakajama, ru teħuk s~ɕqu ka rɣjax maqaw, jas~ɕa qu tuqij nħa nja uzi. te ʦ~ʨjuɣal nqu ka pintriqan ħija ɣa s~ɕnarex, nanu jas~ɕa qu ħetaj nqu ɣipun ħija lɣa, ɣiħuŋ nħa βalaj qu tajal qani, βaħa ms~ɕwa tajal qani ɣa, βaq βalaj inluŋan, ʦ~ʨinluŋan βalaj, βaqun nħa tuqij nqu waħan ɣipun. . tuqij nħa s~ɕraral ħija ɣa, ariŋ kjaħu ru pkrkjas~ɕ tta s~ɕqu jatux, nanu jas~ɕa qu tajal ħija lɣa, s~ɕan nħa lama mnaɣa s~ɕqu ʔβu jatux qas~ɕa, ru s~ɕjan nħa para ru tran nħa βtunux, ru maki qu mnaɣa kja uzi, ru ktan nħa qu ħetaj ɣipun ru ħnjal pkrkjas~ɕ lɣa, kutan nja qu s~ɕjan nħa waħi qas~ɕa, wal mħa kuluŋ kuluŋ mturuj kjaħu qu βtunux lɣa, jas~ɕa qu wal nja ħurun kwara qu ħataj nqu ɣipuŋ la. qani ħija ɣa kaħul s~ɕqu rɣjax maqaw muʦ~ʨi kja uzi, mʦ~ʨiri kja, nanu muʦ~ʨi kja lɣa, knalaj na qu para qas~ɕa ɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj wal mħoqil kja ħetaj na ɣipuŋ ru s~ɕħat nħa uzi, nanu jas~ɕa qu tajal ħija lɣa, traŋ wal ħorun tunux kwara qu ħetaj ɣipuŋ lɣa, mus~ɕa mamu patus~ɕ nħa ru kwara nniqun nħa, ʔs~ɕan nħa mamu lru ras~ɕun nħa ŋas~ɕal la. nanu jas~ɕa qu pintriqan qani ħija ɣa, s~ɕpat βjaʦ~ʨiŋ qu pintriqan nħa, ana ɣa ariŋ s~ɕqu ka rɣjax maqaw ru s~ɕroŋan ms~ɕli, ru mwaħ ms~ɕtnaq s~ɕqu ka ħβuŋ s~ɕpara, ru ms~ɕli kja lozi lru, mkajal lozi, ħata kura s~ɕqu ka rɣjax s~ɕɣaliq qu s~ɕŋus~ɕun nħa. nanu teħuk s~ɕqu rɣjax s~ɕɣaliq lɣa, s~ɕraral mʦ~ʨiriq ħija ɣa, uŋat jaqu qeqaja ru tutu nqu ka ita tajal ħija, s~ɕi s~ɕinlalaw nanak, ana ɣa ɣipun ħija ɣa, maki qu qoŋu nħa, nanu jas~ɕa qu nɣjut nɣjut mkrkjas~ɕ lqu ħetaj ɣipun, teħuk βalaj s~ɕqu ka ħβu s~ɕnari qani lɣa, mkajal kwara la, βaħa ħms~ɕwa ɣi uŋat jaqu qeqaja ɣipuŋ ita qu tajal ħija, teħuk kja lɣa, kmal qu tajal la, nwaj ta s~ɕi mas~ɕuq s~ɕqa la, laxi ta pʦ~ʨiriq la mħa qu tajal. ru s~ɕi tβuʦ~ʨi mus~ɕa ŋas~ɕal nħa nanak, ini ɣa mus~ɕa s~ɕqu ka ʦ~ʨins~ɕβu ru mrqwaŋ ru mknazi, s~ɕi tβuʦ~ʨi mus~ɕa te ŋas~ɕal nħa nanak la. ariŋ s~ɕqu s~ɕnaliq, pqojaw lru mwaħ s~ɕqu ka kulu qani, ru ariŋ s~ɕqu kulu qojaw lozi, mħtuw s~ɕqu ɣoŋ qwajux qani, ariŋ ɣoŋ qwajax mwaħ ru mkrkjas~ɕ teħuk s~ɕqu ka ʔβu βaluŋ, nanu teħuk s~ɕqu ʔβu βaluŋ qani lɣa, s~ɕjun nħa kja qu qoŋu. s~ɕkaħul nħa s~ɕqu pjas~ɕan qani ħmuluj, waħan nħa s~ɕmi s~ɕqa, tuqij qani ɣa ħmkuj ru ɣzi ʦ~ʨipuq uzi, s~ɕjun nħa s~ɕqu ka ʔβu βaluŋ qani qu qoŋu, aki njux mwaħ s~ɕŋuŋu tajal, qoŋu qani ɣa mkura βiħ ɣoɣan, ru kura ki ħakawan, mkura s~ɕqu iβaw qani, nanu jas~ɕa qu ɣipun ħija lɣa, s~ɕjun nja kja qu qoŋu, ru aki mwaħ s~ɕŋuŋu tajal, βaħa s~ɕms~ɕwa mŋarux βalaj qu tajal ma, nanu s~ɕjun nħa kja qu qoŋu lru maki uzi qu ħetaj nqu mɣipun mwaħ mlaħaŋ kja la. nanu ariŋ kja lɣa, ɣipun ħija lɣa s~ɕjun na s~ɕqu s~ɕnaliq qutux qoŋu, βaħa ħms~ɕwa njux nja s~ɕŋuŋu ka qalaŋ nqu βaluŋ qani ru qalaŋ na ħkawan, kraħu, nanu maki kja qu qoŋu nqu ɣipun lɣa, tajal qani uzi lɣa mas~ɕuq mɣja la, jan na s~ɕquliq βaluŋ ħija lɣa s~ɕoβiħ s~ɕnaliq rwa, mɣaj lru mus~ɕa ki rɣjax jatux, rɣjax tman qas~ɕa, twaħiq ħazi ini nħa βaqi teħuk muʔ, nanu jas~ɕa qu mus~ɕa kja kwara qu s~ɕquliq nqu βaluŋ, mwaħ tlqiŋ kja. ru ini kβs~ɕjaq lozi ɣa panpan nja lozi, ariŋ kja mwaħ mɣaj teħuk s~ɕqu liŋaj nqu ka qus~ɕ, qas~ɕa ɣa ini ktaj ɣipun la, ru ini teħuk kja uzi qu tutu nħa. nanu jas~ɕa qu ariŋ kja lɣa, mɣaj maki s~ɕliŋaj mqjanux qu kwara qu tajal la. . nanu traŋ ka mas~ɕuq mʦ~ʨiliq qas~ɕa lɣa, mŋluŋ qu ɣipuŋ mħa, aj! mus~ɕa ʦ~ʨjux miŋ patus~ɕ qu tajal, nanu s~ɕβuʔ nja ɣoɣan ru s~ɕuruw jajux nqu qalaŋ tajal, nanu mŋuŋu qu kwara tajal, ru waħan nħa matu βiħ ʔβu βaluŋ kwara qu patus~ɕ nħa ru lalaw nħa, waħan nħa miq s~ɕqu ħetaj nqu ɣipuŋ, nanu teħuk s~ɕqu ka ʔβu βaluŋ qani lɣa, qrjaŋan nħa la, ariŋ s~ɕqu ka qwas~ɕan βiru qani te jatux ɣa, leqan nħa qmrjaŋ, ini jopi nqu tajal, maki kja qu ħetaj ɣipun, mħa kja qu pitriqan nqu s~ɕraral ħija. ana ɣa ɣipun qani ɣa kinaki s~ɕqu ka βaluŋ qani ɣa kura s~ɕqu ka kinħani ka trɣjax lɣa, ke nqu tajal ɣa te jatux s~ɕon nħa, nanu pintriqan qani ɣa ini βaqi pira qu ħi mnwaħ mluw, βs~ɕjaq kkawas~ɕ lɣa ini βaqi mulu uzi la, nanu jas~ɕa qu s~ɕami ka uβuj na ɣoɣan qani ɣa, s~ɕpat ħi qu wal mħoqil ru mpuw ʦ~ʨjuɣal qu wal maɣal qelis~ɕ, muʦ~ʨi kja qu ke nqu βnkis~ɕ s~ɕraral, nanu ħetaj nqu ɣipun qani ħija lɣa ini ɣa mħoqil, ini ɣa mqelis~ɕ lɣa s~ɕjun nħa s~ɕqu βiħ nqu qħoniq s~ɕnaɣa nħa, ʦ~ʨjux kja qutux s~ɕan nħa pkita mβu, nanu s~ɕulu nja lɣa ariŋ kja wal mkura ki ɣiran, ini kura ki ita pjas~ɕan qani la. . pintriqan qani ɣa ijat nβaħ zŋjan nqu ita tajal, wal mħa qani mħoqil ru maɣal qqelis~ɕ qu βnkis~ɕ ta, ru tħojaj mħa s~ɕqani qmħut s~ɕqu ɣipuŋ ru mlaħaŋ s~ɕqu qalaŋ ru rħijal, nanu βleqaw ta βalaj lmŋluŋ ru s~ɕjun ta βalaj inluŋan, ana wal mʔiju qu ziraj ta mis~ɕuw lɣa laxi ta βalaj zŋi tajal qu lalu ta, jani qu puqiŋ ta βalaj. .</PHON>
    </S>
</TEXT>