<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pinzimwan_pinsba_na_Yesu" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: pinzimwan_pinsba_na_Yesu" copyright="CC BY-SA" citation="pinzimwan_pinsba_na_Yesu. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/pinzimwan_pinsba_na_Yesu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_pinzimwan_pinsba_na_Yesu, title = pinzimwan_pinsba_na_Yesu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/pinzimwan_pinsba_na_Yesu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== pinzimwan pinsba na Yesu == pinsba sku babaw rgyax kmayan Yesu maha, 1.kya ku pngsa mkzinut tninun ga tiyalagay m'awyat la; s'uli na kinhangan Kayan ku laha ! 2.kya ku mbahing kinh'ilan naha ga tiyalagay m'awyat la; Lyutux Kayan musa slahaw laha! 3.kya ku mhhuway inlungan ga tiyalagay m'awyat la; p'agan sinnonan Lyutux Kayan! 4.kya ku smawgan 'mubuy 'sahuy inlungan Lyutux Kayan ga tiyalagay m'awyat la; Lyutux Kayan psu'un may sinnawgan naha! 5.kya ku gmalu s'uli ga tiyalagay m'awyat la; Lyutux Kayan pgalu laha! 6.kya ku pl'ux inlungan ga tiyalagay m'awyat la;musa mtayux Lyutux Kayan ku laha. 7.kya ku psblay ss'uli ga tiyalagay m'awyat la; musa m'la'i na Lyutux Kayan! 8.kya ku mkzinut mbetux 'mubuy 'sahuy inlungan na Lyutux Kayan ga tiyalagay m'awyat la; musa s'uli na kinhangan Kayan ku laha. pinngsa pinsba na Yesu Yaba myan niya Alang Kayan, pbuziy trahu lalu su, bya'a ku klahang su, htga babaw hyan ku inlungan su, 'siy ga niya mki Alang Kayan. bi'iy samiy nni'un myan kisa haniy, swaliy ku kuhay myan ryax sawni, 'siy ga wayan myan swalan kuhay s'uli. laxiy samiy stna'iy sku kinya'ih tnalam, pshutiy samiy shri sku ya'ih na lyutux. huwa sawn ga rhyan, rngu, sinnyaxan ga isu kwara ana knwan krryax. Amen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== pinzimwan pinsba na Yeso == pinsba sko babaw rgyax kmayan Yeso maha, 1.kya ko pngsa mkzinot tninon ga tiyalagay m'awyat la; s'oli na kinhangan Kayan ko laha ! 2.kya ko mbahing kinh'ilan naha ga tiyalagay m'awyat la; Lyotox Kayan mosa slahaw laha! 3.kya ko mhhoway inlongan ga tiyalagay m'awyat la; p'agan sinnonan Lyotox Kayan! 4.kya ko smawgan 'moboy 'sahoy inlongan Lyotox Kayan ga tiyalagay m'awyat la; Lyotox Kayan pso'on may sinnawgan naha! 5.kya ko gmalo s'oli ga tiyalagay m'awyat la; Lyotox Kayan pgalo laha! 6.kya ko pl'ox inlongan ga tiyalagay m'awyat la;mosa mtayox Lyotox Kayan ko laha. 7.kya ko psblay ss'oli ga tiyalagay m'awyat la; mosa m'la'i na Lyotox Kayan! 8.kya ko mkzinot mbetox 'moboy 'sahoy inlongan na Lyotox Kayan ga tiyalagay m'awyat la; mosa s'oli na kinhangan Kayan ko laha. pinngsa pinsba na Yeso Yaba myan niya Alang Kayan, pboziy traho lalo so, bya'a ko klahang so, htga babaw hyan ko inlongan so, 'siy ga niya mki Alang Kayan. bi'iy samiy nni'on myan kisa haniy, swaliy ko kohay myan ryax sawni, 'siy ga wayan myan swalan kohay s'oli. laxiy samiy stna'iy sko kinya'ih tnalam, pshotiy samiy shri sko ya'ih na lyotox. howa sawn ga rhyan, rngo, sinnyaxan ga iso kwara ana knwan krryax. Amen.</FORM>
    </S>
</TEXT>