<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal" copyright="CC BY-SA" citation="pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal, title = pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/pkita_kayal_ro_in’yanux_Tayal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pkita kayal ro in'yanux Tayal in'yanux Tayal bih llyung Klesan kya ga maki ci inbuyan yow na gaga na pkita kayal kwe, baley ci cnpngan ta p'yugan na kayal hiya ga knahul nya ubuy pkhngyan ro knita krryax. yani maha kwara knba'an ta kwe, skura ita Tayal ga piyang na yow, utux yow ga galan ta gnmilan na s'yanux ta, utux yow lwey ga kahul tkba' ta tgamil yow kwe ro p'aras hi'an na klhangan ta ita Tayal, kwe ga piyang myasa na knba'an, maki knita na cka Tayal hiya, "mita kayal" ro p'yugan na bhuyow kwara khoni, nya pkita maha kba' nya p'yuw kayal kwe, cyoli Tayal ga pgluw p'yuw na kayal kbaley ryax ro kita pntyagan ta. yani nyu sbiru suruw micu: te utux ga. "mu' bicyu" ke Tayal mhtuw tyaba na bicyu bih babow kayal ga"mu' bicyu"yow nya san ta, mu' bicyu kayal kwe ga , nya pkita maha ya kinga mhtuw yani msbehuy ma. te saying ga "trom khoni truhung" trang mhtuw yani ci beta' llyuw na abow khoni' truhung kwe laga , si ba'iy maha ya kinga masu' sknutan ta misan la, ya kinga tekun tmangu abow uy la, ryax yaca ga aw ci tmubox ta lmyun. iyik k'aring ta tmubox lmyun ga lmon ta pcyus Lutux lmyun ta, spngsa ta Lutux ro sina ta Lutux mwah klahang ro bhuyow knlaxan ta, utux kawas k'aring ta tmubox ga musa t'aring uy la. te tugal ga "mtalah kwara bwey na khoni'" bhuyow kwara bwey khoni' ro mtalah bwey ro mhutow kwara bwey laga, si ba'iy maha musa t'aring ryax na gaga mluyak uy la, baha mcya, kwara sinuw uy ga knahul ni'an naha bwey na khoni', misan ga tmwang klxun hi naha, ryax haca ga msyam ci ni'un hi na sinuw kwe. nanu yaca ita Tayal ga tegan ta mhutow kwara bwey na khoni' laga, mcpung maha ba'un ta t'aring mluyak uy la, ryax cpngan gaga na mluyak kwe ga aring mpuw utux byating ro beta s sa'ing byating babow skawas kya. te payat ga "mowas pori" bisya' ci ro nyu si mowas pori laga, yani nya p'iyu maha ya kingan mwalah la. trang mung ta hngiyang pori kwe, ana m'ima cyoli Tayal ga nanu yaca t'aring musa smreyu lukus ro tmapang mhbing Sali, yaca ini kyupiy 'walah. p'umah cnloman mayah piyang s'yanux na Tayal bih llyung Klesan, nanu yaca prkyas kwara mayah ta, ungat wahan 'sya, musa bhuyow knlaxan ta, siga stama ta Lutux bnkisan ta mi ' 'walah ita, nanu yaca t'lu tkiyey kayal laga pnba' ita Tayal hiya ga ita wa hmiri gaga ro hmiri' gaga na psani' ita, nya phogun Llutux, ryax haca, ita Tayal ga musa ta pcyus ro msina 'walah. rgyax skura llyung Klesan hiya ga si 'walah krryax, ana ga ini hngiy 'walah krryax laga si ba'iy maha tkkyan knerin ini snga sla'iy sali ro innaras nya ga ksa'ang na Lutux ma, nanu yaca pcyus ta msina wagi. binah lwey ga 'bagan nya si ini hngow msbehuy ga kba' pcyus Lutux msina myasa na kayal. babow nya ga p'iyu cimu gaga na pcyus msina 'walah: motu kwara ita utux gaga, ro tun naha mrhow utux gaga maras cpngan utux 'ba lmyun ro musa syow llyung kya, c'rux babow btunux nya maki llyung kya, skura llyung hmow maha:"Lutux bnkisan nyu su pyangan phoyil cyamin? p'ilun su pnbahu myan, micu nya cyamin msina tyaba 'walah, bi'iy cyamin kble'an su."masu' how kmayal laga, cyan nya babow btunux kya utux 'ba na lmyun ro kahun tpal na kakey, ini ga 'ba rpusun nya ro shutow nya kwara bwax, sbuling bih iyik 'sya kya bwax lmyun, binah kmayal maha:"srpus myan bwax lmyun ro laniy 'walah micu". bnkisan na Tayal tnwang piyux baley na knba'an gaga 'nxan ro pkita kayal cpung ana nanu yow, iyik ga nya skura yow na gaga Smyatu, gaga Knloh, gaga Mluyak, ini ga skura yow na p'agal ina uy, piyux ci yow nya ga skura cpngan ta "mita kayal", p'yugun utux ke kmayal ga, nya m'ubuy yow nya "p'yuw kayal ro in'yanux Tayal", knahul pisa ryax cpngan, tntwang piyux baley na knba'an Tayal, maki ci yow nya baley.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pkita kayal ro in'yanux Tayal in'yanux Tayal bih llyung Klesan kya ga maki ci inbuyan yow na gaga na pkita kayal kwe, baley ci cnpngan ta p'yugan na kayal hiya ga knahul nya ubuy pkhngyan ro knita krryax. yani maha kwara knba'an ta kwe, skura ita Tayal ga piyang na yow, utux yow ga galan ta gnmilan na s'yanux ta, utux yow lwey ga kahul tkba' ta tgamil yow kwe ro p'aras hi'an na klhangan ta ita Tayal, kwe ga piyang myasa na knba'an, maki knita na cka Tayal hiya, "mita kayal" ro p'yugan na bhuyow kwara khoni, nya pkita maha kba' nya p'yuw kayal kwe, cyoli Tayal ga pgluw p'yuw na kayal kbaley ryax ro kita pntyagan ta. yani nyu sbiru suruw micu: te utux ga. "mu' bicyu" ke Tayal mhtuw tyaba na bicyu bih babow kayal ga"mu' bicyu"yow nya san ta, mu' bicyu kayal kwe ga , nya pkita maha ya kinga mhtuw yani msbehuy ma. te saying ga "trom khoni truhung" trang mhtuw yani ci beta' llyuw na abow khoni' truhung kwe laga , si ba'iy maha ya kinga masu' sknutan ta misan la, ya kinga tekun tmangu abow uy la, ryax yaca ga aw ci tmubox ta lmyun. iyik k'aring ta tmubox lmyun ga lmon ta pcyus Lutux lmyun ta, spngsa ta Lutux ro sina ta Lutux mwah klahang ro bhuyow knlaxan ta, utux kawas k'aring ta tmubox ga musa t'aring uy la. te tugal ga "mtalah kwara bwey na khoni'" bhuyow kwara bwey khoni' ro mtalah bwey ro mhutow kwara bwey laga, si ba'iy maha musa t'aring ryax na gaga mluyak uy la, baha mcya, kwara sinuw uy ga knahul ni'an naha bwey na khoni', misan ga tmwang klxun hi naha, ryax haca ga msyam ci ni'un hi na sinuw kwe. nanu yaca ita Tayal ga tegan ta mhutow kwara bwey na khoni' laga, mcpung maha ba'un ta t'aring mluyak uy la, ryax cpngan gaga na mluyak kwe ga aring mpuw utux byating ro beta s sa'ing byating babow skawas kya. te payat ga "mowas pori" bisya' ci ro nyu si mowas pori laga, yani nya p'iyu maha ya kingan mwalah la. trang mung ta hngiyang pori kwe, ana m'ima cyoli Tayal ga nanu yaca t'aring musa smreyu lukus ro tmapang mhbing Sali, yaca ini kyupiy 'walah. p'umah cnloman mayah piyang s'yanux na Tayal bih llyung Klesan, nanu yaca prkyas kwara mayah ta, ungat wahan 'sya, musa bhuyow knlaxan ta, siga stama ta Lutux bnkisan ta mi ' 'walah ita, nanu yaca t'lu tkiyey kayal laga pnba' ita Tayal hiya ga ita wa hmiri gaga ro hmiri' gaga na psani' ita, nya phogun Llutux, ryax haca, ita Tayal ga musa ta pcyus ro msina 'walah. rgyax skura llyung Klesan hiya ga si 'walah krryax, ana ga ini hngiy 'walah krryax laga si ba'iy maha tkkyan knerin ini snga sla'iy sali ro innaras nya ga ksa'ang na Lutux ma, nanu yaca pcyus ta msina wagi. binah lwey ga 'bagan nya si ini hngow msbehuy ga kba' pcyus Lutux msina myasa na kayal. babow nya ga p'iyu cimu gaga na pcyus msina 'walah: motu kwara ita utux gaga, ro tun naha mrhow utux gaga maras cpngan utux 'ba lmyun ro musa syow llyung kya, c'rux babow btunux nya maki llyung kya, skura llyung hmow maha:"Lutux bnkisan nyu su pyangan phoyil cyamin? p'ilun su pnbahu myan, micu nya cyamin msina tyaba 'walah, bi'iy cyamin kble'an su."masu' how kmayal laga, cyan nya babow btunux kya utux 'ba na lmyun ro kahun tpal na kakey, ini ga 'ba rpusun nya ro shutow nya kwara bwax, sbuling bih iyik 'sya kya bwax lmyun, binah kmayal maha:"srpus myan bwax lmyun ro laniy 'walah micu". bnkisan na Tayal tnwang piyux baley na knba'an gaga 'nxan ro pkita kayal cpung ana nanu yow, iyik ga nya skura yow na gaga Smyatu, gaga Knloh, gaga Mluyak, ini ga skura yow na p'agal ina uy, piyux ci yow nya ga skura cpngan ta "mita kayal", p'yugun utux ke kmayal ga, nya m'ubuy yow nya "p'yuw kayal ro in'yanux Tayal", knahul pisa ryax cpngan, tntwang piyux baley na knba'an Tayal, maki ci yow nya baley.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">pkita kajal ro inʔjanux tajal inʔjanux tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja ɣa maki ʦ~ʨi inβujan jow na ɣaɣa na pkita kajal kwe, βalej ʦ~ʨi ʦ~ʨnpŋan ta pʔjuɣan na kajal ħija ɣa knaħul nja uβuj pkħŋjan ro knita krrjax. jani maħa kwara knβaʔan ta kwe, s~ɕkura ita tajal ɣa pijaŋ na jow, utux jow ɣa ɣalan ta ɣnmilan na s~ɕʔjanux ta, utux jow lwej ɣa kaħul tkβaʔ ta tɣamil jow kwe ro pʔaras~ɕ ħiʔan na klħaŋan ta ita tajal, kwe ɣa pijaŋ mjas~ɕa na knβaʔan, maki knita na ʦ~ʨka tajal ħija, "mita kajal" ro pʔjuɣan na βħujow kwara kħoni, nja pkita maħa kβaʔ nja pʔjuw kajal kwe, ʦ~ʨjoli tajal ɣa pɣluw pʔjuw na kajal kβalej rjax ro kita pntjaɣan ta. jani nju s~ɕβiru s~ɕuruw miʦ~ʨu: te utux ɣa. "muʔ βiʦ~ʨju" ke tajal mħtuw tjaβa na βiʦ~ʨju βiħ βaβow kajal ɣa"muʔ βiʦ~ʨju"jow nja s~ɕan ta, muʔ βiʦ~ʨju kajal kwe ɣa , nja pkita maħa ja kiŋa mħtuw jani ms~ɕβeħuj ma. te s~ɕajiŋ ɣa "trom kħoni truħuŋ" traŋ mħtuw jani ʦ~ʨi βetaʔ lljuw na aβow kħoniʔ truħuŋ kwe laɣa , s~ɕi βaʔij maħa ja kiŋa mas~ɕuʔ s~ɕknutan ta mis~ɕan la, ja kiŋa tekun tmaŋu aβow uj la, rjax jaʦ~ʨa ɣa aw ʦ~ʨi tmuβox ta lmjun. ijik kʔariŋ ta tmuβox lmjun ɣa lmon ta pʦ~ʨjus~ɕ lutux lmjun ta, s~ɕpŋs~ɕa ta lutux ro s~ɕina ta lutux mwaħ klaħaŋ ro βħujow knlaxan ta, utux kawas~ɕ kʔariŋ ta tmuβox ɣa mus~ɕa tʔariŋ uj la. te tuɣal ɣa "mtalaħ kwara βwej na kħoniʔ" βħujow kwara βwej kħoniʔ ro mtalaħ βwej ro mħutow kwara βwej laɣa, s~ɕi βaʔij maħa mus~ɕa tʔariŋ rjax na ɣaɣa mlujak uj la, βaħa mʦ~ʨja, kwara s~ɕinuw uj ɣa knaħul niʔan naħa βwej na kħoniʔ, mis~ɕan ɣa tmwaŋ klxun ħi naħa, rjax ħaʦ~ʨa ɣa ms~ɕjam ʦ~ʨi niʔun ħi na s~ɕinuw kwe. nanu jaʦ~ʨa ita tajal ɣa teɣan ta mħutow kwara βwej na kħoniʔ laɣa, mʦ~ʨpuŋ maħa βaʔun ta tʔariŋ mlujak uj la, rjax ʦ~ʨpŋan ɣaɣa na mlujak kwe ɣa ariŋ mpuw utux βjatiŋ ro βeta s~ɕ s~ɕaʔiŋ βjatiŋ βaβow s~ɕkawas~ɕ kja. te pajat ɣa "mowas~ɕ pori" βis~ɕjaʔ ʦ~ʨi ro nju s~ɕi mowas~ɕ pori laɣa, jani nja pʔiju maħa ja kiŋan mwalaħ la. traŋ muŋ ta ħŋijaŋ pori kwe, ana mʔima ʦ~ʨjoli tajal ɣa nanu jaʦ~ʨa tʔariŋ mus~ɕa s~ɕmreju lukus~ɕ ro tmapaŋ mħβiŋ s~ɕali, jaʦ~ʨa ini kjupij ʔwalaħ. pʔumaħ ʦ~ʨnloman majaħ pijaŋ s~ɕʔjanux na tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan, nanu jaʦ~ʨa prkjas~ɕ kwara majaħ ta, uŋat waħan ʔs~ɕja, mus~ɕa βħujow knlaxan ta, s~ɕiɣa s~ɕtama ta lutux βnkis~ɕan ta mi ʔ ʔwalaħ ita, nanu jaʦ~ʨa tʔlu tkijej kajal laɣa pnβaʔ ita tajal ħija ɣa ita wa ħmiri ɣaɣa ro ħmiriʔ ɣaɣa na ps~ɕaniʔ ita, nja pħoɣun llutux, rjax ħaʦ~ʨa, ita tajal ɣa mus~ɕa ta pʦ~ʨjus~ɕ ro ms~ɕina ʔwalaħ. rɣjax s~ɕkura lljuŋ kles~ɕan ħija ɣa s~ɕi ʔwalaħ krrjax, ana ɣa ini ħŋij ʔwalaħ krrjax laɣa s~ɕi βaʔij maħa tkkjan knerin ini s~ɕŋa s~ɕlaʔij s~ɕali ro innaras~ɕ nja ɣa ks~ɕaʔaŋ na lutux ma, nanu jaʦ~ʨa pʦ~ʨjus~ɕ ta ms~ɕina waɣi. βinaħ lwej ɣa ʔβaɣan nja s~ɕi ini ħŋow ms~ɕβeħuj ɣa kβaʔ pʦ~ʨjus~ɕ lutux ms~ɕina mjas~ɕa na kajal. βaβow nja ɣa pʔiju ʦ~ʨimu ɣaɣa na pʦ~ʨjus~ɕ ms~ɕina ʔwalaħ: motu kwara ita utux ɣaɣa, ro tun naħa mrħow utux ɣaɣa maras~ɕ ʦ~ʨpŋan utux ʔβa lmjun ro mus~ɕa s~ɕjow lljuŋ kja, ʦ~ʨʔrux βaβow βtunux nja maki lljuŋ kja, s~ɕkura lljuŋ ħmow maħa:"lutux βnkis~ɕan nju s~ɕu pjaŋan pħojil ʦ~ʨjamin? pʔilun s~ɕu pnβaħu mjan, miʦ~ʨu nja ʦ~ʨjamin ms~ɕina tjaβa ʔwalaħ, βiʔij ʦ~ʨjamin kβleʔan s~ɕu."mas~ɕuʔ ħow kmajal laɣa, ʦ~ʨjan nja βaβow βtunux kja utux ʔβa na lmjun ro kaħun tpal na kakej, ini ɣa ʔβa rpus~ɕun nja ro s~ɕħutow nja kwara βwax, s~ɕβuliŋ βiħ ijik ʔs~ɕja kja βwax lmjun, βinaħ kmajal maħa:"s~ɕrpus~ɕ mjan βwax lmjun ro lanij ʔwalaħ miʦ~ʨu". βnkis~ɕan na tajal tnwaŋ pijux βalej na knβaʔan ɣaɣa ʔnxan ro pkita kajal ʦ~ʨpuŋ ana nanu jow, ijik ɣa nja s~ɕkura jow na ɣaɣa s~ɕmjatu, ɣaɣa knloħ, ɣaɣa mlujak, ini ɣa s~ɕkura jow na pʔaɣal ina uj, pijux ʦ~ʨi jow nja ɣa s~ɕkura ʦ~ʨpŋan ta "mita kajal", pʔjuɣun utux ke kmajal ɣa, nja mʔuβuj jow nja "pʔjuw kajal ro inʔjanux tajal", knaħul pis~ɕa rjax ʦ~ʨpŋan, tntwaŋ pijux βalej na knβaʔan tajal, maki ʦ~ʨi jow nja βalej.</PHON>
    </S>
</TEXT>