<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pn’yuwan_na_Mgaga" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: pn’yuwan_na_Mgaga" copyright="CC BY-SA" citation="pn’yuwan_na_Mgaga. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/pn’yuwan_na_Mgaga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_pn’yuwan_na_Mgaga, title = pn’yuwan_na_Mgaga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/pn’yuwan_na_Mgaga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pn'yuwan na Mgaga 'nxan lela ga, ptna' utux ci knkyan na kwara cyoli cinbwanan, wa si m'es ci m'yanux krryax kya kwara. babow nya laga knahun wa mbhuyow cyoli, ngyut ngyut khmey cyoli la, ngyut ngyut ini ptna' urow uy, nanu yaca memow mkayal maha tbcyan ta hata maki binah na kki'an kya. Tegan pnkyalan naha kwara, ro cpung maha ckan hi tbcyan sa'ing gluw kwara naha, utux gluw ga nya si kali iyik rgyax naha, binah cyoli ga mbiya' musa alang Hogan naha, tbcyan 'masuw cyoli ga, baha mcya piyux ci cyoli nga ro ini ba'iy mcpng uy, nanu yaca wa pmumu pnkyalan sa'ing gluw kwe maha musa ta mkarow nanak b'bu na rgyax gluw ta nanak ma, ro mshmow ta mlawa, glgey ta hnow tai ma nya tyaba hngiyang cpung pisa khmey na gluw ta cpung. ana ga gluw wayal maki alang hogan naha hiya, iyik musa karow b'bu na rgyax na rgyax ga, myasa ci tunux mrhow naha, tun cka hi na gluw naha nanak lmon tl'eng suruw na rgyax, ini how mlawa. Nanu yaca trang cpung maha knahun how ro cpung ima naha khmey hi ga, tipik ci hngiyang naha, ro mrhow naha musa sina tmwang hi mi' naha, smwan mi' hi mrhow ta, msa'ing cpung mlawa lwey ga, ryax haca ga ini tl'eng hi naha, nanu yaca kwara show mlawa hngiyang naha ga wayan naha thyayan miyiy kwara rgyax, nanu yaca wa moyey hnow ta la. ba'un mrhow ta Tayal cnlihan nya ita gluw alang hoganro ksa'ang, myimu tbinah hi myan sina naha, ana ga snhtuy nya hiya mrhow naha, nanu yaca pmumu ta pnkyalan naha:"babow nya kyaku knkyan rgyax maki mkkat ro in ini ba'iy msbley laga, ba'un mya musa Mgaga, magan tunux naha, ana ga skura naha yow kwe naha ga musa ungat kkyalan naha ita."babow nya naha hiya ga wayal alang Hogan la, nanu yaca naha ga gluw na bnkisan cyoli na kbiyan, nya maki iyik rgyax hiya ga bnkisan na ita cyoli Tayal. skura cyoli Tayal kmayal, gaga na Mgaga kwe ga aring 'ringan beta ksu'an nya pna'ras yow mshiyuw, gnlgan na pntyagan gaga klhangan, aring cpung ryax na musa Mgaga laga, ppluyak ro kwara gluw uy ga musa ini ptna' ryax na t'ryax naha uy la, musa ptna' mlahang ryax. iyik mlahang gaga ga maki piyux gaga psani' glgan, ptna'kya iyik, cka, tmsu'an gaga klhangan kya ga maki nanak pnba' ta yow knahun cinryanan, sina knhangan na lutux ro s'as sn'asan na ryax. kwra hn'ilan na yow hntgan mnwah Mgaga ga, muluw yow ro yihul nglung, nanu yaca kenah nya cmruw sgamil kwara gaga nya khangan uy la. maki yow baley 'txan Mgaga ga, iyat nanak nya pkita yuhum nya Tayal, iwan ini mnu'u gmluw kwara gnlgan ta tu'iy na gaga klhangan, nanu yaca maki myasa klhangan na lutux row a myasa yow na mnwah Mgaga. Cyukun nglung ga s'ungat yow naha mnwah Mgaga ga, cnpu'ing yow ga ini naha khangiy gaga psani' ro hmtiy ini gluw gaga mtiyow.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pn'yuwan na Mgaga 'nxan lela ga, ptna' utux ci knkyan na kwara cyoli cinbwanan, wa si m'es ci m'yanux krryax kya kwara. babow nya laga knahun wa mbhuyow cyoli, ngyut ngyut khmey cyoli la, ngyut ngyut ini ptna' urow uy, nanu yaca memow mkayal maha tbcyan ta hata maki binah na kki'an kya. Tegan pnkyalan naha kwara, ro cpung maha ckan hi tbcyan sa'ing gluw kwara naha, utux gluw ga nya si kali iyik rgyax naha, binah cyoli ga mbiya' musa alang Hogan naha, tbcyan 'masuw cyoli ga, baha mcya piyux ci cyoli nga ro ini ba'iy mcpng uy, nanu yaca wa pmumu pnkyalan sa'ing gluw kwe maha musa ta mkarow nanak b'bu na rgyax gluw ta nanak ma, ro mshmow ta mlawa, glgey ta hnow tai ma nya tyaba hngiyang cpung pisa khmey na gluw ta cpung. ana ga gluw wayal maki alang hogan naha hiya, iyik musa karow b'bu na rgyax na rgyax ga, myasa ci tunux mrhow naha, tun cka hi na gluw naha nanak lmon tl'eng suruw na rgyax, ini how mlawa. Nanu yaca trang cpung maha knahun how ro cpung ima naha khmey hi ga, tipik ci hngiyang naha, ro mrhow naha musa sina tmwang hi mi' naha, smwan mi' hi mrhow ta, msa'ing cpung mlawa lwey ga, ryax haca ga ini tl'eng hi naha, nanu yaca kwara show mlawa hngiyang naha ga wayan naha thyayan miyiy kwara rgyax, nanu yaca wa moyey hnow ta la. ba'un mrhow ta Tayal cnlihan nya ita gluw alang hoganro ksa'ang, myimu tbinah hi myan sina naha, ana ga snhtuy nya hiya mrhow naha, nanu yaca pmumu ta pnkyalan naha:"babow nya kyaku knkyan rgyax maki mkkat ro in ini ba'iy msbley laga, ba'un mya musa Mgaga, magan tunux naha, ana ga skura naha yow kwe naha ga musa ungat kkyalan naha ita."babow nya naha hiya ga wayal alang Hogan la, nanu yaca naha ga gluw na bnkisan cyoli na kbiyan, nya maki iyik rgyax hiya ga bnkisan na ita cyoli Tayal. skura cyoli Tayal kmayal, gaga na Mgaga kwe ga aring 'ringan beta ksu'an nya pna'ras yow mshiyuw, gnlgan na pntyagan gaga klhangan, aring cpung ryax na musa Mgaga laga, ppluyak ro kwara gluw uy ga musa ini ptna' ryax na t'ryax naha uy la, musa ptna' mlahang ryax. iyik mlahang gaga ga maki piyux gaga psani' glgan, ptna'kya iyik, cka, tmsu'an gaga klhangan kya ga maki nanak pnba' ta yow knahun cinryanan, sina knhangan na lutux ro s'as sn'asan na ryax. kwra hn'ilan na yow hntgan mnwah Mgaga ga, muluw yow ro yihul nglung, nanu yaca kenah nya cmruw sgamil kwara gaga nya khangan uy la. maki yow baley 'txan Mgaga ga, iyat nanak nya pkita yuhum nya Tayal, iwan ini mnu'u gmluw kwara gnlgan ta tu'iy na gaga klhangan, nanu yaca maki myasa klhangan na lutux row a myasa yow na mnwah Mgaga. Cyukun nglung ga s'ungat yow naha mnwah Mgaga ga, cnpu'ing yow ga ini naha khangiy gaga psani' ro hmtiy ini gluw gaga mtiyow.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">pnʔjuwan na mɣaɣa ʔnxan lela ɣa, ptnaʔ utux ʦ~ʨi knkjan na kwara ʦ~ʨjoli ʦ~ʨinβwanan, wa s~ɕi mʔes~ɕ ʦ~ʨi mʔjanux krrjax kja kwara. βaβow nja laɣa knaħun wa mβħujow ʦ~ʨjoli, ŋjut ŋjut kħmej ʦ~ʨjoli la, ŋjut ŋjut ini ptnaʔ urow uj, nanu jaʦ~ʨa memow mkajal maħa tβʦ~ʨjan ta ħata maki βinaħ na kkiʔan kja. teɣan pnkjalan naħa kwara, ro ʦ~ʨpuŋ maħa ʦ~ʨkan ħi tβʦ~ʨjan s~ɕaʔiŋ ɣluw kwara naħa, utux ɣluw ɣa nja s~ɕi kali ijik rɣjax naħa, βinaħ ʦ~ʨjoli ɣa mβijaʔ mus~ɕa alaŋ ħoɣan naħa, tβʦ~ʨjan ʔmas~ɕuw ʦ~ʨjoli ɣa, βaħa mʦ~ʨja pijux ʦ~ʨi ʦ~ʨjoli ŋa ro ini βaʔij mʦ~ʨpŋ uj, nanu jaʦ~ʨa wa pmumu pnkjalan s~ɕaʔiŋ ɣluw kwe maħa mus~ɕa ta mkarow nanak βʔβu na rɣjax ɣluw ta nanak ma, ro ms~ɕħmow ta mlawa, ɣlɣej ta ħnow tai ma nja tjaβa ħŋijaŋ ʦ~ʨpuŋ pis~ɕa kħmej na ɣluw ta ʦ~ʨpuŋ. ana ɣa ɣluw wajal maki alaŋ ħoɣan naħa ħija, ijik mus~ɕa karow βʔβu na rɣjax na rɣjax ɣa, mjas~ɕa ʦ~ʨi tunux mrħow naħa, tun ʦ~ʨka ħi na ɣluw naħa nanak lmon tlʔeŋ s~ɕuruw na rɣjax, ini ħow mlawa. nanu jaʦ~ʨa traŋ ʦ~ʨpuŋ maħa knaħun ħow ro ʦ~ʨpuŋ ima naħa kħmej ħi ɣa, tipik ʦ~ʨi ħŋijaŋ naħa, ro mrħow naħa mus~ɕa s~ɕina tmwaŋ ħi miʔ naħa, s~ɕmwan miʔ ħi mrħow ta, ms~ɕaʔiŋ ʦ~ʨpuŋ mlawa lwej ɣa, rjax ħaʦ~ʨa ɣa ini tlʔeŋ ħi naħa, nanu jaʦ~ʨa kwara s~ɕħow mlawa ħŋijaŋ naħa ɣa wajan naħa tħjajan mijij kwara rɣjax, nanu jaʦ~ʨa wa mojej ħnow ta la. βaʔun mrħow ta tajal ʦ~ʨnliħan nja ita ɣluw alaŋ ħoɣanro ks~ɕaʔaŋ, mjimu tβinaħ ħi mjan s~ɕina naħa, ana ɣa s~ɕnħtuj nja ħija mrħow naħa, nanu jaʦ~ʨa pmumu ta pnkjalan naħa:"βaβow nja kjaku knkjan rɣjax maki mkkat ro in ini βaʔij ms~ɕβlej laɣa, βaʔun mja mus~ɕa mɣaɣa, maɣan tunux naħa, ana ɣa s~ɕkura naħa jow kwe naħa ɣa mus~ɕa uŋat kkjalan naħa ita."βaβow nja naħa ħija ɣa wajal alaŋ ħoɣan la, nanu jaʦ~ʨa naħa ɣa ɣluw na βnkis~ɕan ʦ~ʨjoli na kβijan, nja maki ijik rɣjax ħija ɣa βnkis~ɕan na ita ʦ~ʨjoli tajal. s~ɕkura ʦ~ʨjoli tajal kmajal, ɣaɣa na mɣaɣa kwe ɣa ariŋ ʔriŋan βeta ks~ɕuʔan nja pnaʔras~ɕ jow ms~ɕħijuw, ɣnlɣan na pntjaɣan ɣaɣa klħaŋan, ariŋ ʦ~ʨpuŋ rjax na mus~ɕa mɣaɣa laɣa, pplujak ro kwara ɣluw uj ɣa mus~ɕa ini ptnaʔ rjax na tʔrjax naħa uj la, mus~ɕa ptnaʔ mlaħaŋ rjax. ijik mlaħaŋ ɣaɣa ɣa maki pijux ɣaɣa ps~ɕaniʔ ɣlɣan, ptnaʔkja ijik, ʦ~ʨka, tms~ɕuʔan ɣaɣa klħaŋan kja ɣa maki nanak pnβaʔ ta jow knaħun ʦ~ʨinrjanan, s~ɕina knħaŋan na lutux ro s~ɕʔas~ɕ s~ɕnʔas~ɕan na rjax. kwra ħnʔilan na jow ħntɣan mnwaħ mɣaɣa ɣa, muluw jow ro jiħul ŋluŋ, nanu jaʦ~ʨa kenaħ nja ʦ~ʨmruw s~ɕɣamil kwara ɣaɣa nja kħaŋan uj la. maki jow βalej ʔtxan mɣaɣa ɣa, ijat nanak nja pkita juħum nja tajal, iwan ini mnuʔu ɣmluw kwara ɣnlɣan ta tuʔij na ɣaɣa klħaŋan, nanu jaʦ~ʨa maki mjas~ɕa klħaŋan na lutux row a mjas~ɕa jow na mnwaħ mɣaɣa. ʦ~ʨjukun ŋluŋ ɣa s~ɕʔuŋat jow naħa mnwaħ mɣaɣa ɣa, ʦ~ʨnpuʔiŋ jow ɣa ini naħa kħaŋij ɣaɣa ps~ɕaniʔ ro ħmtij ini ɣluw ɣaɣa mtijow.</PHON>
    </S>
</TEXT>