<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Pololan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Pololan" copyright="CC BY-SA" citation="Pololan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Pololan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Pololan, title = Pololan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Pololan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Pololan ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 48 buwan, 188 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 175 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 13 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 92%, saySiyat 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Pololan hya' ga llyung. tay 'zil na Pololan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Pololan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Pololan hya' ga llyung. tay mkraya' na Pololan hya' ga Gowryu. tay 'zil na Pololan hya' ga Lkuxan. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Pololan ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 48 bowan, 188 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 175 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 13 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 92%, saySiyat 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Pololan hya' ga llyong. tay 'zil na Pololan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Pololan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Pololan hya' ga llyong. tay mkraya' na Pololan hya' ga Gowryo. tay 'zil na Pololan hya' ga Lkoxan. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>