<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Polo't" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Polo't" copyright="CC BY-SA" citation="Polo't. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Polo't" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Polo't, title = Polo't, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Polo't} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Polo't ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 33 buwan, 77 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 70 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 7 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 44%, Kebalan 42%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Polo't hya' ga bsilung. tay 'zil na Polo't hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Polo't hya' ga llyung. tay mkraya' na Polo't hya' ga llyung. tay mkyahu' na Polo't hya' ga Kolado't. rekisi kayal kyokay alang Polo't ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan alang Polo't ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Polo't ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 33 bowan, 77 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 70 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 7 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 44%, Kebalan 42%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Polo't hya' ga bsilong. tay 'zil na Polo't hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Polo't hya' ga llyong. tay mkraya' na Polo't hya' ga llyong. tay mkyaho' na Polo't hya' ga Kolado't. rekisi kayal kyokay alang Polo't ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan alang Polo't ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>