<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ponaway" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ponaway" copyright="CC BY-SA" citation="Ponaway. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ponaway" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ponaway, title = Ponaway, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ponaway} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ponaway ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 32 buwan, 126 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 124 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 2 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 93%, Amis 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ponaway hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Ponaway hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Ponaway hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Ponaway hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Ponaway hya' ga Plmwan. tay 'zil na Ponaway hya' ga Llyung. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ponaway ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 32 bowan, 126 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 124 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 2 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 93%, Amis 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ponaway hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Ponaway hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Ponaway hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Ponaway hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Ponaway hya' ga Plmwan. tay 'zil na Ponaway hya' ga Llyong. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>