<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" copyright="CC BY-SA" citation="pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述, title = pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">miru, Watan Taya 撰文:張新仙 Pyasan misu qani ga cyux sa hogan Taoyun na Pyasan. qyunam ta ita Tayal. ki'an gluw Gogan qu yatux hiya ru ki'an gluw Sbtunux ki Mng'ciq qu hogan hiya. lalu rhzyal Thiluw misu ga "復興". ita Tayal son ta "Pyasan" lalu nya. baha hmswa' s'inu ta motux na binkisan Payas ru s'agal ta lalu nya tlalu rhzyal qani. Pyasan Gogan 部族與前山地區的 Sbtunux部族和 Mng'ciq Pyasan,因紀念祖先 Payas . baq balay tminun qu ita Tayal. trahu ru krhun mita ggluw squ baq balay tminun qu kneril. mkmi wayal lga, blaq musa qmpul hongu utux tta' 'tuxan gmiba skutaw binkisan. qnxan ta Tayal sraran hiya ga, kya pitu ini' ga spat kawas qu 'laqi kneril. mgluw yaya, yaki ru irah mqbaq mnuka, tgyut, pcira. zik tehuk mpuw cyugal ini' ga mpuw payat kawas. baqun mqbaq zyaw na pcinun. mpuw magal kawas lga, mqbaq qmsay ru tminun. qani ga spyang balay pincyogan nqu kneril. yasa pspung nha cinnunan qu kinmhgan na kneril. baqun krakis kwara zyaw tminun lga, yasa ptasan ru mkneril la. ryax qani lga, wahan smze na squliq uzi la. kgi qani ga pzyang balay qqaya na tminun. spwah pmuhi ru kmut kgi, mkgi, mnuka, thqun, bahiy, qmsay, tminun qu binkgan pcinun. laqi' saku' hga, mnung saku' qwas yaya, yata ki yaki. cyux tminun ru lmuhuw mqwas mha, "krakis pcinun cinun pkneril. tminun holuy tminun pala. tminun pintrang pin'aras krakis tung tung …sah sah… qnxan maku qani ga, kneril tayal." mizil nqu tminun: 1.tminun hiya ga, spyang zyaw na kneril Tayal. 2.'laqi' kneril hiya ga, yaya spyang pcbaq kwara zyaw na kneril. ru zik musa sqliqun si ga baq tmring kwara zyaw na tminun. 3.skbalay mlikuy qu qsap ru qqaya qongu hiya. kwara zyaw tminun lga kneril ptzyaw la. yan nqu pmuhi kgi, kmgi, mnuka, pcira, plos, qmsay, tminun hiya. iyat balay wahun tqnga' na mlikuy. 4.cyux mizil, mbahing, m'gaga, mlata na qalang ru ngasal hiya ga, ini' tring nuka ru pala. magal qilis mlikuy mlata. 5.mnuka cinun qu mlikuy. katun qilis na bzyok qnhyun. 6.laxi usa qmayah kgi qu mlikuy. p'agal qilis squ tqhuniq. 7.tmring qqaya tminun qu mlikuy mga, hmiriq pizil ma. 8.bneng mlikuy na buli ru lqiy. laxi hmci smi babaw qongu. baq yaqih utux ma. 9.ini' pkbalay binah mlikuy qongu. b'ba kakay sbah pkalay. 10.nbwas yagih skun zik qongu. aki baq tminun squ mrkyas. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">miru, Watan Taya 撰文:張新仙 Pyasan misu qani ga cyux sa hogan Taoyun na Pyasan. qyunam ta ita Tayal. ki'an gluw Gogan qu yatux hiya ru ki'an gluw Sbtunux ki Mng'ciq qu hogan hiya. lalu rhzyal Thiluw misu ga "復興". ita Tayal son ta "Pyasan" lalu nya. baha hmswa' s'inu ta motux na binkisan Payas ru s'agal ta lalu nya tlalu rhzyal qani. Pyasan Gogan 部族與前山地區的 Sbtunux部族和 Mng'ciq Pyasan,因紀念祖先 Payas . baq balay tminun qu ita Tayal. trahu ru krhun mita ggluw squ baq balay tminun qu kneril. mkmi wayal lga, blaq musa qmpul hongu utux tta' 'tuxan gmiba skutaw binkisan. qnxan ta Tayal sraran hiya ga, kya pitu ini' ga spat kawas qu 'laqi kneril. mgluw yaya, yaki ru irah mqbaq mnuka, tgyut, pcira. zik tehuk mpuw cyugal ini' ga mpuw payat kawas. baqun mqbaq zyaw na pcinun. mpuw magal kawas lga, mqbaq qmsay ru tminun. qani ga spyang balay pincyogan nqu kneril. yasa pspung nha cinnunan qu kinmhgan na kneril. baqun krakis kwara zyaw tminun lga, yasa ptasan ru mkneril la. ryax qani lga, wahan smze na squliq uzi la. kgi qani ga pzyang balay qqaya na tminun. spwah pmuhi ru kmut kgi, mkgi, mnuka, thqun, bahiy, qmsay, tminun qu binkgan pcinun. laqi' saku' hga, mnung saku' qwas yaya, yata ki yaki. cyux tminun ru lmuhuw mqwas mha, "krakis pcinun cinun pkneril. tminun holuy tminun pala. tminun pintrang pin'aras krakis tung tung …sah sah… qnxan maku qani ga, kneril tayal." mizil nqu tminun: 1.tminun hiya ga, spyang zyaw na kneril Tayal. 2.'laqi' kneril hiya ga, yaya spyang pcbaq kwara zyaw na kneril. ru zik musa sqliqun si ga baq tmring kwara zyaw na tminun. 3.skbalay mlikuy qu qsap ru qqaya qongu hiya. kwara zyaw tminun lga kneril ptzyaw la. yan nqu pmuhi kgi, kmgi, mnuka, pcira, plos, qmsay, tminun hiya. iyat balay wahun tqnga' na mlikuy. 4.cyux mizil, mbahing, m'gaga, mlata na qalang ru ngasal hiya ga, ini' tring nuka ru pala. magal qilis mlikuy mlata. 5.mnuka cinun qu mlikuy. katun qilis na bzyok qnhyun. 6.laxi usa qmayah kgi qu mlikuy. p'agal qilis squ tqhuniq. 7.tmring qqaya tminun qu mlikuy mga, hmiriq pizil ma. 8.bneng mlikuy na buli ru lqiy. laxi hmci smi babaw qongu. baq yaqih utux ma. 9.ini' pkbalay binah mlikuy qongu. b'ba kakay sbah pkalay. 10.nbwas yagih skun zik qongu. aki baq tminun squ mrkyas. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">miru, watan taja **:*** pjas~ɕan mis~ɕu qani ɣa ʦ~ʨjux s~ɕa ħoɣan taojun na pjas~ɕan. qjunam ta ita tajal. kiʔan ɣluw ɣoɣan qu jatux ħija ru kiʔan ɣluw s~ɕβtunux ki mŋʔʦ~ʨiq qu ħoɣan ħija. lalu rħzjal tħiluw mis~ɕu ɣa "**". ita tajal s~ɕon ta "pjas~ɕan" lalu nja. βaħa ħms~ɕwaʔ s~ɕʔinu ta motux na βinkis~ɕan pajas~ɕ ru s~ɕʔaɣal ta lalu nja tlalu rħzjal qani. pjas~ɕan ɣoɣan ******** s~ɕβtunux*** mŋʔʦ~ʨiq pjas~ɕan,***** pajas~ɕ . βaq βalaj tminun qu ita tajal. traħu ru krħun mita ɣɣluw s~ɕqu βaq βalaj tminun qu kneril. mkmi wajal lɣa, βlaq mus~ɕa qmpul ħoŋu utux ttaʔ ʔtuxan ɣmiβa s~ɕkutaw βinkis~ɕan. qnxan ta tajal s~ɕraran ħija ɣa, kja pitu iniʔ ɣa s~ɕpat kawas~ɕ qu ʔlaqi kneril. mɣluw jaja, jaki ru iraħ mqβaq mnuka, tɣjut, pʦ~ʨira. zik teħuk mpuw ʦ~ʨjuɣal iniʔ ɣa mpuw pajat kawas~ɕ. βaqun mqβaq zjaw na pʦ~ʨinun. mpuw maɣal kawas~ɕ lɣa, mqβaq qms~ɕaj ru tminun. qani ɣa s~ɕpjaŋ βalaj pinʦ~ʨjoɣan nqu kneril. jas~ɕa ps~ɕpuŋ nħa ʦ~ʨinnunan qu kinmħɣan na kneril. βaqun krakis~ɕ kwara zjaw tminun lɣa, jas~ɕa ptas~ɕan ru mkneril la. rjax qani lɣa, waħan s~ɕmze na s~ɕquliq uzi la. kɣi qani ɣa pzjaŋ βalaj qqaja na tminun. s~ɕpwaħ pmuħi ru kmut kɣi, mkɣi, mnuka, tħqun, βaħij, qms~ɕaj, tminun qu βinkɣan pʦ~ʨinun. laqiʔ s~ɕakuʔ ħɣa, mnuŋ s~ɕakuʔ qwas~ɕ jaja, jata ki jaki. ʦ~ʨjux tminun ru lmuħuw mqwas~ɕ mħa, "krakis~ɕ pʦ~ʨinun ʦ~ʨinun pkneril. tminun ħoluj tminun pala. tminun pintraŋ pinʔaras~ɕ krakis~ɕ tuŋ tuŋ *s~ɕaħ s~ɕaħ* qnxan maku qani ɣa, kneril tajal." mizil nqu tminun: *.tminun ħija ɣa, s~ɕpjaŋ zjaw na kneril tajal. *.ʔlaqiʔ kneril ħija ɣa, jaja s~ɕpjaŋ pʦ~ʨβaq kwara zjaw na kneril. ru zik mus~ɕa s~ɕqliqun s~ɕi ɣa βaq tmriŋ kwara zjaw na tminun. *.s~ɕkβalaj mlikuj qu qs~ɕap ru qqaja qoŋu ħija. kwara zjaw tminun lɣa kneril ptzjaw la. jan nqu pmuħi kɣi, kmɣi, mnuka, pʦ~ʨira, plos~ɕ, qms~ɕaj, tminun ħija. ijat βalaj waħun tqŋaʔ na mlikuj. *.ʦ~ʨjux mizil, mβaħiŋ, mʔɣaɣa, mlata na qalaŋ ru ŋas~ɕal ħija ɣa, iniʔ triŋ nuka ru pala. maɣal qilis~ɕ mlikuj mlata. *.mnuka ʦ~ʨinun qu mlikuj. katun qilis~ɕ na βzjok qnħjun. *.laxi us~ɕa qmajaħ kɣi qu mlikuj. pʔaɣal qilis~ɕ s~ɕqu tqħuniq. *.tmriŋ qqaja tminun qu mlikuj mɣa, ħmiriq pizil ma. *.βneŋ mlikuj na βuli ru lqij. laxi ħmʦ~ʨi s~ɕmi βaβaw qoŋu. βaq jaqiħ utux ma. *.iniʔ pkβalaj βinaħ mlikuj qoŋu. βʔβa kakaj s~ɕβaħ pkalaj. **.nβwas~ɕ jaɣiħ s~ɕkun zik qoŋu. aki βaq tminun s~ɕqu mrkjas~ɕ. .</PHON>
    </S>
</TEXT>