<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" copyright="CC BY-SA" citation="pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述, title = pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述} }">
    <S id="0">
        <FORM>miru, Watan Taya : Pyasan misu qani ga cyux sa hogan Taoyun na Pyasan. qyunam ta ita Tayal. ki'an gluw Gogan qu yatux hiya ru ki'an gluw Sbtunux ki Mng'ciq qu hogan hiya. lalu rhzyal Thiluw misu ga &quot; &quot;. ita Tayal son ta &quot;Pyasan&quot; lalu nya. baha hmswa' s'inu ta motux na binkisan Payas ru s'agal ta lalu nya tlalu rhzyal qani. Pyasan Gogan Sbtunux Mng'ciq Pyasan Payas . baq balay tminun qu ita Tayal. trahu ru krhun mita ggluw squ baq balay tminun qu kneril. mkmi wayal lga, blaq musa qmpul hongu utux tta' 'tuxan gmiba skutaw binkisan. . qnxan ta Tayal sraran hiya ga, kya pitu ini' ga spat kawas qu 'laqi kneril. mgluw yaya, yaki ru irah mqbaq mnuka, tgyut, pcira. zik tehuk mpuw cyugal ini' ga mpuw payat kawas. baqun mqbaq zyaw na pcinun. mpuw magal kawas lga, mqbaq qmsay ru tminun. qani ga spyang balay pincyogan nqu kneril. yasa pspung nha cinnunan qu kinmhgan na kneril. baqun krakis kwara zyaw tminun lga, yasa ptasan ru mkneril la. ryax qani lga, wahan smze na squliq uzi la. 7,8 , , , 13,14 15 , . . . kgi qani ga pzyang balay qqaya na tminun. spwah pmuhi ru kmut kgi, mkgi, mnuka, thqun, bahiy, qmsay, tminun qu binkgan pcinun. , , , , . laqi' saku' hga, mnung saku' qwas yaya, yata ki yaki. cyux tminun ru lmuhuw mqwas mha, &quot;krakis pcinun cinun pkneril. tminun holuy tminun pala. tminun pintrang pin'aras krakis tung tung sah sah qnxan maku qani ga, kneril tayal.&quot; , : . , . . , , . mizil nqu tminun: 1.tminun hiya ga, spyang zyaw na kneril Tayal. 2.'laqi' kneril hiya ga, yaya spyang pcbaq kwara zyaw na kneril. ru zik musa sqliqun si ga baq tmring kwara zyaw na tminun. 3.skbalay mlikuy qu qsap ru qqaya qongu hiya. kwara zyaw tminun lga kneril ptzyaw la. yan nqu pmuhi kgi, kmgi, mnuka, pcira, plos, qmsay, tminun hiya. iyat balay wahun tqnga' na mlikuy. 4.cyux mizil, mbahing, m'gaga, mlata na qalang ru ngasal hiya ga, ini' tring nuka ru pala. magal qilis mlikuy mlata. 5.mnuka cinun qu mlikuy. katun qilis na bzyok qnhyun. 6.laxi usa qmayah kgi qu mlikuy. p'agal qilis squ tqhuniq. 7.tmring qqaya tminun qu mlikuy mga, hmiriq pizil ma. 8.bneng mlikuy na buli ru lqiy. laxi hmci smi babaw qongu. baq yaqih utux ma. 9.ini' pkbalay binah mlikuy qongu. b'ba kakay sbah pkalay. 10.nbwas yagih skun zik qongu. aki baq tminun squ mrkyas. : 1. . 2. . . 3. : , , , , , , . 4. , , . 5. . 6. . 7. . 8. . 9. . 10. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
