<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" copyright="CC BY-SA" citation="pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述, title = pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pqzyu_cikay_gaga_tminun_織布文化概述} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">miru, Watan Taya 撰文:張新仙 Pyasan misu qani ga cyux sa hogan Taoyun na Pyasan. qyunam ta ita Tayal. ki'an gluw Gogan qu yatux hiya ru ki'an gluw Sbtunux ki Mng'ciq qu hogan hiya. lalu rhzyal Thiluw misu ga "復興". ita Tayal son ta "Pyasan" lalu nya. baha hmswa' s'inu ta motux na binkisan Payas ru s'agal ta lalu nya tlalu rhzyal qani. Pyasan Gogan 部族與前山地區的 Sbtunux部族和 Mng'ciq Pyasan,因紀念祖先 Payas . baq balay tminun qu ita Tayal. trahu ru krhun mita ggluw squ baq balay tminun qu kneril. mkmi wayal lga, blaq musa qmpul hongu utux tta' 'tuxan gmiba skutaw binkisan. qnxan ta Tayal sraran hiya ga, kya pitu ini' ga spat kawas qu 'laqi kneril. mgluw yaya, yaki ru irah mqbaq mnuka, tgyut, pcira. zik tehuk mpuw cyugal ini' ga mpuw payat kawas. baqun mqbaq zyaw na pcinun. mpuw magal kawas lga, mqbaq qmsay ru tminun. qani ga spyang balay pincyogan nqu kneril. yasa pspung nha cinnunan qu kinmhgan na kneril. baqun krakis kwara zyaw tminun lga, yasa ptasan ru mkneril la. ryax qani lga, wahan smze na squliq uzi la. kgi qani ga pzyang balay qqaya na tminun. spwah pmuhi ru kmut kgi, mkgi, mnuka, thqun, bahiy, qmsay, tminun qu binkgan pcinun. laqi' saku' hga, mnung saku' qwas yaya, yata ki yaki. cyux tminun ru lmuhuw mqwas mha, "krakis pcinun cinun pkneril. tminun holuy tminun pala. tminun pintrang pin'aras krakis tung tung …sah sah… qnxan maku qani ga, kneril tayal." mizil nqu tminun: 1.tminun hiya ga, spyang zyaw na kneril Tayal. 2.'laqi' kneril hiya ga, yaya spyang pcbaq kwara zyaw na kneril. ru zik musa sqliqun si ga baq tmring kwara zyaw na tminun. 3.skbalay mlikuy qu qsap ru qqaya qongu hiya. kwara zyaw tminun lga kneril ptzyaw la. yan nqu pmuhi kgi, kmgi, mnuka, pcira, plos, qmsay, tminun hiya. iyat balay wahun tqnga' na mlikuy. 4.cyux mizil, mbahing, m'gaga, mlata na qalang ru ngasal hiya ga, ini' tring nuka ru pala. magal qilis mlikuy mlata. 5.mnuka cinun qu mlikuy. katun qilis na bzyok qnhyun. 6.laxi usa qmayah kgi qu mlikuy. p'agal qilis squ tqhuniq. 7.tmring qqaya tminun qu mlikuy mga, hmiriq pizil ma. 8.bneng mlikuy na buli ru lqiy. laxi hmci smi babaw qongu. baq yaqih utux ma. 9.ini' pkbalay binah mlikuy qongu. b'ba kakay sbah pkalay. 10.nbwas yagih skun zik qongu. aki baq tminun squ mrkyas. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">miro, Watan Taya 撰文:張新仙 Pyasan miso qani ga cyox sa hogan Taoyon na Pyasan. qyonam ta ita Tayal. ki'an glow Gogan qo yatox hiya ro ki'an glow Sbtonox ki Mng'ciq qo hogan hiya. lalo rhzyal Thilow miso ga "復興". ita Tayal son ta "Pyasan" lalo nya. baha hmswa' s'ino ta motox na binkisan Payas ro s'agal ta lalo nya tlalo rhzyal qani. Pyasan Gogan 部族與前山地區的 Sbtonox部族和 Mng'ciq Pyasan,因紀念祖先 Payas . baq balay tminon qo ita Tayal. traho ro krhon mita gglow sqo baq balay tminon qo kneril. mkmi wayal lga, blaq mosa qmpol hongo otox tta' 'toxan gmiba skotaw binkisan. qnxan ta Tayal sraran hiya ga, kya pito ini' ga spat kawas qo 'laqi kneril. mglow yaya, yaki ro irah mqbaq mnoka, tgyot, pcira. zik tehok mpow cyogal ini' ga mpow payat kawas. baqon mqbaq zyaw na pcinon. mpow magal kawas lga, mqbaq qmsay ro tminon. qani ga spyang balay pincyogan nqo kneril. yasa pspong nha cinnonan qo kinmhgan na kneril. baqon krakis kwara zyaw tminon lga, yasa ptasan ro mkneril la. ryax qani lga, wahan smze na sqoliq ozi la. kgi qani ga pzyang balay qqaya na tminon. spwah pmohi ro kmot kgi, mkgi, mnoka, thqon, bahiy, qmsay, tminon qo binkgan pcinon. laqi' sako' hga, mnong sako' qwas yaya, yata ki yaki. cyox tminon ro lmohow mqwas mha, "krakis pcinon cinon pkneril. tminon holoy tminon pala. tminon pintrang pin'aras krakis tong tong …sah sah… qnxan mako qani ga, kneril tayal." mizil nqo tminon: 1.tminon hiya ga, spyang zyaw na kneril Tayal. 2.'laqi' kneril hiya ga, yaya spyang pcbaq kwara zyaw na kneril. ro zik mosa sqliqon si ga baq tmring kwara zyaw na tminon. 3.skbalay mlikoy qo qsap ro qqaya qongo hiya. kwara zyaw tminon lga kneril ptzyaw la. yan nqo pmohi kgi, kmgi, mnoka, pcira, plos, qmsay, tminon hiya. iyat balay wahon tqnga' na mlikoy. 4.cyox mizil, mbahing, m'gaga, mlata na qalang ro ngasal hiya ga, ini' tring noka ro pala. magal qilis mlikoy mlata. 5.mnoka cinon qo mlikoy. katon qilis na bzyok qnhyon. 6.laxi osa qmayah kgi qo mlikoy. p'agal qilis sqo tqhoniq. 7.tmring qqaya tminon qo mlikoy mga, hmiriq pizil ma. 8.bneng mlikoy na boli ro lqiy. laxi hmci smi babaw qongo. baq yaqih otox ma. 9.ini' pkbalay binah mlikoy qongo. b'ba kakay sbah pkalay. 10.nbwas yagih skon zik qongo. aki baq tminon sqo mrkyas. .</FORM>
    </S>
</TEXT>