<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_pulan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pulan" copyright="CC BY-SA" citation="pulan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pulan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pulan, title = pulan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pulan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang pulan ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 147 buwan, 521 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 496 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 25 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Setik 80%, Tayan 10%, Bunun 3%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na pulan hya' ga llyung. tay 'zil na pulan hya' ga llyung. tay mkyahu' na pulan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na pulan hya' ga llyung. tay mkraya' na pulan hya' ga tongan. tay mkyahu' na pulan hya' ga Sima-un. tay 'llaw na pulan hya' ga sasi. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang polan ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 147 bowan, 521 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 496 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 25 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Setik 80%, Tayan 10%, Bonon 3%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na polan hya' ga llyong. tay 'zil na polan hya' ga llyong. tay mkyaho' na polan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na polan hya' ga llyong. tay mkraya' na polan hya' ga tongan. tay mkyaho' na polan hya' ga Sima-on. tay 'llaw na polan hya' ga sasi. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>