<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷)" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷)" copyright="CC BY-SA" citation="p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷). (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷), title = p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/p’yugan_pnmahan_na_Tayal(產業型態的變遷)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">p'yugan pnmahan na Tayal rin'yasan gaga pnmahan na Tayal bih llyung Klesan kya, aring gaga na p'umah mnayang, cabu 'cyux ro mluyak bnkisan lela, beta p'yuw tyagan na pnmahan na klhangan Nipun, ro beta micu laga maki mllamu na pnmahan la, nya pkita maha knahul ini ptna' knlhangan na cinbwanan cntlangan ro p'yugan na bbiran ga wa si p'yuw kwara pnmahan uy la. s'yanux Tayal bih llyung Klesan kya, piyang mwah p'yanux Tayal hiya ga p'yugan hkangiy pnmahan ro nayang mtiyow, m'leh cmabu 'cyux ro mluyak. gaga na pnmahan Tayal ga kahul p'yugan mnayang urow, skahul cpngan knlkahan urow, layan ro lmyun, pagey mma, ro ngahi pnhyan ta, utux lwey ga, ptna' pnuhi ta mayah ta, cka nya pnmahan ta ga twangan muhi erang, ini ga tetun. 'cyux nagan ta ga btiyux na ita utux llyung, ini ga btiyux na utux bbwan, nanu yaca ana ima gluw na utux llyung ga ba'un musa mleh ro kmiyap 'cyux kya, ana ga musa ta tmuba ro kmiyap 'cyux ga siga musa mso'un mleh gluw na utux llyung, kwara innagan 'cyux ga ble'un 'masuw. gaga na mluyak hiya ga binah pnbahu ro manak na tmwang nni'an na ita Tayal uy, gaga na ryax musa ta mluyak ga nanak t'krryax musa ta mluyak, ro maki mnanak gaga na mluyak klhangan ta uy. ini ta momah ga ana ta musa mluyak, ana utux hi musa mluyak, ana utux gaga nni'an ga mso'un musa mluyak uy, siga mrhow nya kba' gaga na mluyak hiya ro mrhow na utux nni'an hiya ga mwah pgleng m'aras naha, kwara innagan hiya ga ble'un 'masuw kwara utux nni'an. gaga na mluyak hiya ga kya ha'iy utux byating wayal, iyik na klahang ta gaga na Smyatu, nanu yaca kwara ptna' utux nni'an ga musa mlahang gaga na psani' skura yow na mluyak, kwara innagan hiya ga 'ra na utux gaga kwara. yani ci yow kwe ga beta ryax na klhangan Nipun ga wa p'yuw la, knahul cnpxan na Nipun mwah maki alang b'nux Tayal ro t'aring p'yugan gaga pnmahan laga, kmon mwah p'yuw rin'yasan gaga na pnmahan Tayal bih llyung Klesan kya, tekun klhangan na Nipun laga kesacu hiya mwah pcba' yow na cla'an, ro pcpung gmwayow mrkyas musa mita pntyagan binah na alang b'nux, ro pc'urux halan tmwang kba' yow na cla'an, inlungan baley rmuruw pcba' mwah pptiyow yow na cla'an kwe, Nipun ga nya smungus yow maha p'yugey ta kwara gaga mlyuak na 'nxan Tayal, kba' smungus inlungan yow na pnbahu, kya maha musa kba' msromun gmluw Nipun. Kesacu naha mwah pcba' yow na cla'an ga piyang knsa'ang, krryax krryax ga mwah gmoyow mita alang, skura naha nya si kaki sali, ini usa mtiyow cla'an na mrkyas Tayal ga ble'un nya ci sgsuw ro ma'ut maha, aki maha mngiyat ci musa mtiyow cla'an kya kwara mrkyas naha, babow nya ga pkita yow kwe knahun nwahan sna'ut: aw ci baley mga'in sswe mu ga, wayal tiyow cla'an kya yaba mu, yaya mu hiya ga maki sali ro mlahang sswe mu kya, mwah sma'ut kesacu la kmayal:"mlux su tl'eng Sali, ro ini su usa mtiyow "sgun nya htuw tanux kya yaya mu, s'agan nya wani ro slayun nya biyux yaya mu, skayal nya kesacu yaya mu kmayal maha:"nya kilux tunux ro mga'ing la'iy mu la, nanu yaca nya mu khangan Sali la'iy mu."pnungan kesacu laga, ini kayal ro musa gmoyow binah Sali lwey. ana ksa'ang ha'iy rnuruw yow na cla'an kesacu Nipun, t'aring ga ini tnwaxan gaga kwe ro maki ha'iy tpra'an yow. p'umah yow na cla'an kwe ga siga skbaley bulit cnloman, ana ga hmu' kahun ktan na Tayal hiya ga ini mtasow, nanu yaca ini swal inlungan naha kwara. suruw nya tekun klhangan na Sexu Kokumito laga, nanak inbuyan naha rmuruw p'umah cla'an ga, kya ha'iy miman beta pitu pgan kawas ga sgguw nya kwara Tayal muhi khoni' yumin, khoni' sugi ro benux, nanu yaca knahul yow na puhi ro beta muhi khoni', ryax kaca ga si ba'iy maha nya htuw gi'as na pnbahu, ana ga skura gaga na sbayux ta pnmahan lela ga naras ya'eh yow. pitu pgan kwas beta mesuw pgan kawas ga t'arng muhi sitake la. aring mesuw pgan kawas babow nya beta micu laga, kenah mllamuw yow ptyagan na kwara Tayal bih llyung Klesan, nanak yow na p'umah, maki cyoli uy ga stiyow yow na hmakut btunux, pirey toraku, tiyow yow Sexu ro yow na rmow cyoli'. p'yugan pnmahan na Tayal bih llyung Klesan beta micu, aring gaga na pnmahan lela beta mllamuw ptyagan ta micu ga, nya kmayal maha wayal p'yugan 'nxan ta, utux lwey ga p'aras mnanak na gaga klhangan Tayal micu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">p'yugan pnmahan na Tayal rin'yasan gaga pnmahan na Tayal bih llyung Klesan kya, aring gaga na p'umah mnayang, cabu 'cyux ro mluyak bnkisan lela, beta p'yuw tyagan na pnmahan na klhangan Nipun, ro beta micu laga maki mllamu na pnmahan la, nya pkita maha knahul ini ptna' knlhangan na cinbwanan cntlangan ro p'yugan na bbiran ga wa si p'yuw kwara pnmahan uy la. s'yanux Tayal bih llyung Klesan kya, piyang mwah p'yanux Tayal hiya ga p'yugan hkangiy pnmahan ro nayang mtiyow, m'leh cmabu 'cyux ro mluyak. gaga na pnmahan Tayal ga kahul p'yugan mnayang urow, skahul cpngan knlkahan urow, layan ro lmyun, pagey mma, ro ngahi pnhyan ta, utux lwey ga, ptna' pnuhi ta mayah ta, cka nya pnmahan ta ga twangan muhi erang, ini ga tetun. 'cyux nagan ta ga btiyux na ita utux llyung, ini ga btiyux na utux bbwan, nanu yaca ana ima gluw na utux llyung ga ba'un musa mleh ro kmiyap 'cyux kya, ana ga musa ta tmuba ro kmiyap 'cyux ga siga musa mso'un mleh gluw na utux llyung, kwara innagan 'cyux ga ble'un 'masuw. gaga na mluyak hiya ga binah pnbahu ro manak na tmwang nni'an na ita Tayal uy, gaga na ryax musa ta mluyak ga nanak t'krryax musa ta mluyak, ro maki mnanak gaga na mluyak klhangan ta uy. ini ta momah ga ana ta musa mluyak, ana utux hi musa mluyak, ana utux gaga nni'an ga mso'un musa mluyak uy, siga mrhow nya kba' gaga na mluyak hiya ro mrhow na utux nni'an hiya ga mwah pgleng m'aras naha, kwara innagan hiya ga ble'un 'masuw kwara utux nni'an. gaga na mluyak hiya ga kya ha'iy utux byating wayal, iyik na klahang ta gaga na Smyatu, nanu yaca kwara ptna' utux nni'an ga musa mlahang gaga na psani' skura yow na mluyak, kwara innagan hiya ga 'ra na utux gaga kwara. yani ci yow kwe ga beta ryax na klhangan Nipun ga wa p'yuw la, knahul cnpxan na Nipun mwah maki alang b'nux Tayal ro t'aring p'yugan gaga pnmahan laga, kmon mwah p'yuw rin'yasan gaga na pnmahan Tayal bih llyung Klesan kya, tekun klhangan na Nipun laga kesacu hiya mwah pcba' yow na cla'an, ro pcpung gmwayow mrkyas musa mita pntyagan binah na alang b'nux, ro pc'urux halan tmwang kba' yow na cla'an, inlungan baley rmuruw pcba' mwah pptiyow yow na cla'an kwe, Nipun ga nya smungus yow maha p'yugey ta kwara gaga mlyuak na 'nxan Tayal, kba' smungus inlungan yow na pnbahu, kya maha musa kba' msromun gmluw Nipun. Kesacu naha mwah pcba' yow na cla'an ga piyang knsa'ang, krryax krryax ga mwah gmoyow mita alang, skura naha nya si kaki sali, ini usa mtiyow cla'an na mrkyas Tayal ga ble'un nya ci sgsuw ro ma'ut maha, aki maha mngiyat ci musa mtiyow cla'an kya kwara mrkyas naha, babow nya ga pkita yow kwe knahun nwahan sna'ut: aw ci baley mga'in sswe mu ga, wayal tiyow cla'an kya yaba mu, yaya mu hiya ga maki sali ro mlahang sswe mu kya, mwah sma'ut kesacu la kmayal:"mlux su tl'eng Sali, ro ini su usa mtiyow "sgun nya htuw tanux kya yaya mu, s'agan nya wani ro slayun nya biyux yaya mu, skayal nya kesacu yaya mu kmayal maha:"nya kilux tunux ro mga'ing la'iy mu la, nanu yaca nya mu khangan Sali la'iy mu."pnungan kesacu laga, ini kayal ro musa gmoyow binah Sali lwey. ana ksa'ang ha'iy rnuruw yow na cla'an kesacu Nipun, t'aring ga ini tnwaxan gaga kwe ro maki ha'iy tpra'an yow. p'umah yow na cla'an kwe ga siga skbaley bulit cnloman, ana ga hmu' kahun ktan na Tayal hiya ga ini mtasow, nanu yaca ini swal inlungan naha kwara. suruw nya tekun klhangan na Sexu Kokumito laga, nanak inbuyan naha rmuruw p'umah cla'an ga, kya ha'iy miman beta pitu pgan kawas ga sgguw nya kwara Tayal muhi khoni' yumin, khoni' sugi ro benux, nanu yaca knahul yow na puhi ro beta muhi khoni', ryax kaca ga si ba'iy maha nya htuw gi'as na pnbahu, ana ga skura gaga na sbayux ta pnmahan lela ga naras ya'eh yow. pitu pgan kwas beta mesuw pgan kawas ga t'arng muhi sitake la. aring mesuw pgan kawas babow nya beta micu laga, kenah mllamuw yow ptyagan na kwara Tayal bih llyung Klesan, nanak yow na p'umah, maki cyoli uy ga stiyow yow na hmakut btunux, pirey toraku, tiyow yow Sexu ro yow na rmow cyoli'. p'yugan pnmahan na Tayal bih llyung Klesan beta micu, aring gaga na pnmahan lela beta mllamuw ptyagan ta micu ga, nya kmayal maha wayal p'yugan 'nxan ta, utux lwey ga p'aras mnanak na gaga klhangan Tayal micu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">pʔjuɣan pnmaħan na tajal rinʔjas~ɕan ɣaɣa pnmaħan na tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja, ariŋ ɣaɣa na pʔumaħ mnajaŋ, ʦ~ʨaβu ʔʦ~ʨjux ro mlujak βnkis~ɕan lela, βeta pʔjuw tjaɣan na pnmaħan na klħaŋan nipun, ro βeta miʦ~ʨu laɣa maki mllamu na pnmaħan la, nja pkita maħa knaħul ini ptnaʔ knlħaŋan na ʦ~ʨinβwanan ʦ~ʨntlaŋan ro pʔjuɣan na ββiran ɣa wa s~ɕi pʔjuw kwara pnmaħan uj la. s~ɕʔjanux tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja, pijaŋ mwaħ pʔjanux tajal ħija ɣa pʔjuɣan ħkaŋij pnmaħan ro najaŋ mtijow, mʔleħ ʦ~ʨmaβu ʔʦ~ʨjux ro mlujak. ɣaɣa na pnmaħan tajal ɣa kaħul pʔjuɣan mnajaŋ urow, s~ɕkaħul ʦ~ʨpŋan knlkaħan urow, lajan ro lmjun, paɣej mma, ro ŋaħi pnħjan ta, utux lwej ɣa, ptnaʔ pnuħi ta majaħ ta, ʦ~ʨka nja pnmaħan ta ɣa twaŋan muħi eraŋ, ini ɣa tetun. ʔʦ~ʨjux naɣan ta ɣa βtijux na ita utux lljuŋ, ini ɣa βtijux na utux ββwan, nanu jaʦ~ʨa ana ima ɣluw na utux lljuŋ ɣa βaʔun mus~ɕa mleħ ro kmijap ʔʦ~ʨjux kja, ana ɣa mus~ɕa ta tmuβa ro kmijap ʔʦ~ʨjux ɣa s~ɕiɣa mus~ɕa ms~ɕoʔun mleħ ɣluw na utux lljuŋ, kwara innaɣan ʔʦ~ʨjux ɣa βleʔun ʔmas~ɕuw. ɣaɣa na mlujak ħija ɣa βinaħ pnβaħu ro manak na tmwaŋ nniʔan na ita tajal uj, ɣaɣa na rjax mus~ɕa ta mlujak ɣa nanak tʔkrrjax mus~ɕa ta mlujak, ro maki mnanak ɣaɣa na mlujak klħaŋan ta uj. ini ta momaħ ɣa ana ta mus~ɕa mlujak, ana utux ħi mus~ɕa mlujak, ana utux ɣaɣa nniʔan ɣa ms~ɕoʔun mus~ɕa mlujak uj, s~ɕiɣa mrħow nja kβaʔ ɣaɣa na mlujak ħija ro mrħow na utux nniʔan ħija ɣa mwaħ pɣleŋ mʔaras~ɕ naħa, kwara innaɣan ħija ɣa βleʔun ʔmas~ɕuw kwara utux nniʔan. ɣaɣa na mlujak ħija ɣa kja ħaʔij utux βjatiŋ wajal, ijik na klaħaŋ ta ɣaɣa na s~ɕmjatu, nanu jaʦ~ʨa kwara ptnaʔ utux nniʔan ɣa mus~ɕa mlaħaŋ ɣaɣa na ps~ɕaniʔ s~ɕkura jow na mlujak, kwara innaɣan ħija ɣa ʔra na utux ɣaɣa kwara. jani ʦ~ʨi jow kwe ɣa βeta rjax na klħaŋan nipun ɣa wa pʔjuw la, knaħul ʦ~ʨnpxan na nipun mwaħ maki alaŋ βʔnux tajal ro tʔariŋ pʔjuɣan ɣaɣa pnmaħan laɣa, kmon mwaħ pʔjuw rinʔjas~ɕan ɣaɣa na pnmaħan tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja, tekun klħaŋan na nipun laɣa kes~ɕaʦ~ʨu ħija mwaħ pʦ~ʨβaʔ jow na ʦ~ʨlaʔan, ro pʦ~ʨpuŋ ɣmwajow mrkjas~ɕ mus~ɕa mita pntjaɣan βinaħ na alaŋ βʔnux, ro pʦ~ʨʔurux ħalan tmwaŋ kβaʔ jow na ʦ~ʨlaʔan, inluŋan βalej rmuruw pʦ~ʨβaʔ mwaħ pptijow jow na ʦ~ʨlaʔan kwe, nipun ɣa nja s~ɕmuŋus~ɕ jow maħa pʔjuɣej ta kwara ɣaɣa mljuak na ʔnxan tajal, kβaʔ s~ɕmuŋus~ɕ inluŋan jow na pnβaħu, kja maħa mus~ɕa kβaʔ ms~ɕromun ɣmluw nipun. kes~ɕaʦ~ʨu naħa mwaħ pʦ~ʨβaʔ jow na ʦ~ʨlaʔan ɣa pijaŋ kns~ɕaʔaŋ, krrjax krrjax ɣa mwaħ ɣmojow mita alaŋ, s~ɕkura naħa nja s~ɕi kaki s~ɕali, ini us~ɕa mtijow ʦ~ʨlaʔan na mrkjas~ɕ tajal ɣa βleʔun nja ʦ~ʨi s~ɕɣs~ɕuw ro maʔut maħa, aki maħa mŋijat ʦ~ʨi mus~ɕa mtijow ʦ~ʨlaʔan kja kwara mrkjas~ɕ naħa, βaβow nja ɣa pkita jow kwe knaħun nwaħan s~ɕnaʔut: aw ʦ~ʨi βalej mɣaʔin s~ɕs~ɕwe mu ɣa, wajal tijow ʦ~ʨlaʔan kja jaβa mu, jaja mu ħija ɣa maki s~ɕali ro mlaħaŋ s~ɕs~ɕwe mu kja, mwaħ s~ɕmaʔut kes~ɕaʦ~ʨu la kmajal:"mlux s~ɕu tlʔeŋ s~ɕali, ro ini s~ɕu us~ɕa mtijow "s~ɕɣun nja ħtuw tanux kja jaja mu, s~ɕʔaɣan nja wani ro s~ɕlajun nja βijux jaja mu, s~ɕkajal nja kes~ɕaʦ~ʨu jaja mu kmajal maħa:"nja kilux tunux ro mɣaʔiŋ laʔij mu la, nanu jaʦ~ʨa nja mu kħaŋan s~ɕali laʔij mu."pnuŋan kes~ɕaʦ~ʨu laɣa, ini kajal ro mus~ɕa ɣmojow βinaħ s~ɕali lwej. ana ks~ɕaʔaŋ ħaʔij rnuruw jow na ʦ~ʨlaʔan kes~ɕaʦ~ʨu nipun, tʔariŋ ɣa ini tnwaxan ɣaɣa kwe ro maki ħaʔij tpraʔan jow. pʔumaħ jow na ʦ~ʨlaʔan kwe ɣa s~ɕiɣa s~ɕkβalej βulit ʦ~ʨnloman, ana ɣa ħmuʔ kaħun ktan na tajal ħija ɣa ini mtas~ɕow, nanu jaʦ~ʨa ini s~ɕwal inluŋan naħa kwara. s~ɕuruw nja tekun klħaŋan na s~ɕexu kokumito laɣa, nanak inβujan naħa rmuruw pʔumaħ ʦ~ʨlaʔan ɣa, kja ħaʔij miman βeta pitu pɣan kawas~ɕ ɣa s~ɕɣɣuw nja kwara tajal muħi kħoniʔ jumin, kħoniʔ s~ɕuɣi ro βenux, nanu jaʦ~ʨa knaħul jow na puħi ro βeta muħi kħoniʔ, rjax kaʦ~ʨa ɣa s~ɕi βaʔij maħa nja ħtuw ɣiʔas~ɕ na pnβaħu, ana ɣa s~ɕkura ɣaɣa na s~ɕβajux ta pnmaħan lela ɣa naras~ɕ jaʔeħ jow. pitu pɣan kwas~ɕ βeta mes~ɕuw pɣan kawas~ɕ ɣa tʔarŋ muħi s~ɕitake la. ariŋ mes~ɕuw pɣan kawas~ɕ βaβow nja βeta miʦ~ʨu laɣa, kenaħ mllamuw jow ptjaɣan na kwara tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan, nanak jow na pʔumaħ, maki ʦ~ʨjoli uj ɣa s~ɕtijow jow na ħmakut βtunux, pirej toraku, tijow jow s~ɕexu ro jow na rmow ʦ~ʨjoliʔ. pʔjuɣan pnmaħan na tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan βeta miʦ~ʨu, ariŋ ɣaɣa na pnmaħan lela βeta mllamuw ptjaɣan ta miʦ~ʨu ɣa, nja kmajal maħa wajal pʔjuɣan ʔnxan ta, utux lwej ɣa pʔaras~ɕ mnanak na ɣaɣa klħaŋan tajal miʦ~ʨu.</PHON>
    </S>
</TEXT>