<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Syabutay__四方林部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Syabutay__四方林部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Syabutay__四方林部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Syabutay__四方林部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Syabutay__四方林部落, title = qalang_Syabutay__四方林部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Syabutay__四方林部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Syabutay hiya ga garing cyunga wayal naha kblayun qutux minqutux na ke, mimaxan naha ke Ipun ki ke Tayal, ro qalang Syabutay ga maki cka rgyax akya saying kbhul miman meta knbawiq nya, lingay nya ga Tongsan qalang Tacing, ro qalang san maha Kanke ga maki Stacis,Kulu,Gliha,ro Syabutay qani hiya, pinsqunan naha piyux qalang,hnasun su tyaba hongu na Syabutay gam si skura shoyu musa thehok su kya qalang Syabutay la. (Stachis),華興巷(Gu lou),新光巷(Ggliaha),四方林 (I sabutay) . pinhknyan qalang 部落遷徙 mwani na qalang Syabutay ga kblay qa ngungubax ki Syabutay, cyunga qalang ngungubax mnaki kya iyil llyung Takow, mehong lga maki piyux cquliq kxalan punu, mica qa mnglung maha maki utux ki'an qaca qa cquliq qalang naha, mica qa smoya naha nanaq musa qalang Syabutay. ro qalang Syabutay cyunga ga mnaki kya glax llyung Takow ha, baha hmcwa wayal horun qsya qa qalang naha ri hlaqan naha, mica qa mehong lga musa naha rgyax qsyap bawiq hayi na roq, qani hiya ga qalang cinmwani. alang Syabutay squliq naha ga, aki qutux kbhul tuyu pgan pitu cquliq nya, mwani qani lga tyaba qawas kwara nyux maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ungat hazi senin ru mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yut ungat squliq musa mqumah la. qalang Syabutay hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Syabutay hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminun ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyux cquliq baqun, llwax na qqyanux tnpila na qalang. 開車 uteng haya, qutux ryaniq ga garing Lutung, glgan ryaniq 台7丙ro musa ryaniq 梅花, tehok su tyaba hongu na Syabutay lga, musa ryaniq qalang Syabutay ro ini kbsyaq tehok su uyi qalang Syabutay la. gaga qalang 部落文化 qalang Syabutay hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan,ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. 以下為Sasan Ukis訪談內容: haw pintayux mu qa nya tminun cqa yaba mu cyunga ro, si tSyabutayq balay takil cipaq cqa seto cu ga, akya magan nici lga, Syabutayq cu nanaq takil pisan hayi cimang ca, haring ga cimang tbaqan su ha ro, tyaba la baq laro baq su nanaq kblay tyaba la, 畢業以後lga,baq cu tminun la, bsyaq la, bsyaq la aki nan neng aki rokuzyu neng, baq su kblay lhaw, haring su laqi kbaly su lga, haring laqi na ay, nanu cqmiyax cyunga i masoq tminun yaba mu ga kingan qa sbiyex i ira laro, pucing laga isu nya i knblay laga? uya uyi nya cu Syabutayq ro,ana bosi ga, arwa ni uyi ga ta, nanu knnalay su ca, knnlay su nanaq qani? knlay mu ay mica na wa alun qaca, knlay su nanu qani nanu na qani? qwani ay! qwani qani? cikay ryax rmeng qani bsyaq rmeng, ha su baqan kbalay isu ni, kya ini Syabutayq i lmen ga si p'axun naha ga,ga han haring cyunga hnbeci ta ga maki qani lga? nanu qani qa bnheci ta rayun naha qmalup ro uka qani nya qa bnheci ta cyunga uka tapang nya?uka tapang nya, han maki qani arwa biyok qani ga? borun naha cya aro kahat, pniq nqa arwa na yuancumin musa cami ira ptnaq ira ga, maray cami cani ro, ro si tnaq i nglung maha bleqan ta cani laro,kintayux mu qa aro Kezi ha ga, musa cami ptnaq cami musa ira ro, kngungu nya ksyuxun mu kryax ro, haw si besiy qani Sasan ma,kntayux su ro si knblay su nanaq la? uya, tlamay talay ta ha son mu, ana talan mu qabax tiqlingan qani lga, mwah tminun laro, iyat kantang haw knblay qani, haw iyat kantang qani haw, nya tgaring qani, aki bsyaq qani haw,haw bsyaq hayi haw, qani qa kinblay mu cinqani ta, nya ini suqiy na, cikay bsyaq kblay qani! qani qa kblay su mwani ga?aki piyux hayi pila haw qani besun su, blaq sku qani ay, uka qa kblay Tayal la. hogal baq Kezi, hogal ga? baq kblay ku? baq balay ru wal nukil qutux naki Syora qa baq i kbalay uyi, isu nanaq nya sthay laga?nanu musa cami ira kryax ga, psiyux Syora Sinzi ro, si besi lma, si kintali tringan ni, ro ana ga alay tmalang i kbalay son, si kbalay nanaq lga,iyat su kantang l'u, alun Moqu Payas qutux, si ta besun haw,ro nanu a wa i besun qutux rayun nya miyuy ma, wal rayon nya iyik qucih pilax ini tmah uyi haw, heci cyunga ga, nanu cya Syabutayq rmen ga, nanu arwa naha pcbwan naha arwa tngarux ro,nanu qani son naha t'yabux, qani ga? cbwan na mukan ma kyahil tngarux ga?taliy qutux qa aki mwah cinbayux qalang ta ma haw, kahul inu qaca?kahul i nya Tayal Rqenas cyunga uyi ga, gluw hayi Yukan Loba ga, mwah cinbayux ma,cyunga ita Tayal ga, tlung ni takil ro arwa ni ga, garing inu garing mrwa Tayal ta qani? kblay ta tokan ro takil qani ga,nanu haring bnheci ta cyunga, tbaqan tbaqan tbaqan bnheci ta cyunga maki rema ga?haring na cqa iyat qani qa takil qani qa giwan na pngan naha niqun ro, baq kblay cyunga ro, kbaqun naha ma cyunga i ana tokan baqun uyi ay,baqun mrwa tokan uyi ga qani ga? qwani ni ga baqun Tayal maha i knlequn ta takil ta cyunga, cyunga ga ini luy cikay qa qwani, besun kahat ro, cyunga ga mwah tnqwani kahat ga, ini wal rema alun qa kahat lga,rtung nanaq qa awra lga, ini mwani la haw, qenah piyux mwani la,maki hogal cikay qwani mwani lga, nwah magal Loba, qenah piyux qaca ya, hay uka hayi cani ltu ciyan lga? saying puqing lga, ini h'yayi mangal lhaw, isu nya musa mkangi ga? aki nya su rayan Hayung su ro. nwah cami ki saying Moqu Payas nwah mu minqutux, babaw nya lga, kbalay cami khu lga, nyan cani khu lga, nanu naray cani Thelu lga,nyan cami musa Rqenas haw, han musa cimu magal ni ga? uya, ro rema ini alan rengwa Ukin uyi la, musa cimu kblay khu ni ga?ro mayan maha ini iyat su cimu besun ga, ana cimu magal ma, ta calay kut khoniq hiya ma ga,ana Rinukyo uyi, swalan nya Tayal magal qani ya, wali nya besun ma haw, ini ta besi ita yaro, wali ktwa alun mamu wali mamu besun ma ga, ta calay kut qhoniq ya ki ma,qwani ro nanu qa arwan ta qbuli ro buli nanaq ga? uya, halaln magal ha ga, bkon naha ro k'yayan uyi, nanu ini su k'yayi ga, nya mkuku laro, nanu rengan su alun kuku laro, hmboq Qba uyi, qucih rengan teloq ga, qwani ga, rwaan ta nanu ga panga ta qaya nanaq ro ga? takil ro ? cwalun su qa yawa uyi cyunga ga, yawa qa cipaq pisan qani qaca hiya ga, 第一次我跟Moqu Payas去,我們有穀倉後,第二次Thelu Ukin .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te ino 部落概況與位置 == qalang Syabotay hiya ga garing cyonga wayal naha kblayon qotox minqotox na ke, mimaxan naha ke Ipon ki ke Tayal, ro qalang Syabotay ga maki cka rgyax akya saying kbhol miman meta knbawiq nya, lingay nya ga Tongsan qalang Tacing, ro qalang san maha Kanke ga maki Stacis,Kolo,Gliha,ro Syabotay qani hiya, pinsqonan naha piyox qalang,hnason so tyaba hongo na Syabotay gam si skora shoyo mosa thehok so kya qalang Syabotay la. (Stachis),華興巷(Go loo),新光巷(Ggliaha),四方林 (I sabotay) . pinhknyan qalang 部落遷徙 mwani na qalang Syabotay ga kblay qa ngongobax ki Syabotay, cyonga qalang ngongobax mnaki kya iyil llyong Takow, mehong lga maki piyox cqoliq kxalan pono, mica qa mnglong maha maki otox ki'an qaca qa cqoliq qalang naha, mica qa smoya naha nanaq mosa qalang Syabotay. ro qalang Syabotay cyonga ga mnaki kya glax llyong Takow ha, baha hmcwa wayal horon qsya qa qalang naha ri hlaqan naha, mica qa mehong lga mosa naha rgyax qsyap bawiq hayi na roq, qani hiya ga qalang cinmwani. alang Syabotay sqoliq naha ga, aki qotox kbhol toyo pgan pito cqoliq nya, mwani qani lga tyaba qawas kwara nyox maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ongat hazi senin ro mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yot ongat sqoliq mosa mqomah la. qalang Syabotay hiya ga snhyan naha otox Tayal, ro maki gaga cmyos oyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cqoliq mosa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki oyi cqoliq snhe otox Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Syabotay hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqopah, maki oyi cqoliq nyan mawah bbesan, ro pinqomah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminon na roma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminon ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyox cqoliq baqon, llwax na qqyanox tnpila na qalang. 開車 oteng haya, qotox ryaniq ga garing Lotong, glgan ryaniq 台7丙ro mosa ryaniq 梅花, tehok so tyaba hongo na Syabotay lga, mosa ryaniq qalang Syabotay ro ini kbsyaq tehok so oyi qalang Syabotay la. gaga qalang 部落文化 qalang Syabotay hiya ga piyox calay gaga naha, ana ke cyonga, pintasan,ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmoyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlongan qa qabax yaw cyonga, blaq calay kinnxan naha. 以下為Sasan Ukis訪談內容: haw pintayox mo qa nya tminon cqa yaba mo cyonga ro, si tSyabotayq balay takil cipaq cqa seto co ga, akya magan nici lga, Syabotayq co nanaq takil pisan hayi cimang ca, haring ga cimang tbaqan so ha ro, tyaba la baq laro baq so nanaq kblay tyaba la, 畢業以後lga,baq co tminon la, bsyaq la, bsyaq la aki nan neng aki rokozyo neng, baq so kblay lhaw, haring so laqi kbaly so lga, haring laqi na ay, nano cqmiyax cyonga i masoq tminon yaba mo ga kingan qa sbiyex i ira laro, pocing laga iso nya i knblay laga? oya oyi nya co Syabotayq ro,ana bosi ga, arwa ni oyi ga ta, nano knnalay so ca, knnlay so nanaq qani? knlay mo ay mica na wa alon qaca, knlay so nano qani nano na qani? qwani ay! qwani qani? cikay ryax rmeng qani bsyaq rmeng, ha so baqan kbalay iso ni, kya ini Syabotayq i lmen ga si p'axon naha ga,ga han haring cyonga hnbeci ta ga maki qani lga? nano qani qa bnheci ta rayon naha qmalop ro oka qani nya qa bnheci ta cyonga oka tapang nya?oka tapang nya, han maki qani arwa biyok qani ga? boron naha cya aro kahat, pniq nqa arwa na yoancomin mosa cami ira ptnaq ira ga, maray cami cani ro, ro si tnaq i nglong maha bleqan ta cani laro,kintayox mo qa aro Kezi ha ga, mosa cami ptnaq cami mosa ira ro, kngongo nya ksyoxon mo kryax ro, haw si besiy qani Sasan ma,kntayox so ro si knblay so nanaq la? oya, tlamay talay ta ha son mo, ana talan mo qabax tiqlingan qani lga, mwah tminon laro, iyat kantang haw knblay qani, haw iyat kantang qani haw, nya tgaring qani, aki bsyaq qani haw,haw bsyaq hayi haw, qani qa kinblay mo cinqani ta, nya ini soqiy na, cikay bsyaq kblay qani! qani qa kblay so mwani ga?aki piyox hayi pila haw qani beson so, blaq sko qani ay, oka qa kblay Tayal la. hogal baq Kezi, hogal ga? baq kblay ko? baq balay ro wal nokil qotox naki Syora qa baq i kbalay oyi, iso nanaq nya sthay laga?nano mosa cami ira kryax ga, psiyox Syora Sinzi ro, si besi lma, si kintali tringan ni, ro ana ga alay tmalang i kbalay son, si kbalay nanaq lga,iyat so kantang l'o, alon Moqo Payas qotox, si ta beson haw,ro nano a wa i beson qotox rayon nya miyoy ma, wal rayon nya iyik qocih pilax ini tmah oyi haw, heci cyonga ga, nano cya Syabotayq rmen ga, nano arwa naha pcbwan naha arwa tngarox ro,nano qani son naha t'yabox, qani ga? cbwan na mokan ma kyahil tngarox ga?taliy qotox qa aki mwah cinbayox qalang ta ma haw, kahol ino qaca?kahol i nya Tayal Rqenas cyonga oyi ga, glow hayi Yokan Loba ga, mwah cinbayox ma,cyonga ita Tayal ga, tlong ni takil ro arwa ni ga, garing ino garing mrwa Tayal ta qani? kblay ta tokan ro takil qani ga,nano haring bnheci ta cyonga, tbaqan tbaqan tbaqan bnheci ta cyonga maki rema ga?haring na cqa iyat qani qa takil qani qa giwan na pngan naha niqon ro, baq kblay cyonga ro, kbaqon naha ma cyonga i ana tokan baqon oyi ay,baqon mrwa tokan oyi ga qani ga? qwani ni ga baqon Tayal maha i knleqon ta takil ta cyonga, cyonga ga ini loy cikay qa qwani, beson kahat ro, cyonga ga mwah tnqwani kahat ga, ini wal rema alon qa kahat lga,rtong nanaq qa awra lga, ini mwani la haw, qenah piyox mwani la,maki hogal cikay qwani mwani lga, nwah magal Loba, qenah piyox qaca ya, hay oka hayi cani lto ciyan lga? saying poqing lga, ini h'yayi mangal lhaw, iso nya mosa mkangi ga? aki nya so rayan Hayong so ro. nwah cami ki saying Moqo Payas nwah mo minqotox, babaw nya lga, kbalay cami kho lga, nyan cani kho lga, nano naray cani Thelo lga,nyan cami mosa Rqenas haw, han mosa cimo magal ni ga? oya, ro rema ini alan rengwa Ukin oyi la, mosa cimo kblay kho ni ga?ro mayan maha ini iyat so cimo beson ga, ana cimo magal ma, ta calay kot khoniq hiya ma ga,ana Rinokyo oyi, swalan nya Tayal magal qani ya, wali nya beson ma haw, ini ta besi ita yaro, wali ktwa alon mamo wali mamo beson ma ga, ta calay kot qhoniq ya ki ma,qwani ro nano qa arwan ta qboli ro boli nanaq ga? oya, halaln magal ha ga, bkon naha ro k'yayan oyi, nano ini so k'yayi ga, nya mkoko laro, nano rengan so alon koko laro, hmboq Qba oyi, qocih rengan teloq ga, qwani ga, rwaan ta nano ga panga ta qaya nanaq ro ga? takil ro ? cwalon so qa yawa oyi cyonga ga, yawa qa cipaq pisan qani qaca hiya ga, 第一次我跟Moqo Payas去,我們有穀倉後,第二次Thelo Ukin .</FORM>
    </S>
</TEXT>