<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Kbabun_碼崙部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Kbabun_碼崙部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalu qalang 地名由來 alang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. 部落以前舊為Mnoyan, Kbanun, Kbanun, . pinyugan qalang 部落遷徙 Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun tayal qa nyan qalang Kbabun mwani 人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmut khoniq hinoki,pqarung utux, piyux thelu mnaki cani cyunga, aki glux Banun cyunga ga, qalang na Kbanun cyunga piyux cquliq,babaw nya ini kut khoniq rgayx lga, mnaki cqani cquliq na cyunga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanun cquliq nya aki qutux kbhul spatul tiyu he nya, tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ru llaqi lga,wayal mtiyaw ru mqwas tanux ini ga heci la. . snhyan qalang 部落宗教 mwani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha,snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. . qqyanux 經濟與特產 qalang Kbanun ga,nyan muya pagay ru trakis,mwani ga pagay na Banun ga,nyan naha alan qqyanux,qabax senin ka qalang ga musa mtiyaw hogan,kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. . ryaniq qalang 部落交通 kahul Giran skura Mnibu,glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa,akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa,ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy ini kbsyaq lga tehok su Kbanun la, ro puqing ga qalang Cinaw. Kbanun標示, . wahan mangay qalang 部落觀光 talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pungan ga obeh lngan ga si tayux piyux hlaqun nya mhkangi,pagung cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyuy ru mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ru qabax qsinux. mwani qalang Kbanun ga,nya psbaq ptasan rqenas,ru maras lalaw na ppmalup,ru lukus na Tayal cyunga, ru nya psbaq lubuw,ru nya psbaq miyuy na Tayal cyunga,psbaq phpuy kblay mami na ruma,pucing nya lga,musa miyup cqa rgyax,ru maki tqbaq nanu kk'mamu ru baha hmcwa qqyanux tanux. . cipak kinbaqan gaga 文化小知識 以下為Sasan Ukis訪談內容: magu byaling qaca ga, alan pinkmahan ta qutux qutux kawas, nanu i smgatu qaca ga, magu byaling ga smgatu, cwalun maki qa smgatu ro magu byaling, nyan pqumah ta, qutux qutux gaga cyunga ga, nanu msli qutux gaga ira ga, nanu smgatu ta laga, musa qmahan trakis musa tmubux trakis ro, skayal qabax qa pqumah pqmahun maha ga, nya tehok qa kawas qani la, wayal qa qutux kawas qani, nyan loyi mwah smyu kawas, nanu nya swahan i ira loyi, skayal qaca haw, skayal ta cyunga ga bnheci, musa sm'ul qaca ga, musa hm'ul i smgatu ca ga, nanu maray qutux qa qutux trakis ga, maray qutux trakis nanu musa i hmop, mica musa i kmayal ga, nanu musa qmahax cqa ara ro, baha naha baqun qabax kkayal ira, ima pkayal ga qaca? iyat kmusa qm'ul haw, iyat musa hm'ul qa mlahang gaga ga, nanu musa hm'ul ro skayal qabax qa maha ini tehok qutux kawas wayal, wal myan suqun qa qutux kawas qani nyu smyu qutux kawas loyi ga, nanu nyan cami pqumah lma loyi ro, ana cimang pinqmahan myan ga, wali cami son musa kamyal ira inlungan ta nanaq qaca hiya lga, musa i kmayal qaca, cya qbaq kmayal ga arwa ro, piyux hayi kyalun nya ro, skayal qabax qa bnheci qa puqing calay bnheci uyi ga, kyalun qabax ca uyi ga? uya, skayal uyi qa puqing knian ta ro, mwah ta mqasux ira lga, wal su slngan uyi ga? ima smlngan ga, pnung mu nanaq ke haw, pnung mu cqa baq mqyanux uyi lga, nanu ana musa smiye cyunga ga , skayal naha qa Pinsbkan ca ro nwahan ta i qmasux qmasux cyan qa puqing calay tomoq, maha usa usa i piyax pyahun ta nya Quri Sqabu lro, nanu usa kangi kkian mamu ro, maha kya cyunga haw, ana musa su smiye ga, slamu naha kmayal qaca haw, smiye ga ini kantang cyunga, iyat qutux ryax saying ryax ga, ana ini swan qa tyugan nabi ira lga, baha ini swan k'yaba yaya naha i 一syukang, nya kmux mung ke naha lhaw, iyat laqi qlingun ana ini swan laqi si nbux qwaw yaya ro yaba wayal lga, wal smwan yaya yaba mica la, , maha kya cyunga, wali nya smwan laqi ini swan laqi si biqi mehong uyi, maka cya qa gaga cyunga gaga Tayal cyunga, ini hmut ta cyunga, ini hmut hmet sapat uyi, nanu cya qa nanu smgatu ta ro, musa ta i rgyax ro ga, maki son sapat ro, nanu qa sapat cya ga, blaq mlahang ga syun cqa mlahang gaga ca qa snku naha ga, smgatu lga mica syuxun naha qa qutux gaga, mongke ga ini i lata ay, si pqasux, si mnahen rhow qaca ya lhaw, pisa Pawan myan qa ini baqan lga, mongke qaca ya lga, syan cwahi nanaq san maki maha qysa haw, nanu ini i aki lingay ta nanaq ga, maha ta kya ro, nanu syan mcwahi ta nanaq ro qutux gaga ga, hminas khmay ga gaga mamu cyunga ga, gaga Qawil, ron Qawil piyux cyunga, nanu kngluw cimu ca, uya klingay ro, ro babaw babaw nya wal cu pgagay uyi la, pucing pgagay uyi laro ini qbaq qabax uyi la, ro nanu cya qa hmet sapat uyi ga, nanu i knkuxan naha ma ara maha ma, muluw mxal haw, maha kya, haw si sta plgan luman uyi haw cyunga ni, ini uyi ro katun biyok uyi, ini taliy K'akung cyunga hmet sapat ga, maki sapat cyunga ana yapit sapat ay, nanaq qoli ini aliy sapat haw, garing yapit sapat lga, sapat qabax i lingay ta ga, qutux gaga ga, nanu gluw K'akung qani ga, nanu musa i mlaw rahax cikay i Cqyus, sapat cami qutux gaga ga, Pawan 不知道, ,Qawil K'akung嗎, ,像K'akung他去Cqyus , pinsyuxan naha musa mlaw ro, K'akung ki Payas Watan musa la, nanu san smaha iyat nya baqun calay smku qa i lmqyen qa ara nyan sinroyi Payas Watan, taliy ma rmtung ro rmtung lma haw, moqu calay rmtung Cqyus ca ga, lpux lpux ha ma, cyan nya wangi magal kya ki Payas Watan, wali pisa qa he nya, taliy hango nya, ini baqi mumuq lma haw, nanu son si kloq nya wal i si ira ma, nanu khmay hayi lga, ini langi so'un ckhango ma, ana mwah i mwah pinquyu Payas Watan, aw mqtunux cqa Batu Watan lhaw, ptunux laga? baha ini mwah su hmet sapat son na, babaw nya musa qmalup Cqyus qani, katun biyok lhaw, wal meriq gaga qaca, baq ini hmut cyunga ya haw, ro nanu hmut qa mqlinga krakis uyi lga, nanu mica uyi son maha katun biyok uyi, iyat maki nanaq basyo ta cyunga uyi haw musa ta smi rusa ma, nanu musa smi mrusa nwah wahan cquliq ga, ini ta aliy kmiyup, nanu wal qutux rgyax lga, si nya si kukul ga, maha wal cu cani, ini naha aliy laro, cwa mwani uka gaga mwani qa cquliq lga? si hmut knquriq hniriq cquliq riqun naha la , ini taliy Aki Nori uyi qa aki tyugan kawas riqun i babaw muyux qani biyok, haw cikay kian, nyan si kawas pisan qani, ana calay ira a, baha i wal alun culiq ma, huquy ini cqa babaw nya la, halu bsyaq lhaw, ro Aki Nori ga? uya, wali cami ini ksobeh son kusa, wal su alun hniriq mu ga, han baq su quriq kniriq, baq su nya psbaq la son, haha msyaq uyi haw, ktwa knhopa su ktoq biyok qaca wal su alun son mu, hahaha bsyaq uyi, ini kayal uyi ga, puriq papak nya uyi ro, ini sphogi uyi la? mhalu phogi bsyaq hayi qa ryax uyi lhaw ini liluq kmayal la, nanu maha kya mquriq quriq nanu mica qa phogun naha ira uyi ro, K'akung跟Payas Watan Cqyus那邊很多鳥 ,Payas Watan ,後來Payas Watan來述說Batu Watan Payas Watan去Cqyus打獵, gaga呢? ,被Aki Nori偷竊, ,Akin Nori嗎? . nanu i masoq yungu cyunga uyi lga, nanu Batu Watan pawan qani, smi ca kulu taliy qa niriq qa wa alun ro, baq nwah kangi nanu Msin Yungu ca, ro naray hoyil ro, nya knux maha ara ga haw, wa si calay magal son na, pbingan naha qaca ga, ktyun haw, ktyun laro wal si phoyoq qa qutux biyok loyi haw, maha cya qa gaga cyunga ro, ini hmut mrawi ini hmut ira uyi ga, mrawi uyi ga, nanu cya kmut quriq uyi ga, phogun naha ro, mica mwani si hmut quriq lhaw, gaga ta mwani hay iyat baqun maha sulung cyunga maha i son ta kya mtiyaw cyunga lhaw, iyat pqbaq mwani, iyat naha baqun uka uyi qnbaq son gaga uyi ro. Batu Watan Pawan,他放的籠子抓到獵物,Msin Yungu GaGa, gaga了.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ kβanun ħija qani ɣa, s~ɕs~ɕajiŋ maki qs~ɕzjap na llujuŋ minus~ɕ, knβawiq nja ɣa, s~ɕki kmwaħ maɣan kβħul ms~ɕpat pɣan, ħariŋ rjax na ħlaŋan ipun ɣa mnwaħ tqalaŋ naki ʦ~ʨqani, kmut kħoniq ʦ~ʨjuŋa ru ps~ɕljan kħoniq qalaŋ naħa ħani, knian na aki kis~ɕja ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj qaxan naħa, meħoŋ nja lɣa uka s~ɕexu ini s~ɕwan naħa kmut kħoniq ro ŋəjut pħotaw qaβax pintjawun naħa la, pijux ʦ~ʨquliq (tħelu ru kaħat), mus~ɕa naħa la, mus~ɕa ħiran ini ɣa ħoɣan la, mwani lɣa nanaq ptħaj ita tajal maki ʦ~ʨqani mqjanux mlaħaŋ zħijal ta nanaq. . ʦ~ʨinllwan lalu qalaŋ **** alaŋ kβanun qani ħija ɣa, s~ɕraral ɣa s~ɕon ta mnojan, knaħul ta qalaŋ mnojan mnwaħ ʦ~ʨqani, ro rjax na kinlħaŋan na ɣipun ɣa ijuɣun naħa lalu s~ɕon maħa kβanun, imi na ʦ~ʨinllwan nja ɣa, ʦ~ʨjan maki qutux pinqijon, nanu ɣa s~ɕraral kian qani ɣa, maki pijux panan, penan ɣa qutux meħoŋ nja lɣa, βnħeʦ~ʨi ta s~ɕi s~ɕoj kβanun la, βaħa ħms~ɕwa iuɣun qojeq qani, ini ta βaqij uzi, s~ɕiɣa luŋun ta nanaq ʦ~ʨwa maħa kja. ******mnojan, kβanun, kβanun, . pinjuɣan qalaŋ **** pins~ɕβkan -quri s~ɕqaβu -**turuj kaʦ~ʨiŋ ****-*ħβun qjus~ɕ -ɣoŋ mataŋ -ħβun talaħ (**s~ɕɣmi)- .******mnojan -s~ɕkikun -kβanun tajal qa njan qalaŋ kβaβun mwani **** akja ħarin miman ʦ~ʨkawas~ɕ nja, tajħeran ɣa kmut kħoniq ħinoki,pqaruŋ utux, pijux tħelu mnaki ʦ~ʨani ʦ~ʨjuŋa, aki ɣlux βanun ʦ~ʨjuŋa ɣa, qalaŋ na kβanun ʦ~ʨjuŋa pijux ʦ~ʨquliq,βaβaw nja ini kut kħoniq rɣajx lɣa, mnaki ʦ~ʨqani ʦ~ʨquliq na ʦ~ʨjuŋa ɣa, wajal ħoɣan qaβax la, mwani ɣa qalaŋ kβanun ʦ~ʨquliq nja aki qutux kβħul s~ɕpatul tiju ħe nja, tjaβa kawas~ɕ qaβax nja ms~ɕtħaj ʦ~ʨqani, s~ɕenin ru llaqi lɣa,wajal mtijaw ru mqwas~ɕ tanux ini ɣa ħeʦ~ʨi la. . s~ɕnħjan qalaŋ **** mwani qalaŋ tajal ɣa, maki s~ɕajiŋ kkjokaj, qutux ɣa tens~ɕinkjo, ro te s~ɕajiŋ ɣa ʦ~ʨjorokaj, nanu qaβax nqu s~ɕnnjaħan nqu tajal ɣa, mtnaq nqu i s~ɕnħjun nħa, ana ɣa s~ɕkura s~ɕqu qalaŋ tajal maħa,s~ɕnħjan qu i tajal qani ɣa, kaħul s~ɕqu inluŋan naħa, aki s~ɕmru nqu inluŋan, ro s~ɕkura nqu i qlħan naħa,pis~ɕan ʦ~ʨqani ɣa, aki maki nqu i anzin nqu i inβlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. . qqjanux ***** qalaŋ kβanun ɣa,njan muja paɣaj ru trakis~ɕ,mwani ɣa paɣaj na βanun ɣa,njan naħa alan qqjanux,qaβax s~ɕenin ka qalaŋ ɣa mus~ɕa mtijaw ħoɣan,kruma nja mtijaw qalaŋ prax mujax. . rjaniq qalaŋ **** kaħul ɣiran s~ɕkura mniβu,ɣlux te pitu ʦ~ʨja s~ɕeŋ s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa , s~ɕħoju mus~ɕa,akaj ini qutux tmuʦ~ʨiŋ, ro mus~ɕa s~ɕu ktalan kja ħoŋu na s~ɕeŋan la, ro s~ɕi s~ɕkura ʔzil ro s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa,ini βs~ɕjaq lɣa, teħok s~ɕu qalaŋ turuj ini kβs~ɕjaq lɣa teħok s~ɕu kβanun la, ro puqiŋ ɣa qalaŋ ʦ~ʨinaw. kβanun**, . waħan maŋaj qalaŋ **** talan ta ʦ~ʨqani ɣa, ħinoki,βeniɣi,qali,qaβax kħoniq,puŋan ɣa oβeħ lŋan ɣa s~ɕi tajux pijux ħlaqun nja mħkaŋi,paɣuŋ ʦ~ʨmjax ʦ~ʨmjax nja maki ʦ~ʨqa rɣajx nja mijuj ru mlaka, ħlaβaŋ pali na ʦ~ʨjoʦ~ʨjo nja ms~ɕli ʦ~ʨani, ru qaβax qs~ɕinux. mwani qalaŋ kβanun ɣa,nja ps~ɕβaq ptas~ɕan rqenas~ɕ,ru maras~ɕ lalaw na ppmalup,ru lukus~ɕ na tajal ʦ~ʨjuŋa, ru nja ps~ɕβaq luβuw,ru nja ps~ɕβaq mijuj na tajal ʦ~ʨjuŋa,ps~ɕβaq pħpuj kβlaj mami na ruma,puʦ~ʨiŋ nja lɣa,mus~ɕa mijup ʦ~ʨqa rɣjax,ru maki tqβaq nanu kkʔmamu ru βaħa ħmʦ~ʨwa qqjanux tanux. . ʦ~ʨipak kinβaqan ɣaɣa ***** ***s~ɕas~ɕan ukis~ɕ****: maɣu βjaliŋ qaʦ~ʨa ɣa, alan pinkmaħan ta qutux qutux kawas~ɕ, nanu i s~ɕmɣatu qaʦ~ʨa ɣa, maɣu βjaliŋ ɣa s~ɕmɣatu, ʦ~ʨwalun maki qa s~ɕmɣatu ro maɣu βjaliŋ, njan pqumaħ ta, qutux qutux ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa ɣa, nanu ms~ɕli qutux ɣaɣa ira ɣa, nanu s~ɕmɣatu ta laɣa, mus~ɕa qmaħan trakis~ɕ mus~ɕa tmuβux trakis~ɕ ro, s~ɕkajal qaβax qa pqumaħ pqmaħun maħa ɣa, nja teħok qa kawas~ɕ qani la, wajal qa qutux kawas~ɕ qani, njan loji mwaħ s~ɕmju kawas~ɕ, nanu nja s~ɕwaħan i ira loji, s~ɕkajal qaʦ~ʨa ħaw, s~ɕkajal ta ʦ~ʨjuŋa ɣa βnħeʦ~ʨi, mus~ɕa s~ɕmʔul qaʦ~ʨa ɣa, mus~ɕa ħmʔul i s~ɕmɣatu ʦ~ʨa ɣa, nanu maraj qutux qa qutux trakis~ɕ ɣa, maraj qutux trakis~ɕ nanu mus~ɕa i ħmop, miʦ~ʨa mus~ɕa i kmajal ɣa, nanu mus~ɕa qmaħax ʦ~ʨqa ara ro, βaħa naħa βaqun qaβax kkajal ira, ima pkajal ɣa qaʦ~ʨa? ijat kmus~ɕa qmʔul ħaw, ijat mus~ɕa ħmʔul qa mlaħaŋ ɣaɣa ɣa, nanu mus~ɕa ħmʔul ro s~ɕkajal qaβax qa maħa ini teħok qutux kawas~ɕ wajal, wal mjan s~ɕuqun qa qutux kawas~ɕ qani nju s~ɕmju qutux kawas~ɕ loji ɣa, nanu njan ʦ~ʨami pqumaħ lma loji ro, ana ʦ~ʨimaŋ pinqmaħan mjan ɣa, wali ʦ~ʨami s~ɕon mus~ɕa kamjal ira inluŋan ta nanaq qaʦ~ʨa ħija lɣa, mus~ɕa i kmajal qaʦ~ʨa, ʦ~ʨja qβaq kmajal ɣa arwa ro, pijux ħaji kjalun nja ro, s~ɕkajal qaβax qa βnħeʦ~ʨi qa puqiŋ ʦ~ʨalaj βnħeʦ~ʨi uji ɣa, kjalun qaβax ʦ~ʨa uji ɣa? uja, s~ɕkajal uji qa puqiŋ knian ta ro, mwaħ ta mqas~ɕux ira lɣa, wal s~ɕu s~ɕlŋan uji ɣa? ima s~ɕmlŋan ɣa, pnuŋ mu nanaq ke ħaw, pnuŋ mu ʦ~ʨqa βaq mqjanux uji lɣa, nanu ana mus~ɕa s~ɕmije ʦ~ʨjuŋa ɣa , s~ɕkajal naħa qa pins~ɕβkan ʦ~ʨa ro nwaħan ta i qmas~ɕux qmas~ɕux ʦ~ʨjan qa puqiŋ ʦ~ʨalaj tomoq, maħa us~ɕa us~ɕa i pijax pjaħun ta nja quri s~ɕqaβu lro, nanu us~ɕa kaŋi kkian mamu ro, maħa kja ʦ~ʨjuŋa ħaw, ana mus~ɕa s~ɕu s~ɕmije ɣa, s~ɕlamu naħa kmajal qaʦ~ʨa ħaw, s~ɕmije ɣa ini kantaŋ ʦ~ʨjuŋa, ijat qutux rjax s~ɕajiŋ rjax ɣa, ana ini s~ɕwan qa tjuɣan naβi ira lɣa, βaħa ini s~ɕwan kʔjaβa jaja naħa i *s~ɕjukaŋ, nja kmux muŋ ke naħa lħaw, ijat laqi qliŋun ana ini s~ɕwan laqi s~ɕi nβux qwaw jaja ro jaβa wajal lɣa, wal s~ɕmwan jaja jaβa miʦ~ʨa la, , maħa kja ʦ~ʨjuŋa, wali nja s~ɕmwan laqi ini s~ɕwan laqi s~ɕi βiqi meħoŋ uji, maka ʦ~ʨja qa ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa ɣaɣa tajal ʦ~ʨjuŋa, ini ħmut ta ʦ~ʨjuŋa, ini ħmut ħmet s~ɕapat uji, nanu ʦ~ʨja qa nanu s~ɕmɣatu ta ro, mus~ɕa ta i rɣjax ro ɣa, maki s~ɕon s~ɕapat ro, nanu qa s~ɕapat ʦ~ʨja ɣa, βlaq mlaħaŋ ɣa s~ɕjun ʦ~ʨqa mlaħaŋ ɣaɣa ʦ~ʨa qa s~ɕnku naħa ɣa, s~ɕmɣatu lɣa miʦ~ʨa s~ɕjuxun naħa qa qutux ɣaɣa, moŋke ɣa ini i lata aj, s~ɕi pqas~ɕux, s~ɕi mnaħen rħow qaʦ~ʨa ja lħaw, pis~ɕa pawan mjan qa ini βaqan lɣa, moŋke qaʦ~ʨa ja lɣa, s~ɕjan ʦ~ʨwaħi nanaq s~ɕan maki maħa qjs~ɕa ħaw, nanu ini i aki liŋaj ta nanaq ɣa, maħa ta kja ro, nanu s~ɕjan mʦ~ʨwaħi ta nanaq ro qutux ɣaɣa ɣa, ħminas~ɕ kħmaj ɣa ɣaɣa mamu ʦ~ʨjuŋa ɣa, ɣaɣa qawil, ron qawil pijux ʦ~ʨjuŋa, nanu kŋluw ʦ~ʨimu ʦ~ʨa, uja kliŋaj ro, ro βaβaw βaβaw nja wal ʦ~ʨu pɣaɣaj uji la, puʦ~ʨiŋ pɣaɣaj uji laro ini qβaq qaβax uji la, ro nanu ʦ~ʨja qa ħmet s~ɕapat uji ɣa, nanu i knkuxan naħa ma ara maħa ma, muluw mxal ħaw, maħa kja, ħaw s~ɕi s~ɕta plɣan luman uji ħaw ʦ~ʨjuŋa ni, ini uji ro katun βijok uji, ini talij kʔakuŋ ʦ~ʨjuŋa ħmet s~ɕapat ɣa, maki s~ɕapat ʦ~ʨjuŋa ana japit s~ɕapat aj, nanaq qoli ini alij s~ɕapat ħaw, ɣariŋ japit s~ɕapat lɣa, s~ɕapat qaβax i liŋaj ta ɣa, qutux ɣaɣa ɣa, nanu ɣluw kʔakuŋ qani ɣa, nanu mus~ɕa i mlaw raħax ʦ~ʨikaj i ʦ~ʨqjus~ɕ, s~ɕapat ʦ~ʨami qutux ɣaɣa ɣa, pawan ***, ,qawil kʔakuŋ*, ,*kʔakuŋ**ʦ~ʨqjus~ɕ , pins~ɕjuxan naħa mus~ɕa mlaw ro, kʔakuŋ ki pajas~ɕ watan mus~ɕa la, nanu s~ɕan s~ɕmaħa ijat nja βaqun ʦ~ʨalaj s~ɕmku qa i lmqjen qa ara njan s~ɕinroji pajas~ɕ watan, talij ma rmtuŋ ro rmtuŋ lma ħaw, moqu ʦ~ʨalaj rmtuŋ ʦ~ʨqjus~ɕ ʦ~ʨa ɣa, lpux lpux ħa ma, ʦ~ʨjan nja waŋi maɣal kja ki pajas~ɕ watan, wali pis~ɕa qa ħe nja, talij ħaŋo nja, ini βaqi mumuq lma ħaw, nanu s~ɕon s~ɕi kloq nja wal i s~ɕi ira ma, nanu kħmaj ħaji lɣa, ini laŋi s~ɕoʔun ʦ~ʨkħaŋo ma, ana mwaħ i mwaħ pinquju pajas~ɕ watan, aw mqtunux ʦ~ʨqa βatu watan lħaw, ptunux laɣa? βaħa ini mwaħ s~ɕu ħmet s~ɕapat s~ɕon na, βaβaw nja mus~ɕa qmalup ʦ~ʨqjus~ɕ qani, katun βijok lħaw, wal meriq ɣaɣa qaʦ~ʨa, βaq ini ħmut ʦ~ʨjuŋa ja ħaw, ro nanu ħmut qa mqliŋa krakis~ɕ uji lɣa, nanu miʦ~ʨa uji s~ɕon maħa katun βijok uji, ijat maki nanaq βas~ɕjo ta ʦ~ʨjuŋa uji ħaw mus~ɕa ta s~ɕmi rus~ɕa ma, nanu mus~ɕa s~ɕmi mrus~ɕa nwaħ waħan ʦ~ʨquliq ɣa, ini ta alij kmijup, nanu wal qutux rɣjax lɣa, s~ɕi nja s~ɕi kukul ɣa, maħa wal ʦ~ʨu ʦ~ʨani, ini naħa alij laro, ʦ~ʨwa mwani uka ɣaɣa mwani qa ʦ~ʨquliq lɣa? s~ɕi ħmut knquriq ħniriq ʦ~ʨquliq riqun naħa la , ini talij aki nori uji qa aki tjuɣan kawas~ɕ riqun i βaβaw mujux qani βijok, ħaw ʦ~ʨikaj kian, njan s~ɕi kawas~ɕ pis~ɕan qani, ana ʦ~ʨalaj ira a, βaħa i wal alun ʦ~ʨuliq ma, ħuquj ini ʦ~ʨqa βaβaw nja la, ħalu βs~ɕjaq lħaw, ro aki nori ɣa? uja, wali ʦ~ʨami ini ks~ɕoβeħ s~ɕon kus~ɕa, wal s~ɕu alun ħniriq mu ɣa, ħan βaq s~ɕu quriq kniriq, βaq s~ɕu nja ps~ɕβaq la s~ɕon, ħaħa ms~ɕjaq uji ħaw, ktwa knħopa s~ɕu ktoq βijok qaʦ~ʨa wal s~ɕu alun s~ɕon mu, ħaħaħa βs~ɕjaq uji, ini kajal uji ɣa, puriq papak nja uji ro, ini s~ɕpħoɣi uji la? mħalu pħoɣi βs~ɕjaq ħaji qa rjax uji lħaw ini liluq kmajal la, nanu maħa kja mquriq quriq nanu miʦ~ʨa qa pħoɣun naħa ira uji ro, kʔakuŋ*pajas~ɕ watan ʦ~ʨqjus~ɕ***** ,pajas~ɕ watan ,**pajas~ɕ watan***βatu watan pajas~ɕ watan*ʦ~ʨqjus~ɕ**, ɣaɣa*? ,*aki nori**, ,akin nori*? . nanu i mas~ɕoq juŋu ʦ~ʨjuŋa uji lɣa, nanu βatu watan pawan qani, s~ɕmi ʦ~ʨa kulu talij qa niriq qa wa alun ro, βaq nwaħ kaŋi nanu ms~ɕin juŋu ʦ~ʨa, ro naraj ħojil ro, nja knux maħa ara ɣa ħaw, wa s~ɕi ʦ~ʨalaj maɣal s~ɕon na, pβiŋan naħa qaʦ~ʨa ɣa, ktjun ħaw, ktjun laro wal s~ɕi pħojoq qa qutux βijok loji ħaw, maħa ʦ~ʨja qa ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa ro, ini ħmut mrawi ini ħmut ira uji ɣa, mrawi uji ɣa, nanu ʦ~ʨja kmut quriq uji ɣa, pħoɣun naħa ro, miʦ~ʨa mwani s~ɕi ħmut quriq lħaw, ɣaɣa ta mwani ħaj ijat βaqun maħa s~ɕuluŋ ʦ~ʨjuŋa maħa i s~ɕon ta kja mtijaw ʦ~ʨjuŋa lħaw, ijat pqβaq mwani, ijat naħa βaqun uka uji qnβaq s~ɕon ɣaɣa uji ro. βatu watan pawan,*********,ms~ɕin juŋu ɣaɣa, ɣaɣa*.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalu qalang 地名由來 alang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. 部落以前舊為Mnoyan, Kbanun, Kbanun, . pinyugan qalang 部落遷徙 Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun tayal qa nyan qalang Kbabun mwani 人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmut khoniq hinoki,pqarung utux, piyux thelu mnaki cani cyunga, aki glux Banun cyunga ga, qalang na Kbanun cyunga piyux cquliq,babaw nya ini kut khoniq rgayx lga, mnaki cqani cquliq na cyunga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanun cquliq nya aki qutux kbhul spatul tiyu he nya, tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ru llaqi lga,wayal mtiyaw ru mqwas tanux ini ga heci la. . snhyan qalang 部落宗教 mwani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha,snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. . qqyanux 經濟與特產 qalang Kbanun ga,nyan muya pagay ru trakis,mwani ga pagay na Banun ga,nyan naha alan qqyanux,qabax senin ka qalang ga musa mtiyaw hogan,kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. . ryaniq qalang 部落交通 kahul Giran skura Mnibu,glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa,akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa,ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy ini kbsyaq lga tehok su Kbanun la, ro puqing ga qalang Cinaw. Kbanun標示, . wahan mangay qalang 部落觀光 talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pungan ga obeh lngan ga si tayux piyux hlaqun nya mhkangi,pagung cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyuy ru mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ru qabax qsinux. mwani qalang Kbanun ga,nya psbaq ptasan rqenas,ru maras lalaw na ppmalup,ru lukus na Tayal cyunga, ru nya psbaq lubuw,ru nya psbaq miyuy na Tayal cyunga,psbaq phpuy kblay mami na ruma,pucing nya lga,musa miyup cqa rgyax,ru maki tqbaq nanu kk'mamu ru baha hmcwa qqyanux tanux. . cipak kinbaqan gaga 文化小知識 以下為Sasan Ukis訪談內容: magu byaling qaca ga, alan pinkmahan ta qutux qutux kawas, nanu i smgatu qaca ga, magu byaling ga smgatu, cwalun maki qa smgatu ro magu byaling, nyan pqumah ta, qutux qutux gaga cyunga ga, nanu msli qutux gaga ira ga, nanu smgatu ta laga, musa qmahan trakis musa tmubux trakis ro, skayal qabax qa pqumah pqmahun maha ga, nya tehok qa kawas qani la, wayal qa qutux kawas qani, nyan loyi mwah smyu kawas, nanu nya swahan i ira loyi, skayal qaca haw, skayal ta cyunga ga bnheci, musa sm'ul qaca ga, musa hm'ul i smgatu ca ga, nanu maray qutux qa qutux trakis ga, maray qutux trakis nanu musa i hmop, mica musa i kmayal ga, nanu musa qmahax cqa ara ro, baha naha baqun qabax kkayal ira, ima pkayal ga qaca? iyat kmusa qm'ul haw, iyat musa hm'ul qa mlahang gaga ga, nanu musa hm'ul ro skayal qabax qa maha ini tehok qutux kawas wayal, wal myan suqun qa qutux kawas qani nyu smyu qutux kawas loyi ga, nanu nyan cami pqumah lma loyi ro, ana cimang pinqmahan myan ga, wali cami son musa kamyal ira inlungan ta nanaq qaca hiya lga, musa i kmayal qaca, cya qbaq kmayal ga arwa ro, piyux hayi kyalun nya ro, skayal qabax qa bnheci qa puqing calay bnheci uyi ga, kyalun qabax ca uyi ga? uya, skayal uyi qa puqing knian ta ro, mwah ta mqasux ira lga, wal su slngan uyi ga? ima smlngan ga, pnung mu nanaq ke haw, pnung mu cqa baq mqyanux uyi lga, nanu ana musa smiye cyunga ga , skayal naha qa Pinsbkan ca ro nwahan ta i qmasux qmasux cyan qa puqing calay tomoq, maha usa usa i piyax pyahun ta nya Quri Sqabu lro, nanu usa kangi kkian mamu ro, maha kya cyunga haw, ana musa su smiye ga, slamu naha kmayal qaca haw, smiye ga ini kantang cyunga, iyat qutux ryax saying ryax ga, ana ini swan qa tyugan nabi ira lga, baha ini swan k'yaba yaya naha i 一syukang, nya kmux mung ke naha lhaw, iyat laqi qlingun ana ini swan laqi si nbux qwaw yaya ro yaba wayal lga, wal smwan yaya yaba mica la, , maha kya cyunga, wali nya smwan laqi ini swan laqi si biqi mehong uyi, maka cya qa gaga cyunga gaga Tayal cyunga, ini hmut ta cyunga, ini hmut hmet sapat uyi, nanu cya qa nanu smgatu ta ro, musa ta i rgyax ro ga, maki son sapat ro, nanu qa sapat cya ga, blaq mlahang ga syun cqa mlahang gaga ca qa snku naha ga, smgatu lga mica syuxun naha qa qutux gaga, mongke ga ini i lata ay, si pqasux, si mnahen rhow qaca ya lhaw, pisa Pawan myan qa ini baqan lga, mongke qaca ya lga, syan cwahi nanaq san maki maha qysa haw, nanu ini i aki lingay ta nanaq ga, maha ta kya ro, nanu syan mcwahi ta nanaq ro qutux gaga ga, hminas khmay ga gaga mamu cyunga ga, gaga Qawil, ron Qawil piyux cyunga, nanu kngluw cimu ca, uya klingay ro, ro babaw babaw nya wal cu pgagay uyi la, pucing pgagay uyi laro ini qbaq qabax uyi la, ro nanu cya qa hmet sapat uyi ga, nanu i knkuxan naha ma ara maha ma, muluw mxal haw, maha kya, haw si sta plgan luman uyi haw cyunga ni, ini uyi ro katun biyok uyi, ini taliy K'akung cyunga hmet sapat ga, maki sapat cyunga ana yapit sapat ay, nanaq qoli ini aliy sapat haw, garing yapit sapat lga, sapat qabax i lingay ta ga, qutux gaga ga, nanu gluw K'akung qani ga, nanu musa i mlaw rahax cikay i Cqyus, sapat cami qutux gaga ga, Pawan 不知道, ,Qawil K'akung嗎, ,像K'akung他去Cqyus , pinsyuxan naha musa mlaw ro, K'akung ki Payas Watan musa la, nanu san smaha iyat nya baqun calay smku qa i lmqyen qa ara nyan sinroyi Payas Watan, taliy ma rmtung ro rmtung lma haw, moqu calay rmtung Cqyus ca ga, lpux lpux ha ma, cyan nya wangi magal kya ki Payas Watan, wali pisa qa he nya, taliy hango nya, ini baqi mumuq lma haw, nanu son si kloq nya wal i si ira ma, nanu khmay hayi lga, ini langi so'un ckhango ma, ana mwah i mwah pinquyu Payas Watan, aw mqtunux cqa Batu Watan lhaw, ptunux laga? baha ini mwah su hmet sapat son na, babaw nya musa qmalup Cqyus qani, katun biyok lhaw, wal meriq gaga qaca, baq ini hmut cyunga ya haw, ro nanu hmut qa mqlinga krakis uyi lga, nanu mica uyi son maha katun biyok uyi, iyat maki nanaq basyo ta cyunga uyi haw musa ta smi rusa ma, nanu musa smi mrusa nwah wahan cquliq ga, ini ta aliy kmiyup, nanu wal qutux rgyax lga, si nya si kukul ga, maha wal cu cani, ini naha aliy laro, cwa mwani uka gaga mwani qa cquliq lga? si hmut knquriq hniriq cquliq riqun naha la , ini taliy Aki Nori uyi qa aki tyugan kawas riqun i babaw muyux qani biyok, haw cikay kian, nyan si kawas pisan qani, ana calay ira a, baha i wal alun culiq ma, huquy ini cqa babaw nya la, halu bsyaq lhaw, ro Aki Nori ga? uya, wali cami ini ksobeh son kusa, wal su alun hniriq mu ga, han baq su quriq kniriq, baq su nya psbaq la son, haha msyaq uyi haw, ktwa knhopa su ktoq biyok qaca wal su alun son mu, hahaha bsyaq uyi, ini kayal uyi ga, puriq papak nya uyi ro, ini sphogi uyi la? mhalu phogi bsyaq hayi qa ryax uyi lhaw ini liluq kmayal la, nanu maha kya mquriq quriq nanu mica qa phogun naha ira uyi ro, K'akung跟Payas Watan Cqyus那邊很多鳥 ,Payas Watan ,後來Payas Watan來述說Batu Watan Payas Watan去Cqyus打獵, gaga呢? ,被Aki Nori偷竊, ,Akin Nori嗎? . nanu i masoq yungu cyunga uyi lga, nanu Batu Watan pawan qani, smi ca kulu taliy qa niriq qa wa alun ro, baq nwah kangi nanu Msin Yungu ca, ro naray hoyil ro, nya knux maha ara ga haw, wa si calay magal son na, pbingan naha qaca ga, ktyun haw, ktyun laro wal si phoyoq qa qutux biyok loyi haw, maha cya qa gaga cyunga ro, ini hmut mrawi ini hmut ira uyi ga, mrawi uyi ga, nanu cya kmut quriq uyi ga, phogun naha ro, mica mwani si hmut quriq lhaw, gaga ta mwani hay iyat baqun maha sulung cyunga maha i son ta kya mtiyaw cyunga lhaw, iyat pqbaq mwani, iyat naha baqun uka uyi qnbaq son gaga uyi ro. Batu Watan Pawan,他放的籠子抓到獵物,Msin Yungu GaGa, gaga了.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ kβanun ħija qani ɣa, s~ɕs~ɕajiŋ maki qs~ɕzjap na llujuŋ minus~ɕ, knβawiq nja ɣa, s~ɕki kmwaħ maɣan kβħul ms~ɕpat pɣan, ħariŋ rjax na ħlaŋan ipun ɣa mnwaħ tqalaŋ naki ʦ~ʨqani, kmut kħoniq ʦ~ʨjuŋa ru ps~ɕljan kħoniq qalaŋ naħa ħani, knian na aki kis~ɕja ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj qaxan naħa, meħoŋ nja lɣa uka s~ɕexu ini s~ɕwan naħa kmut kħoniq ro ŋəjut pħotaw qaβax pintjawun naħa la, pijux ʦ~ʨquliq (tħelu ru kaħat), mus~ɕa naħa la, mus~ɕa ħiran ini ɣa ħoɣan la, mwani lɣa nanaq ptħaj ita tajal maki ʦ~ʨqani mqjanux mlaħaŋ zħijal ta nanaq. . ʦ~ʨinllwan lalu qalaŋ **** alaŋ kβanun qani ħija ɣa, s~ɕraral ɣa s~ɕon ta mnojan, knaħul ta qalaŋ mnojan mnwaħ ʦ~ʨqani, ro rjax na kinlħaŋan na ɣipun ɣa ijuɣun naħa lalu s~ɕon maħa kβanun, imi na ʦ~ʨinllwan nja ɣa, ʦ~ʨjan maki qutux pinqijon, nanu ɣa s~ɕraral kian qani ɣa, maki pijux panan, penan ɣa qutux meħoŋ nja lɣa, βnħeʦ~ʨi ta s~ɕi s~ɕoj kβanun la, βaħa ħms~ɕwa iuɣun qojeq qani, ini ta βaqij uzi, s~ɕiɣa luŋun ta nanaq ʦ~ʨwa maħa kja. ******mnojan, kβanun, kβanun, . pinjuɣan qalaŋ **** pins~ɕβkan -quri s~ɕqaβu -**turuj kaʦ~ʨiŋ ****-*ħβun qjus~ɕ -ɣoŋ mataŋ -ħβun talaħ (**s~ɕɣmi)- .******mnojan -s~ɕkikun -kβanun tajal qa njan qalaŋ kβaβun mwani **** akja ħarin miman ʦ~ʨkawas~ɕ nja, tajħeran ɣa kmut kħoniq ħinoki,pqaruŋ utux, pijux tħelu mnaki ʦ~ʨani ʦ~ʨjuŋa, aki ɣlux βanun ʦ~ʨjuŋa ɣa, qalaŋ na kβanun ʦ~ʨjuŋa pijux ʦ~ʨquliq,βaβaw nja ini kut kħoniq rɣajx lɣa, mnaki ʦ~ʨqani ʦ~ʨquliq na ʦ~ʨjuŋa ɣa, wajal ħoɣan qaβax la, mwani ɣa qalaŋ kβanun ʦ~ʨquliq nja aki qutux kβħul s~ɕpatul tiju ħe nja, tjaβa kawas~ɕ qaβax nja ms~ɕtħaj ʦ~ʨqani, s~ɕenin ru llaqi lɣa,wajal mtijaw ru mqwas~ɕ tanux ini ɣa ħeʦ~ʨi la. . s~ɕnħjan qalaŋ **** mwani qalaŋ tajal ɣa, maki s~ɕajiŋ kkjokaj, qutux ɣa tens~ɕinkjo, ro te s~ɕajiŋ ɣa ʦ~ʨjorokaj, nanu qaβax nqu s~ɕnnjaħan nqu tajal ɣa, mtnaq nqu i s~ɕnħjun nħa, ana ɣa s~ɕkura s~ɕqu qalaŋ tajal maħa,s~ɕnħjan qu i tajal qani ɣa, kaħul s~ɕqu inluŋan naħa, aki s~ɕmru nqu inluŋan, ro s~ɕkura nqu i qlħan naħa,pis~ɕan ʦ~ʨqani ɣa, aki maki nqu i anzin nqu i inβlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. . qqjanux ***** qalaŋ kβanun ɣa,njan muja paɣaj ru trakis~ɕ,mwani ɣa paɣaj na βanun ɣa,njan naħa alan qqjanux,qaβax s~ɕenin ka qalaŋ ɣa mus~ɕa mtijaw ħoɣan,kruma nja mtijaw qalaŋ prax mujax. . rjaniq qalaŋ **** kaħul ɣiran s~ɕkura mniβu,ɣlux te pitu ʦ~ʨja s~ɕeŋ s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa , s~ɕħoju mus~ɕa,akaj ini qutux tmuʦ~ʨiŋ, ro mus~ɕa s~ɕu ktalan kja ħoŋu na s~ɕeŋan la, ro s~ɕi s~ɕkura ʔzil ro s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa,ini βs~ɕjaq lɣa, teħok s~ɕu qalaŋ turuj ini kβs~ɕjaq lɣa teħok s~ɕu kβanun la, ro puqiŋ ɣa qalaŋ ʦ~ʨinaw. kβanun**, . waħan maŋaj qalaŋ **** talan ta ʦ~ʨqani ɣa, ħinoki,βeniɣi,qali,qaβax kħoniq,puŋan ɣa oβeħ lŋan ɣa s~ɕi tajux pijux ħlaqun nja mħkaŋi,paɣuŋ ʦ~ʨmjax ʦ~ʨmjax nja maki ʦ~ʨqa rɣajx nja mijuj ru mlaka, ħlaβaŋ pali na ʦ~ʨjoʦ~ʨjo nja ms~ɕli ʦ~ʨani, ru qaβax qs~ɕinux. mwani qalaŋ kβanun ɣa,nja ps~ɕβaq ptas~ɕan rqenas~ɕ,ru maras~ɕ lalaw na ppmalup,ru lukus~ɕ na tajal ʦ~ʨjuŋa, ru nja ps~ɕβaq luβuw,ru nja ps~ɕβaq mijuj na tajal ʦ~ʨjuŋa,ps~ɕβaq pħpuj kβlaj mami na ruma,puʦ~ʨiŋ nja lɣa,mus~ɕa mijup ʦ~ʨqa rɣjax,ru maki tqβaq nanu kkʔmamu ru βaħa ħmʦ~ʨwa qqjanux tanux. . ʦ~ʨipak kinβaqan ɣaɣa ***** ***s~ɕas~ɕan ukis~ɕ****: maɣu βjaliŋ qaʦ~ʨa ɣa, alan pinkmaħan ta qutux qutux kawas~ɕ, nanu i s~ɕmɣatu qaʦ~ʨa ɣa, maɣu βjaliŋ ɣa s~ɕmɣatu, ʦ~ʨwalun maki qa s~ɕmɣatu ro maɣu βjaliŋ, njan pqumaħ ta, qutux qutux ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa ɣa, nanu ms~ɕli qutux ɣaɣa ira ɣa, nanu s~ɕmɣatu ta laɣa, mus~ɕa qmaħan trakis~ɕ mus~ɕa tmuβux trakis~ɕ ro, s~ɕkajal qaβax qa pqumaħ pqmaħun maħa ɣa, nja teħok qa kawas~ɕ qani la, wajal qa qutux kawas~ɕ qani, njan loji mwaħ s~ɕmju kawas~ɕ, nanu nja s~ɕwaħan i ira loji, s~ɕkajal qaʦ~ʨa ħaw, s~ɕkajal ta ʦ~ʨjuŋa ɣa βnħeʦ~ʨi, mus~ɕa s~ɕmʔul qaʦ~ʨa ɣa, mus~ɕa ħmʔul i s~ɕmɣatu ʦ~ʨa ɣa, nanu maraj qutux qa qutux trakis~ɕ ɣa, maraj qutux trakis~ɕ nanu mus~ɕa i ħmop, miʦ~ʨa mus~ɕa i kmajal ɣa, nanu mus~ɕa qmaħax ʦ~ʨqa ara ro, βaħa naħa βaqun qaβax kkajal ira, ima pkajal ɣa qaʦ~ʨa? ijat kmus~ɕa qmʔul ħaw, ijat mus~ɕa ħmʔul qa mlaħaŋ ɣaɣa ɣa, nanu mus~ɕa ħmʔul ro s~ɕkajal qaβax qa maħa ini teħok qutux kawas~ɕ wajal, wal mjan s~ɕuqun qa qutux kawas~ɕ qani nju s~ɕmju qutux kawas~ɕ loji ɣa, nanu njan ʦ~ʨami pqumaħ lma loji ro, ana ʦ~ʨimaŋ pinqmaħan mjan ɣa, wali ʦ~ʨami s~ɕon mus~ɕa kamjal ira inluŋan ta nanaq qaʦ~ʨa ħija lɣa, mus~ɕa i kmajal qaʦ~ʨa, ʦ~ʨja qβaq kmajal ɣa arwa ro, pijux ħaji kjalun nja ro, s~ɕkajal qaβax qa βnħeʦ~ʨi qa puqiŋ ʦ~ʨalaj βnħeʦ~ʨi uji ɣa, kjalun qaβax ʦ~ʨa uji ɣa? uja, s~ɕkajal uji qa puqiŋ knian ta ro, mwaħ ta mqas~ɕux ira lɣa, wal s~ɕu s~ɕlŋan uji ɣa? ima s~ɕmlŋan ɣa, pnuŋ mu nanaq ke ħaw, pnuŋ mu ʦ~ʨqa βaq mqjanux uji lɣa, nanu ana mus~ɕa s~ɕmije ʦ~ʨjuŋa ɣa , s~ɕkajal naħa qa pins~ɕβkan ʦ~ʨa ro nwaħan ta i qmas~ɕux qmas~ɕux ʦ~ʨjan qa puqiŋ ʦ~ʨalaj tomoq, maħa us~ɕa us~ɕa i pijax pjaħun ta nja quri s~ɕqaβu lro, nanu us~ɕa kaŋi kkian mamu ro, maħa kja ʦ~ʨjuŋa ħaw, ana mus~ɕa s~ɕu s~ɕmije ɣa, s~ɕlamu naħa kmajal qaʦ~ʨa ħaw, s~ɕmije ɣa ini kantaŋ ʦ~ʨjuŋa, ijat qutux rjax s~ɕajiŋ rjax ɣa, ana ini s~ɕwan qa tjuɣan naβi ira lɣa, βaħa ini s~ɕwan kʔjaβa jaja naħa i *s~ɕjukaŋ, nja kmux muŋ ke naħa lħaw, ijat laqi qliŋun ana ini s~ɕwan laqi s~ɕi nβux qwaw jaja ro jaβa wajal lɣa, wal s~ɕmwan jaja jaβa miʦ~ʨa la, , maħa kja ʦ~ʨjuŋa, wali nja s~ɕmwan laqi ini s~ɕwan laqi s~ɕi βiqi meħoŋ uji, maka ʦ~ʨja qa ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa ɣaɣa tajal ʦ~ʨjuŋa, ini ħmut ta ʦ~ʨjuŋa, ini ħmut ħmet s~ɕapat uji, nanu ʦ~ʨja qa nanu s~ɕmɣatu ta ro, mus~ɕa ta i rɣjax ro ɣa, maki s~ɕon s~ɕapat ro, nanu qa s~ɕapat ʦ~ʨja ɣa, βlaq mlaħaŋ ɣa s~ɕjun ʦ~ʨqa mlaħaŋ ɣaɣa ʦ~ʨa qa s~ɕnku naħa ɣa, s~ɕmɣatu lɣa miʦ~ʨa s~ɕjuxun naħa qa qutux ɣaɣa, moŋke ɣa ini i lata aj, s~ɕi pqas~ɕux, s~ɕi mnaħen rħow qaʦ~ʨa ja lħaw, pis~ɕa pawan mjan qa ini βaqan lɣa, moŋke qaʦ~ʨa ja lɣa, s~ɕjan ʦ~ʨwaħi nanaq s~ɕan maki maħa qjs~ɕa ħaw, nanu ini i aki liŋaj ta nanaq ɣa, maħa ta kja ro, nanu s~ɕjan mʦ~ʨwaħi ta nanaq ro qutux ɣaɣa ɣa, ħminas~ɕ kħmaj ɣa ɣaɣa mamu ʦ~ʨjuŋa ɣa, ɣaɣa qawil, ron qawil pijux ʦ~ʨjuŋa, nanu kŋluw ʦ~ʨimu ʦ~ʨa, uja kliŋaj ro, ro βaβaw βaβaw nja wal ʦ~ʨu pɣaɣaj uji la, puʦ~ʨiŋ pɣaɣaj uji laro ini qβaq qaβax uji la, ro nanu ʦ~ʨja qa ħmet s~ɕapat uji ɣa, nanu i knkuxan naħa ma ara maħa ma, muluw mxal ħaw, maħa kja, ħaw s~ɕi s~ɕta plɣan luman uji ħaw ʦ~ʨjuŋa ni, ini uji ro katun βijok uji, ini talij kʔakuŋ ʦ~ʨjuŋa ħmet s~ɕapat ɣa, maki s~ɕapat ʦ~ʨjuŋa ana japit s~ɕapat aj, nanaq qoli ini alij s~ɕapat ħaw, ɣariŋ japit s~ɕapat lɣa, s~ɕapat qaβax i liŋaj ta ɣa, qutux ɣaɣa ɣa, nanu ɣluw kʔakuŋ qani ɣa, nanu mus~ɕa i mlaw raħax ʦ~ʨikaj i ʦ~ʨqjus~ɕ, s~ɕapat ʦ~ʨami qutux ɣaɣa ɣa, pawan ***, ,qawil kʔakuŋ*, ,*kʔakuŋ**ʦ~ʨqjus~ɕ , pins~ɕjuxan naħa mus~ɕa mlaw ro, kʔakuŋ ki pajas~ɕ watan mus~ɕa la, nanu s~ɕan s~ɕmaħa ijat nja βaqun ʦ~ʨalaj s~ɕmku qa i lmqjen qa ara njan s~ɕinroji pajas~ɕ watan, talij ma rmtuŋ ro rmtuŋ lma ħaw, moqu ʦ~ʨalaj rmtuŋ ʦ~ʨqjus~ɕ ʦ~ʨa ɣa, lpux lpux ħa ma, ʦ~ʨjan nja waŋi maɣal kja ki pajas~ɕ watan, wali pis~ɕa qa ħe nja, talij ħaŋo nja, ini βaqi mumuq lma ħaw, nanu s~ɕon s~ɕi kloq nja wal i s~ɕi ira ma, nanu kħmaj ħaji lɣa, ini laŋi s~ɕoʔun ʦ~ʨkħaŋo ma, ana mwaħ i mwaħ pinquju pajas~ɕ watan, aw mqtunux ʦ~ʨqa βatu watan lħaw, ptunux laɣa? βaħa ini mwaħ s~ɕu ħmet s~ɕapat s~ɕon na, βaβaw nja mus~ɕa qmalup ʦ~ʨqjus~ɕ qani, katun βijok lħaw, wal meriq ɣaɣa qaʦ~ʨa, βaq ini ħmut ʦ~ʨjuŋa ja ħaw, ro nanu ħmut qa mqliŋa krakis~ɕ uji lɣa, nanu miʦ~ʨa uji s~ɕon maħa katun βijok uji, ijat maki nanaq βas~ɕjo ta ʦ~ʨjuŋa uji ħaw mus~ɕa ta s~ɕmi rus~ɕa ma, nanu mus~ɕa s~ɕmi mrus~ɕa nwaħ waħan ʦ~ʨquliq ɣa, ini ta alij kmijup, nanu wal qutux rɣjax lɣa, s~ɕi nja s~ɕi kukul ɣa, maħa wal ʦ~ʨu ʦ~ʨani, ini naħa alij laro, ʦ~ʨwa mwani uka ɣaɣa mwani qa ʦ~ʨquliq lɣa? s~ɕi ħmut knquriq ħniriq ʦ~ʨquliq riqun naħa la , ini talij aki nori uji qa aki tjuɣan kawas~ɕ riqun i βaβaw mujux qani βijok, ħaw ʦ~ʨikaj kian, njan s~ɕi kawas~ɕ pis~ɕan qani, ana ʦ~ʨalaj ira a, βaħa i wal alun ʦ~ʨuliq ma, ħuquj ini ʦ~ʨqa βaβaw nja la, ħalu βs~ɕjaq lħaw, ro aki nori ɣa? uja, wali ʦ~ʨami ini ks~ɕoβeħ s~ɕon kus~ɕa, wal s~ɕu alun ħniriq mu ɣa, ħan βaq s~ɕu quriq kniriq, βaq s~ɕu nja ps~ɕβaq la s~ɕon, ħaħa ms~ɕjaq uji ħaw, ktwa knħopa s~ɕu ktoq βijok qaʦ~ʨa wal s~ɕu alun s~ɕon mu, ħaħaħa βs~ɕjaq uji, ini kajal uji ɣa, puriq papak nja uji ro, ini s~ɕpħoɣi uji la? mħalu pħoɣi βs~ɕjaq ħaji qa rjax uji lħaw ini liluq kmajal la, nanu maħa kja mquriq quriq nanu miʦ~ʨa qa pħoɣun naħa ira uji ro, kʔakuŋ*pajas~ɕ watan ʦ~ʨqjus~ɕ***** ,pajas~ɕ watan ,**pajas~ɕ watan***βatu watan pajas~ɕ watan*ʦ~ʨqjus~ɕ**, ɣaɣa*? ,*aki nori**, ,akin nori*? . nanu i mas~ɕoq juŋu ʦ~ʨjuŋa uji lɣa, nanu βatu watan pawan qani, s~ɕmi ʦ~ʨa kulu talij qa niriq qa wa alun ro, βaq nwaħ kaŋi nanu ms~ɕin juŋu ʦ~ʨa, ro naraj ħojil ro, nja knux maħa ara ɣa ħaw, wa s~ɕi ʦ~ʨalaj maɣal s~ɕon na, pβiŋan naħa qaʦ~ʨa ɣa, ktjun ħaw, ktjun laro wal s~ɕi pħojoq qa qutux βijok loji ħaw, maħa ʦ~ʨja qa ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa ro, ini ħmut mrawi ini ħmut ira uji ɣa, mrawi uji ɣa, nanu ʦ~ʨja kmut quriq uji ɣa, pħoɣun naħa ro, miʦ~ʨa mwani s~ɕi ħmut quriq lħaw, ɣaɣa ta mwani ħaj ijat βaqun maħa s~ɕuluŋ ʦ~ʨjuŋa maħa i s~ɕon ta kja mtijaw ʦ~ʨjuŋa lħaw, ijat pqβaq mwani, ijat naħa βaqun uka uji qnβaq s~ɕon ɣaɣa uji ro. βatu watan pawan,*********,ms~ɕin juŋu ɣaɣa, ɣaɣa*.</PHON>
    </S>
</TEXT>