<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Tonye東岳部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Tonye東岳部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang Tonye qani ga, Ton'aw calay lalu Cyukok nya, lalu Tayal ga Iyu, maki te kkian na musa umi cqaca qalang Iyu, maki bih skura mnos hlhun rgyax Iyu ro hquy Wuyen, tyugan mehong nya ga rgyax Iyu, rgyax Simaw, rgyax Taipai tlibu qalang Iyu, qalang Iyu hiya ga pkiyaw qutux ryaniq ksobih qalang Suaw. . lalu na biru kkayal 地名由來 cyunga cquliq qalang Iyu ga, baq naha musa rrgyax mamu kk'man Iyu ro musa tbes, ini ga kblayan iyu, baha hmcwa rrgyax Iyu maki piyux hmet qa Iyu kk'man Iyo, ro si son Iyu qalang naha la. lyo 而得名. Tayal qa nyan qalang Tonye mwani 人口概況 qabax cquliq qalang Iyu ga magan kbhul spat mpux pgan cquliq, ccquliq qalang qani hiya ga ini ptnaq rryaniq naha, ana ising, mrhow pqwasan biru, sesiy, komuyin, rayhyo, kensat, kanggok, syuni, yaba sinxu, piyux calay ini ptnaq ptyawan naha, maki kinbaqan ro kblaq calay na qalang Tayal qani hiya. kintayux Kiristo, Tensinkyo naha ga maki cqa qnxan qalang, musa kyokay msqun inori, msqun pung ke, kblay smruw sn'lungan naha, snhyan miyup qnxan naha, gaga snhyan ro ryax pqasan naha ga musa psqunan qalang, sinxu,bokusi ga psbaq ro mlahang qabax naha, snhyan ro gaga si smimax qabax, kblayan kntayux cquliq, Kiristo ro Tensinkyo kmayan siyan, glwani, psimux, kblay qutux prrax ro blaq na qalang, maki cka qalang ga, iyat nanaq snhyan qa Kiristo ro Tensinkyo, pyanga yaw qa gaga ro qalang, kblay qutux kblaq na qalang. 基督, Qqyanux 經濟與特產 rroq qani ga musa smuruw qnxan cquliq Tayal, pmiyan naha ttmana, qqhoniq, qnyatan qqulih ro ngta rgyax. piyux calay llamu ini ptnaq qa yaw pinnuya ini smuruw nanaq cquliq Tayal, ro musa biqi knblaq na pinnuya uyi, musa mlahang roq ro rrgyax. b'nux qani ga smimax tnpila, gaga ro kkian, musa klokah qalang naha. te inu: Yilan geng llyung Klesan qalang Iyu rayniq Iyu te qutux hao muyut nanaq toruy: Yilan geng Tay cyo syan ski aki kisya na Tonaw kisya: glux kisya ski aki kisya na Tonaw. 地址: . pinqyuan na qalang 部落小故事 kntayux cami yaya myan smi qwaw Tayal ro, skramat cqa Gaga na Tayal uyi ro, qyatan nqa tamul nya ga, tamul nya, ana su si soya pqwaw, uka tamul ga, baha baqun pqwaw, nya ta somya maha ma buyay ta qa Gaga na bnheci, nanu si kmaki trakis ga, ro maki qa tamul ga, nanu pqwaw tonul trakis laro, nanu hminas blaq ga, ana si kaki trakis, uka puqing tamul ga, ini baqi kbalay qwaw ga, nanu si kmaki tamul nya ga, trakis ro tamul squnun squnun ro, mica klequn cqa puluq qqwaw ni Tayal ga, baha si nbaq maniq mpux nabi qwaw ni Tayal, nanu si bsyaq ga, qenah blaq bsyaq uyi ga, uya iyat qmataq 'bagan ga, isyukang baqun naha nbux i nyan mkilux qaca hiya ro, {aki mpux msyaw nabi maha cu}, uya ga, qmataq qaca son mu, qmataq qaca ya ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyuni ci niqun ro, qenah 越來越久 blaq uyi ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyuni ci niqun ro, qenah 越來越久 blaq uyi ga, {kblay qwaw Tayal ga, maki nanu gaga nya?} ini, pqwaw su ga, ini bbwax ga, bbwax ga baq ktunux ma ga, ken a bnheci ga, nanu kya mica kya laro, pqwaw ga ini bbwax ga, mktunux likuy, mnbux qwaw, inbbwax ta ini ta plukus i ana kilux alax ta lukus ga,就是ini alax lukus Gaga nya qani ga, mktunux uyi mbbwax ma, {maki nanu yaw ga baqun ta mux qwaw Tayal?} maki nanu yaw na mgiyaw na yaw ga, musa smiye ga pqwaw, ro ptubux ga pqwaw nama, ro pslaqi su ga pqwaw nama, biqan ta skh_i cquliq ga, ro wayal musa mlata mlikuy ga, pqwaw ta ro, baqun ta mwah mlikuy ga, wahan naha magan qa qwaw qaca ga, {kblay qwaw Tayal ga nanu trakis klayun qwaw?} trakis saying lalu trakis ga, prhay yaga, puyun ta niqun ta mami qaca ya hrkay ga, mica qa pqwaun, nanu si kmaki yaw ga, pqwaw ta i musa smiye kneril ga, mkayal nama mcwahi ga, qutux qalang ga, pqwaw ga, pqwaw nama qa son maha puqing pa'gan cquliq qani ro pqwaw, ro nanu i si soy ma mkoyay yaw naha lga, nanu mica qa hriqun naha qwaw lga, haw, musa mlata mlikuy ga, pqwaw ta ro qabax, maki nanu Gaga ga pqwaw nama ga, maki nanu yaw ta, pubux ta ro Sgatu ta ga, pqwaw nama, ro musa smiye ga, pqwaw nama, ro musa mlata mlikuy ga, kya qniyat irwa ga, ini naha tlaxi qwaw naha, si ini naha sbaqi likuy maha nyan ta pqwaw, sbaqan su lga, niqun naha ro, lqenun pqwaw uyi mwah mlikuy biqan ro, nanu qwaw ga qaca yaw qwaw ya ga, nanu si puqing nya calay ga, tamul ya ga, nanu si kmaki tanul ga, nanu maki yaw pqwaw ta ga, cpnun nya tamul nya ro mami nya ga, ktwa tamul ga, alan pehuq kya i balay qwaw ga, ro kbalay su qwaw qaca laga, wa su syan lga, ini gwahi lay, nya ta mukan ca ini gwahi, siga twagun su iyat su twangun ga, alan 準備qaca i pisa kya puqing pqwaw ga, 下一次twangun su loyi ga, alan kpiyux hayi qsya nya, iyat su twangun ga, 剛剛好 qsya nya i pqwaw. qalang Iyu syahax rgyax ktayux umi, maki minnanaq na kintalan, blaq ktanlan binah na Tonawwan, piyux hlwanun cquliq na mtasiq qa syax umi, musa cnuling syam qa Tayal, lmngyaq, mcisan, blaq calay kkian qani, trang byaqan wagi lga, n_gyut mwah binah na Benniawlin qa hune, Benniawlin qani ga bbesan qulih na Iyu ki Tonaw, garing payat byaling ski mtiyu byaling krryax ga piyux qqulih na mlaka musa slaqi, trang mwah mcisan llpyung cqa Iyu, biqan naha qnabu na qqulih mlaka, mica qa piyux ccquliq baqun qalang Iyu son naha qalang qqulih na mlaka. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦ~ʨjan te inu qa qalaŋ ******* == qalaŋ tonje qani ɣa, tonʔaw ʦ~ʨalaj lalu ʦ~ʨjukok nja, lalu tajal ɣa iju, maki te kkian na mus~ɕa umi ʦ~ʨqaʦ~ʨa qalaŋ iju, maki βiħ s~ɕkura mnos~ɕ ħlħun rɣjax iju ro ħquj wujen, tjuɣan meħoŋ nja ɣa rɣjax iju, rɣjax s~ɕimaw, rɣjax taipai tliβu qalaŋ iju, qalaŋ iju ħija ɣa pkijaw qutux rjaniq ks~ɕoβiħ qalaŋ s~ɕuaw. . lalu na βiru kkajal **** ʦ~ʨjuŋa ʦ~ʨquliq qalaŋ iju ɣa, βaq naħa mus~ɕa rrɣjax mamu kkʔman iju ro mus~ɕa tβes~ɕ, ini ɣa kβlajan iju, βaħa ħmʦ~ʨwa rrɣjax iju maki pijux ħmet qa iju kkʔman ijo, ro s~ɕi s~ɕon iju qalaŋ naħa la. ljo ***. tajal qa njan qalaŋ tonje mwani **** qaβax ʦ~ʨquliq qalaŋ iju ɣa maɣan kβħul s~ɕpat mpux pɣan ʦ~ʨquliq, ʦ~ʨʦ~ʨquliq qalaŋ qani ħija ɣa ini ptnaq rrjaniq naħa, ana is~ɕiŋ, mrħow pqwas~ɕan βiru, s~ɕes~ɕij, komujin, rajħjo, kens~ɕat, kaŋɣok, s~ɕjuni, jaβa s~ɕinxu, pijux ʦ~ʨalaj ini ptnaq ptjawan naħa, maki kinβaqan ro kβlaq ʦ~ʨalaj na qalaŋ tajal qani ħija. kintajux kiris~ɕto, tens~ɕinkjo naħa ɣa maki ʦ~ʨqa qnxan qalaŋ, mus~ɕa kjokaj ms~ɕqun inori, ms~ɕqun puŋ ke, kβlaj s~ɕmruw s~ɕnʔluŋan naħa, s~ɕnħjan mijup qnxan naħa, ɣaɣa s~ɕnħjan ro rjax pqas~ɕan naħa ɣa mus~ɕa ps~ɕqunan qalaŋ, s~ɕinxu,βokus~ɕi ɣa ps~ɕβaq ro mlaħaŋ qaβax naħa, s~ɕnħjan ro ɣaɣa s~ɕi s~ɕmimax qaβax, kβlajan kntajux ʦ~ʨquliq, kiris~ɕto ro tens~ɕinkjo kmajan s~ɕijan, ɣlwani, ps~ɕimux, kβlaj qutux prrax ro βlaq na qalaŋ, maki ʦ~ʨka qalaŋ ɣa, ijat nanaq s~ɕnħjan qa kiris~ɕto ro tens~ɕinkjo, pjaŋa jaw qa ɣaɣa ro qalaŋ, kβlaj qutux kβlaq na qalaŋ. **, qqjanux ***** rroq qani ɣa mus~ɕa s~ɕmuruw qnxan ʦ~ʨquliq tajal, pmijan naħa ttmana, qqħoniq, qnjatan qquliħ ro ŋta rɣjax. pijux ʦ~ʨalaj llamu ini ptnaq qa jaw pinnuja ini s~ɕmuruw nanaq ʦ~ʨquliq tajal, ro mus~ɕa βiqi knβlaq na pinnuja uji, mus~ɕa mlaħaŋ roq ro rrɣjax. βʔnux qani ɣa s~ɕmimax tnpila, ɣaɣa ro kkian, mus~ɕa klokaħ qalaŋ naħa. te inu: jilan ɣeŋ lljuŋ kles~ɕan qalaŋ iju rajniq iju te qutux ħao mujut nanaq toruj: jilan ɣeŋ taj ʦ~ʨjo s~ɕjan s~ɕki aki kis~ɕja na tonaw kis~ɕja: ɣlux kis~ɕja s~ɕki aki kis~ɕja na tonaw. **: . pinqjuan na qalaŋ ***** kntajux ʦ~ʨami jaja mjan s~ɕmi qwaw tajal ro, s~ɕkramat ʦ~ʨqa ɣaɣa na tajal uji ro, qjatan nqa tamul nja ɣa, tamul nja, ana s~ɕu s~ɕi s~ɕoja pqwaw, uka tamul ɣa, βaħa βaqun pqwaw, nja ta s~ɕomja maħa ma βujaj ta qa ɣaɣa na βnħeʦ~ʨi, nanu s~ɕi kmaki trakis~ɕ ɣa, ro maki qa tamul ɣa, nanu pqwaw tonul trakis~ɕ laro, nanu ħminas~ɕ βlaq ɣa, ana s~ɕi kaki trakis~ɕ, uka puqiŋ tamul ɣa, ini βaqi kβalaj qwaw ɣa, nanu s~ɕi kmaki tamul nja ɣa, trakis~ɕ ro tamul s~ɕqunun s~ɕqunun ro, miʦ~ʨa klequn ʦ~ʨqa puluq qqwaw ni tajal ɣa, βaħa s~ɕi nβaq maniq mpux naβi qwaw ni tajal, nanu s~ɕi βs~ɕjaq ɣa, qenaħ βlaq βs~ɕjaq uji ɣa, uja ijat qmataq ʔβaɣan ɣa, is~ɕjukaŋ βaqun naħa nβux i njan mkilux qaʦ~ʨa ħija ro, {aki mpux ms~ɕjaw naβi maħa ʦ~ʨu}, uja ɣa, qmataq qaʦ~ʨa s~ɕon mu, qmataq qaʦ~ʨa ja ɣa, {ħminas~ɕ βlaq ɣa, pis~ɕa naβi?} ana ma ħelax ɣa, s~ɕi ta s~ɕoj maħa nizjuni ʦ~ʨi niqun ro, qenaħ **** βlaq uji ɣa, {ħminas~ɕ βlaq ɣa, pis~ɕa naβi?} ana ma ħelax ɣa, s~ɕi ta s~ɕoj maħa nizjuni ʦ~ʨi niqun ro, qenaħ **** βlaq uji ɣa, {kβlaj qwaw tajal ɣa, maki nanu ɣaɣa nja?} ini, pqwaw s~ɕu ɣa, ini ββwax ɣa, ββwax ɣa βaq ktunux ma ɣa, ken a βnħeʦ~ʨi ɣa, nanu kja miʦ~ʨa kja laro, pqwaw ɣa ini ββwax ɣa, mktunux likuj, mnβux qwaw, inββwax ta ini ta plukus~ɕ i ana kilux alax ta lukus~ɕ ɣa,**ini alax lukus~ɕ ɣaɣa nja qani ɣa, mktunux uji mββwax ma, {maki nanu jaw ɣa βaqun ta mux qwaw tajal?} maki nanu jaw na mɣijaw na jaw ɣa, mus~ɕa s~ɕmije ɣa pqwaw, ro ptuβux ɣa pqwaw nama, ro ps~ɕlaqi s~ɕu ɣa pqwaw nama, βiqan ta s~ɕkħəi ʦ~ʨquliq ɣa, ro wajal mus~ɕa mlata mlikuj ɣa, pqwaw ta ro, βaqun ta mwaħ mlikuj ɣa, waħan naħa maɣan qa qwaw qaʦ~ʨa ɣa, {kβlaj qwaw tajal ɣa nanu trakis~ɕ klajun qwaw?} trakis~ɕ s~ɕajiŋ lalu trakis~ɕ ɣa, prħaj jaɣa, pujun ta niqun ta mami qaʦ~ʨa ja ħrkaj ɣa, miʦ~ʨa qa pqwaun, nanu s~ɕi kmaki jaw ɣa, pqwaw ta i mus~ɕa s~ɕmije kneril ɣa, mkajal nama mʦ~ʨwaħi ɣa, qutux qalaŋ ɣa, pqwaw ɣa, pqwaw nama qa s~ɕon maħa puqiŋ paʔɣan ʦ~ʨquliq qani ro pqwaw, ro nanu i s~ɕi s~ɕoj ma mkojaj jaw naħa lɣa, nanu miʦ~ʨa qa ħriqun naħa qwaw lɣa, ħaw, mus~ɕa mlata mlikuj ɣa, pqwaw ta ro qaβax, maki nanu ɣaɣa ɣa pqwaw nama ɣa, maki nanu jaw ta, puβux ta ro s~ɕɣatu ta ɣa, pqwaw nama, ro mus~ɕa s~ɕmije ɣa, pqwaw nama, ro mus~ɕa mlata mlikuj ɣa, kja qnijat irwa ɣa, ini naħa tlaxi qwaw naħa, s~ɕi ini naħa s~ɕβaqi likuj maħa njan ta pqwaw, s~ɕβaqan s~ɕu lɣa, niqun naħa ro, lqenun pqwaw uji mwaħ mlikuj βiqan ro, nanu qwaw ɣa qaʦ~ʨa jaw qwaw ja ɣa, nanu s~ɕi puqiŋ nja ʦ~ʨalaj ɣa, tamul ja ɣa, nanu s~ɕi kmaki tanul ɣa, nanu maki jaw pqwaw ta ɣa, ʦ~ʨpnun nja tamul nja ro mami nja ɣa, ktwa tamul ɣa, alan peħuq kja i βalaj qwaw ɣa, ro kβalaj s~ɕu qwaw qaʦ~ʨa laɣa, wa s~ɕu s~ɕjan lɣa, ini ɣwaħi laj, nja ta mukan ʦ~ʨa ini ɣwaħi, s~ɕiɣa twaɣun s~ɕu ijat s~ɕu twaŋun ɣa, alan **qaʦ~ʨa i pis~ɕa kja puqiŋ pqwaw ɣa, ***twaŋun s~ɕu loji ɣa, alan kpijux ħaji qs~ɕja nja, ijat s~ɕu twaŋun ɣa, *** qs~ɕja nja i pqwaw. qalaŋ iju s~ɕjaħax rɣjax ktajux umi, maki minnanaq na kintalan, βlaq ktanlan βinaħ na tonawwan, pijux ħlwanun ʦ~ʨquliq na mtas~ɕiq qa s~ɕjax umi, mus~ɕa ʦ~ʨnuliŋ s~ɕjam qa tajal, lmŋjaq, mʦ~ʨis~ɕan, βlaq ʦ~ʨalaj kkian qani, traŋ βjaqan waɣi lɣa, nɣjut mwaħ βinaħ na βenniawlin qa ħune, βenniawlin qani ɣa ββes~ɕan quliħ na iju ki tonaw, ɣariŋ pajat βjaliŋ s~ɕki mtiju βjaliŋ krrjax ɣa pijux qquliħ na mlaka mus~ɕa s~ɕlaqi, traŋ mwaħ mʦ~ʨis~ɕan llpjuŋ ʦ~ʨqa iju, βiqan naħa qnaβu na qquliħ mlaka, miʦ~ʨa qa pijux ʦ~ʨʦ~ʨquliq βaqun qalaŋ iju s~ɕon naħa qalaŋ qquliħ na mlaka. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang Tonye qani ga, Ton'aw calay lalu Cyukok nya, lalu Tayal ga Iyu, maki te kkian na musa umi cqaca qalang Iyu, maki bih skura mnos hlhun rgyax Iyu ro hquy Wuyen, tyugan mehong nya ga rgyax Iyu, rgyax Simaw, rgyax Taipai tlibu qalang Iyu, qalang Iyu hiya ga pkiyaw qutux ryaniq ksobih qalang Suaw. . lalu na biru kkayal 地名由來 cyunga cquliq qalang Iyu ga, baq naha musa rrgyax mamu kk'man Iyu ro musa tbes, ini ga kblayan iyu, baha hmcwa rrgyax Iyu maki piyux hmet qa Iyu kk'man Iyo, ro si son Iyu qalang naha la. lyo 而得名. Tayal qa nyan qalang Tonye mwani 人口概況 qabax cquliq qalang Iyu ga magan kbhul spat mpux pgan cquliq, ccquliq qalang qani hiya ga ini ptnaq rryaniq naha, ana ising, mrhow pqwasan biru, sesiy, komuyin, rayhyo, kensat, kanggok, syuni, yaba sinxu, piyux calay ini ptnaq ptyawan naha, maki kinbaqan ro kblaq calay na qalang Tayal qani hiya. kintayux Kiristo, Tensinkyo naha ga maki cqa qnxan qalang, musa kyokay msqun inori, msqun pung ke, kblay smruw sn'lungan naha, snhyan miyup qnxan naha, gaga snhyan ro ryax pqasan naha ga musa psqunan qalang, sinxu,bokusi ga psbaq ro mlahang qabax naha, snhyan ro gaga si smimax qabax, kblayan kntayux cquliq, Kiristo ro Tensinkyo kmayan siyan, glwani, psimux, kblay qutux prrax ro blaq na qalang, maki cka qalang ga, iyat nanaq snhyan qa Kiristo ro Tensinkyo, pyanga yaw qa gaga ro qalang, kblay qutux kblaq na qalang. 基督, Qqyanux 經濟與特產 rroq qani ga musa smuruw qnxan cquliq Tayal, pmiyan naha ttmana, qqhoniq, qnyatan qqulih ro ngta rgyax. piyux calay llamu ini ptnaq qa yaw pinnuya ini smuruw nanaq cquliq Tayal, ro musa biqi knblaq na pinnuya uyi, musa mlahang roq ro rrgyax. b'nux qani ga smimax tnpila, gaga ro kkian, musa klokah qalang naha. te inu: Yilan geng llyung Klesan qalang Iyu rayniq Iyu te qutux hao muyut nanaq toruy: Yilan geng Tay cyo syan ski aki kisya na Tonaw kisya: glux kisya ski aki kisya na Tonaw. 地址: . pinqyuan na qalang 部落小故事 kntayux cami yaya myan smi qwaw Tayal ro, skramat cqa Gaga na Tayal uyi ro, qyatan nqa tamul nya ga, tamul nya, ana su si soya pqwaw, uka tamul ga, baha baqun pqwaw, nya ta somya maha ma buyay ta qa Gaga na bnheci, nanu si kmaki trakis ga, ro maki qa tamul ga, nanu pqwaw tonul trakis laro, nanu hminas blaq ga, ana si kaki trakis, uka puqing tamul ga, ini baqi kbalay qwaw ga, nanu si kmaki tamul nya ga, trakis ro tamul squnun squnun ro, mica klequn cqa puluq qqwaw ni Tayal ga, baha si nbaq maniq mpux nabi qwaw ni Tayal, nanu si bsyaq ga, qenah blaq bsyaq uyi ga, uya iyat qmataq 'bagan ga, isyukang baqun naha nbux i nyan mkilux qaca hiya ro, {aki mpux msyaw nabi maha cu}, uya ga, qmataq qaca son mu, qmataq qaca ya ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyuni ci niqun ro, qenah 越來越久 blaq uyi ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyuni ci niqun ro, qenah 越來越久 blaq uyi ga, {kblay qwaw Tayal ga, maki nanu gaga nya?} ini, pqwaw su ga, ini bbwax ga, bbwax ga baq ktunux ma ga, ken a bnheci ga, nanu kya mica kya laro, pqwaw ga ini bbwax ga, mktunux likuy, mnbux qwaw, inbbwax ta ini ta plukus i ana kilux alax ta lukus ga,就是ini alax lukus Gaga nya qani ga, mktunux uyi mbbwax ma, {maki nanu yaw ga baqun ta mux qwaw Tayal?} maki nanu yaw na mgiyaw na yaw ga, musa smiye ga pqwaw, ro ptubux ga pqwaw nama, ro pslaqi su ga pqwaw nama, biqan ta skh_i cquliq ga, ro wayal musa mlata mlikuy ga, pqwaw ta ro, baqun ta mwah mlikuy ga, wahan naha magan qa qwaw qaca ga, {kblay qwaw Tayal ga nanu trakis klayun qwaw?} trakis saying lalu trakis ga, prhay yaga, puyun ta niqun ta mami qaca ya hrkay ga, mica qa pqwaun, nanu si kmaki yaw ga, pqwaw ta i musa smiye kneril ga, mkayal nama mcwahi ga, qutux qalang ga, pqwaw ga, pqwaw nama qa son maha puqing pa'gan cquliq qani ro pqwaw, ro nanu i si soy ma mkoyay yaw naha lga, nanu mica qa hriqun naha qwaw lga, haw, musa mlata mlikuy ga, pqwaw ta ro qabax, maki nanu Gaga ga pqwaw nama ga, maki nanu yaw ta, pubux ta ro Sgatu ta ga, pqwaw nama, ro musa smiye ga, pqwaw nama, ro musa mlata mlikuy ga, kya qniyat irwa ga, ini naha tlaxi qwaw naha, si ini naha sbaqi likuy maha nyan ta pqwaw, sbaqan su lga, niqun naha ro, lqenun pqwaw uyi mwah mlikuy biqan ro, nanu qwaw ga qaca yaw qwaw ya ga, nanu si puqing nya calay ga, tamul ya ga, nanu si kmaki tanul ga, nanu maki yaw pqwaw ta ga, cpnun nya tamul nya ro mami nya ga, ktwa tamul ga, alan pehuq kya i balay qwaw ga, ro kbalay su qwaw qaca laga, wa su syan lga, ini gwahi lay, nya ta mukan ca ini gwahi, siga twagun su iyat su twangun ga, alan 準備qaca i pisa kya puqing pqwaw ga, 下一次twangun su loyi ga, alan kpiyux hayi qsya nya, iyat su twangun ga, 剛剛好 qsya nya i pqwaw. qalang Iyu syahax rgyax ktayux umi, maki minnanaq na kintalan, blaq ktanlan binah na Tonawwan, piyux hlwanun cquliq na mtasiq qa syax umi, musa cnuling syam qa Tayal, lmngyaq, mcisan, blaq calay kkian qani, trang byaqan wagi lga, n_gyut mwah binah na Benniawlin qa hune, Benniawlin qani ga bbesan qulih na Iyu ki Tonaw, garing payat byaling ski mtiyu byaling krryax ga piyux qqulih na mlaka musa slaqi, trang mwah mcisan llpyung cqa Iyu, biqan naha qnabu na qqulih mlaka, mica qa piyux ccquliq baqun qalang Iyu son naha qalang qqulih na mlaka. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦ~ʨjan te inu qa qalaŋ ******* == qalaŋ tonje qani ɣa, tonʔaw ʦ~ʨalaj lalu ʦ~ʨjukok nja, lalu tajal ɣa iju, maki te kkian na mus~ɕa umi ʦ~ʨqaʦ~ʨa qalaŋ iju, maki βiħ s~ɕkura mnos~ɕ ħlħun rɣjax iju ro ħquj wujen, tjuɣan meħoŋ nja ɣa rɣjax iju, rɣjax s~ɕimaw, rɣjax taipai tliβu qalaŋ iju, qalaŋ iju ħija ɣa pkijaw qutux rjaniq ks~ɕoβiħ qalaŋ s~ɕuaw. . lalu na βiru kkajal **** ʦ~ʨjuŋa ʦ~ʨquliq qalaŋ iju ɣa, βaq naħa mus~ɕa rrɣjax mamu kkʔman iju ro mus~ɕa tβes~ɕ, ini ɣa kβlajan iju, βaħa ħmʦ~ʨwa rrɣjax iju maki pijux ħmet qa iju kkʔman ijo, ro s~ɕi s~ɕon iju qalaŋ naħa la. ljo ***. tajal qa njan qalaŋ tonje mwani **** qaβax ʦ~ʨquliq qalaŋ iju ɣa maɣan kβħul s~ɕpat mpux pɣan ʦ~ʨquliq, ʦ~ʨʦ~ʨquliq qalaŋ qani ħija ɣa ini ptnaq rrjaniq naħa, ana is~ɕiŋ, mrħow pqwas~ɕan βiru, s~ɕes~ɕij, komujin, rajħjo, kens~ɕat, kaŋɣok, s~ɕjuni, jaβa s~ɕinxu, pijux ʦ~ʨalaj ini ptnaq ptjawan naħa, maki kinβaqan ro kβlaq ʦ~ʨalaj na qalaŋ tajal qani ħija. kintajux kiris~ɕto, tens~ɕinkjo naħa ɣa maki ʦ~ʨqa qnxan qalaŋ, mus~ɕa kjokaj ms~ɕqun inori, ms~ɕqun puŋ ke, kβlaj s~ɕmruw s~ɕnʔluŋan naħa, s~ɕnħjan mijup qnxan naħa, ɣaɣa s~ɕnħjan ro rjax pqas~ɕan naħa ɣa mus~ɕa ps~ɕqunan qalaŋ, s~ɕinxu,βokus~ɕi ɣa ps~ɕβaq ro mlaħaŋ qaβax naħa, s~ɕnħjan ro ɣaɣa s~ɕi s~ɕmimax qaβax, kβlajan kntajux ʦ~ʨquliq, kiris~ɕto ro tens~ɕinkjo kmajan s~ɕijan, ɣlwani, ps~ɕimux, kβlaj qutux prrax ro βlaq na qalaŋ, maki ʦ~ʨka qalaŋ ɣa, ijat nanaq s~ɕnħjan qa kiris~ɕto ro tens~ɕinkjo, pjaŋa jaw qa ɣaɣa ro qalaŋ, kβlaj qutux kβlaq na qalaŋ. **, qqjanux ***** rroq qani ɣa mus~ɕa s~ɕmuruw qnxan ʦ~ʨquliq tajal, pmijan naħa ttmana, qqħoniq, qnjatan qquliħ ro ŋta rɣjax. pijux ʦ~ʨalaj llamu ini ptnaq qa jaw pinnuja ini s~ɕmuruw nanaq ʦ~ʨquliq tajal, ro mus~ɕa βiqi knβlaq na pinnuja uji, mus~ɕa mlaħaŋ roq ro rrɣjax. βʔnux qani ɣa s~ɕmimax tnpila, ɣaɣa ro kkian, mus~ɕa klokaħ qalaŋ naħa. te inu: jilan ɣeŋ lljuŋ kles~ɕan qalaŋ iju rajniq iju te qutux ħao mujut nanaq toruj: jilan ɣeŋ taj ʦ~ʨjo s~ɕjan s~ɕki aki kis~ɕja na tonaw kis~ɕja: ɣlux kis~ɕja s~ɕki aki kis~ɕja na tonaw. **: . pinqjuan na qalaŋ ***** kntajux ʦ~ʨami jaja mjan s~ɕmi qwaw tajal ro, s~ɕkramat ʦ~ʨqa ɣaɣa na tajal uji ro, qjatan nqa tamul nja ɣa, tamul nja, ana s~ɕu s~ɕi s~ɕoja pqwaw, uka tamul ɣa, βaħa βaqun pqwaw, nja ta s~ɕomja maħa ma βujaj ta qa ɣaɣa na βnħeʦ~ʨi, nanu s~ɕi kmaki trakis~ɕ ɣa, ro maki qa tamul ɣa, nanu pqwaw tonul trakis~ɕ laro, nanu ħminas~ɕ βlaq ɣa, ana s~ɕi kaki trakis~ɕ, uka puqiŋ tamul ɣa, ini βaqi kβalaj qwaw ɣa, nanu s~ɕi kmaki tamul nja ɣa, trakis~ɕ ro tamul s~ɕqunun s~ɕqunun ro, miʦ~ʨa klequn ʦ~ʨqa puluq qqwaw ni tajal ɣa, βaħa s~ɕi nβaq maniq mpux naβi qwaw ni tajal, nanu s~ɕi βs~ɕjaq ɣa, qenaħ βlaq βs~ɕjaq uji ɣa, uja ijat qmataq ʔβaɣan ɣa, is~ɕjukaŋ βaqun naħa nβux i njan mkilux qaʦ~ʨa ħija ro, {aki mpux ms~ɕjaw naβi maħa ʦ~ʨu}, uja ɣa, qmataq qaʦ~ʨa s~ɕon mu, qmataq qaʦ~ʨa ja ɣa, {ħminas~ɕ βlaq ɣa, pis~ɕa naβi?} ana ma ħelax ɣa, s~ɕi ta s~ɕoj maħa nizjuni ʦ~ʨi niqun ro, qenaħ **** βlaq uji ɣa, {ħminas~ɕ βlaq ɣa, pis~ɕa naβi?} ana ma ħelax ɣa, s~ɕi ta s~ɕoj maħa nizjuni ʦ~ʨi niqun ro, qenaħ **** βlaq uji ɣa, {kβlaj qwaw tajal ɣa, maki nanu ɣaɣa nja?} ini, pqwaw s~ɕu ɣa, ini ββwax ɣa, ββwax ɣa βaq ktunux ma ɣa, ken a βnħeʦ~ʨi ɣa, nanu kja miʦ~ʨa kja laro, pqwaw ɣa ini ββwax ɣa, mktunux likuj, mnβux qwaw, inββwax ta ini ta plukus~ɕ i ana kilux alax ta lukus~ɕ ɣa,**ini alax lukus~ɕ ɣaɣa nja qani ɣa, mktunux uji mββwax ma, {maki nanu jaw ɣa βaqun ta mux qwaw tajal?} maki nanu jaw na mɣijaw na jaw ɣa, mus~ɕa s~ɕmije ɣa pqwaw, ro ptuβux ɣa pqwaw nama, ro ps~ɕlaqi s~ɕu ɣa pqwaw nama, βiqan ta s~ɕkħəi ʦ~ʨquliq ɣa, ro wajal mus~ɕa mlata mlikuj ɣa, pqwaw ta ro, βaqun ta mwaħ mlikuj ɣa, waħan naħa maɣan qa qwaw qaʦ~ʨa ɣa, {kβlaj qwaw tajal ɣa nanu trakis~ɕ klajun qwaw?} trakis~ɕ s~ɕajiŋ lalu trakis~ɕ ɣa, prħaj jaɣa, pujun ta niqun ta mami qaʦ~ʨa ja ħrkaj ɣa, miʦ~ʨa qa pqwaun, nanu s~ɕi kmaki jaw ɣa, pqwaw ta i mus~ɕa s~ɕmije kneril ɣa, mkajal nama mʦ~ʨwaħi ɣa, qutux qalaŋ ɣa, pqwaw ɣa, pqwaw nama qa s~ɕon maħa puqiŋ paʔɣan ʦ~ʨquliq qani ro pqwaw, ro nanu i s~ɕi s~ɕoj ma mkojaj jaw naħa lɣa, nanu miʦ~ʨa qa ħriqun naħa qwaw lɣa, ħaw, mus~ɕa mlata mlikuj ɣa, pqwaw ta ro qaβax, maki nanu ɣaɣa ɣa pqwaw nama ɣa, maki nanu jaw ta, puβux ta ro s~ɕɣatu ta ɣa, pqwaw nama, ro mus~ɕa s~ɕmije ɣa, pqwaw nama, ro mus~ɕa mlata mlikuj ɣa, kja qnijat irwa ɣa, ini naħa tlaxi qwaw naħa, s~ɕi ini naħa s~ɕβaqi likuj maħa njan ta pqwaw, s~ɕβaqan s~ɕu lɣa, niqun naħa ro, lqenun pqwaw uji mwaħ mlikuj βiqan ro, nanu qwaw ɣa qaʦ~ʨa jaw qwaw ja ɣa, nanu s~ɕi puqiŋ nja ʦ~ʨalaj ɣa, tamul ja ɣa, nanu s~ɕi kmaki tanul ɣa, nanu maki jaw pqwaw ta ɣa, ʦ~ʨpnun nja tamul nja ro mami nja ɣa, ktwa tamul ɣa, alan peħuq kja i βalaj qwaw ɣa, ro kβalaj s~ɕu qwaw qaʦ~ʨa laɣa, wa s~ɕu s~ɕjan lɣa, ini ɣwaħi laj, nja ta mukan ʦ~ʨa ini ɣwaħi, s~ɕiɣa twaɣun s~ɕu ijat s~ɕu twaŋun ɣa, alan **qaʦ~ʨa i pis~ɕa kja puqiŋ pqwaw ɣa, ***twaŋun s~ɕu loji ɣa, alan kpijux ħaji qs~ɕja nja, ijat s~ɕu twaŋun ɣa, *** qs~ɕja nja i pqwaw. qalaŋ iju s~ɕjaħax rɣjax ktajux umi, maki minnanaq na kintalan, βlaq ktanlan βinaħ na tonawwan, pijux ħlwanun ʦ~ʨquliq na mtas~ɕiq qa s~ɕjax umi, mus~ɕa ʦ~ʨnuliŋ s~ɕjam qa tajal, lmŋjaq, mʦ~ʨis~ɕan, βlaq ʦ~ʨalaj kkian qani, traŋ βjaqan waɣi lɣa, nɣjut mwaħ βinaħ na βenniawlin qa ħune, βenniawlin qani ɣa ββes~ɕan quliħ na iju ki tonaw, ɣariŋ pajat βjaliŋ s~ɕki mtiju βjaliŋ krrjax ɣa pijux qquliħ na mlaka mus~ɕa s~ɕlaqi, traŋ mwaħ mʦ~ʨis~ɕan llpjuŋ ʦ~ʨqa iju, βiqan naħa qnaβu na qquliħ mlaka, miʦ~ʨa qa pijux ʦ~ʨʦ~ʨquliq βaqun qalaŋ iju s~ɕon naħa qalaŋ qquliħ na mlaka. .</PHON>
    </S>
</TEXT>