<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Qrahu嘎拉賀部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Qrahu嘎拉賀部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang Qrahu qani ga cyux maki sa babaw na smangus ru kmwan te pucing balay qalang na Kpyasan. mkura sa stgan wagi ga Giran, mkura sa byaqan wagi lga Sincik, te kura sa tltu ga Tayhok, spuzyu ka qalang Balung ru rgyax Mkulu, kyahu na qalang Qrahu ga smangus. Mkulu山, pinqzyan na bnkis ta sraral Kbangay hmuluy Tayal ru hminas squ Zihing, Hakawan, tehuk sa rhiyal Qrahu la. kya qutux uzi qu ke na bnkis mha, minkahul sa Rmuwan mkaraw sa ryax ru tehuk squ qalang Qrahu la. nanu yasa khmay qu ssquliq nya la, ru n_gyut hopa qu qalang Qrahu qani la. nanu yasa qu son nha Qrahu qu smlalu qalang qani la. Kbangay Rmuwan . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 bnkis na Tayal sraral ga kahul 'bux sbayan, qani qu pinsbkan na ita Tayal. hnuluy ta na lkotas ta mbiyaq ru tehut hbun gogan, payat qu mtswe nha, te qutux ga Kbangay, te sazing ga Qbuli, te cyugal ga Besu, te payat ga T'iya. ,分別是Kbangay,Qbuli,Besu,T'iya. tayal ka nyux qalang Qrahu misuw qaniy 人口概況 qalang Qrahu khmayan na squliq nya ga sazing kbhul mopuw hi. blihun na ngasal ga pusal. ana ga cingay balay squliq cyux maki te hogan, ru cyux mbazi ngasal hogan uzi la. . qqyanux 經濟與特產 ita ka Tayal aring sraral ga trakis, ngahi, sehuy, sakuw, sukay, yasa qu sqyanux ta. musa ta rgyax hkangi qsinuw ru tmqulih ru tmutu ruma. spgluw nha llyung tehut kmingan, aring kya lga, wahan mpanga na torak hopa tehuk te hogal la. ru musa ska na hlahuy tmutu lhuy, mukan nha uzi 'san nha tbuziy beh Naywan, ru mbaziy cikay cimu ru qeqaya pquhumah. babaw nya lga musa tmuhi tqenuw qani qu ggalan nha pila, sqayat qutux ngasal. mkgiy, mnuka, 'san nha tbaziy uziy. labang qu tuqiy nya lga, tmuya nasi, qwirux, qruhaw uzi la. qani qu galan nha pila qmayat qutux ngasal uzi. sraral uzi ga, masa tehuk Smangus hmuluy qhoniq iboh ru qlcing uzi. sraral hiya ga siy gluw tuqiy rapal bnkis ta Tayal mhkangi, babaw nya lga, mhway qu mrhuw kblayun qu labang na tuqiy la, wahan na glgun hopa tehuk qalang na Qrahu, misuw qani lga wahan basu hopa glgan na squliq uzi la. . ki'an pklahang binheci 文化健康站 qalang qani ga ungat qu pinslyan na bbnkis hiya, siy ga musa sa qalang Hakawan. . pinqyuwan qalang 部落小故事 sraral ga maki qutux mrhuw na Qrahu, Kumay Naru qu lalu nya. maki qutux ryax maras squliq musa mlata beh na rgyax Klesan, ini baqi lga tehuk sa ska na hlahuy lga, mromul qu squliq na Qrahu qasa, ru myup ska na lmiquy squliq na Qrahu ru myup ska na lmiquy squliq na Klesan uzi, si nya ga bzok knhyun ru bun nya patus qu squliq na Qrahu qasa la. aring kya lga mkayal qu qutux qalang na Qrahu mha, syukaw ta mu' patus uzi. nanu yasa mrhuw na Qrahu Kumay Naru msli qu qutux qalang mha, hata mciliq rgyax na Klesan, ru Kumay Naru gmleng squliq na mkgasan(Qrahu部落的支群) musa mciriq, pira byacing qu pintriqan ga wayal mhoqil qu squliq nya ru magal qelis, babaw nya lga, mkayal qu Mklesan ki Mkgogan nway ta sbalay qu zyaw qani la, maras btwan musa pphaw pintrqan qani la, aring kya lga baha hmwa wayal qu qsuw mha, laxi ta p'agal squliq, ana ga misuw qani lga, nyux ta snhi utux kayal kwara la, thozyay m'agal squliq ru mbkal la. 早期Qrahu Kumay Naru.有一天,他帶著族人到Klesan Qrahu Klesan Qrahu Qrahu Qrahu部落的領導者Kumay Naru Klesan的山頭打戰,由Kumay Naru帶領mkgasan(Qrahu ,Mklesan 和 Mkgogan . qalang Qrahu ga maki qutux ini sinlungan na squliq, Lesa Losing qu lalu nya, sraral ga ini ta uluw iyan lukus rwa, ana hopa qu kawas nya mga, ini kyopun, mita squliq ga siy toput, toput, toput mstopaw, psyaqan na kwara squliq. lozi ga sraral mga qalang na Qrahu maki qutux squliq sinsiy pcbaq biru 'laqi, Hetay Batu qu lalu nya, mnqwas sihang gako, tmasoq mqwas biru lga wal cbaq sa biru Hakawan, nanu ana ga yaqih qu utux nya, trang mwah qu mrhuw Theluw kahul syaw silung, mhetu balay klahang nya, spahun na kshat mha, smsyuk qu Tayal spgluw nya zyaw Losing Watan, nanu yasa kyapun qu Hetay Batu uzi ql'an nha ska na bling la. pira kawas maki ska bling lga, pwahun nya ngasal la, babaw nya lga, ini gali pcbaq biru 'laqi la. nanu yasa khmay balay minnqwas laqi Tayal ga yopun nya bling. squliq qalang na Qrahu tmuhi tqenuw, qani qu galan nha than pila. maki qutux ryax Tali Sasan ki yama nya Tazil Utaw musa rgyax tmuhi squ tqenuw. ryax nasa ga hopa qu qwalax, ru hopa qu qsya nya uzi, wal ngasal qu sazing hi nha, ungat qbaqan nha mkrayas squ qsya, mluw sakuro, ini kbsya lga mskyut qu gasil hray la, slayun na gasil hray qu Tali Sasan qani, hiya ga mpurung qutux kakay nya la, bsyaq qu inbu nya, kya pira byacing maki pktan nya nbu lga, mwah ngasal ru mhoqil la, ita ka Tayal nway aki mqyanux m'uy balay. qalang Qrahu sraral hiya ga, maki qutux squliq Ziro Ciang lalu nya, maki qutux ryax mbusuk psayu ki kneril nya la, mhtuw qu hmut nya ru s'agal nya karuh pqelun nya qu kneril nya la. kyapun kshat ru rasun nya hogal ru yopun nya bling la. pira kawas lga, pwahun nya ngasal la. maki qutux ryax kya nya llungun qu kinqehan nya lru, nway ta musa mbswak muci qu lungan nya ru kya pira ryax qu hinkangi nha, ubaq mwah mbswak beh na llyung Qphay la. nanu yasa kmal qu bnkis na Tayal mha, mtzyaw su yaqih na zyaw ga phogun su na utux mha. sraral ga qalang na Qrahu maki qutux squliq Utaw Hayung lalu nya, mnwah smze kneril, ru sbalay qu zywaw nha lga, musa Cyama mbaziy qeqaya, ana ga tehuk Kinyopan lga maki qutut squliq Toryo lalu nya, mnbaw qwaw ru mbusuk ru qhtan nya tuqiy 'wah te rgyax la, nanu yasa qu mszyu mbhiy la, ktan qu Utaw Hayung pqelun nya qu Toryo hiya la, ru miyup bling ql'an la, nanu yasa zzyaw m'agal kneril ga wal siy p'alah, ini thozyay msqun kneril ru mlikuy la. Utaw Hayung的人, Kinyopan 之後,有一個叫Toryo ,Utaw Hayung把Toryo打死了, . qalang Qrahu ga maki qutux hi, Qesu Silan lalu nya, Tesu Pasang hiya ga kahul Hakawan. Qesu Silan hiya ga mlahang balay gaga na Tayal musa trgyax ga mqoyat balay magal qsinuw. gaga na lmosay rgyax ga siki ingat nanu qu yaqih inlungan ru ini ptzywaw yaqih na zyaw, baha mswa qani ga psaniq na zywaw, ini biqi qoyat na utux. Lesa Pasang hiya ga, ini qngiyat mtzywaw ru lokah balay mnbu qwaw ru kneril balay qu inlungan nya. Qesu ga snkux nya kneril nya ru masoq thozi qu Lesa Pasang, maki qutux gbyan sman hazi lga, mwah mcisal ngasal na Qesu Silan qu Lesa Pasang, msqun mnbuw qwaw, ini kbsyaq lga msayu qu sazing hi ru mbihi la, magal tunux qu Qesu sbu nya tunux na Lesa Pasang ru mhoqil la. babaw nya lga, myup bling ql' an qu Qesu hiya ru babaw nya mhtuw mwah ngasal la, ana ga inkbsyaq lga mnbu ru wayal mhoqil uziy la. 嘎拉賀部落有一個叫Qesu Silan,Tesu Pasang是來自哈嘎灣部落.Qesu Silan .Lesa Pasang .Qesu Silan很擔心自己的妻子,Lesa Pasang ,Lesa Pasang到Qesu Silan ,Qesu Silan拿起石頭往Lesa Pasang的頭上打,就把Lesa Pasang打死了.之後Qesu .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ qraħu qani ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa βaβaw na s~ɕmaŋus~ɕ ru kmwan te puʦ~ʨiŋ βalaj qalaŋ na kpjas~ɕan. mkura s~ɕa s~ɕtɣan waɣi ɣa ɣiran, mkura s~ɕa βjaqan waɣi lɣa s~ɕinʦ~ʨik, te kura s~ɕa tltu ɣa tajħok, s~ɕpuzju ka qalaŋ βaluŋ ru rɣjax mkulu, kjaħu na qalaŋ qraħu ɣa s~ɕmaŋus~ɕ. mkulu*, pinqzjan na βnkis~ɕ ta s~ɕraral kβaŋaj ħmuluj tajal ru ħminas~ɕ s~ɕqu ziħiŋ, ħakawan, teħuk s~ɕa rħijal qraħu la. kja qutux uzi qu ke na βnkis~ɕ mħa, minkaħul s~ɕa rmuwan mkaraw s~ɕa rjax ru teħuk s~ɕqu qalaŋ qraħu la. nanu jas~ɕa kħmaj qu s~ɕs~ɕquliq nja la, ru nɣjut ħopa qu qalaŋ qraħu qani la. nanu jas~ɕa qu s~ɕon nħa qraħu qu s~ɕmlalu qalaŋ qani la. kβaŋaj rmuwan . pinqzjuwan qalaŋ **** βnkis~ɕ na tajal s~ɕraral ɣa kaħul ʔβux s~ɕβajan, qani qu pins~ɕβkan na ita tajal. ħnuluj ta na lkotas~ɕ ta mβijaq ru teħut ħβun ɣoɣan, pajat qu mts~ɕwe nħa, te qutux ɣa kβaŋaj, te s~ɕaziŋ ɣa qβuli, te ʦ~ʨjuɣal ɣa βes~ɕu, te pajat ɣa tʔija. ,***kβaŋaj,qβuli,βes~ɕu,tʔija. tajal ka njux qalaŋ qraħu mis~ɕuw qanij **** qalaŋ qraħu kħmajan na s~ɕquliq nja ɣa s~ɕaziŋ kβħul mopuw ħi. βliħun na ŋas~ɕal ɣa pus~ɕal. ana ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq ʦ~ʨjux maki te ħoɣan, ru ʦ~ʨjux mβazi ŋas~ɕal ħoɣan uzi la. . qqjanux ***** ita ka tajal ariŋ s~ɕraral ɣa trakis~ɕ, ŋaħi, s~ɕeħuj, s~ɕakuw, s~ɕukaj, jas~ɕa qu s~ɕqjanux ta. mus~ɕa ta rɣjax ħkaŋi qs~ɕinuw ru tmquliħ ru tmutu ruma. s~ɕpɣluw nħa lljuŋ teħut kmiŋan, ariŋ kja lɣa, waħan mpaŋa na torak ħopa teħuk te ħoɣal la. ru mus~ɕa s~ɕka na ħlaħuj tmutu lħuj, mukan nħa uzi ʔs~ɕan nħa tβuzij βeħ najwan, ru mβazij ʦ~ʨikaj ʦ~ʨimu ru qeqaja pquħumaħ. βaβaw nja lɣa mus~ɕa tmuħi tqenuw qani qu ɣɣalan nħa pila, s~ɕqajat qutux ŋas~ɕal. mkɣij, mnuka, ʔs~ɕan nħa tβazij uzij. laβaŋ qu tuqij nja lɣa, tmuja nas~ɕi, qwirux, qruħaw uzi la. qani qu ɣalan nħa pila qmajat qutux ŋas~ɕal uzi. s~ɕraral uzi ɣa, mas~ɕa teħuk s~ɕmaŋus~ɕ ħmuluj qħoniq iβoħ ru qlʦ~ʨiŋ uzi. s~ɕraral ħija ɣa s~ɕij ɣluw tuqij rapal βnkis~ɕ ta tajal mħkaŋi, βaβaw nja lɣa, mħwaj qu mrħuw kβlajun qu laβaŋ na tuqij la, waħan na ɣlɣun ħopa teħuk qalaŋ na qraħu, mis~ɕuw qani lɣa waħan βas~ɕu ħopa ɣlɣan na s~ɕquliq uzi la. . kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ qani ɣa uŋat qu pins~ɕljan na ββnkis~ɕ ħija, s~ɕij ɣa mus~ɕa s~ɕa qalaŋ ħakawan. . pinqjuwan qalaŋ ***** s~ɕraral ɣa maki qutux mrħuw na qraħu, kumaj naru qu lalu nja. maki qutux rjax maras~ɕ s~ɕquliq mus~ɕa mlata βeħ na rɣjax kles~ɕan, ini βaqi lɣa teħuk s~ɕa s~ɕka na ħlaħuj lɣa, mromul qu s~ɕquliq na qraħu qas~ɕa, ru mjup s~ɕka na lmiquj s~ɕquliq na qraħu ru mjup s~ɕka na lmiquj s~ɕquliq na kles~ɕan uzi, s~ɕi nja ɣa βzok knħjun ru βun nja patus~ɕ qu s~ɕquliq na qraħu qas~ɕa la. ariŋ kja lɣa mkajal qu qutux qalaŋ na qraħu mħa, s~ɕjukaw ta muʔ patus~ɕ uzi. nanu jas~ɕa mrħuw na qraħu kumaj naru ms~ɕli qu qutux qalaŋ mħa, ħata mʦ~ʨiliq rɣjax na kles~ɕan, ru kumaj naru ɣmleŋ s~ɕquliq na mkɣas~ɕan(qraħu*****) mus~ɕa mʦ~ʨiriq, pira βjaʦ~ʨiŋ qu pintriqan ɣa wajal mħoqil qu s~ɕquliq nja ru maɣal qelis~ɕ, βaβaw nja lɣa, mkajal qu mkles~ɕan ki mkɣoɣan nwaj ta s~ɕβalaj qu zjaw qani la, maras~ɕ βtwan mus~ɕa ppħaw pintrqan qani la, ariŋ kja lɣa βaħa ħmwa wajal qu qs~ɕuw mħa, laxi ta pʔaɣal s~ɕquliq, ana ɣa mis~ɕuw qani lɣa, njux ta s~ɕnħi utux kajal kwara la, tħozjaj mʔaɣal s~ɕquliq ru mβkal la. **qraħu kumaj naru.***,******kles~ɕan qraħu kles~ɕan qraħu qraħu qraħu******kumaj naru kles~ɕan*****,*kumaj naru**mkɣas~ɕan(qraħu ,mkles~ɕan * mkɣoɣan . qalaŋ qraħu ɣa maki qutux ini s~ɕinluŋan na s~ɕquliq, les~ɕa los~ɕiŋ qu lalu nja, s~ɕraral ɣa ini ta uluw ijan lukus~ɕ rwa, ana ħopa qu kawas~ɕ nja mɣa, ini kjopun, mita s~ɕquliq ɣa s~ɕij toput, toput, toput ms~ɕtopaw, ps~ɕjaqan na kwara s~ɕquliq. lozi ɣa s~ɕraral mɣa qalaŋ na qraħu maki qutux s~ɕquliq s~ɕins~ɕij pʦ~ʨβaq βiru ʔlaqi, ħetaj βatu qu lalu nja, mnqwas~ɕ s~ɕiħaŋ ɣako, tmas~ɕoq mqwas~ɕ βiru lɣa wal ʦ~ʨβaq s~ɕa βiru ħakawan, nanu ana ɣa jaqiħ qu utux nja, traŋ mwaħ qu mrħuw tħeluw kaħul s~ɕjaw s~ɕiluŋ, mħetu βalaj klaħaŋ nja, s~ɕpaħun na ks~ɕħat mħa, s~ɕms~ɕjuk qu tajal s~ɕpɣluw nja zjaw los~ɕiŋ watan, nanu jas~ɕa kjapun qu ħetaj βatu uzi qlʔan nħa s~ɕka na βliŋ la. pira kawas~ɕ maki s~ɕka βliŋ lɣa, pwaħun nja ŋas~ɕal la, βaβaw nja lɣa, ini ɣali pʦ~ʨβaq βiru ʔlaqi la. nanu jas~ɕa kħmaj βalaj minnqwas~ɕ laqi tajal ɣa jopun nja βliŋ. s~ɕquliq qalaŋ na qraħu tmuħi tqenuw, qani qu ɣalan nħa tħan pila. maki qutux rjax tali s~ɕas~ɕan ki jama nja tazil utaw mus~ɕa rɣjax tmuħi s~ɕqu tqenuw. rjax nas~ɕa ɣa ħopa qu qwalax, ru ħopa qu qs~ɕja nja uzi, wal ŋas~ɕal qu s~ɕaziŋ ħi nħa, uŋat qβaqan nħa mkrajas~ɕ s~ɕqu qs~ɕja, mluw s~ɕakuro, ini kβs~ɕja lɣa ms~ɕkjut qu ɣas~ɕil ħraj la, s~ɕlajun na ɣas~ɕil ħraj qu tali s~ɕas~ɕan qani, ħija ɣa mpuruŋ qutux kakaj nja la, βs~ɕjaq qu inβu nja, kja pira βjaʦ~ʨiŋ maki pktan nja nβu lɣa, mwaħ ŋas~ɕal ru mħoqil la, ita ka tajal nwaj aki mqjanux mʔuj βalaj. qalaŋ qraħu s~ɕraral ħija ɣa, maki qutux s~ɕquliq ziro ʦ~ʨiaŋ lalu nja, maki qutux rjax mβus~ɕuk ps~ɕaju ki kneril nja la, mħtuw qu ħmut nja ru s~ɕʔaɣal nja karuħ pqelun nja qu kneril nja la. kjapun ks~ɕħat ru ras~ɕun nja ħoɣal ru jopun nja βliŋ la. pira kawas~ɕ lɣa, pwaħun nja ŋas~ɕal la. maki qutux rjax kja nja lluŋun qu kinqeħan nja lru, nwaj ta mus~ɕa mβs~ɕwak muʦ~ʨi qu luŋan nja ru kja pira rjax qu ħinkaŋi nħa, uβaq mwaħ mβs~ɕwak βeħ na lljuŋ qpħaj la. nanu jas~ɕa kmal qu βnkis~ɕ na tajal mħa, mtzjaw s~ɕu jaqiħ na zjaw ɣa pħoɣun s~ɕu na utux mħa. s~ɕraral ɣa qalaŋ na qraħu maki qutux s~ɕquliq utaw ħajuŋ lalu nja, mnwaħ s~ɕmze kneril, ru s~ɕβalaj qu zjwaw nħa lɣa, mus~ɕa ʦ~ʨjama mβazij qeqaja, ana ɣa teħuk kinjopan lɣa maki qutut s~ɕquliq torjo lalu nja, mnβaw qwaw ru mβus~ɕuk ru qħtan nja tuqij ʔwaħ te rɣjax la, nanu jas~ɕa qu ms~ɕzju mβħij la, ktan qu utaw ħajuŋ pqelun nja qu torjo ħija la, ru mijup βliŋ qlʔan la, nanu jas~ɕa zzjaw mʔaɣal kneril ɣa wal s~ɕij pʔalaħ, ini tħozjaj ms~ɕqun kneril ru mlikuj la. utaw ħajuŋ**, kinjopan **,****torjo ,utaw ħajuŋ*torjo***, . qalaŋ qraħu ɣa maki qutux ħi, qes~ɕu s~ɕilan lalu nja, tes~ɕu pas~ɕaŋ ħija ɣa kaħul ħakawan. qes~ɕu s~ɕilan ħija ɣa mlaħaŋ βalaj ɣaɣa na tajal mus~ɕa trɣjax ɣa mqojat βalaj maɣal qs~ɕinuw. ɣaɣa na lmos~ɕaj rɣjax ɣa s~ɕiki iŋat nanu qu jaqiħ inluŋan ru ini ptzjwaw jaqiħ na zjaw, βaħa ms~ɕwa qani ɣa ps~ɕaniq na zjwaw, ini βiqi qojat na utux. les~ɕa pas~ɕaŋ ħija ɣa, ini qŋijat mtzjwaw ru lokaħ βalaj mnβu qwaw ru kneril βalaj qu inluŋan nja. qes~ɕu ɣa s~ɕnkux nja kneril nja ru mas~ɕoq tħozi qu les~ɕa pas~ɕaŋ, maki qutux ɣβjan s~ɕman ħazi lɣa, mwaħ mʦ~ʨis~ɕal ŋas~ɕal na qes~ɕu s~ɕilan qu les~ɕa pas~ɕaŋ, ms~ɕqun mnβuw qwaw, ini kβs~ɕjaq lɣa ms~ɕaju qu s~ɕaziŋ ħi ru mβiħi la, maɣal tunux qu qes~ɕu s~ɕβu nja tunux na les~ɕa pas~ɕaŋ ru mħoqil la. βaβaw nja lɣa, mjup βliŋ qlʔ an qu qes~ɕu ħija ru βaβaw nja mħtuw mwaħ ŋas~ɕal la, ana ɣa inkβs~ɕjaq lɣa mnβu ru wajal mħoqil uzij la. *********qes~ɕu s~ɕilan,tes~ɕu pas~ɕaŋ********.qes~ɕu s~ɕilan .les~ɕa pas~ɕaŋ .qes~ɕu s~ɕilan********,les~ɕa pas~ɕaŋ ,les~ɕa pas~ɕaŋ*qes~ɕu s~ɕilan ,qes~ɕu s~ɕilan*****les~ɕa pas~ɕaŋ****,**les~ɕa pas~ɕaŋ***.**qes~ɕu .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang Qrahu qani ga cyux maki sa babaw na smangus ru kmwan te pucing balay qalang na Kpyasan. mkura sa stgan wagi ga Giran, mkura sa byaqan wagi lga Sincik, te kura sa tltu ga Tayhok, spuzyu ka qalang Balung ru rgyax Mkulu, kyahu na qalang Qrahu ga smangus. Mkulu山, pinqzyan na bnkis ta sraral Kbangay hmuluy Tayal ru hminas squ Zihing, Hakawan, tehuk sa rhiyal Qrahu la. kya qutux uzi qu ke na bnkis mha, minkahul sa Rmuwan mkaraw sa ryax ru tehuk squ qalang Qrahu la. nanu yasa khmay qu ssquliq nya la, ru n_gyut hopa qu qalang Qrahu qani la. nanu yasa qu son nha Qrahu qu smlalu qalang qani la. Kbangay Rmuwan . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 bnkis na Tayal sraral ga kahul 'bux sbayan, qani qu pinsbkan na ita Tayal. hnuluy ta na lkotas ta mbiyaq ru tehut hbun gogan, payat qu mtswe nha, te qutux ga Kbangay, te sazing ga Qbuli, te cyugal ga Besu, te payat ga T'iya. ,分別是Kbangay,Qbuli,Besu,T'iya. tayal ka nyux qalang Qrahu misuw qaniy 人口概況 qalang Qrahu khmayan na squliq nya ga sazing kbhul mopuw hi. blihun na ngasal ga pusal. ana ga cingay balay squliq cyux maki te hogan, ru cyux mbazi ngasal hogan uzi la. . qqyanux 經濟與特產 ita ka Tayal aring sraral ga trakis, ngahi, sehuy, sakuw, sukay, yasa qu sqyanux ta. musa ta rgyax hkangi qsinuw ru tmqulih ru tmutu ruma. spgluw nha llyung tehut kmingan, aring kya lga, wahan mpanga na torak hopa tehuk te hogal la. ru musa ska na hlahuy tmutu lhuy, mukan nha uzi 'san nha tbuziy beh Naywan, ru mbaziy cikay cimu ru qeqaya pquhumah. babaw nya lga musa tmuhi tqenuw qani qu ggalan nha pila, sqayat qutux ngasal. mkgiy, mnuka, 'san nha tbaziy uziy. labang qu tuqiy nya lga, tmuya nasi, qwirux, qruhaw uzi la. qani qu galan nha pila qmayat qutux ngasal uzi. sraral uzi ga, masa tehuk Smangus hmuluy qhoniq iboh ru qlcing uzi. sraral hiya ga siy gluw tuqiy rapal bnkis ta Tayal mhkangi, babaw nya lga, mhway qu mrhuw kblayun qu labang na tuqiy la, wahan na glgun hopa tehuk qalang na Qrahu, misuw qani lga wahan basu hopa glgan na squliq uzi la. . ki'an pklahang binheci 文化健康站 qalang qani ga ungat qu pinslyan na bbnkis hiya, siy ga musa sa qalang Hakawan. . pinqyuwan qalang 部落小故事 sraral ga maki qutux mrhuw na Qrahu, Kumay Naru qu lalu nya. maki qutux ryax maras squliq musa mlata beh na rgyax Klesan, ini baqi lga tehuk sa ska na hlahuy lga, mromul qu squliq na Qrahu qasa, ru myup ska na lmiquy squliq na Qrahu ru myup ska na lmiquy squliq na Klesan uzi, si nya ga bzok knhyun ru bun nya patus qu squliq na Qrahu qasa la. aring kya lga mkayal qu qutux qalang na Qrahu mha, syukaw ta mu' patus uzi. nanu yasa mrhuw na Qrahu Kumay Naru msli qu qutux qalang mha, hata mciliq rgyax na Klesan, ru Kumay Naru gmleng squliq na mkgasan(Qrahu部落的支群) musa mciriq, pira byacing qu pintriqan ga wayal mhoqil qu squliq nya ru magal qelis, babaw nya lga, mkayal qu Mklesan ki Mkgogan nway ta sbalay qu zyaw qani la, maras btwan musa pphaw pintrqan qani la, aring kya lga baha hmwa wayal qu qsuw mha, laxi ta p'agal squliq, ana ga misuw qani lga, nyux ta snhi utux kayal kwara la, thozyay m'agal squliq ru mbkal la. 早期Qrahu Kumay Naru.有一天,他帶著族人到Klesan Qrahu Klesan Qrahu Qrahu Qrahu部落的領導者Kumay Naru Klesan的山頭打戰,由Kumay Naru帶領mkgasan(Qrahu ,Mklesan 和 Mkgogan . qalang Qrahu ga maki qutux ini sinlungan na squliq, Lesa Losing qu lalu nya, sraral ga ini ta uluw iyan lukus rwa, ana hopa qu kawas nya mga, ini kyopun, mita squliq ga siy toput, toput, toput mstopaw, psyaqan na kwara squliq. lozi ga sraral mga qalang na Qrahu maki qutux squliq sinsiy pcbaq biru 'laqi, Hetay Batu qu lalu nya, mnqwas sihang gako, tmasoq mqwas biru lga wal cbaq sa biru Hakawan, nanu ana ga yaqih qu utux nya, trang mwah qu mrhuw Theluw kahul syaw silung, mhetu balay klahang nya, spahun na kshat mha, smsyuk qu Tayal spgluw nya zyaw Losing Watan, nanu yasa kyapun qu Hetay Batu uzi ql'an nha ska na bling la. pira kawas maki ska bling lga, pwahun nya ngasal la, babaw nya lga, ini gali pcbaq biru 'laqi la. nanu yasa khmay balay minnqwas laqi Tayal ga yopun nya bling. squliq qalang na Qrahu tmuhi tqenuw, qani qu galan nha than pila. maki qutux ryax Tali Sasan ki yama nya Tazil Utaw musa rgyax tmuhi squ tqenuw. ryax nasa ga hopa qu qwalax, ru hopa qu qsya nya uzi, wal ngasal qu sazing hi nha, ungat qbaqan nha mkrayas squ qsya, mluw sakuro, ini kbsya lga mskyut qu gasil hray la, slayun na gasil hray qu Tali Sasan qani, hiya ga mpurung qutux kakay nya la, bsyaq qu inbu nya, kya pira byacing maki pktan nya nbu lga, mwah ngasal ru mhoqil la, ita ka Tayal nway aki mqyanux m'uy balay. qalang Qrahu sraral hiya ga, maki qutux squliq Ziro Ciang lalu nya, maki qutux ryax mbusuk psayu ki kneril nya la, mhtuw qu hmut nya ru s'agal nya karuh pqelun nya qu kneril nya la. kyapun kshat ru rasun nya hogal ru yopun nya bling la. pira kawas lga, pwahun nya ngasal la. maki qutux ryax kya nya llungun qu kinqehan nya lru, nway ta musa mbswak muci qu lungan nya ru kya pira ryax qu hinkangi nha, ubaq mwah mbswak beh na llyung Qphay la. nanu yasa kmal qu bnkis na Tayal mha, mtzyaw su yaqih na zyaw ga phogun su na utux mha. sraral ga qalang na Qrahu maki qutux squliq Utaw Hayung lalu nya, mnwah smze kneril, ru sbalay qu zywaw nha lga, musa Cyama mbaziy qeqaya, ana ga tehuk Kinyopan lga maki qutut squliq Toryo lalu nya, mnbaw qwaw ru mbusuk ru qhtan nya tuqiy 'wah te rgyax la, nanu yasa qu mszyu mbhiy la, ktan qu Utaw Hayung pqelun nya qu Toryo hiya la, ru miyup bling ql'an la, nanu yasa zzyaw m'agal kneril ga wal siy p'alah, ini thozyay msqun kneril ru mlikuy la. Utaw Hayung的人, Kinyopan 之後,有一個叫Toryo ,Utaw Hayung把Toryo打死了, . qalang Qrahu ga maki qutux hi, Qesu Silan lalu nya, Tesu Pasang hiya ga kahul Hakawan. Qesu Silan hiya ga mlahang balay gaga na Tayal musa trgyax ga mqoyat balay magal qsinuw. gaga na lmosay rgyax ga siki ingat nanu qu yaqih inlungan ru ini ptzywaw yaqih na zyaw, baha mswa qani ga psaniq na zywaw, ini biqi qoyat na utux. Lesa Pasang hiya ga, ini qngiyat mtzywaw ru lokah balay mnbu qwaw ru kneril balay qu inlungan nya. Qesu ga snkux nya kneril nya ru masoq thozi qu Lesa Pasang, maki qutux gbyan sman hazi lga, mwah mcisal ngasal na Qesu Silan qu Lesa Pasang, msqun mnbuw qwaw, ini kbsyaq lga msayu qu sazing hi ru mbihi la, magal tunux qu Qesu sbu nya tunux na Lesa Pasang ru mhoqil la. babaw nya lga, myup bling ql' an qu Qesu hiya ru babaw nya mhtuw mwah ngasal la, ana ga inkbsyaq lga mnbu ru wayal mhoqil uziy la. 嘎拉賀部落有一個叫Qesu Silan,Tesu Pasang是來自哈嘎灣部落.Qesu Silan .Lesa Pasang .Qesu Silan很擔心自己的妻子,Lesa Pasang ,Lesa Pasang到Qesu Silan ,Qesu Silan拿起石頭往Lesa Pasang的頭上打,就把Lesa Pasang打死了.之後Qesu .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ qraħu qani ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa βaβaw na s~ɕmaŋus~ɕ ru kmwan te puʦ~ʨiŋ βalaj qalaŋ na kpjas~ɕan. mkura s~ɕa s~ɕtɣan waɣi ɣa ɣiran, mkura s~ɕa βjaqan waɣi lɣa s~ɕinʦ~ʨik, te kura s~ɕa tltu ɣa tajħok, s~ɕpuzju ka qalaŋ βaluŋ ru rɣjax mkulu, kjaħu na qalaŋ qraħu ɣa s~ɕmaŋus~ɕ. mkulu*, pinqzjan na βnkis~ɕ ta s~ɕraral kβaŋaj ħmuluj tajal ru ħminas~ɕ s~ɕqu ziħiŋ, ħakawan, teħuk s~ɕa rħijal qraħu la. kja qutux uzi qu ke na βnkis~ɕ mħa, minkaħul s~ɕa rmuwan mkaraw s~ɕa rjax ru teħuk s~ɕqu qalaŋ qraħu la. nanu jas~ɕa kħmaj qu s~ɕs~ɕquliq nja la, ru nɣjut ħopa qu qalaŋ qraħu qani la. nanu jas~ɕa qu s~ɕon nħa qraħu qu s~ɕmlalu qalaŋ qani la. kβaŋaj rmuwan . pinqzjuwan qalaŋ **** βnkis~ɕ na tajal s~ɕraral ɣa kaħul ʔβux s~ɕβajan, qani qu pins~ɕβkan na ita tajal. ħnuluj ta na lkotas~ɕ ta mβijaq ru teħut ħβun ɣoɣan, pajat qu mts~ɕwe nħa, te qutux ɣa kβaŋaj, te s~ɕaziŋ ɣa qβuli, te ʦ~ʨjuɣal ɣa βes~ɕu, te pajat ɣa tʔija. ,***kβaŋaj,qβuli,βes~ɕu,tʔija. tajal ka njux qalaŋ qraħu mis~ɕuw qanij **** qalaŋ qraħu kħmajan na s~ɕquliq nja ɣa s~ɕaziŋ kβħul mopuw ħi. βliħun na ŋas~ɕal ɣa pus~ɕal. ana ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj s~ɕquliq ʦ~ʨjux maki te ħoɣan, ru ʦ~ʨjux mβazi ŋas~ɕal ħoɣan uzi la. . qqjanux ***** ita ka tajal ariŋ s~ɕraral ɣa trakis~ɕ, ŋaħi, s~ɕeħuj, s~ɕakuw, s~ɕukaj, jas~ɕa qu s~ɕqjanux ta. mus~ɕa ta rɣjax ħkaŋi qs~ɕinuw ru tmquliħ ru tmutu ruma. s~ɕpɣluw nħa lljuŋ teħut kmiŋan, ariŋ kja lɣa, waħan mpaŋa na torak ħopa teħuk te ħoɣal la. ru mus~ɕa s~ɕka na ħlaħuj tmutu lħuj, mukan nħa uzi ʔs~ɕan nħa tβuzij βeħ najwan, ru mβazij ʦ~ʨikaj ʦ~ʨimu ru qeqaja pquħumaħ. βaβaw nja lɣa mus~ɕa tmuħi tqenuw qani qu ɣɣalan nħa pila, s~ɕqajat qutux ŋas~ɕal. mkɣij, mnuka, ʔs~ɕan nħa tβazij uzij. laβaŋ qu tuqij nja lɣa, tmuja nas~ɕi, qwirux, qruħaw uzi la. qani qu ɣalan nħa pila qmajat qutux ŋas~ɕal uzi. s~ɕraral uzi ɣa, mas~ɕa teħuk s~ɕmaŋus~ɕ ħmuluj qħoniq iβoħ ru qlʦ~ʨiŋ uzi. s~ɕraral ħija ɣa s~ɕij ɣluw tuqij rapal βnkis~ɕ ta tajal mħkaŋi, βaβaw nja lɣa, mħwaj qu mrħuw kβlajun qu laβaŋ na tuqij la, waħan na ɣlɣun ħopa teħuk qalaŋ na qraħu, mis~ɕuw qani lɣa waħan βas~ɕu ħopa ɣlɣan na s~ɕquliq uzi la. . kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ qani ɣa uŋat qu pins~ɕljan na ββnkis~ɕ ħija, s~ɕij ɣa mus~ɕa s~ɕa qalaŋ ħakawan. . pinqjuwan qalaŋ ***** s~ɕraral ɣa maki qutux mrħuw na qraħu, kumaj naru qu lalu nja. maki qutux rjax maras~ɕ s~ɕquliq mus~ɕa mlata βeħ na rɣjax kles~ɕan, ini βaqi lɣa teħuk s~ɕa s~ɕka na ħlaħuj lɣa, mromul qu s~ɕquliq na qraħu qas~ɕa, ru mjup s~ɕka na lmiquj s~ɕquliq na qraħu ru mjup s~ɕka na lmiquj s~ɕquliq na kles~ɕan uzi, s~ɕi nja ɣa βzok knħjun ru βun nja patus~ɕ qu s~ɕquliq na qraħu qas~ɕa la. ariŋ kja lɣa mkajal qu qutux qalaŋ na qraħu mħa, s~ɕjukaw ta muʔ patus~ɕ uzi. nanu jas~ɕa mrħuw na qraħu kumaj naru ms~ɕli qu qutux qalaŋ mħa, ħata mʦ~ʨiliq rɣjax na kles~ɕan, ru kumaj naru ɣmleŋ s~ɕquliq na mkɣas~ɕan(qraħu*****) mus~ɕa mʦ~ʨiriq, pira βjaʦ~ʨiŋ qu pintriqan ɣa wajal mħoqil qu s~ɕquliq nja ru maɣal qelis~ɕ, βaβaw nja lɣa, mkajal qu mkles~ɕan ki mkɣoɣan nwaj ta s~ɕβalaj qu zjaw qani la, maras~ɕ βtwan mus~ɕa ppħaw pintrqan qani la, ariŋ kja lɣa βaħa ħmwa wajal qu qs~ɕuw mħa, laxi ta pʔaɣal s~ɕquliq, ana ɣa mis~ɕuw qani lɣa, njux ta s~ɕnħi utux kajal kwara la, tħozjaj mʔaɣal s~ɕquliq ru mβkal la. **qraħu kumaj naru.***,******kles~ɕan qraħu kles~ɕan qraħu qraħu qraħu******kumaj naru kles~ɕan*****,*kumaj naru**mkɣas~ɕan(qraħu ,mkles~ɕan * mkɣoɣan . qalaŋ qraħu ɣa maki qutux ini s~ɕinluŋan na s~ɕquliq, les~ɕa los~ɕiŋ qu lalu nja, s~ɕraral ɣa ini ta uluw ijan lukus~ɕ rwa, ana ħopa qu kawas~ɕ nja mɣa, ini kjopun, mita s~ɕquliq ɣa s~ɕij toput, toput, toput ms~ɕtopaw, ps~ɕjaqan na kwara s~ɕquliq. lozi ɣa s~ɕraral mɣa qalaŋ na qraħu maki qutux s~ɕquliq s~ɕins~ɕij pʦ~ʨβaq βiru ʔlaqi, ħetaj βatu qu lalu nja, mnqwas~ɕ s~ɕiħaŋ ɣako, tmas~ɕoq mqwas~ɕ βiru lɣa wal ʦ~ʨβaq s~ɕa βiru ħakawan, nanu ana ɣa jaqiħ qu utux nja, traŋ mwaħ qu mrħuw tħeluw kaħul s~ɕjaw s~ɕiluŋ, mħetu βalaj klaħaŋ nja, s~ɕpaħun na ks~ɕħat mħa, s~ɕms~ɕjuk qu tajal s~ɕpɣluw nja zjaw los~ɕiŋ watan, nanu jas~ɕa kjapun qu ħetaj βatu uzi qlʔan nħa s~ɕka na βliŋ la. pira kawas~ɕ maki s~ɕka βliŋ lɣa, pwaħun nja ŋas~ɕal la, βaβaw nja lɣa, ini ɣali pʦ~ʨβaq βiru ʔlaqi la. nanu jas~ɕa kħmaj βalaj minnqwas~ɕ laqi tajal ɣa jopun nja βliŋ. s~ɕquliq qalaŋ na qraħu tmuħi tqenuw, qani qu ɣalan nħa tħan pila. maki qutux rjax tali s~ɕas~ɕan ki jama nja tazil utaw mus~ɕa rɣjax tmuħi s~ɕqu tqenuw. rjax nas~ɕa ɣa ħopa qu qwalax, ru ħopa qu qs~ɕja nja uzi, wal ŋas~ɕal qu s~ɕaziŋ ħi nħa, uŋat qβaqan nħa mkrajas~ɕ s~ɕqu qs~ɕja, mluw s~ɕakuro, ini kβs~ɕja lɣa ms~ɕkjut qu ɣas~ɕil ħraj la, s~ɕlajun na ɣas~ɕil ħraj qu tali s~ɕas~ɕan qani, ħija ɣa mpuruŋ qutux kakaj nja la, βs~ɕjaq qu inβu nja, kja pira βjaʦ~ʨiŋ maki pktan nja nβu lɣa, mwaħ ŋas~ɕal ru mħoqil la, ita ka tajal nwaj aki mqjanux mʔuj βalaj. qalaŋ qraħu s~ɕraral ħija ɣa, maki qutux s~ɕquliq ziro ʦ~ʨiaŋ lalu nja, maki qutux rjax mβus~ɕuk ps~ɕaju ki kneril nja la, mħtuw qu ħmut nja ru s~ɕʔaɣal nja karuħ pqelun nja qu kneril nja la. kjapun ks~ɕħat ru ras~ɕun nja ħoɣal ru jopun nja βliŋ la. pira kawas~ɕ lɣa, pwaħun nja ŋas~ɕal la. maki qutux rjax kja nja lluŋun qu kinqeħan nja lru, nwaj ta mus~ɕa mβs~ɕwak muʦ~ʨi qu luŋan nja ru kja pira rjax qu ħinkaŋi nħa, uβaq mwaħ mβs~ɕwak βeħ na lljuŋ qpħaj la. nanu jas~ɕa kmal qu βnkis~ɕ na tajal mħa, mtzjaw s~ɕu jaqiħ na zjaw ɣa pħoɣun s~ɕu na utux mħa. s~ɕraral ɣa qalaŋ na qraħu maki qutux s~ɕquliq utaw ħajuŋ lalu nja, mnwaħ s~ɕmze kneril, ru s~ɕβalaj qu zjwaw nħa lɣa, mus~ɕa ʦ~ʨjama mβazij qeqaja, ana ɣa teħuk kinjopan lɣa maki qutut s~ɕquliq torjo lalu nja, mnβaw qwaw ru mβus~ɕuk ru qħtan nja tuqij ʔwaħ te rɣjax la, nanu jas~ɕa qu ms~ɕzju mβħij la, ktan qu utaw ħajuŋ pqelun nja qu torjo ħija la, ru mijup βliŋ qlʔan la, nanu jas~ɕa zzjaw mʔaɣal kneril ɣa wal s~ɕij pʔalaħ, ini tħozjaj ms~ɕqun kneril ru mlikuj la. utaw ħajuŋ**, kinjopan **,****torjo ,utaw ħajuŋ*torjo***, . qalaŋ qraħu ɣa maki qutux ħi, qes~ɕu s~ɕilan lalu nja, tes~ɕu pas~ɕaŋ ħija ɣa kaħul ħakawan. qes~ɕu s~ɕilan ħija ɣa mlaħaŋ βalaj ɣaɣa na tajal mus~ɕa trɣjax ɣa mqojat βalaj maɣal qs~ɕinuw. ɣaɣa na lmos~ɕaj rɣjax ɣa s~ɕiki iŋat nanu qu jaqiħ inluŋan ru ini ptzjwaw jaqiħ na zjaw, βaħa ms~ɕwa qani ɣa ps~ɕaniq na zjwaw, ini βiqi qojat na utux. les~ɕa pas~ɕaŋ ħija ɣa, ini qŋijat mtzjwaw ru lokaħ βalaj mnβu qwaw ru kneril βalaj qu inluŋan nja. qes~ɕu ɣa s~ɕnkux nja kneril nja ru mas~ɕoq tħozi qu les~ɕa pas~ɕaŋ, maki qutux ɣβjan s~ɕman ħazi lɣa, mwaħ mʦ~ʨis~ɕal ŋas~ɕal na qes~ɕu s~ɕilan qu les~ɕa pas~ɕaŋ, ms~ɕqun mnβuw qwaw, ini kβs~ɕjaq lɣa ms~ɕaju qu s~ɕaziŋ ħi ru mβiħi la, maɣal tunux qu qes~ɕu s~ɕβu nja tunux na les~ɕa pas~ɕaŋ ru mħoqil la. βaβaw nja lɣa, mjup βliŋ qlʔ an qu qes~ɕu ħija ru βaβaw nja mħtuw mwaħ ŋas~ɕal la, ana ɣa inkβs~ɕjaq lɣa mnβu ru wajal mħoqil uzij la. *********qes~ɕu s~ɕilan,tes~ɕu pas~ɕaŋ********.qes~ɕu s~ɕilan .les~ɕa pas~ɕaŋ .qes~ɕu s~ɕilan********,les~ɕa pas~ɕaŋ ,les~ɕa pas~ɕaŋ*qes~ɕu s~ɕilan ,qes~ɕu s~ɕilan*****les~ɕa pas~ɕaŋ****,**les~ɕa pas~ɕaŋ***.**qes~ɕu .</PHON>
    </S>
</TEXT>