<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Piling比麟部落" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>mwani misuw qalang ru cyux te inu qalang hiya ga, payat balay qu burak nya. misuw qani tmwang cikay kobih ka bih hongu' qa lga, nyux sobih sa twahan na kruma la. kruma ga torak ga, qu 'san nha' pqwas lelaqi' la. i qalang Piling qani ga, yatuk hiya ga, t'aring balay htgan balay ga, puqing hongu' qani ga, atrasi na giqas ga, burak qani hiya, ini tehuk tzyul kawas maki qani hiya la. qalang i yatuk qasa hiya lga, yaw bih ha kbhul kawas qasa la. nkis musa baq qasa hiya la,Uraw qasa, ru rayniban ku burak qasa hiya lga, blihun son nya', blihun qani heng balay son sa imi nya' ga, ru Uraw ru Takay ru Basan son nya'.qalang Uraw , yasa qu piyang nya'. . . . . . . Bihun, Yatuk Takay Basan Uraw. .qalang myan hiya ga, 5 600 . 5 600 . sinllwan lalu qalang qalang Piling myan ga,ke tayal nya ga,Uraw son myan. Uraw qani he ga,yasa qu sinbilan ga, bnkis raral ga,nanu nyux myan ki'an qani ga, sami qu nyux maki son Uraw qani. Uraw.Uraw Uraw. pinqzyuwan qalang Kahul kya i Cinsbu ru Knazi ru Sbqiy. kahul ma qasa ga,ru aw tmwang sa qalang Uraw qani. ,knazi,Sbqiy Uraw . tayal ka nyux qalang Piling misuw qaniy knbaq maku hiya ga, t'aring balay ga, yasa qu maki qalang Piling, maki , , , ini kpiyux hiya qu bnkis ta raral qasa ga, sraral hiya ga, ngihiq msyaw squliq la. misuw qani lga, wal tmwang la, wal tmwang lga, te burak qu ngasal nya' ga, 100 .hiq kmsyaw qu ka ngasal la. , , . . 200 . 200 . snhyan t'aring balay hiya ga, tensikyo ru cyorokay ,ru babaw nya lga, mwah qu sinyasu'ru ga, payat qu kyokay la. misuw ingat la. cingay balay qu kyokay hiya la. tensinkoy ru cyoroakay ru sinyasu la, ru nyal qutux qu mukan lozi ga, nyux ngasal a lozi. Qalang Piling qani. . , . qqyanux sraral ga, muya sami pagay ha.muya pagay ru trakis muya qsinuw,banan.misuw qani lga, ini muya ,ini t yaw qmayah la.ru ini tehuk ksyaq i ini na mzye qu slaq nha' uzi la. sraral hiya ga, galan nqu pila' hmuluy ruma' ru panga' kparong. Sraral hiya yasa qu spgan nya. misuw qani lga, ingat la. , . . . . tuqiy Kahul Sincik unteng haya qu mosa te qalang Piling,nyux maki mpatul msyaw spung,gluw 60 ru kte qlcing tuqiy ,cyux tehuk la. 40 60 . wahan tbasaw mzwi nanak qu rgyax ga, karaw rgyax nanak. ga, . son nya'. mosa mhkangi ru tehuk rgyax qasa ga, 1100 . maki qutux qu tgliq ta nyux maki sa bih hongu' qani ga, blaq balay ktan nwahan ga, smuling syam. " ". 1100 . . bnkis ta sraral ga sinlungan balay baqun nha nanu qu nniqun musa thuyay kblaq nbu ru sklokah na hi,qnbaq maku hiya ga : : te qutux phgup : sami ka qalang Bala maki qutux yaki, Wasiq.Nomin qu lalu nya maki qu squliq mnbu ga 'san nha mlawa yaki Wasiq mwah hmgup nbu maras yubing tkran nya sryanan qaya hgup trang hmgup ga mtama syaw na mnbu, sr'un nya kakay qu nquy ru ptmon nya babaw qu sryanan ru hmgup msina inlungan na utux mha ni ini'ruzyu babaw nquy qu sryanan ga kmal qu yaki mha ini ruzyu wah, ini pongi na utux ini kblaq qu 'nbu na squliq ru, kinsuxan nya lga mwah hmgup loziy qu yaki ryax nasa si ktay mruzyu sa babaw nquy qu sryanan lga kmal qu yaki mha:musa blaq qu innbu qaniy la babaw nya blaq qu nbu qasa lga, skita nya sa lhbaw ini ga qutux bzyok. 1. : Wasiq Yumin . Te sazing toyu miquy : maki qutux ryax ini saku pinnbaq, kutan qu kakay maku msramu la! ktan na qbsuyan maku lga, wal helaw balay kangi toyu na miquy, skanan nya nqwaq ru stpaq nya kakay ka nyux qelis sramu, helaw balay lga ini sramu qu kakay maku la, aring kya lga baqun mha blaq na Izyu qu toyu miquy qaniy. 2. : . 3.qhoniq qparung (hayung) : mha ni kyapun ta na nbu Siki ga, s'agal nha hayung lomun nha stringan nha kukang qu boq hayung ru ssom sa hi, thuyay pkblaq nbu na Siki. ini ga rasun nha mima sa ulay, thuyay pkblaq nbu na Siki uziy. 3. : . 4.k'man putung : ki'an liluw qu hi ga, s'agal nha putung k'man, kyakan kilux lga stpaq sa liluw lga musa n gyut blaq uziy la . 4. : . 5.qmu : yaqeh qu hi ini ga m'yangi qu squliq ga, shapuy nha mami ru skanan nha syun sa wakung, twangan nha qsya, pgyan nha babaw ramuw, spbu wagi. sbing mszyo lga yasa qu pqaniq nha m'yangi na squliq, nway sklokah na hi. 5. . . 6.trakis nbaqu : kneril ka nyux maki ngasal ga, s'uba nha trakis nbaqu, twangan nha kmsya qalux , yasa qu sklokah hi na kneril. 6. . 7.ramat minkahul qmzih : ita ka tayal blaq nha balay niqun qu yahuw. wasiq yobaw sukay layan singut. kwara qaniy ga sklokah na hi. ru mtrinoq ta ra blaq balay stbalay . 7. , , , , . . 8.iyu na gaga: bnkis ta sraran, baq mnahu puniq sa ngasal, babaw na pnhwan skbalay nha gaga skwan nha nniqan. maki kya qu iyu qaniy. mha ni magal qelis qu squliq ga, yasa qu ssom nha qelis lga thozyay blaq la . 8. : . 9.gamil agiq ru qoli: maki qu mnbu bgwasiq laqi ga, stahuk nha gamil na agiq sqonun nha tmahuk hi na qoli, yasa spqaniq nha lga, musa thuyay kblaq nbu na bgwasiq mgaw. 9. . 10.hi ru gyus yapit : ita Tayal mha ni mnbu ta na kwa, ini ga yaqeh qu hi nha ga, hi ru gyus yapit thozyay kblaq nbu uziy.kwara qu zyuwaw qaniy ga snbil pincbaq na bnkis.misuw qaniy lga, ana nyux blaq na Izyu ru maki Snsiy pkita nbu. nanu yasa wayal ta zngyan la cinbaqan bnkis ta sraral qu zyuwaw qaniy, anay ta scbaq laqi kinbahan. 10. . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
