<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Helan_玉蘭部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Helan_玉蘭部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Helan_玉蘭部落. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Helan_玉蘭部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalang_Helan_玉蘭部落, title = qalang_Helan_玉蘭部落, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Helan_玉蘭部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == maki bih ryaniq 台七甲qutux kbhul qutux kiro, baqun musa Girang,Lutung,Toyen ro qalang Slamaw. skura hopa na llyung Mnibu qa qalang Helan, sobih rgyax Nanmuchan, piyux qqmayah ocya, lingay nya ga ggryax qabax, qani hiya ga rrgyax Hhagay, trkax ro pbiyaq ktayux qa rgyax qani, ski qalang Helan lga pbiyaq qutux kbhul miman meta kinbawiq, piyux heci maki cqa hwenuk rgyax ro qara llyung nya, myulung krryax, siyan nya mrkyas qa 'ocya. ziray na klhangan gipun hiya ga, maki ki'an rmhen qhoniq, mica qa san naha Helan qa ke Tayal, cnllwan naha qalang qani, mehon lga le Thelu si san maha Yuylan. maki ziray na gipun ga, san naha ki'an bqanux. Helan, ". pinhknyan qalang 部落遷徙 garing qutux seng qesu kbhul mpusal saying kawas sta qutux seng mpusal tyugan kawas, knahul naha llyung Gogan na qalang Balung,Ibaw ro Qara mwah cqani, tnqalang maki bih qalang Helan skura tltu qutux kiro na gong.lasu ini ga mehong nwah qa sexu na Thelu knahul Sinciq, Myorit, Congri na ngayngay ga, baha hmcwa pnciriq nah aro mwah cani qyanux, mica qa maxun naha ki cquliq Tayal. tehok qa qutux seng qesu kbhul miman kawas ga, naki qalang Helan na cinmuyax 陳,顏, musa qalang Syora ro qalang Yuylan. pisa cquliq: mwani ga qalang Helan qani hiya ga, akya mqesu cinmuyax spatul tyugan cquliq nya, magan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Helan hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal, us ga qalang Helan ga wayal naha maxun ki Kahat ro ngaynagy qqyanux. 族群: . snhyan qalang 部落宗教 qalang Helan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. sobih mwani kawas ga pinbahuw na yaw 'ocya, wayal kblay ki'an pinqumah ri magay cisan na Helan, knsobih bcilung Syanoh, cka qalang ga maki piyux nniqun ocya ro nniqun Tayal. aring Girang glgan ryaniq 7 skura shoyu musa, hminas Yuyansan, qalang Talah, akay mpusal saying kiro, tehok qalang Helan la. . wahan mangay mcisan部落觀光 bcilung Syanoh: mehong qalang Helan ga bcilung Syanoh, soyan naha musa cisan qa cquliq Taywan, mwani ga qalang naha klokah rmurux yaw cisan ro mangay maki te rgyax. nniqun na Tyanmama: piyux nniqan qa qalng naha, piyux cquliq baqun ga nniqan na Tyanmama, maki uyi nniqun Tayal thuyay maniq. . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Helan hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahnag bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Syaboh, ro qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. 1.minanaq na yaw qalang: Tayal na qalang qani ga kinlasu na pnuya ocya na Tayal maki cqa Taywan. 以下為Haru Watan 訪談內容: qnxan ta garing cyunga qa ita qa na mqyaxnux babaw ni roq qani ga, mquci qnxan ta cunga, ini uwah qa ryaniq ni na ga, aki ta mhkangi na, musa mbes ana cimu, ana abura Roba si pkhangi kakay uka a toruy ta, aku ini alan nya kblay qa ryaniq ni cqa spatula kawaslga, kblay ryaniq ni lga, blaq calay Cyangcingko ta ga, Cyangcinko wa blaq thuyay kblaq ryaniq qani ro, mica nya ta blaq laro, nya blaq hayi qa qnaxan ta la,maki ptyawan cquliq cqa mwah 台七甲線ni lga, mica qa maki mami niqun uyi, uka mami niqun mincyunga ga, ngahi nanaq ro cehuy ro yahux ga, uka cimu uyi lga ini si cimu uyi lga, ro laqi myan uyi ga, uka osime ini si osime cyunga ay, rayun myan qmayah laqi myan ga, squci ro maha nanu lga, si myan comi na k'man pala, alan myan m'bu cikay wagi, alan myan panga loyi laqi uyi, uka siking ta uyi, uka nanu ga, ro qsya nanaq say paq paq paq mahuq laro masoq laga. (maki inu mahuq lukus?) cunga ga uka qsya uyi, panga cami a puloq ro musa cami mebun gong, musa cami mebung gong ro rayun myan cani, lukus myan nya maki a lukus hbqan myan ga nanu, halan myan mahuq ryaniq maki qsya ga, halan myan mahuq kya qa lukus uka qsya cunga, si usa mebun nanaq,ini su usa mebun uyi lga, uka niqun su qsya uyi la, moyay qnxan na yaki cyunga, mwani lga blaq cimu ya lga, blaq cimu qyanux ya la, (pisa kawas su mwani la?) 虛歲ga八十七,(ro cyunga ga musa cimu gong uyi?) musa cami haw, musa i nanu ira ga nanu qa Tayal ta cyunga ga, msli ta ga halan ta tmuba qa syax gong ni ga, qabax cinmuyax ga musa, musa tmuba ro nanu slyun qa qulih haca ga, nanu qsyuxun qutux qutux muyax ga ksyuxun nya qa qulih haca ro, mica qa niqun cquliq, uka nanu ca cunga ro, ini uwah 台七甲線ni na ga, aki ta mica qa qnxan ta na ga, (ima kblayan ryaniq ni?) knblaq Cyangcinko ay, ro nanu kingan ga, aki cu 六七年phaphuy mami 公路局, hnapuy cu 公路局kingan, (pniqi ima?) kblay ryaniq 公路局ni ga, qa maki Rqenas,maki Skikun ta, ro maki 土林段*, maki Quri Sqanu, ro maki 粗蘭切*,ro nanu musa Cqoyax ro Slamaw na ro piyux, (theyaq ga?)uya, Cyangcinko wa kblaq ryaniq qani ga, iyat Cyangcinko uka ira ryaniq qani na, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == maki bih ryaniq 台七甲qutux kbhul qutux kiro, baqun musa Girang,Lutung,Toyen ro qalang Slamaw. skura hopa na llyung Mnibu qa qalang Helan, sobih rgyax Nanmuchan, piyux qqmayah ocya, lingay nya ga ggryax qabax, qani hiya ga rrgyax Hhagay, trkax ro pbiyaq ktayux qa rgyax qani, ski qalang Helan lga pbiyaq qutux kbhul miman meta kinbawiq, piyux heci maki cqa hwenuk rgyax ro qara llyung nya, myulung krryax, siyan nya mrkyas qa 'ocya. ziray na klhangan gipun hiya ga, maki ki'an rmhen qhoniq, mica qa san naha Helan qa ke Tayal, cnllwan naha qalang qani, mehon lga le Thelu si san maha Yuylan. maki ziray na gipun ga, san naha ki'an bqanux. Helan, ". pinhknyan qalang 部落遷徙 garing qutux seng qesu kbhul mpusal saying kawas sta qutux seng mpusal tyugan kawas, knahul naha llyung Gogan na qalang Balung,Ibaw ro Qara mwah cqani, tnqalang maki bih qalang Helan skura tltu qutux kiro na gong.lasu ini ga mehong nwah qa sexu na Thelu knahul Sinciq, Myorit, Congri na ngayngay ga, baha hmcwa pnciriq nah aro mwah cani qyanux, mica qa maxun naha ki cquliq Tayal. tehok qa qutux seng qesu kbhul miman kawas ga, naki qalang Helan na cinmuyax 陳,顏, musa qalang Syora ro qalang Yuylan. pisa cquliq: mwani ga qalang Helan qani hiya ga, akya mqesu cinmuyax spatul tyugan cquliq nya, magan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Helan hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal, us ga qalang Helan ga wayal naha maxun ki Kahat ro ngaynagy qqyanux. 族群: . snhyan qalang 部落宗教 qalang Helan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. sobih mwani kawas ga pinbahuw na yaw 'ocya, wayal kblay ki'an pinqumah ri magay cisan na Helan, knsobih bcilung Syanoh, cka qalang ga maki piyux nniqun ocya ro nniqun Tayal. aring Girang glgan ryaniq 7 skura shoyu musa, hminas Yuyansan, qalang Talah, akay mpusal saying kiro, tehok qalang Helan la. . wahan mangay mcisan部落觀光 bcilung Syanoh: mehong qalang Helan ga bcilung Syanoh, soyan naha musa cisan qa cquliq Taywan, mwani ga qalang naha klokah rmurux yaw cisan ro mangay maki te rgyax. nniqun na Tyanmama: piyux nniqan qa qalng naha, piyux cquliq baqun ga nniqan na Tyanmama, maki uyi nniqun Tayal thuyay maniq. . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Helan hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahnag bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Syaboh, ro qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. 1.minanaq na yaw qalang: Tayal na qalang qani ga kinlasu na pnuya ocya na Tayal maki cqa Taywan. 以下為Haru Watan 訪談內容: qnxan ta garing cyunga qa ita qa na mqyaxnux babaw ni roq qani ga, mquci qnxan ta cunga, ini uwah qa ryaniq ni na ga, aki ta mhkangi na, musa mbes ana cimu, ana abura Roba si pkhangi kakay uka a toruy ta, aku ini alan nya kblay qa ryaniq ni cqa spatula kawaslga, kblay ryaniq ni lga, blaq calay Cyangcingko ta ga, Cyangcinko wa blaq thuyay kblaq ryaniq qani ro, mica nya ta blaq laro, nya blaq hayi qa qnaxan ta la,maki ptyawan cquliq cqa mwah 台七甲線ni lga, mica qa maki mami niqun uyi, uka mami niqun mincyunga ga, ngahi nanaq ro cehuy ro yahux ga, uka cimu uyi lga ini si cimu uyi lga, ro laqi myan uyi ga, uka osime ini si osime cyunga ay, rayun myan qmayah laqi myan ga, squci ro maha nanu lga, si myan comi na k'man pala, alan myan m'bu cikay wagi, alan myan panga loyi laqi uyi, uka siking ta uyi, uka nanu ga, ro qsya nanaq say paq paq paq mahuq laro masoq laga. (maki inu mahuq lukus?) cunga ga uka qsya uyi, panga cami a puloq ro musa cami mebun gong, musa cami mebung gong ro rayun myan cani, lukus myan nya maki a lukus hbqan myan ga nanu, halan myan mahuq ryaniq maki qsya ga, halan myan mahuq kya qa lukus uka qsya cunga, si usa mebun nanaq,ini su usa mebun uyi lga, uka niqun su qsya uyi la, moyay qnxan na yaki cyunga, mwani lga blaq cimu ya lga, blaq cimu qyanux ya la, (pisa kawas su mwani la?) 虛歲ga八十七,(ro cyunga ga musa cimu gong uyi?) musa cami haw, musa i nanu ira ga nanu qa Tayal ta cyunga ga, msli ta ga halan ta tmuba qa syax gong ni ga, qabax cinmuyax ga musa, musa tmuba ro nanu slyun qa qulih haca ga, nanu qsyuxun qutux qutux muyax ga ksyuxun nya qa qulih haca ro, mica qa niqun cquliq, uka nanu ca cunga ro, ini uwah 台七甲線ni na ga, aki ta mica qa qnxan ta na ga, (ima kblayan ryaniq ni?) knblaq Cyangcinko ay, ro nanu kingan ga, aki cu 六七年phaphuy mami 公路局, hnapuy cu 公路局kingan, (pniqi ima?) kblay ryaniq 公路局ni ga, qa maki Rqenas,maki Skikun ta, ro maki 土林段*, maki Quri Sqanu, ro maki 粗蘭切*,ro nanu musa Cqoyax ro Slamaw na ro piyux, (theyaq ga?)uya, Cyangcinko wa kblaq ryaniq qani ga, iyat Cyangcinko uka ira ryaniq qani na, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == maki βiħ rjaniq ***qutux kβħul qutux kiro, βaqun mus~ɕa ɣiraŋ,lutuŋ,tojen ro qalaŋ s~ɕlamaw. s~ɕkura ħopa na lljuŋ mniβu qa qalaŋ ħelan, s~ɕoβiħ rɣjax nanmuʦ~ʨħan, pijux qqmajaħ oʦ~ʨja, liŋaj nja ɣa ɣɣrjax qaβax, qani ħija ɣa rrɣjax ħħaɣaj, trkax ro pβijaq ktajux qa rɣjax qani, s~ɕki qalaŋ ħelan lɣa pβijaq qutux kβħul miman meta kinβawiq, pijux ħeʦ~ʨi maki ʦ~ʨqa ħwenuk rɣjax ro qara lljuŋ nja, mjuluŋ krrjax, s~ɕijan nja mrkjas~ɕ qa ʔoʦ~ʨja. ziraj na klħaŋan ɣipun ħija ɣa, maki kiʔan rmħen qħoniq, miʦ~ʨa qa s~ɕan naħa ħelan qa ke tajal, ʦ~ʨnllwan naħa qalaŋ qani, meħon lɣa le tħelu s~ɕi s~ɕan maħa jujlan. maki ziraj na ɣipun ɣa, s~ɕan naħa kiʔan βqanux. ħelan, ". pinħknjan qalaŋ **** ɣariŋ qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpus~ɕal s~ɕajiŋ kawas~ɕ s~ɕta qutux s~ɕeŋ mpus~ɕal tjuɣan kawas~ɕ, knaħul naħa lljuŋ ɣoɣan na qalaŋ βaluŋ,iβaw ro qara mwaħ ʦ~ʨqani, tnqalaŋ maki βiħ qalaŋ ħelan s~ɕkura tltu qutux kiro na ɣoŋ.las~ɕu ini ɣa meħoŋ nwaħ qa s~ɕexu na tħelu knaħul s~ɕinʦ~ʨiq, mjorit, ʦ~ʨoŋri na ŋajŋaj ɣa, βaħa ħmʦ~ʨwa pnʦ~ʨiriq naħ aro mwaħ ʦ~ʨani qjanux, miʦ~ʨa qa maxun naħa ki ʦ~ʨquliq tajal. teħok qa qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul miman kawas~ɕ ɣa, naki qalaŋ ħelan na ʦ~ʨinmujax *,*, mus~ɕa qalaŋ s~ɕjora ro qalaŋ jujlan. pis~ɕa ʦ~ʨquliq: mwani ɣa qalaŋ ħelan qani ħija ɣa, akja mqes~ɕu ʦ~ʨinmujax s~ɕpatul tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, maɣan ʦ~ʨalaj ʦ~ʨinmujax tajal njan maki ʦ~ʨaʦ~ʨa, kruma ɣa βnħeʦ~ʨi pijux kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, ʦ~ʨjan maki kja qalaŋ. mirok: qalaŋ ħelan ħija ɣa ʦ~ʨquliq tajal, qaβax ʦ~ʨquliq nja ɣa ɣlɣan naħa ɣaɣa ro kintajux na tajal, us~ɕ ɣa qalaŋ ħelan ɣa wajal naħa maxun ki kaħat ro ŋajnaɣj qqjanux. **: . s~ɕnħjan qalaŋ **** qalaŋ ħelan ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. s~ɕoβiħ mwani kawas~ɕ ɣa pinβaħuw na jaw ʔoʦ~ʨja, wajal kβlaj kiʔan pinqumaħ ri maɣaj ʦ~ʨis~ɕan na ħelan, kns~ɕoβiħ βʦ~ʨiluŋ s~ɕjanoħ, ʦ~ʨka qalaŋ ɣa maki pijux nniqun oʦ~ʨja ro nniqun tajal. ariŋ ɣiraŋ ɣlɣan rjaniq * s~ɕkura s~ɕħoju mus~ɕa, ħminas~ɕ jujans~ɕan, qalaŋ talaħ, akaj mpus~ɕal s~ɕajiŋ kiro, teħok qalaŋ ħelan la. . waħan maŋaj mʦ~ʨis~ɕan**** βʦ~ʨiluŋ s~ɕjanoħ: meħoŋ qalaŋ ħelan ɣa βʦ~ʨiluŋ s~ɕjanoħ, s~ɕojan naħa mus~ɕa ʦ~ʨis~ɕan qa ʦ~ʨquliq tajwan, mwani ɣa qalaŋ naħa klokaħ rmurux jaw ʦ~ʨis~ɕan ro maŋaj maki te rɣjax. nniqun na tjanmama: pijux nniqan qa qalŋ naħa, pijux ʦ~ʨquliq βaqun ɣa nniqan na tjanmama, maki uji nniqun tajal tħujaj maniq. . kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ ħelan ħija ɣa βaħa ʦ~ʨipak ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, uka kiʔan pklaħnaɣ βnħeʦ~ʨi naħa, miʦ~ʨa qa mus~ɕa naħa s~ɕoβiħ na kiʔan na pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨqa qalaŋ s~ɕjaβoħ, ro qalaŋ talaħ ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ qβa ħija ɣa pijux ʦ~ʨalaj ɣaɣa naħa, ana ke ʦ~ʨjuŋa, pintas~ɕan, ro rjax s~ɕnqas~ɕan, klokaħ klaħaŋ ro qmuji ɣaɣa tajal qa naħa, ro s~ɕjan naħa inluŋan qa qaβax jaw ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj kinnxan naħa. *.minanaq na jaw qalaŋ: tajal na qalaŋ qani ɣa kinlas~ɕu na pnuja oʦ~ʨja na tajal maki ʦ~ʨqa tajwan. ***ħaru watan ****: qnxan ta ɣariŋ ʦ~ʨjuŋa qa ita qa na mqjaxnux βaβaw ni roq qani ɣa, mquʦ~ʨi qnxan ta ʦ~ʨuŋa, ini uwaħ qa rjaniq ni na ɣa, aki ta mħkaŋi na, mus~ɕa mβes~ɕ ana ʦ~ʨimu, ana aβura roβa s~ɕi pkħaŋi kakaj uka a toruj ta, aku ini alan nja kβlaj qa rjaniq ni ʦ~ʨqa s~ɕpatula kawas~ɕlɣa, kβlaj rjaniq ni lɣa, βlaq ʦ~ʨalaj ʦ~ʨjaŋʦ~ʨiŋko ta ɣa, ʦ~ʨjaŋʦ~ʨinko wa βlaq tħujaj kβlaq rjaniq qani ro, miʦ~ʨa nja ta βlaq laro, nja βlaq ħaji qa qnaxan ta la,maki ptjawan ʦ~ʨquliq ʦ~ʨqa mwaħ ****ni lɣa, miʦ~ʨa qa maki mami niqun uji, uka mami niqun minʦ~ʨjuŋa ɣa, ŋaħi nanaq ro ʦ~ʨeħuj ro jaħux ɣa, uka ʦ~ʨimu uji lɣa ini s~ɕi ʦ~ʨimu uji lɣa, ro laqi mjan uji ɣa, uka os~ɕime ini s~ɕi os~ɕime ʦ~ʨjuŋa aj, rajun mjan qmajaħ laqi mjan ɣa, s~ɕquʦ~ʨi ro maħa nanu lɣa, s~ɕi mjan ʦ~ʨomi na kʔman pala, alan mjan mʔβu ʦ~ʨikaj waɣi, alan mjan paŋa loji laqi uji, uka s~ɕikiŋ ta uji, uka nanu ɣa, ro qs~ɕja nanaq s~ɕaj paq paq paq maħuq laro mas~ɕoq laɣa. (maki inu maħuq lukus~ɕ?) ʦ~ʨuŋa ɣa uka qs~ɕja uji, paŋa ʦ~ʨami a puloq ro mus~ɕa ʦ~ʨami meβun ɣoŋ, mus~ɕa ʦ~ʨami meβuŋ ɣoŋ ro rajun mjan ʦ~ʨani, lukus~ɕ mjan nja maki a lukus~ɕ ħβqan mjan ɣa nanu, ħalan mjan maħuq rjaniq maki qs~ɕja ɣa, ħalan mjan maħuq kja qa lukus~ɕ uka qs~ɕja ʦ~ʨuŋa, s~ɕi us~ɕa meβun nanaq,ini s~ɕu us~ɕa meβun uji lɣa, uka niqun s~ɕu qs~ɕja uji la, mojaj qnxan na jaki ʦ~ʨjuŋa, mwani lɣa βlaq ʦ~ʨimu ja lɣa, βlaq ʦ~ʨimu qjanux ja la, (pis~ɕa kawas~ɕ s~ɕu mwani la?) **ɣa***,(ro ʦ~ʨjuŋa ɣa mus~ɕa ʦ~ʨimu ɣoŋ uji?) mus~ɕa ʦ~ʨami ħaw, mus~ɕa i nanu ira ɣa nanu qa tajal ta ʦ~ʨjuŋa ɣa, ms~ɕli ta ɣa ħalan ta tmuβa qa s~ɕjax ɣoŋ ni ɣa, qaβax ʦ~ʨinmujax ɣa mus~ɕa, mus~ɕa tmuβa ro nanu s~ɕljun qa quliħ ħaʦ~ʨa ɣa, nanu qs~ɕjuxun qutux qutux mujax ɣa ks~ɕjuxun nja qa quliħ ħaʦ~ʨa ro, miʦ~ʨa qa niqun ʦ~ʨquliq, uka nanu ʦ~ʨa ʦ~ʨuŋa ro, ini uwaħ ****ni na ɣa, aki ta miʦ~ʨa qa qnxan ta na ɣa, (ima kβlajan rjaniq ni?) knβlaq ʦ~ʨjaŋʦ~ʨinko aj, ro nanu kiŋan ɣa, aki ʦ~ʨu ***pħapħuj mami ***, ħnapuj ʦ~ʨu ***kiŋan, (pniqi ima?) kβlaj rjaniq ***ni ɣa, qa maki rqenas~ɕ,maki s~ɕkikun ta, ro maki ****, maki quri s~ɕqanu, ro maki ****,ro nanu mus~ɕa ʦ~ʨqojax ro s~ɕlamaw na ro pijux, (tħejaq ɣa?)uja, ʦ~ʨjaŋʦ~ʨinko wa kβlaq rjaniq qani ɣa, ijat ʦ~ʨjaŋʦ~ʨinko uka ira rjaniq qani na, .</PHON>
    </S>
</TEXT>