<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Tabuk_松茂部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Tabuk_松茂部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang Tabuk hiya ga maki cqa bawiq llyung Tmali, akya qutux seng mtuyu kbhul meta nya, qroyux hayi be'nux qalang naha, qalang Tabuk ga qalang bawiq ga mpux cinmuyax, qalang cka ga mtuyul cnmuyax qalang iyik ga payat cinmuyax, baha hmcwa lingay nya ga piyux qparung mica qa skahul kya lalu nya Cyukok. ro pincqrux qa kokak Conghwaminko lga akya minkok spatula saying ski spatul tyugal kawas baha hmcwa mn_gyut piyux cquliq naha ro uka pinqmahan naha lro mica qa mrhow qalang naha ga musa hkangi ksobih qalang naha kya spat kiro na qalang Tabuk, ro pinnaray nya qabax qalang naha ski cqani, ro kbalay qalang naha la. qalang naha ga maki uyi qalang bawiq ro qalang iyik. (Tabuk) . sinllwan lalu qalang 地名由來 ryax klhangan Ipun ga ki'an naha cqa ryaniq Consin maki cqa mwani na qalang Sqoyaw, lalu nya ga qalang Slinat, mica qa san naha uyi qalang btunux, ini ga btunux na qalang, ro ke "Tabuk" imi nya ga tabuk ma. lalu nya Cyukok ga baha hmcwa lingay nya ga piyux qparung skahul kya mwah. Sliant Tabuk . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 mrhow Klamang knahul knhulan Pinsgayan, pinnaray nya kinbahan nya mshyi ski qalang Lamang, ro musa loyi qalang Cinqlangan, ro musa loyi Sirasit, ro musa Soruw, musa loyi qalang T'waqa ro qalang Sinat ro musa qalang Yatux, akya obih mpux pinhkyan naha lro maki qutux seng mqesu kbhul mtuyu saying kawas, mlahuy qabax mrhow qalang nah aro baha hmcwa mblaq rryaniq, mica qa musa naha mnshyi ski syax ryaniq, nanu ki'an naha coni-qalang Tabuk qani. Lamang部落 ,再遷移Cinqlangan部落 ,Sirasic部落 ,Soruw ,T'waqa(今大甲1516林班)Sinat部落 Qalan yatux部落 , Tabuk tayal ka nyux qalang Tabuk misuw qaniy 人口概況 qalang Tabuk qutux kbhul mpitu pgan saying qabax cquliq naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki akya mpux nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman tyugan cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki mtiyul mpitu cquliq nya. ro tayux kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mspat pgan mtuyu cquliq nya, ro binah lga cquliq binah minrok la. qalang Tabuk hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Tabuk hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya, pagay, ro bway qhoniq, kbalay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. qmuyit glgan: musa su qalang Tabuk ga thuyay skahul Girang ro gmlux ryaniq Tay 7 cyasyeng, hminas qalang Sqoyaw lro ini kbsyaq lga tehok su qalang Tabuk la, maha ni skahul su skura kya byaqan wagi musa rgyax ga siga gmlux ryaniq Tay 14 syeng ro hminas qalang Plngawan lro skura Slamaw musa, ro si sglux ryaniq Tay 14 cya syeng, tehok Ta'yulin lro musa skura Tay 8 syeng skura qalang Slamaw ro shoyu musa, tehok qalang Slamaw ga piray loyi skura Tay 7 cya syeng ro baq tehok qalang Tabuk la. 開車: . ki'an pklahang binheci 文化健康站 qalang Tabuk hiya ga baha hmcwa khmay ciyan cquliq naha la, mica qa knalay naha ki'an pklahang bnheci naha, ro sobih na qalang Slamaw hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Tabuk qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga : (ro pquyu cikay qnxan su singa ini ga zywaw su singa ga? kayal cikay pqiyu cikay.) t'aring ga mqumah ku ru mpusal qutux kawas lga (mpusal qutux kawas) musa ku mqwas玉山神學院,mwah lga mtzyuwaw squ kyokay la. akya miman cyugal kawas uzi la, (bokusi isu ga?) aw. masoq kun la. (aring singa maki cani?) aw naki ku Slamaw uyi naki ku Slamaw mpuw spat kawas (cani ga?) naki kuy Tbulan qeru kawas uzi. (博愛ga maki lalu Tayal nya?) Tbulan (Tbulan ga) (梨山 ga lalu Tayal ga?) 梨山ga Slamaw (ro singa ga mwah baq su musa rgyax qmaluq uyi?) baq uyi (qmalup uyi ga?) qmalup ru smi rusa baq uyi (smi rusa ga maki nanu gaga?) maki gaga nya ay (pquzyu cikay) ini ta hmut mtizywaw ga (maki nanak kzyunan ga?) aw maki nanak kzyunan. (qenu qu kzyunan su maki lalu?) ksyap psu'un maki binah rgyax (han binah ga maki lalu Tayal?) Tuwaq qa (tuwaq qa?) aw Tuwaq qa. (kthiyaq ku?) bsyaq balay bsyaq ta son mu (piyux qsinuw ku?) piyux qsinuw nya, bizok ru para mit (maki bizok uyi ga?) maki bizok uzi (ro singa ga ungat patus?) maki ay (maki patus.) (ke qmaluq qani ga tnaq ki mlata ku?) tnaq. (tnaq imi nya ga?) tnaq tnaq.(ro maki nanu zywaw na?) ini hmut ay! (nanu imi qu ini hmut?) ini hmut tmapan (mcwa?) ini hmut mapan (mapat ga?) mapan (mapan?) aw (ro ini hmut mcwa?) ini hmut qmul neril squliq uyi (qmul ga?) qmul (han…) (musa rgyax ga ini ciriq ga?) ini ciriq kruma maki nanak kyunam ga (son nanu musa mcpung mha maha qani ga kzyunam ima qani ga kzyunam ima?) kya qsu musa lga qyunam hiya la (ow~maki qes nya?) cyux uzi ay. qsyaq hasa ru qsyaq hasa, kahul Slamaw mwah ga ini henas qes myan ga. (mita ta llyung ga ini ga rgyax?) llyung uzi (llyung qani ga maki lalu Tayal?) llyung Tuwaqa son myan (Tuwaqa?) Tuwaqa ga llyung Tmali (han ro suruw rgyax maki lalu nya?) maki lalu nya ay (lalu nya ga?) lalu nya ga Rgyax Suruw ta qani ya(si say maha suruw Rgyax ga?) aw . . 有喔 qmaluq這個詞跟mlata qmul就是搶 Tuwaqa溪 (Tuwaqa嗎?) Rgyax suruw 是的 .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ taβuk ħija ɣa maki ʦ~ʨqa βawiq lljuŋ tmali, akja qutux s~ɕeŋ mtuju kβħul meta nja, qrojux ħaji βeʔnux qalaŋ naħa, qalaŋ taβuk ɣa qalaŋ βawiq ɣa mpux ʦ~ʨinmujax, qalaŋ ʦ~ʨka ɣa mtujul ʦ~ʨnmujax qalaŋ ijik ɣa pajat ʦ~ʨinmujax, βaħa ħmʦ~ʨwa liŋaj nja ɣa pijux qparuŋ miʦ~ʨa qa s~ɕkaħul kja lalu nja ʦ~ʨjukok. ro pinʦ~ʨqrux qa kokak ʦ~ʨoŋħwaminko lɣa akja minkok s~ɕpatula s~ɕajiŋ s~ɕki s~ɕpatul tjuɣal kawas~ɕ βaħa ħmʦ~ʨwa mnɣjut pijux ʦ~ʨquliq naħa ro uka pinqmaħan naħa lro miʦ~ʨa qa mrħow qalaŋ naħa ɣa mus~ɕa ħkaŋi ks~ɕoβiħ qalaŋ naħa kja s~ɕpat kiro na qalaŋ taβuk, ro pinnaraj nja qaβax qalaŋ naħa s~ɕki ʦ~ʨqani, ro kβalaj qalaŋ naħa la. qalaŋ naħa ɣa maki uji qalaŋ βawiq ro qalaŋ ijik. (taβuk) . s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** rjax klħaŋan ipun ɣa kiʔan naħa ʦ~ʨqa rjaniq ʦ~ʨons~ɕin maki ʦ~ʨqa mwani na qalaŋ s~ɕqojaw, lalu nja ɣa qalaŋ s~ɕlinat, miʦ~ʨa qa s~ɕan naħa uji qalaŋ βtunux, ini ɣa βtunux na qalaŋ, ro ke "taβuk" imi nja ɣa taβuk ma. lalu nja ʦ~ʨjukok ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa liŋaj nja ɣa pijux qparuŋ s~ɕkaħul kja mwaħ. s~ɕliant taβuk . pinqzjuwan qalaŋ **** mrħow klamaŋ knaħul knħulan pins~ɕɣajan, pinnaraj nja kinβaħan nja ms~ɕħji s~ɕki qalaŋ lamaŋ, ro mus~ɕa loji qalaŋ ʦ~ʨinqlaŋan, ro mus~ɕa loji s~ɕiras~ɕit, ro mus~ɕa s~ɕoruw, mus~ɕa loji qalaŋ tʔwaqa ro qalaŋ s~ɕinat ro mus~ɕa qalaŋ jatux, akja oβiħ mpux pinħkjan naħa lro maki qutux s~ɕeŋ mqes~ɕu kβħul mtuju s~ɕajiŋ kawas~ɕ, mlaħuj qaβax mrħow qalaŋ naħ aro βaħa ħmʦ~ʨwa mβlaq rrjaniq, miʦ~ʨa qa mus~ɕa naħa mns~ɕħji s~ɕki s~ɕjax rjaniq, nanu kiʔan naħa ʦ~ʨoni-qalaŋ taβuk qani. lamaŋ** ,***ʦ~ʨinqlaŋan** ,s~ɕiras~ɕiʦ~ʨ** ,s~ɕoruw ,tʔwaqa(*********)s~ɕinat** qalan jatux** , taβuk tajal ka njux qalaŋ taβuk mis~ɕuw qanij **** qalaŋ taβuk qutux kβħul mpitu pɣan s~ɕajiŋ qaβax ʦ~ʨquliq naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki akja mpux nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki miman tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mtijul mpitu ʦ~ʨquliq nja. ro tajux kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki ms~ɕpat pɣan mtuju ʦ~ʨquliq nja, ro βinaħ lɣa ʦ~ʨquliq βinaħ minrok la. qalaŋ taβuk ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ taβuk ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja, paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβalaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. qmujit ɣlɣan: mus~ɕa s~ɕu qalaŋ taβuk ɣa tħujaj s~ɕkaħul ɣiraŋ ro ɣmlux rjaniq taj * ʦ~ʨjas~ɕjeŋ, ħminas~ɕ qalaŋ s~ɕqojaw lro ini kβs~ɕjaq lɣa teħok s~ɕu qalaŋ taβuk la, maħa ni s~ɕkaħul s~ɕu s~ɕkura kja βjaqan waɣi mus~ɕa rɣjax ɣa s~ɕiɣa ɣmlux rjaniq taj ** s~ɕjeŋ ro ħminas~ɕ qalaŋ plŋawan lro s~ɕkura s~ɕlamaw mus~ɕa, ro s~ɕi s~ɕɣlux rjaniq taj ** ʦ~ʨja s~ɕjeŋ, teħok taʔjulin lro mus~ɕa s~ɕkura taj * s~ɕjeŋ s~ɕkura qalaŋ s~ɕlamaw ro s~ɕħoju mus~ɕa, teħok qalaŋ s~ɕlamaw ɣa piraj loji s~ɕkura taj * ʦ~ʨja s~ɕjeŋ ro βaq teħok qalaŋ taβuk la. **: . kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ taβuk ħija ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa kħmaj ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, miʦ~ʨa qa knalaj naħa kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, ro s~ɕoβiħ na qalaŋ s~ɕlamaw ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ taβuk qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa : (ro pquju ʦ~ʨikaj qnxan s~ɕu s~ɕiŋa ini ɣa zjwaw s~ɕu s~ɕiŋa ɣa? kajal ʦ~ʨikaj pqiju ʦ~ʨikaj.) tʔariŋ ɣa mqumaħ ku ru mpus~ɕal qutux kawas~ɕ lɣa (mpus~ɕal qutux kawas~ɕ) mus~ɕa ku mqwas~ɕ*****,mwaħ lɣa mtzjuwaw s~ɕqu kjokaj la. akja miman ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ uzi la, (βokus~ɕi is~ɕu ɣa?) aw. mas~ɕoq kun la. (ariŋ s~ɕiŋa maki ʦ~ʨani?) aw naki ku s~ɕlamaw uji naki ku s~ɕlamaw mpuw s~ɕpat kawas~ɕ (ʦ~ʨani ɣa?) naki kuj tβulan qeru kawas~ɕ uzi. (**ɣa maki lalu tajal nja?) tβulan (tβulan ɣa) (** ɣa lalu tajal ɣa?) **ɣa s~ɕlamaw (ro s~ɕiŋa ɣa mwaħ βaq s~ɕu mus~ɕa rɣjax qmaluq uji?) βaq uji (qmalup uji ɣa?) qmalup ru s~ɕmi rus~ɕa βaq uji (s~ɕmi rus~ɕa ɣa maki nanu ɣaɣa?) maki ɣaɣa nja aj (pquzju ʦ~ʨikaj) ini ta ħmut mtizjwaw ɣa (maki nanak kzjunan ɣa?) aw maki nanak kzjunan. (qenu qu kzjunan s~ɕu maki lalu?) ks~ɕjap ps~ɕuʔun maki βinaħ rɣjax (ħan βinaħ ɣa maki lalu tajal?) tuwaq qa (tuwaq qa?) aw tuwaq qa. (ktħijaq ku?) βs~ɕjaq βalaj βs~ɕjaq ta s~ɕon mu (pijux qs~ɕinuw ku?) pijux qs~ɕinuw nja, βizok ru para mit (maki βizok uji ɣa?) maki βizok uzi (ro s~ɕiŋa ɣa uŋat patus~ɕ?) maki aj (maki patus~ɕ.) (ke qmaluq qani ɣa tnaq ki mlata ku?) tnaq. (tnaq imi nja ɣa?) tnaq tnaq.(ro maki nanu zjwaw na?) ini ħmut aj! (nanu imi qu ini ħmut?) ini ħmut tmapan (mʦ~ʨwa?) ini ħmut mapan (mapat ɣa?) mapan (mapan?) aw (ro ini ħmut mʦ~ʨwa?) ini ħmut qmul neril s~ɕquliq uji (qmul ɣa?) qmul (ħan*) (mus~ɕa rɣjax ɣa ini ʦ~ʨiriq ɣa?) ini ʦ~ʨiriq kruma maki nanak kjunam ɣa (s~ɕon nanu mus~ɕa mʦ~ʨpuŋ mħa maħa qani ɣa kzjunam ima qani ɣa kzjunam ima?) kja qs~ɕu mus~ɕa lɣa qjunam ħija la (ow~maki qes~ɕ nja?) ʦ~ʨjux uzi aj. qs~ɕjaq ħas~ɕa ru qs~ɕjaq ħas~ɕa, kaħul s~ɕlamaw mwaħ ɣa ini ħenas~ɕ qes~ɕ mjan ɣa. (mita ta lljuŋ ɣa ini ɣa rɣjax?) lljuŋ uzi (lljuŋ qani ɣa maki lalu tajal?) lljuŋ tuwaqa s~ɕon mjan (tuwaqa?) tuwaqa ɣa lljuŋ tmali (ħan ro s~ɕuruw rɣjax maki lalu nja?) maki lalu nja aj (lalu nja ɣa?) lalu nja ɣa rɣjax s~ɕuruw ta qani ja(s~ɕi s~ɕaj maħa s~ɕuruw rɣjax ɣa?) aw . . ** qmaluq****mlata qmul*** tuwaqa* (tuwaqa*?) rɣjax s~ɕuruw ** .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang Tabuk hiya ga maki cqa bawiq llyung Tmali, akya qutux seng mtuyu kbhul meta nya, qroyux hayi be'nux qalang naha, qalang Tabuk ga qalang bawiq ga mpux cinmuyax, qalang cka ga mtuyul cnmuyax qalang iyik ga payat cinmuyax, baha hmcwa lingay nya ga piyux qparung mica qa skahul kya lalu nya Cyukok. ro pincqrux qa kokak Conghwaminko lga akya minkok spatula saying ski spatul tyugal kawas baha hmcwa mn_gyut piyux cquliq naha ro uka pinqmahan naha lro mica qa mrhow qalang naha ga musa hkangi ksobih qalang naha kya spat kiro na qalang Tabuk, ro pinnaray nya qabax qalang naha ski cqani, ro kbalay qalang naha la. qalang naha ga maki uyi qalang bawiq ro qalang iyik. (Tabuk) . sinllwan lalu qalang 地名由來 ryax klhangan Ipun ga ki'an naha cqa ryaniq Consin maki cqa mwani na qalang Sqoyaw, lalu nya ga qalang Slinat, mica qa san naha uyi qalang btunux, ini ga btunux na qalang, ro ke "Tabuk" imi nya ga tabuk ma. lalu nya Cyukok ga baha hmcwa lingay nya ga piyux qparung skahul kya mwah. Sliant Tabuk . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 mrhow Klamang knahul knhulan Pinsgayan, pinnaray nya kinbahan nya mshyi ski qalang Lamang, ro musa loyi qalang Cinqlangan, ro musa loyi Sirasit, ro musa Soruw, musa loyi qalang T'waqa ro qalang Sinat ro musa qalang Yatux, akya obih mpux pinhkyan naha lro maki qutux seng mqesu kbhul mtuyu saying kawas, mlahuy qabax mrhow qalang nah aro baha hmcwa mblaq rryaniq, mica qa musa naha mnshyi ski syax ryaniq, nanu ki'an naha coni-qalang Tabuk qani. Lamang部落 ,再遷移Cinqlangan部落 ,Sirasic部落 ,Soruw ,T'waqa(今大甲1516林班)Sinat部落 Qalan yatux部落 , Tabuk tayal ka nyux qalang Tabuk misuw qaniy 人口概況 qalang Tabuk qutux kbhul mpitu pgan saying qabax cquliq naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki akya mpux nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman tyugan cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki mtiyul mpitu cquliq nya. ro tayux kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mspat pgan mtuyu cquliq nya, ro binah lga cquliq binah minrok la. qalang Tabuk hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Tabuk hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya, pagay, ro bway qhoniq, kbalay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. qmuyit glgan: musa su qalang Tabuk ga thuyay skahul Girang ro gmlux ryaniq Tay 7 cyasyeng, hminas qalang Sqoyaw lro ini kbsyaq lga tehok su qalang Tabuk la, maha ni skahul su skura kya byaqan wagi musa rgyax ga siga gmlux ryaniq Tay 14 syeng ro hminas qalang Plngawan lro skura Slamaw musa, ro si sglux ryaniq Tay 14 cya syeng, tehok Ta'yulin lro musa skura Tay 8 syeng skura qalang Slamaw ro shoyu musa, tehok qalang Slamaw ga piray loyi skura Tay 7 cya syeng ro baq tehok qalang Tabuk la. 開車: . ki'an pklahang binheci 文化健康站 qalang Tabuk hiya ga baha hmcwa khmay ciyan cquliq naha la, mica qa knalay naha ki'an pklahang bnheci naha, ro sobih na qalang Slamaw hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Tabuk qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga : (ro pquyu cikay qnxan su singa ini ga zywaw su singa ga? kayal cikay pqiyu cikay.) t'aring ga mqumah ku ru mpusal qutux kawas lga (mpusal qutux kawas) musa ku mqwas玉山神學院,mwah lga mtzyuwaw squ kyokay la. akya miman cyugal kawas uzi la, (bokusi isu ga?) aw. masoq kun la. (aring singa maki cani?) aw naki ku Slamaw uyi naki ku Slamaw mpuw spat kawas (cani ga?) naki kuy Tbulan qeru kawas uzi. (博愛ga maki lalu Tayal nya?) Tbulan (Tbulan ga) (梨山 ga lalu Tayal ga?) 梨山ga Slamaw (ro singa ga mwah baq su musa rgyax qmaluq uyi?) baq uyi (qmalup uyi ga?) qmalup ru smi rusa baq uyi (smi rusa ga maki nanu gaga?) maki gaga nya ay (pquzyu cikay) ini ta hmut mtizywaw ga (maki nanak kzyunan ga?) aw maki nanak kzyunan. (qenu qu kzyunan su maki lalu?) ksyap psu'un maki binah rgyax (han binah ga maki lalu Tayal?) Tuwaq qa (tuwaq qa?) aw Tuwaq qa. (kthiyaq ku?) bsyaq balay bsyaq ta son mu (piyux qsinuw ku?) piyux qsinuw nya, bizok ru para mit (maki bizok uyi ga?) maki bizok uzi (ro singa ga ungat patus?) maki ay (maki patus.) (ke qmaluq qani ga tnaq ki mlata ku?) tnaq. (tnaq imi nya ga?) tnaq tnaq.(ro maki nanu zywaw na?) ini hmut ay! (nanu imi qu ini hmut?) ini hmut tmapan (mcwa?) ini hmut mapan (mapat ga?) mapan (mapan?) aw (ro ini hmut mcwa?) ini hmut qmul neril squliq uyi (qmul ga?) qmul (han…) (musa rgyax ga ini ciriq ga?) ini ciriq kruma maki nanak kyunam ga (son nanu musa mcpung mha maha qani ga kzyunam ima qani ga kzyunam ima?) kya qsu musa lga qyunam hiya la (ow~maki qes nya?) cyux uzi ay. qsyaq hasa ru qsyaq hasa, kahul Slamaw mwah ga ini henas qes myan ga. (mita ta llyung ga ini ga rgyax?) llyung uzi (llyung qani ga maki lalu Tayal?) llyung Tuwaqa son myan (Tuwaqa?) Tuwaqa ga llyung Tmali (han ro suruw rgyax maki lalu nya?) maki lalu nya ay (lalu nya ga?) lalu nya ga Rgyax Suruw ta qani ya(si say maha suruw Rgyax ga?) aw . . 有喔 qmaluq這個詞跟mlata qmul就是搶 Tuwaqa溪 (Tuwaqa嗎?) Rgyax suruw 是的 .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ taβuk ħija ɣa maki ʦ~ʨqa βawiq lljuŋ tmali, akja qutux s~ɕeŋ mtuju kβħul meta nja, qrojux ħaji βeʔnux qalaŋ naħa, qalaŋ taβuk ɣa qalaŋ βawiq ɣa mpux ʦ~ʨinmujax, qalaŋ ʦ~ʨka ɣa mtujul ʦ~ʨnmujax qalaŋ ijik ɣa pajat ʦ~ʨinmujax, βaħa ħmʦ~ʨwa liŋaj nja ɣa pijux qparuŋ miʦ~ʨa qa s~ɕkaħul kja lalu nja ʦ~ʨjukok. ro pinʦ~ʨqrux qa kokak ʦ~ʨoŋħwaminko lɣa akja minkok s~ɕpatula s~ɕajiŋ s~ɕki s~ɕpatul tjuɣal kawas~ɕ βaħa ħmʦ~ʨwa mnɣjut pijux ʦ~ʨquliq naħa ro uka pinqmaħan naħa lro miʦ~ʨa qa mrħow qalaŋ naħa ɣa mus~ɕa ħkaŋi ks~ɕoβiħ qalaŋ naħa kja s~ɕpat kiro na qalaŋ taβuk, ro pinnaraj nja qaβax qalaŋ naħa s~ɕki ʦ~ʨqani, ro kβalaj qalaŋ naħa la. qalaŋ naħa ɣa maki uji qalaŋ βawiq ro qalaŋ ijik. (taβuk) . s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** rjax klħaŋan ipun ɣa kiʔan naħa ʦ~ʨqa rjaniq ʦ~ʨons~ɕin maki ʦ~ʨqa mwani na qalaŋ s~ɕqojaw, lalu nja ɣa qalaŋ s~ɕlinat, miʦ~ʨa qa s~ɕan naħa uji qalaŋ βtunux, ini ɣa βtunux na qalaŋ, ro ke "taβuk" imi nja ɣa taβuk ma. lalu nja ʦ~ʨjukok ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa liŋaj nja ɣa pijux qparuŋ s~ɕkaħul kja mwaħ. s~ɕliant taβuk . pinqzjuwan qalaŋ **** mrħow klamaŋ knaħul knħulan pins~ɕɣajan, pinnaraj nja kinβaħan nja ms~ɕħji s~ɕki qalaŋ lamaŋ, ro mus~ɕa loji qalaŋ ʦ~ʨinqlaŋan, ro mus~ɕa loji s~ɕiras~ɕit, ro mus~ɕa s~ɕoruw, mus~ɕa loji qalaŋ tʔwaqa ro qalaŋ s~ɕinat ro mus~ɕa qalaŋ jatux, akja oβiħ mpux pinħkjan naħa lro maki qutux s~ɕeŋ mqes~ɕu kβħul mtuju s~ɕajiŋ kawas~ɕ, mlaħuj qaβax mrħow qalaŋ naħ aro βaħa ħmʦ~ʨwa mβlaq rrjaniq, miʦ~ʨa qa mus~ɕa naħa mns~ɕħji s~ɕki s~ɕjax rjaniq, nanu kiʔan naħa ʦ~ʨoni-qalaŋ taβuk qani. lamaŋ** ,***ʦ~ʨinqlaŋan** ,s~ɕiras~ɕiʦ~ʨ** ,s~ɕoruw ,tʔwaqa(*********)s~ɕinat** qalan jatux** , taβuk tajal ka njux qalaŋ taβuk mis~ɕuw qanij **** qalaŋ taβuk qutux kβħul mpitu pɣan s~ɕajiŋ qaβax ʦ~ʨquliq naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki akja mpux nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki miman tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mtijul mpitu ʦ~ʨquliq nja. ro tajux kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki ms~ɕpat pɣan mtuju ʦ~ʨquliq nja, ro βinaħ lɣa ʦ~ʨquliq βinaħ minrok la. qalaŋ taβuk ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ taβuk ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja, paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβalaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. qmujit ɣlɣan: mus~ɕa s~ɕu qalaŋ taβuk ɣa tħujaj s~ɕkaħul ɣiraŋ ro ɣmlux rjaniq taj * ʦ~ʨjas~ɕjeŋ, ħminas~ɕ qalaŋ s~ɕqojaw lro ini kβs~ɕjaq lɣa teħok s~ɕu qalaŋ taβuk la, maħa ni s~ɕkaħul s~ɕu s~ɕkura kja βjaqan waɣi mus~ɕa rɣjax ɣa s~ɕiɣa ɣmlux rjaniq taj ** s~ɕjeŋ ro ħminas~ɕ qalaŋ plŋawan lro s~ɕkura s~ɕlamaw mus~ɕa, ro s~ɕi s~ɕɣlux rjaniq taj ** ʦ~ʨja s~ɕjeŋ, teħok taʔjulin lro mus~ɕa s~ɕkura taj * s~ɕjeŋ s~ɕkura qalaŋ s~ɕlamaw ro s~ɕħoju mus~ɕa, teħok qalaŋ s~ɕlamaw ɣa piraj loji s~ɕkura taj * ʦ~ʨja s~ɕjeŋ ro βaq teħok qalaŋ taβuk la. **: . kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ taβuk ħija ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa kħmaj ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, miʦ~ʨa qa knalaj naħa kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, ro s~ɕoβiħ na qalaŋ s~ɕlamaw ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ taβuk qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa : (ro pquju ʦ~ʨikaj qnxan s~ɕu s~ɕiŋa ini ɣa zjwaw s~ɕu s~ɕiŋa ɣa? kajal ʦ~ʨikaj pqiju ʦ~ʨikaj.) tʔariŋ ɣa mqumaħ ku ru mpus~ɕal qutux kawas~ɕ lɣa (mpus~ɕal qutux kawas~ɕ) mus~ɕa ku mqwas~ɕ*****,mwaħ lɣa mtzjuwaw s~ɕqu kjokaj la. akja miman ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ uzi la, (βokus~ɕi is~ɕu ɣa?) aw. mas~ɕoq kun la. (ariŋ s~ɕiŋa maki ʦ~ʨani?) aw naki ku s~ɕlamaw uji naki ku s~ɕlamaw mpuw s~ɕpat kawas~ɕ (ʦ~ʨani ɣa?) naki kuj tβulan qeru kawas~ɕ uzi. (**ɣa maki lalu tajal nja?) tβulan (tβulan ɣa) (** ɣa lalu tajal ɣa?) **ɣa s~ɕlamaw (ro s~ɕiŋa ɣa mwaħ βaq s~ɕu mus~ɕa rɣjax qmaluq uji?) βaq uji (qmalup uji ɣa?) qmalup ru s~ɕmi rus~ɕa βaq uji (s~ɕmi rus~ɕa ɣa maki nanu ɣaɣa?) maki ɣaɣa nja aj (pquzju ʦ~ʨikaj) ini ta ħmut mtizjwaw ɣa (maki nanak kzjunan ɣa?) aw maki nanak kzjunan. (qenu qu kzjunan s~ɕu maki lalu?) ks~ɕjap ps~ɕuʔun maki βinaħ rɣjax (ħan βinaħ ɣa maki lalu tajal?) tuwaq qa (tuwaq qa?) aw tuwaq qa. (ktħijaq ku?) βs~ɕjaq βalaj βs~ɕjaq ta s~ɕon mu (pijux qs~ɕinuw ku?) pijux qs~ɕinuw nja, βizok ru para mit (maki βizok uji ɣa?) maki βizok uzi (ro s~ɕiŋa ɣa uŋat patus~ɕ?) maki aj (maki patus~ɕ.) (ke qmaluq qani ɣa tnaq ki mlata ku?) tnaq. (tnaq imi nja ɣa?) tnaq tnaq.(ro maki nanu zjwaw na?) ini ħmut aj! (nanu imi qu ini ħmut?) ini ħmut tmapan (mʦ~ʨwa?) ini ħmut mapan (mapat ɣa?) mapan (mapan?) aw (ro ini ħmut mʦ~ʨwa?) ini ħmut qmul neril s~ɕquliq uji (qmul ɣa?) qmul (ħan*) (mus~ɕa rɣjax ɣa ini ʦ~ʨiriq ɣa?) ini ʦ~ʨiriq kruma maki nanak kjunam ɣa (s~ɕon nanu mus~ɕa mʦ~ʨpuŋ mħa maħa qani ɣa kzjunam ima qani ɣa kzjunam ima?) kja qs~ɕu mus~ɕa lɣa qjunam ħija la (ow~maki qes~ɕ nja?) ʦ~ʨjux uzi aj. qs~ɕjaq ħas~ɕa ru qs~ɕjaq ħas~ɕa, kaħul s~ɕlamaw mwaħ ɣa ini ħenas~ɕ qes~ɕ mjan ɣa. (mita ta lljuŋ ɣa ini ɣa rɣjax?) lljuŋ uzi (lljuŋ qani ɣa maki lalu tajal?) lljuŋ tuwaqa s~ɕon mjan (tuwaqa?) tuwaqa ɣa lljuŋ tmali (ħan ro s~ɕuruw rɣjax maki lalu nja?) maki lalu nja aj (lalu nja ɣa?) lalu nja ɣa rɣjax s~ɕuruw ta qani ja(s~ɕi s~ɕaj maħa s~ɕuruw rɣjax ɣa?) aw . . ** qmaluq****mlata qmul*** tuwaqa* (tuwaqa*?) rɣjax s~ɕuruw ** .</PHON>
    </S>
</TEXT>