<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Helan__玉蘭部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Helan__玉蘭部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Helan__玉蘭部落. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Helan__玉蘭部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Helan__玉蘭部落, title = qalang_Helan__玉蘭部落, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Helan__玉蘭部落} }">
    <S id="0">
        <FORM> qalang Helan mwani misuw qalang ru cyux te inu maki bih ryaniq qutux kbhul qutux kiro, baqun musa Girang,Lutung,Toyen ro qalang Slamaw. skura hopa na llyung Mnibu qa qalang Helan, sobih rgyax Nanmuchan, piyux qqmayah ocya, lingay nya ga ggryax qabax, qani hiya ga rrgyax Hhagay, trkax ro pbiyaq ktayux qa rgyax qani, ski qalang Helan lga pbiyaq qutux kbhul miman meta kinbawiq, piyux heci maki cqa hwenuk rgyax ro qara llyung nya, myulung krryax, siyan nya mrkyas qa 'ocya. 101 , , . 150 , . sinllwan lalu qalang ziray na klhangan gipun hiya ga, maki ki'an rmhen qhoniq, mica qa san naha Helan qa ke Tayal, cnllwan naha qalang qani, mehon lga le Thelu si san maha Yuylan. maki ziray na gipun ga, san naha ki'an bqanux. Helan . . pinqzyuwan qalang garing qutux seng qesu kbhul mpusal saying kawas sta qutux seng mpusal tyugan kawas, knahul naha llyung Gogan na qalang Balung,Ibaw ro Qara mwah cqani, tnqalang maki bih qalang Helan skura tltu qutux kiro na gong.lasu ini ga mehong nwah qa sexu na Thelu knahul Sinciq, Myorit, Congri na ngayngay ga, baha hmcwa pnciriq nah aro mwah cani qyanux, mica qa maxun naha ki cquliq Tayal. tehok qa qutux seng qesu kbhul miman kawas ga, naki qalang Helan na cinmuyax , , musa qalang Syora ro qalang Yuylan. 1922 1923( 11 12 ) Gogan Balung,Ibaw,Qara 1 . , , .1950( 39 ) , . tayal ka nyux qalang Yuylan misuw qaniy pisa cquliq: mwani ga qalang Helan qani hiya ga, akya mqesu cinmuyax spatul tyugan cquliq nya, magan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Helan hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal, us ga qalang Helan ga wayal naha maxun ki Kahat ro ngaynagy qqyanux. : 9 43 . : . snhyan qalang Helan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. . . qqyanux sobih mwani kawas ga pinbahuw na yaw 'ocya, wayal kblay ki'an pinqumah ri magay cisan na Helan, knsobih bcilung Syanoh, cka qalang ga maki piyux nniqun ocya ro nniqun Tayal. . tuqiy aring Girang glgan ryaniq 7 skura shoyu musa, hminas Yuyansan, qalang Talah, akay mpusal saying kiro, tehok qalang Helan la. , 22.2 . wahan tbasaw mzwi bcilung Syanoh: mehong qalang Helan ga bcilung Syanoh, soyan naha musa cisan qa cquliq Taywan, mwani ga qalang naha klokah rmurux yaw cisan ro mangay maki te rgyax. nniqun na Tyanmama: piyux nniqan qa qalng naha, piyux cquliq baqun ga nniqan na Tyanmama, maki uyi nniqun Tayal thuyay maniq. : . : . ki'an pklahang binheci qalang Helan hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahnag bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Syaboh, ro qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. . . cipak kinbaqan na gaga qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. , . . 1.minanaq na yaw qalang: Tayal na qalang qani ga kinlasu na pnuya ocya na Tayal maki cqa Taywan. 1. : . Haru Watan : qnxan ta garing cyunga qa ita qa na mqyaxnux babaw ni roq qani ga, mquci qnxan ta cunga, ini uwah qa ryaniq ni na ga, aki ta mhkangi na, musa mbes ana cimu, ana abura Roba si pkhangi kakay uka a toruy ta, aku ini alan nya kblay qa ryaniq ni cqa spatula kawaslga, kblay ryaniq ni lga, blaq calay Cyangcingko ta ga, Cyangcinko wa blaq thuyay kblaq ryaniq qani ro, mica nya ta blaq laro, nya blaq hayi qa qnaxan ta la,maki ptyawan cquliq cqa mwah ni lga, mica qa maki mami niqun uyi, uka mami niqun mincyunga ga, ngahi nanaq ro cehuy ro yahux ga, uka cimu uyi lga ini si cimu uyi lga, ro laqi myan uyi ga, uka osime ini si osime cyunga ay, rayun myan qmayah laqi myan ga, squci ro maha nanu lga, si myan comi na k'man pala, alan myan m'bu cikay wagi, alan myan panga loyi laqi uyi, uka siking ta uyi, uka nanu ga, ro qsya nanaq say paq paq paq mahuq laro masoq laga. (maki inu mahuq lukus?) cunga ga uka qsya uyi, panga cami a puloq ro musa cami mebun gong, .( ?) musa cami mebung gong ro rayun myan cani, lukus myan nya maki a lukus hbqan myan ga nanu, halan myan mahuq ryaniq maki qsya ga, halan myan mahuq kya qa lukus uka qsya cunga, si usa mebun nanaq,ini su usa mebun uyi lga, uka niqun su qsya uyi la, moyay qnxan na yaki cyunga, mwani lga blaq cimu ya lga, blaq cimu qyanux ya la, (pisa kawas su mwani la?) ga (ro cyunga ga musa cimu gong uyi?) musa cami haw, musa i nanu ira ga nanu qa Tayal ta cyunga ga, msli ta ga halan ta tmuba qa syax gong ni ga, qabax cinmuyax ga musa, musa tmuba ro nanu slyun qa qulih haca ga, nanu qsyuxun qutux qutux muyax ga ksyuxun nya qa qulih haca ro, mica qa niqun cquliq, uka nanu ca cunga ro, ini uwah ni na ga, aki ta mica qa qnxan ta na ga, (ima kblayan ryaniq ni?) knblaq Cyangcinko ay, ro nanu kingan ga, aki cu phaphuy mami , hnapuy cu kingan, (pniqi ima?) kblay ryaniq ni ga, qa maki Rqenas,maki Skikun ta, ro maki , maki Quri Sqanu, ro maki ,ro nanu musa Cqoyax ro Slamaw na ro piyux, (theyaq ga?)uya, Cyangcinko wa kblaq ryaniq qani ga, iyat Cyangcinko uka ira ryaniq qani na, (han, ga?) ( ?) 87 ( ?) ?) ( ?) , , , ( ?) .</FORM>
    </S>
</TEXT>
