<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Cinaw_śôļŤÖ¶ťÉ®ŤźĹ" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Cinaw_śôļŤÖ¶ťÉ®ŤźĹ" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu ťÉ®ŤźĹś¶āś≥ĀŤąášĹćÁĹģ == syax ryaniq Girang 51 na qalang inaw ga, maki bih kya Girang geng llyung Mnibu qalang Kbanun. Qalang Cinaw hiya ga maki kya te byaqan wagi qutux kiro cqa qalang Kbanun, akya saying kbhul meta kinbawiq nya, tnqalang qa cquliq Skikun cqani. ryax klhangan Ipun na ryaniq te Hogal cqa hlahuy na kisya Rayherang, cnlalu naha uyi ryaniq kisya cqa Lutung. skahul Loba hminas qalang Cinaw, Banun ro tehok Lutung. tnqasoq quyit lro m_ngyut laxan naha ryaniq kisya qani, rom n_gyut mnqutih uyi bling ro hongu uyi. mwani ga maki cqa qalang Cinaw skura te byaqan wagi ro hlhul akya tyugan kbhul miman meta na syax llyung Mknibu ga, snibin naha qutux blaq na "te spat bling kisya" na. ke "Cinaw" hiya ga lalu na qalang, uka hayi imi nya qani. cinaw . pinqzyuwan qalang ťÉ®ŤźĹťĀ∑Śĺô pinqyuwan maha knahul Skikun mwah na cinmuyax Takun Bosin hiya ga baha hmcwa mnsinuk ro mntgil tunux mica qa ini ayte qa cquliq qalang, mica qa pinnaray naha qabax cnmuyax mnshiy ski binah rgyax cqa qalang Loba, lalu cqaca ga san naha Iling Luyu. qutux seng mqesu kbhul mpusal mpitu kawas ga, minkrux naha qa cquliq Ipun, qabax glux naha akya mpux cnmuyax miman mtuyu cquliq minshyi ski qalang Cinaw, ro cnllwan naha qalang Banun, us ga cquliq qalang naha ga smoya lalu Cinaw qani. ryaniq pinhknyan naha ga skahul Pinsbkan musa ski qalang Skikun, ro minshiy ski qalang Libu loyi, puqing lga Ski b'nux Cinaw la. Pinsbkan ťĀ∑Ťá≥Skikun,ŚÜćťĀ∑Ťá≥ Libu,śúÄŚĺĆťĀ∑Ťá≥ b'nux Cinaw . tayal ka nyux qalang Cinaw misuw qaniy šļļŚŹ£ś¶āś≥Ā qalang Cinaw ga miman payat qabax cquliq qalang naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux pitu cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman payat cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki obih mpusal cquliq nya. ro tayux ta kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan mtuyu cquliq nya, ro cquliq Amis zok ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki qutux cquliq nya. mwani qalang Cinaw ga, msqun ki qalang Kbanun mrehay maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. maki kruma knahul tanux mwah na Kahat ga, knalay naha ŚĽüŚģáuyi. qalang Cinaw ga, nyan muya pagay ru trakis, mwani ga pagay na Turuy ga, nyan naha alan qqyanux, qabax senin ka qalang naha ga kruma ga musa mtiyaw hogan, kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa, shoyu musa, akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa, ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy lro skura shoyu musa, puqing lga tehok qalang Cinaw la . qalang Cinaw hiya ga baha hmcwa cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Banun, ro sobih na qalang, qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. lnhoyan mcisan qnxan cqa qalang Cinaw ryax pbhuyax tnplyan kmut qhuniq cyunga ga, qalang Kbanun hiya ga hminas qa ryaniq kisya smatu qhuniq cqa Rayherang, mehong pongan naha eki lro m_ngyut uka cquliq uyi la. sanka "lnhoyan mcisan qnxan cqa qalang Cinaw", thuyay plukus lukus Tayal cyunga, ro patas rqenas, tqbaq ke Tayal, ru pung lmhux, miyuy myugi na Tayal, ro musa tayux knbaqan ryaniq qalup, ro kbalay mami ruma, ru qiyis trakis, ro maniq shiya na maqaw, gbyan ga tayux para ro yapit. śôļŤÖ¶ťÉ®ŤźĹÁĒüśīĽťęĒť©óÁáü tgliq qalang Cinaw tgliq qalang Cinaw hiya ga maki cqa lingay na Girang geng llyung Mknibu qalang Cinaw, mtlqeng cqa rrgyax, qsya nya gmlux kkayal ini ptnaq, ro glabang calay ktalan kintalan nya. qutux ki'an qani ga ini hriqi ana qutux, blaq calay qutux cnsalan qani musa rrgyax ini ga tayux gaga qalang. śôļŤÖ¶ťÉ®ŤźĹÁÄĎŚłÉ šĽ•šłčÁāļAli Wilang Ť®™ŤęáŚÖßŚģĻ: Lalu mu ga Ali Wilang, ini cu qbaq nanu qabax cyunga, (pisa kawas su la?) hacizyu rokusay, ro yaki mu ga ay , sbaqan cu nya ro, nya ini ktayux royiq nya uyi ay, (sbaqan su nanu?) sbaqan nya qani ga, (tminun ga?) uya ga, sbaqan nya tminun, son mu nanu lga, kmayal ke ni Tayal maha, saying ga pq'yawi qa mlabu maha, son mu nanu lga, wali su nya kintayux uyi son mu, aya plganiy ke mwani neta su qbaqun, son mu kya cbalay lga, qutux ga nya mhoqan la, nya mhoqan smi la, aya ana moqu ma, nya su tqbaq na maha, nya su tqbaq na maha ro nanu i babaw nya lga, musa su loyi knkgis loyi ro, śąĎÁöĄŚźćŚ≠óśėĮAli Wilang, , nanu qa kgis ca lga kn'qom maha cqani ro, syun myan cqani lro ro masoq maha cani lga, tmawun tmawun myan lga, ro syun myan qa son cani, son cani qba ro son cani maray qa ro son maha cani qba myan loyi, (mgis ga?) nyan cami pnbaq qa kblaq pala lga, nanu masoq cami knkgis maha cami lga, kn'nqom myan loyi ga, kn'qom myan qolu loyi, syun myan qolu loyi ro bsyaq yaw nya ay, ro si taliy lga, piyux qa kinnuka mu lga nalan mu kusa cani lga, son cani loyi ro maha cani lo, bwan nya maha cani qba mu loyi ro, piyux qa arwa akya pisa uyi qa aro qaca ga, wal mu kngyan uyi, son mu cani ro kmsay loyi qutux tyaba na qhoniq ga, pisa hayi qaraw maha cani ta, son myan cani ro son myan cqani, son myan chani loyi, masoq qaca lga giwan nyan qutux wayay lga, alun myan qaca la, ro musa cami loyi knkgis loyi ga, nanu son myan kya mknuka loyi ga, piyux lga mica qa son ma qutux pala lay, (qroyux ku pala ca?) qroyux haw son cani ro panan laqi ga, ro nanu a kya qa ini qbaq uyi ga, cya qutux cpngan Tayal uyi ga, qa knqroyux nya, nanu qaca qa cpngan na knqroyux nya laro, ktalan cu ni Kumu Pilaw ga hay ta pisa su baq hayi hiya haw ina ma, Kumu Pilaw (yaki su ga Kumu Pilaw?) yaki mu, yata na likuy mu, swaxi ni yaya nya ga, ro aya ta cu kyaliy ha, nya mu ini si ana cikay tunux ke ni yaki son mu, yaki mu Raha ca ga nyan nya sgalu, nya ini ktayux royiq nya ro, nya ini ktayux royiq nya ro, aki kyaya mu uyi ga hayi ini qbaq hayi kyaya myan ga, yaki mu qa nyan baq cminun ro nanu mica qa hay sbaqay ta ga, ro ana moqu nya ktayux kroyiq nya ga, aki nya i soy nanu psbaq uyi ma nyan baq, (qucih royiq nya?) wayal si p'iyux ini tayux nanaq ga, yaki laro ana maha yaki uyi hay ta piyux ciyan wal nya spanan cyunga ro, hay ta mxal tunux nya ro, wal miyup cani qa rahum la tunux nya lga, maha kya maha kya qabax, yaya myan wal mitux uyi ini s'alu yaya mu uyi, yaki mica ga iyat mncwahi ga, kahul qalang iyik yaya myan ga, kahul i Nan'aw qa yaki myan ro, ro mwahŚęĀŚąįŚõõŚ≠£, (ro cyunga ga kgis ca, maki hlahuy?) pmiyon myan ga, uya musa cami sgaliq qa kya nanu la piyux nuya na cquliq qa qenu qa blaq na nanu la nuka ca ga, kmayal ma qaca ga blaq blaq ma, qaca ga pmuya ma, nanu musa cami psgaliq kya laro, son myan cani kmut ga, son myan cani kmut ta, son myan cani kmut ro baqaw ta payat lga, kmiyon myan lga, kmiyon myan laro, (ghap ga?) iyat ay, pisa hayi qhoniq ga, pisa hayi qhoniq qa yaya nya mwah lga, mwah la, tyaba ay, (lawax ku?) lawax! maki qa r'tung uyi ro, kya qa sgalu na utux ga, qroyux ga qa pnnuya naha, saying qa kgis ga, maki qa kgis Tayal, maki kgis na Kgogan, kgis na Kgogan qa pmiyon myan qaca ga, ini kinga hayi son cani ro, ini kinga hayi qaca ya, ana moqu si hmut i miray mnuka qa psulung cquliq phpik qa ma yaki mu Raha ca ga, nanu kma aya baha blaq ktalan i si psthoy ciyan lga son mu, ana moqu ga nyan su i tgaring na tqbaq na ga si hmut thmoq ha maha, aya uya uya son mu, nanu ana maha kya ke nya ga, cpngun mu ro bkon mu mknuka maha cqani ha ro, ro son cqani maha ktoq kinpiyux nya lga, mica qa son mu cani hmoq la, sgasi cikay qa kahul cani a thoy ma, uya uya son mu, nanu kaci katun mu maha cani hus hus, katun mu ga maki cikay qa knat mu ca ga, hpik hayi, hpiq hayi lga son cani pubuy cqa nyan mu bkon maha cani saying ca lga, syun cqa cipaq hayi, syun mu kya lga tnaq qa kinthoy nya lga, mica son cani ro son cani, son cani lro, maki loyi hpiq nya loyi maki loyi lga, son cani ro son cani, qenu nya maki inu hpit nya ca ga, nanu maha cani hmoq loyi ga, katun loyi, katun mu loyi maha cani si lu kthoy ciyan, bahalu blaq talan la maha cu, nanu son mu kya loyi ro, pbuyun lro, nanu qroyux pnbuyan ca son cani loyi ro, ro so'un cqa qa qba mu hani lga, alun mu la, bahun muqa kloliy mu cani la, ro masoq qaca lga, alun tmwanan mu maha cani, pisan qani qa quyis uyi, cyan quyux qa bahu qa bsyan myan ga, si myan sli kya qa quyis myan laro, ro nanu qaca lga, piyux qa na nutu myan qa quyis, ini cami a'bi gbyan ay, mnuka cami ga, nuka cami giwan nyan cami mcpung ca culiq ga, cquliq qaca maha kya, tong tong tong cyan maha cminun ga, siyan myan mung ro, tong tong tong maha cani cminun nay, uya, blaq pungan haw, blaq pungan ro aya ya knigan nya nanaq kblaq wayay qaca hiya maha cami, nanu ini cami a'bi mnuka laro, ro ana cami musa qmayah ga, memaw cami knhtuy uyi, wali kya qucu myan uyi, masoq puciq qabax kamil kakay myan ay, khtuy cami ga, nyan cami mnuka ryaniq musa cami Pinswayun ca ga, aya ana gbyan alan nya qesux nagal myan, glux cami mnuka, si kmwa kusa cani qa qolu myan hani, nyan myan son cani hmet uyi ro, lux maha chani ro qani, aya quci calay qa qnxan myan cyunga calay haw, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~…ēuw qalaŇč ru  ¶~ ®jux te inu ******* == s~…ējax rjaniq …£iraŇč ** na qalaŇč inaw …£a, maki ő≤ińß kja …£iraŇč …£eŇč lljuŇč mniő≤u qalaŇč kő≤anun. qalaŇč  ¶~ ®inaw ńßija …£a maki kja te ő≤jaqan wa…£i qutux kiro  ¶~ ®qa qalaŇč kő≤anun, akja s~…ēajiŇč kő≤ńßul meta kinő≤awiq nja, tnqalaŇč qa  ¶~ ®quliq s~…ēkikun  ¶~ ®qani. rjax klńßaŇčan ipun na rjaniq te ńßo…£al  ¶~ ®qa ńßlańßuj na kis~…ēja rajńßeraŇč,  ¶~ ®nlalu nańßa uji rjaniq kis~…ēja  ¶~ ®qa lutuŇč. s~…ēkańßul loő≤a ńßminas~…ē qalaŇč  ¶~ ®inaw, ő≤anun ro teńßok lutuŇč. tnqas~…ēoq qujit lro m…ôŇčjut laxan nańßa rjaniq kis~…ēja qani, rom n…£jut mnqutińß uji ő≤liŇč ro ńßoŇču uji. mwani …£a maki  ¶~ ®qa qalaŇč  ¶~ ®inaw s~…ēkura te ő≤jaqan wa…£i ro ńßlńßul akja tju…£an kő≤ńßul miman meta na s~…ējax lljuŇč mkniő≤u …£a, s~…ēniő≤in nańßa qutux ő≤laq na "te s~…ēpat ő≤liŇč kis~…ēja" na. ke " ¶~ ®inaw" ńßija …£a lalu na qalaŇč, uka ńßaji imi nja qani.  ¶~ ®inaw . pinqzjuwan qalaŇč **** pinqjuwan mańßa knańßul s~…ēkikun mwańß na  ¶~ ®inmujax takun ő≤os~…ēin ńßija …£a ő≤ańßa ńßm ¶~ ®wa mns~…ēinuk ro mnt…£il tunux mi ¶~ ®a qa ini ajte qa  ¶~ ®quliq qalaŇč, mi ¶~ ®a qa pinnaraj nańßa qaő≤ax  ¶~ ®nmujax mns~…ēńßij s~…ēki ő≤inańß r…£jax  ¶~ ®qa qalaŇč loő≤a, lalu  ¶~ ®qa ¶~ ®a …£a s~…ēan nańßa iliŇč luju. qutux s~…ēeŇč mqes~…ēu kő≤ńßul mpus~…ēal mpitu kawas~…ē …£a, minkrux nańßa qa  ¶~ ®quliq ipun, qaő≤ax …£lux nańßa akja mpux  ¶~ ®nmujax miman mtuju  ¶~ ®quliq mins~…ēńßji s~…ēki qalaŇč  ¶~ ®inaw, ro  ¶~ ®nllwan nańßa qalaŇč ő≤anun, us~…ē …£a  ¶~ ®quliq qalaŇč nańßa …£a s~…ēmoja lalu  ¶~ ®inaw qani. rjaniq pinńßknjan nańßa …£a s~…ēkańßul pins~…ēő≤kan mus~…ēa s~…ēki qalaŇč s~…ēkikun, ro mins~…ēńßij s~…ēki qalaŇč liő≤u loji, puqiŇč l…£a s~…ēki ő≤ Ēnux  ¶~ ®inaw la. pins~…ēő≤kan **s~…ēkikun,*** liő≤u,**** ő≤ Ēnux  ¶~ ®inaw . tajal ka njux qalaŇč  ¶~ ®inaw mis~…ēuw qanij **** qalaŇč  ¶~ ®inaw …£a miman pajat qaő≤ax  ¶~ ®quliq qalaŇč nańßa, ro ńßő≤ku s~…ēki mpux pajat kawas~…ē na laqi mrkjas~…ē …£a qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki mpux pitu  ¶~ ®quliq nja, ro mpux ma…£an mpux ma…£an kawas~…ē na klokańß ńßaji na  ¶~ ®quliq …£a qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki miman pajat  ¶~ ®quliq nja, ro miman ma…£an kawas~…ē na jutas~…ē jaki, qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki oő≤ińß mpus~…ēal  ¶~ ®quliq nja. ro tajux ta kańßul  ¶~ ®qenu minrok nańßa ńßija …£a,  ¶~ ®quliq tajal qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki mqes~…ēu p…£an mtuju  ¶~ ®quliq nja, ro  ¶~ ®quliq amis~…ē zok …£a qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki qutux  ¶~ ®quliq nja. mwani qalaŇč  ¶~ ®inaw …£a, ms~…ēqun ki qalaŇč kő≤anun mreńßaj maki s~…ēajiŇč kkjokaj, qutux …£a tens~…ēinkjo, ro te s~…ēajiŇč …£a  ¶~ ®jorokaj, nanu qaő≤ax nqu s~…ēnnjańßan nqu tajal …£a, mtnaq nqu i s~…ēnńßjun nńßa, ana …£a s~…ēkura s~…ēqu qalaŇč tajal mańßa, s~…ēnńßjan qu i tajal qani …£a, kańßul s~…ēqu inluŇčan nańßa, aki s~…ēmru nqu inluŇčan, ro s~…ēkura nqu i qlńßan nańßa,pis~…ēan  ¶~ ®qani …£a, aki maki nqu i anzin nqu i inő≤laq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. maki kruma knańßul tanux mwańß na kańßat …£a, knalaj nańßa **uji. qalaŇč  ¶~ ®inaw …£a, njan muja pa…£aj ru trakis~…ē, mwani …£a pa…£aj na turuj …£a, njan nańßa alan qqjanux, qaő≤ax s~…ēenin ka qalaŇč nańßa …£a kruma …£a mus~…ēa mtijaw ńßo…£an, kruma nja mtijaw qalaŇč prax mujax. kańßul …£iran s~…ēkura mniő≤u, …£lux te pitu  ¶~ ®ja s~…ēeŇč s~…ēi s~…ēńßouju mus~…ēa, s~…ēńßoju mus~…ēa, akaj ini qutux tmu ¶~ ®iŇč, ro mus~…ēa s~…ēu ktalan kja ńßoŇču na s~…ēeŇčan la, ro s~…ēi s~…ēkura  Ēzil ro s~…ēi s~…ēńßouju mus~…ēa, ini ő≤s~…ējaq l…£a, teńßok s~…ēu qalaŇč turuj lro s~…ēkura s~…ēńßoju mus~…ēa, puqiŇč l…£a teńßok qalaŇč  ¶~ ®inaw la . qalaŇč  ¶~ ®inaw ńßija …£a ő≤ańßa ńßm ¶~ ®wa  ¶~ ®ipak  ¶~ ®ijan  ¶~ ®quliq nańßa la, uka ki Ēan pklańßaŇč ő≤nńße ¶~ ®i nańßa, mi ¶~ ®a qa mus~…ēa nańßa s~…ēoő≤ińß na ki Ēan na pklańßaŇč ő≤nńße ¶~ ®i  ¶~ ®qa qalaŇč ő≤anun, ro s~…ēoő≤ińß na qalaŇč, qalaŇč talańß ńßija …£a maki mő≤laq na ps~…ēő≤aqan ro ő≤joiŇč pńß…£up. pin ¶~ ®rux uji pqwas~…ēan ő≤iru ro ő≤joiŇč, mus~…ēa mkrax kinmxan  ¶~ ®quliq ro ps~…ēő≤aq llaqi. lnńßojan m ¶~ ®is~…ēan qnxan  ¶~ ®qa qalaŇč  ¶~ ®inaw rjax pő≤ńßujax tnpljan kmut qńßuniq  ¶~ ®juŇča …£a, qalaŇč kő≤anun ńßija …£a ńßminas~…ē qa rjaniq kis~…ēja s~…ēmatu qńßuniq  ¶~ ®qa rajńßeraŇč, meńßoŇč poŇčan nańßa eki lro m…ôŇčjut uka  ¶~ ®quliq uji la. s~…ēanka "lnńßojan m ¶~ ®is~…ēan qnxan  ¶~ ®qa qalaŇč  ¶~ ®inaw", tńßujaj plukus~…ē lukus~…ē tajal  ¶~ ®juŇča, ro patas~…ē rqenas~…ē, tqő≤aq ke tajal, ru puŇč lmńßux, mijuj mju…£i na tajal, ro mus~…ēa tajux knő≤aqan rjaniq qalup, ro kő≤alaj mami ruma, ru qijis~…ē trakis~…ē, ro maniq s~…ēńßija na maqaw, …£ő≤jan …£a tajux para ro japit. ********* t…£liq qalaŇč  ¶~ ®inaw t…£liq qalaŇč  ¶~ ®inaw ńßija …£a maki  ¶~ ®qa liŇčaj na …£iraŇč …£eŇč lljuŇč mkniő≤u qalaŇč  ¶~ ®inaw, mtlqeŇč  ¶~ ®qa rr…£jax, qs~…ēja nja …£mlux kkajal ini ptnaq, ro …£laő≤aŇč  ¶~ ®alaj ktalan kintalan nja. qutux ki Ēan qani …£a ini ńßriqi ana qutux, ő≤laq  ¶~ ®alaj qutux  ¶~ ®ns~…ēalan qani mus~…ēa rr…£jax ini …£a tajux …£a…£a qalaŇč. ****** ***ali wilaŇč ****: lalu mu …£a ali wilaŇč, ini  ¶~ ®u qő≤aq nanu qaő≤ax  ¶~ ®juŇča, (pis~…ēa kawas~…ē s~…ēu la?) ńßa ¶~ ®izju rokus~…ēaj, ro jaki mu …£a aj , s~…ēő≤aqan  ¶~ ®u nja ro, nja ini ktajux rojiq nja uji aj, (s~…ēő≤aqan s~…ēu nanu?) s~…ēő≤aqan nja qani …£a, (tminun …£a?) uja …£a, s~…ēő≤aqan nja tminun, s~…ēon mu nanu l…£a, kmajal ke ni tajal mańßa, s~…ēajiŇč …£a pq Ējawi qa mlaő≤u mańßa, s~…ēon mu nanu l…£a, wali s~…ēu nja kintajux uji s~…ēon mu, aja pl…£anij ke mwani neta s~…ēu qő≤aqun, s~…ēon mu kja  ¶~ ®ő≤alaj l…£a, qutux …£a nja mńßoqan la, nja mńßoqan s~…ēmi la, aja ana moqu ma, nja s~…ēu tqő≤aq na mańßa, nja s~…ēu tqő≤aq na mańßa ro nanu i ő≤aő≤aw nja l…£a, mus~…ēa s~…ēu loji knk…£is~…ē loji ro, *****ali wilaŇč, , nanu qa k…£is~…ē  ¶~ ®a l…£a kn Ēqom mańßa  ¶~ ®qani ro, s~…ējun mjan  ¶~ ®qani lro ro mas~…ēoq mańßa  ¶~ ®ani l…£a, tmawun tmawun mjan l…£a, ro s~…ējun mjan qa s~…ēon  ¶~ ®ani, s~…ēon  ¶~ ®ani qő≤a ro s~…ēon  ¶~ ®ani maraj qa ro s~…ēon mańßa  ¶~ ®ani qő≤a mjan loji, (m…£is~…ē …£a?) njan  ¶~ ®ami pnő≤aq qa kő≤laq pala l…£a, nanu mas~…ēoq  ¶~ ®ami knk…£is~…ē mańßa  ¶~ ®ami l…£a, kn Ēnqom mjan loji …£a, kn Ēqom mjan qolu loji, s~…ējun mjan qolu loji ro ő≤s~…ējaq jaw nja aj, ro s~…ēi talij l…£a, pijux qa kinnuka mu l…£a nalan mu kus~…ēa  ¶~ ®ani l…£a, s~…ēon  ¶~ ®ani loji ro mańßa  ¶~ ®ani lo, ő≤wan nja mańßa  ¶~ ®ani qő≤a mu loji ro, pijux qa arwa akja pis~…ēa uji qa aro qa ¶~ ®a …£a, wal mu kŇčjan uji, s~…ēon mu  ¶~ ®ani ro kms~…ēaj loji qutux tjaő≤a na qńßoniq …£a, pis~…ēa ńßaji qaraw mańßa  ¶~ ®ani ta, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani ro s~…ēon mjan  ¶~ ®qani, s~…ēon mjan  ¶~ ®ńßani loji, mas~…ēoq qa ¶~ ®a l…£a …£iwan njan qutux wajaj l…£a, alun mjan qa ¶~ ®a la, ro mus~…ēa  ¶~ ®ami loji knk…£is~…ē loji …£a, nanu s~…ēon mjan kja mknuka loji …£a, pijux l…£a mi ¶~ ®a qa s~…ēon ma qutux pala laj, (qrojux ku pala  ¶~ ®a?) qrojux ńßaw s~…ēon  ¶~ ®ani ro panan laqi …£a, ro nanu a kja qa ini qő≤aq uji …£a,  ¶~ ®ja qutux  ¶~ ®pŇčan tajal uji …£a, qa knqrojux nja, nanu qa ¶~ ®a qa  ¶~ ®pŇčan na knqrojux nja laro, ktalan  ¶~ ®u ni kumu pilaw …£a ńßaj ta pis~…ēa s~…ēu ő≤aq ńßaji ńßija ńßaw ina ma, kumu pilaw (jaki s~…ēu …£a kumu pilaw?) jaki mu, jata na likuj mu, s~…ēwaxi ni jaja nja …£a, ro aja ta  ¶~ ®u kjalij ńßa, nja mu ini s~…ēi ana  ¶~ ®ikaj tunux ke ni jaki s~…ēon mu, jaki mu rańßa  ¶~ ®a …£a njan nja s~…ē…£alu, nja ini ktajux rojiq nja ro, nja ini ktajux rojiq nja ro, aki kjaja mu uji …£a ńßaji ini qő≤aq ńßaji kjaja mjan …£a, jaki mu qa njan ő≤aq  ¶~ ®minun ro nanu mi ¶~ ®a qa ńßaj s~…ēő≤aqaj ta …£a, ro ana moqu nja ktajux krojiq nja …£a, aki nja i s~…ēoj nanu ps~…ēő≤aq uji ma njan ő≤aq, (qu ¶~ ®ińß rojiq nja?) wajal s~…ēi p Ēijux ini tajux nanaq …£a, jaki laro ana mańßa jaki uji ńßaj ta pijux  ¶~ ®ijan wal nja s~…ēpanan  ¶~ ®juŇča ro, ńßaj ta mxal tunux nja ro, wal mijup  ¶~ ®ani qa rańßum la tunux nja l…£a, mańßa kja mańßa kja qaő≤ax, jaja mjan wal mitux uji ini s~…ē Ēalu jaja mu uji, jaki mi ¶~ ®a …£a ijat mn ¶~ ®wańßi …£a, kańßul qalaŇč ijik jaja mjan …£a, kańßul i nan Ēaw qa jaki mjan ro, ro mwańß****, (ro  ¶~ ®juŇča …£a k…£is~…ē  ¶~ ®a, maki ńßlańßuj?) pmijon mjan …£a, uja mus~…ēa  ¶~ ®ami s~…ē…£aliq qa kja nanu la pijux nuja na  ¶~ ®quliq qa qenu qa ő≤laq na nanu la nuka  ¶~ ®a …£a, kmajal ma qa ¶~ ®a …£a ő≤laq ő≤laq ma, qa ¶~ ®a …£a pmuja ma, nanu mus~…ēa  ¶~ ®ami ps~…ē…£aliq kja laro, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani kmut …£a, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani kmut ta, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani kmut ro ő≤aqaw ta pajat l…£a, kmijon mjan l…£a, kmijon mjan laro, (…£ńßap …£a?) ijat aj, pis~…ēa ńßaji qńßoniq …£a, pis~…ēa ńßaji qńßoniq qa jaja nja mwańß l…£a, mwańß la, tjaő≤a aj, (lawax ku?) lawax! maki qa r ĒtuŇč uji ro, kja qa s~…ē…£alu na utux …£a, qrojux …£a qa pnnuja nańßa, s~…ēajiŇč qa k…£is~…ē …£a, maki qa k…£is~…ē tajal, maki k…£is~…ē na k…£o…£an, k…£is~…ē na k…£o…£an qa pmijon mjan qa ¶~ ®a …£a, ini kiŇča ńßaji s~…ēon  ¶~ ®ani ro, ini kiŇča ńßaji qa ¶~ ®a ja, ana moqu s~…ēi ńßmut i miraj mnuka qa ps~…ēuluŇč  ¶~ ®quliq pńßpik qa ma jaki mu rańßa  ¶~ ®a …£a, nanu kma aja ő≤ańßa ő≤laq ktalan i s~…ēi ps~…ētńßoj  ¶~ ®ijan l…£a s~…ēon mu, ana moqu …£a njan s~…ēu i t…£ariŇč na tqő≤aq na …£a s~…ēi ńßmut tńßmoq ńßa mańßa, aja uja uja s~…ēon mu, nanu ana mańßa kja ke nja …£a,  ¶~ ®pŇčun mu ro ő≤kon mu mknuka mańßa  ¶~ ®qani ńßa ro, ro s~…ēon  ¶~ ®qani mańßa ktoq kinpijux nja l…£a, mi ¶~ ®a qa s~…ēon mu  ¶~ ®ani ńßmoq la, s~…ē…£as~…ēi  ¶~ ®ikaj qa kańßul  ¶~ ®ani a tńßoj ma, uja uja s~…ēon mu, nanu ka ¶~ ®i katun mu mańßa  ¶~ ®ani ńßus~…ē ńßus~…ē, katun mu …£a maki  ¶~ ®ikaj qa knat mu  ¶~ ®a …£a, ńßpik ńßaji, ńßpiq ńßaji l…£a s~…ēon  ¶~ ®ani puő≤uj  ¶~ ®qa njan mu ő≤kon mańßa  ¶~ ®ani s~…ēajiŇč  ¶~ ®a l…£a, s~…ējun  ¶~ ®qa  ¶~ ®ipaq ńßaji, s~…ējun mu kja l…£a tnaq qa kintńßoj nja l…£a, mi ¶~ ®a s~…ēon  ¶~ ®ani ro s~…ēon  ¶~ ®ani, s~…ēon  ¶~ ®ani lro, maki loji ńßpiq nja loji maki loji l…£a, s~…ēon  ¶~ ®ani ro s~…ēon  ¶~ ®ani, qenu nja maki inu ńßpit nja  ¶~ ®a …£a, nanu mańßa  ¶~ ®ani ńßmoq loji …£a, katun loji, katun mu loji mańßa  ¶~ ®ani s~…ēi lu ktńßoj  ¶~ ®ijan, ő≤ańßalu ő≤laq talan la mańßa  ¶~ ®u, nanu s~…ēon mu kja loji ro, pő≤ujun lro, nanu qrojux pnő≤ujan  ¶~ ®a s~…ēon  ¶~ ®ani loji ro, ro s~…ēo Ēun  ¶~ ®qa qa qő≤a mu ńßani l…£a, alun mu la, ő≤ańßun muqa klolij mu  ¶~ ®ani la, ro mas~…ēoq qa ¶~ ®a l…£a, alun tmwanan mu mańßa  ¶~ ®ani, pis~…ēan qani qa qujis~…ē uji,  ¶~ ®jan qujux qa ő≤ańßu qa ő≤s~…ējan mjan …£a, s~…ēi mjan s~…ēli kja qa qujis~…ē mjan laro, ro nanu qa ¶~ ®a l…£a, pijux qa na nutu mjan qa qujis~…ē, ini  ¶~ ®ami a Ēő≤i …£ő≤jan aj, mnuka  ¶~ ®ami …£a, nuka  ¶~ ®ami …£iwan njan  ¶~ ®ami m ¶~ ®puŇč  ¶~ ®a  ¶~ ®uliq …£a,  ¶~ ®quliq qa ¶~ ®a mańßa kja, toŇč toŇč toŇč  ¶~ ®jan mańßa  ¶~ ®minun …£a, s~…ēijan mjan muŇč ro, toŇč toŇč toŇč mańßa  ¶~ ®ani  ¶~ ®minun naj, uja, ő≤laq puŇčan ńßaw, ő≤laq puŇčan ro aja ja kni…£an nja nanaq kő≤laq wajaj qa ¶~ ®a ńßija mańßa  ¶~ ®ami, nanu ini  ¶~ ®ami a Ēő≤i mnuka laro, ro ana  ¶~ ®ami mus~…ēa qmajańß …£a, memaw  ¶~ ®ami knńßtuj uji, wali kja qu ¶~ ®u mjan uji, mas~…ēoq pu ¶~ ®iq qaő≤ax kamil kakaj mjan aj, kńßtuj  ¶~ ®ami …£a, njan  ¶~ ®ami mnuka rjaniq mus~…ēa  ¶~ ®ami pins~…ēwajun  ¶~ ®a …£a, aja ana …£ő≤jan alan nja qes~…ēux na…£al mjan, …£lux  ¶~ ®ami mnuka, s~…ēi kmwa kus~…ēa  ¶~ ®ani qa qolu mjan ńßani, njan mjan s~…ēon  ¶~ ®ani ńßmet uji ro, lux mańßa  ¶~ ®ńßani ro qani, aja qu ¶~ ®i  ¶~ ®alaj qa qnxan mjan  ¶~ ®juŇča  ¶~ ®alaj ńßaw, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu ťÉ®ŤźĹś¶āś≥ĀŤąášĹćÁĹģ == syax ryaniq Girang 51 na qalang inaw ga, maki bih kya Girang geng llyung Mnibu qalang Kbanun. Qalang Cinaw hiya ga maki kya te byaqan wagi qutux kiro cqa qalang Kbanun, akya saying kbhul meta kinbawiq nya, tnqalang qa cquliq Skikun cqani. ryax klhangan Ipun na ryaniq te Hogal cqa hlahuy na kisya Rayherang, cnlalu naha uyi ryaniq kisya cqa Lutung. skahul Loba hminas qalang Cinaw, Banun ro tehok Lutung. tnqasoq quyit lro m_ngyut laxan naha ryaniq kisya qani, rom n_gyut mnqutih uyi bling ro hongu uyi. mwani ga maki cqa qalang Cinaw skura te byaqan wagi ro hlhul akya tyugan kbhul miman meta na syax llyung Mknibu ga, snibin naha qutux blaq na "te spat bling kisya" na. ke "Cinaw" hiya ga lalu na qalang, uka hayi imi nya qani. cinaw . pinqzyuwan qalang ťÉ®ŤźĹťĀ∑Śĺô pinqyuwan maha knahul Skikun mwah na cinmuyax Takun Bosin hiya ga baha hmcwa mnsinuk ro mntgil tunux mica qa ini ayte qa cquliq qalang, mica qa pinnaray naha qabax cnmuyax mnshiy ski binah rgyax cqa qalang Loba, lalu cqaca ga san naha Iling Luyu. qutux seng mqesu kbhul mpusal mpitu kawas ga, minkrux naha qa cquliq Ipun, qabax glux naha akya mpux cnmuyax miman mtuyu cquliq minshyi ski qalang Cinaw, ro cnllwan naha qalang Banun, us ga cquliq qalang naha ga smoya lalu Cinaw qani. ryaniq pinhknyan naha ga skahul Pinsbkan musa ski qalang Skikun, ro minshiy ski qalang Libu loyi, puqing lga Ski b'nux Cinaw la. Pinsbkan ťĀ∑Ťá≥Skikun,ŚÜćťĀ∑Ťá≥ Libu,śúÄŚĺĆťĀ∑Ťá≥ b'nux Cinaw . tayal ka nyux qalang Cinaw misuw qaniy šļļŚŹ£ś¶āś≥Ā qalang Cinaw ga miman payat qabax cquliq qalang naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux pitu cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman payat cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki obih mpusal cquliq nya. ro tayux ta kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan mtuyu cquliq nya, ro cquliq Amis zok ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki qutux cquliq nya. mwani qalang Cinaw ga, msqun ki qalang Kbanun mrehay maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. maki kruma knahul tanux mwah na Kahat ga, knalay naha ŚĽüŚģáuyi. qalang Cinaw ga, nyan muya pagay ru trakis, mwani ga pagay na Turuy ga, nyan naha alan qqyanux, qabax senin ka qalang naha ga kruma ga musa mtiyaw hogan, kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa, shoyu musa, akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa, ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy lro skura shoyu musa, puqing lga tehok qalang Cinaw la . qalang Cinaw hiya ga baha hmcwa cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Banun, ro sobih na qalang, qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. lnhoyan mcisan qnxan cqa qalang Cinaw ryax pbhuyax tnplyan kmut qhuniq cyunga ga, qalang Kbanun hiya ga hminas qa ryaniq kisya smatu qhuniq cqa Rayherang, mehong pongan naha eki lro m_ngyut uka cquliq uyi la. sanka "lnhoyan mcisan qnxan cqa qalang Cinaw", thuyay plukus lukus Tayal cyunga, ro patas rqenas, tqbaq ke Tayal, ru pung lmhux, miyuy myugi na Tayal, ro musa tayux knbaqan ryaniq qalup, ro kbalay mami ruma, ru qiyis trakis, ro maniq shiya na maqaw, gbyan ga tayux para ro yapit. śôļŤÖ¶ťÉ®ŤźĹÁĒüśīĽťęĒť©óÁáü tgliq qalang Cinaw tgliq qalang Cinaw hiya ga maki cqa lingay na Girang geng llyung Mknibu qalang Cinaw, mtlqeng cqa rrgyax, qsya nya gmlux kkayal ini ptnaq, ro glabang calay ktalan kintalan nya. qutux ki'an qani ga ini hriqi ana qutux, blaq calay qutux cnsalan qani musa rrgyax ini ga tayux gaga qalang. śôļŤÖ¶ťÉ®ŤźĹÁÄĎŚłÉ šĽ•šłčÁāļAli Wilang Ť®™ŤęáŚÖßŚģĻ: Lalu mu ga Ali Wilang, ini cu qbaq nanu qabax cyunga, (pisa kawas su la?) hacizyu rokusay, ro yaki mu ga ay , sbaqan cu nya ro, nya ini ktayux royiq nya uyi ay, (sbaqan su nanu?) sbaqan nya qani ga, (tminun ga?) uya ga, sbaqan nya tminun, son mu nanu lga, kmayal ke ni Tayal maha, saying ga pq'yawi qa mlabu maha, son mu nanu lga, wali su nya kintayux uyi son mu, aya plganiy ke mwani neta su qbaqun, son mu kya cbalay lga, qutux ga nya mhoqan la, nya mhoqan smi la, aya ana moqu ma, nya su tqbaq na maha, nya su tqbaq na maha ro nanu i babaw nya lga, musa su loyi knkgis loyi ro, śąĎÁöĄŚźćŚ≠óśėĮAli Wilang, , nanu qa kgis ca lga kn'qom maha cqani ro, syun myan cqani lro ro masoq maha cani lga, tmawun tmawun myan lga, ro syun myan qa son cani, son cani qba ro son cani maray qa ro son maha cani qba myan loyi, (mgis ga?) nyan cami pnbaq qa kblaq pala lga, nanu masoq cami knkgis maha cami lga, kn'nqom myan loyi ga, kn'qom myan qolu loyi, syun myan qolu loyi ro bsyaq yaw nya ay, ro si taliy lga, piyux qa kinnuka mu lga nalan mu kusa cani lga, son cani loyi ro maha cani lo, bwan nya maha cani qba mu loyi ro, piyux qa arwa akya pisa uyi qa aro qaca ga, wal mu kngyan uyi, son mu cani ro kmsay loyi qutux tyaba na qhoniq ga, pisa hayi qaraw maha cani ta, son myan cani ro son myan cqani, son myan chani loyi, masoq qaca lga giwan nyan qutux wayay lga, alun myan qaca la, ro musa cami loyi knkgis loyi ga, nanu son myan kya mknuka loyi ga, piyux lga mica qa son ma qutux pala lay, (qroyux ku pala ca?) qroyux haw son cani ro panan laqi ga, ro nanu a kya qa ini qbaq uyi ga, cya qutux cpngan Tayal uyi ga, qa knqroyux nya, nanu qaca qa cpngan na knqroyux nya laro, ktalan cu ni Kumu Pilaw ga hay ta pisa su baq hayi hiya haw ina ma, Kumu Pilaw (yaki su ga Kumu Pilaw?) yaki mu, yata na likuy mu, swaxi ni yaya nya ga, ro aya ta cu kyaliy ha, nya mu ini si ana cikay tunux ke ni yaki son mu, yaki mu Raha ca ga nyan nya sgalu, nya ini ktayux royiq nya ro, nya ini ktayux royiq nya ro, aki kyaya mu uyi ga hayi ini qbaq hayi kyaya myan ga, yaki mu qa nyan baq cminun ro nanu mica qa hay sbaqay ta ga, ro ana moqu nya ktayux kroyiq nya ga, aki nya i soy nanu psbaq uyi ma nyan baq, (qucih royiq nya?) wayal si p'iyux ini tayux nanaq ga, yaki laro ana maha yaki uyi hay ta piyux ciyan wal nya spanan cyunga ro, hay ta mxal tunux nya ro, wal miyup cani qa rahum la tunux nya lga, maha kya maha kya qabax, yaya myan wal mitux uyi ini s'alu yaya mu uyi, yaki mica ga iyat mncwahi ga, kahul qalang iyik yaya myan ga, kahul i Nan'aw qa yaki myan ro, ro mwahŚęĀŚąįŚõõŚ≠£, (ro cyunga ga kgis ca, maki hlahuy?) pmiyon myan ga, uya musa cami sgaliq qa kya nanu la piyux nuya na cquliq qa qenu qa blaq na nanu la nuka ca ga, kmayal ma qaca ga blaq blaq ma, qaca ga pmuya ma, nanu musa cami psgaliq kya laro, son myan cani kmut ga, son myan cani kmut ta, son myan cani kmut ro baqaw ta payat lga, kmiyon myan lga, kmiyon myan laro, (ghap ga?) iyat ay, pisa hayi qhoniq ga, pisa hayi qhoniq qa yaya nya mwah lga, mwah la, tyaba ay, (lawax ku?) lawax! maki qa r'tung uyi ro, kya qa sgalu na utux ga, qroyux ga qa pnnuya naha, saying qa kgis ga, maki qa kgis Tayal, maki kgis na Kgogan, kgis na Kgogan qa pmiyon myan qaca ga, ini kinga hayi son cani ro, ini kinga hayi qaca ya, ana moqu si hmut i miray mnuka qa psulung cquliq phpik qa ma yaki mu Raha ca ga, nanu kma aya baha blaq ktalan i si psthoy ciyan lga son mu, ana moqu ga nyan su i tgaring na tqbaq na ga si hmut thmoq ha maha, aya uya uya son mu, nanu ana maha kya ke nya ga, cpngun mu ro bkon mu mknuka maha cqani ha ro, ro son cqani maha ktoq kinpiyux nya lga, mica qa son mu cani hmoq la, sgasi cikay qa kahul cani a thoy ma, uya uya son mu, nanu kaci katun mu maha cani hus hus, katun mu ga maki cikay qa knat mu ca ga, hpik hayi, hpiq hayi lga son cani pubuy cqa nyan mu bkon maha cani saying ca lga, syun cqa cipaq hayi, syun mu kya lga tnaq qa kinthoy nya lga, mica son cani ro son cani, son cani lro, maki loyi hpiq nya loyi maki loyi lga, son cani ro son cani, qenu nya maki inu hpit nya ca ga, nanu maha cani hmoq loyi ga, katun loyi, katun mu loyi maha cani si lu kthoy ciyan, bahalu blaq talan la maha cu, nanu son mu kya loyi ro, pbuyun lro, nanu qroyux pnbuyan ca son cani loyi ro, ro so'un cqa qa qba mu hani lga, alun mu la, bahun muqa kloliy mu cani la, ro masoq qaca lga, alun tmwanan mu maha cani, pisan qani qa quyis uyi, cyan quyux qa bahu qa bsyan myan ga, si myan sli kya qa quyis myan laro, ro nanu qaca lga, piyux qa na nutu myan qa quyis, ini cami a'bi gbyan ay, mnuka cami ga, nuka cami giwan nyan cami mcpung ca culiq ga, cquliq qaca maha kya, tong tong tong cyan maha cminun ga, siyan myan mung ro, tong tong tong maha cani cminun nay, uya, blaq pungan haw, blaq pungan ro aya ya knigan nya nanaq kblaq wayay qaca hiya maha cami, nanu ini cami a'bi mnuka laro, ro ana cami musa qmayah ga, memaw cami knhtuy uyi, wali kya qucu myan uyi, masoq puciq qabax kamil kakay myan ay, khtuy cami ga, nyan cami mnuka ryaniq musa cami Pinswayun ca ga, aya ana gbyan alan nya qesux nagal myan, glux cami mnuka, si kmwa kusa cani qa qolu myan hani, nyan myan son cani hmet uyi ro, lux maha chani ro qani, aya quci calay qa qnxan myan cyunga calay haw, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~…ēuw qalaŇč ru  ¶~ ®jux te inu ******* == s~…ējax rjaniq …£iraŇč ** na qalaŇč inaw …£a, maki ő≤ińß kja …£iraŇč …£eŇč lljuŇč mniő≤u qalaŇč kő≤anun. qalaŇč  ¶~ ®inaw ńßija …£a maki kja te ő≤jaqan wa…£i qutux kiro  ¶~ ®qa qalaŇč kő≤anun, akja s~…ēajiŇč kő≤ńßul meta kinő≤awiq nja, tnqalaŇč qa  ¶~ ®quliq s~…ēkikun  ¶~ ®qani. rjax klńßaŇčan ipun na rjaniq te ńßo…£al  ¶~ ®qa ńßlańßuj na kis~…ēja rajńßeraŇč,  ¶~ ®nlalu nańßa uji rjaniq kis~…ēja  ¶~ ®qa lutuŇč. s~…ēkańßul loő≤a ńßminas~…ē qalaŇč  ¶~ ®inaw, ő≤anun ro teńßok lutuŇč. tnqas~…ēoq qujit lro m…ôŇčjut laxan nańßa rjaniq kis~…ēja qani, rom n…£jut mnqutińß uji ő≤liŇč ro ńßoŇču uji. mwani …£a maki  ¶~ ®qa qalaŇč  ¶~ ®inaw s~…ēkura te ő≤jaqan wa…£i ro ńßlńßul akja tju…£an kő≤ńßul miman meta na s~…ējax lljuŇč mkniő≤u …£a, s~…ēniő≤in nańßa qutux ő≤laq na "te s~…ēpat ő≤liŇč kis~…ēja" na. ke " ¶~ ®inaw" ńßija …£a lalu na qalaŇč, uka ńßaji imi nja qani.  ¶~ ®inaw . pinqzjuwan qalaŇč **** pinqjuwan mańßa knańßul s~…ēkikun mwańß na  ¶~ ®inmujax takun ő≤os~…ēin ńßija …£a ő≤ańßa ńßm ¶~ ®wa mns~…ēinuk ro mnt…£il tunux mi ¶~ ®a qa ini ajte qa  ¶~ ®quliq qalaŇč, mi ¶~ ®a qa pinnaraj nańßa qaő≤ax  ¶~ ®nmujax mns~…ēńßij s~…ēki ő≤inańß r…£jax  ¶~ ®qa qalaŇč loő≤a, lalu  ¶~ ®qa ¶~ ®a …£a s~…ēan nańßa iliŇč luju. qutux s~…ēeŇč mqes~…ēu kő≤ńßul mpus~…ēal mpitu kawas~…ē …£a, minkrux nańßa qa  ¶~ ®quliq ipun, qaő≤ax …£lux nańßa akja mpux  ¶~ ®nmujax miman mtuju  ¶~ ®quliq mins~…ēńßji s~…ēki qalaŇč  ¶~ ®inaw, ro  ¶~ ®nllwan nańßa qalaŇč ő≤anun, us~…ē …£a  ¶~ ®quliq qalaŇč nańßa …£a s~…ēmoja lalu  ¶~ ®inaw qani. rjaniq pinńßknjan nańßa …£a s~…ēkańßul pins~…ēő≤kan mus~…ēa s~…ēki qalaŇč s~…ēkikun, ro mins~…ēńßij s~…ēki qalaŇč liő≤u loji, puqiŇč l…£a s~…ēki ő≤ Ēnux  ¶~ ®inaw la. pins~…ēő≤kan **s~…ēkikun,*** liő≤u,**** ő≤ Ēnux  ¶~ ®inaw . tajal ka njux qalaŇč  ¶~ ®inaw mis~…ēuw qanij **** qalaŇč  ¶~ ®inaw …£a miman pajat qaő≤ax  ¶~ ®quliq qalaŇč nańßa, ro ńßő≤ku s~…ēki mpux pajat kawas~…ē na laqi mrkjas~…ē …£a qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki mpux pitu  ¶~ ®quliq nja, ro mpux ma…£an mpux ma…£an kawas~…ē na klokańß ńßaji na  ¶~ ®quliq …£a qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki miman pajat  ¶~ ®quliq nja, ro miman ma…£an kawas~…ē na jutas~…ē jaki, qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki oő≤ińß mpus~…ēal  ¶~ ®quliq nja. ro tajux ta kańßul  ¶~ ®qenu minrok nańßa ńßija …£a,  ¶~ ®quliq tajal qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki mqes~…ēu p…£an mtuju  ¶~ ®quliq nja, ro  ¶~ ®quliq amis~…ē zok …£a qutux kő≤ńßul qaő≤ax  ¶~ ®quliq …£a maki qutux  ¶~ ®quliq nja. mwani qalaŇč  ¶~ ®inaw …£a, ms~…ēqun ki qalaŇč kő≤anun mreńßaj maki s~…ēajiŇč kkjokaj, qutux …£a tens~…ēinkjo, ro te s~…ēajiŇč …£a  ¶~ ®jorokaj, nanu qaő≤ax nqu s~…ēnnjańßan nqu tajal …£a, mtnaq nqu i s~…ēnńßjun nńßa, ana …£a s~…ēkura s~…ēqu qalaŇč tajal mańßa, s~…ēnńßjan qu i tajal qani …£a, kańßul s~…ēqu inluŇčan nańßa, aki s~…ēmru nqu inluŇčan, ro s~…ēkura nqu i qlńßan nańßa,pis~…ēan  ¶~ ®qani …£a, aki maki nqu i anzin nqu i inő≤laq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. maki kruma knańßul tanux mwańß na kańßat …£a, knalaj nańßa **uji. qalaŇč  ¶~ ®inaw …£a, njan muja pa…£aj ru trakis~…ē, mwani …£a pa…£aj na turuj …£a, njan nańßa alan qqjanux, qaő≤ax s~…ēenin ka qalaŇč nańßa …£a kruma …£a mus~…ēa mtijaw ńßo…£an, kruma nja mtijaw qalaŇč prax mujax. kańßul …£iran s~…ēkura mniő≤u, …£lux te pitu  ¶~ ®ja s~…ēeŇč s~…ēi s~…ēńßouju mus~…ēa, s~…ēńßoju mus~…ēa, akaj ini qutux tmu ¶~ ®iŇč, ro mus~…ēa s~…ēu ktalan kja ńßoŇču na s~…ēeŇčan la, ro s~…ēi s~…ēkura  Ēzil ro s~…ēi s~…ēńßouju mus~…ēa, ini ő≤s~…ējaq l…£a, teńßok s~…ēu qalaŇč turuj lro s~…ēkura s~…ēńßoju mus~…ēa, puqiŇč l…£a teńßok qalaŇč  ¶~ ®inaw la . qalaŇč  ¶~ ®inaw ńßija …£a ő≤ańßa ńßm ¶~ ®wa  ¶~ ®ipak  ¶~ ®ijan  ¶~ ®quliq nańßa la, uka ki Ēan pklańßaŇč ő≤nńße ¶~ ®i nańßa, mi ¶~ ®a qa mus~…ēa nańßa s~…ēoő≤ińß na ki Ēan na pklańßaŇč ő≤nńße ¶~ ®i  ¶~ ®qa qalaŇč ő≤anun, ro s~…ēoő≤ińß na qalaŇč, qalaŇč talańß ńßija …£a maki mő≤laq na ps~…ēő≤aqan ro ő≤joiŇč pńß…£up. pin ¶~ ®rux uji pqwas~…ēan ő≤iru ro ő≤joiŇč, mus~…ēa mkrax kinmxan  ¶~ ®quliq ro ps~…ēő≤aq llaqi. lnńßojan m ¶~ ®is~…ēan qnxan  ¶~ ®qa qalaŇč  ¶~ ®inaw rjax pő≤ńßujax tnpljan kmut qńßuniq  ¶~ ®juŇča …£a, qalaŇč kő≤anun ńßija …£a ńßminas~…ē qa rjaniq kis~…ēja s~…ēmatu qńßuniq  ¶~ ®qa rajńßeraŇč, meńßoŇč poŇčan nańßa eki lro m…ôŇčjut uka  ¶~ ®quliq uji la. s~…ēanka "lnńßojan m ¶~ ®is~…ēan qnxan  ¶~ ®qa qalaŇč  ¶~ ®inaw", tńßujaj plukus~…ē lukus~…ē tajal  ¶~ ®juŇča, ro patas~…ē rqenas~…ē, tqő≤aq ke tajal, ru puŇč lmńßux, mijuj mju…£i na tajal, ro mus~…ēa tajux knő≤aqan rjaniq qalup, ro kő≤alaj mami ruma, ru qijis~…ē trakis~…ē, ro maniq s~…ēńßija na maqaw, …£ő≤jan …£a tajux para ro japit. ********* t…£liq qalaŇč  ¶~ ®inaw t…£liq qalaŇč  ¶~ ®inaw ńßija …£a maki  ¶~ ®qa liŇčaj na …£iraŇč …£eŇč lljuŇč mkniő≤u qalaŇč  ¶~ ®inaw, mtlqeŇč  ¶~ ®qa rr…£jax, qs~…ēja nja …£mlux kkajal ini ptnaq, ro …£laő≤aŇč  ¶~ ®alaj ktalan kintalan nja. qutux ki Ēan qani …£a ini ńßriqi ana qutux, ő≤laq  ¶~ ®alaj qutux  ¶~ ®ns~…ēalan qani mus~…ēa rr…£jax ini …£a tajux …£a…£a qalaŇč. ****** ***ali wilaŇč ****: lalu mu …£a ali wilaŇč, ini  ¶~ ®u qő≤aq nanu qaő≤ax  ¶~ ®juŇča, (pis~…ēa kawas~…ē s~…ēu la?) ńßa ¶~ ®izju rokus~…ēaj, ro jaki mu …£a aj , s~…ēő≤aqan  ¶~ ®u nja ro, nja ini ktajux rojiq nja uji aj, (s~…ēő≤aqan s~…ēu nanu?) s~…ēő≤aqan nja qani …£a, (tminun …£a?) uja …£a, s~…ēő≤aqan nja tminun, s~…ēon mu nanu l…£a, kmajal ke ni tajal mańßa, s~…ēajiŇč …£a pq Ējawi qa mlaő≤u mańßa, s~…ēon mu nanu l…£a, wali s~…ēu nja kintajux uji s~…ēon mu, aja pl…£anij ke mwani neta s~…ēu qő≤aqun, s~…ēon mu kja  ¶~ ®ő≤alaj l…£a, qutux …£a nja mńßoqan la, nja mńßoqan s~…ēmi la, aja ana moqu ma, nja s~…ēu tqő≤aq na mańßa, nja s~…ēu tqő≤aq na mańßa ro nanu i ő≤aő≤aw nja l…£a, mus~…ēa s~…ēu loji knk…£is~…ē loji ro, *****ali wilaŇč, , nanu qa k…£is~…ē  ¶~ ®a l…£a kn Ēqom mańßa  ¶~ ®qani ro, s~…ējun mjan  ¶~ ®qani lro ro mas~…ēoq mańßa  ¶~ ®ani l…£a, tmawun tmawun mjan l…£a, ro s~…ējun mjan qa s~…ēon  ¶~ ®ani, s~…ēon  ¶~ ®ani qő≤a ro s~…ēon  ¶~ ®ani maraj qa ro s~…ēon mańßa  ¶~ ®ani qő≤a mjan loji, (m…£is~…ē …£a?) njan  ¶~ ®ami pnő≤aq qa kő≤laq pala l…£a, nanu mas~…ēoq  ¶~ ®ami knk…£is~…ē mańßa  ¶~ ®ami l…£a, kn Ēnqom mjan loji …£a, kn Ēqom mjan qolu loji, s~…ējun mjan qolu loji ro ő≤s~…ējaq jaw nja aj, ro s~…ēi talij l…£a, pijux qa kinnuka mu l…£a nalan mu kus~…ēa  ¶~ ®ani l…£a, s~…ēon  ¶~ ®ani loji ro mańßa  ¶~ ®ani lo, ő≤wan nja mańßa  ¶~ ®ani qő≤a mu loji ro, pijux qa arwa akja pis~…ēa uji qa aro qa ¶~ ®a …£a, wal mu kŇčjan uji, s~…ēon mu  ¶~ ®ani ro kms~…ēaj loji qutux tjaő≤a na qńßoniq …£a, pis~…ēa ńßaji qaraw mańßa  ¶~ ®ani ta, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani ro s~…ēon mjan  ¶~ ®qani, s~…ēon mjan  ¶~ ®ńßani loji, mas~…ēoq qa ¶~ ®a l…£a …£iwan njan qutux wajaj l…£a, alun mjan qa ¶~ ®a la, ro mus~…ēa  ¶~ ®ami loji knk…£is~…ē loji …£a, nanu s~…ēon mjan kja mknuka loji …£a, pijux l…£a mi ¶~ ®a qa s~…ēon ma qutux pala laj, (qrojux ku pala  ¶~ ®a?) qrojux ńßaw s~…ēon  ¶~ ®ani ro panan laqi …£a, ro nanu a kja qa ini qő≤aq uji …£a,  ¶~ ®ja qutux  ¶~ ®pŇčan tajal uji …£a, qa knqrojux nja, nanu qa ¶~ ®a qa  ¶~ ®pŇčan na knqrojux nja laro, ktalan  ¶~ ®u ni kumu pilaw …£a ńßaj ta pis~…ēa s~…ēu ő≤aq ńßaji ńßija ńßaw ina ma, kumu pilaw (jaki s~…ēu …£a kumu pilaw?) jaki mu, jata na likuj mu, s~…ēwaxi ni jaja nja …£a, ro aja ta  ¶~ ®u kjalij ńßa, nja mu ini s~…ēi ana  ¶~ ®ikaj tunux ke ni jaki s~…ēon mu, jaki mu rańßa  ¶~ ®a …£a njan nja s~…ē…£alu, nja ini ktajux rojiq nja ro, nja ini ktajux rojiq nja ro, aki kjaja mu uji …£a ńßaji ini qő≤aq ńßaji kjaja mjan …£a, jaki mu qa njan ő≤aq  ¶~ ®minun ro nanu mi ¶~ ®a qa ńßaj s~…ēő≤aqaj ta …£a, ro ana moqu nja ktajux krojiq nja …£a, aki nja i s~…ēoj nanu ps~…ēő≤aq uji ma njan ő≤aq, (qu ¶~ ®ińß rojiq nja?) wajal s~…ēi p Ēijux ini tajux nanaq …£a, jaki laro ana mańßa jaki uji ńßaj ta pijux  ¶~ ®ijan wal nja s~…ēpanan  ¶~ ®juŇča ro, ńßaj ta mxal tunux nja ro, wal mijup  ¶~ ®ani qa rańßum la tunux nja l…£a, mańßa kja mańßa kja qaő≤ax, jaja mjan wal mitux uji ini s~…ē Ēalu jaja mu uji, jaki mi ¶~ ®a …£a ijat mn ¶~ ®wańßi …£a, kańßul qalaŇč ijik jaja mjan …£a, kańßul i nan Ēaw qa jaki mjan ro, ro mwańß****, (ro  ¶~ ®juŇča …£a k…£is~…ē  ¶~ ®a, maki ńßlańßuj?) pmijon mjan …£a, uja mus~…ēa  ¶~ ®ami s~…ē…£aliq qa kja nanu la pijux nuja na  ¶~ ®quliq qa qenu qa ő≤laq na nanu la nuka  ¶~ ®a …£a, kmajal ma qa ¶~ ®a …£a ő≤laq ő≤laq ma, qa ¶~ ®a …£a pmuja ma, nanu mus~…ēa  ¶~ ®ami ps~…ē…£aliq kja laro, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani kmut …£a, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani kmut ta, s~…ēon mjan  ¶~ ®ani kmut ro ő≤aqaw ta pajat l…£a, kmijon mjan l…£a, kmijon mjan laro, (…£ńßap …£a?) ijat aj, pis~…ēa ńßaji qńßoniq …£a, pis~…ēa ńßaji qńßoniq qa jaja nja mwańß l…£a, mwańß la, tjaő≤a aj, (lawax ku?) lawax! maki qa r ĒtuŇč uji ro, kja qa s~…ē…£alu na utux …£a, qrojux …£a qa pnnuja nańßa, s~…ēajiŇč qa k…£is~…ē …£a, maki qa k…£is~…ē tajal, maki k…£is~…ē na k…£o…£an, k…£is~…ē na k…£o…£an qa pmijon mjan qa ¶~ ®a …£a, ini kiŇča ńßaji s~…ēon  ¶~ ®ani ro, ini kiŇča ńßaji qa ¶~ ®a ja, ana moqu s~…ēi ńßmut i miraj mnuka qa ps~…ēuluŇč  ¶~ ®quliq pńßpik qa ma jaki mu rańßa  ¶~ ®a …£a, nanu kma aja ő≤ańßa ő≤laq ktalan i s~…ēi ps~…ētńßoj  ¶~ ®ijan l…£a s~…ēon mu, ana moqu …£a njan s~…ēu i t…£ariŇč na tqő≤aq na …£a s~…ēi ńßmut tńßmoq ńßa mańßa, aja uja uja s~…ēon mu, nanu ana mańßa kja ke nja …£a,  ¶~ ®pŇčun mu ro ő≤kon mu mknuka mańßa  ¶~ ®qani ńßa ro, ro s~…ēon  ¶~ ®qani mańßa ktoq kinpijux nja l…£a, mi ¶~ ®a qa s~…ēon mu  ¶~ ®ani ńßmoq la, s~…ē…£as~…ēi  ¶~ ®ikaj qa kańßul  ¶~ ®ani a tńßoj ma, uja uja s~…ēon mu, nanu ka ¶~ ®i katun mu mańßa  ¶~ ®ani ńßus~…ē ńßus~…ē, katun mu …£a maki  ¶~ ®ikaj qa knat mu  ¶~ ®a …£a, ńßpik ńßaji, ńßpiq ńßaji l…£a s~…ēon  ¶~ ®ani puő≤uj  ¶~ ®qa njan mu ő≤kon mańßa  ¶~ ®ani s~…ēajiŇč  ¶~ ®a l…£a, s~…ējun  ¶~ ®qa  ¶~ ®ipaq ńßaji, s~…ējun mu kja l…£a tnaq qa kintńßoj nja l…£a, mi ¶~ ®a s~…ēon  ¶~ ®ani ro s~…ēon  ¶~ ®ani, s~…ēon  ¶~ ®ani lro, maki loji ńßpiq nja loji maki loji l…£a, s~…ēon  ¶~ ®ani ro s~…ēon  ¶~ ®ani, qenu nja maki inu ńßpit nja  ¶~ ®a …£a, nanu mańßa  ¶~ ®ani ńßmoq loji …£a, katun loji, katun mu loji mańßa  ¶~ ®ani s~…ēi lu ktńßoj  ¶~ ®ijan, ő≤ańßalu ő≤laq talan la mańßa  ¶~ ®u, nanu s~…ēon mu kja loji ro, pő≤ujun lro, nanu qrojux pnő≤ujan  ¶~ ®a s~…ēon  ¶~ ®ani loji ro, ro s~…ēo Ēun  ¶~ ®qa qa qő≤a mu ńßani l…£a, alun mu la, ő≤ańßun muqa klolij mu  ¶~ ®ani la, ro mas~…ēoq qa ¶~ ®a l…£a, alun tmwanan mu mańßa  ¶~ ®ani, pis~…ēan qani qa qujis~…ē uji,  ¶~ ®jan qujux qa ő≤ańßu qa ő≤s~…ējan mjan …£a, s~…ēi mjan s~…ēli kja qa qujis~…ē mjan laro, ro nanu qa ¶~ ®a l…£a, pijux qa na nutu mjan qa qujis~…ē, ini  ¶~ ®ami a Ēő≤i …£ő≤jan aj, mnuka  ¶~ ®ami …£a, nuka  ¶~ ®ami …£iwan njan  ¶~ ®ami m ¶~ ®puŇč  ¶~ ®a  ¶~ ®uliq …£a,  ¶~ ®quliq qa ¶~ ®a mańßa kja, toŇč toŇč toŇč  ¶~ ®jan mańßa  ¶~ ®minun …£a, s~…ēijan mjan muŇč ro, toŇč toŇč toŇč mańßa  ¶~ ®ani  ¶~ ®minun naj, uja, ő≤laq puŇčan ńßaw, ő≤laq puŇčan ro aja ja kni…£an nja nanaq kő≤laq wajaj qa ¶~ ®a ńßija mańßa  ¶~ ®ami, nanu ini  ¶~ ®ami a Ēő≤i mnuka laro, ro ana  ¶~ ®ami mus~…ēa qmajańß …£a, memaw  ¶~ ®ami knńßtuj uji, wali kja qu ¶~ ®u mjan uji, mas~…ēoq pu ¶~ ®iq qaő≤ax kamil kakaj mjan aj, kńßtuj  ¶~ ®ami …£a, njan  ¶~ ®ami mnuka rjaniq mus~…ēa  ¶~ ®ami pins~…ēwajun  ¶~ ®a …£a, aja ana …£ő≤jan alan nja qes~…ēux na…£al mjan, …£lux  ¶~ ®ami mnuka, s~…ēi kmwa kus~…ēa  ¶~ ®ani qa qolu mjan ńßani, njan mjan s~…ēon  ¶~ ®ani ńßmet uji ro, lux mańßa  ¶~ ®ńßani ro qani, aja qu ¶~ ®i  ¶~ ®alaj qa qnxan mjan  ¶~ ®juŇča  ¶~ ®alaj ńßaw, .</PHON>
    </S>
</TEXT>