<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Mkna'i" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Mkna'i" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Mkna'i. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Mkna'i" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Mkna'i, title = qalang_Mkna'i, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Mkna'i} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">=== cyux te inu qu qalang === ktan ta' pintbcyan qalang squ Nantoukeng Rin'aygo ga, qalang ta' ita' Tayal hiya' ga maki' Mstbonsong, Marepasong, ru B'alasong. ru Mstbonsong ga maki' payat qalang nya', qalang Mstbon, qalang Kobah, qalang Ba'i, ru qalang Mkna'i hiya'. sinllwan lalu qalang wal skal sa'ing squ sinllwan lalu' qalang qani. te qutux ga, tmrang huqan abaw ga, kinbetunux ktan qu qhuniq na raga', memaw mtalah qu kora' rrgyax. Te sa' ing hiya' lga, knayal squ bnkis qasa mga, "lalu' rhyal mga, yasa qa son nha' Mkna'i." pinqzyuwan qalang qalang Mkna'i ga, minkahul sa Tepilun ma. ini' baqi nanu' ywa swa' mb_yaq sqani. ini' tnaq ha'i qu kki'an, ini' ga tnrang Gipun hasa, cipoq qalang ga baq mlahang qu lha'. tayal ka nyux qalang Rahaw misuw qaniy misuw qani hiya' ga, iyat nanak Tayal nyux maki' sqani. piyux bale qu yung (kmukan) ka mwah qalang myan mba'i rhyal ru muhi' ocya. ini' ga, mwah mtiwaw ru mwah yome sqani, si ktey cyux mqyanux te qalang Mkna'i i Bunun ru Paywan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">=== cyox te ino qo qalang === ktan ta' pintbcyan qalang sqo Nantookeng Rin'aygo ga, qalang ta' ita' Tayal hiya' ga maki' Mstbonsong, Marepasong, ro B'alasong. ro Mstbonsong ga maki' payat qalang nya', qalang Mstbon, qalang Kobah, qalang Ba'i, ro qalang Mkna'i hiya'. sinllwan lalo qalang wal skal sa'ing sqo sinllwan lalo' qalang qani. te qotox ga, tmrang hoqan abaw ga, kinbetonox ktan qo qhoniq na raga', memaw mtalah qo kora' rrgyax. Te sa' ing hiya' lga, knayal sqo bnkis qasa mga, "lalo' rhyal mga, yasa qa son nha' Mkna'i." pinqzyowan qalang qalang Mkna'i ga, minkahol sa Tepilon ma. ini' baqi nano' ywa swa' mb_yaq sqani. ini' tnaq ha'i qo kki'an, ini' ga tnrang Gipon hasa, cipoq qalang ga baq mlahang qo lha'. tayal ka nyox qalang Rahaw misow qaniy misow qani hiya' ga, iyat nanak Tayal nyox maki' sqani. piyox bale qo yong (kmokan) ka mwah qalang myan mba'i rhyal ro mohi' ocya. ini' ga, mwah mtiwaw ro mwah yome sqani, si ktey cyox mqyanox te qalang Mkna'i i Bonon ro Paywan.</FORM>
    </S>
</TEXT>