<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落, title = qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang sqbux hiya ga, te glasu na qalang, knsobih ki qqalang Yuwanshan, akya qutux kbhul meta knbawiq nya, ro cpyanga calay cquliq ki'an na Kahat, mwani ga sthay ini tehok mpux cquliq Tayal kyan cqani. bnheci naha ga akya minkok mpux payt kawas, knahul mehong rgyax na Toyeng llyung Kgogan mwah cqani. skahul pinqyan na bnheci maha qalang qani ga piyux qsinux, maki biyok, mit, para ro bqanux, mica qa tringan naha hminas thiyaq na tuqiy mwah ski qalang Sqbux, sinnoya naha mlata, ro ini soya kaki cani, mica qa maki lalu loyi Qyunam, pnungan maha cyunga piyux qsinux, ro qalang Sqbux hiya ga piyux calay qbux, mica qa si cnlalu Sqbux san ki'an qani qa bnheci naha. ziray na klhangan Ipun ga, knahul Tkasan ro Tgliq mwah cqani. tringan cquliq Tkasan mwah cqani lro, kruma cipak cquliq musa loyi Hbun Slaq, ro tringan maki Tgliq na cquliq, musa qalang Kbanun, ro mwah loyi qalang Sqbux. qalang Talan uraw hiya ga, maki cqa llyung mnibu lasu rgyax, cka qalang naha ga maki Talah, Bnaqi,Qba,Sqbux, qabax ga cquliq na Atayal, mehong lga maki loyi kahul llyung Gaogan na cquliq Tayal mwah llyung Mnibu qalang Sqbux,Talah,Syanoh. 日本時期,自 Tkasan 及 Tgliq 遷入.原 Tkasan hbun Slaq ,其後部分 再遷回長嶺.原 Tgliq Sqbux 地區. 崙埤村(qalang Talah) (Talah),朝陽巷(Bnaqi),林家巷 及長嶺路巷(S'qbux),大多為泰雅族人. Gogan-musa qalang Talah-trkax quri Lomun- biyaq gong Cyaqung- hkangi quri Tayung- trkax silung Tayung- r'ra llyung Mnibu heci- kangi Nguhu Biru- tehok qalang talah- mehong lga tehok Sqbux Gogan – 移居至qalang Talah - . tayal qa nyan qalang Sqbu'/Sqbux mwani 人口概況 mwani lga, piyux cquliq wayal binah qalang ini ga tanux qqyanux, pcpung maha akya miman kawas uka calay Tayal maki cani baq kmyal ke Tayal la, mwani ga sthay tyugan cinmuyax mpux cquliq ki'an cqani, kmayal ke Tayal na bnheci wayal qabax la, mwani ga nanaq tyugan yutas yaki miman magan kawas ski tuyu mpux pgan kawas, mqutih hayi yaw qa kmayal ke Tayal qalang qani la, ro maxun naha Tayal ki Kahat msqun mqyanux, mica qa ini naha kmayal ke Tayal ro mwani ga wayal pinsqunan sexu ka qalang Sqnuxki qalang Talah. maki Kiristo kyo, ro Cyoro kay ro Tensin kyo qqyanux 經濟與特產 uka nanu sqqyanux qa qalang Sqbux, piyux cquliq nyan alan koning na kbly ryaniq ini ga kblay kyamay. garing heci Gring mwah ga, uteng su haya si glgan ryaniq 台7甲線, skura qalang Slamaw, ini kbsyaq akya cmka cmpung ga, tehok su qalang Sqbux la. wahan mangay mcisan 部落觀光 tuqiy na smlokah he qa 長崙: siyan naha mwah cani hmkangi rgyax ka mangay cisan na cquliq, blaq calay ktalan kintalan cani, ro piyux uyi kk'man ro qsinux. rgyax Sqbux: akya saying kbhul mpusal magan meta kinbawiq nya, thy kr'tung hayi pzisan qani, maki piyux ini klokah na na cquliq siyan naha mwah cani unro, ro thuyay r'ra heci na Girang. , . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Qba hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Talah, ro qalang Talah hoya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Bngwan qani ga qalang Kahat, nanaq cipak cquliq ga Tayal. kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga uka cquliq kblay yaw na qalang qa naha, ro uka uyi kblay yaw na gaga cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga Kumu Qawil之內容 : uya mwani lga, (kayal cikay qnxan su cyunga) nanu qnxan myan cyunga ga muyax cyunga ga, qhoniq ga alan say cipaq cipaq ro, alan qnryang qnalang nya ga qa cyunga na muyax, ro babaw nya hani ga, maki qutux ruma ga , ruma ga kliyun babaw na kmahom muyax qa ruma, lingay nya hani ga pisa qani qhoniq gbahung naha ga alan qlangan naha qabax qa lingay nya ga, ho, cyunga ga qenut Tayal ga uka nanu, (niqun cimu nanu?) musa cami qumah ga phapuy cami ngahi ga, ngahi puyun myan ro, yahux ga yahux ga ramat ga yahux ga thkun myan ro, qaca sramat myan ngahi, cyunga ga uka nanu, (uka syam ga?) uka syam uyi haw, iyat babaw babaw nya lga maki qa biyok lga, cqa tyaba lga, mes qutux alan myan qyatan myan qa biyok lga, nanu cya ro ngta qmayat cami ga mica qa maki qa ngta laro, ro biyok, moyay qmayat uyi ya o, musa panga ngahi abax nya alan s'an na biyok qa abax ro ngahi ga, moyay cami, moyay qa qnxan cyunga ga, &lt;riray mamu cyunga maha nanu qumah ma&gt; nanu qumah ga min cami na payeh ga, pisa cani cipaq payeh nanu qmahan myan ro cyunga, ro babaw babaw nya ga, bsyaq bsyaq tyaba laqi lga, pinqmahan qa mayah ga, tmiyan myan qali lga, qali 是杉木, qali ga, (baqun mu baqun mu) babaw babaw nya tyaba laqi lga, qmahan qmayah kya lga, biqan cami naye na gokosyo lga, halan myan muya qmayah qali la, qutux qutux tmiyan qali, tyaba qali lga aro la, mica qa kblaq la, cyunga ga moyay kyaba myan cyunga kya maha nanu qyanux uyi ga, ini myan baqi haw, yaba myan ga, qyatan cami nya cipaq ha ga, moyay moyay cyunga no kinqnxan ga moyay cami ay, ryaniq i cimang ana qa llyung hani ro, ana qa rgyax ga cipaq kryaniq lga,hplan nanaq wahan myan ryaniq, ziray cyunga ga moyay, ana nanu ga uka ga ngahi ro yahux ro trakis niqun myan, a nanu i muya cami layan ro bolu ga, nanu mica qa thkun ro sramat myan ga cyunga yaba yaya myan maha kya ro manga, nanu musa cami qumah i saniq kahul muyax ro nanu qabax qa roq rgyax ni qabax ana inu halan myan qumah ga, tmiyan myan a ngahi ro trakis, cyunga na qnxan ga maha kya, ngahi ro trakis ga qaca ga cxun ro niqun myan, cyunga ga qaca ga,uka nanu la, moyay ga cyunga no qnxan ga moyay cami, musa qmayah ga panga laqi, mwah i muyax lga sgiba laqi lro panga cami ngahi niqun myan, &lt;lukus cimu nanu cyunga ma?&gt; &lt;nanu lukus mamu cyunga ma?&gt; lukus? lukus cyunga ga cmninun a nanu la, a nuka qa qnqom ga, nuka qnqom ro qaca lga, o piyux yaw qaca, alan i mrwa alan qu qba ro, qaca masoq lga, , alan pncisa loyi ro alan loyi plos loyi ro, qaca ga thkun, nhalan i tmahoq a 以前的qbuli a puniq ga, rayun holi kya ro, halan tmahoq kya kwayay ca lga, mlabu la mlabu lga nanu qaca qa tunun ro, kliyan lukus lga, ana yopan laro, lukus la kliyun 以前的aro ga lukus Tayal, (yaki cyunga maki nanu gaga qalang ta ku?) (gaga, gaga Tayal, kayal cikay gaga Tayal) o gaga Tayal ga piyux gaga Tayal cyunga haw, (kayal cikay, sbaqi cikay laqi kinbahan) gaga Tayal cyunga ga, yutas ga baq gaga, ini hmut i mrawi ga, qutux lungan na binheci, Tayal cyunga ga mnheci ga, maki qa mrhow uyi, mrhow naha kmayal qa tomoq lga, mrhow lga qaca pungan ke na cami Tayal, (ima gmwayax tomoq ca?) a? (ima nusa gmwayax tomoq ca?) han qabax qalang kya baq qyanux ga, hiya ga na qutux mrhow na Tayal qa baq kmayal, qaca ga baq kmayal gaga na Tayal, ini hmut cyunga haw, qutux ke na mrhow Tayal lga, pungan naha ini su pungi ga ini qbaq qyanux ga, uya qyanux ga qnxan mwani ga, qyanux cyunga gaga Tayal ga blaq, ini hmut Tayal cyunga ay, qutux lungan naha, mhasaw ta kya qaca ga, mung ke na mrhow ga qa Tayal uyi ga, musa sli qabax qa mlikuy ro, pungan naha qa ke na mrhow ga, , , mica qa kbaqun naha mtiyaw, o Tayal cyunga uyi ga blaq haw ini hmut, (kneril ga maki nanu gaga ku?) kneril? kneril ini hmut musa cisal cisal ana inu uyi ay, ana maki likuy ana maki inu ga, ini hmut cisal cyunga, mngungu cqa mrhow, hmut su cisal ga sang'un naha, kneril cyunga ga maki gaga uyi ini hmut uyi, blaq uyi mung ke na mrhow, cyunga ga i krakis lga kekong laro, ga blaq qa mlikuy ga nanu mica alan naha kekong ga, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang sqbux hiya ga, te glasu na qalang, knsobih ki qqalang Yuwanshan, akya qutux kbhul meta knbawiq nya, ro cpyanga calay cquliq ki'an na Kahat, mwani ga sthay ini tehok mpux cquliq Tayal kyan cqani. bnheci naha ga akya minkok mpux payt kawas, knahul mehong rgyax na Toyeng llyung Kgogan mwah cqani. skahul pinqyan na bnheci maha qalang qani ga piyux qsinux, maki biyok, mit, para ro bqanux, mica qa tringan naha hminas thiyaq na tuqiy mwah ski qalang Sqbux, sinnoya naha mlata, ro ini soya kaki cani, mica qa maki lalu loyi Qyunam, pnungan maha cyunga piyux qsinux, ro qalang Sqbux hiya ga piyux calay qbux, mica qa si cnlalu Sqbux san ki'an qani qa bnheci naha. ziray na klhangan Ipun ga, knahul Tkasan ro Tgliq mwah cqani. tringan cquliq Tkasan mwah cqani lro, kruma cipak cquliq musa loyi Hbun Slaq, ro tringan maki Tgliq na cquliq, musa qalang Kbanun, ro mwah loyi qalang Sqbux. qalang Talan uraw hiya ga, maki cqa llyung mnibu lasu rgyax, cka qalang naha ga maki Talah, Bnaqi,Qba,Sqbux, qabax ga cquliq na Atayal, mehong lga maki loyi kahul llyung Gaogan na cquliq Tayal mwah llyung Mnibu qalang Sqbux,Talah,Syanoh. 日本時期,自 Tkasan 及 Tgliq 遷入.原 Tkasan hbun Slaq ,其後部分 再遷回長嶺.原 Tgliq Sqbux 地區. 崙埤村(qalang Talah) (Talah),朝陽巷(Bnaqi),林家巷 及長嶺路巷(S'qbux),大多為泰雅族人. Gogan-musa qalang Talah-trkax quri Lomun- biyaq gong Cyaqung- hkangi quri Tayung- trkax silung Tayung- r'ra llyung Mnibu heci- kangi Nguhu Biru- tehok qalang talah- mehong lga tehok Sqbux Gogan – 移居至qalang Talah - . tayal qa nyan qalang Sqbu'/Sqbux mwani 人口概況 mwani lga, piyux cquliq wayal binah qalang ini ga tanux qqyanux, pcpung maha akya miman kawas uka calay Tayal maki cani baq kmyal ke Tayal la, mwani ga sthay tyugan cinmuyax mpux cquliq ki'an cqani, kmayal ke Tayal na bnheci wayal qabax la, mwani ga nanaq tyugan yutas yaki miman magan kawas ski tuyu mpux pgan kawas, mqutih hayi yaw qa kmayal ke Tayal qalang qani la, ro maxun naha Tayal ki Kahat msqun mqyanux, mica qa ini naha kmayal ke Tayal ro mwani ga wayal pinsqunan sexu ka qalang Sqnuxki qalang Talah. maki Kiristo kyo, ro Cyoro kay ro Tensin kyo qqyanux 經濟與特產 uka nanu sqqyanux qa qalang Sqbux, piyux cquliq nyan alan koning na kbly ryaniq ini ga kblay kyamay. garing heci Gring mwah ga, uteng su haya si glgan ryaniq 台7甲線, skura qalang Slamaw, ini kbsyaq akya cmka cmpung ga, tehok su qalang Sqbux la. wahan mangay mcisan 部落觀光 tuqiy na smlokah he qa 長崙: siyan naha mwah cani hmkangi rgyax ka mangay cisan na cquliq, blaq calay ktalan kintalan cani, ro piyux uyi kk'man ro qsinux. rgyax Sqbux: akya saying kbhul mpusal magan meta kinbawiq nya, thy kr'tung hayi pzisan qani, maki piyux ini klokah na na cquliq siyan naha mwah cani unro, ro thuyay r'ra heci na Girang. , . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Qba hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Talah, ro qalang Talah hoya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Bngwan qani ga qalang Kahat, nanaq cipak cquliq ga Tayal. kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga uka cquliq kblay yaw na qalang qa naha, ro uka uyi kblay yaw na gaga cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga Kumu Qawil之內容 : uya mwani lga, (kayal cikay qnxan su cyunga) nanu qnxan myan cyunga ga muyax cyunga ga, qhoniq ga alan say cipaq cipaq ro, alan qnryang qnalang nya ga qa cyunga na muyax, ro babaw nya hani ga, maki qutux ruma ga , ruma ga kliyun babaw na kmahom muyax qa ruma, lingay nya hani ga pisa qani qhoniq gbahung naha ga alan qlangan naha qabax qa lingay nya ga, ho, cyunga ga qenut Tayal ga uka nanu, (niqun cimu nanu?) musa cami qumah ga phapuy cami ngahi ga, ngahi puyun myan ro, yahux ga yahux ga ramat ga yahux ga thkun myan ro, qaca sramat myan ngahi, cyunga ga uka nanu, (uka syam ga?) uka syam uyi haw, iyat babaw babaw nya lga maki qa biyok lga, cqa tyaba lga, mes qutux alan myan qyatan myan qa biyok lga, nanu cya ro ngta qmayat cami ga mica qa maki qa ngta laro, ro biyok, moyay qmayat uyi ya o, musa panga ngahi abax nya alan s'an na biyok qa abax ro ngahi ga, moyay cami, moyay qa qnxan cyunga ga, &lt;riray mamu cyunga maha nanu qumah ma&gt; nanu qumah ga min cami na payeh ga, pisa cani cipaq payeh nanu qmahan myan ro cyunga, ro babaw babaw nya ga, bsyaq bsyaq tyaba laqi lga, pinqmahan qa mayah ga, tmiyan myan qali lga, qali 是杉木, qali ga, (baqun mu baqun mu) babaw babaw nya tyaba laqi lga, qmahan qmayah kya lga, biqan cami naye na gokosyo lga, halan myan muya qmayah qali la, qutux qutux tmiyan qali, tyaba qali lga aro la, mica qa kblaq la, cyunga ga moyay kyaba myan cyunga kya maha nanu qyanux uyi ga, ini myan baqi haw, yaba myan ga, qyatan cami nya cipaq ha ga, moyay moyay cyunga no kinqnxan ga moyay cami ay, ryaniq i cimang ana qa llyung hani ro, ana qa rgyax ga cipaq kryaniq lga,hplan nanaq wahan myan ryaniq, ziray cyunga ga moyay, ana nanu ga uka ga ngahi ro yahux ro trakis niqun myan, a nanu i muya cami layan ro bolu ga, nanu mica qa thkun ro sramat myan ga cyunga yaba yaya myan maha kya ro manga, nanu musa cami qumah i saniq kahul muyax ro nanu qabax qa roq rgyax ni qabax ana inu halan myan qumah ga, tmiyan myan a ngahi ro trakis, cyunga na qnxan ga maha kya, ngahi ro trakis ga qaca ga cxun ro niqun myan, cyunga ga qaca ga,uka nanu la, moyay ga cyunga no qnxan ga moyay cami, musa qmayah ga panga laqi, mwah i muyax lga sgiba laqi lro panga cami ngahi niqun myan, &lt;lukus cimu nanu cyunga ma?&gt; &lt;nanu lukus mamu cyunga ma?&gt; lukus? lukus cyunga ga cmninun a nanu la, a nuka qa qnqom ga, nuka qnqom ro qaca lga, o piyux yaw qaca, alan i mrwa alan qu qba ro, qaca masoq lga, , alan pncisa loyi ro alan loyi plos loyi ro, qaca ga thkun, nhalan i tmahoq a 以前的qbuli a puniq ga, rayun holi kya ro, halan tmahoq kya kwayay ca lga, mlabu la mlabu lga nanu qaca qa tunun ro, kliyan lukus lga, ana yopan laro, lukus la kliyun 以前的aro ga lukus Tayal, (yaki cyunga maki nanu gaga qalang ta ku?) (gaga, gaga Tayal, kayal cikay gaga Tayal) o gaga Tayal ga piyux gaga Tayal cyunga haw, (kayal cikay, sbaqi cikay laqi kinbahan) gaga Tayal cyunga ga, yutas ga baq gaga, ini hmut i mrawi ga, qutux lungan na binheci, Tayal cyunga ga mnheci ga, maki qa mrhow uyi, mrhow naha kmayal qa tomoq lga, mrhow lga qaca pungan ke na cami Tayal, (ima gmwayax tomoq ca?) a? (ima nusa gmwayax tomoq ca?) han qabax qalang kya baq qyanux ga, hiya ga na qutux mrhow na Tayal qa baq kmayal, qaca ga baq kmayal gaga na Tayal, ini hmut cyunga haw, qutux ke na mrhow Tayal lga, pungan naha ini su pungi ga ini qbaq qyanux ga, uya qyanux ga qnxan mwani ga, qyanux cyunga gaga Tayal ga blaq, ini hmut Tayal cyunga ay, qutux lungan naha, mhasaw ta kya qaca ga, mung ke na mrhow ga qa Tayal uyi ga, musa sli qabax qa mlikuy ro, pungan naha qa ke na mrhow ga, , , mica qa kbaqun naha mtiyaw, o Tayal cyunga uyi ga blaq haw ini hmut, (kneril ga maki nanu gaga ku?) kneril? kneril ini hmut musa cisal cisal ana inu uyi ay, ana maki likuy ana maki inu ga, ini hmut cisal cyunga, mngungu cqa mrhow, hmut su cisal ga sang'un naha, kneril cyunga ga maki gaga uyi ini hmut uyi, blaq uyi mung ke na mrhow, cyunga ga i krakis lga kekong laro, ga blaq qa mlikuy ga nanu mica alan naha kekong ga, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ s~ɕqβux ħija ɣa, te ɣlas~ɕu na qalaŋ, kns~ɕoβiħ ki qqalaŋ juwans~ɕħan, akja qutux kβħul meta knβawiq nja, ro ʦ~ʨpjaŋa ʦ~ʨalaj ʦ~ʨquliq kiʔan na kaħat, mwani ɣa s~ɕtħaj ini teħok mpux ʦ~ʨquliq tajal kjan ʦ~ʨqani. βnħeʦ~ʨi naħa ɣa akja minkok mpux pajt kawas~ɕ, knaħul meħoŋ rɣjax na tojeŋ lljuŋ kɣoɣan mwaħ ʦ~ʨqani. s~ɕkaħul pinqjan na βnħeʦ~ʨi maħa qalaŋ qani ɣa pijux qs~ɕinux, maki βijok, mit, para ro βqanux, miʦ~ʨa qa triŋan naħa ħminas~ɕ tħijaq na tuqij mwaħ s~ɕki qalaŋ s~ɕqβux, s~ɕinnoja naħa mlata, ro ini s~ɕoja kaki ʦ~ʨani, miʦ~ʨa qa maki lalu loji qjunam, pnuŋan maħa ʦ~ʨjuŋa pijux qs~ɕinux, ro qalaŋ s~ɕqβux ħija ɣa pijux ʦ~ʨalaj qβux, miʦ~ʨa qa s~ɕi ʦ~ʨnlalu s~ɕqβux s~ɕan kiʔan qani qa βnħeʦ~ʨi naħa. ziraj na klħaŋan ipun ɣa, knaħul tkas~ɕan ro tɣliq mwaħ ʦ~ʨqani. triŋan ʦ~ʨquliq tkas~ɕan mwaħ ʦ~ʨqani lro, kruma ʦ~ʨipak ʦ~ʨquliq mus~ɕa loji ħβun s~ɕlaq, ro triŋan maki tɣliq na ʦ~ʨquliq, mus~ɕa qalaŋ kβanun, ro mwaħ loji qalaŋ s~ɕqβux. qalaŋ talan uraw ħija ɣa, maki ʦ~ʨqa lljuŋ mniβu las~ɕu rɣjax, ʦ~ʨka qalaŋ naħa ɣa maki talaħ, βnaqi,qβa,s~ɕqβux, qaβax ɣa ʦ~ʨquliq na atajal, meħoŋ lɣa maki loji kaħul lljuŋ ɣaoɣan na ʦ~ʨquliq tajal mwaħ lljuŋ mniβu qalaŋ s~ɕqβux,talaħ,s~ɕjanoħ. ****,* tkas~ɕan * tɣliq **.* tkas~ɕan ħβun s~ɕlaq ,**** *****.* tɣliq s~ɕqβux **. ***(qalaŋ talaħ) (talaħ),***(βnaqi),*** *****(s~ɕʔqβux),*******. ɣoɣan-mus~ɕa qalaŋ talaħ-trkax quri lomun- βijaq ɣoŋ ʦ~ʨjaquŋ- ħkaŋi quri tajuŋ- trkax s~ɕiluŋ tajuŋ- rʔra lljuŋ mniβu ħeʦ~ʨi- kaŋi ŋuħu βiru- teħok qalaŋ talaħ- meħoŋ lɣa teħok s~ɕqβux ɣoɣan * ***qalaŋ talaħ - . tajal qa njan qalaŋ s~ɕqβuʔ/s~ɕqβux mwani **** mwani lɣa, pijux ʦ~ʨquliq wajal βinaħ qalaŋ ini ɣa tanux qqjanux, pʦ~ʨpuŋ maħa akja miman kawas~ɕ uka ʦ~ʨalaj tajal maki ʦ~ʨani βaq kmjal ke tajal la, mwani ɣa s~ɕtħaj tjuɣan ʦ~ʨinmujax mpux ʦ~ʨquliq kiʔan ʦ~ʨqani, kmajal ke tajal na βnħeʦ~ʨi wajal qaβax la, mwani ɣa nanaq tjuɣan jutas~ɕ jaki miman maɣan kawas~ɕ s~ɕki tuju mpux pɣan kawas~ɕ, mqutiħ ħaji jaw qa kmajal ke tajal qalaŋ qani la, ro maxun naħa tajal ki kaħat ms~ɕqun mqjanux, miʦ~ʨa qa ini naħa kmajal ke tajal ro mwani ɣa wajal pins~ɕqunan s~ɕexu ka qalaŋ s~ɕqnuxki qalaŋ talaħ. maki kiris~ɕto kjo, ro ʦ~ʨjoro kaj ro tens~ɕin kjo qqjanux ***** uka nanu s~ɕqqjanux qa qalaŋ s~ɕqβux, pijux ʦ~ʨquliq njan alan koniŋ na kβlj rjaniq ini ɣa kβlaj kjamaj. ɣariŋ ħeʦ~ʨi ɣriŋ mwaħ ɣa, uteŋ s~ɕu ħaja s~ɕi ɣlɣan rjaniq ****, s~ɕkura qalaŋ s~ɕlamaw, ini kβs~ɕjaq akja ʦ~ʨmka ʦ~ʨmpuŋ ɣa, teħok s~ɕu qalaŋ s~ɕqβux la. waħan maŋaj mʦ~ʨis~ɕan **** tuqij na s~ɕmlokaħ ħe qa **: s~ɕijan naħa mwaħ ʦ~ʨani ħmkaŋi rɣjax ka maŋaj ʦ~ʨis~ɕan na ʦ~ʨquliq, βlaq ʦ~ʨalaj ktalan kintalan ʦ~ʨani, ro pijux uji kkʔman ro qs~ɕinux. rɣjax s~ɕqβux: akja s~ɕajiŋ kβħul mpus~ɕal maɣan meta kinβawiq nja, tħj krʔtuŋ ħaji pzis~ɕan qani, maki pijux ini klokaħ na na ʦ~ʨquliq s~ɕijan naħa mwaħ ʦ~ʨani unro, ro tħujaj rʔra ħeʦ~ʨi na ɣiraŋ. , . kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ qβa ħija ɣa βaħa ʦ~ʨipak ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, uka kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, miʦ~ʨa qa mus~ɕa naħa s~ɕoβiħ na kiʔan na pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨqa qalaŋ talaħ, ro qalaŋ talaħ ħoja ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ βŋwan qani ɣa qalaŋ kaħat, nanaq ʦ~ʨipak ʦ~ʨquliq ɣa tajal. kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa uka ʦ~ʨquliq kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, ro uka uji kβlaj jaw na ɣaɣa ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa kumu qawil*** : uja mwani lɣa, (kajal ʦ~ʨikaj qnxan s~ɕu ʦ~ʨjuŋa) nanu qnxan mjan ʦ~ʨjuŋa ɣa mujax ʦ~ʨjuŋa ɣa, qħoniq ɣa alan s~ɕaj ʦ~ʨipaq ʦ~ʨipaq ro, alan qnrjaŋ qnalaŋ nja ɣa qa ʦ~ʨjuŋa na mujax, ro βaβaw nja ħani ɣa, maki qutux ruma ɣa , ruma ɣa klijun βaβaw na kmaħom mujax qa ruma, liŋaj nja ħani ɣa pis~ɕa qani qħoniq ɣβaħuŋ naħa ɣa alan qlaŋan naħa qaβax qa liŋaj nja ɣa, ħo, ʦ~ʨjuŋa ɣa qenut tajal ɣa uka nanu, (niqun ʦ~ʨimu nanu?) mus~ɕa ʦ~ʨami qumaħ ɣa pħapuj ʦ~ʨami ŋaħi ɣa, ŋaħi pujun mjan ro, jaħux ɣa jaħux ɣa ramat ɣa jaħux ɣa tħkun mjan ro, qaʦ~ʨa s~ɕramat mjan ŋaħi, ʦ~ʨjuŋa ɣa uka nanu, (uka s~ɕjam ɣa?) uka s~ɕjam uji ħaw, ijat βaβaw βaβaw nja lɣa maki qa βijok lɣa, ʦ~ʨqa tjaβa lɣa, mes~ɕ qutux alan mjan qjatan mjan qa βijok lɣa, nanu ʦ~ʨja ro ŋta qmajat ʦ~ʨami ɣa miʦ~ʨa qa maki qa ŋta laro, ro βijok, mojaj qmajat uji ja o, mus~ɕa paŋa ŋaħi aβax nja alan s~ɕʔan na βijok qa aβax ro ŋaħi ɣa, mojaj ʦ~ʨami, mojaj qa qnxan ʦ~ʨjuŋa ɣa, &lt;riraj mamu ʦ~ʨjuŋa maħa nanu qumaħ ma&gt; nanu qumaħ ɣa min ʦ~ʨami na pajeħ ɣa, pis~ɕa ʦ~ʨani ʦ~ʨipaq pajeħ nanu qmaħan mjan ro ʦ~ʨjuŋa, ro βaβaw βaβaw nja ɣa, βs~ɕjaq βs~ɕjaq tjaβa laqi lɣa, pinqmaħan qa majaħ ɣa, tmijan mjan qali lɣa, qali ***, qali ɣa, (βaqun mu βaqun mu) βaβaw βaβaw nja tjaβa laqi lɣa, qmaħan qmajaħ kja lɣa, βiqan ʦ~ʨami naje na ɣokos~ɕjo lɣa, ħalan mjan muja qmajaħ qali la, qutux qutux tmijan qali, tjaβa qali lɣa aro la, miʦ~ʨa qa kβlaq la, ʦ~ʨjuŋa ɣa mojaj kjaβa mjan ʦ~ʨjuŋa kja maħa nanu qjanux uji ɣa, ini mjan βaqi ħaw, jaβa mjan ɣa, qjatan ʦ~ʨami nja ʦ~ʨipaq ħa ɣa, mojaj mojaj ʦ~ʨjuŋa no kinqnxan ɣa mojaj ʦ~ʨami aj, rjaniq i ʦ~ʨimaŋ ana qa lljuŋ ħani ro, ana qa rɣjax ɣa ʦ~ʨipaq krjaniq lɣa,ħplan nanaq waħan mjan rjaniq, ziraj ʦ~ʨjuŋa ɣa mojaj, ana nanu ɣa uka ɣa ŋaħi ro jaħux ro trakis~ɕ niqun mjan, a nanu i muja ʦ~ʨami lajan ro βolu ɣa, nanu miʦ~ʨa qa tħkun ro s~ɕramat mjan ɣa ʦ~ʨjuŋa jaβa jaja mjan maħa kja ro maŋa, nanu mus~ɕa ʦ~ʨami qumaħ i s~ɕaniq kaħul mujax ro nanu qaβax qa roq rɣjax ni qaβax ana inu ħalan mjan qumaħ ɣa, tmijan mjan a ŋaħi ro trakis~ɕ, ʦ~ʨjuŋa na qnxan ɣa maħa kja, ŋaħi ro trakis~ɕ ɣa qaʦ~ʨa ɣa ʦ~ʨxun ro niqun mjan, ʦ~ʨjuŋa ɣa qaʦ~ʨa ɣa,uka nanu la, mojaj ɣa ʦ~ʨjuŋa no qnxan ɣa mojaj ʦ~ʨami, mus~ɕa qmajaħ ɣa paŋa laqi, mwaħ i mujax lɣa s~ɕɣiβa laqi lro paŋa ʦ~ʨami ŋaħi niqun mjan, &lt;lukus~ɕ ʦ~ʨimu nanu ʦ~ʨjuŋa ma?&gt; &lt;nanu lukus~ɕ mamu ʦ~ʨjuŋa ma?&gt; lukus~ɕ? lukus~ɕ ʦ~ʨjuŋa ɣa ʦ~ʨmninun a nanu la, a nuka qa qnqom ɣa, nuka qnqom ro qaʦ~ʨa lɣa, o pijux jaw qaʦ~ʨa, alan i mrwa alan qu qβa ro, qaʦ~ʨa mas~ɕoq lɣa, , alan pnʦ~ʨis~ɕa loji ro alan loji plos~ɕ loji ro, qaʦ~ʨa ɣa tħkun, nħalan i tmaħoq a ***qβuli a puniq ɣa, rajun ħoli kja ro, ħalan tmaħoq kja kwajaj ʦ~ʨa lɣa, mlaβu la mlaβu lɣa nanu qaʦ~ʨa qa tunun ro, klijan lukus~ɕ lɣa, ana jopan laro, lukus~ɕ la klijun ***aro ɣa lukus~ɕ tajal, (jaki ʦ~ʨjuŋa maki nanu ɣaɣa qalaŋ ta ku?) (ɣaɣa, ɣaɣa tajal, kajal ʦ~ʨikaj ɣaɣa tajal) o ɣaɣa tajal ɣa pijux ɣaɣa tajal ʦ~ʨjuŋa ħaw, (kajal ʦ~ʨikaj, s~ɕβaqi ʦ~ʨikaj laqi kinβaħan) ɣaɣa tajal ʦ~ʨjuŋa ɣa, jutas~ɕ ɣa βaq ɣaɣa, ini ħmut i mrawi ɣa, qutux luŋan na βinħeʦ~ʨi, tajal ʦ~ʨjuŋa ɣa mnħeʦ~ʨi ɣa, maki qa mrħow uji, mrħow naħa kmajal qa tomoq lɣa, mrħow lɣa qaʦ~ʨa puŋan ke na ʦ~ʨami tajal, (ima ɣmwajax tomoq ʦ~ʨa?) a? (ima nus~ɕa ɣmwajax tomoq ʦ~ʨa?) ħan qaβax qalaŋ kja βaq qjanux ɣa, ħija ɣa na qutux mrħow na tajal qa βaq kmajal, qaʦ~ʨa ɣa βaq kmajal ɣaɣa na tajal, ini ħmut ʦ~ʨjuŋa ħaw, qutux ke na mrħow tajal lɣa, puŋan naħa ini s~ɕu puŋi ɣa ini qβaq qjanux ɣa, uja qjanux ɣa qnxan mwani ɣa, qjanux ʦ~ʨjuŋa ɣaɣa tajal ɣa βlaq, ini ħmut tajal ʦ~ʨjuŋa aj, qutux luŋan naħa, mħas~ɕaw ta kja qaʦ~ʨa ɣa, muŋ ke na mrħow ɣa qa tajal uji ɣa, mus~ɕa s~ɕli qaβax qa mlikuj ro, puŋan naħa qa ke na mrħow ɣa, , , miʦ~ʨa qa kβaqun naħa mtijaw, o tajal ʦ~ʨjuŋa uji ɣa βlaq ħaw ini ħmut, (kneril ɣa maki nanu ɣaɣa ku?) kneril? kneril ini ħmut mus~ɕa ʦ~ʨis~ɕal ʦ~ʨis~ɕal ana inu uji aj, ana maki likuj ana maki inu ɣa, ini ħmut ʦ~ʨis~ɕal ʦ~ʨjuŋa, mŋuŋu ʦ~ʨqa mrħow, ħmut s~ɕu ʦ~ʨis~ɕal ɣa s~ɕaŋʔun naħa, kneril ʦ~ʨjuŋa ɣa maki ɣaɣa uji ini ħmut uji, βlaq uji muŋ ke na mrħow, ʦ~ʨjuŋa ɣa i krakis~ɕ lɣa kekoŋ laro, ɣa βlaq qa mlikuj ɣa nanu miʦ~ʨa alan naħa kekoŋ ɣa, .</PHON>
    </S>
</TEXT>