<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Mkna'i" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Mkna'i" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Mkna'i. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Mkna'i" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalang_Mkna'i, title = qalang_Mkna'i, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Mkna'i} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">=== cyux te inu qu qalang === ktan ta' pintbcyan qalang squ Nantoukeng Rin'aygo ga, qalang ta' ita' Tayal hiya' ga maki' Mstbonsong, Marepasong, ru B'alasong. ru Mstbonsong ga maki' payat qalang nya', qalang Mstbon, qalang Kobah, qalang Ba'i, ru qalang Mkna'i hiya'. sinllwan lalu qalang wal skal sa'ing squ sinllwan lalu' qalang qani. te qutux ga, tmrang huqan abaw ga, kinbetunux ktan qu qhuniq na raga', memaw mtalah qu kora' rrgyax. Te sa' ing hiya' lga, knayal squ bnkis qasa mga, "lalu' rhyal mga, yasa qa son nha' Mkna'i." pinqzyuwan qalang qalang Mkna'i ga, minkahul sa Tepilun ma. ini' baqi nanu' ywa swa' mb_yaq sqani. ini' tnaq ha'i qu kki'an, ini' ga tnrang Gipun hasa, cipoq qalang ga baq mlahang qu lha'. tayal ka nyux qalang Rahaw misuw qaniy misuw qani hiya' ga, iyat nanak Tayal nyux maki' sqani. piyux bale qu yung (kmukan) ka mwah qalang myan mba'i rhyal ru muhi' ocya. ini' ga, mwah mtiwaw ru mwah yome sqani, si ktey cyux mqyanux te qalang Mkna'i i Bunun ru Paywan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">=== cyux te inu qu qalang === ktan ta' pintbcyan qalang squ Nantoukeng Rin'aygo ga, qalang ta' ita' Tayal hiya' ga maki' Mstbonsong, Marepasong, ru B'alasong. ru Mstbonsong ga maki' payat qalang nya', qalang Mstbon, qalang Kobah, qalang Ba'i, ru qalang Mkna'i hiya'. sinllwan lalu qalang wal skal sa'ing squ sinllwan lalu' qalang qani. te qutux ga, tmrang huqan abaw ga, kinbetunux ktan qu qhuniq na raga', memaw mtalah qu kora' rrgyax. Te sa' ing hiya' lga, knayal squ bnkis qasa mga, "lalu' rhyal mga, yasa qa son nha' Mkna'i." pinqzyuwan qalang qalang Mkna'i ga, minkahul sa Tepilun ma. ini' baqi nanu' ywa swa' mb_yaq sqani. ini' tnaq ha'i qu kki'an, ini' ga tnrang Gipun hasa, cipoq qalang ga baq mlahang qu lha'. tayal ka nyux qalang Rahaw misuw qaniy misuw qani hiya' ga, iyat nanak Tayal nyux maki' sqani. piyux bale qu yung (kmukan) ka mwah qalang myan mba'i rhyal ru muhi' ocya. ini' ga, mwah mtiwaw ru mwah yome sqani, si ktey cyux mqyanux te qalang Mkna'i i Bunun ru Paywan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=== ʦ~ʨjux te inu qu qalaŋ === ktan taʔ pintβʦ~ʨjan qalaŋ s~ɕqu nantoukeŋ rinʔajɣo ɣa, qalaŋ taʔ itaʔ tajal ħijaʔ ɣa makiʔ ms~ɕtβons~ɕoŋ, marepas~ɕoŋ, ru βʔalas~ɕoŋ. ru ms~ɕtβons~ɕoŋ ɣa makiʔ pajat qalaŋ njaʔ, qalaŋ ms~ɕtβon, qalaŋ koβaħ, qalaŋ βaʔi, ru qalaŋ mknaʔi ħijaʔ. s~ɕinllwan lalu qalaŋ wal s~ɕkal s~ɕaʔiŋ s~ɕqu s~ɕinllwan laluʔ qalaŋ qani. te qutux ɣa, tmraŋ ħuqan aβaw ɣa, kinβetunux ktan qu qħuniq na raɣaʔ, memaw mtalaħ qu koraʔ rrɣjax. te s~ɕaʔ iŋ ħijaʔ lɣa, knajal s~ɕqu βnkis~ɕ qas~ɕa mɣa, "laluʔ rħjal mɣa, jas~ɕa qa s~ɕon nħaʔ mknaʔi." pinqzjuwan qalaŋ qalaŋ mknaʔi ɣa, minkaħul s~ɕa tepilun ma. iniʔ βaqi nanuʔ jwa s~ɕwaʔ mβəjaq s~ɕqani. iniʔ tnaq ħaʔi qu kkiʔan, iniʔ ɣa tnraŋ ɣipun ħas~ɕa, ʦ~ʨipoq qalaŋ ɣa βaq mlaħaŋ qu lħaʔ. tajal ka njux qalaŋ raħaw mis~ɕuw qanij mis~ɕuw qani ħijaʔ ɣa, ijat nanak tajal njux makiʔ s~ɕqani. pijux βale qu juŋ (kmukan) ka mwaħ qalaŋ mjan mβaʔi rħjal ru muħiʔ oʦ~ʨja. iniʔ ɣa, mwaħ mtiwaw ru mwaħ jome s~ɕqani, s~ɕi ktej ʦ~ʨjux mqjanux te qalaŋ mknaʔi i βunun ru pajwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>