<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Rahaw信賢部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Rahaw信賢部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == kahul su eki Ulay ga tkura tuqiy cinqlangan te 107 Seng, hminas su qalang Ulay ru tgliq Ulay, aw ini mopuw msyaw cikay spung lga tehuq squ qalang Rahaw la, mhani si su tkura gleng tuqiy nya ga musa squ qalng Hbun ru suruw nya cikay lga qalang Mangan Tranan la. ggwagiq kwara rgyax nya qalang Rahaw qani, suruw rgyax nya qasa ga qes nha ki Sankyat, te hlhul hiya lga, qes nha ki Mangan la, qszyap na ryax hiya lga, qes nha ki qalang Raga sa hiya. magal kbhul mqeru pgan hi kwara maki sqani ru qutux kbhul mqeru cyugal blihul ngasal. Tayal ki kmukan nyux mimaw mqyanux sqani. ana ga pizyux qu squliq kmukan hiya. mtqopu' balay qu qqhoniq qu lhlahuy nya sqani ma. sazing qu ini ktnaq hngya'an ke' sinllwan na qalang qani, qutux ga Lahaw son nha, imi nya mga, ana ga pongan qu hinngya'an ke' bnkis hiya ga Rahaw son nha, nyux m'imaw mqyanux kmukan rwa ini qbaq htuw qu qhngya'an qani pi, si nya say Lahaw la. baqun ta itan Tayal ga smoya' magal Yapit ga siga baq smi rahaw tbabaw maki qhoniq, t'tun nya kwara qara qhoniq ru thazyun nya qutux qara yasa qu tuqiy 'son yapit sa lru, syan nha qu rahaw la. suxan sasan lga zinga' balay cyux ciriq ru hlubay qu yapait qasa. sraral mga binkesan nha ga min kahul qu gong Cyaqung qasa ma, mc'ubuy nqu mrhuw Yawi Puna minkahul sa Pinsbkan uzi, shzi shzi aring Magan ru si tehuq qalang Rahaw qani pi. "Pinsbkan . tayal ka nyux qalang Lahaw misuw qaniy 人口概況 magal kbhul ru mqeru pgal kwara hi nha, qutux kbhul mqeru cyuwal blihun kwara ngasal nyux maki sqani. ana ga pizyux qu kmukan maki te sqani hiya, sraral mga kmukan qani ga qbwan qutux Kosi mwah tmutu' qhoniq sqani sraral lru, si s'aki sqani pluw mqyanux Tayal la. kwara tnutu' nha qqhoniq qani ga si nya spgluw llyung Tranan si tehuq Sinten, yasa qu srzyut nha sa qhoniq qani. maki qutux Cyoro kyokay nyux sqani, Rahaw kyokay son ta, Tayal hiya ga snhi Utux Kayal, kmukan hiya lga maki nanak qu hokung nha hmokung kya. pizyux qu Byo nha cyux si tmatak ana n'inu. ana ga kwara Tayal ga nyux snhi yaba utux kayal kwara, ana cyux maki te Tayhuk uzi ga mhngaw ryax lga mwah qalang kwara qu msqun rehay hngawan ryax ru msqun mcisal syaw tanux kyokay ru msqun mzwi mari tara, nanu yasa mqas sami balay qutu kyokay qani. . qqyanux 經濟與特產 qalang na Rahaw Tayal ga maki qu pqumah, muhi qu ramat , qinuw, qlung ru qmayat quleh qbabang, kruma lga si syobay syaw tuqiy , kya qu Okyak smoya maziy ga si nya ptbiriy kya la. maki uzi qu mc'ubuy musa te hogan mtzyaw uzi, yasa qu spizyng balay galan nha than sqyanux qnxan nha. qutux balay tuqiy nya qalang qani, t'aring Bnka' ru tehuq Ulay lga ptkura su llaw pkrkyas qutux hopa na hongu', yasa qu mzyup son muci ka tuqiy cinqlangan la, nyux sbiru mha (北107縣道). mtzyul tzyu' meta kwara qu kinqruzyux nya aring Bnka' tehuq sqani. maki qutux iyat balay qinqiri na tgliq, Sqatong son bnkis sraral, blaq balay wahan Okyak mwah sqani tbasaw yani qu 'bagan qani, ana mkilux kayal nya ga, mizyup su sqani lga ini kilux la, hopa balay qsya' nya ru ini nbah qlih, blaq balay qu insuna nya sqani. bnux qu phkngyan nya uzi, trang qu maki hngawan lga pizyux balay llgan nya mwah sqani , memaw su'ut kwara tuqiy. yasa yaqih balay qsliq qu Tayal maki te sqani pi. misuw qani lga, nyux msbah qu kayal cinbwanan la, ana lhlahuy uzi lga, ini' kzyan sraral ka cingay balay qsinuw nya ru qbhniq nya'. ki'a hazi mopuw msyaw kawas maku' ga, mluw saku' lkotas ru lkmama' maku' musa' rgyax, tehuk sami qzyunam myan lga, cingay balay qbhniq cyux mqwas babaw qhuniq, nanu' bway qhuniq na kzyumin, qnwal ru hom qu blaq balay niqun na qbhniq. nanu' i tmrang sami krayas qutux krahu na pitung ga, cyux si yaq~gyaq~gyaq mqwas ru mqqol maniq, nyux saku' ini' twang kmayal balay, kinhmayan na qbhniq qasa ga, zyan nqu cyux smagan na talap qu qhuniq, memaw ini' bu' sa rhzyal qu syax na wagi, mqsuqi su' cikay krayas lga, 'byaqan su' nya' pin'zil nya ay! qutux ryax qu pinhkngyan myan lru qlung sami tehuk lxyux la, nanu' yani qu giwan na tatak myan. helaw balay qba' nqu nbkis, msmisuw lga mcyana' qu puniq pinnhwan nha' la, phapuy mami' qu lkotas maku' lru, wayal tmqhuniq ki lkmama' maku', kyalun saku' nha' mha, bleqi mlahang qu puniq, rrgani' qu qhutul son saku' nha'. inblequn maku' balay mlahang qu mami', ini' kbsyaq lga, pongan maku' cyux mha' "pok pok pok" mqrqul qu pinhapuy, n_gyut mqlih lga, gzyagun maku' qu bagah la, tmrang nasa ga, hnyal uzi qu lkotas ru lkmama' maku'. qutux bhut ru sazing qoli' nyux nha' rasun, syukan ni lkotas maku' qu bhut ru qoli', blaq balay sokan qu snazyuk nya', nanu' kakay ru ngungu' bhut ru qoli' qu n_gon maku', kgusan lkotas maku' ru kzyutun nya' kakay ru ngungu' bhut, qoli' ru sbiq nya' knan, ana ungat nanu' hi' nya' ga, blaq balay pskanan. inblequn nya' smazyuk ru suqun nya' mwak lga, hbengun nya' ru thkun nya' la, syun ayang ka plgan cikay qurip, maqaw ru syun su' cimu' lga shhya' balay nbun, mhuqil qu tnahuk lga psawan sa abaw bgazyaw qu bhut ru qoli', stmwan cikay cimu', nanu' yasa qu wal myan kgbyun. maki' te lhlahuy ga, ana nanu' ga blaq balay niqun, mami' uzi ga, si baqi sa ptwang su' maniq qutux pyatu'. maniq sami ga si sami agal sa qba', ini' sami hngaw hmimuq tluling qba', blaq balay niqun. misuw qani lga, ana nanu' ga thzyayun ta' mbazi sa bbziran, ana ga, 'yan na qnxan sraral ga, ana si pqqiri' qu qnxan myan ga, blaq balay qnaniq myan, qani hiya' ga, hazi' minkahul squ kinzmwan na inlungan la. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == kaħul s~ɕu eki ulaj ɣa tkura tuqij ʦ~ʨinqlaŋan te *** s~ɕeŋ, ħminas~ɕ s~ɕu qalaŋ ulaj ru tɣliq ulaj, aw ini mopuw ms~ɕjaw ʦ~ʨikaj s~ɕpuŋ lɣa teħuq s~ɕqu qalaŋ raħaw la, mħani s~ɕi s~ɕu tkura ɣleŋ tuqij nja ɣa mus~ɕa s~ɕqu qalŋ ħβun ru s~ɕuruw nja ʦ~ʨikaj lɣa qalaŋ maŋan tranan la. ɣɣwaɣiq kwara rɣjax nja qalaŋ raħaw qani, s~ɕuruw rɣjax nja qas~ɕa ɣa qes~ɕ nħa ki s~ɕankjat, te ħlħul ħija lɣa, qes~ɕ nħa ki maŋan la, qs~ɕzjap na rjax ħija lɣa, qes~ɕ nħa ki qalaŋ raɣa s~ɕa ħija. maɣal kβħul mqeru pɣan ħi kwara maki s~ɕqani ru qutux kβħul mqeru ʦ~ʨjuɣal βliħul ŋas~ɕal. tajal ki kmukan njux mimaw mqjanux s~ɕqani. ana ɣa pizjux qu s~ɕquliq kmukan ħija. mtqopuʔ βalaj qu qqħoniq qu lħlaħuj nja s~ɕqani ma. s~ɕaziŋ qu ini ktnaq ħŋjaʔan keʔ s~ɕinllwan na qalaŋ qani, qutux ɣa laħaw s~ɕon nħa, imi nja mɣa, ana ɣa poŋan qu ħinŋjaʔan keʔ βnkis~ɕ ħija ɣa raħaw s~ɕon nħa, njux mʔimaw mqjanux kmukan rwa ini qβaq ħtuw qu qħŋjaʔan qani pi, s~ɕi nja s~ɕaj laħaw la. βaqun ta itan tajal ɣa s~ɕmojaʔ maɣal japit ɣa s~ɕiɣa βaq s~ɕmi raħaw tβaβaw maki qħoniq, tʔtun nja kwara qara qħoniq ru tħazjun nja qutux qara jas~ɕa qu tuqij ʔs~ɕon japit s~ɕa lru, s~ɕjan nħa qu raħaw la. s~ɕuxan s~ɕas~ɕan lɣa ziŋaʔ βalaj ʦ~ʨjux ʦ~ʨiriq ru ħluβaj qu japait qas~ɕa. s~ɕraral mɣa βinkes~ɕan nħa ɣa min kaħul qu ɣoŋ ʦ~ʨjaquŋ qas~ɕa ma, mʦ~ʨʔuβuj nqu mrħuw jawi puna minkaħul s~ɕa pins~ɕβkan uzi, s~ɕħzi s~ɕħzi ariŋ maɣan ru s~ɕi teħuq qalaŋ raħaw qani pi. "pins~ɕβkan . tajal ka njux qalaŋ laħaw mis~ɕuw qanij **** maɣal kβħul ru mqeru pɣal kwara ħi nħa, qutux kβħul mqeru ʦ~ʨjuwal βliħun kwara ŋas~ɕal njux maki s~ɕqani. ana ɣa pizjux qu kmukan maki te s~ɕqani ħija, s~ɕraral mɣa kmukan qani ɣa qβwan qutux kos~ɕi mwaħ tmutuʔ qħoniq s~ɕqani s~ɕraral lru, s~ɕi s~ɕʔaki s~ɕqani pluw mqjanux tajal la. kwara tnutuʔ nħa qqħoniq qani ɣa s~ɕi nja s~ɕpɣluw lljuŋ tranan s~ɕi teħuq s~ɕinten, jas~ɕa qu s~ɕrzjut nħa s~ɕa qħoniq qani. maki qutux ʦ~ʨjoro kjokaj njux s~ɕqani, raħaw kjokaj s~ɕon ta, tajal ħija ɣa s~ɕnħi utux kajal, kmukan ħija lɣa maki nanak qu ħokuŋ nħa ħmokuŋ kja. pizjux qu βjo nħa ʦ~ʨjux s~ɕi tmatak ana nʔinu. ana ɣa kwara tajal ɣa njux s~ɕnħi jaβa utux kajal kwara, ana ʦ~ʨjux maki te tajħuk uzi ɣa mħŋaw rjax lɣa mwaħ qalaŋ kwara qu ms~ɕqun reħaj ħŋawan rjax ru ms~ɕqun mʦ~ʨis~ɕal s~ɕjaw tanux kjokaj ru ms~ɕqun mzwi mari tara, nanu jas~ɕa mqas~ɕ s~ɕami βalaj qutu kjokaj qani. . qqjanux ***** qalaŋ na raħaw tajal ɣa maki qu pqumaħ, muħi qu ramat , qinuw, qluŋ ru qmajat quleħ qβaβaŋ, kruma lɣa s~ɕi s~ɕjoβaj s~ɕjaw tuqij , kja qu okjak s~ɕmoja mazij ɣa s~ɕi nja ptβirij kja la. maki uzi qu mʦ~ʨʔuβuj mus~ɕa te ħoɣan mtzjaw uzi, jas~ɕa qu s~ɕpizjŋ βalaj ɣalan nħa tħan s~ɕqjanux qnxan nħa. qutux βalaj tuqij nja qalaŋ qani, tʔariŋ βnkaʔ ru teħuq ulaj lɣa ptkura s~ɕu llaw pkrkjas~ɕ qutux ħopa na ħoŋuʔ, jas~ɕa qu mzjup s~ɕon muʦ~ʨi ka tuqij ʦ~ʨinqlaŋan la, njux s~ɕβiru mħa (******). mtzjul tzjuʔ meta kwara qu kinqruzjux nja ariŋ βnkaʔ teħuq s~ɕqani. maki qutux ijat βalaj qinqiri na tɣliq, s~ɕqatoŋ s~ɕon βnkis~ɕ s~ɕraral, βlaq βalaj waħan okjak mwaħ s~ɕqani tβas~ɕaw jani qu ʔβaɣan qani, ana mkilux kajal nja ɣa, mizjup s~ɕu s~ɕqani lɣa ini kilux la, ħopa βalaj qs~ɕjaʔ nja ru ini nβaħ qliħ, βlaq βalaj qu ins~ɕuna nja s~ɕqani. βnux qu pħkŋjan nja uzi, traŋ qu maki ħŋawan lɣa pizjux βalaj llɣan nja mwaħ s~ɕqani , memaw s~ɕuʔut kwara tuqij. jas~ɕa jaqiħ βalaj qs~ɕliq qu tajal maki te s~ɕqani pi. mis~ɕuw qani lɣa, njux ms~ɕβaħ qu kajal ʦ~ʨinβwanan la, ana lħlaħuj uzi lɣa, iniʔ kzjan s~ɕraral ka ʦ~ʨiŋaj βalaj qs~ɕinuw nja ru qβħniq njaʔ. kiʔa ħazi mopuw ms~ɕjaw kawas~ɕ makuʔ ɣa, mluw s~ɕakuʔ lkotas~ɕ ru lkmamaʔ makuʔ mus~ɕaʔ rɣjax, teħuk s~ɕami qzjunam mjan lɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj qβħniq ʦ~ʨjux mqwas~ɕ βaβaw qħuniq, nanuʔ βwaj qħuniq na kzjumin, qnwal ru ħom qu βlaq βalaj niqun na qβħniq. nanuʔ i tmraŋ s~ɕami krajas~ɕ qutux kraħu na pituŋ ɣa, ʦ~ʨjux s~ɕi jaq~ɣjaq~ɣjaq mqwas~ɕ ru mqqol maniq, njux s~ɕakuʔ iniʔ twaŋ kmajal βalaj, kinħmajan na qβħniq qas~ɕa ɣa, zjan nqu ʦ~ʨjux s~ɕmaɣan na talap qu qħuniq, memaw iniʔ βuʔ s~ɕa rħzjal qu s~ɕjax na waɣi, mqs~ɕuqi s~ɕuʔ ʦ~ʨikaj krajas~ɕ lɣa, ʔβjaqan s~ɕuʔ njaʔ pinʔzil nja aj! qutux rjax qu pinħkŋjan mjan lru qluŋ s~ɕami teħuk lxjux la, nanuʔ jani qu ɣiwan na tatak mjan. ħelaw βalaj qβaʔ nqu nβkis~ɕ, ms~ɕmis~ɕuw lɣa mʦ~ʨjanaʔ qu puniq pinnħwan nħaʔ la, pħapuj mamiʔ qu lkotas~ɕ makuʔ lru, wajal tmqħuniq ki lkmamaʔ makuʔ, kjalun s~ɕakuʔ nħaʔ mħa, βleqi mlaħaŋ qu puniq, rrɣaniʔ qu qħutul s~ɕon s~ɕakuʔ nħaʔ. inβlequn makuʔ βalaj mlaħaŋ qu mamiʔ, iniʔ kβs~ɕjaq lɣa, poŋan makuʔ ʦ~ʨjux mħaʔ "pok pok pok" mqrqul qu pinħapuj, nɣjut mqliħ lɣa, ɣzjaɣun makuʔ qu βaɣaħ la, tmraŋ nas~ɕa ɣa, ħnjal uzi qu lkotas~ɕ ru lkmamaʔ makuʔ. qutux βħut ru s~ɕaziŋ qoliʔ njux nħaʔ ras~ɕun, s~ɕjukan ni lkotas~ɕ makuʔ qu βħut ru qoliʔ, βlaq βalaj s~ɕokan qu s~ɕnazjuk njaʔ, nanuʔ kakaj ru ŋuŋuʔ βħut ru qoliʔ qu nɣon makuʔ, kɣus~ɕan lkotas~ɕ makuʔ ru kzjutun njaʔ kakaj ru ŋuŋuʔ βħut, qoliʔ ru s~ɕβiq njaʔ knan, ana uŋat nanuʔ ħiʔ njaʔ ɣa, βlaq βalaj ps~ɕkanan. inβlequn njaʔ s~ɕmazjuk ru s~ɕuqun njaʔ mwak lɣa, ħβeŋun njaʔ ru tħkun njaʔ la, s~ɕjun ajaŋ ka plɣan ʦ~ʨikaj qurip, maqaw ru s~ɕjun s~ɕuʔ ʦ~ʨimuʔ lɣa s~ɕħħjaʔ βalaj nβun, mħuqil qu tnaħuk lɣa ps~ɕawan s~ɕa aβaw βɣazjaw qu βħut ru qoliʔ, s~ɕtmwan ʦ~ʨikaj ʦ~ʨimuʔ, nanuʔ jas~ɕa qu wal mjan kɣβjun. makiʔ te lħlaħuj ɣa, ana nanuʔ ɣa βlaq βalaj niqun, mamiʔ uzi ɣa, s~ɕi βaqi s~ɕa ptwaŋ s~ɕuʔ maniq qutux pjatuʔ. maniq s~ɕami ɣa s~ɕi s~ɕami aɣal s~ɕa qβaʔ, iniʔ s~ɕami ħŋaw ħmimuq tluliŋ qβaʔ, βlaq βalaj niqun. mis~ɕuw qani lɣa, ana nanuʔ ɣa tħzjajun taʔ mβazi s~ɕa ββziran, ana ɣa, ʔjan na qnxan s~ɕraral ɣa, ana s~ɕi pqqiriʔ qu qnxan mjan ɣa, βlaq βalaj qnaniq mjan, qani ħijaʔ ɣa, ħaziʔ minkaħul s~ɕqu kinzmwan na inluŋan la. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == kahul su eki Ulay ga tkura tuqiy cinqlangan te 107 Seng, hminas su qalang Ulay ru tgliq Ulay, aw ini mopuw msyaw cikay spung lga tehuq squ qalang Rahaw la, mhani si su tkura gleng tuqiy nya ga musa squ qalng Hbun ru suruw nya cikay lga qalang Mangan Tranan la. ggwagiq kwara rgyax nya qalang Rahaw qani, suruw rgyax nya qasa ga qes nha ki Sankyat, te hlhul hiya lga, qes nha ki Mangan la, qszyap na ryax hiya lga, qes nha ki qalang Raga sa hiya. magal kbhul mqeru pgan hi kwara maki sqani ru qutux kbhul mqeru cyugal blihul ngasal. Tayal ki kmukan nyux mimaw mqyanux sqani. ana ga pizyux qu squliq kmukan hiya. mtqopu' balay qu qqhoniq qu lhlahuy nya sqani ma. sazing qu ini ktnaq hngya'an ke' sinllwan na qalang qani, qutux ga Lahaw son nha, imi nya mga, ana ga pongan qu hinngya'an ke' bnkis hiya ga Rahaw son nha, nyux m'imaw mqyanux kmukan rwa ini qbaq htuw qu qhngya'an qani pi, si nya say Lahaw la. baqun ta itan Tayal ga smoya' magal Yapit ga siga baq smi rahaw tbabaw maki qhoniq, t'tun nya kwara qara qhoniq ru thazyun nya qutux qara yasa qu tuqiy 'son yapit sa lru, syan nha qu rahaw la. suxan sasan lga zinga' balay cyux ciriq ru hlubay qu yapait qasa. sraral mga binkesan nha ga min kahul qu gong Cyaqung qasa ma, mc'ubuy nqu mrhuw Yawi Puna minkahul sa Pinsbkan uzi, shzi shzi aring Magan ru si tehuq qalang Rahaw qani pi. "Pinsbkan . tayal ka nyux qalang Lahaw misuw qaniy 人口概況 magal kbhul ru mqeru pgal kwara hi nha, qutux kbhul mqeru cyuwal blihun kwara ngasal nyux maki sqani. ana ga pizyux qu kmukan maki te sqani hiya, sraral mga kmukan qani ga qbwan qutux Kosi mwah tmutu' qhoniq sqani sraral lru, si s'aki sqani pluw mqyanux Tayal la. kwara tnutu' nha qqhoniq qani ga si nya spgluw llyung Tranan si tehuq Sinten, yasa qu srzyut nha sa qhoniq qani. maki qutux Cyoro kyokay nyux sqani, Rahaw kyokay son ta, Tayal hiya ga snhi Utux Kayal, kmukan hiya lga maki nanak qu hokung nha hmokung kya. pizyux qu Byo nha cyux si tmatak ana n'inu. ana ga kwara Tayal ga nyux snhi yaba utux kayal kwara, ana cyux maki te Tayhuk uzi ga mhngaw ryax lga mwah qalang kwara qu msqun rehay hngawan ryax ru msqun mcisal syaw tanux kyokay ru msqun mzwi mari tara, nanu yasa mqas sami balay qutu kyokay qani. . qqyanux 經濟與特產 qalang na Rahaw Tayal ga maki qu pqumah, muhi qu ramat , qinuw, qlung ru qmayat quleh qbabang, kruma lga si syobay syaw tuqiy , kya qu Okyak smoya maziy ga si nya ptbiriy kya la. maki uzi qu mc'ubuy musa te hogan mtzyaw uzi, yasa qu spizyng balay galan nha than sqyanux qnxan nha. qutux balay tuqiy nya qalang qani, t'aring Bnka' ru tehuq Ulay lga ptkura su llaw pkrkyas qutux hopa na hongu', yasa qu mzyup son muci ka tuqiy cinqlangan la, nyux sbiru mha (北107縣道). mtzyul tzyu' meta kwara qu kinqruzyux nya aring Bnka' tehuq sqani. maki qutux iyat balay qinqiri na tgliq, Sqatong son bnkis sraral, blaq balay wahan Okyak mwah sqani tbasaw yani qu 'bagan qani, ana mkilux kayal nya ga, mizyup su sqani lga ini kilux la, hopa balay qsya' nya ru ini nbah qlih, blaq balay qu insuna nya sqani. bnux qu phkngyan nya uzi, trang qu maki hngawan lga pizyux balay llgan nya mwah sqani , memaw su'ut kwara tuqiy. yasa yaqih balay qsliq qu Tayal maki te sqani pi. misuw qani lga, nyux msbah qu kayal cinbwanan la, ana lhlahuy uzi lga, ini' kzyan sraral ka cingay balay qsinuw nya ru qbhniq nya'. ki'a hazi mopuw msyaw kawas maku' ga, mluw saku' lkotas ru lkmama' maku' musa' rgyax, tehuk sami qzyunam myan lga, cingay balay qbhniq cyux mqwas babaw qhuniq, nanu' bway qhuniq na kzyumin, qnwal ru hom qu blaq balay niqun na qbhniq. nanu' i tmrang sami krayas qutux krahu na pitung ga, cyux si yaq~gyaq~gyaq mqwas ru mqqol maniq, nyux saku' ini' twang kmayal balay, kinhmayan na qbhniq qasa ga, zyan nqu cyux smagan na talap qu qhuniq, memaw ini' bu' sa rhzyal qu syax na wagi, mqsuqi su' cikay krayas lga, 'byaqan su' nya' pin'zil nya ay! qutux ryax qu pinhkngyan myan lru qlung sami tehuk lxyux la, nanu' yani qu giwan na tatak myan. helaw balay qba' nqu nbkis, msmisuw lga mcyana' qu puniq pinnhwan nha' la, phapuy mami' qu lkotas maku' lru, wayal tmqhuniq ki lkmama' maku', kyalun saku' nha' mha, bleqi mlahang qu puniq, rrgani' qu qhutul son saku' nha'. inblequn maku' balay mlahang qu mami', ini' kbsyaq lga, pongan maku' cyux mha' "pok pok pok" mqrqul qu pinhapuy, n_gyut mqlih lga, gzyagun maku' qu bagah la, tmrang nasa ga, hnyal uzi qu lkotas ru lkmama' maku'. qutux bhut ru sazing qoli' nyux nha' rasun, syukan ni lkotas maku' qu bhut ru qoli', blaq balay sokan qu snazyuk nya', nanu' kakay ru ngungu' bhut ru qoli' qu n_gon maku', kgusan lkotas maku' ru kzyutun nya' kakay ru ngungu' bhut, qoli' ru sbiq nya' knan, ana ungat nanu' hi' nya' ga, blaq balay pskanan. inblequn nya' smazyuk ru suqun nya' mwak lga, hbengun nya' ru thkun nya' la, syun ayang ka plgan cikay qurip, maqaw ru syun su' cimu' lga shhya' balay nbun, mhuqil qu tnahuk lga psawan sa abaw bgazyaw qu bhut ru qoli', stmwan cikay cimu', nanu' yasa qu wal myan kgbyun. maki' te lhlahuy ga, ana nanu' ga blaq balay niqun, mami' uzi ga, si baqi sa ptwang su' maniq qutux pyatu'. maniq sami ga si sami agal sa qba', ini' sami hngaw hmimuq tluling qba', blaq balay niqun. misuw qani lga, ana nanu' ga thzyayun ta' mbazi sa bbziran, ana ga, 'yan na qnxan sraral ga, ana si pqqiri' qu qnxan myan ga, blaq balay qnaniq myan, qani hiya' ga, hazi' minkahul squ kinzmwan na inlungan la. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == kaħul s~ɕu eki ulaj ɣa tkura tuqij ʦ~ʨinqlaŋan te *** s~ɕeŋ, ħminas~ɕ s~ɕu qalaŋ ulaj ru tɣliq ulaj, aw ini mopuw ms~ɕjaw ʦ~ʨikaj s~ɕpuŋ lɣa teħuq s~ɕqu qalaŋ raħaw la, mħani s~ɕi s~ɕu tkura ɣleŋ tuqij nja ɣa mus~ɕa s~ɕqu qalŋ ħβun ru s~ɕuruw nja ʦ~ʨikaj lɣa qalaŋ maŋan tranan la. ɣɣwaɣiq kwara rɣjax nja qalaŋ raħaw qani, s~ɕuruw rɣjax nja qas~ɕa ɣa qes~ɕ nħa ki s~ɕankjat, te ħlħul ħija lɣa, qes~ɕ nħa ki maŋan la, qs~ɕzjap na rjax ħija lɣa, qes~ɕ nħa ki qalaŋ raɣa s~ɕa ħija. maɣal kβħul mqeru pɣan ħi kwara maki s~ɕqani ru qutux kβħul mqeru ʦ~ʨjuɣal βliħul ŋas~ɕal. tajal ki kmukan njux mimaw mqjanux s~ɕqani. ana ɣa pizjux qu s~ɕquliq kmukan ħija. mtqopuʔ βalaj qu qqħoniq qu lħlaħuj nja s~ɕqani ma. s~ɕaziŋ qu ini ktnaq ħŋjaʔan keʔ s~ɕinllwan na qalaŋ qani, qutux ɣa laħaw s~ɕon nħa, imi nja mɣa, ana ɣa poŋan qu ħinŋjaʔan keʔ βnkis~ɕ ħija ɣa raħaw s~ɕon nħa, njux mʔimaw mqjanux kmukan rwa ini qβaq ħtuw qu qħŋjaʔan qani pi, s~ɕi nja s~ɕaj laħaw la. βaqun ta itan tajal ɣa s~ɕmojaʔ maɣal japit ɣa s~ɕiɣa βaq s~ɕmi raħaw tβaβaw maki qħoniq, tʔtun nja kwara qara qħoniq ru tħazjun nja qutux qara jas~ɕa qu tuqij ʔs~ɕon japit s~ɕa lru, s~ɕjan nħa qu raħaw la. s~ɕuxan s~ɕas~ɕan lɣa ziŋaʔ βalaj ʦ~ʨjux ʦ~ʨiriq ru ħluβaj qu japait qas~ɕa. s~ɕraral mɣa βinkes~ɕan nħa ɣa min kaħul qu ɣoŋ ʦ~ʨjaquŋ qas~ɕa ma, mʦ~ʨʔuβuj nqu mrħuw jawi puna minkaħul s~ɕa pins~ɕβkan uzi, s~ɕħzi s~ɕħzi ariŋ maɣan ru s~ɕi teħuq qalaŋ raħaw qani pi. "pins~ɕβkan . tajal ka njux qalaŋ laħaw mis~ɕuw qanij **** maɣal kβħul ru mqeru pɣal kwara ħi nħa, qutux kβħul mqeru ʦ~ʨjuwal βliħun kwara ŋas~ɕal njux maki s~ɕqani. ana ɣa pizjux qu kmukan maki te s~ɕqani ħija, s~ɕraral mɣa kmukan qani ɣa qβwan qutux kos~ɕi mwaħ tmutuʔ qħoniq s~ɕqani s~ɕraral lru, s~ɕi s~ɕʔaki s~ɕqani pluw mqjanux tajal la. kwara tnutuʔ nħa qqħoniq qani ɣa s~ɕi nja s~ɕpɣluw lljuŋ tranan s~ɕi teħuq s~ɕinten, jas~ɕa qu s~ɕrzjut nħa s~ɕa qħoniq qani. maki qutux ʦ~ʨjoro kjokaj njux s~ɕqani, raħaw kjokaj s~ɕon ta, tajal ħija ɣa s~ɕnħi utux kajal, kmukan ħija lɣa maki nanak qu ħokuŋ nħa ħmokuŋ kja. pizjux qu βjo nħa ʦ~ʨjux s~ɕi tmatak ana nʔinu. ana ɣa kwara tajal ɣa njux s~ɕnħi jaβa utux kajal kwara, ana ʦ~ʨjux maki te tajħuk uzi ɣa mħŋaw rjax lɣa mwaħ qalaŋ kwara qu ms~ɕqun reħaj ħŋawan rjax ru ms~ɕqun mʦ~ʨis~ɕal s~ɕjaw tanux kjokaj ru ms~ɕqun mzwi mari tara, nanu jas~ɕa mqas~ɕ s~ɕami βalaj qutu kjokaj qani. . qqjanux ***** qalaŋ na raħaw tajal ɣa maki qu pqumaħ, muħi qu ramat , qinuw, qluŋ ru qmajat quleħ qβaβaŋ, kruma lɣa s~ɕi s~ɕjoβaj s~ɕjaw tuqij , kja qu okjak s~ɕmoja mazij ɣa s~ɕi nja ptβirij kja la. maki uzi qu mʦ~ʨʔuβuj mus~ɕa te ħoɣan mtzjaw uzi, jas~ɕa qu s~ɕpizjŋ βalaj ɣalan nħa tħan s~ɕqjanux qnxan nħa. qutux βalaj tuqij nja qalaŋ qani, tʔariŋ βnkaʔ ru teħuq ulaj lɣa ptkura s~ɕu llaw pkrkjas~ɕ qutux ħopa na ħoŋuʔ, jas~ɕa qu mzjup s~ɕon muʦ~ʨi ka tuqij ʦ~ʨinqlaŋan la, njux s~ɕβiru mħa (******). mtzjul tzjuʔ meta kwara qu kinqruzjux nja ariŋ βnkaʔ teħuq s~ɕqani. maki qutux ijat βalaj qinqiri na tɣliq, s~ɕqatoŋ s~ɕon βnkis~ɕ s~ɕraral, βlaq βalaj waħan okjak mwaħ s~ɕqani tβas~ɕaw jani qu ʔβaɣan qani, ana mkilux kajal nja ɣa, mizjup s~ɕu s~ɕqani lɣa ini kilux la, ħopa βalaj qs~ɕjaʔ nja ru ini nβaħ qliħ, βlaq βalaj qu ins~ɕuna nja s~ɕqani. βnux qu pħkŋjan nja uzi, traŋ qu maki ħŋawan lɣa pizjux βalaj llɣan nja mwaħ s~ɕqani , memaw s~ɕuʔut kwara tuqij. jas~ɕa jaqiħ βalaj qs~ɕliq qu tajal maki te s~ɕqani pi. mis~ɕuw qani lɣa, njux ms~ɕβaħ qu kajal ʦ~ʨinβwanan la, ana lħlaħuj uzi lɣa, iniʔ kzjan s~ɕraral ka ʦ~ʨiŋaj βalaj qs~ɕinuw nja ru qβħniq njaʔ. kiʔa ħazi mopuw ms~ɕjaw kawas~ɕ makuʔ ɣa, mluw s~ɕakuʔ lkotas~ɕ ru lkmamaʔ makuʔ mus~ɕaʔ rɣjax, teħuk s~ɕami qzjunam mjan lɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj qβħniq ʦ~ʨjux mqwas~ɕ βaβaw qħuniq, nanuʔ βwaj qħuniq na kzjumin, qnwal ru ħom qu βlaq βalaj niqun na qβħniq. nanuʔ i tmraŋ s~ɕami krajas~ɕ qutux kraħu na pituŋ ɣa, ʦ~ʨjux s~ɕi jaq~ɣjaq~ɣjaq mqwas~ɕ ru mqqol maniq, njux s~ɕakuʔ iniʔ twaŋ kmajal βalaj, kinħmajan na qβħniq qas~ɕa ɣa, zjan nqu ʦ~ʨjux s~ɕmaɣan na talap qu qħuniq, memaw iniʔ βuʔ s~ɕa rħzjal qu s~ɕjax na waɣi, mqs~ɕuqi s~ɕuʔ ʦ~ʨikaj krajas~ɕ lɣa, ʔβjaqan s~ɕuʔ njaʔ pinʔzil nja aj! qutux rjax qu pinħkŋjan mjan lru qluŋ s~ɕami teħuk lxjux la, nanuʔ jani qu ɣiwan na tatak mjan. ħelaw βalaj qβaʔ nqu nβkis~ɕ, ms~ɕmis~ɕuw lɣa mʦ~ʨjanaʔ qu puniq pinnħwan nħaʔ la, pħapuj mamiʔ qu lkotas~ɕ makuʔ lru, wajal tmqħuniq ki lkmamaʔ makuʔ, kjalun s~ɕakuʔ nħaʔ mħa, βleqi mlaħaŋ qu puniq, rrɣaniʔ qu qħutul s~ɕon s~ɕakuʔ nħaʔ. inβlequn makuʔ βalaj mlaħaŋ qu mamiʔ, iniʔ kβs~ɕjaq lɣa, poŋan makuʔ ʦ~ʨjux mħaʔ "pok pok pok" mqrqul qu pinħapuj, nɣjut mqliħ lɣa, ɣzjaɣun makuʔ qu βaɣaħ la, tmraŋ nas~ɕa ɣa, ħnjal uzi qu lkotas~ɕ ru lkmamaʔ makuʔ. qutux βħut ru s~ɕaziŋ qoliʔ njux nħaʔ ras~ɕun, s~ɕjukan ni lkotas~ɕ makuʔ qu βħut ru qoliʔ, βlaq βalaj s~ɕokan qu s~ɕnazjuk njaʔ, nanuʔ kakaj ru ŋuŋuʔ βħut ru qoliʔ qu nɣon makuʔ, kɣus~ɕan lkotas~ɕ makuʔ ru kzjutun njaʔ kakaj ru ŋuŋuʔ βħut, qoliʔ ru s~ɕβiq njaʔ knan, ana uŋat nanuʔ ħiʔ njaʔ ɣa, βlaq βalaj ps~ɕkanan. inβlequn njaʔ s~ɕmazjuk ru s~ɕuqun njaʔ mwak lɣa, ħβeŋun njaʔ ru tħkun njaʔ la, s~ɕjun ajaŋ ka plɣan ʦ~ʨikaj qurip, maqaw ru s~ɕjun s~ɕuʔ ʦ~ʨimuʔ lɣa s~ɕħħjaʔ βalaj nβun, mħuqil qu tnaħuk lɣa ps~ɕawan s~ɕa aβaw βɣazjaw qu βħut ru qoliʔ, s~ɕtmwan ʦ~ʨikaj ʦ~ʨimuʔ, nanuʔ jas~ɕa qu wal mjan kɣβjun. makiʔ te lħlaħuj ɣa, ana nanuʔ ɣa βlaq βalaj niqun, mamiʔ uzi ɣa, s~ɕi βaqi s~ɕa ptwaŋ s~ɕuʔ maniq qutux pjatuʔ. maniq s~ɕami ɣa s~ɕi s~ɕami aɣal s~ɕa qβaʔ, iniʔ s~ɕami ħŋaw ħmimuq tluliŋ qβaʔ, βlaq βalaj niqun. mis~ɕuw qani lɣa, ana nanuʔ ɣa tħzjajun taʔ mβazi s~ɕa ββziran, ana ɣa, ʔjan na qnxan s~ɕraral ɣa, ana s~ɕi pqqiriʔ qu qnxan mjan ɣa, βlaq βalaj qnaniq mjan, qani ħijaʔ ɣa, ħaziʔ minkaħul s~ɕqu kinzmwan na inluŋan la. .</PHON>
    </S>
</TEXT>