<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Qba_九寮溪_部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Qba_九寮溪_部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Qba qani hiya ga, mnaki cqa qalang Talah , maki meohong na kkian smi abura na Rongpya,cka na qongu rgyax, binah nya ga rrgyax qabax, betunux calay kkian cani, ski heci akya qutux tmucing muyit toruy. cnlalu qalang Qba qani hiya ga, skahul ke na bnheci cyunga, musa naha bawiq rgyax mra ro iyik glabang qongu ga rinkyasan nya ga pisan hayi qba, mica qa si naha cnllwan maha qalang Qba. Qba qalang Qba. pinyugan qalang 部落遷徙 pinhqnyan na qalang Qba hiya ga, si ta mbzinas piyux kbhul ckawas, ryax nasa ga baha hmcwa smoya kangi xqayus na kkian ro blaq na rroq qa bnheci, knahul naha theyaq mwah ski kkian mwani, ro maki rryaniq qa pinhqnyan qani ga, muluw piyux kihung na yaw qa qalang, ro mica qa nyan mwah cani tnqalang. ryax na klhangan Ipun ga, skahul naha Tkasan ro Tgliq mwah cqani, cquliq Tkasan mwah lro, cipak na cquliq musa loyi hbun Slaq, binah kruma cquliq musa Sqbuh. ro ringan maki Tgliq na cquliq ga musa Kbanun, sta mwah Thelu lga, mica qa musa loyi Sqbuh. 日本時期,自 Tkasan 及 Tgliq 遷入.原 Tkasan hbun Slaq ,其後部分再遷回長嶺.原 Tgliq Sqbwh 地區. tayal qa nyan qalang Qba mwani 人口概況 pisa cquliq: mwani ga qalang Qba qani hiya ga, akya mpusal cquliq nya, magan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqbuh hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal. minanaq na cquliq: qalang qba qani hiya ga, maki bnheci baq kbly tminun na qeqaya cyunga, naha ga pklahang gaga ro qmuyi gaga. 族群: . qalang Qba hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. . qqyanux 經濟與特產 cpiyang yaw tnpila: qalang Qba hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminun ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyux cquliq baqun, llwax na qqyanux tnpila na qalang. 特產: . rryaniq 部落交通 qalang Qba hiya ga siglux ryaniq khangi ini ga muyut haya, blaq qa ryaniq cka qalang, musa tanux ga si glgan basu ini ga haya naha nanaq. musa su qalang Qba ga, garing su rryaniq 台七甲skura Slamaw, ro si shoyu musa ski qalang Talah, ini kbsaq lga, trang ptayux su syan abura na Talah uraw lga, skura glax ro tehok su kya qalang Qba uyi la. . wahan mangay mcisan 部落觀光 qalang Qba hiya ga maki piyux than ckaw na wahan cisan ana blaq ktalan na kintalan rgyax ro qalang Tayal. qalang hiya ga pincrux kya qutux ki'an na mkrax qa piyu'an, maki piyux cquliq mwah cisan cani. . gaga qalang 部落文化 qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. . cipak kinbaqan na gaga 文化小知識 以下為 Labi Wilang 接受訪問內容: cyunga qnxan myan ga moyay cami ay, uka niqun myan cyunga, maniq cami ngahi, maniq cami ngahi lga,hlaqi lga uka ngahi la, mami trakis nanaq niqun myan la, ro ana cimu ga uka uyi, ro ana qucyu uyi ga ini cami pqucyu cyunga ay, ini kkucyu kakay myan, ini cami plukus uyi, maki lukus ga qabax maki mgaliq nanaq ga, ro nanu qaca, maki cami gako ga sesiy myan Ipun, payat cami kawas mnqwas ga, "oy aray lukus, ta nyan mgaliq lukus su ma", uka yaya mu, uka yaba mu, klhangan na yaki mu wayal mnukil yaki mu la son mu, ro sesiy myan Ipun payat nenci ga, ngilis ay! siqan su ma… ro biqan cu nya cikay i qutux mongpe ga, 'plukus qani ki'' uya son mu, huway su sesiy son mu, ro payat kawas lga, wayal Ipun la, payat ckawas lga, wayal i Ipun lga ro nyan mwah Cyukok qani la, ro mwah Cyukok q ani lga, bing cami karuh lga, nyan garing mquci Ipun nyan si kmwa ktiyil laro, 四年級lga wayal Ipun la, ro Cyukok mwah mlahang cami la maha cani, (piyux seto su cyunga ku?) 很多啊, seto cyunga ga khmay ay, us ga Ipun ya ga lokah tmucing ga seto naha, (sesiy baq tucing seto?) ini ini tucing sesiy haw, blaq calay sensey na Ipun ay xmalu, (ro nanu cyan naha pquyu?) Cyunga ga Ipun uyi ga lokah unro lokah ktlyum ga, 還有打棒球 tmucing boru, uka qani ya, 打棒球ro 摔角ca ciriq, ro unrokay maha kya Ipun cyunga ya, qaca ga 很重要, (piyux cquliq musa sanka unrokay ku? ) piyux ay! Tayal ga mwah Ipun cyunga ga ini kpiyux ga, mwah mlahang nanaq mwah ga, nanu irwa lga alan cami nya pnunro la alan nya pnciriq lro, rayun nya pnciriq qabax seto uyi ga, ro alan nya pcpngan mqwas uyi, ro rayun nya i nanu ca la, musa kmayal i pcpngan kkayal ke maki Girang uyi ga, (heci ga?) heci ga mayal ke na Ipun, ini kayal ke ni Tayal ya, kmayal su ke na Tayal lga, maki qutux tasuki, kmayal su cikay ke Tayal lga, si su nya wahi matu qaca la si su sbabuy laro, mica qa ini cami qbaq ke ni Ipun cyunga ro, (ziray Ipun ku?) uya ga cyunga ga, nanu ana cami gbyan mwah muyax masoq cami maniq ga. ini cami k'cyang ay, nayn mwah k'npung cqa na muyax ro mehong muyax, (ima mwah?) laqi ga laqi seto, kmayal su ke na Tayal lga, si su nya biqi qaca la, ro kmayal sesiy ma "ta su kmayal ke na Tayal, ta su ini kayal ke ni Ipun" ini cami qbaq kmayal ciyan ke ni Ipun ro, ro tuway mqbaq lga, ro wayal Ipun la, ro Cyukok nyan mlahang laro, ini cami qbaq mung ke ni Cyukok cyunga uyi ay, (son cimu nanu baq kmayal la mehong?) bsyaq bsyaq bsyaq lga, maha cani bsyaq lga, baq mung uyi laro, (han ima psbaq cimu?) uka psbaq nyan cami mung ke na sesiy uyi ro sesiy kamyal laro, nanu baq baq baq mung lga, nyan cami kmayal ke na Cyonghuaminkok qani lga, maha cani ro.(Cyukok ro Ipun ga qenu blaq?) aya baqaw ta qaca ya ya,(cyunga ga?) cyunga uyi ga ini say maha i Ipun ga mqutiy, blaq qa hnlangan Ipun uyi ay, uka mquriq nya ga Ipun, blaq calay (blaq calay qnxan qabax) uka quriq nya, (uka ciriq uyi ku?) uka! ini kmut culiq. kya nanaq Cyukok nya hmap cquliq haw, (maki qalang ga ini 'byan naha?) Ipun mabi 'byan, blaq talan 'byan naha. Ipun 'byan naha ga 都是日本的muyax, kahul Ipun ga, (ro baq kmayal ke Tayal naha?) ini haw, ini qbaq kmayal haw, (ro mwah lga si kayal ke Ipun ga?) uya, nanu ini su qbaq mung kmayal lga, Tayal ga tmaha tmaha, maha cani ga, "pakayaro, nyan su kmayal nanu! ! ta su lagay tmaha" lma, paq tmucing lga Ipun, nanu mica cyunga ga mnciriq na Ipun ro Tayal uyi ro, maha cani ay, (qalang ta ga nya maki pnciriq uyi ku?) maki ay, ciriq cyunga Tayal ro Ipun uyi ay, us ga Tayal ta ya maga, aki mnciriq qa mpanga laqi musa hlahuy lma ga, musa mgyas hlahuy lma, pgyas kngun hayi Ipun, piyux uyi buki naha uyi ro, ro si kaki hlauy lma ro bsyaq bsyaq laga, blaq sezi na Ipun lma ga, kya mwah mwah muyax la hu, blaq cyunga Ipun uyi, blaq uyi pisa Cyukok qani uyi ga blaq uyi, (mwah Cyukok lga inu naha m'abi? mabi inu naha?) Cyukok ga? (uya) maki mabi 'byan naha(gako uyi ga?) uya m'abi 'byan na Ipun hani ga, blaq sezi na Ipun uyi ay, si ptnaq ga, uka son maha Ipun cyunga ga quriq ro hmaq cquliq, blaq calay Ipun cyunga ay! us ga ini su pung kyalung ga tmucing ga, maha cani, Cyukok kya ini hmut tmucing haw, (yuhum ku sesiy?) ini kyuhum sesiy ya, ini tucing sesiy ya, mlahang laqi qa sesiy, mrkyas ga tmaha su lga, "nanu nyan su tmaha" ma! uwah ma paq paq cingun nya lga, ngungu laro, kusa kya, ziray na cyunga ga moyay calay ay , ini cami qaniq qa ana nanu ay, ana cimu uka uyi, ( maki gako ga maniq cimu nanu? nanu niqun cimu?) naniq cami muyax myan nanaq ro, ini cami qaniq gako ay, uka niqun Tayax ay, (calay ku?) ? kruma siking cami ay, yencong calay Ipun qani irwa ay mqwas, siga lokah psbaq ga, (psbaq cimu nanu?) psbaq su'se ga,siking ga siking pcpung, ( baqun su cyunga maki qutux uron Huanminhua? imi nya ga mrhow Ipun, ro sbaqi cimu mrhow Ipun ma, baqun isu yaw qani ku?) ini cu qbaq ay, mewang kmayal ga qutih uyi haw, ini cu qbaq qaca ya, laqi cami na qaca ro, payat nenci lga, mwah sexu Taywan laro, (baqun su cyan maki qutux mrhow Ipun ku?) ini cu qbaq haw, (pisa hayi mrhow kokak naha), mrhow kokak ga, Ipun ya ga qutux calay mrhow kokak naha ay, ini tosyen ya, qaca alun su mrhow kokak lga, isu kryax alan mrhow kokak, ro wayal su mnuqil mrhow kokak lga, laqi su smiyux la, ana suyan ana kneril nanaq laqi su lga, tyaba lga qaca alan mrhow kokak la, ro magal kneril la, magal klikuy qa alan mrhow kokak laqi na mrhow kokak lga, si ga hopa kaka ga alun naha ga, maha kya Ipun ya, (nanu imi hopa kaka?) siga blaq a'tama naha ga, qaca ga hminas tyaba qalang ca hminas sbaq, ana nanu baqun nya ro, blaq lungan nya ro, qaca mrhow ga, qaca alun naha alan naha alan naha kbayux, maha kya Ipun ya, ini Cyukok ya, payat kawas qutux, senkyo ta ya ga. 對阿, ,(什麼是kaka?) ga, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ qβa qani ħija ɣa, mnaki ʦ~ʨqa qalaŋ talaħ , maki meoħoŋ na kkian s~ɕmi aβura na roŋpja,ʦ~ʨka na qoŋu rɣjax, βinaħ nja ɣa rrɣjax qaβax, βetunux ʦ~ʨalaj kkian ʦ~ʨani, s~ɕki ħeʦ~ʨi akja qutux tmuʦ~ʨiŋ mujit toruj. ʦ~ʨnlalu qalaŋ qβa qani ħija ɣa, s~ɕkaħul ke na βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa, mus~ɕa naħa βawiq rɣjax mra ro ijik ɣlaβaŋ qoŋu ɣa rinkjas~ɕan nja ɣa pis~ɕan ħaji qβa, miʦ~ʨa qa s~ɕi naħa ʦ~ʨnllwan maħa qalaŋ qβa. qβa qalaŋ qβa. pinjuɣan qalaŋ **** pinħqnjan na qalaŋ qβa ħija ɣa, s~ɕi ta mβzinas~ɕ pijux kβħul ʦ~ʨkawas~ɕ, rjax nas~ɕa ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa s~ɕmoja kaŋi xqajus~ɕ na kkian ro βlaq na rroq qa βnħeʦ~ʨi, knaħul naħa tħejaq mwaħ s~ɕki kkian mwani, ro maki rrjaniq qa pinħqnjan qani ɣa, muluw pijux kiħuŋ na jaw qa qalaŋ, ro miʦ~ʨa qa njan mwaħ ʦ~ʨani tnqalaŋ. rjax na klħaŋan ipun ɣa, s~ɕkaħul naħa tkas~ɕan ro tɣliq mwaħ ʦ~ʨqani, ʦ~ʨquliq tkas~ɕan mwaħ lro, ʦ~ʨipak na ʦ~ʨquliq mus~ɕa loji ħβun s~ɕlaq, βinaħ kruma ʦ~ʨquliq mus~ɕa s~ɕqβuħ. ro riŋan maki tɣliq na ʦ~ʨquliq ɣa mus~ɕa kβanun, s~ɕta mwaħ tħelu lɣa, miʦ~ʨa qa mus~ɕa loji s~ɕqβuħ. ****,* tkas~ɕan * tɣliq **.* tkas~ɕan ħβun s~ɕlaq ,*********.* tɣliq s~ɕqβwħ **. tajal qa njan qalaŋ qβa mwani **** pis~ɕa ʦ~ʨquliq: mwani ɣa qalaŋ qβa qani ħija ɣa, akja mpus~ɕal ʦ~ʨquliq nja, maɣan ʦ~ʨalaj ʦ~ʨinmujax tajal njan maki ʦ~ʨaʦ~ʨa, kruma ɣa βnħeʦ~ʨi pijux kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, ʦ~ʨjan maki kja qalaŋ. mirok: qalaŋ s~ɕqβuħ ħija ɣa ʦ~ʨquliq tajal, qaβax ʦ~ʨquliq nja ɣa ɣlɣan naħa ɣaɣa ro kintajux na tajal. minanaq na ʦ~ʨquliq: qalaŋ qβa qani ħija ɣa, maki βnħeʦ~ʨi βaq kβlj tminun na qeqaja ʦ~ʨjuŋa, naħa ɣa pklaħaŋ ɣaɣa ro qmuji ɣaɣa. **: . qalaŋ qβa ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. . qqjanux ***** ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ qβa ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja,paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβlaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. ,**. pinklaj: pinklaj na qalaŋ ana oʦ~ʨja, minnanaq na tminun ro kβlaj qeqaja na qħoniq, qaβax qeqaja qani ɣa pijux ʦ~ʨquliq βaqun, llwax na qqjanux tnpila na qalaŋ. **: . rrjaniq **** qalaŋ qβa ħija ɣa s~ɕiɣlux rjaniq kħaŋi ini ɣa mujut ħaja, βlaq qa rjaniq ʦ~ʨka qalaŋ, mus~ɕa tanux ɣa s~ɕi ɣlɣan βas~ɕu ini ɣa ħaja naħa nanaq. mus~ɕa s~ɕu qalaŋ qβa ɣa, ɣariŋ s~ɕu rrjaniq ***s~ɕkura s~ɕlamaw, ro s~ɕi s~ɕħoju mus~ɕa s~ɕki qalaŋ talaħ, ini kβs~ɕaq lɣa, traŋ ptajux s~ɕu s~ɕjan aβura na talaħ uraw lɣa, s~ɕkura ɣlax ro teħok s~ɕu kja qalaŋ qβa uji la. . waħan maŋaj mʦ~ʨis~ɕan **** qalaŋ qβa ħija ɣa maki pijux tħan ʦ~ʨkaw na waħan ʦ~ʨis~ɕan ana βlaq ktalan na kintalan rɣjax ro qalaŋ tajal. qalaŋ ħija ɣa pinʦ~ʨrux kja qutux kiʔan na mkrax qa pijuʔan, maki pijux ʦ~ʨquliq mwaħ ʦ~ʨis~ɕan ʦ~ʨani. . ɣaɣa qalaŋ **** qalaŋ qβa ħija ɣa pijux ʦ~ʨalaj ɣaɣa naħa, ana ke ʦ~ʨjuŋa, pintas~ɕan, ro rjax s~ɕnqas~ɕan, klokaħ klaħaŋ ro qmuji ɣaɣa tajal qa naħa, ro s~ɕjan naħa inluŋan qa qaβax jaw ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj kinnxan naħa. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa ***** *** laβi wilaŋ ******: ʦ~ʨjuŋa qnxan mjan ɣa mojaj ʦ~ʨami aj, uka niqun mjan ʦ~ʨjuŋa, maniq ʦ~ʨami ŋaħi, maniq ʦ~ʨami ŋaħi lɣa,ħlaqi lɣa uka ŋaħi la, mami trakis~ɕ nanaq niqun mjan la, ro ana ʦ~ʨimu ɣa uka uji, ro ana quʦ~ʨju uji ɣa ini ʦ~ʨami pquʦ~ʨju ʦ~ʨjuŋa aj, ini kkuʦ~ʨju kakaj mjan, ini ʦ~ʨami plukus~ɕ uji, maki lukus~ɕ ɣa qaβax maki mɣaliq nanaq ɣa, ro nanu qaʦ~ʨa, maki ʦ~ʨami ɣako ɣa s~ɕes~ɕij mjan ipun, pajat ʦ~ʨami kawas~ɕ mnqwas~ɕ ɣa, "oj araj lukus~ɕ, ta njan mɣaliq lukus~ɕ s~ɕu ma", uka jaja mu, uka jaβa mu, klħaŋan na jaki mu wajal mnukil jaki mu la s~ɕon mu, ro s~ɕes~ɕij mjan ipun pajat nenʦ~ʨi ɣa, ŋilis~ɕ aj! s~ɕiqan s~ɕu ma* ro βiqan ʦ~ʨu nja ʦ~ʨikaj i qutux moŋpe ɣa, ʔplukus~ɕ qani kiʔʔ uja s~ɕon mu, ħuwaj s~ɕu s~ɕes~ɕij s~ɕon mu, ro pajat kawas~ɕ lɣa, wajal ipun la, pajat ʦ~ʨkawas~ɕ lɣa, wajal i ipun lɣa ro njan mwaħ ʦ~ʨjukok qani la, ro mwaħ ʦ~ʨjukok q ani lɣa, βiŋ ʦ~ʨami karuħ lɣa, njan ɣariŋ mquʦ~ʨi ipun njan s~ɕi kmwa ktijil laro, ***lɣa wajal ipun la, ro ʦ~ʨjukok mwaħ mlaħaŋ ʦ~ʨami la maħa ʦ~ʨani, (pijux s~ɕeto s~ɕu ʦ~ʨjuŋa ku?) ***, s~ɕeto ʦ~ʨjuŋa ɣa kħmaj aj, us~ɕ ɣa ipun ja ɣa lokaħ tmuʦ~ʨiŋ ɣa s~ɕeto naħa, (s~ɕes~ɕij βaq tuʦ~ʨiŋ s~ɕeto?) ini ini tuʦ~ʨiŋ s~ɕes~ɕij ħaw, βlaq ʦ~ʨalaj s~ɕens~ɕej na ipun aj xmalu, (ro nanu ʦ~ʨjan naħa pquju?) ʦ~ʨjuŋa ɣa ipun uji ɣa lokaħ unro lokaħ ktljum ɣa, ***** tmuʦ~ʨiŋ βoru, uka qani ja, ***ro **ʦ~ʨa ʦ~ʨiriq, ro unrokaj maħa kja ipun ʦ~ʨjuŋa ja, qaʦ~ʨa ɣa ***, (pijux ʦ~ʨquliq mus~ɕa s~ɕanka unrokaj ku? ) pijux aj! tajal ɣa mwaħ ipun ʦ~ʨjuŋa ɣa ini kpijux ɣa, mwaħ mlaħaŋ nanaq mwaħ ɣa, nanu irwa lɣa alan ʦ~ʨami nja pnunro la alan nja pnʦ~ʨiriq lro, rajun nja pnʦ~ʨiriq qaβax s~ɕeto uji ɣa, ro alan nja pʦ~ʨpŋan mqwas~ɕ uji, ro rajun nja i nanu ʦ~ʨa la, mus~ɕa kmajal i pʦ~ʨpŋan kkajal ke maki ɣiraŋ uji ɣa, (ħeʦ~ʨi ɣa?) ħeʦ~ʨi ɣa majal ke na ipun, ini kajal ke ni tajal ja, kmajal s~ɕu ke na tajal lɣa, maki qutux tas~ɕuki, kmajal s~ɕu ʦ~ʨikaj ke tajal lɣa, s~ɕi s~ɕu nja waħi matu qaʦ~ʨa la s~ɕi s~ɕu s~ɕβaβuj laro, miʦ~ʨa qa ini ʦ~ʨami qβaq ke ni ipun ʦ~ʨjuŋa ro, (ziraj ipun ku?) uja ɣa ʦ~ʨjuŋa ɣa, nanu ana ʦ~ʨami ɣβjan mwaħ mujax mas~ɕoq ʦ~ʨami maniq ɣa. ini ʦ~ʨami kʔʦ~ʨjaŋ aj, najn mwaħ kʔnpuŋ ʦ~ʨqa na mujax ro meħoŋ mujax, (ima mwaħ?) laqi ɣa laqi s~ɕeto, kmajal s~ɕu ke na tajal lɣa, s~ɕi s~ɕu nja βiqi qaʦ~ʨa la, ro kmajal s~ɕes~ɕij ma "ta s~ɕu kmajal ke na tajal, ta s~ɕu ini kajal ke ni ipun" ini ʦ~ʨami qβaq kmajal ʦ~ʨijan ke ni ipun ro, ro tuwaj mqβaq lɣa, ro wajal ipun la, ro ʦ~ʨjukok njan mlaħaŋ laro, ini ʦ~ʨami qβaq muŋ ke ni ʦ~ʨjukok ʦ~ʨjuŋa uji aj, (s~ɕon ʦ~ʨimu nanu βaq kmajal la meħoŋ?) βs~ɕjaq βs~ɕjaq βs~ɕjaq lɣa, maħa ʦ~ʨani βs~ɕjaq lɣa, βaq muŋ uji laro, (ħan ima ps~ɕβaq ʦ~ʨimu?) uka ps~ɕβaq njan ʦ~ʨami muŋ ke na s~ɕes~ɕij uji ro s~ɕes~ɕij kamjal laro, nanu βaq βaq βaq muŋ lɣa, njan ʦ~ʨami kmajal ke na ʦ~ʨjoŋħuaminkok qani lɣa, maħa ʦ~ʨani ro.(ʦ~ʨjukok ro ipun ɣa qenu βlaq?) aja βaqaw ta qaʦ~ʨa ja ja,(ʦ~ʨjuŋa ɣa?) ʦ~ʨjuŋa uji ɣa ini s~ɕaj maħa i ipun ɣa mqutij, βlaq qa ħnlaŋan ipun uji aj, uka mquriq nja ɣa ipun, βlaq ʦ~ʨalaj (βlaq ʦ~ʨalaj qnxan qaβax) uka quriq nja, (uka ʦ~ʨiriq uji ku?) uka! ini kmut ʦ~ʨuliq. kja nanaq ʦ~ʨjukok nja ħmap ʦ~ʨquliq ħaw, (maki qalaŋ ɣa ini ʔβjan naħa?) ipun maβi ʔβjan, βlaq talan ʔβjan naħa. ipun ʔβjan naħa ɣa *****mujax, kaħul ipun ɣa, (ro βaq kmajal ke tajal naħa?) ini ħaw, ini qβaq kmajal ħaw, (ro mwaħ lɣa s~ɕi kajal ke ipun ɣa?) uja, nanu ini s~ɕu qβaq muŋ kmajal lɣa, tajal ɣa tmaħa tmaħa, maħa ʦ~ʨani ɣa, "pakajaro, njan s~ɕu kmajal nanu! ! ta s~ɕu laɣaj tmaħa" lma, paq tmuʦ~ʨiŋ lɣa ipun, nanu miʦ~ʨa ʦ~ʨjuŋa ɣa mnʦ~ʨiriq na ipun ro tajal uji ro, maħa ʦ~ʨani aj, (qalaŋ ta ɣa nja maki pnʦ~ʨiriq uji ku?) maki aj, ʦ~ʨiriq ʦ~ʨjuŋa tajal ro ipun uji aj, us~ɕ ɣa tajal ta ja maɣa, aki mnʦ~ʨiriq qa mpaŋa laqi mus~ɕa ħlaħuj lma ɣa, mus~ɕa mɣjas~ɕ ħlaħuj lma, pɣjas~ɕ kŋun ħaji ipun, pijux uji βuki naħa uji ro, ro s~ɕi kaki ħlauj lma ro βs~ɕjaq βs~ɕjaq laɣa, βlaq s~ɕezi na ipun lma ɣa, kja mwaħ mwaħ mujax la ħu, βlaq ʦ~ʨjuŋa ipun uji, βlaq uji pis~ɕa ʦ~ʨjukok qani uji ɣa βlaq uji, (mwaħ ʦ~ʨjukok lɣa inu naħa mʔaβi? maβi inu naħa?) ʦ~ʨjukok ɣa? (uja) maki maβi ʔβjan naħa(ɣako uji ɣa?) uja mʔaβi ʔβjan na ipun ħani ɣa, βlaq s~ɕezi na ipun uji aj, s~ɕi ptnaq ɣa, uka s~ɕon maħa ipun ʦ~ʨjuŋa ɣa quriq ro ħmaq ʦ~ʨquliq, βlaq ʦ~ʨalaj ipun ʦ~ʨjuŋa aj! us~ɕ ɣa ini s~ɕu puŋ kjaluŋ ɣa tmuʦ~ʨiŋ ɣa, maħa ʦ~ʨani, ʦ~ʨjukok kja ini ħmut tmuʦ~ʨiŋ ħaw, (juħum ku s~ɕes~ɕij?) ini kjuħum s~ɕes~ɕij ja, ini tuʦ~ʨiŋ s~ɕes~ɕij ja, mlaħaŋ laqi qa s~ɕes~ɕij, mrkjas~ɕ ɣa tmaħa s~ɕu lɣa, "nanu njan s~ɕu tmaħa" ma! uwaħ ma paq paq ʦ~ʨiŋun nja lɣa, ŋuŋu laro, kus~ɕa kja, ziraj na ʦ~ʨjuŋa ɣa mojaj ʦ~ʨalaj aj , ini ʦ~ʨami qaniq qa ana nanu aj, ana ʦ~ʨimu uka uji, ( maki ɣako ɣa maniq ʦ~ʨimu nanu? nanu niqun ʦ~ʨimu?) naniq ʦ~ʨami mujax mjan nanaq ro, ini ʦ~ʨami qaniq ɣako aj, uka niqun tajax aj, (ʦ~ʨalaj ku?) ? kruma s~ɕikiŋ ʦ~ʨami aj, jenʦ~ʨoŋ ʦ~ʨalaj ipun qani irwa aj mqwas~ɕ, s~ɕiɣa lokaħ ps~ɕβaq ɣa, (ps~ɕβaq ʦ~ʨimu nanu?) ps~ɕβaq s~ɕuʔs~ɕe ɣa,s~ɕikiŋ ɣa s~ɕikiŋ pʦ~ʨpuŋ, ( βaqun s~ɕu ʦ~ʨjuŋa maki qutux uron ħuanminħua? imi nja ɣa mrħow ipun, ro s~ɕβaqi ʦ~ʨimu mrħow ipun ma, βaqun is~ɕu jaw qani ku?) ini ʦ~ʨu qβaq aj, mewaŋ kmajal ɣa qutiħ uji ħaw, ini ʦ~ʨu qβaq qaʦ~ʨa ja, laqi ʦ~ʨami na qaʦ~ʨa ro, pajat nenʦ~ʨi lɣa, mwaħ s~ɕexu tajwan laro, (βaqun s~ɕu ʦ~ʨjan maki qutux mrħow ipun ku?) ini ʦ~ʨu qβaq ħaw, (pis~ɕa ħaji mrħow kokak naħa), mrħow kokak ɣa, ipun ja ɣa qutux ʦ~ʨalaj mrħow kokak naħa aj, ini tos~ɕjen ja, qaʦ~ʨa alun s~ɕu mrħow kokak lɣa, is~ɕu krjax alan mrħow kokak, ro wajal s~ɕu mnuqil mrħow kokak lɣa, laqi s~ɕu s~ɕmijux la, ana s~ɕujan ana kneril nanaq laqi s~ɕu lɣa, tjaβa lɣa qaʦ~ʨa alan mrħow kokak la, ro maɣal kneril la, maɣal klikuj qa alan mrħow kokak laqi na mrħow kokak lɣa, s~ɕi ɣa ħopa kaka ɣa alun naħa ɣa, maħa kja ipun ja, (nanu imi ħopa kaka?) s~ɕiɣa βlaq aʔtama naħa ɣa, qaʦ~ʨa ɣa ħminas~ɕ tjaβa qalaŋ ʦ~ʨa ħminas~ɕ s~ɕβaq, ana nanu βaqun nja ro, βlaq luŋan nja ro, qaʦ~ʨa mrħow ɣa, qaʦ~ʨa alun naħa alan naħa alan naħa kβajux, maħa kja ipun ja, ini ʦ~ʨjukok ja, pajat kawas~ɕ qutux, s~ɕenkjo ta ja ɣa. **, ,(***kaka?) ɣa, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Qba qani hiya ga, mnaki cqa qalang Talah , maki meohong na kkian smi abura na Rongpya,cka na qongu rgyax, binah nya ga rrgyax qabax, betunux calay kkian cani, ski heci akya qutux tmucing muyit toruy. cnlalu qalang Qba qani hiya ga, skahul ke na bnheci cyunga, musa naha bawiq rgyax mra ro iyik glabang qongu ga rinkyasan nya ga pisan hayi qba, mica qa si naha cnllwan maha qalang Qba. Qba qalang Qba. pinyugan qalang 部落遷徙 pinhqnyan na qalang Qba hiya ga, si ta mbzinas piyux kbhul ckawas, ryax nasa ga baha hmcwa smoya kangi xqayus na kkian ro blaq na rroq qa bnheci, knahul naha theyaq mwah ski kkian mwani, ro maki rryaniq qa pinhqnyan qani ga, muluw piyux kihung na yaw qa qalang, ro mica qa nyan mwah cani tnqalang. ryax na klhangan Ipun ga, skahul naha Tkasan ro Tgliq mwah cqani, cquliq Tkasan mwah lro, cipak na cquliq musa loyi hbun Slaq, binah kruma cquliq musa Sqbuh. ro ringan maki Tgliq na cquliq ga musa Kbanun, sta mwah Thelu lga, mica qa musa loyi Sqbuh. 日本時期,自 Tkasan 及 Tgliq 遷入.原 Tkasan hbun Slaq ,其後部分再遷回長嶺.原 Tgliq Sqbwh 地區. tayal qa nyan qalang Qba mwani 人口概況 pisa cquliq: mwani ga qalang Qba qani hiya ga, akya mpusal cquliq nya, magan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqbuh hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal. minanaq na cquliq: qalang qba qani hiya ga, maki bnheci baq kbly tminun na qeqaya cyunga, naha ga pklahang gaga ro qmuyi gaga. 族群: . qalang Qba hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. . qqyanux 經濟與特產 cpiyang yaw tnpila: qalang Qba hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminun ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyux cquliq baqun, llwax na qqyanux tnpila na qalang. 特產: . rryaniq 部落交通 qalang Qba hiya ga siglux ryaniq khangi ini ga muyut haya, blaq qa ryaniq cka qalang, musa tanux ga si glgan basu ini ga haya naha nanaq. musa su qalang Qba ga, garing su rryaniq 台七甲skura Slamaw, ro si shoyu musa ski qalang Talah, ini kbsaq lga, trang ptayux su syan abura na Talah uraw lga, skura glax ro tehok su kya qalang Qba uyi la. . wahan mangay mcisan 部落觀光 qalang Qba hiya ga maki piyux than ckaw na wahan cisan ana blaq ktalan na kintalan rgyax ro qalang Tayal. qalang hiya ga pincrux kya qutux ki'an na mkrax qa piyu'an, maki piyux cquliq mwah cisan cani. . gaga qalang 部落文化 qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. . cipak kinbaqan na gaga 文化小知識 以下為 Labi Wilang 接受訪問內容: cyunga qnxan myan ga moyay cami ay, uka niqun myan cyunga, maniq cami ngahi, maniq cami ngahi lga,hlaqi lga uka ngahi la, mami trakis nanaq niqun myan la, ro ana cimu ga uka uyi, ro ana qucyu uyi ga ini cami pqucyu cyunga ay, ini kkucyu kakay myan, ini cami plukus uyi, maki lukus ga qabax maki mgaliq nanaq ga, ro nanu qaca, maki cami gako ga sesiy myan Ipun, payat cami kawas mnqwas ga, "oy aray lukus, ta nyan mgaliq lukus su ma", uka yaya mu, uka yaba mu, klhangan na yaki mu wayal mnukil yaki mu la son mu, ro sesiy myan Ipun payat nenci ga, ngilis ay! siqan su ma… ro biqan cu nya cikay i qutux mongpe ga, 'plukus qani ki'' uya son mu, huway su sesiy son mu, ro payat kawas lga, wayal Ipun la, payat ckawas lga, wayal i Ipun lga ro nyan mwah Cyukok qani la, ro mwah Cyukok q ani lga, bing cami karuh lga, nyan garing mquci Ipun nyan si kmwa ktiyil laro, 四年級lga wayal Ipun la, ro Cyukok mwah mlahang cami la maha cani, (piyux seto su cyunga ku?) 很多啊, seto cyunga ga khmay ay, us ga Ipun ya ga lokah tmucing ga seto naha, (sesiy baq tucing seto?) ini ini tucing sesiy haw, blaq calay sensey na Ipun ay xmalu, (ro nanu cyan naha pquyu?) Cyunga ga Ipun uyi ga lokah unro lokah ktlyum ga, 還有打棒球 tmucing boru, uka qani ya, 打棒球ro 摔角ca ciriq, ro unrokay maha kya Ipun cyunga ya, qaca ga 很重要, (piyux cquliq musa sanka unrokay ku? ) piyux ay! Tayal ga mwah Ipun cyunga ga ini kpiyux ga, mwah mlahang nanaq mwah ga, nanu irwa lga alan cami nya pnunro la alan nya pnciriq lro, rayun nya pnciriq qabax seto uyi ga, ro alan nya pcpngan mqwas uyi, ro rayun nya i nanu ca la, musa kmayal i pcpngan kkayal ke maki Girang uyi ga, (heci ga?) heci ga mayal ke na Ipun, ini kayal ke ni Tayal ya, kmayal su ke na Tayal lga, maki qutux tasuki, kmayal su cikay ke Tayal lga, si su nya wahi matu qaca la si su sbabuy laro, mica qa ini cami qbaq ke ni Ipun cyunga ro, (ziray Ipun ku?) uya ga cyunga ga, nanu ana cami gbyan mwah muyax masoq cami maniq ga. ini cami k'cyang ay, nayn mwah k'npung cqa na muyax ro mehong muyax, (ima mwah?) laqi ga laqi seto, kmayal su ke na Tayal lga, si su nya biqi qaca la, ro kmayal sesiy ma "ta su kmayal ke na Tayal, ta su ini kayal ke ni Ipun" ini cami qbaq kmayal ciyan ke ni Ipun ro, ro tuway mqbaq lga, ro wayal Ipun la, ro Cyukok nyan mlahang laro, ini cami qbaq mung ke ni Cyukok cyunga uyi ay, (son cimu nanu baq kmayal la mehong?) bsyaq bsyaq bsyaq lga, maha cani bsyaq lga, baq mung uyi laro, (han ima psbaq cimu?) uka psbaq nyan cami mung ke na sesiy uyi ro sesiy kamyal laro, nanu baq baq baq mung lga, nyan cami kmayal ke na Cyonghuaminkok qani lga, maha cani ro.(Cyukok ro Ipun ga qenu blaq?) aya baqaw ta qaca ya ya,(cyunga ga?) cyunga uyi ga ini say maha i Ipun ga mqutiy, blaq qa hnlangan Ipun uyi ay, uka mquriq nya ga Ipun, blaq calay (blaq calay qnxan qabax) uka quriq nya, (uka ciriq uyi ku?) uka! ini kmut culiq. kya nanaq Cyukok nya hmap cquliq haw, (maki qalang ga ini 'byan naha?) Ipun mabi 'byan, blaq talan 'byan naha. Ipun 'byan naha ga 都是日本的muyax, kahul Ipun ga, (ro baq kmayal ke Tayal naha?) ini haw, ini qbaq kmayal haw, (ro mwah lga si kayal ke Ipun ga?) uya, nanu ini su qbaq mung kmayal lga, Tayal ga tmaha tmaha, maha cani ga, "pakayaro, nyan su kmayal nanu! ! ta su lagay tmaha" lma, paq tmucing lga Ipun, nanu mica cyunga ga mnciriq na Ipun ro Tayal uyi ro, maha cani ay, (qalang ta ga nya maki pnciriq uyi ku?) maki ay, ciriq cyunga Tayal ro Ipun uyi ay, us ga Tayal ta ya maga, aki mnciriq qa mpanga laqi musa hlahuy lma ga, musa mgyas hlahuy lma, pgyas kngun hayi Ipun, piyux uyi buki naha uyi ro, ro si kaki hlauy lma ro bsyaq bsyaq laga, blaq sezi na Ipun lma ga, kya mwah mwah muyax la hu, blaq cyunga Ipun uyi, blaq uyi pisa Cyukok qani uyi ga blaq uyi, (mwah Cyukok lga inu naha m'abi? mabi inu naha?) Cyukok ga? (uya) maki mabi 'byan naha(gako uyi ga?) uya m'abi 'byan na Ipun hani ga, blaq sezi na Ipun uyi ay, si ptnaq ga, uka son maha Ipun cyunga ga quriq ro hmaq cquliq, blaq calay Ipun cyunga ay! us ga ini su pung kyalung ga tmucing ga, maha cani, Cyukok kya ini hmut tmucing haw, (yuhum ku sesiy?) ini kyuhum sesiy ya, ini tucing sesiy ya, mlahang laqi qa sesiy, mrkyas ga tmaha su lga, "nanu nyan su tmaha" ma! uwah ma paq paq cingun nya lga, ngungu laro, kusa kya, ziray na cyunga ga moyay calay ay , ini cami qaniq qa ana nanu ay, ana cimu uka uyi, ( maki gako ga maniq cimu nanu? nanu niqun cimu?) naniq cami muyax myan nanaq ro, ini cami qaniq gako ay, uka niqun Tayax ay, (calay ku?) ? kruma siking cami ay, yencong calay Ipun qani irwa ay mqwas, siga lokah psbaq ga, (psbaq cimu nanu?) psbaq su'se ga,siking ga siking pcpung, ( baqun su cyunga maki qutux uron Huanminhua? imi nya ga mrhow Ipun, ro sbaqi cimu mrhow Ipun ma, baqun isu yaw qani ku?) ini cu qbaq ay, mewang kmayal ga qutih uyi haw, ini cu qbaq qaca ya, laqi cami na qaca ro, payat nenci lga, mwah sexu Taywan laro, (baqun su cyan maki qutux mrhow Ipun ku?) ini cu qbaq haw, (pisa hayi mrhow kokak naha), mrhow kokak ga, Ipun ya ga qutux calay mrhow kokak naha ay, ini tosyen ya, qaca alun su mrhow kokak lga, isu kryax alan mrhow kokak, ro wayal su mnuqil mrhow kokak lga, laqi su smiyux la, ana suyan ana kneril nanaq laqi su lga, tyaba lga qaca alan mrhow kokak la, ro magal kneril la, magal klikuy qa alan mrhow kokak laqi na mrhow kokak lga, si ga hopa kaka ga alun naha ga, maha kya Ipun ya, (nanu imi hopa kaka?) siga blaq a'tama naha ga, qaca ga hminas tyaba qalang ca hminas sbaq, ana nanu baqun nya ro, blaq lungan nya ro, qaca mrhow ga, qaca alun naha alan naha alan naha kbayux, maha kya Ipun ya, ini Cyukok ya, payat kawas qutux, senkyo ta ya ga. 對阿, ,(什麼是kaka?) ga, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ qβa qani ħija ɣa, mnaki ʦ~ʨqa qalaŋ talaħ , maki meoħoŋ na kkian s~ɕmi aβura na roŋpja,ʦ~ʨka na qoŋu rɣjax, βinaħ nja ɣa rrɣjax qaβax, βetunux ʦ~ʨalaj kkian ʦ~ʨani, s~ɕki ħeʦ~ʨi akja qutux tmuʦ~ʨiŋ mujit toruj. ʦ~ʨnlalu qalaŋ qβa qani ħija ɣa, s~ɕkaħul ke na βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa, mus~ɕa naħa βawiq rɣjax mra ro ijik ɣlaβaŋ qoŋu ɣa rinkjas~ɕan nja ɣa pis~ɕan ħaji qβa, miʦ~ʨa qa s~ɕi naħa ʦ~ʨnllwan maħa qalaŋ qβa. qβa qalaŋ qβa. pinjuɣan qalaŋ **** pinħqnjan na qalaŋ qβa ħija ɣa, s~ɕi ta mβzinas~ɕ pijux kβħul ʦ~ʨkawas~ɕ, rjax nas~ɕa ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa s~ɕmoja kaŋi xqajus~ɕ na kkian ro βlaq na rroq qa βnħeʦ~ʨi, knaħul naħa tħejaq mwaħ s~ɕki kkian mwani, ro maki rrjaniq qa pinħqnjan qani ɣa, muluw pijux kiħuŋ na jaw qa qalaŋ, ro miʦ~ʨa qa njan mwaħ ʦ~ʨani tnqalaŋ. rjax na klħaŋan ipun ɣa, s~ɕkaħul naħa tkas~ɕan ro tɣliq mwaħ ʦ~ʨqani, ʦ~ʨquliq tkas~ɕan mwaħ lro, ʦ~ʨipak na ʦ~ʨquliq mus~ɕa loji ħβun s~ɕlaq, βinaħ kruma ʦ~ʨquliq mus~ɕa s~ɕqβuħ. ro riŋan maki tɣliq na ʦ~ʨquliq ɣa mus~ɕa kβanun, s~ɕta mwaħ tħelu lɣa, miʦ~ʨa qa mus~ɕa loji s~ɕqβuħ. ****,* tkas~ɕan * tɣliq **.* tkas~ɕan ħβun s~ɕlaq ,*********.* tɣliq s~ɕqβwħ **. tajal qa njan qalaŋ qβa mwani **** pis~ɕa ʦ~ʨquliq: mwani ɣa qalaŋ qβa qani ħija ɣa, akja mpus~ɕal ʦ~ʨquliq nja, maɣan ʦ~ʨalaj ʦ~ʨinmujax tajal njan maki ʦ~ʨaʦ~ʨa, kruma ɣa βnħeʦ~ʨi pijux kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, ʦ~ʨjan maki kja qalaŋ. mirok: qalaŋ s~ɕqβuħ ħija ɣa ʦ~ʨquliq tajal, qaβax ʦ~ʨquliq nja ɣa ɣlɣan naħa ɣaɣa ro kintajux na tajal. minanaq na ʦ~ʨquliq: qalaŋ qβa qani ħija ɣa, maki βnħeʦ~ʨi βaq kβlj tminun na qeqaja ʦ~ʨjuŋa, naħa ɣa pklaħaŋ ɣaɣa ro qmuji ɣaɣa. **: . qalaŋ qβa ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. . qqjanux ***** ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ qβa ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja,paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβlaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. ,**. pinklaj: pinklaj na qalaŋ ana oʦ~ʨja, minnanaq na tminun ro kβlaj qeqaja na qħoniq, qaβax qeqaja qani ɣa pijux ʦ~ʨquliq βaqun, llwax na qqjanux tnpila na qalaŋ. **: . rrjaniq **** qalaŋ qβa ħija ɣa s~ɕiɣlux rjaniq kħaŋi ini ɣa mujut ħaja, βlaq qa rjaniq ʦ~ʨka qalaŋ, mus~ɕa tanux ɣa s~ɕi ɣlɣan βas~ɕu ini ɣa ħaja naħa nanaq. mus~ɕa s~ɕu qalaŋ qβa ɣa, ɣariŋ s~ɕu rrjaniq ***s~ɕkura s~ɕlamaw, ro s~ɕi s~ɕħoju mus~ɕa s~ɕki qalaŋ talaħ, ini kβs~ɕaq lɣa, traŋ ptajux s~ɕu s~ɕjan aβura na talaħ uraw lɣa, s~ɕkura ɣlax ro teħok s~ɕu kja qalaŋ qβa uji la. . waħan maŋaj mʦ~ʨis~ɕan **** qalaŋ qβa ħija ɣa maki pijux tħan ʦ~ʨkaw na waħan ʦ~ʨis~ɕan ana βlaq ktalan na kintalan rɣjax ro qalaŋ tajal. qalaŋ ħija ɣa pinʦ~ʨrux kja qutux kiʔan na mkrax qa pijuʔan, maki pijux ʦ~ʨquliq mwaħ ʦ~ʨis~ɕan ʦ~ʨani. . ɣaɣa qalaŋ **** qalaŋ qβa ħija ɣa pijux ʦ~ʨalaj ɣaɣa naħa, ana ke ʦ~ʨjuŋa, pintas~ɕan, ro rjax s~ɕnqas~ɕan, klokaħ klaħaŋ ro qmuji ɣaɣa tajal qa naħa, ro s~ɕjan naħa inluŋan qa qaβax jaw ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj kinnxan naħa. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa ***** *** laβi wilaŋ ******: ʦ~ʨjuŋa qnxan mjan ɣa mojaj ʦ~ʨami aj, uka niqun mjan ʦ~ʨjuŋa, maniq ʦ~ʨami ŋaħi, maniq ʦ~ʨami ŋaħi lɣa,ħlaqi lɣa uka ŋaħi la, mami trakis~ɕ nanaq niqun mjan la, ro ana ʦ~ʨimu ɣa uka uji, ro ana quʦ~ʨju uji ɣa ini ʦ~ʨami pquʦ~ʨju ʦ~ʨjuŋa aj, ini kkuʦ~ʨju kakaj mjan, ini ʦ~ʨami plukus~ɕ uji, maki lukus~ɕ ɣa qaβax maki mɣaliq nanaq ɣa, ro nanu qaʦ~ʨa, maki ʦ~ʨami ɣako ɣa s~ɕes~ɕij mjan ipun, pajat ʦ~ʨami kawas~ɕ mnqwas~ɕ ɣa, "oj araj lukus~ɕ, ta njan mɣaliq lukus~ɕ s~ɕu ma", uka jaja mu, uka jaβa mu, klħaŋan na jaki mu wajal mnukil jaki mu la s~ɕon mu, ro s~ɕes~ɕij mjan ipun pajat nenʦ~ʨi ɣa, ŋilis~ɕ aj! s~ɕiqan s~ɕu ma* ro βiqan ʦ~ʨu nja ʦ~ʨikaj i qutux moŋpe ɣa, ʔplukus~ɕ qani kiʔʔ uja s~ɕon mu, ħuwaj s~ɕu s~ɕes~ɕij s~ɕon mu, ro pajat kawas~ɕ lɣa, wajal ipun la, pajat ʦ~ʨkawas~ɕ lɣa, wajal i ipun lɣa ro njan mwaħ ʦ~ʨjukok qani la, ro mwaħ ʦ~ʨjukok q ani lɣa, βiŋ ʦ~ʨami karuħ lɣa, njan ɣariŋ mquʦ~ʨi ipun njan s~ɕi kmwa ktijil laro, ***lɣa wajal ipun la, ro ʦ~ʨjukok mwaħ mlaħaŋ ʦ~ʨami la maħa ʦ~ʨani, (pijux s~ɕeto s~ɕu ʦ~ʨjuŋa ku?) ***, s~ɕeto ʦ~ʨjuŋa ɣa kħmaj aj, us~ɕ ɣa ipun ja ɣa lokaħ tmuʦ~ʨiŋ ɣa s~ɕeto naħa, (s~ɕes~ɕij βaq tuʦ~ʨiŋ s~ɕeto?) ini ini tuʦ~ʨiŋ s~ɕes~ɕij ħaw, βlaq ʦ~ʨalaj s~ɕens~ɕej na ipun aj xmalu, (ro nanu ʦ~ʨjan naħa pquju?) ʦ~ʨjuŋa ɣa ipun uji ɣa lokaħ unro lokaħ ktljum ɣa, ***** tmuʦ~ʨiŋ βoru, uka qani ja, ***ro **ʦ~ʨa ʦ~ʨiriq, ro unrokaj maħa kja ipun ʦ~ʨjuŋa ja, qaʦ~ʨa ɣa ***, (pijux ʦ~ʨquliq mus~ɕa s~ɕanka unrokaj ku? ) pijux aj! tajal ɣa mwaħ ipun ʦ~ʨjuŋa ɣa ini kpijux ɣa, mwaħ mlaħaŋ nanaq mwaħ ɣa, nanu irwa lɣa alan ʦ~ʨami nja pnunro la alan nja pnʦ~ʨiriq lro, rajun nja pnʦ~ʨiriq qaβax s~ɕeto uji ɣa, ro alan nja pʦ~ʨpŋan mqwas~ɕ uji, ro rajun nja i nanu ʦ~ʨa la, mus~ɕa kmajal i pʦ~ʨpŋan kkajal ke maki ɣiraŋ uji ɣa, (ħeʦ~ʨi ɣa?) ħeʦ~ʨi ɣa majal ke na ipun, ini kajal ke ni tajal ja, kmajal s~ɕu ke na tajal lɣa, maki qutux tas~ɕuki, kmajal s~ɕu ʦ~ʨikaj ke tajal lɣa, s~ɕi s~ɕu nja waħi matu qaʦ~ʨa la s~ɕi s~ɕu s~ɕβaβuj laro, miʦ~ʨa qa ini ʦ~ʨami qβaq ke ni ipun ʦ~ʨjuŋa ro, (ziraj ipun ku?) uja ɣa ʦ~ʨjuŋa ɣa, nanu ana ʦ~ʨami ɣβjan mwaħ mujax mas~ɕoq ʦ~ʨami maniq ɣa. ini ʦ~ʨami kʔʦ~ʨjaŋ aj, najn mwaħ kʔnpuŋ ʦ~ʨqa na mujax ro meħoŋ mujax, (ima mwaħ?) laqi ɣa laqi s~ɕeto, kmajal s~ɕu ke na tajal lɣa, s~ɕi s~ɕu nja βiqi qaʦ~ʨa la, ro kmajal s~ɕes~ɕij ma "ta s~ɕu kmajal ke na tajal, ta s~ɕu ini kajal ke ni ipun" ini ʦ~ʨami qβaq kmajal ʦ~ʨijan ke ni ipun ro, ro tuwaj mqβaq lɣa, ro wajal ipun la, ro ʦ~ʨjukok njan mlaħaŋ laro, ini ʦ~ʨami qβaq muŋ ke ni ʦ~ʨjukok ʦ~ʨjuŋa uji aj, (s~ɕon ʦ~ʨimu nanu βaq kmajal la meħoŋ?) βs~ɕjaq βs~ɕjaq βs~ɕjaq lɣa, maħa ʦ~ʨani βs~ɕjaq lɣa, βaq muŋ uji laro, (ħan ima ps~ɕβaq ʦ~ʨimu?) uka ps~ɕβaq njan ʦ~ʨami muŋ ke na s~ɕes~ɕij uji ro s~ɕes~ɕij kamjal laro, nanu βaq βaq βaq muŋ lɣa, njan ʦ~ʨami kmajal ke na ʦ~ʨjoŋħuaminkok qani lɣa, maħa ʦ~ʨani ro.(ʦ~ʨjukok ro ipun ɣa qenu βlaq?) aja βaqaw ta qaʦ~ʨa ja ja,(ʦ~ʨjuŋa ɣa?) ʦ~ʨjuŋa uji ɣa ini s~ɕaj maħa i ipun ɣa mqutij, βlaq qa ħnlaŋan ipun uji aj, uka mquriq nja ɣa ipun, βlaq ʦ~ʨalaj (βlaq ʦ~ʨalaj qnxan qaβax) uka quriq nja, (uka ʦ~ʨiriq uji ku?) uka! ini kmut ʦ~ʨuliq. kja nanaq ʦ~ʨjukok nja ħmap ʦ~ʨquliq ħaw, (maki qalaŋ ɣa ini ʔβjan naħa?) ipun maβi ʔβjan, βlaq talan ʔβjan naħa. ipun ʔβjan naħa ɣa *****mujax, kaħul ipun ɣa, (ro βaq kmajal ke tajal naħa?) ini ħaw, ini qβaq kmajal ħaw, (ro mwaħ lɣa s~ɕi kajal ke ipun ɣa?) uja, nanu ini s~ɕu qβaq muŋ kmajal lɣa, tajal ɣa tmaħa tmaħa, maħa ʦ~ʨani ɣa, "pakajaro, njan s~ɕu kmajal nanu! ! ta s~ɕu laɣaj tmaħa" lma, paq tmuʦ~ʨiŋ lɣa ipun, nanu miʦ~ʨa ʦ~ʨjuŋa ɣa mnʦ~ʨiriq na ipun ro tajal uji ro, maħa ʦ~ʨani aj, (qalaŋ ta ɣa nja maki pnʦ~ʨiriq uji ku?) maki aj, ʦ~ʨiriq ʦ~ʨjuŋa tajal ro ipun uji aj, us~ɕ ɣa tajal ta ja maɣa, aki mnʦ~ʨiriq qa mpaŋa laqi mus~ɕa ħlaħuj lma ɣa, mus~ɕa mɣjas~ɕ ħlaħuj lma, pɣjas~ɕ kŋun ħaji ipun, pijux uji βuki naħa uji ro, ro s~ɕi kaki ħlauj lma ro βs~ɕjaq βs~ɕjaq laɣa, βlaq s~ɕezi na ipun lma ɣa, kja mwaħ mwaħ mujax la ħu, βlaq ʦ~ʨjuŋa ipun uji, βlaq uji pis~ɕa ʦ~ʨjukok qani uji ɣa βlaq uji, (mwaħ ʦ~ʨjukok lɣa inu naħa mʔaβi? maβi inu naħa?) ʦ~ʨjukok ɣa? (uja) maki maβi ʔβjan naħa(ɣako uji ɣa?) uja mʔaβi ʔβjan na ipun ħani ɣa, βlaq s~ɕezi na ipun uji aj, s~ɕi ptnaq ɣa, uka s~ɕon maħa ipun ʦ~ʨjuŋa ɣa quriq ro ħmaq ʦ~ʨquliq, βlaq ʦ~ʨalaj ipun ʦ~ʨjuŋa aj! us~ɕ ɣa ini s~ɕu puŋ kjaluŋ ɣa tmuʦ~ʨiŋ ɣa, maħa ʦ~ʨani, ʦ~ʨjukok kja ini ħmut tmuʦ~ʨiŋ ħaw, (juħum ku s~ɕes~ɕij?) ini kjuħum s~ɕes~ɕij ja, ini tuʦ~ʨiŋ s~ɕes~ɕij ja, mlaħaŋ laqi qa s~ɕes~ɕij, mrkjas~ɕ ɣa tmaħa s~ɕu lɣa, "nanu njan s~ɕu tmaħa" ma! uwaħ ma paq paq ʦ~ʨiŋun nja lɣa, ŋuŋu laro, kus~ɕa kja, ziraj na ʦ~ʨjuŋa ɣa mojaj ʦ~ʨalaj aj , ini ʦ~ʨami qaniq qa ana nanu aj, ana ʦ~ʨimu uka uji, ( maki ɣako ɣa maniq ʦ~ʨimu nanu? nanu niqun ʦ~ʨimu?) naniq ʦ~ʨami mujax mjan nanaq ro, ini ʦ~ʨami qaniq ɣako aj, uka niqun tajax aj, (ʦ~ʨalaj ku?) ? kruma s~ɕikiŋ ʦ~ʨami aj, jenʦ~ʨoŋ ʦ~ʨalaj ipun qani irwa aj mqwas~ɕ, s~ɕiɣa lokaħ ps~ɕβaq ɣa, (ps~ɕβaq ʦ~ʨimu nanu?) ps~ɕβaq s~ɕuʔs~ɕe ɣa,s~ɕikiŋ ɣa s~ɕikiŋ pʦ~ʨpuŋ, ( βaqun s~ɕu ʦ~ʨjuŋa maki qutux uron ħuanminħua? imi nja ɣa mrħow ipun, ro s~ɕβaqi ʦ~ʨimu mrħow ipun ma, βaqun is~ɕu jaw qani ku?) ini ʦ~ʨu qβaq aj, mewaŋ kmajal ɣa qutiħ uji ħaw, ini ʦ~ʨu qβaq qaʦ~ʨa ja, laqi ʦ~ʨami na qaʦ~ʨa ro, pajat nenʦ~ʨi lɣa, mwaħ s~ɕexu tajwan laro, (βaqun s~ɕu ʦ~ʨjan maki qutux mrħow ipun ku?) ini ʦ~ʨu qβaq ħaw, (pis~ɕa ħaji mrħow kokak naħa), mrħow kokak ɣa, ipun ja ɣa qutux ʦ~ʨalaj mrħow kokak naħa aj, ini tos~ɕjen ja, qaʦ~ʨa alun s~ɕu mrħow kokak lɣa, is~ɕu krjax alan mrħow kokak, ro wajal s~ɕu mnuqil mrħow kokak lɣa, laqi s~ɕu s~ɕmijux la, ana s~ɕujan ana kneril nanaq laqi s~ɕu lɣa, tjaβa lɣa qaʦ~ʨa alan mrħow kokak la, ro maɣal kneril la, maɣal klikuj qa alan mrħow kokak laqi na mrħow kokak lɣa, s~ɕi ɣa ħopa kaka ɣa alun naħa ɣa, maħa kja ipun ja, (nanu imi ħopa kaka?) s~ɕiɣa βlaq aʔtama naħa ɣa, qaʦ~ʨa ɣa ħminas~ɕ tjaβa qalaŋ ʦ~ʨa ħminas~ɕ s~ɕβaq, ana nanu βaqun nja ro, βlaq luŋan nja ro, qaʦ~ʨa mrħow ɣa, qaʦ~ʨa alun naħa alan naħa alan naħa kβajux, maħa kja ipun ja, ini ʦ~ʨjukok ja, pajat kawas~ɕ qutux, s~ɕenkjo ta ja ɣa. **, ,(***kaka?) ɣa, .</PHON>
    </S>
</TEXT>