<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Skikun四季部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Skikun四季部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Skikun四季部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Skikun四季部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Skikun四季部落, title = qalang_Skikun四季部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Skikun四季部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang Skikun ga te saying khmay cquliq cqa llyung Mnibu, pucing binheci naha ga minkahul Mnibu Skikun. qalang qaniy ga nyan maki cqa syax glax na llyung mnibu ru bstnaqan qsay ki gong siyu qaca akya bawiq nya 500 meta, te kraya nya ga qalang Piyanan te yahuw nya ga qalang Lmwan, musa 800 meta knbawiq. gmlux llyung qaca ga, cyan maki piyux syaqing ru rsnat, piyang calay krhongun qalang cqani. qalang Skikun ga knbalay cqa bhciq na rgyax, son maha nanu cnbcyan cinmuyax naha ga, cnlalu naha maha qalang c'ux,qalang tayax,qalang iyik. cinllwan lalu qalang 地名由來 lalu qalang qaniy ga saying pinqiyan naha; 1. qalang Skikun qani ga, lalu binheci nqu Tayal ga Tayax son naha, baha hmcwa ga i pqoyaw rsnat ni pinbaq laga, pgyax ru msyan qani llalu. 2. lalu nqu i Sikikun qani hiya ga, mwah cqani Ipun cinllwan nqu i Ipun qani hiya. ki Ipun ya ga, qalang na Ipun ga cya qutux lalu na Skikun, blaq kiko ma yaga, ro qabax pinmuya blaq ma, mica si naha si ke maha Sikikun, syan Skikun qani ga. pinhknyan qalang 部落遷徙 kahul pinsbkan i kotas Tmarung ga, thnun kotas Myaboh maha usa hkangi kki'an su maha, maga rgyax ro mwah haring Topuk qaca ga, mwah haring Topuk ro mbiyaq i mwah i Bayu la ro, mwah rgax i Quri Tmunan ro mnwah i Qqri Tmunan lga, nya sheluq qa qalang na Mgala hiya lga, Mrqwang nya sheluq ro, ha khmay qalang nya chani lmaha. ro hata i hkangi kian loyi hogan ma ga, mwah la ro, mwah Tayherang la, Tayherang lga, kmarus loyi ro mbiyaq mwah Kankei la, sngilun nya qa laqi naha ro kaki cani, qa cu mrwa i llyung tyaba qwang hani maha, naha nanaq mwah hkagi, kotas Tmarung ro kotas Kmucun, saying naha kmsbes ga, ro musa rmara i 平台 hani maki ski ngyahu na Lmwan qa nguhux qaca ga, sisyan ca, nyan sheluq Mnoyan la, nya mqumah la, thalagay baq nya kian qalang qani lmaha, mwah laro musa Kankei musa magan laqi nya caca ga laro, musa tngasan cikay i nguhux roba mica qa benux cyan kya na puqing hongu Thbu ca, ro nanu ana ga hata i aki mwah loyi ro musa Mnoyan la, nwah maki kya kian kotas ta yanay Taru ka Yanay Tahus qa muyax qaca ga, aki magan calay muyax mnaki kya, ro ki maki kya qa laqi naha laro, rema maki kya la, nanu bnheci na Mnoyan hani maha ga, talagay yuhung laqi mamu hani, iyat kya hmut qmut laqi myan maha tomoq na kya maga, nanu ana ga, kyalun nya maha nyan nha phlyun krakis ro sening ga, nya ini sli gaga qa laqi mamu, usa mgaga musa kmut cquliq ki heci lga, nanu kahul squ pinkyanan na ni yutas Tmarung qani, maray sqa i laqi nya Kmwaring ki Qawin musa mgaga, ana ga trang mgaga wal naha sbilun qutux sswe naha Muhing, babaw nya mwah sbinah cqa Mnoyan lga, kmayan nqa bnheci maha haga qani ga, aki ssyn squ i atugan roq qyunam qani, m'say maki kya ga, Tmarung ki Kmucun qani ini swayan, pucing nya si usa hkangi nanaq tbinah nqu roq, nanu ana ga maha cani cihmop ga ka cami hkangi kkian cani maha qa qutux Tmarung ru kotas Kmucun ga, mwah kangi cani lga, haw!talagay knblaq kkian, hbciq qa qalang c'ux qani ru, aki ta maki cani maha Tmarung ma, ro nwah na kian ta cqa hago laro, mbehuy lma, wali muyax cbalay muyax cyunga, si shmut kblaq muyax ro, ro mbehuy ma suqun i pscyuk muyux ana kho scyukun lama, talagay lum behuy nya ta kian hani lama, nanu Ktmarung ya laga, ka cu maki cqa b'nux la, kaki qalang iyik son qa Kmucun ya ga, nanu cica ka Kmucun iyik, Tmarung bawiq. tayal ka nyan qalang Skikun mwani qaniy 人口概況 akya musa qunux seng saying kbhul he, ini khmay ccquliq mhriq qalang nha nanak mwah hmkangi ywaw ptiyawun te hugan, gatu maki cqa qalang nha nanak muya rramat, kahul ywaw pqumah na rramat, msli mqbbaq msqun uyi mrkyas mmlikuy ki kknerin qalang na Pyanan ki Skikun, msqutux inlungan ru mqbbaq mslpyung. snhyan 部落宗教 misu qani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha, pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. qqyanux 經濟與特產 glabang ro bhciy calay roq cyan naha pmiyun tmana ro tbihi, qutux kawas ga muya cqa tmangux abax, 'bagan ro hoqan abax, kruma ga muya uyi cqa swana qmisan. ini khmay ccquliq mhriq qalang nha nanak mwah hmkangi ywaw ptyawun te hugan, gatu maki cqa qalang naha nanak muya rramat, kahul iyaw pqumah na rramat, mwani qani, nyan gatu kbalay ki ptuliq minnanak musa kpblaq qqnxan qalang tayal, pisan nqa kbalay muyax 'byan, pqmahun, ana ga, maki uyi qa mrkyas llaqi lmnglung maha, ini piyang qa maki krryax blaq na ptyawun ki sthan nya krryax, ini piyang blaq uyi pila nya rramat, mbehuy lga, uka qabax pinnuya la. nanu mmwani qani maki qa mrkyas llaqi, garing lmnglung muya llamu na phpah ro ocya, qalang Pyanan ki Skikun nyan garing pcqrux linhuyan na puqing pmuya pphpah ki ocya, giwan qutux nanak na pqmahun naha. ryaniq 部落交通 kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa, krayas su hongu na xilan lga, skura glax ro shoyu musa, ro musa su ktalan kya la, ro tehok la. wahan mangay mcisan 部落觀光 1. mllux ke na Tayal qani ga, son maha mllux, imi nya ga pyanga calay qa cquliq na Skikun, baha hmcwa qyunam na qalang Skikun cyunga, te minko 60 kawas ga, maki piyux cquliq mwah cqani mamu kman na ksya, mwani lga muwah mangay mcisan qabax cquliq la. 2. ryaniq na knbalay ryax klhangan ta nya Ipun tgaring knblay cqa mqux qesu mpusan kawas, ski suqun nya la, hriqun nanaq payat byaling, nih na mnibu qnali ga, akya 32 kori squnun qroyux nya, garing Kenoran ski cqa quri Sqabu ga, ini tnaq glabang ryaniq nya, akya 0.6 meta ski 1.8 meta, maki spat hongu. ryaniq qani ga mali payat qalang na Tayal, Lmwan,Skikun,Mnoyan,Pyanan. 3. pkuya rramat ru bway ru phpah ta qalang Giran qaniy ga, qalang Pyanan ki Skikun puqing baweq calay roq cyan nha ki'an, giwan puqing calay uyi kihulan na ''pkuya rramat'', khmay ccquliq nya ru maki ywaw ptiyawun nya uyi. qalang Pyanan ki Skikun ini ga Lmwan ga, giwan qutux llyung kki'an nha, mlux cqa syax na llyung Mnibu ki ryaniq turuy na mwani qaniy, gway rrmat cyan nha pmiyon ki klhan, giwan puqing calay uyi kihulan na ''pkuya rramat''. 編寫者 呂仲安 20227.19</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== cyan te ino qa qalang 部落概況與位置 == qalang Skikon ga te saying khmay cqoliq cqa llyong Mnibo, pocing binheci naha ga minkahol Mnibo Skikon. qalang qaniy ga nyan maki cqa syax glax na llyong mnibo ro bstnaqan qsay ki gong siyo qaca akya bawiq nya 500 meta, te kraya nya ga qalang Piyanan te yahow nya ga qalang Lmwan, mosa 800 meta knbawiq. gmlox llyong qaca ga, cyan maki piyox syaqing ro rsnat, piyang calay krhongon qalang cqani. qalang Skikon ga knbalay cqa bhciq na rgyax, son maha nano cnbcyan cinmoyax naha ga, cnlalo naha maha qalang c'ox,qalang tayax,qalang iyik. cinllwan lalo qalang 地名由來 lalo qalang qaniy ga saying pinqiyan naha; 1. qalang Skikon qani ga, lalo binheci nqo Tayal ga Tayax son naha, baha hmcwa ga i pqoyaw rsnat ni pinbaq laga, pgyax ro msyan qani llalo. 2. lalo nqo i Sikikon qani hiya ga, mwah cqani Ipon cinllwan nqo i Ipon qani hiya. ki Ipon ya ga, qalang na Ipon ga cya qotox lalo na Skikon, blaq kiko ma yaga, ro qabax pinmoya blaq ma, mica si naha si ke maha Sikikon, syan Skikon qani ga. pinhknyan qalang 部落遷徙 kahol pinsbkan i kotas Tmarong ga, thnon kotas Myaboh maha osa hkangi kki'an so maha, maga rgyax ro mwah haring Topok qaca ga, mwah haring Topok ro mbiyaq i mwah i Bayo la ro, mwah rgax i Qori Tmonan ro mnwah i Qqri Tmonan lga, nya sheloq qa qalang na Mgala hiya lga, Mrqwang nya sheloq ro, ha khmay qalang nya chani lmaha. ro hata i hkangi kian loyi hogan ma ga, mwah la ro, mwah Tayherang la, Tayherang lga, kmaros loyi ro mbiyaq mwah Kankei la, sngilon nya qa laqi naha ro kaki cani, qa co mrwa i llyong tyaba qwang hani maha, naha nanaq mwah hkagi, kotas Tmarong ro kotas Kmocon, saying naha kmsbes ga, ro mosa rmara i 平台 hani maki ski ngyaho na Lmwan qa ngohox qaca ga, sisyan ca, nyan sheloq Mnoyan la, nya mqomah la, thalagay baq nya kian qalang qani lmaha, mwah laro mosa Kankei mosa magan laqi nya caca ga laro, mosa tngasan cikay i ngohox roba mica qa benox cyan kya na poqing hongo Thbo ca, ro nano ana ga hata i aki mwah loyi ro mosa Mnoyan la, nwah maki kya kian kotas ta yanay Taro ka Yanay Tahos qa moyax qaca ga, aki magan calay moyax mnaki kya, ro ki maki kya qa laqi naha laro, rema maki kya la, nano bnheci na Mnoyan hani maha ga, talagay yohong laqi mamo hani, iyat kya hmot qmot laqi myan maha tomoq na kya maga, nano ana ga, kyalon nya maha nyan nha phlyon krakis ro sening ga, nya ini sli gaga qa laqi mamo, osa mgaga mosa kmot cqoliq ki heci lga, nano kahol sqo pinkyanan na ni yotas Tmarong qani, maray sqa i laqi nya Kmwaring ki Qawin mosa mgaga, ana ga trang mgaga wal naha sbilon qotox sswe naha Mohing, babaw nya mwah sbinah cqa Mnoyan lga, kmayan nqa bnheci maha haga qani ga, aki ssyn sqo i atogan roq qyonam qani, m'say maki kya ga, Tmarong ki Kmocon qani ini swayan, pocing nya si osa hkangi nanaq tbinah nqo roq, nano ana ga maha cani cihmop ga ka cami hkangi kkian cani maha qa qotox Tmarong ro kotas Kmocon ga, mwah kangi cani lga, haw!talagay knblaq kkian, hbciq qa qalang c'ox qani ro, aki ta maki cani maha Tmarong ma, ro nwah na kian ta cqa hago laro, mbehoy lma, wali moyax cbalay moyax cyonga, si shmot kblaq moyax ro, ro mbehoy ma soqon i pscyok moyox ana kho scyokon lama, talagay lom behoy nya ta kian hani lama, nano Ktmarong ya laga, ka co maki cqa b'nox la, kaki qalang iyik son qa Kmocon ya ga, nano cica ka Kmocon iyik, Tmarong bawiq. tayal ka nyan qalang Skikon mwani qaniy 人口概況 akya mosa qonox seng saying kbhol he, ini khmay ccqoliq mhriq qalang nha nanak mwah hmkangi ywaw ptiyawon te hogan, gato maki cqa qalang nha nanak moya rramat, kahol ywaw pqomah na rramat, msli mqbbaq msqon oyi mrkyas mmlikoy ki kknerin qalang na Pyanan ki Skikon, msqotox inlongan ro mqbbaq mslpyong. snhyan 部落宗教 miso qani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qotox ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nano qabax nqo snnyahan nqo Tayal ga, mtnaq nqo i snhyon nha, ana ga skora sqo qalang Tayal maha, snhyan qo i Tayal qani ga, kahol sqo inlongan naha, aki smro nqo inlongan, ro skora nqo i qlhan naha, pisan cqani ga, aki maki nqo i anzin nqo i inblaq nqo qnxan nqo qyanox nqo Tayal. qqyanox 經濟與特產 glabang ro bhciy calay roq cyan naha pmiyon tmana ro tbihi, qotox kawas ga moya cqa tmangox abax, 'bagan ro hoqan abax, kroma ga moya oyi cqa swana qmisan. ini khmay ccqoliq mhriq qalang nha nanak mwah hmkangi ywaw ptyawon te hogan, gato maki cqa qalang naha nanak moya rramat, kahol iyaw pqomah na rramat, mwani qani, nyan gato kbalay ki ptoliq minnanak mosa kpblaq qqnxan qalang tayal, pisan nqa kbalay moyax 'byan, pqmahon, ana ga, maki oyi qa mrkyas llaqi lmnglong maha, ini piyang qa maki krryax blaq na ptyawon ki sthan nya krryax, ini piyang blaq oyi pila nya rramat, mbehoy lga, oka qabax pinnoya la. nano mmwani qani maki qa mrkyas llaqi, garing lmnglong moya llamo na phpah ro ocya, qalang Pyanan ki Skikon nyan garing pcqrox linhoyan na poqing pmoya pphpah ki ocya, giwan qotox nanak na pqmahon naha. ryaniq 部落交通 kahol Giran skora Mnibo, glox te pito cya seng si shooyo mosa, krayas so hongo na xilan lga, skora glax ro shoyo mosa, ro mosa so ktalan kya la, ro tehok la. wahan mangay mcisan 部落觀光 1. mllox ke na Tayal qani ga, son maha mllox, imi nya ga pyanga calay qa cqoliq na Skikon, baha hmcwa qyonam na qalang Skikon cyonga, te minko 60 kawas ga, maki piyox cqoliq mwah cqani mamo kman na ksya, mwani lga mowah mangay mcisan qabax cqoliq la. 2. ryaniq na knbalay ryax klhangan ta nya Ipon tgaring knblay cqa mqox qeso mposan kawas, ski soqon nya la, hriqon nanaq payat byaling, nih na mnibo qnali ga, akya 32 kori sqonon qroyox nya, garing Kenoran ski cqa qori Sqabo ga, ini tnaq glabang ryaniq nya, akya 0.6 meta ski 1.8 meta, maki spat hongo. ryaniq qani ga mali payat qalang na Tayal, Lmwan,Skikon,Mnoyan,Pyanan. 3. pkoya rramat ro bway ro phpah ta qalang Giran qaniy ga, qalang Pyanan ki Skikon poqing baweq calay roq cyan nha ki'an, giwan poqing calay oyi kiholan na ''pkoya rramat'', khmay ccqoliq nya ro maki ywaw ptiyawon nya oyi. qalang Pyanan ki Skikon ini ga Lmwan ga, giwan qotox llyong kki'an nha, mlox cqa syax na llyong Mnibo ki ryaniq toroy na mwani qaniy, gway rrmat cyan nha pmiyon ki klhan, giwan poqing calay oyi kiholan na ''pkoya rramat''. 編寫者 呂仲安 20227.19</FORM>
    </S>
</TEXT>