<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Kbabun__碼崙部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Kbabun__碼崙部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Kbabun__碼崙部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Kbabun__碼崙部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Kbabun__碼崙部落, title = qalang_Kbabun__碼崙部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Kbabun__碼崙部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalu qalang 地名由來 alang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. 部落以前舊為Mnoyan, Kbanun, Kbanun, . pinyugan qalang 部落遷徙 Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun tayal qa nyan qalang Kbabun mwani 人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmut khoniq hinoki,pqarung utux, piyux thelu mnaki cani cyunga, aki glux Banun cyunga ga, qalang na Kbanun cyunga piyux cquliq,babaw nya ini kut khoniq rgayx lga, mnaki cqani cquliq na cyunga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanun cquliq nya aki qutux kbhul spatul tiyu he nya, tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ru llaqi lga,wayal mtiyaw ru mqwas tanux ini ga heci la. . snhyan qalang 部落宗教 mwani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha,snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. . qqyanux 經濟與特產 qalang Kbanun ga,nyan muya pagay ru trakis,mwani ga pagay na Banun ga,nyan naha alan qqyanux,qabax senin ka qalang ga musa mtiyaw hogan,kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. . ryaniq qalang 部落交通 kahul Giran skura Mnibu,glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa,akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa,ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy ini kbsyaq lga tehok su Kbanun la, ro puqing ga qalang Cinaw. Kbanun標示, . wahan mangay qalang 部落觀光 talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pungan ga obeh lngan ga si tayux piyux hlaqun nya mhkangi,pagung cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyuy ru mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ru qabax qsinux. mwani qalang Kbanun ga,nya psbaq ptasan rqenas,ru maras lalaw na ppmalup,ru lukus na Tayal cyunga, ru nya psbaq lubuw,ru nya psbaq miyuy na Tayal cyunga,psbaq phpuy kblay mami na ruma,pucing nya lga,musa miyup cqa rgyax,ru maki tqbaq nanu kk'mamu ru baha hmcwa qqyanux tanux. . cipak kinbaqan gaga 文化小知識 以下為Sasan Ukis訪談內容: magu byaling qaca ga, alan pinkmahan ta qutux qutux kawas, nanu i smgatu qaca ga, magu byaling ga smgatu, cwalun maki qa smgatu ro magu byaling, nyan pqumah ta, qutux qutux gaga cyunga ga, nanu msli qutux gaga ira ga, nanu smgatu ta laga, musa qmahan trakis musa tmubux trakis ro, skayal qabax qa pqumah pqmahun maha ga, nya tehok qa kawas qani la, wayal qa qutux kawas qani, nyan loyi mwah smyu kawas, nanu nya swahan i ira loyi, skayal qaca haw, skayal ta cyunga ga bnheci, musa sm'ul qaca ga, musa hm'ul i smgatu ca ga, nanu maray qutux qa qutux trakis ga, maray qutux trakis nanu musa i hmop, mica musa i kmayal ga, nanu musa qmahax cqa ara ro, baha naha baqun qabax kkayal ira, ima pkayal ga qaca? iyat kmusa qm'ul haw, iyat musa hm'ul qa mlahang gaga ga, nanu musa hm'ul ro skayal qabax qa maha ini tehok qutux kawas wayal, wal myan suqun qa qutux kawas qani nyu smyu qutux kawas loyi ga, nanu nyan cami pqumah lma loyi ro, ana cimang pinqmahan myan ga, wali cami son musa kamyal ira inlungan ta nanaq qaca hiya lga, musa i kmayal qaca, cya qbaq kmayal ga arwa ro, piyux hayi kyalun nya ro, skayal qabax qa bnheci qa puqing calay bnheci uyi ga, kyalun qabax ca uyi ga? uya, skayal uyi qa puqing knian ta ro, mwah ta mqasux ira lga, wal su slngan uyi ga? ima smlngan ga, pnung mu nanaq ke haw, pnung mu cqa baq mqyanux uyi lga, nanu ana musa smiye cyunga ga , skayal naha qa Pinsbkan ca ro nwahan ta i qmasux qmasux cyan qa puqing calay tomoq, maha usa usa i piyax pyahun ta nya Quri Sqabu lro, nanu usa kangi kkian mamu ro, maha kya cyunga haw, ana musa su smiye ga, slamu naha kmayal qaca haw, smiye ga ini kantang cyunga, iyat qutux ryax saying ryax ga, ana ini swan qa tyugan nabi ira lga, baha ini swan k'yaba yaya naha i 一syukang, nya kmux mung ke naha lhaw, iyat laqi qlingun ana ini swan laqi si nbux qwaw yaya ro yaba wayal lga, wal smwan yaya yaba mica la, , maha kya cyunga, wali nya smwan laqi ini swan laqi si biqi mehong uyi, maka cya qa gaga cyunga gaga Tayal cyunga, ini hmut ta cyunga, ini hmut hmet sapat uyi, nanu cya qa nanu smgatu ta ro, musa ta i rgyax ro ga, maki son sapat ro, nanu qa sapat cya ga, blaq mlahang ga syun cqa mlahang gaga ca qa snku naha ga, smgatu lga mica syuxun naha qa qutux gaga, mongke ga ini i lata ay, si pqasux, si mnahen rhow qaca ya lhaw, pisa Pawan myan qa ini baqan lga, mongke qaca ya lga, syan cwahi nanaq san maki maha qysa haw, nanu ini i aki lingay ta nanaq ga, maha ta kya ro, nanu syan mcwahi ta nanaq ro qutux gaga ga, hminas khmay ga gaga mamu cyunga ga, gaga Qawil, ron Qawil piyux cyunga, nanu kngluw cimu ca, uya klingay ro, ro babaw babaw nya wal cu pgagay uyi la, pucing pgagay uyi laro ini qbaq qabax uyi la, ro nanu cya qa hmet sapat uyi ga, nanu i knkuxan naha ma ara maha ma, muluw mxal haw, maha kya, haw si sta plgan luman uyi haw cyunga ni, ini uyi ro katun biyok uyi, ini taliy K'akung cyunga hmet sapat ga, maki sapat cyunga ana yapit sapat ay, nanaq qoli ini aliy sapat haw, garing yapit sapat lga, sapat qabax i lingay ta ga, qutux gaga ga, nanu gluw K'akung qani ga, nanu musa i mlaw rahax cikay i Cqyus, sapat cami qutux gaga ga, Pawan 不知道, ,Qawil K'akung嗎, ,像K'akung他去Cqyus , pinsyuxan naha musa mlaw ro, K'akung ki Payas Watan musa la, nanu san smaha iyat nya baqun calay smku qa i lmqyen qa ara nyan sinroyi Payas Watan, taliy ma rmtung ro rmtung lma haw, moqu calay rmtung Cqyus ca ga, lpux lpux ha ma, cyan nya wangi magal kya ki Payas Watan, wali pisa qa he nya, taliy hango nya, ini baqi mumuq lma haw, nanu son si kloq nya wal i si ira ma, nanu khmay hayi lga, ini langi so'un ckhango ma, ana mwah i mwah pinquyu Payas Watan, aw mqtunux cqa Batu Watan lhaw, ptunux laga? baha ini mwah su hmet sapat son na, babaw nya musa qmalup Cqyus qani, katun biyok lhaw, wal meriq gaga qaca, baq ini hmut cyunga ya haw, ro nanu hmut qa mqlinga krakis uyi lga, nanu mica uyi son maha katun biyok uyi, iyat maki nanaq basyo ta cyunga uyi haw musa ta smi rusa ma, nanu musa smi mrusa nwah wahan cquliq ga, ini ta aliy kmiyup, nanu wal qutux rgyax lga, si nya si kukul ga, maha wal cu cani, ini naha aliy laro, cwa mwani uka gaga mwani qa cquliq lga? si hmut knquriq hniriq cquliq riqun naha la , ini taliy Aki Nori uyi qa aki tyugan kawas riqun i babaw muyux qani biyok, haw cikay kian, nyan si kawas pisan qani, ana calay ira a, baha i wal alun culiq ma, huquy ini cqa babaw nya la, halu bsyaq lhaw, ro Aki Nori ga? uya, wali cami ini ksobeh son kusa, wal su alun hniriq mu ga, han baq su quriq kniriq, baq su nya psbaq la son, haha msyaq uyi haw, ktwa knhopa su ktoq biyok qaca wal su alun son mu, hahaha bsyaq uyi, ini kayal uyi ga, puriq papak nya uyi ro, ini sphogi uyi la? mhalu phogi bsyaq hayi qa ryax uyi lhaw ini liluq kmayal la, nanu maha kya mquriq quriq nanu mica qa phogun naha ira uyi ro, K'akung跟Payas Watan Cqyus那邊很多鳥 ,Payas Watan ,後來Payas Watan來述說Batu Watan Payas Watan去Cqyus打獵, gaga呢? ,被Aki Nori偷竊, ,Akin Nori嗎? . nanu i masoq yungu cyunga uyi lga, nanu Batu Watan pawan qani, smi ca kulu taliy qa niriq qa wa alun ro, baq nwah kangi nanu Msin Yungu ca, ro naray hoyil ro, nya knux maha ara ga haw, wa si calay magal son na, pbingan naha qaca ga, ktyun haw, ktyun laro wal si phoyoq qa qutux biyok loyi haw, maha cya qa gaga cyunga ro, ini hmut mrawi ini hmut ira uyi ga, mrawi uyi ga, nanu cya kmut quriq uyi ga, phogun naha ro, mica mwani si hmut quriq lhaw, gaga ta mwani hay iyat baqun maha sulung cyunga maha i son ta kya mtiyaw cyunga lhaw, iyat pqbaq mwani, iyat naha baqun uka uyi qnbaq son gaga uyi ro. Batu Watan Pawan,他放的籠子抓到獵物,Msin Yungu GaGa, gaga了.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te ino 部落概況與位置 == qalang kbanon hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lloyong minos, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhol mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipon ga mnwah tqalang naki cqani, kmot khoniq cyonga ro pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyonga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga oka sexo ini swan naha kmot khoniq ro ng_yot photaw qabax pintyawon naha la, piyox cqoliq (thelo ro kahat), mosa naha la, mosa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanox mlahang zhiyal ta nanaq. . cinllwan lalo qalang 地名由來 alang Kbanon qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahol ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipon ga iyogon naha lalo son maha Kbanon, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qotox pinqiyon, nano ga sraral kian qani ga, maki piyox panan, penan ga qotox mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanon la, baha hmswa iogon qoyeq qani, ini ta baqiy ozi, siga longon ta nanaq cwa maha kya. 部落以前舊為Mnoyan, Kbanon, Kbanon, . pinyogan qalang 部落遷徙 Pinsbkan -Qori sqabo -沿著Toroy kacing 山背下切-經Hbon qyos -gong Matang -hbon Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikon -Kbanon tayal qa nyan qalang Kbabon mwani 人口概況 akya harin miman ckawas nya, Tayheran ga kmot khoniq hinoki,pqarong otox, piyox thelo mnaki cani cyonga, aki glox Banon cyonga ga, qalang na Kbanon cyonga piyox cqoliq,babaw nya ini kot khoniq rgayx lga, mnaki cqani cqoliq na cyonga ga, wayal hogan qabax la, mwani ga qalang Kbanon cqoliq nya aki qotox kbhol spatol tiyo he nya, tyaba kawas qabax nya msthay cqani, senin ro llaqi lga,wayal mtiyaw ro mqwas tanox ini ga heci la. . snhyan qalang 部落宗教 mwani qalang Tayal ga, maki saying kkyokay, qotox ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nano qabax nqo snnyahan nqo Tayal ga, mtnaq nqo i snhyon nha, ana ga skora sqo qalang Tayal maha,snhyan qo i Tayal qani ga, kahol sqo inlongan naha, aki smro nqo inlongan, ro skora nqo i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqo i anzin nqo i inblaq nqo qnxan nqo qyanox nqo Tayal. . qqyanox 經濟與特產 qalang Kbanon ga,nyan moya pagay ro trakis,mwani ga pagay na Banon ga,nyan naha alan qqyanox,qabax senin ka qalang ga mosa mtiyaw hogan,kroma nya mtiyaw qalang prax moyax. . ryaniq qalang 部落交通 kahol Giran skora Mnibo,glox te pito cya seng si shooyo mosa , shoyo mosa,akay ini qotox tmocing, ro mosa so ktalan kya Hongo na Sengan la, ro si skora 'zil ro si shooyo mosa,ini bsyaq lga, tehok so qalang Toroy ini kbsyaq lga tehok so Kbanon la, ro poqing ga qalang Cinaw. Kbanon標示, . wahan mangay qalang 部落觀光 talan ta cqani ga, hinoki,benigi,qali,qabax khoniq,pongan ga obeh lngan ga si tayox piyox hlaqon nya mhkangi,pagong cmyax cmyax nya maki cqa rgayx nya miyoy ro mlaka, hlabang pali na cyocyo nya msli cani, ro qabax qsinox. mwani qalang Kbanon ga,nya psbaq ptasan rqenas,ro maras lalaw na ppmalop,ro lokos na Tayal cyonga, ro nya psbaq lobow,ro nya psbaq miyoy na Tayal cyonga,psbaq phpoy kblay mami na roma,pocing nya lga,mosa miyop cqa rgyax,ro maki tqbaq nano kk'mamo ro baha hmcwa qqyanox tanox. . cipak kinbaqan gaga 文化小知識 以下為Sasan Ukis訪談內容: mago byaling qaca ga, alan pinkmahan ta qotox qotox kawas, nano i smgato qaca ga, mago byaling ga smgato, cwalon maki qa smgato ro mago byaling, nyan pqomah ta, qotox qotox gaga cyonga ga, nano msli qotox gaga ira ga, nano smgato ta laga, mosa qmahan trakis mosa tmobox trakis ro, skayal qabax qa pqomah pqmahon maha ga, nya tehok qa kawas qani la, wayal qa qotox kawas qani, nyan loyi mwah smyo kawas, nano nya swahan i ira loyi, skayal qaca haw, skayal ta cyonga ga bnheci, mosa sm'ol qaca ga, mosa hm'ol i smgato ca ga, nano maray qotox qa qotox trakis ga, maray qotox trakis nano mosa i hmop, mica mosa i kmayal ga, nano mosa qmahax cqa ara ro, baha naha baqon qabax kkayal ira, ima pkayal ga qaca? iyat kmosa qm'ol haw, iyat mosa hm'ol qa mlahang gaga ga, nano mosa hm'ol ro skayal qabax qa maha ini tehok qotox kawas wayal, wal myan soqon qa qotox kawas qani nyo smyo qotox kawas loyi ga, nano nyan cami pqomah lma loyi ro, ana cimang pinqmahan myan ga, wali cami son mosa kamyal ira inlongan ta nanaq qaca hiya lga, mosa i kmayal qaca, cya qbaq kmayal ga arwa ro, piyox hayi kyalon nya ro, skayal qabax qa bnheci qa poqing calay bnheci oyi ga, kyalon qabax ca oyi ga? oya, skayal oyi qa poqing knian ta ro, mwah ta mqasox ira lga, wal so slngan oyi ga? ima smlngan ga, pnong mo nanaq ke haw, pnong mo cqa baq mqyanox oyi lga, nano ana mosa smiye cyonga ga , skayal naha qa Pinsbkan ca ro nwahan ta i qmasox qmasox cyan qa poqing calay tomoq, maha osa osa i piyax pyahon ta nya Qori Sqabo lro, nano osa kangi kkian mamo ro, maha kya cyonga haw, ana mosa so smiye ga, slamo naha kmayal qaca haw, smiye ga ini kantang cyonga, iyat qotox ryax saying ryax ga, ana ini swan qa tyogan nabi ira lga, baha ini swan k'yaba yaya naha i 一syokang, nya kmox mong ke naha lhaw, iyat laqi qlingon ana ini swan laqi si nbox qwaw yaya ro yaba wayal lga, wal smwan yaya yaba mica la, , maha kya cyonga, wali nya smwan laqi ini swan laqi si biqi mehong oyi, maka cya qa gaga cyonga gaga Tayal cyonga, ini hmot ta cyonga, ini hmot hmet sapat oyi, nano cya qa nano smgato ta ro, mosa ta i rgyax ro ga, maki son sapat ro, nano qa sapat cya ga, blaq mlahang ga syon cqa mlahang gaga ca qa snko naha ga, smgato lga mica syoxon naha qa qotox gaga, mongke ga ini i lata ay, si pqasox, si mnahen rhow qaca ya lhaw, pisa Pawan myan qa ini baqan lga, mongke qaca ya lga, syan cwahi nanaq san maki maha qysa haw, nano ini i aki lingay ta nanaq ga, maha ta kya ro, nano syan mcwahi ta nanaq ro qotox gaga ga, hminas khmay ga gaga mamo cyonga ga, gaga Qawil, ron Qawil piyox cyonga, nano knglow cimo ca, oya klingay ro, ro babaw babaw nya wal co pgagay oyi la, pocing pgagay oyi laro ini qbaq qabax oyi la, ro nano cya qa hmet sapat oyi ga, nano i knkoxan naha ma ara maha ma, molow mxal haw, maha kya, haw si sta plgan loman oyi haw cyonga ni, ini oyi ro katon biyok oyi, ini taliy K'akong cyonga hmet sapat ga, maki sapat cyonga ana yapit sapat ay, nanaq qoli ini aliy sapat haw, garing yapit sapat lga, sapat qabax i lingay ta ga, qotox gaga ga, nano glow K'akong qani ga, nano mosa i mlaw rahax cikay i Cqyos, sapat cami qotox gaga ga, Pawan 不知道, ,Qawil K'akong嗎, ,像K'akong他去Cqyos , pinsyoxan naha mosa mlaw ro, K'akong ki Payas Watan mosa la, nano san smaha iyat nya baqon calay smko qa i lmqyen qa ara nyan sinroyi Payas Watan, taliy ma rmtong ro rmtong lma haw, moqo calay rmtong Cqyos ca ga, lpox lpox ha ma, cyan nya wangi magal kya ki Payas Watan, wali pisa qa he nya, taliy hango nya, ini baqi momoq lma haw, nano son si kloq nya wal i si ira ma, nano khmay hayi lga, ini langi so'on ckhango ma, ana mwah i mwah pinqoyo Payas Watan, aw mqtonox cqa Bato Watan lhaw, ptonox laga? baha ini mwah so hmet sapat son na, babaw nya mosa qmalop Cqyos qani, katon biyok lhaw, wal meriq gaga qaca, baq ini hmot cyonga ya haw, ro nano hmot qa mqlinga krakis oyi lga, nano mica oyi son maha katon biyok oyi, iyat maki nanaq basyo ta cyonga oyi haw mosa ta smi rosa ma, nano mosa smi mrosa nwah wahan cqoliq ga, ini ta aliy kmiyop, nano wal qotox rgyax lga, si nya si kokol ga, maha wal co cani, ini naha aliy laro, cwa mwani oka gaga mwani qa cqoliq lga? si hmot knqoriq hniriq cqoliq riqon naha la , ini taliy Aki Nori oyi qa aki tyogan kawas riqon i babaw moyox qani biyok, haw cikay kian, nyan si kawas pisan qani, ana calay ira a, baha i wal alon coliq ma, hoqoy ini cqa babaw nya la, halo bsyaq lhaw, ro Aki Nori ga? oya, wali cami ini ksobeh son kosa, wal so alon hniriq mo ga, han baq so qoriq kniriq, baq so nya psbaq la son, haha msyaq oyi haw, ktwa knhopa so ktoq biyok qaca wal so alon son mo, hahaha bsyaq oyi, ini kayal oyi ga, poriq papak nya oyi ro, ini sphogi oyi la? mhalo phogi bsyaq hayi qa ryax oyi lhaw ini liloq kmayal la, nano maha kya mqoriq qoriq nano mica qa phogon naha ira oyi ro, K'akong跟Payas Watan Cqyos那邊很多鳥 ,Payas Watan ,後來Payas Watan來述說Bato Watan Payas Watan去Cqyos打獵, gaga呢? ,被Aki Nori偷竊, ,Akin Nori嗎? . nano i masoq yongo cyonga oyi lga, nano Bato Watan pawan qani, smi ca kolo taliy qa niriq qa wa alon ro, baq nwah kangi nano Msin Yongo ca, ro naray hoyil ro, nya knox maha ara ga haw, wa si calay magal son na, pbingan naha qaca ga, ktyon haw, ktyon laro wal si phoyoq qa qotox biyok loyi haw, maha cya qa gaga cyonga ro, ini hmot mrawi ini hmot ira oyi ga, mrawi oyi ga, nano cya kmot qoriq oyi ga, phogon naha ro, mica mwani si hmot qoriq lhaw, gaga ta mwani hay iyat baqon maha solong cyonga maha i son ta kya mtiyaw cyonga lhaw, iyat pqbaq mwani, iyat naha baqon oka oyi qnbaq son gaga oyi ro. Bato Watan Pawan,他放的籠子抓到獵物,Msin Yongo GaGa, gaga了.</FORM>
    </S>
</TEXT>