<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落, title = qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalaqalang_Kbabun_碼崙部落ng_Sqbu’Sqbux_長嶺部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang kbanun hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lluyung minus, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhul mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipun ga mnwah tqalang naki cqani, kmut khoniq cyunga ru pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyunga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga uka sexu ini swan naha kmut khoniq ro ng_yut photaw qabax pintyawun naha la, piyux cquliq (thelu ru kahat), musa naha la, musa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanux mlahang zhiyal ta nanaq. . sinllwan lalu qalang 地名由來 alang Kbanun qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahul ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipun ga iyugun naha lalu son maha Kbanun, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qutux pinqiyon, nanu ga sraral kian qani ga, maki piyux panan, penan ga qutux mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanun la, baha hmswa iugun qoyeq qani, ini ta baqiy uzi, siga lungun ta nanaq cwa maha kya. 部落以前舊為Mnoyan, Kbanun, Kbanun, . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 Pinsbkan -Quri sqabu -沿著Turuy kacing 山背下切-經Hbun qyus -gong Matang -hbun Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikun -Kbanun</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misow qalang ro cyox te ino 部落概況與位置 == qalang kbanon hiya qani ga, ssaying maki qszyap na lloyong minos, knbawiq nya ga, ski kmwah magan kbhol mspat pgan, haring ryax na hlangan Ipon ga mnwah tqalang naki cqani, kmot khoniq cyonga ro pslyan khoniq qalang naha hani, knian na aki kisya cyonga, blaq calay qaxan naha, mehong nya lga oka sexo ini swan naha kmot khoniq ro ng_yot photaw qabax pintyawon naha la, piyox cqoliq (thelo ro kahat), mosa naha la, mosa Hiran ini ga hogan la, mwani lga nanaq pthay ita Tayal maki cqani mqyanox mlahang zhiyal ta nanaq. . sinllwan lalo qalang 地名由來 alang Kbanon qani hiya ga, sraral ga son ta Mnoyan, knahol ta qalang Mnoyan mnwah cqani, ro ryax na kinlhangan na Gipon ga iyogon naha lalo son maha Kbanon, imi na cinllwan nya ga, cyan maki qotox pinqiyon, nano ga sraral kian qani ga, maki piyox panan, penan ga qotox mehong nya lga, bnheci ta si soy Kbanon la, baha hmswa iogon qoyeq qani, ini ta baqiy ozi, siga longon ta nanaq cwa maha kya. 部落以前舊為Mnoyan, Kbanon, Kbanon, . pinqzyowan qalang 部落遷徙 Pinsbkan -Qori sqabo -沿著Toroy kacing 山背下切-經Hbon qyos -gong Matang -hbon Talah (又稱sgmi)- .一部分人前往Mnoyan -Skikon -Kbanon</FORM>
    </S>
</TEXT>