<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Turuy_東壘部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Turuy_東壘部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang xqayus mwani ga maki kya qara llyung Mnibu, si say maha gong Turuy qani hiya. ro skura kya htgan wagi. aki magan kbhul spatul kinbawiq nya. qutux seng mpux qesu kbhul spatul saying kawas ga, wal horun tyaba na qnwalax ro sbehuy, si ktyaba qsya llyung naha, ro minsqyamay, wal horun qsya qa qalang naha, mica qa cquliq naha wal shyan binah hayi skura byaqan wagi, maki benux rgyax na iyil llyung Turuy tnqalang, san naha qalang Tkalun, maki kya hbun qa llyung Mnibu ki gong Turuy, akya tyugan kbhul kinbawiq nya, mksobih qalang Bongbong. ro pincriqan Mnoyan hiya ga khelun naha mwah mshyi cqani na cquliq ga, kruma ga wal shyan qalang Turuy. . sinllwan lalu qalang 地名由來 ke "Turuy" qani hiya ga imi nya qani maki tyugan pinqyuwan nya, te qutux ga knahul lalu qutux lamu na qbhniq, te saying imi nya ga Turuy haya ma, ro te tyugan ga qutux lalu na lalaw ma. Toruy . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 syax ryaniq Yi 51 geng na qalang Turuy ga maki cqa Girang geng llyung mknibu qalang Skikun. te qsu knalay qalang qani na cquliq ga kahul Mnoyan, baha hmcwa kntheyaq ciyan qyunam naha ro pinciriq ki binah minrok krryax, mica qa maki te qutux seng qesu kbhul mpux spat kawas ga mwah snhyi ski babaw na qalang turuy maki qutux benux san naha qalang Babaw Kole. qutux seng qesu kbhul mpusal pitu kawas ga baha hmcwa wal horun behuy, wayal qutux kawas lga minshyi loyi ski lingay hasisyo turuy qa cquliq qalang naha, ro si s'agal lalu hasisyo naha musa cnlalu qalang naha. 宜51 . tayal ka nyux qalang Turuy misuw qaniy 人口概況 qalang Turuy qutux kbhul mtuyu pgan tyugan qabax cquliq qalang naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mtuyu pgan tyugan cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki obih mpusal pitu cquliq nya. ro tayux ta kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan cquliq nya, ro cquliq binah ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux cquliq nya. mwani qalang Turuy ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. maki kruma knahul tanux mwah na Kahat ga, knalay naha 廟宇uyi. qalang Turuy ga, nyan muya pagay ru trakis, mwani ga pagay na Turuy ga, nyan naha alan qqyanux, qabax senin ka qalang naha ga kruma ga musa mtiyaw hogan, kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa, shoyu musa, akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa, ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy la. qalang Turuy hiya ga baha hmcwa cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Banun, ro sobih na qalang, qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Kngungu qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kbalay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga 文化小知識 以下為Yukan Hayung 訪談內容: nanu haring cami cqa laqi ga, piyux laqi ni yaya mu, ro laqi cami na ga, kxalan yaba mu qenut qnxan myan, nanu mica qa quroq cami mqyanux ga, ro haring cyunga ga, si cami musa qmayah, musa cami prax ca yaya myan ro yaba myan, nanu bsyaq bsyaq bsyaq lokah cami qabax, senin cami lga, n_gyut n_gyut cami kekong la, nanu masoq kekong cami lga, nwah cu cikay muyax cquliq ga, cikay i muyax ni cqa neril mu ga, ke ni ga nya maha kya k'ume mu uyi, ini cu kaki muyax halu mwah su muyax myan, nanu mwah cami muyax myan lga, ini cami laxi mciyaw la, nanu lokah cami mtiyaw ga, mblaq hayi qa qnxan myan ga, maha cami kneril qa mcwahi myan la, mblaq hayi qa qnxan myan la, nanu blaq hayi qnxan myan lga, nanu nyan cami muyux muyux lga, nanu muyux cami lga, ini cu kaki muyax mu uyi ay, nya cu maki muyax yaya muyax myan, muyax ni mama mu Wilang, swahi ni yaba mu, nya ni bniqan cikay cqa roq qa kian kya, mica qa cya cu maki kya, ro garing mwani lga, maki kneril mu uyi la, nanu kingan muyax mu ga, saying qa laqi mu mlikuy, qutux laqi mu kneril, mwani lga, wa kekong qabax qa laqi mu lga, wa kekong laqi mu kneril, wa kekong laqi mu mlikuy uyi la, nanu mwani lga, nya cami n_gyut yutas yutas lga, nyan maki laqi minqabax rwa, mica nyan cami buyux mtiyaw la, ro nyan cami mtiyaw lga, mica qa nyan myan i tnaq i niqun i qnnxan mu uyi ga, nanu ana mwah hani lga, kingan hiya ga kingan mwani hiya lga, ini kblaq he mu la, nya tehok uyi kawas mu uyi la, mpitu pgan msyaw kawas mu uyi la, nya cu kyapun na bka tunux la, nyan mqucih qa qabax he mu, nya ini cu lokah, nanu ana kneril mu, nyan ini ptiyaw la, laqi mu nanaq nyan mtiyaw cikay yaw na muyax la, mica garing mwani lga, uka nanu nya mtyaun, nanu ana mwani na nyan cu si kaki muyax, ro nya cu maniq iyu, nyan cu ciryo cqa he mu uyi, nya ini kblaq lga, nanu siki mwani lga, nanu nyan maha kya qa qnxan myan lga, nya cu ini kblaq, si kusa cani si kaki muyax, ini cu usa kmayah ro, ini cu musa mtiyaw uyi la, nya cu si kxalan la, mica qa maha mu ma, nanu siki coni lga, ana pucing cani qa knayan mu ni lga, nanu laqi nanaq nyan mu ktalan, nya cu i ini ptiyaw la, nanu ga yaw lga, nyan naha mkruma, myaga ke cqa qnxan mu cqa cka ga, nanu lokah cu mtiyaw, nanu musa cami hlahuy ga, nyan cami smi rusa, ciriq cami biyok, ro miyut ana para ga criqun myan, ro qaca qa qnxan myan, mwah muyax ga qaca qa squnun maniq qabax mncwahi myan, ro nanu qaca lga bsyaq cami smi rusa lga, nanu maki loyi qa yaw nqa mayah myan, muya cami ramat la,nanu muya cami ramat lga, nanu garing cami muya haga, ini piyux ciyan, nanu ski mwani mwani piyux zikang lga, piyux nyan muya ramat la, mica qa blaq nerang uyi qa ramat kruma ga, ptluw kruma qani ptluw, mica qa mwani lga, qnxan myan Turuy hani ga, nyan cami muya ramat qnxan myan, uka nanu yaw myan, naq kmuya ramat, ro qabax nanu qa kmiyan myan qa nyan myan sqyanux ga, mica qa qani nyan myan qa slokah, nanu qa qnxan myan cani lga, nyan qutux yaw qa tyaba lga, garing cami bnkyanux lga, kmagan nuya cami ramat, maha cani lga kmut cami ramat, nanu qa kahat mwah mes ramat myan ga, qaca hlxan myan, qutux 班ga, kruma ga nizyu name, kruma zyu name ga kutan myan ga, garing ga qutux yawa ga, spat pila ha, ro bsyaq bsyaq lga, mpux magan la, bsyaq bsyaq lga, mpusal la, mica qa qnxan myan mwani ga, nanu mica kmut ramat nyan myan skyanux ga, ana ski mwani nya cami kmut ramat na ga nanu ksenin, cami ki yutas ya lga wal masoq zikang myan, cya ini kut la, mwani la senin myan qani kmut la, mica qnxan qalang myan ga, kmut ramat cani qa nyan myan skyanux ga, mica qa nyan cami qyanux soy ma qalang Turuy hani, nanu mwani qa he myan lga, nya ta baq mqyanux lga, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ xqajus~ɕ mwani ɣa maki kja qara lljuŋ mniβu, s~ɕi s~ɕaj maħa ɣoŋ turuj qani ħija. ro s~ɕkura kja ħtɣan waɣi. aki maɣan kβħul s~ɕpatul kinβawiq nja. qutux s~ɕeŋ mpux qes~ɕu kβħul s~ɕpatul s~ɕajiŋ kawas~ɕ ɣa, wal ħorun tjaβa na qnwalax ro s~ɕβeħuj, s~ɕi ktjaβa qs~ɕja lljuŋ naħa, ro mins~ɕqjamaj, wal ħorun qs~ɕja qa qalaŋ naħa, miʦ~ʨa qa ʦ~ʨquliq naħa wal s~ɕħjan βinaħ ħaji s~ɕkura βjaqan waɣi, maki βenux rɣjax na ijil lljuŋ turuj tnqalaŋ, s~ɕan naħa qalaŋ tkalun, maki kja ħβun qa lljuŋ mniβu ki ɣoŋ turuj, akja tjuɣan kβħul kinβawiq nja, mks~ɕoβiħ qalaŋ βoŋβoŋ. ro pinʦ~ʨriqan mnojan ħija ɣa kħelun naħa mwaħ ms~ɕħji ʦ~ʨqani na ʦ~ʨquliq ɣa, kruma ɣa wal s~ɕħjan qalaŋ turuj. . s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** ke "turuj" qani ħija ɣa imi nja qani maki tjuɣan pinqjuwan nja, te qutux ɣa knaħul lalu qutux lamu na qβħniq, te s~ɕajiŋ imi nja ɣa turuj ħaja ma, ro te tjuɣan ɣa qutux lalu na lalaw ma. toruj . pinqzjuwan qalaŋ **** s~ɕjax rjaniq ji ** ɣeŋ na qalaŋ turuj ɣa maki ʦ~ʨqa ɣiraŋ ɣeŋ lljuŋ mkniβu qalaŋ s~ɕkikun. te qs~ɕu knalaj qalaŋ qani na ʦ~ʨquliq ɣa kaħul mnojan, βaħa ħmʦ~ʨwa kntħejaq ʦ~ʨijan qjunam naħa ro pinʦ~ʨiriq ki βinaħ minrok krrjax, miʦ~ʨa qa maki te qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpux s~ɕpat kawas~ɕ ɣa mwaħ s~ɕnħji s~ɕki βaβaw na qalaŋ turuj maki qutux βenux s~ɕan naħa qalaŋ βaβaw kole. qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpus~ɕal pitu kawas~ɕ ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa wal ħorun βeħuj, wajal qutux kawas~ɕ lɣa mins~ɕħji loji s~ɕki liŋaj ħas~ɕis~ɕjo turuj qa ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa, ro s~ɕi s~ɕʔaɣal lalu ħas~ɕis~ɕjo naħa mus~ɕa ʦ~ʨnlalu qalaŋ naħa. *** . tajal ka njux qalaŋ turuj mis~ɕuw qanij **** qalaŋ turuj qutux kβħul mtuju pɣan tjuɣan qaβax ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpux ʦ~ʨquliq nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mtuju pɣan tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki oβiħ mpus~ɕal pitu ʦ~ʨquliq nja. ro tajux ta kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mqes~ɕu pɣan ʦ~ʨquliq nja, ro ʦ~ʨquliq βinaħ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpux ʦ~ʨquliq nja. mwani qalaŋ turuj ɣa, maki s~ɕajiŋ kkjokaj, qutux ɣa tens~ɕinkjo, ro te s~ɕajiŋ ɣa ʦ~ʨjorokaj, nanu qaβax nqu s~ɕnnjaħan nqu tajal ɣa, mtnaq nqu i s~ɕnħjun nħa, ana ɣa s~ɕkura s~ɕqu qalaŋ tajal maħa, s~ɕnħjan qu i tajal qani ɣa, kaħul s~ɕqu inluŋan naħa, aki s~ɕmru nqu inluŋan, ro s~ɕkura nqu i qlħan naħa,pis~ɕan ʦ~ʨqani ɣa, aki maki nqu i anzin nqu i inβlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. maki kruma knaħul tanux mwaħ na kaħat ɣa, knalaj naħa **uji. qalaŋ turuj ɣa, njan muja paɣaj ru trakis~ɕ, mwani ɣa paɣaj na turuj ɣa, njan naħa alan qqjanux, qaβax s~ɕenin ka qalaŋ naħa ɣa kruma ɣa mus~ɕa mtijaw ħoɣan, kruma nja mtijaw qalaŋ prax mujax. kaħul ɣiran s~ɕkura mniβu, ɣlux te pitu ʦ~ʨja s~ɕeŋ s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa, s~ɕħoju mus~ɕa, akaj ini qutux tmuʦ~ʨiŋ, ro mus~ɕa s~ɕu ktalan kja ħoŋu na s~ɕeŋan la, ro s~ɕi s~ɕkura ʔzil ro s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa, ini βs~ɕjaq lɣa, teħok s~ɕu qalaŋ turuj la. qalaŋ turuj ħija ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨipak ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, uka kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, miʦ~ʨa qa mus~ɕa naħa s~ɕoβiħ na kiʔan na pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨqa qalaŋ βanun, ro s~ɕoβiħ na qalaŋ, qalaŋ talaħ ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ kŋuŋu qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβalaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa ***** ***jukan ħajuŋ ****: nanu ħariŋ ʦ~ʨami ʦ~ʨqa laqi ɣa, pijux laqi ni jaja mu, ro laqi ʦ~ʨami na ɣa, kxalan jaβa mu qenut qnxan mjan, nanu miʦ~ʨa qa quroq ʦ~ʨami mqjanux ɣa, ro ħariŋ ʦ~ʨjuŋa ɣa, s~ɕi ʦ~ʨami mus~ɕa qmajaħ, mus~ɕa ʦ~ʨami prax ʦ~ʨa jaja mjan ro jaβa mjan, nanu βs~ɕjaq βs~ɕjaq βs~ɕjaq lokaħ ʦ~ʨami qaβax, s~ɕenin ʦ~ʨami lɣa, nɣjut nɣjut ʦ~ʨami kekoŋ la, nanu mas~ɕoq kekoŋ ʦ~ʨami lɣa, nwaħ ʦ~ʨu ʦ~ʨikaj mujax ʦ~ʨquliq ɣa, ʦ~ʨikaj i mujax ni ʦ~ʨqa neril mu ɣa, ke ni ɣa nja maħa kja kʔume mu uji, ini ʦ~ʨu kaki mujax ħalu mwaħ s~ɕu mujax mjan, nanu mwaħ ʦ~ʨami mujax mjan lɣa, ini ʦ~ʨami laxi mʦ~ʨijaw la, nanu lokaħ ʦ~ʨami mtijaw ɣa, mβlaq ħaji qa qnxan mjan ɣa, maħa ʦ~ʨami kneril qa mʦ~ʨwaħi mjan la, mβlaq ħaji qa qnxan mjan la, nanu βlaq ħaji qnxan mjan lɣa, nanu njan ʦ~ʨami mujux mujux lɣa, nanu mujux ʦ~ʨami lɣa, ini ʦ~ʨu kaki mujax mu uji aj, nja ʦ~ʨu maki mujax jaja mujax mjan, mujax ni mama mu wilaŋ, s~ɕwaħi ni jaβa mu, nja ni βniqan ʦ~ʨikaj ʦ~ʨqa roq qa kian kja, miʦ~ʨa qa ʦ~ʨja ʦ~ʨu maki kja, ro ɣariŋ mwani lɣa, maki kneril mu uji la, nanu kiŋan mujax mu ɣa, s~ɕajiŋ qa laqi mu mlikuj, qutux laqi mu kneril, mwani lɣa, wa kekoŋ qaβax qa laqi mu lɣa, wa kekoŋ laqi mu kneril, wa kekoŋ laqi mu mlikuj uji la, nanu mwani lɣa, nja ʦ~ʨami nɣjut jutas~ɕ jutas~ɕ lɣa, njan maki laqi minqaβax rwa, miʦ~ʨa njan ʦ~ʨami βujux mtijaw la, ro njan ʦ~ʨami mtijaw lɣa, miʦ~ʨa qa njan mjan i tnaq i niqun i qnnxan mu uji ɣa, nanu ana mwaħ ħani lɣa, kiŋan ħija ɣa kiŋan mwani ħija lɣa, ini kβlaq ħe mu la, nja teħok uji kawas~ɕ mu uji la, mpitu pɣan ms~ɕjaw kawas~ɕ mu uji la, nja ʦ~ʨu kjapun na βka tunux la, njan mquʦ~ʨiħ qa qaβax ħe mu, nja ini ʦ~ʨu lokaħ, nanu ana kneril mu, njan ini ptijaw la, laqi mu nanaq njan mtijaw ʦ~ʨikaj jaw na mujax la, miʦ~ʨa ɣariŋ mwani lɣa, uka nanu nja mtjaun, nanu ana mwani na njan ʦ~ʨu s~ɕi kaki mujax, ro nja ʦ~ʨu maniq iju, njan ʦ~ʨu ʦ~ʨirjo ʦ~ʨqa ħe mu uji, nja ini kβlaq lɣa, nanu s~ɕiki mwani lɣa, nanu njan maħa kja qa qnxan mjan lɣa, nja ʦ~ʨu ini kβlaq, s~ɕi kus~ɕa ʦ~ʨani s~ɕi kaki mujax, ini ʦ~ʨu us~ɕa kmajaħ ro, ini ʦ~ʨu mus~ɕa mtijaw uji la, nja ʦ~ʨu s~ɕi kxalan la, miʦ~ʨa qa maħa mu ma, nanu s~ɕiki ʦ~ʨoni lɣa, ana puʦ~ʨiŋ ʦ~ʨani qa knajan mu ni lɣa, nanu laqi nanaq njan mu ktalan, nja ʦ~ʨu i ini ptijaw la, nanu ɣa jaw lɣa, njan naħa mkruma, mjaɣa ke ʦ~ʨqa qnxan mu ʦ~ʨqa ʦ~ʨka ɣa, nanu lokaħ ʦ~ʨu mtijaw, nanu mus~ɕa ʦ~ʨami ħlaħuj ɣa, njan ʦ~ʨami s~ɕmi rus~ɕa, ʦ~ʨiriq ʦ~ʨami βijok, ro mijut ana para ɣa ʦ~ʨriqun mjan, ro qaʦ~ʨa qa qnxan mjan, mwaħ mujax ɣa qaʦ~ʨa qa s~ɕqunun maniq qaβax mnʦ~ʨwaħi mjan, ro nanu qaʦ~ʨa lɣa βs~ɕjaq ʦ~ʨami s~ɕmi rus~ɕa lɣa, nanu maki loji qa jaw nqa majaħ mjan, muja ʦ~ʨami ramat la,nanu muja ʦ~ʨami ramat lɣa, nanu ɣariŋ ʦ~ʨami muja ħaɣa, ini pijux ʦ~ʨijan, nanu s~ɕki mwani mwani pijux zikaŋ lɣa, pijux njan muja ramat la, miʦ~ʨa qa βlaq neraŋ uji qa ramat kruma ɣa, ptluw kruma qani ptluw, miʦ~ʨa qa mwani lɣa, qnxan mjan turuj ħani ɣa, njan ʦ~ʨami muja ramat qnxan mjan, uka nanu jaw mjan, naq kmuja ramat, ro qaβax nanu qa kmijan mjan qa njan mjan s~ɕqjanux ɣa, miʦ~ʨa qa qani njan mjan qa s~ɕlokaħ, nanu qa qnxan mjan ʦ~ʨani lɣa, njan qutux jaw qa tjaβa lɣa, ɣariŋ ʦ~ʨami βnkjanux lɣa, kmaɣan nuja ʦ~ʨami ramat, maħa ʦ~ʨani lɣa kmut ʦ~ʨami ramat, nanu qa kaħat mwaħ mes~ɕ ramat mjan ɣa, qaʦ~ʨa ħlxan mjan, qutux *ɣa, kruma ɣa nizju name, kruma zju name ɣa kutan mjan ɣa, ɣariŋ ɣa qutux jawa ɣa, s~ɕpat pila ħa, ro βs~ɕjaq βs~ɕjaq lɣa, mpux maɣan la, βs~ɕjaq βs~ɕjaq lɣa, mpus~ɕal la, miʦ~ʨa qa qnxan mjan mwani ɣa, nanu miʦ~ʨa kmut ramat njan mjan s~ɕkjanux ɣa, ana s~ɕki mwani nja ʦ~ʨami kmut ramat na ɣa nanu ks~ɕenin, ʦ~ʨami ki jutas~ɕ ja lɣa wal mas~ɕoq zikaŋ mjan, ʦ~ʨja ini kut la, mwani la s~ɕenin mjan qani kmut la, miʦ~ʨa qnxan qalaŋ mjan ɣa, kmut ramat ʦ~ʨani qa njan mjan s~ɕkjanux ɣa, miʦ~ʨa qa njan ʦ~ʨami qjanux s~ɕoj ma qalaŋ turuj ħani, nanu mwani qa ħe mjan lɣa, nja ta βaq mqjanux lɣa, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang xqayus mwani ga maki kya qara llyung Mnibu, si say maha gong Turuy qani hiya. ro skura kya htgan wagi. aki magan kbhul spatul kinbawiq nya. qutux seng mpux qesu kbhul spatul saying kawas ga, wal horun tyaba na qnwalax ro sbehuy, si ktyaba qsya llyung naha, ro minsqyamay, wal horun qsya qa qalang naha, mica qa cquliq naha wal shyan binah hayi skura byaqan wagi, maki benux rgyax na iyil llyung Turuy tnqalang, san naha qalang Tkalun, maki kya hbun qa llyung Mnibu ki gong Turuy, akya tyugan kbhul kinbawiq nya, mksobih qalang Bongbong. ro pincriqan Mnoyan hiya ga khelun naha mwah mshyi cqani na cquliq ga, kruma ga wal shyan qalang Turuy. . sinllwan lalu qalang 地名由來 ke "Turuy" qani hiya ga imi nya qani maki tyugan pinqyuwan nya, te qutux ga knahul lalu qutux lamu na qbhniq, te saying imi nya ga Turuy haya ma, ro te tyugan ga qutux lalu na lalaw ma. Toruy . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 syax ryaniq Yi 51 geng na qalang Turuy ga maki cqa Girang geng llyung mknibu qalang Skikun. te qsu knalay qalang qani na cquliq ga kahul Mnoyan, baha hmcwa kntheyaq ciyan qyunam naha ro pinciriq ki binah minrok krryax, mica qa maki te qutux seng qesu kbhul mpux spat kawas ga mwah snhyi ski babaw na qalang turuy maki qutux benux san naha qalang Babaw Kole. qutux seng qesu kbhul mpusal pitu kawas ga baha hmcwa wal horun behuy, wayal qutux kawas lga minshyi loyi ski lingay hasisyo turuy qa cquliq qalang naha, ro si s'agal lalu hasisyo naha musa cnlalu qalang naha. 宜51 . tayal ka nyux qalang Turuy misuw qaniy 人口概況 qalang Turuy qutux kbhul mtuyu pgan tyugan qabax cquliq qalang naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mtuyu pgan tyugan cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki obih mpusal pitu cquliq nya. ro tayux ta kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan cquliq nya, ro cquliq binah ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux cquliq nya. mwani qalang Turuy ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu qabax nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha,pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. maki kruma knahul tanux mwah na Kahat ga, knalay naha 廟宇uyi. qalang Turuy ga, nyan muya pagay ru trakis, mwani ga pagay na Turuy ga, nyan naha alan qqyanux, qabax senin ka qalang naha ga kruma ga musa mtiyaw hogan, kruma nya mtiyaw qalang prax muyax. kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa, shoyu musa, akay ini qutux tmucing, ro musa su ktalan kya Hongu na Sengan la, ro si skura 'zil ro si shouyu musa, ini bsyaq lga, tehok su qalang Turuy la. qalang Turuy hiya ga baha hmcwa cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Banun, ro sobih na qalang, qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Kngungu qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kbalay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga 文化小知識 以下為Yukan Hayung 訪談內容: nanu haring cami cqa laqi ga, piyux laqi ni yaya mu, ro laqi cami na ga, kxalan yaba mu qenut qnxan myan, nanu mica qa quroq cami mqyanux ga, ro haring cyunga ga, si cami musa qmayah, musa cami prax ca yaya myan ro yaba myan, nanu bsyaq bsyaq bsyaq lokah cami qabax, senin cami lga, n_gyut n_gyut cami kekong la, nanu masoq kekong cami lga, nwah cu cikay muyax cquliq ga, cikay i muyax ni cqa neril mu ga, ke ni ga nya maha kya k'ume mu uyi, ini cu kaki muyax halu mwah su muyax myan, nanu mwah cami muyax myan lga, ini cami laxi mciyaw la, nanu lokah cami mtiyaw ga, mblaq hayi qa qnxan myan ga, maha cami kneril qa mcwahi myan la, mblaq hayi qa qnxan myan la, nanu blaq hayi qnxan myan lga, nanu nyan cami muyux muyux lga, nanu muyux cami lga, ini cu kaki muyax mu uyi ay, nya cu maki muyax yaya muyax myan, muyax ni mama mu Wilang, swahi ni yaba mu, nya ni bniqan cikay cqa roq qa kian kya, mica qa cya cu maki kya, ro garing mwani lga, maki kneril mu uyi la, nanu kingan muyax mu ga, saying qa laqi mu mlikuy, qutux laqi mu kneril, mwani lga, wa kekong qabax qa laqi mu lga, wa kekong laqi mu kneril, wa kekong laqi mu mlikuy uyi la, nanu mwani lga, nya cami n_gyut yutas yutas lga, nyan maki laqi minqabax rwa, mica nyan cami buyux mtiyaw la, ro nyan cami mtiyaw lga, mica qa nyan myan i tnaq i niqun i qnnxan mu uyi ga, nanu ana mwah hani lga, kingan hiya ga kingan mwani hiya lga, ini kblaq he mu la, nya tehok uyi kawas mu uyi la, mpitu pgan msyaw kawas mu uyi la, nya cu kyapun na bka tunux la, nyan mqucih qa qabax he mu, nya ini cu lokah, nanu ana kneril mu, nyan ini ptiyaw la, laqi mu nanaq nyan mtiyaw cikay yaw na muyax la, mica garing mwani lga, uka nanu nya mtyaun, nanu ana mwani na nyan cu si kaki muyax, ro nya cu maniq iyu, nyan cu ciryo cqa he mu uyi, nya ini kblaq lga, nanu siki mwani lga, nanu nyan maha kya qa qnxan myan lga, nya cu ini kblaq, si kusa cani si kaki muyax, ini cu usa kmayah ro, ini cu musa mtiyaw uyi la, nya cu si kxalan la, mica qa maha mu ma, nanu siki coni lga, ana pucing cani qa knayan mu ni lga, nanu laqi nanaq nyan mu ktalan, nya cu i ini ptiyaw la, nanu ga yaw lga, nyan naha mkruma, myaga ke cqa qnxan mu cqa cka ga, nanu lokah cu mtiyaw, nanu musa cami hlahuy ga, nyan cami smi rusa, ciriq cami biyok, ro miyut ana para ga criqun myan, ro qaca qa qnxan myan, mwah muyax ga qaca qa squnun maniq qabax mncwahi myan, ro nanu qaca lga bsyaq cami smi rusa lga, nanu maki loyi qa yaw nqa mayah myan, muya cami ramat la,nanu muya cami ramat lga, nanu garing cami muya haga, ini piyux ciyan, nanu ski mwani mwani piyux zikang lga, piyux nyan muya ramat la, mica qa blaq nerang uyi qa ramat kruma ga, ptluw kruma qani ptluw, mica qa mwani lga, qnxan myan Turuy hani ga, nyan cami muya ramat qnxan myan, uka nanu yaw myan, naq kmuya ramat, ro qabax nanu qa kmiyan myan qa nyan myan sqyanux ga, mica qa qani nyan myan qa slokah, nanu qa qnxan myan cani lga, nyan qutux yaw qa tyaba lga, garing cami bnkyanux lga, kmagan nuya cami ramat, maha cani lga kmut cami ramat, nanu qa kahat mwah mes ramat myan ga, qaca hlxan myan, qutux 班ga, kruma ga nizyu name, kruma zyu name ga kutan myan ga, garing ga qutux yawa ga, spat pila ha, ro bsyaq bsyaq lga, mpux magan la, bsyaq bsyaq lga, mpusal la, mica qa qnxan myan mwani ga, nanu mica kmut ramat nyan myan skyanux ga, ana ski mwani nya cami kmut ramat na ga nanu ksenin, cami ki yutas ya lga wal masoq zikang myan, cya ini kut la, mwani la senin myan qani kmut la, mica qnxan qalang myan ga, kmut ramat cani qa nyan myan skyanux ga, mica qa nyan cami qyanux soy ma qalang Turuy hani, nanu mwani qa he myan lga, nya ta baq mqyanux lga, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ xqajus~ɕ mwani ɣa maki kja qara lljuŋ mniβu, s~ɕi s~ɕaj maħa ɣoŋ turuj qani ħija. ro s~ɕkura kja ħtɣan waɣi. aki maɣan kβħul s~ɕpatul kinβawiq nja. qutux s~ɕeŋ mpux qes~ɕu kβħul s~ɕpatul s~ɕajiŋ kawas~ɕ ɣa, wal ħorun tjaβa na qnwalax ro s~ɕβeħuj, s~ɕi ktjaβa qs~ɕja lljuŋ naħa, ro mins~ɕqjamaj, wal ħorun qs~ɕja qa qalaŋ naħa, miʦ~ʨa qa ʦ~ʨquliq naħa wal s~ɕħjan βinaħ ħaji s~ɕkura βjaqan waɣi, maki βenux rɣjax na ijil lljuŋ turuj tnqalaŋ, s~ɕan naħa qalaŋ tkalun, maki kja ħβun qa lljuŋ mniβu ki ɣoŋ turuj, akja tjuɣan kβħul kinβawiq nja, mks~ɕoβiħ qalaŋ βoŋβoŋ. ro pinʦ~ʨriqan mnojan ħija ɣa kħelun naħa mwaħ ms~ɕħji ʦ~ʨqani na ʦ~ʨquliq ɣa, kruma ɣa wal s~ɕħjan qalaŋ turuj. . s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** ke "turuj" qani ħija ɣa imi nja qani maki tjuɣan pinqjuwan nja, te qutux ɣa knaħul lalu qutux lamu na qβħniq, te s~ɕajiŋ imi nja ɣa turuj ħaja ma, ro te tjuɣan ɣa qutux lalu na lalaw ma. toruj . pinqzjuwan qalaŋ **** s~ɕjax rjaniq ji ** ɣeŋ na qalaŋ turuj ɣa maki ʦ~ʨqa ɣiraŋ ɣeŋ lljuŋ mkniβu qalaŋ s~ɕkikun. te qs~ɕu knalaj qalaŋ qani na ʦ~ʨquliq ɣa kaħul mnojan, βaħa ħmʦ~ʨwa kntħejaq ʦ~ʨijan qjunam naħa ro pinʦ~ʨiriq ki βinaħ minrok krrjax, miʦ~ʨa qa maki te qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpux s~ɕpat kawas~ɕ ɣa mwaħ s~ɕnħji s~ɕki βaβaw na qalaŋ turuj maki qutux βenux s~ɕan naħa qalaŋ βaβaw kole. qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpus~ɕal pitu kawas~ɕ ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa wal ħorun βeħuj, wajal qutux kawas~ɕ lɣa mins~ɕħji loji s~ɕki liŋaj ħas~ɕis~ɕjo turuj qa ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa, ro s~ɕi s~ɕʔaɣal lalu ħas~ɕis~ɕjo naħa mus~ɕa ʦ~ʨnlalu qalaŋ naħa. *** . tajal ka njux qalaŋ turuj mis~ɕuw qanij **** qalaŋ turuj qutux kβħul mtuju pɣan tjuɣan qaβax ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpux ʦ~ʨquliq nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mtuju pɣan tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki oβiħ mpus~ɕal pitu ʦ~ʨquliq nja. ro tajux ta kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mqes~ɕu pɣan ʦ~ʨquliq nja, ro ʦ~ʨquliq βinaħ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpux ʦ~ʨquliq nja. mwani qalaŋ turuj ɣa, maki s~ɕajiŋ kkjokaj, qutux ɣa tens~ɕinkjo, ro te s~ɕajiŋ ɣa ʦ~ʨjorokaj, nanu qaβax nqu s~ɕnnjaħan nqu tajal ɣa, mtnaq nqu i s~ɕnħjun nħa, ana ɣa s~ɕkura s~ɕqu qalaŋ tajal maħa, s~ɕnħjan qu i tajal qani ɣa, kaħul s~ɕqu inluŋan naħa, aki s~ɕmru nqu inluŋan, ro s~ɕkura nqu i qlħan naħa,pis~ɕan ʦ~ʨqani ɣa, aki maki nqu i anzin nqu i inβlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. maki kruma knaħul tanux mwaħ na kaħat ɣa, knalaj naħa **uji. qalaŋ turuj ɣa, njan muja paɣaj ru trakis~ɕ, mwani ɣa paɣaj na turuj ɣa, njan naħa alan qqjanux, qaβax s~ɕenin ka qalaŋ naħa ɣa kruma ɣa mus~ɕa mtijaw ħoɣan, kruma nja mtijaw qalaŋ prax mujax. kaħul ɣiran s~ɕkura mniβu, ɣlux te pitu ʦ~ʨja s~ɕeŋ s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa, s~ɕħoju mus~ɕa, akaj ini qutux tmuʦ~ʨiŋ, ro mus~ɕa s~ɕu ktalan kja ħoŋu na s~ɕeŋan la, ro s~ɕi s~ɕkura ʔzil ro s~ɕi s~ɕħouju mus~ɕa, ini βs~ɕjaq lɣa, teħok s~ɕu qalaŋ turuj la. qalaŋ turuj ħija ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨipak ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, uka kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, miʦ~ʨa qa mus~ɕa naħa s~ɕoβiħ na kiʔan na pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨqa qalaŋ βanun, ro s~ɕoβiħ na qalaŋ, qalaŋ talaħ ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ kŋuŋu qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβalaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa ***** ***jukan ħajuŋ ****: nanu ħariŋ ʦ~ʨami ʦ~ʨqa laqi ɣa, pijux laqi ni jaja mu, ro laqi ʦ~ʨami na ɣa, kxalan jaβa mu qenut qnxan mjan, nanu miʦ~ʨa qa quroq ʦ~ʨami mqjanux ɣa, ro ħariŋ ʦ~ʨjuŋa ɣa, s~ɕi ʦ~ʨami mus~ɕa qmajaħ, mus~ɕa ʦ~ʨami prax ʦ~ʨa jaja mjan ro jaβa mjan, nanu βs~ɕjaq βs~ɕjaq βs~ɕjaq lokaħ ʦ~ʨami qaβax, s~ɕenin ʦ~ʨami lɣa, nɣjut nɣjut ʦ~ʨami kekoŋ la, nanu mas~ɕoq kekoŋ ʦ~ʨami lɣa, nwaħ ʦ~ʨu ʦ~ʨikaj mujax ʦ~ʨquliq ɣa, ʦ~ʨikaj i mujax ni ʦ~ʨqa neril mu ɣa, ke ni ɣa nja maħa kja kʔume mu uji, ini ʦ~ʨu kaki mujax ħalu mwaħ s~ɕu mujax mjan, nanu mwaħ ʦ~ʨami mujax mjan lɣa, ini ʦ~ʨami laxi mʦ~ʨijaw la, nanu lokaħ ʦ~ʨami mtijaw ɣa, mβlaq ħaji qa qnxan mjan ɣa, maħa ʦ~ʨami kneril qa mʦ~ʨwaħi mjan la, mβlaq ħaji qa qnxan mjan la, nanu βlaq ħaji qnxan mjan lɣa, nanu njan ʦ~ʨami mujux mujux lɣa, nanu mujux ʦ~ʨami lɣa, ini ʦ~ʨu kaki mujax mu uji aj, nja ʦ~ʨu maki mujax jaja mujax mjan, mujax ni mama mu wilaŋ, s~ɕwaħi ni jaβa mu, nja ni βniqan ʦ~ʨikaj ʦ~ʨqa roq qa kian kja, miʦ~ʨa qa ʦ~ʨja ʦ~ʨu maki kja, ro ɣariŋ mwani lɣa, maki kneril mu uji la, nanu kiŋan mujax mu ɣa, s~ɕajiŋ qa laqi mu mlikuj, qutux laqi mu kneril, mwani lɣa, wa kekoŋ qaβax qa laqi mu lɣa, wa kekoŋ laqi mu kneril, wa kekoŋ laqi mu mlikuj uji la, nanu mwani lɣa, nja ʦ~ʨami nɣjut jutas~ɕ jutas~ɕ lɣa, njan maki laqi minqaβax rwa, miʦ~ʨa njan ʦ~ʨami βujux mtijaw la, ro njan ʦ~ʨami mtijaw lɣa, miʦ~ʨa qa njan mjan i tnaq i niqun i qnnxan mu uji ɣa, nanu ana mwaħ ħani lɣa, kiŋan ħija ɣa kiŋan mwani ħija lɣa, ini kβlaq ħe mu la, nja teħok uji kawas~ɕ mu uji la, mpitu pɣan ms~ɕjaw kawas~ɕ mu uji la, nja ʦ~ʨu kjapun na βka tunux la, njan mquʦ~ʨiħ qa qaβax ħe mu, nja ini ʦ~ʨu lokaħ, nanu ana kneril mu, njan ini ptijaw la, laqi mu nanaq njan mtijaw ʦ~ʨikaj jaw na mujax la, miʦ~ʨa ɣariŋ mwani lɣa, uka nanu nja mtjaun, nanu ana mwani na njan ʦ~ʨu s~ɕi kaki mujax, ro nja ʦ~ʨu maniq iju, njan ʦ~ʨu ʦ~ʨirjo ʦ~ʨqa ħe mu uji, nja ini kβlaq lɣa, nanu s~ɕiki mwani lɣa, nanu njan maħa kja qa qnxan mjan lɣa, nja ʦ~ʨu ini kβlaq, s~ɕi kus~ɕa ʦ~ʨani s~ɕi kaki mujax, ini ʦ~ʨu us~ɕa kmajaħ ro, ini ʦ~ʨu mus~ɕa mtijaw uji la, nja ʦ~ʨu s~ɕi kxalan la, miʦ~ʨa qa maħa mu ma, nanu s~ɕiki ʦ~ʨoni lɣa, ana puʦ~ʨiŋ ʦ~ʨani qa knajan mu ni lɣa, nanu laqi nanaq njan mu ktalan, nja ʦ~ʨu i ini ptijaw la, nanu ɣa jaw lɣa, njan naħa mkruma, mjaɣa ke ʦ~ʨqa qnxan mu ʦ~ʨqa ʦ~ʨka ɣa, nanu lokaħ ʦ~ʨu mtijaw, nanu mus~ɕa ʦ~ʨami ħlaħuj ɣa, njan ʦ~ʨami s~ɕmi rus~ɕa, ʦ~ʨiriq ʦ~ʨami βijok, ro mijut ana para ɣa ʦ~ʨriqun mjan, ro qaʦ~ʨa qa qnxan mjan, mwaħ mujax ɣa qaʦ~ʨa qa s~ɕqunun maniq qaβax mnʦ~ʨwaħi mjan, ro nanu qaʦ~ʨa lɣa βs~ɕjaq ʦ~ʨami s~ɕmi rus~ɕa lɣa, nanu maki loji qa jaw nqa majaħ mjan, muja ʦ~ʨami ramat la,nanu muja ʦ~ʨami ramat lɣa, nanu ɣariŋ ʦ~ʨami muja ħaɣa, ini pijux ʦ~ʨijan, nanu s~ɕki mwani mwani pijux zikaŋ lɣa, pijux njan muja ramat la, miʦ~ʨa qa βlaq neraŋ uji qa ramat kruma ɣa, ptluw kruma qani ptluw, miʦ~ʨa qa mwani lɣa, qnxan mjan turuj ħani ɣa, njan ʦ~ʨami muja ramat qnxan mjan, uka nanu jaw mjan, naq kmuja ramat, ro qaβax nanu qa kmijan mjan qa njan mjan s~ɕqjanux ɣa, miʦ~ʨa qa qani njan mjan qa s~ɕlokaħ, nanu qa qnxan mjan ʦ~ʨani lɣa, njan qutux jaw qa tjaβa lɣa, ɣariŋ ʦ~ʨami βnkjanux lɣa, kmaɣan nuja ʦ~ʨami ramat, maħa ʦ~ʨani lɣa kmut ʦ~ʨami ramat, nanu qa kaħat mwaħ mes~ɕ ramat mjan ɣa, qaʦ~ʨa ħlxan mjan, qutux *ɣa, kruma ɣa nizju name, kruma zju name ɣa kutan mjan ɣa, ɣariŋ ɣa qutux jawa ɣa, s~ɕpat pila ħa, ro βs~ɕjaq βs~ɕjaq lɣa, mpux maɣan la, βs~ɕjaq βs~ɕjaq lɣa, mpus~ɕal la, miʦ~ʨa qa qnxan mjan mwani ɣa, nanu miʦ~ʨa kmut ramat njan mjan s~ɕkjanux ɣa, ana s~ɕki mwani nja ʦ~ʨami kmut ramat na ɣa nanu ks~ɕenin, ʦ~ʨami ki jutas~ɕ ja lɣa wal mas~ɕoq zikaŋ mjan, ʦ~ʨja ini kut la, mwani la s~ɕenin mjan qani kmut la, miʦ~ʨa qnxan qalaŋ mjan ɣa, kmut ramat ʦ~ʨani qa njan mjan s~ɕkjanux ɣa, miʦ~ʨa qa njan ʦ~ʨami qjanux s~ɕoj ma qalaŋ turuj ħani, nanu mwani qa ħe mjan lɣa, nja ta βaq mqjanux lɣa, .</PHON>
    </S>
</TEXT>