<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_ulay烏來部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_ulay烏來部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 部落名稱 cinllwan qalang == qalang ulay / mwani misuw qalang ru cyux te inu qalang Ulay ga nyux maki sa 'zil na llyung Tranan, qszyap Eki Ulay, yasa son muci qalng Ulay kni'an Tayal sa.t'aring ta kahul Tanswey ka ngungu' llyung shtuw umi qasa ga, smungus te kraya' Sinten si tpucing puqing nya lga, yasa son muci qu Tranan la. mksobih balay Bnka' uzi. sami Ulay kuw ga maki qu mtzyu' qalang myan, Tampya, Ulay, Raga', Rahaw, Hbun ru Mangan Tranan. Ulay qani qu spzyang balay pizyux squliq maki te sqani, kmal sami ke' na Tayal ka mc'ubuy Squliq hngya'an, rgyax myan Batul kinwagiq na umi ga 1118 meta, kwara qmayah tatak Tayal cyux maki te sqasa ga baqun balay mita 101 nqu Bnka' kinbetunux balay ktan. suruw rgyax myan lga rgyax Tongan mc'ubuy mksobih sa qalang To'yen Tayal la. sinllwan lalu qalang swa son muci Ulay ga, 'ringan nya mga Hbun tngtun son sraral ma, bahahmswa sazing llyung nyux mstnaq sqani mru, nanu yasa lru son nha Hbun Tngtung la. babaw nya, pqalup na Tayal mskura te nyux ki'an mheloq qu pitung sa lru tringan nya qsya' lmga ,memaw si hwaw kmal muci ma kilux balay kilux balay ma, nanu yasa ru si nha tllwan qu Ulay qu qalng qani lpi. "Ulay pinqzyuwan qalang t'aring balay mga, bnkis sami ya ga, minkahul squ Pinsbkan ma, maki qutux mrhuw myan lalu nya ga Yawi Puna, hiya qu cinqsu' balay mwah qmalup sqani ru ktan na gong Cyaqung qani mga, talagay pizyux qu quleh te llyung qani mru tmatak kya lma. bsyaq bsyaq hazi nya lga, si gluw llyung ru smhzi mwah bih Rahaw, Ulay,Tampya si tehuq mssobih Cic' Sintan qu ggluw nha ma. babaw nya kinhangan nqu Zipun ziray nasa lga, qalang Raga na Tayal smhzi psqunun nya qalang Ulay mlahang, nanu qu misuw qani lga, ungat squliq nya cyux maki sa Raga hiya la. tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy qalang myan ga sazing seng mqeru kbhul msyaw hi kwara nyux sqani, Tayal ga, qutux seng mtzyu kbhul msyaw hi kwara, sisay ma cyugal kbhul msyaw blihun ngasal Tayal hiya, nyux mksobih heci qu Ulay qani, nanu yasa lru, pcyogun nha ga, nyux ini shiriq qalang. maki cikay kruma na squliq myan ga wayal hogal uzi, ana ga ini kpizyux. mhuway balay Utux Kayal, qutux nanak Cyoro Kyokay nyux maki te qalang myan, cyugal yat ga payat nanak blihun gluw nha ga snhi Tensinkyo, cyux maki sa kyahu qalang myan. qalang myan ga, kwara rhiyal Tayal nyux qhtan Sexu' , baha hmswa llyung myan qsya' qani qu nniqun nqu heci Bnka', nanu yasa ru ini myan hmciy muya' ana nanu qu pinbahuw ru qmehuy uraw. ungat qu pinbahuw myan musa sqqyanux, nanak maki cikay ali nya ru muhi cikay tbihi maqaw galan cikay than, ana ga ini ktwa qu sqyanux sa hiya, nanu ru musa tzyaw hogan ru tzyaw son muci ka smrzyut 'byan wahan Okyak qu Unseng qani pi, maki Tayal uzi nyux mgyah nanak qu 'byan Unseng uzi, ana ga tmuyaw na thoki kmukan mwah ksyuw ru nha nank Kekak, Tayal hiya lga si mamu qu kinsyugan qu qnabu qani qutux qutux byacing. tuqiy qutux balay tuqiy myan (Tay 9 Cya Seng), t'aring Ulay ru si tehuq Bnka' ru tbzih mwah Eki Ulay lozi, mhani mwah simu si tehuq qalang myan ga maki qu Takusi nya, plawa su ga 150 pila. yat ga pquzyut qu Renwa ggluw su mwah mnaga sa Eki. qenah blaq yan nasa hiya. wahan tbasaw mzwi Okyak sa ga cyux maki te kyahu qalang myan kwara, miyan khu ngnhayan yat ga tbiran, 'ban Unseng yat ga tama turuy si tehuq tgliq, Taki son myan, yasa qu spizyang mwaha okyak lmosy, nanak maki cikay Tayal cyux mgmeh son cikay ka wahan mqbaq mlata gaga Tayal ru mwahan nha tmatak lbit lmosay qani yasa qu sqqyanux nha. bnkis ta raral hiya ga, kya qu kbalay bbetaq nha ngarux ga, ini ptnaq ka bbetaq nha bzyuk. sbetaq ngarux ga, lgun nha qara qroq hiya, ini su thaziy qara na bengan ga, ana su btaqan qu ngarux, hlutun nya bengan hohus su ru, ana wal mpqwaw hi nya qu bnetaq qasa ga, si ki kyapun su nya ga hmwah. nanu yasa qu qhuniq kzman hohus qasa ga lgun nha qutux qara nya. btaqan qu ngarux lga, ana mtboyak ga, ini uwah sobih, baha hmswa nyux qrqan na qara qasa, nanu tayal raral kbalay betaq ngarux ga s'anak nha kbalay. stnaq ta ngarux ga, s'agal lalaw spkugus sa bbetaq, git…git…sngya'an, sbasi qu g'nux nya lga mgiyay la. ini su aras bbetaq ngarux ru nyux ciriq uyuk ngarux ga, laxiy siy usa kya. koxun ini i nyux maki lingay qu yaya nya mlahang uyuk nya. gaga kkayal kneril hiya ga, maki uziy iyat ubuy spkayal na kneril. nanu sa ga ini pinqzyu na ngarux, psaniq son nha. baha hmswa ga waliy musa rgyax qu kneril hiya rwa, iyat mnita ngarux, nanu sraral ga ungat kya gaga nya kneril mkal na ngarux hiya. nanu yasa qu gaga tayal raral ga. nanak mlikuy thuyay mkayal na ngarux. mkayal zyuwaw na ngarux qu kneril lga, skayal nha ru psaniq mgaw. kmayal qu nkis myan ga, kraya rgyax myan qasa ga, sraral klhangan zipun mga yasa qu iwal qnahan rme hiyal qasa ma, nanu yasa tllwan nha kraya' sa lga Sirogan son nya qu Zipun. sraral mga maki uzi qu pintriqan squ snarex,snarex, nanu yasa qu hetay qu gipung qani ga, gihung nha balay qu Tayal kya, ha mswa Tayal qani ga ,baq balay inlungan, cinlungan balay ga,baqun naha tuqiy nqu wahan gipung ga, tuqiy nha raral hiya ga,aring kyahu ru mkrkyas ru, nanu yasa qu Tayal hiya lga,san naha maro hnaga squ 'bu, 'bu ga,'bu ga,tran 'bu lga,syan nha para,para ga, para ru swan nha btunux, sya nha btunux ru maki qu mnaga kya uzi, ru ktan nha qu a hetay gipung lga, hnya kkyas lga,kutan nya syan nha wahi ra, kutan nya wahi la, wal mha ni tunux lga,yasa qu wal nya hugun kwara qu hetay gipung la, qani hiya ga kahul squ a rgyax maqaw muci kya uzi, mciri kya, nanu muci kya lga,nalay na qu para qasa, cingay balay wal mhoqil kay hetay na gipung, aw ru shat uzi, a nanu yasa qu Tayal qa ga,wal maha kya qu wal horun qu tunux kwara qu hetay gipung lga, musa mamu qu patus nha la, ru niqun nha uzi ga san nha mamu la. 聽說以前有尖山"Snariq"之戰, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== **** ʦ~ʨinllwan qalaŋ == qalaŋ ulaj / mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu qalaŋ ulaj ɣa njux maki s~ɕa ʔzil na lljuŋ tranan, qs~ɕzjap eki ulaj, jas~ɕa s~ɕon muʦ~ʨi qalŋ ulaj kniʔan tajal s~ɕa.tʔariŋ ta kaħul tans~ɕwej ka ŋuŋuʔ lljuŋ s~ɕħtuw umi qas~ɕa ɣa, s~ɕmuŋus~ɕ te krajaʔ s~ɕinten s~ɕi tpuʦ~ʨiŋ puqiŋ nja lɣa, jas~ɕa s~ɕon muʦ~ʨi qu tranan la. mks~ɕoβiħ βalaj βnkaʔ uzi. s~ɕami ulaj kuw ɣa maki qu mtzjuʔ qalaŋ mjan, tampja, ulaj, raɣaʔ, raħaw, ħβun ru maŋan tranan. ulaj qani qu s~ɕpzjaŋ βalaj pizjux s~ɕquliq maki te s~ɕqani, kmal s~ɕami keʔ na tajal ka mʦ~ʨʔuβuj s~ɕquliq ħŋjaʔan, rɣjax mjan βatul kinwaɣiq na umi ɣa **** meta, kwara qmajaħ tatak tajal ʦ~ʨjux maki te s~ɕqas~ɕa ɣa βaqun βalaj mita *** nqu βnkaʔ kinβetunux βalaj ktan. s~ɕuruw rɣjax mjan lɣa rɣjax toŋan mʦ~ʨʔuβuj mks~ɕoβiħ s~ɕa qalaŋ toʔjen tajal la. s~ɕinllwan lalu qalaŋ s~ɕwa s~ɕon muʦ~ʨi ulaj ɣa, ʔriŋan nja mɣa ħβun tŋtun s~ɕon s~ɕraral ma, βaħaħms~ɕwa s~ɕaziŋ lljuŋ njux ms~ɕtnaq s~ɕqani mru, nanu jas~ɕa lru s~ɕon nħa ħβun tŋtuŋ la. βaβaw nja, pqalup na tajal ms~ɕkura te njux kiʔan mħeloq qu pituŋ s~ɕa lru triŋan nja qs~ɕjaʔ lmɣa ,memaw s~ɕi ħwaw kmal muʦ~ʨi ma kilux βalaj kilux βalaj ma, nanu jas~ɕa ru s~ɕi nħa tllwan qu ulaj qu qalŋ qani lpi. "ulaj pinqzjuwan qalaŋ tʔariŋ βalaj mɣa, βnkis~ɕ s~ɕami ja ɣa, minkaħul s~ɕqu pins~ɕβkan ma, maki qutux mrħuw mjan lalu nja ɣa jawi puna, ħija qu ʦ~ʨinqs~ɕuʔ βalaj mwaħ qmalup s~ɕqani ru ktan na ɣoŋ ʦ~ʨjaquŋ qani mɣa, talaɣaj pizjux qu quleħ te lljuŋ qani mru tmatak kja lma. βs~ɕjaq βs~ɕjaq ħazi nja lɣa, s~ɕi ɣluw lljuŋ ru s~ɕmħzi mwaħ βiħ raħaw, ulaj,tampja s~ɕi teħuq ms~ɕs~ɕoβiħ ʦ~ʨiʦ~ʨʔ s~ɕintan qu ɣɣluw nħa ma. βaβaw nja kinħaŋan nqu zipun ziraj nas~ɕa lɣa, qalaŋ raɣa na tajal s~ɕmħzi ps~ɕqunun nja qalaŋ ulaj mlaħaŋ, nanu qu mis~ɕuw qani lɣa, uŋat s~ɕquliq nja ʦ~ʨjux maki s~ɕa raɣa ħija la. tajal ka njux qalaŋ pijawaj mis~ɕuw qanij qalaŋ mjan ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕjaw ħi kwara njux s~ɕqani, tajal ɣa, qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul ms~ɕjaw ħi kwara, s~ɕis~ɕaj ma ʦ~ʨjuɣal kβħul ms~ɕjaw βliħun ŋas~ɕal tajal ħija, njux mks~ɕoβiħ ħeʦ~ʨi qu ulaj qani, nanu jas~ɕa lru, pʦ~ʨjoɣun nħa ɣa, njux ini s~ɕħiriq qalaŋ. maki ʦ~ʨikaj kruma na s~ɕquliq mjan ɣa wajal ħoɣal uzi, ana ɣa ini kpizjux. mħuwaj βalaj utux kajal, qutux nanak ʦ~ʨjoro kjokaj njux maki te qalaŋ mjan, ʦ~ʨjuɣal jat ɣa pajat nanak βliħun ɣluw nħa ɣa s~ɕnħi tens~ɕinkjo, ʦ~ʨjux maki s~ɕa kjaħu qalaŋ mjan. qalaŋ mjan ɣa, kwara rħijal tajal njux qħtan s~ɕexuʔ , βaħa ħms~ɕwa lljuŋ mjan qs~ɕjaʔ qani qu nniqun nqu ħeʦ~ʨi βnkaʔ, nanu jas~ɕa ru ini mjan ħmʦ~ʨij mujaʔ ana nanu qu pinβaħuw ru qmeħuj uraw. uŋat qu pinβaħuw mjan mus~ɕa s~ɕqqjanux, nanak maki ʦ~ʨikaj ali nja ru muħi ʦ~ʨikaj tβiħi maqaw ɣalan ʦ~ʨikaj tħan, ana ɣa ini ktwa qu s~ɕqjanux s~ɕa ħija, nanu ru mus~ɕa tzjaw ħoɣan ru tzjaw s~ɕon muʦ~ʨi ka s~ɕmrzjut ʔβjan waħan okjak qu uns~ɕeŋ qani pi, maki tajal uzi njux mɣjaħ nanak qu ʔβjan uns~ɕeŋ uzi, ana ɣa tmujaw na tħoki kmukan mwaħ ks~ɕjuw ru nħa nank kekak, tajal ħija lɣa s~ɕi mamu qu kins~ɕjuɣan qu qnaβu qani qutux qutux βjaʦ~ʨiŋ. tuqij qutux βalaj tuqij mjan (taj * ʦ~ʨja s~ɕeŋ), tʔariŋ ulaj ru s~ɕi teħuq βnkaʔ ru tβziħ mwaħ eki ulaj lozi, mħani mwaħ s~ɕimu s~ɕi teħuq qalaŋ mjan ɣa maki qu takus~ɕi nja, plawa s~ɕu ɣa *** pila. jat ɣa pquzjut qu renwa ɣɣluw s~ɕu mwaħ mnaɣa s~ɕa eki. qenaħ βlaq jan nas~ɕa ħija. waħan tβas~ɕaw mzwi okjak s~ɕa ɣa ʦ~ʨjux maki te kjaħu qalaŋ mjan kwara, mijan kħu ŋnħajan jat ɣa tβiran, ʔβan uns~ɕeŋ jat ɣa tama turuj s~ɕi teħuq tɣliq, taki s~ɕon mjan, jas~ɕa qu s~ɕpizjaŋ mwaħa okjak lmos~ɕj, nanak maki ʦ~ʨikaj tajal ʦ~ʨjux mɣmeħ s~ɕon ʦ~ʨikaj ka waħan mqβaq mlata ɣaɣa tajal ru mwaħan nħa tmatak lβit lmos~ɕaj qani jas~ɕa qu s~ɕqqjanux nħa. βnkis~ɕ ta raral ħija ɣa, kja qu kβalaj ββetaq nħa ŋarux ɣa, ini ptnaq ka ββetaq nħa βzjuk. s~ɕβetaq ŋarux ɣa, lɣun nħa qara qroq ħija, ini s~ɕu tħazij qara na βeŋan ɣa, ana s~ɕu βtaqan qu ŋarux, ħlutun nja βeŋan ħoħus~ɕ s~ɕu ru, ana wal mpqwaw ħi nja qu βnetaq qas~ɕa ɣa, s~ɕi ki kjapun s~ɕu nja ɣa ħmwaħ. nanu jas~ɕa qu qħuniq kzman ħoħus~ɕ qas~ɕa ɣa lɣun nħa qutux qara nja. βtaqan qu ŋarux lɣa, ana mtβojak ɣa, ini uwaħ s~ɕoβiħ, βaħa ħms~ɕwa njux qrqan na qara qas~ɕa, nanu tajal raral kβalaj βetaq ŋarux ɣa s~ɕʔanak nħa kβalaj. s~ɕtnaq ta ŋarux ɣa, s~ɕʔaɣal lalaw s~ɕpkuɣus~ɕ s~ɕa ββetaq, ɣit*ɣit*s~ɕŋjaʔan, s~ɕβas~ɕi qu ɣʔnux nja lɣa mɣijaj la. ini s~ɕu aras~ɕ ββetaq ŋarux ru njux ʦ~ʨiriq ujuk ŋarux ɣa, laxij s~ɕij us~ɕa kja. koxun ini i njux maki liŋaj qu jaja nja mlaħaŋ ujuk nja. ɣaɣa kkajal kneril ħija ɣa, maki uzij ijat uβuj s~ɕpkajal na kneril. nanu s~ɕa ɣa ini pinqzju na ŋarux, ps~ɕaniq s~ɕon nħa. βaħa ħms~ɕwa ɣa walij mus~ɕa rɣjax qu kneril ħija rwa, ijat mnita ŋarux, nanu s~ɕraral ɣa uŋat kja ɣaɣa nja kneril mkal na ŋarux ħija. nanu jas~ɕa qu ɣaɣa tajal raral ɣa. nanak mlikuj tħujaj mkajal na ŋarux. mkajal zjuwaw na ŋarux qu kneril lɣa, s~ɕkajal nħa ru ps~ɕaniq mɣaw. kmajal qu nkis~ɕ mjan ɣa, kraja rɣjax mjan qas~ɕa ɣa, s~ɕraral klħaŋan zipun mɣa jas~ɕa qu iwal qnaħan rme ħijal qas~ɕa ma, nanu jas~ɕa tllwan nħa krajaʔ s~ɕa lɣa s~ɕiroɣan s~ɕon nja qu zipun. s~ɕraral mɣa maki uzi qu pintriqan s~ɕqu s~ɕnarex,s~ɕnarex, nanu jas~ɕa qu ħetaj qu ɣipuŋ qani ɣa, ɣiħuŋ nħa βalaj qu tajal kja, ħa ms~ɕwa tajal qani ɣa ,βaq βalaj inluŋan, ʦ~ʨinluŋan βalaj ɣa,βaqun naħa tuqij nqu waħan ɣipuŋ ɣa, tuqij nħa raral ħija ɣa,ariŋ kjaħu ru mkrkjas~ɕ ru, nanu jas~ɕa qu tajal ħija lɣa,s~ɕan naħa maro ħnaɣa s~ɕqu ʔβu, ʔβu ɣa,ʔβu ɣa,tran ʔβu lɣa,s~ɕjan nħa para,para ɣa, para ru s~ɕwan nħa βtunux, s~ɕja nħa βtunux ru maki qu mnaɣa kja uzi, ru ktan nħa qu a ħetaj ɣipuŋ lɣa, ħnja kkjas~ɕ lɣa,kutan nja s~ɕjan nħa waħi ra, kutan nja waħi la, wal mħa ni tunux lɣa,jas~ɕa qu wal nja ħuɣun kwara qu ħetaj ɣipuŋ la, qani ħija ɣa kaħul s~ɕqu a rɣjax maqaw muʦ~ʨi kja uzi, mʦ~ʨiri kja, nanu muʦ~ʨi kja lɣa,nalaj na qu para qas~ɕa, ʦ~ʨiŋaj βalaj wal mħoqil kaj ħetaj na ɣipuŋ, aw ru s~ɕħat uzi, a nanu jas~ɕa qu tajal qa ɣa,wal maħa kja qu wal ħorun qu tunux kwara qu ħetaj ɣipuŋ lɣa, mus~ɕa mamu qu patus~ɕ nħa la, ru niqun nħa uzi ɣa s~ɕan nħa mamu la. *******"s~ɕnariq"**, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 部落名稱 cinllwan qalang == qalang ulay / mwani misuw qalang ru cyux te inu qalang Ulay ga nyux maki sa 'zil na llyung Tranan, qszyap Eki Ulay, yasa son muci qalng Ulay kni'an Tayal sa.t'aring ta kahul Tanswey ka ngungu' llyung shtuw umi qasa ga, smungus te kraya' Sinten si tpucing puqing nya lga, yasa son muci qu Tranan la. mksobih balay Bnka' uzi. sami Ulay kuw ga maki qu mtzyu' qalang myan, Tampya, Ulay, Raga', Rahaw, Hbun ru Mangan Tranan. Ulay qani qu spzyang balay pizyux squliq maki te sqani, kmal sami ke' na Tayal ka mc'ubuy Squliq hngya'an, rgyax myan Batul kinwagiq na umi ga 1118 meta, kwara qmayah tatak Tayal cyux maki te sqasa ga baqun balay mita 101 nqu Bnka' kinbetunux balay ktan. suruw rgyax myan lga rgyax Tongan mc'ubuy mksobih sa qalang To'yen Tayal la. sinllwan lalu qalang swa son muci Ulay ga, 'ringan nya mga Hbun tngtun son sraral ma, bahahmswa sazing llyung nyux mstnaq sqani mru, nanu yasa lru son nha Hbun Tngtung la. babaw nya, pqalup na Tayal mskura te nyux ki'an mheloq qu pitung sa lru tringan nya qsya' lmga ,memaw si hwaw kmal muci ma kilux balay kilux balay ma, nanu yasa ru si nha tllwan qu Ulay qu qalng qani lpi. "Ulay pinqzyuwan qalang t'aring balay mga, bnkis sami ya ga, minkahul squ Pinsbkan ma, maki qutux mrhuw myan lalu nya ga Yawi Puna, hiya qu cinqsu' balay mwah qmalup sqani ru ktan na gong Cyaqung qani mga, talagay pizyux qu quleh te llyung qani mru tmatak kya lma. bsyaq bsyaq hazi nya lga, si gluw llyung ru smhzi mwah bih Rahaw, Ulay,Tampya si tehuq mssobih Cic' Sintan qu ggluw nha ma. babaw nya kinhangan nqu Zipun ziray nasa lga, qalang Raga na Tayal smhzi psqunun nya qalang Ulay mlahang, nanu qu misuw qani lga, ungat squliq nya cyux maki sa Raga hiya la. tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy qalang myan ga sazing seng mqeru kbhul msyaw hi kwara nyux sqani, Tayal ga, qutux seng mtzyu kbhul msyaw hi kwara, sisay ma cyugal kbhul msyaw blihun ngasal Tayal hiya, nyux mksobih heci qu Ulay qani, nanu yasa lru, pcyogun nha ga, nyux ini shiriq qalang. maki cikay kruma na squliq myan ga wayal hogal uzi, ana ga ini kpizyux. mhuway balay Utux Kayal, qutux nanak Cyoro Kyokay nyux maki te qalang myan, cyugal yat ga payat nanak blihun gluw nha ga snhi Tensinkyo, cyux maki sa kyahu qalang myan. qalang myan ga, kwara rhiyal Tayal nyux qhtan Sexu' , baha hmswa llyung myan qsya' qani qu nniqun nqu heci Bnka', nanu yasa ru ini myan hmciy muya' ana nanu qu pinbahuw ru qmehuy uraw. ungat qu pinbahuw myan musa sqqyanux, nanak maki cikay ali nya ru muhi cikay tbihi maqaw galan cikay than, ana ga ini ktwa qu sqyanux sa hiya, nanu ru musa tzyaw hogan ru tzyaw son muci ka smrzyut 'byan wahan Okyak qu Unseng qani pi, maki Tayal uzi nyux mgyah nanak qu 'byan Unseng uzi, ana ga tmuyaw na thoki kmukan mwah ksyuw ru nha nank Kekak, Tayal hiya lga si mamu qu kinsyugan qu qnabu qani qutux qutux byacing. tuqiy qutux balay tuqiy myan (Tay 9 Cya Seng), t'aring Ulay ru si tehuq Bnka' ru tbzih mwah Eki Ulay lozi, mhani mwah simu si tehuq qalang myan ga maki qu Takusi nya, plawa su ga 150 pila. yat ga pquzyut qu Renwa ggluw su mwah mnaga sa Eki. qenah blaq yan nasa hiya. wahan tbasaw mzwi Okyak sa ga cyux maki te kyahu qalang myan kwara, miyan khu ngnhayan yat ga tbiran, 'ban Unseng yat ga tama turuy si tehuq tgliq, Taki son myan, yasa qu spizyang mwaha okyak lmosy, nanak maki cikay Tayal cyux mgmeh son cikay ka wahan mqbaq mlata gaga Tayal ru mwahan nha tmatak lbit lmosay qani yasa qu sqqyanux nha. bnkis ta raral hiya ga, kya qu kbalay bbetaq nha ngarux ga, ini ptnaq ka bbetaq nha bzyuk. sbetaq ngarux ga, lgun nha qara qroq hiya, ini su thaziy qara na bengan ga, ana su btaqan qu ngarux, hlutun nya bengan hohus su ru, ana wal mpqwaw hi nya qu bnetaq qasa ga, si ki kyapun su nya ga hmwah. nanu yasa qu qhuniq kzman hohus qasa ga lgun nha qutux qara nya. btaqan qu ngarux lga, ana mtboyak ga, ini uwah sobih, baha hmswa nyux qrqan na qara qasa, nanu tayal raral kbalay betaq ngarux ga s'anak nha kbalay. stnaq ta ngarux ga, s'agal lalaw spkugus sa bbetaq, git…git…sngya'an, sbasi qu g'nux nya lga mgiyay la. ini su aras bbetaq ngarux ru nyux ciriq uyuk ngarux ga, laxiy siy usa kya. koxun ini i nyux maki lingay qu yaya nya mlahang uyuk nya. gaga kkayal kneril hiya ga, maki uziy iyat ubuy spkayal na kneril. nanu sa ga ini pinqzyu na ngarux, psaniq son nha. baha hmswa ga waliy musa rgyax qu kneril hiya rwa, iyat mnita ngarux, nanu sraral ga ungat kya gaga nya kneril mkal na ngarux hiya. nanu yasa qu gaga tayal raral ga. nanak mlikuy thuyay mkayal na ngarux. mkayal zyuwaw na ngarux qu kneril lga, skayal nha ru psaniq mgaw. kmayal qu nkis myan ga, kraya rgyax myan qasa ga, sraral klhangan zipun mga yasa qu iwal qnahan rme hiyal qasa ma, nanu yasa tllwan nha kraya' sa lga Sirogan son nya qu Zipun. sraral mga maki uzi qu pintriqan squ snarex,snarex, nanu yasa qu hetay qu gipung qani ga, gihung nha balay qu Tayal kya, ha mswa Tayal qani ga ,baq balay inlungan, cinlungan balay ga,baqun naha tuqiy nqu wahan gipung ga, tuqiy nha raral hiya ga,aring kyahu ru mkrkyas ru, nanu yasa qu Tayal hiya lga,san naha maro hnaga squ 'bu, 'bu ga,'bu ga,tran 'bu lga,syan nha para,para ga, para ru swan nha btunux, sya nha btunux ru maki qu mnaga kya uzi, ru ktan nha qu a hetay gipung lga, hnya kkyas lga,kutan nya syan nha wahi ra, kutan nya wahi la, wal mha ni tunux lga,yasa qu wal nya hugun kwara qu hetay gipung la, qani hiya ga kahul squ a rgyax maqaw muci kya uzi, mciri kya, nanu muci kya lga,nalay na qu para qasa, cingay balay wal mhoqil kay hetay na gipung, aw ru shat uzi, a nanu yasa qu Tayal qa ga,wal maha kya qu wal horun qu tunux kwara qu hetay gipung lga, musa mamu qu patus nha la, ru niqun nha uzi ga san nha mamu la. 聽說以前有尖山"Snariq"之戰, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== **** ʦ~ʨinllwan qalaŋ == qalaŋ ulaj / mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu qalaŋ ulaj ɣa njux maki s~ɕa ʔzil na lljuŋ tranan, qs~ɕzjap eki ulaj, jas~ɕa s~ɕon muʦ~ʨi qalŋ ulaj kniʔan tajal s~ɕa.tʔariŋ ta kaħul tans~ɕwej ka ŋuŋuʔ lljuŋ s~ɕħtuw umi qas~ɕa ɣa, s~ɕmuŋus~ɕ te krajaʔ s~ɕinten s~ɕi tpuʦ~ʨiŋ puqiŋ nja lɣa, jas~ɕa s~ɕon muʦ~ʨi qu tranan la. mks~ɕoβiħ βalaj βnkaʔ uzi. s~ɕami ulaj kuw ɣa maki qu mtzjuʔ qalaŋ mjan, tampja, ulaj, raɣaʔ, raħaw, ħβun ru maŋan tranan. ulaj qani qu s~ɕpzjaŋ βalaj pizjux s~ɕquliq maki te s~ɕqani, kmal s~ɕami keʔ na tajal ka mʦ~ʨʔuβuj s~ɕquliq ħŋjaʔan, rɣjax mjan βatul kinwaɣiq na umi ɣa **** meta, kwara qmajaħ tatak tajal ʦ~ʨjux maki te s~ɕqas~ɕa ɣa βaqun βalaj mita *** nqu βnkaʔ kinβetunux βalaj ktan. s~ɕuruw rɣjax mjan lɣa rɣjax toŋan mʦ~ʨʔuβuj mks~ɕoβiħ s~ɕa qalaŋ toʔjen tajal la. s~ɕinllwan lalu qalaŋ s~ɕwa s~ɕon muʦ~ʨi ulaj ɣa, ʔriŋan nja mɣa ħβun tŋtun s~ɕon s~ɕraral ma, βaħaħms~ɕwa s~ɕaziŋ lljuŋ njux ms~ɕtnaq s~ɕqani mru, nanu jas~ɕa lru s~ɕon nħa ħβun tŋtuŋ la. βaβaw nja, pqalup na tajal ms~ɕkura te njux kiʔan mħeloq qu pituŋ s~ɕa lru triŋan nja qs~ɕjaʔ lmɣa ,memaw s~ɕi ħwaw kmal muʦ~ʨi ma kilux βalaj kilux βalaj ma, nanu jas~ɕa ru s~ɕi nħa tllwan qu ulaj qu qalŋ qani lpi. "ulaj pinqzjuwan qalaŋ tʔariŋ βalaj mɣa, βnkis~ɕ s~ɕami ja ɣa, minkaħul s~ɕqu pins~ɕβkan ma, maki qutux mrħuw mjan lalu nja ɣa jawi puna, ħija qu ʦ~ʨinqs~ɕuʔ βalaj mwaħ qmalup s~ɕqani ru ktan na ɣoŋ ʦ~ʨjaquŋ qani mɣa, talaɣaj pizjux qu quleħ te lljuŋ qani mru tmatak kja lma. βs~ɕjaq βs~ɕjaq ħazi nja lɣa, s~ɕi ɣluw lljuŋ ru s~ɕmħzi mwaħ βiħ raħaw, ulaj,tampja s~ɕi teħuq ms~ɕs~ɕoβiħ ʦ~ʨiʦ~ʨʔ s~ɕintan qu ɣɣluw nħa ma. βaβaw nja kinħaŋan nqu zipun ziraj nas~ɕa lɣa, qalaŋ raɣa na tajal s~ɕmħzi ps~ɕqunun nja qalaŋ ulaj mlaħaŋ, nanu qu mis~ɕuw qani lɣa, uŋat s~ɕquliq nja ʦ~ʨjux maki s~ɕa raɣa ħija la. tajal ka njux qalaŋ pijawaj mis~ɕuw qanij qalaŋ mjan ɣa s~ɕaziŋ s~ɕeŋ mqeru kβħul ms~ɕjaw ħi kwara njux s~ɕqani, tajal ɣa, qutux s~ɕeŋ mtzju kβħul ms~ɕjaw ħi kwara, s~ɕis~ɕaj ma ʦ~ʨjuɣal kβħul ms~ɕjaw βliħun ŋas~ɕal tajal ħija, njux mks~ɕoβiħ ħeʦ~ʨi qu ulaj qani, nanu jas~ɕa lru, pʦ~ʨjoɣun nħa ɣa, njux ini s~ɕħiriq qalaŋ. maki ʦ~ʨikaj kruma na s~ɕquliq mjan ɣa wajal ħoɣal uzi, ana ɣa ini kpizjux. mħuwaj βalaj utux kajal, qutux nanak ʦ~ʨjoro kjokaj njux maki te qalaŋ mjan, ʦ~ʨjuɣal jat ɣa pajat nanak βliħun ɣluw nħa ɣa s~ɕnħi tens~ɕinkjo, ʦ~ʨjux maki s~ɕa kjaħu qalaŋ mjan. qalaŋ mjan ɣa, kwara rħijal tajal njux qħtan s~ɕexuʔ , βaħa ħms~ɕwa lljuŋ mjan qs~ɕjaʔ qani qu nniqun nqu ħeʦ~ʨi βnkaʔ, nanu jas~ɕa ru ini mjan ħmʦ~ʨij mujaʔ ana nanu qu pinβaħuw ru qmeħuj uraw. uŋat qu pinβaħuw mjan mus~ɕa s~ɕqqjanux, nanak maki ʦ~ʨikaj ali nja ru muħi ʦ~ʨikaj tβiħi maqaw ɣalan ʦ~ʨikaj tħan, ana ɣa ini ktwa qu s~ɕqjanux s~ɕa ħija, nanu ru mus~ɕa tzjaw ħoɣan ru tzjaw s~ɕon muʦ~ʨi ka s~ɕmrzjut ʔβjan waħan okjak qu uns~ɕeŋ qani pi, maki tajal uzi njux mɣjaħ nanak qu ʔβjan uns~ɕeŋ uzi, ana ɣa tmujaw na tħoki kmukan mwaħ ks~ɕjuw ru nħa nank kekak, tajal ħija lɣa s~ɕi mamu qu kins~ɕjuɣan qu qnaβu qani qutux qutux βjaʦ~ʨiŋ. tuqij qutux βalaj tuqij mjan (taj * ʦ~ʨja s~ɕeŋ), tʔariŋ ulaj ru s~ɕi teħuq βnkaʔ ru tβziħ mwaħ eki ulaj lozi, mħani mwaħ s~ɕimu s~ɕi teħuq qalaŋ mjan ɣa maki qu takus~ɕi nja, plawa s~ɕu ɣa *** pila. jat ɣa pquzjut qu renwa ɣɣluw s~ɕu mwaħ mnaɣa s~ɕa eki. qenaħ βlaq jan nas~ɕa ħija. waħan tβas~ɕaw mzwi okjak s~ɕa ɣa ʦ~ʨjux maki te kjaħu qalaŋ mjan kwara, mijan kħu ŋnħajan jat ɣa tβiran, ʔβan uns~ɕeŋ jat ɣa tama turuj s~ɕi teħuq tɣliq, taki s~ɕon mjan, jas~ɕa qu s~ɕpizjaŋ mwaħa okjak lmos~ɕj, nanak maki ʦ~ʨikaj tajal ʦ~ʨjux mɣmeħ s~ɕon ʦ~ʨikaj ka waħan mqβaq mlata ɣaɣa tajal ru mwaħan nħa tmatak lβit lmos~ɕaj qani jas~ɕa qu s~ɕqqjanux nħa. βnkis~ɕ ta raral ħija ɣa, kja qu kβalaj ββetaq nħa ŋarux ɣa, ini ptnaq ka ββetaq nħa βzjuk. s~ɕβetaq ŋarux ɣa, lɣun nħa qara qroq ħija, ini s~ɕu tħazij qara na βeŋan ɣa, ana s~ɕu βtaqan qu ŋarux, ħlutun nja βeŋan ħoħus~ɕ s~ɕu ru, ana wal mpqwaw ħi nja qu βnetaq qas~ɕa ɣa, s~ɕi ki kjapun s~ɕu nja ɣa ħmwaħ. nanu jas~ɕa qu qħuniq kzman ħoħus~ɕ qas~ɕa ɣa lɣun nħa qutux qara nja. βtaqan qu ŋarux lɣa, ana mtβojak ɣa, ini uwaħ s~ɕoβiħ, βaħa ħms~ɕwa njux qrqan na qara qas~ɕa, nanu tajal raral kβalaj βetaq ŋarux ɣa s~ɕʔanak nħa kβalaj. s~ɕtnaq ta ŋarux ɣa, s~ɕʔaɣal lalaw s~ɕpkuɣus~ɕ s~ɕa ββetaq, ɣit*ɣit*s~ɕŋjaʔan, s~ɕβas~ɕi qu ɣʔnux nja lɣa mɣijaj la. ini s~ɕu aras~ɕ ββetaq ŋarux ru njux ʦ~ʨiriq ujuk ŋarux ɣa, laxij s~ɕij us~ɕa kja. koxun ini i njux maki liŋaj qu jaja nja mlaħaŋ ujuk nja. ɣaɣa kkajal kneril ħija ɣa, maki uzij ijat uβuj s~ɕpkajal na kneril. nanu s~ɕa ɣa ini pinqzju na ŋarux, ps~ɕaniq s~ɕon nħa. βaħa ħms~ɕwa ɣa walij mus~ɕa rɣjax qu kneril ħija rwa, ijat mnita ŋarux, nanu s~ɕraral ɣa uŋat kja ɣaɣa nja kneril mkal na ŋarux ħija. nanu jas~ɕa qu ɣaɣa tajal raral ɣa. nanak mlikuj tħujaj mkajal na ŋarux. mkajal zjuwaw na ŋarux qu kneril lɣa, s~ɕkajal nħa ru ps~ɕaniq mɣaw. kmajal qu nkis~ɕ mjan ɣa, kraja rɣjax mjan qas~ɕa ɣa, s~ɕraral klħaŋan zipun mɣa jas~ɕa qu iwal qnaħan rme ħijal qas~ɕa ma, nanu jas~ɕa tllwan nħa krajaʔ s~ɕa lɣa s~ɕiroɣan s~ɕon nja qu zipun. s~ɕraral mɣa maki uzi qu pintriqan s~ɕqu s~ɕnarex,s~ɕnarex, nanu jas~ɕa qu ħetaj qu ɣipuŋ qani ɣa, ɣiħuŋ nħa βalaj qu tajal kja, ħa ms~ɕwa tajal qani ɣa ,βaq βalaj inluŋan, ʦ~ʨinluŋan βalaj ɣa,βaqun naħa tuqij nqu waħan ɣipuŋ ɣa, tuqij nħa raral ħija ɣa,ariŋ kjaħu ru mkrkjas~ɕ ru, nanu jas~ɕa qu tajal ħija lɣa,s~ɕan naħa maro ħnaɣa s~ɕqu ʔβu, ʔβu ɣa,ʔβu ɣa,tran ʔβu lɣa,s~ɕjan nħa para,para ɣa, para ru s~ɕwan nħa βtunux, s~ɕja nħa βtunux ru maki qu mnaɣa kja uzi, ru ktan nħa qu a ħetaj ɣipuŋ lɣa, ħnja kkjas~ɕ lɣa,kutan nja s~ɕjan nħa waħi ra, kutan nja waħi la, wal mħa ni tunux lɣa,jas~ɕa qu wal nja ħuɣun kwara qu ħetaj ɣipuŋ la, qani ħija ɣa kaħul s~ɕqu a rɣjax maqaw muʦ~ʨi kja uzi, mʦ~ʨiri kja, nanu muʦ~ʨi kja lɣa,nalaj na qu para qas~ɕa, ʦ~ʨiŋaj βalaj wal mħoqil kaj ħetaj na ɣipuŋ, aw ru s~ɕħat uzi, a nanu jas~ɕa qu tajal qa ɣa,wal maħa kja qu wal ħorun qu tunux kwara qu ħetaj ɣipuŋ lɣa, mus~ɕa mamu qu patus~ɕ nħa la, ru niqun nħa uzi ɣa s~ɕan nħa mamu la. *******"s~ɕnariq"**, .</PHON>
    </S>
</TEXT>