<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Pyahaw_比亞豪部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Pyahaw_比亞豪部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == skura te kl'tu ga maki qalang Nan'aw, skura te hlhul ga msobih ki qalang Ryuhing, maki cka rgyax Kyahil bqanux, rgyax Puqing, rgyax Ra', rgyax tunux utak, ki llyung Nan'aw pe, maki kya qutux b'nux. lalu Cyokok qalang Pyahaw hiya ga skahul ke Tayal ro hngiyang nya p'iyux ke Cyukok. pinqyuwan maha lalu "Pyahaw"qani ga skahul lalu te tyugan tomoq, maki qutux pinqyuwan loyi ga qalang cyunga ga Kogan, imi nya ga ksobih puqing llyung na ki'an. s'agal naha lalu tomoq Piho musa cnlalu qalang naha, qalang qani cyunga ga san naha qalang Payaw qa cquliq Ipun, pinniru hngiyang Piyahaw. mehong masoq pincriqan cyunga ga si say maha "Piyahaw", mehong mnshyi qalang naha ski b'nux Nan'aw lro san naha Piyahaw. garing llyung ckawqan mr'ra qalang Pyahaw ga, thuyay tayux bawiq llyung Hpinpe, ki'an syax glax llyung, akya qutux seng meta kinbawiq nya. pimqyuwan maha puqing mrhow Wasaw Payas hiya ga skahul Pinsbkan, mnkrayas rgyax Topuk ski Habun Kulu ro tnqalang. mehong lga m'ubuy qa Botu, Piho, Na'uy minalan mrhow lro, cquliq qalang naha ga mn_gyut ski iyik llyung tmqalang lalu cqaca ga O'wan. ryax klhangan Ipun lga, cquliq Ipun kewang kmayal maha musa tayux ro kbalay pinqumah pagay, pslyan naha ski mwani na qalang Pyahaw. , Wasaw Payas .後由 Budu,Biho Naui Owan 建社. . tayal ka nyux qalang Pyahaw misuw qaniy 人口概況 qalang Pyahaw qutux seng qutux kbhul mqeru pgan saying qabax cquliq naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki akya mpusal qutux cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman spat cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpusal qutux cquliq nya. ro tayux kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan tyugan cquliq nya, ro cquliq Amis ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki tyugan cquliq nya. qalang Pyahaw hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Pyahaw hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana pagay, ro bway qhoniq, kbalay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. tuqiy 部落交通 glux su kisya ga: thuyay glux kisya ro ski eki Nan'aw lga pbiyaq lro pglux glgan te'ksi quyit haya: muyut su haya ga thuyay skahul ryaniq Tay Cyo syen ro ptehok su Pyahaw la. 鐵路: ki'an pklahang binheci 文化健康站 qalang Pyahaw hiya ga baha hmcwa khmay ciyan cquliq naha la, mica qa knalay naha ki'an pklahang bnheci naha, ro sobih na qalang Nan'o hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Pyahaw qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga Habo Batu之內容: (yaki ima lalu su?)Habo Batu(ro pisa kawas mwani la?) pitu mspat (han, ro kayal cikay yaw cyuga) aw kayan su (isu kmayal.) aw maki caku rgyax lela ga, 我們都(ana moqu)ana ga maki myan rgyax lela ga, ninensye cu na, ninensye ro, sexu ga kmayal maha wah bnpiyax b'nux lga, akya ini naha soya sami maki rgyax, (uya) ana ga ro ninensye cu lga wayal la mnpiya la kwara bnkis ga, kwara utux alang myan ga, wal lama Ropway ga(Ropway Ryuhing ga?) uya cami ya ga Klyuhing alang ma. Klyuhing alang myan bnkis lela ga, ru wal piyax kwara lga glu mwah mnpiyax mwah mlama mumah, bnayang ru mwah muhi ngahi ru muhi nnanu kni'un ga, mwah mnpiyax babaw bya lga, kyan ma aki la'i mwah mnpiyax kwara la'i lga kyan ni'un nya la. kyan ni'un mha lama Ropway, mwah mnayang ro ,mwah ngahi kwara ha ru. maki mnklyuhing lela ga ninensye lga wayal la kwara bnkis myan, la'i nanak maki kya la ru yani bsuyan myan lga, klahang cami la maki rgyax ha, maki rgyax ro maki myan kya lga ana sensey ga, uni wah la. thyaq ro kangi aring cya ru musa kryuhing haca ga, utux ryax utux a ryax hkangi (theya ga?) aw lela, , 對,以前, utux aryax kahul ta Nan'o ro musa ta Klyuhing alang klyuhing ga. utux aryax mhkangi tuqi kya. ro sensey lga ungat la. utux cila sensey myan, sensey myan haca ga, ya'he tunux no uiy sensey ca. aring icinensey ru totu roku nensey no seto ga, hiya nanaq utux klahang la. ini wah la ungat kngun naha mwah i son naha ba'un ma, zyubi myan mwah mnpiyax b'nux nha ro. ru sensey lga ini wah la. maki myan kya lga, ini benkyo la. nanu ana kun uzi ga nyan na sli'un ci uyi, ini ci kbaq ini mnbekyo laro. ni nensye lga, ici nensye ru ni nensye ga kandang ru sba ta naha qaca ga, ici nensye ni nensye nohong ga. ru aring kya lga ini benkyo la. cisal kwara mluw myan kwara seto tisan la. ro go nensye lga, mwah mnpiyax la mwah mnpiyax Lyuhing sima Ropway ca. mwah mnpiyax kya lga, ungat tgako uiy. (nanu imi piyax遷徙嗎?) aw, mnshyi ga (mnpiyax ga?) piyax, mwah mnpiyax b'nux la. (uya) ro bih ha Ropway ga lela ga Ropway ha qaca ga, 現在lga hopa alang Lyuhing ya lga, ro p'iyux lalu Lyuhing la. (uya) aw cyu mwah qaca la, mwah myan uiy lga, ungat gako si myan kaki ya bih a ruma tanux ga, ruma hopa nka ruma haca, maki myan cikay kyan cikay bna'i nyan qaca. ini mnbekyo uyi la. go nensye naha ru zi nensey qa laro san nensey go nensey, ini benkyo kyu ni mwah mnpiyax Hogan lga, ini bayi laru cyuncyo na benkyo ha. ro ini ga utux ci na sensey myan. utux ci sensey myan laru, ro si ski ato roko nensey lga, wal myan sociq wal cmagan a tnqasoq pqwasan biru la, Rowpway .(piyax Robway那邊, . magan畢業證書lru ini cu kbenkyo uyi laru. ana國中也沒有benkyo la, 因為teku myan ca uyi lga, ungat nanu sami ungat uyi pila uyi ha, lela ga bnkis lela ga, inu ta kyan pila lela. muhi ta naq qa rami ro ni'un ta nanaq ro. ro musa mlata lahuy qa yaba ta lga. yaba ta lga yani hayi qaca qa rami ta la lela, mha kya ca. ru babaw nya lga nesang mu ga, wa yome gaysyoging (Thelu ga?) ga, wah yome cqoqu ha thelu haro ga. (han, yomi ga) mwah yomi, wa yome thelu, wal la kekong wal magan thelu kekong, (han, ima?) Nesang (Nesang ga?) aw,qbsuyan mu kneril qbsuyan mu kneril ga, musa wa yome thelu la, musa magan thelu lga, nanu son babaw nya qaca tcyu gosay yurokay lga, nanu tpihun cu kma, wah ha maki Tayhok ku la. maki Tayhok ku lro, musa cu qa ara la. tiyaw lga, musa tiyaw laru no, tiyaw ta lela ga, musa ta thpapuy ru kmagaw ta qa kyan pila na cquliq, lela mha qaca. yaw kya laru bota, bsyaq cu hayi tiyaw kya lro, (maki Tayhok ga?) Tayhok ku ro tzyu nana say lga mwah cu ngasal la. ma ru十六 lela kuzing ga maki gako ga, sli caku m'was ga sli caku yugi ga, yugi ga miyuy ga (baqun mu, yugi ga?) aw, sli saku ma qaca, mwah laru ano ima ha gokosyo lga, maki kasa lalu ha musa rensyo musa tqba hasa cmayas lukus ga sexu haw. cmayas lukus sexu ru aki musa uzi ga, ini swagin a yaba yaya mu uyi. cipuy hayi kwara uzi na sswey mu, ru nesang mu ga yomi uyi la bsuyan mu. koko mu pi ga nisan mu uyi ga mtiyaw Tayhok ku uiy. ru maki cu ngasal lro, si klahang sswey ci lma yaya yaba, ru ini cku usa la. ro aki ta loyi musa loyi gluy lga lnhuyan pkrax laqi Tayal ga, son kya kmayal ke Tayal kaca. (maki Tayhok ga?) Nanto ga kasa ga sehuno ga, (han,cyuga sehu maki Nanto ga?) , aw, kasa yani hayi sexu Thelu lela maki qa Taycyu ha ro lela, (uya uya Nanto) Nanto (maki Nanto) nanu ana musa kasa yosay ya isa cmayi lukus uyi maki kya uyi. aki cu musa kya ga, ini swagi qa yaba yaya, lahang sswey ngasal ma. ro maki musa cu loyi lnhuyan pkrax gaga son ga, ini swaing uyi. ini swaing ga nanu si cu kaki ngasal ro rmaw caka bnkis la, (si kaki qalang lga?) aw, maki cu ka alang la. maki cu alang lro, (pisa kawas ryax nasa? pisa kawas ryax nasa?) kuzing ga wata cyu na mopu pitu. (mpux pitu nanak?) aw, mopuw pitu kawas uyi na.(krakis uyi.) aw, wa krakis ci ha kya ca. maki myan rgyax lela ga, alang myan haca ga, Kryuhing ru Krakis ca ga kaway nanak, yani hayi ka simu Skikun, (kaway ga?) rro nanak, rro nanak ro mlabu ci uiy. tna Skikun ru skinut haru maki yama ha ca. (uya) ltu, ltu yan nha Skikun, mlabu nanak ru kaway nanak. nanu rro nanak, rro qa ke Tayal ga ro krakis myan kwara ka Kryuhing haca lela ga, nanu yani kya kwara. nanu mwah myan checi mwah myan chey lga, mkilux laru calay heci ga. kilux laro msobih hayi umi no behuy ha kira, ru變成piyux ru yani hayi a mtalah hayi la. (mtalah hayi ga?) aw, talah hayi laro kya haca nanak yaw mu lela, mpuw spat kawas mu laga, magal cu likuy la. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == s~ɕkura te klʔtu ɣa maki qalaŋ nanʔaw, s~ɕkura te ħlħul ɣa ms~ɕoβiħ ki qalaŋ rjuħiŋ, maki ʦ~ʨka rɣjax kjaħil βqanux, rɣjax puqiŋ, rɣjax raʔ, rɣjax tunux utak, ki lljuŋ nanʔaw pe, maki kja qutux βʔnux. lalu ʦ~ʨjokok qalaŋ pjaħaw ħija ɣa s~ɕkaħul ke tajal ro ħŋijaŋ nja pʔijux ke ʦ~ʨjukok. pinqjuwan maħa lalu "pjaħaw"qani ɣa s~ɕkaħul lalu te tjuɣan tomoq, maki qutux pinqjuwan loji ɣa qalaŋ ʦ~ʨjuŋa ɣa koɣan, imi nja ɣa ks~ɕoβiħ puqiŋ lljuŋ na kiʔan. s~ɕʔaɣal naħa lalu tomoq piħo mus~ɕa ʦ~ʨnlalu qalaŋ naħa, qalaŋ qani ʦ~ʨjuŋa ɣa s~ɕan naħa qalaŋ pajaw qa ʦ~ʨquliq ipun, pinniru ħŋijaŋ pijaħaw. meħoŋ mas~ɕoq pinʦ~ʨriqan ʦ~ʨjuŋa ɣa s~ɕi s~ɕaj maħa "pijaħaw", meħoŋ mns~ɕħji qalaŋ naħa s~ɕki βʔnux nanʔaw lro s~ɕan naħa pijaħaw. ɣariŋ lljuŋ ʦ~ʨkawqan mrʔra qalaŋ pjaħaw ɣa, tħujaj tajux βawiq lljuŋ ħpinpe, kiʔan s~ɕjax ɣlax lljuŋ, akja qutux s~ɕeŋ meta kinβawiq nja. pimqjuwan maħa puqiŋ mrħow was~ɕaw pajas~ɕ ħija ɣa s~ɕkaħul pins~ɕβkan, mnkrajas~ɕ rɣjax topuk s~ɕki ħaβun kulu ro tnqalaŋ. meħoŋ lɣa mʔuβuj qa βotu, piħo, naʔuj minalan mrħow lro, ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa ɣa mnɣjut s~ɕki ijik lljuŋ tmqalaŋ lalu ʦ~ʨqaʦ~ʨa ɣa oʔwan. rjax klħaŋan ipun lɣa, ʦ~ʨquliq ipun kewaŋ kmajal maħa mus~ɕa tajux ro kβalaj pinqumaħ paɣaj, ps~ɕljan naħa s~ɕki mwani na qalaŋ pjaħaw. , was~ɕaw pajas~ɕ .** βu*u,βiħo naui owan **. . tajal ka njux qalaŋ pjaħaw mis~ɕuw qanij **** qalaŋ pjaħaw qutux s~ɕeŋ qutux kβħul mqeru pɣan s~ɕajiŋ qaβax ʦ~ʨquliq naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki akja mpus~ɕal qutux ʦ~ʨquliq nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki miman s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpus~ɕal qutux ʦ~ʨquliq nja. ro tajux kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mqes~ɕu pɣan tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, ro ʦ~ʨquliq amis~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki tjuɣan ʦ~ʨquliq nja. qalaŋ pjaħaw ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ pjaħaw ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβalaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. ,**. tuqij **** ɣlux s~ɕu kis~ɕja ɣa: tħujaj ɣlux kis~ɕja ro s~ɕki eki nanʔaw lɣa pβijaq lro pɣlux ɣlɣan teʔks~ɕi qujit ħaja: mujut s~ɕu ħaja ɣa tħujaj s~ɕkaħul rjaniq taj ʦ~ʨjo s~ɕjen ro pteħok s~ɕu pjaħaw la. **: kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ pjaħaw ħija ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa kħmaj ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, miʦ~ʨa qa knalaj naħa kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, ro s~ɕoβiħ na qalaŋ nanʔo ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ pjaħaw qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa ħaβo βatu***: (jaki ima lalu s~ɕu?)ħaβo βatu(ro pis~ɕa kawas~ɕ mwani la?) pitu ms~ɕpat (ħan, ro kajal ʦ~ʨikaj jaw ʦ~ʨjuɣa) aw kajan s~ɕu (is~ɕu kmajal.) aw maki ʦ~ʨaku rɣjax lela ɣa, ***(ana moqu)ana ɣa maki mjan rɣjax lela ɣa, ninens~ɕje ʦ~ʨu na, ninens~ɕje ro, s~ɕexu ɣa kmajal maħa waħ βnpijax βʔnux lɣa, akja ini naħa s~ɕoja s~ɕami maki rɣjax, (uja) ana ɣa ro ninens~ɕje ʦ~ʨu lɣa wajal la mnpija la kwara βnkis~ɕ ɣa, kwara utux alaŋ mjan ɣa, wal lama ropwaj ɣa(ropwaj rjuħiŋ ɣa?) uja ʦ~ʨami ja ɣa kljuħiŋ alaŋ ma. kljuħiŋ alaŋ mjan βnkis~ɕ lela ɣa, ru wal pijax kwara lɣa ɣlu mwaħ mnpijax mwaħ mlama mumaħ, βnajaŋ ru mwaħ muħi ŋaħi ru muħi nnanu kniʔun ɣa, mwaħ mnpijax βaβaw βja lɣa, kjan ma aki laʔi mwaħ mnpijax kwara laʔi lɣa kjan niʔun nja la. kjan niʔun mħa lama ropwaj, mwaħ mnajaŋ ro ,mwaħ ŋaħi kwara ħa ru. maki mnkljuħiŋ lela ɣa ninens~ɕje lɣa wajal la kwara βnkis~ɕ mjan, laʔi nanak maki kja la ru jani βs~ɕujan mjan lɣa, klaħaŋ ʦ~ʨami la maki rɣjax ħa, maki rɣjax ro maki mjan kja lɣa ana s~ɕens~ɕej ɣa, uni waħ la. tħjaq ro kaŋi ariŋ ʦ~ʨja ru mus~ɕa krjuħiŋ ħaʦ~ʨa ɣa, utux rjax utux a rjax ħkaŋi (tħeja ɣa?) aw lela, , *,**, utux arjax kaħul ta nanʔo ro mus~ɕa ta kljuħiŋ alaŋ kljuħiŋ ɣa. utux arjax mħkaŋi tuqi kja. ro s~ɕens~ɕej lɣa uŋat la. utux ʦ~ʨila s~ɕens~ɕej mjan, s~ɕens~ɕej mjan ħaʦ~ʨa ɣa, jaʔħe tunux no uij s~ɕens~ɕej ʦ~ʨa. ariŋ iʦ~ʨinens~ɕej ru totu roku nens~ɕej no s~ɕeto ɣa, ħija nanaq utux klaħaŋ la. ini waħ la uŋat kŋun naħa mwaħ i s~ɕon naħa βaʔun ma, zjuβi mjan mwaħ mnpijax βʔnux nħa ro. ru s~ɕens~ɕej lɣa ini waħ la. maki mjan kja lɣa, ini βenkjo la. nanu ana kun uzi ɣa njan na s~ɕliʔun ʦ~ʨi uji, ini ʦ~ʨi kβaq ini mnβekjo laro. ni nens~ɕje lɣa, iʦ~ʨi nens~ɕje ru ni nens~ɕje ɣa kan*aŋ ru s~ɕβa ta naħa qaʦ~ʨa ɣa, iʦ~ʨi nens~ɕje ni nens~ɕje noħoŋ ɣa. ru ariŋ kja lɣa ini βenkjo la. ʦ~ʨis~ɕal kwara mluw mjan kwara s~ɕeto tis~ɕan la. ro ɣo nens~ɕje lɣa, mwaħ mnpijax la mwaħ mnpijax ljuħiŋ s~ɕima ropwaj ʦ~ʨa. mwaħ mnpijax kja lɣa, uŋat tɣako uij. (nanu imi pijax***?) aw, mns~ɕħji ɣa (mnpijax ɣa?) pijax, mwaħ mnpijax βʔnux la. (uja) ro βiħ ħa ropwaj ɣa lela ɣa ropwaj ħa qaʦ~ʨa ɣa, **lɣa ħopa alaŋ ljuħiŋ ja lɣa, ro pʔijux lalu ljuħiŋ la. (uja) aw ʦ~ʨju mwaħ qaʦ~ʨa la, mwaħ mjan uij lɣa, uŋat ɣako s~ɕi mjan kaki ja βiħ a ruma tanux ɣa, ruma ħopa nka ruma ħaʦ~ʨa, maki mjan ʦ~ʨikaj kjan ʦ~ʨikaj βnaʔi njan qaʦ~ʨa. ini mnβekjo uji la. ɣo nens~ɕje naħa ru zi nens~ɕej qa laro s~ɕan nens~ɕej ɣo nens~ɕej, ini βenkjo kju ni mwaħ mnpijax ħoɣan lɣa, ini βaji laru ʦ~ʨjunʦ~ʨjo na βenkjo ħa. ro ini ɣa utux ʦ~ʨi na s~ɕens~ɕej mjan. utux ʦ~ʨi s~ɕens~ɕej mjan laru, ro s~ɕi s~ɕki ato roko nens~ɕej lɣa, wal mjan s~ɕoʦ~ʨiq wal ʦ~ʨmaɣan a tnqas~ɕoq pqwas~ɕan βiru la, rowpwaj .(pijax roβwaj**, . maɣan****lru ini ʦ~ʨu kβenkjo uji laru. ana*****βenkjo la, **teku mjan ʦ~ʨa uji lɣa, uŋat nanu s~ɕami uŋat uji pila uji ħa, lela ɣa βnkis~ɕ lela ɣa, inu ta kjan pila lela. muħi ta naq qa rami ro niʔun ta nanaq ro. ro mus~ɕa mlata laħuj qa jaβa ta lɣa. jaβa ta lɣa jani ħaji qaʦ~ʨa qa rami ta la lela, mħa kja ʦ~ʨa. ru βaβaw nja lɣa nes~ɕaŋ mu ɣa, wa jome ɣajs~ɕjoɣiŋ (tħelu ɣa?) ɣa, waħ jome ʦ~ʨqoqu ħa tħelu ħaro ɣa. (ħan, jomi ɣa) mwaħ jomi, wa jome tħelu, wal la kekoŋ wal maɣan tħelu kekoŋ, (ħan, ima?) nes~ɕaŋ (nes~ɕaŋ ɣa?) aw,qβs~ɕujan mu kneril qβs~ɕujan mu kneril ɣa, mus~ɕa wa jome tħelu la, mus~ɕa maɣan tħelu lɣa, nanu s~ɕon βaβaw nja qaʦ~ʨa tʦ~ʨju ɣos~ɕaj jurokaj lɣa, nanu tpiħun ʦ~ʨu kma, waħ ħa maki tajħok ku la. maki tajħok ku lro, mus~ɕa ʦ~ʨu qa ara la. tijaw lɣa, mus~ɕa tijaw laru no, tijaw ta lela ɣa, mus~ɕa ta tħpapuj ru kmaɣaw ta qa kjan pila na ʦ~ʨquliq, lela mħa qaʦ~ʨa. jaw kja laru βota, βs~ɕjaq ʦ~ʨu ħaji tijaw kja lro, (maki tajħok ɣa?) tajħok ku ro tzju nana s~ɕaj lɣa mwaħ ʦ~ʨu ŋas~ɕal la. ma ru** lela kuziŋ ɣa maki ɣako ɣa, s~ɕli ʦ~ʨaku mʔwas~ɕ ɣa s~ɕli ʦ~ʨaku juɣi ɣa, juɣi ɣa mijuj ɣa (βaqun mu, juɣi ɣa?) aw, s~ɕli s~ɕaku ma qaʦ~ʨa, mwaħ laru ano ima ħa ɣokos~ɕjo lɣa, maki kas~ɕa lalu ħa mus~ɕa rens~ɕjo mus~ɕa tqβa ħas~ɕa ʦ~ʨmajas~ɕ lukus~ɕ ɣa s~ɕexu ħaw. ʦ~ʨmajas~ɕ lukus~ɕ s~ɕexu ru aki mus~ɕa uzi ɣa, ini s~ɕwaɣin a jaβa jaja mu uji. ʦ~ʨipuj ħaji kwara uzi na s~ɕs~ɕwej mu, ru nes~ɕaŋ mu ɣa jomi uji la βs~ɕujan mu. koko mu pi ɣa nis~ɕan mu uji ɣa mtijaw tajħok ku uij. ru maki ʦ~ʨu ŋas~ɕal lro, s~ɕi klaħaŋ s~ɕs~ɕwej ʦ~ʨi lma jaja jaβa, ru ini ʦ~ʨku us~ɕa la. ro aki ta loji mus~ɕa loji ɣluj lɣa lnħujan pkrax laqi tajal ɣa, s~ɕon kja kmajal ke tajal kaʦ~ʨa. (maki tajħok ɣa?) nanto ɣa kas~ɕa ɣa s~ɕeħuno ɣa, (ħan,ʦ~ʨjuɣa s~ɕeħu maki nanto ɣa?) , aw, kas~ɕa jani ħaji s~ɕexu tħelu lela maki qa tajʦ~ʨju ħa ro lela, (uja uja nanto) nanto (maki nanto) nanu ana mus~ɕa kas~ɕa jos~ɕaj ja is~ɕa ʦ~ʨmaji lukus~ɕ uji maki kja uji. aki ʦ~ʨu mus~ɕa kja ɣa, ini s~ɕwaɣi qa jaβa jaja, laħaŋ s~ɕs~ɕwej ŋas~ɕal ma. ro maki mus~ɕa ʦ~ʨu loji lnħujan pkrax ɣaɣa s~ɕon ɣa, ini s~ɕwaiŋ uji. ini s~ɕwaiŋ ɣa nanu s~ɕi ʦ~ʨu kaki ŋas~ɕal ro rmaw ʦ~ʨaka βnkis~ɕ la, (s~ɕi kaki qalaŋ lɣa?) aw, maki ʦ~ʨu ka alaŋ la. maki ʦ~ʨu alaŋ lro, (pis~ɕa kawas~ɕ rjax nas~ɕa? pis~ɕa kawas~ɕ rjax nas~ɕa?) kuziŋ ɣa wata ʦ~ʨju na mopu pitu. (mpux pitu nanak?) aw, mopuw pitu kawas~ɕ uji na.(krakis~ɕ uji.) aw, wa krakis~ɕ ʦ~ʨi ħa kja ʦ~ʨa. maki mjan rɣjax lela ɣa, alaŋ mjan ħaʦ~ʨa ɣa, krjuħiŋ ru krakis~ɕ ʦ~ʨa ɣa kawaj nanak, jani ħaji ka s~ɕimu s~ɕkikun, (kawaj ɣa?) rro nanak, rro nanak ro mlaβu ʦ~ʨi uij. tna s~ɕkikun ru s~ɕkinut ħaru maki jama ħa ʦ~ʨa. (uja) ltu, ltu jan nħa s~ɕkikun, mlaβu nanak ru kawaj nanak. nanu rro nanak, rro qa ke tajal ɣa ro krakis~ɕ mjan kwara ka krjuħiŋ ħaʦ~ʨa lela ɣa, nanu jani kja kwara. nanu mwaħ mjan ʦ~ʨħeʦ~ʨi mwaħ mjan ʦ~ʨħej lɣa, mkilux laru ʦ~ʨalaj ħeʦ~ʨi ɣa. kilux laro ms~ɕoβiħ ħaji umi no βeħuj ħa kira, ru**pijux ru jani ħaji a mtalaħ ħaji la. (mtalaħ ħaji ɣa?) aw, talaħ ħaji laro kja ħaʦ~ʨa nanak jaw mu lela, mpuw s~ɕpat kawas~ɕ mu laɣa, maɣal ʦ~ʨu likuj la. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == skura te kl'tu ga maki qalang Nan'aw, skura te hlhul ga msobih ki qalang Ryuhing, maki cka rgyax Kyahil bqanux, rgyax Puqing, rgyax Ra', rgyax tunux utak, ki llyung Nan'aw pe, maki kya qutux b'nux. lalu Cyokok qalang Pyahaw hiya ga skahul ke Tayal ro hngiyang nya p'iyux ke Cyukok. pinqyuwan maha lalu "Pyahaw"qani ga skahul lalu te tyugan tomoq, maki qutux pinqyuwan loyi ga qalang cyunga ga Kogan, imi nya ga ksobih puqing llyung na ki'an. s'agal naha lalu tomoq Piho musa cnlalu qalang naha, qalang qani cyunga ga san naha qalang Payaw qa cquliq Ipun, pinniru hngiyang Piyahaw. mehong masoq pincriqan cyunga ga si say maha "Piyahaw", mehong mnshyi qalang naha ski b'nux Nan'aw lro san naha Piyahaw. garing llyung ckawqan mr'ra qalang Pyahaw ga, thuyay tayux bawiq llyung Hpinpe, ki'an syax glax llyung, akya qutux seng meta kinbawiq nya. pimqyuwan maha puqing mrhow Wasaw Payas hiya ga skahul Pinsbkan, mnkrayas rgyax Topuk ski Habun Kulu ro tnqalang. mehong lga m'ubuy qa Botu, Piho, Na'uy minalan mrhow lro, cquliq qalang naha ga mn_gyut ski iyik llyung tmqalang lalu cqaca ga O'wan. ryax klhangan Ipun lga, cquliq Ipun kewang kmayal maha musa tayux ro kbalay pinqumah pagay, pslyan naha ski mwani na qalang Pyahaw. , Wasaw Payas .後由 Budu,Biho Naui Owan 建社. . tayal ka nyux qalang Pyahaw misuw qaniy 人口概況 qalang Pyahaw qutux seng qutux kbhul mqeru pgan saying qabax cquliq naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki akya mpusal qutux cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman spat cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpusal qutux cquliq nya. ro tayux kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan tyugan cquliq nya, ro cquliq Amis ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki tyugan cquliq nya. qalang Pyahaw hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Pyahaw hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana pagay, ro bway qhoniq, kbalay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. tuqiy 部落交通 glux su kisya ga: thuyay glux kisya ro ski eki Nan'aw lga pbiyaq lro pglux glgan te'ksi quyit haya: muyut su haya ga thuyay skahul ryaniq Tay Cyo syen ro ptehok su Pyahaw la. 鐵路: ki'an pklahang binheci 文化健康站 qalang Pyahaw hiya ga baha hmcwa khmay ciyan cquliq naha la, mica qa knalay naha ki'an pklahang bnheci naha, ro sobih na qalang Nan'o hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Pyahaw qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga Habo Batu之內容: (yaki ima lalu su?)Habo Batu(ro pisa kawas mwani la?) pitu mspat (han, ro kayal cikay yaw cyuga) aw kayan su (isu kmayal.) aw maki caku rgyax lela ga, 我們都(ana moqu)ana ga maki myan rgyax lela ga, ninensye cu na, ninensye ro, sexu ga kmayal maha wah bnpiyax b'nux lga, akya ini naha soya sami maki rgyax, (uya) ana ga ro ninensye cu lga wayal la mnpiya la kwara bnkis ga, kwara utux alang myan ga, wal lama Ropway ga(Ropway Ryuhing ga?) uya cami ya ga Klyuhing alang ma. Klyuhing alang myan bnkis lela ga, ru wal piyax kwara lga glu mwah mnpiyax mwah mlama mumah, bnayang ru mwah muhi ngahi ru muhi nnanu kni'un ga, mwah mnpiyax babaw bya lga, kyan ma aki la'i mwah mnpiyax kwara la'i lga kyan ni'un nya la. kyan ni'un mha lama Ropway, mwah mnayang ro ,mwah ngahi kwara ha ru. maki mnklyuhing lela ga ninensye lga wayal la kwara bnkis myan, la'i nanak maki kya la ru yani bsuyan myan lga, klahang cami la maki rgyax ha, maki rgyax ro maki myan kya lga ana sensey ga, uni wah la. thyaq ro kangi aring cya ru musa kryuhing haca ga, utux ryax utux a ryax hkangi (theya ga?) aw lela, , 對,以前, utux aryax kahul ta Nan'o ro musa ta Klyuhing alang klyuhing ga. utux aryax mhkangi tuqi kya. ro sensey lga ungat la. utux cila sensey myan, sensey myan haca ga, ya'he tunux no uiy sensey ca. aring icinensey ru totu roku nensey no seto ga, hiya nanaq utux klahang la. ini wah la ungat kngun naha mwah i son naha ba'un ma, zyubi myan mwah mnpiyax b'nux nha ro. ru sensey lga ini wah la. maki myan kya lga, ini benkyo la. nanu ana kun uzi ga nyan na sli'un ci uyi, ini ci kbaq ini mnbekyo laro. ni nensye lga, ici nensye ru ni nensye ga kandang ru sba ta naha qaca ga, ici nensye ni nensye nohong ga. ru aring kya lga ini benkyo la. cisal kwara mluw myan kwara seto tisan la. ro go nensye lga, mwah mnpiyax la mwah mnpiyax Lyuhing sima Ropway ca. mwah mnpiyax kya lga, ungat tgako uiy. (nanu imi piyax遷徙嗎?) aw, mnshyi ga (mnpiyax ga?) piyax, mwah mnpiyax b'nux la. (uya) ro bih ha Ropway ga lela ga Ropway ha qaca ga, 現在lga hopa alang Lyuhing ya lga, ro p'iyux lalu Lyuhing la. (uya) aw cyu mwah qaca la, mwah myan uiy lga, ungat gako si myan kaki ya bih a ruma tanux ga, ruma hopa nka ruma haca, maki myan cikay kyan cikay bna'i nyan qaca. ini mnbekyo uyi la. go nensye naha ru zi nensey qa laro san nensey go nensey, ini benkyo kyu ni mwah mnpiyax Hogan lga, ini bayi laru cyuncyo na benkyo ha. ro ini ga utux ci na sensey myan. utux ci sensey myan laru, ro si ski ato roko nensey lga, wal myan sociq wal cmagan a tnqasoq pqwasan biru la, Rowpway .(piyax Robway那邊, . magan畢業證書lru ini cu kbenkyo uyi laru. ana國中也沒有benkyo la, 因為teku myan ca uyi lga, ungat nanu sami ungat uyi pila uyi ha, lela ga bnkis lela ga, inu ta kyan pila lela. muhi ta naq qa rami ro ni'un ta nanaq ro. ro musa mlata lahuy qa yaba ta lga. yaba ta lga yani hayi qaca qa rami ta la lela, mha kya ca. ru babaw nya lga nesang mu ga, wa yome gaysyoging (Thelu ga?) ga, wah yome cqoqu ha thelu haro ga. (han, yomi ga) mwah yomi, wa yome thelu, wal la kekong wal magan thelu kekong, (han, ima?) Nesang (Nesang ga?) aw,qbsuyan mu kneril qbsuyan mu kneril ga, musa wa yome thelu la, musa magan thelu lga, nanu son babaw nya qaca tcyu gosay yurokay lga, nanu tpihun cu kma, wah ha maki Tayhok ku la. maki Tayhok ku lro, musa cu qa ara la. tiyaw lga, musa tiyaw laru no, tiyaw ta lela ga, musa ta thpapuy ru kmagaw ta qa kyan pila na cquliq, lela mha qaca. yaw kya laru bota, bsyaq cu hayi tiyaw kya lro, (maki Tayhok ga?) Tayhok ku ro tzyu nana say lga mwah cu ngasal la. ma ru十六 lela kuzing ga maki gako ga, sli caku m'was ga sli caku yugi ga, yugi ga miyuy ga (baqun mu, yugi ga?) aw, sli saku ma qaca, mwah laru ano ima ha gokosyo lga, maki kasa lalu ha musa rensyo musa tqba hasa cmayas lukus ga sexu haw. cmayas lukus sexu ru aki musa uzi ga, ini swagin a yaba yaya mu uyi. cipuy hayi kwara uzi na sswey mu, ru nesang mu ga yomi uyi la bsuyan mu. koko mu pi ga nisan mu uyi ga mtiyaw Tayhok ku uiy. ru maki cu ngasal lro, si klahang sswey ci lma yaya yaba, ru ini cku usa la. ro aki ta loyi musa loyi gluy lga lnhuyan pkrax laqi Tayal ga, son kya kmayal ke Tayal kaca. (maki Tayhok ga?) Nanto ga kasa ga sehuno ga, (han,cyuga sehu maki Nanto ga?) , aw, kasa yani hayi sexu Thelu lela maki qa Taycyu ha ro lela, (uya uya Nanto) Nanto (maki Nanto) nanu ana musa kasa yosay ya isa cmayi lukus uyi maki kya uyi. aki cu musa kya ga, ini swagi qa yaba yaya, lahang sswey ngasal ma. ro maki musa cu loyi lnhuyan pkrax gaga son ga, ini swaing uyi. ini swaing ga nanu si cu kaki ngasal ro rmaw caka bnkis la, (si kaki qalang lga?) aw, maki cu ka alang la. maki cu alang lro, (pisa kawas ryax nasa? pisa kawas ryax nasa?) kuzing ga wata cyu na mopu pitu. (mpux pitu nanak?) aw, mopuw pitu kawas uyi na.(krakis uyi.) aw, wa krakis ci ha kya ca. maki myan rgyax lela ga, alang myan haca ga, Kryuhing ru Krakis ca ga kaway nanak, yani hayi ka simu Skikun, (kaway ga?) rro nanak, rro nanak ro mlabu ci uiy. tna Skikun ru skinut haru maki yama ha ca. (uya) ltu, ltu yan nha Skikun, mlabu nanak ru kaway nanak. nanu rro nanak, rro qa ke Tayal ga ro krakis myan kwara ka Kryuhing haca lela ga, nanu yani kya kwara. nanu mwah myan checi mwah myan chey lga, mkilux laru calay heci ga. kilux laro msobih hayi umi no behuy ha kira, ru變成piyux ru yani hayi a mtalah hayi la. (mtalah hayi ga?) aw, talah hayi laro kya haca nanak yaw mu lela, mpuw spat kawas mu laga, magal cu likuy la. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == s~ɕkura te klʔtu ɣa maki qalaŋ nanʔaw, s~ɕkura te ħlħul ɣa ms~ɕoβiħ ki qalaŋ rjuħiŋ, maki ʦ~ʨka rɣjax kjaħil βqanux, rɣjax puqiŋ, rɣjax raʔ, rɣjax tunux utak, ki lljuŋ nanʔaw pe, maki kja qutux βʔnux. lalu ʦ~ʨjokok qalaŋ pjaħaw ħija ɣa s~ɕkaħul ke tajal ro ħŋijaŋ nja pʔijux ke ʦ~ʨjukok. pinqjuwan maħa lalu "pjaħaw"qani ɣa s~ɕkaħul lalu te tjuɣan tomoq, maki qutux pinqjuwan loji ɣa qalaŋ ʦ~ʨjuŋa ɣa koɣan, imi nja ɣa ks~ɕoβiħ puqiŋ lljuŋ na kiʔan. s~ɕʔaɣal naħa lalu tomoq piħo mus~ɕa ʦ~ʨnlalu qalaŋ naħa, qalaŋ qani ʦ~ʨjuŋa ɣa s~ɕan naħa qalaŋ pajaw qa ʦ~ʨquliq ipun, pinniru ħŋijaŋ pijaħaw. meħoŋ mas~ɕoq pinʦ~ʨriqan ʦ~ʨjuŋa ɣa s~ɕi s~ɕaj maħa "pijaħaw", meħoŋ mns~ɕħji qalaŋ naħa s~ɕki βʔnux nanʔaw lro s~ɕan naħa pijaħaw. ɣariŋ lljuŋ ʦ~ʨkawqan mrʔra qalaŋ pjaħaw ɣa, tħujaj tajux βawiq lljuŋ ħpinpe, kiʔan s~ɕjax ɣlax lljuŋ, akja qutux s~ɕeŋ meta kinβawiq nja. pimqjuwan maħa puqiŋ mrħow was~ɕaw pajas~ɕ ħija ɣa s~ɕkaħul pins~ɕβkan, mnkrajas~ɕ rɣjax topuk s~ɕki ħaβun kulu ro tnqalaŋ. meħoŋ lɣa mʔuβuj qa βotu, piħo, naʔuj minalan mrħow lro, ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa ɣa mnɣjut s~ɕki ijik lljuŋ tmqalaŋ lalu ʦ~ʨqaʦ~ʨa ɣa oʔwan. rjax klħaŋan ipun lɣa, ʦ~ʨquliq ipun kewaŋ kmajal maħa mus~ɕa tajux ro kβalaj pinqumaħ paɣaj, ps~ɕljan naħa s~ɕki mwani na qalaŋ pjaħaw. , was~ɕaw pajas~ɕ .** βu*u,βiħo naui owan **. . tajal ka njux qalaŋ pjaħaw mis~ɕuw qanij **** qalaŋ pjaħaw qutux s~ɕeŋ qutux kβħul mqeru pɣan s~ɕajiŋ qaβax ʦ~ʨquliq naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki akja mpus~ɕal qutux ʦ~ʨquliq nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki miman s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpus~ɕal qutux ʦ~ʨquliq nja. ro tajux kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mqes~ɕu pɣan tjuɣan ʦ~ʨquliq nja, ro ʦ~ʨquliq amis~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki tjuɣan ʦ~ʨquliq nja. qalaŋ pjaħaw ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ pjaħaw ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβalaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. ,**. tuqij **** ɣlux s~ɕu kis~ɕja ɣa: tħujaj ɣlux kis~ɕja ro s~ɕki eki nanʔaw lɣa pβijaq lro pɣlux ɣlɣan teʔks~ɕi qujit ħaja: mujut s~ɕu ħaja ɣa tħujaj s~ɕkaħul rjaniq taj ʦ~ʨjo s~ɕjen ro pteħok s~ɕu pjaħaw la. **: kiʔan pklaħaŋ βinħeʦ~ʨi ***** qalaŋ pjaħaw ħija ɣa βaħa ħmʦ~ʨwa kħmaj ʦ~ʨijan ʦ~ʨquliq naħa la, miʦ~ʨa qa knalaj naħa kiʔan pklaħaŋ βnħeʦ~ʨi naħa, ro s~ɕoβiħ na qalaŋ nanʔo ħija ɣa maki mβlaq na ps~ɕβaqan ro βjoiŋ pħɣup. pinʦ~ʨrux uji pqwas~ɕan βiru ro βjoiŋ, mus~ɕa mkrax kinmxan ʦ~ʨquliq ro ps~ɕβaq llaqi. qalaŋ pjaħaw qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. . ʦ~ʨipak kinβaqan na ɣaɣa ħaβo βatu***: (jaki ima lalu s~ɕu?)ħaβo βatu(ro pis~ɕa kawas~ɕ mwani la?) pitu ms~ɕpat (ħan, ro kajal ʦ~ʨikaj jaw ʦ~ʨjuɣa) aw kajan s~ɕu (is~ɕu kmajal.) aw maki ʦ~ʨaku rɣjax lela ɣa, ***(ana moqu)ana ɣa maki mjan rɣjax lela ɣa, ninens~ɕje ʦ~ʨu na, ninens~ɕje ro, s~ɕexu ɣa kmajal maħa waħ βnpijax βʔnux lɣa, akja ini naħa s~ɕoja s~ɕami maki rɣjax, (uja) ana ɣa ro ninens~ɕje ʦ~ʨu lɣa wajal la mnpija la kwara βnkis~ɕ ɣa, kwara utux alaŋ mjan ɣa, wal lama ropwaj ɣa(ropwaj rjuħiŋ ɣa?) uja ʦ~ʨami ja ɣa kljuħiŋ alaŋ ma. kljuħiŋ alaŋ mjan βnkis~ɕ lela ɣa, ru wal pijax kwara lɣa ɣlu mwaħ mnpijax mwaħ mlama mumaħ, βnajaŋ ru mwaħ muħi ŋaħi ru muħi nnanu kniʔun ɣa, mwaħ mnpijax βaβaw βja lɣa, kjan ma aki laʔi mwaħ mnpijax kwara laʔi lɣa kjan niʔun nja la. kjan niʔun mħa lama ropwaj, mwaħ mnajaŋ ro ,mwaħ ŋaħi kwara ħa ru. maki mnkljuħiŋ lela ɣa ninens~ɕje lɣa wajal la kwara βnkis~ɕ mjan, laʔi nanak maki kja la ru jani βs~ɕujan mjan lɣa, klaħaŋ ʦ~ʨami la maki rɣjax ħa, maki rɣjax ro maki mjan kja lɣa ana s~ɕens~ɕej ɣa, uni waħ la. tħjaq ro kaŋi ariŋ ʦ~ʨja ru mus~ɕa krjuħiŋ ħaʦ~ʨa ɣa, utux rjax utux a rjax ħkaŋi (tħeja ɣa?) aw lela, , *,**, utux arjax kaħul ta nanʔo ro mus~ɕa ta kljuħiŋ alaŋ kljuħiŋ ɣa. utux arjax mħkaŋi tuqi kja. ro s~ɕens~ɕej lɣa uŋat la. utux ʦ~ʨila s~ɕens~ɕej mjan, s~ɕens~ɕej mjan ħaʦ~ʨa ɣa, jaʔħe tunux no uij s~ɕens~ɕej ʦ~ʨa. ariŋ iʦ~ʨinens~ɕej ru totu roku nens~ɕej no s~ɕeto ɣa, ħija nanaq utux klaħaŋ la. ini waħ la uŋat kŋun naħa mwaħ i s~ɕon naħa βaʔun ma, zjuβi mjan mwaħ mnpijax βʔnux nħa ro. ru s~ɕens~ɕej lɣa ini waħ la. maki mjan kja lɣa, ini βenkjo la. nanu ana kun uzi ɣa njan na s~ɕliʔun ʦ~ʨi uji, ini ʦ~ʨi kβaq ini mnβekjo laro. ni nens~ɕje lɣa, iʦ~ʨi nens~ɕje ru ni nens~ɕje ɣa kan*aŋ ru s~ɕβa ta naħa qaʦ~ʨa ɣa, iʦ~ʨi nens~ɕje ni nens~ɕje noħoŋ ɣa. ru ariŋ kja lɣa ini βenkjo la. ʦ~ʨis~ɕal kwara mluw mjan kwara s~ɕeto tis~ɕan la. ro ɣo nens~ɕje lɣa, mwaħ mnpijax la mwaħ mnpijax ljuħiŋ s~ɕima ropwaj ʦ~ʨa. mwaħ mnpijax kja lɣa, uŋat tɣako uij. (nanu imi pijax***?) aw, mns~ɕħji ɣa (mnpijax ɣa?) pijax, mwaħ mnpijax βʔnux la. (uja) ro βiħ ħa ropwaj ɣa lela ɣa ropwaj ħa qaʦ~ʨa ɣa, **lɣa ħopa alaŋ ljuħiŋ ja lɣa, ro pʔijux lalu ljuħiŋ la. (uja) aw ʦ~ʨju mwaħ qaʦ~ʨa la, mwaħ mjan uij lɣa, uŋat ɣako s~ɕi mjan kaki ja βiħ a ruma tanux ɣa, ruma ħopa nka ruma ħaʦ~ʨa, maki mjan ʦ~ʨikaj kjan ʦ~ʨikaj βnaʔi njan qaʦ~ʨa. ini mnβekjo uji la. ɣo nens~ɕje naħa ru zi nens~ɕej qa laro s~ɕan nens~ɕej ɣo nens~ɕej, ini βenkjo kju ni mwaħ mnpijax ħoɣan lɣa, ini βaji laru ʦ~ʨjunʦ~ʨjo na βenkjo ħa. ro ini ɣa utux ʦ~ʨi na s~ɕens~ɕej mjan. utux ʦ~ʨi s~ɕens~ɕej mjan laru, ro s~ɕi s~ɕki ato roko nens~ɕej lɣa, wal mjan s~ɕoʦ~ʨiq wal ʦ~ʨmaɣan a tnqas~ɕoq pqwas~ɕan βiru la, rowpwaj .(pijax roβwaj**, . maɣan****lru ini ʦ~ʨu kβenkjo uji laru. ana*****βenkjo la, **teku mjan ʦ~ʨa uji lɣa, uŋat nanu s~ɕami uŋat uji pila uji ħa, lela ɣa βnkis~ɕ lela ɣa, inu ta kjan pila lela. muħi ta naq qa rami ro niʔun ta nanaq ro. ro mus~ɕa mlata laħuj qa jaβa ta lɣa. jaβa ta lɣa jani ħaji qaʦ~ʨa qa rami ta la lela, mħa kja ʦ~ʨa. ru βaβaw nja lɣa nes~ɕaŋ mu ɣa, wa jome ɣajs~ɕjoɣiŋ (tħelu ɣa?) ɣa, waħ jome ʦ~ʨqoqu ħa tħelu ħaro ɣa. (ħan, jomi ɣa) mwaħ jomi, wa jome tħelu, wal la kekoŋ wal maɣan tħelu kekoŋ, (ħan, ima?) nes~ɕaŋ (nes~ɕaŋ ɣa?) aw,qβs~ɕujan mu kneril qβs~ɕujan mu kneril ɣa, mus~ɕa wa jome tħelu la, mus~ɕa maɣan tħelu lɣa, nanu s~ɕon βaβaw nja qaʦ~ʨa tʦ~ʨju ɣos~ɕaj jurokaj lɣa, nanu tpiħun ʦ~ʨu kma, waħ ħa maki tajħok ku la. maki tajħok ku lro, mus~ɕa ʦ~ʨu qa ara la. tijaw lɣa, mus~ɕa tijaw laru no, tijaw ta lela ɣa, mus~ɕa ta tħpapuj ru kmaɣaw ta qa kjan pila na ʦ~ʨquliq, lela mħa qaʦ~ʨa. jaw kja laru βota, βs~ɕjaq ʦ~ʨu ħaji tijaw kja lro, (maki tajħok ɣa?) tajħok ku ro tzju nana s~ɕaj lɣa mwaħ ʦ~ʨu ŋas~ɕal la. ma ru** lela kuziŋ ɣa maki ɣako ɣa, s~ɕli ʦ~ʨaku mʔwas~ɕ ɣa s~ɕli ʦ~ʨaku juɣi ɣa, juɣi ɣa mijuj ɣa (βaqun mu, juɣi ɣa?) aw, s~ɕli s~ɕaku ma qaʦ~ʨa, mwaħ laru ano ima ħa ɣokos~ɕjo lɣa, maki kas~ɕa lalu ħa mus~ɕa rens~ɕjo mus~ɕa tqβa ħas~ɕa ʦ~ʨmajas~ɕ lukus~ɕ ɣa s~ɕexu ħaw. ʦ~ʨmajas~ɕ lukus~ɕ s~ɕexu ru aki mus~ɕa uzi ɣa, ini s~ɕwaɣin a jaβa jaja mu uji. ʦ~ʨipuj ħaji kwara uzi na s~ɕs~ɕwej mu, ru nes~ɕaŋ mu ɣa jomi uji la βs~ɕujan mu. koko mu pi ɣa nis~ɕan mu uji ɣa mtijaw tajħok ku uij. ru maki ʦ~ʨu ŋas~ɕal lro, s~ɕi klaħaŋ s~ɕs~ɕwej ʦ~ʨi lma jaja jaβa, ru ini ʦ~ʨku us~ɕa la. ro aki ta loji mus~ɕa loji ɣluj lɣa lnħujan pkrax laqi tajal ɣa, s~ɕon kja kmajal ke tajal kaʦ~ʨa. (maki tajħok ɣa?) nanto ɣa kas~ɕa ɣa s~ɕeħuno ɣa, (ħan,ʦ~ʨjuɣa s~ɕeħu maki nanto ɣa?) , aw, kas~ɕa jani ħaji s~ɕexu tħelu lela maki qa tajʦ~ʨju ħa ro lela, (uja uja nanto) nanto (maki nanto) nanu ana mus~ɕa kas~ɕa jos~ɕaj ja is~ɕa ʦ~ʨmaji lukus~ɕ uji maki kja uji. aki ʦ~ʨu mus~ɕa kja ɣa, ini s~ɕwaɣi qa jaβa jaja, laħaŋ s~ɕs~ɕwej ŋas~ɕal ma. ro maki mus~ɕa ʦ~ʨu loji lnħujan pkrax ɣaɣa s~ɕon ɣa, ini s~ɕwaiŋ uji. ini s~ɕwaiŋ ɣa nanu s~ɕi ʦ~ʨu kaki ŋas~ɕal ro rmaw ʦ~ʨaka βnkis~ɕ la, (s~ɕi kaki qalaŋ lɣa?) aw, maki ʦ~ʨu ka alaŋ la. maki ʦ~ʨu alaŋ lro, (pis~ɕa kawas~ɕ rjax nas~ɕa? pis~ɕa kawas~ɕ rjax nas~ɕa?) kuziŋ ɣa wata ʦ~ʨju na mopu pitu. (mpux pitu nanak?) aw, mopuw pitu kawas~ɕ uji na.(krakis~ɕ uji.) aw, wa krakis~ɕ ʦ~ʨi ħa kja ʦ~ʨa. maki mjan rɣjax lela ɣa, alaŋ mjan ħaʦ~ʨa ɣa, krjuħiŋ ru krakis~ɕ ʦ~ʨa ɣa kawaj nanak, jani ħaji ka s~ɕimu s~ɕkikun, (kawaj ɣa?) rro nanak, rro nanak ro mlaβu ʦ~ʨi uij. tna s~ɕkikun ru s~ɕkinut ħaru maki jama ħa ʦ~ʨa. (uja) ltu, ltu jan nħa s~ɕkikun, mlaβu nanak ru kawaj nanak. nanu rro nanak, rro qa ke tajal ɣa ro krakis~ɕ mjan kwara ka krjuħiŋ ħaʦ~ʨa lela ɣa, nanu jani kja kwara. nanu mwaħ mjan ʦ~ʨħeʦ~ʨi mwaħ mjan ʦ~ʨħej lɣa, mkilux laru ʦ~ʨalaj ħeʦ~ʨi ɣa. kilux laro ms~ɕoβiħ ħaji umi no βeħuj ħa kira, ru**pijux ru jani ħaji a mtalaħ ħaji la. (mtalaħ ħaji ɣa?) aw, talaħ ħaji laro kja ħaʦ~ʨa nanak jaw mu lela, mpuw s~ɕpat kawas~ɕ mu laɣa, maɣal ʦ~ʨu likuj la. .</PHON>
    </S>
</TEXT>