<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Sengan_牛鬥部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Sengan_牛鬥部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Sengan hiya qani ga maki cqa Yensan qalang Yenshan ryaniq qutux,saying,tyugan, ro maki cimang uyi qalang Fushing, ryaniq台7丙ro宜51ryaniq na qesan. Yilan geng llyung Mnibu qalang Fushing hiya ga, bih kya glax syax na llyung Mnibu, bih tyaba hongu na Sengan akya sobih tyugan ini ga payat kbhul meta. knbawiq na qalang Sengan hiya ga akya saying kbhul meta, bawiq llyung Mnibu hbun lga, hminas cqani, ro tuway qsya nya lga, mica qa maki qutux heci, tyaba calay hheci qani. qalang Sengan qani hiya ga, si say ta Sengan, imi nya ga bling ini ga lhyux, baha hmcwa cyunga cani ga, maki qutux musa pklahang mrhow na Taywan Cyancinko na Sengan. ro ke Thelu hiya ga san naga Nyuto, baha hmcwa skahul binah hlahuy tayux ga, pisan saying kacing nyan mciriq, mica qa ke Kahat san maha nyan pciriq kacing. maki ziray klhangan na Kahat ga, ini naha mwah cqani qa Kahat, tehok qutux seng spat kbhul spatul spat kawas lga, t'nu nya hetay qa mrhow Kahat maha uwah klahang cani, mica qa rayun nya piyux hetay musa pciriq ki Tayal na llyung Mnibu, qani hiya ga cpyanga tyaba na pcriqan na cyunga. ro cquliq kahat si san "tunux kacing"ki'an qani, mtnaq uyi menpay naha. tehok ryax klhangan Ipun ga nwah loyi qutux kahul Tayhok ku nwah cqani knlay qutux ki'an kkasi, mehong lga nwah cani cquliq Tayal knahul Pyanan, n_gyut nwah cani, cinpuqing qalang Sengan ga knblay qa cquliq Pyanan, maki payat cinmuyax mpusal saying cquliq, knayan cquliq maha baqun naha gaga mhoni, kngun naha msqun ki naha qyanux, mica qa pinsqunan naha nwah cqani. pisa cquliq: mwani ga qalang Sengan qani hiya ga, akya tiyu mpux spat cquliq nya, qabax ga mpusal cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqbuh hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal. 族群: . snhyan 部落宗教 qalang Sengan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Sengan hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. u'teng su haya ga, kahul su Lutung ro si glgan ryaniq 台7丙shoyu skura Sense musa, ro tehik su hongu清水lga, akya ini kbsyaq thehok su uyi qalang Sengan. 開車 路線一: 羅東鎮&gt;台7丙&gt;清水橋&gt;牛鬥部落 = wahan mangay mcisan部落觀光 = syakaw r'ranan : cyunga ga pincriqan na Kahat qani, mica qa naki kya qutux syakaw r'ranan, cyunga naki kya qutux kki'an syan patus uyi, mwani walyal naha kblay loyi, mica qa mwah cani ,cisan cquliq. qalang Sengan qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. ziray na Ipun ga, maki piyux kisya cani, tmwang loyi piyux qa koning musa kmut qhoniq, mica qa khmay cquliq ki'an qani, usa ga mtayil ro qasoq qa ptyawan qani lga, masoq uyi qa mblaq na qalang qani uyi la. 以下為Sako Ukis接受訪問內容: cyunga ga laqi cu na, yugosay cu, wahan cu naha smiye ga, nya cu ini qbaq uyi, ini cu swan la hiya lga, mlingis cu la, cyunga ta maha cani ro, mnglis cu lga, yaba myan yaya myan ga nyan mwah smiye cquliq qaca uyi lga, nyan smwan lama, mnginlis lga ta nyan smwan la maga, (ima mnglis?) kingan ga, nyan smwan ma bnheci ca cyunga yaga, mlingis lga nyan smwan lma, ana cu maha iyat iyat lga, nyan su mlingis nyan su smwan la ma, bnheci maha kya ga cunga, ro ana cu son maha iyat iyat lga, nyan su mlingis la son naha, ryax nasa ga yugosay horosay calay na, laqi cu kya na, ini cu qbaq uyi, ro nyan smwan lma ro, nanu kyaba myan, yaba myan wayal i mkayal la, cyan smwan laqi mu la, cyan smwan la, ana cu nya ini swan ga, nya cu mngilis na, nyan su smwan laro, bnheci cunga ga, ro nanu musa mkayal lga, musa nbux qwaw la, bnheci cyunga maha kya ro, (ima musa nbux qwaw?) mincwahi rayun kyaba mu lma. . nyan smwan lga, musa mlaw cqa nyan mwah smiye maha, cyan smwan la, ro cyan mngilis la ma, mnglis cyunga lga, nyan smwan la son naha ga, krakis cu na, nyan ini qbaq ana nanu na ro, ro nanu smwan lmaga ana nyan mnglis maha iyat cu calay lga, wa su smwan son naha la, nanu wal mnbux qwaw qa mincwahi lga, wayal naha rayun mnbux qwaw lga, si naha laxiy la, wa su smwan lma, mnglis wal smwan lma ro, uya, (ro maki nanu gaga smiye ku?) maki ay, mwah smiye ay, mkayal qabax mincwahi ga, cyunga hiya ga, maki qutux kinhlgan, mrwa cyunga yaro, ro nanu mnglis cikay laqi lga, wal smwan lma, wa smwan lga alan naha kmayal qa mincwahi ma cyan blaq la, cyan smwan la, cyan mnglis la ma, ana ma iyat iyat la, nyan su mngilis la son maha kya bnheci cyunga ga, (ro masoq smiye lga, mcwa la?) musa qa mincwahi lga, wayal cqa nyan mwah smiye muyax lga, cyan smwan lmaga, nanu musa mkayal kya lga, nanu masoq mkayal lga, wal mnbux qwaw kya lro, wal mnbux qwaw cqa 男方ro, ara lga wal mkayal kya la, ana nyan mnglis maha iyat iyat lga, nyan su mnglis lma ro, bnheci cyunga, mnglis lga nyan smwan lmaga, bnheci cyunga maha kya qa ziray cyunga, (ro masoq smiye la musa kmut biyok laga?) wayal laro, nwah qa mncwahi ro wal mglux wal mnbux qwaw ana arwa 男方lga, wal mnbux qwaw, maha kya bnheci cyunga ro, (tnaq ryax ku?) son naha nyan smwan nyan mnglis ga, iyat qutux ryax ga, musa bux qwaw cikay cqa muyax likuy lga, musa mnbux qwaw ro, mkayal kya maha a kekong knwan musa ta kekong, mkayal lkya, mkayal kya cqa muyax likuy, maha knwan kekong ta maha ma, alan naha gmoyax qa ryax smwan ga, alan naha gmoyax si say 訂婚 ro bnheci cyunga ga, ( cyunga ga masoq smiye lga, ro 訂婚lga?) uya, 訂婚na sapat son na bnheci ga, (ro son nanu sapat?) sapat ga, 意思意思cikay qaca yaga, ro babaw nya lga, kekong lga mica 請客lga, (sapat ga kutan biyok ku?) sapat ga kmut. ,(什麼是Sapat?) .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ s~ɕeŋan ħija qani ɣa maki ʦ~ʨqa jens~ɕan qalaŋ jens~ɕħan rjaniq qutux,s~ɕajiŋ,tjuɣan, ro maki ʦ~ʨimaŋ uji qalaŋ *us~ɕħiŋ, rjaniq***ro***rjaniq na qes~ɕan. jilan ɣeŋ lljuŋ mniβu qalaŋ *us~ɕħiŋ ħija ɣa, βiħ kja ɣlax s~ɕjax na lljuŋ mniβu, βiħ tjaβa ħoŋu na s~ɕeŋan akja s~ɕoβiħ tjuɣan ini ɣa pajat kβħul meta. knβawiq na qalaŋ s~ɕeŋan ħija ɣa akja s~ɕajiŋ kβħul meta, βawiq lljuŋ mniβu ħβun lɣa, ħminas~ɕ ʦ~ʨqani, ro tuwaj qs~ɕja nja lɣa, miʦ~ʨa qa maki qutux ħeʦ~ʨi, tjaβa ʦ~ʨalaj ħħeʦ~ʨi qani. qalaŋ s~ɕeŋan qani ħija ɣa, s~ɕi s~ɕaj ta s~ɕeŋan, imi nja ɣa βliŋ ini ɣa lħjux, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ʦ~ʨani ɣa, maki qutux mus~ɕa pklaħaŋ mrħow na tajwan ʦ~ʨjanʦ~ʨinko na s~ɕeŋan. ro ke tħelu ħija ɣa s~ɕan naɣa njuto, βaħa ħmʦ~ʨwa s~ɕkaħul βinaħ ħlaħuj tajux ɣa, pis~ɕan s~ɕajiŋ kaʦ~ʨiŋ njan mʦ~ʨiriq, miʦ~ʨa qa ke kaħat s~ɕan maħa njan pʦ~ʨiriq kaʦ~ʨiŋ. maki ziraj klħaŋan na kaħat ɣa, ini naħa mwaħ ʦ~ʨqani qa kaħat, teħok qutux s~ɕeŋ s~ɕpat kβħul s~ɕpatul s~ɕpat kawas~ɕ lɣa, tʔnu nja ħetaj qa mrħow kaħat maħa uwaħ klaħaŋ ʦ~ʨani, miʦ~ʨa qa rajun nja pijux ħetaj mus~ɕa pʦ~ʨiriq ki tajal na lljuŋ mniβu, qani ħija ɣa ʦ~ʨpjaŋa tjaβa na pʦ~ʨriqan na ʦ~ʨjuŋa. ro ʦ~ʨquliq kaħat s~ɕi s~ɕan "tunux kaʦ~ʨiŋ"kiʔan qani, mtnaq uji menpaj naħa. teħok rjax klħaŋan ipun ɣa nwaħ loji qutux kaħul tajħok ku nwaħ ʦ~ʨqani knlaj qutux kiʔan kkas~ɕi, meħoŋ lɣa nwaħ ʦ~ʨani ʦ~ʨquliq tajal knaħul pjanan, nɣjut nwaħ ʦ~ʨani, ʦ~ʨinpuqiŋ qalaŋ s~ɕeŋan ɣa knβlaj qa ʦ~ʨquliq pjanan, maki pajat ʦ~ʨinmujax mpus~ɕal s~ɕajiŋ ʦ~ʨquliq, knajan ʦ~ʨquliq maħa βaqun naħa ɣaɣa mħoni, kŋun naħa ms~ɕqun ki naħa qjanux, miʦ~ʨa qa pins~ɕqunan naħa nwaħ ʦ~ʨqani. pis~ɕa ʦ~ʨquliq: mwani ɣa qalaŋ s~ɕeŋan qani ħija ɣa, akja tiju mpux s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja, qaβax ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨinmujax tajal njan maki ʦ~ʨaʦ~ʨa, kruma ɣa βnħeʦ~ʨi pijux kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, ʦ~ʨjan maki kja qalaŋ. mirok: qalaŋ s~ɕqβuħ ħija ɣa ʦ~ʨquliq tajal, qaβax ʦ~ʨquliq nja ɣa ɣlɣan naħa ɣaɣa ro kintajux na tajal. **: . s~ɕnħjan **** qalaŋ s~ɕeŋan ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ s~ɕeŋan ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja,paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβlaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. uʔteŋ s~ɕu ħaja ɣa, kaħul s~ɕu lutuŋ ro s~ɕi ɣlɣan rjaniq ***s~ɕħoju s~ɕkura s~ɕens~ɕe mus~ɕa, ro teħik s~ɕu ħoŋu**lɣa, akja ini kβs~ɕjaq tħeħok s~ɕu uji qalaŋ s~ɕeŋan. ** ***: ***&gt;***&gt;***&gt;**** = waħan maŋaj mʦ~ʨis~ɕan**** = s~ɕjakaw rʔranan : ʦ~ʨjuŋa ɣa pinʦ~ʨriqan na kaħat qani, miʦ~ʨa qa naki kja qutux s~ɕjakaw rʔranan, ʦ~ʨjuŋa naki kja qutux kkiʔan s~ɕjan patus~ɕ uji, mwani waljal naħa kβlaj loji, miʦ~ʨa qa mwaħ ʦ~ʨani ,ʦ~ʨis~ɕan ʦ~ʨquliq. qalaŋ s~ɕeŋan qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. ziraj na ipun ɣa, maki pijux kis~ɕja ʦ~ʨani, tmwaŋ loji pijux qa koniŋ mus~ɕa kmut qħoniq, miʦ~ʨa qa kħmaj ʦ~ʨquliq kiʔan qani, us~ɕa ɣa mtajil ro qas~ɕoq qa ptjawan qani lɣa, mas~ɕoq uji qa mβlaq na qalaŋ qani uji la. ***s~ɕako ukis~ɕ******: ʦ~ʨjuŋa ɣa laqi ʦ~ʨu na, juɣos~ɕaj ʦ~ʨu, waħan ʦ~ʨu naħa s~ɕmije ɣa, nja ʦ~ʨu ini qβaq uji, ini ʦ~ʨu s~ɕwan la ħija lɣa, mliŋis~ɕ ʦ~ʨu la, ʦ~ʨjuŋa ta maħa ʦ~ʨani ro, mŋlis~ɕ ʦ~ʨu lɣa, jaβa mjan jaja mjan ɣa njan mwaħ s~ɕmije ʦ~ʨquliq qaʦ~ʨa uji lɣa, njan s~ɕmwan lama, mŋinlis~ɕ lɣa ta njan s~ɕmwan la maɣa, (ima mŋlis~ɕ?) kiŋan ɣa, njan s~ɕmwan ma βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨa ʦ~ʨjuŋa jaɣa, mliŋis~ɕ lɣa njan s~ɕmwan lma, ana ʦ~ʨu maħa ijat ijat lɣa, njan s~ɕu mliŋis~ɕ njan s~ɕu s~ɕmwan la ma, βnħeʦ~ʨi maħa kja ɣa ʦ~ʨuŋa, ro ana ʦ~ʨu s~ɕon maħa ijat ijat lɣa, njan s~ɕu mliŋis~ɕ la s~ɕon naħa, rjax nas~ɕa ɣa juɣos~ɕaj ħoros~ɕaj ʦ~ʨalaj na, laqi ʦ~ʨu kja na, ini ʦ~ʨu qβaq uji, ro njan s~ɕmwan lma ro, nanu kjaβa mjan, jaβa mjan wajal i mkajal la, ʦ~ʨjan s~ɕmwan laqi mu la, ʦ~ʨjan s~ɕmwan la, ana ʦ~ʨu nja ini s~ɕwan ɣa, nja ʦ~ʨu mŋilis~ɕ na, njan s~ɕu s~ɕmwan laro, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨuŋa ɣa, ro nanu mus~ɕa mkajal lɣa, mus~ɕa nβux qwaw la, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa maħa kja ro, (ima mus~ɕa nβux qwaw?) minʦ~ʨwaħi rajun kjaβa mu lma. . njan s~ɕmwan lɣa, mus~ɕa mlaw ʦ~ʨqa njan mwaħ s~ɕmije maħa, ʦ~ʨjan s~ɕmwan la, ro ʦ~ʨjan mŋilis~ɕ la ma, mŋlis~ɕ ʦ~ʨjuŋa lɣa, njan s~ɕmwan la s~ɕon naħa ɣa, krakis~ɕ ʦ~ʨu na, njan ini qβaq ana nanu na ro, ro nanu s~ɕmwan lmaɣa ana njan mŋlis~ɕ maħa ijat ʦ~ʨu ʦ~ʨalaj lɣa, wa s~ɕu s~ɕmwan s~ɕon naħa la, nanu wal mnβux qwaw qa minʦ~ʨwaħi lɣa, wajal naħa rajun mnβux qwaw lɣa, s~ɕi naħa laxij la, wa s~ɕu s~ɕmwan lma, mŋlis~ɕ wal s~ɕmwan lma ro, uja, (ro maki nanu ɣaɣa s~ɕmije ku?) maki aj, mwaħ s~ɕmije aj, mkajal qaβax minʦ~ʨwaħi ɣa, ʦ~ʨjuŋa ħija ɣa, maki qutux kinħlɣan, mrwa ʦ~ʨjuŋa jaro, ro nanu mŋlis~ɕ ʦ~ʨikaj laqi lɣa, wal s~ɕmwan lma, wa s~ɕmwan lɣa alan naħa kmajal qa minʦ~ʨwaħi ma ʦ~ʨjan βlaq la, ʦ~ʨjan s~ɕmwan la, ʦ~ʨjan mŋlis~ɕ la ma, ana ma ijat ijat la, njan s~ɕu mŋilis~ɕ la s~ɕon maħa kja βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ɣa, (ro mas~ɕoq s~ɕmije lɣa, mʦ~ʨwa la?) mus~ɕa qa minʦ~ʨwaħi lɣa, wajal ʦ~ʨqa njan mwaħ s~ɕmije mujax lɣa, ʦ~ʨjan s~ɕmwan lmaɣa, nanu mus~ɕa mkajal kja lɣa, nanu mas~ɕoq mkajal lɣa, wal mnβux qwaw kja lro, wal mnβux qwaw ʦ~ʨqa **ro, ara lɣa wal mkajal kja la, ana njan mŋlis~ɕ maħa ijat ijat lɣa, njan s~ɕu mŋlis~ɕ lma ro, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa, mŋlis~ɕ lɣa njan s~ɕmwan lmaɣa, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa maħa kja qa ziraj ʦ~ʨjuŋa, (ro mas~ɕoq s~ɕmije la mus~ɕa kmut βijok laɣa?) wajal laro, nwaħ qa mnʦ~ʨwaħi ro wal mɣlux wal mnβux qwaw ana arwa **lɣa, wal mnβux qwaw, maħa kja βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ro, (tnaq rjax ku?) s~ɕon naħa njan s~ɕmwan njan mŋlis~ɕ ɣa, ijat qutux rjax ɣa, mus~ɕa βux qwaw ʦ~ʨikaj ʦ~ʨqa mujax likuj lɣa, mus~ɕa mnβux qwaw ro, mkajal kja maħa a kekoŋ knwan mus~ɕa ta kekoŋ, mkajal lkja, mkajal kja ʦ~ʨqa mujax likuj, maħa knwan kekoŋ ta maħa ma, alan naħa ɣmojax qa rjax s~ɕmwan ɣa, alan naħa ɣmojax s~ɕi s~ɕaj ** ro βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ɣa, ( ʦ~ʨjuŋa ɣa mas~ɕoq s~ɕmije lɣa, ro **lɣa?) uja, **na s~ɕapat s~ɕon na βnħeʦ~ʨi ɣa, (ro s~ɕon nanu s~ɕapat?) s~ɕapat ɣa, ****ʦ~ʨikaj qaʦ~ʨa jaɣa, ro βaβaw nja lɣa, kekoŋ lɣa miʦ~ʨa **lɣa, (s~ɕapat ɣa kutan βijok ku?) s~ɕapat ɣa kmut. ,(***s~ɕapat?) .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Sengan hiya qani ga maki cqa Yensan qalang Yenshan ryaniq qutux,saying,tyugan, ro maki cimang uyi qalang Fushing, ryaniq台7丙ro宜51ryaniq na qesan. Yilan geng llyung Mnibu qalang Fushing hiya ga, bih kya glax syax na llyung Mnibu, bih tyaba hongu na Sengan akya sobih tyugan ini ga payat kbhul meta. knbawiq na qalang Sengan hiya ga akya saying kbhul meta, bawiq llyung Mnibu hbun lga, hminas cqani, ro tuway qsya nya lga, mica qa maki qutux heci, tyaba calay hheci qani. qalang Sengan qani hiya ga, si say ta Sengan, imi nya ga bling ini ga lhyux, baha hmcwa cyunga cani ga, maki qutux musa pklahang mrhow na Taywan Cyancinko na Sengan. ro ke Thelu hiya ga san naga Nyuto, baha hmcwa skahul binah hlahuy tayux ga, pisan saying kacing nyan mciriq, mica qa ke Kahat san maha nyan pciriq kacing. maki ziray klhangan na Kahat ga, ini naha mwah cqani qa Kahat, tehok qutux seng spat kbhul spatul spat kawas lga, t'nu nya hetay qa mrhow Kahat maha uwah klahang cani, mica qa rayun nya piyux hetay musa pciriq ki Tayal na llyung Mnibu, qani hiya ga cpyanga tyaba na pcriqan na cyunga. ro cquliq kahat si san "tunux kacing"ki'an qani, mtnaq uyi menpay naha. tehok ryax klhangan Ipun ga nwah loyi qutux kahul Tayhok ku nwah cqani knlay qutux ki'an kkasi, mehong lga nwah cani cquliq Tayal knahul Pyanan, n_gyut nwah cani, cinpuqing qalang Sengan ga knblay qa cquliq Pyanan, maki payat cinmuyax mpusal saying cquliq, knayan cquliq maha baqun naha gaga mhoni, kngun naha msqun ki naha qyanux, mica qa pinsqunan naha nwah cqani. pisa cquliq: mwani ga qalang Sengan qani hiya ga, akya tiyu mpux spat cquliq nya, qabax ga mpusal cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqbuh hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal. 族群: . snhyan 部落宗教 qalang Sengan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Sengan hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. u'teng su haya ga, kahul su Lutung ro si glgan ryaniq 台7丙shoyu skura Sense musa, ro tehik su hongu清水lga, akya ini kbsyaq thehok su uyi qalang Sengan. 開車 路線一: 羅東鎮&gt;台7丙&gt;清水橋&gt;牛鬥部落 = wahan mangay mcisan部落觀光 = syakaw r'ranan : cyunga ga pincriqan na Kahat qani, mica qa naki kya qutux syakaw r'ranan, cyunga naki kya qutux kki'an syan patus uyi, mwani walyal naha kblay loyi, mica qa mwah cani ,cisan cquliq. qalang Sengan qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. ziray na Ipun ga, maki piyux kisya cani, tmwang loyi piyux qa koning musa kmut qhoniq, mica qa khmay cquliq ki'an qani, usa ga mtayil ro qasoq qa ptyawan qani lga, masoq uyi qa mblaq na qalang qani uyi la. 以下為Sako Ukis接受訪問內容: cyunga ga laqi cu na, yugosay cu, wahan cu naha smiye ga, nya cu ini qbaq uyi, ini cu swan la hiya lga, mlingis cu la, cyunga ta maha cani ro, mnglis cu lga, yaba myan yaya myan ga nyan mwah smiye cquliq qaca uyi lga, nyan smwan lama, mnginlis lga ta nyan smwan la maga, (ima mnglis?) kingan ga, nyan smwan ma bnheci ca cyunga yaga, mlingis lga nyan smwan lma, ana cu maha iyat iyat lga, nyan su mlingis nyan su smwan la ma, bnheci maha kya ga cunga, ro ana cu son maha iyat iyat lga, nyan su mlingis la son naha, ryax nasa ga yugosay horosay calay na, laqi cu kya na, ini cu qbaq uyi, ro nyan smwan lma ro, nanu kyaba myan, yaba myan wayal i mkayal la, cyan smwan laqi mu la, cyan smwan la, ana cu nya ini swan ga, nya cu mngilis na, nyan su smwan laro, bnheci cunga ga, ro nanu musa mkayal lga, musa nbux qwaw la, bnheci cyunga maha kya ro, (ima musa nbux qwaw?) mincwahi rayun kyaba mu lma. . nyan smwan lga, musa mlaw cqa nyan mwah smiye maha, cyan smwan la, ro cyan mngilis la ma, mnglis cyunga lga, nyan smwan la son naha ga, krakis cu na, nyan ini qbaq ana nanu na ro, ro nanu smwan lmaga ana nyan mnglis maha iyat cu calay lga, wa su smwan son naha la, nanu wal mnbux qwaw qa mincwahi lga, wayal naha rayun mnbux qwaw lga, si naha laxiy la, wa su smwan lma, mnglis wal smwan lma ro, uya, (ro maki nanu gaga smiye ku?) maki ay, mwah smiye ay, mkayal qabax mincwahi ga, cyunga hiya ga, maki qutux kinhlgan, mrwa cyunga yaro, ro nanu mnglis cikay laqi lga, wal smwan lma, wa smwan lga alan naha kmayal qa mincwahi ma cyan blaq la, cyan smwan la, cyan mnglis la ma, ana ma iyat iyat la, nyan su mngilis la son maha kya bnheci cyunga ga, (ro masoq smiye lga, mcwa la?) musa qa mincwahi lga, wayal cqa nyan mwah smiye muyax lga, cyan smwan lmaga, nanu musa mkayal kya lga, nanu masoq mkayal lga, wal mnbux qwaw kya lro, wal mnbux qwaw cqa 男方ro, ara lga wal mkayal kya la, ana nyan mnglis maha iyat iyat lga, nyan su mnglis lma ro, bnheci cyunga, mnglis lga nyan smwan lmaga, bnheci cyunga maha kya qa ziray cyunga, (ro masoq smiye la musa kmut biyok laga?) wayal laro, nwah qa mncwahi ro wal mglux wal mnbux qwaw ana arwa 男方lga, wal mnbux qwaw, maha kya bnheci cyunga ro, (tnaq ryax ku?) son naha nyan smwan nyan mnglis ga, iyat qutux ryax ga, musa bux qwaw cikay cqa muyax likuy lga, musa mnbux qwaw ro, mkayal kya maha a kekong knwan musa ta kekong, mkayal lkya, mkayal kya cqa muyax likuy, maha knwan kekong ta maha ma, alan naha gmoyax qa ryax smwan ga, alan naha gmoyax si say 訂婚 ro bnheci cyunga ga, ( cyunga ga masoq smiye lga, ro 訂婚lga?) uya, 訂婚na sapat son na bnheci ga, (ro son nanu sapat?) sapat ga, 意思意思cikay qaca yaga, ro babaw nya lga, kekong lga mica 請客lga, (sapat ga kutan biyok ku?) sapat ga kmut. ,(什麼是Sapat?) .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ s~ɕeŋan ħija qani ɣa maki ʦ~ʨqa jens~ɕan qalaŋ jens~ɕħan rjaniq qutux,s~ɕajiŋ,tjuɣan, ro maki ʦ~ʨimaŋ uji qalaŋ *us~ɕħiŋ, rjaniq***ro***rjaniq na qes~ɕan. jilan ɣeŋ lljuŋ mniβu qalaŋ *us~ɕħiŋ ħija ɣa, βiħ kja ɣlax s~ɕjax na lljuŋ mniβu, βiħ tjaβa ħoŋu na s~ɕeŋan akja s~ɕoβiħ tjuɣan ini ɣa pajat kβħul meta. knβawiq na qalaŋ s~ɕeŋan ħija ɣa akja s~ɕajiŋ kβħul meta, βawiq lljuŋ mniβu ħβun lɣa, ħminas~ɕ ʦ~ʨqani, ro tuwaj qs~ɕja nja lɣa, miʦ~ʨa qa maki qutux ħeʦ~ʨi, tjaβa ʦ~ʨalaj ħħeʦ~ʨi qani. qalaŋ s~ɕeŋan qani ħija ɣa, s~ɕi s~ɕaj ta s~ɕeŋan, imi nja ɣa βliŋ ini ɣa lħjux, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ʦ~ʨani ɣa, maki qutux mus~ɕa pklaħaŋ mrħow na tajwan ʦ~ʨjanʦ~ʨinko na s~ɕeŋan. ro ke tħelu ħija ɣa s~ɕan naɣa njuto, βaħa ħmʦ~ʨwa s~ɕkaħul βinaħ ħlaħuj tajux ɣa, pis~ɕan s~ɕajiŋ kaʦ~ʨiŋ njan mʦ~ʨiriq, miʦ~ʨa qa ke kaħat s~ɕan maħa njan pʦ~ʨiriq kaʦ~ʨiŋ. maki ziraj klħaŋan na kaħat ɣa, ini naħa mwaħ ʦ~ʨqani qa kaħat, teħok qutux s~ɕeŋ s~ɕpat kβħul s~ɕpatul s~ɕpat kawas~ɕ lɣa, tʔnu nja ħetaj qa mrħow kaħat maħa uwaħ klaħaŋ ʦ~ʨani, miʦ~ʨa qa rajun nja pijux ħetaj mus~ɕa pʦ~ʨiriq ki tajal na lljuŋ mniβu, qani ħija ɣa ʦ~ʨpjaŋa tjaβa na pʦ~ʨriqan na ʦ~ʨjuŋa. ro ʦ~ʨquliq kaħat s~ɕi s~ɕan "tunux kaʦ~ʨiŋ"kiʔan qani, mtnaq uji menpaj naħa. teħok rjax klħaŋan ipun ɣa nwaħ loji qutux kaħul tajħok ku nwaħ ʦ~ʨqani knlaj qutux kiʔan kkas~ɕi, meħoŋ lɣa nwaħ ʦ~ʨani ʦ~ʨquliq tajal knaħul pjanan, nɣjut nwaħ ʦ~ʨani, ʦ~ʨinpuqiŋ qalaŋ s~ɕeŋan ɣa knβlaj qa ʦ~ʨquliq pjanan, maki pajat ʦ~ʨinmujax mpus~ɕal s~ɕajiŋ ʦ~ʨquliq, knajan ʦ~ʨquliq maħa βaqun naħa ɣaɣa mħoni, kŋun naħa ms~ɕqun ki naħa qjanux, miʦ~ʨa qa pins~ɕqunan naħa nwaħ ʦ~ʨqani. pis~ɕa ʦ~ʨquliq: mwani ɣa qalaŋ s~ɕeŋan qani ħija ɣa, akja tiju mpux s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja, qaβax ɣa mpus~ɕal ʦ~ʨinmujax tajal njan maki ʦ~ʨaʦ~ʨa, kruma ɣa βnħeʦ~ʨi pijux kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, ʦ~ʨjan maki kja qalaŋ. mirok: qalaŋ s~ɕqβuħ ħija ɣa ʦ~ʨquliq tajal, qaβax ʦ~ʨquliq nja ɣa ɣlɣan naħa ɣaɣa ro kintajux na tajal. **: . s~ɕnħjan **** qalaŋ s~ɕeŋan ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ s~ɕeŋan ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja,paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβlaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. uʔteŋ s~ɕu ħaja ɣa, kaħul s~ɕu lutuŋ ro s~ɕi ɣlɣan rjaniq ***s~ɕħoju s~ɕkura s~ɕens~ɕe mus~ɕa, ro teħik s~ɕu ħoŋu**lɣa, akja ini kβs~ɕjaq tħeħok s~ɕu uji qalaŋ s~ɕeŋan. ** ***: ***&gt;***&gt;***&gt;**** = waħan maŋaj mʦ~ʨis~ɕan**** = s~ɕjakaw rʔranan : ʦ~ʨjuŋa ɣa pinʦ~ʨriqan na kaħat qani, miʦ~ʨa qa naki kja qutux s~ɕjakaw rʔranan, ʦ~ʨjuŋa naki kja qutux kkiʔan s~ɕjan patus~ɕ uji, mwani waljal naħa kβlaj loji, miʦ~ʨa qa mwaħ ʦ~ʨani ,ʦ~ʨis~ɕan ʦ~ʨquliq. qalaŋ s~ɕeŋan qani ɣa qalaŋ tajal, kruma ʦ~ʨquliq naħa kmajal ke tajal uji, ks~ɕoβiħ kawas~ɕ mwani ɣa njan kβlaj jaw na qalaŋ qa naħa, us~ɕ ɣa ʦ~ʨipak ħaji kβlaj jaw na ʦ~ʨjuŋa, βaħa ħmʦ~ʨwa ʦ~ʨjuŋa ɣa uka ʦ~ʨquliq mus~ɕa qmujij ke tajal ro mwani lɣa məŋjut mnukil qaβax βnħeʦ~ʨi naħa la, miʦ~ʨa qa uka uji ʦ~ʨquliq s~ɕniβil ɣaɣa tajal la. ziraj na ipun ɣa, maki pijux kis~ɕja ʦ~ʨani, tmwaŋ loji pijux qa koniŋ mus~ɕa kmut qħoniq, miʦ~ʨa qa kħmaj ʦ~ʨquliq kiʔan qani, us~ɕa ɣa mtajil ro qas~ɕoq qa ptjawan qani lɣa, mas~ɕoq uji qa mβlaq na qalaŋ qani uji la. ***s~ɕako ukis~ɕ******: ʦ~ʨjuŋa ɣa laqi ʦ~ʨu na, juɣos~ɕaj ʦ~ʨu, waħan ʦ~ʨu naħa s~ɕmije ɣa, nja ʦ~ʨu ini qβaq uji, ini ʦ~ʨu s~ɕwan la ħija lɣa, mliŋis~ɕ ʦ~ʨu la, ʦ~ʨjuŋa ta maħa ʦ~ʨani ro, mŋlis~ɕ ʦ~ʨu lɣa, jaβa mjan jaja mjan ɣa njan mwaħ s~ɕmije ʦ~ʨquliq qaʦ~ʨa uji lɣa, njan s~ɕmwan lama, mŋinlis~ɕ lɣa ta njan s~ɕmwan la maɣa, (ima mŋlis~ɕ?) kiŋan ɣa, njan s~ɕmwan ma βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨa ʦ~ʨjuŋa jaɣa, mliŋis~ɕ lɣa njan s~ɕmwan lma, ana ʦ~ʨu maħa ijat ijat lɣa, njan s~ɕu mliŋis~ɕ njan s~ɕu s~ɕmwan la ma, βnħeʦ~ʨi maħa kja ɣa ʦ~ʨuŋa, ro ana ʦ~ʨu s~ɕon maħa ijat ijat lɣa, njan s~ɕu mliŋis~ɕ la s~ɕon naħa, rjax nas~ɕa ɣa juɣos~ɕaj ħoros~ɕaj ʦ~ʨalaj na, laqi ʦ~ʨu kja na, ini ʦ~ʨu qβaq uji, ro njan s~ɕmwan lma ro, nanu kjaβa mjan, jaβa mjan wajal i mkajal la, ʦ~ʨjan s~ɕmwan laqi mu la, ʦ~ʨjan s~ɕmwan la, ana ʦ~ʨu nja ini s~ɕwan ɣa, nja ʦ~ʨu mŋilis~ɕ na, njan s~ɕu s~ɕmwan laro, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨuŋa ɣa, ro nanu mus~ɕa mkajal lɣa, mus~ɕa nβux qwaw la, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa maħa kja ro, (ima mus~ɕa nβux qwaw?) minʦ~ʨwaħi rajun kjaβa mu lma. . njan s~ɕmwan lɣa, mus~ɕa mlaw ʦ~ʨqa njan mwaħ s~ɕmije maħa, ʦ~ʨjan s~ɕmwan la, ro ʦ~ʨjan mŋilis~ɕ la ma, mŋlis~ɕ ʦ~ʨjuŋa lɣa, njan s~ɕmwan la s~ɕon naħa ɣa, krakis~ɕ ʦ~ʨu na, njan ini qβaq ana nanu na ro, ro nanu s~ɕmwan lmaɣa ana njan mŋlis~ɕ maħa ijat ʦ~ʨu ʦ~ʨalaj lɣa, wa s~ɕu s~ɕmwan s~ɕon naħa la, nanu wal mnβux qwaw qa minʦ~ʨwaħi lɣa, wajal naħa rajun mnβux qwaw lɣa, s~ɕi naħa laxij la, wa s~ɕu s~ɕmwan lma, mŋlis~ɕ wal s~ɕmwan lma ro, uja, (ro maki nanu ɣaɣa s~ɕmije ku?) maki aj, mwaħ s~ɕmije aj, mkajal qaβax minʦ~ʨwaħi ɣa, ʦ~ʨjuŋa ħija ɣa, maki qutux kinħlɣan, mrwa ʦ~ʨjuŋa jaro, ro nanu mŋlis~ɕ ʦ~ʨikaj laqi lɣa, wal s~ɕmwan lma, wa s~ɕmwan lɣa alan naħa kmajal qa minʦ~ʨwaħi ma ʦ~ʨjan βlaq la, ʦ~ʨjan s~ɕmwan la, ʦ~ʨjan mŋlis~ɕ la ma, ana ma ijat ijat la, njan s~ɕu mŋilis~ɕ la s~ɕon maħa kja βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ɣa, (ro mas~ɕoq s~ɕmije lɣa, mʦ~ʨwa la?) mus~ɕa qa minʦ~ʨwaħi lɣa, wajal ʦ~ʨqa njan mwaħ s~ɕmije mujax lɣa, ʦ~ʨjan s~ɕmwan lmaɣa, nanu mus~ɕa mkajal kja lɣa, nanu mas~ɕoq mkajal lɣa, wal mnβux qwaw kja lro, wal mnβux qwaw ʦ~ʨqa **ro, ara lɣa wal mkajal kja la, ana njan mŋlis~ɕ maħa ijat ijat lɣa, njan s~ɕu mŋlis~ɕ lma ro, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa, mŋlis~ɕ lɣa njan s~ɕmwan lmaɣa, βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa maħa kja qa ziraj ʦ~ʨjuŋa, (ro mas~ɕoq s~ɕmije la mus~ɕa kmut βijok laɣa?) wajal laro, nwaħ qa mnʦ~ʨwaħi ro wal mɣlux wal mnβux qwaw ana arwa **lɣa, wal mnβux qwaw, maħa kja βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ro, (tnaq rjax ku?) s~ɕon naħa njan s~ɕmwan njan mŋlis~ɕ ɣa, ijat qutux rjax ɣa, mus~ɕa βux qwaw ʦ~ʨikaj ʦ~ʨqa mujax likuj lɣa, mus~ɕa mnβux qwaw ro, mkajal kja maħa a kekoŋ knwan mus~ɕa ta kekoŋ, mkajal lkja, mkajal kja ʦ~ʨqa mujax likuj, maħa knwan kekoŋ ta maħa ma, alan naħa ɣmojax qa rjax s~ɕmwan ɣa, alan naħa ɣmojax s~ɕi s~ɕaj ** ro βnħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ɣa, ( ʦ~ʨjuŋa ɣa mas~ɕoq s~ɕmije lɣa, ro **lɣa?) uja, **na s~ɕapat s~ɕon na βnħeʦ~ʨi ɣa, (ro s~ɕon nanu s~ɕapat?) s~ɕapat ɣa, ****ʦ~ʨikaj qaʦ~ʨa jaɣa, ro βaβaw nja lɣa, kekoŋ lɣa miʦ~ʨa **lɣa, (s~ɕapat ɣa kutan βijok ku?) s~ɕapat ɣa kmut. ,(***s~ɕapat?) .</PHON>
    </S>
</TEXT>