<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落, title = qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Bonbon,Kn-bung__梵梵(英士)部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Bonbon ga, te tyugan qalang maki mnibu,knbawiq nya ga aki magan kbhul meta, nyux maki qszyap na qalang Kbanun, misuw qani ga, nyux mqumah ramat ro alan naha mcisal squliq, nwahan naha mema ulay ru mhkangi rgyax, kruma ga musa naha halan m'abi te kint'an . cinllwan na qalang Bonbon qani hiya ga, pucing nya ga son naha Kn-bung, imi qani hiya ga pzyux balay qsinux maha ma, babaw nya lga, iyugun naha lalu nya, si soy maha bonbon la, cyux maki cyugan pinqiyon na cinllwan Bonbon qani hiya, te qutux ga, minkahul iyik na rhiyal ma ga, mhtux qsya nya ga, baq maki qutux hngiyang,te sazing ga, ryax na kinlhangan na Gipun ga, cinlalu naha ma. te cyugan ga, mlaka hzing ga, pali nya qpiray ga baq maki qutux hngiyang maha ma, ana maha kya ga binah qalang squliq ga siyan naha son naha kmal Bonbon ru qalang Bonbon squliq naha ga siyon naha kmal Kn-bong, mha ni pqutay naha cyux inu qalang su ini ga knahul su inu, baq kmal Kn-bung naha ay! Pinsbkan -Gogan -Qwilan ,Gogan ,Saruc ,Balung ,Kulu' ,Kbanun ,智腦(cinaw),東壘(turuy)- kn-bong -Bonbon tayal qa nyan qalang Bonbon,Kn-bung mwani 人口概況 qalang Bonbon squliq naha ga, aki cyugan kbhul miman squliq nya, aki ptnaq suqliq naha ki qalang Kbanun, sraral qani hiya ga maki payat ini ptnaq qalang mnwah msqun te sani lro mica ga ng_yut maki qutux qalang la. misuw qani lga tyaba qawas kwara nyux maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ungat hazi senin ru mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yut ungat squliq musa mqumah la. misuw qani qalang Bonbon ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu kwara nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha, pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. qalang Bonbon qani hiya ga,misuw qani ga nyux naha pmiyon ga, tmana ini ga tbihi ro nexi, misuw qani lga nyux i alan cisal kahat la, cingay balay squliq nwahan sqani mcisal ulay ru mhkangi tuqiy na sraral, mica ga ng_yut mhtux shobay ini ga tbesun nniqun ga. . rryaniq qalang 部落交通 kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa, akay qutux tmucing, ro musa su ktalan kya qutux bniru qalang Bonbon, ini bsyaq lga tehok su qalang Bonbon lga si . 1.Hnkiyan Hnkiyan ryaniq qnni ga,ryaniq Ipun cyunga qani, haring Toyeng mnwah ski qalang Bonbon (Hirang seng Sanse)qani ga, klangan Ipun ga, ryaniq qani ga knblay Ipun cyunga, senin Tayal cyunga ga, mwah mciriq naha ki kensat na Ipun, mehong nya lga, hetay na Ipun nwah mingat rgyax Bonbon qani, aki smoya qapun sqa knbawiq qutux seng mpitu kbhul meta rgayx qani, pciriq naha ki senin Tayal ru piyux wal mnuqil hetay ni Ipun ru senin Tayal, qani ga si say maha wa ta pungan ta iyaw na rgyax Bonbon. haring qalang Bonbon musa ulay qani ga,aki mpux zikang calay, tehok qa ulay na Bonbon lga, maki lingay nya baqun ktayux msyakin na rgyax ru cingay balay patas cyux maki rsnat nya, blaq ktalan ru cingay squliq knahul theyaq mnwah sqani smoya ktayux rsnat qani.maki uzi kkman na mhebung cyux mtrngil rsnat qasa ru naha kmal maha yan hazi knblay na qba Utux. 2.芃芃溫泉 以下為Tomi Pasang 訪談內容: skayal cikay yaw na pinnuya su tqenux cyunga? son nanu kmayal la, cyunga ga kmut qhoniq ro pugan na kikay ro mica qa baqun muya iyu la, iyu na stake, ro haring knwan pinnuya cimu tqenux? bsyaq la, aki pisa kawas la, aki zyozyu neng malax ta la, aki tgaring miman kawas hayi la haw ga? muya ta stake ga? aki garing maha kya hayi la, ro son su cimu maha nanu pnuya? pugan kikay ro mica qa syan iyu nya la, mica qa mwah tqenux nya laga, mqwalax ga wahan tmakuy qa balung ga, ro wahan cqrux loyi, ro mica qa cingun na qhoniq qa balung, mica qa hbku stake nya, ro pisa llamu wal cimu pnnuya tqenux qaca? pisa si ta say nanu wa ta qmiyun yogise ro nanu la? qhoniq ga ini si kmiyay qabax ga, ktalan qa kmiyan su stake ga qaca qa tquyun ro tquyun laro heran loyi, ro pugan loyi mica kmiyan stake la, mica kmiyan iyu lga, iyu nya, ro hlabang roq wal cimu (pinnuya)? ini hlabang, cimang… ro cya maki inu roq ca? theyaq cya maki rgyax, cyan maki lalu ku? rgayx ca? Cqyus lalu nya, ro qabax cquliq musa? ini ptnaq cquliq ga, maki kya qa nuluw ni mlikuy myan ga, mica qaca halan naha maquy, ro mica halan kmuya, iyat qabax qalang ay, han, ima roq ca? iyat roq ni cquliq qaca, roq na rincyok qaca, ro ima nya tqbaq cimu muya? kahat qa psbaq cami ga, kahat qa mwah smes iyu, ro mica kbaqun myan maha son nanu musa muya ga, ini ta kbaqi uyi qenu qhoniq uyi haw, ro pnuya su tqenux ca nya maki nanu 技巧(kinbaqan) nya ku? uka haw, si pugiy laro, si kmiyay lga, uya pquhan ro, mica kmiyan la, ro blaq nerang nya? maki kblaq uyi, maki mqucih uyi, uya hopa pila cyunga uyi, maki qa mquci iyu nya ga, ini kpiyux mwah uyi, blaq iyu nya ga, mica qa piyux mwah uyi ga, cwa cimu baq pnnuya tqenux? maki qa psbaq qa cami pungan myan ga, maki pungan mu cquliq ro mica qa baq cami muya, ga iyat ga? iyat ta pungan ta ke hogal qsux uyi haw, hogal qsux muya ga, Tayal qsux muya qa hogal ga, ro pungan myan maha cyan muya stake, mica qa baq cami muya uyi la, ro pnnuya qa tqenux moyay ku? moyay haw, tkuyun qhoniq ro hheran ro pugan ro muya kneril ga, panga iyu musa muyax, garing muyax panga iyu ro wahan muya rgyax moyay ga panga, panga iyu nya, theyaq ryaniq ca? hheyaq, theyaq ay, aki pisa tmucing?差不多san zi kang haw, akya maka kya ay, tyugan zikang ga? uya, tyugan tmucing, theyaq ga, kayal cikay musa su pnnuya tqenux ca nya maki nanu yaw? wahan lmamu lga, mabi kya lga, m'abi kya ro kmuya stake wahan kya tmuya tqenux la, mkiyay lga, mica krayun muyax la, mica qa besun la, ro nya maki rgyax ca nya maki nanu yaw ku? halu maki nanu yaw, nyan ta mtiyaw uyi, mabi kya ga, sngnwan utux uyi ga, sngungu utux nya uyi haw, tlamiy pkayan cikay utux ca, utux ga saliq ta ca ga ro tanux nya ga bras bras ma kucu nya bras bras a kman nya, kako nya wal mkangi ga, ro hlon hlon ma, hnuxun uyi ay, hlon hlon ma ga, inu knuxun ga? uka, qaca ga utux ga, maha kya ga, ro qutux he su nanaq musa rgyax? qutux cu nanaq he musa mabi rgayx ke, wal inu likuy su? hiya ga mpanga stake ro wahan nya mugi muyax hiya, ro babaw nya lga, aki hiya musa kmiya qa stake kya la, sngwan utux la, aki musa saying nabi ga, qutux calay nabi sngwan utux ro mgyas muyax hiya la, ro kingan musa mabi kya lga, nwah cu saying nabi kya, ro mehong nya lga, cwa su cimu ini pnnuya tqenux ca la? theyaq ciyan la, muya cami ramat lga, ini cami muya tqenux moyay ciyan la ga, muya ramat lga, blaq ramat cya ini koyay , garing pisa kawas ini su cimu muya tqenux la? pisa kawas la, talagay ryax la, aki payat mpux kawas la, aki zyozu neng ini cami kmuya laro, uya taryax la. ?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te ino 部落概況與位置 == qalang Bonbon ga, te tyogan qalang maki mnibo,knbawiq nya ga aki magan kbhol meta, nyox maki qszyap na qalang Kbanon, misow qani ga, nyox mqomah ramat ro alan naha mcisal sqoliq, nwahan naha mema olay ro mhkangi rgyax, kroma ga mosa naha halan m'abi te kint'an . cinllwan na qalang Bonbon qani hiya ga, pocing nya ga son naha Kn-bong, imi qani hiya ga pzyox balay qsinox maha ma, babaw nya lga, iyogon naha lalo nya, si soy maha bonbon la, cyox maki cyogan pinqiyon na cinllwan Bonbon qani hiya, te qotox ga, minkahol iyik na rhiyal ma ga, mhtox qsya nya ga, baq maki qotox hngiyang,te sazing ga, ryax na kinlhangan na Gipon ga, cinlalo naha ma. te cyogan ga, mlaka hzing ga, pali nya qpiray ga baq maki qotox hngiyang maha ma, ana maha kya ga binah qalang sqoliq ga siyan naha son naha kmal Bonbon ro qalang Bonbon sqoliq naha ga siyon naha kmal Kn-bong, mha ni pqotay naha cyox ino qalang so ini ga knahol so ino, baq kmal Kn-bong naha ay! Pinsbkan -Gogan -Qwilan ,Gogan ,Saroc ,Balong ,Kolo' ,Kbanon ,智腦(cinaw),東壘(toroy)- kn-bong -Bonbon tayal qa nyan qalang Bonbon,Kn-bong mwani 人口概況 qalang Bonbon sqoliq naha ga, aki cyogan kbhol miman sqoliq nya, aki ptnaq soqliq naha ki qalang Kbanon, sraral qani hiya ga maki payat ini ptnaq qalang mnwah msqon te sani lro mica ga ng_yot maki qotox qalang la. misow qani lga tyaba qawas kwara nyox maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ongat hazi senin ro mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yot ongat sqoliq mosa mqomah la. misow qani qalang Bonbon ga, maki saying kkyokay, qotox ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nano kwara nqo snnyahan nqo Tayal ga, mtnaq nqo i snhyon nha, ana ga skora sqo qalang Tayal maha, snhyan qo i Tayal qani ga, kahol sqo inlongan naha, aki smro nqo inlongan, ro skora nqo i qlhan naha, pisan cqani ga, aki maki nqo i anzin nqo i inblaq nqo qnxan nqo qyanox nqo Tayal. qalang Bonbon qani hiya ga,misow qani ga nyox naha pmiyon ga, tmana ini ga tbihi ro nexi, misow qani lga nyox i alan cisal kahat la, cingay balay sqoliq nwahan sqani mcisal olay ro mhkangi toqiy na sraral, mica ga ng_yot mhtox shobay ini ga tbeson nniqon ga. . rryaniq qalang 部落交通 kahol Giran skora Mnibo, glox te pito cya seng si shooyo mosa , shoyo mosa, akay qotox tmocing, ro mosa so ktalan kya qotox bniro qalang Bonbon, ini bsyaq lga tehok so qalang Bonbon lga si . 1.Hnkiyan Hnkiyan ryaniq qnni ga,ryaniq Ipon cyonga qani, haring Toyeng mnwah ski qalang Bonbon (Hirang seng Sanse)qani ga, klangan Ipon ga, ryaniq qani ga knblay Ipon cyonga, senin Tayal cyonga ga, mwah mciriq naha ki kensat na Ipon, mehong nya lga, hetay na Ipon nwah mingat rgyax Bonbon qani, aki smoya qapon sqa knbawiq qotox seng mpito kbhol meta rgayx qani, pciriq naha ki senin Tayal ro piyox wal mnoqil hetay ni Ipon ro senin Tayal, qani ga si say maha wa ta pongan ta iyaw na rgyax Bonbon. haring qalang Bonbon mosa olay qani ga,aki mpox zikang calay, tehok qa olay na Bonbon lga, maki lingay nya baqon ktayox msyakin na rgyax ro cingay balay patas cyox maki rsnat nya, blaq ktalan ro cingay sqoliq knahol theyaq mnwah sqani smoya ktayox rsnat qani.maki ozi kkman na mhebong cyox mtrngil rsnat qasa ro naha kmal maha yan hazi knblay na qba Utox. 2.芃芃溫泉 以下為Tomi Pasang 訪談內容: skayal cikay yaw na pinnoya so tqenox cyonga? son nano kmayal la, cyonga ga kmot qhoniq ro pogan na kikay ro mica qa baqon moya iyo la, iyo na stake, ro haring knwan pinnoya cimo tqenox? bsyaq la, aki pisa kawas la, aki zyozyo neng malax ta la, aki tgaring miman kawas hayi la haw ga? moya ta stake ga? aki garing maha kya hayi la, ro son so cimo maha nano pnoya? pogan kikay ro mica qa syan iyo nya la, mica qa mwah tqenox nya laga, mqwalax ga wahan tmakoy qa balong ga, ro wahan cqrox loyi, ro mica qa cingon na qhoniq qa balong, mica qa hbko stake nya, ro pisa llamo wal cimo pnnoya tqenox qaca? pisa si ta say nano wa ta qmiyon yogise ro nano la? qhoniq ga ini si kmiyay qabax ga, ktalan qa kmiyan so stake ga qaca qa tqoyon ro tqoyon laro heran loyi, ro pogan loyi mica kmiyan stake la, mica kmiyan iyo lga, iyo nya, ro hlabang roq wal cimo (pinnoya)? ini hlabang, cimang… ro cya maki ino roq ca? theyaq cya maki rgyax, cyan maki lalo ko? rgayx ca? Cqyos lalo nya, ro qabax cqoliq mosa? ini ptnaq cqoliq ga, maki kya qa nolow ni mlikoy myan ga, mica qaca halan naha maqoy, ro mica halan kmoya, iyat qabax qalang ay, han, ima roq ca? iyat roq ni cqoliq qaca, roq na rincyok qaca, ro ima nya tqbaq cimo moya? kahat qa psbaq cami ga, kahat qa mwah smes iyo, ro mica kbaqon myan maha son nano mosa moya ga, ini ta kbaqi oyi qeno qhoniq oyi haw, ro pnoya so tqenox ca nya maki nano 技巧(kinbaqan) nya ko? oka haw, si pogiy laro, si kmiyay lga, oya pqohan ro, mica kmiyan la, ro blaq nerang nya? maki kblaq oyi, maki mqocih oyi, oya hopa pila cyonga oyi, maki qa mqoci iyo nya ga, ini kpiyox mwah oyi, blaq iyo nya ga, mica qa piyox mwah oyi ga, cwa cimo baq pnnoya tqenox? maki qa psbaq qa cami pongan myan ga, maki pongan mo cqoliq ro mica qa baq cami moya, ga iyat ga? iyat ta pongan ta ke hogal qsox oyi haw, hogal qsox moya ga, Tayal qsox moya qa hogal ga, ro pongan myan maha cyan moya stake, mica qa baq cami moya oyi la, ro pnnoya qa tqenox moyay ko? moyay haw, tkoyon qhoniq ro hheran ro pogan ro moya kneril ga, panga iyo mosa moyax, garing moyax panga iyo ro wahan moya rgyax moyay ga panga, panga iyo nya, theyaq ryaniq ca? hheyaq, theyaq ay, aki pisa tmocing?差不多san zi kang haw, akya maka kya ay, tyogan zikang ga? oya, tyogan tmocing, theyaq ga, kayal cikay mosa so pnnoya tqenox ca nya maki nano yaw? wahan lmamo lga, mabi kya lga, m'abi kya ro kmoya stake wahan kya tmoya tqenox la, mkiyay lga, mica krayon moyax la, mica qa beson la, ro nya maki rgyax ca nya maki nano yaw ko? halo maki nano yaw, nyan ta mtiyaw oyi, mabi kya ga, sngnwan otox oyi ga, sngongo otox nya oyi haw, tlamiy pkayan cikay otox ca, otox ga saliq ta ca ga ro tanox nya ga bras bras ma koco nya bras bras a kman nya, kako nya wal mkangi ga, ro hlon hlon ma, hnoxon oyi ay, hlon hlon ma ga, ino knoxon ga? oka, qaca ga otox ga, maha kya ga, ro qotox he so nanaq mosa rgyax? qotox co nanaq he mosa mabi rgayx ke, wal ino likoy so? hiya ga mpanga stake ro wahan nya mogi moyax hiya, ro babaw nya lga, aki hiya mosa kmiya qa stake kya la, sngwan otox la, aki mosa saying nabi ga, qotox calay nabi sngwan otox ro mgyas moyax hiya la, ro kingan mosa mabi kya lga, nwah co saying nabi kya, ro mehong nya lga, cwa so cimo ini pnnoya tqenox ca la? theyaq ciyan la, moya cami ramat lga, ini cami moya tqenox moyay ciyan la ga, moya ramat lga, blaq ramat cya ini koyay , garing pisa kawas ini so cimo moya tqenox la? pisa kawas la, talagay ryax la, aki payat mpox kawas la, aki zyozo neng ini cami kmoya laro, oya taryax la. ?</FORM>
    </S>
</TEXT>