<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Tonye" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Tonye" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Tonye. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Tonye" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Tonye, title = qalang_Tonye, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Tonye} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == qalang Tonye qani ga, Ton'aw calay lalu Cyukok nya, lalu Tayal ga Iyu, maki te kkian na musa umi cqaca qalang Iyu, maki bih skura mnos hlhun rgyax Iyu ro hquy Wuyen, tyugan mehong nya ga rgyax Iyu, rgyax Simaw, rgyax Taipai tlibu qalang Iyu, qalang Iyu hiya ga pkiyaw qutux ryaniq ksobih qalang Suaw. . lalu na biru kkayal 地名由來 cyunga cquliq qalang Iyu ga, baq naha musa rrgyax mamu kk'man Iyu ro musa tbes, ini ga kblayan iyu, baha hmcwa rrgyax Iyu maki piyux hmet qa Iyu kk'man Iyo, ro si son Iyu qalang naha la. lyo 而得名. Tayal qa nyan qalang Tonye mwani 人口概況 qabax cquliq qalang Iyu ga magan kbhul spat mpux pgan cquliq, ccquliq qalang qani hiya ga ini ptnaq rryaniq naha, ana ising, mrhow pqwasan biru, sesiy, komuyin, rayhyo, kensat, kanggok, syuni, yaba sinxu, piyux calay ini ptnaq ptyawan naha, maki kinbaqan ro kblaq calay na qalang Tayal qani hiya. kintayux Kiristo, Tensinkyo naha ga maki cqa qnxan qalang, musa kyokay msqun inori, msqun pung ke, kblay smruw sn'lungan naha, snhyan miyup qnxan naha, gaga snhyan ro ryax pqasan naha ga musa psqunan qalang, sinxu,bokusi ga psbaq ro mlahang qabax naha, snhyan ro gaga si smimax qabax, kblayan kntayux cquliq, Kiristo ro Tensinkyo kmayan siyan, glwani, psimux, kblay qutux prrax ro blaq na qalang, maki cka qalang ga, iyat nanaq snhyan qa Kiristo ro Tensinkyo, pyanga yaw qa gaga ro qalang, kblay qutux kblaq na qalang. 基督, Qqyanux 經濟與特產 rroq qani ga musa smuruw qnxan cquliq Tayal, pmiyan naha ttmana, qqhoniq, qnyatan qqulih ro ngta rgyax. piyux calay llamu ini ptnaq qa yaw pinnuya ini smuruw nanaq cquliq Tayal, ro musa biqi knblaq na pinnuya uyi, musa mlahang roq ro rrgyax. b'nux qani ga smimax tnpila, gaga ro kkian, musa klokah qalang naha. te inu: Yilan geng llyung Klesan qalang Iyu rayniq Iyu te qutux hao muyut nanaq toruy: Yilan geng Tay cyo syan ski aki kisya na Tonaw kisya: glux kisya ski aki kisya na Tonaw. 地址: . pinqyuan na qalang 部落小故事 kntayux cami yaya myan smi qwaw Tayal ro, skramat cqa Gaga na Tayal uyi ro, qyatan nqa tamul nya ga, tamul nya, ana su si soya pqwaw, uka tamul ga, baha baqun pqwaw, nya ta somya maha ma buyay ta qa Gaga na bnheci, nanu si kmaki trakis ga, ro maki qa tamul ga, nanu pqwaw tonul trakis laro, nanu hminas blaq ga, ana si kaki trakis, uka puqing tamul ga, ini baqi kbalay qwaw ga, nanu si kmaki tamul nya ga, trakis ro tamul squnun squnun ro, mica klequn cqa puluq qqwaw ni Tayal ga, baha si nbaq maniq mpux nabi qwaw ni Tayal, nanu si bsyaq ga, qenah blaq bsyaq uyi ga, uya iyat qmataq 'bagan ga, isyukang baqun naha nbux i nyan mkilux qaca hiya ro, {aki mpux msyaw nabi maha cu}, uya ga, qmataq qaca son mu, qmataq qaca ya ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyuni ci niqun ro, qenah 越來越久 blaq uyi ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyuni ci niqun ro, qenah 越來越久 blaq uyi ga, {kblay qwaw Tayal ga, maki nanu gaga nya?} ini, pqwaw su ga, ini bbwax ga, bbwax ga baq ktunux ma ga, ken a bnheci ga, nanu kya mica kya laro, pqwaw ga ini bbwax ga, mktunux likuy, mnbux qwaw, inbbwax ta ini ta plukus i ana kilux alax ta lukus ga,就是ini alax lukus Gaga nya qani ga, mktunux uyi mbbwax ma, {maki nanu yaw ga baqun ta mux qwaw Tayal?} maki nanu yaw na mgiyaw na yaw ga, musa smiye ga pqwaw, ro ptubux ga pqwaw nama, ro pslaqi su ga pqwaw nama, biqan ta skh_i cquliq ga, ro wayal musa mlata mlikuy ga, pqwaw ta ro, baqun ta mwah mlikuy ga, wahan naha magan qa qwaw qaca ga, {kblay qwaw Tayal ga nanu trakis klayun qwaw?} trakis saying lalu trakis ga, prhay yaga, puyun ta niqun ta mami qaca ya hrkay ga, mica qa pqwaun, nanu si kmaki yaw ga, pqwaw ta i musa smiye kneril ga, mkayal nama mcwahi ga, qutux qalang ga, pqwaw ga, pqwaw nama qa son maha puqing pa'gan cquliq qani ro pqwaw, ro nanu i si soy ma mkoyay yaw naha lga, nanu mica qa hriqun naha qwaw lga, haw, musa mlata mlikuy ga, pqwaw ta ro qabax, maki nanu Gaga ga pqwaw nama ga, maki nanu yaw ta, pubux ta ro Sgatu ta ga, pqwaw nama, ro musa smiye ga, pqwaw nama, ro musa mlata mlikuy ga, kya qniyat irwa ga, ini naha tlaxi qwaw naha, si ini naha sbaqi likuy maha nyan ta pqwaw, sbaqan su lga, niqun naha ro, lqenun pqwaw uyi mwah mlikuy biqan ro, nanu qwaw ga qaca yaw qwaw ya ga, nanu si puqing nya calay ga, tamul ya ga, nanu si kmaki tanul ga, nanu maki yaw pqwaw ta ga, cpnun nya tamul nya ro mami nya ga, ktwa tamul ga, alan pehuq kya i balay qwaw ga, ro kbalay su qwaw qaca laga, wa su syan lga, ini gwahi lay, nya ta mukan ca ini gwahi, siga twagun su iyat su twangun ga, alan 準備qaca i pisa kya puqing pqwaw ga, 下一次twangun su loyi ga, alan kpiyux hayi qsya nya, iyat su twangun ga, 剛剛好 qsya nya i pqwaw. qalang Iyu syahax rgyax ktayux umi, maki minnanaq na kintalan, blaq ktanlan binah na Tonawwan, piyux hlwanun cquliq na mtasiq qa syax umi, musa cnuling syam qa Tayal, lmngyaq, mcisan, blaq calay kkian qani, trang byaqan wagi lga, n_gyut mwah binah na Benniawlin qa hune, Benniawlin qani ga bbesan qulih na Iyu ki Tonaw, garing payat byaling ski mtiyu byaling krryax ga piyux qqulih na mlaka musa slaqi, trang mwah mcisan llpyung cqa Iyu, biqan naha qnabu na qqulih mlaka, mica qa piyux ccquliq baqun qalang Iyu son naha qalang qqulih na mlaka. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== cyan te ino qa qalang 部落概況與位置 == qalang Tonye qani ga, Ton'aw calay lalo Cyokok nya, lalo Tayal ga Iyo, maki te kkian na mosa omi cqaca qalang Iyo, maki bih skora mnos hlhon rgyax Iyo ro hqoy Woyen, tyogan mehong nya ga rgyax Iyo, rgyax Simaw, rgyax Taipai tlibo qalang Iyo, qalang Iyo hiya ga pkiyaw qotox ryaniq ksobih qalang Soaw. . lalo na biro kkayal 地名由來 cyonga cqoliq qalang Iyo ga, baq naha mosa rrgyax mamo kk'man Iyo ro mosa tbes, ini ga kblayan iyo, baha hmcwa rrgyax Iyo maki piyox hmet qa Iyo kk'man Iyo, ro si son Iyo qalang naha la. lyo 而得名. Tayal qa nyan qalang Tonye mwani 人口概況 qabax cqoliq qalang Iyo ga magan kbhol spat mpox pgan cqoliq, ccqoliq qalang qani hiya ga ini ptnaq rryaniq naha, ana ising, mrhow pqwasan biro, sesiy, komoyin, rayhyo, kensat, kanggok, syoni, yaba sinxo, piyox calay ini ptnaq ptyawan naha, maki kinbaqan ro kblaq calay na qalang Tayal qani hiya. kintayox Kiristo, Tensinkyo naha ga maki cqa qnxan qalang, mosa kyokay msqon inori, msqon pong ke, kblay smrow sn'longan naha, snhyan miyop qnxan naha, gaga snhyan ro ryax pqasan naha ga mosa psqonan qalang, sinxo,bokosi ga psbaq ro mlahang qabax naha, snhyan ro gaga si smimax qabax, kblayan kntayox cqoliq, Kiristo ro Tensinkyo kmayan siyan, glwani, psimox, kblay qotox prrax ro blaq na qalang, maki cka qalang ga, iyat nanaq snhyan qa Kiristo ro Tensinkyo, pyanga yaw qa gaga ro qalang, kblay qotox kblaq na qalang. 基督, Qqyanox 經濟與特產 rroq qani ga mosa smorow qnxan cqoliq Tayal, pmiyan naha ttmana, qqhoniq, qnyatan qqolih ro ngta rgyax. piyox calay llamo ini ptnaq qa yaw pinnoya ini smorow nanaq cqoliq Tayal, ro mosa biqi knblaq na pinnoya oyi, mosa mlahang roq ro rrgyax. b'nox qani ga smimax tnpila, gaga ro kkian, mosa klokah qalang naha. te ino: Yilan geng llyong Klesan qalang Iyo rayniq Iyo te qotox hao moyot nanaq toroy: Yilan geng Tay cyo syan ski aki kisya na Tonaw kisya: glox kisya ski aki kisya na Tonaw. 地址: . pinqyoan na qalang 部落小故事 kntayox cami yaya myan smi qwaw Tayal ro, skramat cqa Gaga na Tayal oyi ro, qyatan nqa tamol nya ga, tamol nya, ana so si soya pqwaw, oka tamol ga, baha baqon pqwaw, nya ta somya maha ma boyay ta qa Gaga na bnheci, nano si kmaki trakis ga, ro maki qa tamol ga, nano pqwaw tonol trakis laro, nano hminas blaq ga, ana si kaki trakis, oka poqing tamol ga, ini baqi kbalay qwaw ga, nano si kmaki tamol nya ga, trakis ro tamol sqonon sqonon ro, mica kleqon cqa poloq qqwaw ni Tayal ga, baha si nbaq maniq mpox nabi qwaw ni Tayal, nano si bsyaq ga, qenah blaq bsyaq oyi ga, oya iyat qmataq 'bagan ga, isyokang baqon naha nbox i nyan mkilox qaca hiya ro, {aki mpox msyaw nabi maha co}, oya ga, qmataq qaca son mo, qmataq qaca ya ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyoni ci niqon ro, qenah 越來越久 blaq oyi ga, {hminas blaq ga, pisa nabi?} ana ma helax ga, si ta soy maha nizyoni ci niqon ro, qenah 越來越久 blaq oyi ga, {kblay qwaw Tayal ga, maki nano gaga nya?} ini, pqwaw so ga, ini bbwax ga, bbwax ga baq ktonox ma ga, ken a bnheci ga, nano kya mica kya laro, pqwaw ga ini bbwax ga, mktonox likoy, mnbox qwaw, inbbwax ta ini ta plokos i ana kilox alax ta lokos ga,就是ini alax lokos Gaga nya qani ga, mktonox oyi mbbwax ma, {maki nano yaw ga baqon ta mox qwaw Tayal?} maki nano yaw na mgiyaw na yaw ga, mosa smiye ga pqwaw, ro ptobox ga pqwaw nama, ro pslaqi so ga pqwaw nama, biqan ta skh_i cqoliq ga, ro wayal mosa mlata mlikoy ga, pqwaw ta ro, baqon ta mwah mlikoy ga, wahan naha magan qa qwaw qaca ga, {kblay qwaw Tayal ga nano trakis klayon qwaw?} trakis saying lalo trakis ga, prhay yaga, poyon ta niqon ta mami qaca ya hrkay ga, mica qa pqwaon, nano si kmaki yaw ga, pqwaw ta i mosa smiye kneril ga, mkayal nama mcwahi ga, qotox qalang ga, pqwaw ga, pqwaw nama qa son maha poqing pa'gan cqoliq qani ro pqwaw, ro nano i si soy ma mkoyay yaw naha lga, nano mica qa hriqon naha qwaw lga, haw, mosa mlata mlikoy ga, pqwaw ta ro qabax, maki nano Gaga ga pqwaw nama ga, maki nano yaw ta, pobox ta ro Sgato ta ga, pqwaw nama, ro mosa smiye ga, pqwaw nama, ro mosa mlata mlikoy ga, kya qniyat irwa ga, ini naha tlaxi qwaw naha, si ini naha sbaqi likoy maha nyan ta pqwaw, sbaqan so lga, niqon naha ro, lqenon pqwaw oyi mwah mlikoy biqan ro, nano qwaw ga qaca yaw qwaw ya ga, nano si poqing nya calay ga, tamol ya ga, nano si kmaki tanol ga, nano maki yaw pqwaw ta ga, cpnon nya tamol nya ro mami nya ga, ktwa tamol ga, alan pehoq kya i balay qwaw ga, ro kbalay so qwaw qaca laga, wa so syan lga, ini gwahi lay, nya ta mokan ca ini gwahi, siga twagon so iyat so twangon ga, alan 準備qaca i pisa kya poqing pqwaw ga, 下一次twangon so loyi ga, alan kpiyox hayi qsya nya, iyat so twangon ga, 剛剛好 qsya nya i pqwaw. qalang Iyo syahax rgyax ktayox omi, maki minnanaq na kintalan, blaq ktanlan binah na Tonawwan, piyox hlwanon cqoliq na mtasiq qa syax omi, mosa cnoling syam qa Tayal, lmngyaq, mcisan, blaq calay kkian qani, trang byaqan wagi lga, n_gyot mwah binah na Benniawlin qa hone, Benniawlin qani ga bbesan qolih na Iyo ki Tonaw, garing payat byaling ski mtiyo byaling krryax ga piyox qqolih na mlaka mosa slaqi, trang mwah mcisan llpyong cqa Iyo, biqan naha qnabo na qqolih mlaka, mica qa piyox ccqoliq baqon qalang Iyo son naha qalang qqolih na mlaka. .</FORM>
    </S>
</TEXT>