<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Naro_那羅部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Naro_那羅部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Naro_那羅部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Naro_那羅部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Naro_那羅部落, title = qalang_Naro_那羅部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Naro_那羅部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= mwani misuw qalang ru cyux te inu部落概況與位置 = Qalang Naro nyux maki sa Hsincu syen Nahuy gow Cinpin qalang.gong nqu Naro basi nyux pqyanux sa kinraral ru misu nqu qalang Naro.maha ni mkkangi su sa syaw nqu gong ga,musa su ktay son mha qqulih na Tayal.pax pax mzyugi sa gegong.mluw su sa gong ru pqhoyaw su mhkangi lga tehuk su bbiran na ngengayan nqu ssquliq la.mqhoyaw su lru mhkangi su cikay lga tehuk su ka ngngayan nqu btunux na qpatung la. mngay su m_yan balay r'snat ru mtasiq na bsilung.mosa si wax qu qsliq su mangay ru hinhlah kinn'uy su. Taqu kinbsyaq na ryax qani ga,kinholan myan ga pkrayrs sa hhlahuy ru rrgyax,pqwaq squ r'uru gong,si gluw sa qsyaq nanu tehuk sa syaw nqu Naro basi tsqalang sqani qu Tayal la. minkahul squ rrgyax Libu nqu b'bu qu qqsyaq mkurus mbyaq squ qalang,nanu yasa nyux sqyanux nqu babaw cinbwanan ru lmahang qmyat sa kinbetnuxan na ngngayan nqu ita squliq qani.taqu spayat pinyugan nqu ryax uzi ga.kahul sa tngngwa abaw,'bagan,huqan abaw,qmisan memaw balay siagal sa qsliq mqyanux sa babaw rhyal qani. kinwaqiq ga aring mtzyu kbhul tehuk qutux seng spat kbhul,sazing kbhul ngasal.tuqi 'osa sa smangs ru Cinsbu.llyung na Naro pqo hbun nqu qalang.qalang mqasu sazing qnapan rgyax qapu ru Naro.ini pskuy qu llyung nya. kbhuyun balay qu rhyal uzi.cingay balay qu slaq ktan ga hbci ngayang myan sa rang rang. tehok ryax tmangu abaw lga. mkhana kwara lapaw la.tehuk ryax na 'bagan lga mkhana syaw gong qu boxi uzi la.ana nenanu na pinbahu rramat ru llamu na phpah hhya iyal ru blaq balay sokan. . = sinllwan lalu qalang 地名由來 = "Naro"sinllwan lalu qalang nqu hngayang ga na-lou,pispngan nha ma qruhaw,baha hmswa ga qalang Naro qani ga kbhoyun balay qu qruhaw nya,nanu yasa sllwan nha ma qruhaw, maki qutux kinnyalan nha mha sraral ga Naro ga iyat nha sinllwan mha Naro,ini nha qbaqi qu lalu na kinbetnuxan nyux mthwiru squ hwinuk na rgyax qalang qani Maki qutux ryax,mwah qutux mtkari nqu squliq,ini nya qbaqi lga mzyup sa qalang qani la.ini nya qbaqi qu lalu nqu qalang.nanu yasa maqut sa squliq mha nanu lalu na qalang qani hya?nyux saku inu la?talagay kinbetunux qu rhyal qani,nanu qu lalu nya?nyux mhkangi qu Tayal ini qba mung ke nqu Theluw hinhweh tunux mha"na-lou? na-lou?".Na-lou ke nqu ita Tayal ga mtnaq mha "nanu?"nyux psbaq squ mintkari na squliq ka pthngyang,na-lou,nanu yasa lalu nqu kinbetunux nqu qalang qani ga na-lou；musa sa ngasal nya lga,kyalun nya kwara squliq mha,ryax nqu Hincuw sen cyux qutux betunux nqu qalang lalu nya ga na-lou.Aring kya lga,aki sinllwan mha qruhaw lga na-lou,nanu yasa sllwan nha ma"Naro". Sraral cingay balay qu qapu nya.nanu sllwan myan mha Lalu(sinllwan sa sraral).nanu mha qani qu sinllwan nqu qalang myan.pongan Gipun qu hngya'an lga sllwan mha Naro la. " na-lou, :"na-lou? na-lou?" Na-lou na-lou, na-lou ,名叫na-lou. na-lou, ,我們說lalu〈以前的名稱〉稱做lalu . = pinqzyuwan qalang 部落遷徙 = Sazing kbhul msyaw kawas sraral ga.linhoyang nqu Naro sya qani ga.spyang gleng mwah tqalang qani ga Mrqwan.ryax nqu kinlahang Gipung.wahang siqlih nqu Gipun .baha hmswa pqhun nqu Gipun lru nanu yasa mskulus kahul sa rrgyax mwah sambyaq sa te kyahu sa htgang wagi.nanu sllwan nha mha te qutux burak.babaw nqu kawas Minko mopuw mtzyu ryax na cyugal kawas.msrsul mwah mbyaq kwara squliq mgayang sa qqalang.nanu sllwan nqu hetay nqu Gipun mha sazing burak,cyugal burak,payat burak,zmagal burak,mtzyu burak,mha qani qu sinllwa. . = tayal ka nyux qalang Naro misuw qaniy 人口概況 = nyux cinqalang sqani,squnun squilq nya ga mpitu kbhul ru spat pgan.kmukan ga mopuw msyaw nyux maki sa qalang qani.wayal tqalang sa Sinkina ru binah na qalang.ana ga pinluw sa hngawan ryax lga muwah pbubu qalang kwara la. linpgan nqu kawas2022 ga Cinpin zun linpgan nqu mmlikuy ga(mpitu kbhul ru mpitu pgan mtzyu hi)kkneril ga (mpitu kbhul ru mopuw mtzyu hi) linpgan nqu mlikuy ki kneril ga108.38 % qu qinsugan nha..nanu yasa wayal mopuw kawas qani ga,kinwiqan nqu kneril ga2.43%,mlikuy lga mhgunt-1.52%. 在2022 -1.52%. = snhyan 部落宗教 = Qalang Naro qani ga cyugal qu ini ptnaq qu kyokay nyux psrux sa qani.Tenskyo,Cyurokay,Sinyasu kwara Tayal ga nyux snhi Yaba Utux kayal kwara,baha hmswa blaq ta mpcisal ru mqqasu inlungan ta qu ita Tayal qani. . = qqyanux 經濟與特產 = Nyux maki qutux linhoyan nqu Naro kinbalay son mha ini si xiryo qu pinbahuw nha.mgiqas ru mhbku nanak kblayun nha sa giwan spyang kinblaq.qutux uzi ga stapih nha sa okyaq mwah DIY ru kbalay pson nha rqes kkahang nha sa kyahi ssquliq ru pbiran pthan nha pila. kya uzi son mangay ptzyaw nha sraral ka kinhoyan nha sekutang.ppzian kinbalay nqu ngasal ruma maki qu nniqun: Naro.betunux balay ngayan ru psalang ga.btunux nqu qpatung.hongu na msrangi.langung na kneril.ppsalang nqu bbiru.sekutang.nyux qu pinbahuw ka ini si xiryo llamu na rramat,tqenu,qlung,qmayat qqulih；kya ruma si tbazi sa syaw na tuqi kya squliq smoya lga tbirun nha la. "kintan phpah na rgyax-ryax nqu mkhana sa qalang Naro,linhoyan pinbahuw nqu Nahuy,spgluw nya pqmayih,nniqan,ttbiran,mtbazi son mha nniqun nqu hhyaq na phpah ru kinbalay nha omiyage saras nha rrangi,linhoyan nqu pinbahuw na Nahuy,mopuw cyugal kinbhci ru krahuw qu pinbahuw nha ssokan nqu abaw,sllwan nha mha qalang nqu myang kin ssokan nqu abaw,ssokan nqu aba qani ga cingay balay qu llamu nya mite ssokan,syni ssokan,Poh ssokan,Yung kan phpah,ssbin phpah,kin ssokan abaw spyang balay –phpah Cinzan qu spyang nya.phpah Cinzan qani ga blaq balay ngayun ru qryuyux ryax qu ngngayang nya,qutux kawas ga te cyugal ru spayat byacing qu mkhana,msun mkhana ru twangan kbalay ngngayang lga,spyang blaq balay son mcisal ru hmyapas ru psyasin nqu ppzian la. DIY . t'aring Bnka' pwah su klhwagan te sazing tuqi →mbyaq su Culin qinsyugan tuqi lga →mluw su sa (120縣道)si shyu hminas su Momoyama yasa qu mzyup son maha ka tuqi cinqlangan Nahuy la, nyux sbiru mha (60縣道). mtzyul .zmagal kong li tehuq qalang Naro. Basu:kahul sa eki(5625)Sinkina-Naro(pwah sa Mekarang te mpitu lin) : " = wahan tbasaw mzwi 部落觀光 = Psplang ru wahan nha mangay ga maki balay qutux kinblayan na qalang Naro.betunux balay ngayan ru psalang ga.btunux nqu qpatung.hongu na msrangi.langung na kneril.ppsalang nqu bbiru.sekutang. Spyang kinblaq na qalang:pinbahuw llamu nqu ini twangi xiryo na rramat,sokan nqu k'man,bsyaw. . = 其他 = Qalang Naro qani ga cingay balay qu ppzian ru llamu 'byan ngasal nya,cingay balay qu psplang pila nya uzi .ana ga nyux maras qu yaqih nqu qinnxan gi maki qu snqwaq ru mpsazyu ru mciriq,inlungan myan hya ga tnaq sinplang lga yasa la,bleqi cikay kmahang gmaluw qu kwara sinblang nqu kinbkisan ta. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= mwani misow qalang ro cyox te ino部落概況與位置 = Qalang Naro nyox maki sa Hsinco syen Nahoy gow Cinpin qalang.gong nqo Naro basi nyox pqyanox sa kinraral ro miso nqo qalang Naro.maha ni mkkangi so sa syaw nqo gong ga,mosa so ktay son mha qqolih na Tayal.pax pax mzyogi sa gegong.mlow so sa gong ro pqhoyaw so mhkangi lga tehok so bbiran na ngengayan nqo ssqoliq la.mqhoyaw so lro mhkangi so cikay lga tehok so ka ngngayan nqo btonox na qpatong la. mngay so m_yan balay r'snat ro mtasiq na bsilong.mosa si wax qo qsliq so mangay ro hinhlah kinn'oy so. Taqo kinbsyaq na ryax qani ga,kinholan myan ga pkrayrs sa hhlahoy ro rrgyax,pqwaq sqo r'oro gong,si glow sa qsyaq nano tehok sa syaw nqo Naro basi tsqalang sqani qo Tayal la. minkahol sqo rrgyax Libo nqo b'bo qo qqsyaq mkoros mbyaq sqo qalang,nano yasa nyox sqyanox nqo babaw cinbwanan ro lmahang qmyat sa kinbetnoxan na ngngayan nqo ita sqoliq qani.taqo spayat pinyogan nqo ryax ozi ga.kahol sa tngngwa abaw,'bagan,hoqan abaw,qmisan memaw balay siagal sa qsliq mqyanox sa babaw rhyal qani. kinwaqiq ga aring mtzyo kbhol tehok qotox seng spat kbhol,sazing kbhol ngasal.toqi 'osa sa smangs ro Cinsbo.llyong na Naro pqo hbon nqo qalang.qalang mqaso sazing qnapan rgyax qapo ro Naro.ini pskoy qo llyong nya. kbhoyon balay qo rhyal ozi.cingay balay qo slaq ktan ga hbci ngayang myan sa rang rang. tehok ryax tmango abaw lga. mkhana kwara lapaw la.tehok ryax na 'bagan lga mkhana syaw gong qo boxi ozi la.ana nenano na pinbaho rramat ro llamo na phpah hhya iyal ro blaq balay sokan. . = sinllwan lalo qalang 地名由來 = "Naro"sinllwan lalo qalang nqo hngayang ga na-loo,pispngan nha ma qrohaw,baha hmswa ga qalang Naro qani ga kbhoyon balay qo qrohaw nya,nano yasa sllwan nha ma qrohaw, maki qotox kinnyalan nha mha sraral ga Naro ga iyat nha sinllwan mha Naro,ini nha qbaqi qo lalo na kinbetnoxan nyox mthwiro sqo hwinok na rgyax qalang qani Maki qotox ryax,mwah qotox mtkari nqo sqoliq,ini nya qbaqi lga mzyop sa qalang qani la.ini nya qbaqi qo lalo nqo qalang.nano yasa maqot sa sqoliq mha nano lalo na qalang qani hya?nyox sako ino la?talagay kinbetonox qo rhyal qani,nano qo lalo nya?nyox mhkangi qo Tayal ini qba mong ke nqo Thelow hinhweh tonox mha"na-loo? na-loo?".Na-loo ke nqo ita Tayal ga mtnaq mha "nano?"nyox psbaq sqo mintkari na sqoliq ka pthngyang,na-loo,nano yasa lalo nqo kinbetonox nqo qalang qani ga na-loo；mosa sa ngasal nya lga,kyalon nya kwara sqoliq mha,ryax nqo Hincow sen cyox qotox betonox nqo qalang lalo nya ga na-loo.Aring kya lga,aki sinllwan mha qrohaw lga na-loo,nano yasa sllwan nha ma"Naro". Sraral cingay balay qo qapo nya.nano sllwan myan mha Lalo(sinllwan sa sraral).nano mha qani qo sinllwan nqo qalang myan.pongan Gipon qo hngya'an lga sllwan mha Naro la. " na-loo, :"na-loo? na-loo?" Na-loo na-loo, na-loo ,名叫na-loo. na-loo, ,我們說lalo〈以前的名稱〉稱做lalo . = pinqzyowan qalang 部落遷徙 = Sazing kbhol msyaw kawas sraral ga.linhoyang nqo Naro sya qani ga.spyang gleng mwah tqalang qani ga Mrqwan.ryax nqo kinlahang Gipong.wahang siqlih nqo Gipon .baha hmswa pqhon nqo Gipon lro nano yasa mskolos kahol sa rrgyax mwah sambyaq sa te kyaho sa htgang wagi.nano sllwan nha mha te qotox borak.babaw nqo kawas Minko mopow mtzyo ryax na cyogal kawas.msrsol mwah mbyaq kwara sqoliq mgayang sa qqalang.nano sllwan nqo hetay nqo Gipon mha sazing borak,cyogal borak,payat borak,zmagal borak,mtzyo borak,mha qani qo sinllwa. . = tayal ka nyox qalang Naro misow qaniy 人口概況 = nyox cinqalang sqani,sqonon sqoilq nya ga mpito kbhol ro spat pgan.kmokan ga mopow msyaw nyox maki sa qalang qani.wayal tqalang sa Sinkina ro binah na qalang.ana ga pinlow sa hngawan ryax lga mowah pbobo qalang kwara la. linpgan nqo kawas2022 ga Cinpin zon linpgan nqo mmlikoy ga(mpito kbhol ro mpito pgan mtzyo hi)kkneril ga (mpito kbhol ro mopow mtzyo hi) linpgan nqo mlikoy ki kneril ga108.38 % qo qinsogan nha..nano yasa wayal mopow kawas qani ga,kinwiqan nqo kneril ga2.43%,mlikoy lga mhgont-1.52%. 在2022 -1.52%. = snhyan 部落宗教 = Qalang Naro qani ga cyogal qo ini ptnaq qo kyokay nyox psrox sa qani.Tenskyo,Cyorokay,Sinyaso kwara Tayal ga nyox snhi Yaba Utox kayal kwara,baha hmswa blaq ta mpcisal ro mqqaso inlongan ta qo ita Tayal qani. . = qqyanox 經濟與特產 = Nyox maki qotox linhoyan nqo Naro kinbalay son mha ini si xiryo qo pinbahow nha.mgiqas ro mhbko nanak kblayon nha sa giwan spyang kinblaq.qotox ozi ga stapih nha sa okyaq mwah DIY ro kbalay pson nha rqes kkahang nha sa kyahi ssqoliq ro pbiran pthan nha pila. kya ozi son mangay ptzyaw nha sraral ka kinhoyan nha sekotang.ppzian kinbalay nqo ngasal roma maki qo nniqon: Naro.betonox balay ngayan ro psalang ga.btonox nqo qpatong.hongo na msrangi.langong na kneril.ppsalang nqo bbiro.sekotang.nyox qo pinbahow ka ini si xiryo llamo na rramat,tqeno,qlong,qmayat qqolih；kya roma si tbazi sa syaw na toqi kya sqoliq smoya lga tbiron nha la. "kintan phpah na rgyax-ryax nqo mkhana sa qalang Naro,linhoyan pinbahow nqo Nahoy,spglow nya pqmayih,nniqan,ttbiran,mtbazi son mha nniqon nqo hhyaq na phpah ro kinbalay nha omiyage saras nha rrangi,linhoyan nqo pinbahow na Nahoy,mopow cyogal kinbhci ro krahow qo pinbahow nha ssokan nqo abaw,sllwan nha mha qalang nqo myang kin ssokan nqo abaw,ssokan nqo aba qani ga cingay balay qo llamo nya mite ssokan,syni ssokan,Poh ssokan,Yong kan phpah,ssbin phpah,kin ssokan abaw spyang balay –phpah Cinzan qo spyang nya.phpah Cinzan qani ga blaq balay ngayon ro qryoyox ryax qo ngngayang nya,qotox kawas ga te cyogal ro spayat byacing qo mkhana,mson mkhana ro twangan kbalay ngngayang lga,spyang blaq balay son mcisal ro hmyapas ro psyasin nqo ppzian la. DIY . t'aring Bnka' pwah so klhwagan te sazing toqi →mbyaq so Colin qinsyogan toqi lga →mlow so sa (120縣道)si shyo hminas so Momoyama yasa qo mzyop son maha ka toqi cinqlangan Nahoy la, nyox sbiro mha (60縣道). mtzyol .zmagal kong li tehoq qalang Naro. Baso:kahol sa eki(5625)Sinkina-Naro(pwah sa Mekarang te mpito lin) : " = wahan tbasaw mzwi 部落觀光 = Psplang ro wahan nha mangay ga maki balay qotox kinblayan na qalang Naro.betonox balay ngayan ro psalang ga.btonox nqo qpatong.hongo na msrangi.langong na kneril.ppsalang nqo bbiro.sekotang. Spyang kinblaq na qalang:pinbahow llamo nqo ini twangi xiryo na rramat,sokan nqo k'man,bsyaw. . = 其他 = Qalang Naro qani ga cingay balay qo ppzian ro llamo 'byan ngasal nya,cingay balay qo psplang pila nya ozi .ana ga nyox maras qo yaqih nqo qinnxan gi maki qo snqwaq ro mpsazyo ro mciriq,inlongan myan hya ga tnaq sinplang lga yasa la,bleqi cikay kmahang gmalow qo kwara sinblang nqo kinbkisan ta. .</FORM>
    </S>
</TEXT>