<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Helan__玉蘭部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Helan__玉蘭部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Helan__玉蘭部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Helan__玉蘭部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Helan__玉蘭部落, title = qalang_Helan__玉蘭部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Helan__玉蘭部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == maki bih ryaniq 台七甲qutux kbhul qutux kiro, baqun musa Girang,Lutung,Toyen ro qalang Slamaw. skura hopa na llyung Mnibu qa qalang Helan, sobih rgyax Nanmuchan, piyux qqmayah ocya, lingay nya ga ggryax qabax, qani hiya ga rrgyax Hhagay, trkax ro pbiyaq ktayux qa rgyax qani, ski qalang Helan lga pbiyaq qutux kbhul miman meta kinbawiq, piyux heci maki cqa hwenuk rgyax ro qara llyung nya, myulung krryax, siyan nya mrkyas qa 'ocya. ziray na klhangan gipun hiya ga, maki ki'an rmhen qhoniq, mica qa san naha Helan qa ke Tayal, cnllwan naha qalang qani, mehon lga le Thelu si san maha Yuylan. maki ziray na gipun ga, san naha ki'an bqanux. Helan, ". pinhknyan qalang 部落遷徙 garing qutux seng qesu kbhul mpusal saying kawas sta qutux seng mpusal tyugan kawas, knahul naha llyung Gogan na qalang Balung,Ibaw ro Qara mwah cqani, tnqalang maki bih qalang Helan skura tltu qutux kiro na gong.lasu ini ga mehong nwah qa sexu na Thelu knahul Sinciq, Myorit, Congri na ngayngay ga, baha hmcwa pnciriq nah aro mwah cani qyanux, mica qa maxun naha ki cquliq Tayal. tehok qa qutux seng qesu kbhul miman kawas ga, naki qalang Helan na cinmuyax 陳,顏, musa qalang Syora ro qalang Yuylan. pisa cquliq: mwani ga qalang Helan qani hiya ga, akya mqesu cinmuyax spatul tyugan cquliq nya, magan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Helan hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal, us ga qalang Helan ga wayal naha maxun ki Kahat ro ngaynagy qqyanux. 族群: . snhyan qalang 部落宗教 qalang Helan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. sobih mwani kawas ga pinbahuw na yaw 'ocya, wayal kblay ki'an pinqumah ri magay cisan na Helan, knsobih bcilung Syanoh, cka qalang ga maki piyux nniqun ocya ro nniqun Tayal. aring Girang glgan ryaniq 7 skura shoyu musa, hminas Yuyansan, qalang Talah, akay mpusal saying kiro, tehok qalang Helan la. . wahan mangay mcisan部落觀光 bcilung Syanoh: mehong qalang Helan ga bcilung Syanoh, soyan naha musa cisan qa cquliq Taywan, mwani ga qalang naha klokah rmurux yaw cisan ro mangay maki te rgyax. nniqun na Tyanmama: piyux nniqan qa qalng naha, piyux cquliq baqun ga nniqan na Tyanmama, maki uyi nniqun Tayal thuyay maniq. . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Helan hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahnag bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Syaboh, ro qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. 1.minanaq na yaw qalang: Tayal na qalang qani ga kinlasu na pnuya ocya na Tayal maki cqa Taywan. 以下為Haru Watan 訪談內容: qnxan ta garing cyunga qa ita qa na mqyaxnux babaw ni roq qani ga, mquci qnxan ta cunga, ini uwah qa ryaniq ni na ga, aki ta mhkangi na, musa mbes ana cimu, ana abura Roba si pkhangi kakay uka a toruy ta, aku ini alan nya kblay qa ryaniq ni cqa spatula kawaslga, kblay ryaniq ni lga, blaq calay Cyangcingko ta ga, Cyangcinko wa blaq thuyay kblaq ryaniq qani ro, mica nya ta blaq laro, nya blaq hayi qa qnaxan ta la,maki ptyawan cquliq cqa mwah 台七甲線ni lga, mica qa maki mami niqun uyi, uka mami niqun mincyunga ga, ngahi nanaq ro cehuy ro yahux ga, uka cimu uyi lga ini si cimu uyi lga, ro laqi myan uyi ga, uka osime ini si osime cyunga ay, rayun myan qmayah laqi myan ga, squci ro maha nanu lga, si myan comi na k'man pala, alan myan m'bu cikay wagi, alan myan panga loyi laqi uyi, uka siking ta uyi, uka nanu ga, ro qsya nanaq say paq paq paq mahuq laro masoq laga. (maki inu mahuq lukus?) cunga ga uka qsya uyi, panga cami a puloq ro musa cami mebun gong, musa cami mebung gong ro rayun myan cani, lukus myan nya maki a lukus hbqan myan ga nanu, halan myan mahuq ryaniq maki qsya ga, halan myan mahuq kya qa lukus uka qsya cunga, si usa mebun nanaq,ini su usa mebun uyi lga, uka niqun su qsya uyi la, moyay qnxan na yaki cyunga, mwani lga blaq cimu ya lga, blaq cimu qyanux ya la, (pisa kawas su mwani la?) 虛歲ga八十七,(ro cyunga ga musa cimu gong uyi?) musa cami haw, musa i nanu ira ga nanu qa Tayal ta cyunga ga, msli ta ga halan ta tmuba qa syax gong ni ga, qabax cinmuyax ga musa, musa tmuba ro nanu slyun qa qulih haca ga, nanu qsyuxun qutux qutux muyax ga ksyuxun nya qa qulih haca ro, mica qa niqun cquliq, uka nanu ca cunga ro, ini uwah 台七甲線ni na ga, aki ta mica qa qnxan ta na ga, (ima kblayan ryaniq ni?) knblaq Cyangcinko ay, ro nanu kingan ga, aki cu 六七年phaphuy mami 公路局, hnapuy cu 公路局kingan, (pniqi ima?) kblay ryaniq 公路局ni ga, qa maki Rqenas,maki Skikun ta, ro maki 土林段*, maki Quri Sqanu, ro maki 粗蘭切*,ro nanu musa Cqoyax ro Slamaw na ro piyux, (theyaq ga?)uya, Cyangcinko wa kblaq ryaniq qani ga, iyat Cyangcinko uka ira ryaniq qani na, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te ino 部落概況與位置 == maki bih ryaniq 台七甲qotox kbhol qotox kiro, baqon mosa Girang,Lotong,Toyen ro qalang Slamaw. skora hopa na llyong Mnibo qa qalang Helan, sobih rgyax Nanmochan, piyox qqmayah ocya, lingay nya ga ggryax qabax, qani hiya ga rrgyax Hhagay, trkax ro pbiyaq ktayox qa rgyax qani, ski qalang Helan lga pbiyaq qotox kbhol miman meta kinbawiq, piyox heci maki cqa hwenok rgyax ro qara llyong nya, myolong krryax, siyan nya mrkyas qa 'ocya. ziray na klhangan gipon hiya ga, maki ki'an rmhen qhoniq, mica qa san naha Helan qa ke Tayal, cnllwan naha qalang qani, mehon lga le Thelo si san maha Yoylan. maki ziray na gipon ga, san naha ki'an bqanox. Helan, ". pinhknyan qalang 部落遷徙 garing qotox seng qeso kbhol mposal saying kawas sta qotox seng mposal tyogan kawas, knahol naha llyong Gogan na qalang Balong,Ibaw ro Qara mwah cqani, tnqalang maki bih qalang Helan skora tlto qotox kiro na gong.laso ini ga mehong nwah qa sexo na Thelo knahol Sinciq, Myorit, Congri na ngayngay ga, baha hmcwa pnciriq nah aro mwah cani qyanox, mica qa maxon naha ki cqoliq Tayal. tehok qa qotox seng qeso kbhol miman kawas ga, naki qalang Helan na cinmoyax 陳,顏, mosa qalang Syora ro qalang Yoylan. pisa cqoliq: mwani ga qalang Helan qani hiya ga, akya mqeso cinmoyax spatol tyogan cqoliq nya, magan calay cinmoyax Tayal nyan maki caca, kroma ga bnheci piyox kawas na yotas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Helan hiya ga cqoliq Tayal, qabax cqoliq nya ga glgan naha gaga ro kintayox na Tayal, os ga qalang Helan ga wayal naha maxon ki Kahat ro ngaynagy qqyanox. 族群: . snhyan qalang 部落宗教 qalang Helan hiya ga snhyan naha otox Tayal, ro maki gaga cmyos oyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cqoliq mosa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki oyi cqoliq snhe otox Kahat. sobih mwani kawas ga pinbahow na yaw 'ocya, wayal kblay ki'an pinqomah ri magay cisan na Helan, knsobih bcilong Syanoh, cka qalang ga maki piyox nniqon ocya ro nniqon Tayal. aring Girang glgan ryaniq 7 skora shoyo mosa, hminas Yoyansan, qalang Talah, akay mposal saying kiro, tehok qalang Helan la. . wahan mangay mcisan部落觀光 bcilong Syanoh: mehong qalang Helan ga bcilong Syanoh, soyan naha mosa cisan qa cqoliq Taywan, mwani ga qalang naha klokah rmorox yaw cisan ro mangay maki te rgyax. nniqon na Tyanmama: piyox nniqan qa qalng naha, piyox cqoliq baqon ga nniqan na Tyanmama, maki oyi nniqon Tayal thoyay maniq. . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Helan hiya ga baha cipak ciyan cqoliq naha la, oka ki'an pklahnag bnheci naha, mica qa mosa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Syaboh, ro qalang Talah hiya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgop. pincrox oyi pqwasan biro ro byoing, mosa mkrax kinmxan cqoliq ro psbaq llaqi. qalang qba hiya ga piyox calay gaga naha, ana ke cyonga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmoyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlongan qa qabax yaw cyonga, blaq calay kinnxan naha. 1.minanaq na yaw qalang: Tayal na qalang qani ga kinlaso na pnoya ocya na Tayal maki cqa Taywan. 以下為Haro Watan 訪談內容: qnxan ta garing cyonga qa ita qa na mqyaxnox babaw ni roq qani ga, mqoci qnxan ta conga, ini owah qa ryaniq ni na ga, aki ta mhkangi na, mosa mbes ana cimo, ana abora Roba si pkhangi kakay oka a toroy ta, ako ini alan nya kblay qa ryaniq ni cqa spatola kawaslga, kblay ryaniq ni lga, blaq calay Cyangcingko ta ga, Cyangcinko wa blaq thoyay kblaq ryaniq qani ro, mica nya ta blaq laro, nya blaq hayi qa qnaxan ta la,maki ptyawan cqoliq cqa mwah 台七甲線ni lga, mica qa maki mami niqon oyi, oka mami niqon mincyonga ga, ngahi nanaq ro cehoy ro yahox ga, oka cimo oyi lga ini si cimo oyi lga, ro laqi myan oyi ga, oka osime ini si osime cyonga ay, rayon myan qmayah laqi myan ga, sqoci ro maha nano lga, si myan comi na k'man pala, alan myan m'bo cikay wagi, alan myan panga loyi laqi oyi, oka siking ta oyi, oka nano ga, ro qsya nanaq say paq paq paq mahoq laro masoq laga. (maki ino mahoq lokos?) conga ga oka qsya oyi, panga cami a poloq ro mosa cami mebon gong, mosa cami mebong gong ro rayon myan cani, lokos myan nya maki a lokos hbqan myan ga nano, halan myan mahoq ryaniq maki qsya ga, halan myan mahoq kya qa lokos oka qsya conga, si osa mebon nanaq,ini so osa mebon oyi lga, oka niqon so qsya oyi la, moyay qnxan na yaki cyonga, mwani lga blaq cimo ya lga, blaq cimo qyanox ya la, (pisa kawas so mwani la?) 虛歲ga八十七,(ro cyonga ga mosa cimo gong oyi?) mosa cami haw, mosa i nano ira ga nano qa Tayal ta cyonga ga, msli ta ga halan ta tmoba qa syax gong ni ga, qabax cinmoyax ga mosa, mosa tmoba ro nano slyon qa qolih haca ga, nano qsyoxon qotox qotox moyax ga ksyoxon nya qa qolih haca ro, mica qa niqon cqoliq, oka nano ca conga ro, ini owah 台七甲線ni na ga, aki ta mica qa qnxan ta na ga, (ima kblayan ryaniq ni?) knblaq Cyangcinko ay, ro nano kingan ga, aki co 六七年phaphoy mami 公路局, hnapoy co 公路局kingan, (pniqi ima?) kblay ryaniq 公路局ni ga, qa maki Rqenas,maki Skikon ta, ro maki 土林段*, maki Qori Sqano, ro maki 粗蘭切*,ro nano mosa Cqoyax ro Slamaw na ro piyox, (theyaq ga?)oya, Cyangcinko wa kblaq ryaniq qani ga, iyat Cyangcinko oka ira ryaniq qani na, .</FORM>
    </S>
</TEXT>