<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Piling比麟部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Piling比麟部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Piling比麟部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Piling比麟部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Piling比麟部落, title = qalang_Piling比麟部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Piling比麟部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == qalang hiya ga, payat balay qu burak nya. misuw qani tmwang cikay kobih ka bih hongu' qa lga, nyux sobih sa twahan na kruma la. kruma ga torak ga,方便qu 'san nha' pqwas lelaqi' la. i qalang Piling qani ga, yatuk hiya ga, t'aring balay htgan balay ga, puqing hongu' qani ga, atrasi na giqas ga, burak qani hiya, ini tehuk tzyul kawas maki qani hiya la. qalang i yatuk qasa hiya lga, yaw bih ha kbhul kawas qasa la. nkis musa baq qasa hiya la,Uraw qasa, ru rayniban ku burak qasa hiya lga, blihun son nya', blihun qani heng balay son 門口sa imi nya' ga, ru Uraw ru Takay ru Basan son nya'.qalang Uraw 有四個部落, yasa qu piyang nya'. qalang Piling myan ga,ke tayal nya ga,Uraw son myan. Uraw qani he ga,yasa qu sinbilan ga, bnkis raral ga,nanu nyux myan ki'an qani ga, sami qu nyux maki son Uraw qani. Uraw.Uraw Uraw. pinqzyuwan qalang 部落遷徙 Kahul kya i Cinsbu ru Knazi ru Sbqiy. kahul 秀巒村ma qasa ga,ru aw tmwang sa qalang Uraw qani. ,knazi,Sbqiy這些地方遷徙至Uraw這個地方. tayal ka nyux qalang Piling misuw qaniy 人口概況 knbaq maku hiya ga, t'aring balay ga, yasa qu maki qalang Piling, maki , ini kpiyux hiya qu bnkis ta raral qasa ga, sraral hiya ga, ngihiq msyaw squliq la. misuw qani lga, wal tmwang la, wal tmwang lga, te burak qu ngasal nya' ga, 差不多100多戶了.hiq kmsyaw qu ka ngasal la. t'aring balay hiya ga, tensikyo ru cyorokay 基督教和天主堂,ru babaw nya lga, mwah qu sinyasu' ru 神召會ga, payat qu kyokay la. misuw 神召會 ingat la. cingay balay qu kyokay hiya la. tensinkoy ru cyoroakay ru sinyasu la, ru nyal qutux qu mukan lozi ga, nyux ngasal a 廟 lozi. Qalang Piling qani. sraral ga, muya sami pagay ha.muya pagay ru trakis muya qsinuw,banan.misuw qani lga, ini muya ,ini t_yaw qmayah la.ru ini tehuk ksyaq i ini na mzye qu slaq nha' uzi la. sraral hiya ga, galan nqu pila' hmuluy ruma' ru panga' kparong. Sraral hiya yasa qu spgan nya. misuw qani lga, ingat la. Kahul Sincik unteng haya qu mosa te qalang Piling,nyux maki mpatul msyaw spung,gluw 竹60縣ru kte qlcing tuqiy ,cyux tehuk la. nanak qu rgyax ga, karaw rgyax nanak. 尖石山ga, son nya'. mosa mhkangi ru tehuk rgyax qasa ga, . maki qutux qu tgliq ta nyux maki sa bih hongu' qani ga, blaq balay ktan nwahan ga, smuling syam. bnkis ta sraral ga sinlungan balay baqun nha nanu qu nniqun musa thuyay kblaq nbu ru sklokah na hi,qnbaq maku hiya ga : : te qutux phgup : sami ka qalang Bala maki qutux yaki, Wasiq.Nomin qu lalu nya maki qu squliq mnbu ga 'san nha mlawa yaki Wasiq mwah hmgup nbu maras yubing tkran nya sryanan qaya hgup trang hmgup ga mtama syaw na mnbu, sr'un nya kakay qu nquy ru ptmon nya babaw qu sryanan ru hmgup msina inlungan na utux mha ni ini'ruzyu babaw nquy qu sryanan ga kmal qu yaki mha ini ruzyu wah, ini pongi na utux ini kblaq qu 'nbu na squliq ru, kinsuxan nya lga mwah hmgup loziy qu yaki ryax nasa si ktay mruzyu sa babaw nquy qu sryanan lga kmal qu yaki mha:musa blaq qu innbu qaniy la babaw nya blaq qu nbu qasa lga, skita nya sa lhbaw ini ga qutux bzyok. 1.巫醫: Te sazing toyu miquy : maki qutux ryax ini saku pinnbaq, kutan qu kakay maku msramu la! ktan na qbsuyan maku lga, wal helaw balay kangi toyu na miquy, skanan nya nqwaq ru stpaq nya kakay ka nyux qelis sramu, helaw balay lga ini sramu qu kakay maku la, aring kya lga baqun mha blaq na Izyu qu toyu miquy qaniy. 2.芒草心: 3.qhoniq qparung (hayung) : mha ni kyapun ta na nbu Siki ga, s'agal nha hayung lomun nha stringan nha kukang qu boq hayung ru ssom sa hi, thuyay pkblaq nbu na Siki. ini ga rasun nha mima sa ulay, thuyay pkblaq nbu na Siki uziy. 4.k'man putung : ki'an liluw qu hi ga, s'agal nha putung k'man, kyakan kilux lga stpaq sa liluw lga musa n_gyut blaq uziy la . 4.鼠麴草: . 5.qmu : yaqeh qu hi ini ga m'yangi qu squliq ga, shapuy nha mami ru skanan nha syun sa wakung, twangan nha qsya, pgyan nha babaw ramuw, spbu wagi. sbing mszyo lga yasa qu pqaniq nha m'yangi na squliq, nway sklokah na hi. 5.酵素 . 6.trakis nbaqu : kneril ka nyux maki ngasal ga, s'uba nha trakis nbaqu, twangan nha kmsya qalux , yasa qu sklokah hi na kneril. 7.ramat minkahul qmzih : ita ka tayal blaq nha balay niqun qu yahuw. wasiq yobaw sukay layan singut. kwara qaniy ga sklokah na hi. ru mtrinoq ta ra blaq balay stbalay . 8.iyu na gaga: bnkis ta sraran, baq mnahu puniq sa ngasal, babaw na pnhwan skbalay nha gaga skwan nha nniqan. maki kya qu iyu qaniy. mha ni magal qelis qu squliq ga, yasa qu ssom nha qelis lga thozyay blaq la . 9.gamil agiq ru qoli: maki qu mnbu bgwasiq laqi ga, stahuk nha gamil na agiq sqonun nha tmahuk hi na qoli, yasa spqaniq nha lga, musa thuyay kblaq nbu na bgwasiq mgaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misow qalang ro cyox te ino 部落概況與位置 == qalang hiya ga, payat balay qo borak nya. misow qani tmwang cikay kobih ka bih hongo' qa lga, nyox sobih sa twahan na kroma la. kroma ga torak ga,方便qo 'san nha' pqwas lelaqi' la. i qalang Piling qani ga, yatok hiya ga, t'aring balay htgan balay ga, poqing hongo' qani ga, atrasi na giqas ga, borak qani hiya, ini tehok tzyol kawas maki qani hiya la. qalang i yatok qasa hiya lga, yaw bih ha kbhol kawas qasa la. nkis mosa baq qasa hiya la,Uraw qasa, ro rayniban ko borak qasa hiya lga, blihon son nya', blihon qani heng balay son 門口sa imi nya' ga, ro Uraw ro Takay ro Basan son nya'.qalang Uraw 有四個部落, yasa qo piyang nya'. qalang Piling myan ga,ke tayal nya ga,Uraw son myan. Uraw qani he ga,yasa qo sinbilan ga, bnkis raral ga,nano nyox myan ki'an qani ga, sami qo nyox maki son Uraw qani. Uraw.Uraw Uraw. pinqzyowan qalang 部落遷徙 Kahol kya i Cinsbo ro Knazi ro Sbqiy. kahol 秀巒村ma qasa ga,ro aw tmwang sa qalang Uraw qani. ,knazi,Sbqiy這些地方遷徙至Uraw這個地方. tayal ka nyox qalang Piling misow qaniy 人口概況 knbaq mako hiya ga, t'aring balay ga, yasa qo maki qalang Piling, maki , ini kpiyox hiya qo bnkis ta raral qasa ga, sraral hiya ga, ngihiq msyaw sqoliq la. misow qani lga, wal tmwang la, wal tmwang lga, te borak qo ngasal nya' ga, 差不多100多戶了.hiq kmsyaw qo ka ngasal la. t'aring balay hiya ga, tensikyo ro cyorokay 基督教和天主堂,ro babaw nya lga, mwah qo sinyaso' ro 神召會ga, payat qo kyokay la. misow 神召會 ingat la. cingay balay qo kyokay hiya la. tensinkoy ro cyoroakay ro sinyaso la, ro nyal qotox qo mokan lozi ga, nyox ngasal a 廟 lozi. Qalang Piling qani. sraral ga, moya sami pagay ha.moya pagay ro trakis moya qsinow,banan.misow qani lga, ini moya ,ini t_yaw qmayah la.ro ini tehok ksyaq i ini na mzye qo slaq nha' ozi la. sraral hiya ga, galan nqo pila' hmoloy roma' ro panga' kparong. Sraral hiya yasa qo spgan nya. misow qani lga, ingat la. Kahol Sincik onteng haya qo mosa te qalang Piling,nyox maki mpatol msyaw spong,glow 竹60縣ro kte qlcing toqiy ,cyox tehok la. nanak qo rgyax ga, karaw rgyax nanak. 尖石山ga, son nya'. mosa mhkangi ro tehok rgyax qasa ga, . maki qotox qo tgliq ta nyox maki sa bih hongo' qani ga, blaq balay ktan nwahan ga, smoling syam. bnkis ta sraral ga sinlongan balay baqon nha nano qo nniqon mosa thoyay kblaq nbo ro sklokah na hi,qnbaq mako hiya ga : : te qotox phgop : sami ka qalang Bala maki qotox yaki, Wasiq.Nomin qo lalo nya maki qo sqoliq mnbo ga 'san nha mlawa yaki Wasiq mwah hmgop nbo maras yobing tkran nya sryanan qaya hgop trang hmgop ga mtama syaw na mnbo, sr'on nya kakay qo nqoy ro ptmon nya babaw qo sryanan ro hmgop msina inlongan na otox mha ni ini'rozyo babaw nqoy qo sryanan ga kmal qo yaki mha ini rozyo wah, ini pongi na otox ini kblaq qo 'nbo na sqoliq ro, kinsoxan nya lga mwah hmgop loziy qo yaki ryax nasa si ktay mrozyo sa babaw nqoy qo sryanan lga kmal qo yaki mha:mosa blaq qo innbo qaniy la babaw nya blaq qo nbo qasa lga, skita nya sa lhbaw ini ga qotox bzyok. 1.巫醫: Te sazing toyo miqoy : maki qotox ryax ini sako pinnbaq, kotan qo kakay mako msramo la! ktan na qbsoyan mako lga, wal helaw balay kangi toyo na miqoy, skanan nya nqwaq ro stpaq nya kakay ka nyox qelis sramo, helaw balay lga ini sramo qo kakay mako la, aring kya lga baqon mha blaq na Izyo qo toyo miqoy qaniy. 2.芒草心: 3.qhoniq qparong (hayong) : mha ni kyapon ta na nbo Siki ga, s'agal nha hayong lomon nha stringan nha kokang qo boq hayong ro ssom sa hi, thoyay pkblaq nbo na Siki. ini ga rason nha mima sa olay, thoyay pkblaq nbo na Siki oziy. 4.k'man potong : ki'an lilow qo hi ga, s'agal nha potong k'man, kyakan kilox lga stpaq sa lilow lga mosa n_gyot blaq oziy la . 4.鼠麴草: . 5.qmo : yaqeh qo hi ini ga m'yangi qo sqoliq ga, shapoy nha mami ro skanan nha syon sa wakong, twangan nha qsya, pgyan nha babaw ramow, spbo wagi. sbing mszyo lga yasa qo pqaniq nha m'yangi na sqoliq, nway sklokah na hi. 5.酵素 . 6.trakis nbaqo : kneril ka nyox maki ngasal ga, s'oba nha trakis nbaqo, twangan nha kmsya qalox , yasa qo sklokah hi na kneril. 7.ramat minkahol qmzih : ita ka tayal blaq nha balay niqon qo yahow. wasiq yobaw sokay layan singot. kwara qaniy ga sklokah na hi. ro mtrinoq ta ra blaq balay stbalay . 8.iyo na gaga: bnkis ta sraran, baq mnaho poniq sa ngasal, babaw na pnhwan skbalay nha gaga skwan nha nniqan. maki kya qo iyo qaniy. mha ni magal qelis qo sqoliq ga, yasa qo ssom nha qelis lga thozyay blaq la . 9.gamil agiq ro qoli: maki qo mnbo bgwasiq laqi ga, stahok nha gamil na agiq sqonon nha tmahok hi na qoli, yasa spqaniq nha lga, mosa thoyay kblaq nbo na bgwasiq mgaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>