<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落, title = qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Sqbu’Sqbux_長嶺部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang sqbux hiya ga, te glasu na qalang, knsobih ki qqalang Yuwanshan, akya qutux kbhul meta knbawiq nya, ro cpyanga calay cquliq ki'an na Kahat, mwani ga sthay ini tehok mpux cquliq Tayal kyan cqani. bnheci naha ga akya minkok mpux payt kawas, knahul mehong rgyax na Toyeng llyung Kgogan mwah cqani. skahul pinqyan na bnheci maha qalang qani ga piyux qsinux, maki biyok, mit, para ro bqanux, mica qa tringan naha hminas thiyaq na tuqiy mwah ski qalang Sqbux, sinnoya naha mlata, ro ini soya kaki cani, mica qa maki lalu loyi Qyunam, pnungan maha cyunga piyux qsinux, ro qalang Sqbux hiya ga piyux calay qbux, mica qa si cnlalu Sqbux san ki'an qani qa bnheci naha. ziray na klhangan Ipun ga, knahul Tkasan ro Tgliq mwah cqani. tringan cquliq Tkasan mwah cqani lro, kruma cipak cquliq musa loyi Hbun Slaq, ro tringan maki Tgliq na cquliq, musa qalang Kbanun, ro mwah loyi qalang Sqbux. qalang Talan uraw hiya ga, maki cqa llyung mnibu lasu rgyax, cka qalang naha ga maki Talah, Bnaqi,Qba,Sqbux, qabax ga cquliq na Atayal, mehong lga maki loyi kahul llyung Gaogan na cquliq Tayal mwah llyung Mnibu qalang Sqbux,Talah,Syanoh. 日本時期,自 Tkasan 及 Tgliq 遷入.原 Tkasan hbun Slaq ,其後部分 再遷回長嶺.原 Tgliq Sqbux 地區. 崙埤村(qalang Talah) (Talah),朝陽巷(Bnaqi),林家巷 及長嶺路巷(S'qbux),大多為泰雅族人. Gogan-musa qalang Talah-trkax quri Lomun- biyaq gong Cyaqung- hkangi quri Tayung- trkax silung Tayung- r'ra llyung Mnibu heci- kangi Nguhu Biru- tehok qalang talah- mehong lga tehok Sqbux Gogan – 移居至qalang Talah - . tayal qa nyan qalang Sqbu'/Sqbux mwani 人口概況 mwani lga, piyux cquliq wayal binah qalang ini ga tanux qqyanux, pcpung maha akya miman kawas uka calay Tayal maki cani baq kmyal ke Tayal la, mwani ga sthay tyugan cinmuyax mpux cquliq ki'an cqani, kmayal ke Tayal na bnheci wayal qabax la, mwani ga nanaq tyugan yutas yaki miman magan kawas ski tuyu mpux pgan kawas, mqutih hayi yaw qa kmayal ke Tayal qalang qani la, ro maxun naha Tayal ki Kahat msqun mqyanux, mica qa ini naha kmayal ke Tayal ro mwani ga wayal pinsqunan sexu ka qalang Sqnuxki qalang Talah. maki Kiristo kyo, ro Cyoro kay ro Tensin kyo qqyanux 經濟與特產 uka nanu sqqyanux qa qalang Sqbux, piyux cquliq nyan alan koning na kbly ryaniq ini ga kblay kyamay. garing heci Gring mwah ga, uteng su haya si glgan ryaniq 台7甲線, skura qalang Slamaw, ini kbsyaq akya cmka cmpung ga, tehok su qalang Sqbux la. wahan mangay mcisan 部落觀光 tuqiy na smlokah he qa 長崙: siyan naha mwah cani hmkangi rgyax ka mangay cisan na cquliq, blaq calay ktalan kintalan cani, ro piyux uyi kk'man ro qsinux. rgyax Sqbux: akya saying kbhul mpusal magan meta kinbawiq nya, thy kr'tung hayi pzisan qani, maki piyux ini klokah na na cquliq siyan naha mwah cani unro, ro thuyay r'ra heci na Girang. , . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Qba hiya ga baha cipak ciyan cquliq naha la, uka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa musa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Talah, ro qalang Talah hoya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgup. pincrux uyi pqwasan biru ro byoing, musa mkrax kinmxan cquliq ro psbaq llaqi. qalang Bngwan qani ga qalang Kahat, nanaq cipak cquliq ga Tayal. kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga uka cquliq kblay yaw na qalang qa naha, ro uka uyi kblay yaw na gaga cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga Kumu Qawil之內容 : uya mwani lga, (kayal cikay qnxan su cyunga) nanu qnxan myan cyunga ga muyax cyunga ga, qhoniq ga alan say cipaq cipaq ro, alan qnryang qnalang nya ga qa cyunga na muyax, ro babaw nya hani ga, maki qutux ruma ga , ruma ga kliyun babaw na kmahom muyax qa ruma, lingay nya hani ga pisa qani qhoniq gbahung naha ga alan qlangan naha qabax qa lingay nya ga, ho, cyunga ga qenut Tayal ga uka nanu, (niqun cimu nanu?) musa cami qumah ga phapuy cami ngahi ga, ngahi puyun myan ro, yahux ga yahux ga ramat ga yahux ga thkun myan ro, qaca sramat myan ngahi, cyunga ga uka nanu, (uka syam ga?) uka syam uyi haw, iyat babaw babaw nya lga maki qa biyok lga, cqa tyaba lga, mes qutux alan myan qyatan myan qa biyok lga, nanu cya ro ngta qmayat cami ga mica qa maki qa ngta laro, ro biyok, moyay qmayat uyi ya o, musa panga ngahi abax nya alan s'an na biyok qa abax ro ngahi ga, moyay cami, moyay qa qnxan cyunga ga, &lt;riray mamu cyunga maha nanu qumah ma&gt; nanu qumah ga min cami na payeh ga, pisa cani cipaq payeh nanu qmahan myan ro cyunga, ro babaw babaw nya ga, bsyaq bsyaq tyaba laqi lga, pinqmahan qa mayah ga, tmiyan myan qali lga, qali 是杉木, qali ga, (baqun mu baqun mu) babaw babaw nya tyaba laqi lga, qmahan qmayah kya lga, biqan cami naye na gokosyo lga, halan myan muya qmayah qali la, qutux qutux tmiyan qali, tyaba qali lga aro la, mica qa kblaq la, cyunga ga moyay kyaba myan cyunga kya maha nanu qyanux uyi ga, ini myan baqi haw, yaba myan ga, qyatan cami nya cipaq ha ga, moyay moyay cyunga no kinqnxan ga moyay cami ay, ryaniq i cimang ana qa llyung hani ro, ana qa rgyax ga cipaq kryaniq lga,hplan nanaq wahan myan ryaniq, ziray cyunga ga moyay, ana nanu ga uka ga ngahi ro yahux ro trakis niqun myan, a nanu i muya cami layan ro bolu ga, nanu mica qa thkun ro sramat myan ga cyunga yaba yaya myan maha kya ro manga, nanu musa cami qumah i saniq kahul muyax ro nanu qabax qa roq rgyax ni qabax ana inu halan myan qumah ga, tmiyan myan a ngahi ro trakis, cyunga na qnxan ga maha kya, ngahi ro trakis ga qaca ga cxun ro niqun myan, cyunga ga qaca ga,uka nanu la, moyay ga cyunga no qnxan ga moyay cami, musa qmayah ga panga laqi, mwah i muyax lga sgiba laqi lro panga cami ngahi niqun myan, &lt;lukus cimu nanu cyunga ma?&gt; &lt;nanu lukus mamu cyunga ma?&gt; lukus? lukus cyunga ga cmninun a nanu la, a nuka qa qnqom ga, nuka qnqom ro qaca lga, o piyux yaw qaca, alan i mrwa alan qu qba ro, qaca masoq lga, , alan pncisa loyi ro alan loyi plos loyi ro, qaca ga thkun, nhalan i tmahoq a 以前的qbuli a puniq ga, rayun holi kya ro, halan tmahoq kya kwayay ca lga, mlabu la mlabu lga nanu qaca qa tunun ro, kliyan lukus lga, ana yopan laro, lukus la kliyun 以前的aro ga lukus Tayal, (yaki cyunga maki nanu gaga qalang ta ku?) (gaga, gaga Tayal, kayal cikay gaga Tayal) o gaga Tayal ga piyux gaga Tayal cyunga haw, (kayal cikay, sbaqi cikay laqi kinbahan) gaga Tayal cyunga ga, yutas ga baq gaga, ini hmut i mrawi ga, qutux lungan na binheci, Tayal cyunga ga mnheci ga, maki qa mrhow uyi, mrhow naha kmayal qa tomoq lga, mrhow lga qaca pungan ke na cami Tayal, (ima gmwayax tomoq ca?) a? (ima nusa gmwayax tomoq ca?) han qabax qalang kya baq qyanux ga, hiya ga na qutux mrhow na Tayal qa baq kmayal, qaca ga baq kmayal gaga na Tayal, ini hmut cyunga haw, qutux ke na mrhow Tayal lga, pungan naha ini su pungi ga ini qbaq qyanux ga, uya qyanux ga qnxan mwani ga, qyanux cyunga gaga Tayal ga blaq, ini hmut Tayal cyunga ay, qutux lungan naha, mhasaw ta kya qaca ga, mung ke na mrhow ga qa Tayal uyi ga, musa sli qabax qa mlikuy ro, pungan naha qa ke na mrhow ga, , , mica qa kbaqun naha mtiyaw, o Tayal cyunga uyi ga blaq haw ini hmut, (kneril ga maki nanu gaga ku?) kneril? kneril ini hmut musa cisal cisal ana inu uyi ay, ana maki likuy ana maki inu ga, ini hmut cisal cyunga, mngungu cqa mrhow, hmut su cisal ga sang'un naha, kneril cyunga ga maki gaga uyi ini hmut uyi, blaq uyi mung ke na mrhow, cyunga ga i krakis lga kekong laro, ga blaq qa mlikuy ga nanu mica alan naha kekong ga, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te ino 部落概況與位置 == qalang sqbox hiya ga, te glaso na qalang, knsobih ki qqalang Yowanshan, akya qotox kbhol meta knbawiq nya, ro cpyanga calay cqoliq ki'an na Kahat, mwani ga sthay ini tehok mpox cqoliq Tayal kyan cqani. bnheci naha ga akya minkok mpox payt kawas, knahol mehong rgyax na Toyeng llyong Kgogan mwah cqani. skahol pinqyan na bnheci maha qalang qani ga piyox qsinox, maki biyok, mit, para ro bqanox, mica qa tringan naha hminas thiyaq na toqiy mwah ski qalang Sqbox, sinnoya naha mlata, ro ini soya kaki cani, mica qa maki lalo loyi Qyonam, pnongan maha cyonga piyox qsinox, ro qalang Sqbox hiya ga piyox calay qbox, mica qa si cnlalo Sqbox san ki'an qani qa bnheci naha. ziray na klhangan Ipon ga, knahol Tkasan ro Tgliq mwah cqani. tringan cqoliq Tkasan mwah cqani lro, kroma cipak cqoliq mosa loyi Hbon Slaq, ro tringan maki Tgliq na cqoliq, mosa qalang Kbanon, ro mwah loyi qalang Sqbox. qalang Talan oraw hiya ga, maki cqa llyong mnibo laso rgyax, cka qalang naha ga maki Talah, Bnaqi,Qba,Sqbox, qabax ga cqoliq na Atayal, mehong lga maki loyi kahol llyong Gaogan na cqoliq Tayal mwah llyong Mnibo qalang Sqbox,Talah,Syanoh. 日本時期,自 Tkasan 及 Tgliq 遷入.原 Tkasan hbon Slaq ,其後部分 再遷回長嶺.原 Tgliq Sqbox 地區. 崙埤村(qalang Talah) (Talah),朝陽巷(Bnaqi),林家巷 及長嶺路巷(S'qbox),大多為泰雅族人. Gogan-mosa qalang Talah-trkax qori Lomon- biyaq gong Cyaqong- hkangi qori Tayong- trkax silong Tayong- r'ra llyong Mnibo heci- kangi Ngoho Biro- tehok qalang talah- mehong lga tehok Sqbox Gogan – 移居至qalang Talah - . tayal qa nyan qalang Sqbo'/Sqbox mwani 人口概況 mwani lga, piyox cqoliq wayal binah qalang ini ga tanox qqyanox, pcpong maha akya miman kawas oka calay Tayal maki cani baq kmyal ke Tayal la, mwani ga sthay tyogan cinmoyax mpox cqoliq ki'an cqani, kmayal ke Tayal na bnheci wayal qabax la, mwani ga nanaq tyogan yotas yaki miman magan kawas ski toyo mpox pgan kawas, mqotih hayi yaw qa kmayal ke Tayal qalang qani la, ro maxon naha Tayal ki Kahat msqon mqyanox, mica qa ini naha kmayal ke Tayal ro mwani ga wayal pinsqonan sexo ka qalang Sqnoxki qalang Talah. maki Kiristo kyo, ro Cyoro kay ro Tensin kyo qqyanox 經濟與特產 oka nano sqqyanox qa qalang Sqbox, piyox cqoliq nyan alan koning na kbly ryaniq ini ga kblay kyamay. garing heci Gring mwah ga, oteng so haya si glgan ryaniq 台7甲線, skora qalang Slamaw, ini kbsyaq akya cmka cmpong ga, tehok so qalang Sqbox la. wahan mangay mcisan 部落觀光 toqiy na smlokah he qa 長崙: siyan naha mwah cani hmkangi rgyax ka mangay cisan na cqoliq, blaq calay ktalan kintalan cani, ro piyox oyi kk'man ro qsinox. rgyax Sqbox: akya saying kbhol mposal magan meta kinbawiq nya, thy kr'tong hayi pzisan qani, maki piyox ini klokah na na cqoliq siyan naha mwah cani onro, ro thoyay r'ra heci na Girang. , . ki'an pklahang binheci 部落文健站 qalang Qba hiya ga baha cipak ciyan cqoliq naha la, oka ki'an pklahang bnheci naha, mica qa mosa naha sobih na ki'an na pklahang bnheci cqa qalang Talah, ro qalang Talah hoya ga maki mblaq na psbaqan ro byoing phgop. pincrox oyi pqwasan biro ro byoing, mosa mkrax kinmxan cqoliq ro psbaq llaqi. qalang Bngwan qani ga qalang Kahat, nanaq cipak cqoliq ga Tayal. kroma cqoliq naha kmayal ke Tayal oyi, ksobih kawas mwani ga oka cqoliq kblay yaw na qalang qa naha, ro oka oyi kblay yaw na gaga cyonga, baha hmcwa cyonga ga oka cqoliq mosa qmoyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyot mnokil qabax bnheci naha la, mica qa oka oyi cqoliq snibil gaga Tayal la. . cipak kinbaqan na gaga Komo Qawil之內容 : oya mwani lga, (kayal cikay qnxan so cyonga) nano qnxan myan cyonga ga moyax cyonga ga, qhoniq ga alan say cipaq cipaq ro, alan qnryang qnalang nya ga qa cyonga na moyax, ro babaw nya hani ga, maki qotox roma ga , roma ga kliyon babaw na kmahom moyax qa roma, lingay nya hani ga pisa qani qhoniq gbahong naha ga alan qlangan naha qabax qa lingay nya ga, ho, cyonga ga qenot Tayal ga oka nano, (niqon cimo nano?) mosa cami qomah ga phapoy cami ngahi ga, ngahi poyon myan ro, yahox ga yahox ga ramat ga yahox ga thkon myan ro, qaca sramat myan ngahi, cyonga ga oka nano, (oka syam ga?) oka syam oyi haw, iyat babaw babaw nya lga maki qa biyok lga, cqa tyaba lga, mes qotox alan myan qyatan myan qa biyok lga, nano cya ro ngta qmayat cami ga mica qa maki qa ngta laro, ro biyok, moyay qmayat oyi ya o, mosa panga ngahi abax nya alan s'an na biyok qa abax ro ngahi ga, moyay cami, moyay qa qnxan cyonga ga, &lt;riray mamo cyonga maha nano qomah ma&gt; nano qomah ga min cami na payeh ga, pisa cani cipaq payeh nano qmahan myan ro cyonga, ro babaw babaw nya ga, bsyaq bsyaq tyaba laqi lga, pinqmahan qa mayah ga, tmiyan myan qali lga, qali 是杉木, qali ga, (baqon mo baqon mo) babaw babaw nya tyaba laqi lga, qmahan qmayah kya lga, biqan cami naye na gokosyo lga, halan myan moya qmayah qali la, qotox qotox tmiyan qali, tyaba qali lga aro la, mica qa kblaq la, cyonga ga moyay kyaba myan cyonga kya maha nano qyanox oyi ga, ini myan baqi haw, yaba myan ga, qyatan cami nya cipaq ha ga, moyay moyay cyonga no kinqnxan ga moyay cami ay, ryaniq i cimang ana qa llyong hani ro, ana qa rgyax ga cipaq kryaniq lga,hplan nanaq wahan myan ryaniq, ziray cyonga ga moyay, ana nano ga oka ga ngahi ro yahox ro trakis niqon myan, a nano i moya cami layan ro bolo ga, nano mica qa thkon ro sramat myan ga cyonga yaba yaya myan maha kya ro manga, nano mosa cami qomah i saniq kahol moyax ro nano qabax qa roq rgyax ni qabax ana ino halan myan qomah ga, tmiyan myan a ngahi ro trakis, cyonga na qnxan ga maha kya, ngahi ro trakis ga qaca ga cxon ro niqon myan, cyonga ga qaca ga,oka nano la, moyay ga cyonga no qnxan ga moyay cami, mosa qmayah ga panga laqi, mwah i moyax lga sgiba laqi lro panga cami ngahi niqon myan, &lt;lokos cimo nano cyonga ma?&gt; &lt;nano lokos mamo cyonga ma?&gt; lokos? lokos cyonga ga cmninon a nano la, a noka qa qnqom ga, noka qnqom ro qaca lga, o piyox yaw qaca, alan i mrwa alan qo qba ro, qaca masoq lga, , alan pncisa loyi ro alan loyi plos loyi ro, qaca ga thkon, nhalan i tmahoq a 以前的qboli a poniq ga, rayon holi kya ro, halan tmahoq kya kwayay ca lga, mlabo la mlabo lga nano qaca qa tonon ro, kliyan lokos lga, ana yopan laro, lokos la kliyon 以前的aro ga lokos Tayal, (yaki cyonga maki nano gaga qalang ta ko?) (gaga, gaga Tayal, kayal cikay gaga Tayal) o gaga Tayal ga piyox gaga Tayal cyonga haw, (kayal cikay, sbaqi cikay laqi kinbahan) gaga Tayal cyonga ga, yotas ga baq gaga, ini hmot i mrawi ga, qotox longan na binheci, Tayal cyonga ga mnheci ga, maki qa mrhow oyi, mrhow naha kmayal qa tomoq lga, mrhow lga qaca pongan ke na cami Tayal, (ima gmwayax tomoq ca?) a? (ima nosa gmwayax tomoq ca?) han qabax qalang kya baq qyanox ga, hiya ga na qotox mrhow na Tayal qa baq kmayal, qaca ga baq kmayal gaga na Tayal, ini hmot cyonga haw, qotox ke na mrhow Tayal lga, pongan naha ini so pongi ga ini qbaq qyanox ga, oya qyanox ga qnxan mwani ga, qyanox cyonga gaga Tayal ga blaq, ini hmot Tayal cyonga ay, qotox longan naha, mhasaw ta kya qaca ga, mong ke na mrhow ga qa Tayal oyi ga, mosa sli qabax qa mlikoy ro, pongan naha qa ke na mrhow ga, , , mica qa kbaqon naha mtiyaw, o Tayal cyonga oyi ga blaq haw ini hmot, (kneril ga maki nano gaga ko?) kneril? kneril ini hmot mosa cisal cisal ana ino oyi ay, ana maki likoy ana maki ino ga, ini hmot cisal cyonga, mngongo cqa mrhow, hmot so cisal ga sang'on naha, kneril cyonga ga maki gaga oyi ini hmot oyi, blaq oyi mong ke na mrhow, cyonga ga i krakis lga kekong laro, ga blaq qa mlikoy ga nano mica alan naha kekong ga, .</FORM>
    </S>
</TEXT>