<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Pekus__排骨溪_部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Pekus__排骨溪_部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Pekus__排骨溪_部落. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Pekus__排骨溪_部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Pekus__排骨溪_部落, title = qalang_Pekus__排骨溪_部落, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Pekus__排骨溪_部落} }">
    <S id="0">
        <FORM> mwani misuw qalang ru cyux te inu qalang Pekus ga maki cka qalang Knbung, qalang naha bih kya cpuqing na ryaniq nqa Peiheng, cqesan naha lltung Gogan ro llyung Mknibu maki cqani. . tayal ka nyux qalang Pekus misuw qaniy pisa cquliq: mwani ga qalang Pekus qani hiya ga, akya mpux payat cquliq nya, tyugan calay cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqbuh hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal. minanaq na cquliq: qalang qba qani hiya ga, maki bnheci baq kbly tminun na qeqaya cyunga, naha ga pklahang gaga ro qmuyi gaga. : 3 14 . : . : . snhyan qalang Pekus hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. . . qqyanux cpiyang yaw tnpila: qalang Pekus hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. : , , , , . pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminun ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyux cquliq baqun, llwax na qqyanux tnpila na qalang. : , . tuqiy qalang Pekus hiya ga sig lux ryaniq khagi ini ga muyut haya, blaq qa ryaniq cka qalang, musa tanux ga si glgan basu ini ga haya naha nanaq. musa su qalang Pekus ga, garing su rryaniq skura Slamaw, ro si shoyu musa ski qalang Kn bung, ini kbsyaq lga, trang ptayux su gongu lga, si skura glax ro tehok su kya qalang Qba uyi la. . . . wahan tbasaw mzwi qalang qba hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan, ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. , . . cipoq kinbaqan qalang Hayung Pasang : iyat ta musa smi rusa ro musa qmalup ga, maha nanu ga i kako na rgyax ta cyunga, mica ta qmalup ro qsinux ta? ro cyunga qa son maha qalang ta Knibu qani ga, siga musa qmalup cqa ara ga, mica qa psli qabax qalang. cyan wal naha ktalan qa ryunas na qsinux ga, maki lingay ga, psli ni cwahi ru alan naha i qmalup qa son maha, magan s'aray na hoyil ga si usa naha qmalup, ru malu qa utux i maki kya ga ru alun naha calay qa biyok, biyok alan naha qmalup ga, maki lingay, ro son maha musa mlata cqa yaya na rgyax hiya ga, ini si hmut musa uyi magu byaling qutux kawas ga min qutux sgatu ita Tayal ru, nanu i magu byaling inyunbi ta musa sgatu lga, mica musa ksmi mrusa i hlahuy ga, nanu qa ta bnheci ta cyunga qnxan ta uyi ga, magu byaling musa i smi rusa lga, ana si su ciriq ga, ini naha hmci pqaniq cquliq ga, cqun naha qa nanu cniriq naha ro, wali naha squn, smgatu i qutux qawas ga, wali kya kryax Tayal, ini su sgatu mica ga, mqas ta qalang ta Tayal ro, nanu musa i hlahuy lro, musa smi mrusa ru, ciniqriq xalu utux biqan naha utux lga, ro naray naha ca ga, blequn naha smku ru lequn naha i stmmyan naha ro skun naha, ini naha hmtani pqaniq , ini naha hmti qaniq, ro smgatu mica qa tehok kya byaling qa son maha tehok ta ryax nya ca lga, ru mcisan qa qutux qalang laro, suqun naha maniq cya qa squnun naha maniq ga, son maha iyaw na lahuy ni, nanu qa son mha musa blay mlata ni uyi ga, wali si hmut ciriq, siga ca blaq utux ru nalu calay utux ga, biqan nya qa musa mlata ru, mica squnun maniq nqa mincwahi ru qutux gaga Tayal na cyunga qa qnbaq mu ga, , ? . , . nanu moqu Tayal uyi nbux, wali kya knanu uyi nniqun smgatu uyi ga, nanu pqwaw ta qwaw na trakis ta ro, nyu sramat naha qa nanu cniriq smgatu ni ga, moqu kinmqas wali kya qniqun nqa bnheci cyunga uka qniqun maki cyunga haw, nanu siga nalu na utux laro, musa mlaw kinblay na mrusa ciriq lga, mica qa pqasun naha mcisan qutux qawas qa son maha musa qmalup ga, ro musa qmalup ro musa smi mrusa, qani maha kya qa qnxan na bnheci cyunga qa qnbaq mu hiya ga, qnbaq mu sinlngan maha kya qa qnxan, ini khliy musa mlata uyi, ke qa cpcpung cqa gaga bnheci, ru spgluw cqa gaga na bnheci ga, mica sgalu na utux ru biqan naha ciriq qa son maha musa smi mrusa uyi ga, nanu ciriq i hoqu kinmqas mincwahi minkesan qa qutux qawas smgatu qaca ga, maha kya qa ke na qa qnbaq mu qa son ma sinbilan ke na bnheci. gaga , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
