<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_K'babaw_庫巴博部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_K'babaw_庫巴博部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang cyunga naha ga maki cqa iyil llyung Hpingpe, hbun ki llyung Moheng, qutux seng saying qbhul meta knbaqwiq nya. ryaniq kensat maki ryax klhangan Ipun ga skahul iyik qalang K'bawbaw qani hminas, skura htgan wagi kya ga ski qalang Lyuhing, skura byaqan wagi kya ga ski qalang Kinyang. cka qalang K'babaw cyunga ga maki gako Ipun ro syan naha tyaba patus, mwani ga maki na knnalay naha ki'an mktlyum ro 司令台qaca, maki cqa gako naha. ro maki qalang naha ga srwa'an naha hag ana ryaniq qsya. hasisyo na K'babaw cyunga ga tnmuyax maki cqa muyax Tayal cyunga, ski qutux seng qesu kbhul mpusal mtuyu kawas cquliq Ipun ga srwa'an naha qparung musa tnmuyax xqayus na hasisyo, ro mwani ga uka ana qutux tnmuyax qhuniq cyunga, mwani ga sthay nanaq tyaba na haga. ro mwani hiya ga qabax cquliq naha wayal mqyanux cqa qalang Nan'aw la. qalang Nan'aw hiya ga hminas Tyaba na qalang maki cqa llyung Klesan. ccquliq naha ga hminas piyux uyi maki cqa llyung Klesan. qabax cpiyang na kblayan ga maki cqa qalang Nan'aw qani. pinaray nya qalang Nan'aw mblaq ro tpila. ke "Bbu ini ga Bawbaw" imi nya ga "blaq r'anan na ki'an maki cqa b'nux rgyax", mica qa si ta baqun maha rnkyasan na qalang qani. "Bbu" . pinqyugan qalang 部落遷徙 pinhknyan naha ga knahul Pinsbkan (Nanto geng llyung Plngawan), ro hminas hbun, ro ski Sbuluq, b'bu, Towpuk, hbun Kulu, Hkawan ro Kb'bu (bawiq llyung Hpinpe qalang cyunga)… ro puqing lga si mqyanux cqa qalang Kb'bu la. maki cka ryax klhangan Ipun ga, syunin Nan'aw lalu nya ga 壹歧武二ro hasisyo Kinyang qutux cquliq pcpung rp rmurux ryaniq pinhkyan qani. sqrux naha cquliq qalang Kbabaw, qalang Klumwan, qalang Gongo (cquliq qalang qani ga skahul qalang B'bu kaykay ro qalang kngyan), tyugan qalang qani msqun musa qalang Nan'aw mwani. 遷移路線自 Pinsbkan 開始,經過 hbun,陸續遷至 Sbuluq,b'bu,Towpuk,hbun Kulu,Hkawan 和 Kb'bu 等地,最終定居於 Kb'bu. ,勸誘 Kbabaw ,Klumwan ,Gongo(ゴンゴ,公果社,由 B'bu Keykey 和 Kngyan . tayal qa nyan qalang Kbabaw mwani 人口概況 qalang K'babaw qutux kbhul mpux spat qabax cquliq naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux magan cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman spat cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpusal spat cquliq nya. ro tayux kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan tuyu cquliq nya, ro cquliq Truku ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki payat cquliq nya. qalang K'bawbaw hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. qalang Nan'aw hiya ga cpiyang tyaba na qalang maki llyung Klesan, ki'an kya piyux cpiyang calay na kblayan sexu. pisan gokosyo, rayhyokyo, pnqwasan biru Klesan, esyoso, hasisyo, lnhoyan mtiyaw yaw rengki ro Linbukyo na Klesan. qabax kblayan naha qani ga pinnaray nya qalang Nan'aw mblaq pbhuyax ro tpila. glux su kisya ga: thuyay glux kisya ro ski eki Nan'aw lga pbiyaq. quyit haya: muyut su haya ga thuyay skahul ryaniq Tay Cyo geng ro ptehok su Nanaw la. 鐵路: cnsalan qalang 部落景點 Yikang na Nan'aw Yikang na Nan'aw hiya ga tgaring qutux seng qesu kbhul qesu pgan tyugan kawas kbalay, knalay naha nan, pe khtuy tora na bcilung, lingay bbcilung nya ga piyux calay qulih nya, blaq mnep ro tmqulih calay cqani hiya. 南澳漁港 ryaniq Cawyang ryaniq kokak cqa Klesan Cawyang maki blaq ktalan na rgyax ro bcilung qani hiya. saying kiro pitu kbhul meta qabax knroyux nya. ro hmkangi ga akya qutux tmucing ro miman cpung. ryaniq qani ga maki payat syakaw r'ranan. thuyay tayux Taypinyang ro Yukang na Nan'aw. ryax hoqan abax ini ga qmisan ga thuyay tayux qmayah ocya, ro ryax tyugan ini ga payat byaling ga maki umi qnhyun thuyay lmamux ro maniq. 朝陽步道 qqhuniq rgyax qqhuniq rgyax Nan'aw hiya cyunga ga qmayah naye rknus, mwani ga pnnuya naha sayig kbhul mpux qutux llamu na kk'man na Taywang, maki uyi pssyokay, pstayux maha kk'man Tayal. mha ni piyux cquliq musa na lnhoyan ga thuyay lama rengwa maha smoya su pkrax na pssyokay yaw. ro ki'an ktalan hiya ga nanaq te qutux ryax na hngawan ski te magan ryax na hngawan nya mawah. 原生樹木園 以下為Bakan Hayung接受訪問內容: (kayal cikay yaw lela.)yaw lela ga, lela ga ini cu hnga Nihong ini cu slnga ga, ro nanu maha kya yaya mu ro, lela musa myan mayah lela naki myan ca wayal horun iyik lela ru, musa myan Hogan lga, musa myan kya laro ro maki caku ro, ini cku benkyo na. ro mwah myan chera rema maki haca ta ngasal myan, ro na kya ka ngasal lga wa cu benkyo ici nensye zi nensye ray te Pyahaw hani ga. lela ga ungat suyan mu likuy, suyan mu neril ga ru kinang la, ro sswe mu ga cipuy kya na. ini totoke na sswe mu la, wayal wal m'hoyil uyi la. sswe maku neril utux la, payat myan na ga, aki sa'ying neril ru utux likuy, nanu tiyaw mayah kinang kwara lela ga, mlu yaya mu ga, kmayal yaya mu lela ga, maki myan Pyahaw rwa maga. Nihong mlu yaya maku lela ma ga, kmayal yaya mu ga mu cu ke nya ga. aring myan Pyahaw mwah myan inu lka inu bih? Rqenas ga inu kaca? musa Skikun,biya (Rqenas ga?) 對maki kya Nihong ka aring myan kya ru ara ca ma inu kaca ha? bawi haca ha. (llyung Mnibu ga? 太平山ga?) garing kya mwah iyik urocin ma Zipun lela yaya mu, panga myan ga tyaba ktu myan maga, alan cami nya kunreng uyi ma uyi, aring myan Pyahaw panga myan mwah Rqenas (nanu imi kunreng?) unreng ga musa unreng Nihong lela, maki uzi sami, maki sensing sami uzi, ika geycu ga nita musa cami ana tuki ga, ika geycu ni kay ga,好像是反正ika geycu ni kay musa myan kunreng uyi, lela ga kura ca ha ru, pica hrasi ro hasa Ckoku mwah ro lga, si hrasi Nihong lela ma yaya mu ga, rasun cami Nihong mwah myan panga, mwah myan Nihong naki ha ru Rqena lelama, lela ga naki kya magal khoni lela hasa, kyan ki syaw uyi ro, aring Rato bih ta Rqenas. yaya mu ga panga myan musa myan ga wal msli yaya mu, yaya mu kmayal uyi musa myan momah. ,(kunreng ,</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ ʦ~ʨjuŋa naħa ɣa maki ʦ~ʨqa ijil lljuŋ ħpiŋpe, ħβun ki lljuŋ moħeŋ, qutux s~ɕeŋ s~ɕajiŋ qβħul meta knβaqwiq nja. rjaniq kens~ɕat maki rjax klħaŋan ipun ɣa s~ɕkaħul ijik qalaŋ kʔβawβaw qani ħminas~ɕ, s~ɕkura ħtɣan waɣi kja ɣa s~ɕki qalaŋ ljuħiŋ, s~ɕkura βjaqan waɣi kja ɣa s~ɕki qalaŋ kinjaŋ. ʦ~ʨka qalaŋ kʔβaβaw ʦ~ʨjuŋa ɣa maki ɣako ipun ro s~ɕjan naħa tjaβa patus~ɕ, mwani ɣa maki na knnalaj naħa kiʔan mktljum ro ***qaʦ~ʨa, maki ʦ~ʨqa ɣako naħa. ro maki qalaŋ naħa ɣa s~ɕrwaʔan naħa ħaɣ ana rjaniq qs~ɕja. ħas~ɕis~ɕjo na kʔβaβaw ʦ~ʨjuŋa ɣa tnmujax maki ʦ~ʨqa mujax tajal ʦ~ʨjuŋa, s~ɕki qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpus~ɕal mtuju kawas~ɕ ʦ~ʨquliq ipun ɣa s~ɕrwaʔan naħa qparuŋ mus~ɕa tnmujax xqajus~ɕ na ħas~ɕis~ɕjo, ro mwani ɣa uka ana qutux tnmujax qħuniq ʦ~ʨjuŋa, mwani ɣa s~ɕtħaj nanaq tjaβa na ħaɣa. ro mwani ħija ɣa qaβax ʦ~ʨquliq naħa wajal mqjanux ʦ~ʨqa qalaŋ nanʔaw la. qalaŋ nanʔaw ħija ɣa ħminas~ɕ tjaβa na qalaŋ maki ʦ~ʨqa lljuŋ kles~ɕan. ʦ~ʨʦ~ʨquliq naħa ɣa ħminas~ɕ pijux uji maki ʦ~ʨqa lljuŋ kles~ɕan. qaβax ʦ~ʨpijaŋ na kβlajan ɣa maki ʦ~ʨqa qalaŋ nanʔaw qani. pinaraj nja qalaŋ nanʔaw mβlaq ro tpila. ke "ββu ini ɣa βawβaw" imi nja ɣa "βlaq rʔanan na kiʔan maki ʦ~ʨqa βʔnux rɣjax", miʦ~ʨa qa s~ɕi ta βaqun maħa rnkjas~ɕan na qalaŋ qani. "ββu" . pinqjuɣan qalaŋ **** pinħknjan naħa ɣa knaħul pins~ɕβkan (nanto ɣeŋ lljuŋ plŋawan), ro ħminas~ɕ ħβun, ro s~ɕki s~ɕβuluq, βʔβu, towpuk, ħβun kulu, ħkawan ro kβʔβu (βawiq lljuŋ ħpinpe qalaŋ ʦ~ʨjuŋa)* ro puqiŋ lɣa s~ɕi mqjanux ʦ~ʨqa qalaŋ kβʔβu la. maki ʦ~ʨka rjax klħaŋan ipun ɣa, s~ɕjunin nanʔaw lalu nja ɣa ****ro ħas~ɕis~ɕjo kinjaŋ qutux ʦ~ʨquliq pʦ~ʨpuŋ rp rmurux rjaniq pinħkjan qani. s~ɕqrux naħa ʦ~ʨquliq qalaŋ kβaβaw, qalaŋ klumwan, qalaŋ ɣoŋo (ʦ~ʨquliq qalaŋ qani ɣa s~ɕkaħul qalaŋ βʔβu kajkaj ro qalaŋ kŋjan), tjuɣan qalaŋ qani ms~ɕqun mus~ɕa qalaŋ nanʔaw mwani. ***** pins~ɕβkan **,** ħβun,**** s~ɕβuluq,βʔβu,towpuk,ħβun kulu,ħkawan * kβʔβu **,***** kβʔβu. ,** kβaβaw ,klumwan ,ɣoŋo(***,***,* βʔβu kejkej * kŋjan . tajal qa njan qalaŋ kβaβaw mwani **** qalaŋ kʔβaβaw qutux kβħul mpux s~ɕpat qaβax ʦ~ʨquliq naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpux maɣan ʦ~ʨquliq nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki miman s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpus~ɕal s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja. ro tajux kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mqes~ɕu pɣan tuju ʦ~ʨquliq nja, ro ʦ~ʨquliq truku ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki pajat ʦ~ʨquliq nja. qalaŋ kʔβawβaw ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. qalaŋ nanʔaw ħija ɣa ʦ~ʨpijaŋ tjaβa na qalaŋ maki lljuŋ kles~ɕan, kiʔan kja pijux ʦ~ʨpijaŋ ʦ~ʨalaj na kβlajan s~ɕexu. pis~ɕan ɣokos~ɕjo, rajħjokjo, pnqwas~ɕan βiru kles~ɕan, es~ɕjos~ɕo, ħas~ɕis~ɕjo, lnħojan mtijaw jaw reŋki ro linβukjo na kles~ɕan. qaβax kβlajan naħa qani ɣa pinnaraj nja qalaŋ nanʔaw mβlaq pβħujax ro tpila. ɣlux s~ɕu kis~ɕja ɣa: tħujaj ɣlux kis~ɕja ro s~ɕki eki nanʔaw lɣa pβijaq. qujit ħaja: mujut s~ɕu ħaja ɣa tħujaj s~ɕkaħul rjaniq taj ʦ~ʨjo ɣeŋ ro pteħok s~ɕu nanaw la. **: ʦ~ʨns~ɕalan qalaŋ **** jikaŋ na nanʔaw jikaŋ na nanʔaw ħija ɣa tɣariŋ qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul qes~ɕu pɣan tjuɣan kawas~ɕ kβalaj, knalaj naħa nan, pe kħtuj tora na βʦ~ʨiluŋ, liŋaj ββʦ~ʨiluŋ nja ɣa pijux ʦ~ʨalaj quliħ nja, βlaq mnep ro tmquliħ ʦ~ʨalaj ʦ~ʨqani ħija. **** rjaniq ʦ~ʨawjaŋ rjaniq kokak ʦ~ʨqa kles~ɕan ʦ~ʨawjaŋ maki βlaq ktalan na rɣjax ro βʦ~ʨiluŋ qani ħija. s~ɕajiŋ kiro pitu kβħul meta qaβax knrojux nja. ro ħmkaŋi ɣa akja qutux tmuʦ~ʨiŋ ro miman ʦ~ʨpuŋ. rjaniq qani ɣa maki pajat s~ɕjakaw rʔranan. tħujaj tajux tajpinjaŋ ro jukaŋ na nanʔaw. rjax ħoqan aβax ini ɣa qmis~ɕan ɣa tħujaj tajux qmajaħ oʦ~ʨja, ro rjax tjuɣan ini ɣa pajat βjaliŋ ɣa maki umi qnħjun tħujaj lmamux ro maniq. **** qqħuniq rɣjax qqħuniq rɣjax nanʔaw ħija ʦ~ʨjuŋa ɣa qmajaħ naje rknus~ɕ, mwani ɣa pnnuja naħa s~ɕajiɣ kβħul mpux qutux llamu na kkʔman na tajwaŋ, maki uji ps~ɕs~ɕjokaj, ps~ɕtajux maħa kkʔman tajal. mħa ni pijux ʦ~ʨquliq mus~ɕa na lnħojan ɣa tħujaj lama reŋwa maħa s~ɕmoja s~ɕu pkrax na ps~ɕs~ɕjokaj jaw. ro kiʔan ktalan ħija ɣa nanaq te qutux rjax na ħŋawan s~ɕki te maɣan rjax na ħŋawan nja mawaħ. ***** ***βakan ħajuŋ******: (kajal ʦ~ʨikaj jaw lela.)jaw lela ɣa, lela ɣa ini ʦ~ʨu ħŋa niħoŋ ini ʦ~ʨu s~ɕlŋa ɣa, ro nanu maħa kja jaja mu ro, lela mus~ɕa mjan majaħ lela naki mjan ʦ~ʨa wajal ħorun ijik lela ru, mus~ɕa mjan ħoɣan lɣa, mus~ɕa mjan kja laro ro maki ʦ~ʨaku ro, ini ʦ~ʨku βenkjo na. ro mwaħ mjan ʦ~ʨħera rema maki ħaʦ~ʨa ta ŋas~ɕal mjan, ro na kja ka ŋas~ɕal lɣa wa ʦ~ʨu βenkjo iʦ~ʨi nens~ɕje zi nens~ɕje raj te pjaħaw ħani ɣa. lela ɣa uŋat s~ɕujan mu likuj, s~ɕujan mu neril ɣa ru kinaŋ la, ro s~ɕs~ɕwe mu ɣa ʦ~ʨipuj kja na. ini totoke na s~ɕs~ɕwe mu la, wajal wal mʔħojil uji la. s~ɕs~ɕwe maku neril utux la, pajat mjan na ɣa, aki s~ɕaʔjiŋ neril ru utux likuj, nanu tijaw majaħ kinaŋ kwara lela ɣa, mlu jaja mu ɣa, kmajal jaja mu lela ɣa, maki mjan pjaħaw rwa maɣa. niħoŋ mlu jaja maku lela ma ɣa, kmajal jaja mu ɣa mu ʦ~ʨu ke nja ɣa. ariŋ mjan pjaħaw mwaħ mjan inu lka inu βiħ? rqenas~ɕ ɣa inu kaʦ~ʨa? mus~ɕa s~ɕkikun,βija (rqenas~ɕ ɣa?) *maki kja niħoŋ ka ariŋ mjan kja ru ara ʦ~ʨa ma inu kaʦ~ʨa ħa? βawi ħaʦ~ʨa ħa. (lljuŋ mniβu ɣa? ***ɣa?) ɣariŋ kja mwaħ ijik uroʦ~ʨin ma zipun lela jaja mu, paŋa mjan ɣa tjaβa ktu mjan maɣa, alan ʦ~ʨami nja kunreŋ uji ma uji, ariŋ mjan pjaħaw paŋa mjan mwaħ rqenas~ɕ (nanu imi kunreŋ?) unreŋ ɣa mus~ɕa unreŋ niħoŋ lela, maki uzi s~ɕami, maki s~ɕens~ɕiŋ s~ɕami uzi, ika ɣejʦ~ʨu ɣa nita mus~ɕa ʦ~ʨami ana tuki ɣa, ika ɣejʦ~ʨu ni kaj ɣa,*****ika ɣejʦ~ʨu ni kaj mus~ɕa mjan kunreŋ uji, lela ɣa kura ʦ~ʨa ħa ru, piʦ~ʨa ħras~ɕi ro ħas~ɕa ʦ~ʨkoku mwaħ ro lɣa, s~ɕi ħras~ɕi niħoŋ lela ma jaja mu ɣa, ras~ɕun ʦ~ʨami niħoŋ mwaħ mjan paŋa, mwaħ mjan niħoŋ naki ħa ru rqena lelama, lela ɣa naki kja maɣal kħoni lela ħas~ɕa, kjan ki s~ɕjaw uji ro, ariŋ rato βiħ ta rqenas~ɕ. jaja mu ɣa paŋa mjan mus~ɕa mjan ɣa wal ms~ɕli jaja mu, jaja mu kmajal uji mus~ɕa mjan momaħ. ,(kunreŋ ,</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang cyunga naha ga maki cqa iyil llyung Hpingpe, hbun ki llyung Moheng, qutux seng saying qbhul meta knbaqwiq nya. ryaniq kensat maki ryax klhangan Ipun ga skahul iyik qalang K'bawbaw qani hminas, skura htgan wagi kya ga ski qalang Lyuhing, skura byaqan wagi kya ga ski qalang Kinyang. cka qalang K'babaw cyunga ga maki gako Ipun ro syan naha tyaba patus, mwani ga maki na knnalay naha ki'an mktlyum ro 司令台qaca, maki cqa gako naha. ro maki qalang naha ga srwa'an naha hag ana ryaniq qsya. hasisyo na K'babaw cyunga ga tnmuyax maki cqa muyax Tayal cyunga, ski qutux seng qesu kbhul mpusal mtuyu kawas cquliq Ipun ga srwa'an naha qparung musa tnmuyax xqayus na hasisyo, ro mwani ga uka ana qutux tnmuyax qhuniq cyunga, mwani ga sthay nanaq tyaba na haga. ro mwani hiya ga qabax cquliq naha wayal mqyanux cqa qalang Nan'aw la. qalang Nan'aw hiya ga hminas Tyaba na qalang maki cqa llyung Klesan. ccquliq naha ga hminas piyux uyi maki cqa llyung Klesan. qabax cpiyang na kblayan ga maki cqa qalang Nan'aw qani. pinaray nya qalang Nan'aw mblaq ro tpila. ke "Bbu ini ga Bawbaw" imi nya ga "blaq r'anan na ki'an maki cqa b'nux rgyax", mica qa si ta baqun maha rnkyasan na qalang qani. "Bbu" . pinqyugan qalang 部落遷徙 pinhknyan naha ga knahul Pinsbkan (Nanto geng llyung Plngawan), ro hminas hbun, ro ski Sbuluq, b'bu, Towpuk, hbun Kulu, Hkawan ro Kb'bu (bawiq llyung Hpinpe qalang cyunga)… ro puqing lga si mqyanux cqa qalang Kb'bu la. maki cka ryax klhangan Ipun ga, syunin Nan'aw lalu nya ga 壹歧武二ro hasisyo Kinyang qutux cquliq pcpung rp rmurux ryaniq pinhkyan qani. sqrux naha cquliq qalang Kbabaw, qalang Klumwan, qalang Gongo (cquliq qalang qani ga skahul qalang B'bu kaykay ro qalang kngyan), tyugan qalang qani msqun musa qalang Nan'aw mwani. 遷移路線自 Pinsbkan 開始,經過 hbun,陸續遷至 Sbuluq,b'bu,Towpuk,hbun Kulu,Hkawan 和 Kb'bu 等地,最終定居於 Kb'bu. ,勸誘 Kbabaw ,Klumwan ,Gongo(ゴンゴ,公果社,由 B'bu Keykey 和 Kngyan . tayal qa nyan qalang Kbabaw mwani 人口概況 qalang K'babaw qutux kbhul mpux spat qabax cquliq naha, ro hbku ski mpux payat kawas na laqi mrkyas ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpux magan cquliq nya, ro mpux magan mpux magan kawas na klokah hayi na cquliq ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki miman spat cquliq nya, ro miman magan kawas na yutas yaki, qutux kbhul qabax cquliq ga maki mpusal spat cquliq nya. ro tayux kahul cqenu minrok naha hiya ga, cquliq Tayal qutux kbhul qabax cquliq ga maki mqesu pgan tuyu cquliq nya, ro cquliq Truku ga qutux kbhul qabax cquliq ga maki payat cquliq nya. qalang K'bawbaw hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. qalang Nan'aw hiya ga cpiyang tyaba na qalang maki llyung Klesan, ki'an kya piyux cpiyang calay na kblayan sexu. pisan gokosyo, rayhyokyo, pnqwasan biru Klesan, esyoso, hasisyo, lnhoyan mtiyaw yaw rengki ro Linbukyo na Klesan. qabax kblayan naha qani ga pinnaray nya qalang Nan'aw mblaq pbhuyax ro tpila. glux su kisya ga: thuyay glux kisya ro ski eki Nan'aw lga pbiyaq. quyit haya: muyut su haya ga thuyay skahul ryaniq Tay Cyo geng ro ptehok su Nanaw la. 鐵路: cnsalan qalang 部落景點 Yikang na Nan'aw Yikang na Nan'aw hiya ga tgaring qutux seng qesu kbhul qesu pgan tyugan kawas kbalay, knalay naha nan, pe khtuy tora na bcilung, lingay bbcilung nya ga piyux calay qulih nya, blaq mnep ro tmqulih calay cqani hiya. 南澳漁港 ryaniq Cawyang ryaniq kokak cqa Klesan Cawyang maki blaq ktalan na rgyax ro bcilung qani hiya. saying kiro pitu kbhul meta qabax knroyux nya. ro hmkangi ga akya qutux tmucing ro miman cpung. ryaniq qani ga maki payat syakaw r'ranan. thuyay tayux Taypinyang ro Yukang na Nan'aw. ryax hoqan abax ini ga qmisan ga thuyay tayux qmayah ocya, ro ryax tyugan ini ga payat byaling ga maki umi qnhyun thuyay lmamux ro maniq. 朝陽步道 qqhuniq rgyax qqhuniq rgyax Nan'aw hiya cyunga ga qmayah naye rknus, mwani ga pnnuya naha sayig kbhul mpux qutux llamu na kk'man na Taywang, maki uyi pssyokay, pstayux maha kk'man Tayal. mha ni piyux cquliq musa na lnhoyan ga thuyay lama rengwa maha smoya su pkrax na pssyokay yaw. ro ki'an ktalan hiya ga nanaq te qutux ryax na hngawan ski te magan ryax na hngawan nya mawah. 原生樹木園 以下為Bakan Hayung接受訪問內容: (kayal cikay yaw lela.)yaw lela ga, lela ga ini cu hnga Nihong ini cu slnga ga, ro nanu maha kya yaya mu ro, lela musa myan mayah lela naki myan ca wayal horun iyik lela ru, musa myan Hogan lga, musa myan kya laro ro maki caku ro, ini cku benkyo na. ro mwah myan chera rema maki haca ta ngasal myan, ro na kya ka ngasal lga wa cu benkyo ici nensye zi nensye ray te Pyahaw hani ga. lela ga ungat suyan mu likuy, suyan mu neril ga ru kinang la, ro sswe mu ga cipuy kya na. ini totoke na sswe mu la, wayal wal m'hoyil uyi la. sswe maku neril utux la, payat myan na ga, aki sa'ying neril ru utux likuy, nanu tiyaw mayah kinang kwara lela ga, mlu yaya mu ga, kmayal yaya mu lela ga, maki myan Pyahaw rwa maga. Nihong mlu yaya maku lela ma ga, kmayal yaya mu ga mu cu ke nya ga. aring myan Pyahaw mwah myan inu lka inu bih? Rqenas ga inu kaca? musa Skikun,biya (Rqenas ga?) 對maki kya Nihong ka aring myan kya ru ara ca ma inu kaca ha? bawi haca ha. (llyung Mnibu ga? 太平山ga?) garing kya mwah iyik urocin ma Zipun lela yaya mu, panga myan ga tyaba ktu myan maga, alan cami nya kunreng uyi ma uyi, aring myan Pyahaw panga myan mwah Rqenas (nanu imi kunreng?) unreng ga musa unreng Nihong lela, maki uzi sami, maki sensing sami uzi, ika geycu ga nita musa cami ana tuki ga, ika geycu ni kay ga,好像是反正ika geycu ni kay musa myan kunreng uyi, lela ga kura ca ha ru, pica hrasi ro hasa Ckoku mwah ro lga, si hrasi Nihong lela ma yaya mu ga, rasun cami Nihong mwah myan panga, mwah myan Nihong naki ha ru Rqena lelama, lela ga naki kya magal khoni lela hasa, kyan ki syaw uyi ro, aring Rato bih ta Rqenas. yaya mu ga panga myan musa myan ga wal msli yaya mu, yaya mu kmayal uyi musa myan momah. ,(kunreng ,</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ ʦ~ʨjuŋa naħa ɣa maki ʦ~ʨqa ijil lljuŋ ħpiŋpe, ħβun ki lljuŋ moħeŋ, qutux s~ɕeŋ s~ɕajiŋ qβħul meta knβaqwiq nja. rjaniq kens~ɕat maki rjax klħaŋan ipun ɣa s~ɕkaħul ijik qalaŋ kʔβawβaw qani ħminas~ɕ, s~ɕkura ħtɣan waɣi kja ɣa s~ɕki qalaŋ ljuħiŋ, s~ɕkura βjaqan waɣi kja ɣa s~ɕki qalaŋ kinjaŋ. ʦ~ʨka qalaŋ kʔβaβaw ʦ~ʨjuŋa ɣa maki ɣako ipun ro s~ɕjan naħa tjaβa patus~ɕ, mwani ɣa maki na knnalaj naħa kiʔan mktljum ro ***qaʦ~ʨa, maki ʦ~ʨqa ɣako naħa. ro maki qalaŋ naħa ɣa s~ɕrwaʔan naħa ħaɣ ana rjaniq qs~ɕja. ħas~ɕis~ɕjo na kʔβaβaw ʦ~ʨjuŋa ɣa tnmujax maki ʦ~ʨqa mujax tajal ʦ~ʨjuŋa, s~ɕki qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul mpus~ɕal mtuju kawas~ɕ ʦ~ʨquliq ipun ɣa s~ɕrwaʔan naħa qparuŋ mus~ɕa tnmujax xqajus~ɕ na ħas~ɕis~ɕjo, ro mwani ɣa uka ana qutux tnmujax qħuniq ʦ~ʨjuŋa, mwani ɣa s~ɕtħaj nanaq tjaβa na ħaɣa. ro mwani ħija ɣa qaβax ʦ~ʨquliq naħa wajal mqjanux ʦ~ʨqa qalaŋ nanʔaw la. qalaŋ nanʔaw ħija ɣa ħminas~ɕ tjaβa na qalaŋ maki ʦ~ʨqa lljuŋ kles~ɕan. ʦ~ʨʦ~ʨquliq naħa ɣa ħminas~ɕ pijux uji maki ʦ~ʨqa lljuŋ kles~ɕan. qaβax ʦ~ʨpijaŋ na kβlajan ɣa maki ʦ~ʨqa qalaŋ nanʔaw qani. pinaraj nja qalaŋ nanʔaw mβlaq ro tpila. ke "ββu ini ɣa βawβaw" imi nja ɣa "βlaq rʔanan na kiʔan maki ʦ~ʨqa βʔnux rɣjax", miʦ~ʨa qa s~ɕi ta βaqun maħa rnkjas~ɕan na qalaŋ qani. "ββu" . pinqjuɣan qalaŋ **** pinħknjan naħa ɣa knaħul pins~ɕβkan (nanto ɣeŋ lljuŋ plŋawan), ro ħminas~ɕ ħβun, ro s~ɕki s~ɕβuluq, βʔβu, towpuk, ħβun kulu, ħkawan ro kβʔβu (βawiq lljuŋ ħpinpe qalaŋ ʦ~ʨjuŋa)* ro puqiŋ lɣa s~ɕi mqjanux ʦ~ʨqa qalaŋ kβʔβu la. maki ʦ~ʨka rjax klħaŋan ipun ɣa, s~ɕjunin nanʔaw lalu nja ɣa ****ro ħas~ɕis~ɕjo kinjaŋ qutux ʦ~ʨquliq pʦ~ʨpuŋ rp rmurux rjaniq pinħkjan qani. s~ɕqrux naħa ʦ~ʨquliq qalaŋ kβaβaw, qalaŋ klumwan, qalaŋ ɣoŋo (ʦ~ʨquliq qalaŋ qani ɣa s~ɕkaħul qalaŋ βʔβu kajkaj ro qalaŋ kŋjan), tjuɣan qalaŋ qani ms~ɕqun mus~ɕa qalaŋ nanʔaw mwani. ***** pins~ɕβkan **,** ħβun,**** s~ɕβuluq,βʔβu,towpuk,ħβun kulu,ħkawan * kβʔβu **,***** kβʔβu. ,** kβaβaw ,klumwan ,ɣoŋo(***,***,* βʔβu kejkej * kŋjan . tajal qa njan qalaŋ kβaβaw mwani **** qalaŋ kʔβaβaw qutux kβħul mpux s~ɕpat qaβax ʦ~ʨquliq naħa, ro ħβku s~ɕki mpux pajat kawas~ɕ na laqi mrkjas~ɕ ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpux maɣan ʦ~ʨquliq nja, ro mpux maɣan mpux maɣan kawas~ɕ na klokaħ ħaji na ʦ~ʨquliq ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki miman s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja, ro miman maɣan kawas~ɕ na jutas~ɕ jaki, qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mpus~ɕal s~ɕpat ʦ~ʨquliq nja. ro tajux kaħul ʦ~ʨqenu minrok naħa ħija ɣa, ʦ~ʨquliq tajal qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki mqes~ɕu pɣan tuju ʦ~ʨquliq nja, ro ʦ~ʨquliq truku ɣa qutux kβħul qaβax ʦ~ʨquliq ɣa maki pajat ʦ~ʨquliq nja. qalaŋ kʔβawβaw ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. qalaŋ nanʔaw ħija ɣa ʦ~ʨpijaŋ tjaβa na qalaŋ maki lljuŋ kles~ɕan, kiʔan kja pijux ʦ~ʨpijaŋ ʦ~ʨalaj na kβlajan s~ɕexu. pis~ɕan ɣokos~ɕjo, rajħjokjo, pnqwas~ɕan βiru kles~ɕan, es~ɕjos~ɕo, ħas~ɕis~ɕjo, lnħojan mtijaw jaw reŋki ro linβukjo na kles~ɕan. qaβax kβlajan naħa qani ɣa pinnaraj nja qalaŋ nanʔaw mβlaq pβħujax ro tpila. ɣlux s~ɕu kis~ɕja ɣa: tħujaj ɣlux kis~ɕja ro s~ɕki eki nanʔaw lɣa pβijaq. qujit ħaja: mujut s~ɕu ħaja ɣa tħujaj s~ɕkaħul rjaniq taj ʦ~ʨjo ɣeŋ ro pteħok s~ɕu nanaw la. **: ʦ~ʨns~ɕalan qalaŋ **** jikaŋ na nanʔaw jikaŋ na nanʔaw ħija ɣa tɣariŋ qutux s~ɕeŋ qes~ɕu kβħul qes~ɕu pɣan tjuɣan kawas~ɕ kβalaj, knalaj naħa nan, pe kħtuj tora na βʦ~ʨiluŋ, liŋaj ββʦ~ʨiluŋ nja ɣa pijux ʦ~ʨalaj quliħ nja, βlaq mnep ro tmquliħ ʦ~ʨalaj ʦ~ʨqani ħija. **** rjaniq ʦ~ʨawjaŋ rjaniq kokak ʦ~ʨqa kles~ɕan ʦ~ʨawjaŋ maki βlaq ktalan na rɣjax ro βʦ~ʨiluŋ qani ħija. s~ɕajiŋ kiro pitu kβħul meta qaβax knrojux nja. ro ħmkaŋi ɣa akja qutux tmuʦ~ʨiŋ ro miman ʦ~ʨpuŋ. rjaniq qani ɣa maki pajat s~ɕjakaw rʔranan. tħujaj tajux tajpinjaŋ ro jukaŋ na nanʔaw. rjax ħoqan aβax ini ɣa qmis~ɕan ɣa tħujaj tajux qmajaħ oʦ~ʨja, ro rjax tjuɣan ini ɣa pajat βjaliŋ ɣa maki umi qnħjun tħujaj lmamux ro maniq. **** qqħuniq rɣjax qqħuniq rɣjax nanʔaw ħija ʦ~ʨjuŋa ɣa qmajaħ naje rknus~ɕ, mwani ɣa pnnuja naħa s~ɕajiɣ kβħul mpux qutux llamu na kkʔman na tajwaŋ, maki uji ps~ɕs~ɕjokaj, ps~ɕtajux maħa kkʔman tajal. mħa ni pijux ʦ~ʨquliq mus~ɕa na lnħojan ɣa tħujaj lama reŋwa maħa s~ɕmoja s~ɕu pkrax na ps~ɕs~ɕjokaj jaw. ro kiʔan ktalan ħija ɣa nanaq te qutux rjax na ħŋawan s~ɕki te maɣan rjax na ħŋawan nja mawaħ. ***** ***βakan ħajuŋ******: (kajal ʦ~ʨikaj jaw lela.)jaw lela ɣa, lela ɣa ini ʦ~ʨu ħŋa niħoŋ ini ʦ~ʨu s~ɕlŋa ɣa, ro nanu maħa kja jaja mu ro, lela mus~ɕa mjan majaħ lela naki mjan ʦ~ʨa wajal ħorun ijik lela ru, mus~ɕa mjan ħoɣan lɣa, mus~ɕa mjan kja laro ro maki ʦ~ʨaku ro, ini ʦ~ʨku βenkjo na. ro mwaħ mjan ʦ~ʨħera rema maki ħaʦ~ʨa ta ŋas~ɕal mjan, ro na kja ka ŋas~ɕal lɣa wa ʦ~ʨu βenkjo iʦ~ʨi nens~ɕje zi nens~ɕje raj te pjaħaw ħani ɣa. lela ɣa uŋat s~ɕujan mu likuj, s~ɕujan mu neril ɣa ru kinaŋ la, ro s~ɕs~ɕwe mu ɣa ʦ~ʨipuj kja na. ini totoke na s~ɕs~ɕwe mu la, wajal wal mʔħojil uji la. s~ɕs~ɕwe maku neril utux la, pajat mjan na ɣa, aki s~ɕaʔjiŋ neril ru utux likuj, nanu tijaw majaħ kinaŋ kwara lela ɣa, mlu jaja mu ɣa, kmajal jaja mu lela ɣa, maki mjan pjaħaw rwa maɣa. niħoŋ mlu jaja maku lela ma ɣa, kmajal jaja mu ɣa mu ʦ~ʨu ke nja ɣa. ariŋ mjan pjaħaw mwaħ mjan inu lka inu βiħ? rqenas~ɕ ɣa inu kaʦ~ʨa? mus~ɕa s~ɕkikun,βija (rqenas~ɕ ɣa?) *maki kja niħoŋ ka ariŋ mjan kja ru ara ʦ~ʨa ma inu kaʦ~ʨa ħa? βawi ħaʦ~ʨa ħa. (lljuŋ mniβu ɣa? ***ɣa?) ɣariŋ kja mwaħ ijik uroʦ~ʨin ma zipun lela jaja mu, paŋa mjan ɣa tjaβa ktu mjan maɣa, alan ʦ~ʨami nja kunreŋ uji ma uji, ariŋ mjan pjaħaw paŋa mjan mwaħ rqenas~ɕ (nanu imi kunreŋ?) unreŋ ɣa mus~ɕa unreŋ niħoŋ lela, maki uzi s~ɕami, maki s~ɕens~ɕiŋ s~ɕami uzi, ika ɣejʦ~ʨu ɣa nita mus~ɕa ʦ~ʨami ana tuki ɣa, ika ɣejʦ~ʨu ni kaj ɣa,*****ika ɣejʦ~ʨu ni kaj mus~ɕa mjan kunreŋ uji, lela ɣa kura ʦ~ʨa ħa ru, piʦ~ʨa ħras~ɕi ro ħas~ɕa ʦ~ʨkoku mwaħ ro lɣa, s~ɕi ħras~ɕi niħoŋ lela ma jaja mu ɣa, ras~ɕun ʦ~ʨami niħoŋ mwaħ mjan paŋa, mwaħ mjan niħoŋ naki ħa ru rqena lelama, lela ɣa naki kja maɣal kħoni lela ħas~ɕa, kjan ki s~ɕjaw uji ro, ariŋ rato βiħ ta rqenas~ɕ. jaja mu ɣa paŋa mjan mus~ɕa mjan ɣa wal ms~ɕli jaja mu, jaja mu kmajal uji mus~ɕa mjan momaħ. ,(kunreŋ ,</PHON>
    </S>
</TEXT>