<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Rgayung" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Rgayung" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Rgayung. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Rgayung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalang_Rgayung, title = qalang_Rgayung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Rgayung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cyan te inu qa qalang 部落概況與位置 == mqesu kbhul pitu pgan magan he qabax qalang qani, qalang Rgayung qani hiya ga maki tyugan kkian naha, te qutux ga maki te iyil syax na llyung Hping, cnllwan naha qalang Hounatsi, akya spatul meta knbawiq nya, ro qutux loyi maki te iyil llyung ra', cnlalu naha qalang Taya, aki tuyu mpux pgan meta knbawiq nya, glux ryaniq Suhwa musa bling Hanpen, glux syax rrgyax skura shoyu musa tehok qalang Taya. saying qalang ga baha hmcwa hmol qsya, mica qa maki hnoran, glux syax llyung maki qutux heci na cipaq, piyux mwah cqani tiyaw qa ccquliq kahat heci cqani. . cinllwan lalu qalang 地名由來 qalang Rgayung ga htgan cqa ziray Ipun, piyux cquliq mwah cqani tmqalang, baha hmcwa tnaq maki cqa llyung Hping na llyung大濁水溪, mica qa lalu tringan ga 大濁水 kusa, ziray Cyukok lga, baha hmcwa ini blaq pungan lalu naha ro, si psyugan lalu si soy Rgatung. bbrwan pqutan qqalang na ziray Ipun mha, tringan sqynux cqa qalang kmuyaw(imi ga mstul ini ga btunux), bih na knbabaw na llyung Tamali, baha hmcwa n_gyut piyux ccquliq lga, uka qmayah naha la, ro mehong lga msqunan ki ciyan na ccquliq na qalang Tawsa(Seediq zok), msqun prayas rgyax tehok te llyung Moken(babaw nqa llyung Hpingpe), qutux kkian knsobih ki qalang kinyang, knblayan naha qutux xqayus na qalang. . pinhknyan qalang 部落遷徙 cinpuqing qalang Rgayung ga knahul qalang Moyaw, Papo-kaykay, Papoligaw, Ryuhen, Truku mwah mimax tnqalang. kintayux Kiristo, Tensinkyo naha ga maki cqa qnxan qalang, musa kyokay msqun inori, msqun pung ke, kblay smruw sn'lungan naha, snhyan miyup qnxan naha, gaga snhyan ro ryax pqasan naha ga musa psqunan qalang, sinxu,bokusi ga psbaq ro mlahang qabax naha, snhyan ro gaga si smimax qabax, kblayan kntayux cquliq, Kiristo ro Tensinkyo kmayan siyan, glwani, psimux, kblay qutux prrax ro blaq na qalang, maki cka qalang ga, iyat nanaq snhyan qa Kiristo ro Tensinkyo, pyanga yaw qa gaga ro qalang, kblay qutux kblaq na qalang. 基督, . wahan mangay mcisan 部落景點 glux kisya : glgan kisya ski Nanaw ro biyaq kya, rog lux 計程車, si ski tehok tgliq na Rgayung.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== cyan te ino qa qalang 部落概況與位置 == mqeso kbhol pito pgan magan he qabax qalang qani, qalang Rgayong qani hiya ga maki tyogan kkian naha, te qotox ga maki te iyil syax na llyong Hping, cnllwan naha qalang Hoonatsi, akya spatol meta knbawiq nya, ro qotox loyi maki te iyil llyong ra', cnlalo naha qalang Taya, aki toyo mpox pgan meta knbawiq nya, glox ryaniq Sohwa mosa bling Hanpen, glox syax rrgyax skora shoyo mosa tehok qalang Taya. saying qalang ga baha hmcwa hmol qsya, mica qa maki hnoran, glox syax llyong maki qotox heci na cipaq, piyox mwah cqani tiyaw qa ccqoliq kahat heci cqani. . cinllwan lalo qalang 地名由來 qalang Rgayong ga htgan cqa ziray Ipon, piyox cqoliq mwah cqani tmqalang, baha hmcwa tnaq maki cqa llyong Hping na llyong大濁水溪, mica qa lalo tringan ga 大濁水 kosa, ziray Cyokok lga, baha hmcwa ini blaq pongan lalo naha ro, si psyogan lalo si soy Rgatong. bbrwan pqotan qqalang na ziray Ipon mha, tringan sqynox cqa qalang kmoyaw(imi ga mstol ini ga btonox), bih na knbabaw na llyong Tamali, baha hmcwa n_gyot piyox ccqoliq lga, oka qmayah naha la, ro mehong lga msqonan ki ciyan na ccqoliq na qalang Tawsa(Seediq zok), msqon prayas rgyax tehok te llyong Moken(babaw nqa llyong Hpingpe), qotox kkian knsobih ki qalang kinyang, knblayan naha qotox xqayos na qalang. . pinhknyan qalang 部落遷徙 cinpoqing qalang Rgayong ga knahol qalang Moyaw, Papo-kaykay, Papoligaw, Ryohen, Troko mwah mimax tnqalang. kintayox Kiristo, Tensinkyo naha ga maki cqa qnxan qalang, mosa kyokay msqon inori, msqon pong ke, kblay smrow sn'longan naha, snhyan miyop qnxan naha, gaga snhyan ro ryax pqasan naha ga mosa psqonan qalang, sinxo,bokosi ga psbaq ro mlahang qabax naha, snhyan ro gaga si smimax qabax, kblayan kntayox cqoliq, Kiristo ro Tensinkyo kmayan siyan, glwani, psimox, kblay qotox prrax ro blaq na qalang, maki cka qalang ga, iyat nanaq snhyan qa Kiristo ro Tensinkyo, pyanga yaw qa gaga ro qalang, kblay qotox kblaq na qalang. 基督, . wahan mangay mcisan 部落景點 glox kisya : glgan kisya ski Nanaw ro biyaq kya, rog lox 計程車, si ski tehok tgliq na Rgayong.</FORM>
    </S>
</TEXT>