<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Sengan__牛鬥部落" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: qalang_Sengan__牛鬥部落" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Sengan__牛鬥部落. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Sengan__牛鬥部落" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_qalang_Sengan__牛鬥部落, title = qalang_Sengan__牛鬥部落, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/qalang_Sengan__牛鬥部落} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Sengan hiya qani ga maki cqa Yensan qalang Yenshan ryaniq qutux,saying,tyugan, ro maki cimang uyi qalang Fushing, ryaniq台7丙ro宜51ryaniq na qesan. Yilan geng llyung Mnibu qalang Fushing hiya ga, bih kya glax syax na llyung Mnibu, bih tyaba hongu na Sengan akya sobih tyugan ini ga payat kbhul meta. knbawiq na qalang Sengan hiya ga akya saying kbhul meta, bawiq llyung Mnibu hbun lga, hminas cqani, ro tuway qsya nya lga, mica qa maki qutux heci, tyaba calay hheci qani. qalang Sengan qani hiya ga, si say ta Sengan, imi nya ga bling ini ga lhyux, baha hmcwa cyunga cani ga, maki qutux musa pklahang mrhow na Taywan Cyancinko na Sengan. ro ke Thelu hiya ga san naga Nyuto, baha hmcwa skahul binah hlahuy tayux ga, pisan saying kacing nyan mciriq, mica qa ke Kahat san maha nyan pciriq kacing. maki ziray klhangan na Kahat ga, ini naha mwah cqani qa Kahat, tehok qutux seng spat kbhul spatul spat kawas lga, t'nu nya hetay qa mrhow Kahat maha uwah klahang cani, mica qa rayun nya piyux hetay musa pciriq ki Tayal na llyung Mnibu, qani hiya ga cpyanga tyaba na pcriqan na cyunga. ro cquliq kahat si san "tunux kacing"ki'an qani, mtnaq uyi menpay naha. tehok ryax klhangan Ipun ga nwah loyi qutux kahul Tayhok ku nwah cqani knlay qutux ki'an kkasi, mehong lga nwah cani cquliq Tayal knahul Pyanan, n_gyut nwah cani, cinpuqing qalang Sengan ga knblay qa cquliq Pyanan, maki payat cinmuyax mpusal saying cquliq, knayan cquliq maha baqun naha gaga mhoni, kngun naha msqun ki naha qyanux, mica qa pinsqunan naha nwah cqani. pisa cquliq: mwani ga qalang Sengan qani hiya ga, akya tiyu mpux spat cquliq nya, qabax ga mpusal cinmuyax Tayal nyan maki caca, kruma ga bnheci piyux kawas na yutas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqbuh hiya ga cquliq Tayal, qabax cquliq nya ga glgan naha gaga ro kintayux na Tayal. 族群: . snhyan 部落宗教 qalang Sengan hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Sengan hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. u'teng su haya ga, kahul su Lutung ro si glgan ryaniq 台7丙shoyu skura Sense musa, ro tehik su hongu清水lga, akya ini kbsyaq thehok su uyi qalang Sengan. 開車 路線一: 羅東鎮&gt;台7丙&gt;清水橋&gt;牛鬥部落 = wahan mangay mcisan部落觀光 = syakaw r'ranan : cyunga ga pincriqan na Kahat qani, mica qa naki kya qutux syakaw r'ranan, cyunga naki kya qutux kki'an syan patus uyi, mwani walyal naha kblay loyi, mica qa mwah cani ,cisan cquliq. qalang Sengan qani ga qalang Tayal, kruma cquliq naha kmayal ke Tayal uyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, us ga cipak hayi kblay yaw na cyunga, baha hmcwa cyunga ga uka cquliq musa qmuyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyut mnukil qabax bnheci naha la, mica qa uka uyi cquliq snibil gaga Tayal la. ziray na Ipun ga, maki piyux kisya cani, tmwang loyi piyux qa koning musa kmut qhoniq, mica qa khmay cquliq ki'an qani, usa ga mtayil ro qasoq qa ptyawan qani lga, masoq uyi qa mblaq na qalang qani uyi la. 以下為Sako Ukis接受訪問內容: cyunga ga laqi cu na, yugosay cu, wahan cu naha smiye ga, nya cu ini qbaq uyi, ini cu swan la hiya lga, mlingis cu la, cyunga ta maha cani ro, mnglis cu lga, yaba myan yaya myan ga nyan mwah smiye cquliq qaca uyi lga, nyan smwan lama, mnginlis lga ta nyan smwan la maga, (ima mnglis?) kingan ga, nyan smwan ma bnheci ca cyunga yaga, mlingis lga nyan smwan lma, ana cu maha iyat iyat lga, nyan su mlingis nyan su smwan la ma, bnheci maha kya ga cunga, ro ana cu son maha iyat iyat lga, nyan su mlingis la son naha, ryax nasa ga yugosay horosay calay na, laqi cu kya na, ini cu qbaq uyi, ro nyan smwan lma ro, nanu kyaba myan, yaba myan wayal i mkayal la, cyan smwan laqi mu la, cyan smwan la, ana cu nya ini swan ga, nya cu mngilis na, nyan su smwan laro, bnheci cunga ga, ro nanu musa mkayal lga, musa nbux qwaw la, bnheci cyunga maha kya ro, (ima musa nbux qwaw?) mincwahi rayun kyaba mu lma. . nyan smwan lga, musa mlaw cqa nyan mwah smiye maha, cyan smwan la, ro cyan mngilis la ma, mnglis cyunga lga, nyan smwan la son naha ga, krakis cu na, nyan ini qbaq ana nanu na ro, ro nanu smwan lmaga ana nyan mnglis maha iyat cu calay lga, wa su smwan son naha la, nanu wal mnbux qwaw qa mincwahi lga, wayal naha rayun mnbux qwaw lga, si naha laxiy la, wa su smwan lma, mnglis wal smwan lma ro, uya, (ro maki nanu gaga smiye ku?) maki ay, mwah smiye ay, mkayal qabax mincwahi ga, cyunga hiya ga, maki qutux kinhlgan, mrwa cyunga yaro, ro nanu mnglis cikay laqi lga, wal smwan lma, wa smwan lga alan naha kmayal qa mincwahi ma cyan blaq la, cyan smwan la, cyan mnglis la ma, ana ma iyat iyat la, nyan su mngilis la son maha kya bnheci cyunga ga, (ro masoq smiye lga, mcwa la?) musa qa mincwahi lga, wayal cqa nyan mwah smiye muyax lga, cyan smwan lmaga, nanu musa mkayal kya lga, nanu masoq mkayal lga, wal mnbux qwaw kya lro, wal mnbux qwaw cqa 男方ro, ara lga wal mkayal kya la, ana nyan mnglis maha iyat iyat lga, nyan su mnglis lma ro, bnheci cyunga, mnglis lga nyan smwan lmaga, bnheci cyunga maha kya qa ziray cyunga, (ro masoq smiye la musa kmut biyok laga?) wayal laro, nwah qa mncwahi ro wal mglux wal mnbux qwaw ana arwa 男方lga, wal mnbux qwaw, maha kya bnheci cyunga ro, (tnaq ryax ku?) son naha nyan smwan nyan mnglis ga, iyat qutux ryax ga, musa bux qwaw cikay cqa muyax likuy lga, musa mnbux qwaw ro, mkayal kya maha a kekong knwan musa ta kekong, mkayal lkya, mkayal kya cqa muyax likuy, maha knwan kekong ta maha ma, alan naha gmoyax qa ryax smwan ga, alan naha gmoyax si say 訂婚 ro bnheci cyunga ga, ( cyunga ga masoq smiye lga, ro 訂婚lga?) uya, 訂婚na sapat son na bnheci ga, (ro son nanu sapat?) sapat ga, 意思意思cikay qaca yaga, ro babaw nya lga, kekong lga mica 請客lga, (sapat ga kutan biyok ku?) sapat ga kmut. ,(什麼是Sapat?) .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te ino 部落概況與位置 == qalang Sengan hiya qani ga maki cqa Yensan qalang Yenshan ryaniq qotox,saying,tyogan, ro maki cimang oyi qalang Foshing, ryaniq台7丙ro宜51ryaniq na qesan. Yilan geng llyong Mnibo qalang Foshing hiya ga, bih kya glax syax na llyong Mnibo, bih tyaba hongo na Sengan akya sobih tyogan ini ga payat kbhol meta. knbawiq na qalang Sengan hiya ga akya saying kbhol meta, bawiq llyong Mnibo hbon lga, hminas cqani, ro toway qsya nya lga, mica qa maki qotox heci, tyaba calay hheci qani. qalang Sengan qani hiya ga, si say ta Sengan, imi nya ga bling ini ga lhyox, baha hmcwa cyonga cani ga, maki qotox mosa pklahang mrhow na Taywan Cyancinko na Sengan. ro ke Thelo hiya ga san naga Nyoto, baha hmcwa skahol binah hlahoy tayox ga, pisan saying kacing nyan mciriq, mica qa ke Kahat san maha nyan pciriq kacing. maki ziray klhangan na Kahat ga, ini naha mwah cqani qa Kahat, tehok qotox seng spat kbhol spatol spat kawas lga, t'no nya hetay qa mrhow Kahat maha owah klahang cani, mica qa rayon nya piyox hetay mosa pciriq ki Tayal na llyong Mnibo, qani hiya ga cpyanga tyaba na pcriqan na cyonga. ro cqoliq kahat si san "tonox kacing"ki'an qani, mtnaq oyi menpay naha. tehok ryax klhangan Ipon ga nwah loyi qotox kahol Tayhok ko nwah cqani knlay qotox ki'an kkasi, mehong lga nwah cani cqoliq Tayal knahol Pyanan, n_gyot nwah cani, cinpoqing qalang Sengan ga knblay qa cqoliq Pyanan, maki payat cinmoyax mposal saying cqoliq, knayan cqoliq maha baqon naha gaga mhoni, kngon naha msqon ki naha qyanox, mica qa pinsqonan naha nwah cqani. pisa cqoliq: mwani ga qalang Sengan qani hiya ga, akya tiyo mpox spat cqoliq nya, qabax ga mposal cinmoyax Tayal nyan maki caca, kroma ga bnheci piyox kawas na yotas yaki, cyan maki kya qalang. mirok: qalang Sqboh hiya ga cqoliq Tayal, qabax cqoliq nya ga glgan naha gaga ro kintayox na Tayal. 族群: . snhyan 部落宗教 qalang Sengan hiya ga snhyan naha otox Tayal, ro maki gaga cmyos oyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cqoliq mosa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki oyi cqoliq snhe otox Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Sengan hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqopah, maki oyi cqoliq nyan mawah bbesan, ro pinqomah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminon na roma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. o'teng so haya ga, kahol so Lotong ro si glgan ryaniq 台7丙shoyo skora Sense mosa, ro tehik so hongo清水lga, akya ini kbsyaq thehok so oyi qalang Sengan. 開車 路線一: 羅東鎮&gt;台7丙&gt;清水橋&gt;牛鬥部落 = wahan mangay mcisan部落觀光 = syakaw r'ranan : cyonga ga pincriqan na Kahat qani, mica qa naki kya qotox syakaw r'ranan, cyonga naki kya qotox kki'an syan patos oyi, mwani walyal naha kblay loyi, mica qa mwah cani ,cisan cqoliq. qalang Sengan qani ga qalang Tayal, kroma cqoliq naha kmayal ke Tayal oyi, ksobih kawas mwani ga nyan kblay yaw na qalang qa naha, os ga cipak hayi kblay yaw na cyonga, baha hmcwa cyonga ga oka cqoliq mosa qmoyiy ke Tayal ro mwani lga m_ngyot mnokil qabax bnheci naha la, mica qa oka oyi cqoliq snibil gaga Tayal la. ziray na Ipon ga, maki piyox kisya cani, tmwang loyi piyox qa koning mosa kmot qhoniq, mica qa khmay cqoliq ki'an qani, osa ga mtayil ro qasoq qa ptyawan qani lga, masoq oyi qa mblaq na qalang qani oyi la. 以下為Sako Ukis接受訪問內容: cyonga ga laqi co na, yogosay co, wahan co naha smiye ga, nya co ini qbaq oyi, ini co swan la hiya lga, mlingis co la, cyonga ta maha cani ro, mnglis co lga, yaba myan yaya myan ga nyan mwah smiye cqoliq qaca oyi lga, nyan smwan lama, mnginlis lga ta nyan smwan la maga, (ima mnglis?) kingan ga, nyan smwan ma bnheci ca cyonga yaga, mlingis lga nyan smwan lma, ana co maha iyat iyat lga, nyan so mlingis nyan so smwan la ma, bnheci maha kya ga conga, ro ana co son maha iyat iyat lga, nyan so mlingis la son naha, ryax nasa ga yogosay horosay calay na, laqi co kya na, ini co qbaq oyi, ro nyan smwan lma ro, nano kyaba myan, yaba myan wayal i mkayal la, cyan smwan laqi mo la, cyan smwan la, ana co nya ini swan ga, nya co mngilis na, nyan so smwan laro, bnheci conga ga, ro nano mosa mkayal lga, mosa nbox qwaw la, bnheci cyonga maha kya ro, (ima mosa nbox qwaw?) mincwahi rayon kyaba mo lma. . nyan smwan lga, mosa mlaw cqa nyan mwah smiye maha, cyan smwan la, ro cyan mngilis la ma, mnglis cyonga lga, nyan smwan la son naha ga, krakis co na, nyan ini qbaq ana nano na ro, ro nano smwan lmaga ana nyan mnglis maha iyat co calay lga, wa so smwan son naha la, nano wal mnbox qwaw qa mincwahi lga, wayal naha rayon mnbox qwaw lga, si naha laxiy la, wa so smwan lma, mnglis wal smwan lma ro, oya, (ro maki nano gaga smiye ko?) maki ay, mwah smiye ay, mkayal qabax mincwahi ga, cyonga hiya ga, maki qotox kinhlgan, mrwa cyonga yaro, ro nano mnglis cikay laqi lga, wal smwan lma, wa smwan lga alan naha kmayal qa mincwahi ma cyan blaq la, cyan smwan la, cyan mnglis la ma, ana ma iyat iyat la, nyan so mngilis la son maha kya bnheci cyonga ga, (ro masoq smiye lga, mcwa la?) mosa qa mincwahi lga, wayal cqa nyan mwah smiye moyax lga, cyan smwan lmaga, nano mosa mkayal kya lga, nano masoq mkayal lga, wal mnbox qwaw kya lro, wal mnbox qwaw cqa 男方ro, ara lga wal mkayal kya la, ana nyan mnglis maha iyat iyat lga, nyan so mnglis lma ro, bnheci cyonga, mnglis lga nyan smwan lmaga, bnheci cyonga maha kya qa ziray cyonga, (ro masoq smiye la mosa kmot biyok laga?) wayal laro, nwah qa mncwahi ro wal mglox wal mnbox qwaw ana arwa 男方lga, wal mnbox qwaw, maha kya bnheci cyonga ro, (tnaq ryax ko?) son naha nyan smwan nyan mnglis ga, iyat qotox ryax ga, mosa box qwaw cikay cqa moyax likoy lga, mosa mnbox qwaw ro, mkayal kya maha a kekong knwan mosa ta kekong, mkayal lkya, mkayal kya cqa moyax likoy, maha knwan kekong ta maha ma, alan naha gmoyax qa ryax smwan ga, alan naha gmoyax si say 訂婚 ro bnheci cyonga ga, ( cyonga ga masoq smiye lga, ro 訂婚lga?) oya, 訂婚na sapat son na bnheci ga, (ro son nano sapat?) sapat ga, 意思意思cikay qaca yaga, ro babaw nya lga, kekong lga mica 請客lga, (sapat ga kotan biyok ko?) sapat ga kmot. ,(什麼是Sapat?) .</FORM>
    </S>
</TEXT>