<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Qalang_skikun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Qalang_skikun" copyright="CC BY-SA" citation="Qalang_skikun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qalang_skikun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Qalang_skikun, title = Qalang_skikun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qalang_skikun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">panmwo:merge Ccquliq na Tayal qabax nya maki qalang Skikun qani, lalu qa Skikun qani ga cinlalu qa kinlhangan Nipun, baha hmcwan kintala kita qsliq na cquliq Nipun kmayal knkyan qani ga baqun calay ktayux cinbuyux na kayal qa qutux ryax qani, nanu mica Dkikun san naha qalang qani, qalang Skikun ga syugal knkyan naha qalang, maki qalang c'ux, maki qalng iyik, nya maki cka qalng qani ga baqan calay trahax, san naha Tayax cinlalu nya. blaq calay kayal nya ini kilux ro kheyak uyi, cinhtux qa ali na ruma qani ga mtasiq blaq niqun ro lbing calay baqun ccquliq qalang myan ana maki inu. Maki ppbiru bnran qani kmayal maha bawiq ki kolaw mlikuy Tayal kya, knerin hiya ga betunux ro blaq lungan naha, cwa maha kya ga knahu; bniqan na blaq kayal qalng qani. ana ccquliq ktayux naha cquliq qalng Skikun uyi ga mica kya san naha. tuqi qsya' ki rrhzyal giway rgrgyax qu qalang. squliq ka minkahul te hugal ga, blaq nha' mwah rgyax. basu' "basu'" qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. ungat kisya' nya'. Bnrwan qa galan cpung 四季部落(Qalang skikun)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">panmwo:merge Ccqoliq na Tayal qabax nya maki qalang Skikon qani, lalo qa Skikon qani ga cinlalo qa kinlhangan Nipon, baha hmcwan kintala kita qsliq na cqoliq Nipon kmayal knkyan qani ga baqon calay ktayox cinboyox na kayal qa qotox ryax qani, nano mica Dkikon san naha qalang qani, qalang Skikon ga syogal knkyan naha qalang, maki qalang c'ox, maki qalng iyik, nya maki cka qalng qani ga baqan calay trahax, san naha Tayax cinlalo nya. blaq calay kayal nya ini kilox ro kheyak oyi, cinhtox qa ali na roma qani ga mtasiq blaq niqon ro lbing calay baqon ccqoliq qalang myan ana maki ino. Maki ppbiro bnran qani kmayal maha bawiq ki kolaw mlikoy Tayal kya, knerin hiya ga betonox ro blaq longan naha, cwa maha kya ga knaho; bniqan na blaq kayal qalng qani. ana ccqoliq ktayox naha cqoliq qalng Skikon oyi ga mica kya san naha. toqi qsya' ki rrhzyal giway rgrgyax qo qalang. sqoliq ka minkahol te hogal ga, blaq nha' mwah rgyax. baso' "baso'" qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. ongat kisya' nya'. Bnrwan qa galan cpong 四季部落(Qalang skikon)</FORM>
    </S>
</TEXT>