<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ" copyright="CC BY-SA" citation="qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ, title = qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/qalang_Bonbon,Kn-bung_жўөжўө(иӢұеЈ«)йғЁиҗҪ} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu йғЁиҗҪжҰӮжіҒиҲҮдҪҚзҪ® == qalang Bonbon ga, te tyugan qalang maki mnibu,knbawiq nya ga aki magan kbhul meta, nyux maki qszyap na qalang Kbanun, misuw qani ga, nyux mqumah ramat ro alan naha mcisal squliq, nwahan naha mema ulay ru mhkangi rgyax, kruma ga musa naha halan m'abi te kint'an . cinllwan na qalang Bonbon qani hiya ga, pucing nya ga son naha Kn-bung, imi qani hiya ga pzyux balay qsinux maha ma, babaw nya lga, iyugun naha lalu nya, si soy maha bonbon la, cyux maki cyugan pinqiyon na cinllwan Bonbon qani hiya, te qutux ga, minkahul iyik na rhiyal ma ga, mhtux qsya nya ga, baq maki qutux hngiyang,te sazing ga, ryax na kinlhangan na Gipun ga, cinlalu naha ma. te cyugan ga, mlaka hzing ga, pali nya qpiray ga baq maki qutux hngiyang maha ma, ana maha kya ga binah qalang squliq ga siyan naha son naha kmal Bonbon ru qalang Bonbon squliq naha ga siyon naha kmal Kn-bong, mha ni pqutay naha cyux inu qalang su ini ga knahul su inu, baq kmal Kn-bung naha ay! Pinsbkan -Gogan -Qwilan ,Gogan ,Saruc ,Balung ,Kulu' ,Kbanun ,жҷәи…Ұ(cinaw),жқұеЈҳ(turuy)- kn-bong -Bonbon tayal qa nyan qalang Bonbon,Kn-bung mwani дәәеҸЈжҰӮжіҒ qalang Bonbon squliq naha ga, aki cyugan kbhul miman squliq nya, aki ptnaq suqliq naha ki qalang Kbanun, sraral qani hiya ga maki payat ini ptnaq qalang mnwah msqun te sani lro mica ga ng_yut maki qutux qalang la. misuw qani lga tyaba qawas kwara nyux maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ungat hazi senin ru mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yut ungat squliq musa mqumah la. misuw qani qalang Bonbon ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu kwara nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha, pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. qalang Bonbon qani hiya ga,misuw qani ga nyux naha pmiyon ga, tmana ini ga tbihi ro nexi, misuw qani lga nyux i alan cisal kahat la, cingay balay squliq nwahan sqani mcisal ulay ru mhkangi tuqiy na sraral, mica ga ng_yut mhtux shobay ini ga tbesun nniqun ga. . rryaniq qalang йғЁиҗҪдәӨйҖҡ kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa, akay qutux tmucing, ro musa su ktalan kya qutux bniru qalang Bonbon, ini bsyaq lga tehok su qalang Bonbon lga si . 1.Hnkiyan Hnkiyan ryaniq qnni ga,ryaniq Ipun cyunga qani, haring Toyeng mnwah ski qalang Bonbon (Hirang seng Sanse)qani ga, klangan Ipun ga, ryaniq qani ga knblay Ipun cyunga, senin Tayal cyunga ga, mwah mciriq naha ki kensat na Ipun, mehong nya lga, hetay na Ipun nwah mingat rgyax Bonbon qani, aki smoya qapun sqa knbawiq qutux seng mpitu kbhul meta rgayx qani, pciriq naha ki senin Tayal ru piyux wal mnuqil hetay ni Ipun ru senin Tayal, qani ga si say maha wa ta pungan ta iyaw na rgyax Bonbon. haring qalang Bonbon musa ulay qani ga,aki mpux zikang calay, tehok qa ulay na Bonbon lga, maki lingay nya baqun ktayux msyakin na rgyax ru cingay balay patas cyux maki rsnat nya, blaq ktalan ru cingay squliq knahul theyaq mnwah sqani smoya ktayux rsnat qani.maki uzi kkman na mhebung cyux mtrngil rsnat qasa ru naha kmal maha yan hazi knblay na qba Utux. 2.иҠғиҠғжә«жіү д»ҘдёӢзӮәTomi Pasang иЁӘи«Үе…§е®№: skayal cikay yaw na pinnuya su tqenux cyunga? son nanu kmayal la, cyunga ga kmut qhoniq ro pugan na kikay ro mica qa baqun muya iyu la, iyu na stake, ro haring knwan pinnuya cimu tqenux? bsyaq la, aki pisa kawas la, aki zyozyu neng malax ta la, aki tgaring miman kawas hayi la haw ga? muya ta stake ga? aki garing maha kya hayi la, ro son su cimu maha nanu pnuya? pugan kikay ro mica qa syan iyu nya la, mica qa mwah tqenux nya laga, mqwalax ga wahan tmakuy qa balung ga, ro wahan cqrux loyi, ro mica qa cingun na qhoniq qa balung, mica qa hbku stake nya, ro pisa llamu wal cimu pnnuya tqenux qaca? pisa si ta say nanu wa ta qmiyun yogise ro nanu la? qhoniq ga ini si kmiyay qabax ga, ktalan qa kmiyan su stake ga qaca qa tquyun ro tquyun laro heran loyi, ro pugan loyi mica kmiyan stake la, mica kmiyan iyu lga, iyu nya, ro hlabang roq wal cimu (pinnuya)? ini hlabang, cimangвҖҰ ro cya maki inu roq ca? theyaq cya maki rgyax, cyan maki lalu ku? rgayx ca? Cqyus lalu nya, ro qabax cquliq musa? ini ptnaq cquliq ga, maki kya qa nuluw ni mlikuy myan ga, mica qaca halan naha maquy, ro mica halan kmuya, iyat qabax qalang ay, han, ima roq ca? iyat roq ni cquliq qaca, roq na rincyok qaca, ro ima nya tqbaq cimu muya? kahat qa psbaq cami ga, kahat qa mwah smes iyu, ro mica kbaqun myan maha son nanu musa muya ga, ini ta kbaqi uyi qenu qhoniq uyi haw, ro pnuya su tqenux ca nya maki nanu жҠҖе·§(kinbaqan) nya ku? uka haw, si pugiy laro, si kmiyay lga, uya pquhan ro, mica kmiyan la, ro blaq nerang nya? maki kblaq uyi, maki mqucih uyi, uya hopa pila cyunga uyi, maki qa mquci iyu nya ga, ini kpiyux mwah uyi, blaq iyu nya ga, mica qa piyux mwah uyi ga, cwa cimu baq pnnuya tqenux? maki qa psbaq qa cami pungan myan ga, maki pungan mu cquliq ro mica qa baq cami muya, ga iyat ga? iyat ta pungan ta ke hogal qsux uyi haw, hogal qsux muya ga, Tayal qsux muya qa hogal ga, ro pungan myan maha cyan muya stake, mica qa baq cami muya uyi la, ro pnnuya qa tqenux moyay ku? moyay haw, tkuyun qhoniq ro hheran ro pugan ro muya kneril ga, panga iyu musa muyax, garing muyax panga iyu ro wahan muya rgyax moyay ga panga, panga iyu nya, theyaq ryaniq ca? hheyaq, theyaq ay, aki pisa tmucing?е·®дёҚеӨҡsan zi kang haw, akya maka kya ay, tyugan zikang ga? uya, tyugan tmucing, theyaq ga, kayal cikay musa su pnnuya tqenux ca nya maki nanu yaw? wahan lmamu lga, mabi kya lga, m'abi kya ro kmuya stake wahan kya tmuya tqenux la, mkiyay lga, mica krayun muyax la, mica qa besun la, ro nya maki rgyax ca nya maki nanu yaw ku? halu maki nanu yaw, nyan ta mtiyaw uyi, mabi kya ga, sngnwan utux uyi ga, sngungu utux nya uyi haw, tlamiy pkayan cikay utux ca, utux ga saliq ta ca ga ro tanux nya ga bras bras ma kucu nya bras bras a kman nya, kako nya wal mkangi ga, ro hlon hlon ma, hnuxun uyi ay, hlon hlon ma ga, inu knuxun ga? uka, qaca ga utux ga, maha kya ga, ro qutux he su nanaq musa rgyax? qutux cu nanaq he musa mabi rgayx ke, wal inu likuy su? hiya ga mpanga stake ro wahan nya mugi muyax hiya, ro babaw nya lga, aki hiya musa kmiya qa stake kya la, sngwan utux la, aki musa saying nabi ga, qutux calay nabi sngwan utux ro mgyas muyax hiya la, ro kingan musa mabi kya lga, nwah cu saying nabi kya, ro mehong nya lga, cwa su cimu ini pnnuya tqenux ca la? theyaq ciyan la, muya cami ramat lga, ini cami muya tqenux moyay ciyan la ga, muya ramat lga, blaq ramat cya ini koyay , garing pisa kawas ini su cimu muya tqenux la? pisa kawas la, talagay ryax la, aki payat mpux kawas la, aki zyozu neng ini cami kmuya laro, uya taryax la. ?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu йғЁиҗҪжҰӮжіҒиҲҮдҪҚзҪ® == qalang Bonbon ga, te tyugan qalang maki mnibu,knbawiq nya ga aki magan kbhul meta, nyux maki qszyap na qalang Kbanun, misuw qani ga, nyux mqumah ramat ro alan naha mcisal squliq, nwahan naha mema ulay ru mhkangi rgyax, kruma ga musa naha halan m'abi te kint'an . cinllwan na qalang Bonbon qani hiya ga, pucing nya ga son naha Kn-bung, imi qani hiya ga pzyux balay qsinux maha ma, babaw nya lga, iyugun naha lalu nya, si soy maha bonbon la, cyux maki cyugan pinqiyon na cinllwan Bonbon qani hiya, te qutux ga, minkahul iyik na rhiyal ma ga, mhtux qsya nya ga, baq maki qutux hngiyang,te sazing ga, ryax na kinlhangan na Gipun ga, cinlalu naha ma. te cyugan ga, mlaka hzing ga, pali nya qpiray ga baq maki qutux hngiyang maha ma, ana maha kya ga binah qalang squliq ga siyan naha son naha kmal Bonbon ru qalang Bonbon squliq naha ga siyon naha kmal Kn-bong, mha ni pqutay naha cyux inu qalang su ini ga knahul su inu, baq kmal Kn-bung naha ay! Pinsbkan -Gogan -Qwilan ,Gogan ,Saruc ,Balung ,Kulu' ,Kbanun ,жҷәи…Ұ(cinaw),жқұеЈҳ(turuy)- kn-bong -Bonbon tayal qa nyan qalang Bonbon,Kn-bung mwani дәәеҸЈжҰӮжіҒ qalang Bonbon squliq naha ga, aki cyugan kbhul miman squliq nya, aki ptnaq suqliq naha ki qalang Kbanun, sraral qani hiya ga maki payat ini ptnaq qalang mnwah msqun te sani lro mica ga ng_yut maki qutux qalang la. misuw qani lga tyaba qawas kwara nyux maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ungat hazi senin ru mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yut ungat squliq musa mqumah la. misuw qani qalang Bonbon ga, maki saying kkyokay, qutux ga Tensinkyo, ro te saying ga Cyorokay, nanu kwara nqu snnyahan nqu Tayal ga, mtnaq nqu i snhyun nha, ana ga skura squ qalang Tayal maha, snhyan qu i Tayal qani ga, kahul squ inlungan naha, aki smru nqu inlungan, ro skura nqu i qlhan naha, pisan cqani ga, aki maki nqu i anzin nqu i inblaq nqu qnxan nqu qyanux nqu Tayal. qalang Bonbon qani hiya ga,misuw qani ga nyux naha pmiyon ga, tmana ini ga tbihi ro nexi, misuw qani lga nyux i alan cisal kahat la, cingay balay squliq nwahan sqani mcisal ulay ru mhkangi tuqiy na sraral, mica ga ng_yut mhtux shobay ini ga tbesun nniqun ga. . rryaniq qalang йғЁиҗҪдәӨйҖҡ kahul Giran skura Mnibu, glux te pitu cya seng si shouyu musa , shoyu musa, akay qutux tmucing, ro musa su ktalan kya qutux bniru qalang Bonbon, ini bsyaq lga tehok su qalang Bonbon lga si . 1.Hnkiyan Hnkiyan ryaniq qnni ga,ryaniq Ipun cyunga qani, haring Toyeng mnwah ski qalang Bonbon (Hirang seng Sanse)qani ga, klangan Ipun ga, ryaniq qani ga knblay Ipun cyunga, senin Tayal cyunga ga, mwah mciriq naha ki kensat na Ipun, mehong nya lga, hetay na Ipun nwah mingat rgyax Bonbon qani, aki smoya qapun sqa knbawiq qutux seng mpitu kbhul meta rgayx qani, pciriq naha ki senin Tayal ru piyux wal mnuqil hetay ni Ipun ru senin Tayal, qani ga si say maha wa ta pungan ta iyaw na rgyax Bonbon. haring qalang Bonbon musa ulay qani ga,aki mpux zikang calay, tehok qa ulay na Bonbon lga, maki lingay nya baqun ktayux msyakin na rgyax ru cingay balay patas cyux maki rsnat nya, blaq ktalan ru cingay squliq knahul theyaq mnwah sqani smoya ktayux rsnat qani.maki uzi kkman na mhebung cyux mtrngil rsnat qasa ru naha kmal maha yan hazi knblay na qba Utux. 2.иҠғиҠғжә«жіү д»ҘдёӢзӮәTomi Pasang иЁӘи«Үе…§е®№: skayal cikay yaw na pinnuya su tqenux cyunga? son nanu kmayal la, cyunga ga kmut qhoniq ro pugan na kikay ro mica qa baqun muya iyu la, iyu na stake, ro haring knwan pinnuya cimu tqenux? bsyaq la, aki pisa kawas la, aki zyozyu neng malax ta la, aki tgaring miman kawas hayi la haw ga? muya ta stake ga? aki garing maha kya hayi la, ro son su cimu maha nanu pnuya? pugan kikay ro mica qa syan iyu nya la, mica qa mwah tqenux nya laga, mqwalax ga wahan tmakuy qa balung ga, ro wahan cqrux loyi, ro mica qa cingun na qhoniq qa balung, mica qa hbku stake nya, ro pisa llamu wal cimu pnnuya tqenux qaca? pisa si ta say nanu wa ta qmiyun yogise ro nanu la? qhoniq ga ini si kmiyay qabax ga, ktalan qa kmiyan su stake ga qaca qa tquyun ro tquyun laro heran loyi, ro pugan loyi mica kmiyan stake la, mica kmiyan iyu lga, iyu nya, ro hlabang roq wal cimu (pinnuya)? ini hlabang, cimangвҖҰ ro cya maki inu roq ca? theyaq cya maki rgyax, cyan maki lalu ku? rgayx ca? Cqyus lalu nya, ro qabax cquliq musa? ini ptnaq cquliq ga, maki kya qa nuluw ni mlikuy myan ga, mica qaca halan naha maquy, ro mica halan kmuya, iyat qabax qalang ay, han, ima roq ca? iyat roq ni cquliq qaca, roq na rincyok qaca, ro ima nya tqbaq cimu muya? kahat qa psbaq cami ga, kahat qa mwah smes iyu, ro mica kbaqun myan maha son nanu musa muya ga, ini ta kbaqi uyi qenu qhoniq uyi haw, ro pnuya su tqenux ca nya maki nanu жҠҖе·§(kinbaqan) nya ku? uka haw, si pugiy laro, si kmiyay lga, uya pquhan ro, mica kmiyan la, ro blaq nerang nya? maki kblaq uyi, maki mqucih uyi, uya hopa pila cyunga uyi, maki qa mquci iyu nya ga, ini kpiyux mwah uyi, blaq iyu nya ga, mica qa piyux mwah uyi ga, cwa cimu baq pnnuya tqenux? maki qa psbaq qa cami pungan myan ga, maki pungan mu cquliq ro mica qa baq cami muya, ga iyat ga? iyat ta pungan ta ke hogal qsux uyi haw, hogal qsux muya ga, Tayal qsux muya qa hogal ga, ro pungan myan maha cyan muya stake, mica qa baq cami muya uyi la, ro pnnuya qa tqenux moyay ku? moyay haw, tkuyun qhoniq ro hheran ro pugan ro muya kneril ga, panga iyu musa muyax, garing muyax panga iyu ro wahan muya rgyax moyay ga panga, panga iyu nya, theyaq ryaniq ca? hheyaq, theyaq ay, aki pisa tmucing?е·®дёҚеӨҡsan zi kang haw, akya maka kya ay, tyugan zikang ga? uya, tyugan tmucing, theyaq ga, kayal cikay musa su pnnuya tqenux ca nya maki nanu yaw? wahan lmamu lga, mabi kya lga, m'abi kya ro kmuya stake wahan kya tmuya tqenux la, mkiyay lga, mica krayun muyax la, mica qa besun la, ro nya maki rgyax ca nya maki nanu yaw ku? halu maki nanu yaw, nyan ta mtiyaw uyi, mabi kya ga, sngnwan utux uyi ga, sngungu utux nya uyi haw, tlamiy pkayan cikay utux ca, utux ga saliq ta ca ga ro tanux nya ga bras bras ma kucu nya bras bras a kman nya, kako nya wal mkangi ga, ro hlon hlon ma, hnuxun uyi ay, hlon hlon ma ga, inu knuxun ga? uka, qaca ga utux ga, maha kya ga, ro qutux he su nanaq musa rgyax? qutux cu nanaq he musa mabi rgayx ke, wal inu likuy su? hiya ga mpanga stake ro wahan nya mugi muyax hiya, ro babaw nya lga, aki hiya musa kmiya qa stake kya la, sngwan utux la, aki musa saying nabi ga, qutux calay nabi sngwan utux ro mgyas muyax hiya la, ro kingan musa mabi kya lga, nwah cu saying nabi kya, ro mehong nya lga, cwa su cimu ini pnnuya tqenux ca la? theyaq ciyan la, muya cami ramat lga, ini cami muya tqenux moyay ciyan la ga, muya ramat lga, blaq ramat cya ini koyay , garing pisa kawas ini su cimu muya tqenux la? pisa kawas la, talagay ryax la, aki payat mpux kawas la, aki zyozu neng ini cami kmuya laro, uya taryax la. ?</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaЕӢ ro КҰ~КЁjan te inu ******* == qalaЕӢ ОІonОІon ЙЈa, te tjuЙЈan qalaЕӢ maki mniОІu,knОІawiq nja ЙЈa aki maЙЈan kОІД§ul meta, njux maki qs~Й•zjap na qalaЕӢ kОІanun, mis~Й•uw qani ЙЈa, njux mqumaД§ ramat ro alan naД§a mКҰ~КЁis~Й•al s~Й•quliq, nwaД§an naД§a mema ulaj ru mД§kaЕӢi rЙЈjax, kruma ЙЈa mus~Й•a naД§a Д§alan mК”aОІi te kintК”an . КҰ~КЁinllwan na qalaЕӢ ОІonОІon qani Д§ija ЙЈa, puКҰ~КЁiЕӢ nja ЙЈa s~Й•on naД§a kn-ОІuЕӢ, imi qani Д§ija ЙЈa pzjux ОІalaj qs~Й•inux maД§a ma, ОІaОІaw nja lЙЈa, ijuЙЈun naД§a lalu nja, s~Й•i s~Й•oj maД§a ОІonОІon la, КҰ~КЁjux maki КҰ~КЁjuЙЈan pinqijon na КҰ~КЁinllwan ОІonОІon qani Д§ija, te qutux ЙЈa, minkaД§ul ijik na rД§ijal ma ЙЈa, mД§tux qs~Й•ja nja ЙЈa, ОІaq maki qutux Д§ЕӢijaЕӢ,te s~Й•aziЕӢ ЙЈa, rjax na kinlД§aЕӢan na ЙЈipun ЙЈa, КҰ~КЁinlalu naД§a ma. te КҰ~КЁjuЙЈan ЙЈa, mlaka Д§ziЕӢ ЙЈa, pali nja qpiraj ЙЈa ОІaq maki qutux Д§ЕӢijaЕӢ maД§a ma, ana maД§a kja ЙЈa ОІinaД§ qalaЕӢ s~Й•quliq ЙЈa s~Й•ijan naД§a s~Й•on naД§a kmal ОІonОІon ru qalaЕӢ ОІonОІon s~Й•quliq naД§a ЙЈa s~Й•ijon naД§a kmal kn-ОІoЕӢ, mД§a ni pqutaj naД§a КҰ~КЁjux inu qalaЕӢ s~Й•u ini ЙЈa knaД§ul s~Й•u inu, ОІaq kmal kn-ОІuЕӢ naД§a aj! pins~Й•ОІkan -ЙЈoЙЈan -qwilan ,ЙЈoЙЈan ,s~Й•aruКҰ~КЁ ,ОІaluЕӢ ,kuluК” ,kОІanun ,**(КҰ~КЁinaw),**(turuj)- kn-ОІoЕӢ -ОІonОІon tajal qa njan qalaЕӢ ОІonОІon,kn-ОІuЕӢ mwani **** qalaЕӢ ОІonОІon s~Й•quliq naД§a ЙЈa, aki КҰ~КЁjuЙЈan kОІД§ul miman s~Й•quliq nja, aki ptnaq s~Й•uqliq naД§a ki qalaЕӢ kОІanun, s~Й•raral qani Д§ija ЙЈa maki pajat ini ptnaq qalaЕӢ mnwaД§ ms~Й•qun te s~Й•ani lro miКҰ~КЁa ЙЈa ЕӢЙҷjut maki qutux qalaЕӢ la. mis~Й•uw qani lЙЈa tjaОІa qawas~Й• kwara njux maki qalaЕӢ ОІonОІon qani la, s~Й•enin naД§a ЙЈa wal mtijaw ro wal mqwas~Й• Д§oЙЈan kwara la, miКҰ~КЁa ЙЈa uЕӢat Д§azi s~Й•enin ru mrkjas~Й• kaki qalaЕӢ ОІonОІon, ОІaОІaw nja lЙЈa ЕӢЙҷjut uЕӢat s~Й•quliq mus~Й•a mqumaД§ la. mis~Й•uw qani qalaЕӢ ОІonОІon ЙЈa, maki s~Й•ajiЕӢ kkjokaj, qutux ЙЈa tens~Й•inkjo, ro te s~Й•ajiЕӢ ЙЈa КҰ~КЁjorokaj, nanu kwara nqu s~Й•nnjaД§an nqu tajal ЙЈa, mtnaq nqu i s~Й•nД§jun nД§a, ana ЙЈa s~Й•kura s~Й•qu qalaЕӢ tajal maД§a, s~Й•nД§jan qu i tajal qani ЙЈa, kaД§ul s~Й•qu inluЕӢan naД§a, aki s~Й•mru nqu inluЕӢan, ro s~Й•kura nqu i qlД§an naД§a, pis~Й•an КҰ~КЁqani ЙЈa, aki maki nqu i anzin nqu i inОІlaq nqu qnxan nqu qjanux nqu tajal. qalaЕӢ ОІonОІon qani Д§ija ЙЈa,mis~Й•uw qani ЙЈa njux naД§a pmijon ЙЈa, tmana ini ЙЈa tОІiД§i ro nexi, mis~Й•uw qani lЙЈa njux i alan КҰ~КЁis~Й•al kaД§at la, КҰ~КЁiЕӢaj ОІalaj s~Й•quliq nwaД§an s~Й•qani mКҰ~КЁis~Й•al ulaj ru mД§kaЕӢi tuqij na s~Й•raral, miКҰ~КЁa ЙЈa ЕӢЙҷjut mД§tux s~Й•Д§oОІaj ini ЙЈa tОІes~Й•un nniqun ЙЈa. . rrjaniq qalaЕӢ **** kaД§ul ЙЈiran s~Й•kura mniОІu, ЙЈlux te pitu КҰ~КЁja s~Й•eЕӢ s~Й•i s~Й•Д§ouju mus~Й•a , s~Й•Д§oju mus~Й•a, akaj qutux tmuКҰ~КЁiЕӢ, ro mus~Й•a s~Й•u ktalan kja qutux ОІniru qalaЕӢ ОІonОІon, ini ОІs~Й•jaq lЙЈa teД§ok s~Й•u qalaЕӢ ОІonОІon lЙЈa s~Й•i . *.Д§nkijan Д§nkijan rjaniq qnni ЙЈa,rjaniq ipun КҰ~КЁjuЕӢa qani, Д§ariЕӢ tojeЕӢ mnwaД§ s~Й•ki qalaЕӢ ОІonОІon (Д§iraЕӢ s~Й•eЕӢ s~Й•ans~Й•e)qani ЙЈa, klaЕӢan ipun ЙЈa, rjaniq qani ЙЈa knОІlaj ipun КҰ~КЁjuЕӢa, s~Й•enin tajal КҰ~КЁjuЕӢa ЙЈa, mwaД§ mКҰ~КЁiriq naД§a ki kens~Й•at na ipun, meД§oЕӢ nja lЙЈa, Д§etaj na ipun nwaД§ miЕӢat rЙЈjax ОІonОІon qani, aki s~Й•moja qapun s~Й•qa knОІawiq qutux s~Й•eЕӢ mpitu kОІД§ul meta rЙЈajx qani, pКҰ~КЁiriq naД§a ki s~Й•enin tajal ru pijux wal mnuqil Д§etaj ni ipun ru s~Й•enin tajal, qani ЙЈa s~Й•i s~Й•aj maД§a wa ta puЕӢan ta ijaw na rЙЈjax ОІonОІon. Д§ariЕӢ qalaЕӢ ОІonОІon mus~Й•a ulaj qani ЙЈa,aki mpux zikaЕӢ КҰ~КЁalaj, teД§ok qa ulaj na ОІonОІon lЙЈa, maki liЕӢaj nja ОІaqun ktajux ms~Й•jakin na rЙЈjax ru КҰ~КЁiЕӢaj ОІalaj patas~Й• КҰ~КЁjux maki rs~Й•nat nja, ОІlaq ktalan ru КҰ~КЁiЕӢaj s~Й•quliq knaД§ul tД§ejaq mnwaД§ s~Й•qani s~Й•moja ktajux rs~Й•nat qani.maki uzi kkman na mД§eОІuЕӢ КҰ~КЁjux mtrЕӢil rs~Й•nat qas~Й•a ru naД§a kmal maД§a jan Д§azi knОІlaj na qОІa utux. *.**** ***tomi pas~Й•aЕӢ ****: s~Й•kajal КҰ~КЁikaj jaw na pinnuja s~Й•u tqenux КҰ~КЁjuЕӢa? s~Й•on nanu kmajal la, КҰ~КЁjuЕӢa ЙЈa kmut qД§oniq ro puЙЈan na kikaj ro miКҰ~КЁa qa ОІaqun muja iju la, iju na s~Й•take, ro Д§ariЕӢ knwan pinnuja КҰ~КЁimu tqenux? ОІs~Й•jaq la, aki pis~Й•a kawas~Й• la, aki zjozju neЕӢ malax ta la, aki tЙЈariЕӢ miman kawas~Й• Д§aji la Д§aw ЙЈa? muja ta s~Й•take ЙЈa? aki ЙЈariЕӢ maД§a kja Д§aji la, ro s~Й•on s~Й•u КҰ~КЁimu maД§a nanu pnuja? puЙЈan kikaj ro miКҰ~КЁa qa s~Й•jan iju nja la, miКҰ~КЁa qa mwaД§ tqenux nja laЙЈa, mqwalax ЙЈa waД§an tmakuj qa ОІaluЕӢ ЙЈa, ro waД§an КҰ~КЁqrux loji, ro miКҰ~КЁa qa КҰ~КЁiЕӢun na qД§oniq qa ОІaluЕӢ, miКҰ~КЁa qa Д§ОІku s~Й•take nja, ro pis~Й•a llamu wal КҰ~КЁimu pnnuja tqenux qaКҰ~КЁa? pis~Й•a s~Й•i ta s~Й•aj nanu wa ta qmijun joЙЈis~Й•e ro nanu la? qД§oniq ЙЈa ini s~Й•i kmijaj qaОІax ЙЈa, ktalan qa kmijan s~Й•u s~Й•take ЙЈa qaКҰ~КЁa qa tqujun ro tqujun laro Д§eran loji, ro puЙЈan loji miКҰ~КЁa kmijan s~Й•take la, miКҰ~КЁa kmijan iju lЙЈa, iju nja, ro Д§laОІaЕӢ roq wal КҰ~КЁimu (pinnuja)? ini Д§laОІaЕӢ, КҰ~КЁimaЕӢ* ro КҰ~КЁja maki inu roq КҰ~КЁa? tД§ejaq КҰ~КЁja maki rЙЈjax, КҰ~КЁjan maki lalu ku? rЙЈajx КҰ~КЁa? КҰ~КЁqjus~Й• lalu nja, ro qaОІax КҰ~КЁquliq mus~Й•a? ini ptnaq КҰ~КЁquliq ЙЈa, maki kja qa nuluw ni mlikuj mjan ЙЈa, miКҰ~КЁa qaКҰ~КЁa Д§alan naД§a maquj, ro miКҰ~КЁa Д§alan kmuja, ijat qaОІax qalaЕӢ aj, Д§an, ima roq КҰ~КЁa? ijat roq ni КҰ~КЁquliq qaКҰ~КЁa, roq na rinКҰ~КЁjok qaКҰ~КЁa, ro ima nja tqОІaq КҰ~КЁimu muja? kaД§at qa ps~Й•ОІaq КҰ~КЁami ЙЈa, kaД§at qa mwaД§ s~Й•mes~Й• iju, ro miКҰ~КЁa kОІaqun mjan maД§a s~Й•on nanu mus~Й•a muja ЙЈa, ini ta kОІaqi uji qenu qД§oniq uji Д§aw, ro pnuja s~Й•u tqenux КҰ~КЁa nja maki nanu **(kinОІaqan) nja ku? uka Д§aw, s~Й•i puЙЈij laro, s~Й•i kmijaj lЙЈa, uja pquД§an ro, miКҰ~КЁa kmijan la, ro ОІlaq neraЕӢ nja? maki kОІlaq uji, maki mquКҰ~КЁiД§ uji, uja Д§opa pila КҰ~КЁjuЕӢa uji, maki qa mquКҰ~КЁi iju nja ЙЈa, ini kpijux mwaД§ uji, ОІlaq iju nja ЙЈa, miКҰ~КЁa qa pijux mwaД§ uji ЙЈa, КҰ~КЁwa КҰ~КЁimu ОІaq pnnuja tqenux? maki qa ps~Й•ОІaq qa КҰ~КЁami puЕӢan mjan ЙЈa, maki puЕӢan mu КҰ~КЁquliq ro miКҰ~КЁa qa ОІaq КҰ~КЁami muja, ЙЈa ijat ЙЈa? ijat ta puЕӢan ta ke Д§oЙЈal qs~Й•ux uji Д§aw, Д§oЙЈal qs~Й•ux muja ЙЈa, tajal qs~Й•ux muja qa Д§oЙЈal ЙЈa, ro puЕӢan mjan maД§a КҰ~КЁjan muja s~Й•take, miКҰ~КЁa qa ОІaq КҰ~КЁami muja uji la, ro pnnuja qa tqenux mojaj ku? mojaj Д§aw, tkujun qД§oniq ro Д§Д§eran ro puЙЈan ro muja kneril ЙЈa, paЕӢa iju mus~Й•a mujax, ЙЈariЕӢ mujax paЕӢa iju ro waД§an muja rЙЈjax mojaj ЙЈa paЕӢa, paЕӢa iju nja, tД§ejaq rjaniq КҰ~КЁa? Д§Д§ejaq, tД§ejaq aj, aki pis~Й•a tmuКҰ~КЁiЕӢ?***s~Й•an zi kaЕӢ Д§aw, akja maka kja aj, tjuЙЈan zikaЕӢ ЙЈa? uja, tjuЙЈan tmuКҰ~КЁiЕӢ, tД§ejaq ЙЈa, kajal КҰ~КЁikaj mus~Й•a s~Й•u pnnuja tqenux КҰ~КЁa nja maki nanu jaw? waД§an lmamu lЙЈa, maОІi kja lЙЈa, mК”aОІi kja ro kmuja s~Й•take waД§an kja tmuja tqenux la, mkijaj lЙЈa, miКҰ~КЁa krajun mujax la, miКҰ~КЁa qa ОІes~Й•un la, ro nja maki rЙЈjax КҰ~КЁa nja maki nanu jaw ku? Д§alu maki nanu jaw, njan ta mtijaw uji, maОІi kja ЙЈa, s~Й•ЕӢnwan utux uji ЙЈa, s~Й•ЕӢuЕӢu utux nja uji Д§aw, tlamij pkajan КҰ~КЁikaj utux КҰ~КЁa, utux ЙЈa s~Й•aliq ta КҰ~КЁa ЙЈa ro tanux nja ЙЈa ОІras~Й• ОІras~Й• ma kuКҰ~КЁu nja ОІras~Й• ОІras~Й• a kman nja, kako nja wal mkaЕӢi ЙЈa, ro Д§lon Д§lon ma, Д§nuxun uji aj, Д§lon Д§lon ma ЙЈa, inu knuxun ЙЈa? uka, qaКҰ~КЁa ЙЈa utux ЙЈa, maД§a kja ЙЈa, ro qutux Д§e s~Й•u nanaq mus~Й•a rЙЈjax? qutux КҰ~КЁu nanaq Д§e mus~Й•a maОІi rЙЈajx ke, wal inu likuj s~Й•u? Д§ija ЙЈa mpaЕӢa s~Й•take ro waД§an nja muЙЈi mujax Д§ija, ro ОІaОІaw nja lЙЈa, aki Д§ija mus~Й•a kmija qa s~Й•take kja la, s~Й•ЕӢwan utux la, aki mus~Й•a s~Й•ajiЕӢ naОІi ЙЈa, qutux КҰ~КЁalaj naОІi s~Й•ЕӢwan utux ro mЙЈjas~Й• mujax Д§ija la, ro kiЕӢan mus~Й•a maОІi kja lЙЈa, nwaД§ КҰ~КЁu s~Й•ajiЕӢ naОІi kja, ro meД§oЕӢ nja lЙЈa, КҰ~КЁwa s~Й•u КҰ~КЁimu ini pnnuja tqenux КҰ~КЁa la? tД§ejaq КҰ~КЁijan la, muja КҰ~КЁami ramat lЙЈa, ini КҰ~КЁami muja tqenux mojaj КҰ~КЁijan la ЙЈa, muja ramat lЙЈa, ОІlaq ramat КҰ~КЁja ini kojaj , ЙЈariЕӢ pis~Й•a kawas~Й• ini s~Й•u КҰ~КЁimu muja tqenux la? pis~Й•a kawas~Й• la, talaЙЈaj rjax la, aki pajat mpux kawas~Й• la, aki zjozu neЕӢ ini КҰ~КЁami kmuja laro, uja tarjax la. ?</PHON>
    </S>
</TEXT>