<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Qara_卡拉部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Qara_卡拉部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == Qalang Qara qani ga cyux maki sa kyahu na rgyax snagan ru rgyax R' ra , puyu na 'bu Balung. cyux maki babaw na gong Qara. 卡拉部落位於Snagan和R' ra . sinllwan lalu qalang 地名由來 musa ta Qara ga sazing qu quqiy nya, qutux ga musa Rziq, qutux ga musa Tayax, mpgagay kya yasa qu son nha Qara la. rhiyal na Mktayax ga te qutux ga Karaw, te sazing ga Tayal, te cyugal ga Kayu. rhiyal na Rziq hiya ga te qutux hiya ga Karaw, te sazing hiya ga Rziq, te cyugal hiya ga Tlwan, qyunam nha mkura sa rgyax R'ra ru Tranan. Mktayax Karaw,第二個是Tayal,第三個是Kayu.Rziq Karaw,第二個是Rziq,第三個是Tlwan.他們的獵場有R'ra 和Tranan 部落歷史 pinnongan pinqzyuwan ke na bnkis sraral ga, Mktayax ga minkahul Tbulan, kraya na gong Qwayux. Tbulan qani qu inrngan Ktayax. bnkis nha ga Tahul qu lalu nya, kahul rhiyal qani lga musa karaw mkrziq ga minkahul Tkasan qu bnkis nha, mwah maki beh Karaw qani uziy. sraral Tayax ru Rziq mwah qalang 'bu Balang, twahek qu tuqiy ru siki krayas squ gong Qara. laqi mwah mqwas biru ga mhkangi tuqiy cipok, m' uy balay! Ibaw qani ga wiway slaq, ingat qalang nya ru squliq nya. babaw nya lga K'ibaw ga mwah csobeh pqwasan biru kahul kya mwah maki 'bu Balung. Balung tzyul pgan qutux kawas lga, Mktayax ki Mkrziq ga mwah maki te Ibaw qani la. nanu yasa qalang Qara son nha la. 聽以前的長輩說Mktayax是來自Tbulan,在Qwayux 溪的上方,Tbulan 來自Ktayax,他們的祖先是Tahul,從Tbulan爬到Mkrziq,他們的祖先來自於Tkasan居住在Karaw附近.以前Tayax部落和Rziq ! Ibaw K'ibaw 31年,Mktayax和 Mkrziq的族人就遷移到K'ibaw . maki Balung qu kansisyo na Zipun, m'ra squ Xikaki, maki qutux ryax lga mhotaw babaw na Tayax mtlom la, squliq na Tayax qu mnwah mpanga, rasun hasisyo na Balung, babaw nya lga wal nha rasun te hogan la. Xikaki Tayax ,Tayax . pinqzyuwan nqu zywaw qalang 部落故事 qalang Rziq qani ga sazing hi musa mlata llingay na ryax na R' ra tbuci smi rusa. tehuk srapa na rhiyal ga mhngaw qu sazing hi qani la,tehuk rgyax lga, Behuy Nabu aki musa smi rusa lga, ini baqi lga mstnaq ka ngarux la, ini shnga magal lalaw, nanu yasa siy pkiyap mturuy. kruhun nya rqyas na Behuy Nabu msramu la, siy romul rhiyal. ana ga ini baqi na ngarux lga, ktan nya qu ngarux mturuy sa luhiy la, mgyay qu ngarux lga, Behuy Nabu splawa nya bes nya rasun nya ngasal ru wah psiy iyu qu qelis nya rqyas kshat Zipun qu wayal pkblaq. qalang Rziq qani ga maki qutux squliq nya, Pasang Hayung qu lalu nya, maki qutux ryax musa mtzyuwaw rgyax, mkaraw qhuniq ini baqiy lga, mhotaw te rhiyal la. ini nya baqiy qsliq nya, trang nasa lga mita utux kayal mha, usa ptke hukuin, aki snxi qu kwara squliq, babaw nya blaq qu nba nya lga, musa mqwas singak kuin, masoq mqwas lga, galun nha bokusiy kyokay, ptkke zywaw na utux kayal la. sraral mga maki qutux mrkyas mlikuy, kahul Tranan aki wah mkal lpyung nya Karaw, kya mqsliq ka qutux laqi kneril, ru mrkyas na qalang Watan Maray lalu nya, hmakas qu inlungan nya mlikuy sazing qani la, mwah tehuk puqing hongu hray lga kutan nya ru mhoqil la.Gaga Tayal hiya ga hmiriq su squ Gaga ga phogun su na utux kayal, nanu balay ay! te ngasal na Watan Maray qani ga wayal m_yaqih mpyut kwara qu llaqi nha ru. Karaw Watan Maray, ,Watan Maray ! 所以Watan Maray . tayal ka nyux qalang Qara misuw qaniy 人口概況 qalang Qara ga qutux kbhul spat pgan tzyu hi, maki qu kmukan uziy. aring mwah qu hukuing lga, Tayax ki Rziq ga qutux nanak qu cyoro kyokay, babaw nya lga, kahul te Rziq ga kbalay nanak sinsyukay lalu nya, babaw nya lga Tayal ki rziq mwah msqun kyokay Balung loziy. pira kawas lga mgay te qalang Qara. Kbalay qutux kyokay Qara kyokay son nha la. sinsyokay ga mluw msqun ka Balung kyokay. Kahul sa qalang Qara qani ga mopuw msyaw squliq galan bokusi ru renrosya. Qara kyokay qani ga blaq balay ktan, yani balay qasu. ska nya ga maki qutux hato, qani ga pcbaq nya, maki simu babaw cibwangan ga aki simu sbalay mssi inlungan. 宗教剛剛進入之後 Tayax部落和Rziq Rziq Tayax部落和Rziq Qara部落, sraral ga ita ka Tayal ga mtnaq qu qnxan ta, siki muya ta trakis, ngahi sehuy, sakuw, sukay ga yasa qu mqyanux. misuw qani ga qalang Qara, nyux tmuhi ocya ru qwirux, qruhaw ru mlamu na pinbahuw uziy. . tuqiy 部落交通 misuw qani ga hopa qu tuqiy nya la, wahan cingay na glgun. qutux qutux ngasal ga maki kwara uzi qu glgun nha uzi la. maki uzi wahan sbasaw mhngaw na kmukan, maki uzi qu kbaqan na zywaw na qmalup kbalay rusa yapit rangay, maki uziy wahan mzwi laqi. kahul Tayax Pinang Nobu ga galan snsiy Zipun ru ginalan songcyo. Hakaw Nabu ga kshat Zipun. kahul Rziq ga Cinwa Hola nyux galan kocyo gako pqwasan laqi cipuk. 從Tayax部落有一個叫Pinang Nobu .Hakaw Nabu是日本警察.從Rziq部落的Cinwa Hola現在擔任國小的校長. Gaga qmalup 狩獵文化 bnkis ta raral hiya ga, kya qu kbalay bbetaq nha ngarux ga, ini ptnaq ka bbetaq nha bzyuk. sbetaq ngarux ga, lgun nha qara qroq hiya, ini su thaziy qara na bengan ga, ana su btaqan qu ngarux, hlutun nya bengan hohus su ru, ana wal mpqwaw hi nya qu bnetaq qasa ga, si ki kyapun su nya ga hmwah. nanu yasa qu qhuniq kzman hohus qasa ga lgun nha qutux qara nya. btaqan qu ngarux lga, ana mtboyak ga, ini uwah sobih, baha hmswa nyux qrqan na qara qasa, nanu tayal raral kbalay betaq ngarux ga s'anak nha kbalay. stnaq ta ngarux ga, s'agal lalaw spkugus sa bbetaq, it…git…sngya'an, sbasi qu g'nux nya lga mgiyay la. ini su aras bbetaq ngarux ru nyux ciriq uyuk ngarux ga, laxiy siy usa kya. koxun ini i nyux maki lingay qu yaya nya mlahang uyuk nya. gaga kkayal kneril hiya ga, maki uziy iyat ubuy spkayal na kneril. nanu sa ga ini pinqzyu na ngarux, psaniq son nha. baha hmswa ga waliy musa rgyax qu kneril hiya rwa, iyat mnita ngarux, nanu sraral ga ungat kya gaga nya kneril mkal na ngarux hiya. nanu yasa qu gaga tayal raral ga. nanak mlikuy thuyay mkayal na ngarux. mkayal zyuwaw na ngarux qu kneril lga, skayal nha ru psaniq mgaw. git…git .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ qara qani ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa kjaħu na rɣjax s~ɕnaɣan ru rɣjax rʔ ra , puju na ʔβu βaluŋ. ʦ~ʨjux maki βaβaw na ɣoŋ qara. ******s~ɕnaɣan*rʔ ra . s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** mus~ɕa ta qara ɣa s~ɕaziŋ qu quqij nja, qutux ɣa mus~ɕa rziq, qutux ɣa mus~ɕa tajax, mpɣaɣaj kja jas~ɕa qu s~ɕon nħa qara la. rħijal na mktajax ɣa te qutux ɣa karaw, te s~ɕaziŋ ɣa tajal, te ʦ~ʨjuɣal ɣa kaju. rħijal na rziq ħija ɣa te qutux ħija ɣa karaw, te s~ɕaziŋ ħija ɣa rziq, te ʦ~ʨjuɣal ħija ɣa tlwan, qjunam nħa mkura s~ɕa rɣjax rʔra ru tranan. mktajax karaw,****tajal,****kaju.rziq karaw,****rziq,****tlwan.******rʔra *tranan **** pinnoŋan pinqzjuwan ke na βnkis~ɕ s~ɕraral ɣa, mktajax ɣa minkaħul tβulan, kraja na ɣoŋ qwajux. tβulan qani qu inrŋan ktajax. βnkis~ɕ nħa ɣa taħul qu lalu nja, kaħul rħijal qani lɣa mus~ɕa karaw mkrziq ɣa minkaħul tkas~ɕan qu βnkis~ɕ nħa, mwaħ maki βeħ karaw qani uzij. s~ɕraral tajax ru rziq mwaħ qalaŋ ʔβu βalaŋ, twaħek qu tuqij ru s~ɕiki krajas~ɕ s~ɕqu ɣoŋ qara. laqi mwaħ mqwas~ɕ βiru ɣa mħkaŋi tuqij ʦ~ʨipok, mʔ uj βalaj! iβaw qani ɣa wiwaj s~ɕlaq, iŋat qalaŋ nja ru s~ɕquliq nja. βaβaw nja lɣa kʔiβaw ɣa mwaħ ʦ~ʨs~ɕoβeħ pqwas~ɕan βiru kaħul kja mwaħ maki ʔβu βaluŋ. βaluŋ tzjul pɣan qutux kawas~ɕ lɣa, mktajax ki mkrziq ɣa mwaħ maki te iβaw qani la. nanu jas~ɕa qalaŋ qara s~ɕon nħa la. *******mktajax***tβulan,*qwajux ****,tβulan **ktajax,******taħul,*tβulan**mkrziq,********tkas~ɕan***karaw**.**tajax***rziq ! iβaw kʔiβaw ***,mktajax* mkrziq*******kʔiβaw . maki βaluŋ qu kans~ɕis~ɕjo na zipun, mʔra s~ɕqu xikaki, maki qutux rjax lɣa mħotaw βaβaw na tajax mtlom la, s~ɕquliq na tajax qu mnwaħ mpaŋa, ras~ɕun ħas~ɕis~ɕjo na βaluŋ, βaβaw nja lɣa wal nħa ras~ɕun te ħoɣan la. xikaki tajax ,tajax . pinqzjuwan nqu zjwaw qalaŋ **** qalaŋ rziq qani ɣa s~ɕaziŋ ħi mus~ɕa mlata lliŋaj na rjax na rʔ ra tβuʦ~ʨi s~ɕmi rus~ɕa. teħuk s~ɕrapa na rħijal ɣa mħŋaw qu s~ɕaziŋ ħi qani la,teħuk rɣjax lɣa, βeħuj naβu aki mus~ɕa s~ɕmi rus~ɕa lɣa, ini βaqi lɣa ms~ɕtnaq ka ŋarux la, ini s~ɕħŋa maɣal lalaw, nanu jas~ɕa s~ɕij pkijap mturuj. kruħun nja rqjas~ɕ na βeħuj naβu ms~ɕramu la, s~ɕij romul rħijal. ana ɣa ini βaqi na ŋarux lɣa, ktan nja qu ŋarux mturuj s~ɕa luħij la, mɣjaj qu ŋarux lɣa, βeħuj naβu s~ɕplawa nja βes~ɕ nja ras~ɕun nja ŋas~ɕal ru waħ ps~ɕij iju qu qelis~ɕ nja rqjas~ɕ ks~ɕħat zipun qu wajal pkβlaq. qalaŋ rziq qani ɣa maki qutux s~ɕquliq nja, pas~ɕaŋ ħajuŋ qu lalu nja, maki qutux rjax mus~ɕa mtzjuwaw rɣjax, mkaraw qħuniq ini βaqij lɣa, mħotaw te rħijal la. ini nja βaqij qs~ɕliq nja, traŋ nas~ɕa lɣa mita utux kajal mħa, us~ɕa ptke ħukuin, aki s~ɕnxi qu kwara s~ɕquliq, βaβaw nja βlaq qu nβa nja lɣa, mus~ɕa mqwas~ɕ s~ɕiŋak kuin, mas~ɕoq mqwas~ɕ lɣa, ɣalun nħa βokus~ɕij kjokaj, ptkke zjwaw na utux kajal la. s~ɕraral mɣa maki qutux mrkjas~ɕ mlikuj, kaħul tranan aki waħ mkal lpjuŋ nja karaw, kja mqs~ɕliq ka qutux laqi kneril, ru mrkjas~ɕ na qalaŋ watan maraj lalu nja, ħmakas~ɕ qu inluŋan nja mlikuj s~ɕaziŋ qani la, mwaħ teħuk puqiŋ ħoŋu ħraj lɣa kutan nja ru mħoqil la.ɣaɣa tajal ħija ɣa ħmiriq s~ɕu s~ɕqu ɣaɣa ɣa pħoɣun s~ɕu na utux kajal, nanu βalaj aj! te ŋas~ɕal na watan maraj qani ɣa wajal məjaqiħ mpjut kwara qu llaqi nħa ru. karaw watan maraj, ,watan maraj ! **watan maraj . tajal ka njux qalaŋ qara mis~ɕuw qanij **** qalaŋ qara ɣa qutux kβħul s~ɕpat pɣan tzju ħi, maki qu kmukan uzij. ariŋ mwaħ qu ħukuiŋ lɣa, tajax ki rziq ɣa qutux nanak qu ʦ~ʨjoro kjokaj, βaβaw nja lɣa, kaħul te rziq ɣa kβalaj nanak s~ɕins~ɕjukaj lalu nja, βaβaw nja lɣa tajal ki rziq mwaħ ms~ɕqun kjokaj βaluŋ lozij. pira kawas~ɕ lɣa mɣaj te qalaŋ qara. kβalaj qutux kjokaj qara kjokaj s~ɕon nħa la. s~ɕins~ɕjokaj ɣa mluw ms~ɕqun ka βaluŋ kjokaj. kaħul s~ɕa qalaŋ qara qani ɣa mopuw ms~ɕjaw s~ɕquliq ɣalan βokus~ɕi ru renros~ɕja. qara kjokaj qani ɣa βlaq βalaj ktan, jani βalaj qas~ɕu. s~ɕka nja ɣa maki qutux ħato, qani ɣa pʦ~ʨβaq nja, maki s~ɕimu βaβaw ʦ~ʨiβwaŋan ɣa aki s~ɕimu s~ɕβalaj ms~ɕs~ɕi inluŋan. ******** tajax***rziq rziq tajax***rziq qara**, s~ɕraral ɣa ita ka tajal ɣa mtnaq qu qnxan ta, s~ɕiki muja ta trakis~ɕ, ŋaħi s~ɕeħuj, s~ɕakuw, s~ɕukaj ɣa jas~ɕa qu mqjanux. mis~ɕuw qani ɣa qalaŋ qara, njux tmuħi oʦ~ʨja ru qwirux, qruħaw ru mlamu na pinβaħuw uzij. . tuqij **** mis~ɕuw qani ɣa ħopa qu tuqij nja la, waħan ʦ~ʨiŋaj na ɣlɣun. qutux qutux ŋas~ɕal ɣa maki kwara uzi qu ɣlɣun nħa uzi la. maki uzi waħan s~ɕβas~ɕaw mħŋaw na kmukan, maki uzi qu kβaqan na zjwaw na qmalup kβalaj rus~ɕa japit raŋaj, maki uzij waħan mzwi laqi. kaħul tajax pinaŋ noβu ɣa ɣalan s~ɕns~ɕij zipun ru ɣinalan s~ɕoŋʦ~ʨjo. ħakaw naβu ɣa ks~ɕħat zipun. kaħul rziq ɣa ʦ~ʨinwa ħola njux ɣalan koʦ~ʨjo ɣako pqwas~ɕan laqi ʦ~ʨipuk. *tajax******pinaŋ noβu .ħakaw naβu*****.*rziq***ʦ~ʨinwa ħola*********. ɣaɣa qmalup **** βnkis~ɕ ta raral ħija ɣa, kja qu kβalaj ββetaq nħa ŋarux ɣa, ini ptnaq ka ββetaq nħa βzjuk. s~ɕβetaq ŋarux ɣa, lɣun nħa qara qroq ħija, ini s~ɕu tħazij qara na βeŋan ɣa, ana s~ɕu βtaqan qu ŋarux, ħlutun nja βeŋan ħoħus~ɕ s~ɕu ru, ana wal mpqwaw ħi nja qu βnetaq qas~ɕa ɣa, s~ɕi ki kjapun s~ɕu nja ɣa ħmwaħ. nanu jas~ɕa qu qħuniq kzman ħoħus~ɕ qas~ɕa ɣa lɣun nħa qutux qara nja. βtaqan qu ŋarux lɣa, ana mtβojak ɣa, ini uwaħ s~ɕoβiħ, βaħa ħms~ɕwa njux qrqan na qara qas~ɕa, nanu tajal raral kβalaj βetaq ŋarux ɣa s~ɕʔanak nħa kβalaj. s~ɕtnaq ta ŋarux ɣa, s~ɕʔaɣal lalaw s~ɕpkuɣus~ɕ s~ɕa ββetaq, it*ɣit*s~ɕŋjaʔan, s~ɕβas~ɕi qu ɣʔnux nja lɣa mɣijaj la. ini s~ɕu aras~ɕ ββetaq ŋarux ru njux ʦ~ʨiriq ujuk ŋarux ɣa, laxij s~ɕij us~ɕa kja. koxun ini i njux maki liŋaj qu jaja nja mlaħaŋ ujuk nja. ɣaɣa kkajal kneril ħija ɣa, maki uzij ijat uβuj s~ɕpkajal na kneril. nanu s~ɕa ɣa ini pinqzju na ŋarux, ps~ɕaniq s~ɕon nħa. βaħa ħms~ɕwa ɣa walij mus~ɕa rɣjax qu kneril ħija rwa, ijat mnita ŋarux, nanu s~ɕraral ɣa uŋat kja ɣaɣa nja kneril mkal na ŋarux ħija. nanu jas~ɕa qu ɣaɣa tajal raral ɣa. nanak mlikuj tħujaj mkajal na ŋarux. mkajal zjuwaw na ŋarux qu kneril lɣa, s~ɕkajal nħa ru ps~ɕaniq mɣaw. ɣit*ɣit .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani misuw qalang ru cyux te inu 部落概況與位置 == Qalang Qara qani ga cyux maki sa kyahu na rgyax snagan ru rgyax R' ra , puyu na 'bu Balung. cyux maki babaw na gong Qara. 卡拉部落位於Snagan和R' ra . sinllwan lalu qalang 地名由來 musa ta Qara ga sazing qu quqiy nya, qutux ga musa Rziq, qutux ga musa Tayax, mpgagay kya yasa qu son nha Qara la. rhiyal na Mktayax ga te qutux ga Karaw, te sazing ga Tayal, te cyugal ga Kayu. rhiyal na Rziq hiya ga te qutux hiya ga Karaw, te sazing hiya ga Rziq, te cyugal hiya ga Tlwan, qyunam nha mkura sa rgyax R'ra ru Tranan. Mktayax Karaw,第二個是Tayal,第三個是Kayu.Rziq Karaw,第二個是Rziq,第三個是Tlwan.他們的獵場有R'ra 和Tranan 部落歷史 pinnongan pinqzyuwan ke na bnkis sraral ga, Mktayax ga minkahul Tbulan, kraya na gong Qwayux. Tbulan qani qu inrngan Ktayax. bnkis nha ga Tahul qu lalu nya, kahul rhiyal qani lga musa karaw mkrziq ga minkahul Tkasan qu bnkis nha, mwah maki beh Karaw qani uziy. sraral Tayax ru Rziq mwah qalang 'bu Balang, twahek qu tuqiy ru siki krayas squ gong Qara. laqi mwah mqwas biru ga mhkangi tuqiy cipok, m' uy balay! Ibaw qani ga wiway slaq, ingat qalang nya ru squliq nya. babaw nya lga K'ibaw ga mwah csobeh pqwasan biru kahul kya mwah maki 'bu Balung. Balung tzyul pgan qutux kawas lga, Mktayax ki Mkrziq ga mwah maki te Ibaw qani la. nanu yasa qalang Qara son nha la. 聽以前的長輩說Mktayax是來自Tbulan,在Qwayux 溪的上方,Tbulan 來自Ktayax,他們的祖先是Tahul,從Tbulan爬到Mkrziq,他們的祖先來自於Tkasan居住在Karaw附近.以前Tayax部落和Rziq ! Ibaw K'ibaw 31年,Mktayax和 Mkrziq的族人就遷移到K'ibaw . maki Balung qu kansisyo na Zipun, m'ra squ Xikaki, maki qutux ryax lga mhotaw babaw na Tayax mtlom la, squliq na Tayax qu mnwah mpanga, rasun hasisyo na Balung, babaw nya lga wal nha rasun te hogan la. Xikaki Tayax ,Tayax . pinqzyuwan nqu zywaw qalang 部落故事 qalang Rziq qani ga sazing hi musa mlata llingay na ryax na R' ra tbuci smi rusa. tehuk srapa na rhiyal ga mhngaw qu sazing hi qani la,tehuk rgyax lga, Behuy Nabu aki musa smi rusa lga, ini baqi lga mstnaq ka ngarux la, ini shnga magal lalaw, nanu yasa siy pkiyap mturuy. kruhun nya rqyas na Behuy Nabu msramu la, siy romul rhiyal. ana ga ini baqi na ngarux lga, ktan nya qu ngarux mturuy sa luhiy la, mgyay qu ngarux lga, Behuy Nabu splawa nya bes nya rasun nya ngasal ru wah psiy iyu qu qelis nya rqyas kshat Zipun qu wayal pkblaq. qalang Rziq qani ga maki qutux squliq nya, Pasang Hayung qu lalu nya, maki qutux ryax musa mtzyuwaw rgyax, mkaraw qhuniq ini baqiy lga, mhotaw te rhiyal la. ini nya baqiy qsliq nya, trang nasa lga mita utux kayal mha, usa ptke hukuin, aki snxi qu kwara squliq, babaw nya blaq qu nba nya lga, musa mqwas singak kuin, masoq mqwas lga, galun nha bokusiy kyokay, ptkke zywaw na utux kayal la. sraral mga maki qutux mrkyas mlikuy, kahul Tranan aki wah mkal lpyung nya Karaw, kya mqsliq ka qutux laqi kneril, ru mrkyas na qalang Watan Maray lalu nya, hmakas qu inlungan nya mlikuy sazing qani la, mwah tehuk puqing hongu hray lga kutan nya ru mhoqil la.Gaga Tayal hiya ga hmiriq su squ Gaga ga phogun su na utux kayal, nanu balay ay! te ngasal na Watan Maray qani ga wayal m_yaqih mpyut kwara qu llaqi nha ru. Karaw Watan Maray, ,Watan Maray ! 所以Watan Maray . tayal ka nyux qalang Qara misuw qaniy 人口概況 qalang Qara ga qutux kbhul spat pgan tzyu hi, maki qu kmukan uziy. aring mwah qu hukuing lga, Tayax ki Rziq ga qutux nanak qu cyoro kyokay, babaw nya lga, kahul te Rziq ga kbalay nanak sinsyukay lalu nya, babaw nya lga Tayal ki rziq mwah msqun kyokay Balung loziy. pira kawas lga mgay te qalang Qara. Kbalay qutux kyokay Qara kyokay son nha la. sinsyokay ga mluw msqun ka Balung kyokay. Kahul sa qalang Qara qani ga mopuw msyaw squliq galan bokusi ru renrosya. Qara kyokay qani ga blaq balay ktan, yani balay qasu. ska nya ga maki qutux hato, qani ga pcbaq nya, maki simu babaw cibwangan ga aki simu sbalay mssi inlungan. 宗教剛剛進入之後 Tayax部落和Rziq Rziq Tayax部落和Rziq Qara部落, sraral ga ita ka Tayal ga mtnaq qu qnxan ta, siki muya ta trakis, ngahi sehuy, sakuw, sukay ga yasa qu mqyanux. misuw qani ga qalang Qara, nyux tmuhi ocya ru qwirux, qruhaw ru mlamu na pinbahuw uziy. . tuqiy 部落交通 misuw qani ga hopa qu tuqiy nya la, wahan cingay na glgun. qutux qutux ngasal ga maki kwara uzi qu glgun nha uzi la. maki uzi wahan sbasaw mhngaw na kmukan, maki uzi qu kbaqan na zywaw na qmalup kbalay rusa yapit rangay, maki uziy wahan mzwi laqi. kahul Tayax Pinang Nobu ga galan snsiy Zipun ru ginalan songcyo. Hakaw Nabu ga kshat Zipun. kahul Rziq ga Cinwa Hola nyux galan kocyo gako pqwasan laqi cipuk. 從Tayax部落有一個叫Pinang Nobu .Hakaw Nabu是日本警察.從Rziq部落的Cinwa Hola現在擔任國小的校長. Gaga qmalup 狩獵文化 bnkis ta raral hiya ga, kya qu kbalay bbetaq nha ngarux ga, ini ptnaq ka bbetaq nha bzyuk. sbetaq ngarux ga, lgun nha qara qroq hiya, ini su thaziy qara na bengan ga, ana su btaqan qu ngarux, hlutun nya bengan hohus su ru, ana wal mpqwaw hi nya qu bnetaq qasa ga, si ki kyapun su nya ga hmwah. nanu yasa qu qhuniq kzman hohus qasa ga lgun nha qutux qara nya. btaqan qu ngarux lga, ana mtboyak ga, ini uwah sobih, baha hmswa nyux qrqan na qara qasa, nanu tayal raral kbalay betaq ngarux ga s'anak nha kbalay. stnaq ta ngarux ga, s'agal lalaw spkugus sa bbetaq, it…git…sngya'an, sbasi qu g'nux nya lga mgiyay la. ini su aras bbetaq ngarux ru nyux ciriq uyuk ngarux ga, laxiy siy usa kya. koxun ini i nyux maki lingay qu yaya nya mlahang uyuk nya. gaga kkayal kneril hiya ga, maki uziy iyat ubuy spkayal na kneril. nanu sa ga ini pinqzyu na ngarux, psaniq son nha. baha hmswa ga waliy musa rgyax qu kneril hiya rwa, iyat mnita ngarux, nanu sraral ga ungat kya gaga nya kneril mkal na ngarux hiya. nanu yasa qu gaga tayal raral ga. nanak mlikuy thuyay mkayal na ngarux. mkayal zyuwaw na ngarux qu kneril lga, skayal nha ru psaniq mgaw. git…git .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani mis~ɕuw qalaŋ ru ʦ~ʨjux te inu ******* == qalaŋ qara qani ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa kjaħu na rɣjax s~ɕnaɣan ru rɣjax rʔ ra , puju na ʔβu βaluŋ. ʦ~ʨjux maki βaβaw na ɣoŋ qara. ******s~ɕnaɣan*rʔ ra . s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** mus~ɕa ta qara ɣa s~ɕaziŋ qu quqij nja, qutux ɣa mus~ɕa rziq, qutux ɣa mus~ɕa tajax, mpɣaɣaj kja jas~ɕa qu s~ɕon nħa qara la. rħijal na mktajax ɣa te qutux ɣa karaw, te s~ɕaziŋ ɣa tajal, te ʦ~ʨjuɣal ɣa kaju. rħijal na rziq ħija ɣa te qutux ħija ɣa karaw, te s~ɕaziŋ ħija ɣa rziq, te ʦ~ʨjuɣal ħija ɣa tlwan, qjunam nħa mkura s~ɕa rɣjax rʔra ru tranan. mktajax karaw,****tajal,****kaju.rziq karaw,****rziq,****tlwan.******rʔra *tranan **** pinnoŋan pinqzjuwan ke na βnkis~ɕ s~ɕraral ɣa, mktajax ɣa minkaħul tβulan, kraja na ɣoŋ qwajux. tβulan qani qu inrŋan ktajax. βnkis~ɕ nħa ɣa taħul qu lalu nja, kaħul rħijal qani lɣa mus~ɕa karaw mkrziq ɣa minkaħul tkas~ɕan qu βnkis~ɕ nħa, mwaħ maki βeħ karaw qani uzij. s~ɕraral tajax ru rziq mwaħ qalaŋ ʔβu βalaŋ, twaħek qu tuqij ru s~ɕiki krajas~ɕ s~ɕqu ɣoŋ qara. laqi mwaħ mqwas~ɕ βiru ɣa mħkaŋi tuqij ʦ~ʨipok, mʔ uj βalaj! iβaw qani ɣa wiwaj s~ɕlaq, iŋat qalaŋ nja ru s~ɕquliq nja. βaβaw nja lɣa kʔiβaw ɣa mwaħ ʦ~ʨs~ɕoβeħ pqwas~ɕan βiru kaħul kja mwaħ maki ʔβu βaluŋ. βaluŋ tzjul pɣan qutux kawas~ɕ lɣa, mktajax ki mkrziq ɣa mwaħ maki te iβaw qani la. nanu jas~ɕa qalaŋ qara s~ɕon nħa la. *******mktajax***tβulan,*qwajux ****,tβulan **ktajax,******taħul,*tβulan**mkrziq,********tkas~ɕan***karaw**.**tajax***rziq ! iβaw kʔiβaw ***,mktajax* mkrziq*******kʔiβaw . maki βaluŋ qu kans~ɕis~ɕjo na zipun, mʔra s~ɕqu xikaki, maki qutux rjax lɣa mħotaw βaβaw na tajax mtlom la, s~ɕquliq na tajax qu mnwaħ mpaŋa, ras~ɕun ħas~ɕis~ɕjo na βaluŋ, βaβaw nja lɣa wal nħa ras~ɕun te ħoɣan la. xikaki tajax ,tajax . pinqzjuwan nqu zjwaw qalaŋ **** qalaŋ rziq qani ɣa s~ɕaziŋ ħi mus~ɕa mlata lliŋaj na rjax na rʔ ra tβuʦ~ʨi s~ɕmi rus~ɕa. teħuk s~ɕrapa na rħijal ɣa mħŋaw qu s~ɕaziŋ ħi qani la,teħuk rɣjax lɣa, βeħuj naβu aki mus~ɕa s~ɕmi rus~ɕa lɣa, ini βaqi lɣa ms~ɕtnaq ka ŋarux la, ini s~ɕħŋa maɣal lalaw, nanu jas~ɕa s~ɕij pkijap mturuj. kruħun nja rqjas~ɕ na βeħuj naβu ms~ɕramu la, s~ɕij romul rħijal. ana ɣa ini βaqi na ŋarux lɣa, ktan nja qu ŋarux mturuj s~ɕa luħij la, mɣjaj qu ŋarux lɣa, βeħuj naβu s~ɕplawa nja βes~ɕ nja ras~ɕun nja ŋas~ɕal ru waħ ps~ɕij iju qu qelis~ɕ nja rqjas~ɕ ks~ɕħat zipun qu wajal pkβlaq. qalaŋ rziq qani ɣa maki qutux s~ɕquliq nja, pas~ɕaŋ ħajuŋ qu lalu nja, maki qutux rjax mus~ɕa mtzjuwaw rɣjax, mkaraw qħuniq ini βaqij lɣa, mħotaw te rħijal la. ini nja βaqij qs~ɕliq nja, traŋ nas~ɕa lɣa mita utux kajal mħa, us~ɕa ptke ħukuin, aki s~ɕnxi qu kwara s~ɕquliq, βaβaw nja βlaq qu nβa nja lɣa, mus~ɕa mqwas~ɕ s~ɕiŋak kuin, mas~ɕoq mqwas~ɕ lɣa, ɣalun nħa βokus~ɕij kjokaj, ptkke zjwaw na utux kajal la. s~ɕraral mɣa maki qutux mrkjas~ɕ mlikuj, kaħul tranan aki waħ mkal lpjuŋ nja karaw, kja mqs~ɕliq ka qutux laqi kneril, ru mrkjas~ɕ na qalaŋ watan maraj lalu nja, ħmakas~ɕ qu inluŋan nja mlikuj s~ɕaziŋ qani la, mwaħ teħuk puqiŋ ħoŋu ħraj lɣa kutan nja ru mħoqil la.ɣaɣa tajal ħija ɣa ħmiriq s~ɕu s~ɕqu ɣaɣa ɣa pħoɣun s~ɕu na utux kajal, nanu βalaj aj! te ŋas~ɕal na watan maraj qani ɣa wajal məjaqiħ mpjut kwara qu llaqi nħa ru. karaw watan maraj, ,watan maraj ! **watan maraj . tajal ka njux qalaŋ qara mis~ɕuw qanij **** qalaŋ qara ɣa qutux kβħul s~ɕpat pɣan tzju ħi, maki qu kmukan uzij. ariŋ mwaħ qu ħukuiŋ lɣa, tajax ki rziq ɣa qutux nanak qu ʦ~ʨjoro kjokaj, βaβaw nja lɣa, kaħul te rziq ɣa kβalaj nanak s~ɕins~ɕjukaj lalu nja, βaβaw nja lɣa tajal ki rziq mwaħ ms~ɕqun kjokaj βaluŋ lozij. pira kawas~ɕ lɣa mɣaj te qalaŋ qara. kβalaj qutux kjokaj qara kjokaj s~ɕon nħa la. s~ɕins~ɕjokaj ɣa mluw ms~ɕqun ka βaluŋ kjokaj. kaħul s~ɕa qalaŋ qara qani ɣa mopuw ms~ɕjaw s~ɕquliq ɣalan βokus~ɕi ru renros~ɕja. qara kjokaj qani ɣa βlaq βalaj ktan, jani βalaj qas~ɕu. s~ɕka nja ɣa maki qutux ħato, qani ɣa pʦ~ʨβaq nja, maki s~ɕimu βaβaw ʦ~ʨiβwaŋan ɣa aki s~ɕimu s~ɕβalaj ms~ɕs~ɕi inluŋan. ******** tajax***rziq rziq tajax***rziq qara**, s~ɕraral ɣa ita ka tajal ɣa mtnaq qu qnxan ta, s~ɕiki muja ta trakis~ɕ, ŋaħi s~ɕeħuj, s~ɕakuw, s~ɕukaj ɣa jas~ɕa qu mqjanux. mis~ɕuw qani ɣa qalaŋ qara, njux tmuħi oʦ~ʨja ru qwirux, qruħaw ru mlamu na pinβaħuw uzij. . tuqij **** mis~ɕuw qani ɣa ħopa qu tuqij nja la, waħan ʦ~ʨiŋaj na ɣlɣun. qutux qutux ŋas~ɕal ɣa maki kwara uzi qu ɣlɣun nħa uzi la. maki uzi waħan s~ɕβas~ɕaw mħŋaw na kmukan, maki uzi qu kβaqan na zjwaw na qmalup kβalaj rus~ɕa japit raŋaj, maki uzij waħan mzwi laqi. kaħul tajax pinaŋ noβu ɣa ɣalan s~ɕns~ɕij zipun ru ɣinalan s~ɕoŋʦ~ʨjo. ħakaw naβu ɣa ks~ɕħat zipun. kaħul rziq ɣa ʦ~ʨinwa ħola njux ɣalan koʦ~ʨjo ɣako pqwas~ɕan laqi ʦ~ʨipuk. *tajax******pinaŋ noβu .ħakaw naβu*****.*rziq***ʦ~ʨinwa ħola*********. ɣaɣa qmalup **** βnkis~ɕ ta raral ħija ɣa, kja qu kβalaj ββetaq nħa ŋarux ɣa, ini ptnaq ka ββetaq nħa βzjuk. s~ɕβetaq ŋarux ɣa, lɣun nħa qara qroq ħija, ini s~ɕu tħazij qara na βeŋan ɣa, ana s~ɕu βtaqan qu ŋarux, ħlutun nja βeŋan ħoħus~ɕ s~ɕu ru, ana wal mpqwaw ħi nja qu βnetaq qas~ɕa ɣa, s~ɕi ki kjapun s~ɕu nja ɣa ħmwaħ. nanu jas~ɕa qu qħuniq kzman ħoħus~ɕ qas~ɕa ɣa lɣun nħa qutux qara nja. βtaqan qu ŋarux lɣa, ana mtβojak ɣa, ini uwaħ s~ɕoβiħ, βaħa ħms~ɕwa njux qrqan na qara qas~ɕa, nanu tajal raral kβalaj βetaq ŋarux ɣa s~ɕʔanak nħa kβalaj. s~ɕtnaq ta ŋarux ɣa, s~ɕʔaɣal lalaw s~ɕpkuɣus~ɕ s~ɕa ββetaq, it*ɣit*s~ɕŋjaʔan, s~ɕβas~ɕi qu ɣʔnux nja lɣa mɣijaj la. ini s~ɕu aras~ɕ ββetaq ŋarux ru njux ʦ~ʨiriq ujuk ŋarux ɣa, laxij s~ɕij us~ɕa kja. koxun ini i njux maki liŋaj qu jaja nja mlaħaŋ ujuk nja. ɣaɣa kkajal kneril ħija ɣa, maki uzij ijat uβuj s~ɕpkajal na kneril. nanu s~ɕa ɣa ini pinqzju na ŋarux, ps~ɕaniq s~ɕon nħa. βaħa ħms~ɕwa ɣa walij mus~ɕa rɣjax qu kneril ħija rwa, ijat mnita ŋarux, nanu s~ɕraral ɣa uŋat kja ɣaɣa nja kneril mkal na ŋarux ħija. nanu jas~ɕa qu ɣaɣa tajal raral ɣa. nanak mlikuj tħujaj mkajal na ŋarux. mkajal zjuwaw na ŋarux qu kneril lɣa, s~ɕkajal nħa ru ps~ɕaniq mɣaw. ɣit*ɣit .</PHON>
    </S>
</TEXT>