<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_qalang_Syabutay_四方林部落" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: qalang_Syabutay_四方林部落" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Syabutay hiya ga garing cyunga wayal naha kblayun qutux minqutux na ke, mimaxan naha ke Ipun ki ke Tayal, ro qalang Syabutay ga maki cka rgyax akya saying kbhul miman meta knbawiq nya, lingay nya ga Tongsan qalang Tacing, ro qalang san maha Kanke ga maki Stacis,Kulu,Gliha,ro Syabutay qani hiya, pinsqunan naha piyux qalang,hnasun su tyaba hongu na Syabutay gam si skura shoyu musa thehok su kya qalang Syabutay la. (Stachis),華興巷(Gu lou),新光巷(Ggliaha),四方林 (I sabutay) . pinhknyan qalang 部落遷徙 mwani na qalang Syabutay ga kblay qa ngungubax ki Syabutay, cyunga qalang ngungubax mnaki kya iyil llyung Takow, mehong lga maki piyux cquliq kxalan punu, mica qa mnglung maha maki utux ki'an qaca qa cquliq qalang naha, mica qa smoya naha nanaq musa qalang Syabutay. ro qalang Syabutay cyunga ga mnaki kya glax llyung Takow ha, baha hmcwa wayal horun qsya qa qalang naha ri hlaqan naha, mica qa mehong lga musa naha rgyax qsyap bawiq hayi na roq, qani hiya ga qalang cinmwani. alang Syabutay squliq naha ga, aki qutux kbhul tuyu pgan pitu cquliq nya, mwani qani lga tyaba qawas kwara nyux maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ungat hazi senin ru mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yut ungat squliq musa mqumah la. qalang Syabutay hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Syabutay hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminun ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyux cquliq baqun, llwax na qqyanux tnpila na qalang. 開車 uteng haya, qutux ryaniq ga garing Lutung, glgan ryaniq 台7丙ro musa ryaniq 梅花, tehok su tyaba hongu na Syabutay lga, musa ryaniq qalang Syabutay ro ini kbsyaq tehok su uyi qalang Syabutay la. gaga qalang 部落文化 qalang Syabutay hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan,ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. 以下為Sasan Ukis訪談內容: haw pintayux mu qa nya tminun cqa yaba mu cyunga ro, si tSyabutayq balay takil cipaq cqa seto cu ga, akya magan nici lga, Syabutayq cu nanaq takil pisan hayi cimang ca, haring ga cimang tbaqan su ha ro, tyaba la baq laro baq su nanaq kblay tyaba la, 畢業以後lga,baq cu tminun la, bsyaq la, bsyaq la aki nan neng aki rokuzyu neng, baq su kblay lhaw, haring su laqi kbaly su lga, haring laqi na ay, nanu cqmiyax cyunga i masoq tminun yaba mu ga kingan qa sbiyex i ira laro, pucing laga isu nya i knblay laga? uya uyi nya cu Syabutayq ro,ana bosi ga, arwa ni uyi ga ta, nanu knnalay su ca, knnlay su nanaq qani? knlay mu ay mica na wa alun qaca, knlay su nanu qani nanu na qani? qwani ay! qwani qani? cikay ryax rmeng qani bsyaq rmeng, ha su baqan kbalay isu ni, kya ini Syabutayq i lmen ga si p'axun naha ga,ga han haring cyunga hnbeci ta ga maki qani lga? nanu qani qa bnheci ta rayun naha qmalup ro uka qani nya qa bnheci ta cyunga uka tapang nya?uka tapang nya, han maki qani arwa biyok qani ga? borun naha cya aro kahat, pniq nqa arwa na yuancumin musa cami ira ptnaq ira ga, maray cami cani ro, ro si tnaq i nglung maha bleqan ta cani laro,kintayux mu qa aro Kezi ha ga, musa cami ptnaq cami musa ira ro, kngungu nya ksyuxun mu kryax ro, haw si besiy qani Sasan ma,kntayux su ro si knblay su nanaq la? uya, tlamay talay ta ha son mu, ana talan mu qabax tiqlingan qani lga, mwah tminun laro, iyat kantang haw knblay qani, haw iyat kantang qani haw, nya tgaring qani, aki bsyaq qani haw,haw bsyaq hayi haw, qani qa kinblay mu cinqani ta, nya ini suqiy na, cikay bsyaq kblay qani! qani qa kblay su mwani ga?aki piyux hayi pila haw qani besun su, blaq sku qani ay, uka qa kblay Tayal la. hogal baq Kezi, hogal ga? baq kblay ku? baq balay ru wal nukil qutux naki Syora qa baq i kbalay uyi, isu nanaq nya sthay laga?nanu musa cami ira kryax ga, psiyux Syora Sinzi ro, si besi lma, si kintali tringan ni, ro ana ga alay tmalang i kbalay son, si kbalay nanaq lga,iyat su kantang l'u, alun Moqu Payas qutux, si ta besun haw,ro nanu a wa i besun qutux rayun nya miyuy ma, wal rayon nya iyik qucih pilax ini tmah uyi haw, heci cyunga ga, nanu cya Syabutayq rmen ga, nanu arwa naha pcbwan naha arwa tngarux ro,nanu qani son naha t'yabux, qani ga? cbwan na mukan ma kyahil tngarux ga?taliy qutux qa aki mwah cinbayux qalang ta ma haw, kahul inu qaca?kahul i nya Tayal Rqenas cyunga uyi ga, gluw hayi Yukan Loba ga, mwah cinbayux ma,cyunga ita Tayal ga, tlung ni takil ro arwa ni ga, garing inu garing mrwa Tayal ta qani? kblay ta tokan ro takil qani ga,nanu haring bnheci ta cyunga, tbaqan tbaqan tbaqan bnheci ta cyunga maki rema ga?haring na cqa iyat qani qa takil qani qa giwan na pngan naha niqun ro, baq kblay cyunga ro, kbaqun naha ma cyunga i ana tokan baqun uyi ay,baqun mrwa tokan uyi ga qani ga? qwani ni ga baqun Tayal maha i knlequn ta takil ta cyunga, cyunga ga ini luy cikay qa qwani, besun kahat ro, cyunga ga mwah tnqwani kahat ga, ini wal rema alun qa kahat lga,rtung nanaq qa awra lga, ini mwani la haw, qenah piyux mwani la,maki hogal cikay qwani mwani lga, nwah magal Loba, qenah piyux qaca ya, hay uka hayi cani ltu ciyan lga? saying puqing lga, ini h'yayi mangal lhaw, isu nya musa mkangi ga? aki nya su rayan Hayung su ro. nwah cami ki saying Moqu Payas nwah mu minqutux, babaw nya lga, kbalay cami khu lga, nyan cani khu lga, nanu naray cani Thelu lga,nyan cami musa Rqenas haw, han musa cimu magal ni ga? uya, ro rema ini alan rengwa Ukin uyi la, musa cimu kblay khu ni ga?ro mayan maha ini iyat su cimu besun ga, ana cimu magal ma, ta calay kut khoniq hiya ma ga,ana Rinukyo uyi, swalan nya Tayal magal qani ya, wali nya besun ma haw, ini ta besi ita yaro, wali ktwa alun mamu wali mamu besun ma ga, ta calay kut qhoniq ya ki ma,qwani ro nanu qa arwan ta qbuli ro buli nanaq ga? uya, halaln magal ha ga, bkon naha ro k'yayan uyi, nanu ini su k'yayi ga, nya mkuku laro, nanu rengan su alun kuku laro, hmboq Qba uyi, qucih rengan teloq ga, qwani ga, rwaan ta nanu ga panga ta qaya nanaq ro ga? takil ro ? cwalun su qa yawa uyi cyunga ga, yawa qa cipaq pisan qani qaca hiya ga, 第一次我跟Moqu Payas去,我們有穀倉後,第二次Thelu Ukin .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ɣa ɣariŋ ʦ~ʨjuŋa wajal naħa kβlajun qutux minqutux na ke, mimaxan naħa ke ipun ki ke tajal, ro qalaŋ s~ɕjaβutaj ɣa maki ʦ~ʨka rɣjax akja s~ɕajiŋ kβħul miman meta knβawiq nja, liŋaj nja ɣa toŋs~ɕan qalaŋ taʦ~ʨiŋ, ro qalaŋ s~ɕan maħa kanke ɣa maki s~ɕtaʦ~ʨis~ɕ,kulu,ɣliħa,ro s~ɕjaβutaj qani ħija, pins~ɕqunan naħa pijux qalaŋ,ħnas~ɕun s~ɕu tjaβa ħoŋu na s~ɕjaβutaj ɣam s~ɕi s~ɕkura s~ɕħoju mus~ɕa tħeħok s~ɕu kja qalaŋ s~ɕjaβutaj la. (s~ɕtaʦ~ʨħis~ɕ),***(ɣu lou),***(ɣɣliaħa),*** (i s~ɕaβutaj) . pinħknjan qalaŋ **** mwani na qalaŋ s~ɕjaβutaj ɣa kβlaj qa ŋuŋuβax ki s~ɕjaβutaj, ʦ~ʨjuŋa qalaŋ ŋuŋuβax mnaki kja ijil lljuŋ takow, meħoŋ lɣa maki pijux ʦ~ʨquliq kxalan punu, miʦ~ʨa qa mŋluŋ maħa maki utux kiʔan qaʦ~ʨa qa ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa, miʦ~ʨa qa s~ɕmoja naħa nanaq mus~ɕa qalaŋ s~ɕjaβutaj. ro qalaŋ s~ɕjaβutaj ʦ~ʨjuŋa ɣa mnaki kja ɣlax lljuŋ takow ħa, βaħa ħmʦ~ʨwa wajal ħorun qs~ɕja qa qalaŋ naħa ri ħlaqan naħa, miʦ~ʨa qa meħoŋ lɣa mus~ɕa naħa rɣjax qs~ɕjap βawiq ħaji na roq, qani ħija ɣa qalaŋ ʦ~ʨinmwani. alaŋ s~ɕjaβutaj s~ɕquliq naħa ɣa, aki qutux kβħul tuju pɣan pitu ʦ~ʨquliq nja, mwani qani lɣa tjaβa qawas~ɕ kwara njux maki qalaŋ βonβon qani la, s~ɕenin naħa ɣa wal mtijaw ro wal mqwas~ɕ ħoɣan kwara la, miʦ~ʨa ɣa uŋat ħazi s~ɕenin ru mrkjas~ɕ kaki qalaŋ βonβon, βaβaw nja lɣa ŋəjut uŋat s~ɕquliq mus~ɕa mqumaħ la. qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja,paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβlaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. ,**. pinklaj: pinklaj na qalaŋ ana oʦ~ʨja, minnanaq na tminun ro kβlaj qeqaja na qħoniq, qaβax qeqaja qani ɣa pijux ʦ~ʨquliq βaqun, llwax na qqjanux tnpila na qalaŋ. ** uteŋ ħaja, qutux rjaniq ɣa ɣariŋ lutuŋ, ɣlɣan rjaniq ***ro mus~ɕa rjaniq **, teħok s~ɕu tjaβa ħoŋu na s~ɕjaβutaj lɣa, mus~ɕa rjaniq qalaŋ s~ɕjaβutaj ro ini kβs~ɕjaq teħok s~ɕu uji qalaŋ s~ɕjaβutaj la. ɣaɣa qalaŋ **** qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ɣa pijux ʦ~ʨalaj ɣaɣa naħa, ana ke ʦ~ʨjuŋa, pintas~ɕan,ro rjax s~ɕnqas~ɕan, klokaħ klaħaŋ ro qmuji ɣaɣa tajal qa naħa, ro s~ɕjan naħa inluŋan qa qaβax jaw ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj kinnxan naħa. ***s~ɕas~ɕan ukis~ɕ****: ħaw pintajux mu qa nja tminun ʦ~ʨqa jaβa mu ʦ~ʨjuŋa ro, s~ɕi ts~ɕjaβutajq βalaj takil ʦ~ʨipaq ʦ~ʨqa s~ɕeto ʦ~ʨu ɣa, akja maɣan niʦ~ʨi lɣa, s~ɕjaβutajq ʦ~ʨu nanaq takil pis~ɕan ħaji ʦ~ʨimaŋ ʦ~ʨa, ħariŋ ɣa ʦ~ʨimaŋ tβaqan s~ɕu ħa ro, tjaβa la βaq laro βaq s~ɕu nanaq kβlaj tjaβa la, ****lɣa,βaq ʦ~ʨu tminun la, βs~ɕjaq la, βs~ɕjaq la aki nan neŋ aki rokuzju neŋ, βaq s~ɕu kβlaj lħaw, ħariŋ s~ɕu laqi kβalj s~ɕu lɣa, ħariŋ laqi na aj, nanu ʦ~ʨqmijax ʦ~ʨjuŋa i mas~ɕoq tminun jaβa mu ɣa kiŋan qa s~ɕβijex i ira laro, puʦ~ʨiŋ laɣa is~ɕu nja i knβlaj laɣa? uja uji nja ʦ~ʨu s~ɕjaβutajq ro,ana βos~ɕi ɣa, arwa ni uji ɣa ta, nanu knnalaj s~ɕu ʦ~ʨa, knnlaj s~ɕu nanaq qani? knlaj mu aj miʦ~ʨa na wa alun qaʦ~ʨa, knlaj s~ɕu nanu qani nanu na qani? qwani aj! qwani qani? ʦ~ʨikaj rjax rmeŋ qani βs~ɕjaq rmeŋ, ħa s~ɕu βaqan kβalaj is~ɕu ni, kja ini s~ɕjaβutajq i lmen ɣa s~ɕi pʔaxun naħa ɣa,ɣa ħan ħariŋ ʦ~ʨjuŋa ħnβeʦ~ʨi ta ɣa maki qani lɣa? nanu qani qa βnħeʦ~ʨi ta rajun naħa qmalup ro uka qani nja qa βnħeʦ~ʨi ta ʦ~ʨjuŋa uka tapaŋ nja?uka tapaŋ nja, ħan maki qani arwa βijok qani ɣa? βorun naħa ʦ~ʨja aro kaħat, pniq nqa arwa na juanʦ~ʨumin mus~ɕa ʦ~ʨami ira ptnaq ira ɣa, maraj ʦ~ʨami ʦ~ʨani ro, ro s~ɕi tnaq i ŋluŋ maħa βleqan ta ʦ~ʨani laro,kintajux mu qa aro kezi ħa ɣa, mus~ɕa ʦ~ʨami ptnaq ʦ~ʨami mus~ɕa ira ro, kŋuŋu nja ks~ɕjuxun mu krjax ro, ħaw s~ɕi βes~ɕij qani s~ɕas~ɕan ma,kntajux s~ɕu ro s~ɕi knβlaj s~ɕu nanaq la? uja, tlamaj talaj ta ħa s~ɕon mu, ana talan mu qaβax tiqliŋan qani lɣa, mwaħ tminun laro, ijat kantaŋ ħaw knβlaj qani, ħaw ijat kantaŋ qani ħaw, nja tɣariŋ qani, aki βs~ɕjaq qani ħaw,ħaw βs~ɕjaq ħaji ħaw, qani qa kinβlaj mu ʦ~ʨinqani ta, nja ini s~ɕuqij na, ʦ~ʨikaj βs~ɕjaq kβlaj qani! qani qa kβlaj s~ɕu mwani ɣa?aki pijux ħaji pila ħaw qani βes~ɕun s~ɕu, βlaq s~ɕku qani aj, uka qa kβlaj tajal la. ħoɣal βaq kezi, ħoɣal ɣa? βaq kβlaj ku? βaq βalaj ru wal nukil qutux naki s~ɕjora qa βaq i kβalaj uji, is~ɕu nanaq nja s~ɕtħaj laɣa?nanu mus~ɕa ʦ~ʨami ira krjax ɣa, ps~ɕijux s~ɕjora s~ɕinzi ro, s~ɕi βes~ɕi lma, s~ɕi kintali triŋan ni, ro ana ɣa alaj tmalaŋ i kβalaj s~ɕon, s~ɕi kβalaj nanaq lɣa,ijat s~ɕu kantaŋ lʔu, alun moqu pajas~ɕ qutux, s~ɕi ta βes~ɕun ħaw,ro nanu a wa i βes~ɕun qutux rajun nja mijuj ma, wal rajon nja ijik quʦ~ʨiħ pilax ini tmaħ uji ħaw, ħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ɣa, nanu ʦ~ʨja s~ɕjaβutajq rmen ɣa, nanu arwa naħa pʦ~ʨβwan naħa arwa tŋarux ro,nanu qani s~ɕon naħa tʔjaβux, qani ɣa? ʦ~ʨβwan na mukan ma kjaħil tŋarux ɣa?talij qutux qa aki mwaħ ʦ~ʨinβajux qalaŋ ta ma ħaw, kaħul inu qaʦ~ʨa?kaħul i nja tajal rqenas~ɕ ʦ~ʨjuŋa uji ɣa, ɣluw ħaji jukan loβa ɣa, mwaħ ʦ~ʨinβajux ma,ʦ~ʨjuŋa ita tajal ɣa, tluŋ ni takil ro arwa ni ɣa, ɣariŋ inu ɣariŋ mrwa tajal ta qani? kβlaj ta tokan ro takil qani ɣa,nanu ħariŋ βnħeʦ~ʨi ta ʦ~ʨjuŋa, tβaqan tβaqan tβaqan βnħeʦ~ʨi ta ʦ~ʨjuŋa maki rema ɣa?ħariŋ na ʦ~ʨqa ijat qani qa takil qani qa ɣiwan na pŋan naħa niqun ro, βaq kβlaj ʦ~ʨjuŋa ro, kβaqun naħa ma ʦ~ʨjuŋa i ana tokan βaqun uji aj,βaqun mrwa tokan uji ɣa qani ɣa? qwani ni ɣa βaqun tajal maħa i knlequn ta takil ta ʦ~ʨjuŋa, ʦ~ʨjuŋa ɣa ini luj ʦ~ʨikaj qa qwani, βes~ɕun kaħat ro, ʦ~ʨjuŋa ɣa mwaħ tnqwani kaħat ɣa, ini wal rema alun qa kaħat lɣa,rtuŋ nanaq qa awra lɣa, ini mwani la ħaw, qenaħ pijux mwani la,maki ħoɣal ʦ~ʨikaj qwani mwani lɣa, nwaħ maɣal loβa, qenaħ pijux qaʦ~ʨa ja, ħaj uka ħaji ʦ~ʨani ltu ʦ~ʨijan lɣa? s~ɕajiŋ puqiŋ lɣa, ini ħʔjaji maŋal lħaw, is~ɕu nja mus~ɕa mkaŋi ɣa? aki nja s~ɕu rajan ħajuŋ s~ɕu ro. nwaħ ʦ~ʨami ki s~ɕajiŋ moqu pajas~ɕ nwaħ mu minqutux, βaβaw nja lɣa, kβalaj ʦ~ʨami kħu lɣa, njan ʦ~ʨani kħu lɣa, nanu naraj ʦ~ʨani tħelu lɣa,njan ʦ~ʨami mus~ɕa rqenas~ɕ ħaw, ħan mus~ɕa ʦ~ʨimu maɣal ni ɣa? uja, ro rema ini alan reŋwa ukin uji la, mus~ɕa ʦ~ʨimu kβlaj kħu ni ɣa?ro majan maħa ini ijat s~ɕu ʦ~ʨimu βes~ɕun ɣa, ana ʦ~ʨimu maɣal ma, ta ʦ~ʨalaj kut kħoniq ħija ma ɣa,ana rinukjo uji, s~ɕwalan nja tajal maɣal qani ja, wali nja βes~ɕun ma ħaw, ini ta βes~ɕi ita jaro, wali ktwa alun mamu wali mamu βes~ɕun ma ɣa, ta ʦ~ʨalaj kut qħoniq ja ki ma,qwani ro nanu qa arwan ta qβuli ro βuli nanaq ɣa? uja, ħalaln maɣal ħa ɣa, βkon naħa ro kʔjajan uji, nanu ini s~ɕu kʔjaji ɣa, nja mkuku laro, nanu reŋan s~ɕu alun kuku laro, ħmβoq qβa uji, quʦ~ʨiħ reŋan teloq ɣa, qwani ɣa, rwaan ta nanu ɣa paŋa ta qaja nanaq ro ɣa? takil ro ? ʦ~ʨwalun s~ɕu qa jawa uji ʦ~ʨjuŋa ɣa, jawa qa ʦ~ʨipaq pis~ɕan qani qaʦ~ʨa ħija ɣa, *****moqu pajas~ɕ*,******,***tħelu ukin .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mwani qalang ro cyan te inu 部落概況與位置 == qalang Syabutay hiya ga garing cyunga wayal naha kblayun qutux minqutux na ke, mimaxan naha ke Ipun ki ke Tayal, ro qalang Syabutay ga maki cka rgyax akya saying kbhul miman meta knbawiq nya, lingay nya ga Tongsan qalang Tacing, ro qalang san maha Kanke ga maki Stacis,Kulu,Gliha,ro Syabutay qani hiya, pinsqunan naha piyux qalang,hnasun su tyaba hongu na Syabutay gam si skura shoyu musa thehok su kya qalang Syabutay la. (Stachis),華興巷(Gu lou),新光巷(Ggliaha),四方林 (I sabutay) . pinhknyan qalang 部落遷徙 mwani na qalang Syabutay ga kblay qa ngungubax ki Syabutay, cyunga qalang ngungubax mnaki kya iyil llyung Takow, mehong lga maki piyux cquliq kxalan punu, mica qa mnglung maha maki utux ki'an qaca qa cquliq qalang naha, mica qa smoya naha nanaq musa qalang Syabutay. ro qalang Syabutay cyunga ga mnaki kya glax llyung Takow ha, baha hmcwa wayal horun qsya qa qalang naha ri hlaqan naha, mica qa mehong lga musa naha rgyax qsyap bawiq hayi na roq, qani hiya ga qalang cinmwani. alang Syabutay squliq naha ga, aki qutux kbhul tuyu pgan pitu cquliq nya, mwani qani lga tyaba qawas kwara nyux maki qalang Bonbon qani la, senin naha ga wal mtiyaw ro wal mqwas hogan kwara la, mica ga ungat hazi senin ru mrkyas kaki qalang Bonbon, babaw nya lga ng_yut ungat squliq musa mqumah la. qalang Syabutay hiya ga snhyan naha utux Tayal, ro maki gaga cmyus uyi. snhe naha maha baq maray mblaq na qnxan ro kmloh, mwani ga maki cikay cquliq musa Tensinkyo ini ga Kiristo kyokay, maki uyi cquliq snhe utux Kahat. cpiyang yaw tnpila: qalang Syabutay hiya cpyanga mrwa kblay qeqaya ini ga mqupah, maki uyi cquliq nyan mawah bbesan, ro pinqumah hiya ga ana ocya,pagay, ro bway qhoniq, kblay na qeqaya hiya ga, ana patas qhoniq, tminun na ruma, binah lga wal heci mtiyaw ini ga mqwas la. ,讀書. pinklay: pinklay na qalang ana ocya, minnanaq na tminun ro kblay qeqaya na qhoniq, qabax qeqaya qani ga piyux cquliq baqun, llwax na qqyanux tnpila na qalang. 開車 uteng haya, qutux ryaniq ga garing Lutung, glgan ryaniq 台7丙ro musa ryaniq 梅花, tehok su tyaba hongu na Syabutay lga, musa ryaniq qalang Syabutay ro ini kbsyaq tehok su uyi qalang Syabutay la. gaga qalang 部落文化 qalang Syabutay hiya ga piyux calay gaga naha, ana ke cyunga, pintasan,ro ryax snqasan, klokah klahang ro qmuyi gaga Tayal qa naha, ro syan naha inlungan qa qabax yaw cyunga, blaq calay kinnxan naha. 以下為Sasan Ukis訪談內容: haw pintayux mu qa nya tminun cqa yaba mu cyunga ro, si tSyabutayq balay takil cipaq cqa seto cu ga, akya magan nici lga, Syabutayq cu nanaq takil pisan hayi cimang ca, haring ga cimang tbaqan su ha ro, tyaba la baq laro baq su nanaq kblay tyaba la, 畢業以後lga,baq cu tminun la, bsyaq la, bsyaq la aki nan neng aki rokuzyu neng, baq su kblay lhaw, haring su laqi kbaly su lga, haring laqi na ay, nanu cqmiyax cyunga i masoq tminun yaba mu ga kingan qa sbiyex i ira laro, pucing laga isu nya i knblay laga? uya uyi nya cu Syabutayq ro,ana bosi ga, arwa ni uyi ga ta, nanu knnalay su ca, knnlay su nanaq qani? knlay mu ay mica na wa alun qaca, knlay su nanu qani nanu na qani? qwani ay! qwani qani? cikay ryax rmeng qani bsyaq rmeng, ha su baqan kbalay isu ni, kya ini Syabutayq i lmen ga si p'axun naha ga,ga han haring cyunga hnbeci ta ga maki qani lga? nanu qani qa bnheci ta rayun naha qmalup ro uka qani nya qa bnheci ta cyunga uka tapang nya?uka tapang nya, han maki qani arwa biyok qani ga? borun naha cya aro kahat, pniq nqa arwa na yuancumin musa cami ira ptnaq ira ga, maray cami cani ro, ro si tnaq i nglung maha bleqan ta cani laro,kintayux mu qa aro Kezi ha ga, musa cami ptnaq cami musa ira ro, kngungu nya ksyuxun mu kryax ro, haw si besiy qani Sasan ma,kntayux su ro si knblay su nanaq la? uya, tlamay talay ta ha son mu, ana talan mu qabax tiqlingan qani lga, mwah tminun laro, iyat kantang haw knblay qani, haw iyat kantang qani haw, nya tgaring qani, aki bsyaq qani haw,haw bsyaq hayi haw, qani qa kinblay mu cinqani ta, nya ini suqiy na, cikay bsyaq kblay qani! qani qa kblay su mwani ga?aki piyux hayi pila haw qani besun su, blaq sku qani ay, uka qa kblay Tayal la. hogal baq Kezi, hogal ga? baq kblay ku? baq balay ru wal nukil qutux naki Syora qa baq i kbalay uyi, isu nanaq nya sthay laga?nanu musa cami ira kryax ga, psiyux Syora Sinzi ro, si besi lma, si kintali tringan ni, ro ana ga alay tmalang i kbalay son, si kbalay nanaq lga,iyat su kantang l'u, alun Moqu Payas qutux, si ta besun haw,ro nanu a wa i besun qutux rayun nya miyuy ma, wal rayon nya iyik qucih pilax ini tmah uyi haw, heci cyunga ga, nanu cya Syabutayq rmen ga, nanu arwa naha pcbwan naha arwa tngarux ro,nanu qani son naha t'yabux, qani ga? cbwan na mukan ma kyahil tngarux ga?taliy qutux qa aki mwah cinbayux qalang ta ma haw, kahul inu qaca?kahul i nya Tayal Rqenas cyunga uyi ga, gluw hayi Yukan Loba ga, mwah cinbayux ma,cyunga ita Tayal ga, tlung ni takil ro arwa ni ga, garing inu garing mrwa Tayal ta qani? kblay ta tokan ro takil qani ga,nanu haring bnheci ta cyunga, tbaqan tbaqan tbaqan bnheci ta cyunga maki rema ga?haring na cqa iyat qani qa takil qani qa giwan na pngan naha niqun ro, baq kblay cyunga ro, kbaqun naha ma cyunga i ana tokan baqun uyi ay,baqun mrwa tokan uyi ga qani ga? qwani ni ga baqun Tayal maha i knlequn ta takil ta cyunga, cyunga ga ini luy cikay qa qwani, besun kahat ro, cyunga ga mwah tnqwani kahat ga, ini wal rema alun qa kahat lga,rtung nanaq qa awra lga, ini mwani la haw, qenah piyux mwani la,maki hogal cikay qwani mwani lga, nwah magal Loba, qenah piyux qaca ya, hay uka hayi cani ltu ciyan lga? saying puqing lga, ini h'yayi mangal lhaw, isu nya musa mkangi ga? aki nya su rayan Hayung su ro. nwah cami ki saying Moqu Payas nwah mu minqutux, babaw nya lga, kbalay cami khu lga, nyan cani khu lga, nanu naray cani Thelu lga,nyan cami musa Rqenas haw, han musa cimu magal ni ga? uya, ro rema ini alan rengwa Ukin uyi la, musa cimu kblay khu ni ga?ro mayan maha ini iyat su cimu besun ga, ana cimu magal ma, ta calay kut khoniq hiya ma ga,ana Rinukyo uyi, swalan nya Tayal magal qani ya, wali nya besun ma haw, ini ta besi ita yaro, wali ktwa alun mamu wali mamu besun ma ga, ta calay kut qhoniq ya ki ma,qwani ro nanu qa arwan ta qbuli ro buli nanaq ga? uya, halaln magal ha ga, bkon naha ro k'yayan uyi, nanu ini su k'yayi ga, nya mkuku laro, nanu rengan su alun kuku laro, hmboq Qba uyi, qucih rengan teloq ga, qwani ga, rwaan ta nanu ga panga ta qaya nanaq ro ga? takil ro ? cwalun su qa yawa uyi cyunga ga, yawa qa cipaq pisan qani qaca hiya ga, 第一次我跟Moqu Payas去,我們有穀倉後,第二次Thelu Ukin .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mwani qalaŋ ro ʦ~ʨjan te inu ******* == qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ɣa ɣariŋ ʦ~ʨjuŋa wajal naħa kβlajun qutux minqutux na ke, mimaxan naħa ke ipun ki ke tajal, ro qalaŋ s~ɕjaβutaj ɣa maki ʦ~ʨka rɣjax akja s~ɕajiŋ kβħul miman meta knβawiq nja, liŋaj nja ɣa toŋs~ɕan qalaŋ taʦ~ʨiŋ, ro qalaŋ s~ɕan maħa kanke ɣa maki s~ɕtaʦ~ʨis~ɕ,kulu,ɣliħa,ro s~ɕjaβutaj qani ħija, pins~ɕqunan naħa pijux qalaŋ,ħnas~ɕun s~ɕu tjaβa ħoŋu na s~ɕjaβutaj ɣam s~ɕi s~ɕkura s~ɕħoju mus~ɕa tħeħok s~ɕu kja qalaŋ s~ɕjaβutaj la. (s~ɕtaʦ~ʨħis~ɕ),***(ɣu lou),***(ɣɣliaħa),*** (i s~ɕaβutaj) . pinħknjan qalaŋ **** mwani na qalaŋ s~ɕjaβutaj ɣa kβlaj qa ŋuŋuβax ki s~ɕjaβutaj, ʦ~ʨjuŋa qalaŋ ŋuŋuβax mnaki kja ijil lljuŋ takow, meħoŋ lɣa maki pijux ʦ~ʨquliq kxalan punu, miʦ~ʨa qa mŋluŋ maħa maki utux kiʔan qaʦ~ʨa qa ʦ~ʨquliq qalaŋ naħa, miʦ~ʨa qa s~ɕmoja naħa nanaq mus~ɕa qalaŋ s~ɕjaβutaj. ro qalaŋ s~ɕjaβutaj ʦ~ʨjuŋa ɣa mnaki kja ɣlax lljuŋ takow ħa, βaħa ħmʦ~ʨwa wajal ħorun qs~ɕja qa qalaŋ naħa ri ħlaqan naħa, miʦ~ʨa qa meħoŋ lɣa mus~ɕa naħa rɣjax qs~ɕjap βawiq ħaji na roq, qani ħija ɣa qalaŋ ʦ~ʨinmwani. alaŋ s~ɕjaβutaj s~ɕquliq naħa ɣa, aki qutux kβħul tuju pɣan pitu ʦ~ʨquliq nja, mwani qani lɣa tjaβa qawas~ɕ kwara njux maki qalaŋ βonβon qani la, s~ɕenin naħa ɣa wal mtijaw ro wal mqwas~ɕ ħoɣan kwara la, miʦ~ʨa ɣa uŋat ħazi s~ɕenin ru mrkjas~ɕ kaki qalaŋ βonβon, βaβaw nja lɣa ŋəjut uŋat s~ɕquliq mus~ɕa mqumaħ la. qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ɣa s~ɕnħjan naħa utux tajal, ro maki ɣaɣa ʦ~ʨmjus~ɕ uji. s~ɕnħe naħa maħa βaq maraj mβlaq na qnxan ro kmloħ, mwani ɣa maki ʦ~ʨikaj ʦ~ʨquliq mus~ɕa tens~ɕinkjo ini ɣa kiris~ɕto kjokaj, maki uji ʦ~ʨquliq s~ɕnħe utux kaħat. ʦ~ʨpijaŋ jaw tnpila: qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ʦ~ʨpjaŋa mrwa kβlaj qeqaja ini ɣa mqupaħ, maki uji ʦ~ʨquliq njan mawaħ ββes~ɕan, ro pinqumaħ ħija ɣa ana oʦ~ʨja,paɣaj, ro βwaj qħoniq, kβlaj na qeqaja ħija ɣa, ana patas~ɕ qħoniq, tminun na ruma, βinaħ lɣa wal ħeʦ~ʨi mtijaw ini ɣa mqwas~ɕ la. ,**. pinklaj: pinklaj na qalaŋ ana oʦ~ʨja, minnanaq na tminun ro kβlaj qeqaja na qħoniq, qaβax qeqaja qani ɣa pijux ʦ~ʨquliq βaqun, llwax na qqjanux tnpila na qalaŋ. ** uteŋ ħaja, qutux rjaniq ɣa ɣariŋ lutuŋ, ɣlɣan rjaniq ***ro mus~ɕa rjaniq **, teħok s~ɕu tjaβa ħoŋu na s~ɕjaβutaj lɣa, mus~ɕa rjaniq qalaŋ s~ɕjaβutaj ro ini kβs~ɕjaq teħok s~ɕu uji qalaŋ s~ɕjaβutaj la. ɣaɣa qalaŋ **** qalaŋ s~ɕjaβutaj ħija ɣa pijux ʦ~ʨalaj ɣaɣa naħa, ana ke ʦ~ʨjuŋa, pintas~ɕan,ro rjax s~ɕnqas~ɕan, klokaħ klaħaŋ ro qmuji ɣaɣa tajal qa naħa, ro s~ɕjan naħa inluŋan qa qaβax jaw ʦ~ʨjuŋa, βlaq ʦ~ʨalaj kinnxan naħa. ***s~ɕas~ɕan ukis~ɕ****: ħaw pintajux mu qa nja tminun ʦ~ʨqa jaβa mu ʦ~ʨjuŋa ro, s~ɕi ts~ɕjaβutajq βalaj takil ʦ~ʨipaq ʦ~ʨqa s~ɕeto ʦ~ʨu ɣa, akja maɣan niʦ~ʨi lɣa, s~ɕjaβutajq ʦ~ʨu nanaq takil pis~ɕan ħaji ʦ~ʨimaŋ ʦ~ʨa, ħariŋ ɣa ʦ~ʨimaŋ tβaqan s~ɕu ħa ro, tjaβa la βaq laro βaq s~ɕu nanaq kβlaj tjaβa la, ****lɣa,βaq ʦ~ʨu tminun la, βs~ɕjaq la, βs~ɕjaq la aki nan neŋ aki rokuzju neŋ, βaq s~ɕu kβlaj lħaw, ħariŋ s~ɕu laqi kβalj s~ɕu lɣa, ħariŋ laqi na aj, nanu ʦ~ʨqmijax ʦ~ʨjuŋa i mas~ɕoq tminun jaβa mu ɣa kiŋan qa s~ɕβijex i ira laro, puʦ~ʨiŋ laɣa is~ɕu nja i knβlaj laɣa? uja uji nja ʦ~ʨu s~ɕjaβutajq ro,ana βos~ɕi ɣa, arwa ni uji ɣa ta, nanu knnalaj s~ɕu ʦ~ʨa, knnlaj s~ɕu nanaq qani? knlaj mu aj miʦ~ʨa na wa alun qaʦ~ʨa, knlaj s~ɕu nanu qani nanu na qani? qwani aj! qwani qani? ʦ~ʨikaj rjax rmeŋ qani βs~ɕjaq rmeŋ, ħa s~ɕu βaqan kβalaj is~ɕu ni, kja ini s~ɕjaβutajq i lmen ɣa s~ɕi pʔaxun naħa ɣa,ɣa ħan ħariŋ ʦ~ʨjuŋa ħnβeʦ~ʨi ta ɣa maki qani lɣa? nanu qani qa βnħeʦ~ʨi ta rajun naħa qmalup ro uka qani nja qa βnħeʦ~ʨi ta ʦ~ʨjuŋa uka tapaŋ nja?uka tapaŋ nja, ħan maki qani arwa βijok qani ɣa? βorun naħa ʦ~ʨja aro kaħat, pniq nqa arwa na juanʦ~ʨumin mus~ɕa ʦ~ʨami ira ptnaq ira ɣa, maraj ʦ~ʨami ʦ~ʨani ro, ro s~ɕi tnaq i ŋluŋ maħa βleqan ta ʦ~ʨani laro,kintajux mu qa aro kezi ħa ɣa, mus~ɕa ʦ~ʨami ptnaq ʦ~ʨami mus~ɕa ira ro, kŋuŋu nja ks~ɕjuxun mu krjax ro, ħaw s~ɕi βes~ɕij qani s~ɕas~ɕan ma,kntajux s~ɕu ro s~ɕi knβlaj s~ɕu nanaq la? uja, tlamaj talaj ta ħa s~ɕon mu, ana talan mu qaβax tiqliŋan qani lɣa, mwaħ tminun laro, ijat kantaŋ ħaw knβlaj qani, ħaw ijat kantaŋ qani ħaw, nja tɣariŋ qani, aki βs~ɕjaq qani ħaw,ħaw βs~ɕjaq ħaji ħaw, qani qa kinβlaj mu ʦ~ʨinqani ta, nja ini s~ɕuqij na, ʦ~ʨikaj βs~ɕjaq kβlaj qani! qani qa kβlaj s~ɕu mwani ɣa?aki pijux ħaji pila ħaw qani βes~ɕun s~ɕu, βlaq s~ɕku qani aj, uka qa kβlaj tajal la. ħoɣal βaq kezi, ħoɣal ɣa? βaq kβlaj ku? βaq βalaj ru wal nukil qutux naki s~ɕjora qa βaq i kβalaj uji, is~ɕu nanaq nja s~ɕtħaj laɣa?nanu mus~ɕa ʦ~ʨami ira krjax ɣa, ps~ɕijux s~ɕjora s~ɕinzi ro, s~ɕi βes~ɕi lma, s~ɕi kintali triŋan ni, ro ana ɣa alaj tmalaŋ i kβalaj s~ɕon, s~ɕi kβalaj nanaq lɣa,ijat s~ɕu kantaŋ lʔu, alun moqu pajas~ɕ qutux, s~ɕi ta βes~ɕun ħaw,ro nanu a wa i βes~ɕun qutux rajun nja mijuj ma, wal rajon nja ijik quʦ~ʨiħ pilax ini tmaħ uji ħaw, ħeʦ~ʨi ʦ~ʨjuŋa ɣa, nanu ʦ~ʨja s~ɕjaβutajq rmen ɣa, nanu arwa naħa pʦ~ʨβwan naħa arwa tŋarux ro,nanu qani s~ɕon naħa tʔjaβux, qani ɣa? ʦ~ʨβwan na mukan ma kjaħil tŋarux ɣa?talij qutux qa aki mwaħ ʦ~ʨinβajux qalaŋ ta ma ħaw, kaħul inu qaʦ~ʨa?kaħul i nja tajal rqenas~ɕ ʦ~ʨjuŋa uji ɣa, ɣluw ħaji jukan loβa ɣa, mwaħ ʦ~ʨinβajux ma,ʦ~ʨjuŋa ita tajal ɣa, tluŋ ni takil ro arwa ni ɣa, ɣariŋ inu ɣariŋ mrwa tajal ta qani? kβlaj ta tokan ro takil qani ɣa,nanu ħariŋ βnħeʦ~ʨi ta ʦ~ʨjuŋa, tβaqan tβaqan tβaqan βnħeʦ~ʨi ta ʦ~ʨjuŋa maki rema ɣa?ħariŋ na ʦ~ʨqa ijat qani qa takil qani qa ɣiwan na pŋan naħa niqun ro, βaq kβlaj ʦ~ʨjuŋa ro, kβaqun naħa ma ʦ~ʨjuŋa i ana tokan βaqun uji aj,βaqun mrwa tokan uji ɣa qani ɣa? qwani ni ɣa βaqun tajal maħa i knlequn ta takil ta ʦ~ʨjuŋa, ʦ~ʨjuŋa ɣa ini luj ʦ~ʨikaj qa qwani, βes~ɕun kaħat ro, ʦ~ʨjuŋa ɣa mwaħ tnqwani kaħat ɣa, ini wal rema alun qa kaħat lɣa,rtuŋ nanaq qa awra lɣa, ini mwani la ħaw, qenaħ pijux mwani la,maki ħoɣal ʦ~ʨikaj qwani mwani lɣa, nwaħ maɣal loβa, qenaħ pijux qaʦ~ʨa ja, ħaj uka ħaji ʦ~ʨani ltu ʦ~ʨijan lɣa? s~ɕajiŋ puqiŋ lɣa, ini ħʔjaji maŋal lħaw, is~ɕu nja mus~ɕa mkaŋi ɣa? aki nja s~ɕu rajan ħajuŋ s~ɕu ro. nwaħ ʦ~ʨami ki s~ɕajiŋ moqu pajas~ɕ nwaħ mu minqutux, βaβaw nja lɣa, kβalaj ʦ~ʨami kħu lɣa, njan ʦ~ʨani kħu lɣa, nanu naraj ʦ~ʨani tħelu lɣa,njan ʦ~ʨami mus~ɕa rqenas~ɕ ħaw, ħan mus~ɕa ʦ~ʨimu maɣal ni ɣa? uja, ro rema ini alan reŋwa ukin uji la, mus~ɕa ʦ~ʨimu kβlaj kħu ni ɣa?ro majan maħa ini ijat s~ɕu ʦ~ʨimu βes~ɕun ɣa, ana ʦ~ʨimu maɣal ma, ta ʦ~ʨalaj kut kħoniq ħija ma ɣa,ana rinukjo uji, s~ɕwalan nja tajal maɣal qani ja, wali nja βes~ɕun ma ħaw, ini ta βes~ɕi ita jaro, wali ktwa alun mamu wali mamu βes~ɕun ma ɣa, ta ʦ~ʨalaj kut qħoniq ja ki ma,qwani ro nanu qa arwan ta qβuli ro βuli nanaq ɣa? uja, ħalaln maɣal ħa ɣa, βkon naħa ro kʔjajan uji, nanu ini s~ɕu kʔjaji ɣa, nja mkuku laro, nanu reŋan s~ɕu alun kuku laro, ħmβoq qβa uji, quʦ~ʨiħ reŋan teloq ɣa, qwani ɣa, rwaan ta nanu ɣa paŋa ta qaja nanaq ro ɣa? takil ro ? ʦ~ʨwalun s~ɕu qa jawa uji ʦ~ʨjuŋa ɣa, jawa qa ʦ~ʨipaq pis~ɕan qani qaʦ~ʨa ħija ɣa, *****moqu pajas~ɕ*,******,***tħelu ukin .</PHON>
    </S>
</TEXT>