<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Qnau" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Qnau" copyright="CC BY-SA" citation="Qnau. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Qnau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Qnau, title = Qnau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Qnau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Qnau ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 60 buwan, 192 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 183 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 9 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 93%, Amis 1%, saySiyat 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Qnau hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Qnau hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Qnau hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Qnau hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Qnau hya' ga Babau. tay mkyahu' na Qnau hya' ga Ksunu'. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Qnao ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 60 bowan, 192 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 183 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 9 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 93%, Amis 1%, saySiyat 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Qnao hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Qnao hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Qnao hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Qnao hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Qnao hya' ga Babao. tay mkyaho' na Qnao hya' ga Ksono'. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>