<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Qphay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Qphay" copyright="CC BY-SA" citation="Qphay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Qphay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Qphay, title = Qphay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Qphay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== qphay == cyux te inu qu qalang 部落概況與位置 rhiyal na qphay qani ga cyux maki sa kyahu balay na Balung , ru babaw na gong gogan. tekura htgan wagi ga Zirang , tekura sa byaqan wagi Sinciq tekura sa teyatux Mnka, tekyahu lgaTaychu. qalang Qphay ga cyux kki'an sinpiyang balay mlahang qqalang yal nqu cyux lahuy na muyut puniq, ru pqwasan mlahang laqi cipoq, maki uzi qu 'sa pkita nbu, ru bhran na pklahang qalang. sinllwan lalu qalang 地名由來 sraral squliq na qara, 'bu Balung musa msli ru mqwas biru sbilun nha qphay qu csbil qlyan owah nha lga, galun qu cbil nha, ngahi, sehuy, mami trakis,. nyux qphay mkiyaynanu yasa rhiyal qani ga qphay swon nha la. pinqzyuwan qalang 部落遷徙 musa hogal Piyasan ga mhkangi myup bling ru mluw sa hongu hray , syaw na hongu, maki kya hasisyo na Zipun, mraka squliq musa hogal ini ga mwah ngasal rgyas ga nanu sika maki qu sinnwalan bira. sraral hiyal qphay ga qutux balay ngasal, Yawi Tahus minqsu maki kya, babaw nya lga ubay kpyasan mwah tmuhi ngahi sehuy slaq muya papay n_gyut khmay uzi squliq nya la. kinhmayan squliq 人口概況 misuw qani ga kya pusal tzyu blinul ngasal spat pgan qeru msyaw squliq nya cyux maki sqani la, piyux squliq wal mqyanux te hogal, nanak bnkis ru llaqi cikuy cyux sthay. snhyan 部落宗教 qalang Qphay ga sazing qu kyokay nya, qutux ga qphay cyoro kyokay, qutux ga ansok nici kyokay. 'wahan pila經濟與特產 lingay na qalang ga maki qu hopa na tuqiy ru blaq ngngayun na hongu , aring mwah kkmukan mwah msyobay sqani lga maki qu nniqun ru ryokang. maki uzi qu tbaziy qwirux la, ini ga musa sthan sa nniqun ru ryokang na kmukan la. Tuqiy 部落交通 qalang Qphay ga cyux maki sa syaw balay na tuqi, ana musa te babaw qalang Balung, ini ga musa te Girang ga siy ga hmenas sa qalang qani mlabang balay qu tuqi nya. ngngayan部落觀光 misuw qani lga wal n_gyut mhwiy qu kwara qnxan na qalang la, ana mwah okya ga ini piyang mbaziy nnanu uzi la, kruma ga siy henas ini tpru, qutux ryax kya ini tehuk qutux kbhul galan nha uzi la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== qphay == cyux te inu qu qalang 部落概況與位置 rhiyal na qphay qani ga cyux maki sa kyahu balay na Balung , ru babaw na gong gogan. tekura htgan wagi ga Zirang , tekura sa byaqan wagi Sinciq tekura sa teyatux Mnka, tekyahu lgaTaychu. qalang Qphay ga cyux kki'an sinpiyang balay mlahang qqalang yal nqu cyux lahuy na muyut puniq, ru pqwasan mlahang laqi cipoq, maki uzi qu 'sa pkita nbu, ru bhran na pklahang qalang. sinllwan lalu qalang 地名由來 sraral squliq na qara, 'bu Balung musa msli ru mqwas biru sbilun nha qphay qu csbil qlyan owah nha lga, galun qu cbil nha, ngahi, sehuy, mami trakis,. nyux qphay mkiyaynanu yasa rhiyal qani ga qphay swon nha la. pinqzyuwan qalang 部落遷徙 musa hogal Piyasan ga mhkangi myup bling ru mluw sa hongu hray , syaw na hongu, maki kya hasisyo na Zipun, mraka squliq musa hogal ini ga mwah ngasal rgyas ga nanu sika maki qu sinnwalan bira. sraral hiyal qphay ga qutux balay ngasal, Yawi Tahus minqsu maki kya, babaw nya lga ubay kpyasan mwah tmuhi ngahi sehuy slaq muya papay n_gyut khmay uzi squliq nya la. kinhmayan squliq 人口概況 misuw qani ga kya pusal tzyu blinul ngasal spat pgan qeru msyaw squliq nya cyux maki sqani la, piyux squliq wal mqyanux te hogal, nanak bnkis ru llaqi cikuy cyux sthay. snhyan 部落宗教 qalang Qphay ga sazing qu kyokay nya, qutux ga qphay cyoro kyokay, qutux ga ansok nici kyokay. 'wahan pila經濟與特產 lingay na qalang ga maki qu hopa na tuqiy ru blaq ngngayun na hongu , aring mwah kkmukan mwah msyobay sqani lga maki qu nniqun ru ryokang. maki uzi qu tbaziy qwirux la, ini ga musa sthan sa nniqun ru ryokang na kmukan la. Tuqiy 部落交通 qalang Qphay ga cyux maki sa syaw balay na tuqi, ana musa te babaw qalang Balung, ini ga musa te Girang ga siy ga hmenas sa qalang qani mlabang balay qu tuqi nya. ngngayan部落觀光 misuw qani lga wal n_gyut mhwiy qu kwara qnxan na qalang la, ana mwah okya ga ini piyang mbaziy nnanu uzi la, kruma ga siy henas ini tpru, qutux ryax kya ini tehuk qutux kbhul galan nha uzi la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== qpħaj == ʦ~ʨjux te inu qu qalaŋ ******* rħijal na qpħaj qani ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa kjaħu βalaj na βaluŋ , ru βaβaw na ɣoŋ ɣoɣan. tekura ħtɣan waɣi ɣa ziraŋ , tekura s~ɕa βjaqan waɣi s~ɕinʦ~ʨiq tekura s~ɕa tejatux mnka, tekjaħu lɣatajʦ~ʨħu. qalaŋ qpħaj ɣa ʦ~ʨjux kkiʔan s~ɕinpijaŋ βalaj mlaħaŋ qqalaŋ jal nqu ʦ~ʨjux laħuj na mujut puniq, ru pqwas~ɕan mlaħaŋ laqi ʦ~ʨipoq, maki uzi qu ʔs~ɕa pkita nβu, ru βħran na pklaħaŋ qalaŋ. s~ɕinllwan lalu qalaŋ **** s~ɕraral s~ɕquliq na qara, ʔβu βaluŋ mus~ɕa ms~ɕli ru mqwas~ɕ βiru s~ɕβilun nħa qpħaj qu ʦ~ʨs~ɕβil qljan owaħ nħa lɣa, ɣalun qu ʦ~ʨβil nħa, ŋaħi, s~ɕeħuj, mami trakis~ɕ,. njux qpħaj mkijajnanu jas~ɕa rħijal qani ɣa qpħaj s~ɕwon nħa la. pinqzjuwan qalaŋ **** mus~ɕa ħoɣal pijas~ɕan ɣa mħkaŋi mjup βliŋ ru mluw s~ɕa ħoŋu ħraj , s~ɕjaw na ħoŋu, maki kja ħas~ɕis~ɕjo na zipun, mraka s~ɕquliq mus~ɕa ħoɣal ini ɣa mwaħ ŋas~ɕal rɣjas~ɕ ɣa nanu s~ɕika maki qu s~ɕinnwalan βira. s~ɕraral ħijal qpħaj ɣa qutux βalaj ŋas~ɕal, jawi taħus~ɕ minqs~ɕu maki kja, βaβaw nja lɣa uβaj kpjas~ɕan mwaħ tmuħi ŋaħi s~ɕeħuj s~ɕlaq muja papaj nɣjut kħmaj uzi s~ɕquliq nja la. kinħmajan s~ɕquliq **** mis~ɕuw qani ɣa kja pus~ɕal tzju βlinul ŋas~ɕal s~ɕpat pɣan qeru ms~ɕjaw s~ɕquliq nja ʦ~ʨjux maki s~ɕqani la, pijux s~ɕquliq wal mqjanux te ħoɣal, nanak βnkis~ɕ ru llaqi ʦ~ʨikuj ʦ~ʨjux s~ɕtħaj. s~ɕnħjan **** qalaŋ qpħaj ɣa s~ɕaziŋ qu kjokaj nja, qutux ɣa qpħaj ʦ~ʨjoro kjokaj, qutux ɣa ans~ɕok niʦ~ʨi kjokaj. ʔwaħan pila***** liŋaj na qalaŋ ɣa maki qu ħopa na tuqij ru βlaq ŋŋajun na ħoŋu , ariŋ mwaħ kkmukan mwaħ ms~ɕjoβaj s~ɕqani lɣa maki qu nniqun ru rjokaŋ. maki uzi qu tβazij qwirux la, ini ɣa mus~ɕa s~ɕtħan s~ɕa nniqun ru rjokaŋ na kmukan la. tuqij **** qalaŋ qpħaj ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa s~ɕjaw βalaj na tuqi, ana mus~ɕa te βaβaw qalaŋ βaluŋ, ini ɣa mus~ɕa te ɣiraŋ ɣa s~ɕij ɣa ħmenas~ɕ s~ɕa qalaŋ qani mlaβaŋ βalaj qu tuqi nja. ŋŋajan**** mis~ɕuw qani lɣa wal nɣjut mħwij qu kwara qnxan na qalaŋ la, ana mwaħ okja ɣa ini pijaŋ mβazij nnanu uzi la, kruma ɣa s~ɕij ħenas~ɕ ini tpru, qutux rjax kja ini teħuk qutux kβħul ɣalan nħa uzi la.</PHON>
    </S>
</TEXT>