<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Qrahu" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Qrahu" copyright="CC BY-SA" citation="Qrahu. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Qrahu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Qrahu, title = Qrahu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Qrahu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Qrahu ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 63 buwan, 135 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 97 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 38 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 60%, Amis 4%, Paywan 2%, Bunun 1%, Cou 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Qrahu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Qrahu hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Qrahu hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Qrahu hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Qrahu hya' ga Ngurus. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Qraho ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 63 bowan, 135 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 72% kyan ko 97 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 28% kyan ko 38 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 60%, Amis 4%, Paywan 2%, Bonon 1%, Coo 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Qraho hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Qraho hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Qraho hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Qraho hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Qraho hya' ga Ngoros. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>