<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Quincy_Acy" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Quincy_Acy" copyright="CC BY-SA" citation="Quincy_Acy. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Quincy_Acy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Quincy_Acy, title = Quincy_Acy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Quincy_Acy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Quincy Acy == minhtuw sa ryax sa 6 sa byacing te 10 na kawas te 1990, sinsyuw ppzyuy mari waya na NBA Amerika hiya'. Kinwagiq niya' ga 201 senci', kinz'usuw niya' ga 109 kiro. ryax niya pinzyuwi' niya' tkura' mari' ga aring kawas te 2012 ruw misuw qaniy. squw ryax na 29 sa byacing te 6 na kawas te 2012 ga, tmrang squw mwazyaw sa galan naha' giqas sinsyuw ga galun kya na gluw na Toronto tyrant team quw Acy la. ryax sa 16 na byacing te 7 lga, wal miru' pzyux hazi' kawas keyak naha' sa Torunto la. squw ryax na 9 sa byacing te 12 na kawas te 2013 ga, wal naha' sptbaziy sa Sacramento Kings lquw Acy qasa, mkspat kya lga kahul sa cinhikan niya' thzikan musa' mspung. squw ryax na 9 sa byacing te 12 na kawas te 2013 ga, wal naha' sptbaziy loziy sa Niko na Nyuwyork quw Acy qasa, maki' squw 'ringan mspung sa kawas qasa quw cin'aring niya mhtuw mspung. msspun squw Muffies Grizzlies sa byacing te 5 na kawas te 2015 ga, 19 tesu' 'nagal niya', min14 quw 'nagal niya mari' zik na waya', wayal nya sbiru kya qu niwan pzyan hopa' balay cinrahu' naha' kinbaqan nya mari. squw ryax na 22 sa byacing te 7 na kawas te 2015 ga, wal miru' kryak sa Sacramento Kings quw Acy qasa, niwan wal niya' gyahan kya quw pinpsalan na zyuwaw na ptkura' mari' sa ryax qnxan niya' qasa. squw ryax na 20 sa byacing te 7 na kawas te 2016 ga, wal miru' kayak sa Dallas Mavericks quw Acy qasa. squw ryax na 30 sa byacing te 1 na kawas te 2017 ga, wal miru' pzyux hazi' kawas na kayak squw Brooklyn Blue Nets quw Acy qasa. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Qoincy Acy == minhtow sa ryax sa 6 sa byacing te 10 na kawas te 1990, sinsyow ppzyoy mari waya na NBA Amerika hiya'. Kinwagiq niya' ga 201 senci', kinz'osow niya' ga 109 kiro. ryax niya pinzyowi' niya' tkora' mari' ga aring kawas te 2012 row misow qaniy. sqow ryax na 29 sa byacing te 6 na kawas te 2012 ga, tmrang sqow mwazyaw sa galan naha' giqas sinsyow ga galon kya na glow na Toronto tyrant team qow Acy la. ryax sa 16 na byacing te 7 lga, wal miro' pzyox hazi' kawas keyak naha' sa Toronto la. sqow ryax na 9 sa byacing te 12 na kawas te 2013 ga, wal naha' sptbaziy sa Sacramento Kings lqow Acy qasa, mkspat kya lga kahol sa cinhikan niya' thzikan mosa' mspong. sqow ryax na 9 sa byacing te 12 na kawas te 2013 ga, wal naha' sptbaziy loziy sa Niko na Nyowyork qow Acy qasa, maki' sqow 'ringan mspong sa kawas qasa qow cin'aring niya mhtow mspong. msspon sqow Moffies Grizzlies sa byacing te 5 na kawas te 2015 ga, 19 teso' 'nagal niya', min14 qow 'nagal niya mari' zik na waya', wayal nya sbiro kya qo niwan pzyan hopa' balay cinraho' naha' kinbaqan nya mari. sqow ryax na 22 sa byacing te 7 na kawas te 2015 ga, wal miro' kryak sa Sacramento Kings qow Acy qasa, niwan wal niya' gyahan kya qow pinpsalan na zyowaw na ptkora' mari' sa ryax qnxan niya' qasa. sqow ryax na 20 sa byacing te 7 na kawas te 2016 ga, wal miro' kayak sa Dallas Mavericks qow Acy qasa. sqow ryax na 30 sa byacing te 1 na kawas te 2017 ga, wal miro' pzyox hazi' kawas na kayak sqow Brooklyn Bloe Nets qow Acy qasa. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>