<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Quri" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Quri" copyright="CC BY-SA" citation="Quri. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Quri" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Quri, title = Quri, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Quri} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Quri ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 11 buwan, 31 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 28 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 87%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Quri hya' ga llyung. tay 'zil na Quri hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Quri hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Quri hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Quri hya' ga Piyaway. tay mkyahu' na Quri hya' ga Uruw. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Qori ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 11 bowan, 31 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 28 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 3 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 87%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Qori hya' ga llyong. tay 'zil na Qori hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Qori hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Qori hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Qori hya' ga Piyaway. tay mkyaho' na Qori hya' ga Urow. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>