<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Rafael_Addison" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rafael_Addison" copyright="CC BY-SA" citation="Rafael_Addison. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rafael_Addison" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rafael_Addison, title = Rafael_Addison, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rafael_Addison} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mhtuw squw ryax sa 22 na byacing tay 7 na kawas na 1964 squw qalang New Jersey City, New Jersey na Amirika', min'unroing na sinmung ptkura' mari' sa American professional basketball ruw wal malax la. kinwagiq niya' ga 201 senci', kinz'usuw niya' ga 98 kiro' gramu. ryax pintzyuwaw niya' sa ptkura' mari' ga aring kawas 1986 ruw mucing sa kawas 1997. banggo' na lukus niya' ga 12 ruw 21 ruw 7. kni'an niya' sa ptkura' mari' ga pkllahang tay syaw na glaing squw p'agal tis' tay suruw. nanu' squw pgwazyaw sa giqas sinsyuw na NBA squw kawas sa 1986 ga, maki' sa minpusal mthwiru' lga syun squw 39 blngan lalu' niya' na Phoenix Suns ruw galun naha' kya. sa kawas tay 1994 ga, mnwah msspung kya squw pspngan tkura' mari' kya Italian professional basketball league qasa. sa kawas tay 1994 ruw mucing kawas tay 1995 ga, mwah lawziy sa NBA musa' mluw sa Detroit Pistons musa' msspung. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mhtow sqow ryax sa 22 na byacing tay 7 na kawas na 1964 sqow qalang New Jersey City, New Jersey na Amirika', min'onroing na sinmong ptkora' mari' sa American professional basketball row wal malax la. kinwagiq niya' ga 201 senci', kinz'osow niya' ga 98 kiro' gramo. ryax pintzyowaw niya' sa ptkora' mari' ga aring kawas 1986 row mocing sa kawas 1997. banggo' na lokos niya' ga 12 row 21 row 7. kni'an niya' sa ptkora' mari' ga pkllahang tay syaw na glaing sqow p'agal tis' tay sorow. nano' sqow pgwazyaw sa giqas sinsyow na NBA sqow kawas sa 1986 ga, maki' sa minposal mthwiro' lga syon sqow 39 blngan lalo' niya' na Phoenix Sons row galon naha' kya. sa kawas tay 1994 ga, mnwah msspong kya sqow pspngan tkora' mari' kya Italian professional basketball leagoe qasa. sa kawas tay 1994 row mocing kawas tay 1995 ga, mwah lawziy sa NBA mosa' mlow sa Detroit Pistons mosa' msspong. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>