<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Raysinay" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Raysinay" copyright="CC BY-SA" citation="Raysinay. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Raysinay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Raysinay, title = Raysinay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Raysinay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Raysinay ga niya mki sku Byori Keng atu Sitan go, kwara sali buwan nya ga 10 buwan, 31 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 90% kyan ku 28 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 10% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 81%, Amis 3%, Puyuma 3%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Raysinay hya' ga llyung. tay 'zil na Raysinay hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Raysinay hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Raysinay hya' ga llyung. tay mkraya' na Raysinay hya' ga rareme:an. tay mkyahu' na Raysinay hya' ga Ciupus. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Raysinay ga niya mki sko Byori Keng ato Sitan go, kwara sali bowan nya ga 10 bowan, 31 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 90% kyan ko 28 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 10% kyan ko 3 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 81%, Amis 3%, Poyoma 3%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Raysinay hya' ga llyong. tay 'zil na Raysinay hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Raysinay hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Raysinay hya' ga llyong. tay mkraya' na Raysinay hya' ga rareme:an. tay mkyaho' na Raysinay hya' ga Ciopos. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>