<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_ray’in" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ray’in" copyright="CC BY-SA" citation="ray’in. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ray’in" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ray’in, title = ray’in, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ray’in} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang ray'in ga niya mki sku Byori Keng atu Sitan go, kwara sali buwan nya ga 148 buwan, 352 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 41% kyan ku 143 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 59% kyan ku 209 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, saySiyat 37%, Tayan 2%, Paywan 1%, Amis 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na ray'in hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na ray'in hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na ray'in hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na ray'in hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na ray'in hya' ga kaehkaba:oS. tay mkyahu' na ray'in hya' ga batbato'an. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang ray'in ga niya mki sko Byori Keng ato Sitan go, kwara sali bowan nya ga 148 bowan, 352 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 41% kyan ko 143 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 59% kyan ko 209 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, saySiyat 37%, Tayan 2%, Paywan 1%, Amis 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na ray'in hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na ray'in hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na ray'in hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na ray'in hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na ray'in hya' ga kaehkaba:oS. tay mkyaho' na ray'in hya' ga batbato'an. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>