<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Rekat" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Rekat" copyright="CC BY-SA" citation="Rekat. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Rekat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Rekat, title = Rekat, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Rekat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Rekat ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 127 buwan, 398 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 77% kyan ku 306 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 23% kyan ku 92 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis7 3%, Bunun 1%, Paywan 1%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Rekat hya' ga llyung. tay 'zil na Rekat hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Rekat hya' ga llyung. tay mkraya' na Rekat ang hya' ga llyung. tay mkraya' na Rekat hya' ga Salinliw. tay mkyahu' na Rekat hya' ga Parayapay. rekisi kayal kyokay qalang Rekat ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Rekat ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Rekat ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 127 buwan, 398 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 77% kyan ku 306 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 23% kyan ku 92 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis7 3%, Bunun 1%, Paywan 1%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Rekat hya' ga llyung. tay 'zil na Rekat hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Rekat hya' ga llyung. tay mkraya' na Rekat ang hya' ga llyung. tay mkraya' na Rekat hya' ga Salinliw. tay mkyahu' na Rekat hya' ga Parayapay. rekisi kayal kyokay qalang Rekat ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Rekat ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ rekat ɣa nija mki s~ɕku tajto keŋ atu kano ɣo, kwara s~ɕali βuwan nja ɣa *** βuwan, *** ħi ku kwara s~ɕʔuli tajan. s~ɕʔuli tajan pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa **% kjan ku *** ħi, βinaħ ɣa, ʔjat kaħun s~ɕku pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa **% kjan ku ** ħi nja. pins~ɕpuŋ na linħujan ɣjenʦ~ʨumin ɣa, amis~ɕ* *%, βunun *%, pajwan *%, pujuma *%, βinaħ liħujan s~ɕʔuli *%. maki qu ŋas~ɕal βziran, ŋas~ɕal ps~ɕatu teɣami ru pqniqan iju. rħzjal kkiʔan taj ʔllaw na rekat ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj ʔzil na rekat ħjaʔ ɣa rɣjax. taj mkjaħuʔ na rekat ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj mkrajaʔ na rekat aŋ ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj mkrajaʔ na rekat ħjaʔ ɣa s~ɕalinliw. taj mkjaħuʔ na rekat ħjaʔ ɣa parajapaj. rekis~ɕi kajal kjokaj qalaŋ rekat ɣa uŋat kjokaj. s~ɕs~ɕquliq pinlpɣan ppqβaqan qalaŋ rekat ɣa uŋat pqwas~ɕan βiru. tuqi ʔs~ɕan βas~ɕu kis~ɕjaʔ ɣlɣan s~ɕpjaŋan na pinβaħu uβuj qqmajħ</PHON>
    </S>
</TEXT>