<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Rinahem" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Rinahem" copyright="CC BY-SA" citation="Rinahem. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Rinahem" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Rinahem, title = Rinahem, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Rinahem} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Rinahem ga niya mki sku Karing Keng atu Shoufeng, kwara sali buwan nya ga 327 buwan, 913 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 86% kyan ku 787 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 14% kyan ku 126 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 79%, Truku 1%, Tayan 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Rinahem hya' ga llyung. tay 'zil na Rinahem hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Rinahem hya' ga llyung. tay mkraya' na Rinahem hya' ga llyung. tay mkraya' na Rinahem hya' ga Banaw. tay mkyahu' na Rinahem hya' ga Ciamengan. tay 'llaw na Rinahem hya' ga Adetuman. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Rinahem ga niya mki sko Karing Keng ato Shoofeng, kwara sali bowan nya ga 327 bowan, 913 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 86% kyan ko 787 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 14% kyan ko 126 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 79%, Troko 1%, Tayan 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Rinahem hya' ga llyong. tay 'zil na Rinahem hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Rinahem hya' ga llyong. tay mkraya' na Rinahem hya' ga llyong. tay mkraya' na Rinahem hya' ga Banaw. tay mkyaho' na Rinahem hya' ga Ciamengan. tay 'llaw na Rinahem hya' ga Adetoman. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>