<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_sadu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sadu" copyright="CC BY-SA" citation="sadu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sadu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sadu, title = sadu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sadu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang sadu ga niya mki sku Nanto Keng atu Nin'ay go, kwara sali buwan nya ga 101 buwan, 366 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 348 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 18 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Setik 82%, Tayan 10%, Bunun 3%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na sadu hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na sadu hya' ga llyung. tay mkyahu' na sadu hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na sadu hya' ga llyung. tay mkraya' na sadu hya' ga busi. tay 'zil na sadu hya' ga truwan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang sado ga niya mki sko Nanto Keng ato Nin'ay go, kwara sali bowan nya ga 101 bowan, 366 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 348 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 18 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Setik 82%, Tayan 10%, Bonon 3%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na sado hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na sado hya' ga llyong. tay mkyaho' na sado hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na sado hya' ga llyong. tay mkraya' na sado hya' ga bosi. tay 'zil na sado hya' ga trowan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>