<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Saiku" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Saiku" copyright="CC BY-SA" citation="Saiku. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Saiku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Saiku, title = Saiku, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Saiku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Saiku ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 128 buwan, 493 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 475 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 18 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 89%, Tayan 1%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Saiku hya' ga llyung. tay 'zil na Saiku hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Saiku hya' ga llyung. tay mkraya' na Saiku hya' ga llyung. tay mkraya' na Saiku hya' ga Taluk. tay mkyahu' na Saiku hya' ga Silupatun. rekisi kayal kyokay qalang Saiku ga ungat kyokay. hasisyo qalang Saiku maku 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Saiko ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 128 bowan, 493 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 475 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 18 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 89%, Tayan 1%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Saiko hya' ga llyong. tay 'zil na Saiko hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Saiko hya' ga llyong. tay mkraya' na Saiko hya' ga llyong. tay mkraya' na Saiko hya' ga Talok. tay mkyaho' na Saiko hya' ga Silopaton. rekisi kayal kyokay qalang Saiko ga ongat kyokay. hasisyo qalang Saiko mako 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>