<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sakuhan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Sakuhan" copyright="CC BY-SA" citation="Sakuhan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Sakuhan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Sakuhan, title = Sakuhan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Sakuhan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sakuhan ga niya mki sku Byori Keng atu Tayang go, kwara sali buwan nya ga 119 buwan, 368 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 72% kyan ku 266 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 28% kyan ku 102 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan68%, Amis1%, Bunun2%, Truku1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sakuhan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Sakuhan hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Sakuhan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Sakuhan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Sakuhan hya' ga Maibagah. tay mkyahu' na Sakuhan hya' ga Suru. rekisi tayal na alang Sakuhan ga kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sakohan ga niya mki sko Byori Keng ato Tayang go, kwara sali bowan nya ga 119 bowan, 368 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 72% kyan ko 266 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 28% kyan ko 102 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan68%, Amis1%, Bonon2%, Troko1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sakohan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Sakohan hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Sakohan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Sakohan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Sakohan hya' ga Maibagah. tay mkyaho' na Sakohan hya' ga Soro. rekisi tayal na alang Sakohan ga kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>