<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Salinliw" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Salinliw" copyright="CC BY-SA" citation="Salinliw. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Salinliw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Salinliw, title = Salinliw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Salinliw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Salinliw ga niya mki sku Tayto Keng atu Kano go, kwara sali buwan nya ga 162 buwan, 407 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 53% kyan ku 214 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 47% kyan ku 193 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 16%, binah lihuyan s'uli 2%. qalang Salinliw ga ungat pqwasan biru. qalang Salinliw ga ungat kyokay. qalang Salinliw ga ungat hasisyo. qalang Salinliw ga ungat ngasal sexu. qalang Salinliw ga ungat khu skwan biru. qalang Salinliw ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Salinliw hya' ga llyung. tay 'zil na Salinliw hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Salinliw hya' ga llyung. tay mkraya' na Salinliw ang hya' ga llyung. tay mkyahu' na Salinliw hya' ga Rekat. tay 'llaw na Salinliw hya' ga Kanao'pu. rekisi kayal kyokay qalang Salinliw ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Salinliw ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Salinliw ga niya mki sko Tayto Keng ato Kano go, kwara sali bowan nya ga 162 bowan, 407 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 53% kyan ko 214 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 47% kyan ko 193 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 16%, binah lihoyan s'oli 2%. qalang Salinliw ga ongat pqwasan biro. qalang Salinliw ga ongat kyokay. qalang Salinliw ga ongat hasisyo. qalang Salinliw ga ongat ngasal sexo. qalang Salinliw ga ongat kho skwan biro. qalang Salinliw ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Salinliw hya' ga llyong. tay 'zil na Salinliw hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Salinliw hya' ga llyong. tay mkraya' na Salinliw ang hya' ga llyong. tay mkyaho' na Salinliw hya' ga Rekat. tay 'llaw na Salinliw hya' ga Kanao'po. rekisi kayal kyokay qalang Salinliw ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Salinliw ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>