<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_San_marino" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: San_marino" copyright="CC BY-SA" citation="San_marino. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_marino" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_San_marino, title = San_marino, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_marino} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">San marino hya' ga cyux maki' tay 43 46 N, 12 25 E na Oco syuw. kwara' kinghciyan niya' 61 sq km (maki' tay 229ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 61 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 33,285. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 16.70% , lhlahuy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 83.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga San Marino . snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 3 na tay mqiru' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Marino Riccardi, aring ryax 1 squ byacing tay 10 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">San marino hya' ga cyox maki' tay 43 46 N, 12 25 E na Oco syow. kwara' kinghciyan niya' 61 sq km (maki' tay 229ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 61 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 33,285. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 16.70% , lhlahoy hya' ga 0%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 83.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga San Marino . snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 3 na tay mqiro' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Marino Riccardi, aring ryax 1 sqo byacing tay 10 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>