<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sansaru" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sansaru" copyright="CC BY-SA" citation="Sansaru. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sansaru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sansaru, title = Sansaru, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sansaru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sansaru ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 45 buwan, 128 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 91% kyan ku 116 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 9% kyan ku 12 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 85%, saySiyat 3%, Amis 2%, Paywan 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sansaru hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Sansaru hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Sansaru hya' ga llyung. tay mkraya' na Sansaru hya' ga llyung. tay mkraya' na Sansaru hya' ga Heku'. tay mkyahu' na Sansaru hya' ga Skaru. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sansaro ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 45 bowan, 128 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 91% kyan ko 116 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 9% kyan ko 12 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 85%, saySiyat 3%, Amis 2%, Paywan 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sansaro hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Sansaro hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Sansaro hya' ga llyong. tay mkraya' na Sansaro hya' ga llyong. tay mkraya' na Sansaro hya' ga Heko'. tay mkyaho' na Sansaro hya' ga Skaro. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>