<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sao_tome_and_principe" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sao_tome_and_principe" copyright="CC BY-SA" citation="Sao_tome_and_principe. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sao_tome_and_principe" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sao_tome_and_principe, title = Sao_tome_and_principe, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sao_tome_and_principe} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sao tome and principe hya' ga cyux maki' tay 1 00 N, 7 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 964 sq km (maki' tay 185ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 964 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 197,541. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 50.70% , lhlahuy hya' ga 28.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 21.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Sao Tome. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 12 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Evaristo Carvalho, aring ryax 3 squ byacing tay 9 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sao tome and principe hya' ga cyox maki' tay 1 00 N, 7 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 964 sq km (maki' tay 185ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 964 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 197,541. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 50.70% , lhlahoy hya' ga 28.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 21.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Sao Tome. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 12 na tay mpito' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Evaristo Carvalho, aring ryax 3 sqo byacing tay 9 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>