<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sarad" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Sarad" copyright="CC BY-SA" citation="Sarad. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Sarad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Sarad, title = Sarad, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Sarad} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sarad ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 3,309 buwan, 8,721 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 608 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 8,113 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 5%, Truku 1%, Bunun 0.5%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sarad hya' ga bsilung. tay 'zil na Sarad hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Sarad hya' ga llyung. tay mkraya' na Sarad hya' ga llyung. tay mkyahu' na Sarad hya' ga Fulufuluan. tay 'zil na Sarad hya' ga Sirakesay. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sarad ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 3,309 bowan, 8,721 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 608 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 8,113 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 5%, Troko 1%, Bonon 0.5%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sarad hya' ga bsilong. tay 'zil na Sarad hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Sarad hya' ga llyong. tay mkraya' na Sarad hya' ga llyong. tay mkyaho' na Sarad hya' ga Folofoloan. tay 'zil na Sarad hya' ga Sirakesay. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>