<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Saruc" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Saruc" copyright="CC BY-SA" citation="Saruc. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Saruc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Saruc, title = Saruc, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Saruc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Saruc ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 44 buwan, 154 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 151 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 95%, Amis 1%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Saruc hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Saruc hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Saruc hya' ga llyung. tay mkraya' na Saruc hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Saruc hya' ga Tgleq. tay 'llaw na Saruc hya' ga Twan nokan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Saroc ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 44 bowan, 154 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 151 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 3 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 95%, Amis 1%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Saroc hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Saroc hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Saroc hya' ga llyong. tay mkraya' na Saroc hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Saroc hya' ga Tgleq. tay 'llaw na Saroc hya' ga Twan nokan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>