<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sbunaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sbunaw" copyright="CC BY-SA" citation="Sbunaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sbunaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sbunaw, title = Sbunaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sbunaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sbunaw ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 48 buwan, 179 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 174 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 87%, Amis 1%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 9%. maki qu ngasal bziran,ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sbunaw hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Sbunaw hya' ga llyung. tay mkyahu' na Sbunaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Sbunaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Sbunaw hya' ga Raga'. tay mkyahu' na Sbunaw hya' ga Piyaway. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sbonaw ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 48 bowan, 179 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 97% kyan ko 174 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 3% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 87%, Amis 1%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 9%. maki qo ngasal bziran,ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sbonaw hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Sbonaw hya' ga llyong. tay mkyaho' na Sbonaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Sbonaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Sbonaw hya' ga Raga'. tay mkyaho' na Sbonaw hya' ga Piyaway. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>