<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sedeng" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sedeng" copyright="CC BY-SA" citation="Sedeng. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sedeng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sedeng, title = Sedeng, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sedeng} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sedeng ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 225 buwan, 639 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 33% kyan ku 214 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 67% kyan ku 425 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 28%, Bunun 3%, Sakizaya 1%, Puyuma 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sedeng hya' ga llyung. tay 'zil na Sedeng hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Sedeng hya' ga llyung. tay mkraya' na Sedeng hya' ga llyung. tay 'llaw na Sedeng hya' ga Patawlinan. rekisi kayal kyokay qalang Sedeng ga ungat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sedeng ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 225 bowan, 639 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 33% kyan ko 214 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 67% kyan ko 425 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 28%, Bonon 3%, Sakizaya 1%, Poyoma 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sedeng hya' ga llyong. tay 'zil na Sedeng hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Sedeng hya' ga llyong. tay mkraya' na Sedeng hya' ga llyong. tay 'llaw na Sedeng hya' ga Patawlinan. rekisi kayal kyokay qalang Sedeng ga ongat kyokay. hasisyo maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>