<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)" copyright="CC BY-SA" citation="Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal). (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal), title = Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sesyo, ini ga Sisman Ke Utux Kayal, ga binrwan kahul squ cintgan pcbaq na Utux Kayal, zyuwaw na pcbaq squ balay, psqiyu squ mtkari, psbah squ min'uqu, pcbaq squ tuqiy balay na qnxan ga, maki kinblaq nya kwara, teta squliq ka mtzyuwaw nqu Utux Kayal ga magal squ ms'un na innama pnbaq, thuyay mtzyuwaw squ llamu blaq na zyuwaw. Ke na Utux Kayal ga maki insuna ru maki pincyuwagan, hminas squ sazing ngos na lalaw kinngosun nya, ana tninun ki utux, pinbuyan bqni ki luqus ga, thyayun nya pqwaw. Thyayun nya smpung qu sinnoya ki innglung nqu inlungan na squliq. Ungat ana qutux zyuwaw thyayun lmqing te Utux Kayal; kwara kinnalay ga nyux siy pbwaxiy pkita te puyuw nya. Ita kwara ga iyat nbah ini skura hiya plpuw pincyuwagan. Cyux mtzyu pgan tzyu biru qu Sesyo. = Binkgan Puqing na Sesyo = Smural Sinsman Biru na Inringan Biru na Pinshriqan Eziputo Biru na Libi Biru na Linpgan Biru na Gaga Biru na Yosuwa Biru na Ppgleng Biru na Rucu Te 1 Biru na Samuwel Te 2 Biru na Samuwel Te 1 Biru na Mmrhuw Te 2 Biru na Mmrhuw Biru na Ezra Biru na Nehemiya Biru na Yobu Biru na Qwas Biru na Cinbaqan Biru na Pptke Biru na Isayya Biru na Erimiya Biru na Ezekeru Biru na Taneru Biru na Hoseya Biru na Yoweru Biru na Amos Biru na Yona Biru na Mika Biru na Hapaku Biru na Zekariya Biru na Malaki Giqas Sinsman Matay Maruko Luka Yohan Pincyuwagan nqu Ttnu Roma 1 Korinto 2 Korinto Galateya Epeso Hwilipi Kolosay 1 Tesalonika 2 Tesalonika 1 Temote 2 Temote Titos Hwilimon Heburu Yakobu 1 Pitero 2 Pitero 1 Yohan 2 Yohan 3 Yohan Yuta Ginnyahan Pkita</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sesyo, ini ga Sisman Ke Utox Kayal, ga binrwan kahol sqo cintgan pcbaq na Utox Kayal, zyowaw na pcbaq sqo balay, psqiyo sqo mtkari, psbah sqo min'oqo, pcbaq sqo toqiy balay na qnxan ga, maki kinblaq nya kwara, teta sqoliq ka mtzyowaw nqo Utox Kayal ga magal sqo ms'on na innama pnbaq, thoyay mtzyowaw sqo llamo blaq na zyowaw. Ke na Utox Kayal ga maki insona ro maki pincyowagan, hminas sqo sazing ngos na lalaw kinngoson nya, ana tninon ki otox, pinboyan bqni ki loqos ga, thyayon nya pqwaw. Thyayon nya smpong qo sinnoya ki innglong nqo inlongan na sqoliq. Ungat ana qotox zyowaw thyayon lmqing te Utox Kayal; kwara kinnalay ga nyox siy pbwaxiy pkita te poyow nya. Ita kwara ga iyat nbah ini skora hiya plpow pincyowagan. Cyox mtzyo pgan tzyo biro qo Sesyo. = Binkgan Poqing na Sesyo = Smoral Sinsman Biro na Inringan Biro na Pinshriqan Ezipoto Biro na Libi Biro na Linpgan Biro na Gaga Biro na Yosowa Biro na Ppgleng Biro na Roco Te 1 Biro na Samowel Te 2 Biro na Samowel Te 1 Biro na Mmrhow Te 2 Biro na Mmrhow Biro na Ezra Biro na Nehemiya Biro na Yobo Biro na Qwas Biro na Cinbaqan Biro na Pptke Biro na Isayya Biro na Erimiya Biro na Ezekero Biro na Tanero Biro na Hoseya Biro na Yowero Biro na Amos Biro na Yona Biro na Mika Biro na Hapako Biro na Zekariya Biro na Malaki Giqas Sinsman Matay Maroko Loka Yohan Pincyowagan nqo Ttno Roma 1 Korinto 2 Korinto Galateya Epeso Hwilipi Kolosay 1 Tesalonika 2 Tesalonika 1 Temote 2 Temote Titos Hwilimon Heboro Yakobo 1 Pitero 2 Pitero 1 Yohan 2 Yohan 3 Yohan Yota Ginnyahan Pkita</FORM>
    </S>
</TEXT>