<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)" copyright="CC BY-SA" citation="Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal). (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal), title = Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Seyso(Sinsman_Ke_Utux_Kayal)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sesyo, ini ga Sisman Ke Utux Kayal, ga binrwan kahul squ cintgan pcbaq na Utux Kayal, zyuwaw na pcbaq squ balay, psqiyu squ mtkari, psbah squ min'uqu, pcbaq squ tuqiy balay na qnxan ga, maki kinblaq nya kwara, teta squliq ka mtzyuwaw nqu Utux Kayal ga magal squ ms'un na innama pnbaq, thuyay mtzyuwaw squ llamu blaq na zyuwaw. Ke na Utux Kayal ga maki insuna ru maki pincyuwagan, hminas squ sazing ngos na lalaw kinngosun nya, ana tninun ki utux, pinbuyan bqni ki luqus ga, thyayun nya pqwaw. Thyayun nya smpung qu sinnoya ki innglung nqu inlungan na squliq. Ungat ana qutux zyuwaw thyayun lmqing te Utux Kayal; kwara kinnalay ga nyux siy pbwaxiy pkita te puyuw nya. Ita kwara ga iyat nbah ini skura hiya plpuw pincyuwagan. Cyux mtzyu pgan tzyu biru qu Sesyo. = Binkgan Puqing na Sesyo = Smural Sinsman Biru na Inringan Biru na Pinshriqan Eziputo Biru na Libi Biru na Linpgan Biru na Gaga Biru na Yosuwa Biru na Ppgleng Biru na Rucu Te 1 Biru na Samuwel Te 2 Biru na Samuwel Te 1 Biru na Mmrhuw Te 2 Biru na Mmrhuw Biru na Ezra Biru na Nehemiya Biru na Yobu Biru na Qwas Biru na Cinbaqan Biru na Pptke Biru na Isayya Biru na Erimiya Biru na Ezekeru Biru na Taneru Biru na Hoseya Biru na Yoweru Biru na Amos Biru na Yona Biru na Mika Biru na Hapaku Biru na Zekariya Biru na Malaki Giqas Sinsman Matay Maruko Luka Yohan Pincyuwagan nqu Ttnu Roma 1 Korinto 2 Korinto Galateya Epeso Hwilipi Kolosay 1 Tesalonika 2 Tesalonika 1 Temote 2 Temote Titos Hwilimon Heburu Yakobu 1 Pitero 2 Pitero 1 Yohan 2 Yohan 3 Yohan Yuta Ginnyahan Pkita</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sesyo, ini ga Sisman Ke Utux Kayal, ga binrwan kahul squ cintgan pcbaq na Utux Kayal, zyuwaw na pcbaq squ balay, psqiyu squ mtkari, psbah squ min'uqu, pcbaq squ tuqiy balay na qnxan ga, maki kinblaq nya kwara, teta squliq ka mtzyuwaw nqu Utux Kayal ga magal squ ms'un na innama pnbaq, thuyay mtzyuwaw squ llamu blaq na zyuwaw. Ke na Utux Kayal ga maki insuna ru maki pincyuwagan, hminas squ sazing ngos na lalaw kinngosun nya, ana tninun ki utux, pinbuyan bqni ki luqus ga, thyayun nya pqwaw. Thyayun nya smpung qu sinnoya ki innglung nqu inlungan na squliq. Ungat ana qutux zyuwaw thyayun lmqing te Utux Kayal; kwara kinnalay ga nyux siy pbwaxiy pkita te puyuw nya. Ita kwara ga iyat nbah ini skura hiya plpuw pincyuwagan. Cyux mtzyu pgan tzyu biru qu Sesyo. = Binkgan Puqing na Sesyo = Smural Sinsman Biru na Inringan Biru na Pinshriqan Eziputo Biru na Libi Biru na Linpgan Biru na Gaga Biru na Yosuwa Biru na Ppgleng Biru na Rucu Te 1 Biru na Samuwel Te 2 Biru na Samuwel Te 1 Biru na Mmrhuw Te 2 Biru na Mmrhuw Biru na Ezra Biru na Nehemiya Biru na Yobu Biru na Qwas Biru na Cinbaqan Biru na Pptke Biru na Isayya Biru na Erimiya Biru na Ezekeru Biru na Taneru Biru na Hoseya Biru na Yoweru Biru na Amos Biru na Yona Biru na Mika Biru na Hapaku Biru na Zekariya Biru na Malaki Giqas Sinsman Matay Maruko Luka Yohan Pincyuwagan nqu Ttnu Roma 1 Korinto 2 Korinto Galateya Epeso Hwilipi Kolosay 1 Tesalonika 2 Tesalonika 1 Temote 2 Temote Titos Hwilimon Heburu Yakobu 1 Pitero 2 Pitero 1 Yohan 2 Yohan 3 Yohan Yuta Ginnyahan Pkita</FORM>
        <PHON kindOf="standard">s~ɕes~ɕjo, ini ɣa s~ɕis~ɕman ke utux kajal, ɣa βinrwan kaħul s~ɕqu ʦ~ʨintɣan pʦ~ʨβaq na utux kajal, zjuwaw na pʦ~ʨβaq s~ɕqu βalaj, ps~ɕqiju s~ɕqu mtkari, ps~ɕβaħ s~ɕqu minʔuqu, pʦ~ʨβaq s~ɕqu tuqij βalaj na qnxan ɣa, maki kinβlaq nja kwara, teta s~ɕquliq ka mtzjuwaw nqu utux kajal ɣa maɣal s~ɕqu ms~ɕʔun na innama pnβaq, tħujaj mtzjuwaw s~ɕqu llamu βlaq na zjuwaw. ke na utux kajal ɣa maki ins~ɕuna ru maki pinʦ~ʨjuwaɣan, ħminas~ɕ s~ɕqu s~ɕaziŋ ŋos~ɕ na lalaw kinŋos~ɕun nja, ana tninun ki utux, pinβujan βqni ki luqus~ɕ ɣa, tħjajun nja pqwaw. tħjajun nja s~ɕmpuŋ qu s~ɕinnoja ki inŋluŋ nqu inluŋan na s~ɕquliq. uŋat ana qutux zjuwaw tħjajun lmqiŋ te utux kajal; kwara kinnalaj ɣa njux s~ɕij pβwaxij pkita te pujuw nja. ita kwara ɣa ijat nβaħ ini s~ɕkura ħija plpuw pinʦ~ʨjuwaɣan. ʦ~ʨjux mtzju pɣan tzju βiru qu s~ɕes~ɕjo. = βinkɣan puqiŋ na s~ɕes~ɕjo = s~ɕmural s~ɕins~ɕman βiru na inriŋan βiru na pins~ɕħriqan eziputo βiru na liβi βiru na linpɣan βiru na ɣaɣa βiru na jos~ɕuwa βiru na ppɣleŋ βiru na ruʦ~ʨu te * βiru na s~ɕamuwel te * βiru na s~ɕamuwel te * βiru na mmrħuw te * βiru na mmrħuw βiru na ezra βiru na neħemija βiru na joβu βiru na qwas~ɕ βiru na ʦ~ʨinβaqan βiru na pptke βiru na is~ɕajja βiru na erimija βiru na ezekeru βiru na taneru βiru na ħos~ɕeja βiru na joweru βiru na amos~ɕ βiru na jona βiru na mika βiru na ħapaku βiru na zekarija βiru na malaki ɣiqas~ɕ s~ɕins~ɕman mataj maruko luka joħan pinʦ~ʨjuwaɣan nqu ttnu roma * korinto * korinto ɣalateja epes~ɕo ħwilipi kolos~ɕaj * tes~ɕalonika * tes~ɕalonika * temote * temote titos~ɕ ħwilimon ħeβuru jakoβu * pitero * pitero * joħan * joħan * joħan juta ɣinnjaħan pkita</PHON>
    </S>
</TEXT>