<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Silangkong" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Silangkong" copyright="CC BY-SA" citation="Silangkong. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Silangkong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Silangkong, title = Silangkong, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Silangkong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Silangkong ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 290 buwan, 834 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 30% kyan ku 249 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 70% kyan ku 585 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 15%, Bunun 2%, Setik 1%, u zumazuma sa, pakalatu cacay 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Silangkong hya' ga llyung. tay 'zil na Silangkong hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Silangkong hya' ga llyung. tay mkraya' na Silangkong hya' ga llyung. tay mkraya' na Silangkong hya' ga Cilakesay. tay mkyahu' na Silangkong hya' ga Cihakay. tay 'llaw na Silangkong hya' ga Cinemnemay. rekisi kayal kyokay qalang Silangkong ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Silangkong ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 290 bowan, 834 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 30% kyan ko 249 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 70% kyan ko 585 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 15%, Bonon 2%, Setik 1%, o zomazoma sa, pakalato cacay 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Silangkong hya' ga llyong. tay 'zil na Silangkong hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Silangkong hya' ga llyong. tay mkraya' na Silangkong hya' ga llyong. tay mkraya' na Silangkong hya' ga Cilakesay. tay mkyaho' na Silangkong hya' ga Cihakay. tay 'llaw na Silangkong hya' ga Cinemnemay. rekisi kayal kyokay qalang Silangkong ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>