<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Silupatun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Silupatun" copyright="CC BY-SA" citation="Silupatun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Silupatun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Silupatun, title = Silupatun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Silupatun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Silupatun ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 61 buwan, 181 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 174 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 7 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 88%, Amis 1%, Paywan 2%, Truku 1%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Silupatun hya' ga llyung. tay 'zil na Silupatun hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Silupatun hya' ga llyung. tay mkraya' na Silupatun hya' ga llyung. tay mkraya' na Silupatun hya' ga Saiku. tay mkyahu' na Silupatun hya' ga Hunhungaz. rekisi kayal kyokay qalang Silupatun ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Silupatun ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Silopaton ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 61 bowan, 181 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 174 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 7 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 88%, Amis 1%, Paywan 2%, Troko 1%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Silopaton hya' ga llyong. tay 'zil na Silopaton hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Silopaton hya' ga llyong. tay mkraya' na Silopaton hya' ga llyong. tay mkraya' na Silopaton hya' ga Saiko. tay mkyaho' na Silopaton hya' ga Honhongaz. rekisi kayal kyokay qalang Silopaton ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Silopaton ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>