<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sinti_Lu_Bo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sinti_Lu_Bo" copyright="CC BY-SA" citation="Sinti_Lu_Bo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sinti_Lu_Bo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sinti_Lu_Bo, title = Sinti_Lu_Bo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sinti_Lu_Bo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sinti Lu Bo (Cyndi Lauper) hya' ga min'aring mhtuw mwah mqwas ga kawas tay 1983, nanu' quw cinqsu' niya' phtuw qwas niya' ka She's So Unusual na' lga memaw siy ktay kwara' na squliq kya la. nanak hiya' quw misan phtuw cinqsu' na qwas ga spayat quw qwas tay qsahuy niya' sqasa quw siy pslluhing magal squw gleng binkgan squw Top 5 ka Hayyo knayril, nanu' squw qsahuy niya' ka {Girls Just Want To Have Fun} ga, siy pslluhing minsazing rihay magal nibang, rikutu' na Platinum recordruw {Time After Time} ga siy pslluhing minsazing rihay magal iciybang, Gold record ruw {She Bop} ga siy pslluhing mincyugal rihay magal sanbang,Gold record ruw {All Through the Night} ga siy pslluhing minzmagal rihay magal gobang, qwas niya' nanak {She's So Unusual} ga magal squw pinspung binkgan Amerika ka Album charts ga magal yonbang, nanu' squw kawas qasa ga magal sa qnabu naha sa pzyang baq balay giqas na Hayyo na Grammy Award. pzyang cinqsu' balay kbalay pqwas sa minqsu balay ka kawas te 1980 qasa ga, laha' squw Madonna rrusa' naha' quw msspung na pqwas.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sinti Lo Bo (Cyndi Laoper) hya' ga min'aring mhtow mwah mqwas ga kawas tay 1983, nano' qow cinqso' niya' phtow qwas niya' ka She's So Unosoal na' lga memaw siy ktay kwara' na sqoliq kya la. nanak hiya' qow misan phtow cinqso' na qwas ga spayat qow qwas tay qsahoy niya' sqasa qow siy psllohing magal sqow gleng binkgan sqow Top 5 ka Hayyo knayril, nano' sqow qsahoy niya' ka {Girls Jost Want To Have Fon} ga, siy psllohing minsazing rihay magal nibang, rikoto' na Platinom recordrow {Time After Time} ga siy psllohing minsazing rihay magal iciybang, Gold record row {She Bop} ga siy psllohing mincyogal rihay magal sanbang,Gold record row {All Throogh the Night} ga siy psllohing minzmagal rihay magal gobang, qwas niya' nanak {She's So Unosoal} ga magal sqow pinspong binkgan Amerika ka Albom charts ga magal yonbang, nano' sqow kawas qasa ga magal sa qnabo naha sa pzyang baq balay giqas na Hayyo na Grammy Award. pzyang cinqso' balay kbalay pqwas sa minqso balay ka kawas te 1980 qasa ga, laha' sqow Madonna rrosa' naha' qow msspong na pqwas.</FORM>
    </S>
</TEXT>