<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Siulang" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Siulang" copyright="CC BY-SA" citation="Siulang. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Siulang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Siulang, title = Siulang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Siulang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Siulang ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 29 buwan, 113 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 108 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 91%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Siulang hya' ga llyung. tay 'zil na Siulang hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Siulang hya' ga llyung. tay mkraya' na Siulang hya' ga llyung. tay mkraya' na Siulang hya' ga Izukan. tay mkyahu' na Siulang hya' ga Sikihiki. rekisi kayal kyokay qalang Siulang ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Siulang ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Siolang ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 29 bowan, 113 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 108 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 91%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Siolang hya' ga llyong. tay 'zil na Siolang hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Siolang hya' ga llyong. tay mkraya' na Siolang hya' ga llyong. tay mkraya' na Siolang hya' ga Izokan. tay mkyaho' na Siolang hya' ga Sikihiki. rekisi kayal kyokay qalang Siolang ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Siolang ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>