<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Somalia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Somalia" copyright="CC BY-SA" citation="Somalia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Somalia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Somalia, title = Somalia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Somalia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Somalia hya' ga cyux maki' tay 10 00 N, 49 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 637,657 sq km (maki' tay 44ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 627,337 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 10,320 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,817,354. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 70.30% , lhlahuy hya' ga 10.60%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 19.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Mogadishu. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Mohamed Abdullahi Mohamed, aring ryax 22 squ byacing tay 12 sa kawas 2012 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Somalia hya' ga cyox maki' tay 10 00 N, 49 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 637,657 sq km (maki' tay 44ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 627,337 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 10,320 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 10,817,354. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 70.30% , lhlahoy hya' ga 10.60%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 19.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Mogadisho. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 1 na tay mpito' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Mohamed Abdollahi Mohamed, aring ryax 22 sqo byacing tay 12 sa kawas 2012 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>