<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sqiy" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Sqiy" copyright="CC BY-SA" citation="Sqiy. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Sqiy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Sqiy, title = Sqiy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Sqiy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sqiy ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 33 buwan, 120 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 113 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 7 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 88%, Amis 1%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sqiy hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Sqiy hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Sqiy hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Sqiy hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Sqiy hya' ga Cyasi. tay mkyahu' na Sqiy hya' ga Yuwhbun raka. rekisi kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy qalang Sqiy ga ungat pqwasan biru. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sqiy ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 33 bowan, 120 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 113 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 7 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 88%, Amis 1%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sqiy hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Sqiy hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Sqiy hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Sqiy hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Sqiy hya' ga Cyasi. tay mkyaho' na Sqiy hya' ga Yowhbon raka. rekisi kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy qalang Sqiy ga ongat pqwasan biro. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>