<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_squliq_na_ptqsinuw" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: squliq_na_ptqsinuw" copyright="CC BY-SA" citation="squliq_na_ptqsinuw. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/squliq_na_ptqsinuw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_squliq_na_ptqsinuw, title = squliq_na_ptqsinuw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/squliq_na_ptqsinuw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">squliq na ptqsinuw Tayal hya' ga ptqsinuw na squliq kruma' ka maha Tayal hya' ga yaqu tmqsinuw qu sqyanux naha' qani hya' ga, yalaw gi pncisal krayryax qu mmlikuy na Tayal ga, mutu giway zyuwaw na tmqsinuw nanak qu spkayal naha', ru yaqu zyuwaw 'nwahan naha' tmqsinuw qnanak qu spnqzyu' naha', qu zyuwaw yan nqani hya' ga mzyay' nqu laylaqi' mqwas biru' ka, ana ya'qu musa' mqwas biru' ru mqbaq miru' balay qu spzyang naha' s'usa' Gaku' ga, mwah ngasal lga giway nanak yaqu ima' qu spzyang balay haylaw mayqzinah, ima' qu spzayng balay baq mqwas, ru ima' qu lawkah balay mkzyap nanak spnqzyu' naha'. ungat ana qutux qu mwah pnqzyu' na maha maha nanu' kin blaq balay mqbaq biru'. nanu' ka mmlikuy na Tayal uzi ga, aw' yaqu mqumah qu spzyang naha' sqyanux ga, ungat ana qutux qu knayal na kinblaq psyaqan na mqumah hya', min'uqu' yaqu musa' tmqsinuw squ pinkzyapan naha' sa squliq qu spnqzyu' naha', nanu' misa yan nasa gi musa' tmqsinuw squ zyuwaw na mkzyap hya ga yasa qu mutuw skrahu' rqyas na mmlikuy ru.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">squliq na ptqsinuw Tayal hya' ga ptqsinuw na squliq kruma' ka maha Tayal hya' ga yaqu tmqsinuw qu sqyanux naha' qani hya' ga, yalaw gi pncisal krayryax qu mmlikuy na Tayal ga, mutu giway zyuwaw na tmqsinuw nanak qu spkayal naha', ru yaqu zyuwaw 'nwahan naha' tmqsinuw qnanak qu spnqzyu' naha', qu zyuwaw yan nqani hya' ga mzyay' nqu laylaqi' mqwas biru' ka, ana ya'qu musa' mqwas biru' ru mqbaq miru' balay qu spzyang naha' s'usa' Gaku' ga, mwah ngasal lga giway nanak yaqu ima' qu spzyang balay haylaw mayqzinah, ima' qu spzayng balay baq mqwas, ru ima' qu lawkah balay mkzyap nanak spnqzyu' naha'. ungat ana qutux qu mwah pnqzyu' na maha maha nanu' kin blaq balay mqbaq biru'. nanu' ka mmlikuy na Tayal uzi ga, aw' yaqu mqumah qu spzyang naha' sqyanux ga, ungat ana qutux qu knayal na kinblaq psyaqan na mqumah hya', min'uqu' yaqu musa' tmqsinuw squ pinkzyapan naha' sa squliq qu spnqzyu' naha', nanu' misa yan nasa gi musa' tmqsinuw squ zyuwaw na mkzyap hya ga yasa qu mutuw skrahu' rqyas na mmlikuy ru.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">s~ɕquliq na ptqs~ɕinuw tajal ħjaʔ ɣa ptqs~ɕinuw na s~ɕquliq krumaʔ ka maħa tajal ħjaʔ ɣa jaqu tmqs~ɕinuw qu s~ɕqjanux naħaʔ qani ħjaʔ ɣa, jalaw ɣi pnʦ~ʨis~ɕal krajrjax qu mmlikuj na tajal ɣa, mutu ɣiwaj zjuwaw na tmqs~ɕinuw nanak qu s~ɕpkajal naħaʔ, ru jaqu zjuwaw ʔnwaħan naħaʔ tmqs~ɕinuw qnanak qu s~ɕpnqzjuʔ naħaʔ, qu zjuwaw jan nqani ħjaʔ ɣa mzjajʔ nqu lajlaqiʔ mqwas~ɕ βiruʔ ka, ana jaʔqu mus~ɕaʔ mqwas~ɕ βiruʔ ru mqβaq miruʔ βalaj qu s~ɕpzjaŋ naħaʔ s~ɕʔus~ɕaʔ ɣakuʔ ɣa, mwaħ ŋas~ɕal lɣa ɣiwaj nanak jaqu imaʔ qu s~ɕpzjaŋ βalaj ħajlaw majqzinaħ, imaʔ qu s~ɕpzajŋ βalaj βaq mqwas~ɕ, ru imaʔ qu lawkaħ βalaj mkzjap nanak s~ɕpnqzjuʔ naħaʔ. uŋat ana qutux qu mwaħ pnqzjuʔ na maħa maħa nanuʔ kin βlaq βalaj mqβaq βiruʔ. nanuʔ ka mmlikuj na tajal uzi ɣa, awʔ jaqu mqumaħ qu s~ɕpzjaŋ naħaʔ s~ɕqjanux ɣa, uŋat ana qutux qu knajal na kinβlaq ps~ɕjaqan na mqumaħ ħjaʔ, minʔuquʔ jaqu mus~ɕaʔ tmqs~ɕinuw s~ɕqu pinkzjapan naħaʔ s~ɕa s~ɕquliq qu s~ɕpnqzjuʔ naħaʔ, nanuʔ mis~ɕa jan nas~ɕa ɣi mus~ɕaʔ tmqs~ɕinuw s~ɕqu zjuwaw na mkzjap ħja ɣa jas~ɕa qu mutuw s~ɕkraħuʔ rqjas~ɕ na mmlikuj ru.</PHON>
    </S>
</TEXT>