<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sri_lanka" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Sri_lanka" copyright="CC BY-SA" citation="Sri_lanka. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Sri_lanka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Sri_lanka, title = Sri_lanka, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Sri_lanka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sri lanka hya' ga cyux maki' tay 7 00 N, 81 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 65,610 sq km (maki' tay 122ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 64,630 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 980 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 22.235 million. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 43.50% , lhlahuy hya' ga 29.40%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 27.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Colombo. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 4 na tay sazing byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Maithripala Sirisena, aring ryax 9 squ byacing tay 1 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sri lanka hya' ga cyox maki' tay 7 00 N, 81 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 65,610 sq km (maki' tay 122ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 64,630 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 980 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 22.235 million. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 43.50% , lhlahoy hya' ga 29.40%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 27.10%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Colombo. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 4 na tay sazing byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Maithripala Sirisena, aring ryax 9 sqo byacing tay 1 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>