<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Steven_Adams" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Steven_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="Steven_Adams. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Steven_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Steven_Adams, title = Steven_Adams, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Steven_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mhtuw sa ryax 20 byacing tay 7 ruw kawas tay 1993, inkhulan niya' ga New Zealand, sinsyuw na p'unro na ptkura' mari'. kinwagiq niya' ga 213 senci', kinz'usuw niya' ga 116 kiro gramu. kki'an niya' tkura' mari' ga pklahang kska' hiya'. maki' squw pgwazyaw sa giqas na sinsyuw na NBA sa kawas sa 2013 ga, maki' sa t'aring mthwiru' na' ga syun squw 12 binkgan na Oklahoma City Thunderbolt ru galun naha' kya, yasa knaki' niya' mucing misuw qaniy. Steven qaniy hya' ga 18 'laqi' na yaba' niya ga spzyang balay pawzi' hiya', ga yasa luhing na qutux ngasal naha' quw siy p'n'anak wagiq kwara' naha'. maki' sa ana maynanu' na p'unro ga kya nanak ini' ptnaq na kinbbaqan naha' kwara'. ga nanak hiya' uziy quw wal galun na gluw na New Zealand player squw pgwayzaw sa giqas sinsyuw na NBA hiya'. squw rryax na 20 sa byacing sa 7 na kawas tay 2013, wal miru' ketak kya squw Thunder team. squw rryax na 1 sa byacing sa 11 na kawas tay 2013, bnrwa naha' keyak sa Thunder team ga spayat kawas ga 1 oku pila' na Amirika' quw minkeyak naha'. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Lists of National Basketball Association players</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mhtow sa ryax 20 byacing tay 7 row kawas tay 1993, inkholan niya' ga New Zealand, sinsyow na p'onro na ptkora' mari'. kinwagiq niya' ga 213 senci', kinz'osow niya' ga 116 kiro gramo. kki'an niya' tkora' mari' ga pklahang kska' hiya'. maki' sqow pgwazyaw sa giqas na sinsyow na NBA sa kawas sa 2013 ga, maki' sa t'aring mthwiro' na' ga syon sqow 12 binkgan na Oklahoma City Thonderbolt ro galon naha' kya, yasa knaki' niya' mocing misow qaniy. Steven qaniy hya' ga 18 'laqi' na yaba' niya ga spzyang balay pawzi' hiya', ga yasa lohing na qotox ngasal naha' qow siy p'n'anak wagiq kwara' naha'. maki' sa ana maynano' na p'onro ga kya nanak ini' ptnaq na kinbbaqan naha' kwara'. ga nanak hiya' oziy qow wal galon na glow na New Zealand player sqow pgwayzaw sa giqas sinsyow na NBA hiya'. sqow rryax na 20 sa byacing sa 7 na kawas tay 2013, wal miro' ketak kya sqow Thonder team. sqow rryax na 1 sa byacing sa 11 na kawas tay 2013, bnrwa naha' keyak sa Thonder team ga spayat kawas ga 1 oko pila' na Amirika' qow minkeyak naha'. cinkholan sa knita' sa brbiro' Lists of National Basketball Association players</FORM>
    </S>
</TEXT>