<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sudadatan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Sudadatan" copyright="CC BY-SA" citation="Sudadatan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Sudadatan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Sudadatan, title = Sudadatan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Sudadatan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Sudadatan ga niya mki sku Karing Keng atu Sincima go, kwara sali buwan nya ga 573 buwan, 1,495 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 20% kyan ku 296 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 80% kyan ku 1,199 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 10%, Amis 8%, Tayan 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sudadatan hya' ga bsilung. tay 'zil na Sudadatan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Sudadatan hya' ga bsilung. tay mkraya' na Sudadatan hya' ga bsilung. tay mkyahu' na Sudadatan hya' ga Pibutingan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Sodadatan ga niya mki sko Karing Keng ato Sincima go, kwara sali bowan nya ga 573 bowan, 1,495 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 20% kyan ko 296 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 80% kyan ko 1,199 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 10%, Amis 8%, Tayan 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Sodadatan hya' ga bsilong. tay 'zil na Sodadatan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Sodadatan hya' ga bsilong. tay mkraya' na Sodadatan hya' ga bsilong. tay mkyaho' na Sodadatan hya' ga Pibotingan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>