<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Sunu'_papa" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Sunu'_papa" copyright="CC BY-SA" citation="Sunu'_papa. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Sunu'_papa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Sunu'_papa, title = Sunu'_papa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Sunu'_papa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sunu' papa == Sunu' na papa hya'ga hinriqan bayhuy Morakot uziy sawn naha', qani hya' ga mnwah squ ryax sa hacigat roku nici' na kawas 2009 ruw mucing sa hacigat tooka', lawkah balay hinruqan niya' tay smka' mkyahu' Taiwan ruw tay htgan wagi' na Taiwan qasa, spzyang balay hya' ga, yalaw gi nanu' qu inaras niya' qwalax mwah mzyup Taiwan sa qaniy ga siy inrasan niya' qwalax sa mkrusa' qasa ga, niwan qwalax qutux kawas rngu' kinlawkah sinqlwaxan niya'. nanu' squ mnxal qasa ga yaqu qalang na Syawrin na Kosenggo' qu pzyang balay lawkah hiriqan niya', spayat kbhul ru mpitu' pgan ru spayat hi' wayal niya' 'blun kiya. sinpngan sa qwalax haci gat gaci nici' ru hazi gac ku nici squ kawas tay sazing syan ru mqiru' kawas ga, wahan pcyaqih na bayhuy Morakot, qwalax kya Kgi' ruw rayrgyax na Takaw ru Hituw ga hmzinas sa qutux syan msyaw rngu' krahu' qalax pspngan na sinmung smpung sa kinkrahu' qwalax squ qutux ryax nanak sa haci nici' qasa. hiriqan na Sezay psmsum squ pinbahuw na ppqumah squ wal mshiriq ru wal mhiriq kinbalay sa kensec tay Minsyo ga psqunun niya' pllpuw ga mawpuw mqiru' mang sazing syan ru mawpuw mpitu' oku pila'(mszik sa hinriqan bayhuy Herp), nanu' qu hiriqan na ppqumah hya' ga wayal sa kbhul mpusal mqiru' oku pila', hinriqan na ptqulih hya' ga wal sa mspatul mpitu' oku pila', hinriqan na sm'an sa ssin'anan hya' ga wayal sa mawpuw mqiru' oku pila' kwara'. plpgun kwara' wal mhuqil Psqunun kwara' qu wayal mhuqil ha mtzyu' kbhul mpitu' pgan mspat hi'wayal mhuqil squliq mtzyul cyugal hi' qu magal qilis, ka giway maki' squ Kagi', Taynang, Takaw, Hituw, Nanto kwara'.(psmsmun kwara' nqu Cyu'o saygay E-heng cyusing mucing squ gaygbyan na ryax squ niseng tobi kyu neng haci gac nizyuhaci nici' nana zi') Sezi' E kyo kmal qu Gyose'ing maha aring haci gat nizyu ni nici' ruw nizyu yon nici' ga, pbzqanay ta smka' kinwagiq na slawa' kwara' Kokka' ta' niwan 'nukuh ta' squ wayal mhuqil sa dewayal qani. ps'rux qalang babaw na cinzqihan kbalay niwan kineng koyeng qalang na Syawrinn ki'a qutux kobu' ru nana bu' kin whci' qu rhzyal, ga sawbih haci bu' qu kikak ssyan lupi' hya', kbalay qutux ka yan qalang Sawrin sraral ka mksawbih cikay sa mkura' cikay sa hlahuykakko niya'. aki' pmhyan squ kbhul mspat pgan ru qutux knawr qhuniq hlapaw na Taiwan balay, gi qutux qutux puqing hlapaw ga niwan qutux qutux ngasal nqu wayal mhuqil, skahul squ kinmtalah phpah na hlapaw niwan kinramat naha' squ kungyen qasa, aki' maras cikay kinlhbaw inlungan na lpyung mwah cisal ru squliq tay cinqalang sqaniy. pins'rux lwax na kineng nanu' qu rhzyal ssyan squ lwax na kineng qasa ga, mqiru' Meta' kinwagiq, ru 'nutu' nqu inrasan Bayhuy na Morokot pinqhuzyaw squ bbtunux rgyax na Syetu' qasa ga, niwan snku' niya sa rngu' squ awsa' ps'rux lawziy qalang na minsyuw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Sono' papa == Sono' na papa hya'ga hinriqan bayhoy Morakot oziy sawn naha', qani hya' ga mnwah sqo ryax sa hacigat roko nici' na kawas 2009 row mocing sa hacigat tooka', lawkah balay hinroqan niya' tay smka' mkyaho' Taiwan row tay htgan wagi' na Taiwan qasa, spzyang balay hya' ga, yalaw gi nano' qo inaras niya' qwalax mwah mzyop Taiwan sa qaniy ga siy inrasan niya' qwalax sa mkrosa' qasa ga, niwan qwalax qotox kawas rngo' kinlawkah sinqlwaxan niya'. nano' sqo mnxal qasa ga yaqo qalang na Syawrin na Kosenggo' qo pzyang balay lawkah hiriqan niya', spayat kbhol ro mpito' pgan ro spayat hi' wayal niya' 'blon kiya. sinpngan sa qwalax haci gat gaci nici' ro hazi gac ko nici sqo kawas tay sazing syan ro mqiro' kawas ga, wahan pcyaqih na bayhoy Morakot, qwalax kya Kgi' row rayrgyax na Takaw ro Hitow ga hmzinas sa qotox syan msyaw rngo' kraho' qalax pspngan na sinmong smpong sa kinkraho' qwalax sqo qotox ryax nanak sa haci nici' qasa. hiriqan na Sezay psmsom sqo pinbahow na ppqomah sqo wal mshiriq ro wal mhiriq kinbalay sa kensec tay Minsyo ga psqonon niya' pllpow ga mawpow mqiro' mang sazing syan ro mawpow mpito' oko pila'(mszik sa hinriqan bayhoy Herp), nano' qo hiriqan na ppqomah hya' ga wayal sa kbhol mposal mqiro' oko pila', hinriqan na ptqolih hya' ga wal sa mspatol mpito' oko pila', hinriqan na sm'an sa ssin'anan hya' ga wayal sa mawpow mqiro' oko pila' kwara'. plpgon kwara' wal mhoqil Psqonon kwara' qo wayal mhoqil ha mtzyo' kbhol mpito' pgan mspat hi'wayal mhoqil sqoliq mtzyol cyogal hi' qo magal qilis, ka giway maki' sqo Kagi', Taynang, Takaw, Hitow, Nanto kwara'.(psmsmon kwara' nqo Cyo'o saygay E-heng cyosing mocing sqo gaygbyan na ryax sqo niseng tobi kyo neng haci gac nizyohaci nici' nana zi') Sezi' E kyo kmal qo Gyose'ing maha aring haci gat nizyo ni nici' row nizyo yon nici' ga, pbzqanay ta smka' kinwagiq na slawa' kwara' Kokka' ta' niwan 'nokoh ta' sqo wayal mhoqil sa dewayal qani. ps'rox qalang babaw na cinzqihan kbalay niwan kineng koyeng qalang na Syawrinn ki'a qotox kobo' ro nana bo' kin whci' qo rhzyal, ga sawbih haci bo' qo kikak ssyan lopi' hya', kbalay qotox ka yan qalang Sawrin sraral ka mksawbih cikay sa mkora' cikay sa hlahoykakko niya'. aki' pmhyan sqo kbhol mspat pgan ro qotox knawr qhoniq hlapaw na Taiwan balay, gi qotox qotox poqing hlapaw ga niwan qotox qotox ngasal nqo wayal mhoqil, skahol sqo kinmtalah phpah na hlapaw niwan kinramat naha' sqo kongyen qasa, aki' maras cikay kinlhbaw inlongan na lpyong mwah cisal ro sqoliq tay cinqalang sqaniy. pins'rox lwax na kineng nano' qo rhzyal ssyan sqo lwax na kineng qasa ga, mqiro' Meta' kinwagiq, ro 'noto' nqo inrasan Bayhoy na Morokot pinqhozyaw sqo bbtonox rgyax na Syeto' qasa ga, niwan snko' niya sa rngo' sqo awsa' ps'rox lawziy qalang na minsyow.</FORM>
    </S>
</TEXT>