<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Swasal" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Swasal" copyright="CC BY-SA" citation="Swasal. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Swasal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Swasal, title = Swasal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Swasal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Swasal ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 161 buwan, 509 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 494 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 15 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 74%, Bunun 7%, Tayan 6%, Amis 2%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 7%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Swasal hya' ga llyung. tay 'zil na Swasal hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Swasal hya' ga llyung. tay mkraya' na Swasal hya' ga llyung. tay mkyahu' na Swasal hya' ga Tausa. tay 'llaw na Swasal hya' ga Dauqpusan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Swasal ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Swasal ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 161 bowan, 509 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 97% kyan ko 494 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 3% kyan ko 15 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 74%, Bonon 7%, Tayan 6%, Amis 2%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 7%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Swasal hya' ga llyong. tay 'zil na Swasal hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Swasal hya' ga llyong. tay mkraya' na Swasal hya' ga llyong. tay mkyaho' na Swasal hya' ga Taosa. tay 'llaw na Swasal hya' ga Daoqposan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Swasal ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>