<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Takanua" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Takanua" copyright="CC BY-SA" citation="Takanua. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Takanua" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Takanua, title = Takanua, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Takanua} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Takanua ga niya mki sku Takaw Si atu Namasya Ku, kwara sali buwan nya ga 243 buwan, 998 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 958 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 40 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 65%, Cou 16%, Kanakanabu 12%, Paywan 1%, Tayan 1%, Amis 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Takanua hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Takanua hya' ga llyung. tay mkyahu' na Takanua hya' ga llyung. tay mkraya' na Takanua hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Takanua hya' ga Masinghalan. tay mkyahu' na Takanua hya' ga Maia. kayal qalang ru cingay qalax qu kayal nya'. qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. rekisi kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Takanoa ga niya mki sko Takaw Si ato Namasya Ko, kwara sali bowan nya ga 243 bowan, 998 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 958 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 40 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 65%, Coo 16%, Kanakanabo 12%, Paywan 1%, Tayan 1%, Amis 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Takanoa hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Takanoa hya' ga llyong. tay mkyaho' na Takanoa hya' ga llyong. tay mkraya' na Takanoa hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Takanoa hya' ga Masinghalan. tay mkyaho' na Takanoa hya' ga Maia. kayal qalang ro cingay qalax qo kayal nya'. qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. rekisi kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>