<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Takunan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Takunan" copyright="CC BY-SA" citation="Takunan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Takunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Takunan, title = Takunan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Takunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Takunan ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 94 buwan, 248 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 235 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 13 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 90%, saySiyat 1%, Amis 2%, Truku 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Takunan hya' ga rgyax. tay 'zil na Takunan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Takunan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Takunan hya' ga rgyax. tay 'zil na Takunan hya' ga Tatoba'. tay mkraya' na Takunan hya' ga Mayl'ux. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Takonan ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 94 bowan, 248 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 235 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 13 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 90%, saySiyat 1%, Amis 2%, Troko 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Takonan hya' ga rgyax. tay 'zil na Takonan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Takonan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Takonan hya' ga rgyax. tay 'zil na Takonan hya' ga Tatoba'. tay mkraya' na Takonan hya' ga Mayl'ox. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>