<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Talampo" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Talampo" copyright="CC BY-SA" citation="Talampo. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Talampo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Talampo, title = Talampo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Talampo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Talampo ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 71 buwan, 127 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 124 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 91%, Paywan 2%, Setik 2%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Talampo hya' ga rgyax. tay 'zil na Talampo hya' ga llyung. tay mkyahu' na Talampo hya' ga llyung. tay mkraya' na Talampo hya' ga llyung. tay mkraya' na Talampo hya' ga Monating. tay 'llaw na Talampo hya' ga Cihalaay. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Talampo ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Talampo ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 71 bowan, 127 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 124 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 3 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 91%, Paywan 2%, Setik 2%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Talampo hya' ga rgyax. tay 'zil na Talampo hya' ga llyong. tay mkyaho' na Talampo hya' ga llyong. tay mkraya' na Talampo hya' ga llyong. tay mkraya' na Talampo hya' ga Monating. tay 'llaw na Talampo hya' ga Cihalaay. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Talampo ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>