<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Taluk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taluk" copyright="CC BY-SA" citation="Taluk. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taluk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taluk, title = Taluk, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taluk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Taluk ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 169 buwan, 629 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 583 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 46 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 83%, Amis 2%, Tayan 1%, Truku 2%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taluk hya' ga llyung. tay 'zil na Taluk hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Taluk hya' ga llyung. tay mkraya' na Taluk hya' ga llyung. tay mkraya' na Taluk hya' ga Lamuan. tay mkyahu' na Taluk hya' ga Saiku. rekisi kayal kyokay qalang Taluk ga ungat kyokay. hasisyo qalang Taluk maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Talok ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 169 bowan, 629 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 583 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 46 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 83%, Amis 2%, Tayan 1%, Troko 2%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Talok hya' ga llyong. tay 'zil na Talok hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Talok hya' ga llyong. tay mkraya' na Talok hya' ga llyong. tay mkraya' na Talok hya' ga Lamoan. tay mkyaho' na Talok hya' ga Saiko. rekisi kayal kyokay qalang Talok ga ongat kyokay. hasisyo qalang Talok maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>