<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tamalakaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tamalakaw" copyright="CC BY-SA" citation="Tamalakaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tamalakaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tamalakaw, title = Tamalakaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tamalakaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tamalakaw ga niya mki sku Tayto Keng atu Beinan go, kwara sali buwan nya ga 53 buwan, 1,352 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 51% kyan ku 689 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 49% kyan ku 663 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Puyuma 36%, Amis 7%, Bunun 3%, Paywan 2%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tamalakaw hya' ga llyung. tay 'zil na Tamalakaw hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tamalakaw hya' ga rgyax. tay mkraya' na Tamalakaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Tamalakaw hya' ga A'lripay. tay mkyahu' na Tamalakaw hya' ga Likavung. tay 'llaw na Tamalakaw hya' ga Pinaski. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tamalakaw ga niya mki sko Tayto Keng ato Beinan go, kwara sali bowan nya ga 53 bowan, 1,352 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 51% kyan ko 689 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 49% kyan ko 663 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Poyoma 36%, Amis 7%, Bonon 3%, Paywan 2%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tamalakaw hya' ga llyong. tay 'zil na Tamalakaw hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tamalakaw hya' ga rgyax. tay mkraya' na Tamalakaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Tamalakaw hya' ga A'lripay. tay mkyaho' na Tamalakaw hya' ga Likavong. tay 'llaw na Tamalakaw hya' ga Pinaski. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>