<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tamalon" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tamalon" copyright="CC BY-SA" citation="Tamalon. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tamalon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tamalon, title = Tamalon, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tamalon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tamalon ga niya mki sku Girang Keng atu Tayto go, kwara sali buwan nya ga 90 buwan, 277 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 13% kyan ku 37 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 87% kyan ku 240 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 11%, Amis 1%, Rukay 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tamalon hya' ga llyung. tay 'zil na Tamalon hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Tamalon hya' ga Syanox. tay mkraya' na Tamalon hya' ga llyung ru rgyax krahu'. tay mkyahu' na Tamalon hya' ga Syanox. tay 'llaw na Tamalon hya' ga Qba. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tamalon ga niya mki sko Girang Keng ato Tayto go, kwara sali bowan nya ga 90 bowan, 277 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 13% kyan ko 37 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 87% kyan ko 240 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 11%, Amis 1%, Rokay 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tamalon hya' ga llyong. tay 'zil na Tamalon hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Tamalon hya' ga Syanox. tay mkraya' na Tamalon hya' ga llyong ro rgyax kraho'. tay mkyaho' na Tamalon hya' ga Syanox. tay 'llaw na Tamalon hya' ga Qba. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>