<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tampya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tampya" copyright="CC BY-SA" citation="Tampya. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tampya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tampya, title = Tampya, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tampya} }">
    <S id="0">
        <FORM>alang Tampya ga niya mki sku Zinpesi atu Ulay Ku, kwara sali buwan nya ga 528 buwan, 1,835 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 42 kyan ku 775 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 58 kyan ku 1,060 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 37 , Amis 2 , Bunun 1 , Truku 1 . maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu cyux te inu qu qalang qalang Tampya hya ga cyux maki squ kyahu hazi na llyung mstrnan,tlingay be yatux na squnan na llyung talah ,ska'hlahuy qnoyan,baqaw ta hazi zmagan kbhu meta kinbenux na ru mpayat kbhul meta kinwagiq na skahul bsilung spngan. 500 400 . sinllwan lalu qalang qalang kayu' son nha squliq na Tayal kayu'ga giwan nqu qeqayaa syan ta qsya ru tkran qwaw inkyasan na 'taman tlingay na hlahuy ga giwan nqu qqryang qiway ,yasa son nha kayu' ,mwah qu kmukan lgaskahul na inkyasan kki'an qalang qani ru Tampya son nha ke' kmukan,babaw mwah mlahan qu sexu'kokumin lga,syan na Tampya song la. Kayu' Thangpya Tampya pinqzyuwan qalang Baqaw ta cyugan ini ga mpayatkbhul kawas ga puqil na qalang mstranan ga,mrhuw krahu na qalang Yawi.Puna ga, mnglung mha:nyux n guyt mhbuyaw qu squliq qalang lga,ini nbah tehuk kki'an ru qyunam pqalup rhizyl na la .rasun na pira gluw cinngasal si gluw syaw llyung na mstrnan hkangi 'san rhizyal pqalang kya,trang hminas squ rhzyal ska hwinuk hlahuy qnoyan,ktan nya benux rhizyal ru tlingay smabu' qmiway kya,sbilan nya kya qu qutux cinnasal squliq Tayal mqumah mnayal mqyanux kya ,aring kya qu maki qalang &quot;Tampya&quot; qani la,squliq na Tayal tapya ga kruma ga si gluw llyung musa mlata qmalup ru tquliq btehuk ksyu'&quot;Pyasan.Maray&quot;son nha,ini tryax mstnaq squ Tayal na qalanq&quot;Topaw&quot;msbayux pbiq maniq qlupan nha babaw lga mwah qu kmukan,si ru si giway mciriq pqqun kki'an krryax,pizyux balay hi' nha, ini thozyay qmroq qu Tayal laxan nha rhizyal sa,si bizih mwah izyuw qalang &quot;Tapya&quot;betaq soni la,baha hmswa minpira na mstnaqan ru mincriqan nha ki kmukan,nani cingay balay pinqzwan sinbilan bnkis sraral uzi. , . ( Pyasan.Maray) (Topaw) kayu' Tampya , . tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy Sinkwara na squliq qalang Tampya qani ga musa hazi mpayat kbhul hi'kya qu bnkis ki klaqi ga msthay maki qalang rgyax pmuhi pinpahu nniqun, mrkyas na squliq hya ga wan mtzyuwaw ru ksysuw ngasal hogan mqyanux kya kwara,maki hngawan nha lga,mwah qalang mkal bnkis cingasal nha ru mgluw musa rehay,aring squ kwas ziray na mpitu pgan ga ,t'aring lokah pmuruw squ pincyagan nha owah lmosay lpyung na hogan, pizyux balay okyaku mwah,yasa qu cingay zyuwaw na galan sthan pila,ana squliq na hogan ga cingay qu mwah izyuw sqani la.betaq soni lga,squliq Tayal ki kmukan ga n gut n gut hbuyaw saxa nha uzi. 400 . 70 . Kirsto Kyokay ru Tensukyo maki uzi cikay hmokung na bukyo . qalang Tampya ga maki nyux msyobay na wahan gmzuy tbasaw na okyak;wahan plbit wahan mhngaw m'abi, tbaziy nniqun ru wahan mqbaq gaga tayal ka cinringan mze'a nqu lubuw tminun cinrngan.mqumah na rramat niqun nanak, ungat iyal qu mbaziy pinbahu hiya ana ga knalay nha nniqun nya hekil ru qwaw trakis ru tqenuw tnahuk nha ali'rima ga spiyang na szyon mwah mbaziy qu lpyung hogan la. , , lubuw DIY . , . Pkzyup ta qalang ga si ga skahul ta te mqeru luhiy na Tuqi Taywan si gluw tuqi usa giran,hminas ta sinteng kuw ru sipubuy tuqi mosa tkura' sa qalang mtranan baqaw ta zmagam kore lga ptehuk Pyasan.Maray si usa usa gleng phinas ta be'nux na spungan,yasa qu cyux s'utu'smi' kya king na kokka ta si gluw llyung mstranan pkrkys musa baqaw ta cyugankore hazi twahiq lga ptehuk qalang la. 5 (pyasan.Maray) spunganw 3 . te qutux,lsayan na uruw skwani',maki ska na inluyan llyung mtranan,mtasaw qsya ru mnanaq na btunux ktan,lpyung na hogan ga pqyagun nha balay mwah mrangaw mhngaw sqani qutux qutux 'bagan . te sazing,tuqi hkngyan na bbu'kakoryaw ryax na zirat gipun ga maki squ kisya hmakut qqhoniq si gluw syaw na llyung mstranan ,prkyas lga musa betaq squ qalang Ulay; psquyaw musa lga ,hminas squ Pyasan.maray(Ksyu'),babaw ga skbalayun nha kisya glgan lmosay ga musa blaq balay. Te cyugan,koyeng na qalang Tampya tlingay na tuqi ga maki bbiran qqaya' Tayal ru mngayan mrangaw mzuy squ gaga na ptringan psrxun ta lihuyan na pinqzwan qnxan Tayal ,wahan mkal lpyung hogan. Te mpayat,yatux squ qalang son nha hngawan lbit ru khu lhbaw qsliq ru inbuyan na hkngyan lmosay tuqi osa lahuy qnoyan ,maki balay minnanaq qbuci na kinqoyat na inlosay hlahuy. , , , . , , . . , . , . rhzyal kki'an tay 'llaw na Tampya hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Tampya hya' ga . tay mkyahu' na Tampya hya' ga Lahaw. tay mkraya' na Tampya hya' ga . tay mkyahu' na Tampya hya' ga Ulay . rekisi kayal kyokay maki 3 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh </FORM>
    </S>
</TEXT>
