<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tangahang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tangahang" copyright="CC BY-SA" citation="Tangahang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tangahang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tangahang, title = Tangahang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tangahang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tangahang ga niya mki sku Karing Keng atu Hong ring song, kwara sali buwan nya ga 53 buwan, 145 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 42% kyan ku 61 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 58% kyan ku 84 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 27%, Truku 9%, Bunun 3%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tangahang hya' ga llyung. tay 'zil na Tangahang hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tangahang hya' ga llyung. tay mkraya' na Tangahang hya' ga llyung. tay mkraya' na Tangahang hya' ga Cingaroan. tay 'zil na Tangahang hya' ga Cilo'ohay. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tangahang ga niya mki sko Karing Keng ato Hong ring song, kwara sali bowan nya ga 53 bowan, 145 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 42% kyan ko 61 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 58% kyan ko 84 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 27%, Troko 9%, Bonon 3%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tangahang hya' ga llyong. tay 'zil na Tangahang hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tangahang hya' ga llyong. tay mkraya' na Tangahang hya' ga llyong. tay mkraya' na Tangahang hya' ga Cingaroan. tay 'zil na Tangahang hya' ga Cilo'ohay. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>