<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tanzania" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tanzania" copyright="CC BY-SA" citation="Tanzania. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tanzania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tanzania, title = Tanzania, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tanzania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tanzania hya' ga cyux maki' tay 6 00 S, 35 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 947,300 sq km (maki' tay 31ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 885,800 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 61,500 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 52,482,726. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga43.70% , lhlahuy hya' ga 37.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 19%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Dodoma. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 26 na tay spayat byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga John Magufuli, aring ryax 5 squ byacing tay 11 sa kawas 2015 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tanzania hya' ga cyox maki' tay 6 00 S, 35 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 947,300 sq km (maki' tay 31ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 885,800 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 61,500 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 52,482,726. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga43.70% , lhlahoy hya' ga 37.30%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 19%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Dodoma. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 26 na tay spayat byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga John Magofoli, aring ryax 5 sqo byacing tay 11 sa kawas 2015 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>