<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tapangʉ" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tapangʉ" copyright="CC BY-SA" citation="Tapangʉ. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tapangʉ" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tapangʉ, title = Tapangʉ, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tapangʉ} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tapangʉ ga niya mki sku Kagi Keng atu Arisan go, kwara sali buwan nya ga 227 buwan, 642 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 88% kyan ku 565 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 12% kyan ku 77 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Cou 83%, Amis 1%, Tayan 1%, Bunun 1%, saySiyat 1%,binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tapangʉ hya' ga llyung. tay 'zil na Tapangʉ hya' ga llyung. tay mkyahu' na Tapangʉ hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Tapangʉ hya' ga llyung. tay mkraya' na Tapangʉ hya' ga Tfuya. tay 'zil na Tapangʉ hya' ga Lalauya. kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. rekisi kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh tuqi qsya' ki rrhzyal baqun tmnga' kwara' rgryax nya'. 'llaw balay ktan qu qalang myan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tapangʉ ga niya mki sko Kagi Keng ato Arisan go, kwara sali bowan nya ga 227 bowan, 642 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 88% kyan ko 565 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 12% kyan ko 77 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Coo 83%, Amis 1%, Tayan 1%, Bonon 1%, saySiyat 1%,binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tapangʉ hya' ga llyong. tay 'zil na Tapangʉ hya' ga llyong. tay mkyaho' na Tapangʉ hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Tapangʉ hya' ga llyong. tay mkraya' na Tapangʉ hya' ga Tfoya. tay 'zil na Tapangʉ hya' ga Lalaoya. kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. rekisi kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh toqi qsya' ki rrhzyal baqon tmnga' kwara' rgryax nya'. 'llaw balay ktan qo qalang myan.</FORM>
    </S>
</TEXT>