<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tapowaray" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tapowaray" copyright="CC BY-SA" citation="Tapowaray. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tapowaray" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tapowaray, title = Tapowaray, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tapowaray} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tapowaray (Saranawan, 大俱來部落) ga niya mki sku Tayto Keng atu Nakahama go, kwara sali buwan nya ga 124 buwan, 347 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 323 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 24 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 89%, binah lihuyan s'uli 4%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tapowaray hya' ga bsilung. tay 'zil na Tapowaray hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tapowaray hya' ga llyung. tay mkraya' na Tapowaray hya' ga llyung. tay mkraya' na Tapowaray hya' ga Cikadaan. tay mkyahu' na Tapowaray hya' ga Sadipongan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan alang Tapowaray ga ungat pqwasan biru. khu skwan biru maki 1 khu skwan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tapowaray (Saranawan, 大俱來部落) ga niya mki sko Tayto Keng ato Nakahama go, kwara sali bowan nya ga 124 bowan, 347 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 323 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 24 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 89%, binah lihoyan s'oli 4%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tapowaray hya' ga bsilong. tay 'zil na Tapowaray hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tapowaray hya' ga llyong. tay mkraya' na Tapowaray hya' ga llyong. tay mkraya' na Tapowaray hya' ga Cikadaan. tay mkyaho' na Tapowaray hya' ga Sadipongan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan alang Tapowaray ga ongat pqwasan biro. kho skwan biro maki 1 kho skwan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>