<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Taracan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taracan" copyright="CC BY-SA" citation="Taracan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taracan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taracan, title = Taracan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taracan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Taracan ga niya mki sku Karing Keng atu Ci'an go, kwara sali buwan nya ga 292 buwan, 737 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 36% kyan ku 269 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 64% kyan ku 468 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 34%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taracan hya' ga bsilung. tay 'zil na Taracan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Taracan hya' ga llyung. tay mkraya' na Taracan hya' ga llyung. tay mkraya' na Taracan hya' ga Lidaw. tay 'zil na Taracan hya' ga Isawalian pahikukian. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Taracan ga niya mki sko Karing Keng ato Ci'an go, kwara sali bowan nya ga 292 bowan, 737 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 36% kyan ko 269 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 64% kyan ko 468 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 34%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taracan hya' ga bsilong. tay 'zil na Taracan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Taracan hya' ga llyong. tay mkraya' na Taracan hya' ga llyong. tay mkraya' na Taracan hya' ga Lidaw. tay 'zil na Taracan hya' ga Isawalian pahikokian. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>