<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Taromak" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Taromak" copyright="CC BY-SA" citation="Taromak. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Taromak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Taromak, title = Taromak, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Taromak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Taromak ga niya mki sku Tayto Keng atu Beinan go, kwara sali buwan nya ga 493 buwan, 1,388 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 89% kyan ku 1,235 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 11% kyan ku 153 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Rukay 74%, Paywan 4%, Amis 3%, Bunun 1%, Puyuma 3%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taromak hya' ga bsilung. tay 'zil na Taromak hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Taromak hya' ga llyung. tay mkraya' na Taromak hya' ga llyung. tay mkraya' na Taromak hya' ga Likavung. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Taromak ga niya mki sko Tayto Keng ato Beinan go, kwara sali bowan nya ga 493 bowan, 1,388 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 89% kyan ko 1,235 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 11% kyan ko 153 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Rokay 74%, Paywan 4%, Amis 3%, Bonon 1%, Poyoma 3%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taromak hya' ga bsilong. tay 'zil na Taromak hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Taromak hya' ga llyong. tay mkraya' na Taromak hya' ga llyong. tay mkraya' na Taromak hya' ga Likavong. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>