<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tasutasunan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tasutasunan" copyright="CC BY-SA" citation="Tasutasunan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tasutasunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tasutasunan, title = Tasutasunan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tasutasunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tasutasunan ga niya mki sku Karing Keng atu Karing Si, kwara sali buwan nya ga 3,465 buwan, 7,402 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 53% kyan ku 3,908 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 47% kyan ku 3,494 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 37%, Bunun 2%, Tayan 2%, Paywan 1%, Truku 6%, Sakizaya 3%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tasutasunan hya' ga bsilung. tay 'zil na Tasutasunan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tasutasunan hya' ga llyung. tay mkraya' na Tasutasunan hya' ga llyung. tay 'llaw na Tasutasunan hya' ga Cikep. tay 'zil na Tasutasunan hya' ga Lasutan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tasotasonan ga niya mki sko Karing Keng ato Karing Si, kwara sali bowan nya ga 3,465 bowan, 7,402 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 53% kyan ko 3,908 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 47% kyan ko 3,494 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 37%, Bonon 2%, Tayan 2%, Paywan 1%, Troko 6%, Sakizaya 3%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tasotasonan hya' ga bsilong. tay 'zil na Tasotasonan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tasotasonan hya' ga llyong. tay mkraya' na Tasotasonan hya' ga llyong. tay 'llaw na Tasotasonan hya' ga Cikep. tay 'zil na Tasotasonan hya' ga Lasotan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>