<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Taukak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taukak" copyright="CC BY-SA" citation="Taukak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taukak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taukak, title = Taukak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taukak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Taukak ga niya mki sku Karing Keng atu Shoufeng, kwara sali buwan nya ga 157 buwan, 394 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 14% kyan ku 54 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 86% kyan ku 340 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 9%, Truku 2%, Tayan 2%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taukak hya' ga bsilung. tay 'zil na Taukak hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Taukak hya' ga llyung. tay mkraya' na Taukak hya' ga rgyax. tay mkraya' na Taukak hya' ga Cealalupalantdlu. tay mkyahu' na Taukak hya' ga Kiku. tay 'llaw na Taukak hya' ga Tdlu. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Taokak ga niya mki sko Karing Keng ato Shoofeng, kwara sali bowan nya ga 157 bowan, 394 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 14% kyan ko 54 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 86% kyan ko 340 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 9%, Troko 2%, Tayan 2%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taokak hya' ga bsilong. tay 'zil na Taokak hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Taokak hya' ga llyong. tay mkraya' na Taokak hya' ga rgyax. tay mkraya' na Taokak hya' ga Cealalopalantdlo. tay mkyaho' na Taokak hya' ga Kiko. tay 'llaw na Taokak hya' ga Tdlo. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>