<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tausa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tausa" copyright="CC BY-SA" citation="Tausa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tausa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tausa, title = Tausa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tausa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tausa ga niya mki sku Karing Keng atu Zosi go, kwara sali buwan nya ga 12 buwan, 592 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 98% kyan ku 578 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 2% kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Setik 73%, Tayan 10%, Amis 2%, Bunun 2%, Paywan 1%, Truku 6%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tausa hya' ga llyung. tay 'zil na Tausa hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tausa hya' ga llyung. tay mkraya' na Tausa hya' ga llyung. tay mkraya' na Tausa hya' ga Swasal. tay 'llaw na Tausa hya' ga Bgurah branaw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo qalang Tausa maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Tausa ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Taosa ga niya mki sko Karing Keng ato Zosi go, kwara sali bowan nya ga 12 bowan, 592 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 98% kyan ko 578 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 2% kyan ko 14 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Setik 73%, Tayan 10%, Amis 2%, Bonon 2%, Paywan 1%, Troko 6%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Taosa hya' ga llyong. tay 'zil na Taosa hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Taosa hya' ga llyong. tay mkraya' na Taosa hya' ga llyong. tay mkraya' na Taosa hya' ga Swasal. tay 'llaw na Taosa hya' ga Bgorah branaw. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. hasisyo qalang Taosa maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Taosa ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>