<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tayang_go" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tayang_go" copyright="CC BY-SA" citation="Tayang_go. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tayang_go" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tayang_go, title = Tayang_go, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tayang_go} }">
    <S id="0">
        <FORM>Tayang go mki sku Byori Keng. su'unun kwara glabang lingay 'kiyan ga 602.88 km (rhyan rinpang glabang lingay 'kiyan ga 524.2 km , rr'an hyan glabang lingay 'kiyan ga 59.69 km ), 4,814 hi ku su'unun kwara alang hi kya, 1,508 buwan ku kwarakya, tiku sahuy na alang Gyencumin ga 3,986 hi, kyala kwara pinspung s'uli ga 83 . kwara sahuy na alang Gyencumin ga Taywang Gyencumin na Tayan ku smrrhu ku pyux s'uli taya kya. Taian syang hiya' ga maki squ Miaoli kyeng ka sobih Taycyu na qalang rgyax'Tayal. ays ptyaw sebu Tayang go ays psgayun 8 ru 16 alang. 16 alang hani ga, B'anux, Maylubung, Mepuwal, Mabanan, Malabang, Suru, Pakwari, Gali hwan, Matabalay, Mabatuan, Tabilas, Maibagah, Sakuhan, Swasiq, Maytayax, Quwis awi'. lalu' Taian syang. Taian syang hiya' ga maki squ Miaoli kyeng ka sobih Taycyu na qalang rgyax 'Tayal. Tai'an qalang na ulay yalaw gi pzyux qu ulay nya san nha, sllwan nha &quot;Tai'an qalang na ulay&quot;. tuqi qsya' Llyung na Tai'an syang ga llyung Mayri ki llyung Taxu. rekisi sraral maki na' Gipun, kwara' qalang na Tai'an syang ga ubuy squ Sincik su'tahu gun, masuq mpciriq lga yasa iyugun nha smi' sa qalang ryax 'Tayal. aki nha pslalu' Miaoli kyeng Ta'an syang, ana ga mtnaq lalu' na Taycyu kyeng Ta'an syang. kawas te 1952 te mspat byacing, 'iyugun nha pslalu' sa Ta'an syang, m yan &quot;kwo tay min an&quot; teta si mqoyat krryax ma'. hmgiru lmosay Kya qu rgyax ptlaman,rgyax Malabang, ulay Taian, Papak Waqa' kwocya kongyeng,Taian stsan qeqaya' sraral, Chingan qalang kni'an sraral ru tuqi' sraral. tuqi 'san kya qu &quot;kwotaw 3 Syan&quot;, &quot;Tay 3 Syan&quot;, &quot;Syan taw 118 haw&quot;. basu lglgan ga kya &quot;Miaoli 61&quot;, &quot;Miaoli 62&quot;, &quot;Miaoli 63&quot;, Miaoli 64&quot;ru &quot;Miaoli 63&quot; &quot;Sincyu k yun&quot;. kisya' glgan Ungat kisya' glgan hiya spyangan na pinbahu Qapu',qwaw trakis, ngta' qnazyat rgyax,ali',qwirux, kaway, hwolongkwo', qurip, warang. ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy Chingan pqwasan biru 'laqi' cikuy Shilin pqwasan biru 'laqi' cikuy Mepuwal pqwasan biru 'laqi' cikuy Sakuhan pqwasan biru 'laqi' cikuy Matu'uwal pqwasan biru 'laqi' cikuy Maylubung pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas Taian pqwasan biru 'laqi' mrkyas </FORM>
    </S>
</TEXT>
