<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Taywan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taywan" copyright="CC BY-SA" citation="Taywan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taywan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taywan, title = Taywan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taywan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Taywan (Conxwa Minkoku) hya' ga cyux maki' tay 23 30 N, 121 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 35,980 sq km (maki' tay 139ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 32,260 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 3,720 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 23,464,787. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 22.70% , lhlahuy hya' ga NA, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 77.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Taype'. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 10 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Lai Ching-te, aring ryax 20 squ byacing tay 5 sa kawas 2016 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Taywan (Conxwa Minkoko) hya' ga cyox maki' tay 23 30 N, 121 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 35,980 sq km (maki' tay 139ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 32,260 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 3,720 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 23,464,787. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 22.70% , lhlahoy hya' ga NA, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 77.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Taype'. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 10 na tay mawpow byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Lai Ching-te, aring ryax 20 sqo byacing tay 5 sa kawas 2016 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>