<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tbulan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tbulan" copyright="CC BY-SA" citation="Tbulan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tbulan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tbulan, title = Tbulan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tbulan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tbulan ga niya mki sku Taycyo Si atu Wahe'i go, kwara sali buwan nya ga 291 buwan, 693 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 52% kyan ku 358 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 48% kyan ku 335 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 44%, Amis 4%, Paywan 1%, Bunun 1%, Cou 1%. maki qu ngasal bziran ru kyokay. qalang Tbulan ga maki 2 pqwasan biru. qalang Tbulanga maki 2 kyokay. qalang Tbulan ga maki 2 hasisyo. qalang Tbulan ga maki 1 ngasal sexu. qalang Tbulan ga ungat khu skwan biru. qalang Tbulan ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tbulan hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Tbulan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Tbulan hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Tbulan hya' ga llyung. tay mkraya' na Tbulan hya' ga Hrung. tay 'zil na Tbulan hya' ga Lilang. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tbolan ga niya mki sko Taycyo Si ato Wahe'i go, kwara sali bowan nya ga 291 bowan, 693 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 52% kyan ko 358 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 48% kyan ko 335 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 44%, Amis 4%, Paywan 1%, Bonon 1%, Coo 1%. maki qo ngasal bziran ro kyokay. qalang Tbolan ga maki 2 pqwasan biro. qalang Tbolanga maki 2 kyokay. qalang Tbolan ga maki 2 hasisyo. qalang Tbolan ga maki 1 ngasal sexo. qalang Tbolan ga ongat kho skwan biro. qalang Tbolan ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tbolan hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Tbolan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Tbolan hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Tbolan hya' ga llyong. tay mkraya' na Tbolan hya' ga Hrong. tay 'zil na Tbolan hya' ga Lilang. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>