<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Teldreka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Teldreka" copyright="CC BY-SA" citation="Teldreka. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Teldreka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Teldreka, title = Teldreka, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Teldreka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Teldreka ga niya mki sku Takaw Si atu Mawring Ku, kwara sali buwan nya ga 262 buwan, 876 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 815 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 61 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Rukay 76%, Paywan 7%, Bunun 6%, Amis 2%, Cou 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Teldreka hya' ga llyung. tay 'zil na Teldreka hya' ga llyung. tay mkyahu' na Teldreka hya' ga llyung. tay mkraya' na Teldreka hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Teldreka hya' ga 'Oponoho. tuqi qsya' ki rrhzyal kya cingay rgyax qu qalang. 'bagan tngan kwara' qu rgyax ga, mtasiq kwara' qu abaw nya'. blaq balay ngayan. kahul sa rgrgyax tmnga' mita' ga, wiway yulung qu rgrgyax. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Teldreka ga niya mki sko Takaw Si ato Mawring Ko, kwara sali bowan nya ga 262 bowan, 876 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 815 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 61 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Rokay 76%, Paywan 7%, Bonon 6%, Amis 2%, Coo 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Teldreka hya' ga llyong. tay 'zil na Teldreka hya' ga llyong. tay mkyaho' na Teldreka hya' ga llyong. tay mkraya' na Teldreka hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Teldreka hya' ga 'Oponoho. toqi qsya' ki rrhzyal kya cingay rgyax qo qalang. 'bagan tngan kwara' qo rgyax ga, mtasiq kwara' qo abaw nya'. blaq balay ngayan. kahol sa rgrgyax tmnga' mita' ga, wiway yolong qo rgrgyax. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>