<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Terrell_Brandon" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Terrell_Brandon" copyright="CC BY-SA" citation="Terrell_Brandon. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Terrell_Brandon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Terrell_Brandon, title = Terrell_Brandon, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Terrell_Brandon} }">
    <S id="0">
        <FORM> Terrell Brandon Terrell Brandon sraral hya'ga sisyuw na NBA, wal malaxmisuq qaniy la. kawas tay 1970, ryax sa tay 20 nqu tay 5, Terrell Brandon, squliq na p'unro. Pawpuw qutux kawas ryax nya' gmnaw mari' sa sinmung gmnaw' mari' kya qu Terrell Brandon, cyugal gluw qu gnlgan nya'. Terrell Brandon hya ga wal malax senmong pgnaw mari na Amirika. qnhan nya' sraral sa cikuy na' qu Terrell Brandon ga, min hayal na mqssuqi' mhkangi' ru yaqih cikay kakay niya'. Terrell Brandon hya ga wal malax senmong pgnaw mari na Amirika. minqwas biru' squ pqwasan biru' tay Grant High qu Terrell Brandon qaniy (kocyuw na kranto). rasun na Terrell Brandon rantay naha' musa' sangka' mspung mzzingat qnabu' na tmucing mari' kya pqwasan biru' sa kawas tay 1988. portland hya qu wal mgportland, hya' qu tqsu' balay wal mshriq sa pqwasan biru' na sinsyuw. pinqwasan nya' biru' Terrell Brandon hya ga minqwas biru' squ gaku' kya Oregon (tay gak Oregong). Rasun ni Terrell Brandon qu gluw naha' musa' sangka' sapspngan na kok ka' (NIT) sa kawas 1989 1990. pincyuwagan nya' pzyux qu wayal niya' kirok ni Terrell Brandon pinxalan nya' magal tisu' (13). pinxalan nya' zmingat mari' sa minxal mspung ga (2). pinxalan nya' zmingat mari' ga (8). kawas tay 1990 ga wal galan musaq' mspung sa gluw na MVP. Cleveland Cavaliers (kawas tay 1991 1997) kawas tay 1991, galan tay 11 lpgan sisyuw na Cleveland Cavaliers qu Terrell Brandonqaniy. Terrell Brandon hya' ga psru' mari' tay suruw, galan paysyugan ni Mark Price. kawaS tay 1997, Sinbung na undoo wal naha Syan lalu' maha &quot;pzyang baq balay maras mari tay suruw na NBA&quot;. kawa tay 1997 ga rnaw nya musa' kogik ru zmingat mari qu sgIaing nya musa' mspung. kawa tay 1997, wal rnagai tayyok sesing syoo na NBA tayyok sesingsyo. Milwaukee Bucks qani ga (aring kawas tay 1997 1999) 9 byacing tay kawas tay 1997, Cleveland Cavaliers (gluw na kriflan wal naha sPtbaziy tay Milwaukee Bucks Terrell Brandon squ Milwaukee Bucks. pincyuwagan nya' pspngan mari sa may yugal yacing masuq mspung mari sa pspngan mari na maycyugal byacing lga </FORM>
    </S>
</TEXT>
