<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tfuya" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tfuya" copyright="CC BY-SA" citation="Tfuya. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tfuya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tfuya, title = Tfuya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tfuya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tfuya ga niya mki sku Kagi Keng atu Arisan go, kwara sali buwan nya ga 122 buwan, 389 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 374 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 15 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Cou 90%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tfuya hya' ga llyung. tay 'zil na Tfuya hya' ga llyung. tay mkyahu' na Tfuya hya' ga llyung. tay mkraya' na Tfuya hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Tfuya hya' ga Pnguu. tay mkyahu' na Tfuya hya' ga Tapangʉ. tay 'zil na Tfuya hya' ga Lalauya. giway rgrgyax qu qalang. kahul sa rgrgyax tmnga' mita' ga, wiway yulung qu rgrgyax. blaq balay ngayan. rekisi kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu &quot;Taywan hawsing&quot; qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. kisya' glgan ungat kisya' nya'. spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tfoya ga niya mki sko Kagi Keng ato Arisan go, kwara sali bowan nya ga 122 bowan, 389 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 374 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 15 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Coo 90%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tfoya hya' ga llyong. tay 'zil na Tfoya hya' ga llyong. tay mkyaho' na Tfoya hya' ga llyong. tay mkraya' na Tfoya hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Tfoya hya' ga Pngoo. tay mkyaho' na Tfoya hya' ga Tapangʉ. tay 'zil na Tfoya hya' ga Lalaoya. giway rgrgyax qo qalang. kahol sa rgrgyax tmnga' mita' ga, wiway yolong qo rgrgyax. blaq balay ngayan. rekisi kayal qmisan lga, hzyaq balay maki' te rgyax hiya'. kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso &quot;Taywan hawsing&quot; qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. kisya' glgan ongat kisya' nya'. spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>