<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_The_Democratic_Republic_of_the_Congo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: The_Democratic_Republic_of_the_Congo" copyright="CC BY-SA" citation="The_Democratic_Republic_of_the_Congo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/The_Democratic_Republic_of_the_Congo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_The_Democratic_Republic_of_the_Congo, title = The_Democratic_Republic_of_the_Congo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/The_Democratic_Republic_of_the_Congo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">The Democratic Republic of the Congo hya' ga cyux maki' tay 0 00 N, 25 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 2,344,858 sq km (maki' tay 11ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,267,048 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 77,810 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 81,331,050. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 11.40% , lhlahuy hya' ga 67.90%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 20.70%. Kankomincu linhoyan na koka spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Kinshasa. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 30 na tay mtzyu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Joseph Kabila, aring ryax 26 squ byacing tay 1 sa kawas 2001 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. Zyaw na kinbkesan Misu qani sllwa nha ma Kankomincu linhoyan na koka na qalang qani ga.maki sa sraral ka mspat mang kawas rima kinnian na squliq la.sraral na zyaw kinbkesan qani ga taring cinqalang qani ga Kanko squliq na Patuw mbyaq sa rhyal qani la,lha ga konyun glen sazing seng kawas ru konyun glen magal kawas kahul sa te bhyaqan wagi ki kura ghyaq ru mbzyaq sa qalang rhyal na taray,ryax nasa mingleng ryax na pklahang na binah koka ru wayal nha slaqux qu ryax na pinklahang na koka.squliq na Pantuw mbzaq saqani lga mbhozyaw lru laqux na pyang squliq na qalang qani squliq na Pikmi,nanu yasa lha ga m'imaw qu gaga nha ki misu na qalang kako.squliq na Pantuw kahul qalang Sife mqbaq Nogyo ru son qenu mtzyaw na bbaliq,ke na Pantuw ke na pyang nha ppkal na ke. ssquliq ga babaw nya lga kahul sa Tafu ru Sutankrltofan na qalang ru mzyup Sa kura ghyaq na Kanko,squliq na TunFe mbyaq ru mzyup sa Kanko Na te htgan wagi,helaw balay m'imaw mincu nha.Ssquliq mbyaq qani ga gizit nha ga kahul sa ziray na btunux kinryasan tehuk sa bbaliq na ziray.squliq na kura mkilux ru byaqan na wagi ki mkilux ga cingay qu qmalup,pphkangi na squliq.ini agal sa kian na cinsu qinbaqan nha.qeqaya na Cinsu ryax qani ga qinnxan nha ga mkwagiq qu qinnxan nha.suqun nya mzyu Nogyo ru psmsun qqmazyet.nanu yasa memaw maki sa htgan wagi ru te htgan wagi ki kura mkilux ga pphkangi na squliq qolang na squliu Pantuw.Mopuw kimhgan squliu Pantuw tmasoq sa pbhazyaw kura tska na qalang Feco.Ssquliq na tmwang msbuloq mthelaw qu Wanglu ru mrkes,Sanye na psplang ga pyang ga cimu ru baliq ru Tun.Maki sa magal kinmhgan ga,qutux Scu na syakay taring 一個氏族社會開始mluw qes na langun na Uponpahu ru Cyatan cya na gong na Lualapa syaw na umi.Baq mnglung mqyanux sllwa nha ma Uponpa,pucing nya lga mqutux Lupa na koka la ru Lung ta koka .Cinringan na Uponpa na syakay mzyu mha koka Lupa ga演 sintuqi nha ga mngyut ru mtubu iyal.Pinzyugan qani ga inipskyut,phtuw pira llamu na ini ptnaq Wpanpa gaga syakay.Te qutux qutux na syakay na te htuw ga cinringan ga minkahul sa sya kay nha sraral(myang na Roma na gaga mpsulung sa gaga na Sila). Zmagal kinmhgan baq msbah sa maki Kalangpa(Kamilamba)lingang na qalang kofuko,nanu yasa te kahul sa maki Sancya ru lingay na cyatancya na gaga wayal mpux lha la.Maki sa koka na Kanko mhtuw qu spyang na kinhbyuzyun na btunux na kwang,nanak waqi na zo ru llamu na pbiran. Ptaring kbalay gaga na pinkyalang mtzyuwaw na kangte,gizi na Tun.Wupunpa kbalay nanak pincyagan na king na zezyuwaw psrux qutux hopa na psplang(hminas qutux seng magal kbhul konli na psplang na wanglu,tehuk Intuyang)Ru kya uzi qu blaq balay na qalang pmyen pinbahuw ru mkhbuzyu balay qu llamu na qqulih ru qqsinu.hopa balay psmsun psplang na rngu nha ru psku sa khuw qu nniqun nha,nanu yasa cinmyaw iyal qu qalang nha.qalang ru Cunyang sefu ga psurhx sa mrhuw qu pimkyalang nha,nanu magal balay sa psrxan nha na gaga,lmahang na mrhuw hopa balay qu pinspngan nya la,spyang balay ga maki sa mopuw tzyu kinmhgan. Zyaw na kinbkesan Misu qani sllwa nha ma Kankomincu linhoyan na koka na qalang qani ga. Maki sa sraral ka mspat mang kawas rima kinnian na squliq la.Sraral na Zyaw kinbkesan qani ga taring cinqalang qani ga Kanko squliq na Patuw mbyaq sa rhyal qani la,lha ga konyun glen sazing seng kawas ru konyun glen magal kawas kahul sa te bhyaqan wagi ki kura ghyaq ru mbzyaq sa qalang rhyal na taray,ryax nasa mingleng ryax na pklahang na binah koka ru wayal nha slaqux qu ryax na pinklahang na koka.squliq na Pantuw mbzaq saqani lga mbhozyaw lru laqux na pyang squliq na qalang qani squliq na Pikmi,nanu yasa lha ga m'imaw qu gaga nha ki misu na qalang kako.squliq na Pantuw kahul qalang Sife mqbaq Nogyo ru son qenu mtzyaw na bbaliq,ke na Pantuw ke na pyang nha ppkal na ke. tili/kian mincu Kangko nyux maki sa te ska na Feco te byaqan wagi,tmhabuk te mkilux tngbang te ska na kura ghyaq,'mubuy sa htgan wagi na Wukanta,Luanta,Pulungti,Tansanniya,kura ghyaq lga bih na kura mkilux na Sutan,Cunfelinhoyan na koka,kura byaqan wagi lga qes naKankolinhoyan na koka,kura mkilux lga mqes ki Ankola,Sanpiya,Llyung Kangko taring htgan wagi kura sa te byaqan wagi maki sa lingay nya kwara.,kya binah llyung na Wupanci,llyung na Lualapa ru pyang qara nya.Qes na te htgan wagi aring sa kura ghyaq kuqa sa mkilux kya qu langun Aypote,langun na Aythwa,langun na Ciwu,langun na tankank ru langun na muwelu na llangun. kian nya ru rhzyal Kangko mincu linhoyan na kian nya ga maki sa Feco na teska,nyux maki sa tmhabuk te mkilux bih na zyuhun,hopa balay rhzyal nya ru cingay balay qu nenanu nya,maki sa Feco ga tszik cikay na Arlciliya na te sazing kinhopa na koka.kinlabang ru kinhopa na rhzyal nya ga sazing kbhul mang ru tzyul mpayat ma ng mpayat seng mspat kbhul mzimal spat pin fang kon li.Kura ghyaq ga 'mubuy Cunfe linhoyayan na koka,te htgan wagi ru kura ghyaq ru 'mubuy kura mkilux Sutan.Te htgan wagi ga 'mubuy Tungfetizan,btunux ru yang rsnat mtzzik,kzzik qu qsya nya ru mknanak ktan qu ngngayan,ki Wukanta,Tansanniya,Luanta ru Pulung rhzyul 'mubuy.Te mkilux ki Ankla 'mubuy,te htgan wagi pqes kin Sanpiya,te byaqan wagi ga qes ki Kangko.Te byaqan wagi kura mkilux gong na Kang ko te kya hu nya lga bih na Tasiyung,syaw na umi ga nanak mtzyul mpitu konli qiruzyux nya. Koka ka mtngbang sa tmhabuk te mkilux,kinlabang ru kinhopa nya ga pkaki balay yamng taray Kangko,aw ru nyux q'lyun na mciku na qara gong na kangko；maki sa te ska na kyahu ga maki hopa cikay na b'nux na rhyal,binah hya lga te htgan waga,kura ghyaq,kura mklux cyugal qani ga nyx thwiran na wagiq rrgyax rurhyal,payng wagiq nyaga kura mkilux ru te htgan wagi mkilux na rrgyax wagiq.kin wagiq nya ga raytay taring mtzyu kbhul ru tehuk sa qutux seng magal kbhul. qqsya nha Kang ko mincu linhoyal na koka pyang llyung nya ga llyung na kang ko,binah lga qara kwara la.Llyung na Kang ko cinringan nya ga kahul sa rhyal na Sanpiya,qinryuxan nya ga mpayat seng ru mtzyu kbhul mtzyu pgal mqeru konli,maki sa babaw cinbwanan qani ga te mopuw qruzyux na llyung.q'lyuan na kinlabang ru kinqryuzyux nya ga cyugal kbhul mang ru mtzyu pgan mpitu mang ru mpitu seng mspat kbhul pin fang kon li,nanu yasa q'lyuan na kinlabang ru kinqryuzyux nya ga hopa balay,tzzit sa llyung na Latimeco na Yamasyun,maki sa babaw cinbwanan ga te sazing kin hopa ru mrru iyal q'lyuan nya.Llyung qani ga mtlapa mqlwi sa byaqan na wagi,pwah sa Ankla ru mzyup sa Tasiyang.Pyang qara nya ga llyung na Wpanci ru llyung na Kasay,kya binah na mopuw tzyu na qara,baqun tmzyuwaw na pcyawan kinqryuxan nya ga qutux mang cyugal seng konli. Kayal Kang ko mincu linhoyal na koka rhyal nya ga cingay qu maki sa kura sa ghyaq Pewe mpayat tu tehuk Nanwe mpayat tu kska,kayal nya ga mthabuk te mkilux, qutux kawas ga kayal ya ga maki sa Ses 21.1tu(Has mpitu pgal tu)nanu yasa hekin na kayal nha ga,Ses 27.8 tu ,mslwi ru mkiluz na ru cingay qinnwalax na kayal.son qani mita lga kara kayal nha ga,qutux kawas baqun qmasu mha mtkzay ru qlwaxan na sazing kayal；qutux qutux kawas taring sa mopuw byacing ru tehuk te sazing kawas na magal byacing ga qlwaxan na kayal,mslwi ru mkilux na kayal；mtzyu byacing ru te huk sa mopuw byacing ga tkzay na kayal,hrhul qu kayal nya. Ana ga maki sa 'bagagan lga,teska na rhyal ki te htgan na wagi ga kya qu wagiq na rrgyax ru maki qu si txal mqwalax keruma ga hopa balay qinlwaxan nya,myang nqu magal sa kikilux na iyu aw ru te ska na rhyal ga kiwaqiy nya ga qurux seng Koncs tehuk sazing seng konzs,wagiq na b'bu rgyax ga mukan na hlaqi krryax,sllwan nha ma" rgyax na byacing". sefu kawas 2001 qutux byacing mopuw spat ryax,Soto nha Lolang-Tesile.Kapila wayal kutan ru mhoqil na thoki htay nya Lasti.micle(Rashidi Mizele),laqi nya Yuesfu. Kapila kahul sa binah koka 'mubuy msoto la,msoto tehuk sa kawas 2019qutux byacing mpusal payat ryax. kawas 2006 mpituw byacing tzyul ryax,koka Kangko psenkyo Soto ru KominGiin.Mspat byacing mpusal ryax,mbuci senkyo na linhoyan mha,sekyo Soto qani ga ungat squliq magal mzimal% na hyo,nanu yasa Yesfu.Kapila ru Zang –Piayrl.panpa.mzyup sa minpusal senkyo lozi. Mopuw byacing mpusal qeru ryax,te sazing sekyo Soto.mopuw qutux byacing mopuw magal ryax,mbuci senkyo na linhoyan mha,Soto Kapila Tosen la.Mopuw sazing byacing tzyul ryax,Antowan.cican cya mere na Soto mthoki. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">The Democratic Repoblic of the Congo hya' ga cyox maki' tay 0 00 N, 25 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 2,344,858 sq km (maki' tay 11ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 2,267,048 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 77,810 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 81,331,050. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 11.40% , lhlahoy hya' ga 67.90%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 20.70%. Kankominco linhoyan na koka spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Kinshasa. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 30 na tay mtzyo' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Joseph Kabila, aring ryax 26 sqo byacing tay 1 sa kawas 2001 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. Zyaw na kinbkesan Miso qani sllwa nha ma Kankominco linhoyan na koka na qalang qani ga.maki sa sraral ka mspat mang kawas rima kinnian na sqoliq la.sraral na zyaw kinbkesan qani ga taring cinqalang qani ga Kanko sqoliq na Patow mbyaq sa rhyal qani la,lha ga konyon glen sazing seng kawas ro konyon glen magal kawas kahol sa te bhyaqan wagi ki kora ghyaq ro mbzyaq sa qalang rhyal na taray,ryax nasa mingleng ryax na pklahang na binah koka ro wayal nha slaqox qo ryax na pinklahang na koka.sqoliq na Pantow mbzaq saqani lga mbhozyaw lro laqox na pyang sqoliq na qalang qani sqoliq na Pikmi,nano yasa lha ga m'imaw qo gaga nha ki miso na qalang kako.sqoliq na Pantow kahol qalang Sife mqbaq Nogyo ro son qeno mtzyaw na bbaliq,ke na Pantow ke na pyang nha ppkal na ke. ssqoliq ga babaw nya lga kahol sa Tafo ro Sotankrltofan na qalang ro mzyop Sa kora ghyaq na Kanko,sqoliq na TonFe mbyaq ro mzyop sa Kanko Na te htgan wagi,helaw balay m'imaw minco nha.Ssqoliq mbyaq qani ga gizit nha ga kahol sa ziray na btonox kinryasan tehok sa bbaliq na ziray.sqoliq na kora mkilox ro byaqan na wagi ki mkilox ga cingay qo qmalop,pphkangi na sqoliq.ini agal sa kian na cinso qinbaqan nha.qeqaya na Cinso ryax qani ga qinnxan nha ga mkwagiq qo qinnxan nha.soqon nya mzyo Nogyo ro psmson qqmazyet.nano yasa memaw maki sa htgan wagi ro te htgan wagi ki kora mkilox ga pphkangi na sqoliq qolang na sqolio Pantow.Mopow kimhgan sqolio Pantow tmasoq sa pbhazyaw kora tska na qalang Feco.Ssqoliq na tmwang msboloq mthelaw qo Wanglo ro mrkes,Sanye na psplang ga pyang ga cimo ro baliq ro Ton.Maki sa magal kinmhgan ga,qotox Sco na syakay taring 一個氏族社會開始mlow qes na langon na Uponpaho ro Cyatan cya na gong na Loalapa syaw na omi.Baq mnglong mqyanox sllwa nha ma Uponpa,pocing nya lga mqotox Lopa na koka la ro Long ta koka .Cinringan na Uponpa na syakay mzyo mha koka Lopa ga演 sintoqi nha ga mngyot ro mtobo iyal.Pinzyogan qani ga inipskyot,phtow pira llamo na ini ptnaq Wpanpa gaga syakay.Te qotox qotox na syakay na te htow ga cinringan ga minkahol sa sya kay nha sraral(myang na Roma na gaga mpsolong sa gaga na Sila). Zmagal kinmhgan baq msbah sa maki Kalangpa(Kamilamba)lingang na qalang kofoko,nano yasa te kahol sa maki Sancya ro lingay na cyatancya na gaga wayal mpox lha la.Maki sa koka na Kanko mhtow qo spyang na kinhbyozyon na btonox na kwang,nanak waqi na zo ro llamo na pbiran. Ptaring kbalay gaga na pinkyalang mtzyowaw na kangte,gizi na Ton.Woponpa kbalay nanak pincyagan na king na zezyowaw psrox qotox hopa na psplang(hminas qotox seng magal kbhol konli na psplang na wanglo,tehok Intoyang)Ro kya ozi qo blaq balay na qalang pmyen pinbahow ro mkhbozyo balay qo llamo na qqolih ro qqsino.hopa balay psmson psplang na rngo nha ro psko sa khow qo nniqon nha,nano yasa cinmyaw iyal qo qalang nha.qalang ro Conyang sefo ga psorhx sa mrhow qo pimkyalang nha,nano magal balay sa psrxan nha na gaga,lmahang na mrhow hopa balay qo pinspngan nya la,spyang balay ga maki sa mopow tzyo kinmhgan. Zyaw na kinbkesan Miso qani sllwa nha ma Kankominco linhoyan na koka na qalang qani ga. Maki sa sraral ka mspat mang kawas rima kinnian na sqoliq la.Sraral na Zyaw kinbkesan qani ga taring cinqalang qani ga Kanko sqoliq na Patow mbyaq sa rhyal qani la,lha ga konyon glen sazing seng kawas ro konyon glen magal kawas kahol sa te bhyaqan wagi ki kora ghyaq ro mbzyaq sa qalang rhyal na taray,ryax nasa mingleng ryax na pklahang na binah koka ro wayal nha slaqox qo ryax na pinklahang na koka.sqoliq na Pantow mbzaq saqani lga mbhozyaw lro laqox na pyang sqoliq na qalang qani sqoliq na Pikmi,nano yasa lha ga m'imaw qo gaga nha ki miso na qalang kako.sqoliq na Pantow kahol qalang Sife mqbaq Nogyo ro son qeno mtzyaw na bbaliq,ke na Pantow ke na pyang nha ppkal na ke. tili/kian minco Kangko nyox maki sa te ska na Feco te byaqan wagi,tmhabok te mkilox tngbang te ska na kora ghyaq,'moboy sa htgan wagi na Wokanta,Loanta,Polongti,Tansanniya,kora ghyaq lga bih na kora mkilox na Sotan,Confelinhoyan na koka,kora byaqan wagi lga qes naKankolinhoyan na koka,kora mkilox lga mqes ki Ankola,Sanpiya,Llyong Kangko taring htgan wagi kora sa te byaqan wagi maki sa lingay nya kwara.,kya binah llyong na Wopanci,llyong na Loalapa ro pyang qara nya.Qes na te htgan wagi aring sa kora ghyaq koqa sa mkilox kya qo langon Aypote,langon na Aythwa,langon na Ciwo,langon na tankank ro langon na mowelo na llangon. kian nya ro rhzyal Kangko minco linhoyan na kian nya ga maki sa Feco na teska,nyox maki sa tmhabok te mkilox bih na zyohon,hopa balay rhzyal nya ro cingay balay qo nenano nya,maki sa Feco ga tszik cikay na Arlciliya na te sazing kinhopa na koka.kinlabang ro kinhopa na rhzyal nya ga sazing kbhol mang ro tzyol mpayat ma ng mpayat seng mspat kbhol mzimal spat pin fang kon li.Kora ghyaq ga 'moboy Confe linhoyayan na koka,te htgan wagi ro kora ghyaq ro 'moboy kora mkilox Sotan.Te htgan wagi ga 'moboy Tongfetizan,btonox ro yang rsnat mtzzik,kzzik qo qsya nya ro mknanak ktan qo ngngayan,ki Wokanta,Tansanniya,Loanta ro Polong rhzyol 'moboy.Te mkilox ki Ankla 'moboy,te htgan wagi pqes kin Sanpiya,te byaqan wagi ga qes ki Kangko.Te byaqan wagi kora mkilox gong na Kang ko te kya ho nya lga bih na Tasiyong,syaw na omi ga nanak mtzyol mpito konli qirozyox nya. Koka ka mtngbang sa tmhabok te mkilox,kinlabang ro kinhopa nya ga pkaki balay yamng taray Kangko,aw ro nyox q'lyon na mciko na qara gong na kangko；maki sa te ska na kyaho ga maki hopa cikay na b'nox na rhyal,binah hya lga te htgan waga,kora ghyaq,kora mklox cyogal qani ga nyx thwiran na wagiq rrgyax rorhyal,payng wagiq nyaga kora mkilox ro te htgan wagi mkilox na rrgyax wagiq.kin wagiq nya ga raytay taring mtzyo kbhol ro tehok sa qotox seng magal kbhol. qqsya nha Kang ko minco linhoyal na koka pyang llyong nya ga llyong na kang ko,binah lga qara kwara la.Llyong na Kang ko cinringan nya ga kahol sa rhyal na Sanpiya,qinryoxan nya ga mpayat seng ro mtzyo kbhol mtzyo pgal mqero konli,maki sa babaw cinbwanan qani ga te mopow qrozyox na llyong.q'lyoan na kinlabang ro kinqryozyox nya ga cyogal kbhol mang ro mtzyo pgan mpito mang ro mpito seng mspat kbhol pin fang kon li,nano yasa q'lyoan na kinlabang ro kinqryozyox nya ga hopa balay,tzzit sa llyong na Latimeco na Yamasyon,maki sa babaw cinbwanan ga te sazing kin hopa ro mrro iyal q'lyoan nya.Llyong qani ga mtlapa mqlwi sa byaqan na wagi,pwah sa Ankla ro mzyop sa Tasiyang.Pyang qara nya ga llyong na Wpanci ro llyong na Kasay,kya binah na mopow tzyo na qara,baqon tmzyowaw na pcyawan kinqryoxan nya ga qotox mang cyogal seng konli. Kayal Kang ko minco linhoyal na koka rhyal nya ga cingay qo maki sa kora sa ghyaq Pewe mpayat to tehok Nanwe mpayat to kska,kayal nya ga mthabok te mkilox, qotox kawas ga kayal ya ga maki sa Ses 21.1to(Has mpito pgal to)nano yasa hekin na kayal nha ga,Ses 27.8 to ,mslwi ro mkiloz na ro cingay qinnwalax na kayal.son qani mita lga kara kayal nha ga,qotox kawas baqon qmaso mha mtkzay ro qlwaxan na sazing kayal；qotox qotox kawas taring sa mopow byacing ro tehok te sazing kawas na magal byacing ga qlwaxan na kayal,mslwi ro mkilox na kayal；mtzyo byacing ro te hok sa mopow byacing ga tkzay na kayal,hrhol qo kayal nya. Ana ga maki sa 'bagagan lga,teska na rhyal ki te htgan na wagi ga kya qo wagiq na rrgyax ro maki qo si txal mqwalax keroma ga hopa balay qinlwaxan nya,myang nqo magal sa kikilox na iyo aw ro te ska na rhyal ga kiwaqiy nya ga qorox seng Koncs tehok sazing seng konzs,wagiq na b'bo rgyax ga mokan na hlaqi krryax,sllwan nha ma" rgyax na byacing". sefo kawas 2001 qotox byacing mopow spat ryax,Soto nha Lolang-Tesile.Kapila wayal kotan ro mhoqil na thoki htay nya Lasti.micle(Rashidi Mizele),laqi nya Yoesfo. Kapila kahol sa binah koka 'moboy msoto la,msoto tehok sa kawas 2019qotox byacing mposal payat ryax. kawas 2006 mpitow byacing tzyol ryax,koka Kangko psenkyo Soto ro KominGiin.Mspat byacing mposal ryax,mboci senkyo na linhoyan mha,sekyo Soto qani ga ongat sqoliq magal mzimal% na hyo,nano yasa Yesfo.Kapila ro Zang –Piayrl.panpa.mzyop sa minposal senkyo lozi. Mopow byacing mposal qero ryax,te sazing sekyo Soto.mopow qotox byacing mopow magal ryax,mboci senkyo na linhoyan mha,Soto Kapila Tosen la.Mopow sazing byacing tzyol ryax,Antowan.cican cya mere na Soto mthoki. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>