<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Thgahan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Thgahan" copyright="CC BY-SA" citation="Thgahan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Thgahan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Thgahan, title = Thgahan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Thgahan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Thgahan ga niya mki sku Karing Keng atu Banrong go, kwara sali buwan nya ga 49 buwan, 117 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 114 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 59%, Amis 1%, Tayan 12%, Setik 14%, binah lihuyan s'uli 12%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Thgahan hya' ga llyung. tay 'zil na Thgahan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Thgahan hya' ga llyung. tay mkraya' na Thgahan hya' ga llyung. tay mkraya' na Thgahan hya' ga Maribasi. tay mkyahu' na Thgahan hya' ga Matanki. rekisi kayal kyokay qalang Thgahan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Thgahan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Thgahan ga niya mki sku Karing Keng atu Banrong go, kwara sali buwan nya ga 49 buwan, 117 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 114 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 59%, Amis 1%, Tayan 12%, Setik 14%, binah lihuyan s'uli 12%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Thgahan hya' ga llyung. tay 'zil na Thgahan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Thgahan hya' ga llyung. tay mkraya' na Thgahan hya' ga llyung. tay mkraya' na Thgahan hya' ga Maribasi. tay mkyahu' na Thgahan hya' ga Matanki. rekisi kayal kyokay qalang Thgahan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Thgahan ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ tħɣaħan ɣa nija mki s~ɕku kariŋ keŋ atu βanroŋ ɣo, kwara s~ɕali βuwan nja ɣa ** βuwan, *** ħi ku kwara s~ɕʔuli tajan. s~ɕʔuli tajan pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa **% kjan ku *** ħi, βinaħ ɣa, ʔjat kaħun s~ɕku pins~ɕpŋan ɣjenʦ~ʨumin ɣa *% kjan ku * ħi nja. pins~ɕpuŋ na linħujan ɣjenʦ~ʨumin ɣa, truku **%, amis~ɕ *%, tajan **%, s~ɕetik **%, βinaħ liħujan s~ɕʔuli **%. maki qu ŋas~ɕal βziran, ŋas~ɕal ps~ɕatu teɣami ru pqniqan iju. rħzjal kkiʔan taj ʔllaw na tħɣaħan ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj ʔzil na tħɣaħan ħjaʔ ɣa rɣjax. taj mkjaħuʔ na tħɣaħan ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj mkrajaʔ na tħɣaħan ħjaʔ ɣa lljuŋ. taj mkrajaʔ na tħɣaħan ħjaʔ ɣa mariβas~ɕi. taj mkjaħuʔ na tħɣaħan ħjaʔ ɣa matanki. rekis~ɕi kajal kjokaj qalaŋ tħɣaħan ɣa uŋat kjokaj. s~ɕs~ɕquliq pinlpɣan ppqβaqan qalaŋ tħɣaħan ɣa uŋat pqwas~ɕan βiru. tuqi ʔs~ɕan βas~ɕu kis~ɕjaʔ ɣlɣan s~ɕpjaŋan na pinβaħu uβuj qqmajħ</PHON>
    </S>
</TEXT>