<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Thyakan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Thyakan" copyright="CC BY-SA" citation="Thyakan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Thyakan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Thyakan, title = Thyakan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Thyakan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Thyakan ga niya mki sku Sincik Keng atu Nahuy go, kwara sali buwan nya ga 113 buwan, 409 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95% kyan ku 387 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5% kyan ku 22 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 89%, Amis 2%, Rukay 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Thyakan hya' ga llyung. tay 'zil na Thyakan hya' ga llyung. tay mkyahu' na Thyakan hya' ga llyung. tay mkraya' na Thyakan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Thyakan hya' ga Hbun-tunan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Thyakan ga niya mki sko Sincik Keng ato Nahoy go, kwara sali bowan nya ga 113 bowan, 409 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 95% kyan ko 387 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 5% kyan ko 22 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 89%, Amis 2%, Rokay 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Thyakan hya' ga llyong. tay 'zil na Thyakan hya' ga llyong. tay mkyaho' na Thyakan hya' ga llyong. tay mkraya' na Thyakan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Thyakan hya' ga Hbon-tonan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>