<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tingalaw" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tingalaw" copyright="CC BY-SA" citation="Tingalaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tingalaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tingalaw, title = Tingalaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tingalaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tingalaw ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go, kwara sali buwan nya ga 150 buwan, 398 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 367 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 31 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 88%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tingalaw hya' ga bsilung. tay 'zil na Tingalaw hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tingalaw hya' ga llyung. tay mkraya' na Tingalaw hya' ga llyung. tay 'llaw na Tingalaw hya' ga pqwasan biru 'laqi' cikuy. tay mkraya' na Tingalaw hya' ga Malaloong. tay mkyahu' na Tingalaw hya' ga Fakong. pqwasan maki qu ngasal bziran, &quot;Tingalaw kyokay&quot;. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Tingalaw ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tingalaw ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go, kwara sali bowan nya ga 150 bowan, 398 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 367 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 31 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 88%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tingalaw hya' ga bsilong. tay 'zil na Tingalaw hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tingalaw hya' ga llyong. tay mkraya' na Tingalaw hya' ga llyong. tay 'llaw na Tingalaw hya' ga pqwasan biro 'laqi' cikoy. tay mkraya' na Tingalaw hya' ga Malaloong. tay mkyaho' na Tingalaw hya' ga Fakong. pqwasan maki qo ngasal bziran, &quot;Tingalaw kyokay&quot;. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Tingalaw ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>