<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tisilan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tisilan" copyright="CC BY-SA" citation="Tisilan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tisilan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tisilan, title = Tisilan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tisilan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tisilan ga niya mki sku Karing Keng atu Toyohama go, kwara sali buwan nya ga 87 buwan, 239 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 79% kyan ku 190 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 21% kyan ku 49 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 75%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tisilan hya' ga bsilung. tay 'zil na Tisilan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tisilan hya' ga llyung. tay mkraya' na Tisilan hya' ga llyung. tay mkraya' na Tisilan hya' ga Laeno. tay mkyahu' na Tisilan hya' ga Cawi. rekisi kayal kyokay qalang Tisilan ga ungat kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tisilan ga niya mki sko Karing Keng ato Toyohama go, kwara sali bowan nya ga 87 bowan, 239 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 79% kyan ko 190 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 21% kyan ko 49 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 75%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tisilan hya' ga bsilong. tay 'zil na Tisilan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tisilan hya' ga llyong. tay mkraya' na Tisilan hya' ga llyong. tay mkraya' na Tisilan hya' ga Laeno. tay mkyaho' na Tisilan hya' ga Cawi. rekisi kayal kyokay qalang Tisilan ga ongat kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>