<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tkijig" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tkijig" copyright="CC BY-SA" citation="Tkijig. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tkijig" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tkijig, title = Tkijig, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tkijig} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tkijig ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 219 buwan, 684 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 60% kyan ku 410 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 40% kyan ku 274 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 50%, Amis 4%, Tayan 3%, Bunun 1%, saySiyat 1%, binah lihuyan s'uli 2%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tkijig hya' ga bsilung. tay 'zil na Tkijig hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Tkijig hya' ga llyung. tay mkraya' na Tkijig hya' ga bsilung. tay mkyahu' na Tkijig hya' ga Tpuqu. tay 'zil na Tkijig hya' ga Kulu. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tkijig ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 219 bowan, 684 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 60% kyan ko 410 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 40% kyan ko 274 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 50%, Amis 4%, Tayan 3%, Bonon 1%, saySiyat 1%, binah lihoyan s'oli 2%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tkijig hya' ga bsilong. tay 'zil na Tkijig hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Tkijig hya' ga llyong. tay mkraya' na Tkijig hya' ga bsilong. tay mkyaho' na Tkijig hya' ga Tpoqo. tay 'zil na Tkijig hya' ga Kolo. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>