<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_tmami_qulih" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> : sraral ga ini kintehuk qu qqaya nniqun ta, nanu yasa qu qulih ru hi qsinuw ga ini balay hmci magal. ungat uzi qu skwan ta nniqun iyat theriq nway aki maki qu niqun snku nha ru kbalay tmmyam skun nha la. . Gaga qnxan Tayal ga ksgun nha miya qu cinmmyam qani, nanak cmyan Zipun ini ga magal squliq ru sm'atu, smyus lga yasa yunbi tmami la, siki ryax qasa lga galun nha qu cinmmyam syam, qulih ru qow Tayal. , , , , . zyuwaw na kbalay tmmyam qani ga, ini hmci baq kbalay, qutux ngasal ini ga qutux gluw ga maki qutux sazing baq kbalay,ungat qu wagun nya kneril ini ga mlikuy hiya,ana kneril ana mlikuy baq,swa siy baq kbalay ay! kya ini qbaq kbalay ga yaqih niqun kruma ga yaqih ktu nya, ini nha hmci miq squliq kbalay, kya ima baq ga hiya kbalay, kwara qu cinngasal ga ini soya hmut hmiliq nniqun uzi. , , . tnaq hazi knalay nha tmmyan, nway saku pinqzyu cikay kinryanan kbalay tmmyan. kbalay tmmyan siy ga maki trakis ini ga mami, cimu, qulih balay, kayu, (misuw qani lga kinnalay na garas ini ga kulu gensi), abaw guqoh ini ga abaw gayaw ru nuka gasil. : , , , , , . Gaga na pkbalay tmmyan: te qutux ga magal ta qulih si ga blequn qmwax ru sgyusan, ini bleqiy qmwax ga baq m'ba hi nya, yaqih niqun la. te sazing ga, suqun ta qmwax lga qpuhan ru s agal buli bwakun qu hi nya, qmasan cimu skun sazing ryax. te cyugal ga, babaw sazing ryax lga wal stmwan kwara qu hi nya lga t'aring kbalay tmmyan la. te payat ga, pinhapuy mami trakis ga msbasaw lga stmwan cimu. te zmagal ga, tltu qu sintmwan mami trakis ini ga mami yasa qu sqamas ta hi na qulih. te mtzyu ga, tmwan ta lga qutux qutux bleqan mbkuw smi zik na anga, bleqan mbkuw ungat sngaw nya lga iyat yaqih la. te mpitu ga, 'agal ta abaw guqoh ini ga abaw gayaw qutux qutux tpngan smi, zmagal ini ga mtzyu abaw blequn pskut na gasil, kana yupiy na suna. maki uzi binah qalang ga s'agal nha btunux mm'an nha te babaw nqwaq na anga, kana ini sngaw. : , . , . , . , , . , . , . . , , . kbalay ta tmmyan ga siki cingay qu qulih, yasa qu kbalay tmmyan, ini ga magal squliq, sqasan na ryax Smyus. niqun ta nanak ga s'agal wakung stmwan ta. tmami ta qulih ga kya smka byacing lga baqun maniq la. ini ga mkilux cikay kayal ga mopuw ryax lga hoqil la. kbalay ta tmmyan hi syam ga ana balay helaw ga mpusal ryax baqun maniq la msuqi cikay tmmyan syam hiya. , . 20 . zyuwaw kbalay tmmyan qani ga maki nanak tuqiy nya ru qutux na pkbaqan uzi, ini hmci kbalay. m'yu qu qnxan lga wal m'yu uzi qu knalay nha la, ana ga mrhuw ta Tayal sraral ga qulih balay ru hi na qsinuw qani stmwan nha ru blequn nha smku, qani hiya ga nyux szibaq Tayal ki sngya'an cinbanan maki kkalan nha ru minnanak na Gaga pqbaqan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
