<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tmunan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tmunan" copyright="CC BY-SA" citation="Tmunan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tmunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tmunan, title = Tmunan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tmunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tmunan ga niya mki sku Karing Keng atu Syurin go, kwara sali buwan nya ga 217 buwan, 758 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93% kyan ku 707 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7% kyan ku 51 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Truku 83%, Amis 3%, Tayan 3%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tmunan hya' ga rgyax. tay 'zil na Tmunan hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tmunan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Tmunan hya' ga llyung. tay mkraya' na Tmunan hya' ga Dowmung. tay mkyahu' na Tmunan hya' ga Myawan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tmonan ga niya mki sko Karing Keng ato Syorin go, kwara sali bowan nya ga 217 bowan, 758 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 93% kyan ko 707 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 7% kyan ko 51 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Troko 83%, Amis 3%, Tayan 3%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tmonan hya' ga rgyax. tay 'zil na Tmonan hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Tmonan hya' ga rgyax. tay mkraya' na Tmonan hya' ga llyong. tay mkraya' na Tmonan hya' ga Dowmong. tay mkyaho' na Tmonan hya' ga Myawan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>