<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tokar" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tokar" copyright="CC BY-SA" citation="Tokar. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tokar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tokar, title = Tokar, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tokar} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tokar ga niya mki sku Karing Keng atu Buri go, kwara sali buwan nya ga 137 buwan, 355 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 332 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 23 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 88%, Bunun 1%, Tayan 1%, binah lihuyan s'uli 5%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tokar hya' ga rgyax. tay 'zil na Tokar hya' ga llyung. tay mkyahu' na Tokar hya' ga llyung. tay mkraya' na Tokar hya' ga llyung. tay mkraya' na Tokar hya' ga Makotaay. tay mkyahu' na Tokar hya' ga Patawlinan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Tokar ga ungat pqwasan kyokay. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tokar ga niya mki sko Karing Keng ato Bori go, kwara sali bowan nya ga 137 bowan, 355 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 332 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 23 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 88%, Bonon 1%, Tayan 1%, binah lihoyan s'oli 5%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tokar hya' ga rgyax. tay 'zil na Tokar hya' ga llyong. tay mkyaho' na Tokar hya' ga llyong. tay mkraya' na Tokar hya' ga llyong. tay mkraya' na Tokar hya' ga Makotaay. tay mkyaho' na Tokar hya' ga Patawlinan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Tokar ga ongat pqwasan kyokay. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>