<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Toruy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Toruy" copyright="CC BY-SA" citation="Toruy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Toruy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Toruy, title = Toruy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Toruy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Toruy ga niya mki sku Girang Keng atu Tayto go, kwara sali buwan nya ga 53 buwan, 169 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 163 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 6 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan84%, Amis1%, Paywan2%, binah lihuyan s'uli9%. qalang Toruy ga ungat pqwasan biru. qalang Toruy ga ungat kyokay. qalang Toruy ga ungat hasisyo. qalang Toruy ga ungat ngasal sexu. qalang Toruy ga ungat khu skwan biru. qalang Toruy ga ungat ngasal pkita nbu. rhzyal kki'an tay 'zil na Toruy hya' ga llyung . tay mkyahu' na Toruy hya' ga Banun ru cinaw. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Toroy ga niya mki sko Girang Keng ato Tayto go, kwara sali bowan nya ga 53 bowan, 169 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 163 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 6 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan84%, Amis1%, Paywan2%, binah lihoyan s'oli9%. qalang Toroy ga ongat pqwasan biro. qalang Toroy ga ongat kyokay. qalang Toroy ga ongat hasisyo. qalang Toroy ga ongat ngasal sexo. qalang Toroy ga ongat kho skwan biro. qalang Toroy ga ongat ngasal pkita nbo. rhzyal kki'an tay 'zil na Toroy hya' ga llyong . tay mkyaho' na Toroy hya' ga Banon ro cinaw. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>