<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_tqli" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: tqli" copyright="CC BY-SA" citation="tqli. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/tqli" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_tqli, title = tqli, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/tqli} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tqil qani ga giwal gluw na ngyaw uyi, mnanak na qsinux qa Taywan qani. Si say maha qsinux qa qaniq ququh qa tyaba nqu qsinux, uyuk hayi hi nya cpngan ngarux Taywan qani. tqli qani ga ngarux na Taywan san naha, ke Tayal sbalay ga Tqli san ta kmayal, blsuy san ta mlikuy, mzipu san yaya qa tqli hiya uyuk san uyuk tqli hiya. Ini knbisya ga wayal ktalan cinrapal na tqli qani, kintalan naha skura llyung Tasa kya yulaq na tqli qani, yunga nya laga uka cquliq ktayux tqli la. knahul lnhuyan klahang tqli qa cquliq na Taywan ro Amerika, htgan naha knahul pinnbaq naha yaw tqli wayal mpux cyugal kawas, saying seng kawas payat byaling pquyu naha wayal s'ungat tqli na Taywan la, payat byaling ga sinlwan naha pquyu maha wayal mrpyut qa tqli na Taywan la mah kmayal. Bnrwan qa galan cpung . 2004-07-26 雲豹</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tqil qani ga giwal gluw na ngyaw uyi, mnanak na qsinux qa Taywan qani. Si say maha qsinux qa qaniq ququh qa tyaba nqu qsinux, uyuk hayi hi nya cpngan ngarux Taywan qani. tqli qani ga ngarux na Taywan san naha, ke Tayal sbalay ga Tqli san ta kmayal, blsuy san ta mlikuy, mzipu san yaya qa tqli hiya uyuk san uyuk tqli hiya. Ini knbisya ga wayal ktalan cinrapal na tqli qani, kintalan naha skura llyung Tasa kya yulaq na tqli qani, yunga nya laga uka cquliq ktayux tqli la. knahul lnhuyan klahang tqli qa cquliq na Taywan ro Amerika, htgan naha knahul pinnbaq naha yaw tqli wayal mpux cyugal kawas, saying seng kawas payat byaling pquyu naha wayal s'ungat tqli na Taywan la, payat byaling ga sinlwan naha pquyu maha wayal mrpyut qa tqli na Taywan la mah kmayal. Bnrwan qa galan cpung . 2004-07-26 雲豹</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tqil qani ɣa ɣiwal ɣluw na ŋjaw uji, mnanak na qs~ɕinux qa tajwan qani. s~ɕi s~ɕaj maħa qs~ɕinux qa qaniq ququħ qa tjaβa nqu qs~ɕinux, ujuk ħaji ħi nja ʦ~ʨpŋan ŋarux tajwan qani. tqli qani ɣa ŋarux na tajwan s~ɕan naħa, ke tajal s~ɕβalaj ɣa tqli s~ɕan ta kmajal, βls~ɕuj s~ɕan ta mlikuj, mzipu s~ɕan jaja qa tqli ħija ujuk s~ɕan ujuk tqli ħija. ini knβis~ɕja ɣa wajal ktalan ʦ~ʨinrapal na tqli qani, kintalan naħa s~ɕkura lljuŋ tas~ɕa kja julaq na tqli qani, juŋa nja laɣa uka ʦ~ʨquliq ktajux tqli la. knaħul lnħujan klaħaŋ tqli qa ʦ~ʨquliq na tajwan ro amerika, ħtɣan naħa knaħul pinnβaq naħa jaw tqli wajal mpux ʦ~ʨjuɣal kawas~ɕ, s~ɕajiŋ s~ɕeŋ kawas~ɕ pajat βjaliŋ pquju naħa wajal s~ɕʔuŋat tqli na tajwan la, pajat βjaliŋ ɣa s~ɕinlwan naħa pquju maħa wajal mrpjut qa tqli na tajwan la maħ kmajal. βnrwan qa ɣalan ʦ~ʨpuŋ . ****-**-** **</PHON>
    </S>
</TEXT>