<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_tqli" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: tqli" copyright="CC BY-SA" citation="tqli. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/tqli" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_tqli, title = tqli, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/tqli} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tqil qani ga giwal gluw na ngyaw uyi, mnanak na qsinux qa Taywan qani. Si say maha qsinux qa qaniq ququh qa tyaba nqu qsinux, uyuk hayi hi nya cpngan ngarux Taywan qani. tqli qani ga ngarux na Taywan san naha, ke Tayal sbalay ga Tqli san ta kmayal, blsuy san ta mlikuy, mzipu san yaya qa tqli hiya uyuk san uyuk tqli hiya. Ini knbisya ga wayal ktalan cinrapal na tqli qani, kintalan naha skura llyung Tasa kya yulaq na tqli qani, yunga nya laga uka cquliq ktayux tqli la. knahul lnhuyan klahang tqli qa cquliq na Taywan ro Amerika, htgan naha knahul pinnbaq naha yaw tqli wayal mpux cyugal kawas, saying seng kawas payat byaling pquyu naha wayal s'ungat tqli na Taywan la, payat byaling ga sinlwan naha pquyu maha wayal mrpyut qa tqli na Taywan la mah kmayal. Bnrwan qa galan cpung . 2004-07-26 雲豹</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tqil qani ga giwal glow na ngyaw oyi, mnanak na qsinox qa Taywan qani. Si say maha qsinox qa qaniq qoqoh qa tyaba nqo qsinox, oyok hayi hi nya cpngan ngarox Taywan qani. tqli qani ga ngarox na Taywan san naha, ke Tayal sbalay ga Tqli san ta kmayal, blsoy san ta mlikoy, mzipo san yaya qa tqli hiya oyok san oyok tqli hiya. Ini knbisya ga wayal ktalan cinrapal na tqli qani, kintalan naha skora llyong Tasa kya yolaq na tqli qani, yonga nya laga oka cqoliq ktayox tqli la. knahol lnhoyan klahang tqli qa cqoliq na Taywan ro Amerika, htgan naha knahol pinnbaq naha yaw tqli wayal mpox cyogal kawas, saying seng kawas payat byaling pqoyo naha wayal s'ongat tqli na Taywan la, payat byaling ga sinlwan naha pqoyo maha wayal mrpyot qa tqli na Taywan la mah kmayal. Bnrwan qa galan cpong . 2004-07-26 雲豹</FORM>
    </S>
</TEXT>