<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tuba" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tuba" copyright="CC BY-SA" citation="Tuba. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuba" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tuba, title = Tuba, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuba} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tuba ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 55 buwan, 163 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 6% kyan ku 10 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 94% kyan ku 153 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 6%. maki qu ngasal bziran. qalang Tuba ga ungat pqwasan biru. qalangTuba ga ungat kyokay. qalang Tuba ga ungat hasisyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tuba hya' ga rgyax. tay 'zil na Tuba hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tuba hya' ga llyung. tay mkraya' na Tuba hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tuba hya' ga Kzyay. tay 'llaw na Tuba hya' ga Luhung. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Toba ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 55 bowan, 163 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 6% kyan ko 10 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 94% kyan ko 153 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 6%. maki qo ngasal bziran. qalang Toba ga ongat pqwasan biro. qalangToba ga ongat kyokay. qalang Toba ga ongat hasisyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Toba hya' ga rgyax. tay 'zil na Toba hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Toba hya' ga llyong. tay mkraya' na Toba hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Toba hya' ga Kzyay. tay 'llaw na Toba hya' ga Lohong. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>