<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tungpu_daigaz" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tungpu_daigaz" copyright="CC BY-SA" citation="Tungpu_daigaz. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tungpu_daigaz" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tungpu_daigaz, title = Tungpu_daigaz, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tungpu_daigaz} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tungpu daigaz ga niya mki sku Nanto Keng atu Sin'iy go, kwara sali buwan nya ga 98 buwan, 395 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 92% kyan ku 362 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 8% kyan ku 33 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun 87%, Truku 1%, Amis 1%, Cou 1%, Paywan 2%, Setik 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tungpu daigaz hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Tungpu daigaz hya' ga llyung. tay mkyahu' na Tungpu daigaz hya' ga llyung. tay mkraya' na Tungpu daigaz hya' ga llyung. tay mkraya' na Tungpu daigaz hya' ga Ilausan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Tongpo daigaz ga niya mki sko Nanto Keng ato Sin'iy go, kwara sali bowan nya ga 98 bowan, 395 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 92% kyan ko 362 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 8% kyan ko 33 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon 87%, Troko 1%, Amis 1%, Coo 1%, Paywan 2%, Setik 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tongpo daigaz hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Tongpo daigaz hya' ga llyong. tay mkyaho' na Tongpo daigaz hya' ga llyong. tay mkraya' na Tongpo daigaz hya' ga llyong. tay mkraya' na Tongpo daigaz hya' ga Ilaosan. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>