<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Turkmenistan" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Turkmenistan" copyright="CC BY-SA" citation="Turkmenistan. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Turkmenistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Turkmenistan, title = Turkmenistan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Turkmenistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Turkmenistan hya' ga cyux maki' tay 40 00 N, 60 00 E na Aziya' syuw. kwara' kinghciyan niya' 488,100 sq km (maki' tay 53ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 469,930 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 18,170 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 5,291,317. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga72% , lhlahuy hya' ga 8.80%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 19.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Ashgabat. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 27 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Gurbanguly Berdimuhamedow, aring ryax 21 squ byacing tay 12 sa kawas 2006 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Torkmenistan hya' ga cyox maki' tay 40 00 N, 60 00 E na Aziya' syow. kwara' kinghciyan niya' 488,100 sq km (maki' tay 53ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 469,930 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 18,170 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 5,291,317. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga72% , lhlahoy hya' ga 8.80%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 19.20%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Ashgabat. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 27 na tay mawpow byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Gorbangoly Berdimohamedow, aring ryax 21 sqo byacing tay 12 sa kawas 2006 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>