<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tuvalu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tuvalu" copyright="CC BY-SA" citation="Tuvalu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuvalu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tuvalu, title = Tuvalu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuvalu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tuvalu hya' ga cyux maki' tay 8 00 S, 178 00 E na Tayangco syuw. kwara' kinghciyan niya' 26 sq km (maki' tay 238ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 26 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 10,959. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga60% , lhlahuy hya' ga 33.30%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 6.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Funafuti. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 squ byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tovalo hya' ga cyox maki' tay 8 00 S, 178 00 E na Tayangco syow. kwara' kinghciyan niya' 26 sq km (maki' tay 238ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 26 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 10,959. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga60% , lhlahoy hya' ga 33.30%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 6.70%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Fonafoti. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 1 na tay mawpow byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Elizabeth II, aring ryax 6 sqo byacing tay 2 sa kawas 1952 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>