<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Tuwapun" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Tuwapun" copyright="CC BY-SA" citation="Tuwapun. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Tuwapun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Tuwapun, title = Tuwapun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Tuwapun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Tuwapun ga niya mki sku Karing Keng atu Karing Si, kwara sali buwan nya ga 1,682 buwan, 4,170 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 20% kyan ku 816 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 80% kyan ku 3,354 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 13%, Truku 2%, Bunun 2%, Tayan 1%, Paywan 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Tuwapun hya' ga bsilung. tay 'zil na Tuwapun hya' ga rgyax. tay mkyahu' na Tuwapun hya' ga bsilung. tay mkraya' na Tuwapun hya' ga bsilung. tay mkyahu' na Tuwapun hya' ga Ciku. tay 'zil na Tuwapun hya' ga Cikep. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biru 'laqi' mrkyas. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Towapon ga niya mki sko Karing Keng ato Karing Si, kwara sali bowan nya ga 1,682 bowan, 4,170 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 20% kyan ko 816 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 80% kyan ko 3,354 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 13%, Troko 2%, Bonon 2%, Tayan 1%, Paywan 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Towapon hya' ga bsilong. tay 'zil na Towapon hya' ga rgyax. tay mkyaho' na Towapon hya' ga bsilong. tay mkraya' na Towapon hya' ga bsilong. tay mkyaho' na Towapon hya' ga Ciko. tay 'zil na Towapon hya' ga Cikep. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas maki 1 pqwasan biro 'laqi' mrkyas. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>