<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ua-asik" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ua-asik" copyright="CC BY-SA" citation="Ua-asik. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ua-asik" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ua-asik, title = Ua-asik, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ua-asik} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ua-asik ga niya mki sku Takaw Si atu Toweng Ku, kwara sali buwan nya ga 112 buwan, 347 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 333 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Bunun89%, Amis1%, Cou1%, Paywan4%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ua-asik hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Ua-asik hya' ga llyung. tay mkyahu' na Ua-asik hya' ga llyung. tay mkraya' na Ua-asik hya' ga llyung. tay mkraya' na Ua-asik hya' ga Lavulan. tay mkyahu' na Ua-asik hya' ga Mizuhu. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ua-asik ga niya mki sko Takaw Si ato Toweng Ko, kwara sali bowan nya ga 112 bowan, 347 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 333 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 14 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Bonon89%, Amis1%, Coo1%, Paywan4%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ua-asik hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Ua-asik hya' ga llyong. tay mkyaho' na Ua-asik hya' ga llyong. tay mkraya' na Ua-asik hya' ga llyong. tay mkraya' na Ua-asik hya' ga Lavolan. tay mkyaho' na Ua-asik hya' ga Mizoho. rekisi kayal kyokay maki 1 kyokay. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>