<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Uganda" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Uganda" copyright="CC BY-SA" citation="Uganda. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Uganda" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Uganda, title = Uganda, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Uganda} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Uganda hya' ga cyux maki' tay 1 00 N, 32 00 E na Xweco syuw. kwara' kinghciyan niya' 241,038 sq km (maki' tay 81 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 197,100 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 43,938 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 38,319,241. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga 71.20% , lhlahuy hya' ga 14.50%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 14.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Kampala. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 9 na tay mawpuw byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Yoweri Museveni, aring ryax 29 squ byacing tay 1 sa kawas 1986 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Uganda hya' ga cyox maki' tay 1 00 N, 32 00 E na Xweco syow. kwara' kinghciyan niya' 241,038 sq km (maki' tay 81 ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 197,100 sq km, kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 43,938 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 38,319,241. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga 71.20% , lhlahoy hya' ga 14.50%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 14.30%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Kampala. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 9 na tay mawpow byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Yoweri Moseveni, aring ryax 29 sqo byacing tay 1 sa kawas 1986 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>