<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Ukang" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Ukang" copyright="CC BY-SA" citation="Ukang. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Ukang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Ukang, title = Ukang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Ukang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Ukang ga niya mki sku Karing Keng atu Hamicho go, kwara sali buwan nya ga 288 buwan, 700 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 13% kyan ku 89 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 87% kyan ku 611 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Amis 35%, Paywan 1%, Truku 4%, Tayan 1%, Bunun 2%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ukang hya' ga llyung. tay 'zil na Ukang hya' ga llyung. tay mkyahu' na Ukang hya' ga llyung. tay mkraya' na Ukang hya' ga rgyax. tay mkraya' na Ukang hya' ga Marorok. tay mkyahu' na Ukang hya' ga Kalala. tay 'llaw na Ukang hya' ga Narowan. tay 'zil na Ukang hya' ga Koyo. rekisi kayal kyokay qalang Ukang ga ungat kyokay. hasisyo qalang Ukang maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy qalang Ukang maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Ukang ga niya mki sko Karing Keng ato Hamicho go, kwara sali bowan nya ga 288 bowan, 700 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 13% kyan ko 89 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 87% kyan ko 611 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Amis 35%, Paywan 1%, Troko 4%, Tayan 1%, Bonon 2%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Ukang hya' ga llyong. tay 'zil na Ukang hya' ga llyong. tay mkyaho' na Ukang hya' ga llyong. tay mkraya' na Ukang hya' ga rgyax. tay mkraya' na Ukang hya' ga Marorok. tay mkyaho' na Ukang hya' ga Kalala. tay 'llaw na Ukang hya' ga Narowan. tay 'zil na Ukang hya' ga Koyo. rekisi kayal kyokay qalang Ukang ga ongat kyokay. hasisyo qalang Ukang maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy qalang Ukang maki 1 pqwasan biro 'laqi' cikoy. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>