<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布)" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布)" copyright="CC BY-SA" citation="urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布). (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布), title = urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/urow_knkyan_ta_ro_alang_Tayal_bih_llyung_Klesan(南澳泰雅人的地理與聚落分布)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== urow knkyan ta ro alang Tayal bih llyung Klesan == lalu na nya knkyan cyoli' Tayal bih llyung Klesan kya ga "Klesan" son ta, kwara glhangan nya ga maki tyaba llyung na skura tl'tu ro skura hlxun bih llyung Turu kya, maki tyaba llyung na skura tl'tu ro skura hlxun bih llyung Klesan nanak, ro llyung na Lpawan, skura htgan wagi ga nya ksobih kya tyaba bcilung Tayping, skura tkuyan wagi ga nya maki 'es na b'bu Bayyu ro alang Skoyaw bih llyung Tamali kya "nya maki alang na Skoyaw micu" ro llyung Kgogan uy. skura hlxun ro krayas llyung Turu kya ga maki gluw na cyoli' Toca ro cyoli Tyuku, skura tl'tu ga sobih b'bu rgyax na Alisay bih Sansego ro alang b'nux nya. cyoli' llyung Klesan ga nya si ngyut mwah maki alang ta klhangan Taytogow micu, si gluw llyung Turu, gong Moheng, gong Bsyuwan ro skura hlxun bih tyaba llyung Klesan, kya sobih utux kbhul kawas wayal ro mpuw magan kwara alang cn'rux knkyan haca. cyoli' nya maki bih llyung Klesan kwe ga iyat utux nanak ke kayan nya ro cyoli' Tayal nanak maki kya, iyik kya ga maki skayan na ke squliq, nya mubuy Kinhakun ro skayan ke na cyoli', nya mubuy Mb'ala, ro skura htgan wagi na S'ciq Tosa. kwara gluw naha pisa kawas wayal mso'un maki kya laga, smungus yow na k'asuw nlyakan ro mso'un naha musa mtiri' lingey paris ro wa pmumu pkyalan ro c'rux ptna' gluw, "utux llyung Klesan", iyik na utux llyung Klesan kwe ga maki tugan tipik ps'un utux lhuyan na t'ara utux llyumg ro ptna' nya maki utux llyung kya kwara: 1. nya tbcyan skura bih llyung Turu ga gluw gaga na Mkkwang, utux gluw kya ga, maki alang Pyahow, maki alang Kmuyow, maki alang B'bu Kaykay, maki alang na Kinngyang, ro alang na Kbabow, magan kwara alang maki kya. 2. nya tbcyan skura bih gong Bsyawan kya ga gluw gaga na Tnbunan. utux gluw kya ga, maki alang na Ryohen, maki alang na Kukut, maki alang na Rkinos, maki alang na Rgyax, maki alang na Haga paris, ro maki alang na Tbula', tiyu kwara alang nya maki skura gong Bsyawan kya. 3. skura hlxun kya llyung Klesan kya ga gluw na utux bkis gaga Buta, utux gluw kya ga tugan kwara alang nya, maki alang Buta, ini ga alang Tlangan san ta kamayan uy, maki alang Tpyahan, maki alang Btunux nya maki alang Kasto kya micu. ryax klhangan na Nipun Taywan lela ga knahul cnpngan biru mniru na Nipun, Tayal bih llyung Klesan ga t'ara sa'ing llyung nya, utux 'ara ga skura iyik llyung Klesan, utux 'ara ga nya skura hogan llyung Klesan kya. tbcyan skura ssyow na llyung Turu kya ga iyik na llyung Klesan san naha, bkgan kwara alang ga, maki alang Pyahow, ro maki alang Kinngyang, maki alang Kngayang, maki alang Kbabow, maki alang Klmwan. maki alang Kmuyow, ro alang B'bu Kaykay, cka na skura hogan llyung Klesan ro gong Bsyawan kya ga, payat kwara alang nya kya, bkgan kwara alang nya maki kya ga maki alang Buta, maki alang Tpyahan, maki alang Tbula', maki alang rgyax, maki alang Ryoheng, maki alang Kukut, maki alang Rkinos, maki alang Haga Paris, payat kwara alang nya kya, tna'an kmayan lalu nya ga skura Hogan llyung Klesan san ta kmayan. utux seng spat kbhul mesuw pgan kawas wayal khulun Nipun cinbwanan Taywan. utux seng ro spat kawas mpuw sa'ing byating mpuw spat ryax, gluw Hogan llyung Klesan ga wa rema msromun skapah klhangan na Nipun, gluw iyik na llyung Klesan kya, kwara alang na Tayal ga utux seng mesuw kbhul ro utux byating pusan mesuw ryax ga wa msromun klhangan na Nipun uy. ryax na aring utux seng mesuw kbhul mpuw sa'ing kawas knahul mnhut ro cnpxan Soto Xuku Taywan, wa si ngyut shiri' knhulan ta ro mwah mbiya' alang ta micu kwara gluw ta cyoli' Tayal la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== urow knkyan ta ro alang Tayal bih llyung Klesan == lalu na nya knkyan cyoli' Tayal bih llyung Klesan kya ga "Klesan" son ta, kwara glhangan nya ga maki tyaba llyung na skura tl'tu ro skura hlxun bih llyung Turu kya, maki tyaba llyung na skura tl'tu ro skura hlxun bih llyung Klesan nanak, ro llyung na Lpawan, skura htgan wagi ga nya ksobih kya tyaba bcilung Tayping, skura tkuyan wagi ga nya maki 'es na b'bu Bayyu ro alang Skoyaw bih llyung Tamali kya "nya maki alang na Skoyaw micu" ro llyung Kgogan uy. skura hlxun ro krayas llyung Turu kya ga maki gluw na cyoli' Toca ro cyoli Tyuku, skura tl'tu ga sobih b'bu rgyax na Alisay bih Sansego ro alang b'nux nya. cyoli' llyung Klesan ga nya si ngyut mwah maki alang ta klhangan Taytogow micu, si gluw llyung Turu, gong Moheng, gong Bsyuwan ro skura hlxun bih tyaba llyung Klesan, kya sobih utux kbhul kawas wayal ro mpuw magan kwara alang cn'rux knkyan haca. cyoli' nya maki bih llyung Klesan kwe ga iyat utux nanak ke kayan nya ro cyoli' Tayal nanak maki kya, iyik kya ga maki skayan na ke squliq, nya mubuy Kinhakun ro skayan ke na cyoli', nya mubuy Mb'ala, ro skura htgan wagi na S'ciq Tosa. kwara gluw naha pisa kawas wayal mso'un maki kya laga, smungus yow na k'asuw nlyakan ro mso'un naha musa mtiri' lingey paris ro wa pmumu pkyalan ro c'rux ptna' gluw, "utux llyung Klesan", iyik na utux llyung Klesan kwe ga maki tugan tipik ps'un utux lhuyan na t'ara utux llyumg ro ptna' nya maki utux llyung kya kwara: 1. nya tbcyan skura bih llyung Turu ga gluw gaga na Mkkwang, utux gluw kya ga, maki alang Pyahow, maki alang Kmuyow, maki alang B'bu Kaykay, maki alang na Kinngyang, ro alang na Kbabow, magan kwara alang maki kya. 2. nya tbcyan skura bih gong Bsyawan kya ga gluw gaga na Tnbunan. utux gluw kya ga, maki alang na Ryohen, maki alang na Kukut, maki alang na Rkinos, maki alang na Rgyax, maki alang na Haga paris, ro maki alang na Tbula', tiyu kwara alang nya maki skura gong Bsyawan kya. 3. skura hlxun kya llyung Klesan kya ga gluw na utux bkis gaga Buta, utux gluw kya ga tugan kwara alang nya, maki alang Buta, ini ga alang Tlangan san ta kamayan uy, maki alang Tpyahan, maki alang Btunux nya maki alang Kasto kya micu. ryax klhangan na Nipun Taywan lela ga knahul cnpngan biru mniru na Nipun, Tayal bih llyung Klesan ga t'ara sa'ing llyung nya, utux 'ara ga skura iyik llyung Klesan, utux 'ara ga nya skura hogan llyung Klesan kya. tbcyan skura ssyow na llyung Turu kya ga iyik na llyung Klesan san naha, bkgan kwara alang ga, maki alang Pyahow, ro maki alang Kinngyang, maki alang Kngayang, maki alang Kbabow, maki alang Klmwan. maki alang Kmuyow, ro alang B'bu Kaykay, cka na skura hogan llyung Klesan ro gong Bsyawan kya ga, payat kwara alang nya kya, bkgan kwara alang nya maki kya ga maki alang Buta, maki alang Tpyahan, maki alang Tbula', maki alang rgyax, maki alang Ryoheng, maki alang Kukut, maki alang Rkinos, maki alang Haga Paris, payat kwara alang nya kya, tna'an kmayan lalu nya ga skura Hogan llyung Klesan san ta kmayan. utux seng spat kbhul mesuw pgan kawas wayal khulun Nipun cinbwanan Taywan. utux seng ro spat kawas mpuw sa'ing byating mpuw spat ryax, gluw Hogan llyung Klesan ga wa rema msromun skapah klhangan na Nipun, gluw iyik na llyung Klesan kya, kwara alang na Tayal ga utux seng mesuw kbhul ro utux byating pusan mesuw ryax ga wa msromun klhangan na Nipun uy. ryax na aring utux seng mesuw kbhul mpuw sa'ing kawas knahul mnhut ro cnpxan Soto Xuku Taywan, wa si ngyut shiri' knhulan ta ro mwah mbiya' alang ta micu kwara gluw ta cyoli' Tayal la.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== urow knkjan ta ro alaŋ tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan == lalu na nja knkjan ʦ~ʨjoliʔ tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan kja ɣa "kles~ɕan" s~ɕon ta, kwara ɣlħaŋan nja ɣa maki tjaβa lljuŋ na s~ɕkura tlʔtu ro s~ɕkura ħlxun βiħ lljuŋ turu kja, maki tjaβa lljuŋ na s~ɕkura tlʔtu ro s~ɕkura ħlxun βiħ lljuŋ kles~ɕan nanak, ro lljuŋ na lpawan, s~ɕkura ħtɣan waɣi ɣa nja ks~ɕoβiħ kja tjaβa βʦ~ʨiluŋ tajpiŋ, s~ɕkura tkujan waɣi ɣa nja maki ʔes~ɕ na βʔβu βajju ro alaŋ s~ɕkojaw βiħ lljuŋ tamali kja "nja maki alaŋ na s~ɕkojaw miʦ~ʨu" ro lljuŋ kɣoɣan uj. s~ɕkura ħlxun ro krajas~ɕ lljuŋ turu kja ɣa maki ɣluw na ʦ~ʨjoliʔ toʦ~ʨa ro ʦ~ʨjoli tjuku, s~ɕkura tlʔtu ɣa s~ɕoβiħ βʔβu rɣjax na alis~ɕaj βiħ s~ɕans~ɕeɣo ro alaŋ βʔnux nja. ʦ~ʨjoliʔ lljuŋ kles~ɕan ɣa nja s~ɕi ŋjut mwaħ maki alaŋ ta klħaŋan tajtoɣow miʦ~ʨu, s~ɕi ɣluw lljuŋ turu, ɣoŋ moħeŋ, ɣoŋ βs~ɕjuwan ro s~ɕkura ħlxun βiħ tjaβa lljuŋ kles~ɕan, kja s~ɕoβiħ utux kβħul kawas~ɕ wajal ro mpuw maɣan kwara alaŋ ʦ~ʨnʔrux knkjan ħaʦ~ʨa. ʦ~ʨjoliʔ nja maki βiħ lljuŋ kles~ɕan kwe ɣa ijat utux nanak ke kajan nja ro ʦ~ʨjoliʔ tajal nanak maki kja, ijik kja ɣa maki s~ɕkajan na ke s~ɕquliq, nja muβuj kinħakun ro s~ɕkajan ke na ʦ~ʨjoliʔ, nja muβuj mβʔala, ro s~ɕkura ħtɣan waɣi na s~ɕʔʦ~ʨiq tos~ɕa. kwara ɣluw naħa pis~ɕa kawas~ɕ wajal ms~ɕoʔun maki kja laɣa, s~ɕmuŋus~ɕ jow na kʔas~ɕuw nljakan ro ms~ɕoʔun naħa mus~ɕa mtiriʔ liŋej paris~ɕ ro wa pmumu pkjalan ro ʦ~ʨʔrux ptnaʔ ɣluw, "utux lljuŋ kles~ɕan", ijik na utux lljuŋ kles~ɕan kwe ɣa maki tuɣan tipik ps~ɕʔun utux lħujan na tʔara utux lljumɣ ro ptnaʔ nja maki utux lljuŋ kja kwara: *. nja tβʦ~ʨjan s~ɕkura βiħ lljuŋ turu ɣa ɣluw ɣaɣa na mkkwaŋ, utux ɣluw kja ɣa, maki alaŋ pjaħow, maki alaŋ kmujow, maki alaŋ βʔβu kajkaj, maki alaŋ na kinŋjaŋ, ro alaŋ na kβaβow, maɣan kwara alaŋ maki kja. *. nja tβʦ~ʨjan s~ɕkura βiħ ɣoŋ βs~ɕjawan kja ɣa ɣluw ɣaɣa na tnβunan. utux ɣluw kja ɣa, maki alaŋ na rjoħen, maki alaŋ na kukut, maki alaŋ na rkinos~ɕ, maki alaŋ na rɣjax, maki alaŋ na ħaɣa paris~ɕ, ro maki alaŋ na tβulaʔ, tiju kwara alaŋ nja maki s~ɕkura ɣoŋ βs~ɕjawan kja. *. s~ɕkura ħlxun kja lljuŋ kles~ɕan kja ɣa ɣluw na utux βkis~ɕ ɣaɣa βuta, utux ɣluw kja ɣa tuɣan kwara alaŋ nja, maki alaŋ βuta, ini ɣa alaŋ tlaŋan s~ɕan ta kamajan uj, maki alaŋ tpjaħan, maki alaŋ βtunux nja maki alaŋ kas~ɕto kja miʦ~ʨu. rjax klħaŋan na nipun tajwan lela ɣa knaħul ʦ~ʨnpŋan βiru mniru na nipun, tajal βiħ lljuŋ kles~ɕan ɣa tʔara s~ɕaʔiŋ lljuŋ nja, utux ʔara ɣa s~ɕkura ijik lljuŋ kles~ɕan, utux ʔara ɣa nja s~ɕkura ħoɣan lljuŋ kles~ɕan kja. tβʦ~ʨjan s~ɕkura s~ɕs~ɕjow na lljuŋ turu kja ɣa ijik na lljuŋ kles~ɕan s~ɕan naħa, βkɣan kwara alaŋ ɣa, maki alaŋ pjaħow, ro maki alaŋ kinŋjaŋ, maki alaŋ kŋajaŋ, maki alaŋ kβaβow, maki alaŋ klmwan. maki alaŋ kmujow, ro alaŋ βʔβu kajkaj, ʦ~ʨka na s~ɕkura ħoɣan lljuŋ kles~ɕan ro ɣoŋ βs~ɕjawan kja ɣa, pajat kwara alaŋ nja kja, βkɣan kwara alaŋ nja maki kja ɣa maki alaŋ βuta, maki alaŋ tpjaħan, maki alaŋ tβulaʔ, maki alaŋ rɣjax, maki alaŋ rjoħeŋ, maki alaŋ kukut, maki alaŋ rkinos~ɕ, maki alaŋ ħaɣa paris~ɕ, pajat kwara alaŋ nja kja, tnaʔan kmajan lalu nja ɣa s~ɕkura ħoɣan lljuŋ kles~ɕan s~ɕan ta kmajan. utux s~ɕeŋ s~ɕpat kβħul mes~ɕuw pɣan kawas~ɕ wajal kħulun nipun ʦ~ʨinβwanan tajwan. utux s~ɕeŋ ro s~ɕpat kawas~ɕ mpuw s~ɕaʔiŋ βjatiŋ mpuw s~ɕpat rjax, ɣluw ħoɣan lljuŋ kles~ɕan ɣa wa rema ms~ɕromun s~ɕkapaħ klħaŋan na nipun, ɣluw ijik na lljuŋ kles~ɕan kja, kwara alaŋ na tajal ɣa utux s~ɕeŋ mes~ɕuw kβħul ro utux βjatiŋ pus~ɕan mes~ɕuw rjax ɣa wa ms~ɕromun klħaŋan na nipun uj. rjax na ariŋ utux s~ɕeŋ mes~ɕuw kβħul mpuw s~ɕaʔiŋ kawas~ɕ knaħul mnħut ro ʦ~ʨnpxan s~ɕoto xuku tajwan, wa s~ɕi ŋjut s~ɕħiriʔ knħulan ta ro mwaħ mβijaʔ alaŋ ta miʦ~ʨu kwara ɣluw ta ʦ~ʨjoliʔ tajal la.</PHON>
    </S>
</TEXT>