<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Valjulu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Valjulu" copyright="CC BY-SA" citation="Valjulu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Valjulu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Valjulu, title = Valjulu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Valjulu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Valjulu ga niya mki sku Tayto Keng atu Kingbong go, kwara sali buwan nya ga 94 buwan, 242 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 99% kyan ku 239 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 1% kyan ku 3 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga. rhzyal kki'an lingay na Valjulu ga Maledep ru Tjuletevetevek. rekisi kayal kyokay qalang Valjulu ga ungat kyokay. hasisyo qalang Valjulu ga maki 1 hasisyo. ssquliq pinlpgan ppqbaqan qalang Valjulu ga ungat pqwasan biru. tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh alang Valjulu ga niya mki sku Heto Keng atu Santimon go, kwara sali buwan nya ga 128 buwan, 399 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 383 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 16 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Paywan 91%, Rukay 3%, Bunun 1%, binah lihuyan s'uli 1%. rhzyal kki'an tay mkraya' na Valjulu hya' ga Djineljepan. tay mkyahu' na Valjulu hya' ga Sagaran. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Valjolo ga niya mki sko Tayto Keng ato Kingbong go, kwara sali bowan nya ga 94 bowan, 242 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 99% kyan ko 239 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 1% kyan ko 3 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga. rhzyal kki'an lingay na Valjolo ga Maledep ro Tjoletevetevek. rekisi kayal kyokay qalang Valjolo ga ongat kyokay. hasisyo qalang Valjolo ga maki 1 hasisyo. ssqoliq pinlpgan ppqbaqan qalang Valjolo ga ongat pqwasan biro. toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh alang Valjolo ga niya mki sko Heto Keng ato Santimon go, kwara sali bowan nya ga 128 bowan, 399 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 383 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 16 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Paywan 91%, Rokay 3%, Bonon 1%, binah lihoyan s'oli 1%. rhzyal kki'an tay mkraya' na Valjolo hya' ga Djineljepan. tay mkyaho' na Valjolo hya' ga Sagaran. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>