<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Vanuatu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Vanuatu" copyright="CC BY-SA" citation="Vanuatu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vanuatu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Vanuatu, title = Vanuatu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vanuatu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Vanuatu hya' ga cyux maki' tay 16 00 S, 167 00 E na Tayangco syuw. kwara' kinghciyan niya' 12,189 sq km (maki' tay 164ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 12,189 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilung hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' squliq hya' ga 277,554. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahun hya' ga15.30% , lhlahuy hya' ga 36.10%, sni' naha' sa pptzyuwaw sa bzinah hya' ga 48.60%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' krahu' qalang hya' ga Port-Vila. snyan kinramat inlungan na Kokka' snyan kinramat inlungan na Kokka' hya' ga 30 na tay mpitu' byacing na qutux kawas. mrhuw Kokka' mrhuw Kokka' ta' misuw hya' ga Baldwin Lonsdale, aring ryax 22 squ byacing tay 9 sa kawas 2014 lga, musa' spazyang balay ms'rux kya la. cinkhulan sa knita' sa brbiru' CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Vanoato hya' ga cyox maki' tay 16 00 S, 167 00 E na Tayangco syow. kwara' kinghciyan niya' 12,189 sq km (maki' tay 164ginkgan kin wahci') (kinwhci' niya' ga 12,189 sq km , kinwhci' na lawsayan wsilong hya' ga 0 sq km) Kinkhmayan kwara' sqoliq hya' ga 277,554. Pinbcyan naha' sni' naha' rhzyal hya' iy pqmahon hya' ga15.30% , lhlahoy hya' ga 36.10%, sni' naha' sa pptzyowaw sa bzinah hya' ga 48.60%. spzyang qalang na Kokka' spzyang naha' kraho' qalang hya' ga Port-Vila. snyan kinramat inlongan na Kokka' snyan kinramat inlongan na Kokka' hya' ga 30 na tay mpito' byacing na qotox kawas. mrhow Kokka' mrhow Kokka' ta' misow hya' ga Baldwin Lonsdale, aring ryax 22 sqo byacing tay 9 sa kawas 2014 lga, mosa' spazyang balay ms'rox kya la. cinkholan sa knita' sa brbiro' CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>