<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Yaba_Pasang" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Yaba_Pasang" copyright="CC BY-SA" citation="Yaba_Pasang. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/Yaba_Pasang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_Yaba_Pasang, title = Yaba_Pasang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/Yaba_Pasang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mlahang qalang hmka seki, wayan mhngaw qu yaba Pasang yaba Pasang hiya ga, qutux na squliq mtzyaw m'uruw cinbwanan ki sokyo spiyang balay mgalu rhzyal na Taywang qani. si uci smka seki qnahang nya Pyasan, ini balay k'guy rmraw zyaw Tayal. abas mshriq qalang nya Itari ru mwah 'zik na hlahuy rmaw qnxan na hlahuy pitu pgan payat kawas. maki toyeng keng Pyasan qalang Tayal Sanmin qasa. hiya ga laqi na pkalay ngasan. ana ga ini ptzyaw syunaw yaba nya. si giway mtzyaw pcbaq gaga na yaba utux kayal. minkoku miman sazing kawas ga. sheriq ngasan ru mgluw mrhuw Lancmi ki yaba Sto sinxu ru aki musa Cyukoku, ru ini nha swali lga, mwah cinbwanan Taywang ru maki hlahuy na Pyasan betak patun tzyu kawas, si klokah mtzyaw muruw mcbaq ke Tayal qu llaqi na ita Tayal.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mlahang qalang hmka seki, wayan mhngaw qo yaba Pasang yaba Pasang hiya ga, qotox na sqoliq mtzyaw m'orow cinbwanan ki sokyo spiyang balay mgalo rhzyal na Taywang qani. si oci smka seki qnahang nya Pyasan, ini balay k'goy rmraw zyaw Tayal. abas mshriq qalang nya Itari ro mwah 'zik na hlahoy rmaw qnxan na hlahoy pito pgan payat kawas. maki toyeng keng Pyasan qalang Tayal Sanmin qasa. hiya ga laqi na pkalay ngasan. ana ga ini ptzyaw syonaw yaba nya. si giway mtzyaw pcbaq gaga na yaba otox kayal. minkoko miman sazing kawas ga. sheriq ngasan ro mglow mrhow Lancmi ki yaba Sto sinxo ro aki mosa Cyokoko, ro ini nha swali lga, mwah cinbwanan Taywang ro maki hlahoy na Pyasan betak paton tzyo kawas, si klokah mtzyaw morow mcbaq ke Tayal qo llaqi na ita Tayal.</FORM>
    </S>
</TEXT>