<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Yaba_iyat_bahun_zmungi_na_Bnkis_永懷父親" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: Yaba_iyat_bahun_zmungi_na_Bnkis_永懷父親" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 泰雅族 傳統文化 == Sraral ga kinlhangan ta na Gipun, cyugal qu likuy mtswe na yaba, hiya qu piyang sswe mlikuy, sazing qsuyan na yaba ga, naras mciriq na Gipun ru ini uwah la. yaba maku qu szyunaw ptzyuwaw kwara slaq ru qmayah, aring sami laqi cipuq lga, rmwaw sami mtzyuwaw zyuwaw ngasal. kwara ka mtswe mlikuy ki mtswe kneril, ungat qu ryax na hngawan kina mhiyapas. siy lgluw bnkis msklatan mtzyuwaw ga mqas qu yaba . Ubuy ka mskitu' balay na inlungan yaqu ugiq ramu nqu qutux ngasal qani. pinnongan naras pinqizyuwan hya ga, sraral kinlhangan nqu Gipun mga, aki muwah qmol rhiyal qu mrhuw Gipun, rhiyal nqu mama na yaba. sbiq Gipun lga mosa ptngasal inu la. nanu yasa qu magal buli na Gipun qu kotas qasa ru kyalun nya qu mrhuw Gipun mha; (qani qu snyuk maku smunan).zyuwaw nqu rhiyal ka nyux mamuw psnon, siy qqala qu Gipun, baha mswa nyux pqqwaw sa ktu' qu buli, mhenga ru msmyax balay…nyux msuna na kotas qasa ga, nyal pcobeh hi nya qutux laqi nya kneril mrkyas, hbetun nya qu buli pqqwaw sa ktu' na yaba, ini p'syang siy lgluw yaba metaq sa ktu' uzi. ktan qu mrhuw na Gipun, uqu lhga qu msromux tmatuk tunux ini pkayal, wal siy tmlux bzinah ru msazyux mkayal sa zyuwaw na snoya nqu rhiyal. swa miyan Gipun kinskitu qu qutux ngasal qani.. tehuk ryax soni naga, cyux na ay, rhiyal qasa, nyux blequn mlahang na mama, ini nya balay pbaziy squliq, skrangi gamil na qhuniq mlahang. Yaba maku uzi, trang sa mrkyas ga, mkrakaw nqu rangi nya qalang psobeh, mktuki iyal mung ke mrhuw Gipun qutux mrkyas kahul sa binah qalang, son muci mtnaq tayal ga, aki ta phgwak mkrraw rwa, iyat hiya la, masuq sqzinut mtnaq ta tayal, siy ptryax tqba tmucing mihiy ru mcyagaw balay. ktan ni yaba, mcyana qu yuhum thmut, siy nya llyuqiy qu (qyanux) hmbet, nanak lbit (qyanux) msthay qu mrkyas qasa. ini kbsyaq ryax lga, nyal maras gluw qalang nya, pkayal sbalay zyuwaw na pphwaw ru msina pphwaw qutux piyang krahu balay na blsuy kacing qu qalang te binah. (iyat saku uyuk kacing), sika baq balay qmebuw blsuy qasa ga, phwah qu yuhum innaras…. Aw baq linlqing hlahuy nqu qsuyan kacing blsuy qani. ini nha ktay, syan balay inlungan na yaba uzi kacing qani, ungat qbaqan khmay mangay, tun nya qu qsuyan lozi, nyal balay hluyun ngasal qu kacing pinsina na phwaw, mngilis qu qsuyan, siy bbqan squliq binah qalang, plgan sa inlungan nha mtzyuwaw la… Nyux mqas balay ptunux ru hmobing hi kacing qu kwara ssquliq lmga, snku' nya bsyaq pinnhut yuhum qu yaba, baha nya ini lngisiy qu piyang sllwax ptzyuwaw na qutux qinnxal na ngasal lpiy, siy ttuliq qu yaba, ming lalaw uzi, yan nha ga rmwaw hmobing, ini ay! kmut ktu' nya nanak ru hmwaw smazyu, srpus nya ssquliq qu gyus ktu' nya nanak, mplhyaq rqyas ru ingat qpzing ms'urux, mtama sa rhiyal qu yaba la. ke'a mxal uzi ngayan nha qu yaba nyux hmwaw mlawa, wal mrpus mgyay kwara qu aki mnaga psni qnasuw knutan kacing qu lhga, ini knaga mgyay la. nanak yaqu bbuli, llalaw nyux sbilun malax tanux. ima hiyagaw hbengaw nha! wal cinqcyan mgyay sinkwara. pucing lga, cinqalang mwah smrgyut smsum kwara zyuwaw, wal shangal psaqis sa(Sin ciku)qu yaba ,sazing hngawan ryax hazi, ini ktay qu yaba. wayal siy smasoq ryax nasa uzi qu zyuwaw na pphwaw qasa, bsyaq wayal zyuwaw nasa, mn-gyut maki qu inlungan kwara llaqi la. mita ktu' na yaba natas mkapil ga, ungat pkaru maqut:shnswa' nya sraral qu ktu', ima tbukaw na yaba… Pizyux iyal qu slaq na yaba, ini kkwa'iy mtzyuwaw krryax, aring klpaw wal qmibuw slaq, mhtuw wagi lga, t'yugun nya qutux kacing, thbul hru, maras qutux kacing mubuy atu' qmibuw lozi. mtakuy wagi, kgabi mtngi hru yugun nya qutux kacing lozi, ana mhngan uzi, qinbaqan nya ima? cyux siy lgluw syax bcingan mtzyuwaw qu yaba, s'aras ppilaw ruma na qsuyan, musa mgluw ska slaq ga, kacing qu psyaxan pnilaw, iyat yaba qu plagan. siy pk'utux qu yaba mtzyuwaw, qniyat nya, baqun kwara qalang,ungat wayal msyaq qinnxal na yaba. ingat wayal thuyay psulung mha sqani kinqniyat, lngisan nya malax kwara snbil na qsuyan nya kwara rhiyal qani. iyat myan mnita mblaq mhngaw ska na ngasal ana qutux ryax qu yaba, miyangi lga, yasa qu maki ngasal mshelaw squliq mcisal la. baq uzi lmuhuw mqwas qwas bnkis kina mtnaq hiya kawas tqalang. Aring muwah ptke' blaq na ke' qu mtalah tunux, msqutux inlungan nha mgluw squ Bokusi tayal ptnu' ptke'. galan nha (cyo-ro) qu yaba, lokah balay mtzyuwaw nqu zyuwaw na ps'lwax kyokay, maring msnhi na tayal, musa masing btunux, hmakut qutux qutux pinsingan na btunux, phaga kmalay squ (kyokay), mgluw sami llaqi talah tunux phiyapas, mzyuy, lmngyaq sa bsilung rhmyaq, ini p'uluw qu ke' ana ga, mtnaq mzimu msyaq qu rqyas. ini qbaq maqut minkahul sa inu na qalang!.. Zik osa na yaba miyangi, pslyun nya kwara llaqi tlibu squ hiya, mnaga smbil pcbaq sqizyu…magal sinrsul hoku nyux smilay piyang qsuyan na llaqi ru mngilis kmayal qu yaba, iyat zngyun ana knwan krryax qu ke' na yaba qasa…ini simuw balay baq inlungan wah! qsoqun mamu cqeri qu yaba mha; ms'aris son mamuw qu yaba, iyat kzinga mosa saku mhuqil la, kwara pincyogan qani, srasun maku sa inu piy? ngayay simuw balay m'qyanux ryax ka 'nyal, ini mamu pcyogiy qu rhiyal ga, pskyut simuw sa sakaw mhuqil ay! p'agal simuw ssyaqan krryax, baha mxal qu bnihiy na nkis miyangi la, siy ktuki pbihiy, ungat inlungan qsuyan qmruq, ini pt'qiy snazyu na zik osa bnkis, psaniq ru sk'rwak…Yaqani nanak qu pucing snbil ke' na yaba. m'ru inlungan mnglung soni, iyat bahun mungi balay, ana ga, iyat thuyay muwah pgleng mtzyuwaw pcbaq qu yaba la. Tehuk ryax soni , nyux ini pqahuy qu rhiyal snbil na bnkis, ingat nyux mqelang mqyanux. kinbahan su qu wayal ini hlnga mita kawas nqu minnaki su babaw cinbwanan hreq! hreq !balay. Iyat nha snhyun kkotas nha sraral ga, wayal muci nanu mszyabux mqyanux qu kkotas. Aba! suruw wayal su ga, zmimal kawas qani, wal m'nanak balay qu qnxal lozi, qlaqi mrkyas, ini ptring zyuwaw mzyabux, siy ka rngan nqwaq ga, baq mabus, biqan ta yaqeh ke' lga, wayal mtkari hogal, son ta mmimu tgalu ga, qzung mwah cinkita ngasal, qlaqi qu bnkis, lhga qu plgan ta inlungan mlahang la, swa mnuciy?Mlahang ta Gaga mqyanux sraral yaqu ita 'tayal hya, ini ta balay phmut magal zyuwaw uzi. (mquriq), (mkkut), pongan krryax. kya uzi qu galan kinrahu balay na cintman,(Syo-to) son nha pslalu, nanu yasa qu lokah balay mabus hnukuy ru cyux mtama bling pqlu' tehuk squ ryax tmsuqan na insuna…yan (z'ega) phtuw ngngayan, blaq qsliq mita wah. nyux su blequn mangay sa babaw kayal kwara pinhtuw zyuwaw qani ga, mosa su pssyaqan kwara qqyanux na iyat ta ubuy gluw 'Tayal, ana su iyat minqwas biru ga, baqun su kwara Gaga ta Bnkis. yan nasa ini pk'tayal balay mqyanux ga, lux mtl'ux? mosa siy pssyaqiy mita krryax qu mrawi' na qnxal.Llungun kwara zyuwaw pinhtuw pkita, wal ngayan sa roziq, wal pongan sa papak, ungat pthuyay hminas yan Yaba maku ka mshizyu pinkngyan ru gmalu inlungan. nanak Yaba maku maki qsahuy inlungan mqyanux krryax Mucing sqaniy qu pinqizywan maku zyuwaw na sininu (sinramat) hiya, pt'abas saku pqizyu' ga, panga maku nanak… " ,是依循 GAGA .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *** **** == s~ɕraral ɣa kinlħaŋan ta na ɣipun, ʦ~ʨjuɣal qu likuj mts~ɕwe na jaβa, ħija qu pijaŋ s~ɕs~ɕwe mlikuj, s~ɕaziŋ qs~ɕujan na jaβa ɣa, naras~ɕ mʦ~ʨiriq na ɣipun ru ini uwaħ la. jaβa maku qu s~ɕzjunaw ptzjuwaw kwara s~ɕlaq ru qmajaħ, ariŋ s~ɕami laqi ʦ~ʨipuq lɣa, rmwaw s~ɕami mtzjuwaw zjuwaw ŋas~ɕal. kwara ka mts~ɕwe mlikuj ki mts~ɕwe kneril, uŋat qu rjax na ħŋawan kina mħijapas~ɕ. s~ɕij lɣluw βnkis~ɕ ms~ɕklatan mtzjuwaw ɣa mqas~ɕ qu jaβa . uβuj ka ms~ɕkituʔ βalaj na inluŋan jaqu uɣiq ramu nqu qutux ŋas~ɕal qani. pinnoŋan naras~ɕ pinqizjuwan ħja ɣa, s~ɕraral kinlħaŋan nqu ɣipun mɣa, aki muwaħ qmol rħijal qu mrħuw ɣipun, rħijal nqu mama na jaβa. s~ɕβiq ɣipun lɣa mos~ɕa ptŋas~ɕal inu la. nanu jas~ɕa qu maɣal βuli na ɣipun qu kotas~ɕ qas~ɕa ru kjalun nja qu mrħuw ɣipun mħa; (qani qu s~ɕnjuk maku s~ɕmunan).zjuwaw nqu rħijal ka njux mamuw ps~ɕnon, s~ɕij qqala qu ɣipun, βaħa ms~ɕwa njux pqqwaw s~ɕa ktuʔ qu βuli, mħeŋa ru ms~ɕmjax βalaj*njux ms~ɕuna na kotas~ɕ qas~ɕa ɣa, njal pʦ~ʨoβeħ ħi nja qutux laqi nja kneril mrkjas~ɕ, ħβetun nja qu βuli pqqwaw s~ɕa ktuʔ na jaβa, ini pʔs~ɕjaŋ s~ɕij lɣluw jaβa metaq s~ɕa ktuʔ uzi. ktan qu mrħuw na ɣipun, uqu lħɣa qu ms~ɕromux tmatuk tunux ini pkajal, wal s~ɕij tmlux βzinaħ ru ms~ɕazjux mkajal s~ɕa zjuwaw na s~ɕnoja nqu rħijal. s~ɕwa mijan ɣipun kins~ɕkitu qu qutux ŋas~ɕal qani.. teħuk rjax s~ɕoni naɣa, ʦ~ʨjux na aj, rħijal qas~ɕa, njux βlequn mlaħaŋ na mama, ini nja βalaj pβazij s~ɕquliq, s~ɕkraŋi ɣamil na qħuniq mlaħaŋ. jaβa maku uzi, traŋ s~ɕa mrkjas~ɕ ɣa, mkrakaw nqu raŋi nja qalaŋ ps~ɕoβeħ, mktuki ijal muŋ ke mrħuw ɣipun qutux mrkjas~ɕ kaħul s~ɕa βinaħ qalaŋ, s~ɕon muʦ~ʨi mtnaq tajal ɣa, aki ta pħɣwak mkrraw rwa, ijat ħija la, mas~ɕuq s~ɕqzinut mtnaq ta tajal, s~ɕij ptrjax tqβa tmuʦ~ʨiŋ miħij ru mʦ~ʨjaɣaw βalaj. ktan ni jaβa, mʦ~ʨjana qu juħum tħmut, s~ɕij nja lljuqij qu (qjanux) ħmβet, nanak lβit (qjanux) ms~ɕtħaj qu mrkjas~ɕ qas~ɕa. ini kβs~ɕjaq rjax lɣa, njal maras~ɕ ɣluw qalaŋ nja, pkajal s~ɕβalaj zjuwaw na ppħwaw ru ms~ɕina ppħwaw qutux pijaŋ kraħu βalaj na βls~ɕuj kaʦ~ʨiŋ qu qalaŋ te βinaħ. (ijat s~ɕaku ujuk kaʦ~ʨiŋ), s~ɕika βaq βalaj qmeβuw βls~ɕuj qas~ɕa ɣa, pħwaħ qu juħum innaras~ɕ*. aw βaq linlqiŋ ħlaħuj nqu qs~ɕujan kaʦ~ʨiŋ βls~ɕuj qani. ini nħa ktaj, s~ɕjan βalaj inluŋan na jaβa uzi kaʦ~ʨiŋ qani, uŋat qβaqan kħmaj maŋaj, tun nja qu qs~ɕujan lozi, njal βalaj ħlujun ŋas~ɕal qu kaʦ~ʨiŋ pins~ɕina na pħwaw, mŋilis~ɕ qu qs~ɕujan, s~ɕij ββqan s~ɕquliq βinaħ qalaŋ, plɣan s~ɕa inluŋan nħa mtzjuwaw la* njux mqas~ɕ βalaj ptunux ru ħmoβiŋ ħi kaʦ~ʨiŋ qu kwara s~ɕs~ɕquliq lmɣa, s~ɕnkuʔ nja βs~ɕjaq pinnħut juħum qu jaβa, βaħa nja ini lŋis~ɕij qu pijaŋ s~ɕllwax ptzjuwaw na qutux qinnxal na ŋas~ɕal lpij, s~ɕij ttuliq qu jaβa, miŋ lalaw uzi, jan nħa ɣa rmwaw ħmoβiŋ, ini aj! kmut ktuʔ nja nanak ru ħmwaw s~ɕmazju, s~ɕrpus~ɕ nja s~ɕs~ɕquliq qu ɣjus~ɕ ktuʔ nja nanak, mplħjaq rqjas~ɕ ru iŋat qpziŋ ms~ɕʔurux, mtama s~ɕa rħijal qu jaβa la. keʔa mxal uzi ŋajan nħa qu jaβa njux ħmwaw mlawa, wal mrpus~ɕ mɣjaj kwara qu aki mnaɣa ps~ɕni qnas~ɕuw knutan kaʦ~ʨiŋ qu lħɣa, ini knaɣa mɣjaj la. nanak jaqu ββuli, llalaw njux s~ɕβilun malax tanux. ima ħijaɣaw ħβeŋaw nħa! wal ʦ~ʨinqʦ~ʨjan mɣjaj s~ɕinkwara. puʦ~ʨiŋ lɣa, ʦ~ʨinqalaŋ mwaħ s~ɕmrɣjut s~ɕms~ɕum kwara zjuwaw, wal s~ɕħaŋal ps~ɕaqis~ɕ s~ɕa(s~ɕin ʦ~ʨiku)qu jaβa ,s~ɕaziŋ ħŋawan rjax ħazi, ini ktaj qu jaβa. wajal s~ɕij s~ɕmas~ɕoq rjax nas~ɕa uzi qu zjuwaw na ppħwaw qas~ɕa, βs~ɕjaq wajal zjuwaw nas~ɕa, mn-ɣjut maki qu inluŋan kwara llaqi la. mita ktuʔ na jaβa natas~ɕ mkapil ɣa, uŋat pkaru maqut:s~ɕħns~ɕwaʔ nja s~ɕraral qu ktuʔ, ima tβukaw na jaβa* pizjux ijal qu s~ɕlaq na jaβa, ini kkwaʔij mtzjuwaw krrjax, ariŋ klpaw wal qmiβuw s~ɕlaq, mħtuw waɣi lɣa, tʔjuɣun nja qutux kaʦ~ʨiŋ, tħβul ħru, maras~ɕ qutux kaʦ~ʨiŋ muβuj atuʔ qmiβuw lozi. mtakuj waɣi, kɣaβi mtŋi ħru juɣun nja qutux kaʦ~ʨiŋ lozi, ana mħŋan uzi, qinβaqan nja ima? ʦ~ʨjux s~ɕij lɣluw s~ɕjax βʦ~ʨiŋan mtzjuwaw qu jaβa, s~ɕʔaras~ɕ ppilaw ruma na qs~ɕujan, mus~ɕa mɣluw s~ɕka s~ɕlaq ɣa, kaʦ~ʨiŋ qu ps~ɕjaxan pnilaw, ijat jaβa qu plaɣan. s~ɕij pkʔutux qu jaβa mtzjuwaw, qnijat nja, βaqun kwara qalaŋ,uŋat wajal ms~ɕjaq qinnxal na jaβa. iŋat wajal tħujaj ps~ɕuluŋ mħa s~ɕqani kinqnijat, lŋis~ɕan nja malax kwara s~ɕnβil na qs~ɕujan nja kwara rħijal qani. ijat mjan mnita mβlaq mħŋaw s~ɕka na ŋas~ɕal ana qutux rjax qu jaβa, mijaŋi lɣa, jas~ɕa qu maki ŋas~ɕal ms~ɕħelaw s~ɕquliq mʦ~ʨis~ɕal la. βaq uzi lmuħuw mqwas~ɕ qwas~ɕ βnkis~ɕ kina mtnaq ħija kawas~ɕ tqalaŋ. ariŋ muwaħ ptkeʔ βlaq na keʔ qu mtalaħ tunux, ms~ɕqutux inluŋan nħa mɣluw s~ɕqu βokus~ɕi tajal ptnuʔ ptkeʔ. ɣalan nħa (ʦ~ʨjo-ro) qu jaβa, lokaħ βalaj mtzjuwaw nqu zjuwaw na ps~ɕʔlwax kjokaj, mariŋ ms~ɕnħi na tajal, mus~ɕa mas~ɕiŋ βtunux, ħmakut qutux qutux pins~ɕiŋan na βtunux, pħaɣa kmalaj s~ɕqu (kjokaj), mɣluw s~ɕami llaqi talaħ tunux pħijapas~ɕ, mzjuj, lmŋjaq s~ɕa βs~ɕiluŋ rħmjaq, ini pʔuluw qu keʔ ana ɣa, mtnaq mzimu ms~ɕjaq qu rqjas~ɕ. ini qβaq maqut minkaħul s~ɕa inu na qalaŋ!.. zik os~ɕa na jaβa mijaŋi, ps~ɕljun nja kwara llaqi tliβu s~ɕqu ħija, mnaɣa s~ɕmβil pʦ~ʨβaq s~ɕqizju*maɣal s~ɕinrs~ɕul ħoku njux s~ɕmilaj pijaŋ qs~ɕujan na llaqi ru mŋilis~ɕ kmajal qu jaβa, ijat zŋjun ana knwan krrjax qu keʔ na jaβa qas~ɕa*ini s~ɕimuw βalaj βaq inluŋan waħ! qs~ɕoqun mamu ʦ~ʨqeri qu jaβa mħa; ms~ɕʔaris~ɕ s~ɕon mamuw qu jaβa, ijat kziŋa mos~ɕa s~ɕaku mħuqil la, kwara pinʦ~ʨjoɣan qani, s~ɕras~ɕun maku s~ɕa inu pij? ŋajaj s~ɕimuw βalaj mʔqjanux rjax ka ʔnjal, ini mamu pʦ~ʨjoɣij qu rħijal ɣa, ps~ɕkjut s~ɕimuw s~ɕa s~ɕakaw mħuqil aj! pʔaɣal s~ɕimuw s~ɕs~ɕjaqan krrjax, βaħa mxal qu βniħij na nkis~ɕ mijaŋi la, s~ɕij ktuki pβiħij, uŋat inluŋan qs~ɕujan qmruq, ini ptʔqij s~ɕnazju na zik os~ɕa βnkis~ɕ, ps~ɕaniq ru s~ɕkʔrwak*jaqani nanak qu puʦ~ʨiŋ s~ɕnβil keʔ na jaβa. mʔru inluŋan mŋluŋ s~ɕoni, ijat βaħun muŋi βalaj, ana ɣa, ijat tħujaj muwaħ pɣleŋ mtzjuwaw pʦ~ʨβaq qu jaβa la. teħuk rjax s~ɕoni , njux ini pqaħuj qu rħijal s~ɕnβil na βnkis~ɕ, iŋat njux mqelaŋ mqjanux. kinβaħan s~ɕu qu wajal ini ħlŋa mita kawas~ɕ nqu minnaki s~ɕu βaβaw ʦ~ʨinβwanan ħreq! ħreq !βalaj. ijat nħa s~ɕnħjun kkotas~ɕ nħa s~ɕraral ɣa, wajal muʦ~ʨi nanu ms~ɕzjaβux mqjanux qu kkotas~ɕ. aβa! s~ɕuruw wajal s~ɕu ɣa, zmimal kawas~ɕ qani, wal mʔnanak βalaj qu qnxal lozi, qlaqi mrkjas~ɕ, ini ptriŋ zjuwaw mzjaβux, s~ɕij ka rŋan nqwaq ɣa, βaq maβus~ɕ, βiqan ta jaqeħ keʔ lɣa, wajal mtkari ħoɣal, s~ɕon ta mmimu tɣalu ɣa, qzuŋ mwaħ ʦ~ʨinkita ŋas~ɕal, qlaqi qu βnkis~ɕ, lħɣa qu plɣan ta inluŋan mlaħaŋ la, s~ɕwa mnuʦ~ʨij?mlaħaŋ ta ɣaɣa mqjanux s~ɕraral jaqu ita ʔtajal ħja, ini ta βalaj pħmut maɣal zjuwaw uzi. (mquriq), (mkkut), poŋan krrjax. kja uzi qu ɣalan kinraħu βalaj na ʦ~ʨintman,(s~ɕjo-to) s~ɕon nħa ps~ɕlalu, nanu jas~ɕa qu lokaħ βalaj maβus~ɕ ħnukuj ru ʦ~ʨjux mtama βliŋ pqluʔ teħuk s~ɕqu rjax tms~ɕuqan na ins~ɕuna*jan (zʔeɣa) pħtuw ŋŋajan, βlaq qs~ɕliq mita waħ. njux s~ɕu βlequn maŋaj s~ɕa βaβaw kajal kwara pinħtuw zjuwaw qani ɣa, mos~ɕa s~ɕu ps~ɕs~ɕjaqan kwara qqjanux na ijat ta uβuj ɣluw ʔtajal, ana s~ɕu ijat minqwas~ɕ βiru ɣa, βaqun s~ɕu kwara ɣaɣa ta βnkis~ɕ. jan nas~ɕa ini pkʔtajal βalaj mqjanux ɣa, lux mtlʔux? mos~ɕa s~ɕij ps~ɕs~ɕjaqij mita krrjax qu mrawiʔ na qnxal.lluŋun kwara zjuwaw pinħtuw pkita, wal ŋajan s~ɕa roziq, wal poŋan s~ɕa papak, uŋat ptħujaj ħminas~ɕ jan jaβa maku ka ms~ɕħizju pinkŋjan ru ɣmalu inluŋan. nanak jaβa maku maki qs~ɕaħuj inluŋan mqjanux krrjax muʦ~ʨiŋ s~ɕqanij qu pinqizjwan maku zjuwaw na s~ɕininu (s~ɕinramat) ħija, ptʔaβas~ɕ s~ɕaku pqizjuʔ ɣa, paŋa maku nanak* " ,*** ɣaɣa .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 泰雅族 傳統文化 == Sraral ga kinlhangan ta na Gipun, cyugal qu likuy mtswe na yaba, hiya qu piyang sswe mlikuy, sazing qsuyan na yaba ga, naras mciriq na Gipun ru ini uwah la. yaba maku qu szyunaw ptzyuwaw kwara slaq ru qmayah, aring sami laqi cipuq lga, rmwaw sami mtzyuwaw zyuwaw ngasal. kwara ka mtswe mlikuy ki mtswe kneril, ungat qu ryax na hngawan kina mhiyapas. siy lgluw bnkis msklatan mtzyuwaw ga mqas qu yaba . Ubuy ka mskitu' balay na inlungan yaqu ugiq ramu nqu qutux ngasal qani. pinnongan naras pinqizyuwan hya ga, sraral kinlhangan nqu Gipun mga, aki muwah qmol rhiyal qu mrhuw Gipun, rhiyal nqu mama na yaba. sbiq Gipun lga mosa ptngasal inu la. nanu yasa qu magal buli na Gipun qu kotas qasa ru kyalun nya qu mrhuw Gipun mha; (qani qu snyuk maku smunan).zyuwaw nqu rhiyal ka nyux mamuw psnon, siy qqala qu Gipun, baha mswa nyux pqqwaw sa ktu' qu buli, mhenga ru msmyax balay…nyux msuna na kotas qasa ga, nyal pcobeh hi nya qutux laqi nya kneril mrkyas, hbetun nya qu buli pqqwaw sa ktu' na yaba, ini p'syang siy lgluw yaba metaq sa ktu' uzi. ktan qu mrhuw na Gipun, uqu lhga qu msromux tmatuk tunux ini pkayal, wal siy tmlux bzinah ru msazyux mkayal sa zyuwaw na snoya nqu rhiyal. swa miyan Gipun kinskitu qu qutux ngasal qani.. tehuk ryax soni naga, cyux na ay, rhiyal qasa, nyux blequn mlahang na mama, ini nya balay pbaziy squliq, skrangi gamil na qhuniq mlahang. Yaba maku uzi, trang sa mrkyas ga, mkrakaw nqu rangi nya qalang psobeh, mktuki iyal mung ke mrhuw Gipun qutux mrkyas kahul sa binah qalang, son muci mtnaq tayal ga, aki ta phgwak mkrraw rwa, iyat hiya la, masuq sqzinut mtnaq ta tayal, siy ptryax tqba tmucing mihiy ru mcyagaw balay. ktan ni yaba, mcyana qu yuhum thmut, siy nya llyuqiy qu (qyanux) hmbet, nanak lbit (qyanux) msthay qu mrkyas qasa. ini kbsyaq ryax lga, nyal maras gluw qalang nya, pkayal sbalay zyuwaw na pphwaw ru msina pphwaw qutux piyang krahu balay na blsuy kacing qu qalang te binah. (iyat saku uyuk kacing), sika baq balay qmebuw blsuy qasa ga, phwah qu yuhum innaras…. Aw baq linlqing hlahuy nqu qsuyan kacing blsuy qani. ini nha ktay, syan balay inlungan na yaba uzi kacing qani, ungat qbaqan khmay mangay, tun nya qu qsuyan lozi, nyal balay hluyun ngasal qu kacing pinsina na phwaw, mngilis qu qsuyan, siy bbqan squliq binah qalang, plgan sa inlungan nha mtzyuwaw la… Nyux mqas balay ptunux ru hmobing hi kacing qu kwara ssquliq lmga, snku' nya bsyaq pinnhut yuhum qu yaba, baha nya ini lngisiy qu piyang sllwax ptzyuwaw na qutux qinnxal na ngasal lpiy, siy ttuliq qu yaba, ming lalaw uzi, yan nha ga rmwaw hmobing, ini ay! kmut ktu' nya nanak ru hmwaw smazyu, srpus nya ssquliq qu gyus ktu' nya nanak, mplhyaq rqyas ru ingat qpzing ms'urux, mtama sa rhiyal qu yaba la. ke'a mxal uzi ngayan nha qu yaba nyux hmwaw mlawa, wal mrpus mgyay kwara qu aki mnaga psni qnasuw knutan kacing qu lhga, ini knaga mgyay la. nanak yaqu bbuli, llalaw nyux sbilun malax tanux. ima hiyagaw hbengaw nha! wal cinqcyan mgyay sinkwara. pucing lga, cinqalang mwah smrgyut smsum kwara zyuwaw, wal shangal psaqis sa(Sin ciku)qu yaba ,sazing hngawan ryax hazi, ini ktay qu yaba. wayal siy smasoq ryax nasa uzi qu zyuwaw na pphwaw qasa, bsyaq wayal zyuwaw nasa, mn-gyut maki qu inlungan kwara llaqi la. mita ktu' na yaba natas mkapil ga, ungat pkaru maqut:shnswa' nya sraral qu ktu', ima tbukaw na yaba… Pizyux iyal qu slaq na yaba, ini kkwa'iy mtzyuwaw krryax, aring klpaw wal qmibuw slaq, mhtuw wagi lga, t'yugun nya qutux kacing, thbul hru, maras qutux kacing mubuy atu' qmibuw lozi. mtakuy wagi, kgabi mtngi hru yugun nya qutux kacing lozi, ana mhngan uzi, qinbaqan nya ima? cyux siy lgluw syax bcingan mtzyuwaw qu yaba, s'aras ppilaw ruma na qsuyan, musa mgluw ska slaq ga, kacing qu psyaxan pnilaw, iyat yaba qu plagan. siy pk'utux qu yaba mtzyuwaw, qniyat nya, baqun kwara qalang,ungat wayal msyaq qinnxal na yaba. ingat wayal thuyay psulung mha sqani kinqniyat, lngisan nya malax kwara snbil na qsuyan nya kwara rhiyal qani. iyat myan mnita mblaq mhngaw ska na ngasal ana qutux ryax qu yaba, miyangi lga, yasa qu maki ngasal mshelaw squliq mcisal la. baq uzi lmuhuw mqwas qwas bnkis kina mtnaq hiya kawas tqalang. Aring muwah ptke' blaq na ke' qu mtalah tunux, msqutux inlungan nha mgluw squ Bokusi tayal ptnu' ptke'. galan nha (cyo-ro) qu yaba, lokah balay mtzyuwaw nqu zyuwaw na ps'lwax kyokay, maring msnhi na tayal, musa masing btunux, hmakut qutux qutux pinsingan na btunux, phaga kmalay squ (kyokay), mgluw sami llaqi talah tunux phiyapas, mzyuy, lmngyaq sa bsilung rhmyaq, ini p'uluw qu ke' ana ga, mtnaq mzimu msyaq qu rqyas. ini qbaq maqut minkahul sa inu na qalang!.. Zik osa na yaba miyangi, pslyun nya kwara llaqi tlibu squ hiya, mnaga smbil pcbaq sqizyu…magal sinrsul hoku nyux smilay piyang qsuyan na llaqi ru mngilis kmayal qu yaba, iyat zngyun ana knwan krryax qu ke' na yaba qasa…ini simuw balay baq inlungan wah! qsoqun mamu cqeri qu yaba mha; ms'aris son mamuw qu yaba, iyat kzinga mosa saku mhuqil la, kwara pincyogan qani, srasun maku sa inu piy? ngayay simuw balay m'qyanux ryax ka 'nyal, ini mamu pcyogiy qu rhiyal ga, pskyut simuw sa sakaw mhuqil ay! p'agal simuw ssyaqan krryax, baha mxal qu bnihiy na nkis miyangi la, siy ktuki pbihiy, ungat inlungan qsuyan qmruq, ini pt'qiy snazyu na zik osa bnkis, psaniq ru sk'rwak…Yaqani nanak qu pucing snbil ke' na yaba. m'ru inlungan mnglung soni, iyat bahun mungi balay, ana ga, iyat thuyay muwah pgleng mtzyuwaw pcbaq qu yaba la. Tehuk ryax soni , nyux ini pqahuy qu rhiyal snbil na bnkis, ingat nyux mqelang mqyanux. kinbahan su qu wayal ini hlnga mita kawas nqu minnaki su babaw cinbwanan hreq! hreq !balay. Iyat nha snhyun kkotas nha sraral ga, wayal muci nanu mszyabux mqyanux qu kkotas. Aba! suruw wayal su ga, zmimal kawas qani, wal m'nanak balay qu qnxal lozi, qlaqi mrkyas, ini ptring zyuwaw mzyabux, siy ka rngan nqwaq ga, baq mabus, biqan ta yaqeh ke' lga, wayal mtkari hogal, son ta mmimu tgalu ga, qzung mwah cinkita ngasal, qlaqi qu bnkis, lhga qu plgan ta inlungan mlahang la, swa mnuciy?Mlahang ta Gaga mqyanux sraral yaqu ita 'tayal hya, ini ta balay phmut magal zyuwaw uzi. (mquriq), (mkkut), pongan krryax. kya uzi qu galan kinrahu balay na cintman,(Syo-to) son nha pslalu, nanu yasa qu lokah balay mabus hnukuy ru cyux mtama bling pqlu' tehuk squ ryax tmsuqan na insuna…yan (z'ega) phtuw ngngayan, blaq qsliq mita wah. nyux su blequn mangay sa babaw kayal kwara pinhtuw zyuwaw qani ga, mosa su pssyaqan kwara qqyanux na iyat ta ubuy gluw 'Tayal, ana su iyat minqwas biru ga, baqun su kwara Gaga ta Bnkis. yan nasa ini pk'tayal balay mqyanux ga, lux mtl'ux? mosa siy pssyaqiy mita krryax qu mrawi' na qnxal.Llungun kwara zyuwaw pinhtuw pkita, wal ngayan sa roziq, wal pongan sa papak, ungat pthuyay hminas yan Yaba maku ka mshizyu pinkngyan ru gmalu inlungan. nanak Yaba maku maki qsahuy inlungan mqyanux krryax Mucing sqaniy qu pinqizywan maku zyuwaw na sininu (sinramat) hiya, pt'abas saku pqizyu' ga, panga maku nanak… " ,是依循 GAGA .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *** **** == s~ɕraral ɣa kinlħaŋan ta na ɣipun, ʦ~ʨjuɣal qu likuj mts~ɕwe na jaβa, ħija qu pijaŋ s~ɕs~ɕwe mlikuj, s~ɕaziŋ qs~ɕujan na jaβa ɣa, naras~ɕ mʦ~ʨiriq na ɣipun ru ini uwaħ la. jaβa maku qu s~ɕzjunaw ptzjuwaw kwara s~ɕlaq ru qmajaħ, ariŋ s~ɕami laqi ʦ~ʨipuq lɣa, rmwaw s~ɕami mtzjuwaw zjuwaw ŋas~ɕal. kwara ka mts~ɕwe mlikuj ki mts~ɕwe kneril, uŋat qu rjax na ħŋawan kina mħijapas~ɕ. s~ɕij lɣluw βnkis~ɕ ms~ɕklatan mtzjuwaw ɣa mqas~ɕ qu jaβa . uβuj ka ms~ɕkituʔ βalaj na inluŋan jaqu uɣiq ramu nqu qutux ŋas~ɕal qani. pinnoŋan naras~ɕ pinqizjuwan ħja ɣa, s~ɕraral kinlħaŋan nqu ɣipun mɣa, aki muwaħ qmol rħijal qu mrħuw ɣipun, rħijal nqu mama na jaβa. s~ɕβiq ɣipun lɣa mos~ɕa ptŋas~ɕal inu la. nanu jas~ɕa qu maɣal βuli na ɣipun qu kotas~ɕ qas~ɕa ru kjalun nja qu mrħuw ɣipun mħa; (qani qu s~ɕnjuk maku s~ɕmunan).zjuwaw nqu rħijal ka njux mamuw ps~ɕnon, s~ɕij qqala qu ɣipun, βaħa ms~ɕwa njux pqqwaw s~ɕa ktuʔ qu βuli, mħeŋa ru ms~ɕmjax βalaj*njux ms~ɕuna na kotas~ɕ qas~ɕa ɣa, njal pʦ~ʨoβeħ ħi nja qutux laqi nja kneril mrkjas~ɕ, ħβetun nja qu βuli pqqwaw s~ɕa ktuʔ na jaβa, ini pʔs~ɕjaŋ s~ɕij lɣluw jaβa metaq s~ɕa ktuʔ uzi. ktan qu mrħuw na ɣipun, uqu lħɣa qu ms~ɕromux tmatuk tunux ini pkajal, wal s~ɕij tmlux βzinaħ ru ms~ɕazjux mkajal s~ɕa zjuwaw na s~ɕnoja nqu rħijal. s~ɕwa mijan ɣipun kins~ɕkitu qu qutux ŋas~ɕal qani.. teħuk rjax s~ɕoni naɣa, ʦ~ʨjux na aj, rħijal qas~ɕa, njux βlequn mlaħaŋ na mama, ini nja βalaj pβazij s~ɕquliq, s~ɕkraŋi ɣamil na qħuniq mlaħaŋ. jaβa maku uzi, traŋ s~ɕa mrkjas~ɕ ɣa, mkrakaw nqu raŋi nja qalaŋ ps~ɕoβeħ, mktuki ijal muŋ ke mrħuw ɣipun qutux mrkjas~ɕ kaħul s~ɕa βinaħ qalaŋ, s~ɕon muʦ~ʨi mtnaq tajal ɣa, aki ta pħɣwak mkrraw rwa, ijat ħija la, mas~ɕuq s~ɕqzinut mtnaq ta tajal, s~ɕij ptrjax tqβa tmuʦ~ʨiŋ miħij ru mʦ~ʨjaɣaw βalaj. ktan ni jaβa, mʦ~ʨjana qu juħum tħmut, s~ɕij nja lljuqij qu (qjanux) ħmβet, nanak lβit (qjanux) ms~ɕtħaj qu mrkjas~ɕ qas~ɕa. ini kβs~ɕjaq rjax lɣa, njal maras~ɕ ɣluw qalaŋ nja, pkajal s~ɕβalaj zjuwaw na ppħwaw ru ms~ɕina ppħwaw qutux pijaŋ kraħu βalaj na βls~ɕuj kaʦ~ʨiŋ qu qalaŋ te βinaħ. (ijat s~ɕaku ujuk kaʦ~ʨiŋ), s~ɕika βaq βalaj qmeβuw βls~ɕuj qas~ɕa ɣa, pħwaħ qu juħum innaras~ɕ*. aw βaq linlqiŋ ħlaħuj nqu qs~ɕujan kaʦ~ʨiŋ βls~ɕuj qani. ini nħa ktaj, s~ɕjan βalaj inluŋan na jaβa uzi kaʦ~ʨiŋ qani, uŋat qβaqan kħmaj maŋaj, tun nja qu qs~ɕujan lozi, njal βalaj ħlujun ŋas~ɕal qu kaʦ~ʨiŋ pins~ɕina na pħwaw, mŋilis~ɕ qu qs~ɕujan, s~ɕij ββqan s~ɕquliq βinaħ qalaŋ, plɣan s~ɕa inluŋan nħa mtzjuwaw la* njux mqas~ɕ βalaj ptunux ru ħmoβiŋ ħi kaʦ~ʨiŋ qu kwara s~ɕs~ɕquliq lmɣa, s~ɕnkuʔ nja βs~ɕjaq pinnħut juħum qu jaβa, βaħa nja ini lŋis~ɕij qu pijaŋ s~ɕllwax ptzjuwaw na qutux qinnxal na ŋas~ɕal lpij, s~ɕij ttuliq qu jaβa, miŋ lalaw uzi, jan nħa ɣa rmwaw ħmoβiŋ, ini aj! kmut ktuʔ nja nanak ru ħmwaw s~ɕmazju, s~ɕrpus~ɕ nja s~ɕs~ɕquliq qu ɣjus~ɕ ktuʔ nja nanak, mplħjaq rqjas~ɕ ru iŋat qpziŋ ms~ɕʔurux, mtama s~ɕa rħijal qu jaβa la. keʔa mxal uzi ŋajan nħa qu jaβa njux ħmwaw mlawa, wal mrpus~ɕ mɣjaj kwara qu aki mnaɣa ps~ɕni qnas~ɕuw knutan kaʦ~ʨiŋ qu lħɣa, ini knaɣa mɣjaj la. nanak jaqu ββuli, llalaw njux s~ɕβilun malax tanux. ima ħijaɣaw ħβeŋaw nħa! wal ʦ~ʨinqʦ~ʨjan mɣjaj s~ɕinkwara. puʦ~ʨiŋ lɣa, ʦ~ʨinqalaŋ mwaħ s~ɕmrɣjut s~ɕms~ɕum kwara zjuwaw, wal s~ɕħaŋal ps~ɕaqis~ɕ s~ɕa(s~ɕin ʦ~ʨiku)qu jaβa ,s~ɕaziŋ ħŋawan rjax ħazi, ini ktaj qu jaβa. wajal s~ɕij s~ɕmas~ɕoq rjax nas~ɕa uzi qu zjuwaw na ppħwaw qas~ɕa, βs~ɕjaq wajal zjuwaw nas~ɕa, mn-ɣjut maki qu inluŋan kwara llaqi la. mita ktuʔ na jaβa natas~ɕ mkapil ɣa, uŋat pkaru maqut:s~ɕħns~ɕwaʔ nja s~ɕraral qu ktuʔ, ima tβukaw na jaβa* pizjux ijal qu s~ɕlaq na jaβa, ini kkwaʔij mtzjuwaw krrjax, ariŋ klpaw wal qmiβuw s~ɕlaq, mħtuw waɣi lɣa, tʔjuɣun nja qutux kaʦ~ʨiŋ, tħβul ħru, maras~ɕ qutux kaʦ~ʨiŋ muβuj atuʔ qmiβuw lozi. mtakuj waɣi, kɣaβi mtŋi ħru juɣun nja qutux kaʦ~ʨiŋ lozi, ana mħŋan uzi, qinβaqan nja ima? ʦ~ʨjux s~ɕij lɣluw s~ɕjax βʦ~ʨiŋan mtzjuwaw qu jaβa, s~ɕʔaras~ɕ ppilaw ruma na qs~ɕujan, mus~ɕa mɣluw s~ɕka s~ɕlaq ɣa, kaʦ~ʨiŋ qu ps~ɕjaxan pnilaw, ijat jaβa qu plaɣan. s~ɕij pkʔutux qu jaβa mtzjuwaw, qnijat nja, βaqun kwara qalaŋ,uŋat wajal ms~ɕjaq qinnxal na jaβa. iŋat wajal tħujaj ps~ɕuluŋ mħa s~ɕqani kinqnijat, lŋis~ɕan nja malax kwara s~ɕnβil na qs~ɕujan nja kwara rħijal qani. ijat mjan mnita mβlaq mħŋaw s~ɕka na ŋas~ɕal ana qutux rjax qu jaβa, mijaŋi lɣa, jas~ɕa qu maki ŋas~ɕal ms~ɕħelaw s~ɕquliq mʦ~ʨis~ɕal la. βaq uzi lmuħuw mqwas~ɕ qwas~ɕ βnkis~ɕ kina mtnaq ħija kawas~ɕ tqalaŋ. ariŋ muwaħ ptkeʔ βlaq na keʔ qu mtalaħ tunux, ms~ɕqutux inluŋan nħa mɣluw s~ɕqu βokus~ɕi tajal ptnuʔ ptkeʔ. ɣalan nħa (ʦ~ʨjo-ro) qu jaβa, lokaħ βalaj mtzjuwaw nqu zjuwaw na ps~ɕʔlwax kjokaj, mariŋ ms~ɕnħi na tajal, mus~ɕa mas~ɕiŋ βtunux, ħmakut qutux qutux pins~ɕiŋan na βtunux, pħaɣa kmalaj s~ɕqu (kjokaj), mɣluw s~ɕami llaqi talaħ tunux pħijapas~ɕ, mzjuj, lmŋjaq s~ɕa βs~ɕiluŋ rħmjaq, ini pʔuluw qu keʔ ana ɣa, mtnaq mzimu ms~ɕjaq qu rqjas~ɕ. ini qβaq maqut minkaħul s~ɕa inu na qalaŋ!.. zik os~ɕa na jaβa mijaŋi, ps~ɕljun nja kwara llaqi tliβu s~ɕqu ħija, mnaɣa s~ɕmβil pʦ~ʨβaq s~ɕqizju*maɣal s~ɕinrs~ɕul ħoku njux s~ɕmilaj pijaŋ qs~ɕujan na llaqi ru mŋilis~ɕ kmajal qu jaβa, ijat zŋjun ana knwan krrjax qu keʔ na jaβa qas~ɕa*ini s~ɕimuw βalaj βaq inluŋan waħ! qs~ɕoqun mamu ʦ~ʨqeri qu jaβa mħa; ms~ɕʔaris~ɕ s~ɕon mamuw qu jaβa, ijat kziŋa mos~ɕa s~ɕaku mħuqil la, kwara pinʦ~ʨjoɣan qani, s~ɕras~ɕun maku s~ɕa inu pij? ŋajaj s~ɕimuw βalaj mʔqjanux rjax ka ʔnjal, ini mamu pʦ~ʨjoɣij qu rħijal ɣa, ps~ɕkjut s~ɕimuw s~ɕa s~ɕakaw mħuqil aj! pʔaɣal s~ɕimuw s~ɕs~ɕjaqan krrjax, βaħa mxal qu βniħij na nkis~ɕ mijaŋi la, s~ɕij ktuki pβiħij, uŋat inluŋan qs~ɕujan qmruq, ini ptʔqij s~ɕnazju na zik os~ɕa βnkis~ɕ, ps~ɕaniq ru s~ɕkʔrwak*jaqani nanak qu puʦ~ʨiŋ s~ɕnβil keʔ na jaβa. mʔru inluŋan mŋluŋ s~ɕoni, ijat βaħun muŋi βalaj, ana ɣa, ijat tħujaj muwaħ pɣleŋ mtzjuwaw pʦ~ʨβaq qu jaβa la. teħuk rjax s~ɕoni , njux ini pqaħuj qu rħijal s~ɕnβil na βnkis~ɕ, iŋat njux mqelaŋ mqjanux. kinβaħan s~ɕu qu wajal ini ħlŋa mita kawas~ɕ nqu minnaki s~ɕu βaβaw ʦ~ʨinβwanan ħreq! ħreq !βalaj. ijat nħa s~ɕnħjun kkotas~ɕ nħa s~ɕraral ɣa, wajal muʦ~ʨi nanu ms~ɕzjaβux mqjanux qu kkotas~ɕ. aβa! s~ɕuruw wajal s~ɕu ɣa, zmimal kawas~ɕ qani, wal mʔnanak βalaj qu qnxal lozi, qlaqi mrkjas~ɕ, ini ptriŋ zjuwaw mzjaβux, s~ɕij ka rŋan nqwaq ɣa, βaq maβus~ɕ, βiqan ta jaqeħ keʔ lɣa, wajal mtkari ħoɣal, s~ɕon ta mmimu tɣalu ɣa, qzuŋ mwaħ ʦ~ʨinkita ŋas~ɕal, qlaqi qu βnkis~ɕ, lħɣa qu plɣan ta inluŋan mlaħaŋ la, s~ɕwa mnuʦ~ʨij?mlaħaŋ ta ɣaɣa mqjanux s~ɕraral jaqu ita ʔtajal ħja, ini ta βalaj pħmut maɣal zjuwaw uzi. (mquriq), (mkkut), poŋan krrjax. kja uzi qu ɣalan kinraħu βalaj na ʦ~ʨintman,(s~ɕjo-to) s~ɕon nħa ps~ɕlalu, nanu jas~ɕa qu lokaħ βalaj maβus~ɕ ħnukuj ru ʦ~ʨjux mtama βliŋ pqluʔ teħuk s~ɕqu rjax tms~ɕuqan na ins~ɕuna*jan (zʔeɣa) pħtuw ŋŋajan, βlaq qs~ɕliq mita waħ. njux s~ɕu βlequn maŋaj s~ɕa βaβaw kajal kwara pinħtuw zjuwaw qani ɣa, mos~ɕa s~ɕu ps~ɕs~ɕjaqan kwara qqjanux na ijat ta uβuj ɣluw ʔtajal, ana s~ɕu ijat minqwas~ɕ βiru ɣa, βaqun s~ɕu kwara ɣaɣa ta βnkis~ɕ. jan nas~ɕa ini pkʔtajal βalaj mqjanux ɣa, lux mtlʔux? mos~ɕa s~ɕij ps~ɕs~ɕjaqij mita krrjax qu mrawiʔ na qnxal.lluŋun kwara zjuwaw pinħtuw pkita, wal ŋajan s~ɕa roziq, wal poŋan s~ɕa papak, uŋat ptħujaj ħminas~ɕ jan jaβa maku ka ms~ɕħizju pinkŋjan ru ɣmalu inluŋan. nanak jaβa maku maki qs~ɕaħuj inluŋan mqjanux krrjax muʦ~ʨiŋ s~ɕqanij qu pinqizjwan maku zjuwaw na s~ɕininu (s~ɕinramat) ħija, ptʔaβas~ɕ s~ɕaku pqizjuʔ ɣa, paŋa maku nanak* " ,*** ɣaɣa .</PHON>
    </S>
</TEXT>