<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Yohae’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yohae’" copyright="CC BY-SA" citation="Yohae’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yohae’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yohae’, title = Yohae’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yohae’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang Yohae' ga niya mki sku Sincik Keng atu Gpho go, kwara sali buwan nya ga 61 buwan, 187 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 97% kyan ku 182 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 3% kyan ku 5 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, saySiyat55%, Tayan39%, Paywan1%, Setik1%, binah lihuyan s'uli 3%. maki qu ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Yohae' hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Yohae hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Yohae hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Yohae hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Yohae' hya' ga Ip'ipa'an bato. tay 'llaw na Yohae' hya' ga Maybalay. rekisi kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang Yohae' ga niya mki sko Sincik Keng ato Gpho go, kwara sali bowan nya ga 61 bowan, 187 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 97% kyan ko 182 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 3% kyan ko 5 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, saySiyat55%, Tayan39%, Paywan1%, Setik1%, binah lihoyan s'oli 3%. maki qo ngasal bziran. rhzyal kki'an tay 'llaw na Yohae' hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na Yohae hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na Yohae hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Yohae hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na Yohae' hya' ga Ip'ipa'an bato. tay 'llaw na Yohae' hya' ga Maybalay. rekisi kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>