<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_Zihing" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Zihing" copyright="CC BY-SA" citation="Zihing. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Zihing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Zihing, title = Zihing, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Zihing} }">
    <S id="0">
        <FORM> Zihing alang Zihing ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 76 buwan, 256 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 95 kyan ku 242 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 5 kyan ku 14 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan91 , Amis1 , binah lihuyan s'uli 1 . maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Zihing hya' ga llyung. tay 'zil na Zihing hya' ga llyung. tay mkyahu' na Zihing hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Zihing hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Zihing hya' ga Triqan. tay 'zil na Zihing hya' ga Rangay. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh Zihing alang Zihing ga niya mki sku Toweng si atu [[ Hosing Ku Hosing Ku]], kwara sali buwan nya ga 79 buwan, 246 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 93 kyan ku 230 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 7 kyan ku 16 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 90 , Bunun 1 , binah lihuyan s'uli 2 . maki qu ngasal bziran, ru kyokay. rhzyal kki'an tay 'llaw na Zihing hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Zihing (Ziehing) hya' ga llyung. tay mkyahu' na Zihing (Ziehing) hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na Zihing (Ziehing) hya' ga llyung. tay 'zil na Zihing hya' ga Twan nokan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh </FORM>
    </S>
</TEXT>
