<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_‘Bu_balung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ‘Bu_balung" copyright="CC BY-SA" citation="‘Bu_balung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/‘Bu_balung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_‘Bu_balung, title = ‘Bu_balung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/‘Bu_balung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">qalang na 'bu Balung ga cyux maki sa wagiq rhiyal , nanu yasa swon nha 'bu Balung kinwagiq nya ga kya qutux seng sazing kbhul meta. rhiyal qalang Balung ga mkura sa htgan wagi ga Girang, htagan wagi ga Sincik , tekura sa te kraya ga Mnka, mkura sa tkayahu ga Taychu maki ska na qalang Gogan ga 'bu Balung qu wagiq balay. sinngya'an kayal rhiyal na qalang 'bu Balung ga maki sa wagiq na rhiyal nanu yasa tngugan abaw ru 'bagan hrhul kayal nya, qmisan lga cingay qwalax ru mnlaqiy uzi. lingay na qalang ga cyux uzi qu gong, te 'law ga gong qara te 'zil ga gong tamang, te qyahu nya lga cyux msqun sa llyung mintura. lingay qalang ga cyux ki'an qutux pqwasan biru liqi ru Hasisyo, maki uzi qu tbiran qaya 7-11 . 部落遷徙上巴陵部落) ga niya mki sku Toweng si atu Hosing Ku, kwara sali buwan nya ga 147 buwan, 394 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 76% kyan ku 299 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 24% kyan ku 95 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 72%, Amis 2%, Truku 1%, binah lihuyan s'uli 1%. maki qu ngasal bziran, ru kyokay. tay 'llaw na 'Bu balung hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na 'Bu balung hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na 'Bu balung hya' ga rgyax krahu'. tay mkraya' na 'Bu balung hya' ga rgyax krahu'. sinllwan lalu qalang 地名由來 Balung qani ga lalu na yaba qhuniq,sraral balay mga trang masuq hmor qsya cikay balay qu mtgayaw na qhuniq mhtuw squ lingay na qalang ma, ru galaun nha qu skbalay nha ngasal ma. nanu yasa qu smlalu nha lalu qalang la. pinqzyuwan qalang 部落遷徙 zyaw na sraral ga Pinsbkan na Tayal ga b'nux sbaya, cyux maki squ Nanto Mstbkan, babaw nya lga khmay qu squliq la, k'mal qu kotas Buta mha iyat ta tnaq kian rhiyal qani la, hata mkura htgan wagi yasa qu hopa rhiyal nya. ubuy na Malipa tehuk hbun Gogan. bnkis na 'bu Balung Watan Lawa mkahul Tgliq rasun nya llaqi nya tehuk piyasan, babaw nya lga mwak maki 'bu Balung la. kinhmayan squliq人口概況 'bu Balung ga tzyu pgan blihul ngasal nya. kya balay sazing kbhul payat pgan cyugal qu squliq nya. misuw lga iyat Tayal nanak nyux mqyanux sqani cingay uzi kahul heci mwah tmwang sqani uzi. snhyan部落宗教 'bu Balung ga nyux sazing hopa na kyokay: te qutux ga Balung cyoro kyokay te sazing ga sixyaso, sazing qani sinpiyang nha musa mlahuy. 'wahan pila經濟與特產 zik na 'wan Zipun ga wiway mqumah ngahi, sehuy, trkis ru kmalup yasa sqyanux nha. tehuk 'bu Balung qu Zipun lga, mbaziy muka, plhuy yani qu wahan cikay pila. babaw nya lga, tmutu qhuniq qparung squliq na kwara Balung hmluy qlcing, msthan nha pila uzi. Minkok mzimal tehuk tzyu pgan kawas, kmukan kahul Simaw mwan tmuya nasi, aring kya tmuhi nasi qu Tayal uzi la. pira kawas lga tmuhi qwirux ru qruhaw qani qu 'wahan pila sqyanux na Tayal. Tuqiy 部落交通 sraran balay bnkis ga siy phkani mluw tuqiy na rgyax. kya hazi minkok mzimal msyaw kawas lga aring 'bu Balung tehuk qphay kblayun kwara squliq na Balung aki wahan na glgun ma, bahaw nya lga gmalu qu mrhaw ru kblayun nha hopa na tuqiy wahan hopa na glgun basuru toraku uzi la. ngngayan部落觀光 qalang 'bu Balung nyux kblayun tayo ru wagiq na paga, khmay balay na squliq mwah mangay, llingay qalang ga cingay tmuya nha blaq ktan na qzimux(sakura) uzi. musa su zik cikay rgyax lga cikay uzi qu ktan su myaba na qqhuniq balung la.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">qalang na 'bo Balong ga cyox maki sa wagiq rhiyal , nano yasa swon nha 'bo Balong kinwagiq nya ga kya qotox seng sazing kbhol meta. rhiyal qalang Balong ga mkora sa htgan wagi ga Girang, htagan wagi ga Sincik , tekora sa te kraya ga Mnka, mkora sa tkayaho ga Taycho maki ska na qalang Gogan ga 'bo Balong qo wagiq balay. sinngya'an kayal rhiyal na qalang 'bo Balong ga maki sa wagiq na rhiyal nano yasa tngogan abaw ro 'bagan hrhol kayal nya, qmisan lga cingay qwalax ro mnlaqiy ozi. lingay na qalang ga cyox ozi qo gong, te 'law ga gong qara te 'zil ga gong tamang, te qyaho nya lga cyox msqon sa llyong mintora. lingay qalang ga cyox ki'an qotox pqwasan biro liqi ro Hasisyo, maki ozi qo tbiran qaya 7-11 . 部落遷徙上巴陵部落) ga niya mki sko Toweng si ato Hosing Ko, kwara sali bowan nya ga 147 bowan, 394 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 76% kyan ko 299 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 24% kyan ko 95 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Tayan 72%, Amis 2%, Troko 1%, binah lihoyan s'oli 1%. maki qo ngasal bziran, ro kyokay. tay 'llaw na 'Bo balong hya' ga rgyax kraho'. tay 'zil na 'Bo balong hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na 'Bo balong hya' ga rgyax kraho'. tay mkraya' na 'Bo balong hya' ga rgyax kraho'. sinllwan lalo qalang 地名由來 Balong qani ga lalo na yaba qhoniq,sraral balay mga trang masoq hmor qsya cikay balay qo mtgayaw na qhoniq mhtow sqo lingay na qalang ma, ro galaon nha qo skbalay nha ngasal ma. nano yasa qo smlalo nha lalo qalang la. pinqzyowan qalang 部落遷徙 zyaw na sraral ga Pinsbkan na Tayal ga b'nox sbaya, cyox maki sqo Nanto Mstbkan, babaw nya lga khmay qo sqoliq la, k'mal qo kotas Bota mha iyat ta tnaq kian rhiyal qani la, hata mkora htgan wagi yasa qo hopa rhiyal nya. oboy na Malipa tehok hbon Gogan. bnkis na 'bo Balong Watan Lawa mkahol Tgliq rason nya llaqi nya tehok piyasan, babaw nya lga mwak maki 'bo Balong la. kinhmayan sqoliq人口概況 'bo Balong ga tzyo pgan blihol ngasal nya. kya balay sazing kbhol payat pgan cyogal qo sqoliq nya. misow lga iyat Tayal nanak nyox mqyanox sqani cingay ozi kahol heci mwah tmwang sqani ozi. snhyan部落宗教 'bo Balong ga nyox sazing hopa na kyokay: te qotox ga Balong cyoro kyokay te sazing ga sixyaso, sazing qani sinpiyang nha mosa mlahoy. 'wahan pila經濟與特產 zik na 'wan Zipon ga wiway mqomah ngahi, sehoy, trkis ro kmalop yasa sqyanox nha. tehok 'bo Balong qo Zipon lga, mbaziy moka, plhoy yani qo wahan cikay pila. babaw nya lga, tmoto qhoniq qparong sqoliq na kwara Balong hmloy qlcing, msthan nha pila ozi. Minkok mzimal tehok tzyo pgan kawas, kmokan kahol Simaw mwan tmoya nasi, aring kya tmohi nasi qo Tayal ozi la. pira kawas lga tmohi qwirox ro qrohaw qani qo 'wahan pila sqyanox na Tayal. Toqiy 部落交通 sraran balay bnkis ga siy phkani mlow toqiy na rgyax. kya hazi minkok mzimal msyaw kawas lga aring 'bo Balong tehok qphay kblayon kwara sqoliq na Balong aki wahan na glgon ma, bahaw nya lga gmalo qo mrhaw ro kblayon nha hopa na toqiy wahan hopa na glgon basoro torako ozi la. ngngayan部落觀光 qalang 'bo Balong nyox kblayon tayo ro wagiq na paga, khmay balay na sqoliq mwah mangay, llingay qalang ga cingay tmoya nha blaq ktan na qzimox(sakora) ozi. mosa so zik cikay rgyax lga cikay ozi qo ktan so myaba na qqhoniq balong la.</FORM>
    </S>
</TEXT>