<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_’Oponoho" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: ’Oponoho" copyright="CC BY-SA" citation="’Oponoho. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/’Oponoho" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_’Oponoho, title = ’Oponoho, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/’Oponoho} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alang 'Oponoho ga niya mki sku Takaw Si atu Mawring Ku, kwara sali buwan nya ga 133 buwan, 406 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 96% kyan ku 390 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 4% kyan ku 16 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Rukay 85%, Paywan 7%, Bunun 2%, Tayan 1%. maki qu ngasal bziran, ngasal psatu tegami ru pqniqan iyu. rhzyal kki'an tay 'llaw na 'Oponoho hya' ga llyung. tay 'zil na 'Oponoho hya' ga llyung. tay mkyahu' na 'Oponoho hya' ga llyung. tay mkraya' na 'Oponoho hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na 'Oponoho hya' ga Teldreka. tay 'llaw na 'Oponoho hya' ga Kungadavane. giway rgrgyax kwara' qalang. blaq balay ngayan. squliq ka minkahul te hugal ga, blaq nha' mwah rgyax. rekisi hmgiru lmosay Yasa rhzyal na qalang ki 'Tayal na blaq na llpyung mwah mcisal. kayal kyokay ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu &quot;basu&quot; qu spzyang glgang nha qalang musa' ana inu'. kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alang 'Oponoho ga niya mki sko Takaw Si ato Mawring Ko, kwara sali bowan nya ga 133 bowan, 406 hi ko kwara s'oli tayan. s'oli tayan pinspngan Gyencomin ga 96% kyan ko 390 hi, binah ga, 'yat kahon sko pinspngan Gyencomin ga 4% kyan ko 16 hi nya. pinspong na linhoyan Gyencomin ga, Rokay 85%, Paywan 7%, Bonon 2%, Tayan 1%. maki qo ngasal bziran, ngasal psato tegami ro pqniqan iyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na 'Oponoho hya' ga llyong. tay 'zil na 'Oponoho hya' ga llyong. tay mkyaho' na 'Oponoho hya' ga llyong. tay mkraya' na 'Oponoho hya' ga rgyax kraho'. tay mkyaho' na 'Oponoho hya' ga Teldreka. tay 'llaw na 'Oponoho hya' ga Kongadavane. giway rgrgyax kwara' qalang. blaq balay ngayan. sqoliq ka minkahol te hogal ga, blaq nha' mwah rgyax. rekisi hmgiro lmosay Yasa rhzyal na qalang ki 'Tayal na blaq na llpyong mwah mcisal. kayal kyokay ssqoliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biro 'laqi' cikoy pqwasan biro 'laqi' mrkyas toqi 'san baso &quot;baso&quot; qo spzyang glgang nha qalang mosa' ana ino'. kisya' glgan spyangan na pinbaho Uboy qqmayh</FORM>
    </S>
</TEXT>