<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_上巴陵" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: 上巴陵" copyright="CC BY-SA" citation="上巴陵. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/上巴陵" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_上巴陵, title = 上巴陵, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/上巴陵} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= 'bu Balung上巴陵 = cyux te inu qu qalang部落概況與位置 qalang na 'bu Balung ga cyux maki sa wagiq rhiyal , nanu yasa swon nha 'bu Balung kinwagiq nya ga kya qutux seng sazing kbhul meta. rhiyal qalang Balung ga mkura sa htgan wagi ga Girang, htagan wagi ga Sincik , tekura sa te kraya ga Mnka, mkura sa tkayahu ga Taychu maki ska na qalang Gogan ga 'bu Balung qu wagiq balay. sinngya'an kayal rhiyal na qalang 'bu Balung ga maki sa wagiq na rhiyal nanu yasa tngugan abaw ru 'bagan hrhul kayal nya, qmisan lga cingay qwalax ru mnlaqiy uzi. lingay na qalang ga cyux uzi qu gong, te 'law ga gong qara te 'zil ga gong tamang, te qyahu nya lga cyux msqun sa llyung mintura. lingay qalang ga cyux ki'an qutux pqwasan biru liqi ru Hasisyo, maki uzi qu tbiran qaya 7-11 . babaw kraya ga cyux qutux pqwasan na llaqi cikuy, sraral balay ga cingay balay qu llaqi mnqwas kya, kya maki balay kbhul msyaw lelaqi, ana ga misuw qani lga ungat iyal squliq myan la, musau lga kya ini tehuk mzimal squliq nya la. Balung qani ga lalu na yaba qhuniq,sraral balay mga trang masuq hmor qsya cikay balay qu mtgayaw na qhuniq mhtuw squ lingay na qalang ma, ru galaun nha qu skbalay nha ngasal ma. nanu yasa qu smlalu nha lalu qalang la. nanu qu son nha 'bu hiya mga maki te wagiq balay na rryax ma, msurux su kya lga thuyay tmra squ lingay na rrgyax la. Balung .另外,'bu . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 zyaw na sraral ga Pinsbkan na Tayal ga b'nux sbaya, cyux maki squ Nanto Mstbkan, babaw nya lga khmay qu squliq la, k'mal qu kotas Buta mha iyat ta tnaq kian rhiyal qani la, hata mkura htgan wagi yasa qu hopa rhiyal nya. ubuy na Malipa tehuk hbun Gogan. bnkis na 'bu Balung Watan Lawa mkahul Tgliq rasun nya llaqi nya tehuk piyasan, babaw nya lga mwak maki 'bu Balung la 'bu Balung ga tzyu pgan blihul ngasal nya. kya balay sazing kbhul payat pgan cyugal qu squliq nya. misuw lga iyat Tayal nanak nyux mqyanux sqani cingay uzi kahul heci mwah tmwang sqani uzi yal Kukan ru Kahat ini ga Thelu nyux mtbazi ana nnanu ini ga kbalay mwah mabi na Okya. Misuw uzi lga cingay uzi qu kahul binah na bsilung nyux mqyanux sqani uzi la. . snhyan部落宗教 'bu Balung ga nyux sazing hopa na kyokay: te qutux ga Balung cyoro kyokay te sazing ga sixyaso, sazing qani sinpiyang nha musa mlahuy. . 'wahan pila經濟與特產 zik na 'wan Zipun ga wiway mqumah ngahi, sehuy, trkis ru kmalup yasa sqyanux nha. tehuk 'bu Balung qu Zipun lga, mbaziy muka, plhuy yani qu wahan cikay pila. babaw nya lga, tmutu qhuniq qparung squliq na kwara Balung hmluy qlcing, msthan nha pila uzi. Minkok mzimal tehuk tzyu pgan kawas, kmukan kahul Simaw mwan tmuya nasi, aring kya tmuhi nasi qu Tayal uzi la. pira kawas lga tmuhi qwirux ru qruhaw qani qu 'wahan pila sqyanux na Tayal. sraran balay bnkis ga siy phkani mluw tuqiy na rgyax. kya hazi minkok mzimal msyaw kawas lga aring 'bu Balung tehuk qphay kblayun kwara squliq na Balung aki wahan na glgun ma, bahaw nya lga gmalu qu mrhaw ru kblayun nha hopa na tuqiy wahan hopa na glgun basuru toraku uzi la. . ngngayan部落觀光 qalang 'bu Balung nyux kblayun tayo ru wagiq na paga, khmay balay na squliq mwah mangay, llingay qalang ga cingay tmuya nha blaq ktan na qzimux(sakura) uzi. musa su zik cikay rgyax lga cikay uzi qu ktan su myaba na qqhuniq balung la. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= 'bu Balung上巴陵 = cyux te inu qu qalang部落概況與位置 qalang na 'bu Balung ga cyux maki sa wagiq rhiyal , nanu yasa swon nha 'bu Balung kinwagiq nya ga kya qutux seng sazing kbhul meta. rhiyal qalang Balung ga mkura sa htgan wagi ga Girang, htagan wagi ga Sincik , tekura sa te kraya ga Mnka, mkura sa tkayahu ga Taychu maki ska na qalang Gogan ga 'bu Balung qu wagiq balay. sinngya'an kayal rhiyal na qalang 'bu Balung ga maki sa wagiq na rhiyal nanu yasa tngugan abaw ru 'bagan hrhul kayal nya, qmisan lga cingay qwalax ru mnlaqiy uzi. lingay na qalang ga cyux uzi qu gong, te 'law ga gong qara te 'zil ga gong tamang, te qyahu nya lga cyux msqun sa llyung mintura. lingay qalang ga cyux ki'an qutux pqwasan biru liqi ru Hasisyo, maki uzi qu tbiran qaya 7-11 . babaw kraya ga cyux qutux pqwasan na llaqi cikuy, sraral balay ga cingay balay qu llaqi mnqwas kya, kya maki balay kbhul msyaw lelaqi, ana ga misuw qani lga ungat iyal squliq myan la, musau lga kya ini tehuk mzimal squliq nya la. Balung qani ga lalu na yaba qhuniq,sraral balay mga trang masuq hmor qsya cikay balay qu mtgayaw na qhuniq mhtuw squ lingay na qalang ma, ru galaun nha qu skbalay nha ngasal ma. nanu yasa qu smlalu nha lalu qalang la. nanu qu son nha 'bu hiya mga maki te wagiq balay na rryax ma, msurux su kya lga thuyay tmra squ lingay na rrgyax la. Balung .另外,'bu . pinqzyuwan qalang 部落遷徙 zyaw na sraral ga Pinsbkan na Tayal ga b'nux sbaya, cyux maki squ Nanto Mstbkan, babaw nya lga khmay qu squliq la, k'mal qu kotas Buta mha iyat ta tnaq kian rhiyal qani la, hata mkura htgan wagi yasa qu hopa rhiyal nya. ubuy na Malipa tehuk hbun Gogan. bnkis na 'bu Balung Watan Lawa mkahul Tgliq rasun nya llaqi nya tehuk piyasan, babaw nya lga mwak maki 'bu Balung la 'bu Balung ga tzyu pgan blihul ngasal nya. kya balay sazing kbhul payat pgan cyugal qu squliq nya. misuw lga iyat Tayal nanak nyux mqyanux sqani cingay uzi kahul heci mwah tmwang sqani uzi yal Kukan ru Kahat ini ga Thelu nyux mtbazi ana nnanu ini ga kbalay mwah mabi na Okya. Misuw uzi lga cingay uzi qu kahul binah na bsilung nyux mqyanux sqani uzi la. . snhyan部落宗教 'bu Balung ga nyux sazing hopa na kyokay: te qutux ga Balung cyoro kyokay te sazing ga sixyaso, sazing qani sinpiyang nha musa mlahuy. . 'wahan pila經濟與特產 zik na 'wan Zipun ga wiway mqumah ngahi, sehuy, trkis ru kmalup yasa sqyanux nha. tehuk 'bu Balung qu Zipun lga, mbaziy muka, plhuy yani qu wahan cikay pila. babaw nya lga, tmutu qhuniq qparung squliq na kwara Balung hmluy qlcing, msthan nha pila uzi. Minkok mzimal tehuk tzyu pgan kawas, kmukan kahul Simaw mwan tmuya nasi, aring kya tmuhi nasi qu Tayal uzi la. pira kawas lga tmuhi qwirux ru qruhaw qani qu 'wahan pila sqyanux na Tayal. sraran balay bnkis ga siy phkani mluw tuqiy na rgyax. kya hazi minkok mzimal msyaw kawas lga aring 'bu Balung tehuk qphay kblayun kwara squliq na Balung aki wahan na glgun ma, bahaw nya lga gmalu qu mrhaw ru kblayun nha hopa na tuqiy wahan hopa na glgun basuru toraku uzi la. . ngngayan部落觀光 qalang 'bu Balung nyux kblayun tayo ru wagiq na paga, khmay balay na squliq mwah mangay, llingay qalang ga cingay tmuya nha blaq ktan na qzimux(sakura) uzi. musa su zik cikay rgyax lga cikay uzi qu ktan su myaba na qqhuniq balung la. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ʔβu βaluŋ*** = ʦ~ʨjux te inu qu qalaŋ******* qalaŋ na ʔβu βaluŋ ɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa waɣiq rħijal , nanu jas~ɕa s~ɕwon nħa ʔβu βaluŋ kinwaɣiq nja ɣa kja qutux s~ɕeŋ s~ɕaziŋ kβħul meta. rħijal qalaŋ βaluŋ ɣa mkura s~ɕa ħtɣan waɣi ɣa ɣiraŋ, ħtaɣan waɣi ɣa s~ɕinʦ~ʨik , tekura s~ɕa te kraja ɣa mnka, mkura s~ɕa tkajaħu ɣa tajʦ~ʨħu maki s~ɕka na qalaŋ ɣoɣan ɣa ʔβu βaluŋ qu waɣiq βalaj. s~ɕinŋjaʔan kajal rħijal na qalaŋ ʔβu βaluŋ ɣa maki s~ɕa waɣiq na rħijal nanu jas~ɕa tŋuɣan aβaw ru ʔβaɣan ħrħul kajal nja, qmis~ɕan lɣa ʦ~ʨiŋaj qwalax ru mnlaqij uzi. liŋaj na qalaŋ ɣa ʦ~ʨjux uzi qu ɣoŋ, te ʔlaw ɣa ɣoŋ qara te ʔzil ɣa ɣoŋ tamaŋ, te qjaħu nja lɣa ʦ~ʨjux ms~ɕqun s~ɕa lljuŋ mintura. liŋaj qalaŋ ɣa ʦ~ʨjux kiʔan qutux pqwas~ɕan βiru liqi ru ħas~ɕis~ɕjo, maki uzi qu tβiran qaja *-** . βaβaw kraja ɣa ʦ~ʨjux qutux pqwas~ɕan na llaqi ʦ~ʨikuj, s~ɕraral βalaj ɣa ʦ~ʨiŋaj βalaj qu llaqi mnqwas~ɕ kja, kja maki βalaj kβħul ms~ɕjaw lelaqi, ana ɣa mis~ɕuw qani lɣa uŋat ijal s~ɕquliq mjan la, mus~ɕau lɣa kja ini teħuk mzimal s~ɕquliq nja la. βaluŋ qani ɣa lalu na jaβa qħuniq,s~ɕraral βalaj mɣa traŋ mas~ɕuq ħmor qs~ɕja ʦ~ʨikaj βalaj qu mtɣajaw na qħuniq mħtuw s~ɕqu liŋaj na qalaŋ ma, ru ɣalaun nħa qu s~ɕkβalaj nħa ŋas~ɕal ma. nanu jas~ɕa qu s~ɕmlalu nħa lalu qalaŋ la. nanu qu s~ɕon nħa ʔβu ħija mɣa maki te waɣiq βalaj na rrjax ma, ms~ɕurux s~ɕu kja lɣa tħujaj tmra s~ɕqu liŋaj na rrɣjax la. βaluŋ .**,ʔβu . pinqzjuwan qalaŋ **** zjaw na s~ɕraral ɣa pins~ɕβkan na tajal ɣa βʔnux s~ɕβaja, ʦ~ʨjux maki s~ɕqu nanto ms~ɕtβkan, βaβaw nja lɣa kħmaj qu s~ɕquliq la, kʔmal qu kotas~ɕ βuta mħa ijat ta tnaq kian rħijal qani la, ħata mkura ħtɣan waɣi jas~ɕa qu ħopa rħijal nja. uβuj na malipa teħuk ħβun ɣoɣan. βnkis~ɕ na ʔβu βaluŋ watan lawa mkaħul tɣliq ras~ɕun nja llaqi nja teħuk pijas~ɕan, βaβaw nja lɣa mwak maki ʔβu βaluŋ la ʔβu βaluŋ ɣa tzju pɣan βliħul ŋas~ɕal nja. kja βalaj s~ɕaziŋ kβħul pajat pɣan ʦ~ʨjuɣal qu s~ɕquliq nja. mis~ɕuw lɣa ijat tajal nanak njux mqjanux s~ɕqani ʦ~ʨiŋaj uzi kaħul ħeʦ~ʨi mwaħ tmwaŋ s~ɕqani uzi jal kukan ru kaħat ini ɣa tħelu njux mtβazi ana nnanu ini ɣa kβalaj mwaħ maβi na okja. mis~ɕuw uzi lɣa ʦ~ʨiŋaj uzi qu kaħul βinaħ na βs~ɕiluŋ njux mqjanux s~ɕqani uzi la. . s~ɕnħjan**** ʔβu βaluŋ ɣa njux s~ɕaziŋ ħopa na kjokaj: te qutux ɣa βaluŋ ʦ~ʨjoro kjokaj te s~ɕaziŋ ɣa s~ɕixjas~ɕo, s~ɕaziŋ qani s~ɕinpijaŋ nħa mus~ɕa mlaħuj. . ʔwaħan pila***** zik na ʔwan zipun ɣa wiwaj mqumaħ ŋaħi, s~ɕeħuj, trkis~ɕ ru kmalup jas~ɕa s~ɕqjanux nħa. teħuk ʔβu βaluŋ qu zipun lɣa, mβazij muka, plħuj jani qu waħan ʦ~ʨikaj pila. βaβaw nja lɣa, tmutu qħuniq qparuŋ s~ɕquliq na kwara βaluŋ ħmluj qlʦ~ʨiŋ, ms~ɕtħan nħa pila uzi. minkok mzimal teħuk tzju pɣan kawas~ɕ, kmukan kaħul s~ɕimaw mwan tmuja nas~ɕi, ariŋ kja tmuħi nas~ɕi qu tajal uzi la. pira kawas~ɕ lɣa tmuħi qwirux ru qruħaw qani qu ʔwaħan pila s~ɕqjanux na tajal. s~ɕraran βalaj βnkis~ɕ ɣa s~ɕij pħkani mluw tuqij na rɣjax. kja ħazi minkok mzimal ms~ɕjaw kawas~ɕ lɣa ariŋ ʔβu βaluŋ teħuk qpħaj kβlajun kwara s~ɕquliq na βaluŋ aki waħan na ɣlɣun ma, βaħaw nja lɣa ɣmalu qu mrħaw ru kβlajun nħa ħopa na tuqij waħan ħopa na ɣlɣun βas~ɕuru toraku uzi la. . ŋŋajan**** qalaŋ ʔβu βaluŋ njux kβlajun tajo ru waɣiq na paɣa, kħmaj βalaj na s~ɕquliq mwaħ maŋaj, lliŋaj qalaŋ ɣa ʦ~ʨiŋaj tmuja nħa βlaq ktan na qzimux(s~ɕakura) uzi. mus~ɕa s~ɕu zik ʦ~ʨikaj rɣjax lɣa ʦ~ʨikaj uzi qu ktan s~ɕu mjaβa na qqħuniq βaluŋ la. .</PHON>
    </S>
</TEXT>