<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_收穫感恩祭〈祖靈祭〉" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: 收穫感恩祭〈祖靈祭〉" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pgyan nha loziy ru kiyay balay lga rasun nha ngasal ru san nha smi khu nha la, san nha smi khu lru kbalay squ gaga la. mkayal squ san mha qutux niqan san mha ga mtswe kwa ra qasa, nanu mtswe lga klayo ta gaga ru aki ta tmalam squ giqas nqu i pincywagan qani ru ana ta muciy nanu maniq lga swalan ta nya utux kayal la muciy ga yasa qu pSyus ta, knwan qu mkayal muciy knwan qu musa ta syun pSyus ta qaniy ga a sonun nha ryax, nanu ryax ru nanu yasa muciy ma Ikoripay lga musa ta ini ga Ikoripay ini ga mpuw bingi lga pSyus ta l'ay muciy lga, mkayal lru nanu zik na pSyus ta qaniy ga a hata i mlata, musa ta mlata ru hata kangi cikay iwan nqu bes nqu Smyus, qaniy ga aki maki tlaman nqu laqi ru kneril muciy qu inlungan nqu mrkyas mlikiy ru likuy ga, nanu sonun nha ryax muciy ma ska byacing qaniy ga hata mgluw musa qzyunam musa kangi cikay san muciy ma Rezo ga qsinuw ga, nanu yasa qa hata ma muciy lga nanu sonun nha ryax qasa lru, tehuk qu ryax qasa lga nanu kwara pcyawgun ga ini ga musa ta qmalup ini ga musa ta smi rusa musa ta smi t'utu ga. nanu t'aring balay qasa ga klayun nha uziy, yasa gaga Tayal hiya. Tayal hiya ga klayun nha iyat nha agal mxal ru iyat nha stnaq squ yaqih nqu zyuwaw ga, nanu yasa klayun nha ru biqan nha bazi ru mgluw musa squ rgyax wal sonun mha qutux hngaw ryax qu mowah myan la muciy ga, lmon nha kmal muciy ma yasa ryax uwah muciy lga, sinonan nha qu ryax nasa ga mwah ngasal la, nanu a sonun nha muciy ma kwara qutux qutux ngasal lga lama yunbi squ nniqun osa ta Cingcu squ ryax na musa ta i a nanu swa rwa (Smyus ga Smyus) aw musa ta Smyus muciy ga sonun nha ryax qasa lga yasa qu baqun nha kwara la, musa ru mgagay ta ru mwah ta la. tehuk qu zikang nha lga yasa qu slawa nha lru yasa qu kwara mtswe msbzih kbalay squ san muciy gaga qaniy loziy ga Hongneci iwal nqu Smyus qaniy ga, qutux niqan qutux mrhuw qaniy ga a sonon nha ryax ru ima qu san ta cisal san ta maki Smyus ryax qasa muciy ga Runryu nha iwal nha pyugun nha muciy ma nway ku ngasal mu qutux ryax nasa hiya muciy ru yasa i musa mstngaq kya kwara la. musa ta qzyunam musa ta kangi niqun qa lga, wal lama kbalay squ qwaw ru yunbi squ musa ta sSyus qasa ga, yunbi kbalay qwaw ru musa kangi squ a qsinuw ini ga rramat ini ga kya qu maki pila ga musa maziy squ qulih qmtux prmukan ma raral mga, (raral ga qmayat bzyok pi ini rwa yasa qu musa mlata nanak rwa) maki ma, maki ga miya su ana qsinuw ga qyatan nha kya qu aring cipo ga knzyup nha ini nha kuciy ma (aw bzyok qnhyun ga rwa) aw ana bzyok ru ana nanu mga, nanu qsinuw qa qyatan lga ini pgiyay lma baha hmswa nyux s'anan lga so lu maniq ro lpi, nanu qnyatan maki ga ngta rugu ga qmayat kwara ma, s'anan nha ru baha hmswa Penco baha hmswa nyux qu niqun nha ga uyay lga hata la musa maniq loziy ru, nanu yasa qu qnayat nha muciy ma syan ta inlungan qyatay ta muciy ga, ana san muciy ma qsinuw uziy ga cinwaya ma aw muciy kya. nanu yasa qu a pSyus ta la muciy lga sonun nha ryax Smyus qasa lga kyalun nha qu ryax nasa l'ay, ryax nqu suxan pSyus ta mga kwara qu kkneril ga,kwara qu san muciy ma cinun qatap ru rom ga hlan nha skun ru qengun nha, (pzilun nha mpzil san nha qasa) qasa hiya ga iyat puyut kuwi qu qnaniq ma qasa hiya ga iyat puyut kuwi qu qnaniq ma, (ke yaba mu ga mpzil san nya qasa mpzil pzilun nha qengun nha ini tringiy na laqi ga) aw qengun nha ini nha pkita squliq (ini thkiy ini tringiy na laqi) aw ini tringiy ma, nanu yasa qu skun nha qasa lga nanu suxan lga si giway phapuy hiya lga phapuy lru, son kasa nanu a kwara likuy uziy nwah rgyax ru skun nha uziy qu patus nha ru lalaw nha ga skun nha uziy skun nha soko nha nanak ru tokan syan qaya son nha qmuzi squ tatak, kya qu Pucongyaw hiya ga syun nha tokan, yaqu nqun nha ru kwara qu wal stmwan nha lga cyux maki sa anga ru kwara qasa lru , nanu ryax qasa ga rasun nha ru pcyakan nha la, nanu yasa qu t'aring balay knloh ta qaniy ga, ini ta Cawci squ Smyus n_ga qutux qutux ngasal ga nqya son nha nqya ga, nqya qasa ga puyun nha ru niqun nha nanak ini nha an sbiq squliq, ini nha sbiq squliq nanu t'aring be maniq ga laqi mlikuy yasa qu laqi mlikuy cipoq balay qasa ga, yasa qu biqan nha squ balay a Ti'iko qasa ga, yasa qutux biqan nha qnaniq qasa ma. maniq hiya lga, nanu i mplaw maniq kwara la, (nanu imi nya qasa)qasa hiya ga Cingcu Hoso muciy imi nya baha mswa qu snagun nqu san muciy laqiy msyunaw ga aw. smabu squ rpi qasa hiya ga, baha hmswa lihang qaniy hiya ga qhuniq na utux yasa qu qhuniq na utux ma, baha hmswa syukun ta ga plquy ma, nanu smabu ta rpi qaniy ga syukun ta ru nanu maki zik qaniy qu syun ta babaw ga plqwi iwal ta nyux pngsa iyat maku a tksyaw nyux ku ini ktsyaw, nyux ku san muciy ma nyux ku smi lungan squ bnkis wal m'abi qaniy qu nyux ku smi lungan simuw ru yasa qu smabu squ rpi ini ga ini ga syam hi ngta hi rugu ana nanu kya qu sabu su kya ga sbun ru pngsa, hmobing ta rpi musa ta pngsa qasa ga tepoq balay qu gayun nha be ay (gayun nnha)ini ciwal payat magal lga syun nha ru tepoq qasa ga squnun nha smabu ru nanu yasa usa nha pngasa nha squ bnkis wal m'abi ru, ga skayal nha utux nkis ru utux kayal, utux kayal qu nyux nyux m'ra mga utux kayal ru utux nkis qaniy, utux nkis qaniy qu nyux ta pngsa ru nyux ta nya ngayal utux kayal ma, aw muciy kya imi nya. nanu yasa qu 我們用誠實的 inlungan qu pngsa ta squ utux bnkis utux kayal ga yasa pqasun nya ga, babaw nya ana simuw muciy nanu mtzyaw ga maki qu qoyat mamuw ru meblaq simu mqyanux, ini mamuw hriqi san muciy gaga qaniy ga, Hengan mamuw mslabang mqtanux muciy qu imi nya qasa, yasa qu muciy qu Smyus qaniy ga imi nya. ru Smyus qaniy uziy ga ini syax ini htuw wagi n_ga musa pqsu musa i te buqul ru musa i Smyus kya ga, nanu yasa qu musa pngsa kya ga, nanu yasa qu yozi ini ga, yozi ini ga sanzihang aring sazihang ru 一直到 gozi lga masoq Smyus masoq, musa i pngsa la qasa ga, nanu yasa ini an snaga squ smyax ru bun wagi, (suqi kya hiya la rwa) aw. maki qutux ryax nbu qu yaba maku rwa trang Smyus, 'Iciro muciy ke nya, isu usa pilaw puniq ru usa beh buqul ma, kngun saku balay buqun raral ngungu ku balay ru kyalun ku nya, laxiy kngungu, nyux su musa pngsa cyux nya pqasun ungat nanu musa su qinah blaq muciy ke nya. talanga si ku usa ngnungu ku balay, nanu hngan ga musa tanux si ga rasun ku k'aba maku muciy ku musa shmoq, si ga ssan ku nya smbes ga musa ku thmoq, yaqu musa buqun lga talagay muciy lungan ku ga, wal ku nya san kya kmal lga tlamay ta musa muciy ku, biqan ku nya rema nya kinyayan kwara qu ruma sazing ruma musa pilaw sp'aras nya a muciy ma usa, milaw ku ru musa ku, aring ku ngasal ru buqun ga nyux sqa ru buqun myan raral, musa ku ru ktan ga ubaq ki'a yozi balay na hngan na, ska bengi si say muciy ma hngan balay na. ktan mu musa ku buqun ungat ana qutux hi ungat ungya kwara, cyux myan kbalay qu san muciy ma, san Smyus ru san ta (pngsa) sakaw ga, san ta smi kya hkungan naras ta rwa, ru musa cisal ro qasa lga san ta lama naga san ta smi kya, san kasa lga ungat ana qutux squliq. kya kahuw Qehuy qasa nya nya milaw i bsiq hazi lga nya milaw nya bzyaq squ ro la, mkita sami ru nyal qu gluw mu uziy la. nanu isu hiya la son saku nha, laqi su isu, wal ini yaba su? san saku nha, cyux mnbu san maku tnu ku na yaba maku ru ta qu nyux ku mwah qaniy, suqi ta ita hiya la ay muciy qu yaba mu ru yasa nyux ku mwah ru, ktan ku ru ungat simu kwara san maku kmal, a yasa yasa ini su kngungu ga san kunya. nungan mu hiya ga, baha ngungu la si mu say 事實上 nyux mnkux inlungan hiya rwa. yasa yasa nanu yasa qu mlikuy balay, yasa qu mlikuy balay ini kngungu ga yasa qu mlikuy san saku nya yaqu nkis nyx mwah ro qasa, yasa qu排開ya qaniy hiya lra, wal qu 經驗 ya qa Smyus ya qa musa ta pbuling squ bnkis ru musata hmukung squ nkis muciy ga, wal ku 參與 ya qaniy ywaw ru baqun maku balay uziy qaniy ga. ,他說:"'Iciro .</FORM>
        <PHON kindOf="original">pɣjan nħa lozij ru kijaj βalaj lɣa ras~ɕun nħa ŋas~ɕal ru s~ɕan nħa s~ɕmi kħu nħa la, s~ɕan nħa s~ɕmi kħu lru kβalaj s~ɕqu ɣaɣa la. mkajal s~ɕqu s~ɕan mħa qutux niqan s~ɕan mħa ɣa mts~ɕwe kwa ra qas~ɕa, nanu mts~ɕwe lɣa klajo ta ɣaɣa ru aki ta tmalam s~ɕqu ɣiqas~ɕ nqu i pinʦ~ʨjwaɣan qani ru ana ta muʦ~ʨij nanu maniq lɣa s~ɕwalan ta nja utux kajal la muʦ~ʨij ɣa jas~ɕa qu ps~ɕjus~ɕ ta, knwan qu mkajal muʦ~ʨij knwan qu mus~ɕa ta s~ɕjun ps~ɕjus~ɕ ta qanij ɣa a s~ɕonun nħa rjax, nanu rjax ru nanu jas~ɕa muʦ~ʨij ma ikoripaj lɣa mus~ɕa ta ini ɣa ikoripaj ini ɣa mpuw βiŋi lɣa ps~ɕjus~ɕ ta lʔaj muʦ~ʨij lɣa, mkajal lru nanu zik na ps~ɕjus~ɕ ta qanij ɣa a ħata i mlata, mus~ɕa ta mlata ru ħata kaŋi ʦ~ʨikaj iwan nqu βes~ɕ nqu s~ɕmjus~ɕ, qanij ɣa aki maki tlaman nqu laqi ru kneril muʦ~ʨij qu inluŋan nqu mrkjas~ɕ mlikij ru likuj ɣa, nanu s~ɕonun nħa rjax muʦ~ʨij ma s~ɕka βjaʦ~ʨiŋ qanij ɣa ħata mɣluw mus~ɕa qzjunam mus~ɕa kaŋi ʦ~ʨikaj s~ɕan muʦ~ʨij ma rezo ɣa qs~ɕinuw ɣa, nanu jas~ɕa qa ħata ma muʦ~ʨij lɣa nanu s~ɕonun nħa rjax qas~ɕa lru, teħuk qu rjax qas~ɕa lɣa nanu kwara pʦ~ʨjawɣun ɣa ini ɣa mus~ɕa ta qmalup ini ɣa mus~ɕa ta s~ɕmi rus~ɕa mus~ɕa ta s~ɕmi tʔutu ɣa. nanu tʔariŋ βalaj qas~ɕa ɣa klajun nħa uzij, jas~ɕa ɣaɣa tajal ħija. tajal ħija ɣa klajun nħa ijat nħa aɣal mxal ru ijat nħa s~ɕtnaq s~ɕqu jaqiħ nqu zjuwaw ɣa, nanu jas~ɕa klajun nħa ru βiqan nħa βazi ru mɣluw mus~ɕa s~ɕqu rɣjax wal s~ɕonun mħa qutux ħŋaw rjax qu mowaħ mjan la muʦ~ʨij ɣa, lmon nħa kmal muʦ~ʨij ma jas~ɕa rjax uwaħ muʦ~ʨij lɣa, s~ɕinonan nħa qu rjax nas~ɕa ɣa mwaħ ŋas~ɕal la, nanu a s~ɕonun nħa muʦ~ʨij ma kwara qutux qutux ŋas~ɕal lɣa lama junβi s~ɕqu nniqun os~ɕa ta ʦ~ʨiŋʦ~ʨu s~ɕqu rjax na mus~ɕa ta i a nanu s~ɕwa rwa (s~ɕmjus~ɕ ɣa s~ɕmjus~ɕ) aw mus~ɕa ta s~ɕmjus~ɕ muʦ~ʨij ɣa s~ɕonun nħa rjax qas~ɕa lɣa jas~ɕa qu βaqun nħa kwara la, mus~ɕa ru mɣaɣaj ta ru mwaħ ta la. teħuk qu zikaŋ nħa lɣa jas~ɕa qu s~ɕlawa nħa lru jas~ɕa qu kwara mts~ɕwe ms~ɕβziħ kβalaj s~ɕqu s~ɕan muʦ~ʨij ɣaɣa qanij lozij ɣa ħoŋneʦ~ʨi iwal nqu s~ɕmjus~ɕ qanij ɣa, qutux niqan qutux mrħuw qanij ɣa a s~ɕonon nħa rjax ru ima qu s~ɕan ta ʦ~ʨis~ɕal s~ɕan ta maki s~ɕmjus~ɕ rjax qas~ɕa muʦ~ʨij ɣa runrju nħa iwal nħa pjuɣun nħa muʦ~ʨij ma nwaj ku ŋas~ɕal mu qutux rjax nas~ɕa ħija muʦ~ʨij ru jas~ɕa i mus~ɕa ms~ɕtŋaq kja kwara la. mus~ɕa ta qzjunam mus~ɕa ta kaŋi niqun qa lɣa, wal lama kβalaj s~ɕqu qwaw ru junβi s~ɕqu mus~ɕa ta s~ɕs~ɕjus~ɕ qas~ɕa ɣa, junβi kβalaj qwaw ru mus~ɕa kaŋi s~ɕqu a qs~ɕinuw ini ɣa rramat ini ɣa kja qu maki pila ɣa mus~ɕa mazij s~ɕqu quliħ qmtux prmukan ma raral mɣa, (raral ɣa qmajat βzjok pi ini rwa jas~ɕa qu mus~ɕa mlata nanak rwa) maki ma, maki ɣa mija s~ɕu ana qs~ɕinuw ɣa qjatan nħa kja qu ariŋ ʦ~ʨipo ɣa knzjup nħa ini nħa kuʦ~ʨij ma (aw βzjok qnħjun ɣa rwa) aw ana βzjok ru ana nanu mɣa, nanu qs~ɕinuw qa qjatan lɣa ini pɣijaj lma βaħa ħms~ɕwa njux s~ɕʔanan lɣa s~ɕo lu maniq ro lpi, nanu qnjatan maki ɣa ŋta ruɣu ɣa qmajat kwara ma, s~ɕʔanan nħa ru βaħa ħms~ɕwa penʦ~ʨo βaħa ħms~ɕwa njux qu niqun nħa ɣa ujaj lɣa ħata la mus~ɕa maniq lozij ru, nanu jas~ɕa qu qnajat nħa muʦ~ʨij ma s~ɕjan ta inluŋan qjataj ta muʦ~ʨij ɣa, ana s~ɕan muʦ~ʨij ma qs~ɕinuw uzij ɣa ʦ~ʨinwaja ma aw muʦ~ʨij kja. nanu jas~ɕa qu a ps~ɕjus~ɕ ta la muʦ~ʨij lɣa s~ɕonun nħa rjax s~ɕmjus~ɕ qas~ɕa lɣa kjalun nħa qu rjax nas~ɕa lʔaj, rjax nqu s~ɕuxan ps~ɕjus~ɕ ta mɣa kwara qu kkneril ɣa,kwara qu s~ɕan muʦ~ʨij ma ʦ~ʨinun qatap ru rom ɣa ħlan nħa s~ɕkun ru qeŋun nħa, (pzilun nħa mpzil s~ɕan nħa qas~ɕa) qas~ɕa ħija ɣa ijat pujut kuwi qu qnaniq ma qas~ɕa ħija ɣa ijat pujut kuwi qu qnaniq ma, (ke jaβa mu ɣa mpzil s~ɕan nja qas~ɕa mpzil pzilun nħa qeŋun nħa ini triŋij na laqi ɣa) aw qeŋun nħa ini nħa pkita s~ɕquliq (ini tħkij ini triŋij na laqi) aw ini triŋij ma, nanu jas~ɕa qu s~ɕkun nħa qas~ɕa lɣa nanu s~ɕuxan lɣa s~ɕi ɣiwaj pħapuj ħija lɣa pħapuj lru, s~ɕon kas~ɕa nanu a kwara likuj uzij nwaħ rɣjax ru s~ɕkun nħa uzij qu patus~ɕ nħa ru lalaw nħa ɣa s~ɕkun nħa uzij s~ɕkun nħa s~ɕoko nħa nanak ru tokan s~ɕjan qaja s~ɕon nħa qmuzi s~ɕqu tatak, kja qu puʦ~ʨoŋjaw ħija ɣa s~ɕjun nħa tokan, jaqu nqun nħa ru kwara qu wal s~ɕtmwan nħa lɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa aŋa ru kwara qas~ɕa lru , nanu rjax qas~ɕa ɣa ras~ɕun nħa ru pʦ~ʨjakan nħa la, nanu jas~ɕa qu tʔariŋ βalaj knloħ ta qanij ɣa, ini ta ʦ~ʨawʦ~ʨi s~ɕqu s~ɕmjus~ɕ nɣa qutux qutux ŋas~ɕal ɣa nqja s~ɕon nħa nqja ɣa, nqja qas~ɕa ɣa pujun nħa ru niqun nħa nanak ini nħa an s~ɕβiq s~ɕquliq, ini nħa s~ɕβiq s~ɕquliq nanu tʔariŋ βe maniq ɣa laqi mlikuj jas~ɕa qu laqi mlikuj ʦ~ʨipoq βalaj qas~ɕa ɣa, jas~ɕa qu βiqan nħa s~ɕqu βalaj a tiʔiko qas~ɕa ɣa, jas~ɕa qutux βiqan nħa qnaniq qas~ɕa ma. maniq ħija lɣa, nanu i mplaw maniq kwara la, (nanu imi nja qas~ɕa)qas~ɕa ħija ɣa ʦ~ʨiŋʦ~ʨu ħos~ɕo muʦ~ʨij imi nja βaħa ms~ɕwa qu s~ɕnaɣun nqu s~ɕan muʦ~ʨij laqij ms~ɕjunaw ɣa aw. s~ɕmaβu s~ɕqu rpi qas~ɕa ħija ɣa, βaħa ħms~ɕwa liħaŋ qanij ħija ɣa qħuniq na utux jas~ɕa qu qħuniq na utux ma, βaħa ħms~ɕwa s~ɕjukun ta ɣa plquj ma, nanu s~ɕmaβu ta rpi qanij ɣa s~ɕjukun ta ru nanu maki zik qanij qu s~ɕjun ta βaβaw ɣa plqwi iwal ta njux pŋs~ɕa ijat maku a tks~ɕjaw njux ku ini kts~ɕjaw, njux ku s~ɕan muʦ~ʨij ma njux ku s~ɕmi luŋan s~ɕqu βnkis~ɕ wal mʔaβi qanij qu njux ku s~ɕmi luŋan s~ɕimuw ru jas~ɕa qu s~ɕmaβu s~ɕqu rpi ini ɣa ini ɣa s~ɕjam ħi ŋta ħi ruɣu ana nanu kja qu s~ɕaβu s~ɕu kja ɣa s~ɕβun ru pŋs~ɕa, ħmoβiŋ ta rpi mus~ɕa ta pŋs~ɕa qas~ɕa ɣa tepoq βalaj qu ɣajun nħa βe aj (ɣajun nnħa)ini ʦ~ʨiwal pajat maɣal lɣa s~ɕjun nħa ru tepoq qas~ɕa ɣa s~ɕqunun nħa s~ɕmaβu ru nanu jas~ɕa us~ɕa nħa pŋas~ɕa nħa s~ɕqu βnkis~ɕ wal mʔaβi ru, ɣa s~ɕkajal nħa utux nkis~ɕ ru utux kajal, utux kajal qu njux njux mʔra mɣa utux kajal ru utux nkis~ɕ qanij, utux nkis~ɕ qanij qu njux ta pŋs~ɕa ru njux ta nja ŋajal utux kajal ma, aw muʦ~ʨij kja imi nja. nanu jas~ɕa qu ****** inluŋan qu pŋs~ɕa ta s~ɕqu utux βnkis~ɕ utux kajal ɣa jas~ɕa pqas~ɕun nja ɣa, βaβaw nja ana s~ɕimuw muʦ~ʨij nanu mtzjaw ɣa maki qu qojat mamuw ru meβlaq s~ɕimu mqjanux, ini mamuw ħriqi s~ɕan muʦ~ʨij ɣaɣa qanij ɣa, ħeŋan mamuw ms~ɕlaβaŋ mqtanux muʦ~ʨij qu imi nja qas~ɕa, jas~ɕa qu muʦ~ʨij qu s~ɕmjus~ɕ qanij ɣa imi nja. ru s~ɕmjus~ɕ qanij uzij ɣa ini s~ɕjax ini ħtuw waɣi nɣa mus~ɕa pqs~ɕu mus~ɕa i te βuqul ru mus~ɕa i s~ɕmjus~ɕ kja ɣa, nanu jas~ɕa qu mus~ɕa pŋs~ɕa kja ɣa, nanu jas~ɕa qu jozi ini ɣa, jozi ini ɣa s~ɕanziħaŋ ariŋ s~ɕaziħaŋ ru *** ɣozi lɣa mas~ɕoq s~ɕmjus~ɕ mas~ɕoq, mus~ɕa i pŋs~ɕa la qas~ɕa ɣa, nanu jas~ɕa ini an s~ɕnaɣa s~ɕqu s~ɕmjax ru βun waɣi, (s~ɕuqi kja ħija la rwa) aw. maki qutux rjax nβu qu jaβa maku rwa traŋ s~ɕmjus~ɕ, ʔiʦ~ʨiro muʦ~ʨij ke nja, is~ɕu us~ɕa pilaw puniq ru us~ɕa βeħ βuqul ma, kŋun s~ɕaku βalaj βuqun raral ŋuŋu ku βalaj ru kjalun ku nja, laxij kŋuŋu, njux s~ɕu mus~ɕa pŋs~ɕa ʦ~ʨjux nja pqas~ɕun uŋat nanu mus~ɕa s~ɕu qinaħ βlaq muʦ~ʨij ke nja. talaŋa s~ɕi ku us~ɕa ŋnuŋu ku βalaj, nanu ħŋan ɣa mus~ɕa tanux s~ɕi ɣa ras~ɕun ku kʔaβa maku muʦ~ʨij ku mus~ɕa s~ɕħmoq, s~ɕi ɣa s~ɕs~ɕan ku nja s~ɕmβes~ɕ ɣa mus~ɕa ku tħmoq, jaqu mus~ɕa βuqun lɣa talaɣaj muʦ~ʨij luŋan ku ɣa, wal ku nja s~ɕan kja kmal lɣa tlamaj ta mus~ɕa muʦ~ʨij ku, βiqan ku nja rema nja kinjajan kwara qu ruma s~ɕaziŋ ruma mus~ɕa pilaw s~ɕpʔaras~ɕ nja a muʦ~ʨij ma us~ɕa, milaw ku ru mus~ɕa ku, ariŋ ku ŋas~ɕal ru βuqun ɣa njux s~ɕqa ru βuqun mjan raral, mus~ɕa ku ru ktan ɣa uβaq kiʔa jozi βalaj na ħŋan na, s~ɕka βeŋi s~ɕi s~ɕaj muʦ~ʨij ma ħŋan βalaj na. ktan mu mus~ɕa ku βuqun uŋat ana qutux ħi uŋat uŋja kwara, ʦ~ʨjux mjan kβalaj qu s~ɕan muʦ~ʨij ma, s~ɕan s~ɕmjus~ɕ ru s~ɕan ta (pŋs~ɕa) s~ɕakaw ɣa, s~ɕan ta s~ɕmi kja ħkuŋan naras~ɕ ta rwa, ru mus~ɕa ʦ~ʨis~ɕal ro qas~ɕa lɣa s~ɕan ta lama naɣa s~ɕan ta s~ɕmi kja, s~ɕan kas~ɕa lɣa uŋat ana qutux s~ɕquliq. kja kaħuw qeħuj qas~ɕa nja nja milaw i βs~ɕiq ħazi lɣa nja milaw nja βzjaq s~ɕqu ro la, mkita s~ɕami ru njal qu ɣluw mu uzij la. nanu is~ɕu ħija la s~ɕon s~ɕaku nħa, laqi s~ɕu is~ɕu, wal ini jaβa s~ɕu? s~ɕan s~ɕaku nħa, ʦ~ʨjux mnβu s~ɕan maku tnu ku na jaβa maku ru ta qu njux ku mwaħ qanij, s~ɕuqi ta ita ħija la aj muʦ~ʨij qu jaβa mu ru jas~ɕa njux ku mwaħ ru, ktan ku ru uŋat s~ɕimu kwara s~ɕan maku kmal, a jas~ɕa jas~ɕa ini s~ɕu kŋuŋu ɣa s~ɕan kunja. nuŋan mu ħija ɣa, βaħa ŋuŋu la s~ɕi mu s~ɕaj *** njux mnkux inluŋan ħija rwa. jas~ɕa jas~ɕa nanu jas~ɕa qu mlikuj βalaj, jas~ɕa qu mlikuj βalaj ini kŋuŋu ɣa jas~ɕa qu mlikuj s~ɕan s~ɕaku nja jaqu nkis~ɕ njx mwaħ ro qas~ɕa, jas~ɕa qu**ja qanij ħija lra, wal qu ** ja qa s~ɕmjus~ɕ ja qa mus~ɕa ta pβuliŋ s~ɕqu βnkis~ɕ ru mus~ɕata ħmukuŋ s~ɕqu nkis~ɕ muʦ~ʨij ɣa, wal ku ** ja qanij jwaw ru βaqun maku βalaj uzij qanij ɣa. ,**:"ʔiʦ~ʨiro .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">pgyan nha loziy ru kiyay balay lga rasun nha ngasal ru san nha smi khu nha la, san nha smi khu lru kbalay squ gaga la. mkayal squ san mha qutux niqan san mha ga mtswe kwa ra qasa, nanu mtswe lga klayo ta gaga ru aki ta tmalam squ giqas nqu i pincywagan qani ru ana ta muciy nanu maniq lga swalan ta nya utux kayal la muciy ga yasa qu pSyus ta, knwan qu mkayal muciy knwan qu musa ta syun pSyus ta qaniy ga a sonun nha ryax, nanu ryax ru nanu yasa muciy ma Ikoripay lga musa ta ini ga Ikoripay ini ga mpuw bingi lga pSyus ta l'ay muciy lga, mkayal lru nanu zik na pSyus ta qaniy ga a hata i mlata, musa ta mlata ru hata kangi cikay iwan nqu bes nqu Smyus, qaniy ga aki maki tlaman nqu laqi ru kneril muciy qu inlungan nqu mrkyas mlikiy ru likuy ga, nanu sonun nha ryax muciy ma ska byacing qaniy ga hata mgluw musa qzyunam musa kangi cikay san muciy ma Rezo ga qsinuw ga, nanu yasa qa hata ma muciy lga nanu sonun nha ryax qasa lru, tehuk qu ryax qasa lga nanu kwara pcyawgun ga ini ga musa ta qmalup ini ga musa ta smi rusa musa ta smi t'utu ga. nanu t'aring balay qasa ga klayun nha uziy, yasa gaga Tayal hiya. Tayal hiya ga klayun nha iyat nha agal mxal ru iyat nha stnaq squ yaqih nqu zyuwaw ga, nanu yasa klayun nha ru biqan nha bazi ru mgluw musa squ rgyax wal sonun mha qutux hngaw ryax qu mowah myan la muciy ga, lmon nha kmal muciy ma yasa ryax uwah muciy lga, sinonan nha qu ryax nasa ga mwah ngasal la, nanu a sonun nha muciy ma kwara qutux qutux ngasal lga lama yunbi squ nniqun osa ta Cingcu squ ryax na musa ta i a nanu swa rwa (Smyus ga Smyus) aw musa ta Smyus muciy ga sonun nha ryax qasa lga yasa qu baqun nha kwara la, musa ru mgagay ta ru mwah ta la. tehuk qu zikang nha lga yasa qu slawa nha lru yasa qu kwara mtswe msbzih kbalay squ san muciy gaga qaniy loziy ga Hongneci iwal nqu Smyus qaniy ga, qutux niqan qutux mrhuw qaniy ga a sonon nha ryax ru ima qu san ta cisal san ta maki Smyus ryax qasa muciy ga Runryu nha iwal nha pyugun nha muciy ma nway ku ngasal mu qutux ryax nasa hiya muciy ru yasa i musa mstngaq kya kwara la. musa ta qzyunam musa ta kangi niqun qa lga, wal lama kbalay squ qwaw ru yunbi squ musa ta sSyus qasa ga, yunbi kbalay qwaw ru musa kangi squ a qsinuw ini ga rramat ini ga kya qu maki pila ga musa maziy squ qulih qmtux prmukan ma raral mga, (raral ga qmayat bzyok pi ini rwa yasa qu musa mlata nanak rwa) maki ma, maki ga miya su ana qsinuw ga qyatan nha kya qu aring cipo ga knzyup nha ini nha kuciy ma (aw bzyok qnhyun ga rwa) aw ana bzyok ru ana nanu mga, nanu qsinuw qa qyatan lga ini pgiyay lma baha hmswa nyux s'anan lga so lu maniq ro lpi, nanu qnyatan maki ga ngta rugu ga qmayat kwara ma, s'anan nha ru baha hmswa Penco baha hmswa nyux qu niqun nha ga uyay lga hata la musa maniq loziy ru, nanu yasa qu qnayat nha muciy ma syan ta inlungan qyatay ta muciy ga, ana san muciy ma qsinuw uziy ga cinwaya ma aw muciy kya. nanu yasa qu a pSyus ta la muciy lga sonun nha ryax Smyus qasa lga kyalun nha qu ryax nasa l'ay, ryax nqu suxan pSyus ta mga kwara qu kkneril ga,kwara qu san muciy ma cinun qatap ru rom ga hlan nha skun ru qengun nha, (pzilun nha mpzil san nha qasa) qasa hiya ga iyat puyut kuwi qu qnaniq ma qasa hiya ga iyat puyut kuwi qu qnaniq ma, (ke yaba mu ga mpzil san nya qasa mpzil pzilun nha qengun nha ini tringiy na laqi ga) aw qengun nha ini nha pkita squliq (ini thkiy ini tringiy na laqi) aw ini tringiy ma, nanu yasa qu skun nha qasa lga nanu suxan lga si giway phapuy hiya lga phapuy lru, son kasa nanu a kwara likuy uziy nwah rgyax ru skun nha uziy qu patus nha ru lalaw nha ga skun nha uziy skun nha soko nha nanak ru tokan syan qaya son nha qmuzi squ tatak, kya qu Pucongyaw hiya ga syun nha tokan, yaqu nqun nha ru kwara qu wal stmwan nha lga cyux maki sa anga ru kwara qasa lru , nanu ryax qasa ga rasun nha ru pcyakan nha la, nanu yasa qu t'aring balay knloh ta qaniy ga, ini ta Cawci squ Smyus n_ga qutux qutux ngasal ga nqya son nha nqya ga, nqya qasa ga puyun nha ru niqun nha nanak ini nha an sbiq squliq, ini nha sbiq squliq nanu t'aring be maniq ga laqi mlikuy yasa qu laqi mlikuy cipoq balay qasa ga, yasa qu biqan nha squ balay a Ti'iko qasa ga, yasa qutux biqan nha qnaniq qasa ma. maniq hiya lga, nanu i mplaw maniq kwara la, (nanu imi nya qasa)qasa hiya ga Cingcu Hoso muciy imi nya baha mswa qu snagun nqu san muciy laqiy msyunaw ga aw. smabu squ rpi qasa hiya ga, baha hmswa lihang qaniy hiya ga qhuniq na utux yasa qu qhuniq na utux ma, baha hmswa syukun ta ga plquy ma, nanu smabu ta rpi qaniy ga syukun ta ru nanu maki zik qaniy qu syun ta babaw ga plqwi iwal ta nyux pngsa iyat maku a tksyaw nyux ku ini ktsyaw, nyux ku san muciy ma nyux ku smi lungan squ bnkis wal m'abi qaniy qu nyux ku smi lungan simuw ru yasa qu smabu squ rpi ini ga ini ga syam hi ngta hi rugu ana nanu kya qu sabu su kya ga sbun ru pngsa, hmobing ta rpi musa ta pngsa qasa ga tepoq balay qu gayun nha be ay (gayun nnha)ini ciwal payat magal lga syun nha ru tepoq qasa ga squnun nha smabu ru nanu yasa usa nha pngasa nha squ bnkis wal m'abi ru, ga skayal nha utux nkis ru utux kayal, utux kayal qu nyux nyux m'ra mga utux kayal ru utux nkis qaniy, utux nkis qaniy qu nyux ta pngsa ru nyux ta nya ngayal utux kayal ma, aw muciy kya imi nya. nanu yasa qu 我們用誠實的 inlungan qu pngsa ta squ utux bnkis utux kayal ga yasa pqasun nya ga, babaw nya ana simuw muciy nanu mtzyaw ga maki qu qoyat mamuw ru meblaq simu mqyanux, ini mamuw hriqi san muciy gaga qaniy ga, Hengan mamuw mslabang mqtanux muciy qu imi nya qasa, yasa qu muciy qu Smyus qaniy ga imi nya. ru Smyus qaniy uziy ga ini syax ini htuw wagi n_ga musa pqsu musa i te buqul ru musa i Smyus kya ga, nanu yasa qu musa pngsa kya ga, nanu yasa qu yozi ini ga, yozi ini ga sanzihang aring sazihang ru 一直到 gozi lga masoq Smyus masoq, musa i pngsa la qasa ga, nanu yasa ini an snaga squ smyax ru bun wagi, (suqi kya hiya la rwa) aw. maki qutux ryax nbu qu yaba maku rwa trang Smyus, 'Iciro muciy ke nya, isu usa pilaw puniq ru usa beh buqul ma, kngun saku balay buqun raral ngungu ku balay ru kyalun ku nya, laxiy kngungu, nyux su musa pngsa cyux nya pqasun ungat nanu musa su qinah blaq muciy ke nya. talanga si ku usa ngnungu ku balay, nanu hngan ga musa tanux si ga rasun ku k'aba maku muciy ku musa shmoq, si ga ssan ku nya smbes ga musa ku thmoq, yaqu musa buqun lga talagay muciy lungan ku ga, wal ku nya san kya kmal lga tlamay ta musa muciy ku, biqan ku nya rema nya kinyayan kwara qu ruma sazing ruma musa pilaw sp'aras nya a muciy ma usa, milaw ku ru musa ku, aring ku ngasal ru buqun ga nyux sqa ru buqun myan raral, musa ku ru ktan ga ubaq ki'a yozi balay na hngan na, ska bengi si say muciy ma hngan balay na. ktan mu musa ku buqun ungat ana qutux hi ungat ungya kwara, cyux myan kbalay qu san muciy ma, san Smyus ru san ta (pngsa) sakaw ga, san ta smi kya hkungan naras ta rwa, ru musa cisal ro qasa lga san ta lama naga san ta smi kya, san kasa lga ungat ana qutux squliq. kya kahuw Qehuy qasa nya nya milaw i bsiq hazi lga nya milaw nya bzyaq squ ro la, mkita sami ru nyal qu gluw mu uziy la. nanu isu hiya la son saku nha, laqi su isu, wal ini yaba su? san saku nha, cyux mnbu san maku tnu ku na yaba maku ru ta qu nyux ku mwah qaniy, suqi ta ita hiya la ay muciy qu yaba mu ru yasa nyux ku mwah ru, ktan ku ru ungat simu kwara san maku kmal, a yasa yasa ini su kngungu ga san kunya. nungan mu hiya ga, baha ngungu la si mu say 事實上 nyux mnkux inlungan hiya rwa. yasa yasa nanu yasa qu mlikuy balay, yasa qu mlikuy balay ini kngungu ga yasa qu mlikuy san saku nya yaqu nkis nyx mwah ro qasa, yasa qu排開ya qaniy hiya lra, wal qu 經驗 ya qa Smyus ya qa musa ta pbuling squ bnkis ru musata hmukung squ nkis muciy ga, wal ku 參與 ya qaniy ywaw ru baqun maku balay uziy qaniy ga. ,他說:"'Iciro .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">pɣjan nħa lozij ru kijaj βalaj lɣa ras~ɕun nħa ŋas~ɕal ru s~ɕan nħa s~ɕmi kħu nħa la, s~ɕan nħa s~ɕmi kħu lru kβalaj s~ɕqu ɣaɣa la. mkajal s~ɕqu s~ɕan mħa qutux niqan s~ɕan mħa ɣa mts~ɕwe kwa ra qas~ɕa, nanu mts~ɕwe lɣa klajo ta ɣaɣa ru aki ta tmalam s~ɕqu ɣiqas~ɕ nqu i pinʦ~ʨjwaɣan qani ru ana ta muʦ~ʨij nanu maniq lɣa s~ɕwalan ta nja utux kajal la muʦ~ʨij ɣa jas~ɕa qu ps~ɕjus~ɕ ta, knwan qu mkajal muʦ~ʨij knwan qu mus~ɕa ta s~ɕjun ps~ɕjus~ɕ ta qanij ɣa a s~ɕonun nħa rjax, nanu rjax ru nanu jas~ɕa muʦ~ʨij ma ikoripaj lɣa mus~ɕa ta ini ɣa ikoripaj ini ɣa mpuw βiŋi lɣa ps~ɕjus~ɕ ta lʔaj muʦ~ʨij lɣa, mkajal lru nanu zik na ps~ɕjus~ɕ ta qanij ɣa a ħata i mlata, mus~ɕa ta mlata ru ħata kaŋi ʦ~ʨikaj iwan nqu βes~ɕ nqu s~ɕmjus~ɕ, qanij ɣa aki maki tlaman nqu laqi ru kneril muʦ~ʨij qu inluŋan nqu mrkjas~ɕ mlikij ru likuj ɣa, nanu s~ɕonun nħa rjax muʦ~ʨij ma s~ɕka βjaʦ~ʨiŋ qanij ɣa ħata mɣluw mus~ɕa qzjunam mus~ɕa kaŋi ʦ~ʨikaj s~ɕan muʦ~ʨij ma rezo ɣa qs~ɕinuw ɣa, nanu jas~ɕa qa ħata ma muʦ~ʨij lɣa nanu s~ɕonun nħa rjax qas~ɕa lru, teħuk qu rjax qas~ɕa lɣa nanu kwara pʦ~ʨjawɣun ɣa ini ɣa mus~ɕa ta qmalup ini ɣa mus~ɕa ta s~ɕmi rus~ɕa mus~ɕa ta s~ɕmi tʔutu ɣa. nanu tʔariŋ βalaj qas~ɕa ɣa klajun nħa uzij, jas~ɕa ɣaɣa tajal ħija. tajal ħija ɣa klajun nħa ijat nħa aɣal mxal ru ijat nħa s~ɕtnaq s~ɕqu jaqiħ nqu zjuwaw ɣa, nanu jas~ɕa klajun nħa ru βiqan nħa βazi ru mɣluw mus~ɕa s~ɕqu rɣjax wal s~ɕonun mħa qutux ħŋaw rjax qu mowaħ mjan la muʦ~ʨij ɣa, lmon nħa kmal muʦ~ʨij ma jas~ɕa rjax uwaħ muʦ~ʨij lɣa, s~ɕinonan nħa qu rjax nas~ɕa ɣa mwaħ ŋas~ɕal la, nanu a s~ɕonun nħa muʦ~ʨij ma kwara qutux qutux ŋas~ɕal lɣa lama junβi s~ɕqu nniqun os~ɕa ta ʦ~ʨiŋʦ~ʨu s~ɕqu rjax na mus~ɕa ta i a nanu s~ɕwa rwa (s~ɕmjus~ɕ ɣa s~ɕmjus~ɕ) aw mus~ɕa ta s~ɕmjus~ɕ muʦ~ʨij ɣa s~ɕonun nħa rjax qas~ɕa lɣa jas~ɕa qu βaqun nħa kwara la, mus~ɕa ru mɣaɣaj ta ru mwaħ ta la. teħuk qu zikaŋ nħa lɣa jas~ɕa qu s~ɕlawa nħa lru jas~ɕa qu kwara mts~ɕwe ms~ɕβziħ kβalaj s~ɕqu s~ɕan muʦ~ʨij ɣaɣa qanij lozij ɣa ħoŋneʦ~ʨi iwal nqu s~ɕmjus~ɕ qanij ɣa, qutux niqan qutux mrħuw qanij ɣa a s~ɕonon nħa rjax ru ima qu s~ɕan ta ʦ~ʨis~ɕal s~ɕan ta maki s~ɕmjus~ɕ rjax qas~ɕa muʦ~ʨij ɣa runrju nħa iwal nħa pjuɣun nħa muʦ~ʨij ma nwaj ku ŋas~ɕal mu qutux rjax nas~ɕa ħija muʦ~ʨij ru jas~ɕa i mus~ɕa ms~ɕtŋaq kja kwara la. mus~ɕa ta qzjunam mus~ɕa ta kaŋi niqun qa lɣa, wal lama kβalaj s~ɕqu qwaw ru junβi s~ɕqu mus~ɕa ta s~ɕs~ɕjus~ɕ qas~ɕa ɣa, junβi kβalaj qwaw ru mus~ɕa kaŋi s~ɕqu a qs~ɕinuw ini ɣa rramat ini ɣa kja qu maki pila ɣa mus~ɕa mazij s~ɕqu quliħ qmtux prmukan ma raral mɣa, (raral ɣa qmajat βzjok pi ini rwa jas~ɕa qu mus~ɕa mlata nanak rwa) maki ma, maki ɣa mija s~ɕu ana qs~ɕinuw ɣa qjatan nħa kja qu ariŋ ʦ~ʨipo ɣa knzjup nħa ini nħa kuʦ~ʨij ma (aw βzjok qnħjun ɣa rwa) aw ana βzjok ru ana nanu mɣa, nanu qs~ɕinuw qa qjatan lɣa ini pɣijaj lma βaħa ħms~ɕwa njux s~ɕʔanan lɣa s~ɕo lu maniq ro lpi, nanu qnjatan maki ɣa ŋta ruɣu ɣa qmajat kwara ma, s~ɕʔanan nħa ru βaħa ħms~ɕwa penʦ~ʨo βaħa ħms~ɕwa njux qu niqun nħa ɣa ujaj lɣa ħata la mus~ɕa maniq lozij ru, nanu jas~ɕa qu qnajat nħa muʦ~ʨij ma s~ɕjan ta inluŋan qjataj ta muʦ~ʨij ɣa, ana s~ɕan muʦ~ʨij ma qs~ɕinuw uzij ɣa ʦ~ʨinwaja ma aw muʦ~ʨij kja. nanu jas~ɕa qu a ps~ɕjus~ɕ ta la muʦ~ʨij lɣa s~ɕonun nħa rjax s~ɕmjus~ɕ qas~ɕa lɣa kjalun nħa qu rjax nas~ɕa lʔaj, rjax nqu s~ɕuxan ps~ɕjus~ɕ ta mɣa kwara qu kkneril ɣa,kwara qu s~ɕan muʦ~ʨij ma ʦ~ʨinun qatap ru rom ɣa ħlan nħa s~ɕkun ru qeŋun nħa, (pzilun nħa mpzil s~ɕan nħa qas~ɕa) qas~ɕa ħija ɣa ijat pujut kuwi qu qnaniq ma qas~ɕa ħija ɣa ijat pujut kuwi qu qnaniq ma, (ke jaβa mu ɣa mpzil s~ɕan nja qas~ɕa mpzil pzilun nħa qeŋun nħa ini triŋij na laqi ɣa) aw qeŋun nħa ini nħa pkita s~ɕquliq (ini tħkij ini triŋij na laqi) aw ini triŋij ma, nanu jas~ɕa qu s~ɕkun nħa qas~ɕa lɣa nanu s~ɕuxan lɣa s~ɕi ɣiwaj pħapuj ħija lɣa pħapuj lru, s~ɕon kas~ɕa nanu a kwara likuj uzij nwaħ rɣjax ru s~ɕkun nħa uzij qu patus~ɕ nħa ru lalaw nħa ɣa s~ɕkun nħa uzij s~ɕkun nħa s~ɕoko nħa nanak ru tokan s~ɕjan qaja s~ɕon nħa qmuzi s~ɕqu tatak, kja qu puʦ~ʨoŋjaw ħija ɣa s~ɕjun nħa tokan, jaqu nqun nħa ru kwara qu wal s~ɕtmwan nħa lɣa ʦ~ʨjux maki s~ɕa aŋa ru kwara qas~ɕa lru , nanu rjax qas~ɕa ɣa ras~ɕun nħa ru pʦ~ʨjakan nħa la, nanu jas~ɕa qu tʔariŋ βalaj knloħ ta qanij ɣa, ini ta ʦ~ʨawʦ~ʨi s~ɕqu s~ɕmjus~ɕ nɣa qutux qutux ŋas~ɕal ɣa nqja s~ɕon nħa nqja ɣa, nqja qas~ɕa ɣa pujun nħa ru niqun nħa nanak ini nħa an s~ɕβiq s~ɕquliq, ini nħa s~ɕβiq s~ɕquliq nanu tʔariŋ βe maniq ɣa laqi mlikuj jas~ɕa qu laqi mlikuj ʦ~ʨipoq βalaj qas~ɕa ɣa, jas~ɕa qu βiqan nħa s~ɕqu βalaj a tiʔiko qas~ɕa ɣa, jas~ɕa qutux βiqan nħa qnaniq qas~ɕa ma. maniq ħija lɣa, nanu i mplaw maniq kwara la, (nanu imi nja qas~ɕa)qas~ɕa ħija ɣa ʦ~ʨiŋʦ~ʨu ħos~ɕo muʦ~ʨij imi nja βaħa ms~ɕwa qu s~ɕnaɣun nqu s~ɕan muʦ~ʨij laqij ms~ɕjunaw ɣa aw. s~ɕmaβu s~ɕqu rpi qas~ɕa ħija ɣa, βaħa ħms~ɕwa liħaŋ qanij ħija ɣa qħuniq na utux jas~ɕa qu qħuniq na utux ma, βaħa ħms~ɕwa s~ɕjukun ta ɣa plquj ma, nanu s~ɕmaβu ta rpi qanij ɣa s~ɕjukun ta ru nanu maki zik qanij qu s~ɕjun ta βaβaw ɣa plqwi iwal ta njux pŋs~ɕa ijat maku a tks~ɕjaw njux ku ini kts~ɕjaw, njux ku s~ɕan muʦ~ʨij ma njux ku s~ɕmi luŋan s~ɕqu βnkis~ɕ wal mʔaβi qanij qu njux ku s~ɕmi luŋan s~ɕimuw ru jas~ɕa qu s~ɕmaβu s~ɕqu rpi ini ɣa ini ɣa s~ɕjam ħi ŋta ħi ruɣu ana nanu kja qu s~ɕaβu s~ɕu kja ɣa s~ɕβun ru pŋs~ɕa, ħmoβiŋ ta rpi mus~ɕa ta pŋs~ɕa qas~ɕa ɣa tepoq βalaj qu ɣajun nħa βe aj (ɣajun nnħa)ini ʦ~ʨiwal pajat maɣal lɣa s~ɕjun nħa ru tepoq qas~ɕa ɣa s~ɕqunun nħa s~ɕmaβu ru nanu jas~ɕa us~ɕa nħa pŋas~ɕa nħa s~ɕqu βnkis~ɕ wal mʔaβi ru, ɣa s~ɕkajal nħa utux nkis~ɕ ru utux kajal, utux kajal qu njux njux mʔra mɣa utux kajal ru utux nkis~ɕ qanij, utux nkis~ɕ qanij qu njux ta pŋs~ɕa ru njux ta nja ŋajal utux kajal ma, aw muʦ~ʨij kja imi nja. nanu jas~ɕa qu ****** inluŋan qu pŋs~ɕa ta s~ɕqu utux βnkis~ɕ utux kajal ɣa jas~ɕa pqas~ɕun nja ɣa, βaβaw nja ana s~ɕimuw muʦ~ʨij nanu mtzjaw ɣa maki qu qojat mamuw ru meβlaq s~ɕimu mqjanux, ini mamuw ħriqi s~ɕan muʦ~ʨij ɣaɣa qanij ɣa, ħeŋan mamuw ms~ɕlaβaŋ mqtanux muʦ~ʨij qu imi nja qas~ɕa, jas~ɕa qu muʦ~ʨij qu s~ɕmjus~ɕ qanij ɣa imi nja. ru s~ɕmjus~ɕ qanij uzij ɣa ini s~ɕjax ini ħtuw waɣi nɣa mus~ɕa pqs~ɕu mus~ɕa i te βuqul ru mus~ɕa i s~ɕmjus~ɕ kja ɣa, nanu jas~ɕa qu mus~ɕa pŋs~ɕa kja ɣa, nanu jas~ɕa qu jozi ini ɣa, jozi ini ɣa s~ɕanziħaŋ ariŋ s~ɕaziħaŋ ru *** ɣozi lɣa mas~ɕoq s~ɕmjus~ɕ mas~ɕoq, mus~ɕa i pŋs~ɕa la qas~ɕa ɣa, nanu jas~ɕa ini an s~ɕnaɣa s~ɕqu s~ɕmjax ru βun waɣi, (s~ɕuqi kja ħija la rwa) aw. maki qutux rjax nβu qu jaβa maku rwa traŋ s~ɕmjus~ɕ, ʔiʦ~ʨiro muʦ~ʨij ke nja, is~ɕu us~ɕa pilaw puniq ru us~ɕa βeħ βuqul ma, kŋun s~ɕaku βalaj βuqun raral ŋuŋu ku βalaj ru kjalun ku nja, laxij kŋuŋu, njux s~ɕu mus~ɕa pŋs~ɕa ʦ~ʨjux nja pqas~ɕun uŋat nanu mus~ɕa s~ɕu qinaħ βlaq muʦ~ʨij ke nja. talaŋa s~ɕi ku us~ɕa ŋnuŋu ku βalaj, nanu ħŋan ɣa mus~ɕa tanux s~ɕi ɣa ras~ɕun ku kʔaβa maku muʦ~ʨij ku mus~ɕa s~ɕħmoq, s~ɕi ɣa s~ɕs~ɕan ku nja s~ɕmβes~ɕ ɣa mus~ɕa ku tħmoq, jaqu mus~ɕa βuqun lɣa talaɣaj muʦ~ʨij luŋan ku ɣa, wal ku nja s~ɕan kja kmal lɣa tlamaj ta mus~ɕa muʦ~ʨij ku, βiqan ku nja rema nja kinjajan kwara qu ruma s~ɕaziŋ ruma mus~ɕa pilaw s~ɕpʔaras~ɕ nja a muʦ~ʨij ma us~ɕa, milaw ku ru mus~ɕa ku, ariŋ ku ŋas~ɕal ru βuqun ɣa njux s~ɕqa ru βuqun mjan raral, mus~ɕa ku ru ktan ɣa uβaq kiʔa jozi βalaj na ħŋan na, s~ɕka βeŋi s~ɕi s~ɕaj muʦ~ʨij ma ħŋan βalaj na. ktan mu mus~ɕa ku βuqun uŋat ana qutux ħi uŋat uŋja kwara, ʦ~ʨjux mjan kβalaj qu s~ɕan muʦ~ʨij ma, s~ɕan s~ɕmjus~ɕ ru s~ɕan ta (pŋs~ɕa) s~ɕakaw ɣa, s~ɕan ta s~ɕmi kja ħkuŋan naras~ɕ ta rwa, ru mus~ɕa ʦ~ʨis~ɕal ro qas~ɕa lɣa s~ɕan ta lama naɣa s~ɕan ta s~ɕmi kja, s~ɕan kas~ɕa lɣa uŋat ana qutux s~ɕquliq. kja kaħuw qeħuj qas~ɕa nja nja milaw i βs~ɕiq ħazi lɣa nja milaw nja βzjaq s~ɕqu ro la, mkita s~ɕami ru njal qu ɣluw mu uzij la. nanu is~ɕu ħija la s~ɕon s~ɕaku nħa, laqi s~ɕu is~ɕu, wal ini jaβa s~ɕu? s~ɕan s~ɕaku nħa, ʦ~ʨjux mnβu s~ɕan maku tnu ku na jaβa maku ru ta qu njux ku mwaħ qanij, s~ɕuqi ta ita ħija la aj muʦ~ʨij qu jaβa mu ru jas~ɕa njux ku mwaħ ru, ktan ku ru uŋat s~ɕimu kwara s~ɕan maku kmal, a jas~ɕa jas~ɕa ini s~ɕu kŋuŋu ɣa s~ɕan kunja. nuŋan mu ħija ɣa, βaħa ŋuŋu la s~ɕi mu s~ɕaj *** njux mnkux inluŋan ħija rwa. jas~ɕa jas~ɕa nanu jas~ɕa qu mlikuj βalaj, jas~ɕa qu mlikuj βalaj ini kŋuŋu ɣa jas~ɕa qu mlikuj s~ɕan s~ɕaku nja jaqu nkis~ɕ njx mwaħ ro qas~ɕa, jas~ɕa qu**ja qanij ħija lra, wal qu ** ja qa s~ɕmjus~ɕ ja qa mus~ɕa ta pβuliŋ s~ɕqu βnkis~ɕ ru mus~ɕata ħmukuŋ s~ɕqu nkis~ɕ muʦ~ʨij ɣa, wal ku ** ja qanij jwaw ru βaqun maku βalaj uzij qanij ɣa. ,**:"ʔiʦ~ʨiro .</PHON>
    </S>
</TEXT>