<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_收穫感恩祭〈祖靈祭〉" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: 收穫感恩祭〈祖靈祭〉" copyright="CC BY-SA" citation="收穫感恩祭〈祖靈祭〉. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/收穫感恩祭〈祖靈祭〉" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_收穫感恩祭〈祖靈祭〉, title = 收穫感恩祭〈祖靈祭〉, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/收穫感恩祭〈祖靈祭〉} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pgyan nha loziy ru kiyay balay lga rasun nha ngasal ru san nha smi khu nha la, san nha smi khu lru kbalay squ gaga la. mkayal squ san mha qutux niqan san mha ga mtswe kwa ra qasa, nanu mtswe lga klayo ta gaga ru aki ta tmalam squ giqas nqu i pincywagan qani ru ana ta muciy nanu maniq lga swalan ta nya utux kayal la muciy ga yasa qu pSyus ta, knwan qu mkayal muciy knwan qu musa ta syun pSyus ta qaniy ga a sonun nha ryax, nanu ryax ru nanu yasa muciy ma Ikoripay lga musa ta ini ga Ikoripay ini ga mpuw bingi lga pSyus ta l'ay muciy lga, mkayal lru nanu zik na pSyus ta qaniy ga a hata i mlata, musa ta mlata ru hata kangi cikay iwan nqu bes nqu Smyus, qaniy ga aki maki tlaman nqu laqi ru kneril muciy qu inlungan nqu mrkyas mlikiy ru likuy ga, nanu sonun nha ryax muciy ma ska byacing qaniy ga hata mgluw musa qzyunam musa kangi cikay san muciy ma Rezo ga qsinuw ga, nanu yasa qa hata ma muciy lga nanu sonun nha ryax qasa lru, tehuk qu ryax qasa lga nanu kwara pcyawgun ga ini ga musa ta qmalup ini ga musa ta smi rusa musa ta smi t'utu ga. nanu t'aring balay qasa ga klayun nha uziy, yasa gaga Tayal hiya. Tayal hiya ga klayun nha iyat nha agal mxal ru iyat nha stnaq squ yaqih nqu zyuwaw ga, nanu yasa klayun nha ru biqan nha bazi ru mgluw musa squ rgyax wal sonun mha qutux hngaw ryax qu mowah myan la muciy ga, lmon nha kmal muciy ma yasa ryax uwah muciy lga, sinonan nha qu ryax nasa ga mwah ngasal la, nanu a sonun nha muciy ma kwara qutux qutux ngasal lga lama yunbi squ nniqun osa ta Cingcu squ ryax na musa ta i a nanu swa rwa (Smyus ga Smyus) aw musa ta Smyus muciy ga sonun nha ryax qasa lga yasa qu baqun nha kwara la, musa ru mgagay ta ru mwah ta la. tehuk qu zikang nha lga yasa qu slawa nha lru yasa qu kwara mtswe msbzih kbalay squ san muciy gaga qaniy loziy ga Hongneci iwal nqu Smyus qaniy ga, qutux niqan qutux mrhuw qaniy ga a sonon nha ryax ru ima qu san ta cisal san ta maki Smyus ryax qasa muciy ga Runryu nha iwal nha pyugun nha muciy ma nway ku ngasal mu qutux ryax nasa hiya muciy ru yasa i musa mstngaq kya kwara la. musa ta qzyunam musa ta kangi niqun qa lga, wal lama kbalay squ qwaw ru yunbi squ musa ta sSyus qasa ga, yunbi kbalay qwaw ru musa kangi squ a qsinuw ini ga rramat ini ga kya qu maki pila ga musa maziy squ qulih qmtux prmukan ma raral mga, (raral ga qmayat bzyok pi ini rwa yasa qu musa mlata nanak rwa) maki ma, maki ga miya su ana qsinuw ga qyatan nha kya qu aring cipo ga knzyup nha ini nha kuciy ma (aw bzyok qnhyun ga rwa) aw ana bzyok ru ana nanu mga, nanu qsinuw qa qyatan lga ini pgiyay lma baha hmswa nyux s'anan lga so lu maniq ro lpi, nanu qnyatan maki ga ngta rugu ga qmayat kwara ma, s'anan nha ru baha hmswa Penco baha hmswa nyux qu niqun nha ga uyay lga hata la musa maniq loziy ru, nanu yasa qu qnayat nha muciy ma syan ta inlungan qyatay ta muciy ga, ana san muciy ma qsinuw uziy ga cinwaya ma aw muciy kya. nanu yasa qu a pSyus ta la muciy lga sonun nha ryax Smyus qasa lga kyalun nha qu ryax nasa l'ay, ryax nqu suxan pSyus ta mga kwara qu kkneril ga,kwara qu san muciy ma cinun qatap ru rom ga hlan nha skun ru qengun nha, (pzilun nha mpzil san nha qasa) qasa hiya ga iyat puyut kuwi qu qnaniq ma qasa hiya ga iyat puyut kuwi qu qnaniq ma, (ke yaba mu ga mpzil san nya qasa mpzil pzilun nha qengun nha ini tringiy na laqi ga) aw qengun nha ini nha pkita squliq (ini thkiy ini tringiy na laqi) aw ini tringiy ma, nanu yasa qu skun nha qasa lga nanu suxan lga si giway phapuy hiya lga phapuy lru, son kasa nanu a kwara likuy uziy nwah rgyax ru skun nha uziy qu patus nha ru lalaw nha ga skun nha uziy skun nha soko nha nanak ru tokan syan qaya son nha qmuzi squ tatak, kya qu Pucongyaw hiya ga syun nha tokan, yaqu nqun nha ru kwara qu wal stmwan nha lga cyux maki sa anga ru kwara qasa lru , nanu ryax qasa ga rasun nha ru pcyakan nha la, nanu yasa qu t'aring balay knloh ta qaniy ga, ini ta Cawci squ Smyus n_ga qutux qutux ngasal ga nqya son nha nqya ga, nqya qasa ga puyun nha ru niqun nha nanak ini nha an sbiq squliq, ini nha sbiq squliq nanu t'aring be maniq ga laqi mlikuy yasa qu laqi mlikuy cipoq balay qasa ga, yasa qu biqan nha squ balay a Ti'iko qasa ga, yasa qutux biqan nha qnaniq qasa ma. maniq hiya lga, nanu i mplaw maniq kwara la, (nanu imi nya qasa)qasa hiya ga Cingcu Hoso muciy imi nya baha mswa qu snagun nqu san muciy laqiy msyunaw ga aw. smabu squ rpi qasa hiya ga, baha hmswa lihang qaniy hiya ga qhuniq na utux yasa qu qhuniq na utux ma, baha hmswa syukun ta ga plquy ma, nanu smabu ta rpi qaniy ga syukun ta ru nanu maki zik qaniy qu syun ta babaw ga plqwi iwal ta nyux pngsa iyat maku a tksyaw nyux ku ini ktsyaw, nyux ku san muciy ma nyux ku smi lungan squ bnkis wal m'abi qaniy qu nyux ku smi lungan simuw ru yasa qu smabu squ rpi ini ga ini ga syam hi ngta hi rugu ana nanu kya qu sabu su kya ga sbun ru pngsa, hmobing ta rpi musa ta pngsa qasa ga tepoq balay qu gayun nha be ay (gayun nnha)ini ciwal payat magal lga syun nha ru tepoq qasa ga squnun nha smabu ru nanu yasa usa nha pngasa nha squ bnkis wal m'abi ru, ga skayal nha utux nkis ru utux kayal, utux kayal qu nyux nyux m'ra mga utux kayal ru utux nkis qaniy, utux nkis qaniy qu nyux ta pngsa ru nyux ta nya ngayal utux kayal ma, aw muciy kya imi nya. nanu yasa qu 我們用誠實的 inlungan qu pngsa ta squ utux bnkis utux kayal ga yasa pqasun nya ga, babaw nya ana simuw muciy nanu mtzyaw ga maki qu qoyat mamuw ru meblaq simu mqyanux, ini mamuw hriqi san muciy gaga qaniy ga, Hengan mamuw mslabang mqtanux muciy qu imi nya qasa, yasa qu muciy qu Smyus qaniy ga imi nya. ru Smyus qaniy uziy ga ini syax ini htuw wagi n_ga musa pqsu musa i te buqul ru musa i Smyus kya ga, nanu yasa qu musa pngsa kya ga, nanu yasa qu yozi ini ga, yozi ini ga sanzihang aring sazihang ru 一直到 gozi lga masoq Smyus masoq, musa i pngsa la qasa ga, nanu yasa ini an snaga squ smyax ru bun wagi, (suqi kya hiya la rwa) aw. maki qutux ryax nbu qu yaba maku rwa trang Smyus, 'Iciro muciy ke nya, isu usa pilaw puniq ru usa beh buqul ma, kngun saku balay buqun raral ngungu ku balay ru kyalun ku nya, laxiy kngungu, nyux su musa pngsa cyux nya pqasun ungat nanu musa su qinah blaq muciy ke nya. talanga si ku usa ngnungu ku balay, nanu hngan ga musa tanux si ga rasun ku k'aba maku muciy ku musa shmoq, si ga ssan ku nya smbes ga musa ku thmoq, yaqu musa buqun lga talagay muciy lungan ku ga, wal ku nya san kya kmal lga tlamay ta musa muciy ku, biqan ku nya rema nya kinyayan kwara qu ruma sazing ruma musa pilaw sp'aras nya a muciy ma usa, milaw ku ru musa ku, aring ku ngasal ru buqun ga nyux sqa ru buqun myan raral, musa ku ru ktan ga ubaq ki'a yozi balay na hngan na, ska bengi si say muciy ma hngan balay na. ktan mu musa ku buqun ungat ana qutux hi ungat ungya kwara, cyux myan kbalay qu san muciy ma, san Smyus ru san ta (pngsa) sakaw ga, san ta smi kya hkungan naras ta rwa, ru musa cisal ro qasa lga san ta lama naga san ta smi kya, san kasa lga ungat ana qutux squliq. kya kahuw Qehuy qasa nya nya milaw i bsiq hazi lga nya milaw nya bzyaq squ ro la, mkita sami ru nyal qu gluw mu uziy la. nanu isu hiya la son saku nha, laqi su isu, wal ini yaba su? san saku nha, cyux mnbu san maku tnu ku na yaba maku ru ta qu nyux ku mwah qaniy, suqi ta ita hiya la ay muciy qu yaba mu ru yasa nyux ku mwah ru, ktan ku ru ungat simu kwara san maku kmal, a yasa yasa ini su kngungu ga san kunya. nungan mu hiya ga, baha ngungu la si mu say 事實上 nyux mnkux inlungan hiya rwa. yasa yasa nanu yasa qu mlikuy balay, yasa qu mlikuy balay ini kngungu ga yasa qu mlikuy san saku nya yaqu nkis nyx mwah ro qasa, yasa qu排開ya qaniy hiya lra, wal qu 經驗 ya qa Smyus ya qa musa ta pbuling squ bnkis ru musata hmukung squ nkis muciy ga, wal ku 參與 ya qaniy ywaw ru baqun maku balay uziy qaniy ga. ,他說:"'Iciro .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pgyan nha loziy ro kiyay balay lga rason nha ngasal ro san nha smi kho nha la, san nha smi kho lro kbalay sqo gaga la. mkayal sqo san mha qotox niqan san mha ga mtswe kwa ra qasa, nano mtswe lga klayo ta gaga ro aki ta tmalam sqo giqas nqo i pincywagan qani ro ana ta mociy nano maniq lga swalan ta nya otox kayal la mociy ga yasa qo pSyos ta, knwan qo mkayal mociy knwan qo mosa ta syon pSyos ta qaniy ga a sonon nha ryax, nano ryax ro nano yasa mociy ma Ikoripay lga mosa ta ini ga Ikoripay ini ga mpow bingi lga pSyos ta l'ay mociy lga, mkayal lro nano zik na pSyos ta qaniy ga a hata i mlata, mosa ta mlata ro hata kangi cikay iwan nqo bes nqo Smyos, qaniy ga aki maki tlaman nqo laqi ro kneril mociy qo inlongan nqo mrkyas mlikiy ro likoy ga, nano sonon nha ryax mociy ma ska byacing qaniy ga hata mglow mosa qzyonam mosa kangi cikay san mociy ma Rezo ga qsinow ga, nano yasa qa hata ma mociy lga nano sonon nha ryax qasa lro, tehok qo ryax qasa lga nano kwara pcyawgon ga ini ga mosa ta qmalop ini ga mosa ta smi rosa mosa ta smi t'oto ga. nano t'aring balay qasa ga klayon nha oziy, yasa gaga Tayal hiya. Tayal hiya ga klayon nha iyat nha agal mxal ro iyat nha stnaq sqo yaqih nqo zyowaw ga, nano yasa klayon nha ro biqan nha bazi ro mglow mosa sqo rgyax wal sonon mha qotox hngaw ryax qo mowah myan la mociy ga, lmon nha kmal mociy ma yasa ryax owah mociy lga, sinonan nha qo ryax nasa ga mwah ngasal la, nano a sonon nha mociy ma kwara qotox qotox ngasal lga lama yonbi sqo nniqon osa ta Cingco sqo ryax na mosa ta i a nano swa rwa (Smyos ga Smyos) aw mosa ta Smyos mociy ga sonon nha ryax qasa lga yasa qo baqon nha kwara la, mosa ro mgagay ta ro mwah ta la. tehok qo zikang nha lga yasa qo slawa nha lro yasa qo kwara mtswe msbzih kbalay sqo san mociy gaga qaniy loziy ga Hongneci iwal nqo Smyos qaniy ga, qotox niqan qotox mrhow qaniy ga a sonon nha ryax ro ima qo san ta cisal san ta maki Smyos ryax qasa mociy ga Ronryo nha iwal nha pyogon nha mociy ma nway ko ngasal mo qotox ryax nasa hiya mociy ro yasa i mosa mstngaq kya kwara la. mosa ta qzyonam mosa ta kangi niqon qa lga, wal lama kbalay sqo qwaw ro yonbi sqo mosa ta sSyos qasa ga, yonbi kbalay qwaw ro mosa kangi sqo a qsinow ini ga rramat ini ga kya qo maki pila ga mosa maziy sqo qolih qmtox prmokan ma raral mga, (raral ga qmayat bzyok pi ini rwa yasa qo mosa mlata nanak rwa) maki ma, maki ga miya so ana qsinow ga qyatan nha kya qo aring cipo ga knzyop nha ini nha kociy ma (aw bzyok qnhyon ga rwa) aw ana bzyok ro ana nano mga, nano qsinow qa qyatan lga ini pgiyay lma baha hmswa nyox s'anan lga so lo maniq ro lpi, nano qnyatan maki ga ngta rogo ga qmayat kwara ma, s'anan nha ro baha hmswa Penco baha hmswa nyox qo niqon nha ga oyay lga hata la mosa maniq loziy ro, nano yasa qo qnayat nha mociy ma syan ta inlongan qyatay ta mociy ga, ana san mociy ma qsinow oziy ga cinwaya ma aw mociy kya. nano yasa qo a pSyos ta la mociy lga sonon nha ryax Smyos qasa lga kyalon nha qo ryax nasa l'ay, ryax nqo soxan pSyos ta mga kwara qo kkneril ga,kwara qo san mociy ma cinon qatap ro rom ga hlan nha skon ro qengon nha, (pzilon nha mpzil san nha qasa) qasa hiya ga iyat poyot kowi qo qnaniq ma qasa hiya ga iyat poyot kowi qo qnaniq ma, (ke yaba mo ga mpzil san nya qasa mpzil pzilon nha qengon nha ini tringiy na laqi ga) aw qengon nha ini nha pkita sqoliq (ini thkiy ini tringiy na laqi) aw ini tringiy ma, nano yasa qo skon nha qasa lga nano soxan lga si giway phapoy hiya lga phapoy lro, son kasa nano a kwara likoy oziy nwah rgyax ro skon nha oziy qo patos nha ro lalaw nha ga skon nha oziy skon nha soko nha nanak ro tokan syan qaya son nha qmozi sqo tatak, kya qo Pocongyaw hiya ga syon nha tokan, yaqo nqon nha ro kwara qo wal stmwan nha lga cyox maki sa anga ro kwara qasa lro , nano ryax qasa ga rason nha ro pcyakan nha la, nano yasa qo t'aring balay knloh ta qaniy ga, ini ta Cawci sqo Smyos n_ga qotox qotox ngasal ga nqya son nha nqya ga, nqya qasa ga poyon nha ro niqon nha nanak ini nha an sbiq sqoliq, ini nha sbiq sqoliq nano t'aring be maniq ga laqi mlikoy yasa qo laqi mlikoy cipoq balay qasa ga, yasa qo biqan nha sqo balay a Ti'iko qasa ga, yasa qotox biqan nha qnaniq qasa ma. maniq hiya lga, nano i mplaw maniq kwara la, (nano imi nya qasa)qasa hiya ga Cingco Hoso mociy imi nya baha mswa qo snagon nqo san mociy laqiy msyonaw ga aw. smabo sqo rpi qasa hiya ga, baha hmswa lihang qaniy hiya ga qhoniq na otox yasa qo qhoniq na otox ma, baha hmswa syokon ta ga plqoy ma, nano smabo ta rpi qaniy ga syokon ta ro nano maki zik qaniy qo syon ta babaw ga plqwi iwal ta nyox pngsa iyat mako a tksyaw nyox ko ini ktsyaw, nyox ko san mociy ma nyox ko smi longan sqo bnkis wal m'abi qaniy qo nyox ko smi longan simow ro yasa qo smabo sqo rpi ini ga ini ga syam hi ngta hi rogo ana nano kya qo sabo so kya ga sbon ro pngsa, hmobing ta rpi mosa ta pngsa qasa ga tepoq balay qo gayon nha be ay (gayon nnha)ini ciwal payat magal lga syon nha ro tepoq qasa ga sqonon nha smabo ro nano yasa osa nha pngasa nha sqo bnkis wal m'abi ro, ga skayal nha otox nkis ro otox kayal, otox kayal qo nyox nyox m'ra mga otox kayal ro otox nkis qaniy, otox nkis qaniy qo nyox ta pngsa ro nyox ta nya ngayal otox kayal ma, aw mociy kya imi nya. nano yasa qo 我們用誠實的 inlongan qo pngsa ta sqo otox bnkis otox kayal ga yasa pqason nya ga, babaw nya ana simow mociy nano mtzyaw ga maki qo qoyat mamow ro meblaq simo mqyanox, ini mamow hriqi san mociy gaga qaniy ga, Hengan mamow mslabang mqtanox mociy qo imi nya qasa, yasa qo mociy qo Smyos qaniy ga imi nya. ro Smyos qaniy oziy ga ini syax ini htow wagi n_ga mosa pqso mosa i te boqol ro mosa i Smyos kya ga, nano yasa qo mosa pngsa kya ga, nano yasa qo yozi ini ga, yozi ini ga sanzihang aring sazihang ro 一直到 gozi lga masoq Smyos masoq, mosa i pngsa la qasa ga, nano yasa ini an snaga sqo smyax ro bon wagi, (soqi kya hiya la rwa) aw. maki qotox ryax nbo qo yaba mako rwa trang Smyos, 'Iciro mociy ke nya, iso osa pilaw poniq ro osa beh boqol ma, kngon sako balay boqon raral ngongo ko balay ro kyalon ko nya, laxiy kngongo, nyox so mosa pngsa cyox nya pqason ongat nano mosa so qinah blaq mociy ke nya. talanga si ko osa ngnongo ko balay, nano hngan ga mosa tanox si ga rason ko k'aba mako mociy ko mosa shmoq, si ga ssan ko nya smbes ga mosa ko thmoq, yaqo mosa boqon lga talagay mociy longan ko ga, wal ko nya san kya kmal lga tlamay ta mosa mociy ko, biqan ko nya rema nya kinyayan kwara qo roma sazing roma mosa pilaw sp'aras nya a mociy ma osa, milaw ko ro mosa ko, aring ko ngasal ro boqon ga nyox sqa ro boqon myan raral, mosa ko ro ktan ga obaq ki'a yozi balay na hngan na, ska bengi si say mociy ma hngan balay na. ktan mo mosa ko boqon ongat ana qotox hi ongat ongya kwara, cyox myan kbalay qo san mociy ma, san Smyos ro san ta (pngsa) sakaw ga, san ta smi kya hkongan naras ta rwa, ro mosa cisal ro qasa lga san ta lama naga san ta smi kya, san kasa lga ongat ana qotox sqoliq. kya kahow Qehoy qasa nya nya milaw i bsiq hazi lga nya milaw nya bzyaq sqo ro la, mkita sami ro nyal qo glow mo oziy la. nano iso hiya la son sako nha, laqi so iso, wal ini yaba so? san sako nha, cyox mnbo san mako tno ko na yaba mako ro ta qo nyox ko mwah qaniy, soqi ta ita hiya la ay mociy qo yaba mo ro yasa nyox ko mwah ro, ktan ko ro ongat simo kwara san mako kmal, a yasa yasa ini so kngongo ga san konya. nongan mo hiya ga, baha ngongo la si mo say 事實上 nyox mnkox inlongan hiya rwa. yasa yasa nano yasa qo mlikoy balay, yasa qo mlikoy balay ini kngongo ga yasa qo mlikoy san sako nya yaqo nkis nyx mwah ro qasa, yasa qo排開ya qaniy hiya lra, wal qo 經驗 ya qa Smyos ya qa mosa ta pboling sqo bnkis ro mosata hmokong sqo nkis mociy ga, wal ko 參與 ya qaniy ywaw ro baqon mako balay oziy qaniy ga. ,他說:"'Iciro .</FORM>
    </S>
</TEXT>