<TEXT id="Wiki_Atayal_泰雅諺語" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>metaq ngarux ga, ini su thaziy qara na bengan ga, ana su btaqan qu ngarux, hlutun nya bengan hohus su ru, ana wal mpqwaw hi nya qu bnetaq qasa ga, si ki kyapun su nya ga hmwah. : Mongna Payas . bnkis ta raral hiya ga, kya qu kbalay bbetaq nha ngarux ga, ini ptnaq ka bbetaq nha bzyuk. sbetaq ngarux ga, lgun nha qara qroq hiya, ini su thaziy qara na bengan ga, ana su btaqan qu ngarux, hlutun nya bengan hohus su ru, ana wal mpqwaw hi nya qu bnetaq qasa ga, si ki kyapun su nya ga hmwah. nanu yasa qu qhuniq kzman hohus qasa ga lgun nha qutux qara nya. btaqan qu ngarux lga, ana mtboyak ga, ini uwah sobih, baha hmswa nyux qrqan na qara qasa, nanu Tayal raral kbalay betaq ngarux ga s'anak nha kbalay. stnaq ta ngarux ga, s'agal lalaw spkugus sa bbetaq, git git sngya'an, sbasi qu g'nux nya lga mgiyay la. ini su aras bbetaq ngarux ru nyux ciriq uyuk ngarux ga, laxiy siy usa kya. koxun ini i nyux maki lingay qu yaya nya mlahang uyuk nya. gaga kkayal kneril hiya ga, maki uziy iyat ubuy spkayal na kneril. nanu sa ga ini pinqzyu na ngarux, psaniq son nha. baha hmswa ga waliy musa rgyax qu kneril hiya rwa, iyat mnita ngarux, nanu sraral ga ungat kya gaga nya kneril mkal na ngarux hiya. nanu yasa qu gaga Tayal raral ga. nanak mlikuy thuyay mkayal na ngarux. mkayal zyuwaw na ngarux qu kneril lga, skayal nha ru psaniq mgaw. . . git git . . . . . pqzyan king qu pali qwali lga, baha thuyay mlaka la. : Watan Taya' . qzinah mngbang qu s'ari na squliq. ini pqas qu qmihul na squliq hiya. piyux linnglung nqu tmlux na squliq. smrzyut kmal qu ptkke na squliq hiya. iyat pk'uyay qu qnzyat na squliq. mqoyat balay qu mtngi' inlungan na squliq hiya. pinqzyuwan ka skayal maku qaniy ga knayal sami na lk'aba' muw Taya Amay. sraral qalang Boliq maki mtswe lalu nha ga Sangas ki Tana, mluw yaba yaya nha musa mtzyuwa qmazeh krryax qnzyat balay. maki qutux qnbaq nya kmukan qu qbsuyan Sangas, sblaq ru pongan nya balay ke, Amin qu lalu nya. maki qutux ryax. m'guy balay mtzyuwaw qu sazing mtswe ru mtama mhngaw. trang nasa hnyal qu rangi na Sangas, mwah mcisal lhga ru kmal mha: " rgyax Tkasan qsyap nya qasa ga, cingay balay trakis nya ma, memaw ini kwa'iy magal, say ta mita cikay ma?" kmal Sangas: " aw ga, ana ga rgyax qsyat qasa ga, talagay kinwagiq ru cyux yogan zzik balay uruw qu ska nya. twahiq iyal la! pswa ta musa pi? " smyuk kmal qu Amin: " ini kzihung, cyux cyugal qwali mu p'aras ita musa." nanu psuyut qu Amin. hnyal balay mlaka qu cyugal qwali. cyugal hi nha si ptqutux cbing kakay na qwali, mkura rgyax Tkasan qasa mlaka. tehuk kya lga, cyux balay ps'unan trakis kwara 'bu rgyax qasa. kyalun Amin qu lhga sazing mtswe, musa ku lama kun la, ktwa galun mamu ga, si lungiy kya nanak. mnglung qu Tana, " nyux piyux balay, ungat lga, wahay ta magal loziy." nanu yasa qutux yubing nanak nagal nya. ktan qu Sangas hiya ga mnglung mha: " waw! talagay piyux. aki hmswa si ta rasiy kwara. " yasa si kop kop tkura, s'unan nya kwara yubing, ana yubing lukus ru pala tzyu uziy ga, s'unan nya trakis kwara. n gyut mnkum qu kayal. tqwah hmuluy kmayal qu Tana: " helaw hazi Sangas. gbyan lga, n gon ta na yaba ki yaya la. " smyuk qu Sangas: " obeh la! naga cikay, ini mu suqiy tkura na! " kmal qu Tana mha: " piyux iyal cyux su tkron la. memaw obeh sgaliq yubing lukus ru tzyu pala su." ini tabing qu Sangas, si say hmuluy na Tana ru mluw mwah. sazing hi nha si ptbuci cbing kakay qwali ru mlaka mwah ngasal. trang mlaka ska kayal lga, 'usuw iyal nagal nya trakis qu Sangas. obeh ini thuyay kmzyap kakay qwali ru si tqwah malax kwara pnanga nya trakis sbuling zik uruw. yasa wal mblaq mlaka qu qwali ru ini hutaw zik uruw qu Sangas. kins'ari' ga, qzinah mngbang ru memaw si kmwa mkpyut qu insuna uziy la. . . . Taya Amay . Boliq Sangas Tana . Sangas . Sangas : Sangas : : . . . : Tana : . . Sangas : . . Tana : Sangas . Sangas : ! Tana : , . Sangas Tana . Sangas Sangas . pturing kmal mha: nyux saku mbrus ga, ta ku katun na mhitung. : Toyu Watan : . sraral tayal hiya mga,mha ni kya qu pqolan na zyuwaw, kruma ga pturing kmal mha: "nyux saku mbrus ga, ta ku katun na mhitung. " gwiwan mha; nyux saku mbrus ga phuqil saku. nanu sa ga sraral katun na mhitung lga si naga huqil la. baha hmswa ungat iyu raral rwa, nanu yasa pturing kmal ga mhitung qaniy qu galan nha spngan. maki qutux pinqzyuwan uziy, ita tayal sraral ga lmosay ta ska rgyax, maki qutux ryax ma,nyux tmqzing ska tuqiy qutux uyuk mhitung khiy balay, mhitung qaniy ga tmqzing ru syun nya ska qu tunux nya. hminas qu tayal mga 'san nha pturing psyaqan nha mha: baha balay shuqil cikuy balay na hmitung qaniy hiya la. pira qu wal hminas tayal lmga, pucing balay ga ptringun nya ru katun nqu uyuk mhitung tluling nya lma, ru wiy wiy..ktay cikay nyux kmat l'uy shlah nya qu uyuk hmitung kmat tluling nya, mhkani ru ki'a mpusal msyaw qara pinhknyan nya lga, wax mtkara la, ru ini kbsyaq lga kil kil muciy ru mhuqil lma. nanu yasa qu kmal qu bnkis mha: ini tpuqiy mita qu tmuring qaniy, kya qu zyuwaw ga siy blaq tngsa, balay ga balay, hmut ta pturing ga ringan balay hqilan nqu squliq. qaniy ga pincbaq na bnkis ta. nanu kahul sqaniy ru maki qutux gaga tayal; mita mhitung mga tmuxun ru blingan nha tbaku ma, ru kyalun mha: "nway pucing sqaniy knita misu la " . baha hmswa kwara mqu na Taywan qani ga hminas balay yaba qpzing knatan nya ga mhitung qaniy, zinga balay phuqil squliq. nanu yasa qu tayal uziy ga ini soya stnaq squ mhitung qaniy, tlun su mita mhitung lga pqilun ru blingan nha tbaku. : . . . . : . : ? : . : : . mha i nyux t'aring t'usuw(kki'an) qu kneril ga ini nha pcyawgiy usuw na zyuwaw, ktan nha kya mspat ini ga mqeru byacing lga sptzyuwaw nha usuw na zyuwaw la. : Sugiy Tosi , . sraral tayal hiya mga mha i nyux t'aring mt'usuw(kki'an) qu kneril ga ini nha pcyawgiy usuw na zyuwaw, ktan nha kya mspat ini ga mqeru byacing lga sptzyuwaw na usuw na zyuwaw la. nanu sa ga t'usuw(kki'an) te pcingan lga, ana mtzyuwaw usuw hazi na zyuwaw, ru ana mpanga usuw uzi la, musa qmayah mwah ngasal ga spyangun nha k'usuw panga qhuniq, baha hmswa aki cipok hazi nbwas nya ru aki mblaq maki ngasal mgaw. nanu kmayal bbnkis mha: zik p'aki ngasal, m'uy su mtzyuwaw ga, aki helaw mwah laqi ru mblaq maki ngasal. yaba iyal qu laqi uzi lga ini si uwah misuw, kruma ga sktwan la. sraral mga piyux qu kneril wal rasun na sktwan ma, bali maki qu snsiy ta sraral pi, nanu kmayal bnkis mha: kneril ka nyux p'aki ngasal ga, ppngan usuw ru mqumah, m'uy cikay mtzyuwaw ga, nway hlawax cikay hi nha, kana ini kyaba iyal nbwas lga, yasa qu musa mblaq maki ngasal ma. baqun nha kwara mt'usuw(kki'an) kneril ga ini hinas qutux kawas, ana balay suqi ga mpuw byacing maki ngasal, kruma helaw ga qeru byacing lga maki ngasal la, yasa qu skrwakun son nha helaw mwah. misan balay maki ngasal lga pnbwan nha ayang qurip, aki helaw kilux hi ma,misuw qani hiya lga kya qu mt'usuw(kki'an) lga, blaq iyal qu nniqun nha, blequn nha balay mlahang qu hi nha uzi, ini ptzyuwaw nanu, maki ngasal lga san nha mwak Byo'ing la. ke qani ga nyux balay pcbaq ita kneril mha: pinbaqiy ay! ana ta t'usuw(kki'an) ga laxi siy ttama qeri m'yabux smlokah hi, aki ta meblaq m'laqi. 8 9 . . . : . . . : . 10 . 9 . . . : . mita su kol ga laxiy pqheliy, mita su hmitung ga pqeliy ru tmaqiy qu tunux nya. : Omi Wilang . bsyaq balay sraral ga qnxan nqu cinqlangang na Tayal mga cingay qu kongun na zyuwaw. ini ga mhtuw squ te tanux lru katun ta na mhitung. ungat uziy qu Byo'ing ru Izyu thuyay musa pkblaq, nanu yasa trang nasa ga bnkis ru ms'inlungan na Tayal ga, blequn nha balay pcbaq kwara llaqi mha: "mita simu kol ga laxiy pqheliy, mita simu mhitung ga pqheliy ru tmaqiy qu tunux nya. mhitung qani hiya ga kongun balay na Tayal sraral. mha ni katun ta na hmetung lga musa siy naga huqil la, nanu yasa qu koxun nha balay mnglung qu zyuwaw qani. nanu bnkis ta sraral ga ktan nha mha ungat qu roq na mqu qasa ga, siy nha lxan kya, yal nqu kol qani ga blaq na mqu san nha, musa mhkangi squ mhitung ru niqun nya ma, nanu stnaq nya mhitung lga siy pciriq kya, nanu kol qani qu lmaqux kwara. lmaqux qu kol lga krangi nya blaq balay na ramat ru mami maniq la. nanu bnkis ta sraral knita nha ga, yal mhitung qani s'aki na rok ga, musa n gyut ini kpiyux, ru musa cingay hazi qu kol hiya mgaw. ru thuyay mlahang squ cinqlangan Tayal. nanu yasa kwara squ llaqi ru kneril, ini 'nkux kyopan na mhitung ru kmat squliq la. mha sqani lga ana llaqi thuyay hmyapas llingay na qalang ru ungat nanu qu kkoxan na bnkis, m'blaq mtzyuwaw uzi. qani ga zyuwaw nqu sblaq mlahang qqalang ru kinlokah nqu hi ta ru qqnxan na ita Tayal. . : : . . . . . . . . laxi balay phmut mqayanux, pgwagiy balay qu zyuwaw na m'pal qani hiya, qani hiya ga psaniq na zyuwaw shuqil ru s'agal mxal na squliq. : Taya.Masing , . bnkis na Tayal sraral ga ksugan nha mita zyuwaw na m'pal qaniy, hmswa ga lkotas ta Lkmbuta sinrhuw nya balay ka laqi kinbahan kmal mha: laxiy balay phmut mqyanux, pgwagiy balay qu zyuwaw na m'pal qani hiya, qani hiya ga psaniq na zyuwaw shuqil ru sagal mxal na squliq. ita ka Tayal hiya ga qutux qutux na qalang, maki qu lhuyan qutux ngasal. kwara ka nnanu na zyuwaw ga mrraw ru mssi balay inlungan ru mggalu.mha ni qutux ngasal htgan nqu zyuwaw siy tmma mhuqil ini ga magal qelis ga, mkayal qu qutux nniqan mha: "nway ta siy usa mlata qmalup la, aki hkngyun ima qu nyux hmiriq gaga. mha ni ini biqiy qoyat na Utux qutux ngasal qasa ga, baqun mha ima nyux hmiriq gaga la. baqun nha lga kblayun nha qu zyuwaw qani ru phogun nha minqyanux musa qmes kinqehan. zyuwaw na m'pal qani ga shuqil ru s'agal mxal na squliq, blequn nha balay mlahang. sraral ga sami qutux nniqan, kya qutux ryax mluw Zitensya qu qutux laqi mrkyas, aki musa lmosay te tanux ma, ini pinnbaq mturuy luhiy, ru tehuk llyung klbing, 'san nha hmkangi ru 'lwan nha ru spanga nha tehuk ngasal, yaba qu qelis nya ru msramu, siy nha tqohiy maras Cyama pkita nbu. mhtuw qu zyuwaw qaniy lga msli qu sami qutux nniqan, mha ni ini nha ani stngsa zyuwaw qaniy ga,nanu yasa mkayal kwara qu bnkis mha: nway ta musa mlata qmalup rgyax, aki mblaq qu ngasal ta. mha ni ini biqiy qqoyut na Utux ga ungat nanu naras nha mwah ngasal, baqun nha ima qu wal hmiriq gaga la. nway aki ini uluw nanu na zyuwaw qu cinngasal, qqohun nha psbalay qu zyuwaw qaniy. ini ga mlikuy ru kneril msswayal qu inlungan nha ga si nha psquniy, mha ni ini pswayal qu inlungan nqu kneril qasa ga phogun nha ru msina bzyok ini ga kacing. gaga ita Tayal qani ga glgan nha ru pinbaqan nha balay. ini ta klahang gaga phmut mqyanux lga shuqil ini ga s'agal mxal na squliq la, nanu yasa ini balay phmut mqyanux. Lkmbuta . : . . : . . . . . . . . . sqamas rqyas pali na kyabil ga, strngusan rqyas na mlikuy. : Hayung Yumin . ke qa hiya ga siy qori sa pinzihung nha smgsuw lelaqi ta mrkyas 'Tayal, mha knita maku kuzing ay! baqun ta kyabil hiya ga 'mulah sa pbubu na qsinuw, pira na qoli qu inrkyasan nya, cyux 'lahan kwara na lbit qu kakay ru qba nya yal na pali, mslubay mhngaw qlyan, lmosay mlaka lhngan lru kmyap maniq kekyu ru kpiray. kyabil ga ana ta son qsinuw ga, ana ta son kbhniq uzi, son sqani mita lga, pira balay na cyux siy 'tama sa babaw na qnryang qbaqan nya mlaka kmyap nniqun nya kyu ru kpiray, mstunux balay. lnglungun maku qu snbil ke na nbkis mha "sqamas rqyas qu pali na kyabil ga strngusan na mlikuy" qani ga, siy bqbaqiy pinspngan nha smgsuw squ lelaqi ta mrkyas 'Tayal, yalaw gi nha hiya ga yal na lwax ngasal ru, sika baqun nha kwara tuqi lmlamu na pcywagun yuwaw ga, yat p'nkux na qnxan qutux nha ngasal. yal qani qu linnglung maku mita zinhongan ke snbil na binkesan ta sraral hiya, kya hmswa qu knita mamu hiya piy? ! . . . . . ? m'unuw ga ka kaki ngasal, nhehi mgyay usa tlqeng ska rrima. : Hayung Yumin . blaq balay qutux ke qani ay! baha hmswa iy atuni lokah iyal qu hintyalan na unuw lga, ana su kinblayan na snabu tapung baliq na ngasal ga hwahun nya uzi ru mtakuy ay, mnaki kya ini uzi ga cinlqeng kya qu squliq lga ka balay ini 'pxiy lpiy? mha ni ini khoqil ga musa cikay balay uzi qu nagal nya qelis l'ay! nanu mha sqani qu naras hniriq yaba na unuw lga, sika qbaqun ta balay uzi lru, ana mha ini klokah iyal hintyalan unuw ga, yat ta siy qnguciq mha tlqenga ta ska ngasal ay! baha hmswa wal ta nmon musa baq kya musa menanu iyal qu khtgan na unuw piy! blaq balay ga, mhtuw unuw lga nhhya ta mgyay tanux, ini uzi ga usa mgyay tlqeng be'nux hazi na qmayah lhlahuy na rrima bih ngasal, hmswa gi ungat iyal qu musa inkoxun p'pux squliq kya hiya la. ! ? ? ! ! ! . maki lungan ta gmalu, thoyay ta mita syax wagi ru qsya. : Besu Iban . Gaga nqu itan Tayal qani ga iyat balay kinqiri' sga gmalu' qani pi. mtnaq ki knayal qu Theluw mha: kya qu gmalu' na squliq ga ungat qu zyuwaw smzzyuwaw qsahuy inlungan su ma. balay, gmalu' qani ga maki qu sinnonan kinbleqan sbiq ta nya Utux. ana bnkis ta sraral knal mha: gmalu' simu bnkis mga musa simu mblaq mqyanux babaw rhiyal ma ru mbhoyaw kwara llaqi' su uzi ma, musa su nya khangun utux binkisan ptl'ux mqyax babaw cinbwanan. yal qani qu inlungan ta lga, iwal mha thoyaya ta mita syax wagi, syax qani thoyay smosaw mnkum qsahuy ta, ungat gnalu' su ga iwal nyux su si mhkangi tuqiy nqu mnkum mtkari maki ska' qnxan su. maki gnalu' ta ga iwal thoyay ta mita qu qsya' kinmtasaw nya. me'a su na inlungan ta qani pi, gmalu' qani ga baq maras kinshzyuwan qu knita ta, tnaqun ta kwara mita ssquliq ru malu' squliq ga yasa qu 'Atayal balay. . . . . . . . smpung ta ssquliq, lama pnglung nanak ha. : Besu Iban . itan qutux qutux squliq ga, ungat muci ma tmumaw balay qu sinrxan ta. maki kwara qu kinqehan ta ru nuqu' ta. nyux ta maki babaw cinbwanan qani ga, ungat ana qutux squliq son muci ka blaq balay. qnxan ta ita Tayal ga, msqutux inlungan ru prrmaw mtzyuwaw. maki qu kinblaq na pbkalan ga thuyay rmaw prkyas qalang ta, yaqih na ke' ru si ta hmut spqzyu' squliq ga baq mstwahiq ggluw ta ru mtyaqih squ qalang ta uzi. cyux maki pincbaq na Sesyo mha: laxi' hmut kmayal yaqih na ke' ru smpung ssquliq, baha hmswa' ga ke' ta qani mga maki qu qpzing nya ru baq qmzyu' squliq uzi ma, trang ta kmal squliq ga, iwal nyux ptuling isu nanak uzi ma. nanu yasa, zik ta kmayal ke' ga, siki blequn ta balay mnglung qsahuy ta nanak ha. nanu yasa, bleqaw ta mlahang nqwaq ta ru kmal ta ke' ga kmayal ta hlhul na ke' ki sgsuw na ke', son ta qasa lga, iyat itan nanak magan kinbleqan, qnahaw su, kahul qu zyuwaw qani ga yasa musa thoyay miq qoyat balay qalang ta. , . , . , . , . tringan behuy : Tuyaw Syat . bnkis na Atayan ga pyang smi inlungan sku sinbilan na bbinkisan. ana ungat ku pkba'an biru, yaba yaya, yutas yaki ku pcba kwara gaga. siga ini mhmut myanux, ini kuri, ini pks'ari, siki 'ngayat mtzyuwaw. kwara ku pp'umah naha utux kayan ga kahun naha sku gaga mnama kmayan sku Lyutux Kayan ru bbinkisan, nki blay kwara ku pin'mahan ma. atuni kyan s'uli 'si tberaw alang ru ini gluw sku gaga lga, mutu naha son niya tringan behuy la. huwa ka tringan behuy? kyala minnbu cikay uwaw, ini ga kyan ku pinnungan nya behuy na kay ru 'si mlux muwah msa'ang sku ini kbaryax ka niya mlahuy. utux uziy ga, trang sku rahu na yaw siga Psyurak, mnbu na magan ina, ini ga wayan h'ilan na sali, ini spung mnbu ru ini thuyay smru inlungan lga, si nya ppwahi kwara yuhum nya msa'ang. sinyani, kinsasan nya ba'un nya sa wayal hmiri sku gaga lga, mutu musa nanak sku cinsali ru kyalun nya maha "swaliy kung cikay, cyakin ya'ih ku psyaw mani hiya la. "ini kba inlungan na s'uli lga, mutu skinwari nku kneril nya, ini ga binkis nya musa tmatuk tunux sku cinsali, kahun naha balay inlungan maha swaliy sami ga, mutu smwayal ku cinsali, nki ini pksayux babaw nya pktayux. bnkis na Atayan ga pyang smi inlungan sku sinbilan na bbinkisan. ana ungat ku pkba'an biru, yaba yaya, yutas yaki ku pcba kwara gaga. siga ini mhmut myanux, ini kuri, ini pks'ari, siki 'ngayat mtzyuwaw. kwara ku pp'umah naha utux kayan ga kahun naha sku gaga mnama kmayan sku Lyutux Kayan ru bbinkisan, nki blay kwara ku pin'mahan ma. atuni kyan s'uli 'si tberaw alang ru ini gluw sku gaga lga, mutu naha son niya tringan behuy la. huwa ka tringan behuy? kyala minnbu cikay uwaw, ini ga kyan ku pinnungan nya behuy na kay ru 'si mlux muwah msa'ang sku ini kbaryax ka niya mlahuy. utux uziy ga, trang sku rahu na yaw siga Psyurak, mnbu na magan ina, ini ga wayan h'ilan na sali, ini spung mnbu ru ini thuyay smru inlungan lga, si nya ppwahi kwara yuhum nya msa'ang. sinyani, kinsasan nya ba'un nya sa wayan hmiri sku gaga lga, mutu musa nanak sku cinsali ru kyalun nya maha "swaliy kung cikay, cyakin ya'ih ku psyaw mani hiya la. "ini kba inlungan na s'uli lga, mutu skinwari nku knerin nya, ini ga binkis nya musa tmatuk tunux sku cinsali, kahun naha balay inlungan maha swaliy sami ga, mutu smwayan ku cinsali, nki ini pksayux babaw nya pktayux. . , , , . , , , . . . ? . : , , , . : . . . pasabili kayi sinbili su kayi : Mayngus. Nawkih . ti ku wayan su sarali ka knaxan alang Atayan hiya ga, kanusa naha nanu i pa'ayawa maGaga ka ini i kahuwiy ku Gaga na Itayan hakni; ana i matabuyu nanak haziy ku Gaga utux utux alang naha ga, i si ga kusa na pinGa'an tamubun su liyutux nabakis ru malung sa sinbilan kayi na kaGaga yautas ralali hani ga, payang na pu'ing kinhulang Gaga kawara ka sawun na Itayan. ini naha i yawani balay sinpuing maGaga ku hani. misa su ti ku alang na Itayan hani ga, mutu kiyan nanak ku sawun maha u salahuy pakiyalan na yayutas; pasapung malahang Gaga na alang naha. ti ku patalahuy hani ga, kahun saku ba su inlungan ka tamalung utux utux babuwan sali nabakis hani, kiyan la kay naku paying basuyan ka pungan naha su kay hani laga (paying nakis ayat ga punang naha kay, ayat ga basayan sawun na alang ku mayanux hani) muwaha ku Gipun kaga "Tumuk"sawun sambah samlalu la. nu'u kiyan la yayuwaw na alang ga, mutu i patugu ku basuyan hani, malahuy sali niya makayan su yuwaw. makayan ku yayutas ga mutu i hamakuy su kay ru makayan su pinGagayan wayan sakayanux na alang, samsamun naha ka ini kiyan ku wayan su Gaga na yaya' ih ru sayahu naha su musa i patabalay su Gaga na kayanux, misa su ku yayuwaw pinkyalang na yayutas hani ga, mutu luwan runi ku kay ka pasaba sa lala'i ru Gaga kayanux alang. ru amliyan su kayanux na Gaga Itayan ma. kiyan ku utux ka mutu sarahagan kay na yayutas sawun naha u: pasabili su kay ; ti ku sawun su pasabili su kay hani ga, namu yaku musa i pataya'in inlungan sa' uli na kay; sa' abas pawsa su sabak ya' ih na inlungan sa' uli ; ka lahingan naha su pataliyutux pawsa sa kasali, ru hilan matahiriy ku kinnuxan babuwan sali. pasani na Itayn ku yuwaw hani ki. mutu i lahingan su marakayam ku pasabili( sinbili) su kayi hani. misa su yutas sarali hiya ga, paying naha i sapawsa su linlungan ku pasaba naha su kay ka kinbahan la'i na Itayan ki. , . ! ; . Tomuk. ; . .. . ; [ . . . pp'aras p'asun na kbhni puk : Ali Temu( B'ala ) . la'i ku cipok nga, mnnung ku yaya mu kman yaw nku maras p'asun na puk, ru pnongan mu balay hngyang na puk te mlhngan nku llingay ngasanl mu uzi. kman ku yaya mu maha, mlhngan mku'ung hazi kayan lga, mhtu ku puk la, puk, puk, puk m'uwas llingay na ngasal, 'nxan la'i myan cipok nga, kngun sami balay hngyang na puk hani. ba'un ni yaya mu kngun mu balay ku hngyang na puk, nanu kyan utux ryax, kmayan yaya la, ''puk hiya ga, blay na kbhni, hiya ga nyux muwah mlahang kki'an na kneril. yasa ku spuwash ta pin'uwasan nya hngyang nku puk hani ga, atuni kinhway ru 'royux ku hngyan na pok ga, kya la'i knerin ku niya nya slpayan ku knerin hani; maha 'rtung ru lokah ku hngyang na puk hani ga, kya nyux muwah matu la'i mlikuy ma.'' nanu t'aring ku la'i cikuh lga, ba'un mu maha mhtuw te inu ku hngyan na puk hani ga, siy mu kba'iy kya maki slpayan knerin niya llingay te shani. ini mu balay yengi ku knan ni yaya mu yaw hani. minnung ku yaya kman yaw nku puk hani lga, babaw nya pongan mu ku hngyang na puk llingay alang, lmawa maha puk, puk, puk m'uwas lga, ini mu balay knguy la. yasa ku babaw nya, ba'un mu puk hiya ga, bla na kbhni, iyat nanak muwah pcba slpayan kneril kki'an su la, piyang balay ga, nyux muwah mlahang kki'an na kneril uzi, nanu ini sami knguy ru tmwang muwah phlhun lnlungan na alang tayan ku hngyang na puk hani. . puk, puk, puk . : . ! . sisili : Ali Temu ( B'ala ) . gaga na mrusa sku kwara tayan ga, utux utux ini ptna. alang myan B'ala hiya ga, piyux gaga nya uzi. misu hani ga pkan ku cikah s'aring ku la'i cipuk pnongan mu ku bbnkis knan naha yaw na mita sisili hani. te utux, gleng na musa mrusa ku utux tlyapan ini ga pplyap hani ga, s'usa naha mung ku uwas na sisili ru pinlkngyan nya ha. son maha sisili hani ga, yenga balay mlhaw mlaka babaw kayan rsasan, nanu i mksasan balay musa mhkangi tu'iy suru ngasal 'usa naha rgyax, halan naha mita sisili hani ha, maha mkura' babaw na tu'iy rgyax ru mkura tu'iy kyahu kyan cyux mtbuci smyuk maha ci, ci, ci m'uwas ku sisili ga, son naha maha msyuk, bla musa tmrgyax ma. te sazing ga, maha mhkangi te phkngyan ta tu'iy ssan tmrgyax, pongan ta kraya na tu'iy ci, ci, ci maha ku sisili ru glen na tu'iy kyan utux sisili ci, ci, ci maha smyuk uzi ga, son naha m'raw ku hani hiya, blay musa tmrgyax uzi ma. sazing knita naha sisili hani ga, iyat nanak spkita halan mrusa, kwara yaw ncyaba na ngasal ga, nway ptyogun uzi ma. te tugan, maha mhkangi ta tu'iy ssan rgyax, pongun ta ku cin'rtun ru m'ax ku uwas na sisili ga, ya'ih pinsba'an na bbinkisan ma, nanu maha hani ga, ini naha 'say tmrgyax ru mlyap la. te payat ga, maha sisili siy tbah aring babaw si hutaw kyahu mlaka, yan hani knta'an sisili mlaka ga, son naha ma'x, yen na nyux ml'ax 'sya ma, imi nya ga, nyux muwah hmtuy ptyogun ta, nanu ba'un ta iyah ku pinsba'an na sisili hani lga, ini ta thuyay musa mrusa ku utux tlyapan ini ga pplyap hani la. son maha kbhni i sisili hani ga, maki sa alang Atayanl, Seediq, bunun, Tso ru payawan, sisili ku galan naha psgaga. ba'un naha sisili hani ga, pshuluy Yaba Kayan ka S'uli, kyan balay kinlokah nya, nanu snhyun balay nku ita Atayal, asa ku kyan ncyaba yaw nku utux ngasal ga, ssan naha mita ru mung sisili ha, spgaga sisili hani ku pspungan naha kwara yaw, hani ku 'ringan yaw na mita sisili. . : . : . : . . , , , . psani na mbahing(stubun ta kwara lkwayan) : Ali Temu . gaga mbahing mhu'in s'uli te alang tayan hiya ga, piyang balay na yaw, utux utux alang ga ini ptna hazi uzi. alang myan hiya ga, kyan gaga yaw nku mbahing hani uzi. t'aring ku la'i cikuk nga, pnongan mu yaba knman yaw na mbahiung hani ru minslahuy ku yaw mbahing hasa uzi. gaga hani ga, ana mwani niya psyunan na alang B'ala na. nanu ryax misu ga kyalaw mu cikah knita mu ru pnongan mu yaw hani. atuni kyan utux hi ngasal wayan mhu'in, nanu cinngasal hani ga, st'aring ryax hnilan ni lkwayan hani, si pbahing ngasal ku utux ngasal hani, ru betak rrasun 'mbu, ini 'say m'umah kwara yaw na ppmahan la, sika wayan smle'un kwara yaw nku lkwayan hani lag, thuyay musa m'umah lma. maha su ini pgaga ga, sphaw su na Lyutux Yaba Kayan maha ma. pinnongan mu ku utux yaw slali nku mbahing hani maha, maki utux nni'an wayal mhu'in ku gluw naha, balay gaga ta ita tayan hiya ga, aki ta ini balay tring yaw na ppmahan, sika msbahing ta kwara utux ngasal. nanu cinngasal hani ga, hrya'an nya ku nyux mhu'in pinnuya nya pagay ru wayan maras s'uli mglu kmut pskan na pagay slak. nanu kinsuxan nya halan naha mita ku ini kmsu'iy kmut na pagay lga, aw! ba' wayan lomun kwara la, uka kwara ana ngatuy tnhayan nya pagay la. pinyuwan na yaw hani ga, nyux pcba ita Atayal maha, stubun ta ru syan ta balay inlungan ku gluw ta lkwayan ma. . . . . . pspungan nanu ku ini kki'i na knerin te alang : Ali Temu . sraran hiya ga, giway m'umah ku kwara alang tayan hiya. nanu kwara yaw pmahun, mrusa ru tminun hani ga, siyan naha tmwang kinbahan nway maki mrkyas rmaw mtyaw ma, nanu piyux hi ku utux ngasal ga, mptlokas ku utux nni'an uzi la. nanu maki ta alang ga, let let pongan ta ku bbnkis maha, oya' balay nisan ta 'nagan ina, aki nhi' hazi slpayan ku inlungan naha. nanu yaw na tminun, mnayang, 'mayah, kmahat slak ru mrusa, piyux s'uli mprraw mtyaw ga, yenga balay ptyogun ru ini sntama bzinah na s'uli uzi. pinnongan mu utux yaw slali ga, kyan utux kneril, ini kki'i la'i, ana pisa kawas wayan ini ktay cyaba ktuw nya. nanu maki alang ga, ini naha balay si inlungan ru s'ihan naha uzi. kman bbnkis nku alang myan, maha ini thuyay mela'i ku ina na utux ngasal hani ga, kya yen nanu ku kn'uyran nya myanux sa srara ay! yani hani ini kki'i na kneril, maha muwah ms'un mslahuy linhuyan na alang, yaw nku smyus, kwara s'uli na alang niya mtlingay mthu'yuk mnaga s'utux s'utux nnbwan uwaw, maha trang kehuk knernl hani lga, siy naha hnasiy ru ini naha pnbuy uwaw uzi ay! nanu t'aring ta pinyuwan yaw hani ga, ba'un ta gaga sraran nku pspungan na utux nni'an ku gaga pstubun kneril hani ga, skita naha kya' su thuyay 'mubuy kinbahan sunan ma. misu lga, uka yen hani gaga na alang tayan la, kwara nyux myanux cinbuwanan nku s'uli ga, lokah balay tkba ana nanu g'nus na kinba'an ru kinntan, ana mlikuy ana knerin mtna kwara misu la, ru yaw nku ptna'an ken ri ta nanak ga, spyang balay ptyogun na kwara s'uli ku babaw rhyan ta la. , . . , , . . : . . , , . inble'an na byok : Ali Temu . son maha inble'an byok hani ga, yaw na kawas misu ku alang myan shani. ana ga iyat kwara sening ru mkrskis alang ku mglu yaw hani. kyan utux pinnongan mu knan na alang , sening ki mkrakis ga minkkita nak tanux, msblay ru mggalu inlumgan naha. smoya ps'utux inlungan naha lga, nanu cinngasal na mlikuy hani ga, maras utux byok lhuyun, iyat ga byok sin'anan, yaw hani hiya ga, maki sazing imi' nya, te utux ga, halan tmubun Lyutux Bbkisan, te sazing imi' nya ga, s'usa naha psba cinngasal na mkrakis; kya maha nanu pslpyung ta ma, asa ku san mita maha nanu ku inlungan na gluw na mkrakis hani ma. nanu cinngasal na sening hani ga, sika ba'un naha maha nanu ku inlungan na sazing mrkyas hani, uka ya'ih na yaw ru swalan nku kwara mrhuw na gluw lga, blay pnama ptyogun ku matu inble'an na byok hani la. byok hiya ga piyang bla ku byok rgyax hiya, maha uka byok na lhuyan ga, ana sinsnan na byok uzi lma. kwara yaw hani, glen hga, sika halan mkkan ku cinmgasal na mkrakis hani ha, kwara yenna pisa s'uli muwah mslahuy? inu ku pslyan? knuwan ku pslahuy? kwara yaw hani ga, sika ptna'an inlungan nku pslpyung hani ay, nway ta mble mlaw ms'un mslahuy, aki ini phtuw ya'ih na yaw ma. pkura ta kman yaw na inble'an byok hani ga, iyat balay gaga na tayal, kawas misu lga, kya t'aring knuwan ku maki yaw hani la, alang myan hiya ga, piyux niya mkksli na mlikuy ki kneril ga, mtgluw yaw hani uzi la.. ba'un ta kwara yaw hani ga, nyux muwah pslokah sazing mkksli na sening ru mkrakis hani, nway ms'utux ku inlungan naha ru mblay myanux babaw na knxan naha kekong. . : . . . , , . . . . . gaga na snhway i may ngta : Ali Temu . mniru mu ku utux biru hani ga, niya ku kman gaga na snhway ku alang myan. ita tayal hiya ga, mpgaga ta balay, ana yaw cipuk, ini ga yaw ncyaba ga, mgluw ta gaga kwara, ini ta hmut hmiri snbilan na bbkisan ta. niya ta myanux cinbuwanan kwara s'uli hani ga, ini ta balay ba'iy sknuwan ku pshtuw ya'ih na yaw, iyat ta thuyay pnama ba' ku babaw nya pkusa ta nanu la. nanak balay snhyun ta gaga na bbkisan ru ini ta kya'ih inlungan myanux ta krryax lga, uka nanu kngun ta la. la'i kung cipuk nga, mnung ku utux pinyuwan na alang, kyan utux ryax, mhkangi tu'iy ku utux s'uli hani, siy mlux mtakuy syaw na tu'iy ma, msramu ru magan pangih ku kakay ru 'ba nya la, ryax hasa, trang kyan utux s'uli hmins tu'iy tnkuyan nya shani, nanu wayan nya si rasiy byo'in ku mintakuy hani lma, maha ini rasiy byo'in na ppgaluw hani lga, ini ta ba'i kya pkusa nanu ku mintakuy hani la. nanu blay hazi panih nya lga, wayal si aras utux 'bgan na ngta', halan nya matu rnaw hiyan hani. sraran hiya ga, giway ta m'umah kwara, 'zinu kinyanux ta kwara uzi, mtngi ktu lga, p'asun balay la. uka ssan tmpila ku alang uzi, uka balay hbangan ngasan, ana ga utux utux ngasan na tayan ga, sisay niya sm'an ngta' ru bibi kwara, kwara sin'anan hani ga, ptna'an naha hbangan mita, ntyaba naha mita ku sin'anan hani uzi. asa ku kwara sin'anan hani ga, nway ptyugun naha pila ru nway naha ggalun sa snhway na bbi'an ru smosaw ya'ih na yaw. ana 'zinu balay kinyanux ta tayal sraran hiya ga, ini ta yengi ku gaga snbilan nku bbkisan ta, ba' ta tmubun ru smhway s'uli. misu hiya lga, ana nanu e'aya thyayan ta mbazi la, ana ga. sisay gaga snhway i may ngta' ru smosaw yaw nku ya'ih hani ga, kya maki s'uli ba naga? ini ta ba'i hmswa ku inlungan na tayanl misu lpi? . . . . . . : , , , , , sinrhu ke na binheci : Maray Takun . cyunga binheci sgsuw srhom ke kmayal llaqi mha, musa cimu hlahuy kmikut mllamu na ramat nniqun, ini ga musa cimu tmqenu, lmamu qhlum ru tbihay iyik hlahuy ga, pnbaq lungan cikay qa gaga na qnxan ta. maha ni ptlu cimu nyan ciriq kinbalay nha mrusa pisan biyok bqanux mmit ga ini hmci magan, kahul su hlahuy mbinah muwah muyax lga nyan kya na qsinux ga ana su cbnahul he qsinux ini ga gmalu lungan su ga si pngani rayun qalang halan ptke mha ima mrusa nyan ciriq ru nyan myan spanga mwah qalang. ini su psbaq ru lqengun su magan lga baq mulu ywaw muyax ini ga ana mhkani kakay uyi baq kinhtuy ru mulu qelis uyi mha kmayan, laxi hmut calay hmiriq gaga qani mha. kmayan loyi qa binheci mha miyup cimu hlahuy, ptlu cimu ktayux maqu ga ktali rinkyasan nya, mha ni qbngaw ga laxi pinqeli hiya ga baq maniq maqu hiya, ana nanu na maki roku na maqu ga nniqun nya, pisan bibin, bhetung, kinpahux, spiqun, kor. srhom sgsu kmayal loyi qa binheci mha laxi calay mhmut mqyanux ru qmor rhiyal roq cquliq,mhmut cimu mqyanux lga baq kmat qa mmaqu, pnbaq calay inlungan mamu mha. : , . , , : . . . : . , , , , . : . Gaga na gm'un qa llyung Mnibu : Yawi Nomin . qabax nyan pntyawan qa gaga na gm'un sa Taywan mwani qani ga knpiyux ga nyan gmilan knpuying gaga na qnxan, nanak qa knahul ini ptnaq qa kki'an, rriyax ro snhyan, nanu mica, maki hayi in ptnak nya. 2021 kawas t'garing cu rmax knahul rehay kihuy qbuyux na bnheci ro cmi blaq kki'an qbuli bnheci, ck ana pntyawan ga wan mu qbaqun piyux hayi qa t'yugan na gaga gm'un ani, iyik na pntyawn mu calay ga cnpuqing gaga na gm'un Tayal qani ga piyang snyan mu qco lungan, lanay cimu pquyu. gaga na gm'un qa llyung Mnibu, pkxalan qani hoyay phapuy nanak ga ana ta ini klhangi hiya qa cinmuyax nya, ana ga qinah moyay he ro ini qba mhkani laga, kyaqa maki he mmwah mlahang, eta iyik pmong suna laga, ana qabax gglux ga mwah rmax qabax la, lhngan ga p'syunaw mlahang Iyik tl'ax sun a laga qabax gglux ana maki sobih ini ga theyak ga mwah ssyux 'lhax ro skramat cn muyax qani, ini tbah c'alax, pmong sun a calay ga skura mehong pktayux, tl'ax pkxalan qani laga, plkusan lukus na plmwan, ro smi mllamu na qnqaya pintrang, hmku kintari ro msrmun he, cbwan pala ro gm'un, mtnaq qabax gaga na gm'un qa qqalang qani. kihuy bling sa iyik na 'pa, hnuqil milky ga skura htgan wagi qa reqenas nya, hnuqili knerin hiaya ga skura llyung sa iyik kya qalang, iyik blingan kya ga samax qlcing, iyik mukan btunux sqyamay ga cyan pccwak qara khoniq, pcwaqan kya btunux sqyamay, ro mukun rroq ro scxun qsiyux tmsuqan gm'un, mrhow kbalay yaw ga htux tanux sku ra ssyax gong ini ga sobih gong qsya kya, musa kya pima he. Cka nya musa ga s'agan qbuli hka na cnmuyax pkxalan, hkangi ro qutux qutux qba sbuling nya ssyax ryaniq kya. qnqaya mnra' qani ga ani ini slutaq gglux ga musa gmlux ke snibil nya, cbnahul magal qnqaya snibil, ana ga qabax qnqaya snbyan nya 'pa ga halab slutaq hnuway qa inbyaqan na wagi kya. mqutih cinunan na utux ga slutaq hnuway kya qabax qnqaya nya, wayal mblaq cinunan na utux ga ana nya sbsan, maray hnuqil. Cqani ga Gaga na gm'un qa llyung Mnibu, nyan gmilan kinbkesan bnheci, gaga na qutux llyung, gaga na qnxan Tayal, gaga na gm'un qa qalang skikun, mehong qa gaga na gm'un qani ga knahul snhyan kmuw mngungu ta utux qabax, bhkuxan na pntyawan ga ini p'ubu, maki cnngusan nya, kntyaba pinnaray knblaq nya, p'aray kinbleqan na yaw. , , . 2021 48 . . . . . . . . Hnuway. Hnuway . . , , , Utux . sablayqun ku hihihi' manlalawkah i maqiyanux : Tayax na Tuyaw . matupuyux makilux a kaal sikarangi' mamnubuwag cu qusiya' ku tinuwangan cu hiyng ga kiiy sitiyaqil na yamunay namnamaun i paqaneq cu iyu' ku masiqleq na yamunay ga siqaun ku mimag maqiyanux kinku quwaxan cu yamunay ruu' masikiku' kamamatiun matukaay ku yamunay ni paptaqalimu' i Siyangkang ka Uyawhan ru asipungi mha aruwa ukas la cku yani! kumaal ku kuwisang Cncayfng i papkitalan cu kinmuxaal Taciya' mha, humaynas cu usayng kabhu mang ku masiqeh na yamunay i Taywan, aqeh gi yani na' muxaal na yamunay ga, ukas cuqaang na' a sintalan niya', yani nanak ku matablus a hmoq, kahi' ini' kasnananu' ru kasihuqun i tasiraan kariariax. ararruwa i ulaqi' na' ga masiqleh lna yamunay ka hani. ararruwa i makilux a kaal, sumbalayq cu kinabalay na hiyng ka nanubuun ku ulullaqi' i pakahawr cu rngu' na qcu, atu' na humaynas cu tugal tarunaw ku nubuun i qutux a'hahangiqan ga, kiiy tumiyaqil lcu yamunay. kumaal i Cncayfng mha, imagal pinbabutuan nku masiqleh na yamunay, tagaqhing ga ukas cuqaqaang na' a sintalan niya', yani nanak ku matablus a hmoq, tasiranan ku yamunay ga balayq, ini' araraya' a caung na hmoq, ini' aba'ba' a hihihi' uwi, ga', kiya a tanpay na hmoq ka hani la, iy ini' tasiaan lawwi ga, mausa' kamamatiun aqeh cuqaqaang ku yamunay. aqehgi ini' pasiukas ku blus na hmoq ga, angayiy cu humaynas tugal fncung ru muwani na' ini' pasukas ga panabaq laki. kiiy sintalan na miraraya' na ramuux, kinmuxaal na lalbing na hmoq quga huriuy ku kinsiqleh na yamunay mha i Cncayfng kuwisang, sigiyani uwi i manahmuhmut i maneq cu iyu'. caxa' ku mamatuu' kinamlapgan a kaal ka musa' pakitaal cu muxaal, ini' niya' baqi cu kiya' kinmuxaal niya' na lalbing na hmoq, marngu' a qcu ga manubuwag cu lalbing ka nanubuun, miraraya' cu magalpu kabhul mg dl kinibabaweq nku kinlalbing na ramuux niya', humaynas magalpu pintupiyuxan niya' la cku pincapngan na maqiyanux, tasiriyanan, paqaniqan cu iyu', quwaxan cu yamunay, humaynas sapaat cu kaal i galgalgan, tasiran, paqaneq cu iyu', matubaaq mimluxlux ku kinmuxaal lru balayq uwi li ini' quwax cu yamunay la. kumaal i Cncayfng mha, masiqleh na yamunay ga asiki galgan ku kayi' ni kuwisang, anagluglu i maneq cu iyu', laxi cubalabalay ku balayq hayhayi' ku kinmuxaal lga manahmuhmut i malax ku iyu', sikanmamatiun na kinmuxaal lawwi. ra'ra'ani kariariax ku kinlalbing na ramuux, kinmasiyam na ramuux, kinibabaweq na ramuux, kapayux i maneq cu paparuxaw, qihul i manubuwag cu qusiya'. taal Taywan cubalay ku capaang tagi manaqhing cku san mha quwaxan cu yamunay, kasiququu' kumaal i Cncayfng mha, iy qaa pakasmatimati' cu paquwax ruu' masiklu ku masiqleh na yamunay ga, asiki naaringun cku cumpung cu nananiqun, huwiani tikay ku kakarangi manubuwag cu qusiya' ka tinuwangan cu hiyng, cpung uwi maneq cu iyu' na maglaliyoq, atu' na talan masilalbus ku hmoq ga, panabaq ru asiki musa' patsiraan i papkitalan cu kinmuxaal, nki ini' paphinasi ku kakbalayqan na kinmuxaal. . 200 3 . 5 3 . , . 1 60 1000 mg dL 10 , 4 . . , , , . . mamiruming : Apiy Pawan . morow na itaral rali' hiya' ga, turakis ka parumingan naha' ci kaca hang, eka' ungat carung ka nani'un lu mababi' ka rali, kani ka yona utux morow kora ka alang, moh maruk Taywan ka tanah tunux la ga, maras ci tane na pagiy la, sa'aring ki kelan ka mamiruming na box la. nel as iki' tunux mu ka insa' mu lunuli' mumarah, matox cu mumarah calak ka yaki lu yutas, pari' cu ci rapiriy sisyaw ki, wal cu nel cu matatalang, matox cu ci rapak na kankaman, kitan mu ci utux binahlan rasun mu nasali', sikanahan ci utux kinutan rupun mu rik na totah, nel ming ci ragu' tumun ka yaki uri, taxan cini mararinang, mase' kumaral: ma'uriy su' la? matox ci wagi' karal bawi', ba'un mu la! pahpuni' ta' mamiruming la aw! musa' cu magal ci kahuni' ming ki' tanux, kinhalilo ka babing ni yaki, ini' kakito' maculing ka hapuni' ni la. malabu' ka use' inoh ni ci box, minkux cu matox! ba' muraxu' ka yaki' mu. as ka ini' rogi' pa'agibuw tehuk mahu'il ka mamiruming. gahgawan ni ka hapuni' matantanah ka beloh, culingun ni ka ucyux iwasi,seng lu aringu'na ragu' tumun. kani' ka ramas carung na nane'an rali' hiya' la. wal tanux ka yaki', cel mataba' malawa' yutasan: awah mani mami lo. minema' ci aba', pakani' mami la. base'an na agibuw sisyaw na tepeh ka mamiruming, taparing cu matox yaken lu yutasan, sibing naha' na aba' kumikul ci mamiruming lu as naha tu'uriy ngawa'. kumamil tikiy ci ucyux iwasi', kumikul tutux ci mami luri, as ni tu'uriy ngawa' mu, ki cu sabicekan tinlaman, matareh la rori mu ki rumungiy paskisli la, pakani'kinang ka yaki,gigan ni mase'. ini' kakito' la ga, nel cu naha' amulen ngawa' luri, ragu' tumun kani la. talang nak kumikul ci mamiruming ma mi yaki', bingun ni yaki ka aba' mu, min sa'ing kumikul galeng na tepeh. pahpun aba' mu ka mamiruming, as mu si'amuli' yutasan, pakane'an mu ci utux inapan na seng ka yutas luri. mapapase' min ci papasulung mu ka cami tugal. kumaral yutas: kumikul mami nak galeng ta' ga, regi' lu eysey kani. siramat ci mami mani ka ucyux,seng lu ragu'tumun ga, pakinhaporow ci hi'kani. maha' su' babawi' lu pakayotas su' uri la. sunraramat lunlungun ka ginaluw mu yutasan lu yaki' rali'. lunlungun kora ka raramat sipagaluw mani ci mamiruming, sanehar pintatah,parit cinlingan,ucyux luling lu balulung, rinanga' min na nanahi' lu luling ka cami itaral. babali'iy gunlasuw ka raxal nel ta' kelan hani', yonani ga, moh moh hunbaku' karirex ka gagalan ta' maki nanahi'. sasabili' ci ule' minubah ka kakelan hani'. sipaktox galen na ule' ka kinramasan na alang ta'. . . , , ? : ! ! . ! . , . . . . : ! : . . , . . qsya' ru puniq : Bengah Saraw . sraral sraral mga, maki qutux yaba balay na tlaqiy ini nya baqiy qsliq nya mzwi zik llyung. memaw ms'unuw ru mhutaw kwara qu btunux. s'utun nya kwara turu na llyung. yasa msunu kwara babaw nqu rhiyal. mnkux mkura wagiq hlahuy mqzinah qu tayal. mgiyay mtta b'bu na rrgyax qu lhga. memaw spliq mgiyay ru mungi maras puniq. bsyaq ryax 'naki nha 'bu rgyax lga, ini balay kblaq. trang mkayal lhga mga, ktan nha qutux syax na puniq, cyux sa qutux wagiq na 'bu rgyax. stu nha para musa magal puniq. mbzinah mwah qu para lga, lmngyaq sa mutang qsya ru kilux iyal puniq, ini pnbaq ru mszyup zik qsya qehuy nya, wal si k'uyut qu puniq s'aring la. kmal qu bzyok qnhyun mha: "nway knan musa zik llyung kmut tlaqiy. ana ga, mha ni mhuqil saku ga, swali qu uyuk maku ka ini qbaq 'nanu ru mqzinah smlaq qmazih mamuw, ani sgalu ru klhangiy uziy smwal qu tayal lru, wayal mtklokah balay metaq tlaqiy qu bzyok hnhyun, ini kbsiq lga, wal mshwi kwara qsya ru ana qutux turing ini sthay. balay nya ga, nyux m'uguy na ungat puniq ka ungat qsya qu tayal, yasa qu posun nha pzit loziy musa mibul qsya. kmal qu pzit mha: "swali sami musa kmtu trakis mamuw helaw balay smwal qu tayal. ini kzinga lga, maras qsya qu ppzit la. yasa si tehuk soni ga, ini sazyu pzit kmtu trakis ru smlaq qmayah bzyok qnhyun qu tayal. baha hmswa hga qu piyang balay wal lokah rmaw tayal. para hiya ga, wal nya yutan qu puniq, nanu tayal hiya lga, magal sazing qara qhuniq, krangi nha qehuy para spkugus nha ru msuling. pincbaq bnkis ta qutux ke mha: " 'laqi ta na cinbwanan kwara, iyat ta nbah mtbuci maki babaw rhiyal. qeri ta msgsuw ru mrraw na qnxan. qutux qutux skawngat na insuna ga, wiwal na wal tgyut msqleh qoyat ta uziy " . . . ... . , . . . . : . . . . . . . . . . : . . mcisal : Hoki Tali . aring saku cipoq ga mqyanux saku sa qalang Naro, mqwas saku pqwasan biru squ Naro uziy, blaq balay ngayan qu qalang maku Naro qaniy, ryax na tngawan abaw ga mtasiq kwara rgyax nya, memaw smyax hyuci ktan qu rgyax, yan balay nyux mlukus sa mtasiq bbiru na lukus. tehuk sa ryax na 'bagan lga, maki sa syaw na gong cingay balay qu boxil blaq balay ktan qu phpah nya, ru cingay balay pphpah nya uziy. wahan mzyugi qqperay ru hhzing. tehuk sa ryax na hwaqan abaw lga, mhebung kwara rgyax la, yan balay nyux 'myu lukus qu rhiyal qaniy. qmisan lga ghiyaq qu kayal la, kya ruma ga baq mhlaqiy. mplquy kwara qu rrgyax, llyung nya uzi ga qruyux balay ru tmkzi squ zzyo na rrgyax. nanu miyan qani kinbetunux ru blaq balay na qalang qu hinbk'an maku. nanu yasa mslabang qu skutaw maku kinta maku ana nanu na zezyuwaw, qsahuy maku uzi ga mtgih qu inlungan. smoya saku balay musa cisal squliq na qalang maku ru llpyung, msqutux inlungan myan kwara, ru msqun mrraw mqyanux sa qalang, yan na qutux ngasal qu inlungan myan kwara. kun ga kahul saku sa hopa ru cingay mtswe na ngasal. mpituw qu qbsuyan maku mlikuy, qutux qbsuyan kneril, qutux sswe maku kneril, lpgun ga mopuw sami kwara mtswe. llungun maku ka laqi saku sraral qinnxan myan ga, cisal qani ga skblaq balay na inlungan squliq. cisal qani ga maki spyang nyux psbaq sa gaga na Tayal uziy, ru sklabang sa inlungan na squliq. nanu yasa qu mssi sami balay inlungan sami qutux ngasal, ru ps'unan sami mhway na inlungan. maki qutux knalay na yaba maku ka plahan myan, sllwan maku mha: pqasun na muyaw.trang balay ska qmisan, ungat nanu pcyogun qmahun, nanu yasa cingay balay qu pincisal myan sami qutux ngasal. yutas yaki yaba yaya mtswe maku, pinqzyu squ piqzyuwan tayal ka zyuwaw na Gaga Tayal, ru cingay balay pincbaq snbil na kinbkisan ta uziy. nanu yasa qu nyux maku sbiru, nway ta ini 'zngiy pincisal myan zyuwaw qasa muciy saku, mze'a nqu, kmal qu yutas mha: laxi balay zngiy kiy, simu ka laqi na 'tayal, p'tayal balay. kmal qu yaki mha: simu ga p'likuy balay, p'kneril balay. kmal qu yaba mha: ini simuw glgiy gaga na Atayal ga. ana simu si kinlokah qmhzyaw na pila rngu cintman pqasun mwa na ini mamuw glgiy pincbaq na kinbkesan ta ga, musa mngbang kwara, pinbaqi kiy laqi. kmal qu yaya mha: anay simu spzimu Yaba Utux kayal, pqnxaw simu nya kwara ru biqay simu nya qoyat! smyuk samiy: mhuway balay pincbaqan na yutas yaki yaba yaya, balay! musa myan si rasiy qnxan pincbaqan mamuw. ita Tayal mqyanyux ta sa babaw rhiyal ga, maki qu stnaq ta yaqih na zyuwaw uziy. maha ni kya squliq tm'uqu sunan, ini su pqasiy mhmut su ru yaqih qsliq su. son su nanu musa muqi inlungan su lpi ? kneril Tayal ga. ini nbah musa hmkangi sa smni kin'qwan na squliq qasa, ru musa smyuk kmayal mngihuy na qsahuy inlungan nya. baha hmswa ga smngungu nya musa mpsazyu ru mciriq. aring saku laqi pincbaq na bnkis hya ga hopa na yaqih zyuwaw ga ini ta khpay, cipoq na yaqih zyuwaw ga si swali la, mha bnkis. nanu yasa qu qbaqay ta mhut inlungan ka pslabang skutaw, siy plganiy kya laxiy ta khmu mnglung. Tayal raral mkita ga, ringan balay na kkyalan ga "minnaniq su la?" , ru maki kya qu kkyalan ta la. ana ta ngasal nanak uni ga lingay ngasal ta, thuyay ta mcisal mkayal lga, nanu yasa qu son mha "cisal". qutux qutux ryax mha sqaniy mqyanux, ru mcisal mkayal ru msiq la! ana ga ita Tayal ga, kahul ta squ mcisal mqbaq ru baq ta msswayal inlungan, ini ta naga snyukan,syan ta inlungan snwalan qaniy. baha hmswa qaniy ga kahul sa gaga ta rima minnaki sa qsahuy ta qu kinblaq na inlungan. gaga qaniy ga hnasun nya moyay kin'qwan kinqehan. nanu kahul sa mcisal thuyay ta mrkyas mt'ru inlungan, ana gihung qu msswayan inlungan qaniy ga, kahul sa gaga qnxan tayal mhtuw kya balay ka ini ta si alu ru msswayan inlungan, iyat lpgun ktwa qu snwalan, iyat balay kinqeri ga s'aki ta smwayan na inlungan, ru gmalu ta ssquliq. mwa na ini ta swali inlungan qu squliq qasa lga wiwal nyux ta phaw ita nanak, pucing nya iyaut squliq qasa mxal, ita nanak qu mxal inlungan. baha hmswa wiwal ita qu nyux mpanga pinsqihan qasa, nanu piyux qu mha sqaniy ru memaw mnbu la. nanu yasa qu ita tayal ga skahul ta si gryax mcisal mbkal mqbaq ru rmuruw knita ta, ru m'giqas inlungan ta. maki ska qalang ga mhtuw yan nasa na zyuwaw lga, spowah squ mbkal musa sbalay, ana ga mlikuy ka kneril ga ini ptnaq. mlikuy ga son maha mcisal qani ga skahul nha pinqzyu squ inltan nha, ru tmqulih lmuhuw mqwas kbalay cinringan slqiy qeqaya mrusa ini ga mcisal mnbuw qwaw pincyogan qmazih kneril hya ga: mcisal na mkgiy tminun smi tmmyan ru trang mahuq lukus beh gong muya tqenuw mqumah tmyahuw smi qwaw ru trang msbayux mtzyuwaw mcisal na kya. trang nyux mbkal mcisal qu tayal lga, qutux ka nyux pkblaq inilungan na ginhuyan la. kahul sqaniy ini ta qbaq ryax ru maki qu pinqasan, kahul sqaniy mtglaw ta mssi ta inlung ru mrraw ta uziy. mze'a nqu maki ta ginhuyan na smqun squliq ru smatu squliq, kwara ka trang melahuy tayal ga, yasa balay qu blaq na ryax, mcisal ta ru mhtuw kya mnanak Izyu pincyogan nya la. . . . . . , . . . . : . , , , , . , . : . : . : , , , . . : . : . . . ? . " " " " . . , , . . . . . !. , , , , , , , .. , , , , , , , ( . ) . . . pktnaqun ta' mita' gluw : Watan Taya' . cyux qutux ngasal i qalang Qwilan. skoma qmayat yabut Tazil qu Payas ki Yobaw. yasa qutux balay 'laqi nqu sazing bnkis ru sgalu nha balay. kya cyugal kawas ni Tazil. ungat bes nya mhyapas ru siqan iyal mha mnglung qu sazing bnkis qasa, yasa qu s'usa nha magal qutux 'laqi mlikuy nqu lhga qutux gluw ru qyatan nha, Tana lalu nya ru psbes squ qbsuyan Tazil. tay ta ini qilang qu 'laqi ta mha. n gyut mrkyas hupa qu 'laqi ru msblaq balay sazing mtswe. mqas balay qsahuy na sazing bnkis uziy. ana ga, mpuw msyaw kawas nqu qbsuyan Tazil hikang ru cikuy, slaqux nqu ini tehuk mpuw kawas ni sswe nya Tana kin hopa nya. moyay balay mnglung qu sazing bnkis. shkangi nha yaki phgup Ukuy. mtama rhiyal ru stbaku tutoh qu yaki Ukuy, msbis s'urux syaw nya qu sazing bnkis, msngya hmgup qu yaki Ukuy mha, " ani shriq ngasal qani qu yaqih na behuy, miyan sbehuy hzyuci squ turu qurut, kiyan sbas hzyuci sa turu tlaqiy, yan ni cbingut na yungay mturuy squ turu qpatung. mtpaq ru mhotaw qu cryanan qani ga? ini ga, pspyun saku." tpru tunang phgup ru pqutan yaki Ukuy qu lhga, " ungat nanu zyuwaw qu ngasal mamu pi? ini ga, wal simu smi alu squliq ga? maki ga kayal saku." smyuk qu lhga mha: " ungat ay!". lungun cikay na yaki Ukuy ru si kayal mha: " hala saku ngasal! say maku tmalam spi ru wahay simu mita suxal loziy." masuq kmal lga wayal ngasal. kinsuxal nya lga, mwah loziy qu yaki Ukuy. pqutan nya qu Payas: " spyun maku qutux atu na sehuy, cingay nuhi mamuw sehuy ga?" smyuk qu Payas mha: " baha son piyux la. qlung tnaq niqun. yasa qu piyang balay ptngi ktu myan." s'agal nya sryanan ru shgup na yaki Ukuy. minpira nya maqut ru, ini 'ruzyu sa nquy qu sryanan,ru s'alax na yaki Ukuy qu sryanan. pqutan nya Yobaw yaya ni laqi: " qniqan su nanu Tana hiya pi? " smyuk qu Yobaw mha: " ngahi nanak szyon nya maniq." maqut loziy: " nanu spqaniq su Tazil hiya pi? " smyuk qu Yobaw loziy: " sehuy niqun nya, yasa qsliq niqun ni Tazil hiya ". mung ke qani qu yaki Ukuy lga, si tuliq ringun nya sryanan zyupun nya zik yubing, kyalun nya lhga mha: " nyux maku baqun la! musa lokah laqi su la." zmqum qutux insuna ru mnbuw qsya, kmayal yaki Ukuy mha: " pincbaq ni utux ga, aring kira qaniy, ngahi ani spqaniq laqi su Tazil ". babaw nasa lga, si nha pqniqiy ngahi krryax qu Tazil. ini lawa kbsyiq wal lokah balay hi nya ru wagiq, yan sswe nya Tana krahu uziy la, mqas balay sazing bnkis. aw baq cyux nha snakun pqaniq laqi. gniba nha nanak ga, pqniqan nha sehuy, laqi nagal nha squliq qu Tana hiya ga, pqniqan nha ngahi. baha hmswa sbing niqun sehuy hiya, ru snakun pqaniq sehuy laqi nha Tazil. ana ga mssyuk, qzinah yaqih ru ini klokah hi na Tazil. nanu yasa,sksaniq balay sm'anak mita qmyat ta laqi qutux ngasal, pktnaqun mha pincbaq nqu bnkis ta sraral. ana ta maniq uziy ga, ini ta gwayaw maniq nniqun. Payas Yobaw Tazil . Tazil . Tana Tazil . . Tazil Tana . Ukuy . Ukuy . Ukuy : . . Ukuy : . : . Ukuy : . . Ukuy Payas : Payas : . Ukuy . Ukuy . Yobaw : Tana Yobaw : . : Tazil Yobaw : . Ukuy : . Ukuy : Tazil . Tazil Tazil Tana . . Tazil Tana . . . zyuwaw na kblaq ru lokah hi : Taya.Masing . Taya Masing lalu maku, anay maku skayal zyuwaw na innwahan qnxan maku. tmasoq saku mqwasan biru beh Balung lga, buyan maku tzyu kawas, musa saku mqwas biru hongan beh To'ing loziy. trang mrkyas saku ga lokah balay qu hi maku, blaq maku iyal tmariru mqzinah. babaw nya lga ini saku qbaq mlahang hi. mhiriq qu kakay la, wal yugun baliq Stenles qu tnuga kakay la. ini kbsyiq ga lokah hi maku la, babaw nya lga mxal qu kwa maku loziy, bsyiq hazi kinmxyalan nya. babaw nya lga musa saku pkita nbu Snsiy. ini kbsyiq ga bwakun qu kwa uziy la, bsyiq qu 'nbyan maku, ana ga blaq qu nbu kwa hiya la. mpuw msyaw kawas ka wayal, si tbah mxal qu tumaw skutaw maku, ru musa saku pkita Snsiy loziy, kmal mha wal mskyut qutux wahan 'sayan ramu su, siki bwakun qu skutaw pbuyun qu 'wahan 'sayan ramu ga musa su lokah. tmasoq pkut skutaw lga,si gluw mhtuw nbu na puqu kakay, ini saku thuyay mhkangi. siy wiway mhngaw m'abi sakaw. cingay iyal kinmxal qu hi, nanu yasa qu cingay balay yaqeh inlungan llungun la! yani balay mtlequn qu tunux. cingay balay llamu t'alay innglung. babaw nya lga musa saku pkita nbu loziy. ktan na Snsiy kmal mha: "usuw balay qu innbu su la!nhay usa phokung". kyalun maku mha: "nyux saku snhi utux kayal" ; "nanu yasa ga usa hkangi Bokusi mamuw rmaw pzimu sunan". babaw nya lga cingay balay sehu utux kayal mwah gmalu slhaw inlungan, ru cingay balay mtswe mwah smlhaw knan. pira iyal kawas qu innbwan maku ka t'alay mnglung inlungan, si hmut mnglung ana nanu, nbu maku qani ga siy wiway mnglung sa yaqeh na zyuwaw. nway ta siy kyuci nanak insuna ta, aki ta helaw mhuqil. ana ga hnyal nanak qu innglung maku mha, musa siqan iyal qu laqi. loziy ga mnglung ku hata mhutaw wagiq na hungu, ini ga hata mturuy luhiy, mnglung saku uziy nway ta maniq Izyu phuqil kwi ru kataw ta hmali ta, aki ta mhuqil, ini ga kutay ta qba ta. ana ga wayal ini thuyay qu zyuwaw qasa. nbu ta t'alay mnglung inlungan qaniy ga, ini soya maniq ru ini soya mita smyax iyal na syax, nanak cipoq na syax Rengki qu siyon, ru tlqing sa cipoq na sakaw. ini soya mita khmay na squliq uziy. nanu yasa tgyut yaqeh qu hi maku la, ru ingat balay qbaqan. cingay iyal mlamu innglung maku, nanu wiwal balay nyux mtlequn tunux. sazing kawas lga blaq qu nbu puqu kakay hiya la, aring kya lga thuyay saku mhkangi. ini kbsyaq lga, lokah qu hi maku uziy la. nanu ana ga ini balay kblaq qu t'alay mnglung innbu qani hiya, si lgluw trngil kmet qsahuy inlungan. wayal ryax innbwan maku m'uy balay inlungan ru hi maku, ini 'rangaw mspi, ktan maku k'aba k'aya ru qbsuyan maku. mtuliq saku lga, si lhbaw qu kinmxal hi mu la. baqun maku balay lhga qu mnwah mlahang knan. 'nbu qani ga cingay balay yaqih mllamu inlungan ru m'ubu qu tunux, ini balay thyaziy lmaqux, mpuw kawas qu innbwan maku m'uy ru stbay qu inlungan. bsyiq hazi la, mnglung saku, baha ta siy uciy sqani la, llungun maku, blaq iyal qu gaga na ita Tayal, sbahaw ta mnglung ru mqbaq, aki ta baqun balay qu blaq gaga na ita Tayal, nway aki pcbaqan laqi kinbahan, ru aki 'mubuy ke ru baqun nha blaq na gaga ita Tayal, nway aki ini kpyut lalu na ita Tayal uziy. nanu yasa qu t'aring saku mqbaq mnglung gaga na Tayal la. ini saku 'rangaw musa maqut bnkis. muci balay na qnxan kinbkesan ta. qniyat saku mita biru na Tayal, maki uziy qu pslyan na bnkis, mcisal mkayal, pinqzyu qnxan kinbkesan ta sraral. qeruw kawas ka wayal, biqan sami pcywagun kbalay qutux biru na Rekisi Piyasan, siy sami ptbuci musa hkangi maqut ru musa mita baq gaga ita Tayal ka bnkis . ana ga innbu ka t'alay mnglung qaniy ga, yaqih ru ini ta balay syoy. mha ni mnbu ta na qaniy lga, si ki lokah ta balay mlahang inlungan, ru ini hmut mnglung sa yaqih na zyuwaw. sbahun maku mnglung kwara qu innwahan nbu maku qaniy ga yan kina kngun ru sbasi balay, ana yani ga, ini maku balay zngiy. mha ni ptlu ta yaqeh 'nbu qaniy ga, nanu si ki shlah ru mkura ta pinnqas inlungan, yasa qu thuyay shriq ru lmaqux innbu qaniy. misuw qaniy kwara babaw cinbwanan kngun balay na nbu Punu squliq. nanu yasa mrhuw ka ana inu na qalang nyux mngungu kwara, hamswa nbu na punu qaniy ga ingat qu Izyu thozyay pkblaq. qutux qutux mrhuw na qalang ga kbalay gaga musa ta glgan. ngungu nya pqzyu nbu. si sabu nqwaq qeri mima qba ini psli, nway ini pqqzyu. sinbilan ke na bnkis ta ita Tayal sraral ga maki qu nbu na punu uziy. trang nasa ga wiwal mnwah tmuba squliq. yaqih qu tuqiy ru ingat snsiy 'san pkita nbu. nanu yasa siy hngaw ngasal la . ini balay kbrus ke na bnkis mha musa mhtuw babaw nya qu nbu punu. misuw qaniy lga nyux balay mhtuw qu zyaw qaniy. bnkis ta sraral ga sinlungan balay, baqun nha nanu qu nniqun musa thuyay kblaq nbu ru sklokah na hi . qnbaq maku hiya ga : 1.phgup : sami ka qalang Balung, maki qutux yaki , Wasiq.Nomin qu lalu nya. maki qu squliq mnbu ga 'san nha mlawa yaki Wasiq mwah hmgup nbu. maras yubing tkran nya sryanan qaya hgup.trang hmgup ga mtama syaw na mnbu, sr'un nya kakay qu nquy ru ptmon nya babaw qu sryanan, ru hmgup msina inlungan na utux. mha ni ini 'ruzyu babaw nquy qu sryanan ga kmal qu yaki mha: 'ini ruzyu wah, ini pongi na utux ". ini kblaq qu 'nbu na squliq ru, kinsuxan nya lga mwah hmgup loziy qu yaki. ryax nasa si ktay mruzyu sa babaw nquy qu sryanan lga. kmal qu yaki mha: "musa blaq qu innbu qaniy la..". babaw nya blaq qu nbu qasa lga, skita nya sa lhbaw ini ga qutux bzyok. 2.toyu miquy : maki qutux ryax ini saku pinnbaq, kutan qu kakay maku msramu la! ktan na qbsuyan maku lga, wal helaw balay kangi toyu na miquy, skanan nya nqwaq ru stpaq nya kakay ka nyux qelis sramu, helaw balay lga ini sramu qu kakay maku la, aring kya lga baqun mha blaq na Izyu qu toyu miquy qaniy. 3.qhoniq qparung (hayung) : mha ni kyapun ta na nbu Siki ga, s'agal nha hayung lomun nha stringan nha kukang qu boq hayung ru ssom sa hi, thuyay pkblaq nbu na Siki. ini ga rasun nha mima sa ulay, thuyay pkblaq nbu na Siki uziy. 4.k'man putung : ki'an liluw qu hi ga, s'agal nha putung k'man, kyakan kilux lga stpaq sa liluw lga musa n gyut blaq uziy la . 5.qmu : yaqeh qu hi ini ga myangi qu squliq ga, shapuy nha mami ru skanan nha syun sa wakung, twangan nha qsya, pgyan nha babaw ramuw, spbu wagi. sbing mszyo lga yasa qu pqaniq nha myangi na squliq, nway sklokah na hi. 6.trakis nbaqu : kneril ka nyux maki ngasal ga, s'uba nha trakis nbaqu, twangan nha kmsya qalux , yasa qu sklokah hi na kneril. 7.ramat minkahul qmzih : ita ka tayal blaq nha balay niqun qu yahuw. wasiq yobaw sukay layan singut. kwara qaniy ga sklokah na hi. ru mtrinoq ta ra blaq balay stbalay . 8.iyu na gaga: bnkis ta sraran, baq mnahu puniq sa ngasal, babaw na pnhwan skbalay nha gaga skwan nha ngngiqan. maki kya qu iyu qaniy. mha ni magal qelis qu squliq ga, yasa qu ssom nha qelis lga thozyay blaq la . 9.gamil agiq ru qoli : maki qu mnbu bgwasiq laqi ga, stahuk nha gamil na agiq sqonun nha tmahuk hi na qoli, yasa spqaniq nha lga, musa thuyay kblaq nbu na bgwasiq mgaw. 10.hi ru gyus yapit : ita Tayal mha ni mnbu ta na kwa, ini ga yaqeh qu hi nha ga, hi ru gyus yapit thozyay kblaq nbu uziy . kwara qu zyuwaw qaniy ga snbil pincbaq na bnkis.misuw qaniy lga, ana nyux blaq na Izyu ru maki Snsiy pkita nbu. nanu yasa wayal ta zngyan la cinbaqan bnkis ta sraral qu zyuwaw qaniy, anay ta scbaq laqi kinbahan. Taya Masing, . . : . : . . : . : . : . . . , . . . . . . , , . : . . . . . . . . (COVID 19) , , . . : . . : 1. : Wasiq Yumin . . 2. : . 3. : . 4. : . 5. . . 6. . 7. , , , , . . 8. : . 9. . 10. . . phgup ru phoni : Sugiy Tosi . snsiy mita nbu ga phgup son ke tayal, ini ptnaq ka mhoni ay. phgup hiya ga giway musa pkblaq mnbu na squliq, yasa qu son mha phgup. nanu sraral musa hmgup ga mutu kya qutux k'mal lilang, yasa qu ssilat nha turu na nyux mnbu. kruma ga stahuk nya qsya kilux ru insuna na qsya kilux qu shgup nya smosaw yaqih na utux ka 'nbu qasa. sazing qani qu mutu i shgup na Tayal sraral. aring sraral lga minnaki qu son nha phgup qani hiya la. phgup ga bali yaba qu llalu nya hiya, ana ga blequn nha balay manga, kya qu mwah hmgup lga kruma ga qutux ngta ini ga sazing ngta prasan nha. nway pqasun na phgup qasa, bali maki uzi qu musa nha p'yugun ru ktwa qu musa sbiq, ungat pila sraral rwa, splawa nha phgup, mwah qu phgup qasa lga, pqasun nha ru sp'aras nha hway. ana nnanu na 'nbu, siy nha ani sbiq sa utux, ru yasa qu halan nha magal phgup mwah hmgup la. phgup qani ga, ini baqiy si ki kneril ga, ini ga ana mlikuy uziy? pnongan hiya ga, giway kneril kwara. qutux qutux qalang ga maki kwara qu phgup qani, kahul knita nha yaya nha, ini ga lhnyun nha mita yaki nha krryax trang nyux hmgup, bsiq bsiq lga baq nanak uzi la. mhuni hiya ga ini ptzyuwaw squ pkblaq hi na squliq, wiway tmyaqih squliq zyuwaw nya, ktan su nya mha: "talagay Sugiy betunux su balay" muci kmal lga, musa su ngasal lga mnbu su la! ini ga kya qu stnaq nya squliq, cingay balay pnanga nqu squliq qasa ru "talagay qoyat su son nya kmal". yal snoya inlingan nya ru ini biqiy na squliq qasa ru sin'abas qu utux nya, musa lga son nya p'cyaqih qu squliq qasa la, squliq qasa lga si ptbah mnbu la! baqun nha qani ga snyus na phuni, nanu baqun nha cyux kya ngasal nya, musa ru san nha muling qbuli namuw ngasal nya, ru nyux muling qbuli ga p'yugun nha lalu nha ma: "isu ga ima kuzing ga yasa". p'yugun qu lalu lga, blaq kya qu nbu nya la. phgup ga si cinkayal na ke, maki uzi qeqaya nya, piyux qu thyayan nya pkblaq 'nbu. kya qu mxayan ga magal Semenki ru syan nya qsya, s'agal nya miquy syun nya zik ska qsya, mita bubul qsya mha: "iyat qani hiya". ktan nya te cyugal bubul lga, kmal mha: nanu ya qani pi, wal mtkali tninun su..". s'agal nya mnquy shotan nya qu bubul qasa, ru syun nya lihuy na mnbu qasa, hbgan nya ru, musa ngasal squliq qasa lga blaq qu nbu nya la. kwara nnbkis tayal sraral ga, l'law na pkblaq 'nbu ga baqun nha kwara. mze'a su na laqi maki liluw nya ga, plkun ru galun qu ubu nya, sbun na abaw qhuniq ru syun sa ska tuqiy. ima qu wal qsu hminas kya lga, wal mluw kya ru musa su blaq lma. mze'a su na mxal g'nux su ga te kraya ga blun nha rhiyal aki mhbku lozi ma, te kyahu hiya ga qapun nha ru sbuling nha babaw na rnamuw, aki helaw mrkyas ma. nanu yasa qu qalang Tayal sraral ga baqun nha kwara. ke na nbkis ta sraral ga mhuni ga qmayat qbhniq, aki kura yal tkara inkyasan nya ru qutux balay qu kakay nya. kincipuk nya ga aki iyal pzit qu kincipuk nya. kya qu slun nya musa tpaq squliq qasa ga, ana ini swayan qu squliq qasa ga, yasa si nya wahiy tmqazi krryax, ini ga si nya wahiy tqhnga syaw papak krryax. ktan squliq cyux sgatu nanak ini ga cyux smazyu nanak ga, cyux mtlequn ini ga cyux kyapun yaqih utux son mha. pucing nya lga, wal slaqux na yaqih utux mhuni qasa la. mhoni qasa ga, payat ini ga zmagal qu qyatan nya qbhniq ru lqengun nya khu. nanu qutux qu pnongan mha: maki qutux yaki ini sluy nga lmon nya musa sm'an qbhniq nya, ini nya st'an squlih, lqengun nya zik khu. ana nya ina uzi ga ini nya swali ps'an qbhniq qasa. maki qutux ryax wal qmayah qu yaki qasa, ina nya ga musa kmop pagay sa khu aki nya sxun, ru ktan nya cyux cyuk.. cyuk.. cyuk..mha qu qbhniq qasa, payat ini ga zmagal qu qbhniq, qutux balay qu kakay nya kwara, ktan nya mha: wiy swa maki qu pzit nyux maki squ khu, kyapun nya lru syukan nya, wal nya niqun la. ini kbsiq lga 'nyan qu yaki nya kmal mha: "ina sa saku san kasa ga!". tehuk ngasal lga mskyut kya qu insuna nya uzi la, yal nqu qbhniq qasa, wal msqutux insuna nha la. qalang Tayal sraral mga, baqun nha qu mhoni qasa lga, sqbuyang nha ru bun nha. sraral maki qutux qalang kyalun nha qu Gipun mha: yal qani mhoni ga bqaniy sami bwaw myan. ana ga ini swayan qu Gipun ru ini su swayan lga si myan say m'zyup kmut tunux nya, ana ga ini balay swayan qu Gipun qasa. pucing nya lga kmal qu Gipun mha: "ani smta twahiq qasa". ana ga baqun tayal, ana su bun ga iyat nya shuqil. kmal qu Tayal: "nway la! anay ta sbiq utux la!" mha ni mhuni balay ga musa mqluy zik qsya son nha." nanu cyugal qu sinpngan nha qu mhuni qasa, te qutux ga wal hminas tari nya qsya lga "pak" ma qu patus ru siy ktalah kwara qu qsya wal mqluy la. ru mwah qu te sazing qasa, "pak" son nha ru siy ktalah kwara qsya wal mqluy lozi. te cyugal hiya lga mngungu lru wal mgiyay la! babaw nya lga mngungu qu mhuni ru wal mgiyay twahiq kwara la. misuw qani lga ana ungat qu phgup ru mhoni, baqun ta balay mha: yal na phgup qani ga, mwah pkblaq 'nbu squliq, nanu yasa khangan nha balay. ya qu mhoni hiya lga glgan yaqih na utux mwah tmyaqih squliq, ini kblaq na tayal ru sqihan na qalang tayal sraral. phgup . . lilang . . . . . . . : Suqiy .. . : . : . . : . : . . . . . . : . . . . . : . "cyuk" "cyuk" "cyuk" : . : . . : . . : . : . . : . . . . . . qnxan na 'Tayal sraral : Upah Yuci . tmrang saku' 'laqi' na' ga, qutux qutux pinsbah na kayal ga, ini' nbah mnanak. aring squ 'ringan na qutux kawas ga, cingay balay qsya' nya ru, t'aring ta' sm'atu', mnazyang ru tmubux, tehuk squ 'bagan lga, mkbway ru mnromul kwara' qu trakis ru pagay la. nanu' yasa' 'san ta' kmloh ru pgyan ta', tmasuq qu smyus lga, skun sa khu' la. mhriq nqu pincyuwagan qmayah qani lga, nanu' qani qu halan mlata' rgyax nqu mlikuy la. mha kya ms'yunaw qutux qutux kawas, ini' sami pskyut nniqun, kya uzi qu 'nagal myan kukoh squ rgyax. misuw qani lga, nyux msbah qu kayal cinbwanan la, ana lhlahuy uzi lga, ini' kzyan sraral ka cingay balay qsinuw nya ru qbhniq nya'. ki'a hazi mopuw msyaw kawas maku' ga, mluw saku' lkotas ru lkmama' maku' musa' rgyax, tehuk sami qzyunam myan lga, cingay balay qbhniq cyux mqwas babaw qhuniq, nanu' bway qhuniq na kzyumin, qnwal ru hom qu blaq balay niqun na qbhniq. nanu' i tmrang sami krayas qutux krahu na pitung ga, cyux si gyaq gyaq gyaq mqwas ru mqqol maniq, nyux saku' ini' twang kmayal balay, kinhmayan na qbhniq qasa ga, zyan nqu cyux smagan na talap qu qhuniq, memaw ini' bu' sa rhzyal qu syax na wagi, mqsuqi su' cikay krayas lga, 'byaqan su' nya' pin'zil nya ay! qutux ryax qu pinhkngyan myan lru qlung sami tehuk lxyux la, nanu' yani qu giwan na tatak myan. helaw balay qba' nqu nbkis, msmisuw lga mcyana' qu puniq pinnhwan nha' la, phapuy mami' qu lkotas maku' lru, wayal tmqhuniq ki lkmama' maku', kyalun saku' nha' mha, bleqi mlahang qu puniq, rrgani' qu qhutul son saku' nha'. inblequn maku' balay mlahang qu mami', ini' kbsyaq lga, pongan maku' cyux mha' "pok pok pok" mqrqul qu pinhapuy, n gyut mqlih lga, gzyagun maku' qu bagah la, tmrang nasa ga, hnyal uzi qu lkotas ru lkmama' maku'. qutux bhut ru sazing qoli' nyux nha' rasun, syukan ni lkotas maku' qu bhut ru qoli', blaq balay sokan qu snazyuk nya', nanu' kakay ru ngungu' bhut ru qoli' qu n gon maku', kgusan lkotas maku' ru kzyutun nya' kakay ru ngungu' bhut, qoli' ru sbiq nya' knan, ana ungat nanu' hi' nya' ga, blaq balay pskanan. inblequn nya' smazyuk ru suqun nya' mwak lga, hbengun nya' ru thkun nya' la, syun ayang ka plgan cikay qurip, maqaw ru syun su' cimu' lga shhya' balay nbun, mhuqil qu tnahuk lga psawan sa abaw bgazyaw qu bhut ru qoli', stmwan cikay cimu', nanu' yasa qu wal myan kgbyun. maki' te lhlahuy ga, ana nanu' ga blaq balay niqun, mami' uzi ga, si baqi sa ptwang su' maniq qutux pyatu'. maniq sami ga si sami agal sa qba', ini' sami hngaw hmimuq tluling qba', blaq balay niqun. misuw qani lga, ana nanu' ga thzyayun ta' mbazi sa bbziran, ana ga, 'yan na qnxan sraral ga, ana si pqqiri' qu qnxan myan ga, blaq balay qnaniq myan, qani hiya' ga, hazi' minkahul squ kinzmwan na inlungan la. . . . . . . . , . . . . . . . . . . . . inlungan ni lkaki Pitay : Yayut Tahus . strahuw kwara na alang myan ku lkaki mu Pitay Tapas. balay ga nki mbetux ku inlungan nya, sikila ana knuwan 'si psya krryax. ana pyux pstutu nya kinbetux na yaw ga, skahun nya glabang inlungan nya ru sintman nya Yaba Kayan ru wayan lhbaw ku inlungan nya. lk'aki Pitay ga payat mntsway nya, knerin kwara, ye'asa ku hiya syun sali nku yaba nya maha nway yama ku muwah pkplu i sali ta. min'aring ga smwan ku lkotas myan, ungat kwara ku yutas yaki naha lga, rasun ni lkotas mu ku lkaki Pitay mbinah sali ni yutas. ungat is ni yaki muwah sali ni yutas la. ryax asa ga pgleng na alang ku lkotas, pyux yaw nku alang ka siki hiya musa mtyaw. yaw na sali lga maki sku hngali ni lk'aki Pitay la. aring kung la'i cikuy ba'un mu pyux pinmuhi ni yaki lmlamu na bebuway, siga puwan, phngaran, iluh, kapu, memaw myan ini thyaziy mani ru halan nya 'masu kwara gegluw. 'sinyani mhuway ru glabang ku inlungan ni lk'aki, tugan ku la'i nya tmalung, utux nanak ku la'i knerin. te sazing la'i nya tmalung ku yaba mu. minsinsiy na lla'i sku tmrang khangan ta na Gipun. babw nya lga m'tayhyo uziy. memaw mbetux knxan ni lk'aya gi pyux ku yaw ni lk'aba uziy. taxan ni lk'aki Pitay ku ina nya, 'si nya psya'iy ru kyalun nya maha ana su mbetux ga phtu ku oyat su babaw nya. tugan ku ina ni lk'aki, sikila nanak lk'aya ku ini ksexi ni lk'aki Pitay. kruma nki kyalun ni lk'aya ku lk'aba maha: "ini raw isah ru yangu muwah mlahang bnkis, ksugan ru tl'ing mani blay nni'un." kyala maha lk'aya nki kyalun ni lk'aba ku kwara mntsway nya tmalung, ima ba sa syukun ni lk'aba lk'aya maha: "ana ini kintehuk ku inlungan naha, kyalun maha cyakin ba su lga, musa 'si nya sa balay la." ana wayan ini kusa nku kay ni lk'aba ga, kahun sku inlungan ni lk'aki Pitay, niya msluhing sku inlungan ni lk'aba ru tehuk sku lla'i nya 'si ga sami, niya 'si ubuy sku kay ni lk'aba, thuyay sami miru sku rahu p'wasan. m'kuysang ru m'kocyo. misuw soni lga, son myan kasa pcba uziy lla'i myan. ana nanu yaw, 'si psya'iy, ana ini kintehuk ku knxan naha na ga, kyalun myan maha cyakin ba su, maha kani ru wayan balay tmwang sa rngu ru kinba'an naha, minblay myanux utux utux ryax. . . . . . . . . . : , , , . , . . . . . : . . . : . , . . , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
