<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_述說泰雅族祖先遷徙腳蹤" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: 述說泰雅族祖先遷徙腳蹤" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Atayal Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://tay.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay, title = {Atayal Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://tay.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 泰雅族 傳統文化 == si ta klahang qbuli k'otas ta Sbayan krahu qani ga, si baqi sa mosa pskut ta hwinuk na laqi ta. nanu yasa qu aki ta mosa hmkangi intukan t'nga na pazih. te ta aki musa llabang mqyanux. mita squ rqyas na laqi psyunaw mita syax na wagi. tasaw na qsya'. . si tuliq kButa kAyan kYaboh. kmizi quri Tminan. quri Byuqun. musa squ Slamaw Sqoyaw. musa mlahuy hbun Sbuloq. kmizi quri Sqabu. mbizyaq llyung Mnibu. mbizyaq hbun Tqizing. hbun Tunan. hbun Gogan. tunux Qara. mt'tu' ngungu Sliban. 於是kButa kAyan kYaboh . iyat yasa nanak. nyux na wal mwah kmizi b'bu' Topak bzyaq llyung Turu. llyung Klesan qu kYaboh. yasa qu bnkis ta si ptbuci gmluw lyus na mrhuw krahu. tpucing sin'layan lawi na kButa. 不僅如此,lkYaboh lkButa的腳蹤,開拓美地. qani qu gin'ringan na mklhlah ita Tayal. . ki'an mhuw sraral balay na tayal ga, ungat biru miru ru ini balay baqi. kya 1000~2000 kawas wayal mhtuw sinbilan kuyu i Qwilan. spngun mita kya snbil squliq ziray na baliq. kya 1700~1750 kawas lga, lkotas kButa krahu lgleng maras tayal kahul Nan_tow musa pinshzyal…. 1700~1750年先祖kButa帶領族眾自南投遷來…. baqun ta misuw kwara hintgan ta tayal ga, cyux maki llingay qwang llyung Bnaqi. yasa rhzyal misuw nqu Nan_tow ken B'ala gow Pinsbkan sow ru qalang Msthbwan. qani hintgan ta Tayal qu pin'aras ke ta ita tayal. kya 400 kawas wayal ini ga qenah kinbsyaq na'. mhuw bnkis ta kahul Msthbwan gmayang rmpus rhzyal kura htgan na wagi musa. "Sbayan",有一巨大裂岩"Pinsbkan", . lmuhuw bnkis ta ga, cyux pqzyu squ hkngyan rapal na binkesan ta. maki qutux ryax mtuliq yutas kButa. mtbalung turu kButa kwara qu llaqi. mbzyaq quri Sqabu mhngaw ru sgayan nya llaqi. kmayal kButa krahu mha, " musa saku p'aras simu squ mumu na gasil sinlhgan." Buta Buta ,Buta ." si kayal Cibula yutas ta kButa," swa' ini kbalay kwara qu wayal su ptqutux p'aras mumu na gasil. musa sami tgsuqi atu na agiq hkuyaw myan klbuw na hupaw qu pin'aras su mumu gasil sinlhgan." Cibula對Buta說:" ." mtuliq kCibula mbzyaq hbun tunan. kaki sami qani Batu Bziqu hiya. mbiyaq hbun Bilaq ru si kayal Yawi Pot," nway saku hmkangi prhgan maku sm'su qara na tata qani." mbiyaq hbun na Gogan lga, Bangay ki Qbuli kmal, " nway saku sm'su qara na tatak qani. musa hmkangi ginqwangan sbqi. musa bhuyaw rqyas na laqi sa hbun Gogan." Cibula ,Batu Bziqu便留在該地.後到玉峰,Yawi Pot對Cibula說:" .Bangay與Qbuli說:" ." musa mbzyaq hbun Qlahan lozi. kmal Kayal Watan," hala saku b'nux Rahu kuzing hiya." Mqala mga, " hala saku mt'tu b'nux na Gihing." kmal Yawi Puna mha, " hala saku kkmzi b'bu Lupi qmarus mt'tu hbun Mangan ru hbun Mstngtung." 又繼續往下游來到Qlahan河川匯流處,Kayal Watan說:"我要由Qlahan ."Mqala說:" ."Yawi Puna ." minkahul hbun M'apung musa mt'tu hkuy na bilus. 'san qasa rm'ra cyux s'gyutun mshiluq. si kayal qu Cibula, " Besu Naway swa' yan na nyux ta ssobeh minkahul suruw bsilung la." yasa si binah hminas hbun M'apung tehuk tunux na qara hbun na Qzimi. " Besu Naway nway saku maki tunux na qara qani." mha Cibula. ru kmal lozi," isu hiya ga, Besu Naway tazil qsyat hbun na qolu si t'tu qus lmiquy 'say kmyaya kya nanak. musa su mshriq usa mt'tu hbun bngciq. .Cibula說:"Besu Naway .Cibula說:"我要在此建立家園.Besu Naway ."Cibula如此說. "Sbayan" ga, rhzyal 'ringan ki'an ta tayal. qwas lmuhuw bnkis mha, "aring sa Pinsbkan kya pira kinhblan kawas. mhuyaw mciku mqyanux sa "b'nux Sbayan" qu tayal." sbkuw ta turu "sbayal" ke qani ga, minkahul squ "slubay" ru maki squ ke "sbal" la. san ta mha sbal yabut. sraral mtzyaw ta qmayah si nha srasi mlahang qmayah qu yabut. skbalay nha "sbal" qu laqi. pala ssabu nha yabut. sbayun nha bnang ruma ini ga qhuniq. mblaq m'abi qu laqi. skahul qani nyux ta baqun "Sbayan" qutux ke qani ga, miyan "sbal" ka 'ringan balay kni'an rhzyal na tayal mha kmayal. " "Sbayan"此語是從"slubay吊,掛而來,衍生出"sbal搖籃"此語, "Sbayan" . lalu kButa minhtuw squ qwas lmuhuw na Tayal. yasa qnbaq bnkis tayal ru tehuk misuw qani nqu mrhuw krahu. hiya tmu tayal, "usa mhuyaw mqyanux." kahul pinqzywan mga, blaq balay tunux nya ru mngarux na tayal. smi balay inlungan qnxan tayal. pongan pinqzywan mciriq mga. lmaqux krryax ma. kButa ga yan nyux ta baqun. hiya qu mrhuw balay na tayal. ana tehuk soni qani. kButa kButa . trang mhkangi rhzyal ki'un tayal. minhngaw ru minaki' sqani qu tayal. rhzyal quri Sqabu cyux ska na ki'an rhzyal ta ita kwara tayal misuw. yasa mtbalung pinshzyal ki'un tayal sraral. pgagay squ qani kwara. wal kura htgan wagi. ini ga wal gmluw 'byaqan wagi ru wal gmluw turu rgyax te rhzyaq. trang mwah tehuk sqani tayal sraral. "psqabu mnahu" ru nyux baqun mqyanux nqu tayal. nanu sllwan nha quri "Sqabu". qutux uzi ga, rhzyal na Sqabu yani balay sqa 'bu' ma ru sllwan nha "Squbu" uzi. "火堆口 ".quri是山坳地形的名稱,sqabu sqabu是"sqa分隔+'bu'山頭"的組合語詞. hinluyan nwahan smksa bnkis ta sraral tehuk squ son nha "ngungu sinliban". sobeh sa Bnka la. skahul ta ke ngungu sinliban mita ga, m_yan pucing balay na llyung muci. ana ga, ke sinliban qani. puqing nya musa skahul kli. ki'an na "kli" son sinliban. ,sinliban . Pinsbkan" ga, sraral sraral balay maki sa zzik hlahuy. si txal mbka qutux yaba na btunux. mhtuw kya cyugal tayal. qutux kneril ru sazing mlikuy. "wiway hlahuy ru qsinuw nanak!" muci qutux mlikuy. wal msbzinah mzyup zik bnka na btunux lozi. msthay qutux mlikuy ka qutux kneril mqyanux sa babaw rhzyal. nanu yan qani qu bnkis na ita tayal. yasa puqing hinbka'an na ita tayal ga "Pinsbkan" son ta. " . llaqi! musa p'aras mumu na gasil sinlhgan. ana simu musa tgsuqi atu agiq. mtbuci lmuhuw ginqwangan sbqi. laxi usa mbbiq na turu. mkkiy na qlcing. mqiway na balaw. kya qu gglgan wakil na tokan. thuyay mamu klbuw na bahu. kya qu kkeran mamu na papak thuyay qmayat tluqiy na yaya. say blaq pgwayaw pingayan tunux bubu na yaya mamu. laxi pinhmut mqyanux kya mrhriq pingayan tunux bubu na yaya. ani sblaq mbing hoku mhuway. musa simu msqiy na qlcing mqeway na balaw. baha simu yan ali na bginuq ali na qoyaw qu rqyas na laqi mamu. kya qu wayal mssoya pali na lukus laqi ta kinbahan. ani sblaq tmumaw. laxi ani snaga byaqan na wagi musa lhingan magal kinmxayan laqi ta kinbahan. qutux uzi ga, qutux su pinhpasan rqyas na laqi. ani sblaq magal lbak tbaku ru qhzi. laxi ani styal kmtu na kamil. bali ta utux ita squliq. swa' ana lhani pkziqan liliq na laqi. lhani khoran llyu hmali na laqi. aring mspiray hmali ta ga, inu qu baqun ta qmruq? si kusa p'aras ta mumu na gasil yutas ta kButa. 先祖kButa的誡命 孩子們! ? 先祖Buta如此強調著他的誡命.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== *** **** == s~ɕi ta klaħaŋ qβuli kʔotas~ɕ ta s~ɕβajan kraħu qani ɣa, s~ɕi βaqi s~ɕa mos~ɕa ps~ɕkut ta ħwinuk na laqi ta. nanu jas~ɕa qu aki ta mos~ɕa ħmkaŋi intukan tʔŋa na paziħ. te ta aki mus~ɕa llaβaŋ mqjanux. mita s~ɕqu rqjas~ɕ na laqi ps~ɕjunaw mita s~ɕjax na waɣi. tas~ɕaw na qs~ɕjaʔ. . s~ɕi tuliq kβuta kajan kjaβoħ. kmizi quri tminan. quri βjuqun. mus~ɕa s~ɕqu s~ɕlamaw s~ɕqojaw. mus~ɕa mlaħuj ħβun s~ɕβuloq. kmizi quri s~ɕqaβu. mβizjaq lljuŋ mniβu. mβizjaq ħβun tqiziŋ. ħβun tunan. ħβun ɣoɣan. tunux qara. mtʔtuʔ ŋuŋu s~ɕliβan. **kβuta kajan kjaβoħ . ijat jas~ɕa nanak. njux na wal mwaħ kmizi βʔβuʔ topak βzjaq lljuŋ turu. lljuŋ kles~ɕan qu kjaβoħ. jas~ɕa qu βnkis~ɕ ta s~ɕi ptβuʦ~ʨi ɣmluw ljus~ɕ na mrħuw kraħu. tpuʦ~ʨiŋ s~ɕinʔlajan lawi na kβuta. ****,lkjaβoħ lkβuta***,****. qani qu ɣinʔriŋan na mklħlaħ ita tajal. . kiʔan mħuw s~ɕraral βalaj na tajal ɣa, uŋat βiru miru ru ini βalaj βaqi. kja ****~**** kawas~ɕ wajal mħtuw s~ɕinβilan kuju i qwilan. s~ɕpŋun mita kja s~ɕnβil s~ɕquliq ziraj na βaliq. kja ****~**** kawas~ɕ lɣa, lkotas~ɕ kβuta kraħu lɣleŋ maras~ɕ tajal kaħul nanətow mus~ɕa pins~ɕħzjal*. ****~*******kβuta**********. βaqun ta mis~ɕuw kwara ħintɣan ta tajal ɣa, ʦ~ʨjux maki lliŋaj qwaŋ lljuŋ βnaqi. jas~ɕa rħzjal mis~ɕuw nqu nanətow ken βʔala ɣow pins~ɕβkan s~ɕow ru qalaŋ ms~ɕtħβwan. qani ħintɣan ta tajal qu pinʔaras~ɕ ke ta ita tajal. kja *** kawas~ɕ wajal ini ɣa qenaħ kinβs~ɕjaq naʔ. mħuw βnkis~ɕ ta kaħul ms~ɕtħβwan ɣmajaŋ rmpus~ɕ rħzjal kura ħtɣan na waɣi mus~ɕa. "s~ɕβajan",******"pins~ɕβkan", . lmuħuw βnkis~ɕ ta ɣa, ʦ~ʨjux pqzju s~ɕqu ħkŋjan rapal na βinkes~ɕan ta. maki qutux rjax mtuliq jutas~ɕ kβuta. mtβaluŋ turu kβuta kwara qu llaqi. mβzjaq quri s~ɕqaβu mħŋaw ru s~ɕɣajan nja llaqi. kmajal kβuta kraħu mħa, " mus~ɕa s~ɕaku pʔaras~ɕ s~ɕimu s~ɕqu mumu na ɣas~ɕil s~ɕinlħɣan." βuta βuta ,βuta ." s~ɕi kajal ʦ~ʨiβula jutas~ɕ ta kβuta," s~ɕwaʔ ini kβalaj kwara qu wajal s~ɕu ptqutux pʔaras~ɕ mumu na ɣas~ɕil. mus~ɕa s~ɕami tɣs~ɕuqi atu na aɣiq ħkujaw mjan klβuw na ħupaw qu pinʔaras~ɕ s~ɕu mumu ɣas~ɕil s~ɕinlħɣan." ʦ~ʨiβula*βuta*:" ." mtuliq kʦ~ʨiβula mβzjaq ħβun tunan. kaki s~ɕami qani βatu βziqu ħija. mβijaq ħβun βilaq ru s~ɕi kajal jawi pot," nwaj s~ɕaku ħmkaŋi prħɣan maku s~ɕmʔs~ɕu qara na tata qani." mβijaq ħβun na ɣoɣan lɣa, βaŋaj ki qβuli kmal, " nwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak qani. mus~ɕa ħmkaŋi ɣinqwaŋan s~ɕβqi. mus~ɕa βħujaw rqjas~ɕ na laqi s~ɕa ħβun ɣoɣan." ʦ~ʨiβula ,βatu βziqu*****.****,jawi pot*ʦ~ʨiβula*:" .βaŋaj*qβuli*:" ." mus~ɕa mβzjaq ħβun qlaħan lozi. kmal kajal watan," ħala s~ɕaku βʔnux raħu kuziŋ ħija." mqala mɣa, " ħala s~ɕaku mtʔtu βʔnux na ɣiħiŋ." kmal jawi puna mħa, " ħala s~ɕaku kkmzi βʔβu lupi qmarus~ɕ mtʔtu ħβun maŋan ru ħβun ms~ɕtŋtuŋ." ********qlaħan*****,kajal watan*:"***qlaħan ."mqala*:" ."jawi puna ." minkaħul ħβun mʔapuŋ mus~ɕa mtʔtu ħkuj na βilus~ɕ. ʔs~ɕan qas~ɕa rmʔra ʦ~ʨjux s~ɕʔɣjutun ms~ɕħiluq. s~ɕi kajal qu ʦ~ʨiβula, " βes~ɕu nawaj s~ɕwaʔ jan na njux ta s~ɕs~ɕoβeħ minkaħul s~ɕuruw βs~ɕiluŋ la." jas~ɕa s~ɕi βinaħ ħminas~ɕ ħβun mʔapuŋ teħuk tunux na qara ħβun na qzimi. " βes~ɕu nawaj nwaj s~ɕaku maki tunux na qara qani." mħa ʦ~ʨiβula. ru kmal lozi," is~ɕu ħija ɣa, βes~ɕu nawaj tazil qs~ɕjat ħβun na qolu s~ɕi tʔtu qus~ɕ lmiquj ʔs~ɕaj kmjaja kja nanak. mus~ɕa s~ɕu ms~ɕħriq us~ɕa mtʔtu ħβun βŋʦ~ʨiq. .ʦ~ʨiβula*:"βes~ɕu nawaj .ʦ~ʨiβula*:"********.βes~ɕu nawaj ."ʦ~ʨiβula***. "s~ɕβajan" ɣa, rħzjal ʔriŋan kiʔan ta tajal. qwas~ɕ lmuħuw βnkis~ɕ mħa, "ariŋ s~ɕa pins~ɕβkan kja pira kinħβlan kawas~ɕ. mħujaw mʦ~ʨiku mqjanux s~ɕa "βʔnux s~ɕβajan" qu tajal." s~ɕβkuw ta turu "s~ɕβajal" ke qani ɣa, minkaħul s~ɕqu "s~ɕluβaj" ru maki s~ɕqu ke "s~ɕβal" la. s~ɕan ta mħa s~ɕβal jaβut. s~ɕraral mtzjaw ta qmajaħ s~ɕi nħa s~ɕras~ɕi mlaħaŋ qmajaħ qu jaβut. s~ɕkβalaj nħa "s~ɕβal" qu laqi. pala s~ɕs~ɕaβu nħa jaβut. s~ɕβajun nħa βnaŋ ruma ini ɣa qħuniq. mβlaq mʔaβi qu laqi. s~ɕkaħul qani njux ta βaqun "s~ɕβajan" qutux ke qani ɣa, mijan "s~ɕβal" ka ʔriŋan βalaj kniʔan rħzjal na tajal mħa kmajal. " "s~ɕβajan"****"s~ɕluβaj*,***,***"s~ɕβal**"**, "s~ɕβajan" . lalu kβuta minħtuw s~ɕqu qwas~ɕ lmuħuw na tajal. jas~ɕa qnβaq βnkis~ɕ tajal ru teħuk mis~ɕuw qani nqu mrħuw kraħu. ħija tmu tajal, "us~ɕa mħujaw mqjanux." kaħul pinqzjwan mɣa, βlaq βalaj tunux nja ru mŋarux na tajal. s~ɕmi βalaj inluŋan qnxan tajal. poŋan pinqzjwan mʦ~ʨiriq mɣa. lmaqux krrjax ma. kβuta ɣa jan njux ta βaqun. ħija qu mrħuw βalaj na tajal. ana teħuk s~ɕoni qani. kβuta kβuta . traŋ mħkaŋi rħzjal kiʔun tajal. minħŋaw ru minakiʔ s~ɕqani qu tajal. rħzjal quri s~ɕqaβu ʦ~ʨjux s~ɕka na kiʔan rħzjal ta ita kwara tajal mis~ɕuw. jas~ɕa mtβaluŋ pins~ɕħzjal kiʔun tajal s~ɕraral. pɣaɣaj s~ɕqu qani kwara. wal kura ħtɣan waɣi. ini ɣa wal ɣmluw ʔβjaqan waɣi ru wal ɣmluw turu rɣjax te rħzjaq. traŋ mwaħ teħuk s~ɕqani tajal s~ɕraral. "ps~ɕqaβu mnaħu" ru njux βaqun mqjanux nqu tajal. nanu s~ɕllwan nħa quri "s~ɕqaβu". qutux uzi ɣa, rħzjal na s~ɕqaβu jani βalaj s~ɕqa ʔβuʔ ma ru s~ɕllwan nħa "s~ɕquβu" uzi. "*** ".quri********,s~ɕqaβu s~ɕqaβu*"s~ɕqa**+ʔβuʔ**"*****. ħinlujan nwaħan s~ɕmks~ɕa βnkis~ɕ ta s~ɕraral teħuk s~ɕqu s~ɕon nħa "ŋuŋu s~ɕinliβan". s~ɕoβeħ s~ɕa βnka la. s~ɕkaħul ta ke ŋuŋu s~ɕinliβan mita ɣa, məjan puʦ~ʨiŋ βalaj na lljuŋ muʦ~ʨi. ana ɣa, ke s~ɕinliβan qani. puqiŋ nja mus~ɕa s~ɕkaħul kli. kiʔan na "kli" s~ɕon s~ɕinliβan. ,s~ɕinliβan . pins~ɕβkan" ɣa, s~ɕraral s~ɕraral βalaj maki s~ɕa zzik ħlaħuj. s~ɕi txal mβka qutux jaβa na βtunux. mħtuw kja ʦ~ʨjuɣal tajal. qutux kneril ru s~ɕaziŋ mlikuj. "wiwaj ħlaħuj ru qs~ɕinuw nanak!" muʦ~ʨi qutux mlikuj. wal ms~ɕβzinaħ mzjup zik βnka na βtunux lozi. ms~ɕtħaj qutux mlikuj ka qutux kneril mqjanux s~ɕa βaβaw rħzjal. nanu jan qani qu βnkis~ɕ na ita tajal. jas~ɕa puqiŋ ħinβkaʔan na ita tajal ɣa "pins~ɕβkan" s~ɕon ta. " . llaqi! mus~ɕa pʔaras~ɕ mumu na ɣas~ɕil s~ɕinlħɣan. ana s~ɕimu mus~ɕa tɣs~ɕuqi atu aɣiq. mtβuʦ~ʨi lmuħuw ɣinqwaŋan s~ɕβqi. laxi us~ɕa mββiq na turu. mkkij na qlʦ~ʨiŋ. mqiwaj na βalaw. kja qu ɣɣlɣan wakil na tokan. tħujaj mamu klβuw na βaħu. kja qu kkeran mamu na papak tħujaj qmajat tluqij na jaja. s~ɕaj βlaq pɣwajaw piŋajan tunux βuβu na jaja mamu. laxi pinħmut mqjanux kja mrħriq piŋajan tunux βuβu na jaja. ani s~ɕβlaq mβiŋ ħoku mħuwaj. mus~ɕa s~ɕimu ms~ɕqij na qlʦ~ʨiŋ mqewaj na βalaw. βaħa s~ɕimu jan ali na βɣinuq ali na qojaw qu rqjas~ɕ na laqi mamu. kja qu wajal ms~ɕs~ɕoja pali na lukus~ɕ laqi ta kinβaħan. ani s~ɕβlaq tmumaw. laxi ani s~ɕnaɣa βjaqan na waɣi mus~ɕa lħiŋan maɣal kinmxajan laqi ta kinβaħan. qutux uzi ɣa, qutux s~ɕu pinħpas~ɕan rqjas~ɕ na laqi. ani s~ɕβlaq maɣal lβak tβaku ru qħzi. laxi ani s~ɕtjal kmtu na kamil. βali ta utux ita s~ɕquliq. s~ɕwaʔ ana lħani pkziqan liliq na laqi. lħani kħoran llju ħmali na laqi. ariŋ ms~ɕpiraj ħmali ta ɣa, inu qu βaqun ta qmruq? s~ɕi kus~ɕa pʔaras~ɕ ta mumu na ɣas~ɕil jutas~ɕ ta kβuta. **kβuta*** ***! ? **βuta*********.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== 泰雅族 傳統文化 == si ta klahang qbuli k'otas ta Sbayan krahu qani ga, si baqi sa mosa pskut ta hwinuk na laqi ta. nanu yasa qu aki ta mosa hmkangi intukan t'nga na pazih. te ta aki musa llabang mqyanux. mita squ rqyas na laqi psyunaw mita syax na wagi. tasaw na qsya'. . si tuliq kButa kAyan kYaboh. kmizi quri Tminan. quri Byuqun. musa squ Slamaw Sqoyaw. musa mlahuy hbun Sbuloq. kmizi quri Sqabu. mbizyaq llyung Mnibu. mbizyaq hbun Tqizing. hbun Tunan. hbun Gogan. tunux Qara. mt'tu' ngungu Sliban. 於是kButa kAyan kYaboh . iyat yasa nanak. nyux na wal mwah kmizi b'bu' Topak bzyaq llyung Turu. llyung Klesan qu kYaboh. yasa qu bnkis ta si ptbuci gmluw lyus na mrhuw krahu. tpucing sin'layan lawi na kButa. 不僅如此,lkYaboh lkButa的腳蹤,開拓美地. qani qu gin'ringan na mklhlah ita Tayal. . ki'an mhuw sraral balay na tayal ga, ungat biru miru ru ini balay baqi. kya 1000~2000 kawas wayal mhtuw sinbilan kuyu i Qwilan. spngun mita kya snbil squliq ziray na baliq. kya 1700~1750 kawas lga, lkotas kButa krahu lgleng maras tayal kahul Nan_tow musa pinshzyal…. 1700~1750年先祖kButa帶領族眾自南投遷來…. baqun ta misuw kwara hintgan ta tayal ga, cyux maki llingay qwang llyung Bnaqi. yasa rhzyal misuw nqu Nan_tow ken B'ala gow Pinsbkan sow ru qalang Msthbwan. qani hintgan ta Tayal qu pin'aras ke ta ita tayal. kya 400 kawas wayal ini ga qenah kinbsyaq na'. mhuw bnkis ta kahul Msthbwan gmayang rmpus rhzyal kura htgan na wagi musa. "Sbayan",有一巨大裂岩"Pinsbkan", . lmuhuw bnkis ta ga, cyux pqzyu squ hkngyan rapal na binkesan ta. maki qutux ryax mtuliq yutas kButa. mtbalung turu kButa kwara qu llaqi. mbzyaq quri Sqabu mhngaw ru sgayan nya llaqi. kmayal kButa krahu mha, " musa saku p'aras simu squ mumu na gasil sinlhgan." Buta Buta ,Buta ." si kayal Cibula yutas ta kButa," swa' ini kbalay kwara qu wayal su ptqutux p'aras mumu na gasil. musa sami tgsuqi atu na agiq hkuyaw myan klbuw na hupaw qu pin'aras su mumu gasil sinlhgan." Cibula對Buta說:" ." mtuliq kCibula mbzyaq hbun tunan. kaki sami qani Batu Bziqu hiya. mbiyaq hbun Bilaq ru si kayal Yawi Pot," nway saku hmkangi prhgan maku sm'su qara na tata qani." mbiyaq hbun na Gogan lga, Bangay ki Qbuli kmal, " nway saku sm'su qara na tatak qani. musa hmkangi ginqwangan sbqi. musa bhuyaw rqyas na laqi sa hbun Gogan." Cibula ,Batu Bziqu便留在該地.後到玉峰,Yawi Pot對Cibula說:" .Bangay與Qbuli說:" ." musa mbzyaq hbun Qlahan lozi. kmal Kayal Watan," hala saku b'nux Rahu kuzing hiya." Mqala mga, " hala saku mt'tu b'nux na Gihing." kmal Yawi Puna mha, " hala saku kkmzi b'bu Lupi qmarus mt'tu hbun Mangan ru hbun Mstngtung." 又繼續往下游來到Qlahan河川匯流處,Kayal Watan說:"我要由Qlahan ."Mqala說:" ."Yawi Puna ." minkahul hbun M'apung musa mt'tu hkuy na bilus. 'san qasa rm'ra cyux s'gyutun mshiluq. si kayal qu Cibula, " Besu Naway swa' yan na nyux ta ssobeh minkahul suruw bsilung la." yasa si binah hminas hbun M'apung tehuk tunux na qara hbun na Qzimi. " Besu Naway nway saku maki tunux na qara qani." mha Cibula. ru kmal lozi," isu hiya ga, Besu Naway tazil qsyat hbun na qolu si t'tu qus lmiquy 'say kmyaya kya nanak. musa su mshriq usa mt'tu hbun bngciq. .Cibula說:"Besu Naway .Cibula說:"我要在此建立家園.Besu Naway ."Cibula如此說. "Sbayan" ga, rhzyal 'ringan ki'an ta tayal. qwas lmuhuw bnkis mha, "aring sa Pinsbkan kya pira kinhblan kawas. mhuyaw mciku mqyanux sa "b'nux Sbayan" qu tayal." sbkuw ta turu "sbayal" ke qani ga, minkahul squ "slubay" ru maki squ ke "sbal" la. san ta mha sbal yabut. sraral mtzyaw ta qmayah si nha srasi mlahang qmayah qu yabut. skbalay nha "sbal" qu laqi. pala ssabu nha yabut. sbayun nha bnang ruma ini ga qhuniq. mblaq m'abi qu laqi. skahul qani nyux ta baqun "Sbayan" qutux ke qani ga, miyan "sbal" ka 'ringan balay kni'an rhzyal na tayal mha kmayal. " "Sbayan"此語是從"slubay吊,掛而來,衍生出"sbal搖籃"此語, "Sbayan" . lalu kButa minhtuw squ qwas lmuhuw na Tayal. yasa qnbaq bnkis tayal ru tehuk misuw qani nqu mrhuw krahu. hiya tmu tayal, "usa mhuyaw mqyanux." kahul pinqzywan mga, blaq balay tunux nya ru mngarux na tayal. smi balay inlungan qnxan tayal. pongan pinqzywan mciriq mga. lmaqux krryax ma. kButa ga yan nyux ta baqun. hiya qu mrhuw balay na tayal. ana tehuk soni qani. kButa kButa . trang mhkangi rhzyal ki'un tayal. minhngaw ru minaki' sqani qu tayal. rhzyal quri Sqabu cyux ska na ki'an rhzyal ta ita kwara tayal misuw. yasa mtbalung pinshzyal ki'un tayal sraral. pgagay squ qani kwara. wal kura htgan wagi. ini ga wal gmluw 'byaqan wagi ru wal gmluw turu rgyax te rhzyaq. trang mwah tehuk sqani tayal sraral. "psqabu mnahu" ru nyux baqun mqyanux nqu tayal. nanu sllwan nha quri "Sqabu". qutux uzi ga, rhzyal na Sqabu yani balay sqa 'bu' ma ru sllwan nha "Squbu" uzi. "火堆口 ".quri是山坳地形的名稱,sqabu sqabu是"sqa分隔+'bu'山頭"的組合語詞. hinluyan nwahan smksa bnkis ta sraral tehuk squ son nha "ngungu sinliban". sobeh sa Bnka la. skahul ta ke ngungu sinliban mita ga, m_yan pucing balay na llyung muci. ana ga, ke sinliban qani. puqing nya musa skahul kli. ki'an na "kli" son sinliban. ,sinliban . Pinsbkan" ga, sraral sraral balay maki sa zzik hlahuy. si txal mbka qutux yaba na btunux. mhtuw kya cyugal tayal. qutux kneril ru sazing mlikuy. "wiway hlahuy ru qsinuw nanak!" muci qutux mlikuy. wal msbzinah mzyup zik bnka na btunux lozi. msthay qutux mlikuy ka qutux kneril mqyanux sa babaw rhzyal. nanu yan qani qu bnkis na ita tayal. yasa puqing hinbka'an na ita tayal ga "Pinsbkan" son ta. " . llaqi! musa p'aras mumu na gasil sinlhgan. ana simu musa tgsuqi atu agiq. mtbuci lmuhuw ginqwangan sbqi. laxi usa mbbiq na turu. mkkiy na qlcing. mqiway na balaw. kya qu gglgan wakil na tokan. thuyay mamu klbuw na bahu. kya qu kkeran mamu na papak thuyay qmayat tluqiy na yaya. say blaq pgwayaw pingayan tunux bubu na yaya mamu. laxi pinhmut mqyanux kya mrhriq pingayan tunux bubu na yaya. ani sblaq mbing hoku mhuway. musa simu msqiy na qlcing mqeway na balaw. baha simu yan ali na bginuq ali na qoyaw qu rqyas na laqi mamu. kya qu wayal mssoya pali na lukus laqi ta kinbahan. ani sblaq tmumaw. laxi ani snaga byaqan na wagi musa lhingan magal kinmxayan laqi ta kinbahan. qutux uzi ga, qutux su pinhpasan rqyas na laqi. ani sblaq magal lbak tbaku ru qhzi. laxi ani styal kmtu na kamil. bali ta utux ita squliq. swa' ana lhani pkziqan liliq na laqi. lhani khoran llyu hmali na laqi. aring mspiray hmali ta ga, inu qu baqun ta qmruq? si kusa p'aras ta mumu na gasil yutas ta kButa. 先祖kButa的誡命 孩子們! ? 先祖Buta如此強調著他的誡命.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== *** **** == s~ɕi ta klaħaŋ qβuli kʔotas~ɕ ta s~ɕβajan kraħu qani ɣa, s~ɕi βaqi s~ɕa mos~ɕa ps~ɕkut ta ħwinuk na laqi ta. nanu jas~ɕa qu aki ta mos~ɕa ħmkaŋi intukan tʔŋa na paziħ. te ta aki mus~ɕa llaβaŋ mqjanux. mita s~ɕqu rqjas~ɕ na laqi ps~ɕjunaw mita s~ɕjax na waɣi. tas~ɕaw na qs~ɕjaʔ. . s~ɕi tuliq kβuta kajan kjaβoħ. kmizi quri tminan. quri βjuqun. mus~ɕa s~ɕqu s~ɕlamaw s~ɕqojaw. mus~ɕa mlaħuj ħβun s~ɕβuloq. kmizi quri s~ɕqaβu. mβizjaq lljuŋ mniβu. mβizjaq ħβun tqiziŋ. ħβun tunan. ħβun ɣoɣan. tunux qara. mtʔtuʔ ŋuŋu s~ɕliβan. **kβuta kajan kjaβoħ . ijat jas~ɕa nanak. njux na wal mwaħ kmizi βʔβuʔ topak βzjaq lljuŋ turu. lljuŋ kles~ɕan qu kjaβoħ. jas~ɕa qu βnkis~ɕ ta s~ɕi ptβuʦ~ʨi ɣmluw ljus~ɕ na mrħuw kraħu. tpuʦ~ʨiŋ s~ɕinʔlajan lawi na kβuta. ****,lkjaβoħ lkβuta***,****. qani qu ɣinʔriŋan na mklħlaħ ita tajal. . kiʔan mħuw s~ɕraral βalaj na tajal ɣa, uŋat βiru miru ru ini βalaj βaqi. kja ****~**** kawas~ɕ wajal mħtuw s~ɕinβilan kuju i qwilan. s~ɕpŋun mita kja s~ɕnβil s~ɕquliq ziraj na βaliq. kja ****~**** kawas~ɕ lɣa, lkotas~ɕ kβuta kraħu lɣleŋ maras~ɕ tajal kaħul nanətow mus~ɕa pins~ɕħzjal*. ****~*******kβuta**********. βaqun ta mis~ɕuw kwara ħintɣan ta tajal ɣa, ʦ~ʨjux maki lliŋaj qwaŋ lljuŋ βnaqi. jas~ɕa rħzjal mis~ɕuw nqu nanətow ken βʔala ɣow pins~ɕβkan s~ɕow ru qalaŋ ms~ɕtħβwan. qani ħintɣan ta tajal qu pinʔaras~ɕ ke ta ita tajal. kja *** kawas~ɕ wajal ini ɣa qenaħ kinβs~ɕjaq naʔ. mħuw βnkis~ɕ ta kaħul ms~ɕtħβwan ɣmajaŋ rmpus~ɕ rħzjal kura ħtɣan na waɣi mus~ɕa. "s~ɕβajan",******"pins~ɕβkan", . lmuħuw βnkis~ɕ ta ɣa, ʦ~ʨjux pqzju s~ɕqu ħkŋjan rapal na βinkes~ɕan ta. maki qutux rjax mtuliq jutas~ɕ kβuta. mtβaluŋ turu kβuta kwara qu llaqi. mβzjaq quri s~ɕqaβu mħŋaw ru s~ɕɣajan nja llaqi. kmajal kβuta kraħu mħa, " mus~ɕa s~ɕaku pʔaras~ɕ s~ɕimu s~ɕqu mumu na ɣas~ɕil s~ɕinlħɣan." βuta βuta ,βuta ." s~ɕi kajal ʦ~ʨiβula jutas~ɕ ta kβuta," s~ɕwaʔ ini kβalaj kwara qu wajal s~ɕu ptqutux pʔaras~ɕ mumu na ɣas~ɕil. mus~ɕa s~ɕami tɣs~ɕuqi atu na aɣiq ħkujaw mjan klβuw na ħupaw qu pinʔaras~ɕ s~ɕu mumu ɣas~ɕil s~ɕinlħɣan." ʦ~ʨiβula*βuta*:" ." mtuliq kʦ~ʨiβula mβzjaq ħβun tunan. kaki s~ɕami qani βatu βziqu ħija. mβijaq ħβun βilaq ru s~ɕi kajal jawi pot," nwaj s~ɕaku ħmkaŋi prħɣan maku s~ɕmʔs~ɕu qara na tata qani." mβijaq ħβun na ɣoɣan lɣa, βaŋaj ki qβuli kmal, " nwaj s~ɕaku s~ɕmʔs~ɕu qara na tatak qani. mus~ɕa ħmkaŋi ɣinqwaŋan s~ɕβqi. mus~ɕa βħujaw rqjas~ɕ na laqi s~ɕa ħβun ɣoɣan." ʦ~ʨiβula ,βatu βziqu*****.****,jawi pot*ʦ~ʨiβula*:" .βaŋaj*qβuli*:" ." mus~ɕa mβzjaq ħβun qlaħan lozi. kmal kajal watan," ħala s~ɕaku βʔnux raħu kuziŋ ħija." mqala mɣa, " ħala s~ɕaku mtʔtu βʔnux na ɣiħiŋ." kmal jawi puna mħa, " ħala s~ɕaku kkmzi βʔβu lupi qmarus~ɕ mtʔtu ħβun maŋan ru ħβun ms~ɕtŋtuŋ." ********qlaħan*****,kajal watan*:"***qlaħan ."mqala*:" ."jawi puna ." minkaħul ħβun mʔapuŋ mus~ɕa mtʔtu ħkuj na βilus~ɕ. ʔs~ɕan qas~ɕa rmʔra ʦ~ʨjux s~ɕʔɣjutun ms~ɕħiluq. s~ɕi kajal qu ʦ~ʨiβula, " βes~ɕu nawaj s~ɕwaʔ jan na njux ta s~ɕs~ɕoβeħ minkaħul s~ɕuruw βs~ɕiluŋ la." jas~ɕa s~ɕi βinaħ ħminas~ɕ ħβun mʔapuŋ teħuk tunux na qara ħβun na qzimi. " βes~ɕu nawaj nwaj s~ɕaku maki tunux na qara qani." mħa ʦ~ʨiβula. ru kmal lozi," is~ɕu ħija ɣa, βes~ɕu nawaj tazil qs~ɕjat ħβun na qolu s~ɕi tʔtu qus~ɕ lmiquj ʔs~ɕaj kmjaja kja nanak. mus~ɕa s~ɕu ms~ɕħriq us~ɕa mtʔtu ħβun βŋʦ~ʨiq. .ʦ~ʨiβula*:"βes~ɕu nawaj .ʦ~ʨiβula*:"********.βes~ɕu nawaj ."ʦ~ʨiβula***. "s~ɕβajan" ɣa, rħzjal ʔriŋan kiʔan ta tajal. qwas~ɕ lmuħuw βnkis~ɕ mħa, "ariŋ s~ɕa pins~ɕβkan kja pira kinħβlan kawas~ɕ. mħujaw mʦ~ʨiku mqjanux s~ɕa "βʔnux s~ɕβajan" qu tajal." s~ɕβkuw ta turu "s~ɕβajal" ke qani ɣa, minkaħul s~ɕqu "s~ɕluβaj" ru maki s~ɕqu ke "s~ɕβal" la. s~ɕan ta mħa s~ɕβal jaβut. s~ɕraral mtzjaw ta qmajaħ s~ɕi nħa s~ɕras~ɕi mlaħaŋ qmajaħ qu jaβut. s~ɕkβalaj nħa "s~ɕβal" qu laqi. pala s~ɕs~ɕaβu nħa jaβut. s~ɕβajun nħa βnaŋ ruma ini ɣa qħuniq. mβlaq mʔaβi qu laqi. s~ɕkaħul qani njux ta βaqun "s~ɕβajan" qutux ke qani ɣa, mijan "s~ɕβal" ka ʔriŋan βalaj kniʔan rħzjal na tajal mħa kmajal. " "s~ɕβajan"****"s~ɕluβaj*,***,***"s~ɕβal**"**, "s~ɕβajan" . lalu kβuta minħtuw s~ɕqu qwas~ɕ lmuħuw na tajal. jas~ɕa qnβaq βnkis~ɕ tajal ru teħuk mis~ɕuw qani nqu mrħuw kraħu. ħija tmu tajal, "us~ɕa mħujaw mqjanux." kaħul pinqzjwan mɣa, βlaq βalaj tunux nja ru mŋarux na tajal. s~ɕmi βalaj inluŋan qnxan tajal. poŋan pinqzjwan mʦ~ʨiriq mɣa. lmaqux krrjax ma. kβuta ɣa jan njux ta βaqun. ħija qu mrħuw βalaj na tajal. ana teħuk s~ɕoni qani. kβuta kβuta . traŋ mħkaŋi rħzjal kiʔun tajal. minħŋaw ru minakiʔ s~ɕqani qu tajal. rħzjal quri s~ɕqaβu ʦ~ʨjux s~ɕka na kiʔan rħzjal ta ita kwara tajal mis~ɕuw. jas~ɕa mtβaluŋ pins~ɕħzjal kiʔun tajal s~ɕraral. pɣaɣaj s~ɕqu qani kwara. wal kura ħtɣan waɣi. ini ɣa wal ɣmluw ʔβjaqan waɣi ru wal ɣmluw turu rɣjax te rħzjaq. traŋ mwaħ teħuk s~ɕqani tajal s~ɕraral. "ps~ɕqaβu mnaħu" ru njux βaqun mqjanux nqu tajal. nanu s~ɕllwan nħa quri "s~ɕqaβu". qutux uzi ɣa, rħzjal na s~ɕqaβu jani βalaj s~ɕqa ʔβuʔ ma ru s~ɕllwan nħa "s~ɕquβu" uzi. "*** ".quri********,s~ɕqaβu s~ɕqaβu*"s~ɕqa**+ʔβuʔ**"*****. ħinlujan nwaħan s~ɕmks~ɕa βnkis~ɕ ta s~ɕraral teħuk s~ɕqu s~ɕon nħa "ŋuŋu s~ɕinliβan". s~ɕoβeħ s~ɕa βnka la. s~ɕkaħul ta ke ŋuŋu s~ɕinliβan mita ɣa, məjan puʦ~ʨiŋ βalaj na lljuŋ muʦ~ʨi. ana ɣa, ke s~ɕinliβan qani. puqiŋ nja mus~ɕa s~ɕkaħul kli. kiʔan na "kli" s~ɕon s~ɕinliβan. ,s~ɕinliβan . pins~ɕβkan" ɣa, s~ɕraral s~ɕraral βalaj maki s~ɕa zzik ħlaħuj. s~ɕi txal mβka qutux jaβa na βtunux. mħtuw kja ʦ~ʨjuɣal tajal. qutux kneril ru s~ɕaziŋ mlikuj. "wiwaj ħlaħuj ru qs~ɕinuw nanak!" muʦ~ʨi qutux mlikuj. wal ms~ɕβzinaħ mzjup zik βnka na βtunux lozi. ms~ɕtħaj qutux mlikuj ka qutux kneril mqjanux s~ɕa βaβaw rħzjal. nanu jan qani qu βnkis~ɕ na ita tajal. jas~ɕa puqiŋ ħinβkaʔan na ita tajal ɣa "pins~ɕβkan" s~ɕon ta. " . llaqi! mus~ɕa pʔaras~ɕ mumu na ɣas~ɕil s~ɕinlħɣan. ana s~ɕimu mus~ɕa tɣs~ɕuqi atu aɣiq. mtβuʦ~ʨi lmuħuw ɣinqwaŋan s~ɕβqi. laxi us~ɕa mββiq na turu. mkkij na qlʦ~ʨiŋ. mqiwaj na βalaw. kja qu ɣɣlɣan wakil na tokan. tħujaj mamu klβuw na βaħu. kja qu kkeran mamu na papak tħujaj qmajat tluqij na jaja. s~ɕaj βlaq pɣwajaw piŋajan tunux βuβu na jaja mamu. laxi pinħmut mqjanux kja mrħriq piŋajan tunux βuβu na jaja. ani s~ɕβlaq mβiŋ ħoku mħuwaj. mus~ɕa s~ɕimu ms~ɕqij na qlʦ~ʨiŋ mqewaj na βalaw. βaħa s~ɕimu jan ali na βɣinuq ali na qojaw qu rqjas~ɕ na laqi mamu. kja qu wajal ms~ɕs~ɕoja pali na lukus~ɕ laqi ta kinβaħan. ani s~ɕβlaq tmumaw. laxi ani s~ɕnaɣa βjaqan na waɣi mus~ɕa lħiŋan maɣal kinmxajan laqi ta kinβaħan. qutux uzi ɣa, qutux s~ɕu pinħpas~ɕan rqjas~ɕ na laqi. ani s~ɕβlaq maɣal lβak tβaku ru qħzi. laxi ani s~ɕtjal kmtu na kamil. βali ta utux ita s~ɕquliq. s~ɕwaʔ ana lħani pkziqan liliq na laqi. lħani kħoran llju ħmali na laqi. ariŋ ms~ɕpiraj ħmali ta ɣa, inu qu βaqun ta qmruq? s~ɕi kus~ɕa pʔaras~ɕ ta mumu na ɣas~ɕil jutas~ɕ ta kβuta. **kβuta*** ***! ? **βuta*********.</PHON>
    </S>
</TEXT>