<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_頭角部落遷移史" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: 頭角部落遷移史" copyright="CC BY-SA" citation="頭角部落遷移史. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/頭角部落遷移史" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_頭角部落遷移史, title = 頭角部落遷移史, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/頭角部落遷移史} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Masa 談Thokak的遷徙史 nana sa qu t'aring nya ga, lmuhuw squ gong Iboh qu yutas myan Cibala, ru musa maki squ bbu' rgyax Tblan qasa. nanu squ mqyanux kya kwara ru qumah kya, ru mtiyuwaw kya ru tehuk squ mhoqil qu yaba nha lga, mwah mbyaq mwah maki squ qalang nqu thokak b'nux qani, yaqu bih Cyayan qasa. nana yasa qu n_gyut hbuyaw hbuyaw qu llaqi nha qani lga, siy ktay ka thngan nqu Zipun la. thngan Zipun lga, nanu yasa qu mciriq ki Zipun, ru musa Zipun hiya lga khmay qu hi nha, ru hopa qu qaya nha maki qu gengay wagiq. kumu nha ga, qongu nha ga syun nha squ b'bu na yaqu Lhuy qasa, nanu yasa qu skaki nha Lhuy qasa qu mu' qu sami ka Tayal. bnkis myan Tayal raral maki squ b'nux qani ga, naua squ cyux wagiq qu bbu' Lhuy qasa, nanu yasa blaq balay bun qu qonqu la. nanu yasa qu bnkis lga mngungu lru nanu yasa qu t'aring ga san nha smyuk musa mu' qu Zipun qani, baha mswa qu Tayal hiya ga, nyux siy cinqba nanak qutux lqiy bengun nha ru nanu yasa qu musa mciriq ga. t'aring hga wal nha slaqux ha, ktan nya ru plawa nya kwara gluw nya hetay mwah squ Lhuy qani lga, sinkwara nha Qehuy ru Tokak qani qu musa mu' squ Zipan qani. ana ga zipun qani ga, nyux hopa ru cingay qu qeqaya nya ru nyux meng patus uzi. tayal hiya ga siy sinqba ru nanak qutux qu lqiy bengan nha. ktan lga wal nha slaqux tayal, nana yasa qu slaqux nha tayal lga, mngungu kwara qu Tayal mnaki squ b'nux qani, nana wal mgayang mgay squ Qoyaw Kruma ru wal mgay squ Qehuy kruma, wal mgay te kura sa Sanmin Kruma qu Tayal la. yan bnkis nqu ka Klbaq qani lga, musa maki squ babaw nqu Lohuy Yuku, cyux kya qutux b'nux, nana yasa qu rhiyal qasa ga, cingay balay qu winoq nya ru, yasa qu winoq qani ga knazi son nha. nanu yasa ga maki kya qu Tayal kotas myan, kotas myan Klbak ga, nanu hiya qu mngungu squ qongu nqu Zipun, ru musa mgay squ b'bu na rgyax la. ini baqi mu' nqu qongu baha mswa nyux maki te wagiq ru, nanu yasa qu maki kya mqyanux kya qu kwara llaqi nya la. === nanu yasa qu laqi nya mlikuy ga payat mlikuy ru payat kneril. nanu yasa qu hoqil qu bnkis nha lga, blun nha kya qu zik ngasal qasa bnkis nha Klbak qasa. nanu yasa laqi nya hiya lga wal mkura bih Qehuy kruma lru, sazing qu mwah kura te babaw na Thokak qani. qutux hi ga maki squ zik nqu Lohuy Yuku hiya qasa ga Trahi son nha, nanu squ Yuku Lbak sa. Watan Lbak hiya lga musa squ rgyax Qemi qasa. musa mciyuwaw kya ru mqumah kya nanu squ muya tmubux trakis ru pagay61 ===</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Masa 談Thokak的遷徙史 nana sa qu t'aring nya ga, lmuhuw squ gong Iboh qu yutas myan Cibala, ru musa maki squ bbu' rgyax Tblan qasa. nanu squ mqyanux kya kwara ru qumah kya, ru mtiyuwaw kya ru tehuk squ mhoqil qu yaba nha lga, mwah mbyaq mwah maki squ qalang nqu thokak b'nux qani, yaqu bih Cyayan qasa. nana yasa qu n_gyut hbuyaw hbuyaw qu llaqi nha qani lga, siy ktay ka thngan nqu Zipun la. thngan Zipun lga, nanu yasa qu mciriq ki Zipun, ru musa Zipun hiya lga khmay qu hi nha, ru hopa qu qaya nha maki qu gengay wagiq. kumu nha ga, qongu nha ga syun nha squ b'bu na yaqu Lhuy qasa, nanu yasa qu skaki nha Lhuy qasa qu mu' qu sami ka Tayal. bnkis myan Tayal raral maki squ b'nux qani ga, naua squ cyux wagiq qu bbu' Lhuy qasa, nanu yasa blaq balay bun qu qonqu la. nanu yasa qu bnkis lga mngungu lru nanu yasa qu t'aring ga san nha smyuk musa mu' qu Zipun qani, baha mswa qu Tayal hiya ga, nyux siy cinqba nanak qutux lqiy bengun nha ru nanu yasa qu musa mciriq ga. t'aring hga wal nha slaqux ha, ktan nya ru plawa nya kwara gluw nya hetay mwah squ Lhuy qani lga, sinkwara nha Qehuy ru Tokak qani qu musa mu' squ Zipan qani. ana ga zipun qani ga, nyux hopa ru cingay qu qeqaya nya ru nyux meng patus uzi. tayal hiya ga siy sinqba ru nanak qutux qu lqiy bengan nha. ktan lga wal nha slaqux tayal, nana yasa qu slaqux nha tayal lga, mngungu kwara qu Tayal mnaki squ b'nux qani, nana wal mgayang mgay squ Qoyaw Kruma ru wal mgay squ Qehuy kruma, wal mgay te kura sa Sanmin Kruma qu Tayal la. yan bnkis nqu ka Klbaq qani lga, musa maki squ babaw nqu Lohuy Yuku, cyux kya qutux b'nux, nana yasa qu rhiyal qasa ga, cingay balay qu winoq nya ru, yasa qu winoq qani ga knazi son nha. nanu yasa ga maki kya qu Tayal kotas myan, kotas myan Klbak ga, nanu hiya qu mngungu squ qongu nqu Zipun, ru musa mgay squ b'bu na rgyax la. ini baqi mu' nqu qongu baha mswa nyux maki te wagiq ru, nanu yasa qu maki kya mqyanux kya qu kwara llaqi nya la. === nanu yasa qu laqi nya mlikuy ga payat mlikuy ru payat kneril. nanu yasa qu hoqil qu bnkis nha lga, blun nha kya qu zik ngasal qasa bnkis nha Klbak qasa. nanu yasa laqi nya hiya lga wal mkura bih Qehuy kruma lru, sazing qu mwah kura te babaw na Thokak qani. qutux hi ga maki squ zik nqu Lohuy Yuku hiya qasa ga Trahi son nha, nanu squ Yuku Lbak sa. Watan Lbak hiya lga musa squ rgyax Qemi qasa. musa mciyuwaw kya ru mqumah kya nanu squ muya tmubux trakis ru pagay61 ===</FORM>
        <PHON kindOf="standard">mas~ɕa *tħokak**** nana s~ɕa qu tʔariŋ nja ɣa, lmuħuw s~ɕqu ɣoŋ iβoħ qu jutas~ɕ mjan ʦ~ʨiβala, ru mus~ɕa maki s~ɕqu ββuʔ rɣjax tβlan qas~ɕa. nanu s~ɕqu mqjanux kja kwara ru qumaħ kja, ru mtijuwaw kja ru teħuk s~ɕqu mħoqil qu jaβa nħa lɣa, mwaħ mβjaq mwaħ maki s~ɕqu qalaŋ nqu tħokak βʔnux qani, jaqu βiħ ʦ~ʨjajan qas~ɕa. nana jas~ɕa qu nɣjut ħβujaw ħβujaw qu llaqi nħa qani lɣa, s~ɕij ktaj ka tħŋan nqu zipun la. tħŋan zipun lɣa, nanu jas~ɕa qu mʦ~ʨiriq ki zipun, ru mus~ɕa zipun ħija lɣa kħmaj qu ħi nħa, ru ħopa qu qaja nħa maki qu ɣeŋaj waɣiq. kumu nħa ɣa, qoŋu nħa ɣa s~ɕjun nħa s~ɕqu βʔβu na jaqu lħuj qas~ɕa, nanu jas~ɕa qu s~ɕkaki nħa lħuj qas~ɕa qu muʔ qu s~ɕami ka tajal. βnkis~ɕ mjan tajal raral maki s~ɕqu βʔnux qani ɣa, naua s~ɕqu ʦ~ʨjux waɣiq qu ββuʔ lħuj qas~ɕa, nanu jas~ɕa βlaq βalaj βun qu qonqu la. nanu jas~ɕa qu βnkis~ɕ lɣa mŋuŋu lru nanu jas~ɕa qu tʔariŋ ɣa s~ɕan nħa s~ɕmjuk mus~ɕa muʔ qu zipun qani, βaħa ms~ɕwa qu tajal ħija ɣa, njux s~ɕij ʦ~ʨinqβa nanak qutux lqij βeŋun nħa ru nanu jas~ɕa qu mus~ɕa mʦ~ʨiriq ɣa. tʔariŋ ħɣa wal nħa s~ɕlaqux ħa, ktan nja ru plawa nja kwara ɣluw nja ħetaj mwaħ s~ɕqu lħuj qani lɣa, s~ɕinkwara nħa qeħuj ru tokak qani qu mus~ɕa muʔ s~ɕqu zipan qani. ana ɣa zipun qani ɣa, njux ħopa ru ʦ~ʨiŋaj qu qeqaja nja ru njux meŋ patus~ɕ uzi. tajal ħija ɣa s~ɕij s~ɕinqβa ru nanak qutux qu lqij βeŋan nħa. ktan lɣa wal nħa s~ɕlaqux tajal, nana jas~ɕa qu s~ɕlaqux nħa tajal lɣa, mŋuŋu kwara qu tajal mnaki s~ɕqu βʔnux qani, nana wal mɣajaŋ mɣaj s~ɕqu qojaw kruma ru wal mɣaj s~ɕqu qeħuj kruma, wal mɣaj te kura s~ɕa s~ɕanmin kruma qu tajal la. jan βnkis~ɕ nqu ka klβaq qani lɣa, mus~ɕa maki s~ɕqu βaβaw nqu loħuj juku, ʦ~ʨjux kja qutux βʔnux, nana jas~ɕa qu rħijal qas~ɕa ɣa, ʦ~ʨiŋaj βalaj qu winoq nja ru, jas~ɕa qu winoq qani ɣa knazi s~ɕon nħa. nanu jas~ɕa ɣa maki kja qu tajal kotas~ɕ mjan, kotas~ɕ mjan klβak ɣa, nanu ħija qu mŋuŋu s~ɕqu qoŋu nqu zipun, ru mus~ɕa mɣaj s~ɕqu βʔβu na rɣjax la. ini βaqi muʔ nqu qoŋu βaħa ms~ɕwa njux maki te waɣiq ru, nanu jas~ɕa qu maki kja mqjanux kja qu kwara llaqi nja la. === nanu jas~ɕa qu laqi nja mlikuj ɣa pajat mlikuj ru pajat kneril. nanu jas~ɕa qu ħoqil qu βnkis~ɕ nħa lɣa, βlun nħa kja qu zik ŋas~ɕal qas~ɕa βnkis~ɕ nħa klβak qas~ɕa. nanu jas~ɕa laqi nja ħija lɣa wal mkura βiħ qeħuj kruma lru, s~ɕaziŋ qu mwaħ kura te βaβaw na tħokak qani. qutux ħi ɣa maki s~ɕqu zik nqu loħuj juku ħija qas~ɕa ɣa traħi s~ɕon nħa, nanu s~ɕqu juku lβak s~ɕa. watan lβak ħija lɣa mus~ɕa s~ɕqu rɣjax qemi qas~ɕa. mus~ɕa mʦ~ʨijuwaw kja ru mqumaħ kja nanu s~ɕqu muja tmuβux trakis~ɕ ru paɣaj** ===</PHON>
    </S>
</TEXT>