<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Atayal_頭角部落遷移史" xml:lang="tay" source="Atayal Wikipedia, article: 頭角部落遷移史" copyright="CC BY-SA" citation="頭角部落遷移史. (2025, May 05). In Wikipedia [Atayal]. https://tay.wikipedia.org/wiki/頭角部落遷移史" BibTeX_citation="@misc{Wiki_tay_頭角部落遷移史, title = 頭角部落遷移史, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Atayal]}, url = {https://tay.wikipedia.org/wiki/頭角部落遷移史} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Masa 談Thokak的遷徙史 nana sa qu t'aring nya ga, lmuhuw squ gong Iboh qu yutas myan Cibala, ru musa maki squ bbu' rgyax Tblan qasa. nanu squ mqyanux kya kwara ru qumah kya, ru mtiyuwaw kya ru tehuk squ mhoqil qu yaba nha lga, mwah mbyaq mwah maki squ qalang nqu thokak b'nux qani, yaqu bih Cyayan qasa. nana yasa qu n_gyut hbuyaw hbuyaw qu llaqi nha qani lga, siy ktay ka thngan nqu Zipun la. thngan Zipun lga, nanu yasa qu mciriq ki Zipun, ru musa Zipun hiya lga khmay qu hi nha, ru hopa qu qaya nha maki qu gengay wagiq. kumu nha ga, qongu nha ga syun nha squ b'bu na yaqu Lhuy qasa, nanu yasa qu skaki nha Lhuy qasa qu mu' qu sami ka Tayal. bnkis myan Tayal raral maki squ b'nux qani ga, naua squ cyux wagiq qu bbu' Lhuy qasa, nanu yasa blaq balay bun qu qonqu la. nanu yasa qu bnkis lga mngungu lru nanu yasa qu t'aring ga san nha smyuk musa mu' qu Zipun qani, baha mswa qu Tayal hiya ga, nyux siy cinqba nanak qutux lqiy bengun nha ru nanu yasa qu musa mciriq ga. t'aring hga wal nha slaqux ha, ktan nya ru plawa nya kwara gluw nya hetay mwah squ Lhuy qani lga, sinkwara nha Qehuy ru Tokak qani qu musa mu' squ Zipan qani. ana ga zipun qani ga, nyux hopa ru cingay qu qeqaya nya ru nyux meng patus uzi. tayal hiya ga siy sinqba ru nanak qutux qu lqiy bengan nha. ktan lga wal nha slaqux tayal, nana yasa qu slaqux nha tayal lga, mngungu kwara qu Tayal mnaki squ b'nux qani, nana wal mgayang mgay squ Qoyaw Kruma ru wal mgay squ Qehuy kruma, wal mgay te kura sa Sanmin Kruma qu Tayal la. yan bnkis nqu ka Klbaq qani lga, musa maki squ babaw nqu Lohuy Yuku, cyux kya qutux b'nux, nana yasa qu rhiyal qasa ga, cingay balay qu winoq nya ru, yasa qu winoq qani ga knazi son nha. nanu yasa ga maki kya qu Tayal kotas myan, kotas myan Klbak ga, nanu hiya qu mngungu squ qongu nqu Zipun, ru musa mgay squ b'bu na rgyax la. ini baqi mu' nqu qongu baha mswa nyux maki te wagiq ru, nanu yasa qu maki kya mqyanux kya qu kwara llaqi nya la. === nanu yasa qu laqi nya mlikuy ga payat mlikuy ru payat kneril. nanu yasa qu hoqil qu bnkis nha lga, blun nha kya qu zik ngasal qasa bnkis nha Klbak qasa. nanu yasa laqi nya hiya lga wal mkura bih Qehuy kruma lru, sazing qu mwah kura te babaw na Thokak qani. qutux hi ga maki squ zik nqu Lohuy Yuku hiya qasa ga Trahi son nha, nanu squ Yuku Lbak sa. Watan Lbak hiya lga musa squ rgyax Qemi qasa. musa mciyuwaw kya ru mqumah kya nanu squ muya tmubux trakis ru pagay61 ===</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Masa 談Thokak的遷徙史 nana sa qo t'aring nya ga, lmohow sqo gong Iboh qo yotas myan Cibala, ro mosa maki sqo bbo' rgyax Tblan qasa. nano sqo mqyanox kya kwara ro qomah kya, ro mtiyowaw kya ro tehok sqo mhoqil qo yaba nha lga, mwah mbyaq mwah maki sqo qalang nqo thokak b'nox qani, yaqo bih Cyayan qasa. nana yasa qo n_gyot hboyaw hboyaw qo llaqi nha qani lga, siy ktay ka thngan nqo Zipon la. thngan Zipon lga, nano yasa qo mciriq ki Zipon, ro mosa Zipon hiya lga khmay qo hi nha, ro hopa qo qaya nha maki qo gengay wagiq. komo nha ga, qongo nha ga syon nha sqo b'bo na yaqo Lhoy qasa, nano yasa qo skaki nha Lhoy qasa qo mo' qo sami ka Tayal. bnkis myan Tayal raral maki sqo b'nox qani ga, naoa sqo cyox wagiq qo bbo' Lhoy qasa, nano yasa blaq balay bon qo qonqo la. nano yasa qo bnkis lga mngongo lro nano yasa qo t'aring ga san nha smyok mosa mo' qo Zipon qani, baha mswa qo Tayal hiya ga, nyox siy cinqba nanak qotox lqiy bengon nha ro nano yasa qo mosa mciriq ga. t'aring hga wal nha slaqox ha, ktan nya ro plawa nya kwara glow nya hetay mwah sqo Lhoy qani lga, sinkwara nha Qehoy ro Tokak qani qo mosa mo' sqo Zipan qani. ana ga zipon qani ga, nyox hopa ro cingay qo qeqaya nya ro nyox meng patos ozi. tayal hiya ga siy sinqba ro nanak qotox qo lqiy bengan nha. ktan lga wal nha slaqox tayal, nana yasa qo slaqox nha tayal lga, mngongo kwara qo Tayal mnaki sqo b'nox qani, nana wal mgayang mgay sqo Qoyaw Kroma ro wal mgay sqo Qehoy kroma, wal mgay te kora sa Sanmin Kroma qo Tayal la. yan bnkis nqo ka Klbaq qani lga, mosa maki sqo babaw nqo Lohoy Yoko, cyox kya qotox b'nox, nana yasa qo rhiyal qasa ga, cingay balay qo winoq nya ro, yasa qo winoq qani ga knazi son nha. nano yasa ga maki kya qo Tayal kotas myan, kotas myan Klbak ga, nano hiya qo mngongo sqo qongo nqo Zipon, ro mosa mgay sqo b'bo na rgyax la. ini baqi mo' nqo qongo baha mswa nyox maki te wagiq ro, nano yasa qo maki kya mqyanox kya qo kwara llaqi nya la. === nano yasa qo laqi nya mlikoy ga payat mlikoy ro payat kneril. nano yasa qo hoqil qo bnkis nha lga, blon nha kya qo zik ngasal qasa bnkis nha Klbak qasa. nano yasa laqi nya hiya lga wal mkora bih Qehoy kroma lro, sazing qo mwah kora te babaw na Thokak qani. qotox hi ga maki sqo zik nqo Lohoy Yoko hiya qasa ga Trahi son nha, nano sqo Yoko Lbak sa. Watan Lbak hiya lga mosa sqo rgyax Qemi qasa. mosa mciyowaw kya ro mqomah kya nano sqo moya tmobox trakis ro pagay61 ===</FORM>
    </S>
</TEXT>