<TEXT id="eP2_文化篇_Truku" xml:lang="trv" source="ePark2 文化篇 Truku" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }">
    <S id="0">
        <FORM>Tnpusu Taywan o lala bi klgan seejiq, hmrinas mataru kmxalan kbkuy hngkawas ka nniqan ta hini da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台灣原住民族很多。在這裡已居有六千年以上了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419564.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>Ita Truku o yaa bi spat kbkuy hngkawas brah na siida, pnaah Truwan ka pusu rudan ta ni nkala Dgiyaq Klbiun rmiyax Tpuqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們太魯閣族約在四百多年前，我們的祖先從德路彎區越過奇萊山北風下到陶樸閣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419566.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>Mrana ka hiyi do mkgarang kana Yayung paru, Yayung Mglu, Yayung Towsay ni Yayung Snlingan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人口增多就擴展到整個立霧溪及木瓜溪，道賽溪及深林岸溪。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419575.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>Thnganan “Dxgal Truku saan rmigaw klwaan” sayang ka dxgal nii o kika nniqan rudan ta Truku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在所謂的「太魯閣國家公園」地區就是我們太魯閣族人的祖先住區。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419576.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>ga hiya ka suyang bi tnlangan, llabang bi saan tmsamat, qnpahan, qndrxan ni bqrus rudan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那裡有美麗的故鄉、寬廣的獵區、祖先的田園、遺址、墓園</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419577.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>Gaga hiya uri ka hangan alang nniqan, ayug, yayung, dgiyaq ni kana ana manu saw sklwiun endaan dha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那裡有部落、溪谷、河流、山嶺的名稱和可歌可泣的事蹟。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419578.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>Mgaya ni emblaiq bi kndsan dha ka knxalan siida. Ini balay pqnaqih ni pkeekan ka alang, mggealu ni mddayaw balay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在他們的時代裡曾過著守法紀和和諧的生活。他們的生活不會相互猜忌，他們彼此相愛又互助。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419579.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>Lmnglung ku nniqan rudan ta sbiyaw, mdka saw aji laxun saw bi krwahun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回想以前老人家居住的地方，不免可惜而不放棄。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419580.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>Yaasa malu nniqan pusu rudan ta seuxal o wada maamalu balay ka kndsan dha ni lnlungan dha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為祖先居住的地方非常好，所以他們的生活和心地很好。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25341/419581.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>Pusu balay nniqan Truku sayang o Nsgan Bsuring Nyusan Skangki ni Nsgan Maribasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族主要居住的地方是花蓮縣秀林鄉及萬榮鄉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419967.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>Nsgan Bsuring nii o gaga mniq tgdaya bi alang Nyusan Skangki, Nsgan Maribasi o gaga mniq tgska hari Nyusan Skangki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">秀林鄉位於花蓮縣的北邊，萬榮鄉位於花蓮縣的南邊。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419968.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>Dha Nsgan alang nii ka tghbaraw bi Truku mniq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這兩個鄉是太魯閣族居多的鄉鎮。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419969.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>Niqan ka gaga mniq Nsgan Alang Paru, alang nii o gaga mniq tgdaya bi alang Skangki, niqan ka gaga mniq Nsgan Miyamay, alang nii o gaga mniq tgska bi alang Skangki,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有人居住在新城鄉，這個鄉位於花蓮的較北邊，也有人居住在吉安鄉，這個鄉靠近花蓮市，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419970.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>dhiya o mseupu seejiq klmukan ni Sbnawan mniq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們跟漢人及阿美族人居住在一起。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419971.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>Niqan ka gaga mniq Nsgan Banita uri, alang nii o gaga mniq tgtruma bi alang Skangki, Nsgan alang nii o niqan seejiq Swtan uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也有人居住在卓溪鄉，這個鄉位於花蓮的最南邊，這裡也有布農族居住。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419972.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>Manu saw kiya do mkla hari rmngaw kari Swtan ka Truku, Swtan uri o mkla hari rmngaw kari Truku uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此這裡的太魯閣族會講布農族語，布農族也會講太魯閣族語。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419973.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>Nsgan Bsuring o niqan alang Knlibu, Tkijig, Bsngan, Bsuring, Qowgan ni Pratan, Kdusan Skura, Dowmung, Tmunan ni Branaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">秀林鄉有和平村、崇德村、富世村、秀林村、加灣、三棧、佳民村、水源村、銅門、文蘭及重光。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419974.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>Nsgan Maribasi o Cyakang, Miharasi, Rubas, Tngahan ni Ihunang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">萬榮鄉有西林村、見晴村、萬榮村、明利村及紅葉村。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419975.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>Nsgan Banita o Rupusang, Swasal ni Tawsay, Tawsay ni Rupusang o mgimax seejiq Teuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卓溪鄉有崙山、思窪撒爾及道賽，道賽和崙山另外還有賽德克的Teuda群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25369/419976.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>klgan seejiq Truku o yaa bi niqan tru kbuhug sngari.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們太魯閣族大約有三萬多人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420001.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>Klgan seejiq nii o gaga mniq nklaan hidaw Nyusan Skangki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">都住在臺灣東部的花蓮。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420002.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>Klgan seejiq nii o ida bi tru kbkuy mrimal(350) hngkawas brah niya tnhjil paah ribaq dgiyaq paru Truku Truwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">約350年前，從中央山脈北峰的Truwan，越過奇萊山。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420003.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>mnkala dgiyaq klbiyun ni mkyayung paru dhuq nklaan hidaw, mniq siyaw gsilung paru. Duma alang spat hiyi dha o ida gaga mniq ska dgiyaq na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沿著立霧溪遷徙到有海邊的東部，有些人還居住在山區。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420004.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>seejiq Truku o maxal mngari kbkuy mtrul hngkawas(1930) babaw na, kiya do pskixan pthjil Knlwaan Nihun ka mnsngari mniq dgiyaq ni wada thjil breenux kana da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族在1930年被日本人強迫從山上遷到平地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420005.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>Wada mkgarang mniq alang Nsgan Bsuring, alang Nsgan Maribasi ni alang Nsgan Banita, seejiq Truku o wada saw nii thjil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擴展到了秀林鄉、萬榮鄉和卓溪鄉，太魯閣族就是這樣遷移的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420006.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>Sbiyaw mniq dgiyaq ka Truku o yasa ungat saan psapuh, ungat pspuhan uri, kiya ni mknhuway balay mrana ka kmhbragan hiyi, paah miyah thjil breenux do yasa niqan malu balay msapuh mtduwa smapuh mnarux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前在山上的時候，缺乏醫生和醫療設備，也沒有診所，人數增加得很慢，自從遷到平地後，有很好的醫生治療病人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420007.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>nasi mshjil mnarux o niqan malu balay qngqaya mtduwa kmrut hiyi mnarux, duri ni sapah spuhan o duwa sngayan mnarux bitaq malu ka knrxan dha. mrana bbaraw ka kneudus seejiq da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果有重病，就有很好的醫療設備可以替病人開刀，而且醫院也有病房可以休息進行治療，族人生命延長了，人數也就跟著增加了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420066.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>Klgan seejiq Truku sayang do wada mrana kmhbragan hiyi dha uri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的人數也不斷的在增加，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420067.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>alang Nsgan Bsuring o niqan kingal kbhug maxal mangari kbkuy mtrul maspat hiyi(11938), alang Nsgan Maribasi o mspatul kingal kbkuy maxal spat hiyi(4114),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">秀林鄉有11938人，萬榮鄉有4114人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420068.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>alang Nsgan Banita o rima kbkuy spatul hiyi(540), Nsgan Miyamay o maxal maspat kbkuy empitu kmxalan dha hiyi(1872),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卓溪鄉有540人，吉安鄉有1872人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420069.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>Nsgan Alang Paru o maxal spat kbkuy mataru kmxalan tru hiyi(1463) mseupu kana ka nii o kingal kbuhug maspat kmbxalan spat kbkuy mataru kmbxalan spat hiyi(18464),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新城鄉有1463人，總共有人數有18464人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420070.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>ini psai hini ka kngkingal Nyusan alang niya na, bitaq sayang do yaa bi tru kbuhug sngari da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在各大城市的還沒有列入，到目前大約有3萬人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420078.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>Saw nii ka knbragan hiyi seejiq Truku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的人數是這樣多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25371/420079.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>Alang nami Truku hini o kmgaaw rmngaw bi kari nami nanak Truku kana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們太魯閣族部落的人幾乎都會講自己太魯閣族的語言。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420548.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>Kari Truku o kika jiyun nami bi empprngaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣的語言是我所使用的語言。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420549.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>Kiya ka kiya ni laqi embarah sayang do kmgaaw hari rmngaw kari klwaan kana da, ini bi dui kari ta bi nanak Truku rmngaw da,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可是現在的年輕人幾乎都在使用官方的語言，幾乎都不會使用自己魯閣族的語言講話，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420550.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>yasa prajing kmlawa alang ta Taiwan ka klwaan Cikuku o hmtur bi rmngaw kari seejiq tnpusu Taiwan hini,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為外來政權執政時阻止原住民講原住民族的語言，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420552.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>manu saw kiya do tmgsa laqi matas ka mtgsa ptasan o kari klwaan kana ka stgsa dha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此學校的老師在教學時都是用華語來教學，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420553.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>qulung rmngaw kari ta Truku ka laqi matas o kika brbilun birat psahug ptasan bukung ka laqi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要我們的學生講母語，就會被校長拉起耳朵懲罰，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420554.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>saw nii ini bi jii ska ptasan ka kari ta bi nanak tnpusu Taiwan hini.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此台灣原住民的語言都不曾在學校裡使用過。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420555.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>Paah wada mrriyux ka mklawa klwaan dga kika hana prajing dmudug tmgsa kari tnpusu Taiwan hini, pniqan ska ttgsa ptasan ka kari ta nanak uri da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自政黨輪替之後就開始鼓勵教授台灣原住民的語言，原住民語言也列入學校的教育體制裡面。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420556.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>Pusu kari Truku o maxal mangari ka kndaxan hnang, rima ka pusu hnang, pnspuan hnang o rima uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣語共有19個輔音字母，有5個元音字母，也有5個結合音。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420557.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>Tmgsa ka mtgsa o ida asi ka paah Pusu hnang kari ka prjingun smluhay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教授母語的老師必須要從字母表開始學習。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420558.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>Kdrumut ta smluhay kari Truku kana, kari o kika pusu balay knkla hnici rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們大家認真的學習太魯閣語，語言是祖先留下來的智慧。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25413/420559.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>Paru balay dngusun ta Truku sayang o emphiyug ta klwaan ta nanak Truku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前我們最大的盼望是建立太魯閣族自治，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420683.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>yasa klwaan sayang o lala balay ini na dhqi qmita ka uuda seejiq tnpusu, wana dhiya klmukan nanak ka spruun dha qmida,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為現在的政府無法完整的顧及原住民的需求，他們只顧及漢人自己的需求，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420684.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>quri uuda seejiq tnpusu o ini dha sprui qmita uri, manu saw kiya do seejiq Truku sayang o nii psramal bi phiyug klwaan ta nanak Truku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於原住民的需求就沒有顧及到，因此太魯閣族正在籌備太魯閣族自治政府。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420685.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>Quri gaya klwaan Truku o wada mnhdu smalu kana da, gaya nii o smparu bi qmita kndsan Truku sayang ni kana gaya hnici rudan seuxal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於太魯閣族自治章程條例都已經制訂完成，這個章程的制定都着重於目前太魯閣族的生活及祖先的傳統禁忌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420693.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>Yasa Truku seuxal o ini bi mhmut, kingal kari do asi uda,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為，過去太魯閣族在生活上不會隨便，一句話就會謹守去做，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420694.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>risaw ni wauwa ka mslupung o ini bi mhmut mgkala kari uri, thii bi kari rudan ni mneisug balay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕男女的往來也不會超越界限，對長輩非常的順服，又心生畏懼。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420696.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>Quri ptasan o phiyug ta nanak ptasan Truku, niqan ptasan prjingan, ptasan tgbilaq, ptasan tgska tgtruma, tgska tgbaraw ni ptasan tgparu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於學校也會建立屬太魯閣族的民族學校，有幼稚園，小學，國中，高中及大學。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420699.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>Kari o mdui hari kari Truku tmgsa kana, empsluhay kari Truku ni kana endaan rudan sbiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教學語言都要用太魯閣族語教學，要學太魯閣語及祖先的生活經驗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420701.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>Quri grig ni uyas o meeniq ska slhayan kana. Kana bnkgan gaya o smparu bi qmita kndsan rudan ni uuda laqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於舞蹈及歌謠也列入在課綱裡面。至於所有制定的法案都很重視老人的生活及孩子的前途。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420702.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>Phiyug ta Klwaan Truku o ita nanak ka mklawa, bukung mklawa ni pusu bi mqeepah klwaan o ita nanak Truku uri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建立太魯閣族自治是由我們自己來管理自己，統治及自治縣府一級主管也都是太魯閣族人擔負，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420710.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>mklawa alang ni mtgsa o ita nanak Truku uri, Yasa ita nanak ka kmlawa ni tmgsa, kika empdhuq phiyug malu uuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">警察人員及教育人員也都是太魯閣族人自己擔負，因為，如果自己族人來擔負，才會建立好的未來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420719.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>Sayang do mnhdu kana ka gaya psramal uuda phiyug da, wada psaun pusu bi mklawa alang ka patas uri da, Nii ta tmaga kari pusu bi mklawa Taywang ka sayang da, kmbiyax ta dmurun kana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在已經完成了所有法案的制定，也已經行文到主要行政機關，請大家期待跟禱告。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25419/420720.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>Truku o mnegaya bi seejiq, ini bi mhmut muda, kana kari hnici rudan o mnduwa bi murug.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族是守法的民族，不會隨意而行，祖先所遺留下來的話遵守而行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421048.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>Musa tmsamat bbuyu o ini hmut musa, asi ka plealay muda ptgaya smapuh han, sapuh o kmrut ruru aji uri o rudux smapuh,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要去山上打獵，不會隨意而行，必須先做祭祖儀式，必須殺鴨或雞來祭祀，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421049.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>pusu niya o saw mha rmabang bi ptgjiyal samat ni kkmalu kana nksa. ini bi hmut musa dupan taxa seejiq uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀主要的目的是希望打獵時有很好的收穫及好走向。也不會隨便亂進入別人的獵場。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421050.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>Risaw ni wauwa ka mstrung uri o ini hmut mgkala kari uri, asi ka saan pgkla rudan, tama ni bubu o lala balay slingun niya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕男女結婚也絕不會超越男女關係的界限，必須要告知雙方父母親，父母親會有很多的話要問，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421056.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>pnaah su inu? Piya hngkwasan su da? Ima ka tama su ni bubu su? Gaga su qmeepah manu ka sayang?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">你從哪裡來？你今年幾歲？你的爸爸媽媽是誰？你現在在做什麼工作？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421057.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>Asi ka klaun kana ka nii, babaw na nii do mseupu empprngaw ka rdrudan ni embbkal, ini bsiyaq kika hana muda empprngaw quri uuda mstrung risaw ni wauwa da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些都必須要了解，之後雙方父母親就會論及婚事，不久就會論及男女婚事的施行細則。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421058.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>Yaa bi maxal mataru hngkwasan bitaq maxal maspat hngkwasan mttuku hngkwasan dha ka lqlaqi do mgay kari peeburux lqian ka rudan, pgbrxun ka laqi, biqan kana qngqaya djiyun ni rmngaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大約在16~18歲成熟時，父母親就會為孩子舉行成人禮，要讓孩子獨居，給孩子所用的器具說：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421059.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>“pucing, parih, bkaruh, towkan ni bhniq, isu do emptealax su paah rudan ka isu da, mha su emburux nanak smalu sapah, qngqaya bgay mu sunan nii o kika djiyun su qmeepah danga su ruwan sapah”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">番刀、鋤頭、大鋤頭、揹袋及弓箭，你要離開父母親，要獨立成家立業，給你的這些器具要使用在工作上養育你的家庭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421060.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>Quri wauwa o pdsun bubu na qaya cinun, ubung, dgsayan, gikus ni rmngaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對女兒媽媽給她織布機、理線、隔棒說：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421061.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>“Isu o empburux su ka isu da, nii o qaya cinun, mha su tminun qabang ni lklukus, hilaw su ruwan sapah mtaqi keeman”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">你要獨立自主，這個是織布機，你要去織毯子及一些衣服，供家人晚上蓋被睡覺。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421067.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>Rudan Truku o mkla bi mgay malu kari ni psbiyax kari quri lqian, hmici kana djiyun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些細則都是長輩遺留下來的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421068.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>kkmalu uda lqian.Kana nii o suyang balay gaya hnici rudan, tmgsa balay ka rudan, murug bi kari ka laqi uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長輩很認真的教導，孩子也遵從父母的而行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25442/421069.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>Seuxal o ungat balay ka pniyahan pila,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很久以前，因為經濟來源非常的有限，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421079.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>pnegalang o mhnuk balay brigun, ungat ka seejiq marig uri, wana bi mskuri ka mtduwa ta qmita pila.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農產品又非常的便宜，又沒有人買，只有做臨時工才能看到錢。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421080.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>Siida pklug ku bi matas ptasan kari Utux Baraw, swayi mu snaw o matas ptasan tgparu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當時我正在玉山神學院就讀，我弟弟在大學讀書，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421081.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>yasa ungat ka pila bgay musa matas ptasan dga, msangay ptasan rbagan do yaku ni tama mu ni swayi mu snaw o musa nami mskuri da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為沒有錢交學費，暑假時我和爸爸及弟弟就去做臨時工了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421082.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>Siida, prajing bi gmeelug elug druy qrngul paah Su-Aw ni bitaq Skangki, lala bi pskrian ka elug iyax paru, yasa mowda hiya ka elug druy qrngul uri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當時火車鐵路從蘇澳到花蓮開始開路興建，清水斷崖這段路有很多的臨時工可以做，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421083.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>qpahun nami o kmari, mhaal ptunux ni slaq, mshjil balay qpahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是鐵路開路工程，我們的工作是挖石頭及挑土石，非常粗重的工作。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421084.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>Paah nami mgrbu bitaq nami gbiyan malax qpahan do aji bi hmut uwit nami, msqluway ka hiyi nami dhuq sapah gbiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們從早上一直到下午下班非常的勞累，晚上疲憊不堪回到家裡。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421085.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>Kngkingal sngayan rbagan ni sngayan misan o ida nami musa mskuri, bitaq nami wada mnhdu kana ptasan, ana nami mkrbuk balay mskuri qmeepah o ini nami bi hmut malax muda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年的寒暑假我們都會去做臨時工，一直到畢業，雖然臨時工的工作非常的辛苦，我們絕不隨便中途放棄。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421086.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>Kingal jiyax ka sadu o tru kbkuy, tru kbkuy siida o paru pila, mtduwa ta marig maxal lubuy buwax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一天的工資是三佰元，當時三佰元是很大，可以買到十包米。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421087.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>Mskuri o mshjil qpahan, yasa ungat balay ka pyyahan pila, bitaq sayang ida niqan ka seejiq musa mskuri niya na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臨時工是粗重的工作，因為錢的來源非常的有限，一直到現在，還有人在做臨時工。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25446/421088.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>Tama mu Yudaw Peydang o mdrumut balay qmeepah, hiya o mtgsa kari Utux Baraw ska pnrhulan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我的爸爸尤道是一個非常勤勞工作的人，他是一個教會的傳道人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421218.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>Yasa sexual o ini bi tuku djiyun ruwan sapah ka sadu kingal idas bnegay pnrhulan, quri pila bgay ptasan usa nami matas do,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為以前教會一個月的傳道費不夠家庭一個月的開支，有關我們在學校的學雜費，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421219.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>rahuq na musa nami mskuri o tama mu ga mgrbu balay musa qnpahan daya tmabug kacing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了我們去做臨時工外，我的父親很早到山坡地去養牛，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421220.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>lala balay ka kacing gaga na tbgan hiya, yaa bi niqan maxal rima tunux, ska hidaw do bubu mu ka musa tmabug,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他在那裡養了很多的牛，大小大約有15頭，中午是我媽媽去餵食，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421221.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>msangay pskrian gbiyan do musa nhari duri peimah qsiya kacing qnpahan daya ka tamu mu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了下午做臨時工下班時我爸爸又趕緊到山坡地給牛喝水。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421222.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>Yasa pktngi balay tmabug kdjiyax ka kana kacing, kacing o kmgaaw mtbnaw bi ni prparu bi kana,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為他經常的餵飽所有的牛群，幾乎所有的牛又肥又大，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421223.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>kingal tunux kacing ka brigun siida o niqan rima kbuhug pila, kacing ka wada tmkla bi pila bbiqun nami musa matas ptasan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當時每一頭牛可以賣出5萬元，牛可以說擔當了我們學校的學雜費。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421224.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>Nasi ungat bi pila djiyun ka sapah do smbarig kingal kacing ka tama mu ni bubu mu, ini bi pstuq dmui pila ka bubu mu, yasa lala balay tnabug dha kacing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果家裡缺錢用，我父母親就會賣掉一頭牛，媽媽從不缺錢用，因為他養了很多的牛。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421225.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>Babaw nami mnhdu kana matas ptasan do musa ku tmgsa kari Utux Baraw pnrhulan ka yaku, swayi mu snaw o musa tmgsa laqi matas tgska tgtruma ka hiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們從學校畢業之後，我就到教會牧會，我弟弟就到國中教書，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421226.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>yasa rudan ka tama mu ni bubu mu dga, wada na asi sbrigi seejiq kana ka kacing ni msangay da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為我的父母親都已經老了，所有的牛就賣給別人，就這樣休息了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25456/421227.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>Tpdu o niqan balay hangan na mtqiri klwaan babaw dxgal, alang nii o nii mniq ska “Dxgal Truku Klwaan saan Rmigaw”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">塔比多是世界有名的地方，這個地方是在太魯閣國家公園的範圍之內，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421228.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>Qulung miyah Taiwan hini ka pnaah isil klwaan o ida miyah alang Skangki hini,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要來到台灣的外國人士，必定會來到花蓮，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421229.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>qulung miyah Skangki hini do ida miyah rmigaw Tpdu hini, kngkingal hngkawas pnaah isil klwaan miyah Tpdu hini ka seejiq o aji bi hmut knhbragan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要來到花蓮就一定會來到塔比多觀光，世界各國來到塔比多的人非常的多，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421230.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>niqan pnaah Amirika, Kanada, Nihung, Cyusing, Igiris, Klwaan Cikuku, seejiq mqalux ni seejiq bhgay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有的從美國、加拿大、日本、韓國、英國、中國黑人及白人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421231.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>Paah alang Truku bitaq Tpdu tlaman tdruy o yaa bi niqan kingal iyax tuki sngari,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從太魯閣到塔比多開車子大約要跑一個多小時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421232.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>mkleelug o muda Dxgal Truku Klwaan saan Rmigaw, muda elug Skadang, Gbiyuk, Kihang, Bruwan, Btakan, Qurang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沿路經過太魯閣國家公園管理處，經過砂卡礑、長春侍、溪畔、布洛灣，波達竿、綠水。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421233.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>dealang nii o niqan suyang bi endaan rudan Truku sexual, klwaan sayang do nii prnaan pksuyang smmalu kana ka elug ni alang da,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些地方都有太魯閣族耆老很好的歷史故事，政府把這地方及道路，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421234.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>manu saw kiya do suyang bi qtaan ka alang hini, dhuq jiyax sngayan dga, hbaraw bi pnaah eseisil alang miyah rmigaw qmita ni msangay hini.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此這裡的風景非常的美，只要到週休二日就有從各地方來的的遊客來這邊觀光休閒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421235.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>Ma ksun Tpdu tmngahan ka alang nii o, yasa seuxal ga hmut pdu kana ka mtqiri alang, yasa lala bi pdu hki, kika tpdu sun tmnghan da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這裡為什麼取名叫塔比多，因為過去周圍都是山棕樹，就稱為塔比多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421236.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>Miyah ka klwaan Nihung dga, ida murug saw hnang kari Truku Tapitu knsa tmngahan bitaq sayang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日本在統治台灣的時候還是依據太魯閣族的口音稱塔比多到現在。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421237.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>Miyah ka klwaan Cikuku do Tin-siyang knsa tmngahan bitaq sayang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">國民黨來統治台灣時就稱為天祥到現在，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421238.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>yasa psiyaq ka knlwaan Cikuku alang Taiwan hini dga shngian dha ka balay bi hangan alang da, ida dha ksun Tin-siyang rmngaw ka alang Tpdu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為國民政府統治台灣很久，已經忘記了真正的地名，天祥漸漸的取代了Tpdu。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25457/421239.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>Sapah mtneuda o kingal bgurah bi qpahan knxalan sayang, yasa hbaraw bi seejiq pnaah eseisil alang miyah nklaan hidaw Skangki hini ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">民宿目前在這個時代是最新興的行業，因為有很多的遊客來自不同的地方到東部花蓮，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421240.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>dnngsan dha o miyah rmigaw qmita gbiyuk Truku ni Tpdu ni Dowras iyax paru.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們的目的是來太魯閣峽谷、天祥及清水斷崖觀光。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421241.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>Dseejiq mniyah o smkuxul bi miyah mtaqi tqian sapah seejiq pusu tnsapah, aji wana miyah rmigaw qmita nanak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來的遊客最喜歡在當地原住民的民宿住宿，他們不是只有來觀光，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421242.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>miyah tghuy seejiq Tnpusu mrrawiq uri, kika niqan bi brihun na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來跟當地原住民居住在一起彼此連結，這樣對他們才有意義。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421243.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>Hbaraw bi seejiq smalu sapah tqian ka sayang, ida ki smudal ka sapah o kragan dha ka ruwan ni smluun dha malu bi tqian,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前有很多的人興起蓋民宿，有的是舊有的房子裡面經過整理之後創造出好的睡房，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421244.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>kingal sapah tqian o niqan sngayan, trmaan ni trmaan baga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個房間有休息室，浴室及洗手間，是套房設備，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421245.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>Duma na ka seejiq o phiyug bgurah bi sapah tqian, smnlaan ka ruwan tqian o mdka bi rima pngrah sapah mtneuda mniq alang paru knmalu niya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有的人是蓋全新的民宿，裡面的設備好的像都市裡的五星級飯店一樣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421246.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>Tqian Muda Hakaw Utux hiya o rima pngrah smnlaan na sapah mtneuda hiya, malu balay qtaan. Qngqaya pnhiyug sapah o bnarig paah Nihung kana, mkray balay bnarig na ni pnhiyug na ka sapah nii.Ruwan o ida saw smnlaan knxalan sayang ga niqan kana, hbaraw bi seejiq pnaah eseisil alang o smkuxul bi musa msangay hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">走過紅橋的的民宿蓋的像五星級那樣非常的別緻，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421247.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>niqan hangan na kana ka tqian na hiya, kmgaaw hari hangan dxgal Truku, niqan Klbiyun, Tpuqu, Tpdu, Bruwan, Skadang……,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每間房間都命名太魯閣族的地名，有奇萊山、陶樸閣、塔比多、布洛灣及砂卡礑……等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421248.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>spgkla na kana seejiq mniyah ka pnyahan Truku ni pusu knkla kndsan Truku. Nii o qnpahan ta, ida ta asi ka spgkla ni prnaun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他把太魯閣族的來源及文化介紹給遊客們知道。這是我們的產業，現在的太魯閣族必須要推廣及發展。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25458/421249.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>Tmsamat o kika pusu kndsan seejiq Truku sbiyaw, babaw na do wada mquri mqeepah dxgal da,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵是以前太魯閣族主要的生活，之後轉為以農耕為主，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421480.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>tru klgan ka hhapuy uuqun, muduh ni mayig, mhapuy ni psbabaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飲食的烹飪有三種烤燻乾、煮及蒸等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421481.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>Pusu uqun kdjiyax o masu, bunga, sqmu, sari, basaw ni pgu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每日的主食以小米、地瓜、玉米、芋頭、小黍及藜等這些。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421491.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>Idaw masu sgimax pajiq ulung aji uri o idaw sgimax bunga kika uqun kdjiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米粥加龍葵或地瓜飯為日常食物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421492.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>Bgu o damat mnhru paah qmpahan, wawaq sgimax mqrig duri ni dmuuy tutu, wihi mimah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">湯類則是野菜、野肉加山胡椒並以竹勺、木勺瓢飲。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421493.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>Suyang uqun Truku o hlama blbul, sinaw nbaqu ni tutu hlama.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的美食有香蕉糕、小米酒及竹筒飯等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421494.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>Duri ni, niqan gaya masug pniqan ka seejiq Truku, tmlibu tluung pntryian ka dseejiq, tnpusu sapah o psqugu masug ka nasug, Manuka nii kana,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另，太魯閣族有分豬肉的習俗，族人喜宴上圍坐一圈，主人用「拋」的方式分配豬肉，每人都須分到，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421495.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>nasi niqan ka ini biqi dga, paru balay smeeliq pnegluban pnslpungan kida.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有沒被分到的，會對朋友關係造成很大的傷害。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421496.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>Seejiq Truku o smkuxul mqaras mseasug mgay quri lupung, ini kbsu, smkuxul peadas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族是樂意與朋友分享喜悅的族群，不吝嗇地贈送。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421509.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>Smtrung lupung siida o ini tduwa msa; mnkan su da hug? aji uri o; meekan su na? asi ta rngaw msa; uqa ta nhapuy han, aji uri o; hpuya ku han.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇見朋友不可以說：「你吃過了嗎？」或說：「你還要吃嗎？」要說：「我們來一起吃飯。」或說：「我來煮飯。」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421510.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>Meekan siida o asi ka smiyus pllayun peekan ka utux rudan, phuriq qsiya tduling baga aji uri o qmsul cicih hiyi siyang,smiyus utux rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飯前要向祖靈獻祭，請其先吃，手指沾水或挟捏一點肉，祭給祖靈。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25475/421511.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>Seejiq Truku sbiyaw o dmuuy nhuma dha nanak krig jiyun smmalu tminun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前的太魯閣族以自己栽種的苧麻為織布材料，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421522.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>phmaun dha llingay ni siyaw qdrux, smdalih bi saan powsa sapuh dxgal ni sudu ruwan sapah ka skdakil krig.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將它種植在住家四周及石牆邊，相近方便用家裡的灰燼及垃圾施肥，使苧麻長得好。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421525.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>Wana kuyuh ka tduwa mhuma krig, ini tduwa tmlung ka snaw, nasi aji saw kiya do mha naqih ka euda mkbbuyu ni kdakil krig uri da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種植苧麻只可由婦女來作，男人不可動手種植，否則會使打獵過程不順及使苧麻長得不好。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421526.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>Bhgay ka pusu lhang lukus seejiq Truku, rahuq na lhang o saas, mqmagas ni mqalux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的服飾以白色為主，其他顏色如褐色、粉紅色及黑色。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421527.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>Pspingun tninun o patas dowriq utux rudan, kika pskraya dowriq utux rudan, kmlawa dseejiq ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紋飾為菱形花紋，是祖靈眼睛的記號，保護我們族人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421528.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>Lukus snaw o sla, pala, habuk, towrah, trak, snirug ni pucing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男服飾有：無袖長上衣、蕃布、遮私處的布、肚兜、頭帶、項鍊、蕃刀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421529.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>Wana bukung, kbuhug ni balay bi snaw kika tduwa mlukus embanah towrah ni hmapung embanah hapung, ga pqiyaan embanah hapung hiya o marung tmarang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有領袖、英雄及男子漢才有資格穿紅肚兜及綁紅色頭巾，紅頭帶上有貝殼製成的圓形物，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421539.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>kingal marung o kingal nngalan tunux pais, dha marung o dha nngalan tunux pais.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">1個代表拿過1個敵人人頭，2個代表拿過2個敵人人頭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421540.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>Lhgan waqit samat ka snirug, paru bi ka snuruy na o lala bi ka nngalan na samat uri, kika balay bi snaw wah!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">項鍊穿過獵物的獠牙，戴得越大表示這個人抓過無數的獵物，是真正的男人啊！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421541.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>Lukus kuyuh o sla, usux, pdagit, habuk, snirug, susu, pqsul ni brikug.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女服飾有：衣裙、袖套、腳絆、帶、項鍊、腕飾、指飾、耳飾等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25479/421542.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>Dgiyaq ni rnaaw o kika kana kndsan seejiq Truku sbiyaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山林是從前太魯閣族生活的全部，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421609.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>mninq alang mgbabaw breenux lhbun dgiyaq hiya ka seejiq Truku sbiyaw, pdaka tgbaraw ebung hiya ni gmraka iiyah pais.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的部落建立在山坡的台地上，在緩坡上建有瞭望台監視敵人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421610.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>Plutut phiyug kingal biyi bilaq bukuy sapah nniqun hiya sahik uyung ksun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">連著住屋後面加蓋小屋叫做儲藏室，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421611.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>niqan kulu qhuni ka gaga ruwan sahik uyung hiya truway psaan payay mdngu, masu, sqmu ni ana mnmanu sduman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">內有木箱放置曬乾過的稻穀、小米、玉米及其他放置架。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421612.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>Rahuq na sapah nniqun o, smlalih phiyug duri kingal rpun niqan psdhug rukug shtur na qowlit miyah qmhdu mkan uqun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了住屋外，在附近還蓋有一間有防鼠帽支撐的倉庫以防老鼠吃光食物，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421613.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>kiya ni phiyug duri kingal tbgan rudux ni kingal tbgan babuy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而且蓋有一間雞寮及一間豬寮。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421614.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>Nasi smthiyaq sapah ka qmpahan do phiyug kingal biyi qmpahan ni tduwa saan tbasaw ni msangay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果田地離住家遠些，就會在田裡蓋間小農舍，可以去那裡乘涼及休息，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421615.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>nasi thiyaq ka dupan saun maduk o, smalu kingal biyi saan tmsamat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若獵區距離很遠的話，就會蓋狩獵小屋，也可來住宿及烘燻獸肉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421616.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>Paah seuxal bitaq sayang, kngkingal klgan rudan aji uri o kngkingal klgan seejiq ida niqan ka dupan dha nanak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自古以來，每一個家族或每一個族群，都有自己的獵區，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421617.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>ini tduwa hmut mtmay dupan nseejiq, nasi aji saw kiya do mha niqan empqnaqih ni emptjiyal ka kana alang da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不可隨便進入別人的獵區，否則部落會發生衝突及爭戰。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25486/421618.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>Empsgasut alang ga, spat jiyax ka musa ska bbuyu psramal qngqaya spuh. Smapuh o spida na hraan idas ska rabi ka smapuh bbuyu hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在以前太魯閣族人播種前四天，祭司得先去樹叢裡準備祭神的用具。在半夜月亮剛升起時，進行祭神的儀式。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421633.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>Mowsa smapuh ka Empsgasut o madas kingal laqi snaw emptghuy hyaan, Empsgasut o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida; Mowsa ta smapuh utux ka sayang da, iya bi squwaq ni gmlux balay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要去祭神時，祭司會帶一位男孩同去，正要出發時對男孩說：「現在我們要去祭神了，你絕對不可以說話，要安靜。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421634.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>Babaw na nii do ngalun na ka qbulit ni qhuni qada na ngangut ni marah tmahu duri. Iyax jiyax musa smapuh o ini phngi ka tahut nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說完了將石灶中的火熄滅，又將石灶中的火灰及木頭丟到外面，再重新起火。祭神期間火不可熄滅。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421635.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>Babaw na nii, ptungan na ka harung gaga jiyun laqi snaw ni, supu musa smapuh bbuyu, smapuh siida ka Empsgasut o, dmuuy harung mhiyug kiyig na ka laqi snaw nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後，點燃男孩手上拿著的火把，一起去叢林祭神，當祭司祭神時，男孩手持火把站在祭司旁邊。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421636.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>Babaw mnhdu smapuh do, madas snpuhan pnegalang miyah alang, dhuq alang do, jima gaga tmaga iiyah Empsgasut ka dseejiq da,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭神完成後，帶著祭過的農作物返回部落，到了部落，部落的人早就在那裡等候祭司的到來，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421637.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>yaasa klaun dha ghak pnegalang nadas Empsgasut nii o kika tgmalu balay. Paru balay qrasun ka dhuq mangal ghak paah baga Empsgasut msa lmnglung ka dseejiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為族人認為祭司手中農作物種子是最好的種子，從祭司的手中分得種子是族人最高興的事了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421638.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>Kiya ka kiya ni ini tduwa hmut musa tmukuy ka seejiq ha!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是族人不可隨便去撒種啊！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421639.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>asi ka plealay musa tmukuy ka Empsgasut, kika mha suyang bi ka hru na duri ni mrana bi ka gnhiyi na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一定要先讓祭司撒下種子，這樣才會長得好而且結的果實會更多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25488/421640.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>Niqan tru klgan ka pusu lubug seejiq Truku sbiyaw, qwqaw, tatuk ni pgagu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前太魯閣族的主要樂器有三種，口簧琴、木琴及直笛。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421641.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>Qwqaw seejiq Truku o aji wana djiyun euda mqaras, rgrig, djiyun quri lubug meysa uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的口簧琴不只用於歡慶活動、舞蹈，也用於求愛的樂器。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421642.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>Rsrisaw ni wauwa ga, ngalan dha qngqaya pprngaw ka qowqaw nii, rmirih kari, rmuus pgkla lnglungan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前太魯閣族的男女青年，用它做為交談的工具，代替口語，暗傳情意，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421643.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>yaasa seejiq Truku sbiyaw o, murug bi gaya tnegsa rudan, ini tduwa hmut mslupang, asi ka murug lnglungan tama ni bubu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為太魯閣族遵守祖訓，未婚男女不可隨意談戀愛，必須由父母來決定。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421644.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>Tatuk seejiq Truku o djiyun tmaus lplupung ni ltlutut iyah mseupu mkan suyang uqun aji uri o mkan pntryian, rgrig ni smqaras hyaan nanak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的木琴是用於召換親友來共享美食或喜宴、舞蹈伴奏以及自娛娛人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421645.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>Alang seejiq Truku sbiyaw o niqan tatuk kana ka kngkingal ruwan sapah, pida bi smsung, babaw mnhdu qmpah ka dseejiq do,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前太魯閣族的部落家家戶戶都有木琴，一旦到了傍晚，工作完畢後，工作完畢後，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421646.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>plhlah lnglungan ni tmatuk da, hnang tatuk kana ka llingay, tblnga bi ka kana ayug, mlglug lnglungan kana seejiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放鬆了心情而演奏，這時四處都響起木琴敲打聲，山谷都是回音，震動了每一個人的心。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421647.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>Pgagu seejiq Truku o ini tduwa hmut miyuk, pida bi jiyax babaw mangal tunux hmdhik miyah sapah ka dsnaw do sriyu paah kska alang mgagu pgagu mqaras smtrung dhyaan ka Empsgasut.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的直笛是不可隨便吹奏的，當部落的男人出草成功，驕傲的呼喊歸來時，祭司由部落出來吹奏直笛歡喜迎接。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25489/421648.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>Snaw ka pusu sapah kndsan seejiq Truku, snaw o mkbbuyu ngangut, kuyuh o mmkay ruwan sapah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族是父系社會，男主外，女主內。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421660.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>Snaw o pkruway tmsamat, phiyug sapah ni mqpah qpahun mshjil. Kuyuh o pkruway tminun,mhapuy, gmsinaw ni kmlawa laqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男人專於打獵、蓋房子及較粗重的工作等。婦女專於織布、煮飯、釀酒及照顧孩子等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421661.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>Laqi snaw o tghuy tama smluhay mshjil qpahun, saw ka tmabun qmpahan, phiyug sapah, maduk, tminun, ndaan rudan pngalan kari, endaan kbuhug sbiyaw ni mdkrang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男孩跟著父親學習粗重的工作，如鋤地、築屋、追獵、編織、神話傳說、英雄史蹟、出草等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421662.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>tai saw murug endaan rudan ni mha maa kbuhug alang ka laqi snaw nii uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">希望孩子遵行祖先所行也能成為部落的英雄。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421663.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>Laqi kuyuh o tghuy bubu smluhay tminun, dmaus, smais ni tmabug tmbgan, tai saw mha maa kingal suyang bi kuyuh kmlawa ruwan sapah ka laqi kuyuh nii uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女孩跟著母親學習織布、紡紗、裁縫及飼養家禽家畜等，希望她也能成為一個好管家。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421737.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>Pusu ruwan sapah ka tama, pririh musa teumal pprngagan kska alang, smapuh, psbalay pnstrngan kari quri dxgal, mseupu qmeepah ni qmlahang naqih nuda alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親是一家之主，代表參加部落的會議、祭祀、有關土地之協議、一同做事及導正部落歪風等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421738.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>Smparu bi gaya rudan ka seejiq Truku, kmsrudan, kmsqbsuran, thiyi kari tama ni bubu, murug gaya rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族非常重視家庭倫理、孝順父母、尊重兄長、聽從父母親的話、遵行祖先的習俗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421739.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>Duri ni gmealu meuwit seejiq ka sapah Truku, niqan ka tmquli laqi pngqrqilan aji uri o laqi ungat tama ni bubu ka sapah Truku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外太魯閣族家庭對弱勢者很關心，有收養家境遭受苦難的孩子或沒有父母親的孩子，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421740.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>pqpahun na ruwan sapah ka dhiya, kika (quli) ksun, mdakil do truway mmkay ruwan sapah da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓這些孩子協助家裡的一些事務，族語稱之為“quli”，長大後就專做家務事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25491/421741.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>Qqita lnglungan quri pstrung ka seejiq Truku sbiyaw o, taxa snaw ni kingal kuyuh, pqijing ni mangal seejiq ka pusu euda, ungat hari ka tksiyuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的婚姻觀是一夫一妻制，以嫁娶為原則，較少有招贅婚。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421742.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>Qulung pstrngun ka risaw ni wauwa dga, ini tduwa hmut mlealax da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要是男女結了婚，是不准離婚的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421743.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>Pida baka pstrngun ka hngkwasan laqi do, prajing pprngaw quri pstrung ka tama ni bubu da, kmeuruy lupung pstrngan o,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當孩子長大到適婚年齡時，父母就開始婚姻的事宜，婚姻對象的選擇，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421744.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>asi ka 1murug lnglungan tama ni bubu, ungat ka murug lnglungan laqi ha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完全聽從父母的心意，不聽從孩子的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421745.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>Empstrung ka risaw ni wauwa o asi ka ungat bais dha ka embbiyax, asi ka baka bi pstrngun ka hngkwasan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族男女結婚必須是沒有配偶的年輕人、男女雙方必須是適婚年齡，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421746.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>aji mtlutut ka risaw ni wauwa, asi ka ruway, asi ka msruwa ka rudan risaw ni wauwa, ini tduwa rmurul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必須是沒有親戚關係的男女年輕人、必須是雙方父母同意的、不可嫁娶兩個。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421747.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>Dhuq ka jiyax pnrngagan do, plealay psramal pntryian ka lutut sapah risaw. risaw kmeama o sahug na sinaw ka mkeanay niya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了結婚當天男方親友先準備喜宴，準女婿為他的姻親內兄弟們舀酒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421748.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>Saw saman do musa smtrung wauwa ka sapah risaw, pqita qaya pdsun, duri ni smiyuk peekan ka lutut sapah wauwa, madas wauwa musa sapah ka risaw o asi ka musa psisil han.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二天男方去接新娘，檢視嫁妝，女方回請喜宴，帶新娘回家時新郎必先去觀察卜鳥。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421749.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>mqaras smtrung ka rudan baki ni payi, masug qaya pneadas, mqaras mseupu mimah, saw nii ka euda jiyax pstrngan seejiq Truka sbiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親家父母歡喜迎接新娘，分送所帶的禮物，相聚飲酒慶賀，這就是從前太魯閣族結婚當天的習俗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25497/421750.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>Alang seejiq Truku sbiyaw o, tai saw empurug bi “gaya” ka seejiq alang, phiyug tru hnigan qmlahang kmlawa alang, bukung, msapuh ni mhhuni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前在太魯閣族的部落，為了使族人都能遵行“gaya”，設立三個職位來守護部落，頭目、祭司及巫師，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421765.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>niqan nanak qpahun dha ka tru hiyi nii, Kiya ni ungat ana manu ka sadu dhiyaan, wana nanak jiyax smiyan sapah seejiq alang siida o kika ida dha plwanun ni musa teumal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們各有自己份內的工作，不支付任何酬勞給他們，僅有的只是部落的人家舉行慶典時總會邀請他們參加。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421766.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>Pnhiyugan alang seejiq ka bukung, hiya o pririh alang musa pprngaw alang isil, psblaiq qmlahang kmlawa alang ni psbalay euda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目是由部落族人推舉的，代表部落對別的部落發言，維護部落的安寧並協調紛爭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421767.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>Pnegluban quri alang isil o, qpahun kana kngkingal alang ka kmlawa qmlahang dupan, niqan ksaan dha nanak ka kngkingal alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對別的部落的關係上，獵區的保護是每一個部落的共同責任，每個部落都有自己部落的獵區，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421768.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>aji wana pkeudus kndsan ka uusa maduk, spowda saw nii uda wada niqan pseupu phaal qpahun lnglungan qnpruhan ka dsnaw alang uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打獵行為不僅是在維持生計，也使部落的男子有了共同承擔責任的團體意識。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421769.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>Qqpahun Empsgasut o dhuq ka jiyax do tmgsa dseejiq murugslhayan rudan muda smapuh,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司的工作就是在固定的時間指導族人依祖先的慣習舉行祭儀，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421770.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>dhuq ka jiyax baka phmaan pnegalang do gmhak,kmtuy duri ni smapuh meysa utux rudan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">按照一定的農作週期播種、收割，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421771.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>qmburung ktngiyan pnegalang, powda nngalang samat, msblaiq ka dseejiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並在祭典中向祖靈祈求今年農作豐收，出獵成功，族人平安。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421772.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>Pusu qpahun mhhuni o powda daran pgkla dseejiq manu ka sknaruh ni skqraqil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師的主要工作是藉由占卜，讓族人知道為了什麼而生病及為了什麼而遭受苦難。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25499/421773.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>Murug bi gaya tnegsa rudan ka seejiq Truku sbiyaw, asi ka meudus kska gaya tnegsa rudan ka dseejiq mnsa, duri ni peeniq kska kndsan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前太魯閣族是非常遵守祖訓習俗，認為族人必須活在祖先教導的習俗裡，並且實踐在生活當中，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421775.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>kika tduwa muda Hakaw utux babaw mhuqil, kika pdhuq mangal ungat psdhqan pnsbliqan duri ni thiyan utux rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死後才能通過彩虹橋，獲得永恆福報並與祖靈同在。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421776.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>Kiya ni muda ana mnmanu ddaun brah na siida ka seejiq Truku o saw musa mkbbuyu, msdangi, embasi ni mdkrang o,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此太魯閣族人要進行任何活動前如出外打獵、談戀愛、守靈及出草等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421777.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>asi ka tkluus bi ni mgaya bi, duri ni asi ka babaw muda pspi, psisil ni smapuh, kika hana tduwa muda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必須行事謹慎，不踰越禁忌，還要經夢卜、鳥占以及祈福儀式之後才可行動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421778.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>Gaya seejiq Truku o niqan gaya maduk, gaya pstrung, gaya quri mhuqil ni gaya mdkrang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族的傳統習俗有狩獵習俗、婚姻習俗、喪禮習俗及出草習俗等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421779.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>Duri ni, niqan ka gaya kndsan uri, nasi mtraqil ka mddungus ni qmada qngqaya, mkeekan ka mnswayi asi huqil msa mskagul, sqiun rmangay ka laqi, mqsuqi tgblaiq ka kndsan, kana saw nii o smiyus hhuqil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另，生活上的習俗如夫妻相互不合及亂摔破東西、兄弟姊妹以「去死」這樣相互對罵、過分裝扮、溺愛孩子及過於奢侈的生活等都是會招致死亡的咒語。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421801.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>Kiya do asi ta ka tqlahang bi muda elug kndsan ta, purug ta gaya tnegsa rudan ta wah!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以，我們一定要謹慎走在人生的道路，謹守我們祖先教導的習俗啊！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421816.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>rahuq na kari, uuqun, hangan klgan qbubur seejiq, mhuqil, skhuqil, tmbgan, gdrgan ni mnarux o niqan duri ka lala bi gaya pprgun, ini bi sngqlingi rmngaw kana wah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他在言語、食物、人體器官名稱的稱呼、死亡、死者、家畜、分娩及病人等還有更多禁忌必須遵守，無法一一贅述。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25501/421820.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>Sapah seejiq Truku sbiyaw o, rahuq na qhuni qthur ni qrul ka smluun bnaang ni erut o, djima ni aji uri o rhiq qhuni qulit ka smluun qnabil ni dnamux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前太魯閣族的房屋，除了樑和柱子是以粗木頭及蛇木為材料外，牆壁及屋頂則是用竹子或檜木樹皮做成的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421838.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>duri ni dmuuy qhuni qthur plkuh tgpucing tmdhug sapah, kika aji yahun rmudaw bgihur paru.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再用粗木頭支撐房屋左右邊緣加強穩固，才不會被颱風吹倒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421839.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>Mslxan ka tnunan sapah, kingal rhngun ni kingal bling nanak, mkreiril rwahan ka rhngun, mtmay ta o, gaga narat hiya ka dngiyah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋的結構簡單，一扇門和窗戶，門是向左開的，進門的右側有一大床，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421840.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>nii o pruway yahan hmrapas embbiyax ni aji uri o yahan meemur mtaqi keeman, ana saw kiya ini tduwa mgkala gaya, nasi aji saw kiya do, mha niqan qnqilan ka ruwan sapah ni llutut da, aji uri o mha mkeiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這個床是專門讓年輕人玩耍或晚上睡覺時可相互揉抱，但嚴禁偷吃禁果的地方，否則家人或親戚會發生危險或意外死亡。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421841.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>Mtmay ta o, gaga iril hiya ka tqian tama, nasi pklug bruh mtmay ka pais, kasi bsqar puniq ka tama.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">進門的前方左側，那裡是爸爸的床，萬一有敵人進門，爸爸就可即刻射殺敵人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421842.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>Bukuy rhngun o kika tqian bubu, ngungu tqring bi qnabil kska tqian tama ni bubu o gaga hiya ka kneiyax tmbsyakan mhrapas laqi bilaq ni yahan mtaqi uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">門的後面是媽媽的床，父床與母床之間的最尾端靠牆壁，放有活動的木板床是給年紀小的孩子玩耍及睡覺用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421843.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>Kska tqian tama ni bubu o pteetu rqda tru btunux, babaw rqda hiya o swilan gigan ni paga, mayig wawaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父床與母床之間豎立三個石頭為爐灶，上方有吊架或棚架，用來烘乾山肉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421844.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>Ini phngi ka tahut rqda, aji wana pkeuxul mtaqi keeman tduwa jiyun mhapuy uqun uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爐灶的火是不熄滅的，不僅晚上睡覺時有保暖的功能，也可用來煮東西。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25505/421845.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>Maxal mataru kbkuy hngkawas siida, klgan seejiq Truku o pnaah Nantu rmiyax dgiyaq Klbiyun thjil miyah alang Girang, Nangu ni alang Skangki, phiyug nanak kingal klgan seejiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在西元16世紀前後，太魯閣族人由南投，翻越奇萊山區，遷居到今宜蘭南澳及花蓮一帶，成為獨立族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421890.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>Empusal kbkuy hngkawas siida, mniq Skangki ka klgan seejiq Truku o yaasa wada prana nanak pspuan knkla kndsan ni meysa nanak phiyug hangan Truku paah Klwaan, empusal kbkuy spat hngkawas siida do wada muda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在2000年前後，居住在花蓮的太魯閣族人，因為發展出自己的文化認同，向政府要求正名為太魯閣族，在2004年通過。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421897.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>Bukuy na siida mniq Nantu ka klgan seejiq o “Seejiq” sun tmngahan da,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨後，居住在南投一帶的族人，則爭取稱為賽德克族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421898.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>empusal kbkuy empitu hngkawas siida do wada muda pthangan da. Paah gaya o dha klgan seejiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在2007年通過。在法律上成為兩個不同族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421899.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>Pusu balay muda phiyug ptngahan “Truku” sun o Nsgan Bsuring ni Nsgan Maribasi Nyusan Skangki dha Nsgan alang nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而推動正名「太魯閣族」主要的花蓮縣秀林與萬榮兩鄉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421900.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>“Pnslian Ptnghan Truku” pnhiyug dha Nsgan alang nii o dhiya ka dmui biyax muda gmeelug ptngahan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以民間單位「太魯閣族正名促進會」來主導推動正名的工作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421901.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>mlawa kana klgan seejiq Truku rmisuh matas patas snrwaan, powda biyax qpahan Nsgan alang muda qmeepah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邀請族人簽署委任書，並透過行政系統協助推行，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421902.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>duri ni mgay patas snrwaan mquri Pusu Qpahan klwaan Klgan Seejiq Tnpusu, yaa bi kingal kbuhug mrimal kbkuy patas snrwaan wada sbgay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接著向行政院原住民族委員會遞交將近一萬五千份的委任書，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421903.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>nii o pgkla biyax lnglungan ptngahan. Babaw wada muda ka pthangan do muda ta duri rmisuh hangan klgan seejiq “Truku” Nsgan alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">展現其追求正名之民意基礎，在正名之後，陸續開放族人登記。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421904.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>Klgan seejiq Truku o yaa bi tru kbuhug, saw nii hbragan ka wada msdka bi lnglugan meysa hanang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前人口將近三萬人，顯現當時追求正名有其廣泛性共識。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25509/421905.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>Niqan kingal kuyuh mniq alang Bsngan, hangan na o Lituk Harung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一個婦女在富世村的部落，她的名字叫哩督克•哈龍。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421906.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>Kuyuh nii o lala bi malu qneepah na ni dmayaw quri mqrinut seejiq kdjiyax, smalu lukus mgay mqrinut seejiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她做了許多好的事，每天樂意幫助貧窮的人，縫製衣服給貧窮的人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421907.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>Siida o mnarux ka hiya dni mhuqil da, kiya ni trmaun dha ni psaun dha ruwan sapah mgbaraw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天她生病死了。有人把她的屍體洗了，放在樓上一間房間。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421908.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>Hbaraw bi seejiq lmnglung hyaan ni lmingis hyaan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有很多的人非常的懷念他，為她哀哭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421909.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>Yaasa niqan bi snhiyan na quri Utux Baraw ka hiya ni saan dha mlawa ka Mtabug. Dhuq ka Mtabug do dsun dha ruwan sapah mgbaraw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為她是有信仰的人，有人就叫了牧師，牧師一到，有人領他到樓上的房間去。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421910.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>Mtlibu hyaan lmingis kana ka kuyuh kmptuhan. Lukus pstrmaun ni lukus pgbragun snalu Lituk mseupu mniq dhyaan siida han o spqita dha hyaan kana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有的寡婦都圍著牧師哭，又把哩督克生前所製成的內衣、外衣都給他看。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421911.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>Mtabug o psaun na ngangut kana ka seejiq ni tmbqlit ni dmurun. Kiya do mspgriq quri ga mhuqil ni rmngaw, “Lituk, tutuy!” sun na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牧師吩咐大家都出去，就跪下來禱告，然後轉向屍體，說：「哩督克，起來！」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421912.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>Kiya ni mtrawah dowriq na ka Lituk ni taan na ka Mtabug do tluung da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她睜開眼睛，看見牧師，就坐起來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421931.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>Kiya ni Mtabug o hmkraw baga na ni pstutuy hyaan. Splawa na ka dsnhiyi ni kykuyuh kmptuhan ni meudus duri ka Lituk o spqita na dhyaan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牧師走過去扶她起來，又叫信徒與寡婦們進去，把哩督克活活的交給他們。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421932.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>Klaun kana seejiq Bsngan ka saw nii do hbaraw bi seejiq snhiyi Thlangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這消息傳遍了富世村，有許多的人信了主。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25510/421933.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>Uyas Sika bari pusu niya o saw nii, kndsan Truku seuxal o meysa bi biyax Tuxan, Utux ka pusu balay tmhkuun ni pyyahan kana ana manu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">風篩歌大意：過去太魯閣族的傳統生活許多時候常求助上天或大自然的力量，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421934.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>Manu saw kiya do phdagan ni mdngu ka masu do gtuun ni sbhurun da, smtama bgihur miyuk, nasi ungat bgihur do meysa bgihur miyuk da, tgeuyas mlawa Si-ka-ba-ri! Si-ka-ba-ri!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此當小米曬乾後攪和成小米堆時呼求風神助吹，邊唱邊求Si-ka-ba-ri！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421935.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>Ini lawa bsiyaq, miyuk ka bgihur, dmux masu o mgeanak mtgutu, lpi o wada yupan bgihur, dmux o ckanun ni skuun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一會兒、一陣陣風就來吹，靠著風力分別篩選米粒與什物，以備舂米或保存用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421936.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>Bari o Utux, sika bari o mlawa bgihur miyuk lpi, Si-ka-ba-ri! Si-ka-ba-ri! ksun mlawa do miyuk ka bgihur da, bgihur nii o Utux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Bari是神之意， sikabari求神吹篩，求神吹篩時風才會吹來，風即是神。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421937.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>Manu saw kiya do Mgay Bari qrasan Truku o mqaras bgihur pnyahan utux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，太魯閣族的傳統感恩節 Mgay Bari就是在紀念求神吹篩的靈。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421938.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>Jiyax euda mqaras o paah mngari idas bitaq maxal idas kngkingal hngkawas ka muda mqaras, Qpahan Nsgan alang ka pusu na muda qmeepah qrasan nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年的九月～十月進行，由行政單位（鄉公所）主辦，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421939.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>qrasan Mgay Bari nii o muda paru balay mqaras kngkingal hngkawas, nii o pusu balay qrasan Truku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統感恩節都會盛大舉行，這是太魯閣族重要的節慶。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421940.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>Kana lqlaqi matas, rsrisaw ni weuwa, kykuyuh ni dsnaw o mseupu nanak rmgrig ni meuyas, pnslian alang ni Pnrhulan uri o mseupu balay teumal kana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有的學生，青年男女，婦女及弟兄都會組團參加，民間團體或教會團體也都會組團參加。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421941.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>Qrasan Mgay Bari o kika paru balay qrasan Truku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">感恩節是太魯閣族最偉大的節慶。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25512/421942.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>Uyas smapuh tunux pusu na o tunux pais gnaliq ka spuhun, saw nii ka uda, musa miing tunux pais ka dsnaw, sdgiyal dha ka pais do slapun ka tunux ni dsun sapah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭首歌大意是祭祀敵首，英雄四處找敵首，跟敵人交手得勝後把頭砍下後帶回家，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25513/421943.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>dhuq sapah ka snaw do ngalun msapuh utux ka tunux seejiq gnaliq psaan babaw daka ni spuhun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回家後由祭師將人頭置於架上作獻祭儀式。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25513/421944.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>Tunux gnaliq o pqbaan haya hlama tnkanan duhung Truku ka quwaq na, kika qrasun balay utux rudan msa ka kari hnici rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敵首的嘴巴用太魯閣族杵臼搗過的粘糕塞住。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25513/421945.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>Pusu kari smapuh o saw nii, “wada nami powda kana biyax ni lnglungan dhuq nami mangal sunan, snhiyun nami ida gaga naqih bi kuxul kana ka sapah su ni mnswayi su, kiya ka kiya ni lala bi ka snapuh nii hini, naa su mqaras bi, peiyah mseupu mnan hini kana ka rdrudan su ni mnswayi su ni ltlutut su”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其歌詞內容是說我們付出很多的力量及心力才得到你，相信你家人都很傷心難過，但有獻很多的祭，你應高興，希望你的長輩，兄弟姊妹及親屬都來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25513/421946.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>Tunux gnaliq o mspgriq. Saw nii smapuh ka msapuh o bi cyuyas, tggrig ni mjiras mlawa smapuh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敵首會轉向。祭師邊唱、邊跳舞、大聲呼求來祭祀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25513/421947.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>Powda ptgaya smapuh utux, kika dhuq smblaiq dmudul ka utux rudan paah sayang ana bitaq knuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">透過獻祭的儀式，能得到祖靈的祝福與保佑，生生不息。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25513/421948.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>Seejiq skwada o lala balay ka gaya euda, Truku o ini hmut smpung lnglungan dha nanak muda, embahang bi kari hnici rudan ni murug bi gaya muda qmeepah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要舉行喪禮，有些重要的禮儀要進行，不會隨意照自己的意思進行，都會依照傳統來進行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421949.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>1.Qulung mhuqil ka taxa sapah do mhing tahut ni sqada ngangut kana ka qbulit gaga rqda, pusu bi o smbgurah kana uuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">1.只要家裏有一人死亡，就熄火並把爐灶的所有灰燼丟到室外，意思在於一切都要更新。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421951.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>2.Pspingan ka qbubur ni pstkmuun pbukit ida saw nniqan nbuyas bubu na, mquri ryaxan hidaw ka dqras na. Baga na o ptpaun peeniq brah na ni lbuan qabang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">2.把屍體裝扮並將屍體居身像在媽媽肚子裏，雙手疊在胸前並用布毯包裏起來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421952.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>3.Embulang ka snaw ni kmari truma srakaw rbngun hiya. Ini sai rmbung ngangut pstadus pqraqil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">3.男子們都裸體並在床下挖洞蹲坐，面向朝西邊，埋在那裏，沒有埋在荒野受苦。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421953.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>4.Yaa bi mkrima jiyax ka mnbasi ni ini ekan cimu ni hiyi ni qsurux, ini qeepah ni ini usa bbuyu uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">4.大約有五天的時間哀傷並不吃鹽巴，肉及魚，不工作也不去打獵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421955.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>5.Bitaq mstuq hngap ka seejiq o asi ka sjiyan utux baga ni skwayun qmita. Nasi ana taxa hiyi ungat smkaway wada mstuq o “Wada mqdunuq” ksun. Kiya do sapah nii o asi ka hcian qmada ni musa marah phiyug isil duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">5.人到斷氣為止，一定要握住脈搏，看著他斷氣離開，如果沒有一個人看著他斷氣離開的話，就叫做在外死亡，那麼這個家就要放棄，並再另外找別的地方蓋房子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421956.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>6.Rmngaw seejiq skwada ka laqi: Tama, knhuway musa da, usa ramal mhuma bunga, yahan nami mkan hic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">6.臨行前告別親人時，遺族說：一路好走，你先去種地瓜，讓我們以後享用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25514/421957.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>Wada niqan kingal wauwa Truku mniq alang Ebung daya seuxal, Sita Duku ka hangan na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前有一位太魯閣族的小姐，名叫西達．都固，住在彭恩社。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421970.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>Kiya ni niqan kingal ka risaw smkuxul hyaan, Wilang Kurul ka hangan na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一位男青年名叫威浪．固路喜歡她，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421971.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>Kiya ni “Wada mu ngalun ka Sita Duku da” msa hmut smalu kari ka Wilang Kurul nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這威浪．固路就隨便造謠說：「我已和她發生關係了。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421972.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>Embahang ka sita Duku do, “Ima balay mnseupu ka Wilang Kurul da!” msa ni naqih balay kuxul na ka Sita Duku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當西達．都固聽到之後就說：「誰和他在一起！」，西達．都固非常的傷心難過。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421973.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>Kiya do pkhama peekan kykuyuh ni dwauwa. Kingal rabi ka tqiun na ni psteutux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此西達．都固就求告祖靈！就邀請婦女及小姐們餞別。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421974.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>Malu pnsttuxan na ka Sita Duku ni msbeytaq pucing mtutuy mha mdkrang ka hiya. “Nasi balay bi wada ku mnaqih ka yaku o aji ku empdhuq embrinah sapah” msa hmici kari.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">睡了一晚並求告祖靈，西達．都固有好的靈意後，她就配刀要去出草。她留話說：「如果我真的做錯的話，我就一去不回！」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421975.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>Dhuq balay alang teUda keeman na siida o musa gmraka pais, sriyu paah sapah mlatat ngangut ka kingal seejiq ni musa qmuci,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">晚上到德烏達部落守候敵人，有一個人從屋內出來到外面解便，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421976.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>siida, hmgluq pucing ka Sita Duku ni “qtat” sun na gmaliq waru ka seejiq nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這時西達．都固拔刀「克達克」一聲砍斷這個人的頸部。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421977.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>“Pais pais” msa ka dTeuda do qduriq ka Sita Duku ni musa sqapah knuruh sapah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「敵人！ 敵人！」當德烏達人們說時，西達．都固馬上逃貼在屋樑上，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421990.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>Mhraw ka duma ni mhiyug ngangut kana keeman siida, “Pais pais” msa empprngaw ka dhiya. Mhhiru wada mhraw ka seejiq siida do dmuuy pucing ida ki dara ka Sita Duku ni ptbukuy smnegul dhyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當晚所有的人到外面找，他們提著火把去追。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421991.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>Jiyax saw saman, jiyun naka pucing na ni, “Wey!Wey! Tai tai yaku, mnsa ku gmaliq pais” msa mkleelug meuyas muda alang ka Sita Duku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二天清晨，西達．都固手拿著刀，沿路進入部落唱著進到部落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421992.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>Embahang kana ka seejiq do saan dha mqaras smtrung ni pspingan dha ka Sita Duku nii. Siida pnspingan dha ka Sita Duku o rmabang balay knsyangan taan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有的人聽到之後他們都歡迎的迎接並為他妝扮，當時她被化妝的非常漂亮、好看。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421993.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>Embahang saw nii ka Wilang Kurul siida do aji hmut siqa na ka hiya da.Yasa wada hmut mqbling marah smalu kari ka Wilang Kurul nii hki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當威浪．固路得知後感到非常的羞恥！因為威浪．固路隨意造謠欺騙誣蔑。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25517/421994.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>Qawqaw o kika pusu balay qaya lubug djiyun meuyas Truku sexual. Nii o hnici rudan ni pusu knkla kndsan Truku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前口簧琴是我們太魯閣族在跳舞及唱歌時主要使用的琴具，這是太魯閣族祖先的文化遺產。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/421995.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>Sayang do ptasan tgbilaq ni ptasan tgska tgtruma laqi Truku o mdka smluhay ni qmawqaw kana,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在太魯閣族國小及國中的學生都在學習使用口簧琴，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/421996.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>ida qulung niqan saan psdka meuyas ni rmgrig do lqlaqi Truku o trgrig ni cyuyas qmawqaw kana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要學校有歌舞比賽，太魯閣族的學生都會邊跳邊唱使用口簧琴。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/421997.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>Maxal idas maxal rima jiyax kngkingal hngkawas Mgay Bari qrasan Truku ga, qawqaw o pusu balay qaya lubug djiyun saan meuyas ni rmgrig.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年十月十五日太魯閣族的國慶日感恩節口簧琴是唱歌跳舞所使用的樂器。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/421998.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>Qawqaw o djima ka pusu salu, ida asi ka dnguun tru idas ka djima o kika malu balay, qawqaw o niqan snalu djima ni qnawal dha klgan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製作口簧琴，最好的材料是陰乾三個月左右的桂竹，最初只有竹臺竹簧的類型，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/421999.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>sexual o ida djima ka smluun, paah niqan seejiq tnbarah do malan qnawal smalu da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到和漢人接觸之後，就有了竹臺金屬簧的類型。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/422000.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>Lmubug o powda quwaq phnang, pslguun ka dha baga, qmabu qawqaw ka quwaq, iril baga o lmkuh iril pdahung quwaq, narat baga o mquri narat brbil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">演奏口簧琴的技巧，是要以口腔作為共鳴器，雙手抬平，將口簧琴的缺口朝左，左手緊貼左唇角固定，右手向右前方拉扯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25518/422001.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>Mgseesu bi ka rgrig seejiq Truku sbiyaw, ki phnang meuyas do ki rmgrig uri da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族傳統舞蹈很保守，大都以隨興哼唱，即興起舞方式表演。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422002.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>Msleexan ka dapil rgrig seejiq Truku sbiyaw, dmuuy qawqaw psdahar ayus brah quwaq lmubug,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族傳統舞蹈的舞步簡單，手持口簧琴緊靠嘴巴前緣而吹奏，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422003.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>murug euyas, mlglug ka hiyi, mqada narat qaqay, mstaril ka iril qaqay, mrriyux dapil mgrig.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">配合樂聲，上身左右搖擺，右足踢起，左足一躍，更替為之。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422008.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>Asi ka msupu mstaril ka btriq babaw pungu ka kuyuh, ini tduwa mqaqa, snaw do asi ka mdka saw samat pskayun btriq pstaril, pqita brax qbubur snaw balay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而男性舞步多以左右前後跨步方式為主。女性跳舞時要求膝蓋以上是夾併而跳，兩腿不可劈開。而男性跳舞時則要求如野獸般跨開大腿而跳躍，展現真正的男人體力。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422009.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>Pteura brax ni suyang ka rgrig seejiq Truku sbiyaw, yaasa mduuy qawqaw ka dha baga, kiya ni kmpryuxan dapil qaqay kana ka pusu rgrigan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族傳統舞蹈是力與美的展現，因雙手持口簧琴，所以舞蹈動作主要都在腳步的變化，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422010.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>niqan ka saw murug hnigan papak pada ni hnigan papak bowyak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如男性有模仿山羌、山豬的舞步。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422011.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>mlubug ni rmgrig, nasi wada mkala baraw ka lubug do, wada sbeytaw mstaril ka grig uri da, asi ka niqan bi brax kika dhuq saw ni rmgrig!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邊吹邊跳，吹到激動處，舞步也隨之跳躍起來，需相當的體力才能為之！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422012.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>Duri ni, rgrig seejiq Truku sbiyaw o, snaw ni kuyuh o psnakun mgrig, duri ni ini pduuy baga, ana yaa mseupu rmgrig o, ini tduwa tmlung kana kngkingal hiyi qbubur,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另，在太魯閣族傳統舞蹈中，男女是分開獨舞的，而且男女是不牽手的，即使男女齊跳時，身體各部位也是不可接觸的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422013.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>qntaan ta ka dsnaw ni dkuyuh mtqiri dmuuy baga mgrig ka rgrig seejiq Truku sayang ga, ga dha maxan knkla kndsan knxalan sayang kida, aji balay bi rgrig sbiyaw kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前所看到的太魯閣族舞蹈表演中有男男女女手牽手圍一個圈，或男女小腿碰小腿面對面跳求偶舞等，皆是加入了現代元素改編而成的非傳統舞蹈。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25520/422014.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>Rudan Truku sexual o kmgaaw ptasan dqras kana, ida qtaan bi bitaq sayang ka rudan ptasan dqras,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去太魯閣族的耆老都是文面的，直到最近文面老人還能夠看得到，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422024.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>bitaq wada maarudan bi meudus kana, yaasa ptasan dqras ka seejiq o murug bi kari hnici rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們都活的最長壽，因為文面人都會依循老人的話。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422054.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>Hmuya ma ptasan dqras? smiyuk ka rudan Truku o “ptasan dqras ka risaw ni wauwa o kika tduwa mstrung!”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為什麼要文面？族人可能會回答「文面才能結婚啊！」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422055.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>Euda o saw nii, risaw o asi ka mkla tmsamat, bi; Mdka saw nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統上，太魯閣族的男子，必須要學會狩獵、手工籐編要做得很精細，才能文面，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422056.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>wauwa Truku uri o asi ka mkla bi tminun ni mhuma, kika mtduwa ptasan dqras.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同樣的太魯閣族女子，也必須要擅長織布和耕種，才有資格文面。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422057.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>Snaw o ptasan pnglux ni bkluy, kuyuh o ptasan dqras.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子的紋文面是刺額與頤紋，女子是刺額頭與臉頰。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422058.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>Matas dqras o plealay matas elug ptasan han, mangal qumi rqling mdka sgsan gupun pthiun rmbug bangah rmisuh ptaqan qpras,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紋文面的方法是畫好線條後，再拿像牙刷一樣的細針在臉上敲打並塗抹煤炭等著色劑，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422059.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>ptasan dqras ka seejiq o mnarux balay, saw nii o aji wana seejiq bi qtaan, ini sltani utux naqih, mrmun, pnskraya kkla qnita seejiq ni pseanak saan mniq utux babaw mhuqil hici,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被紋文面的人當然很痛，但那不僅是美麗、避邪、勇敢、辨識族人的象徵與方式，更是死後靈魂歸屬的必要識別證，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422060.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>yaasa wana pnskraya ptasan dqras o kika klaun utux rudan gaga mhiyug siyaw Hakaw Utux hiya qmita sunan do isu o kingal bi pusu rudan, deita nanak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為只有藉著文面的印記，站在通往靈魂橋邊的祖靈才會認得你是同一族的子孫。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25521/422062.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>Pthangan hangan Truku brah na siida o mniq ska hangan Embgala. Hangan ta siida o Embgala hraan hidaw sun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族正名之前太魯閣族被編入泰雅爾族，當時的名字被稱為東部泰雅爾族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422064.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>Yasa Truku ni Embgala o kari ni knkla kndsan o ini balay kndka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為Truku跟 Tayal在語言與文化上明顯分屬不同民族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422065.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>Nniqan alang o msleexan bi mseanak uri, manu saw nii Truku do Pthangan ta bi nanak da.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">區域也有明顯的劃分，因此太魯閣族發動正名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422066.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>Pthangan ta hangan Truku o paah maxal mangari kbkuy mangari kmbxalan hngkawas ska na siida, Paah ini kndka pnslian phiyug hangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太魯閣族正名運動的正式展開約在1990年代中期，由不同組織分別推動族群正名運動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422080.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>Maxal mangari kbkuy mangari kmbxalan mataru hngkawas siida pnrhulan Cyukay Truku ni Pnslian Truku Skangki hini o mseanak nanak msli empprngaw pthangan hangan, ini kndka ka hangan pnrnggan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">1996年臺灣基督長老教會太魯閣中會及花蓮縣太魯閣建設協會分別舉辦了正名的相關研討會，且各自主張不同族名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422081.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>Paah pnrhulan o Truku msa pthangan; Pnslian Truku Skangki ni seejiq Nantu o Seejiq msa ptngahan, ini bi kndka ka lnglungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教會系統主張以太魯閣族為名，建設協會乃主張包括西部族人的賽德克族為名，彼此意見不一。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422082.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>Bitaq balay empusal kbkuy dha hngkawas mngari idas siida, powda pslian kkrana knkla kndsan Skangki muda duri msli epprngaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到2002年九月，花蓮縣德魯固族文化發展協會再次舉辦正名研討會，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422083.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>wada phiyug “Pslian phiyug hangan Truku” Truku sun ka hangan o prajing ta muda qmeepah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並將之落實成立「太魯閣族正名促進會」，此後，開始建構以「太魯閣族」為族名的正名行動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422132.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>Nii mniq Skangki hini ka teuda, tkdaya, truku tru pswayan seejiq nii o ini bi sruwa mseupu ska hangan Truku. Truku msa tmngahan ka seejiq o pnyahan hangan dxgal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另一方面，對於同為東部族人的teuda、tkdaya、truku三群對使用「太魯閣族」一稱彼此有不同意見，但在推動正名運動中，支持「太魯閣族」的族人立場，主要乃依據truku指的是發源地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422150.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>Empusal kbkuy spat hngkawas kingal idas maxal spat jiyax siida “Truku” sun ka hangan o muda paah Pusu Qpahan Klwaan phiyug tgmaxal dha klgan seejiq Tnpusu Taywan hini.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「太魯閣族」終於在2004年1月14日，經行政院通過認定為台灣的第十二個原住民族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25524/422151.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>hmrinas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>hngkawas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>nniqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>rmiyax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">越山而下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>mkgarang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擴散</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>tmsamat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>sklwiun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">奇妙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>Mgaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">守法</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_1_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>tgdaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">北邊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>tgtruma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南邊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>tgska</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>tghbaraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">較多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>mniq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住在</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_2_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>mkyayung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沿著河川</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>psapuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">看病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>pspuhan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">醫院</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>pskixan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強迫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>mknhuway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">慢慢的、漸漸的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_3_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>prajing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>hmtur</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">阻止</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>tmgsa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教導</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>mtgsa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">老師、教導者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>mrriyux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪替</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>dngusun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盼望</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>emphiyug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要建立</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>psramal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預備；籌備</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>mslupung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">交往</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>dmurun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禱告</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_5_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>mhmut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨意而行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>murug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遵行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>musa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>ptgaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">儀式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>rmabang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最…超…</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_6_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>pniyahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來源</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>pnegalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">植物；農產品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>mhnuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便宜；軟的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>qmita</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">看到</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>msqluway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">疲憊不堪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>mdrumut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勤勞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>qmeepah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>pnrhulan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教會</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>tmabug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">餵養</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>pktngi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">餵飽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_8_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>rmigaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">閒逛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>pnaah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來自於</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>miyah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>tlaman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">路程</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>shngian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">忘記</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_9_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>nklaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上升處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>smkuxul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很喜歡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>dnngsan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_10_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>mrrawiq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">連結</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_10_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>kragan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整理</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_10_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>muduh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>mayig</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燻乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>psbabaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蒸</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>smiyus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獻祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>mseasug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分享</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>qmsul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挟捏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>tmlibu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_11_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>skdakil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要…長大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>Lhgan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穿過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>tmlung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">動手</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>pskraya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">記號</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>hmapung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">綁頭巾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>pdaka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搭建瞭望台</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>psdhug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">支撐</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>dupan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>smthiyaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遠離</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>tbasaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">乘涼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_13_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>Empsgasut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>qngqaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>mtahu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>kndadax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出發</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>tmukuy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>rmirih</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">代替</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>pgkla</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳達</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>ltlutut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚們</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>plhlah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放鬆；解開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>miyuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吹奏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_15_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>mkbbuyu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>pkruway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">專門</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>maduk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">追獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>smluhay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學習</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>smais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裁縫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>tmabun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鋤地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_16_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>pstrung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚姻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>mlealax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">離婚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>mtlutut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚關係</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>mssruwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>rmurul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嫁娶兩個</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>ssahug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>psisil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觀察卜鳥</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>pntryian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喜宴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_17_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>qmlahang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">守護</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>ssadu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酬勞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>psbalay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">協調</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>gmhak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>ktngiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豐收年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>meudus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>msdangi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">談戀愛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>gdrgan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分娩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>mddungus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>embasi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">守靈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_19_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>plkuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撐住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>mkeiyax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">意外死亡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>pteetu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豎立</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>pkeuxul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保暖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>kneiyax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">活動的木板床</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>phiyug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建立；建設</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>tmngahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>rmiyax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">翻越</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>gmeelug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">推動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>hbragan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人口（多）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_21_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>dmayaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幫助</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>mqrinut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貧窮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>mnarux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>mhuqil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死亡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>mspgriq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">轉向</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_22_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>kndsan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>tmhkuun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬拜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>mgeanak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">單獨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>phdagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被太陽曬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>smtama</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靠著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>gnaliq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">殺過的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>slapun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">切斷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>pqbaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">塞住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>tnkanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搗過的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_24_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>mseupu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">和…在一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_24_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>mhuqil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>pstkmuun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雙手疊在一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>srakaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">床</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>mhing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">熄火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>pbukit</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居身</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_25_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>pstadus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">荒野</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_25_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>ngalun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取得</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>psteutux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">求告祖靈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>hmici</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>sqapah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_26_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>pkhama</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出發前的飯局</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_26_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>Lmubug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">演奏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>qmawqaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">奏口簧琴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>dnguun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陰乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>pslguun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抬平</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>lmkuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撐、支持</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>Mgseesu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保守</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>psdahar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">緊靠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>mlglug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搖擺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>kmpryuxan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變化</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>sbeytaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跳躍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>maarudan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">老死</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>hnici</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺留</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>Hmuya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為什麼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>rqling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很細</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>sltani</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被黏著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_29_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>Pthangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">命名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>msleexan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清楚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>pnyahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來源</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>kndka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_30_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>pslian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聚集之處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Truku_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/33/33_30_V5.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
