<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_'Oponoho" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: 'Oponoho" copyright="CC BY-SA" citation="'Oponoho. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/'Oponoho" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_'Oponoho, title = 'Oponoho, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/'Oponoho} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 'Oponoho == u sulit nu Hulam 萬山部落 u asip nu tademaw i Kaohsiung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu 'Oponoho. u kasalumaluma' nu 'Oponoho sa, 133 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 406 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 390 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 16 ku tademaw, pakalatu 4%. u kasabinacadan, Rukai 85%, Paiwan 7%, Yuwatan(Bunun) 2%, Tayan(Tayal) 1%. inayay ku cacudadan i oponoho niyazu' inayay ku kyukay i oponoho niyazu' 1 ku pakincalan i oponoho niyazu'. inayay ku pikuwanan i oponoho niyazu'. inayay ku pacudacudadan oponohoi niyazu'. inayay ku padekuan i oponohoi niyazu'. u Rukay a niyazu' u Rukay a niyazu' kuyni, katuud ku Rukay a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Paywan atu Yuwatan. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya itini. u cidekay nu Ingcumin u Rukay a binacadan azihan i u Bunun a binacadan azihan i u Piyuma a binacadan azihan i u Tayal a binacadan azihan i</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== 'Oponoho == o solit no Holam 萬山部落 o asip no tademaw i Kaohsiong a kowan no Kalinko ko niyazo' no 'Oponoho. o kasalomaloma' no 'Oponoho sa, 133 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 406 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 390 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 16 ko tademaw, pakalato 4%. o kasabinacadan, Rokai 85%, Paiwan 7%, Yowatan(Bonon) 2%, Tayan(Tayal) 1%. inayay ko cacodadan i oponoho niyazo' inayay ko kyokay i oponoho niyazo' 1 ko pakincalan i oponoho niyazo'. inayay ko pikowanan i oponoho niyazo'. inayay ko pacodacodadan oponohoi niyazo'. inayay ko padekoan i oponohoi niyazo'. o Rokay a niyazo' o Rokay a niyazo' koyni, katood ko Rokay a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Paywan ato Yowatan. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya itini. o cidekay no Ingcomin o Rokay a binacadan azihan i o Bonon a binacadan azihan i o Piyoma a binacadan azihan i o Tayal a binacadan azihan i</FORM>
    </S>
</TEXT>