<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_+cengyi+,_lucek-kakalimaan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> cengyi , lucek kakalimaan sapuelac ( :justice :Gerechtigkeit) , . u cengyi saan, u mahizaay pawanan ilabu' nu binawlan atu nizateng nu tademaw, tina zateng sa, u Cesue , hulic atu nasulitan, caay katezepay a kamu atu matatengil. sakamu sa ci Yalisetuode : &quot; u tademaw sa, u mapulungay katuuday a uzip&quot;. sakapatizeng tu mapulungay a putiput, kakaydihan patuling tu cengyi (lucek kakalimaan). masimsim tu ciniza, u canan ku cengyi . saayaway, sacacayen ciniza ku cengyi tu &quot;habutud a cengyi &quot; atu &quot;uzuma a cengyi &quot;. u zuma a cengyi sa, izaw ku &quot;mawawada' a cengyi &quot; atu &quot; pasumaday a cengyi &quot;. u habutud a cengyi sa, amana paceba', amana matatiik tu tademaw, amana miubi atu mikidem. kanahatu, mazeteng tu kita ku &quot;habutud a cengyi &quot;, uyzasa, u &quot;uzama a cengyi &quot; tadamaan tuway. u uzuma a cengyi sa, u kakilulenay a kawaw ilabu' nu mapulungay katuuday. u mawawada' a cengyi sa, ahizan ku icel atu nikayadah nu kawaw, pabelian tu aca, uyniyan sa, mahiza tu ku cengyi . yamalyilu tuud suped, kinli, aca atu kasikac. pasumaday a cengyi &quot; sa, pabucen tu siiluay a tademaw. piluceki tu labadesay a tademaw. saleku sa ci Yalisetuode, mapulungay katuuday a putiput kakaydihan misaungay tu cengyi . ihekalay a tadeamw namatatengil tu cengyi , papina ku munday: u canan ku cengyi ?u canan ku kakaydihan nu tademaw atu binawlan? ahican mawawada' ku tuud suped atu laculaculan ilabu' nu binawlan? izaw ku yadahay a heci tu mahiniay. izaw ku mitesekay atu pasubana'ay, tinaku sumamaday a Sila a tademaw, pakuhica u kapahay a wayway nu tademaw, tahekal ilabu' nu tademaw saca binawlan atu putiput. taneng mala tademaw kuheni. u sasukapah, u zateng nu tademaw saca dietu, u kakalimaan a nizateng. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan : : (2008) : Distributive justice, by Julian Lamont. Justice as a virtue, by Michael Slote. Punishment, by Hugo Adam Bedau. www.sterlingharwood.com , , sakasitangah nu Sakizaya nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1</FORM>
    </S>
</TEXT>
