<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_101_damsayay_a_wacu’" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: 101_damsayay_a_wacu’" copyright="CC BY-SA" citation="101_damsayay_a_wacu’. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/101_damsayay_a_wacu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_101_damsayay_a_wacu’, title = 101_damsayay_a_wacu’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/101_damsayay_a_wacu’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">101 damsayay a wacu' (kamu nu Hulam: 101忠狗) 101 damsayay a wacu' (A-me-li-ke a kamu: One Hundred and One Dalmatians) u cacay a iga ni Huwa-te-ti-se-ni nisanga'an, i 1961 a mihcaan nipaigaan manga a iga. i paigaan a demiad i 1961 a mihcaan 1 a bulad 25 a demiad (Sya-kang itini 1962 a mihcaan 5 a bulad 2 a demiad paiga), sakay 17 a igaan ni Huwa-te-ti-s-ni u micidekay ku kapah tanayu'ay maga a iga. nilacul a kungku u makay ci Tow-ti Se-mi-se (Dodie Smith) a nisulitan &quot;tu saka 101 a sikulitay a wacu'&quot; nisumadan, namahiza u sabalucu'an ni ama wina patahlal paazih tu wawa a igaan. uyni a iga ngiha a dadiw nu Kun-s i Taywan a nipatahkalan. imahini i Cung-kow inayi' ku canacanan a sunian nu iga nisanga'an a patahkal a iga. uyni a iga DVD mapasazuma tu ci Cung-lu-te-la, Pow-wi i Taywan a patahkal. uyni a igaan, ci Lu-al Tay-le ku situngusayu saayaway Ta-may-tin a wacu ci Pung-ke ku patungusa tu ngiha, ci Pey-ti- Ke-al-sen ku situngusay tu makatalay a tademaw ci Ku-yi-la (Cruella) ku patungusa tu ngiha. nilacul a kungku angangan uyza musakamu tu ci Pong-kean atu acawa ni Pa-pe-ti (Perdita) nilecuhan a tadidi'ay a wacu' makidem nu caculculan ni Ku-yi-l ku a sakawaw tu katalawan. &quot;102真狗&quot; uyni a iga i 1996 a mihcaan nisumada mala u cacay a igaan tu tatenga'ay a tademaw ku misaigiay a iga, caay ka sunad tu A-me-li-ka a ngangan nu iga, nika i Hu-lam a iciba nipamelinan misanga' &quot;101 tatenga'ay a wacu' han, zikuzan sangaleb patahkal tu salalid a iga &quot;102 tatenga'ay a wacu'&quot;. kungku Pong-ke &quot;Pongo&quot; u cacay Ta-may-tin a wacu, ciniza atu ciniza tu tataytayay a tatama mitesakay misanga'ay tu dadiw a tademaw ci Lu-cyey u eneng i Ing-kow Lun-tun u cacayay adidi'ay a satungduday a luma'. ci Pong-ke sakay cinizaan tu cacayay mauzip caay ka musiluyan, satu malingatu paayaw tu nu uzipay atu angangan mikilim tu zumaay mahatatusaay a cabay. makay sasingalan miazih, maazih tu ni Pong-ke ku tatusaay salunganay a nisakaput, cacay a tatayna ci An-ni-ta (Annita) atu cacay a Ta-may-tin a wacu (Perdita) ci Pay-pey-ti. 於是, . uyni satu, ci Pong-ke dadawa a mikelid ci Low-cyean patahkal tya satungduday a luma', tayza i aidangan, maydih ngay masasuazih ku heni sa. ci Pong-ke nacaay pihaymaw papipulinen i taku kya tatusaay ci Lo-cye atu ci An-ni-ta, nika mahicaay hakiya, u heni tatusa amatineng tu hawsa masasunamuh tu, zikuz, uyni tatusa a masasumidangay atu ci Ta-may-tin a wacu' mikikung tu. mahizasa, ci Pay-pey-ti mulecuh tu sabaw lima adidi'ay a wacu', uzuma cacay adidi' tu a mapatay, nika u nipauzip ni Low-cye mauzip tu. zikuz, uyni a wacu' pangangan han tu Malemeday . yu sandeb, ci Kow-yi-la (Cruella) tayni mizizaw tuhenian ci Lo-cyean, ciniza sa i ayaway u kakitaan a kaput ni An-ni-ta. ci Ku-yi-la maydih a misatalaka tu kalisiw a micakay tu nilecu'an ni Pay-ti tu adidi'ay a wacu', nika makai pacakay ci Lu-cye tu heniay. pinaay tu a lalipayan hawsa, ci Ku-yi-la miawaw tu ci How-luy-se-an (Horace) atu ci Cya-se-pow mikidem tu pinaay a adidi'ay a wacu'. namakidem kya adidi'ay a wacu' amin hawsa, ci Low-cye atu ci An-ni-ta mitanam a pataylin, nika Lun-tun a taylin nayi' ku tektek uyni a adidi'ay a wacu sa nikideman ni Ku-yi, sisa caay katepa. sazikuz, ci Pong-ke au nu uzipay awaw a ngiha a macacaya tu Ing-kow uzumaay a kakitizaan a wacu' a nipayani tu patatakus, misalunguc papiedap tu zumaay a wacu'. ci sakakaay nu hitay Sang-siaw , cacay nu Ing-kow nu mukasiay a midiputay tu size a wacu' atu caculculan niza ci Sakakaay a hitay Sang-wey , cacay a subayu, ci Ti-pu-se u mikeliday tu hitay&quot; (Sergeant Tibbs), cacay a nani' misebeng tu inakaay a kakitizaan. maala tu nu heni ku namakayzaay i Lun-tun a nipatakus hawsa, tayza tu i capiay cacay nisanga'ay a luma' (uyzaan u aenengan ni Ku-yi-la) tayza mikilim. itiza, maazih tu nu heni ci Lou-cye atu ci An-ni-ta ya makidemay tu sabaw lima adidi'ay a wacu' atu zumaay namakay cuwcuwaay a nicakayan ni Ku-yi-la tu sikulitay a wacu', mapulung siwa a bataan izaw ku siwa a wacuan. maazih haca nu heni, ci Ku-yi-la sibalucu' uyni adidi'ay a wacu' mipatay amikelit tu banges sapisanang tu zikuc nu wacu'ay abanges. satu, ci Sakakaay nu hitay Sang-siaw dadawa a patayza i Lun-tun tu satakus, ci Pong-ke atu ci Pay-pye-ti Malala tu ku satakus hawsa, kasenun sa tayza itiza. yu ci Pong-ke atu ci Pay-pey-ti katukuh i puenengan ni Ku-yi-la hawsa, ci Cya-s-pow atu ci How-luy-s milasul a mipatay tuyza adidi'ay a wacu'. yu tusaay a wacu' micuay tuyza tusaay a tatama hawasa, ci Sakakaay a hitay Sang-siaw atu ci Tiy-pu-se a hitay sabalucu' mikelid tya adidi'ay a wacu' miliyas tya luma'. ci Pong-ke atu ci Pay-pey-ti atu nu uzipay a adidi'ay a wacu' amin mapulung hawsa, matawid maazih izaw hena ku zumaay 84 ku adidi'ay a wacu', mahiza sa matineng tu ci Ku-yi-la tu lekakawaw nu misatalay. satusa, ci Pong-ke paketun sa a pahabay tuyza liwan a tutuy, zazikuzay a hica sa ciniza ci Lu-cye atu ci A-ni-ta caay pikai tuhenian. zikuz, adidi'ay wacu' amin malingatu tu a panukas ta sakataluma' i Lun-tun, teban nu zazan maedap tu nu damsayay aadupan, a pakatalawan ni Ku-yi la, Cya-s-pow atu ci How-luy-s. i adidi'ay a niyazu'an, adidi'ay a wacu' amin ya abu nu calah sapisisit i nu uzipay a uzip, ngay azih han ku uzip mahiza u lumeni'ay a La-pu-latu a wacu' a malimek ku pikilim ni Ku-yi-la tuhenian. zikuz, adidi'ay a wacu' amin tayza tu I cacay a tulaku u milasulay a tayzaay i Lun-tun nu milimaday tu tuud a tulaku, nika yu mikacaw ku heni tu tulaku hawsa, malananumay a suleda makay badahung mahetik, maazih tu ni Ku-yi-la kuniculil niya adidi'ay a waccu' amin. miliyas tu kya tulaku hawsa, ci Ku-yi-la paculil tu kazizeng amilalaba'. zuma satu, ci Cya-s-pow atu ci How-luy-s a kazizeng malecad a maydah pakay nu zumaan a cacay a sacumud maletep kya tulaku, nika katukuh tu i caciwian a sacumud hawsa, masetul tu nu heni ku kazizeng ni Kow-yi-la, tusaay a kazizeng mahetik tu i helungay nu sauwac, mapeci' tu kya tusaay a kazizeng, caay ka hica ku tademaw, ci Ku-yi-la linges satu miluluh ci How-luy-san atu ci Cya-s-Powan, salahedaw sa ku balucu' amuangic. i Lun-tun, ci Low-cye atu ci An-ni-ta yu milasul tu sapadaesu tu kelismas atu ci Low-cye patahkal tu saayaway a adadiw &quot;Kuw-yi-la Te-wi-l&quot; (Cruella De Vil), nika mabulah ku heni tu nu uzipay a adidid'ay a wacu, sisa caay kalipahak ku nikauzip. nika, bahal sa matengil ku i putahay a piawaw nu adidi' a wacu', i mikeliday nu heni ci Lan-ni wawah sa tu panan hawsa, 101 adidi'ay lumeni'ay a wacu' melut sa micumud. i uzipay a celah a abu nu heni matihtih tu sa, ci Low-cye atu ci An-ni-ta kya a maazih ku nu uzipay a adidi'ay a wacu' amin taluma' tu, namahiza miladay tu zumaay a wacu 84 a wacuan. ngay, paketun sa ku heni baluhay a dadiw nitanan ni Low-cye a kalisiw mialaen sapicakay tu cacay tabakiay a luma', amipahabay tuynian adidi'ay a wacu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">101 damsayay a waco' (kamo no Holam: 101忠狗) 101 damsayay a waco' (A-me-li-ke a kamo: One Hondred and One Dalmatians) o cacay a iga ni Howa-te-ti-se-ni nisanga'an, i 1961 a mihcaan nipaigaan manga a iga. i paigaan a demiad i 1961 a mihcaan 1 a bolad 25 a demiad (Sya-kang itini 1962 a mihcaan 5 a bolad 2 a demiad paiga), sakay 17 a igaan ni Howa-te-ti-s-ni o micidekay ko kapah tanayo'ay maga a iga. nilacol a kongko o makay ci Tow-ti Se-mi-se (Dodie Smith) a nisolitan &quot;to saka 101 a sikolitay a waco'&quot; nisomadan, namahiza o sabaloco'an ni ama wina patahlal paazih to wawa a igaan. oyni a iga ngiha a dadiw no Kon-s i Taywan a nipatahkalan. imahini i Cong-kow inayi' ko canacanan a sonian no iga nisanga'an a patahkal a iga. oyni a iga DVD mapasazoma to ci Cong-lo-te-la, Pow-wi i Taywan a patahkal. oyni a igaan, ci Lo-al Tay-le ko sitongosayo saayaway Ta-may-tin a waco ci Pong-ke ko patongosa to ngiha, ci Pey-ti- Ke-al-sen ko sitongosay to makatalay a tademaw ci Ko-yi-la (Croella) ko patongosa to ngiha. nilacol a kongko angangan oyza mosakamo to ci Pong-kean ato acawa ni Pa-pe-ti (Perdita) nilecohan a tadidi'ay a waco' makidem no cacolcolan ni Ko-yi-l ko a sakawaw to katalawan. &quot;102真狗&quot; oyni a iga i 1996 a mihcaan nisomada mala o cacay a igaan to tatenga'ay a tademaw ko misaigiay a iga, caay ka sonad to A-me-li-ka a ngangan no iga, nika i Ho-lam a iciba nipamelinan misanga' &quot;101 tatenga'ay a waco' han, zikozan sangaleb patahkal to salalid a iga &quot;102 tatenga'ay a waco'&quot;. kongko Pong-ke &quot;Pongo&quot; o cacay Ta-may-tin a waco, ciniza ato ciniza to tataytayay a tatama mitesakay misanga'ay to dadiw a tademaw ci Lo-cyey o eneng i Ing-kow Lon-ton o cacayay adidi'ay a satongdoday a loma'. ci Pong-ke sakay cinizaan to cacayay maozip caay ka mosiloyan, sato malingato paayaw to no ozipay ato angangan mikilim to zomaay mahatatosaay a cabay. makay sasingalan miazih, maazih to ni Pong-ke ko tatosaay salonganay a nisakapot, cacay a tatayna ci An-ni-ta (Annita) ato cacay a Ta-may-tin a waco (Perdita) ci Pay-pey-ti. 於是, . oyni sato, ci Pong-ke dadawa a mikelid ci Low-cyean patahkal tya satongdoday a loma', tayza i aidangan, maydih ngay masasoazih ko heni sa. ci Pong-ke nacaay pihaymaw papipolinen i tako kya tatosaay ci Lo-cye ato ci An-ni-ta, nika mahicaay hakiya, o heni tatosa amatineng to hawsa masasonamoh to, zikoz, oyni tatosa a masasomidangay ato ci Ta-may-tin a waco' mikikong to. mahizasa, ci Pay-pey-ti molecoh to sabaw lima adidi'ay a waco', ozoma cacay adidi' to a mapatay, nika o nipaozip ni Low-cye maozip to. zikoz, oyni a waco' pangangan han to Malemeday . yo sandeb, ci Kow-yi-la (Croella) tayni mizizaw tohenian ci Lo-cyean, ciniza sa i ayaway o kakitaan a kapot ni An-ni-ta. ci Ko-yi-la maydih a misatalaka to kalisiw a micakay to nileco'an ni Pay-ti to adidi'ay a waco', nika makai pacakay ci Lo-cye to heniay. pinaay to a lalipayan hawsa, ci Ko-yi-la miawaw to ci How-loy-se-an (Horace) ato ci Cya-se-pow mikidem to pinaay a adidi'ay a waco'. namakidem kya adidi'ay a waco' amin hawsa, ci Low-cye ato ci An-ni-ta mitanam a pataylin, nika Lon-ton a taylin nayi' ko tektek oyni a adidi'ay a waco sa nikideman ni Ko-yi, sisa caay katepa. sazikoz, ci Pong-ke ao no ozipay awaw a ngiha a macacaya to Ing-kow ozomaay a kakitizaan a waco' a nipayani to patatakos, misalongoc papiedap to zomaay a waco'. ci sakakaay no hitay Sang-siaw , cacay no Ing-kow no mokasiay a midipotay to size a waco' ato cacolcolan niza ci Sakakaay a hitay Sang-wey , cacay a sobayo, ci Ti-po-se o mikeliday to hitay&quot; (Sergeant Tibbs), cacay a nani' misebeng to inakaay a kakitizaan. maala to no heni ko namakayzaay i Lon-ton a nipatakos hawsa, tayza to i capiay cacay nisanga'ay a loma' (oyzaan o aenengan ni Ko-yi-la) tayza mikilim. itiza, maazih to no heni ci Loo-cye ato ci An-ni-ta ya makidemay to sabaw lima adidi'ay a waco' ato zomaay namakay cowcowaay a nicakayan ni Ko-yi-la to sikolitay a waco', mapolong siwa a bataan izaw ko siwa a wacoan. maazih haca no heni, ci Ko-yi-la sibaloco' oyni adidi'ay a waco' mipatay amikelit to banges sapisanang to zikoc no waco'ay abanges. sato, ci Sakakaay no hitay Sang-siaw dadawa a patayza i Lon-ton to satakos, ci Pong-ke ato ci Pay-pye-ti Malala to ko satakos hawsa, kasenon sa tayza itiza. yo ci Pong-ke ato ci Pay-pey-ti katokoh i poenengan ni Ko-yi-la hawsa, ci Cya-s-pow ato ci How-loy-s milasol a mipatay toyza adidi'ay a waco'. yo tosaay a waco' micoay toyza tosaay a tatama hawasa, ci Sakakaay a hitay Sang-siaw ato ci Tiy-po-se a hitay sabaloco' mikelid tya adidi'ay a waco' miliyas tya loma'. ci Pong-ke ato ci Pay-pey-ti ato no ozipay a adidi'ay a waco' amin mapolong hawsa, matawid maazih izaw hena ko zomaay 84 ko adidi'ay a waco', mahiza sa matineng to ci Ko-yi-la to lekakawaw no misatalay. satosa, ci Pong-ke paketon sa a pahabay toyza liwan a totoy, zazikozay a hica sa ciniza ci Lo-cye ato ci A-ni-ta caay pikai tohenian. zikoz, adidi'ay waco' amin malingato to a panokas ta sakataloma' i Lon-ton, teban no zazan maedap to no damsayay aadopan, a pakatalawan ni Ko-yi la, Cya-s-pow ato ci How-loy-s. i adidi'ay a niyazo'an, adidi'ay a waco' amin ya abo no calah sapisisit i no ozipay a ozip, ngay azih han ko ozip mahiza o lomeni'ay a La-po-lato a waco' a malimek ko pikilim ni Ko-yi-la tohenian. zikoz, adidi'ay a waco' amin tayza to I cacay a tolako o milasolay a tayzaay i Lon-ton no milimaday to tood a tolako, nika yo mikacaw ko heni to tolako hawsa, malananomay a soleda makay badahong mahetik, maazih to ni Ko-yi-la konicolil niya adidi'ay a wacco' amin. miliyas to kya tolako hawsa, ci Ko-yi-la pacolil to kazizeng amilalaba'. zoma sato, ci Cya-s-pow ato ci How-loy-s a kazizeng malecad a maydah pakay no zomaan a cacay a sacomod maletep kya tolako, nika katokoh to i caciwian a sacomod hawsa, masetol to no heni ko kazizeng ni Kow-yi-la, tosaay a kazizeng mahetik to i helongay no saowac, mapeci' to kya tosaay a kazizeng, caay ka hica ko tademaw, ci Ko-yi-la linges sato miloloh ci How-loy-san ato ci Cya-s-Powan, salahedaw sa ko baloco' amoangic. i Lon-ton, ci Low-cye ato ci An-ni-ta yo milasol to sapadaeso to kelismas ato ci Low-cye patahkal to saayaway a adadiw &quot;Kow-yi-la Te-wi-l&quot; (Croella De Vil), nika mabolah ko heni to no ozipay a adidid'ay a waco, sisa caay kalipahak ko nikaozip. nika, bahal sa matengil ko i potahay a piawaw no adidi' a waco', i mikeliday no heni ci Lan-ni wawah sa to panan hawsa, 101 adidi'ay lomeni'ay a waco' melot sa micomod. i ozipay a celah a abo no heni matihtih to sa, ci Low-cye ato ci An-ni-ta kya a maazih ko no ozipay a adidi'ay a waco' amin taloma' to, namahiza miladay to zomaay a waco 84 a wacoan. ngay, paketon sa ko heni balohay a dadiw nitanan ni Low-cye a kalisiw mialaen sapicakay to cacay tabakiay a loma', amipahabay toynian adidi'ay a waco'.</FORM>
    </S>
</TEXT>