<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_101_damsayay_a_wacu‚Äô" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: 101_damsayay_a_wacu‚Äô" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">101 damsayay a wacu' (kamu nu Hulam: 101ŚŅ†Áčó) 101 damsayay a wacu' (A-me-li-ke a kamu: One Hundred and One Dalmatians) u cacay a iga ni Huwa-te-ti-se-ni nisanga'an, i 1961 a mihcaan nipaigaan manga a iga. i paigaan a demiad i 1961 a mihcaan 1 a bulad 25 a demiad (Sya-kang itini 1962 a mihcaan 5 a bulad 2 a demiad paiga), sakay 17 a igaan ni Huwa-te-ti-s-ni u micidekay ku kapah tanayu'ay maga a iga. nilacul a kungku u makay ci Tow-ti Se-mi-se (Dodie Smith) a nisulitan "tu saka 101 a sikulitay a wacu'" nisumadan, namahiza u sabalucu'an ni ama wina patahlal paazih tu wawa a igaan. uyni a iga ngiha a dadiw nu Kun-s i Taywan a nipatahkalan. imahini i Cung-kow inayi' ku canacanan a sunian nu iga nisanga'an a patahkal a iga. uyni a iga DVD mapasazuma tu ci Cung-lu-te-la, Pow-wi i Taywan a patahkal. uyni a igaan, ci Lu-al Tay-le ku situngusayu saayaway Ta-may-tin a wacu ci Pung-ke ku patungusa tu ngiha, ci Pey-ti- Ke-al-sen ku situngusay tu makatalay a tademaw ci Ku-yi-la (Cruella) ku patungusa tu ngiha. nilacul a kungku angangan uyza musakamu tu ci Pong-kean atu acawa ni Pa-pe-ti (Perdita) nilecuhan a tadidi'ay a wacu' makidem nu caculculan ni Ku-yi-l ku a sakawaw tu katalawan. "102ÁúüÁčó" uyni a iga i 1996 a mihcaan nisumada mala u cacay a igaan tu tatenga'ay a tademaw ku misaigiay a iga, caay ka sunad tu A-me-li-ka a ngangan nu iga, nika i Hu-lam a iciba nipamelinan misanga' "101 tatenga'ay a wacu' han, zikuzan sangaleb patahkal tu salalid a iga "102 tatenga'ay a wacu'". kungku Pong-ke "Pongo" u cacay Ta-may-tin a wacu, ciniza atu ciniza tu tataytayay a tatama mitesakay misanga'ay tu dadiw a tademaw ci Lu-cyey u eneng i Ing-kow Lun-tun u cacayay adidi'ay a satungduday a luma'. ci Pong-ke sakay cinizaan tu cacayay mauzip caay ka musiluyan, satu malingatu paayaw tu nu uzipay atu angangan mikilim tu zumaay mahatatusaay a cabay. makay sasingalan miazih, maazih tu ni Pong-ke ku tatusaay salunganay a nisakaput, cacay a tatayna ci An-ni-ta (Annita) atu cacay a Ta-may-tin a wacu (Perdita) ci Pay-pey-ti. śĖľśėĮ, . uyni satu, ci Pong-ke dadawa a mikelid ci Low-cyean patahkal tya satungduday a luma', tayza i aidangan, maydih ngay masasuazih ku heni sa. ci Pong-ke nacaay pihaymaw papipulinen i taku kya tatusaay ci Lo-cye atu ci An-ni-ta, nika mahicaay hakiya, u heni tatusa amatineng tu hawsa masasunamuh tu, zikuz, uyni tatusa a masasumidangay atu ci Ta-may-tin a wacu' mikikung tu. mahizasa, ci Pay-pey-ti mulecuh tu sabaw lima adidi'ay a wacu', uzuma cacay adidi' tu a mapatay, nika u nipauzip ni Low-cye mauzip tu. zikuz, uyni a wacu' pangangan han tu Malemeday . yu sandeb, ci Kow-yi-la (Cruella) tayni mizizaw tuhenian ci Lo-cyean, ciniza sa i ayaway u kakitaan a kaput ni An-ni-ta. ci Ku-yi-la maydih a misatalaka tu kalisiw a micakay tu nilecu'an ni Pay-ti tu adidi'ay a wacu', nika makai pacakay ci Lu-cye tu heniay. pinaay tu a lalipayan hawsa, ci Ku-yi-la miawaw tu ci How-luy-se-an (Horace) atu ci Cya-se-pow mikidem tu pinaay a adidi'ay a wacu'. namakidem kya adidi'ay a wacu' amin hawsa, ci Low-cye atu ci An-ni-ta mitanam a pataylin, nika Lun-tun a taylin nayi' ku tektek uyni a adidi'ay a wacu sa nikideman ni Ku-yi, sisa caay katepa. sazikuz, ci Pong-ke au nu uzipay awaw a ngiha a macacaya tu Ing-kow uzumaay a kakitizaan a wacu' a nipayani tu patatakus, misalunguc papiedap tu zumaay a wacu'. ci sakakaay nu hitay Sang-siaw , cacay nu Ing-kow nu mukasiay a midiputay tu size a wacu' atu caculculan niza ci Sakakaay a hitay Sang-wey , cacay a subayu, ci Ti-pu-se u mikeliday tu hitay" (Sergeant Tibbs), cacay a nani' misebeng tu inakaay a kakitizaan. maala tu nu heni ku namakayzaay i Lun-tun a nipatakus hawsa, tayza tu i capiay cacay nisanga'ay a luma' (uyzaan u aenengan ni Ku-yi-la) tayza mikilim. itiza, maazih tu nu heni ci Lou-cye atu ci An-ni-ta ya makidemay tu sabaw lima adidi'ay a wacu' atu zumaay namakay cuwcuwaay a nicakayan ni Ku-yi-la tu sikulitay a wacu', mapulung siwa a bataan izaw ku siwa a wacuan. maazih haca nu heni, ci Ku-yi-la sibalucu' uyni adidi'ay a wacu' mipatay amikelit tu banges sapisanang tu zikuc nu wacu'ay abanges. satu, ci Sakakaay nu hitay Sang-siaw dadawa a patayza i Lun-tun tu satakus, ci Pong-ke atu ci Pay-pye-ti Malala tu ku satakus hawsa, kasenun sa tayza itiza. yu ci Pong-ke atu ci Pay-pey-ti katukuh i puenengan ni Ku-yi-la hawsa, ci Cya-s-pow atu ci How-luy-s milasul a mipatay tuyza adidi'ay a wacu'. yu tusaay a wacu' micuay tuyza tusaay a tatama hawasa, ci Sakakaay a hitay Sang-siaw atu ci Tiy-pu-se a hitay sabalucu' mikelid tya adidi'ay a wacu' miliyas tya luma'. ci Pong-ke atu ci Pay-pey-ti atu nu uzipay a adidi'ay a wacu' amin mapulung hawsa, matawid maazih izaw hena ku zumaay 84 ku adidi'ay a wacu', mahiza sa matineng tu ci Ku-yi-la tu lekakawaw nu misatalay. satusa, ci Pong-ke paketun sa a pahabay tuyza liwan a tutuy, zazikuzay a hica sa ciniza ci Lu-cye atu ci A-ni-ta caay pikai tuhenian. zikuz, adidi'ay wacu' amin malingatu tu a panukas ta sakataluma' i Lun-tun, teban nu zazan maedap tu nu damsayay aadupan, a pakatalawan ni Ku-yi la, Cya-s-pow atu ci How-luy-s. i adidi'ay a niyazu'an, adidi'ay a wacu' amin ya abu nu calah sapisisit i nu uzipay a uzip, ngay azih han ku uzip mahiza u lumeni'ay a La-pu-latu a wacu' a malimek ku pikilim ni Ku-yi-la tuhenian. zikuz, adidi'ay a wacu' amin tayza tu I cacay a tulaku u milasulay a tayzaay i Lun-tun nu milimaday tu tuud a tulaku, nika yu mikacaw ku heni tu tulaku hawsa, malananumay a suleda makay badahung mahetik, maazih tu ni Ku-yi-la kuniculil niya adidi'ay a waccu' amin. miliyas tu kya tulaku hawsa, ci Ku-yi-la paculil tu kazizeng amilalaba'. zuma satu, ci Cya-s-pow atu ci How-luy-s a kazizeng malecad a maydah pakay nu zumaan a cacay a sacumud maletep kya tulaku, nika katukuh tu i caciwian a sacumud hawsa, masetul tu nu heni ku kazizeng ni Kow-yi-la, tusaay a kazizeng mahetik tu i helungay nu sauwac, mapeci' tu kya tusaay a kazizeng, caay ka hica ku tademaw, ci Ku-yi-la linges satu miluluh ci How-luy-san atu ci Cya-s-Powan, salahedaw sa ku balucu' amuangic. i Lun-tun, ci Low-cye atu ci An-ni-ta yu milasul tu sapadaesu tu kelismas atu ci Low-cye patahkal tu saayaway a adadiw "Kuw-yi-la Te-wi-l" (Cruella De Vil), nika mabulah ku heni tu nu uzipay a adidid'ay a wacu, sisa caay kalipahak ku nikauzip. nika, bahal sa matengil ku i putahay a piawaw nu adidi' a wacu', i mikeliday nu heni ci Lan-ni wawah sa tu panan hawsa, 101 adidi'ay lumeni'ay a wacu' melut sa micumud. i uzipay a celah a abu nu heni matihtih tu sa, ci Low-cye atu ci An-ni-ta kya a maazih ku nu uzipay a adidi'ay a wacu' amin taluma' tu, namahiza miladay tu zumaay a wacu 84 a wacuan. ngay, paketun sa ku heni baluhay a dadiw nitanan ni Low-cye a kalisiw mialaen sapicakay tu cacay tabakiay a luma', amipahabay tuynian adidi'ay a wacu'.</FORM>
        <PHON kindOf="original">*** damsajaj a wa ¶u Ē~ ° (kamu nu ńßur~…ĺam: *****) *** damsajaj a wa ¶u Ē~ ° (a-m…ô-r~…ĺi-k…ô a kamu: on…ô ńßundr…ôd and on…ô dar~…ĺmatians) u  ¶a ¶aj a iga ni ńßuwa-t…ô-ti-s…ô-ni nisaŇča Ē~ °an, i **** a mińß ¶aan nipaigaan maŇča a iga. i paigaan a d…ômiad i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiad (sja-kaŇč itini **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * a d…ômiad paiga), sakaj ** a igaan ni ńßuwa-t…ô-ti-s-ni u mi ¶id…ôkaj ku kapańß tanaju Ē~ °aj maga a iga. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kuŇčku u makaj  ¶i tow-ti s…ô-mi-s…ô (dodi…ô smitńß) a nisur~…ĺitan "tu saka *** a sikur~…ĺitaj a wa ¶u Ē~ °" nisumadan, namańßiza u sabar~…ĺu ¶u Ē~ °an ni ama wina patańßr~…ĺar~…ĺ paazińß tu wawa a igaan. ujni a iga Ňčińßa a dadiw nu kun-s i tajwan a nipatańßkar~…ĺan. imańßini i  ¶uŇč-kow inaji Ē~ ° ku  ¶ana ¶anan a sunian nu iga nisaŇča Ē~ °an a patańßkar~…ĺ a iga. ujni a iga d*d mapasazuma tu  ¶i  ¶uŇč-r~…ĺu-t…ô-r~…ĺa, pow-wi i tajwan a patańßkar~…ĺ. ujni a igaan,  ¶i r~…ĺu-ar~…ĺ taj-r~…ĺ…ô ku situŇčusaju saajawaj ta-maj-tin a wa ¶u  ¶i puŇč-k…ô ku patuŇčusa tu Ňčińßa,  ¶i p…ô-ti- k…ô-ar~…ĺ-s…ôn ku situŇčusaj tu makatar~…ĺaj a tad…ômaw  ¶i ku-ji-r~…ĺa ( ¶ru…ôr~…ĺr~…ĺa) ku patuŇčusa tu Ňčińßa. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kuŇčku aŇčaŇčan ujza musakamu tu  ¶i poŇč-k…ôan atu a ¶awa ni pa-p…ô-ti (p…ôrdita) nir~…ĺ…ô ¶uńßan a tadidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° makid…ôm nu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan ni ku-ji-r~…ĺ ku a sakawaw tu katar~…ĺawan. "*****" ujni a iga i **** a mińß ¶aan nisumada mar~…ĺa u  ¶a ¶aj a igaan tu tat…ôŇča Ē~ °aj a tad…ômaw ku misaigiaj a iga,  ¶aaj ka sunad tu a-m…ô-r~…ĺi-ka a ŇčaŇčan nu iga, nika i ńßu-r~…ĺam a i ¶iba nipam…ôr~…ĺinan misaŇča Ē~ ° "*** tat…ôŇča Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° ńßan, zikuzan saŇčar~…ĺ…ôb patańßkar~…ĺ tu sar~…ĺar~…ĺid a iga "*** tat…ôŇča Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °". kuŇčku poŇč-k…ô "poŇčo" u  ¶a ¶aj ta-maj-tin a wa ¶u,  ¶iniza atu  ¶iniza tu tatajtajaj a tatama mit…ôsakaj misaŇča Ē~ °aj tu dadiw a tad…ômaw  ¶i r~…ĺu- ¶j…ô u …ôn…ôŇč i iŇč-kow r~…ĺun-tun u  ¶a ¶ajaj adidi Ē~ °aj a satuŇčdudaj a r~…ĺuma Ē~ °.  ¶i poŇč-k…ô sakaj  ¶inizaan tu  ¶a ¶ajaj mauzip  ¶aaj ka musir~…ĺujan, satu mar~…ĺiŇčatu paajaw tu nu uzipaj atu aŇčaŇčan mikir~…ĺim tu zumaaj mańßatatusaaj a  ¶abaj. makaj sasiŇčar~…ĺan miazińß, maazińß tu ni poŇč-k…ô ku tatusaaj sar~…ĺuŇčanaj a nisakaput,  ¶a ¶aj a tatajna  ¶i an-ni-ta (annita) atu  ¶a ¶aj a ta-maj-tin a wa ¶u (p…ôrdita)  ¶i paj-p…ô-ti. **, . ujni satu,  ¶i poŇč-k…ô dadawa a mik…ôr~…ĺid  ¶i r~…ĺow- ¶j…ôan patańßkar~…ĺ tja satuŇčdudaj a r~…ĺuma Ē~ °, tajza i aidaŇčan, majdińß Ňčaj masasuazińß ku ńß…ôni sa.  ¶i poŇč-k…ô na ¶aaj pińßajmaw papipur~…ĺin…ôn i taku kja tatusaaj  ¶i r~…ĺo- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta, nika mańßi ¶aaj ńßakija, u ńß…ôni tatusa amatin…ôŇč tu ńßawsa masasunamuńß tu, zikuz, ujni tatusa a masasumidaŇčaj atu  ¶i ta-maj-tin a wa ¶u Ē~ ° mikikuŇč tu. mańßizasa,  ¶i paj-p…ô-ti mur~…ĺ…ô ¶uńß tu sabaw r~…ĺima adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °, uzuma  ¶a ¶aj adidi Ē~ ° tu a mapataj, nika u nipauzip ni r~…ĺow- ¶j…ô mauzip tu. zikuz, ujni a wa ¶u Ē~ ° paŇčaŇčan ńßan tu mar~…ĺ…ôm…ôdaj . ju sand…ôb,  ¶i kow-ji-r~…ĺa ( ¶ru…ôr~…ĺr~…ĺa) tajni mizizaw tuńß…ônian  ¶i r~…ĺo- ¶j…ôan,  ¶iniza sa i ajawaj u kakitaan a kaput ni an-ni-ta.  ¶i ku-ji-r~…ĺa majdińß a misatar~…ĺaka tu kar~…ĺisiw a mi ¶akaj tu nir~…ĺ…ô ¶u Ē~ °an ni paj-ti tu adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °, nika makai pa ¶akaj  ¶i r~…ĺu- ¶j…ô tu ńß…ôniaj. pinaaj tu a r~…ĺar~…ĺipajan ńßawsa,  ¶i ku-ji-r~…ĺa miawaw tu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s…ô-an (ńßora ¶…ô) atu  ¶i  ¶ja-s…ô-pow mikid…ôm tu pinaaj a adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °. namakid…ôm kja adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin ńßawsa,  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta mitanam a patajr~…ĺin, nika r~…ĺun-tun a tajr~…ĺin naji Ē~ ° ku t…ôkt…ôk ujni a adidi Ē~ °aj a wa ¶u sa nikid…ôman ni ku-ji, sisa  ¶aaj kat…ôpa. sazikuz,  ¶i poŇč-k…ô au nu uzipaj awaw a Ňčińßa a ma ¶a ¶aja tu iŇč-kow uzumaaj a kakitizaan a wa ¶u Ē~ ° a nipajani tu patatakus, misar~…ĺuŇču ¶ papi…ôdap tu zumaaj a wa ¶u Ē~ °.  ¶i sakakaaj nu ńßitaj saŇč-siaw ,  ¶a ¶aj nu iŇč-kow nu mukasiaj a midiputaj tu siz…ô a wa ¶u Ē~ ° atu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan niza  ¶i sakakaaj a ńßitaj saŇč-w…ô ,  ¶a ¶aj a subaju,  ¶i ti-pu-s…ô u mik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj" (s…ôrg…ôant tibbs),  ¶a ¶aj a nani Ē~ ° mis…ôb…ôŇč tu inakaaj a kakitizaan. maar~…ĺa tu nu ńß…ôni ku namakajzaaj i r~…ĺun-tun a nipatakus ńßawsa, tajza tu i  ¶apiaj  ¶a ¶aj nisaŇča Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° (ujzaan u a…ôn…ôŇčan ni ku-ji-r~…ĺa) tajza mikir~…ĺim. itiza, maazińß tu nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺou- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta ja makid…ômaj tu sabaw r~…ĺima adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° atu zumaaj namakaj  ¶uw ¶uwaaj a ni ¶akajan ni ku-ji-r~…ĺa tu sikur~…ĺitaj a wa ¶u Ē~ °, mapur~…ĺuŇč siwa a bataan izaw ku siwa a wa ¶uan. maazińß ńßa ¶a nu ńß…ôni,  ¶i ku-ji-r~…ĺa sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° ujni adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° mipataj amik…ôr~…ĺit tu baŇč…ôs sapisanaŇč tu ziku ¶ nu wa ¶u Ē~ °aj abaŇč…ôs. satu,  ¶i sakakaaj nu ńßitaj saŇč-siaw dadawa a patajza i r~…ĺun-tun tu satakus,  ¶i poŇč-k…ô atu  ¶i paj-pj…ô-ti mar~…ĺar~…ĺa tu ku satakus ńßawsa, kas…ônun sa tajza itiza. ju  ¶i poŇč-k…ô atu  ¶i paj-p…ô-ti katukuńß i pu…ôn…ôŇčan ni ku-ji-r~…ĺa ńßawsa,  ¶i  ¶ja-s-pow atu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s mir~…ĺasur~…ĺ a mipataj tujza adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °. ju tusaaj a wa ¶u Ē~ ° mi ¶uaj tujza tusaaj a tatama ńßawasa,  ¶i sakakaaj a ńßitaj saŇč-siaw atu  ¶i tij-pu-s…ô a ńßitaj sabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mik…ôr~…ĺid tja adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° mir~…ĺijas tja r~…ĺuma Ē~ °.  ¶i poŇč-k…ô atu  ¶i paj-p…ô-ti atu nu uzipaj a adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin mapur~…ĺuŇč ńßawsa, matawid maazińß izaw ńß…ôna ku zumaaj ** ku adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °, mańßiza sa matin…ôŇč tu  ¶i ku-ji-r~…ĺa tu r~…ĺ…ôkakawaw nu misatar~…ĺaj. satusa,  ¶i poŇč-k…ô pak…ôtun sa a pańßabaj tujza r~…ĺiwan a tutuj, zazikuzaj a ńßi ¶a sa  ¶iniza  ¶i r~…ĺu- ¶j…ô atu  ¶i a-ni-ta  ¶aaj pikai tuńß…ônian. zikuz, adidi Ē~ °aj wa ¶u Ē~ ° amin mar~…ĺiŇčatu tu a panukas ta sakatar~…ĺuma Ē~ ° i r~…ĺun-tun, t…ôban nu zazan ma…ôdap tu nu damsajaj aadupan, a pakatar~…ĺawan ni ku-ji r~…ĺa,  ¶ja-s-pow atu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s. i adidi Ē~ °aj a nijazu Ē~ °an, adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin ja abu nu  ¶ar~…ĺańß sapisisit i nu uzipaj a uzip, Ňčaj azińß ńßan ku uzip mańßiza u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a r~…ĺa-pu-r~…ĺatu a wa ¶u Ē~ ° a mar~…ĺim…ôk ku pikir~…ĺim ni ku-ji-r~…ĺa tuńß…ônian. zikuz, adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin tajza tu i  ¶a ¶aj a tur~…ĺaku u mir~…ĺasur~…ĺaj a tajzaaj i r~…ĺun-tun nu mir~…ĺimadaj tu tuud a tur~…ĺaku, nika ju mika ¶aw ku ńß…ôni tu tur~…ĺaku ńßawsa, mar~…ĺananumaj a sur~…ĺ…ôda makaj badańßuŇč mańß…ôtik, maazińß tu ni ku-ji-r~…ĺa kuni ¶ur~…ĺir~…ĺ nija adidi Ē~ °aj a wa ¶ ¶u Ē~ ° amin. mir~…ĺijas tu kja tur~…ĺaku ńßawsa,  ¶i ku-ji-r~…ĺa pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kaziz…ôŇč amir~…ĺar~…ĺaba Ē~ °. zuma satu,  ¶i  ¶ja-s-pow atu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s a kaziz…ôŇč mar~…ĺ…ô ¶ad a majdańß pakaj nu zumaan a  ¶a ¶aj a sa ¶umud mar~…ĺ…ôt…ôp kja tur~…ĺaku, nika katukuńß tu i  ¶a ¶iwian a sa ¶umud ńßawsa, mas…ôtur~…ĺ tu nu ńß…ôni ku kaziz…ôŇč ni kow-ji-r~…ĺa, tusaaj a kaziz…ôŇč mańß…ôtik tu i ńß…ôr~…ĺuŇčaj nu sauwa ¶, map…ô ¶i Ē~ ° tu kja tusaaj a kaziz…ôŇč,  ¶aaj ka ńßi ¶a ku tad…ômaw,  ¶i ku-ji-r~…ĺa r~…ĺiŇč…ôs satu mir~…ĺur~…ĺuńß  ¶i ńßow-r~…ĺuj-san atu  ¶i  ¶ja-s-powan, sar~…ĺańß…ôdaw sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° amuaŇči ¶. i r~…ĺun-tun,  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta ju mir~…ĺasur~…ĺ tu sapada…ôsu tu k…ôr~…ĺismas atu  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô patańßkar~…ĺ tu saajawaj a adadiw "kuw-ji-r~…ĺa t…ô-wi-r~…ĺ" ( ¶ru…ôr~…ĺr~…ĺa d…ô *ir~…ĺ), nika mabur~…ĺańß ku ńß…ôni tu nu uzipaj a adidid Ē~ °aj a wa ¶u, sisa  ¶aaj kar~…ĺipańßak ku nikauzip. nika, bańßar~…ĺ sa mat…ôŇčir~…ĺ ku i putańßaj a piawaw nu adidi Ē~ ° a wa ¶u Ē~ °, i mik…ôr~…ĺidaj nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺan-ni wawańß sa tu panan ńßawsa, *** adidi Ē~ °aj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° m…ôr~…ĺut sa mi ¶umud. i uzipaj a  ¶…ôr~…ĺańß a abu nu ńß…ôni matińßtińß tu sa,  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta kja a maazińß ku nu uzipaj a adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin tar~…ĺuma Ē~ ° tu, namańßiza mir~…ĺadaj tu zumaaj a wa ¶u ** a wa ¶uan. Ňčaj, pak…ôtun sa ku ńß…ôni bar~…ĺuńßaj a dadiw nitanan ni r~…ĺow- ¶j…ô a kar~…ĺisiw miar~…ĺa…ôn sapi ¶akaj tu  ¶a ¶aj tabakiaj a r~…ĺuma Ē~ °, amipańßabaj tujnian adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">101 damsayay a wacu' (kamu nu Hulam: 101ŚŅ†Áčó) 101 damsayay a wacu' (A-me-li-ke a kamu: One Hundred and One Dalmatians) u cacay a iga ni Huwa-te-ti-se-ni nisanga'an, i 1961 a mihcaan nipaigaan manga a iga. i paigaan a demiad i 1961 a mihcaan 1 a bulad 25 a demiad (Sya-kang itini 1962 a mihcaan 5 a bulad 2 a demiad paiga), sakay 17 a igaan ni Huwa-te-ti-s-ni u micidekay ku kapah tanayu'ay maga a iga. nilacul a kungku u makay ci Tow-ti Se-mi-se (Dodie Smith) a nisulitan "tu saka 101 a sikulitay a wacu'" nisumadan, namahiza u sabalucu'an ni ama wina patahlal paazih tu wawa a igaan. uyni a iga ngiha a dadiw nu Kun-s i Taywan a nipatahkalan. imahini i Cung-kow inayi' ku canacanan a sunian nu iga nisanga'an a patahkal a iga. uyni a iga DVD mapasazuma tu ci Cung-lu-te-la, Pow-wi i Taywan a patahkal. uyni a igaan, ci Lu-al Tay-le ku situngusayu saayaway Ta-may-tin a wacu ci Pung-ke ku patungusa tu ngiha, ci Pey-ti- Ke-al-sen ku situngusay tu makatalay a tademaw ci Ku-yi-la (Cruella) ku patungusa tu ngiha. nilacul a kungku angangan uyza musakamu tu ci Pong-kean atu acawa ni Pa-pe-ti (Perdita) nilecuhan a tadidi'ay a wacu' makidem nu caculculan ni Ku-yi-l ku a sakawaw tu katalawan. "102ÁúüÁčó" uyni a iga i 1996 a mihcaan nisumada mala u cacay a igaan tu tatenga'ay a tademaw ku misaigiay a iga, caay ka sunad tu A-me-li-ka a ngangan nu iga, nika i Hu-lam a iciba nipamelinan misanga' "101 tatenga'ay a wacu' han, zikuzan sangaleb patahkal tu salalid a iga "102 tatenga'ay a wacu'". kungku Pong-ke "Pongo" u cacay Ta-may-tin a wacu, ciniza atu ciniza tu tataytayay a tatama mitesakay misanga'ay tu dadiw a tademaw ci Lu-cyey u eneng i Ing-kow Lun-tun u cacayay adidi'ay a satungduday a luma'. ci Pong-ke sakay cinizaan tu cacayay mauzip caay ka musiluyan, satu malingatu paayaw tu nu uzipay atu angangan mikilim tu zumaay mahatatusaay a cabay. makay sasingalan miazih, maazih tu ni Pong-ke ku tatusaay salunganay a nisakaput, cacay a tatayna ci An-ni-ta (Annita) atu cacay a Ta-may-tin a wacu (Perdita) ci Pay-pey-ti. śĖľśėĮ, . uyni satu, ci Pong-ke dadawa a mikelid ci Low-cyean patahkal tya satungduday a luma', tayza i aidangan, maydih ngay masasuazih ku heni sa. ci Pong-ke nacaay pihaymaw papipulinen i taku kya tatusaay ci Lo-cye atu ci An-ni-ta, nika mahicaay hakiya, u heni tatusa amatineng tu hawsa masasunamuh tu, zikuz, uyni tatusa a masasumidangay atu ci Ta-may-tin a wacu' mikikung tu. mahizasa, ci Pay-pey-ti mulecuh tu sabaw lima adidi'ay a wacu', uzuma cacay adidi' tu a mapatay, nika u nipauzip ni Low-cye mauzip tu. zikuz, uyni a wacu' pangangan han tu Malemeday . yu sandeb, ci Kow-yi-la (Cruella) tayni mizizaw tuhenian ci Lo-cyean, ciniza sa i ayaway u kakitaan a kaput ni An-ni-ta. ci Ku-yi-la maydih a misatalaka tu kalisiw a micakay tu nilecu'an ni Pay-ti tu adidi'ay a wacu', nika makai pacakay ci Lu-cye tu heniay. pinaay tu a lalipayan hawsa, ci Ku-yi-la miawaw tu ci How-luy-se-an (Horace) atu ci Cya-se-pow mikidem tu pinaay a adidi'ay a wacu'. namakidem kya adidi'ay a wacu' amin hawsa, ci Low-cye atu ci An-ni-ta mitanam a pataylin, nika Lun-tun a taylin nayi' ku tektek uyni a adidi'ay a wacu sa nikideman ni Ku-yi, sisa caay katepa. sazikuz, ci Pong-ke au nu uzipay awaw a ngiha a macacaya tu Ing-kow uzumaay a kakitizaan a wacu' a nipayani tu patatakus, misalunguc papiedap tu zumaay a wacu'. ci sakakaay nu hitay Sang-siaw , cacay nu Ing-kow nu mukasiay a midiputay tu size a wacu' atu caculculan niza ci Sakakaay a hitay Sang-wey , cacay a subayu, ci Ti-pu-se u mikeliday tu hitay" (Sergeant Tibbs), cacay a nani' misebeng tu inakaay a kakitizaan. maala tu nu heni ku namakayzaay i Lun-tun a nipatakus hawsa, tayza tu i capiay cacay nisanga'ay a luma' (uyzaan u aenengan ni Ku-yi-la) tayza mikilim. itiza, maazih tu nu heni ci Lou-cye atu ci An-ni-ta ya makidemay tu sabaw lima adidi'ay a wacu' atu zumaay namakay cuwcuwaay a nicakayan ni Ku-yi-la tu sikulitay a wacu', mapulung siwa a bataan izaw ku siwa a wacuan. maazih haca nu heni, ci Ku-yi-la sibalucu' uyni adidi'ay a wacu' mipatay amikelit tu banges sapisanang tu zikuc nu wacu'ay abanges. satu, ci Sakakaay nu hitay Sang-siaw dadawa a patayza i Lun-tun tu satakus, ci Pong-ke atu ci Pay-pye-ti Malala tu ku satakus hawsa, kasenun sa tayza itiza. yu ci Pong-ke atu ci Pay-pey-ti katukuh i puenengan ni Ku-yi-la hawsa, ci Cya-s-pow atu ci How-luy-s milasul a mipatay tuyza adidi'ay a wacu'. yu tusaay a wacu' micuay tuyza tusaay a tatama hawasa, ci Sakakaay a hitay Sang-siaw atu ci Tiy-pu-se a hitay sabalucu' mikelid tya adidi'ay a wacu' miliyas tya luma'. ci Pong-ke atu ci Pay-pey-ti atu nu uzipay a adidi'ay a wacu' amin mapulung hawsa, matawid maazih izaw hena ku zumaay 84 ku adidi'ay a wacu', mahiza sa matineng tu ci Ku-yi-la tu lekakawaw nu misatalay. satusa, ci Pong-ke paketun sa a pahabay tuyza liwan a tutuy, zazikuzay a hica sa ciniza ci Lu-cye atu ci A-ni-ta caay pikai tuhenian. zikuz, adidi'ay wacu' amin malingatu tu a panukas ta sakataluma' i Lun-tun, teban nu zazan maedap tu nu damsayay aadupan, a pakatalawan ni Ku-yi la, Cya-s-pow atu ci How-luy-s. i adidi'ay a niyazu'an, adidi'ay a wacu' amin ya abu nu calah sapisisit i nu uzipay a uzip, ngay azih han ku uzip mahiza u lumeni'ay a La-pu-latu a wacu' a malimek ku pikilim ni Ku-yi-la tuhenian. zikuz, adidi'ay a wacu' amin tayza tu I cacay a tulaku u milasulay a tayzaay i Lun-tun nu milimaday tu tuud a tulaku, nika yu mikacaw ku heni tu tulaku hawsa, malananumay a suleda makay badahung mahetik, maazih tu ni Ku-yi-la kuniculil niya adidi'ay a waccu' amin. miliyas tu kya tulaku hawsa, ci Ku-yi-la paculil tu kazizeng amilalaba'. zuma satu, ci Cya-s-pow atu ci How-luy-s a kazizeng malecad a maydah pakay nu zumaan a cacay a sacumud maletep kya tulaku, nika katukuh tu i caciwian a sacumud hawsa, masetul tu nu heni ku kazizeng ni Kow-yi-la, tusaay a kazizeng mahetik tu i helungay nu sauwac, mapeci' tu kya tusaay a kazizeng, caay ka hica ku tademaw, ci Ku-yi-la linges satu miluluh ci How-luy-san atu ci Cya-s-Powan, salahedaw sa ku balucu' amuangic. i Lun-tun, ci Low-cye atu ci An-ni-ta yu milasul tu sapadaesu tu kelismas atu ci Low-cye patahkal tu saayaway a adadiw "Kuw-yi-la Te-wi-l" (Cruella De Vil), nika mabulah ku heni tu nu uzipay a adidid'ay a wacu, sisa caay kalipahak ku nikauzip. nika, bahal sa matengil ku i putahay a piawaw nu adidi' a wacu', i mikeliday nu heni ci Lan-ni wawah sa tu panan hawsa, 101 adidi'ay lumeni'ay a wacu' melut sa micumud. i uzipay a celah a abu nu heni matihtih tu sa, ci Low-cye atu ci An-ni-ta kya a maazih ku nu uzipay a adidi'ay a wacu' amin taluma' tu, namahiza miladay tu zumaay a wacu 84 a wacuan. ngay, paketun sa ku heni baluhay a dadiw nitanan ni Low-cye a kalisiw mialaen sapicakay tu cacay tabakiay a luma', amipahabay tuynian adidi'ay a wacu'.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">*** damsajaj a wa ¶u Ē~ ° (kamu nu ńßur~…ĺam: *****) *** damsajaj a wa ¶u Ē~ ° (a-m…ô-r~…ĺi-k…ô a kamu: on…ô ńßundr…ôd and on…ô dar~…ĺmatians) u  ¶a ¶aj a iga ni ńßuwa-t…ô-ti-s…ô-ni nisaŇča Ē~ °an, i **** a mińß ¶aan nipaigaan maŇča a iga. i paigaan a d…ômiad i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiad (sja-kaŇč itini **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * a d…ômiad paiga), sakaj ** a igaan ni ńßuwa-t…ô-ti-s-ni u mi ¶id…ôkaj ku kapańß tanaju Ē~ °aj maga a iga. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kuŇčku u makaj  ¶i tow-ti s…ô-mi-s…ô (dodi…ô smitńß) a nisur~…ĺitan "tu saka *** a sikur~…ĺitaj a wa ¶u Ē~ °" nisumadan, namańßiza u sabar~…ĺu ¶u Ē~ °an ni ama wina patańßr~…ĺar~…ĺ paazińß tu wawa a igaan. ujni a iga Ňčińßa a dadiw nu kun-s i tajwan a nipatańßkar~…ĺan. imańßini i  ¶uŇč-kow inaji Ē~ ° ku  ¶ana ¶anan a sunian nu iga nisaŇča Ē~ °an a patańßkar~…ĺ a iga. ujni a iga d*d mapasazuma tu  ¶i  ¶uŇč-r~…ĺu-t…ô-r~…ĺa, pow-wi i tajwan a patańßkar~…ĺ. ujni a igaan,  ¶i r~…ĺu-ar~…ĺ taj-r~…ĺ…ô ku situŇčusaju saajawaj ta-maj-tin a wa ¶u  ¶i puŇč-k…ô ku patuŇčusa tu Ňčińßa,  ¶i p…ô-ti- k…ô-ar~…ĺ-s…ôn ku situŇčusaj tu makatar~…ĺaj a tad…ômaw  ¶i ku-ji-r~…ĺa ( ¶ru…ôr~…ĺr~…ĺa) ku patuŇčusa tu Ňčińßa. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kuŇčku aŇčaŇčan ujza musakamu tu  ¶i poŇč-k…ôan atu a ¶awa ni pa-p…ô-ti (p…ôrdita) nir~…ĺ…ô ¶uńßan a tadidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° makid…ôm nu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan ni ku-ji-r~…ĺ ku a sakawaw tu katar~…ĺawan. "*****" ujni a iga i **** a mińß ¶aan nisumada mar~…ĺa u  ¶a ¶aj a igaan tu tat…ôŇča Ē~ °aj a tad…ômaw ku misaigiaj a iga,  ¶aaj ka sunad tu a-m…ô-r~…ĺi-ka a ŇčaŇčan nu iga, nika i ńßu-r~…ĺam a i ¶iba nipam…ôr~…ĺinan misaŇča Ē~ ° "*** tat…ôŇča Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° ńßan, zikuzan saŇčar~…ĺ…ôb patańßkar~…ĺ tu sar~…ĺar~…ĺid a iga "*** tat…ôŇča Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °". kuŇčku poŇč-k…ô "poŇčo" u  ¶a ¶aj ta-maj-tin a wa ¶u,  ¶iniza atu  ¶iniza tu tatajtajaj a tatama mit…ôsakaj misaŇča Ē~ °aj tu dadiw a tad…ômaw  ¶i r~…ĺu- ¶j…ô u …ôn…ôŇč i iŇč-kow r~…ĺun-tun u  ¶a ¶ajaj adidi Ē~ °aj a satuŇčdudaj a r~…ĺuma Ē~ °.  ¶i poŇč-k…ô sakaj  ¶inizaan tu  ¶a ¶ajaj mauzip  ¶aaj ka musir~…ĺujan, satu mar~…ĺiŇčatu paajaw tu nu uzipaj atu aŇčaŇčan mikir~…ĺim tu zumaaj mańßatatusaaj a  ¶abaj. makaj sasiŇčar~…ĺan miazińß, maazińß tu ni poŇč-k…ô ku tatusaaj sar~…ĺuŇčanaj a nisakaput,  ¶a ¶aj a tatajna  ¶i an-ni-ta (annita) atu  ¶a ¶aj a ta-maj-tin a wa ¶u (p…ôrdita)  ¶i paj-p…ô-ti. **, . ujni satu,  ¶i poŇč-k…ô dadawa a mik…ôr~…ĺid  ¶i r~…ĺow- ¶j…ôan patańßkar~…ĺ tja satuŇčdudaj a r~…ĺuma Ē~ °, tajza i aidaŇčan, majdińß Ňčaj masasuazińß ku ńß…ôni sa.  ¶i poŇč-k…ô na ¶aaj pińßajmaw papipur~…ĺin…ôn i taku kja tatusaaj  ¶i r~…ĺo- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta, nika mańßi ¶aaj ńßakija, u ńß…ôni tatusa amatin…ôŇč tu ńßawsa masasunamuńß tu, zikuz, ujni tatusa a masasumidaŇčaj atu  ¶i ta-maj-tin a wa ¶u Ē~ ° mikikuŇč tu. mańßizasa,  ¶i paj-p…ô-ti mur~…ĺ…ô ¶uńß tu sabaw r~…ĺima adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °, uzuma  ¶a ¶aj adidi Ē~ ° tu a mapataj, nika u nipauzip ni r~…ĺow- ¶j…ô mauzip tu. zikuz, ujni a wa ¶u Ē~ ° paŇčaŇčan ńßan tu mar~…ĺ…ôm…ôdaj . ju sand…ôb,  ¶i kow-ji-r~…ĺa ( ¶ru…ôr~…ĺr~…ĺa) tajni mizizaw tuńß…ônian  ¶i r~…ĺo- ¶j…ôan,  ¶iniza sa i ajawaj u kakitaan a kaput ni an-ni-ta.  ¶i ku-ji-r~…ĺa majdińß a misatar~…ĺaka tu kar~…ĺisiw a mi ¶akaj tu nir~…ĺ…ô ¶u Ē~ °an ni paj-ti tu adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °, nika makai pa ¶akaj  ¶i r~…ĺu- ¶j…ô tu ńß…ôniaj. pinaaj tu a r~…ĺar~…ĺipajan ńßawsa,  ¶i ku-ji-r~…ĺa miawaw tu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s…ô-an (ńßora ¶…ô) atu  ¶i  ¶ja-s…ô-pow mikid…ôm tu pinaaj a adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °. namakid…ôm kja adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin ńßawsa,  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta mitanam a patajr~…ĺin, nika r~…ĺun-tun a tajr~…ĺin naji Ē~ ° ku t…ôkt…ôk ujni a adidi Ē~ °aj a wa ¶u sa nikid…ôman ni ku-ji, sisa  ¶aaj kat…ôpa. sazikuz,  ¶i poŇč-k…ô au nu uzipaj awaw a Ňčińßa a ma ¶a ¶aja tu iŇč-kow uzumaaj a kakitizaan a wa ¶u Ē~ ° a nipajani tu patatakus, misar~…ĺuŇču ¶ papi…ôdap tu zumaaj a wa ¶u Ē~ °.  ¶i sakakaaj nu ńßitaj saŇč-siaw ,  ¶a ¶aj nu iŇč-kow nu mukasiaj a midiputaj tu siz…ô a wa ¶u Ē~ ° atu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan niza  ¶i sakakaaj a ńßitaj saŇč-w…ô ,  ¶a ¶aj a subaju,  ¶i ti-pu-s…ô u mik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj" (s…ôrg…ôant tibbs),  ¶a ¶aj a nani Ē~ ° mis…ôb…ôŇč tu inakaaj a kakitizaan. maar~…ĺa tu nu ńß…ôni ku namakajzaaj i r~…ĺun-tun a nipatakus ńßawsa, tajza tu i  ¶apiaj  ¶a ¶aj nisaŇča Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° (ujzaan u a…ôn…ôŇčan ni ku-ji-r~…ĺa) tajza mikir~…ĺim. itiza, maazińß tu nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺou- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta ja makid…ômaj tu sabaw r~…ĺima adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° atu zumaaj namakaj  ¶uw ¶uwaaj a ni ¶akajan ni ku-ji-r~…ĺa tu sikur~…ĺitaj a wa ¶u Ē~ °, mapur~…ĺuŇč siwa a bataan izaw ku siwa a wa ¶uan. maazińß ńßa ¶a nu ńß…ôni,  ¶i ku-ji-r~…ĺa sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° ujni adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° mipataj amik…ôr~…ĺit tu baŇč…ôs sapisanaŇč tu ziku ¶ nu wa ¶u Ē~ °aj abaŇč…ôs. satu,  ¶i sakakaaj nu ńßitaj saŇč-siaw dadawa a patajza i r~…ĺun-tun tu satakus,  ¶i poŇč-k…ô atu  ¶i paj-pj…ô-ti mar~…ĺar~…ĺa tu ku satakus ńßawsa, kas…ônun sa tajza itiza. ju  ¶i poŇč-k…ô atu  ¶i paj-p…ô-ti katukuńß i pu…ôn…ôŇčan ni ku-ji-r~…ĺa ńßawsa,  ¶i  ¶ja-s-pow atu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s mir~…ĺasur~…ĺ a mipataj tujza adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °. ju tusaaj a wa ¶u Ē~ ° mi ¶uaj tujza tusaaj a tatama ńßawasa,  ¶i sakakaaj a ńßitaj saŇč-siaw atu  ¶i tij-pu-s…ô a ńßitaj sabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mik…ôr~…ĺid tja adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° mir~…ĺijas tja r~…ĺuma Ē~ °.  ¶i poŇč-k…ô atu  ¶i paj-p…ô-ti atu nu uzipaj a adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin mapur~…ĺuŇč ńßawsa, matawid maazińß izaw ńß…ôna ku zumaaj ** ku adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °, mańßiza sa matin…ôŇč tu  ¶i ku-ji-r~…ĺa tu r~…ĺ…ôkakawaw nu misatar~…ĺaj. satusa,  ¶i poŇč-k…ô pak…ôtun sa a pańßabaj tujza r~…ĺiwan a tutuj, zazikuzaj a ńßi ¶a sa  ¶iniza  ¶i r~…ĺu- ¶j…ô atu  ¶i a-ni-ta  ¶aaj pikai tuńß…ônian. zikuz, adidi Ē~ °aj wa ¶u Ē~ ° amin mar~…ĺiŇčatu tu a panukas ta sakatar~…ĺuma Ē~ ° i r~…ĺun-tun, t…ôban nu zazan ma…ôdap tu nu damsajaj aadupan, a pakatar~…ĺawan ni ku-ji r~…ĺa,  ¶ja-s-pow atu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s. i adidi Ē~ °aj a nijazu Ē~ °an, adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin ja abu nu  ¶ar~…ĺańß sapisisit i nu uzipaj a uzip, Ňčaj azińß ńßan ku uzip mańßiza u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a r~…ĺa-pu-r~…ĺatu a wa ¶u Ē~ ° a mar~…ĺim…ôk ku pikir~…ĺim ni ku-ji-r~…ĺa tuńß…ônian. zikuz, adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin tajza tu i  ¶a ¶aj a tur~…ĺaku u mir~…ĺasur~…ĺaj a tajzaaj i r~…ĺun-tun nu mir~…ĺimadaj tu tuud a tur~…ĺaku, nika ju mika ¶aw ku ńß…ôni tu tur~…ĺaku ńßawsa, mar~…ĺananumaj a sur~…ĺ…ôda makaj badańßuŇč mańß…ôtik, maazińß tu ni ku-ji-r~…ĺa kuni ¶ur~…ĺir~…ĺ nija adidi Ē~ °aj a wa ¶ ¶u Ē~ ° amin. mir~…ĺijas tu kja tur~…ĺaku ńßawsa,  ¶i ku-ji-r~…ĺa pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kaziz…ôŇč amir~…ĺar~…ĺaba Ē~ °. zuma satu,  ¶i  ¶ja-s-pow atu  ¶i ńßow-r~…ĺuj-s a kaziz…ôŇč mar~…ĺ…ô ¶ad a majdańß pakaj nu zumaan a  ¶a ¶aj a sa ¶umud mar~…ĺ…ôt…ôp kja tur~…ĺaku, nika katukuńß tu i  ¶a ¶iwian a sa ¶umud ńßawsa, mas…ôtur~…ĺ tu nu ńß…ôni ku kaziz…ôŇč ni kow-ji-r~…ĺa, tusaaj a kaziz…ôŇč mańß…ôtik tu i ńß…ôr~…ĺuŇčaj nu sauwa ¶, map…ô ¶i Ē~ ° tu kja tusaaj a kaziz…ôŇč,  ¶aaj ka ńßi ¶a ku tad…ômaw,  ¶i ku-ji-r~…ĺa r~…ĺiŇč…ôs satu mir~…ĺur~…ĺuńß  ¶i ńßow-r~…ĺuj-san atu  ¶i  ¶ja-s-powan, sar~…ĺańß…ôdaw sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° amuaŇči ¶. i r~…ĺun-tun,  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta ju mir~…ĺasur~…ĺ tu sapada…ôsu tu k…ôr~…ĺismas atu  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô patańßkar~…ĺ tu saajawaj a adadiw "kuw-ji-r~…ĺa t…ô-wi-r~…ĺ" ( ¶ru…ôr~…ĺr~…ĺa d…ô *ir~…ĺ), nika mabur~…ĺańß ku ńß…ôni tu nu uzipaj a adidid Ē~ °aj a wa ¶u, sisa  ¶aaj kar~…ĺipańßak ku nikauzip. nika, bańßar~…ĺ sa mat…ôŇčir~…ĺ ku i putańßaj a piawaw nu adidi Ē~ ° a wa ¶u Ē~ °, i mik…ôr~…ĺidaj nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺan-ni wawańß sa tu panan ńßawsa, *** adidi Ē~ °aj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° m…ôr~…ĺut sa mi ¶umud. i uzipaj a  ¶…ôr~…ĺańß a abu nu ńß…ôni matińßtińß tu sa,  ¶i r~…ĺow- ¶j…ô atu  ¶i an-ni-ta kja a maazińß ku nu uzipaj a adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ ° amin tar~…ĺuma Ē~ ° tu, namańßiza mir~…ĺadaj tu zumaaj a wa ¶u ** a wa ¶uan. Ňčaj, pak…ôtun sa ku ńß…ôni bar~…ĺuńßaj a dadiw nitanan ni r~…ĺow- ¶j…ô a kar~…ĺisiw miar~…ĺa…ôn sapi ¶akaj tu  ¶a ¶aj tabakiaj a r~…ĺuma Ē~ °, amipańßabaj tujnian adidi Ē~ °aj a wa ¶u Ē~ °.</PHON>
    </S>
</TEXT>