<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: 2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan" copyright="CC BY-SA" citation="2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan, title = 2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/2017,_tusa_a_malebut_izaw_sabaw_pitu_a_mihcaan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== satangahan : == 2017, tusa a malebut izaw sabaw pitu a mihcaan u zuma a kamu nu Hulam: 西元2017年 nu Amilika: AD2017 u kawaw uniyay a mihcaan: 01.14 mikining tu cacay a bataan a mihca ku napatizeng ku ngangan nu Sakizaya. misingkiw tu kapah a putiput atu babalaki a putiput. 05.26 mikining tu Sakizaya atu Kabalan mizikec 139 a mihca tu mingayaw tu debungan. 09.16 saungay nu binawlan-20170916 sapicudad a laylay nu mapalaway 09.16 mabelec tu ci Sunsuli Tumuk nu Sakul 09.23 saungay nu binawlan-20170923 sapicudad a laylay nu mapalaway 09.24 20170924 Palamal kakitizaan milingatuay a pataungay 10.01 2017 Palamal a kawaw miasip 10.02 saungay nu binawlan-20171002 sapicudad a laylay nu mapalaway- i Tauyuen 10.06 pahibang tu nu salisin nu Sakizaya 10.07 palamal i Ciwidiyan 10.17 Yuencumincu wiyuenhui misaupu matatengil u nu mahizaay ku cece, mikelihay ci Mayaw Kilang, ci Sayum Vuraw 10.28 palamal i Taoyuan namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan namakay sulitan ni Tuku Sayiun == malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== satangahan : == 2017, tosa a malebot izaw sabaw pito a mihcaan o zoma a kamo no Holam: 西元2017年 no Amilika: AD2017 o kawaw oniyay a mihcaan: 01.14 mikining to cacay a bataan a mihca ko napatizeng ko ngangan no Sakizaya. misingkiw to kapah a potipot ato babalaki a potipot. 05.26 mikining to Sakizaya ato Kabalan mizikec 139 a mihca to mingayaw to debongan. 09.16 saongay no binawlan-20170916 sapicodad a laylay no mapalaway 09.16 mabelec to ci Sonsoli Tomok no Sakol 09.23 saongay no binawlan-20170923 sapicodad a laylay no mapalaway 09.24 20170924 Palamal kakitizaan milingatoay a pataongay 10.01 2017 Palamal a kawaw miasip 10.02 saongay no binawlan-20171002 sapicodad a laylay no mapalaway- i Taoyoen 10.06 pahibang to no salisin no Sakizaya 10.07 palamal i Ciwidiyan 10.17 Yoencominco wiyoenhoi misaopo matatengil o no mahizaay ko cece, mikelihay ci Mayaw Kilang, ci Sayom Voraw 10.28 palamal i Taoyoan namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan namakay solitan ni Toko Sayion == malaalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>