<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: 20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya" copyright="CC BY-SA" citation="20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya, title = 20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/20180601_u_sapibetik_a_kamu_nu_minanam_tu_kamu_nu_Sakizaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">2018.06.01 u sapibetik a kamu nu minanam tu kamu nu Sakizaya i putah nu Sakul nu niyazu' u paybalucu'en a kawaw nu minanam tu kamu nu Sakizaya lacul nu kamu ni Nuwatan o Kumud malingatu tu kita haw. ipabaway, pauzipay tuyniyan u hekal, pauzipay tuyniyan u lala'. mudiputay tu tamiyan, kakawsan nu Sakizaya atu tuas. tayni kami haw inuayawan namu, mikukay kami tuniyan u sakatalu ayaw niyam, minanam tuyniyan u kamu namu. mapulung kami u saydan atuyni micudaday. amalingatu ayza a demiad. minanam tu nakamuwan namu i kasumamadan. ayza u niyazu', binawlan nu Sakizaya, maliyuh tuamin mukamu tuyniyan u nakamuwan namu. misa nu Hulam tu, misa nu Taywan tu. misahicahi:ca tu musakamu. inayi' tu haw kuyniyan tada kamu namu. sananay kyu mapulung kami ayza. amingatu ayza aminanam tu. nakamuwan namu i sumamadan. ayza tayni kami nuayaw nu namu. payawen kamu nama i kami. buhati ku punu' niyam. ngay kalamkam amatingen minanam uyniyan nu adiwawa. caycayay inayay pitaneng u sakamu tu kamu nu Sakizaya. buhaten haw ku ngapa niza. ngay kalamkam tu amatineng musakamu. uyniyan u saydan maluk kya ku heni apasubana'. nika u amu tu ku micukelay tu balucu' nu heni. ngay icelang pasubana'. ayza a demiad. tayni kami nuayawen namu. hatini tu sapaini tamuwan. tanu bilabila sa atu niyan a upah. tuyniyan a da'dac. payawan kamu kya haw mipili'. milayap tuyniyan unipaini niyam. ayza mapulung kami. amikukay tu tamuwan. baungen nu mita. kukay! ayza kuamu haw kuyniyan sayaway, mitaneng tuyni paini nu saydan aut micudaday.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">2018.06.01 o sapibetik a kamo no minanam to kamo no Sakizaya i potah no Sakol no niyazo' o paybaloco'en a kawaw no minanam to kamo no Sakizaya lacol no kamo ni Nowatan o Komod malingato to kita haw. ipabaway, paozipay toyniyan o hekal, paozipay toyniyan o lala'. modipotay to tamiyan, kakawsan no Sakizaya ato toas. tayni kami haw inoayawan namo, mikokay kami toniyan o sakatalo ayaw niyam, minanam toyniyan o kamo namo. mapolong kami o saydan atoyni micodaday. amalingato ayza a demiad. minanam to nakamowan namo i kasomamadan. ayza o niyazo', binawlan no Sakizaya, maliyoh toamin mokamo toyniyan o nakamowan namo. misa no Holam to, misa no Taywan to. misahicahi:ca to mosakamo. inayi' to haw koyniyan tada kamo namo. sananay kyo mapolong kami ayza. amingato ayza aminanam to. nakamowan namo i somamadan. ayza tayni kami noayaw no namo. payawen kamo nama i kami. bohati ko pono' niyam. ngay kalamkam amatingen minanam oyniyan no adiwawa. caycayay inayay pitaneng o sakamo to kamo no Sakizaya. bohaten haw ko ngapa niza. ngay kalamkam to amatineng mosakamo. oyniyan o saydan malok kya ko heni apasobana'. nika o amo to ko micokelay to baloco' no heni. ngay icelang pasobana'. ayza a demiad. tayni kami noayawen namo. hatini to sapaini tamowan. tano bilabila sa ato niyan a opah. toyniyan a da'dac. payawan kamo kya haw mipili'. milayap toyniyan onipaini niyam. ayza mapolong kami. amikokay to tamowan. baongen no mita. kokay! ayza koamo haw koyniyan sayaway, mitaneng toyni paini no saydan aot micodaday.</FORM>
    </S>
</TEXT>