<TEXT id="Wiki_Sakizaya_2020_a_mih’caan_malaheci_amitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_i_Taywan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>2020 a mihcaan malaheci amitena' tu masaadipingay a pihaceng ku libung a ledek i Taywan (kamu nu Hulam: 2020 ) kakaliman: "a mitena' tu masaadipingay a ledek a imelang, Taywan a u canan ku sapasubana' tu kawaw i kitakitay"? a ulic. COVID 19 , nilaculan: Taywan mitena' tu masaadipingay a ledek a imelang(Uhan a libung), (NBC news) ayza demiad patahkal tu mahiniay a libung Uhan, "a mitena' tu masaadipingay a ledek a imelang, Taywan a u canan ku sapasubana' tu kawaw i kitakitay? a ulic" patahkal tu waluay tu ciacaay a Taywan: mahamim I kitakit u sapitena' tu libung a kawaw. , (NBC News) . 8 : 2019 nu masaadipingay a ledek a imelang.VDSSS (Uhan nu bala'ay atu COVID 19)2019 ( ,COVID 19) ku kitakit macalap ku cacay lasubu a kanatal Taywan paubana' tu kitakiay amin, sapitena' tu libung 2019 ( ,COVID 19) 100 .. sakacaay: palaayaw a mitena' tu mahiniay a imelang cila a mihcaan sabaw tusa a bulad tulu a bataan izaw ku cacay a demiad, Cungku a sakaput a cikima' pasubana' tu kitakit (WHO) I kanatal nu Cungku kaliwhan a libung, Taywan mitenaay tu a libung amikuwanay , kasenung sa a mi patucek tu namaku Uhanay micumuday I Taywan a hikuki, mikingsa tu labang. 1: , : 12 31 (WHO) . sakatusa: palekal tu sapikuwan, Taywan mitenaay tu a libung amikuwanay , matalbalicacay bulad tusabataan a demiad, palekal tu . 2: : 1 20 sakatulu: kalamkam paketunsa a mikawaw tu mahiniay: Taywan matabal aca, mitena' tu pihacengay a libung, natahkal ku nikingsaan tu saka lima a demiad, hawsa Taywan I cacay a bulad tusa badaan izaw ku enem a demiad, mitena'ay tu, nu cumuday I Taywan nu namakaycaay Uhan a tademaw, katabalan tu I cuwacuwaay a kanatal a demiad, caay katenes haw sa, uya katuuday a tademaw, hatu namakayzaay i Cungku a tuse mahamin matena' ku micumuday nu hikuki. 3: , : . 5 1 26 . . sakasepat: uynian nu keci ku sapikingsa a mikilul tu mahiniay a kawaw: Taywan a cikima' ku situngusay, tu mikingsa tatengay a siimelangay nacima kunipulungan a tademaw. 4 : , . . sakalima: Taywan a cenhu dadawa a mitena', patayza I zuma a kanatal tu "kasasilaway"malingatu a makakilac, apalekal misanga tu baluhay, a misanga miculcul tu hitay a papipadang misanga, saydan sat u kunisangaan tu kasasilaway ngay zahkec ku tademaw, amipuput tu uzip. 5: , . sakaenem: pakatineng tubinawlan: Taywan cehu amisalunguc aca tatukian patahkal tu kamu tu mahiniay a libung, midiput tu katuuday tu paheci amusakamu tu luwak a imelang patiyak tu tatengaay apibanaw tu lima, anuyaan a tu demiad.yu matineng ku tuyni u milaliday a imelang caay ka sakapili tu sitangahay a tademaw cayay aca pisakinih tu zumaay a kanatal atu masazumaay a binawlan amapadang mawada kuyni pisapangcah atu pisazuma tu kanatal a a kawaw. 6 : , . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan: 8 : wikipitiya zh:2019 https: en.wikipedia.org wiki Coronavirus disease 2019</FORM>
    </S>
</TEXT>
