<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: 2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan" copyright="CC BY-SA" citation="2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan, title = 2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/2022_a_mihcaan_u_Elus_misatal_tu_Ukelan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Wikipitiya, salihalay a cacanan nu cudad micidekay, inasulit a tuki pakayni namin i timul sakatusa a niyadu'nu tuki UTC+2)ku malucek. 2022 a mihcaan tusaay a bulad tusa idaw ku sepat a demiad Elus micumud tu Ukelan, patucek namakay ni i E. U. malepacaw mangaleb kiyu pacakat. nilaculan ayda nipicumud sakatusa nu kitakit a malepacaw adihan u Ucew satabakiay a kalpacaw. mikiayaw kyu ina tusaay mapatayay atu madukaay cacay a bataan a emang, mabuliyas ku U Cuw namakayni i sakatusa nu kitakit amalepacaw sa sapihacengay a sakatalawan, kalingatuan malepacaw tu enem a lalipayan sa sepat tulu a bataan a emang ku miliyasay tu Ukelan, dumasa pitu cacay a bataan a emang a tademaw i liwliw tu nu Ukelan a malaliwasak nayay tu ku kakitidaan. 2014 a mihcaan u hekal nu Ukelan nu dikudan nu misaicelang, u Elus habeluthan mukemkem ku Kelimiya, u paculi'ay tu Elus palaliyasay a tademaw atu Elus misakaliyuhay a tademaw uheni ku pasatedep tu Ukelan nu timulan Tunpas hananay a niyadu', kiyu malepacaw ku Tunpas. 2021 a mihcaan cacay a bataan a bulad, hitay nu Elus i Ukelan nu dihab misatabaki pasaupau, nipasaupu sabaw tu siwa a emang ku hitay, kiyu masasuada ku E U, kinapina tu masasusakamu inayay tu ku laheci. amicumud nu ayawan nakinacacay tu pahusu, cutung nu Elus Cu Hulacimil Buting muculcul a muwala tu pala sa ku nipidateng, pabaliw tu Ukelan a misakaku nu kanatal atu likisi, pakayni nikasaupu paceba sa alima mutudu' Ukelan mala" E a kamu pasasuada tu binacadan a mulawpes" a baluhay a misatalay amu pasatedep. sakamu sa ci Buting nu amisan tabakiay a masaupuay namakayni i tusa idaw ku cacay a sikiningaya a wan sa pasayda i timulan a mucebal,patalaw tu kapah nu Elus, mitungih miyukiw pasatedep tu Ukelan milabu tu Payyi, u Uayyi cay palutatenga tu mahiniay a sasakamuen, miliyaw musakamu tu Payyi u icelangay amisebeng tu katuuday, caay pianin tu sapaculi, sisa cayay pingaleb tu Elus nipisawacu, u U akanatal caay pisulal tu kaput akanatal tu sapaketun nu situngus, E U yu masasuada, u katuuday a kanatal miciwi tu E mikiyaku tu sakalepacaw tu Ukelan, u E katukuh sa i 2022 a mihcaan tusaay a bulad tusa bataan a demiad paliyaw sa misakaliyuh. 2022 a mihcaan tusaay a bulad tusa idaw ku cacay a demiad, tatengay sa ku Elus namakay ni Ukelan nu timulan palekal i 2014 a mihcaan i timulan nu U a kitidaan palekal ci Tuniceken a tademaw nu mapulungay atu Kanatal tu Lukansek a mapulungay a kanatal maydi misanu heni a kanatal. Tucila malucabay tu kuheni, nudikudan sa u Elus a siyhu pakayni i "wiyhe a hitay" nu ngangan muculcul tu E ahitay micumud i tunpas hananay a niyadu'. 2022 a mihcaan tusaay a bulad tesa idaw ku sepatay demiad nu sananal, ci Buting mihapiy tu binawlan i Tilibi sakamusa, anu cacanan "sanuhitayen naming sa" atu "alesen ku naayaway" misuayaw tu Ukelan tu asikawaw " micidek ku nuhitay a kakawaw" lakuwit sa pinaasasulitan, macuisay a lacu atu mikusiw tu Ukelan, pasu Ukelan nu maci cipu malabu tu ku yadahay a niyadu' atu sapadihing, cay katenes hitay nu E i enalay a hitay namakacuwacuwa ahebal kiya tahekalan talatimulan a mikuwang tu Ukelan u cipu hananay a kitidaan mamin malepacaw. U cungtung nu Ukelan hulucimil Celunsci kasenun sa papisinanut atu pasaupu tu kapah. Hitay nu Elus, salengacay a Elus tusa maalaw nu Ukelan ku pala " i kelimiya atu tunpas" palekal mikusiw, sepat kiya kakitidaan amikuwang isaamis tu nuwalian nu Ukelan amikusiw atu Ukelan nu timulan. u hikuki nu Elus atu mubahelay a lacupasayda i Ukelan nu tipan a niyadu', Hitay nu Elus namicapi tu atu mulawp tu tukay, pasu cilnikehu, halkehu, helsung, cipu, maliupul atu sumay, mausaw nu Ukelan a paculian, nudikuda atu nipacuway mapuut namin, makawa ku hitay a taayaw. nikalingatuan a micumud tut ulu alipay sa, u Elus nu hitay i timulan makaala tu kapahay a nikalepacaw, duma hitay nu Elus misadakadakay mababulibul kuni kalepacaw, uniyadu'ay a tademaw cay kaputun ku mapatayay atu madukaay macunus. 2022 a mihcaan 3 ay abulad tu amaedem tu kubulad, masumad ku hitay nu Elus tu sayaway kasenusa a muliyas tu itiniay a kitidaan, sumaden micunus tayda i Tunpas hanany a kakitidaan u hitay ku mupaicelangay. nu Ukelan han tu ahitay sa maala nuheni ku cipu a kitidaan, 4 a bulad 2 a demiad i puciya maadih ku katuuday nu itawya nu kitidaan nu Elus ahitay nipatay katuud ku kidu nu niyaduay, malekep mupatay tu Puciyata a kitidaan tuyda a mihca 7ay abulad, Elus kinacacay aca pamata tu Ukelan, sayawayay a pamata sa maydih mubelin tu Ukelan nu Cungtung anikelidan a Siyhu, 9 ay a bulad 20 a demiad, u misungayay tu Elus a tademaw kumi puliay ci Tunnyiceke, lukanske, helsung, atu capuleze, pangiha makani i 9 ay abulad 23 a demiad katukuh 27 a demiad imahini a tuki asikawaw tu pala nu Elus mitadas tu kitidaan. 9 ay a bulad 21 a demiad Elus Cungtung ci Buting mutakus tu katuuday, patucek tu palasul tu hitay amusumad atu micunus tu kuwang a siniala,winisa u Elus nikalepacawan nu sakatusa sayaway amu wiywiy tu binawlan. sakakaay nu hitay ci Siylkay sawiku sakamusa tulu a emang muwiywiy atayda i Ukelan a malepacaw sa , nika itiniay sa malaliwasa naming amulaliw. ukitakit nu siyakay maynah namin tu Elus amisawacu tu Ukelan. 2022amihcaan 3ay abulad 2ademiad, pulung nu kanatal milubang tu sabaw cacay mabaluduh a milubang, nu 141 a kanatal mihang namin palakuwit tinakawaw mapulungay a kanatal i ES 11/1 a banggu paketun maynah tu Elus misawacu tu Ukelan, milunguc tu Elus himinen pacubelisen ku hitay sa, pacubelisen palutatenga ku tunnnayceke a kanatal atu lukanske a kanatal. pulung nu Kanatal nu huing paketun tu Elus " kasenun han pasatedep ku nikalepacaw tu sakay Ukelan nu hitay a kawaw. u Elus malawpes ku sapilabu tu sapilubang nu Ucu atu pulung nu Kanatal sikiningay tu tademaw nu sapilabu nayay tu ku sapicumud. katuuday ku miedapay tu Ukelan pabelitu cacanan a kuwan lacu atu nu tademaw a piedap, mipulul tu Elus tu sapilacul, malepacaw atu pasatedep macalilaw tu ku Kitakit nu sapilacul. mamin ku i palaay a tademaw mibelih tu nikalepacaw maluyaluy ku binawlan makai tu lepacaw hananay, u Elus mibelihay a tademaw dakepen nu heni tu a sihu. masatedep ku Ukelan sabaw cacay nipabaliw misukapahay tu Elus kiyu muculcul, u Ukelan mibelihay tu nu ayawan nanay a tapang ci maytewiyciwke patelidan mibelih tu kanatal nikalepacaw kyu dakepen. taluayaw ku Elus micunus tu sinbunkisiya nipikinsa,pasu pasatedep laecus micukaymas tu "lepacaw" atu "misawacu" a sulit. kanatal nu kitakid pasayni i huing sa Elus i Ukelan ani kalepacaw mutudu' malingatu a mikinsa. mapatayay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Wikipitiya, salihalay a cacanan no codad micidekay, inasolit a toki pakayni namin i timol sakatosa a niyado'no toki UTC+2)ko malocek. 2022 a mihcaan tosaay a bolad tosa idaw ko sepat a demiad Elos micomod to Ukelan, patocek namakay ni i E. U. malepacaw mangaleb kiyo pacakat. nilacolan ayda nipicomod sakatosa no kitakit a malepacaw adihan o Ucew satabakiay a kalpacaw. mikiayaw kyo ina tosaay mapatayay ato madokaay cacay a bataan a emang, maboliyas ko U Cow namakayni i sakatosa no kitakit amalepacaw sa sapihacengay a sakatalawan, kalingatoan malepacaw to enem a lalipayan sa sepat tolo a bataan a emang ko miliyasay to Ukelan, domasa pito cacay a bataan a emang a tademaw i liwliw to no Ukelan a malaliwasak nayay to ko kakitidaan. 2014 a mihcaan o hekal no Ukelan no dikodan no misaicelang, o Elos habelothan mokemkem ko Kelimiya, o pacoli'ay to Elos palaliyasay a tademaw ato Elos misakaliyohay a tademaw oheni ko pasatedep to Ukelan no timolan Tonpas hananay a niyado', kiyo malepacaw ko Tonpas. 2021 a mihcaan cacay a bataan a bolad, hitay no Elos i Ukelan no dihab misatabaki pasaopao, nipasaopo sabaw to siwa a emang ko hitay, kiyo masasoada ko E U, kinapina to masasosakamo inayay to ko laheci. amicomod no ayawan nakinacacay to pahoso, cotong no Elos Co Holacimil Boting mocolcol a mowala to pala sa ko nipidateng, pabaliw to Ukelan a misakako no kanatal ato likisi, pakayni nikasaopo paceba sa alima motodo' Ukelan mala" E a kamo pasasoada to binacadan a molawpes" a balohay a misatalay amo pasatedep. sakamo sa ci Boting no amisan tabakiay a masaopoay namakayni i tosa idaw ko cacay a sikiningaya a wan sa pasayda i timolan a mocebal,patalaw to kapah no Elos, mitongih miyokiw pasatedep to Ukelan milabo to Payyi, o Uayyi cay palotatenga to mahiniay a sasakamoen, miliyaw mosakamo to Payyi o icelangay amisebeng to katooday, caay pianin to sapacoli, sisa cayay pingaleb to Elos nipisawaco, o U akanatal caay pisolal to kapot akanatal to sapaketon no sitongos, E U yo masasoada, o katooday a kanatal miciwi to E mikiyako to sakalepacaw to Ukelan, o E katokoh sa i 2022 a mihcaan tosaay a bolad tosa bataan a demiad paliyaw sa misakaliyoh. 2022 a mihcaan tosaay a bolad tosa idaw ko cacay a demiad, tatengay sa ko Elos namakay ni Ukelan no timolan palekal i 2014 a mihcaan i timolan no U a kitidaan palekal ci Toniceken a tademaw no mapolongay ato Kanatal to Lokansek a mapolongay a kanatal maydi misano heni a kanatal. Tocila malocabay to koheni, nodikodan sa o Elos a siyho pakayni i "wiyhe a hitay" no ngangan mocolcol to E ahitay micomod i tonpas hananay a niyado'. 2022 a mihcaan tosaay a bolad tesa idaw ko sepatay demiad no sananal, ci Boting mihapiy to binawlan i Tilibi sakamosa, ano cacanan "sanohitayen naming sa" ato "alesen ko naayaway" misoayaw to Ukelan to asikawaw " micidek ko nohitay a kakawaw" lakowit sa pinaasasolitan, macoisay a laco ato mikosiw to Ukelan, paso Ukelan no maci cipo malabo to ko yadahay a niyado' ato sapadihing, cay katenes hitay no E i enalay a hitay namakacowacowa ahebal kiya tahekalan talatimolan a mikowang to Ukelan o cipo hananay a kitidaan mamin malepacaw. U congtong no Ukelan holocimil Celonsci kasenon sa papisinanot ato pasaopo to kapah. Hitay no Elos, salengacay a Elos tosa maalaw no Ukelan ko pala " i kelimiya ato tonpas" palekal mikosiw, sepat kiya kakitidaan amikowang isaamis to nowalian no Ukelan amikosiw ato Ukelan no timolan. o hikoki no Elos ato mobahelay a lacopasayda i Ukelan no tipan a niyado', Hitay no Elos namicapi to ato molawp to tokay, paso cilnikeho, halkeho, helsong, cipo, maliopol ato somay, maosaw no Ukelan a pacolian, nodikoda ato nipacoway mapoot namin, makawa ko hitay a taayaw. nikalingatoan a micomod tot olo alipay sa, o Elos no hitay i timolan makaala to kapahay a nikalepacaw, doma hitay no Elos misadakadakay mababolibol koni kalepacaw, oniyado'ay a tademaw cay kapoton ko mapatayay ato madokaay maconos. 2022 a mihcaan 3 ay abolad to amaedem to kobolad, masomad ko hitay no Elos to sayaway kasenosa a moliyas to itiniay a kitidaan, somaden miconos tayda i Tonpas hanany a kakitidaan o hitay ko mopaicelangay. no Ukelan han to ahitay sa maala noheni ko cipo a kitidaan, 4 a bolad 2 a demiad i pociya maadih ko katooday no itawya no kitidaan no Elos ahitay nipatay katood ko kido no niyadoay, malekep mopatay to Pociyata a kitidaan toyda a mihca 7ay abolad, Elos kinacacay aca pamata to Ukelan, sayawayay a pamata sa maydih mobelin to Ukelan no Congtong anikelidan a Siyho, 9 ay a bolad 20 a demiad, o misongayay to Elos a tademaw komi poliay ci Tonnyiceke, lokanske, helsong, ato capoleze, pangiha makani i 9 ay abolad 23 a demiad katokoh 27 a demiad imahini a toki asikawaw to pala no Elos mitadas to kitidaan. 9 ay a bolad 21 a demiad Elos Congtong ci Boting motakos to katooday, patocek to palasol to hitay amosomad ato miconos to kowang a siniala,winisa o Elos nikalepacawan no sakatosa sayaway amo wiywiy to binawlan. sakakaay no hitay ci Siylkay sawiko sakamosa tolo a emang mowiywiy atayda i Ukelan a malepacaw sa , nika itiniay sa malaliwasa naming amolaliw. okitakit no siyakay maynah namin to Elos amisawaco to Ukelan. 2022amihcaan 3ay abolad 2ademiad, polong no kanatal milobang to sabaw cacay mabalodoh a milobang, no 141 a kanatal mihang namin palakowit tinakawaw mapolongay a kanatal i ES 11/1 a banggo paketon maynah to Elos misawaco to Ukelan, milongoc to Elos himinen pacobelisen ko hitay sa, pacobelisen palotatenga ko tonnnayceke a kanatal ato lokanske a kanatal. polong no Kanatal no hoing paketon to Elos " kasenon han pasatedep ko nikalepacaw to sakay Ukelan no hitay a kawaw. o Elos malawpes ko sapilabo to sapilobang no Uco ato polong no Kanatal sikiningay to tademaw no sapilabo nayay to ko sapicomod. katooday ko miedapay to Ukelan pabelito cacanan a kowan laco ato no tademaw a piedap, mipolol to Elos to sapilacol, malepacaw ato pasatedep macalilaw to ko Kitakit no sapilacol. mamin ko i palaay a tademaw mibelih to nikalepacaw maloyaloy ko binawlan makai to lepacaw hananay, o Elos mibelihay a tademaw dakepen no heni to a siho. masatedep ko Ukelan sabaw cacay nipabaliw misokapahay to Elos kiyo mocolcol, o Ukelan mibelihay to no ayawan nanay a tapang ci maytewiyciwke patelidan mibelih to kanatal nikalepacaw kyo dakepen. taloayaw ko Elos miconos to sinbonkisiya nipikinsa,paso pasatedep laecos micokaymas to "lepacaw" ato "misawaco" a solit. kanatal no kitakid pasayni i hoing sa Elos i Ukelan ani kalepacaw motodo' malingato a mikinsa. mapatayay</FORM>
    </S>
</TEXT>