<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: 2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal" copyright="CC BY-SA" citation="2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal, title = 2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/2030_tusa_ku_kamu_nu_kanatal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nani micuzuh ku cenhu tu sakala &quot;2030 tusa ku kamu nu kanatal&quot; (kamu nu Hulam: 2030雙語國家) layak a kamu atu Amilika a kamu a palalecad han palekal, nika a mipalahad tu sakaicelang sapicacabi' nu kanatal, cayay ku nu Amilika adada' ku patinakan minam tu kamu. 8 a demiad kamu a sye-huy nu Taywan, mikawaw tu &quot;cayay pisulul tu 2030 tu hatusa ku kamu nu kanatal&quot; matatengil ku kisya, pacekil tu Taywan pidimela tu kayadah nu masasumaay a kamu natimulay subal a kamu, layak a kamu atu hanulimaay a kamu, uyni kamu nu Taywan hamin u kasatiman siacaay a nilacul. paicelang ku picudaday, hamin caay kasa pinanam tu kamu nu ingwen, kapizateng ku cenhu tu kamu nu kanatal, ahicaen mala u nilacul nu Taywan i kitakit, apalahad tu nu uzipay micidekay a kamu nu Taywan, namekan, lalangawan, nalimaan tineng, kasumamadan uniculal atu unilalad tahkal ku icelang nisanga'an, palahad atu kanatal mibabekel tu tineng, apacekil tu mahiniay tabakiay lalekuan a kamu a kawaw, caay kalecad ku nilaculu, sapadutus tu kamu nu kanatal a pihaceng ku nikaduka. lalekalan nu sinwen sinwen nu Yincumicu ( tu demiad:2022/04/11),kisya Kimliyan (Lu-syen),uliu (Kuw-ya-wen),uyni a calay kilul tu misulatay a hulic tu saka 52,65 tusil matatungus micukaymas. 原住民族新聞台( ,uliu , .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nani micozoh ko cenho to sakala &quot;2030 tosa ko kamo no kanatal&quot; (kamo no Holam: 2030雙語國家) layak a kamo ato Amilika a kamo a palalecad han palekal, nika a mipalahad to sakaicelang sapicacabi' no kanatal, cayay ko no Amilika adada' ko patinakan minam to kamo. 8 a demiad kamo a sye-hoy no Taywan, mikawaw to &quot;cayay pisolol to 2030 to hatosa ko kamo no kanatal&quot; matatengil ko kisya, pacekil to Taywan pidimela to kayadah no masasomaay a kamo natimolay sobal a kamo, layak a kamo ato hanolimaay a kamo, oyni kamo no Taywan hamin o kasatiman siacaay a nilacol. paicelang ko picodaday, hamin caay kasa pinanam to kamo no ingwen, kapizateng ko cenho to kamo no kanatal, ahicaen mala o nilacol no Taywan i kitakit, apalahad to no ozipay micidekay a kamo no Taywan, namekan, lalangawan, nalimaan tineng, kasomamadan onicolal ato onilalad tahkal ko icelang nisanga'an, palahad ato kanatal mibabekel to tineng, apacekil to mahiniay tabakiay lalekoan a kamo a kawaw, caay kalecad ko nilacolo, sapadotos to kamo no kanatal a pihaceng ko nikadoka. lalekalan no sinwen sinwen no Yincomico ( to demiad:2022/04/11),kisya Kimliyan (Lo-syen),olio (Kow-ya-wen),oyni a calay kilol to misolatay a holic to saka 52,65 tosil matatongos micokaymas. 原住民族新聞台( ,olio , .</FORM>
    </S>
</TEXT>