<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_3EP-salunganay_tatayna" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: 3EP-salunganay_tatayna" copyright="CC BY-SA" citation="3EP-salunganay_tatayna. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/3EP-salunganay_tatayna" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_3EP-salunganay_tatayna, title = 3EP-salunganay_tatayna, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/3EP-salunganay_tatayna} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">3EP-salunganay tatayna siwkay - angangan kalunasulitan: saayaway a nganan niza ci Zhou Youting周幼婷, ci Guo Tingting郭婷婷 atu ci Lin Weiling林韋伶. Amilika a ngangan niza, inayi' ku Amilika a ngangan. malimula' a ngangan niza , inayi' ku malimula a ngangan. u etul niza u tatana amin. nalecuhan, ci Zhou Youting 1977.6.10, ci Guo Tingting1978.11.4 atu ci Lin Weiling1980.2.1 . u kanatal kuheni sa, u ROC.Taywan. u cidekay kuheni sa, u Hulam. u kakawsan a enengan niza sa, kaaykatineng. u kulit nu banges niza sa, u takuliway. u kulit nu bukes niza sa, u lumeniay. u kawaw niza ayza sa, u palaway. u subana'ay niza sa, u tabakiay a cacudadan. kamu niza sa, u Hulam atu Amilika. - kawaw kalunasulitan: sadadiw kakuniza sa, u Hulam malikitay a dadiw. sadadiw sa, inayi'. patahkal a mihcan sa, 1998 a mihcan. patahkal a nalimaan sa, 3EP salungan tatayna a lais, natahkal i 1999.7.1. sakapahay a nalimaan sa, 3EP salungan tatayna a lais. tanitik a mihcan sa, u 1999 a mihcan. dadiw a kakawawan sa, u Gunse. mikuwanay a kakawawan sa, u Gunse. palaacawa niza sa, caayhenay. papazaan atu papayzaan niza sa, caaykatineng. takalaw niza sa, caaykatineng. baeked niza sa, caaykatineng. u kanamuhan niza sa,caaykatineng. - u nikauzip niza: Zhou Youting mipalaw i Binawlan Tilibi. Guo Tingting patahkal sakacacay a dadiw CD niza &quot; u demec nu namuh&quot; Lin Weiling mipalaw tu iga, maala ku kawlah ni iga, sakapahay baluhayay a tademaw nu iga, 2002 a mihcan tayza Korea mikawaw. - kakalimaan nazipa'an: - namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Apple-iTunes 3EP美少女介紹網頁 nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1</FORM>
        <FORM kindOf="standard">3EP-salonganay tatayna siwkay - angangan kalonasolitan: saayaway a nganan niza ci Zhoo Yooting周幼婷, ci Goo Tingting郭婷婷 ato ci Lin Weiling林韋伶. Amilika a ngangan niza, inayi' ko Amilika a ngangan. malimola' a ngangan niza , inayi' ko malimola a ngangan. o etol niza o tatana amin. nalecohan, ci Zhoo Yooting 1977.6.10, ci Goo Tingting1978.11.4 ato ci Lin Weiling1980.2.1 . o kanatal koheni sa, o ROC.Taywan. o cidekay koheni sa, o Holam. o kakawsan a enengan niza sa, kaaykatineng. o kolit no banges niza sa, o takoliway. o kolit no bokes niza sa, o lomeniay. o kawaw niza ayza sa, o palaway. o sobana'ay niza sa, o tabakiay a cacodadan. kamo niza sa, o Holam ato Amilika. - kawaw kalonasolitan: sadadiw kakoniza sa, o Holam malikitay a dadiw. sadadiw sa, inayi'. patahkal a mihcan sa, 1998 a mihcan. patahkal a nalimaan sa, 3EP salongan tatayna a lais, natahkal i 1999.7.1. sakapahay a nalimaan sa, 3EP salongan tatayna a lais. tanitik a mihcan sa, o 1999 a mihcan. dadiw a kakawawan sa, o Gonse. mikowanay a kakawawan sa, o Gonse. palaacawa niza sa, caayhenay. papazaan ato papayzaan niza sa, caaykatineng. takalaw niza sa, caaykatineng. baeked niza sa, caaykatineng. o kanamohan niza sa,caaykatineng. - o nikaozip niza: Zhoo Yooting mipalaw i Binawlan Tilibi. Goo Tingting patahkal sakacacay a dadiw CD niza &quot; o demec no namoh&quot; Lin Weiling mipalaw to iga, maala ko kawlah ni iga, sakapahay balohayay a tademaw no iga, 2002 a mihcan tayza Korea mikawaw. - kakalimaan nazipa'an: - namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan Apple-iTones 3EP美少女介紹網頁 nasolitan nay pabaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1</FORM>
    </S>
</TEXT>