<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-di-se-a-pei-pa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: A-di-se-a-pei-pa" copyright="CC BY-SA" citation="A-di-se-a-pei-pa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/A-di-se-a-pei-pa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_A-di-se-a-pei-pa, title = A-di-se-a-pei-pa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/A-di-se-a-pei-pa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== A-di-se-a-pei-pa 阿迪斯阿貝巴 == A-di-se-a-pei-pa "An-la-ha kamu: አዲስ አበባ, Luo-ma-hua:Addis Abäba,IPA:(ad'dis 'abəba) ,saan"mantaay a balu"；Aw-luo-muo kamu:Finfinne, (fɪn'fɪ́n.nɛ́), saan " ulal sananay a nemnem" u Walian nu Huy-cuo kanatal Yi-suo-pi-ya a tukay atu satabakiay nu macian, u Huy-cuo-len-mun atu nu ayawan nu Huy-cuo kapulungan nu hunbu a kitidaan, itida i tusipsepsep kunce a buyuan. :አዲስ አበባ,羅馬化:Addis Abäba,IPA:(ad'dis 'abəba) , :Finfinne, (fɪn'fɪ́n.nɛ́),意即"天然泉") . nipatidengan tina tukayan u Yi-suo-pi-ya Tay-tu wanhuo nipilian ay tini tepal nu wensing misangan tu luma' sa, mikeda tu siidaay a tademaw misangan tu luma'an, hida satu a malingatu kina maci. u acawa nida ci Mun-ni-li-ke' e-se itida i caywalwalnem malingatu patideng. . A-di-se-a-pei-pa amisan nu talakaw tulu a malebut nu N-tuo-tuo buyu'an, nipatidengan tinaluma'an i liwliw nu masaenalay a buyu'an. sakay papasubanaan a cacudadan han itida i A-di-se-a-pei-pa tabakiay nu cacudadan, ina tabakiay nu cacudadan saan u Hay-e.Say-la-si yise tabakiay nu cacudadan, tawyaay a Yi-su-pi-ya kuowan ci Hay-e.Sa-la-si yse itida i caysiwnemcay mihcaan "Guenete Leul" a kunten nipabeli i tabakiay nu cacudadan, mala tabakiay a cacudadan. 1961年將Guenete Leul . likisi 歷史 matenesay a tukay 永久之都 A-di-se-a-pei-pa u Yi-suo-pi-ya hungti ci Mun-ni-li-ke' ese i N-tuo-tuo buyu' a patideng, amica maadih nida ku N-tuo-tuo buyu' u hitay ku mikuwanay, i timul han u tapang nu kakitidaan, sa A-wa-se sauwac a sepatay lalalitemuhan nu nanum kanca makayni tini niyadu'an, diheku ku dimiad, tanestes malatukay nu sakalahatan. Yi-suo-pi-ya mikuwanay nu binacadan u An-ha-la tademaw. u pahutin tu katalan ku kawaw nu heni, inakanatal nai' ku tatengaay nu tukay, caayay kalecad ku mikuwanay atu zitayan nai' ku watan sawni paduma tu Suo-tu a kakitidaan, uyni ci A-di-se-a-pei-pa ku patidengay sa, pinatu a lasubu tuni ka sumadan sadikuday itda tu malaSuo-tu nu kanatal, mala "matenesay a tukay" nu Yi-suo-pi-ya. ". Yi-suo-pi-ya a kilang 阿迪斯阿貝巴的桉樹 itida i Yi-suo-pi-ya, hinaadih kita tu an-su a kilangan, sakamusa, Mun-ni-li-ke' ese malaSuo-tu ku A-di-se-a-pei-pa caay ka tenes, amica ku nikaadih nida tu balu, nika malakasuyay a kauy caay ka hacica. sisa, paybalucu' tu cinida mangalay mibulaw tu Suo-tu, anumahida sa paluma' han tu kilang i sa. patahekal ku kanatal tu sapaluma tu kilang, acaay lidamsui ku napalumaay tu kilang sa. anumahini sa, caay katukuhi ku tusa a bataan nu mihcaan, u kilangan satu nu ansu, mamin tu ku liklik mala ahebalay nu kilakilngan. sapisangan a zayliwan atu sasakasuyan makaykic tu ku wenday, kay caay tu ka bulaw ku Suo-tu, ayda, A-di-se-a-pei-pa a ansu nu kalangan makaala ku nipalumaan tu limsep a pin-fuan-kun-li,sapatideng tu luma a zayliwan makaala tu siwsep %, sisa pangangan han tu "ansu Suo-tu". ". sapiwawies 反抗侵略 caywalsiwnem mihcaan, tusa a wangan nu Yi-ta-li a tademaw midebung tu Yi-suo-pi-ya. ci Mun-ni-li-ke ese ku mililiday tu hitay miwawies. itida i A-tu-wa nikalepacawan, mademes ku Yi ahitayan, mademec sat uku Yi-ta-li pacicien misulit tu kiyaku, palutatengan Yi-suo-pi-ya a cu-cen atu misiteked. tawya, hatidaay tu nu icelang makakenih ku Huy-cuo, uyda sa u nipadangan nu Amilika a Lay-pi-zua-ya, ina Yi-suo-pi-ya mala misiteday a kanatal. u mamikining tu kawaw ni Mun-ni-li-ke' ese, itida i A-di-se-a-pei-pa macian, idaw ku nipisangan ci Mun-ni-li-ke ese tu putahan. ya sasing i putah mahida mikacaw tu subayu mubahelay kya wayway, patinaku tu nipiwawiesan nida tu midebungay, midiputay tu kanatal a nipatadaan. itida i caysiwlunem mihcaan lima a bulad lima a demiad, nuayawan a sakatusa ni kalepacawan, ci Muo-suo-li-ni mitahaw tu Yi-ta-li hitay i sakatusa nu Yi-ta-li Yi-suo-pi-ya nikalepacawan midebung tu A-di-se-a-pei-pa, ya cen-se mala Tung-hue a tukay. mikuwanay a tademaw ci Hay-e. Say-la-si ese lalie satu, u tukay itida i caysiwlunem mihcaan katukuh i caysiwlusiw mihcaan u Yi-ta-li A-di-se-a-pei-pa ku mikuwanay, nu micidekay a payaan, pasu Mun-ni-li-ke' ese a sasing, pecien namin, tawya hatidaay a kapahay nu likisian mamin alawen patayda i Luo-ma. . nikudan itida i Yi-suo-pi-ya manamuhay tu kanatalan itida i nipipadan nu Ing-kuo a hitay demicen nu heni ku sakatusa a nikalepacawan a tatelungan u Yi-ta-li a hitay, kilul sa ya mulaliway a kuo-wan ci Hay-e.Say-la-si ese itida i caysiwsipcay mihcaan lima a bulad lima a demiad taluma' aca i A-di-se-a-pai-pa, kasenunsa tayda i tukay patideng. . lalangawan laliwkuan 文化 旅遊 malaHuy-cuo a tabakiay nu tukayan, A-di-se-a-pai-pa u Lin-he-kuo Hay-cuo kizay wi-yen-huy atu Huy-cuo-lin-mun a kapulungan nu hunbu. itida i Yi-suo-pi-ya idaw ku maadihay nu heni tu tabakiay a kawawan, satabalay a itida timulan nu ungayan, katahekalan nu mihcaan saan tu sepat a lasubuan nu wang katukuh i tulu a lasubaan nu wangan a mihcaan, mihiniay a aadupan adidi' ku punu' sa, tama mikikaka tu ulang, pangangan han ci "Lu-si" a ulangan, itida i caysiwpicsip mihcaan itida i Yi-suo-pi-ya nu timulan makatepa tu ungay a ukak, ya ukak mahidatu, katinengan ku culil nu ungayan, patelek ku kuku', mahaymaw ku culil, u ke-yea-cia sipakayda i abala atu lima mikinkiw: tanayu' ku nu timulan a ungayan. nikuda satu makaadih tu Huy-cuo a ungayan, nipisausian: talakaw caysiplim limi, tama nu ba'ket makaala tu nemlim cenke', lang lulim cenke', lalacula tu punu' , nu cacayay a tademw nu tulu nu cacay. . sakacaw 交通 sakacawan pasu basu atu langdaway, salengacay papulungan mikacaw a kidingsya, tiyaay a tademaw saan u "Lan-lu", kidingsya palabasu han nuitidaay, sabaw tusa ku muenengay tiya kadidengan, u sisikiningay ku tusa a tademawan, cacay han u paculilay, miala tu kalisiw ku cacay atu musakamuay tu micuwa tu kita sa, "weyala" uyniyan han u pacakayay tu paya. ,叫作weyala的售票員. macimacian a kawaw 城市軼聞 A-di-se-a-pei-pa a patiyamay inai' namin ku ngangan, inai' ku paya nu lumaluma'an, sisa, isutu ku musakamuay tu kakitidaan nu misu, u kakatinengan sa ku sakatineng tu tataydaan nu misu, utiih a sakamuen, kilimen caay kaw mamatepa. kanahatu nai' ku ziwsiw nu lima', ya kanatal u yiwbin sa nai' ku palasitay tu tigami. Mangalay miadih tu singbung, atayda mikilin tu palasitay nu adiwawa micakay. mangalay a patigami, kanca tayda i yiwbingkiwk micaliw tu papadengan, udip tu ku mibuhatay tu aalaen tu tigami,umahiniay uyda sa u siidaay a tademaw ku misingsingay tu mahiniay a "kakangalayan a tuudan". "奢侈品".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== A-di-se-a-pei-pa 阿迪斯阿貝巴 == A-di-se-a-pei-pa "An-la-ha kamo: አዲስ አበባ, Loo-ma-hoa:Addis Abäba,IPA:(ad'dis 'abəba) ,saan"mantaay a balo"；Aw-loo-moo kamo:Finfinne, (fɪn'fɪ́n.nɛ́), saan " olal sananay a nemnem" o Walian no Hoy-coo kanatal Yi-soo-pi-ya a tokay ato satabakiay no macian, o Hoy-coo-len-mon ato no ayawan no Hoy-coo kapolongan no honbo a kitidaan, itida i tosipsepsep konce a boyoan. :አዲስ አበባ,羅馬化:Addis Abäba,IPA:(ad'dis 'abəba) , :Finfinne, (fɪn'fɪ́n.nɛ́),意即"天然泉") . nipatidengan tina tokayan o Yi-soo-pi-ya Tay-to wanhoo nipilian ay tini tepal no wensing misangan to loma' sa, mikeda to siidaay a tademaw misangan to loma'an, hida sato a malingato kina maci. o acawa nida ci Mon-ni-li-ke' e-se itida i caywalwalnem malingato patideng. . A-di-se-a-pei-pa amisan no talakaw tolo a malebot no N-too-too boyo'an, nipatidengan tinaloma'an i liwliw no masaenalay a boyo'an. sakay papasobanaan a cacodadan han itida i A-di-se-a-pei-pa tabakiay no cacodadan, ina tabakiay no cacodadan saan o Hay-e.Say-la-si yise tabakiay no cacodadan, tawyaay a Yi-so-pi-ya koowan ci Hay-e.Sa-la-si yse itida i caysiwnemcay mihcaan "Goenete Leol" a konten nipabeli i tabakiay no cacodadan, mala tabakiay a cacodadan. 1961年將Goenete Leol . likisi 歷史 matenesay a tokay 永久之都 A-di-se-a-pei-pa o Yi-soo-pi-ya hongti ci Mon-ni-li-ke' ese i N-too-too boyo' a patideng, amica maadih nida ko N-too-too boyo' o hitay ko mikowanay, i timol han o tapang no kakitidaan, sa A-wa-se saowac a sepatay lalalitemohan no nanom kanca makayni tini niyado'an, diheko ko dimiad, tanestes malatokay no sakalahatan. Yi-soo-pi-ya mikowanay no binacadan o An-ha-la tademaw. o pahotin to katalan ko kawaw no heni, inakanatal nai' ko tatengaay no tokay, caayay kalecad ko mikowanay ato zitayan nai' ko watan sawni padoma to Soo-to a kakitidaan, oyni ci A-di-se-a-pei-pa ko patidengay sa, pinato a lasobo toni ka somadan sadikoday itda to malaSoo-to no kanatal, mala "matenesay a tokay" no Yi-soo-pi-ya. ". Yi-soo-pi-ya a kilang 阿迪斯阿貝巴的桉樹 itida i Yi-soo-pi-ya, hinaadih kita to an-so a kilangan, sakamosa, Mon-ni-li-ke' ese malaSoo-to ko A-di-se-a-pei-pa caay ka tenes, amica ko nikaadih nida to balo, nika malakasoyay a kaoy caay ka hacica. sisa, paybaloco' to cinida mangalay mibolaw to Soo-to, anomahida sa paloma' han to kilang i sa. patahekal ko kanatal to sapaloma to kilang, acaay lidamsoi ko napalomaay to kilang sa. anomahini sa, caay katokohi ko tosa a bataan no mihcaan, o kilangan sato no anso, mamin to ko liklik mala ahebalay no kilakilngan. sapisangan a zayliwan ato sasakasoyan makaykic to ko wenday, kay caay to ka bolaw ko Soo-to, ayda, A-di-se-a-pei-pa a anso no kalangan makaala ko nipalomaan to limsep a pin-foan-kon-li,sapatideng to loma a zayliwan makaala to siwsep %, sisa pangangan han to "anso Soo-to". ". sapiwawies 反抗侵略 caywalsiwnem mihcaan, tosa a wangan no Yi-ta-li a tademaw midebong to Yi-soo-pi-ya. ci Mon-ni-li-ke ese ko mililiday to hitay miwawies. itida i A-to-wa nikalepacawan, mademes ko Yi ahitayan, mademec sat oko Yi-ta-li pacicien misolit to kiyako, palotatengan Yi-soo-pi-ya a co-cen ato misiteked. tawya, hatidaay to no icelang makakenih ko Hoy-coo, oyda sa o nipadangan no Amilika a Lay-pi-zoa-ya, ina Yi-soo-pi-ya mala misiteday a kanatal. o mamikining to kawaw ni Mon-ni-li-ke' ese, itida i A-di-se-a-pei-pa macian, idaw ko nipisangan ci Mon-ni-li-ke ese to potahan. ya sasing i potah mahida mikacaw to sobayo mobahelay kya wayway, patinako to nipiwawiesan nida to midebongay, midipotay to kanatal a nipatadaan. itida i caysiwlonem mihcaan lima a bolad lima a demiad, noayawan a sakatosa ni kalepacawan, ci Moo-soo-li-ni mitahaw to Yi-ta-li hitay i sakatosa no Yi-ta-li Yi-soo-pi-ya nikalepacawan midebong to A-di-se-a-pei-pa, ya cen-se mala Tong-hoe a tokay. mikowanay a tademaw ci Hay-e. Say-la-si ese lalie sato, o tokay itida i caysiwlonem mihcaan katokoh i caysiwlosiw mihcaan o Yi-ta-li A-di-se-a-pei-pa ko mikowanay, no micidekay a payaan, paso Mon-ni-li-ke' ese a sasing, pecien namin, tawya hatidaay a kapahay no likisian mamin alawen patayda i Loo-ma. . nikodan itida i Yi-soo-pi-ya manamohay to kanatalan itida i nipipadan no Ing-koo a hitay demicen no heni ko sakatosa a nikalepacawan a tatelongan o Yi-ta-li a hitay, kilol sa ya molaliway a koo-wan ci Hay-e.Say-la-si ese itida i caysiwsipcay mihcaan lima a bolad lima a demiad taloma' aca i A-di-se-a-pai-pa, kasenonsa tayda i tokay patideng. . lalangawan laliwkoan 文化 旅遊 malaHoy-coo a tabakiay no tokayan, A-di-se-a-pai-pa o Lin-he-koo Hay-coo kizay wi-yen-hoy ato Hoy-coo-lin-mon a kapolongan no honbo. itida i Yi-soo-pi-ya idaw ko maadihay no heni to tabakiay a kawawan, satabalay a itida timolan no ongayan, katahekalan no mihcaan saan to sepat a lasoboan no wang katokoh i tolo a lasobaan no wangan a mihcaan, mihiniay a aadopan adidi' ko pono' sa, tama mikikaka to olang, pangangan han ci "Lo-si" a olangan, itida i caysiwpicsip mihcaan itida i Yi-soo-pi-ya no timolan makatepa to ongay a okak, ya okak mahidato, katinengan ko colil no ongayan, patelek ko koko', mahaymaw ko colil, o ke-yea-cia sipakayda i abala ato lima mikinkiw: tanayo' ko no timolan a ongayan. nikoda sato makaadih to Hoy-coo a ongayan, nipisaosian: talakaw caysiplim limi, tama no ba'ket makaala to nemlim cenke', lang lolim cenke', lalacola to pono' , no cacayay a tademw no tolo no cacay. . sakacaw 交通 sakacawan paso baso ato langdaway, salengacay papolongan mikacaw a kidingsya, tiyaay a tademaw saan o "Lan-lo", kidingsya palabaso han noitidaay, sabaw tosa ko moenengay tiya kadidengan, o sisikiningay ko tosa a tademawan, cacay han o pacolilay, miala to kalisiw ko cacay ato mosakamoay to micowa to kita sa, "weyala" oyniyan han o pacakayay to paya. ,叫作weyala的售票員. macimacian a kawaw 城市軼聞 A-di-se-a-pei-pa a patiyamay inai' namin ko ngangan, inai' ko paya no lomaloma'an, sisa, isoto ko mosakamoay to kakitidaan no miso, o kakatinengan sa ko sakatineng to tataydaan no miso, otiih a sakamoen, kilimen caay kaw mamatepa. kanahato nai' ko ziwsiw no lima', ya kanatal o yiwbin sa nai' ko palasitay to tigami. Mangalay miadih to singbong, atayda mikilin to palasitay no adiwawa micakay. mangalay a patigami, kanca tayda i yiwbingkiwk micaliw to papadengan, odip to ko mibohatay to aalaen to tigami,omahiniay oyda sa o siidaay a tademaw ko misingsingay to mahiniay a "kakangalayan a toodan". "奢侈品".</FORM>
    </S>
</TEXT>