<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-i_hungti" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman A i hungti A su cya.kung cye &quot;kamu nu ban, IAST:A oka Maurya, pakal ayaw nu celahcan tu 304 a mihcaan ayaw tu 232 a mihcaan&quot;, hinapangangan A I a hungti &quot; A oka ngiha a imi A su cya, cuyaku a imi nayay ku biyalaw, singagan aca tu nayay ku biyalaw, In tu kung cya hungti a ziday, nu Pin tow sa low hungti a wawa. u hutukiw ciniza, pakacumelak tu hutukiw, pangangan han nu iluciluc hutukiw nu misebengay. ( : IAST:A oka Maurya 304 232 ) ( A oka ) . . A i hungti nu In tu malatademaway a hungti. i kinapinaay anikalalais zikuz, A i hungtii ayaw nu calahecan tu 269 a mihcaan katukuh 232 a mihcaan tu pikuwan tu Ing tu ce Ta lu a hamin nu lala'. hungti a zidayan a bacu matinak katukuh ayzaay a A bu han atu ayzaay a Bung cya la, hakay katukuh sawalian nu I lang, nuwalian katukuh I In tu nu A sa mu pang, nutimulankatukuh Ke la la pang atu An te la pang nu amisan. hungti kanatalan nu kahunulan sa u Ta ke vu la, U tu yenna atu Pa lyen bu i. . 269 232 . . , . nikauzipan A i hungti a baki, nu Kong cye hungti a zidayan mitekaay palekal tu kanatal a hungti ci Cu ye hu a hungti, mademec ku hitay nu Ya li ta, asaca pakala tu zikuz nu micalukay katinengan u Say liw ku ti kow, paeneng uyni a kanatal Kung cye a hungtian a ziday u tabakiay a kanatal . duduc hutukiw a nikikluan tu nisulitan, ayaw nu 173 a mihcaan mapatay tu ci pin tow, A i hungti i piedap piading nu sakakaay, tu kakama ci Su sen mu malaalaw madademec tu sakalahungti, saaca ngangasawan nu hungti tu cen ce a ada hamin han mipatay, ayaw nu pikuwan u makatalay a hungti. caay katenes ci A i hungti mikilul tu hutukiw &quot;izaw ku musakamuay u mikilulay nu hutukiw u padek wina a sabama, izaw aca ku kamu malilid nu Sa men&quot; iayaw pakala tu 261 a mihcaan mademec ku Cya lin cya kow, 15 a manng ku mazakepay a tademaw, 10 a mang ku mapatayay, 10 a mang ku madukaay atu mapatayay a tademaw, kilul, caay ku likutay nu Man su al dada', pulung hamin a hekal nu In tu. pikuwanan a ziday mala u kasumamadan In tu likisiay u saicelangay a ziday. 273 . . 261 15 10 . . . duduc adidi'ay a mu ya ba ce, A i hungti i pitiyung tu hutukiw zikuz, natusa tulu a mihcaan hawsa cayay kalakuk, zikuz tu umituhut a sakaput mutesak ku kapulung, pakala tu kalahungtian zikuz tu pitu a mihcaan mikilul tu hutukiw. duduc A i hungti nitu'tuan a nisulitana 14 ca ng ba ce a nisulitan, A i hungti i saka 8 a mihcaan ku kalahungti, mademec ku Cye lin cya kow, yu maazih masibek ku nipatay tu tademaw, makesem talsikul ku balucu' i kalahungtian tu saka 9 a mihcaan malingatu mutesek ku pisinzya tu hutukiw, maydih masukapah a patabaki tu icelang. . 8 9 . nika mahiza zikuz ni A i hungti caay kahamin masumad ku pisawacu' atu teked a likec, pey cwan a nisulitan cinizaan tu pinaay a mang Ben na powtu na koway mibaung tu kanamuhan tu ihekalal ku balucu' a patayen, mapatelac tu ku nipipatay tu kasikazan nu uzip a cang law nu hutukuw, u lecad a wina a sabama ci Pi to su ke. duduc tu timul a nisulitan ci A i hungtian zayhan hutukiw a sen li caay kaladay mapulung musakamu tu sapiales tu zumaay, mipatay tu labuay nu niyazu' a hutukiw sen li, A i hungti pasukas ku balucu' zikuz, cayay tu pisawacu' tu kasakiwkay tu pulung a nisulitan, sakay hutukiw, Pow low men cya atu Ce na cyaw caay kakuseng piini miedap. sisa zikuzay a tademaw hinisa ci A i hungti sakamu sa misulul atu acaay tu pisawacu, u lipahak a suni nu binawlanan pikuwan niza tu 41 a mihcan ku tenes. . , . 41 . kabalakian a nakamuan nu Hutukiw, ci A i hungti namipalita ci Yu pow ci tu cima ku sakakaay nu painiay, sakamu sa ci Yu pow ci tu paini tu tatenga'ay a kim tu lasubu yi' ci Si ta tu, balaki tu ci A i pihaceng ku imelang niza, asip han nipaini tu nikauzipan 96 a yi' ku kalisiw, hamin han ku i sukuay a zaysang patahkal papulung han tu lasubu yi' ku kalisiw, namahini mapulul nu nipatizegan a Tay ce. paydemiad caay kayadah ku nipabelian tu kakaen. A i hungti sakaku sa paales tu nu hitay a kuwang, namahiza cung yang nayi' tu ku icelangay a hitay, imelang mapatay ciniza hawsa, cung yang malupisak tu ku kasitungus, Kong cye hungti a ziday maheneknek tu cayay tu ka satezep a kalalaw nu lalais, 40 tu a mihcaan zikuz masebek tu mapatay. . . micaluk tu hungti A i hungti nanipatucek ku wawa ni Ciw na low mala hungti, nika ci ciw na low caay katenes macucuk mamenu' ku mata. uyza tu u sinawawa ni Ta sa la ku micalukay ci Ciw na lowan, wawa ni Ciw na low ci San pen low ti patucek han ci Ta sa la ku micalukay. . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E9 98 BF E8 82 B2 E7 8E 8B</FORM>
    </S>
</TEXT>
