<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-i_hungti" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-i_hungti" copyright="CC BY-SA" citation="A-i_hungti. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-i_hungti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-i_hungti, title = A-i_hungti, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-i_hungti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == A-i hungti 阿育王 A-su-cya.kung-cye &quot;kamu nu ban, अशोक मौर्य,IAST:Aśoka Maurya, pakal ayaw nu celahcan tu 304 a mihcaan ayaw tu 232 a mihcaan&quot;, hinapangangan A-I a hungti &quot;अशोक,Aśoka,ngiha a imi A-su-cya, cuyaku a imi nayay ku biyalaw, singagan aca tu nayay ku biyalaw, In-tu kung-cya hungti a ziday, nu Pin-tow-sa-low hungti a wawa. u hutukiw ciniza, pakacumelak tu hutukiw, pangangan han nu iluciluc hutukiw nu misebengay. 阿輸迦·孔雀(梵語:अशोक मौर्य,IAST:Aśoka Maurya, ,Aśoka, . A-i hungti nu In-tu malatademaway a hungti. i kinapinaay anikalalais zikuz, A-i hungtii ayaw nu calahecan tu 269 a mihcaan katukuh 232 a mihcaan tu pikuwan tu Ing-tu-ce-Ta-lu a hamin nu lala'. hungti a zidayan a bacu matinak katukuh ayzaay a A-bu-han atu ayzaay a Bung-cya-la, hakay katukuh sawalian nu I-lang, nuwalian katukuh I In-tu nu A-sa-mu-pang, nutimulankatukuh Ke-la-la-pang atu An-te-la-pang nu amisan. hungti kanatalan nu kahunulan sa u Ta-ke-vu-la, U-tu-yenna atu Pa-lyen-bu-i. . nikauzipan生平 A-i hungti a baki, nu Kong-cye hungti a zidayan mitekaay palekal tu kanatal a hungti ci Cu-ye-hu a hungti, mademec ku hitay nu Ya-li-ta, asaca pakala tu zikuz nu micalukay katinengan u Say-liw-ku-ti-kow, paeneng uyni a kanatal Kung-cye a hungtian a ziday u tabakiay a kanatal duduc hutukiw a nikikluan tu nisulitan, ayaw nu 173 a mihcaan mapatay tu ci pin-tow, A-i hungti i piedap piading nu sakakaay, tu kakama ci Su-sen-mu malaalaw madademec tu sakalahungti, saaca ngangasawan nu hungti tu cen-ce a ada hamin han mipatay, ayaw nu pikuwan u makatalay a hungti. caay katenes ci A-i hungti mikilul tu hutukiw &quot;izaw ku musakamuay u mikilulay nu hutukiw u padek wina a sabama, izaw aca ku kamu malilid nu Sa-men&quot; iayaw pakala tu 261 a mihcaan mademec ku Cya-lin=cya-kow, 15 a manng ku mazakepay a tademaw, 10 a mang ku mapatayay, 10 a mang ku madukaay atu mapatayay a tademaw, kilul, caay ku likutay nu Man-su-al dada', pulung hamin a hekal nu In-tu. pikuwanan a ziday mala u kasumamadan In-tu likisiay u saicelangay a ziday. . duduc adidi'ay a mu-ya-ba-ce, A-i hungti i pitiyung tu hutukiw zikuz, natusa tulu a mihcaan hawsa cayay kalakuk, zikuz tu umituhut a sakaput mutesak ku kapulung, pakala tu kalahungtian zikuz tu pitu a mihcaan mikilul tu hutukiw. duduc A-i hungti nitu'tuan a nisulitana 14 ca-ng ba-ce a nisulitan, A-i hungti i saka 8 a mihcaan ku kalahungti, mademec ku Cye-lin-cya-kow, yu maazih masibek ku nipatay tu tademaw, makesem talsikul ku balucu' i kalahungtian tu saka 9 a mihcaan malingatu mutesek ku pisinzya tu hutukiw, maydih masukapah a patabaki tu icelang. . nika mahiza zikuz ni A-i hungti caay kahamin masumad ku pisawacu' atu teked a likec, pey-cwan a nisulitan cinizaan tu pinaay a mang Ben-na-powtu-na-koway mibaung tu kanamuhan tu ihekalal ku balucu' a patayen, mapatelac tu ku nipipatay tu kasikazan nu uzip a cang-law nu hutukuw, u lecad a wina a sabama ci Pi-to-su-ke. duduc tu timul a nisulitan ci A-i hungtian zayhan hutukiw a sen-li caay kaladay mapulung musakamu tu sapiales tu zumaay, mipatay tu labuay nu niyazu' a hutukiw sen-li, A-i hungti pasukas ku balucu' zikuz, cayay tu pisawacu' tu kasakiwkay tu pulung a nisulitan, sakay hutukiw, Pow-low-men-cya atu Ce-na-cyaw caay kakuseng piini miedap. sisa zikuzay a tademaw hinisa ci A-i hungti sakamu sa misulul atu acaay tu pisawacu, u lipahak a suni nu binawlanan pikuwan niza tu 41 a mihcan ku tenes. nakamuan nu Hutukiw, ci A-i hungti namipalita ci Yu-pow-ci-tu cima ku sakakaay nu painiay, sakamu sa ci Yu-pow-ci-tu paini tu tatenga'ay a kim tu lasubu yi' ci Si-ta-tu, balaki tu ci A-i pihaceng ku imelang niza, asip han nipaini tu nikauzipan 96 a yi' ku kalisiw, hamin han ku i sukuay a zaysang patahkal papulung han tu lasubu yi' ku kalisiw, namahini mapulul nu nipatizegan a Tay-ce. paydemiad caay kayadah ku nipabelian tu kakaen. A-i hungti sakaku sa paales tu nu hitay a kuwang, namahiza cung-yang nayi' tu ku icelangay a hitay, imelang mapatay ciniza hawsa, cung-yang malupisak tu ku kasitungus, Kong-cye hungti a ziday maheneknek tu cayay tu ka satezep a kalalaw nu lalais, 40 tu a mihcaan zikuz masebek tu mapatay. . micaluk tu hungti王位繼承 A-i hungti nanipatucek ku wawa ni Ciw-na-low mala hungti, nika ci ciw-na-low caay katenes macucuk mamenu' ku mata. uyza tu u sinawawa ni Ta-sa-la ku micalukay ci Ciw-na-lowan, wawa ni Ciw-na-low ci San-pen-low-ti patucek han ci Ta-sa-la ku micalukay. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan 中文為基百科 : 阿育王</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == A-i hongti 阿育王 A-so-cya.kong-cye &quot;kamo no ban, अशोक मौर्य,IAST:Aśoka Maorya, pakal ayaw no celahcan to 304 a mihcaan ayaw to 232 a mihcaan&quot;, hinapangangan A-I a hongti &quot;अशोक,Aśoka,ngiha a imi A-so-cya, coyako a imi nayay ko biyalaw, singagan aca to nayay ko biyalaw, In-to kong-cya hongti a ziday, no Pin-tow-sa-low hongti a wawa. o hotokiw ciniza, pakacomelak to hotokiw, pangangan han no ilociloc hotokiw no misebengay. 阿輸迦·孔雀(梵語:अशोक मौर्य,IAST:Aśoka Maorya, ,Aśoka, . A-i hongti no In-to malatademaway a hongti. i kinapinaay anikalalais zikoz, A-i hongtii ayaw no calahecan to 269 a mihcaan katokoh 232 a mihcaan to pikowan to Ing-to-ce-Ta-lo a hamin no lala'. hongti a zidayan a baco matinak katokoh ayzaay a A-bo-han ato ayzaay a Bong-cya-la, hakay katokoh sawalian no I-lang, nowalian katokoh I In-to no A-sa-mo-pang, notimolankatokoh Ke-la-la-pang ato An-te-la-pang no amisan. hongti kanatalan no kahonolan sa o Ta-ke-vo-la, U-to-yenna ato Pa-lyen-bo-i. . nikaozipan生平 A-i hongti a baki, no Kong-cye hongti a zidayan mitekaay palekal to kanatal a hongti ci Co-ye-ho a hongti, mademec ko hitay no Ya-li-ta, asaca pakala to zikoz no micalokay katinengan o Say-liw-ko-ti-kow, paeneng oyni a kanatal Kong-cye a hongtian a ziday o tabakiay a kanatal dodoc hotokiw a nikikloan to nisolitan, ayaw no 173 a mihcaan mapatay to ci pin-tow, A-i hongti i piedap piading no sakakaay, to kakama ci So-sen-mo malaalaw madademec to sakalahongti, saaca ngangasawan no hongti to cen-ce a ada hamin han mipatay, ayaw no pikowan o makatalay a hongti. caay katenes ci A-i hongti mikilol to hotokiw &quot;izaw ko mosakamoay o mikilolay no hotokiw o padek wina a sabama, izaw aca ko kamo malilid no Sa-men&quot; iayaw pakala to 261 a mihcaan mademec ko Cya-lin=cya-kow, 15 a manng ko mazakepay a tademaw, 10 a mang ko mapatayay, 10 a mang ko madokaay ato mapatayay a tademaw, kilol, caay ko likotay no Man-so-al dada', polong hamin a hekal no In-to. pikowanan a ziday mala o kasomamadan In-to likisiay o saicelangay a ziday. . dodoc adidi'ay a mo-ya-ba-ce, A-i hongti i pitiyong to hotokiw zikoz, natosa tolo a mihcaan hawsa cayay kalakok, zikoz to omitohot a sakapot motesak ko kapolong, pakala to kalahongtian zikoz to pito a mihcaan mikilol to hotokiw. dodoc A-i hongti nito'toan a nisolitana 14 ca-ng ba-ce a nisolitan, A-i hongti i saka 8 a mihcaan ko kalahongti, mademec ko Cye-lin-cya-kow, yo maazih masibek ko nipatay to tademaw, makesem talsikol ko baloco' i kalahongtian to saka 9 a mihcaan malingato motesek ko pisinzya to hotokiw, maydih masokapah a patabaki to icelang. . nika mahiza zikoz ni A-i hongti caay kahamin masomad ko pisawaco' ato teked a likec, pey-cwan a nisolitan cinizaan to pinaay a mang Ben-na-powto-na-koway mibaong to kanamohan to ihekalal ko baloco' a patayen, mapatelac to ko nipipatay to kasikazan no ozip a cang-law no hotokow, o lecad a wina a sabama ci Pi-to-so-ke. dodoc to timol a nisolitan ci A-i hongtian zayhan hotokiw a sen-li caay kaladay mapolong mosakamo to sapiales to zomaay, mipatay to laboay no niyazo' a hotokiw sen-li, A-i hongti pasokas ko baloco' zikoz, cayay to pisawaco' to kasakiwkay to polong a nisolitan, sakay hotokiw, Pow-low-men-cya ato Ce-na-cyaw caay kakoseng piini miedap. sisa zikozay a tademaw hinisa ci A-i hongti sakamo sa misolol ato acaay to pisawaco, o lipahak a soni no binawlanan pikowan niza to 41 a mihcan ko tenes. nakamoan no Hotokiw, ci A-i hongti namipalita ci Yo-pow-ci-to cima ko sakakaay no painiay, sakamo sa ci Yo-pow-ci-to paini to tatenga'ay a kim to lasobo yi' ci Si-ta-to, balaki to ci A-i pihaceng ko imelang niza, asip han nipaini to nikaozipan 96 a yi' ko kalisiw, hamin han ko i sokoay a zaysang patahkal papolong han to lasobo yi' ko kalisiw, namahini mapolol no nipatizegan a Tay-ce. paydemiad caay kayadah ko nipabelian to kakaen. A-i hongti sakako sa paales to no hitay a kowang, namahiza cong-yang nayi' to ko icelangay a hitay, imelang mapatay ciniza hawsa, cong-yang malopisak to ko kasitongos, Kong-cye hongti a ziday maheneknek to cayay to ka satezep a kalalaw no lalais, 40 to a mihcaan zikoz masebek to mapatay. . micalok to hongti王位繼承 A-i hongti nanipatocek ko wawa ni Ciw-na-low mala hongti, nika ci ciw-na-low caay katenes macocok mameno' ko mata. oyza to o sinawawa ni Ta-sa-la ko micalokay ci Ciw-na-lowan, wawa ni Ciw-na-low ci San-pen-low-ti patocek han ci Ta-sa-la ko micalokay. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan 中文為基百科 : 阿育王</FORM>
    </S>
</TEXT>