<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-la-tin" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>A la tin (kamu nu Hulam: , kamu nu In gu: Aladdin) kakungkuan a kamu (Jafar) (Agrabah) . Cia fang (Jafar, ) u A ke la pa (Agrabah, ) wan kuo Su dan wan a Ta wi ci e , mangalay cinida micumud i mitimaay a buhungan, dayhan tiyabuhung idaw ku muenengay a lalimenah nu di'tu a dinki. (Iago) (the diamond in the rough) . nika, cinida atu nida matineng musakamuay a ayam ci Ay ke (lago ) maadih nida, u kumiculimekay &quot;caay henay kaw masaditay nu bunaw&quot; (the diamond in the rough) atu cabay nida taneng micumud tina buhangan. (Princess Jasmine) . Sudan a tataynaan a wawa nida ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) makai cinida tu caayay kalipahakay anikaudipan, sisa laliwan nida ku hun kun , makatukuh i Ake lapa (Agrabah, ) a nabakuan midang miales tuna balucu'an. (Aladdin) (Abu). itida, malitemuh nida i patiyamay ku cacay a wawa ci A la tin (Aladdin, ) atu kanamuhan nida a ungay ci Abu . . . matineng ci Cia fang (Jafar, ) alaw ci A la tin (Aladdin, ) kuyda sa &quot;caay henay kaw masaditay nu bunaw&quot; (the diamond in the rough), dakep hantu nida. sakamusa ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) paydaneng ci A la tin (Aladdin, ), nika ci Cia fang (Jafar, ) pabeban nida mapatay tu ci A la tin (Aladdin, ) sa. . misababalaki ci Cia fang (Jafar, ), alanida ci A la tinan (Aladdin, ) namakayda i papululan pataydahan i buhung. . i buhungay idaw ku cacaya a tana' ladayen kuheni mikilim tu di'tu a dinki, tawya sacumud nu buhung sakamusa u di'tu nu dinki acacay ku tiyungan amanan pitiyun tu cancanan, nika ci A la tin (Aladdin, ) maala satu nida ku di'tu a dinki, ci Apu mangalay henay miubi tu i buhungay a sumanahay nu bunaw, sisa pelad satu ku buhung. . ci Cia fang (Jafar, ) kusaan anumaala numaku ku di'tu a dinki sa a patayen numaku ci A la tin (Aladdin, ) sa, nika ci Apu kalad hanida ku lima ni Cia fang (Jafar, ), alawen nida ku di'tu a dinki pasaydan nida i putah milaliw. . kilul satu, mapelad kiyu buhung, manengil satu ci A la tin (Aladdin, ), maadih nida cinidatu caayay henay piliyas tina buhungan, sisa awawen nida ku di'tu a dinki a lalimenah (Genie). (Genie) . u lalimenah (Genie) sakamusa ci A la tin (Aladdin, ) nan, taneng cinida asingalih ci A la tin (Aladdin, ) tu tuluay a kasingalihan, ci A la tin (Aladdin, ) sakamu hanida ku lalimenah (Genie), mangalay cinida acaay kasingalih tunu udip tu a kasingalihan miliyas tina buhungan. . ina lalimenah (Genie) midateng henay tu sapisulul ci A la tin (Aladdin, ), palita han ni A la tin (Aladdin, ) ku lalimenah mahica ku nidatengan numisu sa. . sakamusa ku lalimenah, hatiniay tu nutenes numaku itini mapulul i dindinki, sisa mangalay kaku tuci A la tin (Aladdin, ) na misanu duma a cacaya nida tu nidatengan paka miliys tu lalimenah miliyas tina dinkian. : . mihangsa ci A la tin (Aladdin, ), sisa ladayen nu lalimenah kuheni miliyas tina buhungan, ci A la tin (Aladdin, ) hantu sisa cukaymasen nida ku sakacacay a nidatengan: mala sikalisiway sikawaway a wan ce, ci Apu hantu mala zu, mahinisa taneng tu maleacawa atu ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ). . mangalay ci Cia fang (Jafar ) apacebu ci Su danan nan, mangalay pakasiacwa ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) cinidaan, kiya taneng micumud i hun kun amipatay ci kun cu atu ci Sudan nan, mahini sa taneng kaku mikuwan tu A ke ba la (Agrabah, ). . nika, ina kiyaku nida tuni kabahal ni A la tin (Aladdin, ) anika tahekalan maputun kiya kawaw. (Prince Ali) . bahal sa micumud ci A la tin (Aladdin, ) i hun kun, sakamusa tu cinidaan ci A li wun ce (Prince Ali, ) kaku sa, nika ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) caay pa'lihi nida, nasan tu cinidaan namaka putahay tayni micumud mibulibulilay a siw cuo sa. . tawya a labi, malalitemuh aca ni Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) ci A la tin (Aladdin, ), ci A la tin (Aladdin, ) cebalen nida ku tana' ladayen nida ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) tacuwacuwa miliwliw tu kanatal cacay a lalipayan, hidasatu, ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) kiya mapalal makaadih, alawhan ina A li wang ce (Prince Ali, ) u tawyaay a demiad nika malitemuhan numaku i patiyamay a wawa han alaw ci A la tin (Aladdin, ) nay. . matineng ci A la tin (Aladdin, ) misangan tu kakunkuan, sakamusa sawni a mangalay milaliw tu hunkun a sakaudip, sisa sumaden numaku ku udip numaku tayda i patiyamay a midang. . nikudan satu, ci A la tin pataluma hatu nida ci Mu li kun cuan (Princess Jasmine, ) patayni i hun kun, kakisu satu satu kunuheni tatusa. . nipa talumaan satu ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) itini i hun kun, ci A la tin (Aladdin, ) dakepen ni Cia fang (Jafar, ), sakamuen nida ku misebengay a tademaw siketen ci A la tin (Aladdin, ) sipibakah pasaydan i bayu amibakah. . . awawen ni A la tin (Aladdin, ) ku lalimenah sisa maala cinida maudip, sisa u sakatusa tu nida ku sasalungucan. ci A la tin (Aladdin, ) taluma satu i hun kun, sakamu hatu nida ci Mu li kun cuan (Princess Jasmine, ) atu ci Sudanan tu laecusay nu kiyakuan ni Cia fang (Jafar, ), mapaaw namin kunuheni a tatusa tu wayway nida. . ci Cia fang (Jafar, ) hantu matineng tu tada udip ni Prince Ali , sisa laliwsatu cinida i hunkun. . makatengil ci Sudan tu icelang nu kawaw ni A la tin (Aladdin ) , pabalucu satu cinida tu wanwi a kawaw asipabeli palaylay ci A la tin (Aladdin, ) nan. . ayda satu, ci A la tin (Aladdin, ) pabalucu mangalay mihalhal idaw kuni datenngan sapatahekal tu lalimenah kiya tawya midawis tina pabeli tu aenengan a kawaw. , : . nikudan satu, ubien ni Ay ke (lago, ) ku dinki nu di'tu, sipabeli nida ci Cia fang (Jafar, ) ngan, ci Cia fang (Jafar, ) cukaymasen nida ku saka cacay, saka tusa a nidatengan, mala Sudan nu saicelangay numi tizimaay a saydan, patayda hanida ci A la tin (Aladdin, ) i masa cacaya nu sulesuledaan. . ci A la tin (Aladdin, ) kacawen nida ku di'tu a tana' taluma' i Agrabah , ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) milawlaw tu balucu ni Cia fang (Jafar ) ku mangalay miubi tu di'tu a dinki. . . nika, makadih ni Cia fang (Jafar, ) ci A la tin (Aladdin ), milalebu cinidaan. ci Cia fang (Jafar, ) sakamusa tu udip u &quot; i kitakit saicelangay nu tademaw kaku sa &quot;, nika ci A la tin (Aladdin, ) pacekilen nida, kanahatu hatida ku icelang numisu caay tu pikikaka tu lalimenah, dayhan u lalimenah yadah ku caaya kaw kakatinengan numita a kawaw nida. : . namahini satu, ci Cia fang (Jafar, ) cukamasen tu nida ku sakatulu a nidatengan, mala lalimenah. . nika, mapawan ci Cia fang (Jafar, ), anu mala lalimenah satu, amicumud tu i labu nu di'tu dinkian, anumahida satu kanca a awdaen kiya taneng a tahekal misalihalay. . . nikuda satu, ci A la tin (Aladdin ) hiyanida ci Cia fang (Jafar ) alaen nida ku baluhay a di'tu a dinki, pasu ci lago helupen nida mapulung a pacumud. lalimenah saamelik sa hiyan nida ku di'tu a dinki ni Cia fang (Jafar ) sipatayda nida i nikatapaan nida tu di'tu a dinki nu punkangan. . ci A la tin (Aladdin, ) sadikuday idaw kuni pidatengan, paka lihalayen ku lalimenah sa, ina lalimenah tanunamuh sa mapaaw. . . ci Mu li kun cu (Princess Jasmine, ) manglay tuci A la tinan (Aladdin )nan, sisa sumaden ni Sudan ku kawaw, kiya taneng ci Mu li kun cu (Princess Jasmine ) siacawa ci A la tin (Aladdin ) nan, ci Mu li kun cu (Princess Jasmine ) atu ci A la tin (Aladdin, ) makakunyaku tu. ya lalimenah laliwsatu tu A ke la ba (Agrabah ), yadatu tacuwcuwa mihaliyud tu kitakit. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan : https: zh.wikipedia.org wiki E9 98 BF E6 8B 89 E4 B8 81 (1992 E5 B9 B4 E7 94 B5 E5 BD B1) E5 8A 87 E6 83 85</FORM>
    </S>
</TEXT>
