<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> A la puo lin he ta kun kuo A pu ta pi likisi Pu taw ya pikuwanan a zitay sabaw tu enem a seci, Pu taw ya namidebung tina kitidaan, sa bahbahen nu A man. He lan,Fa kuo midebung namin tayda itida. Ing kuo,E tu man ti kuo pikuwanan caywalcaysiw mihcaan, Ing kuo tun in tu a kuse nu hitay lawpesen ku La se hay ma, Sa cya, Tu pay a tatelungan nu dadipasan, sapidiput tu In tu atu Ay ci a kapah nu nibahelan. niyadu' nu Puo se wan atu Ing kuo makakiyaku, kya kapah mikuwan tu sakay ada atu sakay hekal a kawaw. caywaltusep mihcaan mala Ta ing ti kuo nu dadiputan a kanatal. 16 . , . , 1819 , , . .1820 . misiteked caysiwpiccay mihcaan, mihapu ku Ing kuo hatinitu ku nikakiyakuan sa. caysiwpiccay mihcaan sabaw tusa a bulad tusa a demiad, A pu ta pi, Sa cya,Tu pay, A ci man, Hu ci la, W mu kay wan enem a kanatalan mihapu misiteked, milizi tu hulic, mapulung mala A la puo lin he ta kun kuo. taya u A la puo lin he ta kun kuo nu kanatal a lisin. 1971 .1971 12 2 , , , , , . . kitidaan itida i si na ya ku A lin, mitepal tu A man atu Puo se wan, atu A man atu Sa u ti a la puo makakitin. lilis nu bayu u likelikenan, duduc han muculil u mala buyu'ay nu liken, micapitu Walian u buyu'. amisan u He mu ce bayu', u Puo se wan sakatayda i hekal nu masacacayay a caculilan, idaw ku sakatalakawan nu kalepacawan a imian. namaka caysiwpicsip katukuh caysiwpicpic mihcaan, A lin atu Sa u ti a la puo tusa a kanatalan tu sakay kakenihan caay henay sakamu, sisa nai' ku matinengay tu kakakenihan u sihu sa ku matinengay. . . . 1974 1977 . cen ce u Lin pan ce ku A lin. A lin satalakaway a wi yen huy nu pituay a tabakiay nu kapulungan a kanatal, sinkiwen ku Cung tun, Hu cung tun, Cung li, nay ke atu milubangay ku mikuwanay tu kanatal. idaw ku sepat a bataan nu niyadu'an mapulung mala Lin pa kanatal milubangay ku mamikinsa tu nipatahekalan a kawawan. A lin iaw ku lin pan hulican, lima a kanatalan ku milabuay.sisa tabakiay a kanatal nu niyadu'an idaw henay ku misalihalayay atu Yi se lan cyaw a hulican, u minse, sinse atu kutuhuing. itida i Lin pan satalakaway a wi yen a tademaw tida misikiw tu cung tun atu hu cung tun, lima a mihcaan ku sakalaCung tun, nai' ku tulin. . , , , . 40 . 5 . , . 5 . Cung tun taneng mala nu hitay a sakakaay. nu kakilulan a Cung tun u A pu ta pi kapulungan nu Cung tun anipatahekalan, hu cung tun taneng malacung li u Tu pay ku patahekalay, u sakay hekal atu nu hitayan malecad, hatidaay a kanatalan taneng a misiteked atu udiptu ku mikuwanay. u sakaudip nu kanatal u A pu ta pi atu Tu pay a kanatal ku sikawaway. . . . . sakaudip bunaw naw A lin a tapang nu lalaculan a kawaw, mihiniay a kawaw tuling sa makatukuh i caysiwnemsep mihcaan. namaka caysiwnemnem mihcaan itida i A lin makatapa tu simal tawya, naw likelikenan kasenun sa malasiidaay a simal nu umahan, ina kanatal tu sakaudip kasenunsa masumad. 43 1960 . 1966 . u suped tu simal nu A lain, ina A pu ta pi kanatalan makaala tu siwsep , u Tu pay kanatal a nisupedan tu simal adidi', sisa A pu ta pi u tatelungan nu kanatal a sisimalay. nikacelak nu Tu pay caay kaw nu simal, misaicelang ku Tu pay &quot; malasakatusa nu pateluh&quot;, matabal mikabutu, cacay a bataan a mihcaan GDP pulung macakat tulusep , u simal caay ka hacica ku'tan enm . yadah ku lalahatan, caysiwpicsep mihcaan mibuhat tu sauwac, caysiwwalsep mihcaan misiwbu, caysiwsiwsep patideng tu sakatayni miliwku nu aidangan, katukuh tu tucay a secian, itini u sasaluimengan nu Cun tun nu pacakayay, tataydaan nu midangay a cacakayan, wangle, piliwkuan nu sakaudip malatapang tu nu Tu pay a sakaudip nu sasasiwkacean. 90 . 10 GDP 230 6 . 1970 ,1980 ,1990 21 , . nikahidaan, A pu ta pi laliwkuan midang u sakalahatay, tu mihmihcaan macunus tu sabaw tu lima katukuh tu tusa a bataan a , nu misiwbayan a taydaay midang tayda i A pu ta pi bai' u liwkan u tadatapang ku lalabinan. yu satabakiay nu pikaygian atu sasiwbayan miadih sa, u liwkan nu mutaydaay a tademaw makaala tu cacay a lasubu nu pasintu. micapitu ayda a mihcaan, u GDP sakaykitakidan talaayaw ku ngangan tu tusep. tucay a seci lingatu, sihikukitu ku A lin, A pu ta pi wanes nikabuan tu A ti ha de hikuki &quot; Etihad&quot; atu Tu pay wanes nikabuan tu A lin hikuki &quot; Emirates&quot;, itini nu apuyay a dimiadan kasenunsa mabuwah, makaala tu pina nu lasubu ku hikuki, Malahat tu A pu ta pi, Tu pay u tatelungan nu kitakid a pahikukian, itida i Cun tun u sakasiidaay a kitidaan. 15 20 . . GDP .21 ( Etihad) ( Emirates) , . A lin yadah ku papataynien tu mamikuli, saan ku Huy li pin, itidaay nu Huy li pin a tademaw, itida i A lin mikuliay nu Huy li pin a tademaw sakasingangan han tu sakatulu, nikay tidaan idaw ku nu dumaan a kanatalan i tida mikuli. tusepcaylu mihcaan tulu a bulad nu teban, palawpesan tu kalisiw makaala tu tulu a yian nu Amilika a kalisiw, i kitakiday u satabakiay nu kapulungan u Tay yen nen kakalikatan a kitidaan &quot;Tay yen nen cacay a banguan &quot; Shams 1&quot; i A pu ta pi nutipan timulan tu caylimsep kuli a Ca de tukay a hekalan nu likelikenan a niyaduan milaksiki, kitidaan nu aenengn makaala tu 2.5 pinhun kun li, nikasidingkian makaala tu caysepsep caw wa, pakalikat tu tusa a wang nu lumaan ku dingki. .2013 3 6 , (Shams 1) 150 2.5 100 2 . lalangawan A lin u Yi se lan ku kasikanan a lalangawan, atu duma nu A la puo kanatal u masacabayay, itidaay a sihu atu A pu ta pi lalangawan makakabung, misaicelang midiput tu laylay a nalimaan atu lalangawan. A lin u Yi se lin cyaw a kanatal, syakay nika udip atu kanatal malalitin, tawya atu kanatal lalangawan masasual, sihun nu cancanan a sapilaylay tu udipan itida i A lin u sakanamuhan nu binawlan, itida i A lin taneng makaadih tu sakacacayan nu singanganay nu masasetsetay nu kadideng atu luo tu i kacacabian a maduba'. . . https: zh.wikipedia.org wiki E9 98 BF E6 8B 89 E4 BC AF E8 81 94 E5 90 88 E9 85 8B E9 95 BF E5 9B BD</FORM>
    </S>
</TEXT>
