<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo" copyright="CC BY-SA" citation="A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo, title = A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo A-pu-ta-pi == likisi 歷史 Pu-taw-ya pikuwanan a zitay 葡萄牙統治時期 sabaw tu enem a seci, Pu-taw-ya namidebung tina kitidaan, sa bahbahen nu A-man. He-lan,Fa-kuo midebung namin tayda itida. Ing-kuo,E-tu-man ti-kuo pikuwanan caywalcaysiw mihcaan, Ing-kuo-tun-in-tu a kuse nu hitay lawpesen ku La-se-hay-ma, Sa-cya, Tu-pay a tatelungan nu dadipasan, sapidiput tu In-tu atu Ay-ci a kapah nu nibahelan. niyadu' nu Puo-se-wan atu Ing-kuo makakiyaku, kya kapah mikuwan tu sakay ada atu sakay hekal a kawaw. caywaltusep mihcaan mala Ta-ing-ti-kuo nu dadiputan a kanatal. 16世紀, . misiteked 獨立 caysiwpiccay mihcaan, mihapu ku Ing-kuo hatinitu ku nikakiyakuan sa. caysiwpiccay mihcaan sabaw tusa a bulad tusa a demiad, A-pu-ta-pi, Sa-cya,Tu-pay, A-ci-man, Hu-ci-la, W-mu-kay-wan enem a kanatalan mihapu misiteked, milizi tu hulic, mapulung mala A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo. taya u A-la-puo-lin-he-ta-kun-kuo nu kanatal a lisin. 1971年, . kitidaan 地理 itida i si-na-ya ku A-lin, mitepal tu A-man atu Puo-se-wan, atu A-man atu Sa-u-ti-a-la-puo makakitin. lilis nu bayu u likelikenan, duduc han muculil u mala buyu'ay nu liken, micapitu Walian u buyu'. amisan u He-mu-ce bayu', u Puo-se-wan sakatayda i hekal nu masacacayay a caculilan, idaw ku sakatalakawan nu kalepacawan a imian. namaka caysiwpicsip katukuh caysiwpicpic mihcaan, A-lin atu Sa-u-ti-a-la-puo tusa a kanatalan tu sakay kakenihan caay henay sakamu, sisa nai' ku matinengay tu kakakenihan u sihu sa ku matinengay. . cen-ce 政治 u Lin-pan-ce ku A-lin. A-lin satalakaway a wi-yen-huy nu pituay a tabakiay nu kapulungan a kanatal, sinkiwen ku Cung-tun, Hu-cung-tun, Cung-li, nay-ke atu milubangay ku mikuwanay tu kanatal. idaw ku sepat a bataan nu niyadu'an mapulung mala Lin-pa kanatal milubangay ku mamikinsa tu nipatahekalan a kawawan. A-lin iaw ku lin-pan hulican, lima a kanatalan ku milabuay.sisa tabakiay a kanatal nu niyadu'an idaw henay ku misalihalayay atu Yi-se-lan cyaw a hulican, u minse, sinse atu kutuhuing. itida i Lin-pan satalakaway a wi-yen a tademaw tida misikiw tu cung-tun atu hu-cung-tun, lima a mihcaan ku sakalaCung-tun, nai' ku tulin. . Cung-tun taneng mala nu hitay a sakakaay. nu kakilulan a Cung-tun u A-pu-ta-pi kapulungan nu Cung-tun anipatahekalan, hu-cung-tun taneng malacung-li u Tu-pay ku patahekalay, u sakay hekal atu nu hitayan malecad, hatidaay a kanatalan taneng a misiteked atu udiptu ku mikuwanay. u sakaudip nu kanatal u A-pu-ta-pi atu Tu-pay a kanatal ku sikawaway. . sakaudip 經濟 bunaw naw A-lin a tapang nu lalaculan a kawaw, mihiniay a kawaw tuling sa makatukuh i caysiwnemsep mihcaan. namaka caysiwnemnem mihcaan itida i A-lin makatapa tu simal tawya, naw likelikenan kasenun sa malasiidaay a simal nu umahan, ina kanatal tu sakaudip kasenunsa masumad. 43 u suped tu simal nu A-lain, ina A-pu-ta-pi kanatalan makaala tu siwsep %, u Tu-pay kanatal a nisupedan tu simal adidi', sisa A-pu-ta-pi u tatelungan nu kanatal a sisimalay. nikacelak nu Tu-pay caay kaw nu simal, misaicelang ku Tu-pay &quot; malasakatusa nu pateluh&quot;, matabal mikabutu, cacay a bataan a mihcaan GDP pulung macakat tulusep%, u simal caay ka hacica ku'tan enm%. yadah ku lalahatan, caysiwpicsep mihcaan mibuhat tu sauwac, caysiwwalsep mihcaan misiwbu, caysiwsiwsep patideng tu sakatayni miliwku nu aidangan, katukuh tu tucay a secian, itini u sasaluimengan nu Cun-tun nu pacakayay, tataydaan nu midangay a cacakayan, wangle, piliwkuan nu sakaudip malatapang tu nu Tu-pay a sakaudip nu sasasiwkacean. ,10年GDP . nikahidaan, A-pu-ta-pi laliwkuan midang u sakalahatay, tu mihmihcaan macunus tu sabaw tu lima katukuh tu tusa a bataan a %, nu misiwbayan a taydaay midang tayda i A-pu-ta-pi bai' u liwkan u tadatapang ku lalabinan. yu satabakiay nu pikaygian atu sasiwbayan miadih sa, u liwkan nu mutaydaay a tademaw makaala tu cacay a lasubu nu pasintu. micapitu ayda a mihcaan, u GDP sakaykitakidan talaayaw ku ngangan tu tusep. tucay a seci lingatu, sihikukitu ku A-lin, A-pu-ta-pi wanes nikabuan tu A-ti-ha-de hikuki &quot;الاتّحاد‎,Etihad&quot; atu Tu-pay wanes nikabuan tu A-lin hikuki &quot;ن الإمارات‎,Emirates&quot;, itini nu apuyay a dimiadan kasenunsa mabuwah, makaala tu pina nu lasubu ku hikuki, Malahat tu A-pu-ta-pi, Tu-pay u tatelungan nu kitakid a pahikukian, itida i Cun-tun u sakasiidaay a kitidaan. 此外, .近年來,人均GDP ,Etihad) . A-lin yadah ku papataynien tu mamikuli, saan ku Huy-li-pin, itidaay nu Huy-li-pin a tademaw, itida i A-lin mikuliay nu Huy-li-pin a tademaw sakasingangan han tu sakatulu, nikay tidaan idaw ku nu dumaan a kanatalan i tida mikuli. tusepcaylu mihcaan tulu a bulad nu teban, palawpesan tu kalisiw makaala tu tulu a yian nu Amilika a kalisiw, i kitakiday u satabakiay nu kapulungan u Tay-yen-nen kakalikatan a kitidaan &quot;Tay-yen-nen cacay a banguan &quot; Shams 1&quot; i A-pu-ta-pi nutipan timulan tu caylimsep kuli a Ca-de tukay a hekalan nu likelikenan a niyaduan milaksiki, kitidaan nu aenengn makaala tu 2.5 pinhun-kun-li, nikasidingkian makaala tu caysepsep caw-wa, pakalikat tu tusa a wang nu lumaan ku dingki. . lalangawan文化 A-lin u Yi-se-lan ku kasikanan a lalangawan, atu duma nu A-la-puo kanatal u masacabayay, itidaay a sihu atu A-pu-ta-pi lalangawan makakabung, misaicelang midiput tu laylay a nalimaan atu lalangawan. A-lin u Yi-se-lin cyaw a kanatal, syakay nika udip atu kanatal malalitin, tawya atu kanatal lalangawan masasual, sihun nu cancanan a sapilaylay tu udipan itida i A-lin u sakanamuhan nu binawlan, itida i A-lin taneng makaadih tu sakacacayan nu singanganay nu masasetsetay nu kadideng atu luo-tu i kacacabian a maduba'. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== A-la-poo-lin-he-ta-kon-koo A-po-ta-pi == likisi 歷史 Po-taw-ya pikowanan a zitay 葡萄牙統治時期 sabaw to enem a seci, Po-taw-ya namidebong tina kitidaan, sa bahbahen no A-man. He-lan,Fa-koo midebong namin tayda itida. Ing-koo,E-to-man ti-koo pikowanan caywalcaysiw mihcaan, Ing-koo-ton-in-to a kose no hitay lawpesen ko La-se-hay-ma, Sa-cya, To-pay a tatelongan no dadipasan, sapidipot to In-to ato Ay-ci a kapah no nibahelan. niyado' no Poo-se-wan ato Ing-koo makakiyako, kya kapah mikowan to sakay ada ato sakay hekal a kawaw. caywaltosep mihcaan mala Ta-ing-ti-koo no dadipotan a kanatal. 16世紀, . misiteked 獨立 caysiwpiccay mihcaan, mihapo ko Ing-koo hatinito ko nikakiyakoan sa. caysiwpiccay mihcaan sabaw tosa a bolad tosa a demiad, A-po-ta-pi, Sa-cya,To-pay, A-ci-man, Ho-ci-la, W-mo-kay-wan enem a kanatalan mihapo misiteked, milizi to holic, mapolong mala A-la-poo-lin-he-ta-kon-koo. taya o A-la-poo-lin-he-ta-kon-koo no kanatal a lisin. 1971年, . kitidaan 地理 itida i si-na-ya ko A-lin, mitepal to A-man ato Poo-se-wan, ato A-man ato Sa-o-ti-a-la-poo makakitin. lilis no bayo o likelikenan, dodoc han mocolil o mala boyo'ay no liken, micapito Walian o boyo'. amisan o He-mo-ce bayo', o Poo-se-wan sakatayda i hekal no masacacayay a cacolilan, idaw ko sakatalakawan no kalepacawan a imian. namaka caysiwpicsip katokoh caysiwpicpic mihcaan, A-lin ato Sa-o-ti-a-la-poo tosa a kanatalan to sakay kakenihan caay henay sakamo, sisa nai' ko matinengay to kakakenihan o siho sa ko matinengay. . cen-ce 政治 o Lin-pan-ce ko A-lin. A-lin satalakaway a wi-yen-hoy no pitoay a tabakiay no kapolongan a kanatal, sinkiwen ko Cong-ton, Ho-cong-ton, Cong-li, nay-ke ato milobangay ko mikowanay to kanatal. idaw ko sepat a bataan no niyado'an mapolong mala Lin-pa kanatal milobangay ko mamikinsa to nipatahekalan a kawawan. A-lin iaw ko lin-pan holican, lima a kanatalan ko milaboay.sisa tabakiay a kanatal no niyado'an idaw henay ko misalihalayay ato Yi-se-lan cyaw a holican, o minse, sinse ato kotohoing. itida i Lin-pan satalakaway a wi-yen a tademaw tida misikiw to cong-ton ato ho-cong-ton, lima a mihcaan ko sakalaCong-ton, nai' ko tolin. . Cong-ton taneng mala no hitay a sakakaay. no kakilolan a Cong-ton o A-po-ta-pi kapolongan no Cong-ton anipatahekalan, ho-cong-ton taneng malacong-li o To-pay ko patahekalay, o sakay hekal ato no hitayan malecad, hatidaay a kanatalan taneng a misiteked ato odipto ko mikowanay. o sakaodip no kanatal o A-po-ta-pi ato To-pay a kanatal ko sikawaway. . sakaodip 經濟 bonaw naw A-lin a tapang no lalacolan a kawaw, mihiniay a kawaw toling sa makatokoh i caysiwnemsep mihcaan. namaka caysiwnemnem mihcaan itida i A-lin makatapa to simal tawya, naw likelikenan kasenon sa malasiidaay a simal no omahan, ina kanatal to sakaodip kasenonsa masomad. 43 o soped to simal no A-lain, ina A-po-ta-pi kanatalan makaala to siwsep %, o To-pay kanatal a nisopedan to simal adidi', sisa A-po-ta-pi o tatelongan no kanatal a sisimalay. nikacelak no To-pay caay kaw no simal, misaicelang ko To-pay &quot; malasakatosa no pateloh&quot;, matabal mikaboto, cacay a bataan a mihcaan GDP polong macakat tolosep%, o simal caay ka hacica ko'tan enm%. yadah ko lalahatan, caysiwpicsep mihcaan mibohat to saowac, caysiwwalsep mihcaan misiwbo, caysiwsiwsep patideng to sakatayni miliwko no aidangan, katokoh to tocay a secian, itini o sasaloimengan no Con-ton no pacakayay, tataydaan no midangay a cacakayan, wangle, piliwkoan no sakaodip malatapang to no To-pay a sakaodip no sasasiwkacean. ,10年GDP . nikahidaan, A-po-ta-pi laliwkoan midang o sakalahatay, to mihmihcaan maconos to sabaw to lima katokoh to tosa a bataan a %, no misiwbayan a taydaay midang tayda i A-po-ta-pi bai' o liwkan o tadatapang ko lalabinan. yo satabakiay no pikaygian ato sasiwbayan miadih sa, o liwkan no motaydaay a tademaw makaala to cacay a lasobo no pasinto. micapito ayda a mihcaan, o GDP sakaykitakidan talaayaw ko ngangan to tosep. tocay a seci lingato, sihikokito ko A-lin, A-po-ta-pi wanes nikaboan to A-ti-ha-de hikoki &quot;الاتّحاد‎,Etihad&quot; ato To-pay wanes nikaboan to A-lin hikoki &quot;ن الإمارات‎,Emirates&quot;, itini no apoyay a dimiadan kasenonsa mabowah, makaala to pina no lasobo ko hikoki, Malahat to A-po-ta-pi, To-pay o tatelongan no kitakid a pahikokian, itida i Con-ton o sakasiidaay a kitidaan. 此外, .近年來,人均GDP ,Etihad) . A-lin yadah ko papataynien to mamikoli, saan ko Hoy-li-pin, itidaay no Hoy-li-pin a tademaw, itida i A-lin mikoliay no Hoy-li-pin a tademaw sakasingangan han to sakatolo, nikay tidaan idaw ko no domaan a kanatalan i tida mikoli. tosepcaylo mihcaan tolo a bolad no teban, palawpesan to kalisiw makaala to tolo a yian no Amilika a kalisiw, i kitakiday o satabakiay no kapolongan o Tay-yen-nen kakalikatan a kitidaan &quot;Tay-yen-nen cacay a bangoan &quot; Shams 1&quot; i A-po-ta-pi notipan timolan to caylimsep koli a Ca-de tokay a hekalan no likelikenan a niyadoan milaksiki, kitidaan no aenengn makaala to 2.5 pinhon-kon-li, nikasidingkian makaala to caysepsep caw-wa, pakalikat to tosa a wang no lomaan ko dingki. . lalangawan文化 A-lin o Yi-se-lan ko kasikanan a lalangawan, ato doma no A-la-poo kanatal o masacabayay, itidaay a siho ato A-po-ta-pi lalangawan makakabong, misaicelang midipot to laylay a nalimaan ato lalangawan. A-lin o Yi-se-lin cyaw a kanatal, syakay nika odip ato kanatal malalitin, tawya ato kanatal lalangawan masasoal, sihon no cancanan a sapilaylay to odipan itida i A-lin o sakanamohan no binawlan, itida i A-lin taneng makaadih to sakacacayan no singanganay no masasetsetay no kadideng ato loo-to i kacacabian a madoba'. .</FORM>
    </S>
</TEXT>