<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-la-tin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-la-tin" copyright="CC BY-SA" citation="A-la-tin. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-la-tin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-la-tin, title = A-la-tin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-la-tin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">A-la-tin (kamu nu Hulam: 阿拉丁, kamu nu In-gu: Aladdin) kakungkuan a kamu Cia-fang (Jafar, 賈方) u A-ke-la-pa (Agrabah, 阿格拉巴) wan-kuo Su-dan wan a Ta-wi-ci-e , mangalay cinida micumud i mitimaay a buhungan, dayhan tiyabuhung idaw ku muenengay a lalimenah nu di'tu a dinki. (Iago)發現, . nika, cinida atu nida matineng musakamuay a ayam ci Ay-ke (lago 艾格) maadih nida, u kumiculimekay &quot;caay henay kaw masaditay nu bunaw&quot; atu cabay nida taneng micumud tina buhangan. . Sudan a tataynaan a wawa nida ci Mu-li kun-cu makai cinida tu caayay kalipahakay anikaudipan, sisa laliwan nida ku hun-kun , makatukuh i Ake-lapa (Agrabah, 阿格拉巴) a nabakuan midang miales tuna balucu'an. . itida, malitemuh nida i patiyamay ku cacay a wawa ci A-la-tin atu kanamuhan nida a ungay ci Abu . matineng ci Cia-fang (Jafar, 賈方) alaw ci A-la-tin kuyda sa &quot;caay henay kaw masaditay nu bunaw&quot; , dakep hantu nida. sakamusa ci Mu-li kun-cu paydaneng ci A-la-tin , nika ci Cia-fang (Jafar, 賈方) pabeban nida mapatay tu ci A-la-tin sa. misababalaki ci Cia-fang (Jafar, 賈方), alanida ci A-la-tinan namakayda i papululan pataydahan i buhung. i buhungay idaw ku cacaya a tana' ladayen kuheni mikilim tu di'tu a dinki, tawya sacumud nu buhung sakamusa u di'tu nu dinki acacay ku tiyungan amanan pitiyun tu cancanan, nika ci A-la-tin maala satu nida ku di'tu a dinki, ci Apu mangalay henay miubi tu i buhungay a sumanahay nu bunaw, sisa pelad satu ku buhung. ci Cia-fang (Jafar, 賈方) kusaan anumaala numaku ku di'tu a dinki sa a patayen numaku ci A-la-tin sa, nika ci Apu kalad hanida ku lima ni Cia-fang (Jafar, 賈方), alawen nida ku di'tu a dinki pasaydan nida i putah milaliw. kilul satu, mapelad kiyu buhung, manengil satu ci A-la-tin , maadih nida cinidatu caayay henay piliyas tina buhungan, sisa awawen nida ku di'tu a dinki a lalimenah . u lalimenah sakamusa ci A-la-tin nan, taneng cinida asingalih ci A-la-tin tu tuluay a kasingalihan, ci A-la-tin sakamu hanida ku lalimenah , mangalay cinida acaay kasingalih tunu udip tu a kasingalihan miliyas tina buhungan. ina lalimenah midateng henay tu sapisulul ci A-la-tin , palita han ni A-la-tin ku lalimenah mahica ku nidatengan numisu sa. sakamusa ku lalimenah, hatiniay tu nutenes numaku itini mapulul i dindinki, sisa mangalay kaku tuci A-la-tin na misanu duma a cacaya nida tu nidatengan paka miliys tu lalimenah miliyas tina dinkian. . mihangsa ci A-la-tin , sisa ladayen nu lalimenah kuheni miliyas tina buhungan, ci A-la-tin hantu sisa cukaymasen nida ku sakacacay a nidatengan: mala sikalisiway sikawaway a wan-ce, ci Apu hantu mala zu, mahinisa taneng tu maleacawa atu ci Mu-li kun-cu . mangalay ci Cia-fang (Jafar 賈方) apacebu ci Su-danan nan, mangalay pakasiacwa ci Mu-li kun-cu cinidaan, kiya taneng micumud i hun-kun amipatay ci kun-cu atu ci Sudan nan, mahini sa taneng kaku mikuwan tu A-ke-ba-la (Agrabah, 阿格拉巴). nika, ina kiyaku nida tuni kabahal ni A-la-tin anika tahekalan maputun kiya kawaw. bahal sa micumud ci A-la-tin i hun-kun, sakamusa tu cinidaan ci A-li wun-ce kaku sa, nika ci Mu-li kun-cu caay pa'lihi nida, nasan tu cinidaan namaka putahay tayni micumud mibulibulilay a siw-cuo sa. tawya a labi, malalitemuh aca ni Mu-li kun-cu ci A-la-tin , ci A-la-tin cebalen nida ku tana' ladayen nida ci Mu-li kun-cu tacuwacuwa miliwliw tu kanatal cacay a lalipayan, hidasatu, ci Mu-li kun-cu kiya mapalal makaadih, alawhan ina A-li wang-ce u tawyaay a demiad nika malitemuhan numaku i patiyamay a wawa han alaw ci A-la-tin nay. matineng ci A-la-tin misangan tu kakunkuan, sakamusa sawni a mangalay milaliw tu hunkun a sakaudip, sisa sumaden numaku ku udip numaku tayda i patiyamay a midang. nikudan satu, ci A-la-tin pataluma hatu nida ci Mu-li kun-cuan patayni i hun-kun, kakisu satu satu kunuheni tatusa. nipa talumaan satu ci Mu-li kun-cu itini i hun-kun, ci A-la-tin dakepen ni Cia-fang (Jafar, 賈方), sakamuen nida ku misebengay a tademaw siketen ci A-la-tin sipibakah pasaydan i bayu amibakah. awawen ni A-la-tin ku lalimenah sisa maala cinida maudip, sisa u sakatusa tu nida ku sasalungucan. ci A-la-tin taluma satu i hun-kun, sakamu hatu nida ci Mu-li kun-cuan atu ci Sudanan tu laecusay nu kiyakuan ni Cia-fang (Jafar, 賈方), mapaaw namin kunuheni a tatusa tu wayway nida. ci Cia-fang (Jafar, 賈方) hantu matineng tu tada udip ni Prince Ali , sisa laliwsatu cinida i hunkun. makatengil ci Sudan tu icelang nu kawaw ni A-la-tin , pabalucu satu cinida tu wanwi a kawaw asipabeli palaylay ci A-la-tin nan. ayda satu, ci A-la-tin pabalucu mangalay mihalhal idaw kuni datenngan sapatahekal tu lalimenah kiya tawya midawis tina pabeli tu aenengan a kawaw. nikudan satu, ubien ni Ay-ke (lago, 艾格) ku dinki nu di'tu, sipabeli nida ci Cia-fang (Jafar, 賈方) ngan, ci Cia-fang (Jafar, 賈方) cukaymasen nida ku saka cacay, saka tusa a nidatengan, mala Sudan nu saicelangay numi tizimaay a saydan, patayda hanida ci A-la-tin i masa cacaya nu sulesuledaan. ci A-la-tin kacawen nida ku di'tu a tana' taluma' i Agrabah , ci Mu-li kun-cu milawlaw tu balucu ni Cia-fang (Jafar 賈方) ku mangalay miubi tu di'tu a dinki. nika, makadih ni Cia-fang (Jafar, 賈方) ci A-la-tin , milalebu cinidaan. ci Cia-fang (Jafar, 賈方) sakamusa tu udip u &quot; i kitakit saicelangay nu tademaw kaku sa &quot;, nika ci A-la-tin pacekilen nida, kanahatu hatida ku icelang numisu caay tu pikikaka tu lalimenah, dayhan u lalimenah yadah ku caaya kaw kakatinengan numita a kawaw nida. namahini satu, ci Cia-fang (Jafar, 賈方) cukamasen tu nida ku sakatulu a nidatengan, mala lalimenah. nika, mapawan ci Cia-fang (Jafar, 賈方), anu mala lalimenah satu, amicumud tu i labu nu di'tu dinkian, anumahida satu kanca a awdaen kiya taneng a tahekal misalihalay. nikuda satu, ci A-la-tin hiyanida ci Cia-fang (Jafar賈方) alaen nida ku baluhay a di'tu a dinki, pasu ci lago helupen nida mapulung a pacumud. lalimenah saamelik sa hiyan nida ku di'tu a dinki ni Cia-fang (Jafar 賈方) sipatayda nida i nikatapaan nida tu di'tu a dinki nu punkangan. ci A-la-tin sadikuday idaw kuni pidatengan, paka lihalayen ku lalimenah sa, ina lalimenah tanunamuh sa mapaaw. ci Mu-li kun-cu manglay tuci A-la-tinan nan, sisa sumaden ni Sudan ku kawaw, kiya taneng ci Mu-li kun-cu siacawa ci A-la-tin (Aladdin阿拉丁) nan, ci Mu-li kun-cu (Princess Jasmine茉莉公主) atu ci A-la-tin makakunyaku tu. ya lalimenah laliwsatu tu A-ke-la-ba (Agrabah 阿格拉巴), yadatu tacuwcuwa mihaliyud tu kitakit. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">A-la-tin (kamo no Holam: 阿拉丁, kamo no In-go: Aladdin) kakongkoan a kamo Cia-fang (Jafar, 賈方) o A-ke-la-pa (Agrabah, 阿格拉巴) wan-koo So-dan wan a Ta-wi-ci-e , mangalay cinida micomod i mitimaay a bohongan, dayhan tiyabohong idaw ko moenengay a lalimenah no di'to a dinki. (Iago)發現, . nika, cinida ato nida matineng mosakamoay a ayam ci Ay-ke (lago 艾格) maadih nida, o komicolimekay &quot;caay henay kaw masaditay no bonaw&quot; ato cabay nida taneng micomod tina bohangan. . Sodan a tataynaan a wawa nida ci Mo-li kon-co makai cinida to caayay kalipahakay anikaodipan, sisa laliwan nida ko hon-kon , makatokoh i Ake-lapa (Agrabah, 阿格拉巴) a nabakoan midang miales tona baloco'an. . itida, malitemoh nida i patiyamay ko cacay a wawa ci A-la-tin ato kanamohan nida a ongay ci Abo . matineng ci Cia-fang (Jafar, 賈方) alaw ci A-la-tin koyda sa &quot;caay henay kaw masaditay no bonaw&quot; , dakep hanto nida. sakamosa ci Mo-li kon-co paydaneng ci A-la-tin , nika ci Cia-fang (Jafar, 賈方) pabeban nida mapatay to ci A-la-tin sa. misababalaki ci Cia-fang (Jafar, 賈方), alanida ci A-la-tinan namakayda i papololan pataydahan i bohong. i bohongay idaw ko cacaya a tana' ladayen koheni mikilim to di'to a dinki, tawya sacomod no bohong sakamosa o di'to no dinki acacay ko tiyongan amanan pitiyon to cancanan, nika ci A-la-tin maala sato nida ko di'to a dinki, ci Apo mangalay henay miobi to i bohongay a somanahay no bonaw, sisa pelad sato ko bohong. ci Cia-fang (Jafar, 賈方) kosaan anomaala nomako ko di'to a dinki sa a patayen nomako ci A-la-tin sa, nika ci Apo kalad hanida ko lima ni Cia-fang (Jafar, 賈方), alawen nida ko di'to a dinki pasaydan nida i potah milaliw. kilol sato, mapelad kiyo bohong, manengil sato ci A-la-tin , maadih nida cinidato caayay henay piliyas tina bohongan, sisa awawen nida ko di'to a dinki a lalimenah . o lalimenah sakamosa ci A-la-tin nan, taneng cinida asingalih ci A-la-tin to toloay a kasingalihan, ci A-la-tin sakamo hanida ko lalimenah , mangalay cinida acaay kasingalih tono odip to a kasingalihan miliyas tina bohongan. ina lalimenah midateng henay to sapisolol ci A-la-tin , palita han ni A-la-tin ko lalimenah mahica ko nidatengan nomiso sa. sakamosa ko lalimenah, hatiniay to notenes nomako itini mapolol i dindinki, sisa mangalay kako toci A-la-tin na misano doma a cacaya nida to nidatengan paka miliys to lalimenah miliyas tina dinkian. . mihangsa ci A-la-tin , sisa ladayen no lalimenah koheni miliyas tina bohongan, ci A-la-tin hanto sisa cokaymasen nida ko sakacacay a nidatengan: mala sikalisiway sikawaway a wan-ce, ci Apo hanto mala zo, mahinisa taneng to maleacawa ato ci Mo-li kon-co . mangalay ci Cia-fang (Jafar 賈方) apacebo ci So-danan nan, mangalay pakasiacwa ci Mo-li kon-co cinidaan, kiya taneng micomod i hon-kon amipatay ci kon-co ato ci Sodan nan, mahini sa taneng kako mikowan to A-ke-ba-la (Agrabah, 阿格拉巴). nika, ina kiyako nida toni kabahal ni A-la-tin anika tahekalan mapoton kiya kawaw. bahal sa micomod ci A-la-tin i hon-kon, sakamosa to cinidaan ci A-li won-ce kako sa, nika ci Mo-li kon-co caay pa'lihi nida, nasan to cinidaan namaka potahay tayni micomod mibolibolilay a siw-coo sa. tawya a labi, malalitemoh aca ni Mo-li kon-co ci A-la-tin , ci A-la-tin cebalen nida ko tana' ladayen nida ci Mo-li kon-co tacowacowa miliwliw to kanatal cacay a lalipayan, hidasato, ci Mo-li kon-co kiya mapalal makaadih, alawhan ina A-li wang-ce o tawyaay a demiad nika malitemohan nomako i patiyamay a wawa han alaw ci A-la-tin nay. matineng ci A-la-tin misangan to kakonkoan, sakamosa sawni a mangalay milaliw to honkon a sakaodip, sisa somaden nomako ko odip nomako tayda i patiyamay a midang. nikodan sato, ci A-la-tin pataloma hato nida ci Mo-li kon-coan patayni i hon-kon, kakiso sato sato konoheni tatosa. nipa talomaan sato ci Mo-li kon-co itini i hon-kon, ci A-la-tin dakepen ni Cia-fang (Jafar, 賈方), sakamoen nida ko misebengay a tademaw siketen ci A-la-tin sipibakah pasaydan i bayo amibakah. awawen ni A-la-tin ko lalimenah sisa maala cinida maodip, sisa o sakatosa to nida ko sasalongocan. ci A-la-tin taloma sato i hon-kon, sakamo hato nida ci Mo-li kon-coan ato ci Sodanan to laecosay no kiyakoan ni Cia-fang (Jafar, 賈方), mapaaw namin konoheni a tatosa to wayway nida. ci Cia-fang (Jafar, 賈方) hanto matineng to tada odip ni Prince Ali , sisa laliwsato cinida i honkon. makatengil ci Sodan to icelang no kawaw ni A-la-tin , pabaloco sato cinida to wanwi a kawaw asipabeli palaylay ci A-la-tin nan. ayda sato, ci A-la-tin pabaloco mangalay mihalhal idaw koni datenngan sapatahekal to lalimenah kiya tawya midawis tina pabeli to aenengan a kawaw. nikodan sato, obien ni Ay-ke (lago, 艾格) ko dinki no di'to, sipabeli nida ci Cia-fang (Jafar, 賈方) ngan, ci Cia-fang (Jafar, 賈方) cokaymasen nida ko saka cacay, saka tosa a nidatengan, mala Sodan no saicelangay nomi tizimaay a saydan, patayda hanida ci A-la-tin i masa cacaya no solesoledaan. ci A-la-tin kacawen nida ko di'to a tana' taloma' i Agrabah , ci Mo-li kon-co milawlaw to baloco ni Cia-fang (Jafar 賈方) ko mangalay miobi to di'to a dinki. nika, makadih ni Cia-fang (Jafar, 賈方) ci A-la-tin , milalebo cinidaan. ci Cia-fang (Jafar, 賈方) sakamosa to odip o &quot; i kitakit saicelangay no tademaw kako sa &quot;, nika ci A-la-tin pacekilen nida, kanahato hatida ko icelang nomiso caay to pikikaka to lalimenah, dayhan o lalimenah yadah ko caaya kaw kakatinengan nomita a kawaw nida. namahini sato, ci Cia-fang (Jafar, 賈方) cokamasen to nida ko sakatolo a nidatengan, mala lalimenah. nika, mapawan ci Cia-fang (Jafar, 賈方), ano mala lalimenah sato, amicomod to i labo no di'to dinkian, anomahida sato kanca a awdaen kiya taneng a tahekal misalihalay. nikoda sato, ci A-la-tin hiyanida ci Cia-fang (Jafar賈方) alaen nida ko balohay a di'to a dinki, paso ci lago helopen nida mapolong a pacomod. lalimenah saamelik sa hiyan nida ko di'to a dinki ni Cia-fang (Jafar 賈方) sipatayda nida i nikatapaan nida to di'to a dinki no ponkangan. ci A-la-tin sadikoday idaw koni pidatengan, paka lihalayen ko lalimenah sa, ina lalimenah tanonamoh sa mapaaw. ci Mo-li kon-co manglay toci A-la-tinan nan, sisa somaden ni Sodan ko kawaw, kiya taneng ci Mo-li kon-co siacawa ci A-la-tin (Aladdin阿拉丁) nan, ci Mo-li kon-co (Princess Jasmine茉莉公主) ato ci A-la-tin makakonyako to. ya lalimenah laliwsato to A-ke-la-ba (Agrabah 阿格拉巴), yadato tacowcowa mihaliyod to kitakit. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>