<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung" copyright="CC BY-SA" citation="A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung, title = A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">A-li-pa-pa atu sepat a bataan a kukung (nu Hulam a kamu: ci Ka-si-mu aci A-li-pa-pa 從前, . sumamad, itini i Puo-se a tukay idaw ku tatusaay a calekakaan nu tatama, kaka han ci Ka-si-mu kakitaan, saba han ci A-li-pa-pa padu' a maudip. 起初, . mahka lingatu, ci Ka-si-mu atu saba ci A-li-pa-pa malecad ku pakuyuc, nika siacawa ci Ka-si-mu tu kalimucisangay nu tataynaan a wawa, namakayda i wamaan tu mamilulud tu hatidaay a zaysang tunamaka. ci Ka-si-mu tadu sananay kuni kaudap, wicakuyca salihalay sa maudip. caay katenes, nipi siwbayan nida kapahkapah, tada si'tan tu, mala kalimucisang nu nikasi ngangana. nika, ci A-li-pa-pa si a cawaw satu pakuyucay a wawaan a tatayna, u nuheni han itini i kitakit uyda a cacay u kale'buan tu dabek ku luma', atu tuluay a mawluy . . sademiad sa pahutin tu mawluy itida i kilakilangan mikasuy, satu, nikasuyan sipacakay, sapicakay tu kakanen. ci Ka-si-mu inai ku sapimelaw cinidaan misanai tu tademaw, amica kuni kasiida nida , caay henay paaning tu ci A-li-pa-pa an tu cacaycacayaca. acawa nida micidek kunipisainai tu tademaw, makickic, misainai' tu ali, micili matawa tuni ka pakuyuc nu ali. i kilakilangan tu cacay a demiad, ci A-li-pa-pa mahida tu tu demiad pahutin tu mawluy tayda i kilakilangan pakan. yadah kunipi letekan tu kasuy, pakacaw han nida i kulul nu mawluy pataluma'. i mahini satu, i batad henay makatengl cinida tu suni nu subayu, tanu anabuh sa, cacaya a masakaputay pasayni cinidaan kuni ka tayni nu subayu. mapatay nu talaw ci A-li-pa-pa , kalamkam sa cinida misiket tu mawluy i sasa nu kilang, kayakay sa ci nida tapabaw i kilang, miculimek i macebeday nu papahan, kya caay ka adihan nutawu. sawni satu, musaluimeng ku cacaya a subayuan. sausi sa ci A-li-pa-pa , sepat a bataan kuyu makacaway nu tademaw. maadih nida kuni pidebu' nuheni, tanutuwa sa musakamu, makayda i nika sasuwalan nuheni, ci A-li-pa-pa matineng tu tina tademawan u kukun sa, mahka namialaw tu tuud nu masa kaputay a misiwbaya, yadah kuni alawan tu kim atu kalisiw. i tawya satu, idaw ku cacaya a tanestesay a sakakaay culil sa cinida tayda i nuayawan nu buyu', pasayda i tabakiay a ba'tu tanu tuwa' sa miawiwi: &quot;buhaten ku panan nu deka! &quot;makatengil kiya ba'tu buhat satu, tahekal ku cacaya nu tabakiay a buhung. ya kukun namin mikilul tu sakakaay micumud, caay katenes, sacacay sa a tahekal kunuheni. ya sakakaay pasayda i panan nu ba'tu tanu tuwa' sa miawaw: &quot;deben ku pana nu deka!&quot; ya ba'tu han edep satu mahida u sayaway a wayway, Ensetiati atu buyu' malalitin. nikuda satu, mikacaw namin tu subayu kiya kukun, pasayda i naculilan nuheni a taluma'. buhaten ku pana nu deka nika adihan tu cancanan, tanu tuwatuwa satu ci A-li-pa-pa mabiyalaw, caay katenes, ngaliwngiu satu cinid: &quot;nina punkan idaw kunipi culimek nuheni tuni pialawan tu cancanan a kim atu udu' kalisiw. matineng tu kaku tu himice nuheni, amitaneng henay kaku, aw ngiha' ku sapi buhat tu panan, miadih anuuhica kunipi culimek nuheni tu cancanan i labu. caay piteka, halebut satu ci A-li-pa-pa namaka killang mulebut, taydan i nuayawan nu ba'tu. tanutuwa sa cinida miawaw: &quot;buhaten ku pana nu deka!&quot; buhat satu kiya ba'tu, maadih ku pungkan. micumud satu ci A-li-pa-pa , mapaiding nu likat ku mata nida sa muhmuh sa mapaaw, ilabu maadih nida ku masaupuay nu cancanan a melimelitan nu budawan atu udu', masa buyuay nu nikata tunduh han nu tenliyaw, sibanuhay a tana', sahakuhakusa ku kim atu kalibuwa, sa cacaycacay sa i sala ku bunaw atu udu', nu mahicahicaay a kaykaysingan paceba han milaklak padeng i cu'cu'dan. ci A-li-pa-pa hatiniay tu nu mihcaan caay henay pakaadih tu hatiniay a cancanan nu tuudan. mabulilah tu kumata makaadih, tada mahemek tu. sidait cinida tiya kukungay ayana hakiya a mutiku tayni i punkan sa, pabalucu sa cinida acaay katenes itini musaluimeng. kyu, makalah cinida paceba' satu pakaypawti tu tuluay nu tanengay nu luy mimuku tu sapataluma', kalakalah sa cinida namaka buhung a tahekal. tahekal satu cinida tanu tuwa sa miawaw &quot;deben ku pana nu deka!&quot; yaba'tu han mahida tu nu sayaway a wayway. acaay pakatinengi tu tawan tu himice, tahpuen nida tu lutu ku pawti. katinengan ku himice katukuh satu ci A-li-pa-pa i luma', maadih nu acawa nida kiya hatida tu kuni pataluma' numisu tu kalisiwan, mapaaw cinida. pabaliw ci nida ni ubiyan nu acawaku sa, matalaw cinida, sakamuen nida &quot;namakacuwaay kina hatidaay tu nu kalisiwan han?&quot; u tunasiay ci A-li-pa-pa hacacay han nida musedal musakamu tu acawa nida, kiya sapi' satu ku balucu nida. nina pakuyucay nu lumaan a tatayna tahsepi caay tu kahatida ku kalisiw, tanu lusa' satu a manamuh. mangalay cinida miasip tina kalisiwan anu hacica', nika tada yadah tu, caay ka sausi. 她對丈夫說︰ sakamu han nida ku acawanida: &quot; .&quot; pikutkut ti kisu tu buhang i putah, halhalen nu maku kisu a taluma&quot; &quot;你到哪兒去?&quot; &quot;a tacuwa kisu?&quot; &quot;tayda kaku ci kakaan nu maku micaliw tu sadaduy, midaduy kita hacica satu kuni ka yadah han nu kim a kalisiw.&quot; &quot;量它干什麼?不必去了﹗&quot; &quot;daduyen tu kuhicanan? amana ka tayda!&quot; nika, utiih sika sasuwal ku acawa nida, tayda tu ci Ka-si-mu an. ci Ka-si-mu i nai i luma', pasayda i aliyan micaliw tu sadaduy. misanaiay a ali mangalay a matineng tunipicaliw nida tu sadaduy u sapihica ku daduyen sa, pasipasipan han nida tu cemed i sasa nu sadaduy. ci A-li-pa-pa itida i putah amelik makutkut tu nida ku tabakiay a buhang, mihalhal tu sadaduy ni caliwan, mamin tu midaduy tu kim a kalisiw, belun han tu nida i nikutkutan tu buhang, i natatusaay labungen nuheni tu lala amitahpu misa kapah. acawa ni A-li-pa-pa patikuen aca nida pabeli tu acawaan ni Ka-si-mu . nika, caay pakadateng cinida, nu cacaya a kim nu kalisiw miduhepit i menah nu sadaduy. ala sa ku acawa ni Ka-si-mu , maadih nida ku kim a kalisiw, tiya satu mapaaw cinida. sidait ku balucu' nida, mapatay nu inap, pabalucu mangalay miwadwad tu sakatinengan. mikilim ci Ka-si-mu tu bunawan acawa ni Ka-si-mu matepa nida ku acawa nida, mapatay nu linges sakamu sa: u saba nu misu ci A-li-pa-pa matineng paceba i titaan! misa pakuyuc inuayawan numita, sakamusa inai ku kakanen nu niyam inai ku cancanan nu kalisiwan sa, alaw han mikikaka titaan tu nika siidaan!&quot; ci Ka-si-mu mitengiltengil tu kamu nida i nai ku wantan a mitengil, a namakacuway hakiya ku sayaway a sasasuwalan. acawa nida caay palutatenga tu kamu nida, misakamuaca: &quot;namin caliw cinida tu sadaduy ititaan sapidaduy nida tu kim a kalisiwan! sakamu sa cinida hacica satu hakiya ku kilisiw nuheni?!&quot; sakamusa, paadihen nida ku miduhepitay i menah nu sadaduy tu kim a kalisiw pamelaw ci nidaan, musakamu aca tu nama kacuwaay a kawaw i ci nidaan. caay pihedek a musakamu ci nida, ci Ka-si-mu mabeluh tu ku balucu, mapatay nu inap, malinges, maduba' satu tayda i luma' ni A-li-pa-pa , pacicien nida musakamu namakacuwaay kina kim a kalisiwan han.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">A-li-pa-pa ato sepat a bataan a kokong (no Holam a kamo: ci Ka-si-mo aci A-li-pa-pa 從前, . somamad, itini i Poo-se a tokay idaw ko tatosaay a calekakaan no tatama, kaka han ci Ka-si-mo kakitaan, saba han ci A-li-pa-pa pado' a maodip. 起初, . mahka lingato, ci Ka-si-mo ato saba ci A-li-pa-pa malecad ko pakoyoc, nika siacawa ci Ka-si-mo to kalimocisangay no tataynaan a wawa, namakayda i wamaan to mamilolod to hatidaay a zaysang tonamaka. ci Ka-si-mo tado sananay koni kaodap, wicakoyca salihalay sa maodip. caay katenes, nipi siwbayan nida kapahkapah, tada si'tan to, mala kalimocisang no nikasi ngangana. nika, ci A-li-pa-pa si a cawaw sato pakoyocay a wawaan a tatayna, o noheni han itini i kitakit oyda a cacay o kale'boan to dabek ko loma', ato toloay a mawloy . . sademiad sa pahotin to mawloy itida i kilakilangan mikasoy, sato, nikasoyan sipacakay, sapicakay to kakanen. ci Ka-si-mo inai ko sapimelaw cinidaan misanai to tademaw, amica koni kasiida nida , caay henay paaning to ci A-li-pa-pa an to cacaycacayaca. acawa nida micidek konipisainai to tademaw, makickic, misainai' to ali, micili matawa toni ka pakoyoc no ali. i kilakilangan to cacay a demiad, ci A-li-pa-pa mahida to to demiad pahotin to mawloy tayda i kilakilangan pakan. yadah konipi letekan to kasoy, pakacaw han nida i kolol no mawloy pataloma'. i mahini sato, i batad henay makatengl cinida to soni no sobayo, tano anaboh sa, cacaya a masakapotay pasayni cinidaan koni ka tayni no sobayo. mapatay no talaw ci A-li-pa-pa , kalamkam sa cinida misiket to mawloy i sasa no kilang, kayakay sa ci nida tapabaw i kilang, micolimek i macebeday no papahan, kya caay ka adihan notawo. sawni sato, mosaloimeng ko cacaya a sobayoan. saosi sa ci A-li-pa-pa , sepat a bataan koyo makacaway no tademaw. maadih nida koni pidebo' noheni, tanotowa sa mosakamo, makayda i nika sasowalan noheni, ci A-li-pa-pa matineng to tina tademawan o kokon sa, mahka namialaw to tood no masa kapotay a misiwbaya, yadah koni alawan to kim ato kalisiw. i tawya sato, idaw ko cacaya a tanestesay a sakakaay colil sa cinida tayda i noayawan no boyo', pasayda i tabakiay a ba'to tano towa' sa miawiwi: &quot;bohaten ko panan no deka! &quot;makatengil kiya ba'to bohat sato, tahekal ko cacaya no tabakiay a bohong. ya kokon namin mikilol to sakakaay micomod, caay katenes, sacacay sa a tahekal konoheni. ya sakakaay pasayda i panan no ba'to tano towa' sa miawaw: &quot;deben ko pana no deka!&quot; ya ba'to han edep sato mahida o sayaway a wayway, Ensetiati ato boyo' malalitin. nikoda sato, mikacaw namin to sobayo kiya kokon, pasayda i nacolilan noheni a taloma'. bohaten ko pana no deka nika adihan to cancanan, tano towatowa sato ci A-li-pa-pa mabiyalaw, caay katenes, ngaliwngio sato cinid: &quot;nina ponkan idaw konipi colimek noheni toni pialawan to cancanan a kim ato odo' kalisiw. matineng to kako to himice noheni, amitaneng henay kako, aw ngiha' ko sapi bohat to panan, miadih anoohica konipi colimek noheni to cancanan i labo. caay piteka, halebot sato ci A-li-pa-pa namaka killang molebot, taydan i noayawan no ba'to. tanotowa sa cinida miawaw: &quot;bohaten ko pana no deka!&quot; bohat sato kiya ba'to, maadih ko pongkan. micomod sato ci A-li-pa-pa , mapaiding no likat ko mata nida sa mohmoh sa mapaaw, ilabo maadih nida ko masaopoay no cancanan a melimelitan no bodawan ato odo', masa boyoay no nikata tondoh han no tenliyaw, sibanohay a tana', sahakohakosa ko kim ato kalibowa, sa cacaycacay sa i sala ko bonaw ato odo', no mahicahicaay a kaykaysingan paceba han milaklak padeng i co'co'dan. ci A-li-pa-pa hatiniay to no mihcaan caay henay pakaadih to hatiniay a cancanan no toodan. mabolilah to komata makaadih, tada mahemek to. sidait cinida tiya kokongay ayana hakiya a motiko tayni i ponkan sa, pabaloco sa cinida acaay katenes itini mosaloimeng. kyo, makalah cinida paceba' sato pakaypawti to toloay no tanengay no loy mimoko to sapataloma', kalakalah sa cinida namaka bohong a tahekal. tahekal sato cinida tano towa sa miawaw &quot;deben ko pana no deka!&quot; yaba'to han mahida to no sayaway a wayway. acaay pakatinengi to tawan to himice, tahpoen nida to loto ko pawti. katinengan ko himice katokoh sato ci A-li-pa-pa i loma', maadih no acawa nida kiya hatida to koni pataloma' nomiso to kalisiwan, mapaaw cinida. pabaliw ci nida ni obiyan no acawako sa, matalaw cinida, sakamoen nida &quot;namakacowaay kina hatidaay to no kalisiwan han?&quot; o tonasiay ci A-li-pa-pa hacacay han nida mosedal mosakamo to acawa nida, kiya sapi' sato ko baloco nida. nina pakoyocay no lomaan a tatayna tahsepi caay to kahatida ko kalisiw, tano losa' sato a manamoh. mangalay cinida miasip tina kalisiwan ano hacica', nika tada yadah to, caay ka saosi. 她對丈夫說︰ sakamo han nida ko acawanida: &quot; .&quot; pikotkot ti kiso to bohang i potah, halhalen no mako kiso a taloma&quot; &quot;你到哪兒去?&quot; &quot;a tacowa kiso?&quot; &quot;tayda kako ci kakaan no mako micaliw to sadadoy, midadoy kita hacica sato koni ka yadah han no kim a kalisiw.&quot; &quot;量它干什麼?不必去了﹗&quot; &quot;dadoyen to kohicanan? amana ka tayda!&quot; nika, otiih sika sasowal ko acawa nida, tayda to ci Ka-si-mo an. ci Ka-si-mo i nai i loma', pasayda i aliyan micaliw to sadadoy. misanaiay a ali mangalay a matineng tonipicaliw nida to sadadoy o sapihica ko dadoyen sa, pasipasipan han nida to cemed i sasa no sadadoy. ci A-li-pa-pa itida i potah amelik makotkot to nida ko tabakiay a bohang, mihalhal to sadadoy ni caliwan, mamin to midadoy to kim a kalisiw, belon han to nida i nikotkotan to bohang, i natatosaay labongen noheni to lala amitahpo misa kapah. acawa ni A-li-pa-pa patikoen aca nida pabeli to acawaan ni Ka-si-mo . nika, caay pakadateng cinida, no cacaya a kim no kalisiw midohepit i menah no sadadoy. ala sa ko acawa ni Ka-si-mo , maadih nida ko kim a kalisiw, tiya sato mapaaw cinida. sidait ko baloco' nida, mapatay no inap, pabaloco mangalay miwadwad to sakatinengan. mikilim ci Ka-si-mo to bonawan acawa ni Ka-si-mo matepa nida ko acawa nida, mapatay no linges sakamo sa: o saba no miso ci A-li-pa-pa matineng paceba i titaan! misa pakoyoc inoayawan nomita, sakamosa inai ko kakanen no niyam inai ko cancanan no kalisiwan sa, alaw han mikikaka titaan to nika siidaan!&quot; ci Ka-si-mo mitengiltengil to kamo nida i nai ko wantan a mitengil, a namakacoway hakiya ko sayaway a sasasowalan. acawa nida caay palotatenga to kamo nida, misakamoaca: &quot;namin caliw cinida to sadadoy ititaan sapidadoy nida to kim a kalisiwan! sakamo sa cinida hacica sato hakiya ko kilisiw noheni?!&quot; sakamosa, paadihen nida ko midohepitay i menah no sadadoy to kim a kalisiw pamelaw ci nidaan, mosakamo aca to nama kacowaay a kawaw i ci nidaan. caay pihedek a mosakamo ci nida, ci Ka-si-mo mabeloh to ko baloco, mapatay no inap, malinges, madoba' sato tayda i loma' ni A-li-pa-pa , pacicien nida mosakamo namakacowaay kina kim a kalisiwan han.</FORM>
    </S>
</TEXT>