<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung" copyright="CC BY-SA" citation="A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung, title = A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-li-pa-pa_atu_sepat_a_bataan_a_kukung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">A-li-pa-pa atu sepat a bataan a kukung (nu Hulam a kamu: ci Ka-si-mu aci A-li-pa-pa ŚĺěŚČć, . sumamad, itini i Puo-se a tukay idaw ku tatusaay a calekakaan nu tatama, kaka han ci Ka-si-mu kakitaan, saba han ci A-li-pa-pa padu' a maudip. ŤĶ∑ŚąĚ, . mahka lingatu, ci Ka-si-mu atu saba ci A-li-pa-pa malecad ku pakuyuc, nika siacawa ci Ka-si-mu tu kalimucisangay nu tataynaan a wawa, namakayda i wamaan tu mamilulud tu hatidaay a zaysang tunamaka. ci Ka-si-mu tadu sananay kuni kaudap, wicakuyca salihalay sa maudip. caay katenes, nipi siwbayan nida kapahkapah, tada si'tan tu, mala kalimucisang nu nikasi ngangana. nika, ci A-li-pa-pa si a cawaw satu pakuyucay a wawaan a tatayna, u nuheni han itini i kitakit uyda a cacay u kale'buan tu dabek ku luma', atu tuluay a mawluy . . sademiad sa pahutin tu mawluy itida i kilakilangan mikasuy, satu, nikasuyan sipacakay, sapicakay tu kakanen. ci Ka-si-mu inai ku sapimelaw cinidaan misanai tu tademaw, amica kuni kasiida nida , caay henay paaning tu ci A-li-pa-pa an tu cacaycacayaca. acawa nida micidek kunipisainai tu tademaw, makickic, misainai' tu ali, micili matawa tuni ka pakuyuc nu ali. i kilakilangan tu cacay a demiad, ci A-li-pa-pa mahida tu tu demiad pahutin tu mawluy tayda i kilakilangan pakan. yadah kunipi letekan tu kasuy, pakacaw han nida i kulul nu mawluy pataluma'. i mahini satu, i batad henay makatengl cinida tu suni nu subayu, tanu anabuh sa, cacaya a masakaputay pasayni cinidaan kuni ka tayni nu subayu. mapatay nu talaw ci A-li-pa-pa , kalamkam sa cinida misiket tu mawluy i sasa nu kilang, kayakay sa ci nida tapabaw i kilang, miculimek i macebeday nu papahan, kya caay ka adihan nutawu. sawni satu, musaluimeng ku cacaya a subayuan. sausi sa ci A-li-pa-pa , sepat a bataan kuyu makacaway nu tademaw. maadih nida kuni pidebu' nuheni, tanutuwa sa musakamu, makayda i nika sasuwalan nuheni, ci A-li-pa-pa matineng tu tina tademawan u kukun sa, mahka namialaw tu tuud nu masa kaputay a misiwbaya, yadah kuni alawan tu kim atu kalisiw. i tawya satu, idaw ku cacaya a tanestesay a sakakaay culil sa cinida tayda i nuayawan nu buyu', pasayda i tabakiay a ba'tu tanu tuwa' sa miawiwi: "buhaten ku panan nu deka! "makatengil kiya ba'tu buhat satu, tahekal ku cacaya nu tabakiay a buhung. ya kukun namin mikilul tu sakakaay micumud, caay katenes, sacacay sa a tahekal kunuheni. ya sakakaay pasayda i panan nu ba'tu tanu tuwa' sa miawaw: "deben ku pana nu deka!" ya ba'tu han edep satu mahida u sayaway a wayway, Ensetiati atu buyu' malalitin. nikuda satu, mikacaw namin tu subayu kiya kukun, pasayda i naculilan nuheni a taluma'. buhaten ku pana nu deka nika adihan tu cancanan, tanu tuwatuwa satu ci A-li-pa-pa mabiyalaw, caay katenes, ngaliwngiu satu cinid: "nina punkan idaw kunipi culimek nuheni tuni pialawan tu cancanan a kim atu udu' kalisiw. matineng tu kaku tu himice nuheni, amitaneng henay kaku, aw ngiha' ku sapi buhat tu panan, miadih anuuhica kunipi culimek nuheni tu cancanan i labu. caay piteka, halebut satu ci A-li-pa-pa namaka killang mulebut, taydan i nuayawan nu ba'tu. tanutuwa sa cinida miawaw: "buhaten ku pana nu deka!" buhat satu kiya ba'tu, maadih ku pungkan. micumud satu ci A-li-pa-pa , mapaiding nu likat ku mata nida sa muhmuh sa mapaaw, ilabu maadih nida ku masaupuay nu cancanan a melimelitan nu budawan atu udu', masa buyuay nu nikata tunduh han nu tenliyaw, sibanuhay a tana', sahakuhakusa ku kim atu kalibuwa, sa cacaycacay sa i sala ku bunaw atu udu', nu mahicahicaay a kaykaysingan paceba han milaklak padeng i cu'cu'dan. ci A-li-pa-pa hatiniay tu nu mihcaan caay henay pakaadih tu hatiniay a cancanan nu tuudan. mabulilah tu kumata makaadih, tada mahemek tu. sidait cinida tiya kukungay ayana hakiya a mutiku tayni i punkan sa, pabalucu sa cinida acaay katenes itini musaluimeng. kyu, makalah cinida paceba' satu pakaypawti tu tuluay nu tanengay nu luy mimuku tu sapataluma', kalakalah sa cinida namaka buhung a tahekal. tahekal satu cinida tanu tuwa sa miawaw "deben ku pana nu deka!" yaba'tu han mahida tu nu sayaway a wayway. acaay pakatinengi tu tawan tu himice, tahpuen nida tu lutu ku pawti. katinengan ku himice katukuh satu ci A-li-pa-pa i luma', maadih nu acawa nida kiya hatida tu kuni pataluma' numisu tu kalisiwan, mapaaw cinida. pabaliw ci nida ni ubiyan nu acawaku sa, matalaw cinida, sakamuen nida "namakacuwaay kina hatidaay tu nu kalisiwan han?" u tunasiay ci A-li-pa-pa hacacay han nida musedal musakamu tu acawa nida, kiya sapi' satu ku balucu nida. nina pakuyucay nu lumaan a tatayna tahsepi caay tu kahatida ku kalisiw, tanu lusa' satu a manamuh. mangalay cinida miasip tina kalisiwan anu hacica', nika tada yadah tu, caay ka sausi. Ś•ĻŚįćšłąŚ§ęŤ™™Ôłį sakamu han nida ku acawanida: " ." pikutkut ti kisu tu buhang i putah, halhalen nu maku kisu a taluma" "šĹ†ŚąįŚď™ŚÖíŚéĽ?" "a tacuwa kisu?" "tayda kaku ci kakaan nu maku micaliw tu sadaduy, midaduy kita hacica satu kuni ka yadah han nu kim a kalisiw." "ťáŹŚģÉŚĻ≤šĽÄťļľ?šłćŚŅÖŚéĽšļÜÔĻó" "daduyen tu kuhicanan? amana ka tayda!" nika, utiih sika sasuwal ku acawa nida, tayda tu ci Ka-si-mu an. ci Ka-si-mu i nai i luma', pasayda i aliyan micaliw tu sadaduy. misanaiay a ali mangalay a matineng tunipicaliw nida tu sadaduy u sapihica ku daduyen sa, pasipasipan han nida tu cemed i sasa nu sadaduy. ci A-li-pa-pa itida i putah amelik makutkut tu nida ku tabakiay a buhang, mihalhal tu sadaduy ni caliwan, mamin tu midaduy tu kim a kalisiw, belun han tu nida i nikutkutan tu buhang, i natatusaay labungen nuheni tu lala amitahpu misa kapah. acawa ni A-li-pa-pa patikuen aca nida pabeli tu acawaan ni Ka-si-mu . nika, caay pakadateng cinida, nu cacaya a kim nu kalisiw miduhepit i menah nu sadaduy. ala sa ku acawa ni Ka-si-mu , maadih nida ku kim a kalisiw, tiya satu mapaaw cinida. sidait ku balucu' nida, mapatay nu inap, pabalucu mangalay miwadwad tu sakatinengan. mikilim ci Ka-si-mu tu bunawan acawa ni Ka-si-mu matepa nida ku acawa nida, mapatay nu linges sakamu sa: u saba nu misu ci A-li-pa-pa matineng paceba i titaan! misa pakuyuc inuayawan numita, sakamusa inai ku kakanen nu niyam inai ku cancanan nu kalisiwan sa, alaw han mikikaka titaan tu nika siidaan!" ci Ka-si-mu mitengiltengil tu kamu nida i nai ku wantan a mitengil, a namakacuway hakiya ku sayaway a sasasuwalan. acawa nida caay palutatenga tu kamu nida, misakamuaca: "namin caliw cinida tu sadaduy ititaan sapidaduy nida tu kim a kalisiwan! sakamu sa cinida hacica satu hakiya ku kilisiw nuheni?!" sakamusa, paadihen nida ku miduhepitay i menah nu sadaduy tu kim a kalisiw pamelaw ci nidaan, musakamu aca tu nama kacuwaay a kawaw i ci nidaan. caay pihedek a musakamu ci nida, ci Ka-si-mu mabeluh tu ku balucu, mapatay nu inap, malinges, maduba' satu tayda i luma' ni A-li-pa-pa , pacicien nida musakamu namakacuwaay kina kim a kalisiwan han.</FORM>
        <PHON kindOf="original">a-r~…ĺi-pa-pa atu s…ôpat a bataan a kukuŇč (nu ńßur~…ĺam a kamu:  ¶i ka-si-mu a ¶i a-r~…ĺi-pa-pa **, . sumamad, itini i puo-s…ô a tukaj idaw ku tatusaaj a  ¶ar~…ĺ…ôkakaan nu tatama, kaka ńßan  ¶i ka-si-mu kakitaan, saba ńßan  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa padu Ē~ ° a maudip. **, . mańßka r~…ĺiŇčatu,  ¶i ka-si-mu atu saba  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa mar~…ĺ…ô ¶ad ku pakuju ¶, nika sia ¶awa  ¶i ka-si-mu tu kar~…ĺimu ¶isaŇčaj nu tatajnaan a wawa, namakajda i wamaan tu mamir~…ĺur~…ĺud tu ńßatidaaj a zajsaŇč tunamaka.  ¶i ka-si-mu tadu sananaj kuni kaudap, wi ¶akuj ¶a sar~…ĺińßar~…ĺaj sa maudip.  ¶aaj kat…ôn…ôs, nipi siwbajan nida kapańßkapańß, tada si Ē~ °tan tu, mar~…ĺa kar~…ĺimu ¶isaŇč nu nikasi ŇčaŇčana. nika,  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa si a  ¶awaw satu pakuju ¶aj a wawaan a tatajna, u nuńß…ôni ńßan itini i kitakit ujda a  ¶a ¶aj u kar~…ĺ…ô Ē~ °buan tu dab…ôk ku r~…ĺuma Ē~ °, atu tur~…ĺuaj a mawr~…ĺuj . . sad…ômiad sa pańßutin tu mawr~…ĺuj itida i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mikasuj, satu, nikasujan sipa ¶akaj, sapi ¶akaj tu kakan…ôn.  ¶i ka-si-mu inai ku sapim…ôr~…ĺaw  ¶inidaan misanai tu tad…ômaw, ami ¶a kuni kasiida nida ,  ¶aaj ńß…ônaj paaniŇč tu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa an tu  ¶a ¶aj ¶a ¶aja ¶a. a ¶awa nida mi ¶id…ôk kunipisainai tu tad…ômaw, maki ¶ki ¶, misainai Ē~ ° tu ar~…ĺi, mi ¶ir~…ĺi matawa tuni ka pakuju ¶ nu ar~…ĺi. i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan tu  ¶a ¶aj a d…ômiad,  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa mańßida tu tu d…ômiad pańßutin tu mawr~…ĺuj tajda i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan pakan. jadańß kunipi r~…ĺ…ôt…ôkan tu kasuj, paka ¶aw ńßan nida i kur~…ĺur~…ĺ nu mawr~…ĺuj patar~…ĺuma Ē~ °. i mańßini satu, i batad ńß…ônaj makat…ôŇčr~…ĺ  ¶inida tu suni nu subaju, tanu anabuńß sa,  ¶a ¶aja a masakaputaj pasajni  ¶inidaan kuni ka tajni nu subaju. mapataj nu tar~…ĺaw  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa , kar~…ĺamkam sa  ¶inida misik…ôt tu mawr~…ĺuj i sasa nu kir~…ĺaŇč, kajakaj sa  ¶i nida tapabaw i kir~…ĺaŇč, mi ¶ur~…ĺim…ôk i ma ¶…ôb…ôdaj nu papańßan, kja  ¶aaj ka adińßan nutawu. sawni satu, musar~…ĺuim…ôŇč ku  ¶a ¶aja a subajuan. sausi sa  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa , s…ôpat a bataan kuju maka ¶awaj nu tad…ômaw. maadińß nida kuni pid…ôbu Ē~ ° nuńß…ôni, tanutuwa sa musakamu, makajda i nika sasuwar~…ĺan nuńß…ôni,  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa matin…ôŇč tu tina tad…ômawan u kukun sa, mańßka namiar~…ĺaw tu tuud nu masa kaputaj a misiwbaja, jadańß kuni ar~…ĺawan tu kim atu kar~…ĺisiw. i tawja satu, idaw ku  ¶a ¶aja a tan…ôst…ôsaj a sakakaaj  ¶ur~…ĺir~…ĺ sa  ¶inida tajda i nuajawan nu buju Ē~ °, pasajda i tabakiaj a ba Ē~ °tu tanu tuwa Ē~ ° sa miawiwi: "buńßat…ôn ku panan nu d…ôka! "makat…ôŇčir~…ĺ kija ba Ē~ °tu buńßat satu, tańß…ôkar~…ĺ ku  ¶a ¶aja nu tabakiaj a buńßuŇč. ja kukun namin mikir~…ĺur~…ĺ tu sakakaaj mi ¶umud,  ¶aaj kat…ôn…ôs, sa ¶a ¶aj sa a tańß…ôkar~…ĺ kunuńß…ôni. ja sakakaaj pasajda i panan nu ba Ē~ °tu tanu tuwa Ē~ ° sa miawaw: "d…ôb…ôn ku pana nu d…ôka!" ja ba Ē~ °tu ńßan …ôd…ôp satu mańßida u sajawaj a wajwaj, …ôns…ôtiati atu buju Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺitin. nikuda satu, mika ¶aw namin tu subaju kija kukun, pasajda i na ¶ur~…ĺir~…ĺan nuńß…ôni a tar~…ĺuma Ē~ °. buńßat…ôn ku pana nu d…ôka nika adińßan tu  ¶an ¶anan, tanu tuwatuwa satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa mabijar~…ĺaw,  ¶aaj kat…ôn…ôs, Ňčar~…ĺiwŇčiu satu  ¶inid: "nina punkan idaw kunipi  ¶ur~…ĺim…ôk nuńß…ôni tuni piar~…ĺawan tu  ¶an ¶anan a kim atu udu Ē~ ° kar~…ĺisiw. matin…ôŇč tu kaku tu ńßimi ¶…ô nuńß…ôni, amitan…ôŇč ńß…ônaj kaku, aw Ňčińßa Ē~ ° ku sapi buńßat tu panan, miadińß anuuńßi ¶a kunipi  ¶ur~…ĺim…ôk nuńß…ôni tu  ¶an ¶anan i r~…ĺabu.  ¶aaj pit…ôka, ńßar~…ĺ…ôbut satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa namaka kir~…ĺr~…ĺaŇč mur~…ĺ…ôbut, tajdan i nuajawan nu ba Ē~ °tu. tanutuwa sa  ¶inida miawaw: "buńßat…ôn ku pana nu d…ôka!" buńßat satu kija ba Ē~ °tu, maadińß ku puŇčkan. mi ¶umud satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa , mapaidiŇč nu r~…ĺikat ku mata nida sa muńßmuńß sa mapaaw, ir~…ĺabu maadińß nida ku masaupuaj nu  ¶an ¶anan a m…ôr~…ĺim…ôr~…ĺitan nu budawan atu udu Ē~ °, masa bujuaj nu nikata tunduńß ńßan nu t…ônr~…ĺijaw, sibanuńßaj a tana Ē~ °, sańßakuńßakusa ku kim atu kar~…ĺibuwa, sa  ¶a ¶aj ¶a ¶aj sa i sar~…ĺa ku bunaw atu udu Ē~ °, nu mańßi ¶ańßi ¶aaj a kajkajsiŇčan pa ¶…ôba ńßan mir~…ĺakr~…ĺak pad…ôŇč i  ¶u Ē~ ° ¶u Ē~ °dan.  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa ńßatiniaj tu nu mińß ¶aan  ¶aaj ńß…ônaj pakaadińß tu ńßatiniaj a  ¶an ¶anan nu tuudan. mabur~…ĺir~…ĺańß tu kumata makaadińß, tada mańß…ôm…ôk tu. sidait  ¶inida tija kukuŇčaj ajana ńßakija a mutiku tajni i punkan sa, pabar~…ĺu ¶u sa  ¶inida a ¶aaj kat…ôn…ôs itini musar~…ĺuim…ôŇč. kju, makar~…ĺańß  ¶inida pa ¶…ôba Ē~ ° satu pakajpawti tu tur~…ĺuaj nu tan…ôŇčaj nu r~…ĺuj mimuku tu sapatar~…ĺuma Ē~ °, kar~…ĺakar~…ĺańß sa  ¶inida namaka buńßuŇč a tańß…ôkar~…ĺ. tańß…ôkar~…ĺ satu  ¶inida tanu tuwa sa miawaw "d…ôb…ôn ku pana nu d…ôka!" jaba Ē~ °tu ńßan mańßida tu nu sajawaj a wajwaj. a ¶aaj pakatin…ôŇči tu tawan tu ńßimi ¶…ô, tańßpu…ôn nida tu r~…ĺutu ku pawti. katin…ôŇčan ku ńßimi ¶…ô katukuńß satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa i r~…ĺuma Ē~ °, maadińß nu a ¶awa nida kija ńßatida tu kuni patar~…ĺuma Ē~ ° numisu tu kar~…ĺisiwan, mapaaw  ¶inida. pabar~…ĺiw  ¶i nida ni ubijan nu a ¶awaku sa, matar~…ĺaw  ¶inida, sakamu…ôn nida "namaka ¶uwaaj kina ńßatidaaj tu nu kar~…ĺisiwan ńßan?" u tunasiaj  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa ńßa ¶a ¶aj ńßan nida mus…ôdar~…ĺ musakamu tu a ¶awa nida, kija sapi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu ¶u nida. nina pakuju ¶aj nu r~…ĺumaan a tatajna tańßs…ôpi  ¶aaj tu kańßatida ku kar~…ĺisiw, tanu r~…ĺusa Ē~ ° satu a manamuńß. maŇčar~…ĺaj  ¶inida miasip tina kar~…ĺisiwan anu ńßa ¶i ¶a Ē~ °, nika tada jadańß tu,  ¶aaj ka sausi. ****** sakamu ńßan nida ku a ¶awanida: " ." pikutkut ti kisu tu buńßaŇč i putańß, ńßar~…ĺńßar~…ĺ…ôn nu maku kisu a tar~…ĺuma" "*****?" "a ta ¶uwa kisu?" "tajda kaku  ¶i kakaan nu maku mi ¶ar~…ĺiw tu sadaduj, midaduj kita ńßa ¶i ¶a satu kuni ka jadańß ńßan nu kim a kar~…ĺisiw." "*****?*****" "daduj…ôn tu kuńßi ¶anan? amana ka tajda!" nika, utiińß sika sasuwar~…ĺ ku a ¶awa nida, tajda tu  ¶i ka-si-mu an.  ¶i ka-si-mu i nai i r~…ĺuma Ē~ °, pasajda i ar~…ĺijan mi ¶ar~…ĺiw tu sadaduj. misanaiaj a ar~…ĺi maŇčar~…ĺaj a matin…ôŇč tunipi ¶ar~…ĺiw nida tu sadaduj u sapińßi ¶a ku daduj…ôn sa, pasipasipan ńßan nida tu  ¶…ôm…ôd i sasa nu sadaduj.  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa itida i putańß am…ôr~…ĺik makutkut tu nida ku tabakiaj a buńßaŇč, mińßar~…ĺńßar~…ĺ tu sadaduj ni  ¶ar~…ĺiwan, mamin tu midaduj tu kim a kar~…ĺisiw, b…ôr~…ĺun ńßan tu nida i nikutkutan tu buńßaŇč, i natatusaaj r~…ĺabuŇč…ôn nuńß…ôni tu r~…ĺar~…ĺa amitańßpu misa kapańß. a ¶awa ni a-r~…ĺi-pa-pa patiku…ôn a ¶a nida pab…ôr~…ĺi tu a ¶awaan ni ka-si-mu . nika,  ¶aaj pakadat…ôŇč  ¶inida, nu  ¶a ¶aja a kim nu kar~…ĺisiw miduńß…ôpit i m…ônańß nu sadaduj. ar~…ĺa sa ku a ¶awa ni ka-si-mu , maadińß nida ku kim a kar~…ĺisiw, tija satu mapaaw  ¶inida. sidait ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nida, mapataj nu inap, pabar~…ĺu ¶u maŇčar~…ĺaj miwadwad tu sakatin…ôŇčan. mikir~…ĺim  ¶i ka-si-mu tu bunawan a ¶awa ni ka-si-mu mat…ôpa nida ku a ¶awa nida, mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs sakamu sa: u saba nu misu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa matin…ôŇč pa ¶…ôba i titaan! misa pakuju ¶ inuajawan numita, sakamusa inai ku kakan…ôn nu nijam inai ku  ¶an ¶anan nu kar~…ĺisiwan sa, ar~…ĺaw ńßan mikikaka titaan tu nika siidaan!"  ¶i ka-si-mu mit…ôŇčir~…ĺt…ôŇčir~…ĺ tu kamu nida i nai ku wantan a mit…ôŇčir~…ĺ, a namaka ¶uwaj ńßakija ku sajawaj a sasasuwar~…ĺan. a ¶awa nida  ¶aaj par~…ĺutat…ôŇča tu kamu nida, misakamua ¶a: "namin  ¶ar~…ĺiw  ¶inida tu sadaduj ititaan sapidaduj nida tu kim a kar~…ĺisiwan! sakamu sa  ¶inida ńßa ¶i ¶a satu ńßakija ku kir~…ĺisiw nuńß…ôni?!" sakamusa, paadińß…ôn nida ku miduńß…ôpitaj i m…ônańß nu sadaduj tu kim a kar~…ĺisiw pam…ôr~…ĺaw  ¶i nidaan, musakamu a ¶a tu nama ka ¶uwaaj a kawaw i  ¶i nidaan.  ¶aaj pińß…ôd…ôk a musakamu  ¶i nida,  ¶i ka-si-mu mab…ôr~…ĺuńß tu ku bar~…ĺu ¶u, mapataj nu inap, mar~…ĺiŇč…ôs, maduba Ē~ ° satu tajda i r~…ĺuma Ē~ ° ni a-r~…ĺi-pa-pa , pa ¶i ¶i…ôn nida musakamu namaka ¶uwaaj kina kim a kar~…ĺisiwan ńßan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">A-li-pa-pa atu sepat a bataan a kukung (nu Hulam a kamu: ci Ka-si-mu aci A-li-pa-pa ŚĺěŚČć, . sumamad, itini i Puo-se a tukay idaw ku tatusaay a calekakaan nu tatama, kaka han ci Ka-si-mu kakitaan, saba han ci A-li-pa-pa padu' a maudip. ŤĶ∑ŚąĚ, . mahka lingatu, ci Ka-si-mu atu saba ci A-li-pa-pa malecad ku pakuyuc, nika siacawa ci Ka-si-mu tu kalimucisangay nu tataynaan a wawa, namakayda i wamaan tu mamilulud tu hatidaay a zaysang tunamaka. ci Ka-si-mu tadu sananay kuni kaudap, wicakuyca salihalay sa maudip. caay katenes, nipi siwbayan nida kapahkapah, tada si'tan tu, mala kalimucisang nu nikasi ngangana. nika, ci A-li-pa-pa si a cawaw satu pakuyucay a wawaan a tatayna, u nuheni han itini i kitakit uyda a cacay u kale'buan tu dabek ku luma', atu tuluay a mawluy . . sademiad sa pahutin tu mawluy itida i kilakilangan mikasuy, satu, nikasuyan sipacakay, sapicakay tu kakanen. ci Ka-si-mu inai ku sapimelaw cinidaan misanai tu tademaw, amica kuni kasiida nida , caay henay paaning tu ci A-li-pa-pa an tu cacaycacayaca. acawa nida micidek kunipisainai tu tademaw, makickic, misainai' tu ali, micili matawa tuni ka pakuyuc nu ali. i kilakilangan tu cacay a demiad, ci A-li-pa-pa mahida tu tu demiad pahutin tu mawluy tayda i kilakilangan pakan. yadah kunipi letekan tu kasuy, pakacaw han nida i kulul nu mawluy pataluma'. i mahini satu, i batad henay makatengl cinida tu suni nu subayu, tanu anabuh sa, cacaya a masakaputay pasayni cinidaan kuni ka tayni nu subayu. mapatay nu talaw ci A-li-pa-pa , kalamkam sa cinida misiket tu mawluy i sasa nu kilang, kayakay sa ci nida tapabaw i kilang, miculimek i macebeday nu papahan, kya caay ka adihan nutawu. sawni satu, musaluimeng ku cacaya a subayuan. sausi sa ci A-li-pa-pa , sepat a bataan kuyu makacaway nu tademaw. maadih nida kuni pidebu' nuheni, tanutuwa sa musakamu, makayda i nika sasuwalan nuheni, ci A-li-pa-pa matineng tu tina tademawan u kukun sa, mahka namialaw tu tuud nu masa kaputay a misiwbaya, yadah kuni alawan tu kim atu kalisiw. i tawya satu, idaw ku cacaya a tanestesay a sakakaay culil sa cinida tayda i nuayawan nu buyu', pasayda i tabakiay a ba'tu tanu tuwa' sa miawiwi: "buhaten ku panan nu deka! "makatengil kiya ba'tu buhat satu, tahekal ku cacaya nu tabakiay a buhung. ya kukun namin mikilul tu sakakaay micumud, caay katenes, sacacay sa a tahekal kunuheni. ya sakakaay pasayda i panan nu ba'tu tanu tuwa' sa miawaw: "deben ku pana nu deka!" ya ba'tu han edep satu mahida u sayaway a wayway, Ensetiati atu buyu' malalitin. nikuda satu, mikacaw namin tu subayu kiya kukun, pasayda i naculilan nuheni a taluma'. buhaten ku pana nu deka nika adihan tu cancanan, tanu tuwatuwa satu ci A-li-pa-pa mabiyalaw, caay katenes, ngaliwngiu satu cinid: "nina punkan idaw kunipi culimek nuheni tuni pialawan tu cancanan a kim atu udu' kalisiw. matineng tu kaku tu himice nuheni, amitaneng henay kaku, aw ngiha' ku sapi buhat tu panan, miadih anuuhica kunipi culimek nuheni tu cancanan i labu. caay piteka, halebut satu ci A-li-pa-pa namaka killang mulebut, taydan i nuayawan nu ba'tu. tanutuwa sa cinida miawaw: "buhaten ku pana nu deka!" buhat satu kiya ba'tu, maadih ku pungkan. micumud satu ci A-li-pa-pa , mapaiding nu likat ku mata nida sa muhmuh sa mapaaw, ilabu maadih nida ku masaupuay nu cancanan a melimelitan nu budawan atu udu', masa buyuay nu nikata tunduh han nu tenliyaw, sibanuhay a tana', sahakuhakusa ku kim atu kalibuwa, sa cacaycacay sa i sala ku bunaw atu udu', nu mahicahicaay a kaykaysingan paceba han milaklak padeng i cu'cu'dan. ci A-li-pa-pa hatiniay tu nu mihcaan caay henay pakaadih tu hatiniay a cancanan nu tuudan. mabulilah tu kumata makaadih, tada mahemek tu. sidait cinida tiya kukungay ayana hakiya a mutiku tayni i punkan sa, pabalucu sa cinida acaay katenes itini musaluimeng. kyu, makalah cinida paceba' satu pakaypawti tu tuluay nu tanengay nu luy mimuku tu sapataluma', kalakalah sa cinida namaka buhung a tahekal. tahekal satu cinida tanu tuwa sa miawaw "deben ku pana nu deka!" yaba'tu han mahida tu nu sayaway a wayway. acaay pakatinengi tu tawan tu himice, tahpuen nida tu lutu ku pawti. katinengan ku himice katukuh satu ci A-li-pa-pa i luma', maadih nu acawa nida kiya hatida tu kuni pataluma' numisu tu kalisiwan, mapaaw cinida. pabaliw ci nida ni ubiyan nu acawaku sa, matalaw cinida, sakamuen nida "namakacuwaay kina hatidaay tu nu kalisiwan han?" u tunasiay ci A-li-pa-pa hacacay han nida musedal musakamu tu acawa nida, kiya sapi' satu ku balucu nida. nina pakuyucay nu lumaan a tatayna tahsepi caay tu kahatida ku kalisiw, tanu lusa' satu a manamuh. mangalay cinida miasip tina kalisiwan anu hacica', nika tada yadah tu, caay ka sausi. Ś•ĻŚįćšłąŚ§ęŤ™™Ôłį sakamu han nida ku acawanida: " ." pikutkut ti kisu tu buhang i putah, halhalen nu maku kisu a taluma" "šĹ†ŚąįŚď™ŚÖíŚéĽ?" "a tacuwa kisu?" "tayda kaku ci kakaan nu maku micaliw tu sadaduy, midaduy kita hacica satu kuni ka yadah han nu kim a kalisiw." "ťáŹŚģÉŚĻ≤šĽÄťļľ?šłćŚŅÖŚéĽšļÜÔĻó" "daduyen tu kuhicanan? amana ka tayda!" nika, utiih sika sasuwal ku acawa nida, tayda tu ci Ka-si-mu an. ci Ka-si-mu i nai i luma', pasayda i aliyan micaliw tu sadaduy. misanaiay a ali mangalay a matineng tunipicaliw nida tu sadaduy u sapihica ku daduyen sa, pasipasipan han nida tu cemed i sasa nu sadaduy. ci A-li-pa-pa itida i putah amelik makutkut tu nida ku tabakiay a buhang, mihalhal tu sadaduy ni caliwan, mamin tu midaduy tu kim a kalisiw, belun han tu nida i nikutkutan tu buhang, i natatusaay labungen nuheni tu lala amitahpu misa kapah. acawa ni A-li-pa-pa patikuen aca nida pabeli tu acawaan ni Ka-si-mu . nika, caay pakadateng cinida, nu cacaya a kim nu kalisiw miduhepit i menah nu sadaduy. ala sa ku acawa ni Ka-si-mu , maadih nida ku kim a kalisiw, tiya satu mapaaw cinida. sidait ku balucu' nida, mapatay nu inap, pabalucu mangalay miwadwad tu sakatinengan. mikilim ci Ka-si-mu tu bunawan acawa ni Ka-si-mu matepa nida ku acawa nida, mapatay nu linges sakamu sa: u saba nu misu ci A-li-pa-pa matineng paceba i titaan! misa pakuyuc inuayawan numita, sakamusa inai ku kakanen nu niyam inai ku cancanan nu kalisiwan sa, alaw han mikikaka titaan tu nika siidaan!" ci Ka-si-mu mitengiltengil tu kamu nida i nai ku wantan a mitengil, a namakacuway hakiya ku sayaway a sasasuwalan. acawa nida caay palutatenga tu kamu nida, misakamuaca: "namin caliw cinida tu sadaduy ititaan sapidaduy nida tu kim a kalisiwan! sakamu sa cinida hacica satu hakiya ku kilisiw nuheni?!" sakamusa, paadihen nida ku miduhepitay i menah nu sadaduy tu kim a kalisiw pamelaw ci nidaan, musakamu aca tu nama kacuwaay a kawaw i ci nidaan. caay pihedek a musakamu ci nida, ci Ka-si-mu mabeluh tu ku balucu, mapatay nu inap, malinges, maduba' satu tayda i luma' ni A-li-pa-pa , pacicien nida musakamu namakacuwaay kina kim a kalisiwan han.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">a-r~…ĺi-pa-pa atu s…ôpat a bataan a kukuŇč (nu ńßur~…ĺam a kamu:  ¶i ka-si-mu a ¶i a-r~…ĺi-pa-pa **, . sumamad, itini i puo-s…ô a tukaj idaw ku tatusaaj a  ¶ar~…ĺ…ôkakaan nu tatama, kaka ńßan  ¶i ka-si-mu kakitaan, saba ńßan  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa padu Ē~ ° a maudip. **, . mańßka r~…ĺiŇčatu,  ¶i ka-si-mu atu saba  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa mar~…ĺ…ô ¶ad ku pakuju ¶, nika sia ¶awa  ¶i ka-si-mu tu kar~…ĺimu ¶isaŇčaj nu tatajnaan a wawa, namakajda i wamaan tu mamir~…ĺur~…ĺud tu ńßatidaaj a zajsaŇč tunamaka.  ¶i ka-si-mu tadu sananaj kuni kaudap, wi ¶akuj ¶a sar~…ĺińßar~…ĺaj sa maudip.  ¶aaj kat…ôn…ôs, nipi siwbajan nida kapańßkapańß, tada si Ē~ °tan tu, mar~…ĺa kar~…ĺimu ¶isaŇč nu nikasi ŇčaŇčana. nika,  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa si a  ¶awaw satu pakuju ¶aj a wawaan a tatajna, u nuńß…ôni ńßan itini i kitakit ujda a  ¶a ¶aj u kar~…ĺ…ô Ē~ °buan tu dab…ôk ku r~…ĺuma Ē~ °, atu tur~…ĺuaj a mawr~…ĺuj . . sad…ômiad sa pańßutin tu mawr~…ĺuj itida i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mikasuj, satu, nikasujan sipa ¶akaj, sapi ¶akaj tu kakan…ôn.  ¶i ka-si-mu inai ku sapim…ôr~…ĺaw  ¶inidaan misanai tu tad…ômaw, ami ¶a kuni kasiida nida ,  ¶aaj ńß…ônaj paaniŇč tu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa an tu  ¶a ¶aj ¶a ¶aja ¶a. a ¶awa nida mi ¶id…ôk kunipisainai tu tad…ômaw, maki ¶ki ¶, misainai Ē~ ° tu ar~…ĺi, mi ¶ir~…ĺi matawa tuni ka pakuju ¶ nu ar~…ĺi. i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan tu  ¶a ¶aj a d…ômiad,  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa mańßida tu tu d…ômiad pańßutin tu mawr~…ĺuj tajda i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan pakan. jadańß kunipi r~…ĺ…ôt…ôkan tu kasuj, paka ¶aw ńßan nida i kur~…ĺur~…ĺ nu mawr~…ĺuj patar~…ĺuma Ē~ °. i mańßini satu, i batad ńß…ônaj makat…ôŇčr~…ĺ  ¶inida tu suni nu subaju, tanu anabuńß sa,  ¶a ¶aja a masakaputaj pasajni  ¶inidaan kuni ka tajni nu subaju. mapataj nu tar~…ĺaw  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa , kar~…ĺamkam sa  ¶inida misik…ôt tu mawr~…ĺuj i sasa nu kir~…ĺaŇč, kajakaj sa  ¶i nida tapabaw i kir~…ĺaŇč, mi ¶ur~…ĺim…ôk i ma ¶…ôb…ôdaj nu papańßan, kja  ¶aaj ka adińßan nutawu. sawni satu, musar~…ĺuim…ôŇč ku  ¶a ¶aja a subajuan. sausi sa  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa , s…ôpat a bataan kuju maka ¶awaj nu tad…ômaw. maadińß nida kuni pid…ôbu Ē~ ° nuńß…ôni, tanutuwa sa musakamu, makajda i nika sasuwar~…ĺan nuńß…ôni,  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa matin…ôŇč tu tina tad…ômawan u kukun sa, mańßka namiar~…ĺaw tu tuud nu masa kaputaj a misiwbaja, jadańß kuni ar~…ĺawan tu kim atu kar~…ĺisiw. i tawja satu, idaw ku  ¶a ¶aja a tan…ôst…ôsaj a sakakaaj  ¶ur~…ĺir~…ĺ sa  ¶inida tajda i nuajawan nu buju Ē~ °, pasajda i tabakiaj a ba Ē~ °tu tanu tuwa Ē~ ° sa miawiwi: "buńßat…ôn ku panan nu d…ôka! "makat…ôŇčir~…ĺ kija ba Ē~ °tu buńßat satu, tańß…ôkar~…ĺ ku  ¶a ¶aja nu tabakiaj a buńßuŇč. ja kukun namin mikir~…ĺur~…ĺ tu sakakaaj mi ¶umud,  ¶aaj kat…ôn…ôs, sa ¶a ¶aj sa a tańß…ôkar~…ĺ kunuńß…ôni. ja sakakaaj pasajda i panan nu ba Ē~ °tu tanu tuwa Ē~ ° sa miawaw: "d…ôb…ôn ku pana nu d…ôka!" ja ba Ē~ °tu ńßan …ôd…ôp satu mańßida u sajawaj a wajwaj, …ôns…ôtiati atu buju Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺitin. nikuda satu, mika ¶aw namin tu subaju kija kukun, pasajda i na ¶ur~…ĺir~…ĺan nuńß…ôni a tar~…ĺuma Ē~ °. buńßat…ôn ku pana nu d…ôka nika adińßan tu  ¶an ¶anan, tanu tuwatuwa satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa mabijar~…ĺaw,  ¶aaj kat…ôn…ôs, Ňčar~…ĺiwŇčiu satu  ¶inid: "nina punkan idaw kunipi  ¶ur~…ĺim…ôk nuńß…ôni tuni piar~…ĺawan tu  ¶an ¶anan a kim atu udu Ē~ ° kar~…ĺisiw. matin…ôŇč tu kaku tu ńßimi ¶…ô nuńß…ôni, amitan…ôŇč ńß…ônaj kaku, aw Ňčińßa Ē~ ° ku sapi buńßat tu panan, miadińß anuuńßi ¶a kunipi  ¶ur~…ĺim…ôk nuńß…ôni tu  ¶an ¶anan i r~…ĺabu.  ¶aaj pit…ôka, ńßar~…ĺ…ôbut satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa namaka kir~…ĺr~…ĺaŇč mur~…ĺ…ôbut, tajdan i nuajawan nu ba Ē~ °tu. tanutuwa sa  ¶inida miawaw: "buńßat…ôn ku pana nu d…ôka!" buńßat satu kija ba Ē~ °tu, maadińß ku puŇčkan. mi ¶umud satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa , mapaidiŇč nu r~…ĺikat ku mata nida sa muńßmuńß sa mapaaw, ir~…ĺabu maadińß nida ku masaupuaj nu  ¶an ¶anan a m…ôr~…ĺim…ôr~…ĺitan nu budawan atu udu Ē~ °, masa bujuaj nu nikata tunduńß ńßan nu t…ônr~…ĺijaw, sibanuńßaj a tana Ē~ °, sańßakuńßakusa ku kim atu kar~…ĺibuwa, sa  ¶a ¶aj ¶a ¶aj sa i sar~…ĺa ku bunaw atu udu Ē~ °, nu mańßi ¶ańßi ¶aaj a kajkajsiŇčan pa ¶…ôba ńßan mir~…ĺakr~…ĺak pad…ôŇč i  ¶u Ē~ ° ¶u Ē~ °dan.  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa ńßatiniaj tu nu mińß ¶aan  ¶aaj ńß…ônaj pakaadińß tu ńßatiniaj a  ¶an ¶anan nu tuudan. mabur~…ĺir~…ĺańß tu kumata makaadińß, tada mańß…ôm…ôk tu. sidait  ¶inida tija kukuŇčaj ajana ńßakija a mutiku tajni i punkan sa, pabar~…ĺu ¶u sa  ¶inida a ¶aaj kat…ôn…ôs itini musar~…ĺuim…ôŇč. kju, makar~…ĺańß  ¶inida pa ¶…ôba Ē~ ° satu pakajpawti tu tur~…ĺuaj nu tan…ôŇčaj nu r~…ĺuj mimuku tu sapatar~…ĺuma Ē~ °, kar~…ĺakar~…ĺańß sa  ¶inida namaka buńßuŇč a tańß…ôkar~…ĺ. tańß…ôkar~…ĺ satu  ¶inida tanu tuwa sa miawaw "d…ôb…ôn ku pana nu d…ôka!" jaba Ē~ °tu ńßan mańßida tu nu sajawaj a wajwaj. a ¶aaj pakatin…ôŇči tu tawan tu ńßimi ¶…ô, tańßpu…ôn nida tu r~…ĺutu ku pawti. katin…ôŇčan ku ńßimi ¶…ô katukuńß satu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa i r~…ĺuma Ē~ °, maadińß nu a ¶awa nida kija ńßatida tu kuni patar~…ĺuma Ē~ ° numisu tu kar~…ĺisiwan, mapaaw  ¶inida. pabar~…ĺiw  ¶i nida ni ubijan nu a ¶awaku sa, matar~…ĺaw  ¶inida, sakamu…ôn nida "namaka ¶uwaaj kina ńßatidaaj tu nu kar~…ĺisiwan ńßan?" u tunasiaj  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa ńßa ¶a ¶aj ńßan nida mus…ôdar~…ĺ musakamu tu a ¶awa nida, kija sapi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu ¶u nida. nina pakuju ¶aj nu r~…ĺumaan a tatajna tańßs…ôpi  ¶aaj tu kańßatida ku kar~…ĺisiw, tanu r~…ĺusa Ē~ ° satu a manamuńß. maŇčar~…ĺaj  ¶inida miasip tina kar~…ĺisiwan anu ńßa ¶i ¶a Ē~ °, nika tada jadańß tu,  ¶aaj ka sausi. ****** sakamu ńßan nida ku a ¶awanida: " ." pikutkut ti kisu tu buńßaŇč i putańß, ńßar~…ĺńßar~…ĺ…ôn nu maku kisu a tar~…ĺuma" "*****?" "a ta ¶uwa kisu?" "tajda kaku  ¶i kakaan nu maku mi ¶ar~…ĺiw tu sadaduj, midaduj kita ńßa ¶i ¶a satu kuni ka jadańß ńßan nu kim a kar~…ĺisiw." "*****?*****" "daduj…ôn tu kuńßi ¶anan? amana ka tajda!" nika, utiińß sika sasuwar~…ĺ ku a ¶awa nida, tajda tu  ¶i ka-si-mu an.  ¶i ka-si-mu i nai i r~…ĺuma Ē~ °, pasajda i ar~…ĺijan mi ¶ar~…ĺiw tu sadaduj. misanaiaj a ar~…ĺi maŇčar~…ĺaj a matin…ôŇč tunipi ¶ar~…ĺiw nida tu sadaduj u sapińßi ¶a ku daduj…ôn sa, pasipasipan ńßan nida tu  ¶…ôm…ôd i sasa nu sadaduj.  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa itida i putańß am…ôr~…ĺik makutkut tu nida ku tabakiaj a buńßaŇč, mińßar~…ĺńßar~…ĺ tu sadaduj ni  ¶ar~…ĺiwan, mamin tu midaduj tu kim a kar~…ĺisiw, b…ôr~…ĺun ńßan tu nida i nikutkutan tu buńßaŇč, i natatusaaj r~…ĺabuŇč…ôn nuńß…ôni tu r~…ĺar~…ĺa amitańßpu misa kapańß. a ¶awa ni a-r~…ĺi-pa-pa patiku…ôn a ¶a nida pab…ôr~…ĺi tu a ¶awaan ni ka-si-mu . nika,  ¶aaj pakadat…ôŇč  ¶inida, nu  ¶a ¶aja a kim nu kar~…ĺisiw miduńß…ôpit i m…ônańß nu sadaduj. ar~…ĺa sa ku a ¶awa ni ka-si-mu , maadińß nida ku kim a kar~…ĺisiw, tija satu mapaaw  ¶inida. sidait ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nida, mapataj nu inap, pabar~…ĺu ¶u maŇčar~…ĺaj miwadwad tu sakatin…ôŇčan. mikir~…ĺim  ¶i ka-si-mu tu bunawan a ¶awa ni ka-si-mu mat…ôpa nida ku a ¶awa nida, mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs sakamu sa: u saba nu misu  ¶i a-r~…ĺi-pa-pa matin…ôŇč pa ¶…ôba i titaan! misa pakuju ¶ inuajawan numita, sakamusa inai ku kakan…ôn nu nijam inai ku  ¶an ¶anan nu kar~…ĺisiwan sa, ar~…ĺaw ńßan mikikaka titaan tu nika siidaan!"  ¶i ka-si-mu mit…ôŇčir~…ĺt…ôŇčir~…ĺ tu kamu nida i nai ku wantan a mit…ôŇčir~…ĺ, a namaka ¶uwaj ńßakija ku sajawaj a sasasuwar~…ĺan. a ¶awa nida  ¶aaj par~…ĺutat…ôŇča tu kamu nida, misakamua ¶a: "namin  ¶ar~…ĺiw  ¶inida tu sadaduj ititaan sapidaduj nida tu kim a kar~…ĺisiwan! sakamu sa  ¶inida ńßa ¶i ¶a satu ńßakija ku kir~…ĺisiw nuńß…ôni?!" sakamusa, paadińß…ôn nida ku miduńß…ôpitaj i m…ônańß nu sadaduj tu kim a kar~…ĺisiw pam…ôr~…ĺaw  ¶i nidaan, musakamu a ¶a tu nama ka ¶uwaaj a kawaw i  ¶i nidaan.  ¶aaj pińß…ôd…ôk a musakamu  ¶i nida,  ¶i ka-si-mu mab…ôr~…ĺuńß tu ku bar~…ĺu ¶u, mapataj nu inap, mar~…ĺiŇč…ôs, maduba Ē~ ° satu tajda i r~…ĺuma Ē~ ° ni a-r~…ĺi-pa-pa , pa ¶i ¶i…ôn nida musakamu namaka ¶uwaaj kina kim a kar~…ĺisiwan ńßan.</PHON>
    </S>
</TEXT>