<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-lin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: A-lin" copyright="CC BY-SA" citation="A-lin. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/A-lin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_A-lin, title = A-lin, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/A-lin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">A-lin A-lin, u ngangan nu Pangcah sa ci Lisang Pacidal Koyouan, u ngangan nu Hulam sa ci 黃麗玲. nalecuhan ciniza i 1983 a mihcaan, 9 a bulad, 20 a demiad. nalecuh i Kaoshongse Linyachu. u wawa nu Pangcah. namaala yadah ku kaulah u 金曲獎 nu Taywan. zuma satu namudadiw ciniza i tina pakaulahay a kakitizaan. u kawaw niza 1999 a mihcaan, mudadiw ciniza tu Nantou 921 ninel malabadesay a wawa, maazih tunu 經紀人 ci Jason. sepat a mihcaan sa, tina tatusaay malitemuh i EZ5, mukan tu pahay a patyamay, sisa miketun tina tatusaay i 2005 a mihcaan 4 a bulad 15 a demiad. kya niketunay a lacul sa, u cacay a bataan a mihcaan misanga' siwa nalimaan . palaacawa atu musabilil namulecuh 2007 a mihcaan 5 a bulad, namacumud ciniza tu 金曲獎 sakapahay a baluhayay a mudadiway. 6 a bulad sa, patahkal sakacacay a EP nalimaan. nazikuzaan sa, zayhan palaacawa atu namulecuh lalekalan , matenes caay patahkal tu nalimaan. 2008 a mihcaan 8 a bulad, patahkal tu ciniza sakatusa a nalimaan, macumud ciniza tu 金曲獎 sakapahay a tatayna mudadiway. nalimaan 2006-02-10 失戀無罪 milemu' caay siilu 2008-08-15 天生歌姬 u tatenga'ay a tatayna mudadiway 2009-12-28 以前以後 naayaway atu nazikuzazan 2010-12-24 寂寞不痛 aniwiw caykaadada' 2011-11-18 我們會更好的 amakapahtu kami 2012-12-30 幸福了然後呢 sakadahitu uzuma i ? 2014-12-30 罪惡感 siilu i balucu' 2017-09-20 A-lin</FORM>
        <FORM kindOf="standard">A-lin A-lin, o ngangan no Pangcah sa ci Lisang Pacidal Koyooan, o ngangan no Holam sa ci 黃麗玲. nalecohan ciniza i 1983 a mihcaan, 9 a bolad, 20 a demiad. nalecoh i Kaoshongse Linyacho. o wawa no Pangcah. namaala yadah ko kaolah o 金曲獎 no Taywan. zoma sato namodadiw ciniza i tina pakaolahay a kakitizaan. o kawaw niza 1999 a mihcaan, modadiw ciniza to Nantoo 921 ninel malabadesay a wawa, maazih tono 經紀人 ci Jason. sepat a mihcaan sa, tina tatosaay malitemoh i EZ5, mokan to pahay a patyamay, sisa miketon tina tatosaay i 2005 a mihcaan 4 a bolad 15 a demiad. kya niketonay a lacol sa, o cacay a bataan a mihcaan misanga' siwa nalimaan . palaacawa ato mosabilil namolecoh 2007 a mihcaan 5 a bolad, namacomod ciniza to 金曲獎 sakapahay a balohayay a modadiway. 6 a bolad sa, patahkal sakacacay a EP nalimaan. nazikozaan sa, zayhan palaacawa ato namolecoh lalekalan , matenes caay patahkal to nalimaan. 2008 a mihcaan 8 a bolad, patahkal to ciniza sakatosa a nalimaan, macomod ciniza to 金曲獎 sakapahay a tatayna modadiway. nalimaan 2006-02-10 失戀無罪 milemo' caay siilo 2008-08-15 天生歌姬 o tatenga'ay a tatayna modadiway 2009-12-28 以前以後 naayaway ato nazikozazan 2010-12-24 寂寞不痛 aniwiw caykaadada' 2011-11-18 我們會更好的 amakapahto kami 2012-12-30 幸福了然後呢 sakadahito ozoma i ? 2014-12-30 罪惡感 siilo i baloco' 2017-09-20 A-lin</FORM>
    </S>
</TEXT>