<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-suo-se-san" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> A suo se san A suo se san &quot;Si la kamu: [ a. os]&quot; u Si la wal ami a subalan a buyuan atu Tung ce ciw kapulungan micudad a tatelungan, itida i Si la u ce ce' cen ti. A suo se san idaw ku tusa a lasubu nu siw taw yen a kitidaan, kasenu han u Cun se tan tin paw pu se mu suo ku mikuwanay. ( : [ a. os]) . 20 . A suo se san i nakamuan nu Si la u &quot;sen san&quot; &quot; &quot; itini i sakay cen ce u &quot; A suo se cen ti&quot; &quot; &quot;. itini i laylayan tu Tun cen ciw a duma a kamuan babelihan u &quot;sen san&quot; &quot; mahida u Paw cia li ya kamu atu Say e wi ya kamu a ,E' kamu a ,Ciw ce ya kamu a ).itini i sumamaday a zitay A suo se san kitidaan a subala pangangan han u . . ( , , ). . A suo se san nanutawya idaw tu ku muenengay nu tademaw itawya, micapitu 1800 mihcaan a laylay nu kilisetu atu matenesay a palutatengaay a luitan ku sakasingangan, ya luit taneng talaayaw tu 800 mihcaan atu Pay cen tin zitay. ayda, namaka Si la atu pasu Luo ma ni ya, Muo e duo wa, Ciaw ce ya, Paw cia li ya, Say e wi ya atu E' luo se nu tun cen ciaw a kanatal nu yadahay a kanatalan tu 2,000 a bunsangan, itida i A suo se san maudip tu mapatay nu ngelu'an, caay kasasuadih atu nu tawan a niyadu'an. A suo se san a palutatengaan a kitidaan yadah ku nipisingan tu cancanan nu cudadan,pasukapahay a cudadan, sumamaday a cudad sakay luitan nu siidaay a nalimaan nu tuudan, namaka 1988 mihcaan, ina A suo se san malakitakid nu namaka babalakiay a tuudan. 1,800 800 . , , , , 2,000 . , 1988 . amica kina A suo se san itini i cudadan atu Si la duma a kitidaan pulung han u O cuo lin mum a sakacacay, nika ina sen sa siw taw yen a tanektek atu A suo se san makakiketay a sapikuwanaw, mahiya nu Si la a nikaadihan atu nipihang, makuwan nu O cuo kapulungan a nikahang sa. itini i A suo se san, tademaw atu tuud a sakatahekal micumud idaw ku nikapulu'an, aw siw taw yan kina mikisaan mihangay, nika u tatama sa ku tayniay micumud. . . kitidaan A suo se san kitidaan itda i subalan, itida i Ma ci tun teban a tabakiay nu pankiw a subal tu Ha e s ci' ci cuo Walian a manayatay, pasayda i Ay cin bayuan masapucuay tu 50 kun li, ahebal itida tu pitu atu sabaw tusa a kun li nu laadan, kitidaan nu lala' 335.6 pin fun kun li. A suo se buyu masalikelunay a makiliday, idaw ku macebatay a kilakilangan, talakaw 2,033 kun ce. 50 7 12 335.6 . 2,033 . subal nu liwliwan a bayu sakatalawan, micidek ku kikul tu. itida i luit nu Si la, nakinatusa tu a mabelin ku balungan, ayaw nu 492 mihcaan, Puo se kuo wan ci Ta liw se yise itida a bayuan malawpes ku 300 a balungaan u Ma yi ni se nipituduan a balungan &quot; Si luo duo de a cudad &quot; luit&quot; sakalima a cudadan Erato, Ay se ku luo se cudad &quot; pan daw&quot;. nuayawan nu 411 mihcaan, Se pa ta tademaw itida tu a bayuan amahedaw ku 50 a balungaan &quot; Si si li a Di aw duo luo se cudad Bibliotheca historica XIII 41, 1 3&quot;. . : 492 300 ( 5 Erato ). 411 50 ( Bibliotheca historica XIII 41, 1 3). amca ku A e se san atu nie lu malalitin, nika amaka balungan kya taneng makatukuh. Agios Panteleimon atu Axion Estin ninatusaay a balungaan tu demidemiad &quot; amimelaw henay tu dimiad&quot; u U la nuo puo li se atu Ta hu ni laadan muculil, apuyu ku nisaluimengan itida i nutipan nu dadipasan a siw taw yen. idaw henay ku adidiay a balungaan u Agia Anna, sakalecad tu ku culil, nika caay pisaluemeng kuyda. Mikacaway taneng makayda i Yi li luo se a minatuan mikacaw tu balungan, besud sa katukuh i walian nu dadipasan a siw taw yen. .Agios Panteleimon Axion Estin . Agia Anna . . luit sanku zitay itini i nakamuan nu Si la kakungkuan, A suo se u alikakay atu paudipay a nikalepacawan tu alikakay a binacadan. A su se waiten ku tabakiay a ba'tu pasayda i bayu nu di'tuan ci Puo say tun, papulinen ci nida i Ay cin bayu, mala A su se san subalan. duma a cudadan, ina Puo se tu labungen nu heni ku mademecay a alikakay. . . . Ku si la luit a sitangahay a tademaw ci Si luo tuo de nisulitan namaka Li mu nuo se subalan tapabaw a Pi la se ci binacadan mabulaw taynin tina subalan, tawya nika singangan u Acte atu Akte &quot;Herodotus, VII:22&quot;, Se te' la puo nikilukan tina limaay a tukay nu subalan Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrothoï (Akrothoön), of which the last is near the crest. &quot; kitidaan a cudad&quot; , VII:33:1 , &quot;Se te' la puo&quot; Eretria malecad Acte patideng tu malimaday a kitidaan. duma a tusaay nu tukayan patideng i ku tin zitay: Acanthus (Akanthos) atu Sane. u tukay tu nuhen ku misangaay tu kalisiw nu udip. Acte Akte(Herodotus, VII:22). :Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrothoï (Akrothoön), of which the last is near the crest. ( , VII:33:1 , ) Eretria Acte . : Acanthus (Akanthos) Sane. . caypacumud tu tatayna nakamuan tu Sen mu ma li ya atu ci Ye han namikacaw tu balungan taydan ku nikalikidan taydan i A suo se subalan, sisa ci Se mu ma li ya patidengan nida kina kitidaan u sisinkuay a kitidaan, pasubana' tu tatayna atu wawa acaay piemek tina subalan sa. . Tatenga, mangalay miwada tu sakaygagawan a ngalay, sisa caay patayda tu tatayna itida tiya subalan, idaw ku tatengaay a nakamuan tu anu u ayamayaman a caay tu patayda i tida sa, anubakinan pululen tu cacay tusa a mihcaan, namusakamutu ku O cuo yihuy kinatusatu papisumad tu Sila tina sipucay, nika kaiyan nu taw. . . . sisa itida i Si la nikalepacawan henay, A suo se san tatengan yadah ku nipidiput tu tatayna atu mihingangay a tademaw. itida i 1930 mihcaan, sikawaw tu mahicaay kiya a kawawan, sayaway u bangcalay a makademecay nu O cuo kaying ci A li ci. Ti' puo la la ke, sanutatamaen ku wayway nida micumud i A suo se san, mabiyalaw namin ku kitakid. . 1930 : . sasingaan tu nalimaan A suo se san siwduing idaw ku yadahay caay tu kasausi nu cun se ci a nalimaan a nisingaan, pasukamisama, sapilipay a dikuc atu tuud aca &quot;ziwzika, kupu&quot;, nisulitan yu sumamad atu nu duma a kilisetu nu cudadan, Ti kuo a kalisiw &quot;chrysobulls&quot;, tuud nu kamisama. nika katukuh ayda inai' henay nu masakaputay a mikinkiw atu misingan, nika ayda nu O mung idaw ku kalisiw sapikawaw tina kawawan, mangalay midiput misinga misangan tina zaysangan. , ( , ) , (chrysobulls), . . kamu hatidaay tu siwduing u kamu namin nu Si la, nika idaw ku duma a siwduing u nuduma a kamuan, Sen pan tay lay mung siwduing u E' yi ku kamu &quot;35 ku tademaw&quot;, Yi wi lun siwduing u Ciw ce ya kamuan &quot; 53 ku tademaw&quot;, Si li an ta li u siwduing u Say e wi ya kamuan &quot;6 ku tademaw, Cuo ke la hu siwduing u Paw cia li ya a kamuan &quot;15 ku tademaw&quot;, atu &quot;the Sketae of Prodromos and Lacu&quot; u Luo ma ni ya a kamuan &quot;64 ku tademaw&quot;, ayda, yadahay nu Si la siwse matineng musakamu tu igu. (35 ) (53 ) (46 ) (15 ) the Sketae of Prodromos and Lacu (64 ). . inse masakaputay inse masakaputay nu siwduing caay kalecad ku nikauipan. idaw ku mahidaay nu tamelacay nu dabekan, idaw ku mahidaay u paceba hananay a palubuan, idaw ku naayaway nu secian u kapahay a laylay nu pay can tin atu E' luo se a sangaan. u cacayay a maudip nu siwse yadah ku kawaw nu heni tu demidemiad, sulitan tu demidemiad a kiyaku. nu taydaay a mididaway a tademaw sa, mikinkiw tina nikaudip nu heni u kapahay tu sa, nika aadidi' namin ku kakabian, caay ka taneng ku sakatayni nu labangan amisiday. . . . . A suo se san a lalangaw atu sakaudip sanga tu luma' ina siwduing a sangan tu luma' atu siwduing a kitidaan &quot;cloisters&quot; u beleng sananay nu sangan lawaen ku teban a malitinay nu talakaway a sangan nu luma'an. ina sangan idaw ku sapidiputaw a kawawan, sa ina A suo se san subal a siwduing idaw ku micidekay nu cen paw a hekal. u sangan idaw ni buhangan tu mata nu kuwang a talakaway nu ta. sakay caay kaw sakatalawan, sacumud idaw ku mahidaay u pungkan, kibetulay nu mukin a sangat u panan maedep tu. micapiay tu sacumud a hekal, kanca idaw ku kapahay nu aadihan a dabak &quot;kiosk&quot;. siwduing nu tapang u micapiay tu teban a labuay nu salining, tebanay a kiwkay u &quot; katholikon&quot;, masasuayaway a kakanen u &quot; trapeza&quot;. duma nu siwduing u sapimisaan &quot;Assembly room&quot; atu papankungan &quot; administration offices&quot;, lalabina nu labung, sise a enengan, aadihan tu cudad, sasingaan tu tuud nu sakay kiwkay. tabakiay nu kiwkay nutipan sacumud idaw ku &quot;Fiali&quot;, idaw ku nilaculan tu sensuy bangcalay nu daylisiki a babanawan. teban idaw ku tamelacay nu nemnem mi'pesay a nanam. adidiay nu kiwkay i tapingan namin nu siwduing a kitidaan. (cloisters) . . . . , (kiosk). katholikon trapeza . (Assembly room) (administration offices), , , , . Fiali , . . . https: zh.wikipedia.org wiki E9 98 BF E7 B4 A2 E6 96 AF E5 B1 B1</FORM>
    </S>
</TEXT>
