<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-suo-se-san" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-suo-se-san" copyright="CC BY-SA" citation="A-suo-se-san. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-suo-se-san" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-suo-se-san, title = A-suo-se-san, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-suo-se-san} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== A-suo-se-san 阿索斯山 == A-suo-se-san &quot;Si-la-kamu: Άθως,('a.θos)&quot; u Si-la wal ami a subalan a buyuan atu Tung-ce-ciw kapulungan micudad a tatelungan, itida i Si-la u ce-ce'-cen-ti. A-suo-se-san idaw ku tusa a lasubu nu siw-taw-yen a kitidaan, kasenu han u Cun-se-tan-tin-paw-pu-se-mu-suo ku mikuwanay. A-suo-se-san i nakamuan nu Si-la u &quot;sen-san&quot; &quot;Άγιον Όρος &quot; itini i sakay cen-ce u &quot; A-suo-se-cen-ti&quot; &quot;Αθωνική Πολιτεία&quot;. itini i laylayan tu Tun-cen-ciw a duma a kamuan babelihan u &quot;sen-san&quot; &quot; mahida u Paw-cia-li-ya kamu atu Say-e-wi-ya kamu a Света гора,E'-kamu a Святая Гора,Ciw-ce-ya-kamu a მთაწმინდა).itini i sumamaday a zitay,A-suo-se-san kitidaan a subala pangangan han u . A-suo-se-san nanutawya idaw tu ku muenengay nu tademaw itawya, micapitu 1800 mihcaan a laylay nu kilisetu atu matenesay a palutatengaay a luitan ku sakasingangan, ya luit taneng talaayaw tu 800 mihcaan atu Pay-cen-tin zitay. ayda, namaka Si-la atu pasu Luo-ma-ni-ya, Muo-e-duo-wa, Ciaw-ce-ya, Paw-cia-li-ya, Say-e-wi-ya atu E'-luo-se nu tun-cen-ciaw a kanatal nu yadahay a kanatalan tu 2,000 a bunsangan, itida i A-suo-se-san maudip tu mapatay nu ngelu'an, caay kasasuadih atu nu tawan a niyadu'an. A-suo-se-san a palutatengaan a kitidaan yadah ku nipisingan tu cancanan nu cudadan,pasukapahay a cudadan, sumamaday a cudad sakay luitan nu siidaay a nalimaan nu tuudan, namaka 1988 mihcaan, ina A-suo-se-san malakitakid nu namaka babalakiay a tuudan. amica kina A-suo-se-san itini i cudadan atu Si-la duma a kitidaan pulung han u O-cuo-lin-mum a sakacacay, nika ina sen-sa-siw-taw-yen a tanektek atu A-suo-se-san makakiketay a sapikuwanaw, mahiya nu Si-la a nikaadihan atu nipihang, makuwan nu O-cuo kapulungan a nikahang sa. itini i A-suo-se-san, tademaw atu tuud a sakatahekal micumud idaw ku nikapulu'an, aw siw-taw-yan kina mikisaan mihangay, nika u tatama sa ku tayniay micumud. . kitidaan 地理 A-suo-se-san kitidaan itda i subalan, itida i Ma-ci-tun teban a tabakiay nu pankiw a subal tu Ha-e-s-ci'-ci-cuo Walian a manayatay, pasayda i Ay-cin bayuan masapucuay tu 50 kun-li, ahebal itida tu pitu atu sabaw tusa a kun-li nu laadan, kitidaan nu lala' 335.6 pin-fun-kun-li. A-suo-se-buyu masalikelunay a makiliday, idaw ku macebatay a kilakilangan, talakaw 2,033 kun-ce. ,高度為2,033公尺. subal nu liwliwan a bayu sakatalawan, micidek ku kikul tu. itida i luit nu Si-la, nakinatusa tu a mabelin ku balungan, ayaw nu 492 mihcaan, Puo-se-kuo-wan ci Ta-liw-se yise itida a bayuan malawpes ku 300 a balungaan u Ma-yi-ni-se nipituduan a balungan &quot; Si-luo-duo-de a cudad &quot; luit&quot; sakalima a cudadan Erato, Ay-se-ku-luo-se cudad &quot; pan-daw&quot;. nuayawan nu 411 mihcaan, Se-pa-ta tademaw itida tu a bayuan amahedaw ku 50 a balungaan &quot; Si-si-li a Di-aw-duo-luo-se cudad Bibliotheca historica XIII 41, 1–3&quot;. &quot;歷史&quot;第5冊Erato, Bibliotheca historica XIII 41, 1–3). amca ku A-e-se-san atu nie-lu malalitin, nika amaka balungan kya taneng makatukuh. Agios Panteleimon atu Axion Estin ninatusaay a balungaan tu demidemiad &quot; amimelaw henay tu dimiad&quot; u U-la-nuo-puo-li-se atu Ta-hu-ni laadan muculil, apuyu ku nisaluimengan itida i nutipan nu dadipasan a siw-taw-yen. idaw henay ku adidiay a balungaan u Agia Anna, sakalecad tu ku culil, nika caay pisaluemeng kuyda. Mikacaway taneng makayda i Yi-li-luo-se a minatuan mikacaw tu balungan, besud sa katukuh i walian nu dadipasan a siw-taw-yen. .Agios Panteleimon與Axion Estin Agia Anna, . luit 歷史 sanku zitay 上古時期 itini i nakamuan nu Si-la kakungkuan, A-suo-se u alikakay atu paudipay a nikalepacawan tu alikakay a binacadan. A-su-se waiten ku tabakiay a ba'tu pasayda i bayu nu di'tuan ci Puo-say-tun, papulinen ci nida i Ay-cin-bayu, mala A-su-se-san subalan. duma a cudadan, ina Puo-se-tu labungen nu heni ku mademecay a alikakay. . Ku-si-la luit a sitangahay a tademaw ci Si-luo-tuo-de nisulitan namaka Li-mu-nuo-se subalan tapabaw a Pi-la-se-ci binacadan mabulaw taynin tina subalan, tawya nika singangan u Acte atu Akte &quot;Herodotus, VII:22&quot;, Se-te'-la-puo nikilukan tina limaay a tukay nu subalan Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrothoï (Akrothoön), of which the last is near the crest. &quot; kitidaan a cudad&quot; , VII:33:1 , &quot;Se-te'-la-puo&quot; Eretria malecad Acte patideng tu malimaday a kitidaan. duma a tusaay nu tukayan patideng i ku-tin zitay: Acanthus (Akanthos) atu Sane. u tukay tu nuhen ku misangaay tu kalisiw nu udip. Acte或Akte(Herodotus, VII:22). :Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrothoï (Akrothoön), of which the last is near the crest. (&quot;地理學&quot;, VII:33:1 ,斯特拉波) Eretria 亦於 Acte : Acanthus (Akanthos) 及 Sane. 部分城市自己鑄幣. caypacumud tu tatayna 嚴禁女性進入 nakamuan tu Sen-mu-ma-li-ya atu ci Ye-han namikacaw tu balungan taydan ku nikalikidan taydan i A-suo-se subalan, sisa ci Se-mu-ma-li-ya patidengan nida kina kitidaan u sisinkuay a kitidaan, pasubana' tu tatayna atu wawa acaay piemek tina subalan sa. . Tatenga, mangalay miwada tu sakaygagawan a ngalay, sisa caay patayda tu tatayna itida tiya subalan, idaw ku tatengaay a nakamuan tu anu u ayamayaman a caay tu patayda i tida sa, anubakinan pululen tu cacay tusa a mihcaan, namusakamutu ku O-cuo yihuy kinatusatu papisumad tu Sila tina sipucay, nika kaiyan nu taw. 實際上, . sisa itida i Si-la nikalepacawan henay, A-suo-se-san tatengan yadah ku nipidiput tu tatayna atu mihingangay a tademaw. itida i 1930 mihcaan, sikawaw tu mahicaay kiya a kawawan, sayaway u bangcalay a makademecay nu O-cuo kaying ci A-li-ci. Ti'-puo-la-la-ke, sanutatamaen ku wayway nida micumud i A-suo-se-san, mabiyalaw namin ku kitakid. . sasingaan tu nalimaan 藝術寶藏 A-suo-se-san siwduing idaw ku yadahay caay tu kasausi nu cun-se-ci a nalimaan a nisingaan, pasukamisama, sapilipay a dikuc atu tuud aca &quot;ziwzika, kupu&quot;, nisulitan yu sumamad atu nu duma a kilisetu nu cudadan, Ti-kuo a kalisiw &quot;chrysobulls&quot;, tuud nu kamisama. nika katukuh ayda inai' henay nu masakaputay a mikinkiw atu misingan, nika ayda nu O-mung idaw ku kalisiw sapikawaw tina kawawan, mangalay midiput misinga misangan tina zaysangan. (chrysobulls),聖物等. . kamu 語言 hatidaay tu siwduing u kamu namin nu Si-la, nika idaw ku duma a siwduing u nuduma a kamuan, Sen-pan-tay-lay-mung siwduing u E'-yi ku kamu &quot;35 ku tademaw&quot;, Yi-wi-lun siwduing u Ciw-ce-ya kamuan &quot; 53 ku tademaw&quot;, Si-li-an-ta-li-u siwduing u Say-e-wi-ya kamuan &quot;6 ku tademaw, Cuo-ke-la-hu siwduing u Paw-cia-li-ya a kamuan &quot;15 ku tademaw&quot;, atu &quot;the Sketae of Prodromos and Lacu&quot; u Luo-ma-ni-ya a kamuan &quot;64 ku tademaw&quot;, ayda, yadahay nu Si-la- siwse matineng musakamu tu igu. (15名僧侶),以及&quot;the Sketae of Prodromos and Lacu&quot; . inse masakaputay隱士團 inse masakaputay nu siwduing caay kalecad ku nikauipan. idaw ku mahidaay nu tamelacay nu dabekan, idaw ku mahidaay u paceba hananay a palubuan, idaw ku naayaway nu secian u kapahay a laylay nu pay-can-tin atu E'-luo-se a sangaan. u cacayay a maudip nu siwse yadah ku kawaw nu heni tu demidemiad, sulitan tu demidemiad a kiyaku. nu taydaay a mididaway a tademaw sa, mikinkiw tina nikaudip nu heni u kapahay tu sa, nika aadidi' namin ku kakabian, caay ka taneng ku sakatayni nu labangan amisiday. . A-suo-se-san a lalangaw atu sakaudip sanga tu luma' 建築 ina siwduing a sangan tu luma' atu siwduing a kitidaan &quot;cloisters&quot; u beleng sananay nu sangan lawaen ku teban a malitinay nu talakaway a sangan nu luma'an. ina sangan idaw ku sapidiputaw a kawawan, sa ina A-suo-se-san subal a siwduing idaw ku micidekay nu cen-paw a hekal. u sangan idaw ni buhangan tu mata nu kuwang a talakaway nu ta. sakay caay kaw sakatalawan, sacumud idaw ku mahidaay u pungkan, kibetulay nu mukin a sangat u panan maedep tu. micapiay tu sacumud a hekal, kanca idaw ku kapahay nu aadihan a dabak &quot;kiosk&quot;. siwduing nu tapang u micapiay tu teban a labuay nu salining, tebanay a kiwkay u &quot; katholikon&quot;, masasuayaway a kakanen u &quot; trapeza&quot;. duma nu siwduing u sapimisaan &quot;Assembly room&quot; atu papankungan &quot; administration offices&quot;, lalabina nu labung, sise a enengan, aadihan tu cudad, sasingaan tu tuud nu sakay kiwkay. tabakiay nu kiwkay nutipan sacumud idaw ku &quot;Fiali&quot;, idaw ku nilaculan tu sensuy bangcalay nu daylisiki a babanawan. teban idaw ku tamelacay nu nemnem mi'pesay a nanam. adidiay nu kiwkay i tapingan namin nu siwduing a kitidaan. &quot;katholikon&quot;, &quot;trapeza&quot;. &quot;Fiali&quot;, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== A-soo-se-san 阿索斯山 == A-soo-se-san &quot;Si-la-kamo: Άθως,('a.θos)&quot; o Si-la wal ami a sobalan a boyoan ato Tong-ce-ciw kapolongan micodad a tatelongan, itida i Si-la o ce-ce'-cen-ti. A-soo-se-san idaw ko tosa a lasobo no siw-taw-yen a kitidaan, kaseno han o Con-se-tan-tin-paw-po-se-mo-soo ko mikowanay. A-soo-se-san i nakamoan no Si-la o &quot;sen-san&quot; &quot;Άγιον Όρος &quot; itini i sakay cen-ce o &quot; A-soo-se-cen-ti&quot; &quot;Αθωνική Πολιτεία&quot;. itini i laylayan to Ton-cen-ciw a doma a kamoan babelihan o &quot;sen-san&quot; &quot; mahida o Paw-cia-li-ya kamo ato Say-e-wi-ya kamo a Света гора,E'-kamo a Святая Гора,Ciw-ce-ya-kamo a მთაწმინდა).itini i somamaday a zitay,A-soo-se-san kitidaan a sobala pangangan han o . A-soo-se-san nanotawya idaw to ko moenengay no tademaw itawya, micapito 1800 mihcaan a laylay no kiliseto ato matenesay a palotatengaay a loitan ko sakasingangan, ya loit taneng talaayaw to 800 mihcaan ato Pay-cen-tin zitay. ayda, namaka Si-la ato paso Loo-ma-ni-ya, Moo-e-doo-wa, Ciaw-ce-ya, Paw-cia-li-ya, Say-e-wi-ya ato E'-loo-se no ton-cen-ciaw a kanatal no yadahay a kanatalan to 2,000 a bonsangan, itida i A-soo-se-san maodip to mapatay no ngelo'an, caay kasasoadih ato no tawan a niyado'an. A-soo-se-san a palotatengaan a kitidaan yadah ko nipisingan to cancanan no codadan,pasokapahay a codadan, somamaday a codad sakay loitan no siidaay a nalimaan no toodan, namaka 1988 mihcaan, ina A-soo-se-san malakitakid no namaka babalakiay a toodan. amica kina A-soo-se-san itini i codadan ato Si-la doma a kitidaan polong han o O-coo-lin-mom a sakacacay, nika ina sen-sa-siw-taw-yen a tanektek ato A-soo-se-san makakiketay a sapikowanaw, mahiya no Si-la a nikaadihan ato nipihang, makowan no O-coo kapolongan a nikahang sa. itini i A-soo-se-san, tademaw ato tood a sakatahekal micomod idaw ko nikapolo'an, aw siw-taw-yan kina mikisaan mihangay, nika o tatama sa ko tayniay micomod. . kitidaan 地理 A-soo-se-san kitidaan itda i sobalan, itida i Ma-ci-ton teban a tabakiay no pankiw a sobal to Ha-e-s-ci'-ci-coo Walian a manayatay, pasayda i Ay-cin bayoan masapocoay to 50 kon-li, ahebal itida to pito ato sabaw tosa a kon-li no laadan, kitidaan no lala' 335.6 pin-fon-kon-li. A-soo-se-boyo masalikelonay a makiliday, idaw ko macebatay a kilakilangan, talakaw 2,033 kon-ce. ,高度為2,033公尺. sobal no liwliwan a bayo sakatalawan, micidek ko kikol to. itida i loit no Si-la, nakinatosa to a mabelin ko balongan, ayaw no 492 mihcaan, Poo-se-koo-wan ci Ta-liw-se yise itida a bayoan malawpes ko 300 a balongaan o Ma-yi-ni-se nipitodoan a balongan &quot; Si-loo-doo-de a codad &quot; loit&quot; sakalima a codadan Erato, Ay-se-ko-loo-se codad &quot; pan-daw&quot;. noayawan no 411 mihcaan, Se-pa-ta tademaw itida to a bayoan amahedaw ko 50 a balongaan &quot; Si-si-li a Di-aw-doo-loo-se codad Bibliotheca historica XIII 41, 1–3&quot;. &quot;歷史&quot;第5冊Erato, Bibliotheca historica XIII 41, 1–3). amca ko A-e-se-san ato nie-lo malalitin, nika amaka balongan kya taneng makatokoh. Agios Panteleimon ato Axion Estin ninatosaay a balongaan to demidemiad &quot; amimelaw henay to dimiad&quot; o U-la-noo-poo-li-se ato Ta-ho-ni laadan mocolil, apoyo ko nisaloimengan itida i notipan no dadipasan a siw-taw-yen. idaw henay ko adidiay a balongaan o Agia Anna, sakalecad to ko colil, nika caay pisaloemeng koyda. Mikacaway taneng makayda i Yi-li-loo-se a minatoan mikacaw to balongan, besod sa katokoh i walian no dadipasan a siw-taw-yen. .Agios Panteleimon與Axion Estin Agia Anna, . loit 歷史 sanko zitay 上古時期 itini i nakamoan no Si-la kakongkoan, A-soo-se o alikakay ato paodipay a nikalepacawan to alikakay a binacadan. A-so-se waiten ko tabakiay a ba'to pasayda i bayo no di'toan ci Poo-say-ton, papolinen ci nida i Ay-cin-bayo, mala A-so-se-san sobalan. doma a codadan, ina Poo-se-to labongen no heni ko mademecay a alikakay. . Ko-si-la loit a sitangahay a tademaw ci Si-loo-too-de nisolitan namaka Li-mo-noo-se sobalan tapabaw a Pi-la-se-ci binacadan mabolaw taynin tina sobalan, tawya nika singangan o Acte ato Akte &quot;Herodotos, VII:22&quot;, Se-te'-la-poo nikilokan tina limaay a tokay no sobalan Dion (Diom), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssos), Olophyxos (Olophyxis), Acrothoï (Akrothoön), of which the last is near the crest. &quot; kitidaan a codad&quot; , VII:33:1 , &quot;Se-te'-la-poo&quot; Eretria malecad Acte patideng to malimaday a kitidaan. doma a tosaay no tokayan patideng i ko-tin zitay: Acanthos (Akanthos) ato Sane. o tokay to nohen ko misangaay to kalisiw no odip. Acte或Akte(Herodotos, VII:22). :Dion (Diom), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssos), Olophyxos (Olophyxis), Acrothoï (Akrothoön), of which the last is near the crest. (&quot;地理學&quot;, VII:33:1 ,斯特拉波) Eretria 亦於 Acte : Acanthos (Akanthos) 及 Sane. 部分城市自己鑄幣. caypacomod to tatayna 嚴禁女性進入 nakamoan to Sen-mo-ma-li-ya ato ci Ye-han namikacaw to balongan taydan ko nikalikidan taydan i A-soo-se sobalan, sisa ci Se-mo-ma-li-ya patidengan nida kina kitidaan o sisinkoay a kitidaan, pasobana' to tatayna ato wawa acaay piemek tina sobalan sa. . Tatenga, mangalay miwada to sakaygagawan a ngalay, sisa caay patayda to tatayna itida tiya sobalan, idaw ko tatengaay a nakamoan to ano o ayamayaman a caay to patayda i tida sa, anobakinan pololen to cacay tosa a mihcaan, namosakamoto ko O-coo yihoy kinatosato papisomad to Sila tina sipocay, nika kaiyan no taw. 實際上, . sisa itida i Si-la nikalepacawan henay, A-soo-se-san tatengan yadah ko nipidipot to tatayna ato mihingangay a tademaw. itida i 1930 mihcaan, sikawaw to mahicaay kiya a kawawan, sayaway o bangcalay a makademecay no O-coo kaying ci A-li-ci. Ti'-poo-la-la-ke, sanotatamaen ko wayway nida micomod i A-soo-se-san, mabiyalaw namin ko kitakid. . sasingaan to nalimaan 藝術寶藏 A-soo-se-san siwdoing idaw ko yadahay caay to kasaosi no con-se-ci a nalimaan a nisingaan, pasokamisama, sapilipay a dikoc ato tood aca &quot;ziwzika, kopo&quot;, nisolitan yo somamad ato no doma a kiliseto no codadan, Ti-koo a kalisiw &quot;chrysobolls&quot;, tood no kamisama. nika katokoh ayda inai' henay no masakapotay a mikinkiw ato misingan, nika ayda no O-mong idaw ko kalisiw sapikawaw tina kawawan, mangalay midipot misinga misangan tina zaysangan. (chrysobolls),聖物等. . kamo 語言 hatidaay to siwdoing o kamo namin no Si-la, nika idaw ko doma a siwdoing o nodoma a kamoan, Sen-pan-tay-lay-mong siwdoing o E'-yi ko kamo &quot;35 ko tademaw&quot;, Yi-wi-lon siwdoing o Ciw-ce-ya kamoan &quot; 53 ko tademaw&quot;, Si-li-an-ta-li-o siwdoing o Say-e-wi-ya kamoan &quot;6 ko tademaw, Coo-ke-la-ho siwdoing o Paw-cia-li-ya a kamoan &quot;15 ko tademaw&quot;, ato &quot;the Sketae of Prodromos and Laco&quot; o Loo-ma-ni-ya a kamoan &quot;64 ko tademaw&quot;, ayda, yadahay no Si-la- siwse matineng mosakamo to igo. (15名僧侶),以及&quot;the Sketae of Prodromos and Laco&quot; . inse masakapotay隱士團 inse masakapotay no siwdoing caay kalecad ko nikaoipan. idaw ko mahidaay no tamelacay no dabekan, idaw ko mahidaay o paceba hananay a paloboan, idaw ko naayaway no secian o kapahay a laylay no pay-can-tin ato E'-loo-se a sangaan. o cacayay a maodip no siwse yadah ko kawaw no heni to demidemiad, solitan to demidemiad a kiyako. no taydaay a mididaway a tademaw sa, mikinkiw tina nikaodip no heni o kapahay to sa, nika aadidi' namin ko kakabian, caay ka taneng ko sakatayni no labangan amisiday. . A-soo-se-san a lalangaw ato sakaodip sanga to loma' 建築 ina siwdoing a sangan to loma' ato siwdoing a kitidaan &quot;cloisters&quot; o beleng sananay no sangan lawaen ko teban a malitinay no talakaway a sangan no loma'an. ina sangan idaw ko sapidipotaw a kawawan, sa ina A-soo-se-san sobal a siwdoing idaw ko micidekay no cen-paw a hekal. o sangan idaw ni bohangan to mata no kowang a talakaway no ta. sakay caay kaw sakatalawan, sacomod idaw ko mahidaay o pongkan, kibetolay no mokin a sangat o panan maedep to. micapiay to sacomod a hekal, kanca idaw ko kapahay no aadihan a dabak &quot;kiosk&quot;. siwdoing no tapang o micapiay to teban a laboay no salining, tebanay a kiwkay o &quot; katholikon&quot;, masasoayaway a kakanen o &quot; trapeza&quot;. doma no siwdoing o sapimisaan &quot;Assembly room&quot; ato papankongan &quot; administration offices&quot;, lalabina no labong, sise a enengan, aadihan to codad, sasingaan to tood no sakay kiwkay. tabakiay no kiwkay notipan sacomod idaw ko &quot;Fiali&quot;, idaw ko nilacolan to sensoy bangcalay no daylisiki a babanawan. teban idaw ko tamelacay no nemnem mi'pesay a nanam. adidiay no kiwkay i tapingan namin no siwdoing a kitidaan. &quot;katholikon&quot;, &quot;trapeza&quot;. &quot;Fiali&quot;, .</FORM>
    </S>
</TEXT>