<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-suo-se-san" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: A-suo-se-san" copyright="CC BY-SA" citation="A-suo-se-san. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/A-suo-se-san" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_A-suo-se-san, title = A-suo-se-san, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/A-suo-se-san} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== A-suo-se-san ťėŅÁīĘśĖĮŚĪĪ == A-suo-se-san "Si-la-kamu: őÜőłŌČŌā,('a.őłos)" u Si-la wal ami a subalan a buyuan atu Tung-ce-ciw kapulungan micudad a tatelungan, itida i Si-la u ce-ce'-cen-ti. A-suo-se-san idaw ku tusa a lasubu nu siw-taw-yen a kitidaan, kasenu han u Cun-se-tan-tin-paw-pu-se-mu-suo ku mikuwanay. A-suo-se-san i nakamuan nu Si-la u "sen-san" "őÜő≥őĻőŅőĹ őĆŌĀőŅŌā " itini i sakay cen-ce u " A-suo-se-cen-ti" "őĎőłŌČőĹőĻőļőģ ő†őŅőĽőĻŌĄőĶőĮőĪ". itini i laylayan tu Tun-cen-ciw a duma a kamuan babelihan u "sen-san" " mahida u Paw-cia-li-ya kamu atu Say-e-wi-ya kamu a –°–≤–Ķ—ā–į –≥–ĺ—Ä–į,E'-kamu a –°–≤—Ź—ā–į—Ź –ď–ĺ—Ä–į,Ciw-ce-ya-kamu a ŠÉõŠÉóŠÉźŠÉ¨ŠÉõŠÉėŠÉúŠÉďŠÉź).itini i sumamaday a zitay,A-suo-se-san kitidaan a subala pangangan han u . A-suo-se-san nanutawya idaw tu ku muenengay nu tademaw itawya, micapitu 1800 mihcaan a laylay nu kilisetu atu matenesay a palutatengaay a luitan ku sakasingangan, ya luit taneng talaayaw tu 800 mihcaan atu Pay-cen-tin zitay. ayda, namaka Si-la atu pasu Luo-ma-ni-ya, Muo-e-duo-wa, Ciaw-ce-ya, Paw-cia-li-ya, Say-e-wi-ya atu E'-luo-se nu tun-cen-ciaw a kanatal nu yadahay a kanatalan tu 2,000 a bunsangan, itida i A-suo-se-san maudip tu mapatay nu ngelu'an, caay kasasuadih atu nu tawan a niyadu'an. A-suo-se-san a palutatengaan a kitidaan yadah ku nipisingan tu cancanan nu cudadan,pasukapahay a cudadan, sumamaday a cudad sakay luitan nu siidaay a nalimaan nu tuudan, namaka 1988 mihcaan, ina A-suo-se-san malakitakid nu namaka babalakiay a tuudan. amica kina A-suo-se-san itini i cudadan atu Si-la duma a kitidaan pulung han u O-cuo-lin-mum a sakacacay, nika ina sen-sa-siw-taw-yen a tanektek atu A-suo-se-san makakiketay a sapikuwanaw, mahiya nu Si-la a nikaadihan atu nipihang, makuwan nu O-cuo kapulungan a nikahang sa. itini i A-suo-se-san, tademaw atu tuud a sakatahekal micumud idaw ku nikapulu'an, aw siw-taw-yan kina mikisaan mihangay, nika u tatama sa ku tayniay micumud. . kitidaan ŚúįÁźÜ A-suo-se-san kitidaan itda i subalan, itida i Ma-ci-tun teban a tabakiay nu pankiw a subal tu Ha-e-s-ci'-ci-cuo Walian a manayatay, pasayda i Ay-cin bayuan masapucuay tu 50 kun-li, ahebal itida tu pitu atu sabaw tusa a kun-li nu laadan, kitidaan nu lala' 335.6 pin-fun-kun-li. A-suo-se-buyu masalikelunay a makiliday, idaw ku macebatay a kilakilangan, talakaw 2,033 kun-ce. ,ťęėŚļ¶Áāļ2,033ŚÖ¨Śįļ. subal nu liwliwan a bayu sakatalawan, micidek ku kikul tu. itida i luit nu Si-la, nakinatusa tu a mabelin ku balungan, ayaw nu 492 mihcaan, Puo-se-kuo-wan ci Ta-liw-se yise itida a bayuan malawpes ku 300 a balungaan u Ma-yi-ni-se nipituduan a balungan " Si-luo-duo-de a cudad " luit" sakalima a cudadan Erato, Ay-se-ku-luo-se cudad " pan-daw". nuayawan nu 411 mihcaan, Se-pa-ta tademaw itida tu a bayuan amahedaw ku 50 a balungaan " Si-si-li a Di-aw-duo-luo-se cudad Bibliotheca historica XIII 41, 1‚Äď3". "ś≠∑ŚŹ≤"Á¨¨5ŚÜäErato, Bibliotheca historica XIII 41, 1‚Äď3). amca ku A-e-se-san atu nie-lu malalitin, nika amaka balungan kya taneng makatukuh. Agios Panteleimon atu Axion Estin ninatusaay a balungaan tu demidemiad " amimelaw henay tu dimiad" u U-la-nuo-puo-li-se atu Ta-hu-ni laadan muculil, apuyu ku nisaluimengan itida i nutipan nu dadipasan a siw-taw-yen. idaw henay ku adidiay a balungaan u Agia Anna, sakalecad tu ku culil, nika caay pisaluemeng kuyda. Mikacaway taneng makayda i Yi-li-luo-se a minatuan mikacaw tu balungan, besud sa katukuh i walian nu dadipasan a siw-taw-yen. .Agios PanteleimonŤąáAxion Estin Agia Anna, . luit ś≠∑ŚŹ≤ sanku zitay šłäŚŹ§śôāśúü itini i nakamuan nu Si-la kakungkuan, A-suo-se u alikakay atu paudipay a nikalepacawan tu alikakay a binacadan. A-su-se waiten ku tabakiay a ba'tu pasayda i bayu nu di'tuan ci Puo-say-tun, papulinen ci nida i Ay-cin-bayu, mala A-su-se-san subalan. duma a cudadan, ina Puo-se-tu labungen nu heni ku mademecay a alikakay. . Ku-si-la luit a sitangahay a tademaw ci Si-luo-tuo-de nisulitan namaka Li-mu-nuo-se subalan tapabaw a Pi-la-se-ci binacadan mabulaw taynin tina subalan, tawya nika singangan u Acte atu Akte "Herodotus, VII:22", Se-te'-la-puo nikilukan tina limaay a tukay nu subalan Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrotho√Į (Akrotho√∂n), of which the last is near the crest. " kitidaan a cudad" , VII:33:1 , "Se-te'-la-puo" Eretria malecad Acte patideng tu malimaday a kitidaan. duma a tusaay nu tukayan patideng i ku-tin zitay: Acanthus (Akanthos) atu Sane. u tukay tu nuhen ku misangaay tu kalisiw nu udip. ActeśąĖAkte(Herodotus, VII:22). :Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrotho√Į (Akrotho√∂n), of which the last is near the crest. ("ŚúįÁźÜŚ≠ł", VII:33:1 ,śĖĮÁČĻśčČś≥Ę) Eretria šļ¶śĖľ Acte : Acanthus (Akanthos) ŚŹä Sane. ťÉ®ŚąÜŚüéŚłāŤá™Ś∑ĪťĎĄŚĻ£. caypacumud tu tatayna ŚöīÁ¶ĀŚ•≥śÄßťÄ≤ŚÖ• nakamuan tu Sen-mu-ma-li-ya atu ci Ye-han namikacaw tu balungan taydan ku nikalikidan taydan i A-suo-se subalan, sisa ci Se-mu-ma-li-ya patidengan nida kina kitidaan u sisinkuay a kitidaan, pasubana' tu tatayna atu wawa acaay piemek tina subalan sa. . Tatenga, mangalay miwada tu sakaygagawan a ngalay, sisa caay patayda tu tatayna itida tiya subalan, idaw ku tatengaay a nakamuan tu anu u ayamayaman a caay tu patayda i tida sa, anubakinan pululen tu cacay tusa a mihcaan, namusakamutu ku O-cuo yihuy kinatusatu papisumad tu Sila tina sipucay, nika kaiyan nu taw. ŚĮ¶ťöõšłä, . sisa itida i Si-la nikalepacawan henay, A-suo-se-san tatengan yadah ku nipidiput tu tatayna atu mihingangay a tademaw. itida i 1930 mihcaan, sikawaw tu mahicaay kiya a kawawan, sayaway u bangcalay a makademecay nu O-cuo kaying ci A-li-ci. Ti'-puo-la-la-ke, sanutatamaen ku wayway nida micumud i A-suo-se-san, mabiyalaw namin ku kitakid. . sasingaan tu nalimaan ŤóĚŤ°ďŚĮ∂ŤóŹ A-suo-se-san siwduing idaw ku yadahay caay tu kasausi nu cun-se-ci a nalimaan a nisingaan, pasukamisama, sapilipay a dikuc atu tuud aca "ziwzika, kupu", nisulitan yu sumamad atu nu duma a kilisetu nu cudadan, Ti-kuo a kalisiw "chrysobulls", tuud nu kamisama. nika katukuh ayda inai' henay nu masakaputay a mikinkiw atu misingan, nika ayda nu O-mung idaw ku kalisiw sapikawaw tina kawawan, mangalay midiput misinga misangan tina zaysangan. (chrysobulls),ŤĀĖÁČ©Á≠Č. . kamu Ť™ěŤ®Ä hatidaay tu siwduing u kamu namin nu Si-la, nika idaw ku duma a siwduing u nuduma a kamuan, Sen-pan-tay-lay-mung siwduing u E'-yi ku kamu "35 ku tademaw", Yi-wi-lun siwduing u Ciw-ce-ya kamuan " 53 ku tademaw", Si-li-an-ta-li-u siwduing u Say-e-wi-ya kamuan "6 ku tademaw, Cuo-ke-la-hu siwduing u Paw-cia-li-ya a kamuan "15 ku tademaw", atu "the Sketae of Prodromos and Lacu" u Luo-ma-ni-ya a kamuan "64 ku tademaw", ayda, yadahay nu Si-la- siwse matineng musakamu tu igu. (15ŚźćŚÉßšĺ∂),šĽ•ŚŹä"the Sketae of Prodromos and Lacu" . inse masakaputayťöĪŚ£ęŚúė inse masakaputay nu siwduing caay kalecad ku nikauipan. idaw ku mahidaay nu tamelacay nu dabekan, idaw ku mahidaay u paceba hananay a palubuan, idaw ku naayaway nu secian u kapahay a laylay nu pay-can-tin atu E'-luo-se a sangaan. u cacayay a maudip nu siwse yadah ku kawaw nu heni tu demidemiad, sulitan tu demidemiad a kiyaku. nu taydaay a mididaway a tademaw sa, mikinkiw tina nikaudip nu heni u kapahay tu sa, nika aadidi' namin ku kakabian, caay ka taneng ku sakatayni nu labangan amisiday. . A-suo-se-san a lalangaw atu sakaudip sanga tu luma' ŚĽļÁĮČ ina siwduing a sangan tu luma' atu siwduing a kitidaan "cloisters" u beleng sananay nu sangan lawaen ku teban a malitinay nu talakaway a sangan nu luma'an. ina sangan idaw ku sapidiputaw a kawawan, sa ina A-suo-se-san subal a siwduing idaw ku micidekay nu cen-paw a hekal. u sangan idaw ni buhangan tu mata nu kuwang a talakaway nu ta. sakay caay kaw sakatalawan, sacumud idaw ku mahidaay u pungkan, kibetulay nu mukin a sangat u panan maedep tu. micapiay tu sacumud a hekal, kanca idaw ku kapahay nu aadihan a dabak "kiosk". siwduing nu tapang u micapiay tu teban a labuay nu salining, tebanay a kiwkay u " katholikon", masasuayaway a kakanen u " trapeza". duma nu siwduing u sapimisaan "Assembly room" atu papankungan " administration offices", lalabina nu labung, sise a enengan, aadihan tu cudad, sasingaan tu tuud nu sakay kiwkay. tabakiay nu kiwkay nutipan sacumud idaw ku "Fiali", idaw ku nilaculan tu sensuy bangcalay nu daylisiki a babanawan. teban idaw ku tamelacay nu nemnem mi'pesay a nanam. adidiay nu kiwkay i tapingan namin nu siwduing a kitidaan. "katholikon", "trapeza". "Fiali", .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== a-suo-s…ô-san **** == a-suo-s…ô-san "si-r~…ĺa-kamu: ****,( Ē~ °a.*os)" u si-r~…ĺa war~…ĺ ami a subar~…ĺan a bujuan atu tuŇč- ¶…ô- ¶iw kapur~…ĺuŇčan mi ¶udad a tat…ôr~…ĺuŇčan, itida i si-r~…ĺa u  ¶…ô- ¶…ô Ē~ °- ¶…ôn-ti. a-suo-s…ô-san idaw ku tusa a r~…ĺasubu nu siw-taw-j…ôn a kitidaan, kas…ônu ńßan u  ¶un-s…ô-tan-tin-paw-pu-s…ô-mu-suo ku mikuwanaj. a-suo-s…ô-san i nakamuan nu si-r~…ĺa u "s…ôn-san" "***** **** " itini i sakaj  ¶…ôn- ¶…ô u " a-suo-s…ô- ¶…ôn-ti" "******* ********". itini i r~…ĺajr~…ĺajan tu tun- ¶…ôn- ¶iw a duma a kamuan bab…ôr~…ĺińßan u "s…ôn-san" " mańßida u paw- ¶ia-r~…ĺi-ja kamu atu saj-…ô-wi-ja kamu a ***** ****,…ô Ē~ °-kamu a ****** ****, ¶iw- ¶…ô-ja-kamu a *********).itini i sumamadaj a zitaj,a-suo-s…ô-san kitidaan a subar~…ĺa paŇčaŇčan ńßan u . a-suo-s…ô-san nanutawja idaw tu ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw itawja, mi ¶apitu **** mińß ¶aan a r~…ĺajr~…ĺaj nu kir~…ĺis…ôtu atu mat…ôn…ôsaj a par~…ĺutat…ôŇčaaj a r~…ĺuitan ku sakasiŇčaŇčan, ja r~…ĺuit tan…ôŇč tar~…ĺaajaw tu *** mińß ¶aan atu paj- ¶…ôn-tin zitaj. ajda, namaka si-r~…ĺa atu pasu r~…ĺuo-ma-ni-ja, muo-…ô-duo-wa,  ¶iaw- ¶…ô-ja, paw- ¶ia-r~…ĺi-ja, saj-…ô-wi-ja atu …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô nu tun- ¶…ôn- ¶iaw a kanatar~…ĺ nu jadańßaj a kanatar~…ĺan tu *,*** a bunsaŇčan, itida i a-suo-s…ô-san maudip tu mapataj nu Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °an,  ¶aaj kasasuadińß atu nu tawan a nijadu Ē~ °an. a-suo-s…ô-san a par~…ĺutat…ôŇčaan a kitidaan jadańß ku nipisiŇčan tu  ¶an ¶anan nu  ¶udadan,pasukapańßaj a  ¶udadan, sumamadaj a  ¶udad sakaj r~…ĺuitan nu siidaaj a nar~…ĺimaan nu tuudan, namaka **** mińß ¶aan, ina a-suo-s…ô-san mar~…ĺakitakid nu namaka babar~…ĺakiaj a tuudan. ami ¶a kina a-suo-s…ô-san itini i  ¶udadan atu si-r~…ĺa duma a kitidaan pur~…ĺuŇč ńßan u o- ¶uo-r~…ĺin-mum a saka ¶a ¶aj, nika ina s…ôn-sa-siw-taw-j…ôn a tan…ôkt…ôk atu a-suo-s…ô-san makakik…ôtaj a sapikuwanaw, mańßija nu si-r~…ĺa a nikaadińßan atu nipińßaŇč, makuwan nu o- ¶uo kapur~…ĺuŇčan a nikańßaŇč sa. itini i a-suo-s…ô-san, tad…ômaw atu tuud a sakatańß…ôkar~…ĺ mi ¶umud idaw ku nikapur~…ĺu Ē~ °an, aw siw-taw-jan kina mikisaan mińßaŇčaj, nika u tatama sa ku tajniaj mi ¶umud. . kitidaan ** a-suo-s…ô-san kitidaan itda i subar~…ĺan, itida i ma- ¶i-tun t…ôban a tabakiaj nu pankiw a subar~…ĺ tu ńßa-…ô-s- ¶i Ē~ °- ¶i- ¶uo war~…ĺian a manajataj, pasajda i aj- ¶in bajuan masapu ¶uaj tu ** kun-r~…ĺi, ańß…ôbar~…ĺ itida tu pitu atu sabaw tusa a kun-r~…ĺi nu r~…ĺaadan, kitidaan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ***.* pin-fun-kun-r~…ĺi. a-suo-s…ô-buju masar~…ĺik…ôr~…ĺunaj a makir~…ĺidaj, idaw ku ma ¶…ôbataj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, tar~…ĺakaw *,*** kun- ¶…ô. ,****,*****. subar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiwan a baju sakatar~…ĺawan, mi ¶id…ôk ku kikur~…ĺ tu. itida i r~…ĺuit nu si-r~…ĺa, nakinatusa tu a mab…ôr~…ĺin ku bar~…ĺuŇčan, ajaw nu *** mińß ¶aan, puo-s…ô-kuo-wan  ¶i ta-r~…ĺiw-s…ô jis…ô itida a bajuan mar~…ĺawp…ôs ku *** a bar~…ĺuŇčaan u ma-ji-ni-s…ô nipituduan a bar~…ĺuŇčan " si-r~…ĺuo-duo-d…ô a  ¶udad " r~…ĺuit" sakar~…ĺima a  ¶udadan …ôrato, aj-s…ô-ku-r~…ĺuo-s…ô  ¶udad " pan-daw". nuajawan nu *** mińß ¶aan, s…ô-pa-ta tad…ômaw itida tu a bajuan amańß…ôdaw ku ** a bar~…ĺuŇčaan " si-si-r~…ĺi a di-aw-duo-r~…ĺuo-s…ô  ¶udad bibr~…ĺiotńß…ô ¶a ńßistori ¶a *iii **, ***". "**"***…ôrato, bibr~…ĺiotńß…ô ¶a ńßistori ¶a *iii **, ***). am ¶a ku a-…ô-s…ô-san atu ni…ô-r~…ĺu mar~…ĺar~…ĺitin, nika amaka bar~…ĺuŇčan kja tan…ôŇč makatukuńß. agios pant…ôr~…ĺ…ôimon atu a*ion …ôstin ninatusaaj a bar~…ĺuŇčaan tu d…ômid…ômiad " amim…ôr~…ĺaw ńß…ônaj tu dimiad" u u-r~…ĺa-nuo-puo-r~…ĺi-s…ô atu ta-ńßu-ni r~…ĺaadan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, apuju ku nisar~…ĺuim…ôŇčan itida i nutipan nu dadipasan a siw-taw-j…ôn. idaw ńß…ônaj ku adidiaj a bar~…ĺuŇčaan u agia anna, sakar~…ĺ…ô ¶ad tu ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, nika  ¶aaj pisar~…ĺu…ôm…ôŇč kujda. mika ¶awaj tan…ôŇč makajda i ji-r~…ĺi-r~…ĺuo-s…ô a minatuan mika ¶aw tu bar~…ĺuŇčan, b…ôsud sa katukuńß i war~…ĺian nu dadipasan a siw-taw-j…ôn. .agios pant…ôr~…ĺ…ôimon*a*ion …ôstin agia anna, . r~…ĺuit ** sanku zitaj **** itini i nakamuan nu si-r~…ĺa kakuŇčkuan, a-suo-s…ô u ar~…ĺikakaj atu paudipaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu ar~…ĺikakaj a bina ¶adan. a-su-s…ô wait…ôn ku tabakiaj a ba Ē~ °tu pasajda i baju nu di Ē~ °tuan  ¶i puo-saj-tun, papur~…ĺin…ôn  ¶i nida i aj- ¶in-baju, mar~…ĺa a-su-s…ô-san subar~…ĺan. duma a  ¶udadan, ina puo-s…ô-tu r~…ĺabuŇč…ôn nu ńß…ôni ku mad…ôm…ô ¶aj a ar~…ĺikakaj. . ku-si-r~…ĺa r~…ĺuit a sitaŇčańßaj a tad…ômaw  ¶i si-r~…ĺuo-tuo-d…ô nisur~…ĺitan namaka r~…ĺi-mu-nuo-s…ô subar~…ĺan tapabaw a pi-r~…ĺa-s…ô- ¶i bina ¶adan mabur~…ĺaw tajnin tina subar~…ĺan, tawja nika siŇčaŇčan u a ¶t…ô atu akt…ô "ńß…ôrodotus, *ii:**", s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺa-puo nikir~…ĺukan tina r~…ĺimaaj a tukaj nu subar~…ĺan dion (dium),  ¶r~…ĺ…ôona…ô (kr~…ĺ…ôonai), tńßjssos (tńßjssus), or~…ĺopńßj*os (or~…ĺopńßj*is), a ¶rotńßo* (akrotńßo*n), of wńßi ¶ńß tńß…ô r~…ĺast is n…ôar tńß…ô  ¶r…ôst. " kitidaan a  ¶udad" , *ii:**:* , "s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺa-puo" …ôr…ôtria mar~…ĺ…ô ¶ad a ¶t…ô patid…ôŇč tu mar~…ĺimadaj a kitidaan. duma a tusaaj nu tukajan patid…ôŇč i ku-tin zitaj: a ¶antńßus (akantńßos) atu san…ô. u tukaj tu nuńß…ôn ku misaŇčaaj tu kar~…ĺisiw nu udip. a ¶t…ô*akt…ô(ńß…ôrodotus, *ii:**). :dion (dium),  ¶r~…ĺ…ôona…ô (kr~…ĺ…ôonai), tńßjssos (tńßjssus), or~…ĺopńßj*os (or~…ĺopńßj*is), a ¶rotńßo* (akrotńßo*n), of wńßi ¶ńß tńß…ô r~…ĺast is n…ôar tńß…ô  ¶r…ôst. ("***", *ii:**:* ,****) …ôr…ôtria ** a ¶t…ô : a ¶antńßus (akantńßos) * san…ô. ********.  ¶ajpa ¶umud tu tatajna ****** nakamuan tu s…ôn-mu-ma-r~…ĺi-ja atu  ¶i j…ô-ńßan namika ¶aw tu bar~…ĺuŇčan tajdan ku nikar~…ĺikidan tajdan i a-suo-s…ô subar~…ĺan, sisa  ¶i s…ô-mu-ma-r~…ĺi-ja patid…ôŇčan nida kina kitidaan u sisinkuaj a kitidaan, pasubana Ē~ ° tu tatajna atu wawa a ¶aaj pi…ôm…ôk tina subar~…ĺan sa. . tat…ôŇča, maŇčar~…ĺaj miwada tu sakajgagawan a Ňčar~…ĺaj, sisa  ¶aaj patajda tu tatajna itida tija subar~…ĺan, idaw ku tat…ôŇčaaj a nakamuan tu anu u ajamajaman a  ¶aaj tu patajda i tida sa, anubakinan pur~…ĺur~…ĺ…ôn tu  ¶a ¶aj tusa a mińß ¶aan, namusakamutu ku o- ¶uo jińßuj kinatusatu papisumad tu sir~…ĺa tina sipu ¶aj, nika kaijan nu taw. ***, . sisa itida i si-r~…ĺa nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ńß…ônaj, a-suo-s…ô-san tat…ôŇčan jadańß ku nipidiput tu tatajna atu mińßiŇčaŇčaj a tad…ômaw. itida i **** mińß ¶aan, sikawaw tu mańßi ¶aaj kija a kawawan, sajawaj u baŇč ¶ar~…ĺaj a makad…ôm…ô ¶aj nu o- ¶uo kajiŇč  ¶i a-r~…ĺi- ¶i. ti Ē~ °-puo-r~…ĺa-r~…ĺa-k…ô, sanutatama…ôn ku wajwaj nida mi ¶umud i a-suo-s…ô-san, mabijar~…ĺaw namin ku kitakid. . sasiŇčaan tu nar~…ĺimaan **** a-suo-s…ô-san siwduiŇč idaw ku jadańßaj  ¶aaj tu kasausi nu  ¶un-s…ô- ¶i a nar~…ĺimaan a nisiŇčaan, pasukamisama, sapir~…ĺipaj a diku ¶ atu tuud a ¶a "ziwzika, kupu", nisur~…ĺitan ju sumamad atu nu duma a kir~…ĺis…ôtu nu  ¶udadan, ti-kuo a kar~…ĺisiw " ¶ńßrjsobur~…ĺr~…ĺs", tuud nu kamisama. nika katukuńß ajda inai Ē~ ° ńß…ônaj nu masakaputaj a mikinkiw atu misiŇčan, nika ajda nu o-muŇč idaw ku kar~…ĺisiw sapikawaw tina kawawan, maŇčar~…ĺaj midiput misiŇča misaŇčan tina zajsaŇčan. ( ¶ńßrjsobur~…ĺr~…ĺs),***. . kamu ** ńßatidaaj tu siwduiŇč u kamu namin nu si-r~…ĺa, nika idaw ku duma a siwduiŇč u nuduma a kamuan, s…ôn-pan-taj-r~…ĺaj-muŇč siwduiŇč u …ô Ē~ °-ji ku kamu "** ku tad…ômaw", ji-wi-r~…ĺun siwduiŇč u  ¶iw- ¶…ô-ja kamuan " ** ku tad…ômaw", si-r~…ĺi-an-ta-r~…ĺi-u siwduiŇč u saj-…ô-wi-ja kamuan "* ku tad…ômaw,  ¶uo-k…ô-r~…ĺa-ńßu siwduiŇč u paw- ¶ia-r~…ĺi-ja a kamuan "** ku tad…ômaw", atu "tńß…ô sk…ôta…ô of prodromos and r~…ĺa ¶u" u r~…ĺuo-ma-ni-ja a kamuan "** ku tad…ômaw", ajda, jadańßaj nu si-r~…ĺa- siws…ô matin…ôŇč musakamu tu igu. (*****),**"tńß…ô sk…ôta…ô of prodromos and r~…ĺa ¶u" . ins…ô masakaputaj*** ins…ô masakaputaj nu siwduiŇč  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nikauipan. idaw ku mańßidaaj nu tam…ôr~…ĺa ¶aj nu dab…ôkan, idaw ku mańßidaaj u pa ¶…ôba ńßananaj a par~…ĺubuan, idaw ku naajawaj nu s…ô ¶ian u kapańßaj a r~…ĺajr~…ĺaj nu paj- ¶an-tin atu …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô a saŇčaan. u  ¶a ¶ajaj a maudip nu siws…ô jadańß ku kawaw nu ńß…ôni tu d…ômid…ômiad, sur~…ĺitan tu d…ômid…ômiad a kijaku. nu tajdaaj a mididawaj a tad…ômaw sa, mikinkiw tina nikaudip nu ńß…ôni u kapańßaj tu sa, nika aadidi Ē~ ° namin ku kakabian,  ¶aaj ka tan…ôŇč ku sakatajni nu r~…ĺabaŇčan amisidaj. . a-suo-s…ô-san a r~…ĺar~…ĺaŇčaw atu sakaudip saŇča tu r~…ĺuma Ē~ ° ** ina siwduiŇč a saŇčan tu r~…ĺuma Ē~ ° atu siwduiŇč a kitidaan " ¶r~…ĺoist…ôrs" u b…ôr~…ĺ…ôŇč sananaj nu saŇčan r~…ĺawa…ôn ku t…ôban a mar~…ĺitinaj nu tar~…ĺakawaj a saŇčan nu r~…ĺuma Ē~ °an. ina saŇčan idaw ku sapidiputaw a kawawan, sa ina a-suo-s…ô-san subar~…ĺ a siwduiŇč idaw ku mi ¶id…ôkaj nu  ¶…ôn-paw a ńß…ôkar~…ĺ. u saŇčan idaw ni buńßaŇčan tu mata nu kuwaŇč a tar~…ĺakawaj nu ta. sakaj  ¶aaj kaw sakatar~…ĺawan, sa ¶umud idaw ku mańßidaaj u puŇčkan, kib…ôtur~…ĺaj nu mukin a saŇčat u panan ma…ôd…ôp tu. mi ¶apiaj tu sa ¶umud a ńß…ôkar~…ĺ, kan ¶a idaw ku kapańßaj nu aadińßan a dabak "kiosk". siwduiŇč nu tapaŇč u mi ¶apiaj tu t…ôban a r~…ĺabuaj nu sar~…ĺiniŇč, t…ôbanaj a kiwkaj u " katńßor~…ĺikon", masasuajawaj a kakan…ôn u " trap…ôza". duma nu siwduiŇč u sapimisaan "ass…ômbr~…ĺj room" atu papankuŇčan " administration offi ¶…ôs", r~…ĺar~…ĺabina nu r~…ĺabuŇč, sis…ô a …ôn…ôŇčan, aadińßan tu  ¶udad, sasiŇčaan tu tuud nu sakaj kiwkaj. tabakiaj nu kiwkaj nutipan sa ¶umud idaw ku "fiar~…ĺi", idaw ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺan tu s…ônsuj baŇč ¶ar~…ĺaj nu dajr~…ĺisiki a babanawan. t…ôban idaw ku tam…ôr~…ĺa ¶aj nu n…ômn…ôm mi Ē~ °p…ôsaj a nanam. adidiaj nu kiwkaj i tapiŇčan namin nu siwduiŇč a kitidaan. "katńßor~…ĺikon", "trap…ôza". "fiar~…ĺi", .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== A-suo-se-san ťėŅÁīĘśĖĮŚĪĪ == A-suo-se-san "Si-la-kamu: őÜőłŌČŌā,('a.őłos)" u Si-la wal ami a subalan a buyuan atu Tung-ce-ciw kapulungan micudad a tatelungan, itida i Si-la u ce-ce'-cen-ti. A-suo-se-san idaw ku tusa a lasubu nu siw-taw-yen a kitidaan, kasenu han u Cun-se-tan-tin-paw-pu-se-mu-suo ku mikuwanay. A-suo-se-san i nakamuan nu Si-la u "sen-san" "őÜő≥őĻőŅőĹ őĆŌĀőŅŌā " itini i sakay cen-ce u " A-suo-se-cen-ti" "őĎőłŌČőĹőĻőļőģ ő†őŅőĽőĻŌĄőĶőĮőĪ". itini i laylayan tu Tun-cen-ciw a duma a kamuan babelihan u "sen-san" " mahida u Paw-cia-li-ya kamu atu Say-e-wi-ya kamu a –°–≤–Ķ—ā–į –≥–ĺ—Ä–į,E'-kamu a –°–≤—Ź—ā–į—Ź –ď–ĺ—Ä–į,Ciw-ce-ya-kamu a ŠÉõŠÉóŠÉźŠÉ¨ŠÉõŠÉėŠÉúŠÉďŠÉź).itini i sumamaday a zitay,A-suo-se-san kitidaan a subala pangangan han u . A-suo-se-san nanutawya idaw tu ku muenengay nu tademaw itawya, micapitu 1800 mihcaan a laylay nu kilisetu atu matenesay a palutatengaay a luitan ku sakasingangan, ya luit taneng talaayaw tu 800 mihcaan atu Pay-cen-tin zitay. ayda, namaka Si-la atu pasu Luo-ma-ni-ya, Muo-e-duo-wa, Ciaw-ce-ya, Paw-cia-li-ya, Say-e-wi-ya atu E'-luo-se nu tun-cen-ciaw a kanatal nu yadahay a kanatalan tu 2,000 a bunsangan, itida i A-suo-se-san maudip tu mapatay nu ngelu'an, caay kasasuadih atu nu tawan a niyadu'an. A-suo-se-san a palutatengaan a kitidaan yadah ku nipisingan tu cancanan nu cudadan,pasukapahay a cudadan, sumamaday a cudad sakay luitan nu siidaay a nalimaan nu tuudan, namaka 1988 mihcaan, ina A-suo-se-san malakitakid nu namaka babalakiay a tuudan. amica kina A-suo-se-san itini i cudadan atu Si-la duma a kitidaan pulung han u O-cuo-lin-mum a sakacacay, nika ina sen-sa-siw-taw-yen a tanektek atu A-suo-se-san makakiketay a sapikuwanaw, mahiya nu Si-la a nikaadihan atu nipihang, makuwan nu O-cuo kapulungan a nikahang sa. itini i A-suo-se-san, tademaw atu tuud a sakatahekal micumud idaw ku nikapulu'an, aw siw-taw-yan kina mikisaan mihangay, nika u tatama sa ku tayniay micumud. . kitidaan ŚúįÁźÜ A-suo-se-san kitidaan itda i subalan, itida i Ma-ci-tun teban a tabakiay nu pankiw a subal tu Ha-e-s-ci'-ci-cuo Walian a manayatay, pasayda i Ay-cin bayuan masapucuay tu 50 kun-li, ahebal itida tu pitu atu sabaw tusa a kun-li nu laadan, kitidaan nu lala' 335.6 pin-fun-kun-li. A-suo-se-buyu masalikelunay a makiliday, idaw ku macebatay a kilakilangan, talakaw 2,033 kun-ce. ,ťęėŚļ¶Áāļ2,033ŚÖ¨Śįļ. subal nu liwliwan a bayu sakatalawan, micidek ku kikul tu. itida i luit nu Si-la, nakinatusa tu a mabelin ku balungan, ayaw nu 492 mihcaan, Puo-se-kuo-wan ci Ta-liw-se yise itida a bayuan malawpes ku 300 a balungaan u Ma-yi-ni-se nipituduan a balungan " Si-luo-duo-de a cudad " luit" sakalima a cudadan Erato, Ay-se-ku-luo-se cudad " pan-daw". nuayawan nu 411 mihcaan, Se-pa-ta tademaw itida tu a bayuan amahedaw ku 50 a balungaan " Si-si-li a Di-aw-duo-luo-se cudad Bibliotheca historica XIII 41, 1‚Äď3". "ś≠∑ŚŹ≤"Á¨¨5ŚÜäErato, Bibliotheca historica XIII 41, 1‚Äď3). amca ku A-e-se-san atu nie-lu malalitin, nika amaka balungan kya taneng makatukuh. Agios Panteleimon atu Axion Estin ninatusaay a balungaan tu demidemiad " amimelaw henay tu dimiad" u U-la-nuo-puo-li-se atu Ta-hu-ni laadan muculil, apuyu ku nisaluimengan itida i nutipan nu dadipasan a siw-taw-yen. idaw henay ku adidiay a balungaan u Agia Anna, sakalecad tu ku culil, nika caay pisaluemeng kuyda. Mikacaway taneng makayda i Yi-li-luo-se a minatuan mikacaw tu balungan, besud sa katukuh i walian nu dadipasan a siw-taw-yen. .Agios PanteleimonŤąáAxion Estin Agia Anna, . luit ś≠∑ŚŹ≤ sanku zitay šłäŚŹ§śôāśúü itini i nakamuan nu Si-la kakungkuan, A-suo-se u alikakay atu paudipay a nikalepacawan tu alikakay a binacadan. A-su-se waiten ku tabakiay a ba'tu pasayda i bayu nu di'tuan ci Puo-say-tun, papulinen ci nida i Ay-cin-bayu, mala A-su-se-san subalan. duma a cudadan, ina Puo-se-tu labungen nu heni ku mademecay a alikakay. . Ku-si-la luit a sitangahay a tademaw ci Si-luo-tuo-de nisulitan namaka Li-mu-nuo-se subalan tapabaw a Pi-la-se-ci binacadan mabulaw taynin tina subalan, tawya nika singangan u Acte atu Akte "Herodotus, VII:22", Se-te'-la-puo nikilukan tina limaay a tukay nu subalan Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrotho√Į (Akrotho√∂n), of which the last is near the crest. " kitidaan a cudad" , VII:33:1 , "Se-te'-la-puo" Eretria malecad Acte patideng tu malimaday a kitidaan. duma a tusaay nu tukayan patideng i ku-tin zitay: Acanthus (Akanthos) atu Sane. u tukay tu nuhen ku misangaay tu kalisiw nu udip. ActeśąĖAkte(Herodotus, VII:22). :Dion (Dium), Cleonae (Kleonai), Thyssos (Thyssus), Olophyxos (Olophyxis), Acrotho√Į (Akrotho√∂n), of which the last is near the crest. ("ŚúįÁźÜŚ≠ł", VII:33:1 ,śĖĮÁČĻśčČś≥Ę) Eretria šļ¶śĖľ Acte : Acanthus (Akanthos) ŚŹä Sane. ťÉ®ŚąÜŚüéŚłāŤá™Ś∑ĪťĎĄŚĻ£. caypacumud tu tatayna ŚöīÁ¶ĀŚ•≥śÄßťÄ≤ŚÖ• nakamuan tu Sen-mu-ma-li-ya atu ci Ye-han namikacaw tu balungan taydan ku nikalikidan taydan i A-suo-se subalan, sisa ci Se-mu-ma-li-ya patidengan nida kina kitidaan u sisinkuay a kitidaan, pasubana' tu tatayna atu wawa acaay piemek tina subalan sa. . Tatenga, mangalay miwada tu sakaygagawan a ngalay, sisa caay patayda tu tatayna itida tiya subalan, idaw ku tatengaay a nakamuan tu anu u ayamayaman a caay tu patayda i tida sa, anubakinan pululen tu cacay tusa a mihcaan, namusakamutu ku O-cuo yihuy kinatusatu papisumad tu Sila tina sipucay, nika kaiyan nu taw. ŚĮ¶ťöõšłä, . sisa itida i Si-la nikalepacawan henay, A-suo-se-san tatengan yadah ku nipidiput tu tatayna atu mihingangay a tademaw. itida i 1930 mihcaan, sikawaw tu mahicaay kiya a kawawan, sayaway u bangcalay a makademecay nu O-cuo kaying ci A-li-ci. Ti'-puo-la-la-ke, sanutatamaen ku wayway nida micumud i A-suo-se-san, mabiyalaw namin ku kitakid. . sasingaan tu nalimaan ŤóĚŤ°ďŚĮ∂ŤóŹ A-suo-se-san siwduing idaw ku yadahay caay tu kasausi nu cun-se-ci a nalimaan a nisingaan, pasukamisama, sapilipay a dikuc atu tuud aca "ziwzika, kupu", nisulitan yu sumamad atu nu duma a kilisetu nu cudadan, Ti-kuo a kalisiw "chrysobulls", tuud nu kamisama. nika katukuh ayda inai' henay nu masakaputay a mikinkiw atu misingan, nika ayda nu O-mung idaw ku kalisiw sapikawaw tina kawawan, mangalay midiput misinga misangan tina zaysangan. (chrysobulls),ŤĀĖÁČ©Á≠Č. . kamu Ť™ěŤ®Ä hatidaay tu siwduing u kamu namin nu Si-la, nika idaw ku duma a siwduing u nuduma a kamuan, Sen-pan-tay-lay-mung siwduing u E'-yi ku kamu "35 ku tademaw", Yi-wi-lun siwduing u Ciw-ce-ya kamuan " 53 ku tademaw", Si-li-an-ta-li-u siwduing u Say-e-wi-ya kamuan "6 ku tademaw, Cuo-ke-la-hu siwduing u Paw-cia-li-ya a kamuan "15 ku tademaw", atu "the Sketae of Prodromos and Lacu" u Luo-ma-ni-ya a kamuan "64 ku tademaw", ayda, yadahay nu Si-la- siwse matineng musakamu tu igu. (15ŚźćŚÉßšĺ∂),šĽ•ŚŹä"the Sketae of Prodromos and Lacu" . inse masakaputayťöĪŚ£ęŚúė inse masakaputay nu siwduing caay kalecad ku nikauipan. idaw ku mahidaay nu tamelacay nu dabekan, idaw ku mahidaay u paceba hananay a palubuan, idaw ku naayaway nu secian u kapahay a laylay nu pay-can-tin atu E'-luo-se a sangaan. u cacayay a maudip nu siwse yadah ku kawaw nu heni tu demidemiad, sulitan tu demidemiad a kiyaku. nu taydaay a mididaway a tademaw sa, mikinkiw tina nikaudip nu heni u kapahay tu sa, nika aadidi' namin ku kakabian, caay ka taneng ku sakatayni nu labangan amisiday. . A-suo-se-san a lalangaw atu sakaudip sanga tu luma' ŚĽļÁĮČ ina siwduing a sangan tu luma' atu siwduing a kitidaan "cloisters" u beleng sananay nu sangan lawaen ku teban a malitinay nu talakaway a sangan nu luma'an. ina sangan idaw ku sapidiputaw a kawawan, sa ina A-suo-se-san subal a siwduing idaw ku micidekay nu cen-paw a hekal. u sangan idaw ni buhangan tu mata nu kuwang a talakaway nu ta. sakay caay kaw sakatalawan, sacumud idaw ku mahidaay u pungkan, kibetulay nu mukin a sangat u panan maedep tu. micapiay tu sacumud a hekal, kanca idaw ku kapahay nu aadihan a dabak "kiosk". siwduing nu tapang u micapiay tu teban a labuay nu salining, tebanay a kiwkay u " katholikon", masasuayaway a kakanen u " trapeza". duma nu siwduing u sapimisaan "Assembly room" atu papankungan " administration offices", lalabina nu labung, sise a enengan, aadihan tu cudad, sasingaan tu tuud nu sakay kiwkay. tabakiay nu kiwkay nutipan sacumud idaw ku "Fiali", idaw ku nilaculan tu sensuy bangcalay nu daylisiki a babanawan. teban idaw ku tamelacay nu nemnem mi'pesay a nanam. adidiay nu kiwkay i tapingan namin nu siwduing a kitidaan. "katholikon", "trapeza". "Fiali", .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== a-suo-s…ô-san **** == a-suo-s…ô-san "si-r~…ĺa-kamu: ****,( Ē~ °a.*os)" u si-r~…ĺa war~…ĺ ami a subar~…ĺan a bujuan atu tuŇč- ¶…ô- ¶iw kapur~…ĺuŇčan mi ¶udad a tat…ôr~…ĺuŇčan, itida i si-r~…ĺa u  ¶…ô- ¶…ô Ē~ °- ¶…ôn-ti. a-suo-s…ô-san idaw ku tusa a r~…ĺasubu nu siw-taw-j…ôn a kitidaan, kas…ônu ńßan u  ¶un-s…ô-tan-tin-paw-pu-s…ô-mu-suo ku mikuwanaj. a-suo-s…ô-san i nakamuan nu si-r~…ĺa u "s…ôn-san" "***** **** " itini i sakaj  ¶…ôn- ¶…ô u " a-suo-s…ô- ¶…ôn-ti" "******* ********". itini i r~…ĺajr~…ĺajan tu tun- ¶…ôn- ¶iw a duma a kamuan bab…ôr~…ĺińßan u "s…ôn-san" " mańßida u paw- ¶ia-r~…ĺi-ja kamu atu saj-…ô-wi-ja kamu a ***** ****,…ô Ē~ °-kamu a ****** ****, ¶iw- ¶…ô-ja-kamu a *********).itini i sumamadaj a zitaj,a-suo-s…ô-san kitidaan a subar~…ĺa paŇčaŇčan ńßan u . a-suo-s…ô-san nanutawja idaw tu ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw itawja, mi ¶apitu **** mińß ¶aan a r~…ĺajr~…ĺaj nu kir~…ĺis…ôtu atu mat…ôn…ôsaj a par~…ĺutat…ôŇčaaj a r~…ĺuitan ku sakasiŇčaŇčan, ja r~…ĺuit tan…ôŇč tar~…ĺaajaw tu *** mińß ¶aan atu paj- ¶…ôn-tin zitaj. ajda, namaka si-r~…ĺa atu pasu r~…ĺuo-ma-ni-ja, muo-…ô-duo-wa,  ¶iaw- ¶…ô-ja, paw- ¶ia-r~…ĺi-ja, saj-…ô-wi-ja atu …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô nu tun- ¶…ôn- ¶iaw a kanatar~…ĺ nu jadańßaj a kanatar~…ĺan tu *,*** a bunsaŇčan, itida i a-suo-s…ô-san maudip tu mapataj nu Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °an,  ¶aaj kasasuadińß atu nu tawan a nijadu Ē~ °an. a-suo-s…ô-san a par~…ĺutat…ôŇčaan a kitidaan jadańß ku nipisiŇčan tu  ¶an ¶anan nu  ¶udadan,pasukapańßaj a  ¶udadan, sumamadaj a  ¶udad sakaj r~…ĺuitan nu siidaaj a nar~…ĺimaan nu tuudan, namaka **** mińß ¶aan, ina a-suo-s…ô-san mar~…ĺakitakid nu namaka babar~…ĺakiaj a tuudan. ami ¶a kina a-suo-s…ô-san itini i  ¶udadan atu si-r~…ĺa duma a kitidaan pur~…ĺuŇč ńßan u o- ¶uo-r~…ĺin-mum a saka ¶a ¶aj, nika ina s…ôn-sa-siw-taw-j…ôn a tan…ôkt…ôk atu a-suo-s…ô-san makakik…ôtaj a sapikuwanaw, mańßija nu si-r~…ĺa a nikaadińßan atu nipińßaŇč, makuwan nu o- ¶uo kapur~…ĺuŇčan a nikańßaŇč sa. itini i a-suo-s…ô-san, tad…ômaw atu tuud a sakatańß…ôkar~…ĺ mi ¶umud idaw ku nikapur~…ĺu Ē~ °an, aw siw-taw-jan kina mikisaan mińßaŇčaj, nika u tatama sa ku tajniaj mi ¶umud. . kitidaan ** a-suo-s…ô-san kitidaan itda i subar~…ĺan, itida i ma- ¶i-tun t…ôban a tabakiaj nu pankiw a subar~…ĺ tu ńßa-…ô-s- ¶i Ē~ °- ¶i- ¶uo war~…ĺian a manajataj, pasajda i aj- ¶in bajuan masapu ¶uaj tu ** kun-r~…ĺi, ańß…ôbar~…ĺ itida tu pitu atu sabaw tusa a kun-r~…ĺi nu r~…ĺaadan, kitidaan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ***.* pin-fun-kun-r~…ĺi. a-suo-s…ô-buju masar~…ĺik…ôr~…ĺunaj a makir~…ĺidaj, idaw ku ma ¶…ôbataj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, tar~…ĺakaw *,*** kun- ¶…ô. ,****,*****. subar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiwan a baju sakatar~…ĺawan, mi ¶id…ôk ku kikur~…ĺ tu. itida i r~…ĺuit nu si-r~…ĺa, nakinatusa tu a mab…ôr~…ĺin ku bar~…ĺuŇčan, ajaw nu *** mińß ¶aan, puo-s…ô-kuo-wan  ¶i ta-r~…ĺiw-s…ô jis…ô itida a bajuan mar~…ĺawp…ôs ku *** a bar~…ĺuŇčaan u ma-ji-ni-s…ô nipituduan a bar~…ĺuŇčan " si-r~…ĺuo-duo-d…ô a  ¶udad " r~…ĺuit" sakar~…ĺima a  ¶udadan …ôrato, aj-s…ô-ku-r~…ĺuo-s…ô  ¶udad " pan-daw". nuajawan nu *** mińß ¶aan, s…ô-pa-ta tad…ômaw itida tu a bajuan amańß…ôdaw ku ** a bar~…ĺuŇčaan " si-si-r~…ĺi a di-aw-duo-r~…ĺuo-s…ô  ¶udad bibr~…ĺiotńß…ô ¶a ńßistori ¶a *iii **, ***". "**"***…ôrato, bibr~…ĺiotńß…ô ¶a ńßistori ¶a *iii **, ***). am ¶a ku a-…ô-s…ô-san atu ni…ô-r~…ĺu mar~…ĺar~…ĺitin, nika amaka bar~…ĺuŇčan kja tan…ôŇč makatukuńß. agios pant…ôr~…ĺ…ôimon atu a*ion …ôstin ninatusaaj a bar~…ĺuŇčaan tu d…ômid…ômiad " amim…ôr~…ĺaw ńß…ônaj tu dimiad" u u-r~…ĺa-nuo-puo-r~…ĺi-s…ô atu ta-ńßu-ni r~…ĺaadan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, apuju ku nisar~…ĺuim…ôŇčan itida i nutipan nu dadipasan a siw-taw-j…ôn. idaw ńß…ônaj ku adidiaj a bar~…ĺuŇčaan u agia anna, sakar~…ĺ…ô ¶ad tu ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, nika  ¶aaj pisar~…ĺu…ôm…ôŇč kujda. mika ¶awaj tan…ôŇč makajda i ji-r~…ĺi-r~…ĺuo-s…ô a minatuan mika ¶aw tu bar~…ĺuŇčan, b…ôsud sa katukuńß i war~…ĺian nu dadipasan a siw-taw-j…ôn. .agios pant…ôr~…ĺ…ôimon*a*ion …ôstin agia anna, . r~…ĺuit ** sanku zitaj **** itini i nakamuan nu si-r~…ĺa kakuŇčkuan, a-suo-s…ô u ar~…ĺikakaj atu paudipaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu ar~…ĺikakaj a bina ¶adan. a-su-s…ô wait…ôn ku tabakiaj a ba Ē~ °tu pasajda i baju nu di Ē~ °tuan  ¶i puo-saj-tun, papur~…ĺin…ôn  ¶i nida i aj- ¶in-baju, mar~…ĺa a-su-s…ô-san subar~…ĺan. duma a  ¶udadan, ina puo-s…ô-tu r~…ĺabuŇč…ôn nu ńß…ôni ku mad…ôm…ô ¶aj a ar~…ĺikakaj. . ku-si-r~…ĺa r~…ĺuit a sitaŇčańßaj a tad…ômaw  ¶i si-r~…ĺuo-tuo-d…ô nisur~…ĺitan namaka r~…ĺi-mu-nuo-s…ô subar~…ĺan tapabaw a pi-r~…ĺa-s…ô- ¶i bina ¶adan mabur~…ĺaw tajnin tina subar~…ĺan, tawja nika siŇčaŇčan u a ¶t…ô atu akt…ô "ńß…ôrodotus, *ii:**", s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺa-puo nikir~…ĺukan tina r~…ĺimaaj a tukaj nu subar~…ĺan dion (dium),  ¶r~…ĺ…ôona…ô (kr~…ĺ…ôonai), tńßjssos (tńßjssus), or~…ĺopńßj*os (or~…ĺopńßj*is), a ¶rotńßo* (akrotńßo*n), of wńßi ¶ńß tńß…ô r~…ĺast is n…ôar tńß…ô  ¶r…ôst. " kitidaan a  ¶udad" , *ii:**:* , "s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺa-puo" …ôr…ôtria mar~…ĺ…ô ¶ad a ¶t…ô patid…ôŇč tu mar~…ĺimadaj a kitidaan. duma a tusaaj nu tukajan patid…ôŇč i ku-tin zitaj: a ¶antńßus (akantńßos) atu san…ô. u tukaj tu nuńß…ôn ku misaŇčaaj tu kar~…ĺisiw nu udip. a ¶t…ô*akt…ô(ńß…ôrodotus, *ii:**). :dion (dium),  ¶r~…ĺ…ôona…ô (kr~…ĺ…ôonai), tńßjssos (tńßjssus), or~…ĺopńßj*os (or~…ĺopńßj*is), a ¶rotńßo* (akrotńßo*n), of wńßi ¶ńß tńß…ô r~…ĺast is n…ôar tńß…ô  ¶r…ôst. ("***", *ii:**:* ,****) …ôr…ôtria ** a ¶t…ô : a ¶antńßus (akantńßos) * san…ô. ********.  ¶ajpa ¶umud tu tatajna ****** nakamuan tu s…ôn-mu-ma-r~…ĺi-ja atu  ¶i j…ô-ńßan namika ¶aw tu bar~…ĺuŇčan tajdan ku nikar~…ĺikidan tajdan i a-suo-s…ô subar~…ĺan, sisa  ¶i s…ô-mu-ma-r~…ĺi-ja patid…ôŇčan nida kina kitidaan u sisinkuaj a kitidaan, pasubana Ē~ ° tu tatajna atu wawa a ¶aaj pi…ôm…ôk tina subar~…ĺan sa. . tat…ôŇča, maŇčar~…ĺaj miwada tu sakajgagawan a Ňčar~…ĺaj, sisa  ¶aaj patajda tu tatajna itida tija subar~…ĺan, idaw ku tat…ôŇčaaj a nakamuan tu anu u ajamajaman a  ¶aaj tu patajda i tida sa, anubakinan pur~…ĺur~…ĺ…ôn tu  ¶a ¶aj tusa a mińß ¶aan, namusakamutu ku o- ¶uo jińßuj kinatusatu papisumad tu sir~…ĺa tina sipu ¶aj, nika kaijan nu taw. ***, . sisa itida i si-r~…ĺa nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ńß…ônaj, a-suo-s…ô-san tat…ôŇčan jadańß ku nipidiput tu tatajna atu mińßiŇčaŇčaj a tad…ômaw. itida i **** mińß ¶aan, sikawaw tu mańßi ¶aaj kija a kawawan, sajawaj u baŇč ¶ar~…ĺaj a makad…ôm…ô ¶aj nu o- ¶uo kajiŇč  ¶i a-r~…ĺi- ¶i. ti Ē~ °-puo-r~…ĺa-r~…ĺa-k…ô, sanutatama…ôn ku wajwaj nida mi ¶umud i a-suo-s…ô-san, mabijar~…ĺaw namin ku kitakid. . sasiŇčaan tu nar~…ĺimaan **** a-suo-s…ô-san siwduiŇč idaw ku jadańßaj  ¶aaj tu kasausi nu  ¶un-s…ô- ¶i a nar~…ĺimaan a nisiŇčaan, pasukamisama, sapir~…ĺipaj a diku ¶ atu tuud a ¶a "ziwzika, kupu", nisur~…ĺitan ju sumamad atu nu duma a kir~…ĺis…ôtu nu  ¶udadan, ti-kuo a kar~…ĺisiw " ¶ńßrjsobur~…ĺr~…ĺs", tuud nu kamisama. nika katukuńß ajda inai Ē~ ° ńß…ônaj nu masakaputaj a mikinkiw atu misiŇčan, nika ajda nu o-muŇč idaw ku kar~…ĺisiw sapikawaw tina kawawan, maŇčar~…ĺaj midiput misiŇča misaŇčan tina zajsaŇčan. ( ¶ńßrjsobur~…ĺr~…ĺs),***. . kamu ** ńßatidaaj tu siwduiŇč u kamu namin nu si-r~…ĺa, nika idaw ku duma a siwduiŇč u nuduma a kamuan, s…ôn-pan-taj-r~…ĺaj-muŇč siwduiŇč u …ô Ē~ °-ji ku kamu "** ku tad…ômaw", ji-wi-r~…ĺun siwduiŇč u  ¶iw- ¶…ô-ja kamuan " ** ku tad…ômaw", si-r~…ĺi-an-ta-r~…ĺi-u siwduiŇč u saj-…ô-wi-ja kamuan "* ku tad…ômaw,  ¶uo-k…ô-r~…ĺa-ńßu siwduiŇč u paw- ¶ia-r~…ĺi-ja a kamuan "** ku tad…ômaw", atu "tńß…ô sk…ôta…ô of prodromos and r~…ĺa ¶u" u r~…ĺuo-ma-ni-ja a kamuan "** ku tad…ômaw", ajda, jadańßaj nu si-r~…ĺa- siws…ô matin…ôŇč musakamu tu igu. (*****),**"tńß…ô sk…ôta…ô of prodromos and r~…ĺa ¶u" . ins…ô masakaputaj*** ins…ô masakaputaj nu siwduiŇč  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nikauipan. idaw ku mańßidaaj nu tam…ôr~…ĺa ¶aj nu dab…ôkan, idaw ku mańßidaaj u pa ¶…ôba ńßananaj a par~…ĺubuan, idaw ku naajawaj nu s…ô ¶ian u kapańßaj a r~…ĺajr~…ĺaj nu paj- ¶an-tin atu …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô a saŇčaan. u  ¶a ¶ajaj a maudip nu siws…ô jadańß ku kawaw nu ńß…ôni tu d…ômid…ômiad, sur~…ĺitan tu d…ômid…ômiad a kijaku. nu tajdaaj a mididawaj a tad…ômaw sa, mikinkiw tina nikaudip nu ńß…ôni u kapańßaj tu sa, nika aadidi Ē~ ° namin ku kakabian,  ¶aaj ka tan…ôŇč ku sakatajni nu r~…ĺabaŇčan amisidaj. . a-suo-s…ô-san a r~…ĺar~…ĺaŇčaw atu sakaudip saŇča tu r~…ĺuma Ē~ ° ** ina siwduiŇč a saŇčan tu r~…ĺuma Ē~ ° atu siwduiŇč a kitidaan " ¶r~…ĺoist…ôrs" u b…ôr~…ĺ…ôŇč sananaj nu saŇčan r~…ĺawa…ôn ku t…ôban a mar~…ĺitinaj nu tar~…ĺakawaj a saŇčan nu r~…ĺuma Ē~ °an. ina saŇčan idaw ku sapidiputaw a kawawan, sa ina a-suo-s…ô-san subar~…ĺ a siwduiŇč idaw ku mi ¶id…ôkaj nu  ¶…ôn-paw a ńß…ôkar~…ĺ. u saŇčan idaw ni buńßaŇčan tu mata nu kuwaŇč a tar~…ĺakawaj nu ta. sakaj  ¶aaj kaw sakatar~…ĺawan, sa ¶umud idaw ku mańßidaaj u puŇčkan, kib…ôtur~…ĺaj nu mukin a saŇčat u panan ma…ôd…ôp tu. mi ¶apiaj tu sa ¶umud a ńß…ôkar~…ĺ, kan ¶a idaw ku kapańßaj nu aadińßan a dabak "kiosk". siwduiŇč nu tapaŇč u mi ¶apiaj tu t…ôban a r~…ĺabuaj nu sar~…ĺiniŇč, t…ôbanaj a kiwkaj u " katńßor~…ĺikon", masasuajawaj a kakan…ôn u " trap…ôza". duma nu siwduiŇč u sapimisaan "ass…ômbr~…ĺj room" atu papankuŇčan " administration offi ¶…ôs", r~…ĺar~…ĺabina nu r~…ĺabuŇč, sis…ô a …ôn…ôŇčan, aadińßan tu  ¶udad, sasiŇčaan tu tuud nu sakaj kiwkaj. tabakiaj nu kiwkaj nutipan sa ¶umud idaw ku "fiar~…ĺi", idaw ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺan tu s…ônsuj baŇč ¶ar~…ĺaj nu dajr~…ĺisiki a babanawan. t…ôban idaw ku tam…ôr~…ĺa ¶aj nu n…ômn…ôm mi Ē~ °p…ôsaj a nanam. adidiaj nu kiwkaj i tapiŇčan namin nu siwduiŇč a kitidaan. "katńßor~…ĺikon", "trap…ôza". "fiar~…ĺi", .</PHON>
    </S>
</TEXT>