<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_A-Taw-buSi-te-le" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman A Taw bu.Si te le A Taw bu.Si te le &quot; kamu nu Te kow, Adolf Hitler [ ad lf h tl ] &quot;1889 a mihcaan 4 a bulad 20 a demiad 1945 a mihca 4 a bulad 30 a demiad&quot; Te kow cence a tademaw, nalimaan, na suy tang nu mikeliday, 1933 a mihcaan katukuh 1945 a mihcaan mala mikuwanay nu Te kow, 1934 katuku 1945 a mihcaan mala sakakaay nu keliday. 1939 a mihcaan 9 a bulad palingatu palalais tu Pow lan a malalais, mabuwah tu ku sakatusa nu kitakit a nganganyaw i Ow cow. Si te le u na suy mipatayay a angangan nu milekakawaay, palingatuay, izaw maazih ku nisulitan matineng ciniza a patulun tu sapipatay tu Yu tay a tademaw. duduc tu kamu ni Ay si man, si mu lay atu ci Ke pye al a tademawan, ci Si te le misabalucu' tu sapipatay tu Yu tay a tademaw, Si te le patahkal amusakamu asibalucu' misebe mipatay tu yu tay a binacadan. ( :Adolf Hitler [ ad lf h tl ] 1889 4 20 1945 4 30 ) 1933 1945 1934 1945 .1939 9 . , . , . nilaculan Si te le lecuhan i tungusay Aow syung kanatalay a Aow ti li a kakitizaan, matenes i Lin ce. 19907 a mihca katukuh 1908 a mihcaan namiseking i Wi ye na mey su sye yen nika natusa caay kaala, 1908 a mihcaan katukuh 1913 a mihcaan i Wi ye na pacakay tu nikulitan mala u sakauzip. 1913 a mihcaan mabulaw pasayza i Te kow, saayaway tabakiay nu kitakit a kalalaisan i Te kow malahitayan sipakawlahen tu kasenengan. .1907 1908 1908 1913 .1913 . i Si te le atu misakinihay a nizateng cen ce pikelid a wayway, misakakuay mipatay tu tademaw saadidi'ay 550 mang pasu Yu tay a tademaw, Pow lan a tademaw, low mu a tademaw &quot;milakalakay a tademaw&quot; atu cayay kakapah a uzip a tademaw pala u la'cusayan anucaay u caya kakanamuhan nu cayay kakatuuday nu binacadan a tademaw, atu kung cang a nizatengan, Ye he haw patektekay zumaay a tademaw. i kalalaisan, Si te le atu situngusay mikuwanay nipatayan macapi tu 1930 mang ku tademaw atu mazakepay nu pingangayawan. 550 , , , . 1930 . saayaway kalalais nu kitakit 1938 ti li cen hu i ayaw kabuwah nu kalalais misalunguc ci Si te le tu pisubeli i Mow ni hye a pananukas i kanatal malahitay, Si te le pananukas i Aow syung ti kow hawsa pateng sa misaimelang caay kaawas ku pikingsa tu uzip, zikuz panukas tu i Pa ke li ya. saayaway satabakiay a kalalais nu kitakit sabuwah sanay hawsa, ci Si te le sakaku sa milihiza tu Te koe Pa bea li ya u salasu a hitay tu 16 a sakaput, i si syen atu Ing ba kapulung a hitay malalais, amilihiza tu saayaway a kalalais nu I pu lye s, su mu he a kalalais, A la s kaalalais atu Pa s cin ta a kalalais. . 16 , , . Si te le i 1916 a mihcaan Su mu he a kalalais hawsa, u padahaw ancaay sa u papangaan maduka &quot;cacay a tademaw namilihiza tuyni a kalalaisan nu Te kow padekuay nu hitay ci Can pow pasayza cacay a tademaw ci Pow laan a sin pu mituzu'cinizaan namahiza nacaay pihaymaw malawpes ku cacay a butul&quot; i 1917 a mihcaan 3 a bulad pananukas i kalalaisan. 1918 a mihcaan 10 a bulad 15 a demiad, ci Si te le malalais ci Cye ce cian a menu' sayay, i pingaayan tu duka hawsa, Te kow pasayza katatelel a kanatal musakamu miales malalais. 1916 1917 3 .1918 10 15 . A Taw bu.Si te le 1945 a mihcaan 4 a bulad 28 a demiad Su lyen sumanahay a hitay micumud milais tu Pow lin tuse a kitizaan. ci Si te le musakamu tu sakakaay a kayngung ci Ten ni ce u mamicaluk tu sakakaay nu mikeliday, pasakamu tu pu cang ci Ke pey alan mala micalukay nu situngusay mikuwan, tang u pucang ci Paw man mala u micalukay nu na suy tang so, patulun zakepen ku cayay pikilulay ci Ke li atu ci Si mu lay, ayaw kuwangen henay niza ci I wa.Pu law en a ali misabalucu'ay milaliw nu misebengay a sakapu nu mikeliday ci Bey ke lay ing. 4 a bulad 29 a ddemiad, ci Si te le atu ci I wa malaacawa. 1945 4 28 . , .4 29 . 4 a bulad 15 a demiad 30 a saculil, ci Si te le u cacay 7.62 hawmi a kuwang makay tapiingan nu talinga mikuwang ciniza ku mipatayay cinizaan, 56 ku mihacaan. ci I wa mu kan tu cin huw cya mapatay. 1945 a mihcaan 5 a bulad 8 a demiad a labii, Te kow tatenga'ay tu miales malalais, mademec ku Te kow. Su lyen a hitay pilimekan ci Si te lean isasa capi nu pilabungan tu uzip maazih misengi tu kudih ni Si te le. 4 30 15 30 7.62 . .1945 5 8 . . u kamu, zikuz hulic a pikingsa nu misaydan, mitesekay atu malecadaay a katahekalan patatungus u kudih ni Si te le. zuma a kamu icuwaaytu ku kudih ni Si te le sa, pabaliw ku micudaday tu likisi ci Si te le tu nipatay niza sakamu sa u kamu nu Te kow. 2000 a mihcaan, E low s pabinawlan musakamu Su lyen nu mikawaway i luma' nu sakaka nu kanatal matepa ku ukak nu tangah ni Si te le, nika makay Amilika mitasekay nu mikutkutay tu ukak tu pikingsa ni Pey lan tow ni, pawacay uyni a ukak nu tataynaay, caay ku tatenga'ay. , . .2000 . 1946 a mihcaan 2 a bulad 21 a demiad, sakaliyuhan milimad tu nitadem patayza i Ma ke te pawan Su lyen a kitizaan nu hitay mikawaw. Ssca 1970 a mihcaan 3 a bulad, Su lyen pabalucu' miliyas tuyni kitizaan nu hitay mikawaw pabeli tu nu ayaway Tung te a binawlan, uyni a sakaliyuhan a kitizaan mitadem hakay maazihaytu, namahiza misabalucu' amilawpes tu liwan a ukak. uyni a kawaw sakaliyuhan mikawaw, I Ma ke te paway KGB a tademawi 1970 a mihcaan 4 abulad 4 a demiad mikawaw, ptahkal milimad tu tademay a kudih, i la'ed nu ma ke te paw tu 11 kungliay a Pey kek cen nu hekalay mituduh, zikez melmel han mala abu, pulung han mibatung i Pi te luy ce a sa'wasc. a palatatenga' mapatay ci Si te le, hamin han mituduh ku liwan a laca' ni Si te le, ayza suped han i E kow kapulungan kanatal nu mikuwanaw tu pisingaan tu nisulitan, liwan a ukak nu tangah masuped i E kow a kanatal pisingaan tu nisulitan. namahini naynayi' tu ku liwan i hekal. 1946 2 21 . 1970 3 . KGB 1970 4 4 11 . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E9 98 BF E9 81 93 E5 A4 AB C2 B7 E5 B8 8C E7 89 B9 E5 8B 92</FORM>
    </S>
</TEXT>
