<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic" copyright="CC BY-SA" citation="a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic, title = a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/a_mitena’_tu_masaadipingay_a_ledek_a_imelang,_Taywan_a_u_canan_ku_sapasubana’_tu_kawaw_i_kitakitay_a_ulic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">2020 a mihcaan malaheci amitena' tu masaadipingay a pihaceng ku libung a ledek i Taywan (kamu nu Hulam: 2020 ) kakaliman: &quot;a mitena' tu masaadipingay a ledek a imelang, Taywan a u canan ku sapasubana' tu kawaw i kitakitay&quot;? a ulic. COVID-19 &quot; nilaculan: Taywan mitena' tu masaadipingay a ledek a imelang(Uhan a libung), (NBC news) ayza demiad patahkal tu mahiniay a libung Uhan, &quot;a mitena' tu masaadipingay a ledek a imelang, Taywan a u canan ku sapasubana' tu kawaw i kitakitay? a ulic&quot; patahkal tu waluay tu ciacaay a Taywan: mahamim I kitakit u sapitena' tu libung a kawaw. 2019 nu masaadipingay a ledek a imelang.VDSSS (Uhan nu bala'ay atu COVID-19)2019 ,COVID-19) ku kitakit macalap ku cacay lasubu a kanatal Taywan paubana' tu kitakiay amin, sapitena' tu libung palaayaw a mitena' tu mahiniay a imelang cila a mihcaan sabaw tusa a bulad tulu a bataan izaw ku cacay a demiad, Cungku a sakaput a cikima' pasubana' tu kitakit I kanatal nu Cungku kaliwhan a libung, Taywan mitenaay tu a libung amikuwanay疾病管制署, kasenung sa a mi patucek tu namaku Uhanay micumuday I Taywan a hikuki, mikingsa tu labang. 1:提高警覺,先發制人: palekal tu sapikuwan, Taywan mitenaay tu a libung amikuwanay疾病管制署, matalbalicacay bulad tusabataan a demiad, palekal tu . kalamkam paketunsa a mikawaw tu mahiniay: Taywan matabal aca, mitena' tu pihacengay a libung, natahkal ku nikingsaan tu saka lima a demiad, hawsa Taywan I cacay a bulad tusa badaan izaw ku enem a demiad, mitena'ay tu, nu cumuday I Taywan nu namakaycaay 湖北省 Uhan a tademaw, katabalan tu I cuwacuwaay a kanatal a demiad, caay katenes haw sa, uya katuuday a tademaw, hatu namakayzaay i Cungku a tuse mahamin matena' ku micumuday nu hikuki. uynian nu keci ku sapikingsa a mikilul tu mahiniay a kawaw: Taywan a cikima' ku situngusay, tu mikingsa tatengay a siimelangay nacima kunipulungan a tademaw. 4 : Taywan a cenhu dadawa a mitena', patayza I zuma a kanatal tu &quot;kasasilaway&quot;malingatu a makakilac, apalekal misanga tu baluhay, a misanga miculcul tu hitay a papipadang misanga, saydan sat u kunisangaan tu kasasilaway ngay zahkec ku tademaw, amipuput tu uzip. pakatineng tubinawlan: Taywan cehu amisalunguc aca tatukian patahkal tu kamu tu mahiniay a libung, midiput tu katuuday tu paheci amusakamu tu luwak a imelang patiyak tu tatengaay apibanaw tu lima, anuyaan a tu demiad.yu matineng ku tuyni u milaliday a imelang caay ka sakapili tu sitangahay a tademaw cayay aca pisakinih tu zumaay a kanatal atu masazumaay a binawlan amapadang mawada kuyni pisapangcah atu pisazuma tu kanatal a a kawaw. 6 namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan: wikipitiya zh:2019冠狀病毒病</FORM>
        <FORM kindOf="standard">2020 a mihcaan malaheci amitena' to masaadipingay a pihaceng ko libong a ledek i Taywan (kamo no Holam: 2020 ) kakaliman: &quot;a mitena' to masaadipingay a ledek a imelang, Taywan a o canan ko sapasobana' to kawaw i kitakitay&quot;? a olic. COVID-19 &quot; nilacolan: Taywan mitena' to masaadipingay a ledek a imelang(Uhan a libong), (NBC news) ayza demiad patahkal to mahiniay a libong Uhan, &quot;a mitena' to masaadipingay a ledek a imelang, Taywan a o canan ko sapasobana' to kawaw i kitakitay? a olic&quot; patahkal to waloay to ciacaay a Taywan: mahamim I kitakit o sapitena' to libong a kawaw. 2019 no masaadipingay a ledek a imelang.VDSSS (Uhan no bala'ay ato COVID-19)2019 ,COVID-19) ko kitakit macalap ko cacay lasobo a kanatal Taywan paobana' to kitakiay amin, sapitena' to libong palaayaw a mitena' to mahiniay a imelang cila a mihcaan sabaw tosa a bolad tolo a bataan izaw ko cacay a demiad, Congko a sakapot a cikima' pasobana' to kitakit I kanatal no Congko kaliwhan a libong, Taywan mitenaay to a libong amikowanay疾病管制署, kasenong sa a mi patocek to namako Uhanay micomoday I Taywan a hikoki, mikingsa to labang. 1:提高警覺,先發制人: palekal to sapikowan, Taywan mitenaay to a libong amikowanay疾病管制署, matalbalicacay bolad tosabataan a demiad, palekal to . kalamkam paketonsa a mikawaw to mahiniay: Taywan matabal aca, mitena' to pihacengay a libong, natahkal ko nikingsaan to saka lima a demiad, hawsa Taywan I cacay a bolad tosa badaan izaw ko enem a demiad, mitena'ay to, no comoday I Taywan no namakaycaay 湖北省 Uhan a tademaw, katabalan to I cowacowaay a kanatal a demiad, caay katenes haw sa, oya katooday a tademaw, hato namakayzaay i Congko a tose mahamin matena' ko micomoday no hikoki. oynian no keci ko sapikingsa a mikilol to mahiniay a kawaw: Taywan a cikima' ko sitongosay, to mikingsa tatengay a siimelangay nacima konipolongan a tademaw. 4 : Taywan a cenho dadawa a mitena', patayza I zoma a kanatal to &quot;kasasilaway&quot;malingato a makakilac, apalekal misanga to balohay, a misanga micolcol to hitay a papipadang misanga, saydan sat o konisangaan to kasasilaway ngay zahkec ko tademaw, amipopot to ozip. pakatineng tobinawlan: Taywan ceho amisalongoc aca tatokian patahkal to kamo to mahiniay a libong, midipot to katooday to paheci amosakamo to lowak a imelang patiyak to tatengaay apibanaw to lima, anoyaan a to demiad.yo matineng ko toyni o milaliday a imelang caay ka sakapili to sitangahay a tademaw cayay aca pisakinih to zomaay a kanatal ato masazomaay a binawlan amapadang mawada koyni pisapangcah ato pisazoma to kanatal a a kawaw. 6 namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan: wikipitiya zh:2019冠狀病毒病</FORM>
    </S>
</TEXT>