<TEXT id="Wiki_Sakizaya_acawana_nu_bayu_a_dietu-_ci_Silingaan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>acawana nu bayu a dietu ci Silingaan nilacul nagtu1: u kungku nu Sakizaya uyniyan a kungku nu Sakizaya, musakamu tu tatayna a di'tu ci Silingaan, u pauzip tu mibutingay a tademaw i bayu', anu masatebuc ku tademaw nu Sakizaya. tina di'tu sanay, mahiza tu di'tu nu Hulam ci Macu. malecad nu kawaw nu heni. pauzip tu i bayu'ay a tademaw. ngatu2: nalecuh ci Silingaan nakamuan nu mihecaan, nayi' ku laed nu bayu atu enal, katukuh sa ku bayu' icuwacuwa nu tukus, muenengay i tukus a cidekay sa, hina balad nu bayu ku tuutuud atu nika uzip nu tademaw. u wawana nu kakawsan nu Sakizaya ci Butuc aci Sabak, ci Lubas, siwawana ciniza izaw ku wawa tu tatayna ci Silingan. salengac ku banges mabunal tu, u zuma ku salungan. u zuma a demiad, tabayu ci Silingan i cabiyas, maazih nu wawa nu bayu adietu ci Balakas, maala nu sangulan ci Balakas, kinapina mipasungit, nayi' ku laheci. mabalucu' ku wawa nu bayu a dietu, patapeliken mialulul ku niyazu'. ngatu3: milunguc ku binawlan u liwan nu cidekay milunguc ci Lubasan, bakahen ku wawana i su pauzip tu niyazu', a hicanaca ni Lubas, sulul han tu niza. pakay haku han ku wawana ci Silingan, sipialul i bayu, tansul sa kubayu a masamata, haymau satu malawpes ku tapelik. ngatu4: mikilim tu wawa ci Lubas nazikuzan, mabulah tu ci Lubas tu wawana, liliden niza ku tatulu a wawa, mikilul tu nalikidan niya haku tatimulen ku culil mikilim tu wawana. u zuma a demiad, katukuh tu i "talawadaw" i sacumud nu talawadaw, sa sipiwait niza kiya culekul a mukin amalinges, tu bayu adietu misakam, " i naculekul ku salaedan, amana tu picalap a tayni! " namahiza, tahekal ku salengacay akulit saka siwantan ku tukus atu bayu a salaedan, namahiza cayay tu kacacalap. u wawa ni Lubas amin lalid sa mikilim tu sabana, namahiza, iziluz kuheni sa mala kakawsan tu nu yicumin(cidekay). kiya malacul nu bayu ci Silingan, pauzip tu i bayuway a cidekay. ngatu5: u adingu katukuh i buyu nu Pazik kami u Sakizaya sa u dietu haniyam ku adingu, palu tatenga' tu adingu, palu tatenga' tu lahad, nayi' ku caay ka i tiza, namapatay ku tademaw sa, mala dietu ku adingu', u adingu niza sa milakuwit tu talakaway a buyu' katukuh i helun, pasayza, i wali, mapawpaw i bayu, iyu silisin ku niyazu', sa pasawali ku mapalaway, pahalhal ku mapalaway tu tunuz, daedac atu epah. mikapet tu papah nu tayu a papasepi tu dietu, u kakawsan a dietu sa namaka bayu milakuwit tu buyu' nu pazik a tahelun i sasalisinan, kiyu u nika uzip nu Sakizaya ku mahiniyay, ahican midimut, kiyu u kaka biyalawan kina mahiniyay kiya! namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasakamuwan ni Tiway Sayuen. nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1 malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan wikipitiya nu Hulam :</FORM>
    </S>
</TEXT>
