<TEXT id="Wiki_Sakizaya_adada_ku_tapeling" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>adada ku tapeling adadaan nu tapeling u matenesay a adadaan a tapeling, matineng misumad tu lalabuay nu kapahay nu mikawaway. taneng ci nida misuayaw tu madukaay a tapelingan nu tada adadaay a tapelingan, atu matulinay a adadaan atu caayay ka ngaay nu nikadukaan. u imelang kauynian sa, u picidekan sa milaecus tu adada nu tapeling, mahiniay makalahay a adada nu tapeling a caay kaw mamadungdung. . . . wayway nu udip atu imilang adada ku pabawan nu bili: anu malipah tu atu namukan macunus ku adada, anu caay tu kan atu talaayaw ku eneng mawada ku adda sa. idaw ku caayay ka adada nu dumaan a tademaw. 35 : . . balukbuk atu muta' simal a piyas: sawni muledung tu, masimal, angtul ku tai', tapeling anu madukatu mawada ku nika tahekalan a nikanan a yi mei a nikapatahekal, sisa inai' ku iyu. u simal atu iyu caay ka ala tayda i udiudipan, mabulesak, sisimal ku tai', sisa u simal nu piyasan han. kanahantu matatungus ku nikanatu sausi, u ba'ket han mawada'tu. : , , . . , . . cacay nu waywayan a siwanengay nu isi' a imelang: tapeling miladay tu yi daw nikalekalan tu yi daw su sapalatahekal tu pu taw tan nikalecadan, sipakayda i sakacacay a waywayan nu siwanengay a isi'an. cacay nu wayway a siwanengay nu isi'an pasu hinangalay atu macunus ku hinangaluh, haliisi', mawada ku ba'ket atu hinangelu'. 1 : 1 .1 , , . nina imelang adadaan nu tapeling a imelangan mahini sa: alukulu, caay ka kapah ku udip, ma'sut ku hikan, micidekay a adada nu tapeling, malebawa, caay ka taneng ku idang, malaba'tu. 30 : . hicaen mingaay hican mingaay ku adadaay nu tapelingan nika taisingan ku kapahay, pacumuda ku sasingki i bili mikinsa atu misizicu. i mahiniay sa, sipakayda i tada adadaay a mingaay, sapihamaw tu adada atu caay kakapah ku nihelupan. alaw a idaw ku tapeling nu miidaay a siwaneng nu isi'an, a matenes ku sapingaay tu mahinaay a imelangan. nika a dadaan nu bili hakiya pihaceng, a yadah ku nikan tu sakacaay ka adada nu sapayuan, alahica pasuya pan a sapayuan. acaay tu kan tupah atu misumad tu kan mikelec tu adada atu mihamaw mabulasak a sakaetim nu cililan. Kan yen ha' ci idaw ku niedapan, nika nai' henay ku wantan idaway hakiya ku imian sa. , . . . . . . yi mei sapidayli tu yi mei a imelingan kanca u mingaayay atu adada nu tapeling nu caayay ka kaapah nu nipicumuda nu yiyuan atu simal nu piyasan. adadaan nu tapeling a sapingaay pasukilul tu nika a pacumud tu yi mei. idaw ku mahiniay a imelangan sipakayda i mei miwada tu adada. u sakakapahan ku mahiniay, sisa makayda tu katuuday a tademawan, sipakayni i adada nu tapelingan pacumud tu mei u kapahay ku mahiniay a sapingaay sa. nu inai'ay a tabakiay nu husuan a imelangay atu micidekay nu adadaan nu tapelingay a imelangay, u madayumay a mangaaay sa. 93 . . . . sizicu mingaay tu nikaadadaan nu tapeling a sizicuan kanca malatusa, cacay han hamin han miala atu idaw ku husu cacuhcuhan a patahekal. mipili' tu nisizicuan hakiay idaw ku pacebaay a lebawaan, mulecusay nu husuan, nikalebawa nu bili atu nikasu'tan i tida. tapeling nai' ku nikan sakalecad a sizicuan taneng sipakayda i mingaayay tu nika adadaan nu tapelingan. . , , . . liw sin adada a cudad mahiniay a imelangan tu mihmihcaan makaala tu cacay a bataan nu wan a tademawan lima sabaw tu tusa a tademawan, ninaimelangan a tademaw cacay a bataan a wanngan lima a bataan ku tademaw. 2021 mhcaan , saan ci Wen ciu li, tapelaing taneng mihuchuc tu yadahay nu fan se sin se' " se' 134 atu se' 137" sisa idaw ku adada nu tapeling atu gan nu tapelin, maduka ku tapeling atu siwanengay a isi'an nu tapeling. 10 5 12 10 50 .2021 ( 134 137) . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E6 85 A2 E6 80 A7 E8 83 B0 E8 85 BA E7 82 8E</FORM>
    </S>
</TEXT>
