<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan" copyright="CC BY-SA" citation="adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan, title = adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/adidi’ay_mubahelay_a_tademaw_ci_Pi-te_Pan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">adidi'ay mubahelay a tademaw ci Pi-te Pan (kamu nu Hulam: J·M . &quot;adidi'ay mubahelay a tademaw ci Pi-te Pan&quot; (A-me-li-ka: Peter pan) u cacay a igaan tu 2003 a mihcaan nu Haw-lay-u u micidekay katalawan a kawaw a iga, ci P. J. How-ken ku pasubana'ay. miigiay a tademaw pasu ci Cye-luy san-te, Cye-sen-ay-say-ke, Loy-ciw Ha-u-te, atu ci Lu-te-wen Say-ni-ye a tademawan. uyni a iga u mikilulay tu J. M. Pa-li a kungkuan &quot;Pi-te Pan&quot; nisumadan misang, musakamuay cayay ka balakiay adii'ay mubahelal Pi-te Pan, atu adidi'ay Syen-ce Tin-tang matenes i nu sinpiay a subalan. tatungus sa tatuluay a wawa, ci Wen-ti, Ye-han atu ci Mi-kaw, nipabelian tu tineng mubahel nu heni. u heni nakapahay i sinpiay a subalan lipahak a midang mibalakas, cayay ka zateng u makatalay ci Hu-ke a senciw atu zumaay katuuday a kukung tayni a mibulibul mipeci'. adidi'ay mubahela a tademaw kanca mipauzip tu kapahay a cabay miliyas tu sinpiay a subalan, malingatu mingayaw aci Hu-ke. uyni a igaan u sakacaca au u tateng'ay a tademaw ku miigiay Yu-sen a igaan &quot;Pi-te Pan&quot;, caay aca ku 1987 a mihcaan tu Su-lin a Ti-libi iga &quot;Pi-te Pan&quot; izaw ku sakacacay a iga u tatamaw ku miigiay ci Pi-te Pan u tatenga'ay a tademaw a iga. kungku mauzipay i ay-te-howa a ziday tatayna a wawa ci Wen-ti ta-lin, nilecuh i cayay ka cakatay a nikauzip, a sadimiad sa mahiza u nayay ku nizateng a wama Ta-lin sinsey milawacu' tu nu wawa a nikalipahak atu nizatengan, ci Mi-li-sen-te a babi a maydih ci Wen-tianan balaki tu hawsa taneng a mikadabu tu kapahay a acawa. u sabama ni Wen-ti Ye-han atu cu Mi-kaw, mapangelu' tuway tu mahiniay. Ta-lin a luma' izaw ku tatuluay calakakaan au pakungkuay a pacena' miliyas tu kabiyalawan, nika u heni caay kazateng ku i sinpiay a subalan tadahadauc caay ka balakiay a wawa ci adidi'ay mubahelay a tademaw ci Pi-te Pan i paysandeb tayzatu amisunuk mitengl tu kungku. nika tuyacaca ci Pi-te Pan nacaay pateng sa mahedaw ku adingu i luma' ni Ta-lin, sacaay yayaca aci adidi'ay Syen-ce Ting-tang muliyaw tayza i luma' ni Ta-lin mikilim tu adingu pataluma' maazih tu ni Wen-ti ci Pi-te, mipadang cinizaan mitais tu adingu. ci Pi-te pabalucu' sa pakatineng tu luma'ay tu tatuluay a calkakaan ni Ta-lin a mubahel, amikelid tu henian tayza mitahaw tu i sinpiay a subal. bahel katukuh i sinpiay a subal, ci Un-ti kasenun sa masulup nu uynian salunganay a kaliyuhanay a bayu a subal, itini macebe ku kilakilangaan, talakaw ku kilang, izaw henay u cayay kacakat ku nizateng a In-ti-an a tademaw, kaliyuhan a buting a tademaw, atu mibalatay i capiay nu bayu makatalay a kukung. Ci Pi-te miladay ci Un-tian tayza kuheni i cacay i cucudetan buhang nu kilang uyni sa i sinpiay a subalan a luma' nu heni, matineng tu ci Pi-tean tu pikuwan tu zumaay &quot;mahedaway a tatamaan a wawa. i sinpiay a subal a demiadan ci Un-ti haymaw sa sakay a sibalucu' tu a maydih ci Pi-tean yu yu apaheci ciniza ci Pi-te hawsa, ci Pi-te sakamu sa tahdauc caay kaydih a balaki, malalum ci Un-ti. namahiza adidi'ay Syen-ce Tin-tang saakay ci Pi-te atu ci Un-tian a kacacayat mainap, uyza buhang a kilang a kakitizaan pasakamu ci Pi-tean tu sakapatay a ada Kukung Bu-ke a sinciw, satu ci Un-ti a tademaw mazakep patayza han i Kukung a balunga' &quot;ukak a bangngu&quot;. ci bu-ke a sinciw i sapaiyu paledek ni Pi-te, nika caay ka lesem ku balucu' alaw adidi'ay ayaw nu pikaen tya siledekay a sapaiyu. ci Pi-te tayza i ukak bangnguan atu ci Bu-ke sinciw mangangayaw, ci Bu-ke matawa ci Pi-tean sakamu sa anu balaki tu ci Un-ti hawsa a tahdauc a mapawan cinizaan, malalumay ci Pi-te madebec tu. ci Bu-ke misulul ci Un-tean atu ci Pi-tean malaliyas, paleli han ni Un-ti ci Pi-te tu cacay madimutay a kisu, masusul tu ku balucu' a siicelang tu ci Pi-te, muliyaw midebec ci Bu-kean, ngay u matenesay mihalhalay matamul nu E a buting ciniza micaliw tu subal mueneng mapadang nu katuuday a Syen-ni, ya kukung a balung' mubahel tayza i Lun-tun, ci Un-ti, Ye-han atu ci Mi-kaw atu luma'ay a tademaw malecapu, mahedaway tatama a wawa amin mapahabay nu luma'ay ni Li-ta. ci Pi-te paina ci Pi-tean tahdauc caay ka pawan cinizaan nazikuzan sa mubahel tu tayza i sinpiay a subal. Pi-te Pan 彼得潘 . ci pi-e-pan &quot;Peter Pan&quot; nu Su-ke-la mutesekay a kungku atu mutesakay misanga'ay tu saigian ci Tan-mu-ma-siw-pa-lia i nisulit tu nizatengan a tademaw, misangaay tu aigian &quot;ci Pi-te Pan u cacay a situngusay miigi. u malipahakay ahebalay ku baluwang, u manamuhay tu kaliyuhan a tuud tatama a wawaan matineng mubahel, tahdauc caay ka balaki. Pi-te Pan a ngangnan makay Si-la a kungku nu bukesi ci Pan, atu nidipatan amin niza ci Lu-ay-lin Tay-wi-s a malakakaay ci Pi-te Lu-ay-lin Tay-wi-s. lalingatuan ci Pi-te Pan u mahedaway tatama a wawaan u sakakaay nu mikeliday, i sinpiay a subal mikawa tu katalawan, uzuma malikeluh tu adidi'ay ci Sye-ce, Kukung, buting a tademaw atu A-me-lika a Yincumin, uzuma malikeluh tu makayzaay i sinpiay a subal nu zumaay a kitakit tayniay ahina maazihay tu a wawa, mahizaay ci Un-ti ta-lin &quot;ci Pi-te Pan manamuh tu ci Un-tian&quot;. . Pa-li izaw ku tusa a nisutatan a iga musakam tu ci Pi-te Panan, ci Pi-te Pan tahkal tu i yadahay a mangga, iga atu sasiwbayan a nisulitan, uyza amin makay ci Pa-lian a nisulitan a iga. pasu 1953 a mihcaan manga a iga &quot;adidi'ay mubahelay a tademaw&quot;, 2003 a mihcaan u tatenga'ay a tademaw a iga &quot;adidi'ay mubahelay a tademaw Pi-te Pan&quot; a igaan. ci Pi-te Pan &quot;u makaiay balaki a tatama a wawa' u tungusay nu mahiniay, zikuzan satu au ni Pi-te Pan a sakahini a musakamu tu i sakayay, caay kaydih a balakiay a masakapahay a tatama. lalekalan . ci Pi-te Pan u saayaway i ci Tan-mu-s Ma-siw-Pa-lian &quot;adidiay salengacay a ayam&quot; &quot;1902 a mihcaan&quot; cacay u misulita tu ulic a puu' a tademawan, &quot;adidi'ay salengacay a ayam&quot; u sapaazih tu balakiay a tademuw a kungku, ci Pi-te Pan izaw taahkal &quot;Ken-sin-tun a idangan ci Pi-te Pan&quot; &quot;Petrer Pan in Kensington Gardens&quot; a misulitay tu ulic a puu', u cacay pituay a demiadan ku balakiay a wawa. 在1904 Hodder and Stoughton將&quot; &quot;Peter Pan in Kensington Gardens&quot;,由亞瑟·拉克姆繪製插圖. i 1904 a mihcaan nisanga'an tu aigian malaheci tu haw sa, ci Pa-li a nipahkalan Hodder and Stoughton &quot;adidi'ay salengaca a ayam&quot; tu 13 katuku 18 a ulic tu nitusulan, i 1906 a mihcaan muliyaw paina misulac, ngangan nu cudad &quot;Peter Pan in Kensington Gardens&quot; ci Ya-se-la-ke-mu ku misanga'ay mikulitay pahcekay tu bacu'. 詹姆士·馬修· &quot;(Peter Pan: The Boy Who Wouldn't Grow Up) &quot; ci Can-mu-s Ma-siw Pa-li i &quot;Pi-te Pan, cayay ka balaki a tademaw a wawa&quot; &quot;Peter Pan: The Boy Wouldn't Grow Up&quot; a nisulitan a saigian ci Pi-te Pan ku situngusa nu nisulitan a saigaan, saayaway miigi i 1904 a mihcaan 12 a bulad 27 a demiad i Lun-tun miigi. ci Pa-li zikuz nisulitan a saigian a misumad mala u kungku a cudad, i 1911 a mihcaan patahkal tu nisulita, ngangan nu cudad &quot;Pi-te Pan atu ci Un-ti&quot; .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">adidi'ay mobahelay a tademaw ci Pi-te Pan (kamo no Holam: J·M . &quot;adidi'ay mobahelay a tademaw ci Pi-te Pan&quot; (A-me-li-ka: Peter pan) o cacay a igaan to 2003 a mihcaan no Haw-lay-o o micidekay katalawan a kawaw a iga, ci P. J. How-ken ko pasobana'ay. miigiay a tademaw paso ci Cye-loy san-te, Cye-sen-ay-say-ke, Loy-ciw Ha-o-te, ato ci Lo-te-wen Say-ni-ye a tademawan. oyni a iga o mikilolay to J. M. Pa-li a kongkoan &quot;Pi-te Pan&quot; nisomadan misang, mosakamoay cayay ka balakiay adii'ay mobahelal Pi-te Pan, ato adidi'ay Syen-ce Tin-tang matenes i no sinpiay a sobalan. tatongos sa tatoloay a wawa, ci Wen-ti, Ye-han ato ci Mi-kaw, nipabelian to tineng mobahel no heni. o heni nakapahay i sinpiay a sobalan lipahak a midang mibalakas, cayay ka zateng o makatalay ci Ho-ke a senciw ato zomaay katooday a kokong tayni a mibolibol mipeci'. adidi'ay mobahela a tademaw kanca mipaozip to kapahay a cabay miliyas to sinpiay a sobalan, malingato mingayaw aci Ho-ke. oyni a igaan o sakacaca ao o tateng'ay a tademaw ko miigiay Yo-sen a igaan &quot;Pi-te Pan&quot;, caay aca ko 1987 a mihcaan to So-lin a Ti-libi iga &quot;Pi-te Pan&quot; izaw ko sakacacay a iga o tatamaw ko miigiay ci Pi-te Pan o tatenga'ay a tademaw a iga. kongko maozipay i ay-te-howa a ziday tatayna a wawa ci Wen-ti ta-lin, nilecoh i cayay ka cakatay a nikaozip, a sadimiad sa mahiza o nayay ko nizateng a wama Ta-lin sinsey milawaco' to no wawa a nikalipahak ato nizatengan, ci Mi-li-sen-te a babi a maydih ci Wen-tianan balaki to hawsa taneng a mikadabo to kapahay a acawa. o sabama ni Wen-ti Ye-han ato co Mi-kaw, mapangelo' toway to mahiniay. Ta-lin a loma' izaw ko tatoloay calakakaan ao pakongkoay a pacena' miliyas to kabiyalawan, nika o heni caay kazateng ko i sinpiay a sobalan tadahadaoc caay ka balakiay a wawa ci adidi'ay mobahelay a tademaw ci Pi-te Pan i paysandeb tayzato amisonok mitengl to kongko. nika toyacaca ci Pi-te Pan nacaay pateng sa mahedaw ko adingo i loma' ni Ta-lin, sacaay yayaca aci adidi'ay Syen-ce Ting-tang moliyaw tayza i loma' ni Ta-lin mikilim to adingo pataloma' maazih to ni Wen-ti ci Pi-te, mipadang cinizaan mitais to adingo. ci Pi-te pabaloco' sa pakatineng to loma'ay to tatoloay a calkakaan ni Ta-lin a mobahel, amikelid to henian tayza mitahaw to i sinpiay a sobal. bahel katokoh i sinpiay a sobal, ci Un-ti kasenon sa masolop no oynian salonganay a kaliyohanay a bayo a sobal, itini macebe ko kilakilangaan, talakaw ko kilang, izaw henay o cayay kacakat ko nizateng a In-ti-an a tademaw, kaliyohan a boting a tademaw, ato mibalatay i capiay no bayo makatalay a kokong. Ci Pi-te miladay ci Un-tian tayza koheni i cacay i cocodetan bohang no kilang oyni sa i sinpiay a sobalan a loma' no heni, matineng to ci Pi-tean to pikowan to zomaay &quot;mahedaway a tatamaan a wawa. i sinpiay a sobal a demiadan ci Un-ti haymaw sa sakay a sibaloco' to a maydih ci Pi-tean yo yo apaheci ciniza ci Pi-te hawsa, ci Pi-te sakamo sa tahdaoc caay kaydih a balaki, malalom ci Un-ti. namahiza adidi'ay Syen-ce Tin-tang saakay ci Pi-te ato ci Un-tian a kacacayat mainap, oyza bohang a kilang a kakitizaan pasakamo ci Pi-tean to sakapatay a ada Kokong Bo-ke a sinciw, sato ci Un-ti a tademaw mazakep patayza han i Kokong a balonga' &quot;okak a bangngo&quot;. ci bo-ke a sinciw i sapaiyo paledek ni Pi-te, nika caay ka lesem ko baloco' alaw adidi'ay ayaw no pikaen tya siledekay a sapaiyo. ci Pi-te tayza i okak bangngoan ato ci Bo-ke sinciw mangangayaw, ci Bo-ke matawa ci Pi-tean sakamo sa ano balaki to ci Un-ti hawsa a tahdaoc a mapawan cinizaan, malalomay ci Pi-te madebec to. ci Bo-ke misolol ci Un-tean ato ci Pi-tean malaliyas, paleli han ni Un-ti ci Pi-te to cacay madimotay a kiso, masosol to ko baloco' a siicelang to ci Pi-te, moliyaw midebec ci Bo-kean, ngay o matenesay mihalhalay matamol no E a boting ciniza micaliw to sobal moeneng mapadang no katooday a Syen-ni, ya kokong a balong' mobahel tayza i Lon-ton, ci Un-ti, Ye-han ato ci Mi-kaw ato loma'ay a tademaw malecapo, mahedaway tatama a wawa amin mapahabay no loma'ay ni Li-ta. ci Pi-te paina ci Pi-tean tahdaoc caay ka pawan cinizaan nazikozan sa mobahel to tayza i sinpiay a sobal. Pi-te Pan 彼得潘 . ci pi-e-pan &quot;Peter Pan&quot; no So-ke-la motesekay a kongko ato motesakay misanga'ay to saigian ci Tan-mo-ma-siw-pa-lia i nisolit to nizatengan a tademaw, misangaay to aigian &quot;ci Pi-te Pan o cacay a sitongosay miigi. o malipahakay ahebalay ko balowang, o manamohay to kaliyohan a tood tatama a wawaan matineng mobahel, tahdaoc caay ka balaki. Pi-te Pan a ngangnan makay Si-la a kongko no bokesi ci Pan, ato nidipatan amin niza ci Lo-ay-lin Tay-wi-s a malakakaay ci Pi-te Lo-ay-lin Tay-wi-s. lalingatoan ci Pi-te Pan o mahedaway tatama a wawaan o sakakaay no mikeliday, i sinpiay a sobal mikawa to katalawan, ozoma malikeloh to adidi'ay ci Sye-ce, Kokong, boting a tademaw ato A-me-lika a Yincomin, ozoma malikeloh to makayzaay i sinpiay a sobal no zomaay a kitakit tayniay ahina maazihay to a wawa, mahizaay ci Un-ti ta-lin &quot;ci Pi-te Pan manamoh to ci Un-tian&quot;. . Pa-li izaw ko tosa a nisotatan a iga mosakam to ci Pi-te Panan, ci Pi-te Pan tahkal to i yadahay a mangga, iga ato sasiwbayan a nisolitan, oyza amin makay ci Pa-lian a nisolitan a iga. paso 1953 a mihcaan manga a iga &quot;adidi'ay mobahelay a tademaw&quot;, 2003 a mihcaan o tatenga'ay a tademaw a iga &quot;adidi'ay mobahelay a tademaw Pi-te Pan&quot; a igaan. ci Pi-te Pan &quot;o makaiay balaki a tatama a wawa' o tongosay no mahiniay, zikozan sato ao ni Pi-te Pan a sakahini a mosakamo to i sakayay, caay kaydih a balakiay a masakapahay a tatama. lalekalan . ci Pi-te Pan o saayaway i ci Tan-mo-s Ma-siw-Pa-lian &quot;adidiay salengacay a ayam&quot; &quot;1902 a mihcaan&quot; cacay o misolita to olic a poo' a tademawan, &quot;adidi'ay salengacay a ayam&quot; o sapaazih to balakiay a tademow a kongko, ci Pi-te Pan izaw taahkal &quot;Ken-sin-ton a idangan ci Pi-te Pan&quot; &quot;Petrer Pan in Kensington Gardens&quot; a misolitay to olic a poo', o cacay pitoay a demiadan ko balakiay a wawa. 在1904 Hodder and Stooghton將&quot; &quot;Peter Pan in Kensington Gardens&quot;,由亞瑟·拉克姆繪製插圖. i 1904 a mihcaan nisanga'an to aigian malaheci to haw sa, ci Pa-li a nipahkalan Hodder and Stooghton &quot;adidi'ay salengaca a ayam&quot; to 13 katoko 18 a olic to nitosolan, i 1906 a mihcaan moliyaw paina misolac, ngangan no codad &quot;Peter Pan in Kensington Gardens&quot; ci Ya-se-la-ke-mo ko misanga'ay mikolitay pahcekay to baco'. 詹姆士·馬修· &quot;(Peter Pan: The Boy Who Wooldn't Grow Up) &quot; ci Can-mo-s Ma-siw Pa-li i &quot;Pi-te Pan, cayay ka balaki a tademaw a wawa&quot; &quot;Peter Pan: The Boy Wooldn't Grow Up&quot; a nisolitan a saigian ci Pi-te Pan ko sitongosa no nisolitan a saigaan, saayaway miigi i 1904 a mihcaan 12 a bolad 27 a demiad i Lon-ton miigi. ci Pa-li zikoz nisolitan a saigian a misomad mala o kongko a codad, i 1911 a mihcaan patahkal to nisolita, ngangan no codad &quot;Pi-te Pan ato ci Un-ti&quot; .</FORM>
    </S>
</TEXT>