<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw, title = adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/adidi‚Äôay_salunganay_buting_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">adidi'ay salunganay buting a tademaw (kamu nu Hulam: ŚįŹÁĺéšļļť≠ö) "adidi'ay salunganay buting a tademaw" u i 1989 a mihcaan ci How-te-ti-se-ni, nisanga'an tu saka 28 a micidekay ku kapah tanayu'ay mangnga a iga, kungku i sasaay nu bayu a kitakit, izaw kya sabaw enemay a mihcaan buting a tademaw kung-cu ci Ay-li-al, mueneng ciniza atu ama atu enemay a kakana niza (ci Ay-te-li-na, Ay-li-se-ta, Ay-te-la, Ay-la-na, Ay-kuy-na atu ci Ay-ti-na) i labu nu bayu Kong-tin a luma', nika ci Ay-li-al makai malenecen tu sademiad mauzip i sasa nu bayu, sademiad sibalucu' tu tukusay a tademaw nu kitakit. ciniza atu sakapahay a cabay adidi'ay Pi-mu a butang, hina maladay misuped tu maheti'kay nu tademaw i sasa nu bayu a tuud mala u kasatiman a tuud satu singa' han i labu kaliyuhan nu masabuhangay a ba'tu. u zuma samumuk sa tu katalawan micelem i sasa nu bayu tu kanaayantu a balunga mikilim tuyza u nisingaan a tuud nu tademaw: cacay ku kuwaku' cacay ku sacucuk, manamuh ciniza tya tuud, satu adidi' tu malalaba niya sangiziw Ke-la-te amakaen. . u zuma sunuk sa midanguy tazi i hekal mikilim tu kapahay a cabay bayuay a ayam ci Se-kaw-tow, mipalita cinizaan tuyza u matepaay niza a tademaw tu kasumamadan a tuud tu sasahizaan uyza ci S-ka-tow pawasa ci Ay-li-alan tu zumaay malecad u patelacay ku pakatineng. ci Cwan-tun, u ama ni Ay-li-al atu kuo-wang nu buting a tademaw Ya-te-lan-ti-ka ti-kou, iayaway tu mitudawa tu buting a tademaw la'cus mitiyung tu tademaw, nika adidi'ay tatayna a wawa ni Ay-li-al manamuh tu tademaw (mangaleb lingatu sanay zayhan misuped tu nidimutan a tuud nu tademaw, nayi' tahkal i paigian a pisalukyawan sakay tuni adada ku tangah kaynah satu ci Ay-li-alan), mahinisa miculcul ciniza mala u Kong-cungay sakakaay a dadiwan uyza u aidaan a caculculan niza kalang ci Say-pa-se-tin tayza miazih tu kawaw ni Ay-li-al. ahicanaca sayan tu ci Say-pa-s-tin sunuk sa mikilul kaliyuhan maazih tu ku sasinga'an ni Ay-li-al tu, maazih atu ci adidi'ay Pi-mu buting sakamu sa mayzih tu nu tademawan a kitakit sa ci Ay-li-al, mahiza sa sakamu han niza ci Ay-li-al amana pisuped tu tuud nu tademaw (zayhan Cwan-tun caay pisulul tu mahinien a kawaw), satu ci Say-pa-s-tin maazih niza ci Ay-li-al atu ci Pi-mu buting sunuk sa saaca midanguy i hekal nu bayu, tatungus sa malikeluh i hekalay nu bayu cacayay a balunga' mipadaesuay tu Wang-ce ci Ke-li-ke tu nilicuhan palimulak i balunga'. tatungus mikuwanay tu luma' ci Ci-mu pasayza ci Ya-li-kean paazih pakatineng cinizaan tu nisanga'an nituktuk tu tademaw ni Ya-li-kean mala u pulecuhan niza tu kalaacawa a nubu, milunguc ci Ya-li-kean a mikilim tu tatayna a wawaan a saacawaan niza (zayhan caay ku ciniza dada' pasu i kanatalay amin a tademaw maydih amisakalamkam ci Ya-li-kean a malaacawa), nika ayza bahal sa tabaki ku bali maudad, kalipiyat masikeda tu ku uzip nu balunga' matuduh tu. i kalawlawan ci Ya-li-ke sakay ngay mulaliway amin ku tademaw (pasu kanamuhan niza a wacu' ci May-ke-s) nacaay pihaymaw i kapungan nu balunga' mapaemic mahetik tu i bayu, ci Ay-li-al pakazih tu mahiniay kalamkam satu miala tu mahetikay i nanum nu maliyuh tu tademaw ci Ya-li-ke patayza' hantu i lilis nu tukus. mazih tu ni Ay-li-al ci Ya-li-ke sasunamuh sa, i caay kasapinang henay ciniza sa mudadiw ngay a manengil kuyni a tademaw, ayza satu mikuwanay tu luma' ci Ci-mu kalamkam sa tabayu pakazih tuway ci Ya-li-kean, ci Ay-li-al taluma' satu i sasa nu bayu (zayhan masakamu tu nu ama niza u tademaw a buting hanay la'tus amaazih nu tademaw). ci Ya-li-ke namahini i balucu' a misubelid tu salunganay a ngiha u nizateng niya tataynaan, satu a paheci kanca amatepa kuyni tatayna a wawa saacawaen niza. (namalikeluh ni Ay-li-al ci Ya-li-ke Wang-ce hawsa hiza satu maemic cinizaan, mahinisa ci Say-pa-s-tin pasakamu ci Ya-li-alan i sasaay a nikauzip pikikapahan tu nu tademawan a nikauzip, nika ci Hay-ma mikawaway ci Ha-lo-te pakatukuh ci Cwan-tun a kow-wangan maydih tu sapakatineng nisakamuan niza, ci Cwan-tun kow-wang matapal ku kasazumu nu wayway ni Ay-li-al palita satu ci Say-pa-s-tinan.) matalaw a mabaking mapilpil tu ci Say-pa-s-tin nacaay pihaymaw patahkal tu nipauzipan ni Ay-li-al a manamu tu tademaw ci Ya-li-ke Wang-ce"e a kawaw, ci Cwan-tun kow-wang u linges tayza satu i pisinga'an ni Ay-li-al, caay pisikul tu pisalunguc ni Ay-li-alan mahini sa au iduc ku sapipeleng tu sapisinga'an niza, (pasu ni Aay-li-al tu sakanamuhan a nituktukan' tu nu tademaw ni Wang-ce). u malalumay tu ci Ay-li-al caay papihinumen niza ci Pa-s-tin atu ci adidi' Pi-mu buting. namahiza u misatalay a tuda ci Hu-san atu ci Cya-san (u kanamuhan aadupan mala u caculculan ni U-su-la) sunuk sa nayi' ku matinengay a mihima ci Ay-li-alan, sakamu han niza katayza izaway ku waluay a kuku' nu sulita a tatayna mapalaway ci U-su-la malaliyun tu sakahini a matatelek. saayaway ci Ay-li-al lingatu sanay matalaw amakai, nika ci Hu-san atu ci Cya-san nituktukan tu mahizaay u tademaw ni Ya-li-ke ya mapeci'ay bakah han pabeli cinizaan, mahinisa ci Ay-li-al pabalucu' sa kilim satu ci U-su-laan a pipadang cinizaan, ci Say-pa-s-tin micuyaku ci Pi-mu butingan nacaay pihaymaw a pahuhuk ci Ay-li-alan tu kaliyuhan, caay katenes nacaay pihaymaw mikilulay ci Ay-li-al ci Hu-san atu ci Cya-san. aci Ay-li-al yu matineng ciniza ci Ay-li-alan au mutayza mikilim ci U-su-laan hawsa pulu' han niza, zayhan u miliyunay ci U-suan tu mahiniay u matatelek a tademaw caay kakapaha ku zikuzan, sakay a tayza i hekal mikilimay ci Ay-li-kean ci ay-li-al caay pitengil tu pipulu' ni Say pa -s-tin katukuh tu i pisinga'an ni U-su-la. ci Say-pa-s-tin caay ka lesem a sikawa ci Ay-li-al kasenu sa miwawa ci adidi' Pi-mu buting pacabay mikilul ci Ay-li-alan, nika maazih katuud sakay amalaheci ku nisabalucu'an a mikilim ci U-su-laan papidang nika nayi' ku nipaketun a laliyunan atu patahkal tu kalisiw a mabaking amala u pisinga'an tu nu tademaw tu mulangaway. ci U-su-la matineng ci Ay-li-alan mikilim cinizaan a misulu papipadang (uyza ci Cwan-tun kow-wang bahbahen niza i sasaay nu bayu kow-wang a kawaw u tada malinges ku balucu', sisa a sibalucu' miliyung ci Ay-li-al paysaza ci Cwan-tun kow-wang malingatu a sibalucu' micuay). ayaw nu katatelek ci U-su-la musakamu ci Ay-li-alan a pala tademawen niza ci Ay-lial sa, nika tulu a demiadan Ci Ay-li-al kanca i malatademaw ciniza tu saka tulu a demiad ayaw nu kacelemam nu cilal a kisuen ni Ya-li-ke ciniza (la'cus kuni sisumasa mikisu, kanca u tatenga'ay a namuh a kisu), anu ci Ya-li-ke taneng i panutekan a demiad mikisu ci Ay-li-alan, mahiza sa taneng tu ciniza tahdauc malatademaw a maladay ci Ya-li-kean. masabelihay ci U-su-la a pakatineng ci Ay-li-alan sakamu sa anu caay pikisu ci Ya-li-kean ciniza hawsa, mahiza sa masabuting tu ciniza tahdauc mala nu uzipay tu nisinga'an amalubu (pilecad tu buting atademaw Kung-cu a kungkuan u malepunan mala u i sasaay a bayu kapahen tu ku bulanga). satu malaliyun tu kawaw u ni Ay-li-al maydih mihiza tu salunganay a suni niza pakutay tu tusaay a padahaw nu tademaw, au uyza nu uzipay a salungan nu hekal atu pisaungay nu uzip a kamu pasayza ci Ya-li-kean pasakamu tu namuh nu balucu', zikuz ci Ay-li-al i patima ni U-su-la hawsa, caay ku pihapinang mizateng a mipanutek tu katatelek.</FORM>
        <PHON kindOf="original">adidi Ē~ °aj sar~…ĺuŇčanaj butiŇč a tad…ômaw (kamu nu ńßur~…ĺam: ****) "adidi Ē~ °aj sar~…ĺuŇčanaj butiŇč a tad…ômaw" u i **** a mińß ¶aan  ¶i ńßow-t…ô-ti-s…ô-ni, nisaŇča Ē~ °an tu saka ** a mi ¶id…ôkaj ku kapańß tanaju Ē~ °aj maŇčŇča a iga, kuŇčku i sasaaj nu baju a kitakit, izaw kja sabaw …ôn…ômaj a mińß ¶aan butiŇč a tad…ômaw kuŇč- ¶u  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ, mu…ôn…ôŇč  ¶iniza atu ama atu …ôn…ômaj a kakana niza ( ¶i aj-t…ô-r~…ĺi-na, aj-r~…ĺi-s…ô-ta, aj-t…ô-r~…ĺa, aj-r~…ĺa-na, aj-kuj-na atu  ¶i aj-ti-na) i r~…ĺabu nu baju koŇč-tin a r~…ĺuma Ē~ °, nika  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ makai mar~…ĺ…ôn…ô ¶…ôn tu sad…ômiad mauzip i sasa nu baju, sad…ômiad sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu tukusaj a tad…ômaw nu kitakit.  ¶iniza atu sakapańßaj a  ¶abaj adidi Ē~ °aj pi-mu a butaŇč, ńßina mar~…ĺadaj misup…ôd tu mańß…ôti Ē~ °kaj nu tad…ômaw i sasa nu baju a tuud mar~…ĺa u kasatiman a tuud satu siŇča Ē~ ° ńßan i r~…ĺabu kar~…ĺijuńßan nu masabuńßaŇčaj a ba Ē~ °tu. u zuma samumuk sa tu katar~…ĺawan mi ¶…ôr~…ĺ…ôm i sasa nu baju tu kanaajantu a bar~…ĺuŇča mikir~…ĺim tujza u nisiŇčaan a tuud nu tad…ômaw:  ¶a ¶aj ku kuwaku Ē~ °  ¶a ¶aj ku sa ¶u ¶uk, manamuńß  ¶iniza tja tuud, satu adidi Ē~ ° tu mar~…ĺar~…ĺaba nija saŇčiziw k…ô-r~…ĺa-t…ô amaka…ôn. . u zuma sunuk sa midaŇčuj tazi i ńß…ôkar~…ĺ mikir~…ĺim tu kapańßaj a  ¶abaj bajuaj a ajam  ¶i s…ô-kaw-tow, mipar~…ĺita  ¶inizaan tujza u mat…ôpaaj niza a tad…ômaw tu kasumamadan a tuud tu sasańßizaan ujza  ¶i s-ka-tow pawasa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan tu zumaaj mar~…ĺ…ô ¶ad u pat…ôr~…ĺa ¶aj ku pakatin…ôŇč.  ¶i  ¶wan-tun, u ama ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ atu kuo-waŇč nu butiŇč a tad…ômaw ja-t…ô-r~…ĺan-ti-ka ti-kou, iajawaj tu mitudawa tu butiŇč a tad…ômaw r~…ĺa Ē~ ° ¶us mitijuŇč tu tad…ômaw, nika adidi Ē~ °aj tatajna a wawa ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ manamuńß tu tad…ômaw (maŇčar~…ĺ…ôb r~…ĺiŇčatu sanaj zajńßan misup…ôd tu nidimutan a tuud nu tad…ômaw, naji Ē~ ° tańßkar~…ĺ i paigian a pisar~…ĺukjawan sakaj tuni adada ku taŇčańß kajnańß satu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan), mańßinisa mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ  ¶iniza mar~…ĺa u koŇč- ¶uŇčaj sakakaaj a dadiwan ujza u aidaan a  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan niza kar~…ĺaŇč  ¶i saj-pa-s…ô-tin tajza miazińß tu kawaw ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ. ańßi ¶ana ¶a sajan tu  ¶i saj-pa-s-tin sunuk sa mikir~…ĺur~…ĺ kar~…ĺijuńßan maazińß tu ku sasiŇča Ē~ °an ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ tu, maazińß atu  ¶i adidi Ē~ °aj pi-mu butiŇč sakamu sa majzińß tu nu tad…ômawan a kitakit sa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ, mańßiza sa sakamu ńßan niza  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ amana pisup…ôd tu tuud nu tad…ômaw (zajńßan  ¶wan-tun  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu mańßini…ôn a kawaw), satu  ¶i saj-pa-s-tin maazińß niza  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ atu  ¶i pi-mu butiŇč sunuk sa saa ¶a midaŇčuj i ńß…ôkar~…ĺ nu baju, tatuŇčus sa mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß i ńß…ôkar~…ĺaj nu baju  ¶a ¶ajaj a bar~…ĺuŇča Ē~ ° mipada…ôsuaj tu waŇč- ¶…ô  ¶i k…ô-r~…ĺi-k…ô tu nir~…ĺi ¶uńßan par~…ĺimur~…ĺak i bar~…ĺuŇča Ē~ °. tatuŇčus mikuwanaj tu r~…ĺuma Ē~ °  ¶i  ¶i-mu pasajza  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan paazińß pakatin…ôŇč  ¶inizaan tu nisaŇča Ē~ °an nituktuk tu tad…ômaw ni ja-r~…ĺi-k…ôan mar~…ĺa u pur~…ĺ…ô ¶uńßan niza tu kar~…ĺaa ¶awa a nubu, mir~…ĺuŇču ¶  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan a mikir~…ĺim tu tatajna a wawaan a saa ¶awaan niza (zajńßan  ¶aaj ku  ¶iniza dada Ē~ ° pasu i kanatar~…ĺaj amin a tad…ômaw majdińß amisakar~…ĺamkam  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan a mar~…ĺaa ¶awa), nika ajza bańßar~…ĺ sa tabaki ku bar~…ĺi maudad, kar~…ĺipijat masik…ôda tu ku uzip nu bar~…ĺuŇča Ē~ ° matuduńß tu. i kar~…ĺawr~…ĺawan  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô sakaj Ňčaj mur~…ĺar~…ĺiwaj amin ku tad…ômaw (pasu kanamuńßan niza a wa ¶u Ē~ °  ¶i maj-k…ô-s) na ¶aaj pińßajmaw i kapuŇčan nu bar~…ĺuŇča Ē~ ° mapa…ômi ¶ mańß…ôtik tu i baju,  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ pakazińß tu mańßiniaj kar~…ĺamkam satu miar~…ĺa tu mańß…ôtikaj i nanum nu mar~…ĺijuńß tu tad…ômaw  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô patajza Ē~ ° ńßantu i r~…ĺir~…ĺis nu tukus. mazińß tu ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô sasunamuńß sa, i  ¶aaj kasapinaŇč ńß…ônaj  ¶iniza sa mudadiw Ňčaj a man…ôŇčir~…ĺ kujni a tad…ômaw, ajza satu mikuwanaj tu r~…ĺuma Ē~ °  ¶i  ¶i-mu kar~…ĺamkam sa tabaju pakazińß tuwaj  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan,  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ tar~…ĺuma Ē~ ° satu i sasa nu baju (zajńßan masakamu tu nu ama niza u tad…ômaw a butiŇč ńßanaj r~…ĺa Ē~ °tus amaazińß nu tad…ômaw).  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô namańßini i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a misub…ôr~…ĺid tu sar~…ĺuŇčanaj a Ňčińßa u nizat…ôŇč nija tatajnaan, satu a pańß…ô ¶i kan ¶a amat…ôpa kujni tatajna a wawa saa ¶awa…ôn niza. (namar~…ĺik…ôr~…ĺuńß ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô waŇč- ¶…ô ńßawsa ńßiza satu ma…ômi ¶  ¶inizaan, mańßinisa  ¶i saj-pa-s-tin pasakamu  ¶i ja-r~…ĺi-ar~…ĺan i sasaaj a nikauzip pikikapańßan tu nu tad…ômawan a nikauzip, nika  ¶i ńßaj-ma mikawawaj  ¶i ńßa-r~…ĺo-t…ô pakatukuńß  ¶i  ¶wan-tun a kow-waŇčan majdińß tu sapakatin…ôŇč nisakamuan niza,  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč matapar~…ĺ ku kasazumu nu wajwaj ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ par~…ĺita satu  ¶i saj-pa-s-tinan.) matar~…ĺaw a mabakiŇč mapir~…ĺpir~…ĺ tu  ¶i saj-pa-s-tin na ¶aaj pińßajmaw patańßkar~…ĺ tu nipauzipan ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ a manamu tu tad…ômaw  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô waŇč- ¶…ô"…ô a kawaw,  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč u r~…ĺiŇč…ôs tajza satu i pisiŇča Ē~ °an ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ,  ¶aaj pisikur~…ĺ tu pisar~…ĺuŇču ¶ ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺan mańßini sa au idu ¶ ku sapip…ôr~…ĺ…ôŇč tu sapisiŇča Ē~ °an niza, (pasu ni aaj-r~…ĺi-ar~…ĺ tu sakanamuńßan a nituktukan Ē~ ° tu nu tad…ômaw ni waŇč- ¶…ô). u mar~…ĺar~…ĺumaj tu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶aaj papińßinum…ôn niza  ¶i pa-s-tin atu  ¶i adidi Ē~ ° pi-mu butiŇč. namańßiza u misatar~…ĺaj a tuda  ¶i ńßu-san atu  ¶i  ¶ja-san (u kanamuńßan aadupan mar~…ĺa u  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan ni u-su-r~…ĺa) sunuk sa naji Ē~ ° ku matin…ôŇčaj a mińßima  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan, sakamu ńßan niza katajza izawaj ku war~…ĺuaj a kuku Ē~ ° nu sur~…ĺita a tatajna mapar~…ĺawaj  ¶i u-su-r~…ĺa mar~…ĺar~…ĺijun tu sakańßini a matat…ôr~…ĺ…ôk. saajawaj  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ r~…ĺiŇčatu sanaj matar~…ĺaw amakai, nika  ¶i ńßu-san atu  ¶i  ¶ja-san nituktukan tu mańßizaaj u tad…ômaw ni ja-r~…ĺi-k…ô ja map…ô ¶i Ē~ °aj bakańß ńßan pab…ôr~…ĺi  ¶inizaan, mańßinisa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° sa kir~…ĺim satu  ¶i u-su-r~…ĺaan a pipadaŇč  ¶inizaan,  ¶i saj-pa-s-tin mi ¶ujaku  ¶i pi-mu butiŇčan na ¶aaj pińßajmaw a pańßuńßuk  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan tu kar~…ĺijuńßan,  ¶aaj kat…ôn…ôs na ¶aaj pińßajmaw mikir~…ĺur~…ĺaj  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶i ńßu-san atu  ¶i  ¶ja-san. a ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ ju matin…ôŇč  ¶iniza  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan au mutajza mikir~…ĺim  ¶i u-su-r~…ĺaan ńßawsa pur~…ĺu Ē~ ° ńßan niza, zajńßan u mir~…ĺijunaj  ¶i u-suan tu mańßiniaj u matat…ôr~…ĺ…ôk a tad…ômaw  ¶aaj kakapańßa ku zikuzan, sakaj a tajza i ńß…ôkar~…ĺ mikir~…ĺimaj  ¶i aj-r~…ĺi-k…ôan  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶aaj pit…ôŇčir~…ĺ tu pipur~…ĺu Ē~ ° ni saj pa -s-tin katukuńß tu i pisiŇča Ē~ °an ni u-su-r~…ĺa.  ¶i saj-pa-s-tin  ¶aaj ka r~…ĺ…ôs…ôm a sikawa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ kas…ônu sa miwawa  ¶i adidi Ē~ ° pi-mu butiŇč pa ¶abaj mikir~…ĺur~…ĺ  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan, nika maazińß katuud sakaj amar~…ĺańß…ô ¶i ku nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an a mikir~…ĺim  ¶i u-su-r~…ĺaan papidaŇč nika naji Ē~ ° ku nipak…ôtun a r~…ĺar~…ĺijunan atu patańßkar~…ĺ tu kar~…ĺisiw a mabakiŇč amar~…ĺa u pisiŇča Ē~ °an tu nu tad…ômaw tu mur~…ĺaŇčawaj.  ¶i u-su-r~…ĺa matin…ôŇč  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan mikir~…ĺim  ¶inizaan a misur~…ĺu papipadaŇč (ujza  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč bańßbańß…ôn niza i sasaaj nu baju kow-waŇč a kawaw u tada mar~…ĺiŇč…ôs ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sisa a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mir~…ĺijuŇč  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ pajsaza  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč mar~…ĺiŇčatu a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mi ¶uaj). ajaw nu katat…ôr~…ĺ…ôk  ¶i u-su-r~…ĺa musakamu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan a par~…ĺa tad…ômaw…ôn niza  ¶i aj-r~…ĺiar~…ĺ sa, nika tur~…ĺu a d…ômiadan  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ kan ¶a i mar~…ĺatad…ômaw  ¶iniza tu saka tur~…ĺu a d…ômiad ajaw nu ka ¶…ôr~…ĺ…ômam nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ a kisu…ôn ni ja-r~…ĺi-k…ô  ¶iniza (r~…ĺa Ē~ ° ¶us kuni sisumasa mikisu, kan ¶a u tat…ôŇča Ē~ °aj a namuńß a kisu), anu  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô tan…ôŇč i panut…ôkan a d…ômiad mikisu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan, mańßiza sa tan…ôŇč tu  ¶iniza tańßdau ¶ mar~…ĺatad…ômaw a mar~…ĺadaj  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan. masab…ôr~…ĺińßaj  ¶i u-su-r~…ĺa a pakatin…ôŇč  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan sakamu sa anu  ¶aaj pikisu  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan  ¶iniza ńßawsa, mańßiza sa masabutiŇč tu  ¶iniza tańßdau ¶ mar~…ĺa nu uzipaj tu nisiŇča Ē~ °an amar~…ĺubu (pir~…ĺ…ô ¶ad tu butiŇč atad…ômaw kuŇč- ¶u a kuŇčkuan u mar~…ĺ…ôpunan mar~…ĺa u i sasaaj a baju kapańß…ôn tu ku bur~…ĺaŇča). satu mar~…ĺar~…ĺijun tu kawaw u ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ majdińß mińßiza tu sar~…ĺuŇčanaj a suni niza pakutaj tu tusaaj a padańßaw nu tad…ômaw, au ujza nu uzipaj a sar~…ĺuŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ atu pisauŇčaj nu uzip a kamu pasajza  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan pasakamu tu namuńß nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, zikuz  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ i patima ni u-su-r~…ĺa ńßawsa,  ¶aaj ku pińßapinaŇč mizat…ôŇč a mipanut…ôk tu katat…ôr~…ĺ…ôk.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">adidi'ay salunganay buting a tademaw (kamu nu Hulam: ŚįŹÁĺéšļļť≠ö) "adidi'ay salunganay buting a tademaw" u i 1989 a mihcaan ci How-te-ti-se-ni, nisanga'an tu saka 28 a micidekay ku kapah tanayu'ay mangnga a iga, kungku i sasaay nu bayu a kitakit, izaw kya sabaw enemay a mihcaan buting a tademaw kung-cu ci Ay-li-al, mueneng ciniza atu ama atu enemay a kakana niza (ci Ay-te-li-na, Ay-li-se-ta, Ay-te-la, Ay-la-na, Ay-kuy-na atu ci Ay-ti-na) i labu nu bayu Kong-tin a luma', nika ci Ay-li-al makai malenecen tu sademiad mauzip i sasa nu bayu, sademiad sibalucu' tu tukusay a tademaw nu kitakit. ciniza atu sakapahay a cabay adidi'ay Pi-mu a butang, hina maladay misuped tu maheti'kay nu tademaw i sasa nu bayu a tuud mala u kasatiman a tuud satu singa' han i labu kaliyuhan nu masabuhangay a ba'tu. u zuma samumuk sa tu katalawan micelem i sasa nu bayu tu kanaayantu a balunga mikilim tuyza u nisingaan a tuud nu tademaw: cacay ku kuwaku' cacay ku sacucuk, manamuh ciniza tya tuud, satu adidi' tu malalaba niya sangiziw Ke-la-te amakaen. . u zuma sunuk sa midanguy tazi i hekal mikilim tu kapahay a cabay bayuay a ayam ci Se-kaw-tow, mipalita cinizaan tuyza u matepaay niza a tademaw tu kasumamadan a tuud tu sasahizaan uyza ci S-ka-tow pawasa ci Ay-li-alan tu zumaay malecad u patelacay ku pakatineng. ci Cwan-tun, u ama ni Ay-li-al atu kuo-wang nu buting a tademaw Ya-te-lan-ti-ka ti-kou, iayaway tu mitudawa tu buting a tademaw la'cus mitiyung tu tademaw, nika adidi'ay tatayna a wawa ni Ay-li-al manamuh tu tademaw (mangaleb lingatu sanay zayhan misuped tu nidimutan a tuud nu tademaw, nayi' tahkal i paigian a pisalukyawan sakay tuni adada ku tangah kaynah satu ci Ay-li-alan), mahinisa miculcul ciniza mala u Kong-cungay sakakaay a dadiwan uyza u aidaan a caculculan niza kalang ci Say-pa-se-tin tayza miazih tu kawaw ni Ay-li-al. ahicanaca sayan tu ci Say-pa-s-tin sunuk sa mikilul kaliyuhan maazih tu ku sasinga'an ni Ay-li-al tu, maazih atu ci adidi'ay Pi-mu buting sakamu sa mayzih tu nu tademawan a kitakit sa ci Ay-li-al, mahiza sa sakamu han niza ci Ay-li-al amana pisuped tu tuud nu tademaw (zayhan Cwan-tun caay pisulul tu mahinien a kawaw), satu ci Say-pa-s-tin maazih niza ci Ay-li-al atu ci Pi-mu buting sunuk sa saaca midanguy i hekal nu bayu, tatungus sa malikeluh i hekalay nu bayu cacayay a balunga' mipadaesuay tu Wang-ce ci Ke-li-ke tu nilicuhan palimulak i balunga'. tatungus mikuwanay tu luma' ci Ci-mu pasayza ci Ya-li-kean paazih pakatineng cinizaan tu nisanga'an nituktuk tu tademaw ni Ya-li-kean mala u pulecuhan niza tu kalaacawa a nubu, milunguc ci Ya-li-kean a mikilim tu tatayna a wawaan a saacawaan niza (zayhan caay ku ciniza dada' pasu i kanatalay amin a tademaw maydih amisakalamkam ci Ya-li-kean a malaacawa), nika ayza bahal sa tabaki ku bali maudad, kalipiyat masikeda tu ku uzip nu balunga' matuduh tu. i kalawlawan ci Ya-li-ke sakay ngay mulaliway amin ku tademaw (pasu kanamuhan niza a wacu' ci May-ke-s) nacaay pihaymaw i kapungan nu balunga' mapaemic mahetik tu i bayu, ci Ay-li-al pakazih tu mahiniay kalamkam satu miala tu mahetikay i nanum nu maliyuh tu tademaw ci Ya-li-ke patayza' hantu i lilis nu tukus. mazih tu ni Ay-li-al ci Ya-li-ke sasunamuh sa, i caay kasapinang henay ciniza sa mudadiw ngay a manengil kuyni a tademaw, ayza satu mikuwanay tu luma' ci Ci-mu kalamkam sa tabayu pakazih tuway ci Ya-li-kean, ci Ay-li-al taluma' satu i sasa nu bayu (zayhan masakamu tu nu ama niza u tademaw a buting hanay la'tus amaazih nu tademaw). ci Ya-li-ke namahini i balucu' a misubelid tu salunganay a ngiha u nizateng niya tataynaan, satu a paheci kanca amatepa kuyni tatayna a wawa saacawaen niza. (namalikeluh ni Ay-li-al ci Ya-li-ke Wang-ce hawsa hiza satu maemic cinizaan, mahinisa ci Say-pa-s-tin pasakamu ci Ya-li-alan i sasaay a nikauzip pikikapahan tu nu tademawan a nikauzip, nika ci Hay-ma mikawaway ci Ha-lo-te pakatukuh ci Cwan-tun a kow-wangan maydih tu sapakatineng nisakamuan niza, ci Cwan-tun kow-wang matapal ku kasazumu nu wayway ni Ay-li-al palita satu ci Say-pa-s-tinan.) matalaw a mabaking mapilpil tu ci Say-pa-s-tin nacaay pihaymaw patahkal tu nipauzipan ni Ay-li-al a manamu tu tademaw ci Ya-li-ke Wang-ce"e a kawaw, ci Cwan-tun kow-wang u linges tayza satu i pisinga'an ni Ay-li-al, caay pisikul tu pisalunguc ni Ay-li-alan mahini sa au iduc ku sapipeleng tu sapisinga'an niza, (pasu ni Aay-li-al tu sakanamuhan a nituktukan' tu nu tademaw ni Wang-ce). u malalumay tu ci Ay-li-al caay papihinumen niza ci Pa-s-tin atu ci adidi' Pi-mu buting. namahiza u misatalay a tuda ci Hu-san atu ci Cya-san (u kanamuhan aadupan mala u caculculan ni U-su-la) sunuk sa nayi' ku matinengay a mihima ci Ay-li-alan, sakamu han niza katayza izaway ku waluay a kuku' nu sulita a tatayna mapalaway ci U-su-la malaliyun tu sakahini a matatelek. saayaway ci Ay-li-al lingatu sanay matalaw amakai, nika ci Hu-san atu ci Cya-san nituktukan tu mahizaay u tademaw ni Ya-li-ke ya mapeci'ay bakah han pabeli cinizaan, mahinisa ci Ay-li-al pabalucu' sa kilim satu ci U-su-laan a pipadang cinizaan, ci Say-pa-s-tin micuyaku ci Pi-mu butingan nacaay pihaymaw a pahuhuk ci Ay-li-alan tu kaliyuhan, caay katenes nacaay pihaymaw mikilulay ci Ay-li-al ci Hu-san atu ci Cya-san. aci Ay-li-al yu matineng ciniza ci Ay-li-alan au mutayza mikilim ci U-su-laan hawsa pulu' han niza, zayhan u miliyunay ci U-suan tu mahiniay u matatelek a tademaw caay kakapaha ku zikuzan, sakay a tayza i hekal mikilimay ci Ay-li-kean ci ay-li-al caay pitengil tu pipulu' ni Say pa -s-tin katukuh tu i pisinga'an ni U-su-la. ci Say-pa-s-tin caay ka lesem a sikawa ci Ay-li-al kasenu sa miwawa ci adidi' Pi-mu buting pacabay mikilul ci Ay-li-alan, nika maazih katuud sakay amalaheci ku nisabalucu'an a mikilim ci U-su-laan papidang nika nayi' ku nipaketun a laliyunan atu patahkal tu kalisiw a mabaking amala u pisinga'an tu nu tademaw tu mulangaway. ci U-su-la matineng ci Ay-li-alan mikilim cinizaan a misulu papipadang (uyza ci Cwan-tun kow-wang bahbahen niza i sasaay nu bayu kow-wang a kawaw u tada malinges ku balucu', sisa a sibalucu' miliyung ci Ay-li-al paysaza ci Cwan-tun kow-wang malingatu a sibalucu' micuay). ayaw nu katatelek ci U-su-la musakamu ci Ay-li-alan a pala tademawen niza ci Ay-lial sa, nika tulu a demiadan Ci Ay-li-al kanca i malatademaw ciniza tu saka tulu a demiad ayaw nu kacelemam nu cilal a kisuen ni Ya-li-ke ciniza (la'cus kuni sisumasa mikisu, kanca u tatenga'ay a namuh a kisu), anu ci Ya-li-ke taneng i panutekan a demiad mikisu ci Ay-li-alan, mahiza sa taneng tu ciniza tahdauc malatademaw a maladay ci Ya-li-kean. masabelihay ci U-su-la a pakatineng ci Ay-li-alan sakamu sa anu caay pikisu ci Ya-li-kean ciniza hawsa, mahiza sa masabuting tu ciniza tahdauc mala nu uzipay tu nisinga'an amalubu (pilecad tu buting atademaw Kung-cu a kungkuan u malepunan mala u i sasaay a bayu kapahen tu ku bulanga). satu malaliyun tu kawaw u ni Ay-li-al maydih mihiza tu salunganay a suni niza pakutay tu tusaay a padahaw nu tademaw, au uyza nu uzipay a salungan nu hekal atu pisaungay nu uzip a kamu pasayza ci Ya-li-kean pasakamu tu namuh nu balucu', zikuz ci Ay-li-al i patima ni U-su-la hawsa, caay ku pihapinang mizateng a mipanutek tu katatelek.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">adidi Ē~ °aj sar~…ĺuŇčanaj butiŇč a tad…ômaw (kamu nu ńßur~…ĺam: ****) "adidi Ē~ °aj sar~…ĺuŇčanaj butiŇč a tad…ômaw" u i **** a mińß ¶aan  ¶i ńßow-t…ô-ti-s…ô-ni, nisaŇča Ē~ °an tu saka ** a mi ¶id…ôkaj ku kapańß tanaju Ē~ °aj maŇčŇča a iga, kuŇčku i sasaaj nu baju a kitakit, izaw kja sabaw …ôn…ômaj a mińß ¶aan butiŇč a tad…ômaw kuŇč- ¶u  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ, mu…ôn…ôŇč  ¶iniza atu ama atu …ôn…ômaj a kakana niza ( ¶i aj-t…ô-r~…ĺi-na, aj-r~…ĺi-s…ô-ta, aj-t…ô-r~…ĺa, aj-r~…ĺa-na, aj-kuj-na atu  ¶i aj-ti-na) i r~…ĺabu nu baju koŇč-tin a r~…ĺuma Ē~ °, nika  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ makai mar~…ĺ…ôn…ô ¶…ôn tu sad…ômiad mauzip i sasa nu baju, sad…ômiad sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu tukusaj a tad…ômaw nu kitakit.  ¶iniza atu sakapańßaj a  ¶abaj adidi Ē~ °aj pi-mu a butaŇč, ńßina mar~…ĺadaj misup…ôd tu mańß…ôti Ē~ °kaj nu tad…ômaw i sasa nu baju a tuud mar~…ĺa u kasatiman a tuud satu siŇča Ē~ ° ńßan i r~…ĺabu kar~…ĺijuńßan nu masabuńßaŇčaj a ba Ē~ °tu. u zuma samumuk sa tu katar~…ĺawan mi ¶…ôr~…ĺ…ôm i sasa nu baju tu kanaajantu a bar~…ĺuŇča mikir~…ĺim tujza u nisiŇčaan a tuud nu tad…ômaw:  ¶a ¶aj ku kuwaku Ē~ °  ¶a ¶aj ku sa ¶u ¶uk, manamuńß  ¶iniza tja tuud, satu adidi Ē~ ° tu mar~…ĺar~…ĺaba nija saŇčiziw k…ô-r~…ĺa-t…ô amaka…ôn. . u zuma sunuk sa midaŇčuj tazi i ńß…ôkar~…ĺ mikir~…ĺim tu kapańßaj a  ¶abaj bajuaj a ajam  ¶i s…ô-kaw-tow, mipar~…ĺita  ¶inizaan tujza u mat…ôpaaj niza a tad…ômaw tu kasumamadan a tuud tu sasańßizaan ujza  ¶i s-ka-tow pawasa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan tu zumaaj mar~…ĺ…ô ¶ad u pat…ôr~…ĺa ¶aj ku pakatin…ôŇč.  ¶i  ¶wan-tun, u ama ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ atu kuo-waŇč nu butiŇč a tad…ômaw ja-t…ô-r~…ĺan-ti-ka ti-kou, iajawaj tu mitudawa tu butiŇč a tad…ômaw r~…ĺa Ē~ ° ¶us mitijuŇč tu tad…ômaw, nika adidi Ē~ °aj tatajna a wawa ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ manamuńß tu tad…ômaw (maŇčar~…ĺ…ôb r~…ĺiŇčatu sanaj zajńßan misup…ôd tu nidimutan a tuud nu tad…ômaw, naji Ē~ ° tańßkar~…ĺ i paigian a pisar~…ĺukjawan sakaj tuni adada ku taŇčańß kajnańß satu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan), mańßinisa mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ  ¶iniza mar~…ĺa u koŇč- ¶uŇčaj sakakaaj a dadiwan ujza u aidaan a  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan niza kar~…ĺaŇč  ¶i saj-pa-s…ô-tin tajza miazińß tu kawaw ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ. ańßi ¶ana ¶a sajan tu  ¶i saj-pa-s-tin sunuk sa mikir~…ĺur~…ĺ kar~…ĺijuńßan maazińß tu ku sasiŇča Ē~ °an ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ tu, maazińß atu  ¶i adidi Ē~ °aj pi-mu butiŇč sakamu sa majzińß tu nu tad…ômawan a kitakit sa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ, mańßiza sa sakamu ńßan niza  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ amana pisup…ôd tu tuud nu tad…ômaw (zajńßan  ¶wan-tun  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu mańßini…ôn a kawaw), satu  ¶i saj-pa-s-tin maazińß niza  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ atu  ¶i pi-mu butiŇč sunuk sa saa ¶a midaŇčuj i ńß…ôkar~…ĺ nu baju, tatuŇčus sa mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß i ńß…ôkar~…ĺaj nu baju  ¶a ¶ajaj a bar~…ĺuŇča Ē~ ° mipada…ôsuaj tu waŇč- ¶…ô  ¶i k…ô-r~…ĺi-k…ô tu nir~…ĺi ¶uńßan par~…ĺimur~…ĺak i bar~…ĺuŇča Ē~ °. tatuŇčus mikuwanaj tu r~…ĺuma Ē~ °  ¶i  ¶i-mu pasajza  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan paazińß pakatin…ôŇč  ¶inizaan tu nisaŇča Ē~ °an nituktuk tu tad…ômaw ni ja-r~…ĺi-k…ôan mar~…ĺa u pur~…ĺ…ô ¶uńßan niza tu kar~…ĺaa ¶awa a nubu, mir~…ĺuŇču ¶  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan a mikir~…ĺim tu tatajna a wawaan a saa ¶awaan niza (zajńßan  ¶aaj ku  ¶iniza dada Ē~ ° pasu i kanatar~…ĺaj amin a tad…ômaw majdińß amisakar~…ĺamkam  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan a mar~…ĺaa ¶awa), nika ajza bańßar~…ĺ sa tabaki ku bar~…ĺi maudad, kar~…ĺipijat masik…ôda tu ku uzip nu bar~…ĺuŇča Ē~ ° matuduńß tu. i kar~…ĺawr~…ĺawan  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô sakaj Ňčaj mur~…ĺar~…ĺiwaj amin ku tad…ômaw (pasu kanamuńßan niza a wa ¶u Ē~ °  ¶i maj-k…ô-s) na ¶aaj pińßajmaw i kapuŇčan nu bar~…ĺuŇča Ē~ ° mapa…ômi ¶ mańß…ôtik tu i baju,  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ pakazińß tu mańßiniaj kar~…ĺamkam satu miar~…ĺa tu mańß…ôtikaj i nanum nu mar~…ĺijuńß tu tad…ômaw  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô patajza Ē~ ° ńßantu i r~…ĺir~…ĺis nu tukus. mazińß tu ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô sasunamuńß sa, i  ¶aaj kasapinaŇč ńß…ônaj  ¶iniza sa mudadiw Ňčaj a man…ôŇčir~…ĺ kujni a tad…ômaw, ajza satu mikuwanaj tu r~…ĺuma Ē~ °  ¶i  ¶i-mu kar~…ĺamkam sa tabaju pakazińß tuwaj  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan,  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ tar~…ĺuma Ē~ ° satu i sasa nu baju (zajńßan masakamu tu nu ama niza u tad…ômaw a butiŇč ńßanaj r~…ĺa Ē~ °tus amaazińß nu tad…ômaw).  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô namańßini i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a misub…ôr~…ĺid tu sar~…ĺuŇčanaj a Ňčińßa u nizat…ôŇč nija tatajnaan, satu a pańß…ô ¶i kan ¶a amat…ôpa kujni tatajna a wawa saa ¶awa…ôn niza. (namar~…ĺik…ôr~…ĺuńß ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô waŇč- ¶…ô ńßawsa ńßiza satu ma…ômi ¶  ¶inizaan, mańßinisa  ¶i saj-pa-s-tin pasakamu  ¶i ja-r~…ĺi-ar~…ĺan i sasaaj a nikauzip pikikapańßan tu nu tad…ômawan a nikauzip, nika  ¶i ńßaj-ma mikawawaj  ¶i ńßa-r~…ĺo-t…ô pakatukuńß  ¶i  ¶wan-tun a kow-waŇčan majdińß tu sapakatin…ôŇč nisakamuan niza,  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč matapar~…ĺ ku kasazumu nu wajwaj ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ par~…ĺita satu  ¶i saj-pa-s-tinan.) matar~…ĺaw a mabakiŇč mapir~…ĺpir~…ĺ tu  ¶i saj-pa-s-tin na ¶aaj pińßajmaw patańßkar~…ĺ tu nipauzipan ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ a manamu tu tad…ômaw  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô waŇč- ¶…ô"…ô a kawaw,  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč u r~…ĺiŇč…ôs tajza satu i pisiŇča Ē~ °an ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ,  ¶aaj pisikur~…ĺ tu pisar~…ĺuŇču ¶ ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺan mańßini sa au idu ¶ ku sapip…ôr~…ĺ…ôŇč tu sapisiŇča Ē~ °an niza, (pasu ni aaj-r~…ĺi-ar~…ĺ tu sakanamuńßan a nituktukan Ē~ ° tu nu tad…ômaw ni waŇč- ¶…ô). u mar~…ĺar~…ĺumaj tu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶aaj papińßinum…ôn niza  ¶i pa-s-tin atu  ¶i adidi Ē~ ° pi-mu butiŇč. namańßiza u misatar~…ĺaj a tuda  ¶i ńßu-san atu  ¶i  ¶ja-san (u kanamuńßan aadupan mar~…ĺa u  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan ni u-su-r~…ĺa) sunuk sa naji Ē~ ° ku matin…ôŇčaj a mińßima  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan, sakamu ńßan niza katajza izawaj ku war~…ĺuaj a kuku Ē~ ° nu sur~…ĺita a tatajna mapar~…ĺawaj  ¶i u-su-r~…ĺa mar~…ĺar~…ĺijun tu sakańßini a matat…ôr~…ĺ…ôk. saajawaj  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ r~…ĺiŇčatu sanaj matar~…ĺaw amakai, nika  ¶i ńßu-san atu  ¶i  ¶ja-san nituktukan tu mańßizaaj u tad…ômaw ni ja-r~…ĺi-k…ô ja map…ô ¶i Ē~ °aj bakańß ńßan pab…ôr~…ĺi  ¶inizaan, mańßinisa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° sa kir~…ĺim satu  ¶i u-su-r~…ĺaan a pipadaŇč  ¶inizaan,  ¶i saj-pa-s-tin mi ¶ujaku  ¶i pi-mu butiŇčan na ¶aaj pińßajmaw a pańßuńßuk  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan tu kar~…ĺijuńßan,  ¶aaj kat…ôn…ôs na ¶aaj pińßajmaw mikir~…ĺur~…ĺaj  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶i ńßu-san atu  ¶i  ¶ja-san. a ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ ju matin…ôŇč  ¶iniza  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan au mutajza mikir~…ĺim  ¶i u-su-r~…ĺaan ńßawsa pur~…ĺu Ē~ ° ńßan niza, zajńßan u mir~…ĺijunaj  ¶i u-suan tu mańßiniaj u matat…ôr~…ĺ…ôk a tad…ômaw  ¶aaj kakapańßa ku zikuzan, sakaj a tajza i ńß…ôkar~…ĺ mikir~…ĺimaj  ¶i aj-r~…ĺi-k…ôan  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ  ¶aaj pit…ôŇčir~…ĺ tu pipur~…ĺu Ē~ ° ni saj pa -s-tin katukuńß tu i pisiŇča Ē~ °an ni u-su-r~…ĺa.  ¶i saj-pa-s-tin  ¶aaj ka r~…ĺ…ôs…ôm a sikawa  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ kas…ônu sa miwawa  ¶i adidi Ē~ ° pi-mu butiŇč pa ¶abaj mikir~…ĺur~…ĺ  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan, nika maazińß katuud sakaj amar~…ĺańß…ô ¶i ku nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an a mikir~…ĺim  ¶i u-su-r~…ĺaan papidaŇč nika naji Ē~ ° ku nipak…ôtun a r~…ĺar~…ĺijunan atu patańßkar~…ĺ tu kar~…ĺisiw a mabakiŇč amar~…ĺa u pisiŇča Ē~ °an tu nu tad…ômaw tu mur~…ĺaŇčawaj.  ¶i u-su-r~…ĺa matin…ôŇč  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan mikir~…ĺim  ¶inizaan a misur~…ĺu papipadaŇč (ujza  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč bańßbańß…ôn niza i sasaaj nu baju kow-waŇč a kawaw u tada mar~…ĺiŇč…ôs ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sisa a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mir~…ĺijuŇč  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ pajsaza  ¶i  ¶wan-tun kow-waŇč mar~…ĺiŇčatu a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mi ¶uaj). ajaw nu katat…ôr~…ĺ…ôk  ¶i u-su-r~…ĺa musakamu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan a par~…ĺa tad…ômaw…ôn niza  ¶i aj-r~…ĺiar~…ĺ sa, nika tur~…ĺu a d…ômiadan  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ kan ¶a i mar~…ĺatad…ômaw  ¶iniza tu saka tur~…ĺu a d…ômiad ajaw nu ka ¶…ôr~…ĺ…ômam nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ a kisu…ôn ni ja-r~…ĺi-k…ô  ¶iniza (r~…ĺa Ē~ ° ¶us kuni sisumasa mikisu, kan ¶a u tat…ôŇča Ē~ °aj a namuńß a kisu), anu  ¶i ja-r~…ĺi-k…ô tan…ôŇč i panut…ôkan a d…ômiad mikisu  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan, mańßiza sa tan…ôŇč tu  ¶iniza tańßdau ¶ mar~…ĺatad…ômaw a mar~…ĺadaj  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan. masab…ôr~…ĺińßaj  ¶i u-su-r~…ĺa a pakatin…ôŇč  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺan sakamu sa anu  ¶aaj pikisu  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan  ¶iniza ńßawsa, mańßiza sa masabutiŇč tu  ¶iniza tańßdau ¶ mar~…ĺa nu uzipaj tu nisiŇča Ē~ °an amar~…ĺubu (pir~…ĺ…ô ¶ad tu butiŇč atad…ômaw kuŇč- ¶u a kuŇčkuan u mar~…ĺ…ôpunan mar~…ĺa u i sasaaj a baju kapańß…ôn tu ku bur~…ĺaŇča). satu mar~…ĺar~…ĺijun tu kawaw u ni aj-r~…ĺi-ar~…ĺ majdińß mińßiza tu sar~…ĺuŇčanaj a suni niza pakutaj tu tusaaj a padańßaw nu tad…ômaw, au ujza nu uzipaj a sar~…ĺuŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ atu pisauŇčaj nu uzip a kamu pasajza  ¶i ja-r~…ĺi-k…ôan pasakamu tu namuńß nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, zikuz  ¶i aj-r~…ĺi-ar~…ĺ i patima ni u-su-r~…ĺa ńßawsa,  ¶aaj ku pińßapinaŇč mizat…ôŇč a mipanut…ôk tu katat…ôr~…ĺ…ôk.</PHON>
    </S>
</TEXT>