<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aepulasite’Tule阿爾布雷希特•杜勒" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Aepulasite'.Tule Dei:Albrecht Dürer cacay a malebut sepat a lasubu pitu a bataan idaw ku cacay (1471) a mihcaan lima a bulad tusa a bataan idaw ku cacay a dimiad katukuh i cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1528) a mihcaan sepat a bulad enem a dimiad, Dekuo teban nu seci tu hedek, wenihusin sasinganganay numikulitay a tademaw, sapaday mikulitay a tademaw, mituktukay a tademaw atu nalimaan matinengay misilemed tu kamu a tademaw. Aepulasite'.Tule (Dei :Albrecht Dürer (1471) 5 21 1528 4 6 ) , , , . tusa a mihcaan tu pina cinida singanganay tu i sapaday amikulitay a tademaw mamin ku Ocuo a tademaw cinidaan, sakamusa ku tademaw cinidaan amisay wenihusin sakapahay nu sayaway nalimaan mikulitay a tademaw nu Ocuo mikulitay tu hekal a tademawan, nituktukan nida tu sapadan masabaluhay baluhan ku natangahan. . ci Tule misuayaw cinida tu Itali wenihusin a nikatinengan, alaen nida ku Luoma nakunkuan pataydan nida i Ocuo amisan a nalimaan, uyni han cinida malaamisay nu wenihusin sakaetiman nu mikulitay a tademaw, yadah tu ku kakamuen nida, picidekan han u sasausien nanay a sasausian, micumud atu udip a sakalecad. , . naudipan nilecuhan nida i Niw lunpaw a misakinmay a luma, wama nida ci Aepu laysite'.tule naw Cenya li kungtin misangaay tu kim, sa malimad tayda i Niwlun paw . miinuli a lima inpicu ku sapikulit . wawa henay, ci Tule mikilul cinida ciamaan nida minanam tu nalimaan tu kim, sabaw tu lima a mihcaan malingatu tacuwacuwa micudad, mikilul ci Wake muote' minanam mikulit atu mituktuk tu sapat, kilul sa taydan nida i Ae sa'se , Pace e atu Sete'la sepaw . 15 , . kilul sa u saka etiman nida pinanaman kina tusa tayda i I'tali miliwku, ci Tule tawya masasuadih cinida tu mikulitay a tademaw ci Ciw wani. Pa'li' ni ( . ) atu ci lapai e nuheni, mikinkiw tuni Tawensi a nalimaan atu nalimaan a kamuan, milihida tu nananaman tu wenyifusin a nidatengan atu wayway. . malawama tu numikulitay cinida Tule i sabaw tu tulu a mihcaan (1484) cinida tu kumikulitay tu cinidaan, mikikaka tu ci Tawensian tu nalimaan a nikulitan tu mikiayaw tu tusa a bataan a mihcaan. (1484) . tunikaudipan nida, sabaw tu pina kunipikulitan tu cinidaan tu a kakulitan, pasu besut sananay anipisulitan, pakunida sa mikulit, i sapad mikulit atu simal a nikulitan tu natangahan a nalimaan, nikulitan cinidaan micidek kunipisadimel tn nalimaan, nalimaan a nipatahekal atu nikudanay ci Lunpuolan masasuadih. sisa, ci Tule pangangaan han matinengay mikulit tu udip a wama. , , . . malalid Tule katalan, cacay a malebut lima a lasubu cacay a bataan idaw ku lima a mihcaan anikulitan tu ingki, nika ci Tule caay henay pakaadih tu katalan. 1515 . ci Tule inikudan satu sakay tini i nalimaan tabaki kuni kalalidan, micidek kunipikulitan tu sapadan, tawyaay a tademaw mapalekal namin mangalay matineng tu nikulitan nida a kawaw, nikulitan nida itini sa i pinaay a macimacian a tahekal, u udip namin kumisingaay. . kasingaanan nida mamin ku Ocuo matineng, mapalekal ku matinengay mikulit a tademaw ci Lpaie.senciaw ,Ticiannuo.wiciwlue atu ci Fuolansiseke.paemiciwninuo , mapacuduh atu mapalekal kinamikulitay, milihida tu mikulit i sapadan. , . ci Tule imalahulay a sapadan nu natangahan tu nalimaan malalit ku Deku o a matinengay mikulit a tademaw, mahida ci Linluo mitaneng mikulit tu i malahulay a sapadan, nikudan satu mitulin cinida tu wayway ni Tule tu adidiay madadecdecay anipikulitan. . Lukase. Fun.laytun cida a cacay itini i sabaw tu enem a secian tu ayaw tulu a bataan nu mihcaan malaheci nida ku tabakiay nu malahulay a sapadan mikulit tu Ocuo amisa nu mikulitay a tademaw. nika itini i cacay a malebut lima a lasubu cacay a bataan idaw ku lima (1515) a mihcaan tu nikudan, ci Marcantonio misatahaw tu baluhay a malahulay nu sapadan, milakuyd tu Aepaisesan misakakawaw tu amisay nu malahulay nu sapadan a kawawan, hamaw satu a mapalalid. 16 . 1515 Marcantonio . Tule' mikinkiw tu nu tademawan atu milihida tu aenengan nu misumad tu misuayaw mikilim tu nikasumadan nu bihid anipikulitan mapale ku balucu ni Tasi.tanpusun ni kulitan mulangaw atu wayway , mahiniay ku sasakamuen nida. . sinicuo itini tu mihcaan i sepatay a bulad enem a demiad mikining ci Tule an, atu ci Lawlukase,ke'lanahe' atu Hans Burgkmair pulung han mikining. Hans Burgkmair . Dekuo a Waehala a biyuan sapikining tu likisiay musakamu tu Deyi a kamuan nu tademaw cenceciw,cuncu, kesiaciw atu isu'ciw a singanganay a tademaw, idaw kuni Tule pangkiway a sassing. , , . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
