<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Afghanistan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Afghanistan" copyright="CC BY-SA" citation="Afghanistan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Afghanistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Afghanistan, title = Afghanistan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Afghanistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Afghanistan u sulit nu Hulam: 阿富汗斯坦 u siwkay nu kanatal u Afghanistan sa i labu nu Asia, itiza i 33 00 N, 65 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 652,230 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 652,230 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademaw sa 33,332,025. kakalukan umah sa 58.10%, kilakilangan umah sa 2.10%, zumaay henay umah sa 39.80%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kabul . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 19 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ashraf Ghani Ahmadzai (Asilabu．Kani．Ayhamaydecayi 阿什拉夫·甘尼·艾哈邁德扎伊), 1949 a mihca 5 a bulad 19 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Afghanistan ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 9 bulad 29 demiad. u hata u kulit nu hata nu Afghanistan sa, sisepat ku kulit, u lumeni'ay u sumanahay u landaway atu salengacay. u sakatatung nu hata ina Afghanistan sakay nu hataay a kulit sa masakimulu, hata nu kanatal sa u tatungus i teban ku nipakulit. sakatatungus i teban ya u salengacay, makay nu Muselinay a kiwkay (mosque (cincen-se 清真寺)) atu ya papapeluanay a nikasaupu kalahida, sakatatungus nu hata sa kalalitinan tu nikalekal nu cilal ya (Shahada) hananay, iti picumudan pilaluungan tu Islamay (I-se-lanay 伊斯蘭的) a kiwkayay sa, u Muselin hananay a sinziya sa mamin a muasip tu sapacuay a kamu, kasahida nu ayaw a palawat sa, kutusi sa u sakahenulan a nipalawat a pangiha' tu aasipan tu ya "Sahada (Sa-ha-ta 薩哈達)" hananay. Afghanistan, sipahanhan han tu Afghanistan hananay a kapulungan a kanatal, u kakitidaan sa i ti Asia satebanan, kalatimulanay a kanatal, u tideng sa mala nu Asiaay i kalatebanan nu kenis. ina Afghanistan a kakitidaan sa caay kalecad ku nipaulic a imin, u nitapal nu hekalay sa i nu timulan sakuduma, u nutipanay a Asia sakuduma (cung-tun). u Afghanistan sa sidakecan tu yadahay a masadumaay nu lalangawan a kanatal, kasumamadan sa u kakitidaan nu eneng i nu walian atu nu tipanay kalalitin, i mahida sa i tini na u sakahenulan a kalalacalan a misiwbay a kitidaan, atu nu pahutingay a malimad a kenis. sinikadakecan tu sakahenulan a nadatunganay a sangangayaw nu kakitidaan, malalitin tu Asia atu Europe a kanatal ku sikabalad, u Afghanistan atu nu belaway a kanatal idaw ku nu sakay kiwkayay, nakamuanay, atu nu lalaay a masakiketay a kalecalecad. ina Afghanistan a kanatal atu nu makaamisay ya Turkmenistan, Uzbekistan, atu ya Tajikistan malalitin, nu walian sa malalitin atu nu China, nu timul atu nu Pakistan a malalitin, nutipan sa malalitin atu nu Iran. Afghanistan i ti Pushtu (Puse-tu 普什圖) hananay a kamuan sa, u imin u naenengan tu nu Afghanistan a tademaw sananay. ina Pashtuns (Puse-tunay a tademaw 普什圖人) sa u Afghanistan a tademaw han a pangangan, u sayadahay ayda nu kanatalay a binacadan, cunusan tu nikatenes a mamalais, kanahatu kinapinaan a sipaculian nu Afghanistan tu nipidebung nu kasaicelang nu tau, nika sikaidaw nu limaay tu tulu a dadan sakacaay ka caluway nu cacaliwayan nu aca. u malukay a sakikawaw sanu kalisiway a sakahenulan a tektek, nika u tanengay a kaluken a umah sa cayay kataneng tu tulu tu tusa, nipalumaan tu siledekay pihacengan. sikaidaw nu tademaw sa makaala tu 3616 nu mang, nasikalpacaw kyu maetel ku sakalisiway caay kadayum ka sakasilacul a patulis, pakayni i kitakit a nipisausi sa u sakainayay a nipipalekal tu sasilacul a kanatal sa. (u sulit nu Hulam: .) nikaidaw nu kamu Afghan a ulicay nikalekalan sikayda sa nanu kasumamaday a kamu, u imin sa u bakiay sananay mala u nu hungtyay a nipikuwan. ina Afghanistan atu nu Afghanistan a binacadan sakay ngangan sa malecad ku nikabalaki, iti cacay a bataan nu seci sa, sakay nu kakitidaanay a ulic, ya Kitakitay a kitidaan a mucebangan idaw ku nikahini nu nipangangan. i likisi sa u Afghan (Afghān, ya Sa-san nu hungtiay a nipangangan sa u walianay a niyadu' a binacadan sa), u nipatudu'an u Puse-tu a tademaw sananay. sakay nu sacunus tu ulic sa ya "stan" hananay sa, u kamu nu Afghanistan sa u lala' sananay, Afghanistan a kamu sa nipatudu'an u lala' sa. i ti Kuelte-setan atu ya Uzbekistan tu sakasitungus, ina kalatebanay a i Ya-cuo a kanatal nipangangan nisahecian sa malecad tu ku nipangangan, si "stan" ku nipaulic. (u sulit nu Hulam: 語綴詞"斯坦" "stan"一詞.) u sasiwkay tu hata u hata nu Afghanistan sa nipakulitan tu kulit ya lumeni'ay, sumanahay, langdaway, tulu ku kasacamul nu nisanga'an, u lumeni'ay sa tungusay nikaydaan tu macaliwayay, sumanahay sa tungusay tu naidangan, langdaway sa tungusay tu sakuayaw naidihan, kutusi sa ina tuluay a kulit sa u angil nu satatungus nu Islamic (I-se-lanay 伊斯蘭的) a singku nu kiwkayay a kulit. makasasa nu tatung sa u ngangan nu "Afghanistan" atu sasausian a sulit "1298", tungusay sa u mamiliyas tu ya United kingdom, kunida sa i sakay nu Islamic (I-se-lan 伊斯蘭) a kuyumi (celahcan 1919 a mihcaan). i hekal niya tatung sa saliyuten nu kasibalu nu habay. (u sulit nu Hulam: .) nipatidengan kalakantanay a likisi u Afghanistan a hungtiay a kanatal sa na i 1747 a mihcaan nipatideng, na u saicelangay i mahida, i nu dikudan nu 19 seci sa, u icelang nu kanatal kalasiyasiyanan, kyu masa nu UK atu ya nu hungtiay Elarus, macacabis a midademec. 1919 a mihcaan mapaales ku nisatubangan tu UK a nipikuwan kunida sa malakanatal. i 1979 a mihcaan ya Soviet Union (Su-lien 蘇聯) sa midebung tu Afghanistan, nika misaicelang ku Afghanistan a micukah a paculi, kyu i 1989 a mihcaan nayay ku laheci mutatiku tu hitay muliyas taluma', ya nipiedapan niya Soviet Union (Su-lien 蘇聯) nu kiw-san-tu a masakaputay sa i 1992 a mihcaan kalupisakan masasiwatid. nu dikudan sa u paciliay a hitay caay kalecad ku nidatengan atu balucu', macacubelis mangangayaw, nikahidaan sa ya nikalingatu kaidawan niya Pacise-tan ya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) (nu kamisamaay, Taliban) u nikapasaicelangan nu kiwkayay a nidateng atu caay katalaw tu sikapatay nu sangayaw nu hitay ku aidaan, kyu i 1996 a mihcaan mahamin tu ku maylabuay nu micacukahay a masakaputay makuwan. i 2001 a mihcaan sa nihakaan tu Amuhuwan mingayaw sakatalawan a kawaw sa, ya Amuhuwan miucul tu hitay taydaen i Afghanistan, belinen kiya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) hananay a masakaputay, i 2004 a mihcaan ya (Hamid Karzai) misingkiw tu kasayawan a cung-tung nu Afghanistan, cinida ku malacung-tung, u binawlan ku misiwasiway. (u sulit nu Hulam: 2001 (Hamid Karzai) .) i 2005 a mihcaan sabaw tusa nu kanatalay a giing a tatengilan miteka tu malalubang, kanahatu idaw tu ku hulicay a cenhu, nika ya u liwan niya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) hananay a masakaputay misamawmaw henay i nu walian atu nutipan, u nikangahulan nu labu atu kiyadahay nu siledek a bunday, patalaw tu Afghan sakasilacul atu sapalekalaw sananay a mipulu'. i 2010 a mihcaan cacay a bulad, ya nu ayawan Afghanay a cung-tung ci (Rabbani) micuduh tu cen-huay atu ya mihantayay ya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) misakapah a matatengil, nika ci Rabbani (La-pa-ni 拉巴尼) hananay sa sipacuk nu sunuk sananay a mipatay, ina sasungaayan a kawaw sa pihacengan a maetel kalasinpayan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Afghanistan o solit no Holam: 阿富汗斯坦 o siwkay no kanatal o Afghanistan sa i labo no Asia, itiza i 33 00 N, 65 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 652,230 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 652,230 km2, o ahebal no nanomay sa ti'kok ko km2. hamin no tademaw sa 33,332,025. kakalokan omah sa 58.10%, kilakilangan omah sa 2.10%, zomaay henay omah sa 39.80%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Kabol . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 19 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Ashraf Ghani Ahmadzai (Asilabo．Kani．Ayhamaydecayi 阿什拉夫·甘尼·艾哈邁德扎伊), 1949 a mihca 5 a bolad 19 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Afghanistan ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 9 bolad 29 demiad. o hata o kolit no hata no Afghanistan sa, sisepat ko kolit, o lomeni'ay o somanahay o landaway ato salengacay. o sakatatong no hata ina Afghanistan sakay no hataay a kolit sa masakimolo, hata no kanatal sa o tatongos i teban ko nipakolit. sakatatongos i teban ya o salengacay, makay no Moselinay a kiwkay (mosqoe (cincen-se 清真寺)) ato ya papapeloanay a nikasaopo kalahida, sakatatongos no hata sa kalalitinan to nikalekal no cilal ya (Shahada) hananay, iti picomodan pilaloongan to Islamay (I-se-lanay 伊斯蘭的) a kiwkayay sa, o Moselin hananay a sinziya sa mamin a moasip to sapacoay a kamo, kasahida no ayaw a palawat sa, kotosi sa o sakahenolan a nipalawat a pangiha' to aasipan to ya "Sahada (Sa-ha-ta 薩哈達)" hananay. Afghanistan, sipahanhan han to Afghanistan hananay a kapolongan a kanatal, o kakitidaan sa i ti Asia satebanan, kalatimolanay a kanatal, o tideng sa mala no Asiaay i kalatebanan no kenis. ina Afghanistan a kakitidaan sa caay kalecad ko nipaolic a imin, o nitapal no hekalay sa i no timolan sakodoma, o notipanay a Asia sakodoma (cong-ton). o Afghanistan sa sidakecan to yadahay a masadomaay no lalangawan a kanatal, kasomamadan sa o kakitidaan no eneng i no walian ato no tipanay kalalitin, i mahida sa i tini na o sakahenolan a kalalacalan a misiwbay a kitidaan, ato no pahotingay a malimad a kenis. sinikadakecan to sakahenolan a nadatonganay a sangangayaw no kakitidaan, malalitin to Asia ato Eorope a kanatal ko sikabalad, o Afghanistan ato no belaway a kanatal idaw ko no sakay kiwkayay, nakamoanay, ato no lalaay a masakiketay a kalecalecad. ina Afghanistan a kanatal ato no makaamisay ya Torkmenistan, Uzbekistan, ato ya Tajikistan malalitin, no walian sa malalitin ato no China, no timol ato no Pakistan a malalitin, notipan sa malalitin ato no Iran. Afghanistan i ti Poshto (Pose-to 普什圖) hananay a kamoan sa, o imin o naenengan to no Afghanistan a tademaw sananay. ina Pashtons (Pose-tonay a tademaw 普什圖人) sa o Afghanistan a tademaw han a pangangan, o sayadahay ayda no kanatalay a binacadan, conosan to nikatenes a mamalais, kanahato kinapinaan a sipacolian no Afghanistan to nipidebong no kasaicelang no tao, nika sikaidaw no limaay to tolo a dadan sakacaay ka caloway no cacaliwayan no aca. o malokay a sakikawaw sano kalisiway a sakahenolan a tektek, nika o tanengay a kaloken a omah sa cayay kataneng to tolo to tosa, nipalomaan to siledekay pihacengan. sikaidaw no tademaw sa makaala to 3616 no mang, nasikalpacaw kyo maetel ko sakalisiway caay kadayom ka sakasilacol a patolis, pakayni i kitakit a nipisaosi sa o sakainayay a nipipalekal to sasilacol a kanatal sa. (o solit no Holam: .) nikaidaw no kamo Afghan a olicay nikalekalan sikayda sa nano kasomamaday a kamo, o imin sa o bakiay sananay mala o no hongtyay a nipikowan. ina Afghanistan ato no Afghanistan a binacadan sakay ngangan sa malecad ko nikabalaki, iti cacay a bataan no seci sa, sakay no kakitidaanay a olic, ya Kitakitay a kitidaan a mocebangan idaw ko nikahini no nipangangan. i likisi sa o Afghan (Afghān, ya Sa-san no hongtiay a nipangangan sa o walianay a niyado' a binacadan sa), o nipatodo'an o Pose-to a tademaw sananay. sakay no saconos to olic sa ya "stan" hananay sa, o kamo no Afghanistan sa o lala' sananay, Afghanistan a kamo sa nipatodo'an o lala' sa. i ti Koelte-setan ato ya Uzbekistan to sakasitongos, ina kalatebanay a i Ya-coo a kanatal nipangangan nisahecian sa malecad to ko nipangangan, si "stan" ko nipaolic. (o solit no Holam: 語綴詞"斯坦" "stan"一詞.) o sasiwkay to hata o hata no Afghanistan sa nipakolitan to kolit ya lomeni'ay, somanahay, langdaway, tolo ko kasacamol no nisanga'an, o lomeni'ay sa tongosay nikaydaan to macaliwayay, somanahay sa tongosay to naidangan, langdaway sa tongosay to sakoayaw naidihan, kotosi sa ina toloay a kolit sa o angil no satatongos no Islamic (I-se-lanay 伊斯蘭的) a singko no kiwkayay a kolit. makasasa no tatong sa o ngangan no "Afghanistan" ato sasaosian a solit "1298", tongosay sa o mamiliyas to ya United kingdom, konida sa i sakay no Islamic (I-se-lan 伊斯蘭) a koyomi (celahcan 1919 a mihcaan). i hekal niya tatong sa saliyoten no kasibalo no habay. (o solit no Holam: .) nipatidengan kalakantanay a likisi o Afghanistan a hongtiay a kanatal sa na i 1747 a mihcaan nipatideng, na o saicelangay i mahida, i no dikodan no 19 seci sa, o icelang no kanatal kalasiyasiyanan, kyo masa no UK ato ya no hongtiay Elaros, macacabis a midademec. 1919 a mihcaan mapaales ko nisatobangan to UK a nipikowan konida sa malakanatal. i 1979 a mihcaan ya Soviet Union (So-lien 蘇聯) sa midebong to Afghanistan, nika misaicelang ko Afghanistan a micokah a pacoli, kyo i 1989 a mihcaan nayay ko laheci motatiko to hitay moliyas taloma', ya nipiedapan niya Soviet Union (So-lien 蘇聯) no kiw-san-to a masakapotay sa i 1992 a mihcaan kalopisakan masasiwatid. no dikodan sa o paciliay a hitay caay kalecad ko nidatengan ato baloco', macacobelis mangangayaw, nikahidaan sa ya nikalingato kaidawan niya Pacise-tan ya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) (no kamisamaay, Taliban) o nikapasaicelangan no kiwkayay a nidateng ato caay katalaw to sikapatay no sangayaw no hitay ko aidaan, kyo i 1996 a mihcaan mahamin to ko maylaboay no micacokahay a masakapotay makowan. i 2001 a mihcaan sa nihakaan to Amohowan mingayaw sakatalawan a kawaw sa, ya Amohowan miocol to hitay taydaen i Afghanistan, belinen kiya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) hananay a masakapotay, i 2004 a mihcaan ya (Hamid Karzai) misingkiw to kasayawan a cong-tong no Afghanistan, cinida ko malacong-tong, o binawlan ko misiwasiway. (o solit no Holam: 2001 (Hamid Karzai) .) i 2005 a mihcaan sabaw tosa no kanatalay a giing a tatengilan miteka to malalobang, kanahato idaw to ko holicay a cenho, nika ya o liwan niya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) hananay a masakapotay misamawmaw henay i no walian ato notipan, o nikangaholan no labo ato kiyadahay no siledek a bonday, patalaw to Afghan sakasilacol ato sapalekalaw sananay a mipolo'. i 2010 a mihcaan cacay a bolad, ya no ayawan Afghanay a cong-tong ci (Rabbani) micodoh to cen-hoay ato ya mihantayay ya Taliban (Ta-li-pan 塔利班) misakapah a matatengil, nika ci Rabbani (La-pa-ni 拉巴尼) hananay sa sipacok no sonok sananay a mipatay, ina sasongaayan a kawaw sa pihacengan a maetel kalasinpayan.</FORM>
    </S>
</TEXT>