<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Afghanistan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Afghanistan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Afghanistan u sulit nu Hulam: ťėŅŚĮĆśĪóśĖĮŚĚ¶ u siwkay nu kanatal u Afghanistan sa i labu nu Asia, itiza i 33 00 N, 65 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 652,230 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 652,230 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademaw sa 33,332,025. kakalukan umah sa 58.10%, kilakilangan umah sa 2.10%, zumaay henay umah sa 39.80%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kabul . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 19 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ashraf Ghani Ahmadzai (AsilabuÔľéKaniÔľéAyhamaydecayi ťėŅšĽÄśčČŚ§ę¬∑ÁĒėŚįľ¬∑ŤČĺŚďąťāĀŚĺ∑śČéšľä), 1949 a mihca 5 a bulad 19 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Afghanistan ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 9 bulad 29 demiad. u hata u kulit nu hata nu Afghanistan sa, sisepat ku kulit, u lumeni'ay u sumanahay u landaway atu salengacay. u sakatatung nu hata ina Afghanistan sakay nu hataay a kulit sa masakimulu, hata nu kanatal sa u tatungus i teban ku nipakulit. sakatatungus i teban ya u salengacay, makay nu Muselinay a kiwkay (mosque (cincen-se śłÖÁúüŚĮļ)) atu ya papapeluanay a nikasaupu kalahida, sakatatungus nu hata sa kalalitinan tu nikalekal nu cilal ya (Shahada) hananay, iti picumudan pilaluungan tu Islamay (I-se-lanay šľäśĖĮŤė≠ÁöĄ) a kiwkayay sa, u Muselin hananay a sinziya sa mamin a muasip tu sapacuay a kamu, kasahida nu ayaw a palawat sa, kutusi sa u sakahenulan a nipalawat a pangiha' tu aasipan tu ya "Sahada (Sa-ha-ta ŤĖ©ŚďąťĀĒ)" hananay. Afghanistan, sipahanhan han tu Afghanistan hananay a kapulungan a kanatal, u kakitidaan sa i ti Asia satebanan, kalatimulanay a kanatal, u tideng sa mala nu Asiaay i kalatebanan nu kenis. ina Afghanistan a kakitidaan sa caay kalecad ku nipaulic a imin, u nitapal nu hekalay sa i nu timulan sakuduma, u nutipanay a Asia sakuduma (cung-tun). u Afghanistan sa sidakecan tu yadahay a masadumaay nu lalangawan a kanatal, kasumamadan sa u kakitidaan nu eneng i nu walian atu nu tipanay kalalitin, i mahida sa i tini na u sakahenulan a kalalacalan a misiwbay a kitidaan, atu nu pahutingay a malimad a kenis. sinikadakecan tu sakahenulan a nadatunganay a sangangayaw nu kakitidaan, malalitin tu Asia atu Europe a kanatal ku sikabalad, u Afghanistan atu nu belaway a kanatal idaw ku nu sakay kiwkayay, nakamuanay, atu nu lalaay a masakiketay a kalecalecad. ina Afghanistan a kanatal atu nu makaamisay ya Turkmenistan, Uzbekistan, atu ya Tajikistan malalitin, nu walian sa malalitin atu nu China, nu timul atu nu Pakistan a malalitin, nutipan sa malalitin atu nu Iran. Afghanistan i ti Pushtu (Puse-tu śôģšĽÄŚúĖ) hananay a kamuan sa, u imin u naenengan tu nu Afghanistan a tademaw sananay. ina Pashtuns (Puse-tunay a tademaw śôģšĽÄŚúĖšļļ) sa u Afghanistan a tademaw han a pangangan, u sayadahay ayda nu kanatalay a binacadan, cunusan tu nikatenes a mamalais, kanahatu kinapinaan a sipaculian nu Afghanistan tu nipidebung nu kasaicelang nu tau, nika sikaidaw nu limaay tu tulu a dadan sakacaay ka caluway nu cacaliwayan nu aca. u malukay a sakikawaw sanu kalisiway a sakahenulan a tektek, nika u tanengay a kaluken a umah sa cayay kataneng tu tulu tu tusa, nipalumaan tu siledekay pihacengan. sikaidaw nu tademaw sa makaala tu 3616 nu mang, nasikalpacaw kyu maetel ku sakalisiway caay kadayum ka sakasilacul a patulis, pakayni i kitakit a nipisausi sa u sakainayay a nipipalekal tu sasilacul a kanatal sa. (u sulit nu Hulam: .) nikaidaw nu kamu Afghan a ulicay nikalekalan sikayda sa nanu kasumamaday a kamu, u imin sa u bakiay sananay mala u nu hungtyay a nipikuwan. ina Afghanistan atu nu Afghanistan a binacadan sakay ngangan sa malecad ku nikabalaki, iti cacay a bataan nu seci sa, sakay nu kakitidaanay a ulic, ya Kitakitay a kitidaan a mucebangan idaw ku nikahini nu nipangangan. i likisi sa u Afghan (AfghńĀn, ya Sa-san nu hungtiay a nipangangan sa u walianay a niyadu' a binacadan sa), u nipatudu'an u Puse-tu a tademaw sananay. sakay nu sacunus tu ulic sa ya "stan" hananay sa, u kamu nu Afghanistan sa u lala' sananay, Afghanistan a kamu sa nipatudu'an u lala' sa. i ti Kuelte-setan atu ya Uzbekistan tu sakasitungus, ina kalatebanay a i Ya-cuo a kanatal nipangangan nisahecian sa malecad tu ku nipangangan, si "stan" ku nipaulic. (u sulit nu Hulam: Ť™ěÁ∂īŤ©ě"śĖĮŚĚ¶" "stan"šłÄŤ©ě.) u sasiwkay tu hata u hata nu Afghanistan sa nipakulitan tu kulit ya lumeni'ay, sumanahay, langdaway, tulu ku kasacamul nu nisanga'an, u lumeni'ay sa tungusay nikaydaan tu macaliwayay, sumanahay sa tungusay tu naidangan, langdaway sa tungusay tu sakuayaw naidihan, kutusi sa ina tuluay a kulit sa u angil nu satatungus nu Islamic (I-se-lanay šľäśĖĮŤė≠ÁöĄ) a singku nu kiwkayay a kulit. makasasa nu tatung sa u ngangan nu "Afghanistan" atu sasausian a sulit "1298", tungusay sa u mamiliyas tu ya United kingdom, kunida sa i sakay nu Islamic (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) a kuyumi (celahcan 1919 a mihcaan). i hekal niya tatung sa saliyuten nu kasibalu nu habay. (u sulit nu Hulam: .) nipatidengan kalakantanay a likisi u Afghanistan a hungtiay a kanatal sa na i 1747 a mihcaan nipatideng, na u saicelangay i mahida, i nu dikudan nu 19 seci sa, u icelang nu kanatal kalasiyasiyanan, kyu masa nu UK atu ya nu hungtiay Elarus, macacabis a midademec. 1919 a mihcaan mapaales ku nisatubangan tu UK a nipikuwan kunida sa malakanatal. i 1979 a mihcaan ya Soviet Union (Su-lien ŤėáŤĀĮ) sa midebung tu Afghanistan, nika misaicelang ku Afghanistan a micukah a paculi, kyu i 1989 a mihcaan nayay ku laheci mutatiku tu hitay muliyas taluma', ya nipiedapan niya Soviet Union (Su-lien ŤėáŤĀĮ) nu kiw-san-tu a masakaputay sa i 1992 a mihcaan kalupisakan masasiwatid. nu dikudan sa u paciliay a hitay caay kalecad ku nidatengan atu balucu', macacubelis mangangayaw, nikahidaan sa ya nikalingatu kaidawan niya Pacise-tan ya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) (nu kamisamaay, Taliban) u nikapasaicelangan nu kiwkayay a nidateng atu caay katalaw tu sikapatay nu sangayaw nu hitay ku aidaan, kyu i 1996 a mihcaan mahamin tu ku maylabuay nu micacukahay a masakaputay makuwan. i 2001 a mihcaan sa nihakaan tu Amuhuwan mingayaw sakatalawan a kawaw sa, ya Amuhuwan miucul tu hitay taydaen i Afghanistan, belinen kiya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) hananay a masakaputay, i 2004 a mihcaan ya (Hamid Karzai) misingkiw tu kasayawan a cung-tung nu Afghanistan, cinida ku malacung-tung, u binawlan ku misiwasiway. (u sulit nu Hulam: 2001 (Hamid Karzai) .) i 2005 a mihcaan sabaw tusa nu kanatalay a giing a tatengilan miteka tu malalubang, kanahatu idaw tu ku hulicay a cenhu, nika ya u liwan niya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) hananay a masakaputay misamawmaw henay i nu walian atu nutipan, u nikangahulan nu labu atu kiyadahay nu siledek a bunday, patalaw tu Afghan sakasilacul atu sapalekalaw sananay a mipulu'. i 2010 a mihcaan cacay a bulad, ya nu ayawan Afghanay a cung-tung ci (Rabbani) micuduh tu cen-huay atu ya mihantayay ya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) misakapah a matatengil, nika ci Rabbani (La-pa-ni śčČŚ∑īŚįľ) hananay sa sipacuk nu sunuk sananay a mipatay, ina sasungaayan a kawaw sa pihacengan a maetel kalasinpayan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">afgńßanistan u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u siwkaj nu kanatar~…ĺ u afgńßanistan sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, ** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ti Ē~ °kuk ku km*. ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u kabur~…ĺ . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i asńßraf gńßani ańßmadzai (asir~…ĺabu*kani*ajńßamajd…ô ¶aji **************), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu afgńßanistan ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu afgńßanistan sa, sis…ôpat ku kur~…ĺit, u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj u sumanańßaj u r~…ĺandawaj atu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj. u sakatatuŇč nu ńßata ina afgńßanistan sakaj nu ńßataaj a kur~…ĺit sa masakimur~…ĺu, ńßata nu kanatar~…ĺ sa u tatuŇčus i t…ôban ku nipakur~…ĺit. sakatatuŇčus i t…ôban ja u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, makaj nu mus…ôr~…ĺinaj a kiwkaj (mos*u…ô ( ¶in ¶…ôn-s…ô ***)) atu ja papap…ôr~…ĺuanaj a nikasaupu kar~…ĺańßida, sakatatuŇčus nu ńßata sa kar~…ĺar~…ĺitinan tu nikar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ ja (sńßańßada) ńßananaj, iti pi ¶umudan pir~…ĺar~…ĺuuŇčan tu isr~…ĺamaj (i-s…ô-r~…ĺanaj ****) a kiwkajaj sa, u mus…ôr~…ĺin ńßananaj a sinzija sa mamin a muasip tu sapa ¶uaj a kamu, kasańßida nu ajaw a par~…ĺawat sa, kutusi sa u sakańß…ônur~…ĺan a nipar~…ĺawat a paŇčińßa Ē~ ° tu aasipan tu ja "sańßada (sa-ńßa-ta ***)" ńßananaj. afgńßanistan, sipańßanńßan ńßan tu afgńßanistan ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, u kakitidaan sa i ti asia sat…ôbanan, kar~…ĺatimur~…ĺanaj a kanatar~…ĺ, u tid…ôŇč sa mar~…ĺa nu asiaaj i kar~…ĺat…ôbanan nu k…ônis. ina afgńßanistan a kakitidaan sa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nipaur~…ĺi ¶ a imin, u nitapar~…ĺ nu ńß…ôkar~…ĺaj sa i nu timur~…ĺan sakuduma, u nutipanaj a asia sakuduma ( ¶uŇč-tun). u afgńßanistan sa sidak…ô ¶an tu jadańßaj a masadumaaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a kanatar~…ĺ, kasumamadan sa u kakitidaan nu …ôn…ôŇč i nu war~…ĺian atu nu tipanaj kar~…ĺar~…ĺitin, i mańßida sa i tini na u sakańß…ônur~…ĺan a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a misiwbaj a kitidaan, atu nu pańßutiŇčaj a mar~…ĺimad a k…ônis. sinikadak…ô ¶an tu sakańß…ônur~…ĺan a nadatuŇčanaj a saŇčaŇčajaw nu kakitidaan, mar~…ĺar~…ĺitin tu asia atu …ôurop…ô a kanatar~…ĺ ku sikabar~…ĺad, u afgńßanistan atu nu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ idaw ku nu sakaj kiwkajaj, nakamuanaj, atu nu r~…ĺar~…ĺaaj a masakik…ôtaj a kar~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶ad. ina afgńßanistan a kanatar~…ĺ atu nu makaamisaj ja turkm…ônistan, uzb…ôkistan, atu ja tajikistan mar~…ĺar~…ĺitin, nu war~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin atu nu  ¶ńßina, nu timur~…ĺ atu nu pakistan a mar~…ĺar~…ĺitin, nutipan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu nu iran. afgńßanistan i ti pusńßtu (pus…ô-tu ***) ńßananaj a kamuan sa, u imin u na…ôn…ôŇčan tu nu afgńßanistan a tad…ômaw sananaj. ina pasńßtuns (pus…ô-tunaj a tad…ômaw ****) sa u afgńßanistan a tad…ômaw ńßan a paŇčaŇčan, u sajadańßaj ajda nu kanatar~…ĺaj a bina ¶adan,  ¶unusan tu nikat…ôn…ôs a mamar~…ĺais, kanańßatu kinapinaan a sipa ¶ur~…ĺian nu afgńßanistan tu nipid…ôbuŇč nu kasai ¶…ôr~…ĺaŇč nu tau, nika sikaidaw nu r~…ĺimaaj tu tur~…ĺu a dadan saka ¶aaj ka  ¶ar~…ĺuwaj nu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu a ¶a. u mar~…ĺukaj a sakikawaw sanu kar~…ĺisiwaj a sakańß…ônur~…ĺan a t…ôkt…ôk, nika u tan…ôŇčaj a kar~…ĺuk…ôn a umańß sa  ¶ajaj katan…ôŇč tu tur~…ĺu tu tusa, nipar~…ĺumaan tu sir~…ĺ…ôd…ôkaj pińßa ¶…ôŇčan. sikaidaw nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu **** nu maŇč, nasikar~…ĺpa ¶aw kju ma…ôt…ôr~…ĺ ku sakar~…ĺisiwaj  ¶aaj kadajum ka sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a patur~…ĺis, pakajni i kitakit a nipisausi sa u sakainajaj a nipipar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kanatar~…ĺ sa. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nikaidaw nu kamu afgńßan a ur~…ĺi ¶aj nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan sikajda sa nanu kasumamadaj a kamu, u imin sa u bakiaj sananaj mar~…ĺa u nu ńßuŇčtjaj a nipikuwan. ina afgńßanistan atu nu afgńßanistan a bina ¶adan sakaj ŇčaŇčan sa mar~…ĺ…ô ¶ad ku nikabar~…ĺaki, iti  ¶a ¶aj a bataan nu s…ô ¶i sa, sakaj nu kakitidaanaj a ur~…ĺi ¶, ja kitakitaj a kitidaan a mu ¶…ôbaŇčan idaw ku nikańßini nu nipaŇčaŇčan. i r~…ĺikisi sa u afgńßan (afgńß*n, ja sa-san nu ńßuŇčtiaj a nipaŇčaŇčan sa u war~…ĺianaj a nijadu Ē~ ° a bina ¶adan sa), u nipatudu Ē~ °an u pus…ô-tu a tad…ômaw sananaj. sakaj nu sa ¶unus tu ur~…ĺi ¶ sa ja "stan" ńßananaj sa, u kamu nu afgńßanistan sa u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sananaj, afgńßanistan a kamu sa nipatudu Ē~ °an u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa. i ti ku…ôr~…ĺt…ô-s…ôtan atu ja uzb…ôkistan tu sakasituŇčus, ina kar~…ĺat…ôbanaj a i ja- ¶uo a kanatar~…ĺ nipaŇčaŇčan nisańß…ô ¶ian sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu ku nipaŇčaŇčan, si "stan" ku nipaur~…ĺi ¶. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***"**" "stan"**.) u sasiwkaj tu ńßata u ńßata nu afgńßanistan sa nipakur~…ĺitan tu kur~…ĺit ja r~…ĺum…ôni Ē~ °aj, sumanańßaj, r~…ĺaŇčdawaj, tur~…ĺu ku kasa ¶amur~…ĺ nu nisaŇča Ē~ °an, u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj sa tuŇčusaj nikajdaan tu ma ¶ar~…ĺiwajaj, sumanańßaj sa tuŇčusaj tu naidaŇčan, r~…ĺaŇčdawaj sa tuŇčusaj tu sakuajaw naidińßan, kutusi sa ina tur~…ĺuaj a kur~…ĺit sa u aŇčir~…ĺ nu satatuŇčus nu isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺanaj ****) a siŇčku nu kiwkajaj a kur~…ĺit. makasasa nu tatuŇč sa u ŇčaŇčan nu "afgńßanistan" atu sasausian a sur~…ĺit "****", tuŇčusaj sa u mamir~…ĺijas tu ja unit…ôd kiŇčdom, kunida sa i sakaj nu isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺan ***) a kujumi ( ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶aan). i ńß…ôkar~…ĺ nija tatuŇč sa sar~…ĺijut…ôn nu kasibar~…ĺu nu ńßabaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nipatid…ôŇčan kar~…ĺakantanaj a r~…ĺikisi u afgńßanistan a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ sa na i **** a mińß ¶aan nipatid…ôŇč, na u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj i mańßida, i nu dikudan nu ** s…ô ¶i sa, u i ¶…ôr~…ĺaŇč nu kanatar~…ĺ kar~…ĺasijasijanan, kju masa nu uk atu ja nu ńßuŇčtiaj …ôr~…ĺarus, ma ¶a ¶abis a midad…ôm…ô ¶. **** a mińß ¶aan mapaar~…ĺ…ôs ku nisatubaŇčan tu uk a nipikuwan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan ja so*i…ôt union (su-r~…ĺi…ôn **) sa mid…ôbuŇč tu afgńßanistan, nika misai ¶…ôr~…ĺaŇč ku afgńßanistan a mi ¶ukańß a pa ¶ur~…ĺi, kju i **** a mińß ¶aan najaj ku r~…ĺańß…ô ¶i mutatiku tu ńßitaj mur~…ĺijas tar~…ĺuma Ē~ °, ja nipi…ôdapan nija so*i…ôt union (su-r~…ĺi…ôn **) nu kiw-san-tu a masakaputaj sa i **** a mińß ¶aan kar~…ĺupisakan masasiwatid. nu dikudan sa u pa ¶ir~…ĺiaj a ńßitaj  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nidat…ôŇčan atu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, ma ¶a ¶ub…ôr~…ĺis maŇčaŇčajaw, nikańßidaan sa ja nikar~…ĺiŇčatu kaidawan nija pa ¶is…ô-tan ja tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) (nu kamisamaaj, tar~…ĺiban) u nikapasai ¶…ôr~…ĺaŇčan nu kiwkajaj a nidat…ôŇč atu  ¶aaj katar~…ĺaw tu sikapataj nu saŇčajaw nu ńßitaj ku aidaan, kju i **** a mińß ¶aan mańßamin tu ku majr~…ĺabuaj nu mi ¶a ¶ukańßaj a masakaputaj makuwan. i **** a mińß ¶aan sa nińßakaan tu amuńßuwan miŇčajaw sakatar~…ĺawan a kawaw sa, ja amuńßuwan miu ¶ur~…ĺ tu ńßitaj tajda…ôn i afgńßanistan, b…ôr~…ĺin…ôn kija tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) ńßananaj a masakaputaj, i **** a mińß ¶aan ja (ńßamid karzai) misiŇčkiw tu kasajawan a  ¶uŇč-tuŇč nu afgńßanistan,  ¶inida ku mar~…ĺa ¶uŇč-tuŇč, u binawr~…ĺan ku misiwasiwaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** (ńßamid karzai) .) i **** a mińß ¶aan sabaw tusa nu kanatar~…ĺaj a giiŇč a tat…ôŇčir~…ĺan mit…ôka tu mar~…ĺar~…ĺubaŇč, kanańßatu idaw tu ku ńßur~…ĺi ¶aj a  ¶…ônńßu, nika ja u r~…ĺiwan nija tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) ńßananaj a masakaputaj misamawmaw ńß…ônaj i nu war~…ĺian atu nutipan, u nikaŇčańßur~…ĺan nu r~…ĺabu atu kijadańßaj nu sir~…ĺ…ôd…ôk a bundaj, patar~…ĺaw tu afgńßan sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ atu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺaw sananaj a mipur~…ĺu Ē~ °. i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad, ja nu ajawan afgńßanaj a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i (*abbani) mi ¶uduńß tu  ¶…ôn-ńßuaj atu ja mińßantajaj ja tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) misakapańß a matat…ôŇčir~…ĺ, nika  ¶i *abbani (r~…ĺa-pa-ni ***) ńßananaj sa sipa ¶uk nu sunuk sananaj a mipataj, ina sasuŇčaajan a kawaw sa pińßa ¶…ôŇčan a ma…ôt…ôr~…ĺ kar~…ĺasinpajan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Afghanistan u sulit nu Hulam: ťėŅŚĮĆśĪóśĖĮŚĚ¶ u siwkay nu kanatal u Afghanistan sa i labu nu Asia, itiza i 33 00 N, 65 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 652,230 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 652,230 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademaw sa 33,332,025. kakalukan umah sa 58.10%, kilakilangan umah sa 2.10%, zumaay henay umah sa 39.80%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kabul . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 19 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ashraf Ghani Ahmadzai (AsilabuÔľéKaniÔľéAyhamaydecayi ťėŅšĽÄśčČŚ§ę¬∑ÁĒėŚįľ¬∑ŤČĺŚďąťāĀŚĺ∑śČéšľä), 1949 a mihca 5 a bulad 19 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Afghanistan ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 9 bulad 29 demiad. u hata u kulit nu hata nu Afghanistan sa, sisepat ku kulit, u lumeni'ay u sumanahay u landaway atu salengacay. u sakatatung nu hata ina Afghanistan sakay nu hataay a kulit sa masakimulu, hata nu kanatal sa u tatungus i teban ku nipakulit. sakatatungus i teban ya u salengacay, makay nu Muselinay a kiwkay (mosque (cincen-se śłÖÁúüŚĮļ)) atu ya papapeluanay a nikasaupu kalahida, sakatatungus nu hata sa kalalitinan tu nikalekal nu cilal ya (Shahada) hananay, iti picumudan pilaluungan tu Islamay (I-se-lanay šľäśĖĮŤė≠ÁöĄ) a kiwkayay sa, u Muselin hananay a sinziya sa mamin a muasip tu sapacuay a kamu, kasahida nu ayaw a palawat sa, kutusi sa u sakahenulan a nipalawat a pangiha' tu aasipan tu ya "Sahada (Sa-ha-ta ŤĖ©ŚďąťĀĒ)" hananay. Afghanistan, sipahanhan han tu Afghanistan hananay a kapulungan a kanatal, u kakitidaan sa i ti Asia satebanan, kalatimulanay a kanatal, u tideng sa mala nu Asiaay i kalatebanan nu kenis. ina Afghanistan a kakitidaan sa caay kalecad ku nipaulic a imin, u nitapal nu hekalay sa i nu timulan sakuduma, u nutipanay a Asia sakuduma (cung-tun). u Afghanistan sa sidakecan tu yadahay a masadumaay nu lalangawan a kanatal, kasumamadan sa u kakitidaan nu eneng i nu walian atu nu tipanay kalalitin, i mahida sa i tini na u sakahenulan a kalalacalan a misiwbay a kitidaan, atu nu pahutingay a malimad a kenis. sinikadakecan tu sakahenulan a nadatunganay a sangangayaw nu kakitidaan, malalitin tu Asia atu Europe a kanatal ku sikabalad, u Afghanistan atu nu belaway a kanatal idaw ku nu sakay kiwkayay, nakamuanay, atu nu lalaay a masakiketay a kalecalecad. ina Afghanistan a kanatal atu nu makaamisay ya Turkmenistan, Uzbekistan, atu ya Tajikistan malalitin, nu walian sa malalitin atu nu China, nu timul atu nu Pakistan a malalitin, nutipan sa malalitin atu nu Iran. Afghanistan i ti Pushtu (Puse-tu śôģšĽÄŚúĖ) hananay a kamuan sa, u imin u naenengan tu nu Afghanistan a tademaw sananay. ina Pashtuns (Puse-tunay a tademaw śôģšĽÄŚúĖšļļ) sa u Afghanistan a tademaw han a pangangan, u sayadahay ayda nu kanatalay a binacadan, cunusan tu nikatenes a mamalais, kanahatu kinapinaan a sipaculian nu Afghanistan tu nipidebung nu kasaicelang nu tau, nika sikaidaw nu limaay tu tulu a dadan sakacaay ka caluway nu cacaliwayan nu aca. u malukay a sakikawaw sanu kalisiway a sakahenulan a tektek, nika u tanengay a kaluken a umah sa cayay kataneng tu tulu tu tusa, nipalumaan tu siledekay pihacengan. sikaidaw nu tademaw sa makaala tu 3616 nu mang, nasikalpacaw kyu maetel ku sakalisiway caay kadayum ka sakasilacul a patulis, pakayni i kitakit a nipisausi sa u sakainayay a nipipalekal tu sasilacul a kanatal sa. (u sulit nu Hulam: .) nikaidaw nu kamu Afghan a ulicay nikalekalan sikayda sa nanu kasumamaday a kamu, u imin sa u bakiay sananay mala u nu hungtyay a nipikuwan. ina Afghanistan atu nu Afghanistan a binacadan sakay ngangan sa malecad ku nikabalaki, iti cacay a bataan nu seci sa, sakay nu kakitidaanay a ulic, ya Kitakitay a kitidaan a mucebangan idaw ku nikahini nu nipangangan. i likisi sa u Afghan (AfghńĀn, ya Sa-san nu hungtiay a nipangangan sa u walianay a niyadu' a binacadan sa), u nipatudu'an u Puse-tu a tademaw sananay. sakay nu sacunus tu ulic sa ya "stan" hananay sa, u kamu nu Afghanistan sa u lala' sananay, Afghanistan a kamu sa nipatudu'an u lala' sa. i ti Kuelte-setan atu ya Uzbekistan tu sakasitungus, ina kalatebanay a i Ya-cuo a kanatal nipangangan nisahecian sa malecad tu ku nipangangan, si "stan" ku nipaulic. (u sulit nu Hulam: Ť™ěÁ∂īŤ©ě"śĖĮŚĚ¶" "stan"šłÄŤ©ě.) u sasiwkay tu hata u hata nu Afghanistan sa nipakulitan tu kulit ya lumeni'ay, sumanahay, langdaway, tulu ku kasacamul nu nisanga'an, u lumeni'ay sa tungusay nikaydaan tu macaliwayay, sumanahay sa tungusay tu naidangan, langdaway sa tungusay tu sakuayaw naidihan, kutusi sa ina tuluay a kulit sa u angil nu satatungus nu Islamic (I-se-lanay šľäśĖĮŤė≠ÁöĄ) a singku nu kiwkayay a kulit. makasasa nu tatung sa u ngangan nu "Afghanistan" atu sasausian a sulit "1298", tungusay sa u mamiliyas tu ya United kingdom, kunida sa i sakay nu Islamic (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) a kuyumi (celahcan 1919 a mihcaan). i hekal niya tatung sa saliyuten nu kasibalu nu habay. (u sulit nu Hulam: .) nipatidengan kalakantanay a likisi u Afghanistan a hungtiay a kanatal sa na i 1747 a mihcaan nipatideng, na u saicelangay i mahida, i nu dikudan nu 19 seci sa, u icelang nu kanatal kalasiyasiyanan, kyu masa nu UK atu ya nu hungtiay Elarus, macacabis a midademec. 1919 a mihcaan mapaales ku nisatubangan tu UK a nipikuwan kunida sa malakanatal. i 1979 a mihcaan ya Soviet Union (Su-lien ŤėáŤĀĮ) sa midebung tu Afghanistan, nika misaicelang ku Afghanistan a micukah a paculi, kyu i 1989 a mihcaan nayay ku laheci mutatiku tu hitay muliyas taluma', ya nipiedapan niya Soviet Union (Su-lien ŤėáŤĀĮ) nu kiw-san-tu a masakaputay sa i 1992 a mihcaan kalupisakan masasiwatid. nu dikudan sa u paciliay a hitay caay kalecad ku nidatengan atu balucu', macacubelis mangangayaw, nikahidaan sa ya nikalingatu kaidawan niya Pacise-tan ya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) (nu kamisamaay, Taliban) u nikapasaicelangan nu kiwkayay a nidateng atu caay katalaw tu sikapatay nu sangayaw nu hitay ku aidaan, kyu i 1996 a mihcaan mahamin tu ku maylabuay nu micacukahay a masakaputay makuwan. i 2001 a mihcaan sa nihakaan tu Amuhuwan mingayaw sakatalawan a kawaw sa, ya Amuhuwan miucul tu hitay taydaen i Afghanistan, belinen kiya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) hananay a masakaputay, i 2004 a mihcaan ya (Hamid Karzai) misingkiw tu kasayawan a cung-tung nu Afghanistan, cinida ku malacung-tung, u binawlan ku misiwasiway. (u sulit nu Hulam: 2001 (Hamid Karzai) .) i 2005 a mihcaan sabaw tusa nu kanatalay a giing a tatengilan miteka tu malalubang, kanahatu idaw tu ku hulicay a cenhu, nika ya u liwan niya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) hananay a masakaputay misamawmaw henay i nu walian atu nutipan, u nikangahulan nu labu atu kiyadahay nu siledek a bunday, patalaw tu Afghan sakasilacul atu sapalekalaw sananay a mipulu'. i 2010 a mihcaan cacay a bulad, ya nu ayawan Afghanay a cung-tung ci (Rabbani) micuduh tu cen-huay atu ya mihantayay ya Taliban (Ta-li-pan Ś°ĒŚą©ÁŹ≠) misakapah a matatengil, nika ci Rabbani (La-pa-ni śčČŚ∑īŚįľ) hananay sa sipacuk nu sunuk sananay a mipatay, ina sasungaayan a kawaw sa pihacengan a maetel kalasinpayan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">afgńßanistan u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u siwkaj nu kanatar~…ĺ u afgńßanistan sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, ** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ti Ē~ °kuk ku km*. ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u kabur~…ĺ . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i asńßraf gńßani ańßmadzai (asir~…ĺabu*kani*ajńßamajd…ô ¶aji **************), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu afgńßanistan ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu afgńßanistan sa, sis…ôpat ku kur~…ĺit, u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj u sumanańßaj u r~…ĺandawaj atu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj. u sakatatuŇč nu ńßata ina afgńßanistan sakaj nu ńßataaj a kur~…ĺit sa masakimur~…ĺu, ńßata nu kanatar~…ĺ sa u tatuŇčus i t…ôban ku nipakur~…ĺit. sakatatuŇčus i t…ôban ja u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, makaj nu mus…ôr~…ĺinaj a kiwkaj (mos*u…ô ( ¶in ¶…ôn-s…ô ***)) atu ja papap…ôr~…ĺuanaj a nikasaupu kar~…ĺańßida, sakatatuŇčus nu ńßata sa kar~…ĺar~…ĺitinan tu nikar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ ja (sńßańßada) ńßananaj, iti pi ¶umudan pir~…ĺar~…ĺuuŇčan tu isr~…ĺamaj (i-s…ô-r~…ĺanaj ****) a kiwkajaj sa, u mus…ôr~…ĺin ńßananaj a sinzija sa mamin a muasip tu sapa ¶uaj a kamu, kasańßida nu ajaw a par~…ĺawat sa, kutusi sa u sakańß…ônur~…ĺan a nipar~…ĺawat a paŇčińßa Ē~ ° tu aasipan tu ja "sańßada (sa-ńßa-ta ***)" ńßananaj. afgńßanistan, sipańßanńßan ńßan tu afgńßanistan ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, u kakitidaan sa i ti asia sat…ôbanan, kar~…ĺatimur~…ĺanaj a kanatar~…ĺ, u tid…ôŇč sa mar~…ĺa nu asiaaj i kar~…ĺat…ôbanan nu k…ônis. ina afgńßanistan a kakitidaan sa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nipaur~…ĺi ¶ a imin, u nitapar~…ĺ nu ńß…ôkar~…ĺaj sa i nu timur~…ĺan sakuduma, u nutipanaj a asia sakuduma ( ¶uŇč-tun). u afgńßanistan sa sidak…ô ¶an tu jadańßaj a masadumaaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a kanatar~…ĺ, kasumamadan sa u kakitidaan nu …ôn…ôŇč i nu war~…ĺian atu nu tipanaj kar~…ĺar~…ĺitin, i mańßida sa i tini na u sakańß…ônur~…ĺan a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a misiwbaj a kitidaan, atu nu pańßutiŇčaj a mar~…ĺimad a k…ônis. sinikadak…ô ¶an tu sakańß…ônur~…ĺan a nadatuŇčanaj a saŇčaŇčajaw nu kakitidaan, mar~…ĺar~…ĺitin tu asia atu …ôurop…ô a kanatar~…ĺ ku sikabar~…ĺad, u afgńßanistan atu nu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ idaw ku nu sakaj kiwkajaj, nakamuanaj, atu nu r~…ĺar~…ĺaaj a masakik…ôtaj a kar~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶ad. ina afgńßanistan a kanatar~…ĺ atu nu makaamisaj ja turkm…ônistan, uzb…ôkistan, atu ja tajikistan mar~…ĺar~…ĺitin, nu war~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin atu nu  ¶ńßina, nu timur~…ĺ atu nu pakistan a mar~…ĺar~…ĺitin, nutipan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu nu iran. afgńßanistan i ti pusńßtu (pus…ô-tu ***) ńßananaj a kamuan sa, u imin u na…ôn…ôŇčan tu nu afgńßanistan a tad…ômaw sananaj. ina pasńßtuns (pus…ô-tunaj a tad…ômaw ****) sa u afgńßanistan a tad…ômaw ńßan a paŇčaŇčan, u sajadańßaj ajda nu kanatar~…ĺaj a bina ¶adan,  ¶unusan tu nikat…ôn…ôs a mamar~…ĺais, kanańßatu kinapinaan a sipa ¶ur~…ĺian nu afgńßanistan tu nipid…ôbuŇč nu kasai ¶…ôr~…ĺaŇč nu tau, nika sikaidaw nu r~…ĺimaaj tu tur~…ĺu a dadan saka ¶aaj ka  ¶ar~…ĺuwaj nu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu a ¶a. u mar~…ĺukaj a sakikawaw sanu kar~…ĺisiwaj a sakańß…ônur~…ĺan a t…ôkt…ôk, nika u tan…ôŇčaj a kar~…ĺuk…ôn a umańß sa  ¶ajaj katan…ôŇč tu tur~…ĺu tu tusa, nipar~…ĺumaan tu sir~…ĺ…ôd…ôkaj pińßa ¶…ôŇčan. sikaidaw nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu **** nu maŇč, nasikar~…ĺpa ¶aw kju ma…ôt…ôr~…ĺ ku sakar~…ĺisiwaj  ¶aaj kadajum ka sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a patur~…ĺis, pakajni i kitakit a nipisausi sa u sakainajaj a nipipar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kanatar~…ĺ sa. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nikaidaw nu kamu afgńßan a ur~…ĺi ¶aj nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan sikajda sa nanu kasumamadaj a kamu, u imin sa u bakiaj sananaj mar~…ĺa u nu ńßuŇčtjaj a nipikuwan. ina afgńßanistan atu nu afgńßanistan a bina ¶adan sakaj ŇčaŇčan sa mar~…ĺ…ô ¶ad ku nikabar~…ĺaki, iti  ¶a ¶aj a bataan nu s…ô ¶i sa, sakaj nu kakitidaanaj a ur~…ĺi ¶, ja kitakitaj a kitidaan a mu ¶…ôbaŇčan idaw ku nikańßini nu nipaŇčaŇčan. i r~…ĺikisi sa u afgńßan (afgńß*n, ja sa-san nu ńßuŇčtiaj a nipaŇčaŇčan sa u war~…ĺianaj a nijadu Ē~ ° a bina ¶adan sa), u nipatudu Ē~ °an u pus…ô-tu a tad…ômaw sananaj. sakaj nu sa ¶unus tu ur~…ĺi ¶ sa ja "stan" ńßananaj sa, u kamu nu afgńßanistan sa u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sananaj, afgńßanistan a kamu sa nipatudu Ē~ °an u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa. i ti ku…ôr~…ĺt…ô-s…ôtan atu ja uzb…ôkistan tu sakasituŇčus, ina kar~…ĺat…ôbanaj a i ja- ¶uo a kanatar~…ĺ nipaŇčaŇčan nisańß…ô ¶ian sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu ku nipaŇčaŇčan, si "stan" ku nipaur~…ĺi ¶. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***"**" "stan"**.) u sasiwkaj tu ńßata u ńßata nu afgńßanistan sa nipakur~…ĺitan tu kur~…ĺit ja r~…ĺum…ôni Ē~ °aj, sumanańßaj, r~…ĺaŇčdawaj, tur~…ĺu ku kasa ¶amur~…ĺ nu nisaŇča Ē~ °an, u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj sa tuŇčusaj nikajdaan tu ma ¶ar~…ĺiwajaj, sumanańßaj sa tuŇčusaj tu naidaŇčan, r~…ĺaŇčdawaj sa tuŇčusaj tu sakuajaw naidińßan, kutusi sa ina tur~…ĺuaj a kur~…ĺit sa u aŇčir~…ĺ nu satatuŇčus nu isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺanaj ****) a siŇčku nu kiwkajaj a kur~…ĺit. makasasa nu tatuŇč sa u ŇčaŇčan nu "afgńßanistan" atu sasausian a sur~…ĺit "****", tuŇčusaj sa u mamir~…ĺijas tu ja unit…ôd kiŇčdom, kunida sa i sakaj nu isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺan ***) a kujumi ( ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶aan). i ńß…ôkar~…ĺ nija tatuŇč sa sar~…ĺijut…ôn nu kasibar~…ĺu nu ńßabaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nipatid…ôŇčan kar~…ĺakantanaj a r~…ĺikisi u afgńßanistan a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ sa na i **** a mińß ¶aan nipatid…ôŇč, na u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj i mańßida, i nu dikudan nu ** s…ô ¶i sa, u i ¶…ôr~…ĺaŇč nu kanatar~…ĺ kar~…ĺasijasijanan, kju masa nu uk atu ja nu ńßuŇčtiaj …ôr~…ĺarus, ma ¶a ¶abis a midad…ôm…ô ¶. **** a mińß ¶aan mapaar~…ĺ…ôs ku nisatubaŇčan tu uk a nipikuwan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan ja so*i…ôt union (su-r~…ĺi…ôn **) sa mid…ôbuŇč tu afgńßanistan, nika misai ¶…ôr~…ĺaŇč ku afgńßanistan a mi ¶ukańß a pa ¶ur~…ĺi, kju i **** a mińß ¶aan najaj ku r~…ĺańß…ô ¶i mutatiku tu ńßitaj mur~…ĺijas tar~…ĺuma Ē~ °, ja nipi…ôdapan nija so*i…ôt union (su-r~…ĺi…ôn **) nu kiw-san-tu a masakaputaj sa i **** a mińß ¶aan kar~…ĺupisakan masasiwatid. nu dikudan sa u pa ¶ir~…ĺiaj a ńßitaj  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nidat…ôŇčan atu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, ma ¶a ¶ub…ôr~…ĺis maŇčaŇčajaw, nikańßidaan sa ja nikar~…ĺiŇčatu kaidawan nija pa ¶is…ô-tan ja tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) (nu kamisamaaj, tar~…ĺiban) u nikapasai ¶…ôr~…ĺaŇčan nu kiwkajaj a nidat…ôŇč atu  ¶aaj katar~…ĺaw tu sikapataj nu saŇčajaw nu ńßitaj ku aidaan, kju i **** a mińß ¶aan mańßamin tu ku majr~…ĺabuaj nu mi ¶a ¶ukańßaj a masakaputaj makuwan. i **** a mińß ¶aan sa nińßakaan tu amuńßuwan miŇčajaw sakatar~…ĺawan a kawaw sa, ja amuńßuwan miu ¶ur~…ĺ tu ńßitaj tajda…ôn i afgńßanistan, b…ôr~…ĺin…ôn kija tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) ńßananaj a masakaputaj, i **** a mińß ¶aan ja (ńßamid karzai) misiŇčkiw tu kasajawan a  ¶uŇč-tuŇč nu afgńßanistan,  ¶inida ku mar~…ĺa ¶uŇč-tuŇč, u binawr~…ĺan ku misiwasiwaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** (ńßamid karzai) .) i **** a mińß ¶aan sabaw tusa nu kanatar~…ĺaj a giiŇč a tat…ôŇčir~…ĺan mit…ôka tu mar~…ĺar~…ĺubaŇč, kanańßatu idaw tu ku ńßur~…ĺi ¶aj a  ¶…ônńßu, nika ja u r~…ĺiwan nija tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) ńßananaj a masakaputaj misamawmaw ńß…ônaj i nu war~…ĺian atu nutipan, u nikaŇčańßur~…ĺan nu r~…ĺabu atu kijadańßaj nu sir~…ĺ…ôd…ôk a bundaj, patar~…ĺaw tu afgńßan sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ atu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺaw sananaj a mipur~…ĺu Ē~ °. i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad, ja nu ajawan afgńßanaj a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i (*abbani) mi ¶uduńß tu  ¶…ôn-ńßuaj atu ja mińßantajaj ja tar~…ĺiban (ta-r~…ĺi-pan ***) misakapańß a matat…ôŇčir~…ĺ, nika  ¶i *abbani (r~…ĺa-pa-ni ***) ńßananaj sa sipa ¶uk nu sunuk sananaj a mipataj, ina sasuŇčaajan a kawaw sa pińßa ¶…ôŇčan a ma…ôt…ôr~…ĺ kar~…ĺasinpajan.</PHON>
    </S>
</TEXT>