<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Afih" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Afih u sulit nu Hulam u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Afih. u kasalumaluma' nu Afih sa, izaw ku 94 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 293 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 226 a tademaw, pakalatu 77 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 67 ku tademaw, pakalatu 23 . u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 70 , Bunun 2 , Tayal 1 , zumazuma 3 . u cidekay nu tademaw caykaw nu Sakizayaay a niyazu', u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni. u Pangcah(Amis) sananay, katalakaw ku uzip, matineng miadup atu mibuting. u Yincumin a tademaw tu, u Pangcah(Amis) a cidekay kaduut ku tademaw. matineng mudadiw atu musalukiyaw ku Pangcah(Amis) . u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. hakay izaw tuway, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 1 a bulad ademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585) u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu " ". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay" saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
