<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ahun-zen_阿洪姆人" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ahun-zen_阿洪姆人" copyright="CC BY-SA" citation="Ahun-zen_阿洪姆人. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ahun-zen_阿洪姆人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ahun-zen_阿洪姆人, title = Ahun-zen_阿洪姆人, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ahun-zen_阿洪姆人} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ahun muzen &quot;Asa mu yi&quot; &quot;, Tay yi &quot; &quot;, Ing yi &quot;Ahom people&quot; saan &quot; &quot;Ahun zen&quot;, &quot;Ahaw mu zen&quot;, u Taykuo binacadan itini i Ingtu' nika kenihan nu tademaw. tuas nu Ahun u caylu a seci nikuda namaka Cuon kuo Yun nan Dhun maka nutipanay mabulaw a Day cu, namikuwan tu Asa mu pan enem a secian. ( : : :Ahom people) , . 13 . Likisi caylu nu ayawan a secian, idaw ku adidiay nu Tay yi a binacadan itida i Asa mu niyadu' maudip. caytu caylim mihcaan nu aydaay nu Cunkuo Zui li ta telungan a kitidaan a Munmaw wankuo wance ci Su ka ha ladayen nida ku siwa a malebut nu tademaw miliyas tina kanatalan, caytu tupic a mihcaan milawit tu Mien din Si pei pa' kay buyu' micud tu Yalu cen pu a sakapecaan nu kapecaan nu nanum tu Puli di sin he. 13 .1215 9 1227 . caay pi'dis cinida tu itidaay a tademaw palumaac kunuheni tu tipus atu paicelang atu tidaay a Muo lan zen atu Pusi zen maleacwa, mabuwah satu ku Ahun mu zen, ayawan nu lisin nuheni naw Taycu a cenlin &quot; Phii&quot; ku sapalu tatengaan, caypic a secian makuwan ku Asa mu niyadu', mamin ku walian nu Yalu cen pu cin, nikuda misumad tu Intu'caw mala Ca'dili pinganganan. satabakiay nu kasilahecian, malaheci nuheni miwawies tu Muo wuo e ti' kuo pasayda miahebal tu Asa mu kitidaan, nuheni itini i caynem piccay mihcaan demecen nuheni ku namaka Intu a Muowuo e Mu se lin. (Phii) . 1671 . Ahun mu wan kuo itini i caywal a seci an nai' satu ku laheci, debungan nu Muowuo e ti' kuo atu Men tin, sadikuday debungan nu In kuo, sakikuday pulung hantu nu Intu'. . cuon ciw amica kunipisiza tu Ahun mu zen tu intu'ciw, nika salisinan nuheni ku tuas. mikikung ku nuheni, sikawaw, nilecuhan atu kapatayan nu siki tu tuas. patudut tu belac, lami', balu, tebus, dadac, ti'kuk ku sapatata', salisinan ku idang &quot; tulakuk, taduk, pabuy atu katalan&quot; atu nidangaan tu belac bilu u sapatata'aca nu tuu'dan. . , . . . Ahun mu zen a Sesu pule ci ni kilukan, tapang nuheni u Tensen Letun &quot; Leng Don&quot; wawa ni Kun lung &quot; Khun Lung&quot; atu Kun Lai &quot; Khun Lai&quot; nipatuduan kunuhini tatusa duducen nuheni ku nisangaan tu kim a kayakayan mudebu, ni debuan nuhini akitidaan han u Muong li muong lan &quot;Mong Ri Mong Ram&quot;, uyni han u Ahun mu zen nu tatapangan. (Leng Don) (Khun Lung) (Khun Lai) (Mong Ri Mong Ram) . Ahun mu zen atu katuuday nu Tun tay yi binacada malecad ku lisin tu Taycu a lisinan, misalisin kunuhin tu balau't. mahida &quot;misangaaya tu balau't&quot; Ahun mu zen sakamusa u &quot; pieku'li pi'ya&quot; Bhekuli Beaya&quot; tawya a demiad macilal nai' ku udad, sikawaw ku tademaw palacawa tu balau't. tacuwacuwa ku sining mitepa' tu balau't, makatepa' satu ku binawlan tu balau't taydan nuheni i abebalay nu kitidaan, mituktuk mipiyu mudadiw, misalisin miwiwi tu di'tu pabelien kami tu kapahay a latem sa. . (Bhekuli Beaya). , . . masilac tu kina tusaay a bataudan, sayaway numakatepa'ay tu balau't a tademaw a kapahay ku unmia nida sa. kenihen nuheni ku taleacawaay a balau't, padengen i cacaya nu nisangaan nuheni tu sapulul, cacay han u baluhayan a tatama atu tatayna nu kakabian, dadiw satu ku sining mituktuk, idaw ku palilucay tu balau't hamaw satu pacumud i kakacawan, huwaden nuheni ku tamaan a balau't patayda padeng i tataynaan a balau't nu tademaw a lumaan. . . mahiniay a kawaw caay pisengal ku tademaw mibasbas tina balau'tan, mahida mudadiw tu nu sapikikung a dadadiwan, kilul sa huwaden nuheni kina balau't patayda i sawac atu nananuman pahuting, hidan u tademaw kunipikikung. nikudan satu sitaku ku tademaw, mukan tu hakhak atu taduk mida'dac atu epah nu da'dac, tipus ku sapipaypay tu nanum a di'tuanm, dadiw satu tu dadiw milunguc tu kelekelengan a di'tu atu udad a di'tu kalamkamen maudad sa. . , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
