<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ahun-zen_阿洪姆人" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ahun-zen_阿洪姆人" copyright="CC BY-SA" citation="Ahun-zen_阿洪姆人. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ahun-zen_阿洪姆人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ahun-zen_阿洪姆人, title = Ahun-zen_阿洪姆人, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ahun-zen_阿洪姆人} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ahun-muzen "Asa-mu-yi" আহোম", Tay-yi "อาหม", Ing-yi "Ahom people" saan " "Ahun-zen", "Ahaw-mu-zen", u Taykuo binacadan itini i Ingtu' nika kenihan nu tademaw. tuas nu Ahun u caylu a seci nikuda namaka Cuon-kuo Yun-nan Dhun maka nutipanay mabulaw a Day-cu, namikuwan tu Asa-mu-pan enem a secian. . Likisi 歷史 caylu nu ayawan a secian, idaw ku adidiay nu Tay-yi a binacadan itida i Asa-mu niyadu' maudip. caytu-caylim mihcaan nu aydaay nu Cunkuo Zui-li ta telungan a kitidaan a Munmaw wankuo wance ci Su-ka-ha ladayen nida ku siwa a malebut nu tademaw miliyas tina kanatalan, caytu-tupic a mihcaan milawit tu Mien-din Si-pei-pa'-kay buyu' micud tu Yalu-cen-pu a sakapecaan nu kapecaan nu nanum tu Puli-di-sin-he. 13世紀前, . caay pi'dis cinida tu itidaay a tademaw palumaac kunuheni tu tipus atu paicelang atu tidaay a Muo-lan-zen atu Pusi-zen maleacwa, mabuwah satu ku Ahun-mu-zen, ayawan nu lisin nuheni naw Taycu a cenlin " Phii" ku sapalu tatengaan, caypic a secian makuwan ku Asa-mu niyadu', mamin ku walian nu Yalu-cen-pu-cin, nikuda misumad tu Intu'caw mala Ca'dili pinganganan. satabakiay nu kasilahecian, malaheci nuheni miwawies tu Muo-wuo-e-ti'-kuo pasayda miahebal tu Asa-mu kitidaan, nuheni itini i caynem-piccay mihcaan demecen nuheni ku namaka Intu a Muowuo-e Mu-se-lin. Ahun-mu-wan-kuo itini i caywal a seci an nai' satu ku laheci, debungan nu Muowuo-e-ti'-kuo atu Men-tin, sadikuday debungan nu In-kuo, sakikuday pulung hantu nu Intu'. . cuon-ciw 宗教 amica kunipisiza tu Ahun-mu-zen tu intu'ciw, nika salisinan nuheni ku tuas. mikikung ku nuheni, sikawaw, nilecuhan atu kapatayan nu siki tu tuas. patudut tu belac, lami', balu, tebus, dadac, ti'kuk ku sapatata', salisinan ku idang " tulakuk, taduk, pabuy atu katalan" atu nidangaan tu belac bilu u sapatata'aca nu tuu'dan. Ahun-mu-zen a Sesu pule-ci ni kilukan, tapang nuheni u Tensen Letun " Leng Don" wawa ni Kun lung " Khun Lung" atu Kun Lai " Khun Lai" nipatuduan kunuhini tatusa duducen nuheni ku nisangaan tu kim a kayakayan mudebu, ni debuan nuhini akitidaan han u Muong li muong lan "Mong Ri Mong Ram", uyni han u Ahun-mu-zen nu tatapangan. (Leng Don)之子坤龍(Khun Lung)與坤萊(Khun Lai), . Ahun-mu-zen atu katuuday nu Tun-tay-yi binacada malecad ku lisin tu Taycu a lisinan, misalisin kunuhin tu balau't. mahida "misangaaya tu balau't" Ahun-mu-zen sakamusa u " pieku'li-pi'ya" Bhekuli Beaya" tawya a demiad macilal nai' ku udad, sikawaw ku tademaw palacawa tu balau't. tacuwacuwa ku sining mitepa' tu balau't, makatepa' satu ku binawlan tu balau't taydan nuheni i abebalay nu kitidaan, mituktuk mipiyu mudadiw, misalisin miwiwi tu di'tu pabelien kami tu kapahay a latem sa. "(Bhekuli Beaya)." . masilac tu kina tusaay a bataudan, sayaway numakatepa'ay tu balau't a tademaw a kapahay ku unmia nida sa. kenihen nuheni ku taleacawaay a balau't, padengen i cacaya nu nisangaan nuheni tu sapulul, cacay han u baluhayan a tatama atu tatayna nu kakabian, dadiw satu ku sining mituktuk, idaw ku palilucay tu balau't hamaw satu pacumud i kakacawan, huwaden nuheni ku tamaan a balau't patayda padeng i tataynaan a balau't nu tademaw a lumaan. . mahiniay a kawaw caay pisengal ku tademaw mibasbas tina balau'tan, mahida mudadiw tu nu sapikikung a dadadiwan, kilul sa huwaden nuheni kina balau't patayda i sawac atu nananuman pahuting, hidan u tademaw kunipikikung. nikudan satu sitaku ku tademaw, mukan tu hakhak atu taduk mida'dac atu epah nu da'dac, tipus ku sapipaypay tu nanum a di'tuanm, dadiw satu tu dadiw milunguc tu kelekelengan a di'tu atu udad a di'tu kalamkamen maudad sa. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ahon-mozen "Asa-mo-yi" আহোম", Tay-yi "อาหม", Ing-yi "Ahom people" saan " "Ahon-zen", "Ahaw-mo-zen", o Taykoo binacadan itini i Ingto' nika kenihan no tademaw. toas no Ahon o caylo a seci nikoda namaka Coon-koo Yon-nan Dhon maka notipanay mabolaw a Day-co, namikowan to Asa-mo-pan enem a secian. . Likisi 歷史 caylo no ayawan a secian, idaw ko adidiay no Tay-yi a binacadan itida i Asa-mo niyado' maodip. cayto-caylim mihcaan no aydaay no Conkoo Zoi-li ta telongan a kitidaan a Monmaw wankoo wance ci So-ka-ha ladayen nida ko siwa a malebot no tademaw miliyas tina kanatalan, cayto-topic a mihcaan milawit to Mien-din Si-pei-pa'-kay boyo' micod to Yalo-cen-po a sakapecaan no kapecaan no nanom to Poli-di-sin-he. 13世紀前, . caay pi'dis cinida to itidaay a tademaw palomaac konoheni to tipos ato paicelang ato tidaay a Moo-lan-zen ato Posi-zen maleacwa, mabowah sato ko Ahon-mo-zen, ayawan no lisin noheni naw Tayco a cenlin " Phii" ko sapalo tatengaan, caypic a secian makowan ko Asa-mo niyado', mamin ko walian no Yalo-cen-po-cin, nikoda misomad to Into'caw mala Ca'dili pinganganan. satabakiay no kasilahecian, malaheci noheni miwawies to Moo-woo-e-ti'-koo pasayda miahebal to Asa-mo kitidaan, noheni itini i caynem-piccay mihcaan demecen noheni ko namaka Into a Moowoo-e Mo-se-lin. Ahon-mo-wan-koo itini i caywal a seci an nai' sato ko laheci, debongan no Moowoo-e-ti'-koo ato Men-tin, sadikoday debongan no In-koo, sakikoday polong hanto no Into'. . coon-ciw 宗教 amica konipisiza to Ahon-mo-zen to into'ciw, nika salisinan noheni ko toas. mikikong ko noheni, sikawaw, nilecohan ato kapatayan no siki to toas. patodot to belac, lami', balo, tebos, dadac, ti'kok ko sapatata', salisinan ko idang " tolakok, tadok, paboy ato katalan" ato nidangaan to belac bilo o sapatata'aca no too'dan. Ahon-mo-zen a Seso pole-ci ni kilokan, tapang noheni o Tensen Leton " Leng Don" wawa ni Kon long " Khon Long" ato Kon Lai " Khon Lai" nipatodoan konohini tatosa dodocen noheni ko nisangaan to kim a kayakayan modebo, ni deboan nohini akitidaan han o Moong li moong lan "Mong Ri Mong Ram", oyni han o Ahon-mo-zen no tatapangan. (Leng Don)之子坤龍(Khon Long)與坤萊(Khon Lai), . Ahon-mo-zen ato katooday no Ton-tay-yi binacada malecad ko lisin to Tayco a lisinan, misalisin konohin to balao't. mahida "misangaaya to balao't" Ahon-mo-zen sakamosa o " pieko'li-pi'ya" Bhekoli Beaya" tawya a demiad macilal nai' ko odad, sikawaw ko tademaw palacawa to balao't. tacowacowa ko sining mitepa' to balao't, makatepa' sato ko binawlan to balao't taydan noheni i abebalay no kitidaan, mitoktok mipiyo modadiw, misalisin miwiwi to di'to pabelien kami to kapahay a latem sa. "(Bhekoli Beaya)." . masilac to kina tosaay a bataodan, sayaway nomakatepa'ay to balao't a tademaw a kapahay ko onmia nida sa. kenihen noheni ko taleacawaay a balao't, padengen i cacaya no nisangaan noheni to sapolol, cacay han o balohayan a tatama ato tatayna no kakabian, dadiw sato ko sining mitoktok, idaw ko palilocay to balao't hamaw sato pacomod i kakacawan, howaden noheni ko tamaan a balao't patayda padeng i tataynaan a balao't no tademaw a lomaan. . mahiniay a kawaw caay pisengal ko tademaw mibasbas tina balao'tan, mahida modadiw to no sapikikong a dadadiwan, kilol sa howaden noheni kina balao't patayda i sawac ato nananoman pahoting, hidan o tademaw konipikikong. nikodan sato sitako ko tademaw, mokan to hakhak ato tadok mida'dac ato epah no da'dac, tipos ko sapipaypay to nanom a di'toanm, dadiw sato to dadiw milongoc to kelekelengan a di'to ato odad a di'to kalamkamen maodad sa. .</FORM>
    </S>
</TEXT>