<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alapanay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alapanay" copyright="CC BY-SA" citation="Alapanay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alapanay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alapanay, title = Alapanay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alapanay} }">
    <S id="0">
        <FORM> Alapanay u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Alapanay. u kasalumaluma' nu Alapanay sa, izaw ku 923 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,795 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 670 a tademaw, pakalatu 24 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2,125 ku tademaw, pakalatu 76 . u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 19 , Paiwan 1 , Yuwatan(Bunun) 1 , Puyuma 1 , zumazuma 3 . u niyzau' nu Pangcah u Pangcah(Amis) a niyazu' kyuni, tuud ku Pangcah(Amis) itini. inay ku Sakizaya itini. u zuma a tademaw sa u Yuwatan u Puyuma atu Paywan. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot; &quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay . tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 9 a bulad pulung sausi (564,120), Pangcah (210,501), Tayan (90,631), Paywan (101,234), Yuwatan (58,711), Rukay (13,368), Puyuma (14,279), Cou (6,653), Saysiat (6,644), Yami (4,620), Saw (792), Kabalan (1,477), Taluku (31,689), Sakizaya (947), Sejek (10,115), Laaluwa (403), Kanakanabu (340), zuma (11,716) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
