<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alapawan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alapawan" copyright="CC BY-SA" citation="Alapawan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alapawan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alapawan, title = Alapawan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alapawan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alapawan (u sulit nu Hulam: 阿拉巴灣部落) u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Alapawan. u kasalumaluma' nu Alapawan sa, izaw ku 517 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,430 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 915 a tademaw, pakalatu 64%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 515 ku tademaw, pakalatu 36%. . Taitung sian Tunghe siang Taiyuan chun, si cacay a lasubu a mihcan a niyazu'. itiza macapi nu Mawuku sawac. . Taiyuan niyazu' sisepat a muenengay, u pen, huting, Sin atu Maculing. ,有Fasay,Raranges等氏族. pen niyazu' u satabakiay a muenengay nu niyazu', saayaway a binawlan namakay Fuli atu Ruisui, u Fasay atu Raranges a ngasaw. 2公里處. kya huting a muenengay sa, u pakan tu katalalanay a kakitizaan. itiza i Taiyuan kayakay kawili, maka tusa kungli a zazan. "組合". i nu kalipunan a mihcan, kya Lipun patizeng ku kawaw, patizeng ku Cuhe sananay. 於昭和4 "Pakulungan". . 原名為"to'nong",其意為" "sa i'lifan", : u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 62%, Puyuma 0.5%, zumazuma 0.5%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini mueneng. inayi' ku Sakizaya itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini, hakay izawtu ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, caay henay misumad ku ngangan nu cidekay. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 9 a bulad pulung sausi (564,120), Pangcah (210,501), Tayan (90,631), Paywan (101,234), Yuwatan (58,711), Rukay (13,368), Puyuma (14,279), Cou (6,653), Saysiat (6,644), Yami (4,620), Saw (792), Kabalan (1,477), Taluku (31,689), Sakizaya (947), Sejek (10,115), Laaluwa (403), Kanakanabu (340), zuma (11,716)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Alapawan (o solit no Holam: 阿拉巴灣部落) o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan ko niyazo' no Alapawan. o kasalomaloma' no Alapawan sa, izaw ko 517 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,430 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 915 a tademaw, pakalato 64%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 515 ko tademaw, pakalato 36%. . Taitong sian Tonghe siang Taiyoan chon, si cacay a lasobo a mihcan a niyazo'. itiza macapi no Mawoko sawac. . Taiyoan niyazo' sisepat a moenengay, o pen, hoting, Sin ato Macoling. ,有Fasay,Raranges等氏族. pen niyazo' o satabakiay a moenengay no niyazo', saayaway a binawlan namakay Foli ato Roisoi, o Fasay ato Raranges a ngasaw. 2公里處. kya hoting a moenengay sa, o pakan to katalalanay a kakitizaan. itiza i Taiyoan kayakay kawili, maka tosa kongli a zazan. "組合". i no kaliponan a mihcan, kya Lipon patizeng ko kawaw, patizeng ko Cohe sananay. 於昭和4 "Pakolongan". . 原名為"to'nong",其意為" "sa i'lifan", : o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 62%, Poyoma 0.5%, zomazoma 0.5%. o niyazo' no Pangcah(Amis) o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itini moeneng. inayi' ko Sakizaya itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Poyoma. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini, hakay izawto ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, caay henay misomad ko ngangan no cidekay. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 9 a bolad polong saosi (564,120), Pangcah (210,501), Tayan (90,631), Paywan (101,234), Yowatan (58,711), Rokay (13,368), Poyoma (14,279), Coo (6,653), Saysiat (6,644), Yami (4,620), Saw (792), Kabalan (1,477), Taloko (31,689), Sakizaya (947), Sejek (10,115), Laalowa (403), Kanakanabo (340), zoma (11,716)</FORM>
    </S>
</TEXT>