<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Albania" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Albania" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Albania u sulit nu Hulam: ťėŅÁąĺŚ∑īŚįľšļě u siwkay kina kanatal u Albania sa ilabu nu Oco, itiza i 41 00 N, 20 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 28,748 km2. u ahebal nu lala'ay sa 27,398 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,350 km2, hamin nu tademaw sa 3,038,594. kakalukan umah sa 43.80%, kilakilangan umah sa 28.30%, zumaay henay umah sa 27.90%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tirana . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 28 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ilir Rexhep Meta, 3 bulad 24 demiad 1969 a mihca nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Albania ayza sa ci Ilir Meta, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 24 demiad. u cunli nu Albania ci Edi Rama ayza. u hata u kulit nu hata kina kanatal sa ,situlu ku kulit, u lumeniay u sumanahay atu kimay. u sulit nu Hulam atu Amilika Albania is a country in Southern and Southeastern Europe. It spans 28,748 km2 (11,100 square miles) and had a total population of 3 million people as of 2016. Albania is a unitary parliamentary constitutional republic with the capital in Tirana, the country's most populous city and main economic and commercial centre, followed by Durr√ęs. The country's other major cities include Vlor√ę, Sarand√ę, Shkod√ęr, Berat, Kor√ß√ę, Gjirokast√ęr and Fier. u nu Albania a hata sa i labu idaw ku nikulitan tu masacacayay lumeni'ay tusa ku tangah nu tamaay a palang, sapakay nikadutucan i 15 a seci, nipaculian tu ya Ottoman (El-tu-man ťĄāŚúĖśõľ) masahungtiay a kanatal, midebungay ya mamikeliday ci Skanderbeg (Se-kan-te-pei śĖĮŚĚéŚĺ∑ŚüĻ) a ingna, kiyu masatusaay nu tangah tamaay a palang sa u kasasenengan nu binacadan, u satatungusan nu hata. kiyu uyni sa idaw ku "buyu'anay a palang nu kanatal" sananay a nipangangan. u likisi ina Albania a tademaw sa u tuas nuheni na u Illyrians (I-li-li-ya a tademaw šľäŚą©šļěšļļ), i ayaw nu celahcan tusa a malebut ku mihcaan hakay nu ayawan aca, itida tu ku nisaungay a nikaudip. ina Illyrians (I-li-li-ya a tademaw šľäŚą©šļěšļļ) sa u nu India atu nu European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ) a binacadan, nika idaw aca ku sidekec tu cayay kalecad a nikatineng. u Albania sa i kasumamadan sa na u Greece hananay ku palatubangay pikuwan i tida, i ayaw nu celahcan 146 a mihcaan, mala nu Roma a masacacayay tu cacay a kanatal. i sakasepatay a seci kaladikudan tu sa, debungan nu walianay ya Roma (Lo-ma ÁĺÖť¶¨) hungtiay a kanatal atu ya Slovenia hananay a kanatal. 1415 a mihcaan a nikalingatu sa, sipikuwan tu nu Ottoman (El-tu-man ťĄāŚúĖśõľ) nu hungtiay a kanatal makaala tu 500 a mihcaan. Albania sa i ayaw nu sakatusaay nu kitakit nikalalais, debungan nu Italy (I-ta-li Áĺ©Ś§ßŚą©) a kanatal. 1943 a mihcaan mademec ku I-ta-li sa, kilul satu kya Na-zi German a kanatal midebung. ya nikelidan ni Enver Hoxha (En-uy-el hul-ca śĀ©Á∂≠Áąĺ¬∑ťúćśü•) kya Albania masakaputay milatlat tu sapaculi, u nu kiw-san-tu a icelang sa mala nu sakahenulan a kalabalud nu balucu' tu sakay icelang. i 1944 a mihcaan kalakilulan tu nu mihcaan, ina Albania sa mahmin a mapahulak ku nisatubangan nu hekalay a misawacu. 1976 a mihcaan 12 a bulad 28 a demiad, sipasumad han tu, ya Albania nu siyakayay a kapulungan nu tademaway a kanatal han. i mahida sa iti nipikuwan ni Hul-ca sa, u Albania na milayap tu nipiedap nu siyakayay a kanatal, yadah ku sakay kalisiw atu nu tuudtuud a nipipadang, nadikudan sa sipakay ci Enver Hoxha (En-uy-el hul-ca śĀ©Á∂≠Áąĺ¬∑ťúćśü•) a nidatengan, u Slovenia (Nan-se-la-bu ŚćóśĖĮśčČŚ§ę), Soviet Union (Su-lien ŤėáŤĀĮ), atu Chian, tuluay nu kapulungan a siyakayay a kanatal, masumad tu maydih a mihepec tu sipalawat sa, kiyu haymaw sa mala nu "siyakayay a hungtiay a kanatal ku nidateng", kakilukilul satu iti 1960 a mihcaan katukuh i 1980 a mihcaan mapaputun tu nikalcabayan caay tu kalalacal. sicunus henaca tu kahidaan nu cen-hu, mipulu tu kapulungan nu tuudtuud a kawaw, kiyu kakayda satu i nikahinian a ngatu, ina Albania i kitakit sa mala u tataytayay a kunida sananay a kalahida. 1991 a mihcaan, ya Albania sakay nu musakawaway a masakaputay pangiha' tu, a muales tu masacacayay a nisakaputan a likec, pasaheci tu katuuday a masakaputay a likec. kutusi a mihcaan sa i sepat a bulad 26 a demiad, sipasumad tu ku ngangan nu kanatal tu ya Albania kapulungan nu binacadan sananay a kanatal, itini i walianay a Europe kahaminan a siyakayay a kanatal sa, mala u nu sadikuday a mahetek tu, masacacayay a masakaputay a mamikuwanay a kanatal. u sakusaan u kaedeman tu nu nikatatulisanay tu 46 a mihcaan masawaliay nu nipikelec tu niya Stalin (Se-ta-lin ŚŹ≤ťĀĒśěó) hananay a kunida sananay a nidatengan, atu ya Hoxha (Hul-ca ťúćśü•) hananay a kunida a nidatengan a nipikuwan. i 1996 a mihcaan ina Albania sa sibakah tu kya i labuay nu hata, ya sakatatungus nu kung-can-tan sumanahay kalakikiman masalimaay nu bunac. i 2014 a mihcaan 6 a bulad, kapulungan nu masakaputay ya Europe milayap tu tina Albania a kanatal mala nu Europe a malasacabayay pihalhalan a sasingkiwan a kanatal. saka palcabay kalacucuedetan a nikahida, ina Albania kakilukilul sa patideng tu sikangaay nu kalcabayan, sayaway sa sipakay ya Nan-se-la-bu, Su-lien, atu Chian, milihida tu misuayaw kala'cusan tu Amuhuwan atu nutipanay a kanatal masaada ku piadih. nika ina Albania pasaheci tu "makayi atu mibasalay tu nidateng atu masahungtiay a nidateng a malalacal" a sakay hekalay a nikasacabay a cedang, siputun ku nikalcabayan tu Nan-se-la-bu, Su-lien, atu Chian, kakayda satu masatataytayay a kanatal i kitakitay a nikahida. katukuh i 1985 a mihcaan, i tawya masamata ku kasiangil. sakay nu kungku 1960 ŚĻīšĽ£, . i 1960 a mihcaan sa, u China a kapulungan a kanatal macacebis tu au cima ku malamikelit tu nu kiw-san-tuay i kitakit sakaidaw nu situngus sa, kyu masasula'cus, i walianay i European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ) nu kiw-san-tuay a kanatal, u masacacayay a miedapay pacuked tu ya China. ina nisaketun tu China sa, sikaetel tu sakaidaw nu masadumaay a siyakayay atu Su-lien, masakaputay kunida han palecacay, uyda satu ku mamipadangay a pacuket nipiedap nu China, uyni sa u pihaceng nu sakasilacul nu Albania tu sakay kalisiway a nikacakat nu masacacayay a nikalekalan. ". kanahatu ina China iti 1950, 1960 nu ziday a mihcaan idaw ku nipaini tu, mabaatay a cabay, tu kayadahan a nipiedap tu sikaydih sa, nika kalakuwitan tu i 1960 a mihcaan sa, ina tatusaay a kanatal sikaidaw tu ku caay kalecad nu mamaydaan. kahiniyan satu sa ya mingaayay tu China nu Albania sa, pabesuc saan i 1971 a mihcaan pangiha, patahkal tu ya "2758 a mangguay a nisaketunan", papakutay tu nu Taywanay a kanatal, sipaliyun tu China a kanatal, mala nu kapulungan nu paykanatal, mala u nu China a mamidayli sitatungusay a kanatal. i mahida sa kakayda satu mapaales i paykanatal ku ngangan nu Taywan, uynian a nisaketunan a kawaw a nipilalubangan, masa u nu sakatinengan ya "paales tu Taywan milayap tu kiw-san-tu ya China" han nanay a kawaw. ya Albania makahamin a miedap tu China micumud i paykanatal sa, caay katenes sa, anucila a mihcaan ya cung-tung ci Nixon (Ni-ke-sen ŚįľŚÖčś£ģ) hananay sa taydaan i Beijing (Pe-cing ŚĆóšļ¨) mizizaw, u sakaucung nu Albania kuyni, nipidateng nuheni sa pasaheci tu nipacukasan nu caculilan tu misabeli kaudipan sa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ar~…ĺbania u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u siwkaj kina kanatar~…ĺ u ar~…ĺbania sa ir~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km*, ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u tirana . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ir~…ĺir *…ô*ńß…ôp m…ôta, * bur~…ĺad ** d…ômiad **** a mińß ¶a nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu ar~…ĺbania ajza sa  ¶i ir~…ĺir m…ôta, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu ar~…ĺbania  ¶i …ôdi *ama ajza. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata kina kanatar~…ĺ sa ,situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u r~…ĺum…ôniaj u sumanańßaj atu kimaj. u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika ar~…ĺbania is a  ¶ountrj in soutńß…ôrn and soutńß…ôast…ôrn …ôurop…ô. it spans **,*** km* (**,*** s*uar…ô mir~…ĺ…ôs) and ńßad a totar~…ĺ popur~…ĺation of * mir~…ĺr~…ĺion p…ôopr~…ĺ…ô as of ****. ar~…ĺbania is a unitarj parr~…ĺiam…ôntarj  ¶onstitutionar~…ĺ r…ôpubr~…ĺi ¶ witńß tńß…ô  ¶apitar~…ĺ in tirana, tńß…ô  ¶ountrj Ē~ °s most popur~…ĺous  ¶itj and main …ô ¶onomi ¶ and  ¶omm…ôr ¶iar~…ĺ  ¶…ôntr…ô, for~…ĺr~…ĺow…ôd bj durr*s. tńß…ô  ¶ountrj Ē~ °s otńß…ôr major  ¶iti…ôs in ¶r~…ĺud…ô *r~…ĺor*, sarand*, sńßkod*r, b…ôrat, kor**, gjirokast*r and fi…ôr. u nu ar~…ĺbania a ńßata sa i r~…ĺabu idaw ku nikur~…ĺitan tu masa ¶a ¶ajaj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj tusa ku taŇčańß nu tamaaj a par~…ĺaŇč, sapakaj nikadutu ¶an i ** a s…ô ¶i, nipa ¶ur~…ĺian tu ja ottoman (…ôr~…ĺ-tu-man ***) masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, mid…ôbuŇčaj ja mamik…ôr~…ĺidaj  ¶i skand…ôrb…ôg (s…ô-kan-t…ô-p…ôi ****) a iŇčna, kiju masatusaaj nu taŇčańß tamaaj a par~…ĺaŇč sa u kasas…ôn…ôŇčan nu bina ¶adan, u satatuŇčusan nu ńßata. kiju ujni sa idaw ku "buju Ē~ °anaj a par~…ĺaŇč nu kanatar~…ĺ" sananaj a nipaŇčaŇčan. u r~…ĺikisi ina ar~…ĺbania a tad…ômaw sa u tuas nuńß…ôni na u ir~…ĺr~…ĺjrians (i-r~…ĺi-r~…ĺi-ja a tad…ômaw ****), i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an tusa a mar~…ĺ…ôbut ku mińß ¶aan ńßakaj nu ajawan a ¶a, itida tu ku nisauŇčaj a nikaudip. ina ir~…ĺr~…ĺjrians (i-r~…ĺi-r~…ĺi-ja a tad…ômaw ****) sa u nu india atu nu …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***) a bina ¶adan, nika idaw a ¶a ku sid…ôk…ô ¶ tu  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a nikatin…ôŇč. u ar~…ĺbania sa i kasumamadan sa na u gr…ô…ô ¶…ô ńßananaj ku par~…ĺatubaŇčaj pikuwan i tida, i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an *** a mińß ¶aan, mar~…ĺa nu *oma a masa ¶a ¶ajaj tu  ¶a ¶aj a kanatar~…ĺ. i sakas…ôpataj a s…ô ¶i kar~…ĺadikudan tu sa, d…ôbuŇčan nu war~…ĺianaj ja *oma (r~…ĺo-ma **) ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ atu ja sr~…ĺo*…ônia ńßananaj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan a nikar~…ĺiŇčatu sa, sipikuwan tu nu ottoman (…ôr~…ĺ-tu-man ***) nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ makaar~…ĺa tu *** a mińß ¶aan. ar~…ĺbania sa i ajaw nu sakatusaaj nu kitakit nikar~…ĺar~…ĺais, d…ôbuŇčan nu itar~…ĺj (i-ta-r~…ĺi ***) a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan mad…ôm…ô ¶ ku i-ta-r~…ĺi sa, kir~…ĺur~…ĺ satu kja na-zi g…ôrman a kanatar~…ĺ mid…ôbuŇč. ja nik…ôr~…ĺidan ni …ôn*…ôr ńßo*ńßa (…ôn-uj-…ôr~…ĺ ńßur~…ĺ- ¶a ******) kja ar~…ĺbania masakaputaj mir~…ĺatr~…ĺat tu sapa ¶ur~…ĺi, u nu kiw-san-tu a i ¶…ôr~…ĺaŇč sa mar~…ĺa nu sakańß…ônur~…ĺan a kar~…ĺabar~…ĺud nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu sakaj i ¶…ôr~…ĺaŇč. i **** a mińß ¶aan kar~…ĺakir~…ĺur~…ĺan tu nu mińß ¶aan, ina ar~…ĺbania sa mańßmin a mapańßur~…ĺak ku nisatubaŇčan nu ńß…ôkar~…ĺaj a misawa ¶u. **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad, sipasumad ńßan tu, ja ar~…ĺbania nu sijakajaj a kapur~…ĺuŇčan nu tad…ômawaj a kanatar~…ĺ ńßan. i mańßida sa iti nipikuwan ni ńßur~…ĺ- ¶a sa, u ar~…ĺbania na mir~…ĺajap tu nipi…ôdap nu sijakajaj a kanatar~…ĺ, jadańß ku sakaj kar~…ĺisiw atu nu tuudtuud a nipipadaŇč, nadikudan sa sipakaj  ¶i …ôn*…ôr ńßo*ńßa (…ôn-uj-…ôr~…ĺ ńßur~…ĺ- ¶a ******) a nidat…ôŇčan, u sr~…ĺo*…ônia (nan-s…ô-r~…ĺa-bu ****), so*i…ôt union (su-r~…ĺi…ôn **), atu  ¶ńßian, tur~…ĺuaj nu kapur~…ĺuŇčan a sijakajaj a kanatar~…ĺ, masumad tu majdińß a mińß…ôp…ô ¶ tu sipar~…ĺawat sa, kiju ńßajmaw sa mar~…ĺa nu "sijakajaj a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ ku nidat…ôŇč", kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ satu iti **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan mapaputun tu nikar~…ĺ ¶abajan  ¶aaj tu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ. si ¶unus ńß…ôna ¶a tu kańßidaan nu  ¶…ôn-ńßu, mipur~…ĺu tu kapur~…ĺuŇčan nu tuudtuud a kawaw, kiju kakajda satu i nikańßinian a Ňčatu, ina ar~…ĺbania i kitakit sa mar~…ĺa u tatajtajaj a kunida sananaj a kar~…ĺańßida. **** a mińß ¶aan, ja ar~…ĺbania sakaj nu musakawawaj a masakaputaj paŇčińßa Ē~ ° tu, a muar~…ĺ…ôs tu masa ¶a ¶ajaj a nisakaputan a r~…ĺik…ô ¶, pasańß…ô ¶i tu katuudaj a masakaputaj a r~…ĺik…ô ¶. kutusi a mińß ¶aan sa i s…ôpat a bur~…ĺad ** a d…ômiad, sipasumad tu ku ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ tu ja ar~…ĺbania kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan sananaj a kanatar~…ĺ, itini i war~…ĺianaj a …ôurop…ô kańßaminan a sijakajaj a kanatar~…ĺ sa, mar~…ĺa u nu sadikudaj a mańß…ôt…ôk tu, masa ¶a ¶ajaj a masakaputaj a mamikuwanaj a kanatar~…ĺ. u sakusaan u ka…ôd…ôman tu nu nikatatur~…ĺisanaj tu ** a mińß ¶aan masawar~…ĺiaj nu nipik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu nija star~…ĺin (s…ô-ta-r~…ĺin ***) ńßananaj a kunida sananaj a nidat…ôŇčan, atu ja ńßo*ńßa (ńßur~…ĺ- ¶a **) ńßananaj a kunida a nidat…ôŇčan a nipikuwan. i **** a mińß ¶aan ina ar~…ĺbania sa sibakańß tu kja i r~…ĺabuaj nu ńßata, ja sakatatuŇčus nu kuŇč- ¶an-tan sumanańßaj kar~…ĺakikiman masar~…ĺimaaj nu buna ¶. i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad, kapur~…ĺuŇčan nu masakaputaj ja …ôurop…ô mir~…ĺajap tu tina ar~…ĺbania a kanatar~…ĺ mar~…ĺa nu …ôurop…ô a mar~…ĺasa ¶abajaj pińßar~…ĺńßar~…ĺan a sasiŇčkiwan a kanatar~…ĺ. saka par~…ĺ ¶abaj kar~…ĺa ¶u ¶u…ôd…ôtan a nikańßida, ina ar~…ĺbania kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa patid…ôŇč tu sikaŇčaaj nu kar~…ĺ ¶abajan, sajawaj sa sipakaj ja nan-s…ô-r~…ĺa-bu, su-r~…ĺi…ôn, atu  ¶ńßian, mir~…ĺińßida tu misuajaw kar~…ĺa Ē~ ° ¶usan tu amuńßuwan atu nutipanaj a kanatar~…ĺ masaada ku piadińß. nika ina ar~…ĺbania pasańß…ô ¶i tu "makaji atu mibasar~…ĺaj tu nidat…ôŇč atu masańßuŇčtiaj a nidat…ôŇč a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ" a sakaj ńß…ôkar~…ĺaj a nikasa ¶abaj a  ¶…ôdaŇč, siputun ku nikar~…ĺ ¶abajan tu nan-s…ô-r~…ĺa-bu, su-r~…ĺi…ôn, atu  ¶ńßian, kakajda satu masatatajtajaj a kanatar~…ĺ i kitakitaj a nikańßida. katukuńß i **** a mińß ¶aan, i tawja masamata ku kasiaŇčir~…ĺ. sakaj nu kuŇčku **** **, . i **** a mińß ¶aan sa, u  ¶ńßina a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ ma ¶a ¶…ôbis tu au  ¶ima ku mar~…ĺamik…ôr~…ĺit tu nu kiw-san-tuaj i kitakit sakaidaw nu situŇčus sa, kju masasur~…ĺa Ē~ ° ¶us, i war~…ĺianaj i …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***) nu kiw-san-tuaj a kanatar~…ĺ, u masa ¶a ¶ajaj a mi…ôdapaj pa ¶uk…ôd tu ja  ¶ńßina. ina nisak…ôtun tu  ¶ńßina sa, sika…ôt…ôr~…ĺ tu sakaidaw nu masadumaaj a sijakajaj atu su-r~…ĺi…ôn, masakaputaj kunida ńßan par~…ĺ…ô ¶a ¶aj, ujda satu ku mamipadaŇčaj a pa ¶uk…ôt nipi…ôdap nu  ¶ńßina, ujni sa u pińßa ¶…ôŇč nu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu ar~…ĺbania tu sakaj kar~…ĺisiwaj a nika ¶akat nu masa ¶a ¶ajaj a nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan. ". kanańßatu ina  ¶ńßina iti ****, **** nu zidaj a mińß ¶aan idaw ku nipaini tu, mabaataj a  ¶abaj, tu kajadańßan a nipi…ôdap tu sikajdińß sa, nika kar~…ĺakuwitan tu i **** a mińß ¶aan sa, ina tatusaaj a kanatar~…ĺ sikaidaw tu ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu mamajdaan. kańßinijan satu sa ja miŇčaajaj tu  ¶ńßina nu ar~…ĺbania sa, pab…ôsu ¶ saan i **** a mińß ¶aan paŇčińßa, patańßkar~…ĺ tu ja "**** a maŇčguaj a nisak…ôtunan", papakutaj tu nu tajwanaj a kanatar~…ĺ, sipar~…ĺijun tu  ¶ńßina a kanatar~…ĺ, mar~…ĺa nu kapur~…ĺuŇčan nu pajkanatar~…ĺ, mar~…ĺa u nu  ¶ńßina a mamidajr~…ĺi sitatuŇčusaj a kanatar~…ĺ. i mańßida sa kakajda satu mapaar~…ĺ…ôs i pajkanatar~…ĺ ku ŇčaŇčan nu tajwan, ujnian a nisak…ôtunan a kawaw a nipir~…ĺar~…ĺubaŇčan, masa u nu sakatin…ôŇčan ja "paar~…ĺ…ôs tu tajwan mir~…ĺajap tu kiw-san-tu ja  ¶ńßina" ńßan nanaj a kawaw. ja ar~…ĺbania makańßamin a mi…ôdap tu  ¶ńßina mi ¶umud i pajkanatar~…ĺ sa,  ¶aaj kat…ôn…ôs sa, anu ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan ja  ¶uŇč-tuŇč  ¶i ni*on (ni-k…ô-s…ôn ***) ńßananaj sa tajdaan i b…ôijiŇč (p…ô- ¶iŇč **) mizizaw, u sakau ¶uŇč nu ar~…ĺbania kujni, nipidat…ôŇč nuńß…ôni sa pasańß…ô ¶i tu nipa ¶ukasan nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan tu misab…ôr~…ĺi kaudipan sa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Albania u sulit nu Hulam: ťėŅÁąĺŚ∑īŚįľšļě u siwkay kina kanatal u Albania sa ilabu nu Oco, itiza i 41 00 N, 20 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 28,748 km2. u ahebal nu lala'ay sa 27,398 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,350 km2, hamin nu tademaw sa 3,038,594. kakalukan umah sa 43.80%, kilakilangan umah sa 28.30%, zumaay henay umah sa 27.90%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tirana . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 28 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ilir Rexhep Meta, 3 bulad 24 demiad 1969 a mihca nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Albania ayza sa ci Ilir Meta, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 24 demiad. u cunli nu Albania ci Edi Rama ayza. u hata u kulit nu hata kina kanatal sa ,situlu ku kulit, u lumeniay u sumanahay atu kimay. u sulit nu Hulam atu Amilika Albania is a country in Southern and Southeastern Europe. It spans 28,748 km2 (11,100 square miles) and had a total population of 3 million people as of 2016. Albania is a unitary parliamentary constitutional republic with the capital in Tirana, the country's most populous city and main economic and commercial centre, followed by Durr√ęs. The country's other major cities include Vlor√ę, Sarand√ę, Shkod√ęr, Berat, Kor√ß√ę, Gjirokast√ęr and Fier. u nu Albania a hata sa i labu idaw ku nikulitan tu masacacayay lumeni'ay tusa ku tangah nu tamaay a palang, sapakay nikadutucan i 15 a seci, nipaculian tu ya Ottoman (El-tu-man ťĄāŚúĖśõľ) masahungtiay a kanatal, midebungay ya mamikeliday ci Skanderbeg (Se-kan-te-pei śĖĮŚĚéŚĺ∑ŚüĻ) a ingna, kiyu masatusaay nu tangah tamaay a palang sa u kasasenengan nu binacadan, u satatungusan nu hata. kiyu uyni sa idaw ku "buyu'anay a palang nu kanatal" sananay a nipangangan. u likisi ina Albania a tademaw sa u tuas nuheni na u Illyrians (I-li-li-ya a tademaw šľäŚą©šļěšļļ), i ayaw nu celahcan tusa a malebut ku mihcaan hakay nu ayawan aca, itida tu ku nisaungay a nikaudip. ina Illyrians (I-li-li-ya a tademaw šľäŚą©šļěšļļ) sa u nu India atu nu European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ) a binacadan, nika idaw aca ku sidekec tu cayay kalecad a nikatineng. u Albania sa i kasumamadan sa na u Greece hananay ku palatubangay pikuwan i tida, i ayaw nu celahcan 146 a mihcaan, mala nu Roma a masacacayay tu cacay a kanatal. i sakasepatay a seci kaladikudan tu sa, debungan nu walianay ya Roma (Lo-ma ÁĺÖť¶¨) hungtiay a kanatal atu ya Slovenia hananay a kanatal. 1415 a mihcaan a nikalingatu sa, sipikuwan tu nu Ottoman (El-tu-man ťĄāŚúĖśõľ) nu hungtiay a kanatal makaala tu 500 a mihcaan. Albania sa i ayaw nu sakatusaay nu kitakit nikalalais, debungan nu Italy (I-ta-li Áĺ©Ś§ßŚą©) a kanatal. 1943 a mihcaan mademec ku I-ta-li sa, kilul satu kya Na-zi German a kanatal midebung. ya nikelidan ni Enver Hoxha (En-uy-el hul-ca śĀ©Á∂≠Áąĺ¬∑ťúćśü•) kya Albania masakaputay milatlat tu sapaculi, u nu kiw-san-tu a icelang sa mala nu sakahenulan a kalabalud nu balucu' tu sakay icelang. i 1944 a mihcaan kalakilulan tu nu mihcaan, ina Albania sa mahmin a mapahulak ku nisatubangan nu hekalay a misawacu. 1976 a mihcaan 12 a bulad 28 a demiad, sipasumad han tu, ya Albania nu siyakayay a kapulungan nu tademaway a kanatal han. i mahida sa iti nipikuwan ni Hul-ca sa, u Albania na milayap tu nipiedap nu siyakayay a kanatal, yadah ku sakay kalisiw atu nu tuudtuud a nipipadang, nadikudan sa sipakay ci Enver Hoxha (En-uy-el hul-ca śĀ©Á∂≠Áąĺ¬∑ťúćśü•) a nidatengan, u Slovenia (Nan-se-la-bu ŚćóśĖĮśčČŚ§ę), Soviet Union (Su-lien ŤėáŤĀĮ), atu Chian, tuluay nu kapulungan a siyakayay a kanatal, masumad tu maydih a mihepec tu sipalawat sa, kiyu haymaw sa mala nu "siyakayay a hungtiay a kanatal ku nidateng", kakilukilul satu iti 1960 a mihcaan katukuh i 1980 a mihcaan mapaputun tu nikalcabayan caay tu kalalacal. sicunus henaca tu kahidaan nu cen-hu, mipulu tu kapulungan nu tuudtuud a kawaw, kiyu kakayda satu i nikahinian a ngatu, ina Albania i kitakit sa mala u tataytayay a kunida sananay a kalahida. 1991 a mihcaan, ya Albania sakay nu musakawaway a masakaputay pangiha' tu, a muales tu masacacayay a nisakaputan a likec, pasaheci tu katuuday a masakaputay a likec. kutusi a mihcaan sa i sepat a bulad 26 a demiad, sipasumad tu ku ngangan nu kanatal tu ya Albania kapulungan nu binacadan sananay a kanatal, itini i walianay a Europe kahaminan a siyakayay a kanatal sa, mala u nu sadikuday a mahetek tu, masacacayay a masakaputay a mamikuwanay a kanatal. u sakusaan u kaedeman tu nu nikatatulisanay tu 46 a mihcaan masawaliay nu nipikelec tu niya Stalin (Se-ta-lin ŚŹ≤ťĀĒśěó) hananay a kunida sananay a nidatengan, atu ya Hoxha (Hul-ca ťúćśü•) hananay a kunida a nidatengan a nipikuwan. i 1996 a mihcaan ina Albania sa sibakah tu kya i labuay nu hata, ya sakatatungus nu kung-can-tan sumanahay kalakikiman masalimaay nu bunac. i 2014 a mihcaan 6 a bulad, kapulungan nu masakaputay ya Europe milayap tu tina Albania a kanatal mala nu Europe a malasacabayay pihalhalan a sasingkiwan a kanatal. saka palcabay kalacucuedetan a nikahida, ina Albania kakilukilul sa patideng tu sikangaay nu kalcabayan, sayaway sa sipakay ya Nan-se-la-bu, Su-lien, atu Chian, milihida tu misuayaw kala'cusan tu Amuhuwan atu nutipanay a kanatal masaada ku piadih. nika ina Albania pasaheci tu "makayi atu mibasalay tu nidateng atu masahungtiay a nidateng a malalacal" a sakay hekalay a nikasacabay a cedang, siputun ku nikalcabayan tu Nan-se-la-bu, Su-lien, atu Chian, kakayda satu masatataytayay a kanatal i kitakitay a nikahida. katukuh i 1985 a mihcaan, i tawya masamata ku kasiangil. sakay nu kungku 1960 ŚĻīšĽ£, . i 1960 a mihcaan sa, u China a kapulungan a kanatal macacebis tu au cima ku malamikelit tu nu kiw-san-tuay i kitakit sakaidaw nu situngus sa, kyu masasula'cus, i walianay i European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ) nu kiw-san-tuay a kanatal, u masacacayay a miedapay pacuked tu ya China. ina nisaketun tu China sa, sikaetel tu sakaidaw nu masadumaay a siyakayay atu Su-lien, masakaputay kunida han palecacay, uyda satu ku mamipadangay a pacuket nipiedap nu China, uyni sa u pihaceng nu sakasilacul nu Albania tu sakay kalisiway a nikacakat nu masacacayay a nikalekalan. ". kanahatu ina China iti 1950, 1960 nu ziday a mihcaan idaw ku nipaini tu, mabaatay a cabay, tu kayadahan a nipiedap tu sikaydih sa, nika kalakuwitan tu i 1960 a mihcaan sa, ina tatusaay a kanatal sikaidaw tu ku caay kalecad nu mamaydaan. kahiniyan satu sa ya mingaayay tu China nu Albania sa, pabesuc saan i 1971 a mihcaan pangiha, patahkal tu ya "2758 a mangguay a nisaketunan", papakutay tu nu Taywanay a kanatal, sipaliyun tu China a kanatal, mala nu kapulungan nu paykanatal, mala u nu China a mamidayli sitatungusay a kanatal. i mahida sa kakayda satu mapaales i paykanatal ku ngangan nu Taywan, uynian a nisaketunan a kawaw a nipilalubangan, masa u nu sakatinengan ya "paales tu Taywan milayap tu kiw-san-tu ya China" han nanay a kawaw. ya Albania makahamin a miedap tu China micumud i paykanatal sa, caay katenes sa, anucila a mihcaan ya cung-tung ci Nixon (Ni-ke-sen ŚįľŚÖčś£ģ) hananay sa taydaan i Beijing (Pe-cing ŚĆóšļ¨) mizizaw, u sakaucung nu Albania kuyni, nipidateng nuheni sa pasaheci tu nipacukasan nu caculilan tu misabeli kaudipan sa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ar~…ĺbania u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u siwkaj kina kanatar~…ĺ u ar~…ĺbania sa ir~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km*, ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u tirana . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ir~…ĺir *…ô*ńß…ôp m…ôta, * bur~…ĺad ** d…ômiad **** a mińß ¶a nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu ar~…ĺbania ajza sa  ¶i ir~…ĺir m…ôta, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu ar~…ĺbania  ¶i …ôdi *ama ajza. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata kina kanatar~…ĺ sa ,situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u r~…ĺum…ôniaj u sumanańßaj atu kimaj. u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika ar~…ĺbania is a  ¶ountrj in soutńß…ôrn and soutńß…ôast…ôrn …ôurop…ô. it spans **,*** km* (**,*** s*uar…ô mir~…ĺ…ôs) and ńßad a totar~…ĺ popur~…ĺation of * mir~…ĺr~…ĺion p…ôopr~…ĺ…ô as of ****. ar~…ĺbania is a unitarj parr~…ĺiam…ôntarj  ¶onstitutionar~…ĺ r…ôpubr~…ĺi ¶ witńß tńß…ô  ¶apitar~…ĺ in tirana, tńß…ô  ¶ountrj Ē~ °s most popur~…ĺous  ¶itj and main …ô ¶onomi ¶ and  ¶omm…ôr ¶iar~…ĺ  ¶…ôntr…ô, for~…ĺr~…ĺow…ôd bj durr*s. tńß…ô  ¶ountrj Ē~ °s otńß…ôr major  ¶iti…ôs in ¶r~…ĺud…ô *r~…ĺor*, sarand*, sńßkod*r, b…ôrat, kor**, gjirokast*r and fi…ôr. u nu ar~…ĺbania a ńßata sa i r~…ĺabu idaw ku nikur~…ĺitan tu masa ¶a ¶ajaj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj tusa ku taŇčańß nu tamaaj a par~…ĺaŇč, sapakaj nikadutu ¶an i ** a s…ô ¶i, nipa ¶ur~…ĺian tu ja ottoman (…ôr~…ĺ-tu-man ***) masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, mid…ôbuŇčaj ja mamik…ôr~…ĺidaj  ¶i skand…ôrb…ôg (s…ô-kan-t…ô-p…ôi ****) a iŇčna, kiju masatusaaj nu taŇčańß tamaaj a par~…ĺaŇč sa u kasas…ôn…ôŇčan nu bina ¶adan, u satatuŇčusan nu ńßata. kiju ujni sa idaw ku "buju Ē~ °anaj a par~…ĺaŇč nu kanatar~…ĺ" sananaj a nipaŇčaŇčan. u r~…ĺikisi ina ar~…ĺbania a tad…ômaw sa u tuas nuńß…ôni na u ir~…ĺr~…ĺjrians (i-r~…ĺi-r~…ĺi-ja a tad…ômaw ****), i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an tusa a mar~…ĺ…ôbut ku mińß ¶aan ńßakaj nu ajawan a ¶a, itida tu ku nisauŇčaj a nikaudip. ina ir~…ĺr~…ĺjrians (i-r~…ĺi-r~…ĺi-ja a tad…ômaw ****) sa u nu india atu nu …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***) a bina ¶adan, nika idaw a ¶a ku sid…ôk…ô ¶ tu  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a nikatin…ôŇč. u ar~…ĺbania sa i kasumamadan sa na u gr…ô…ô ¶…ô ńßananaj ku par~…ĺatubaŇčaj pikuwan i tida, i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an *** a mińß ¶aan, mar~…ĺa nu *oma a masa ¶a ¶ajaj tu  ¶a ¶aj a kanatar~…ĺ. i sakas…ôpataj a s…ô ¶i kar~…ĺadikudan tu sa, d…ôbuŇčan nu war~…ĺianaj ja *oma (r~…ĺo-ma **) ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ atu ja sr~…ĺo*…ônia ńßananaj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan a nikar~…ĺiŇčatu sa, sipikuwan tu nu ottoman (…ôr~…ĺ-tu-man ***) nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ makaar~…ĺa tu *** a mińß ¶aan. ar~…ĺbania sa i ajaw nu sakatusaaj nu kitakit nikar~…ĺar~…ĺais, d…ôbuŇčan nu itar~…ĺj (i-ta-r~…ĺi ***) a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan mad…ôm…ô ¶ ku i-ta-r~…ĺi sa, kir~…ĺur~…ĺ satu kja na-zi g…ôrman a kanatar~…ĺ mid…ôbuŇč. ja nik…ôr~…ĺidan ni …ôn*…ôr ńßo*ńßa (…ôn-uj-…ôr~…ĺ ńßur~…ĺ- ¶a ******) kja ar~…ĺbania masakaputaj mir~…ĺatr~…ĺat tu sapa ¶ur~…ĺi, u nu kiw-san-tu a i ¶…ôr~…ĺaŇč sa mar~…ĺa nu sakańß…ônur~…ĺan a kar~…ĺabar~…ĺud nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu sakaj i ¶…ôr~…ĺaŇč. i **** a mińß ¶aan kar~…ĺakir~…ĺur~…ĺan tu nu mińß ¶aan, ina ar~…ĺbania sa mańßmin a mapańßur~…ĺak ku nisatubaŇčan nu ńß…ôkar~…ĺaj a misawa ¶u. **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad, sipasumad ńßan tu, ja ar~…ĺbania nu sijakajaj a kapur~…ĺuŇčan nu tad…ômawaj a kanatar~…ĺ ńßan. i mańßida sa iti nipikuwan ni ńßur~…ĺ- ¶a sa, u ar~…ĺbania na mir~…ĺajap tu nipi…ôdap nu sijakajaj a kanatar~…ĺ, jadańß ku sakaj kar~…ĺisiw atu nu tuudtuud a nipipadaŇč, nadikudan sa sipakaj  ¶i …ôn*…ôr ńßo*ńßa (…ôn-uj-…ôr~…ĺ ńßur~…ĺ- ¶a ******) a nidat…ôŇčan, u sr~…ĺo*…ônia (nan-s…ô-r~…ĺa-bu ****), so*i…ôt union (su-r~…ĺi…ôn **), atu  ¶ńßian, tur~…ĺuaj nu kapur~…ĺuŇčan a sijakajaj a kanatar~…ĺ, masumad tu majdińß a mińß…ôp…ô ¶ tu sipar~…ĺawat sa, kiju ńßajmaw sa mar~…ĺa nu "sijakajaj a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ ku nidat…ôŇč", kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ satu iti **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan mapaputun tu nikar~…ĺ ¶abajan  ¶aaj tu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ. si ¶unus ńß…ôna ¶a tu kańßidaan nu  ¶…ôn-ńßu, mipur~…ĺu tu kapur~…ĺuŇčan nu tuudtuud a kawaw, kiju kakajda satu i nikańßinian a Ňčatu, ina ar~…ĺbania i kitakit sa mar~…ĺa u tatajtajaj a kunida sananaj a kar~…ĺańßida. **** a mińß ¶aan, ja ar~…ĺbania sakaj nu musakawawaj a masakaputaj paŇčińßa Ē~ ° tu, a muar~…ĺ…ôs tu masa ¶a ¶ajaj a nisakaputan a r~…ĺik…ô ¶, pasańß…ô ¶i tu katuudaj a masakaputaj a r~…ĺik…ô ¶. kutusi a mińß ¶aan sa i s…ôpat a bur~…ĺad ** a d…ômiad, sipasumad tu ku ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ tu ja ar~…ĺbania kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan sananaj a kanatar~…ĺ, itini i war~…ĺianaj a …ôurop…ô kańßaminan a sijakajaj a kanatar~…ĺ sa, mar~…ĺa u nu sadikudaj a mańß…ôt…ôk tu, masa ¶a ¶ajaj a masakaputaj a mamikuwanaj a kanatar~…ĺ. u sakusaan u ka…ôd…ôman tu nu nikatatur~…ĺisanaj tu ** a mińß ¶aan masawar~…ĺiaj nu nipik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu nija star~…ĺin (s…ô-ta-r~…ĺin ***) ńßananaj a kunida sananaj a nidat…ôŇčan, atu ja ńßo*ńßa (ńßur~…ĺ- ¶a **) ńßananaj a kunida a nidat…ôŇčan a nipikuwan. i **** a mińß ¶aan ina ar~…ĺbania sa sibakańß tu kja i r~…ĺabuaj nu ńßata, ja sakatatuŇčus nu kuŇč- ¶an-tan sumanańßaj kar~…ĺakikiman masar~…ĺimaaj nu buna ¶. i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad, kapur~…ĺuŇčan nu masakaputaj ja …ôurop…ô mir~…ĺajap tu tina ar~…ĺbania a kanatar~…ĺ mar~…ĺa nu …ôurop…ô a mar~…ĺasa ¶abajaj pińßar~…ĺńßar~…ĺan a sasiŇčkiwan a kanatar~…ĺ. saka par~…ĺ ¶abaj kar~…ĺa ¶u ¶u…ôd…ôtan a nikańßida, ina ar~…ĺbania kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa patid…ôŇč tu sikaŇčaaj nu kar~…ĺ ¶abajan, sajawaj sa sipakaj ja nan-s…ô-r~…ĺa-bu, su-r~…ĺi…ôn, atu  ¶ńßian, mir~…ĺińßida tu misuajaw kar~…ĺa Ē~ ° ¶usan tu amuńßuwan atu nutipanaj a kanatar~…ĺ masaada ku piadińß. nika ina ar~…ĺbania pasańß…ô ¶i tu "makaji atu mibasar~…ĺaj tu nidat…ôŇč atu masańßuŇčtiaj a nidat…ôŇč a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ" a sakaj ńß…ôkar~…ĺaj a nikasa ¶abaj a  ¶…ôdaŇč, siputun ku nikar~…ĺ ¶abajan tu nan-s…ô-r~…ĺa-bu, su-r~…ĺi…ôn, atu  ¶ńßian, kakajda satu masatatajtajaj a kanatar~…ĺ i kitakitaj a nikańßida. katukuńß i **** a mińß ¶aan, i tawja masamata ku kasiaŇčir~…ĺ. sakaj nu kuŇčku **** **, . i **** a mińß ¶aan sa, u  ¶ńßina a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ ma ¶a ¶…ôbis tu au  ¶ima ku mar~…ĺamik…ôr~…ĺit tu nu kiw-san-tuaj i kitakit sakaidaw nu situŇčus sa, kju masasur~…ĺa Ē~ ° ¶us, i war~…ĺianaj i …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***) nu kiw-san-tuaj a kanatar~…ĺ, u masa ¶a ¶ajaj a mi…ôdapaj pa ¶uk…ôd tu ja  ¶ńßina. ina nisak…ôtun tu  ¶ńßina sa, sika…ôt…ôr~…ĺ tu sakaidaw nu masadumaaj a sijakajaj atu su-r~…ĺi…ôn, masakaputaj kunida ńßan par~…ĺ…ô ¶a ¶aj, ujda satu ku mamipadaŇčaj a pa ¶uk…ôt nipi…ôdap nu  ¶ńßina, ujni sa u pińßa ¶…ôŇč nu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu ar~…ĺbania tu sakaj kar~…ĺisiwaj a nika ¶akat nu masa ¶a ¶ajaj a nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan. ". kanańßatu ina  ¶ńßina iti ****, **** nu zidaj a mińß ¶aan idaw ku nipaini tu, mabaataj a  ¶abaj, tu kajadańßan a nipi…ôdap tu sikajdińß sa, nika kar~…ĺakuwitan tu i **** a mińß ¶aan sa, ina tatusaaj a kanatar~…ĺ sikaidaw tu ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu mamajdaan. kańßinijan satu sa ja miŇčaajaj tu  ¶ńßina nu ar~…ĺbania sa, pab…ôsu ¶ saan i **** a mińß ¶aan paŇčińßa, patańßkar~…ĺ tu ja "**** a maŇčguaj a nisak…ôtunan", papakutaj tu nu tajwanaj a kanatar~…ĺ, sipar~…ĺijun tu  ¶ńßina a kanatar~…ĺ, mar~…ĺa nu kapur~…ĺuŇčan nu pajkanatar~…ĺ, mar~…ĺa u nu  ¶ńßina a mamidajr~…ĺi sitatuŇčusaj a kanatar~…ĺ. i mańßida sa kakajda satu mapaar~…ĺ…ôs i pajkanatar~…ĺ ku ŇčaŇčan nu tajwan, ujnian a nisak…ôtunan a kawaw a nipir~…ĺar~…ĺubaŇčan, masa u nu sakatin…ôŇčan ja "paar~…ĺ…ôs tu tajwan mir~…ĺajap tu kiw-san-tu ja  ¶ńßina" ńßan nanaj a kawaw. ja ar~…ĺbania makańßamin a mi…ôdap tu  ¶ńßina mi ¶umud i pajkanatar~…ĺ sa,  ¶aaj kat…ôn…ôs sa, anu ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan ja  ¶uŇč-tuŇč  ¶i ni*on (ni-k…ô-s…ôn ***) ńßananaj sa tajdaan i b…ôijiŇč (p…ô- ¶iŇč **) mizizaw, u sakau ¶uŇč nu ar~…ĺbania kujni, nipidat…ôŇč nuńß…ôni sa pasańß…ô ¶i tu nipa ¶ukasan nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan tu misab…ôr~…ĺi kaudipan sa.</PHON>
    </S>
</TEXT>