<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_alem" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: alem" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== u zuma a kamu == u kamu nu Hulam:Á©ŅŚĪĪÁĒ≤u kamu nu Amilika:pangolin u kamu nu Zipun:„ÉĎ„É≥„āī„É™„É≥ tinaku a kamu alem Á©ŅŚĪĪÁĒ≤ u puduh ku kanen nu alem. Á©ŅŚĪĪÁĒ≤ÁöĄť£üÁČ©śėĮŤěěŤüĽ. mialem śäďÁ©ŅŚĪĪÁĒ≤ tayza kita i buyu' mialem. śąĎŚÄĎŚéĽŚĪĪšłäśäďÁ©ŅŚĪĪÁĒ≤. sialem śúČÁ©ŅŚĪĪÁĒ≤ sialem i bulubuluan nu Maibul. . u alem hananay sa, i Cung-ko a nipangangan sa u ťĮ™ť≠ö,ťĮ™ťĮČ,ťĮ™ťĪß han, u mamimumukay a aadupan (idaw ku nipangangan tu ya Manidae) u sikalecad tu pacucuay ku nina' a nikapulungan a pangangan, silingidisay malsabaay henay a kasaduma, nu liwaliwan tu sa tulu tu kamasitudungay wawaluan nu silihat, i yaco ku kaliwasak atu i Africa a tukutukusan caledesanay a kitidaan mulatlat tu sakaudip. u nu heni sa makay i tangah, kikul mamin sikibutulay a silingidis ku banges, i buhabuhangan mudeku u labi' ku pisaungay tadatatungusan mukan tu salngacay a aayad. lalangawan sakay nu alem a masulitay nu ulic a likisi sa, sayaway sikaadih i cudad nu "Cu-ci Tain-wen" :"ťĮ™ť≠öšĹēśČÄ",ya i śĚĪśľĘnay nu hulamay a saydang ci Wang-yi misulit, "piadih nida sa idaw ku sepatay nu kuku sa namakay i nutumulan sa". ŚĆóť≠Źšļļ i piuyeay a tademaw ci Kaw-you-yin idaw ku pitapal nida tu alem a kasingangan i hekal. i kahulamay a malaisingay a tademaw ci Taw-Hung-Cing "śú¨ŤćČÁ∂ďťõÜś≥®"nipakayku nida u alem sa (taneng i tukus saungay taneng i nanum a maudip sa, i demiad mucelem i teban nu kalahukan itawya a muculal, mucebal tu lingidisay a kanus sa mahida u mapatayay, misabana tu aayad micumud i laway nida, mamin tu sa mucelem aca siidep ku laway, anu mangalay sa munabaw a milaup tu aayad ). i śėéśúĚ milisaydangay ci Li-si-cen idaw ku malucekay nida a nikingkiwan tu sapatudu u alem sa caay kau nu lingidis ku nisabana tu aayad, ya u hina pasema' tu misabana tu aayad a mukan. i 2014 a mihcaan pituay a bulad, u nu Londonay sakay nu aadupanay a masakaputay nipacukatan a matatengl tu ya IUCN hananay, ya sumanahay a nipacebangan tu tuudtuud nu alemay ya mitesekay a uyeyenhuy, idaw ku nipatuduan tu alem iayda sa masanu kitakitay u sanisani sananay a mapalalicay tu sasiwbayen tina micucu'ay a aadupan. kahaminan nu alem maysuayaw tu pihacengay katalawanay sikaudip tu lihat, satusa ya cunghuwa hananay a alem atu nu Malaysiaay a alem pitapal nu IUCN sa u ( pihacengay tu a malawpes sa ) ku nikasaditan a lanaw, u caayay sululenay a sunuk sananay a mamapacakay sa micidek ku sikabangbang. kakilulen tu nu Ya-couay a alem maselepmaselep ku sasausian nu alem sa, u mahidaay mamisiwbayay tu sapacakay sa, malimad tu taydaen i Africa ku nipalumata, sakadem nu kasilungucan nu iciba tu kiyadahay a nikaydihan. wayway a nikasaditan ina alem hananay sa nikatanaya'an nu udip sa makaala tu 30-100 cm, u kikul nida sa mahida u nu udip katanayu singasiw tu katanayuan ku udip nu duma, u tama sa kitabakian ku nu laangay a udip. masapukaw ku kulul, adidi ku tangah masadicem liwliw nu laway sa masatanayu, nayay ku ngipen. sapatay nu kuku sa apuyu nika kidemu sa, kaidawan nu sinang nu kanus u sapikutkut tu bunak a misabuhang. u bili ku nayi'ay u udip sa mamin idaw ku lingidis masa u kawalala adihen, anu mapatawit sa masukut ku udip mahida u mali hepec sa masakimulu, miida tu kululay a lingidis mayading tu bili nu udip. u sema nida sa micidek ku nikatanayu pasu kalawkaw sa pasema sisilsil tu ngangay, u sakacaluway nida a munacnac tu aayad. u tabakiay a alem sa mangasiw ku 40 cm katanaya' nu sema', nika u nikaahebalan sa 0.5 cm adada. sikalecad nu ya mabukahay a mujkanay tu aayad a aadupan, atu ya micepcepay tu sicedam nu balu a padaduki, u sema' nu alem sa, cayay pidepit i ukak nu sema', taneng saan a picaliway pabesut sa micumud i baluwang. u nina' ina alem sa sikangaay a kakauipan nu heni sa iti Yacoay kalacaledesan a buyu'buyu'an, atu sinanumay a pibasbas a kitidaan, mabi' i demiadan u labi' ku sasaungayan, i demiad a mabi' sa mahida u miabibiay tu mali masakimulu. masa u nu labiay a musaungayay a aadupan sa, kaidawan nunuheni ku maylayyay a misanek, u saedapan nu heni a mikilim tu kangalayan mukan tu cilekay. sakay nu sapaiyuay a aca nu satuducay a kampuyaku sa u alem hananay mitesekay a mukutkut tu buhang, atu mubesul tu sapadadan a kahidaan, nipitapalan sa mikayku tu ya lingidisan, idaw ku sapaculil tu idang atu mamiedap tu mulcuhay nu tatayna sikaidaw nu salang (patumes tu salang nu cucu') a sileku, nika iaydaay a ziday nipikingkiwan sa, nayay ku kaadihan tu satatungusan a micidekay a yubungan sa, uyda sa u sikalecad nu kanusay a iyubung. tuyni sa, miubiay a tademaw sa sikaydih a caluwayen a miupang tu sakakumced nu alem, ciwsiyaen nu heni ku alem tu sasasatedep a sapaiyu, atu sakanglep tu kasaungayan atu baketay a sicamulay tu kimmay a sapaiyu, sikatanektek nu hekal a adihen talakaw ku aca sa, ina mahiniay a nicunusan tu mauningay sa, anu makaen tu nu tademaw sa kakayda a satu ku atay maduka hakay pihacengan ku kaimelangan. u kalihalawan patalaw atu saadingan tu sapadutuc ina alem iti Africa atu i Ya-cou malcad tu a masanina' a piadupan, malakakanan atu sipisanga tu sapaiyu nu kangpuyaku, kyu nayay ku sapitena tu nikahinian. yadah tu ku masasengiay nu alem iti sikaudipan a kitidan sa mananunut tu a dakepan sikaselep tu ku kabuwahan, pasu ya Tacuwan, Cung-huwa hananay a alem. kaidawan nu alem sa mamin a mapahulic tu ya" "mamalawpesay a aadupan atu lahaday a lihat saku kitakitay a kapulungan makakelec a hulic, sitatungus tu sakay hekalay a nikaadupan maminpuluen caay pisulul tu a miadup, i labu sa sakay nu siwbayay a nikadih sa, namakay i hekalay a nokaala tu nu Indiaay a alem, u nu Philippines a alem atu nu Cung-kouay a alem masangaay tu u sapabacuanay a aadihan, i paymihcaan sa malazilo ku sipatahkal a papacakayan. kasasidumaay nu alem sa sipuluen nu pipnpinaay a kanatal a mietel atu sikala'cus a palalacay tu pisiwbay sakay mawli a kawaw, kahinaan a kanatal sa idaw ku nu Mung-ciya-la, nu Cung-kuo, Ing-tu, Liyaw-ku, Mian-tyen, Ni-pu-el, Taywan, Tay-len, atu Ma-lay-s-iya atu Ye-nan, idaw amin ku sakay nu alemay a saading tu nipahulican. sakay nu libungay sikalalekalan a nipatelidan (Sars-Cov-2ÁóÖśĮíŚģŅšłĽŚĀáŤ™™) idaw ku satebulan a nipatudu tu ya alem u mamilaliday sa ku pihacengan a tatungusan, mahidaay u sakainayi' nu pihanhanay a imelang mapangangan ayda sa ya sakatusaay masalamitay nu cilekay a libang sa, i 2020 a mihcaan sakatusa a bulad, ya Nanhuwa a tabakiay a cacudadan nu kanatalay a nipabinawlan tu ya satebul, sipakay i udip nu alem a muwala tu sapikingkiwan sa sikalecad tu 99% nu SARS-CoV-2 a mapadutuc sa ku kasasengian satusa, katukuh i sanudikudan sa nipalekalan tu nu lunun a nikasaheci piadih sa, na makay i Kuwantung a kenis a nisabanaan sunuk sananay a miungpang tu alem, u ya masakiketayay a ledek nu udip sa pulung han tu ya bulukuay a kitidaan (RBD ) atu nu SARS-CoV-2 kaidawan tu kalalecad sa, tada cacay ku ya masadumaay nu nayay ku kangki', u sakay nu ngangasawan a pilas a kasasengian sa makaala tu 90.1%. u duma sa i nu Siyang-kang pasubanaay tu nu sakakumcedan a tabakiay a cacudadan pangiha, tu nu sakalaliday a nipitanaman i tatudungan ci Kuwan-yi' a sasaydangay, i nu Kuwan-siay a sasaydang ci Huiyen-lin patahkal tu kasasengian a lunun, na i Cung-kouay nu timulanay a nikadepaan masa nu Ma-lay-si-yaay a sa, mapaadih tu piliclican tiya siledek nu libung atu nu aydaay ya sing-kuwang hananay a libung sa idaw ku kasasengian tu 85.% kacakatan tu 92.4 nu palasubu. nipitapalan sa ina Malay-siyaay a alem u nu kalalekal nu libung pidekuan a sitatungusay sa, sipakay i nu kaen sapalalit tu tademaw, kyu iti U-han a kitidaan nu iciba' ku sayaway a mulatlat ku libung. nika ya iti Hu-pye a buluku caayay kau nu alemay a nanina'an a sikaudipan, kyu ina sing-kuwan hananay a libung sa nayay ku masakiketay nu sapatudu tu sikatatungusen. anu kaidawan nu libung sa ya mayadupayay a tademaw atu mamiungpangay, atu ya nu Kung-siay a misabanaay a masakaputay sa, pisuayaw tu libung a nipalalid sa hakay u sakalamkamay a mapalalid.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== u zuma a kamu == u kamu nu ńßur~…ĺam:***u kamu nu amir~…ĺika:paŇčor~…ĺin u kamu nu zipun:***** tinaku a kamu ar~…ĺ…ôm *** u puduńß ku kan…ôn nu ar~…ĺ…ôm. *********. miar~…ĺ…ôm **** tajza kita i buju Ē~ ° miar~…ĺ…ôm. *********. siar~…ĺ…ôm **** siar~…ĺ…ôm i bur~…ĺubur~…ĺuan nu maibur~…ĺ. . u ar~…ĺ…ôm ńßananaj sa, i  ¶uŇč-ko a nipaŇčaŇčan sa u **,**,** ńßan, u mamimumukaj a aadupan (idaw ku nipaŇčaŇčan tu ja manida…ô) u sikar~…ĺ…ô ¶ad tu pa ¶u ¶uaj ku nina Ē~ ° a nikapur~…ĺuŇčan a paŇčaŇčan, sir~…ĺiŇčidisaj mar~…ĺsabaaj ńß…ônaj a kasaduma, nu r~…ĺiwar~…ĺiwan tu sa tur~…ĺu tu kamasituduŇčaj wawar~…ĺuan nu sir~…ĺińßat, i ja ¶o ku kar~…ĺiwasak atu i afri ¶a a tukutukusan  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj a kitidaan mur~…ĺatr~…ĺat tu sakaudip. u nu ńß…ôni sa makaj i taŇčańß, kikur~…ĺ mamin sikibutur~…ĺaj a sir~…ĺiŇčidis ku baŇč…ôs, i buńßabuńßaŇčan mud…ôku u r~…ĺabi Ē~ ° ku pisauŇčaj tadatatuŇčusan mukan tu sar~…ĺŇča ¶aj a aajad. r~…ĺar~…ĺaŇčawan sakaj nu ar~…ĺ…ôm a masur~…ĺitaj nu ur~…ĺi ¶ a r~…ĺikisi sa, sajawaj sikaadińß i  ¶udad nu " ¶u- ¶i tain-w…ôn" :"****",ja i **naj nu ńßur~…ĺamaj a sajdaŇč  ¶i waŇč-ji misur~…ĺit, "piadińß nida sa idaw ku s…ôpataj nu kuku sa namakaj i nutumur~…ĺan sa". *** i piuj…ôaj a tad…ômaw  ¶i kaw-jou-jin idaw ku pitapar~…ĺ nida tu ar~…ĺ…ôm a kasiŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ. i kańßur~…ĺamaj a mar~…ĺaisiŇčaj a tad…ômaw  ¶i taw-ńßuŇč- ¶iŇč "*****"nipakajku nida u ar~…ĺ…ôm sa (tan…ôŇč i tukus sauŇčaj tan…ôŇč i nanum a maudip sa, i d…ômiad mu ¶…ôr~…ĺ…ôm i t…ôban nu kar~…ĺańßukan itawja a mu ¶ur~…ĺar~…ĺ, mu ¶…ôbar~…ĺ tu r~…ĺiŇčidisaj a kanus sa mańßida u mapatajaj, misabana tu aajad mi ¶umud i r~…ĺawaj nida, mamin tu sa mu ¶…ôr~…ĺ…ôm a ¶a siid…ôp ku r~…ĺawaj, anu maŇčar~…ĺaj sa munabaw a mir~…ĺaup tu aajad ). i ** mir~…ĺisajdaŇčaj  ¶i r~…ĺi-si- ¶…ôn idaw ku mar~…ĺu ¶…ôkaj nida a nikiŇčkiwan tu sapatudu u ar~…ĺ…ôm sa  ¶aaj kau nu r~…ĺiŇčidis ku nisabana tu aajad, ja u ńßina pas…ôma Ē~ ° tu misabana tu aajad a mukan. i **** a mińß ¶aan pituaj a bur~…ĺad, u nu r~…ĺondonaj sakaj nu aadupanaj a masakaputaj nipa ¶ukatan a matat…ôŇčr~…ĺ tu ja iu ¶n ńßananaj, ja sumanańßaj a nipa ¶…ôbaŇčan tu tuudtuud nu ar~…ĺ…ômaj ja mit…ôs…ôkaj a uj…ô…ônńßuj, idaw ku nipatuduan tu ar~…ĺ…ôm iajda sa masanu kitakitaj u sanisani sananaj a mapar~…ĺar~…ĺi ¶aj tu sasiwbaj…ôn tina mi ¶u ¶u Ē~ °aj a aadupan. kańßaminan nu ar~…ĺ…ôm majsuajaw tu pińßa ¶…ôŇčaj katar~…ĺawanaj sikaudip tu r~…ĺińßat, satusa ja  ¶uŇčńßuwa ńßananaj a ar~…ĺ…ôm atu nu mar~…ĺajsiaaj a ar~…ĺ…ôm pitapar~…ĺ nu iu ¶n sa u ( pińßa ¶…ôŇčaj tu a mar~…ĺawp…ôs sa ) ku nikasaditan a r~…ĺanaw, u  ¶aajaj sur~…ĺur~…ĺ…ônaj a sunuk sananaj a mamapa ¶akaj sa mi ¶id…ôk ku sikabaŇčbaŇč. kakir~…ĺur~…ĺ…ôn tu nu ja- ¶ouaj a ar~…ĺ…ôm mas…ôr~…ĺ…ôpmas…ôr~…ĺ…ôp ku sasausian nu ar~…ĺ…ôm sa, u mańßidaaj mamisiwbajaj tu sapa ¶akaj sa, mar~…ĺimad tu tajda…ôn i afri ¶a ku nipar~…ĺumata, sakad…ôm nu kasir~…ĺuŇču ¶an nu i ¶iba tu kijadańßaj a nikajdińßan. wajwaj a nikasaditan ina ar~…ĺ…ôm ńßananaj sa nikatanaja Ē~ °an nu udip sa makaar~…ĺa tu **-***  ¶m, u kikur~…ĺ nida sa mańßida u nu udip katanaju siŇčasiw tu katanajuan ku udip nu duma, u tama sa kitabakian ku nu r~…ĺaaŇčaj a udip. masapukaw ku kur~…ĺur~…ĺ, adidi ku taŇčańß masadi ¶…ôm r~…ĺiwr~…ĺiw nu r~…ĺawaj sa masatanaju, najaj ku Ňčip…ôn. sapataj nu kuku sa apuju nika kid…ômu sa, kaidawan nu sinaŇč nu kanus u sapikutkut tu bunak a misabuńßaŇč. u bir~…ĺi ku naji Ē~ °aj u udip sa mamin idaw ku r~…ĺiŇčidis masa u kawar~…ĺar~…ĺa adińß…ôn, anu mapatawit sa masukut ku udip mańßida u mar~…ĺi ńß…ôp…ô ¶ sa masakimur~…ĺu, miida tu kur~…ĺur~…ĺaj a r~…ĺiŇčidis majadiŇč tu bir~…ĺi nu udip. u s…ôma nida sa mi ¶id…ôk ku nikatanaju pasu kar~…ĺawkaw sa pas…ôma sisir~…ĺsir~…ĺ tu ŇčaŇčaj, u saka ¶ar~…ĺuwaj nida a muna ¶na ¶ tu aajad. u tabakiaj a ar~…ĺ…ôm sa maŇčasiw ku **  ¶m katanaja Ē~ ° nu s…ôma Ē~ °, nika u nikaańß…ôbar~…ĺan sa *.*  ¶m adada. sikar~…ĺ…ô ¶ad nu ja mabukańßaj a mujkanaj tu aajad a aadupan, atu ja mi ¶…ôp ¶…ôpaj tu si ¶…ôdam nu bar~…ĺu a padaduki, u s…ôma Ē~ ° nu ar~…ĺ…ôm sa,  ¶ajaj pid…ôpit i ukak nu s…ôma Ē~ °, tan…ôŇč saan a pi ¶ar~…ĺiwaj pab…ôsut sa mi ¶umud i bar~…ĺuwaŇč. u nina Ē~ ° ina ar~…ĺ…ôm sa sikaŇčaaj a kakauipan nu ńß…ôni sa iti ja ¶oaj kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a buju Ē~ °buju Ē~ °an, atu sinanumaj a pibasbas a kitidaan, mabi Ē~ ° i d…ômiadan u r~…ĺabi Ē~ ° ku sasauŇčajan, i d…ômiad a mabi Ē~ ° sa mańßida u miabibiaj tu mar~…ĺi masakimur~…ĺu. masa u nu r~…ĺabiaj a musauŇčajaj a aadupan sa, kaidawan nunuńß…ôni ku majr~…ĺajjaj a misan…ôk, u sa…ôdapan nu ńß…ôni a mikir~…ĺim tu kaŇčar~…ĺajan mukan tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj. sakaj nu sapaijuaj a a ¶a nu satudu ¶aj a kampujaku sa u ar~…ĺ…ôm ńßananaj mit…ôs…ôkaj a mukutkut tu buńßaŇč, atu mub…ôsur~…ĺ tu sapadadan a kańßidaan, nipitapar~…ĺan sa mikajku tu ja r~…ĺiŇčidisan, idaw ku sapa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč atu mami…ôdap tu mur~…ĺ ¶uńßaj nu tatajna sikaidaw nu sar~…ĺaŇč (patum…ôs tu sar~…ĺaŇč nu  ¶u ¶u Ē~ °) a sir~…ĺ…ôku, nika iajdaaj a zidaj nipikiŇčkiwan sa, najaj ku kaadińßan tu satatuŇčusan a mi ¶id…ôkaj a jubuŇčan sa, ujda sa u sikar~…ĺ…ô ¶ad nu kanusaj a ijubuŇč. tujni sa, miubiaj a tad…ômaw sa sikajdińß a  ¶ar~…ĺuwaj…ôn a miupaŇč tu sakakum ¶…ôd nu ar~…ĺ…ôm,  ¶iwsija…ôn nu ńß…ôni ku ar~…ĺ…ôm tu sasasat…ôd…ôp a sapaiju, atu sakaŇčr~…ĺ…ôp tu kasauŇčajan atu bak…ôtaj a si ¶amur~…ĺaj tu kimmaj a sapaiju, sikatan…ôkt…ôk nu ńß…ôkar~…ĺ a adińß…ôn tar~…ĺakaw ku a ¶a sa, ina mańßiniaj a ni ¶unusan tu mauniŇčaj sa, anu maka…ôn tu nu tad…ômaw sa kakajda a satu ku ataj maduka ńßakaj pińßa ¶…ôŇčan ku kaim…ôr~…ĺaŇčan. u kar~…ĺińßar~…ĺawan patar~…ĺaw atu saadiŇčan tu sapadutu ¶ ina ar~…ĺ…ôm iti afri ¶a atu i ja- ¶ou mar~…ĺ ¶ad tu a masanina Ē~ ° a piadupan, mar~…ĺakakanan atu sipisaŇča tu sapaiju nu kaŇčpujaku, kju najaj ku sapit…ôna tu nikańßinian. jadańß tu ku masas…ôŇčiaj nu ar~…ĺ…ôm iti sikaudipan a kitidan sa mananunut tu a dak…ôpan sikas…ôr~…ĺ…ôp tu ku kabuwańßan, pasu ja ta ¶uwan,  ¶uŇč-ńßuwa ńßananaj a ar~…ĺ…ôm. kaidawan nu ar~…ĺ…ôm sa mamin a mapańßur~…ĺi ¶ tu ja" "mamar~…ĺawp…ôsaj a aadupan atu r~…ĺańßadaj a r~…ĺińßat saku kitakitaj a kapur~…ĺuŇčan makak…ôr~…ĺ…ô ¶ a ńßur~…ĺi ¶, sitatuŇčus tu sakaj ńß…ôkar~…ĺaj a nikaadupan maminpur~…ĺu…ôn  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu a miadup, i r~…ĺabu sa sakaj nu siwbajaj a nikadińß sa, namakaj i ńß…ôkar~…ĺaj a nokaar~…ĺa tu nu indiaaj a ar~…ĺ…ôm, u nu pńßir~…ĺippin…ôs a ar~…ĺ…ôm atu nu  ¶uŇč-kouaj a ar~…ĺ…ôm masaŇčaaj tu u sapaba ¶uanaj a aadińßan, i pajmińß ¶aan sa mar~…ĺazir~…ĺo ku sipatańßkar~…ĺ a papa ¶akajan. kasasidumaaj nu ar~…ĺ…ôm sa sipur~…ĺu…ôn nu pipnpinaaj a kanatar~…ĺ a mi…ôt…ôr~…ĺ atu sikar~…ĺa Ē~ ° ¶us a par~…ĺar~…ĺa ¶aj tu pisiwbaj sakaj mawr~…ĺi a kawaw, kańßinaan a kanatar~…ĺ sa idaw ku nu muŇč- ¶ija-r~…ĺa, nu  ¶uŇč-kuo, iŇč-tu, r~…ĺijaw-ku, mian-tj…ôn, ni-pu-…ôr~…ĺ, tajwan, taj-r~…ĺ…ôn, atu ma-r~…ĺaj-s-ija atu j…ô-nan, idaw amin ku sakaj nu ar~…ĺ…ômaj a saadiŇč tu nipańßur~…ĺi ¶an. sakaj nu r~…ĺibuŇčaj sikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a nipat…ôr~…ĺidan (sars- ¶o*-*******) idaw ku sat…ôbur~…ĺan a nipatudu tu ja ar~…ĺ…ôm u mamir~…ĺar~…ĺidaj sa ku pińßa ¶…ôŇčan a tatuŇčusan, mańßidaaj u sakainaji Ē~ ° nu pińßanńßanaj a im…ôr~…ĺaŇč mapaŇčaŇčan ajda sa ja sakatusaaj masar~…ĺamitaj nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a r~…ĺibaŇč sa, i **** a mińß ¶aan sakatusa a bur~…ĺad, ja nanńßuwa a tabakiaj a  ¶a ¶udadan nu kanatar~…ĺaj a nipabinawr~…ĺan tu ja sat…ôbur~…ĺ, sipakaj i udip nu ar~…ĺ…ôm a muwar~…ĺa tu sapikiŇčkiwan sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu **% nu sa*s- ¶o*-* a mapadutu ¶ sa ku kasas…ôŇčian satusa, katukuńß i sanudikudan sa nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu nu r~…ĺunun a nikasańß…ô ¶i piadińß sa, na makaj i kuwantuŇč a k…ônis a nisabanaan sunuk sananaj a miuŇčpaŇč tu ar~…ĺ…ôm, u ja masakik…ôtajaj a r~…ĺ…ôd…ôk nu udip sa pur~…ĺuŇč ńßan tu ja bur~…ĺukuaj a kitidaan (*bd ) atu nu sa*s- ¶o*-* kaidawan tu kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad sa, tada  ¶a ¶aj ku ja masadumaaj nu najaj ku kaŇčki Ē~ °, u sakaj nu ŇčaŇčasawan a pir~…ĺas a kasas…ôŇčian sa makaar~…ĺa tu **.*%. u duma sa i nu sijaŇč-kaŇč pasubanaaj tu nu sakakum ¶…ôdan a tabakiaj a  ¶a ¶udadan paŇčińßa, tu nu sakar~…ĺar~…ĺidaj a nipitanaman i tatuduŇčan  ¶i kuwan-ji Ē~ ° a sasajdaŇčaj, i nu kuwan-siaj a sasajdaŇč  ¶i ńßuij…ôn-r~…ĺin patańßkar~…ĺ tu kasas…ôŇčian a r~…ĺunun, na i  ¶uŇč-kouaj nu timur~…ĺanaj a nikad…ôpaan masa nu ma-r~…ĺaj-si-jaaj a sa, mapaadińß tu pir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶an tija sir~…ĺ…ôd…ôk nu r~…ĺibuŇč atu nu ajdaaj ja siŇč-kuwaŇč ńßananaj a r~…ĺibuŇč sa idaw ku kasas…ôŇčian tu **.% ka ¶akatan tu **.* nu par~…ĺasubu. nipitapar~…ĺan sa ina mar~…ĺaj-sijaaj a ar~…ĺ…ôm u nu kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu r~…ĺibuŇč pid…ôkuan a sitatuŇčusaj sa, sipakaj i nu ka…ôn sapar~…ĺar~…ĺit tu tad…ômaw, kju iti u-ńßan a kitidaan nu i ¶iba Ē~ ° ku sajawaj a mur~…ĺatr~…ĺat ku r~…ĺibuŇč. nika ja iti ńßu-pj…ô a bur~…ĺuku  ¶aajaj kau nu ar~…ĺ…ômaj a nanina Ē~ °an a sikaudipan, kju ina siŇč-kuwan ńßananaj a r~…ĺibuŇč sa najaj ku masakik…ôtaj nu sapatudu tu sikatatuŇčus…ôn. anu kaidawan nu r~…ĺibuŇč sa ja majadupajaj a tad…ômaw atu mamiuŇčpaŇčaj, atu ja nu kuŇč-siaj a misabanaaj a masakaputaj sa, pisuajaw tu r~…ĺibuŇč a nipar~…ĺar~…ĺid sa ńßakaj u sakar~…ĺamkamaj a mapar~…ĺar~…ĺid.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== u zuma a kamu == u kamu nu Hulam:Á©ŅŚĪĪÁĒ≤u kamu nu Amilika:pangolin u kamu nu Zipun:„ÉĎ„É≥„āī„É™„É≥ tinaku a kamu alem Á©ŅŚĪĪÁĒ≤ u puduh ku kanen nu alem. Á©ŅŚĪĪÁĒ≤ÁöĄť£üÁČ©śėĮŤěěŤüĽ. mialem śäďÁ©ŅŚĪĪÁĒ≤ tayza kita i buyu' mialem. śąĎŚÄĎŚéĽŚĪĪšłäśäďÁ©ŅŚĪĪÁĒ≤. sialem śúČÁ©ŅŚĪĪÁĒ≤ sialem i bulubuluan nu Maibul. . u alem hananay sa, i Cung-ko a nipangangan sa u ťĮ™ť≠ö,ťĮ™ťĮČ,ťĮ™ťĪß han, u mamimumukay a aadupan (idaw ku nipangangan tu ya Manidae) u sikalecad tu pacucuay ku nina' a nikapulungan a pangangan, silingidisay malsabaay henay a kasaduma, nu liwaliwan tu sa tulu tu kamasitudungay wawaluan nu silihat, i yaco ku kaliwasak atu i Africa a tukutukusan caledesanay a kitidaan mulatlat tu sakaudip. u nu heni sa makay i tangah, kikul mamin sikibutulay a silingidis ku banges, i buhabuhangan mudeku u labi' ku pisaungay tadatatungusan mukan tu salngacay a aayad. lalangawan sakay nu alem a masulitay nu ulic a likisi sa, sayaway sikaadih i cudad nu "Cu-ci Tain-wen" :"ťĮ™ť≠öšĹēśČÄ",ya i śĚĪśľĘnay nu hulamay a saydang ci Wang-yi misulit, "piadih nida sa idaw ku sepatay nu kuku sa namakay i nutumulan sa". ŚĆóť≠Źšļļ i piuyeay a tademaw ci Kaw-you-yin idaw ku pitapal nida tu alem a kasingangan i hekal. i kahulamay a malaisingay a tademaw ci Taw-Hung-Cing "śú¨ŤćČÁ∂ďťõÜś≥®"nipakayku nida u alem sa (taneng i tukus saungay taneng i nanum a maudip sa, i demiad mucelem i teban nu kalahukan itawya a muculal, mucebal tu lingidisay a kanus sa mahida u mapatayay, misabana tu aayad micumud i laway nida, mamin tu sa mucelem aca siidep ku laway, anu mangalay sa munabaw a milaup tu aayad ). i śėéśúĚ milisaydangay ci Li-si-cen idaw ku malucekay nida a nikingkiwan tu sapatudu u alem sa caay kau nu lingidis ku nisabana tu aayad, ya u hina pasema' tu misabana tu aayad a mukan. i 2014 a mihcaan pituay a bulad, u nu Londonay sakay nu aadupanay a masakaputay nipacukatan a matatengl tu ya IUCN hananay, ya sumanahay a nipacebangan tu tuudtuud nu alemay ya mitesekay a uyeyenhuy, idaw ku nipatuduan tu alem iayda sa masanu kitakitay u sanisani sananay a mapalalicay tu sasiwbayen tina micucu'ay a aadupan. kahaminan nu alem maysuayaw tu pihacengay katalawanay sikaudip tu lihat, satusa ya cunghuwa hananay a alem atu nu Malaysiaay a alem pitapal nu IUCN sa u ( pihacengay tu a malawpes sa ) ku nikasaditan a lanaw, u caayay sululenay a sunuk sananay a mamapacakay sa micidek ku sikabangbang. kakilulen tu nu Ya-couay a alem maselepmaselep ku sasausian nu alem sa, u mahidaay mamisiwbayay tu sapacakay sa, malimad tu taydaen i Africa ku nipalumata, sakadem nu kasilungucan nu iciba tu kiyadahay a nikaydihan. wayway a nikasaditan ina alem hananay sa nikatanaya'an nu udip sa makaala tu 30-100 cm, u kikul nida sa mahida u nu udip katanayu singasiw tu katanayuan ku udip nu duma, u tama sa kitabakian ku nu laangay a udip. masapukaw ku kulul, adidi ku tangah masadicem liwliw nu laway sa masatanayu, nayay ku ngipen. sapatay nu kuku sa apuyu nika kidemu sa, kaidawan nu sinang nu kanus u sapikutkut tu bunak a misabuhang. u bili ku nayi'ay u udip sa mamin idaw ku lingidis masa u kawalala adihen, anu mapatawit sa masukut ku udip mahida u mali hepec sa masakimulu, miida tu kululay a lingidis mayading tu bili nu udip. u sema nida sa micidek ku nikatanayu pasu kalawkaw sa pasema sisilsil tu ngangay, u sakacaluway nida a munacnac tu aayad. u tabakiay a alem sa mangasiw ku 40 cm katanaya' nu sema', nika u nikaahebalan sa 0.5 cm adada. sikalecad nu ya mabukahay a mujkanay tu aayad a aadupan, atu ya micepcepay tu sicedam nu balu a padaduki, u sema' nu alem sa, cayay pidepit i ukak nu sema', taneng saan a picaliway pabesut sa micumud i baluwang. u nina' ina alem sa sikangaay a kakauipan nu heni sa iti Yacoay kalacaledesan a buyu'buyu'an, atu sinanumay a pibasbas a kitidaan, mabi' i demiadan u labi' ku sasaungayan, i demiad a mabi' sa mahida u miabibiay tu mali masakimulu. masa u nu labiay a musaungayay a aadupan sa, kaidawan nunuheni ku maylayyay a misanek, u saedapan nu heni a mikilim tu kangalayan mukan tu cilekay. sakay nu sapaiyuay a aca nu satuducay a kampuyaku sa u alem hananay mitesekay a mukutkut tu buhang, atu mubesul tu sapadadan a kahidaan, nipitapalan sa mikayku tu ya lingidisan, idaw ku sapaculil tu idang atu mamiedap tu mulcuhay nu tatayna sikaidaw nu salang (patumes tu salang nu cucu') a sileku, nika iaydaay a ziday nipikingkiwan sa, nayay ku kaadihan tu satatungusan a micidekay a yubungan sa, uyda sa u sikalecad nu kanusay a iyubung. tuyni sa, miubiay a tademaw sa sikaydih a caluwayen a miupang tu sakakumced nu alem, ciwsiyaen nu heni ku alem tu sasasatedep a sapaiyu, atu sakanglep tu kasaungayan atu baketay a sicamulay tu kimmay a sapaiyu, sikatanektek nu hekal a adihen talakaw ku aca sa, ina mahiniay a nicunusan tu mauningay sa, anu makaen tu nu tademaw sa kakayda a satu ku atay maduka hakay pihacengan ku kaimelangan. u kalihalawan patalaw atu saadingan tu sapadutuc ina alem iti Africa atu i Ya-cou malcad tu a masanina' a piadupan, malakakanan atu sipisanga tu sapaiyu nu kangpuyaku, kyu nayay ku sapitena tu nikahinian. yadah tu ku masasengiay nu alem iti sikaudipan a kitidan sa mananunut tu a dakepan sikaselep tu ku kabuwahan, pasu ya Tacuwan, Cung-huwa hananay a alem. kaidawan nu alem sa mamin a mapahulic tu ya" "mamalawpesay a aadupan atu lahaday a lihat saku kitakitay a kapulungan makakelec a hulic, sitatungus tu sakay hekalay a nikaadupan maminpuluen caay pisulul tu a miadup, i labu sa sakay nu siwbayay a nikadih sa, namakay i hekalay a nokaala tu nu Indiaay a alem, u nu Philippines a alem atu nu Cung-kouay a alem masangaay tu u sapabacuanay a aadihan, i paymihcaan sa malazilo ku sipatahkal a papacakayan. kasasidumaay nu alem sa sipuluen nu pipnpinaay a kanatal a mietel atu sikala'cus a palalacay tu pisiwbay sakay mawli a kawaw, kahinaan a kanatal sa idaw ku nu Mung-ciya-la, nu Cung-kuo, Ing-tu, Liyaw-ku, Mian-tyen, Ni-pu-el, Taywan, Tay-len, atu Ma-lay-s-iya atu Ye-nan, idaw amin ku sakay nu alemay a saading tu nipahulican. sakay nu libungay sikalalekalan a nipatelidan (Sars-Cov-2ÁóÖśĮíŚģŅšłĽŚĀáŤ™™) idaw ku satebulan a nipatudu tu ya alem u mamilaliday sa ku pihacengan a tatungusan, mahidaay u sakainayi' nu pihanhanay a imelang mapangangan ayda sa ya sakatusaay masalamitay nu cilekay a libang sa, i 2020 a mihcaan sakatusa a bulad, ya Nanhuwa a tabakiay a cacudadan nu kanatalay a nipabinawlan tu ya satebul, sipakay i udip nu alem a muwala tu sapikingkiwan sa sikalecad tu 99% nu SARS-CoV-2 a mapadutuc sa ku kasasengian satusa, katukuh i sanudikudan sa nipalekalan tu nu lunun a nikasaheci piadih sa, na makay i Kuwantung a kenis a nisabanaan sunuk sananay a miungpang tu alem, u ya masakiketayay a ledek nu udip sa pulung han tu ya bulukuay a kitidaan (RBD ) atu nu SARS-CoV-2 kaidawan tu kalalecad sa, tada cacay ku ya masadumaay nu nayay ku kangki', u sakay nu ngangasawan a pilas a kasasengian sa makaala tu 90.1%. u duma sa i nu Siyang-kang pasubanaay tu nu sakakumcedan a tabakiay a cacudadan pangiha, tu nu sakalaliday a nipitanaman i tatudungan ci Kuwan-yi' a sasaydangay, i nu Kuwan-siay a sasaydang ci Huiyen-lin patahkal tu kasasengian a lunun, na i Cung-kouay nu timulanay a nikadepaan masa nu Ma-lay-si-yaay a sa, mapaadih tu piliclican tiya siledek nu libung atu nu aydaay ya sing-kuwang hananay a libung sa idaw ku kasasengian tu 85.% kacakatan tu 92.4 nu palasubu. nipitapalan sa ina Malay-siyaay a alem u nu kalalekal nu libung pidekuan a sitatungusay sa, sipakay i nu kaen sapalalit tu tademaw, kyu iti U-han a kitidaan nu iciba' ku sayaway a mulatlat ku libung. nika ya iti Hu-pye a buluku caayay kau nu alemay a nanina'an a sikaudipan, kyu ina sing-kuwan hananay a libung sa nayay ku masakiketay nu sapatudu tu sikatatungusen. anu kaidawan nu libung sa ya mayadupayay a tademaw atu mamiungpangay, atu ya nu Kung-siay a misabanaay a masakaputay sa, pisuayaw tu libung a nipalalid sa hakay u sakalamkamay a mapalalid.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== u zuma a kamu == u kamu nu ńßur~…ĺam:***u kamu nu amir~…ĺika:paŇčor~…ĺin u kamu nu zipun:***** tinaku a kamu ar~…ĺ…ôm *** u puduńß ku kan…ôn nu ar~…ĺ…ôm. *********. miar~…ĺ…ôm **** tajza kita i buju Ē~ ° miar~…ĺ…ôm. *********. siar~…ĺ…ôm **** siar~…ĺ…ôm i bur~…ĺubur~…ĺuan nu maibur~…ĺ. . u ar~…ĺ…ôm ńßananaj sa, i  ¶uŇč-ko a nipaŇčaŇčan sa u **,**,** ńßan, u mamimumukaj a aadupan (idaw ku nipaŇčaŇčan tu ja manida…ô) u sikar~…ĺ…ô ¶ad tu pa ¶u ¶uaj ku nina Ē~ ° a nikapur~…ĺuŇčan a paŇčaŇčan, sir~…ĺiŇčidisaj mar~…ĺsabaaj ńß…ônaj a kasaduma, nu r~…ĺiwar~…ĺiwan tu sa tur~…ĺu tu kamasituduŇčaj wawar~…ĺuan nu sir~…ĺińßat, i ja ¶o ku kar~…ĺiwasak atu i afri ¶a a tukutukusan  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj a kitidaan mur~…ĺatr~…ĺat tu sakaudip. u nu ńß…ôni sa makaj i taŇčańß, kikur~…ĺ mamin sikibutur~…ĺaj a sir~…ĺiŇčidis ku baŇč…ôs, i buńßabuńßaŇčan mud…ôku u r~…ĺabi Ē~ ° ku pisauŇčaj tadatatuŇčusan mukan tu sar~…ĺŇča ¶aj a aajad. r~…ĺar~…ĺaŇčawan sakaj nu ar~…ĺ…ôm a masur~…ĺitaj nu ur~…ĺi ¶ a r~…ĺikisi sa, sajawaj sikaadińß i  ¶udad nu " ¶u- ¶i tain-w…ôn" :"****",ja i **naj nu ńßur~…ĺamaj a sajdaŇč  ¶i waŇč-ji misur~…ĺit, "piadińß nida sa idaw ku s…ôpataj nu kuku sa namakaj i nutumur~…ĺan sa". *** i piuj…ôaj a tad…ômaw  ¶i kaw-jou-jin idaw ku pitapar~…ĺ nida tu ar~…ĺ…ôm a kasiŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ. i kańßur~…ĺamaj a mar~…ĺaisiŇčaj a tad…ômaw  ¶i taw-ńßuŇč- ¶iŇč "*****"nipakajku nida u ar~…ĺ…ôm sa (tan…ôŇč i tukus sauŇčaj tan…ôŇč i nanum a maudip sa, i d…ômiad mu ¶…ôr~…ĺ…ôm i t…ôban nu kar~…ĺańßukan itawja a mu ¶ur~…ĺar~…ĺ, mu ¶…ôbar~…ĺ tu r~…ĺiŇčidisaj a kanus sa mańßida u mapatajaj, misabana tu aajad mi ¶umud i r~…ĺawaj nida, mamin tu sa mu ¶…ôr~…ĺ…ôm a ¶a siid…ôp ku r~…ĺawaj, anu maŇčar~…ĺaj sa munabaw a mir~…ĺaup tu aajad ). i ** mir~…ĺisajdaŇčaj  ¶i r~…ĺi-si- ¶…ôn idaw ku mar~…ĺu ¶…ôkaj nida a nikiŇčkiwan tu sapatudu u ar~…ĺ…ôm sa  ¶aaj kau nu r~…ĺiŇčidis ku nisabana tu aajad, ja u ńßina pas…ôma Ē~ ° tu misabana tu aajad a mukan. i **** a mińß ¶aan pituaj a bur~…ĺad, u nu r~…ĺondonaj sakaj nu aadupanaj a masakaputaj nipa ¶ukatan a matat…ôŇčr~…ĺ tu ja iu ¶n ńßananaj, ja sumanańßaj a nipa ¶…ôbaŇčan tu tuudtuud nu ar~…ĺ…ômaj ja mit…ôs…ôkaj a uj…ô…ônńßuj, idaw ku nipatuduan tu ar~…ĺ…ôm iajda sa masanu kitakitaj u sanisani sananaj a mapar~…ĺar~…ĺi ¶aj tu sasiwbaj…ôn tina mi ¶u ¶u Ē~ °aj a aadupan. kańßaminan nu ar~…ĺ…ôm majsuajaw tu pińßa ¶…ôŇčaj katar~…ĺawanaj sikaudip tu r~…ĺińßat, satusa ja  ¶uŇčńßuwa ńßananaj a ar~…ĺ…ôm atu nu mar~…ĺajsiaaj a ar~…ĺ…ôm pitapar~…ĺ nu iu ¶n sa u ( pińßa ¶…ôŇčaj tu a mar~…ĺawp…ôs sa ) ku nikasaditan a r~…ĺanaw, u  ¶aajaj sur~…ĺur~…ĺ…ônaj a sunuk sananaj a mamapa ¶akaj sa mi ¶id…ôk ku sikabaŇčbaŇč. kakir~…ĺur~…ĺ…ôn tu nu ja- ¶ouaj a ar~…ĺ…ôm mas…ôr~…ĺ…ôpmas…ôr~…ĺ…ôp ku sasausian nu ar~…ĺ…ôm sa, u mańßidaaj mamisiwbajaj tu sapa ¶akaj sa, mar~…ĺimad tu tajda…ôn i afri ¶a ku nipar~…ĺumata, sakad…ôm nu kasir~…ĺuŇču ¶an nu i ¶iba tu kijadańßaj a nikajdińßan. wajwaj a nikasaditan ina ar~…ĺ…ôm ńßananaj sa nikatanaja Ē~ °an nu udip sa makaar~…ĺa tu **-***  ¶m, u kikur~…ĺ nida sa mańßida u nu udip katanaju siŇčasiw tu katanajuan ku udip nu duma, u tama sa kitabakian ku nu r~…ĺaaŇčaj a udip. masapukaw ku kur~…ĺur~…ĺ, adidi ku taŇčańß masadi ¶…ôm r~…ĺiwr~…ĺiw nu r~…ĺawaj sa masatanaju, najaj ku Ňčip…ôn. sapataj nu kuku sa apuju nika kid…ômu sa, kaidawan nu sinaŇč nu kanus u sapikutkut tu bunak a misabuńßaŇč. u bir~…ĺi ku naji Ē~ °aj u udip sa mamin idaw ku r~…ĺiŇčidis masa u kawar~…ĺar~…ĺa adińß…ôn, anu mapatawit sa masukut ku udip mańßida u mar~…ĺi ńß…ôp…ô ¶ sa masakimur~…ĺu, miida tu kur~…ĺur~…ĺaj a r~…ĺiŇčidis majadiŇč tu bir~…ĺi nu udip. u s…ôma nida sa mi ¶id…ôk ku nikatanaju pasu kar~…ĺawkaw sa pas…ôma sisir~…ĺsir~…ĺ tu ŇčaŇčaj, u saka ¶ar~…ĺuwaj nida a muna ¶na ¶ tu aajad. u tabakiaj a ar~…ĺ…ôm sa maŇčasiw ku **  ¶m katanaja Ē~ ° nu s…ôma Ē~ °, nika u nikaańß…ôbar~…ĺan sa *.*  ¶m adada. sikar~…ĺ…ô ¶ad nu ja mabukańßaj a mujkanaj tu aajad a aadupan, atu ja mi ¶…ôp ¶…ôpaj tu si ¶…ôdam nu bar~…ĺu a padaduki, u s…ôma Ē~ ° nu ar~…ĺ…ôm sa,  ¶ajaj pid…ôpit i ukak nu s…ôma Ē~ °, tan…ôŇč saan a pi ¶ar~…ĺiwaj pab…ôsut sa mi ¶umud i bar~…ĺuwaŇč. u nina Ē~ ° ina ar~…ĺ…ôm sa sikaŇčaaj a kakauipan nu ńß…ôni sa iti ja ¶oaj kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a buju Ē~ °buju Ē~ °an, atu sinanumaj a pibasbas a kitidaan, mabi Ē~ ° i d…ômiadan u r~…ĺabi Ē~ ° ku sasauŇčajan, i d…ômiad a mabi Ē~ ° sa mańßida u miabibiaj tu mar~…ĺi masakimur~…ĺu. masa u nu r~…ĺabiaj a musauŇčajaj a aadupan sa, kaidawan nunuńß…ôni ku majr~…ĺajjaj a misan…ôk, u sa…ôdapan nu ńß…ôni a mikir~…ĺim tu kaŇčar~…ĺajan mukan tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj. sakaj nu sapaijuaj a a ¶a nu satudu ¶aj a kampujaku sa u ar~…ĺ…ôm ńßananaj mit…ôs…ôkaj a mukutkut tu buńßaŇč, atu mub…ôsur~…ĺ tu sapadadan a kańßidaan, nipitapar~…ĺan sa mikajku tu ja r~…ĺiŇčidisan, idaw ku sapa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč atu mami…ôdap tu mur~…ĺ ¶uńßaj nu tatajna sikaidaw nu sar~…ĺaŇč (patum…ôs tu sar~…ĺaŇč nu  ¶u ¶u Ē~ °) a sir~…ĺ…ôku, nika iajdaaj a zidaj nipikiŇčkiwan sa, najaj ku kaadińßan tu satatuŇčusan a mi ¶id…ôkaj a jubuŇčan sa, ujda sa u sikar~…ĺ…ô ¶ad nu kanusaj a ijubuŇč. tujni sa, miubiaj a tad…ômaw sa sikajdińß a  ¶ar~…ĺuwaj…ôn a miupaŇč tu sakakum ¶…ôd nu ar~…ĺ…ôm,  ¶iwsija…ôn nu ńß…ôni ku ar~…ĺ…ôm tu sasasat…ôd…ôp a sapaiju, atu sakaŇčr~…ĺ…ôp tu kasauŇčajan atu bak…ôtaj a si ¶amur~…ĺaj tu kimmaj a sapaiju, sikatan…ôkt…ôk nu ńß…ôkar~…ĺ a adińß…ôn tar~…ĺakaw ku a ¶a sa, ina mańßiniaj a ni ¶unusan tu mauniŇčaj sa, anu maka…ôn tu nu tad…ômaw sa kakajda a satu ku ataj maduka ńßakaj pińßa ¶…ôŇčan ku kaim…ôr~…ĺaŇčan. u kar~…ĺińßar~…ĺawan patar~…ĺaw atu saadiŇčan tu sapadutu ¶ ina ar~…ĺ…ôm iti afri ¶a atu i ja- ¶ou mar~…ĺ ¶ad tu a masanina Ē~ ° a piadupan, mar~…ĺakakanan atu sipisaŇča tu sapaiju nu kaŇčpujaku, kju najaj ku sapit…ôna tu nikańßinian. jadańß tu ku masas…ôŇčiaj nu ar~…ĺ…ôm iti sikaudipan a kitidan sa mananunut tu a dak…ôpan sikas…ôr~…ĺ…ôp tu ku kabuwańßan, pasu ja ta ¶uwan,  ¶uŇč-ńßuwa ńßananaj a ar~…ĺ…ôm. kaidawan nu ar~…ĺ…ôm sa mamin a mapańßur~…ĺi ¶ tu ja" "mamar~…ĺawp…ôsaj a aadupan atu r~…ĺańßadaj a r~…ĺińßat saku kitakitaj a kapur~…ĺuŇčan makak…ôr~…ĺ…ô ¶ a ńßur~…ĺi ¶, sitatuŇčus tu sakaj ńß…ôkar~…ĺaj a nikaadupan maminpur~…ĺu…ôn  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu a miadup, i r~…ĺabu sa sakaj nu siwbajaj a nikadińß sa, namakaj i ńß…ôkar~…ĺaj a nokaar~…ĺa tu nu indiaaj a ar~…ĺ…ôm, u nu pńßir~…ĺippin…ôs a ar~…ĺ…ôm atu nu  ¶uŇč-kouaj a ar~…ĺ…ôm masaŇčaaj tu u sapaba ¶uanaj a aadińßan, i pajmińß ¶aan sa mar~…ĺazir~…ĺo ku sipatańßkar~…ĺ a papa ¶akajan. kasasidumaaj nu ar~…ĺ…ôm sa sipur~…ĺu…ôn nu pipnpinaaj a kanatar~…ĺ a mi…ôt…ôr~…ĺ atu sikar~…ĺa Ē~ ° ¶us a par~…ĺar~…ĺa ¶aj tu pisiwbaj sakaj mawr~…ĺi a kawaw, kańßinaan a kanatar~…ĺ sa idaw ku nu muŇč- ¶ija-r~…ĺa, nu  ¶uŇč-kuo, iŇč-tu, r~…ĺijaw-ku, mian-tj…ôn, ni-pu-…ôr~…ĺ, tajwan, taj-r~…ĺ…ôn, atu ma-r~…ĺaj-s-ija atu j…ô-nan, idaw amin ku sakaj nu ar~…ĺ…ômaj a saadiŇč tu nipańßur~…ĺi ¶an. sakaj nu r~…ĺibuŇčaj sikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a nipat…ôr~…ĺidan (sars- ¶o*-*******) idaw ku sat…ôbur~…ĺan a nipatudu tu ja ar~…ĺ…ôm u mamir~…ĺar~…ĺidaj sa ku pińßa ¶…ôŇčan a tatuŇčusan, mańßidaaj u sakainaji Ē~ ° nu pińßanńßanaj a im…ôr~…ĺaŇč mapaŇčaŇčan ajda sa ja sakatusaaj masar~…ĺamitaj nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a r~…ĺibaŇč sa, i **** a mińß ¶aan sakatusa a bur~…ĺad, ja nanńßuwa a tabakiaj a  ¶a ¶udadan nu kanatar~…ĺaj a nipabinawr~…ĺan tu ja sat…ôbur~…ĺ, sipakaj i udip nu ar~…ĺ…ôm a muwar~…ĺa tu sapikiŇčkiwan sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu **% nu sa*s- ¶o*-* a mapadutu ¶ sa ku kasas…ôŇčian satusa, katukuńß i sanudikudan sa nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu nu r~…ĺunun a nikasańß…ô ¶i piadińß sa, na makaj i kuwantuŇč a k…ônis a nisabanaan sunuk sananaj a miuŇčpaŇč tu ar~…ĺ…ôm, u ja masakik…ôtajaj a r~…ĺ…ôd…ôk nu udip sa pur~…ĺuŇč ńßan tu ja bur~…ĺukuaj a kitidaan (*bd ) atu nu sa*s- ¶o*-* kaidawan tu kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad sa, tada  ¶a ¶aj ku ja masadumaaj nu najaj ku kaŇčki Ē~ °, u sakaj nu ŇčaŇčasawan a pir~…ĺas a kasas…ôŇčian sa makaar~…ĺa tu **.*%. u duma sa i nu sijaŇč-kaŇč pasubanaaj tu nu sakakum ¶…ôdan a tabakiaj a  ¶a ¶udadan paŇčińßa, tu nu sakar~…ĺar~…ĺidaj a nipitanaman i tatuduŇčan  ¶i kuwan-ji Ē~ ° a sasajdaŇčaj, i nu kuwan-siaj a sasajdaŇč  ¶i ńßuij…ôn-r~…ĺin patańßkar~…ĺ tu kasas…ôŇčian a r~…ĺunun, na i  ¶uŇč-kouaj nu timur~…ĺanaj a nikad…ôpaan masa nu ma-r~…ĺaj-si-jaaj a sa, mapaadińß tu pir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶an tija sir~…ĺ…ôd…ôk nu r~…ĺibuŇč atu nu ajdaaj ja siŇč-kuwaŇč ńßananaj a r~…ĺibuŇč sa idaw ku kasas…ôŇčian tu **.% ka ¶akatan tu **.* nu par~…ĺasubu. nipitapar~…ĺan sa ina mar~…ĺaj-sijaaj a ar~…ĺ…ôm u nu kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu r~…ĺibuŇč pid…ôkuan a sitatuŇčusaj sa, sipakaj i nu ka…ôn sapar~…ĺar~…ĺit tu tad…ômaw, kju iti u-ńßan a kitidaan nu i ¶iba Ē~ ° ku sajawaj a mur~…ĺatr~…ĺat ku r~…ĺibuŇč. nika ja iti ńßu-pj…ô a bur~…ĺuku  ¶aajaj kau nu ar~…ĺ…ômaj a nanina Ē~ °an a sikaudipan, kju ina siŇč-kuwan ńßananaj a r~…ĺibuŇč sa najaj ku masakik…ôtaj nu sapatudu tu sikatatuŇčus…ôn. anu kaidawan nu r~…ĺibuŇč sa ja majadupajaj a tad…ômaw atu mamiuŇčpaŇčaj, atu ja nu kuŇč-siaj a misabanaaj a masakaputaj sa, pisuajaw tu r~…ĺibuŇč a nipar~…ĺar~…ĺid sa ńßakaj u sakar~…ĺamkamaj a mapar~…ĺar~…ĺid.</PHON>
    </S>
</TEXT>