<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alexander_Van_der_Bellen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alexander_Van_der_Bellen" copyright="CC BY-SA" citation="Alexander_Van_der_Bellen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alexander_Van_der_Bellen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alexander_Van_der_Bellen, title = Alexander_Van_der_Bellen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alexander_Van_der_Bellen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Alexander Van der Bellen == u siwkay niza tatama, 1 bulad 18 demiad, Alexander Van der Bellen, u misingkiway. 1944 a mihca nalecuhan) u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Austria ayza sa ci Alexander Van der Bellen, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 1 bulad 26 demiad. naku sasaydang ciniza, pasubana' i tabakiay a cacudadan. mikinkiw ciniza ku kyizay. 2016.12.4 maala ciniza ku Cungtung singkiw, mamikuwan tu ku Cungtung ni Awtili kanatal. u ngangan niza u sulit nu Hulam: 亞歷山大·范德貝倫 u sulit nu 德語: Alexander Van der Bellen kakuniza u nasulitan nu Hulam atu Amilika Alexander Van der Bellen is an Austrianpolitician and economist who is the 12th and current State President of Austria since 26 January 2017.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Alexander Van der Bellen == o siwkay niza tatama, 1 bolad 18 demiad, Alexander Van der Bellen, o misingkiway. 1944 a mihca nalecohan) o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Aostria ayza sa ci Alexander Van der Bellen, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 1 bolad 26 demiad. nako sasaydang ciniza, pasobana' i tabakiay a cacodadan. mikinkiw ciniza ko kyizay. 2016.12.4 maala ciniza ko Congtong singkiw, mamikowan to ko Congtong ni Awtili kanatal. o ngangan niza o solit no Holam: 亞歷山大·范德貝倫 o solit no 德語: Alexander Van der Bellen kakoniza o nasolitan no Holam ato Amilika Alexander Van der Bellen is an Aostrianpolitician and economist who is the 12th and corrent State President of Aostria since 26 Janoary 2017.</FORM>
    </S>
</TEXT>