<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Algeria" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Algeria" copyright="CC BY-SA" citation="Algeria. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Algeria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Algeria, title = Algeria, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Algeria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Algeria u sulit nu Hulam: 阿爾及利亞 u siwkay kina kanatal u Algeria sa ilabu nu Feico, itiza i 28 00 N, 3 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,381,741 km2., u ahebal nu lala'ay sa 2,381,741 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2, hamin nu tademaw sa 40,263,711. kakalukan umah sa 17.30%, kilakilangan umah sa 0.60%, zumaay henay umah sa 82%. u Feico saamisan a kanatal. u subal tina kanatal sa, u satabakiay i Feico, ahebal ku lala' tina kanatal. i kitakit sa sakapulu' ku lala'. itapiingan nu buyu'. yadah ku itapalay a kanatal. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Algiers . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdelmadjid Tebboune, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 19 demiad. u cunli nu Algeria ci Abdelaziz Djerad ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 28 demiad. u hata u kulit nu hata nu Algiers sa, situlu ku kulit. u landaway u salengacay atu sumanahay. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Algeria, officially the People's Democratic Republic of Algeria, is a sovereign state in North Africa on the Mediterranean coast. Its capital and most populous city is Algiers, located in the country's far north. With an area of 2,381,741 square kilometres (919,595 sq mi), Algeria is the tenth-largest country in the world, and the largest in Africa. Algeria is bordered to the northeast by Tunisia, to the east by Libya, to the west by Morocco, to the southwest by the Western Saharan territory, Mauritania, and Mali, to the southeast by Niger, and to the north by the Mediterranean Sea. The country is a semi-presidential republic consisting of 48 provinces and 1,541 communes . Abdelaziz Bouteflika has been President since 1999. Algeria hananay sa u nu kapulungan binacadan a kasakanatal, u sipalecad a nipangangan sa u Algeria han, i kaamisan nu Africa ya Maghreb (Ma-ke-li-pu 馬格里布) a kenis, u masapangkiway nu mala cung-tungay a kapulungan a kanatal, u satatangahan nu kanatal sa ya Algiers han. u tukutukusan nu Algeria sa iti Africa a nikacapian nu kanatal sa, u saahebalay ku sausi, kusaan sa ya Mediterranean (Ti-cung-ha 地中海) kaylabuan nu tukustukusanay a bayu atu arabian a kanatal kiayawan ku nikaahebal, i kitakit a nisausi sa u sikala tu cacay a bataan ku nipangangan. u masakamu nu kanataly sa saku nu aydaay sikatanektekay nu arabian a kamu, i labu nu kanatal sa u nina tu nu Algeria arabian a kamu sakalalacal, sakay nu France a kamu sa, nau masatubang i mahida sa, kalalekalan nu likisi kyu u nu kanatalay a sasikawaw, atu nu kalalacay nu pisiwbay atu sapasubana'ay a tuudtuud sa, masanu mitesekay a sasakamuan tu. nu aydaay a Algeria atu kiayaway nau Franceay a nipikuwan a Algeria sa, iti 1962 a mihcaan sipakayda tu nu katenesan a nikalpacawan sa, nu dikudan sakakunida sa mapatideng tu a masakanatal. u i tidaay tu a Yin-cu-min sa ya Po-po-el hananay a binacadan , katukuh i waluay a seci sa na nikuwanan nu A-la-po nu hungtiay a kanatal, kacaliwayan ya I-se-lan nikayzu, atu nu A-la-po a nipikayzu, katukuh i 16 a seci nikalingatu sa, masa nu ya El-tu-man nu hungtiay a nipikuwan, kyu sasidakecan tu nu malabuway atu nadatungan, nu lalangawan nu arabian (A-la-po atu nu I-se-lan a nikamamin tu sapadutuc. miida tu nu udipay a nikaidaw a patahkal, patideng tu kasaicelang nu nipalahecian tu sakay kalisiw, nu Algeria sakay simalan a masupeday tu sa, iti nu Africaay a kanatal sa u sakatusa ku mapasilsil nu ngangan, iti kitakitan sa saka sawenem ku mapangangan, nu kalaidaway a nu gasuay sa, masausi sakaidaw sa u sakasiwa nu nipasilsil, i nu tademaway a nipalekalan a mapatuduay sa, picabis tu nu Africa a kanatal sa u satalakaway ku sakasingangan. 歷史 (likisi) kasumamadan sakautang namakay celahcan kaayawan nu cacay a mang nu mihcaan a kalingatu, ya Po-po hanany a binacadan i tini tu ku eneng i Algeria, ina Po-po a tademaw sa sipakay nu ya Pu-ni hananay a nikalalais sa, ya hungtiay a kanatal haymaw satu mapalekal. i tebanan a seci atu kalacapianay tu a ziday i pituay kalingatuan nu arabian micumud a seci, i tini malingatu tu masa Islamic (I-se-lan 伊斯蘭教) ku canacanan. kutusi sa ya Berber (Po-po-el 柏柏爾) a binacadan, na patideng tu sanu udipanay a hungtiay a kanatal, ina Islamic (I-se-lan 伊斯蘭) a kiwkay a nipicumud sa malawilaw tu ku kaudip nu arabian (A-la-po 阿拉伯) , nikalingat sa na i pitu a seci. kabaluhay nu singgu atu kabaluhay nu kamu sa, matiyun ku sakalisiw atu siyakay idaw ku nikasumad tu kasakiketan tu tuudtuud, mapatideng tu ku kalubican nu lalangawan a nikalalitinan, sikelit tu nu sakaicelang nu cenceay, atu sapatudu nipapeluanay atu nu cenceay a nikasakapu. satusa, ina Algeria atu nu i liwliwanay a kenis, mahmin a sipangangan tu ya Berber (Po-po-el 柏柏爾) hananay a kanatal. nu France a palutubangan 1830 a mihcaan a nikalingatu, u France a kanatal pamuciliwen ku pacabayay a kawaw, nikaydih sa u mamingayaw, midebung cebisan ku kakitidaan nu Algeria nu bayuay a dadipasan, ya satalakaway a mikuwanay ci Hu-say-in-ti hananay sa sipalaliw tacuwacuwa, u nu kalatubangan nu France a kakitidaan sa haymaw sa pasay nu timulan a mulenu, pabesuc sa kalaidaw nu lawilawan nu kenis atu tademaw sa malingatu tu midebung, nika sikapaculi nu pisaicelang a mipulu tu nikahida, kiyu katukuh i 1905 a mihcaan sa i tawya maedem misahamin tu pidebung tu nu Algeria a kakitidaan. i 1954 a mihcaan sa, nu binacadanay a pihulakan a masakaputay mihaka palekal tu sapilunguc tu tatungusan a masakunida sananay a kanatal, kalingatuan tu mingayaw tu kaladubaanay a kawaw, sipakay caliwayan tu cacay a bataan nu mihcaan a nikalalais, ina Algeria a binacadan sa nu binawlanay a kapulungan a kanatal, mapalaheci tu i 1962 a mihcaan kunida sa malakanatal. u kakitidaan u eneng nu Algeria sa i Africa nutipan kalaamisanay nu liwliwan nu dadipasan nu bayu. u tatangah han nu kanatal a tuse sa ya Algiers, Aw-lan atu ya Gun-se-tan-tin. nu cence u mamikeliday nu tapang atu nu cen-huay a kasipunuan sa u nikapulungan a cung-tung, sipakay nisinkiwan a sikaidaw, lima a mihcaan ku sasadimataan tu nikaala, u cung-tung sa u nu puay sa sakay nu lalubangan nu mamikeliday, atu nu kanatalay sapaadingay a mamikeliday. u mamilusimet tu tuudtuud nu kanatal a sakakaay sa au cung-tung tu ku mamipatudu tu cima, masa nu cenhuay a tatangahan a mamukelit, sikining tu sapasikawaw tu tatapang nu pu atu giingay a tapang. (u nu cen-huay a tatangahan sa u satalakaway nu mamidimataay a tademaw kiyu taneng a sipangiha u satalakaway a mamikuwan a tapang han). . nu Algeria a pilubang nu giing sa palatusaen ku sasikekec, maysasa sa 380 kalaidaw nu giing, i talakaway a giing sa idaw ku 144 kayadah. u nikaala sa lima a mihcaan ku sasidimataan. u sakay nu pakalisiway nu simal atu nu sengi tu lahaday a gasu, u nu Algeria sasikalisiway a tektek a nikasilacul, ina Algeria sakay nu lahaday a gasu a nipisupet sa i kitakit idaw ku sikangangan tu sakay lalima nu pasilsil, sakatusa i kitakit a patahkal tu gasu a kanatal. nikasisupet tu simal i kitakit sa nipasilsilan, u sabaw sepat sa ku nipisausi. i labu nu kanatal sa idaw ku malukay, mibutingay, pahutingay, miliba'tuay, numukingnay, patahkalay tu mamisiwbayay, atu papicumuday a tuud nu sakikawaw. sakay nu lalangawan atu pasubanaay Algeria sa idaw ku nipakelec tu hulic sapasubana' tu kunida sananay atu Algeriaay, A-la-poay nu kamuay, pabalucu' tu nu gakaay atu nu sapalekal tu kanatalay a cedang, sihulic tu nu limaay a mihcaan katukuh i sabaw enem nu micudaday, sakasikining nu sapasubana', micudaday tu nu adidiay a wawa sa makaala tu 97% kayadah, nu tebanay a nipicudad sa makaala tu 66%. micudaday tu nikahinian sa, a caay paaca tu kalisiw, u tabakiay a micudaday sa mituk tu sikaidaw nu piedap atu nu kaen a kalisiw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Algeria o solit no Holam: 阿爾及利亞 o siwkay kina kanatal o Algeria sa ilabo no Feico, itiza i 28 00 N, 3 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 2,381,741 km2., o ahebal no lala'ay sa 2,381,741 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2, hamin no tademaw sa 40,263,711. kakalokan omah sa 17.30%, kilakilangan omah sa 0.60%, zomaay henay omah sa 82%. o Feico saamisan a kanatal. o sobal tina kanatal sa, o satabakiay i Feico, ahebal ko lala' tina kanatal. i kitakit sa sakapolo' ko lala'. itapiingan no boyo'. yadah ko itapalay a kanatal. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Algiers . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 1 bolad 11 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Abdelmadjid Tebboone, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bolad 19 demiad. o conli no Algeria ci Abdelaziz Djerad ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bolad 28 demiad. o hata o kolit no hata no Algiers sa, sitolo ko kolit. o landaway o salengacay ato somanahay. o nasolitan no Holam ato Amilika Algeria, officially the People's Democratic Repoblic of Algeria, is a sovereign state in North Africa on the Mediterranean coast. Its capital and most popoloos city is Algiers, located in the coontry's far north. With an area of 2,381,741 sqoare kilometres (919,595 sq mi), Algeria is the tenth-largest coontry in the world, and the largest in Africa. Algeria is bordered to the northeast by Tonisia, to the east by Libya, to the west by Morocco, to the soothwest by the Western Saharan territory, Maoritania, and Mali, to the sootheast by Niger, and to the north by the Mediterranean Sea. The coontry is a semi-presidential repoblic consisting of 48 provinces and 1,541 commones . Abdelaziz Booteflika has been President since 1999. Algeria hananay sa o no kapolongan binacadan a kasakanatal, o sipalecad a nipangangan sa o Algeria han, i kaamisan no Africa ya Maghreb (Ma-ke-li-po 馬格里布) a kenis, o masapangkiway no mala cong-tongay a kapolongan a kanatal, o satatangahan no kanatal sa ya Algiers han. o tokotokosan no Algeria sa iti Africa a nikacapian no kanatal sa, o saahebalay ko saosi, kosaan sa ya Mediterranean (Ti-cong-ha 地中海) kaylaboan no tokostokosanay a bayo ato arabian a kanatal kiayawan ko nikaahebal, i kitakit a nisaosi sa o sikala to cacay a bataan ko nipangangan. o masakamo no kanataly sa sako no aydaay sikatanektekay no arabian a kamo, i labo no kanatal sa o nina to no Algeria arabian a kamo sakalalacal, sakay no France a kamo sa, nao masatobang i mahida sa, kalalekalan no likisi kyo o no kanatalay a sasikawaw, ato no kalalacay no pisiwbay ato sapasobana'ay a toodtood sa, masano mitesekay a sasakamoan to. no aydaay a Algeria ato kiayaway nao Franceay a nipikowan a Algeria sa, iti 1962 a mihcaan sipakayda to no katenesan a nikalpacawan sa, no dikodan sakakonida sa mapatideng to a masakanatal. o i tidaay to a Yin-co-min sa ya Po-po-el hananay a binacadan , katokoh i waloay a seci sa na nikowanan no A-la-po no hongtiay a kanatal, kacaliwayan ya I-se-lan nikayzo, ato no A-la-po a nipikayzo, katokoh i 16 a seci nikalingato sa, masa no ya El-to-man no hongtiay a nipikowan, kyo sasidakecan to no malaboway ato nadatongan, no lalangawan no arabian (A-la-po ato no I-se-lan a nikamamin to sapadotoc. miida to no odipay a nikaidaw a patahkal, patideng to kasaicelang no nipalahecian to sakay kalisiw, no Algeria sakay simalan a masopeday to sa, iti no Africaay a kanatal sa o sakatosa ko mapasilsil no ngangan, iti kitakitan sa saka sawenem ko mapangangan, no kalaidaway a no gasoay sa, masaosi sakaidaw sa o sakasiwa no nipasilsil, i no tademaway a nipalekalan a mapatodoay sa, picabis to no Africa a kanatal sa o satalakaway ko sakasingangan. 歷史 (likisi) kasomamadan sakaotang namakay celahcan kaayawan no cacay a mang no mihcaan a kalingato, ya Po-po hanany a binacadan i tini to ko eneng i Algeria, ina Po-po a tademaw sa sipakay no ya Po-ni hananay a nikalalais sa, ya hongtiay a kanatal haymaw sato mapalekal. i tebanan a seci ato kalacapianay to a ziday i pitoay kalingatoan no arabian micomod a seci, i tini malingato to masa Islamic (I-se-lan 伊斯蘭教) ko canacanan. kotosi sa ya Berber (Po-po-el 柏柏爾) a binacadan, na patideng to sano odipanay a hongtiay a kanatal, ina Islamic (I-se-lan 伊斯蘭) a kiwkay a nipicomod sa malawilaw to ko kaodip no arabian (A-la-po 阿拉伯) , nikalingat sa na i pito a seci. kabalohay no singgo ato kabalohay no kamo sa, matiyon ko sakalisiw ato siyakay idaw ko nikasomad to kasakiketan to toodtood, mapatideng to ko kalobican no lalangawan a nikalalitinan, sikelit to no sakaicelang no cenceay, ato sapatodo nipapeloanay ato no cenceay a nikasakapo. satosa, ina Algeria ato no i liwliwanay a kenis, mahmin a sipangangan to ya Berber (Po-po-el 柏柏爾) hananay a kanatal. no France a palotobangan 1830 a mihcaan a nikalingato, o France a kanatal pamociliwen ko pacabayay a kawaw, nikaydih sa o mamingayaw, midebong cebisan ko kakitidaan no Algeria no bayoay a dadipasan, ya satalakaway a mikowanay ci Ho-say-in-ti hananay sa sipalaliw tacowacowa, o no kalatobangan no France a kakitidaan sa haymaw sa pasay no timolan a moleno, pabesoc sa kalaidaw no lawilawan no kenis ato tademaw sa malingato to midebong, nika sikapacoli no pisaicelang a mipolo to nikahida, kiyo katokoh i 1905 a mihcaan sa i tawya maedem misahamin to pidebong to no Algeria a kakitidaan. i 1954 a mihcaan sa, no binacadanay a piholakan a masakapotay mihaka palekal to sapilongoc to tatongosan a masakonida sananay a kanatal, kalingatoan to mingayaw to kaladobaanay a kawaw, sipakay caliwayan to cacay a bataan no mihcaan a nikalalais, ina Algeria a binacadan sa no binawlanay a kapolongan a kanatal, mapalaheci to i 1962 a mihcaan konida sa malakanatal. o kakitidaan o eneng no Algeria sa i Africa notipan kalaamisanay no liwliwan no dadipasan no bayo. o tatangah han no kanatal a tose sa ya Algiers, Aw-lan ato ya Gon-se-tan-tin. no cence o mamikeliday no tapang ato no cen-hoay a kasiponoan sa o nikapolongan a cong-tong, sipakay nisinkiwan a sikaidaw, lima a mihcaan ko sasadimataan to nikaala, o cong-tong sa o no poay sa sakay no lalobangan no mamikeliday, ato no kanatalay sapaadingay a mamikeliday. o mamilosimet to toodtood no kanatal a sakakaay sa ao cong-tong to ko mamipatodo to cima, masa no cenhoay a tatangahan a mamokelit, sikining to sapasikawaw to tatapang no po ato giingay a tapang. (o no cen-hoay a tatangahan sa o satalakaway no mamidimataay a tademaw kiyo taneng a sipangiha o satalakaway a mamikowan a tapang han). . no Algeria a pilobang no giing sa palatosaen ko sasikekec, maysasa sa 380 kalaidaw no giing, i talakaway a giing sa idaw ko 144 kayadah. o nikaala sa lima a mihcaan ko sasidimataan. o sakay no pakalisiway no simal ato no sengi to lahaday a gaso, o no Algeria sasikalisiway a tektek a nikasilacol, ina Algeria sakay no lahaday a gaso a nipisopet sa i kitakit idaw ko sikangangan to sakay lalima no pasilsil, sakatosa i kitakit a patahkal to gaso a kanatal. nikasisopet to simal i kitakit sa nipasilsilan, o sabaw sepat sa ko nipisaosi. i labo no kanatal sa idaw ko malokay, mibotingay, pahotingay, miliba'toay, nomokingnay, patahkalay to mamisiwbayay, ato papicomoday a tood no sakikawaw. sakay no lalangawan ato pasobanaay Algeria sa idaw ko nipakelec to holic sapasobana' to konida sananay ato Algeriaay, A-la-poay no kamoay, pabaloco' to no gakaay ato no sapalekal to kanatalay a cedang, siholic to no limaay a mihcaan katokoh i sabaw enem no micodaday, sakasikining no sapasobana', micodaday to no adidiay a wawa sa makaala to 97% kayadah, no tebanay a nipicodad sa makaala to 66%. micodaday to nikahinian sa, a caay paaca to kalisiw, o tabakiay a micodaday sa mitok to sikaidaw no piedap ato no kaen a kalisiw.</FORM>
    </S>
</TEXT>