<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Algeria" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Algeria" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Algeria u sulit nu Hulam: ťėŅÁąĺŚŹäŚą©šļě u siwkay kina kanatal u Algeria sa ilabu nu Feico, itiza i 28 00 N, 3 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,381,741 km2., u ahebal nu lala'ay sa 2,381,741 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2, hamin nu tademaw sa 40,263,711. kakalukan umah sa 17.30%, kilakilangan umah sa 0.60%, zumaay henay umah sa 82%. u Feico saamisan a kanatal. u subal tina kanatal sa, u satabakiay i Feico, ahebal ku lala' tina kanatal. i kitakit sa sakapulu' ku lala'. itapiingan nu buyu'. yadah ku itapalay a kanatal. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Algiers . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdelmadjid Tebboune, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 19 demiad. u cunli nu Algeria ci Abdelaziz Djerad ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 28 demiad. u hata u kulit nu hata nu Algiers sa, situlu ku kulit. u landaway u salengacay atu sumanahay. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Algeria, officially the People's Democratic Republic of Algeria, is a sovereign state in North Africa on the Mediterranean coast. Its capital and most populous city is Algiers, located in the country's far north. With an area of 2,381,741 square kilometres (919,595 sq mi), Algeria is the tenth-largest country in the world, and the largest in Africa. Algeria is bordered to the northeast by Tunisia, to the east by Libya, to the west by Morocco, to the southwest by the Western Saharan territory, Mauritania, and Mali, to the southeast by Niger, and to the north by the Mediterranean Sea. The country is a semi-presidential republic consisting of 48 provinces and 1,541 communes . Abdelaziz Bouteflika has been President since 1999. Algeria hananay sa u nu kapulungan binacadan a kasakanatal, u sipalecad a nipangangan sa u Algeria han, i kaamisan nu Africa ya Maghreb (Ma-ke-li-pu ť¶¨ś†ľťáĆŚłÉ) a kenis, u masapangkiway nu mala cung-tungay a kapulungan a kanatal, u satatangahan nu kanatal sa ya Algiers han. u tukutukusan nu Algeria sa iti Africa a nikacapian nu kanatal sa, u saahebalay ku sausi, kusaan sa ya Mediterranean (Ti-cung-ha Śúįšł≠śĶ∑) kaylabuan nu tukustukusanay a bayu atu arabian a kanatal kiayawan ku nikaahebal, i kitakit a nisausi sa u sikala tu cacay a bataan ku nipangangan. u masakamu nu kanataly sa saku nu aydaay sikatanektekay nu arabian a kamu, i labu nu kanatal sa u nina tu nu Algeria arabian a kamu sakalalacal, sakay nu France a kamu sa, nau masatubang i mahida sa, kalalekalan nu likisi kyu u nu kanatalay a sasikawaw, atu nu kalalacay nu pisiwbay atu sapasubana'ay a tuudtuud sa, masanu mitesekay a sasakamuan tu. nu aydaay a Algeria atu kiayaway nau Franceay a nipikuwan a Algeria sa, iti 1962 a mihcaan sipakayda tu nu katenesan a nikalpacawan sa, nu dikudan sakakunida sa mapatideng tu a masakanatal. u i tidaay tu a Yin-cu-min sa ya Po-po-el hananay a binacadan , katukuh i waluay a seci sa na nikuwanan nu A-la-po nu hungtiay a kanatal, kacaliwayan ya I-se-lan nikayzu, atu nu A-la-po a nipikayzu, katukuh i 16 a seci nikalingatu sa, masa nu ya El-tu-man nu hungtiay a nipikuwan, kyu sasidakecan tu nu malabuway atu nadatungan, nu lalangawan nu arabian (A-la-po atu nu I-se-lan a nikamamin tu sapadutuc. miida tu nu udipay a nikaidaw a patahkal, patideng tu kasaicelang nu nipalahecian tu sakay kalisiw, nu Algeria sakay simalan a masupeday tu sa, iti nu Africaay a kanatal sa u sakatusa ku mapasilsil nu ngangan, iti kitakitan sa saka sawenem ku mapangangan, nu kalaidaway a nu gasuay sa, masausi sakaidaw sa u sakasiwa nu nipasilsil, i nu tademaway a nipalekalan a mapatuduay sa, picabis tu nu Africa a kanatal sa u satalakaway ku sakasingangan. ś≠∑ŚŹ≤ (likisi) kasumamadan sakautang namakay celahcan kaayawan nu cacay a mang nu mihcaan a kalingatu, ya Po-po hanany a binacadan i tini tu ku eneng i Algeria, ina Po-po a tademaw sa sipakay nu ya Pu-ni hananay a nikalalais sa, ya hungtiay a kanatal haymaw satu mapalekal. i tebanan a seci atu kalacapianay tu a ziday i pituay kalingatuan nu arabian micumud a seci, i tini malingatu tu masa Islamic (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠śēô) ku canacanan. kutusi sa ya Berber (Po-po-el śüŹśüŹÁąĺ) a binacadan, na patideng tu sanu udipanay a hungtiay a kanatal, ina Islamic (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) a kiwkay a nipicumud sa malawilaw tu ku kaudip nu arabian (A-la-po ťėŅśčČšľĮ) , nikalingat sa na i pitu a seci. kabaluhay nu singgu atu kabaluhay nu kamu sa, matiyun ku sakalisiw atu siyakay idaw ku nikasumad tu kasakiketan tu tuudtuud, mapatideng tu ku kalubican nu lalangawan a nikalalitinan, sikelit tu nu sakaicelang nu cenceay, atu sapatudu nipapeluanay atu nu cenceay a nikasakapu. satusa, ina Algeria atu nu i liwliwanay a kenis, mahmin a sipangangan tu ya Berber (Po-po-el śüŹśüŹÁąĺ) hananay a kanatal. nu France a palutubangan 1830 a mihcaan a nikalingatu, u France a kanatal pamuciliwen ku pacabayay a kawaw, nikaydih sa u mamingayaw, midebung cebisan ku kakitidaan nu Algeria nu bayuay a dadipasan, ya satalakaway a mikuwanay ci Hu-say-in-ti hananay sa sipalaliw tacuwacuwa, u nu kalatubangan nu France a kakitidaan sa haymaw sa pasay nu timulan a mulenu, pabesuc sa kalaidaw nu lawilawan nu kenis atu tademaw sa malingatu tu midebung, nika sikapaculi nu pisaicelang a mipulu tu nikahida, kiyu katukuh i 1905 a mihcaan sa i tawya maedem misahamin tu pidebung tu nu Algeria a kakitidaan. i 1954 a mihcaan sa, nu binacadanay a pihulakan a masakaputay mihaka palekal tu sapilunguc tu tatungusan a masakunida sananay a kanatal, kalingatuan tu mingayaw tu kaladubaanay a kawaw, sipakay caliwayan tu cacay a bataan nu mihcaan a nikalalais, ina Algeria a binacadan sa nu binawlanay a kapulungan a kanatal, mapalaheci tu i 1962 a mihcaan kunida sa malakanatal. u kakitidaan u eneng nu Algeria sa i Africa nutipan kalaamisanay nu liwliwan nu dadipasan nu bayu. u tatangah han nu kanatal a tuse sa ya Algiers, Aw-lan atu ya Gun-se-tan-tin. nu cence u mamikeliday nu tapang atu nu cen-huay a kasipunuan sa u nikapulungan a cung-tung, sipakay nisinkiwan a sikaidaw, lima a mihcaan ku sasadimataan tu nikaala, u cung-tung sa u nu puay sa sakay nu lalubangan nu mamikeliday, atu nu kanatalay sapaadingay a mamikeliday. u mamilusimet tu tuudtuud nu kanatal a sakakaay sa au cung-tung tu ku mamipatudu tu cima, masa nu cenhuay a tatangahan a mamukelit, sikining tu sapasikawaw tu tatapang nu pu atu giingay a tapang. (u nu cen-huay a tatangahan sa u satalakaway nu mamidimataay a tademaw kiyu taneng a sipangiha u satalakaway a mamikuwan a tapang han). . nu Algeria a pilubang nu giing sa palatusaen ku sasikekec, maysasa sa 380 kalaidaw nu giing, i talakaway a giing sa idaw ku 144 kayadah. u nikaala sa lima a mihcaan ku sasidimataan. u sakay nu pakalisiway nu simal atu nu sengi tu lahaday a gasu, u nu Algeria sasikalisiway a tektek a nikasilacul, ina Algeria sakay nu lahaday a gasu a nipisupet sa i kitakit idaw ku sikangangan tu sakay lalima nu pasilsil, sakatusa i kitakit a patahkal tu gasu a kanatal. nikasisupet tu simal i kitakit sa nipasilsilan, u sabaw sepat sa ku nipisausi. i labu nu kanatal sa idaw ku malukay, mibutingay, pahutingay, miliba'tuay, numukingnay, patahkalay tu mamisiwbayay, atu papicumuday a tuud nu sakikawaw. sakay nu lalangawan atu pasubanaay Algeria sa idaw ku nipakelec tu hulic sapasubana' tu kunida sananay atu Algeriaay, A-la-poay nu kamuay, pabalucu' tu nu gakaay atu nu sapalekal tu kanatalay a cedang, sihulic tu nu limaay a mihcaan katukuh i sabaw enem nu micudaday, sakasikining nu sapasubana', micudaday tu nu adidiay a wawa sa makaala tu 97% kayadah, nu tebanay a nipicudad sa makaala tu 66%. micudaday tu nikahinian sa, a caay paaca tu kalisiw, u tabakiay a micudaday sa mituk tu sikaidaw nu piedap atu nu kaen a kalisiw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ar~…ĺg…ôria u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u siwkaj kina kanatar~…ĺ u ar~…ĺg…ôria sa ir~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,***,*** km*., u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km*, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. u f…ôi ¶o saamisan a kanatar~…ĺ. u subar~…ĺ tina kanatar~…ĺ sa, u satabakiaj i f…ôi ¶o, ańß…ôbar~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tina kanatar~…ĺ. i kitakit sa sakapur~…ĺu Ē~ ° ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. itapiiŇčan nu buju Ē~ °. jadańß ku itapar~…ĺaj a kanatar~…ĺ. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u ar~…ĺgi…ôrs . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i abd…ôr~…ĺmadjid t…ôbboun…ô, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu ar~…ĺg…ôria  ¶i abd…ôr~…ĺaziz dj…ôrad ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu ar~…ĺgi…ôrs sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u r~…ĺandawaj u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu sumanańßaj. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika ar~…ĺg…ôria, offi ¶iar~…ĺr~…ĺj tńß…ô p…ôopr~…ĺ…ô Ē~ °s d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of ar~…ĺg…ôria, is a so*…ôr…ôign stat…ô in nortńß afri ¶a on tńß…ô m…ôdit…ôrran…ôan  ¶oast. its  ¶apitar~…ĺ and most popur~…ĺous  ¶itj is ar~…ĺgi…ôrs, r~…ĺo ¶at…ôd in tńß…ô  ¶ountrj Ē~ °s far nortńß. witńß an ar…ôa of *,***,*** s*uar…ô kir~…ĺom…ôtr…ôs (***,*** s* mi), ar~…ĺg…ôria is tńß…ô t…ôntńß-r~…ĺarg…ôst  ¶ountrj in tńß…ô worr~…ĺd, and tńß…ô r~…ĺarg…ôst in afri ¶a. ar~…ĺg…ôria is bord…ôr…ôd to tńß…ô nortńß…ôast bj tunisia, to tńß…ô …ôast bj r~…ĺibja, to tńß…ô w…ôst bj moro ¶ ¶o, to tńß…ô soutńßw…ôst bj tńß…ô w…ôst…ôrn sańßaran t…ôrritorj, mauritania, and mar~…ĺi, to tńß…ô soutńß…ôast bj nig…ôr, and to tńß…ô nortńß bj tńß…ô m…ôdit…ôrran…ôan s…ôa. tńß…ô  ¶ountrj is a s…ômi-pr…ôsid…ôntiar~…ĺ r…ôpubr~…ĺi ¶  ¶onsistiŇč of ** pro*in ¶…ôs and *,***  ¶ommun…ôs . abd…ôr~…ĺaziz bout…ôfr~…ĺika ńßas b…ô…ôn pr…ôsid…ônt sin ¶…ô ****. ar~…ĺg…ôria ńßananaj sa u nu kapur~…ĺuŇčan bina ¶adan a kasakanatar~…ĺ, u sipar~…ĺ…ô ¶ad a nipaŇčaŇčan sa u ar~…ĺg…ôria ńßan, i kaamisan nu afri ¶a ja magńßr…ôb (ma-k…ô-r~…ĺi-pu ****) a k…ônis, u masapaŇčkiwaj nu mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇčaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, u satataŇčańßan nu kanatar~…ĺ sa ja ar~…ĺgi…ôrs ńßan. u tukutukusan nu ar~…ĺg…ôria sa iti afri ¶a a nika ¶apian nu kanatar~…ĺ sa, u saańß…ôbar~…ĺaj ku sausi, kusaan sa ja m…ôdit…ôrran…ôan (ti- ¶uŇč-ńßa ***) kajr~…ĺabuan nu tukustukusanaj a baju atu arabian a kanatar~…ĺ kiajawan ku nikaańß…ôbar~…ĺ, i kitakit a nisausi sa u sikar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan ku nipaŇčaŇčan. u masakamu nu kanatar~…ĺj sa saku nu ajdaaj sikatan…ôkt…ôkaj nu arabian a kamu, i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa u nina tu nu ar~…ĺg…ôria arabian a kamu sakar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, sakaj nu fran ¶…ô a kamu sa, nau masatubaŇč i mańßida sa, kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu r~…ĺikisi kju u nu kanatar~…ĺaj a sasikawaw, atu nu kar~…ĺar~…ĺa ¶aj nu pisiwbaj atu sapasubana Ē~ °aj a tuudtuud sa, masanu mit…ôs…ôkaj a sasakamuan tu. nu ajdaaj a ar~…ĺg…ôria atu kiajawaj nau fran ¶…ôaj a nipikuwan a ar~…ĺg…ôria sa, iti **** a mińß ¶aan sipakajda tu nu kat…ôn…ôsan a nikar~…ĺpa ¶awan sa, nu dikudan sakakunida sa mapatid…ôŇč tu a masakanatar~…ĺ. u i tidaaj tu a jin- ¶u-min sa ja po-po-…ôr~…ĺ ńßananaj a bina ¶adan , katukuńß i war~…ĺuaj a s…ô ¶i sa na nikuwanan nu a-r~…ĺa-po nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, ka ¶ar~…ĺiwajan ja i-s…ô-r~…ĺan nikajzu, atu nu a-r~…ĺa-po a nipikajzu, katukuńß i ** a s…ô ¶i nikar~…ĺiŇčatu sa, masa nu ja …ôr~…ĺ-tu-man nu ńßuŇčtiaj a nipikuwan, kju sasidak…ô ¶an tu nu mar~…ĺabuwaj atu nadatuŇčan, nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu arabian (a-r~…ĺa-po atu nu i-s…ô-r~…ĺan a nikamamin tu sapadutu ¶. miida tu nu udipaj a nikaidaw a patańßkar~…ĺ, patid…ôŇč tu kasai ¶…ôr~…ĺaŇč nu nipar~…ĺańß…ô ¶ian tu sakaj kar~…ĺisiw, nu ar~…ĺg…ôria sakaj simar~…ĺan a masup…ôdaj tu sa, iti nu afri ¶aaj a kanatar~…ĺ sa u sakatusa ku mapasir~…ĺsir~…ĺ nu ŇčaŇčan, iti kitakitan sa saka saw…ôn…ôm ku mapaŇčaŇčan, nu kar~…ĺaidawaj a nu gasuaj sa, masausi sakaidaw sa u sakasiwa nu nipasir~…ĺsir~…ĺ, i nu tad…ômawaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan a mapatuduaj sa, pi ¶abis tu nu afri ¶a a kanatar~…ĺ sa u satar~…ĺakawaj ku sakasiŇčaŇčan. ** (r~…ĺikisi) kasumamadan sakautaŇč namakaj  ¶…ôr~…ĺańß ¶an kaajawan nu  ¶a ¶aj a maŇč nu mińß ¶aan a kar~…ĺiŇčatu, ja po-po ńßananj a bina ¶adan i tini tu ku …ôn…ôŇč i ar~…ĺg…ôria, ina po-po a tad…ômaw sa sipakaj nu ja pu-ni ńßananaj a nikar~…ĺar~…ĺais sa, ja ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ ńßajmaw satu mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ. i t…ôbanan a s…ô ¶i atu kar~…ĺa ¶apianaj tu a zidaj i pituaj kar~…ĺiŇčatuan nu arabian mi ¶umud a s…ô ¶i, i tini mar~…ĺiŇčatu tu masa isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺan ****) ku  ¶ana ¶anan. kutusi sa ja b…ôrb…ôr (po-po-…ôr~…ĺ ***) a bina ¶adan, na patid…ôŇč tu sanu udipanaj a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, ina isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺan ***) a kiwkaj a nipi ¶umud sa mar~…ĺawir~…ĺaw tu ku kaudip nu arabian (a-r~…ĺa-po ***) , nikar~…ĺiŇčat sa na i pitu a s…ô ¶i. kabar~…ĺuńßaj nu siŇčgu atu kabar~…ĺuńßaj nu kamu sa, matijun ku sakar~…ĺisiw atu sijakaj idaw ku nikasumad tu kasakik…ôtan tu tuudtuud, mapatid…ôŇč tu ku kar~…ĺubi ¶an nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a nikar~…ĺar~…ĺitinan, sik…ôr~…ĺit tu nu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu  ¶…ôn ¶…ôaj, atu sapatudu nipap…ôr~…ĺuanaj atu nu  ¶…ôn ¶…ôaj a nikasakapu. satusa, ina ar~…ĺg…ôria atu nu i r~…ĺiwr~…ĺiwanaj a k…ônis, mańßmin a sipaŇčaŇčan tu ja b…ôrb…ôr (po-po-…ôr~…ĺ ***) ńßananaj a kanatar~…ĺ. nu fran ¶…ô a par~…ĺutubaŇčan **** a mińß ¶aan a nikar~…ĺiŇčatu, u fran ¶…ô a kanatar~…ĺ pamu ¶ir~…ĺiw…ôn ku pa ¶abajaj a kawaw, nikajdińß sa u mamiŇčajaw, mid…ôbuŇč  ¶…ôbisan ku kakitidaan nu ar~…ĺg…ôria nu bajuaj a dadipasan, ja satar~…ĺakawaj a mikuwanaj  ¶i ńßu-saj-in-ti ńßananaj sa sipar~…ĺar~…ĺiw ta ¶uwa ¶uwa, u nu kar~…ĺatubaŇčan nu fran ¶…ô a kakitidaan sa ńßajmaw sa pasaj nu timur~…ĺan a mur~…ĺ…ônu, pab…ôsu ¶ sa kar~…ĺaidaw nu r~…ĺawir~…ĺawan nu k…ônis atu tad…ômaw sa mar~…ĺiŇčatu tu mid…ôbuŇč, nika sikapa ¶ur~…ĺi nu pisai ¶…ôr~…ĺaŇč a mipur~…ĺu tu nikańßida, kiju katukuńß i **** a mińß ¶aan sa i tawja ma…ôd…ôm misańßamin tu pid…ôbuŇč tu nu ar~…ĺg…ôria a kakitidaan. i **** a mińß ¶aan sa, nu bina ¶adanaj a pińßur~…ĺakan a masakaputaj mińßaka par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sapir~…ĺuŇču ¶ tu tatuŇčusan a masakunida sananaj a kanatar~…ĺ, kar~…ĺiŇčatuan tu miŇčajaw tu kar~…ĺadubaanaj a kawaw, sipakaj  ¶ar~…ĺiwajan tu  ¶a ¶aj a bataan nu mińß ¶aan a nikar~…ĺar~…ĺais, ina ar~…ĺg…ôria a bina ¶adan sa nu binawr~…ĺanaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, mapar~…ĺańß…ô ¶i tu i **** a mińß ¶aan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. u kakitidaan u …ôn…ôŇč nu ar~…ĺg…ôria sa i afri ¶a nutipan kar~…ĺaamisanaj nu r~…ĺiwr~…ĺiwan nu dadipasan nu baju. u tataŇčańß ńßan nu kanatar~…ĺ a tus…ô sa ja ar~…ĺgi…ôrs, aw-r~…ĺan atu ja gun-s…ô-tan-tin. nu  ¶…ôn ¶…ô u mamik…ôr~…ĺidaj nu tapaŇč atu nu  ¶…ôn-ńßuaj a kasipunuan sa u nikapur~…ĺuŇčan a  ¶uŇč-tuŇč, sipakaj nisinkiwan a sikaidaw, r~…ĺima a mińß ¶aan ku sasadimataan tu nikaar~…ĺa, u  ¶uŇč-tuŇč sa u nu puaj sa sakaj nu r~…ĺar~…ĺubaŇčan nu mamik…ôr~…ĺidaj, atu nu kanatar~…ĺaj sapaadiŇčaj a mamik…ôr~…ĺidaj. u mamir~…ĺusim…ôt tu tuudtuud nu kanatar~…ĺ a sakakaaj sa au  ¶uŇč-tuŇč tu ku mamipatudu tu  ¶ima, masa nu  ¶…ônńßuaj a tataŇčańßan a mamuk…ôr~…ĺit, sikiniŇč tu sapasikawaw tu tatapaŇč nu pu atu giiŇčaj a tapaŇč. (u nu  ¶…ôn-ńßuaj a tataŇčańßan sa u satar~…ĺakawaj nu mamidimataaj a tad…ômaw kiju tan…ôŇč a sipaŇčińßa u satar~…ĺakawaj a mamikuwan a tapaŇč ńßan). . nu ar~…ĺg…ôria a pir~…ĺubaŇč nu giiŇč sa par~…ĺatusa…ôn ku sasik…ôk…ô ¶, majsasa sa *** kar~…ĺaidaw nu giiŇč, i tar~…ĺakawaj a giiŇč sa idaw ku *** kajadańß. u nikaar~…ĺa sa r~…ĺima a mińß ¶aan ku sasidimataan. u sakaj nu pakar~…ĺisiwaj nu simar~…ĺ atu nu s…ôŇči tu r~…ĺańßadaj a gasu, u nu ar~…ĺg…ôria sasikar~…ĺisiwaj a t…ôkt…ôk a nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, ina ar~…ĺg…ôria sakaj nu r~…ĺańßadaj a gasu a nipisup…ôt sa i kitakit idaw ku sikaŇčaŇčan tu sakaj r~…ĺar~…ĺima nu pasir~…ĺsir~…ĺ, sakatusa i kitakit a patańßkar~…ĺ tu gasu a kanatar~…ĺ. nikasisup…ôt tu simar~…ĺ i kitakit sa nipasir~…ĺsir~…ĺan, u sabaw s…ôpat sa ku nipisausi. i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa idaw ku mar~…ĺukaj, mibutiŇčaj, pańßutiŇčaj, mir~…ĺiba Ē~ °tuaj, numukiŇčnaj, patańßkar~…ĺaj tu mamisiwbajaj, atu papi ¶umudaj a tuud nu sakikawaw. sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu pasubanaaj ar~…ĺg…ôria sa idaw ku nipak…ôr~…ĺ…ô ¶ tu ńßur~…ĺi ¶ sapasubana Ē~ ° tu kunida sananaj atu ar~…ĺg…ôriaaj, a-r~…ĺa-poaj nu kamuaj, pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu nu gakaaj atu nu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kanatar~…ĺaj a  ¶…ôdaŇč, sińßur~…ĺi ¶ tu nu r~…ĺimaaj a mińß ¶aan katukuńß i sabaw …ôn…ôm nu mi ¶udadaj, sakasikiniŇč nu sapasubana Ē~ °, mi ¶udadaj tu nu adidiaj a wawa sa makaar~…ĺa tu **% kajadańß, nu t…ôbanaj a nipi ¶udad sa makaar~…ĺa tu **%. mi ¶udadaj tu nikańßinian sa, a  ¶aaj paa ¶a tu kar~…ĺisiw, u tabakiaj a mi ¶udadaj sa mituk tu sikaidaw nu pi…ôdap atu nu ka…ôn a kar~…ĺisiw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Algeria u sulit nu Hulam: ťėŅÁąĺŚŹäŚą©šļě u siwkay kina kanatal u Algeria sa ilabu nu Feico, itiza i 28 00 N, 3 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,381,741 km2., u ahebal nu lala'ay sa 2,381,741 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2, hamin nu tademaw sa 40,263,711. kakalukan umah sa 17.30%, kilakilangan umah sa 0.60%, zumaay henay umah sa 82%. u Feico saamisan a kanatal. u subal tina kanatal sa, u satabakiay i Feico, ahebal ku lala' tina kanatal. i kitakit sa sakapulu' ku lala'. itapiingan nu buyu'. yadah ku itapalay a kanatal. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Algiers . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdelmadjid Tebboune, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 19 demiad. u cunli nu Algeria ci Abdelaziz Djerad ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 28 demiad. u hata u kulit nu hata nu Algiers sa, situlu ku kulit. u landaway u salengacay atu sumanahay. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Algeria, officially the People's Democratic Republic of Algeria, is a sovereign state in North Africa on the Mediterranean coast. Its capital and most populous city is Algiers, located in the country's far north. With an area of 2,381,741 square kilometres (919,595 sq mi), Algeria is the tenth-largest country in the world, and the largest in Africa. Algeria is bordered to the northeast by Tunisia, to the east by Libya, to the west by Morocco, to the southwest by the Western Saharan territory, Mauritania, and Mali, to the southeast by Niger, and to the north by the Mediterranean Sea. The country is a semi-presidential republic consisting of 48 provinces and 1,541 communes . Abdelaziz Bouteflika has been President since 1999. Algeria hananay sa u nu kapulungan binacadan a kasakanatal, u sipalecad a nipangangan sa u Algeria han, i kaamisan nu Africa ya Maghreb (Ma-ke-li-pu ť¶¨ś†ľťáĆŚłÉ) a kenis, u masapangkiway nu mala cung-tungay a kapulungan a kanatal, u satatangahan nu kanatal sa ya Algiers han. u tukutukusan nu Algeria sa iti Africa a nikacapian nu kanatal sa, u saahebalay ku sausi, kusaan sa ya Mediterranean (Ti-cung-ha Śúįšł≠śĶ∑) kaylabuan nu tukustukusanay a bayu atu arabian a kanatal kiayawan ku nikaahebal, i kitakit a nisausi sa u sikala tu cacay a bataan ku nipangangan. u masakamu nu kanataly sa saku nu aydaay sikatanektekay nu arabian a kamu, i labu nu kanatal sa u nina tu nu Algeria arabian a kamu sakalalacal, sakay nu France a kamu sa, nau masatubang i mahida sa, kalalekalan nu likisi kyu u nu kanatalay a sasikawaw, atu nu kalalacay nu pisiwbay atu sapasubana'ay a tuudtuud sa, masanu mitesekay a sasakamuan tu. nu aydaay a Algeria atu kiayaway nau Franceay a nipikuwan a Algeria sa, iti 1962 a mihcaan sipakayda tu nu katenesan a nikalpacawan sa, nu dikudan sakakunida sa mapatideng tu a masakanatal. u i tidaay tu a Yin-cu-min sa ya Po-po-el hananay a binacadan , katukuh i waluay a seci sa na nikuwanan nu A-la-po nu hungtiay a kanatal, kacaliwayan ya I-se-lan nikayzu, atu nu A-la-po a nipikayzu, katukuh i 16 a seci nikalingatu sa, masa nu ya El-tu-man nu hungtiay a nipikuwan, kyu sasidakecan tu nu malabuway atu nadatungan, nu lalangawan nu arabian (A-la-po atu nu I-se-lan a nikamamin tu sapadutuc. miida tu nu udipay a nikaidaw a patahkal, patideng tu kasaicelang nu nipalahecian tu sakay kalisiw, nu Algeria sakay simalan a masupeday tu sa, iti nu Africaay a kanatal sa u sakatusa ku mapasilsil nu ngangan, iti kitakitan sa saka sawenem ku mapangangan, nu kalaidaway a nu gasuay sa, masausi sakaidaw sa u sakasiwa nu nipasilsil, i nu tademaway a nipalekalan a mapatuduay sa, picabis tu nu Africa a kanatal sa u satalakaway ku sakasingangan. ś≠∑ŚŹ≤ (likisi) kasumamadan sakautang namakay celahcan kaayawan nu cacay a mang nu mihcaan a kalingatu, ya Po-po hanany a binacadan i tini tu ku eneng i Algeria, ina Po-po a tademaw sa sipakay nu ya Pu-ni hananay a nikalalais sa, ya hungtiay a kanatal haymaw satu mapalekal. i tebanan a seci atu kalacapianay tu a ziday i pituay kalingatuan nu arabian micumud a seci, i tini malingatu tu masa Islamic (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠śēô) ku canacanan. kutusi sa ya Berber (Po-po-el śüŹśüŹÁąĺ) a binacadan, na patideng tu sanu udipanay a hungtiay a kanatal, ina Islamic (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) a kiwkay a nipicumud sa malawilaw tu ku kaudip nu arabian (A-la-po ťėŅśčČšľĮ) , nikalingat sa na i pitu a seci. kabaluhay nu singgu atu kabaluhay nu kamu sa, matiyun ku sakalisiw atu siyakay idaw ku nikasumad tu kasakiketan tu tuudtuud, mapatideng tu ku kalubican nu lalangawan a nikalalitinan, sikelit tu nu sakaicelang nu cenceay, atu sapatudu nipapeluanay atu nu cenceay a nikasakapu. satusa, ina Algeria atu nu i liwliwanay a kenis, mahmin a sipangangan tu ya Berber (Po-po-el śüŹśüŹÁąĺ) hananay a kanatal. nu France a palutubangan 1830 a mihcaan a nikalingatu, u France a kanatal pamuciliwen ku pacabayay a kawaw, nikaydih sa u mamingayaw, midebung cebisan ku kakitidaan nu Algeria nu bayuay a dadipasan, ya satalakaway a mikuwanay ci Hu-say-in-ti hananay sa sipalaliw tacuwacuwa, u nu kalatubangan nu France a kakitidaan sa haymaw sa pasay nu timulan a mulenu, pabesuc sa kalaidaw nu lawilawan nu kenis atu tademaw sa malingatu tu midebung, nika sikapaculi nu pisaicelang a mipulu tu nikahida, kiyu katukuh i 1905 a mihcaan sa i tawya maedem misahamin tu pidebung tu nu Algeria a kakitidaan. i 1954 a mihcaan sa, nu binacadanay a pihulakan a masakaputay mihaka palekal tu sapilunguc tu tatungusan a masakunida sananay a kanatal, kalingatuan tu mingayaw tu kaladubaanay a kawaw, sipakay caliwayan tu cacay a bataan nu mihcaan a nikalalais, ina Algeria a binacadan sa nu binawlanay a kapulungan a kanatal, mapalaheci tu i 1962 a mihcaan kunida sa malakanatal. u kakitidaan u eneng nu Algeria sa i Africa nutipan kalaamisanay nu liwliwan nu dadipasan nu bayu. u tatangah han nu kanatal a tuse sa ya Algiers, Aw-lan atu ya Gun-se-tan-tin. nu cence u mamikeliday nu tapang atu nu cen-huay a kasipunuan sa u nikapulungan a cung-tung, sipakay nisinkiwan a sikaidaw, lima a mihcaan ku sasadimataan tu nikaala, u cung-tung sa u nu puay sa sakay nu lalubangan nu mamikeliday, atu nu kanatalay sapaadingay a mamikeliday. u mamilusimet tu tuudtuud nu kanatal a sakakaay sa au cung-tung tu ku mamipatudu tu cima, masa nu cenhuay a tatangahan a mamukelit, sikining tu sapasikawaw tu tatapang nu pu atu giingay a tapang. (u nu cen-huay a tatangahan sa u satalakaway nu mamidimataay a tademaw kiyu taneng a sipangiha u satalakaway a mamikuwan a tapang han). . nu Algeria a pilubang nu giing sa palatusaen ku sasikekec, maysasa sa 380 kalaidaw nu giing, i talakaway a giing sa idaw ku 144 kayadah. u nikaala sa lima a mihcaan ku sasidimataan. u sakay nu pakalisiway nu simal atu nu sengi tu lahaday a gasu, u nu Algeria sasikalisiway a tektek a nikasilacul, ina Algeria sakay nu lahaday a gasu a nipisupet sa i kitakit idaw ku sikangangan tu sakay lalima nu pasilsil, sakatusa i kitakit a patahkal tu gasu a kanatal. nikasisupet tu simal i kitakit sa nipasilsilan, u sabaw sepat sa ku nipisausi. i labu nu kanatal sa idaw ku malukay, mibutingay, pahutingay, miliba'tuay, numukingnay, patahkalay tu mamisiwbayay, atu papicumuday a tuud nu sakikawaw. sakay nu lalangawan atu pasubanaay Algeria sa idaw ku nipakelec tu hulic sapasubana' tu kunida sananay atu Algeriaay, A-la-poay nu kamuay, pabalucu' tu nu gakaay atu nu sapalekal tu kanatalay a cedang, sihulic tu nu limaay a mihcaan katukuh i sabaw enem nu micudaday, sakasikining nu sapasubana', micudaday tu nu adidiay a wawa sa makaala tu 97% kayadah, nu tebanay a nipicudad sa makaala tu 66%. micudaday tu nikahinian sa, a caay paaca tu kalisiw, u tabakiay a micudaday sa mituk tu sikaidaw nu piedap atu nu kaen a kalisiw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ar~…ĺg…ôria u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u siwkaj kina kanatar~…ĺ u ar~…ĺg…ôria sa ir~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,***,*** km*., u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km*, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. u f…ôi ¶o saamisan a kanatar~…ĺ. u subar~…ĺ tina kanatar~…ĺ sa, u satabakiaj i f…ôi ¶o, ańß…ôbar~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tina kanatar~…ĺ. i kitakit sa sakapur~…ĺu Ē~ ° ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. itapiiŇčan nu buju Ē~ °. jadańß ku itapar~…ĺaj a kanatar~…ĺ. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u ar~…ĺgi…ôrs . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i abd…ôr~…ĺmadjid t…ôbboun…ô, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu ar~…ĺg…ôria  ¶i abd…ôr~…ĺaziz dj…ôrad ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu ar~…ĺgi…ôrs sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u r~…ĺandawaj u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu sumanańßaj. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika ar~…ĺg…ôria, offi ¶iar~…ĺr~…ĺj tńß…ô p…ôopr~…ĺ…ô Ē~ °s d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of ar~…ĺg…ôria, is a so*…ôr…ôign stat…ô in nortńß afri ¶a on tńß…ô m…ôdit…ôrran…ôan  ¶oast. its  ¶apitar~…ĺ and most popur~…ĺous  ¶itj is ar~…ĺgi…ôrs, r~…ĺo ¶at…ôd in tńß…ô  ¶ountrj Ē~ °s far nortńß. witńß an ar…ôa of *,***,*** s*uar…ô kir~…ĺom…ôtr…ôs (***,*** s* mi), ar~…ĺg…ôria is tńß…ô t…ôntńß-r~…ĺarg…ôst  ¶ountrj in tńß…ô worr~…ĺd, and tńß…ô r~…ĺarg…ôst in afri ¶a. ar~…ĺg…ôria is bord…ôr…ôd to tńß…ô nortńß…ôast bj tunisia, to tńß…ô …ôast bj r~…ĺibja, to tńß…ô w…ôst bj moro ¶ ¶o, to tńß…ô soutńßw…ôst bj tńß…ô w…ôst…ôrn sańßaran t…ôrritorj, mauritania, and mar~…ĺi, to tńß…ô soutńß…ôast bj nig…ôr, and to tńß…ô nortńß bj tńß…ô m…ôdit…ôrran…ôan s…ôa. tńß…ô  ¶ountrj is a s…ômi-pr…ôsid…ôntiar~…ĺ r…ôpubr~…ĺi ¶  ¶onsistiŇč of ** pro*in ¶…ôs and *,***  ¶ommun…ôs . abd…ôr~…ĺaziz bout…ôfr~…ĺika ńßas b…ô…ôn pr…ôsid…ônt sin ¶…ô ****. ar~…ĺg…ôria ńßananaj sa u nu kapur~…ĺuŇčan bina ¶adan a kasakanatar~…ĺ, u sipar~…ĺ…ô ¶ad a nipaŇčaŇčan sa u ar~…ĺg…ôria ńßan, i kaamisan nu afri ¶a ja magńßr…ôb (ma-k…ô-r~…ĺi-pu ****) a k…ônis, u masapaŇčkiwaj nu mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇčaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, u satataŇčańßan nu kanatar~…ĺ sa ja ar~…ĺgi…ôrs ńßan. u tukutukusan nu ar~…ĺg…ôria sa iti afri ¶a a nika ¶apian nu kanatar~…ĺ sa, u saańß…ôbar~…ĺaj ku sausi, kusaan sa ja m…ôdit…ôrran…ôan (ti- ¶uŇč-ńßa ***) kajr~…ĺabuan nu tukustukusanaj a baju atu arabian a kanatar~…ĺ kiajawan ku nikaańß…ôbar~…ĺ, i kitakit a nisausi sa u sikar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan ku nipaŇčaŇčan. u masakamu nu kanatar~…ĺj sa saku nu ajdaaj sikatan…ôkt…ôkaj nu arabian a kamu, i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa u nina tu nu ar~…ĺg…ôria arabian a kamu sakar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, sakaj nu fran ¶…ô a kamu sa, nau masatubaŇč i mańßida sa, kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu r~…ĺikisi kju u nu kanatar~…ĺaj a sasikawaw, atu nu kar~…ĺar~…ĺa ¶aj nu pisiwbaj atu sapasubana Ē~ °aj a tuudtuud sa, masanu mit…ôs…ôkaj a sasakamuan tu. nu ajdaaj a ar~…ĺg…ôria atu kiajawaj nau fran ¶…ôaj a nipikuwan a ar~…ĺg…ôria sa, iti **** a mińß ¶aan sipakajda tu nu kat…ôn…ôsan a nikar~…ĺpa ¶awan sa, nu dikudan sakakunida sa mapatid…ôŇč tu a masakanatar~…ĺ. u i tidaaj tu a jin- ¶u-min sa ja po-po-…ôr~…ĺ ńßananaj a bina ¶adan , katukuńß i war~…ĺuaj a s…ô ¶i sa na nikuwanan nu a-r~…ĺa-po nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, ka ¶ar~…ĺiwajan ja i-s…ô-r~…ĺan nikajzu, atu nu a-r~…ĺa-po a nipikajzu, katukuńß i ** a s…ô ¶i nikar~…ĺiŇčatu sa, masa nu ja …ôr~…ĺ-tu-man nu ńßuŇčtiaj a nipikuwan, kju sasidak…ô ¶an tu nu mar~…ĺabuwaj atu nadatuŇčan, nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu arabian (a-r~…ĺa-po atu nu i-s…ô-r~…ĺan a nikamamin tu sapadutu ¶. miida tu nu udipaj a nikaidaw a patańßkar~…ĺ, patid…ôŇč tu kasai ¶…ôr~…ĺaŇč nu nipar~…ĺańß…ô ¶ian tu sakaj kar~…ĺisiw, nu ar~…ĺg…ôria sakaj simar~…ĺan a masup…ôdaj tu sa, iti nu afri ¶aaj a kanatar~…ĺ sa u sakatusa ku mapasir~…ĺsir~…ĺ nu ŇčaŇčan, iti kitakitan sa saka saw…ôn…ôm ku mapaŇčaŇčan, nu kar~…ĺaidawaj a nu gasuaj sa, masausi sakaidaw sa u sakasiwa nu nipasir~…ĺsir~…ĺ, i nu tad…ômawaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan a mapatuduaj sa, pi ¶abis tu nu afri ¶a a kanatar~…ĺ sa u satar~…ĺakawaj ku sakasiŇčaŇčan. ** (r~…ĺikisi) kasumamadan sakautaŇč namakaj  ¶…ôr~…ĺańß ¶an kaajawan nu  ¶a ¶aj a maŇč nu mińß ¶aan a kar~…ĺiŇčatu, ja po-po ńßananj a bina ¶adan i tini tu ku …ôn…ôŇč i ar~…ĺg…ôria, ina po-po a tad…ômaw sa sipakaj nu ja pu-ni ńßananaj a nikar~…ĺar~…ĺais sa, ja ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ ńßajmaw satu mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ. i t…ôbanan a s…ô ¶i atu kar~…ĺa ¶apianaj tu a zidaj i pituaj kar~…ĺiŇčatuan nu arabian mi ¶umud a s…ô ¶i, i tini mar~…ĺiŇčatu tu masa isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺan ****) ku  ¶ana ¶anan. kutusi sa ja b…ôrb…ôr (po-po-…ôr~…ĺ ***) a bina ¶adan, na patid…ôŇč tu sanu udipanaj a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, ina isr~…ĺami ¶ (i-s…ô-r~…ĺan ***) a kiwkaj a nipi ¶umud sa mar~…ĺawir~…ĺaw tu ku kaudip nu arabian (a-r~…ĺa-po ***) , nikar~…ĺiŇčat sa na i pitu a s…ô ¶i. kabar~…ĺuńßaj nu siŇčgu atu kabar~…ĺuńßaj nu kamu sa, matijun ku sakar~…ĺisiw atu sijakaj idaw ku nikasumad tu kasakik…ôtan tu tuudtuud, mapatid…ôŇč tu ku kar~…ĺubi ¶an nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a nikar~…ĺar~…ĺitinan, sik…ôr~…ĺit tu nu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu  ¶…ôn ¶…ôaj, atu sapatudu nipap…ôr~…ĺuanaj atu nu  ¶…ôn ¶…ôaj a nikasakapu. satusa, ina ar~…ĺg…ôria atu nu i r~…ĺiwr~…ĺiwanaj a k…ônis, mańßmin a sipaŇčaŇčan tu ja b…ôrb…ôr (po-po-…ôr~…ĺ ***) ńßananaj a kanatar~…ĺ. nu fran ¶…ô a par~…ĺutubaŇčan **** a mińß ¶aan a nikar~…ĺiŇčatu, u fran ¶…ô a kanatar~…ĺ pamu ¶ir~…ĺiw…ôn ku pa ¶abajaj a kawaw, nikajdińß sa u mamiŇčajaw, mid…ôbuŇč  ¶…ôbisan ku kakitidaan nu ar~…ĺg…ôria nu bajuaj a dadipasan, ja satar~…ĺakawaj a mikuwanaj  ¶i ńßu-saj-in-ti ńßananaj sa sipar~…ĺar~…ĺiw ta ¶uwa ¶uwa, u nu kar~…ĺatubaŇčan nu fran ¶…ô a kakitidaan sa ńßajmaw sa pasaj nu timur~…ĺan a mur~…ĺ…ônu, pab…ôsu ¶ sa kar~…ĺaidaw nu r~…ĺawir~…ĺawan nu k…ônis atu tad…ômaw sa mar~…ĺiŇčatu tu mid…ôbuŇč, nika sikapa ¶ur~…ĺi nu pisai ¶…ôr~…ĺaŇč a mipur~…ĺu tu nikańßida, kiju katukuńß i **** a mińß ¶aan sa i tawja ma…ôd…ôm misańßamin tu pid…ôbuŇč tu nu ar~…ĺg…ôria a kakitidaan. i **** a mińß ¶aan sa, nu bina ¶adanaj a pińßur~…ĺakan a masakaputaj mińßaka par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sapir~…ĺuŇču ¶ tu tatuŇčusan a masakunida sananaj a kanatar~…ĺ, kar~…ĺiŇčatuan tu miŇčajaw tu kar~…ĺadubaanaj a kawaw, sipakaj  ¶ar~…ĺiwajan tu  ¶a ¶aj a bataan nu mińß ¶aan a nikar~…ĺar~…ĺais, ina ar~…ĺg…ôria a bina ¶adan sa nu binawr~…ĺanaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, mapar~…ĺańß…ô ¶i tu i **** a mińß ¶aan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. u kakitidaan u …ôn…ôŇč nu ar~…ĺg…ôria sa i afri ¶a nutipan kar~…ĺaamisanaj nu r~…ĺiwr~…ĺiwan nu dadipasan nu baju. u tataŇčańß ńßan nu kanatar~…ĺ a tus…ô sa ja ar~…ĺgi…ôrs, aw-r~…ĺan atu ja gun-s…ô-tan-tin. nu  ¶…ôn ¶…ô u mamik…ôr~…ĺidaj nu tapaŇč atu nu  ¶…ôn-ńßuaj a kasipunuan sa u nikapur~…ĺuŇčan a  ¶uŇč-tuŇč, sipakaj nisinkiwan a sikaidaw, r~…ĺima a mińß ¶aan ku sasadimataan tu nikaar~…ĺa, u  ¶uŇč-tuŇč sa u nu puaj sa sakaj nu r~…ĺar~…ĺubaŇčan nu mamik…ôr~…ĺidaj, atu nu kanatar~…ĺaj sapaadiŇčaj a mamik…ôr~…ĺidaj. u mamir~…ĺusim…ôt tu tuudtuud nu kanatar~…ĺ a sakakaaj sa au  ¶uŇč-tuŇč tu ku mamipatudu tu  ¶ima, masa nu  ¶…ônńßuaj a tataŇčańßan a mamuk…ôr~…ĺit, sikiniŇč tu sapasikawaw tu tatapaŇč nu pu atu giiŇčaj a tapaŇč. (u nu  ¶…ôn-ńßuaj a tataŇčańßan sa u satar~…ĺakawaj nu mamidimataaj a tad…ômaw kiju tan…ôŇč a sipaŇčińßa u satar~…ĺakawaj a mamikuwan a tapaŇč ńßan). . nu ar~…ĺg…ôria a pir~…ĺubaŇč nu giiŇč sa par~…ĺatusa…ôn ku sasik…ôk…ô ¶, majsasa sa *** kar~…ĺaidaw nu giiŇč, i tar~…ĺakawaj a giiŇč sa idaw ku *** kajadańß. u nikaar~…ĺa sa r~…ĺima a mińß ¶aan ku sasidimataan. u sakaj nu pakar~…ĺisiwaj nu simar~…ĺ atu nu s…ôŇči tu r~…ĺańßadaj a gasu, u nu ar~…ĺg…ôria sasikar~…ĺisiwaj a t…ôkt…ôk a nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, ina ar~…ĺg…ôria sakaj nu r~…ĺańßadaj a gasu a nipisup…ôt sa i kitakit idaw ku sikaŇčaŇčan tu sakaj r~…ĺar~…ĺima nu pasir~…ĺsir~…ĺ, sakatusa i kitakit a patańßkar~…ĺ tu gasu a kanatar~…ĺ. nikasisup…ôt tu simar~…ĺ i kitakit sa nipasir~…ĺsir~…ĺan, u sabaw s…ôpat sa ku nipisausi. i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa idaw ku mar~…ĺukaj, mibutiŇčaj, pańßutiŇčaj, mir~…ĺiba Ē~ °tuaj, numukiŇčnaj, patańßkar~…ĺaj tu mamisiwbajaj, atu papi ¶umudaj a tuud nu sakikawaw. sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu pasubanaaj ar~…ĺg…ôria sa idaw ku nipak…ôr~…ĺ…ô ¶ tu ńßur~…ĺi ¶ sapasubana Ē~ ° tu kunida sananaj atu ar~…ĺg…ôriaaj, a-r~…ĺa-poaj nu kamuaj, pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu nu gakaaj atu nu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kanatar~…ĺaj a  ¶…ôdaŇč, sińßur~…ĺi ¶ tu nu r~…ĺimaaj a mińß ¶aan katukuńß i sabaw …ôn…ôm nu mi ¶udadaj, sakasikiniŇč nu sapasubana Ē~ °, mi ¶udadaj tu nu adidiaj a wawa sa makaar~…ĺa tu **% kajadańß, nu t…ôbanaj a nipi ¶udad sa makaar~…ĺa tu **%. mi ¶udadaj tu nikańßinian sa, a  ¶aaj paa ¶a tu kar~…ĺisiw, u tabakiaj a mi ¶udadaj sa mituk tu sikaidaw nu pi…ôdap atu nu ka…ôn a kar~…ĺisiw.</PHON>
    </S>
</TEXT>