<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_alisalap" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: alisalap" copyright="CC BY-SA" citation="alisalap. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/alisalap" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_alisalap, title = alisalap, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/alisalap} }">
    <S id="0">
        <FORM>alisalap . . alisalap u heci ku kaneng nuheni. alisalap yadah ku kitidaan nuheni makatukuh i Pai ci cun. masadumaay a ngangan nu Hulam: nu Amilika:centipede nu Lipun: Chilopoda mitesekay a ngangan Chilopoda tada ngangan alisalap udip (Centipede) . alisalap (Centipede) u yadahay ku kuku' nu bilbil kuku' atekakay, sa tanayu' sa ku udip, nu cacaya a batacan tusa ku kuku'. 20 300 . alisalap han singangan naca' tu cacay a lasubu nu kuku' a cilekay, tatengan caay namin kalecad ku kuku' nuheni, idaw ku mawadaay tu tusa a bataan a kukuan, idaw ku milakuyday tu tulu a lasubuan a kuku'. 96 15 17 100 . idaw ku masa dumaay a alisalapan siwa a bataan idaw ku enem a kuku'an, alisalap han idaw namin ku matatiwuyday a kakuku'an, tinakusa nu sabaw tu lima atu sabaw tu pitu a kakuku'an, sisa, inai ku matatungusay tu cacay a lasubuwan a kuku'an nu alisalap. . mata hatidaay tu nu alisalapan inai' ku mata, nika idaw ku alisalap nu masacacaya nu mata, nika nina cacaya a mataan alahican pulungen nuheni ku adidiay a mataan alaw masamata, nika ina mahiniay a mataan u takelalsa atu duu'd ku adihan, caay pakaadih tu tatengaay a aadihan. picidekan (forcipule ). picidekan nu alisalapsa u sayaway nu batacan i nu ayawan ku masaacawaay a sidukuay nu kuku'an (forcipule), kapicedekan nu alisalap taneng micucuk tu duku i ngangucudan nu ayawan a kuku'. 30 . udip nu alisalap idaw ku adidiay nu alisalap atu i ba'ba'ay a alisalap, idaw ku tabakiay makaala tu tuluay a bataan a kunfun nu alisalapan, kulit nu alisalap u lalaay a kulit atu celacelahan atu kalasumasumanahan a kulit, caay kalecad ku kakitidaan sisa caay kalecad ku kulit. . idaw ku mahicaay a alisalap nu sayaway a cepian mahida u ngawa a kuku', caay kahida nu dumaan a ngawa', misudikuday ku kuku' nuheni. . tangah nu alisalap makimulmul atu mata'pis, singawa' i tangah. (Mandible) (Maxilla). idaw ku maha tusaay a sangucud atu sapiputun a laway (Mandible) nu alisalap, atu mala tusaay a sapitaneng atu sakan tu tuud a adidiay a sangucud (Maxilla). Maxilla . saka cacay nu maha tusaay &quot;Malilla&quot; adidiay a ngingis mala i sasaay a bilbilan. . sayaway nu batacan a mikapiay a kuku' nama kayda i udip misatanayu', matahap ku laway nu dumaan, nina mikapaiay a kuku' nu sadikuday idaw ku dukuay a kuku', taneng mipadang tu alisalap mikema atu mipatay tu aadupan a tuud. : . alisalap idaw ku cihek nuheni, itida i angangan nu ngawaw', masasalaay ku kaku' atu mahida u sipaw milawa' tu tebanay a buhung, taneng sapitiyung, atu sapitengilaw tu suni. 15 . udip nu alisalap mapulung sabaw tu lima a batacan, nu saka cacay a batacan nisatanayuan a laway atu sadikuday nu tasaay a babatac i nai' ku kuku', u babatacan idaw namin ku malaacaawaay nu tusaay a kukuan. . nu malaacawaay nu kuku'an mikiayaw tu nu ayawan a kuku' tu tanayu', kya kalamkam ku nuheni muculil sakacaay ka sasetul. . sadikuday a kuku' nuheni miki tanayu tu sayaway a kukuan nu tusay a bay ku tanayu. . alisalap nu sadikuday a batac idaw ku kikul, idaw ku tamenahan nuheni mutuwaw tu. . . alisalap tada u ngawan ku sapiadup nuheni. batacan nu alisalap idaw ku mutuwa'ay tu atu hahanhannan. . idaw aca ku tusaay a &quot;ma se guan&quot; u tatai'an nuheni. , , . kalamkam malawpes ku namaka udipay a nanum, sisa manamuh i masengetay a kitidaan ku henin micunus tu nanum, tinaku sa i lala'lala'an, numa saupuay nu papah, baba'tuwan atu isasa nu malahulay a kilang. duku Forcipule , . Forcipule . &quot;Forcipule&quot; taneng miadup, cucukan tu duku, caay kaw tatengay nu alisalap a laway. ya duku namakayda ilabu milakuyd tu ngangucuhan katukuh i &quot;Forcipule&quot; a tungduh. . duku nu alisalap mahida nu kaketi a duku, miadada, nika caay pipatay, hatidaay nu alisalap aadidi' namin ku udip, adidi ku duku. . anu makala satu, sakapahay han mibanaw i sayaway atu misiwduku tu nikalatan, pakuli han tu miwada' tu nika lebawaw atu adada, pina a dimiad mahpectu ku lebawa hidasatu mangay. , , . babalaki anu makalad nu alisalap, micidek ku adada', malebawaw, mamilmil, sinicu, atu nai' ku icelng nu udip, nika caay kapatay ku tademaw. . anu makalad nu alisalap ku wawa atu makaway a tademaw micidek ku nika adada, makaway a tademaw alaw amasatedep ku hanhanan. . inai'ay nu duku a alisalap hina mapacekuk ku tademaw, u mahiniay yu muculil kunuheni sa yadah ku kuku' nuheni muculil, nika hina i duu'day ku nuheni tahekal, pasayda i kuku'kuku'an nu tademaw. duma 30cm 36cm , , , , . Mi lu satabakiay nu alisalap inihenay henay i kitakitan u satabakiay nu alisalap, anu mapatay satu makaal tu tulu a bataan a kun fun, satabakiay ni kilukan makaala' tu talu a bataan idaw ku enem a kun fun, mukanay tu kakitil, balaud, mabahelay a ayam, du', atu pidaduki, singipenay a aadupan (pawalil)... atu kakatu. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
