<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alishan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Alishan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alishan u siwkay nu Alishan Alishan a sakuwan ku Chiayi. kumud nu kalesakan, 468.34 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 389.79 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 83.84 km¬≤), u kasabinawlan, 4,081 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,373 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,459 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 85%(Cou) ku kasabinawlan. u Cou ku sakalaniyazu'. Alishan siang a lala' ahebal, u satabakiay a lala' nu Cyayi sian. sawaliyan sa ku Nantou sian Cusan cen. satipan sa u Meisan siang. satimulan sa ku Tapu siang. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: ťėŅťáĆŚĪĪťĄČ u ngangan nu Lipun: ťėŅťáĆŚĪĪťÉ∑ nasulitan nu Hulam atu Amilika Alishan Township is a mountain indigenous township in Chiayi County, Taiwan. Alishan National Scenic Area covers most, but not all, of the township and also parts of neighboring townships. ťėŅťáĆŚĪĪťĄČ(ťĄíŤ™ě:PsoseonganaÔľõŤáļÁĀ£Ť©Ī:A-l√≠-san-hiong) . A-li-san-syang katizaan i Taywan nu waliay nu Cya-i-syen, i amis sa u Nan-tul-syen Cu-san-zeng, waliay sa malaliting tu Nan-tul-syen a Sing-i-syang, nu Takaw a Taw-yen-cyu, i edip sa miliid tu May-san-syang, Cu-ci-syang,Hun-lu-syang, i timul sa militin tuTa-pu-syang atu Takaway a Na-ma-sya-cyu, sa ahebalay ku lala i Cai-i, u macacelcelay sa i sasaay a syang zeng, u lala' palalima ku cacay nu Cai-i, sa cacayay nu Ca-i-syang a binacadan a syang. nadipa'an/likisi A-li-san-syang i malumanay ku ngangan sa u Zo-cu a binacadan ku muenengay i tiza, liwasak tu yadahay a niyazu', izaw ku singatuay a niyazu' pasayza i Ping-tung a Paywan-cu atu Ta-u-cu papawsa tu sapatudud, atu malaadad tu Bunun a binacadan. i Cyen-lung Hunti a nukuwanan sa,u hulam nu Cya-iay a tademaw sa makay Cu-ci, Mey-san itizaay mitesek talabu i A-li-san, maydih midebung tu lala' nu Zo, a mazengan haw ku Zo a binacadan, paculi sa mapalcawan, i tawya sa madebung ku Hwen-ci-hu, Zuey-li u masaupuay a muenengay a katizaan, aw aw ya Zo-cu nu pacici'en tazikuzan tayza i talakaway a buyu' mueneng, "U-hung a kungku" itawya matahekal tuway. i kaDipunan henay, a mibelesiw tu hinuki a kilang, makai Cya-i-se misanga' i buyubuyu'an, kilangkilangan a silamalay a zazan, makatukuh i A-li-san. a talabu i buyu' sa maydih yadahan ku pibelesiw tu kilang, a makay silamalay patayza i sasa nu buyu' miyunpan, naamahiza sa pibuhat paazihay tu A-li-san sa kahenawlan. 1909 a mihcaan Cya-i-ting-zanf Cing-tyen-i-i mitulik tu "U-hung a kungku",1913 a mihcaan patizeng tu biyu' ni U-hun, itawyaay a Tay-wan-zeu-du Cwo-ciw-cyen-cwo-ma-tay makinatudung misalising (mipaypay), naamahiza U-hun a nisakakawawen patulikan i nisapasubana' a cudad i adidi'ay a cacudadan. ci U-hung malamikuwanay a sakapahay a pikuwan tu Hwan a tademaw, malaheciay tu paliwal palasit u yincumim a wayway nacaay hengay nipasubana'an a mulakay han, a nipasubana'an atu a mabuhatay, ci U-hung sa u ahebalay, u madihiay damsayay a balucu', kinabakah sa ku uzip a pasatezep tu milalaba'ay a lais. 1946 a mihecaan sa, nu hulam kul-mim-ceng-hu mikilul tu nu Dipun pikuwan a zazan, u Sa-wen-cu-i ku hulam, hansa kay hulam mizateng ci U-hungan bakah sa ku uzip paliyun tu kauzip nu binawlan a kawaw sa, pangangan han tu U-hung-syang, pacakat ci U-hung a kungku malasumalakaway tulikaan tu i adidi'ay a cacudadan a sapasubana'an a cudad atu sakauzipn tatudungan a cudad, u labuay a ulic kakelul sa belin han ku nu Dipunay a ulic. 1987 a mihcaan, Tan-yin-sen haka a kawaw, u sitangahay a tapang matatengil tu masumalakaw tu ci U-hung misuayaw tu Zo a binacadan cipakasiliw.1987 a mihcaan 9 a bulad 9 a demiad, u binawlaan nu Zo saupu sa a taputah missaculiculil, midungus a paliwanan kungangan nu U-hung-syang.1988 a mihcaan mapeci' ku Tung-syang ni U-hung a kawaw,1989 a mihcaan 3 a bulad 1 a demiad sumaden tu ku ngangan nu U-hung mala A-li-san-syang, Cyaw-yi-bu-zang Maw-kaw-wen palilid tu ni U-hung a kawaw a bulicen tu i cudadaay a ulic. Ť°ĆśĒŅŚćÄŚäÉ A-li-san-sang pelaen sabaw-tusa a kenis. A-li-san-sang a yakuba i Le-ye-cweng, i sumamad sa i sa tabakiay a niyazu' Ta-pang-cweng, mangaay sakatayza i yaakuba sapilunguc, ayza sa mabulaw i capiaay nu zazan. 1973 a mihecaan 9 a bulad 11 a demiad, Cung-san-cweng, Siw-hun-cweng, Sang-lin-cweng, Cung-zen-cweng, sepatay a cweng sabaluhay mipela' tu kenis sa Cung-san-cweng, Sang-lin-cweng, Cung-zen-cweng, nu misangaay tu nu makazakec a kilang a cung-naw mabadi' tu, u sakatahekalay a zazan utiih sa, mangay Bay-sia-cweng nu na luma'an data adidi' mapalawpes tu, paBa-sai-cweng, Sai-hung-cweng tusaay a cweng palacacay han Sai-hung-cweng. 1978 a mihecaan, sai-hung-cweng mahiza tu data adidi' ku luma'an a pacumud i Cung-san-cwengan. 2003 a mihcaan,Yakuba makaTabang-cweng Tabang 23-1 haw (ayza sa u Sang-li picudadan), mabulaw tayni i ayzaay a Le-ye-cweng. Tabang cweng: nu tusaay a tabakiay a se-zi, Tabang atu Te-hu-ye se-zi pulung han malacacy tabakiay a cweng-lul, nu lalangawan tadas i teban nu Zo, malacaay ku Kuba, maymihcaan ku "mayasvi" i tini malaliyun mipatizeng. ina "Kuba" u kahenulang nu Zo, nipatizeng tu niyazu', atu sapilisin nu sapiiziput, maziput nu heni. Kuba sa nu Zo a binacadan u pasubana', ssapiecaw, u lalubangan, nu makayzaay nu Zo a binawlan ku sakauzip. Leyey: u nu Zo a kamu sa lalauya, salunganay nu Hung-syang a kilangkilangan, itini macebed ku Hung-syang a kilang, dadahalay satezephan mahiza u ngaluyangangay. Leyey micapi i Se-tual, liihalay tacuwacuwa, ayza sa mabilil micuzuh tu sapaazih a hahibang a sapilacul, atu nu palumaan a kuhi ku sapacakay, mangalep aca nu palangaw tu lang-ha-hu-tea-lang a balu, katukuh tu i baluhay a mihecaan katuud ku miakayay, u sakanamuhan malakacayliw. Li-ca-cweng: mueneng sa i cacay a malebut katukuh tu i cacay a malebut waluay a lasubu a kung-ce a katalakaway nu buyubuyu' kilangkilanan, u hahemhemen sangulayay a sakauzip. caay han masibek ku patadas, mangay u sa i hekalan mauzipay a tuud, atu makamukasiay a langaway a cweng. zayhan u nisaupua cweng mabatadbataad, nayi ku makay tu-seay la'cusy a bali. i tapuku langdaw sa azihan, tingalaw nanihal, nu edil i tiza i sa adidi' , tayaza miazihay ku bunac u sakapahay a sapiazih. Lay-ci-chung: izaw ku masibekay a cascas atu u langaw nu kilangkilang, mingayaway a buyu tepaday dangkaydangkay, ayzaay sakatinengan a Tea-da-ni i tiniay,yadah ku salungay bangcalay a azihan. Hung-san-cweng: i ayaw sa u Gi-len-an-se a ngangan, u katizaan sa u buyubuyu'an ku liwliw, malabingtangay mahiza u sala masaenal, i enal macebedcebed ku langaw, yadah ku uncung, sisa i sumamaday a ngangan (se-ku-pan). i tiniay i inakay a cweng-lul, sadakaydakayan a malalacal, mueneng i buyu', i sauwac mahiza miliyas tu unging nu tu-se, iyadahay a lami' sa kadakaydakayan a ila ku sakalubic a tuud, mulaliw tu alialiyac, sa taang sa i tiza, anu silawad tayza han midang pahanhan misalihalay. Se-ce-cweng: mueneng i tapiingan nu A-li-san a zazan, i sumamad silamalay tu ku A-li-san, anu tayza sa paylihalay, Se-se-cweng kahenawlang nu A-li-sang a kalalitemuhan a zazan, anu pasawaliay u papaidangan nu A-li-san, pasaedip makatukuh i Ca-i-se, u zuma izaw ku saculilan pasatimul tukuh sa i lalangawan nu Zo Ta-pan-cweng, pasaamis sa u Lay-ci-cweng, sisa pangangan han u Se-se-lu. zuma sa Ke-ce-lin a kenis i labu nu Se-ce-cweng, masaenel ,A-li-san sauwac atu ciliw mabesul i tini, hung-su a kilakilangan, sumamaday a zazan. San-mey-cweng: hemheman a demiad sa taneng sa, hekalan nu pipupu tu mauzipay sakacinizaniza. i niyazu'ay a Ta-na-i-ku-si, ina sauwac i pabaway. a ciliw nu Cen-un-si, sauwacay u baetu atu ungcung yadah sa maazih tu, tingalaw ku nanum, u binawlan palecad sa ku balucu' a mipupu' tu sauwacay a buting, pahabayen a mibuwah. kapah ku pipupu nu heni sa, i 84 a mihecaan malaheci tu "Ta-na-i-ku i hekalay mipipupu tu mauzipay a Kung-yun". Sing-mey-cweng: namakaayaway a likisi atu sapilacul nu tademaw itiniay yadah ku pizakecan, naamahiza sa yasa culien a zazan sakalupic ku sakauzipay, langawan tu i hekalan a nipasapul, mitu'tu' nu salimaan atu misanga'an a cikuz micidek ka salungan azihan. Ca-san-cweng: u binawlan milisimetay ku nu lalangawan, izaw ku nipizatengan tu babalaki. musacidekay a taluung a laylay nu heni, mangay Ca-san-cweng i niyazu'ay a taluan a micapi tu 60 a tuluan ka yadah. sakanamuhan taynian nu labang a binawlan izaw amim ku lipahakay a balucu'an cilawad katayza henay mizizaw ku alialiyac nu binawlan. Sang-lin-cweng, Cung-san-cweng, Cung-ceng-cweng: ina tuluay a niyazu' mueneng sa i A-li-san kilangkilangan a sapiidangan,1400 kung-cing kaehebalay kilangkilang a aedangan, sakalubic ku i kilangkilangan a sakauzip, atu sakatinengan a nihal, ladem, micapiay tu labi a ladem"..... mahiniay a azihan,u sakasengenan a bitelac nu sakula a balu, payazih tu mahizaay u budawan a ayam, cilekay, nu sakadimay a cacayay ku pahpah a lan-ha atu muliyaway paluma tu nuTaywan-san a kilang, itiza amim i A-li-san kilangkilangan a saidangan. nikasakuwakuwan Alishan mala 12 a cuwen atu 8 ku niyazu'. kina 8 a niyazu'sa, Niae' ucna , Tapang Č , Tfuya , Lalauya , Pnguu , Saviki , Sinvi , Cayamavana . lahud</FORM>
        <PHON kindOf="original">ar~…ĺisńßan u siwkaj nu ar~…ĺisńßan ar~…ĺisńßan a sakuwan ku  ¶ńßiaji. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti ***.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%( ¶ou) ku kasabinawr~…ĺan. u  ¶ou ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. ar~…ĺisńßan siaŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ańß…ôbar~…ĺ, u satabakiaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu  ¶jaji sian. sawar~…ĺijan sa ku nantou sian  ¶usan  ¶…ôn. satipan sa u m…ôisan siaŇč. satimur~…ĺan sa ku tapu siaŇč. u ŇčaŇčan niza u ŇčaŇčan nu ńßur~…ĺam: **** u ŇčaŇčan nu r~…ĺipun: **** nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika ar~…ĺisńßan townsńßip is a mountain indig…ônous townsńßip in  ¶ńßiaji  ¶ountj, taiwan. ar~…ĺisńßan nationar~…ĺ s ¶…ôni ¶ ar…ôa  ¶o*…ôrs most, but not ar~…ĺr~…ĺ, of tńß…ô townsńßip and ar~…ĺso parts of n…ôigńßboriŇč townsńßips. ****(**:psos…ôoŇčana****:a-r~…ĺ*-san-ńßioŇč) . a-r~…ĺi-san-sjaŇč katizaan i tajwan nu war~…ĺiaj nu  ¶ja-i-sj…ôn, i amis sa u nan-tur~…ĺ-sj…ôn  ¶u-san-z…ôŇč, war~…ĺiaj sa mar~…ĺar~…ĺitiŇč tu nan-tur~…ĺ-sj…ôn a siŇč-i-sjaŇč, nu takaw a taw-j…ôn- ¶ju, i …ôdip sa mir~…ĺiid tu maj-san-sjaŇč,  ¶u- ¶i-sjaŇč,ńßun-r~…ĺu-sjaŇč, i timur~…ĺ sa mir~…ĺitin tuta-pu-sjaŇč atu takawaj a na-ma-sja- ¶ju, sa ańß…ôbar~…ĺaj ku r~…ĺar~…ĺa i  ¶ai-i, u ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺaj sa i sasaaj a sjaŇč z…ôŇč, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° par~…ĺar~…ĺima ku  ¶a ¶aj nu  ¶ai-i, sa  ¶a ¶ajaj nu  ¶a-i-sjaŇč a bina ¶adan a sjaŇč. nadipa Ē~ °an/r~…ĺikisi a-r~…ĺi-san-sjaŇč i mar~…ĺumanaj ku ŇčaŇčan sa u zo- ¶u a bina ¶adan ku mu…ôn…ôŇčaj i tiza, r~…ĺiwasak tu jadańßaj a nijazu Ē~ °, izaw ku siŇčatuaj a nijazu Ē~ ° pasajza i piŇč-tuŇč a pajwan- ¶u atu ta-u- ¶u papawsa tu sapatudud, atu mar~…ĺaadad tu bunun a bina ¶adan. i  ¶j…ôn-r~…ĺuŇč ńßunti a nukuwanan sa,u ńßur~…ĺam nu  ¶ja-iaj a tad…ômaw sa makaj  ¶u- ¶i, m…ô-san itizaaj mit…ôs…ôk tar~…ĺabu i a-r~…ĺi-san, majdińß mid…ôbuŇč tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu zo, a maz…ôŇčan ńßaw ku zo a bina ¶adan, pa ¶ur~…ĺi sa mapar~…ĺ ¶awan, i tawja sa mad…ôbuŇč ku ńßw…ôn- ¶i-ńßu, zu…ô-r~…ĺi u masaupuaj a mu…ôn…ôŇčaj a katizaan, aw aw ja zo- ¶u nu pa ¶i ¶i Ē~ °…ôn tazikuzan tajza i tar~…ĺakawaj a buju Ē~ ° mu…ôn…ôŇč, "u-ńßuŇč a kuŇčku" itawja matańß…ôkar~…ĺ tuwaj. i kadipunan ńß…ônaj, a mib…ôr~…ĺ…ôsiw tu ńßinuki a kir~…ĺaŇč, makai  ¶ja-i-s…ô misaŇča Ē~ ° i bujubuju Ē~ °an, kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan, makatukuńß i a-r~…ĺi-san. a tar~…ĺabu i buju Ē~ ° sa majdińß jadańßan ku pib…ôr~…ĺ…ôsiw tu kir~…ĺaŇč, a makaj sir~…ĺamar~…ĺaj patajza i sasa nu buju Ē~ ° mijunpan, naamańßiza sa pibuńßat paazińßaj tu a-r~…ĺi-san sa kańß…ônawr~…ĺan. **** a mińß ¶aan  ¶ja-i-tiŇč-zanf  ¶iŇč-tj…ôn-i-i mitur~…ĺik tu "u-ńßuŇč a kuŇčku",**** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu biju Ē~ ° ni u-ńßun, itawjaaj a taj-wan-z…ôu-du  ¶wo- ¶iw- ¶j…ôn- ¶wo-ma-taj makinatuduŇč misar~…ĺisiŇč (mipajpaj), naamańßiza u-ńßun a nisakakawaw…ôn patur~…ĺikan i nisapasubana Ē~ ° a  ¶udad i adidi Ē~ °aj a  ¶a ¶udadan.  ¶i u-ńßuŇč mar~…ĺamikuwanaj a sakapańßaj a pikuwan tu ńßwan a tad…ômaw, mar~…ĺańß…ô ¶iaj tu par~…ĺiwar~…ĺ par~…ĺasit u jin ¶umim a wajwaj na ¶aaj ńß…ôŇčaj nipasubana Ē~ °an a mur~…ĺakaj ńßan, a nipasubana Ē~ °an atu a mabuńßataj,  ¶i u-ńßuŇč sa u ańß…ôbar~…ĺaj, u madińßiaj damsajaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °, kinabakańß sa ku uzip a pasat…ôz…ôp tu mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ °aj a r~…ĺais. **** a mińß…ô ¶aan sa, nu ńßur~…ĺam kur~…ĺ-mim- ¶…ôŇč-ńßu mikir~…ĺur~…ĺ tu nu dipun pikuwan a zazan, u sa-w…ôn- ¶u-i ku ńßur~…ĺam, ńßansa kaj ńßur~…ĺam mizat…ôŇč  ¶i u-ńßuŇčan bakańß sa ku uzip par~…ĺijun tu kauzip nu binawr~…ĺan a kawaw sa, paŇčaŇčan ńßan tu u-ńßuŇč-sjaŇč, pa ¶akat  ¶i u-ńßuŇč a kuŇčku mar~…ĺasumar~…ĺakawaj tur~…ĺikaan tu i adidi Ē~ °aj a  ¶a ¶udadan a sapasubana Ē~ °an a  ¶udad atu sakauzipn tatuduŇčan a  ¶udad, u r~…ĺabuaj a ur~…ĺi ¶ kak…ôr~…ĺur~…ĺ sa b…ôr~…ĺin ńßan ku nu dipunaj a ur~…ĺi ¶. **** a mińß ¶aan, tan-jin-s…ôn ńßaka a kawaw, u sitaŇčańßaj a tapaŇč matat…ôŇčir~…ĺ tu masumar~…ĺakaw tu  ¶i u-ńßuŇč misuajaw tu zo a bina ¶adan  ¶ipakasir~…ĺiw.**** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * a d…ômiad, u binawr~…ĺaan nu zo saupu sa a taputańß missa ¶ur~…ĺi ¶ur~…ĺir~…ĺ, miduŇčus a par~…ĺiwanan kuŇčaŇčan nu u-ńßuŇč-sjaŇč.**** a mińß ¶aan map…ô ¶i Ē~ ° ku tuŇč-sjaŇč ni u-ńßuŇč a kawaw,**** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * a d…ômiad sumad…ôn tu ku ŇčaŇčan nu u-ńßuŇč mar~…ĺa a-r~…ĺi-san-sjaŇč,  ¶jaw-ji-bu-zaŇč maw-kaw-w…ôn par~…ĺir~…ĺid tu ni u-ńßuŇč a kawaw a bur~…ĺi ¶…ôn tu i  ¶udadaaj a ur~…ĺi ¶. **** a-r~…ĺi-san-saŇč p…ôr~…ĺa…ôn sabaw-tusa a k…ônis. a-r~…ĺi-san-saŇč a jakuba i r~…ĺ…ô-j…ô- ¶w…ôŇč, i sumamad sa i sa tabakiaj a nijazu Ē~ ° ta-paŇč- ¶w…ôŇč, maŇčaaj sakatajza i jaakuba sapir~…ĺuŇču ¶, ajza sa mabur~…ĺaw i  ¶apiaaj nu zazan. **** a mińß…ô ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiad,  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇč, siw-ńßun- ¶w…ôŇč, saŇč-r~…ĺin- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč-z…ôn- ¶w…ôŇč, s…ôpataj a  ¶w…ôŇč sabar~…ĺuńßaj mip…ôr~…ĺa Ē~ ° tu k…ônis sa  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇč, saŇč-r~…ĺin- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč-z…ôn- ¶w…ôŇč, nu misaŇčaaj tu nu makazak…ô ¶ a kir~…ĺaŇč a  ¶uŇč-naw mabadi Ē~ ° tu, u sakatańß…ôkar~…ĺaj a zazan utiińß sa, maŇčaj baj-sia- ¶w…ôŇč nu na r~…ĺuma Ē~ °an data adidi Ē~ ° mapar~…ĺawp…ôs tu, paba-sai- ¶w…ôŇč, sai-ńßuŇč- ¶w…ôŇč tusaaj a  ¶w…ôŇč par~…ĺa ¶a ¶aj ńßan sai-ńßuŇč- ¶w…ôŇč. **** a mińß…ô ¶aan, sai-ńßuŇč- ¶w…ôŇč mańßiza tu data adidi Ē~ ° ku r~…ĺuma Ē~ °an a pa ¶umud i  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇčan. **** a mińß ¶aan,jakuba makatabaŇč- ¶w…ôŇč tabaŇč **-* ńßaw (ajza sa u saŇč-r~…ĺi pi ¶udadan), mabur~…ĺaw tajni i ajzaaj a r~…ĺ…ô-j…ô- ¶w…ôŇč. tabaŇč  ¶w…ôŇč: nu tusaaj a tabakiaj a s…ô-zi, tabaŇč atu t…ô-ńßu-j…ô s…ô-zi pur~…ĺuŇč ńßan mar~…ĺa ¶a ¶j tabakiaj a  ¶w…ôŇč-r~…ĺur~…ĺ, nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan tadas i t…ôban nu zo, mar~…ĺa ¶aaj ku kuba, majmińß ¶aan ku "majas*i" i tini mar~…ĺar~…ĺijun mipatiz…ôŇč. ina "kuba" u kańß…ônur~…ĺaŇč nu zo, nipatiz…ôŇč tu nijazu Ē~ °, atu sapir~…ĺisin nu sapiiziput, maziput nu ńß…ôni. kuba sa nu zo a bina ¶adan u pasubana Ē~ °, ssapi…ô ¶aw, u r~…ĺar~…ĺubaŇčan, nu makajzaaj nu zo a binawr~…ĺan ku sakauzip. r~…ĺ…ô…ô: u nu zo a kamu sa r~…ĺar~…ĺauja, sar~…ĺuŇčanaj nu ńßuŇč-sjaŇč a kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan, itini ma ¶…ôb…ôd ku ńßuŇč-sjaŇč a kir~…ĺaŇč, dadańßar~…ĺaj sat…ôz…ôpńßan mańßiza u Ňčar~…ĺujaŇčaŇčaj. r~…ĺ…ô…ô mi ¶api i s…ô-tuar~…ĺ, r~…ĺiińßar~…ĺaj ta ¶uwa ¶uwa, ajza sa mabir~…ĺir~…ĺ mi ¶uzuńß tu sapaazińß a ńßańßibaŇč a sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ, atu nu par~…ĺumaan a kuńßi ku sapa ¶akaj, maŇčar~…ĺ…ôp a ¶a nu par~…ĺaŇčaw tu r~…ĺaŇč-ńßa-ńßu-t…ôa-r~…ĺaŇč a bar~…ĺu, katukuńß tu i bar~…ĺuńßaj a mińß…ô ¶aan katuud ku miakajaj, u sakanamuńßan mar~…ĺaka ¶ajr~…ĺiw. r~…ĺi- ¶a- ¶w…ôŇč: mu…ôn…ôŇč sa i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut katukuńß tu i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut war~…ĺuaj a r~…ĺasubu a kuŇč- ¶…ô a katar~…ĺakawaj nu bujubuju Ē~ ° kir~…ĺaŇčkir~…ĺanan, u ńßańß…ômńß…ôm…ôn saŇčur~…ĺajaj a sakauzip.  ¶aaj ńßan masib…ôk ku patadas, maŇčaj u sa i ńß…ôkar~…ĺan mauzipaj a tuud, atu makamukasiaj a r~…ĺaŇčawaj a  ¶w…ôŇč. zajńßan u nisaupua  ¶w…ôŇč mabatadbataad, naji ku makaj tu-s…ôaj r~…ĺa Ē~ ° ¶usj a bar~…ĺi. i tapuku r~…ĺaŇčdaw sa azińßan, tiŇčar~…ĺaw nanińßar~…ĺ, nu …ôdir~…ĺ i tiza i sa adidi Ē~ ° , tajaza miazińßaj ku buna ¶ u sakapańßaj a sapiazińß. r~…ĺaj- ¶i- ¶ńßuŇč: izaw ku masib…ôkaj a  ¶as ¶as atu u r~…ĺaŇčaw nu kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč, miŇčajawaj a buju t…ôpadaj daŇčkajdaŇčkaj, ajzaaj sakatin…ôŇčan a t…ôa-da-ni i tiniaj,jadańß ku sar~…ĺuŇčaj baŇč ¶ar~…ĺaj a azińßan. ńßuŇč-san- ¶w…ôŇč: i ajaw sa u gi-r~…ĺ…ôn-an-s…ô a ŇčaŇčan, u katizaan sa u bujubuju Ē~ °an ku r~…ĺiwr~…ĺiw, mar~…ĺabiŇčtaŇčaj mańßiza u sar~…ĺa masa…ônar~…ĺ, i …ônar~…ĺ ma ¶…ôb…ôd ¶…ôb…ôd ku r~…ĺaŇčaw, jadańß ku un ¶uŇč, sisa i sumamadaj a ŇčaŇčan (s…ô-ku-pan). i tiniaj i inakaj a  ¶w…ôŇč-r~…ĺur~…ĺ, sadakajdakajan a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, mu…ôn…ôŇč i buju Ē~ °, i sauwa ¶ mańßiza mir~…ĺijas tu uŇčiŇč nu tu-s…ô, ijadańßaj a r~…ĺami Ē~ ° sa kadakajdakajan a ir~…ĺa ku sakar~…ĺubi ¶ a tuud, mur~…ĺar~…ĺiw tu ar~…ĺiar~…ĺija ¶, sa taaŇč sa i tiza, anu sir~…ĺawad tajza ńßan midaŇč pańßanńßan misar~…ĺińßar~…ĺaj. s…ô- ¶…ô- ¶w…ôŇč: mu…ôn…ôŇč i tapiiŇčan nu a-r~…ĺi-san a zazan, i sumamad sir~…ĺamar~…ĺaj tu ku a-r~…ĺi-san, anu tajza sa pajr~…ĺińßar~…ĺaj, s…ô-s…ô- ¶w…ôŇč kańß…ônawr~…ĺaŇč nu a-r~…ĺi-saŇč a kar~…ĺar~…ĺit…ômuńßan a zazan, anu pasawar~…ĺiaj u papaidaŇčan nu a-r~…ĺi-san, pasa…ôdip makatukuńß i  ¶a-i-s…ô, u zuma izaw ku sa ¶ur~…ĺir~…ĺan pasatimur~…ĺ tukuńß sa i r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu zo ta-pan- ¶w…ôŇč, pasaamis sa u r~…ĺaj- ¶i- ¶w…ôŇč, sisa paŇčaŇčan ńßan u s…ô-s…ô-r~…ĺu. zuma sa k…ô- ¶…ô-r~…ĺin a k…ônis i r~…ĺabu nu s…ô- ¶…ô- ¶w…ôŇč, masa…ôn…ôr~…ĺ ,a-r~…ĺi-san sauwa ¶ atu  ¶ir~…ĺiw mab…ôsur~…ĺ i tini, ńßuŇč-su a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, sumamadaj a zazan. san-m…ô- ¶w…ôŇč: ńß…ômńß…ôman a d…ômiad sa tan…ôŇč sa, ńß…ôkar~…ĺan nu pipupu tu mauzipaj saka ¶inizaniza. i nijazu Ē~ °aj a ta-na-i-ku-si, ina sauwa ¶ i pabawaj. a  ¶ir~…ĺiw nu  ¶…ôn-un-si, sauwa ¶aj u ba…ôtu atu uŇč ¶uŇč jadańß sa maazińß tu, tiŇčar~…ĺaw ku nanum, u binawr~…ĺan par~…ĺ…ô ¶ad sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mipupu Ē~ ° tu sauwa ¶aj a butiŇč, pańßabaj…ôn a mibuwańß. kapańß ku pipupu nu ńß…ôni sa, i ** a mińß…ô ¶aan mar~…ĺańß…ô ¶i tu "ta-na-i-ku i ńß…ôkar~…ĺaj mipipupu tu mauzipaj a kuŇč-jun". siŇč-m…ô- ¶w…ôŇč: namakaajawaj a r~…ĺikisi atu sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu tad…ômaw itiniaj jadańß ku pizak…ô ¶an, naamańßiza sa jasa  ¶ur~…ĺi…ôn a zazan sakar~…ĺupi ¶ ku sakauzipaj, r~…ĺaŇčawan tu i ńß…ôkar~…ĺan a nipasapur~…ĺ, mitu Ē~ °tu Ē~ ° nu sar~…ĺimaan atu misaŇča Ē~ °an a  ¶ikuz mi ¶id…ôk ka sar~…ĺuŇčan azińßan.  ¶a-san- ¶w…ôŇč: u binawr~…ĺan mir~…ĺisim…ôtaj ku nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, izaw ku nipizat…ôŇčan tu babar~…ĺaki. musa ¶id…ôkaj a tar~…ĺuuŇč a r~…ĺajr~…ĺaj nu ńß…ôni, maŇčaj  ¶a-san- ¶w…ôŇč i nijazu Ē~ °aj a tar~…ĺuan a mi ¶api tu ** a tur~…ĺuan ka jadańß. sakanamuńßan tajnian nu r~…ĺabaŇč a binawr~…ĺan izaw amim ku r~…ĺipańßakaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °an  ¶ir~…ĺawad katajza ńß…ônaj mizizaw ku ar~…ĺiar~…ĺija ¶ nu binawr~…ĺan. saŇč-r~…ĺin- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč- ¶…ôŇč- ¶w…ôŇč: ina tur~…ĺuaj a nijazu Ē~ ° mu…ôn…ôŇč sa i a-r~…ĺi-san kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a sapiidaŇčan,**** kuŇč- ¶iŇč ka…ôńß…ôbar~…ĺaj kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč a a…ôdaŇčan, sakar~…ĺubi ¶ ku i kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a sakauzip, atu sakatin…ôŇčan a nińßar~…ĺ, r~…ĺad…ôm, mi ¶apiaj tu r~…ĺabi a r~…ĺad…ôm"..... mańßiniaj a azińßan,u sakas…ôŇč…ônan a bit…ôr~…ĺa ¶ nu sakur~…ĺa a bar~…ĺu, pajazińß tu mańßizaaj u budawan a ajam,  ¶ir~…ĺ…ôkaj, nu sakadimaj a  ¶a ¶ajaj ku pańßpańß a r~…ĺan-ńßa atu mur~…ĺijawaj par~…ĺuma tu nutajwan-san a kir~…ĺaŇč, itiza amim i a-r~…ĺi-san kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a saidaŇčan. nikasakuwakuwan ar~…ĺisńßan mar~…ĺa ** a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, nia…ô Ē~ ° u ¶na , tapaŇč* , tfuja , r~…ĺar~…ĺauja , pŇčuu , sa*iki , sin*i ,  ¶ajama*ana . r~…ĺańßud</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Alishan u siwkay nu Alishan Alishan a sakuwan ku Chiayi. kumud nu kalesakan, 468.34 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 389.79 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 83.84 km¬≤), u kasabinawlan, 4,081 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,373 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,459 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 85%(Cou) ku kasabinawlan. u Cou ku sakalaniyazu'. Alishan siang a lala' ahebal, u satabakiay a lala' nu Cyayi sian. sawaliyan sa ku Nantou sian Cusan cen. satipan sa u Meisan siang. satimulan sa ku Tapu siang. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: ťėŅťáĆŚĪĪťĄČ u ngangan nu Lipun: ťėŅťáĆŚĪĪťÉ∑ nasulitan nu Hulam atu Amilika Alishan Township is a mountain indigenous township in Chiayi County, Taiwan. Alishan National Scenic Area covers most, but not all, of the township and also parts of neighboring townships. ťėŅťáĆŚĪĪťĄČ(ťĄíŤ™ě:PsoseonganaÔľõŤáļÁĀ£Ť©Ī:A-l√≠-san-hiong) . A-li-san-syang katizaan i Taywan nu waliay nu Cya-i-syen, i amis sa u Nan-tul-syen Cu-san-zeng, waliay sa malaliting tu Nan-tul-syen a Sing-i-syang, nu Takaw a Taw-yen-cyu, i edip sa miliid tu May-san-syang, Cu-ci-syang,Hun-lu-syang, i timul sa militin tuTa-pu-syang atu Takaway a Na-ma-sya-cyu, sa ahebalay ku lala i Cai-i, u macacelcelay sa i sasaay a syang zeng, u lala' palalima ku cacay nu Cai-i, sa cacayay nu Ca-i-syang a binacadan a syang. nadipa'an/likisi A-li-san-syang i malumanay ku ngangan sa u Zo-cu a binacadan ku muenengay i tiza, liwasak tu yadahay a niyazu', izaw ku singatuay a niyazu' pasayza i Ping-tung a Paywan-cu atu Ta-u-cu papawsa tu sapatudud, atu malaadad tu Bunun a binacadan. i Cyen-lung Hunti a nukuwanan sa,u hulam nu Cya-iay a tademaw sa makay Cu-ci, Mey-san itizaay mitesek talabu i A-li-san, maydih midebung tu lala' nu Zo, a mazengan haw ku Zo a binacadan, paculi sa mapalcawan, i tawya sa madebung ku Hwen-ci-hu, Zuey-li u masaupuay a muenengay a katizaan, aw aw ya Zo-cu nu pacici'en tazikuzan tayza i talakaway a buyu' mueneng, "U-hung a kungku" itawya matahekal tuway. i kaDipunan henay, a mibelesiw tu hinuki a kilang, makai Cya-i-se misanga' i buyubuyu'an, kilangkilangan a silamalay a zazan, makatukuh i A-li-san. a talabu i buyu' sa maydih yadahan ku pibelesiw tu kilang, a makay silamalay patayza i sasa nu buyu' miyunpan, naamahiza sa pibuhat paazihay tu A-li-san sa kahenawlan. 1909 a mihcaan Cya-i-ting-zanf Cing-tyen-i-i mitulik tu "U-hung a kungku",1913 a mihcaan patizeng tu biyu' ni U-hun, itawyaay a Tay-wan-zeu-du Cwo-ciw-cyen-cwo-ma-tay makinatudung misalising (mipaypay), naamahiza U-hun a nisakakawawen patulikan i nisapasubana' a cudad i adidi'ay a cacudadan. ci U-hung malamikuwanay a sakapahay a pikuwan tu Hwan a tademaw, malaheciay tu paliwal palasit u yincumim a wayway nacaay hengay nipasubana'an a mulakay han, a nipasubana'an atu a mabuhatay, ci U-hung sa u ahebalay, u madihiay damsayay a balucu', kinabakah sa ku uzip a pasatezep tu milalaba'ay a lais. 1946 a mihecaan sa, nu hulam kul-mim-ceng-hu mikilul tu nu Dipun pikuwan a zazan, u Sa-wen-cu-i ku hulam, hansa kay hulam mizateng ci U-hungan bakah sa ku uzip paliyun tu kauzip nu binawlan a kawaw sa, pangangan han tu U-hung-syang, pacakat ci U-hung a kungku malasumalakaway tulikaan tu i adidi'ay a cacudadan a sapasubana'an a cudad atu sakauzipn tatudungan a cudad, u labuay a ulic kakelul sa belin han ku nu Dipunay a ulic. 1987 a mihcaan, Tan-yin-sen haka a kawaw, u sitangahay a tapang matatengil tu masumalakaw tu ci U-hung misuayaw tu Zo a binacadan cipakasiliw.1987 a mihcaan 9 a bulad 9 a demiad, u binawlaan nu Zo saupu sa a taputah missaculiculil, midungus a paliwanan kungangan nu U-hung-syang.1988 a mihcaan mapeci' ku Tung-syang ni U-hung a kawaw,1989 a mihcaan 3 a bulad 1 a demiad sumaden tu ku ngangan nu U-hung mala A-li-san-syang, Cyaw-yi-bu-zang Maw-kaw-wen palilid tu ni U-hung a kawaw a bulicen tu i cudadaay a ulic. Ť°ĆśĒŅŚćÄŚäÉ A-li-san-sang pelaen sabaw-tusa a kenis. A-li-san-sang a yakuba i Le-ye-cweng, i sumamad sa i sa tabakiay a niyazu' Ta-pang-cweng, mangaay sakatayza i yaakuba sapilunguc, ayza sa mabulaw i capiaay nu zazan. 1973 a mihecaan 9 a bulad 11 a demiad, Cung-san-cweng, Siw-hun-cweng, Sang-lin-cweng, Cung-zen-cweng, sepatay a cweng sabaluhay mipela' tu kenis sa Cung-san-cweng, Sang-lin-cweng, Cung-zen-cweng, nu misangaay tu nu makazakec a kilang a cung-naw mabadi' tu, u sakatahekalay a zazan utiih sa, mangay Bay-sia-cweng nu na luma'an data adidi' mapalawpes tu, paBa-sai-cweng, Sai-hung-cweng tusaay a cweng palacacay han Sai-hung-cweng. 1978 a mihecaan, sai-hung-cweng mahiza tu data adidi' ku luma'an a pacumud i Cung-san-cwengan. 2003 a mihcaan,Yakuba makaTabang-cweng Tabang 23-1 haw (ayza sa u Sang-li picudadan), mabulaw tayni i ayzaay a Le-ye-cweng. Tabang cweng: nu tusaay a tabakiay a se-zi, Tabang atu Te-hu-ye se-zi pulung han malacacy tabakiay a cweng-lul, nu lalangawan tadas i teban nu Zo, malacaay ku Kuba, maymihcaan ku "mayasvi" i tini malaliyun mipatizeng. ina "Kuba" u kahenulang nu Zo, nipatizeng tu niyazu', atu sapilisin nu sapiiziput, maziput nu heni. Kuba sa nu Zo a binacadan u pasubana', ssapiecaw, u lalubangan, nu makayzaay nu Zo a binawlan ku sakauzip. Leyey: u nu Zo a kamu sa lalauya, salunganay nu Hung-syang a kilangkilangan, itini macebed ku Hung-syang a kilang, dadahalay satezephan mahiza u ngaluyangangay. Leyey micapi i Se-tual, liihalay tacuwacuwa, ayza sa mabilil micuzuh tu sapaazih a hahibang a sapilacul, atu nu palumaan a kuhi ku sapacakay, mangalep aca nu palangaw tu lang-ha-hu-tea-lang a balu, katukuh tu i baluhay a mihecaan katuud ku miakayay, u sakanamuhan malakacayliw. Li-ca-cweng: mueneng sa i cacay a malebut katukuh tu i cacay a malebut waluay a lasubu a kung-ce a katalakaway nu buyubuyu' kilangkilanan, u hahemhemen sangulayay a sakauzip. caay han masibek ku patadas, mangay u sa i hekalan mauzipay a tuud, atu makamukasiay a langaway a cweng. zayhan u nisaupua cweng mabatadbataad, nayi ku makay tu-seay la'cusy a bali. i tapuku langdaw sa azihan, tingalaw nanihal, nu edil i tiza i sa adidi' , tayaza miazihay ku bunac u sakapahay a sapiazih. Lay-ci-chung: izaw ku masibekay a cascas atu u langaw nu kilangkilang, mingayaway a buyu tepaday dangkaydangkay, ayzaay sakatinengan a Tea-da-ni i tiniay,yadah ku salungay bangcalay a azihan. Hung-san-cweng: i ayaw sa u Gi-len-an-se a ngangan, u katizaan sa u buyubuyu'an ku liwliw, malabingtangay mahiza u sala masaenal, i enal macebedcebed ku langaw, yadah ku uncung, sisa i sumamaday a ngangan (se-ku-pan). i tiniay i inakay a cweng-lul, sadakaydakayan a malalacal, mueneng i buyu', i sauwac mahiza miliyas tu unging nu tu-se, iyadahay a lami' sa kadakaydakayan a ila ku sakalubic a tuud, mulaliw tu alialiyac, sa taang sa i tiza, anu silawad tayza han midang pahanhan misalihalay. Se-ce-cweng: mueneng i tapiingan nu A-li-san a zazan, i sumamad silamalay tu ku A-li-san, anu tayza sa paylihalay, Se-se-cweng kahenawlang nu A-li-sang a kalalitemuhan a zazan, anu pasawaliay u papaidangan nu A-li-san, pasaedip makatukuh i Ca-i-se, u zuma izaw ku saculilan pasatimul tukuh sa i lalangawan nu Zo Ta-pan-cweng, pasaamis sa u Lay-ci-cweng, sisa pangangan han u Se-se-lu. zuma sa Ke-ce-lin a kenis i labu nu Se-ce-cweng, masaenel ,A-li-san sauwac atu ciliw mabesul i tini, hung-su a kilakilangan, sumamaday a zazan. San-mey-cweng: hemheman a demiad sa taneng sa, hekalan nu pipupu tu mauzipay sakacinizaniza. i niyazu'ay a Ta-na-i-ku-si, ina sauwac i pabaway. a ciliw nu Cen-un-si, sauwacay u baetu atu ungcung yadah sa maazih tu, tingalaw ku nanum, u binawlan palecad sa ku balucu' a mipupu' tu sauwacay a buting, pahabayen a mibuwah. kapah ku pipupu nu heni sa, i 84 a mihecaan malaheci tu "Ta-na-i-ku i hekalay mipipupu tu mauzipay a Kung-yun". Sing-mey-cweng: namakaayaway a likisi atu sapilacul nu tademaw itiniay yadah ku pizakecan, naamahiza sa yasa culien a zazan sakalupic ku sakauzipay, langawan tu i hekalan a nipasapul, mitu'tu' nu salimaan atu misanga'an a cikuz micidek ka salungan azihan. Ca-san-cweng: u binawlan milisimetay ku nu lalangawan, izaw ku nipizatengan tu babalaki. musacidekay a taluung a laylay nu heni, mangay Ca-san-cweng i niyazu'ay a taluan a micapi tu 60 a tuluan ka yadah. sakanamuhan taynian nu labang a binawlan izaw amim ku lipahakay a balucu'an cilawad katayza henay mizizaw ku alialiyac nu binawlan. Sang-lin-cweng, Cung-san-cweng, Cung-ceng-cweng: ina tuluay a niyazu' mueneng sa i A-li-san kilangkilangan a sapiidangan,1400 kung-cing kaehebalay kilangkilang a aedangan, sakalubic ku i kilangkilangan a sakauzip, atu sakatinengan a nihal, ladem, micapiay tu labi a ladem"..... mahiniay a azihan,u sakasengenan a bitelac nu sakula a balu, payazih tu mahizaay u budawan a ayam, cilekay, nu sakadimay a cacayay ku pahpah a lan-ha atu muliyaway paluma tu nuTaywan-san a kilang, itiza amim i A-li-san kilangkilangan a saidangan. nikasakuwakuwan Alishan mala 12 a cuwen atu 8 ku niyazu'. kina 8 a niyazu'sa, Niae' ucna , Tapang Č , Tfuya , Lalauya , Pnguu , Saviki , Sinvi , Cayamavana . lahud</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ar~…ĺisńßan u siwkaj nu ar~…ĺisńßan ar~…ĺisńßan a sakuwan ku  ¶ńßiaji. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti ***.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%( ¶ou) ku kasabinawr~…ĺan. u  ¶ou ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. ar~…ĺisńßan siaŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ańß…ôbar~…ĺ, u satabakiaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu  ¶jaji sian. sawar~…ĺijan sa ku nantou sian  ¶usan  ¶…ôn. satipan sa u m…ôisan siaŇč. satimur~…ĺan sa ku tapu siaŇč. u ŇčaŇčan niza u ŇčaŇčan nu ńßur~…ĺam: **** u ŇčaŇčan nu r~…ĺipun: **** nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika ar~…ĺisńßan townsńßip is a mountain indig…ônous townsńßip in  ¶ńßiaji  ¶ountj, taiwan. ar~…ĺisńßan nationar~…ĺ s ¶…ôni ¶ ar…ôa  ¶o*…ôrs most, but not ar~…ĺr~…ĺ, of tńß…ô townsńßip and ar~…ĺso parts of n…ôigńßboriŇč townsńßips. ****(**:psos…ôoŇčana****:a-r~…ĺ*-san-ńßioŇč) . a-r~…ĺi-san-sjaŇč katizaan i tajwan nu war~…ĺiaj nu  ¶ja-i-sj…ôn, i amis sa u nan-tur~…ĺ-sj…ôn  ¶u-san-z…ôŇč, war~…ĺiaj sa mar~…ĺar~…ĺitiŇč tu nan-tur~…ĺ-sj…ôn a siŇč-i-sjaŇč, nu takaw a taw-j…ôn- ¶ju, i …ôdip sa mir~…ĺiid tu maj-san-sjaŇč,  ¶u- ¶i-sjaŇč,ńßun-r~…ĺu-sjaŇč, i timur~…ĺ sa mir~…ĺitin tuta-pu-sjaŇč atu takawaj a na-ma-sja- ¶ju, sa ańß…ôbar~…ĺaj ku r~…ĺar~…ĺa i  ¶ai-i, u ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺaj sa i sasaaj a sjaŇč z…ôŇč, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° par~…ĺar~…ĺima ku  ¶a ¶aj nu  ¶ai-i, sa  ¶a ¶ajaj nu  ¶a-i-sjaŇč a bina ¶adan a sjaŇč. nadipa Ē~ °an/r~…ĺikisi a-r~…ĺi-san-sjaŇč i mar~…ĺumanaj ku ŇčaŇčan sa u zo- ¶u a bina ¶adan ku mu…ôn…ôŇčaj i tiza, r~…ĺiwasak tu jadańßaj a nijazu Ē~ °, izaw ku siŇčatuaj a nijazu Ē~ ° pasajza i piŇč-tuŇč a pajwan- ¶u atu ta-u- ¶u papawsa tu sapatudud, atu mar~…ĺaadad tu bunun a bina ¶adan. i  ¶j…ôn-r~…ĺuŇč ńßunti a nukuwanan sa,u ńßur~…ĺam nu  ¶ja-iaj a tad…ômaw sa makaj  ¶u- ¶i, m…ô-san itizaaj mit…ôs…ôk tar~…ĺabu i a-r~…ĺi-san, majdińß mid…ôbuŇč tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu zo, a maz…ôŇčan ńßaw ku zo a bina ¶adan, pa ¶ur~…ĺi sa mapar~…ĺ ¶awan, i tawja sa mad…ôbuŇč ku ńßw…ôn- ¶i-ńßu, zu…ô-r~…ĺi u masaupuaj a mu…ôn…ôŇčaj a katizaan, aw aw ja zo- ¶u nu pa ¶i ¶i Ē~ °…ôn tazikuzan tajza i tar~…ĺakawaj a buju Ē~ ° mu…ôn…ôŇč, "u-ńßuŇč a kuŇčku" itawja matańß…ôkar~…ĺ tuwaj. i kadipunan ńß…ônaj, a mib…ôr~…ĺ…ôsiw tu ńßinuki a kir~…ĺaŇč, makai  ¶ja-i-s…ô misaŇča Ē~ ° i bujubuju Ē~ °an, kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan, makatukuńß i a-r~…ĺi-san. a tar~…ĺabu i buju Ē~ ° sa majdińß jadańßan ku pib…ôr~…ĺ…ôsiw tu kir~…ĺaŇč, a makaj sir~…ĺamar~…ĺaj patajza i sasa nu buju Ē~ ° mijunpan, naamańßiza sa pibuńßat paazińßaj tu a-r~…ĺi-san sa kańß…ônawr~…ĺan. **** a mińß ¶aan  ¶ja-i-tiŇč-zanf  ¶iŇč-tj…ôn-i-i mitur~…ĺik tu "u-ńßuŇč a kuŇčku",**** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu biju Ē~ ° ni u-ńßun, itawjaaj a taj-wan-z…ôu-du  ¶wo- ¶iw- ¶j…ôn- ¶wo-ma-taj makinatuduŇč misar~…ĺisiŇč (mipajpaj), naamańßiza u-ńßun a nisakakawaw…ôn patur~…ĺikan i nisapasubana Ē~ ° a  ¶udad i adidi Ē~ °aj a  ¶a ¶udadan.  ¶i u-ńßuŇč mar~…ĺamikuwanaj a sakapańßaj a pikuwan tu ńßwan a tad…ômaw, mar~…ĺańß…ô ¶iaj tu par~…ĺiwar~…ĺ par~…ĺasit u jin ¶umim a wajwaj na ¶aaj ńß…ôŇčaj nipasubana Ē~ °an a mur~…ĺakaj ńßan, a nipasubana Ē~ °an atu a mabuńßataj,  ¶i u-ńßuŇč sa u ańß…ôbar~…ĺaj, u madińßiaj damsajaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °, kinabakańß sa ku uzip a pasat…ôz…ôp tu mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ °aj a r~…ĺais. **** a mińß…ô ¶aan sa, nu ńßur~…ĺam kur~…ĺ-mim- ¶…ôŇč-ńßu mikir~…ĺur~…ĺ tu nu dipun pikuwan a zazan, u sa-w…ôn- ¶u-i ku ńßur~…ĺam, ńßansa kaj ńßur~…ĺam mizat…ôŇč  ¶i u-ńßuŇčan bakańß sa ku uzip par~…ĺijun tu kauzip nu binawr~…ĺan a kawaw sa, paŇčaŇčan ńßan tu u-ńßuŇč-sjaŇč, pa ¶akat  ¶i u-ńßuŇč a kuŇčku mar~…ĺasumar~…ĺakawaj tur~…ĺikaan tu i adidi Ē~ °aj a  ¶a ¶udadan a sapasubana Ē~ °an a  ¶udad atu sakauzipn tatuduŇčan a  ¶udad, u r~…ĺabuaj a ur~…ĺi ¶ kak…ôr~…ĺur~…ĺ sa b…ôr~…ĺin ńßan ku nu dipunaj a ur~…ĺi ¶. **** a mińß ¶aan, tan-jin-s…ôn ńßaka a kawaw, u sitaŇčańßaj a tapaŇč matat…ôŇčir~…ĺ tu masumar~…ĺakaw tu  ¶i u-ńßuŇč misuajaw tu zo a bina ¶adan  ¶ipakasir~…ĺiw.**** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * a d…ômiad, u binawr~…ĺaan nu zo saupu sa a taputańß missa ¶ur~…ĺi ¶ur~…ĺir~…ĺ, miduŇčus a par~…ĺiwanan kuŇčaŇčan nu u-ńßuŇč-sjaŇč.**** a mińß ¶aan map…ô ¶i Ē~ ° ku tuŇč-sjaŇč ni u-ńßuŇč a kawaw,**** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * a d…ômiad sumad…ôn tu ku ŇčaŇčan nu u-ńßuŇč mar~…ĺa a-r~…ĺi-san-sjaŇč,  ¶jaw-ji-bu-zaŇč maw-kaw-w…ôn par~…ĺir~…ĺid tu ni u-ńßuŇč a kawaw a bur~…ĺi ¶…ôn tu i  ¶udadaaj a ur~…ĺi ¶. **** a-r~…ĺi-san-saŇč p…ôr~…ĺa…ôn sabaw-tusa a k…ônis. a-r~…ĺi-san-saŇč a jakuba i r~…ĺ…ô-j…ô- ¶w…ôŇč, i sumamad sa i sa tabakiaj a nijazu Ē~ ° ta-paŇč- ¶w…ôŇč, maŇčaaj sakatajza i jaakuba sapir~…ĺuŇču ¶, ajza sa mabur~…ĺaw i  ¶apiaaj nu zazan. **** a mińß…ô ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiad,  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇč, siw-ńßun- ¶w…ôŇč, saŇč-r~…ĺin- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč-z…ôn- ¶w…ôŇč, s…ôpataj a  ¶w…ôŇč sabar~…ĺuńßaj mip…ôr~…ĺa Ē~ ° tu k…ônis sa  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇč, saŇč-r~…ĺin- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč-z…ôn- ¶w…ôŇč, nu misaŇčaaj tu nu makazak…ô ¶ a kir~…ĺaŇč a  ¶uŇč-naw mabadi Ē~ ° tu, u sakatańß…ôkar~…ĺaj a zazan utiińß sa, maŇčaj baj-sia- ¶w…ôŇč nu na r~…ĺuma Ē~ °an data adidi Ē~ ° mapar~…ĺawp…ôs tu, paba-sai- ¶w…ôŇč, sai-ńßuŇč- ¶w…ôŇč tusaaj a  ¶w…ôŇč par~…ĺa ¶a ¶aj ńßan sai-ńßuŇč- ¶w…ôŇč. **** a mińß…ô ¶aan, sai-ńßuŇč- ¶w…ôŇč mańßiza tu data adidi Ē~ ° ku r~…ĺuma Ē~ °an a pa ¶umud i  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇčan. **** a mińß ¶aan,jakuba makatabaŇč- ¶w…ôŇč tabaŇč **-* ńßaw (ajza sa u saŇč-r~…ĺi pi ¶udadan), mabur~…ĺaw tajni i ajzaaj a r~…ĺ…ô-j…ô- ¶w…ôŇč. tabaŇč  ¶w…ôŇč: nu tusaaj a tabakiaj a s…ô-zi, tabaŇč atu t…ô-ńßu-j…ô s…ô-zi pur~…ĺuŇč ńßan mar~…ĺa ¶a ¶j tabakiaj a  ¶w…ôŇč-r~…ĺur~…ĺ, nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan tadas i t…ôban nu zo, mar~…ĺa ¶aaj ku kuba, majmińß ¶aan ku "majas*i" i tini mar~…ĺar~…ĺijun mipatiz…ôŇč. ina "kuba" u kańß…ônur~…ĺaŇč nu zo, nipatiz…ôŇč tu nijazu Ē~ °, atu sapir~…ĺisin nu sapiiziput, maziput nu ńß…ôni. kuba sa nu zo a bina ¶adan u pasubana Ē~ °, ssapi…ô ¶aw, u r~…ĺar~…ĺubaŇčan, nu makajzaaj nu zo a binawr~…ĺan ku sakauzip. r~…ĺ…ô…ô: u nu zo a kamu sa r~…ĺar~…ĺauja, sar~…ĺuŇčanaj nu ńßuŇč-sjaŇč a kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan, itini ma ¶…ôb…ôd ku ńßuŇč-sjaŇč a kir~…ĺaŇč, dadańßar~…ĺaj sat…ôz…ôpńßan mańßiza u Ňčar~…ĺujaŇčaŇčaj. r~…ĺ…ô…ô mi ¶api i s…ô-tuar~…ĺ, r~…ĺiińßar~…ĺaj ta ¶uwa ¶uwa, ajza sa mabir~…ĺir~…ĺ mi ¶uzuńß tu sapaazińß a ńßańßibaŇč a sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ, atu nu par~…ĺumaan a kuńßi ku sapa ¶akaj, maŇčar~…ĺ…ôp a ¶a nu par~…ĺaŇčaw tu r~…ĺaŇč-ńßa-ńßu-t…ôa-r~…ĺaŇč a bar~…ĺu, katukuńß tu i bar~…ĺuńßaj a mińß…ô ¶aan katuud ku miakajaj, u sakanamuńßan mar~…ĺaka ¶ajr~…ĺiw. r~…ĺi- ¶a- ¶w…ôŇč: mu…ôn…ôŇč sa i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut katukuńß tu i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut war~…ĺuaj a r~…ĺasubu a kuŇč- ¶…ô a katar~…ĺakawaj nu bujubuju Ē~ ° kir~…ĺaŇčkir~…ĺanan, u ńßańß…ômńß…ôm…ôn saŇčur~…ĺajaj a sakauzip.  ¶aaj ńßan masib…ôk ku patadas, maŇčaj u sa i ńß…ôkar~…ĺan mauzipaj a tuud, atu makamukasiaj a r~…ĺaŇčawaj a  ¶w…ôŇč. zajńßan u nisaupua  ¶w…ôŇč mabatadbataad, naji ku makaj tu-s…ôaj r~…ĺa Ē~ ° ¶usj a bar~…ĺi. i tapuku r~…ĺaŇčdaw sa azińßan, tiŇčar~…ĺaw nanińßar~…ĺ, nu …ôdir~…ĺ i tiza i sa adidi Ē~ ° , tajaza miazińßaj ku buna ¶ u sakapańßaj a sapiazińß. r~…ĺaj- ¶i- ¶ńßuŇč: izaw ku masib…ôkaj a  ¶as ¶as atu u r~…ĺaŇčaw nu kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč, miŇčajawaj a buju t…ôpadaj daŇčkajdaŇčkaj, ajzaaj sakatin…ôŇčan a t…ôa-da-ni i tiniaj,jadańß ku sar~…ĺuŇčaj baŇč ¶ar~…ĺaj a azińßan. ńßuŇč-san- ¶w…ôŇč: i ajaw sa u gi-r~…ĺ…ôn-an-s…ô a ŇčaŇčan, u katizaan sa u bujubuju Ē~ °an ku r~…ĺiwr~…ĺiw, mar~…ĺabiŇčtaŇčaj mańßiza u sar~…ĺa masa…ônar~…ĺ, i …ônar~…ĺ ma ¶…ôb…ôd ¶…ôb…ôd ku r~…ĺaŇčaw, jadańß ku un ¶uŇč, sisa i sumamadaj a ŇčaŇčan (s…ô-ku-pan). i tiniaj i inakaj a  ¶w…ôŇč-r~…ĺur~…ĺ, sadakajdakajan a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, mu…ôn…ôŇč i buju Ē~ °, i sauwa ¶ mańßiza mir~…ĺijas tu uŇčiŇč nu tu-s…ô, ijadańßaj a r~…ĺami Ē~ ° sa kadakajdakajan a ir~…ĺa ku sakar~…ĺubi ¶ a tuud, mur~…ĺar~…ĺiw tu ar~…ĺiar~…ĺija ¶, sa taaŇč sa i tiza, anu sir~…ĺawad tajza ńßan midaŇč pańßanńßan misar~…ĺińßar~…ĺaj. s…ô- ¶…ô- ¶w…ôŇč: mu…ôn…ôŇč i tapiiŇčan nu a-r~…ĺi-san a zazan, i sumamad sir~…ĺamar~…ĺaj tu ku a-r~…ĺi-san, anu tajza sa pajr~…ĺińßar~…ĺaj, s…ô-s…ô- ¶w…ôŇč kańß…ônawr~…ĺaŇč nu a-r~…ĺi-saŇč a kar~…ĺar~…ĺit…ômuńßan a zazan, anu pasawar~…ĺiaj u papaidaŇčan nu a-r~…ĺi-san, pasa…ôdip makatukuńß i  ¶a-i-s…ô, u zuma izaw ku sa ¶ur~…ĺir~…ĺan pasatimur~…ĺ tukuńß sa i r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu zo ta-pan- ¶w…ôŇč, pasaamis sa u r~…ĺaj- ¶i- ¶w…ôŇč, sisa paŇčaŇčan ńßan u s…ô-s…ô-r~…ĺu. zuma sa k…ô- ¶…ô-r~…ĺin a k…ônis i r~…ĺabu nu s…ô- ¶…ô- ¶w…ôŇč, masa…ôn…ôr~…ĺ ,a-r~…ĺi-san sauwa ¶ atu  ¶ir~…ĺiw mab…ôsur~…ĺ i tini, ńßuŇč-su a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, sumamadaj a zazan. san-m…ô- ¶w…ôŇč: ńß…ômńß…ôman a d…ômiad sa tan…ôŇč sa, ńß…ôkar~…ĺan nu pipupu tu mauzipaj saka ¶inizaniza. i nijazu Ē~ °aj a ta-na-i-ku-si, ina sauwa ¶ i pabawaj. a  ¶ir~…ĺiw nu  ¶…ôn-un-si, sauwa ¶aj u ba…ôtu atu uŇč ¶uŇč jadańß sa maazińß tu, tiŇčar~…ĺaw ku nanum, u binawr~…ĺan par~…ĺ…ô ¶ad sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mipupu Ē~ ° tu sauwa ¶aj a butiŇč, pańßabaj…ôn a mibuwańß. kapańß ku pipupu nu ńß…ôni sa, i ** a mińß…ô ¶aan mar~…ĺańß…ô ¶i tu "ta-na-i-ku i ńß…ôkar~…ĺaj mipipupu tu mauzipaj a kuŇč-jun". siŇč-m…ô- ¶w…ôŇč: namakaajawaj a r~…ĺikisi atu sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu tad…ômaw itiniaj jadańß ku pizak…ô ¶an, naamańßiza sa jasa  ¶ur~…ĺi…ôn a zazan sakar~…ĺupi ¶ ku sakauzipaj, r~…ĺaŇčawan tu i ńß…ôkar~…ĺan a nipasapur~…ĺ, mitu Ē~ °tu Ē~ ° nu sar~…ĺimaan atu misaŇča Ē~ °an a  ¶ikuz mi ¶id…ôk ka sar~…ĺuŇčan azińßan.  ¶a-san- ¶w…ôŇč: u binawr~…ĺan mir~…ĺisim…ôtaj ku nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, izaw ku nipizat…ôŇčan tu babar~…ĺaki. musa ¶id…ôkaj a tar~…ĺuuŇč a r~…ĺajr~…ĺaj nu ńß…ôni, maŇčaj  ¶a-san- ¶w…ôŇč i nijazu Ē~ °aj a tar~…ĺuan a mi ¶api tu ** a tur~…ĺuan ka jadańß. sakanamuńßan tajnian nu r~…ĺabaŇč a binawr~…ĺan izaw amim ku r~…ĺipańßakaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °an  ¶ir~…ĺawad katajza ńß…ônaj mizizaw ku ar~…ĺiar~…ĺija ¶ nu binawr~…ĺan. saŇč-r~…ĺin- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč-san- ¶w…ôŇč,  ¶uŇč- ¶…ôŇč- ¶w…ôŇč: ina tur~…ĺuaj a nijazu Ē~ ° mu…ôn…ôŇč sa i a-r~…ĺi-san kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a sapiidaŇčan,**** kuŇč- ¶iŇč ka…ôńß…ôbar~…ĺaj kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč a a…ôdaŇčan, sakar~…ĺubi ¶ ku i kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a sakauzip, atu sakatin…ôŇčan a nińßar~…ĺ, r~…ĺad…ôm, mi ¶apiaj tu r~…ĺabi a r~…ĺad…ôm"..... mańßiniaj a azińßan,u sakas…ôŇč…ônan a bit…ôr~…ĺa ¶ nu sakur~…ĺa a bar~…ĺu, pajazińß tu mańßizaaj u budawan a ajam,  ¶ir~…ĺ…ôkaj, nu sakadimaj a  ¶a ¶ajaj ku pańßpańß a r~…ĺan-ńßa atu mur~…ĺijawaj par~…ĺuma tu nutajwan-san a kir~…ĺaŇč, itiza amim i a-r~…ĺi-san kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a saidaŇčan. nikasakuwakuwan ar~…ĺisńßan mar~…ĺa ** a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, nia…ô Ē~ ° u ¶na , tapaŇč* , tfuja , r~…ĺar~…ĺauja , pŇčuu , sa*iki , sin*i ,  ¶ajama*ana . r~…ĺańßud</PHON>
    </S>
</TEXT>