<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alolong" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Alolong" copyright="CC BY-SA" citation="Alolong. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Alolong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Alolong, title = Alolong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Alolong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Alolong == u sulit nu Hulam: 阿囉隆部落 u siwkay i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Alolong. u kasalumaluma' nu Alolong sa, izaw ku 18 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 58 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 53 a tademaw, pakalatu 91%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, izaw ku 5 a tademaw, pakalatu 9%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 90%, zumazuma 2%. u niyazu' nu Pangcah, katuud ku Pangcah itini. u zuma a ingcumin caykatuud. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini, caayka tuud, caay pasumad ku ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Pangcah cidekay a tademaw si207940, katukuh 2017-9. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Alolong == o solit no Holam: 阿囉隆部落 o siwkay i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Alolong. o kasalomaloma' no Alolong sa, izaw ko 18 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 58 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 53 a tademaw, pakalato 91%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, izaw ko 5 a tademaw, pakalato 9%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 90%, zomazoma 2%. o niyazo' no Pangcah, katood ko Pangcah itini. o zoma a ingcomin caykatood. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini, caayka tood, caay pasomad ko ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Pangcah cidekay a tademaw si207940, katokoh 2017-9. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>