<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alputeayinsedan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> u sulit nu zuma a kamu Sakizaya a kamu: Alpute.ayinsedan Hulam a kamu: Amilika a kamu: Albert Ainstein kakiliman nikaudip nilaculan sayaway nukaudip atu nipicudad 1879amihcaan 3ay abulad 14 ademiad, ayinsedan lecuhen i teicetikuhutenpawwangkuulmu a cacay maniketay a luma'. 1879 3 14 . wama ci helman namal palasitay pacakayay atu kitisi; wina sa ci pawli.ake nanu adidi kapah ku labunu luma' u sakapahay a namicudaday, matineng miulugang, 1880 amihcaan mabulaw kuheni tayda i munihay, u wama ni ayinsedan atu saba nu wama itida patiyam tu dingki kusi, sinmung misiki atu misanga tu kasenun sananay a dingki. :14.1880 .:248 Ayinsedan u labunuluma' nuheni cay piduduc tu tiniay a sinziya u acekennace yutay a tademaw. Ayinsedan minanam musakamu mahaymaw, sisa mabiyalaw kuyna tu wama, namikilim tui sing a papiadih, tusaay kumihca nida kya matineng musakamu, mahicay kiya misiteked ku wayway nida, anu maydih cunida musakamu sa, misaadidi musakamu tu udip minanam alaw manana cinida muhini misaadidi tu ngiha musakamu, katukuh sa kanamuhan nida, kya tanutuwa sa musakamu. . . 2 . Mabiyalaw kulabunuluma', metalaw anu balaki utiih kunipinanam. Ayinsedan nanu adidi' inayay ku cabay, sisa idaw ku saba nida tu tatayna ci Maya cacay amihcaan ku laad nuheni masasukapah atu sabana nida, ci Maya u sakapahay nida hayni kabalaki a cabay. .:8 . 1939 amihcaan ci Ayinsedan mutakus ci Mayaan katayni i Amilika sa, mueneg i sincesicu pulinsetunmusu a kitidaan. ci Maya itini tanunamuh sakuheni maudip itini, katukuh 1946 a muhcaan macunghung mudeku ikakabian.1951 amihcaan atukatu ku ulat niculil nu idang i pulinsetun mapatay i luma, kitabalan ci ayinsetan sepat kumihcaan mapatay. 1939 . 1946 .1951 . i sepatay kumihcaan atu limaay kumihcaan tu cacay ademiad, pabiyan nu wama tu sapitudu tu timulan a dinum pabi tu mudekuay i kakabian ci Ayinsedan, manamuh makaadih tu muhelupay adih sa cinida alaw manamuh cay tu piales, namakayni kyu mala uli ananama u sakaydihan tu nida kuyni. 4 5 . yu mahida henay sa ,malingatu minana tu bayuling, ci Ayinsedan limaay ku mihcaan nida micumud i nu tinsukiw a cacudadan micuda. Waluay kumihcaan nida sa,malimad cunida tayda i lutepute atebanay a micuda, nadikudan sa &quot;masumad ku ngangan niya cacudadanalpute.ayinsedan a cacudadan&quot;,ina cacudadan mitucek tu sapisausi a nanaman, tunutineng, lating, atu sila. Itini, makaalacinida tu pituay a kapahay a nipinanam micuda. :13 14. 5 .8 , , . 7 .:248:59 6 wama ni Ayinsedan misibay tu dingki kusi, caay ka sasusetset tu tabakiay a kusi kya i 1894 a mihcaan edeb tu, mamin ku labunuluma malimad tayda i yitalibawiya, ci Ayinsedan tinitu mududuc i munihay muhamin tu nipicuda. 1894 . Kanahatu mueneg cinida i luma nu lalumaan, nika u balucu' nida mahida nibakahan, maniketay a cacudadan atu mahida u kikay a sapinanam cayay pakadungdung tu mahiniay. i tawya amihcaan nu edem, idaw ku liyunida utiihkuudip sa, laliw han tu nida kya cacudadan, malimad tayda i puwiya atu labunuluma malalikeluh. mahida sa u cayay tu cinida kalahitayi. . . . . nadikuda sa, alesan nida malateku a binacadan mala inayay ku kanatal a tademaw,i yitali henay cinidasa, sabaw tu enem ku mihcaan nida misulitcinida tu nikaudipa sayaway a nudayengan nida a cuda, ya ngangan sa &quot;hican masasuhelup sananay a sapikingkiwnida. :249 250. 16 .:5 6:24 sabaw enem hanay kumihcaan nida milabutu tu zuyseliselinpang a cacudadan.1895 a mihcaan miseking micumud micudad, imahini u mihcaan nida kisabaan nu aydaay amicudaday tusa kumihcaan. Kanahatu talakaw kunipiseking nida tu sapisausi a nicudadan, nika cay pakaalatu tatengaay abababingkiwan. 16 1895 . :36 37 :250. sakamusa ku likung sasadan mahida sa haminen henay kunipicuda tu nu kawcung han cinida, kya micumud cinida tu zuyse alawculi a cungsiymicuda, mueneng iluma nu sasaydan ci ciyawsetet.untele a luma'. Nadikudan pinatu abulad sa , maydih cinida tu wawa ni untele tu tataynaan ci mali. . :21, 31, 56 57. laad tu mihcaan siwaay kubulad, masiku kupicuda nida tu uliatusapisausi tusa ananaman, makaala tu talakaway enem kutinsu. 9 6 .:30 wama ni Ayinsedan maydih muculcul cinidaan amitulin tukawaw niyamanida, misangaay tu dingki a kawaw, nika ci Ayinsedan makayi inayay kuydih, ukamunida u malasakakaay kaku sa mihica mikawaw tu mahiniay sa. :31. 1896amihcaan, sabawtupitu kumihcaan nida makaala tu seeking micumud tu suliselinpang a cacudadan tu sakalasayda misausiay a nanaman. Itida malikeluh nida ku acawa nida ci miliwa.malici. malkaput micuda aenem kuheni micudaday sa, ci miliwa cacay ku tatayna, kibalakian ci Ayinsedan tulu ku mihcaan. 1896 17 . :44. :42. ci Ayinsedan atu ci miliwa itini nu uli ananaman malecad ku pamata nuheni, matenes maladay sa a law masasumidang. 1990 amihcaan Ayinsedan makaala tu nibingkiwan patelek hank u ninanaman makaala tu 4.9 kutinsu umaminnay nupulung a micudaday lalima sa sakasepat cinida; ci miwali sa 4.0 u sadikuday, cay paihedeki nu cacudadan, malakuday tu cacay amihcaan. .1900 4.9 4.0 :48 49. uduma nipiadih sa, ci miliwa atu ci Ayinsedan mapulung kuheni misulit tu kasenengan acuda 1905 amihcaan yacuda, nika u uli atu likisi kingkiw sa ku sasaydan, cayay pakatepa tu sapatucek a kawaw sa. 1905 .:48 50</FORM>
    </S>
</TEXT>
