<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_alutid_a_pucu’" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: alutid_a_pucu’" copyright="CC BY-SA" citation="alutid_a_pucu’. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/alutid_a_pucu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_alutid_a_pucu’, title = alutid_a_pucu’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/alutid_a_pucu’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == alutid a pucu' 淋巴瘤 alutid a pucu' &quot;kamu nu Ing, lymphoma&quot; han, singangan aca alutud gang, han, nu alutid sipaw masumad malaizangay a sipaw pucu'. uyni a ngangan ugang han, caay ku hamin mahiniay a pucu'. hina maazihay nu saayaway imelang caay kaadada tabaki sa ku alutid, mahamin ku uzip, tunaku sulalisan, sitanang, mawada' ku baket nu uzup, &quot;uyni tuluay kasahini pulung han pangangan han B symptoms&quot;, hinangelu' anucaay calenget ku banges pihaceng tu kya tahekal, labii ku ka sitanang. pasasizuma 分類 alutid a pucu' u misanga'ay tu izeng nu ulat sakaput a pucu'. duduc tu kasahini nu sipaw, angangan tusa ku kasasizuma, he-cye-cin-se ulata pucu' atu caay ku he-cye-cin-se ulat pucu', zuma pasu i kitat ciki sakaput kasasizuma izaw henay ku dues pucu' atu ulat mulaladay a imelang. . he-cye-cin-se alutid a pucu' izaw ku mahiniay a sipa Reed-Sternberg, caay ka talakaw ku mahiniay a imelang, wawa hehenaw siimelang tu mahiniay hawsa kapah ngaayen. cayay ku he-cye-cin-se alutid a pucu' nayi' ku mahizaay a sipaw, talakaw ku ka imelang, 90% ku kacalap tu hamin nu alutid a pucu', zuma pasu cacanan a kasasizuma, balaki tu ku mihcaan kya imelang, caay tu kakapah ngaayen. alutid a pucu' hakay makay nu luma'ay a imelang, makay mililiday tu nu babalaki a imelang masumad, malalid nu bayduk, yu-men-low-sin-kan-cin a malalid nu cilkay, hu-se, hwa-sye a sapayu atu pakayniay nu uzipay a sapitena' a cumudan. he-cye-cin-s alutid a pucu' katalawan malalid ku sipaw, pasu EB a bayduk atu zumaay a bayduk. cayay ku he-cye-cin-s alutid a pucu' katalawan a ing-ce pasu nu uzipay a imelang, u tademaw caay kataneng ku sapitena' tu bayduk atu ay-ce-pin, tademaw T a alutid sipaw malalid nu bayduk, sipaw muzepit I satabu haymaw sa mabena' yadah ku nikan tu titi atu simal, micukaymas tu pisatezep, atu zuma sapipatay tu cilekay. malibayaw ku alutud u siimela'ay tu alutid a pucu' hinamaazihay ku mahiniay a imelang, anu mulalad ku gang a sipuw tayza i dues maduka ku sapisanga' tu izang hawsa a caay kataneng ku izang, malebawa atu hina malalid nu bayking. uzuma u imelang pasu lalid sa malalisan, sitanang tu labii, macahcah, makudus, calenget ku banges atu malalid mangelu' ku uzip. hina makayzaay i izang, iisi, dues mikinsa amiazih u alutud a gang, kelit hank u lin-pa hakay taneng mipadang tu piazih tu imelang. pigingkiw nu ising tu nisasingan a taneng alutid a gang sipaw hakay malimad, atayza i bala', atay, punu'. mingaay tu alutit a pucu' hakay papulung tu hwasye a mingaay, padil a mingaay, tucek sapingaay a sapayu atu micici' yadah ku lamangan sapingaay. cayay ku he-cye-cin-s alutid a pucu' a imelangay u izang hakay yadah ku tan-pay-c masaaam, pakutay tu izang a mingaay. u zumaay a alutid a pucu' hakay amiyung tu mahiniay u &quot;hahalen miazih&quot; a kawaw, nuzuma taneng a ngaayen. i Amilika, he-cye-cin-s alutid a pucu' lima a mihcaan 85% ku nikauzipay, cayay ku he-cye-cin-s alutid a pucu' 69% dada' ku nikauzip. i 2012 a mihcaan, pakala tu 566,000 ku tademaw siimelangy tu alutid a pucu', 305000 ku mapatayay a tademaw,macalap tu 3 katukuh 4% ku hamin nu sigangay, hina maazihay ku sakapitu, i wawaan hinamazihay u sakatulu. palalecad i macakatat a Cong-kow a kanatal, alutid a pucu', hatu i macakatay a kanatal. cayay a he-cye-cin-s alutid a pucu' i Amilika lima a mihcaan 72 % pasintu ku mauzipay nu tademaw, he-cye-cin-s alutid a pucu' lima a mihcaan 87% pasintu ku mauzipay nu tademaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == alotid a poco' 淋巴瘤 alotid a poco' &quot;kamo no Ing, lymphoma&quot; han, singangan aca alotod gang, han, no alotid sipaw masomad malaizangay a sipaw poco'. oyni a ngangan ogang han, caay ko hamin mahiniay a poco'. hina maazihay no saayaway imelang caay kaadada tabaki sa ko alotid, mahamin ko ozip, tonako solalisan, sitanang, mawada' ko baket no ozop, &quot;oyni toloay kasahini polong han pangangan han B symptoms&quot;, hinangelo' anocaay calenget ko banges pihaceng to kya tahekal, labii ko ka sitanang. pasasizoma 分類 alotid a poco' o misanga'ay to izeng no olat sakapot a poco'. dodoc to kasahini no sipaw, angangan tosa ko kasasizoma, he-cye-cin-se olata poco' ato caay ko he-cye-cin-se olat poco', zoma paso i kitat ciki sakapot kasasizoma izaw henay ko does poco' ato olat molaladay a imelang. . he-cye-cin-se alotid a poco' izaw ko mahiniay a sipa Reed-Sternberg, caay ka talakaw ko mahiniay a imelang, wawa hehenaw siimelang to mahiniay hawsa kapah ngaayen. cayay ko he-cye-cin-se alotid a poco' nayi' ko mahizaay a sipaw, talakaw ko ka imelang, 90% ko kacalap to hamin no alotid a poco', zoma paso cacanan a kasasizoma, balaki to ko mihcaan kya imelang, caay to kakapah ngaayen. alotid a poco' hakay makay no loma'ay a imelang, makay mililiday to no babalaki a imelang masomad, malalid no baydok, yo-men-low-sin-kan-cin a malalid no cilkay, ho-se, hwa-sye a sapayo ato pakayniay no ozipay a sapitena' a comodan. he-cye-cin-s alotid a poco' katalawan malalid ko sipaw, paso EB a baydok ato zomaay a baydok. cayay ko he-cye-cin-s alotid a poco' katalawan a ing-ce paso no ozipay a imelang, o tademaw caay kataneng ko sapitena' to baydok ato ay-ce-pin, tademaw T a alotid sipaw malalid no baydok, sipaw mozepit I satabo haymaw sa mabena' yadah ko nikan to titi ato simal, micokaymas to pisatezep, ato zoma sapipatay to cilekay. malibayaw ko alotod o siimela'ay to alotid a poco' hinamaazihay ko mahiniay a imelang, ano molalad ko gang a sipow tayza i does madoka ko sapisanga' to izang hawsa a caay kataneng ko izang, malebawa ato hina malalid no bayking. ozoma o imelang paso lalid sa malalisan, sitanang to labii, macahcah, makodos, calenget ko banges ato malalid mangelo' ko ozip. hina makayzaay i izang, iisi, does mikinsa amiazih o alotod a gang, kelit hank o lin-pa hakay taneng mipadang to piazih to imelang. pigingkiw no ising to nisasingan a taneng alotid a gang sipaw hakay malimad, atayza i bala', atay, pono'. mingaay to alotit a poco' hakay papolong to hwasye a mingaay, padil a mingaay, tocek sapingaay a sapayo ato micici' yadah ko lamangan sapingaay. cayay ko he-cye-cin-s alotid a poco' a imelangay o izang hakay yadah ko tan-pay-c masaaam, pakotay to izang a mingaay. o zomaay a alotid a poco' hakay amiyong to mahiniay o &quot;hahalen miazih&quot; a kawaw, nozoma taneng a ngaayen. i Amilika, he-cye-cin-s alotid a poco' lima a mihcaan 85% ko nikaozipay, cayay ko he-cye-cin-s alotid a poco' 69% dada' ko nikaozip. i 2012 a mihcaan, pakala to 566,000 ko tademaw siimelangy to alotid a poco', 305000 ko mapatayay a tademaw,macalap to 3 katokoh 4% ko hamin no sigangay, hina maazihay ko sakapito, i wawaan hinamazihay o sakatolo. palalecad i macakatat a Cong-kow a kanatal, alotid a poco', hato i macakatay a kanatal. cayay a he-cye-cin-s alotid a poco' i Amilika lima a mihcaan 72 % pasinto ko maozipay no tademaw, he-cye-cin-s alotid a poco' lima a mihcaan 87% pasinto ko maozipay no tademaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>