<TEXT id="Wiki_Sakizaya_alutid_a_pucu’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman alutid a pucu' alutid a pucu' "kamu nu Ing, lymphoma" han, singangan aca alutud gang, han, nu alutid sipaw masumad malaizangay a sipaw pucu'. uyni a ngangan ugang han, caay ku hamin mahiniay a pucu'. hina maazihay nu saayaway imelang caay kaadada tabaki sa ku alutid, mahamin ku uzip, tunaku sulalisan, sitanang, mawada' ku baket nu uzup, "uyni tuluay kasahini pulung han pangangan han B symptoms", hinangelu' anucaay calenget ku banges pihaceng tu kya tahekal, labii ku ka sitanang. ( :lymphoma) . . , , ( B symptoms), . nilaculan pasasizuma alutid a pucu' u misanga'ay tu izeng nu ulat sakaput a pucu'. duduc tu kasahini nu sipaw, angangan tusa ku kasasizuma, he cye cin se ulata pucu' atu caay ku he cye cin se ulat pucu', zuma pasu i kitat ciki sakaput kasasizuma izaw henay ku dues pucu' atu ulat mulaladay a imelang. . : . he cye cin se alutid a pucu' izaw ku mahiniay a sipa Reed Sternberg, caay ka talakaw ku mahiniay a imelang, wawa hehenaw siimelang tu mahiniay hawsa kapah ngaayen. cayay ku he cye cin se alutid a pucu' nayi' ku mahizaay a sipaw, talakaw ku ka imelang, 90 ku kacalap tu hamin nu alutid a pucu', zuma pasu cacanan a kasasizuma, balaki tu ku mihcaan kya imelang, caay tu kakapah ngaayen. Reed Sternberg . 90 . sakahini alutid a pucu' hakay makay nu luma'ay a imelang, makay mililiday tu nu babalaki a imelang masumad, malalid nu bayduk, yu men low sin kan cin a malalid nu cilkay, hu se, hwa sye a sapayu atu pakayniay nu uzipay a sapitena' a cumudan. he cye cin s alutid a pucu' katalawan malalid ku sipaw, pasu EB a bayduk atu zumaay a bayduk. cayay ku he cye cin s alutid a pucu' katalawan a ing ce pasu nu uzipay a imelang, u tademaw caay kataneng ku sapitena' tu bayduk atu ay ce pin, tademaw T a alutid sipaw malalid nu bayduk, sipaw muzepit I satabu haymaw sa mabena' yadah ku nikan tu titi atu simal, micukaymas tu pisatezep, atu zuma sapipatay tu cilekay. , , , , , . EB . , , T , , , , . u imelang malibayaw ku alutud u siimela'ay tu alutid a pucu' hinamaazihay ku mahiniay a imelang, anu mulalad ku gang a sipuw tayza i dues maduka ku sapisanga' tu izang hawsa a caay kataneng ku izang, malebawa atu hina malalid nu bayking. uzuma u imelang pasu lalid sa malalisan, sitanang tu labii, macahcah, makudus, calenget ku banges atu malalid mangelu' ku uzip. , . , , , , . piazih tu imelang hina makayzaay i izang, iisi, dues mikinsa amiazih u alutud a gang, kelit hank u lin pa hakay taneng mipadang tu piazih tu imelang. pigingkiw nu ising tu nisasingan a taneng alutid a gang sipaw hakay malimad, atayza i bala', atay, punu'. , , . , , . zikuzan namingaay mingaay tu alutit a pucu' hakay papulung tu hwasye a mingaay, padil a mingaay, tucek sapingaay a sapayu atu micici' yadah ku lamangan sapingaay. cayay ku he cye cin s alutid a pucu' a imelangay u izang hakay yadah ku tan pay c masaaam, pakutay tu izang a mingaay. u zumaay a alutid a pucu' hakay amiyung tu mahiniay u "hahalen miazih" a kawaw, nuzuma taneng a ngaayen. , , . . . i Amilika, he cye cin s alutid a pucu' lima a mihcaan 85 ku nikauzipay, cayay ku he cye cin s alutid a pucu' 69 dada' ku nikauzip. i 2012 a mihcaan, pakala tu 566,000 ku tademaw siimelangy tu alutid a pucu', 305000 ku mapatayay a tademaw,macalap tu 3 katukuh 4 ku hamin nu sigangay, hina maazihay ku sakapitu, i wawaan hinamazihay u sakatulu. palalecad i macakatat a Cong kow a kanatal, alutid a pucu', hatu i macakatay a kanatal. cayay a he cye cin s alutid a pucu' i Amilika lima a mihcaan 72 pasintu ku mauzipay nu tademaw, he cye cin s alutid a pucu' lima a mihcaan 87 pasintu ku mauzipay nu tademaw. 85 69 . 2012 566,000 305,000 3 4 . . 72 87 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 B7 8B E5 B7 B4 E7 98 A4</FORM>
    </S>
</TEXT>
