<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Alya_Stak" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Alya Stak (Amilika a kamu: Arya Stark) u wawa nu mikeliday nu Kasienawan ci Edad aci Katelin, u sakatulu a wawa nu heni. i kasi'nawan a mihcaan i &quot;dadiw nuSulda atu lamalay &quot; a tilibiyay a kungku hanany. izaw(idaw) ku tatuluay a kaka nida, u sakakaay ci Lab, u saba sa ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ku kaka tu kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ku sina kakaan caay kalecad kuina nuheni ci Cyan Snu. mahidaay kuheni a malkaka , sawsawni sa muka simpi tu Alya, ina simpa sa, mah cacayay a malasuldaay a wolf. izaw (daw) ku cacay a mala suldaay a wolf, u ngangan nida u namakaydaay i saicelangay milpacaw a tatayna nu Luinaay ci Namelia. nikaazihan (nikaadihan) atu wayway nida manamuh ci nida tahekal misaculiculil midang, caay kahida u kakana nida ci Sansa, tada' u madimelay a tatayna ci Sansa, sademiad sa minaman tu mala tatenga'ay a kumceday a limecedam cinida. maydih ci Alya minanam mala hitay, mi kuning tu balucu' ngay icelang mipacuk tu ada, mala tatenga'ay a hitay. laylay u sakatulu a wawa nu mikeliday nu Kasienawan ci Edad aci Katelin, u sasabaay a wawana nu hehi, izaw (idaw) ku tatulu a kaka nida, u kakaay ci Lab, u saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ku cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ku cacay a kaka nu caay kalecad a ina ci Cyan Snu. makayi ci Alya mala a silalangawan a limecedam, matalaw ci nida malacawa tu cacay a tau a caay katinengay. caay kanamuh nida ninaman tu mudadiw, musalukyaw, atu mitenun hananay, manamuh nida minanam tu mipana', mipacin, midiput tu laluma'an. laluma'an baki: Likad Stak bayi: Liana Stak ama: Edad Stak ina: Katelin Stak kakaay: Lab Stak kakaay: Cyan Snu. kakana: Sansa Stak saba: Plan Stak saba: Likun Stak nikapatayan a kawaw situgusay ci Alya tu kuydaan a nikapatayan ga kawaw hananay: idaw kucacayay a wawa u papikanay tu subayu; i nikalawpesan tu Stak aluma' hananay, patalaw cinida tu ciAlya, sisa mipacuk ci Alya i cinidaan. mapacuk tu kuhitay ni Amili Loci malalitin tu ihekaay atu zumaay a nikatinengan fan club</FORM>
    </S>
</TEXT>
