<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan" copyright="CC BY-SA" citation="Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan, title = Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Amilika_”pacubelis_tu_hitay”_Ahuhan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Amilika"pacubelis tu hitay" Ahuhan 美國"撤軍"阿富汗 kaliwhan a cudad 生字 kakiliman tanayu` kunikaydaan tusa a bataan tu amihcaan itini ku hitay, (kamu nu Hulam: ,) cungtung nu Amilika ci Payten patucek tu sasakamuen nu ayza/ayda a mihcaan(2021) waluay a bulad tulu a bataan idaw ku cacay a demiad nu ayaw a pacubelis tu namin ku itiniay i Ahuhan a hitay nu Amilika . (kamu nu Hulam: ,) makakilul tu Talipan micumud i kakitizaan/kakitidaan nu Kepul , palasul a midawis tu sitatudungay , (kamu nu Hulam: ,) U cungtung nu Ahuhan milaliw tayza/tayda I Alapu mapulungay a kanatal, u hitay nu cen-hu malekeb mademec, kiyu matulin kuni pisatahaw patalaw sakatalawan sa, malalamlam tu namin caay kalicuh maydih amusilemud tu lakalak nu hitay ci Payten pacubelis tu hitay nu heni. (kamu nu Hulam: .) u emaemang nu binawlan nu Ahuhan maydih akapah paeteng sa amiliyas tina kanatal, macunus nu Ahuhan ku kalisiw caypabii tu kalisiw. u Talipan anu maydih misakapah tina kanatal apasatezep/apasatedep, akay amitanam ku heni. (kamu nu Hulam: .) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan參考資料: BBC國際新聞</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Amilika"pacobelis to hitay" Ahohan 美國"撤軍"阿富汗 kaliwhan a codad 生字 kakiliman tanayo` konikaydaan tosa a bataan to amihcaan itini ko hitay, (kamo no Holam: ,) congtong no Amilika ci Payten patocek to sasakamoen no ayza/ayda a mihcaan(2021) waloay a bolad tolo a bataan idaw ko cacay a demiad no ayaw a pacobelis to namin ko itiniay i Ahohan a hitay no Amilika . (kamo no Holam: ,) makakilol to Talipan micomod i kakitizaan/kakitidaan no Kepol , palasol a midawis to sitatodongay , (kamo no Holam: ,) U congtong no Ahohan milaliw tayza/tayda I Alapo mapolongay a kanatal, o hitay no cen-ho malekeb mademec, kiyo matolin koni pisatahaw patalaw sakatalawan sa, malalamlam to namin caay kalicoh maydih amosilemod to lakalak no hitay ci Payten pacobelis to hitay no heni. (kamo no Holam: .) o emaemang no binawlan no Ahohan maydih akapah paeteng sa amiliyas tina kanatal, maconos no Ahohan ko kalisiw caypabii to kalisiw. o Talipan ano maydih misakapah tina kanatal apasatezep/apasatedep, akay amitanam ko heni. (kamo no Holam: .) namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan參考資料: BBC國際新聞</FORM>
    </S>
</TEXT>