<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_amisdayang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: amisdayang" copyright="CC BY-SA" citation="amisdayang. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/amisdayang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_amisdayang, title = amisdayang, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/amisdayang} }">
    <S id="0">
        <FORM>amisdayang kakuliman amisdayang&quot; kamu nu ing a Arctic Ocean&quot; duma akamu sa amisaydayu' &quot;Arctic Sea&quot;, amisyang' atu amisyu', itida i samulmul nu amisyu' nu labu, u yadahay sa i amisyu' ku teban. ( :Arctic Ocean) (Arctic Sea), . nilaculan Amisdayang sa nu kanatal limaay a bayu' u saadidiay ihekalay . ahebal nu hekal 1405.1 emang nu cubu kuli, hakay makaala tu nu kanatal nu hekal a 3.6 . u palecad tu labu sa 1200 1300 a depah, u kitakit a tabakiay a bayu' ulecad tu kailabu nu palatulu ni cacay. . 1405.6 3.6 . 1200 1300 . Sailabuay sa nu Nansen a masabintangay a bayu' unikailabu sa 5450 a depas 5450 . nu kanatal u miditekay aca a masakaputay i amisdayang u yang han, nika u mikingkiway tu nubayu' sipunu'ay sa u &quot;amisdayu'&quot; atuamisdayu', suwanisen u enal tu bayu' atu satipyu' nu kakatahekalan nu nanum sa. . amisdayu' idaw ku pa lun a capa a payu',pu te a bayu' cu kr ci a bayu', timul tipan pu li ya a bauu' ke lin lan a bayu', ha te sun wan, ha te sun a bayu' ke la bayu' la pu ciy hu bayu' salengacay bayu' atu pa hun bayu' dadipasa a bayu' atu senal tib ayu. , , , , , , , , , . hekal nu bayu hitini tu kayanayu' caay kabulabu ku kuli nu hekal, sisa I kuli nu bayu nu hekal idaw ku tulu abun nu tusa, kibetul sa i tusa tu sepat a depah. 2 4 . tebanay nu bayu' matulin tu 300 a emang nu mihcaah, u matenesay a bayu' nu kuli. U akuti' sa pakaynin i tuki 0 nu sasa. U bayu anu malikid tadan I timul sa micumud tu tabakiay a nu tipan sa, u mapeladaya kuli nu buyu' mukilul tu kalikid tayda i tabakiay a tipanay a bayu', kyu paculilay tu balung metalaw ku heni. 300 . 0 . . 1912 amihcaan 4 abulad 15 a demiad, yu tay ta ni a balunga makahabelut tu malikiday a kuli nu buyu' kyu manebneb talabu isasanu bayu. 1912 4 15 . amisdayu' subal yadah, sausien malusaba nu taypinyang, u ahebal nu hekal sa 400aemang nu cubu a kuli. 400 . Sayadahay u subal idaw k uke lin lan a subal, se wal pa a maluyaluyay a subal, tipay a maluyaluyay a subal. , , . naemekan [ ] i u cu nu naemwkan mala tanayu'ay tu, amisay kitidaan u maminay eida naming u tataydaan, witidaay a lala nu kitidaan nuy tidaay pakaay amitatengil. . ku ingn nuyawan 325 amihcaan namakayni ma say a pi si ya se naidaw tu kukiluku pasay amis taydan i &quot;tu le&quot; kinacacay miliwku, itidaay a cila tulu atatukian sa, u nanum malaatilad nu canan a pakutay sa, &quot;itida, u tademaw cay culil cay culil ku balunga&quot; 325 3 . sakamusa cinida u tahinaay a bayu' akay aydaay a katinengan u &quot; saadidi'ay a kuli nu buyu' atu &quot; adidi'ay a kuli nu bayu' . wida &quot;tu le&quot;akau u nu wiy, akay u huwa lu a maluyaluyay a subal atu si te lan a maluyaluyay a subal. . yu tabal u mikinkiway tu pala' cayhenay katucek sa itawya u amisay a kitidaan atu nu enal &quot;wida u yi han na lu. Lu i si a 1507 a cizu, atu ciy la tu se. may ka tu a 1595 a cizu&quot; akay u nanum &quot;u ma tin.uwal te ce mi le a 1507 nu kitakit a zizu&quot;. ( 1507 1595 ) ( 1507 ). u cu yamisiwbayay maydih cinida idaw ku sakatayda i &quot;ci tan&quot; &quot;aydaay a cung ku&quot; nu walian a dadan, kya icizu I amisay a kitidaan ala nanum a kitidaan. . katukuh 1723 amihcaan, misangaay tu cizu a katuuday sa &quot; yi ha. human&quot; i amis patucekan tu lilis sa u ahebalay a bayu' sa. 1723 . i mahini sa, tahina ku tademaw amitesek tu amisay miadih tu pinaay a subal, u baluhay a subal &quot; sabaw cacay a siki&quot; atu se pi ce payl ken a subal &quot;1597 amuhcaan&quot;. (11 ) (1596 ). kanahatu ina subal u munabaway a kuli han maliwlia, nika u heni nu amisan idaw kucizu nika cay kasametek. . U sapipaculil tu balunga acizu sa nuydanamin u nidatenga a cizu masadep kuheni, pasayda ku heni I tiniay akitidaan duma sa inanay ku sulit, wida sa nidatengan tu putuputunatu kakilul inayay ku wantan tu katinenh a lilis nu bayu' . Katukuh i 1933 amihcaan, sadikuday tayni mitanti tu masasubalay wali a luyaluy a subal mala nu su lin a cizu. 1933 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
