<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_amisdayang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: amisdayang" copyright="CC BY-SA" citation="amisdayang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/amisdayang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_amisdayang, title = amisdayang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/amisdayang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">amisdayang 北冰洋 kakuliman amisdayang" kamu nu ing a Arctic Ocean" duma akamu sa amisaydayu' "Arctic Sea", amisyang' atu amisyu', itida i samulmul nu amisyu' nu labu, u yadahay sa i amisyu' ku teban. 北冰洋 . nilaculan Amisdayang sa nu kanatal limaay a bayu' u saadidiay ihekalay . ahebal nu hekal 1405.1 emang nu cubu kuli, hakay makaala tu nu kanatal nu hekal a 3.6%. u palecad tu labu sa 1200-1300 a depah, u kitakit a tabakiay a bayu' ulecad tu kailabu nu palatulu ni cacay. Sailabuay sa nu Nansen a masabintangay a bayu' unikailabu sa 5450 a depas . nu kanatal u miditekay aca a masakaputay i amisdayang u yang han, nika u mikingkiway tu nubayu' sipunu'ay sa u "amisdayu'" atuamisdayu', suwanisen u enal tu bayu' atu satipyu' nu kakatahekalan nu nanum sa. amisdayu' idaw ku pa-lun a capa a payu',pu-te a bayu' cu-kr-ci a bayu', timul tipan pu-li-ya a bauu' ke-lin-lan a bayu', ha-te-sun-wan, ha-te-sun a bayu' ke-la bayu' la-pu-ciy-hu bayu' salengacay bayu' atu pa-hun bayu' dadipasa a bayu' atu senal tib ayu. hekal nu bayu hitini tu kayanayu' caay kabulabu ku kuli nu hekal, sisa I kuli nu bayu nu hekal idaw ku tulu abun nu tusa, kibetul sa i tusa tu sepat a depah. tebanay nu bayu' matulin tu 300 a emang nu mihcaah, u matenesay a bayu' nu kuli. U akuti' sa pakaynin i tuki 0℃ nu sasa. U bayu anu malikid tadan I timul sa micumud tu tabakiay a nu tipan sa, u mapeladaya kuli nu buyu' mukilul tu kalikid tayda i tabakiay a tipanay a bayu', kyu paculilay tu balung metalaw ku heni. 1912 amihcaan 4 abulad 15 a demiad, yu tay-ta-ni a balunga makahabelut tu malikiday a kuli nu buyu' kyu manebneb talabu isasanu bayu. amisdayu' subal yadah, sausien malusaba nu taypinyang, u ahebal nu hekal sa 400aemang nu cubu a kuli. Sayadahay u subal idaw k uke-lin-lan a subal, se-wal-pa a maluyaluyay a subal, tipay a maluyaluyay a subal. . naemekan歷史  i u-cu nu naemwkan mala tanayu'ay tu, amisay kitidaan u maminay eida naming u tataydaan, witidaay a lala nu kitidaan nuy tidaay pakaay amitatengil. ku-ingn nuyawan 325 amihcaan namakayni ma-say a pi-si-ya-se naidaw tu kukiluku pasay amis taydan i "tu-le" kinacacay miliwku, itidaay a cila tulu atatukian sa, u nanum malaatilad nu canan a pakutay sa, "itida, u tademaw cay culil cay culil ku balunga" 公元前325年, ". sakamusa cinida u tahinaay a bayu' akay aydaay a katinengan u " saadidi'ay a kuli nu buyu' atu " adidi'ay a kuli nu bayu' wida "tu-le"akau u nu-wiy, akay u huwa-lu a maluyaluyay a subal atu si-te-lan a maluyaluyay a subal. yu tabal u mikinkiway tu pala' cayhenay katucek sa itawya u amisay a kitidaan atu nu enal "wida u yi-han -na-lu. Lu-i-si a 1507 a cizu, atu ciy-la-tu-se. may-ka-tu a 1595 a cizu" akay u nanum "u ma-tin.uwal-te-ce-mi-le a 1507 nu kitakit a zizu". u-cu yamisiwbayay maydih cinida idaw ku sakatayda i "ci-tan" "aydaay a cung-ku" nu walian a dadan, kya icizu I amisay a kitidaan ala nanum a kitidaan. katukuh 1723 amihcaan, misangaay tu cizu a katuuday sa " yi-ha. human" i amis patucekan tu lilis sa u ahebalay a bayu' sa. i mahini sa, tahina ku tademaw amitesek tu amisay miadih tu pinaay a subal, u baluhay a subal " sabaw cacay a siki" atu se-pi-ce-payl-ken a subal "1597 amuhcaan". kanahatu ina subal u munabaway a kuli han maliwlia, nika u heni nu amisan idaw kucizu nika cay kasametek. U sapipaculil tu balunga acizu sa nuydanamin u nidatenga a cizu masadep kuheni, pasayda ku heni I tiniay akitidaan duma sa inanay ku sulit, wida sa nidatengan tu putuputunatu kakilul inayay ku wantan tu katinenh a lilis nu bayu' Katukuh i 1933 amihcaan, sadikuday tayni mitanti tu masasubalay- wali a luyaluy a subal mala nu su-lin a cizu. 直到1933年, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">amisdayang 北冰洋 kakoliman amisdayang" kamo no ing a Arctic Ocean" doma akamo sa amisaydayo' "Arctic Sea", amisyang' ato amisyo', itida i samolmol no amisyo' no labo, o yadahay sa i amisyo' ko teban. 北冰洋 . nilacolan Amisdayang sa no kanatal limaay a bayo' o saadidiay ihekalay . ahebal no hekal 1405.1 emang no cobo koli, hakay makaala to no kanatal no hekal a 3.6%. o palecad to labo sa 1200-1300 a depah, o kitakit a tabakiay a bayo' olecad to kailabo no palatolo ni cacay. Sailaboay sa no Nansen a masabintangay a bayo' onikailabo sa 5450 a depas . no kanatal o miditekay aca a masakapotay i amisdayang o yang han, nika o mikingkiway to nobayo' sipono'ay sa o "amisdayo'" atoamisdayo', sowanisen o enal to bayo' ato satipyo' no kakatahekalan no nanom sa. amisdayo' idaw ko pa-lon a capa a payo',po-te a bayo' co-kr-ci a bayo', timol tipan po-li-ya a baoo' ke-lin-lan a bayo', ha-te-son-wan, ha-te-son a bayo' ke-la bayo' la-po-ciy-ho bayo' salengacay bayo' ato pa-hon bayo' dadipasa a bayo' ato senal tib ayo. hekal no bayo hitini to kayanayo' caay kabolabo ko koli no hekal, sisa I koli no bayo no hekal idaw ko tolo abon no tosa, kibetol sa i tosa to sepat a depah. tebanay no bayo' matolin to 300 a emang no mihcaah, o matenesay a bayo' no koli. U akoti' sa pakaynin i toki 0℃ no sasa. U bayo ano malikid tadan I timol sa micomod to tabakiay a no tipan sa, o mapeladaya koli no boyo' mokilol to kalikid tayda i tabakiay a tipanay a bayo', kyo pacolilay to balong metalaw ko heni. 1912 amihcaan 4 abolad 15 a demiad, yo tay-ta-ni a balonga makahabelot to malikiday a koli no boyo' kyo manebneb talabo isasano bayo. amisdayo' sobal yadah, saosien malosaba no taypinyang, o ahebal no hekal sa 400aemang no cobo a koli. Sayadahay o sobal idaw k oke-lin-lan a sobal, se-wal-pa a maloyaloyay a sobal, tipay a maloyaloyay a sobal. . naemekan歷史  i o-co no naemwkan mala tanayo'ay to, amisay kitidaan o maminay eida naming o tataydaan, witidaay a lala no kitidaan noy tidaay pakaay amitatengil. ko-ingn noyawan 325 amihcaan namakayni ma-say a pi-si-ya-se naidaw to kokiloko pasay amis taydan i "to-le" kinacacay miliwko, itidaay a cila tolo atatokian sa, o nanom malaatilad no canan a pakotay sa, "itida, o tademaw cay colil cay colil ko balonga" 公元前325年, ". sakamosa cinida o tahinaay a bayo' akay aydaay a katinengan o " saadidi'ay a koli no boyo' ato " adidi'ay a koli no bayo' wida "to-le"akao o no-wiy, akay o howa-lo a maloyaloyay a sobal ato si-te-lan a maloyaloyay a sobal. yo tabal o mikinkiway to pala' cayhenay katocek sa itawya o amisay a kitidaan ato no enal "wida o yi-han -na-lo. Lo-i-si a 1507 a cizo, ato ciy-la-to-se. may-ka-to a 1595 a cizo" akay o nanom "o ma-tin.owal-te-ce-mi-le a 1507 no kitakit a zizo". o-co yamisiwbayay maydih cinida idaw ko sakatayda i "ci-tan" "aydaay a cong-ko" no walian a dadan, kya icizo I amisay a kitidaan ala nanom a kitidaan. katokoh 1723 amihcaan, misangaay to cizo a katooday sa " yi-ha. homan" i amis patocekan to lilis sa o ahebalay a bayo' sa. i mahini sa, tahina ko tademaw amitesek to amisay miadih to pinaay a sobal, o balohay a sobal " sabaw cacay a siki" ato se-pi-ce-payl-ken a sobal "1597 amohcaan". kanahato ina sobal o monabaway a koli han maliwlia, nika o heni no amisan idaw kocizo nika cay kasametek. U sapipacolil to balonga acizo sa noydanamin o nidatenga a cizo masadep koheni, pasayda ko heni I tiniay akitidaan doma sa inanay ko solit, wida sa nidatengan to potopotonato kakilol inayay ko wantan to katinenh a lilis no bayo' Katokoh i 1933 amihcaan, sadikoday tayni mitanti to masasobalay- wali a loyaloy a sobal mala no so-lin a cizo. 直到1933年, .</FORM>
    </S>
</TEXT>