<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Amusetetan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Amusetetan" copyright="CC BY-SA" citation="Amusetetan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Amusetetan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Amusetetan, title = Amusetetan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Amusetetan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Amusetetan阿姆斯特丹 nilaculan Amusetetan kamu nu helan: Amsterdam ngiha nu helan a hacung&quot; ɑmstər'dɑm &quot;ⓘ&quot; nu kitidaan nu helan nu kanatal atu sayadahay nu tademaw a tukay, itini i nutipan nu kanatal a kitidaan u amisan a helan han. 阿姆斯特丹(荷蘭語:Amsterdam,荷蘭語發音:(ˌɑmstər'dɑm) ) . u tademaw nu niyadu' daytay sa 907,976 ku tademaw, nu tukay a tademaw sa 1,558,755, pasu liwliw a tukay atu pulung nu tabakiay a tukay sa 2,480,394 hatini ku tademaw, u a-mu-se-te-tan u kamu nuytiniay sa &quot;amisay a wi-ni-si&quot;, winisa u satabakiay a banaw nu nanum caculilan nu balunga u hekal sa u aidangan kyu mutudu' nu pulung nu kanatal sapasubana nu masakaputay niliwan tu zaysang sa. . Amusetetan ya ngangan namakacuwaay : Amstel dam- nucacayay i Amusetetel nu banaw a cupu, u aydaay nusacupuan a putah a kitidaan, winisa idaw ku daduducan namakayca kinatukay idaw kunipakatineng. 12 asiki nu dikuda tu u cacayay a mibutingay a niyadu' itini a palekal, nadikudan sa kasenu sa mala u pacakayay tu macakat, Amusetetan itini i helan nu ekimay a ziday, kasenu sa mala nu kitakit u tatelungan nu minatu. Itawya a ziday sa, inatukay atu pakalisiway atu sapacakay tu cancanan nu kitidaan. 19 atu 20 a siki, ina tukay macebal macakat, yadah ku baluhay a nabakuwan atu liwliw nu lumalumaan masakitidaan nu luma'. 17 a siki u Amusetetan a banaw atu 19-20 a siki nu Amusetetan idaw ku laad kyu mala kakitaan a tukay itini idaw ku niwci atu naemekan kyu mududuc. ayda, Amusetetan patucekan nu kitakitu saydahay a lalangawan atukay nu cacay sa,idaw ku 177 a binacada itinimueneng. u tatelungan a aidangan sa pasu naemekan u matenesay tu a banaw, kanatal a sasingaan, hu-wan ku a sasingaan, si-li a sasingaan, in-si-li a sasingaan dadatukan a tumunaw, anni.hukelan a luma' nu bayu' a sasingaan, Amusetetan a sasingaan luma nu kakitaan, atisi kakitaan a adupan nu aidangan, pahelakay a langaw NEMOa sasingaan, u aidangan nu babalaki, atu sapisenel a pakahuyay, itinisa 2014 a mihcaan muhelip tu malakuwit 500 a emang ku kanatal a midangay. tinatikayan sa idaw ku salabi sananay a maudip tu milecaday tu lisin atu lalangawan tu masuni ku ngangan, u aidangan tu salabi &quot;ing-he nulabi a aidangan, palatisu aaidangan&quot; macelcel kungangannu labiay a aogangan tu silac. Amusetetan tatelungan nu aidangan, u yadahay a nalimaan a liwan, misitekeday a banaw nu daduducan atu sibuyu'ay a cabeng mutideng atulikecuay a luma' kyu singangan ; kapah kunipisuped nu heni 17 asiki yu ekamay a zida nusangaan aluma' mamin malakalak ku dadan nu babatikalan a tu dadan nu kadideng, kyu malabatikalay yu muculil i tukay sa u tatelungan a saculil ku batikal. . Amusetetan u lalaliyunan nu payanu kanatal mapatucek nu kitakit u nu mukasimukasiay &quot;aydaay&quot; lalaliyunan tu paya nu kalisiw. wiyni sa nu Amusetetan mala nu helan a mibulusiyaay a kitidaan atu u-cu sakapahay a kitidaan nu pakalisiway, pakayni nu pulungay atu kitakit mikingkiway tu calacay nu telay &quot;GaWC&quot; ani pahapiyu &quot;kitakit a tukay&quot; tu singanganay, Amusetetan nu ALPHA a kasasibay nu kanatal a tukay. ina tukay nu helan a lalangawan a kitidaan. yadahay a cacanan nu helan a mapulungay a hunbu itininamin a patideng tina tukayan, pasu huy-li-pu, ake-su-nupayl, Booking.com,TomTomatu ING sa. dumasa nu kanatal a sikawawaya itininamin i Amusetetan a patideng tunu u-cu a hunbu, u Uber,Netflixatu tesela. ,Booking.com,TomTom和ING等. Uber,Netflix和特斯拉. 2022 a mihcaan Amusetetan maala nu silaculay a tademaw u mipalatuhay sakamu sa sakanu maminay a pala saka siwa u sakapahay a kitidaan mueneng siluma sa, kyu u may-se ku mipalitaay mala maminay nu pala nuhekal atu tanektekay a kitidaan u sakapahay aaenegan muengsa u saka 12. i sayaway nu taypin-taywiyse nayi 2019 amihcaan pakatineng sa, inatukay numaminay nupala saka sepat a mikingkiway a tukay &quot;nuu-cu asausui sa sakatusa&quot;, tini i aw-cu misabaluhay tu masakaputay 2thinknow nayi 2009 amihcaan misabaluhay a tukay u kanamuhan saka tulu. Amusetetan a minatu sa u aw-cunu sakalima a tabakiay a minatu. Se-ci-pu a pahikikian sa nu helan sanayiay ku lawad a pahikukian, u aw-cu sakatulu a inayiay kulawad a pahikukian saka cay cay unayiay kulawad a pahikukian. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Amosetetan阿姆斯特丹 nilacolan Amosetetan kamo no helan: Amsterdam ngiha no helan a hacong&quot; ɑmstər'dɑm &quot;ⓘ&quot; no kitidaan no helan no kanatal ato sayadahay no tademaw a tokay, itini i notipan no kanatal a kitidaan o amisan a helan han. 阿姆斯特丹(荷蘭語:Amsterdam,荷蘭語發音:(ˌɑmstər'dɑm) ) . o tademaw no niyado' daytay sa 907,976 ko tademaw, no tokay a tademaw sa 1,558,755, paso liwliw a tokay ato polong no tabakiay a tokay sa 2,480,394 hatini ko tademaw, o a-mo-se-te-tan o kamo noytiniay sa &quot;amisay a wi-ni-si&quot;, winisa o satabakiay a banaw no nanom cacolilan no balonga o hekal sa o aidangan kyo motodo' no polong no kanatal sapasobana no masakapotay niliwan to zaysang sa. . Amosetetan ya ngangan namakacowaay : Amstel dam- nocacayay i Amosetetel no banaw a copo, o aydaay nosacopoan a potah a kitidaan, winisa idaw ko dadodocan namakayca kinatokay idaw konipakatineng. 12 asiki no dikoda to o cacayay a mibotingay a niyado' itini a palekal, nadikodan sa kaseno sa mala o pacakayay to macakat, Amosetetan itini i helan no ekimay a ziday, kaseno sa mala no kitakit o tatelongan no minato. Itawya a ziday sa, inatokay ato pakalisiway ato sapacakay to cancanan no kitidaan. 19 ato 20 a siki, ina tokay macebal macakat, yadah ko balohay a nabakowan ato liwliw no lomalomaan masakitidaan no loma'. 17 a siki o Amosetetan a banaw ato 19-20 a siki no Amosetetan idaw ko laad kyo mala kakitaan a tokay itini idaw ko niwci ato naemekan kyo mododoc. ayda, Amosetetan patocekan no kitakito saydahay a lalangawan atokay no cacay sa,idaw ko 177 a binacada itinimoeneng. o tatelongan a aidangan sa paso naemekan o matenesay to a banaw, kanatal a sasingaan, ho-wan ko a sasingaan, si-li a sasingaan, in-si-li a sasingaan dadatokan a tomonaw, anni.hokelan a loma' no bayo' a sasingaan, Amosetetan a sasingaan loma no kakitaan, atisi kakitaan a adopan no aidangan, pahelakay a langaw NEMOa sasingaan, o aidangan no babalaki, ato sapisenel a pakahoyay, itinisa 2014 a mihcaan mohelip to malakowit 500 a emang ko kanatal a midangay. tinatikayan sa idaw ko salabi sananay a maodip to milecaday to lisin ato lalangawan to masoni ko ngangan, o aidangan to salabi &quot;ing-he nolabi a aidangan, palatiso aaidangan&quot; macelcel konganganno labiay a aogangan to silac. Amosetetan tatelongan no aidangan, o yadahay a nalimaan a liwan, misitekeday a banaw no dadodocan ato siboyo'ay a cabeng motideng atolikecoay a loma' kyo singangan ; kapah konipisoped no heni 17 asiki yo ekamay a zida nosangaan aloma' mamin malakalak ko dadan no babatikalan a to dadan no kadideng, kyo malabatikalay yo mocolil i tokay sa o tatelongan a sacolil ko batikal. . Amosetetan o lalaliyonan no payano kanatal mapatocek no kitakit o no mokasimokasiay &quot;aydaay&quot; lalaliyonan to paya no kalisiw. wiyni sa no Amosetetan mala no helan a mibolosiyaay a kitidaan ato o-co sakapahay a kitidaan no pakalisiway, pakayni no polongay ato kitakit mikingkiway to calacay no telay &quot;GaWC&quot; ani pahapiyo &quot;kitakit a tokay&quot; to singanganay, Amosetetan no ALPHA a kasasibay no kanatal a tokay. ina tokay no helan a lalangawan a kitidaan. yadahay a cacanan no helan a mapolongay a honbo itininamin a patideng tina tokayan, paso hoy-li-po, ake-so-nopayl, Booking.com,TomTomato ING sa. domasa no kanatal a sikawawaya itininamin i Amosetetan a patideng tono o-co a honbo, o Uber,Netflixato tesela. ,Booking.com,TomTom和ING等. Uber,Netflix和特斯拉. 2022 a mihcaan Amosetetan maala no silacolay a tademaw o mipalatohay sakamo sa sakano maminay a pala saka siwa o sakapahay a kitidaan moeneng siloma sa, kyo o may-se ko mipalitaay mala maminay no pala nohekal ato tanektekay a kitidaan o sakapahay aaenegan moengsa o saka 12. i sayaway no taypin-taywiyse nayi 2019 amihcaan pakatineng sa, inatokay nomaminay nopala saka sepat a mikingkiway a tokay &quot;noo-co asaosoi sa sakatosa&quot;, tini i aw-co misabalohay to masakapotay 2thinknow nayi 2009 amihcaan misabalohay a tokay o kanamohan saka tolo. Amosetetan a minato sa o aw-cono sakalima a tabakiay a minato. Se-ci-po a pahikikian sa no helan sanayiay ko lawad a pahikokian, o aw-co sakatolo a inayiay kolawad a pahikokian saka cay cay onayiay kolawad a pahikokian. .</FORM>
    </S>
</TEXT>