<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Amusetetan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Amusetetan nilaculan Amusetetan kamu nu helan: Amsterdam ngiha nu helan a hacung&quot; mst r d m &quot; &quot; nu kitidaan nu helan nu kanatal atu sayadahay nu tademaw a tukay, itini i nutipan nu kanatal a kitidaan u amisan a helan han. ( :Amsterdam :[ mst r d m] ) . u tademaw nu niyadu' daytay sa 907,976 ku tademaw, nu tukay a tademaw sa 1,558,755, pasu liwliw a tukay atu pulung nu tabakiay a tukay sa 2,480,394 hatini ku tademaw, u a mu se te tan u kamu nuytiniay sa &quot;amisay a wi ni si&quot;, winisa u satabakiay a banaw nu nanum caculilan nu balunga u hekal sa u aidangan kyu mutudu' nu pulung nu kanatal sapasubana nu masakaputay niliwan tu zaysang sa. 907,976 1,558,755 2,480,394 . Amusetetan ya ngangan namakacuwaay : Amstel dam nucacayay i Amusetetel nu banaw a cupu, u aydaay nusacupuan a putah a kitidaan, winisa idaw ku daduducan namakayca kinatukay idaw kunipakatineng. Amstel dam , . 12 asiki nu dikuda tu u cacayay a mibutingay a niyadu' itini a palekal, nadikudan sa kasenu sa mala u pacakayay tu macakat, Amusetetan itini i helan nu ekimay a ziday, kasenu sa mala nu kitakit u tatelungan nu minatu. 12 . Itawya a ziday sa, inatukay atu pakalisiway atu sapacakay tu cancanan nu kitidaan. 19 atu 20 a siki, ina tukay macebal macakat, yadah ku baluhay a nabakuwan atu liwliw nu lumalumaan masakitidaan nu luma'. .19 20 . 17 a siki u Amusetetan a banaw atu 19 20 a siki nu Amusetetan idaw ku laad kyu mala kakitaan a tukay itini idaw ku niwci atu naemekan kyu mududuc. 17 19 20 . ayda, Amusetetan patucekan nu kitakitu saydahay a lalangawan atukay nu cacay sa,idaw ku 177 a binacada itinimueneng. 177 . u tatelungan a aidangan sa pasu naemekan u matenesay tu a banaw, kanatal a sasingaan, hu wan ku a sasingaan, si li a sasingaan, in si li a sasingaan dadatukan a tumunaw, anni.hukelan a luma' nu bayu' a sasingaan, Amusetetan a sasingaan luma nu kakitaan, atisi kakitaan a adupan nu aidangan, pahelakay a langaw NEMOa sasingaan, u aidangan nu babalaki, atu sapisenel a pakahuyay, itinisa 2014 a mihcaan muhelip tu malakuwit 500 a emang ku kanatal a midangay. , , , , , , , , , , , ,NEMO , 2014 500 . tinatikayan sa idaw ku salabi sananay a maudip tu milecaday tu lisin atu lalangawan tu masuni ku ngangan, u aidangan tu salabi &quot;ing he nulabi a aidangan, palatisu aaidangan&quot; macelcel kungangannu labiay a aogangan tu silac. . ( , ) . Amusetetan tatelungan nu aidangan, u yadahay a nalimaan a liwan, misitekeday a banaw nu daduducan atu sibuyu'ay a cabeng mutideng atulikecuay a luma' kyu singangan ; kapah kunipisuped nu heni 17 asiki yu ekamay a zida nusangaan aluma' mamin malakalak ku dadan nu babatikalan a tu dadan nu kadideng, kyu malabatikalay yu muculil i tukay sa u tatelungan a saculil ku batikal. , 17 . Amusetetan u lalaliyunan nu payanu kanatal mapatucek nu kitakit u nu mukasimukasiay &quot;aydaay&quot; lalaliyunan tu paya nu kalisiw. . wiyni sa nu Amusetetan mala nu helan a mibulusiyaay a kitidaan atu u cu sakapahay a kitidaan nu pakalisiway, pakayni nu pulungay atu kitakit mikingkiway tu calacay nu telay &quot;GaWC&quot; ani pahapiyu &quot;kitakit a tukay&quot; tu singanganay, Amusetetan nu ALPHA a kasasibay nu kanatal a tukay. (GaWC) ALPHA . ina tukay nu helan a lalangawan a kitidaan. yadahay a cacanan nu helan a mapulungay a hunbu itininamin a patideng tina tukayan, pasu huy li pu, ake su nupayl, Booking.com,TomTomatu ING sa. dumasa nu kanatal a sikawawaya itininamin i Amusetetan a patideng tunu u cu a hunbu, u Uber,Netflixatu tesela. . , ,Booking.com,TomTom ING . Uber,Netflix . 2022 a mihcaan Amusetetan maala nu silaculay a tademaw u mipalatuhay sakamu sa sakanu maminay a pala saka siwa u sakapahay a kitidaan mueneng siluma sa, kyu u may se ku mipalitaay mala maminay nu pala nuhekal atu tanektekay a kitidaan u sakapahay aaenegan muengsa u saka 12. 2022 12 . i sayaway nu taypin taywiyse nayi 2019 amihcaan pakatineng sa, inatukay numaminay nupala saka sepat a mikingkiway a tukay &quot;nuu cu asausui sa sakatusa&quot;, tini i aw cu misabaluhay tu masakaputay 2thinknow nayi 2009 amihcaan misabaluhay a tukay u kanamuhan saka tulu. 2019 4 ( 2) 2thinknow 2009 3. Amusetetan a minatu sa u aw cunu sakalima a tabakiay a minatu. Se ci pu a pahikikian sa nu helan sanayiay ku lawad a pahikukian, u aw cu sakatulu a inayiay kulawad a pahikukian saka cay cay unayiay kulawad a pahikukian. . 11 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
