<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_An-ti-s_a_buyu’an" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman An ti s a buyu'an &quot;Si pan ya a kamu Cordillera de los Andes&quot; Ci cu ya a kamu &quot;Walla Antikuna&quot; panganganen aca tu An ti s a buyu'an caay An ti s a buyu'an han, nu tukusay nu satanayu'ay a buyu', tini i Nan mey cow satip a tukus, pakala tu 7,000 kung li ku tanayu' 'anca 8,900kung li ku tanayu'&quot;, 200 katukuh 700 kung li kaahebal &quot;nu saahebalay I Nan wi 18 tu katukuh 20 tu alaedan&quot; palalecad tu talakaw pakala tu 4,000 depah, makay satip katukuh timul micaliway tu Wi ney luy la, Ke lun pi ya, E kwa to, Mi lu, Pu li wi ya, ce li atu A ken tin a kanatalan. ( :Cordillera de los Andes :Walla Antikuna) 7,000 ( 8,900 ) 200 700 ( 18 20 ) 4,000 , , , , , . nilaculan An ti s a buyu'an masahemung ku lala', taneng palapinaen tu cayay kalecad a kitizaan. An ti s a buyu'an izaw ku pina nu talakawy a buyu', uzuma izaw ku tabakiay a tukay, patinaku tu Ci to, Po ke ta, A lye ci pa, May te lin, Su ke lye, Mey li ta se atu La pa s. A al ti pu la nu sakatusa nu satalakaway a buyu' nu kitakit, uyni dada' Ya coway a Cin cang talakaway a buyu'an. An tu s a buyu'an malatutul ku demiad nu kitizaam, u akuti'ay a An ti s, maacakay a An ti s atu masemetay a An tis. . , , , , , . . : , . An ti s a buyu'an u satalakaway tini i A ken tinay a A Kung cya kwa buyu', u talakaw 6,962 depah, u satalakaway a buyu' nu Mey cow, u saayaway a talakaway nu silamalay a buyu' nu kitakit. zayhan malinenng ku ti ciw teleklal amasapucu' tahekal, teleklal aenengan nu ti ciw u pangkiw kikatabakian ku nu zumaay, namahiza i teleklal capiay a Cin pow la su a buyu' u sai bataday nu hekalay balucu'an. 6,962 . . u satalakaway a silamalay a buyu' i An ti s a buyu'an, pasu 6,893 depahay a Aw he s Te al sa la to a buyu', zuma i An ti s a buyu'an izaw ku lima a bataan ku silamalay a buyu' u talaka malakui' ku 6,000 depah. An ti s a buyu'an Aw he s Te al sa la to a buyu' u satalakaway nu mauzipay a silamalay a buyu', u talakaw 6,891 depah. 6,893 6,000 . 6,891 . An ti s a buyu'an a ngangan u cayay henay a katinengan namakay cuwaan. hinisa namakayzaay i Ci cu ya a kamu anti a singangan, u imi nuwalian sa. patinaku Antisuyu &quot;Ci cu ya a kamu&quot; nuwalian a kakitizaan&quot; a imi&quot;, nu zumaay a sakaput nu In cya a kanatal. . anti &quot; &quot;. Antisuyu( &quot; &quot; ) . nikiluan An ti s a buyu'an wali amis makay Cyen li taw katukuh silamalan a subal, u tanana' 8.900 kung li, hatu nu Si ma la ya a buyu' tulu kayadah a pangkiw, ahebal ku tuud palalecad 241 kung li, saahebalay mi A li ka &quot;Arica&quot; katukuhsen scecyac a laed, u ahebal pakala tu 750 kung li, hamin nu buyu' palalecad tu talakaw 3,660 depah, mamin u talakaw talakaen tu 3,000 depah, yadah ku talakaway a buyu' u tukun paymihcaan masaupu ku kulin u talakaw malakii' ku 6,000 depah. hekalay nu satanayu'ay a buyu', malalecad tu labuay nu bayu atu ti ciw satanayu'ay a buyu' u cong yang ci u tanayu' pakala ntu 80,000 kung li. 8,900 241 (Arica) 750 3,660 3,000 6,000 . ( 80,000 ). misakaput Pay e ci a ziday masa hwa kang ba'tu a sakaput, nu Na s ka mapenec nu masapaday a ba'tu matepik Nan mey masapaday ba'tu a samapucu', tungusay nu Ta si yang a kukui'. hini sa ku migingkiway, iayaway tu 2,800 emang a mihcaan, makay mikawaw tu kuki' mala mapuwah silamalay a buyu' atu ninel, An ti s a buyu'an macakat ku talakaw tu 1,500 depah. Hina mazihay a silamalay a ba'tu sa u &quot;An ba'yu ba'tu&quot; u nipangangan makayzaay i An ti s a buyu'an. . 2,800 1,500 . . kaliwasak tungus nu Ke ti le la san si, makay Ce li nu satimulay a He en vyaw, milakui' tu A ken tin,Po li wi ya,Mi lu, E kwa tu atu Ke lun pi ya. i Wi ney luy lw, An ti s a buyu'an malatulu ku cayay kalecad a buyu', uzuma cacay a buyu' pabesut, manayat' tayza i tukus nu Tay pin yang. , , , . . migingkiway u An ti s a buyu'an palatuluen amis teban timul, saamisan u An ti s a buyu'an, tini i Ke lun pi ya, nuamisan ppasawali manayat, sazikuzay matatules tu Cya le pi subal a taw hu. micidek ku demiad, cacay a buyu' sipuu' ku mihcaan, cacay a bataan kung li caay kalecad ku demiad. : . : . teban ngatu a An ti s buyu'an, makay Mi lu katukuh Celi, tiniay a buyu' maliyul pasaayza muculil i satip amis wali timul. Tiniay a An ti s buyu'an u satabakiay ahebal, u sayadahay naculilan nu silamalay buyu', natinengan malakuit ku 900 nu silamalay a buyu', u talakaw makay 5,000 katukuh 7,000 depah. timul ngatu u An ti s buyu'an, makay Celi pabesut tayza i Pa ta ke ni ya a dadipasan, uyni a ngatu yadah ku mauzipay nu silamalay a buyu'. . 900 5,000 7,000 . . demiad atu nanum An ti s buyu'an a demiad mikilul tu balattu, talakaw nu bayu atu laed nu bayu mahapinang ku kasasuma. akuti', bali atu suemet mikilul tu tu talakaw nubayu a tasasa. An ti s buyu'an nutimulan yadah ku udad saepip,tebanay maacak, nuamisa yadah ku udad diheku, i Ke lon pi yaan palalecad tu akuti' u akuti' 18 tu. matinengtu tu itiniay a demiad apuyu' ku laed mahapinang tu ku nikasumad, , . , . 18 . kanahatu kaselep nu nanu mikilul tu talakaw amacunus, nika micapi tu 7,000 depah katalakaw nu An ti s a buyu'an i tukun nu buyu' izaw tu ku maacakay nu demiad a kakitizaan, maacakay a lutulutukan nauyaanaytu a demiad nu timul balattu tu 32 34 tuay a ya akuti'ay a kakitizaan hina maazih ku mahiniay a dimiad. 7,000 32 34 . kwang may An ti s a buyu'an yadah ku takhakay a ba'tu, micidekay u tung kwang, i kitakit nu satabakiay nu isasaay a tung kwang a pialaan itiniay a buyu'an, kalilabu katukuh 1,200 a depah, pialaan tu kwang buhang nu zazan macaliway ku 2,000 a kungli tuway. 1,200 2,000 . Makay Si pang ya nu midemungay a Nan mey, An ti s a buyu'an yadah ku kwang a singangan. kanahatu An ti s In tian a tademaw aayaw matineng tu micukaymas tu kim atu misanga' tu aikecan gazali, nika katukuh Si pang ya nu pidebungan a zidayan kya malingatu yadah ku nipiala. . . Pow li wi yaay aPow tu si atu Mi luay a Say low te pa s ke nau Si pang ya a kanatalay angangan sikwang ku kitizaan. La pu la ta he atu A ken tin zayhan u P tu si izaw ku ging Kwang a singangan. . . ayza u Ce li atu Mi lu i kitakit u situngay u saayaway nu tabakiay atu sakatulu nu tabakiay a kanatal. MI luay a Ya na ke ca I kitakit u saayaway nu tabakiay a pikwangan. Po li wi yaay a An ti s a buyu'an tngangan u si, iayaw na siging, asaca sakay 17 se ci Ow coay a aca nu tuud milaangay tabaki ku nikalilid. . . . An ti s a buyu'am miala tu kwang matenes tu i kikisi, makai 16 se ci Pow tow si a ging Kwang katukuh ayza u Ce li Ciw ci ka ma ta tung kwang atu Ay s kung ti tung kwang, atu Mi luay a Tu ru pow la kwang, uzuma mahizaay u muki, kim u kum atu zumaay cayay ku kim yadah ku mahiniay u sakasilaculan. , . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 AE 89 E5 9C B0 E6 96 AF E5 B1 B1 E8 84 88</FORM>
    </S>
</TEXT>
