<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_An-ta-man_a_tademaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: An-ta-man_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="An-ta-man_a_tademaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/An-ta-man_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_An-ta-man_a_tademaw, title = An-ta-man_a_tademaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/An-ta-man_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== An-ta-man a tademaw . An-ta-man a tademaw &quot;Inkow a kamu, Andamanese&quot;, maliwawah i In-tu sawali nutimulan a An-ta-man kasasubal, kumu nu An-ta-man a kamuan, An-ta-man imahini angangan sepat ku niyazu', kasazuma Ta-an-man, Cya-low-wa. Owang-ci atu San-ti-ney-al. aenengan a lekec u tusaay a lekec, malaacawaay mikwaw tu milekec tu cacay ku acawa, labu nu luma' mikawaw tu tusa ku milaylayay. kakilimad keyzay a kawaw miadup atu miala. An-ta-man patatenga' tu Di'tu a lisin angangan a salisin pasu masaselalay atu mitademay. &quot;An-ta-man&quot; &quot;Andeman&quot; a ngangan makayzaay i In-tu-A-li-an ungay Di'tu &quot;Ha-nu-man&quot; &quot;Hanuman&quot; duduc In-tu a nisulitan tu nu likisi Low-mu-yan-na, An-ta-man subal I kasumamadan pala nu Ha-man a lala', namahiza Ma-lay subalay a Yincumicu u Handuman han, mala u ayzaay a An-ta-man 'Amilika a kamu &quot;Andaman &quot; han. Anta-man kaapuyu'an ku zuma a tademaw &quot;caay ku San-ti-al dada'&quot; hinisa zayhan caay kataneng ku nilacul nu subal sisa masinpusi tu ku i subalay. nilacul tademaw 人口 duduc In-tu a cebu i 2011 a mihca pasakamu tu nikinsaan tu tademaw, kasa binacadan a tademaw mahini, Ta-An-ta 44 ku tademaw cunus tu Cya-low-wa a tademaw, 380 ku tademaw nu Owng-ci, 101 ku tademaw nu San-ti-ney-al, 15 ku tademaw, 50 ku tademaw 150 ku tademaw. likis atu kacacayat nu lalangawan歷史與文化的關係 saakay An-tapman kasumamadan a niciluan i 1788 a mihca tawya zayhan An-ta-man a kasasubal caay kasaenal cunus tu balangbangan a bali, yadah ku satebuc nu balunga' mauzipay a tademaw hatu mapatay nu An-ta-man. namahiza Ing-kow mitanam atu An-ta-man mitiyung, patizeng tu minatu pawapen tu balunga' lihalay a tatukus. 1859 a mihcaan Ing-kow i An-ta-man subal patizeng tu Pu-lay-al a minatu, mala u kitizaan pazeng tu sicumiay. muenengay i Pu-lay-al minatu capi nu kilakilangan a Ta-an-ta-man a haymaw malingatu mitiyung tu Ing-kow cenbu a makakadum mizakep tu sicumiay, imaahini uyni a kitizaan tungus nu In-tuay lala'an. Ing-kow nu mabulaway cebu sakay pahabay atu An-ta-man a kacacayat, patizeng tu An-ta-man a luma' &quot;Andaman homes&quot;. kaizaw keyza經濟生產 An-ta-man angangan u puu' nu demiad masumasumad a miadup atu miala tu sakauzip. Cya-low-wa atu San-ti-ney-al amin miida tu piadu atu miala a kawaw, u Owng-ci i 1958 a mihca pacumud tu sanasay paluma, nika caay pilihiza paluma, pakay piala tu sanasay pasay In-tu cebu nu painiay paliyun miala pabeli tu kakanan atu kusi a tuud, namahiza Owng-ci a kakanan u salunguc haymaw nu taway a tuud milutay tu nu kilakilangan a heci. misanga'ay tu tuud工業藝品 An-ta-man zuma miida tu kilakilangan atu bayuay a kasilacul. suka atu nilung lait papulungen tu tuud nu An-ta-man kakanan a lalangawan, An-ta-man u sapisuped ku suka, nilung lait miapi tu salil, uyni a tuud hina mabakah nu naayaway a balinga' matabesi' nu laing tatukus. In-tu cebu mukinay a siuy, dangah atu sapisahemay pala umiyagien pabeli tu Owng-ci, ca-wa atu San-ti-ney-al, mikutay tu laylay nu lima nisangaan pakay pawalian nihuthutan nu lamal nisanga'an tu kapuwa siuy. puenengan 居住模式 An-ta-man a puenengan miduduc tu puu' nu mihcaan amasumad, puu' kacakan &quot;10 a bulad katukuh 2 a bulad&quot; u sepatay a labu nu luma' i dadipasan capi patizeng tu nu eli'ay a luma', eli'ay luma' pasaay teban samulu han milangat. zuma niyazu'ay tataytayay a tatama atu baluhay malaacawaay palaed han tu niyazu'ay a tademaw, mueneng i zumaay nu eli'ay a luma', yu masumad ku demiad katukuh 5 a bulad katukuh 9 a bulad hawsa, An-ta-man amakay dadipasan mabulaw tayza ney-lu labu nu kilakilangan mueneng, An-ta-man malecad eli' a luma' samulu han milangat, nika sepat anucaay lima ku labu nu luma tiza mueneng.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== An-ta-man a tademaw . An-ta-man a tademaw &quot;Inkow a kamo, Andamanese&quot;, maliwawah i In-to sawali notimolan a An-ta-man kasasobal, komo no An-ta-man a kamoan, An-ta-man imahini angangan sepat ko niyazo', kasazoma Ta-an-man, Cya-low-wa. Owang-ci ato San-ti-ney-al. aenengan a lekec o tosaay a lekec, malaacawaay mikwaw to milekec to cacay ko acawa, labo no loma' mikawaw to tosa ko milaylayay. kakilimad keyzay a kawaw miadop ato miala. An-ta-man patatenga' to Di'to a lisin angangan a salisin paso masaselalay ato mitademay. &quot;An-ta-man&quot; &quot;Andeman&quot; a ngangan makayzaay i In-to-A-li-an ongay Di'to &quot;Ha-no-man&quot; &quot;Hanoman&quot; dodoc In-to a nisolitan to no likisi Low-mo-yan-na, An-ta-man sobal I kasomamadan pala no Ha-man a lala', namahiza Ma-lay sobalay a Yincomico o Handoman han, mala o ayzaay a An-ta-man 'Amilika a kamo &quot;Andaman &quot; han. Anta-man kaapoyo'an ko zoma a tademaw &quot;caay ko San-ti-al dada'&quot; hinisa zayhan caay kataneng ko nilacol no sobal sisa masinposi to ko i sobalay. nilacol tademaw 人口 dodoc In-to a cebo i 2011 a mihca pasakamo to nikinsaan to tademaw, kasa binacadan a tademaw mahini, Ta-An-ta 44 ko tademaw conos to Cya-low-wa a tademaw, 380 ko tademaw no Owng-ci, 101 ko tademaw no San-ti-ney-al, 15 ko tademaw, 50 ko tademaw 150 ko tademaw. likis ato kacacayat no lalangawan歷史與文化的關係 saakay An-tapman kasomamadan a niciloan i 1788 a mihca tawya zayhan An-ta-man a kasasobal caay kasaenal conos to balangbangan a bali, yadah ko sateboc no balonga' maozipay a tademaw hato mapatay no An-ta-man. namahiza Ing-kow mitanam ato An-ta-man mitiyong, patizeng to minato pawapen to balonga' lihalay a tatokos. 1859 a mihcaan Ing-kow i An-ta-man sobal patizeng to Po-lay-al a minato, mala o kitizaan pazeng to sicomiay. moenengay i Po-lay-al minato capi no kilakilangan a Ta-an-ta-man a haymaw malingato mitiyong to Ing-kow cenbo a makakadom mizakep to sicomiay, imaahini oyni a kitizaan tongos no In-toay lala'an. Ing-kow no mabolaway cebo sakay pahabay ato An-ta-man a kacacayat, patizeng to An-ta-man a loma' &quot;Andaman homes&quot;. kaizaw keyza經濟生產 An-ta-man angangan o poo' no demiad masomasomad a miadop ato miala to sakaozip. Cya-low-wa ato San-ti-ney-al amin miida to piado ato miala a kawaw, o Owng-ci i 1958 a mihca pacomod to sanasay paloma, nika caay pilihiza paloma, pakay piala to sanasay pasay In-to cebo no painiay paliyon miala pabeli to kakanan ato kosi a tood, namahiza Owng-ci a kakanan o salongoc haymaw no taway a tood milotay to no kilakilangan a heci. misanga'ay to tood工業藝品 An-ta-man zoma miida to kilakilangan ato bayoay a kasilacol. soka ato nilong lait papolongen to tood no An-ta-man kakanan a lalangawan, An-ta-man o sapisoped ko soka, nilong lait miapi to salil, oyni a tood hina mabakah no naayaway a balinga' matabesi' no laing tatokos. In-to cebo mokinay a sioy, dangah ato sapisahemay pala omiyagien pabeli to Owng-ci, ca-wa ato San-ti-ney-al, mikotay to laylay no lima nisangaan pakay pawalian nihothotan no lamal nisanga'an to kapowa sioy. poenengan 居住模式 An-ta-man a poenengan midodoc to poo' no mihcaan amasomad, poo' kacakan &quot;10 a bolad katokoh 2 a bolad&quot; o sepatay a labo no loma' i dadipasan capi patizeng to no eli'ay a loma', eli'ay loma' pasaay teban samolo han milangat. zoma niyazo'ay tataytayay a tatama ato balohay malaacawaay palaed han to niyazo'ay a tademaw, moeneng i zomaay no eli'ay a loma', yo masomad ko demiad katokoh 5 a bolad katokoh 9 a bolad hawsa, An-ta-man amakay dadipasan mabolaw tayza ney-lo labo no kilakilangan moeneng, An-ta-man malecad eli' a loma' samolo han milangat, nika sepat anocaay lima ko labo no loma tiza moeneng.</FORM>
    </S>
</TEXT>