<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_An-ta-man_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> An ta man a tademaw ( :Andamanese) . , , . . An ta man a tademaw &quot;Inkow a kamu, Andamanese&quot;, maliwawah i In tu sawali nutimulan a An ta man kasasubal, kumu nu An ta man a kamuan, An ta man imahini angangan sepat ku niyazu', kasazuma Ta an man, Cya low wa. Owang ci atu San ti ney al. aenengan a lekec u tusaay a lekec, malaacawaay mikwaw tu milekec tu cacay ku acawa, labu nu luma' mikawaw tu tusa ku milaylayay. kakilimad . . (Andaman) (Hanuman). Handuman ( :Andaman). . keyzay a kawaw miadup atu miala. An ta man patatenga' tu Di'tu a lisin angangan a salisin pasu masaselalay atu mitademay. &quot;An ta man&quot; &quot;Andeman&quot; a ngangan makayzaay i In tu A li an ungay Di'tu &quot;Ha nu man&quot; &quot;Hanuman&quot; duduc In tu a nisulitan tu nu likisi Low mu yan na, An ta man subal I kasumamadan pala nu Ha man a lala', namahiza Ma lay subalay a Yincumicu u Handuman han, mala u ayzaay a An ta man 'Amilika a kamu &quot;Andaman &quot; han. Anta man kaapuyu'an ku zuma a tademaw &quot;caay ku San ti al dada'&quot; hinisa zayhan caay kataneng ku nilacul nu subal sisa masinpusi tu ku i subalay. nilacul tademaw 2011 : :44 :380 :101 :15 50 150 duduc In tu a cebu i 2011 a mihca pasakamu tu nikinsaan tu tademaw, kasa binacadan a tademaw mahini, Ta An ta 44 ku tademaw cunus tu Cya low wa a tademaw, 380 ku tademaw nu Owng ci, 101 ku tademaw nu San ti ney al, 15 ku tademaw, 50 ku tademaw 150 ku tademaw. likis atu kacacayat nu lalangawan 1788 . . saakay An tapman kasumamadan a niciluan i 1788 a mihca tawya zayhan An ta man a kasasubal caay kasaenal cunus tu balangbangan a bali, yadah ku satebuc nu balunga' mauzipay a tademaw hatu mapatay nu An ta man. namahiza Ing kow mitanam atu An ta man mitiyung, patizeng tu minatu pawapen tu balunga' lihalay a tatukus. 1859 . (Andaman homes). 1859 a mihcaan Ing kow i An ta man subal patizeng tu Pu lay al a minatu, mala u kitizaan pazeng tu sicumiay. muenengay i Pu lay al minatu capi nu kilakilangan a Ta an ta man a haymaw malingatu mitiyung tu Ing kow cenbu a makakadum mizakep tu sicumiay, imaahini uyni a kitizaan tungus nu In tuay lala'an. Ing kow nu mabulaway cebu sakay pahabay atu An ta man a kacacayat, patizeng tu An ta man a luma' &quot;Andaman homes&quot;. kaizaw keyza . 1958 . An ta man angangan u puu' nu demiad masumasumad a miadup atu miala tu sakauzip. Cya low wa atu San ti ney al amin miida tu piadu atu miala a kawaw, u Owng ci i 1958 a mihca pacumud tu sanasay paluma, nika caay pilihiza paluma, pakay piala tu sanasay pasay In tu cebu nu painiay paliyun miala pabeli tu kakanan atu kusi a tuud, namahiza Owng ci a kakanan u salunguc haymaw nu taway a tuud milutay tu nu kilakilangan a heci. misanga'ay tu tuud . . , , . An ta man zuma miida tu kilakilangan atu bayuay a kasilacul. suka atu nilung lait papulungen tu tuud nu An ta man kakanan a lalangawan, An ta man u sapisuped ku suka, nilung lait miapi tu salil, uyni a tuud hina mabakah nu naayaway a balinga' matabesi' nu laing tatukus. In tu cebu mukinay a siuy, dangah atu sapisahemay pala umiyagien pabeli tu Owng ci, ca wa atu San ti ney al, mikutay tu laylay nu lima nisangaan pakay pawalian nihuthutan nu lamal nisanga'an tu kapuwa siuy. puenengan . . An ta man a puenengan miduduc tu puu' nu mihcaan amasumad, puu' kacakan &quot;10 a bulad katukuh 2 a bulad&quot; u sepatay a labu nu luma' i dadipasan capi patizeng tu nu eli'ay a luma', eli'ay luma' pasaay teban samulu han milangat. zuma niyazu'ay tataytayay a tatama atu baluhay malaacawaay palaed han tu niyazu'ay a tademaw, mueneng i zumaay nu eli'ay a luma', yu masumad ku demiad katukuh 5 a bulad katukuh 9 a bulad hawsa, An ta man amakay dadipasan mabulaw tayza ney lu labu nu kilakilangan mueneng, An ta man malecad eli' a luma' samulu han milangat, nika sepat anucaay lima ku labu nu luma tiza mueneng. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: www.google.com search?q E5 AE 89 E9 81 94 E6 9B BC E4 BA BA rlz 1C1GCEA enTW946TW946 oq E5 AE 89 E9 81 94 E6 9B BC E4 BA BA aqs chrome..69i57j0i15i30.23844j0j7 sourceid chrome ie UTF 8</FORM>
    </S>
</TEXT>
