<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_An-ti-s_a_buyu’an" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: An-ti-s_a_buyu’an" copyright="CC BY-SA" citation="An-ti-s_a_buyu’an. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/An-ti-s_a_buyu’an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_An-ti-s_a_buyu’an, title = An-ti-s_a_buyu’an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/An-ti-s_a_buyu’an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == An-ti-s a buyu'an &quot;Si-pan-ya a kamu Cordillera de los Andes&quot; Ci-cu-ya a kamu &quot;Walla Antikuna&quot; panganganen aca tu An-ti-s a buyu'an caay An-ti-s a buyu'an han, nu tukusay nu satanayu'ay a buyu', tini i Nan-mey-cow satip a tukus, pakala tu 7,000 kung-li ku tanayu' 'anca 8,900kung-li ku tanayu'&quot;, 200 katukuh 700 kung-li kaahebal &quot;nu saahebalay I Nan-wi 18 tu katukuh 20 tu alaedan&quot; palalecad tu talakaw pakala tu 4,000 depah, makay satip katukuh timul micaliway tu Wi-ney-luy-la, Ke-lun-pi-ya, E-kwa-to, Mi-lu, Pu-li-wi-ya, ce-li atu A-ken-tin a kanatalan. 安地斯山脈(西班牙語:Cordillera de los Andes；奇楚亞語:Walla Antikuna), . nilaculan An-ti-s a buyu'an masahemung ku lala', taneng palapinaen tu cayay kalecad a kitizaan. An-ti-s a buyu'an izaw ku pina nu talakawy a buyu', uzuma izaw ku tabakiay a tukay, patinaku tu Ci-to, Po-ke-ta, A-lye -ci-pa, May-te-lin, Su-ke-lye, Mey-li-ta-se-atu La-pa-s. A-al ti-pu-la-nu sakatusa nu satalakaway a buyu' nu kitakit, uyni dada' Ya-coway a Cin-cang talakaway a buyu'an. An-tu-s a buyu'an malatutul ku demiad nu kitizaam, u akuti'ay a An-ti-s, maacakay a An-ti-s atu masemetay a An-tis. . An-ti-s a buyu'an u satalakaway tini i A-ken-tinay a A-Kung-cya-kwa buyu', u talakaw 6,962 depah, u satalakaway a buyu' nu Mey-cow, u saayaway a talakaway nu silamalay a buyu' nu kitakit. zayhan malinenng ku ti-ciw teleklal amasapucu' tahekal, teleklal aenengan nu ti-ciw u pangkiw kikatabakian ku nu zumaay, namahiza i teleklal capiay a Cin-pow-la-su-a buyu' u sai bataday nu hekalay balucu'an. u satalakaway a silamalay a buyu' i An-ti-s a buyu'an, pasu 6,893 depahay a Aw-he-s-Te-al-sa-la-to a buyu', zuma i An-ti-s a buyu'an izaw ku lima a bataan ku silamalay a buyu' u talaka malakui' ku 6,000 depah. An-ti-s a buyu'an Aw-he-s-Te-al-sa-la-to a buyu' u satalakaway nu mauzipay a silamalay a buyu', u talakaw 6,891 depah. ,海拔6,891公尺. An-ti-s a buyu'an a ngangan u cayay henay a katinengan namakay cuwaan. hinisa namakayzaay i Ci-cu-ya a kamu anti a singangan, u imi nuwalian sa. patinaku Antisuyu &quot;Ci-cu-ya a kamu&quot; nuwalian a kakitizaan&quot; a imi&quot;, nu zumaay a sakaput nu In-cya a kanatal. anti得名,意思是&quot;東方&quot;.例如Antisuyu , . nikiluan 數據 An-ti-s a buyu'an wali amis makay Cyen-li-taw katukuh silamalan a subal, u tanana' 8.900 kung-li, hatu nu Si-ma-la-ya-a buyu' tulu kayadah a pangkiw, ahebal ku tuud palalecad 241 kung-li, saahebalay mi A-li-ka &quot;Arica&quot; katukuhsen-scecyac a laed, u ahebal pakala tu 750 kung-li, hamin nu buyu' palalecad tu talakaw 3,660 depah, mamin u talakaw talakaen tu 3,000 depah, yadah ku talakaway a buyu' u tukun paymihcaan masaupu ku kulin u talakaw malakii' ku 6,000 depah. hekalay nu satanayu'ay a buyu', malalecad tu labuay nu bayu atu ti-ciw satanayu'ay a buyu' u cong-yang-ci u tanayu' pakala ntu 80,000 kung-li. Pay-e-ci a ziday masa hwa-kang ba'tu a sakaput, nu Na-s-ka mapenec nu masapaday a ba'tu matepik Nan-mey masapaday ba'tu a samapucu', tungusay nu Ta-si-yang a kukui'. hini sa ku migingkiway, iayaway tu 2,800 emang a mihcaan, makay mikawaw tu kuki' mala mapuwah silamalay a buyu' atu ninel, An-ti-s a buyu'an macakat ku talakaw tu 1,500 depah. Hina mazihay a silamalay a ba'tu sa u &quot;An-ba'yu ba'tu&quot; u nipangangan makayzaay i An-ti-s a buyu'an. tungus nu Ke-ti-le-la-san-si, makay Ce-li nu satimulay a He-en-vyaw, milakui' tu A-ken-tin,Po-li-wi-ya,Mi-lu, E-kwa tu atu Ke-lun-pi-ya. i Wi-ney-luy-lw, An-ti-s a buyu'an malatulu ku cayay kalecad a buyu', uzuma cacay a buyu' pabesut, manayat' tayza i tukus nu Tay-pin-yang. migingkiway u An-ti-s a buyu'an palatuluen amis teban timul, saamisan u An-ti-s a buyu'an, tini i Ke-lun-pi-ya, nuamisan ppasawali manayat, sazikuzay matatules tu Cya-le-pi subal a taw- hu. micidek ku demiad, cacay a buyu' sipuu' ku mihcaan, cacay a bataan kung-li caay kalecad ku demiad. teban ngatu a An-ti-s buyu'an, makay Mi-lu katukuh Celi, tiniay a buyu' maliyul pasaayza muculil i satip amis-wali timul. Tiniay a An-ti-s buyu'an u satabakiay ahebal, u sayadahay naculilan nu silamalay buyu', natinengan malakuit ku 900 nu silamalay a buyu', u talakaw makay 5,000 katukuh 7,000 depah. timul ngatu u An-ti-s buyu'an, makay Celi pabesut tayza i Pa-ta-ke-ni-ya a dadipasan, uyni a ngatu yadah ku mauzipay nu silamalay a buyu'. An-ti-s buyu'an a demiad mikilul tu balattu, talakaw nu bayu atu laed nu bayu mahapinang ku kasasuma. akuti', bali atu suemet mikilul tu tu talakaw nubayu a tasasa. An-ti-s buyu'an nutimulan yadah ku udad saepip,tebanay maacak, nuamisa yadah ku udad diheku, i Ke-lon-pi-yaan palalecad tu akuti' u akuti' 18 tu. matinengtu tu itiniay a demiad apuyu' ku laed mahapinang tu ku nikasumad, kanahatu kaselep nu nanu mikilul tu talakaw amacunus, nika micapi tu 7,000 depah katalakaw nu An-ti-s a buyu'an i tukun nu buyu' izaw tu ku maacakay nu demiad a kakitizaan, maacakay a lutulutukan nauyaanaytu a demiad nu timul balattu tu 32-34 tuay a ya akuti'ay a kakitizaan hina maazih ku mahiniay a dimiad. An-ti-s a buyu'an yadah ku takhakay a ba'tu, micidekay u tung kwang, i kitakit nu satabakiay nu isasaay a tung-kwang a pialaan itiniay a buyu'an, kalilabu katukuh 1,200 a depah, pialaan tu kwang buhang nu zazan macaliway ku 2,000 a kungli tuway. Makay Si-pang-ya nu midemungay a Nan-mey, An-ti-s a buyu'an yadah ku kwang a singangan. kanahatu An-ti-s In-tian a tademaw aayaw matineng tu micukaymas tu kim atu misanga' tu aikecan gazali, nika katukuh Si-pang-ya nu pidebungan a zidayan kya malingatu yadah ku nipiala. Pow-li-wi-yaay aPow-tu-si atu Mi-luay a Say-low-te-pa-s-ke nau Si-pang-ya a kanatalay angangan sikwang ku kitizaan. La-pu-la-ta-he atu A-ken-tin zayhan u P-tu-si izaw ku ging Kwang a singangan. ayza u Ce-li atu Mi-lu i kitakit u situngay u saayaway nu tabakiay atu sakatulu nu tabakiay a kanatal. MI-luay a Ya-na-ke-ca I kitakit u saayaway nu tabakiay a pikwangan. Po-li-wi-yaay a An-ti-s a buyu'an tngangan u si, iayaw na siging, asaca sakay 17 se-ci Ow-coay a aca nu tuud milaangay tabaki ku nikalilid. An-ti-s a buyu'am miala tu kwang matenes tu i kikisi, makai 16 se-ci Pow-tow-si a ging Kwang katukuh ayza u Ce-li Ciw-ci-ka-ma-ta-tung-kwang atu Ay-s-kung-ti-tung-kwang, atu Mi-luay a Tu-ru-pow-la-kwang, uzuma mahizaay u muki, kim u kum atu zumaay cayay ku kim yadah ku mahiniay u sakasilaculan. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == An-ti-s a boyo'an &quot;Si-pan-ya a kamo Cordillera de los Andes&quot; Ci-co-ya a kamo &quot;Walla Antikona&quot; panganganen aca to An-ti-s a boyo'an caay An-ti-s a boyo'an han, no tokosay no satanayo'ay a boyo', tini i Nan-mey-cow satip a tokos, pakala to 7,000 kong-li ko tanayo' 'anca 8,900kong-li ko tanayo'&quot;, 200 katokoh 700 kong-li kaahebal &quot;no saahebalay I Nan-wi 18 to katokoh 20 to alaedan&quot; palalecad to talakaw pakala to 4,000 depah, makay satip katokoh timol micaliway to Wi-ney-loy-la, Ke-lon-pi-ya, E-kwa-to, Mi-lo, Po-li-wi-ya, ce-li ato A-ken-tin a kanatalan. 安地斯山脈(西班牙語:Cordillera de los Andes；奇楚亞語:Walla Antikona), . nilacolan An-ti-s a boyo'an masahemong ko lala', taneng palapinaen to cayay kalecad a kitizaan. An-ti-s a boyo'an izaw ko pina no talakawy a boyo', ozoma izaw ko tabakiay a tokay, patinako to Ci-to, Po-ke-ta, A-lye -ci-pa, May-te-lin, So-ke-lye, Mey-li-ta-se-ato La-pa-s. A-al ti-po-la-no sakatosa no satalakaway a boyo' no kitakit, oyni dada' Ya-coway a Cin-cang talakaway a boyo'an. An-to-s a boyo'an malatotol ko demiad no kitizaam, o akoti'ay a An-ti-s, maacakay a An-ti-s ato masemetay a An-tis. . An-ti-s a boyo'an o satalakaway tini i A-ken-tinay a A-Kong-cya-kwa boyo', o talakaw 6,962 depah, o satalakaway a boyo' no Mey-cow, o saayaway a talakaway no silamalay a boyo' no kitakit. zayhan malinenng ko ti-ciw teleklal amasapoco' tahekal, teleklal aenengan no ti-ciw o pangkiw kikatabakian ko no zomaay, namahiza i teleklal capiay a Cin-pow-la-so-a boyo' o sai bataday no hekalay baloco'an. o satalakaway a silamalay a boyo' i An-ti-s a boyo'an, paso 6,893 depahay a Aw-he-s-Te-al-sa-la-to a boyo', zoma i An-ti-s a boyo'an izaw ko lima a bataan ko silamalay a boyo' o talaka malakoi' ko 6,000 depah. An-ti-s a boyo'an Aw-he-s-Te-al-sa-la-to a boyo' o satalakaway no maozipay a silamalay a boyo', o talakaw 6,891 depah. ,海拔6,891公尺. An-ti-s a boyo'an a ngangan o cayay henay a katinengan namakay cowaan. hinisa namakayzaay i Ci-co-ya a kamo anti a singangan, o imi nowalian sa. patinako Antisoyo &quot;Ci-co-ya a kamo&quot; nowalian a kakitizaan&quot; a imi&quot;, no zomaay a sakapot no In-cya a kanatal. anti得名,意思是&quot;東方&quot;.例如Antisoyo , . nikiloan 數據 An-ti-s a boyo'an wali amis makay Cyen-li-taw katokoh silamalan a sobal, o tanana' 8.900 kong-li, hato no Si-ma-la-ya-a boyo' tolo kayadah a pangkiw, ahebal ko tood palalecad 241 kong-li, saahebalay mi A-li-ka &quot;Arica&quot; katokohsen-scecyac a laed, o ahebal pakala to 750 kong-li, hamin no boyo' palalecad to talakaw 3,660 depah, mamin o talakaw talakaen to 3,000 depah, yadah ko talakaway a boyo' o tokon paymihcaan masaopo ko kolin o talakaw malakii' ko 6,000 depah. hekalay no satanayo'ay a boyo', malalecad to laboay no bayo ato ti-ciw satanayo'ay a boyo' o cong-yang-ci o tanayo' pakala nto 80,000 kong-li. Pay-e-ci a ziday masa hwa-kang ba'to a sakapot, no Na-s-ka mapenec no masapaday a ba'to matepik Nan-mey masapaday ba'to a samapoco', tongosay no Ta-si-yang a kokoi'. hini sa ko migingkiway, iayaway to 2,800 emang a mihcaan, makay mikawaw to koki' mala mapowah silamalay a boyo' ato ninel, An-ti-s a boyo'an macakat ko talakaw to 1,500 depah. Hina mazihay a silamalay a ba'to sa o &quot;An-ba'yo ba'to&quot; o nipangangan makayzaay i An-ti-s a boyo'an. tongos no Ke-ti-le-la-san-si, makay Ce-li no satimolay a He-en-vyaw, milakoi' to A-ken-tin,Po-li-wi-ya,Mi-lo, E-kwa to ato Ke-lon-pi-ya. i Wi-ney-loy-lw, An-ti-s a boyo'an malatolo ko cayay kalecad a boyo', ozoma cacay a boyo' pabesot, manayat' tayza i tokos no Tay-pin-yang. migingkiway o An-ti-s a boyo'an palatoloen amis teban timol, saamisan o An-ti-s a boyo'an, tini i Ke-lon-pi-ya, noamisan ppasawali manayat, sazikozay matatoles to Cya-le-pi sobal a taw- ho. micidek ko demiad, cacay a boyo' sipoo' ko mihcaan, cacay a bataan kong-li caay kalecad ko demiad. teban ngato a An-ti-s boyo'an, makay Mi-lo katokoh Celi, tiniay a boyo' maliyol pasaayza mocolil i satip amis-wali timol. Tiniay a An-ti-s boyo'an o satabakiay ahebal, o sayadahay nacolilan no silamalay boyo', natinengan malakoit ko 900 no silamalay a boyo', o talakaw makay 5,000 katokoh 7,000 depah. timol ngato o An-ti-s boyo'an, makay Celi pabesot tayza i Pa-ta-ke-ni-ya a dadipasan, oyni a ngato yadah ko maozipay no silamalay a boyo'. An-ti-s boyo'an a demiad mikilol to balatto, talakaw no bayo ato laed no bayo mahapinang ko kasasoma. akoti', bali ato soemet mikilol to to talakaw nobayo a tasasa. An-ti-s boyo'an notimolan yadah ko odad saepip,tebanay maacak, noamisa yadah ko odad diheko, i Ke-lon-pi-yaan palalecad to akoti' o akoti' 18 to. matinengto to itiniay a demiad apoyo' ko laed mahapinang to ko nikasomad, kanahato kaselep no nano mikilol to talakaw amaconos, nika micapi to 7,000 depah katalakaw no An-ti-s a boyo'an i tokon no boyo' izaw to ko maacakay no demiad a kakitizaan, maacakay a lotolotokan naoyaanayto a demiad no timol balatto to 32-34 toay a ya akoti'ay a kakitizaan hina maazih ko mahiniay a dimiad. An-ti-s a boyo'an yadah ko takhakay a ba'to, micidekay o tong kwang, i kitakit no satabakiay no isasaay a tong-kwang a pialaan itiniay a boyo'an, kalilabo katokoh 1,200 a depah, pialaan to kwang bohang no zazan macaliway ko 2,000 a kongli toway. Makay Si-pang-ya no midemongay a Nan-mey, An-ti-s a boyo'an yadah ko kwang a singangan. kanahato An-ti-s In-tian a tademaw aayaw matineng to micokaymas to kim ato misanga' to aikecan gazali, nika katokoh Si-pang-ya no pidebongan a zidayan kya malingato yadah ko nipiala. Pow-li-wi-yaay aPow-to-si ato Mi-loay a Say-low-te-pa-s-ke nao Si-pang-ya a kanatalay angangan sikwang ko kitizaan. La-po-la-ta-he ato A-ken-tin zayhan o P-to-si izaw ko ging Kwang a singangan. ayza o Ce-li ato Mi-lo i kitakit o sitongay o saayaway no tabakiay ato sakatolo no tabakiay a kanatal. MI-loay a Ya-na-ke-ca I kitakit o saayaway no tabakiay a pikwangan. Po-li-wi-yaay a An-ti-s a boyo'an tngangan o si, iayaw na siging, asaca sakay 17 se-ci Ow-coay a aca no tood milaangay tabaki ko nikalilid. An-ti-s a boyo'am miala to kwang matenes to i kikisi, makai 16 se-ci Pow-tow-si a ging Kwang katokoh ayza o Ce-li Ciw-ci-ka-ma-ta-tong-kwang ato Ay-s-kong-ti-tong-kwang, ato Mi-loay a To-ro-pow-la-kwang, ozoma mahizaay o moki, kim o kom ato zomaay cayay ko kim yadah ko mahiniay o sakasilacolan. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>