<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman An tung ni Ban Lye won how ke &quot;kamu nu He lan, Antoni van Leeuwenhoek, pangihan tu kamu nu He lan, [ n to ni v n le u (n) uk] anucaay pabelin Lu how ke, Lye won ho e, 1632 a mihca 10 a bulad 24 a demiad katukuh 1723 a mihca 8 a bulad 26 a demiad&quot; u lecuh i He lan kapulung a kanatal Tay al bu te a pow u sye sya atu bwahngu sye cya. ( :Antoni van Leeuwenhoek :[ n to ni v n le u (n) uk] , 1632 10 24 1723 8 26 ) . nilaculan saayaw mazih niza ku adidi'ay nu mauzipay, pasu cilekay, nauyaanay aadiupan atu zumaay a adidi'ay nu mauzipay, sakasa pangangan han &quot;nauyaanay nu migingkiway tu aadupan atu ama nu migingkiway tu cilekay&quot;. musakamu ciniza tu kaazih tu suluy, i katuuday a aadupan mikinsa tuhenian. , . . niza ciniza mala u mabidangay, atu uyaanay a ziday niza atu migingkiway a tademaw tu mahiza, maazih niza ku hung sye ciw atu wi sye kwan u maniyul ku tungmay atu cinmayn amilinlaku. u pigingikiw niza maawas tu ku makay migingkiway tu imelang katukuh tu migingkiway tu mulangaway ahebal ku gagingkiwan. . . . ci Lye won how ke u miecaway nu mipacakayay tu dawa, pakala tu 27 ku mihcaan i niyazu niza Tay al bu te mala kunuing nu kenseyhu, caay piecaw ciniza tu canacanan a ke sya atu gizice, uyza sa minanam amatineng ahicaen misanga' atu micukaymas tu bwahngu. itawya, makayza ciniza tu 300 a kayadah nu tigami pasay Lun tun hwang cya sye huy atu kautuday nu zumaay a O cow tademaw pakatukuh cinizaay micukaymas mitapal tu bwahngu. 27 . . 300 . makay hanulima nisanga'an a bwahngu, asayaway mitapal a musakamu tu adidi'ay nu mauzipay, itawya ciniza uyni mauzipay panganga han tu &quot;animalcules&quot;. namahiza, u saayaway aca ciniza mikilu mitapal tu ci sen wi, cilekay, suluy, wi sye kwanay a cilil nu izang a ke sye cya. animalcules . , , , . ci Lye won how ke mitapal tu suluy niza, i bwahngu a pitapal maazih ku adidi'ay suluy, baluhay anipaketun tu kamu, cisuluy uyza u adidi'ay a suluy micumud tu pilasan. u kamu niza i kauzipan niza u satabakiay a nikaazih, a mitapal tu mauzipay i nanum atu mauzipay i tukus, ahemi'ay aadupan, kasaayam, kasabuting atu micucuay a aadupan tu adidi'ay suluy, sibaluhay tu ku nipaketun, cisuliuy uyza u adidi'ay a suluy micumud i pilasan aizaw. , , , . i kauzipay niza mimelmel misanga' tu macaliway ku 300 ku galasu nu dadingu, amisanga' tu 400 a lamangan kayadah ku bwahngu, zuma iza ku 9 a lamanngan katukuh ayza iza henay ku micukaymasay. mapatay tu ci Ley wen he ke, cayi' t uku mikilulay a migingkiw, wi sen su sye micumud tu duutay a ziday. sakay wi sen su syenayi' tu ku manamuhay a lalekalan, azaaw tu minanamay tu wi sen su a gizice, patatenga' ku katuuday kasatiman ku wi sen su, nika sakay syakay a nikalilid adidi' anucaay caay kalilid. 500 400 9 . . : . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 AE 89 E6 9D B1 E5 B0 BC C2 B7 E8 8C 83 C2 B7 E5 88 97 E6 96 87 E8 99 8E E5 85 8B</FORM>
    </S>
</TEXT>
