<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke" copyright="CC BY-SA" citation="An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke, title = An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == An-tung-ni．Ban．Lye-won-how-ke "kamu nu He-lan, Antoni van Leeuwenhoek, pangihan tu kamu nu He-lan, (ɑn'toːni vɑn 'leːuə ˌɦuk),anucaay pabelin Lu-how-ke, Lye-won-ho-e, 1632 a mihca 10 a bulad 24 a demiad katukuh 1723 a mihca 8 a bulad 26 a demiad" u lecuh i He-lan kapulung a kanatal Tay-al-bu-te a pow-u-sye-sya atu bwahngu sye-cya. 安東尼·范‧雷文霍克(荷蘭語:Antoni van Leeuwenhoek,荷蘭語發音:(ɑn'toːni vɑn 'leːuə ˌɦuk), . nilaculan saayaw mazih niza ku adidi'ay nu mauzipay, pasu cilekay, nauyaanay aadiupan atu zumaay a adidi'ay nu mauzipay, sakasa pangangan han "nauyaanay nu migingkiway tu aadupan atu ama nu migingkiway tu cilekay". musakamu ciniza tu kaazih tu suluy, i katuuday a aadupan mikinsa tuhenian. . niza ciniza mala u mabidangay, atu uyaanay a ziday niza atu migingkiway a tademaw tu mahiza, maazih niza ku hung-sye-ciw atu wi-sye-kwan u maniyul ku tungmay atu cinmayn amilinlaku. u pigingikiw niza maawas tu ku makay migingkiway tu imelang katukuh tu migingkiway tu mulangaway ahebal ku gagingkiwan. . ci Lye-won-how-ke u miecaway nu mipacakayay tu dawa, pakala tu 27 ku mihcaan i niyazu niza Tay-al-bu-te mala kunuing nu kenseyhu, caay piecaw ciniza tu canacanan a ke-sya atu gizice, uyza sa minanam amatineng ahicaen misanga' atu micukaymas tu bwahngu. itawya, makayza ciniza tu 300 a kayadah nu tigami pasay Lun-tun hwang-cya sye-huy atu kautuday nu zumaay a O-cow tademaw pakatukuh cinizaay micukaymas mitapal tu bwahngu. makay hanulima nisanga'an a bwahngu, asayaway mitapal a musakamu tu adidi'ay nu mauzipay, itawya ciniza uyni mauzipay panganga han tu "animalcules". namahiza, u saayaway aca ciniza mikilu mitapal tu ci-sen-wi, cilekay, suluy, wi-sye-kwanay a cilil nu izang a ke-sye-cya. "animalcules".此外, . ci Lye-won-how-ke mitapal tu suluy niza, i bwahngu a pitapal maazih ku adidi'ay suluy, baluhay anipaketun tu kamu, cisuluy uyza u adidi'ay a suluy micumud tu pilasan. u kamu niza i kauzipan niza u satabakiay a nikaazih, a mitapal tu mauzipay i nanum atu mauzipay i tukus, ahemi'ay aadupan, kasaayam, kasabuting atu micucuay a aadupan tu adidi'ay suluy, sibaluhay tu ku nipaketun, cisuliuy uyza u adidi'ay a suluy micumud i pilasan aizaw. . i kauzipay niza mimelmel misanga' tu macaliway ku 300 ku galasu nu dadingu, amisanga' tu 400 a lamangan kayadah ku bwahngu, zuma iza ku 9 a lamanngan katukuh ayza iza henay ku micukaymasay. mapatay tu ci Ley-wen-he-ke, cayi' t uku mikilulay a migingkiw, wi-sen-su-sye micumud tu duutay a ziday. sakay wi-sen-su-syenayi' tu ku manamuhay a lalekalan, azaaw tu minanamay tu wi-sen-su a gizice, patatenga' ku katuuday kasatiman ku wi-sen-su, nika sakay syakay a nikalilid adidi' anucaay caay kalilid. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == An-tong-ni．Ban．Lye-won-how-ke "kamo no He-lan, Antoni van Leeowenhoek, pangihan to kamo no He-lan, (ɑn'toːni vɑn 'leːoə ˌɦok),anocaay pabelin Lo-how-ke, Lye-won-ho-e, 1632 a mihca 10 a bolad 24 a demiad katokoh 1723 a mihca 8 a bolad 26 a demiad" o lecoh i He-lan kapolong a kanatal Tay-al-bo-te a pow-o-sye-sya ato bwahngo sye-cya. 安東尼·范‧雷文霍克(荷蘭語:Antoni van Leeowenhoek,荷蘭語發音:(ɑn'toːni vɑn 'leːoə ˌɦok), . nilacolan saayaw mazih niza ko adidi'ay no maozipay, paso cilekay, naoyaanay aadiopan ato zomaay a adidi'ay no maozipay, sakasa pangangan han "naoyaanay no migingkiway to aadopan ato ama no migingkiway to cilekay". mosakamo ciniza to kaazih to soloy, i katooday a aadopan mikinsa tohenian. . niza ciniza mala o mabidangay, ato oyaanay a ziday niza ato migingkiway a tademaw to mahiza, maazih niza ko hong-sye-ciw ato wi-sye-kwan o maniyol ko tongmay ato cinmayn amilinlako. o pigingikiw niza maawas to ko makay migingkiway to imelang katokoh to migingkiway to molangaway ahebal ko gagingkiwan. . ci Lye-won-how-ke o miecaway no mipacakayay to dawa, pakala to 27 ko mihcaan i niyazo niza Tay-al-bo-te mala konoing no kenseyho, caay piecaw ciniza to canacanan a ke-sya ato gizice, oyza sa minanam amatineng ahicaen misanga' ato micokaymas to bwahngo. itawya, makayza ciniza to 300 a kayadah no tigami pasay Lon-ton hwang-cya sye-hoy ato kaotoday no zomaay a O-cow tademaw pakatokoh cinizaay micokaymas mitapal to bwahngo. makay hanolima nisanga'an a bwahngo, asayaway mitapal a mosakamo to adidi'ay no maozipay, itawya ciniza oyni maozipay panganga han to "animalcoles". namahiza, o saayaway aca ciniza mikilo mitapal to ci-sen-wi, cilekay, soloy, wi-sye-kwanay a cilil no izang a ke-sye-cya. "animalcoles".此外, . ci Lye-won-how-ke mitapal to soloy niza, i bwahngo a pitapal maazih ko adidi'ay soloy, balohay anipaketon to kamo, cisoloy oyza o adidi'ay a soloy micomod to pilasan. o kamo niza i kaozipan niza o satabakiay a nikaazih, a mitapal to maozipay i nanom ato maozipay i tokos, ahemi'ay aadopan, kasaayam, kasaboting ato micocoay a aadopan to adidi'ay soloy, sibalohay to ko nipaketon, cisolioy oyza o adidi'ay a soloy micomod i pilasan aizaw. . i kaozipay niza mimelmel misanga' to macaliway ko 300 ko galaso no dadingo, amisanga' to 400 a lamangan kayadah ko bwahngo, zoma iza ko 9 a lamanngan katokoh ayza iza henay ko micokaymasay. mapatay to ci Ley-wen-he-ke, cayi' t oko mikilolay a migingkiw, wi-sen-so-sye micomod to dootay a ziday. sakay wi-sen-so-syenayi' to ko manamohay a lalekalan, azaaw to minanamay to wi-sen-so a gizice, patatenga' ko katooday kasatiman ko wi-sen-so, nika sakay syakay a nikalilid adidi' anocaay caay kalilid. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>