<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Anasolay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Anasolay" copyright="CC BY-SA" citation="Anasolay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Anasolay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Anasolay, title = Anasolay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Anasolay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Anasolay == u sulit nu Hulam: 荒野部落 資料來源: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Anasolay. u kasalumaluma' nu Anasolay sa, izaw ku 151 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 436 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 346 a tademaw, pakalatu 79%. u asip nu cidekay a tademaw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 90 ku tademaw, pakalatu 21%. u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 74%, Tayan(Tayal) 2%, Yuwatan(Bunun) 1%, Puyuma 1%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Pangcah u niyazu' nu Pangcah(Amis) kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini. u zuma a tademaw sa u Tayan(Tayal) u Yuwatan(Bunun) atu puyuma. u Sakizaya a tademaw i Taitung a kuwan caay katuud ku Sakizaya, inayi' ku Sakizaya itiniay a niyazu'. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Anasolay == o solit no Holam: 荒野部落 資料來源: o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan ko niyazo' no Anasolay. o kasalomaloma' no Anasolay sa, izaw ko 151 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 436 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 346 a tademaw, pakalato 79%. o asip no cidekay a tademaw o zoma sa, cay ko Ingcomin, 90 ko tademaw, pakalato 21%. o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 74%, Tayan(Tayal) 2%, Yowatan(Bonon) 1%, Poyoma 1%, zomazoma 1%. o niyazo' no Pangcah o niyazo' no Pangcah(Amis) koyni, katood ko Pangcah(Amis) itini. o zoma a tademaw sa o Tayan(Tayal) o Yowatan(Bonon) ato poyoma. o Sakizaya a tademaw i Taitong a kowan caay katood ko Sakizaya, inayi' ko Sakizaya itiniay a niyazo'. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>