<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ancoh" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ancoh" copyright="CC BY-SA" citation="Ancoh. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ancoh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ancoh, title = Ancoh, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ancoh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ancoh Ancoh u sulit nu Hulam: 安住部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ancoh. u kasalumaluma' nu Ancoh sa, izaw ku 50 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 112 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 59 a tademaw, pakalatu 53%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 53 ku tademaw, pakalatu 47%. u sausi nu kanatal a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 46%, Bunun 5%, zumazuma 2%. u niyazu' nu Pangcah u Pangcah a niyazu' kuni, duut ku Pangcah a tademaw itini, u zuma a tademaw wa u Yuwatan. siwunciun(akuti'ay a nemnem) intini, akuti ku nanum atu sa'wac, tahkal ku nemnem akutitu. u Sakizaya a tademaw inay ku Sakizaya a tademaw itini. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ancoh Ancoh o solit no Holam: 安住部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Ancoh. o kasalomaloma' no Ancoh sa, izaw ko 50 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 112 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 59 a tademaw, pakalato 53%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 53 ko tademaw, pakalato 47%. o saosi no kanatal a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 46%, Bonon 5%, zomazoma 2%. o niyazo' no Pangcah o Pangcah a niyazo' koni, doot ko Pangcah a tademaw itini, o zoma a tademaw wa o Yowatan. siwoncion(akoti'ay a nemnem) intini, akoti ko nanom ato sa'wac, tahkal ko nemnem akotito. o Sakizaya a tademaw inay ko Sakizaya a tademaw itini. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>