<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ancupulatiu安卓·帕拉底歐" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ancupulatiu安卓·帕拉底歐" copyright="CC BY-SA" citation="Ancupulatiu安卓·帕拉底歐. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ancupulatiu安卓·帕拉底歐" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ancupulatiu安卓·帕拉底歐, title = Ancupulatiu安卓·帕拉底歐, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ancupulatiu安卓·帕拉底歐} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">&quot;1508amihcaan11abulad30ademiad－1580amihcaan 8ayabulad 19ademiad&quot;nalimaan mahka macakat i amis nu yitali sakasenengan a misangaay tu luma',u kasenengan aca nu aydaay a tademaw sayaway nu luma' naming ku kawaw atu sasalukiyawan mitadas misiki u kawaw nida, nayi kanipalinzi, a tu misanga tu kaku atu mikulit u siyungsay tu mahiniay a kawaw nu saydan. Pilatiu u kakataydaan nida asikawaw sa i winise. Paliwanan nida ku kiwkay, ukapahay a luma' palazzo&quot;han pangangan ku tukay a kitidaan nu sakakaay,umasacacay aluma han u &quot;villa&quot; u iumahumahan masacacayay a luma u cayay lalecad , u nipisangan tu kalisiw caykalecad ku aca,i wicica hanany a tukay u liwliw nu tapiingan nidamin a nisangaan aluma`, yaitinay hanany u &quot;winitutipalatiaw&quot; a masacacayay a luma`,u misakawaay tu nutipan kasenengan a tademaw cinida,napatahekal tu nisulitan tu cuda&quot;misaluma` sepat a kulit&quot; namakay ni tinacudadan nitadasan nida mikulit idaw ku nisangaan tu adidiay a luma` pakay tuitiniay a tademaw sa mitesek kailabunu kacalilaw, namakayni cinidaan a wayway nu nipitudung tulu a siki. pakaynin i mukasi a kamusa nu luma sa , pangangan han nu pulatiaw han. pulatiaw 1508 a lecuhan i winitutipituwa, naw ancu.tipiyalu.tela.kangtula&quot;Andrea di Piero della Gondola&quot; u wama nida pi-ya-lu-tela-kang-tu-la u misiagiay tuluma &quot; u daykusang&quot;u pakiyuc a tademaw kiyu nayay ku tatangahan nu ngangan, pihatida han tupangangan i ngangan nu wawanida pakabit han i ngangan nu wama. (Andrea di Piero della Gondola). . palatiaw 帕拉底歐 Palatiaw a sasakamun tabaki ku nipicalilaw, malecd tu sulit nida tu&quot;sapisaluma` sepat a cudad&quot; (I quattro libri dell'architettura)u hayali itawya cay kaliyas, inacuda sa sayaway nukilang anikulitan, sapisaluma kapah ku sapisanga, kapah sipitanam tu nuduma`, itawya ci palatiawCaay suwanise nida ku bacal hidan nu mukasi apisaluma, idaw kupisanga tukiwkay i tanpiaytu akulit miwanis tu nisangaan nida tu cacanan a nisikian. Ancu.palatiu, u nalimaan yu mahida macakat i amis nu Yitali sakapahay a nisangaan a kitidaan, u likisi sayaway sakapahay amisikiay tu sasalukiyawan kuyda, caay palinzi,u sanga atu mikulit ku kawaw nida usinmung mikingkiw tu luma`,u tataydaan nida i wiynitu, subeliden nida ku kiwkay kitidaan nu hunti, masacacayay a luma`,canamin kalecad, cay naming kalecad ku kalisiw a nipisanga tu luma` i wiycin hananay a niyadu` atu liwliw nu itidaay masaupu widanamin ku sanga nida itiniay pangangan han &quot;winitu palatiaw a luma` han&quot;. &quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">&quot;1508amihcaan11abolad30ademiad－1580amihcaan 8ayabolad 19ademiad&quot;nalimaan mahka macakat i amis no yitali sakasenengan a misangaay to loma',o kasenengan aca no aydaay a tademaw sayaway no loma' naming ko kawaw ato sasalokiyawan mitadas misiki o kawaw nida, nayi kanipalinzi, a to misanga to kako ato mikolit o siyongsay to mahiniay a kawaw no saydan. Pilatio o kakataydaan nida asikawaw sa i winise. Paliwanan nida ko kiwkay, okapahay a loma' palazzo&quot;han pangangan ko tokay a kitidaan no sakakaay,omasacacay aloma han o &quot;villa&quot; o iomahomahan masacacayay a loma o cayay lalecad , o nipisangan to kalisiw caykalecad ko aca,i wicica hanany a tokay o liwliw no tapiingan nidamin a nisangaan aloma`, yaitinay hanany o &quot;winitotipalatiaw&quot; a masacacayay a loma`,o misakawaay to notipan kasenengan a tademaw cinida,napatahekal to nisolitan to coda&quot;misaloma` sepat a kolit&quot; namakay ni tinacodadan nitadasan nida mikolit idaw ko nisangaan to adidiay a loma` pakay toitiniay a tademaw sa mitesek kailabono kacalilaw, namakayni cinidaan a wayway no nipitodong tolo a siki. pakaynin i mokasi a kamosa no loma sa , pangangan han no polatiaw han. polatiaw 1508 a lecohan i winitotipitowa, naw anco.tipiyalo.tela.kangtola&quot;Andrea di Piero della Gondola&quot; o wama nida pi-ya-lo-tela-kang-to-la o misiagiay toloma &quot; o daykosang&quot;o pakiyoc a tademaw kiyo nayay ko tatangahan no ngangan, pihatida han topangangan i ngangan no wawanida pakabit han i ngangan no wama. (Andrea di Piero della Gondola). . palatiaw 帕拉底歐 Palatiaw a sasakamon tabaki ko nipicalilaw, malecd to solit nida to&quot;sapisaloma` sepat a codad&quot; (I qoattro libri dell'architettora)o hayali itawya cay kaliyas, inacoda sa sayaway nokilang anikolitan, sapisaloma kapah ko sapisanga, kapah sipitanam to nodoma`, itawya ci palatiawCaay sowanise nida ko bacal hidan no mokasi apisaloma, idaw kopisanga tokiwkay i tanpiayto akolit miwanis to nisangaan nida to cacanan a nisikian. Anco.palatio, o nalimaan yo mahida macakat i amis no Yitali sakapahay a nisangaan a kitidaan, o likisi sayaway sakapahay amisikiay to sasalokiyawan koyda, caay palinzi,o sanga ato mikolit ko kawaw nida osinmong mikingkiw to loma`,o tataydaan nida i wiynito, sobeliden nida ko kiwkay kitidaan no honti, masacacayay a loma`,canamin kalecad, cay naming kalecad ko kalisiw a nipisanga to loma` i wiycin hananay a niyado` ato liwliw no itidaay masaopo widanamin ko sanga nida itiniay pangangan han &quot;winito palatiaw a loma` han&quot;. &quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>