<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Andorra" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Andorra" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Andorra u siwkay nu kanatal u Andorra ilabu nu Oco, itiza i 42 30 N, 1 30 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 468 km2.u ahebal nu lala'ay sa 468 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 85,660. kakalukan umah sa 43.40%, kilakilangan umah sa 34%, zumaay henay umah sa 22.60%. adidi' ku lala' tina kanatal, i satimul nu Alepasisan-bayu, i tebal nu France atu Sipanya. u sakamu tu Cyataylung, France atu Sipanya a kamu. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Andorra la Vella . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 8 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joan-Enric Vives i Sic√≠lia, micakat a demiad sa i 2003 a mihca 5 bulad 12 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal, sisepat ku kulit, u semilaway u takuliway u sumanahay atu kimay. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: ŚģČťĀďÁąĺ u ngangan nu Lipun: „āĘ„É≥„ÉČ„É©ŚÖ¨ŚõĹ u ngangan nu Amilika: Andorra u nasulitan nu Hulam atu Amilika Andorra is a sovereign landlocked microstate in Southwestern Europe, located in the eastern Pyrenees mountains and bordered by Spain and France. Created under a charter in 988, the present principality was formed in 1278. It is known as a principalityas it is a diarchy headed by two Co-Princes ‚Äď the Catholic Bishop of Urgell in Spain and the President of France. u Andorra kasa nu hungtyay a kanatal, nipacuyaku sa u Andorra nu kadamsayay a kanatal, kalalacalan a nipanganga sa u Andorra han, u masaadidingay a kanatal, kalaidaw nu lala' sa nikaahebalan 468 km2. sakay nutipan masanutimul i European malabuay nu hungtyay a kanatal, u eneng sa iti ya Pyrenees (Pili-niwse ŚļáťáĆÁČõśĖĮ) kawalian nutimulan a buyubuyuan,macacapi tu ya France atu Sipanya. u tatangahan nu kanatal a tuse sa ya Andorra la Vella (Taan-tauwel Ś§ßŚģČťĀďÁąĺ ). nu kanatalay a kamu sa ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) hananay, i demiadan sa nu Spain nu France ku sakalalacal a kamu. i paykanatalay a binawlan sa misingku tu tingsukiw a kiwkay. u buyubuyu'an atu diheb nu Andorra sa i cuwacuwa sa mamin kalaidaw i paykanatal, labu nu kanatal sa sapalen ku nikatalakaw nu buyu, 1,100 a depah ku ditek (3,600 ft.) a sausian, u nu iti European sa mala satalakaway nu kitidaan a kanatal. sakakilulan nu sakay hulicay nu Andorra sa, ina Andorra a kanatal sa u nu kalahungtyan a kaidaw nu sikelec tu sakay kanatal, u satalakaway nu palangatay ku mamikeliday. ina Andorra sa nayay ku hitay atu muadingay a masakaputay, uyda sa u tayling ku mamisidimata tu sasiading tu kanatal, kyu u sipaading tu kanatal sa u France atu ya Spain ku mamikunuyay. . ina Andorra a kanatal sa idaw ku tusaay a masakaoutay a mamikantuk; nu Andorra hananay ya Min-cu-tang atu siyakayay a Min-cu-tang . nu andorra a aidangan, pisiwbayay, atu nukalisiway mitesek ku kalabangbang,mamiedapay hananay a sikawaw sa iti 1950 a mihcaan kasenun han a micabi, sipakutay tu kya nu laylayay a malukay atu pahudingay, mala nu sakalisiw a kahenulan a tektek. u sakay aidangan nu Andorra sa kalabangbangan, nikahida sa kanamuhan kaidawan nu mudimutay tu sukity misabana tu sapadamsu, nu masabuyuay a nu demiad,kyu u kasienawan manayat katenesan, i katalakawan a buyu sa nikasisulda, cacay a mihcaan makala tu waluau a bulad, u sakasingangan tu aidangan tu saselic. ina Andorra sa masa i kitakitay a nikatanayu nikaudipan sakasepat ku ngangan a nipasilsilan. kasingangan ŚģČťĀďÁąĺśļźŤá™ÁīćÁď¶śčČÁöĄandurrial, "Valls d'Andorra", . u ngangan nu Andorra sa namakay i Navarre (Nawa-la ÁīćÁď¶śčČ) han ya Andurrial, kaidaw nu imin sa u katahebay nu kilakilangan a lala' pananum sananay. sayaway a nikaidaw tu ngangan sa ya "Valls d'Andorra", nikadih nu sulit sa u (Andorra a diheb) , hakay yadahen tu sikaidwa i labu nu kanatal sikayda ku satiidan a pangangan. ś≠∑ŚŹ≤ nu likisi nipadutuc a kamu nu kakawsan ya Fuwa-lang-ke nu hangtyay a kanatal, ci Ca-li hananay a hungty, ku mikukay tu piedap nu Andorra a tademaw namangangayaw tu ya Mo'el a tademaw namasasungayaw, pakaulah tu binaulaw misulul i Andorra a kenis patideng tu kiwkay sa. miucul tu ya Spain-ay ci Ugel hananay masatatungusan a sinbu, kyu i sabaw cacay a seci sa, ya Ugel tatungusan a sinbu sa, atu nu France a kanatal miteka tu madademec tu sakay tatungusan nu kanatal. katukuh i 1278 a mihcaan mahtatusaay idaw tu ku nikasasululan, ina Andorra asitatungus sa au nu France a kanatalay, ya Earl hananay u micapiay tu hungty ci Huwa-'el atu ci Ugel a sinbu, a mapulung kalaidaw nu tatungusan. katukuh i 1812 a mihcaan nidebungan ni Napoleon (Na-po-lun tu śčŅÁ†īŚīô) Spain , ina Andorra atu ya Spain-ay ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) cebisan nu France nu hungtyay a kanatal. kalapangkiwan a subal a nikalpacawan kaedeman sa mutiku a kunida sa malakanatal. i 1933 a mihcaan sa u France a kanatal misabana tu kasibalucu', malawilaw ku sapakalisiw sa ku nipawayway i hekal mahuyahuy ku siyakay sa a misakaliyuh, midebung tu Andorra. i 1934 a mihcaan pitu a bulad sabaw tusa a demiad, masacacayay nu Elarus a micacebisay a mitesekay a tademaw ci Boris Skoselev (Pawlise-sekese-liyawhu ťģĎťáĆśĖĮ¬∑śĖĮÁßĎÁĎüŚĽĖŚ§ę) hananay iti Andorra pabinawlan pangiha, idaw ku tatungusan nida tu Andorra sa, kutusi sa mingayaw tu ya Ugel sinbuan maydademec. nika i sakawalu a demiadan sa i pitu a bulad tusa a bataan a demiad, tansul han nu Spain-ay a mamikuwanay dakepen, kuyda sa sipibahbah tu patahekalan. 1936 katukuh i 1940 a mihcaan kasilawad, ya France namasasulacus ku labuay nu Spain sa uculan ku hitay micumud i Andorra musimaw. i sakatusa a nikalalais sa, ina Andorra payteban ku nipisuayaw tu sikatideng,. nikatenesan nu Andorra atu kitakitay a masasilangat, uyda sa ku nikalalacal tu France atu ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) ku nikasasiket. i ayda tu a misakapah misaicelang tu sakay nu dadan atu sakatineng nu telay, micidek a misaicelang tu a maycuduh tu sakay aidangan. 1993 a mihcaan, ina Andorra a kanatal sikawaw tu kapulungan a pisingkiw, sikalayapan maawas ku nu Andorra a hulic, mala nu kitakitay ya nikapulungan a paykanatal a sacabayan. ŚúįÁźÜ nu kakitidaan ina Andorra a kanatal sa i walian nu Pyrenees (Pili-niwse ŚļáťáĆÁČõśĖĮ) a buyu', maylabu nu kanatal sa musaliyut ku buyu'buyuan, nikahida nu kitidaan sa masakikukikul, nikasapalan nu katalakaw sa makaala tu 1,996 a depah, u satalakaway nu buyu' sa ya Coma Pedrosa (Kemapiy-lotesa ÁßĎť¶¨šĹ©Śĺ∑ÁĺÖŤĖ©) hananay a buyu'. nikatalakawan sa makaala tu 2,946 a depah. kahaminan nu kanatal a sikaadih sa, silaed tu masacapaay a dihap ku nikasaan, u nikalalikeluh sa itini tu i Walila hananay a sauwac pasay nu Spain atu ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) musilsil. u demiad nu Andorra sa masa nu buyu'ay, malawilaw nu kitidaanay hakya, i lalud sa kabanihiwan, kayadahan nu kakitidaan sa u kasienawan ku matenesay, nisapalan tu demiad a sausian sa i se'se 9.1 ¬įC. manamec sakay piidangay asasikawaw sa idaw ku nikala tu 80 palasubu nu GDP, u sakay nu Andorra kalisiway a sakaini. paymihcaan sa hakay idaw ku siwa a lasubu nu bang a tatamdawan, sikainayi ku damsu atu kasienawan, lalud, masatusa a puu' a nipipahanhan taydaen i Andorra miidang. masa u nu kayinayi nu damsu a tapukuan sa, u sakay nu kalisiway a kalukawaw sa sulcad sa u sakahenulan. sakay nu nikalukanay a tuudtuud sa tusa a dada nu pasintu 2 palasubu kukakalukan a umah sa, kayadah han sa sipakay nu hekalay a kanatal micumud, sakay nu pahudungay sa u sidi ku sasitungus a papahabayan, nu mukinay sa nikaidaw sa u siyungus tu tabaku atu sacunus tu nibasalan a tuudtuud.</FORM>
        <PHON kindOf="original">andorra u siwkaj nu kanatar~…ĺ u andorra ir~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *** km*.u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km*.ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. adidi Ē~ ° ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tina kanatar~…ĺ, i satimur~…ĺ nu ar~…ĺ…ôpasisan-baju, i t…ôbar~…ĺ nu fran ¶…ô atu sipanja. u sakamu tu  ¶jatajr~…ĺuŇč, fran ¶…ô atu sipanja a kamu. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u andorra r~…ĺa *…ôr~…ĺr~…ĺa . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *oan-…ônri ¶ *i*…ôs i si ¶*r~…ĺia, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata nu kanatar~…ĺ u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ, sis…ôpat ku kur~…ĺit, u s…ômir~…ĺawaj u takur~…ĺiwaj u sumanańßaj atu kimaj. u ŇčaŇčan niza u ŇčaŇčan nu ńßur~…ĺam: *** u ŇčaŇčan nu r~…ĺipun: ****** u ŇčaŇčan nu amir~…ĺika: andorra u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika andorra is a so*…ôr…ôign r~…ĺandr~…ĺo ¶k…ôd mi ¶rostat…ô in soutńßw…ôst…ôrn …ôurop…ô, r~…ĺo ¶at…ôd in tńß…ô …ôast…ôrn pjr…ôn…ô…ôs mountains and bord…ôr…ôd bj spain and fran ¶…ô.  ¶r…ôat…ôd und…ôr a  ¶ńßart…ôr in ***, tńß…ô pr…ôs…ônt prin ¶ipar~…ĺitj was form…ôd in ****. it is known as a prin ¶ipar~…ĺitjas it is a diar ¶ńßj ńß…ôad…ôd bj two  ¶o-prin ¶…ôs * tńß…ô  ¶atńßor~…ĺi ¶ bisńßop of urg…ôr~…ĺr~…ĺ in spain and tńß…ô pr…ôsid…ônt of fran ¶…ô. u andorra kasa nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ, nipa ¶ujaku sa u andorra nu kadamsajaj a kanatar~…ĺ, kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a nipaŇčaŇča sa u andorra ńßan, u masaadidiŇčaj a kanatar~…ĺ, kar~…ĺaidaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa nikaańß…ôbar~…ĺan *** km*. sakaj nutipan masanutimur~…ĺ i …ôurop…ôan mar~…ĺabuaj nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ, u …ôn…ôŇč sa iti ja pjr…ôn…ô…ôs (pir~…ĺi-niws…ô ****) kawar~…ĺian nutimur~…ĺan a bujubujuan,ma ¶a ¶api tu ja fran ¶…ô atu sipanja. u tataŇčańßan nu kanatar~…ĺ a tus…ô sa ja andorra r~…ĺa *…ôr~…ĺr~…ĺa (taan-tauw…ôr~…ĺ **** ). nu kanatar~…ĺaj a kamu sa ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****) ńßananaj, i d…ômiadan sa nu spain nu fran ¶…ô ku sakar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ a kamu. i pajkanatar~…ĺaj a binawr~…ĺan sa misiŇčku tu tiŇčsukiw a kiwkaj. u bujubuju Ē~ °an atu dińß…ôb nu andorra sa i  ¶uwa ¶uwa sa mamin kar~…ĺaidaw i pajkanatar~…ĺ, r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa sapar~…ĺ…ôn ku nikatar~…ĺakaw nu buju, *,*** a d…ôpańß ku dit…ôk (*,*** ft.) a sausian, u nu iti …ôurop…ôan sa mar~…ĺa satar~…ĺakawaj nu kitidaan a kanatar~…ĺ. sakakir~…ĺur~…ĺan nu sakaj ńßur~…ĺi ¶aj nu andorra sa, ina andorra a kanatar~…ĺ sa u nu kar~…ĺańßuŇčtjan a kaidaw nu sik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu sakaj kanatar~…ĺ, u satar~…ĺakawaj nu par~…ĺaŇčataj ku mamik…ôr~…ĺidaj. ina andorra sa najaj ku ńßitaj atu muadiŇčaj a masakaputaj, ujda sa u tajr~…ĺiŇč ku mamisidimata tu sasiadiŇč tu kanatar~…ĺ, kju u sipaadiŇč tu kanatar~…ĺ sa u fran ¶…ô atu ja spain ku mamikunujaj. . ina andorra a kanatar~…ĺ sa idaw ku tusaaj a masakaoutaj a mamikantuk; nu andorra ńßananaj ja min- ¶u-taŇč atu sijakajaj a min- ¶u-taŇč . nu andorra a aidaŇčan, pisiwbajaj, atu nukar~…ĺisiwaj mit…ôs…ôk ku kar~…ĺabaŇčbaŇč,mami…ôdapaj ńßananaj a sikawaw sa iti **** a mińß ¶aan kas…ônun ńßan a mi ¶abi, sipakutaj tu kja nu r~…ĺajr~…ĺajaj a mar~…ĺukaj atu pańßudiŇčaj, mar~…ĺa nu sakar~…ĺisiw a kańß…ônur~…ĺan a t…ôkt…ôk. u sakaj aidaŇčan nu andorra sa kar~…ĺabaŇčbaŇčan, nikańßida sa kanamuńßan kaidawan nu mudimutaj tu sukitj misabana tu sapadamsu, nu masabujuaj a nu d…ômiad,kju u kasi…ônawan manajat kat…ôn…ôsan, i katar~…ĺakawan a buju sa nikasisur~…ĺda,  ¶a ¶aj a mińß ¶aan makar~…ĺa tu war~…ĺuau a bur~…ĺad, u sakasiŇčaŇčan tu aidaŇčan tu sas…ôr~…ĺi ¶. ina andorra sa masa i kitakitaj a nikatanaju nikaudipan sakas…ôpat ku ŇčaŇčan a nipasir~…ĺsir~…ĺan. kasiŇčaŇčan *********andurriar~…ĺ, "*ar~…ĺr~…ĺs d Ē~ °andorra", . u ŇčaŇčan nu andorra sa namakaj i na*arr…ô (nawa-r~…ĺa ***) ńßan ja andurriar~…ĺ, kaidaw nu imin sa u katańß…ôbaj nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pananum sananaj. sajawaj a nikaidaw tu ŇčaŇčan sa ja "*ar~…ĺr~…ĺs d Ē~ °andorra", nikadińß nu sur~…ĺit sa u (andorra a dińß…ôb) , ńßakaj jadańß…ôn tu sikaidwa i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sikajda ku satiidan a paŇčaŇčan. ** nu r~…ĺikisi nipadutu ¶ a kamu nu kakawsan ja fuwa-r~…ĺaŇč-k…ô nu ńßaŇčtjaj a kanatar~…ĺ,  ¶i  ¶a-r~…ĺi ńßananaj a ńßuŇčtj, ku mikukaj tu pi…ôdap nu andorra a tad…ômaw namaŇčaŇčajaw tu ja mo Ē~ °…ôr~…ĺ a tad…ômaw namasasuŇčajaw, pakaur~…ĺańß tu binaur~…ĺaw misur~…ĺur~…ĺ i andorra a k…ônis patid…ôŇč tu kiwkaj sa. miu ¶ur~…ĺ tu ja spain-aj  ¶i ug…ôr~…ĺ ńßananaj masatatuŇčusan a sinbu, kju i sabaw  ¶a ¶aj a s…ô ¶i sa, ja ug…ôr~…ĺ tatuŇčusan a sinbu sa, atu nu fran ¶…ô a kanatar~…ĺ mit…ôka tu madad…ôm…ô ¶ tu sakaj tatuŇčusan nu kanatar~…ĺ. katukuńß i **** a mińß ¶aan mańßtatusaaj idaw tu ku nikasasur~…ĺur~…ĺan, ina andorra asitatuŇčus sa au nu fran ¶…ô a kanatar~…ĺaj, ja …ôarr~…ĺ ńßananaj u mi ¶apiaj tu ńßuŇčtj  ¶i ńßuwa- Ē~ °…ôr~…ĺ atu  ¶i ug…ôr~…ĺ a sinbu, a mapur~…ĺuŇč kar~…ĺaidaw nu tatuŇčusan. katukuńß i **** a mińß ¶aan nid…ôbuŇčan ni napor~…ĺ…ôon (na-po-r~…ĺun tu ***) spain , ina andorra atu ja spain-aj ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****)  ¶…ôbisan nu fran ¶…ô nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ. kar~…ĺapaŇčkiwan a subar~…ĺ a nikar~…ĺpa ¶awan ka…ôd…ôman sa mutiku a kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan sa u fran ¶…ô a kanatar~…ĺ misabana tu kasibar~…ĺu ¶u Ē~ °, mar~…ĺawir~…ĺaw ku sapakar~…ĺisiw sa ku nipawajwaj i ńß…ôkar~…ĺ mańßujańßuj ku sijakaj sa a misakar~…ĺijuńß, mid…ôbuŇč tu andorra. i **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiad, masa ¶a ¶ajaj nu …ôr~…ĺarus a mi ¶a ¶…ôbisaj a mit…ôs…ôkaj a tad…ômaw  ¶i boris skos…ôr~…ĺ…ô* (pawr~…ĺis…ô-s…ôk…ôs…ô-r~…ĺijawńßu *********) ńßananaj iti andorra pabinawr~…ĺan paŇčińßa, idaw ku tatuŇčusan nida tu andorra sa, kutusi sa miŇčajaw tu ja ug…ôr~…ĺ sinbuan majdad…ôm…ô ¶. nika i sakawar~…ĺu a d…ômiadan sa i pitu a bur~…ĺad tusa a bataan a d…ômiad, tansur~…ĺ ńßan nu spain-aj a mamikuwanaj dak…ôp…ôn, kujda sa sipibańßbańß tu patańß…ôkar~…ĺan. **** katukuńß i **** a mińß ¶aan kasir~…ĺawad, ja fran ¶…ô namasasur~…ĺa ¶us ku r~…ĺabuaj nu spain sa u ¶ur~…ĺan ku ńßitaj mi ¶umud i andorra musimaw. i sakatusa a nikar~…ĺar~…ĺais sa, ina andorra pajt…ôban ku nipisuajaw tu sikatid…ôŇč,. nikat…ôn…ôsan nu andorra atu kitakitaj a masasir~…ĺaŇčat, ujda sa ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu fran ¶…ô atu ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****) ku nikasasik…ôt. i ajda tu a misakapańß misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu sakaj nu dadan atu sakatin…ôŇč nu t…ôr~…ĺaj, mi ¶id…ôk a misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu a maj ¶uduńß tu sakaj aidaŇčan. **** a mińß ¶aan, ina andorra a kanatar~…ĺ sikawaw tu kapur~…ĺuŇčan a pisiŇčkiw, sikar~…ĺajapan maawas ku nu andorra a ńßur~…ĺi ¶, mar~…ĺa nu kitakitaj ja nikapur~…ĺuŇčan a pajkanatar~…ĺ a sa ¶abajan. ** nu kakitidaan ina andorra a kanatar~…ĺ sa i war~…ĺian nu pjr…ôn…ô…ôs (pir~…ĺi-niws…ô ****) a buju Ē~ °, majr~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa musar~…ĺijut ku buju Ē~ °bujuan, nikańßida nu kitidaan sa masakikukikur~…ĺ, nikasapar~…ĺan nu katar~…ĺakaw sa makaar~…ĺa tu *,*** a d…ôpańß, u satar~…ĺakawaj nu buju Ē~ ° sa ja  ¶oma p…ôdrosa (k…ômapij-r~…ĺot…ôsa ******) ńßananaj a buju Ē~ °. nikatar~…ĺakawan sa makaar~…ĺa tu *,*** a d…ôpańß. kańßaminan nu kanatar~…ĺ a sikaadińß sa, sir~…ĺa…ôd tu masa ¶apaaj a dińßap ku nikasaan, u nikar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa itini tu i war~…ĺir~…ĺa ńßananaj a sauwa ¶ pasaj nu spain atu ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****) musir~…ĺsir~…ĺ. u d…ômiad nu andorra sa masa nu buju Ē~ °aj, mar~…ĺawir~…ĺaw nu kitidaanaj ńßakja, i r~…ĺar~…ĺud sa kabanińßiwan, kajadańßan nu kakitidaan sa u kasi…ônawan ku mat…ôn…ôsaj, nisapar~…ĺan tu d…ômiad a sausian sa i s…ô Ē~ °s…ô *.* * ¶. manam…ô ¶ sakaj piidaŇčaj asasikawaw sa idaw ku nikar~…ĺa tu ** par~…ĺasubu nu gdp, u sakaj nu andorra kar~…ĺisiwaj a sakaini. pajmińß ¶aan sa ńßakaj idaw ku siwa a r~…ĺasubu nu baŇč a tatamdawan, sikainaji ku damsu atu kasi…ônawan, r~…ĺar~…ĺud, masatusa a puu Ē~ ° a nipipańßanńßan tajda…ôn i andorra miidaŇč. masa u nu kajinaji nu damsu a tapukuan sa, u sakaj nu kar~…ĺisiwaj a kar~…ĺukawaw sa sur~…ĺ ¶ad sa u sakańß…ônur~…ĺan. sakaj nu nikar~…ĺukanaj a tuudtuud sa tusa a dada nu pasintu * par~…ĺasubu kukakar~…ĺukan a umańß sa, kajadańß ńßan sa sipakaj nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ mi ¶umud, sakaj nu pańßuduŇčaj sa u sidi ku sasituŇčus a papańßabajan, nu mukinaj sa nikaidaw sa u sijuŇčus tu tabaku atu sa ¶unus tu nibasar~…ĺan a tuudtuud.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Andorra u siwkay nu kanatal u Andorra ilabu nu Oco, itiza i 42 30 N, 1 30 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 468 km2.u ahebal nu lala'ay sa 468 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 85,660. kakalukan umah sa 43.40%, kilakilangan umah sa 34%, zumaay henay umah sa 22.60%. adidi' ku lala' tina kanatal, i satimul nu Alepasisan-bayu, i tebal nu France atu Sipanya. u sakamu tu Cyataylung, France atu Sipanya a kamu. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Andorra la Vella . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 8 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joan-Enric Vives i Sic√≠lia, micakat a demiad sa i 2003 a mihca 5 bulad 12 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal, sisepat ku kulit, u semilaway u takuliway u sumanahay atu kimay. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: ŚģČťĀďÁąĺ u ngangan nu Lipun: „āĘ„É≥„ÉČ„É©ŚÖ¨ŚõĹ u ngangan nu Amilika: Andorra u nasulitan nu Hulam atu Amilika Andorra is a sovereign landlocked microstate in Southwestern Europe, located in the eastern Pyrenees mountains and bordered by Spain and France. Created under a charter in 988, the present principality was formed in 1278. It is known as a principalityas it is a diarchy headed by two Co-Princes ‚Äď the Catholic Bishop of Urgell in Spain and the President of France. u Andorra kasa nu hungtyay a kanatal, nipacuyaku sa u Andorra nu kadamsayay a kanatal, kalalacalan a nipanganga sa u Andorra han, u masaadidingay a kanatal, kalaidaw nu lala' sa nikaahebalan 468 km2. sakay nutipan masanutimul i European malabuay nu hungtyay a kanatal, u eneng sa iti ya Pyrenees (Pili-niwse ŚļáťáĆÁČõśĖĮ) kawalian nutimulan a buyubuyuan,macacapi tu ya France atu Sipanya. u tatangahan nu kanatal a tuse sa ya Andorra la Vella (Taan-tauwel Ś§ßŚģČťĀďÁąĺ ). nu kanatalay a kamu sa ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) hananay, i demiadan sa nu Spain nu France ku sakalalacal a kamu. i paykanatalay a binawlan sa misingku tu tingsukiw a kiwkay. u buyubuyu'an atu diheb nu Andorra sa i cuwacuwa sa mamin kalaidaw i paykanatal, labu nu kanatal sa sapalen ku nikatalakaw nu buyu, 1,100 a depah ku ditek (3,600 ft.) a sausian, u nu iti European sa mala satalakaway nu kitidaan a kanatal. sakakilulan nu sakay hulicay nu Andorra sa, ina Andorra a kanatal sa u nu kalahungtyan a kaidaw nu sikelec tu sakay kanatal, u satalakaway nu palangatay ku mamikeliday. ina Andorra sa nayay ku hitay atu muadingay a masakaputay, uyda sa u tayling ku mamisidimata tu sasiading tu kanatal, kyu u sipaading tu kanatal sa u France atu ya Spain ku mamikunuyay. . ina Andorra a kanatal sa idaw ku tusaay a masakaoutay a mamikantuk; nu Andorra hananay ya Min-cu-tang atu siyakayay a Min-cu-tang . nu andorra a aidangan, pisiwbayay, atu nukalisiway mitesek ku kalabangbang,mamiedapay hananay a sikawaw sa iti 1950 a mihcaan kasenun han a micabi, sipakutay tu kya nu laylayay a malukay atu pahudingay, mala nu sakalisiw a kahenulan a tektek. u sakay aidangan nu Andorra sa kalabangbangan, nikahida sa kanamuhan kaidawan nu mudimutay tu sukity misabana tu sapadamsu, nu masabuyuay a nu demiad,kyu u kasienawan manayat katenesan, i katalakawan a buyu sa nikasisulda, cacay a mihcaan makala tu waluau a bulad, u sakasingangan tu aidangan tu saselic. ina Andorra sa masa i kitakitay a nikatanayu nikaudipan sakasepat ku ngangan a nipasilsilan. kasingangan ŚģČťĀďÁąĺśļźŤá™ÁīćÁď¶śčČÁöĄandurrial, "Valls d'Andorra", . u ngangan nu Andorra sa namakay i Navarre (Nawa-la ÁīćÁď¶śčČ) han ya Andurrial, kaidaw nu imin sa u katahebay nu kilakilangan a lala' pananum sananay. sayaway a nikaidaw tu ngangan sa ya "Valls d'Andorra", nikadih nu sulit sa u (Andorra a diheb) , hakay yadahen tu sikaidwa i labu nu kanatal sikayda ku satiidan a pangangan. ś≠∑ŚŹ≤ nu likisi nipadutuc a kamu nu kakawsan ya Fuwa-lang-ke nu hangtyay a kanatal, ci Ca-li hananay a hungty, ku mikukay tu piedap nu Andorra a tademaw namangangayaw tu ya Mo'el a tademaw namasasungayaw, pakaulah tu binaulaw misulul i Andorra a kenis patideng tu kiwkay sa. miucul tu ya Spain-ay ci Ugel hananay masatatungusan a sinbu, kyu i sabaw cacay a seci sa, ya Ugel tatungusan a sinbu sa, atu nu France a kanatal miteka tu madademec tu sakay tatungusan nu kanatal. katukuh i 1278 a mihcaan mahtatusaay idaw tu ku nikasasululan, ina Andorra asitatungus sa au nu France a kanatalay, ya Earl hananay u micapiay tu hungty ci Huwa-'el atu ci Ugel a sinbu, a mapulung kalaidaw nu tatungusan. katukuh i 1812 a mihcaan nidebungan ni Napoleon (Na-po-lun tu śčŅÁ†īŚīô) Spain , ina Andorra atu ya Spain-ay ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) cebisan nu France nu hungtyay a kanatal. kalapangkiwan a subal a nikalpacawan kaedeman sa mutiku a kunida sa malakanatal. i 1933 a mihcaan sa u France a kanatal misabana tu kasibalucu', malawilaw ku sapakalisiw sa ku nipawayway i hekal mahuyahuy ku siyakay sa a misakaliyuh, midebung tu Andorra. i 1934 a mihcaan pitu a bulad sabaw tusa a demiad, masacacayay nu Elarus a micacebisay a mitesekay a tademaw ci Boris Skoselev (Pawlise-sekese-liyawhu ťģĎťáĆśĖĮ¬∑śĖĮÁßĎÁĎüŚĽĖŚ§ę) hananay iti Andorra pabinawlan pangiha, idaw ku tatungusan nida tu Andorra sa, kutusi sa mingayaw tu ya Ugel sinbuan maydademec. nika i sakawalu a demiadan sa i pitu a bulad tusa a bataan a demiad, tansul han nu Spain-ay a mamikuwanay dakepen, kuyda sa sipibahbah tu patahekalan. 1936 katukuh i 1940 a mihcaan kasilawad, ya France namasasulacus ku labuay nu Spain sa uculan ku hitay micumud i Andorra musimaw. i sakatusa a nikalalais sa, ina Andorra payteban ku nipisuayaw tu sikatideng,. nikatenesan nu Andorra atu kitakitay a masasilangat, uyda sa ku nikalalacal tu France atu ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) ku nikasasiket. i ayda tu a misakapah misaicelang tu sakay nu dadan atu sakatineng nu telay, micidek a misaicelang tu a maycuduh tu sakay aidangan. 1993 a mihcaan, ina Andorra a kanatal sikawaw tu kapulungan a pisingkiw, sikalayapan maawas ku nu Andorra a hulic, mala nu kitakitay ya nikapulungan a paykanatal a sacabayan. ŚúįÁźÜ nu kakitidaan ina Andorra a kanatal sa i walian nu Pyrenees (Pili-niwse ŚļáťáĆÁČõśĖĮ) a buyu', maylabu nu kanatal sa musaliyut ku buyu'buyuan, nikahida nu kitidaan sa masakikukikul, nikasapalan nu katalakaw sa makaala tu 1,996 a depah, u satalakaway nu buyu' sa ya Coma Pedrosa (Kemapiy-lotesa ÁßĎť¶¨šĹ©Śĺ∑ÁĺÖŤĖ©) hananay a buyu'. nikatalakawan sa makaala tu 2,946 a depah. kahaminan nu kanatal a sikaadih sa, silaed tu masacapaay a dihap ku nikasaan, u nikalalikeluh sa itini tu i Walila hananay a sauwac pasay nu Spain atu ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya Śä†ś≥įťöÜŚįľšļě) musilsil. u demiad nu Andorra sa masa nu buyu'ay, malawilaw nu kitidaanay hakya, i lalud sa kabanihiwan, kayadahan nu kakitidaan sa u kasienawan ku matenesay, nisapalan tu demiad a sausian sa i se'se 9.1 ¬įC. manamec sakay piidangay asasikawaw sa idaw ku nikala tu 80 palasubu nu GDP, u sakay nu Andorra kalisiway a sakaini. paymihcaan sa hakay idaw ku siwa a lasubu nu bang a tatamdawan, sikainayi ku damsu atu kasienawan, lalud, masatusa a puu' a nipipahanhan taydaen i Andorra miidang. masa u nu kayinayi nu damsu a tapukuan sa, u sakay nu kalisiway a kalukawaw sa sulcad sa u sakahenulan. sakay nu nikalukanay a tuudtuud sa tusa a dada nu pasintu 2 palasubu kukakalukan a umah sa, kayadah han sa sipakay nu hekalay a kanatal micumud, sakay nu pahudungay sa u sidi ku sasitungus a papahabayan, nu mukinay sa nikaidaw sa u siyungus tu tabaku atu sacunus tu nibasalan a tuudtuud.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">andorra u siwkaj nu kanatar~…ĺ u andorra ir~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *** km*.u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km*.ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. adidi Ē~ ° ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tina kanatar~…ĺ, i satimur~…ĺ nu ar~…ĺ…ôpasisan-baju, i t…ôbar~…ĺ nu fran ¶…ô atu sipanja. u sakamu tu  ¶jatajr~…ĺuŇč, fran ¶…ô atu sipanja a kamu. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u andorra r~…ĺa *…ôr~…ĺr~…ĺa . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *oan-…ônri ¶ *i*…ôs i si ¶*r~…ĺia, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata nu kanatar~…ĺ u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ, sis…ôpat ku kur~…ĺit, u s…ômir~…ĺawaj u takur~…ĺiwaj u sumanańßaj atu kimaj. u ŇčaŇčan niza u ŇčaŇčan nu ńßur~…ĺam: *** u ŇčaŇčan nu r~…ĺipun: ****** u ŇčaŇčan nu amir~…ĺika: andorra u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika andorra is a so*…ôr…ôign r~…ĺandr~…ĺo ¶k…ôd mi ¶rostat…ô in soutńßw…ôst…ôrn …ôurop…ô, r~…ĺo ¶at…ôd in tńß…ô …ôast…ôrn pjr…ôn…ô…ôs mountains and bord…ôr…ôd bj spain and fran ¶…ô.  ¶r…ôat…ôd und…ôr a  ¶ńßart…ôr in ***, tńß…ô pr…ôs…ônt prin ¶ipar~…ĺitj was form…ôd in ****. it is known as a prin ¶ipar~…ĺitjas it is a diar ¶ńßj ńß…ôad…ôd bj two  ¶o-prin ¶…ôs * tńß…ô  ¶atńßor~…ĺi ¶ bisńßop of urg…ôr~…ĺr~…ĺ in spain and tńß…ô pr…ôsid…ônt of fran ¶…ô. u andorra kasa nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ, nipa ¶ujaku sa u andorra nu kadamsajaj a kanatar~…ĺ, kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a nipaŇčaŇča sa u andorra ńßan, u masaadidiŇčaj a kanatar~…ĺ, kar~…ĺaidaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa nikaańß…ôbar~…ĺan *** km*. sakaj nutipan masanutimur~…ĺ i …ôurop…ôan mar~…ĺabuaj nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ, u …ôn…ôŇč sa iti ja pjr…ôn…ô…ôs (pir~…ĺi-niws…ô ****) kawar~…ĺian nutimur~…ĺan a bujubujuan,ma ¶a ¶api tu ja fran ¶…ô atu sipanja. u tataŇčańßan nu kanatar~…ĺ a tus…ô sa ja andorra r~…ĺa *…ôr~…ĺr~…ĺa (taan-tauw…ôr~…ĺ **** ). nu kanatar~…ĺaj a kamu sa ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****) ńßananaj, i d…ômiadan sa nu spain nu fran ¶…ô ku sakar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ a kamu. i pajkanatar~…ĺaj a binawr~…ĺan sa misiŇčku tu tiŇčsukiw a kiwkaj. u bujubuju Ē~ °an atu dińß…ôb nu andorra sa i  ¶uwa ¶uwa sa mamin kar~…ĺaidaw i pajkanatar~…ĺ, r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa sapar~…ĺ…ôn ku nikatar~…ĺakaw nu buju, *,*** a d…ôpańß ku dit…ôk (*,*** ft.) a sausian, u nu iti …ôurop…ôan sa mar~…ĺa satar~…ĺakawaj nu kitidaan a kanatar~…ĺ. sakakir~…ĺur~…ĺan nu sakaj ńßur~…ĺi ¶aj nu andorra sa, ina andorra a kanatar~…ĺ sa u nu kar~…ĺańßuŇčtjan a kaidaw nu sik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu sakaj kanatar~…ĺ, u satar~…ĺakawaj nu par~…ĺaŇčataj ku mamik…ôr~…ĺidaj. ina andorra sa najaj ku ńßitaj atu muadiŇčaj a masakaputaj, ujda sa u tajr~…ĺiŇč ku mamisidimata tu sasiadiŇč tu kanatar~…ĺ, kju u sipaadiŇč tu kanatar~…ĺ sa u fran ¶…ô atu ja spain ku mamikunujaj. . ina andorra a kanatar~…ĺ sa idaw ku tusaaj a masakaoutaj a mamikantuk; nu andorra ńßananaj ja min- ¶u-taŇč atu sijakajaj a min- ¶u-taŇč . nu andorra a aidaŇčan, pisiwbajaj, atu nukar~…ĺisiwaj mit…ôs…ôk ku kar~…ĺabaŇčbaŇč,mami…ôdapaj ńßananaj a sikawaw sa iti **** a mińß ¶aan kas…ônun ńßan a mi ¶abi, sipakutaj tu kja nu r~…ĺajr~…ĺajaj a mar~…ĺukaj atu pańßudiŇčaj, mar~…ĺa nu sakar~…ĺisiw a kańß…ônur~…ĺan a t…ôkt…ôk. u sakaj aidaŇčan nu andorra sa kar~…ĺabaŇčbaŇčan, nikańßida sa kanamuńßan kaidawan nu mudimutaj tu sukitj misabana tu sapadamsu, nu masabujuaj a nu d…ômiad,kju u kasi…ônawan manajat kat…ôn…ôsan, i katar~…ĺakawan a buju sa nikasisur~…ĺda,  ¶a ¶aj a mińß ¶aan makar~…ĺa tu war~…ĺuau a bur~…ĺad, u sakasiŇčaŇčan tu aidaŇčan tu sas…ôr~…ĺi ¶. ina andorra sa masa i kitakitaj a nikatanaju nikaudipan sakas…ôpat ku ŇčaŇčan a nipasir~…ĺsir~…ĺan. kasiŇčaŇčan *********andurriar~…ĺ, "*ar~…ĺr~…ĺs d Ē~ °andorra", . u ŇčaŇčan nu andorra sa namakaj i na*arr…ô (nawa-r~…ĺa ***) ńßan ja andurriar~…ĺ, kaidaw nu imin sa u katańß…ôbaj nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pananum sananaj. sajawaj a nikaidaw tu ŇčaŇčan sa ja "*ar~…ĺr~…ĺs d Ē~ °andorra", nikadińß nu sur~…ĺit sa u (andorra a dińß…ôb) , ńßakaj jadańß…ôn tu sikaidwa i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sikajda ku satiidan a paŇčaŇčan. ** nu r~…ĺikisi nipadutu ¶ a kamu nu kakawsan ja fuwa-r~…ĺaŇč-k…ô nu ńßaŇčtjaj a kanatar~…ĺ,  ¶i  ¶a-r~…ĺi ńßananaj a ńßuŇčtj, ku mikukaj tu pi…ôdap nu andorra a tad…ômaw namaŇčaŇčajaw tu ja mo Ē~ °…ôr~…ĺ a tad…ômaw namasasuŇčajaw, pakaur~…ĺańß tu binaur~…ĺaw misur~…ĺur~…ĺ i andorra a k…ônis patid…ôŇč tu kiwkaj sa. miu ¶ur~…ĺ tu ja spain-aj  ¶i ug…ôr~…ĺ ńßananaj masatatuŇčusan a sinbu, kju i sabaw  ¶a ¶aj a s…ô ¶i sa, ja ug…ôr~…ĺ tatuŇčusan a sinbu sa, atu nu fran ¶…ô a kanatar~…ĺ mit…ôka tu madad…ôm…ô ¶ tu sakaj tatuŇčusan nu kanatar~…ĺ. katukuńß i **** a mińß ¶aan mańßtatusaaj idaw tu ku nikasasur~…ĺur~…ĺan, ina andorra asitatuŇčus sa au nu fran ¶…ô a kanatar~…ĺaj, ja …ôarr~…ĺ ńßananaj u mi ¶apiaj tu ńßuŇčtj  ¶i ńßuwa- Ē~ °…ôr~…ĺ atu  ¶i ug…ôr~…ĺ a sinbu, a mapur~…ĺuŇč kar~…ĺaidaw nu tatuŇčusan. katukuńß i **** a mińß ¶aan nid…ôbuŇčan ni napor~…ĺ…ôon (na-po-r~…ĺun tu ***) spain , ina andorra atu ja spain-aj ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****)  ¶…ôbisan nu fran ¶…ô nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ. kar~…ĺapaŇčkiwan a subar~…ĺ a nikar~…ĺpa ¶awan ka…ôd…ôman sa mutiku a kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan sa u fran ¶…ô a kanatar~…ĺ misabana tu kasibar~…ĺu ¶u Ē~ °, mar~…ĺawir~…ĺaw ku sapakar~…ĺisiw sa ku nipawajwaj i ńß…ôkar~…ĺ mańßujańßuj ku sijakaj sa a misakar~…ĺijuńß, mid…ôbuŇč tu andorra. i **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiad, masa ¶a ¶ajaj nu …ôr~…ĺarus a mi ¶a ¶…ôbisaj a mit…ôs…ôkaj a tad…ômaw  ¶i boris skos…ôr~…ĺ…ô* (pawr~…ĺis…ô-s…ôk…ôs…ô-r~…ĺijawńßu *********) ńßananaj iti andorra pabinawr~…ĺan paŇčińßa, idaw ku tatuŇčusan nida tu andorra sa, kutusi sa miŇčajaw tu ja ug…ôr~…ĺ sinbuan majdad…ôm…ô ¶. nika i sakawar~…ĺu a d…ômiadan sa i pitu a bur~…ĺad tusa a bataan a d…ômiad, tansur~…ĺ ńßan nu spain-aj a mamikuwanaj dak…ôp…ôn, kujda sa sipibańßbańß tu patańß…ôkar~…ĺan. **** katukuńß i **** a mińß ¶aan kasir~…ĺawad, ja fran ¶…ô namasasur~…ĺa ¶us ku r~…ĺabuaj nu spain sa u ¶ur~…ĺan ku ńßitaj mi ¶umud i andorra musimaw. i sakatusa a nikar~…ĺar~…ĺais sa, ina andorra pajt…ôban ku nipisuajaw tu sikatid…ôŇč,. nikat…ôn…ôsan nu andorra atu kitakitaj a masasir~…ĺaŇčat, ujda sa ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu fran ¶…ô atu ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****) ku nikasasik…ôt. i ajda tu a misakapańß misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu sakaj nu dadan atu sakatin…ôŇč nu t…ôr~…ĺaj, mi ¶id…ôk a misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu a maj ¶uduńß tu sakaj aidaŇčan. **** a mińß ¶aan, ina andorra a kanatar~…ĺ sikawaw tu kapur~…ĺuŇčan a pisiŇčkiw, sikar~…ĺajapan maawas ku nu andorra a ńßur~…ĺi ¶, mar~…ĺa nu kitakitaj ja nikapur~…ĺuŇčan a pajkanatar~…ĺ a sa ¶abajan. ** nu kakitidaan ina andorra a kanatar~…ĺ sa i war~…ĺian nu pjr…ôn…ô…ôs (pir~…ĺi-niws…ô ****) a buju Ē~ °, majr~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa musar~…ĺijut ku buju Ē~ °bujuan, nikańßida nu kitidaan sa masakikukikur~…ĺ, nikasapar~…ĺan nu katar~…ĺakaw sa makaar~…ĺa tu *,*** a d…ôpańß, u satar~…ĺakawaj nu buju Ē~ ° sa ja  ¶oma p…ôdrosa (k…ômapij-r~…ĺot…ôsa ******) ńßananaj a buju Ē~ °. nikatar~…ĺakawan sa makaar~…ĺa tu *,*** a d…ôpańß. kańßaminan nu kanatar~…ĺ a sikaadińß sa, sir~…ĺa…ôd tu masa ¶apaaj a dińßap ku nikasaan, u nikar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa itini tu i war~…ĺir~…ĺa ńßananaj a sauwa ¶ pasaj nu spain atu ja  ¶atar~…ĺonia ( ¶ija-taj, r~…ĺoni-ja *****) musir~…ĺsir~…ĺ. u d…ômiad nu andorra sa masa nu buju Ē~ °aj, mar~…ĺawir~…ĺaw nu kitidaanaj ńßakja, i r~…ĺar~…ĺud sa kabanińßiwan, kajadańßan nu kakitidaan sa u kasi…ônawan ku mat…ôn…ôsaj, nisapar~…ĺan tu d…ômiad a sausian sa i s…ô Ē~ °s…ô *.* * ¶. manam…ô ¶ sakaj piidaŇčaj asasikawaw sa idaw ku nikar~…ĺa tu ** par~…ĺasubu nu gdp, u sakaj nu andorra kar~…ĺisiwaj a sakaini. pajmińß ¶aan sa ńßakaj idaw ku siwa a r~…ĺasubu nu baŇč a tatamdawan, sikainaji ku damsu atu kasi…ônawan, r~…ĺar~…ĺud, masatusa a puu Ē~ ° a nipipańßanńßan tajda…ôn i andorra miidaŇč. masa u nu kajinaji nu damsu a tapukuan sa, u sakaj nu kar~…ĺisiwaj a kar~…ĺukawaw sa sur~…ĺ ¶ad sa u sakańß…ônur~…ĺan. sakaj nu nikar~…ĺukanaj a tuudtuud sa tusa a dada nu pasintu * par~…ĺasubu kukakar~…ĺukan a umańß sa, kajadańß ńßan sa sipakaj nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ mi ¶umud, sakaj nu pańßuduŇčaj sa u sidi ku sasituŇčus a papańßabajan, nu mukinaj sa nikaidaw sa u sijuŇčus tu tabaku atu sa ¶unus tu nibasar~…ĺan a tuudtuud.</PHON>
    </S>
</TEXT>