<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Angcoh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Angcoh" copyright="CC BY-SA" citation="Angcoh. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Angcoh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Angcoh, title = Angcoh, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Angcoh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Angcoh 安通部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan ku niyazu' nu Angcoh. u kasalumaluma' nu Angcoh sa, izaw ku 64 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 154 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, izaw ku 148 a tademaw, pakalatu 96%. u sulit nu Lipun Wikipayke 安通温泉(āntōng wēnquán あんつうおんせん)は ,台30線21.3KM . u sausi nu cidekay a tademaw u zuma sa, cay ku Yingcumin, 6 ku tademaw, pakalatu 4%. u kasabinacadan, Pangcah(Amis)95%, Yuwatan(Bunun)1%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) u niyazu' nu Pangcah(Amis) kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yuan-cu-min, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yuan-cu-min, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad pulung sausi (560,820), Pangcah (209,203), Tayan (89,958), Paywan (100,591), Yuwatan (58,336), Rukay (13,303), Puyuma (14,118), Cou (6,635), Saysiat (6,601), Yami (4,599), Saw (780), Kabalan (1,466), Taluku (31,446), Sakizaya (930), Sejek (9,975), Laaluwa (398), Kanakanabu (330), zuma (12,320) tademaw nu Yuan-cu-min, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918) tademaw nu Yuan-cu-min, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 10 a bulad pulung sausi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yuwatan (58,759), Rukay (13,373), Puyuma (14,303), Cou (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taluku (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laaluwa (405), Kanakanabu (342), zuma (11,670) tademaw nu Yuan-cu-min, pulung sausi katukuh 2019 a mihcan 1 a bulad pulung sausi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yuwatan (58,994), Rukay (13,390), Puyuma (14,358), Cou (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taluku (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laaluwa (405), Kanakanabu (345), zuma (11,541) u siwkay nu Yuan-cu-min u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong , u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay . inayay ku cacudadan i Angcoh niyazu'. 1 ku kyukay i Angcoh niyzau'. inayay ku pakincalan i Angcoh niyazu'. inayay ku pikuwanan i Angcoh niyazu'. inayay ku pacudacudadan i Angcoh niyazu'. inayay ku padekuan i Angcoh niyazu'. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan Paykanatalay a pu lumuluma'ay a se kitakit kalunasulitan atu palatuh calay-zazan Yincumincu weiyuanhuy kanatal kalunasulitan atu palatuh calay-zazan sausi kalunasulitan atu palatuh Taywan Yuancumincu nalunasulitan atu palatuh calay zazan laculaculan calay zazan 安通溫泉Antong akutiay a nemnem 安通温泉 -日本維基</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Angcoh 安通部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan ko niyazo' no Angcoh. o kasalomaloma' no Angcoh sa, izaw ko 64 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 154 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, izaw ko 148 a tademaw, pakalato 96%. o solit no Lipon Wikipayke 安通温泉(āntōng wēnqoán あんつうおんせん)は ,台30線21.3KM . o saosi no cidekay a tademaw o zoma sa, cay ko Yingcomin, 6 ko tademaw, pakalato 4%. o kasabinacadan, Pangcah(Amis)95%, Yowatan(Bonon)1%. o niyazo' no Pangcah(Amis) o niyazo' no Pangcah(Amis) koyni, katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan Yincomin tademaw no Yoan-co-min, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yoan-co-min, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad polong saosi (560,820), Pangcah (209,203), Tayan (89,958), Paywan (100,591), Yowatan (58,336), Rokay (13,303), Poyoma (14,118), Coo (6,635), Saysiat (6,601), Yami (4,599), Saw (780), Kabalan (1,466), Taloko (31,446), Sakizaya (930), Sejek (9,975), Laalowa (398), Kanakanabo (330), zoma (12,320) tademaw no Yoan-co-min, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 6 a bolad polong saosi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yowatan (58,509), Rokay (13,326), Poyoma (14,199), Coo (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taloko (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laalowa (401), Kanakanabo (338), zoma (11,918) tademaw no Yoan-co-min, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 10 a bolad polong saosi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yowatan (58,759), Rokay (13,373), Poyoma (14,303), Coo (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taloko (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laalowa (405), Kanakanabo (342), zoma (11,670) tademaw no Yoan-co-min, polong saosi katokoh 2019 a mihcan 1 a bolad polong saosi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yowatan (58,994), Rokay (13,390), Poyoma (14,358), Coo (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taloko (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laalowa (405), Kanakanabo (345), zoma (11,541) o siwkay no Yoan-co-min o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong , o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay . inayay ko cacodadan i Angcoh niyazo'. 1 ko kyokay i Angcoh niyzao'. inayay ko pakincalan i Angcoh niyazo'. inayay ko pikowanan i Angcoh niyazo'. inayay ko pacodacodadan i Angcoh niyazo'. inayay ko padekoan i Angcoh niyazo'. malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan Paykanatalay a po lomoloma'ay a se kitakit kalonasolitan ato palatoh calay-zazan Yincominco weiyoanhoy kanatal kalonasolitan ato palatoh calay-zazan saosi kalonasolitan ato palatoh Taywan Yoancominco nalonasolitan ato palatoh calay zazan lacolacolan calay zazan 安通溫泉Antong akotiay a nemnem 安通温泉 -日本維基</FORM>
    </S>
</TEXT>