<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Angola" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Angola" copyright="CC BY-SA" citation="Angola. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Angola" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Angola, title = Angola, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Angola} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Angola kina kanatal, itiza i Feico satipad-satimulan. u tabakiaya a tusu sa u Loanta. satipan sa u Tasiyang-bayu'. yadah ku kanatal i liwliw. u siwkay nu kanatal u Angola sa i labu nu Feico, itiza i 12 30 S, 18 30 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,246,700 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 1,246,700 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademaw sa 20,172,332.kakalukan umah sa 47.30%, kilakilangan umah sa 46.80%, zumaay henay umah sa 5.90% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Luanda . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Jos√© Eduardo dos Santos, 3 bulad 5 demiad 1954 a mihca nalecuhan. micakat a demiad sa i 1979 a mihca 9 bulad 10 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit, u sumanahay u lumeni'ay atu kimay. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Angola is a country in Southern Africa. It is the seventh-largest country in Africa and is bordered by Namibia to the south, the Democratic Republic of the Congo to the north, Zambia to the east, and the Atlantic Ocean to west. The exclave province of Cabinda has borders with the Republic of the Congo and the Democratic Republic of the Congo. The capital and largest city of Angola is Luanda. Angola hananay a kapulungan nu kanatal sa, sipangangan han tu Angola, u i ti Africanay nutipan kalatimulan a kanatal, u sakasitangah nu tuse sa ya Luanda han, idaw aca ku masacacayay a kakitidaan ya Cabinda a kenis han, (ya : u masadumaay a kanatal sa idaw ku lala' i nu tawan a kanatal kalaidaw nu lala', ya lala' sa u nu tauay a lala'.) u kakitidaan sa i tapiingan nu Congo, the republic of the kapulungan a kanatal, atu ya Congo, domocratic republic of the makaylabu. ina Angola sa nau Putaw-yaay nitipanay a African a kalaidaw, i mahida sa nau sakasikalisiway sakasiacaay u kalasibekan nu masatubangay a kakitidaan. i celacan 1475 a mihcaan sa, ya Portugal a tademaw ci Diogo Cam ku maydih tayda i India mikilim tu sakay nu bayu'ay a sapabalunga a cacaliwayan nu dadan, kyu mukelit cinida tu pituay a balunga pulung han a masakaput, situpin tu lasubuay nu hitay atu malasinbuay, luyaluy sa mililis tiya African nutipan a sadipasan a pabalunga, nudikudan sa tuda a mihcaan sa, makatukuh tu kuheni i Angola a kakitidaan ya Luanda hananay, sikaadih tu ya Angola hananay mahamin ku dadipasan, tuyda sa iti Congo cacumudan nu sauwac atu ya Augustine kalimucuan patideng tu sapadateng a kitidaan. kutusi sa namakay i Angola niladayan a sasatubangan lumeni'ay a tademaw, pananukas a sikataluma' i Portugal . 1483 a mihcaan sa, ya ci Diogo sikataluma' tu i Angola , niladayan nida patayda i Portugal amin ya tubanag a min, malaladay tu katukuh tu i Angola . i mahida sa ci Tiauke namalalacal tu ya hungty nu Congo , sikayda satu kinaulan ku masatademaw sisa malacabay satu, kyu ya hungty nu ya Congo miucul tu caculculan nu kanatalay, sikatenes a mueneng i Portugal ya Lisbon hananay a tuse. 1491 a mihcaan, udumaay a masakaputay pabalungaay sa sikalecad tu micumud i Angola , maylabu ku nipicaliway katukuh i nu Congoan a sauwac nutimulan, i nu 120 aliay sakay nu Congo a hungty a kitidaan. caay katenes, u Portugal a kanatal milihida tu i masatatangahan a tuse patideng tu sauculan a kakitidaan, miteka tu nu i tidaay tu a binacadan a nikalalacay tu papaliyunan tu tuudtuud, mapatideng ku masakapahay nu nikal cabayan. 1575 a mihcaan sa, u Putawya a tademaw malingatu tu a midebung tu nu Kongoay kasatimulanay a kenis, itawya sa patideng tu ya Luanta hananay a kasaupuan a kakitidaan, kutusi sa kapenecan ku pinapinaay a niyadu' nu itidaay a binacadan, kakayda satu ku salengacayay a tademaw mabulaw taydaen i Angola , iti nu dikudan a mimaay a bataan nu mihcaan, ina Putawya a tademaw sa haymaw saan a maycunus tu kakitidaan. 1617 a mihcaan sa, ina Portugal hananay sa patideng aca tu sakatusa a kitidaan ya Penci-la hananay, u nisakaicelang sa mangaleb ku tanektek, tuyda sa mapaadih tu ku kasahenulan nu Portugal a kanatal i Angola sikaidaw. namakay i 1640 a mihcaan katukuh i 1948 a mihcaan sa, ya Netherlands a tademaw hananay a kanatal namidebung tu itiniay, sakahenulan a minatu, nika nudikudan sa kademecan nu Portugal a tademaw caay pakalaheci a micebis. nudikudanay a masatusaay a seci sa, ina Angola sakay nu kalisiway a nikasilacul tada muhaymaw tu ku nikacelakan, i mahida sa kanahatu idaw ku balucu nu Portugal a maydih a pakasilacul nu malukay a sasikawaw, nika imahida sa ya Angolaay a nisatubangan a sakaidaw nu sikalisiw sa, u mamiida tu sipacakay tu lumeniay a tademaw, sipatadaen i Brazil hananay a kanatal malatubang, hidasa katukuh i 1830 a mihcaan, u nikahini a pacakay tu kalatubangan a kawaw itawya a masatedeb puluan. katukuh tu i 19 a seci kalanu dikudan tu, nu Angola a sakay kalisiw sa haymaw satu sipakay da i nu labuan nu kitidaan a palekal, tuda sa ina Portugal a tademaw miteka tu a misabilil a palekal tu sakay malukay atu nu si'elac a sakasilacul. kasacacay nu nikalalais sa , ya Angola sa naningayawan tu nu, sipakaydaay i nutipanay kalatimulan nu African ya hitay nu Germany, nisaicelangan nu Portugal a misaatekak paculi sikacaay sulul, kyu caay pakadebung kya Gemany maysakasak tu kalahida. sipakay i 1951 a mihcaan a kalingatuan sa, ina Angola a kanatal sipasumadan sakay nu Putaw-yaay a kalabayu'anay a kenis; u cenhu nu Putaw-ya a miculcul tu satalakaway a tayni u mamikuwanay. micumud tu i tusa a bataan nu seci iti 70 a mihcaan a ziday,namalawilaw nu African a binacadan tu sakay nu kunidaan a nidateng tu palatlat. cunusan tu nu ya lumeni'ayay a tademaw kangeluan ku sakaudip, kyu i 1961 nu mihcaan i kalingatuan a bulad miteka tu, ya Angolaay a tademaw beleng sa a paculi, milunguc tu a kunida sa a patideng tu nu udipay a kanatal. nu makaamisay nu Angolaay sakay nu binacadan, a mamingayaw mayhulakay tu sakaicelang nu masakaputay, i ti kilakilangan a kenis a patideng tu sasalamitan a kitidaan, nu lakalak han a sangayaw tu ya Portugalay munengayay tu i Angola a hitay. u sikabaladan kaidaw nu 150 km, masaamisan ya Anpu-zuyce a minatu ka sasalamitan a kasaupuan, ya u mamikeliday nu heni ci Lopola a tapang. i 1975 a mihcaan sa, ya Portugal a kanatal ay a cenhu misulul tu nipilunguc nu Angola a kunida asa masakanatal, kutusi sa masasulit tu ya Pomin-na hananay a nikalalubangan a sasitungus, milunguc tu ya Angola masatuluay nu cenceay a masakaputay maysakapah a kalaidaw ku nidateng tu nikatatengilan, u sakusaan ku maydih a kunidaan a masakanatal sa, idaw ku sitatungusan nu patamdaway, sipakaydaen i nidikecan nu Portugal mitules tu sapikuwan tu sasitungus, 1975 a mihcaan 11 a bulad 10 a demiad, u masadikuday a hitay nu Portugal muliyas tu Angola a nipikuwan. 11 a demiad sa ina Angola pabinawlan a kunida satu a malakanatal, patideng tu nu sakay kapulungan a kanatal, masaketung tu nikaala tu limaay nu mang a mihcaan a nipalatubangan a nipikuwan. kutusimu, i kunida sananay a masakanatal, ya u nu pacukedan nu Soviet Russia , ya Angola nu binawlanay a mamihulakay a masakaputay, atu nu Amuhuwanay atu nu maytimulay a African a cenhu nipacukedan a kasasulaecus, nu dikudan sa mala nu kahminan nu paykanatal a masasungayaw, kalahecian nu sungaayay tu Soviet Russia a tademaw ku makademecay, u heni tu ku mamidikecay tu sasitatungusan. sipakayni a kalingatuan nu Angola a cenhu atu nu Soviet Russia a mapulung,u sakusaankaydi han a maypalaheci tu masacacayay nu masakaputay a mamikuwan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">aŇčor~…ĺa kina kanatar~…ĺ, itiza i f…ôi ¶o satipad-satimur~…ĺan. u tabakiaja a tusu sa u r~…ĺoanta. satipan sa u tasijaŇč-baju Ē~ °. jadańß ku kanatar~…ĺ i r~…ĺiwr~…ĺiw. u siwkaj nu kanatar~…ĺ u aŇčor~…ĺa sa i r~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** s, ** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ti Ē~ °kuk ku km*. ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***.kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa *.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u r~…ĺuanda . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *os* …ôduardo dos santos, * bur~…ĺad * d…ômiad **** a mińß ¶a nar~…ĺ…ô ¶uńßan. mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata nu kanatar~…ĺ u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u sumanańßaj u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj atu kimaj. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika aŇčor~…ĺa is a  ¶ountrj in soutńß…ôrn afri ¶a. it is tńß…ô s…ô*…ôntńß-r~…ĺarg…ôst  ¶ountrj in afri ¶a and is bord…ôr…ôd bj namibia to tńß…ô soutńß, tńß…ô d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo to tńß…ô nortńß, zambia to tńß…ô …ôast, and tńß…ô atr~…ĺanti ¶ o ¶…ôan to w…ôst. tńß…ô …ô* ¶r~…ĺa*…ô pro*in ¶…ô of  ¶abinda ńßas bord…ôrs witńß tńß…ô *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo and tńß…ô d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo. tńß…ô  ¶apitar~…ĺ and r~…ĺarg…ôst  ¶itj of aŇčor~…ĺa is r~…ĺuanda. aŇčor~…ĺa ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan nu kanatar~…ĺ sa, sipaŇčaŇčan ńßan tu aŇčor~…ĺa, u i ti afri ¶anaj nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan a kanatar~…ĺ, u sakasitaŇčańß nu tus…ô sa ja r~…ĺuanda ńßan, idaw a ¶a ku masa ¶a ¶ajaj a kakitidaan ja  ¶abinda a k…ônis ńßan, (ja : u masadumaaj a kanatar~…ĺ sa idaw ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i nu tawan a kanatar~…ĺ kar~…ĺaidaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, ja r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa u nu tauaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °.) u kakitidaan sa i tapiiŇčan nu  ¶oŇčo, tńß…ô r…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, atu ja  ¶oŇčo, domo ¶rati ¶ r…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô makajr~…ĺabu. ina aŇčor~…ĺa sa nau putaw-jaaj nitipanaj a afri ¶an a kar~…ĺaidaw, i mańßida sa nau sakasikar~…ĺisiwaj sakasia ¶aaj u kar~…ĺasib…ôkan nu masatubaŇčaj a kakitidaan. i  ¶…ôr~…ĺa ¶an **** a mińß ¶aan sa, ja portugar~…ĺ a tad…ômaw  ¶i diogo  ¶am ku majdińß tajda i india mikir~…ĺim tu sakaj nu baju Ē~ °aj a sapabar~…ĺuŇča a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu dadan, kju muk…ôr~…ĺit  ¶inida tu pituaj a bar~…ĺuŇča pur~…ĺuŇč ńßan a masakaput, situpin tu r~…ĺasubuaj nu ńßitaj atu mar~…ĺasinbuaj, r~…ĺujar~…ĺuj sa mir~…ĺir~…ĺis tija afri ¶an nutipan a sadipasan a pabar~…ĺuŇča, nudikudan sa tuda a mińß ¶aan sa, makatukuńß tu kuńß…ôni i aŇčor~…ĺa a kakitidaan ja r~…ĺuanda ńßananaj, sikaadińß tu ja aŇčor~…ĺa ńßananaj mańßamin ku dadipasan, tujda sa iti  ¶oŇčo  ¶a ¶umudan nu sauwa ¶ atu ja augustin…ô kar~…ĺimu ¶uan patid…ôŇč tu sapadat…ôŇč a kitidaan. kutusi sa namakaj i aŇčor~…ĺa nir~…ĺadajan a sasatubaŇčan r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw, pananukas a sikatar~…ĺuma Ē~ ° i portugar~…ĺ . **** a mińß ¶aan sa, ja  ¶i diogo sikatar~…ĺuma Ē~ ° tu i aŇčor~…ĺa , nir~…ĺadajan nida patajda i portugar~…ĺ amin ja tubanag a min, mar~…ĺar~…ĺadaj tu katukuńß tu i aŇčor~…ĺa . i mańßida sa  ¶i tiauk…ô namar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu ja ńßuŇčtj nu  ¶oŇčo , sikajda satu kinaur~…ĺan ku masatad…ômaw sisa mar~…ĺa ¶abaj satu, kju ja ńßuŇčtj nu ja  ¶oŇčo miu ¶ur~…ĺ tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺaj, sikat…ôn…ôs a mu…ôn…ôŇč i portugar~…ĺ ja r~…ĺisbon ńßananaj a tus…ô. **** a mińß ¶aan, udumaaj a masakaputaj pabar~…ĺuŇčaaj sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu mi ¶umud i aŇčor~…ĺa , majr~…ĺabu ku nipi ¶ar~…ĺiwaj katukuńß i nu  ¶oŇčoan a sauwa ¶ nutimur~…ĺan, i nu *** ar~…ĺiaj sakaj nu  ¶oŇčo a ńßuŇčtj a kitidaan.  ¶aaj kat…ôn…ôs, u portugar~…ĺ a kanatar~…ĺ mir~…ĺińßida tu i masatataŇčańßan a tus…ô patid…ôŇč tu sau ¶ur~…ĺan a kakitidaan, mit…ôka tu nu i tidaaj tu a bina ¶adan a nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj tu papar~…ĺijunan tu tuudtuud, mapatid…ôŇč ku masakapańßaj nu nikar~…ĺ  ¶abajan. **** a mińß ¶aan sa, u putawja a tad…ômaw mar~…ĺiŇčatu tu a mid…ôbuŇč tu nu koŇčoaj kasatimur~…ĺanaj a k…ônis, itawja sa patid…ôŇč tu ja r~…ĺuanta ńßananaj a kasaupuan a kakitidaan, kutusi sa kap…ôn…ô ¶an ku pinapinaaj a nijadu Ē~ ° nu itidaaj a bina ¶adan, kakajda satu ku sar~…ĺ…ôŇča ¶ajaj a tad…ômaw mabur~…ĺaw tajda…ôn i aŇčor~…ĺa , iti nu dikudan a mimaaj a bataan nu mińß ¶aan, ina putawja a tad…ômaw sa ńßajmaw saan a maj ¶unus tu kakitidaan. **** a mińß ¶aan sa, ina portugar~…ĺ ńßananaj sa patid…ôŇč a ¶a tu sakatusa a kitidaan ja p…ôn ¶i-r~…ĺa ńßananaj, u nisakai ¶…ôr~…ĺaŇč sa maŇčar~…ĺ…ôb ku tan…ôkt…ôk, tujda sa mapaadińß tu ku kasańß…ônur~…ĺan nu portugar~…ĺ a kanatar~…ĺ i aŇčor~…ĺa sikaidaw. namakaj i **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan sa, ja n…ôtńß…ôrr~…ĺands a tad…ômaw ńßananaj a kanatar~…ĺ namid…ôbuŇč tu itiniaj, sakańß…ônur~…ĺan a minatu, nika nudikudan sa kad…ôm…ô ¶an nu portugar~…ĺ a tad…ômaw  ¶aaj pakar~…ĺańß…ô ¶i a mi ¶…ôbis. nudikudanaj a masatusaaj a s…ô ¶i sa, ina aŇčor~…ĺa sakaj nu kar~…ĺisiwaj a nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ tada muńßajmaw tu ku nika ¶…ôr~…ĺakan, i mańßida sa kanańßatu idaw ku bar~…ĺu ¶u nu portugar~…ĺ a majdińß a pakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu mar~…ĺukaj a sasikawaw, nika imańßida sa ja aŇčor~…ĺaaj a nisatubaŇčan a sakaidaw nu sikar~…ĺisiw sa, u mamiida tu sipa ¶akaj tu r~…ĺum…ôniaj a tad…ômaw, sipatada…ôn i brazir~…ĺ ńßananaj a kanatar~…ĺ mar~…ĺatubaŇč, ńßidasa katukuńß i **** a mińß ¶aan, u nikańßini a pa ¶akaj tu kar~…ĺatubaŇčan a kawaw itawja a masat…ôd…ôb pur~…ĺuan. katukuńß tu i ** a s…ô ¶i kar~…ĺanu dikudan tu, nu aŇčor~…ĺa a sakaj kar~…ĺisiw sa ńßajmaw satu sipakaj da i nu r~…ĺabuan nu kitidaan a par~…ĺ…ôkar~…ĺ, tuda sa ina portugar~…ĺ a tad…ômaw mit…ôka tu a misabir~…ĺir~…ĺ a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaj mar~…ĺukaj atu nu si Ē~ °…ôr~…ĺa ¶ a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ. kasa ¶a ¶aj nu nikar~…ĺar~…ĺais sa , ja aŇčor~…ĺa sa naniŇčajawan tu nu, sipakajdaaj i nutipanaj kar~…ĺatimur~…ĺan nu afri ¶an ja ńßitaj nu g…ôrmanj, nisai ¶…ôr~…ĺaŇčan nu portugar~…ĺ a misaat…ôkak pa ¶ur~…ĺi sika ¶aaj sur~…ĺur~…ĺ, kju  ¶aaj pakad…ôbuŇč kja g…ômanj majsakasak tu kar~…ĺańßida. sipakaj i **** a mińß ¶aan a kar~…ĺiŇčatuan sa, ina aŇčor~…ĺa a kanatar~…ĺ sipasumadan sakaj nu putaw-jaaj a kar~…ĺabaju Ē~ °anaj a k…ônis; u  ¶…ônńßu nu putaw-ja a mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu satar~…ĺakawaj a tajni u mamikuwanaj. mi ¶umud tu i tusa a bataan nu s…ô ¶i iti ** a mińß ¶aan a zidaj,namar~…ĺawir~…ĺaw nu afri ¶an a bina ¶adan tu sakaj nu kunidaan a nidat…ôŇč tu par~…ĺatr~…ĺat.  ¶unusan tu nu ja r~…ĺum…ôni Ē~ °ajaj a tad…ômaw kaŇč…ôr~…ĺuan ku sakaudip, kju i **** nu mińß ¶aan i kar~…ĺiŇčatuan a bur~…ĺad mit…ôka tu, ja aŇčor~…ĺaaj a tad…ômaw b…ôr~…ĺ…ôŇč sa a pa ¶ur~…ĺi, mir~…ĺuŇču ¶ tu a kunida sa a patid…ôŇč tu nu udipaj a kanatar~…ĺ. nu makaamisaj nu aŇčor~…ĺaaj sakaj nu bina ¶adan, a mamiŇčajaw majńßur~…ĺakaj tu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu masakaputaj, i ti kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a k…ônis a patid…ôŇč tu sasar~…ĺamitan a kitidaan, nu r~…ĺakar~…ĺak ńßan a saŇčajaw tu ja portugar~…ĺaj mun…ôŇčajaj tu i aŇčor~…ĺa a ńßitaj. u sikabar~…ĺadan kaidaw nu *** km, masaamisan ja anpu-zuj ¶…ô a minatu ka sasar~…ĺamitan a kasaupuan, ja u mamik…ôr~…ĺidaj nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺopor~…ĺa a tapaŇč. i **** a mińß ¶aan sa, ja portugar~…ĺ a kanatar~…ĺ aj a  ¶…ônńßu misur~…ĺur~…ĺ tu nipir~…ĺuŇču ¶ nu aŇčor~…ĺa a kunida asa masakanatar~…ĺ, kutusi sa masasur~…ĺit tu ja pomin-na ńßananaj a nikar~…ĺar~…ĺubaŇčan a sasituŇčus, mir~…ĺuŇču ¶ tu ja aŇčor~…ĺa masatur~…ĺuaj nu  ¶…ôn ¶…ôaj a masakaputaj majsakapańß a kar~…ĺaidaw ku nidat…ôŇč tu nikatat…ôŇčir~…ĺan, u sakusaan ku majdińß a kunidaan a masakanatar~…ĺ sa, idaw ku sitatuŇčusan nu patamdawaj, sipakajda…ôn i nidik…ô ¶an nu portugar~…ĺ mitur~…ĺ…ôs tu sapikuwan tu sasituŇčus, **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad, u masadikudaj a ńßitaj nu portugar~…ĺ mur~…ĺijas tu aŇčor~…ĺa a nipikuwan. ** a d…ômiad sa ina aŇčor~…ĺa pabinawr~…ĺan a kunida satu a mar~…ĺakanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu nu sakaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, masak…ôtuŇč tu nikaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj nu maŇč a mińß ¶aan a nipar~…ĺatubaŇčan a nipikuwan. kutusimu, i kunida sananaj a masakanatar~…ĺ, ja u nu pa ¶uk…ôdan nu so*i…ôt *ussia , ja aŇčor~…ĺa nu binawr~…ĺanaj a mamińßur~…ĺakaj a masakaputaj, atu nu amuńßuwanaj atu nu majtimur~…ĺaj a afri ¶an a  ¶…ônńßu nipa ¶uk…ôdan a kasasur~…ĺa…ô ¶us, nu dikudan sa mar~…ĺa nu kańßminan nu pajkanatar~…ĺ a masasuŇčajaw, kar~…ĺańß…ô ¶ian nu suŇčaajaj tu so*i…ôt *ussia a tad…ômaw ku makad…ôm…ô ¶aj, u ńß…ôni tu ku mamidik…ô ¶aj tu sasitatuŇčusan. sipakajni a kar~…ĺiŇčatuan nu aŇčor~…ĺa a  ¶…ônńßu atu nu so*i…ôt *ussia a mapur~…ĺuŇč,u sakusaankajdi ńßan a majpar~…ĺańß…ô ¶i tu masa ¶a ¶ajaj nu masakaputaj a mamikuwan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Angola kina kanatal, itiza i Feico satipad-satimulan. u tabakiaya a tusu sa u Loanta. satipan sa u Tasiyang-bayu'. yadah ku kanatal i liwliw. u siwkay nu kanatal u Angola sa i labu nu Feico, itiza i 12 30 S, 18 30 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,246,700 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 1,246,700 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademaw sa 20,172,332.kakalukan umah sa 47.30%, kilakilangan umah sa 46.80%, zumaay henay umah sa 5.90% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Luanda . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Jos√© Eduardo dos Santos, 3 bulad 5 demiad 1954 a mihca nalecuhan. micakat a demiad sa i 1979 a mihca 9 bulad 10 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit, u sumanahay u lumeni'ay atu kimay. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Angola is a country in Southern Africa. It is the seventh-largest country in Africa and is bordered by Namibia to the south, the Democratic Republic of the Congo to the north, Zambia to the east, and the Atlantic Ocean to west. The exclave province of Cabinda has borders with the Republic of the Congo and the Democratic Republic of the Congo. The capital and largest city of Angola is Luanda. Angola hananay a kapulungan nu kanatal sa, sipangangan han tu Angola, u i ti Africanay nutipan kalatimulan a kanatal, u sakasitangah nu tuse sa ya Luanda han, idaw aca ku masacacayay a kakitidaan ya Cabinda a kenis han, (ya : u masadumaay a kanatal sa idaw ku lala' i nu tawan a kanatal kalaidaw nu lala', ya lala' sa u nu tauay a lala'.) u kakitidaan sa i tapiingan nu Congo, the republic of the kapulungan a kanatal, atu ya Congo, domocratic republic of the makaylabu. ina Angola sa nau Putaw-yaay nitipanay a African a kalaidaw, i mahida sa nau sakasikalisiway sakasiacaay u kalasibekan nu masatubangay a kakitidaan. i celacan 1475 a mihcaan sa, ya Portugal a tademaw ci Diogo Cam ku maydih tayda i India mikilim tu sakay nu bayu'ay a sapabalunga a cacaliwayan nu dadan, kyu mukelit cinida tu pituay a balunga pulung han a masakaput, situpin tu lasubuay nu hitay atu malasinbuay, luyaluy sa mililis tiya African nutipan a sadipasan a pabalunga, nudikudan sa tuda a mihcaan sa, makatukuh tu kuheni i Angola a kakitidaan ya Luanda hananay, sikaadih tu ya Angola hananay mahamin ku dadipasan, tuyda sa iti Congo cacumudan nu sauwac atu ya Augustine kalimucuan patideng tu sapadateng a kitidaan. kutusi sa namakay i Angola niladayan a sasatubangan lumeni'ay a tademaw, pananukas a sikataluma' i Portugal . 1483 a mihcaan sa, ya ci Diogo sikataluma' tu i Angola , niladayan nida patayda i Portugal amin ya tubanag a min, malaladay tu katukuh tu i Angola . i mahida sa ci Tiauke namalalacal tu ya hungty nu Congo , sikayda satu kinaulan ku masatademaw sisa malacabay satu, kyu ya hungty nu ya Congo miucul tu caculculan nu kanatalay, sikatenes a mueneng i Portugal ya Lisbon hananay a tuse. 1491 a mihcaan, udumaay a masakaputay pabalungaay sa sikalecad tu micumud i Angola , maylabu ku nipicaliway katukuh i nu Congoan a sauwac nutimulan, i nu 120 aliay sakay nu Congo a hungty a kitidaan. caay katenes, u Portugal a kanatal milihida tu i masatatangahan a tuse patideng tu sauculan a kakitidaan, miteka tu nu i tidaay tu a binacadan a nikalalacay tu papaliyunan tu tuudtuud, mapatideng ku masakapahay nu nikal cabayan. 1575 a mihcaan sa, u Putawya a tademaw malingatu tu a midebung tu nu Kongoay kasatimulanay a kenis, itawya sa patideng tu ya Luanta hananay a kasaupuan a kakitidaan, kutusi sa kapenecan ku pinapinaay a niyadu' nu itidaay a binacadan, kakayda satu ku salengacayay a tademaw mabulaw taydaen i Angola , iti nu dikudan a mimaay a bataan nu mihcaan, ina Putawya a tademaw sa haymaw saan a maycunus tu kakitidaan. 1617 a mihcaan sa, ina Portugal hananay sa patideng aca tu sakatusa a kitidaan ya Penci-la hananay, u nisakaicelang sa mangaleb ku tanektek, tuyda sa mapaadih tu ku kasahenulan nu Portugal a kanatal i Angola sikaidaw. namakay i 1640 a mihcaan katukuh i 1948 a mihcaan sa, ya Netherlands a tademaw hananay a kanatal namidebung tu itiniay, sakahenulan a minatu, nika nudikudan sa kademecan nu Portugal a tademaw caay pakalaheci a micebis. nudikudanay a masatusaay a seci sa, ina Angola sakay nu kalisiway a nikasilacul tada muhaymaw tu ku nikacelakan, i mahida sa kanahatu idaw ku balucu nu Portugal a maydih a pakasilacul nu malukay a sasikawaw, nika imahida sa ya Angolaay a nisatubangan a sakaidaw nu sikalisiw sa, u mamiida tu sipacakay tu lumeniay a tademaw, sipatadaen i Brazil hananay a kanatal malatubang, hidasa katukuh i 1830 a mihcaan, u nikahini a pacakay tu kalatubangan a kawaw itawya a masatedeb puluan. katukuh tu i 19 a seci kalanu dikudan tu, nu Angola a sakay kalisiw sa haymaw satu sipakay da i nu labuan nu kitidaan a palekal, tuda sa ina Portugal a tademaw miteka tu a misabilil a palekal tu sakay malukay atu nu si'elac a sakasilacul. kasacacay nu nikalalais sa , ya Angola sa naningayawan tu nu, sipakaydaay i nutipanay kalatimulan nu African ya hitay nu Germany, nisaicelangan nu Portugal a misaatekak paculi sikacaay sulul, kyu caay pakadebung kya Gemany maysakasak tu kalahida. sipakay i 1951 a mihcaan a kalingatuan sa, ina Angola a kanatal sipasumadan sakay nu Putaw-yaay a kalabayu'anay a kenis; u cenhu nu Putaw-ya a miculcul tu satalakaway a tayni u mamikuwanay. micumud tu i tusa a bataan nu seci iti 70 a mihcaan a ziday,namalawilaw nu African a binacadan tu sakay nu kunidaan a nidateng tu palatlat. cunusan tu nu ya lumeni'ayay a tademaw kangeluan ku sakaudip, kyu i 1961 nu mihcaan i kalingatuan a bulad miteka tu, ya Angolaay a tademaw beleng sa a paculi, milunguc tu a kunida sa a patideng tu nu udipay a kanatal. nu makaamisay nu Angolaay sakay nu binacadan, a mamingayaw mayhulakay tu sakaicelang nu masakaputay, i ti kilakilangan a kenis a patideng tu sasalamitan a kitidaan, nu lakalak han a sangayaw tu ya Portugalay munengayay tu i Angola a hitay. u sikabaladan kaidaw nu 150 km, masaamisan ya Anpu-zuyce a minatu ka sasalamitan a kasaupuan, ya u mamikeliday nu heni ci Lopola a tapang. i 1975 a mihcaan sa, ya Portugal a kanatal ay a cenhu misulul tu nipilunguc nu Angola a kunida asa masakanatal, kutusi sa masasulit tu ya Pomin-na hananay a nikalalubangan a sasitungus, milunguc tu ya Angola masatuluay nu cenceay a masakaputay maysakapah a kalaidaw ku nidateng tu nikatatengilan, u sakusaan ku maydih a kunidaan a masakanatal sa, idaw ku sitatungusan nu patamdaway, sipakaydaen i nidikecan nu Portugal mitules tu sapikuwan tu sasitungus, 1975 a mihcaan 11 a bulad 10 a demiad, u masadikuday a hitay nu Portugal muliyas tu Angola a nipikuwan. 11 a demiad sa ina Angola pabinawlan a kunida satu a malakanatal, patideng tu nu sakay kapulungan a kanatal, masaketung tu nikaala tu limaay nu mang a mihcaan a nipalatubangan a nipikuwan. kutusimu, i kunida sananay a masakanatal, ya u nu pacukedan nu Soviet Russia , ya Angola nu binawlanay a mamihulakay a masakaputay, atu nu Amuhuwanay atu nu maytimulay a African a cenhu nipacukedan a kasasulaecus, nu dikudan sa mala nu kahminan nu paykanatal a masasungayaw, kalahecian nu sungaayay tu Soviet Russia a tademaw ku makademecay, u heni tu ku mamidikecay tu sasitatungusan. sipakayni a kalingatuan nu Angola a cenhu atu nu Soviet Russia a mapulung,u sakusaankaydi han a maypalaheci tu masacacayay nu masakaputay a mamikuwan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">aŇčor~…ĺa kina kanatar~…ĺ, itiza i f…ôi ¶o satipad-satimur~…ĺan. u tabakiaja a tusu sa u r~…ĺoanta. satipan sa u tasijaŇč-baju Ē~ °. jadańß ku kanatar~…ĺ i r~…ĺiwr~…ĺiw. u siwkaj nu kanatar~…ĺ u aŇčor~…ĺa sa i r~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** s, ** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ti Ē~ °kuk ku km*. ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***.kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa *.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u r~…ĺuanda . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *os* …ôduardo dos santos, * bur~…ĺad * d…ômiad **** a mińß ¶a nar~…ĺ…ô ¶uńßan. mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata nu kanatar~…ĺ u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u sumanańßaj u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj atu kimaj. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika aŇčor~…ĺa is a  ¶ountrj in soutńß…ôrn afri ¶a. it is tńß…ô s…ô*…ôntńß-r~…ĺarg…ôst  ¶ountrj in afri ¶a and is bord…ôr…ôd bj namibia to tńß…ô soutńß, tńß…ô d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo to tńß…ô nortńß, zambia to tńß…ô …ôast, and tńß…ô atr~…ĺanti ¶ o ¶…ôan to w…ôst. tńß…ô …ô* ¶r~…ĺa*…ô pro*in ¶…ô of  ¶abinda ńßas bord…ôrs witńß tńß…ô *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo and tńß…ô d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo. tńß…ô  ¶apitar~…ĺ and r~…ĺarg…ôst  ¶itj of aŇčor~…ĺa is r~…ĺuanda. aŇčor~…ĺa ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan nu kanatar~…ĺ sa, sipaŇčaŇčan ńßan tu aŇčor~…ĺa, u i ti afri ¶anaj nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan a kanatar~…ĺ, u sakasitaŇčańß nu tus…ô sa ja r~…ĺuanda ńßan, idaw a ¶a ku masa ¶a ¶ajaj a kakitidaan ja  ¶abinda a k…ônis ńßan, (ja : u masadumaaj a kanatar~…ĺ sa idaw ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i nu tawan a kanatar~…ĺ kar~…ĺaidaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, ja r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa u nu tauaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °.) u kakitidaan sa i tapiiŇčan nu  ¶oŇčo, tńß…ô r…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, atu ja  ¶oŇčo, domo ¶rati ¶ r…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô makajr~…ĺabu. ina aŇčor~…ĺa sa nau putaw-jaaj nitipanaj a afri ¶an a kar~…ĺaidaw, i mańßida sa nau sakasikar~…ĺisiwaj sakasia ¶aaj u kar~…ĺasib…ôkan nu masatubaŇčaj a kakitidaan. i  ¶…ôr~…ĺa ¶an **** a mińß ¶aan sa, ja portugar~…ĺ a tad…ômaw  ¶i diogo  ¶am ku majdińß tajda i india mikir~…ĺim tu sakaj nu baju Ē~ °aj a sapabar~…ĺuŇča a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu dadan, kju muk…ôr~…ĺit  ¶inida tu pituaj a bar~…ĺuŇča pur~…ĺuŇč ńßan a masakaput, situpin tu r~…ĺasubuaj nu ńßitaj atu mar~…ĺasinbuaj, r~…ĺujar~…ĺuj sa mir~…ĺir~…ĺis tija afri ¶an nutipan a sadipasan a pabar~…ĺuŇča, nudikudan sa tuda a mińß ¶aan sa, makatukuńß tu kuńß…ôni i aŇčor~…ĺa a kakitidaan ja r~…ĺuanda ńßananaj, sikaadińß tu ja aŇčor~…ĺa ńßananaj mańßamin ku dadipasan, tujda sa iti  ¶oŇčo  ¶a ¶umudan nu sauwa ¶ atu ja augustin…ô kar~…ĺimu ¶uan patid…ôŇč tu sapadat…ôŇč a kitidaan. kutusi sa namakaj i aŇčor~…ĺa nir~…ĺadajan a sasatubaŇčan r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw, pananukas a sikatar~…ĺuma Ē~ ° i portugar~…ĺ . **** a mińß ¶aan sa, ja  ¶i diogo sikatar~…ĺuma Ē~ ° tu i aŇčor~…ĺa , nir~…ĺadajan nida patajda i portugar~…ĺ amin ja tubanag a min, mar~…ĺar~…ĺadaj tu katukuńß tu i aŇčor~…ĺa . i mańßida sa  ¶i tiauk…ô namar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu ja ńßuŇčtj nu  ¶oŇčo , sikajda satu kinaur~…ĺan ku masatad…ômaw sisa mar~…ĺa ¶abaj satu, kju ja ńßuŇčtj nu ja  ¶oŇčo miu ¶ur~…ĺ tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺaj, sikat…ôn…ôs a mu…ôn…ôŇč i portugar~…ĺ ja r~…ĺisbon ńßananaj a tus…ô. **** a mińß ¶aan, udumaaj a masakaputaj pabar~…ĺuŇčaaj sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu mi ¶umud i aŇčor~…ĺa , majr~…ĺabu ku nipi ¶ar~…ĺiwaj katukuńß i nu  ¶oŇčoan a sauwa ¶ nutimur~…ĺan, i nu *** ar~…ĺiaj sakaj nu  ¶oŇčo a ńßuŇčtj a kitidaan.  ¶aaj kat…ôn…ôs, u portugar~…ĺ a kanatar~…ĺ mir~…ĺińßida tu i masatataŇčańßan a tus…ô patid…ôŇč tu sau ¶ur~…ĺan a kakitidaan, mit…ôka tu nu i tidaaj tu a bina ¶adan a nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj tu papar~…ĺijunan tu tuudtuud, mapatid…ôŇč ku masakapańßaj nu nikar~…ĺ  ¶abajan. **** a mińß ¶aan sa, u putawja a tad…ômaw mar~…ĺiŇčatu tu a mid…ôbuŇč tu nu koŇčoaj kasatimur~…ĺanaj a k…ônis, itawja sa patid…ôŇč tu ja r~…ĺuanta ńßananaj a kasaupuan a kakitidaan, kutusi sa kap…ôn…ô ¶an ku pinapinaaj a nijadu Ē~ ° nu itidaaj a bina ¶adan, kakajda satu ku sar~…ĺ…ôŇča ¶ajaj a tad…ômaw mabur~…ĺaw tajda…ôn i aŇčor~…ĺa , iti nu dikudan a mimaaj a bataan nu mińß ¶aan, ina putawja a tad…ômaw sa ńßajmaw saan a maj ¶unus tu kakitidaan. **** a mińß ¶aan sa, ina portugar~…ĺ ńßananaj sa patid…ôŇč a ¶a tu sakatusa a kitidaan ja p…ôn ¶i-r~…ĺa ńßananaj, u nisakai ¶…ôr~…ĺaŇč sa maŇčar~…ĺ…ôb ku tan…ôkt…ôk, tujda sa mapaadińß tu ku kasańß…ônur~…ĺan nu portugar~…ĺ a kanatar~…ĺ i aŇčor~…ĺa sikaidaw. namakaj i **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan sa, ja n…ôtńß…ôrr~…ĺands a tad…ômaw ńßananaj a kanatar~…ĺ namid…ôbuŇč tu itiniaj, sakańß…ônur~…ĺan a minatu, nika nudikudan sa kad…ôm…ô ¶an nu portugar~…ĺ a tad…ômaw  ¶aaj pakar~…ĺańß…ô ¶i a mi ¶…ôbis. nudikudanaj a masatusaaj a s…ô ¶i sa, ina aŇčor~…ĺa sakaj nu kar~…ĺisiwaj a nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ tada muńßajmaw tu ku nika ¶…ôr~…ĺakan, i mańßida sa kanańßatu idaw ku bar~…ĺu ¶u nu portugar~…ĺ a majdińß a pakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu mar~…ĺukaj a sasikawaw, nika imańßida sa ja aŇčor~…ĺaaj a nisatubaŇčan a sakaidaw nu sikar~…ĺisiw sa, u mamiida tu sipa ¶akaj tu r~…ĺum…ôniaj a tad…ômaw, sipatada…ôn i brazir~…ĺ ńßananaj a kanatar~…ĺ mar~…ĺatubaŇč, ńßidasa katukuńß i **** a mińß ¶aan, u nikańßini a pa ¶akaj tu kar~…ĺatubaŇčan a kawaw itawja a masat…ôd…ôb pur~…ĺuan. katukuńß tu i ** a s…ô ¶i kar~…ĺanu dikudan tu, nu aŇčor~…ĺa a sakaj kar~…ĺisiw sa ńßajmaw satu sipakaj da i nu r~…ĺabuan nu kitidaan a par~…ĺ…ôkar~…ĺ, tuda sa ina portugar~…ĺ a tad…ômaw mit…ôka tu a misabir~…ĺir~…ĺ a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaj mar~…ĺukaj atu nu si Ē~ °…ôr~…ĺa ¶ a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ. kasa ¶a ¶aj nu nikar~…ĺar~…ĺais sa , ja aŇčor~…ĺa sa naniŇčajawan tu nu, sipakajdaaj i nutipanaj kar~…ĺatimur~…ĺan nu afri ¶an ja ńßitaj nu g…ôrmanj, nisai ¶…ôr~…ĺaŇčan nu portugar~…ĺ a misaat…ôkak pa ¶ur~…ĺi sika ¶aaj sur~…ĺur~…ĺ, kju  ¶aaj pakad…ôbuŇč kja g…ômanj majsakasak tu kar~…ĺańßida. sipakaj i **** a mińß ¶aan a kar~…ĺiŇčatuan sa, ina aŇčor~…ĺa a kanatar~…ĺ sipasumadan sakaj nu putaw-jaaj a kar~…ĺabaju Ē~ °anaj a k…ônis; u  ¶…ônńßu nu putaw-ja a mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu satar~…ĺakawaj a tajni u mamikuwanaj. mi ¶umud tu i tusa a bataan nu s…ô ¶i iti ** a mińß ¶aan a zidaj,namar~…ĺawir~…ĺaw nu afri ¶an a bina ¶adan tu sakaj nu kunidaan a nidat…ôŇč tu par~…ĺatr~…ĺat.  ¶unusan tu nu ja r~…ĺum…ôni Ē~ °ajaj a tad…ômaw kaŇč…ôr~…ĺuan ku sakaudip, kju i **** nu mińß ¶aan i kar~…ĺiŇčatuan a bur~…ĺad mit…ôka tu, ja aŇčor~…ĺaaj a tad…ômaw b…ôr~…ĺ…ôŇč sa a pa ¶ur~…ĺi, mir~…ĺuŇču ¶ tu a kunida sa a patid…ôŇč tu nu udipaj a kanatar~…ĺ. nu makaamisaj nu aŇčor~…ĺaaj sakaj nu bina ¶adan, a mamiŇčajaw majńßur~…ĺakaj tu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu masakaputaj, i ti kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a k…ônis a patid…ôŇč tu sasar~…ĺamitan a kitidaan, nu r~…ĺakar~…ĺak ńßan a saŇčajaw tu ja portugar~…ĺaj mun…ôŇčajaj tu i aŇčor~…ĺa a ńßitaj. u sikabar~…ĺadan kaidaw nu *** km, masaamisan ja anpu-zuj ¶…ô a minatu ka sasar~…ĺamitan a kasaupuan, ja u mamik…ôr~…ĺidaj nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺopor~…ĺa a tapaŇč. i **** a mińß ¶aan sa, ja portugar~…ĺ a kanatar~…ĺ aj a  ¶…ônńßu misur~…ĺur~…ĺ tu nipir~…ĺuŇču ¶ nu aŇčor~…ĺa a kunida asa masakanatar~…ĺ, kutusi sa masasur~…ĺit tu ja pomin-na ńßananaj a nikar~…ĺar~…ĺubaŇčan a sasituŇčus, mir~…ĺuŇču ¶ tu ja aŇčor~…ĺa masatur~…ĺuaj nu  ¶…ôn ¶…ôaj a masakaputaj majsakapańß a kar~…ĺaidaw ku nidat…ôŇč tu nikatat…ôŇčir~…ĺan, u sakusaan ku majdińß a kunidaan a masakanatar~…ĺ sa, idaw ku sitatuŇčusan nu patamdawaj, sipakajda…ôn i nidik…ô ¶an nu portugar~…ĺ mitur~…ĺ…ôs tu sapikuwan tu sasituŇčus, **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad, u masadikudaj a ńßitaj nu portugar~…ĺ mur~…ĺijas tu aŇčor~…ĺa a nipikuwan. ** a d…ômiad sa ina aŇčor~…ĺa pabinawr~…ĺan a kunida satu a mar~…ĺakanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu nu sakaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, masak…ôtuŇč tu nikaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj nu maŇč a mińß ¶aan a nipar~…ĺatubaŇčan a nipikuwan. kutusimu, i kunida sananaj a masakanatar~…ĺ, ja u nu pa ¶uk…ôdan nu so*i…ôt *ussia , ja aŇčor~…ĺa nu binawr~…ĺanaj a mamińßur~…ĺakaj a masakaputaj, atu nu amuńßuwanaj atu nu majtimur~…ĺaj a afri ¶an a  ¶…ônńßu nipa ¶uk…ôdan a kasasur~…ĺa…ô ¶us, nu dikudan sa mar~…ĺa nu kańßminan nu pajkanatar~…ĺ a masasuŇčajaw, kar~…ĺańß…ô ¶ian nu suŇčaajaj tu so*i…ôt *ussia a tad…ômaw ku makad…ôm…ô ¶aj, u ńß…ôni tu ku mamidik…ô ¶aj tu sasitatuŇčusan. sipakajni a kar~…ĺiŇčatuan nu aŇčor~…ĺa a  ¶…ônńßu atu nu so*i…ôt *ussia a mapur~…ĺuŇč,u sakusaankajdi ńßan a majpar~…ĺańß…ô ¶i tu masa ¶a ¶ajaj nu masakaputaj a mamikuwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>