<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Antigua_and_Barbuda" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Antigua_and_Barbuda" copyright="CC BY-SA" citation="Antigua_and_Barbuda. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Antigua_and_Barbuda" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Antigua_and_Barbuda, title = Antigua_and_Barbuda, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Antigua_and_Barbuda} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Antigua and Barbuda Antigua and barbuda u siwkay nu kanatal u Antigua and barbuda sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 17 03 N, 61 48 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 93,581. kakalukan umah sa 20.50%, kilakilangan umah sa 22.30%, zumaay henay umah sa 57.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Saint John's . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Antigua atu Barbuda ci Gaston Browne ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 13 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, silima ku kulit, u sumanahay u salengacay u semilaway u lumeniay atu kimay. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: 安地卡與巴布達 u ngangan nu Lipun: アンティグア・バーブーダ u ngangan nu Amilika: Antigua atu barbuda u siwkay niza Antigua atu Barbuda, sakay hekal nu nipangangan sa u "An-Ba" han, u i tidaay i kalatebanan nu Amuhuwan a subal, u eneng sa i Caribbean a bayu atu nu saetipyu , ya Antigua atu Barbuda idaw ku kasatudungan nu tusaay a subal, cacay sa ya Antigua a subal nu duma sa, ya Barbuda hananay a subal, idaw henay ku kalaadidingay a subal. ina Antigua atu Barbudal sa, kasasudikud nu bali anu tuud a subal kasaidaw. Antigua atu Barbuda sa i tini kitakit sa u masaadidi'ngay nu tademaw a kanatal. masulitay i 2016 a mihcaan u masausiay tu nikatineng sa, u tademaw nu An-Ba sa kalaidaw nu 10.10 nu mang, katuuday ku nu African a binacadan. u nu English ku nasakamuan nu kanatal tu sakalalacal. katuuday nu binawlan sa sisinggu tu nu ciwluay a kiwkay. (u sulit nu hulam: .) sakay nu likisi u masasayaway a nikatayni i Antigua a subal atu Barbuda hananay a subal mueneng i tini sa ya Sippone a tademaw , u heni sa i kasumamadan i ayaw nu 25 a seci sa idaw tu ku muenengay i tini. nika nudikudan sa celcelan nu ya Aravaay a tademaw mapabahbah. ya u hinalalaisay a binacadan ya Caribbean hananay a tademaw, kanahatu nidebungan nu heni kya Antigua atu Barbuda i liwliway nu subal, nika caay pidebung tu masatusaay a subal. i 1493 a mihcaan ci Christopher Columbus i sakatusa nida a misabaluhay a pabalunga i nu kitakitan sa, i tida i Antigua a tukus mudebu. sipangangan han nida kya subal tu Antiguaay a Santa maria han. nika ya Spain sa caay ka i tini kasaidaw nu balucu' a maydebung, u sakasaan nayay ku tada nanum nu Antigua a subal , pasu idaw henay ku ya hinalalais ya nu Caribbean hananay a tademaw. na maka i 1632 a mihcaan kalingatuan nu England a binacadan tayni i Antigua a subal mipenec tu sakalatubang nu kitidaan, 1634 a mihcaan sa lihidaen nu England kya Barbuda a subal palatubangen. i 1666 a mihcaan sa ya France a tademaw na misaapuyu' a mudebung tu Antigua. ya England a tademaw sa i tini tu a patideng tu papalumaanay tu tebus a sasibawbi, sipakayda i nu African a kakitidaan muungpan tu sasitubang nu tademaw, katukuh i 1834 a mihcaan u mahiniay a sikelec sakay nu Antigua a kalatubangan itawya a mapahulak sibakah tu. u malatubangay sa kanahatu pahulakan tu sa, nika sakay nu kalisiwan a sakaudip mahidahen miida tu kalasiumahan nu sasitudungay a tawki. (u sulit nu hulam: 1666 .) 1939 a mihcaan sa u Antigua nu misiwbayay a nipalikal tu masakaputay mapatideng tu. i 1946 a mihcaan sipakay uynianay a nikasumadan, u saku nu musakawaway a masakaputay a micacebisan a misingkiw. namakay i 1951 a mihcaan ya musakakawaway a masakaputay mala nu katenesan a maykuwan tu kanatal, katukuh i 2004 a mihcaan i nikatabakian a nipisingkiw, ya sakay kapulungan a kacakatan a masakaputay ku sikata a misingkiw mademec kya musakawaway a masakaputay. ina masakaputay a kacakatay sa sikining a mukelit tu sakikawaw nu kanatal katukuh i 2014 nu mihcaan, kutusi a mihcaan sa ya musakawaway a masakaputay kinacacay aca makedemec misingkiw, malasasidimataan a sitatungus a midimata tu kalukawaw nu kanatal. i 1981 a mihcaan sa ya Antigua atu ya Barbuda idaw ku nisaketunan tu sakay katabakian nu nilubangan a kanatalay, a mala u kunida sananay kina kanatal, u mamikeliday tu kanatal sa ya ci Antigusay malatapang atu nu Barbudaay nu hungtiay a tatayna. (u sulit nu hulam: 1981 .) u sakay nu kakitidaan Antigua and Barbuda nikapulung masakanatal sa, na u nu masadumaay nu subal a kasaupu, i labu sa ya Antigua a subal ku satabakiay (281 km2), kasapespesan nu lamal ku buyu', makasasa ku nikahida nu kitidaan, ya Barbuda a subal sa u mikilulay a sakatabaki (161 km2), u masasan-huay a subal. kaidaw nu subal sa u makay sasaay, i kanatal sa u satalakaway sakasiadih sa, ya Obama hananay nu nikatatungduh nu buyu', pakay nu bayu a niditek sa 402 m ku nikatalakaw. u kalaceledesay nu lutulutukanay nikasademiad, nipisapalan nu demiad i mihmihcaan sa 27℃, nikaudadan i paymihcaan sa makaala tu 1100 mm. sikayadahan nu kaidaw nu tademaw sa na u nu iluiluc tu nu lumeni'ay a binacadan, nika kalaidaw tu nu Europe a tademaw, u sakasitungus nu kahida sa u England atu ya Portugal hananay a binacadan ku siadih, katuuday nu binawlan sa milayap amin tu nu ciwluay a kiwkay. (u sulit nu hulam: .) sakay nu hitay Antigua and Barbuda a nipalangat a hitay sa, u sakay nu kanatalay a sikaicelang nu hitay, u misikangay a hitay sa makaala tu 170 nu tademaw, u malauybiay sa makaala tu 75 ku tademaw, sakay i kitakitay a nisausian sa u saadidingay nu kanatalay a masahitayay a masakaputay. (u sulit nu hulam: .) nu lalangawan atu sapilatlat Antigua and Barbuda a lalangawan sa, u sasitudung sa kalawilawan nu England atu nu Africanay a laylay sa, kyu u sakay kitakitay pimali sa ya Panciw han, nai 2007 a mihcaan milihida a miu'nucay tu sikadademec. ya mitukuday, sibayabayay a balunga u kasanamu han a silawad a maylatlat. paymihcaan i walu nu demiadan sa, i tini a masaupu ku tademaw kalimulakan sa, lipahak tu nikahulakan a malutubang a sikakangkang balucu'. Antigua and Barbuda u sikatatungus nu nipakalisiwan sa sipakay aidangan a kalukawaw, kalaidaw i kanatal sa makaala tu kiyadah nu pangkiw. na makay i 2000 a mihcaan kalingatu sa, u sakay aidanganay a sakikawaw sa kalasiyasiyanan, u kangeluan nu nidateng , u sasikaluk a sakasitungus sa kunida saan a nu udip a sikaen. sakasidumaan sa idaw aca ku kaadidingan nu mukingnay a sakawawaen, u sasitungus sa mamisanga tu sapatahkal i nu tawan a kanatal tu, sakay nu biyuay a tuudtuud, atu nu nalimaanay a nisanga atu nu piyatay a tuud. piliyasan tu dadipasan nu ginkuay a pakalisiway sa sakahenulanay a mamusakawaway, nkka nu Amuhuwanay a tademaw ci Aylun-setanhu nau Antigua ku sasalamitan a kakitidaan, sakasiidaw nu likisiay nu pacebaay ya Panse hananay a misabana a kawaw, misamsam tu nu pacunusay tu sakaidaw nu kalisiw a tademaw, makaala tu 80 a yik kayadah. ina kawaw sa u mamisetulay tu sakabayu' nu sakay kaisiway. u Antigua sakay nu America hananay a tabakiay a cacudadan atu nu Antigua sakay nu paisingay a tabakiay a cacudadan, u mamiedap tu sakay nu kalisiw a kalaidaw a nipalekal sa mala u sakahenulan. u cenhu sa ku maydih a mitanam a palekal tu miungpangay a sakikawaw, u nu misatebulay atu nu pakalisiway, a miselep tu sipiida tu sakay nu aidanganay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">antigua and barbuda antigua and barbuda u siwkaj nu kanatar~ɾ u antigua and barbuda sa ir~ɾabu nu ʦoŋnanməiʦo, itiza i ** ** n, ** ** w u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku ***.* km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku ***.* km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa tiʔ~ʡkuk ku km*, ħamin nu tadəmaw sa **,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**%. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u saint *oħnʔ~ʡs . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa * bur~ɾad ** dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi ər~ɾizabətħ ii, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad * dəmiad. u ʦunr~ɾi nu antigua atu barbuda ʦi gaston brownə ajza, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad ** dəmiad. u ħata nu kanatar~ɾ u kur~ɾit nu ħata nu kanatar~ɾ sa, sir~ɾima ku kur~ɾit, u sumanaħaj u sar~ɾəŋaʦaj u səmir~ɾawaj u r~ɾuməniaj atu kimaj. u ŋaŋan niza u ŋaŋan nu ħur~ɾam: ******* u ŋaŋan nu r~ɾipun: ************ u ŋaŋan nu amir~ɾika: antigua atu barbuda u siwkaj niza antigua atu barbuda, sakaj ħəkar~ɾ nu nipaŋaŋan sa u "an-ba" ħan, u i tidaaj i kar~ɾatəbanan nu amuħuwan a subar~ɾ, u ənəŋ sa i ʦaribbəan a baju atu nu saətipju , ja antigua atu barbuda idaw ku kasatuduŋan nu tusaaj a subar~ɾ, ʦaʦaj sa ja antigua a subar~ɾ nu duma sa, ja barbuda ħananaj a subar~ɾ, idaw ħənaj ku kar~ɾaadidiŋaj a subar~ɾ. ina antigua atu barbudar~ɾ sa, kasasudikud nu bar~ɾi anu tuud a subar~ɾ kasaidaw. antigua atu barbuda sa i tini kitakit sa u masaadidiʔ~ʡŋaj nu tadəmaw a kanatar~ɾ. masur~ɾitaj i **** a miħʦaan u masausiaj tu nikatinəŋ sa, u tadəmaw nu an-ba sa kar~ɾaidaw nu **.** nu maŋ, katuudaj ku nu afriʦan a binaʦadan. u nu əŋr~ɾisħ ku nasakamuan nu kanatar~ɾ tu sakar~ɾar~ɾaʦar~ɾ. katuudaj nu binawr~ɾan sa sisiŋgu tu nu ʦiwr~ɾuaj a kiwkaj. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: .) sakaj nu r~ɾikisi u masasajawaj a nikatajni i antigua a subar~ɾ atu barbuda ħananaj a subar~ɾ muənəŋ i tini sa ja sipponə a tadəmaw , u ħəni sa i kasumamadan i ajaw nu ** a səʦi sa idaw tu ku muənəŋaj i tini. nika nudikudan sa ʦər~ɾʦər~ɾan nu ja ara*aaj a tadəmaw mapabaħbaħ. ja u ħinar~ɾar~ɾaisaj a binaʦadan ja ʦaribbəan ħananaj a tadəmaw, kanaħatu nidəbuŋan nu ħəni kja antigua atu barbuda i r~ɾiwr~ɾiwaj nu subar~ɾ, nika ʦaaj pidəbuŋ tu masatusaaj a subar~ɾ. i **** a miħʦaan ʦi ʦħristopħər ʦor~ɾumbus i sakatusa nida a misabar~ɾuħaj a pabar~ɾuŋa i nu kitakitan sa, i tida i antigua a tukus mudəbu. sipaŋaŋan ħan nida kja subar~ɾ tu antiguaaj a santa maria ħan. nika ja spain sa ʦaaj ka i tini kasaidaw nu bar~ɾuʦuʔ~ʡ a majdəbuŋ, u sakasaan najaj ku tada nanum nu antigua a subar~ɾ , pasu idaw ħənaj ku ja ħinar~ɾar~ɾais ja nu ʦaribbəan ħananaj a tadəmaw. na maka i **** a miħʦaan kar~ɾiŋatuan nu əŋr~ɾand a binaʦadan tajni i antigua a subar~ɾ mipənəʦ tu sakar~ɾatubaŋ nu kitidaan, **** a miħʦaan sa r~ɾiħidaən nu əŋr~ɾand kja barbuda a subar~ɾ par~ɾatubaŋən. i **** a miħʦaan sa ja franʦə a tadəmaw na misaapujuʔ~ʡ a mudəbuŋ tu antigua. ja əŋr~ɾand a tadəmaw sa i tini tu a patidəŋ tu papar~ɾumaanaj tu təbus a sasibawbi, sipakajda i nu afriʦan a kakitidaan muuŋpan tu sasitubaŋ nu tadəmaw, katukuħ i **** a miħʦaan u maħiniaj a sikər~ɾəʦ sakaj nu antigua a kar~ɾatubaŋan itawja a mapaħur~ɾak sibakaħ tu. u mar~ɾatubaŋaj sa kanaħatu paħur~ɾakan tu sa, nika sakaj nu kar~ɾisiwan a sakaudip maħidaħən miida tu kar~ɾasiumaħan nu sasituduŋaj a tawki. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: **** .) **** a miħʦaan sa u antigua nu misiwbajaj a nipar~ɾikar~ɾ tu masakaputaj mapatidəŋ tu. i **** a miħʦaan sipakaj ujnianaj a nikasumadan, u saku nu musakawawaj a masakaputaj a miʦaʦəbisan a misiŋkiw. namakaj i **** a miħʦaan ja musakakawawaj a masakaputaj mar~ɾa nu katənəsan a majkuwan tu kanatar~ɾ, katukuħ i **** a miħʦaan i nikatabakian a nipisiŋkiw, ja sakaj kapur~ɾuŋan a kaʦakatan a masakaputaj ku sikata a misiŋkiw madəməʦ kja musakawawaj a masakaputaj. ina masakaputaj a kaʦakataj sa sikiniŋ a mukər~ɾit tu sakikawaw nu kanatar~ɾ katukuħ i **** nu miħʦaan, kutusi a miħʦaan sa ja musakawawaj a masakaputaj kinaʦaʦaj aʦa makədəməʦ misiŋkiw, mar~ɾasasidimataan a sitatuŋus a midimata tu kar~ɾukawaw nu kanatar~ɾ. i **** a miħʦaan sa ja antigua atu ja barbuda idaw ku nisakətunan tu sakaj katabakian nu nir~ɾubaŋan a kanatar~ɾaj, a mar~ɾa u kunida sananaj kina kanatar~ɾ, u mamikər~ɾidaj tu kanatar~ɾ sa ja ʦi antigusaj mar~ɾatapaŋ atu nu barbudaaj nu ħuŋtiaj a tatajna. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: **** .) u sakaj nu kakitidaan antigua and barbuda nikapur~ɾuŋ masakanatar~ɾ sa, na u nu masadumaaj nu subar~ɾ a kasaupu, i r~ɾabu sa ja antigua a subar~ɾ ku satabakiaj (*** km*), kasapəspəsan nu r~ɾamar~ɾ ku bujuʔ~ʡ, makasasa ku nikaħida nu kitidaan, ja barbuda a subar~ɾ sa u mikir~ɾur~ɾaj a sakatabaki (*** km*), u masasan-ħuaj a subar~ɾ. kaidaw nu subar~ɾ sa u makaj sasaaj, i kanatar~ɾ sa u satar~ɾakawaj sakasiadiħ sa, ja obama ħananaj nu nikatatuŋduħ nu bujuʔ~ʡ, pakaj nu baju a niditək sa *** m ku nikatar~ɾakaw. u kar~ɾaʦər~ɾədəsaj nu r~ɾutur~ɾutukanaj nikasadəmiad, nipisapar~ɾan nu dəmiad i miħmiħʦaan sa ***, nikaudadan i pajmiħʦaan sa makaar~ɾa tu **** mm. sikajadaħan nu kaidaw nu tadəmaw sa na u nu ir~ɾuir~ɾuʦ tu nu r~ɾuməniʔ~ʡaj a binaʦadan, nika kar~ɾaidaw tu nu əuropə a tadəmaw, u sakasituŋus nu kaħida sa u əŋr~ɾand atu ja portugar~ɾ ħananaj a binaʦadan ku siadiħ, katuudaj nu binawr~ɾan sa mir~ɾajap amin tu nu ʦiwr~ɾuaj a kiwkaj. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: .) sakaj nu ħitaj antigua and barbuda a nipar~ɾaŋat a ħitaj sa, u sakaj nu kanatar~ɾaj a sikaiʦər~ɾaŋ nu ħitaj, u misikaŋaj a ħitaj sa makaar~ɾa tu *** nu tadəmaw, u mar~ɾaujbiaj sa makaar~ɾa tu ** ku tadəmaw, sakaj i kitakitaj a nisausian sa u saadidiŋaj nu kanatar~ɾaj a masaħitajaj a masakaputaj. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: .) nu r~ɾar~ɾaŋawan atu sapir~ɾatr~ɾat antigua and barbuda a r~ɾar~ɾaŋawan sa, u sasituduŋ sa kar~ɾawir~ɾawan nu əŋr~ɾand atu nu afriʦanaj a r~ɾajr~ɾaj sa, kju u sakaj kitakitaj pimar~ɾi sa ja panʦiw ħan, nai **** a miħʦaan mir~ɾiħida a miuʔ~ʡnuʦaj tu sikadadəməʦ. ja mitukudaj, sibajabajaj a bar~ɾuŋa u kasanamu ħan a sir~ɾawad a majr~ɾatr~ɾat. pajmiħʦaan i war~ɾu nu dəmiadan sa, i tini a masaupu ku tadəmaw kar~ɾimur~ɾakan sa, r~ɾipaħak tu nikaħur~ɾakan a mar~ɾutubaŋ a sikakaŋkaŋ bar~ɾuʦuʔ~ʡ. antigua and barbuda u sikatatuŋus nu nipakar~ɾisiwan sa sipakaj aidaŋan a kar~ɾukawaw, kar~ɾaidaw i kanatar~ɾ sa makaar~ɾa tu kijadaħ nu paŋkiw. na makaj i **** a miħʦaan kar~ɾiŋatu sa, u sakaj aidaŋanaj a sakikawaw sa kar~ɾasijasijanan, u kaŋər~ɾuan nu nidatəŋ , u sasikar~ɾuk a sakasituŋus sa kunida saan a nu udip a sikaən. sakasidumaan sa idaw aʦa ku kaadidiŋan nu mukiŋnaj a sakawawaən, u sasituŋus sa mamisaŋa tu sapataħkar~ɾ i nu tawan a kanatar~ɾ tu, sakaj nu bijuaj a tuudtuud, atu nu nar~ɾimaanaj a nisaŋa atu nu pijataj a tuud. pir~ɾijasan tu dadipasan nu ginkuaj a pakar~ɾisiwaj sa sakaħənur~ɾanaj a mamusakawawaj, nkka nu amuħuwanaj a tadəmaw ʦi ajr~ɾun-sətanħu nau antigua ku sasar~ɾamitan a kakitidaan, sakasiidaw nu r~ɾikisiaj nu paʦəbaaj ja pansə ħananaj a misabana a kawaw, misamsam tu nu paʦunusaj tu sakaidaw nu kar~ɾisiw a tadəmaw, makaar~ɾa tu ** a jik kajadaħ. ina kawaw sa u mamisətur~ɾaj tu sakabajuʔ~ʡ nu sakaj kaisiwaj. u antigua sakaj nu aməriʦa ħananaj a tabakiaj a ʦaʦudadan atu nu antigua sakaj nu paisiŋaj a tabakiaj a ʦaʦudadan, u mamiədap tu sakaj nu kar~ɾisiw a kar~ɾaidaw a nipar~ɾəkar~ɾ sa mar~ɾa u sakaħənur~ɾan. u ʦənħu sa ku majdiħ a mitanam a par~ɾəkar~ɾ tu miuŋpaŋaj a sakikawaw, u nu misatəbur~ɾaj atu nu pakar~ɾisiwaj, a misər~ɾəp tu sipiida tu sakaj nu aidaŋanaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Antigua and Barbuda Antigua and barbuda u siwkay nu kanatal u Antigua and barbuda sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 17 03 N, 61 48 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 93,581. kakalukan umah sa 20.50%, kilakilangan umah sa 22.30%, zumaay henay umah sa 57.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Saint John's . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Antigua atu Barbuda ci Gaston Browne ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 13 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, silima ku kulit, u sumanahay u salengacay u semilaway u lumeniay atu kimay. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: 安地卡與巴布達 u ngangan nu Lipun: アンティグア・バーブーダ u ngangan nu Amilika: Antigua atu barbuda u siwkay niza Antigua atu Barbuda, sakay hekal nu nipangangan sa u "An-Ba" han, u i tidaay i kalatebanan nu Amuhuwan a subal, u eneng sa i Caribbean a bayu atu nu saetipyu , ya Antigua atu Barbuda idaw ku kasatudungan nu tusaay a subal, cacay sa ya Antigua a subal nu duma sa, ya Barbuda hananay a subal, idaw henay ku kalaadidingay a subal. ina Antigua atu Barbudal sa, kasasudikud nu bali anu tuud a subal kasaidaw. Antigua atu Barbuda sa i tini kitakit sa u masaadidi'ngay nu tademaw a kanatal. masulitay i 2016 a mihcaan u masausiay tu nikatineng sa, u tademaw nu An-Ba sa kalaidaw nu 10.10 nu mang, katuuday ku nu African a binacadan. u nu English ku nasakamuan nu kanatal tu sakalalacal. katuuday nu binawlan sa sisinggu tu nu ciwluay a kiwkay. (u sulit nu hulam: .) sakay nu likisi u masasayaway a nikatayni i Antigua a subal atu Barbuda hananay a subal mueneng i tini sa ya Sippone a tademaw , u heni sa i kasumamadan i ayaw nu 25 a seci sa idaw tu ku muenengay i tini. nika nudikudan sa celcelan nu ya Aravaay a tademaw mapabahbah. ya u hinalalaisay a binacadan ya Caribbean hananay a tademaw, kanahatu nidebungan nu heni kya Antigua atu Barbuda i liwliway nu subal, nika caay pidebung tu masatusaay a subal. i 1493 a mihcaan ci Christopher Columbus i sakatusa nida a misabaluhay a pabalunga i nu kitakitan sa, i tida i Antigua a tukus mudebu. sipangangan han nida kya subal tu Antiguaay a Santa maria han. nika ya Spain sa caay ka i tini kasaidaw nu balucu' a maydebung, u sakasaan nayay ku tada nanum nu Antigua a subal , pasu idaw henay ku ya hinalalais ya nu Caribbean hananay a tademaw. na maka i 1632 a mihcaan kalingatuan nu England a binacadan tayni i Antigua a subal mipenec tu sakalatubang nu kitidaan, 1634 a mihcaan sa lihidaen nu England kya Barbuda a subal palatubangen. i 1666 a mihcaan sa ya France a tademaw na misaapuyu' a mudebung tu Antigua. ya England a tademaw sa i tini tu a patideng tu papalumaanay tu tebus a sasibawbi, sipakayda i nu African a kakitidaan muungpan tu sasitubang nu tademaw, katukuh i 1834 a mihcaan u mahiniay a sikelec sakay nu Antigua a kalatubangan itawya a mapahulak sibakah tu. u malatubangay sa kanahatu pahulakan tu sa, nika sakay nu kalisiwan a sakaudip mahidahen miida tu kalasiumahan nu sasitudungay a tawki. (u sulit nu hulam: 1666 .) 1939 a mihcaan sa u Antigua nu misiwbayay a nipalikal tu masakaputay mapatideng tu. i 1946 a mihcaan sipakay uynianay a nikasumadan, u saku nu musakawaway a masakaputay a micacebisan a misingkiw. namakay i 1951 a mihcaan ya musakakawaway a masakaputay mala nu katenesan a maykuwan tu kanatal, katukuh i 2004 a mihcaan i nikatabakian a nipisingkiw, ya sakay kapulungan a kacakatan a masakaputay ku sikata a misingkiw mademec kya musakawaway a masakaputay. ina masakaputay a kacakatay sa sikining a mukelit tu sakikawaw nu kanatal katukuh i 2014 nu mihcaan, kutusi a mihcaan sa ya musakawaway a masakaputay kinacacay aca makedemec misingkiw, malasasidimataan a sitatungus a midimata tu kalukawaw nu kanatal. i 1981 a mihcaan sa ya Antigua atu ya Barbuda idaw ku nisaketunan tu sakay katabakian nu nilubangan a kanatalay, a mala u kunida sananay kina kanatal, u mamikeliday tu kanatal sa ya ci Antigusay malatapang atu nu Barbudaay nu hungtiay a tatayna. (u sulit nu hulam: 1981 .) u sakay nu kakitidaan Antigua and Barbuda nikapulung masakanatal sa, na u nu masadumaay nu subal a kasaupu, i labu sa ya Antigua a subal ku satabakiay (281 km2), kasapespesan nu lamal ku buyu', makasasa ku nikahida nu kitidaan, ya Barbuda a subal sa u mikilulay a sakatabaki (161 km2), u masasan-huay a subal. kaidaw nu subal sa u makay sasaay, i kanatal sa u satalakaway sakasiadih sa, ya Obama hananay nu nikatatungduh nu buyu', pakay nu bayu a niditek sa 402 m ku nikatalakaw. u kalaceledesay nu lutulutukanay nikasademiad, nipisapalan nu demiad i mihmihcaan sa 27℃, nikaudadan i paymihcaan sa makaala tu 1100 mm. sikayadahan nu kaidaw nu tademaw sa na u nu iluiluc tu nu lumeni'ay a binacadan, nika kalaidaw tu nu Europe a tademaw, u sakasitungus nu kahida sa u England atu ya Portugal hananay a binacadan ku siadih, katuuday nu binawlan sa milayap amin tu nu ciwluay a kiwkay. (u sulit nu hulam: .) sakay nu hitay Antigua and Barbuda a nipalangat a hitay sa, u sakay nu kanatalay a sikaicelang nu hitay, u misikangay a hitay sa makaala tu 170 nu tademaw, u malauybiay sa makaala tu 75 ku tademaw, sakay i kitakitay a nisausian sa u saadidingay nu kanatalay a masahitayay a masakaputay. (u sulit nu hulam: .) nu lalangawan atu sapilatlat Antigua and Barbuda a lalangawan sa, u sasitudung sa kalawilawan nu England atu nu Africanay a laylay sa, kyu u sakay kitakitay pimali sa ya Panciw han, nai 2007 a mihcaan milihida a miu'nucay tu sikadademec. ya mitukuday, sibayabayay a balunga u kasanamu han a silawad a maylatlat. paymihcaan i walu nu demiadan sa, i tini a masaupu ku tademaw kalimulakan sa, lipahak tu nikahulakan a malutubang a sikakangkang balucu'. Antigua and Barbuda u sikatatungus nu nipakalisiwan sa sipakay aidangan a kalukawaw, kalaidaw i kanatal sa makaala tu kiyadah nu pangkiw. na makay i 2000 a mihcaan kalingatu sa, u sakay aidanganay a sakikawaw sa kalasiyasiyanan, u kangeluan nu nidateng , u sasikaluk a sakasitungus sa kunida saan a nu udip a sikaen. sakasidumaan sa idaw aca ku kaadidingan nu mukingnay a sakawawaen, u sasitungus sa mamisanga tu sapatahkal i nu tawan a kanatal tu, sakay nu biyuay a tuudtuud, atu nu nalimaanay a nisanga atu nu piyatay a tuud. piliyasan tu dadipasan nu ginkuay a pakalisiway sa sakahenulanay a mamusakawaway, nkka nu Amuhuwanay a tademaw ci Aylun-setanhu nau Antigua ku sasalamitan a kakitidaan, sakasiidaw nu likisiay nu pacebaay ya Panse hananay a misabana a kawaw, misamsam tu nu pacunusay tu sakaidaw nu kalisiw a tademaw, makaala tu 80 a yik kayadah. ina kawaw sa u mamisetulay tu sakabayu' nu sakay kaisiway. u Antigua sakay nu America hananay a tabakiay a cacudadan atu nu Antigua sakay nu paisingay a tabakiay a cacudadan, u mamiedap tu sakay nu kalisiw a kalaidaw a nipalekal sa mala u sakahenulan. u cenhu sa ku maydih a mitanam a palekal tu miungpangay a sakikawaw, u nu misatebulay atu nu pakalisiway, a miselep tu sipiida tu sakay nu aidanganay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">antigua and barbuda antigua and barbuda u siwkaj nu kanatar~ɾ u antigua and barbuda sa ir~ɾabu nu ʦoŋnanməiʦo, itiza i ** ** n, ** ** w u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku ***.* km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku ***.* km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa tiʔ~ʡkuk ku km*, ħamin nu tadəmaw sa **,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**%. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u saint *oħnʔ~ʡs . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa * bur~ɾad ** dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi ər~ɾizabətħ ii, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad * dəmiad. u ʦunr~ɾi nu antigua atu barbuda ʦi gaston brownə ajza, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad ** dəmiad. u ħata nu kanatar~ɾ u kur~ɾit nu ħata nu kanatar~ɾ sa, sir~ɾima ku kur~ɾit, u sumanaħaj u sar~ɾəŋaʦaj u səmir~ɾawaj u r~ɾuməniaj atu kimaj. u ŋaŋan niza u ŋaŋan nu ħur~ɾam: ******* u ŋaŋan nu r~ɾipun: ************ u ŋaŋan nu amir~ɾika: antigua atu barbuda u siwkaj niza antigua atu barbuda, sakaj ħəkar~ɾ nu nipaŋaŋan sa u "an-ba" ħan, u i tidaaj i kar~ɾatəbanan nu amuħuwan a subar~ɾ, u ənəŋ sa i ʦaribbəan a baju atu nu saətipju , ja antigua atu barbuda idaw ku kasatuduŋan nu tusaaj a subar~ɾ, ʦaʦaj sa ja antigua a subar~ɾ nu duma sa, ja barbuda ħananaj a subar~ɾ, idaw ħənaj ku kar~ɾaadidiŋaj a subar~ɾ. ina antigua atu barbudar~ɾ sa, kasasudikud nu bar~ɾi anu tuud a subar~ɾ kasaidaw. antigua atu barbuda sa i tini kitakit sa u masaadidiʔ~ʡŋaj nu tadəmaw a kanatar~ɾ. masur~ɾitaj i **** a miħʦaan u masausiaj tu nikatinəŋ sa, u tadəmaw nu an-ba sa kar~ɾaidaw nu **.** nu maŋ, katuudaj ku nu afriʦan a binaʦadan. u nu əŋr~ɾisħ ku nasakamuan nu kanatar~ɾ tu sakar~ɾar~ɾaʦar~ɾ. katuudaj nu binawr~ɾan sa sisiŋgu tu nu ʦiwr~ɾuaj a kiwkaj. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: .) sakaj nu r~ɾikisi u masasajawaj a nikatajni i antigua a subar~ɾ atu barbuda ħananaj a subar~ɾ muənəŋ i tini sa ja sipponə a tadəmaw , u ħəni sa i kasumamadan i ajaw nu ** a səʦi sa idaw tu ku muənəŋaj i tini. nika nudikudan sa ʦər~ɾʦər~ɾan nu ja ara*aaj a tadəmaw mapabaħbaħ. ja u ħinar~ɾar~ɾaisaj a binaʦadan ja ʦaribbəan ħananaj a tadəmaw, kanaħatu nidəbuŋan nu ħəni kja antigua atu barbuda i r~ɾiwr~ɾiwaj nu subar~ɾ, nika ʦaaj pidəbuŋ tu masatusaaj a subar~ɾ. i **** a miħʦaan ʦi ʦħristopħər ʦor~ɾumbus i sakatusa nida a misabar~ɾuħaj a pabar~ɾuŋa i nu kitakitan sa, i tida i antigua a tukus mudəbu. sipaŋaŋan ħan nida kja subar~ɾ tu antiguaaj a santa maria ħan. nika ja spain sa ʦaaj ka i tini kasaidaw nu bar~ɾuʦuʔ~ʡ a majdəbuŋ, u sakasaan najaj ku tada nanum nu antigua a subar~ɾ , pasu idaw ħənaj ku ja ħinar~ɾar~ɾais ja nu ʦaribbəan ħananaj a tadəmaw. na maka i **** a miħʦaan kar~ɾiŋatuan nu əŋr~ɾand a binaʦadan tajni i antigua a subar~ɾ mipənəʦ tu sakar~ɾatubaŋ nu kitidaan, **** a miħʦaan sa r~ɾiħidaən nu əŋr~ɾand kja barbuda a subar~ɾ par~ɾatubaŋən. i **** a miħʦaan sa ja franʦə a tadəmaw na misaapujuʔ~ʡ a mudəbuŋ tu antigua. ja əŋr~ɾand a tadəmaw sa i tini tu a patidəŋ tu papar~ɾumaanaj tu təbus a sasibawbi, sipakajda i nu afriʦan a kakitidaan muuŋpan tu sasitubaŋ nu tadəmaw, katukuħ i **** a miħʦaan u maħiniaj a sikər~ɾəʦ sakaj nu antigua a kar~ɾatubaŋan itawja a mapaħur~ɾak sibakaħ tu. u mar~ɾatubaŋaj sa kanaħatu paħur~ɾakan tu sa, nika sakaj nu kar~ɾisiwan a sakaudip maħidaħən miida tu kar~ɾasiumaħan nu sasituduŋaj a tawki. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: **** .) **** a miħʦaan sa u antigua nu misiwbajaj a nipar~ɾikar~ɾ tu masakaputaj mapatidəŋ tu. i **** a miħʦaan sipakaj ujnianaj a nikasumadan, u saku nu musakawawaj a masakaputaj a miʦaʦəbisan a misiŋkiw. namakaj i **** a miħʦaan ja musakakawawaj a masakaputaj mar~ɾa nu katənəsan a majkuwan tu kanatar~ɾ, katukuħ i **** a miħʦaan i nikatabakian a nipisiŋkiw, ja sakaj kapur~ɾuŋan a kaʦakatan a masakaputaj ku sikata a misiŋkiw madəməʦ kja musakawawaj a masakaputaj. ina masakaputaj a kaʦakataj sa sikiniŋ a mukər~ɾit tu sakikawaw nu kanatar~ɾ katukuħ i **** nu miħʦaan, kutusi a miħʦaan sa ja musakawawaj a masakaputaj kinaʦaʦaj aʦa makədəməʦ misiŋkiw, mar~ɾasasidimataan a sitatuŋus a midimata tu kar~ɾukawaw nu kanatar~ɾ. i **** a miħʦaan sa ja antigua atu ja barbuda idaw ku nisakətunan tu sakaj katabakian nu nir~ɾubaŋan a kanatar~ɾaj, a mar~ɾa u kunida sananaj kina kanatar~ɾ, u mamikər~ɾidaj tu kanatar~ɾ sa ja ʦi antigusaj mar~ɾatapaŋ atu nu barbudaaj nu ħuŋtiaj a tatajna. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: **** .) u sakaj nu kakitidaan antigua and barbuda nikapur~ɾuŋ masakanatar~ɾ sa, na u nu masadumaaj nu subar~ɾ a kasaupu, i r~ɾabu sa ja antigua a subar~ɾ ku satabakiaj (*** km*), kasapəspəsan nu r~ɾamar~ɾ ku bujuʔ~ʡ, makasasa ku nikaħida nu kitidaan, ja barbuda a subar~ɾ sa u mikir~ɾur~ɾaj a sakatabaki (*** km*), u masasan-ħuaj a subar~ɾ. kaidaw nu subar~ɾ sa u makaj sasaaj, i kanatar~ɾ sa u satar~ɾakawaj sakasiadiħ sa, ja obama ħananaj nu nikatatuŋduħ nu bujuʔ~ʡ, pakaj nu baju a niditək sa *** m ku nikatar~ɾakaw. u kar~ɾaʦər~ɾədəsaj nu r~ɾutur~ɾutukanaj nikasadəmiad, nipisapar~ɾan nu dəmiad i miħmiħʦaan sa ***, nikaudadan i pajmiħʦaan sa makaar~ɾa tu **** mm. sikajadaħan nu kaidaw nu tadəmaw sa na u nu ir~ɾuir~ɾuʦ tu nu r~ɾuməniʔ~ʡaj a binaʦadan, nika kar~ɾaidaw tu nu əuropə a tadəmaw, u sakasituŋus nu kaħida sa u əŋr~ɾand atu ja portugar~ɾ ħananaj a binaʦadan ku siadiħ, katuudaj nu binawr~ɾan sa mir~ɾajap amin tu nu ʦiwr~ɾuaj a kiwkaj. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: .) sakaj nu ħitaj antigua and barbuda a nipar~ɾaŋat a ħitaj sa, u sakaj nu kanatar~ɾaj a sikaiʦər~ɾaŋ nu ħitaj, u misikaŋaj a ħitaj sa makaar~ɾa tu *** nu tadəmaw, u mar~ɾaujbiaj sa makaar~ɾa tu ** ku tadəmaw, sakaj i kitakitaj a nisausian sa u saadidiŋaj nu kanatar~ɾaj a masaħitajaj a masakaputaj. (u sur~ɾit nu ħur~ɾam: .) nu r~ɾar~ɾaŋawan atu sapir~ɾatr~ɾat antigua and barbuda a r~ɾar~ɾaŋawan sa, u sasituduŋ sa kar~ɾawir~ɾawan nu əŋr~ɾand atu nu afriʦanaj a r~ɾajr~ɾaj sa, kju u sakaj kitakitaj pimar~ɾi sa ja panʦiw ħan, nai **** a miħʦaan mir~ɾiħida a miuʔ~ʡnuʦaj tu sikadadəməʦ. ja mitukudaj, sibajabajaj a bar~ɾuŋa u kasanamu ħan a sir~ɾawad a majr~ɾatr~ɾat. pajmiħʦaan i war~ɾu nu dəmiadan sa, i tini a masaupu ku tadəmaw kar~ɾimur~ɾakan sa, r~ɾipaħak tu nikaħur~ɾakan a mar~ɾutubaŋ a sikakaŋkaŋ bar~ɾuʦuʔ~ʡ. antigua and barbuda u sikatatuŋus nu nipakar~ɾisiwan sa sipakaj aidaŋan a kar~ɾukawaw, kar~ɾaidaw i kanatar~ɾ sa makaar~ɾa tu kijadaħ nu paŋkiw. na makaj i **** a miħʦaan kar~ɾiŋatu sa, u sakaj aidaŋanaj a sakikawaw sa kar~ɾasijasijanan, u kaŋər~ɾuan nu nidatəŋ , u sasikar~ɾuk a sakasituŋus sa kunida saan a nu udip a sikaən. sakasidumaan sa idaw aʦa ku kaadidiŋan nu mukiŋnaj a sakawawaən, u sasituŋus sa mamisaŋa tu sapataħkar~ɾ i nu tawan a kanatar~ɾ tu, sakaj nu bijuaj a tuudtuud, atu nu nar~ɾimaanaj a nisaŋa atu nu pijataj a tuud. pir~ɾijasan tu dadipasan nu ginkuaj a pakar~ɾisiwaj sa sakaħənur~ɾanaj a mamusakawawaj, nkka nu amuħuwanaj a tadəmaw ʦi ajr~ɾun-sətanħu nau antigua ku sasar~ɾamitan a kakitidaan, sakasiidaw nu r~ɾikisiaj nu paʦəbaaj ja pansə ħananaj a misabana a kawaw, misamsam tu nu paʦunusaj tu sakaidaw nu kar~ɾisiw a tadəmaw, makaar~ɾa tu ** a jik kajadaħ. ina kawaw sa u mamisətur~ɾaj tu sakabajuʔ~ʡ nu sakaj kaisiwaj. u antigua sakaj nu aməriʦa ħananaj a tabakiaj a ʦaʦudadan atu nu antigua sakaj nu paisiŋaj a tabakiaj a ʦaʦudadan, u mamiədap tu sakaj nu kar~ɾisiw a kar~ɾaidaw a nipar~ɾəkar~ɾ sa mar~ɾa u sakaħənur~ɾan. u ʦənħu sa ku majdiħ a mitanam a par~ɾəkar~ɾ tu miuŋpaŋaj a sakikawaw, u nu misatəbur~ɾaj atu nu pakar~ɾisiwaj, a misər~ɾəp tu sipiida tu sakaj nu aidaŋanaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>