<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Antigua_and_Barbuda" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Antigua_and_Barbuda" copyright="CC BY-SA" citation="Antigua_and_Barbuda. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Antigua_and_Barbuda" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Antigua_and_Barbuda, title = Antigua_and_Barbuda, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Antigua_and_Barbuda} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Antigua and Barbuda Antigua and barbuda u siwkay nu kanatal u Antigua and barbuda sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 17 03 N, 61 48 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 93,581. kakalukan umah sa 20.50%, kilakilangan umah sa 22.30%, zumaay henay umah sa 57.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Saint John's . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Antigua atu Barbuda ci Gaston Browne ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 13 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, silima ku kulit, u sumanahay u salengacay u semilaway u lumeniay atu kimay. u ngangan niza u ngangan nu Hulam: 安地卡與巴布達 u ngangan nu Lipun: アンティグア・バーブーダ u ngangan nu Amilika: Antigua atu barbuda u siwkay niza Antigua atu Barbuda, sakay hekal nu nipangangan sa u &quot;An-Ba&quot; han, u i tidaay i kalatebanan nu Amuhuwan a subal, u eneng sa i Caribbean a bayu atu nu saetipyu , ya Antigua atu Barbuda idaw ku kasatudungan nu tusaay a subal, cacay sa ya Antigua a subal nu duma sa, ya Barbuda hananay a subal, idaw henay ku kalaadidingay a subal. ina Antigua atu Barbudal sa, kasasudikud nu bali anu tuud a subal kasaidaw. Antigua atu Barbuda sa i tini kitakit sa u masaadidi'ngay nu tademaw a kanatal. masulitay i 2016 a mihcaan u masausiay tu nikatineng sa, u tademaw nu An-Ba sa kalaidaw nu 10.10 nu mang, katuuday ku nu African a binacadan. u nu English ku nasakamuan nu kanatal tu sakalalacal. katuuday nu binawlan sa sisinggu tu nu ciwluay a kiwkay. (u sulit nu hulam: .) sakay nu likisi u masasayaway a nikatayni i Antigua a subal atu Barbuda hananay a subal mueneng i tini sa ya Sippone a tademaw , u heni sa i kasumamadan i ayaw nu 25 a seci sa idaw tu ku muenengay i tini. nika nudikudan sa celcelan nu ya Aravaay a tademaw mapabahbah. ya u hinalalaisay a binacadan ya Caribbean hananay a tademaw, kanahatu nidebungan nu heni kya Antigua atu Barbuda i liwliway nu subal, nika caay pidebung tu masatusaay a subal. i 1493 a mihcaan ci Christopher Columbus i sakatusa nida a misabaluhay a pabalunga i nu kitakitan sa, i tida i Antigua a tukus mudebu. sipangangan han nida kya subal tu Antiguaay a Santa maria han. nika ya Spain sa caay ka i tini kasaidaw nu balucu' a maydebung, u sakasaan nayay ku tada nanum nu Antigua a subal , pasu idaw henay ku ya hinalalais ya nu Caribbean hananay a tademaw. na maka i 1632 a mihcaan kalingatuan nu England a binacadan tayni i Antigua a subal mipenec tu sakalatubang nu kitidaan, 1634 a mihcaan sa lihidaen nu England kya Barbuda a subal palatubangen. i 1666 a mihcaan sa ya France a tademaw na misaapuyu' a mudebung tu Antigua. ya England a tademaw sa i tini tu a patideng tu papalumaanay tu tebus a sasibawbi, sipakayda i nu African a kakitidaan muungpan tu sasitubang nu tademaw, katukuh i 1834 a mihcaan u mahiniay a sikelec sakay nu Antigua a kalatubangan itawya a mapahulak sibakah tu. u malatubangay sa kanahatu pahulakan tu sa, nika sakay nu kalisiwan a sakaudip mahidahen miida tu kalasiumahan nu sasitudungay a tawki. (u sulit nu hulam: 1666 .) 1939 a mihcaan sa u Antigua nu misiwbayay a nipalikal tu masakaputay mapatideng tu. i 1946 a mihcaan sipakay uynianay a nikasumadan, u saku nu musakawaway a masakaputay a micacebisan a misingkiw. namakay i 1951 a mihcaan ya musakakawaway a masakaputay mala nu katenesan a maykuwan tu kanatal, katukuh i 2004 a mihcaan i nikatabakian a nipisingkiw, ya sakay kapulungan a kacakatan a masakaputay ku sikata a misingkiw mademec kya musakawaway a masakaputay. ina masakaputay a kacakatay sa sikining a mukelit tu sakikawaw nu kanatal katukuh i 2014 nu mihcaan, kutusi a mihcaan sa ya musakawaway a masakaputay kinacacay aca makedemec misingkiw, malasasidimataan a sitatungus a midimata tu kalukawaw nu kanatal. i 1981 a mihcaan sa ya Antigua atu ya Barbuda idaw ku nisaketunan tu sakay katabakian nu nilubangan a kanatalay, a mala u kunida sananay kina kanatal, u mamikeliday tu kanatal sa ya ci Antigusay malatapang atu nu Barbudaay nu hungtiay a tatayna. (u sulit nu hulam: 1981 .) u sakay nu kakitidaan Antigua and Barbuda nikapulung masakanatal sa, na u nu masadumaay nu subal a kasaupu, i labu sa ya Antigua a subal ku satabakiay (281 km2), kasapespesan nu lamal ku buyu', makasasa ku nikahida nu kitidaan, ya Barbuda a subal sa u mikilulay a sakatabaki (161 km2), u masasan-huay a subal. kaidaw nu subal sa u makay sasaay, i kanatal sa u satalakaway sakasiadih sa, ya Obama hananay nu nikatatungduh nu buyu', pakay nu bayu a niditek sa 402 m ku nikatalakaw. u kalaceledesay nu lutulutukanay nikasademiad, nipisapalan nu demiad i mihmihcaan sa 27℃, nikaudadan i paymihcaan sa makaala tu 1100 mm. sikayadahan nu kaidaw nu tademaw sa na u nu iluiluc tu nu lumeni'ay a binacadan, nika kalaidaw tu nu Europe a tademaw, u sakasitungus nu kahida sa u England atu ya Portugal hananay a binacadan ku siadih, katuuday nu binawlan sa milayap amin tu nu ciwluay a kiwkay. (u sulit nu hulam: .) sakay nu hitay Antigua and Barbuda a nipalangat a hitay sa, u sakay nu kanatalay a sikaicelang nu hitay, u misikangay a hitay sa makaala tu 170 nu tademaw, u malauybiay sa makaala tu 75 ku tademaw, sakay i kitakitay a nisausian sa u saadidingay nu kanatalay a masahitayay a masakaputay. (u sulit nu hulam: .) nu lalangawan atu sapilatlat Antigua and Barbuda a lalangawan sa, u sasitudung sa kalawilawan nu England atu nu Africanay a laylay sa, kyu u sakay kitakitay pimali sa ya Panciw han, nai 2007 a mihcaan milihida a miu'nucay tu sikadademec. ya mitukuday, sibayabayay a balunga u kasanamu han a silawad a maylatlat. paymihcaan i walu nu demiadan sa, i tini a masaupu ku tademaw kalimulakan sa, lipahak tu nikahulakan a malutubang a sikakangkang balucu'. Antigua and Barbuda u sikatatungus nu nipakalisiwan sa sipakay aidangan a kalukawaw, kalaidaw i kanatal sa makaala tu kiyadah nu pangkiw. na makay i 2000 a mihcaan kalingatu sa, u sakay aidanganay a sakikawaw sa kalasiyasiyanan, u kangeluan nu nidateng , u sasikaluk a sakasitungus sa kunida saan a nu udip a sikaen. sakasidumaan sa idaw aca ku kaadidingan nu mukingnay a sakawawaen, u sasitungus sa mamisanga tu sapatahkal i nu tawan a kanatal tu, sakay nu biyuay a tuudtuud, atu nu nalimaanay a nisanga atu nu piyatay a tuud. piliyasan tu dadipasan nu ginkuay a pakalisiway sa sakahenulanay a mamusakawaway, nkka nu Amuhuwanay a tademaw ci Aylun-setanhu nau Antigua ku sasalamitan a kakitidaan, sakasiidaw nu likisiay nu pacebaay ya Panse hananay a misabana a kawaw, misamsam tu nu pacunusay tu sakaidaw nu kalisiw a tademaw, makaala tu 80 a yik kayadah. ina kawaw sa u mamisetulay tu sakabayu' nu sakay kaisiway. u Antigua sakay nu America hananay a tabakiay a cacudadan atu nu Antigua sakay nu paisingay a tabakiay a cacudadan, u mamiedap tu sakay nu kalisiw a kalaidaw a nipalekal sa mala u sakahenulan. u cenhu sa ku maydih a mitanam a palekal tu miungpangay a sakikawaw, u nu misatebulay atu nu pakalisiway, a miselep tu sipiida tu sakay nu aidanganay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Antigoa and Barboda Antigoa and barboda o siwkay no kanatal o Antigoa and barboda sa ilabo no Congnanmeico, itiza i 17 03 N, 61 48 W o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 442.6 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 442.6 km2, o ahebal no nanomay sa ti'kok ko km2, hamin no tademaw sa 93,581. kakalokan omah sa 20.50%, kilakilangan omah sa 22.30%, zomaay henay omah sa 57.20%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Saint John's . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 1 bolad 11 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bolad 6 demiad. o conli no Antigoa ato Barboda ci Gaston Browne ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bolad 13 demiad. o hata no kanatal o kolit no hata no kanatal sa, silima ko kolit, o somanahay o salengacay o semilaway o lomeniay ato kimay. o ngangan niza o ngangan no Holam: 安地卡與巴布達 o ngangan no Lipon: アンティグア・バーブーダ o ngangan no Amilika: Antigoa ato barboda o siwkay niza Antigoa ato Barboda, sakay hekal no nipangangan sa o &quot;An-Ba&quot; han, o i tidaay i kalatebanan no Amohowan a sobal, o eneng sa i Caribbean a bayo ato no saetipyo , ya Antigoa ato Barboda idaw ko kasatodongan no tosaay a sobal, cacay sa ya Antigoa a sobal no doma sa, ya Barboda hananay a sobal, idaw henay ko kalaadidingay a sobal. ina Antigoa ato Barbodal sa, kasasodikod no bali ano tood a sobal kasaidaw. Antigoa ato Barboda sa i tini kitakit sa o masaadidi'ngay no tademaw a kanatal. masolitay i 2016 a mihcaan o masaosiay to nikatineng sa, o tademaw no An-Ba sa kalaidaw no 10.10 no mang, katooday ko no African a binacadan. o no English ko nasakamoan no kanatal to sakalalacal. katooday no binawlan sa sisinggo to no ciwloay a kiwkay. (o solit no holam: .) sakay no likisi o masasayaway a nikatayni i Antigoa a sobal ato Barboda hananay a sobal moeneng i tini sa ya Sippone a tademaw , o heni sa i kasomamadan i ayaw no 25 a seci sa idaw to ko moenengay i tini. nika nodikodan sa celcelan no ya Aravaay a tademaw mapabahbah. ya o hinalalaisay a binacadan ya Caribbean hananay a tademaw, kanahato nidebongan no heni kya Antigoa ato Barboda i liwliway no sobal, nika caay pidebong to masatosaay a sobal. i 1493 a mihcaan ci Christopher Colombos i sakatosa nida a misabalohay a pabalonga i no kitakitan sa, i tida i Antigoa a tokos modebo. sipangangan han nida kya sobal to Antigoaay a Santa maria han. nika ya Spain sa caay ka i tini kasaidaw no baloco' a maydebong, o sakasaan nayay ko tada nanom no Antigoa a sobal , paso idaw henay ko ya hinalalais ya no Caribbean hananay a tademaw. na maka i 1632 a mihcaan kalingatoan no England a binacadan tayni i Antigoa a sobal mipenec to sakalatobang no kitidaan, 1634 a mihcaan sa lihidaen no England kya Barboda a sobal palatobangen. i 1666 a mihcaan sa ya France a tademaw na misaapoyo' a modebong to Antigoa. ya England a tademaw sa i tini to a patideng to papalomaanay to tebos a sasibawbi, sipakayda i no African a kakitidaan moongpan to sasitobang no tademaw, katokoh i 1834 a mihcaan o mahiniay a sikelec sakay no Antigoa a kalatobangan itawya a mapaholak sibakah to. o malatobangay sa kanahato paholakan to sa, nika sakay no kalisiwan a sakaodip mahidahen miida to kalasiomahan no sasitodongay a tawki. (o solit no holam: 1666 .) 1939 a mihcaan sa o Antigoa no misiwbayay a nipalikal to masakapotay mapatideng to. i 1946 a mihcaan sipakay oynianay a nikasomadan, o sako no mosakawaway a masakapotay a micacebisan a misingkiw. namakay i 1951 a mihcaan ya mosakakawaway a masakapotay mala no katenesan a maykowan to kanatal, katokoh i 2004 a mihcaan i nikatabakian a nipisingkiw, ya sakay kapolongan a kacakatan a masakapotay ko sikata a misingkiw mademec kya mosakawaway a masakapotay. ina masakapotay a kacakatay sa sikining a mokelit to sakikawaw no kanatal katokoh i 2014 no mihcaan, kotosi a mihcaan sa ya mosakawaway a masakapotay kinacacay aca makedemec misingkiw, malasasidimataan a sitatongos a midimata to kalokawaw no kanatal. i 1981 a mihcaan sa ya Antigoa ato ya Barboda idaw ko nisaketonan to sakay katabakian no nilobangan a kanatalay, a mala o konida sananay kina kanatal, o mamikeliday to kanatal sa ya ci Antigosay malatapang ato no Barbodaay no hongtiay a tatayna. (o solit no holam: 1981 .) o sakay no kakitidaan Antigoa and Barboda nikapolong masakanatal sa, na o no masadomaay no sobal a kasaopo, i labo sa ya Antigoa a sobal ko satabakiay (281 km2), kasapespesan no lamal ko boyo', makasasa ko nikahida no kitidaan, ya Barboda a sobal sa o mikilolay a sakatabaki (161 km2), o masasan-hoay a sobal. kaidaw no sobal sa o makay sasaay, i kanatal sa o satalakaway sakasiadih sa, ya Obama hananay no nikatatongdoh no boyo', pakay no bayo a niditek sa 402 m ko nikatalakaw. o kalaceledesay no lotolotokanay nikasademiad, nipisapalan no demiad i mihmihcaan sa 27℃, nikaodadan i paymihcaan sa makaala to 1100 mm. sikayadahan no kaidaw no tademaw sa na o no iloiloc to no lomeni'ay a binacadan, nika kalaidaw to no Eorope a tademaw, o sakasitongos no kahida sa o England ato ya Portogal hananay a binacadan ko siadih, katooday no binawlan sa milayap amin to no ciwloay a kiwkay. (o solit no holam: .) sakay no hitay Antigoa and Barboda a nipalangat a hitay sa, o sakay no kanatalay a sikaicelang no hitay, o misikangay a hitay sa makaala to 170 no tademaw, o malaoybiay sa makaala to 75 ko tademaw, sakay i kitakitay a nisaosian sa o saadidingay no kanatalay a masahitayay a masakapotay. (o solit no holam: .) no lalangawan ato sapilatlat Antigoa and Barboda a lalangawan sa, o sasitodong sa kalawilawan no England ato no Africanay a laylay sa, kyo o sakay kitakitay pimali sa ya Panciw han, nai 2007 a mihcaan milihida a mio'nocay to sikadademec. ya mitokoday, sibayabayay a balonga o kasanamo han a silawad a maylatlat. paymihcaan i walo no demiadan sa, i tini a masaopo ko tademaw kalimolakan sa, lipahak to nikaholakan a malotobang a sikakangkang baloco'. Antigoa and Barboda o sikatatongos no nipakalisiwan sa sipakay aidangan a kalokawaw, kalaidaw i kanatal sa makaala to kiyadah no pangkiw. na makay i 2000 a mihcaan kalingato sa, o sakay aidanganay a sakikawaw sa kalasiyasiyanan, o kangeloan no nidateng , o sasikalok a sakasitongos sa konida saan a no odip a sikaen. sakasidomaan sa idaw aca ko kaadidingan no mokingnay a sakawawaen, o sasitongos sa mamisanga to sapatahkal i no tawan a kanatal to, sakay no biyoay a toodtood, ato no nalimaanay a nisanga ato no piyatay a tood. piliyasan to dadipasan no ginkoay a pakalisiway sa sakahenolanay a mamosakawaway, nkka no Amohowanay a tademaw ci Aylon-setanho nao Antigoa ko sasalamitan a kakitidaan, sakasiidaw no likisiay no pacebaay ya Panse hananay a misabana a kawaw, misamsam to no paconosay to sakaidaw no kalisiw a tademaw, makaala to 80 a yik kayadah. ina kawaw sa o mamisetolay to sakabayo' no sakay kaisiway. o Antigoa sakay no America hananay a tabakiay a cacodadan ato no Antigoa sakay no paisingay a tabakiay a cacodadan, o mamiedap to sakay no kalisiw a kalaidaw a nipalekal sa mala o sakahenolan. o cenho sa ko maydih a mitanam a palekal to miongpangay a sakikawaw, o no misatebolay ato no pakalisiway, a miselep to sipiida to sakay no aidanganay.</FORM>
    </S>
</TEXT>