<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉" copyright="CC BY-SA" citation="Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉, title = Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Antungniawhuylila安東尼奧·費雷拉} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Antungniaw.huylila1528amihca katukuh 1569amihca,kcakatan itawya nu nalimaan i awcu putawya a misulitay a tademaw. usakaydih han nida sa numukasi a luma a sulit, ci helase nu mukasi ku nida akakaydihan u putawya a kamu ku sapisulit nida. Antungniaw.haylayla yumahida henay sa iawcu putawya misulit , sakaydihan nida sa nu mukassi a cuda, cihelas nu putawya akamu ku sapisulit. Huylayla "FerreiraDiogo de Teive" atu misulitay ci punassete, kamiha atu keltel, 1558amihca , tawya 29 ku mihcaan nida atu ci D. Maria Pimentel mikikung, apuyu` kunikaleacawa nuheni daesu tu kunikaudip alaw han mapatay kida acawaw nida. 费雷拉(FerreiraDiogo de Teive, . 1558年,他29岁,与D. Maria Pimentel . 1567amihca 10 a bulad 14 a demiad , mala "desembargador da casa docível" ahican naca miliyas i kepula tayda i liseepun. 1567年10月14日,他成为desembargador da casa docível, . ya sulut nida sakamusa makayi cinida tu nikasumad, atu alilaw nu nabakuwa, sa satabaki sa pahusu, makayi cinida tu mahiniay masasukalatay ku sema sa. aseteluhuylatla(Ferreira)sakasenengan nida a nalimaan a nisangaan sa wida tu u putawya a tademaw ssayaway nikalalum, winitu u u-cu nusipunu`ay a nalimaan misulit, sakatusa a kalalum, .kanahatu mahida nu nababalaki nisangaan tu sapatinangkay a taayaw, nika naynayi kuwayway nidasangaan, widasa u wang-ce sitatudungay a nitadasan amisangan, malasitungusay ci Cilwiysen u binacadan caypapipasulit tu tigami. nilecuhan 1528 lisepun, putawya nikapatayan 1569 amihcaan 11 abulad 29 ademiad "41 kumihcaan" 死了 1569年11月29日(41岁)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Antongniaw.hoylila1528amihca katokoh 1569amihca,kcakatan itawya no nalimaan i awco potawya a misolitay a tademaw. osakaydih han nida sa nomokasi a loma a solit, ci helase no mokasi ko nida akakaydihan o potawya a kamo ko sapisolit nida. Antongniaw.haylayla yomahida henay sa iawco potawya misolit , sakaydihan nida sa no mokassi a coda, cihelas no potawya akamo ko sapisolit. Hoylayla "FerreiraDiogo de Teive" ato misolitay ci ponassete, kamiha ato keltel, 1558amihca , tawya 29 ko mihcaan nida ato ci D. Maria Pimentel mikikong, apoyo` konikaleacawa noheni daeso to konikaodip alaw han mapatay kida acawaw nida. 费雷拉(FerreiraDiogo de Teive, . 1558年,他29岁,与D. Maria Pimentel . 1567amihca 10 a bolad 14 a demiad , mala "desembargador da casa docível" ahican naca miliyas i kepola tayda i liseepon. 1567年10月14日,他成为desembargador da casa docível, . ya solot nida sakamosa makayi cinida to nikasomad, ato alilaw no nabakowa, sa satabaki sa pahoso, makayi cinida to mahiniay masasokalatay ko sema sa. asetelohoylatla(Ferreira)sakasenengan nida a nalimaan a nisangaan sa wida to o potawya a tademaw ssayaway nikalalom, winito o o-co nosipono`ay a nalimaan misolit, sakatosa a kalalom, .kanahato mahida no nababalaki nisangaan to sapatinangkay a taayaw, nika naynayi kowayway nidasangaan, widasa o wang-ce sitatodongay a nitadasan amisangan, malasitongosay ci Cilwiysen o binacadan caypapipasolit to tigami. nilecohan 1528 lisepon, potawya nikapatayan 1569 amihcaan 11 abolad 29 ademiad "41 komihcaan" 死了 1569年11月29日(41岁)</FORM>
    </S>
</TEXT>