<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Antu-wanlulunlawaciy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Antu-wanlulunlawaciy" copyright="CC BY-SA" citation="Antu-wanlulunlawaciy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Antu-wanlulunlawaciy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Antu-wanlulunlawaciy, title = Antu-wanlulunlawaciy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Antu-wanlulunlawaciy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Antu-wan.lulun.lawaciy 安托萬-羅倫·德·拉瓦節 Nuayawan nikaudip a nipikingkiw 早年生活與研究  Antu-wan.lulun.lawaciy lecuhan i huwaku pali u mala likisiay a luma', yu lima henay kumihca nida sa mapatay tu kuwina tu cinidaan tu naming ku zaysang. . yu 1759 a mihcaan katukuh 1768 a mihcaan i masalin a nananaman micudad. u labu nu luma'ay maydih pala likisine cinidaan, nika usakaydihan nida sa u pahelak sananay widaan kukaydihan nida. 1767 amihca micumud cinida i pali dayga minanam , maalanida ku sakalikisi. Yu caypbingkiw minanam mibingkiw cinida tu pahelakay a nananaman, namakay luaylan mudawis tu pulunga a huwasiy sapalangaw atu utuduh kya matuduh sa u pabaliw nida. 1776 amihca katukuh 1783 amihca mala nulalaay ci kayta u mamiedap nida, mikilim tu nananaman tu baetu, mikulit tu sayaway a zumin nu kakuluan. yu milidu tu babatuwan sa, mikingkiw cunida tu mantaay abaetu atu nipaakutian abaetu nu teban anikasumad, tawya amihcaan milabu cinida tu huwaku mikingkiway tu sapalikat tu sayku a sasulitan maala nida ku kawlah. 1767 a mihcaan maladay cunida atu ci kayta mapulun tu yulsase-lulin a kitidaan nu mibaetuay tayda miadih. 1768 a mihca tusa idaw ku lima nu mihca nida mala sakakaay tu nu huwalansike a cacudadan. 1768年, . 1770 amihcaan idaw ku milecaday a sitangahay patucek nu puil cay palutatenga tu sasakamun tu sepatay a matatudungan sa, sakanu sa anu matenes ku nanum paakutien sa idaw ku lala nu pulapul sa. maydih apasametek tu mahiniay asasakamun, ci lawaciy muhudhud tu nubetbetan mitahab a nanu apaakuti tu 543 a demiad, tatenga maadih ku tahinaay a pulapu tahekal. hidanida u demiad ku nipisausi muditek, maadih nida i nikitidaan nunanum mikabit tu adidi' ku pulapul, nika cay kasumad ku nanum, sisa saicelang sacinida mubelin tu nutaw asasa kamun. 1771amihcaan cilawciy atu cabay nu wawa tu tatayna, sabaw tutulu kumihca mali-anna-piaylite mikikung. ci piyilayte matineng musakamu tu nudumduma a sasakamuen, matinengay cinida tu cacanan, mipadang ci lawaciyan micuyaku tunu amilika, miedapmikulit tu sakaycuda mukiluku tu kakawaw ni lawaciy, miedap tu acawa patalaayaw tu nikingkiwan tu kakingkiwan. Antu-wan.lulun.lawaciy:Antoine-Laurent de Lavoisier, Nu huwaku a pangiha: (ɑ̃twan lɔʁɑ̃ də lavwazje) 1743 amihcaan 8abulad 26 ademiad katukuh 1794 a mihcaan 5abulad 8 ademiay" kakitaan nu huwaku, singanganay tu huwasiy atademaw, atu mucelakay, sisa pangangan han nu dikuda tu "macapiay nu huwasiy a wama" 安托萬-羅倫·德·拉瓦錫(法語:Antoine-Laurent de Lavoisier,法語發音:(ɑ̃twan lɔʁɑ̃ də lavwazje)；1743年8月26日—1794年5月8日), ". ya huwasiy panekneknida mala matecekay a kusausi, mapabeli tu yang atu cing a pangangan, mahida sa mapasausi ku si hanany nikaidawan. Miedap cinida patideng tu pulung nu sasausien. Ci lawaciy patahekal tu " cacanan" apatucek asasakamun, hida patuceken, 1789 a mihca namihapiy tu sayaway nu aydaay a huwasiy nu cacanan misakapah muulic, idaw ku patahekal tu 33 acacanan a yinsu hanany, labusa idaw ku takelal atu caledes atu itawya kakahemekan a yinsu nu huwahe a cacanan. :636-637.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Anto-wan.lolon.lawaciy 安托萬-羅倫·德·拉瓦節 Noayawan nikaodip a nipikingkiw 早年生活與研究  Anto-wan.lolon.lawaciy lecohan i howako pali o mala likisiay a loma', yo lima henay komihca nida sa mapatay to kowina to cinidaan to naming ko zaysang. . yo 1759 a mihcaan katokoh 1768 a mihcaan i masalin a nananaman micodad. o labo no loma'ay maydih pala likisine cinidaan, nika osakaydihan nida sa o pahelak sananay widaan kokaydihan nida. 1767 amihca micomod cinida i pali dayga minanam , maalanida ko sakalikisi. Yo caypbingkiw minanam mibingkiw cinida to pahelakay a nananaman, namakay loaylan modawis to polonga a howasiy sapalangaw ato otodoh kya matodoh sa o pabaliw nida. 1776 amihca katokoh 1783 amihca mala nolalaay ci kayta o mamiedap nida, mikilim to nananaman to baeto, mikolit to sayaway a zomin no kakoloan. yo milido to babatowan sa, mikingkiw conida to mantaay abaeto ato nipaakotian abaeto no teban anikasomad, tawya amihcaan milabo cinida to howako mikingkiway to sapalikat to sayko a sasolitan maala nida ko kawlah. 1767 a mihcaan maladay conida ato ci kayta mapolon to yolsase-lolin a kitidaan no mibaetoay tayda miadih. 1768 a mihca tosa idaw ko lima no mihca nida mala sakakaay to no howalansike a cacodadan. 1768年, . 1770 amihcaan idaw ko milecaday a sitangahay patocek no poil cay palotatenga to sasakamon to sepatay a matatodongan sa, sakano sa ano matenes ko nanom paakotien sa idaw ko lala no polapol sa. maydih apasametek to mahiniay asasakamon, ci lawaciy mohodhod to nobetbetan mitahab a nano apaakoti to 543 a demiad, tatenga maadih ko tahinaay a polapo tahekal. hidanida o demiad ko nipisaosi moditek, maadih nida i nikitidaan nonanom mikabit to adidi' ko polapol, nika cay kasomad ko nanom, sisa saicelang sacinida mobelin to notaw asasa kamon. 1771amihcaan cilawciy ato cabay no wawa to tatayna, sabaw totolo komihca mali-anna-piaylite mikikong. ci piyilayte matineng mosakamo to nodomdoma a sasakamoen, matinengay cinida to cacanan, mipadang ci lawaciyan micoyako tono amilika, miedapmikolit to sakaycoda mokiloko to kakawaw ni lawaciy, miedap to acawa patalaayaw to nikingkiwan to kakingkiwan. Anto-wan.lolon.lawaciy:Antoine-Laorent de Lavoisier, No howako a pangiha: (ɑ̃twan lɔʁɑ̃ də lavwazje) 1743 amihcaan 8abolad 26 ademiad katokoh 1794 a mihcaan 5abolad 8 ademiay" kakitaan no howako, singanganay to howasiy atademaw, ato mocelakay, sisa pangangan han no dikoda to "macapiay no howasiy a wama" 安托萬-羅倫·德·拉瓦錫(法語:Antoine-Laorent de Lavoisier,法語發音:(ɑ̃twan lɔʁɑ̃ də lavwazje)；1743年8月26日—1794年5月8日), ". ya howasiy panekneknida mala matecekay a kosaosi, mapabeli to yang ato cing a pangangan, mahida sa mapasaosi ko si hanany nikaidawan. Miedap cinida patideng to polong no sasaosien. Ci lawaciy patahekal to " cacanan" apatocek asasakamon, hida patoceken, 1789 a mihca namihapiy to sayaway no aydaay a howasiy no cacanan misakapah moolic, idaw ko patahekal to 33 acacanan a yinso hanany, labosa idaw ko takelal ato caledes ato itawya kakahemekan a yinso no howahe a cacanan. :636-637.</FORM>
    </S>
</TEXT>