<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_apaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: apaw" copyright="CC BY-SA" citation="apaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/apaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_apaw, title = apaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/apaw} }">
    <S id="0">
        <FORM>apaw (kamu nu Hulam: ) kakilima apaw (nganga nu cudad: Manihat esculenta), nu kilang a apaw han, u tabakiay nu canke a apaw a kilang nu satimulan nu Amuhuwan a Nan Mei Cuo . nilacul wayway u apaw a mulalatay a langaw, satanayu sa ku nikasimulu siheci sa ku lamit; u angangan satanaya sa sicica', u papah langaw sa, masalima tu tulu aca idaw tu siwa ku nikacili, i cili nu papah mahida u dinum ku tanaya' sakimulu sa kya dinum; malimatak ku cica' sakimulumulu sa kuliwasak sa nu balu, u masacacay a balu atu tatayna i pabaw u tatama nu balu i sisi, caay kasabalu; mahida ku nikasiheci cacay ku kawus enem ku caa'. kakanen linamalinu lamit nu apaw kapah kanen, nika anu caledes atu tadacaledes a kakitidaan katuud ku palumaay kina apawan, u apaw taneng salamihunen (iapioca, tanen maamataay a mihun tu mantaay a mihun). caay kalecaleca ku langaw idaw ku sicedamay idaw ku akenekay, nu sicedanmay a lamit siadidi'ay ku cileminay ( , cyanic acid), u paduh kalangdawlangdawan ku kulit; ya akenekay u lamit yadah ku cileminay ya paduh, mahida lulumenian ku kulit, kapah katinengan. u lamit atu banuh nu pudac talakaw ku cileminay , sisa ya cileminay siledek u apaw apudacen aca ku paduh, ngaayen aca kya mukan. u ledek nu apaw sa, idaw ku ya ma ku kan (linamalin, ) atu ya ma ku kan mei (linamarase, ) mapananum sa tahekal ku cileminay munanabaway (hydrocyanic acid) kya u apaw anu cacay ngaayaen atu cacay katahekal ku cileminay sa, anu alahan mukan sa i labu nida idaw ku ledek mala cing hua cing ( , hydrogen cyanide). anu takan tu ledek sa balawbaw ku balucu', muta', mapiyas, masinawal; anu pihaceng sa caay pakahanhan patay sa tu. hakya mala masaatilatilad miduka tu mata' a ulat atu nu latlat a ulat. i kitakit idaw ku waluway a yik nu tademaw kalahemayen ku apaw mukan tu sakakapah. u mitesekasy i Fei Cuo patideng tu &quot;nu apaw a kakanan nu iyuay a kakaw&quot; (BioCassava plus project), mikilim tu sakakapah nu sakay udip(uzip) tu sakay itini i nu apaway. palecaden tu ma lin su, u apaw i nayay nu tan pay ci , sisa u apaw ku mukanay sa, u kaladihan mulacul tu tanengay nu tan pay ci . da'un paluma tu apaw, taneng palawei cin nu sapisanga' tu dawmiay nu aca, kapah palasasalamalen tu ciw cin , sapisalamal nu maudipay. A kalawlaway nu kapkap B salengacay tanayu dada nutipus C atekak sumanah,kasinawan a habay,D mataay a malinsu titi'atu paluh E mantaay a apaw F mataay adayud G mantay a tubah H balaysan Y matay nu apaw Z pada' nu ungay T mantay a tali namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wipayke Mushu 6 6 Deoxyjacareubin Manihot esculenta Crantz.. . : . [2013 1 24]</FORM>
    </S>
</TEXT>
