<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Argentina" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Argentina" copyright="CC BY-SA" citation="Argentina. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Argentina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Argentina, title = Argentina, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Argentina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Argentina u sulit nu Hulam: 阿根廷 u siwkay nu kanatal u Argentina sa i labu nu Congnanmeico, i tiza i 34 00 S, 64 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 2,780,400 km2, u ahebal nu lala'ay sa 2,736,690 km2, u ahebal nu nanumay sa 43,710 km2, hamin nu tademaw sa 43,886,748. kakalukan umah sa 53.90%, kilakilangan umah sa 10.70%, zumaay henay umah sa 35.40%, Argentina izaw ku tusa bataan izaw ku tulu a Seng atu Puyinuseaylise Se, pulung sa patizeng ku kanatal. itiza i timul nu Amilika co. saamisan sa u Poliweiya atu Palakuy, sawaliyan sa u Pasi Palakuy atu Tasiyan-bayu. satipan sa u Celi, satimul sa u Teleike Bayu. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Buenos Aires. kakiningan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alberto Ángel Fernández (Aelwetuw．Byeelnandese 阿爾韋托·費爾南德斯), 1959 a mihca 4 a bulad 2 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Argentina ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 10 demiad. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Argentina, officially the Argentine Republic, is a federal republic in the southern portion of South America. Sharing the bulk of the Southern Cone with its neighbor Chile to the west, the country is also bordered by Bolivia and Paraguay to the north, Brazil to the northeast, Uruguay and the South Atlantic Ocean to the east, and the Drake Passage to the south. With a mainland area of 2,780,400 km2 (1,073,500 m2), Argentina is the eighth-largest country in the world, the second largest in Latin America, and the largest Spanish-speaking one. The country is subdivided into twenty-three provinces (Spanish: provincias, singular provincia) and one autonomous city (ciudad autónoma), Buenos Aires, which is the federal capital of the nation as decided by Congress. The provinces and the capital have their own constitutions, but exist under a federal system. Argentina kapulungan nu binacadan a kanatal, u Argentina han a pangangan. sikaidaw nu 23nay a kenis atu ya Buenos Aires (Puyino-se, aylise 布宜諾斯艾利斯) kunida sananay a nabakuwan a nikapulungan a masakanatal. u ngangan nu kanatal "阿根廷" . Argentina a ngangan sa namakay i nu latingay a nakamuwan ya cunusen aca tu kalaidengan masaadidi'ngay a masaulic, a nksanga u ( sipatungus tu kaadidi'an atu adidi'ngan a imin sikasiulic ). ina nganga sa namakay i Lapulata a sauwac (u imin sa nu ging a sauwac) sa ku nipanganagn. ya Huan,tiyase,tesolise, nika emekan tuya lala'an sa, makalikeluh tu sicaelay tu nu gingay, nu itidaay tu a tademaw, palutatenga kuyuheni tu sikalatlatay a nakamuwan, hinisa ya ginganay a buyu sa masakapabaw nu sauwac sa. kyu nikalalekalan a sipangangan sa nasipakayni. u hata' kasaidaw nu hata' nu Argentina sa "tulu ku masabalatay, tusa ku mapatelekay", makapabaway atu makasasa sa u sumilaway, nu teban sa masanu salengacay, sicunus aca tu 32 a likat nu cilal, ya "limaay nu cilal" sipakay nu ya 16 kayadah nu masalaiyengay atu mapatelekay nu keliw a nikasanga. sakuaydaay a Argentina nikalalekal nu sakay hataay nikaidaw, i 1807 a mihcaan kasidikuc nu hitay nu Argentina, kalakulitan tu sumilaway, salengacay mademec nuheni ku hitay nu palatubangay, u sakasaan u sikaydih nu pikining tu nikademec sa, kyu sipakay nu dikuc a kulit ku sasahataan. kilul satusa i 1810 a mihcaan 5 a bulad 25 a demiadan, kalakenutan a demiad, palekal tu sakakunidaay a nikatatengil, imahida sa tangsul sa ku cilal a muculal pabihid, nikahida sa ya cilal sipanutek a paheci tu u kasida'su a demiad sa, u nipangangan tu ya cilal sa "tungusay u limaay a bulad a cilal sananay". i 1816 a mihcaan kunidaan a masakanatal, nudikudan sa masatatengaay tu nu Argentina kina tatungusan tu kanatal a hata, nika u hata sa uyda sa ya mahtatusaay nu kulit ya sumilaway atu ya salengacay sakaheci, sikatatungus tu "sa kabinawlan atu nu sikalucekan" sa. nidikydan sa i 1816 a mihcaan sa sipacunusan tu cilal ku hada i labu, nanikahini sa, u hada a kulit uyda sa u nikakibetulan kasasiduma a misasumad, nayi tu ku sakasumad, sisa kakayda satu a masaaydaay a hata nu Argentina. " (Evita)的一生. (Argentina amana sikaangic i takuwanan) (nu Amuhuwanay a kamu: Don't Cry for Me Argentina", na u Amuhuwanay a tataynaan a mudadiway ci Mtan-na hananay iti 1996 a mihcaan sabaw tusa a bulad, nipakilulan a muliyaw mubelih a mudadiw, u sakay nu sinisaigaanay a dadiw ya (Argentina amana sikaangic i takuwanan) sakay nu ilabuay a sakasitungus a dadiw, u pitudungan tu ya acawa nu cungtung ci Feilung a tademaw u duma a nipangangan sa ci Uyta (Evita) sakanu katenes a nikaudipan nu kungku. u sakatatusaan ni Huan-fyilung a cungtung a acawa. i masaacawa sa sibalucu cinida tu sakay nu cenceay a kawaw, sulecad sa pasidayit tu nu kanatalay a kawaw, masitudung tu acawa sakay nu fyilung a nidateng a mamukeliday a tademaw cinida, u sikasenengan nubinawlan kanatal kalaidawan a milawilaw tu nu Argentinaay a likisiay. u pitukudan sakay 迪亞哥·馬拉度納 ci Tiyake-Malatuna ci Malatuna hananay sa i 1960 a mihcaan 10 a bulad 30 a demiad a nilecu han, nikatalakawan sa 165 a sinci a dada ku udip, nika iti mamalian sa mahida u satalakaway cinida, mapangengaw ku mizizaway tu kalalitmit nu udip, sikaidaw tu nipangangan nu kitakitay a tademaw cinidaan u "sakay mamalianay a kamisama han", "u nu seciay a hungty mamimaliay sa" a nipangangan, cinida sa i sabaw enem nu mihcaan sa kapilian tu nu kanatalay a sitatungus mimali, i mahida sa kinatusa a mukelit ci nida tu Argentina maycebis tu nu kitakitay a nipidademec tu kala tu sakay icibang, 1986 a mihcaan sa mausaw ku nikaala tu kasenengan a icibang nu kitakitay a kupu, 1990 a mihcaan sa sikaala tu sakatusa i kitakitay a nipadademec. sikaidaw nu "u lima nu kamisama hananay nida sa" a nu sakaihekal a nipangangan sa, iti 1986 a mihcaan i nu Mosike hananay a niunucan a sakay tu kawaluanay a nipidademec sa, u mahaminay a bawan nida ku macumuday nu nitukudan a mali, mayedap tu Argentina i 2-1 kademecan kya Engelan a kanatalay mamimaliay. nikaydaan a sayaway a nitukudan micumud tiya malian sa, sipakay sahaymawan a mipudac a maytapal sa, sikatineng kya mali caay kau nu nicukahan nu tangah a micumud, u nipaedapan tu nu lima itawya a kasicumud, nika namakay nu kasasiduma nu piliadingu sa u mamiliclicay nu kalucek sa idaw aca ku mamuciliwan a nisausi. kyu i nudikudan sa sibalakas ku sasikamuan ni Malatuna, tungusay "nipicumudan nu mali sa, idaw ku nu piida tu tangah ni Malatuna sa, idaw aca ku sipakay nu niedap nu kamisama sa", nikahini sa ya sakay nu "kamisamaay a lima sa", malatu sasatunganganan a sakaihekal nu nipanganga tu ci Malatunaan. sakusaan i nudikudan sa, sikautunasi ci Malatuna ya nikacumudan niya mali sa, tatenga siedap tu nu nalimaan a pitebing a micumud, nika u sikaidaw nu kaulami nu balucu', naynayi ku sikapabesuc a pasaheci tu kalalum nu wayway nida, micidek aca ku nakamuan ni Malatuna, hinisa "sakusaayaw tu sasakamuan i takuwan sa, mahida u sipakay udip nu miubiay a tademaw mikidum tu tuudtuud". ". nika ya nipidademec a i mahida sa, ci malatuna a nitukudan sakutusaay a mali sa, cinida amin ku sakahida nu dituay a mitesek a micaliway, mikuliniw a musamsam tu mamitenaay nu sasasuayawn tu sikadademec a mimaliay, sipakay nu sadikudan a kenis tataytay a mikelit tu ya mali, sacacacacayhan nida a micabi, aenem ku sikalalitinan nu nikademecan nida tu mamitenaay, sakabangcalang i sadikudan maytukud tiyamalian micumud, sakangengawan nu kitakitay iti ya labian, uyni a mali sa nudikudan sikapaheci nu kitakitay a misingkiw u "20 a seciay sakasenengan a nipacumudan a mali sa". 民族 Argentina sa u mabulaway a kanatal, sacamulay nu masadumaay a binacadan kalapulungan nu nikaudip, i mahida a talacuwacuwaay a mabulaw a milakalak a ziday,u sikaidaw nu kanatalay a tademaw sa sikacunus tu kayadah, sakahida nu kamu nu Argentina, u kakawsan nu heni sa nu makay i bayuay pabalungaay sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Argentina o solit no Holam: 阿根廷 o siwkay no kanatal o Argentina sa i labo no Congnanmeico, i tiza i 34 00 S, 64 00 W, o ahebal no lala' mapolong sa 2,780,400 km2, o ahebal no lala'ay sa 2,736,690 km2, o ahebal no nanomay sa 43,710 km2, hamin no tademaw sa 43,886,748. kakalokan omah sa 53.90%, kilakilangan omah sa 10.70%, zomaay henay omah sa 35.40%, Argentina izaw ko tosa bataan izaw ko tolo a Seng ato Poyinoseaylise Se, polong sa patizeng ko kanatal. itiza i timol no Amilika co. saamisan sa o Poliweiya ato Palakoy, sawaliyan sa o Pasi Palakoy ato Tasiyan-bayo. satipan sa o Celi, satimol sa o Teleike Bayo. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Boenos Aires. kakiningan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 25 bolad 5 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Alberto Ángel Fernández (Aelwetow．Byeelnandese 阿爾韋托·費爾南德斯), 1959 a mihca 4 a bolad 2 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Argentina ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bolad 10 demiad. o nasolitan no Holam ato Amilika Argentina, officially the Argentine Repoblic, is a federal repoblic in the soothern portion of Sooth America. Sharing the bolk of the Soothern Cone with its neighbor Chile to the west, the coontry is also bordered by Bolivia and Paragoay to the north, Brazil to the northeast, Urogoay and the Sooth Atlantic Ocean to the east, and the Drake Passage to the sooth. With a mainland area of 2,780,400 km2 (1,073,500 m2), Argentina is the eighth-largest coontry in the world, the second largest in Latin America, and the largest Spanish-speaking one. The coontry is sobdivided into twenty-three provinces (Spanish: provincias, singolar provincia) and one aotonomoos city (ciodad aotónoma), Boenos Aires, which is the federal capital of the nation as decided by Congress. The provinces and the capital have their own constitotions, bot exist onder a federal system. Argentina kapolongan no binacadan a kanatal, o Argentina han a pangangan. sikaidaw no 23nay a kenis ato ya Boenos Aires (Poyino-se, aylise 布宜諾斯艾利斯) konida sananay a nabakowan a nikapolongan a masakanatal. o ngangan no kanatal "阿根廷" . Argentina a ngangan sa namakay i no latingay a nakamowan ya conosen aca to kalaidengan masaadidi'ngay a masaolic, a nksanga o ( sipatongos to kaadidi'an ato adidi'ngan a imin sikasiolic ). ina nganga sa namakay i Lapolata a saowac (o imin sa no ging a saowac) sa ko nipanganagn. ya Hoan,tiyase,tesolise, nika emekan toya lala'an sa, makalikeloh to sicaelay to no gingay, no itidaay to a tademaw, palotatenga koyoheni to sikalatlatay a nakamowan, hinisa ya ginganay a boyo sa masakapabaw no saowac sa. kyo nikalalekalan a sipangangan sa nasipakayni. o hata' kasaidaw no hata' no Argentina sa "tolo ko masabalatay, tosa ko mapatelekay", makapabaway ato makasasa sa o somilaway, no teban sa masano salengacay, siconos aca to 32 a likat no cilal, ya "limaay no cilal" sipakay no ya 16 kayadah no masalaiyengay ato mapatelekay no keliw a nikasanga. sakoaydaay a Argentina nikalalekal no sakay hataay nikaidaw, i 1807 a mihcaan kasidikoc no hitay no Argentina, kalakolitan to somilaway, salengacay mademec noheni ko hitay no palatobangay, o sakasaan o sikaydih no pikining to nikademec sa, kyo sipakay no dikoc a kolit ko sasahataan. kilol satosa i 1810 a mihcaan 5 a bolad 25 a demiadan, kalakenotan a demiad, palekal to sakakonidaay a nikatatengil, imahida sa tangsol sa ko cilal a mocolal pabihid, nikahida sa ya cilal sipanotek a paheci to o kasida'so a demiad sa, o nipangangan to ya cilal sa "tongosay o limaay a bolad a cilal sananay". i 1816 a mihcaan konidaan a masakanatal, nodikodan sa masatatengaay to no Argentina kina tatongosan to kanatal a hata, nika o hata sa oyda sa ya mahtatosaay no kolit ya somilaway ato ya salengacay sakaheci, sikatatongos to "sa kabinawlan ato no sikalocekan" sa. nidikydan sa i 1816 a mihcaan sa sipaconosan to cilal ko hada i labo, nanikahini sa, o hada a kolit oyda sa o nikakibetolan kasasidoma a misasomad, nayi to ko sakasomad, sisa kakayda sato a masaaydaay a hata no Argentina. " (Evita)的一生. (Argentina amana sikaangic i takowanan) (no Amohowanay a kamo: Don't Cry for Me Argentina", na o Amohowanay a tataynaan a modadiway ci Mtan-na hananay iti 1996 a mihcaan sabaw tosa a bolad, nipakilolan a moliyaw mobelih a modadiw, o sakay no sinisaigaanay a dadiw ya (Argentina amana sikaangic i takowanan) sakay no ilaboay a sakasitongos a dadiw, o pitodongan to ya acawa no congtong ci Feilong a tademaw o doma a nipangangan sa ci Uyta (Evita) sakano katenes a nikaodipan no kongko. o sakatatosaan ni Hoan-fyilong a congtong a acawa. i masaacawa sa sibaloco cinida to sakay no cenceay a kawaw, solecad sa pasidayit to no kanatalay a kawaw, masitodong to acawa sakay no fyilong a nidateng a mamokeliday a tademaw cinida, o sikasenengan nobinawlan kanatal kalaidawan a milawilaw to no Argentinaay a likisiay. o pitokodan sakay 迪亞哥·馬拉度納 ci Tiyake-Malatona ci Malatona hananay sa i 1960 a mihcaan 10 a bolad 30 a demiad a nileco han, nikatalakawan sa 165 a sinci a dada ko odip, nika iti mamalian sa mahida o satalakaway cinida, mapangengaw ko mizizaway to kalalitmit no odip, sikaidaw to nipangangan no kitakitay a tademaw cinidaan o "sakay mamalianay a kamisama han", "o no seciay a hongty mamimaliay sa" a nipangangan, cinida sa i sabaw enem no mihcaan sa kapilian to no kanatalay a sitatongos mimali, i mahida sa kinatosa a mokelit ci nida to Argentina maycebis to no kitakitay a nipidademec to kala to sakay icibang, 1986 a mihcaan sa maosaw ko nikaala to kasenengan a icibang no kitakitay a kopo, 1990 a mihcaan sa sikaala to sakatosa i kitakitay a nipadademec. sikaidaw no "o lima no kamisama hananay nida sa" a no sakaihekal a nipangangan sa, iti 1986 a mihcaan i no Mosike hananay a nionocan a sakay to kawaloanay a nipidademec sa, o mahaminay a bawan nida ko macomoday no nitokodan a mali, mayedap to Argentina i 2-1 kademecan kya Engelan a kanatalay mamimaliay. nikaydaan a sayaway a nitokodan micomod tiya malian sa, sipakay sahaymawan a mipodac a maytapal sa, sikatineng kya mali caay kao no nicokahan no tangah a micomod, o nipaedapan to no lima itawya a kasicomod, nika namakay no kasasidoma no piliadingo sa o mamiliclicay no kalocek sa idaw aca ko mamociliwan a nisaosi. kyo i nodikodan sa sibalakas ko sasikamoan ni Malatona, tongosay "nipicomodan no mali sa, idaw ko no piida to tangah ni Malatona sa, idaw aca ko sipakay no niedap no kamisama sa", nikahini sa ya sakay no "kamisamaay a lima sa", malato sasatonganganan a sakaihekal no nipanganga to ci Malatonaan. sakosaan i nodikodan sa, sikaotonasi ci Malatona ya nikacomodan niya mali sa, tatenga siedap to no nalimaan a pitebing a micomod, nika o sikaidaw no kaolami no baloco', naynayi ko sikapabesoc a pasaheci to kalalom no wayway nida, micidek aca ko nakamoan ni Malatona, hinisa "sakosaayaw to sasakamoan i takowan sa, mahida o sipakay odip no miobiay a tademaw mikidom to toodtood". ". nika ya nipidademec a i mahida sa, ci malatona a nitokodan sakotosaay a mali sa, cinida amin ko sakahida no ditoay a mitesek a micaliway, mikoliniw a mosamsam to mamitenaay no sasasoayawn to sikadademec a mimaliay, sipakay no sadikodan a kenis tataytay a mikelit to ya mali, sacacacacayhan nida a micabi, aenem ko sikalalitinan no nikademecan nida to mamitenaay, sakabangcalang i sadikodan maytokod tiyamalian micomod, sakangengawan no kitakitay iti ya labian, oyni a mali sa nodikodan sikapaheci no kitakitay a misingkiw o "20 a seciay sakasenengan a nipacomodan a mali sa". 民族 Argentina sa o mabolaway a kanatal, sacamolay no masadomaay a binacadan kalapolongan no nikaodip, i mahida a talacowacowaay a mabolaw a milakalak a ziday,o sikaidaw no kanatalay a tademaw sa sikaconos to kayadah, sakahida no kamo no Argentina, o kakawsan no heni sa no makay i bayoay pabalongaay sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>