<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Argentina" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Argentina" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Argentina u sulit nu Hulam: ťėŅś†ĻŚĽ∑ u siwkay nu kanatal u Argentina sa i labu nu Congnanmeico, i tiza i 34 00 S, 64 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 2,780,400 km2, u ahebal nu lala'ay sa 2,736,690 km2, u ahebal nu nanumay sa 43,710 km2, hamin nu tademaw sa 43,886,748. kakalukan umah sa 53.90%, kilakilangan umah sa 10.70%, zumaay henay umah sa 35.40%, Argentina izaw ku tusa bataan izaw ku tulu a Seng atu Puyinuseaylise Se, pulung sa patizeng ku kanatal. itiza i timul nu Amilika co. saamisan sa u Poliweiya atu Palakuy, sawaliyan sa u Pasi Palakuy atu Tasiyan-bayu. satipan sa u Celi, satimul sa u Teleike Bayu. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Buenos Aires. kakiningan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alberto √Āngel Fern√°ndez (AelwetuwÔľéByeelnandese ťėŅÁąĺťüčśČė¬∑Ť≤ĽÁąĺŚćóŚĺ∑śĖĮ), 1959 a mihca 4 a bulad 2 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Argentina ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 10 demiad. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Argentina, officially the Argentine Republic, is a federal republic in the southern portion of South America. Sharing the bulk of the Southern Cone with its neighbor Chile to the west, the country is also bordered by Bolivia and Paraguay to the north, Brazil to the northeast, Uruguay and the South Atlantic Ocean to the east, and the Drake Passage to the south. With a mainland area of 2,780,400 km2 (1,073,500 m2), Argentina is the eighth-largest country in the world, the second largest in Latin America, and the largest Spanish-speaking one. The country is subdivided into twenty-three provinces (Spanish: provincias, singular provincia) and one autonomous city (ciudad aut√≥noma), Buenos Aires, which is the federal capital of the nation as decided by Congress. The provinces and the capital have their own constitutions, but exist under a federal system. Argentina kapulungan nu binacadan a kanatal, u Argentina han a pangangan. sikaidaw nu 23nay a kenis atu ya Buenos Aires (Puyino-se, aylise ŚłÉŚģúŤęĺśĖĮŤČĺŚą©śĖĮ) kunida sananay a nabakuwan a nikapulungan a masakanatal. u ngangan nu kanatal "ťėŅś†ĻŚĽ∑" . Argentina a ngangan sa namakay i nu latingay a nakamuwan ya cunusen aca tu kalaidengan masaadidi'ngay a masaulic, a nksanga u ( sipatungus tu kaadidi'an atu adidi'ngan a imin sikasiulic ). ina nganga sa namakay i Lapulata a sauwac (u imin sa nu ging a sauwac) sa ku nipanganagn. ya Huan,tiyase,tesolise, nika emekan tuya lala'an sa, makalikeluh tu sicaelay tu nu gingay, nu itidaay tu a tademaw, palutatenga kuyuheni tu sikalatlatay a nakamuwan, hinisa ya ginganay a buyu sa masakapabaw nu sauwac sa. kyu nikalalekalan a sipangangan sa nasipakayni. u hata' kasaidaw nu hata' nu Argentina sa "tulu ku masabalatay, tusa ku mapatelekay", makapabaway atu makasasa sa u sumilaway, nu teban sa masanu salengacay, sicunus aca tu 32 a likat nu cilal, ya "limaay nu cilal" sipakay nu ya 16 kayadah nu masalaiyengay atu mapatelekay nu keliw a nikasanga. sakuaydaay a Argentina nikalalekal nu sakay hataay nikaidaw, i 1807 a mihcaan kasidikuc nu hitay nu Argentina, kalakulitan tu sumilaway, salengacay mademec nuheni ku hitay nu palatubangay, u sakasaan u sikaydih nu pikining tu nikademec sa, kyu sipakay nu dikuc a kulit ku sasahataan. kilul satusa i 1810 a mihcaan 5 a bulad 25 a demiadan, kalakenutan a demiad, palekal tu sakakunidaay a nikatatengil, imahida sa tangsul sa ku cilal a muculal pabihid, nikahida sa ya cilal sipanutek a paheci tu u kasida'su a demiad sa, u nipangangan tu ya cilal sa "tungusay u limaay a bulad a cilal sananay". i 1816 a mihcaan kunidaan a masakanatal, nudikudan sa masatatengaay tu nu Argentina kina tatungusan tu kanatal a hata, nika u hata sa uyda sa ya mahtatusaay nu kulit ya sumilaway atu ya salengacay sakaheci, sikatatungus tu "sa kabinawlan atu nu sikalucekan" sa. nidikydan sa i 1816 a mihcaan sa sipacunusan tu cilal ku hada i labu, nanikahini sa, u hada a kulit uyda sa u nikakibetulan kasasiduma a misasumad, nayi tu ku sakasumad, sisa kakayda satu a masaaydaay a hata nu Argentina. " (Evita)ÁöĄšłÄÁĒü. (Argentina amana sikaangic i takuwanan) (nu Amuhuwanay a kamu: Don't Cry for Me Argentina", na u Amuhuwanay a tataynaan a mudadiway ci Mtan-na hananay iti 1996 a mihcaan sabaw tusa a bulad, nipakilulan a muliyaw mubelih a mudadiw, u sakay nu sinisaigaanay a dadiw ya (Argentina amana sikaangic i takuwanan) sakay nu ilabuay a sakasitungus a dadiw, u pitudungan tu ya acawa nu cungtung ci Feilung a tademaw u duma a nipangangan sa ci Uyta (Evita) sakanu katenes a nikaudipan nu kungku. u sakatatusaan ni Huan-fyilung a cungtung a acawa. i masaacawa sa sibalucu cinida tu sakay nu cenceay a kawaw, sulecad sa pasidayit tu nu kanatalay a kawaw, masitudung tu acawa sakay nu fyilung a nidateng a mamukeliday a tademaw cinida, u sikasenengan nubinawlan kanatal kalaidawan a milawilaw tu nu Argentinaay a likisiay. u pitukudan sakay ŤŅ™šļěŚď•¬∑ť¶¨śčČŚļ¶Áīć ci Tiyake-Malatuna ci Malatuna hananay sa i 1960 a mihcaan 10 a bulad 30 a demiad a nilecu han, nikatalakawan sa 165 a sinci a dada ku udip, nika iti mamalian sa mahida u satalakaway cinida, mapangengaw ku mizizaway tu kalalitmit nu udip, sikaidaw tu nipangangan nu kitakitay a tademaw cinidaan u "sakay mamalianay a kamisama han", "u nu seciay a hungty mamimaliay sa" a nipangangan, cinida sa i sabaw enem nu mihcaan sa kapilian tu nu kanatalay a sitatungus mimali, i mahida sa kinatusa a mukelit ci nida tu Argentina maycebis tu nu kitakitay a nipidademec tu kala tu sakay icibang, 1986 a mihcaan sa mausaw ku nikaala tu kasenengan a icibang nu kitakitay a kupu, 1990 a mihcaan sa sikaala tu sakatusa i kitakitay a nipadademec. sikaidaw nu "u lima nu kamisama hananay nida sa" a nu sakaihekal a nipangangan sa, iti 1986 a mihcaan i nu Mosike hananay a niunucan a sakay tu kawaluanay a nipidademec sa, u mahaminay a bawan nida ku macumuday nu nitukudan a mali, mayedap tu Argentina i 2-1 kademecan kya Engelan a kanatalay mamimaliay. nikaydaan a sayaway a nitukudan micumud tiya malian sa, sipakay sahaymawan a mipudac a maytapal sa, sikatineng kya mali caay kau nu nicukahan nu tangah a micumud, u nipaedapan tu nu lima itawya a kasicumud, nika namakay nu kasasiduma nu piliadingu sa u mamiliclicay nu kalucek sa idaw aca ku mamuciliwan a nisausi. kyu i nudikudan sa sibalakas ku sasikamuan ni Malatuna, tungusay "nipicumudan nu mali sa, idaw ku nu piida tu tangah ni Malatuna sa, idaw aca ku sipakay nu niedap nu kamisama sa", nikahini sa ya sakay nu "kamisamaay a lima sa", malatu sasatunganganan a sakaihekal nu nipanganga tu ci Malatunaan. sakusaan i nudikudan sa, sikautunasi ci Malatuna ya nikacumudan niya mali sa, tatenga siedap tu nu nalimaan a pitebing a micumud, nika u sikaidaw nu kaulami nu balucu', naynayi ku sikapabesuc a pasaheci tu kalalum nu wayway nida, micidek aca ku nakamuan ni Malatuna, hinisa "sakusaayaw tu sasakamuan i takuwan sa, mahida u sipakay udip nu miubiay a tademaw mikidum tu tuudtuud". ". nika ya nipidademec a i mahida sa, ci malatuna a nitukudan sakutusaay a mali sa, cinida amin ku sakahida nu dituay a mitesek a micaliway, mikuliniw a musamsam tu mamitenaay nu sasasuayawn tu sikadademec a mimaliay, sipakay nu sadikudan a kenis tataytay a mikelit tu ya mali, sacacacacayhan nida a micabi, aenem ku sikalalitinan nu nikademecan nida tu mamitenaay, sakabangcalang i sadikudan maytukud tiyamalian micumud, sakangengawan nu kitakitay iti ya labian, uyni a mali sa nudikudan sikapaheci nu kitakitay a misingkiw u "20 a seciay sakasenengan a nipacumudan a mali sa". śįĎśóŹ Argentina sa u mabulaway a kanatal, sacamulay nu masadumaay a binacadan kalapulungan nu nikaudip, i mahida a talacuwacuwaay a mabulaw a milakalak a ziday,u sikaidaw nu kanatalay a tademaw sa sikacunus tu kayadah, sakahida nu kamu nu Argentina, u kakawsan nu heni sa nu makay i bayuay pabalungaay sa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">arg…ôntina u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u siwkaj nu kanatar~…ĺ u arg…ôntina sa i r~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, i tiza i ** ** s, ** ** w, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km*, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%, arg…ôntina izaw ku tusa bataan izaw ku tur~…ĺu a s…ôŇč atu pujinus…ôajr~…ĺis…ô s…ô, pur~…ĺuŇč sa patiz…ôŇč ku kanatar~…ĺ. itiza i timur~…ĺ nu amir~…ĺika  ¶o. saamisan sa u por~…ĺiw…ôija atu par~…ĺakuj, sawar~…ĺijan sa u pasi par~…ĺakuj atu tasijan-baju. satipan sa u  ¶…ôr~…ĺi, satimur~…ĺ sa u t…ôr~…ĺ…ôik…ô baju. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u bu…ônos air…ôs. kakiniŇčan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ar~…ĺb…ôrto *Ňč…ôr~…ĺ f…ôrn*nd…ôz (a…ôr~…ĺw…ôtuw*bj…ô…ôr~…ĺnand…ôs…ô **********), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad * a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu arg…ôntina ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika arg…ôntina, offi ¶iar~…ĺr~…ĺj tńß…ô arg…ôntin…ô *…ôpubr~…ĺi ¶, is a f…ôd…ôrar~…ĺ r…ôpubr~…ĺi ¶ in tńß…ô soutńß…ôrn portion of soutńß am…ôri ¶a. sńßariŇč tńß…ô bur~…ĺk of tńß…ô soutńß…ôrn  ¶on…ô witńß its n…ôigńßbor  ¶ńßir~…ĺ…ô to tńß…ô w…ôst, tńß…ô  ¶ountrj is ar~…ĺso bord…ôr…ôd bj bor~…ĺi*ia and paraguaj to tńß…ô nortńß, brazir~…ĺ to tńß…ô nortńß…ôast, uruguaj and tńß…ô soutńß atr~…ĺanti ¶ o ¶…ôan to tńß…ô …ôast, and tńß…ô drak…ô passag…ô to tńß…ô soutńß. witńß a mainr~…ĺand ar…ôa of *,***,*** km* (*,***,*** m*), arg…ôntina is tńß…ô …ôigńßtńß-r~…ĺarg…ôst  ¶ountrj in tńß…ô worr~…ĺd, tńß…ô s…ô ¶ond r~…ĺarg…ôst in r~…ĺatin am…ôri ¶a, and tńß…ô r~…ĺarg…ôst spanisńß-sp…ôakiŇč on…ô. tńß…ô  ¶ountrj is subdi*id…ôd into tw…ôntj-tńßr…ô…ô pro*in ¶…ôs (spanisńß: pro*in ¶ias, siŇčur~…ĺar pro*in ¶ia) and on…ô autonomous  ¶itj ( ¶iudad aut*noma), bu…ônos air…ôs, wńßi ¶ńß is tńß…ô f…ôd…ôrar~…ĺ  ¶apitar~…ĺ of tńß…ô nation as d…ô ¶id…ôd bj  ¶oŇčr…ôss. tńß…ô pro*in ¶…ôs and tńß…ô  ¶apitar~…ĺ ńßa*…ô tńß…ôir own  ¶onstitutions, but …ô*ist und…ôr a f…ôd…ôrar~…ĺ sjst…ôm. arg…ôntina kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, u arg…ôntina ńßan a paŇčaŇčan. sikaidaw nu **naj a k…ônis atu ja bu…ônos air…ôs (pujino-s…ô, ajr~…ĺis…ô *******) kunida sananaj a nabakuwan a nikapur~…ĺuŇčan a masakanatar~…ĺ. u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ "***" . arg…ôntina a ŇčaŇčan sa namakaj i nu r~…ĺatiŇčaj a nakamuwan ja  ¶unus…ôn a ¶a tu kar~…ĺaid…ôŇčan masaadidi Ē~ °Ňčaj a masaur~…ĺi ¶, a nksaŇča u ( sipatuŇčus tu kaadidi Ē~ °an atu adidi Ē~ °Ňčan a imin sikasiur~…ĺi ¶ ). ina ŇčaŇča sa namakaj i r~…ĺapur~…ĺata a sauwa ¶ (u imin sa nu giŇč a sauwa ¶) sa ku nipaŇčanagn. ja ńßuan,tijas…ô,t…ôsor~…ĺis…ô, nika …ôm…ôkan tuja r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an sa, makar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu si ¶a…ôr~…ĺaj tu nu giŇčaj, nu itidaaj tu a tad…ômaw, par~…ĺutat…ôŇča kujuńß…ôni tu sikar~…ĺatr~…ĺataj a nakamuwan, ńßinisa ja giŇčanaj a buju sa masakapabaw nu sauwa ¶ sa. kju nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a sipaŇčaŇčan sa nasipakajni. u ńßata Ē~ ° kasaidaw nu ńßata Ē~ ° nu arg…ôntina sa "tur~…ĺu ku masabar~…ĺataj, tusa ku mapat…ôr~…ĺ…ôkaj", makapabawaj atu makasasa sa u sumir~…ĺawaj, nu t…ôban sa masanu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, si ¶unus a ¶a tu ** a r~…ĺikat nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ, ja "r~…ĺimaaj nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ" sipakaj nu ja ** kajadańß nu masar~…ĺaij…ôŇčaj atu mapat…ôr~…ĺ…ôkaj nu k…ôr~…ĺiw a nikasaŇča. sakuajdaaj a arg…ôntina nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu sakaj ńßataaj nikaidaw, i **** a mińß ¶aan kasidiku ¶ nu ńßitaj nu arg…ôntina, kar~…ĺakur~…ĺitan tu sumir~…ĺawaj, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj mad…ôm…ô ¶ nuńß…ôni ku ńßitaj nu par~…ĺatubaŇčaj, u sakasaan u sikajdińß nu pikiniŇč tu nikad…ôm…ô ¶ sa, kju sipakaj nu diku ¶ a kur~…ĺit ku sasańßataan. kir~…ĺur~…ĺ satusa i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiadan, kar~…ĺak…ônutan a d…ômiad, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakakunidaaj a nikatat…ôŇčir~…ĺ, imańßida sa taŇčsur~…ĺ sa ku  ¶ir~…ĺar~…ĺ a mu ¶ur~…ĺar~…ĺ pabińßid, nikańßida sa ja  ¶ir~…ĺar~…ĺ sipanut…ôk a pańß…ô ¶i tu u kasida Ē~ °su a d…ômiad sa, u nipaŇčaŇčan tu ja  ¶ir~…ĺar~…ĺ sa "tuŇčusaj u r~…ĺimaaj a bur~…ĺad a  ¶ir~…ĺar~…ĺ sananaj". i **** a mińß ¶aan kunidaan a masakanatar~…ĺ, nudikudan sa masatat…ôŇčaaj tu nu arg…ôntina kina tatuŇčusan tu kanatar~…ĺ a ńßata, nika u ńßata sa ujda sa ja mańßtatusaaj nu kur~…ĺit ja sumir~…ĺawaj atu ja sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sakańß…ô ¶i, sikatatuŇčus tu "sa kabinawr~…ĺan atu nu sikar~…ĺu ¶…ôkan" sa. nidikjdan sa i **** a mińß ¶aan sa sipa ¶unusan tu  ¶ir~…ĺar~…ĺ ku ńßada i r~…ĺabu, nanikańßini sa, u ńßada a kur~…ĺit ujda sa u nikakib…ôtur~…ĺan kasasiduma a misasumad, naji tu ku sakasumad, sisa kakajda satu a masaajdaaj a ńßata nu arg…ôntina. " (…ô*ita)***. (arg…ôntina amana sikaaŇči ¶ i takuwanan) (nu amuńßuwanaj a kamu: don Ē~ °t  ¶rj for m…ô arg…ôntina", na u amuńßuwanaj a tatajnaan a mudadiwaj  ¶i mtan-na ńßananaj iti **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad, nipakir~…ĺur~…ĺan a mur~…ĺijaw mub…ôr~…ĺińß a mudadiw, u sakaj nu sinisaigaanaj a dadiw ja (arg…ôntina amana sikaaŇči ¶ i takuwanan) sakaj nu ir~…ĺabuaj a sakasituŇčus a dadiw, u pituduŇčan tu ja a ¶awa nu  ¶uŇčtuŇč  ¶i f…ôir~…ĺuŇč a tad…ômaw u duma a nipaŇčaŇčan sa  ¶i ujta (…ô*ita) sakanu kat…ôn…ôs a nikaudipan nu kuŇčku. u sakatatusaan ni ńßuan-fjir~…ĺuŇč a  ¶uŇčtuŇč a a ¶awa. i masaa ¶awa sa sibar~…ĺu ¶u  ¶inida tu sakaj nu  ¶…ôn ¶…ôaj a kawaw, sur~…ĺ…ô ¶ad sa pasidajit tu nu kanatar~…ĺaj a kawaw, masituduŇč tu a ¶awa sakaj nu fjir~…ĺuŇč a nidat…ôŇč a mamuk…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw  ¶inida, u sikas…ôn…ôŇčan nubinawr~…ĺan kanatar~…ĺ kar~…ĺaidawan a mir~…ĺawir~…ĺaw tu nu arg…ôntinaaj a r~…ĺikisiaj. u pitukudan sakaj ********  ¶i tijak…ô-mar~…ĺatuna  ¶i mar~…ĺatuna ńßananaj sa i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad a nir~…ĺ…ô ¶u ńßan, nikatar~…ĺakawan sa *** a sin ¶i a dada ku udip, nika iti mamar~…ĺian sa mańßida u satar~…ĺakawaj  ¶inida, mapaŇč…ôŇčaw ku mizizawaj tu kar~…ĺar~…ĺitmit nu udip, sikaidaw tu nipaŇčaŇčan nu kitakitaj a tad…ômaw  ¶inidaan u "sakaj mamar~…ĺianaj a kamisama ńßan", "u nu s…ô ¶iaj a ńßuŇčtj mamimar~…ĺiaj sa" a nipaŇčaŇčan,  ¶inida sa i sabaw …ôn…ôm nu mińß ¶aan sa kapir~…ĺian tu nu kanatar~…ĺaj a sitatuŇčus mimar~…ĺi, i mańßida sa kinatusa a muk…ôr~…ĺit  ¶i nida tu arg…ôntina maj ¶…ôbis tu nu kitakitaj a nipidad…ôm…ô ¶ tu kar~…ĺa tu sakaj i ¶ibaŇč, **** a mińß ¶aan sa mausaw ku nikaar~…ĺa tu kas…ôn…ôŇčan a i ¶ibaŇč nu kitakitaj a kupu, **** a mińß ¶aan sa sikaar~…ĺa tu sakatusa i kitakitaj a nipadad…ôm…ô ¶. sikaidaw nu "u r~…ĺima nu kamisama ńßananaj nida sa" a nu sakaińß…ôkar~…ĺ a nipaŇčaŇčan sa, iti **** a mińß ¶aan i nu mosik…ô ńßananaj a niunu ¶an a sakaj tu kawar~…ĺuanaj a nipidad…ôm…ô ¶ sa, u mańßaminaj a bawan nida ku ma ¶umudaj nu nitukudan a mar~…ĺi, maj…ôdap tu arg…ôntina i *-* kad…ôm…ô ¶an kja …ôŇč…ôr~…ĺan a kanatar~…ĺaj mamimar~…ĺiaj. nikajdaan a sajawaj a nitukudan mi ¶umud tija mar~…ĺian sa, sipakaj sańßajmawan a mipuda ¶ a majtapar~…ĺ sa, sikatin…ôŇč kja mar~…ĺi  ¶aaj kau nu ni ¶ukańßan nu taŇčańß a mi ¶umud, u nipa…ôdapan tu nu r~…ĺima itawja a kasi ¶umud, nika namakaj nu kasasiduma nu pir~…ĺiadiŇču sa u mamir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶aj nu kar~…ĺu ¶…ôk sa idaw a ¶a ku mamu ¶ir~…ĺiwan a nisausi. kju i nudikudan sa sibar~…ĺakas ku sasikamuan ni mar~…ĺatuna, tuŇčusaj "nipi ¶umudan nu mar~…ĺi sa, idaw ku nu piida tu taŇčańß ni mar~…ĺatuna sa, idaw a ¶a ku sipakaj nu ni…ôdap nu kamisama sa", nikańßini sa ja sakaj nu "kamisamaaj a r~…ĺima sa", mar~…ĺatu sasatuŇčaŇčanan a sakaińß…ôkar~…ĺ nu nipaŇčaŇča tu  ¶i mar~…ĺatunaan. sakusaan i nudikudan sa, sikautunasi  ¶i mar~…ĺatuna ja nika ¶umudan nija mar~…ĺi sa, tat…ôŇča si…ôdap tu nu nar~…ĺimaan a pit…ôbiŇč a mi ¶umud, nika u sikaidaw nu kaur~…ĺami nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, najnaji ku sikapab…ôsu ¶ a pasańß…ô ¶i tu kar~…ĺar~…ĺum nu wajwaj nida, mi ¶id…ôk a ¶a ku nakamuan ni mar~…ĺatuna, ńßinisa "sakusaajaw tu sasakamuan i takuwan sa, mańßida u sipakaj udip nu miubiaj a tad…ômaw mikidum tu tuudtuud". ". nika ja nipidad…ôm…ô ¶ a i mańßida sa,  ¶i mar~…ĺatuna a nitukudan sakutusaaj a mar~…ĺi sa,  ¶inida amin ku sakańßida nu dituaj a mit…ôs…ôk a mi ¶ar~…ĺiwaj, mikur~…ĺiniw a musamsam tu mamit…ônaaj nu sasasuajawn tu sikadad…ôm…ô ¶ a mimar~…ĺiaj, sipakaj nu sadikudan a k…ônis tatajtaj a mik…ôr~…ĺit tu ja mar~…ĺi, sa ¶a ¶a ¶a ¶ajńßan nida a mi ¶abi, a…ôn…ôm ku sikar~…ĺar~…ĺitinan nu nikad…ôm…ô ¶an nida tu mamit…ônaaj, sakabaŇč ¶ar~…ĺaŇč i sadikudan majtukud tijamar~…ĺian mi ¶umud, sakaŇč…ôŇčawan nu kitakitaj iti ja r~…ĺabian, ujni a mar~…ĺi sa nudikudan sikapańß…ô ¶i nu kitakitaj a misiŇčkiw u "** a s…ô ¶iaj sakas…ôn…ôŇčan a nipa ¶umudan a mar~…ĺi sa". ** arg…ôntina sa u mabur~…ĺawaj a kanatar~…ĺ, sa ¶amur~…ĺaj nu masadumaaj a bina ¶adan kar~…ĺapur~…ĺuŇčan nu nikaudip, i mańßida a tar~…ĺa ¶uwa ¶uwaaj a mabur~…ĺaw a mir~…ĺakar~…ĺak a zidaj,u sikaidaw nu kanatar~…ĺaj a tad…ômaw sa sika ¶unus tu kajadańß, sakańßida nu kamu nu arg…ôntina, u kakawsan nu ńß…ôni sa nu makaj i bajuaj pabar~…ĺuŇčaaj sa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Argentina u sulit nu Hulam: ťėŅś†ĻŚĽ∑ u siwkay nu kanatal u Argentina sa i labu nu Congnanmeico, i tiza i 34 00 S, 64 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 2,780,400 km2, u ahebal nu lala'ay sa 2,736,690 km2, u ahebal nu nanumay sa 43,710 km2, hamin nu tademaw sa 43,886,748. kakalukan umah sa 53.90%, kilakilangan umah sa 10.70%, zumaay henay umah sa 35.40%, Argentina izaw ku tusa bataan izaw ku tulu a Seng atu Puyinuseaylise Se, pulung sa patizeng ku kanatal. itiza i timul nu Amilika co. saamisan sa u Poliweiya atu Palakuy, sawaliyan sa u Pasi Palakuy atu Tasiyan-bayu. satipan sa u Celi, satimul sa u Teleike Bayu. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Buenos Aires. kakiningan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alberto √Āngel Fern√°ndez (AelwetuwÔľéByeelnandese ťėŅÁąĺťüčśČė¬∑Ť≤ĽÁąĺŚćóŚĺ∑śĖĮ), 1959 a mihca 4 a bulad 2 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Argentina ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 10 demiad. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Argentina, officially the Argentine Republic, is a federal republic in the southern portion of South America. Sharing the bulk of the Southern Cone with its neighbor Chile to the west, the country is also bordered by Bolivia and Paraguay to the north, Brazil to the northeast, Uruguay and the South Atlantic Ocean to the east, and the Drake Passage to the south. With a mainland area of 2,780,400 km2 (1,073,500 m2), Argentina is the eighth-largest country in the world, the second largest in Latin America, and the largest Spanish-speaking one. The country is subdivided into twenty-three provinces (Spanish: provincias, singular provincia) and one autonomous city (ciudad aut√≥noma), Buenos Aires, which is the federal capital of the nation as decided by Congress. The provinces and the capital have their own constitutions, but exist under a federal system. Argentina kapulungan nu binacadan a kanatal, u Argentina han a pangangan. sikaidaw nu 23nay a kenis atu ya Buenos Aires (Puyino-se, aylise ŚłÉŚģúŤęĺśĖĮŤČĺŚą©śĖĮ) kunida sananay a nabakuwan a nikapulungan a masakanatal. u ngangan nu kanatal "ťėŅś†ĻŚĽ∑" . Argentina a ngangan sa namakay i nu latingay a nakamuwan ya cunusen aca tu kalaidengan masaadidi'ngay a masaulic, a nksanga u ( sipatungus tu kaadidi'an atu adidi'ngan a imin sikasiulic ). ina nganga sa namakay i Lapulata a sauwac (u imin sa nu ging a sauwac) sa ku nipanganagn. ya Huan,tiyase,tesolise, nika emekan tuya lala'an sa, makalikeluh tu sicaelay tu nu gingay, nu itidaay tu a tademaw, palutatenga kuyuheni tu sikalatlatay a nakamuwan, hinisa ya ginganay a buyu sa masakapabaw nu sauwac sa. kyu nikalalekalan a sipangangan sa nasipakayni. u hata' kasaidaw nu hata' nu Argentina sa "tulu ku masabalatay, tusa ku mapatelekay", makapabaway atu makasasa sa u sumilaway, nu teban sa masanu salengacay, sicunus aca tu 32 a likat nu cilal, ya "limaay nu cilal" sipakay nu ya 16 kayadah nu masalaiyengay atu mapatelekay nu keliw a nikasanga. sakuaydaay a Argentina nikalalekal nu sakay hataay nikaidaw, i 1807 a mihcaan kasidikuc nu hitay nu Argentina, kalakulitan tu sumilaway, salengacay mademec nuheni ku hitay nu palatubangay, u sakasaan u sikaydih nu pikining tu nikademec sa, kyu sipakay nu dikuc a kulit ku sasahataan. kilul satusa i 1810 a mihcaan 5 a bulad 25 a demiadan, kalakenutan a demiad, palekal tu sakakunidaay a nikatatengil, imahida sa tangsul sa ku cilal a muculal pabihid, nikahida sa ya cilal sipanutek a paheci tu u kasida'su a demiad sa, u nipangangan tu ya cilal sa "tungusay u limaay a bulad a cilal sananay". i 1816 a mihcaan kunidaan a masakanatal, nudikudan sa masatatengaay tu nu Argentina kina tatungusan tu kanatal a hata, nika u hata sa uyda sa ya mahtatusaay nu kulit ya sumilaway atu ya salengacay sakaheci, sikatatungus tu "sa kabinawlan atu nu sikalucekan" sa. nidikydan sa i 1816 a mihcaan sa sipacunusan tu cilal ku hada i labu, nanikahini sa, u hada a kulit uyda sa u nikakibetulan kasasiduma a misasumad, nayi tu ku sakasumad, sisa kakayda satu a masaaydaay a hata nu Argentina. " (Evita)ÁöĄšłÄÁĒü. (Argentina amana sikaangic i takuwanan) (nu Amuhuwanay a kamu: Don't Cry for Me Argentina", na u Amuhuwanay a tataynaan a mudadiway ci Mtan-na hananay iti 1996 a mihcaan sabaw tusa a bulad, nipakilulan a muliyaw mubelih a mudadiw, u sakay nu sinisaigaanay a dadiw ya (Argentina amana sikaangic i takuwanan) sakay nu ilabuay a sakasitungus a dadiw, u pitudungan tu ya acawa nu cungtung ci Feilung a tademaw u duma a nipangangan sa ci Uyta (Evita) sakanu katenes a nikaudipan nu kungku. u sakatatusaan ni Huan-fyilung a cungtung a acawa. i masaacawa sa sibalucu cinida tu sakay nu cenceay a kawaw, sulecad sa pasidayit tu nu kanatalay a kawaw, masitudung tu acawa sakay nu fyilung a nidateng a mamukeliday a tademaw cinida, u sikasenengan nubinawlan kanatal kalaidawan a milawilaw tu nu Argentinaay a likisiay. u pitukudan sakay ŤŅ™šļěŚď•¬∑ť¶¨śčČŚļ¶Áīć ci Tiyake-Malatuna ci Malatuna hananay sa i 1960 a mihcaan 10 a bulad 30 a demiad a nilecu han, nikatalakawan sa 165 a sinci a dada ku udip, nika iti mamalian sa mahida u satalakaway cinida, mapangengaw ku mizizaway tu kalalitmit nu udip, sikaidaw tu nipangangan nu kitakitay a tademaw cinidaan u "sakay mamalianay a kamisama han", "u nu seciay a hungty mamimaliay sa" a nipangangan, cinida sa i sabaw enem nu mihcaan sa kapilian tu nu kanatalay a sitatungus mimali, i mahida sa kinatusa a mukelit ci nida tu Argentina maycebis tu nu kitakitay a nipidademec tu kala tu sakay icibang, 1986 a mihcaan sa mausaw ku nikaala tu kasenengan a icibang nu kitakitay a kupu, 1990 a mihcaan sa sikaala tu sakatusa i kitakitay a nipadademec. sikaidaw nu "u lima nu kamisama hananay nida sa" a nu sakaihekal a nipangangan sa, iti 1986 a mihcaan i nu Mosike hananay a niunucan a sakay tu kawaluanay a nipidademec sa, u mahaminay a bawan nida ku macumuday nu nitukudan a mali, mayedap tu Argentina i 2-1 kademecan kya Engelan a kanatalay mamimaliay. nikaydaan a sayaway a nitukudan micumud tiya malian sa, sipakay sahaymawan a mipudac a maytapal sa, sikatineng kya mali caay kau nu nicukahan nu tangah a micumud, u nipaedapan tu nu lima itawya a kasicumud, nika namakay nu kasasiduma nu piliadingu sa u mamiliclicay nu kalucek sa idaw aca ku mamuciliwan a nisausi. kyu i nudikudan sa sibalakas ku sasikamuan ni Malatuna, tungusay "nipicumudan nu mali sa, idaw ku nu piida tu tangah ni Malatuna sa, idaw aca ku sipakay nu niedap nu kamisama sa", nikahini sa ya sakay nu "kamisamaay a lima sa", malatu sasatunganganan a sakaihekal nu nipanganga tu ci Malatunaan. sakusaan i nudikudan sa, sikautunasi ci Malatuna ya nikacumudan niya mali sa, tatenga siedap tu nu nalimaan a pitebing a micumud, nika u sikaidaw nu kaulami nu balucu', naynayi ku sikapabesuc a pasaheci tu kalalum nu wayway nida, micidek aca ku nakamuan ni Malatuna, hinisa "sakusaayaw tu sasakamuan i takuwan sa, mahida u sipakay udip nu miubiay a tademaw mikidum tu tuudtuud". ". nika ya nipidademec a i mahida sa, ci malatuna a nitukudan sakutusaay a mali sa, cinida amin ku sakahida nu dituay a mitesek a micaliway, mikuliniw a musamsam tu mamitenaay nu sasasuayawn tu sikadademec a mimaliay, sipakay nu sadikudan a kenis tataytay a mikelit tu ya mali, sacacacacayhan nida a micabi, aenem ku sikalalitinan nu nikademecan nida tu mamitenaay, sakabangcalang i sadikudan maytukud tiyamalian micumud, sakangengawan nu kitakitay iti ya labian, uyni a mali sa nudikudan sikapaheci nu kitakitay a misingkiw u "20 a seciay sakasenengan a nipacumudan a mali sa". śįĎśóŹ Argentina sa u mabulaway a kanatal, sacamulay nu masadumaay a binacadan kalapulungan nu nikaudip, i mahida a talacuwacuwaay a mabulaw a milakalak a ziday,u sikaidaw nu kanatalay a tademaw sa sikacunus tu kayadah, sakahida nu kamu nu Argentina, u kakawsan nu heni sa nu makay i bayuay pabalungaay sa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">arg…ôntina u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u siwkaj nu kanatar~…ĺ u arg…ôntina sa i r~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, i tiza i ** ** s, ** ** w, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km*, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%, arg…ôntina izaw ku tusa bataan izaw ku tur~…ĺu a s…ôŇč atu pujinus…ôajr~…ĺis…ô s…ô, pur~…ĺuŇč sa patiz…ôŇč ku kanatar~…ĺ. itiza i timur~…ĺ nu amir~…ĺika  ¶o. saamisan sa u por~…ĺiw…ôija atu par~…ĺakuj, sawar~…ĺijan sa u pasi par~…ĺakuj atu tasijan-baju. satipan sa u  ¶…ôr~…ĺi, satimur~…ĺ sa u t…ôr~…ĺ…ôik…ô baju. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u bu…ônos air…ôs. kakiniŇčan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ar~…ĺb…ôrto *Ňč…ôr~…ĺ f…ôrn*nd…ôz (a…ôr~…ĺw…ôtuw*bj…ô…ôr~…ĺnand…ôs…ô **********), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad * a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu arg…ôntina ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika arg…ôntina, offi ¶iar~…ĺr~…ĺj tńß…ô arg…ôntin…ô *…ôpubr~…ĺi ¶, is a f…ôd…ôrar~…ĺ r…ôpubr~…ĺi ¶ in tńß…ô soutńß…ôrn portion of soutńß am…ôri ¶a. sńßariŇč tńß…ô bur~…ĺk of tńß…ô soutńß…ôrn  ¶on…ô witńß its n…ôigńßbor  ¶ńßir~…ĺ…ô to tńß…ô w…ôst, tńß…ô  ¶ountrj is ar~…ĺso bord…ôr…ôd bj bor~…ĺi*ia and paraguaj to tńß…ô nortńß, brazir~…ĺ to tńß…ô nortńß…ôast, uruguaj and tńß…ô soutńß atr~…ĺanti ¶ o ¶…ôan to tńß…ô …ôast, and tńß…ô drak…ô passag…ô to tńß…ô soutńß. witńß a mainr~…ĺand ar…ôa of *,***,*** km* (*,***,*** m*), arg…ôntina is tńß…ô …ôigńßtńß-r~…ĺarg…ôst  ¶ountrj in tńß…ô worr~…ĺd, tńß…ô s…ô ¶ond r~…ĺarg…ôst in r~…ĺatin am…ôri ¶a, and tńß…ô r~…ĺarg…ôst spanisńß-sp…ôakiŇč on…ô. tńß…ô  ¶ountrj is subdi*id…ôd into tw…ôntj-tńßr…ô…ô pro*in ¶…ôs (spanisńß: pro*in ¶ias, siŇčur~…ĺar pro*in ¶ia) and on…ô autonomous  ¶itj ( ¶iudad aut*noma), bu…ônos air…ôs, wńßi ¶ńß is tńß…ô f…ôd…ôrar~…ĺ  ¶apitar~…ĺ of tńß…ô nation as d…ô ¶id…ôd bj  ¶oŇčr…ôss. tńß…ô pro*in ¶…ôs and tńß…ô  ¶apitar~…ĺ ńßa*…ô tńß…ôir own  ¶onstitutions, but …ô*ist und…ôr a f…ôd…ôrar~…ĺ sjst…ôm. arg…ôntina kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, u arg…ôntina ńßan a paŇčaŇčan. sikaidaw nu **naj a k…ônis atu ja bu…ônos air…ôs (pujino-s…ô, ajr~…ĺis…ô *******) kunida sananaj a nabakuwan a nikapur~…ĺuŇčan a masakanatar~…ĺ. u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ "***" . arg…ôntina a ŇčaŇčan sa namakaj i nu r~…ĺatiŇčaj a nakamuwan ja  ¶unus…ôn a ¶a tu kar~…ĺaid…ôŇčan masaadidi Ē~ °Ňčaj a masaur~…ĺi ¶, a nksaŇča u ( sipatuŇčus tu kaadidi Ē~ °an atu adidi Ē~ °Ňčan a imin sikasiur~…ĺi ¶ ). ina ŇčaŇča sa namakaj i r~…ĺapur~…ĺata a sauwa ¶ (u imin sa nu giŇč a sauwa ¶) sa ku nipaŇčanagn. ja ńßuan,tijas…ô,t…ôsor~…ĺis…ô, nika …ôm…ôkan tuja r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an sa, makar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu si ¶a…ôr~…ĺaj tu nu giŇčaj, nu itidaaj tu a tad…ômaw, par~…ĺutat…ôŇča kujuńß…ôni tu sikar~…ĺatr~…ĺataj a nakamuwan, ńßinisa ja giŇčanaj a buju sa masakapabaw nu sauwa ¶ sa. kju nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a sipaŇčaŇčan sa nasipakajni. u ńßata Ē~ ° kasaidaw nu ńßata Ē~ ° nu arg…ôntina sa "tur~…ĺu ku masabar~…ĺataj, tusa ku mapat…ôr~…ĺ…ôkaj", makapabawaj atu makasasa sa u sumir~…ĺawaj, nu t…ôban sa masanu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, si ¶unus a ¶a tu ** a r~…ĺikat nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ, ja "r~…ĺimaaj nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ" sipakaj nu ja ** kajadańß nu masar~…ĺaij…ôŇčaj atu mapat…ôr~…ĺ…ôkaj nu k…ôr~…ĺiw a nikasaŇča. sakuajdaaj a arg…ôntina nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu sakaj ńßataaj nikaidaw, i **** a mińß ¶aan kasidiku ¶ nu ńßitaj nu arg…ôntina, kar~…ĺakur~…ĺitan tu sumir~…ĺawaj, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj mad…ôm…ô ¶ nuńß…ôni ku ńßitaj nu par~…ĺatubaŇčaj, u sakasaan u sikajdińß nu pikiniŇč tu nikad…ôm…ô ¶ sa, kju sipakaj nu diku ¶ a kur~…ĺit ku sasańßataan. kir~…ĺur~…ĺ satusa i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiadan, kar~…ĺak…ônutan a d…ômiad, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakakunidaaj a nikatat…ôŇčir~…ĺ, imańßida sa taŇčsur~…ĺ sa ku  ¶ir~…ĺar~…ĺ a mu ¶ur~…ĺar~…ĺ pabińßid, nikańßida sa ja  ¶ir~…ĺar~…ĺ sipanut…ôk a pańß…ô ¶i tu u kasida Ē~ °su a d…ômiad sa, u nipaŇčaŇčan tu ja  ¶ir~…ĺar~…ĺ sa "tuŇčusaj u r~…ĺimaaj a bur~…ĺad a  ¶ir~…ĺar~…ĺ sananaj". i **** a mińß ¶aan kunidaan a masakanatar~…ĺ, nudikudan sa masatat…ôŇčaaj tu nu arg…ôntina kina tatuŇčusan tu kanatar~…ĺ a ńßata, nika u ńßata sa ujda sa ja mańßtatusaaj nu kur~…ĺit ja sumir~…ĺawaj atu ja sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sakańß…ô ¶i, sikatatuŇčus tu "sa kabinawr~…ĺan atu nu sikar~…ĺu ¶…ôkan" sa. nidikjdan sa i **** a mińß ¶aan sa sipa ¶unusan tu  ¶ir~…ĺar~…ĺ ku ńßada i r~…ĺabu, nanikańßini sa, u ńßada a kur~…ĺit ujda sa u nikakib…ôtur~…ĺan kasasiduma a misasumad, naji tu ku sakasumad, sisa kakajda satu a masaajdaaj a ńßata nu arg…ôntina. " (…ô*ita)***. (arg…ôntina amana sikaaŇči ¶ i takuwanan) (nu amuńßuwanaj a kamu: don Ē~ °t  ¶rj for m…ô arg…ôntina", na u amuńßuwanaj a tatajnaan a mudadiwaj  ¶i mtan-na ńßananaj iti **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad, nipakir~…ĺur~…ĺan a mur~…ĺijaw mub…ôr~…ĺińß a mudadiw, u sakaj nu sinisaigaanaj a dadiw ja (arg…ôntina amana sikaaŇči ¶ i takuwanan) sakaj nu ir~…ĺabuaj a sakasituŇčus a dadiw, u pituduŇčan tu ja a ¶awa nu  ¶uŇčtuŇč  ¶i f…ôir~…ĺuŇč a tad…ômaw u duma a nipaŇčaŇčan sa  ¶i ujta (…ô*ita) sakanu kat…ôn…ôs a nikaudipan nu kuŇčku. u sakatatusaan ni ńßuan-fjir~…ĺuŇč a  ¶uŇčtuŇč a a ¶awa. i masaa ¶awa sa sibar~…ĺu ¶u  ¶inida tu sakaj nu  ¶…ôn ¶…ôaj a kawaw, sur~…ĺ…ô ¶ad sa pasidajit tu nu kanatar~…ĺaj a kawaw, masituduŇč tu a ¶awa sakaj nu fjir~…ĺuŇč a nidat…ôŇč a mamuk…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw  ¶inida, u sikas…ôn…ôŇčan nubinawr~…ĺan kanatar~…ĺ kar~…ĺaidawan a mir~…ĺawir~…ĺaw tu nu arg…ôntinaaj a r~…ĺikisiaj. u pitukudan sakaj ********  ¶i tijak…ô-mar~…ĺatuna  ¶i mar~…ĺatuna ńßananaj sa i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad a nir~…ĺ…ô ¶u ńßan, nikatar~…ĺakawan sa *** a sin ¶i a dada ku udip, nika iti mamar~…ĺian sa mańßida u satar~…ĺakawaj  ¶inida, mapaŇč…ôŇčaw ku mizizawaj tu kar~…ĺar~…ĺitmit nu udip, sikaidaw tu nipaŇčaŇčan nu kitakitaj a tad…ômaw  ¶inidaan u "sakaj mamar~…ĺianaj a kamisama ńßan", "u nu s…ô ¶iaj a ńßuŇčtj mamimar~…ĺiaj sa" a nipaŇčaŇčan,  ¶inida sa i sabaw …ôn…ôm nu mińß ¶aan sa kapir~…ĺian tu nu kanatar~…ĺaj a sitatuŇčus mimar~…ĺi, i mańßida sa kinatusa a muk…ôr~…ĺit  ¶i nida tu arg…ôntina maj ¶…ôbis tu nu kitakitaj a nipidad…ôm…ô ¶ tu kar~…ĺa tu sakaj i ¶ibaŇč, **** a mińß ¶aan sa mausaw ku nikaar~…ĺa tu kas…ôn…ôŇčan a i ¶ibaŇč nu kitakitaj a kupu, **** a mińß ¶aan sa sikaar~…ĺa tu sakatusa i kitakitaj a nipadad…ôm…ô ¶. sikaidaw nu "u r~…ĺima nu kamisama ńßananaj nida sa" a nu sakaińß…ôkar~…ĺ a nipaŇčaŇčan sa, iti **** a mińß ¶aan i nu mosik…ô ńßananaj a niunu ¶an a sakaj tu kawar~…ĺuanaj a nipidad…ôm…ô ¶ sa, u mańßaminaj a bawan nida ku ma ¶umudaj nu nitukudan a mar~…ĺi, maj…ôdap tu arg…ôntina i *-* kad…ôm…ô ¶an kja …ôŇč…ôr~…ĺan a kanatar~…ĺaj mamimar~…ĺiaj. nikajdaan a sajawaj a nitukudan mi ¶umud tija mar~…ĺian sa, sipakaj sańßajmawan a mipuda ¶ a majtapar~…ĺ sa, sikatin…ôŇč kja mar~…ĺi  ¶aaj kau nu ni ¶ukańßan nu taŇčańß a mi ¶umud, u nipa…ôdapan tu nu r~…ĺima itawja a kasi ¶umud, nika namakaj nu kasasiduma nu pir~…ĺiadiŇču sa u mamir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶aj nu kar~…ĺu ¶…ôk sa idaw a ¶a ku mamu ¶ir~…ĺiwan a nisausi. kju i nudikudan sa sibar~…ĺakas ku sasikamuan ni mar~…ĺatuna, tuŇčusaj "nipi ¶umudan nu mar~…ĺi sa, idaw ku nu piida tu taŇčańß ni mar~…ĺatuna sa, idaw a ¶a ku sipakaj nu ni…ôdap nu kamisama sa", nikańßini sa ja sakaj nu "kamisamaaj a r~…ĺima sa", mar~…ĺatu sasatuŇčaŇčanan a sakaińß…ôkar~…ĺ nu nipaŇčaŇča tu  ¶i mar~…ĺatunaan. sakusaan i nudikudan sa, sikautunasi  ¶i mar~…ĺatuna ja nika ¶umudan nija mar~…ĺi sa, tat…ôŇča si…ôdap tu nu nar~…ĺimaan a pit…ôbiŇč a mi ¶umud, nika u sikaidaw nu kaur~…ĺami nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, najnaji ku sikapab…ôsu ¶ a pasańß…ô ¶i tu kar~…ĺar~…ĺum nu wajwaj nida, mi ¶id…ôk a ¶a ku nakamuan ni mar~…ĺatuna, ńßinisa "sakusaajaw tu sasakamuan i takuwan sa, mańßida u sipakaj udip nu miubiaj a tad…ômaw mikidum tu tuudtuud". ". nika ja nipidad…ôm…ô ¶ a i mańßida sa,  ¶i mar~…ĺatuna a nitukudan sakutusaaj a mar~…ĺi sa,  ¶inida amin ku sakańßida nu dituaj a mit…ôs…ôk a mi ¶ar~…ĺiwaj, mikur~…ĺiniw a musamsam tu mamit…ônaaj nu sasasuajawn tu sikadad…ôm…ô ¶ a mimar~…ĺiaj, sipakaj nu sadikudan a k…ônis tatajtaj a mik…ôr~…ĺit tu ja mar~…ĺi, sa ¶a ¶a ¶a ¶ajńßan nida a mi ¶abi, a…ôn…ôm ku sikar~…ĺar~…ĺitinan nu nikad…ôm…ô ¶an nida tu mamit…ônaaj, sakabaŇč ¶ar~…ĺaŇč i sadikudan majtukud tijamar~…ĺian mi ¶umud, sakaŇč…ôŇčawan nu kitakitaj iti ja r~…ĺabian, ujni a mar~…ĺi sa nudikudan sikapańß…ô ¶i nu kitakitaj a misiŇčkiw u "** a s…ô ¶iaj sakas…ôn…ôŇčan a nipa ¶umudan a mar~…ĺi sa". ** arg…ôntina sa u mabur~…ĺawaj a kanatar~…ĺ, sa ¶amur~…ĺaj nu masadumaaj a bina ¶adan kar~…ĺapur~…ĺuŇčan nu nikaudip, i mańßida a tar~…ĺa ¶uwa ¶uwaaj a mabur~…ĺaw a mir~…ĺakar~…ĺak a zidaj,u sikaidaw nu kanatar~…ĺaj a tad…ômaw sa sika ¶unus tu kajadańß, sakańßida nu kamu nu arg…ôntina, u kakawsan nu ńß…ôni sa nu makaj i bajuaj pabar~…ĺuŇčaaj sa.</PHON>
    </S>
</TEXT>