<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Armenia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Armenia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Armenia u siwkay nu kanatal u Armenia sa ilabu nu Yaco, itiza i 40 00 N, 45 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 29,743 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 28,203 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 1,540 km2. hamin nu tademawan sa 3,051,250. kakalukan umah sa 59.70%, kilakilangan umah sa 9.10%, zumaay henay umah sa 31.20% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Yerevan . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 21 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Armen Sarksyan (AelmenÔľéSaelkisiyan ťėŅÁąĺÁ∑¨ÔľéŤĖ©ÁąĺŚüļÁõłśĖĮ), 1953 a mihcan 6 a bulad 23 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Armenia ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcan 4 bulad 9 demiad. cunli u cunli nu Armenia ci Nikol Pashinyan ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 5 bulad 8 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit, u sumanahay u sumilaway atu takuliway. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Armenia is a sovereign state in the South Caucasus region of Eurasia. Located in West Asia on the Armenian Highlands, it is bordered by Turkey to the west, Georgia to the north, the de facto independent Republic of Artsakh and Azerbaijan to the east, and Iran and Azerbaijan's exclave of Nakhchivan to the south. Armenia kapulunganay nu binacadan a kanatal, sipangangan i hekal sa u Armenia. u sakay nu sasikawaw nu liwliw nu kanatal sa, ina Armenia u kitidaan sa i Black Sea atu ya Caspian Sea kalatebanan, u masa nu lalabuay nu tukutukusan a kanatal, ya Yerevan ku tatangahan nu tuse. ina Armenia a kanatal sa nau ya Soviet Union a kapulungan a masacacayay a kanatal, 1991 a mihcaan sa nikalupisak nu Soviet Union a kanatal nudikudan kunida saan a patideng tu kanatal. nakamuan nu Armenia sa, masipangangan tu u "Hayastan" han. i ti celahcan 301 a mihcaan, ina Armenia a kanatal sa u sayaway i kitakit a sipala nu kanatalay a mikiwkay nu ciwlu sa, kyu ina Armenia sa sanisani sipatuduan nu tau "u sayaway a mala nu ciwluay a sakay kanatalay a nikahida sa". (u sulit nu hulam: Śú®ŚÖ¨ŚÖÉ301ŚĻī, ".) u Caucasus a nikalalais u nu Armenia satalakaway a mamikuwanay sa ci Pasiniyang han i cacay a bataan nu demiadan i sananal kalacekil a pabinawlan "maylayap tu ya Azerbaijan atu ya Soviet Union a kanatal a kasatedep a nikalalais tu nilungucan", pananutek tu a miales tu nipidebungan tiya masazibun 26 a mihcaan, ya "Nagorno Karabakh a tatungusan sikalaliwngiw a kenis"; u masakiketay a cacubelisan a nikaidaw sa masa nu Nagorno Karabakh a kunida sananay a cenhu, atu nayinayiay a maysulul a palutatenga' tiya "Artsakh kapulungan a kanatal " maylayap. (u sulit nu hulam: (Nikol Pashinyan)10 "śé•ŚŹó.) Azerbaijan a cungtung ci llham Aliyev masaatekak ku balucu', i nu dikudan sa tanunamuh sa pabinawlan, u Azerbaijan sa kademecan tu ku sikalawpes a lala' sa, setyi pakilul tu sasakamuan u Armenia mademec tu sa; pasaicelang a mipulu' tu mahtatusaay a kanatal kasatedep tu a mamangayaw sa, sipakay i nu kadamsayan a nikalalubang a maysulit tu ngangan kya, cungtung nu Soviet Union ci Puting, mapanutek nida ku saculculan tu 2000 a malebut hitay nu Soviet Union a tayda, u sakusaan sa amaysusul tu nu hitay a sikangaay nu kitatidan a cumudan kina Naka i limay nu mihcaan; pihacengan ku nikalinges atu makayi a kademecan, u pinapinaay nu malebut a binawlan nu Armenia, i sakatusa nu pilipayan a demiad i sananal kalasinpayan a muculil tayda i kasaupuan nu cenhu a milaup, maytanam mingayaw tu satalakaway a mamikuwanay, milunguc tiya kalawpesan nu tatungusan a mamikuwanay kasenun a han miales tu kasingangan nu kanatalay. nipanutekan a sikalaheci sa u salaliyunan nu kademecan nu nikalalais, i sabaw cacay nu bulad walu a demiadan, u hitay nu Azerbaijan sikaleku nutineng a laup a han mingayaw, sikaicelang nu nicukahan tiya Naka a kenis satusa kadebungantu kya sakay nu'tipan, ya sakahenulan a cacunusan tu tuudtuud ya Shusha hananay, kanahatu u hitay nu Armenia atu nu Naka kasenun sa a mubelih a kasabelengan paculi mayngayaw sa, nika ya Shusha sikalawpes tu debungan nu Azerbaijan caay tu pakaniyul tu kasilawpesan. namakayda satu sa, ina Armenia a hitay itida i Naka a kenis atu i nu udipanay a kakitidaan, masacacay tu ku sikayda nu kalacusan sautiyi han nu buyuay a dadan mitena, sakunu udipay tu adadasa, nayi tuku icelang a micunus tu sakanayat nu ngangayawan, i Nakaay i ayaway nu hitay sa , sikalecad tu kalitemuhan, ku sakaputun nu mamiedapay tu tuudtuud, atu sikacebis nu Azerbaijan kaicelangan a hitay misakasak, atu silaup han a kainayian nu idih a mipatay. kyu i nu dikudan 48 a tatukian ya Susa kadebungan tu, tanu ada sananay tu i tapiingan, kalingatuan katukuh i nudikudan caay pakatiyung tu (sakakaay) ya Soviet Union a nipiedap tina Armeinia, satusa i 11 a bulad 10 a demiadan kanihalan (maysulul tu nikademec), kyu i nuayawan nu Soviet Union, Azerbaijan kapulungan a nipaini tu kasatedep nu kalpacawan a nilalubangan, iti sakasikadan a misulit tu a pangangan. Nagorno Karabakh a nikalalubangan a nisatedepan nikalalaisan, mapanutek tu au ya Azerbaijan a cungtung ci Aliyehu , nu Soviet Union a cungtung ci Puting, atu nu Armenia a satalakaway a mamikeliday ci Pasimiyang (tatuluay a nipasulit) a kunida saan a pabonawlan. u masalamitan a maylabu nu ulic sa masatulu ku tabakiay a ngatu; 1. panutek tu sikay 11 abulad 10 a bataan kanikalan a tatukian "mahamin tu a masatedep ku kalalais". (u sulit nu hulam: "Ôľõ) 2. Armenia iti Na-ka a kenis nisubelitan kaput nu hitay, a sipakay i 11 a bulad 15 a demiad miteka hacacay a satu muliyas tu masakaputay nu hitay. (u sulit nu hulam: ) 3. nu Soviet Union atu Turkey a kanatal sa a siucul tu "mamisadamsayay a hitay tayni miading" i ti nu ayawan 12 a bulad maycumud i Armenia atu Azerbaijan kasatedepan mangangayaw a nipabacuan, a i limaay nu mihcaan ku nipisisip tu bunday nu Na-ka, a paheci tu nu kenisay a kunida sananay a nipikuwan atu sakahulakan a nikacakat tu mamitapal. (u sulit nu hulam: .) nu masakiketay a nilalubangan i ayaw sa, sakuayda sa sipakay nu Armenia acenhu , patudu' tu "lalungucan" tiya Na-kaay a kunida sananay a hitay, patideng tu ya Artsakh kapulungan a kanatal a "sulul asa maylayap". (u sulit nu hulam: ".) u Naka kunida sananay a hitay, mislul tu nipilunguc nu hitay nu Soviet Union misangaay atu papialesen mitaygu, "kitakitay a nipiculcul" sipaliyun a maysakamusa, u saku nu Armenia a cenhu sa, tanulusa saan a milayap tu nu "Artsakh kalawpesan tu ku kanatal" (kanahatu pasu ya Armenia a cenhu i labu sa, kayinayian nu hekalay a kanatal pasitungus tina kanatal idaw ku tatungusan) atu ya Na-ka a kenis hakay a muliyaw aca a sipikuwan nu Azerbaijan nipalaheci. u nu kitakitay a siyakay sa malcadcad a maydateng, (Na-ka a kakitidaan sa u sanu Azerbaijan a tatungusan a nikaidaw tu lala'), u ArmeniaÔĹĀkanatal a patadikud tu tayda i nu ayawan a liwliwan nu kanatal sa, u sakasaan kademan tu ku nipidebung i Na-ka kalaidaw tu 26 a mihcaan a nipicebis tu sakay (nu hitayay a mudebung). (u sulit nu hulam: 26ŚĻīÁöĄ"ŤĽćšļčť†ė.) kaladamsayan a kalaheci mapabinawlan sa, katinengan ku nikademec nu ya Azerbaijan , tanunamuh saan a milimulak sasikining, kasidemecan nu muliyaw a mapanukas ku lala nu kanatal, nika u nu Armeina a binawlan sa, kangaleban ku nikalinges masasibut tuku kacabiyas nu balucu', sikawawah tu pihacenganay a maylabuay nu kasasibut nu nadatungan. u Azerbaijan a cung-tung ci Aliyehu tungusay, u Armenia ya mamikuwanay sa u nidateng sa, ku masatedepay henay a malalais i sadikuday a tatukian, malingangula henay, makayi a musulit atu tahekal kyu cinida atu cung-tung nu Sovion Union ci Puting, (caay amin sikatineng ku Armenia a binawlan, a masasungaay haw hakay a masasungayaw), katukuh i Pasimiyang itawya a maylayap tu sikalahecian, palaheci u Armenia tatenga' nayay ku sasidademec sa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">arm…ônia u siwkaj nu kanatar~…ĺ u arm…ônia sa ir~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u j…ôr…ô*an . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i arm…ôn sarksjan (a…ôr~…ĺm…ôn*sa…ôr~…ĺkisijan *********), **** a mińß ¶an * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu arm…ônia ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶an * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu arm…ônia  ¶i nikor~…ĺ pasńßinjan ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata nu kanatar~…ĺ u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u sumanańßaj u sumir~…ĺawaj atu takur~…ĺiwaj. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika arm…ônia is a so*…ôr…ôign stat…ô in tńß…ô soutńß  ¶au ¶asus r…ôgion of …ôurasia. r~…ĺo ¶at…ôd in w…ôst asia on tńß…ô arm…ônian ńßigńßr~…ĺands, it is bord…ôr…ôd bj turk…ô to tńß…ô w…ôst, g…ôorgia to tńß…ô nortńß, tńß…ô d…ô fa ¶to ind…ôp…ônd…ônt *…ôpubr~…ĺi ¶ of artsakńß and az…ôrbaijan to tńß…ô …ôast, and iran and az…ôrbaijan Ē~ °s …ô* ¶r~…ĺa*…ô of nakńß ¶ńßi*an to tńß…ô soutńß. arm…ônia kapur~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, sipaŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ sa u arm…ônia. u sakaj nu sasikawaw nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanatar~…ĺ sa, ina arm…ônia u kitidaan sa i br~…ĺa ¶k s…ôa atu ja  ¶aspian s…ôa kar~…ĺat…ôbanan, u masa nu r~…ĺar~…ĺabuaj nu tukutukusan a kanatar~…ĺ, ja j…ôr…ô*an ku tataŇčańßan nu tus…ô. ina arm…ônia a kanatar~…ĺ sa nau ja so*i…ôt union a kapur~…ĺuŇčan a masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan sa nikar~…ĺupisak nu so*i…ôt union a kanatar~…ĺ nudikudan kunida saan a patid…ôŇč tu kanatar~…ĺ. nakamuan nu arm…ônia sa, masipaŇčaŇčan tu u "ńßajastan" ńßan. i ti  ¶…ôr~…ĺańß ¶an *** a mińß ¶aan, ina arm…ônia a kanatar~…ĺ sa u sajawaj i kitakit a sipar~…ĺa nu kanatar~…ĺaj a mikiwkaj nu  ¶iwr~…ĺu sa, kju ina arm…ônia sa sanisani sipatuduan nu tau "u sajawaj a mar~…ĺa nu  ¶iwr~…ĺuaj a sakaj kanatar~…ĺaj a nikańßida sa". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *******, ".) u  ¶au ¶asus a nikar~…ĺar~…ĺais u nu arm…ônia satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj sa  ¶i pasinijaŇč ńßan i  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiadan i sananar~…ĺ kar~…ĺa ¶…ôkir~…ĺ a pabinawr~…ĺan "majr~…ĺajap tu ja az…ôrbaijan atu ja so*i…ôt union a kanatar~…ĺ a kasat…ôd…ôp a nikar~…ĺar~…ĺais tu nir~…ĺuŇču ¶an", pananut…ôk tu a miar~…ĺ…ôs tu nipid…ôbuŇčan tija masazibun ** a mińß ¶aan, ja "nagorno karabakńß a tatuŇčusan sikar~…ĺar~…ĺiwŇčiw a k…ônis"; u masakik…ôtaj a  ¶a ¶ub…ôr~…ĺisan a nikaidaw sa masa nu nagorno karabakńß a kunida sananaj a  ¶…ônńßu, atu najinajiaj a majsur~…ĺur~…ĺ a par~…ĺutat…ôŇča Ē~ ° tija "artsakńß kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ " majr~…ĺajap. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: (nikor~…ĺ pasńßinjan)** "**.) az…ôrbaijan a  ¶uŇčtuŇč  ¶i r~…ĺr~…ĺńßam ar~…ĺij…ô* masaat…ôkak ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, i nu dikudan sa tanunamuńß sa pabinawr~…ĺan, u az…ôrbaijan sa kad…ôm…ô ¶an tu ku sikar~…ĺawp…ôs a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, s…ôtji pakir~…ĺur~…ĺ tu sasakamuan u arm…ônia mad…ôm…ô ¶ tu sa; pasai ¶…ôr~…ĺaŇč a mipur~…ĺu Ē~ ° tu mańßtatusaaj a kanatar~…ĺ kasat…ôd…ôp tu a mamaŇčajaw sa, sipakaj i nu kadamsajan a nikar~…ĺar~…ĺubaŇč a majsur~…ĺit tu ŇčaŇčan kja,  ¶uŇčtuŇč nu so*i…ôt union  ¶i putiŇč, mapanut…ôk nida ku sa ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan tu **** a mar~…ĺ…ôbut ńßitaj nu so*i…ôt union a tajda, u sakusaan sa amajsusur~…ĺ tu nu ńßitaj a sikaŇčaaj nu kitatidan a  ¶umudan kina naka i r~…ĺimaj nu mińß ¶aan; pińßa ¶…ôŇčan ku nikar~…ĺiŇč…ôs atu makaji a kad…ôm…ô ¶an, u pinapinaaj nu mar~…ĺ…ôbut a binawr~…ĺan nu arm…ônia, i sakatusa nu pir~…ĺipajan a d…ômiad i sananar~…ĺ kar~…ĺasinpajan a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tajda i kasaupuan nu  ¶…ônńßu a mir~…ĺaup, majtanam miŇčajaw tu satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj, mir~…ĺuŇču ¶ tija kar~…ĺawp…ôsan nu tatuŇčusan a mamikuwanaj kas…ônun a ńßan miar~…ĺ…ôs tu kasiŇčaŇčan nu kanatar~…ĺaj. nipanut…ôkan a sikar~…ĺańß…ô ¶i sa u sar~…ĺar~…ĺijunan nu kad…ôm…ô ¶an nu nikar~…ĺar~…ĺais, i sabaw  ¶a ¶aj nu bur~…ĺad war~…ĺu a d…ômiadan, u ńßitaj nu az…ôrbaijan sikar~…ĺ…ôku nutin…ôŇč a r~…ĺaup a ńßan miŇčajaw, sikai ¶…ôr~…ĺaŇč nu ni ¶ukańßan tija naka a k…ônis satusa kad…ôbuŇčantu kja sakaj nu Ē~ °tipan, ja sakańß…ônur~…ĺan a  ¶a ¶unusan tu tuudtuud ja sńßusńßa ńßananaj, kanańßatu u ńßitaj nu arm…ônia atu nu naka kas…ônun sa a mub…ôr~…ĺińß a kasab…ôr~…ĺ…ôŇčan pa ¶ur~…ĺi majŇčajaw sa, nika ja sńßusńßa sikar~…ĺawp…ôs tu d…ôbuŇčan nu az…ôrbaijan  ¶aaj tu pakanijur~…ĺ tu kasir~…ĺawp…ôsan. namakajda satu sa, ina arm…ônia a ńßitaj itida i naka a k…ônis atu i nu udipanaj a kakitidaan, masa ¶a ¶aj tu ku sikajda nu kar~…ĺa ¶usan sautiji ńßan nu bujuaj a dadan mit…ôna, sakunu udipaj tu adadasa, naji tuku i ¶…ôr~…ĺaŇč a mi ¶unus tu sakanajat nu ŇčaŇčajawan, i nakaaj i ajawaj nu ńßitaj sa , sikar~…ĺ…ô ¶ad tu kar~…ĺit…ômuńßan, ku sakaputun nu mami…ôdapaj tu tuudtuud, atu sika ¶…ôbis nu az…ôrbaijan kai ¶…ôr~…ĺaŇčan a ńßitaj misakasak, atu sir~…ĺaup ńßan a kainajian nu idińß a mipataj. kju i nu dikudan ** a tatukian ja susa kad…ôbuŇčan tu, tanu ada sananaj tu i tapiiŇčan, kar~…ĺiŇčatuan katukuńß i nudikudan  ¶aaj pakatijuŇč tu (sakakaaj) ja so*i…ôt union a nipi…ôdap tina arm…ôinia, satusa i ** a bur~…ĺad ** a d…ômiadan kanińßar~…ĺan (majsur~…ĺur~…ĺ tu nikad…ôm…ô ¶), kju i nuajawan nu so*i…ôt union, az…ôrbaijan kapur~…ĺuŇčan a nipaini tu kasat…ôd…ôp nu kar~…ĺpa ¶awan a nir~…ĺar~…ĺubaŇčan, iti sakasikadan a misur~…ĺit tu a paŇčaŇčan. nagorno karabakńß a nikar~…ĺar~…ĺubaŇčan a nisat…ôd…ôpan nikar~…ĺar~…ĺaisan, mapanut…ôk tu au ja az…ôrbaijan a  ¶uŇčtuŇč  ¶i ar~…ĺij…ôńßu , nu so*i…ôt union a  ¶uŇčtuŇč  ¶i putiŇč, atu nu arm…ônia a satar~…ĺakawaj a mamik…ôr~…ĺidaj  ¶i pasimijaŇč (tatur~…ĺuaj a nipasur~…ĺit) a kunida saan a pabonawr~…ĺan. u masar~…ĺamitan a majr~…ĺabu nu ur~…ĺi ¶ sa masatur~…ĺu ku tabakiaj a Ňčatu; *. panut…ôk tu sikaj ** abur~…ĺad ** a bataan kanikar~…ĺan a tatukian "mańßamin tu a masat…ôd…ôp ku kar~…ĺar~…ĺais". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: "*) *. arm…ônia iti na-ka a k…ônis nisub…ôr~…ĺitan kaput nu ńßitaj, a sipakaj i ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad mit…ôka ńßa ¶a ¶aj a satu mur~…ĺijas tu masakaputaj nu ńßitaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ) *. nu so*i…ôt union atu turk…ô a kanatar~…ĺ sa a siu ¶ur~…ĺ tu "mamisadamsajaj a ńßitaj tajni miadiŇč" i ti nu ajawan ** a bur~…ĺad maj ¶umud i arm…ônia atu az…ôrbaijan kasat…ôd…ôpan maŇčaŇčajaw a nipaba ¶uan, a i r~…ĺimaaj nu mińß ¶aan ku nipisisip tu bundaj nu na-ka, a pańß…ô ¶i tu nu k…ônisaj a kunida sananaj a nipikuwan atu sakańßur~…ĺakan a nika ¶akat tu mamitapar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nu masakik…ôtaj a nir~…ĺar~…ĺubaŇčan i ajaw sa, sakuajda sa sipakaj nu arm…ônia a ¶…ônńßu , patudu Ē~ ° tu "r~…ĺar~…ĺuŇču ¶an" tija na-kaaj a kunida sananaj a ńßitaj, patid…ôŇč tu ja artsakńß kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ a "sur~…ĺur~…ĺ asa majr~…ĺajap". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ".) u naka kunida sananaj a ńßitaj, misr~…ĺur~…ĺ tu nipir~…ĺuŇču ¶ nu ńßitaj nu so*i…ôt union misaŇčaaj atu papiar~…ĺ…ôs…ôn mitajgu, "kitakitaj a nipi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ" sipar~…ĺijun a majsakamusa, u saku nu arm…ônia a  ¶…ônńßu sa, tanur~…ĺusa saan a mir~…ĺajap tu nu "artsakńß kar~…ĺawp…ôsan tu ku kanatar~…ĺ" (kanańßatu pasu ja arm…ônia a  ¶…ônńßu i r~…ĺabu sa, kajinajian nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ pasituŇčus tina kanatar~…ĺ idaw ku tatuŇčusan) atu ja na-ka a k…ônis ńßakaj a mur~…ĺijaw a ¶a a sipikuwan nu az…ôrbaijan nipar~…ĺańß…ô ¶i. u nu kitakitaj a sijakaj sa mar~…ĺ ¶ad ¶ad a majdat…ôŇč, (na-ka a kakitidaan sa u sanu az…ôrbaijan a tatuŇčusan a nikaidaw tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °), u arm…ônia*kanatar~…ĺ a patadikud tu tajda i nu ajawan a r~…ĺiwr~…ĺiwan nu kanatar~…ĺ sa, u sakasaan kad…ôman tu ku nipid…ôbuŇč i na-ka kar~…ĺaidaw tu ** a mińß ¶aan a nipi ¶…ôbis tu sakaj (nu ńßitajaj a mud…ôbuŇč). (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ****"***.) kar~…ĺadamsajan a kar~…ĺańß…ô ¶i mapabinawr~…ĺan sa, katin…ôŇčan ku nikad…ôm…ô ¶ nu ja az…ôrbaijan , tanunamuńß saan a mir~…ĺimur~…ĺak sasikiniŇč, kasid…ôm…ô ¶an nu mur~…ĺijaw a mapanukas ku r~…ĺar~…ĺa nu kanatar~…ĺ, nika u nu arm…ôina a binawr~…ĺan sa, kaŇčar~…ĺ…ôban ku nikar~…ĺiŇč…ôs masasibut tuku ka ¶abijas nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sikawawańß tu pińßa ¶…ôŇčanaj a majr~…ĺabuaj nu kasasibut nu nadatuŇčan. u az…ôrbaijan a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i ar~…ĺij…ôńßu tuŇčusaj, u arm…ônia ja mamikuwanaj sa u nidat…ôŇč sa, ku masat…ôd…ôpaj ńß…ônaj a mar~…ĺar~…ĺais i sadikudaj a tatukian, mar~…ĺiŇčaŇčur~…ĺa ńß…ônaj, makaji a musur~…ĺit atu tańß…ôkar~…ĺ kju  ¶inida atu  ¶uŇč-tuŇč nu so*ion union  ¶i putiŇč, ( ¶aaj amin sikatin…ôŇč ku arm…ônia a binawr~…ĺan, a masasuŇčaaj ńßaw ńßakaj a masasuŇčajaw), katukuńß i pasimijaŇč itawja a majr~…ĺajap tu sikar~…ĺańß…ô ¶ian, par~…ĺańß…ô ¶i u arm…ônia tat…ôŇča Ē~ ° najaj ku sasidad…ôm…ô ¶ sa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Armenia u siwkay nu kanatal u Armenia sa ilabu nu Yaco, itiza i 40 00 N, 45 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 29,743 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 28,203 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 1,540 km2. hamin nu tademawan sa 3,051,250. kakalukan umah sa 59.70%, kilakilangan umah sa 9.10%, zumaay henay umah sa 31.20% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Yerevan . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 21 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Armen Sarksyan (AelmenÔľéSaelkisiyan ťėŅÁąĺÁ∑¨ÔľéŤĖ©ÁąĺŚüļÁõłśĖĮ), 1953 a mihcan 6 a bulad 23 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Armenia ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcan 4 bulad 9 demiad. cunli u cunli nu Armenia ci Nikol Pashinyan ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 5 bulad 8 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit, u sumanahay u sumilaway atu takuliway. u nasulitan nu Hulam atu Amilika Armenia is a sovereign state in the South Caucasus region of Eurasia. Located in West Asia on the Armenian Highlands, it is bordered by Turkey to the west, Georgia to the north, the de facto independent Republic of Artsakh and Azerbaijan to the east, and Iran and Azerbaijan's exclave of Nakhchivan to the south. Armenia kapulunganay nu binacadan a kanatal, sipangangan i hekal sa u Armenia. u sakay nu sasikawaw nu liwliw nu kanatal sa, ina Armenia u kitidaan sa i Black Sea atu ya Caspian Sea kalatebanan, u masa nu lalabuay nu tukutukusan a kanatal, ya Yerevan ku tatangahan nu tuse. ina Armenia a kanatal sa nau ya Soviet Union a kapulungan a masacacayay a kanatal, 1991 a mihcaan sa nikalupisak nu Soviet Union a kanatal nudikudan kunida saan a patideng tu kanatal. nakamuan nu Armenia sa, masipangangan tu u "Hayastan" han. i ti celahcan 301 a mihcaan, ina Armenia a kanatal sa u sayaway i kitakit a sipala nu kanatalay a mikiwkay nu ciwlu sa, kyu ina Armenia sa sanisani sipatuduan nu tau "u sayaway a mala nu ciwluay a sakay kanatalay a nikahida sa". (u sulit nu hulam: Śú®ŚÖ¨ŚÖÉ301ŚĻī, ".) u Caucasus a nikalalais u nu Armenia satalakaway a mamikuwanay sa ci Pasiniyang han i cacay a bataan nu demiadan i sananal kalacekil a pabinawlan "maylayap tu ya Azerbaijan atu ya Soviet Union a kanatal a kasatedep a nikalalais tu nilungucan", pananutek tu a miales tu nipidebungan tiya masazibun 26 a mihcaan, ya "Nagorno Karabakh a tatungusan sikalaliwngiw a kenis"; u masakiketay a cacubelisan a nikaidaw sa masa nu Nagorno Karabakh a kunida sananay a cenhu, atu nayinayiay a maysulul a palutatenga' tiya "Artsakh kapulungan a kanatal " maylayap. (u sulit nu hulam: (Nikol Pashinyan)10 "śé•ŚŹó.) Azerbaijan a cungtung ci llham Aliyev masaatekak ku balucu', i nu dikudan sa tanunamuh sa pabinawlan, u Azerbaijan sa kademecan tu ku sikalawpes a lala' sa, setyi pakilul tu sasakamuan u Armenia mademec tu sa; pasaicelang a mipulu' tu mahtatusaay a kanatal kasatedep tu a mamangayaw sa, sipakay i nu kadamsayan a nikalalubang a maysulit tu ngangan kya, cungtung nu Soviet Union ci Puting, mapanutek nida ku saculculan tu 2000 a malebut hitay nu Soviet Union a tayda, u sakusaan sa amaysusul tu nu hitay a sikangaay nu kitatidan a cumudan kina Naka i limay nu mihcaan; pihacengan ku nikalinges atu makayi a kademecan, u pinapinaay nu malebut a binawlan nu Armenia, i sakatusa nu pilipayan a demiad i sananal kalasinpayan a muculil tayda i kasaupuan nu cenhu a milaup, maytanam mingayaw tu satalakaway a mamikuwanay, milunguc tiya kalawpesan nu tatungusan a mamikuwanay kasenun a han miales tu kasingangan nu kanatalay. nipanutekan a sikalaheci sa u salaliyunan nu kademecan nu nikalalais, i sabaw cacay nu bulad walu a demiadan, u hitay nu Azerbaijan sikaleku nutineng a laup a han mingayaw, sikaicelang nu nicukahan tiya Naka a kenis satusa kadebungantu kya sakay nu'tipan, ya sakahenulan a cacunusan tu tuudtuud ya Shusha hananay, kanahatu u hitay nu Armenia atu nu Naka kasenun sa a mubelih a kasabelengan paculi mayngayaw sa, nika ya Shusha sikalawpes tu debungan nu Azerbaijan caay tu pakaniyul tu kasilawpesan. namakayda satu sa, ina Armenia a hitay itida i Naka a kenis atu i nu udipanay a kakitidaan, masacacay tu ku sikayda nu kalacusan sautiyi han nu buyuay a dadan mitena, sakunu udipay tu adadasa, nayi tuku icelang a micunus tu sakanayat nu ngangayawan, i Nakaay i ayaway nu hitay sa , sikalecad tu kalitemuhan, ku sakaputun nu mamiedapay tu tuudtuud, atu sikacebis nu Azerbaijan kaicelangan a hitay misakasak, atu silaup han a kainayian nu idih a mipatay. kyu i nu dikudan 48 a tatukian ya Susa kadebungan tu, tanu ada sananay tu i tapiingan, kalingatuan katukuh i nudikudan caay pakatiyung tu (sakakaay) ya Soviet Union a nipiedap tina Armeinia, satusa i 11 a bulad 10 a demiadan kanihalan (maysulul tu nikademec), kyu i nuayawan nu Soviet Union, Azerbaijan kapulungan a nipaini tu kasatedep nu kalpacawan a nilalubangan, iti sakasikadan a misulit tu a pangangan. Nagorno Karabakh a nikalalubangan a nisatedepan nikalalaisan, mapanutek tu au ya Azerbaijan a cungtung ci Aliyehu , nu Soviet Union a cungtung ci Puting, atu nu Armenia a satalakaway a mamikeliday ci Pasimiyang (tatuluay a nipasulit) a kunida saan a pabonawlan. u masalamitan a maylabu nu ulic sa masatulu ku tabakiay a ngatu; 1. panutek tu sikay 11 abulad 10 a bataan kanikalan a tatukian "mahamin tu a masatedep ku kalalais". (u sulit nu hulam: "Ôľõ) 2. Armenia iti Na-ka a kenis nisubelitan kaput nu hitay, a sipakay i 11 a bulad 15 a demiad miteka hacacay a satu muliyas tu masakaputay nu hitay. (u sulit nu hulam: ) 3. nu Soviet Union atu Turkey a kanatal sa a siucul tu "mamisadamsayay a hitay tayni miading" i ti nu ayawan 12 a bulad maycumud i Armenia atu Azerbaijan kasatedepan mangangayaw a nipabacuan, a i limaay nu mihcaan ku nipisisip tu bunday nu Na-ka, a paheci tu nu kenisay a kunida sananay a nipikuwan atu sakahulakan a nikacakat tu mamitapal. (u sulit nu hulam: .) nu masakiketay a nilalubangan i ayaw sa, sakuayda sa sipakay nu Armenia acenhu , patudu' tu "lalungucan" tiya Na-kaay a kunida sananay a hitay, patideng tu ya Artsakh kapulungan a kanatal a "sulul asa maylayap". (u sulit nu hulam: ".) u Naka kunida sananay a hitay, mislul tu nipilunguc nu hitay nu Soviet Union misangaay atu papialesen mitaygu, "kitakitay a nipiculcul" sipaliyun a maysakamusa, u saku nu Armenia a cenhu sa, tanulusa saan a milayap tu nu "Artsakh kalawpesan tu ku kanatal" (kanahatu pasu ya Armenia a cenhu i labu sa, kayinayian nu hekalay a kanatal pasitungus tina kanatal idaw ku tatungusan) atu ya Na-ka a kenis hakay a muliyaw aca a sipikuwan nu Azerbaijan nipalaheci. u nu kitakitay a siyakay sa malcadcad a maydateng, (Na-ka a kakitidaan sa u sanu Azerbaijan a tatungusan a nikaidaw tu lala'), u ArmeniaÔĹĀkanatal a patadikud tu tayda i nu ayawan a liwliwan nu kanatal sa, u sakasaan kademan tu ku nipidebung i Na-ka kalaidaw tu 26 a mihcaan a nipicebis tu sakay (nu hitayay a mudebung). (u sulit nu hulam: 26ŚĻīÁöĄ"ŤĽćšļčť†ė.) kaladamsayan a kalaheci mapabinawlan sa, katinengan ku nikademec nu ya Azerbaijan , tanunamuh saan a milimulak sasikining, kasidemecan nu muliyaw a mapanukas ku lala nu kanatal, nika u nu Armeina a binawlan sa, kangaleban ku nikalinges masasibut tuku kacabiyas nu balucu', sikawawah tu pihacenganay a maylabuay nu kasasibut nu nadatungan. u Azerbaijan a cung-tung ci Aliyehu tungusay, u Armenia ya mamikuwanay sa u nidateng sa, ku masatedepay henay a malalais i sadikuday a tatukian, malingangula henay, makayi a musulit atu tahekal kyu cinida atu cung-tung nu Sovion Union ci Puting, (caay amin sikatineng ku Armenia a binawlan, a masasungaay haw hakay a masasungayaw), katukuh i Pasimiyang itawya a maylayap tu sikalahecian, palaheci u Armenia tatenga' nayay ku sasidademec sa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">arm…ônia u siwkaj nu kanatar~…ĺ u arm…ônia sa ir~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u j…ôr…ô*an . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i arm…ôn sarksjan (a…ôr~…ĺm…ôn*sa…ôr~…ĺkisijan *********), **** a mińß ¶an * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu arm…ônia ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶an * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu arm…ônia  ¶i nikor~…ĺ pasńßinjan ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata nu kanatar~…ĺ u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u sumanańßaj u sumir~…ĺawaj atu takur~…ĺiwaj. u nasur~…ĺitan nu ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika arm…ônia is a so*…ôr…ôign stat…ô in tńß…ô soutńß  ¶au ¶asus r…ôgion of …ôurasia. r~…ĺo ¶at…ôd in w…ôst asia on tńß…ô arm…ônian ńßigńßr~…ĺands, it is bord…ôr…ôd bj turk…ô to tńß…ô w…ôst, g…ôorgia to tńß…ô nortńß, tńß…ô d…ô fa ¶to ind…ôp…ônd…ônt *…ôpubr~…ĺi ¶ of artsakńß and az…ôrbaijan to tńß…ô …ôast, and iran and az…ôrbaijan Ē~ °s …ô* ¶r~…ĺa*…ô of nakńß ¶ńßi*an to tńß…ô soutńß. arm…ônia kapur~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, sipaŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ sa u arm…ônia. u sakaj nu sasikawaw nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanatar~…ĺ sa, ina arm…ônia u kitidaan sa i br~…ĺa ¶k s…ôa atu ja  ¶aspian s…ôa kar~…ĺat…ôbanan, u masa nu r~…ĺar~…ĺabuaj nu tukutukusan a kanatar~…ĺ, ja j…ôr…ô*an ku tataŇčańßan nu tus…ô. ina arm…ônia a kanatar~…ĺ sa nau ja so*i…ôt union a kapur~…ĺuŇčan a masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan sa nikar~…ĺupisak nu so*i…ôt union a kanatar~…ĺ nudikudan kunida saan a patid…ôŇč tu kanatar~…ĺ. nakamuan nu arm…ônia sa, masipaŇčaŇčan tu u "ńßajastan" ńßan. i ti  ¶…ôr~…ĺańß ¶an *** a mińß ¶aan, ina arm…ônia a kanatar~…ĺ sa u sajawaj i kitakit a sipar~…ĺa nu kanatar~…ĺaj a mikiwkaj nu  ¶iwr~…ĺu sa, kju ina arm…ônia sa sanisani sipatuduan nu tau "u sajawaj a mar~…ĺa nu  ¶iwr~…ĺuaj a sakaj kanatar~…ĺaj a nikańßida sa". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *******, ".) u  ¶au ¶asus a nikar~…ĺar~…ĺais u nu arm…ônia satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj sa  ¶i pasinijaŇč ńßan i  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiadan i sananar~…ĺ kar~…ĺa ¶…ôkir~…ĺ a pabinawr~…ĺan "majr~…ĺajap tu ja az…ôrbaijan atu ja so*i…ôt union a kanatar~…ĺ a kasat…ôd…ôp a nikar~…ĺar~…ĺais tu nir~…ĺuŇču ¶an", pananut…ôk tu a miar~…ĺ…ôs tu nipid…ôbuŇčan tija masazibun ** a mińß ¶aan, ja "nagorno karabakńß a tatuŇčusan sikar~…ĺar~…ĺiwŇčiw a k…ônis"; u masakik…ôtaj a  ¶a ¶ub…ôr~…ĺisan a nikaidaw sa masa nu nagorno karabakńß a kunida sananaj a  ¶…ônńßu, atu najinajiaj a majsur~…ĺur~…ĺ a par~…ĺutat…ôŇča Ē~ ° tija "artsakńß kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ " majr~…ĺajap. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: (nikor~…ĺ pasńßinjan)** "**.) az…ôrbaijan a  ¶uŇčtuŇč  ¶i r~…ĺr~…ĺńßam ar~…ĺij…ô* masaat…ôkak ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, i nu dikudan sa tanunamuńß sa pabinawr~…ĺan, u az…ôrbaijan sa kad…ôm…ô ¶an tu ku sikar~…ĺawp…ôs a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, s…ôtji pakir~…ĺur~…ĺ tu sasakamuan u arm…ônia mad…ôm…ô ¶ tu sa; pasai ¶…ôr~…ĺaŇč a mipur~…ĺu Ē~ ° tu mańßtatusaaj a kanatar~…ĺ kasat…ôd…ôp tu a mamaŇčajaw sa, sipakaj i nu kadamsajan a nikar~…ĺar~…ĺubaŇč a majsur~…ĺit tu ŇčaŇčan kja,  ¶uŇčtuŇč nu so*i…ôt union  ¶i putiŇč, mapanut…ôk nida ku sa ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan tu **** a mar~…ĺ…ôbut ńßitaj nu so*i…ôt union a tajda, u sakusaan sa amajsusur~…ĺ tu nu ńßitaj a sikaŇčaaj nu kitatidan a  ¶umudan kina naka i r~…ĺimaj nu mińß ¶aan; pińßa ¶…ôŇčan ku nikar~…ĺiŇč…ôs atu makaji a kad…ôm…ô ¶an, u pinapinaaj nu mar~…ĺ…ôbut a binawr~…ĺan nu arm…ônia, i sakatusa nu pir~…ĺipajan a d…ômiad i sananar~…ĺ kar~…ĺasinpajan a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tajda i kasaupuan nu  ¶…ônńßu a mir~…ĺaup, majtanam miŇčajaw tu satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj, mir~…ĺuŇču ¶ tija kar~…ĺawp…ôsan nu tatuŇčusan a mamikuwanaj kas…ônun a ńßan miar~…ĺ…ôs tu kasiŇčaŇčan nu kanatar~…ĺaj. nipanut…ôkan a sikar~…ĺańß…ô ¶i sa u sar~…ĺar~…ĺijunan nu kad…ôm…ô ¶an nu nikar~…ĺar~…ĺais, i sabaw  ¶a ¶aj nu bur~…ĺad war~…ĺu a d…ômiadan, u ńßitaj nu az…ôrbaijan sikar~…ĺ…ôku nutin…ôŇč a r~…ĺaup a ńßan miŇčajaw, sikai ¶…ôr~…ĺaŇč nu ni ¶ukańßan tija naka a k…ônis satusa kad…ôbuŇčantu kja sakaj nu Ē~ °tipan, ja sakańß…ônur~…ĺan a  ¶a ¶unusan tu tuudtuud ja sńßusńßa ńßananaj, kanańßatu u ńßitaj nu arm…ônia atu nu naka kas…ônun sa a mub…ôr~…ĺińß a kasab…ôr~…ĺ…ôŇčan pa ¶ur~…ĺi majŇčajaw sa, nika ja sńßusńßa sikar~…ĺawp…ôs tu d…ôbuŇčan nu az…ôrbaijan  ¶aaj tu pakanijur~…ĺ tu kasir~…ĺawp…ôsan. namakajda satu sa, ina arm…ônia a ńßitaj itida i naka a k…ônis atu i nu udipanaj a kakitidaan, masa ¶a ¶aj tu ku sikajda nu kar~…ĺa ¶usan sautiji ńßan nu bujuaj a dadan mit…ôna, sakunu udipaj tu adadasa, naji tuku i ¶…ôr~…ĺaŇč a mi ¶unus tu sakanajat nu ŇčaŇčajawan, i nakaaj i ajawaj nu ńßitaj sa , sikar~…ĺ…ô ¶ad tu kar~…ĺit…ômuńßan, ku sakaputun nu mami…ôdapaj tu tuudtuud, atu sika ¶…ôbis nu az…ôrbaijan kai ¶…ôr~…ĺaŇčan a ńßitaj misakasak, atu sir~…ĺaup ńßan a kainajian nu idińß a mipataj. kju i nu dikudan ** a tatukian ja susa kad…ôbuŇčan tu, tanu ada sananaj tu i tapiiŇčan, kar~…ĺiŇčatuan katukuńß i nudikudan  ¶aaj pakatijuŇč tu (sakakaaj) ja so*i…ôt union a nipi…ôdap tina arm…ôinia, satusa i ** a bur~…ĺad ** a d…ômiadan kanińßar~…ĺan (majsur~…ĺur~…ĺ tu nikad…ôm…ô ¶), kju i nuajawan nu so*i…ôt union, az…ôrbaijan kapur~…ĺuŇčan a nipaini tu kasat…ôd…ôp nu kar~…ĺpa ¶awan a nir~…ĺar~…ĺubaŇčan, iti sakasikadan a misur~…ĺit tu a paŇčaŇčan. nagorno karabakńß a nikar~…ĺar~…ĺubaŇčan a nisat…ôd…ôpan nikar~…ĺar~…ĺaisan, mapanut…ôk tu au ja az…ôrbaijan a  ¶uŇčtuŇč  ¶i ar~…ĺij…ôńßu , nu so*i…ôt union a  ¶uŇčtuŇč  ¶i putiŇč, atu nu arm…ônia a satar~…ĺakawaj a mamik…ôr~…ĺidaj  ¶i pasimijaŇč (tatur~…ĺuaj a nipasur~…ĺit) a kunida saan a pabonawr~…ĺan. u masar~…ĺamitan a majr~…ĺabu nu ur~…ĺi ¶ sa masatur~…ĺu ku tabakiaj a Ňčatu; *. panut…ôk tu sikaj ** abur~…ĺad ** a bataan kanikar~…ĺan a tatukian "mańßamin tu a masat…ôd…ôp ku kar~…ĺar~…ĺais". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: "*) *. arm…ônia iti na-ka a k…ônis nisub…ôr~…ĺitan kaput nu ńßitaj, a sipakaj i ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad mit…ôka ńßa ¶a ¶aj a satu mur~…ĺijas tu masakaputaj nu ńßitaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ) *. nu so*i…ôt union atu turk…ô a kanatar~…ĺ sa a siu ¶ur~…ĺ tu "mamisadamsajaj a ńßitaj tajni miadiŇč" i ti nu ajawan ** a bur~…ĺad maj ¶umud i arm…ônia atu az…ôrbaijan kasat…ôd…ôpan maŇčaŇčajaw a nipaba ¶uan, a i r~…ĺimaaj nu mińß ¶aan ku nipisisip tu bundaj nu na-ka, a pańß…ô ¶i tu nu k…ônisaj a kunida sananaj a nipikuwan atu sakańßur~…ĺakan a nika ¶akat tu mamitapar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nu masakik…ôtaj a nir~…ĺar~…ĺubaŇčan i ajaw sa, sakuajda sa sipakaj nu arm…ônia a ¶…ônńßu , patudu Ē~ ° tu "r~…ĺar~…ĺuŇču ¶an" tija na-kaaj a kunida sananaj a ńßitaj, patid…ôŇč tu ja artsakńß kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ a "sur~…ĺur~…ĺ asa majr~…ĺajap". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ".) u naka kunida sananaj a ńßitaj, misr~…ĺur~…ĺ tu nipir~…ĺuŇču ¶ nu ńßitaj nu so*i…ôt union misaŇčaaj atu papiar~…ĺ…ôs…ôn mitajgu, "kitakitaj a nipi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ" sipar~…ĺijun a majsakamusa, u saku nu arm…ônia a  ¶…ônńßu sa, tanur~…ĺusa saan a mir~…ĺajap tu nu "artsakńß kar~…ĺawp…ôsan tu ku kanatar~…ĺ" (kanańßatu pasu ja arm…ônia a  ¶…ônńßu i r~…ĺabu sa, kajinajian nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ pasituŇčus tina kanatar~…ĺ idaw ku tatuŇčusan) atu ja na-ka a k…ônis ńßakaj a mur~…ĺijaw a ¶a a sipikuwan nu az…ôrbaijan nipar~…ĺańß…ô ¶i. u nu kitakitaj a sijakaj sa mar~…ĺ ¶ad ¶ad a majdat…ôŇč, (na-ka a kakitidaan sa u sanu az…ôrbaijan a tatuŇčusan a nikaidaw tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °), u arm…ônia*kanatar~…ĺ a patadikud tu tajda i nu ajawan a r~…ĺiwr~…ĺiwan nu kanatar~…ĺ sa, u sakasaan kad…ôman tu ku nipid…ôbuŇč i na-ka kar~…ĺaidaw tu ** a mińß ¶aan a nipi ¶…ôbis tu sakaj (nu ńßitajaj a mud…ôbuŇč). (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ****"***.) kar~…ĺadamsajan a kar~…ĺańß…ô ¶i mapabinawr~…ĺan sa, katin…ôŇčan ku nikad…ôm…ô ¶ nu ja az…ôrbaijan , tanunamuńß saan a mir~…ĺimur~…ĺak sasikiniŇč, kasid…ôm…ô ¶an nu mur~…ĺijaw a mapanukas ku r~…ĺar~…ĺa nu kanatar~…ĺ, nika u nu arm…ôina a binawr~…ĺan sa, kaŇčar~…ĺ…ôban ku nikar~…ĺiŇč…ôs masasibut tuku ka ¶abijas nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sikawawańß tu pińßa ¶…ôŇčanaj a majr~…ĺabuaj nu kasasibut nu nadatuŇčan. u az…ôrbaijan a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i ar~…ĺij…ôńßu tuŇčusaj, u arm…ônia ja mamikuwanaj sa u nidat…ôŇč sa, ku masat…ôd…ôpaj ńß…ônaj a mar~…ĺar~…ĺais i sadikudaj a tatukian, mar~…ĺiŇčaŇčur~…ĺa ńß…ônaj, makaji a musur~…ĺit atu tańß…ôkar~…ĺ kju  ¶inida atu  ¶uŇč-tuŇč nu so*ion union  ¶i putiŇč, ( ¶aaj amin sikatin…ôŇč ku arm…ônia a binawr~…ĺan, a masasuŇčaaj ńßaw ńßakaj a masasuŇčajaw), katukuńß i pasimijaŇč itawja a majr~…ĺajap tu sikar~…ĺańß…ô ¶ian, par~…ĺańß…ô ¶i u arm…ônia tat…ôŇča Ē~ ° najaj ku sasidad…ôm…ô ¶ sa.</PHON>
    </S>
</TEXT>