<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Asetana" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Asetana nulaculan 1992 amihcaan, hasake ya &quot;ciy nu ke le&quot;masumad ku ngangan u &quot;a ke mu la&quot;. 1992 . 1997 amihcaan hasakw a kitidaan namakay alamutu malimad katukuh i akemula, misabaluhay tu ngangan nu kitidaan &quot;asetana&quot; i tida i hasake u kamusa u kitidaan. 1997 . 2019 amihcaan 3 abulad 20 a demiad, milubang ku hasake tunuhulic amusumas a patucek nunisumasan, maydih mikining tu nuayawan nanay a cung tung ci nulsutan.nacalpayihy, kyu kitidaan nu ngangan sumad han nulsutan han. 2019 3 20 . 3 ay abulad 23 a demiad , hasake cung tubg kasumu numalte.tukayihu tatenga patucek tu ngangan nu kitidaan nu kanatal namakayda i asetana a musumad mala nulsutan a cungtung a patucek. 3 23 . 2022 a mihcaan 9abulad 17 a demiad, hasake cung tung tikayihu misulit musumad tu hulic , u ngangan nu kanatal miliyaw aca pangangan u asetana han. 2022 9 17 . aydaay a asetana u baluhay a tukay, mududuc tu nitadasan tu ngangan nu kitidaan paluayaw tu mikiyaku.namakayda i hasake ngangan nu kanatal nadikuda sa, inatukay uhekal nu bihid sikawaw tu tabakiay a nukasumad. . . Asetana nihamin mitadas naw dipu sinming misangaay tu luma ci hay cuwan ci cang ku mi sikiay, mala hasake siyhu, lalubangan a luma', satalakaway a huing, akelta kitidaan nu cungtung atu yadahay kitidaan a mikuli nu siyhu a tademaw nu kitidaan. , , , . ayda inatukay misanga tu milecaday atu sakuayaw a sapisang tu cacanan, pasu tabakiay a mutantalu. . Sulit nu kamu namakacuwaay [ ] nuayawan nuyni tukay nu ngangan sa &quot;nulsutan&quot;nu hasake sayaway a cungtung nulsutan.nacalpayihu a ngangan. . 2019 amihcaan hasake namilubang misulu ku cung tung tukayihu patahekal tu ngangan nu kanatal &quot;asetana&quot;sumaden tu &quot;nulsutan&quot;.winisa amikining tu ci nulsutan.nacalpayihu. 2022amihcaan 9abulad 16 ademiad taluma'aca kunisumadan tu asetana. 2019 . .2022 9 16 . naemekan [ ] nu katuuday tu a siki nuayawan sa, puceke a yademaw &quot;u kuse nuduma atademaw&quot; kitidaan mudeku ayda sa labu nu aseta. u mipalasitay tu siwbay muculil i lutulutukan a hitay micumuh ikitidaan nu hitay. . . tu ciy a kamu &quot;Boz&quot; u kamu sa pina ku imi, anu &quot;cayay henay kaykaykungi ku lala&quot; &quot;nutadasan&quot; &quot;u uli'&quot;. Wida sa 12 14 asiki u satabakiay a kitidaan nuaenegan. &quot;Boz&quot; &quot; &quot;,&quot; &quot; &quot; &quot;. 12 14 . 1824 amihcaan, u cacay a hitay namakay e luse e mu se ke malingad a si pu li ya ke sa ke a hitay i i si mu a banaw patideng tu kitidaan I lilis nu nanum, nadikudan sa mala akemulinseke &quot;Akmolinsk&quot; 1824 (Akmolinsk). I20 a siki nu sasayaway, akemulinseke mala hasake a sasan nu silamalay, paayaw tu akemulinseke matungih ku sapilacul nu heni.yu setali henay sa,hasake idaw ku 11 a papululan itini u &quot;kulake&quot; han. 20 . 11 . duma sa y salaecusay sa itini i capi nu akemulinseke, u situdungay tu sapipulul tunu setalin a malagiingay masasuadaay a acawa nu heni. . 1961 a mihcaan, ina tukay masumad ku ngangan u cilinukele &quot;Tselinograd. Imahini cilinukelemala kakaykungan a dadadubaan &quot;nu sayaway a dadadubaan&quot; han a kitidaan, u nipamata sa mala sulin sakatusa satabakiay a sikakanen a malukay idaw ku nikaluk. Mitasa tu dadadubaan itawya henay sa, katuud ku tayniay micumud, wida sa katuud ku eluse atademaw. 1961 (Tselinograd). . . u pala [ ] asetana tini i ahebalay a hasake nu teban nuamisan u likelikenan a silutukay, tini i isimu a tapiingan nu banaw. . Asasetana kya ahebal namakayni i tini hasake nu amisan atu teban nu lutulutukan, sisa u isimu a banaw micaliway malikid itida, kyu idaw ku hatiniay kaahebal nuaadihan itini. . Isimu abanaw asetana nu malumanay a kitidaan, nutimilan sa macakatay a baluhay a kitidaan. aseta u talakaw nida sa 347 a katalakaw&quot;1,138abatac&quot;, u ahebal sa 300 a kuli, tini i balat nu wali 51.1 adu, nutimu a balat sa 71.5 adu . 347 (1,138 ). 300 51.1 , 71.5 . U demiad [ ] Asetana tu mihcaan u demiad sa 1.8 adu. Asetana sasienaway sa u 1 abulad u sinteb nu alihaw sa 17.3 adu. Usacaledesay sa 7 a bulad u bulad nu alihaw sa 20.2 adu. 1.8 . 1 17.3 . 7 20.2 . Pakayni nu demiad a sasakamun sa, asetana u kitakit sakatusa a sienaway a kitidaan, misaba tu mungku nu ulanpatu. . i aswtana mala sayawa akitidaan nuayawan sa, nukitakit sakatulu a sienaway a kitidaan u ciyanata nu utayhuwa. . Kyu asetana u hasake sasiwnaway a kitidaan, nasikamu tu sasienaway nu undu sa i 51.6. I kasienawan sa u undu malusasa nu 35 katukuh 40 nu teban. 51.6 . 35 40 . sisa u asetana u sinteb nu demiad sa pangkiw nu mihcaan malusasanu sip. Anu hamin hank u kamu sa asetana u alihaway ku demiad nika suemet ku demiad, micapi tu makedal ku demiad. asetana kasienawan sa atu alihaay a lalud. . . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
