<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Asiroay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Asiroay 1 u sulit nu Hulam u siwkay nu ziyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Asiroay. u kasalumaluma' nu Asiroay sa, izaw ku 1,259 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 3,198 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 1,228 a tademaw, pakalatu 38 . . . , . u asip nu cidekay a tademaw u zuma sa, cay ku Yingcumin, 1,970 ku tademaw, pakalatu 62 . u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 26 , Paywan(Paiwan) 5 , Yuwatan(Bunun) 1 , Rukay(Rukai) 1 , Puyuma 1 , Tayan(Tayal) 1 , zumazuma 2 . u niyazu' nu Pangcah u Pangcah a niyazu' kuyni, tuud ku Pangcah itini. u zuma a tademaw sa u Yuwatan u Rukay u Puyuma atu Tayan. u Sakizaya a tademaw inay ku Sakizaya itini. Asiroay 2 u sulit nu Hulam u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Asiroay. u kasalumaluma' nu Asiroay sa, 175 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 475 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 277 ku tademaw, pakalatu 58 . . , A'siro'ay, . u asip nu cidekay a tademaw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 198 ku tademaw, pakalatu 42 . u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 57 . u niyazu' nu Pangcah u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini. inay ku zuma a cidekay a tademaw itini. u Sakizaya a tedamaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
