<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_atikak" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: atikak" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">atikak u atikak sa kasibatacan ku udip a aadupan, i udip sa masaliyut ku adidingay nu banuh kakayda hantu a sipangangan nu paulicay, iayaw nu napasaduma nu gakaay a sabalad sa, u sanu masacacayay ku lihat a akikak sa ku kalalekal, nika makay sipalamitan nu aydaay i Taywan kayadahan nu kasasumadan nu satebul a nipainian tu wanlu sa (TaiBif) a cebang, ina atikak hananay a nikasasumad sa laliwasak sa i masakimuluay nu tulu ku nikalalitinan, tu ya cacayay ku kasadit nu udip (Haplotaxida), atu ya masacingay ku bituka nu kasadit (Monilingasrida) atu ya masakimuluay ku udip yadah ku batacay a atikak (Tubificda). tanayu sa ku udip malcalecad ku kasatusa nu tapiingan, yadah kya lalitilitin sananay a masakimuluay a masadit nu udip. nayay ku ukak, i hekal nu udip sa idaw ku mamitabuay tu kulit a simal. u ya kasiiyubungan sa makaala tu 70% pasentu, siliwan sa kaidawan tu adidingay a su', mahida ya linh, kay, muking, ciya, sing, tung, atu sumaay a iyubung. uyda adada cikasa idaw henay ku sikatineng tu sakay nu atikakay a kasasiduma tu 3000 a lihat, i labu sa maudipay tu i Australia a kanatal ya Ci-pu-se-lanay a atikak sa nikatabakian makaala tu tuluay a myeta katanayu. wayway iti nadikudan nu nikatabakian a maudad sa, sanisani makaadih tu nikatahkal nu atikak i buhabuhangan mapacilal a mapatay, sikatukuh ayda sa nayay henay ku mitesekay a idaw ku nipikingkiiw tu kahinian nu kamu, caay kya haw a nikatalawan tu nanum (u atikak sa taneng i nanum a maudip), u kaidawan nu lalekalan sa, hakya sinu cilekay, i sasa nu lala sa caay kataneng ku hahanhanan, ya nisibakahan a nahanhanan tadayadah kyu uyda ku sikabelecan sa. lalangawan ina atikak haw sa iti sipacakayan nu kampuyakuay a sapaiyu nipangangan sa u nu lalaay a liuyng han, "u sakay nu lutuklutukay a kasaditan nu sapalumata" mapangangan tu kaidawan nu saselepan tu kahemhem nu udip atu maydada tu sakabesuan, sipiselep tu kacahiwan, paculil tu idang atu sakakapah nu piisi a sapakapah. i kasumamadan sa idaw henay ku masulitay tu atikak a napangaayan tu nu nananuman sapipulu tu nikatawitan atu mapaatimela sa. nasakay nu hekalay a wayway nipici'cian a atikak piadih sa u nika tanayu a udip nida sa. 60mm-120mm, nika ba'ketan sa makaala tu 0.7-4 ke sa,u satabakiay a nikaba'ket sa 1.5kg. u nikasadit nu udip sa masakimulu tanaya, kalalutiman ku kulit nu udip, masausiay sa hakya idaw 100 ku nikasibatac nu udip. nu ayawan piadih sa masadicem, nu dikudan sa masakimulu, i nu ayawan idaw ku masacacayay a batac caay kasawatan a melawan a masakaus. u bili nida sa caay ka mucelem ku kulit, kiyadahay a atikak sa i nu batacan kalatebanan idaw ku atekekay nu banuh, iti pisaselic a munabuy taayaw a muculil sa u sapacukat nida tu sapiedap tu nipihuciwan a lalatlatan. iti nu dikudanay i sabawcacay a batac nu udip sa, i ti paybatacan nida sa idaw ku buhang i kulul, u sakacaluway nida a pahanhan, u sabalatan nda a pasenget tu udip . u atikak sa sipakay nu hecian nu udip a misukut minayat ku aidaan atu ya atekakay a banuh ku sakataayaw, kaidawan tu sapiideng tu kalikatan, atu kalawlawpesan tu likat a picidekan. u tangah nida sa caay kasiwatan a piadih, masa nu kasaliyutan a batac nida atu i ayaway nu laway a bilbil nikasaditan ku tangah. kasasaliyut sananay a kalaidepanay a sikaudip sa, u sakay nu pilawpes tu nikanan a pinayatan sa makay ayaw silsil han ku masahusu'ay nu udip a celcelen a patadikud palawpes, u sipibakah tu tayi' sa sipakay i mena'h caay sa ya buwa ku sapibakah, ina atikak sa hinakan tu mangahulay tu nayi'ay ku ledek a nibakahanay a tuud. u banges ku sapahanhan, matineng henay sipakay buhang nu kulul a pasilsil tu midepitay a ngangay atu sasibakah sakasenget nu banges. kasumamaday a tademaw sa mamuciliw ku pitapal tu atikak hakay anu culal sa ku atikak tahkal i lala sa idaw ku kasunian sa. kasaditan nu ti'kuk nu atikak ,ÁĄ°ŚČõśĮõ(Pheretima hupeiensis . u atikak sa masatayna nasatama tu ku udip a nikalecadan, masaduma ku pasapasalang tu tel. anu katukuhan tu ku sapatakis nu udip sa, ya sabaw sepa atu sabaw enem a batac ya kulit nida sa kaladuutduutan kalebawaan, nayay ku tatulisan nu batac a masalebungan, nayay ku banuh nu i batacay (Pheretima hupeiensis idaw kya atekakay a banuh i bili), mahida u tatamus nu taludu, nipangangan sa u salecuhanay a kasaliyut a kaus (clitllum). u salecuhan a nikasadit atu nika pasiketan sa, masa nu cayay kalecad. ya tatakisan i pabaway a banges u sasilsil tu tel a salang, i pisibilian a tatukian masa u ti'kukan a bunluh. i katanengan a salayapanay a pikelec sa, masangaduay tu a atikak i paybulad sa kinacacay a mulecuh tu wawa. nilecuhan a ti'kuk sa tamelac sa, masacukana ku kasadit caay sa mahida u nicuyacuyan, kalaayawan nu kulit sa misengi tu kalawlaway, i sakapapitu a demiadan sa masumad a mala sumanahay, micaliway aca tu pituay a demiadan sa, kapelaan tu nu ti'kuk tahkal tu ku wawa nu ti'kuk. u adidingay a atikak sa katukuhan tu nikaudip tu enemay sidunus tu pituay a bataan nu demiadan sa, taneng tu a patakis musabili a pawawa. u nina' u atikak sa kaidawan tu sikainayiay tu edil taneng a mulatlaat sikaudip, mananam tu i masengetay a kitidaan maudip, atu i nguhanguhay sidamekay a lala', u tatungusan nu heni a mukan sa ya mangahulay tu a papah. kiyadahay a atikak i cacayay a demiadan ku nikana sa hatida u nu udip katabaki. sita'mud nida ku lala' i bili, cepcepan nu udip ku iyubung, kilul satu sa sipibakah nu udip ku ya nayay ku iyubung a lala' patahkal. nikanayatan a maudip masadumaay nu atikak sa caay tu kalecad ku nikaudipan nu tatukian. u kasibanuhanay a atikak sa nikaudipan satenesay makaala tu cacayay a mihcaan, sikalecad niya maadihay tu a siliyutan nu banuh a atikak, ya siceng hananay a atikak, iti kahaminan tu maylayap tiya telan sa i lala' a sibungluh musadiku a milakuwit tu kasi'nawan, iti pabaluhayan a mihcaan i tuluay katukuh i sepatay a bulad kapelaan nu ti'kuk, iti enemay katukuh i pituay a bulad masatanektek tu ku udip, i siwaay katukuh i cacayay a bataan a bulad taneng tu a mapapatakis, iti sabaw cacayay a bulad kademan tu ku sikaudip a mapatay. i lala'ay a atikak ina atikak hananay sa iti 1837 a mihcaan mapatudu niya kasenengan a mitesekay a mamikingkiway tu kalatlatan nu lahaday a tademaw ci Ta'lun, satu u atikak sa iti kitakit sakaidawan nu kasiaca a aadupan sa. nipilatlatan nu atikak atu nipibakahan tu tayi' sa, u mamisakapah tu lala' kaidawan a mamiedap, taneng a pabaluhay tu sahanhan nu lala' hida saan a kasaliyutan ku puu', masakumced ku lala' nanihidaan nu atikak, kaidawan nu malukay tu sakahenulanay a aidaan, niadih nu hekalay sa "u nu kitakitay a nisalamitan a lihat nu aadupan" sa, ina atikak sa masa nu kiyadahayay tu a aalaan mukan nikaidaw. u tayi' nu atikak sa siladay tu ya tan, lin, ciya, a iyubung atu saadidingay a lihat, u masa lahadayay a sapadamek. zayhan ina atikak sa idaw ku nipacekilan tu nu malukayay a nipasiwdukuan, maytapal tu lala' a nikakapah sa adihen ku nipatukil a pawayway nu atikak sa, sikatinengan tu ku kaidawan nu ledek. nipahabayan sanisani sikadih nu mita ku nipahabayan a atikak a nipadadanan, atu aenengan nu salacul tu atikak a pahabay, u nu lala'ay a nipahabay atu salibunganay a nipahabay apadadan. u sipahabayan a kitidaan sa pilungucan sa a iti sasapianay nayi'ay ku edil, i kasienawan sa a muliyas tu kasibalian pasaydaen i katahkal nu cilal ku sapatuduan, a mupulu tu puduh, dadipis, balaud, atu edu' a nipidebung, a mitena henay tu pisiwdukuan,wacah a nipauningan, i paytatamian kaahebalan sa taneng a sipahabay tu tuluay nu mang nu atikak. sakasaan sa a misakelec henay tu nu baliyan atu lala'ay a nikasengetan atu nikaakutian, sabalaten ku satedepan nu kitidaan sapahabay. u sakanamuhan nu atikak a kakanan sa u baluhay a lala', ya u nu papah, lalami, lutuk, pudac nu ti'kuk, u nibakahan a kidu nu aadupan, u tayi' nu mabahelay, nisangaan tu waneng atu nikayi'an a tuudtuud, atu mauningay a lanu ku nikasaupuan. nika a misamata tu tina sapakan kaidawan nu ciyawan,an,liwhuwacing, idaway ku ledek a baliyu, u sikapatay nu atikak anu maapiyan. a waniken ku tabakiay atu adidingay a atikak milangad. namakayniay a nasulitan</FORM>
        <PHON kindOf="original">atikak u atikak sa kasibata ¶an ku udip a aadupan, i udip sa masar~…ĺijut ku adidiŇčaj nu banuńß kakajda ńßantu a sipaŇčaŇčan nu paur~…ĺi ¶aj, iajaw nu napasaduma nu gakaaj a sabar~…ĺad sa, u sanu masa ¶a ¶ajaj ku r~…ĺińßat a akikak sa ku kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ, nika makaj sipar~…ĺamitan nu ajdaaj i tajwan kajadańßan nu kasasumadan nu sat…ôbur~…ĺ a nipainian tu wanr~…ĺu sa (taibif) a  ¶…ôbaŇč, ina atikak ńßananaj a nikasasumad sa r~…ĺar~…ĺiwasak sa i masakimur~…ĺuaj nu tur~…ĺu ku nikar~…ĺar~…ĺitinan, tu ja  ¶a ¶ajaj ku kasadit nu udip (ńßapr~…ĺota*ida), atu ja masa ¶iŇčaj ku bituka nu kasadit (monir~…ĺiŇčasrida) atu ja masakimur~…ĺuaj ku udip jadańß ku bata ¶aj a atikak (tubifi ¶da). tanaju sa ku udip mar~…ĺ ¶ar~…ĺ…ô ¶ad ku kasatusa nu tapiiŇčan, jadańß kja r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a masakimur~…ĺuaj a masadit nu udip. najaj ku ukak, i ńß…ôkar~…ĺ nu udip sa idaw ku mamitabuaj tu kur~…ĺit a simar~…ĺ. u ja kasiijubuŇčan sa makaar~…ĺa tu **% pas…ôntu, sir~…ĺiwan sa kaidawan tu adidiŇčaj a su Ē~ °, mańßida ja r~…ĺinńß, kaj, mukiŇč,  ¶ija, siŇč, tuŇč, atu sumaaj a ijubuŇč. ujda adada  ¶ikasa idaw ńß…ônaj ku sikatin…ôŇč tu sakaj nu atikakaj a kasasiduma tu **** a r~…ĺińßat, i r~…ĺabu sa maudipaj tu i austrar~…ĺia a kanatar~…ĺ ja  ¶i-pu-s…ô-r~…ĺanaj a atikak sa nikatabakian makaar~…ĺa tu tur~…ĺuaj a mj…ôta katanaju. wajwaj iti nadikudan nu nikatabakian a maudad sa, sanisani makaadińß tu nikatańßkar~…ĺ nu atikak i buńßabuńßaŇčan mapa ¶ir~…ĺar~…ĺ a mapataj, sikatukuńß ajda sa najaj ńß…ônaj ku mit…ôs…ôkaj a idaw ku nipikiŇčkiiw tu kańßinian nu kamu,  ¶aaj kja ńßaw a nikatar~…ĺawan tu nanum (u atikak sa tan…ôŇč i nanum a maudip), u kaidawan nu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan sa, ńßakja sinu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, i sasa nu r~…ĺar~…ĺa sa  ¶aaj katan…ôŇč ku ńßańßanńßanan, ja nisibakańßan a nańßanńßanan tadajadańß kju ujda ku sikab…ôr~…ĺ…ô ¶an sa. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ina atikak ńßaw sa iti sipa ¶akajan nu kampujakuaj a sapaiju nipaŇčaŇčan sa u nu r~…ĺar~…ĺaaj a r~…ĺiujŇč ńßan, "u sakaj nu r~…ĺutukr~…ĺutukaj a kasaditan nu sapar~…ĺumata" mapaŇčaŇčan tu kaidawan nu sas…ôr~…ĺ…ôpan tu kańß…ômńß…ôm nu udip atu majdada tu sakab…ôsuan, sipis…ôr~…ĺ…ôp tu ka ¶ańßiwan, pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč atu sakakapańß nu piisi a sapakapańß. i kasumamadan sa idaw ńß…ônaj ku masur~…ĺitaj tu atikak a napaŇčaajan tu nu nananuman sapipur~…ĺu tu nikatawitan atu mapaatim…ôr~…ĺa sa. nasakaj nu ńß…ôkar~…ĺaj a wajwaj nipi ¶i Ē~ ° ¶ian a atikak piadińß sa u nika tanaju a udip nida sa. **mm-***mm, nika ba Ē~ °k…ôtan sa makaar~…ĺa tu *.*-* k…ô sa,u satabakiaj a nikaba Ē~ °k…ôt sa *.*kg. u nikasadit nu udip sa masakimur~…ĺu tanaja, kar~…ĺar~…ĺutiman ku kur~…ĺit nu udip, masausiaj sa ńßakja idaw *** ku nikasibata ¶ nu udip. nu ajawan piadińß sa masadi ¶…ôm, nu dikudan sa masakimur~…ĺu, i nu ajawan idaw ku masa ¶a ¶ajaj a bata ¶  ¶aaj kasawatan a m…ôr~…ĺawan a masakaus. u bir~…ĺi nida sa  ¶aaj ka mu ¶…ôr~…ĺ…ôm ku kur~…ĺit, kijadańßaj a atikak sa i nu bata ¶an kar~…ĺat…ôbanan idaw ku at…ôk…ôkaj nu banuńß, iti pisas…ôr~…ĺi ¶ a munabuj taajaw a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ sa u sapa ¶ukat nida tu sapi…ôdap tu nipińßu ¶iwan a r~…ĺar~…ĺatr~…ĺatan. iti nu dikudanaj i sabaw ¶a ¶aj a bata ¶ nu udip sa, i ti pajbata ¶an nida sa idaw ku buńßaŇč i kur~…ĺur~…ĺ, u saka ¶ar~…ĺuwaj nida a pańßanńßan, u sabar~…ĺatan nda a pas…ôŇč…ôt tu udip . u atikak sa sipakaj nu ńß…ô ¶ian nu udip a misukut minajat ku aidaan atu ja at…ôkakaj a banuńß ku sakataajaw, kaidawan tu sapiid…ôŇč tu kar~…ĺikatan, atu kar~…ĺawr~…ĺawp…ôsan tu r~…ĺikat a pi ¶id…ôkan. u taŇčańß nida sa  ¶aaj kasiwatan a piadińß, masa nu kasar~…ĺijutan a bata ¶ nida atu i ajawaj nu r~…ĺawaj a bir~…ĺbir~…ĺ nikasaditan ku taŇčańß. kasasar~…ĺijut sananaj a kar~…ĺaid…ôpanaj a sikaudip sa, u sakaj nu pir~…ĺawp…ôs tu nikanan a pinajatan sa makaj ajaw sir~…ĺsir~…ĺ ńßan ku masańßusu Ē~ °aj nu udip a  ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ…ôn a patadikud par~…ĺawp…ôs, u sipibakańß tu taji Ē~ ° sa sipakaj i m…ôna Ē~ °ńß  ¶aaj sa ja buwa ku sapibakańß, ina atikak sa ńßinakan tu maŇčańßur~…ĺaj tu naji Ē~ °aj ku r~…ĺ…ôd…ôk a nibakańßanaj a tuud. u baŇč…ôs ku sapańßanńßan, matin…ôŇč ńß…ônaj sipakaj buńßaŇč nu kur~…ĺur~…ĺ a pasir~…ĺsir~…ĺ tu mid…ôpitaj a ŇčaŇčaj atu sasibakańß sakas…ôŇč…ôt nu baŇč…ôs. kasumamadaj a tad…ômaw sa mamu ¶ir~…ĺiw ku pitapar~…ĺ tu atikak ńßakaj anu  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa ku atikak tańßkar~…ĺ i r~…ĺar~…ĺa sa idaw ku kasunian sa. kasaditan nu ti Ē~ °kuk nu atikak ,***(pńß…ôr…ôtima ńßup…ôi…ônsis . u atikak sa masatajna nasatama tu ku udip a nikar~…ĺ…ô ¶adan, masaduma ku pasapasar~…ĺaŇč tu t…ôr~…ĺ. anu katukuńßan tu ku sapatakis nu udip sa, ja sabaw s…ôpa atu sabaw …ôn…ôm a bata ¶ ja kur~…ĺit nida sa kar~…ĺaduutduutan kar~…ĺ…ôbawaan, najaj ku tatur~…ĺisan nu bata ¶ a masar~…ĺ…ôbuŇčan, najaj ku banuńß nu i bata ¶aj (pńß…ôr…ôtima ńßup…ôi…ônsis idaw kja at…ôkakaj a banuńß i bir~…ĺi), mańßida u tatamus nu tar~…ĺudu, nipaŇčaŇčan sa u sar~…ĺ…ô ¶uńßanaj a kasar~…ĺijut a kaus ( ¶r~…ĺitr~…ĺr~…ĺum). u sar~…ĺ…ô ¶uńßan a nikasadit atu nika pasik…ôtan sa, masa nu  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad. ja tatakisan i pabawaj a baŇč…ôs u sasir~…ĺsir~…ĺ tu t…ôr~…ĺ a sar~…ĺaŇč, i pisibir~…ĺian a tatukian masa u ti Ē~ °kukan a bunr~…ĺuńß. i katan…ôŇčan a sar~…ĺajapanaj a pik…ôr~…ĺ…ô ¶ sa, masaŇčaduaj tu a atikak i pajbur~…ĺad sa kina ¶a ¶aj a mur~…ĺ…ô ¶uńß tu wawa. nir~…ĺ…ô ¶uńßan a ti Ē~ °kuk sa tam…ôr~…ĺa ¶ sa, masa ¶ukana ku kasadit  ¶aaj sa mańßida u ni ¶uja ¶ujan, kar~…ĺaajawan nu kur~…ĺit sa mis…ôŇči tu kar~…ĺawr~…ĺawaj, i sakapapitu a d…ômiadan sa masumad a mar~…ĺa sumanańßaj, mi ¶ar~…ĺiwaj a ¶a tu pituaj a d…ômiadan sa, kap…ôr~…ĺaan tu nu ti Ē~ °kuk tańßkar~…ĺ tu ku wawa nu ti Ē~ °kuk. u adidiŇčaj a atikak sa katukuńßan tu nikaudip tu …ôn…ômaj sidunus tu pituaj a bataan nu d…ômiadan sa, tan…ôŇč tu a patakis musabir~…ĺi a pawawa. u nina Ē~ ° u atikak sa kaidawan tu sikainajiaj tu …ôdir~…ĺ tan…ôŇč a mur~…ĺatr~…ĺaat sikaudip, mananam tu i mas…ôŇč…ôtaj a kitidaan maudip, atu i ŇčuńßaŇčuńßaj sidam…ôkaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u tatuŇčusan nu ńß…ôni a mukan sa ja maŇčańßur~…ĺaj tu a papańß. kijadańßaj a atikak i  ¶a ¶ajaj a d…ômiadan ku nikana sa ńßatida u nu udip katabaki. sita Ē~ °mud nida ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i bir~…ĺi,  ¶…ôp ¶…ôpan nu udip ku ijubuŇč, kir~…ĺur~…ĺ satu sa sipibakańß nu udip ku ja najaj ku ijubuŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° patańßkar~…ĺ. nikanajatan a maudip masadumaaj nu atikak sa  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku nikaudipan nu tatukian. u kasibanuńßanaj a atikak sa nikaudipan sat…ôn…ôsaj makaar~…ĺa tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan, sikar~…ĺ…ô ¶ad nija maadińßaj tu a sir~…ĺijutan nu banuńß a atikak, ja si ¶…ôŇč ńßananaj a atikak, iti kańßaminan tu majr~…ĺajap tija t…ôr~…ĺan sa i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a sibuŇčr~…ĺuńß musadiku a mir~…ĺakuwit tu kasi Ē~ °nawan, iti pabar~…ĺuńßajan a mińß ¶aan i tur~…ĺuaj katukuńß i s…ôpataj a bur~…ĺad kap…ôr~…ĺaan nu ti Ē~ °kuk, iti …ôn…ômaj katukuńß i pituaj a bur~…ĺad masatan…ôkt…ôk tu ku udip, i siwaaj katukuńß i  ¶a ¶ajaj a bataan a bur~…ĺad tan…ôŇč tu a mapapatakis, iti sabaw  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad kad…ôman tu ku sikaudip a mapataj. i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a atikak ina atikak ńßananaj sa iti **** a mińß ¶aan mapatudu nija kas…ôn…ôŇčan a mit…ôs…ôkaj a mamikiŇčkiwaj tu kar~…ĺatr~…ĺatan nu r~…ĺańßadaj a tad…ômaw  ¶i ta Ē~ °r~…ĺun, satu u atikak sa iti kitakit sakaidawan nu kasia ¶a a aadupan sa. nipir~…ĺatr~…ĺatan nu atikak atu nipibakańßan tu taji Ē~ ° sa, u mamisakapańß tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° kaidawan a mami…ôdap, tan…ôŇč a pabar~…ĺuńßaj tu sańßanńßan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßida saan a kasar~…ĺijutan ku puu Ē~ °, masakum ¶…ôd ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nanińßidaan nu atikak, kaidawan nu mar~…ĺukaj tu sakańß…ônur~…ĺanaj a aidaan, niadińß nu ńß…ôkar~…ĺaj sa "u nu kitakitaj a nisar~…ĺamitan a r~…ĺińßat nu aadupan" sa, ina atikak sa masa nu kijadańßajaj tu a aar~…ĺaan mukan nikaidaw. u taji Ē~ ° nu atikak sa sir~…ĺadaj tu ja tan, r~…ĺin,  ¶ija, a ijubuŇč atu saadidiŇčaj a r~…ĺińßat, u masa r~…ĺańßadajaj a sapadam…ôk. zajńßan ina atikak sa idaw ku nipa ¶…ôkir~…ĺan tu nu mar~…ĺukajaj a nipasiwdukuan, majtapar~…ĺ tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a nikakapańß sa adińß…ôn ku nipatukir~…ĺ a pawajwaj nu atikak sa, sikatin…ôŇčan tu ku kaidawan nu r~…ĺ…ôd…ôk. nipańßabajan sanisani sikadińß nu mita ku nipańßabajan a atikak a nipadadanan, atu a…ôn…ôŇčan nu sar~…ĺa ¶ur~…ĺ tu atikak a pańßabaj, u nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a nipańßabaj atu sar~…ĺibuŇčanaj a nipańßabaj apadadan. u sipańßabajan a kitidaan sa pir~…ĺuŇču ¶an sa a iti sasapianaj naji Ē~ °aj ku …ôdir~…ĺ, i kasi…ônawan sa a mur~…ĺijas tu kasibar~…ĺian pasajda…ôn i katańßkar~…ĺ nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ ku sapatuduan, a mupur~…ĺu tu puduńß, dadipis, bar~…ĺaud, atu …ôdu Ē~ ° a nipid…ôbuŇč, a mit…ôna ńß…ônaj tu pisiwdukuan,wa ¶ańß a nipauniŇčan, i pajtatamian kaańß…ôbar~…ĺan sa tan…ôŇč a sipańßabaj tu tur~…ĺuaj nu maŇč nu atikak. sakasaan sa a misak…ôr~…ĺ…ô ¶ ńß…ônaj tu nu bar~…ĺijan atu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a nikas…ôŇč…ôtan atu nikaakutian, sabar~…ĺat…ôn ku sat…ôd…ôpan nu kitidaan sapańßabaj. u sakanamuńßan nu atikak a kakanan sa u bar~…ĺuńßaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, ja u nu papańß, r~…ĺar~…ĺami, r~…ĺutuk, puda ¶ nu ti Ē~ °kuk, u nibakańßan a kidu nu aadupan, u taji Ē~ ° nu mabańß…ôr~…ĺaj, nisaŇčaan tu wan…ôŇč atu nikaji Ē~ °an a tuudtuud, atu mauniŇčaj a r~…ĺanu ku nikasaupuan. nika a misamata tu tina sapakan kaidawan nu  ¶ijawan,an,r~…ĺiwńßuwa ¶iŇč, idawaj ku r~…ĺ…ôd…ôk a bar~…ĺiju, u sikapataj nu atikak anu maapijan. a wanik…ôn ku tabakiaj atu adidiŇčaj a atikak mir~…ĺaŇčad. namakajniaj a nasur~…ĺitan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">atikak u atikak sa kasibatacan ku udip a aadupan, i udip sa masaliyut ku adidingay nu banuh kakayda hantu a sipangangan nu paulicay, iayaw nu napasaduma nu gakaay a sabalad sa, u sanu masacacayay ku lihat a akikak sa ku kalalekal, nika makay sipalamitan nu aydaay i Taywan kayadahan nu kasasumadan nu satebul a nipainian tu wanlu sa (TaiBif) a cebang, ina atikak hananay a nikasasumad sa laliwasak sa i masakimuluay nu tulu ku nikalalitinan, tu ya cacayay ku kasadit nu udip (Haplotaxida), atu ya masacingay ku bituka nu kasadit (Monilingasrida) atu ya masakimuluay ku udip yadah ku batacay a atikak (Tubificda). tanayu sa ku udip malcalecad ku kasatusa nu tapiingan, yadah kya lalitilitin sananay a masakimuluay a masadit nu udip. nayay ku ukak, i hekal nu udip sa idaw ku mamitabuay tu kulit a simal. u ya kasiiyubungan sa makaala tu 70% pasentu, siliwan sa kaidawan tu adidingay a su', mahida ya linh, kay, muking, ciya, sing, tung, atu sumaay a iyubung. uyda adada cikasa idaw henay ku sikatineng tu sakay nu atikakay a kasasiduma tu 3000 a lihat, i labu sa maudipay tu i Australia a kanatal ya Ci-pu-se-lanay a atikak sa nikatabakian makaala tu tuluay a myeta katanayu. wayway iti nadikudan nu nikatabakian a maudad sa, sanisani makaadih tu nikatahkal nu atikak i buhabuhangan mapacilal a mapatay, sikatukuh ayda sa nayay henay ku mitesekay a idaw ku nipikingkiiw tu kahinian nu kamu, caay kya haw a nikatalawan tu nanum (u atikak sa taneng i nanum a maudip), u kaidawan nu lalekalan sa, hakya sinu cilekay, i sasa nu lala sa caay kataneng ku hahanhanan, ya nisibakahan a nahanhanan tadayadah kyu uyda ku sikabelecan sa. lalangawan ina atikak haw sa iti sipacakayan nu kampuyakuay a sapaiyu nipangangan sa u nu lalaay a liuyng han, "u sakay nu lutuklutukay a kasaditan nu sapalumata" mapangangan tu kaidawan nu saselepan tu kahemhem nu udip atu maydada tu sakabesuan, sipiselep tu kacahiwan, paculil tu idang atu sakakapah nu piisi a sapakapah. i kasumamadan sa idaw henay ku masulitay tu atikak a napangaayan tu nu nananuman sapipulu tu nikatawitan atu mapaatimela sa. nasakay nu hekalay a wayway nipici'cian a atikak piadih sa u nika tanayu a udip nida sa. 60mm-120mm, nika ba'ketan sa makaala tu 0.7-4 ke sa,u satabakiay a nikaba'ket sa 1.5kg. u nikasadit nu udip sa masakimulu tanaya, kalalutiman ku kulit nu udip, masausiay sa hakya idaw 100 ku nikasibatac nu udip. nu ayawan piadih sa masadicem, nu dikudan sa masakimulu, i nu ayawan idaw ku masacacayay a batac caay kasawatan a melawan a masakaus. u bili nida sa caay ka mucelem ku kulit, kiyadahay a atikak sa i nu batacan kalatebanan idaw ku atekekay nu banuh, iti pisaselic a munabuy taayaw a muculil sa u sapacukat nida tu sapiedap tu nipihuciwan a lalatlatan. iti nu dikudanay i sabawcacay a batac nu udip sa, i ti paybatacan nida sa idaw ku buhang i kulul, u sakacaluway nida a pahanhan, u sabalatan nda a pasenget tu udip . u atikak sa sipakay nu hecian nu udip a misukut minayat ku aidaan atu ya atekakay a banuh ku sakataayaw, kaidawan tu sapiideng tu kalikatan, atu kalawlawpesan tu likat a picidekan. u tangah nida sa caay kasiwatan a piadih, masa nu kasaliyutan a batac nida atu i ayaway nu laway a bilbil nikasaditan ku tangah. kasasaliyut sananay a kalaidepanay a sikaudip sa, u sakay nu pilawpes tu nikanan a pinayatan sa makay ayaw silsil han ku masahusu'ay nu udip a celcelen a patadikud palawpes, u sipibakah tu tayi' sa sipakay i mena'h caay sa ya buwa ku sapibakah, ina atikak sa hinakan tu mangahulay tu nayi'ay ku ledek a nibakahanay a tuud. u banges ku sapahanhan, matineng henay sipakay buhang nu kulul a pasilsil tu midepitay a ngangay atu sasibakah sakasenget nu banges. kasumamaday a tademaw sa mamuciliw ku pitapal tu atikak hakay anu culal sa ku atikak tahkal i lala sa idaw ku kasunian sa. kasaditan nu ti'kuk nu atikak ,ÁĄ°ŚČõśĮõ(Pheretima hupeiensis . u atikak sa masatayna nasatama tu ku udip a nikalecadan, masaduma ku pasapasalang tu tel. anu katukuhan tu ku sapatakis nu udip sa, ya sabaw sepa atu sabaw enem a batac ya kulit nida sa kaladuutduutan kalebawaan, nayay ku tatulisan nu batac a masalebungan, nayay ku banuh nu i batacay (Pheretima hupeiensis idaw kya atekakay a banuh i bili), mahida u tatamus nu taludu, nipangangan sa u salecuhanay a kasaliyut a kaus (clitllum). u salecuhan a nikasadit atu nika pasiketan sa, masa nu cayay kalecad. ya tatakisan i pabaway a banges u sasilsil tu tel a salang, i pisibilian a tatukian masa u ti'kukan a bunluh. i katanengan a salayapanay a pikelec sa, masangaduay tu a atikak i paybulad sa kinacacay a mulecuh tu wawa. nilecuhan a ti'kuk sa tamelac sa, masacukana ku kasadit caay sa mahida u nicuyacuyan, kalaayawan nu kulit sa misengi tu kalawlaway, i sakapapitu a demiadan sa masumad a mala sumanahay, micaliway aca tu pituay a demiadan sa, kapelaan tu nu ti'kuk tahkal tu ku wawa nu ti'kuk. u adidingay a atikak sa katukuhan tu nikaudip tu enemay sidunus tu pituay a bataan nu demiadan sa, taneng tu a patakis musabili a pawawa. u nina' u atikak sa kaidawan tu sikainayiay tu edil taneng a mulatlaat sikaudip, mananam tu i masengetay a kitidaan maudip, atu i nguhanguhay sidamekay a lala', u tatungusan nu heni a mukan sa ya mangahulay tu a papah. kiyadahay a atikak i cacayay a demiadan ku nikana sa hatida u nu udip katabaki. sita'mud nida ku lala' i bili, cepcepan nu udip ku iyubung, kilul satu sa sipibakah nu udip ku ya nayay ku iyubung a lala' patahkal. nikanayatan a maudip masadumaay nu atikak sa caay tu kalecad ku nikaudipan nu tatukian. u kasibanuhanay a atikak sa nikaudipan satenesay makaala tu cacayay a mihcaan, sikalecad niya maadihay tu a siliyutan nu banuh a atikak, ya siceng hananay a atikak, iti kahaminan tu maylayap tiya telan sa i lala' a sibungluh musadiku a milakuwit tu kasi'nawan, iti pabaluhayan a mihcaan i tuluay katukuh i sepatay a bulad kapelaan nu ti'kuk, iti enemay katukuh i pituay a bulad masatanektek tu ku udip, i siwaay katukuh i cacayay a bataan a bulad taneng tu a mapapatakis, iti sabaw cacayay a bulad kademan tu ku sikaudip a mapatay. i lala'ay a atikak ina atikak hananay sa iti 1837 a mihcaan mapatudu niya kasenengan a mitesekay a mamikingkiway tu kalatlatan nu lahaday a tademaw ci Ta'lun, satu u atikak sa iti kitakit sakaidawan nu kasiaca a aadupan sa. nipilatlatan nu atikak atu nipibakahan tu tayi' sa, u mamisakapah tu lala' kaidawan a mamiedap, taneng a pabaluhay tu sahanhan nu lala' hida saan a kasaliyutan ku puu', masakumced ku lala' nanihidaan nu atikak, kaidawan nu malukay tu sakahenulanay a aidaan, niadih nu hekalay sa "u nu kitakitay a nisalamitan a lihat nu aadupan" sa, ina atikak sa masa nu kiyadahayay tu a aalaan mukan nikaidaw. u tayi' nu atikak sa siladay tu ya tan, lin, ciya, a iyubung atu saadidingay a lihat, u masa lahadayay a sapadamek. zayhan ina atikak sa idaw ku nipacekilan tu nu malukayay a nipasiwdukuan, maytapal tu lala' a nikakapah sa adihen ku nipatukil a pawayway nu atikak sa, sikatinengan tu ku kaidawan nu ledek. nipahabayan sanisani sikadih nu mita ku nipahabayan a atikak a nipadadanan, atu aenengan nu salacul tu atikak a pahabay, u nu lala'ay a nipahabay atu salibunganay a nipahabay apadadan. u sipahabayan a kitidaan sa pilungucan sa a iti sasapianay nayi'ay ku edil, i kasienawan sa a muliyas tu kasibalian pasaydaen i katahkal nu cilal ku sapatuduan, a mupulu tu puduh, dadipis, balaud, atu edu' a nipidebung, a mitena henay tu pisiwdukuan,wacah a nipauningan, i paytatamian kaahebalan sa taneng a sipahabay tu tuluay nu mang nu atikak. sakasaan sa a misakelec henay tu nu baliyan atu lala'ay a nikasengetan atu nikaakutian, sabalaten ku satedepan nu kitidaan sapahabay. u sakanamuhan nu atikak a kakanan sa u baluhay a lala', ya u nu papah, lalami, lutuk, pudac nu ti'kuk, u nibakahan a kidu nu aadupan, u tayi' nu mabahelay, nisangaan tu waneng atu nikayi'an a tuudtuud, atu mauningay a lanu ku nikasaupuan. nika a misamata tu tina sapakan kaidawan nu ciyawan,an,liwhuwacing, idaway ku ledek a baliyu, u sikapatay nu atikak anu maapiyan. a waniken ku tabakiay atu adidingay a atikak milangad. namakayniay a nasulitan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">atikak u atikak sa kasibata ¶an ku udip a aadupan, i udip sa masar~…ĺijut ku adidiŇčaj nu banuńß kakajda ńßantu a sipaŇčaŇčan nu paur~…ĺi ¶aj, iajaw nu napasaduma nu gakaaj a sabar~…ĺad sa, u sanu masa ¶a ¶ajaj ku r~…ĺińßat a akikak sa ku kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ, nika makaj sipar~…ĺamitan nu ajdaaj i tajwan kajadańßan nu kasasumadan nu sat…ôbur~…ĺ a nipainian tu wanr~…ĺu sa (taibif) a  ¶…ôbaŇč, ina atikak ńßananaj a nikasasumad sa r~…ĺar~…ĺiwasak sa i masakimur~…ĺuaj nu tur~…ĺu ku nikar~…ĺar~…ĺitinan, tu ja  ¶a ¶ajaj ku kasadit nu udip (ńßapr~…ĺota*ida), atu ja masa ¶iŇčaj ku bituka nu kasadit (monir~…ĺiŇčasrida) atu ja masakimur~…ĺuaj ku udip jadańß ku bata ¶aj a atikak (tubifi ¶da). tanaju sa ku udip mar~…ĺ ¶ar~…ĺ…ô ¶ad ku kasatusa nu tapiiŇčan, jadańß kja r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a masakimur~…ĺuaj a masadit nu udip. najaj ku ukak, i ńß…ôkar~…ĺ nu udip sa idaw ku mamitabuaj tu kur~…ĺit a simar~…ĺ. u ja kasiijubuŇčan sa makaar~…ĺa tu **% pas…ôntu, sir~…ĺiwan sa kaidawan tu adidiŇčaj a su Ē~ °, mańßida ja r~…ĺinńß, kaj, mukiŇč,  ¶ija, siŇč, tuŇč, atu sumaaj a ijubuŇč. ujda adada  ¶ikasa idaw ńß…ônaj ku sikatin…ôŇč tu sakaj nu atikakaj a kasasiduma tu **** a r~…ĺińßat, i r~…ĺabu sa maudipaj tu i austrar~…ĺia a kanatar~…ĺ ja  ¶i-pu-s…ô-r~…ĺanaj a atikak sa nikatabakian makaar~…ĺa tu tur~…ĺuaj a mj…ôta katanaju. wajwaj iti nadikudan nu nikatabakian a maudad sa, sanisani makaadińß tu nikatańßkar~…ĺ nu atikak i buńßabuńßaŇčan mapa ¶ir~…ĺar~…ĺ a mapataj, sikatukuńß ajda sa najaj ńß…ônaj ku mit…ôs…ôkaj a idaw ku nipikiŇčkiiw tu kańßinian nu kamu,  ¶aaj kja ńßaw a nikatar~…ĺawan tu nanum (u atikak sa tan…ôŇč i nanum a maudip), u kaidawan nu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan sa, ńßakja sinu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, i sasa nu r~…ĺar~…ĺa sa  ¶aaj katan…ôŇč ku ńßańßanńßanan, ja nisibakańßan a nańßanńßanan tadajadańß kju ujda ku sikab…ôr~…ĺ…ô ¶an sa. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ina atikak ńßaw sa iti sipa ¶akajan nu kampujakuaj a sapaiju nipaŇčaŇčan sa u nu r~…ĺar~…ĺaaj a r~…ĺiujŇč ńßan, "u sakaj nu r~…ĺutukr~…ĺutukaj a kasaditan nu sapar~…ĺumata" mapaŇčaŇčan tu kaidawan nu sas…ôr~…ĺ…ôpan tu kańß…ômńß…ôm nu udip atu majdada tu sakab…ôsuan, sipis…ôr~…ĺ…ôp tu ka ¶ańßiwan, pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč atu sakakapańß nu piisi a sapakapańß. i kasumamadan sa idaw ńß…ônaj ku masur~…ĺitaj tu atikak a napaŇčaajan tu nu nananuman sapipur~…ĺu tu nikatawitan atu mapaatim…ôr~…ĺa sa. nasakaj nu ńß…ôkar~…ĺaj a wajwaj nipi ¶i Ē~ ° ¶ian a atikak piadińß sa u nika tanaju a udip nida sa. **mm-***mm, nika ba Ē~ °k…ôtan sa makaar~…ĺa tu *.*-* k…ô sa,u satabakiaj a nikaba Ē~ °k…ôt sa *.*kg. u nikasadit nu udip sa masakimur~…ĺu tanaja, kar~…ĺar~…ĺutiman ku kur~…ĺit nu udip, masausiaj sa ńßakja idaw *** ku nikasibata ¶ nu udip. nu ajawan piadińß sa masadi ¶…ôm, nu dikudan sa masakimur~…ĺu, i nu ajawan idaw ku masa ¶a ¶ajaj a bata ¶  ¶aaj kasawatan a m…ôr~…ĺawan a masakaus. u bir~…ĺi nida sa  ¶aaj ka mu ¶…ôr~…ĺ…ôm ku kur~…ĺit, kijadańßaj a atikak sa i nu bata ¶an kar~…ĺat…ôbanan idaw ku at…ôk…ôkaj nu banuńß, iti pisas…ôr~…ĺi ¶ a munabuj taajaw a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ sa u sapa ¶ukat nida tu sapi…ôdap tu nipińßu ¶iwan a r~…ĺar~…ĺatr~…ĺatan. iti nu dikudanaj i sabaw ¶a ¶aj a bata ¶ nu udip sa, i ti pajbata ¶an nida sa idaw ku buńßaŇč i kur~…ĺur~…ĺ, u saka ¶ar~…ĺuwaj nida a pańßanńßan, u sabar~…ĺatan nda a pas…ôŇč…ôt tu udip . u atikak sa sipakaj nu ńß…ô ¶ian nu udip a misukut minajat ku aidaan atu ja at…ôkakaj a banuńß ku sakataajaw, kaidawan tu sapiid…ôŇč tu kar~…ĺikatan, atu kar~…ĺawr~…ĺawp…ôsan tu r~…ĺikat a pi ¶id…ôkan. u taŇčańß nida sa  ¶aaj kasiwatan a piadińß, masa nu kasar~…ĺijutan a bata ¶ nida atu i ajawaj nu r~…ĺawaj a bir~…ĺbir~…ĺ nikasaditan ku taŇčańß. kasasar~…ĺijut sananaj a kar~…ĺaid…ôpanaj a sikaudip sa, u sakaj nu pir~…ĺawp…ôs tu nikanan a pinajatan sa makaj ajaw sir~…ĺsir~…ĺ ńßan ku masańßusu Ē~ °aj nu udip a  ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ…ôn a patadikud par~…ĺawp…ôs, u sipibakańß tu taji Ē~ ° sa sipakaj i m…ôna Ē~ °ńß  ¶aaj sa ja buwa ku sapibakańß, ina atikak sa ńßinakan tu maŇčańßur~…ĺaj tu naji Ē~ °aj ku r~…ĺ…ôd…ôk a nibakańßanaj a tuud. u baŇč…ôs ku sapańßanńßan, matin…ôŇč ńß…ônaj sipakaj buńßaŇč nu kur~…ĺur~…ĺ a pasir~…ĺsir~…ĺ tu mid…ôpitaj a ŇčaŇčaj atu sasibakańß sakas…ôŇč…ôt nu baŇč…ôs. kasumamadaj a tad…ômaw sa mamu ¶ir~…ĺiw ku pitapar~…ĺ tu atikak ńßakaj anu  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa ku atikak tańßkar~…ĺ i r~…ĺar~…ĺa sa idaw ku kasunian sa. kasaditan nu ti Ē~ °kuk nu atikak ,***(pńß…ôr…ôtima ńßup…ôi…ônsis . u atikak sa masatajna nasatama tu ku udip a nikar~…ĺ…ô ¶adan, masaduma ku pasapasar~…ĺaŇč tu t…ôr~…ĺ. anu katukuńßan tu ku sapatakis nu udip sa, ja sabaw s…ôpa atu sabaw …ôn…ôm a bata ¶ ja kur~…ĺit nida sa kar~…ĺaduutduutan kar~…ĺ…ôbawaan, najaj ku tatur~…ĺisan nu bata ¶ a masar~…ĺ…ôbuŇčan, najaj ku banuńß nu i bata ¶aj (pńß…ôr…ôtima ńßup…ôi…ônsis idaw kja at…ôkakaj a banuńß i bir~…ĺi), mańßida u tatamus nu tar~…ĺudu, nipaŇčaŇčan sa u sar~…ĺ…ô ¶uńßanaj a kasar~…ĺijut a kaus ( ¶r~…ĺitr~…ĺr~…ĺum). u sar~…ĺ…ô ¶uńßan a nikasadit atu nika pasik…ôtan sa, masa nu  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad. ja tatakisan i pabawaj a baŇč…ôs u sasir~…ĺsir~…ĺ tu t…ôr~…ĺ a sar~…ĺaŇč, i pisibir~…ĺian a tatukian masa u ti Ē~ °kukan a bunr~…ĺuńß. i katan…ôŇčan a sar~…ĺajapanaj a pik…ôr~…ĺ…ô ¶ sa, masaŇčaduaj tu a atikak i pajbur~…ĺad sa kina ¶a ¶aj a mur~…ĺ…ô ¶uńß tu wawa. nir~…ĺ…ô ¶uńßan a ti Ē~ °kuk sa tam…ôr~…ĺa ¶ sa, masa ¶ukana ku kasadit  ¶aaj sa mańßida u ni ¶uja ¶ujan, kar~…ĺaajawan nu kur~…ĺit sa mis…ôŇči tu kar~…ĺawr~…ĺawaj, i sakapapitu a d…ômiadan sa masumad a mar~…ĺa sumanańßaj, mi ¶ar~…ĺiwaj a ¶a tu pituaj a d…ômiadan sa, kap…ôr~…ĺaan tu nu ti Ē~ °kuk tańßkar~…ĺ tu ku wawa nu ti Ē~ °kuk. u adidiŇčaj a atikak sa katukuńßan tu nikaudip tu …ôn…ômaj sidunus tu pituaj a bataan nu d…ômiadan sa, tan…ôŇč tu a patakis musabir~…ĺi a pawawa. u nina Ē~ ° u atikak sa kaidawan tu sikainajiaj tu …ôdir~…ĺ tan…ôŇč a mur~…ĺatr~…ĺaat sikaudip, mananam tu i mas…ôŇč…ôtaj a kitidaan maudip, atu i ŇčuńßaŇčuńßaj sidam…ôkaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u tatuŇčusan nu ńß…ôni a mukan sa ja maŇčańßur~…ĺaj tu a papańß. kijadańßaj a atikak i  ¶a ¶ajaj a d…ômiadan ku nikana sa ńßatida u nu udip katabaki. sita Ē~ °mud nida ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i bir~…ĺi,  ¶…ôp ¶…ôpan nu udip ku ijubuŇč, kir~…ĺur~…ĺ satu sa sipibakańß nu udip ku ja najaj ku ijubuŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° patańßkar~…ĺ. nikanajatan a maudip masadumaaj nu atikak sa  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku nikaudipan nu tatukian. u kasibanuńßanaj a atikak sa nikaudipan sat…ôn…ôsaj makaar~…ĺa tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan, sikar~…ĺ…ô ¶ad nija maadińßaj tu a sir~…ĺijutan nu banuńß a atikak, ja si ¶…ôŇč ńßananaj a atikak, iti kańßaminan tu majr~…ĺajap tija t…ôr~…ĺan sa i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a sibuŇčr~…ĺuńß musadiku a mir~…ĺakuwit tu kasi Ē~ °nawan, iti pabar~…ĺuńßajan a mińß ¶aan i tur~…ĺuaj katukuńß i s…ôpataj a bur~…ĺad kap…ôr~…ĺaan nu ti Ē~ °kuk, iti …ôn…ômaj katukuńß i pituaj a bur~…ĺad masatan…ôkt…ôk tu ku udip, i siwaaj katukuńß i  ¶a ¶ajaj a bataan a bur~…ĺad tan…ôŇč tu a mapapatakis, iti sabaw  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad kad…ôman tu ku sikaudip a mapataj. i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a atikak ina atikak ńßananaj sa iti **** a mińß ¶aan mapatudu nija kas…ôn…ôŇčan a mit…ôs…ôkaj a mamikiŇčkiwaj tu kar~…ĺatr~…ĺatan nu r~…ĺańßadaj a tad…ômaw  ¶i ta Ē~ °r~…ĺun, satu u atikak sa iti kitakit sakaidawan nu kasia ¶a a aadupan sa. nipir~…ĺatr~…ĺatan nu atikak atu nipibakańßan tu taji Ē~ ° sa, u mamisakapańß tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° kaidawan a mami…ôdap, tan…ôŇč a pabar~…ĺuńßaj tu sańßanńßan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßida saan a kasar~…ĺijutan ku puu Ē~ °, masakum ¶…ôd ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nanińßidaan nu atikak, kaidawan nu mar~…ĺukaj tu sakańß…ônur~…ĺanaj a aidaan, niadińß nu ńß…ôkar~…ĺaj sa "u nu kitakitaj a nisar~…ĺamitan a r~…ĺińßat nu aadupan" sa, ina atikak sa masa nu kijadańßajaj tu a aar~…ĺaan mukan nikaidaw. u taji Ē~ ° nu atikak sa sir~…ĺadaj tu ja tan, r~…ĺin,  ¶ija, a ijubuŇč atu saadidiŇčaj a r~…ĺińßat, u masa r~…ĺańßadajaj a sapadam…ôk. zajńßan ina atikak sa idaw ku nipa ¶…ôkir~…ĺan tu nu mar~…ĺukajaj a nipasiwdukuan, majtapar~…ĺ tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a nikakapańß sa adińß…ôn ku nipatukir~…ĺ a pawajwaj nu atikak sa, sikatin…ôŇčan tu ku kaidawan nu r~…ĺ…ôd…ôk. nipańßabajan sanisani sikadińß nu mita ku nipańßabajan a atikak a nipadadanan, atu a…ôn…ôŇčan nu sar~…ĺa ¶ur~…ĺ tu atikak a pańßabaj, u nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a nipańßabaj atu sar~…ĺibuŇčanaj a nipańßabaj apadadan. u sipańßabajan a kitidaan sa pir~…ĺuŇču ¶an sa a iti sasapianaj naji Ē~ °aj ku …ôdir~…ĺ, i kasi…ônawan sa a mur~…ĺijas tu kasibar~…ĺian pasajda…ôn i katańßkar~…ĺ nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ ku sapatuduan, a mupur~…ĺu tu puduńß, dadipis, bar~…ĺaud, atu …ôdu Ē~ ° a nipid…ôbuŇč, a mit…ôna ńß…ônaj tu pisiwdukuan,wa ¶ańß a nipauniŇčan, i pajtatamian kaańß…ôbar~…ĺan sa tan…ôŇč a sipańßabaj tu tur~…ĺuaj nu maŇč nu atikak. sakasaan sa a misak…ôr~…ĺ…ô ¶ ńß…ônaj tu nu bar~…ĺijan atu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a nikas…ôŇč…ôtan atu nikaakutian, sabar~…ĺat…ôn ku sat…ôd…ôpan nu kitidaan sapańßabaj. u sakanamuńßan nu atikak a kakanan sa u bar~…ĺuńßaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, ja u nu papańß, r~…ĺar~…ĺami, r~…ĺutuk, puda ¶ nu ti Ē~ °kuk, u nibakańßan a kidu nu aadupan, u taji Ē~ ° nu mabańß…ôr~…ĺaj, nisaŇčaan tu wan…ôŇč atu nikaji Ē~ °an a tuudtuud, atu mauniŇčaj a r~…ĺanu ku nikasaupuan. nika a misamata tu tina sapakan kaidawan nu  ¶ijawan,an,r~…ĺiwńßuwa ¶iŇč, idawaj ku r~…ĺ…ôd…ôk a bar~…ĺiju, u sikapataj nu atikak anu maapijan. a wanik…ôn ku tabakiaj atu adidiŇčaj a atikak mir~…ĺaŇčad. namakajniaj a nasur~…ĺitan</PHON>
    </S>
</TEXT>