<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_atipal" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>atipal (kamu nu Hulam: ) sakanamuhan a tengilan ku suni nu atipal. . . nikudan nu tangila' idaw ku sanglacay a kulita, nina masulitay atu sanglacay a kulit a lumeni', mala sanglacay nu lalielan. sanglacay a tangah katinengan ku sanglac, balakiay tu aayaman nikuda nu tangah micidek ku sanglac, sisa pangangan hantu &quot; atipal&quot; pangagnang Pycnonotus sinensis mitesekay a ngangan Pycnonotus sinensis sakatusa a kasasidumaan Pycnonotus sinensis hainanus (Swinhoe 1897). mitesakay a ngangan Pycnonotus sinensis hainanus (Swinhoe 1897) Hai nan (liang guang) sakatusa a kasasidumaan Pycnonotus sinensis formosae (Hartert, 1910) mitesekay a ngangan Pycnonotus sinensis formosae (Hartert, 1910) pe h th칙u khok 치 kamu nu layak pe h th칙u khok 치 mikeliday nu ngangan Bei adidiay a aadupan kaliwasak , , , , , , , , , , , , , , . i Cong guo a Si cuan, Yun nan, Gui cou, An hui, Ciang su, Ce ciang, San si, He nan, San dong, Ciang si, Kuang dong, Hu bei, Hu nan, Hu cian, Kuang si atu Hai nan. . atipal Taywan nu aidiay a kasidumaan kaliwasak han i Taywan nu niyaduan (caay pilihida ku timulan nu Taruku sia ku atu walitimulan nu lilis nu bayu), u micidekay sakatusaay a sasiduma nu Taywan. . . . atipal nika liwasak a maudip han itini i walian nu Ya cup kitidaan, taamis katukuh i Cong guo a Sen yang, tatimul katukuh i Hai nan dao, Siang gang, Taywan, amisan nu Yue nan, atu Dipun Liu ciu cun dao (Ba song san cun dao, Okinawa). 10 15 . kasienawan nu amisan a ayam mabahel tayda i timul kuni ka bahel, Taywan nu adidiay a ayawman i Taywan nu liwan a ayawman, nikaudip ninaayaw han makaala tu cacay a bataan katuku tu sabaw tu lima a mihcaan kunika udip. , . atipal hina adih kita i Dongya, Taywan nu habung nutipan atu wali amisan nu mililis tu bayu a kitidaan, cungguo ren dalu itida i Changjiang timulan a yadahay nu kitidaan, atu siang gang, Liuqiu subal, makankan kinaayawm , caay katalaw tu tademaw. , , , , . masakaput kunuheni amabahel i masaenalay nu kilangkilangan, buyubuyuan a kilakilangan, atu cacudadan, aidangan, hinaputah, dadan nu talakaway a telayan atu kilangan. , , , . Taywan manamuhan miadih tu atipal a ayam, cilukciluk, lu tou yan pulung han pangangan u &quot;kaydihan nu maciay a tuluay nu ayaman&quot; itini i Sanghai a atipal atu ciluciluk, congguo hei dong atu cu jing banjiu u &quot; si da jingang&quot;, ina atipal itini i kaliwasakan nu kitidaan hina adih i macimacian.. 17 22 . atipal a ayaman tanayu nu udip han sabaw tu pitu katukuh tu tusa a bataan idaw ku tusa a congfen, dais han makatukuh i tukung han lumeni' malikad, pabaw nu mataan katukuh i nikudan nu tangah u sanglacay a banuh kala abuabuan nu langdaw ku kulitan. , . sakubad atu kikul kala lawlawan nu langdaw ku kulitan, ngaduy, takulaw sanglacay, baluwan abuan nu hese, mala caaya nu katinengan a ahebal nu baluwangan, bili han sanglacay ku kulit atu abuwan sanglacay a kulitan, malamel tu kalawlawan langdawan nu sulit, pabaw han hese abuabuan atu cukanaan abuabuan nu kulitan, idaw ku kalawlawan langdawan nu kulit a banuh nu lilisan, sisa u pabawan nu udiphan caay a katinengan kunika duu'd nu mabalatay a sulitan. . . . Kikul atu sakubad lumeni' nu hese idaw ku kalawlawan langdawan ku lilis nu banuh. mata hese, laway lumeniay ku kulit, kuku' u lumeniay tu a kulitan. wawa nuayam tangahan abuabuan nu hese', kulu u cukanaan a kulitan, baluwan han kalaabuan nu hese, bili atu kikul nu sasa a banuhan abuabuan salacay ku kulit. . cilekay ku kanen nuheni, pa'nu atu heci, u cancanan ku makanay nuheni, tamaan a atipalan u baluwan idaw ku lumeniay ku abuabuan nu kulitan, taynaan a atipalan nu kala abuabuwan ku kulit, tamaan nu nikuda a tangahan katinengan ku pimicidek nu sanglac. , , , . matenes i buyubuyuan, ahebalay nu papahan, aidangan, kilkilngan, u heci nu sikabiay atu pa'nu ku kanen, sawni micumud i bawbi nipalumaan tu hecian miubi mukan, mukan tu mangaduay a papahan, micidek tu mangaduay nu Hudie lan amukanen, alahican u cilekay ku kanen. . . Pasabaan nu sadingsing palaludan malingatu asidibu, atipal malingatu asidibu sa kanca mapulung kunuheni i kilakilangan mudadiw, mangalay pakatineng tu tademaw.nika saupuan nina ayaman, katukuhan tu palalutan balngbangan kasienawan sa maliwasak tu kunu heni. , . atipal manamuh i siciciwan atu titican asidibu, imacian han imabadiay nu lutukan atu luciklucikan sidibu mahida u kaysing u wayway iluma han itida inipalumaan i kabing nu balu atu kilang, tu mihcaan nu sadingsing nu tuluay a bulad katukuh tu lima a buladan atipal han kabuwahan nuheni itawya. . nikahida, anu makaadih kita tunika sacacaysa i ciitciitan atu kilakilanga mudadiw, caay katenes, idaw tu ku caay tayni pacabay, tusa tu ku ayam pakunida satu mudadiw, mahida mudadiway tu saka namuhan a cabayan a dadiwan. , 1 2 3 4 . nika sidibuan nuheni sa kanca patiden kunuheni tu luman tu nuhen, adidi ku kitidaan , sidibusa kunuheni miki talakaw tu lala atudi' nu damuddamudan atu macebetay nu langawan, wina, wama a ayaman mapulun midiput kunuheni tu wawa, nu cacaya a puu'an kina cacay kinatusa asidi'kuk, nu cacaya a dibuan tulu, sepat ku ti'kuk, kasi ti'kukan nuheni u cilekay ku kanen nuhenin. , . matiti' tu ayam sa amakaala tu cacay a bataan katukuh tu tusa a lalipayan kunipi titi' tu ti'kuk kiya matiti' tahekal ku wawa, sa makaala tu cacay a bataan katuku tu tusa, tulu alalipayan a pakan, sa kapah tu tahekal mubahel. micapi tu lalumaan , . idaw ku cacayay a ayaman masasengi ku nuheni mahida u lalumaan, u &quot;u kalutipal&quot;, u tukun acacay ku lumeniay, dumasatu malecad nami atu atipal, nu Taywan picidekan nu ayaman, itini sa i Tay tung, Kalingku atu Heng cun ban dao. namakayniay a nasulitan </FORM>
    </S>
</TEXT>
