<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Atolan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Atolan" copyright="CC BY-SA" citation="Atolan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Atolan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Atolan, title = Atolan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Atolan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Atolan == u sulit nu Hulam 阿多瀾部落 Atulan niyazu' u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Atolan. u kasalumaluma' nu Atolan sa, izaw ku 107 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 292 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 247 a tademaw, pakalatu 85%. u asip nu cidekay a tademaw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 45 ku tademaw, pakalatu 15%. u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 80%, Yuwatan(Bunun) 1%, zumazuma 3%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun). inayi'tu ku zuma a cidekay tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Atolan == o solit no Holam 阿多瀾部落 Atolan niyazo' o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Atolan. o kasalomaloma' no Atolan sa, izaw ko 107 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 292 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 247 a tademaw, pakalato 85%. o asip no cidekay a tademaw o zoma sa, cay ko Ingcomin, 45 ko tademaw, pakalato 15%. o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 80%, Yowatan(Bonon) 1%, zomazoma 3%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon). inayi'to ko zoma a cidekay tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>