<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Atomo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Atomo" copyright="CC BY-SA" citation="Atomo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Atomo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Atomo, title = Atomo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Atomo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Atomo == u sulit nu Hulam: 阿陶模部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Atomo. u kasalumaluma' nu Atomo sa, izaw ku 81 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 209 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 159 a tademaw, pakalatu 76%. u asip nu kanatal a tademaw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 50 ku tademaw, pakalatu 24%. u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 74%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini. inayi' ku zuma a cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;原住民&quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Atomo == o solit no Holam: 阿陶模部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Atomo. o kasalomaloma' no Atomo sa, izaw ko 81 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 209 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 159 a tademaw, pakalato 76%. o asip no kanatal a tademaw o zoma sa, cay ko Ingcomin, 50 ko tademaw, pakalato 24%. o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 74%, zomazoma 1%. o niyazo' no Pangcah(Amis) o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, katood ko Pangcah(Amis) itini. inayi' ko zoma a cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad o siwkay no Yincomin o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no &quot;原住民&quot;. o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko &quot;Taywan&quot;, o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay .</FORM>
    </S>
</TEXT>