<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Atonan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Atonan" copyright="CC BY-SA" citation="Atonan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Atonan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Atonan, title = Atonan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Atonan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Atonan == u sulit nu Hulam: 阿都南部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Atonan. u kasalumaluma' nu Atonan sa, izaw ku 863 a luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,103 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, izaw ku 541 a tademaw, pakalatu 26%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,562 ku tademaw, pakalatu 74%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Amis17%, Truku 2%, Tayal 1%, Bunun 3%, Paiwan 1%, Puyuma 1%. u niyazu' nu Pangcah u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Taluku(Truku) u Tayan u Yuwatan u Paywan atu Puyuma. yadah ku cidekay itini. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Atonan == o solit no Holam: 阿都南部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Atonan. o kasalomaloma' no Atonan sa, izaw ko 863 a loma'. komod no kasabinawlan sa, 2,103 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, izaw ko 541 a tademaw, pakalato 26%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,562 ko tademaw, pakalato 74%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Amis17%, Troko 2%, Tayal 1%, Bonon 3%, Paiwan 1%, Poyoma 1%. o niyazo' no Pangcah o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Taloko(Troko) o Tayan o Yowatan o Paywan ato Poyoma. yadah ko cidekay itini. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>