<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Auckland" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Auckland" copyright="CC BY-SA" citation="Auckland. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Auckland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Auckland, title = Auckland, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Auckland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Au-Ke-Lan == satabakiyay nu tukay u Au-Ke-Lan (kamu nu Hulam: 奧克蘭, Auckland) nu kitidaan itida i nutimulan a taypinyung timul nu sasulitan 37 tu' (37 00 S, (Auckland) 位於南太平洋南緯37度. u New Zealand itini i amisan u satabakiay nu tukayan, pangangan han "sipayapaya nu balunga a tukay" , tayaw u New Zealand nu kungan atu tatelungan nu patiyamay. . sayaway nu nipatideng tu suotu i New Zealand u Au-Ke-Lan , nika i cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1865) a mihecaan malimad taydan i amisan nu subal sakatimul tu a Uy-Lin-Dun . . aydaay a New Zealand u New Zealand saka limulakay a kakitidaan, u nantaypinyang a angangan nu kakididaan, u cacumudan nu tataydaan nu midang a kitidaan . . itini i tusa a malebut idaw ku enem (2006) a mihcaan u sakapahay nu kitakid nu kitidaan ani pipilian, Au-Ke-Lan u sakaliman nu sakapahay nu kitakitan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ao-Ke-Lan == satabakiyay no tokay o Ao-Ke-Lan (kamo no Holam: 奧克蘭, Aockland) no kitidaan itida i notimolan a taypinyong timol no sasolitan 37 to' (37 00 S, (Aockland) 位於南太平洋南緯37度. o New Zealand itini i amisan o satabakiay no tokayan, pangangan han "sipayapaya no balonga a tokay" , tayaw o New Zealand no kongan ato tatelongan no patiyamay. . sayaway no nipatideng to sooto i New Zealand o Ao-Ke-Lan , nika i cacay a malebot walo a lasobo enem a bataan idaw ko lima (1865) a mihecaan malimad taydan i amisan no sobal sakatimol to a Uy-Lin-Don . . aydaay a New Zealand o New Zealand saka limolakay a kakitidaan, o nantaypinyang a angangan no kakididaan, o cacomodan no tataydaan no midang a kitidaan . . itini i tosa a malebot idaw ko enem (2006) a mihcaan o sakapahay no kitakid no kitidaan ani pipilian, Ao-Ke-Lan o sakaliman no sakapahay no kitakitan.</FORM>
    </S>
</TEXT>