<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Australia" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Australia u sulit nu Hulam: u siwkay nu kanatal u Australia sa i labu nu Tayangco, itiza i 27 00 S, 133 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 7,741,220 km2. u ahebal nu lala'ay sa 7,682,300 km2, u ahebal nu nanumay sa 58,920 km2. hamin nu tademaw sa 22,992,654. kakalukan umah sa 53.40 , kilakilangan umah sa 19.30 , zumaay henay umah sa 27.30 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Canberra . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Australia ayza sa ci Scott Morrison, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 8 bulad 24 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u sumilaway u sumanahay atu sangelacay. , . , . . Australia kapulungan a masakanatal, sipangangan han u Australia, i kanatal nu kakitidaan sa sanu Oceania han, itini sa u saahebalay nu kakitidaan a nikaidaw, sakay nu pangkiw nu natimulanay u sakatusa sikaahebal nu kakitidaan, i kitakit sa u saka a enem nu kasausi ku kakitidaan nu kanatal. u lala' nu Australia sa mamin masausi ku masaatilad, pasu nu ya Tasema niya a subal atu ya Sentan hananay a subal, masausiay nu kaahebal nu kakitidaan nu Australia sa, malecad atu nu Amuhuwanay a kanatal kaahebal. ina Australia sa nayay ku belaw nu kanatal i tukutukusan, masasuayaw atu nu dumaay a kanatal kasilaadan tu bayu. sakaidaw nu ulic . u &quot;Australial&quot; sakaidaw nu ulic sa, nu makay i kamu nu Latingngay a nakamuan, nikasaan sa u &quot;sikaliyuhan nu timulay a katabakian a kakitidaan&quot; sa. sakay nu laylay 50,000 . 1422 . . u Australia sa i ayaw nu 50,000 nu bang a mihcaan sa, idaw tu ku tekiteki nu tademaw, i mahini sa u kakawsan nu yincumin sa namakay i walian kalatimulan namabulaw tayni. nu aydaay satusa u nu Australia a kakawsan u yin cu min hananay namakay i nu walian kalatimulan a kakitidaan mabulaw tayni. ya nu Igoay a kanatal mikingkiway tu sakay mahiniay a cudad, ci Gavin Menzies (Ciyawen munsise ) hinisa ya u nu Hulamay mamikeliday tupabalungaay, a masakaputay ci Cenhe hananay, iti 1422 a mihcaan namakatukuh tu i Australia sa. nika u nakamuan atu nadatengan ni Munsise sa, nayay ku maylayapay nu sitatungusay sakay nu mitesekay i cacudadanay a paheci. u mibuksingguay silubucay nu edu , . . mibuksingguay sialubucay nu edu sa namakay pidateng i sialubucay a aadupan nu edu, u sapietel tu ningayaw nu udip a piading a wayway, iayaway tusaay nu kuku sa apuyu', sakalecad nu &quot;batac nu lima&quot; sisasisetul tu, kutusi sa sanu dikuday tabakiay a cepi' ku sapitukut, hidaen nu piasik atu misetul tu sangayaw tu ada. nikahinian a wayway sa mahida u sisasetul ku lima a &quot;mibuksinggu&quot;. , . mibuksingguay sialubuay a edu sa u kalaliyunan tu udip nu kanatal, sanisani a sikadih i lalangawan a nikalalacal, micidek i pilatlatan nu kanatal sakay nu sapaday a mimali, atu ya sisalilay a mimali, atu saka nu Australiaay tatukudanay a mimali, kalacapian a mihcaan u sasakilulan a pacabay nu Australia tahekal a misasedsed,sakay nu kitakiday atu nu i Yacoay a kadademecan tu mitukuday a mali. 1941 21 . . sakay sakatusa nu kitakitay a malalais sa, ina sialubucay a mibuksingguay a edu sa, masatatungusan nu Australiaay sakay nu tapukuan a hitay ya mamingayaw a hikuki, 1941 a mihcaan sa i Singapore (Sinciya po ) atu ya Malaysia (Malay siya ) sakay 21 a masakaputay udip nu hikuki i kakilian sipakuliten tu sialubuay nu edu, u sikatinengan tu nimanimaay a ngayaw hikuki. nikahinian sa kasenun sa malalit ku dumaay a masakaputay a kalahitayan, pasu ya Australiaay nu bayu' balunga a hitay, malecad sipakulit tu nu sialubuay a edu ku udip nu balunga. u nayiay ku kikul a tumay ( :Koala) , , , . nayiay ku kikul a tumay, nipangiha sa u Kaw la &quot;nu United Kingdom a kamu sa: u Koala&quot; han, sakay nu Australia micidekay nikaidaw tu alubuan a tumay, i kitakit nikaidaw sa wida sa i walian ya Kunse lan , baluhayay nutimu a ya Wie'lse, satimulanay a Australia atu ya Wituli ya a kenis, makay bayu' a kenis, nipakay sausian nu bayu' sa caay amin katalakaw atu caay ka cebetcebetan a kilangkilangan nu yuciya li hanany a kilamg. Koala (gula) . . sakay nu masakiketay nu &quot;Koala&quot; a kamu sa, namakay i nakamuan nu Australia i tidaay a yincumin u &quot;gula&quot;, nipatudu a imin sa &quot;caay pinanum&quot; sananay. sakay nu Hulam a nipangiha sa, u &quot;kawla&quot; atu &quot;kuw la&quot; sa. 70 80 8 15 , , 3.5 . nayiay ku kikul a tumay sa, u udip nida sa, makaala tu 70 hakya tu 80 a hunan katanaya, kabalakian sa nikabae'ket sa makaala tu walu hakya tu sabaw lima kungcin ku daduy, kaladamsayan ku balucu', u wayway adihen sa masautunasi, misasengi ku bihed atu tumay, kalaidaw nu udip tu kibetulay dawmi aca nu makabanuh, u kulit sa kalaabuabuan apuyu, baluwan, u bili, atu nu kuku kaylabuan atu maylabu nu tangilaay a banges sa masa salengacay, tusa nu tangila sa tabaki, mabanu ku labu nu tangila, mapesek ku cihek i hekal, sikikul tu kinatumay, masa nu liwanay nu kulul a ukak, hakay idaw ku 3.5 a hunan katanayu, nikahini sa namakay tenes nu tatukian nisululan mueneng kakayda satu maeluc, matenesmatenes sa masa nu &quot;ae'nengan tu&quot;, kyu taneng kina tumay i kilakilangan misaasu misailay matenes mue'neng. . . u lima atu kuku sa tanuhtuh, masinan tanayu ku kanus malikaku aca,nu limaan a taludu sa tusa ku mapasilac, cacay nipasilac sa tusa ku taludu, nu duma sa tulu kutaludu a nipasilac, mitesekay a mikalic tu kilang, katenesan mu kalic i talakaway a kilang, alahicaan sa i kilakilangan tu mabi caay ka tasasa. u papah nu Eucalyptus (yuciya li ) a kilang atu mangaduay henay nu ciid ku kaenen, kusaan namakay i papah nu yuciya li kalaidaw nu nanum, sisa caay pinanum, kyu itidaay a tademaw sipanganga hantu &quot;Kewale&quot; u imin sa &quot;caay pinanum sananay&quot;. . kahidaan sa masakiket tu nikaudip i kakitidaan, u nina i tida a maudip sa, u nikayadahan tu kilangkilangan nu yuciya li, u sakaudip nu nayiay ku kikul a tumay sa, uyda sa u papah nu yuciya li a kilang. . 400g . nikasaan, u papah nu yuciya li sa calekah saan, maikes aca ku papah, ahebet atekak caay kau makemkem, adiding ku iyubung, kyu i paydemiadan sa caay pisatedep mukan, kaala tu lasubuan nu mang a maykemkem itawya taneng ku iyubung. balakiay nayiay kukikul a tumay sa, nitulakan i cacay a demiad mukan tu papah sa makaala tu 400g, nu simal sikala sa adiding, kyu a sademiad asa caay kasatedep mukan. . 6.5 (170 ) 20 . kusaan i paydemiad caay kasatedep mukemkem, ina nayiay ku kikul a tumay katukuhan tu nikabalakian sa, a sipakay caay pisengal a mukemkem kaelucan tu ku ngipen, cayay tu pakakaen kakayda satu a mapatay nu ngalay. sipilawpes tu kaidaw nu ledek nu papah sa, sasalawpes nu udip 6.5 ingci katabaki &quot;170 a hunan&quot;, kaidaw nu sasalawpesan mamin a sausian idaw ku 20 nu palasubu, sikaidaw nu ledek i papah nu yuciya li sa, nayay ku sikacacebis tu kakaenenan, mahkanilecu han a nayiay ku kikul a tumay sa, nayay henay ku ngipen caay pakakaen tu papah nu yuciya li, kyu mukan tu nitepilan nu ulang, katukuh i sinicelakan tu ngipen itawya a masatedep mukan tu tayi. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
