<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Austria" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Austria" copyright="CC BY-SA" citation="Austria. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Austria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Austria, title = Austria, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Austria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Austria u sulit nu Hulam: 奥地利 u siwkay nu kanatal u Austria sa ilabu nu Oco, itiza i 47 20 N, 13 20 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 83,871 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 82,445 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 1,426 km2, hamin nu tademawan sa izaw ku 8,902,600 (2020). kakalukan umah sa 38.40%, kilakilangan umah sa 47.20%, zumaay henay umah sa 14.40%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vienna . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alexander Van der Bellen, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 1 bulad 26 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa , situsa ku kulit, u sumanahay atu salengacay. u Austria kapulungan nu binacadan a kanatal, sipangangan han tu Austria han, sipakay nu Gemany a ulic ya kasumamadan talakaway a kakitidaan nikalingat, u sakasaan sa nu walianay a liwliway a binacadan. u ya masadumaay a nipangangan sa hakay i sakaidaw nu buyu' a nipanganganan nu itidaay tu, u nu Slovenia (Sewuy-ya 斯洛維尼亞) a kamu sa (Ostravica a imin sa u tungduh nu buyu'), u diheb nu buyu' tada masalulu tu. ina Austria nu sipakay nu Gemany ku nibabelih nu hulamay. . i na Austria ukakitidaan sa sanu European kaylabu nu tukus a kanatal, u nikalahaday a kitidaan sa nu timulan ku talakaway kawalian sa makasasa a nikalihida, ya Alps (Ae'lpise 阿爾卑斯) a buyu' sa kabesulan ku nutipan tu nu timulan a kenis, u nikahida sa malakasingangan tu sakay nu kasienawan palatlatan a tataydaan aca. sakatatanga han nu tuse sa ya i capiay niya Danube (Tonaw hananay a sauwac 多瑙河), ya Vienna (Wiyena 維也納). u masadumaay a tuse sa ya Salzburg (Sael-sepaw 薩爾斯堡), Innsbruck (Ingse-puluke 因斯布魯克), Graz (Kelace 格拉茲) , atu Linz (Lingce 林茲) kayada. u nikaahebalan kaala tu 83,879 km2. ina Austria a kanatal sa katinengan u malasakakitaanay a kalahida nu cacay a kanatal, 2012 a mihcaan nu binawlan a nisapalalen sa, mapulung sakaidaw nu silacul makaala tu 46,330 a kalisiw nu Amuhuwan. u nu Austria sakay nu lalacalan a pakalisiway a kawaw sa kalabangbangan, nikaudip nu binawlan sa nutineng atu kulas talakaw amin. kutusi sa u sakay nu Austria a misamukingay atu malukay sa masamitesekay amin kalabangbangan. u masakamuay nu Austria sa u nu Gemanyay ku sasitudung, nu muwananay a nipahecian sa u nu Deutsche (Teyice 德意志) a kamu, kalayada hananay a masasiduma nu kenisay a kamu. sakay nu Austria nakamuan tu nu Gemany sasawantanan sa, masasiduma tu ku nikalecad idaw aca ku nu ngihaay kasumadan. sipakay masulitay tu nu nikingkiwan tu kamu sa, ina Austria i ti kasumamadan ya kalumanan a ziday nu ba'tuay ku sadikec tu sikayudip sa, idaw tu itini nu tademaw musacaliway. itini i Austria a kanatal sa sakasilacul tu kaidaw nu kasenenganay a musangaay tu datuk a taemaw, tinaku ya ci Moca-te, Supo-te. masasidumaay a kasinganganay nu Austria a tademaw pasuya nasuwiy nu Gemanyay a kanatal malatatapangan ci Site-le , atu ya mamikingkiway tu angil i cacudadanay a tademaw ci Foloyi-te. . sakay nu papiidangay a sasikawaw sa, u masa nu Austriaay a sakahenulan a sasilacul i nu sakay nu nipakalisiw, nu tayniay a labang i Austria sa, kasaupuan i lalud atu kasienawan nu tayniay a labang midang, kabelengan nu tayniay midang sa i tusaay a bulad atu pituay a bulad katukuh i waluay a bulad. iti nu kitakitay a maycumuday a labang nisausian mapasilsilay nu tedemaw sa, nu Austria a binawlan masausi a nipasilsilan sa bawtusa ku ngangan, kalaidaw nu nikatuudan sa 2080 nu mang masausi, caay kau ina Sae'lse-paw, Wiyena, a tuse adada, nu taydaay i Ae'lpise a buyu sakay bangcal nu aidangan, u mamicepcep tu nidateng nu sakasilacul tu sakay labang, uyni ku sakahenulan nu Austria a paybalucu' a milasul. . u nikasaan nu Austria a kakitidaan sa u buyu ku yadahay, sisa u sakay nu talakaway saselican nu sulsuldaan sa, u sicidekay a sasilatlat nu tayniay a aidangan. mala nu mamitukuday tu mali i Austria kuyni a sapilatlat, i kanatal sa nu masakaputay nu mamitukuday tu mali sa, u sakanamuhan a undu nu katuuday, i Wiyena ya kalamkammaya masakaputay nu mamitukuday tu mali, atu nu Wiyena mamitukuday a nikapulungan a masakaputay, mahtatusa i kanatal sa kalaidaw ku nikalekuan atu kasingangan i hekal, sakay nu i European a nipadademec tu nu icibang kinapinaay tu a situngus midademec. nu Austria sanu sakikawaw a nipimaliay a latlat sa, caay kau mamitukuday tu mali adada, u masadumaay a sipilatlat sa, idaw henay ku mahidaay ya nu Austria hananay a nu kuliay a masakaputay, misasedsed tu nakatinengan, u duma sa ya mimaliay tu lanciw hananay, iti Austria sa u langciw sa malecad tu kanamuhan nubinawlan, sisa i mihcaan sa idaw tu ku aadihan tu mahiniay a nikadademec. i na Austria sa kasumamadan i kahulamay, kalumanay a nipabelihan a pangangan sa u Ausema-ciya han, (i mahida sa i na Austria sa sanu ya Ausiyun masahungtyay a kanatalay a kakelidan). i nu kahulaman sa ya Kuwan-si hananay 27 a mihcaan (1901 mihcaan) u ya Cingcaw atu ya Ausema-ciya masasulit tu ya (Singco lice). u cungtung sanu Austria a kanatal, sipakay i payenem a mihcaan maysingkiw tu sikaala u katuuday nu binawlan ku misiwasiway tusikaydihan. u cungtung ku pasitungusay tu nu kanatalay ya satalakaway a mamikeliday tu sasikawaw nu tuudtuud, ina satalakaway a mamikeliday tu sasikawaw nu kanatal sa, sipakay i nu satabakiay nu tang hananay a tademaw ku sasitungus. aidangan a kenis 1. Hallstatt (Hasiwta-te 哈修塔特) sipangangan nu i (kitakitay a salungayay a kenis) sa, ya Hallstatt han, nu nikalingatu sa, nau sicikah ku sakasingangan, i tidaay a binawlan sa mamin sikawaw tu piala tu cikah ku sakaudip. iti 1997 a mihcaan sa idaw ku masapasilac tu sakay kitakitay a mapangangan tu lalangawanay a naliwanan. ya masaadidingay a luma nu kilng a nipisangan a patideng misudikut tu buyu, nu ayawan ku banaw a kakitidaan,sikangaay anu mulekal sa taneng a kasenun asa misuayaw tu Hallstatt a nikabangcalan nu banaw. 2. Durnstein (Tolunsetan 杜倫斯坦) u eneng nina Durnstein sa i Tonaw a sauwac icapi adada, ya badisusu' a epahan kusakasingangan, kalatebanan a seci sa nipaliwanan a saliling sa, mala nu kitakitay a naliwanan a zaysan,. masulitay i likisi sa, i tukungnay nu buyu ya Mie'lke a kiwkay mapatideng i 1089 a mihcaan, ya Paloke hananay sa na i 1702 katukuh i 1736 a mihcaan a masanga, ilabu sa idaw ku nu cabengay a nikulitan, i sulul nu cudad sa sinidimud tu kayadah nu kalatebanan a seci nalimaanay a nipisulit, taneng a sasakamuen itini i kalebutan nu mihcaan nicaliwayan a palalekal a sikasi pangengaw tu. 3. Alpbach (A'lpiy-pahe 阿爾卑巴赫) u nisangaan tu nu kilangan a luma sipasiket han tu nu balubalu a nisangaanay i papawalian, u masa nu Alpbach nipaadih tu tademaw a nidatengan, kyu itini sa idaw aca ku sipangangan tu nu dumaay u "kungku nu balubaluay a luma' masakenisay sa. i lalud sa itini taneng a misasa'pi, i kasienawan sa taneng a misaselic tu sulda. u tayniay nu labang sa caay ka satedep. 4. Gmunden (Kemunten格蒙登) anu maysakamu tu nu sakay dita'ay a nalimaan sa, makadateng aca tu ya adidiay a kakitidaan u Gmunden hananay, i na niyadu' sa i kasumamadan saku nu kakitaanay a tatungusan kalailayan a tademaw sakanamu han a sasa'pian a kakitidaan, uyni picidek idaw aca ku mamidatukay a tademaw tayni matenes a mueneng misabaluhay tu sasangaan tu kaydihan a datuk, mahida ya katinengan amin nu katuuday a mamidutukay ci Mocate hananay, itini mu'eneng sa makaala tu tusaay a demiadan. 5. Mayrhofen (Mayelhuhun 邁爾霍芬) ina Mayrhofen "saselic tu sulda a niyadu'", i nu European kasienawan a hinataydaan a kakitidaan, micidek u kasanamuhan nu mitengilay tu datuk, i sulsuldaanay a nipapatengilan kasaupuan a kakitidaan. ina Maye'lhuhun aenengan sa itida nu Austria a kanatal kalaamisan, atu nu Gemanyay a kalalitinan a kenis, ya A'elpise a buyubuyuan, kahamin nu nikahida sa u nu ya adidingay a sacacacay sa a nipatideng a luma'. 6. Salcepaw 薩爾茨堡(Salzburg) Salcepaw sa u nu Austria a kanatal satenesay nu laylya a tuse, u sakaidaw nu masangaay a hekal sa au nu Paluke a sasitatungusan. minanamay tu datuk a tademaw u samatinengay, itiniay a kasingangan sa ya ci Mocate a kalecuh han a kakitidaan, ya mamikawihay tu datuk a mitesekay a tademaw ci Hepote'ay a niyadu', kasatinengan nu igaay ya "The Sound of Music" a siliadinguanay a kakitidaan, u sipangangan ya Saelsepaw u masacacayay a "datukay a niyadu'" caay kalakuwit ku nipatinsuan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Aostria o solit no Holam: 奥地利 o siwkay no kanatal o Aostria sa ilabo no Oco, itiza i 47 20 N, 13 20 E, o ahebal no lala' mapolong sa 83,871 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 82,445 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 1,426 km2, hamin no tademawan sa izaw ko 8,902,600 (2020). kakalokan omah sa 38.40%, kilakilangan omah sa 47.20%, zomaay henay omah sa 14.40%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Vienna . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 26 bolad 10 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Alexander Van der Bellen, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 1 bolad 26 demiad. o hata o kolit no hata no kanatal sa , sitosa ko kolit, o somanahay ato salengacay. o Aostria kapolongan no binacadan a kanatal, sipangangan han to Aostria han, sipakay no Gemany a olic ya kasomamadan talakaway a kakitidaan nikalingat, o sakasaan sa no walianay a liwliway a binacadan. o ya masadomaay a nipangangan sa hakay i sakaidaw no boyo' a nipanganganan no itidaay to, o no Slovenia (Sewoy-ya 斯洛維尼亞) a kamo sa (Ostravica a imin sa o tongdoh no boyo'), o diheb no boyo' tada masalolo to. ina Aostria no sipakay no Gemany ko nibabelih no holamay. . i na Aostria okakitidaan sa sano Eoropean kaylabo no tokos a kanatal, o nikalahaday a kitidaan sa no timolan ko talakaway kawalian sa makasasa a nikalihida, ya Alps (Ae'lpise 阿爾卑斯) a boyo' sa kabesolan ko notipan to no timolan a kenis, o nikahida sa malakasingangan to sakay no kasienawan palatlatan a tataydaan aca. sakatatanga han no tose sa ya i capiay niya Danobe (Tonaw hananay a saowac 多瑙河), ya Vienna (Wiyena 維也納). o masadomaay a tose sa ya Salzborg (Sael-sepaw 薩爾斯堡), Innsbrock (Ingse-poloke 因斯布魯克), Graz (Kelace 格拉茲) , ato Linz (Lingce 林茲) kayada. o nikaahebalan kaala to 83,879 km2. ina Aostria a kanatal sa katinengan o malasakakitaanay a kalahida no cacay a kanatal, 2012 a mihcaan no binawlan a nisapalalen sa, mapolong sakaidaw no silacol makaala to 46,330 a kalisiw no Amohowan. o no Aostria sakay no lalacalan a pakalisiway a kawaw sa kalabangbangan, nikaodip no binawlan sa notineng ato kolas talakaw amin. kotosi sa o sakay no Aostria a misamokingay ato malokay sa masamitesekay amin kalabangbangan. o masakamoay no Aostria sa o no Gemanyay ko sasitodong, no mowananay a nipahecian sa o no Deotsche (Teyice 德意志) a kamo, kalayada hananay a masasidoma no kenisay a kamo. sakay no Aostria nakamoan to no Gemany sasawantanan sa, masasidoma to ko nikalecad idaw aca ko no ngihaay kasomadan. sipakay masolitay to no nikingkiwan to kamo sa, ina Aostria i ti kasomamadan ya kalomanan a ziday no ba'toay ko sadikec to sikayodip sa, idaw to itini no tademaw mosacaliway. itini i Aostria a kanatal sa sakasilacol to kaidaw no kasenenganay a mosangaay to datok a taemaw, tinako ya ci Moca-te, Sopo-te. masasidomaay a kasinganganay no Aostria a tademaw pasoya nasowiy no Gemanyay a kanatal malatatapangan ci Site-le , ato ya mamikingkiway to angil i cacodadanay a tademaw ci Foloyi-te. . sakay no papiidangay a sasikawaw sa, o masa no Aostriaay a sakahenolan a sasilacol i no sakay no nipakalisiw, no tayniay a labang i Aostria sa, kasaopoan i lalod ato kasienawan no tayniay a labang midang, kabelengan no tayniay midang sa i tosaay a bolad ato pitoay a bolad katokoh i waloay a bolad. iti no kitakitay a maycomoday a labang nisaosian mapasilsilay no tedemaw sa, no Aostria a binawlan masaosi a nipasilsilan sa bawtosa ko ngangan, kalaidaw no nikatoodan sa 2080 no mang masaosi, caay kao ina Sae'lse-paw, Wiyena, a tose adada, no taydaay i Ae'lpise a boyo sakay bangcal no aidangan, o mamicepcep to nidateng no sakasilacol to sakay labang, oyni ko sakahenolan no Aostria a paybaloco' a milasol. . o nikasaan no Aostria a kakitidaan sa o boyo ko yadahay, sisa o sakay no talakaway saselican no solsoldaan sa, o sicidekay a sasilatlat no tayniay a aidangan. mala no mamitokoday to mali i Aostria koyni a sapilatlat, i kanatal sa no masakapotay no mamitokoday to mali sa, o sakanamohan a ondo no katooday, i Wiyena ya kalamkammaya masakapotay no mamitokoday to mali, ato no Wiyena mamitokoday a nikapolongan a masakapotay, mahtatosa i kanatal sa kalaidaw ko nikalekoan ato kasingangan i hekal, sakay no i Eoropean a nipadademec to no icibang kinapinaay to a sitongos midademec. no Aostria sano sakikawaw a nipimaliay a latlat sa, caay kao mamitokoday to mali adada, o masadomaay a sipilatlat sa, idaw henay ko mahidaay ya no Aostria hananay a no koliay a masakapotay, misasedsed to nakatinengan, o doma sa ya mimaliay to lanciw hananay, iti Aostria sa o langciw sa malecad to kanamohan nobinawlan, sisa i mihcaan sa idaw to ko aadihan to mahiniay a nikadademec. i na Aostria sa kasomamadan i kaholamay, kalomanay a nipabelihan a pangangan sa o Aosema-ciya han, (i mahida sa i na Aostria sa sano ya Aosiyon masahongtyay a kanatalay a kakelidan). i no kaholaman sa ya Kowan-si hananay 27 a mihcaan (1901 mihcaan) o ya Cingcaw ato ya Aosema-ciya masasolit to ya (Singco lice). o congtong sano Aostria a kanatal, sipakay i payenem a mihcaan maysingkiw to sikaala o katooday no binawlan ko misiwasiway tosikaydihan. o congtong ko pasitongosay to no kanatalay ya satalakaway a mamikeliday to sasikawaw no toodtood, ina satalakaway a mamikeliday to sasikawaw no kanatal sa, sipakay i no satabakiay no tang hananay a tademaw ko sasitongos. aidangan a kenis 1. Hallstatt (Hasiwta-te 哈修塔特) sipangangan no i (kitakitay a salongayay a kenis) sa, ya Hallstatt han, no nikalingato sa, nao sicikah ko sakasingangan, i tidaay a binawlan sa mamin sikawaw to piala to cikah ko sakaodip. iti 1997 a mihcaan sa idaw ko masapasilac to sakay kitakitay a mapangangan to lalangawanay a naliwanan. ya masaadidingay a loma no kilng a nipisangan a patideng misodikot to boyo, no ayawan ko banaw a kakitidaan,sikangaay ano molekal sa taneng a kasenon asa misoayaw to Hallstatt a nikabangcalan no banaw. 2. Dornstein (Tolonsetan 杜倫斯坦) o eneng nina Dornstein sa i Tonaw a saowac icapi adada, ya badisoso' a epahan kosakasingangan, kalatebanan a seci sa nipaliwanan a saliling sa, mala no kitakitay a naliwanan a zaysan,. masolitay i likisi sa, i tokongnay no boyo ya Mie'lke a kiwkay mapatideng i 1089 a mihcaan, ya Paloke hananay sa na i 1702 katokoh i 1736 a mihcaan a masanga, ilabo sa idaw ko no cabengay a nikolitan, i solol no codad sa sinidimod to kayadah no kalatebanan a seci nalimaanay a nipisolit, taneng a sasakamoen itini i kalebotan no mihcaan nicaliwayan a palalekal a sikasi pangengaw to. 3. Alpbach (A'lpiy-pahe 阿爾卑巴赫) o nisangaan to no kilangan a loma sipasiket han to no balobalo a nisangaanay i papawalian, o masa no Alpbach nipaadih to tademaw a nidatengan, kyo itini sa idaw aca ko sipangangan to no domaay o "kongko no balobaloay a loma' masakenisay sa. i lalod sa itini taneng a misasa'pi, i kasienawan sa taneng a misaselic to solda. o tayniay no labang sa caay ka satedep. 4. Gmonden (Kemonten格蒙登) ano maysakamo to no sakay dita'ay a nalimaan sa, makadateng aca to ya adidiay a kakitidaan o Gmonden hananay, i na niyado' sa i kasomamadan sako no kakitaanay a tatongosan kalailayan a tademaw sakanamo han a sasa'pian a kakitidaan, oyni picidek idaw aca ko mamidatokay a tademaw tayni matenes a moeneng misabalohay to sasangaan to kaydihan a datok, mahida ya katinengan amin no katooday a mamidotokay ci Mocate hananay, itini mo'eneng sa makaala to tosaay a demiadan. 5. Mayrhofen (Mayelhohon 邁爾霍芬) ina Mayrhofen "saselic to solda a niyado'", i no Eoropean kasienawan a hinataydaan a kakitidaan, micidek o kasanamohan no mitengilay to datok, i solsoldaanay a nipapatengilan kasaopoan a kakitidaan. ina Maye'lhohon aenengan sa itida no Aostria a kanatal kalaamisan, ato no Gemanyay a kalalitinan a kenis, ya A'elpise a boyoboyoan, kahamin no nikahida sa o no ya adidingay a sacacacay sa a nipatideng a loma'. 6. Salcepaw 薩爾茨堡(Salzborg) Salcepaw sa o no Aostria a kanatal satenesay no laylya a tose, o sakaidaw no masangaay a hekal sa ao no Paloke a sasitatongosan. minanamay to datok a tademaw o samatinengay, itiniay a kasingangan sa ya ci Mocate a kalecoh han a kakitidaan, ya mamikawihay to datok a mitesekay a tademaw ci Hepote'ay a niyado', kasatinengan no igaay ya "The Soond of Mosic" a siliadingoanay a kakitidaan, o sipangangan ya Saelsepaw o masacacayay a "datokay a niyado'" caay kalakowit ko nipatinsoan.</FORM>
    </S>
</TEXT>