<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Australia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Australia" copyright="CC BY-SA" citation="Australia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Australia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Australia, title = Australia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Australia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Australia u sulit nu Hulam: 澳大利亞 u siwkay nu kanatal u Australia sa i labu nu Tayangco, itiza i 27 00 S, 133 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 7,741,220 km2. u ahebal nu lala'ay sa 7,682,300 km2, u ahebal nu nanumay sa 58,920 km2. hamin nu tademaw sa 22,992,654. kakalukan umah sa 53.40%, kilakilangan umah sa 19.30%, zumaay henay umah sa 27.30%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Canberra . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Australia ayza sa ci Scott Morrison, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 8 bulad 24 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u sumilaway u sumanahay atu sangelacay. Australia kapulungan a masakanatal, sipangangan han u Australia, i kanatal nu kakitidaan sa sanu Oceania han, itini sa u saahebalay nu kakitidaan a nikaidaw, sakay nu pangkiw nu natimulanay u sakatusa sikaahebal nu kakitidaan, i kitakit sa u saka a enem nu kasausi ku kakitidaan nu kanatal. u lala' nu Australia sa mamin masausi ku masaatilad, pasu nu ya Tasema-niya a subal atu ya Sentan hananay a subal, masausiay nu kaahebal nu kakitidaan nu Australia sa, malecad atu nu Amuhuwanay a kanatal kaahebal. ina Australia sa nayay ku belaw nu kanatal i tukutukusan, masasuayaw atu nu dumaay a kanatal kasilaadan tu bayu. sakaidaw nu ulic " ". u "Australial" sakaidaw nu ulic sa, nu makay i kamu nu Latingngay a nakamuan, nikasaan sa u "sikaliyuhan nu timulay a katabakian a kakitidaan" sa. sakay nu laylay u Australia sa i ayaw nu 50,000 nu bang a mihcaan sa, idaw tu ku tekiteki nu tademaw, i mahini sa u kakawsan nu yincumin sa namakay i walian kalatimulan namabulaw tayni. nu aydaay satusa u nu Australia a kakawsan u yin-cu-min hananay namakay i nu walian kalatimulan a kakitidaan mabulaw tayni. ya nu Igoay a kanatal mikingkiway tu sakay mahiniay a cudad, ci Gavin Menzies (Ciyawen-munsise 加文·孟席斯) hinisa ya u nu Hulamay mamikeliday tupabalungaay, a masakaputay ci Cenhe hananay, iti 1422 a mihcaan namakatukuh tu i Australia sa. nika u nakamuan atu nadatengan ni Munsise sa, nayay ku maylayapay nu sitatungusay sakay nu mitesekay i cacudadanay a paheci. u mibuksingguay silubucay nu edu mibuksingguay sialubucay nu edu sa namakay pidateng i sialubucay a aadupan nu edu, u sapietel tu ningayaw nu udip a piading a wayway, iayaway tusaay nu kuku sa apuyu', sakalecad nu "batac nu lima" sisasisetul tu, kutusi sa sanu dikuday tabakiay a cepi' ku sapitukut, hidaen nu piasik atu misetul tu sangayaw tu ada. nikahinian a wayway sa mahida u sisasetul ku lima a "mibuksinggu". . mibuksingguay sialubuay a edu sa u kalaliyunan tu udip nu kanatal, sanisani a sikadih i lalangawan a nikalalacal, micidek i pilatlatan nu kanatal sakay nu sapaday a mimali, atu ya sisalilay a mimali, atu saka nu Australiaay tatukudanay a mimali, kalacapian a mihcaan u sasakilulan a pacabay nu Australia tahekal a misasedsed,sakay nu kitakiday atu nu i Yacoay a kadademecan tu mitukuday a mali. . sakay sakatusa nu kitakitay a malalais sa, ina sialubucay a mibuksingguay a edu sa, masatatungusan nu Australiaay sakay nu tapukuan a hitay ya mamingayaw a hikuki, 1941 a mihcaan sa i Singapore (Sinciya-po 新加坡) atu ya Malaysia (Malay-siya 馬來西亞) sakay 21 a masakaputay udip nu hikuki i kakilian sipakuliten tu sialubuay nu edu, u sikatinengan tu nimanimaay a ngayaw hikuki. nikahinian sa kasenun sa malalit ku dumaay a masakaputay a kalahitayan, pasu ya Australiaay nu bayu' balunga a hitay, malecad sipakulit tu nu sialubuay a edu ku udip nu balunga. u nayiay ku kikul a tumay nayiay ku kikul a tumay, nipangiha sa u Kaw-la "nu United Kingdom a kamu sa: u Koala" han, sakay nu Australia micidekay nikaidaw tu alubuan a tumay, i kitakit nikaidaw sa wida sa i walian ya Kunse-lan , baluhayay nutimu a ya Wie'lse, satimulanay a Australia atu ya Wituli-ya a kenis, makay bayu' a kenis, nipakay sausian nu bayu' sa caay amin katalakaw atu caay ka cebetcebetan a kilangkilangan nu yuciya-li hanany a kilamg. 關於"Koala" "考拉"或"夸辣". sakay nu masakiketay nu "Koala" a kamu sa, namakay i nakamuan nu Australia i tidaay a yincumin u "gula", nipatudu a imin sa "caay pinanum" sananay. sakay nu Hulam a nipangiha sa, u "kawla" atu "kuw-la" sa. nayiay ku kikul a tumay sa, u udip nida sa, makaala tu 70 hakya tu 80 a hunan katanaya, kabalakian sa nikabae'ket sa makaala tu walu hakya tu sabaw lima kungcin ku daduy, kaladamsayan ku balucu', u wayway adihen sa masautunasi, misasengi ku bihed atu tumay, kalaidaw nu udip tu kibetulay dawmi aca nu makabanuh, u kulit sa kalaabuabuan apuyu, baluwan, u bili, atu nu kuku kaylabuan atu maylabu nu tangilaay a banges sa masa salengacay, tusa nu tangila sa tabaki, mabanu ku labu nu tangila, mapesek ku cihek i hekal, sikikul tu kinatumay, masa nu liwanay nu kulul a ukak, hakay idaw ku 3.5 a hunan katanayu, nikahini sa namakay tenes nu tatukian nisululan mueneng kakayda satu maeluc, matenesmatenes sa masa nu "ae'nengan tu", kyu taneng kina tumay i kilakilangan misaasu misailay matenes mue'neng. u lima atu kuku sa tanuhtuh, masinan tanayu ku kanus malikaku aca,nu limaan a taludu sa tusa ku mapasilac, cacay nipasilac sa tusa ku taludu, nu duma sa tulu kutaludu a nipasilac, mitesekay a mikalic tu kilang, katenesan mu kalic i talakaway a kilang, alahicaan sa i kilakilangan tu mabi caay ka tasasa. u papah nu Eucalyptus (yuciya-li 尤加利) a kilang atu mangaduay henay nu ciid ku kaenen, kusaan namakay i papah nu yuciya-li kalaidaw nu nanum, sisa caay pinanum, kyu itidaay a tademaw sipanganga hantu "Kewale" u imin sa "caay pinanum sananay". kahidaan sa masakiket tu nikaudip i kakitidaan, u nina i tida a maudip sa, u nikayadahan tu kilangkilangan nu yuciya-li, u sakaudip nu nayiay ku kikul a tumay sa, uyda sa u papah nu yuciya-li a kilang. nikasaan, u papah nu yuciya-li sa calekah saan, maikes aca ku papah, ahebet atekak caay kau makemkem, adiding ku iyubung, kyu i paydemiadan sa caay pisatedep mukan, kaala tu lasubuan nu mang a maykemkem itawya taneng ku iyubung. balakiay nayiay kukikul a tumay sa, nitulakan i cacay a demiad mukan tu papah sa makaala tu 400g, nu simal sikala sa adiding, kyu a sademiad asa caay kasatedep mukan. kusaan i paydemiad caay kasatedep mukemkem, ina nayiay ku kikul a tumay katukuhan tu nikabalakian sa, a sipakay caay pisengal a mukemkem kaelucan tu ku ngipen, cayay tu pakakaen kakayda satu a mapatay nu ngalay. sipilawpes tu kaidaw nu ledek nu papah sa, sasalawpes nu udip 6.5 ingci katabaki "170 a hunan", kaidaw nu sasalawpesan mamin a sausian idaw ku 20% nu palasubu, sikaidaw nu ledek i papah nu yuciya-li sa, nayay ku sikacacebis tu kakaenenan, mahkanilecu han a nayiay ku kikul a tumay sa, nayay henay ku ngipen caay pakakaen tu papah nu yuciya-li, kyu mukan tu nitepilan nu ulang, katukuh i sinicelakan tu ngipen itawya a masatedep mukan tu tayi.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Aostralia o solit no Holam: 澳大利亞 o siwkay no kanatal o Aostralia sa i labo no Tayangco, itiza i 27 00 S, 133 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 7,741,220 km2. o ahebal no lala'ay sa 7,682,300 km2, o ahebal no nanomay sa 58,920 km2. hamin no tademaw sa 22,992,654. kakalokan omah sa 53.40%, kilakilangan omah sa 19.30%, zomaay henay omah sa 27.30%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Canberra . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 26 bolad 1 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bolad 6 demiad. o conli no Aostralia ayza sa ci Scott Morrison, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 8 bolad 24 demiad. o hata o kolit no hata no kanatal sa, sitolo ko kolit. o somilaway o somanahay ato sangelacay. Aostralia kapolongan a masakanatal, sipangangan han o Aostralia, i kanatal no kakitidaan sa sano Oceania han, itini sa o saahebalay no kakitidaan a nikaidaw, sakay no pangkiw no natimolanay o sakatosa sikaahebal no kakitidaan, i kitakit sa o saka a enem no kasaosi ko kakitidaan no kanatal. o lala' no Aostralia sa mamin masaosi ko masaatilad, paso no ya Tasema-niya a sobal ato ya Sentan hananay a sobal, masaosiay no kaahebal no kakitidaan no Aostralia sa, malecad ato no Amohowanay a kanatal kaahebal. ina Aostralia sa nayay ko belaw no kanatal i tokotokosan, masasoayaw ato no domaay a kanatal kasilaadan to bayo. sakaidaw no olic " ". o "Aostralial" sakaidaw no olic sa, no makay i kamo no Latingngay a nakamoan, nikasaan sa o "sikaliyohan no timolay a katabakian a kakitidaan" sa. sakay no laylay o Aostralia sa i ayaw no 50,000 no bang a mihcaan sa, idaw to ko tekiteki no tademaw, i mahini sa o kakawsan no yincomin sa namakay i walian kalatimolan namabolaw tayni. no aydaay satosa o no Aostralia a kakawsan o yin-co-min hananay namakay i no walian kalatimolan a kakitidaan mabolaw tayni. ya no Igoay a kanatal mikingkiway to sakay mahiniay a codad, ci Gavin Menzies (Ciyawen-monsise 加文·孟席斯) hinisa ya o no Holamay mamikeliday topabalongaay, a masakapotay ci Cenhe hananay, iti 1422 a mihcaan namakatokoh to i Aostralia sa. nika o nakamoan ato nadatengan ni Monsise sa, nayay ko maylayapay no sitatongosay sakay no mitesekay i cacodadanay a paheci. o miboksinggoay silobocay no edo miboksinggoay sialobocay no edo sa namakay pidateng i sialobocay a aadopan no edo, o sapietel to ningayaw no odip a piading a wayway, iayaway tosaay no koko sa apoyo', sakalecad no "batac no lima" sisasisetol to, kotosi sa sano dikoday tabakiay a cepi' ko sapitokot, hidaen no piasik ato misetol to sangayaw to ada. nikahinian a wayway sa mahida o sisasetol ko lima a "miboksinggo". . miboksinggoay sialoboay a edo sa o kalaliyonan to odip no kanatal, sanisani a sikadih i lalangawan a nikalalacal, micidek i pilatlatan no kanatal sakay no sapaday a mimali, ato ya sisalilay a mimali, ato saka no Aostraliaay tatokodanay a mimali, kalacapian a mihcaan o sasakilolan a pacabay no Aostralia tahekal a misasedsed,sakay no kitakiday ato no i Yacoay a kadademecan to mitokoday a mali. . sakay sakatosa no kitakitay a malalais sa, ina sialobocay a miboksinggoay a edo sa, masatatongosan no Aostraliaay sakay no tapokoan a hitay ya mamingayaw a hikoki, 1941 a mihcaan sa i Singapore (Sinciya-po 新加坡) ato ya Malaysia (Malay-siya 馬來西亞) sakay 21 a masakapotay odip no hikoki i kakilian sipakoliten to sialoboay no edo, o sikatinengan to nimanimaay a ngayaw hikoki. nikahinian sa kasenon sa malalit ko domaay a masakapotay a kalahitayan, paso ya Aostraliaay no bayo' balonga a hitay, malecad sipakolit to no sialoboay a edo ko odip no balonga. o nayiay ko kikol a tomay nayiay ko kikol a tomay, nipangiha sa o Kaw-la "no United Kingdom a kamo sa: o Koala" han, sakay no Aostralia micidekay nikaidaw to aloboan a tomay, i kitakit nikaidaw sa wida sa i walian ya Konse-lan , balohayay notimo a ya Wie'lse, satimolanay a Aostralia ato ya Witoli-ya a kenis, makay bayo' a kenis, nipakay saosian no bayo' sa caay amin katalakaw ato caay ka cebetcebetan a kilangkilangan no yociya-li hanany a kilamg. 關於"Koala" "考拉"或"夸辣". sakay no masakiketay no "Koala" a kamo sa, namakay i nakamoan no Aostralia i tidaay a yincomin o "gola", nipatodo a imin sa "caay pinanom" sananay. sakay no Holam a nipangiha sa, o "kawla" ato "kow-la" sa. nayiay ko kikol a tomay sa, o odip nida sa, makaala to 70 hakya to 80 a honan katanaya, kabalakian sa nikabae'ket sa makaala to walo hakya to sabaw lima kongcin ko dadoy, kaladamsayan ko baloco', o wayway adihen sa masaotonasi, misasengi ko bihed ato tomay, kalaidaw no odip to kibetolay dawmi aca no makabanoh, o kolit sa kalaaboaboan apoyo, balowan, o bili, ato no koko kaylaboan ato maylabo no tangilaay a banges sa masa salengacay, tosa no tangila sa tabaki, mabano ko labo no tangila, mapesek ko cihek i hekal, sikikol to kinatomay, masa no liwanay no kolol a okak, hakay idaw ko 3.5 a honan katanayo, nikahini sa namakay tenes no tatokian nisololan moeneng kakayda sato maeloc, matenesmatenes sa masa no "ae'nengan to", kyo taneng kina tomay i kilakilangan misaaso misailay matenes moe'neng. o lima ato koko sa tanohtoh, masinan tanayo ko kanos malikako aca,no limaan a talodo sa tosa ko mapasilac, cacay nipasilac sa tosa ko talodo, no doma sa tolo kotalodo a nipasilac, mitesekay a mikalic to kilang, katenesan mo kalic i talakaway a kilang, alahicaan sa i kilakilangan to mabi caay ka tasasa. o papah no Eocalyptos (yociya-li 尤加利) a kilang ato mangadoay henay no ciid ko kaenen, kosaan namakay i papah no yociya-li kalaidaw no nanom, sisa caay pinanom, kyo itidaay a tademaw sipanganga hanto "Kewale" o imin sa "caay pinanom sananay". kahidaan sa masakiket to nikaodip i kakitidaan, o nina i tida a maodip sa, o nikayadahan to kilangkilangan no yociya-li, o sakaodip no nayiay ko kikol a tomay sa, oyda sa o papah no yociya-li a kilang. nikasaan, o papah no yociya-li sa calekah saan, maikes aca ko papah, ahebet atekak caay kao makemkem, adiding ko iyobong, kyo i paydemiadan sa caay pisatedep mokan, kaala to lasoboan no mang a maykemkem itawya taneng ko iyobong. balakiay nayiay kokikol a tomay sa, nitolakan i cacay a demiad mokan to papah sa makaala to 400g, no simal sikala sa adiding, kyo a sademiad asa caay kasatedep mokan. kosaan i paydemiad caay kasatedep mokemkem, ina nayiay ko kikol a tomay katokohan to nikabalakian sa, a sipakay caay pisengal a mokemkem kaelocan to ko ngipen, cayay to pakakaen kakayda sato a mapatay no ngalay. sipilawpes to kaidaw no ledek no papah sa, sasalawpes no odip 6.5 ingci katabaki "170 a honan", kaidaw no sasalawpesan mamin a saosian idaw ko 20% no palasobo, sikaidaw no ledek i papah no yociya-li sa, nayay ko sikacacebis to kakaenenan, mahkanileco han a nayiay ko kikol a tomay sa, nayay henay ko ngipen caay pakakaen to papah no yociya-li, kyo mokan to nitepilan no olang, katokoh i sinicelakan to ngipen itawya a masatedep mokan to tayi.</FORM>
    </S>
</TEXT>