<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aw-cow_ney-lu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Aw-cow_ney-lu" copyright="CC BY-SA" citation="Aw-cow_ney-lu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aw-cow_ney-lu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Aw-cow_ney-lu, title = Aw-cow_ney-lu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aw-cow_ney-lu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kaklimad == Aw-tali-ya lin-pang "Ing a kamu Commonwealth of Australia" ngangan Aw-ta-li-yalin, "Aw-cow Australia, nipasaadidi' tu silit AU,AUS", u tiniay i nutimulan pangkiw nu hekal nu saamisan, tu nuwalian pangkiw nu hekal tu nuwalian a tatengilan hungti ku pahecekay tu hulic, lyen-pang-ce a kanatal. hamin nu kanatal tungus nu Ta-yang-cow " cayay ku cacayay a cow", uyni a cow ahebal ku hekal, nuwalian pangkiw nu hekal sakatus nu ahebal atu hamin nu hekal tu sakaenem nu tabakiay a kanatal. (Australia,縮寫為AU,AUS), . nilaculan Aw-co tiniay i Ta-lu i kasumamadan izaw k uku tademaw mueneng mauzip, nika katukuh 17 a se-ci nu paybalungaay a ziday kya maazi makay likut mitules tu syakay a tademaw, 18 se-ci sazikuzay a mihcaan malingatu mala u midebungay nu Ing-kow atu pipaydangan a kitizaan nu malubuay, zikuz zayhan maazih ku siacaay a ba'tuan mala u mabulayay a tademaw, makakadum tu mahiniay a kawaw. salaculan, miba'tu milungus tu sakasilacul, pahabay tu aadupen a kawaw, pahabay tu aalaan tu sacucuan a kawaw, piazihan miliwku atu pasubana'aya a kawaw uyni sakalisiwan nu kanatal u hecek nu nilaculan, zuma "mikalic i kulul nu size" atu "muenge i kazize ng nu miba'tuay u kamu nu kanatal. Aw-cow a Yincumi pasu tusa ku katuuday a binacadan, Aw-cu Ta-lu "atu pasu Ta-s-ma-ni-ya a subal ilabu ililis nu subal" a Yincumin atu Tuw-lye-s bayu a subal a Yincumin, u masazumaay a Me-la-ni-si-ya a tademaw kuheni, duduc tu piasip, Aw-cow-Taluay a tdemaw muenengay malingatu iayaw nu 5 emang katukuh 6.5 emang a mihcaan, itawya tademaw amin makay nu ayzaay a Tung-nan-ya miawas tuhekalay a sangaw atu pacena'ay I bayu a zaza malimad. Imahini caay henay kaputita pinaay ku sabeleng nu malimaday nu tademaw hakay mala uyni ayzaay a ziday nu Aw-cow a tuas nu Yincumin. A-mu-tiay "Madjedbebe u pilimekan a ungcung nu Aw-co nu kasumamadanay a pihibangan nu tademaw. maazih ku nu sumamaday a ukuk nu tademaw, u mihcaan pakala tu ayaw nu 41000 a mihcaan. hekal a lala' 地理 Aw-cow tini i nutimulan pangkiw nu hekal, teban nu timul bayu atu In-tu a bayu, izaway nu Aw-cow talu atu Ta-s-ma-niya a kasasubal.Aw-cow u bayu am ku taliyuk, sawali timul silaed tu Ta-s-man a bayu atu mababelaw tu Niw-si-lan, nuamisan silaed tu Ti-won bayu atu To-lye-s a bayu atu Tung-ti-won, In-tu-ni-si-ya atu Pa-pu-ya-sin-ci nye-ya masasupaewang. . Aw-cow macalap ku Ta-yang-cow u tukus amin, pulung nu hekal 769.2 emang pin-bang kung-li. likelikenan atu pangkiw nu likelikenan u hekal katukuh 340 emang pin-bang kung-li, pulung nu hekal macalap ku 445% pesen. masaliyuk nu bay uku Ow-co, matelek ku tukus atu bayu, u tanayu' katukuh 36,735 kung-li. demiad satipan nu talakaway atu tukusay a likeikenan tungusay u akuti'ay ku demkiad nu likelikenan, makedal caay kaudad, kaudad nu mihcaan 100-300 kung-li dada', saamisan tungusay u akuti'ay a nalinahuwan, kaudad nu mihcaan 1,000-2,300 kung-li, u sayadahay a kakitizaan nu hamin nu kanatal, uzuma tungusay u akuti'ay,nuwalian a sin-ing-lan a byu' u timul tungusay tatudungay a akuti' u kilakilang, u kaudad nu mihcaan 500~1,200 kung-li. palalecad tu akuti' nu paymicaan saamisan 27℃, nutimulan 14℃ Aw-cow hatu u mapangkiw u keladay anucaay u bukebukelalan, nika u hekal yadah ku mauzipay, pasu makay talakaway a apuyu'ay nu mulangaway katukuh caledesay a kilakilangan, i hekalay 17 ku micidekay nu mauzipay u sakayadahay a kayatal. Aw-cow yadah ku nu tizaay nu mitekeday nu mauzipay, lalekalan nu kasumamadanay nu Aw-cu-ta-lu, hekal tataytay mutize matenes tu, tu pihaceng ku kikasumad nu demiad. Aw-co timul pangkiw a hekal u samacakatay a kanatal nu keyzay, i kitakit sacakatay a keyzay nu kanatal, 2023 a m ihcaan, Aw-cow a nipalumaan nipahabayan pulung nu aca pakala ntu 1.7 emang ok'k ku kalisiw, palalecad tu nu tademaw a nipaluman nipahabayan u aca apakala tu6,5 emang ku kalisiw. u Aw-cow sa i kitakit nu cacay a bataan u tabakiay a nikalukan nisanga'an a tuud patayza i nu taway a kanatal, atu enem ku tabakiay a nisanga'an a apuk a ba'tu patahal i zumaan a kanatal. singangan tu mikacaway i kulul nu size, "mikacaw i miba'tuay a kazizengan, mikec ku lima tu habayay a kanatal". Aw-co a gingku, bisiwbayay, atu mikawaway kalamlam satu macakat. Namahini, Aow-co nu miliwkuay a kawaw u saayaway nu hekal u sakatulu nu nilacul sakahenulan zuma nu misakaputay, miliwkuay a kawaw i Aw-cowtabaki kalamkam sa macakat. zayhan salungan lalayan hekal atu sakasilacul tu kasatiman a aadipe atu mulangaway, cunus tu kacakat nu keyzay, Aw-cow mala u cayay kapawan a katayzan nu miliwkuay. angangan piliwkuan izaw ku piazihan tu misaigiay mudadiway nu Sye-li. Sye-li bayuay tabakiay a sangaw, Sye-li a picekulan "timul pangkiw nu hekal nu sakatusa nu talakaway a nipatizeng" kim bayu a tukus, tabakiay asasagoan, saamisan Ay-al a taku, Mu-al-pen a piazihan tu nalimaan, u lalekalan nu Yincumin a lala' Ka-ka-tu piidangan nu kanatal atu lalangawan nu Yincumin Wi-lanci a tukuann. uyza i likisi u cayay picukaymasay tu lumeni'ay nu mikawaway, atu capiay a belaw In-tu-ni-si-ya a tademaw caay kalecad tu Mu-si-ke sabeleng sa malimad mahizaay A-mey-lika sabeleng sa malimad tayza I Aw-cow, satu Aw-coay a salengacay a tademaw palalecad katalakawan tu nu zuma malecaday tu mabulaway nu A-mey-lika a kanatal, Ya-cow a iluc caay kakatukuh tu 100 emang tu tademaw. hatu nu Aw-co nu salengacay a tademaw a tuas nu 19, 20 a se-ci nu malimaday nu Ing-kow. katuud tu ku makay zumaay a kanatal, Aw-cow atu Amey-lika malecad nu makay hekalay nu malimaday a tademaw palalecad hatu icuwacuwaay a kanatal, icuwacuwaay nu malimaday u sakatuuday nu katuuday. lalangawan文化 Aw-cow mililid nu zumaay a hekal, hina amadayum mapatelac mala likelikenan a lalangawan, saca u Aw-cow haymaw sa tu itizaay a kanatal u piliyas nu Ing-kow, imahini u Aw-cow micukelay tu lalangawan maka 1960 a mihcaan nu tahekal, mahicahicaay analimaan, nisultan dadiw atu kacudu lalangawan atu micukel tu lalangawan mitules tu kitakit, Aw-cow a lalangawan nu Yincumin atu micukelay nu Ow-cow a iluc nu salengacay a tademaw malecad t uku lalangawan, i zuma a kitizaan masa "lalangawan nu Aw-cow".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kaklimad == Aw-tali-ya lin-pang "Ing a kamo Commonwealth of Aostralia" ngangan Aw-ta-li-yalin, "Aw-cow Aostralia, nipasaadidi' to silit AU,AUS", o tiniay i notimolan pangkiw no hekal no saamisan, to nowalian pangkiw no hekal to nowalian a tatengilan hongti ko pahecekay to holic, lyen-pang-ce a kanatal. hamin no kanatal tongos no Ta-yang-cow " cayay ko cacayay a cow", oyni a cow ahebal ko hekal, nowalian pangkiw no hekal sakatos no ahebal ato hamin no hekal to sakaenem no tabakiay a kanatal. (Aostralia,縮寫為AU,AUS), . nilacolan Aw-co tiniay i Ta-lo i kasomamadan izaw k oko tademaw moeneng maozip, nika katokoh 17 a se-ci no paybalongaay a ziday kya maazi makay likot mitoles to syakay a tademaw, 18 se-ci sazikozay a mihcaan malingato mala o midebongay no Ing-kow ato pipaydangan a kitizaan no maloboay, zikoz zayhan maazih ko siacaay a ba'toan mala o mabolayay a tademaw, makakadom to mahiniay a kawaw. salacolan, miba'to milongos to sakasilacol, pahabay to aadopen a kawaw, pahabay to aalaan to sacocoan a kawaw, piazihan miliwko ato pasobana'aya a kawaw oyni sakalisiwan no kanatal o hecek no nilacolan, zoma "mikalic i kolol no size" ato "moenge i kazize ng no miba'toay o kamo no kanatal. Aw-cow a Yincomi paso tosa ko katooday a binacadan, Aw-co Ta-lo "ato paso Ta-s-ma-ni-ya a sobal ilabo ililis no sobal" a Yincomin ato Tow-lye-s bayo a sobal a Yincomin, o masazomaay a Me-la-ni-si-ya a tademaw koheni, dodoc to piasip, Aw-cow-Taloay a tdemaw moenengay malingato iayaw no 5 emang katokoh 6.5 emang a mihcaan, itawya tademaw amin makay no ayzaay a Tong-nan-ya miawas tohekalay a sangaw ato pacena'ay I bayo a zaza malimad. Imahini caay henay kapotita pinaay ko sabeleng no malimaday no tademaw hakay mala oyni ayzaay a ziday no Aw-cow a toas no Yincomin. A-mo-tiay "Madjedbebe o pilimekan a ongcong no Aw-co no kasomamadanay a pihibangan no tademaw. maazih ko no somamaday a okok no tademaw, o mihcaan pakala to ayaw no 41000 a mihcaan. hekal a lala' 地理 Aw-cow tini i notimolan pangkiw no hekal, teban no timol bayo ato In-to a bayo, izaway no Aw-cow talo ato Ta-s-ma-niya a kasasobal.Aw-cow o bayo am ko taliyok, sawali timol silaed to Ta-s-man a bayo ato mababelaw to Niw-si-lan, noamisan silaed to Ti-won bayo ato To-lye-s a bayo ato Tong-ti-won, In-to-ni-si-ya ato Pa-po-ya-sin-ci nye-ya masasopaewang. . Aw-cow macalap ko Ta-yang-cow o tokos amin, polong no hekal 769.2 emang pin-bang kong-li. likelikenan ato pangkiw no likelikenan o hekal katokoh 340 emang pin-bang kong-li, polong no hekal macalap ko 445% pesen. masaliyok no bay oko Ow-co, matelek ko tokos ato bayo, o tanayo' katokoh 36,735 kong-li. demiad satipan no talakaway ato tokosay a likeikenan tongosay o akoti'ay ko demkiad no likelikenan, makedal caay kaodad, kaodad no mihcaan 100-300 kong-li dada', saamisan tongosay o akoti'ay a nalinahowan, kaodad no mihcaan 1,000-2,300 kong-li, o sayadahay a kakitizaan no hamin no kanatal, ozoma tongosay o akoti'ay,nowalian a sin-ing-lan a byo' o timol tongosay tatodongay a akoti' o kilakilang, o kaodad no mihcaan 500~1,200 kong-li. palalecad to akoti' no paymicaan saamisan 27℃, notimolan 14℃ Aw-cow hato o mapangkiw o keladay anocaay o bokebokelalan, nika o hekal yadah ko maozipay, paso makay talakaway a apoyo'ay no molangaway katokoh caledesay a kilakilangan, i hekalay 17 ko micidekay no maozipay o sakayadahay a kayatal. Aw-cow yadah ko no tizaay no mitekeday no maozipay, lalekalan no kasomamadanay no Aw-co-ta-lo, hekal tataytay motize matenes to, to pihaceng ko kikasomad no demiad. Aw-co timol pangkiw a hekal o samacakatay a kanatal no keyzay, i kitakit sacakatay a keyzay no kanatal, 2023 a m ihcaan, Aw-cow a nipalomaan nipahabayan polong no aca pakala nto 1.7 emang ok'k ko kalisiw, palalecad to no tademaw a nipaloman nipahabayan o aca apakala to6,5 emang ko kalisiw. o Aw-cow sa i kitakit no cacay a bataan o tabakiay a nikalokan nisanga'an a tood patayza i no taway a kanatal, ato enem ko tabakiay a nisanga'an a apok a ba'to patahal i zomaan a kanatal. singangan to mikacaway i kolol no size, "mikacaw i miba'toay a kazizengan, mikec ko lima to habayay a kanatal". Aw-co a gingko, bisiwbayay, ato mikawaway kalamlam sato macakat. Namahini, Aow-co no miliwkoay a kawaw o saayaway no hekal o sakatolo no nilacol sakahenolan zoma no misakapotay, miliwkoay a kawaw i Aw-cowtabaki kalamkam sa macakat. zayhan salongan lalayan hekal ato sakasilacol to kasatiman a aadipe ato molangaway, conos to kacakat no keyzay, Aw-cow mala o cayay kapawan a katayzan no miliwkoay. angangan piliwkoan izaw ko piazihan to misaigiay modadiway no Sye-li. Sye-li bayoay tabakiay a sangaw, Sye-li a picekolan "timol pangkiw no hekal no sakatosa no talakaway a nipatizeng" kim bayo a tokos, tabakiay asasagoan, saamisan Ay-al a tako, Mo-al-pen a piazihan to nalimaan, o lalekalan no Yincomin a lala' Ka-ka-to piidangan no kanatal ato lalangawan no Yincomin Wi-lanci a tokoann. oyza i likisi o cayay picokaymasay to lomeni'ay no mikawaway, ato capiay a belaw In-to-ni-si-ya a tademaw caay kalecad to Mo-si-ke sabeleng sa malimad mahizaay A-mey-lika sabeleng sa malimad tayza I Aw-cow, sato Aw-coay a salengacay a tademaw palalecad katalakawan to no zoma malecaday to mabolaway no A-mey-lika a kanatal, Ya-cow a iloc caay kakatokoh to 100 emang to tademaw. hato no Aw-co no salengacay a tademaw a toas no 19, 20 a se-ci no malimaday no Ing-kow. katood to ko makay zomaay a kanatal, Aw-cow ato Amey-lika malecad no makay hekalay no malimaday a tademaw palalecad hato icowacowaay a kanatal, icowacowaay no malimaday o sakatooday no katooday. lalangawan文化 Aw-cow mililid no zomaay a hekal, hina amadayom mapatelac mala likelikenan a lalangawan, saca o Aw-cow haymaw sa to itizaay a kanatal o piliyas no Ing-kow, imahini o Aw-cow micokelay to lalangawan maka 1960 a mihcaan no tahekal, mahicahicaay analimaan, nisoltan dadiw ato kacodo lalangawan ato micokel to lalangawan mitoles to kitakit, Aw-cow a lalangawan no Yincomin ato micokelay no Ow-cow a iloc no salengacay a tademaw malecad t oko lalangawan, i zoma a kitizaan masa "lalangawan no Aw-cow".</FORM>
    </S>
</TEXT>