<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aw-li-bowKe-lun-wi-al" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Aw-li-bowKe-lun-wi-al" copyright="CC BY-SA" citation="Aw-li-bowKe-lun-wi-al. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Aw-li-bowKe-lun-wi-al" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Aw-li-bowKe-lun-wi-al, title = Aw-li-bowKe-lun-wi-al, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Aw-li-bowKe-lun-wi-al} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiniman == Aw-li-low.Ke-lun-wi-al &quot;kamu nu Ing, Oliver Cromwell, 1599 a mihca 4 a bulad 25 a demiad-1658 a mihca 9 a bulad 3 a demiad&quot; cen-ce a tdemaw nu Ing-ke-lan, i kalpacawan nu Ing-kow mademec tu ku Paw-wang-tang,1649 a mihcaan patayen tu ci Ca-li-yi-se zikuz, ci Ke-lon-wi palasawaden ku nu hungtiay a lice, amidemec tu Su-ke-lan atu ay-al-lan, i 1653 a mihcaan katukuh 1658 a mihcaan situngus tu Ing-ke-lan kapulung a kanatal midiput tu sakakaay nu kanatal atu kakitaan, mala tatenga'ay a &quot;cayay kasitungus nu sakakaay&quot;. nikauzipan 1599 a mihca 4 a bulad 25 a demiad ci Ke-lon-wi-al lecuhan i heng-tin-ten, wma ci Law-pow-lon-wi-al &quot;Robert Cromwell&quot; wina ci I-li-sa-pay.S-tu-how &quot;Elizabeth Steward&quot;. u kakana ni Tow-ma-s.Ke-lon-wi-al ciniza Kay-sa-lin.Ke-lon-wi-al &quot;Katherine Cromwell&quot; a iluc, pisumadan tu sinzya Ke-lon-wi-al a ngasaw yadah kunialaw tu zaysang. 1599年4月25 (Katherine Cromwell) . na i 1628 a mihcaan a katatengilan nu kanatal mala giing nu Heng-tin-ten, i 1640 a mihcaan caay katenes a katatengilan nu kanatal atu lalid a tatengilan nu kanatal mala giing nu Cyen-cyew-cin, kya malingatu tabaki ku ngangan. i kalapacawan nu Ing-kow, micukel tu Yen-lu-tang, mala u kahenulan nu mikeliday nu hitay. zuma a ngangan &quot;sisubayuay a hitay&quot; han ciniza, dadawa na u cacayay sisubayuay sakaput a hitayay nu mikeliday, macakad mala u sakakaay nu mikeliday tu hitay. 他曾在1628 . 1649 a mihcaan, ciniza atu zuma a Yen-lu-tang nu mikeliday maladay, misabalucu' a mipatay tu saayaway a Hungti ci Ca-lian, maikec niza ku sapikuwan, makai tu paculiay a giing, malaazaaway tu tatengilan nu kanatal. i 1649 a mihcaan katuku i 1650 a mihcaan, mademec niza ku Ay-al-lan, i 1650 a mihca katukuh 1651 a mihcaan, mikelid aca tu hitay midebung tu Su-ke-lan, 1653 a mihca 4 a bulad 20 a demiad, u kuwang ku sapiliwasak niza tu maazaaway a pitatengilan, patizeng tu sakaput ciniza ku mipili'ay tu baluhay a tatengilan adidi'ay a tatengilan. sadadawasa micuzuh ciniza tu kapahay labu atu likutay a lalekuwan, i katineng a misanga'' tu talaanawan nu Ing-kow. 1649年, . 1653 a mihca 12 abulad 16 a demiad malingatu, u mipuputay tu tapang Ke-lun-wi-al, 1658 a mihcaan mapatay, tadem han i Si-mey-s, saca aenengan ni bu-wi-kung pabeli han nizaa tu tatamaan a wawa niza ci Li-ca.ke-lun-wi-al. nika ci Li-ca.ke-lun-wi-al. nayi' ku cen-ce atu icelang nu hitay, kasenun han mapacici palakalak, S-tu-hwa hun gti a zida muliyaw aca. 1658 a mihcaan mapatay ci Ke-lun-wi-al, u wawa niCa-li-wi-al, ku micalukay mipupuay tu tapang, ci Ca-li nayi' ku icelang mipenec tu paculiay nu kakitaan atu hitay, malawlaw ku cen-ce nu Ing-kow, musakamu ku tatingilan nu kanatal muliyaw au nu hungtiay, ci Ca-li milakalak i Hwa-kow, Ca-li-al-se namahiza apanukas i lng-kow. muliyaw ku hu-ng-tiay S-tu-hwa, ci Ca-li tu ku hunngti, mitulun u kiduh ni Ke-lun-wi-al makay Si-mey-seay a tadem kutluten patahkal hizaen u nu Ing-koway tengteng maliwasak ku kudih, saayaway musakamu tauwan tengtengen ciniza micaliway tu Lun-tun-se, satu patayzaen i Tay-pow-en a kitizaan mipatay tu cicumiay a tademaw, i tiza pacaiten misaybang, tu zumaay a kudih papulung han sademiad paazih tu katuuday. misaybangay pacait han ku kudih zikuz ketun hank ku laic, kala' hank ku tanngah ni Ke-lun-wi-al, uyza tangah pacucuk han i iduc muculil i zazan paazih tu katuuday, uzip kidu bakahan i masahebungan sizuma han mitanem. mipupuay tu tapang namahiza atu ayaway a hungti malecad malaliyas ku tangah atu uzip, caay tu kadayum papulungen. Ttngah ni Ke-lun-wi-al pacaiten i iduc muculil i liwliw nu zazan. sazikuzay, Ke-lun-wi-al a punu' paceken tu tanayu'ay a pacek i badahng nu Si-mey-s, tiza satu i pabaw tu 25 a mihcaan. zikuz nacalebceb ku bali makelis mapatasasa, itawya mahamin tu maacak ciniza, u ngisngis mahiza tu i sasa nu ngazuy. zikuz mahicaay hakiya kidu ni Ke-lun-wi-al i binawlanan, mala tu nu tekeday anisinga'an a tuud, saca mala u misiwbanay nu Ing-kow patayzaen i pata'ngay tu kasumamadanay a tuud, pacakaycakay han. 18 a mihcaan tu sazikuzay a mihcaan, Low-sau-al a ngasaw &quot;Samuel Russell&quot; palekal tu cacay adidi'ay a Pow-u-kwan, u tangah ni Ke-lun-wi-al mala u tiniay nu adidi'ay a Pow-u-kwan nu papaazihan tu tuud. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiniman == Aw-li-low.Ke-lon-wi-al &quot;kamo no Ing, Oliver Cromwell, 1599 a mihca 4 a bolad 25 a demiad-1658 a mihca 9 a bolad 3 a demiad&quot; cen-ce a tdemaw no Ing-ke-lan, i kalpacawan no Ing-kow mademec to ko Paw-wang-tang,1649 a mihcaan patayen to ci Ca-li-yi-se zikoz, ci Ke-lon-wi palasawaden ko no hongtiay a lice, amidemec to So-ke-lan ato ay-al-lan, i 1653 a mihcaan katokoh 1658 a mihcaan sitongos to Ing-ke-lan kapolong a kanatal midipot to sakakaay no kanatal ato kakitaan, mala tatenga'ay a &quot;cayay kasitongos no sakakaay&quot;. nikaozipan 1599 a mihca 4 a bolad 25 a demiad ci Ke-lon-wi-al lecohan i heng-tin-ten, wma ci Law-pow-lon-wi-al &quot;Robert Cromwell&quot; wina ci I-li-sa-pay.S-to-how &quot;Elizabeth Steward&quot;. o kakana ni Tow-ma-s.Ke-lon-wi-al ciniza Kay-sa-lin.Ke-lon-wi-al &quot;Katherine Cromwell&quot; a iloc, pisomadan to sinzya Ke-lon-wi-al a ngasaw yadah konialaw to zaysang. 1599年4月25 (Katherine Cromwell) . na i 1628 a mihcaan a katatengilan no kanatal mala giing no Heng-tin-ten, i 1640 a mihcaan caay katenes a katatengilan no kanatal ato lalid a tatengilan no kanatal mala giing no Cyen-cyew-cin, kya malingato tabaki ko ngangan. i kalapacawan no Ing-kow, micokel to Yen-lo-tang, mala o kahenolan no mikeliday no hitay. zoma a ngangan &quot;sisobayoay a hitay&quot; han ciniza, dadawa na o cacayay sisobayoay sakapot a hitayay no mikeliday, macakad mala o sakakaay no mikeliday to hitay. 他曾在1628 . 1649 a mihcaan, ciniza ato zoma a Yen-lo-tang no mikeliday maladay, misabaloco' a mipatay to saayaway a Hongti ci Ca-lian, maikec niza ko sapikowan, makai to pacoliay a giing, malaazaaway to tatengilan no kanatal. i 1649 a mihcaan katoko i 1650 a mihcaan, mademec niza ko Ay-al-lan, i 1650 a mihca katokoh 1651 a mihcaan, mikelid aca to hitay midebong to So-ke-lan, 1653 a mihca 4 a bolad 20 a demiad, o kowang ko sapiliwasak niza to maazaaway a pitatengilan, patizeng to sakapot ciniza ko mipili'ay to balohay a tatengilan adidi'ay a tatengilan. sadadawasa micozoh ciniza to kapahay labo ato likotay a lalekowan, i katineng a misanga'' to talaanawan no Ing-kow. 1649年, . 1653 a mihca 12 abolad 16 a demiad malingato, o mipopotay to tapang Ke-lon-wi-al, 1658 a mihcaan mapatay, tadem han i Si-mey-s, saca aenengan ni bo-wi-kong pabeli han nizaa to tatamaan a wawa niza ci Li-ca.ke-lon-wi-al. nika ci Li-ca.ke-lon-wi-al. nayi' ko cen-ce ato icelang no hitay, kasenon han mapacici palakalak, S-to-hwa hon gti a zida moliyaw aca. 1658 a mihcaan mapatay ci Ke-lon-wi-al, o wawa niCa-li-wi-al, ko micalokay mipopoay to tapang, ci Ca-li nayi' ko icelang mipenec to pacoliay no kakitaan ato hitay, malawlaw ko cen-ce no Ing-kow, mosakamo ko tatingilan no kanatal moliyaw ao no hongtiay, ci Ca-li milakalak i Hwa-kow, Ca-li-al-se namahiza apanokas i lng-kow. moliyaw ko ho-ng-tiay S-to-hwa, ci Ca-li to ko honngti, mitolon o kidoh ni Ke-lon-wi-al makay Si-mey-seay a tadem kotloten patahkal hizaen o no Ing-koway tengteng maliwasak ko kodih, saayaway mosakamo taowan tengtengen ciniza micaliway to Lon-ton-se, sato patayzaen i Tay-pow-en a kitizaan mipatay to cicomiay a tademaw, i tiza pacaiten misaybang, to zomaay a kodih papolong han sademiad paazih to katooday. misaybangay pacait han ko kodih zikoz keton hank ko laic, kala' hank ko tanngah ni Ke-lon-wi-al, oyza tangah pacocok han i idoc mocolil i zazan paazih to katooday, ozip kido bakahan i masahebongan sizoma han mitanem. mipopoay to tapang namahiza ato ayaway a hongti malecad malaliyas ko tangah ato ozip, caay to kadayom papolongen. Ttngah ni Ke-lon-wi-al pacaiten i idoc mocolil i liwliw no zazan. sazikozay, Ke-lon-wi-al a pono' paceken to tanayo'ay a pacek i badahng no Si-mey-s, tiza sato i pabaw to 25 a mihcaan. zikoz nacalebceb ko bali makelis mapatasasa, itawya mahamin to maacak ciniza, o ngisngis mahiza to i sasa no ngazoy. zikoz mahicaay hakiya kido ni Ke-lon-wi-al i binawlanan, mala to no tekeday anisinga'an a tood, saca mala o misiwbanay no Ing-kow patayzaen i pata'ngay to kasomamadanay a tood, pacakaycakay han. 18 a mihcaan to sazikozay a mihcaan, Low-sao-al a ngasaw &quot;Samoel Rossell&quot; palekal to cacay adidi'ay a Pow-o-kwan, o tangah ni Ke-lon-wi-al mala o tiniay no adidi'ay a Pow-o-kwan no papaazihan to tood. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>