<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aw-say-low" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Aw say low ( :Othello: The Moor of Venice) 1603 . (Un Capitano Moro) 1565 . &quot;Aw say low&quot; &quot;A miy lika a kamu Othello: The Moor of Venice&quot; nu Ing kow a misaigiay ci Sa s pi ya i 1603 a mihcaan misulit tu kalaluman a saigian. u misaigiay asaca u miduducay tu nu I tali apuyu'ay a kungku &quot;cacay Mu al sang wi&quot; Un Capitano Moro&quot; anisumada, sazikuzayay uci Cyaw ban ni.pow cya ciw nu mikilulay ci Ci la al ti.cyen ci aw a nisulitan, i 1565 a mihcaan patahkal. : . labuay a nisaigian maliwliw kuyni sasepatay mitelak ku sasaigian, mapaini tu Wi ni s sakaput a hitayan nu Mu aw a hitay Aw say low, acawa ci Tay s ti mung n, sakatusa nu mikeliday ci Kay si aw, misakunga a palatatenga' cinizan Ci kwan I a ku. , , , . uyni u misaigiay a kawaw hinakikasumad, macayap tu kasazuma nu tademaw, sasumidang, mainap, miliyas, &quot;Aw say low&quot; mahiza tu misaigi ayza. . . . malingaty ku piigi ahawsa, u mangengengay a tatama tahkal i binawlan ci Low te li ke, pasayza i Ci kuwan i a ku micuay ku uzip sakay ci Tay s ti Mung na atu ci Aw say lowan tu caay ka tineng tu malaacawaay. saayaway zayhan sakay emit nu tatayna a pakatineng tu ama niza, imahini sakay tatayna tazikuz ku pipili'. ci Aw say low ti pa su aw, ci Yi a ku amalinges tuynian. . . . ci Yi a ku mainap ci Aw say lowan namadadiku tu acawa niza ci Ay mi ya, mihuhuh ci Kay si Owan nika kamucacay niza tademaw, nai' ku tineng mangangayaw. ci Yi a ku sakamu sa ci Lo te li kean tu caay kalaheci ku nipidiku, atu caay kaedem ci Aw say lowan, malaheci ku paculcul ci Lo te li kean pasayza ci Ta s ti mung na a waman palatuh ci Po la pan siwan, musakamu tu kawaw pilaliw nu tatayna a wawaan niza. ci Yi a ku sinuk satu tayza ci Kay si Owan, musakamu cuniza tu katayni ni Po la pan siw. . hitay nu Tu al ci micumud tu Say pu le s tu caluden sa pakatukuh i Wiy ni s, u sakakaay nu hitay ci Aw say low mapatakus nu yen law yan. yen law ci po la pan siw nuayawan sa nu katuuday maynay ci Aw say lowan mitima amipacemut tu tataynaan a wawa, nika ci Aw say low musakamu tu kawaw niza, musakamu tu katuuday ciniza tu nu babalakiay a kungku, tu ni Ta s ti mung na sayhan malemu tu cinizaantu. , , . , , , . pakaala tu pasu kakitaan ci Wi ni s, Low to wiy ke,Ke lay su an nuo patatenga' nu yan law, ci Po la pan siw caay kanamuh, ci Tay s ti mung naan amilaliw tu ci Aw say lowan. miculcul ku kakitaan ci Aw say lowan miucul tu sakaput a hitay ni Wi ni s mitena' tu midemungay nu Say pu le s hitay nu Tu al ci, a misulul tu acawa niza, mipadangay tu sakakaay nu hitay ci Kay Si aw, Ciy kwan yi a u, acawa ni Yi a ku ci Ay mi li ya malaladay. . . . . . sakaput a hitay katukuh tu i Say pu le s, maazih ku katabaki nu bali mapeci' tu ku balunga' nu Tu al ci. ci Aw say low patahka sa a malimulak, aci Tay s ti mung natatusa sa matatakid. kainai' nu sakakaay a hitay, ci Yi a ku tu caay kahaliepah pabusul han ni Kay si aw,amisuangay ci Low te likean mingayaw ci Kay vu awwan, mibulibulay. pabihid ci Aw say low, mukaynah ci Kay si awwan, palasawad tu kawaw niza, ci Yi a ku masulup ku balucu' ni Kay si aw a patudud ci Tay s ti mung naan, a ciniza tu ku misalungucay. (a Barbary horse, 1.1.110) (a lascivious Moor, 1.1.124). 3.3.390 1 &quot; &quot;(begrimed and black As mine own face.) ci Aw say low uyza u masa &quot;Papa li ma&quot; &quot;a Barbary horse, 1.1.110&quot; u mautuyay a Mow a a tademaw' &quot;a lascivious Moor, 1.1.124&quot;. I 3.3.390 1 nan hinisa u ngangan ni Tay s ti mung na &quot;mapauning lumeni'tu, mahiza nu maku a bihid&quot; &quot;begrimed and black As mine own face.&quot;, u kilit a banges ni Tay s ti mung na atu ni Aw say low caay kalecad, 5.2.4 (that whiter skin of hers than snow). ! (an old black ram Is tupping your white ewe! 1.1.87 8). . i 5.2.4.nan nisulitan &quot; u kasalengac nu banges niza&quot; &quot;that whiter skin of hers than snow&quot; ci Yi a ku sakamu sa ci Pou la pan siwan &quot;cacay u lumeni'ay hukang a sizi&quot; i kakatas nu misu tu salengacay uzang sizi! &quot;an old black ram Is tupping your white ewe! 1.1.87 8&quot; ni Yi li sa pay a ziday, &quot;lumeni'ay&quot; imi a kamu hakay caay kasitungus ku mahiniay a banges, u kamu dada' ku mahiniay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
