<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aw-s-lu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Aw s lu Oslo "No wi a kamju Oslo pangiha [ l ] " listen", 1624 a mihcaan 1925 a mihcaan mapangangan tu Ke li s ti an ni ya "Kristiania", nu No wi angangan nu tukay atu satabakiay a tukuy, hamin cen ce, kezay, lalangawan a kitizaan, nu No wi a papacakayan, gingku kusi atu angangan nu miculu'ay a pahikukian, tini i No wi sawali nutimulan nu Aw s lu labu a sangangiw nu diheb, tademaw 666,759 ku tademaw "katukuh 2017 amihca 1 a bulad 1 a demiad". pasu capiay 10 a zinazu' i labu nu kitizaay tademaw 975,744 ku tademaw "katukuh 2016 a mihcaan 1 a bulad 1 a dimiad", hamin nu tabakiay a Aw s lu a kitizaan u tademaw 1,546,706. ( :Oslo :[ l ] ( listen)) 1624 1925 (Kristiania) , , , , 666, 759 ( 2017 1 1 ). 10 975, 744 ( 2016 1 1 ) 1, 546, 706. nilaculan Aw s lu zayhan micidek ku pigingkiw tu hekal atu migingkiw tu lala' a singangan. mataliyuk nu buyubuyuan atu umaumahan, yadah a lamangan ku mulangaway mauzip itiza. Aw s lu a niyazu' labu tulu a hun tu tus ku hekal u kilakilangan tu nanum ku liwliw, tatenga'ay ka cacelcel nu tademaw katukuh tu 5,221.6 ku tademaw katelek kung li. tukuay balucu' a kitizaan u wayway mahiza u cacay mapalumaay macebed ku adidi'ay a buyu' ju mataliyukay a siuy, yadah ku sa'wac makay adidi'ay a buyu' musisil tahkal, micaliway tu kitizaan micumud tu Aw s lu a sangangiw nu diheb. . . 5, 221.6 . . i Wi cin a ziday Aw s lu a kitizaan nu Tan may saamisan a kuwan zumaay a Wi ken. i Wi cin ziday tu zikuz a ziday kung yen 1040 a mihcaan Aw s lu atu An s lu "Ánslo" i ngangan a patizeng. Aw s lu malakiay tu a kitizaan nu saamisan a Ow caay tu Wi s pi dada' satabakiay a cung se ci a tukuay, saaca katukuh ayza masakapah tu masinga'. . 1040 (Ánslo) . . Aw s lu i 1048 a mihcaan pakala tu kasaupu nu niyazu' "kaupstad" a ngangan. 1070 a mihcaan, Aw s lu mapacakat mala cu cyaw a sakuwan nu kitizaan. pakala i 1300 a mihcaan, No wi hungti Ha kang u se Aw s lu mapala No wi angangan nu tukay. No wi makay 1397 a mihcaan katukuh 1523 a mihcaan atu 1536 katukuh 1814 a mihcaan atu Tan may, atu 1814 a mihcaan katukuh 1905 a mihcaan atu Loy tyen patizeng tu kung cu pang lyenan, kanahatu Ke pen ha ken atu S te ke al mu kilul mala kanatalay nu mikawaway nu masakaputay a kitizaan, Aw s lu mahiza tu aizaw ku zumaay kasasuma a angangan nu tukay. 1048 (kaupstad) .1070 . 1300 . 1397 1523 1536 1814 1814 1905 . Aw s lu nu 14 seciay a No wi malilid nu libung u pihacengay nu kakitizaan, i 15 atu 16 se ci u tademaw atu keyzay talaayaw maselep. 1624 a mihcaan, Aw s lu namatuduh nu tabakiay a lamal mapeleng satu, zikuz, I Tan may a hungti ci Ke li s ti an sepat se ci pikuwanan, tukayay a kitizaan mabulaw tayza I baluhay a tukay micapi tu A ke s bu s a luma' patizeng, nu hungti a ngangan u Ke li s ti an ni ya "Christiania" han. 14 15 16 .1624 (Christiania). 1838 a mihca 1 a bulad 1 a demiad, Ke li s ti an ni ya mala tu cacayay a niyazu'. i 1814 katukuh 1905 a mkihcaan Luy tyen atu No wi kalakaputan a ziday, Ke li s ti an ni ya micukaymas tu nu No wi a tukay. kanahatu Iiayaw nu 19 se ci, Ke li s ti an ni ya i Ow cu labu nu liwliw uyza cacay adidi'ay a tukuy, nika makay sakatusa a kusi tu kunikalaalaw zikuz, uyni a tukay malingatu kalamkam sa malahad. 1838 1 1 . 1814 1905 . 19 . i1900 a mihcaan tu kakilul, Ke li s ti an ni ya mala macakataytu a angangan a kusi, iza macapi tu 25 emang ku muenengay nu tacdemaw, 1925 a mihcaan, ungangan niza makay Ke li s ti an ni ya sumadan tu Aw s lu. 1900 25 .1925 . malalitin tu i hekalay atu zumaay natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 A5 A5 E6 96 AF E9 99 86</FORM>
    </S>
</TEXT>
