<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aw-s-lu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Aw-s-lu" copyright="CC BY-SA" citation="Aw-s-lu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Aw-s-lu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Aw-s-lu, title = Aw-s-lu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Aw-s-lu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Aw-s-lu / Oslo &quot;No-wi a kamju Oslo pangiha &quot; listen&quot;, 1624 a mihcaan-1925 a mihcaan mapangangan tu Ke-li-s-ti-an-ni-ya &quot;Kristiania&quot;, nu No-wi angangan nu tukay atu satabakiay a tukuy, hamin cen-ce, kezay, lalangawan a kitizaan, nu No-wi a papacakayan, gingku kusi atu angangan nu miculu'ay a pahikukian, tini i No-wi sawali nutimulan nu Aw-s-lu labu a sangangiw nu diheb, tademaw 666,759 ku tademaw &quot;katukuh 2017 amihca 1 a bulad 1 a demiad&quot;. pasu capiay 10 a zinazu' i labu nu kitizaay tademaw 975,744 ku tademaw &quot;katukuh 2016 a mihcaan 1 a bulad 1 a dimiad&quot;, hamin nu tabakiay a Aw-s-lu a kitizaan u tademaw 1,546,706. Aw-s-lu zayhan micidek ku pigingkiw tu hekal atu migingkiw tu lala' a singangan. mataliyuk nu buyubuyuan atu umaumahan, yadah a lamangan ku mulangaway mauzip itiza. Aw-s-lu a niyazu' labu tulu a hun tu tus ku hekal u kilakilangan tu nanum ku liwliw, tatenga'ay ka cacelcel nu tademaw katukuh tu 5,221.6 ku tademaw/ katelek kung-li. tukuay balucu' a kitizaan u wayway mahiza u cacay mapalumaay macebed ku adidi'ay a buyu' ju mataliyukay a siuy, yadah ku sa'wac makay adidi'ay a buyu' musisil tahkal, micaliway tu kitizaan micumud tu Aw-s-lu a sangangiw nu diheb. i Wi-cin a ziday Aw-s-lu a kitizaan nu Tan-may saamisan a kuwan zumaay a Wi-ken. i Wi-cin ziday tu zikuz a ziday kung-yen 1040 a mihcaan Aw-s-lu atu An-s-lu &quot;Ánslo&quot; i ngangan a patizeng. Aw-s-lu malakiay tu a kitizaan nu saamisan a Ow caay tu Wi-s-pi dada' satabakiay a cung-se-ci a tukuay, saaca katukuh ayza masakapah tu masinga'. (Ánslo) . Aw-s-lu i 1048 a mihcaan pakala tu kasaupu nu niyazu' &quot;kaupstad&quot; a ngangan. 1070 a mihcaan, Aw-s-lu mapacakat mala cu-cyaw a sakuwan nu kitizaan. pakala i 1300 a mihcaan, No-wi hungti Ha-kang u-se Aw-s-lu mapala No-wi angangan nu tukay. No-wi makay 1397 a mihcaan katukuh 1523 a mihcaan atu 1536 katukuh 1814 a mihcaan atu Tan-may, atu 1814 a mihcaan katukuh 1905 a mihcaan atu Loy-tyen patizeng tu kung-cu-pang-lyenan, kanahatu Ke-pen-ha-ken atu S-te-ke-al-mu kilul mala kanatalay nu mikawaway nu masakaputay a kitizaan, Aw-s-lu mahiza tu aizaw ku zumaay kasasuma a angangan nu tukay. (kaupstad)的地位.1070年, . Aw-s-lu nu 14 seciay a No-wi malilid nu libung u pihacengay nu kakitizaan, i 15 atu 16 se-ci u tademaw atu keyzay talaayaw maselep. 1624 a mihcaan, Aw-s-lu namatuduh nu tabakiay a lamal mapeleng satu, zikuz, I Tan-may a hungti ci Ke-li-s-ti-an sepat se-ci pikuwanan, tukayay a kitizaan mabulaw tayza I baluhay a tukay micapi tu A-ke-s-bu-s a luma' patizeng, nu hungti a ngangan u Ke-li-s-ti-an-ni-ya &quot;Christiania&quot; han. . 1838 a mihca 1 a bulad 1 a demiad, Ke-li-s-ti-an-ni-ya mala tu cacayay a niyazu'. i 1814 katukuh 1905 a mkihcaan Luy-tyen atu No-wi kalakaputan a ziday, Ke-li-s-ti-an-ni-ya micukaymas tu nu No-wi a tukay. kanahatu Iiayaw nu 19 se-ci, Ke-li-s-ti-an-ni-ya i Ow-cu labu nu liwliw uyza cacay adidi'ay a tukuy, nika makay sakatusa a kusi tu kunikalaalaw zikuz, uyni a tukay malingatu kalamkam sa malahad. i1900 a mihcaan tu kakilul, Ke-li-s-ti-an-ni-ya mala macakataytu a angangan a kusi, iza macapi tu 25 emang ku muenengay nu tacdemaw, 1925 a mihcaan, ungangan niza makay Ke-li-s-ti-an-ni-ya sumadan tu Aw-s-lu. 在1900年前後, . malalitin tu i hekalay atu zumaay natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Aw-s-lo / Oslo &quot;No-wi a kamjo Oslo pangiha &quot; listen&quot;, 1624 a mihcaan-1925 a mihcaan mapangangan to Ke-li-s-ti-an-ni-ya &quot;Kristiania&quot;, no No-wi angangan no tokay ato satabakiay a tokoy, hamin cen-ce, kezay, lalangawan a kitizaan, no No-wi a papacakayan, gingko kosi ato angangan no micolo'ay a pahikokian, tini i No-wi sawali notimolan no Aw-s-lo labo a sangangiw no diheb, tademaw 666,759 ko tademaw &quot;katokoh 2017 amihca 1 a bolad 1 a demiad&quot;. paso capiay 10 a zinazo' i labo no kitizaay tademaw 975,744 ko tademaw &quot;katokoh 2016 a mihcaan 1 a bolad 1 a dimiad&quot;, hamin no tabakiay a Aw-s-lo a kitizaan o tademaw 1,546,706. Aw-s-lo zayhan micidek ko pigingkiw to hekal ato migingkiw to lala' a singangan. mataliyok no boyoboyoan ato omaomahan, yadah a lamangan ko molangaway maozip itiza. Aw-s-lo a niyazo' labo tolo a hon to tos ko hekal o kilakilangan to nanom ko liwliw, tatenga'ay ka cacelcel no tademaw katokoh to 5,221.6 ko tademaw/ katelek kong-li. tokoay baloco' a kitizaan o wayway mahiza o cacay mapalomaay macebed ko adidi'ay a boyo' jo mataliyokay a sioy, yadah ko sa'wac makay adidi'ay a boyo' mosisil tahkal, micaliway to kitizaan micomod to Aw-s-lo a sangangiw no diheb. i Wi-cin a ziday Aw-s-lo a kitizaan no Tan-may saamisan a kowan zomaay a Wi-ken. i Wi-cin ziday to zikoz a ziday kong-yen 1040 a mihcaan Aw-s-lo ato An-s-lo &quot;Ánslo&quot; i ngangan a patizeng. Aw-s-lo malakiay to a kitizaan no saamisan a Ow caay to Wi-s-pi dada' satabakiay a cong-se-ci a tokoay, saaca katokoh ayza masakapah to masinga'. (Ánslo) . Aw-s-lo i 1048 a mihcaan pakala to kasaopo no niyazo' &quot;kaopstad&quot; a ngangan. 1070 a mihcaan, Aw-s-lo mapacakat mala co-cyaw a sakowan no kitizaan. pakala i 1300 a mihcaan, No-wi hongti Ha-kang o-se Aw-s-lo mapala No-wi angangan no tokay. No-wi makay 1397 a mihcaan katokoh 1523 a mihcaan ato 1536 katokoh 1814 a mihcaan ato Tan-may, ato 1814 a mihcaan katokoh 1905 a mihcaan ato Loy-tyen patizeng to kong-co-pang-lyenan, kanahato Ke-pen-ha-ken ato S-te-ke-al-mo kilol mala kanatalay no mikawaway no masakapotay a kitizaan, Aw-s-lo mahiza to aizaw ko zomaay kasasoma a angangan no tokay. (kaopstad)的地位.1070年, . Aw-s-lo no 14 seciay a No-wi malilid no libong o pihacengay no kakitizaan, i 15 ato 16 se-ci o tademaw ato keyzay talaayaw maselep. 1624 a mihcaan, Aw-s-lo namatodoh no tabakiay a lamal mapeleng sato, zikoz, I Tan-may a hongti ci Ke-li-s-ti-an sepat se-ci pikowanan, tokayay a kitizaan mabolaw tayza I balohay a tokay micapi to A-ke-s-bo-s a loma' patizeng, no hongti a ngangan o Ke-li-s-ti-an-ni-ya &quot;Christiania&quot; han. . 1838 a mihca 1 a bolad 1 a demiad, Ke-li-s-ti-an-ni-ya mala to cacayay a niyazo'. i 1814 katokoh 1905 a mkihcaan Loy-tyen ato No-wi kalakapotan a ziday, Ke-li-s-ti-an-ni-ya micokaymas to no No-wi a tokay. kanahato Iiayaw no 19 se-ci, Ke-li-s-ti-an-ni-ya i Ow-co labo no liwliw oyza cacay adidi'ay a tokoy, nika makay sakatosa a kosi to konikalaalaw zikoz, oyni a tokay malingato kalamkam sa malahad. i1900 a mihcaan to kakilol, Ke-li-s-ti-an-ni-ya mala macakatayto a angangan a kosi, iza macapi to 25 emang ko moenengay no tacdemaw, 1925 a mihcaan, ongangan niza makay Ke-li-s-ti-an-ni-ya somadan to Aw-s-lo. 在1900年前後, . malalitin to i hekalay ato zomaay natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>