<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Awcuo_yuncumin_澳洲原住民" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> likisi katukuh i Awcuo siluma' nikulitan nipaadih ni Cenmuse. Kuke pacunaay tu balunga' a tademaw tu mikacaway tu balunga' a tademaw atu ci Kewia gae niyadu'ay a tademaw itini i Sinna wie s a Kenay e dadipasan &quot; sayaway malalitemuh&quot; hatidaay tu nu seice sakamusa tademaw itini i sip sep sep sep sep a mang katukuh tu lim sep sep sep sep a mang nu mihcaan tu nu ayawan makatukuh tu i Awcuo, batad nu mihcaan hakiya katukuh tu cay tu lim sep sep sep a mang nu mihcaan. sipakayni i udip nipikinkiwan misausi hakiya makaala tu sip sip sep sep sep a mang nu mang nu mihcaan. 40,000 50,000 125,000 . 44,000 . itini i Awcuo kaadihan nu satabalay ni pelaan nu aydaay a tademaw nu liwan a kidu u &quot; Mangke zen&quot;, nisausian tuni kaudipan han mabatad tu ayda nu siptu sep sep sep mang nu mihcaan. 42,000 . sayaway singangan tu &quot; Mangke hu lu banggu&quot; liwan nu ukak atu sumamad atu aydaay nu Tucu kinkiwen tu DNA palecad sakamusa Mangke zen atu Awcuo tucu ini' ku kanki nu silet nuheni, itini i Kesea ce caay palutatenga. 35 DNA . idaw ku miciliay sakamusa nai' ku misacacaya amikinkiwan tu tatengaay, nuni kasilahecian hakiya tunika patayan anika sumadan tu DNA nikalalit nu nika lawpesan. 3 DNA . amica, kunikacilawan kuni kasilahecian, sakamusa ku Mangke zen, nu i tawyaay a tademaw nu ayawan satabalay tahekal nu taas, aydaay nu muenengay a tademaw u ilu nu Mangke zen. nina mikuwanay tu tuu'd nu Mangke a yuncumin, misausi acaay tu piedis tu katuuday nunipikinkiwan, sisa ayawhatu, acaay tu pisateked mikinkiw tu Ciin nuheni sa. . . hini saan, Awcuo tucu u kinacacay sa amabulaw, makatukuh tu Awcuo i enalay nu masaniyadu'ay a ilucan, nina kapulungan a iluc talaayawen ku sausi namaka nemsip sep sep sep a mang nu mihcaan katukuh tu piclim sep sep sep a mang nu mihcaan, sayaway nipiliyasan tu Huicuo nu aydaay a tademaw nu kenihan, nika idaw ku sibalucuay saan tu pina nu mabulaway a tademaw. nikaydaan a nikabulawan a dadan han, nika kelahan nu bayu u balunga ku kacawen nuheni &quot;milebut tu subal&quot;, idaw ku naemekan, nina tucu itini nu tanayuay a dimadan, atu malawpesaytu nu Awcuo tabakiay a aadupan namapulung ku nuheni maudip. 64,000 75,000 . . . namaka ciin, Awcuo yuncumin u Melani siya atu Papu yazen a lalum'aan, nika idaw ku cacaya a ciinna, hakiya namakayni i Nayu zen anikalalamelan, hakiya nu aydaay nu Ocu zen anikalalidan. . ni kinkiwan tu i kakitidaan tu imian Awcuo zen nu katuuday a tapang nu masacacaya ku taas a binacadan. iluc nu kitidaan anika kenihan, saadidi' satu namaka Yacu enalan nu mabulaway anikalalidan. . duma satu Sinci nieya a Papu ya zen, i nuayawan tu lutu sep sep sep a mang nu mihcaan, namaka Huili pin a Mama nuya zen &quot; Mamanwa&quot; nika liyasan a tahekal, itini tu i nuayawan tu lim sep sep sep malebut a mihcaan buwah satu ku tademaw. 32,000 (Mamanwa) 5,000 . nipikinkiwan tu ciin itini i tusep caycay a mihcaan, Awcu tucu, Papu ya zen atu Mama nuya zen idaw ku laday tu Yacuo sumamaday a tademaw tu Danni suowa zen a ciinan, sisa aydaay nu Yacuo a tademaw atu sumamaday a tademaw, itini i sipsip sep sep sep nu ayawan a mihcaan malamel tu. 2011 , 44,000 . tina tusep caytu a mihcaan napatahekal tu nisulidan, idaw ku nakamuan nipatahekal tu sip sep sep sep a mihcaan, simakaydaay i Intu katukuh i Awcuo tabakiay nu ciin muculil. tawya a zitayan, unikilukan nu Awcuo tu sumamaday, kasumadan nu gigicu aru kakanen a zitayan, sisa micuduh tina tusaay nu laadan a kanki. 2012 4,000 . . Tucu u adupu ku kawaw nu sakaudip nuheni, amica kunikaw Tucu a siakayan, sawni mabulaw atu mibutin miadup ku wayway nuheni, tu caaya kalecad nu demiadan caay kalecad ku kakanen, nika kacaaya nu niyadu'an anika udipan atu lalangawan nuheni caay tu pilecad, itia i niyadu'an, idaw ku matenesay nu muenengay i tida atu malukay a kawaw. Awcuo enalan, sadecdecay nu tademaw hani itida i wali timulan a kitidaan, micidek ku Mei li he ku. . . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
