<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Awcuo_yuncumin_澳洲原住民" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Awcuo_yuncumin_澳洲原住民" copyright="CC BY-SA" citation="Awcuo_yuncumin_澳洲原住民. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Awcuo_yuncumin_澳洲原住民" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Awcuo_yuncumin_澳洲原住民, title = Awcuo_yuncumin_澳洲原住民, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Awcuo_yuncumin_澳洲原住民} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== likisi 歷史 == katukuh i Awcuo siluma' 到達澳洲並定居 nikulitan nipaadih ni Cenmuse. Kuke pacunaay tu balunga' a tademaw tu mikacaway tu balunga' a tademaw atu ci Kewia-gae niyadu'ay a tademaw itini i Sinna-wie-s a Kenay-e dadipasan " sayaway malalitemuh" hatidaay tu nu seice sakamusa tademaw itini i sip-sep-sep-sep-sep a mang katukuh tu lim-sep-sep-sep-sep a mang nu mihcaan tu nu ayawan makatukuh tu i Awcuo, batad nu mihcaan hakiya katukuh tu cay-tu-lim-sep-sep-sep a mang nu mihcaan. sipakayni i udip nipikinkiwan misausi hakiya makaala tu sip-sip-sep-sep-sep a mang nu mang nu mihcaan. 44,000年前. itini i Awcuo kaadihan nu satabalay ni pelaan nu aydaay a tademaw nu liwan a kidu u " Mangke-zen", nisausian tuni kaudipan han mabatad tu ayda nu siptu-sep-sep-sep mang nu mihcaan. 42,000年前. sayaway singangan tu " Mangke-hu lu banggu" liwan nu ukak atu sumamad atu aydaay nu Tucu kinkiwen tu DNA palecad sakamusa Mangke-zen atu Awcuo-tucu ini' ku kanki nu silet nuheni, itini i Kesea-ce caay palutatenga. 35 DNA熱力破壞的影響. idaw ku miciliay sakamusa nai' ku misacacaya amikinkiwan tu tatengaay, nuni kasilahecian hakiya tunika patayan anika sumadan tu DNA nikalalit nu nika lawpesan. DNA . amica, kunikacilawan kuni kasilahecian, sakamusa ku Mangke-zen, nu i tawyaay a tademaw nu ayawan satabalay tahekal nu taas, aydaay nu muenengay a tademaw u ilu nu Mangke-zen. nina mikuwanay tu tuu'd nu Mangke a yuncumin, misausi acaay tu piedis tu katuuday nunipikinkiwan, sisa ayawhatu, acaay tu pisateked mikinkiw tu Ciin nuheni sa. 雖然, . hini saan, Awcuo tucu u kinacacay sa amabulaw, makatukuh tu Awcuo i enalay nu masaniyadu'ay a ilucan, nina kapulungan a iluc talaayawen ku sausi namaka nemsip-sep-sep-sep a mang nu mihcaan katukuh tu piclim-sep-sep-sep a mang nu mihcaan, sayaway nipiliyasan tu Huicuo nu aydaay a tademaw nu kenihan, nika idaw ku sibalucuay saan tu pina nu mabulaway a tademaw. nikaydaan a nikabulawan a dadan han, nika kelahan nu bayu u balunga ku kacawen nuheni "milebut tu subal", idaw ku naemekan, nina tucu itini nu tanayuay a dimadan, atu malawpesaytu nu Awcuo tabakiay a aadupan namapulung ku nuheni maudip. . namaka ciin, Awcuo yuncumin u Melani-siya atu Papu-yazen a lalum'aan, nika idaw ku cacaya a ciinna, hakiya namakayni i Nayu-zen anikalalamelan, hakiya nu aydaay nu Ocu-zen anikalalidan. . ni kinkiwan tu i kakitidaan tu imian Awcuo-zen nu katuuday a tapang nu masacacaya ku taas a binacadan. iluc nu kitidaan anika kenihan, saadidi' satu namaka Yacu enalan nu mabulaway anikalalidan. . duma satu Sinci-nieya a Papu-ya-zen, i nuayawan tu lutu-sep-sep-sep a mang nu mihcaan, namaka Huili-pin a Mama-nuya-zen " Mamanwa" nika liyasan a tahekal, itini tu i nuayawan tu lim-sep-sep-sep malebut a mihcaan buwah satu ku tademaw. (Mamanwa) . nipikinkiwan tu ciin itini i tusep-caycay a mihcaan, Awcu tucu, Papu-ya-zen atu Mama-nuya-zen idaw ku laday tu Yacuo sumamaday a tademaw tu Danni-suowa-zen a ciinan, sisa aydaay nu Yacuo a tademaw atu sumamaday a tademaw, itini i sipsip-sep-sep-sep nu ayawan a mihcaan malamel tu. 據2011 . tina tusep-caytu a mihcaan napatahekal tu nisulidan, idaw ku nakamuan nipatahekal tu sip-sep-sep-sep a mihcaan, simakaydaay i Intu katukuh i Awcuo tabakiay nu ciin muculil. tawya a zitayan, unikilukan nu Awcuo tu sumamaday, kasumadan nu gigicu aru kakanen a zitayan, sisa micuduh tina tusaay nu laadan a kanki. 而2012 . Tucu u adupu ku kawaw nu sakaudip nuheni, amica kunikaw Tucu a siakayan, sawni mabulaw atu mibutin miadup ku wayway nuheni, tu caaya kalecad nu demiadan caay kalecad ku kakanen, nika kacaaya nu niyadu'an anika udipan atu lalangawan nuheni caay tu pilecad, itia i niyadu'an, idaw ku matenesay nu muenengay i tida atu malukay a kawaw. Awcuo enalan, sadecdecay nu tademaw hani itida i wali timulan a kitidaan, micidek ku Mei-li-he-ku. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== likisi 歷史 == katokoh i Awcoo siloma' 到達澳洲並定居 nikolitan nipaadih ni Cenmose. Koke paconaay to balonga' a tademaw to mikacaway to balonga' a tademaw ato ci Kewia-gae niyado'ay a tademaw itini i Sinna-wie-s a Kenay-e dadipasan " sayaway malalitemoh" hatidaay to no seice sakamosa tademaw itini i sip-sep-sep-sep-sep a mang katokoh to lim-sep-sep-sep-sep a mang no mihcaan to no ayawan makatokoh to i Awcoo, batad no mihcaan hakiya katokoh to cay-to-lim-sep-sep-sep a mang no mihcaan. sipakayni i odip nipikinkiwan misaosi hakiya makaala to sip-sip-sep-sep-sep a mang no mang no mihcaan. 44,000年前. itini i Awcoo kaadihan no satabalay ni pelaan no aydaay a tademaw no liwan a kido o " Mangke-zen", nisaosian toni kaodipan han mabatad to ayda no sipto-sep-sep-sep mang no mihcaan. 42,000年前. sayaway singangan to " Mangke-ho lo banggo" liwan no okak ato somamad ato aydaay no Toco kinkiwen to DNA palecad sakamosa Mangke-zen ato Awcoo-toco ini' ko kanki no silet noheni, itini i Kesea-ce caay palotatenga. 35 DNA熱力破壞的影響. idaw ko miciliay sakamosa nai' ko misacacaya amikinkiwan to tatengaay, noni kasilahecian hakiya tonika patayan anika somadan to DNA nikalalit no nika lawpesan. DNA . amica, konikacilawan koni kasilahecian, sakamosa ko Mangke-zen, no i tawyaay a tademaw no ayawan satabalay tahekal no taas, aydaay no moenengay a tademaw o ilo no Mangke-zen. nina mikowanay to too'd no Mangke a yoncomin, misaosi acaay to piedis to katooday nonipikinkiwan, sisa ayawhato, acaay to pisateked mikinkiw to Ciin noheni sa. 雖然, . hini saan, Awcoo toco o kinacacay sa amabolaw, makatokoh to Awcoo i enalay no masaniyado'ay a ilocan, nina kapolongan a iloc talaayawen ko saosi namaka nemsip-sep-sep-sep a mang no mihcaan katokoh to piclim-sep-sep-sep a mang no mihcaan, sayaway nipiliyasan to Hoicoo no aydaay a tademaw no kenihan, nika idaw ko sibalocoay saan to pina no mabolaway a tademaw. nikaydaan a nikabolawan a dadan han, nika kelahan no bayo o balonga ko kacawen noheni "milebot to sobal", idaw ko naemekan, nina toco itini no tanayoay a dimadan, ato malawpesayto no Awcoo tabakiay a aadopan namapolong ko noheni maodip. . namaka ciin, Awcoo yoncomin o Melani-siya ato Papo-yazen a lalom'aan, nika idaw ko cacaya a ciinna, hakiya namakayni i Nayo-zen anikalalamelan, hakiya no aydaay no Oco-zen anikalalidan. . ni kinkiwan to i kakitidaan to imian Awcoo-zen no katooday a tapang no masacacaya ko taas a binacadan. iloc no kitidaan anika kenihan, saadidi' sato namaka Yaco enalan no mabolaway anikalalidan. . doma sato Sinci-nieya a Papo-ya-zen, i noayawan to loto-sep-sep-sep a mang no mihcaan, namaka Hoili-pin a Mama-noya-zen " Mamanwa" nika liyasan a tahekal, itini to i noayawan to lim-sep-sep-sep malebot a mihcaan bowah sato ko tademaw. (Mamanwa) . nipikinkiwan to ciin itini i tosep-caycay a mihcaan, Awco toco, Papo-ya-zen ato Mama-noya-zen idaw ko laday to Yacoo somamaday a tademaw to Danni-soowa-zen a ciinan, sisa aydaay no Yacoo a tademaw ato somamaday a tademaw, itini i sipsip-sep-sep-sep no ayawan a mihcaan malamel to. 據2011 . tina tosep-cayto a mihcaan napatahekal to nisolidan, idaw ko nakamoan nipatahekal to sip-sep-sep-sep a mihcaan, simakaydaay i Into katokoh i Awcoo tabakiay no ciin mocolil. tawya a zitayan, onikilokan no Awcoo to somamaday, kasomadan no gigico aro kakanen a zitayan, sisa micodoh tina tosaay no laadan a kanki. 而2012 . Toco o adopo ko kawaw no sakaodip noheni, amica konikaw Toco a siakayan, sawni mabolaw ato mibotin miadop ko wayway noheni, to caaya kalecad no demiadan caay kalecad ko kakanen, nika kacaaya no niyado'an anika odipan ato lalangawan noheni caay to pilecad, itia i niyado'an, idaw ko matenesay no moenengay i tida ato malokay a kawaw. Awcoo enalan, sadecdecay no tademaw hani itida i wali timolan a kitidaan, micidek ko Mei-li-he-ko. .</FORM>
    </S>
</TEXT>