<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Awkusetu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Awkusetu" copyright="CC BY-SA" citation="Awkusetu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Awkusetu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Awkusetu, title = Awkusetu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Awkusetu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Awkusetu奧古斯都 kakiliman Awkusetu &quot;latin a kamu; Imperator Caesar Divi filius Augustus, nuayawa 63 a mihcaan 9 ay abulad 23 a demiad katukuh 14 a mihcaan 8 ay abulad 19 a demiad&quot; 奧古斯都(拉丁語:Imperator Caesar Divi filius Augustus,前63年9月23日—14年8月19日), Tadangangan kayuse.utawiy.tulinuse &quot;Gaius Octavius Thurinus&quot; u lumatiku a pilangatan a sakakaay. Likisi sipunuay hina muwala tu ngangan nida &quot;awkusetu&quot; &quot;utamelacay, kasenengan sa aimi&quot; amuawaw cinidaan, ina ngangan nanuayawan i 27a kaala. itawya cinida 36 ku mihcaan nida. 本名蓋烏斯·屋大維·圖里努斯(Gaius Octavius Thurinus), 36歲. nilaculan 14 amihcaan 8 abulad nadikuda nudamapatay, luma inlawin milaheci a pacumud i &quot;paudipay a kaput&quot;, sisa 8 abulad pangangan han &quot;awkusetu&quot; abulad, winisa u kamu nu ucu &quot;liman a kamu nu binacadan&quot; iteban nu 8 abulad &quot;August&quot; namakayniay sa. ci utawiy u baki nikaysa atu nipahabay a wawa, patucek han tu mala mukililay ci kaysaan a tademaw, u kamu nu katuuday ci utawiy ukasenengan a tademaw nu luma a hunti tu cacay sa. nuayawan 43 a mihcaan, cida acimake.anyungni, laypita maucacay tu taruluay a kaput, demecen nuheni cucuken ku kaysa inlaein mapulungay a masakaputay a binacadan. nuayawan nu 36 a mihcaan alawen ku hitay ni laypita, nadikudan sa yakesin malepacaw mademec ci antungni, lawpes han t uku ayci ya tulumi a mikuwanay, taluma i luma malungatu mikawaw tu nu kanatal. Naayawan nu 30 a mihcaan mapatucek mala&quot;haynikapatay a musikulay tu binawlan&quot;, nuayawan nu 29 a mihcaan makaala tu &quot;sakakaay amikuwanay&quot; &quot;ciyaku sa u hunti atu ingpulatu&quot; a ngangan ; nuayawan nu 27 amihcaah makaala tu &quot;awkusetu&quot; a ngangan, hida satu luma a kanatal kapha adihan ku hekal, mala misaebetay amikuwanay tu luma matenes 43 a mihcaan. mahedek nida ku cacay a sikinu lalabu a kalepacaw, kyu luma a kanatal micumud tu masatanayu'ay a kapah,macakat ku kaudip i tawya,likisi pangangansa luma nu kapahay. ci utawiy uahebal nu jajitidaan nu kanatal, maalanu heni ku ayci, talmatiya,pannuniya,nulikumu atulaytiya, misatabaki tu pala' nuheni i huycu, mamin pasayni i isepaniya a maala tu. kanahatu mahini,cinida sa i zealmaniya masikeda inayay ku lahci. Sumasen nida ku luma sapidamsu a hulic, macakat mukelid tu maniketay a tademaw taluayaw muculil idadan, patideng tu cacuclculen, patideng tu musikulay a hitay, paatideng tu luma nu kingcal mipanengay tu lamal a kakawaw, yu malasakakay henay cinida sa yadah tu kinipatideng nida tu macakatay a niyadu'. nayi pilung nu mihca 14 amihca mapatay ci utawiy, 75 kumihcaan , ukamu itawya patay sananay cunida sa, nika idaw ku kamu pakanan nu acawa nida tu duku kyu mapatay sa. uwawa nilieiya—tipuley mikelul tu hunti niwama, pasaicelang sa cinida apateketk tu sakapahay a sihulicay a—luma a kanatal. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Awkoseto奧古斯都 kakiliman Awkoseto &quot;latin a kamo; Imperator Caesar Divi filios Aogostos, noayawa 63 a mihcaan 9 ay abolad 23 a demiad katokoh 14 a mihcaan 8 ay abolad 19 a demiad&quot; 奧古斯都(拉丁語:Imperator Caesar Divi filios Aogostos,前63年9月23日—14年8月19日), Tadangangan kayose.otawiy.tolinose &quot;Gaios Octavios Thorinos&quot; o lomatiko a pilangatan a sakakaay. Likisi siponoay hina mowala to ngangan nida &quot;awkoseto&quot; &quot;otamelacay, kasenengan sa aimi&quot; amoawaw cinidaan, ina ngangan nanoayawan i 27a kaala. itawya cinida 36 ko mihcaan nida. 本名蓋烏斯·屋大維·圖里努斯(Gaios Octavios Thorinos), 36歲. nilacolan 14 amihcaan 8 abolad nadikoda nodamapatay, loma inlawin milaheci a pacomod i &quot;paodipay a kapot&quot;, sisa 8 abolad pangangan han &quot;awkoseto&quot; abolad, winisa o kamo no oco &quot;liman a kamo no binacadan&quot; iteban no 8 abolad &quot;Aogost&quot; namakayniay sa. ci otawiy o baki nikaysa ato nipahabay a wawa, patocek han to mala mokililay ci kaysaan a tademaw, o kamo no katooday ci otawiy okasenengan a tademaw no loma a honti to cacay sa. noayawan 43 a mihcaan, cida acimake.anyongni, laypita maocacay to taroloay a kapot, demecen noheni cocoken ko kaysa inlaein mapolongay a masakapotay a binacadan. noayawan no 36 a mihcaan alawen ko hitay ni laypita, nadikodan sa yakesin malepacaw mademec ci antongni, lawpes han t oko ayci ya tolomi a mikowanay, taloma i loma malongato mikawaw to no kanatal. Naayawan no 30 a mihcaan mapatocek mala&quot;haynikapatay a mosikolay to binawlan&quot;, noayawan no 29 a mihcaan makaala to &quot;sakakaay amikowanay&quot; &quot;ciyako sa o honti ato ingpolato&quot; a ngangan ; noayawan no 27 amihcaah makaala to &quot;awkoseto&quot; a ngangan, hida sato loma a kanatal kapha adihan ko hekal, mala misaebetay amikowanay to loma matenes 43 a mihcaan. mahedek nida ko cacay a sikino lalabo a kalepacaw, kyo loma a kanatal micomod to masatanayo'ay a kapah,macakat ko kaodip i tawya,likisi pangangansa loma no kapahay. ci otawiy oahebal no jajitidaan no kanatal, maalano heni ko ayci, talmatiya,pannoniya,nolikomo atolaytiya, misatabaki to pala' noheni i hoyco, mamin pasayni i isepaniya a maala to. kanahato mahini,cinida sa i zealmaniya masikeda inayay ko lahci. Somasen nida ko loma sapidamso a holic, macakat mokelid to maniketay a tademaw taloayaw mocolil idadan, patideng to cacoclcolen, patideng to mosikolay a hitay, paatideng to loma no kingcal mipanengay to lamal a kakawaw, yo malasakakay henay cinida sa yadah to kinipatideng nida to macakatay a niyado'. nayi pilong no mihca 14 amihca mapatay ci otawiy, 75 komihcaan , okamo itawya patay sananay conida sa, nika idaw ko kamo pakanan no acawa nida to doko kyo mapatay sa. owawa nilieiya—tipoley mikelol to honti niwama, pasaicelang sa cinida apateketk to sakapahay a siholicay a—loma a kanatal. .</FORM>
    </S>
</TEXT>