<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ay-al-nanke-al-te-s" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ay al nan.ke al te s &quot;kamu nu S pang ya, Hernán Cortés, 1485 a mihca 12 a bulad 1547 a mihca 12 a bulad 2 a demiad&quot;, midebungay a ziday manawang i Cow nan mey cow a S pan ya nu midebungay &quot;Conquistador u imi &quot;misulipay&quot; mapeci' ku macakatay nu kasumamadan a A ce te, i Mu si ke patizang tu nu midebungay nu Si pang ya a singangan, Ay al nan.ke al te s atu lecad a zidayan S pang ya nu midebungay miwawah tu nu S pang ya mey cow nu midebungay a zidayan nu saayaway a ngatu. ( :Hernán Cortés 1485 12 1547 12 2 ) (Conquistador ) , . nilaculan ke al te s lecuh i Ka s ti ya hungti a kanatalan a May te lin cong zikuz pabalucu' tayza Sin ta lu misakawa tu sakauzip, lungatu sanay saayaway tayza i I s pa si aow la a subal, zikuz tayni tu i Ku pa, i Ku pa ciniza mapabeli a situngus tu sapideput, zikuz mala saka tusa a subal nu Si pang ya niyazu'ay a taylin. . 1519 a mihcaan mapili' tu mala Sin ta lu nu saka tulu nu mikinsaay nu mikeliday, miedap tu adidid a kalisiw ciniza tuynian sakaputay nu mikisaay. Atu Ku pa cung li ci Ti ya kee.wi la s kay ce.te ku ay li ya al a kasala'cus, ayaw nu kamulmul niza tu sazikuzay takusan apaluma', ci Ke al te s satu cayay pisikul tuyni a pitakus pataluma'. 1519 . . ci Ke al s katukuh i Sin ta lu tu zikuz, misabalucu' tu sakalaheci, ciniza atu zuma mey cow a Yincumin malacabay, atu zumaay a Mey cow a Yincumi malalais, miyung ciniza tu cacay Yincumin a tatayna ci Ma lin cye &quot; Tang na.Ma li na&quot; uni pabelin, zikuz mulecuh tu saayaway tatama a wawaan. . Yu Ka pa cong li musakamu miculcul amizakep ci Ke al te san hawsa,ci Ke al te s atu heni malalebu, miliyung tu zumaay a hitay mala u miedapay nu heni milais makazemec tu, Ke al s kakelul sa patigami tu Si pang ya a hungti, maydih tu hungti a kakelu a palatenga' tu kalahici niza, au caay pisaybang tu cayay pisikul nizaay. . Ke al s i pabelin ci A ce te ke ti kow zikuz, pala u Wa ha ka ku a sakatusa nu kakitaan &quot;Marqués del Valle de Oaxaca&quot;, kakitaanay Si pang ya cong tu pangangan tu zuma cacay talakaway a kakitaan ci An tung ni aw.te.men tu sa. 1541 a mihcaan ci Ke al te s taluma' tayza i Si pang ya, enem a mihcaan mapatay. (Marqués del Valle de Oaxaca) .1541 . masakapahay ku mihcaan ci Ke al te s lecuh i Ka s ti ya hungti kanatal didi'ay a niyazu' May te lin &quot;tini ayzaay a Su pang ya satipan labu nu Ay S te lye ma tu la&quot; nu adidi'ay kakitaan a luma', na iSa la man ka talakaway a cacudadan minanam tu hulic, i 17 ku mihcaan niza hawsa miales caay tu picudada malahitay, kilul i 1504 a mihcaan tayni i Sin ta lu nu Si pang ya a subal, ci Ke al te s i subal na u malukay, kumuing, zikuz mala u tizaay nu sipunu'ay. 17 1504 . 1511 a nihcaan ci Ke al ti s mikilul ci Pey la s ke san milihiza tu kalalais ni Ku pa a masulup, Pay la s ke s patuzu'an mala Ku pa cung tu zikuz,ci Ke al te s napaayaw mapala situngusay tu mikuwanay tu kalisiw, zikuz ciniza misinkiw mala u kinciw nu Ku pa sen ti ya ke, malaacawa ci Pey la s Ke san tu saadidi'ay a bai. 1511 . 1518 a mihcaan, ci Pey la s ke s misakaput mitahaw a kaput tayza i Mow si ke, pala u mikeliday han ci Ke al te s, Ke al te s mipatang tu nu uzipay a zaysang sikulisiw tu mitakus tu tademaw, kalamkam katuud t uku matakusay a tademaw atu sapilais a salasul. i ayaw nu kamumul ayaw nu katayza i Mow si ke, Pey la s ke s mitengil tu liwliway tademaw a kamu, matalaw malilid ni Ke al te s, pabalucu' ciniza mipalasawad tu kawaw nu mikelida. nika ci Ke al te s sakay patudud ci Pey la s ke san caay paengil, kelit tu sakaput mumul tuway. 1518 . . . 1519 a mihca 2 a bulad 18 a demiad, Ke al te s mikilid pakala tu 500 ku tademaw nu mamilaisay,100 kutademaw nu nanumany a hitay, 16 ku subayu, mikacaway 11 ku balunga mumul tayza i Yu cya tun a kasasubal. 1519 a mihca 4 a bulad mikelid tu balunga atu hitay i Mu ow si ke sawali a dadipasan tatukus, midebungg tu A ce te ke tikow, katinengan itawya ci Ke al te s mikilul tu hitay caay ka 1000 ku tademaw, satu caay katatukuh 5 a mihcaan masulup tu ku A ce te ke ti kow, mutesekay tu naemekay tulu ku angangan a lalekalan. 1519 2 18 500 100 16 11 .1519 4 1000 5 3 . sakacacay, mibungay, ci Ke al te s mipulung tu zumaay a kitizaan nu zumaay In ti an a binacadan, miliyung tu A ce te ke ti Kow tucayay kalecad ku icelang a malalebu, malecad a tatusa macacukah itawya mikuwan tu ti kow situngusay ci Te now ci ti lan a tademaw, Te now ci te lan a hungti ci Mung te cu ma tusa lasubu a mihcaan malingatu u salengaacay a tademaw sa ci Ke al te s u In tu an a paliayaw tu kamu u salengacay ku banges a kamisama sa &quot;sibanuhan bau a kamisama&quot; panukas, namahiza palalabang han caay paliayaw ku balucu', sisa madayum mazakedp makuwan. 1. : saka tusa patayni tu libung, u kamu ci Ke al te s milawap tu kahenulan a tuse nu ti kow hawsa, u katineng pateng pabeli tu labuay a niyazu' nu In tu a tademaw katuud ku malaliday tu penu' ledek a imelang a sapasasak, u libung malingatu malalilalid i tuse, ci Ke al te s niladayan a Si pang ya a tademaw zayhan namalibungay tu, sisa caay tu kalibung, uyni caay ku miwadaay tu tademaw nu In ti an, sangaleb tu pikaseneng tu Si pang ya. 2. : . saka tulu, zayhan Mey cow kakitizaan nayi' ku sumayu, siza itawyaay a In ti an a tadema caay kaazih ku subayu, mangaleb caay kaazih ku mikacaway tu subayu a hitay, namahiza anu lalais sa, a pihaceng ku madukaay mapatayay. zuma a lalekalen pasu, In ti an a kuwang caay kadayum macucuk ku sadama a kalahay nu In ti an, Si pang ya a tademaw taneng amisuayaw tu Owya talu tu pinaay malebut a mihcaan nataneng a malalais malingatu migingkiw, u In ti an nayay ku sulit &quot;Ma ya a sulit caay kakatuud ku micukaymasay&quot;, Si pang ya lamalay a salalais kanahatu caay ka icelang, nika u kakatalawan. 1521 a mihca 8 a bulad 13 a demiad ci Ke te s masulup tu ci A ce te ke ti kow patizeng tu midebungay nu Si pang ya a mikuwan, a pangangan han niza ku midebungay u baluhay a Si pang ya &quot;Nueva España). 3. : . : .1521 8 13 (Nueva España). mala cung tu nu Muy si ke i likisia yadah ku nisulitan hicasa ku Ke al te s misakinih ku Si pang ya nipatizedng tu baluhay Si pang ya zikuz tatenga' nai' ku canacanan, uyni ci Ke al te s i tigami niza pakatukuh tu zumaay a satakus, au c I Bu lang si ske.Low pey s.Ke ma la a nisulitan tu nikauzipan a kawaw iza t uku mahizaay a nizateng. nika uyni dada' a kawaw. ci Ke al te snu uzipay nilahecian a kawaw, kasitungus atua nub nu balucu' taneng ciniza atu hunghti a kacacayat talaayaw a lalecus, . . , . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: szy.wikipedia.org w index.php?title Ay al nan.ke al te s veaction edit section 3 https: baike.baidu.hk item E5 9F 83 E7 88 BE E5 8D 97 C2 B7 E7 A7 91 E7 88 BE E7 89 B9 E6 96 AF 4838267</FORM>
    </S>
</TEXT>
