<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ayawan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ayawan" copyright="CC BY-SA" citation="ayawan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ayawan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ayawan, title = ayawan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ayawan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(kamu nu hulam: 之前；上次) ayaw nu maku izau ku cecay, sakatatusa kaku. . nayi' ku tabakiyay a zazan nu niyazu' i ayaw. . anuayaw (kamu nu hulam: 之前；上次) anuayaw a bulad. 下個月. anuayaw a lipay. 下週. anuayaw a miheca. 明年. anuayaw tu kami tayni i tamuwanan. . anuayaway (kamu nu hulam: 未來的；以後的) anuayaway tu a mihecaan kaku tayza i luma' nu misu. 明年我再到你家. ayawan (kamu nu hulam: 前面的) nu ayawan nu maku ci Panay mutizeng. Panay 站在我的前面. tayza i nu ayawan ni Kumud ku culil ni Kacaw. Kacaw 被 Kamud 超前了. nu ayawan nu luma' izau ku kilang. 房子前面有樹. paayaw (kamu nu hulam: 視為優先) paayaw ku acawa tu uzip nu maku. . paayawan (kamu nu hulam: 優先) paayawan tu nizateng nu misu. 以你的想法為主. paayaway (kamu nu hulam: 視為優先的) paayaway ita ku kawaw nu Tumuk i niyazu'. . paayawen (kamu nu hulam: 要視為優先) paayawen ku sabasaba nu misu! patanuayawen (kamu nu hulam: 往前) patanuayawen ku pipazeng tu takal! 把桌子往前移一些！ maluayaw (kamu nu hulam: 先) maluayaw tu ci Kacaw tayza i Taypak. Kacaw 先去臺北市 . masasuayaw (kamu nu hulam: 面對面) masasuayaw kita masasakamu. 我們面對面談話. mikiayaw (kamu nu hulam: 搶先) mikiayaw i takuwanan kiya tau a muculil. . miliayaw (kamu nu hulam: 爭先) miliayaw kina wawa milidu tu salil. 這個小孩搶先去收網. misuayaw (kamu nu hulam: 面對) saicelangen nu mita misuayaw tu ada. 我們要勇敢的面對敵 人. taayaw (kamu nu hulam: 往前) taayaw han ku culil katukuh tu ku kiwkay. 向前直行就到教會了. talaayaw (kamu nu hulam: 向前) talaayaw a micici' cucuken i dues nu kulul tu sapibulesen. . tanuayawan (kamu nu hulam: 向前) tayza i nu ayawan tanuayawen (kamu nu hulam: 前進) tanuayawen nu hitay ku culil. 部隊向前行. naayaw (kamu nu hulam: 之前；上次) naayaw a miheca la'cus ku salangec. 去年的 收穫不佳. u tumuk ci baki nu maku i naayaw. . naayaw yadah ku kaliyah i Maibul. . na tayni tu naayaw kiya milisataay. 收費員上次來過了. naayaway (kamu nu hulam: 過去的) naayaway a nikauzip kangeluan. 過去的生活很苦. naayawen (kamu nu hulam: 往前移動) naayawen ku pipazeng tu takal! nuayawan (kamu nu hulam: 前面) aheteng ku tayi' nu wacu i nuayawan nu luma' ni Palud. Palud 家前面的狗屎味很臭. saayaway (kamu nu hulam: 首次) saayaway niyam tayni i Taypak. . (kamu nu hulam: 第一名) maduba' saayaway katukuh ci Lisin. Lisin 賽跑第一個到達. siayaw (kamu nu hulam: 面向著) siayaw sa ku hukang mayidih mibacekis. . == malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(kamo no holam: 之前；上次) ayaw no mako izao ko cecay, sakatatosa kako. . nayi' ko tabakiyay a zazan no niyazo' i ayaw. . anoayaw (kamo no holam: 之前；上次) anoayaw a bolad. 下個月. anoayaw a lipay. 下週. anoayaw a miheca. 明年. anoayaw to kami tayni i tamowanan. . anoayaway (kamo no holam: 未來的；以後的) anoayaway to a mihecaan kako tayza i loma' no miso. 明年我再到你家. ayawan (kamo no holam: 前面的) no ayawan no mako ci Panay motizeng. Panay 站在我的前面. tayza i no ayawan ni Komod ko colil ni Kacaw. Kacaw 被 Kamod 超前了. no ayawan no loma' izao ko kilang. 房子前面有樹. paayaw (kamo no holam: 視為優先) paayaw ko acawa to ozip no mako. . paayawan (kamo no holam: 優先) paayawan to nizateng no miso. 以你的想法為主. paayaway (kamo no holam: 視為優先的) paayaway ita ko kawaw no Tomok i niyazo'. . paayawen (kamo no holam: 要視為優先) paayawen ko sabasaba no miso! patanoayawen (kamo no holam: 往前) patanoayawen ko pipazeng to takal! 把桌子往前移一些！ maloayaw (kamo no holam: 先) maloayaw to ci Kacaw tayza i Taypak. Kacaw 先去臺北市 . masasoayaw (kamo no holam: 面對面) masasoayaw kita masasakamo. 我們面對面談話. mikiayaw (kamo no holam: 搶先) mikiayaw i takowanan kiya tao a mocolil. . miliayaw (kamo no holam: 爭先) miliayaw kina wawa milido to salil. 這個小孩搶先去收網. misoayaw (kamo no holam: 面對) saicelangen no mita misoayaw to ada. 我們要勇敢的面對敵 人. taayaw (kamo no holam: 往前) taayaw han ko colil katokoh to ko kiwkay. 向前直行就到教會了. talaayaw (kamo no holam: 向前) talaayaw a micici' cocoken i does no kolol to sapibolesen. . tanoayawan (kamo no holam: 向前) tayza i no ayawan tanoayawen (kamo no holam: 前進) tanoayawen no hitay ko colil. 部隊向前行. naayaw (kamo no holam: 之前；上次) naayaw a miheca la'cos ko salangec. 去年的 收穫不佳. o tomok ci baki no mako i naayaw. . naayaw yadah ko kaliyah i Maibol. . na tayni to naayaw kiya milisataay. 收費員上次來過了. naayaway (kamo no holam: 過去的) naayaway a nikaozip kangeloan. 過去的生活很苦. naayawen (kamo no holam: 往前移動) naayawen ko pipazeng to takal! noayawan (kamo no holam: 前面) aheteng ko tayi' no waco i noayawan no loma' ni Palod. Palod 家前面的狗屎味很臭. saayaway (kamo no holam: 首次) saayaway niyam tayni i Taypak. . (kamo no holam: 第一名) madoba' saayaway katokoh ci Lisin. Lisin 賽跑第一個到達. siayaw (kamo no holam: 面向著) siayaw sa ko hokang mayidih mibacekis. . == malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>