<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aylismunyuxiancing" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Aylismunyuxiancing" copyright="CC BY-SA" citation="Aylismunyuxiancing. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aylismunyuxiancing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Aylismunyuxiancing, title = Aylismunyuxiancing, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aylismunyuxiancing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alice in Wonderland u Amuhuwan a kamu, Aylismunyuxiancing u Sakizaya a kamu. kakiliman "Aylismunyuxiancing"(Amuhuwan a kamu:Alice's Adventures in Wonderland, nu suliten mala Alice in Wonderland)atu Aylis tu nisingpian a musiluyay a kakitidaan, nu Amuhuwan a matenengay tu sulit a nanaman ci chaersi·luteweiqi·daosen i sasulitan a nipisulit tu ngangan luyisi·kaluo tu nasulitan nu wawaay a kungku nu cudad. kina kungkuan tu ci Aylisi a tademaw, namakay puhang mahedik ku pawali aadupan mahida u nu sipian a kitaki, malitemuh tu matinengay musakamu a aadupan. kina nu wawaay a kungku nu cudad 1865 mihcaan tahkal tu, izaw ku tu caayay kalecad a mihcaan u sakaydihan namin nu miadihay a cudad. "Aylismunyuxiancing"u micitekay a cudad kuynian mahida tu, pataayaw tu kungku nu wawa a cudad. mipasumadan tu cudad 174 a sasakamuwan patahkalay kuyni. nilacul</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Alice in Wonderland o Amohowan a kamo, Aylismonyoxiancing o Sakizaya a kamo. kakiliman "Aylismonyoxiancing"(Amohowan a kamo:Alice's Adventores in Wonderland, no soliten mala Alice in Wonderland)ato Aylis to nisingpian a mosiloyay a kakitidaan, no Amohowan a matenengay to solit a nanaman ci chaersi·loteweiqi·daosen i sasolitan a nipisolit to ngangan loyisi·kaloo to nasolitan no wawaay a kongko no codad. kina kongkoan to ci Aylisi a tademaw, namakay pohang mahedik ko pawali aadopan mahida o no sipian a kitaki, malitemoh to matinengay mosakamo a aadopan. kina no wawaay a kongko no codad 1865 mihcaan tahkal to, izaw ko to caayay kalecad a mihcaan o sakaydihan namin no miadihay a codad. "Aylismonyoxiancing"o micitekay a codad koynian mahida to, pataayaw to kongko no wawa a codad. mipasomadan to codad 174 a sasakamowan patahkalay koyni. nilacol</FORM>
    </S>
</TEXT>