<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aylik•kael" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Aylik•kael" copyright="CC BY-SA" citation="Aylik•kael. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aylik•kael" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Aylik•kael, title = Aylik•kael, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Aylik•kael} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Eric Carle,1929 mihcaan enemay a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad. kakiliman Aylik·kael(Eric Carle,1929 mihcaan enemay a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad), nu Amuhuwan a nipisangaan atu malamigiwkaay atu u wawa a sikulitay a cudad atu nu wawa tu a sapicudad. u sakasenengan tu ku ni pisangaan nu heni tu u kukit atu sapadepi a "mangalay tu ku babayuh", tangasa 2014 mihcaan, enemay a bataan tu kuni palalucek tu kamu, i tini i kitaki makaala tu tuluay a malebut izaw ku waluay a lasubu nu cudad kuni pacakayan. namakayta 1969 mihcaan, makaala tu nipisulit pituway a cudad, i 2003 mihcaan makaala luola·yingesi·huaidejiang "u nipadahkal nida tu sulit nu wawa a cudad". tungusay nu patahkalan tu nisangan mangalay tu ku babayuh u Aylik kael tungusay a cudad, 2008 a mihcaan i Amuhuwan u nikulitan makaala tu lima a bataan ku sapaadih tu kakawaw, "mangalay tu ku babayuh"u sakanamuhan nu tademaw kina sikulitay a cudad, "mangalay tu ku babayuh"izaw tu ku sepat a bataan izaw ku pituay a kamu tu nipatahkal, mamen nu kitakit mangasiw tu tuluay a malebut a emang, tanengay aadihan nu tuluay atu enemay a wawa kina cudad. sipataayaw pasubana u Aylik kael a sipataayaw pasubanaay a cudad, tanengay nu minanamay tu nu Amuhuwanay a kukit,mahida atu sulit nu wawa a sapiadih. kina cudad han tu izaw ku yadahay a kulit, sakaida pabaluhay naicelangan mitelad tu sapibelih. kalulumenian a tumay sikulitay a cudad malecacatay kina tuluay a cudad nu sikulitay a cudad, izaw ku kalulumenian a tumay, kalulumenian a tumay, u canan ku adihen nisu? tumay, u canan ku matengilay? tumay, u canan ku adihen nisu? nu Amuhuwan Bill Martin Jr. sa kasenengan a kungku, patungus tu Aylik kael a kulit.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Eric Carle,1929 mihcaan enemay a bolad tosa a bataan izaw ko lima a demiad. kakiliman Aylik·kael(Eric Carle,1929 mihcaan enemay a bolad tosa a bataan izaw ko lima a demiad), no Amohowan a nipisangaan ato malamigiwkaay ato o wawa a sikolitay a codad ato no wawa to a sapicodad. o sakasenengan to ko ni pisangaan no heni to o kokit ato sapadepi a "mangalay to ko babayoh", tangasa 2014 mihcaan, enemay a bataan to koni palalocek to kamo, i tini i kitaki makaala to toloay a malebot izaw ko waloay a lasobo no codad koni pacakayan. namakayta 1969 mihcaan, makaala to nipisolit pitoway a codad, i 2003 mihcaan makaala loola·yingesi·hoaidejiang "o nipadahkal nida to solit no wawa a codad". tongosay no patahkalan to nisangan mangalay to ko babayoh o Aylik kael tongosay a codad, 2008 a mihcaan i Amohowan o nikolitan makaala to lima a bataan ko sapaadih to kakawaw, "mangalay to ko babayoh"o sakanamohan no tademaw kina sikolitay a codad, "mangalay to ko babayoh"izaw to ko sepat a bataan izaw ko pitoay a kamo to nipatahkal, mamen no kitakit mangasiw to toloay a malebot a emang, tanengay aadihan no toloay ato enemay a wawa kina codad. sipataayaw pasobana o Aylik kael a sipataayaw pasobanaay a codad, tanengay no minanamay to no Amohowanay a kokit,mahida ato solit no wawa a sapiadih. kina codad han to izaw ko yadahay a kolit, sakaida pabalohay naicelangan mitelad to sapibelih. kalolomenian a tomay sikolitay a codad malecacatay kina toloay a codad no sikolitay a codad, izaw ko kalolomenian a tomay, kalolomenian a tomay, o canan ko adihen niso? tomay, o canan ko matengilay? tomay, o canan ko adihen niso? no Amohowan Bill Martin Jr. sa kasenengan a kongko, patongos to Aylik kael a kolit.</FORM>
    </S>
</TEXT>