<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Aylik•kael" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Eric Carle,1929 mihcaan enemay a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad. kakiliman Aylik kael(Eric Carle,1929 mihcaan enemay a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad), nu Amuhuwan a nipisangaan atu malamigiwkaay atu u wawa a sikulitay a cudad atu nu wawa tu a sapicudad. u sakasenengan tu ku ni pisangaan nu heni tu u kukit atu sapadepi a &quot;mangalay tu ku babayuh&quot;, tangasa 2014 mihcaan, enemay a bataan tu kuni palalucek tu kamu, i tini i kitaki makaala tu tuluay a malebut izaw ku waluay a lasubu nu cudad kuni pacakayan. namakayta 1969 mihcaan, makaala tu nipisulit pituway a cudad, i 2003 mihcaan makaala luola yingesi huaidejiang &quot;u nipadahkal nida tu sulit nu wawa a cudad&quot;. (u kamu nu Hulam: (Eric Carle,1929 6 25 2021 5 23 ) , , . 2014 60 3 8 . 1969 70 2003 ) nilacul tungusay nu patahkalan tu nisangan mangalay tu ku babayuh u Aylik kael tungusay a cudad, 2008 a mihcaan i Amuhuwan u nikulitan makaala tu lima a bataan ku sapaadih tu kakawaw, mangalay tu ku babayuh u sakanamuhan nu tademaw kina sikulitay a cudad, mangalay tu ku babayuh izaw tu ku sepat a bataan izaw ku pituay a kamu tu nipatahkal, mamen nu kitakit mangasiw tu tuluay a malebut a emang, tanengay aadihan nu tuluay atu enemay a wawa kina cudad. sipataayaw pasubana u Aylik kael a sipataayaw pasubanaay a cudad, tanengay nu minanamay tu nu Amuhuwanay a kukit,mahida atu sulit nu wawa a sapiadih. kina cudad han tu izaw ku yadahay a kulit, sakaida pabaluhay naicelangan mitelad tu sapibelih. kalulumenian a tumay sikulitay a cudad malecacatay kina tuluay a cudad nu sikulitay a cudad, izaw ku kalulumenian a tumay, kalulumenian a tumay, u canan ku adihen nisu? tumay, u canan ku matengilay? tumay, u canan ku adihen nisu? nu Amuhuwan Bill Martin Jr. sa kasenengan a kungku, patungus tu Aylik kael a kulit. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipayke nasulitan ni Lisin Kubung i 2019 itiza Sakul niyazu'</FORM>
    </S>
</TEXT>
