<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Azerbaijan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Azerbaijan" copyright="CC BY-SA" citation="Azerbaijan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Azerbaijan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Azerbaijan, title = Azerbaijan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Azerbaijan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Azerbaijan u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 亞塞拜然 u sulit nu Lipun: アゼルバイジャン共和国 u sulit nu Amilika: Azerbaijan u siwkay nu kanatal u Azerbaijan sa ilabu nu Yaco, itiza i 40 30 N, 47 30 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 86,600 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 82,629 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 3,971 km2, hamin nu tademaw sa 9,872,765. kakalukan umah sa 57.60%, kilakilangan umah sa 11.30%, zumaay henay umah sa 31.10%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Baku . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 28 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ilham Aliyev, micakat a demiad sa i 2003 a mihcaan 10 bulad 31 demiad. u cunli nu Azerbaijan ayza sa ci Ali Asadov, micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 10 bulad 8 demiad. u hata nu kanatal u kulit nu hata nu kanatal sa, sisepat ku kulit ipabaw. u sumilaway u sumanahay u landaway atu salengacay. ". Azerbaijan kapulunganay a kanatal sa, nipangangan sa u Azerbaijan han, nu masulitay sakay nu aydaay naulican a nipawacayan sa idaw tu ku kasasiwantan, in a Azerbaijan a ngangan sa sipakay nu kaamisan ya Ilang hananay a kanatal, a sikaidaw nu ngangan, taneng a sipakay nu aydaay ya Pose hananay a kamu, nipibelihan tu sanuaydaay, ya "sulu nu pidimud tu canacanan", u mamisupet tu "sakay nu lamalay a sulu sananay" caay sa ya "lamal nu kanatal/ lala nu kanatal". "Azerbayca" ina ngangan sa nipatuduan sa nu makay i kakitidaanay tu ya Ilangay a Azerbaijan, saku nu aydaay sa, ya "Azerbayca" u ngangan nu kanatal sa, sipakay i 1918 a mihcaanay a Azerbaijan u kapulungan a kasaupu, sayaway a micukaymas tu ngangan, nu dikudan sa hini han tu a sipangangan. i mahida sa uyni a spangangan sa, sikaidaw nu Ilang a cenhu a nipihantay atu caculi makayi kilulan a sikalecad a pangangan. ina Azerbaijan hananaya kapulungany a kanatal sa, na i 1918 a mihcaan lima a bulad tusa a bataan idaw ku walu a demiadan, sibaluca' patatenga' a nipabinawlan pangiha' a kunida asa malakanatal, mala u nu sayaway a kaidaw nu dadadiwan atu sakay nu igiay, siladay tu nu aydaay tabakiay a cacudadan nu Muselin sakay nu kanatalay. u Azerbaijan a kapulungan a kanatal sa, u eneng i Kawciya-su a buyubuyuan kasatimulan, ina kanatal sa u kasaidaway tu sakay lala sa, u kakitidaan masa nu Yaco, kaadidingan sa sanu Ocoan, nika saka i hekal sa kunida sa pangiha u O-cuo ku kanatal niyam sa, sikala enengan nu kakitidaan sa malalitin tu nu walianay nu Oco, atu masanutipanay nu Yacoay ya sakakiwacing a sasacumudan. i kanatalay a kakitidaan sa kalupangkiwan ku sikaidaw tu buyubuyuan. i labu nu kanatal satalakaway nu buyu' sa, ya Pasatu-ce a tatungduh nu buyu, kalaenengan sa i kawciya-su a buyubuyuan, nisausian sipakay nu bayu' a ditek sa makaala tu 4,740 katalakaw ku depah. Azerbaijan sa u sakay nu demiadan i kkanatal sa masasiduma, kalatebanan atu nu walianay a demiad sa kalaacakacakan, waliay kalatimulan a sikayda sanikaudadan sa kalasibekan macalut a maudad. u masatatangah han nu tuse sa ya Paku han micapi tu ya Lihay hananay a bayu', i kasienawan sa kaladihekuan ku demiad, sayaway a bulad sa nitulakan a sakademiad sa sepat a tu kasienaw, i pituay a bulad sa nitulakan a sakademiad sa tusa a bataan idaw ku lima nu tu, kaamisan atu nutipanay kasibuyuanay a demiad sa kalasisinawan. i lalud sa u nisapalan a demiad sa makaala tu sabaw tusa ku tu, i kasienawan sa nitulakan a demiad sa makaala tu kaselepan tu -9℃ sakasienaw. Azerbaijan kakitidaan sa sakayadahay nu kakitidaan sa, cacay amihcaan a nikaudadan sa pulung han a misausi sa 200 a lasubu adada kalaidaw, nika i u masaadidingay a kenis sa, tinaku ya Kawciya-su a buyubuyuan, masatalakaway nu sikay bayu' a nisausianay a kenis sa, atu nu walianay kalatimulan a enal kalasiyadah nu nikaudadan, cacay nu mihcaan sa kalaidaw nu nikaudad 1000 a hawmi a masausi. kasalamitan sa nu Azerbaijan a kakitidaan sa, iti sadingsingan atu i balangbangan tusa a puu' ku nikayadah a maudad kalalemedan ku demiad, u lalud sa kalaacakan ku nikahida nu demiad. sakay nu cence u sakay nu hulicay i Azerbaijan sa nayay ku nipituduan tu nu kanatalay a sapasubanaan, u sakusaan sa sakunu kiwkayay ya Iselanga kiwkayay, 97% a palasubu ku tademaw nu Muselin. u sakacaay kalecad a binacadan nu Azerbaijan sa, sakay singguan nu udip sa caay amin kalecad, i malasulitay sa ina Azerbaijan a kanatal kaidaw nu hulic, sakay nu singguay a nipicumud sa, masakunidaay ku balucu nu tademaw masasiduma ku nidateng, kyu u sakay kiwkayay sa sakunida han a masasiduma nayay ku nikakelecan. sapilatlatay a nikatesekan sa, idawaca ku makay laylayay i Azerbaijan a nikasalamitan nu sikalingat, kanahatu masa nu aydaay kalaylayyay a ziday, atu nu masa aydaay a nipilatlat kalabelengan a madaduduc, ya kunida sananay a misemu a sakasasedsed, uyni sa u sakahenulan nu Azerbaijan a kanatal u kasenengan a mitesekay sa. . i hulic nu Azerbaijan sa, u masapangkiway ku sasitungus nu cungtung, kayada han nu masakaputay nu mamikeliday, kyu nikahida sa mahaminay a musakawaw tu sakay nu kanatalay a tuud sa, tatenga' caay tu pakasakaku, ya misakaku a nikadih sa misasengi tu kalakician. nu Azerbaijan a cungtung u tatapangan, ya mamiedapay a cungtung sa masatusaay a mamikeliday, ya satalakaway a mamikeliday tu cenhu han. u sapatideng tu hulic sa situngusay sa u cenhu atu ya lalubangan nu giing ku sikining. ina Azerbaijan iti 1991 a mihcaan sabaw tusa a bulad, makaawas tu sakunida sananay tu a kanatal a nipisingkiw.sipakay i USSR tahkal a kunida sa malakanatal,aydaay a cungtung sa ci Iliha-mu, aliyiehu, u sikadikec nu sakaaydaay a masakaputay sa, masakawananay ya Azerbaijan, u masatalakaway nu pahulicay nu kalalubangan nu binacadan. nu kitakitay a nikalcabay . ina Azerbaijan a kanatal sa u mala nu kitakitay a sakakumecdan, nu kitakitay sanu paysuay, tuuday, nukitakitay sakay nu kalisiway, ya Yaco sapalekalay tu nu ginkuay, nu Ocoaya lise hanany, atu nu O-cuoay nisahaymawan a nikapulunganatu ya (PfP) a sacabayen, pauya caay a nikasaupuan a masakaputay, ya nu kitakitay a maliway u tatapalanay a kanatal nu udip, atu sanu kitakitay ya nutelayay a masakaputay a kanatal. ina Azerbaijan sa u sanu Tuci-yieay a kamu masacacayay a kanatal, masa u nu Tuci-yieay kalalubangan a sasacabayan, atu nu kunidaay a kanatal ya (CIS), atu nu kuamu hanany a sakakuay a pakalisiway tu sakalekal a kaput (GUAM)kalingatuan a kanatal. ina Azerbaijan sa iti 1992 a mihcaan micumud i paykanatal nu kitakitay, i 2006 a mihcaan lima a bulad siwa a demiadan i nikatatengilan, mala nu paykanatalay sanu tademaway a tatungus a sikiningay a kanatal, (u sasikawaw sa sipakay 2006 a mihcaan enemay a bulad sabaw siwa a demiad malingatu). ina Azerbaijan a kanatal sa mapatideng tu ku nikalcabayan sa idaw tu ku 158 a kanatal kunikalalcalan, satusa milihida tu nu 38ay a masakaputay a sidayitay tu kitakitay a tademaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Azerbaijan o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 亞塞拜然 o solit no Lipon: アゼルバイジャン共和国 o solit no Amilika: Azerbaijan o siwkay no kanatal o Azerbaijan sa ilabo no Yaco, itiza i 40 30 N, 47 30 E, o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 86,600 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 82,629 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 3,971 km2, hamin no tademaw sa 9,872,765. kakalokan omah sa 57.60%, kilakilangan omah sa 11.30%, zomaay henay omah sa 31.10%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Bako . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 28 bolad 5 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Ilham Aliyev, micakat a demiad sa i 2003 a mihcaan 10 bolad 31 demiad. o conli no Azerbaijan ayza sa ci Ali Asadov, micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 10 bolad 8 demiad. o hata no kanatal o kolit no hata no kanatal sa, sisepat ko kolit ipabaw. o somilaway o somanahay o landaway ato salengacay. ". Azerbaijan kapolonganay a kanatal sa, nipangangan sa o Azerbaijan han, no masolitay sakay no aydaay naolican a nipawacayan sa idaw to ko kasasiwantan, in a Azerbaijan a ngangan sa sipakay no kaamisan ya Ilang hananay a kanatal, a sikaidaw no ngangan, taneng a sipakay no aydaay ya Pose hananay a kamo, nipibelihan to sanoaydaay, ya "solo no pidimod to canacanan", o mamisopet to "sakay no lamalay a solo sananay" caay sa ya "lamal no kanatal/ lala no kanatal". "Azerbayca" ina ngangan sa nipatodoan sa no makay i kakitidaanay to ya Ilangay a Azerbaijan, sako no aydaay sa, ya "Azerbayca" o ngangan no kanatal sa, sipakay i 1918 a mihcaanay a Azerbaijan o kapolongan a kasaopo, sayaway a micokaymas to ngangan, no dikodan sa hini han to a sipangangan. i mahida sa oyni a spangangan sa, sikaidaw no Ilang a cenho a nipihantay ato cacoli makayi kilolan a sikalecad a pangangan. ina Azerbaijan hananaya kapolongany a kanatal sa, na i 1918 a mihcaan lima a bolad tosa a bataan idaw ko walo a demiadan, sibaloca' patatenga' a nipabinawlan pangiha' a konida asa malakanatal, mala o no sayaway a kaidaw no dadadiwan ato sakay no igiay, siladay to no aydaay tabakiay a cacodadan no Moselin sakay no kanatalay. o Azerbaijan a kapolongan a kanatal sa, o eneng i Kawciya-so a boyoboyoan kasatimolan, ina kanatal sa o kasaidaway to sakay lala sa, o kakitidaan masa no Yaco, kaadidingan sa sano Ocoan, nika saka i hekal sa konida sa pangiha o O-coo ko kanatal niyam sa, sikala enengan no kakitidaan sa malalitin to no walianay no Oco, ato masanotipanay no Yacoay ya sakakiwacing a sasacomodan. i kanatalay a kakitidaan sa kalopangkiwan ko sikaidaw to boyoboyoan. i labo no kanatal satalakaway no boyo' sa, ya Pasato-ce a tatongdoh no boyo, kalaenengan sa i kawciya-so a boyoboyoan, nisaosian sipakay no bayo' a ditek sa makaala to 4,740 katalakaw ko depah. Azerbaijan sa o sakay no demiadan i kkanatal sa masasidoma, kalatebanan ato no walianay a demiad sa kalaacakacakan, waliay kalatimolan a sikayda sanikaodadan sa kalasibekan macalot a maodad. o masatatangah han no tose sa ya Pako han micapi to ya Lihay hananay a bayo', i kasienawan sa kaladihekoan ko demiad, sayaway a bolad sa nitolakan a sakademiad sa sepat a to kasienaw, i pitoay a bolad sa nitolakan a sakademiad sa tosa a bataan idaw ko lima no to, kaamisan ato notipanay kasiboyoanay a demiad sa kalasisinawan. i lalod sa o nisapalan a demiad sa makaala to sabaw tosa ko to, i kasienawan sa nitolakan a demiad sa makaala to kaselepan to -9℃ sakasienaw. Azerbaijan kakitidaan sa sakayadahay no kakitidaan sa, cacay amihcaan a nikaodadan sa polong han a misaosi sa 200 a lasobo adada kalaidaw, nika i o masaadidingay a kenis sa, tinako ya Kawciya-so a boyoboyoan, masatalakaway no sikay bayo' a nisaosianay a kenis sa, ato no walianay kalatimolan a enal kalasiyadah no nikaodadan, cacay no mihcaan sa kalaidaw no nikaodad 1000 a hawmi a masaosi. kasalamitan sa no Azerbaijan a kakitidaan sa, iti sadingsingan ato i balangbangan tosa a poo' ko nikayadah a maodad kalalemedan ko demiad, o lalod sa kalaacakan ko nikahida no demiad. sakay no cence o sakay no holicay i Azerbaijan sa nayay ko nipitodoan to no kanatalay a sapasobanaan, o sakosaan sa sakono kiwkayay ya Iselanga kiwkayay, 97% a palasobo ko tademaw no Moselin. o sakacaay kalecad a binacadan no Azerbaijan sa, sakay singgoan no odip sa caay amin kalecad, i malasolitay sa ina Azerbaijan a kanatal kaidaw no holic, sakay no singgoay a nipicomod sa, masakonidaay ko baloco no tademaw masasidoma ko nidateng, kyo o sakay kiwkayay sa sakonida han a masasidoma nayay ko nikakelecan. sapilatlatay a nikatesekan sa, idawaca ko makay laylayay i Azerbaijan a nikasalamitan no sikalingat, kanahato masa no aydaay kalaylayyay a ziday, ato no masa aydaay a nipilatlat kalabelengan a madadodoc, ya konida sananay a misemo a sakasasedsed, oyni sa o sakahenolan no Azerbaijan a kanatal o kasenengan a mitesekay sa. . i holic no Azerbaijan sa, o masapangkiway ko sasitongos no congtong, kayada han no masakapotay no mamikeliday, kyo nikahida sa mahaminay a mosakawaw to sakay no kanatalay a tood sa, tatenga' caay to pakasakako, ya misakako a nikadih sa misasengi to kalakician. no Azerbaijan a congtong o tatapangan, ya mamiedapay a congtong sa masatosaay a mamikeliday, ya satalakaway a mamikeliday to cenho han. o sapatideng to holic sa sitongosay sa o cenho ato ya lalobangan no giing ko sikining. ina Azerbaijan iti 1991 a mihcaan sabaw tosa a bolad, makaawas to sakonida sananay to a kanatal a nipisingkiw.sipakay i USSR tahkal a konida sa malakanatal,aydaay a congtong sa ci Iliha-mo, aliyieho, o sikadikec no sakaaydaay a masakapotay sa, masakawananay ya Azerbaijan, o masatalakaway no paholicay no kalalobangan no binacadan. no kitakitay a nikalcabay . ina Azerbaijan a kanatal sa o mala no kitakitay a sakakomecdan, no kitakitay sano paysoay, tooday, nokitakitay sakay no kalisiway, ya Yaco sapalekalay to no ginkoay, no Ocoaya lise hanany, ato no O-cooay nisahaymawan a nikapolonganato ya (PfP) a sacabayen, paoya caay a nikasaopoan a masakapotay, ya no kitakitay a maliway o tatapalanay a kanatal no odip, ato sano kitakitay ya notelayay a masakapotay a kanatal. ina Azerbaijan sa o sano Toci-yieay a kamo masacacayay a kanatal, masa o no Toci-yieay kalalobangan a sasacabayan, ato no konidaay a kanatal ya (CIS), ato no koamo hanany a sakakoay a pakalisiway to sakalekal a kapot (GUAM)kalingatoan a kanatal. ina Azerbaijan sa iti 1992 a mihcaan micomod i paykanatal no kitakitay, i 2006 a mihcaan lima a bolad siwa a demiadan i nikatatengilan, mala no paykanatalay sano tademaway a tatongos a sikiningay a kanatal, (o sasikawaw sa sipakay 2006 a mihcaan enemay a bolad sabaw siwa a demiad malingato). ina Azerbaijan a kanatal sa mapatideng to ko nikalcabayan sa idaw to ko 158 a kanatal konikalalcalan, satosa milihida to no 38ay a masakapotay a sidayitay to kitakitay a tademaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>