<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_azih" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: azih" copyright="CC BY-SA" citation="azih. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/azih" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_azih, title = azih, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/azih} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== azih == azih sapuelac nu Hulam:看 kapah a azihen ku laway nina limecedan. aazihan sapuelac nu Hulam:樣本 u aazihan tu nu katuuday ku nisanga'an niza. azihan sapuelac nu Hulam:看過；讀過 ni azihan tu nu maku kina cudad. azihen sapuelac nu Hulam:看起來,要看 ；小心 azihen henay ku kazizeng tiya muculil! azihi sapuelac nu Hulam:看好 azihi ku zazan anu muculil. kasasukazih sapuelac nu Hulam:時常見面 kasasukazih kita u laluma'an tawya caay ka pawan. maazih sapuelac nu Hulam:看到 maazih tu. nayi' henay maazih ayza. maazih nu maku ku ni kasangulan nu bihid ni . maazih nu maku ci Bineng misataling i laku. maazihay sapuelac nu Hulam:看得到 maazihay nu maku kiya biluwa' saculu' tu tipus. kinazikuz henay kiya maazihay niza kisu. makaazih1 sapuelac nu Hulam:遇到 makaazih kisu ci Selaan sa patudud han tu kina zikuc. makaazih kaku tiya babalaki i padekuwan. makaazih2 sapuelac nu Hulam:看得見 namamenu' ku mata ni Tubah sa makaazih tu ayza. masasuazih sapuelac nu Hulam:相約 tiza kita i sisakulay masasuazih. masasukazih sapuelac nu Hulam:相約見面 anu yaan tu kita a masasukazih? masukazih sapuelac nu Hulam:相見；相親 masukazih kami tu mamidang i tisyaba. miazih sapuelac nu Hulam:在看 pacekcek miazih. paazih sapuelac nu Hulam:給 看見 paazih ci ama nu maku i simpi. paazih ku kaka aku tu nisanga'an a zikuc. paazihay sapuelac nu Hulam:給 naizau ku paazihay i nikabi nu maku. ci Bunuk ku paazihay tu kasizikuc nu Sakizaya. paazihen sapuelac nu Hulam:給 看 paazihen ku tau tu ni sanga'an a zikuc nu misu! pazihen ku saydang tuyni a nisulitan nu misu! pakaazih sapuelac nu Hulam:見到 caay henay kaku pakaazih tu di'tu. matenes tu kaku caay pakaazih ci Batuan. pasasuwazih sapuelac nu Hulam:相親 ladayen nu maku ci Edi' pasasuwazih ci Tuyan. piazihi sapuelac nu Hulam:小心 piazihi tu zazan muculil. sapaazih sapuelac nu Hulam:拿給 看 u sapaazih nu maku tu saydang kina nisulitan. taazihan1 sapuelac nu Hulam:好榜樣 u taazihan nu mita ku babalaki. taazihan2 sapuelac nu Hulam:作樣品</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== azih == azih sapoelac no Holam:看 kapah a azihen ko laway nina limecedan. aazihan sapoelac no Holam:樣本 o aazihan to no katooday ko nisanga'an niza. azihan sapoelac no Holam:看過；讀過 ni azihan to no mako kina codad. azihen sapoelac no Holam:看起來,要看 ；小心 azihen henay ko kazizeng tiya mocolil! azihi sapoelac no Holam:看好 azihi ko zazan ano mocolil. kasasokazih sapoelac no Holam:時常見面 kasasokazih kita o laloma'an tawya caay ka pawan. maazih sapoelac no Holam:看到 maazih to. nayi' henay maazih ayza. maazih no mako ko ni kasangolan no bihid ni . maazih no mako ci Bineng misataling i lako. maazihay sapoelac no Holam:看得到 maazihay no mako kiya bilowa' sacolo' to tipos. kinazikoz henay kiya maazihay niza kiso. makaazih1 sapoelac no Holam:遇到 makaazih kiso ci Selaan sa patodod han to kina zikoc. makaazih kako tiya babalaki i padekowan. makaazih2 sapoelac no Holam:看得見 namameno' ko mata ni Tobah sa makaazih to ayza. masasoazih sapoelac no Holam:相約 tiza kita i sisakolay masasoazih. masasokazih sapoelac no Holam:相約見面 ano yaan to kita a masasokazih? masokazih sapoelac no Holam:相見；相親 masokazih kami to mamidang i tisyaba. miazih sapoelac no Holam:在看 pacekcek miazih. paazih sapoelac no Holam:給 看見 paazih ci ama no mako i simpi. paazih ko kaka ako to nisanga'an a zikoc. paazihay sapoelac no Holam:給 naizao ko paazihay i nikabi no mako. ci Bonok ko paazihay to kasizikoc no Sakizaya. paazihen sapoelac no Holam:給 看 paazihen ko tao to ni sanga'an a zikoc no miso! pazihen ko saydang toyni a nisolitan no miso! pakaazih sapoelac no Holam:見到 caay henay kako pakaazih to di'to. matenes to kako caay pakaazih ci Batoan. pasasowazih sapoelac no Holam:相親 ladayen no mako ci Edi' pasasowazih ci Toyan. piazihi sapoelac no Holam:小心 piazihi to zazan mocolil. sapaazih sapoelac no Holam:拿給 看 o sapaazih no mako to saydang kina nisolitan. taazihan1 sapoelac no Holam:好榜樣 o taazihan no mita ko babalaki. taazihan2 sapoelac no Holam:作樣品</FORM>
    </S>
</TEXT>