<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_azih" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: azih" copyright="CC BY-SA" citation="azih. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/azih" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_azih, title = azih, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/azih} }">
    <S id="0">
        <FORM> azih azih sapuelac nu Hulam: kapah a azihen ku laway nina limecedan. aazihan sapuelac nu Hulam: u aazihan tu nu katuuday ku nisanga'an niza. azihan sapuelac nu Hulam: ni azihan tu nu maku kina cudad. azihen sapuelac nu Hulam: , azihen henay ku kazizeng tiya muculil! azihi sapuelac nu Hulam: azihi ku zazan anu muculil. kasasukazih sapuelac nu Hulam: kasasukazih kita u laluma'an tawya caay ka pawan. maazih sapuelac nu Hulam: maazih tu. nayi' henay maazih ayza. maazih nu maku ku ni kasangulan nu bihid ni . maazih nu maku ci Bineng misataling i laku. maazihay sapuelac nu Hulam: maazihay nu maku kiya biluwa' saculu' tu tipus. kinazikuz henay kiya maazihay niza kisu. makaazih1 sapuelac nu Hulam: makaazih kisu ci Selaan sa patudud han tu kina zikuc. makaazih kaku tiya babalaki i padekuwan. makaazih2 sapuelac nu Hulam: namamenu' ku mata ni Tubah sa makaazih tu ayza. masasuazih sapuelac nu Hulam: tiza kita i sisakulay masasuazih. masasukazih sapuelac nu Hulam: anu yaan tu kita a masasukazih? masukazih sapuelac nu Hulam: masukazih kami tu mamidang i tisyaba. miazih sapuelac nu Hulam: pacekcek miazih. paazih sapuelac nu Hulam: paazih ci ama nu maku i simpi. paazih ku kaka aku tu nisanga'an a zikuc. paazihay sapuelac nu Hulam: naizau ku paazihay i nikabi nu maku. ci Bunuk ku paazihay tu kasizikuc nu Sakizaya. paazihen sapuelac nu Hulam: paazihen ku tau tu ni sanga'an a zikuc nu misu! pazihen ku saydang tuyni a nisulitan nu misu! pakaazih sapuelac nu Hulam: caay henay kaku pakaazih tu di'tu. matenes tu kaku caay pakaazih ci Batuan. pasasuwazih sapuelac nu Hulam: ladayen nu maku ci Edi' pasasuwazih ci Tuyan. piazihi sapuelac nu Hulam: piazihi tu zazan muculil. sapaazih sapuelac nu Hulam: u sapaazih nu maku tu saydang kina nisulitan. taazihan1 sapuelac nu Hulam: u taazihan nu mita ku babalaki. taazihan2 sapuelac nu Hulam: malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: web.archive.org web 20140323122600 http: e dictionary.apc.gov.tw Index.htm</FORM>
    </S>
</TEXT>
