<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low" copyright="CC BY-SA" citation="Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low, title = Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ba-lan-si-s-kePiy-sa-low} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakilimad == Ba-lan-si-s-ke.Piy-sa-low &quot;kamu nu Si-pan-ya, Francisco Pizarro, pabelin aca tu ngangan, 1471 a mihcaan anucaay 1476 a mihcaan-1541 a mihca 6 a bulad 26 a demiad&quot; u saayaway nu midebungan nu Si-pan-ya, mibuhat tu Si-pan-ya midemec tu Nan-mey-cow &quot;micidekay sa nu Mi-lu&quot; a ziday, nu ayzaay Mi-lu kahenulan a kitizaan Li-ma nu patizengay. i Si-pan-ya a nazipaan, ci Pi-sa-low pidemecan a kawaw atu mu-si-keay nu midemecay ci Ay-al-te-s malecad ku singangan. masakapahay a nikauzip Pi-sa-low lecuh i ayzaay a Si-pan-ya Ay-s-te-lye-ma-tu-la a kuwan nu adidi'ay a niyazu' Te-lu-si-lye &quot;Trujillo&quot;, itawya Si-pan-ya ayaw nu nipapulung, u wama ci Kung-sa-Pi-sa-low.Low—te-li-ke-s.te.A-kuw-la &quot;Gonzalo Pizarro Rodríguez de Aguilar&quot; u sakakaay nu muculilay a hitay, namikilul ci Bey-al-nan-te-s.te-ke-to-hwa atu milihiza tu nu I-ta-lai a kalalais, na i Na-wa-la a malalais, a sikawlah tu nikalalaisan. (Trujillo), (Gonzalo Pizarro Rodríguez de Aguilar) . u bucud a wawa ci Pi-al-low, nisulitan cinizaan tu wawanay a mihcaan caay kayadah, katinengan wawana nikauzip niza mangelu' pakuyuc', asaca caay ka picudad, maliyuh misulit. i 1500 a ziday tu saayaway, ci Pi-sa-low naitiza i Say-wi-yw, zikuz mikaput tu Si-pan-ya nu mitahaway i bayu nu sakaput a balunga, kinapinaay tu mikawaw tu mitahaway, nabatad pabalunga' tayza i Si-ing-tu kasadipas a subal nu I-s-pa-ni-aw-la a subal, 1510 a mihcaan hawsa, sakukamu ciniza aci A-long-su.Te.Aw-he-ta namakay S-s-pan-niw-la a subal natayza i Urab. Urab. Pi-sa-low mikilul ci Pa-s-ke.ni-nye-c.Te-Pa-al-pow mapulung mitahaw tu satipbayu a liwliw nu subal, i Pa-na-ma mana'nel, mala malukay nu pahabanay tu katalalan. 1522 a mihcaan, cuniza atu kiwkay a siw-s ci Ay-al-nan-to.te.Lu-ke atu hitay ci Ti-ya-ke.te.A-ma-ke-low makakadum, makay Pa-na-ma tatimul mikilim tu yadahay a lala' nu midebungay, tatulu ku heni palalecad tu lala', sakapah sa micalap matatelek zikuz, malingatu sibalucu' makay bayu micumud tawyaay a liwliw nu In-Cya ti-kow. . i teban nu zazan miala misaupu tu sabaw tulu nu miladayay, pinaay ku nipalawpes tu bulad demiad, micakay tu subayu, kakaen atu kuwang, masaupu i ayzaay a Ke-lun-pi-ya satip a dadipasan nayay ku tademaw a subal, nayi' ku patiyamay, nayi' ku balunga, palatatenga' ci Pi-sa-low cinizaan namiduduc tu dadipasan a zazan pabalunga, micaliway tu In-Cya ti-kow a lala'. . yu taluma' i Pa-na-ma ciniza hawsa, Pa-na-ma a Cow-cang pasaicelang cinizaan a palalid mitahaw, pabeli cinizaan tu sayadahay a hitay atu subayu miazih tu zazan, 1528 a mihcaan tu kalalud, ci Pa-sa-low makay Pa-na-ma mumul, kalaludan taluma' i Say-wi-ya. itawya i Si-pang-ya-to-le-to a sen-sen-Low-ma-ti-kow hungti ci Ca-al sakalima lasubu a hungti sakay ci P-sa-lowan tu nitayzaan manamuhay, i 1529 a mihca 7 a bulad 26 a demiad macacudad a sitatungus a mademec ku Ing-Cya ti-kow. 1532 a mihcaan ci Pi-sa-low atu ciniza tu cayay ka katukuh tu tusa a lasubu nu adidi'ay sakaput a hitay tatimul, i zazanan paanin tu adidi'ay a tuud misulup a palatatenga' ku In-ti-an. 11 a bulad 16 a demiad tayni tu i Mi-lu nu saamisanay a Ka-ha-ka, tini i In-Cya a biyu miazih tu nipakaala nu cekakaan tu nipademecan nu In-cya a hungti ci A-ta-uw-al-pa, culculen niza ci A-al-nan-tu.te.Su-to, siw-s-wwon-sen-te-te-Ba-al-bu-te atu tizaay nu pabelinay ci Bey-li-pi-low tayza miazih tu hungti, anucaay sa a kasenun miliyas kuheni, In-cya a hungti caay ku mikilulay tu cimacimaan a tademaw. 征服印加 In-cya a hungti mataneng ku balucu' lalekalan i kalalaisan tu walu malebut a hitay nu In-cya, ni Pi-ce-low a hitay muculilay 106 dada' atu 62 nu cisubayuay a hitay, zikuz milais ci Pi-ce-low, Ka-ha-ma-ka milalais mademec tusa a malebut ku nisubelidan a kudih nu In-cya, mazakepay Ing-cya a hungti, atu hita 12 ku miadingay nu tademaw patayen tu. 1538 a mihcaan, u nikakilac tu nialawan a munday, nikelidan a hitay ni Pi-sa-low malawlaw ku lalabuay, azihan atu sakadum niza kacacayat a hitay ci Ti-ya-ke.te-A-ma-ke-low malingatu milalais cinizaan, itawya i Ute a tukay, mademec niza ci A-ma-ke-low, nika 1541 a mihca 6 a bulad 26 a demiad, i Li-ma a niyazu'an ciniza mapacuk nu mikilulay ni A-ma-ke-low. 1538年, ,當時在Ute城, . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakilimad == Ba-lan-si-s-ke.Piy-sa-low &quot;kamo no Si-pan-ya, Francisco Pizarro, pabelin aca to ngangan, 1471 a mihcaan anocaay 1476 a mihcaan-1541 a mihca 6 a bolad 26 a demiad&quot; o saayaway no midebongan no Si-pan-ya, mibohat to Si-pan-ya midemec to Nan-mey-cow &quot;micidekay sa no Mi-lo&quot; a ziday, no ayzaay Mi-lo kahenolan a kitizaan Li-ma no patizengay. i Si-pan-ya a nazipaan, ci Pi-sa-low pidemecan a kawaw ato mo-si-keay no midemecay ci Ay-al-te-s malecad ko singangan. masakapahay a nikaozip Pi-sa-low lecoh i ayzaay a Si-pan-ya Ay-s-te-lye-ma-to-la a kowan no adidi'ay a niyazo' Te-lo-si-lye &quot;Trojillo&quot;, itawya Si-pan-ya ayaw no nipapolong, o wama ci Kong-sa-Pi-sa-low.Low—te-li-ke-s.te.A-kow-la &quot;Gonzalo Pizarro Rodrígoez de Agoilar&quot; o sakakaay no mocolilay a hitay, namikilol ci Bey-al-nan-te-s.te-ke-to-hwa ato milihiza to no I-ta-lai a kalalais, na i Na-wa-la a malalais, a sikawlah to nikalalaisan. (Trojillo), (Gonzalo Pizarro Rodrígoez de Agoilar) . o bocod a wawa ci Pi-al-low, nisolitan cinizaan to wawanay a mihcaan caay kayadah, katinengan wawana nikaozip niza mangelo' pakoyoc', asaca caay ka picodad, maliyoh misolit. i 1500 a ziday to saayaway, ci Pi-sa-low naitiza i Say-wi-yw, zikoz mikapot to Si-pan-ya no mitahaway i bayo no sakapot a balonga, kinapinaay to mikawaw to mitahaway, nabatad pabalonga' tayza i Si-ing-to kasadipas a sobal no I-s-pa-ni-aw-la a sobal, 1510 a mihcaan hawsa, sakokamo ciniza aci A-long-so.Te.Aw-he-ta namakay S-s-pan-niw-la a sobal natayza i Urab. Urab. Pi-sa-low mikilol ci Pa-s-ke.ni-nye-c.Te-Pa-al-pow mapolong mitahaw to satipbayo a liwliw no sobal, i Pa-na-ma mana'nel, mala malokay no pahabanay to katalalan. 1522 a mihcaan, coniza ato kiwkay a siw-s ci Ay-al-nan-to.te.Lo-ke ato hitay ci Ti-ya-ke.te.A-ma-ke-low makakadom, makay Pa-na-ma tatimol mikilim to yadahay a lala' no midebongay, tatolo ko heni palalecad to lala', sakapah sa micalap matatelek zikoz, malingato sibaloco' makay bayo micomod tawyaay a liwliw no In-Cya ti-kow. . i teban no zazan miala misaopo to sabaw tolo no miladayay, pinaay ko nipalawpes to bolad demiad, micakay to sobayo, kakaen ato kowang, masaopo i ayzaay a Ke-lon-pi-ya satip a dadipasan nayay ko tademaw a sobal, nayi' ko patiyamay, nayi' ko balonga, palatatenga' ci Pi-sa-low cinizaan namidodoc to dadipasan a zazan pabalonga, micaliway to In-Cya ti-kow a lala'. . yo taloma' i Pa-na-ma ciniza hawsa, Pa-na-ma a Cow-cang pasaicelang cinizaan a palalid mitahaw, pabeli cinizaan to sayadahay a hitay ato sobayo miazih to zazan, 1528 a mihcaan to kalalod, ci Pa-sa-low makay Pa-na-ma momol, kalalodan taloma' i Say-wi-ya. itawya i Si-pang-ya-to-le-to a sen-sen-Low-ma-ti-kow hongti ci Ca-al sakalima lasobo a hongti sakay ci P-sa-lowan to nitayzaan manamohay, i 1529 a mihca 7 a bolad 26 a demiad macacodad a sitatongos a mademec ko Ing-Cya ti-kow. 1532 a mihcaan ci Pi-sa-low ato ciniza to cayay ka katokoh to tosa a lasobo no adidi'ay sakapot a hitay tatimol, i zazanan paanin to adidi'ay a tood misolop a palatatenga' ko In-ti-an. 11 a bolad 16 a demiad tayni to i Mi-lo no saamisanay a Ka-ha-ka, tini i In-Cya a biyo miazih to nipakaala no cekakaan to nipademecan no In-cya a hongti ci A-ta-ow-al-pa, colcolen niza ci A-al-nan-to.te.So-to, siw-s-wwon-sen-te-te-Ba-al-bo-te ato tizaay no pabelinay ci Bey-li-pi-low tayza miazih to hongti, anocaay sa a kasenon miliyas koheni, In-cya a hongti caay ko mikilolay to cimacimaan a tademaw. 征服印加 In-cya a hongti mataneng ko baloco' lalekalan i kalalaisan to walo malebot a hitay no In-cya, ni Pi-ce-low a hitay mocolilay 106 dada' ato 62 no cisobayoay a hitay, zikoz milais ci Pi-ce-low, Ka-ha-ma-ka milalais mademec tosa a malebot ko nisobelidan a kodih no In-cya, mazakepay Ing-cya a hongti, ato hita 12 ko miadingay no tademaw patayen to. 1538 a mihcaan, o nikakilac to nialawan a monday, nikelidan a hitay ni Pi-sa-low malawlaw ko lalaboay, azihan ato sakadom niza kacacayat a hitay ci Ti-ya-ke.te-A-ma-ke-low malingato milalais cinizaan, itawya i Ute a tokay, mademec niza ci A-ma-ke-low, nika 1541 a mihca 6 a bolad 26 a demiad, i Li-ma a niyazo'an ciniza mapacok no mikilolay ni A-ma-ke-low. 1538年, ,當時在Ute城, . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>