<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_babayuh" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>babayuh (kamu nu Hulam: ), sibanuhay a wawa nu adipapang atu pilaluhu' . sibanuhay a cilekay u babayuhan, u wawaay a cilekay nu sikinesay sisakubatay a kun cong (adipapang atu pilaluhu'[ ]). dadipana' . . anu kina cilekay idaw ku masaditay nu hekal nuheni, u dadipana' ciniza, anu kina cilekay idaw ku singawaay, idaw ku siangtulay a ngawaan. babayuhan idaw ku matatusaay nu tuluay a kuku'an nu ayawan, bili han atu kikul idaw ku matatusaay nu limaay a pacebaay nu kuku'an. . . makatukuh tunika sacilekaya han tulu tu kuliwan nu tatengay a ayaw nu kuku'an. babayu han idaw kumasa cilekaya nu wawaan a cilekayan kayku, caay kalecad kuni kaudipan nuheni, kayku han si alilaylay cinida mala ti'kuk tabuen nida ku cilekay i labu, nina babayuhan inai kumahiniay a kawaan. babayuh dadipana' . babayuh atu dadipana' cay kaw malecaday. . . nayi' ku banuh nu cilekay sipacebaay a mata atu bangcalay nu sikulitay, sapaceba tu mukanay a aadupan. sibunuhay nu cilekay nayi' ku pacebaay a mata. kakanen . . babayuh u langaw nu papah ku kanen nuheni, caaya kalecaday a babayuhan caay kalecad ku kan. idaw kumukanay tu si ledekay a langawan sapakay udipen nuheni ku ledek i labu nu udipang. . . sadikuday satu malasiledekay a adipapang atu wawa nu malacilekaya, pinay kiya ku mukanay tu cilekay a babayuhan. Katalawan nuheni sa u ayam atu puduh. katalawan atu hican mihaymaw . kalakuwitan tu ku piusiwgacu nu malukay, ya &quot;cing ce&quot; hananay u katukuhan tu nu adinsing a demiadan sikelekeleng tu ku tapuku tungusay a kapah tu ku nikalukan sananay kahini nu demiad, u celekay sa mulekal tu a musaungaay tahkal tu a mulatlat, i liwliway a cilekay sa katinengan tu kiyadahan ku kasadumaan nu demiaday, mademec ku iayaway a pinaabulad nu culal, ya pabesut sananay a micuyacuyay a dadipana' sa sikaydih a makay kilang a mulatlat sa, mapatawit ku miculilay nu tademaw namakadih, ya mamikuwanay tu aadupan nu Taypakay tungusay, u dadipana' sa u kuku ku sapikayakay, nika anu maydih a mulimad taydaen i masadumaay a kilang mulatlat atu mukan tu tuudtuud sa, matineng a mulpuwiy tu calay nu udip u sikaydih a pacukat tu kasaicelang, anu caay sa namapatawit kyu mulaliw a piedap tu calay nida mucuyacuy. . ina dadipana' sa nau nu adipapang atu ya pilalihuay a cilekay ku sapangangan, katuud ku tademaw tu piadih tuya banuh atu kulit matalaw, sisa ya mamikuwanay tu aadupan nu Tayhuku tungusay, u kulit nu kahidaan nu dadipana' sa, u mamiading tu udip patalaw tu maydihay a mukan tu udip nida, haymaw saan a kaidawan tu nikasumadan,kaidawan nu dumaay a dadipana' katebingan nu mamicebisay sa mapacadici ku kapanaan malaliw a matalaw tu picucuk, caay sa yakulit nu udip niya dadipana' katalawan sa, u mahidaay u kaladamsayan ku wayway sa sasengien ku kulit nu udip, mahida u kulit nu papah sikaliyuhan u dadipana' kuydaan sa ku mimelaway, mahini sa u sipilaliw tu maydihay a mukan sapaading tu udip kanatatan nu lihat a maudip. ( Buting Nukay .) (ipabaway a ulic ku nisulit ni Buting Nukay.) . anu mahetik ku babayuh i udip nu tademaw, hatidaay tu nu banuhan mahetik i banges numita maputun ku banuh nida i udip numita, ya banuh nida micumud ku ledek i banges numita, micumud satu ku banuh nu ledek i banges numita micidek kunika calenged atu adada, mahida unika tuduhan kunika adadaan. . , . nuni kalatan ku banges numita idaw ku adidiay nu masakuulay, matenes kuni ka adada atu calenged. nikalatan nina nu &quot;Furcula borealis&quot; babayuhan caay kalecad ku kuu'l i bangesan, u sumanahay nu kuul han yadahay. . babayuhan yadah kunika liwasak a maudip, nu hatidaay i kilangan yadah ku adidiay nu babayuhan. . anu isasa nu titican misasapi' kanca acaay ka walesaysa kasi ahebalay tu tupelan, atu sidikuc tu siledungay a tanayuan a dikucan, amana' kaisasa' nusi babayuhan nanay a titican a pahanhan. . anu kahtikan ku udip nu babayu, amana tepai', hamawhan amibihbih mihetik, anu idaw ku banuh nu babayu i banges, hiyan tu tept amihuduc tu siledekay a banuhan. . . anu caay ka tepa' ku tept, kawida u takelalay nu tatipeluk. amana pikuskus atu mikaped, alaw macunus kunika calenge'dan, tahekal satu ku i bangesan nu mapatay a calenged, kalamkam amulahat, mapatay nu calenge', anu micidek kunika sumanah micidek sa malababesian. . anu mamin tu maala ku banuh, pasapayu hantu ku banges, kina pinaan a demiad a pasipasid tu sapayuan tu dimiad, hina pakulien tu pina a kulian, tusa a lalipayan mangaay tu. . , , . anu micidek ku calenget nu adada, atu utiih nu udipan, atu micidek ku kuul nu banges, muka tu sakacaay ka calengt nu sapayuan, anu caay pakadungdung pataydan hantu i padekuan. anu udiih tu ku udip, akuti', adada ku tangah, adada ku bili sa, kalamkamen tu tayda i padekuan. ( Iing Habay .) (ipabaway a ulic ku nisulit ni Iing Habay.) masakiketay nu dadipana' ( :Pieris rapae :Small White, Small Cabbage White : , , , ). . langdaway hananay a dadipana' sa, sanu salengacay masabihunayay a adipapang (ngangan nu ulic sa; Pieris rapae, nu Ing guay nipangangan sa: Small White, Small Cabbage White, nu dumaay a ngangan sa unpay a adipapang, nu Dipunay a salengacay a adipapang, salengacay a adipapang, atu ya lamiay salengacay a adipapang). i hekal nu Taywanay sa nu Hulamena kenis singangan aca tu ya cay hun hananay a adipapang, u masa nu hunay a adipapanay a sapamata. , , , . kalaliwasakan i nu O ya a tukutukusan a buluku, itawya tu a micumud ikaamisan nu amuhiwan, atu i kaamisan nu Africa, Australia, New Zealand akanatal i makasasaay nu kakitidaan mulatlat. cilekay . i kamu nu Sakizaya, u &quot;cilekay&quot; saan. Buting Nukay . siwkay nu babayuh u babayuhh sa, u wawa nu adipapang. tanaya' ku kidu, siceka i kidu. yadah ku kulit, matalaw ku tademaw atu aadupan maazih. siwalak ku ceka' nu babayuh, anu maceka' sa tu banges, malebawa tu ku banges nu misu. sisa matalaw ku tademaw tu babayuh. babalaki tu ku babayuh sa, mala adipapang tu. bangcal ku adipapang, la'cus ku babayuh. mibabayuh mibabayuh mibabayuh ci Benel i kilakilangan. sibabayuh sibabayuh sibabayuh i nu ayawan a kilang. sibabayuhay sibabayuhay sibabayuhay ku laku ni Bunuk. u sulit nu Amilika Caterpillars kæt r p l r are the larval stage of members of the order Lepidoptera (the insect order comprising butterflies and moths). As with most common names, the application of the word is arbitrary and the larvae of sawflies commonly are called caterpillars as well. Caterpillars of most species are herbivorous, but not all; some (about 1 ) are insectivorous, even cannibalistic. Some feed on other animal products; for example clothes moths feed on wool, and horn moths feed on the hooves and horns of dead ungulates. Caterpillars as a rule are voracious feeders and many of them are among the most serious of agricultural pests. In fact many moth species are best known in their caterpillar stages because of the damage they cause to fruits and other agricultural produce, whereas the moths are obscure and do no direct harm. Conversely, various species of caterpillar are valued as sources of silk, as human or animal food, or for biological control of pest plants. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan :https: zh.wikipedia.org wiki E6 AF 9B E8 9F B2 [ ]:https: www.easyatm.com.tw wiki E6 AF 9B E6 AF 9B E8 9F B2</FORM>
    </S>
</TEXT>
