<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_badakuwang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: badakuwang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">badakuwang badakuwang kasazumaay :kasazumaay aadupan ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia sacumud :sacumud aadupan kulus ŤĄäÁīĘŚčēÁČ©ťĖÄ Chordata uzip :uzip nu ayam ť≥•Á∂Ī Aves mata :mata sibuluu'kay ťĶúŚĹĘÁõģ Pelecaniformes sapamata :sapamata badakuwanga ť∑ļÁßĎ Ardeidae tungusay :tungusay badakuwanga ÁôĹť∑ļŚĪ¨ Egretta masasengiay :masasengiaya adidi'ay a badakuwang ŚįŹÁôĹť∑ļ E. garzetta tabakiay a badakuwang tabakiay a badakuwang (mitesekay nipangangan: Ardea alba), singangan aca tu salengacay badauwang, badakuwang, bung-piyaw kung-ce , salengacay piyaw ayam. u sapamata nu badakuwang u tungusay a badauwang u cacayay, u zuma palatungus han tu salengacay a badakuwang. liwliw nikauzip manamuh i lakulakuan, tukus nu sauwac, likelikenan, tasutasunan miduduc tu bayu adidi'ay a sauwac u suemetay a lala', muculal saluyalu sa maliwasak. malaliwaliwah a kakitizaan ťĚěśī≤,ś≠źśī≤,šļěśī≤ŚźĆśĺ≥śī≤. Bey-cuw, Uw-cuw, Ya-cuw atu Aw-cuw. cidek 90 cm ku tanayu', tungusasy salengacay a badikuwang u satabakiay, salengacay, kasiwawaan i kulul izaw ku banuh, lumeni' ku kuku' lumeni' ku padahaw, i padahaw silandaway anucaay sumanahay a kulit, adidi' tayayu' ku sangutuc, kasiwawaan hamin anucaay u zuma malalumeni' ku kulit, kasiwawaan i kasabeleng nu dibu alaawaw sa kusini. kakanan ť≠ö,ÁĒ≤śģľŚčēÁČ©ŚíĆśėÜŤü≤. buting, enip aadupan atu cilekayan. kasiwawaan maalecad tu nu zumaay nanumay ayam malecad i ciid nu kilang misadibu, kasiwawaan i 3-9 a bulad. lalangawan Pa-si 5 Lye-ya-al ku belih nu kalisiw, Sin-si-lan 2 kalibuwa' izaw ku bacu nu tabakiay salengacay a badakuwang. Syang-kang yadah ku singanganay a kakitizaan, mahiniay takuay a talastas , likelikenan a talastas , bawbiay a talastas , iayaw hatu i kilakilangan a badakuwang ayam. katuud ku muenengay nu tabakiay salengacay a badakuwang, nika katuud ku patelacay a tademaw tu piciyut ciyut nu talasta, sisa ngangan nu kakitizaan hantu pasumaden amin tu "talastas" a cudadan. adidi'ay badakuwang ŚįŹÁôĹť∑ļ(Ś≠łŚźć:Egretta garzetta), . adidi'ay badakuwang (mitesekay a nipangangan: Egretta garzetta), singangan acas tu salengacay badakuwang, zumaay nu salengacay badakuwang. ťęĒťē∑ÁīĄ56cm, ,ŤóćŤÖŅÁöĄ. tayayu' nu uzip pakala tu 56 cm, salengac amin ku banuh nu uzip, kasiwawaan tatangahan seday sa ku tusa adidi'ay tanayu'ay a banuh, kulul atu baluwang mapungpung ku banuh, katangasaan tu malawpes tu. adidi' tanayu' lumeni'ay a sangutuc, lumeni' ku padahaw, kulawlaw ku sazipa' ku kuku'. kasiwawaan i kasabeleng nu dibu alaawaw sa kusini. idaw aca ku adidi'ay a badakuwang sumilaw ku kuku' sumilaw ku padahaw. malaliwaliwah . sadingsing u lalud tini amin tapiingan nu tukus matasunay a taku mabalakas mikilim tu kakanan, laku, tukus nu sauwac, likelikenan, tasutasunan, atu mililis tu bayu adidi'ay a sauwac, saluyalu sa maliwasak muculal. kalaliwaliwah tini i bey-cuw, U-cuw, Ya-cuw atu Ta-yang-cuw, i Cung-kuw angangan maazih ku Cang-cyang satimulan a kasa kakitizaan atu Hay-nan-taw, i kasateban a kakitizaan hatu u talastas ayaman, satimulan hatu u liyuliuy a ayaman. maazihay tu i Taywan. kakanan biting, enip, atu cilekay. u canacanan masasizumaay buting kabus ku kakanan, mikilim tu kakanan cacay ku kuku' i nanum mikulih. sapamatan a badakuwang sapamata badakuwang (mitesekay a nipangangan: Ardeidae) i aadupan tu pasasizuma i cudadan uzip nu ayaman u sibiluu'kay mataan u cacayay sapamata, pangangan han tu badakuwang, uyni sapamata a ayaman u tabakiay, tatudungay muculilay ayam, angangan piidangan nu heni tini i suemetay a lala' atu icapiay a kilakilanga, u masuematay a lala' ku heni mauzip. cidek a wayway sapamata badakuwang a ayaman izaw ku "tulu tanayu'ay" a picidek, tanayu' ku sangutuc, tanayu' ku lilel, tanayu' ku padahaw. sapamata badakuwang a ayamay u uzip masabucuy, nuayawan nu baluwang sibanuh, tukun nu tangah siadiping, i kasiwawaan hawsa, uyni tusaay a banuh u kahenulan micidek tu sapaseneng. padahaw a banuh, u batac i hekal tu, tulu ku taludu' nu kuku' nuayawan cacay zikuzan cacay. sapamata badakuwang a ayaman caay ka hapinang ku kasibuluu'k, mabesu ku takulaw, u takulaw hamin taneng misuped tu kakanan. sapamata badakuwang ayam yadah ku banuh i takili'an, i baluwang, bili atu pakah masaatilad malaliwaliwah. kalahad sapamata badakuwang palalecad u balakiay tu, u lalengawan na i sazikuzay tu nu kasazuma nu ziday. kananaman sapamata badakuwang a ayaman tiza amin i sumetay mihibang babi', micapi tu nanum kilakilangan a midang. salimalimad sa ku heni, mipili' panutek tu kakitizaan misadibu, kasiwawaan pulung sa maluyaluy mueneng tya pisadibuan. tungusay badakuwang, tungusay salengacay badakuwang, tungusay kululay nu katalalan a badakuwang, tungusay taku a badakuwang, tungusay labii'ay a badakuwang, sabeleng luyaluy sa i pabaw nu kilang misadibu, pangangan han kilangay a badakuwang, tungusay taliwatiw, tungusay tubiyak a ayaman mahiniay a ayam i lucilucikan anucaysa i lutulutukan mihibang mabi'. sapamata badakuwang a ayaman masati'kuk anucaay sa masatanayu', u pudac nu ti'kuk u sumilaway anucaaysa u ladaway ku kulit, malecad ku dibu u ti'kuk u zuma a kilit, wayway tabaki ku kasazuma. tatusaay wama wina mapulung midiku tu ti'kuk. tungusay tengaan ayam sandeb mala tengaan tu, izaw tu ku tawinaan tawamaan ku pakanay pahabayay. sapamata badakuwang ayam angangan u mauzipay i nanumay ku kakanan, pasu buting, kabus, balaut atu cilekay. kacacayat tu tademaw sapamata badakuwang ayam u saayaway katinengan nu tademaw a ayaman salungan ku uzup, i kazumamadan a dadiw u sasuayawan a pasenengan . uyza angangan i masemetay pahanhan mueneng ku heni, sakay sumetay a lala' matineng tu nikasumad, sisa kasenengan nu tademaw amin, mala sasuayawan nu mitelacay a ke-sey. . tademaw amin sakay tuhenian ayam a ti'kuk miazih tu i labuay a nilacul, mikinsa tu izang atu malecad nu uzipay a sapalahad izaw tu ku nihapinang amitelac, tuyni u kabulaw nu heni atu wayway minanam mitelac izaw tu katenes nu laylay. sapamata badakuwang ayam hatu malaliwaliwah i kangelu'an a kakitizaan, uzama i kenis sanad sa mapulung misadibu, kanahat manamuh amin ku tademaw tuhenian. nika malaalaw ku tademaw atu ayam malaalaw tu kilang, malaalaw tu buting izaw tu ku mahiniay a kawawa, kayadah nu masemetay a kakitizaan mapeci' tu ku iwliw, sapamata badakuwang ayam pakayniay tu azaaw tu pihibangan. ayzaay tu a mihcaan u zuma ayaman masibek muculal tapiingan nu tu-se, uzuma a tademaw u tu-se kapahay tu ku liwliw tatungus tu kuheni mauzip asaan, nika tatenga' mahiniay a kawawa, na izaway tu ku pihibangan a lala' mapeci'ay tu, u ayam mapacici' masanad i tu-se tu talakaway a kilang misadibu siwawa, u zuma a kakitizaan uyzasa mabatad ku pikiliman tu kakanan, satu u tengaan ayam mipahabay caay kadayum, caay tu kakapah ku nisiwawa. badakuwang i niyazu' iayaw mitapal tu salengacay a badakuwang matineng, matineng izaw ku malukay nu tademaw i umah, mubahel i tapuku maazih tu niza hawsa, zayhan mitabi hawsa izaw ku lahud nu nanum, namapacilal ya lahud i batad maazih tu niza mibahel tu tayza mukan tu cilekay nanitabuan tahkal tu ku atikak. nisulitan ni Sabak Tutuy. _____________ adidi'ay a badakuwang adidiay a badakuwang, u salengacay a badakuwang han aca, a Su ,u salengacay badakuwang su sacacay a cung , nipiwanis i aadupan sa u nu ayam a kang , tising-mu hananay. cidek u tanayu' nu uzip sa lima idaw ku enem a kung-feng , uziuzipan a banuh u salengacay namin, yu kasiwawaan sa, idaw ku tusaay mahizaay u keliw tanayu'ay sacuungan a banuh, kulul atu i pabaw nu baluwang simabangbangay tangsuay a banuh, mamin tu ku kasiwawaan, malawpes tu kya kulit. lakalakalan i sadingsingan atu lalud itiza i banaw nu lilis, lanulanuanan, lakulakuan, itepal nu sauwac, sinanumay a likelikenan, silanuay a lala' atu mililis tu bayu' nu cilis a sauwac, mapulang aca sasacacaycacay aca tahekal mikilim tu kakanan ku badakuwangn. kalakalakan nuheni sa i Huy-cu , Uw-cu , Ya-cu , atu Ta-yang-cu , i Cung-ku sa, i nu timulan nu Cang-cian atu Hay-nan a subal , ya maazihay i tebanay a kakitizaan a badakuwangn sa i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, ŚÄôť≥•) kuheni, ya maazihay i timul a kakitizaan a badakuwan sa u tayniay mueneng a badakuwan. i Taywan hinaazih ku adidiay a badakuwan, ya adidiay a badakuwan u tayniay mueneng a badakuwang (liw-niyaw, Áēôť≥•) kuheni. tu i Taywan palatuluen ku ayam: sakacacay: tayniay mueneng a ayam (liw-niyaw, Áēôť≥•), sakatusa: i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, ŚÄôť≥•), sakatulu sa u micaliway a ayam (ku-cing-niyaw, . ya tabakiay a badakuwan atu tanengay ku tabakiay a badakuwan sa, u i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, ŚÄôť≥•) kuheni, duma sa, izaw aca ku micaliway a ayam (ku-cing-niyaw, ťĀéŚĘÉť≥•), tinaku: luma'ay a padaicaw (cia-ien, Śģ∂Ááē), waluay ku kulit a ayam , atu caay pisikul tu dibu a ayam (tu-cien-niyaw, śĚúťĶĎť≥•). kakanen u kakanan nu badakuwang sa, u buting, sipudacay a aadupan atu cilekay, nika u cacanan a buting udang ku hali kakanen nu heni, anu mikilim tu kakanen u cacay a kuku' i nanum tu mikulih. tabakiay a badakuwang Ś§ßÁôĹť∑ļ , .tabakiay a badakuwang Siey-ming : Ardea alba, duma a ngangan sa u salengacay a badakuwang (Pay-lu-se,ÁôĹť∑ļť∑•), badakuwang(Lu-se,ť∑ļť∑•), mabahiliay nu bali a badakuwang(Funpiaw-kungceťĘ®śľāŚÖ¨Ś≠ź), salengacay bahili a ayam(Paypiaw-niyaw, ÁôĹśľāť≥•) . u badakuwang a kaput, u sakacacay nu Cang lu-su hananay . kakaudipan nu liwliw . i uma'uma' han, lilis nu bukelal, likelikenan, lanulnuan, atu nulilis nu bayu'bayu'an sausauwacan, beleng aca sacacaycacay aca tahekal kuheni. kalakalak a kakitizaan . Fuy-cu , U-cu , Ya-cu , atu Ta-yang-cu . cidek tanayu' ku uzip siwa a bataan a Kung-feng , u satabakiay nu salengacay a su (Paylu-su, ÁôĹť∑ļŚĪ¨) a badakuwang, yu kasiwawaan sa i kulul idaw ku kulit nu banuh, lumeniay ku kuku', lumeniay ku cepi', ipabaw nu cepi', si sumilaway atu sumanahay a kulit, tanayu'ku laway, madicem takulahay a kulit, yu kasiwawaan sa mamin atu masadumaay mala lumeniay ku kulit, atu kuwk kuwk kuwk sa ku suni. kakanen ť≠ö, u buting sipudacay atu cilekay, alahican miadup tu edu. pacelak malecad tu duma a inanumay a ayan i kilakilanga a misadibu, yu pacelak ku heni sa i tuluay ku bulad katukuh siwaay ku bulad. tanengay a badakuwang šł≠ÁôĹť∑ļ(Ś≠łŚźć:Ardea Intermedia) tanengay a badakuwang ngangan sa ( Siey-ming :Ardea Intermedia)han, u badakuwang a kaput, u sakacacay nu Canglu-su hananay, pangangan han sadinsingan a mitabiay. kauzip i umhumahan mauzip, banabanawan, lanu'lanu'an, tu mitepal tu lilis nu bayu', misadibu sa i tepal nu luma'luma'an a kilakilangan atu i Kuy-cu , milakalak i sepat a lasubu katukuh i walu a lasubu m katalakaw nu buyu', tiniay a cacanan a salacul i In-du-ni-siy-a-Cu-wa . nisulitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">badakuwaŇč badakuwaŇč kasazumaaj :kasazumaaj aadupan *** animar~…ĺia sa ¶umud :sa ¶umud aadupan kur~…ĺus *****  ¶ńßordata uzip :uzip nu ajam ** a*…ôs mata :mata sibur~…ĺuu Ē~ °kaj *** p…ôr~…ĺ…ô ¶aniform…ôs sapamata :sapamata badakuwaŇča ** ard…ôida…ô tuŇčusaj :tuŇčusaj badakuwaŇča *** …ôgr…ôtta masas…ôŇčiaj :masas…ôŇčiaja adidi Ē~ °aj a badakuwaŇč *** …ô. garz…ôtta tabakiaj a badakuwaŇč tabakiaj a badakuwaŇč (mit…ôs…ôkaj nipaŇčaŇčan: ard…ôa ar~…ĺba), siŇčaŇčan a ¶a tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badauwaŇč, badakuwaŇč, buŇč-pijaw kuŇč- ¶…ô , sar~…ĺ…ôŇča ¶aj pijaw ajam. u sapamata nu badakuwaŇč u tuŇčusaj a badauwaŇč u  ¶a ¶ajaj, u zuma par~…ĺatuŇčus ńßan tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč. r~…ĺiwr~…ĺiw nikauzip manamuńß i r~…ĺakur~…ĺakuan, tukus nu sauwa ¶, r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, tasutasunan midudu ¶ tu baju adidi Ē~ °aj a sauwa ¶ u su…ôm…ôtaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, mu ¶ur~…ĺar~…ĺ sar~…ĺujar~…ĺu sa mar~…ĺiwasak. mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß a kakitizaan **,**,*****. b…ô- ¶uw, uw- ¶uw, ja- ¶uw atu aw- ¶uw.  ¶id…ôk **  ¶m ku tanaju Ē~ °, tuŇčusasj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badikuwaŇč u satabakiaj, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, kasiwawaan i kur~…ĺur~…ĺ izaw ku banuńß, r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku kuku Ē~ ° r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku padańßaw, i padańßaw sir~…ĺandawaj anu ¶aaj sumanańßaj a kur~…ĺit, adidi Ē~ ° tajaju Ē~ ° ku saŇčutu ¶, kasiwawaan ńßamin anu ¶aaj u zuma mar~…ĺar~…ĺum…ôni Ē~ ° ku kur~…ĺit, kasiwawaan i kasab…ôr~…ĺ…ôŇč nu dibu ar~…ĺaawaw sa kusini. kakanan *,*******. butiŇč, …ônip aadupan atu  ¶ir~…ĺ…ôkajan. kasiwawaan maar~…ĺ…ô ¶ad tu nu zumaaj nanumaj ajam mar~…ĺ…ô ¶ad i  ¶iid nu kir~…ĺaŇč misadibu, kasiwawaan i *-* a bur~…ĺad. r~…ĺar~…ĺaŇčawan pa-si * r~…ĺj…ô-ja-ar~…ĺ ku b…ôr~…ĺińß nu kar~…ĺisiw, sin-si-r~…ĺan * kar~…ĺibuwa Ē~ ° izaw ku ba ¶u nu tabakiaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč. sjaŇč-kaŇč jadańß ku siŇčaŇčanaj a kakitizaan, mańßiniaj takuaj a tar~…ĺastas , r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a tar~…ĺastas , bawbiaj a tar~…ĺastas , iajaw ńßatu i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a badakuwaŇč ajam. katuud ku mu…ôn…ôŇčaj nu tabakiaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč, nika katuud ku pat…ôr~…ĺa ¶aj a tad…ômaw tu pi ¶ijut  ¶ijut nu tar~…ĺasta, sisa ŇčaŇčan nu kakitizaan ńßantu pasumad…ôn amin tu "tar~…ĺastas" a  ¶udadan. adidi Ē~ °aj badakuwaŇč ***(**:…ôgr…ôtta garz…ôtta), . adidi Ē~ °aj badakuwaŇč (mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan: …ôgr…ôtta garz…ôtta), siŇčaŇčan a ¶as tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč, zumaaj nu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč. ***** ¶m, ,***. tajaju Ē~ ° nu uzip pakar~…ĺa tu **  ¶m, sar~…ĺ…ôŇča ¶ amin ku banuńß nu uzip, kasiwawaan tataŇčańßan s…ôdaj sa ku tusa adidi Ē~ °aj tanaju Ē~ °aj a banuńß, kur~…ĺur~…ĺ atu bar~…ĺuwaŇč mapuŇčpuŇč ku banuńß, kataŇčasaan tu mar~…ĺawp…ôs tu. adidi Ē~ ° tanaju Ē~ ° r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a saŇčutu ¶, r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku padańßaw, kur~…ĺawr~…ĺaw ku sazipa Ē~ ° ku kuku Ē~ °. kasiwawaan i kasab…ôr~…ĺ…ôŇč nu dibu ar~…ĺaawaw sa kusini. idaw a ¶a ku adidi Ē~ °aj a badakuwaŇč sumir~…ĺaw ku kuku Ē~ ° sumir~…ĺaw ku padańßaw. mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß . sadiŇčsiŇč u r~…ĺar~…ĺud tini amin tapiiŇčan nu tukus matasunaj a taku mabar~…ĺakas mikir~…ĺim tu kakanan, r~…ĺaku, tukus nu sauwa ¶, r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, tasutasunan, atu mir~…ĺir~…ĺis tu baju adidi Ē~ °aj a sauwa ¶, sar~…ĺujar~…ĺu sa mar~…ĺiwasak mu ¶ur~…ĺar~…ĺ. kar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß tini i b…ô- ¶uw, u- ¶uw, ja- ¶uw atu ta-jaŇč- ¶uw, i  ¶uŇč-kuw aŇčaŇčan maazińß ku  ¶aŇč- ¶jaŇč satimur~…ĺan a kasa kakitizaan atu ńßaj-nan-taw, i kasat…ôban a kakitizaan ńßatu u tar~…ĺastas ajaman, satimur~…ĺan ńßatu u r~…ĺijur~…ĺiuj a ajaman. maazińßaj tu i tajwan. kakanan bitiŇč, …ônip, atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj. u  ¶ana ¶anan masasizumaaj butiŇč kabus ku kakanan, mikir~…ĺim tu kakanan  ¶a ¶aj ku kuku Ē~ ° i nanum mikur~…ĺińß. sapamatan a badakuwaŇč sapamata badakuwaŇč (mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan: ard…ôida…ô) i aadupan tu pasasizuma i  ¶udadan uzip nu ajaman u sibir~…ĺuu Ē~ °kaj mataan u  ¶a ¶ajaj sapamata, paŇčaŇčan ńßan tu badakuwaŇč, ujni sapamata a ajaman u tabakiaj, tatuduŇčaj mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj ajam, aŇčaŇčan piidaŇčan nu ńß…ôni tini i su…ôm…ôtaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu i ¶apiaj a kir~…ĺakir~…ĺaŇča, u masu…ômataj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku ńß…ôni mauzip.  ¶id…ôk a wajwaj sapamata badakuwaŇč a ajaman izaw ku "tur~…ĺu tanaju Ē~ °aj" a pi ¶id…ôk, tanaju Ē~ ° ku saŇčutu ¶, tanaju Ē~ ° ku r~…ĺir~…ĺ…ôr~…ĺ, tanaju Ē~ ° ku padańßaw. sapamata badakuwaŇč a ajamaj u uzip masabu ¶uj, nuajawan nu bar~…ĺuwaŇč sibanuńß, tukun nu taŇčańß siadipiŇč, i kasiwawaan ńßawsa, ujni tusaaj a banuńß u kańß…ônur~…ĺan mi ¶id…ôk tu sapas…ôn…ôŇč. padańßaw a banuńß, u bata ¶ i ńß…ôkar~…ĺ tu, tur~…ĺu ku tar~…ĺudu Ē~ ° nu kuku Ē~ ° nuajawan  ¶a ¶aj zikuzan  ¶a ¶aj. sapamata badakuwaŇč a ajaman  ¶aaj ka ńßapinaŇč ku kasibur~…ĺuu Ē~ °k, mab…ôsu ku takur~…ĺaw, u takur~…ĺaw ńßamin tan…ôŇč misup…ôd tu kakanan. sapamata badakuwaŇč ajam jadańß ku banuńß i takir~…ĺi Ē~ °an, i bar~…ĺuwaŇč, bir~…ĺi atu pakańß masaatir~…ĺad mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß. kar~…ĺańßad sapamata badakuwaŇč par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad u bar~…ĺakiaj tu, u r~…ĺar~…ĺ…ôŇčawan na i sazikuzaj tu nu kasazuma nu zidaj. kananaman sapamata badakuwaŇč a ajaman tiza amin i sum…ôtaj mińßibaŇč babi Ē~ °, mi ¶api tu nanum kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a midaŇč. sar~…ĺimar~…ĺimad sa ku ńß…ôni, mipir~…ĺi Ē~ ° panut…ôk tu kakitizaan misadibu, kasiwawaan pur~…ĺuŇč sa mar~…ĺujar~…ĺuj mu…ôn…ôŇč tja pisadibuan. tuŇčusaj badakuwaŇč, tuŇčusaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč, tuŇčusaj kur~…ĺur~…ĺaj nu katar~…ĺar~…ĺan a badakuwaŇč, tuŇčusaj taku a badakuwaŇč, tuŇčusaj r~…ĺabii Ē~ °aj a badakuwaŇč, sab…ôr~…ĺ…ôŇč r~…ĺujar~…ĺuj sa i pabaw nu kir~…ĺaŇč misadibu, paŇčaŇčan ńßan kir~…ĺaŇčaj a badakuwaŇč, tuŇčusaj tar~…ĺiwatiw, tuŇčusaj tubijak a ajaman mańßiniaj a ajam i r~…ĺu ¶ir~…ĺu ¶ikan anu ¶ajsa i r~…ĺutur~…ĺutukan mińßibaŇč mabi Ē~ °. sapamata badakuwaŇč a ajaman masati Ē~ °kuk anu ¶aaj sa masatanaju Ē~ °, u puda ¶ nu ti Ē~ °kuk u sumir~…ĺawaj anu ¶aajsa u r~…ĺadawaj ku kur~…ĺit, mar~…ĺ…ô ¶ad ku dibu u ti Ē~ °kuk u zuma a kir~…ĺit, wajwaj tabaki ku kasazuma. tatusaaj wama wina mapur~…ĺuŇč midiku tu ti Ē~ °kuk. tuŇčusaj t…ôŇčaan ajam sand…ôb mar~…ĺa t…ôŇčaan tu, izaw tu ku tawinaan tawamaan ku pakanaj pańßabajaj. sapamata badakuwaŇč ajam aŇčaŇčan u mauzipaj i nanumaj ku kakanan, pasu butiŇč, kabus, bar~…ĺaut atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj. ka ¶a ¶ajat tu tad…ômaw sapamata badakuwaŇč ajam u saajawaj katin…ôŇčan nu tad…ômaw a ajaman sar~…ĺuŇčan ku uzup, i kazumamadan a dadiw u sasuajawan a pas…ôn…ôŇčan . ujza aŇčaŇčan i mas…ôm…ôtaj pańßanńßan mu…ôn…ôŇč ku ńß…ôni, sakaj sum…ôtaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° matin…ôŇč tu nikasumad, sisa kas…ôn…ôŇčan nu tad…ômaw amin, mar~…ĺa sasuajawan nu mit…ôr~…ĺa ¶aj a k…ô-s…ô. . tad…ômaw amin sakaj tuńß…ônian ajam a ti Ē~ °kuk miazińß tu i r~…ĺabuaj a nir~…ĺa ¶ur~…ĺ, mikinsa tu izaŇč atu mar~…ĺ…ô ¶ad nu uzipaj a sapar~…ĺańßad izaw tu ku nińßapinaŇč amit…ôr~…ĺa ¶, tujni u kabur~…ĺaw nu ńß…ôni atu wajwaj minanam mit…ôr~…ĺa ¶ izaw tu kat…ôn…ôs nu r~…ĺajr~…ĺaj. sapamata badakuwaŇč ajam ńßatu mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß i kaŇč…ôr~…ĺu Ē~ °an a kakitizaan, uzama i k…ônis sanad sa mapur~…ĺuŇč misadibu, kanańßat manamuńß amin ku tad…ômaw tuńß…ônian. nika mar~…ĺaar~…ĺaw ku tad…ômaw atu ajam mar~…ĺaar~…ĺaw tu kir~…ĺaŇč, mar~…ĺaar~…ĺaw tu butiŇč izaw tu ku mańßiniaj a kawawa, kajadańß nu mas…ôm…ôtaj a kakitizaan map…ô ¶i Ē~ ° tu ku iwr~…ĺiw, sapamata badakuwaŇč ajam pakajniaj tu azaaw tu pińßibaŇčan. ajzaaj tu a mińß ¶aan u zuma ajaman masib…ôk mu ¶ur~…ĺar~…ĺ tapiiŇčan nu tu-s…ô, uzuma a tad…ômaw u tu-s…ô kapańßaj tu ku r~…ĺiwr~…ĺiw tatuŇčus tu kuńß…ôni mauzip asaan, nika tat…ôŇča Ē~ ° mańßiniaj a kawawa, na izawaj tu ku pińßibaŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° map…ô ¶i Ē~ °aj tu, u ajam mapa ¶i ¶i Ē~ ° masanad i tu-s…ô tu tar~…ĺakawaj a kir~…ĺaŇč misadibu siwawa, u zuma a kakitizaan ujzasa mabatad ku pikir~…ĺiman tu kakanan, satu u t…ôŇčaan ajam mipańßabaj  ¶aaj kadajum,  ¶aaj tu kakapańß ku nisiwawa. badakuwaŇč i nijazu Ē~ ° iajaw mitapar~…ĺ tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč matin…ôŇč, matin…ôŇč izaw ku mar~…ĺukaj nu tad…ômaw i umańß, mubańß…ôr~…ĺ i tapuku maazińß tu niza ńßawsa, zajńßan mitabi ńßawsa izaw ku r~…ĺańßud nu nanum, namapa ¶ir~…ĺar~…ĺ ja r~…ĺańßud i batad maazińß tu niza mibańß…ôr~…ĺ tu tajza mukan tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj nanitabuan tańßkar~…ĺ tu ku atikak. nisur~…ĺitan ni sabak tutuj. _____________ adidi Ē~ °aj a badakuwaŇč adidiaj a badakuwaŇč, u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč ńßan a ¶a, a su ,u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč su sa ¶a ¶aj a  ¶uŇč , nipiwanis i aadupan sa u nu ajam a kaŇč , tisiŇč-mu ńßananaj.  ¶id…ôk u tanaju Ē~ ° nu uzip sa r~…ĺima idaw ku …ôn…ôm a kuŇč-f…ôŇč , uziuzipan a banuńß u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj namin, ju kasiwawaan sa, idaw ku tusaaj mańßizaaj u k…ôr~…ĺiw tanaju Ē~ °aj sa ¶uuŇčan a banuńß, kur~…ĺur~…ĺ atu i pabaw nu bar~…ĺuwaŇč simabaŇčbaŇčaj taŇčsuaj a banuńß, mamin tu ku kasiwawaan, mar~…ĺawp…ôs tu kja kur~…ĺit. r~…ĺakar~…ĺakar~…ĺan i sadiŇčsiŇčan atu r~…ĺar~…ĺud itiza i banaw nu r~…ĺir~…ĺis, r~…ĺanur~…ĺanuanan, r~…ĺakur~…ĺakuan, it…ôpar~…ĺ nu sauwa ¶, sinanumaj a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, sir~…ĺanuaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu mir~…ĺir~…ĺis tu baju Ē~ ° nu  ¶ir~…ĺis a sauwa ¶, mapur~…ĺaŇč a ¶a sasa ¶a ¶aj ¶a ¶aj a ¶a tańß…ôkar~…ĺ mikir~…ĺim tu kakanan ku badakuwaŇčn. kar~…ĺakar~…ĺakan nuńß…ôni sa i ńßuj- ¶u , uw- ¶u , ja- ¶u , atu ta-jaŇč- ¶u , i  ¶uŇč-ku sa, i nu timur~…ĺan nu  ¶aŇč- ¶ian atu ńßaj-nan a subar~…ĺ , ja maazińßaj i t…ôbanaj a kakitizaan a badakuwaŇčn sa i kasi…ônawan tajniaj a ajam (ńßu-nijaw, **) kuńß…ôni, ja maazińßaj i timur~…ĺ a kakitizaan a badakuwan sa u tajniaj mu…ôn…ôŇč a badakuwan. i tajwan ńßinaazińß ku adidiaj a badakuwan, ja adidiaj a badakuwan u tajniaj mu…ôn…ôŇč a badakuwaŇč (r~…ĺiw-nijaw, **) kuńß…ôni. tu i tajwan par~…ĺatur~…ĺu…ôn ku ajam: saka ¶a ¶aj: tajniaj mu…ôn…ôŇč a ajam (r~…ĺiw-nijaw, **), sakatusa: i kasi…ônawan tajniaj a ajam (ńßu-nijaw, **), sakatur~…ĺu sa u mi ¶ar~…ĺiwaj a ajam (ku- ¶iŇč-nijaw, . ja tabakiaj a badakuwan atu tan…ôŇčaj ku tabakiaj a badakuwan sa, u i kasi…ônawan tajniaj a ajam (ńßu-nijaw, **) kuńß…ôni, duma sa, izaw a ¶a ku mi ¶ar~…ĺiwaj a ajam (ku- ¶iŇč-nijaw, ***), tinaku: r~…ĺuma Ē~ °aj a padai ¶aw ( ¶ia-i…ôn, **), war~…ĺuaj ku kur~…ĺit a ajam , atu  ¶aaj pisikur~…ĺ tu dibu a ajam (tu- ¶i…ôn-nijaw, ***). kakan…ôn u kakanan nu badakuwaŇč sa, u butiŇč, sipuda ¶aj a aadupan atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, nika u  ¶a ¶anan a butiŇč udaŇč ku ńßar~…ĺi kakan…ôn nu ńß…ôni, anu mikir~…ĺim tu kakan…ôn u  ¶a ¶aj a kuku Ē~ ° i nanum tu mikur~…ĺińß. tabakiaj a badakuwaŇč *** , .tabakiaj a badakuwaŇč si…ô-miŇč : ard…ôa ar~…ĺba, duma a ŇčaŇčan sa u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč (paj-r~…ĺu-s…ô,***), badakuwaŇč(r~…ĺu-s…ô,**), mabańßir~…ĺiaj nu bar~…ĺi a badakuwaŇč(funpiaw-kuŇč ¶…ô****), sar~…ĺ…ôŇča ¶aj bańßir~…ĺi a ajam(pajpiaw-nijaw, ***) . u badakuwaŇč a kaput, u saka ¶a ¶aj nu  ¶aŇč r~…ĺu-su ńßananaj . kakaudipan nu r~…ĺiwr~…ĺiw . i uma Ē~ °uma Ē~ ° ńßan, r~…ĺir~…ĺis nu buk…ôr~…ĺar~…ĺ, r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, r~…ĺanur~…ĺnuan, atu nur~…ĺir~…ĺis nu baju Ē~ °baju Ē~ °an sausauwa ¶an, b…ôr~…ĺ…ôŇč a ¶a sa ¶a ¶aj ¶a ¶aj a ¶a tańß…ôkar~…ĺ kuńß…ôni. kar~…ĺakar~…ĺak a kakitizaan . fuj- ¶u , u- ¶u , ja- ¶u , atu ta-jaŇč- ¶u .  ¶id…ôk tanaju Ē~ ° ku uzip siwa a bataan a kuŇč-f…ôŇč , u satabakiaj nu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a su (pajr~…ĺu-su, ***) a badakuwaŇč, ju kasiwawaan sa i kur~…ĺur~…ĺ idaw ku kur~…ĺit nu banuńß, r~…ĺum…ôniaj ku kuku Ē~ °, r~…ĺum…ôniaj ku  ¶…ôpi Ē~ °, ipabaw nu  ¶…ôpi Ē~ °, si sumir~…ĺawaj atu sumanańßaj a kur~…ĺit, tanaju Ē~ °ku r~…ĺawaj, madi ¶…ôm takur~…ĺańßaj a kur~…ĺit, ju kasiwawaan sa mamin atu masadumaaj mar~…ĺa r~…ĺum…ôniaj ku kur~…ĺit, atu kuwk kuwk kuwk sa ku suni. kakan…ôn *, u butiŇč sipuda ¶aj atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, ar~…ĺańßi ¶an miadup tu …ôdu. pa ¶…ôr~…ĺak mar~…ĺ…ô ¶ad tu duma a inanumaj a ajan i kir~…ĺakir~…ĺaŇča a misadibu, ju pa ¶…ôr~…ĺak ku ńß…ôni sa i tur~…ĺuaj ku bur~…ĺad katukuńß siwaaj ku bur~…ĺad. tan…ôŇčaj a badakuwaŇč ***(**:ard…ôa int…ôrm…ôdia) tan…ôŇčaj a badakuwaŇč ŇčaŇčan sa ( si…ô-miŇč :ard…ôa int…ôrm…ôdia)ńßan, u badakuwaŇč a kaput, u saka ¶a ¶aj nu  ¶aŇčr~…ĺu-su ńßananaj, paŇčaŇčan ńßan sadinsiŇčan a mitabiaj. kauzip i umńßumańßan mauzip, banabanawan, r~…ĺanu Ē~ °r~…ĺanu Ē~ °an, tu mit…ôpar~…ĺ tu r~…ĺir~…ĺis nu baju Ē~ °, misadibu sa i t…ôpar~…ĺ nu r~…ĺuma Ē~ °r~…ĺuma Ē~ °an a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu i kuj- ¶u , mir~…ĺakar~…ĺak i s…ôpat a r~…ĺasubu katukuńß i war~…ĺu a r~…ĺasubu m katar~…ĺakaw nu buju Ē~ °, tiniaj a  ¶a ¶anan a sar~…ĺa ¶ur~…ĺ i in-du-ni-sij-a- ¶u-wa . nisur~…ĺitan ni mańßi takas a ¶i uwi ńßabaj. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">badakuwang badakuwang kasazumaay :kasazumaay aadupan ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia sacumud :sacumud aadupan kulus ŤĄäÁīĘŚčēÁČ©ťĖÄ Chordata uzip :uzip nu ayam ť≥•Á∂Ī Aves mata :mata sibuluu'kay ťĶúŚĹĘÁõģ Pelecaniformes sapamata :sapamata badakuwanga ť∑ļÁßĎ Ardeidae tungusay :tungusay badakuwanga ÁôĹť∑ļŚĪ¨ Egretta masasengiay :masasengiaya adidi'ay a badakuwang ŚįŹÁôĹť∑ļ E. garzetta tabakiay a badakuwang tabakiay a badakuwang (mitesekay nipangangan: Ardea alba), singangan aca tu salengacay badauwang, badakuwang, bung-piyaw kung-ce , salengacay piyaw ayam. u sapamata nu badakuwang u tungusay a badauwang u cacayay, u zuma palatungus han tu salengacay a badakuwang. liwliw nikauzip manamuh i lakulakuan, tukus nu sauwac, likelikenan, tasutasunan miduduc tu bayu adidi'ay a sauwac u suemetay a lala', muculal saluyalu sa maliwasak. malaliwaliwah a kakitizaan ťĚěśī≤,ś≠źśī≤,šļěśī≤ŚźĆśĺ≥śī≤. Bey-cuw, Uw-cuw, Ya-cuw atu Aw-cuw. cidek 90 cm ku tanayu', tungusasy salengacay a badikuwang u satabakiay, salengacay, kasiwawaan i kulul izaw ku banuh, lumeni' ku kuku' lumeni' ku padahaw, i padahaw silandaway anucaay sumanahay a kulit, adidi' tayayu' ku sangutuc, kasiwawaan hamin anucaay u zuma malalumeni' ku kulit, kasiwawaan i kasabeleng nu dibu alaawaw sa kusini. kakanan ť≠ö,ÁĒ≤śģľŚčēÁČ©ŚíĆśėÜŤü≤. buting, enip aadupan atu cilekayan. kasiwawaan maalecad tu nu zumaay nanumay ayam malecad i ciid nu kilang misadibu, kasiwawaan i 3-9 a bulad. lalangawan Pa-si 5 Lye-ya-al ku belih nu kalisiw, Sin-si-lan 2 kalibuwa' izaw ku bacu nu tabakiay salengacay a badakuwang. Syang-kang yadah ku singanganay a kakitizaan, mahiniay takuay a talastas , likelikenan a talastas , bawbiay a talastas , iayaw hatu i kilakilangan a badakuwang ayam. katuud ku muenengay nu tabakiay salengacay a badakuwang, nika katuud ku patelacay a tademaw tu piciyut ciyut nu talasta, sisa ngangan nu kakitizaan hantu pasumaden amin tu "talastas" a cudadan. adidi'ay badakuwang ŚįŹÁôĹť∑ļ(Ś≠łŚźć:Egretta garzetta), . adidi'ay badakuwang (mitesekay a nipangangan: Egretta garzetta), singangan acas tu salengacay badakuwang, zumaay nu salengacay badakuwang. ťęĒťē∑ÁīĄ56cm, ,ŤóćŤÖŅÁöĄ. tayayu' nu uzip pakala tu 56 cm, salengac amin ku banuh nu uzip, kasiwawaan tatangahan seday sa ku tusa adidi'ay tanayu'ay a banuh, kulul atu baluwang mapungpung ku banuh, katangasaan tu malawpes tu. adidi' tanayu' lumeni'ay a sangutuc, lumeni' ku padahaw, kulawlaw ku sazipa' ku kuku'. kasiwawaan i kasabeleng nu dibu alaawaw sa kusini. idaw aca ku adidi'ay a badakuwang sumilaw ku kuku' sumilaw ku padahaw. malaliwaliwah . sadingsing u lalud tini amin tapiingan nu tukus matasunay a taku mabalakas mikilim tu kakanan, laku, tukus nu sauwac, likelikenan, tasutasunan, atu mililis tu bayu adidi'ay a sauwac, saluyalu sa maliwasak muculal. kalaliwaliwah tini i bey-cuw, U-cuw, Ya-cuw atu Ta-yang-cuw, i Cung-kuw angangan maazih ku Cang-cyang satimulan a kasa kakitizaan atu Hay-nan-taw, i kasateban a kakitizaan hatu u talastas ayaman, satimulan hatu u liyuliuy a ayaman. maazihay tu i Taywan. kakanan biting, enip, atu cilekay. u canacanan masasizumaay buting kabus ku kakanan, mikilim tu kakanan cacay ku kuku' i nanum mikulih. sapamatan a badakuwang sapamata badakuwang (mitesekay a nipangangan: Ardeidae) i aadupan tu pasasizuma i cudadan uzip nu ayaman u sibiluu'kay mataan u cacayay sapamata, pangangan han tu badakuwang, uyni sapamata a ayaman u tabakiay, tatudungay muculilay ayam, angangan piidangan nu heni tini i suemetay a lala' atu icapiay a kilakilanga, u masuematay a lala' ku heni mauzip. cidek a wayway sapamata badakuwang a ayaman izaw ku "tulu tanayu'ay" a picidek, tanayu' ku sangutuc, tanayu' ku lilel, tanayu' ku padahaw. sapamata badakuwang a ayamay u uzip masabucuy, nuayawan nu baluwang sibanuh, tukun nu tangah siadiping, i kasiwawaan hawsa, uyni tusaay a banuh u kahenulan micidek tu sapaseneng. padahaw a banuh, u batac i hekal tu, tulu ku taludu' nu kuku' nuayawan cacay zikuzan cacay. sapamata badakuwang a ayaman caay ka hapinang ku kasibuluu'k, mabesu ku takulaw, u takulaw hamin taneng misuped tu kakanan. sapamata badakuwang ayam yadah ku banuh i takili'an, i baluwang, bili atu pakah masaatilad malaliwaliwah. kalahad sapamata badakuwang palalecad u balakiay tu, u lalengawan na i sazikuzay tu nu kasazuma nu ziday. kananaman sapamata badakuwang a ayaman tiza amin i sumetay mihibang babi', micapi tu nanum kilakilangan a midang. salimalimad sa ku heni, mipili' panutek tu kakitizaan misadibu, kasiwawaan pulung sa maluyaluy mueneng tya pisadibuan. tungusay badakuwang, tungusay salengacay badakuwang, tungusay kululay nu katalalan a badakuwang, tungusay taku a badakuwang, tungusay labii'ay a badakuwang, sabeleng luyaluy sa i pabaw nu kilang misadibu, pangangan han kilangay a badakuwang, tungusay taliwatiw, tungusay tubiyak a ayaman mahiniay a ayam i lucilucikan anucaysa i lutulutukan mihibang mabi'. sapamata badakuwang a ayaman masati'kuk anucaay sa masatanayu', u pudac nu ti'kuk u sumilaway anucaaysa u ladaway ku kulit, malecad ku dibu u ti'kuk u zuma a kilit, wayway tabaki ku kasazuma. tatusaay wama wina mapulung midiku tu ti'kuk. tungusay tengaan ayam sandeb mala tengaan tu, izaw tu ku tawinaan tawamaan ku pakanay pahabayay. sapamata badakuwang ayam angangan u mauzipay i nanumay ku kakanan, pasu buting, kabus, balaut atu cilekay. kacacayat tu tademaw sapamata badakuwang ayam u saayaway katinengan nu tademaw a ayaman salungan ku uzup, i kazumamadan a dadiw u sasuayawan a pasenengan . uyza angangan i masemetay pahanhan mueneng ku heni, sakay sumetay a lala' matineng tu nikasumad, sisa kasenengan nu tademaw amin, mala sasuayawan nu mitelacay a ke-sey. . tademaw amin sakay tuhenian ayam a ti'kuk miazih tu i labuay a nilacul, mikinsa tu izang atu malecad nu uzipay a sapalahad izaw tu ku nihapinang amitelac, tuyni u kabulaw nu heni atu wayway minanam mitelac izaw tu katenes nu laylay. sapamata badakuwang ayam hatu malaliwaliwah i kangelu'an a kakitizaan, uzama i kenis sanad sa mapulung misadibu, kanahat manamuh amin ku tademaw tuhenian. nika malaalaw ku tademaw atu ayam malaalaw tu kilang, malaalaw tu buting izaw tu ku mahiniay a kawawa, kayadah nu masemetay a kakitizaan mapeci' tu ku iwliw, sapamata badakuwang ayam pakayniay tu azaaw tu pihibangan. ayzaay tu a mihcaan u zuma ayaman masibek muculal tapiingan nu tu-se, uzuma a tademaw u tu-se kapahay tu ku liwliw tatungus tu kuheni mauzip asaan, nika tatenga' mahiniay a kawawa, na izaway tu ku pihibangan a lala' mapeci'ay tu, u ayam mapacici' masanad i tu-se tu talakaway a kilang misadibu siwawa, u zuma a kakitizaan uyzasa mabatad ku pikiliman tu kakanan, satu u tengaan ayam mipahabay caay kadayum, caay tu kakapah ku nisiwawa. badakuwang i niyazu' iayaw mitapal tu salengacay a badakuwang matineng, matineng izaw ku malukay nu tademaw i umah, mubahel i tapuku maazih tu niza hawsa, zayhan mitabi hawsa izaw ku lahud nu nanum, namapacilal ya lahud i batad maazih tu niza mibahel tu tayza mukan tu cilekay nanitabuan tahkal tu ku atikak. nisulitan ni Sabak Tutuy. _____________ adidi'ay a badakuwang adidiay a badakuwang, u salengacay a badakuwang han aca, a Su ,u salengacay badakuwang su sacacay a cung , nipiwanis i aadupan sa u nu ayam a kang , tising-mu hananay. cidek u tanayu' nu uzip sa lima idaw ku enem a kung-feng , uziuzipan a banuh u salengacay namin, yu kasiwawaan sa, idaw ku tusaay mahizaay u keliw tanayu'ay sacuungan a banuh, kulul atu i pabaw nu baluwang simabangbangay tangsuay a banuh, mamin tu ku kasiwawaan, malawpes tu kya kulit. lakalakalan i sadingsingan atu lalud itiza i banaw nu lilis, lanulanuanan, lakulakuan, itepal nu sauwac, sinanumay a likelikenan, silanuay a lala' atu mililis tu bayu' nu cilis a sauwac, mapulang aca sasacacaycacay aca tahekal mikilim tu kakanan ku badakuwangn. kalakalakan nuheni sa i Huy-cu , Uw-cu , Ya-cu , atu Ta-yang-cu , i Cung-ku sa, i nu timulan nu Cang-cian atu Hay-nan a subal , ya maazihay i tebanay a kakitizaan a badakuwangn sa i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, ŚÄôť≥•) kuheni, ya maazihay i timul a kakitizaan a badakuwan sa u tayniay mueneng a badakuwan. i Taywan hinaazih ku adidiay a badakuwan, ya adidiay a badakuwan u tayniay mueneng a badakuwang (liw-niyaw, Áēôť≥•) kuheni. tu i Taywan palatuluen ku ayam: sakacacay: tayniay mueneng a ayam (liw-niyaw, Áēôť≥•), sakatusa: i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, ŚÄôť≥•), sakatulu sa u micaliway a ayam (ku-cing-niyaw, . ya tabakiay a badakuwan atu tanengay ku tabakiay a badakuwan sa, u i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, ŚÄôť≥•) kuheni, duma sa, izaw aca ku micaliway a ayam (ku-cing-niyaw, ťĀéŚĘÉť≥•), tinaku: luma'ay a padaicaw (cia-ien, Śģ∂Ááē), waluay ku kulit a ayam , atu caay pisikul tu dibu a ayam (tu-cien-niyaw, śĚúťĶĎť≥•). kakanen u kakanan nu badakuwang sa, u buting, sipudacay a aadupan atu cilekay, nika u cacanan a buting udang ku hali kakanen nu heni, anu mikilim tu kakanen u cacay a kuku' i nanum tu mikulih. tabakiay a badakuwang Ś§ßÁôĹť∑ļ , .tabakiay a badakuwang Siey-ming : Ardea alba, duma a ngangan sa u salengacay a badakuwang (Pay-lu-se,ÁôĹť∑ļť∑•), badakuwang(Lu-se,ť∑ļť∑•), mabahiliay nu bali a badakuwang(Funpiaw-kungceťĘ®śľāŚÖ¨Ś≠ź), salengacay bahili a ayam(Paypiaw-niyaw, ÁôĹśľāť≥•) . u badakuwang a kaput, u sakacacay nu Cang lu-su hananay . kakaudipan nu liwliw . i uma'uma' han, lilis nu bukelal, likelikenan, lanulnuan, atu nulilis nu bayu'bayu'an sausauwacan, beleng aca sacacaycacay aca tahekal kuheni. kalakalak a kakitizaan . Fuy-cu , U-cu , Ya-cu , atu Ta-yang-cu . cidek tanayu' ku uzip siwa a bataan a Kung-feng , u satabakiay nu salengacay a su (Paylu-su, ÁôĹť∑ļŚĪ¨) a badakuwang, yu kasiwawaan sa i kulul idaw ku kulit nu banuh, lumeniay ku kuku', lumeniay ku cepi', ipabaw nu cepi', si sumilaway atu sumanahay a kulit, tanayu'ku laway, madicem takulahay a kulit, yu kasiwawaan sa mamin atu masadumaay mala lumeniay ku kulit, atu kuwk kuwk kuwk sa ku suni. kakanen ť≠ö, u buting sipudacay atu cilekay, alahican miadup tu edu. pacelak malecad tu duma a inanumay a ayan i kilakilanga a misadibu, yu pacelak ku heni sa i tuluay ku bulad katukuh siwaay ku bulad. tanengay a badakuwang šł≠ÁôĹť∑ļ(Ś≠łŚźć:Ardea Intermedia) tanengay a badakuwang ngangan sa ( Siey-ming :Ardea Intermedia)han, u badakuwang a kaput, u sakacacay nu Canglu-su hananay, pangangan han sadinsingan a mitabiay. kauzip i umhumahan mauzip, banabanawan, lanu'lanu'an, tu mitepal tu lilis nu bayu', misadibu sa i tepal nu luma'luma'an a kilakilangan atu i Kuy-cu , milakalak i sepat a lasubu katukuh i walu a lasubu m katalakaw nu buyu', tiniay a cacanan a salacul i In-du-ni-siy-a-Cu-wa . nisulitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">badakuwaŇč badakuwaŇč kasazumaaj :kasazumaaj aadupan *** animar~…ĺia sa ¶umud :sa ¶umud aadupan kur~…ĺus *****  ¶ńßordata uzip :uzip nu ajam ** a*…ôs mata :mata sibur~…ĺuu Ē~ °kaj *** p…ôr~…ĺ…ô ¶aniform…ôs sapamata :sapamata badakuwaŇča ** ard…ôida…ô tuŇčusaj :tuŇčusaj badakuwaŇča *** …ôgr…ôtta masas…ôŇčiaj :masas…ôŇčiaja adidi Ē~ °aj a badakuwaŇč *** …ô. garz…ôtta tabakiaj a badakuwaŇč tabakiaj a badakuwaŇč (mit…ôs…ôkaj nipaŇčaŇčan: ard…ôa ar~…ĺba), siŇčaŇčan a ¶a tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badauwaŇč, badakuwaŇč, buŇč-pijaw kuŇč- ¶…ô , sar~…ĺ…ôŇča ¶aj pijaw ajam. u sapamata nu badakuwaŇč u tuŇčusaj a badauwaŇč u  ¶a ¶ajaj, u zuma par~…ĺatuŇčus ńßan tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč. r~…ĺiwr~…ĺiw nikauzip manamuńß i r~…ĺakur~…ĺakuan, tukus nu sauwa ¶, r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, tasutasunan midudu ¶ tu baju adidi Ē~ °aj a sauwa ¶ u su…ôm…ôtaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, mu ¶ur~…ĺar~…ĺ sar~…ĺujar~…ĺu sa mar~…ĺiwasak. mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß a kakitizaan **,**,*****. b…ô- ¶uw, uw- ¶uw, ja- ¶uw atu aw- ¶uw.  ¶id…ôk **  ¶m ku tanaju Ē~ °, tuŇčusasj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badikuwaŇč u satabakiaj, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, kasiwawaan i kur~…ĺur~…ĺ izaw ku banuńß, r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku kuku Ē~ ° r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku padańßaw, i padańßaw sir~…ĺandawaj anu ¶aaj sumanańßaj a kur~…ĺit, adidi Ē~ ° tajaju Ē~ ° ku saŇčutu ¶, kasiwawaan ńßamin anu ¶aaj u zuma mar~…ĺar~…ĺum…ôni Ē~ ° ku kur~…ĺit, kasiwawaan i kasab…ôr~…ĺ…ôŇč nu dibu ar~…ĺaawaw sa kusini. kakanan *,*******. butiŇč, …ônip aadupan atu  ¶ir~…ĺ…ôkajan. kasiwawaan maar~…ĺ…ô ¶ad tu nu zumaaj nanumaj ajam mar~…ĺ…ô ¶ad i  ¶iid nu kir~…ĺaŇč misadibu, kasiwawaan i *-* a bur~…ĺad. r~…ĺar~…ĺaŇčawan pa-si * r~…ĺj…ô-ja-ar~…ĺ ku b…ôr~…ĺińß nu kar~…ĺisiw, sin-si-r~…ĺan * kar~…ĺibuwa Ē~ ° izaw ku ba ¶u nu tabakiaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč. sjaŇč-kaŇč jadańß ku siŇčaŇčanaj a kakitizaan, mańßiniaj takuaj a tar~…ĺastas , r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a tar~…ĺastas , bawbiaj a tar~…ĺastas , iajaw ńßatu i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a badakuwaŇč ajam. katuud ku mu…ôn…ôŇčaj nu tabakiaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč, nika katuud ku pat…ôr~…ĺa ¶aj a tad…ômaw tu pi ¶ijut  ¶ijut nu tar~…ĺasta, sisa ŇčaŇčan nu kakitizaan ńßantu pasumad…ôn amin tu "tar~…ĺastas" a  ¶udadan. adidi Ē~ °aj badakuwaŇč ***(**:…ôgr…ôtta garz…ôtta), . adidi Ē~ °aj badakuwaŇč (mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan: …ôgr…ôtta garz…ôtta), siŇčaŇčan a ¶as tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč, zumaaj nu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč. ***** ¶m, ,***. tajaju Ē~ ° nu uzip pakar~…ĺa tu **  ¶m, sar~…ĺ…ôŇča ¶ amin ku banuńß nu uzip, kasiwawaan tataŇčańßan s…ôdaj sa ku tusa adidi Ē~ °aj tanaju Ē~ °aj a banuńß, kur~…ĺur~…ĺ atu bar~…ĺuwaŇč mapuŇčpuŇč ku banuńß, kataŇčasaan tu mar~…ĺawp…ôs tu. adidi Ē~ ° tanaju Ē~ ° r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a saŇčutu ¶, r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku padańßaw, kur~…ĺawr~…ĺaw ku sazipa Ē~ ° ku kuku Ē~ °. kasiwawaan i kasab…ôr~…ĺ…ôŇč nu dibu ar~…ĺaawaw sa kusini. idaw a ¶a ku adidi Ē~ °aj a badakuwaŇč sumir~…ĺaw ku kuku Ē~ ° sumir~…ĺaw ku padańßaw. mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß . sadiŇčsiŇč u r~…ĺar~…ĺud tini amin tapiiŇčan nu tukus matasunaj a taku mabar~…ĺakas mikir~…ĺim tu kakanan, r~…ĺaku, tukus nu sauwa ¶, r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, tasutasunan, atu mir~…ĺir~…ĺis tu baju adidi Ē~ °aj a sauwa ¶, sar~…ĺujar~…ĺu sa mar~…ĺiwasak mu ¶ur~…ĺar~…ĺ. kar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß tini i b…ô- ¶uw, u- ¶uw, ja- ¶uw atu ta-jaŇč- ¶uw, i  ¶uŇč-kuw aŇčaŇčan maazińß ku  ¶aŇč- ¶jaŇč satimur~…ĺan a kasa kakitizaan atu ńßaj-nan-taw, i kasat…ôban a kakitizaan ńßatu u tar~…ĺastas ajaman, satimur~…ĺan ńßatu u r~…ĺijur~…ĺiuj a ajaman. maazińßaj tu i tajwan. kakanan bitiŇč, …ônip, atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj. u  ¶ana ¶anan masasizumaaj butiŇč kabus ku kakanan, mikir~…ĺim tu kakanan  ¶a ¶aj ku kuku Ē~ ° i nanum mikur~…ĺińß. sapamatan a badakuwaŇč sapamata badakuwaŇč (mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan: ard…ôida…ô) i aadupan tu pasasizuma i  ¶udadan uzip nu ajaman u sibir~…ĺuu Ē~ °kaj mataan u  ¶a ¶ajaj sapamata, paŇčaŇčan ńßan tu badakuwaŇč, ujni sapamata a ajaman u tabakiaj, tatuduŇčaj mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj ajam, aŇčaŇčan piidaŇčan nu ńß…ôni tini i su…ôm…ôtaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu i ¶apiaj a kir~…ĺakir~…ĺaŇča, u masu…ômataj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku ńß…ôni mauzip.  ¶id…ôk a wajwaj sapamata badakuwaŇč a ajaman izaw ku "tur~…ĺu tanaju Ē~ °aj" a pi ¶id…ôk, tanaju Ē~ ° ku saŇčutu ¶, tanaju Ē~ ° ku r~…ĺir~…ĺ…ôr~…ĺ, tanaju Ē~ ° ku padańßaw. sapamata badakuwaŇč a ajamaj u uzip masabu ¶uj, nuajawan nu bar~…ĺuwaŇč sibanuńß, tukun nu taŇčańß siadipiŇč, i kasiwawaan ńßawsa, ujni tusaaj a banuńß u kańß…ônur~…ĺan mi ¶id…ôk tu sapas…ôn…ôŇč. padańßaw a banuńß, u bata ¶ i ńß…ôkar~…ĺ tu, tur~…ĺu ku tar~…ĺudu Ē~ ° nu kuku Ē~ ° nuajawan  ¶a ¶aj zikuzan  ¶a ¶aj. sapamata badakuwaŇč a ajaman  ¶aaj ka ńßapinaŇč ku kasibur~…ĺuu Ē~ °k, mab…ôsu ku takur~…ĺaw, u takur~…ĺaw ńßamin tan…ôŇč misup…ôd tu kakanan. sapamata badakuwaŇč ajam jadańß ku banuńß i takir~…ĺi Ē~ °an, i bar~…ĺuwaŇč, bir~…ĺi atu pakańß masaatir~…ĺad mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß. kar~…ĺańßad sapamata badakuwaŇč par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad u bar~…ĺakiaj tu, u r~…ĺar~…ĺ…ôŇčawan na i sazikuzaj tu nu kasazuma nu zidaj. kananaman sapamata badakuwaŇč a ajaman tiza amin i sum…ôtaj mińßibaŇč babi Ē~ °, mi ¶api tu nanum kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a midaŇč. sar~…ĺimar~…ĺimad sa ku ńß…ôni, mipir~…ĺi Ē~ ° panut…ôk tu kakitizaan misadibu, kasiwawaan pur~…ĺuŇč sa mar~…ĺujar~…ĺuj mu…ôn…ôŇč tja pisadibuan. tuŇčusaj badakuwaŇč, tuŇčusaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč, tuŇčusaj kur~…ĺur~…ĺaj nu katar~…ĺar~…ĺan a badakuwaŇč, tuŇčusaj taku a badakuwaŇč, tuŇčusaj r~…ĺabii Ē~ °aj a badakuwaŇč, sab…ôr~…ĺ…ôŇč r~…ĺujar~…ĺuj sa i pabaw nu kir~…ĺaŇč misadibu, paŇčaŇčan ńßan kir~…ĺaŇčaj a badakuwaŇč, tuŇčusaj tar~…ĺiwatiw, tuŇčusaj tubijak a ajaman mańßiniaj a ajam i r~…ĺu ¶ir~…ĺu ¶ikan anu ¶ajsa i r~…ĺutur~…ĺutukan mińßibaŇč mabi Ē~ °. sapamata badakuwaŇč a ajaman masati Ē~ °kuk anu ¶aaj sa masatanaju Ē~ °, u puda ¶ nu ti Ē~ °kuk u sumir~…ĺawaj anu ¶aajsa u r~…ĺadawaj ku kur~…ĺit, mar~…ĺ…ô ¶ad ku dibu u ti Ē~ °kuk u zuma a kir~…ĺit, wajwaj tabaki ku kasazuma. tatusaaj wama wina mapur~…ĺuŇč midiku tu ti Ē~ °kuk. tuŇčusaj t…ôŇčaan ajam sand…ôb mar~…ĺa t…ôŇčaan tu, izaw tu ku tawinaan tawamaan ku pakanaj pańßabajaj. sapamata badakuwaŇč ajam aŇčaŇčan u mauzipaj i nanumaj ku kakanan, pasu butiŇč, kabus, bar~…ĺaut atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj. ka ¶a ¶ajat tu tad…ômaw sapamata badakuwaŇč ajam u saajawaj katin…ôŇčan nu tad…ômaw a ajaman sar~…ĺuŇčan ku uzup, i kazumamadan a dadiw u sasuajawan a pas…ôn…ôŇčan . ujza aŇčaŇčan i mas…ôm…ôtaj pańßanńßan mu…ôn…ôŇč ku ńß…ôni, sakaj sum…ôtaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° matin…ôŇč tu nikasumad, sisa kas…ôn…ôŇčan nu tad…ômaw amin, mar~…ĺa sasuajawan nu mit…ôr~…ĺa ¶aj a k…ô-s…ô. . tad…ômaw amin sakaj tuńß…ônian ajam a ti Ē~ °kuk miazińß tu i r~…ĺabuaj a nir~…ĺa ¶ur~…ĺ, mikinsa tu izaŇč atu mar~…ĺ…ô ¶ad nu uzipaj a sapar~…ĺańßad izaw tu ku nińßapinaŇč amit…ôr~…ĺa ¶, tujni u kabur~…ĺaw nu ńß…ôni atu wajwaj minanam mit…ôr~…ĺa ¶ izaw tu kat…ôn…ôs nu r~…ĺajr~…ĺaj. sapamata badakuwaŇč ajam ńßatu mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß i kaŇč…ôr~…ĺu Ē~ °an a kakitizaan, uzama i k…ônis sanad sa mapur~…ĺuŇč misadibu, kanańßat manamuńß amin ku tad…ômaw tuńß…ônian. nika mar~…ĺaar~…ĺaw ku tad…ômaw atu ajam mar~…ĺaar~…ĺaw tu kir~…ĺaŇč, mar~…ĺaar~…ĺaw tu butiŇč izaw tu ku mańßiniaj a kawawa, kajadańß nu mas…ôm…ôtaj a kakitizaan map…ô ¶i Ē~ ° tu ku iwr~…ĺiw, sapamata badakuwaŇč ajam pakajniaj tu azaaw tu pińßibaŇčan. ajzaaj tu a mińß ¶aan u zuma ajaman masib…ôk mu ¶ur~…ĺar~…ĺ tapiiŇčan nu tu-s…ô, uzuma a tad…ômaw u tu-s…ô kapańßaj tu ku r~…ĺiwr~…ĺiw tatuŇčus tu kuńß…ôni mauzip asaan, nika tat…ôŇča Ē~ ° mańßiniaj a kawawa, na izawaj tu ku pińßibaŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° map…ô ¶i Ē~ °aj tu, u ajam mapa ¶i ¶i Ē~ ° masanad i tu-s…ô tu tar~…ĺakawaj a kir~…ĺaŇč misadibu siwawa, u zuma a kakitizaan ujzasa mabatad ku pikir~…ĺiman tu kakanan, satu u t…ôŇčaan ajam mipańßabaj  ¶aaj kadajum,  ¶aaj tu kakapańß ku nisiwawa. badakuwaŇč i nijazu Ē~ ° iajaw mitapar~…ĺ tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč matin…ôŇč, matin…ôŇč izaw ku mar~…ĺukaj nu tad…ômaw i umańß, mubańß…ôr~…ĺ i tapuku maazińß tu niza ńßawsa, zajńßan mitabi ńßawsa izaw ku r~…ĺańßud nu nanum, namapa ¶ir~…ĺar~…ĺ ja r~…ĺańßud i batad maazińß tu niza mibańß…ôr~…ĺ tu tajza mukan tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj nanitabuan tańßkar~…ĺ tu ku atikak. nisur~…ĺitan ni sabak tutuj. _____________ adidi Ē~ °aj a badakuwaŇč adidiaj a badakuwaŇč, u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč ńßan a ¶a, a su ,u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj badakuwaŇč su sa ¶a ¶aj a  ¶uŇč , nipiwanis i aadupan sa u nu ajam a kaŇč , tisiŇč-mu ńßananaj.  ¶id…ôk u tanaju Ē~ ° nu uzip sa r~…ĺima idaw ku …ôn…ôm a kuŇč-f…ôŇč , uziuzipan a banuńß u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj namin, ju kasiwawaan sa, idaw ku tusaaj mańßizaaj u k…ôr~…ĺiw tanaju Ē~ °aj sa ¶uuŇčan a banuńß, kur~…ĺur~…ĺ atu i pabaw nu bar~…ĺuwaŇč simabaŇčbaŇčaj taŇčsuaj a banuńß, mamin tu ku kasiwawaan, mar~…ĺawp…ôs tu kja kur~…ĺit. r~…ĺakar~…ĺakar~…ĺan i sadiŇčsiŇčan atu r~…ĺar~…ĺud itiza i banaw nu r~…ĺir~…ĺis, r~…ĺanur~…ĺanuanan, r~…ĺakur~…ĺakuan, it…ôpar~…ĺ nu sauwa ¶, sinanumaj a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, sir~…ĺanuaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu mir~…ĺir~…ĺis tu baju Ē~ ° nu  ¶ir~…ĺis a sauwa ¶, mapur~…ĺaŇč a ¶a sasa ¶a ¶aj ¶a ¶aj a ¶a tańß…ôkar~…ĺ mikir~…ĺim tu kakanan ku badakuwaŇčn. kar~…ĺakar~…ĺakan nuńß…ôni sa i ńßuj- ¶u , uw- ¶u , ja- ¶u , atu ta-jaŇč- ¶u , i  ¶uŇč-ku sa, i nu timur~…ĺan nu  ¶aŇč- ¶ian atu ńßaj-nan a subar~…ĺ , ja maazińßaj i t…ôbanaj a kakitizaan a badakuwaŇčn sa i kasi…ônawan tajniaj a ajam (ńßu-nijaw, **) kuńß…ôni, ja maazińßaj i timur~…ĺ a kakitizaan a badakuwan sa u tajniaj mu…ôn…ôŇč a badakuwan. i tajwan ńßinaazińß ku adidiaj a badakuwan, ja adidiaj a badakuwan u tajniaj mu…ôn…ôŇč a badakuwaŇč (r~…ĺiw-nijaw, **) kuńß…ôni. tu i tajwan par~…ĺatur~…ĺu…ôn ku ajam: saka ¶a ¶aj: tajniaj mu…ôn…ôŇč a ajam (r~…ĺiw-nijaw, **), sakatusa: i kasi…ônawan tajniaj a ajam (ńßu-nijaw, **), sakatur~…ĺu sa u mi ¶ar~…ĺiwaj a ajam (ku- ¶iŇč-nijaw, . ja tabakiaj a badakuwan atu tan…ôŇčaj ku tabakiaj a badakuwan sa, u i kasi…ônawan tajniaj a ajam (ńßu-nijaw, **) kuńß…ôni, duma sa, izaw a ¶a ku mi ¶ar~…ĺiwaj a ajam (ku- ¶iŇč-nijaw, ***), tinaku: r~…ĺuma Ē~ °aj a padai ¶aw ( ¶ia-i…ôn, **), war~…ĺuaj ku kur~…ĺit a ajam , atu  ¶aaj pisikur~…ĺ tu dibu a ajam (tu- ¶i…ôn-nijaw, ***). kakan…ôn u kakanan nu badakuwaŇč sa, u butiŇč, sipuda ¶aj a aadupan atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, nika u  ¶a ¶anan a butiŇč udaŇč ku ńßar~…ĺi kakan…ôn nu ńß…ôni, anu mikir~…ĺim tu kakan…ôn u  ¶a ¶aj a kuku Ē~ ° i nanum tu mikur~…ĺińß. tabakiaj a badakuwaŇč *** , .tabakiaj a badakuwaŇč si…ô-miŇč : ard…ôa ar~…ĺba, duma a ŇčaŇčan sa u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a badakuwaŇč (paj-r~…ĺu-s…ô,***), badakuwaŇč(r~…ĺu-s…ô,**), mabańßir~…ĺiaj nu bar~…ĺi a badakuwaŇč(funpiaw-kuŇč ¶…ô****), sar~…ĺ…ôŇča ¶aj bańßir~…ĺi a ajam(pajpiaw-nijaw, ***) . u badakuwaŇč a kaput, u saka ¶a ¶aj nu  ¶aŇč r~…ĺu-su ńßananaj . kakaudipan nu r~…ĺiwr~…ĺiw . i uma Ē~ °uma Ē~ ° ńßan, r~…ĺir~…ĺis nu buk…ôr~…ĺar~…ĺ, r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, r~…ĺanur~…ĺnuan, atu nur~…ĺir~…ĺis nu baju Ē~ °baju Ē~ °an sausauwa ¶an, b…ôr~…ĺ…ôŇč a ¶a sa ¶a ¶aj ¶a ¶aj a ¶a tańß…ôkar~…ĺ kuńß…ôni. kar~…ĺakar~…ĺak a kakitizaan . fuj- ¶u , u- ¶u , ja- ¶u , atu ta-jaŇč- ¶u .  ¶id…ôk tanaju Ē~ ° ku uzip siwa a bataan a kuŇč-f…ôŇč , u satabakiaj nu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a su (pajr~…ĺu-su, ***) a badakuwaŇč, ju kasiwawaan sa i kur~…ĺur~…ĺ idaw ku kur~…ĺit nu banuńß, r~…ĺum…ôniaj ku kuku Ē~ °, r~…ĺum…ôniaj ku  ¶…ôpi Ē~ °, ipabaw nu  ¶…ôpi Ē~ °, si sumir~…ĺawaj atu sumanańßaj a kur~…ĺit, tanaju Ē~ °ku r~…ĺawaj, madi ¶…ôm takur~…ĺańßaj a kur~…ĺit, ju kasiwawaan sa mamin atu masadumaaj mar~…ĺa r~…ĺum…ôniaj ku kur~…ĺit, atu kuwk kuwk kuwk sa ku suni. kakan…ôn *, u butiŇč sipuda ¶aj atu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, ar~…ĺańßi ¶an miadup tu …ôdu. pa ¶…ôr~…ĺak mar~…ĺ…ô ¶ad tu duma a inanumaj a ajan i kir~…ĺakir~…ĺaŇča a misadibu, ju pa ¶…ôr~…ĺak ku ńß…ôni sa i tur~…ĺuaj ku bur~…ĺad katukuńß siwaaj ku bur~…ĺad. tan…ôŇčaj a badakuwaŇč ***(**:ard…ôa int…ôrm…ôdia) tan…ôŇčaj a badakuwaŇč ŇčaŇčan sa ( si…ô-miŇč :ard…ôa int…ôrm…ôdia)ńßan, u badakuwaŇč a kaput, u saka ¶a ¶aj nu  ¶aŇčr~…ĺu-su ńßananaj, paŇčaŇčan ńßan sadinsiŇčan a mitabiaj. kauzip i umńßumańßan mauzip, banabanawan, r~…ĺanu Ē~ °r~…ĺanu Ē~ °an, tu mit…ôpar~…ĺ tu r~…ĺir~…ĺis nu baju Ē~ °, misadibu sa i t…ôpar~…ĺ nu r~…ĺuma Ē~ °r~…ĺuma Ē~ °an a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu i kuj- ¶u , mir~…ĺakar~…ĺak i s…ôpat a r~…ĺasubu katukuńß i war~…ĺu a r~…ĺasubu m katar~…ĺakaw nu buju Ē~ °, tiniaj a  ¶a ¶anan a sar~…ĺa ¶ur~…ĺ i in-du-ni-sij-a- ¶u-wa . nisur~…ĺitan ni mańßi takas a ¶i uwi ńßabaj. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>