<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_badakuwang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: badakuwang" copyright="CC BY-SA" citation="badakuwang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/badakuwang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_badakuwang, title = badakuwang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/badakuwang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">badakuwang badakuwang kasazumaay :kasazumaay aadupan 動物界 Animalia sacumud :sacumud aadupan kulus 脊索動物門 Chordata uzip :uzip nu ayam 鳥綱 Aves mata :mata sibuluu'kay 鵜形目 Pelecaniformes sapamata :sapamata badakuwanga 鷺科 Ardeidae tungusay :tungusay badakuwanga 白鷺屬 Egretta masasengiay :masasengiaya adidi'ay a badakuwang 小白鷺 E. garzetta tabakiay a badakuwang tabakiay a badakuwang (mitesekay nipangangan: Ardea alba), singangan aca tu salengacay badauwang, badakuwang, bung-piyaw kung-ce , salengacay piyaw ayam. u sapamata nu badakuwang u tungusay a badauwang u cacayay, u zuma palatungus han tu salengacay a badakuwang. liwliw nikauzip manamuh i lakulakuan, tukus nu sauwac, likelikenan, tasutasunan miduduc tu bayu adidi'ay a sauwac u suemetay a lala', muculal saluyalu sa maliwasak. malaliwaliwah a kakitizaan 非洲,歐洲,亞洲同澳洲. Bey-cuw, Uw-cuw, Ya-cuw atu Aw-cuw. cidek 90 cm ku tanayu', tungusasy salengacay a badikuwang u satabakiay, salengacay, kasiwawaan i kulul izaw ku banuh, lumeni' ku kuku' lumeni' ku padahaw, i padahaw silandaway anucaay sumanahay a kulit, adidi' tayayu' ku sangutuc, kasiwawaan hamin anucaay u zuma malalumeni' ku kulit, kasiwawaan i kasabeleng nu dibu alaawaw sa kusini. kakanan 魚,甲殼動物和昆蟲. buting, enip aadupan atu cilekayan. kasiwawaan maalecad tu nu zumaay nanumay ayam malecad i ciid nu kilang misadibu, kasiwawaan i 3-9 a bulad. lalangawan Pa-si 5 Lye-ya-al ku belih nu kalisiw, Sin-si-lan 2 kalibuwa' izaw ku bacu nu tabakiay salengacay a badakuwang. Syang-kang yadah ku singanganay a kakitizaan, mahiniay takuay a talastas , likelikenan a talastas , bawbiay a talastas , iayaw hatu i kilakilangan a badakuwang ayam. katuud ku muenengay nu tabakiay salengacay a badakuwang, nika katuud ku patelacay a tademaw tu piciyut ciyut nu talasta, sisa ngangan nu kakitizaan hantu pasumaden amin tu &quot;talastas&quot; a cudadan. adidi'ay badakuwang 小白鷺(學名:Egretta garzetta), . adidi'ay badakuwang (mitesekay a nipangangan: Egretta garzetta), singangan acas tu salengacay badakuwang, zumaay nu salengacay badakuwang. 體長約56cm, ,藍腿的. tayayu' nu uzip pakala tu 56 cm, salengac amin ku banuh nu uzip, kasiwawaan tatangahan seday sa ku tusa adidi'ay tanayu'ay a banuh, kulul atu baluwang mapungpung ku banuh, katangasaan tu malawpes tu. adidi' tanayu' lumeni'ay a sangutuc, lumeni' ku padahaw, kulawlaw ku sazipa' ku kuku'. kasiwawaan i kasabeleng nu dibu alaawaw sa kusini. idaw aca ku adidi'ay a badakuwang sumilaw ku kuku' sumilaw ku padahaw. malaliwaliwah . sadingsing u lalud tini amin tapiingan nu tukus matasunay a taku mabalakas mikilim tu kakanan, laku, tukus nu sauwac, likelikenan, tasutasunan, atu mililis tu bayu adidi'ay a sauwac, saluyalu sa maliwasak muculal. kalaliwaliwah tini i bey-cuw, U-cuw, Ya-cuw atu Ta-yang-cuw, i Cung-kuw angangan maazih ku Cang-cyang satimulan a kasa kakitizaan atu Hay-nan-taw, i kasateban a kakitizaan hatu u talastas ayaman, satimulan hatu u liyuliuy a ayaman. maazihay tu i Taywan. kakanan biting, enip, atu cilekay. u canacanan masasizumaay buting kabus ku kakanan, mikilim tu kakanan cacay ku kuku' i nanum mikulih. sapamatan a badakuwang sapamata badakuwang (mitesekay a nipangangan: Ardeidae) i aadupan tu pasasizuma i cudadan uzip nu ayaman u sibiluu'kay mataan u cacayay sapamata, pangangan han tu badakuwang, uyni sapamata a ayaman u tabakiay, tatudungay muculilay ayam, angangan piidangan nu heni tini i suemetay a lala' atu icapiay a kilakilanga, u masuematay a lala' ku heni mauzip. cidek a wayway sapamata badakuwang a ayaman izaw ku &quot;tulu tanayu'ay&quot; a picidek, tanayu' ku sangutuc, tanayu' ku lilel, tanayu' ku padahaw. sapamata badakuwang a ayamay u uzip masabucuy, nuayawan nu baluwang sibanuh, tukun nu tangah siadiping, i kasiwawaan hawsa, uyni tusaay a banuh u kahenulan micidek tu sapaseneng. padahaw a banuh, u batac i hekal tu, tulu ku taludu' nu kuku' nuayawan cacay zikuzan cacay. sapamata badakuwang a ayaman caay ka hapinang ku kasibuluu'k, mabesu ku takulaw, u takulaw hamin taneng misuped tu kakanan. sapamata badakuwang ayam yadah ku banuh i takili'an, i baluwang, bili atu pakah masaatilad malaliwaliwah. kalahad sapamata badakuwang palalecad u balakiay tu, u lalengawan na i sazikuzay tu nu kasazuma nu ziday. kananaman sapamata badakuwang a ayaman tiza amin i sumetay mihibang babi', micapi tu nanum kilakilangan a midang. salimalimad sa ku heni, mipili' panutek tu kakitizaan misadibu, kasiwawaan pulung sa maluyaluy mueneng tya pisadibuan. tungusay badakuwang, tungusay salengacay badakuwang, tungusay kululay nu katalalan a badakuwang, tungusay taku a badakuwang, tungusay labii'ay a badakuwang, sabeleng luyaluy sa i pabaw nu kilang misadibu, pangangan han kilangay a badakuwang, tungusay taliwatiw, tungusay tubiyak a ayaman mahiniay a ayam i lucilucikan anucaysa i lutulutukan mihibang mabi'. sapamata badakuwang a ayaman masati'kuk anucaay sa masatanayu', u pudac nu ti'kuk u sumilaway anucaaysa u ladaway ku kulit, malecad ku dibu u ti'kuk u zuma a kilit, wayway tabaki ku kasazuma. tatusaay wama wina mapulung midiku tu ti'kuk. tungusay tengaan ayam sandeb mala tengaan tu, izaw tu ku tawinaan tawamaan ku pakanay pahabayay. sapamata badakuwang ayam angangan u mauzipay i nanumay ku kakanan, pasu buting, kabus, balaut atu cilekay. kacacayat tu tademaw sapamata badakuwang ayam u saayaway katinengan nu tademaw a ayaman salungan ku uzup, i kazumamadan a dadiw u sasuayawan a pasenengan . uyza angangan i masemetay pahanhan mueneng ku heni, sakay sumetay a lala' matineng tu nikasumad, sisa kasenengan nu tademaw amin, mala sasuayawan nu mitelacay a ke-sey. . tademaw amin sakay tuhenian ayam a ti'kuk miazih tu i labuay a nilacul, mikinsa tu izang atu malecad nu uzipay a sapalahad izaw tu ku nihapinang amitelac, tuyni u kabulaw nu heni atu wayway minanam mitelac izaw tu katenes nu laylay. sapamata badakuwang ayam hatu malaliwaliwah i kangelu'an a kakitizaan, uzama i kenis sanad sa mapulung misadibu, kanahat manamuh amin ku tademaw tuhenian. nika malaalaw ku tademaw atu ayam malaalaw tu kilang, malaalaw tu buting izaw tu ku mahiniay a kawawa, kayadah nu masemetay a kakitizaan mapeci' tu ku iwliw, sapamata badakuwang ayam pakayniay tu azaaw tu pihibangan. ayzaay tu a mihcaan u zuma ayaman masibek muculal tapiingan nu tu-se, uzuma a tademaw u tu-se kapahay tu ku liwliw tatungus tu kuheni mauzip asaan, nika tatenga' mahiniay a kawawa, na izaway tu ku pihibangan a lala' mapeci'ay tu, u ayam mapacici' masanad i tu-se tu talakaway a kilang misadibu siwawa, u zuma a kakitizaan uyzasa mabatad ku pikiliman tu kakanan, satu u tengaan ayam mipahabay caay kadayum, caay tu kakapah ku nisiwawa. badakuwang i niyazu' iayaw mitapal tu salengacay a badakuwang matineng, matineng izaw ku malukay nu tademaw i umah, mubahel i tapuku maazih tu niza hawsa, zayhan mitabi hawsa izaw ku lahud nu nanum, namapacilal ya lahud i batad maazih tu niza mibahel tu tayza mukan tu cilekay nanitabuan tahkal tu ku atikak. nisulitan ni Sabak Tutuy. _____________ adidi'ay a badakuwang adidiay a badakuwang, u salengacay a badakuwang han aca, a Su ,u salengacay badakuwang su sacacay a cung , nipiwanis i aadupan sa u nu ayam a kang , tising-mu hananay. cidek u tanayu' nu uzip sa lima idaw ku enem a kung-feng , uziuzipan a banuh u salengacay namin, yu kasiwawaan sa, idaw ku tusaay mahizaay u keliw tanayu'ay sacuungan a banuh, kulul atu i pabaw nu baluwang simabangbangay tangsuay a banuh, mamin tu ku kasiwawaan, malawpes tu kya kulit. lakalakalan i sadingsingan atu lalud itiza i banaw nu lilis, lanulanuanan, lakulakuan, itepal nu sauwac, sinanumay a likelikenan, silanuay a lala' atu mililis tu bayu' nu cilis a sauwac, mapulang aca sasacacaycacay aca tahekal mikilim tu kakanan ku badakuwangn. kalakalakan nuheni sa i Huy-cu , Uw-cu , Ya-cu , atu Ta-yang-cu , i Cung-ku sa, i nu timulan nu Cang-cian atu Hay-nan a subal , ya maazihay i tebanay a kakitizaan a badakuwangn sa i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, 候鳥) kuheni, ya maazihay i timul a kakitizaan a badakuwan sa u tayniay mueneng a badakuwan. i Taywan hinaazih ku adidiay a badakuwan, ya adidiay a badakuwan u tayniay mueneng a badakuwang (liw-niyaw, 留鳥) kuheni. tu i Taywan palatuluen ku ayam: sakacacay: tayniay mueneng a ayam (liw-niyaw, 留鳥), sakatusa: i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, 候鳥), sakatulu sa u micaliway a ayam (ku-cing-niyaw, . ya tabakiay a badakuwan atu tanengay ku tabakiay a badakuwan sa, u i kasienawan tayniay a ayam (hu-niyaw, 候鳥) kuheni, duma sa, izaw aca ku micaliway a ayam (ku-cing-niyaw, 過境鳥), tinaku: luma'ay a padaicaw (cia-ien, 家燕), waluay ku kulit a ayam , atu caay pisikul tu dibu a ayam (tu-cien-niyaw, 杜鵑鳥). kakanen u kakanan nu badakuwang sa, u buting, sipudacay a aadupan atu cilekay, nika u cacanan a buting udang ku hali kakanen nu heni, anu mikilim tu kakanen u cacay a kuku' i nanum tu mikulih. tabakiay a badakuwang 大白鷺 , .tabakiay a badakuwang Siey-ming : Ardea alba, duma a ngangan sa u salengacay a badakuwang (Pay-lu-se,白鷺鷥), badakuwang(Lu-se,鷺鷥), mabahiliay nu bali a badakuwang(Funpiaw-kungce風漂公子), salengacay bahili a ayam(Paypiaw-niyaw, 白漂鳥) . u badakuwang a kaput, u sakacacay nu Cang lu-su hananay . kakaudipan nu liwliw . i uma'uma' han, lilis nu bukelal, likelikenan, lanulnuan, atu nulilis nu bayu'bayu'an sausauwacan, beleng aca sacacaycacay aca tahekal kuheni. kalakalak a kakitizaan . Fuy-cu , U-cu , Ya-cu , atu Ta-yang-cu . cidek tanayu' ku uzip siwa a bataan a Kung-feng , u satabakiay nu salengacay a su (Paylu-su, 白鷺屬) a badakuwang, yu kasiwawaan sa i kulul idaw ku kulit nu banuh, lumeniay ku kuku', lumeniay ku cepi', ipabaw nu cepi', si sumilaway atu sumanahay a kulit, tanayu'ku laway, madicem takulahay a kulit, yu kasiwawaan sa mamin atu masadumaay mala lumeniay ku kulit, atu kuwk kuwk kuwk sa ku suni. kakanen 魚, u buting sipudacay atu cilekay, alahican miadup tu edu. pacelak malecad tu duma a inanumay a ayan i kilakilanga a misadibu, yu pacelak ku heni sa i tuluay ku bulad katukuh siwaay ku bulad. tanengay a badakuwang 中白鷺(學名:Ardea Intermedia) tanengay a badakuwang ngangan sa ( Siey-ming :Ardea Intermedia)han, u badakuwang a kaput, u sakacacay nu Canglu-su hananay, pangangan han sadinsingan a mitabiay. kauzip i umhumahan mauzip, banabanawan, lanu'lanu'an, tu mitepal tu lilis nu bayu', misadibu sa i tepal nu luma'luma'an a kilakilangan atu i Kuy-cu , milakalak i sepat a lasubu katukuh i walu a lasubu m katalakaw nu buyu', tiniay a cacanan a salacul i In-du-ni-siy-a-Cu-wa . nisulitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">badakowang badakowang kasazomaay :kasazomaay aadopan 動物界 Animalia sacomod :sacomod aadopan kolos 脊索動物門 Chordata ozip :ozip no ayam 鳥綱 Aves mata :mata siboloo'kay 鵜形目 Pelecaniformes sapamata :sapamata badakowanga 鷺科 Ardeidae tongosay :tongosay badakowanga 白鷺屬 Egretta masasengiay :masasengiaya adidi'ay a badakowang 小白鷺 E. garzetta tabakiay a badakowang tabakiay a badakowang (mitesekay nipangangan: Ardea alba), singangan aca to salengacay badaowang, badakowang, bong-piyaw kong-ce , salengacay piyaw ayam. o sapamata no badakowang o tongosay a badaowang o cacayay, o zoma palatongos han to salengacay a badakowang. liwliw nikaozip manamoh i lakolakoan, tokos no saowac, likelikenan, tasotasonan midodoc to bayo adidi'ay a saowac o soemetay a lala', mocolal saloyalo sa maliwasak. malaliwaliwah a kakitizaan 非洲,歐洲,亞洲同澳洲. Bey-cow, Uw-cow, Ya-cow ato Aw-cow. cidek 90 cm ko tanayo', tongosasy salengacay a badikowang o satabakiay, salengacay, kasiwawaan i kolol izaw ko banoh, lomeni' ko koko' lomeni' ko padahaw, i padahaw silandaway anocaay somanahay a kolit, adidi' tayayo' ko sangotoc, kasiwawaan hamin anocaay o zoma malalomeni' ko kolit, kasiwawaan i kasabeleng no dibo alaawaw sa kosini. kakanan 魚,甲殼動物和昆蟲. boting, enip aadopan ato cilekayan. kasiwawaan maalecad to no zomaay nanomay ayam malecad i ciid no kilang misadibo, kasiwawaan i 3-9 a bolad. lalangawan Pa-si 5 Lye-ya-al ko belih no kalisiw, Sin-si-lan 2 kalibowa' izaw ko baco no tabakiay salengacay a badakowang. Syang-kang yadah ko singanganay a kakitizaan, mahiniay takoay a talastas , likelikenan a talastas , bawbiay a talastas , iayaw hato i kilakilangan a badakowang ayam. katood ko moenengay no tabakiay salengacay a badakowang, nika katood ko patelacay a tademaw to piciyot ciyot no talasta, sisa ngangan no kakitizaan hanto pasomaden amin to &quot;talastas&quot; a codadan. adidi'ay badakowang 小白鷺(學名:Egretta garzetta), . adidi'ay badakowang (mitesekay a nipangangan: Egretta garzetta), singangan acas to salengacay badakowang, zomaay no salengacay badakowang. 體長約56cm, ,藍腿的. tayayo' no ozip pakala to 56 cm, salengac amin ko banoh no ozip, kasiwawaan tatangahan seday sa ko tosa adidi'ay tanayo'ay a banoh, kolol ato balowang mapongpong ko banoh, katangasaan to malawpes to. adidi' tanayo' lomeni'ay a sangotoc, lomeni' ko padahaw, kolawlaw ko sazipa' ko koko'. kasiwawaan i kasabeleng no dibo alaawaw sa kosini. idaw aca ko adidi'ay a badakowang somilaw ko koko' somilaw ko padahaw. malaliwaliwah . sadingsing o lalod tini amin tapiingan no tokos matasonay a tako mabalakas mikilim to kakanan, lako, tokos no saowac, likelikenan, tasotasonan, ato mililis to bayo adidi'ay a saowac, saloyalo sa maliwasak mocolal. kalaliwaliwah tini i bey-cow, U-cow, Ya-cow ato Ta-yang-cow, i Cong-kow angangan maazih ko Cang-cyang satimolan a kasa kakitizaan ato Hay-nan-taw, i kasateban a kakitizaan hato o talastas ayaman, satimolan hato o liyolioy a ayaman. maazihay to i Taywan. kakanan biting, enip, ato cilekay. o canacanan masasizomaay boting kabos ko kakanan, mikilim to kakanan cacay ko koko' i nanom mikolih. sapamatan a badakowang sapamata badakowang (mitesekay a nipangangan: Ardeidae) i aadopan to pasasizoma i codadan ozip no ayaman o sibiloo'kay mataan o cacayay sapamata, pangangan han to badakowang, oyni sapamata a ayaman o tabakiay, tatodongay mocolilay ayam, angangan piidangan no heni tini i soemetay a lala' ato icapiay a kilakilanga, o masoematay a lala' ko heni maozip. cidek a wayway sapamata badakowang a ayaman izaw ko &quot;tolo tanayo'ay&quot; a picidek, tanayo' ko sangotoc, tanayo' ko lilel, tanayo' ko padahaw. sapamata badakowang a ayamay o ozip masabocoy, noayawan no balowang sibanoh, tokon no tangah siadiping, i kasiwawaan hawsa, oyni tosaay a banoh o kahenolan micidek to sapaseneng. padahaw a banoh, o batac i hekal to, tolo ko talodo' no koko' noayawan cacay zikozan cacay. sapamata badakowang a ayaman caay ka hapinang ko kasiboloo'k, mabeso ko takolaw, o takolaw hamin taneng misoped to kakanan. sapamata badakowang ayam yadah ko banoh i takili'an, i balowang, bili ato pakah masaatilad malaliwaliwah. kalahad sapamata badakowang palalecad o balakiay to, o lalengawan na i sazikozay to no kasazoma no ziday. kananaman sapamata badakowang a ayaman tiza amin i sometay mihibang babi', micapi to nanom kilakilangan a midang. salimalimad sa ko heni, mipili' panotek to kakitizaan misadibo, kasiwawaan polong sa maloyaloy moeneng tya pisadiboan. tongosay badakowang, tongosay salengacay badakowang, tongosay kololay no katalalan a badakowang, tongosay tako a badakowang, tongosay labii'ay a badakowang, sabeleng loyaloy sa i pabaw no kilang misadibo, pangangan han kilangay a badakowang, tongosay taliwatiw, tongosay tobiyak a ayaman mahiniay a ayam i locilocikan anocaysa i lotolotokan mihibang mabi'. sapamata badakowang a ayaman masati'kok anocaay sa masatanayo', o podac no ti'kok o somilaway anocaaysa o ladaway ko kolit, malecad ko dibo o ti'kok o zoma a kilit, wayway tabaki ko kasazoma. tatosaay wama wina mapolong midiko to ti'kok. tongosay tengaan ayam sandeb mala tengaan to, izaw to ko tawinaan tawamaan ko pakanay pahabayay. sapamata badakowang ayam angangan o maozipay i nanomay ko kakanan, paso boting, kabos, balaot ato cilekay. kacacayat to tademaw sapamata badakowang ayam o saayaway katinengan no tademaw a ayaman salongan ko ozop, i kazomamadan a dadiw o sasoayawan a pasenengan . oyza angangan i masemetay pahanhan moeneng ko heni, sakay sometay a lala' matineng to nikasomad, sisa kasenengan no tademaw amin, mala sasoayawan no mitelacay a ke-sey. . tademaw amin sakay tohenian ayam a ti'kok miazih to i laboay a nilacol, mikinsa to izang ato malecad no ozipay a sapalahad izaw to ko nihapinang amitelac, toyni o kabolaw no heni ato wayway minanam mitelac izaw to katenes no laylay. sapamata badakowang ayam hato malaliwaliwah i kangelo'an a kakitizaan, ozama i kenis sanad sa mapolong misadibo, kanahat manamoh amin ko tademaw tohenian. nika malaalaw ko tademaw ato ayam malaalaw to kilang, malaalaw to boting izaw to ko mahiniay a kawawa, kayadah no masemetay a kakitizaan mapeci' to ko iwliw, sapamata badakowang ayam pakayniay to azaaw to pihibangan. ayzaay to a mihcaan o zoma ayaman masibek mocolal tapiingan no to-se, ozoma a tademaw o to-se kapahay to ko liwliw tatongos to koheni maozip asaan, nika tatenga' mahiniay a kawawa, na izaway to ko pihibangan a lala' mapeci'ay to, o ayam mapacici' masanad i to-se to talakaway a kilang misadibo siwawa, o zoma a kakitizaan oyzasa mabatad ko pikiliman to kakanan, sato o tengaan ayam mipahabay caay kadayom, caay to kakapah ko nisiwawa. badakowang i niyazo' iayaw mitapal to salengacay a badakowang matineng, matineng izaw ko malokay no tademaw i omah, mobahel i tapoko maazih to niza hawsa, zayhan mitabi hawsa izaw ko lahod no nanom, namapacilal ya lahod i batad maazih to niza mibahel to tayza mokan to cilekay nanitaboan tahkal to ko atikak. nisolitan ni Sabak Totoy. _____________ adidi'ay a badakowang adidiay a badakowang, o salengacay a badakowang han aca, a So ,o salengacay badakowang so sacacay a cong , nipiwanis i aadopan sa o no ayam a kang , tising-mo hananay. cidek o tanayo' no ozip sa lima idaw ko enem a kong-feng , oziozipan a banoh o salengacay namin, yo kasiwawaan sa, idaw ko tosaay mahizaay o keliw tanayo'ay sacoongan a banoh, kolol ato i pabaw no balowang simabangbangay tangsoay a banoh, mamin to ko kasiwawaan, malawpes to kya kolit. lakalakalan i sadingsingan ato lalod itiza i banaw no lilis, lanolanoanan, lakolakoan, itepal no saowac, sinanomay a likelikenan, silanoay a lala' ato mililis to bayo' no cilis a saowac, mapolang aca sasacacaycacay aca tahekal mikilim to kakanan ko badakowangn. kalakalakan noheni sa i Hoy-co , Uw-co , Ya-co , ato Ta-yang-co , i Cong-ko sa, i no timolan no Cang-cian ato Hay-nan a sobal , ya maazihay i tebanay a kakitizaan a badakowangn sa i kasienawan tayniay a ayam (ho-niyaw, 候鳥) koheni, ya maazihay i timol a kakitizaan a badakowan sa o tayniay moeneng a badakowan. i Taywan hinaazih ko adidiay a badakowan, ya adidiay a badakowan o tayniay moeneng a badakowang (liw-niyaw, 留鳥) koheni. to i Taywan palatoloen ko ayam: sakacacay: tayniay moeneng a ayam (liw-niyaw, 留鳥), sakatosa: i kasienawan tayniay a ayam (ho-niyaw, 候鳥), sakatolo sa o micaliway a ayam (ko-cing-niyaw, . ya tabakiay a badakowan ato tanengay ko tabakiay a badakowan sa, o i kasienawan tayniay a ayam (ho-niyaw, 候鳥) koheni, doma sa, izaw aca ko micaliway a ayam (ko-cing-niyaw, 過境鳥), tinako: loma'ay a padaicaw (cia-ien, 家燕), waloay ko kolit a ayam , ato caay pisikol to dibo a ayam (to-cien-niyaw, 杜鵑鳥). kakanen o kakanan no badakowang sa, o boting, sipodacay a aadopan ato cilekay, nika o cacanan a boting odang ko hali kakanen no heni, ano mikilim to kakanen o cacay a koko' i nanom to mikolih. tabakiay a badakowang 大白鷺 , .tabakiay a badakowang Siey-ming : Ardea alba, doma a ngangan sa o salengacay a badakowang (Pay-lo-se,白鷺鷥), badakowang(Lo-se,鷺鷥), mabahiliay no bali a badakowang(Fonpiaw-kongce風漂公子), salengacay bahili a ayam(Paypiaw-niyaw, 白漂鳥) . o badakowang a kapot, o sakacacay no Cang lo-so hananay . kakaodipan no liwliw . i oma'oma' han, lilis no bokelal, likelikenan, lanolnoan, ato nolilis no bayo'bayo'an saosaowacan, beleng aca sacacaycacay aca tahekal koheni. kalakalak a kakitizaan . Foy-co , U-co , Ya-co , ato Ta-yang-co . cidek tanayo' ko ozip siwa a bataan a Kong-feng , o satabakiay no salengacay a so (Paylo-so, 白鷺屬) a badakowang, yo kasiwawaan sa i kolol idaw ko kolit no banoh, lomeniay ko koko', lomeniay ko cepi', ipabaw no cepi', si somilaway ato somanahay a kolit, tanayo'ko laway, madicem takolahay a kolit, yo kasiwawaan sa mamin ato masadomaay mala lomeniay ko kolit, ato kowk kowk kowk sa ko soni. kakanen 魚, o boting sipodacay ato cilekay, alahican miadop to edo. pacelak malecad to doma a inanomay a ayan i kilakilanga a misadibo, yo pacelak ko heni sa i toloay ko bolad katokoh siwaay ko bolad. tanengay a badakowang 中白鷺(學名:Ardea Intermedia) tanengay a badakowang ngangan sa ( Siey-ming :Ardea Intermedia)han, o badakowang a kapot, o sakacacay no Canglo-so hananay, pangangan han sadinsingan a mitabiay. kaozip i omhomahan maozip, banabanawan, lano'lano'an, to mitepal to lilis no bayo', misadibo sa i tepal no loma'loma'an a kilakilangan ato i Koy-co , milakalak i sepat a lasobo katokoh i walo a lasobo m katalakaw no boyo', tiniay a cacanan a salacol i In-do-ni-siy-a-Co-wa . nisolitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>