<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_badic" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: badic" copyright="CC BY-SA" citation="badic. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/badic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_badic, title = badic, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/badic} }">
    <S id="0">
        <FORM>badic nu Sakizaya a kamu, u liu shu nu hulam a kamu. kakiliman kina badic katukuh ayda sa u badic ku badic, hananay makaala tu sepatay a lasubuay ku badic hinaadihan i saamisan nu pankiw nu kitakitay , kasinawan atu dihkuway , u badic nu langaw kapah palumaen anu nipaluma' atu langaw, sananay anu i cuwacuwa yadah ku langaw. Salix sepulcralis sa namakay Ou Cuo nu salengacay a badic (Salix alba) atu makaniya i Cung Kuo ku tatangahan nu langaw. nilaculba laylay sumamad sa ku Cung Kuo a tademaw ya badic, mala nu hitayay satusa atu mala nu milimekay a kilang i lima, satusa u badic taniktik ku langaw. kalamkam satabaki u salangatan nu hitay misalangad i muliwliw, sisa mala nu mala nu sakayakaay nu hitay kina badic hananay nu kakitidaan han, tu nu ada sa , i Cung Kuo anu i cuwacuwa idaw amin, sisa u badic han ku ngangan nida. misasengiay tu hitay namakayni i Cidan misadabek sa, idaw ku lisin tu miacingay a sapiacing nu lisin, nu kahulaman mahiniay a mipulu' tu Mung Ku a tademaw micumud sa misanga tu adidi'ay a langat sacabengan, sisa u badic nu langaw han. masasudimuday a nikasasengi u sakanamuh han nu kasumamadanay kina badic nu milimekay, i naayaway u &quot;pituway a matesekay i nikakutaykutay nu Si Cin tu cacayay a tademaw Ci Kung hananay u milimekay u cayay kalalucekay, anu lalu tusa manamuh i putah nu badic nu liwliw, u nisulitan a nicudadan tu nalimaan pananum, nadikudan sa muluung i sasa nu badic misadiuc, tu nu sakayakay kanca tayda mididaw cinidaan, cinida hatu sa caay paelilih tu nika tayni sakunida san misanga' tu nikahida nida sa palahecien ni Cung Huy cinida. kina badic katuud ku manamuhay ya matinengay misasulitay masasutungusay, mahiniay i nikakutaykutay nu Dung Cin , misulitay ci Tao Cian namisulit tu &quot;kungku nina Limaay a Badic&quot; mitudung tu balucu' nida. ci Li Pai i nikakutaykutay nu Tan aci Lu Yuo i nikakutaykutay nu Sun i Cung Kuo nu badic amin ku sulitay a sulit. nu tineng a sulitan ya badic atu liwan, tenes misengi ku ngiha sa sisa kasumamadanay a tademaw hinasakamu tu nikatenes muliyasay. anu &quot;ida tu labi mapacekil tu maepahan a tacuwa saw? badic nu sadal, mahida tu u matastasay a bulad ate mawaswasen nu bali&quot; ( : ) i nakamuwan nu badic sakasenenganay atu kadicuwan a nidateng. sumamadan a tademaw sa anu malaliyas tu ku malcabayay, kanca u badic ku kaliyasan, nida papah nu badic satanayu san mahida u malcabayay ku nikatanayu. anu paluma' tu badic i luma' nu dikudan i nu ayawan sa, mahida nu niyadan a nisanga. kina badic sananay malabawbaw tu cay salimen sisa palasadadatengan han uyni. ya kilang nu badic u lalangawan nu Sakidaya micidekay a badic u badic a kilangan sa i naayaway i kasumamadan kanca sinipaluma' tu badican a kilanga i talin nu umah yuni a badic idaw kya cacay a kungku, sakamu sa yu mahida yadah henay ku mapalaway anu mikawaw tu ku heni sa taumah mingeli' tu ciid nu badic a sapikawaw tu a malingatu mapalaw u sapibuhbuh tu lacusay, mibuhbuh tu i melangay atu canancanan a kawawan nu mapalawaw u sadikec nu heni ku badic katukuh yida idaw aca ku kamu sakay badic nu tademaw tu badican a kilang, u caay kaw kilang sa a cacay. sakay nu didituan kina kilang sa ku naayaway a tademaw katukuh yida idaw henay ku mahiniy a sasakamuwan tu nu badic a kilangan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wikipayke </FORM>
    </S>
</TEXT>
