<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bahamas" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Bahamas" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bahamas a kanatal, kadamsayay a nipangangan tu Bahamas han, u eneng i ti Ta-si-yan a bayu kala nu tipan ya Lu-ka-ya kalalitinan a subal a masacacayay a kanatal, pulung han makala tu pitu a lasubu nu subal atu masaadidiay a san-hu hananay kalu ba'tuan. nu eneng i ti Amuhuwan ya Fo-lo-li-ta wali nu katimulanay a subal, u tatungusan nya subal sakay nu Cuba atu ya Is-pa-ni-aw-la a subal i saka ammisan, i ti ya Ke-tes atu Kay-kes a subal kala nu walian atu amisan, nikayadahay a lala' u eneng i ti ya Pay-mu-ta masadicemay nu kalacapian. u sataklakaway nu kitakitay nu Bahamas, ya Nassau kitidaan i ti Sin-pu-lo-wei-tens a subal, u katuuday nu tademaw nienengan i tida amin i Nassau, u misiwbayay tu aidangan atu pakalisiway a misiwbayan u sakahenulan nu Bahamas a lalatlatan. (u sulit nu hulam: .) u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ś∑īŚďąť¶¨ u sulit nu Lipun: „Éź„ÉŹ„ÉěŚõĹ u sulit nu Amilika: Bahamas u siwkay nu kanatal u Bahamas sa i labu nu Congnanmeico, i tiza i 24 15 N, 76 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 13,880 km2 ,u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 10,010 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 3,870 km2, hamin nu tademawan sa 327,316. kakalukan umah sa 1.40%, kilakilangan umah sa 51.40%, zumaay henay umah sa 47.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Nassau. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 10 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Bahamas ayza sa ci Hubert Minnis, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 5 bulad 11 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit, u landaway u takuliway atu lumeni'ay. u hata nu Bahamas (kamu nu Amuhuwan: Flag of the Bahamas), u saka situngus nu kapulungan nu cen-hu a hata, nai 1973 a mihcaan pitu a bulad cacay a bataan nu demiadan, i Bahamas kapulungan a cen-hu muliyas tu nipikuwan nu United kingdom, i mahida sa, kalatatenga'a mala nu kanatalay a hata, sipakutay tu nu mala United kingdoman a nikakelungan a hata. (u sulit nu hulam: Ś∑īŚďąť¶¨Śúčśóó(ŤčĪŤ™ě:Flag of the Bahamas) .) namisanga'an kanatalay a hata, na ci Dr. Hervis Bain a nipitekel, kalapangkiwan ku sapaadih. ina Bahamas kalalitinan a subal muenengay a tademaw sa, makaala tu tuluay nu mang kayadah nu tademaw. masadumaay nu binacadan sa, u makay i Fei-Cuoay malatubangay a iluiluc sayadahay, kawilian nu hata malasadicemay a lumeni'ay nu kulit, tungusay malu nu subalay a binawlan masabalud ku balucu'. malu tusaay a kalasumilaway nu bayu a kulit, masasiduma tu nitatungusan, misaliyutay tu Bahamas kalalitinay a subal atu Ta-si-yan a bayu atu Cia-le-pi-hai a bayu. i teban silaat tu masacacayay kalawlaway a kulit tungusay saka nu subalay nikasalunganan a sadipasan atu dadipasan, kadihkuan nu nikadamsay a cilal. (u sulit nu hulam: ŚúčśóóÁĒĪDr. Hervis BainŤ®≠Ť®ą,śĮĒšĺčÁāļ1:2. .) likisi u Bahamas kalalitinay a subal i tidaay a Yin-cu-min u Lu-ke'-yang Yin-ti-an a binacadan, i 1492 a mihcaan cacay a bulad sabaw tusa a demiad, ya mikinciway tu kitidaan nu subal mitesekay ci Ke-lung-pu makadih tiya tademawan. u kamu ni Ke-lung-pu natayda i Sen-sa-el-to a subal. nika ya Spain a binacadan nayi' ku balucu' nuheni tiya subalan, uyda sa micebis tu palukalungay, sisa kaselepan ku nikatuud nu tademaw. (u sulit nu hulam: .) 1648 a mihcaan u namakay Pay-mu-ta kalalitinay a subal, ya United kingdom a binacadan taynien i Bahamas kalalitinay a subal, nika nayi' ku nikaydih a matenes mueneng i tini, sisa kalamkam satu mala u nu mamicebisay a masakaputay a pilimekan a kitidaan, i mahida sa ya Spain a binacadan sanisani tayni milawilaw, nu dikudan sa kakayda satu caay kamukelaw. (u sulit nu hulam: 1648 .) nika kunida sa malukanatal ku United states, i mahida sa idaw ku mabalucu'ay i United kingdom a tademaw mulaliw tu United states, taynien i Bahamas kalalitinay a subal, i tawya idaw ku nipabangbangan tu tina subalan a nikelaw, kakilukilul sa patideng nipalumaan tu kupa hananay a balu a nipabawbian. i nikalalais nu United states sakay nu timul atu nu amisay, mala nu papulu'an tu kunida sananay pabalunga'an a kitidaan. hida satu katukuh i sakatusa nu kitakitay a nikalpacaw, u papiidangay a kalukakawawan, i tawya miteka sakasilacul ya kitidaan, hidahida satu macunusmacunus ku nikamukelaw. (u sulit nu hulam: .) i 1964 a mihcaan ina Bahamas kalalitinay a subal idaw ku nikala tu malakunida a tatungusan. i 1973 a mihcaan mapatideng mala u Bahamas a kanatal. (u sulit nu hulam: 1964 .) u tademaw nikaidaw nu kapulung nu tademaw katukuh i 2010 a mihcaan 351461 kayadah (2010 a mihcaan), u binacadan sayadahay nu makayda amin i O-cuo atu Fei-cuo nikacamulanay a iluiluc, ya Fei-cuo hananay a binacadan na u naayawayay u malatubangay amin i mahida, nikasaupuwan nu katuuday i ti Sin-po-lo-wei-tuns a subal. (u sulit nu hulam: šļļŚŹ£351461(2010ŚĻī), .) u demiad nu Bahamas kalalitinay a subal nikayadahan a kitidaan, u mala nu kaladamsayay a nikacaledes i demidemiadan, amislic kabalaten i nu kalatebanay a kitidaan. i cacay a mihcaan u waluay a bulad kacaledesan a bulad, nikalecadan a demiad makala tu 24 katukuh i 32 ¬įC nikalaedan, i cacay a bulad atu tusaay a bulad, u sakasienawan a bulad, nikalecadan a demiad makala tu 17 katukuh i 25 ¬įC. nu Bahamasay nu mihcaanay a nikalecadan a demiadan pulung han mala nu 23.5 ¬įC, mihmihcaan saka siudad kala tu cacay a malebut nikayadah. (u sulit nu hulam: 24Ťá≥32 ¬įC 17Ťá≥25 ¬įC 23.5 ¬įC, .) kacaledesanay a adiyuc atu baliyus alahicaan mudebung i Bahamas kalalitinay a subal. i 1992 a mihcaan, ina baliyus ya Andrew hananay maliwayan kina sakay amisay a subal, i ti 1999 a mihcaan, ya baliyus Floyd hananay micaliway tu nu walianay nina subal. i 2019 a mihcaan, ya do-li-an baliyus, nipipeci'an atu kaicelangan mamin cebisan ku subal, u nikatabaki nu baliyus tatulitulis sa makaala tu 295 paytatukian nu kung-li kakalamkam, katangsulan a bali makala tu paytatukian 354 a kung-li, mala nu kaidaw nu masulitay satabakiay nilawilawan tu Bahamas atu A-pa-ke kalalitinay a subal mala u nu saicelangay a baliyus. (u sulit nu hulam: .) aadihan kalasumasumanahan a sadipasan i Harbour a subalay a kalasumasumanahan a sadipasan, na nipangangan nu Amuhuwan ya " paylipayay a sinbunng" tu sakay nu kitakitay kacadi'ci'anay a sadipasan, kalasumilawan nanum nu bayu, idaw ku adidingay a kalawlaway nu liken, u mala nu tademaw nidatenganay tu aidangan, nika ina Bahamas kalalitinay a subal ya Harbour a subal, u saka caay kalecad u nipicidek a aidangan, u sasalunganay kalasumasumanahan a sadipasan, anu mahicahica u sakaydihan nu tatama atu tatayna kalasepian kakaydihan i nikaudipan kanca a tayda henay miidang. (u sulit nu hulam: ) u nikahinian kalasumasumahnahan a liken, u nikahinian nina kitidaan, idaw ku mala nu lima a yik nu mihcaan i nu ayaw nikaidaw tu, caay pakaadih ku mata a yu-kung a cilekay, u paduh nida sisumanahay atu kalasumasumanahan midepit i ti Harbour a subal i liwliwan nu baba'tuan, nika habelutan atu nu bayuay a tuudtuud sa, sikahetik i dadipasan nu makay i nu baba'tuan nikahida. (u sulit nu hulam: .) sikatayda i Harbour a subal, saayaway sa a mukacaw tu hikuki, tayda i nu amisan ya Eleuthera a subal, paliyunen aca tu kadideng anu caay sa u balunga ku kacawen, i tawya a makatukuh, kanahatu saka tayda a dadan caay kabaat atu caay kacaluway, nika ya kalasumasumanahan a sadipasan nikasalunganan, i tasepi'an u sakatawitan nu midangay nu labang, sakanamuhan tu ya kalasumasumanahan nu misu, anu makayda tu maycaliway amana kanca kasungaliw. (u sulit nu hulam: (Eleuthera)Ś≥∂, ) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®palcabayay a pu Ś∑īŚďąť¶¨ „Éź„ÉŹ„Éě Bahamas Á≤ČÁīÖś≤ôÁĀė</FORM>
        <PHON kindOf="original">bańßamas a kanatar~…ĺ, kadamsajaj a nipaŇčaŇčan tu bańßamas ńßan, u …ôn…ôŇč i ti ta-si-jan a baju kar~…ĺa nu tipan ja r~…ĺu-ka-ja kar~…ĺar~…ĺitinan a subar~…ĺ a masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ, pur~…ĺuŇč ńßan makar~…ĺa tu pitu a r~…ĺasubu nu subar~…ĺ atu masaadidiaj a san-ńßu ńßananaj kar~…ĺu ba Ē~ °tuan. nu …ôn…ôŇč i ti amuńßuwan ja fo-r~…ĺo-r~…ĺi-ta war~…ĺi nu katimur~…ĺanaj a subar~…ĺ, u tatuŇčusan nja subar~…ĺ sakaj nu  ¶uba atu ja is-pa-ni-aw-r~…ĺa a subar~…ĺ i saka ammisan, i ti ja k…ô-t…ôs atu kaj-k…ôs a subar~…ĺ kar~…ĺa nu war~…ĺian atu amisan, nikajadańßaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u …ôn…ôŇč i ti ja paj-mu-ta masadi ¶…ômaj nu kar~…ĺa ¶apian. u satakr~…ĺakawaj nu kitakitaj nu bańßamas, ja nassau kitidaan i ti sin-pu-r~…ĺo-w…ôi-t…ôns a subar~…ĺ, u katuudaj nu tad…ômaw ni…ôn…ôŇčan i tida amin i nassau, u misiwbajaj tu aidaŇčan atu pakar~…ĺisiwaj a misiwbajan u sakańß…ônur~…ĺan nu bańßamas a r~…ĺar~…ĺatr~…ĺatan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: **** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: bańßamas u siwkaj nu kanatar~…ĺ u bańßamas sa i r~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, i tiza i ** ** n, ** ** w, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km* ,u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*, ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u nassau. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu bańßamas ajza sa  ¶i ńßub…ôrt minnis, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u r~…ĺandawaj u takur~…ĺiwaj atu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj. u ńßata nu bańßamas (kamu nu amuńßuwan: fr~…ĺag of tńß…ô bańßamas), u saka situŇčus nu kapur~…ĺuŇčan nu  ¶…ôn-ńßu a ńßata, nai **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiadan, i bańßamas kapur~…ĺuŇčan a  ¶…ôn-ńßu mur~…ĺijas tu nipikuwan nu unit…ôd kiŇčdom, i mańßida sa, kar~…ĺatat…ôŇča Ē~ °a mar~…ĺa nu kanatar~…ĺaj a ńßata, sipakutaj tu nu mar~…ĺa unit…ôd kiŇčdoman a nikak…ôr~…ĺuŇčan a ńßata. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****(**:fr~…ĺag of tńß…ô bańßamas) .) namisaŇča Ē~ °an kanatar~…ĺaj a ńßata, na  ¶i dr. ńß…ôr*is bain a nipit…ôk…ôr~…ĺ, kar~…ĺapaŇčkiwan ku sapaadińß. ina bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinan a subar~…ĺ mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw sa, makaar~…ĺa tu tur~…ĺuaj nu maŇč kajadańß nu tad…ômaw. masadumaaj nu bina ¶adan sa, u makaj i f…ôi- ¶uoaj mar~…ĺatubaŇčaj a ir~…ĺuir~…ĺu ¶ sajadańßaj, kawir~…ĺian nu ńßata mar~…ĺasadi ¶…ômaj a r~…ĺum…ôni Ē~ °aj nu kur~…ĺit, tuŇčusaj mar~…ĺu nu subar~…ĺaj a binawr~…ĺan masabar~…ĺud ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. mar~…ĺu tusaaj a kar~…ĺasumir~…ĺawaj nu baju a kur~…ĺit, masasiduma tu nitatuŇčusan, misar~…ĺijutaj tu bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ atu ta-si-jan a baju atu  ¶ia-r~…ĺ…ô-pi-ńßai a baju. i t…ôban sir~…ĺaat tu masa ¶a ¶ajaj kar~…ĺawr~…ĺawaj a kur~…ĺit tuŇčusaj saka nu subar~…ĺaj nikasar~…ĺuŇčanan a sadipasan atu dadipasan, kadińßkuan nu nikadamsaj a  ¶ir~…ĺar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***dr. ńß…ôr*is bain**,****:*. .) r~…ĺikisi u bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ i tidaaj a jin- ¶u-min u r~…ĺu-k…ô Ē~ °-jaŇč jin-ti-an a bina ¶adan, i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiad, ja mikin ¶iwaj tu kitidaan nu subar~…ĺ mit…ôs…ôkaj  ¶i k…ô-r~…ĺuŇč-pu makadińß tija tad…ômawan. u kamu ni k…ô-r~…ĺuŇč-pu natajda i s…ôn-sa-…ôr~…ĺ-to a subar~…ĺ. nika ja spain a bina ¶adan naji Ē~ ° ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nuńß…ôni tija subar~…ĺan, ujda sa mi ¶…ôbis tu par~…ĺukar~…ĺuŇčaj, sisa kas…ôr~…ĺ…ôpan ku nikatuud nu tad…ômaw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) **** a mińß ¶aan u namakaj paj-mu-ta kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ, ja unit…ôd kiŇčdom a bina ¶adan tajni…ôn i bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ, nika naji Ē~ ° ku nikajdińß a mat…ôn…ôs mu…ôn…ôŇč i tini, sisa kar~…ĺamkam satu mar~…ĺa u nu mami ¶…ôbisaj a masakaputaj a pir~…ĺim…ôkan a kitidaan, i mańßida sa ja spain a bina ¶adan sanisani tajni mir~…ĺawir~…ĺaw, nu dikudan sa kakajda satu  ¶aaj kamuk…ôr~…ĺaw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** .) nika kunida sa mar~…ĺukanatar~…ĺ ku unit…ôd stat…ôs, i mańßida sa idaw ku mabar~…ĺu ¶u Ē~ °aj i unit…ôd kiŇčdom a tad…ômaw mur~…ĺar~…ĺiw tu unit…ôd stat…ôs, tajni…ôn i bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ, i tawja idaw ku nipabaŇčbaŇčan tu tina subar~…ĺan a nik…ôr~…ĺaw, kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa patid…ôŇč nipar~…ĺumaan tu kupa ńßananaj a bar~…ĺu a nipabawbian. i nikar~…ĺar~…ĺais nu unit…ôd stat…ôs sakaj nu timur~…ĺ atu nu amisaj, mar~…ĺa nu papur~…ĺu Ē~ °an tu kunida sananaj pabar~…ĺuŇča Ē~ °an a kitidaan. ńßida satu katukuńß i sakatusa nu kitakitaj a nikar~…ĺpa ¶aw, u papiidaŇčaj a kar~…ĺukakawawan, i tawja mit…ôka sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ ja kitidaan, ńßidańßida satu ma ¶unusma ¶unus ku nikamuk…ôr~…ĺaw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) i **** a mińß ¶aan ina bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ idaw ku nikar~…ĺa tu mar~…ĺakunida a tatuŇčusan. i **** a mińß ¶aan mapatid…ôŇč mar~…ĺa u bańßamas a kanatar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** .) u tad…ômaw nikaidaw nu kapur~…ĺuŇč nu tad…ômaw katukuńß i **** a mińß ¶aan ****** kajadańß (**** a mińß ¶aan), u bina ¶adan sajadańßaj nu makajda amin i o- ¶uo atu f…ôi- ¶uo nika ¶amur~…ĺanaj a ir~…ĺuir~…ĺu ¶, ja f…ôi- ¶uo ńßananaj a bina ¶adan na u naajawajaj u mar~…ĺatubaŇčaj amin i mańßida, nikasaupuwan nu katuudaj i ti sin-po-r~…ĺo-w…ôi-tuns a subar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ********(*****), .) u d…ômiad nu bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ nikajadańßan a kitidaan, u mar~…ĺa nu kar~…ĺadamsajaj a nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôs i d…ômid…ômiadan, amisr~…ĺi ¶ kabar~…ĺat…ôn i nu kar~…ĺat…ôbanaj a kitidaan. i  ¶a ¶aj a mińß ¶aan u war~…ĺuaj a bur~…ĺad ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a bur~…ĺad, nikar~…ĺ…ô ¶adan a d…ômiad makar~…ĺa tu ** katukuńß i ** * ¶ nikar~…ĺa…ôdan, i  ¶a ¶aj a bur~…ĺad atu tusaaj a bur~…ĺad, u sakasi…ônawan a bur~…ĺad, nikar~…ĺ…ô ¶adan a d…ômiad makar~…ĺa tu ** katukuńß i ** * ¶. nu bańßamasaj nu mińß ¶aanaj a nikar~…ĺ…ô ¶adan a d…ômiadan pur~…ĺuŇč ńßan mar~…ĺa nu **.* * ¶, mińßmińß ¶aan saka siudad kar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut nikajadańß. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** * ¶ ***** * ¶ **.* * ¶, .) ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj a adiju ¶ atu bar~…ĺijus ar~…ĺańßi ¶aan mud…ôbuŇč i bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan, ina bar~…ĺijus ja andr…ôw ńßananaj mar~…ĺiwajan kina sakaj amisaj a subar~…ĺ, i ti **** a mińß ¶aan, ja bar~…ĺijus fr~…ĺojd ńßananaj mi ¶ar~…ĺiwaj tu nu war~…ĺianaj nina subar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan, ja do-r~…ĺi-an bar~…ĺijus, nipip…ô ¶i Ē~ °an atu kai ¶…ôr~…ĺaŇčan mamin  ¶…ôbisan ku subar~…ĺ, u nikatabaki nu bar~…ĺijus tatur~…ĺitur~…ĺis sa makaar~…ĺa tu *** pajtatukian nu kuŇč-r~…ĺi kakar~…ĺamkam, kataŇčsur~…ĺan a bar~…ĺi makar~…ĺa tu pajtatukian *** a kuŇč-r~…ĺi, mar~…ĺa nu kaidaw nu masur~…ĺitaj satabakiaj nir~…ĺawir~…ĺawan tu bańßamas atu a-pa-k…ô kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ mar~…ĺa u nu sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj a bar~…ĺijus. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) aadińßan kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan i ńßarbour a subar~…ĺaj a kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan, na nipaŇčaŇčan nu amuńßuwan ja " pajr~…ĺipajaj a sinbunŇč" tu sakaj nu kitakitaj ka ¶adi Ē~ ° ¶i Ē~ °anaj a sadipasan, kar~…ĺasumir~…ĺawan nanum nu baju, idaw ku adidiŇčaj a kar~…ĺawr~…ĺawaj nu r~…ĺik…ôn, u mar~…ĺa nu tad…ômaw nidat…ôŇčanaj tu aidaŇčan, nika ina bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ ja ńßarbour a subar~…ĺ, u saka  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad u nipi ¶id…ôk a aidaŇčan, u sasar~…ĺuŇčanaj kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan, anu mańßi ¶ańßi ¶a u sakajdińßan nu tatama atu tatajna kar~…ĺas…ôpian kakajdińßan i nikaudipan kan ¶a a tajda ńß…ônaj miidaŇč. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ) u nikańßinian kar~…ĺasumasumańßnańßan a r~…ĺik…ôn, u nikańßinian nina kitidaan, idaw ku mar~…ĺa nu r~…ĺima a jik nu mińß ¶aan i nu ajaw nikaidaw tu,  ¶aaj pakaadińß ku mata a ju-kuŇč a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, u paduńß nida sisumanańßaj atu kar~…ĺasumasumanańßan mid…ôpit i ti ńßarbour a subar~…ĺ i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu baba Ē~ °tuan, nika ńßab…ôr~…ĺutan atu nu bajuaj a tuudtuud sa, sikańß…ôtik i dadipasan nu makaj i nu baba Ē~ °tuan nikańßida. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) sikatajda i ńßarbour a subar~…ĺ, saajawaj sa a muka ¶aw tu ńßikuki, tajda i nu amisan ja …ôr~…ĺ…ôutńß…ôra a subar~…ĺ, par~…ĺijun…ôn a ¶a tu kadid…ôŇč anu  ¶aaj sa u bar~…ĺuŇča ku ka ¶aw…ôn, i tawja a makatukuńß, kanańßatu saka tajda a dadan  ¶aaj kabaat atu  ¶aaj ka ¶ar~…ĺuwaj, nika ja kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan nikasar~…ĺuŇčanan, i tas…ôpi Ē~ °an u sakatawitan nu midaŇčaj nu r~…ĺabaŇč, sakanamuńßan tu ja kar~…ĺasumasumanańßan nu misu, anu makajda tu maj ¶ar~…ĺiwaj amana kan ¶a kasuŇčar~…ĺiw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: (…ôr~…ĺ…ôutńß…ôra)*, ) namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan  ¶ia ***par~…ĺ ¶abajaj a pu *** *** bańßamas ****</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bahamas a kanatal, kadamsayay a nipangangan tu Bahamas han, u eneng i ti Ta-si-yan a bayu kala nu tipan ya Lu-ka-ya kalalitinan a subal a masacacayay a kanatal, pulung han makala tu pitu a lasubu nu subal atu masaadidiay a san-hu hananay kalu ba'tuan. nu eneng i ti Amuhuwan ya Fo-lo-li-ta wali nu katimulanay a subal, u tatungusan nya subal sakay nu Cuba atu ya Is-pa-ni-aw-la a subal i saka ammisan, i ti ya Ke-tes atu Kay-kes a subal kala nu walian atu amisan, nikayadahay a lala' u eneng i ti ya Pay-mu-ta masadicemay nu kalacapian. u sataklakaway nu kitakitay nu Bahamas, ya Nassau kitidaan i ti Sin-pu-lo-wei-tens a subal, u katuuday nu tademaw nienengan i tida amin i Nassau, u misiwbayay tu aidangan atu pakalisiway a misiwbayan u sakahenulan nu Bahamas a lalatlatan. (u sulit nu hulam: .) u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ś∑īŚďąť¶¨ u sulit nu Lipun: „Éź„ÉŹ„ÉěŚõĹ u sulit nu Amilika: Bahamas u siwkay nu kanatal u Bahamas sa i labu nu Congnanmeico, i tiza i 24 15 N, 76 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 13,880 km2 ,u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 10,010 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 3,870 km2, hamin nu tademawan sa 327,316. kakalukan umah sa 1.40%, kilakilangan umah sa 51.40%, zumaay henay umah sa 47.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Nassau. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 10 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. u cunli nu Bahamas ayza sa ci Hubert Minnis, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 5 bulad 11 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit, u landaway u takuliway atu lumeni'ay. u hata nu Bahamas (kamu nu Amuhuwan: Flag of the Bahamas), u saka situngus nu kapulungan nu cen-hu a hata, nai 1973 a mihcaan pitu a bulad cacay a bataan nu demiadan, i Bahamas kapulungan a cen-hu muliyas tu nipikuwan nu United kingdom, i mahida sa, kalatatenga'a mala nu kanatalay a hata, sipakutay tu nu mala United kingdoman a nikakelungan a hata. (u sulit nu hulam: Ś∑īŚďąť¶¨Śúčśóó(ŤčĪŤ™ě:Flag of the Bahamas) .) namisanga'an kanatalay a hata, na ci Dr. Hervis Bain a nipitekel, kalapangkiwan ku sapaadih. ina Bahamas kalalitinan a subal muenengay a tademaw sa, makaala tu tuluay nu mang kayadah nu tademaw. masadumaay nu binacadan sa, u makay i Fei-Cuoay malatubangay a iluiluc sayadahay, kawilian nu hata malasadicemay a lumeni'ay nu kulit, tungusay malu nu subalay a binawlan masabalud ku balucu'. malu tusaay a kalasumilaway nu bayu a kulit, masasiduma tu nitatungusan, misaliyutay tu Bahamas kalalitinay a subal atu Ta-si-yan a bayu atu Cia-le-pi-hai a bayu. i teban silaat tu masacacayay kalawlaway a kulit tungusay saka nu subalay nikasalunganan a sadipasan atu dadipasan, kadihkuan nu nikadamsay a cilal. (u sulit nu hulam: ŚúčśóóÁĒĪDr. Hervis BainŤ®≠Ť®ą,śĮĒšĺčÁāļ1:2. .) likisi u Bahamas kalalitinay a subal i tidaay a Yin-cu-min u Lu-ke'-yang Yin-ti-an a binacadan, i 1492 a mihcaan cacay a bulad sabaw tusa a demiad, ya mikinciway tu kitidaan nu subal mitesekay ci Ke-lung-pu makadih tiya tademawan. u kamu ni Ke-lung-pu natayda i Sen-sa-el-to a subal. nika ya Spain a binacadan nayi' ku balucu' nuheni tiya subalan, uyda sa micebis tu palukalungay, sisa kaselepan ku nikatuud nu tademaw. (u sulit nu hulam: .) 1648 a mihcaan u namakay Pay-mu-ta kalalitinay a subal, ya United kingdom a binacadan taynien i Bahamas kalalitinay a subal, nika nayi' ku nikaydih a matenes mueneng i tini, sisa kalamkam satu mala u nu mamicebisay a masakaputay a pilimekan a kitidaan, i mahida sa ya Spain a binacadan sanisani tayni milawilaw, nu dikudan sa kakayda satu caay kamukelaw. (u sulit nu hulam: 1648 .) nika kunida sa malukanatal ku United states, i mahida sa idaw ku mabalucu'ay i United kingdom a tademaw mulaliw tu United states, taynien i Bahamas kalalitinay a subal, i tawya idaw ku nipabangbangan tu tina subalan a nikelaw, kakilukilul sa patideng nipalumaan tu kupa hananay a balu a nipabawbian. i nikalalais nu United states sakay nu timul atu nu amisay, mala nu papulu'an tu kunida sananay pabalunga'an a kitidaan. hida satu katukuh i sakatusa nu kitakitay a nikalpacaw, u papiidangay a kalukakawawan, i tawya miteka sakasilacul ya kitidaan, hidahida satu macunusmacunus ku nikamukelaw. (u sulit nu hulam: .) i 1964 a mihcaan ina Bahamas kalalitinay a subal idaw ku nikala tu malakunida a tatungusan. i 1973 a mihcaan mapatideng mala u Bahamas a kanatal. (u sulit nu hulam: 1964 .) u tademaw nikaidaw nu kapulung nu tademaw katukuh i 2010 a mihcaan 351461 kayadah (2010 a mihcaan), u binacadan sayadahay nu makayda amin i O-cuo atu Fei-cuo nikacamulanay a iluiluc, ya Fei-cuo hananay a binacadan na u naayawayay u malatubangay amin i mahida, nikasaupuwan nu katuuday i ti Sin-po-lo-wei-tuns a subal. (u sulit nu hulam: šļļŚŹ£351461(2010ŚĻī), .) u demiad nu Bahamas kalalitinay a subal nikayadahan a kitidaan, u mala nu kaladamsayay a nikacaledes i demidemiadan, amislic kabalaten i nu kalatebanay a kitidaan. i cacay a mihcaan u waluay a bulad kacaledesan a bulad, nikalecadan a demiad makala tu 24 katukuh i 32 ¬įC nikalaedan, i cacay a bulad atu tusaay a bulad, u sakasienawan a bulad, nikalecadan a demiad makala tu 17 katukuh i 25 ¬įC. nu Bahamasay nu mihcaanay a nikalecadan a demiadan pulung han mala nu 23.5 ¬įC, mihmihcaan saka siudad kala tu cacay a malebut nikayadah. (u sulit nu hulam: 24Ťá≥32 ¬įC 17Ťá≥25 ¬įC 23.5 ¬įC, .) kacaledesanay a adiyuc atu baliyus alahicaan mudebung i Bahamas kalalitinay a subal. i 1992 a mihcaan, ina baliyus ya Andrew hananay maliwayan kina sakay amisay a subal, i ti 1999 a mihcaan, ya baliyus Floyd hananay micaliway tu nu walianay nina subal. i 2019 a mihcaan, ya do-li-an baliyus, nipipeci'an atu kaicelangan mamin cebisan ku subal, u nikatabaki nu baliyus tatulitulis sa makaala tu 295 paytatukian nu kung-li kakalamkam, katangsulan a bali makala tu paytatukian 354 a kung-li, mala nu kaidaw nu masulitay satabakiay nilawilawan tu Bahamas atu A-pa-ke kalalitinay a subal mala u nu saicelangay a baliyus. (u sulit nu hulam: .) aadihan kalasumasumanahan a sadipasan i Harbour a subalay a kalasumasumanahan a sadipasan, na nipangangan nu Amuhuwan ya " paylipayay a sinbunng" tu sakay nu kitakitay kacadi'ci'anay a sadipasan, kalasumilawan nanum nu bayu, idaw ku adidingay a kalawlaway nu liken, u mala nu tademaw nidatenganay tu aidangan, nika ina Bahamas kalalitinay a subal ya Harbour a subal, u saka caay kalecad u nipicidek a aidangan, u sasalunganay kalasumasumanahan a sadipasan, anu mahicahica u sakaydihan nu tatama atu tatayna kalasepian kakaydihan i nikaudipan kanca a tayda henay miidang. (u sulit nu hulam: ) u nikahinian kalasumasumahnahan a liken, u nikahinian nina kitidaan, idaw ku mala nu lima a yik nu mihcaan i nu ayaw nikaidaw tu, caay pakaadih ku mata a yu-kung a cilekay, u paduh nida sisumanahay atu kalasumasumanahan midepit i ti Harbour a subal i liwliwan nu baba'tuan, nika habelutan atu nu bayuay a tuudtuud sa, sikahetik i dadipasan nu makay i nu baba'tuan nikahida. (u sulit nu hulam: .) sikatayda i Harbour a subal, saayaway sa a mukacaw tu hikuki, tayda i nu amisan ya Eleuthera a subal, paliyunen aca tu kadideng anu caay sa u balunga ku kacawen, i tawya a makatukuh, kanahatu saka tayda a dadan caay kabaat atu caay kacaluway, nika ya kalasumasumanahan a sadipasan nikasalunganan, i tasepi'an u sakatawitan nu midangay nu labang, sakanamuhan tu ya kalasumasumanahan nu misu, anu makayda tu maycaliway amana kanca kasungaliw. (u sulit nu hulam: (Eleuthera)Ś≥∂, ) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®palcabayay a pu Ś∑īŚďąť¶¨ „Éź„ÉŹ„Éě Bahamas Á≤ČÁīÖś≤ôÁĀė</FORM>
        <PHON kindOf="standard">bańßamas a kanatar~…ĺ, kadamsajaj a nipaŇčaŇčan tu bańßamas ńßan, u …ôn…ôŇč i ti ta-si-jan a baju kar~…ĺa nu tipan ja r~…ĺu-ka-ja kar~…ĺar~…ĺitinan a subar~…ĺ a masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ, pur~…ĺuŇč ńßan makar~…ĺa tu pitu a r~…ĺasubu nu subar~…ĺ atu masaadidiaj a san-ńßu ńßananaj kar~…ĺu ba Ē~ °tuan. nu …ôn…ôŇč i ti amuńßuwan ja fo-r~…ĺo-r~…ĺi-ta war~…ĺi nu katimur~…ĺanaj a subar~…ĺ, u tatuŇčusan nja subar~…ĺ sakaj nu  ¶uba atu ja is-pa-ni-aw-r~…ĺa a subar~…ĺ i saka ammisan, i ti ja k…ô-t…ôs atu kaj-k…ôs a subar~…ĺ kar~…ĺa nu war~…ĺian atu amisan, nikajadańßaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u …ôn…ôŇč i ti ja paj-mu-ta masadi ¶…ômaj nu kar~…ĺa ¶apian. u satakr~…ĺakawaj nu kitakitaj nu bańßamas, ja nassau kitidaan i ti sin-pu-r~…ĺo-w…ôi-t…ôns a subar~…ĺ, u katuudaj nu tad…ômaw ni…ôn…ôŇčan i tida amin i nassau, u misiwbajaj tu aidaŇčan atu pakar~…ĺisiwaj a misiwbajan u sakańß…ônur~…ĺan nu bańßamas a r~…ĺar~…ĺatr~…ĺatan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: **** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: bańßamas u siwkaj nu kanatar~…ĺ u bańßamas sa i r~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, i tiza i ** ** n, ** ** w, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km* ,u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*, ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u nassau. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu bańßamas ajza sa  ¶i ńßub…ôrt minnis, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit, u r~…ĺandawaj u takur~…ĺiwaj atu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj. u ńßata nu bańßamas (kamu nu amuńßuwan: fr~…ĺag of tńß…ô bańßamas), u saka situŇčus nu kapur~…ĺuŇčan nu  ¶…ôn-ńßu a ńßata, nai **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiadan, i bańßamas kapur~…ĺuŇčan a  ¶…ôn-ńßu mur~…ĺijas tu nipikuwan nu unit…ôd kiŇčdom, i mańßida sa, kar~…ĺatat…ôŇča Ē~ °a mar~…ĺa nu kanatar~…ĺaj a ńßata, sipakutaj tu nu mar~…ĺa unit…ôd kiŇčdoman a nikak…ôr~…ĺuŇčan a ńßata. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****(**:fr~…ĺag of tńß…ô bańßamas) .) namisaŇča Ē~ °an kanatar~…ĺaj a ńßata, na  ¶i dr. ńß…ôr*is bain a nipit…ôk…ôr~…ĺ, kar~…ĺapaŇčkiwan ku sapaadińß. ina bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinan a subar~…ĺ mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw sa, makaar~…ĺa tu tur~…ĺuaj nu maŇč kajadańß nu tad…ômaw. masadumaaj nu bina ¶adan sa, u makaj i f…ôi- ¶uoaj mar~…ĺatubaŇčaj a ir~…ĺuir~…ĺu ¶ sajadańßaj, kawir~…ĺian nu ńßata mar~…ĺasadi ¶…ômaj a r~…ĺum…ôni Ē~ °aj nu kur~…ĺit, tuŇčusaj mar~…ĺu nu subar~…ĺaj a binawr~…ĺan masabar~…ĺud ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. mar~…ĺu tusaaj a kar~…ĺasumir~…ĺawaj nu baju a kur~…ĺit, masasiduma tu nitatuŇčusan, misar~…ĺijutaj tu bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ atu ta-si-jan a baju atu  ¶ia-r~…ĺ…ô-pi-ńßai a baju. i t…ôban sir~…ĺaat tu masa ¶a ¶ajaj kar~…ĺawr~…ĺawaj a kur~…ĺit tuŇčusaj saka nu subar~…ĺaj nikasar~…ĺuŇčanan a sadipasan atu dadipasan, kadińßkuan nu nikadamsaj a  ¶ir~…ĺar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***dr. ńß…ôr*is bain**,****:*. .) r~…ĺikisi u bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ i tidaaj a jin- ¶u-min u r~…ĺu-k…ô Ē~ °-jaŇč jin-ti-an a bina ¶adan, i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiad, ja mikin ¶iwaj tu kitidaan nu subar~…ĺ mit…ôs…ôkaj  ¶i k…ô-r~…ĺuŇč-pu makadińß tija tad…ômawan. u kamu ni k…ô-r~…ĺuŇč-pu natajda i s…ôn-sa-…ôr~…ĺ-to a subar~…ĺ. nika ja spain a bina ¶adan naji Ē~ ° ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nuńß…ôni tija subar~…ĺan, ujda sa mi ¶…ôbis tu par~…ĺukar~…ĺuŇčaj, sisa kas…ôr~…ĺ…ôpan ku nikatuud nu tad…ômaw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) **** a mińß ¶aan u namakaj paj-mu-ta kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ, ja unit…ôd kiŇčdom a bina ¶adan tajni…ôn i bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ, nika naji Ē~ ° ku nikajdińß a mat…ôn…ôs mu…ôn…ôŇč i tini, sisa kar~…ĺamkam satu mar~…ĺa u nu mami ¶…ôbisaj a masakaputaj a pir~…ĺim…ôkan a kitidaan, i mańßida sa ja spain a bina ¶adan sanisani tajni mir~…ĺawir~…ĺaw, nu dikudan sa kakajda satu  ¶aaj kamuk…ôr~…ĺaw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** .) nika kunida sa mar~…ĺukanatar~…ĺ ku unit…ôd stat…ôs, i mańßida sa idaw ku mabar~…ĺu ¶u Ē~ °aj i unit…ôd kiŇčdom a tad…ômaw mur~…ĺar~…ĺiw tu unit…ôd stat…ôs, tajni…ôn i bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ, i tawja idaw ku nipabaŇčbaŇčan tu tina subar~…ĺan a nik…ôr~…ĺaw, kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa patid…ôŇč nipar~…ĺumaan tu kupa ńßananaj a bar~…ĺu a nipabawbian. i nikar~…ĺar~…ĺais nu unit…ôd stat…ôs sakaj nu timur~…ĺ atu nu amisaj, mar~…ĺa nu papur~…ĺu Ē~ °an tu kunida sananaj pabar~…ĺuŇča Ē~ °an a kitidaan. ńßida satu katukuńß i sakatusa nu kitakitaj a nikar~…ĺpa ¶aw, u papiidaŇčaj a kar~…ĺukakawawan, i tawja mit…ôka sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ ja kitidaan, ńßidańßida satu ma ¶unusma ¶unus ku nikamuk…ôr~…ĺaw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) i **** a mińß ¶aan ina bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ idaw ku nikar~…ĺa tu mar~…ĺakunida a tatuŇčusan. i **** a mińß ¶aan mapatid…ôŇč mar~…ĺa u bańßamas a kanatar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** .) u tad…ômaw nikaidaw nu kapur~…ĺuŇč nu tad…ômaw katukuńß i **** a mińß ¶aan ****** kajadańß (**** a mińß ¶aan), u bina ¶adan sajadańßaj nu makajda amin i o- ¶uo atu f…ôi- ¶uo nika ¶amur~…ĺanaj a ir~…ĺuir~…ĺu ¶, ja f…ôi- ¶uo ńßananaj a bina ¶adan na u naajawajaj u mar~…ĺatubaŇčaj amin i mańßida, nikasaupuwan nu katuudaj i ti sin-po-r~…ĺo-w…ôi-tuns a subar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ********(*****), .) u d…ômiad nu bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ nikajadańßan a kitidaan, u mar~…ĺa nu kar~…ĺadamsajaj a nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôs i d…ômid…ômiadan, amisr~…ĺi ¶ kabar~…ĺat…ôn i nu kar~…ĺat…ôbanaj a kitidaan. i  ¶a ¶aj a mińß ¶aan u war~…ĺuaj a bur~…ĺad ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a bur~…ĺad, nikar~…ĺ…ô ¶adan a d…ômiad makar~…ĺa tu ** katukuńß i ** * ¶ nikar~…ĺa…ôdan, i  ¶a ¶aj a bur~…ĺad atu tusaaj a bur~…ĺad, u sakasi…ônawan a bur~…ĺad, nikar~…ĺ…ô ¶adan a d…ômiad makar~…ĺa tu ** katukuńß i ** * ¶. nu bańßamasaj nu mińß ¶aanaj a nikar~…ĺ…ô ¶adan a d…ômiadan pur~…ĺuŇč ńßan mar~…ĺa nu **.* * ¶, mińßmińß ¶aan saka siudad kar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut nikajadańß. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** * ¶ ***** * ¶ **.* * ¶, .) ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj a adiju ¶ atu bar~…ĺijus ar~…ĺańßi ¶aan mud…ôbuŇč i bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan, ina bar~…ĺijus ja andr…ôw ńßananaj mar~…ĺiwajan kina sakaj amisaj a subar~…ĺ, i ti **** a mińß ¶aan, ja bar~…ĺijus fr~…ĺojd ńßananaj mi ¶ar~…ĺiwaj tu nu war~…ĺianaj nina subar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan, ja do-r~…ĺi-an bar~…ĺijus, nipip…ô ¶i Ē~ °an atu kai ¶…ôr~…ĺaŇčan mamin  ¶…ôbisan ku subar~…ĺ, u nikatabaki nu bar~…ĺijus tatur~…ĺitur~…ĺis sa makaar~…ĺa tu *** pajtatukian nu kuŇč-r~…ĺi kakar~…ĺamkam, kataŇčsur~…ĺan a bar~…ĺi makar~…ĺa tu pajtatukian *** a kuŇč-r~…ĺi, mar~…ĺa nu kaidaw nu masur~…ĺitaj satabakiaj nir~…ĺawir~…ĺawan tu bańßamas atu a-pa-k…ô kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ mar~…ĺa u nu sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj a bar~…ĺijus. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) aadińßan kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan i ńßarbour a subar~…ĺaj a kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan, na nipaŇčaŇčan nu amuńßuwan ja " pajr~…ĺipajaj a sinbunŇč" tu sakaj nu kitakitaj ka ¶adi Ē~ ° ¶i Ē~ °anaj a sadipasan, kar~…ĺasumir~…ĺawan nanum nu baju, idaw ku adidiŇčaj a kar~…ĺawr~…ĺawaj nu r~…ĺik…ôn, u mar~…ĺa nu tad…ômaw nidat…ôŇčanaj tu aidaŇčan, nika ina bańßamas kar~…ĺar~…ĺitinaj a subar~…ĺ ja ńßarbour a subar~…ĺ, u saka  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad u nipi ¶id…ôk a aidaŇčan, u sasar~…ĺuŇčanaj kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan, anu mańßi ¶ańßi ¶a u sakajdińßan nu tatama atu tatajna kar~…ĺas…ôpian kakajdińßan i nikaudipan kan ¶a a tajda ńß…ônaj miidaŇč. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ) u nikańßinian kar~…ĺasumasumańßnańßan a r~…ĺik…ôn, u nikańßinian nina kitidaan, idaw ku mar~…ĺa nu r~…ĺima a jik nu mińß ¶aan i nu ajaw nikaidaw tu,  ¶aaj pakaadińß ku mata a ju-kuŇč a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, u paduńß nida sisumanańßaj atu kar~…ĺasumasumanańßan mid…ôpit i ti ńßarbour a subar~…ĺ i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu baba Ē~ °tuan, nika ńßab…ôr~…ĺutan atu nu bajuaj a tuudtuud sa, sikańß…ôtik i dadipasan nu makaj i nu baba Ē~ °tuan nikańßida. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) sikatajda i ńßarbour a subar~…ĺ, saajawaj sa a muka ¶aw tu ńßikuki, tajda i nu amisan ja …ôr~…ĺ…ôutńß…ôra a subar~…ĺ, par~…ĺijun…ôn a ¶a tu kadid…ôŇč anu  ¶aaj sa u bar~…ĺuŇča ku ka ¶aw…ôn, i tawja a makatukuńß, kanańßatu saka tajda a dadan  ¶aaj kabaat atu  ¶aaj ka ¶ar~…ĺuwaj, nika ja kar~…ĺasumasumanańßan a sadipasan nikasar~…ĺuŇčanan, i tas…ôpi Ē~ °an u sakatawitan nu midaŇčaj nu r~…ĺabaŇč, sakanamuńßan tu ja kar~…ĺasumasumanańßan nu misu, anu makajda tu maj ¶ar~…ĺiwaj amana kan ¶a kasuŇčar~…ĺiw. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: (…ôr~…ĺ…ôutńß…ôra)*, ) namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan  ¶ia ***par~…ĺ ¶abajaj a pu *** *** bańßamas ****</PHON>
    </S>
</TEXT>