<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan" copyright="CC BY-SA" citation="bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan, title = bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/bahbah_han_ku_pauzipay_namaka_kakalayan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">bahbah han ku pauzipay namaka kakalayan sapuelac tu ulic ngatu cacay namahica ku nika laheci nina cilal a tengteng ? ina sasali u ucen matenes tu misabit i sinmung tadaiu' tu ku mihcan, ina satabakiyay a sinmung ci Niwtun caay tu pakasa kamu kya, sazikuzay tayni twaca i singgakuing mipalita, sazikuzay a likucu pataynin i nisanga'an nu pauzipay. ngatu tusa a tadacay tu kasawantan kina likucu twniyan hakya, caay palutatenga' ci Lapulase tina likucu a tadacay tu haw katineng, caytu kacakat ku sinmung i tungdud. malingatu tu mikingkiw tuni kalaheci nu kalalayan a likucu, itiza pikingkiwan niza makazih tu nakamuwan ni 康得關 namakayniyay i cilal a kamu:u na cilal a tengteng sa namakayzaay i yadahay masakenutay a bunac malahci sa. belat sa ku mata niza, namakadinguway tahkal twamia, tabaki ku nikaceli, nikadating sa ciniza, ina nakamuwan masazumazuma, inaynay' aca kuwantan kina kamu, inay' aca kuma sa dadanay a kamu, pabalucu' satu ciniza amisailabu muadad mikingkiw, ngay matepa masaheciyay a nika laheci nu cilalan a sasakamun. hatizaay tu a nikatenes nika ngelu'an miazih,m sausi,silac han tu, sadikuzay patahekal hantu niza ku nu nizaay a nikingkiwan:tatenga' u nu cilal a tengteng sa namakay masakenutay a bunac tu amasilac mala eci. sayaway a nika sakenut nu bunac u nisaungay niza atu baeket matatengteng kyu malasayaway a lamal nu mali, sayaway a lamal nu mali ma cakat masakatel, nama tatengteng sa macacuzuh aca tuud sazikuzay malaayzaay tu a tengteng nu cilal. yani nanaman niza tu sasakamun matumes nu niwsiyan atu nisaicelangan tu sasa kamun, amed katinengan mitengil, kyu sa haymaw satu ku sinmung amin pasayza ina kamuwan niza. ngatu tulu mamin satu ci Lapulase patahekal tyani nanaman tu kamu, mipalita ci Napulun拿破崙 ci Lapulasean sakamusa:yani nanaman niza tu sasa kamun kainayi' ku pauzipay ? sakamu sa ci Lapulase sa:&quot;caaykaydih kaku tu pacebaay a kamu. ｣ ina kamu tu niyan malasacili twaca cayay palutatenga' tu pauzipay a kamu, ina kamu ni Lapulase twnya sapaka singalihay tu tademaw tu sakay kalalayan, bahbahen ku pauzipay namakayza i kalalayan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">bahbah han ko paozipay namaka kakalayan sapoelac to olic ngato cacay namahica ko nika laheci nina cilal a tengteng ? ina sasali o ocen matenes to misabit i sinmong tadaio' to ko mihcan, ina satabakiyay a sinmong ci Niwton caay to pakasa kamo kya, sazikozay tayni twaca i singgakoing mipalita, sazikozay a likoco pataynin i nisanga'an no paozipay. ngato tosa a tadacay to kasawantan kina likoco twniyan hakya, caay palotatenga' ci Lapolase tina likoco a tadacay to haw katineng, cayto kacakat ko sinmong i tongdod. malingato to mikingkiw toni kalaheci no kalalayan a likoco, itiza pikingkiwan niza makazih to nakamowan ni 康得關 namakayniyay i cilal a kamo:o na cilal a tengteng sa namakayzaay i yadahay masakenotay a bonac malahci sa. belat sa ko mata niza, namakadingoway tahkal twamia, tabaki ko nikaceli, nikadating sa ciniza, ina nakamowan masazomazoma, inaynay' aca kowantan kina kamo, inay' aca koma sa dadanay a kamo, pabaloco' sato ciniza amisailabo moadad mikingkiw, ngay matepa masaheciyay a nika laheci no cilalan a sasakamon. hatizaay to a nikatenes nika ngelo'an miazih,m saosi,silac han to, sadikozay patahekal hanto niza ko no nizaay a nikingkiwan:tatenga' o no cilal a tengteng sa namakay masakenotay a bonac to amasilac mala eci. sayaway a nika sakenot no bonac o nisaongay niza ato baeket matatengteng kyo malasayaway a lamal no mali, sayaway a lamal no mali ma cakat masakatel, nama tatengteng sa macacozoh aca tood sazikozay malaayzaay to a tengteng no cilal. yani nanaman niza to sasakamon matomes no niwsiyan ato nisaicelangan to sasa kamon, amed katinengan mitengil, kyo sa haymaw sato ko sinmong amin pasayza ina kamowan niza. ngato tolo mamin sato ci Lapolase patahekal tyani nanaman to kamo, mipalita ci Napolon拿破崙 ci Lapolasean sakamosa:yani nanaman niza to sasa kamon kainayi' ko paozipay ? sakamo sa ci Lapolase sa:&quot;caaykaydih kako to pacebaay a kamo. ｣ ina kamo to niyan malasacili twaca cayay palotatenga' to paozipay a kamo, ina kamo ni Lapolase twnya sapaka singalihay to tademaw to sakay kalalayan, bahbahen ko paozipay namakayza i kalalayan.</FORM>
    </S>
</TEXT>