<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bahrain" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Bahrain u siwkay nu kanatal u Bahrain sa i labu nu Yaco, itiza i 26 00 N, 50 33 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 760 km2, u ahebal nu lalaay sa 760 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2, hamin nu tademaw sa 1,378,904. kakalukan umah sa 11.30 , kilakilangan umah sa 0.70 , zumaay henay umah sa 88 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Manama . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 16 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hamad bin Isa bin Salman Al Khalifa, micakat a demiad sa i 1999 a mihcaan 3 bulad 6 demiad. u hata Bahrain nu hungtiay a kanatal, nipangangan sa u Bahrain. u eneng sa i Si ya han, micapi tu nu taetipanay a tatukusan malasubalay a kanatal, ya satalakaway mamukeliday a kakitidaan sa u Manama (May na ma ) han. ina Bahrain a subal sa mala u nu satabakiay a subal, namakay i satimulan katukuh i nu amisan sa, nikabatad sa makala tu lima a bataan idaw ku lima nu kung li, nu walian katukuh i nu tipan sa makaala tu 18 km ku nikaahebal, nikapulungan nu kaahebal sa 758 ku nikaidaw tu km2. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: Bahrain likisi Bahrain nu hungtiay a kanatal, nipangangan sa u Bahrain. u eneng sa i Si ya han, micapi tu nu taetipanay a tatukusan malasubalay a kanatal, ya satalakaway mamukeliday a kakitidaan sa u May na ma han. ina Bahrain a subal sa mala u nu satabakiay a subal, namakay i satimulan katukuh i nu amisan sa, nikabatad sa makala tu 55 km, nu walian katukuh i nu tipan sa makaala tu 18 km nikaahebal, nikapulungan nu kaahebal sa 758 km2. , . 55 18 758 . ina Saudi arabia hananay a nikitidaan sa satipan nu Bahrain, taneng sipakay tiya Fahd nu hungtiay ya satabakiay a sangaw malalitin, ya Iran hananay a kanatal sa u kitidaan sa, i saamisan nu Bahrain makala tu 200 km kabatad, ya Ka ta' hananay a kanatal sa i kawalian nu Bahrain kalacapian nu timul. u demiad kalacaledesan u sakay nu bunabunakan calebacepan a demiad. 2010 nu mihcaan sa Bahrainay a tademaw pulung han sa makaala tu 1,234,571 kayadah, i labu sa idaw ku nipacamulan tu nu masadumaay a binacadan makaala tu 666,172 kayadah. 200 . .2010 1,234,571 666,172 . u Bahrain hananay sa na u Dilmen Civilization (Ti el men ) sakay ulicay a nikabangbangan a kakitidaan. celacan 628 a mihcaan sa, ina Bahrain mala nu I se lan a kiwkayay a kenis. sipakay katenesan a nipikuwan nu Ala po i nudikudan sa, i ti 1521 a mihcaan debungan nu Portugal ku Bahrain, kilul satu i 1602 a mihcaan bahbahan niya Sa huy hananay a nu hangtiay a pikuwan ci Apa se. i ti 1783 a mihcaan, ya Pa ni upa a binacadan, sipakay Ka ca el a hungtiay a cebisen ku Bahrain, kakayda satu ya Ale hali fa a binacadan ku patidengay tu masahungtiay nipikuwan katukuh ayda, ci Ay hamay te Ael fata ku malasayaway nu mamikuwanay u Ha ci mu hananay. . 628 . 1521 1602 .1783 . sabaw siwa se ci i nu dikudan, ya Bahrain atu United kingdom nipahulic tu nikalayapan a masasulul, mala nu United Kingdomay i tidaay a kalatubangan a lala', u United Kingdom ku miadingay tu henian, 1971 a mihcaan, miliyas ku UK , ya i tidaay sasiwaay a malatubangay a namakuwanay sa, u Bahrain atu Ka ta' masatusaay a kunida sananay mala sidatengay a kanatal ya Ay mil, nu liwan satu ya pituay a kanatal sa, nikalalubangan nu nikalcadan a patideng, u Ala po kapulunganay a kanatal. 19 .1971 . u Bahrain hananay i 2002 a mihcaan pangiha sipaliyun tu mala hungtiay a kanatal. u Bahrain hananay a kanatal malasaayaway micumud tu mala sadikuday nu simalay a mikalisiway ya Po se wan a salupiku hananay a kanatal. i nu aydaay u Bahrain caay ka u miidaay tu simal a nipipakalisiw, sipakay tusa a bataan nu se ci sa, u Bahrain yadah tu ku nipicunus tu kalisiw sakasilacul palekal tu nu pasu'ay atu nu aidangay nu kalukakawawen. u talakaway a tukay ya May na ma mala u nu kanatalay tabakiay nu pakalisiway a kakitidaan. u Bahrain sa idaw ku katalakawan saka nu tademaway nipalekalan a nipatudu'an (i ti kitakit nikasingangan kaayawan 44), mala u nu kitakitay paginkuay nisululan mala u satalakaway a nikaidaw tu pakalisiway. 2002 . . 20 . . ( 44 ) . i 2001 a mihcaan, u Bahrain mala u nu sakahenulanay sakay i amisay masakaputay a kaput, u Amuhuwanay a bayuay a hitay sakalalima a masakaputay a balungaay, u salamitan nu mamikeliday i tini i May na may ku nipatideng, sanisani misuninip sakay nu Po se wan atu In tu hananay a bayu nikasaungayan. 2001 . i nu ayawan nu kung yen tulu a malebut nu mihcaan idaw tu ku nipatudeng tu tukay. i ayaw nu cacay a malebut nu mihcaan ya Fey ni ci a tademaw taynien i tini. i ti pitu a se ci mala u nu Ala po hungtiay a kanatal ya Pas la a kenis. nikalawilawan nu lalangawan nu Ala po, u nina sa kala nu aydaay a Mu se lin. 1507 katukuh i 1602 a mihcaan na nideungan nu Pu taw ya a tademaw, nu dikudan sa makuwan nu Po seay a nu hungtiay sa. 1783 a mihcaan sipaculilan mubelin ku nipikuwan nu Po se, pabinawlan satu a mala kanatal. i ti 1820 a mihcaan United kingdom cumudan midebung. katukuh i 1892 a mihcaan mala nu United kingdomay a aadingan a kanatal. 3000 . 1000 . 7 . .1507 1602 .1783 .1820 1892 . sakatusa a nu kitakitay a nikalalais 1940 a mihcaan cacay a bataan a bulad, ya I ta li nu tapukuay a hikuki bakudangen ku Bahrain. 1957 a mihcaan ya United kingdom pangiha pabinawlan u Bahrain hananay sa ku nipaadingan nu United kingdom mala u kunida sananay a kanatal. 1971 a mihcaan walu a bulad sabaw sepat a demiad, u Bahrain maedem tu kunida sananay a patideng tu kanatal, nipangangan a Bahrain han kanatal. 2002 a mihcaan tusa a bulad sabaaw sepat a demiad, pasumad aca ku ngangan nu kanatal u Bahrain han nu hungtiay a kanatal, u tapang nu kanatal ci Ay mil mala u hungti tu, i mahida sa pasumaden nuheni ku kanatalay a hata, na u waluay a kadiceman mala u limaay tu ku nikadicem. 1940 10 .1957 .1971 8 14 .2002 2 14 . cen ce masakaputay nu cen ce nu makay nu hungtiay a nipahulic. kanatalay a tapang u hungti han, sakay nu satalakaway nu cen hu u tatungusan masaadidi' nu kenisay atu niyadu'ay a kaidaw, tabaki ku tatungusan a mikuwan taneng a sipakay nu kenisay a nina nipadadanan a nipikuwan tu sakikawaw, tinaku u nu I se lan hananay a kitidaan satiidan tu nu kiwkayay a nipahulic, nu ciw luay a kiwkay satiidan tu nu ciw luay tu a nipahulic, nu In tu a kitidaan satiidan tu nu In tuay a nu kiwkayay a hulic. 2002 a mihcaan cacay a bataan a bulad patideng tu mala tusaay a patamdaway, u hungti ku pasikiningay tu can yi yen, u cung yi yen hananay sa u nisinkiwan nikaidaw. u nikahini sa mala nu Ala po a lupikut mala sayaway nu kanatalay a nipisinkiw, taneng ku tatayna milihida tu nu Ala poay a kanatal. . .2002 10 , . . , . milunguc tu sakay nu cen ceay nipasumadan sisa nipaculian tu cen huan a nipalatlatan i ti 2011 a mihcaan kalingatuan. 2011 . latlatay u tatukudan a mali mala nu sakanamuhan a nilatlatan i Bahrain. . i ti 1984 a mihcaan kalaludan a puu' ya Olympiad hananay sayaway nipidademec, katukuh ayda pulung han sa idaw tu ku enemay a milihida tu Olympiad. Bahrain sakaidaw nu laylay nikaala tu kawlah nacacay henay, ci Mali. yusu. hu. cia ma el hananay i 2012 a mihcaan lun tuen Olympiad nu tataynaay cacay a malebut idaw ku lima a lasubu ku depah makademec tu sakatulu a kungpay. ci Cia ma el mala nu Po se wan a salupiku hananay a kanatal saayaaway makala tu nu Olympiad sakay nu tataynaay mulatlatay sakaidaw nu kawlah. 1984 . 2012 1500 . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
