<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bakah" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: bakah" copyright="CC BY-SA" citation="bakah. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/bakah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_bakah, title = bakah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/bakah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== bakah == 丟棄 男性名字 siwkay nu bakah bakah sa, sapiwait tu tatuni. ku tuutuud inayi' tu ku lahci, naay tuway sisa bakahen tu. izaw tu ku tatama a ngangan nu Sakizaya. anu i adidi' henay, siimelang tu, caay kakaph ku uzip sa, pangangan tu ku mapalaway u &quot;Bakah&quot;. uyniyan a ngangan, caay katepa tu ku la'cusay a dietu cinizaan, makapah tu ku uzip. tinaku a kamu bakahen 丟棄, 要改掉 / bakahen tu kiya la'cusay a wayway ita. bakahen tu kiya malumanay a damud. kinabakah 犧牲 / kinabakah sa tu uzip ciniza pabeli tu pabaway a Di'tu. mabakah 被丟棄 / mabakah nu maku ku nisingaan a papaysu'an i tabakahan. mabakahay 被丟棄的 / sapudan nu maku ku mabakahay a elun nu tau. mibakah 丟掉 / mibakah ci Bakah tu damud i tabakahan. mibakah tu damud. nibakahan 被丟棄的 / nibakahan nu misu a zikuc sa sapudan nu maku. pibakahi 去丟 / pibakahi tu babakahen i tabakahan! u sulit nu Hulam atu Lipun</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== bakah == 丟棄 男性名字 siwkay no bakah bakah sa, sapiwait to tatoni. ko tootood inayi' to ko lahci, naay toway sisa bakahen to. izaw to ko tatama a ngangan no Sakizaya. ano i adidi' henay, siimelang to, caay kakaph ko ozip sa, pangangan to ko mapalaway o &quot;Bakah&quot;. oyniyan a ngangan, caay katepa to ko la'cosay a dieto cinizaan, makapah to ko ozip. tinako a kamo bakahen 丟棄, 要改掉 / bakahen to kiya la'cosay a wayway ita. bakahen to kiya malomanay a damod. kinabakah 犧牲 / kinabakah sa to ozip ciniza pabeli to pabaway a Di'to. mabakah 被丟棄 / mabakah no mako ko nisingaan a papayso'an i tabakahan. mabakahay 被丟棄的 / sapodan no mako ko mabakahay a elon no tao. mibakah 丟掉 / mibakah ci Bakah to damod i tabakahan. mibakah to damod. nibakahan 被丟棄的 / nibakahan no miso a zikoc sa sapodan no mako. pibakahi 去丟 / pibakahi to babakahen i tabakahan! o solit no Holam ato Lipon</FORM>
    </S>
</TEXT>