<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi" copyright="CC BY-SA" citation="balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi, title = balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/balakas-u_zikuc_aku,_piuwak_tu_kabi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== u zikuc aku, piuwak tu kabi == ngatu caay izaw ku tademaw mitakus ci Kacaw tayza kalabiyan a takhka. sizikuc ciniza ku habutuday a zikuc. inayi' ku pacaup cinizaan. sisa matawid ciniza. kyu kalamkam taluma' ciniza. sizikuc ciniza ku matekesay a zikuc, u sibanuhay a zikuc. nazikuzan, tatiku aca kya tahkaan. tina a cacay, tawya katukuh ciniza i panan nu mitahkaan. izaw ku tademaw micaup cinizaan. palilid ciniza i pabaway a kakitizaan. paenengan ciniza i tabakiay a elun. ngatu tusa izaw ku tademaw patudu' ku kabi i ayaw niza. paelulen niza ku zikuc i kabian. sakamusa ci Kacaw : &quot;uwaken tu kabi, zikuc aku uwaken tu kabi! &quot; u wayway ni Kacaw patawid tu binawlan. palita ku taw cinizaan:&quot; mahica kisu saw? kya pakan tu kabi ku zikuc nu misu?&quot; patubeli ci Kacaw: &quot; tina matekesay sibanuhay a zikuc ku tadamaanay, ku maazihan namu. sisa kanca miuwak tu kabi tina zikuc.&quot; masatekeday-sulit tahka 餐會 habutud 一般 pacaup 招呼 matawid 驚訝 matekesay 昂貴的 banuh 毛 nazikuzan 之後 tatiku 返回 tawya 當... panan 門 palilid 引導 palita 詢問 kakitizaan 地方 paenengan 請..坐 elun 椅子 patudu' 端,傳 uwak 喝 patubeli 回答 tadamaan 重要的,有價值的</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== o zikoc ako, piowak to kabi == ngato caay izaw ko tademaw mitakos ci Kacaw tayza kalabiyan a takhka. sizikoc ciniza ko habotoday a zikoc. inayi' ko pacaop cinizaan. sisa matawid ciniza. kyo kalamkam taloma' ciniza. sizikoc ciniza ko matekesay a zikoc, o sibanohay a zikoc. nazikozan, tatiko aca kya tahkaan. tina a cacay, tawya katokoh ciniza i panan no mitahkaan. izaw ko tademaw micaop cinizaan. palilid ciniza i pabaway a kakitizaan. paenengan ciniza i tabakiay a elon. ngato tosa izaw ko tademaw patodo' ko kabi i ayaw niza. paelolen niza ko zikoc i kabian. sakamosa ci Kacaw : &quot;owaken to kabi, zikoc ako owaken to kabi! &quot; o wayway ni Kacaw patawid to binawlan. palita ko taw cinizaan:&quot; mahica kiso saw? kya pakan to kabi ko zikoc no miso?&quot; patobeli ci Kacaw: &quot; tina matekesay sibanohay a zikoc ko tadamaanay, ko maazihan namo. sisa kanca miowak to kabi tina zikoc.&quot; masatekeday-solit tahka 餐會 habotod 一般 pacaop 招呼 matawid 驚訝 matekesay 昂貴的 banoh 毛 nazikozan 之後 tatiko 返回 tawya 當... panan 門 palilid 引導 palita 詢問 kakitizaan 地方 paenengan 請..坐 elon 椅子 patodo' 端,傳 owak 喝 patobeli 回答 tadamaan 重要的,有價值的</FORM>
    </S>
</TEXT>