<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_balaysan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: balaysan" copyright="CC BY-SA" citation="balaysan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/balaysan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_balaysan, title = balaysan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/balaysan} }">
    <S id="0">
        <FORM> balaysan balaysan ku sapisanga' tu epah. siwkay nu balaysan u balaysan sa, u nipaluma nu niyazu'. cacay a mihca tabakiay a lutuk. hali caledes, caay katalaw tu caledes,caay katalaw tu balad. kya paenu' sa kya kulit u sumanahay atu sangelacay. mukan ku tademaw, mukan tu ku aadupan. taneng misanga' tu epah. u kapahay a nipaluma nu niyazu'. u balaysan a papah siwalak, sisa amana mukan kya papah, amana pakan tu aadupan. izaw ku kungku nu Sakizaya, izaw ku sibalaysan a subal, u tatayna amin, inayi' ku tatama. tinaku a kamu mibalaysan mibalaysan ku malukay tu pituway a bulad nu miheca. mibalaysanay tanutuwa' sa mudaliw ku mibalaysanay a tademaw. sibalaysan sibalaysan ku ni palumaan ni Tubah a kubkub. sibalaysanay nayi' tu ku sibalaysanay nu malukay ayza. u sulit nu Hulam atu Amilika ( :Sorghum bicolor) , , , , , . , , . , . Sorghum bicolor, commonly called sorghum ( s r m ) and also known as great millet, durra, jowari, or milo, is a grass species cultivated for its grain, which is used for food, both for animals and humans, and for ethanol production. Sorghum originated in northern Africa, and is now cultivated widely in tropical and subtropical regions. Sorghum is the world's fifth most important cereal crop after rice, wheat, maize and barley. S. bicolor is typically an annual, but some cultivars are perennial. It grows in clumps that may reach over 4 m high. The grain is small, ranging from 2 to 4 mm in diameter. Sweet sorghums are sorghum cultivars that are primarily grown for foliage, syrup production, and ethanol; they are taller than those grown for grain. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
