<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_balucu'" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: balucu'" copyright="CC BY-SA" citation="balucu'. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/balucu'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_balucu', title = balucu', year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/balucu'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== balucu' == 心 adada ku balucu' ni Kacaw. izau ku imelang nu balucu' nu maku. la'cus ku balucu' nu maku miazih cinizaan. siwkay nu balucu' u balucu' sa i teban nu kidu nu tademaw atu aadupan. patahkal tu izang katukuh kidu mahmin. u sakaizaway sa, u nabalucu'an nu tademaw. tinaku a kamu balucu'ay 心目中的 i balucu'ay nu maku kiya tademaw. nay balucu'ay nu maku kina kamu. balucu'en 放在心裡 i balucu'en ku kamu nu pabaway Di'tu! kalabalucu' 脾氣太差；暴燥 kalabalucu' kaku i kaimelangan. mabalucu' 生氣了 sakamuen nu babalaki sa mabalucu' kiza wawa. mabalucu' ci Bunuk sakamuen tu cacus niza. mabalucu'ay 生氣的 amana hizaen tu mabalucu'ay ku piazih tu tademaw. nabalucu'an malaheci tu ku nabalucu'an nu niyam. nabalucu'an nu maku kiza tatayna. nabalucu'an nu maku kuyni a kawaw. pabalucu' 擬訂計畫 pabalucu' kaku a patizeng tu dabek. pabalucu'an 目標 u pabalucu'an kuyni a kawaw. pabalucu'ay 擬訂計畫的 u pabalucu'ay kuyni a tademaw. sabalucu'an 屬意 ci Sayun ku ni sabalucu'an nu maku. u sulit nu Hulam atu Amilika Kokoro means "heart; mind; mentality; emotions; feelings" in Chinese characters.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== baloco' == 心 adada ko baloco' ni Kacaw. izao ko imelang no baloco' no mako. la'cos ko baloco' no mako miazih cinizaan. siwkay no baloco' o baloco' sa i teban no kido no tademaw ato aadopan. patahkal to izang katokoh kido mahmin. o sakaizaway sa, o nabaloco'an no tademaw. tinako a kamo baloco'ay 心目中的 i baloco'ay no mako kiya tademaw. nay baloco'ay no mako kina kamo. baloco'en 放在心裡 i baloco'en ko kamo no pabaway Di'to! kalabaloco' 脾氣太差；暴燥 kalabaloco' kako i kaimelangan. mabaloco' 生氣了 sakamoen no babalaki sa mabaloco' kiza wawa. mabaloco' ci Bonok sakamoen to cacos niza. mabaloco'ay 生氣的 amana hizaen to mabaloco'ay ko piazih to tademaw. nabaloco'an malaheci to ko nabaloco'an no niyam. nabaloco'an no mako kiza tatayna. nabaloco'an no mako koyni a kawaw. pabaloco' 擬訂計畫 pabaloco' kako a patizeng to dabek. pabaloco'an 目標 o pabaloco'an koyni a kawaw. pabaloco'ay 擬訂計畫的 o pabaloco'ay koyni a tademaw. sabaloco'an 屬意 ci Sayon ko ni sabaloco'an no mako. o solit no Holam ato Amilika Kokoro means "heart; mind; mentality; emotions; feelings" in Chinese characters.</FORM>
    </S>
</TEXT>