<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_balu_nu_ucya_a_tatayna" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: balu_nu_ucya_a_tatayna" copyright="CC BY-SA" citation="balu_nu_ucya_a_tatayna. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/balu_nu_ucya_a_tatayna" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_balu_nu_ucya_a_tatayna, title = balu_nu_ucya_a_tatayna, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/balu_nu_ucya_a_tatayna} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">balu nu ucya a tatayna (kamu nu Hulam: 茶花女) kamu nu cudad a sasakamuen nu pakuyucay a inaka nu limucedan ci Ma-ke-li-te' tayni i Fa-kuo Pa-li malingatu tu pacupiyaw, tada bangcal tu cinida kanamuhan nu Pa-li siidaay a luma'an masasu namuh namin, mala sakanamuhan a pacupiyaway, pangangan han "balu nu ucya a tatayna", uipitupida' cinidaan kanca idaw ku kanamuhan nida tu cacaya a balud nu balu- u ucya a baluan. ci Ma-ke-li-te' si haykikac a imelangan, itida i kuncun padekuan malitemuh nida ku siidaay a limucedan, u udip nida atu taykaku mahida ci Ma-ke-li-te' , saka daysankic tu sisa caay ka tenes mapatay tu, siidaay nu limuceda a wama ci Muo-li A-lung kun-cea mabahal makaadih tu misengiay tu tataynaan a wawa numaku ci Ma-ke-li-te' , sa alahan cinida palawawa han. ci kun-cea mihang ci Ma-ke-li-te' an tu hamin nu sakaudip nida, anu males nida ku sapacupiyaw a kawaw. nika ci Ma-ke-li-te' ahican ahican nida kiya haw, ci kun-cea pangkiw kunipi wada nida tu sapabeli cinidaan tu sakaudip , ci Ma-ke-li-te' caay pakadungdung tunipiwada nida tu hatidaay a sakaudip, yadah tu ku tadah nida anu pina tu a mang nu Fa-lan . . idaw ku cacaya a labii nu kalaluwahan a demiad, biyaw nida ci Puo-li-dan-se idaw kunipi laday nida tu tusaay a masakapahay idaw ku cacay ci A-mang Tu-wa mapatay nungalay ci Ma-ke-li-te' an. mudeku ci Ma-ke-li-te' tu cacaya a mihcaan, ci A-mang sademiad sa tayni mididaw tu imelang nida, caay pahetik tu ngangan nida. ci Puo-li-dan-se pasayda musakamu ci Ma-ke-li-te' ci A-mang anga tu ngalay nida, talalusa' cinida malalum. idaw ku cacaya a demiad, namukan sa henay ci Ma-ke-li-te' alaw kasenu' sa pihaceng ku adada nida, ci A-mang paayaw cinidaan amanan pi'dis tu udip numisa han, sakamu han nida tu ngalay cinidaan, tulu tu amihcaan ku ngalay aku i tisuwan han. naw samuhmuh sananay ci Ma-ke-li-te' maka tengil tu kamu nida mahicaay kiya ku namaka balucuay nida a namuh, pabeli hannida ci A-mang tu cacaya a balu nu uciaan, saka paini tu kasasunamuh. tatengaay tu ni A-mang a masasungalay, mabawbaw ku balucu ni Ma-ke-li-te' tu sakaudip nu tawyaay, pabalucu satu cinida miales tu i Pa-li ani pacupiyawan a sakaudip, tayda nuheni atu ci A-mang i inaka maudip. idaw kunipi kiyakuna nuda tu kalisiwan, waniken nida ci A-mang . tahekal sahenay ci A-mang malitemuh nida ku naayaway ni Ma-ke-li-te' a mamidang, mapaaw cinida pabaliw. malinges cinida sulit satu tigamin sapabeli ci Ma-ke-li-te' an, sakamusa kaikaku mala katawaan nutau a mamidang sa, liyas satu cinida tu Pa-li . suayaw satu ci A-mang cinidaan, ci Ma-ke-li-te' u kaydihan numaku atu sakaudip, sisa, caay piliyas cinida tu Pa-li , patusud cinida tu kanglayan nida a tademaw sululen kaku sa, ci Ma-ke-li-te' paini ci A-mang nan sakamusa, " isuhan uni ka anuiwiwan numaku amaudip u sakasingalihan numaku kisu a tademaw". pina tu a demiadan, ina tatusaan itida i liklik nu Pa-li ami'esuy tu luma'. katinengan satu ni kun-cea , putun hantu ku sapabeli ci Ma-ke-li-te' an tu sakaudip a kalisiw. sudikuden nida ku mamidang nida pacakay tu nu udip a udu kim, sakacaw atu sakaudip nu sakaudip nuheni. ci A-mang matineng satu, mangalay pacakay tunipabeli nu babalaki cinidan tu zaysang, mihamin patadah tu tadah nu mamidang nida. ci A-mang maalaan nida ku cenci tademaw patayida i Pa-li misulit tunipataynian tu tigamim, ci A-mang liyasen hannida ku mamidanga nida. ya tigamin alaw niyama ni A-mang , Suywu' skakaay ci Du' –wa sinsen nisulitan, pacebaen nida ci A-mang miliyas, sisa mitepanida ci Ma-ke-li-te' , sakumu han nida "tataynaan a wawa nu kaku, ci A-mang a calekakaan nu tatayna atu siidaay a luma' nu kunce amikunyaku, sisa yaluma' makatengil tu ci A-mang ngan atu ci Ma-ke-li-te' nu kankiy sakamu sa: anu ci A-mang anu caay kales kuni kalecabayan tina pacupiyaway, asipacubelis kunipi kunyaku sa. ci Ma-ke-li-te' mangutebul miyukiw ci Du' –wa sinsen : anu putunen han nunamu kuni kalecaayan mihida mipataya kumu i takuwan. ci Du' –wa sinsen caay pisudang, ci Ma-ke-li-te' mipili' cinida, sakamu han nida ci Du' –wa sinsen mihang tu kaku atu ci A-mang acaaytu kalecabay kami han. ci Ma-ke-li-te' mapatay nu lalum misulit tu sapabeli tu sakaputun anikalecabayan a tigamin, taluma'satu i Pa-li mutikuaca mala pacupiyawan cinida. midawis cinida tu ngalay ni Wae-wile-nacea , Nacea padangan nida mibues tu hamin nu tadah, mapatadah satu patalumaen nida ku udu' kim atu sakacaw . maala ni A-mang ku tigamin mapatay nu lalum kilul satu tu wama a taluma' i niyadu, nika ci A-mang yadah kunidatengan tuci Ma-ke-li-te' an, cinida caay tu kawnu tademawan taynisaca i Pa-li . cinida mangalay mi'dis pacuay tu mamidang a "tunipibelihan cinidaan " matepa nida ku balu nu uciya a tatayna, misanai cinidaan, kaynahen nida tu naian nu wantan han, naian nu balucuan a pacupiyawan han, u kasasunamuh han palasiwbayan numis han. ci Ma-ke-li-te' misuayaw tu mamidanga nu patelac, malalum cinida pawanen kaku han, acaay tu kasasuadih kita. ci A-mang mangalay atu cinida miliyas tina Pa-li an, milaliw taydan i caaya kaw katinengay nutaw a kitidaan, tayda itida unika sasungaayan nuheni. ci Ma-ke-li-te' namusakamu tu cinidaan, acaay hidai kina kawaw sa, ci A-mang patelac kuni simsiman satu uyniyan atu ci Nacea nu sakakapah nuheni sa, mapatay nu linges cuduh han nida ci Ma-ke-li-te' , nu cacaya a tepik nu pida sipatepi' han i udip nida misanai cinidaan, liyut satu cinida miliyas. mapacucuk ku balucu ni Ma-ke-li-te' , mabulilah. utiih satu ku udipudipan, imelang caay tu lekal. ci A-mang yadatu miliyas tu Fa-kuo . namakayiniay a nasulitan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">balo no ocya a tatayna (kamo no Holam: 茶花女) kamo no codad a sasakamoen no pakoyocay a inaka no limocedan ci Ma-ke-li-te' tayni i Fa-koo Pa-li malingato to pacopiyaw, tada bangcal to cinida kanamohan no Pa-li siidaay a loma'an masaso namoh namin, mala sakanamohan a pacopiyaway, pangangan han "balo no ocya a tatayna", oipitopida' cinidaan kanca idaw ko kanamohan nida to cacaya a balod no balo- o ocya a baloan. ci Ma-ke-li-te' si haykikac a imelangan, itida i koncon padekoan malitemoh nida ko siidaay a limocedan, o odip nida ato taykako mahida ci Ma-ke-li-te' , saka daysankic to sisa caay ka tenes mapatay to, siidaay no limoceda a wama ci Moo-li A-long kon-cea mabahal makaadih to misengiay to tataynaan a wawa nomako ci Ma-ke-li-te' , sa alahan cinida palawawa han. ci kon-cea mihang ci Ma-ke-li-te' an to hamin no sakaodip nida, ano males nida ko sapacopiyaw a kawaw. nika ci Ma-ke-li-te' ahican ahican nida kiya haw, ci kon-cea pangkiw konipi wada nida to sapabeli cinidaan to sakaodip , ci Ma-ke-li-te' caay pakadongdong tonipiwada nida to hatidaay a sakaodip, yadah to ko tadah nida ano pina to a mang no Fa-lan . . idaw ko cacaya a labii no kalalowahan a demiad, biyaw nida ci Poo-li-dan-se idaw konipi laday nida to tosaay a masakapahay idaw ko cacay ci A-mang To-wa mapatay nongalay ci Ma-ke-li-te' an. modeko ci Ma-ke-li-te' to cacaya a mihcaan, ci A-mang sademiad sa tayni mididaw to imelang nida, caay pahetik to ngangan nida. ci Poo-li-dan-se pasayda mosakamo ci Ma-ke-li-te' ci A-mang anga to ngalay nida, talalosa' cinida malalom. idaw ko cacaya a demiad, namokan sa henay ci Ma-ke-li-te' alaw kaseno' sa pihaceng ko adada nida, ci A-mang paayaw cinidaan amanan pi'dis to odip nomisa han, sakamo han nida to ngalay cinidaan, tolo to amihcaan ko ngalay ako i tisowan han. naw samohmoh sananay ci Ma-ke-li-te' maka tengil to kamo nida mahicaay kiya ko namaka balocoay nida a namoh, pabeli hannida ci A-mang to cacaya a balo no ociaan, saka paini to kasasonamoh. tatengaay to ni A-mang a masasongalay, mabawbaw ko baloco ni Ma-ke-li-te' to sakaodip no tawyaay, pabaloco sato cinida miales to i Pa-li ani pacopiyawan a sakaodip, tayda noheni ato ci A-mang i inaka maodip. idaw konipi kiyakona noda to kalisiwan, waniken nida ci A-mang . tahekal sahenay ci A-mang malitemoh nida ko naayaway ni Ma-ke-li-te' a mamidang, mapaaw cinida pabaliw. malinges cinida solit sato tigamin sapabeli ci Ma-ke-li-te' an, sakamosa kaikako mala katawaan notao a mamidang sa, liyas sato cinida to Pa-li . soayaw sato ci A-mang cinidaan, ci Ma-ke-li-te' o kaydihan nomako ato sakaodip, sisa, caay piliyas cinida to Pa-li , patosod cinida to kanglayan nida a tademaw sololen kako sa, ci Ma-ke-li-te' paini ci A-mang nan sakamosa, " isohan oni ka anoiwiwan nomako amaodip o sakasingalihan nomako kiso a tademaw". pina to a demiadan, ina tatosaan itida i liklik no Pa-li ami'esoy to loma'. katinengan sato ni kon-cea , poton hanto ko sapabeli ci Ma-ke-li-te' an to sakaodip a kalisiw. sodikoden nida ko mamidang nida pacakay to no odip a odo kim, sakacaw ato sakaodip no sakaodip noheni. ci A-mang matineng sato, mangalay pacakay tonipabeli no babalaki cinidan to zaysang, mihamin patadah to tadah no mamidang nida. ci A-mang maalaan nida ko cenci tademaw patayida i Pa-li misolit tonipataynian to tigamim, ci A-mang liyasen hannida ko mamidanga nida. ya tigamin alaw niyama ni A-mang , Soywo' skakaay ci Do' –wa sinsen nisolitan, pacebaen nida ci A-mang miliyas, sisa mitepanida ci Ma-ke-li-te' , sakomo han nida "tataynaan a wawa no kako, ci A-mang a calekakaan no tatayna ato siidaay a loma' no konce amikonyako, sisa yaloma' makatengil to ci A-mang ngan ato ci Ma-ke-li-te' no kankiy sakamo sa: ano ci A-mang ano caay kales koni kalecabayan tina pacopiyaway, asipacobelis konipi konyako sa. ci Ma-ke-li-te' mangotebol miyokiw ci Do' –wa sinsen : ano potonen han nonamo koni kalecaayan mihida mipataya komo i takowan. ci Do' –wa sinsen caay pisodang, ci Ma-ke-li-te' mipili' cinida, sakamo han nida ci Do' –wa sinsen mihang to kako ato ci A-mang acaayto kalecabay kami han. ci Ma-ke-li-te' mapatay no lalom misolit to sapabeli to sakapoton anikalecabayan a tigamin, taloma'sato i Pa-li motikoaca mala pacopiyawan cinida. midawis cinida to ngalay ni Wae-wile-nacea , Nacea padangan nida miboes to hamin no tadah, mapatadah sato patalomaen nida ko odo' kim ato sakacaw . maala ni A-mang ko tigamin mapatay no lalom kilol sato to wama a taloma' i niyado, nika ci A-mang yadah konidatengan toci Ma-ke-li-te' an, cinida caay to kawno tademawan taynisaca i Pa-li . cinida mangalay mi'dis pacoay to mamidang a "tonipibelihan cinidaan " matepa nida ko balo no ociya a tatayna, misanai cinidaan, kaynahen nida to naian no wantan han, naian no balocoan a pacopiyawan han, o kasasonamoh han palasiwbayan nomis han. ci Ma-ke-li-te' misoayaw to mamidanga no patelac, malalom cinida pawanen kako han, acaay to kasasoadih kita. ci A-mang mangalay ato cinida miliyas tina Pa-li an, milaliw taydan i caaya kaw katinengay notaw a kitidaan, tayda itida onika sasongaayan noheni. ci Ma-ke-li-te' namosakamo to cinidaan, acaay hidai kina kawaw sa, ci A-mang patelac koni simsiman sato oyniyan ato ci Nacea no sakakapah noheni sa, mapatay no linges codoh han nida ci Ma-ke-li-te' , no cacaya a tepik no pida sipatepi' han i odip nida misanai cinidaan, liyot sato cinida miliyas. mapacocok ko baloco ni Ma-ke-li-te' , mabolilah. otiih sato ko odipodipan, imelang caay to lekal. ci A-mang yadato miliyas to Fa-koo . namakayiniay a nasolitan</FORM>
    </S>
</TEXT>