<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_balucu’_a_masatedep" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: balucu’_a_masatedep" copyright="CC BY-SA" citation="balucu’_a_masatedep. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/balucu’_a_masatedep" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_balucu’_a_masatedep, title = balucu’_a_masatedep, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/balucu’_a_masatedep} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == balucu' a masatedep, duma a ngangan saicelang nu balucu' a msatedep, kateng a masatedep ku balucu' &quot;te-yu: Herzinsuffizienz / Herzschwäche, yin-yu: heart failure, saadidiay a suliten: HF&quot;, i hekalay a kamu sa mahaymaway a malawpesay a balucu' &quot;chronic heart failure, CHF&quot;, mayda u yu-sie-sin a balucu' a malawpes &quot;congestive heart failure&quot;; anu u balucu' caay pakacudu tu tangay a idang pabeli tu sakaydih nu udip, a mutahkal ku a masatedepay nu balucu'. a masatedepay nu balucu' a imelang idaw ku anu muhanhan caykadayum, anu tadamanglu atu mabudus ku kuku'. anu macahiyu ku hanhan micidek i nipiundu, anu mutalienang atu mabiyi sangdep dayum sa, mangle. i nama hiniyay a imelang sawni mipulu' tu nipitiyung nu mudekuay atu dimata nu undu, anu kapakapah ku nipikuwan, sataneng tu ku nipiundu. :Herzinsuffizienz / Herzschwäche,英語:heart failure,縮寫:HF), .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == baloco' a masatedep, doma a ngangan saicelang no baloco' a msatedep, kateng a masatedep ko baloco' &quot;te-yo: Herzinsoffizienz / Herzschwäche, yin-yo: heart failore, saadidiay a soliten: HF&quot;, i hekalay a kamo sa mahaymaway a malawpesay a baloco' &quot;chronic heart failore, CHF&quot;, mayda o yo-sie-sin a baloco' a malawpes &quot;congestive heart failore&quot;; ano o baloco' caay pakacodo to tangay a idang pabeli to sakaydih no odip, a motahkal ko a masatedepay no baloco'. a masatedepay no baloco' a imelang idaw ko ano mohanhan caykadayom, ano tadamanglo ato mabodos ko koko'. ano macahiyo ko hanhan micidek i nipiondo, ano motalienang ato mabiyi sangdep dayom sa, mangle. i nama hiniyay a imelang sawni mipolo' to nipitiyong no modekoay ato dimata no ondo, ano kapakapah ko nipikowan, sataneng to ko nipiondo. :Herzinsoffizienz / Herzschwäche,英語:heart failore,縮寫:HF), .</FORM>
    </S>
</TEXT>