<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_balunga" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: balunga" copyright="CC BY-SA" citation="balunga. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/balunga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_balunga, title = balunga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/balunga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== balungaŤľ™ŤąĻ == sakaylabu nu sapihaka Ťľ™ś©üŚģ§ÁôľŚčēś©ü balunga han u kikay ku sapihaka tu balungaan, u mukin namin ku sangan. yu mahida u malumanay nu balungaan u hudhud ku sapicuduh tu hekal nu kulupila a hudhudan nu balunga. aydaay nu balunga u uo-lun a kikay ku mihakaay, ya nyi-zan-ci atu he-tun-li mala balungaay nu baluhayay a mahakaay. katukuh tu tusepcaynem mihcaan, hatiniay tu nu kitakidan nu balunga malakuuyt tu 49,000 nu balungaan, nitupin tu ba'ket makaala tu 18 yi tun, tuwal pasintu u siml nu balunga, siplu pasintu u mitipinay tu tudan nu balunga, caylu pasintu u huo-kuy nu balungaan. kayngung micukaymas tu tabakiay nu balungan sapinanam i bayubayuan atu sapamucu tu tuudan atu sapipadan tu i pabaway nu hitayan. tusepcaylim mihcaan, itini i kitakidan nu caysepsip mihcaan nu kayngung, nu Pey-han a hitayan nu kayngung ku sayadahay nu balungaan makaala tu "siwnempic", kilul sa u Cung-hua-zen-min-kunhe-kuo a hityan nu kayngung makaala tu " piccaysip" balungaan, Amilika a kayngung makaala tu " siwcaylim" balungaan, Yi-lang kayngung makaala tu " lusiwpic" balungaan, atu E'-luo-se-kayngung " lulimtu" balungaan. ayaw nu tabakiay a kayngungan palecad han makaala tu walwal nu balungaan. 2016ŚĻīÁāļś≠Ę, 88ŤČė. likisiś≠∑ŚŹ≤ balungan idaw ku ahebalay atu makedecay a sasakamuen, balungan idaw ku tusaay u cacuduhen nanay, cacay han nu mukasi emeken nanay tu kuku' tu sapad tu sacuduh, cacay han u kulupila ku sapicuduh. makedecay a nakamuan tu balungan u pasimalan nanay a kikay ku sapicuduh, u silahuday nu balungaan. i caywalseppic mihcaan, Amilika ci Luo-puo-te'. Hu'-e-tun misanga tu kitakid nu sayaway nu silahuday a kikayan nu balungaan. itini, ina balunga malalitinay nu minayatay nu sawsawniay nu minayatay a kikayan. . aydaay a nipatahekalan tu balungaan, sayaway a nikasilahecian u silahuday nu kikayay a silahuday a kakayan nu balungaan itida i caypicpicnem mihcaan itida i Fa-kuo a tasasa i nanum. caywalseppic mihcaan, Amilik sitangahay a tademaw ci Luo-puo-te'. Hu-e-tun ci nida ku sayaway a malaheci ku sangan tu silahuday nu kikayan a balungaan sikawaw micukaymas tu sasapisiwbayan. caywalnemlim mihcaan, Cung-kuo sayaway a silahuday nu kikayan a balungaan u Hun-haw-haw malingatu micukaymas. . kasasidumaÁ®ģť°ě ina balunga u sakalecad nu caculilan a kakuan ku sangan, ina kakenihan u sakakapah nu kasasiduma uyni han Paul tatu Presles nipatahekal) malecad ku balucu' nu misikiay a tademaw tina balungaan. (ťÄôšĻüśėĮPauletŚíĆPresles : u amelikay nu balunga: yadahay nu udipan nu balungaan(pasu misetulay nu balungaan), adidiay sakaynanum a malatusaay nu balunga , peaw-mem-siw-ing-cin atu sibaliay nu balunga, sakay nanum a sisapaday nu balungaan, ti-men-syw-ing balunga . ťęėťÄüŤČá:Ś§öťęĒŤąĻ , . misatebungay i bayu nu balunga: pabeliay a misatebunay nu balungaan, mikuwanay tu nikatungduh, aenenga babi', mihuwaday tu balunga, caayay pilenemay atu pangkiw nu milenemay amisatebunay, sakaypapasimalan nu balungaan, munabaway a siidaay nu sukuan papatahekalan nu papadengan. . sapibuting nu balungaśľĀŤąĻ limaen nanay ku sapihaka a misalilay tu bating nu balunga, mihaliyutay nu salil a mibutingay nu balunga, situwasuay mibutingay nu balunga, mitengtengay pacemutay nu balunga mikuliay nu balunga. . minatuay misakakawaway nu balungaan śłĮÁĀ£šĹúś•≠ŤąĻťöĽ sitabakiay a dingsing nu balungaan, mikutkutay tu lanu' nu balungaan, mialaay tu tuudan nu balungaan, pacumuday tu nanum nu balungaan, mabawbaway a mutiyungay nu balungaan, mihuwaday tu ba'ketay nu balungaan, mitupinay tu balungaan. . mitupinay tu maacakay nu balungaan: muculilay nu mitupinay tu tuudan nu balungaan, mipatudutay nu balungaan, mitupinay tu huokuy nu balungaan, miwawiisay nu balungaan, RO-RO balunga, sakay pilentungan nu balungaan, mitupinay tu kasay nu balungaan, sakay katakatalanan atu ahemaway nu kadidengay nu balungaan. ,Ro-RoŤąĻ, . sakaysimal nu balungaan: simal nu balungan, sumi nu balungan, hua-sye balungaan. . labang nu balunga: pitucekan nu balunga, sapidangay nu balunga atu picidekan nu sasiwbayan nu balungaan (STP ships), bayubayuan midangay nu balungaan, miduducay tu dadipasan nu balungaan atu minaminatuan nu midangay a balungaan. (STP ships), papahanhanan nu aidangan a balungaan: picidekan nu cacukaymasan nu balunga: sakay demiadan atu sapikinkiwan nu balunga, sapiditekaw tu ilabuay nu nanum a balungaan atu mamipeci' tu suleda nu balungaan. . sapicelen nu duguan: sakaypikulian miditek, kakinkiwan tu ke-sya, laliwkuan atu sakay nanum nu kakinsaan. . hitay nu balunga: pasu i nanumay atu i hekalay nu balungaan. laleku ÁĶźśßč itini i canancanan nu tabakiay adidiay a balungaan, idaw namin ku papacumudan. u balunga idaw namin ku udip nu balunga, idaw namin ku sapicuduh a canancanan, yu sumamad nu bulunga sapicuduh u lahud ku saculil, aydaay a balunga u kikay namin ku mikawaway, idaw henay ku u nei-zan-ci atu he-hun a paludan. hatidaay tu nu balungaan idaw namin ku papacunaan. labu nu balunga idaw ku nipibacal, papadenga tu tuudan, pabaw a sangan, atu miaw atu sapimelec nu tuudan, nika caay kaw idaw namin ku mahiniay a sanga nu balungaan. .udip nu balunga ŤąĻťęĒ munabaw ku balunga i nanum, u ba'ket nu balunga amikiahemaw tu nanum. nu cacayay a babalungaan cacay u udip nu balunga (masacacayay nu balunga, monohull), hakiya idaw ku tusaay a udip nu balunga(tusaay a udip nu balunga, catamaran), hakiya idaw ku tuluay a udip nu balungaan(tuluay a udip nu balunga, trimaran).milakuuytay nu tuluay a udip nu balungaan inai', nika u nipikinkiwan namakaala tu limaay a udipan nu balunga. nu yadahay a udip nu balungaan, u i masaenalay nu nanum muculil, a u atekakay nu mukinan malalitin. (ŚĖģťęĒŤąĻ,monohull), ,trimaran). . yadah ku nikakenihan a udip nu balunga, i nuayawan u udip nu tangah, hatidaay tu nu yadah a balungaan idaw namin ku masamaliay a tangahan. makasasa u ukak nu udip a balunga, sipakay nu ayawan makatukuh i nikudan. nikudan u kikul a udip nu balunga, hatidaay tu nu nikudan a balungaan masaenal a kitidaan, u kikul han. hinaadih kita tu u kulupila nanay nu sapicuduh, sapikuwan tu sakatacuwacuwa a papacunaan, metalaw tu nikangayangay mahuyahuy. duma nu picidekan atu balungan tu sakalecad, mahida u pibutingan nu dugu atu sakasunian. . misimsim henay tu sangan nu balunga tu liw-sin-cin-li-sye atu liw-ti-tun-li-sye a yukiwan, u kasaetiman a liw-ti-cin-li-sye tu yukiw u sapacukel tina balungaan a ba'ketan, tina nipitupin tu ba'ketay kya mahida tu ku nikalecad. Liw-sin-tun-li-sye a nipitiyang pasu taneng milebu tu nikatiyungan nu cakepan, demiadan atu mitalinged a nikalalidan. . yu saumamaday nu balungaan (hatu aidangan nu balungaan) hakiya u kasuy ku sanga tu kaku nu balunga. aydaay a balunga u mukin ku zayliw nu sangan, nu amelikay nu balungaan hakiya u li a zayliwan, paypay a balungaan atu sasaidangan nu balungaan u hu-he zayliw, idaw ku duma a balungaan u malamelay nu lala' ku sangan tu balungaan, u nikalamel tu lala' ku udip nu balunga a zayliwan. mimucuay tu tuu'd nu balung, papadengan tu tuu'd, pabaw nu sanga Ť≤®ŤČô,ŤČôŚģ§ŚŹäšłäŚĪ§ŚĽļÁĮČ tabakiay nu balungaan idaw namin ku sapad atu kakitidaan. pibutingan nu balunga atu mimucuay nu balunga idaw ku cacayay atu pinaay nu papadenga tu sukuan. tabakiay nu balungaan idaw namin ku papacunaan tu kikikayan, palud atu yadahay nu duguan a sukuan. i balunga idaw ku papahalhalan tu simal, kunggu nu simal atu sakaynanum a pasimalan atu nanum nu sukuan. mamipenecay tu sapitupin a sukuan taneng misumad tu sakaydangan, kya sakay kapah aca. . tungduh nu sanga i pabaw nu sapadan ku sanga. aydaay a mimucuay nu balungaan, u sangan i pabaw itida namin i nikuda nu balunga. itini i sapitupin tu labanga nu balungaan atu hitay nu balungaan, pabaw a sanga nu balunga minayat katukuh i nuayawan ku sanga. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== bar~…ĺuŇča** == sakajr~…ĺabu nu sapińßaka ****** bar~…ĺuŇča ńßan u kikaj ku sapińßaka tu bar~…ĺuŇčaan, u mukin namin ku saŇčan. ju mańßida u mar~…ĺumanaj nu bar~…ĺuŇčaan u ńßudńßud ku sapi ¶uduńß tu ńß…ôkar~…ĺ nu kur~…ĺupir~…ĺa a ńßudńßudan nu bar~…ĺuŇča. ajdaaj nu bar~…ĺuŇča u uo-r~…ĺun a kikaj ku mińßakaaj, ja nji-zan- ¶i atu ńß…ô-tun-r~…ĺi mar~…ĺa bar~…ĺuŇčaaj nu bar~…ĺuńßajaj a mańßakaaj. katukuńß tu tus…ôp ¶ajn…ôm mińß ¶aan, ńßatiniaj tu nu kitakidan nu bar~…ĺuŇča mar~…ĺakuujt tu **,*** nu bar~…ĺuŇčaan, nitupin tu ba Ē~ °k…ôt makaar~…ĺa tu ** ji tun, tuwar~…ĺ pasintu u simr~…ĺ nu bar~…ĺuŇča, sipr~…ĺu pasintu u mitipinaj tu tudan nu bar~…ĺuŇča,  ¶ajr~…ĺu pasintu u ńßuo-kuj nu bar~…ĺuŇčaan. kajŇčuŇč mi ¶ukajmas tu tabakiaj nu bar~…ĺuŇčan sapinanam i bajubajuan atu sapamu ¶u tu tuudan atu sapipadan tu i pabawaj nu ńßitajan. tus…ôp ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan, itini i kitakidan nu  ¶ajs…ôpsip mińß ¶aan nu kajŇčuŇč, nu p…ô-ńßan a ńßitajan nu kajŇčuŇč ku sajadańßaj nu bar~…ĺuŇčaan makaar~…ĺa tu "siwn…ômpi ¶", kir~…ĺur~…ĺ sa u  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-min-kunńß…ô-kuo a ńßitjan nu kajŇčuŇč makaar~…ĺa tu " pi ¶ ¶ajsip" bar~…ĺuŇčaan, amir~…ĺika a kajŇčuŇč makaar~…ĺa tu " siw ¶ajr~…ĺim" bar~…ĺuŇčaan, ji-r~…ĺaŇč kajŇčuŇč makaar~…ĺa tu " r~…ĺusiwpi ¶" bar~…ĺuŇčaan, atu …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô-kajŇčuŇč " r~…ĺur~…ĺimtu" bar~…ĺuŇčaan. ajaw nu tabakiaj a kajŇčuŇčan par~…ĺ…ô ¶ad ńßan makaar~…ĺa tu war~…ĺwar~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan. *******, ***. r~…ĺikisi** bar~…ĺuŇčan idaw ku ańß…ôbar~…ĺaj atu mak…ôd…ô ¶aj a sasakamu…ôn, bar~…ĺuŇčan idaw ku tusaaj u  ¶a ¶uduńß…ôn nanaj,  ¶a ¶aj ńßan nu mukasi …ôm…ôk…ôn nanaj tu kuku Ē~ ° tu sapad tu sa ¶uduńß,  ¶a ¶aj ńßan u kur~…ĺupir~…ĺa ku sapi ¶uduńß. mak…ôd…ô ¶aj a nakamuan tu bar~…ĺuŇčan u pasimar~…ĺan nanaj a kikaj ku sapi ¶uduńß, u sir~…ĺańßudaj nu bar~…ĺuŇčaan. i  ¶ajwar~…ĺs…ôppi ¶ mińß ¶aan, amir~…ĺika  ¶i r~…ĺuo-puo-t…ô Ē~ °. ńßu Ē~ °-…ô-tun misaŇča tu kitakid nu sajawaj nu sir~…ĺańßudaj a kikajan nu bar~…ĺuŇčaan. itini, ina bar~…ĺuŇča mar~…ĺar~…ĺitinaj nu minajataj nu sawsawniaj nu minajataj a kikajan. . ajdaaj a nipatańß…ôkar~…ĺan tu bar~…ĺuŇčaan, sajawaj a nikasir~…ĺańß…ô ¶ian u sir~…ĺańßudaj nu kikajaj a sir~…ĺańßudaj a kakajan nu bar~…ĺuŇčaan itida i  ¶ajpi ¶pi ¶n…ôm mińß ¶aan itida i fa-kuo a tasasa i nanum.  ¶ajwar~…ĺs…ôppi ¶ mińß ¶aan, amir~…ĺik sitaŇčańßaj a tad…ômaw  ¶i r~…ĺuo-puo-t…ô Ē~ °. ńßu-…ô-tun  ¶i nida ku sajawaj a mar~…ĺańß…ô ¶i ku saŇčan tu sir~…ĺańßudaj nu kikajan a bar~…ĺuŇčaan sikawaw mi ¶ukajmas tu sasapisiwbajan.  ¶ajwar~…ĺn…ômr~…ĺim mińß ¶aan,  ¶uŇč-kuo sajawaj a sir~…ĺańßudaj nu kikajan a bar~…ĺuŇčaan u ńßun-ńßaw-ńßaw mar~…ĺiŇčatu mi ¶ukajmas. . kasasiduma** ina bar~…ĺuŇča u sakar~…ĺ…ô ¶ad nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan a kakuan ku saŇčan, ina kak…ônińßan u sakakapańß nu kasasiduma ujni ńßan paur~…ĺ tatu pr…ôsr~…ĺ…ôs nipatańß…ôkar~…ĺ) mar~…ĺ…ô ¶ad ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu misikiaj a tad…ômaw tina bar~…ĺuŇčaan. (***paur~…ĺ…ôt*pr…ôsr~…ĺ…ôs : u am…ôr~…ĺikaj nu bar~…ĺuŇča: jadańßaj nu udipan nu bar~…ĺuŇčaan(pasu mis…ôtur~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan), adidiaj sakajnanum a mar~…ĺatusaaj nu bar~…ĺuŇča , p…ôaw-m…ôm-siw-iŇč- ¶in atu sibar~…ĺiaj nu bar~…ĺuŇča, sakaj nanum a sisapadaj nu bar~…ĺuŇčaan, ti-m…ôn-sjw-iŇč bar~…ĺuŇča . ***:*** , . misat…ôbuŇčaj i baju nu bar~…ĺuŇča: pab…ôr~…ĺiaj a misat…ôbunaj nu bar~…ĺuŇčaan, mikuwanaj tu nikatuŇčduńß, a…ôn…ôŇča babi Ē~ °, mińßuwadaj tu bar~…ĺuŇča,  ¶aajaj pir~…ĺ…ôn…ômaj atu paŇčkiw nu mir~…ĺ…ôn…ômaj amisat…ôbunaj, sakajpapasimar~…ĺan nu bar~…ĺuŇčaan, munabawaj a siidaaj nu sukuan papatańß…ôkar~…ĺan nu papad…ôŇčan. . sapibutiŇč nu bar~…ĺuŇča** r~…ĺima…ôn nanaj ku sapińßaka a misar~…ĺir~…ĺaj tu batiŇč nu bar~…ĺuŇča, mińßar~…ĺijutaj nu sar~…ĺir~…ĺ a mibutiŇčaj nu bar~…ĺuŇča, situwasuaj mibutiŇčaj nu bar~…ĺuŇča, mit…ôŇčt…ôŇčaj pa ¶…ômutaj nu bar~…ĺuŇča mikur~…ĺiaj nu bar~…ĺuŇča. . minatuaj misakakawawaj nu bar~…ĺuŇčaan ****** sitabakiaj a diŇčsiŇč nu bar~…ĺuŇčaan, mikutkutaj tu r~…ĺanu Ē~ ° nu bar~…ĺuŇčaan, miar~…ĺaaj tu tuudan nu bar~…ĺuŇčaan, pa ¶umudaj tu nanum nu bar~…ĺuŇčaan, mabawbawaj a mutijuŇčaj nu bar~…ĺuŇčaan, mińßuwadaj tu ba Ē~ °k…ôtaj nu bar~…ĺuŇčaan, mitupinaj tu bar~…ĺuŇčaan. . mitupinaj tu maa ¶akaj nu bar~…ĺuŇčaan: mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj nu mitupinaj tu tuudan nu bar~…ĺuŇčaan, mipatudutaj nu bar~…ĺuŇčaan, mitupinaj tu ńßuokuj nu bar~…ĺuŇčaan, miwawiisaj nu bar~…ĺuŇčaan, *o-*o bar~…ĺuŇča, sakaj pir~…ĺ…ôntuŇčan nu bar~…ĺuŇčaan, mitupinaj tu kasaj nu bar~…ĺuŇčaan, sakaj katakatar~…ĺanan atu ańß…ômawaj nu kadid…ôŇčaj nu bar~…ĺuŇčaan. ,*o-*o*, . sakajsimar~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan: simar~…ĺ nu bar~…ĺuŇčan, sumi nu bar~…ĺuŇčan, ńßua-sj…ô bar~…ĺuŇčaan. . r~…ĺabaŇč nu bar~…ĺuŇča: pitu ¶…ôkan nu bar~…ĺuŇča, sapidaŇčaj nu bar~…ĺuŇča atu pi ¶id…ôkan nu sasiwbajan nu bar~…ĺuŇčaan (stp sńßips), bajubajuan midaŇčaj nu bar~…ĺuŇčaan, midudu ¶aj tu dadipasan nu bar~…ĺuŇčaan atu minaminatuan nu midaŇčaj a bar~…ĺuŇčaan. (stp sńßips), papańßanńßanan nu aidaŇčan a bar~…ĺuŇčaan: pi ¶id…ôkan nu  ¶a ¶ukajmasan nu bar~…ĺuŇča: sakaj d…ômiadan atu sapikinkiwan nu bar~…ĺuŇča, sapidit…ôkaw tu ir~…ĺabuaj nu nanum a bar~…ĺuŇčaan atu mamip…ô ¶i Ē~ ° tu sur~…ĺ…ôda nu bar~…ĺuŇčaan. . sapi ¶…ôr~…ĺ…ôn nu duguan: sakajpikur~…ĺian midit…ôk, kakinkiwan tu k…ô-sja, r~…ĺar~…ĺiwkuan atu sakaj nanum nu kakinsaan. . ńßitaj nu bar~…ĺuŇča: pasu i nanumaj atu i ńß…ôkar~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan. r~…ĺar~…ĺ…ôku ** itini i  ¶anan ¶anan nu tabakiaj adidiaj a bar~…ĺuŇčaan, idaw namin ku papa ¶umudan. u bar~…ĺuŇča idaw namin ku udip nu bar~…ĺuŇča, idaw namin ku sapi ¶uduńß a  ¶anan ¶anan, ju sumamad nu bur~…ĺuŇča sapi ¶uduńß u r~…ĺańßud ku sa ¶ur~…ĺir~…ĺ, ajdaaj a bar~…ĺuŇča u kikaj namin ku mikawawaj, idaw ńß…ônaj ku u n…ôi-zan- ¶i atu ńß…ô-ńßun a par~…ĺudan. ńßatidaaj tu nu bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku papa ¶unaan. r~…ĺabu nu bar~…ĺuŇča idaw ku nipiba ¶ar~…ĺ, papad…ôŇča tu tuudan, pabaw a saŇčan, atu miaw atu sapim…ôr~…ĺ…ô ¶ nu tuudan, nika  ¶aaj kaw idaw namin ku mańßiniaj a saŇča nu bar~…ĺuŇčaan. .udip nu bar~…ĺuŇča ** munabaw ku bar~…ĺuŇča i nanum, u ba Ē~ °k…ôt nu bar~…ĺuŇča amikiańß…ômaw tu nanum. nu  ¶a ¶ajaj a babar~…ĺuŇčaan  ¶a ¶aj u udip nu bar~…ĺuŇča (masa ¶a ¶ajaj nu bar~…ĺuŇča, monońßur~…ĺr~…ĺ), ńßakija idaw ku tusaaj a udip nu bar~…ĺuŇča(tusaaj a udip nu bar~…ĺuŇča,  ¶atamaran), ńßakija idaw ku tur~…ĺuaj a udip nu bar~…ĺuŇčaan(tur~…ĺuaj a udip nu bar~…ĺuŇča, trimaran).mir~…ĺakuujtaj nu tur~…ĺuaj a udip nu bar~…ĺuŇčaan inai Ē~ °, nika u nipikinkiwan namakaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj a udipan nu bar~…ĺuŇča. nu jadańßaj a udip nu bar~…ĺuŇčaan, u i masa…ônar~…ĺaj nu nanum mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, a u at…ôkakaj nu mukinan mar~…ĺar~…ĺitin. (***,monońßur~…ĺr~…ĺ), ,trimaran). . jadańß ku nikak…ônińßan a udip nu bar~…ĺuŇča, i nuajawan u udip nu taŇčańß, ńßatidaaj tu nu jadańß a bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku masamar~…ĺiaj a taŇčańßan. makasasa u ukak nu udip a bar~…ĺuŇča, sipakaj nu ajawan makatukuńß i nikudan. nikudan u kikur~…ĺ a udip nu bar~…ĺuŇča, ńßatidaaj tu nu nikudan a bar~…ĺuŇčaan masa…ônar~…ĺ a kitidaan, u kikur~…ĺ ńßan. ńßinaadińß kita tu u kur~…ĺupir~…ĺa nanaj nu sapi ¶uduńß, sapikuwan tu sakata ¶uwa ¶uwa a papa ¶unaan, m…ôtar~…ĺaw tu nikaŇčajaŇčaj mańßujańßuj. duma nu pi ¶id…ôkan atu bar~…ĺuŇčan tu sakar~…ĺ…ô ¶ad, mańßida u pibutiŇčan nu dugu atu sakasunian. . misimsim ńß…ônaj tu saŇčan nu bar~…ĺuŇča tu r~…ĺiw-sin- ¶in-r~…ĺi-sj…ô atu r~…ĺiw-ti-tun-r~…ĺi-sj…ô a jukiwan, u kasa…ôtiman a r~…ĺiw-ti- ¶in-r~…ĺi-sj…ô tu jukiw u sapa ¶uk…ôr~…ĺ tina bar~…ĺuŇčaan a ba Ē~ °k…ôtan, tina nipitupin tu ba Ē~ °k…ôtaj kja mańßida tu ku nikar~…ĺ…ô ¶ad. r~…ĺiw-sin-tun-r~…ĺi-sj…ô a nipitijaŇč pasu tan…ôŇč mir~…ĺ…ôbu tu nikatijuŇčan nu  ¶ak…ôpan, d…ômiadan atu mitar~…ĺiŇč…ôd a nikar~…ĺar~…ĺidan. . ju saumamadaj nu bar~…ĺuŇčaan (ńßatu aidaŇčan nu bar~…ĺuŇčaan) ńßakija u kasuj ku saŇča tu kaku nu bar~…ĺuŇča. ajdaaj a bar~…ĺuŇča u mukin ku zajr~…ĺiw nu saŇčan, nu am…ôr~…ĺikaj nu bar~…ĺuŇčaan ńßakija u r~…ĺi a zajr~…ĺiwan, pajpaj a bar~…ĺuŇčaan atu sasaidaŇčan nu bar~…ĺuŇčaan u ńßu-ńß…ô zajr~…ĺiw, idaw ku duma a bar~…ĺuŇčaan u mar~…ĺam…ôr~…ĺaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku saŇčan tu bar~…ĺuŇčaan, u nikar~…ĺam…ôr~…ĺ tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku udip nu bar~…ĺuŇča a zajr~…ĺiwan. mimu ¶uaj tu tuu Ē~ °d nu bar~…ĺuŇč, papad…ôŇčan tu tuu Ē~ °d, pabaw nu saŇča **,******* tabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku sapad atu kakitidaan. pibutiŇčan nu bar~…ĺuŇča atu mimu ¶uaj nu bar~…ĺuŇča idaw ku  ¶a ¶ajaj atu pinaaj nu papad…ôŇča tu sukuan. tabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku papa ¶unaan tu kikikajan, par~…ĺud atu jadańßaj nu duguan a sukuan. i bar~…ĺuŇča idaw ku papańßar~…ĺńßar~…ĺan tu simar~…ĺ, kuŇčgu nu simar~…ĺ atu sakajnanum a pasimar~…ĺan atu nanum nu sukuan. mamip…ôn…ô ¶aj tu sapitupin a sukuan tan…ôŇč misumad tu sakajdaŇčan, kja sakaj kapańß a ¶a. . tuŇčduńß nu saŇča i pabaw nu sapadan ku saŇča. ajdaaj a mimu ¶uaj nu bar~…ĺuŇčaan, u saŇčan i pabaw itida namin i nikuda nu bar~…ĺuŇča. itini i sapitupin tu r~…ĺabaŇča nu bar~…ĺuŇčaan atu ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan, pabaw a saŇča nu bar~…ĺuŇča minajat katukuńß i nuajawan ku saŇča. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== balungaŤľ™ŤąĻ == sakaylabu nu sapihaka Ťľ™ś©üŚģ§ÁôľŚčēś©ü balunga han u kikay ku sapihaka tu balungaan, u mukin namin ku sangan. yu mahida u malumanay nu balungaan u hudhud ku sapicuduh tu hekal nu kulupila a hudhudan nu balunga. aydaay nu balunga u uo-lun a kikay ku mihakaay, ya nyi-zan-ci atu he-tun-li mala balungaay nu baluhayay a mahakaay. katukuh tu tusepcaynem mihcaan, hatiniay tu nu kitakidan nu balunga malakuuyt tu 49,000 nu balungaan, nitupin tu ba'ket makaala tu 18 yi tun, tuwal pasintu u siml nu balunga, siplu pasintu u mitipinay tu tudan nu balunga, caylu pasintu u huo-kuy nu balungaan. kayngung micukaymas tu tabakiay nu balungan sapinanam i bayubayuan atu sapamucu tu tuudan atu sapipadan tu i pabaway nu hitayan. tusepcaylim mihcaan, itini i kitakidan nu caysepsip mihcaan nu kayngung, nu Pey-han a hitayan nu kayngung ku sayadahay nu balungaan makaala tu "siwnempic", kilul sa u Cung-hua-zen-min-kunhe-kuo a hityan nu kayngung makaala tu " piccaysip" balungaan, Amilika a kayngung makaala tu " siwcaylim" balungaan, Yi-lang kayngung makaala tu " lusiwpic" balungaan, atu E'-luo-se-kayngung " lulimtu" balungaan. ayaw nu tabakiay a kayngungan palecad han makaala tu walwal nu balungaan. 2016ŚĻīÁāļś≠Ę, 88ŤČė. likisiś≠∑ŚŹ≤ balungan idaw ku ahebalay atu makedecay a sasakamuen, balungan idaw ku tusaay u cacuduhen nanay, cacay han nu mukasi emeken nanay tu kuku' tu sapad tu sacuduh, cacay han u kulupila ku sapicuduh. makedecay a nakamuan tu balungan u pasimalan nanay a kikay ku sapicuduh, u silahuday nu balungaan. i caywalseppic mihcaan, Amilika ci Luo-puo-te'. Hu'-e-tun misanga tu kitakid nu sayaway nu silahuday a kikayan nu balungaan. itini, ina balunga malalitinay nu minayatay nu sawsawniay nu minayatay a kikayan. . aydaay a nipatahekalan tu balungaan, sayaway a nikasilahecian u silahuday nu kikayay a silahuday a kakayan nu balungaan itida i caypicpicnem mihcaan itida i Fa-kuo a tasasa i nanum. caywalseppic mihcaan, Amilik sitangahay a tademaw ci Luo-puo-te'. Hu-e-tun ci nida ku sayaway a malaheci ku sangan tu silahuday nu kikayan a balungaan sikawaw micukaymas tu sasapisiwbayan. caywalnemlim mihcaan, Cung-kuo sayaway a silahuday nu kikayan a balungaan u Hun-haw-haw malingatu micukaymas. . kasasidumaÁ®ģť°ě ina balunga u sakalecad nu caculilan a kakuan ku sangan, ina kakenihan u sakakapah nu kasasiduma uyni han Paul tatu Presles nipatahekal) malecad ku balucu' nu misikiay a tademaw tina balungaan. (ťÄôšĻüśėĮPauletŚíĆPresles : u amelikay nu balunga: yadahay nu udipan nu balungaan(pasu misetulay nu balungaan), adidiay sakaynanum a malatusaay nu balunga , peaw-mem-siw-ing-cin atu sibaliay nu balunga, sakay nanum a sisapaday nu balungaan, ti-men-syw-ing balunga . ťęėťÄüŤČá:Ś§öťęĒŤąĻ , . misatebungay i bayu nu balunga: pabeliay a misatebunay nu balungaan, mikuwanay tu nikatungduh, aenenga babi', mihuwaday tu balunga, caayay pilenemay atu pangkiw nu milenemay amisatebunay, sakaypapasimalan nu balungaan, munabaway a siidaay nu sukuan papatahekalan nu papadengan. . sapibuting nu balungaśľĀŤąĻ limaen nanay ku sapihaka a misalilay tu bating nu balunga, mihaliyutay nu salil a mibutingay nu balunga, situwasuay mibutingay nu balunga, mitengtengay pacemutay nu balunga mikuliay nu balunga. . minatuay misakakawaway nu balungaan śłĮÁĀ£šĹúś•≠ŤąĻťöĽ sitabakiay a dingsing nu balungaan, mikutkutay tu lanu' nu balungaan, mialaay tu tuudan nu balungaan, pacumuday tu nanum nu balungaan, mabawbaway a mutiyungay nu balungaan, mihuwaday tu ba'ketay nu balungaan, mitupinay tu balungaan. . mitupinay tu maacakay nu balungaan: muculilay nu mitupinay tu tuudan nu balungaan, mipatudutay nu balungaan, mitupinay tu huokuy nu balungaan, miwawiisay nu balungaan, RO-RO balunga, sakay pilentungan nu balungaan, mitupinay tu kasay nu balungaan, sakay katakatalanan atu ahemaway nu kadidengay nu balungaan. ,Ro-RoŤąĻ, . sakaysimal nu balungaan: simal nu balungan, sumi nu balungan, hua-sye balungaan. . labang nu balunga: pitucekan nu balunga, sapidangay nu balunga atu picidekan nu sasiwbayan nu balungaan (STP ships), bayubayuan midangay nu balungaan, miduducay tu dadipasan nu balungaan atu minaminatuan nu midangay a balungaan. (STP ships), papahanhanan nu aidangan a balungaan: picidekan nu cacukaymasan nu balunga: sakay demiadan atu sapikinkiwan nu balunga, sapiditekaw tu ilabuay nu nanum a balungaan atu mamipeci' tu suleda nu balungaan. . sapicelen nu duguan: sakaypikulian miditek, kakinkiwan tu ke-sya, laliwkuan atu sakay nanum nu kakinsaan. . hitay nu balunga: pasu i nanumay atu i hekalay nu balungaan. laleku ÁĶźśßč itini i canancanan nu tabakiay adidiay a balungaan, idaw namin ku papacumudan. u balunga idaw namin ku udip nu balunga, idaw namin ku sapicuduh a canancanan, yu sumamad nu bulunga sapicuduh u lahud ku saculil, aydaay a balunga u kikay namin ku mikawaway, idaw henay ku u nei-zan-ci atu he-hun a paludan. hatidaay tu nu balungaan idaw namin ku papacunaan. labu nu balunga idaw ku nipibacal, papadenga tu tuudan, pabaw a sangan, atu miaw atu sapimelec nu tuudan, nika caay kaw idaw namin ku mahiniay a sanga nu balungaan. .udip nu balunga ŤąĻťęĒ munabaw ku balunga i nanum, u ba'ket nu balunga amikiahemaw tu nanum. nu cacayay a babalungaan cacay u udip nu balunga (masacacayay nu balunga, monohull), hakiya idaw ku tusaay a udip nu balunga(tusaay a udip nu balunga, catamaran), hakiya idaw ku tuluay a udip nu balungaan(tuluay a udip nu balunga, trimaran).milakuuytay nu tuluay a udip nu balungaan inai', nika u nipikinkiwan namakaala tu limaay a udipan nu balunga. nu yadahay a udip nu balungaan, u i masaenalay nu nanum muculil, a u atekakay nu mukinan malalitin. (ŚĖģťęĒŤąĻ,monohull), ,trimaran). . yadah ku nikakenihan a udip nu balunga, i nuayawan u udip nu tangah, hatidaay tu nu yadah a balungaan idaw namin ku masamaliay a tangahan. makasasa u ukak nu udip a balunga, sipakay nu ayawan makatukuh i nikudan. nikudan u kikul a udip nu balunga, hatidaay tu nu nikudan a balungaan masaenal a kitidaan, u kikul han. hinaadih kita tu u kulupila nanay nu sapicuduh, sapikuwan tu sakatacuwacuwa a papacunaan, metalaw tu nikangayangay mahuyahuy. duma nu picidekan atu balungan tu sakalecad, mahida u pibutingan nu dugu atu sakasunian. . misimsim henay tu sangan nu balunga tu liw-sin-cin-li-sye atu liw-ti-tun-li-sye a yukiwan, u kasaetiman a liw-ti-cin-li-sye tu yukiw u sapacukel tina balungaan a ba'ketan, tina nipitupin tu ba'ketay kya mahida tu ku nikalecad. Liw-sin-tun-li-sye a nipitiyang pasu taneng milebu tu nikatiyungan nu cakepan, demiadan atu mitalinged a nikalalidan. . yu saumamaday nu balungaan (hatu aidangan nu balungaan) hakiya u kasuy ku sanga tu kaku nu balunga. aydaay a balunga u mukin ku zayliw nu sangan, nu amelikay nu balungaan hakiya u li a zayliwan, paypay a balungaan atu sasaidangan nu balungaan u hu-he zayliw, idaw ku duma a balungaan u malamelay nu lala' ku sangan tu balungaan, u nikalamel tu lala' ku udip nu balunga a zayliwan. mimucuay tu tuu'd nu balung, papadengan tu tuu'd, pabaw nu sanga Ť≤®ŤČô,ŤČôŚģ§ŚŹäšłäŚĪ§ŚĽļÁĮČ tabakiay nu balungaan idaw namin ku sapad atu kakitidaan. pibutingan nu balunga atu mimucuay nu balunga idaw ku cacayay atu pinaay nu papadenga tu sukuan. tabakiay nu balungaan idaw namin ku papacunaan tu kikikayan, palud atu yadahay nu duguan a sukuan. i balunga idaw ku papahalhalan tu simal, kunggu nu simal atu sakaynanum a pasimalan atu nanum nu sukuan. mamipenecay tu sapitupin a sukuan taneng misumad tu sakaydangan, kya sakay kapah aca. . tungduh nu sanga i pabaw nu sapadan ku sanga. aydaay a mimucuay nu balungaan, u sangan i pabaw itida namin i nikuda nu balunga. itini i sapitupin tu labanga nu balungaan atu hitay nu balungaan, pabaw a sanga nu balunga minayat katukuh i nuayawan ku sanga. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== bar~…ĺuŇča** == sakajr~…ĺabu nu sapińßaka ****** bar~…ĺuŇča ńßan u kikaj ku sapińßaka tu bar~…ĺuŇčaan, u mukin namin ku saŇčan. ju mańßida u mar~…ĺumanaj nu bar~…ĺuŇčaan u ńßudńßud ku sapi ¶uduńß tu ńß…ôkar~…ĺ nu kur~…ĺupir~…ĺa a ńßudńßudan nu bar~…ĺuŇča. ajdaaj nu bar~…ĺuŇča u uo-r~…ĺun a kikaj ku mińßakaaj, ja nji-zan- ¶i atu ńß…ô-tun-r~…ĺi mar~…ĺa bar~…ĺuŇčaaj nu bar~…ĺuńßajaj a mańßakaaj. katukuńß tu tus…ôp ¶ajn…ôm mińß ¶aan, ńßatiniaj tu nu kitakidan nu bar~…ĺuŇča mar~…ĺakuujt tu **,*** nu bar~…ĺuŇčaan, nitupin tu ba Ē~ °k…ôt makaar~…ĺa tu ** ji tun, tuwar~…ĺ pasintu u simr~…ĺ nu bar~…ĺuŇča, sipr~…ĺu pasintu u mitipinaj tu tudan nu bar~…ĺuŇča,  ¶ajr~…ĺu pasintu u ńßuo-kuj nu bar~…ĺuŇčaan. kajŇčuŇč mi ¶ukajmas tu tabakiaj nu bar~…ĺuŇčan sapinanam i bajubajuan atu sapamu ¶u tu tuudan atu sapipadan tu i pabawaj nu ńßitajan. tus…ôp ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan, itini i kitakidan nu  ¶ajs…ôpsip mińß ¶aan nu kajŇčuŇč, nu p…ô-ńßan a ńßitajan nu kajŇčuŇč ku sajadańßaj nu bar~…ĺuŇčaan makaar~…ĺa tu "siwn…ômpi ¶", kir~…ĺur~…ĺ sa u  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-min-kunńß…ô-kuo a ńßitjan nu kajŇčuŇč makaar~…ĺa tu " pi ¶ ¶ajsip" bar~…ĺuŇčaan, amir~…ĺika a kajŇčuŇč makaar~…ĺa tu " siw ¶ajr~…ĺim" bar~…ĺuŇčaan, ji-r~…ĺaŇč kajŇčuŇč makaar~…ĺa tu " r~…ĺusiwpi ¶" bar~…ĺuŇčaan, atu …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô-kajŇčuŇč " r~…ĺur~…ĺimtu" bar~…ĺuŇčaan. ajaw nu tabakiaj a kajŇčuŇčan par~…ĺ…ô ¶ad ńßan makaar~…ĺa tu war~…ĺwar~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan. *******, ***. r~…ĺikisi** bar~…ĺuŇčan idaw ku ańß…ôbar~…ĺaj atu mak…ôd…ô ¶aj a sasakamu…ôn, bar~…ĺuŇčan idaw ku tusaaj u  ¶a ¶uduńß…ôn nanaj,  ¶a ¶aj ńßan nu mukasi …ôm…ôk…ôn nanaj tu kuku Ē~ ° tu sapad tu sa ¶uduńß,  ¶a ¶aj ńßan u kur~…ĺupir~…ĺa ku sapi ¶uduńß. mak…ôd…ô ¶aj a nakamuan tu bar~…ĺuŇčan u pasimar~…ĺan nanaj a kikaj ku sapi ¶uduńß, u sir~…ĺańßudaj nu bar~…ĺuŇčaan. i  ¶ajwar~…ĺs…ôppi ¶ mińß ¶aan, amir~…ĺika  ¶i r~…ĺuo-puo-t…ô Ē~ °. ńßu Ē~ °-…ô-tun misaŇča tu kitakid nu sajawaj nu sir~…ĺańßudaj a kikajan nu bar~…ĺuŇčaan. itini, ina bar~…ĺuŇča mar~…ĺar~…ĺitinaj nu minajataj nu sawsawniaj nu minajataj a kikajan. . ajdaaj a nipatańß…ôkar~…ĺan tu bar~…ĺuŇčaan, sajawaj a nikasir~…ĺańß…ô ¶ian u sir~…ĺańßudaj nu kikajaj a sir~…ĺańßudaj a kakajan nu bar~…ĺuŇčaan itida i  ¶ajpi ¶pi ¶n…ôm mińß ¶aan itida i fa-kuo a tasasa i nanum.  ¶ajwar~…ĺs…ôppi ¶ mińß ¶aan, amir~…ĺik sitaŇčańßaj a tad…ômaw  ¶i r~…ĺuo-puo-t…ô Ē~ °. ńßu-…ô-tun  ¶i nida ku sajawaj a mar~…ĺańß…ô ¶i ku saŇčan tu sir~…ĺańßudaj nu kikajan a bar~…ĺuŇčaan sikawaw mi ¶ukajmas tu sasapisiwbajan.  ¶ajwar~…ĺn…ômr~…ĺim mińß ¶aan,  ¶uŇč-kuo sajawaj a sir~…ĺańßudaj nu kikajan a bar~…ĺuŇčaan u ńßun-ńßaw-ńßaw mar~…ĺiŇčatu mi ¶ukajmas. . kasasiduma** ina bar~…ĺuŇča u sakar~…ĺ…ô ¶ad nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan a kakuan ku saŇčan, ina kak…ônińßan u sakakapańß nu kasasiduma ujni ńßan paur~…ĺ tatu pr…ôsr~…ĺ…ôs nipatańß…ôkar~…ĺ) mar~…ĺ…ô ¶ad ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu misikiaj a tad…ômaw tina bar~…ĺuŇčaan. (***paur~…ĺ…ôt*pr…ôsr~…ĺ…ôs : u am…ôr~…ĺikaj nu bar~…ĺuŇča: jadańßaj nu udipan nu bar~…ĺuŇčaan(pasu mis…ôtur~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan), adidiaj sakajnanum a mar~…ĺatusaaj nu bar~…ĺuŇča , p…ôaw-m…ôm-siw-iŇč- ¶in atu sibar~…ĺiaj nu bar~…ĺuŇča, sakaj nanum a sisapadaj nu bar~…ĺuŇčaan, ti-m…ôn-sjw-iŇč bar~…ĺuŇča . ***:*** , . misat…ôbuŇčaj i baju nu bar~…ĺuŇča: pab…ôr~…ĺiaj a misat…ôbunaj nu bar~…ĺuŇčaan, mikuwanaj tu nikatuŇčduńß, a…ôn…ôŇča babi Ē~ °, mińßuwadaj tu bar~…ĺuŇča,  ¶aajaj pir~…ĺ…ôn…ômaj atu paŇčkiw nu mir~…ĺ…ôn…ômaj amisat…ôbunaj, sakajpapasimar~…ĺan nu bar~…ĺuŇčaan, munabawaj a siidaaj nu sukuan papatańß…ôkar~…ĺan nu papad…ôŇčan. . sapibutiŇč nu bar~…ĺuŇča** r~…ĺima…ôn nanaj ku sapińßaka a misar~…ĺir~…ĺaj tu batiŇč nu bar~…ĺuŇča, mińßar~…ĺijutaj nu sar~…ĺir~…ĺ a mibutiŇčaj nu bar~…ĺuŇča, situwasuaj mibutiŇčaj nu bar~…ĺuŇča, mit…ôŇčt…ôŇčaj pa ¶…ômutaj nu bar~…ĺuŇča mikur~…ĺiaj nu bar~…ĺuŇča. . minatuaj misakakawawaj nu bar~…ĺuŇčaan ****** sitabakiaj a diŇčsiŇč nu bar~…ĺuŇčaan, mikutkutaj tu r~…ĺanu Ē~ ° nu bar~…ĺuŇčaan, miar~…ĺaaj tu tuudan nu bar~…ĺuŇčaan, pa ¶umudaj tu nanum nu bar~…ĺuŇčaan, mabawbawaj a mutijuŇčaj nu bar~…ĺuŇčaan, mińßuwadaj tu ba Ē~ °k…ôtaj nu bar~…ĺuŇčaan, mitupinaj tu bar~…ĺuŇčaan. . mitupinaj tu maa ¶akaj nu bar~…ĺuŇčaan: mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj nu mitupinaj tu tuudan nu bar~…ĺuŇčaan, mipatudutaj nu bar~…ĺuŇčaan, mitupinaj tu ńßuokuj nu bar~…ĺuŇčaan, miwawiisaj nu bar~…ĺuŇčaan, *o-*o bar~…ĺuŇča, sakaj pir~…ĺ…ôntuŇčan nu bar~…ĺuŇčaan, mitupinaj tu kasaj nu bar~…ĺuŇčaan, sakaj katakatar~…ĺanan atu ańß…ômawaj nu kadid…ôŇčaj nu bar~…ĺuŇčaan. ,*o-*o*, . sakajsimar~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan: simar~…ĺ nu bar~…ĺuŇčan, sumi nu bar~…ĺuŇčan, ńßua-sj…ô bar~…ĺuŇčaan. . r~…ĺabaŇč nu bar~…ĺuŇča: pitu ¶…ôkan nu bar~…ĺuŇča, sapidaŇčaj nu bar~…ĺuŇča atu pi ¶id…ôkan nu sasiwbajan nu bar~…ĺuŇčaan (stp sńßips), bajubajuan midaŇčaj nu bar~…ĺuŇčaan, midudu ¶aj tu dadipasan nu bar~…ĺuŇčaan atu minaminatuan nu midaŇčaj a bar~…ĺuŇčaan. (stp sńßips), papańßanńßanan nu aidaŇčan a bar~…ĺuŇčaan: pi ¶id…ôkan nu  ¶a ¶ukajmasan nu bar~…ĺuŇča: sakaj d…ômiadan atu sapikinkiwan nu bar~…ĺuŇča, sapidit…ôkaw tu ir~…ĺabuaj nu nanum a bar~…ĺuŇčaan atu mamip…ô ¶i Ē~ ° tu sur~…ĺ…ôda nu bar~…ĺuŇčaan. . sapi ¶…ôr~…ĺ…ôn nu duguan: sakajpikur~…ĺian midit…ôk, kakinkiwan tu k…ô-sja, r~…ĺar~…ĺiwkuan atu sakaj nanum nu kakinsaan. . ńßitaj nu bar~…ĺuŇča: pasu i nanumaj atu i ńß…ôkar~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan. r~…ĺar~…ĺ…ôku ** itini i  ¶anan ¶anan nu tabakiaj adidiaj a bar~…ĺuŇčaan, idaw namin ku papa ¶umudan. u bar~…ĺuŇča idaw namin ku udip nu bar~…ĺuŇča, idaw namin ku sapi ¶uduńß a  ¶anan ¶anan, ju sumamad nu bur~…ĺuŇča sapi ¶uduńß u r~…ĺańßud ku sa ¶ur~…ĺir~…ĺ, ajdaaj a bar~…ĺuŇča u kikaj namin ku mikawawaj, idaw ńß…ônaj ku u n…ôi-zan- ¶i atu ńß…ô-ńßun a par~…ĺudan. ńßatidaaj tu nu bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku papa ¶unaan. r~…ĺabu nu bar~…ĺuŇča idaw ku nipiba ¶ar~…ĺ, papad…ôŇča tu tuudan, pabaw a saŇčan, atu miaw atu sapim…ôr~…ĺ…ô ¶ nu tuudan, nika  ¶aaj kaw idaw namin ku mańßiniaj a saŇča nu bar~…ĺuŇčaan. .udip nu bar~…ĺuŇča ** munabaw ku bar~…ĺuŇča i nanum, u ba Ē~ °k…ôt nu bar~…ĺuŇča amikiańß…ômaw tu nanum. nu  ¶a ¶ajaj a babar~…ĺuŇčaan  ¶a ¶aj u udip nu bar~…ĺuŇča (masa ¶a ¶ajaj nu bar~…ĺuŇča, monońßur~…ĺr~…ĺ), ńßakija idaw ku tusaaj a udip nu bar~…ĺuŇča(tusaaj a udip nu bar~…ĺuŇča,  ¶atamaran), ńßakija idaw ku tur~…ĺuaj a udip nu bar~…ĺuŇčaan(tur~…ĺuaj a udip nu bar~…ĺuŇča, trimaran).mir~…ĺakuujtaj nu tur~…ĺuaj a udip nu bar~…ĺuŇčaan inai Ē~ °, nika u nipikinkiwan namakaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj a udipan nu bar~…ĺuŇča. nu jadańßaj a udip nu bar~…ĺuŇčaan, u i masa…ônar~…ĺaj nu nanum mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, a u at…ôkakaj nu mukinan mar~…ĺar~…ĺitin. (***,monońßur~…ĺr~…ĺ), ,trimaran). . jadańß ku nikak…ônińßan a udip nu bar~…ĺuŇča, i nuajawan u udip nu taŇčańß, ńßatidaaj tu nu jadańß a bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku masamar~…ĺiaj a taŇčańßan. makasasa u ukak nu udip a bar~…ĺuŇča, sipakaj nu ajawan makatukuńß i nikudan. nikudan u kikur~…ĺ a udip nu bar~…ĺuŇča, ńßatidaaj tu nu nikudan a bar~…ĺuŇčaan masa…ônar~…ĺ a kitidaan, u kikur~…ĺ ńßan. ńßinaadińß kita tu u kur~…ĺupir~…ĺa nanaj nu sapi ¶uduńß, sapikuwan tu sakata ¶uwa ¶uwa a papa ¶unaan, m…ôtar~…ĺaw tu nikaŇčajaŇčaj mańßujańßuj. duma nu pi ¶id…ôkan atu bar~…ĺuŇčan tu sakar~…ĺ…ô ¶ad, mańßida u pibutiŇčan nu dugu atu sakasunian. . misimsim ńß…ônaj tu saŇčan nu bar~…ĺuŇča tu r~…ĺiw-sin- ¶in-r~…ĺi-sj…ô atu r~…ĺiw-ti-tun-r~…ĺi-sj…ô a jukiwan, u kasa…ôtiman a r~…ĺiw-ti- ¶in-r~…ĺi-sj…ô tu jukiw u sapa ¶uk…ôr~…ĺ tina bar~…ĺuŇčaan a ba Ē~ °k…ôtan, tina nipitupin tu ba Ē~ °k…ôtaj kja mańßida tu ku nikar~…ĺ…ô ¶ad. r~…ĺiw-sin-tun-r~…ĺi-sj…ô a nipitijaŇč pasu tan…ôŇč mir~…ĺ…ôbu tu nikatijuŇčan nu  ¶ak…ôpan, d…ômiadan atu mitar~…ĺiŇč…ôd a nikar~…ĺar~…ĺidan. . ju saumamadaj nu bar~…ĺuŇčaan (ńßatu aidaŇčan nu bar~…ĺuŇčaan) ńßakija u kasuj ku saŇča tu kaku nu bar~…ĺuŇča. ajdaaj a bar~…ĺuŇča u mukin ku zajr~…ĺiw nu saŇčan, nu am…ôr~…ĺikaj nu bar~…ĺuŇčaan ńßakija u r~…ĺi a zajr~…ĺiwan, pajpaj a bar~…ĺuŇčaan atu sasaidaŇčan nu bar~…ĺuŇčaan u ńßu-ńß…ô zajr~…ĺiw, idaw ku duma a bar~…ĺuŇčaan u mar~…ĺam…ôr~…ĺaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku saŇčan tu bar~…ĺuŇčaan, u nikar~…ĺam…ôr~…ĺ tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku udip nu bar~…ĺuŇča a zajr~…ĺiwan. mimu ¶uaj tu tuu Ē~ °d nu bar~…ĺuŇč, papad…ôŇčan tu tuu Ē~ °d, pabaw nu saŇča **,******* tabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku sapad atu kakitidaan. pibutiŇčan nu bar~…ĺuŇča atu mimu ¶uaj nu bar~…ĺuŇča idaw ku  ¶a ¶ajaj atu pinaaj nu papad…ôŇča tu sukuan. tabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku papa ¶unaan tu kikikajan, par~…ĺud atu jadańßaj nu duguan a sukuan. i bar~…ĺuŇča idaw ku papańßar~…ĺńßar~…ĺan tu simar~…ĺ, kuŇčgu nu simar~…ĺ atu sakajnanum a pasimar~…ĺan atu nanum nu sukuan. mamip…ôn…ô ¶aj tu sapitupin a sukuan tan…ôŇč misumad tu sakajdaŇčan, kja sakaj kapańß a ¶a. . tuŇčduńß nu saŇča i pabaw nu sapadan ku saŇča. ajdaaj a mimu ¶uaj nu bar~…ĺuŇčaan, u saŇčan i pabaw itida namin i nikuda nu bar~…ĺuŇča. itini i sapitupin tu r~…ĺabaŇča nu bar~…ĺuŇčaan atu ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan, pabaw a saŇča nu bar~…ĺuŇča minajat katukuńß i nuajawan ku saŇča. .</PHON>
    </S>
</TEXT>