<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal" copyright="CC BY-SA" citation="baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal, title = baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/baluhay_nu_uma_a_lami’_malingatu_misikay_tu_lami’_nu_pangcah_a_lalangawan_tu_bangcal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== baluhay nu uma a lami' malingatu misikay tu lami' nu pangcah a lalangawan tu bangcal == " patumi' sa mibulesak tu sasapalan, sakalinga tu sa, Kaliku Hulanwan lalangawan seahuy atu Linwuci, Lalangawan cecenci, Klinku kinsihu malecad tu balucu nina sepatay, pataydan nuheni ku pangcah a lami' tayda i Tapeak, patinaku baluhay nu umah a lami' a papatinakuan tu lalangawan nu hekalay a lami' nipitinakuan, patinakuay a tademaw ci Wseaye tunipatahekalan nida tu cudadan Taywan baluhay nu hekalay a lami'an a kawaw ilabuay nu lami'an a kulitan, babelihan tu sapalan, nu tademaw anipalumaan atu nisakapahan tu liklikan, patinaku tu pangcah nu lalami'an a lalangawan. . sakamusa ku patinakuay ci Wseaye, ayda nu milihidaay tu lami' nu tineng a lalangawan nu sining han caay tu ka hacica, mingalay milihida tu niyadu'ay, ayda hantu mahahiya atu cacudadan mapapaliw, patatungus tu tineng i wawaan. sakamu sa ci Wseaye baluhay nu uma a lami', nipatinakuan tu nu pangcah a tatayna nu sakatanektek tu hida hananay nunisalamian a tineng, atu nisumadan tu natinengan, nipatinakuan a dimian namaka 111 mihcaan 8 bulat 5 demiad katukuh tu 12 bulat 31demiad sa, manamuh tayniyan nu binawlan milihida tu pangcah nu lalamian. katahekalan nu sinbung: yuncumin-cu pasinbungay ( a demiad:2022/08/08) sinbun kisia ci uliu , nina wancan sipakayda i miulicay a matatungusay saka 52,65 matungusay a micukaymas. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== balohay no oma a lami' malingato misikay to lami' no pangcah a lalangawan to bangcal == " patomi' sa mibolesak to sasapalan, sakalinga to sa, Kaliko Holanwan lalangawan seahoy ato Linwoci, Lalangawan cecenci, Klinko kinsiho malecad to baloco nina sepatay, pataydan noheni ko pangcah a lami' tayda i Tapeak, patinako balohay no omah a lami' a papatinakoan to lalangawan no hekalay a lami' nipitinakoan, patinakoay a tademaw ci Wseaye tonipatahekalan nida to codadan Taywan balohay no hekalay a lami'an a kawaw ilaboay no lami'an a kolitan, babelihan to sapalan, no tademaw anipalomaan ato nisakapahan to liklikan, patinako to pangcah no lalami'an a lalangawan. . sakamosa ko patinakoay ci Wseaye, ayda no milihidaay to lami' no tineng a lalangawan no sining han caay to ka hacica, mingalay milihida to niyado'ay, ayda hanto mahahiya ato cacodadan mapapaliw, patatongos to tineng i wawaan. sakamo sa ci Wseaye balohay no oma a lami', nipatinakoan to no pangcah a tatayna no sakatanektek to hida hananay nonisalamian a tineng, ato nisomadan to natinengan, nipatinakoan a dimian namaka 111 mihcaan 8 bolat 5 demiad katokoh to 12 bolat 31demiad sa, manamoh tayniyan no binawlan milihida to pangcah no lalamian. katahekalan no sinbong: yoncomin-co pasinbongay ( a demiad:2022/08/08) sinbon kisia ci olio , nina wancan sipakayda i miolicay a matatongosay saka 52,65 matongosay a micokaymas. .</FORM>
    </S>
</TEXT>