<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bangladesh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bangladesh" copyright="CC BY-SA" citation="Bangladesh. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bangladesh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bangladesh, title = Bangladesh, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bangladesh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bangladesh hananay nu binacadan nikapulungan a mapatideng a kanatal, mapanganganay i hekal sa u Bangladesh han, satimulan nu Asia a kanatal, u saka nu walianay a nikaidaw, u kitidaan sa sakaamisan nu Bangladesh a lupikutan, i nu walian kalatimulan nu buyu'ay, masaadidingay nu kalcapian nu Burma hananay a kanatal, nu dumaay a nikaidaw sa malalitin atu nu Indiaay a lala'. nu kanatalay a lala' nu i Chima jima (Po-la-ma-pu-te-la 布拉馬普特拉) a sauwac nikabalatan a nikala enalan, u nikitidaan nu Bangladesh a salupikut nikaahebalan nu bayu sikalcad nu enalay kaahebal. u nu Bangladesh a tademaw sa makala tu 98 a palasubu nu tademaw, mamin musakamu tu nu Bangladeshay a kamu, nu kanatalay a singu sa u Islam (I-se-lan 伊斯蘭) hananay a kiwkay, 1.7 nu yik kayadahan nu tademaw, nipasilacan i kitakit sa, sakatatulu i nu Muslim (Mu-se-lin 穆斯林), mikilul tu nu dikudan nu Indonesia atu nu Pakistan a kanatal, nikacelcelan nu kitidaan nu tademaw sa paydepaan nu kung-li sa, idaw 1138 a nikayadahan nu muenengay (i ti kitakit a nipasilsilan sa makala tu sakapapitu), i nu caay kau nu adidingayay a nipasilac sa sakaiayaway. satabakiay a tuse' sa ya Dhaka han, ya sakatatusa nikatabakian a tuse' Ci-ta hananay sa, kaidawan nu satabakiay a minatu nu tuse' a papabalungaan i kanatal. u Bangladesh sa i labu nu Ya-cuo, i tiza i 24 00 N, 90 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 148,460 km2 u ahebal nu lalaay sa 130,170 km2, u ahebal nu nanumay sa 18,290 km2 hamin nu tademaw sa 156,186,882. kakalukan umah sa 70.10%, kilakilangan umah sa 11.10%, zumaay henay umah sa 18.80% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dhaka . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Md. Abdul Hamid, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bulad 24 demiad.u cunli nu Bangladesh ayza sa ci Sheikh Hasina, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 1 bulad 6 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situsa a kulit, u landaway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 孟加拉 u sulit nu Lipun: ベンガル地方 u sulit nu Amilika: Bengal likisi Bangladesh a binacadan sa i ti kalatimulan nu Asia, mikilulay tu nu Ta-lu kalatuasan nu binacadan. kitidaan nu Bangladesh sa u satabalay nikatayni a tademaw sa ya Ya-aw hananay. nadikudan sa i tawya idaw ku nu sakamuay tu nu Tibeto-Burman (Can-miyen 藏緬) hananay a kamuay, namakay nu Mongolia (Mun-ku 蒙古) a kasasiduma a binacadan, nu i walian kalaamisan micumud tayni, satusa idaw aca ku Dravidians (Ta-lo-pi-tu 達羅毗荼) hananay a binacadan macacamul tu ya Aryan (Ya-li-an 雅利安) a binacadan malimad tayni. ina kasasiduma a nikatenesan a kalalacalan mapulung a maudip sa, haymaw satu mala nu aydaay a Bangladesh hananay a tademaw. i siwaay a seci idaw tu ku nipalecadanay a kanatal kalulangatan ku nadatengan. u Bangladesh i kasumamadan sa, u singu nu heni sa sakayadahay ku misa o-mi-tu-hu-tay a tademaw atu nu India a kiwkay. katukuh i sabaw tulu a seci sa malawilaw nu hekalay kakayda satu sisingu tu nu Islam (I-se-lan 伊斯蘭) hananay a kiwkay, i sabaw tu enem a seci sa, i tidaay a kenis sa nikasilaculan, mala nu kalatimulanay kiadidingan ku Ta-lu a tademaw a kalacelcelan nu tademaw, u nipakalisiwan sa kabangbangan, sakay nu lalangawan kasakacumelak sananay a kenis. i sabaw pitu a seci sa namadebung nu Mu-u'-ul nu hungtiay nipidemec. 1757 a mihcaan na malalais kakayda satu palatubangen nu United kingdom a kanatal a mikuwan, na dikudan sa mala nu United kingdom a India hananay a nikaini. 1765 a mihcaan sa, nipatidengan tu nu Bangladeshay a kapulungan a mamikuwan a kitidaan sa, au ya Calcutta (Cya-el-ke-ta 加爾各答) hananay a kasateban nu sikalaluungan. i ti 1905 a mihcaan nu Bangladesh a kenis sa, palatusaan nu mamikuwanay a cenhu sawalian atu nutipan han a palcinuwas, nu dikudan sa malcapu aca. i ti 1947 a mihcaan sa ya In-Pa nikalucinas a nipikuwan sa, nu Yinguay a India mala nu India kunida sananay a mukelid, atu nu Pakistan a kunida sananay a pikuwan. i aydaay nu India satipanay a Bangladesh a kanatal, sawalianay a Bangladesh kenis sa u nu Pakistan kunida sananay ku mamikuwanay. ya walianay a Bangladesh sa pasumadan a pangangan tu walian a Pakistan han, ya nutipan a Pakistan sa nu aydaay tu a Pakistan. sipakay nu lala'ay a masasubalad, binacadan laylay, atu nu nakamuwan sa, tabakitabaki ku caay kalecad, sisa katukuh tu i nu dikudan sa, u nikabatadan kalaay tu tusa a malebut nu kung-li, kakayda satu ku walian atu nutipanay a Pakistan kala u ti'ihan tu ku nikalawilawan sakunida satu. i 1971 a mihcaan tulu a bulad tusa a bataan idaw ku enem a demiad, ya sawalianay a Pakistan pabinawlan tu a sakaku asa mlalasakaku tu, i ti sepatay a bulad nu Indiaan ya Calcutta (Cya-el-ke-ta 加爾各答) patideng tu nu Bangladesh hananay a kananunudan a cenhu, kilul satu kay walianay a Bangladesh idaw ku nikalalekal tu tabakiay nu nikasasula'cusan atu muninangay a kakawaw. kyu ya India sipakay kalalaisan a paybalucu', pacuked tu Bangladesh a sakunidaan maylangat tu Pakistan. i ti sabaw cacay a bulad tusa a bataan idaw ku cacay a demiad sa, u hitay nu India sa nipacukatan nu Soviet Union (Su-liyen 蘇聯) sa, kabelengan sa ku nipidebung tu walianay a Pakistan, sikalingatuan tu nu sakatulu a kalpacawan. sabaw tusa a bulad, nikalalaisan mulatlat sikatukuh i nu tipan a Pakistan, u nikalekalan sa mala nu hamin hananay a nikangangayaw. i sabaw tusa a bulad kalapituan a demiad, u nu kapulungan nu kitakit a masakaputay nilalubangan sa u kiyadahay ku nikaawasan tu, maylunguc tu mahtatusaay a kasatedep mangangayaw piliyasi sananay pangiha, nika ya hitay nu India caay pisikul pacici sa tatulitulis sa mungayaw, i ti sabaw tusa a bulad sabaw enem a demiadan kacebisan nu heni kida Ta-ka hananay, tuyda sa ya nu walianay a Pakistan sa nayay ku lalungucan a pahata tu salengacay a nikademec. 1972 a mihcaan cacay a bulad patideng tu nu Bangladesh nu tademaway a nikapulung hananay a kanatal, ya cungtung nu Pakistan ci Zulfikar Ali Bhutto (Co-le-huy-ka-el. Ali. po-tu 佐勒菲卡爾·阿里·布托) hulaken nida kya namuciliay tu kanatal hananay, ya nu walianay Pakistan masakaputay a tatapangan, ci Sheikh Mujibur Rahman (Sye-he. mu-ci-pu. la-he-man 謝赫·穆吉布·拉赫曼), ina tademaw sa i nu dikudan sa mala nu Bangladesh a sayaway a cungtung. ya Malaysia hananay a kanatal atu belaway a kanatal ya Indonesia i ti 1972 a mihcaan tusa a bulad tusa a bataan idaw ku sepat a demiadan, tatenga' paheci tu nikakunidaan nu Bangladesh, i ti Muslim (Mu-se-lin 穆斯林) hananay a kayadah nu kanatalay sa mala u sayaway a paheci. 1999 a mihcaan sa ya Malaysia a satalakaway a tapang ci Tun Dr. Mahathir bin Mohamad (Ma-ha-ti. mu-ha-mo 敦馬哈迪·莫哈末博士) na mutayda tu mizizaw misadamsay a nikalalacal, i mahida sa u nu Bangladesh a satalakaway a tapang milihida tu masasuzizaw tu Malaysia. nikatatusaan a nikalalacal sa kakayda satu miteka tu kapulungan a maaedapedap tu sakikawaw, sikaidaw nu Bangladesh a musakawaway taneng tayda i Malaysia. . 1974 a mihcaan sa kalaidaw nu satabakiay nu kainayiay nu kakaenenan. 1974 . 1975 a mihcaan walu a bulad sabaw lima a demiad sa, u Bangladesh nu binawlanay a masakaputay a tapang nu siangilay, ya sayaway a cungtung ci Sheikh Mujibur Rahman (Sye-he. mu-ci-pu. la-he-man 謝赫·穆吉布·拉赫曼) sunuk hananay a mipacuk kabelecan tu. 1981 a mihcaan lima a bulad sadikuday a demiad, nu Bangladesh ya binawlanay a masakaputay a mamikeliday, ci Ziaur Rahman (Ci-ya. la-he-man 齊亞·拉赫曼) malacungtungay, i ti Chittagong (Ci-ta a minatu 吉大港) kalitemuhan tu pipacukan kakayda satu mabelec, kilul satu ci Abdus Sattar (Apu-tu-le. Sa-ta-el 阿卜杜勒·薩塔爾) mala nu nanunuday a pikutayay a cungtung.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Bangladesh hananay no binacadan nikapolongan a mapatideng a kanatal, mapanganganay i hekal sa o Bangladesh han, satimolan no Asia a kanatal, o saka no walianay a nikaidaw, o kitidaan sa sakaamisan no Bangladesh a lopikotan, i no walian kalatimolan no boyo'ay, masaadidingay no kalcapian no Borma hananay a kanatal, no domaay a nikaidaw sa malalitin ato no Indiaay a lala'. no kanatalay a lala' no i Chima jima (Po-la-ma-po-te-la 布拉馬普特拉) a saowac nikabalatan a nikala enalan, o nikitidaan no Bangladesh a salopikot nikaahebalan no bayo sikalcad no enalay kaahebal. o no Bangladesh a tademaw sa makala to 98 a palasobo no tademaw, mamin mosakamo to no Bangladeshay a kamo, no kanatalay a singo sa o Islam (I-se-lan 伊斯蘭) hananay a kiwkay, 1.7 no yik kayadahan no tademaw, nipasilacan i kitakit sa, sakatatolo i no Moslim (Mo-se-lin 穆斯林), mikilol to no dikodan no Indonesia ato no Pakistan a kanatal, nikacelcelan no kitidaan no tademaw sa paydepaan no kong-li sa, idaw 1138 a nikayadahan no moenengay (i ti kitakit a nipasilsilan sa makala to sakapapito), i no caay kao no adidingayay a nipasilac sa sakaiayaway. satabakiay a tose' sa ya Dhaka han, ya sakatatosa nikatabakian a tose' Ci-ta hananay sa, kaidawan no satabakiay a minato no tose' a papabalongaan i kanatal. o Bangladesh sa i labo no Ya-coo, i tiza i 24 00 N, 90 00 E o ahebal no lala' mapolong sa 148,460 km2 o ahebal no lalaay sa 130,170 km2, o ahebal no nanomay sa 18,290 km2 hamin no tademaw sa 156,186,882. kakalokan omah sa 70.10%, kilakilangan omah sa 11.10%, zomaay henay omah sa 18.80% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Dhaka . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 26 bolad 3 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Md. Abdol Hamid, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bolad 24 demiad.o conli no Bangladesh ayza sa ci Sheikh Hasina, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 1 bolad 6 demiad. o hata o kolit no hata no kanatal sa, sitosa a kolit, o landaway ato somanahay. o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 孟加拉 o solit no Lipon: ベンガル地方 o solit no Amilika: Bengal likisi Bangladesh a binacadan sa i ti kalatimolan no Asia, mikilolay to no Ta-lo kalatoasan no binacadan. kitidaan no Bangladesh sa o satabalay nikatayni a tademaw sa ya Ya-aw hananay. nadikodan sa i tawya idaw ko no sakamoay to no Tibeto-Borman (Can-miyen 藏緬) hananay a kamoay, namakay no Mongolia (Mon-ko 蒙古) a kasasidoma a binacadan, no i walian kalaamisan micomod tayni, satosa idaw aca ko Dravidians (Ta-lo-pi-to 達羅毗荼) hananay a binacadan macacamol to ya Aryan (Ya-li-an 雅利安) a binacadan malimad tayni. ina kasasidoma a nikatenesan a kalalacalan mapolong a maodip sa, haymaw sato mala no aydaay a Bangladesh hananay a tademaw. i siwaay a seci idaw to ko nipalecadanay a kanatal kalolangatan ko nadatengan. o Bangladesh i kasomamadan sa, o singo no heni sa sakayadahay ko misa o-mi-to-ho-tay a tademaw ato no India a kiwkay. katokoh i sabaw tolo a seci sa malawilaw no hekalay kakayda sato sisingo to no Islam (I-se-lan 伊斯蘭) hananay a kiwkay, i sabaw to enem a seci sa, i tidaay a kenis sa nikasilacolan, mala no kalatimolanay kiadidingan ko Ta-lo a tademaw a kalacelcelan no tademaw, o nipakalisiwan sa kabangbangan, sakay no lalangawan kasakacomelak sananay a kenis. i sabaw pito a seci sa namadebong no Mo-o'-ol no hongtiay nipidemec. 1757 a mihcaan na malalais kakayda sato palatobangen no United kingdom a kanatal a mikowan, na dikodan sa mala no United kingdom a India hananay a nikaini. 1765 a mihcaan sa, nipatidengan to no Bangladeshay a kapolongan a mamikowan a kitidaan sa, ao ya Calcotta (Cya-el-ke-ta 加爾各答) hananay a kasateban no sikalaloongan. i ti 1905 a mihcaan no Bangladesh a kenis sa, palatosaan no mamikowanay a cenho sawalian ato notipan han a palcinowas, no dikodan sa malcapo aca. i ti 1947 a mihcaan sa ya In-Pa nikalocinas a nipikowan sa, no Yingoay a India mala no India konida sananay a mokelid, ato no Pakistan a konida sananay a pikowan. i aydaay no India satipanay a Bangladesh a kanatal, sawalianay a Bangladesh kenis sa o no Pakistan konida sananay ko mamikowanay. ya walianay a Bangladesh sa pasomadan a pangangan to walian a Pakistan han, ya notipan a Pakistan sa no aydaay to a Pakistan. sipakay no lala'ay a masasobalad, binacadan laylay, ato no nakamowan sa, tabakitabaki ko caay kalecad, sisa katokoh to i no dikodan sa, o nikabatadan kalaay to tosa a malebot no kong-li, kakayda sato ko walian ato notipanay a Pakistan kala o ti'ihan to ko nikalawilawan sakonida sato. i 1971 a mihcaan tolo a bolad tosa a bataan idaw ko enem a demiad, ya sawalianay a Pakistan pabinawlan to a sakako asa mlalasakako to, i ti sepatay a bolad no Indiaan ya Calcotta (Cya-el-ke-ta 加爾各答) patideng to no Bangladesh hananay a kananonodan a cenho, kilol sato kay walianay a Bangladesh idaw ko nikalalekal to tabakiay no nikasasola'cosan ato moninangay a kakawaw. kyo ya India sipakay kalalaisan a paybaloco', pacoked to Bangladesh a sakonidaan maylangat to Pakistan. i ti sabaw cacay a bolad tosa a bataan idaw ko cacay a demiad sa, o hitay no India sa nipacokatan no Soviet Union (So-liyen 蘇聯) sa, kabelengan sa ko nipidebong to walianay a Pakistan, sikalingatoan to no sakatolo a kalpacawan. sabaw tosa a bolad, nikalalaisan molatlat sikatokoh i no tipan a Pakistan, o nikalekalan sa mala no hamin hananay a nikangangayaw. i sabaw tosa a bolad kalapitoan a demiad, o no kapolongan no kitakit a masakapotay nilalobangan sa o kiyadahay ko nikaawasan to, maylongoc to mahtatosaay a kasatedep mangangayaw piliyasi sananay pangiha, nika ya hitay no India caay pisikol pacici sa tatolitolis sa mongayaw, i ti sabaw tosa a bolad sabaw enem a demiadan kacebisan no heni kida Ta-ka hananay, toyda sa ya no walianay a Pakistan sa nayay ko lalongocan a pahata to salengacay a nikademec. 1972 a mihcaan cacay a bolad patideng to no Bangladesh no tademaway a nikapolong hananay a kanatal, ya congtong no Pakistan ci Zolfikar Ali Bhotto (Co-le-hoy-ka-el. Ali. po-to 佐勒菲卡爾·阿里·布托) holaken nida kya namociliay to kanatal hananay, ya no walianay Pakistan masakapotay a tatapangan, ci Sheikh Mojibor Rahman (Sye-he. mo-ci-po. la-he-man 謝赫·穆吉布·拉赫曼), ina tademaw sa i no dikodan sa mala no Bangladesh a sayaway a congtong. ya Malaysia hananay a kanatal ato belaway a kanatal ya Indonesia i ti 1972 a mihcaan tosa a bolad tosa a bataan idaw ko sepat a demiadan, tatenga' paheci to nikakonidaan no Bangladesh, i ti Moslim (Mo-se-lin 穆斯林) hananay a kayadah no kanatalay sa mala o sayaway a paheci. 1999 a mihcaan sa ya Malaysia a satalakaway a tapang ci Ton Dr. Mahathir bin Mohamad (Ma-ha-ti. mo-ha-mo 敦馬哈迪·莫哈末博士) na motayda to mizizaw misadamsay a nikalalacal, i mahida sa o no Bangladesh a satalakaway a tapang milihida to masasozizaw to Malaysia. nikatatosaan a nikalalacal sa kakayda sato miteka to kapolongan a maaedapedap to sakikawaw, sikaidaw no Bangladesh a mosakawaway taneng tayda i Malaysia. . 1974 a mihcaan sa kalaidaw no satabakiay no kainayiay no kakaenenan. 1974 . 1975 a mihcaan walo a bolad sabaw lima a demiad sa, o Bangladesh no binawlanay a masakapotay a tapang no siangilay, ya sayaway a congtong ci Sheikh Mojibor Rahman (Sye-he. mo-ci-po. la-he-man 謝赫·穆吉布·拉赫曼) sonok hananay a mipacok kabelecan to. 1981 a mihcaan lima a bolad sadikoday a demiad, no Bangladesh ya binawlanay a masakapotay a mamikeliday, ci Ziaor Rahman (Ci-ya. la-he-man 齊亞·拉赫曼) malacongtongay, i ti Chittagong (Ci-ta a minato 吉大港) kalitemohan to pipacokan kakayda sato mabelec, kilol sato ci Abdos Sattar (Apo-to-le. Sa-ta-el 阿卜杜勒·薩塔爾) mala no nanonoday a pikotayay a congtong.</FORM>
    </S>
</TEXT>