<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bangladesh" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Bangladesh" copyright="CC BY-SA" citation="Bangladesh. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Bangladesh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Bangladesh, title = Bangladesh, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Bangladesh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bangladesh hananay nu binacadan nikapulungan a mapatideng a kanatal, mapanganganay i hekal sa u Bangladesh han, satimulan nu Asia a kanatal, u saka nu walianay a nikaidaw, u kitidaan sa sakaamisan nu Bangladesh a lupikutan, i nu walian kalatimulan nu buyu'ay, masaadidingay nu kalcapian nu Burma hananay a kanatal, nu dumaay a nikaidaw sa malalitin atu nu Indiaay a lala'. nu kanatalay a lala' nu i Chima jima (Po-la-ma-pu-te-la ŚłÉśčČť¶¨śôģÁČĻśčČ) a sauwac nikabalatan a nikala enalan, u nikitidaan nu Bangladesh a salupikut nikaahebalan nu bayu sikalcad nu enalay kaahebal. u nu Bangladesh a tademaw sa makala tu 98 a palasubu nu tademaw, mamin musakamu tu nu Bangladeshay a kamu, nu kanatalay a singu sa u Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) hananay a kiwkay, 1.7 nu yik kayadahan nu tademaw, nipasilacan i kitakit sa, sakatatulu i nu Muslim (Mu-se-lin Á©ÜśĖĮśěó), mikilul tu nu dikudan nu Indonesia atu nu Pakistan a kanatal, nikacelcelan nu kitidaan nu tademaw sa paydepaan nu kung-li sa, idaw 1138 a nikayadahan nu muenengay (i ti kitakit a nipasilsilan sa makala tu sakapapitu), i nu caay kau nu adidingayay a nipasilac sa sakaiayaway. satabakiay a tuse' sa ya Dhaka han, ya sakatatusa nikatabakian a tuse' Ci-ta hananay sa, kaidawan nu satabakiay a minatu nu tuse' a papabalungaan i kanatal. u Bangladesh sa i labu nu Ya-cuo, i tiza i 24 00 N, 90 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 148,460 km2 u ahebal nu lalaay sa 130,170 km2, u ahebal nu nanumay sa 18,290 km2 hamin nu tademaw sa 156,186,882. kakalukan umah sa 70.10%, kilakilangan umah sa 11.10%, zumaay henay umah sa 18.80% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dhaka . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Md. Abdul Hamid, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bulad 24 demiad.u cunli nu Bangladesh ayza sa ci Sheikh Hasina, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 1 bulad 6 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situsa a kulit, u landaway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ś≠üŚä†śčČ u sulit nu Lipun: „Éô„É≥„ā¨„ÉęŚúįśĖĻ u sulit nu Amilika: Bengal likisi Bangladesh a binacadan sa i ti kalatimulan nu Asia, mikilulay tu nu Ta-lu kalatuasan nu binacadan. kitidaan nu Bangladesh sa u satabalay nikatayni a tademaw sa ya Ya-aw hananay. nadikudan sa i tawya idaw ku nu sakamuay tu nu Tibeto-Burman (Can-miyen ŤóŹÁ∑¨) hananay a kamuay, namakay nu Mongolia (Mun-ku ŤíôŚŹ§) a kasasiduma a binacadan, nu i walian kalaamisan micumud tayni, satusa idaw aca ku Dravidians (Ta-lo-pi-tu ťĀĒÁĺÖśĮóŤćľ) hananay a binacadan macacamul tu ya Aryan (Ya-li-an ťõÖŚą©ŚģČ) a binacadan malimad tayni. ina kasasiduma a nikatenesan a kalalacalan mapulung a maudip sa, haymaw satu mala nu aydaay a Bangladesh hananay a tademaw. i siwaay a seci idaw tu ku nipalecadanay a kanatal kalulangatan ku nadatengan. u Bangladesh i kasumamadan sa, u singu nu heni sa sakayadahay ku misa o-mi-tu-hu-tay a tademaw atu nu India a kiwkay. katukuh i sabaw tulu a seci sa malawilaw nu hekalay kakayda satu sisingu tu nu Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) hananay a kiwkay, i sabaw tu enem a seci sa, i tidaay a kenis sa nikasilaculan, mala nu kalatimulanay kiadidingan ku Ta-lu a tademaw a kalacelcelan nu tademaw, u nipakalisiwan sa kabangbangan, sakay nu lalangawan kasakacumelak sananay a kenis. i sabaw pitu a seci sa namadebung nu Mu-u'-ul nu hungtiay nipidemec. 1757 a mihcaan na malalais kakayda satu palatubangen nu United kingdom a kanatal a mikuwan, na dikudan sa mala nu United kingdom a India hananay a nikaini. 1765 a mihcaan sa, nipatidengan tu nu Bangladeshay a kapulungan a mamikuwan a kitidaan sa, au ya Calcutta (Cya-el-ke-ta Śä†ÁąĺŚźĄÁ≠Ē) hananay a kasateban nu sikalaluungan. i ti 1905 a mihcaan nu Bangladesh a kenis sa, palatusaan nu mamikuwanay a cenhu sawalian atu nutipan han a palcinuwas, nu dikudan sa malcapu aca. i ti 1947 a mihcaan sa ya In-Pa nikalucinas a nipikuwan sa, nu Yinguay a India mala nu India kunida sananay a mukelid, atu nu Pakistan a kunida sananay a pikuwan. i aydaay nu India satipanay a Bangladesh a kanatal, sawalianay a Bangladesh kenis sa u nu Pakistan kunida sananay ku mamikuwanay. ya walianay a Bangladesh sa pasumadan a pangangan tu walian a Pakistan han, ya nutipan a Pakistan sa nu aydaay tu a Pakistan. sipakay nu lala'ay a masasubalad, binacadan laylay, atu nu nakamuwan sa, tabakitabaki ku caay kalecad, sisa katukuh tu i nu dikudan sa, u nikabatadan kalaay tu tusa a malebut nu kung-li, kakayda satu ku walian atu nutipanay a Pakistan kala u ti'ihan tu ku nikalawilawan sakunida satu. i 1971 a mihcaan tulu a bulad tusa a bataan idaw ku enem a demiad, ya sawalianay a Pakistan pabinawlan tu a sakaku asa mlalasakaku tu, i ti sepatay a bulad nu Indiaan ya Calcutta (Cya-el-ke-ta Śä†ÁąĺŚźĄÁ≠Ē) patideng tu nu Bangladesh hananay a kananunudan a cenhu, kilul satu kay walianay a Bangladesh idaw ku nikalalekal tu tabakiay nu nikasasula'cusan atu muninangay a kakawaw. kyu ya India sipakay kalalaisan a paybalucu', pacuked tu Bangladesh a sakunidaan maylangat tu Pakistan. i ti sabaw cacay a bulad tusa a bataan idaw ku cacay a demiad sa, u hitay nu India sa nipacukatan nu Soviet Union (Su-liyen ŤėáŤĀĮ) sa, kabelengan sa ku nipidebung tu walianay a Pakistan, sikalingatuan tu nu sakatulu a kalpacawan. sabaw tusa a bulad, nikalalaisan mulatlat sikatukuh i nu tipan a Pakistan, u nikalekalan sa mala nu hamin hananay a nikangangayaw. i sabaw tusa a bulad kalapituan a demiad, u nu kapulungan nu kitakit a masakaputay nilalubangan sa u kiyadahay ku nikaawasan tu, maylunguc tu mahtatusaay a kasatedep mangangayaw piliyasi sananay pangiha, nika ya hitay nu India caay pisikul pacici sa tatulitulis sa mungayaw, i ti sabaw tusa a bulad sabaw enem a demiadan kacebisan nu heni kida Ta-ka hananay, tuyda sa ya nu walianay a Pakistan sa nayay ku lalungucan a pahata tu salengacay a nikademec. 1972 a mihcaan cacay a bulad patideng tu nu Bangladesh nu tademaway a nikapulung hananay a kanatal, ya cungtung nu Pakistan ci Zulfikar Ali Bhutto (Co-le-huy-ka-el. Ali. po-tu šĹźŚčíŤŹ≤Ść°Áąĺ¬∑ťėŅťáĆ¬∑ŚłÉśČė) hulaken nida kya namuciliay tu kanatal hananay, ya nu walianay Pakistan masakaputay a tatapangan, ci Sheikh Mujibur Rahman (Sye-he. mu-ci-pu. la-he-man Ť¨ĚŤĶę¬∑Á©ÜŚźČŚłÉ¬∑śčČŤĶęśõľ), ina tademaw sa i nu dikudan sa mala nu Bangladesh a sayaway a cungtung. ya Malaysia hananay a kanatal atu belaway a kanatal ya Indonesia i ti 1972 a mihcaan tusa a bulad tusa a bataan idaw ku sepat a demiadan, tatenga' paheci tu nikakunidaan nu Bangladesh, i ti Muslim (Mu-se-lin Á©ÜśĖĮśěó) hananay a kayadah nu kanatalay sa mala u sayaway a paheci. 1999 a mihcaan sa ya Malaysia a satalakaway a tapang ci Tun Dr. Mahathir bin Mohamad (Ma-ha-ti. mu-ha-mo śē¶ť¶¨ŚďąŤŅ™¬∑ŤéęŚďąśúęŚćöŚ£ę) na mutayda tu mizizaw misadamsay a nikalalacal, i mahida sa u nu Bangladesh a satalakaway a tapang milihida tu masasuzizaw tu Malaysia. nikatatusaan a nikalalacal sa kakayda satu miteka tu kapulungan a maaedapedap tu sakikawaw, sikaidaw nu Bangladesh a musakawaway taneng tayda i Malaysia. . 1974 a mihcaan sa kalaidaw nu satabakiay nu kainayiay nu kakaenenan. 1974 . 1975 a mihcaan walu a bulad sabaw lima a demiad sa, u Bangladesh nu binawlanay a masakaputay a tapang nu siangilay, ya sayaway a cungtung ci Sheikh Mujibur Rahman (Sye-he. mu-ci-pu. la-he-man Ť¨ĚŤĶę¬∑Á©ÜŚźČŚłÉ¬∑śčČŤĶęśõľ) sunuk hananay a mipacuk kabelecan tu. 1981 a mihcaan lima a bulad sadikuday a demiad, nu Bangladesh ya binawlanay a masakaputay a mamikeliday, ci Ziaur Rahman (Ci-ya. la-he-man ťĹäšļě¬∑śčČŤĶęśõľ) malacungtungay, i ti Chittagong (Ci-ta a minatu ŚźČŚ§ßśłĮ) kalitemuhan tu pipacukan kakayda satu mabelec, kilul satu ci Abdus Sattar (Apu-tu-le. Sa-ta-el ťėŅŚćúśĚúŚčí¬∑ŤĖ©Ś°ĒÁąĺ) mala nu nanunuday a pikutayay a cungtung.</FORM>
        <PHON kindOf="original">baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßananaj nu bina ¶adan nikapur~…ĺuŇčan a mapatid…ôŇč a kanatar~…ĺ, mapaŇčaŇčanaj i ńß…ôkar~…ĺ sa u baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßan, satimur~…ĺan nu asia a kanatar~…ĺ, u saka nu war~…ĺianaj a nikaidaw, u kitidaan sa sakaamisan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a r~…ĺupikutan, i nu war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan nu buju Ē~ °aj, masaadidiŇčaj nu kar~…ĺ ¶apian nu burma ńßananaj a kanatar~…ĺ, nu dumaaj a nikaidaw sa mar~…ĺar~…ĺitin atu nu indiaaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. nu kanatar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu i  ¶ńßima jima (po-r~…ĺa-ma-pu-t…ô-r~…ĺa ******) a sauwa ¶ nikabar~…ĺatan a nikar~…ĺa …ônar~…ĺan, u nikitidaan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a sar~…ĺupikut nikaańß…ôbar~…ĺan nu baju sikar~…ĺ ¶ad nu …ônar~…ĺaj kaańß…ôbar~…ĺ. u nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a tad…ômaw sa makar~…ĺa tu ** a par~…ĺasubu nu tad…ômaw, mamin musakamu tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńßaj a kamu, nu kanatar~…ĺaj a siŇču sa u isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) ńßananaj a kiwkaj, *.* nu jik kajadańßan nu tad…ômaw, nipasir~…ĺa ¶an i kitakit sa, sakatatur~…ĺu i nu musr~…ĺim (mu-s…ô-r~…ĺin ***), mikir~…ĺur~…ĺ tu nu dikudan nu indon…ôsia atu nu pakistan a kanatar~…ĺ, nika ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu kitidaan nu tad…ômaw sa pajd…ôpaan nu kuŇč-r~…ĺi sa, idaw **** a nikajadańßan nu mu…ôn…ôŇčaj (i ti kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺan sa makar~…ĺa tu sakapapitu), i nu  ¶aaj kau nu adidiŇčajaj a nipasir~…ĺa ¶ sa sakaiajawaj. satabakiaj a tus…ô Ē~ ° sa ja dńßaka ńßan, ja sakatatusa nikatabakian a tus…ô Ē~ °  ¶i-ta ńßananaj sa, kaidawan nu satabakiaj a minatu nu tus…ô Ē~ ° a papabar~…ĺuŇčaan i kanatar~…ĺ. u baŇčr~…ĺad…ôsńß sa i r~…ĺabu nu ja- ¶uo, i tiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u dńßaka . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i md. abdur~…ĺ ńßamid, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu baŇčr~…ĺad…ôsńß ajza sa  ¶i sńß…ôikńß ńßasina, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situsa a kur~…ĺit, u r~…ĺandawaj atu sumanańßaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ****** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ôŇčar~…ĺ r~…ĺikisi baŇčr~…ĺad…ôsńß a bina ¶adan sa i ti kar~…ĺatimur~…ĺan nu asia, mikir~…ĺur~…ĺaj tu nu ta-r~…ĺu kar~…ĺatuasan nu bina ¶adan. kitidaan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß sa u satabar~…ĺaj nikatajni a tad…ômaw sa ja ja-aw ńßananaj. nadikudan sa i tawja idaw ku nu sakamuaj tu nu tib…ôto-burman ( ¶an-mij…ôn **) ńßananaj a kamuaj, namakaj nu moŇčor~…ĺia (mun-ku **) a kasasiduma a bina ¶adan, nu i war~…ĺian kar~…ĺaamisan mi ¶umud tajni, satusa idaw a ¶a ku dra*idians (ta-r~…ĺo-pi-tu ****) ńßananaj a bina ¶adan ma ¶a ¶amur~…ĺ tu ja arjan (ja-r~…ĺi-an ***) a bina ¶adan mar~…ĺimad tajni. ina kasasiduma a nikat…ôn…ôsan a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan mapur~…ĺuŇč a maudip sa, ńßajmaw satu mar~…ĺa nu ajdaaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßananaj a tad…ômaw. i siwaaj a s…ô ¶i idaw tu ku nipar~…ĺ…ô ¶adanaj a kanatar~…ĺ kar~…ĺur~…ĺaŇčatan ku nadat…ôŇčan. u baŇčr~…ĺad…ôsńß i kasumamadan sa, u siŇču nu ńß…ôni sa sakajadańßaj ku misa o-mi-tu-ńßu-taj a tad…ômaw atu nu india a kiwkaj. katukuńß i sabaw tur~…ĺu a s…ô ¶i sa mar~…ĺawir~…ĺaw nu ńß…ôkar~…ĺaj kakajda satu sisiŇču tu nu isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) ńßananaj a kiwkaj, i sabaw tu …ôn…ôm a s…ô ¶i sa, i tidaaj a k…ônis sa nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺan, mar~…ĺa nu kar~…ĺatimur~…ĺanaj kiadidiŇčan ku ta-r~…ĺu a tad…ômaw a kar~…ĺa ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu tad…ômaw, u nipakar~…ĺisiwan sa kabaŇčbaŇčan, sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan kasaka ¶um…ôr~…ĺak sananaj a k…ônis. i sabaw pitu a s…ô ¶i sa namad…ôbuŇč nu mu-u Ē~ °-ur~…ĺ nu ńßuŇčtiaj nipid…ôm…ô ¶. **** a mińß ¶aan na mar~…ĺar~…ĺais kakajda satu par~…ĺatubaŇč…ôn nu unit…ôd kiŇčdom a kanatar~…ĺ a mikuwan, na dikudan sa mar~…ĺa nu unit…ôd kiŇčdom a india ńßananaj a nikaini. **** a mińß ¶aan sa, nipatid…ôŇčan tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńßaj a kapur~…ĺuŇčan a mamikuwan a kitidaan sa, au ja  ¶ar~…ĺ ¶utta ( ¶ja-…ôr~…ĺ-k…ô-ta ****) ńßananaj a kasat…ôban nu sikar~…ĺar~…ĺuuŇčan. i ti **** a mińß ¶aan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a k…ônis sa, par~…ĺatusaan nu mamikuwanaj a  ¶…ônńßu sawar~…ĺian atu nutipan ńßan a par~…ĺ ¶inuwas, nu dikudan sa mar~…ĺ ¶apu a ¶a. i ti **** a mińß ¶aan sa ja in-pa nikar~…ĺu ¶inas a nipikuwan sa, nu jiŇčuaj a india mar~…ĺa nu india kunida sananaj a muk…ôr~…ĺid, atu nu pakistan a kunida sananaj a pikuwan. i ajdaaj nu india satipanaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß a kanatar~…ĺ, sawar~…ĺianaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß k…ônis sa u nu pakistan kunida sananaj ku mamikuwanaj. ja war~…ĺianaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß sa pasumadan a paŇčaŇčan tu war~…ĺian a pakistan ńßan, ja nutipan a pakistan sa nu ajdaaj tu a pakistan. sipakaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a masasubar~…ĺad, bina ¶adan r~…ĺajr~…ĺaj, atu nu nakamuwan sa, tabakitabaki ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, sisa katukuńß tu i nu dikudan sa, u nikabatadan kar~…ĺaaj tu tusa a mar~…ĺ…ôbut nu kuŇč-r~…ĺi, kakajda satu ku war~…ĺian atu nutipanaj a pakistan kar~…ĺa u ti Ē~ °ińßan tu ku nikar~…ĺawir~…ĺawan sakunida satu. i **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku …ôn…ôm a d…ômiad, ja sawar~…ĺianaj a pakistan pabinawr~…ĺan tu a sakaku asa mr~…ĺar~…ĺasakaku tu, i ti s…ôpataj a bur~…ĺad nu indiaan ja  ¶ar~…ĺ ¶utta ( ¶ja-…ôr~…ĺ-k…ô-ta ****) patid…ôŇč tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßananaj a kananunudan a  ¶…ônńßu, kir~…ĺur~…ĺ satu kaj war~…ĺianaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß idaw ku nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu tabakiaj nu nikasasur~…ĺa Ē~ ° ¶usan atu muninaŇčaj a kakawaw. kju ja india sipakaj kar~…ĺar~…ĺaisan a pajbar~…ĺu ¶u Ē~ °, pa ¶uk…ôd tu baŇčr~…ĺad…ôsńß a sakunidaan majr~…ĺaŇčat tu pakistan. i ti sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad sa, u ńßitaj nu india sa nipa ¶ukatan nu so*i…ôt union (su-r~…ĺij…ôn **) sa, kab…ôr~…ĺ…ôŇčan sa ku nipid…ôbuŇč tu war~…ĺianaj a pakistan, sikar~…ĺiŇčatuan tu nu sakatur~…ĺu a kar~…ĺpa ¶awan. sabaw tusa a bur~…ĺad, nikar~…ĺar~…ĺaisan mur~…ĺatr~…ĺat sikatukuńß i nu tipan a pakistan, u nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan sa mar~…ĺa nu ńßamin ńßananaj a nikaŇčaŇčajaw. i sabaw tusa a bur~…ĺad kar~…ĺapituan a d…ômiad, u nu kapur~…ĺuŇčan nu kitakit a masakaputaj nir~…ĺar~…ĺubaŇčan sa u kijadańßaj ku nikaawasan tu, majr~…ĺuŇču ¶ tu mańßtatusaaj a kasat…ôd…ôp maŇčaŇčajaw pir~…ĺijasi sananaj paŇčińßa, nika ja ńßitaj nu india  ¶aaj pisikur~…ĺ pa ¶i ¶i sa tatur~…ĺitur~…ĺis sa muŇčajaw, i ti sabaw tusa a bur~…ĺad sabaw …ôn…ôm a d…ômiadan ka ¶…ôbisan nu ńß…ôni kida ta-ka ńßananaj, tujda sa ja nu war~…ĺianaj a pakistan sa najaj ku r~…ĺar~…ĺuŇču ¶an a pańßata tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a nikad…ôm…ô ¶. **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad patid…ôŇč tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńß nu tad…ômawaj a nikapur~…ĺuŇč ńßananaj a kanatar~…ĺ, ja  ¶uŇčtuŇč nu pakistan  ¶i zur~…ĺfikar ar~…ĺi bńßutto ( ¶o-r~…ĺ…ô-ńßuj-ka-…ôr~…ĺ. ar~…ĺi. po-tu ***********) ńßur~…ĺak…ôn nida kja namu ¶ir~…ĺiaj tu kanatar~…ĺ ńßananaj, ja nu war~…ĺianaj pakistan masakaputaj a tatapaŇčan,  ¶i sńß…ôikńß mujibur *ańßman (sj…ô-ńß…ô. mu- ¶i-pu. r~…ĺa-ńß…ô-man **********), ina tad…ômaw sa i nu dikudan sa mar~…ĺa nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a sajawaj a  ¶uŇčtuŇč. ja mar~…ĺajsia ńßananaj a kanatar~…ĺ atu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ ja indon…ôsia i ti **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku s…ôpat a d…ômiadan, tat…ôŇča Ē~ ° pańß…ô ¶i tu nikakunidaan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß, i ti musr~…ĺim (mu-s…ô-r~…ĺin ***) ńßananaj a kajadańß nu kanatar~…ĺaj sa mar~…ĺa u sajawaj a pańß…ô ¶i. **** a mińß ¶aan sa ja mar~…ĺajsia a satar~…ĺakawaj a tapaŇč  ¶i tun dr. mańßatńßir bin mońßamad (ma-ńßa-ti. mu-ńßa-mo **********) na mutajda tu mizizaw misadamsaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, i mańßida sa u nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a satar~…ĺakawaj a tapaŇč mir~…ĺińßida tu masasuzizaw tu mar~…ĺajsia. nikatatusaan a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ sa kakajda satu mit…ôka tu kapur~…ĺuŇčan a maa…ôdap…ôdap tu sakikawaw, sikaidaw nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a musakawawaj tan…ôŇč tajda i mar~…ĺajsia. . **** a mińß ¶aan sa kar~…ĺaidaw nu satabakiaj nu kainajiaj nu kaka…ôn…ônan. **** . **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad sabaw r~…ĺima a d…ômiad sa, u baŇčr~…ĺad…ôsńß nu binawr~…ĺanaj a masakaputaj a tapaŇč nu siaŇčir~…ĺaj, ja sajawaj a  ¶uŇčtuŇč  ¶i sńß…ôikńß mujibur *ańßman (sj…ô-ńß…ô. mu- ¶i-pu. r~…ĺa-ńß…ô-man **********) sunuk ńßananaj a mipa ¶uk kab…ôr~…ĺ…ô ¶an tu. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad sadikudaj a d…ômiad, nu baŇčr~…ĺad…ôsńß ja binawr~…ĺanaj a masakaputaj a mamik…ôr~…ĺidaj,  ¶i ziaur *ańßman ( ¶i-ja. r~…ĺa-ńß…ô-man ******) mar~…ĺa ¶uŇčtuŇčaj, i ti  ¶ńßittagoŇč ( ¶i-ta a minatu ***) kar~…ĺit…ômuńßan tu pipa ¶ukan kakajda satu mab…ôr~…ĺ…ô ¶, kir~…ĺur~…ĺ satu  ¶i abdus sattar (apu-tu-r~…ĺ…ô. sa-ta-…ôr~…ĺ ********) mar~…ĺa nu nanunudaj a pikutajaj a  ¶uŇčtuŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bangladesh hananay nu binacadan nikapulungan a mapatideng a kanatal, mapanganganay i hekal sa u Bangladesh han, satimulan nu Asia a kanatal, u saka nu walianay a nikaidaw, u kitidaan sa sakaamisan nu Bangladesh a lupikutan, i nu walian kalatimulan nu buyu'ay, masaadidingay nu kalcapian nu Burma hananay a kanatal, nu dumaay a nikaidaw sa malalitin atu nu Indiaay a lala'. nu kanatalay a lala' nu i Chima jima (Po-la-ma-pu-te-la ŚłÉśčČť¶¨śôģÁČĻśčČ) a sauwac nikabalatan a nikala enalan, u nikitidaan nu Bangladesh a salupikut nikaahebalan nu bayu sikalcad nu enalay kaahebal. u nu Bangladesh a tademaw sa makala tu 98 a palasubu nu tademaw, mamin musakamu tu nu Bangladeshay a kamu, nu kanatalay a singu sa u Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) hananay a kiwkay, 1.7 nu yik kayadahan nu tademaw, nipasilacan i kitakit sa, sakatatulu i nu Muslim (Mu-se-lin Á©ÜśĖĮśěó), mikilul tu nu dikudan nu Indonesia atu nu Pakistan a kanatal, nikacelcelan nu kitidaan nu tademaw sa paydepaan nu kung-li sa, idaw 1138 a nikayadahan nu muenengay (i ti kitakit a nipasilsilan sa makala tu sakapapitu), i nu caay kau nu adidingayay a nipasilac sa sakaiayaway. satabakiay a tuse' sa ya Dhaka han, ya sakatatusa nikatabakian a tuse' Ci-ta hananay sa, kaidawan nu satabakiay a minatu nu tuse' a papabalungaan i kanatal. u Bangladesh sa i labu nu Ya-cuo, i tiza i 24 00 N, 90 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 148,460 km2 u ahebal nu lalaay sa 130,170 km2, u ahebal nu nanumay sa 18,290 km2 hamin nu tademaw sa 156,186,882. kakalukan umah sa 70.10%, kilakilangan umah sa 11.10%, zumaay henay umah sa 18.80% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dhaka . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Md. Abdul Hamid, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bulad 24 demiad.u cunli nu Bangladesh ayza sa ci Sheikh Hasina, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 1 bulad 6 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situsa a kulit, u landaway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ś≠üŚä†śčČ u sulit nu Lipun: „Éô„É≥„ā¨„ÉęŚúįśĖĻ u sulit nu Amilika: Bengal likisi Bangladesh a binacadan sa i ti kalatimulan nu Asia, mikilulay tu nu Ta-lu kalatuasan nu binacadan. kitidaan nu Bangladesh sa u satabalay nikatayni a tademaw sa ya Ya-aw hananay. nadikudan sa i tawya idaw ku nu sakamuay tu nu Tibeto-Burman (Can-miyen ŤóŹÁ∑¨) hananay a kamuay, namakay nu Mongolia (Mun-ku ŤíôŚŹ§) a kasasiduma a binacadan, nu i walian kalaamisan micumud tayni, satusa idaw aca ku Dravidians (Ta-lo-pi-tu ťĀĒÁĺÖśĮóŤćľ) hananay a binacadan macacamul tu ya Aryan (Ya-li-an ťõÖŚą©ŚģČ) a binacadan malimad tayni. ina kasasiduma a nikatenesan a kalalacalan mapulung a maudip sa, haymaw satu mala nu aydaay a Bangladesh hananay a tademaw. i siwaay a seci idaw tu ku nipalecadanay a kanatal kalulangatan ku nadatengan. u Bangladesh i kasumamadan sa, u singu nu heni sa sakayadahay ku misa o-mi-tu-hu-tay a tademaw atu nu India a kiwkay. katukuh i sabaw tulu a seci sa malawilaw nu hekalay kakayda satu sisingu tu nu Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) hananay a kiwkay, i sabaw tu enem a seci sa, i tidaay a kenis sa nikasilaculan, mala nu kalatimulanay kiadidingan ku Ta-lu a tademaw a kalacelcelan nu tademaw, u nipakalisiwan sa kabangbangan, sakay nu lalangawan kasakacumelak sananay a kenis. i sabaw pitu a seci sa namadebung nu Mu-u'-ul nu hungtiay nipidemec. 1757 a mihcaan na malalais kakayda satu palatubangen nu United kingdom a kanatal a mikuwan, na dikudan sa mala nu United kingdom a India hananay a nikaini. 1765 a mihcaan sa, nipatidengan tu nu Bangladeshay a kapulungan a mamikuwan a kitidaan sa, au ya Calcutta (Cya-el-ke-ta Śä†ÁąĺŚźĄÁ≠Ē) hananay a kasateban nu sikalaluungan. i ti 1905 a mihcaan nu Bangladesh a kenis sa, palatusaan nu mamikuwanay a cenhu sawalian atu nutipan han a palcinuwas, nu dikudan sa malcapu aca. i ti 1947 a mihcaan sa ya In-Pa nikalucinas a nipikuwan sa, nu Yinguay a India mala nu India kunida sananay a mukelid, atu nu Pakistan a kunida sananay a pikuwan. i aydaay nu India satipanay a Bangladesh a kanatal, sawalianay a Bangladesh kenis sa u nu Pakistan kunida sananay ku mamikuwanay. ya walianay a Bangladesh sa pasumadan a pangangan tu walian a Pakistan han, ya nutipan a Pakistan sa nu aydaay tu a Pakistan. sipakay nu lala'ay a masasubalad, binacadan laylay, atu nu nakamuwan sa, tabakitabaki ku caay kalecad, sisa katukuh tu i nu dikudan sa, u nikabatadan kalaay tu tusa a malebut nu kung-li, kakayda satu ku walian atu nutipanay a Pakistan kala u ti'ihan tu ku nikalawilawan sakunida satu. i 1971 a mihcaan tulu a bulad tusa a bataan idaw ku enem a demiad, ya sawalianay a Pakistan pabinawlan tu a sakaku asa mlalasakaku tu, i ti sepatay a bulad nu Indiaan ya Calcutta (Cya-el-ke-ta Śä†ÁąĺŚźĄÁ≠Ē) patideng tu nu Bangladesh hananay a kananunudan a cenhu, kilul satu kay walianay a Bangladesh idaw ku nikalalekal tu tabakiay nu nikasasula'cusan atu muninangay a kakawaw. kyu ya India sipakay kalalaisan a paybalucu', pacuked tu Bangladesh a sakunidaan maylangat tu Pakistan. i ti sabaw cacay a bulad tusa a bataan idaw ku cacay a demiad sa, u hitay nu India sa nipacukatan nu Soviet Union (Su-liyen ŤėáŤĀĮ) sa, kabelengan sa ku nipidebung tu walianay a Pakistan, sikalingatuan tu nu sakatulu a kalpacawan. sabaw tusa a bulad, nikalalaisan mulatlat sikatukuh i nu tipan a Pakistan, u nikalekalan sa mala nu hamin hananay a nikangangayaw. i sabaw tusa a bulad kalapituan a demiad, u nu kapulungan nu kitakit a masakaputay nilalubangan sa u kiyadahay ku nikaawasan tu, maylunguc tu mahtatusaay a kasatedep mangangayaw piliyasi sananay pangiha, nika ya hitay nu India caay pisikul pacici sa tatulitulis sa mungayaw, i ti sabaw tusa a bulad sabaw enem a demiadan kacebisan nu heni kida Ta-ka hananay, tuyda sa ya nu walianay a Pakistan sa nayay ku lalungucan a pahata tu salengacay a nikademec. 1972 a mihcaan cacay a bulad patideng tu nu Bangladesh nu tademaway a nikapulung hananay a kanatal, ya cungtung nu Pakistan ci Zulfikar Ali Bhutto (Co-le-huy-ka-el. Ali. po-tu šĹźŚčíŤŹ≤Ść°Áąĺ¬∑ťėŅťáĆ¬∑ŚłÉśČė) hulaken nida kya namuciliay tu kanatal hananay, ya nu walianay Pakistan masakaputay a tatapangan, ci Sheikh Mujibur Rahman (Sye-he. mu-ci-pu. la-he-man Ť¨ĚŤĶę¬∑Á©ÜŚźČŚłÉ¬∑śčČŤĶęśõľ), ina tademaw sa i nu dikudan sa mala nu Bangladesh a sayaway a cungtung. ya Malaysia hananay a kanatal atu belaway a kanatal ya Indonesia i ti 1972 a mihcaan tusa a bulad tusa a bataan idaw ku sepat a demiadan, tatenga' paheci tu nikakunidaan nu Bangladesh, i ti Muslim (Mu-se-lin Á©ÜśĖĮśěó) hananay a kayadah nu kanatalay sa mala u sayaway a paheci. 1999 a mihcaan sa ya Malaysia a satalakaway a tapang ci Tun Dr. Mahathir bin Mohamad (Ma-ha-ti. mu-ha-mo śē¶ť¶¨ŚďąŤŅ™¬∑ŤéęŚďąśúęŚćöŚ£ę) na mutayda tu mizizaw misadamsay a nikalalacal, i mahida sa u nu Bangladesh a satalakaway a tapang milihida tu masasuzizaw tu Malaysia. nikatatusaan a nikalalacal sa kakayda satu miteka tu kapulungan a maaedapedap tu sakikawaw, sikaidaw nu Bangladesh a musakawaway taneng tayda i Malaysia. . 1974 a mihcaan sa kalaidaw nu satabakiay nu kainayiay nu kakaenenan. 1974 . 1975 a mihcaan walu a bulad sabaw lima a demiad sa, u Bangladesh nu binawlanay a masakaputay a tapang nu siangilay, ya sayaway a cungtung ci Sheikh Mujibur Rahman (Sye-he. mu-ci-pu. la-he-man Ť¨ĚŤĶę¬∑Á©ÜŚźČŚłÉ¬∑śčČŤĶęśõľ) sunuk hananay a mipacuk kabelecan tu. 1981 a mihcaan lima a bulad sadikuday a demiad, nu Bangladesh ya binawlanay a masakaputay a mamikeliday, ci Ziaur Rahman (Ci-ya. la-he-man ťĹäšļě¬∑śčČŤĶęśõľ) malacungtungay, i ti Chittagong (Ci-ta a minatu ŚźČŚ§ßśłĮ) kalitemuhan tu pipacukan kakayda satu mabelec, kilul satu ci Abdus Sattar (Apu-tu-le. Sa-ta-el ťėŅŚćúśĚúŚčí¬∑ŤĖ©Ś°ĒÁąĺ) mala nu nanunuday a pikutayay a cungtung.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßananaj nu bina ¶adan nikapur~…ĺuŇčan a mapatid…ôŇč a kanatar~…ĺ, mapaŇčaŇčanaj i ńß…ôkar~…ĺ sa u baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßan, satimur~…ĺan nu asia a kanatar~…ĺ, u saka nu war~…ĺianaj a nikaidaw, u kitidaan sa sakaamisan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a r~…ĺupikutan, i nu war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan nu buju Ē~ °aj, masaadidiŇčaj nu kar~…ĺ ¶apian nu burma ńßananaj a kanatar~…ĺ, nu dumaaj a nikaidaw sa mar~…ĺar~…ĺitin atu nu indiaaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. nu kanatar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu i  ¶ńßima jima (po-r~…ĺa-ma-pu-t…ô-r~…ĺa ******) a sauwa ¶ nikabar~…ĺatan a nikar~…ĺa …ônar~…ĺan, u nikitidaan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a sar~…ĺupikut nikaańß…ôbar~…ĺan nu baju sikar~…ĺ ¶ad nu …ônar~…ĺaj kaańß…ôbar~…ĺ. u nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a tad…ômaw sa makar~…ĺa tu ** a par~…ĺasubu nu tad…ômaw, mamin musakamu tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńßaj a kamu, nu kanatar~…ĺaj a siŇču sa u isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) ńßananaj a kiwkaj, *.* nu jik kajadańßan nu tad…ômaw, nipasir~…ĺa ¶an i kitakit sa, sakatatur~…ĺu i nu musr~…ĺim (mu-s…ô-r~…ĺin ***), mikir~…ĺur~…ĺ tu nu dikudan nu indon…ôsia atu nu pakistan a kanatar~…ĺ, nika ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu kitidaan nu tad…ômaw sa pajd…ôpaan nu kuŇč-r~…ĺi sa, idaw **** a nikajadańßan nu mu…ôn…ôŇčaj (i ti kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺan sa makar~…ĺa tu sakapapitu), i nu  ¶aaj kau nu adidiŇčajaj a nipasir~…ĺa ¶ sa sakaiajawaj. satabakiaj a tus…ô Ē~ ° sa ja dńßaka ńßan, ja sakatatusa nikatabakian a tus…ô Ē~ °  ¶i-ta ńßananaj sa, kaidawan nu satabakiaj a minatu nu tus…ô Ē~ ° a papabar~…ĺuŇčaan i kanatar~…ĺ. u baŇčr~…ĺad…ôsńß sa i r~…ĺabu nu ja- ¶uo, i tiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u dńßaka . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i md. abdur~…ĺ ńßamid, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu baŇčr~…ĺad…ôsńß ajza sa  ¶i sńß…ôikńß ńßasina, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situsa a kur~…ĺit, u r~…ĺandawaj atu sumanańßaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ****** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ôŇčar~…ĺ r~…ĺikisi baŇčr~…ĺad…ôsńß a bina ¶adan sa i ti kar~…ĺatimur~…ĺan nu asia, mikir~…ĺur~…ĺaj tu nu ta-r~…ĺu kar~…ĺatuasan nu bina ¶adan. kitidaan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß sa u satabar~…ĺaj nikatajni a tad…ômaw sa ja ja-aw ńßananaj. nadikudan sa i tawja idaw ku nu sakamuaj tu nu tib…ôto-burman ( ¶an-mij…ôn **) ńßananaj a kamuaj, namakaj nu moŇčor~…ĺia (mun-ku **) a kasasiduma a bina ¶adan, nu i war~…ĺian kar~…ĺaamisan mi ¶umud tajni, satusa idaw a ¶a ku dra*idians (ta-r~…ĺo-pi-tu ****) ńßananaj a bina ¶adan ma ¶a ¶amur~…ĺ tu ja arjan (ja-r~…ĺi-an ***) a bina ¶adan mar~…ĺimad tajni. ina kasasiduma a nikat…ôn…ôsan a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan mapur~…ĺuŇč a maudip sa, ńßajmaw satu mar~…ĺa nu ajdaaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßananaj a tad…ômaw. i siwaaj a s…ô ¶i idaw tu ku nipar~…ĺ…ô ¶adanaj a kanatar~…ĺ kar~…ĺur~…ĺaŇčatan ku nadat…ôŇčan. u baŇčr~…ĺad…ôsńß i kasumamadan sa, u siŇču nu ńß…ôni sa sakajadańßaj ku misa o-mi-tu-ńßu-taj a tad…ômaw atu nu india a kiwkaj. katukuńß i sabaw tur~…ĺu a s…ô ¶i sa mar~…ĺawir~…ĺaw nu ńß…ôkar~…ĺaj kakajda satu sisiŇču tu nu isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) ńßananaj a kiwkaj, i sabaw tu …ôn…ôm a s…ô ¶i sa, i tidaaj a k…ônis sa nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺan, mar~…ĺa nu kar~…ĺatimur~…ĺanaj kiadidiŇčan ku ta-r~…ĺu a tad…ômaw a kar~…ĺa ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu tad…ômaw, u nipakar~…ĺisiwan sa kabaŇčbaŇčan, sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan kasaka ¶um…ôr~…ĺak sananaj a k…ônis. i sabaw pitu a s…ô ¶i sa namad…ôbuŇč nu mu-u Ē~ °-ur~…ĺ nu ńßuŇčtiaj nipid…ôm…ô ¶. **** a mińß ¶aan na mar~…ĺar~…ĺais kakajda satu par~…ĺatubaŇč…ôn nu unit…ôd kiŇčdom a kanatar~…ĺ a mikuwan, na dikudan sa mar~…ĺa nu unit…ôd kiŇčdom a india ńßananaj a nikaini. **** a mińß ¶aan sa, nipatid…ôŇčan tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńßaj a kapur~…ĺuŇčan a mamikuwan a kitidaan sa, au ja  ¶ar~…ĺ ¶utta ( ¶ja-…ôr~…ĺ-k…ô-ta ****) ńßananaj a kasat…ôban nu sikar~…ĺar~…ĺuuŇčan. i ti **** a mińß ¶aan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a k…ônis sa, par~…ĺatusaan nu mamikuwanaj a  ¶…ônńßu sawar~…ĺian atu nutipan ńßan a par~…ĺ ¶inuwas, nu dikudan sa mar~…ĺ ¶apu a ¶a. i ti **** a mińß ¶aan sa ja in-pa nikar~…ĺu ¶inas a nipikuwan sa, nu jiŇčuaj a india mar~…ĺa nu india kunida sananaj a muk…ôr~…ĺid, atu nu pakistan a kunida sananaj a pikuwan. i ajdaaj nu india satipanaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß a kanatar~…ĺ, sawar~…ĺianaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß k…ônis sa u nu pakistan kunida sananaj ku mamikuwanaj. ja war~…ĺianaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß sa pasumadan a paŇčaŇčan tu war~…ĺian a pakistan ńßan, ja nutipan a pakistan sa nu ajdaaj tu a pakistan. sipakaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a masasubar~…ĺad, bina ¶adan r~…ĺajr~…ĺaj, atu nu nakamuwan sa, tabakitabaki ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, sisa katukuńß tu i nu dikudan sa, u nikabatadan kar~…ĺaaj tu tusa a mar~…ĺ…ôbut nu kuŇč-r~…ĺi, kakajda satu ku war~…ĺian atu nutipanaj a pakistan kar~…ĺa u ti Ē~ °ińßan tu ku nikar~…ĺawir~…ĺawan sakunida satu. i **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku …ôn…ôm a d…ômiad, ja sawar~…ĺianaj a pakistan pabinawr~…ĺan tu a sakaku asa mr~…ĺar~…ĺasakaku tu, i ti s…ôpataj a bur~…ĺad nu indiaan ja  ¶ar~…ĺ ¶utta ( ¶ja-…ôr~…ĺ-k…ô-ta ****) patid…ôŇč tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńß ńßananaj a kananunudan a  ¶…ônńßu, kir~…ĺur~…ĺ satu kaj war~…ĺianaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß idaw ku nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu tabakiaj nu nikasasur~…ĺa Ē~ ° ¶usan atu muninaŇčaj a kakawaw. kju ja india sipakaj kar~…ĺar~…ĺaisan a pajbar~…ĺu ¶u Ē~ °, pa ¶uk…ôd tu baŇčr~…ĺad…ôsńß a sakunidaan majr~…ĺaŇčat tu pakistan. i ti sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad sa, u ńßitaj nu india sa nipa ¶ukatan nu so*i…ôt union (su-r~…ĺij…ôn **) sa, kab…ôr~…ĺ…ôŇčan sa ku nipid…ôbuŇč tu war~…ĺianaj a pakistan, sikar~…ĺiŇčatuan tu nu sakatur~…ĺu a kar~…ĺpa ¶awan. sabaw tusa a bur~…ĺad, nikar~…ĺar~…ĺaisan mur~…ĺatr~…ĺat sikatukuńß i nu tipan a pakistan, u nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan sa mar~…ĺa nu ńßamin ńßananaj a nikaŇčaŇčajaw. i sabaw tusa a bur~…ĺad kar~…ĺapituan a d…ômiad, u nu kapur~…ĺuŇčan nu kitakit a masakaputaj nir~…ĺar~…ĺubaŇčan sa u kijadańßaj ku nikaawasan tu, majr~…ĺuŇču ¶ tu mańßtatusaaj a kasat…ôd…ôp maŇčaŇčajaw pir~…ĺijasi sananaj paŇčińßa, nika ja ńßitaj nu india  ¶aaj pisikur~…ĺ pa ¶i ¶i sa tatur~…ĺitur~…ĺis sa muŇčajaw, i ti sabaw tusa a bur~…ĺad sabaw …ôn…ôm a d…ômiadan ka ¶…ôbisan nu ńß…ôni kida ta-ka ńßananaj, tujda sa ja nu war~…ĺianaj a pakistan sa najaj ku r~…ĺar~…ĺuŇču ¶an a pańßata tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a nikad…ôm…ô ¶. **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad patid…ôŇč tu nu baŇčr~…ĺad…ôsńß nu tad…ômawaj a nikapur~…ĺuŇč ńßananaj a kanatar~…ĺ, ja  ¶uŇčtuŇč nu pakistan  ¶i zur~…ĺfikar ar~…ĺi bńßutto ( ¶o-r~…ĺ…ô-ńßuj-ka-…ôr~…ĺ. ar~…ĺi. po-tu ***********) ńßur~…ĺak…ôn nida kja namu ¶ir~…ĺiaj tu kanatar~…ĺ ńßananaj, ja nu war~…ĺianaj pakistan masakaputaj a tatapaŇčan,  ¶i sńß…ôikńß mujibur *ańßman (sj…ô-ńß…ô. mu- ¶i-pu. r~…ĺa-ńß…ô-man **********), ina tad…ômaw sa i nu dikudan sa mar~…ĺa nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a sajawaj a  ¶uŇčtuŇč. ja mar~…ĺajsia ńßananaj a kanatar~…ĺ atu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ ja indon…ôsia i ti **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku s…ôpat a d…ômiadan, tat…ôŇča Ē~ ° pańß…ô ¶i tu nikakunidaan nu baŇčr~…ĺad…ôsńß, i ti musr~…ĺim (mu-s…ô-r~…ĺin ***) ńßananaj a kajadańß nu kanatar~…ĺaj sa mar~…ĺa u sajawaj a pańß…ô ¶i. **** a mińß ¶aan sa ja mar~…ĺajsia a satar~…ĺakawaj a tapaŇč  ¶i tun dr. mańßatńßir bin mońßamad (ma-ńßa-ti. mu-ńßa-mo **********) na mutajda tu mizizaw misadamsaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, i mańßida sa u nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a satar~…ĺakawaj a tapaŇč mir~…ĺińßida tu masasuzizaw tu mar~…ĺajsia. nikatatusaan a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ sa kakajda satu mit…ôka tu kapur~…ĺuŇčan a maa…ôdap…ôdap tu sakikawaw, sikaidaw nu baŇčr~…ĺad…ôsńß a musakawawaj tan…ôŇč tajda i mar~…ĺajsia. . **** a mińß ¶aan sa kar~…ĺaidaw nu satabakiaj nu kainajiaj nu kaka…ôn…ônan. **** . **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad sabaw r~…ĺima a d…ômiad sa, u baŇčr~…ĺad…ôsńß nu binawr~…ĺanaj a masakaputaj a tapaŇč nu siaŇčir~…ĺaj, ja sajawaj a  ¶uŇčtuŇč  ¶i sńß…ôikńß mujibur *ańßman (sj…ô-ńß…ô. mu- ¶i-pu. r~…ĺa-ńß…ô-man **********) sunuk ńßananaj a mipa ¶uk kab…ôr~…ĺ…ô ¶an tu. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad sadikudaj a d…ômiad, nu baŇčr~…ĺad…ôsńß ja binawr~…ĺanaj a masakaputaj a mamik…ôr~…ĺidaj,  ¶i ziaur *ańßman ( ¶i-ja. r~…ĺa-ńß…ô-man ******) mar~…ĺa ¶uŇčtuŇčaj, i ti  ¶ńßittagoŇč ( ¶i-ta a minatu ***) kar~…ĺit…ômuńßan tu pipa ¶ukan kakajda satu mab…ôr~…ĺ…ô ¶, kir~…ĺur~…ĺ satu  ¶i abdus sattar (apu-tu-r~…ĺ…ô. sa-ta-…ôr~…ĺ ********) mar~…ĺa nu nanunudaj a pikutajaj a  ¶uŇčtuŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>