<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Banun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Banun ( : ) Banun u sulit nu Hulam: Yilan sian, Tatung siang, Lesui chun, itabal nu Yinse chun, macapi nu Lanyangsi sa'wac atu buyu' nu Yinsesan(buyu'), macekul tu tabakiay a zazan. izaaw ju Dorei Barloon Chinau, tatuluay a niyazu'. nuzikuzan u buyu', iayaway u sa'wac, sisi, bangcal tu azih itini. itaban nu Lanyansi(sa'wac) a buyubuyu'an. ahebal kya niyazu'. sizazan katukuh tina niyazu', saaimsan u Niutou niyazu', satimulan u Tuchang niyazu'. Lesui chun izaw ku malumanay a sapabetikay a luma' nu kalipunan. 1943 a mihcan, tina luma' sa, sapibetik tu kalipunan a tademaw atu di'di'tuwan. Do rei , Var loon , Chi nau . 51 . . . 18 ( 1943 ) 9 (1934 ) 6 10 , ( , , ), 11 28 . . . , . . . . :http: cjyyou.pixnet.net blog post 229169168 E5 AE 9C E8 98 AD E7 B8 A3 E5 A4 A7 E5 90 8C E9 84 89 E6 BF 81 E6 B0 B4 E7 A5 A0 E6 AE 98 E8 B7 A1 u siwkay nu niyazu' i Yilan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Banun. u kasalumaluma' nu Banun sa, 65 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 234 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 219 ku tademaw, pakalatu 94 . u asip nu cidekay a tadeamw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 15 ku tademaw, pakalatu 6 . u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 80 , Pangcah(Amis) 2 , zumazuma 12 . u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, inayi' tu ku zuma a cidekay a tademaw. u Sakizaya a tademaw inay ku Sakizaya itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) 1 ku cacudadan i Banun niyzau 1 ku kyukay i Banun niyzau'. 1 ku pakincalan i Banun niyazu'. inayay ku pikuwanan i Banun niyazu'. inayay ku pacudacudadan i Banun niyazu' 1 ku padekuan i Banun niyazu'. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
