<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Banun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Banun" copyright="CC BY-SA" citation="Banun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Banun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Banun, title = Banun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Banun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Banun Banun u sulit nu Hulam: 碼崙部落 Yilan sian, Tatung siang, Lesui chun, itabal nu Yinse chun, macapi nu Lanyangsi sa'wac atu buyu' nu Yinsesan(buyu'), macekul tu tabakiay a zazan. izaaw ju Dorei Barloon Chinau, tatuluay a niyazu'. nuzikuzan u buyu', iayaway u sa'wac, sisi, bangcal tu azih itini. itaban nu Lanyansi(sa'wac) a buyubuyu'an. ahebal kya niyazu'. sizazan katukuh tina niyazu', saaimsan u Niutou niyazu', satimulan u Tuchang niyazu'. Lesui chun izaw ku malumanay a sapabetikay a luma' nu kalipunan. 1943 a mihcan, tina luma' sa, sapibetik tu kalipunan a tademaw atu di'di'tuwan. : u siwkay nu niyazu' i Yilan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Banun. u kasalumaluma' nu Banun sa, 65 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 234 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 219 ku tademaw, pakalatu 94%. u asip nu cidekay a tadeamw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 15 ku tademaw, pakalatu 6%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 80%, Pangcah(Amis) 2%, zumazuma 12%. u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, inayi' tu ku zuma a cidekay a tademaw. u Sakizaya a tademaw inay ku Sakizaya itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) 1 ku cacudadan i Banun niyzau 1 ku kyukay i Banun niyzau'. 1 ku pakincalan i Banun niyazu'. inayay ku pikuwanan i Banun niyazu'. inayay ku pacudacudadan i Banun niyazu' 1 ku padekuan i Banun niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Banon Banon o solit no Holam: 碼崙部落 Yilan sian, Tatong siang, Lesoi chon, itabal no Yinse chon, macapi no Lanyangsi sa'wac ato boyo' no Yinsesan(boyo'), macekol to tabakiay a zazan. izaaw jo Dorei Barloon Chinao, tatoloay a niyazo'. nozikozan o boyo', iayaway o sa'wac, sisi, bangcal to azih itini. itaban no Lanyansi(sa'wac) a boyoboyo'an. ahebal kya niyazo'. sizazan katokoh tina niyazo', saaimsan o Niotoo niyazo', satimolan o Tochang niyazo'. Lesoi chon izaw ko malomanay a sapabetikay a loma' no kaliponan. 1943 a mihcan, tina loma' sa, sapibetik to kaliponan a tademaw ato di'di'towan. : o siwkay no niyazo' i Yilan a kowan no Kalinko ko niyazo' no Banon. o kasalomaloma' no Banon sa, 65 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 234 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 219 ko tademaw, pakalato 94%. o asip no cidekay a tadeamw o zoma sa, cay ko Ingcomin, 15 ko tademaw, pakalato 6%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 80%, Pangcah(Amis) 2%, zomazoma 12%. o Tayan a niyazo' o Tayan a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, inayi' to ko zoma a cidekay a tademaw. o Sakizaya a tademaw inay ko Sakizaya itini. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985) 1 ko cacodadan i Banon niyzao 1 ko kyokay i Banon niyzao'. 1 ko pakincalan i Banon niyazo'. inayay ko pikowanan i Banon niyazo'. inayay ko pacodacodadan i Banon niyazo' 1 ko padekoan i Banon niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>