<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Barbados" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Barbados" copyright="CC BY-SA" citation="Barbados. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Barbados" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Barbados, title = Barbados, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Barbados} }">
    <S id="0">
        <FORM>Barbados ina Barbados hananay a kanatal sa, sipangangan han nu China, Hong kong tu Pa pa tu se (Barbados ) han, i tiya Caribbean (Ciya le pi ) a bayu atu nu ya saetipyu i liwliwanay a subalay a kanatal, i tida nu tipanay a Indian kapulungan a subal, masawalianay a subal, ya tatangahan a tuse sa u Bridgetown han. nikaahebalan nu subal sa makaala tu 430 km2 nisausian, u sakusaan sa masawahelul amin ku kalaidaw nu lala', i labu nu subal sa masatukusay sibukubu atu cayay katalakaw a masalunabayay a lala'. u kakitidaan nina Barbados a kanatal sa i kacaliwayan nu laad atu ya Venezuela a kanatal sa, i nu walian kalaamisan hakay idaw ku 434.5 km. , . 430 . 434.5 . ina Barbados hananay a kanatal sa, idaw ku nikatatungusan nu masatedepay nu sakakuay a sakay cence, i 1966 a mihcaan kunida saan a malakanatal, u sanu Ta ing ko shie atu Ta ing ko shie kapulunganay a nikalcabayan a kanatal. ina Barbados a cenhu i ti 2020 a mihcaan siwaay a bulad sabaw enem a demiad pabinawlan, maylasul tu a mikutay tu nu United kingdom ya hungtiay tatayna ci I li sa pay el se , tu sakay nu mamikelid a tatungusan, anu mapabesuc asa maypalaheci sa, hakya a i ti 2021 a mihcaan sabaw cacay a bulad, pananukas tu a caay tu kau nu katabakian tu ya kapulungan a nipikuwan nu masahungtiay, (nika u masa nu nikapulungan a cabay) kakayda satu masa nu kapulungan a kanatal. 1966 11 30 . 2020 9 16 2021 11 . ina Barbados a ngangan sa nikaidaw namaka i nu Portugal a kamu ya (Os Barbados) atu nu ya Spain (Los Barbados), u imi nu nipatudu'an sa u kahaminan nu lala' i cuwacuwa a nipilatlatan, masa nu bukebukelalanay a nayiay ku balu a siheci sananay a kilang, lakalak sa sikatineng nu hekalay. Os Barbados Los Barbados the bearded ones . u siwkay nu kanatal u Barbados sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 13 10 N, 59 32 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 430 km2, u ahebal nu lala'ay sa 430 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2,hamin nu tademaw sa 291,495. kakalukan umah sa 32.60 , kilakilangan umah sa 19.40 , zumaay henay umah sa 48 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Bridgetown . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal President Dame Sandra Mason, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 11 bulad 30 demiad. u cunli nu Barbados ayza sa ci Mia Mottley, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 5 bulad 28 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal, situlu ku kulit, u sumilaway u lumeniay atu takuliway. u hata nu Barbados a kanatal masatulu ku masakulitay, ya sumilaway, kalawlaway, sumilaway ku masabaladay a nikahidaan a misanga', kabalatan masakimay i teban nu masatanayaay sa idaw ku sadikec tu madicemay nikatuluan a sacucuk. ina nitekelan a hata sa sipakadih tu nu Barbadosay a kanatal, sakay nu pakayni nu subal a kakitidaan, kalasicapi tu nu Caribbean (Ciya le pi ) hananay a bayu atu nu saetipyu kasumadan a nipicidakan. u sumilaway a kulit sa tungusay tu ya kalaahebal nu bayu atu katabaki nu tapuku a nikahida, u masakimay a kulit sa sipaadih tu nu Barbados a kasibekanay kalacaledesan nu demiad ya masakulikulitay atu masakimay a sadipasan nu bayu, ya lumeni'ay a masatuluay nu dicem a sadikec sa, nau kalatubangan henay a tatukianay a sikaidaw nu nipakulit, kunida sahenay sa idaw tu ku nipabaluhay a imi nu nidateng, u situngus sa u binawlan sa idaw ku canancanan atu sakaku sananay a mikuwan atu kunida sananay a mitukay a kanatal sa. , , . . . , , . u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hul am: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: Barbados likisi i sabaw pitu a seci sa, ya Ing ke lan a binacadan i ti Barbados a kakitidaan, patideng tu kasatenesay a palatubanganay a kakitidaan. i ti 1966 a mihcaan, ya Barbados sikaala tu kunida sananay a masakanatal. ci I li sa pay el se mala u tabakiay a tapang nu kanatal. 17 . .1966 . . u kakitidaan ina Barbados a subal sa, u sakaidaw nu kasalahad sa, nu kalaabuabuanay a ba'tu ku sakahida, paymihcaan kasatedepan nu sasulul a bali nipipihpih, atu nu kadihkuanay a kalawilaw, masa nu kalecaldesanay a demiad i bayu, u sadipasanay a masengetay a kakitidaan atu nu kalasumanahay, a kilakilangan nu tatukusan a nikasaupu, i labu nu subal a tatukusan yadah ku nipaluma tu tebus i kenis. u Barbados sa masa nu adidi'anay a Antili se kasaupuanay a subal masacacayay a subal, u kakitidaan niya subal sa sikalalitin tu nu dumaay kalawalian, ya Senlusi ya atu Seng wuen sen atu ya Kezeuy nating, u nu Barbados i capiay nu kanatal. kyu u Barbados ayda sa mala nu aidangan nu sakanamuhan a tataydaan a kakitidaan. . . . . . . u kalukawaw nu sakay hitay nu Barbados sakay nu hitayay a sapilangat a kawaw sa, u sikaidaw nu hitay sasitungus sa, u sakaicelang nu mamilangatay. nikaidaw nu malahitayay sa, pulung han kalaidaw tu enemay a lasubu cacay a bataan kayadah nu hitay. 610 . pakalisiway ci Ke li huy se a nidateng sa, u sakalihalawan tina Barbados a kawawa sa, u nu kalisiway a bunday, paymihcaan sisubelit tu nikaala tu tadah, idaw ku 2.5 yik nu kalisiw nu Amuhuwan, ya sanisani sananay a nikaakazi a tadah sa, caay kaselep micidek ku nikacakat tu nicunusan a yadahyadah. kaayawan i limaay a mihcaan sa, u nu kanatalay a sapakalisiway a kalihanawan a bunday, ina Barbados a cedang sa u saselep tu nipalumata tu kaselep nu kasitadah, nika kasahini sa a masacacukah atu nu dumaay a masakiketay sakaidaw atu nu pakalisiway a kalisiw, u selep aca nu sikaidaw. 2.5 . 5 . i picapian nu aydaay a mihcaan sa u misiwbayay atu nu sakikawaway sa caay kakapah ku nipipakalisiw, u nipaales a sikainayi nu sakakawawan sa macakatmacakat, nu binawlan a sisakawaw kakayda satu kaselepan ku tatukian, u sapadamsu atu sukiti nu misiwbayay sa kalahida sa amin tu a maselep. uyda sa pakatalakaw tu sasapadamsuan sa, u mahiniay a nipadadan sa caay tu a palaheci tu nikatalakawan tu nu cenhuay, sikaidaw nu cunusan tu kalisiw a nipatuduan. anu waniken ku nu cenhuay a saselepan sa, nayay ku masitudungay a nipadadan, u tadah atu sakay nu sumanahay nisausian nu kaselep a sulit sa, caay tu a pakasumad tu sakangaay, u sakay nu pikalisiw sa a macakat ku nipicunusan mangaleb ku nikala'cus. . . u kaen u nu Barbados a kakanen sa sinikacamulan tu picidekay tu nu Africa , Ciyale pihay, u Oco atu nu tipanay ya Ingtu kasaupuan nu subal sikaidaw nu nipicidak. u buting sa u malukakanenan nu Barbados i paydemiadan, kalaidaw sa kanamuhan a timu, ya MahiMahi, kalang, kanasaw, ya hangahi, kalecad nu naniwkuy, atu udang kayadah. , , . , (Mahi Mahi), , , , , , , . sakay nu nipadutucan a kaasuay nu kakanen sa, idaw ku belac, hilintaw, ''cou cou'' a asuay, atu ya maysulsulay tu balucu' a nikaasu atu ya siyen pin. u duma sa sikaidawan nu lumeniay ku bili nu sidi, u heci sa mangadu mangesis aca micidek sakayinayi ku silet nu titi, i kakaenenan sa talakaw ku nipatudu tu taludu, sakanamuhan nu tayniay mitanam. , ,&quot;cou cou &quot; , . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
