<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bataan_misawanengay_a_kusiy" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Bataan misawanengay a kusiy kakiliman nabakuwan piidangan misawanengay "Bataan misawanengay a kusiy". nilacul i kalipunan henay nipatizengan nu nabakuwan piidangan misawanengay kusi, aca sipangangan han Bataan misawanengay kusiy, katangasaan nu katuuday pabatikalay midangay atu pahanhannay a tademaw, i labu pacakay tucanancana tu mahicahicaay asu'ay a kyandi, bangsis sicedam dawmi'ay a pincilin cu'detay sisicedaman a kyandi, na cacay mutamud ku tademaw asu' sa zakec tu, nau kyandi ku nikana hawsa, ataneng henay mitanam tu DIY misanga' hanu lima hanay ku pisangaan,pipabatikalan a zazan muazih tu liwliw nu pidangan, satu a pawasa tu labang tunu lipunay a luma' papilabin, tayniay i nabakuan cayay kamalawitay tu nu piidangan a misawanengay kusiy. 1913 a mihcaan, "tungtay misangaay tu waneng a kusiy" i nabakuwan linahem patizeng tu "nabakuwan kang misangaay tu waneng a kusiy" 1921 a mihcaan i Bataan patizeng tu tahe kusiy "ayzaay i Bataan misawanengay kusiy" a patabaki pakayadah tu nisangaan a waneng, pawasa tu i tawyaay tunu hitay a pakulisiw , uyzasatu i sakatusa nu mangangayaw ku kitakit hawsa, uyni tusaay misawanengay kusiy mapeleng nu amilika a hitay sa matastas tu, satu uyza tu u Taywan ku mialaay tuya misawanengay a kusiy, kalamkam satu misanga misakapah, a pakutay tunu ayzaay a piidangan misawanengay kusi hantu. i tapiingan nuya misawanengay kusiy izaw kya silac siluc sanay nanu lipun kilangay a luma' Taywan uyni dada'kuni liwanan tu nu lipun nisangaan tunu kilangay a luma' uyni hinukiay a luma' hatu nu kalipunanay nu misakakawaway a tademaw a pilabinan, tangasaayza kapah henay malawit tu pinaay a cacay lasubu a mihcaan, kutkuthan sa tahkal tu ku kanawalan tu nu sumamaday, tayniay milabinay a labang, a maazih tu salunganay nu lipun u kilangay a luma.' namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
