<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bau" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: bau" copyright="CC BY-SA" citation="bau. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/bau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_bau, title = bau, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/bau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Serpentes (mitesekay a ngangan)Serpentes 爬蟲綱 (mikeliday a ngangan)pa-chong-gang (duma a ngangan)idaw ku se, hui, te, ran, li, lun, tanayuay a cilekay. (kasasiduma)idaw ku Fu, Ran, Mang, Kui sa pinganganan kuku' nu minabuya a aadupan, u bau, nu kakitil a nikasumadan, idaw ku dumaay nui naiay a kuku'an mahida u yin-xi, se-xi sa, caay kaw mikeliday a bauan. hatu minabuya a cilekayan malecad namin idaw ku kines, bauhan mamin ku udipan asikines. u bau hananay caay kaw u heci namin ku kanen. ayda nu kitkidan mapulun nu bauan tulu a malebut ku bauan, pasu saadidiay nu adidiay a mamenuay a bauan atu satanayuan nu mang-se atu ran-ke. nu bauan idaw ku ledekan, anu makalat tu nu maduka satu, adada patay satu. bau picidekan sa u ngaduy ahebal kuni ka tuwaan nuhen, sisa ma'nuc nida ku miki tabakiay cinidaa nu aadupan. mikingkiway tu sengwu sakamus ubau namaka Bai'e-ji a zitayan u kakitl ku malingatuay. nu aydaay numikingkiway tu bauan han , a talayawen kunipi lalaba' katukuh tu xin-si-sidai. 10公分. ayda nuni kilukan satabakiay nu bau han sa maudip i Gu-xin-si a Titan a tabakiay nu bauan, tanayu han makaala tu sabaw tu tulu a congsyy ku tanayu', malaba'tu satu katepaan a mihcaan han i tusa a malebut idaw ku siwa a mihcaan, ayda han saadidiay nu bauan han u Karasi a bauan, tanayu' han cacay a bataan a congfen nan. masasuayaw atu tademaw bau mikalat bau han makaadih tu tademaw sa caay kaw aadupen nuheni ku tademaw, hatidaay tu nu bauan caay picekul tu tademaw, uydasa anu patalawan nutaw atu kiayawan nutaw milisapen, tawya sa manglay a paculi, u bau hananay makaadih tu tadeamaw sa laliwsatu caay pisuayaw tu tademaw. uyda a cacay u tabakiay nu bauan (mang-se, ran-se) sa, nu hatidaay tu nu naiay a ledek nu bauan caay pikiayaw tu tademaw amilisapen. anu makalad nu naiay ku ledek a bauan caay ka hicahica kita, u ngipen nida u sapie kalad mibihbih sapicelit tu nika adupan nuheni, caay ka tamhek sa ilabu' kuni kalatan. . makalat satu nubau ku banges atu heci caay ka hicahica, anu nikalatan satu nusi ledekay, nikalatan satu nu naiay a ledekan nu bauan caay ka hicahica kuni kalatan. nikalatan satu nusiledekay a bauan itini inipi kilukan caay ka yadah, caay ka hacica kuni kalatan nusi ledekay sa anu caay ka kalamkam tayda i padekuan sa putunan kuni kalatan nanay kiya caay ka patay ku tademaw. . kitakit han idaw kusi ledekay a bauan han pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku lima a bauan, ilabuhan idaw ku tusa a lasubu lima a bataan ku tada siledekay nu bauan anu makalat satu kaca caay pateku mapatay ku tadema. . Aw-cuo han amica ku sayadahay nu siledekan nanay a kitakitan, sausien han tu mihcaan caay ka papena kuni kalatan nu siledekay a bauan nu mapataya a tademaw. Itini i Yindu, nu cacaya a mihcaan idaw ku 250,000 ani kalatan nu bauan, ilabuhan idaw ku 50,000 hatiniay nu tademawan amapatay, hatidaay tu nikalatan nuni ka caaya ka calud tayda i padekuan sisa mapatay. hican mingaay tuni kalatan nu bauan sadayumay nu nikalatan nu bau han u nu udip tu a ladek ku sapisanga tu sasapayuan u "kang-du-sye-cing". " . hatidaay tu nu "kang-du-sye-cing" u nu uydan tu a bauan ku sasangan (patinaku sa i Amilika a niyaduan, unu san-hu-se sa, nina siledekay a bauan u fu-ya-ke a sapamataan a bauan), idaw ku dumaay a sakay ledekan nanay nu bauan sa u mahiniay. . misangan tu "kang-du-sye-cing", numi kingkiway tu ledek nu bauan a tademaw han alaen nuheni ku ledek cucukan nuheni ku subayu, nanu adidi kuni pacumuda hamaw sa a yadah kuni pacumudan, katukuh tuni ka caay kahica ku subayu sa musaluemen caay tu cucukan. kilul sa cuhcuhen nuheni ku izang/idang nu subayu, patayadan i nanum amilamel abesaen sa, patayda hantu i lentun amisingan, sadikuday satu masangatu ku xue-qing. . sisa nika hinian a kawaan, nusi tibeniay nu tademawan tu kaduhan acaay picapi tu xue-qing a kawaan. itini i Yin-du, Nan-fei, atu Aw-cou a niyadu'an, itidaay a tademawan han nu kabalihenawan a bauan (u man-ba-se, tai-pan-se, kakuhkuh a bauan), malecad ku sanga' tu picidekan nu " kang-du-sye-cing". sapihica ku bau itini i kakanen nu lalangawan han, u bau sa u kakanen kuydasa, u saasuay nu kakanen. mukan tu bauhan idaw kuni paka diheku tu baluc' sa. idaw ku nakamuan i nutipan a lalangawan sa anu caaytu kahatuda ku pateluh sa kan sananay tu bauan. itini i nu Amilikaan nu teban nutipan a niyaduan, nu mangaya a xiangweise a hecian u sasalamien nuhini kuyda a lamian. hatidaay tu a Ya-cou kanatalan u Cong-guo, Tai-guo, Yi-ni, Yue-nan atu Jian-pu-zai, mananam tu mukan tu idang nu bau. anu makadakep kunuheni tu bauan, itidaay a tademaw han anu maudip henay nu kakuhkuh a bauan cuhcuhen nuheni ku idang nu bau, sipalamel nuheni tu pah atu nanum mukan. duma satu, Ya-cou idaw ku misaepahan tu bauan, hina hamin han nuheni ku nucacaya a bauan pacumud pacilepen i langdaway, ninani palamlaman tu pahan macunus ku aleda' sa. itini i Dipen sa, idaw ku " Bobu" ababauan, kaliwasak nika udipan han itida i Okinawa sa, itidaay a tademaw sangan nuheni tu Bobu –ping-sa". itini i Cong-guo, La-ding-mei-cou, Cong-nan-ban-dao mananam kunu heni mukan tu bauan, muka tu bausa mikapah tu udip, mibanaw tu idang pakakapah tu banges sa. Dipen a tademaw han sangaen nuheni tu bifun, sakay udip nu epah. dumasatu, besi nu bauhan u sakapahay nu sasapayuan, akenek ku sanekan. 另外, . dumasatu, nu kitakitan yadah ku pahabaya tu bauan. itini i nutipanay a kanatalan, Qiu-man, Wan se a bauan atu Jin se a bauan saka damsaya a bauan nu kanamuha a papahabayan nu bauan. 另外, . duma satu, budac nu bau han, yadahay nu bauan a kitidaan alaen nuheni ku pudac nu bau sapisangan tu cacanan a sasangaan, u papaysuan, kabang sa, u hu-cin (er-hu) atu Dipen nu laylayan a san-wei-cin, nu bautu a banges ni sangaan. u sulit nu Hulam 蛇 u sulit nu Lipun ヘビ は,爬虫綱有鱗目ヘビ亜目 に分類される爬虫類の総称. u sulit nu Amilika snake u siwkay nu bau manamuh ku bau i labi a tahkal. hina limek i masengetay atu nisaupuan a baetu. anu makalat tu, cayay tu pakalaliw ku edu atu balaut. anu balaki ku bau mapudac tu. alawi, anu makalad nu bau, kyu amapatay ku tademaw. zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Serpentes (mitesekay a ngangan)Serpentes 爬蟲綱 (mikeliday a ngangan)pa-chong-gang (doma a ngangan)idaw ko se, hoi, te, ran, li, lon, tanayoay a cilekay. (kasasidoma)idaw ko Fo, Ran, Mang, Koi sa pinganganan koko' no minaboya a aadopan, o bao, no kakitil a nikasomadan, idaw ko domaay noi naiay a koko'an mahida o yin-xi, se-xi sa, caay kaw mikeliday a baoan. hato minaboya a cilekayan malecad namin idaw ko kines, baohan mamin ko odipan asikines. o bao hananay caay kaw o heci namin ko kanen. ayda no kitkidan mapolon no baoan tolo a malebot ko baoan, paso saadidiay no adidiay a mamenoay a baoan ato satanayoan no mang-se ato ran-ke. no baoan idaw ko ledekan, ano makalat to no madoka sato, adada patay sato. bao picidekan sa o ngadoy ahebal koni ka towaan nohen, sisa ma'noc nida ko miki tabakiay cinidaa no aadopan. mikingkiway to sengwo sakamos obao namaka Bai'e-ji a zitayan o kakitl ko malingatoay. no aydaay nomikingkiway to baoan han , a talayawen konipi lalaba' katokoh to xin-si-sidai. 10公分. ayda noni kilokan satabakiay no bao han sa maodip i Go-xin-si a Titan a tabakiay no baoan, tanayo han makaala to sabaw to tolo a congsyy ko tanayo', malaba'to sato katepaan a mihcaan han i tosa a malebot idaw ko siwa a mihcaan, ayda han saadidiay no baoan han o Karasi a baoan, tanayo' han cacay a bataan a congfen nan. masasoayaw ato tademaw bao mikalat bao han makaadih to tademaw sa caay kaw aadopen noheni ko tademaw, hatidaay to no baoan caay picekol to tademaw, oydasa ano patalawan notaw ato kiayawan notaw milisapen, tawya sa manglay a pacoli, o bao hananay makaadih to tadeamaw sa laliwsato caay pisoayaw to tademaw. oyda a cacay o tabakiay no baoan (mang-se, ran-se) sa, no hatidaay to no naiay a ledek no baoan caay pikiayaw to tademaw amilisapen. ano makalad no naiay ko ledek a baoan caay ka hicahica kita, o ngipen nida o sapie kalad mibihbih sapicelit to nika adopan noheni, caay ka tamhek sa ilabo' koni kalatan. . makalat sato nobao ko banges ato heci caay ka hicahica, ano nikalatan sato nosi ledekay, nikalatan sato no naiay a ledekan no baoan caay ka hicahica koni kalatan. nikalatan sato nosiledekay a baoan itini inipi kilokan caay ka yadah, caay ka hacica koni kalatan nosi ledekay sa ano caay ka kalamkam tayda i padekoan sa potonan koni kalatan nanay kiya caay ka patay ko tademaw. . kitakit han idaw kosi ledekay a baoan han pito a lasobo tosa a bataan idaw ko lima a baoan, ilabohan idaw ko tosa a lasobo lima a bataan ko tada siledekay no baoan ano makalat sato kaca caay pateko mapatay ko tadema. . Aw-coo han amica ko sayadahay no siledekan nanay a kitakitan, saosien han to mihcaan caay ka papena koni kalatan no siledekay a baoan no mapataya a tademaw. Itini i Yindo, no cacaya a mihcaan idaw ko 250,000 ani kalatan no baoan, ilabohan idaw ko 50,000 hatiniay no tademawan amapatay, hatidaay to nikalatan noni ka caaya ka calod tayda i padekoan sisa mapatay. hican mingaay toni kalatan no baoan sadayomay no nikalatan no bao han o no odip to a ladek ko sapisanga to sasapayoan o "kang-do-sye-cing". " . hatidaay to no "kang-do-sye-cing" o no oydan to a baoan ko sasangan (patinako sa i Amilika a niyadoan, ono san-ho-se sa, nina siledekay a baoan o fo-ya-ke a sapamataan a baoan), idaw ko domaay a sakay ledekan nanay no baoan sa o mahiniay. . misangan to "kang-do-sye-cing", nomi kingkiway to ledek no baoan a tademaw han alaen noheni ko ledek cocokan noheni ko sobayo, nano adidi koni pacomoda hamaw sa a yadah koni pacomodan, katokoh toni ka caay kahica ko sobayo sa mosaloemen caay to cocokan. kilol sa cohcohen noheni ko izang/idang no sobayo, patayadan i nanom amilamel abesaen sa, patayda hanto i lenton amisingan, sadikoday sato masangato ko xoe-qing. . sisa nika hinian a kawaan, nosi tibeniay no tademawan to kadohan acaay picapi to xoe-qing a kawaan. itini i Yin-do, Nan-fei, ato Aw-coo a niyado'an, itidaay a tademawan han no kabalihenawan a baoan (o man-ba-se, tai-pan-se, kakohkoh a baoan), malecad ko sanga' to picidekan no " kang-do-sye-cing". sapihica ko bao itini i kakanen no lalangawan han, o bao sa o kakanen koydasa, o saasoay no kakanen. mokan to baohan idaw koni paka diheko to baloc' sa. idaw ko nakamoan i notipan a lalangawan sa ano caayto kahatoda ko pateloh sa kan sananay to baoan. itini i no Amilikaan no teban notipan a niyadoan, no mangaya a xiangweise a hecian o sasalamien nohini koyda a lamian. hatidaay to a Ya-coo kanatalan o Cong-goo, Tai-goo, Yi-ni, Yoe-nan ato Jian-po-zai, mananam to mokan to idang no bao. ano makadakep konoheni to baoan, itidaay a tademaw han ano maodip henay no kakohkoh a baoan cohcohen noheni ko idang no bao, sipalamel noheni to pah ato nanom mokan. doma sato, Ya-coo idaw ko misaepahan to baoan, hina hamin han noheni ko nocacaya a baoan pacomod pacilepen i langdaway, ninani palamlaman to pahan maconos ko aleda' sa. itini i Dipen sa, idaw ko " Bobo" ababaoan, kaliwasak nika odipan han itida i Okinawa sa, itidaay a tademaw sangan noheni to Bobo –ping-sa". itini i Cong-goo, La-ding-mei-coo, Cong-nan-ban-dao mananam kono heni mokan to baoan, moka to baosa mikapah to odip, mibanaw to idang pakakapah to banges sa. Dipen a tademaw han sangaen noheni to bifon, sakay odip no epah. domasato, besi no baohan o sakapahay no sasapayoan, akenek ko sanekan. 另外, . domasato, no kitakitan yadah ko pahabaya to baoan. itini i notipanay a kanatalan, Qio-man, Wan se a baoan ato Jin se a baoan saka damsaya a baoan no kanamoha a papahabayan no baoan. 另外, . doma sato, bodac no bao han, yadahay no baoan a kitidaan alaen noheni ko podac no bao sapisangan to cacanan a sasangaan, o papaysoan, kabang sa, o ho-cin (er-ho) ato Dipen no laylayan a san-wei-cin, no baoto a banges ni sangaan. o solit no Holam 蛇 o solit no Lipon ヘビ は,爬虫綱有鱗目ヘビ亜目 に分類される爬虫類の総称. o solit no Amilika snake o siwkay no bao manamoh ko bao i labi a tahkal. hina limek i masengetay ato nisaopoan a baeto. ano makalat to, cayay to pakalaliw ko edo ato balaot. ano balaki ko bao mapodac to. alawi, ano makalad no bao, kyo amapatay ko tademaw. zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>