<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bau" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: bau" copyright="CC BY-SA" citation="bau. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/bau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_bau, title = bau, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/bau} }">
    <S id="0">
        <FORM> Serpentes mitesekay a ngangan Serpentes mikeliday a ngangan pa chong gang , , , , , , duma a ngangan idaw ku se, hui, te, ran, li, lun, tanayuay a cilekay. , , , kasasiduma idaw ku Fu, Ran, Mang, Kui sa pinganganan , . kuku' nu minabuya a aadupan, u bau, nu kakitil a nikasumadan, idaw ku dumaay nui naiay a kuku'an mahida u yin xi, se xi sa, caay kaw mikeliday a bauan. . . 3,000 . hatu minabuya a cilekayan malecad namin idaw ku kines, bauhan mamin ku udipan asikines. u bau hananay caay kaw u heci namin ku kanen. ayda nu kitkidan mapulun nu bauan tulu a malebut ku bauan, pasu saadidiay nu adidiay a mamenuay a bauan atu satanayuan nu mang se atu ran ke. , . nu bauan idaw ku ledekan, anu makalat tu nu maduka satu, adada patay satu. . bau picidekan sa u ngaduy ahebal kuni ka tuwaan nuhen, sisa ma'nuc nida ku miki tabakiay cinidaa nu aadupan. . . mikingkiway tu sengwu sakamus ubau namaka Bai'e ji a zitayan u kakitl ku malingatuay. nu aydaay numikingkiway tu bauan han , a talayawen kunipi lalaba' katukuh tu xin si sidai. 13 2009 10 . ayda nuni kilukan satabakiay nu bau han sa maudip i Gu xin si a Titan a tabakiay nu bauan, tanayu han makaala tu sabaw tu tulu a congsyy ku tanayu', malaba'tu satu katepaan a mihcaan han i tusa a malebut idaw ku siwa a mihcaan, ayda han saadidiay nu bauan han u Karasi a bauan, tanayu' han cacay a bataan a congfen nan. masasuayaw atu tademaw bau mikalat . bau han makaadih tu tademaw sa caay kaw aadupen nuheni ku tademaw, hatidaay tu nu bauan caay picekul tu tademaw, uydasa anu patalawan nutaw atu kiayawan nutaw milisapen, tawya sa manglay a paculi, u bau hananay makaadih tu tadeamaw sa laliwsatu caay pisuayaw tu tademaw. ( , ) . uyda a cacay u tabakiay nu bauan (mang se, ran se) sa, nu hatidaay tu nu naiay a ledek nu bauan caay pikiayaw tu tademaw amilisapen. . anu makalad nu naiay ku ledek a bauan caay ka hicahica kita, u ngipen nida u sapie kalad mibihbih sapicelit tu nika adupan nuheni, caay ka tamhek sa ilabu' kuni kalatan. . makalat satu nubau ku banges atu heci caay ka hicahica, anu nikalatan satu nusi ledekay, nikalatan satu nu naiay a ledekan nu bauan caay ka hicahica kuni kalatan. . nikalatan satu nusiledekay a bauan itini inipi kilukan caay ka yadah, caay ka hacica kuni kalatan nusi ledekay sa anu caay ka kalamkam tayda i padekuan sa putunan kuni kalatan nanay kiya caay ka patay ku tademaw. 725 250 . kitakit han idaw kusi ledekay a bauan han pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku lima a bauan, ilabuhan idaw ku tusa a lasubu lima a bataan ku tada siledekay nu bauan anu makalat satu kaca caay pateku mapatay ku tadema. . Aw cuo han amica ku sayadahay nu siledekan nanay a kitakitan, sausien han tu mihcaan caay ka papena kuni kalatan nu siledekay a bauan nu mapataya a tademaw. 250,000 50,000 . Itini i Yindu, nu cacaya a mihcaan idaw ku 250,000 ani kalatan nu bauan, ilabuhan idaw ku 50,000 hatiniay nu tademawan amapatay, hatidaay tu nikalatan nuni ka caaya ka calud tayda i padekuan sisa mapatay. hican mingaay tuni kalatan nu bauan . sadayumay nu nikalatan nu bau han u nu udip tu a ladek ku sapisanga tu sasapayuan u &quot;kang du sye cing&quot;. (antivenin polyvalent). hatidaay tu nu &quot;kang du sye cing&quot; u nu uydan tu a bauan ku sasangan (patinaku sa i Amilika a niyaduan, unu san hu se sa, nina siledekay a bauan u fu ya ke a sapamataan a bauan), idaw ku dumaay a sakay ledekan nanay nu bauan sa u (antivenin polyvalent) mahiniay. . misangan tu &quot;kang du sye cing&quot;, numi kingkiway tu ledek nu bauan a tademaw han alaen nuheni ku ledek cucukan nuheni ku subayu, nanu adidi kuni pacumuda hamaw sa a yadah kuni pacumudan, katukuh tuni ka caay kahica ku subayu sa musaluemen caay tu cucukan. . kilul sa cuhcuhen nuheni ku izang idang nu subayu, patayadan i nanum amilamel abesaen sa, patayda hantu i lentun amisingan, sadikuday satu masangatu ku xue qing. . , ( , ) . sisa nika hinian a kawaan, nusi tibeniay nu tademawan tu kaduhan acaay picapi tu xue qing a kawaan. itini i Yin du, Nan fei, atu Aw cou a niyadu'an, itidaay a tademawan han nu kabalihenawan a bauan (u man ba se, tai pan se, kakuhkuh a bauan), malecad ku sanga' tu picidekan nu &quot; kang du sye cing&quot;. sapihica ku bau . itini i kakanen nu lalangawan han, u bau sa u kakanen kuydasa, u saasuay nu kakanen. . . mukan tu bauhan idaw kuni paka diheku tu baluc' sa. idaw ku nakamuan i nutipan a lalangawan sa anu caaytu kahatuda ku pateluh sa kan sananay tu bauan. . , , , . itini i nu Amilikaan nu teban nutipan a niyaduan, nu mangaya a xiangweise a hecian u sasalamien nuhini kuyda a lamian. hatidaay tu a Ya cou kanatalan u Cong guo, Tai guo, Yi ni, Yue nan atu Jian pu zai, mananam tu mukan tu idang nu bau. . anu makadakep kunuheni tu bauan, itidaay a tademaw han anu maudip henay nu kakuhkuh a bauan cuhcuhen nuheni ku idang nu bau, sipalamel nuheni tu pah atu nanum mukan. . duma satu, Ya cou idaw ku misaepahan tu bauan, hina hamin han nuheni ku nucacaya a bauan pacumud pacilepen i langdaway, ninani palamlaman tu pahan macunus ku aleda' sa. . itini i Dipen sa, idaw ku &quot; Bobu&quot; ababauan, kaliwasak nika udipan han itida i Okinawa sa, itidaay a tademaw sangan nuheni tu Bobu ping sa&quot;. , , , . itini i Cong guo, La ding mei cou, Cong nan ban dao mananam kunu heni mukan tu bauan, muka tu bausa mikapah tu udip, mibanaw tu idang pakakapah tu banges sa. , . . Dipen a tademaw han sangaen nuheni tu bifun, sakay udip nu epah. dumasatu, besi nu bauhan u sakapahay nu sasapayuan, akenek ku sanekan. . , . dumasatu, nu kitakitan yadah ku pahabaya tu bauan. itini i nutipanay a kanatalan, Qiu man, Wan se a bauan atu Jin se a bauan saka damsaya a bauan nu kanamuha a papahabayan nu bauan. , . . duma satu, budac nu bau han, yadahay nu bauan a kitidaan alaen nuheni ku pudac nu bau sapisangan tu cacanan a sasangaan, u papaysuan, kabang sa, u hu cin (er hu) atu Dipen nu laylayan a san wei cin, nu bautu a banges ni sangaan. u sulit nu Hulam u sulit nu Lipun , (Serpentes) . u sulit nu Amilika snake u siwkay nu bau manamuh ku bau i labi a tahkal. hina limek i masengetay atu nisaupuan a baetu. anu makalat tu, cayay tu pakalaliw ku edu atu balaut. anu balaki ku bau mapudac tu. alawi, anu makalad nu bau, kyu amapatay ku tademaw. zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E8 9B 87 https: ja.wikipedia.org wiki E3 83 98 E3 83 93 https: en.wikipedia.org wiki Snake</FORM>
    </S>
</TEXT>
