<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Beinan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Beinan" copyright="CC BY-SA" citation="Beinan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Beinan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Beinan, title = Beinan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Beinan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Beinan u sulit nu Hulam: u siwkay nu Beinan Beinan a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 425.47 km . (kalesakan nu linpanti 286.16 km , kalesakan nu pawliwti 14.77 km ), u kasabinawlan, 6,234 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,820 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,072 ku ingcumin a tademaw. u cidekay a tademaw u kasabinawlan, Pakalatu 65 (Puyuma, Pangcah, Rukai) ku kasabinawlan. u Puyuma atu Pangcah atu Rukai ku sakalaniyazu'. u Sakizaya a tademaw inayku Sakizaya itini, tuud ku Puyuma a tademaw. nikasakuwakuwan Beinan mala 13 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Ulivelivek, A'lripay, Likavung, Pinaski, Kalito'od, Fudafudak, Dikidiki, Taromak, Tamalakaw, Danadanaw. .180 (Pinara) (Pimala) . Piwma a kenis naitidaay tu i Piwmaan a binacadan nu Piwma a niyadu', sisa pangangan han tu &quot;u piwma&quot;. i ayaw nu 180 a mihcaan sa u tumuk nu Piw ma a binacadan ci (Pinara) i tukung tu ku katineng nu punu', patideng tu hulic atu u sapadansuan a kawaw, kalamkan satu mapalahat ku mikuwanay tu Pusung nu masaapilisay a sawac, mikuwa henay tu i tepalay nu tabakiay a binacadan, nu he lan a tademaw ku nipangangan u ''pimala'', nu layakay a nipangangan u &quot;Piw yuma&quot;. , 41 . 35 ( , , ) . . i teban nu taytu a kenis u piUma a kenis, kalinku taytu masaapilisay a sawac nu enal i satimulan, cung yan san may atu hay an san may nikalalitenuh han sa, u ahebal nu lala' hamin 41 pi fawng kung li; maylabu nu kenis nu wayway a lala' u masaenalay a lala' ku tatudung, u demiad satu nu cadesay u masapuuay a bali nu demiad. maylabuay nu kenis a tademaw u layak ku situdungsay, u masadumaay idaw ku pay hun ci tulu a bataan idaw ku lima u Taywan Yincumin ( piw ma a binacadan, amis a binacadan, lukay a binacadan ), u nalaculan u malukay ku tatungus. nu aydaay tu a mihca sika idaw ku Ungsin i ce pen atu ya matinengan mudadiw u tin ho ci Cang huy mi' u singanganay tu, kyu kanamu han nu aidangan a miyadih kina i tiniay a kakitidaan. , . sikacunus aca nu paylabuay a kenis idaw ku li ciy a sawac, ce pen a sawac atu piwmaay a sawac nicaliway a nikalikit, idaw ku buyu' idaw ku nanum tu aadihan sakay i piwmaay a kenis malu nu Taytungay saka sikasikalisiw nu aidangan kina kakitidaan, nika tanestes nu buyu' nanum mahemek ku midangay tu bancal a ngangan nu piwma. puma ( puyuma) (Pinara) (Pimala), laylay a sapalahat u sulid nu piwma, namakayniay tu i piwma a binacadan nu ''puma''(hatu puyuma), ku kasinganga sa ku imi', u sapikinli tu satinengay nu binacadan a tumuk ci(Pinara), ci Pinara u matatudungay malu tatangahan nu mikelitay, a nu idaw aca ku nu layakay tu nu napunaan, sini patideng hen tu niyadu' tu nu hulicay nu sapadansu a nipikuwan, sakay nu pusung u masapilisan nu kenis kasenun sa mapalahat, u nu he lan a zitay u he lan a tademaw ku pangangan hantu ''Pimala'' nu layak a sapangangan sa u piwma; i naayaway a zitay uyniay i tini 1875 ,1886 , 1974 , . i naayaway a zitay uyniay i tini lacus pacumud i labu nu fu wan a lala', u nu ''waluay nu niyadu' nu piwma'',1875 a mihca pdeng tu piwma ting, 1886 a mihca misumad ku pusung a nu naayaway niyadu', haynikatukuh satu i lipun a ziday sumaten palu nu piyma, nu naayaway a pusung tunu pusung tu a nipikuwan, tahmahini pakatusa nu nikalalaisan nu kitaki mapahedek tu ku Taywanay i nadikutan masumad ku pusung nu piwma a kenis, 1974 a mihca pusung a kenis macakad malu nu kakuwan a kenis pusun kenis, ya nu piyumaay tu a kenis sa u piwma a niyadu', fu kang a niyadu' atu nan wang a niyadu', hamin palamel u pusung se, malu nupiwma a kenisay caay kai piyumaay tu micidekay a adihan. , , , , , , , , , a idangan anu tayni i piwma a kenis midang u taneng tu tayda mitanam tu i cepen a ungsin nu mililuc tu sakanamuhan, idaw hen ku yadahay ku tataydaan tu a aidangan a midang i piwma, mahida u ce pen nu kilangkilangan tu aidangan a kakititaan, nu i kilang a adihan tu macacuyay a sangaw, u miumituhuday, u masakinmay a dadipasan nu san yin, idaw han ku dadanguyan i bayu, siw huwng san, cu li mu cang, nu balebutay a mihca tu pucu', i pusung nu langaw sanay a mulangaway nu kakitidaan, ta lu ma ke u nipatideng tu paya' nu kining a hawsa, u kakataynian nu tademaw i piwma midang taneng tayda miadih tu katayniay a aidangan miadihan. 15 u sumilaway a pungkan i kalipunan a nipikuwanan, u lipung a tademaw namakay i sakatusa a nikalalais i kitaki wida ku han u sakapisiwbay nu cacaliwayan, misanga tu katangay a patidan tu sapilimek a mizunbitu tu ngangayaway a dadan, u caculian nu mingayaway a micaliyaw, namakay pusun micaliway tu piwma besud katukuh i cu lu, ya tanayanida sa makaala tu cacay a bataan idaw ku lima a kungli. mamin tu namikusiw, u tuse mayda misakapah tu dadan sakangaay nu sapalahat, hami han tu mibelbel ku nicunbian i dadan a katang, ya langdaway a pungkang hidasaca malawpes, u liwan namakayda i saamisan nu piwma a kenis nu makasasa sa u ping lang nu masacuwasay a dadan, sakatimulan katukuh i se ku kenis makaala tu tusaay a kungli kya lingtaway a pungkang, u niyaduay tu a tademaw atu kinsihu misaicelang kyu malaheci kunika idaw. . u yadah niya katang a kilang masa langdaway a nikasapunkang, masa nu pusungay tu a kenis pasudadan u langdaway mamin sakatinenga tu a tektek, namacumud sakahini, ya hun yu cin u mamisupit tu tademaw sakangaay nu udip, tanen caculilan nu makabatikalay,atu misalihalayay a muculilay, mitanen tu nika idaw ku nalaylayay, sinikatahkalan ku nu lalalayan a bansi i bangcalay a dadan. . 67 , . cu lu mu can ahebal takelal, caay katatudung ku langedaw a miadih, sapisa ku udipudipan nutademaw. cu lu mu can u satabakiay tu a enal i taywan nu mu can u ahebal nu lala', makaala tu enemay a bataan idaw ku pitu a kubu, masaupuupuay kya katalalalan salihalay saan i lutuklutukan micaculilculil, u salengac niya langad, u nu idangay ku sumanah niya luma', u langdaway nu takupuan atu dawbiay nu kupa i laden salengac sa maaymas, mahida u nikulitan a nisulid i wo co nu i umahay, mamisemel sa tu tademaw maudip. . . , , . ce pen a ungsin naayaw nu lipun a ziday idaw tu ku lingatuan kuyni u ce pen ungsin, u sawac nu ce pen musilsil tu ungsin, u lipun ku sayaway mitadas tu ungsin a lalabinan , ayda hantu u ce pen ungsin u katinengan tu i kitaki nu Taywanay kya ungsin nu a idangan kenis. u matatudungay tu i Taywan kasingangan nu ungsin a kenis, kanca u paycacayay i Taywan u sakawalu nu a adihan. ce pen ungsin u nu cu cin sin tan suwan cing na nanum, u tamelacay sa, kanca idaw ku kuwang u cel, idaw hen ku sakasalengac, pasateded tu lalemed, paculil tu idang nu udip a muculil nikakapahan sa namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
