<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Belarus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Belarus" copyright="CC BY-SA" citation="Belarus. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Belarus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Belarus, title = Belarus, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Belarus} }">
    <S id="0">
        <FORM>Belarus hanany a kapulungan a kanatal, nipangangan sa u &quot;Belarus&quot; atu nu kantan hananay a nipangangan ya (Berus), nu mamikuwanay sakay nu Hulamay a nipangangan sa u &quot;Belarus&quot; han, u kakitidaan sa iti kawalian nu Europe maylabuay tukusanay a kanatal, malasayaway a tuse sa ya Minsk han. ina Belarus sa nau Soviet (Su uy ay ) hananay a sakay nu siyakayay kunidaay a nidateng nikapulungan, i ti 1991 a mihcaan walu a bulad tusa a bataan idaw ku lima a demiad makay i Su liyen katahkal masakunidaay a kanatal, i kalecadan a mihcaan sa i siwa a bulad sabaw siwa a demiad, maysumad tu u (Belarus kapulung a kanatal). . 1991 8 25 9 19 . ina Belarus sa nu wali atu nu kaamisan sa micapi tu Russia a malbiyaw, tatimulan sa malalitin tu Ukraine a kanatal, nuetipan sa macacapi tu ya Poland , Lithuania , atu Latvia hananay a kanatal, nikaahebalan nu lala' sa makaala tu 207,600 km2, u kaidaw nu tademaw sa makaala tu 950 a mang kayadah (2018 mihcaan a nisausi), u nikaliwasak nueneng sa i tida i Minsk atu dumaay a tuse ku sayadahay atu kalacapicapianay, micapi tu 80 palasubu a tademaw u nu kalamitanay tu a binacadan u Belarus , u makay kaadidingan a binacadan sa u Russia, Poland atu ya Ukraine hananay a tademaw. , 207,600 950 (2018 ) 80 , . nu dikudan i ti 1995 a mihcaan, ina Belarus atu Russia a kamu sa, kala nu kanatalay a sasakamuen. u Belarus sakay nu hulicay sa nayay ku nipalamadac tu sakakilulan tu papasubana'an tu sakay kamu, katuuday nu tademaw sa sisingku tu nu Russia ya Orthodox (Tung cen ) hananay a kiwkay, kilul satu makay nu Lo maayay a Tin cu kiw , ya nu Ciwluay a kiwkay sa nikayadah nu lisin a demiad &quot;sakalecad nu kaudipan a lisin&quot; mapaketun tu nu kanatalay a pahanhanan a demiad. 1995 . . u Belarus i ti nu nakamuwanay masulitay u imi sa &quot;u salengacay a rus&quot;, ina &quot;rus &quot; a ulic sa nu makay i kasumamadan ya Ku no se a kamu (Ruotsi), ya imi sa u papacunaay a tademaw sananay, u sakusaan a nipatudu' sa i amisay a Europe ya Wa lian ke a tademaw , u nu Uy cin a masadumaay a tademaw sananay. Ruotsi . iti pituay, waluay a seci sa, ina Wa lian ke a tademaw , u icelang ku sangangayaw tu Tung se la bu a binacadan , &quot;ya i aydaay Belarus a tademaw, atu Ukraine, Russia nikapulungan a nipangangan&quot;, sadikuday sa iti Tung se la bu a tademawan nu lala'an patideng tu ya Liw li ke a hungtiay a kanatal , pahecek tu kanatalay a tadangangan u &quot;rus &quot;, zayhan ya kanatalay a tuse mapatideng i Ukraine a Kiev (Ci bu ), nu laylayay a nipangangan sa ya Kievan Rus (Ci bu Rus ) han. uyni sa malasayaway i nu lala'an masacacayay a hungtian a kanatal, nipikuwan sa kalaidaw nu tenes tu 700 a lasubu nu mihcaan, kuyni nu i tidaay tu kueneng ya Tung se la bu a tademaw kakayda satu haymaw sa kakilukilul satu u &quot;Rus &quot; a tademaw satu. uyni sa nikakaydaan nu mahtatusaay a kanatal a ngangan a nikalekalan. , ( , ) . 700 . . u siwkay nu kanatal u Belarus sa ilabu nu Oco, itiza i 53 00 N, 28 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 207,600 km2 u ahebal nu lalaay sa 202,900 km2, u ahebal nu nanumay sa 4,700 km2 hamin nu tademaw sa 9,570,376. kakalukan umah sa 43.70 , kilakilangan umah sa 42.70 , zumaay henay umah sa 13.60 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Minsk . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 3 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cung tung) ayza sa ci Alexander Lukashenko, micakat a demiad sa i 1994 a mihca 7 bulad 20 demiad. u cunli nu Belarus ayza sa ci Roman Golovchenko, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 6 bulad 4 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u sumanahay u landaway atu sangelacay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: Belarus likisi iti Kung yen 9 se ci katukuh i 11 se ci, nu aydaay a Belarus sayadahay a lala', sakay nu Vikings (Uy cin a tademaw ), iti kung yen 862 a mihcaan nipatidengan a Kievan Rus (Ci bu Rus ) , u masacacayay ya Ryurik (Liw li ke ) a hungtiay a kanatal a nipikuwan a nikaahebal tu nu waliay a Slavic (Tung se la bu ) a kanatal. i Kievan Rus kapulungan ya hungti ci Jaroslavl (Ya lo se la bu ) i 1054 a mihcaan nibelec sa, nudikudan ya Kievan Rus kakilukilul satu kalupisakan a kunida sa, mala u masadumaay a sanukenisay a kanatal. 9 11 862 . 1054 . i siwa atu cacay a bataan a seci, nu aydaay a Belarus makay nu amis, timul, patideng tu Polotsk (Po lo ce ke' ), Turov (Tu lo bu ), Pinsk (Ping se ke' ) a kapulungan a kanatal. 9 10 , . sabaw tulu katukuh sabaw sepat a seci kalecabayan atu Lithuania (Litaw wan ) a kanatal, nikalcabayan atu Lithuania a kanatal sa nu nipakalisiwan a pabaluhay tu a nipitapal, satusa u nu cen ce atu nu sikalecad nu nakamuan iti nalala'an a binacadanay a lalangawan ku nikasa. sabaw tulu a seciay a Mongolia (Mong ku ) misuayaw tu Belarus nipipenec sa, ya Belarus debungan kaapuyuan micebis nu Mongol , ya 'kim Horde (Ci can hana ) hananay a binacadan, sipakaynien mingayaw tu nutipan nu Europe atu Poland, katukuh i nipidebung nu Lithuania kapulungan a kanatal tiya Kievan (Ci bu ) hananay, kademecan ku hitay nu Mongolia, ina lala' sa itawya makalaliw tu sakaini nu kalabadesan. 13 14 13 . mamapahedek tu ku sayaway a nikalalaisan i 1918 a mihcaan tulu a bulad tusa a bataan idaw ku lima nu demiad, ya Brest (Pu liy sete ), Litovsk (Litaw hu se ke' ) a lice i teban nu kasasuliclic sa, sipakilul han tu nu Germanyay a hitay a Bosing go a nipilatlatay a nipidebung tu Belarus, Ukraine, Baltic a bayu (Po lo ti hay ) a kanatal, ya Belarus kunida satu pangiha tu mikiayaw a pabinawlan, mapapuhpuh nu Germany a kanatal patideng tu Belarus hananay a nu tademaway kapulunga a kanatal. 1918 3 25 , , . sakatusaay nikapacawan sa, 1941 a mihcaan i enemay a bulad tusa a bataan idaw ku tusa a demiadan sa , ya nasuy u Zi man beleng saan a midebung tu ya Su liyen, ya Sute a nikangangayaw miteka tu, pasatebanay nu dadan hitay nu Zi man macebis nuheni kya Belarus kanatalay a tuse ya Minsk, u Zi man a kanatal sa sipataydaen kya masaadidingay nu Belarus, ya Baltic a bayu (Po lo ti hay ) masatuluay a kanatal pulung han pala nu Osland (Awse lan ) mamukeliday a kitidaan, 1944 a mihcaan ya Su liyen nipaculianay nu hitay pangayaw tu Zi man itawya a mahulak ku nikananukasan kabaluhayan a nikadamsay. 1941 6 22 1944 . 1986 a mihcaan, kalcabayan atu Belarus macapiay kapulunganay a kanatal, ya Ukraine idaw ku nikalekal tu mapauningay, sakay nu Hetiyen hananay a nipadingki a kuba', na sipakay nu nipihpihan nu bali atu nika nu enalan a masakiketay nu tuudtuud, kaidawan nu kawalian, katimulan ya Ke me li co atu Mu ci liyaw hu, malatusa a kenis mapauning tu pihacengay a nikahida. 1986 . 1991 i 8 a bulad 25 a demiad, iti Belarus ya Kong san tang a nipacukedan sa, u ngangan sipakay (Belarus Soviet kalusiyakay a kapulungan a kanatal sas), pasumadan tu nu (Belarus kapulungan a kanatal) ya Soviet Union (Su liyen ) nikaawaswasan sa nudikudan, i 1991 a mihcaan 8 a bulad 25 a demiad ina Belarus hanany sa pabinawlan a malakunida sa a malakanatal. namahida satu sa i nudikudan tuluay a mihcaan, iti 1994 a micaan 6 a bulad 24 a demiadan atu i pitu a bulad 10 a demiadan nipisingkiwan tu nu kalatusaanay tu cung tungan sa, ya caayay sikatineng nu katuuday ci Alexander Lukashenko (Ya li san ta, Luka sen ke ) hananay sa, kasenun saan sikaidaw ku nikatabakian tu kasingangan i tini i kanatal. 1991 8 25 . 1991 8 25 . 3 1994 6 24 7 10 . nikacaliwayan i 2001 a mihcaan atu 2006 atu 2015 a mihcaan nipisingkiwan tu sakala tu cung tung sa tatulitulis sa malacung tung nu kanatalay, situngusay tu nu tademaway a nipitapal sa, ya nu kitakitay a mamipahulakay a masakaputay idaw ku paciliay tu cen hu, nikelidan ni Lukashenko a kaput sa kalakelecan ku pikuwan tu sakay binawlan sa, sisa katukuh i 2020 a mihcaan sa sipaculian nu mihantayay tu pikuwan, sakaidaw nu 26 a mihcaan u satabakiay a mamubelin tu cen huay a nipilatlat a kawaw. 2001 ,2006 2015 . , 2020 26 . cen ce Belarus a kanatal sa u cung tungay a nikapulangan a tatungus sakaidaw, cen hu sa nu cung tung atu nu kanatalay a masakaputay katatengilan a mapatideng, miida tu masalamitay a hulic a nipasatiidan, a i paylima nu mihcaan sa misaheci pasumad tu cung tung a misingkiw, nika i ti 1996 a mihcaan sa u nu limaay a mihcaan sipasumad tu pituay a mihcaan nacacay a malacung tung sa, sakay nu kanatalay a matatengilay a nikasakaput sa, idaw ku sakaysasa nu pilubangan 110 kayadah nu tademaw, sakay pabaway sa makaala tu 64 ku masakaputay nu nipatideng. 1994 1996 110 64 . kakitidaan u Belarus i sanutebanan nu Europe, u makay lalabuay nu enal, masacapiay a kanatal idaw kya sawalian ya Russia, kaamisan sa ya Latvia, Poland, nutipan kalaamisan ya Lithuania atu satimulan ya Ukraine. ina Belarus a kanatal kaahebal nu kitidaan sa makaala tu 20.76 mang km2, makay timul katukuh i saamisan sa 560 km kabaatan, makay walian katukuh i nutipan sa makaala tu 650 km kabaatan. ina Belarus a nikitidaan sa pasay nu kawalian nu Europe a enal, kasawahelulan nu enal, nikayadahan sa ku sauwac kalalemedan, kilakilangan kahaminan ku 40 , satalakaway nu buyu' sa ya Dzerzhinsk (Cie'l zen seke ) hananay, nakatalakawan sa makay bayu nipisausi sa, idaw ku 345 m, u saapuyuay sa i ti Neman (Ni man ) a sauwac 90 ku nikatalakawan a depah. . 20.76 560 650 . , 40 345 90 . sakasilacul ina Belarus nikaidaw tu sakasilacul nu kanatal kalasibekan, tulu a bataan nu kayadah sikaidaw nu sikaydih a tuudtuud, kaliwasakan i 4000 a kakutkutan, u sakahenulan sa ya Potassium (Ciya yen ) hananay masupeday sakay nu ayawan nu Europe, taneng a kutkutan tu 20 katukuh i 115 a mihcaan. u nananuman nikaidaw atu sakay nu isingay a nikaydih kasibekan. makay nu mukasiay a kilakilangan sa makaala tu 36 a palasubu, nikaidaw nu sikasupet nu kasuy sa makaala tu 10.93 a yik nu depah, paymihcaan mapacakayay a kasuy sa idaw ku 500 a mang nu tun hananay. u duma sa i Belarus masasidumaay nu aadupen sa idaw ku 3.1 nu mang kayadah. 30 4000 20 115 . , , , , . 44 ( 36 ). . 36 19 . 10 93 500 . 3.1 . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government Belarus</FORM>
    </S>
</TEXT>
