<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Belguim" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Belguim" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Belguim nu Belguim sakay nu hungtiay a kanatal a nipanganganan, i tida i nu tipan ya Europanay a kanatal, nikahida sa na u Europe a nikapulunganay kalingatuan a masacabayay a kanatal. u satalakaway a tuse sa ya Brussels, iti nu O'mun nikapulungan atu ya kaamisanay a bayuay nikasakaputan, sakay nu satabakiay nikapulung a kakitidaan. ina Belguim a kanatal sa sipakay amis sulul han pasiamis maysaliyut, mitatepal tu Netherlands, Germany, Luxembourg atu France a kanatal, i nu etipan sa micapi tu ya amisan a bayu. u Belguim kalingatuan a nipangangan, namakay kasumamadan ya Roma hananay a ziday, i tawya sa i tiniay a nipangangan sa, u Belguim Gaul (Kaw-lu ťęėÁõß) han, nu masulitay a imi sa u nu Belgae (Pey-el-kay Ť≤ĚÁąĺŤďč) a binacadan ya Gaul sananay. Belguim nipangangan nu Hulaman han sa, na u ci Si-ci-yu hananay nu Hulam a tademaw, i ti 1849 a mihcaan a mapalamit i "Ying-huwan-ce-liye ÁÄõŚĮįŚŅóÁē•)" a cudad. (śčČšłĀŤ™ě:Gallia Belgica), ". u siwkay nu kanatal u Belgium sa ilabu nu Oco, itiza i 50 50 N, 4 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 30,528 km2, u ahebal nu lala'ay sa 30,278 km2, u ahebal nu nanumay sa 250 km2 hamin nu tademaw sa 11,409,077. kakalukan umah sa 44.10%, kilakilangan umah sa 22.40%, zumaay henay umah sa 33.50% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Brussels . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 21 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Philippe of Belgium, micakat a demiad sa i 2313 a mihca 7 bulad 21 demiad.u cunli nu Belgium ayza sa ci Alexander De Croo, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 10 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u lumeni'ay u takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: śĮĒŚą©śôā u sulit nu Lipun: „Éô„Éę„āģ„ÉľÁéčŚõĹ u sulit nu Amilika: Belgium likisi i kalumanayay nu ba'tuan a ziday, ina Belguim hananay a kanatal idaw tu ku muenengay nu tademaw i tida. kalahecian sa kanahatu i nu kakitidaan atu nu sakay lalangawan sa, u Belguim a nikaidaw mahida tu u kaudip i masakiwacingay a cacumudan nu dadan, iti kalakuwitan nu tusaay a malebut a mihcaan, namapalaheci tu ku masadumaay nu binacadan, sakay nu laylayay a nikabangbangan atu kasinpayan a malawpes. nu nikahinian sisa u Belguim hanany a kanatal mala u nu tatenga'ay masasidumaay nu damsayay nikalalacalan a kakitidaan. i celahcan a mihcaan kaayawan nu lima a bataan idaw ku sepat, i mahida sa u sakahenulan a muenengay nu binacadan sa, ya Celtic hananay a binacadan i tida, na mademec nu Roma kapulunganay a kanatal, ci Caesar (Kay-sa ŚáĪśíí) hananay a sibuisay nu mamikeliday tu hitay. ya Roma nu hungtiay a kanatal malaliwasak satu sa, nu dikudan ya Germanic (Ze-el-man śó•ŤÄ≥śõľ) hananay a binacadan iti limaay a seci beleng han a mudebung, i labu sa u ya Franks (Fa-lang-ke ś≥ēŤė≠ŚÖč) a binacadan patideng satu Meroving (Mo-lo-un ŚĘ®śīõśļę) hanany a masahungtiay a ziday, u nikaidaw nu lala' sa hamin han ku nu aydaay a Belguim. nu dikudan nu Meroving (Mo-lo-un ŚĘ®śīõśļę) a ziday sa mapakutay nu Caroling (Ka-lo-lin Ść°śīõśěó) a hungtiay a ziday. Ť•ŅŚÖÉŚČć54ŚĻī, . ina Belguim a kanatal kinapinaan tu mapaliyun a nipikuwan, u kakitidaan nu kenis sa u masadumaay nu kanatal, ya Netherlands, Burgundy (Pu-ken-ti ŚčÉŤČģŚúį), Spain, Austria, kayadah a makuwan. ini Napoleon (Napulun śčŅÁ†īŚīô) hananay a nipicebisan a tatukian sa, ina Belguim nau mala nu France a sakaidaw, ci Napulun mademec tusa, patayda han tu i Netherlands mapatideng tu nu kapulungan a hungtiay a kanatal. 1830 a mihcaan ina Belguim a masahungtiay idaw ku nipahaka tu sakunida sananay a nipilatlatan a kawaw, a sipakay nu Netherlands a nipikuwan miliyas a sakaku saan a malakanatal, mala nu nitatulisan a sihulicay a kanatal, i mahida sa idaw ku nipili'an tu nu Germany a kasenengan a kakitaan a kakitidaan, ya Sachsen-Coburg und Gotha (Sa-ke-sen. ke-paw. Ke-ta ŤĖ©ŚÖčś£ģ-ÁßĎŚ†°-Śď•ťĀĒ) hananay nu hungtiay a wawa, ci Leopold (Li-aw-po-te Śą©Ś•ßś≥ĘŚĺ∑) u saka nu Belguim sayaway a malatatapangan nu kanatal. ina Belguim namapatideng tu ku kanatal nu dikudan sa palatebanan nu heni ku tatapalan tu cedang, zayhan iti sakatusaan nu kitakitay a nikalalais sa, kacalapan nu Deutsches (Te-yi-ce Śĺ∑śĄŹŚŅó) a hungtiay atu Na-suyi hananay a picalap. nu dikudan sa, ina Belguim sipaales tu ku pasay tebanay a nipitapal a patideng, milihida tu nu kasatipanay a masakaputay. tatulis sa midabu aca tu nu Europeanay kapulunganay a pakalisiway. nu masa aydaay a Belguim sakay nu aydaay, nutineng tu kagak i Europe a kanatal u sakacumelakay, i nu tukian sa mahida tu mala nu kaamisan atu nu ya O'mun hananay a masacabayay, u sasenengan a tuse sa, ya Brussels han sa u nu mahtatusaay a masakaputayay a kapulungan a pu . nika u Belguim hananay a kanatal sa, caay henay kasatedep ku kalcinuwas nu kanatalay atu sakay lupisak nu nikalaheci, sakay nu amisan musakamuay tu nu Netherlands a kamu ya Vlamingen (Fo-lay-min šĹõŤźäśėé) a binacadan (misasungaayay tu Netherlands) atu nu kalapangkiwan nu pasay timulay musakamuay tu nu France a kamu ya Walloon (Wa-lung Áď¶ťöÜ) hananay (misasungaayay tu France) nikatenesan a masasula'cus kapilpilan sa ku nikahida. i 2007 a mihcaan enemay ku bulad, patideng tu nu kapulunganay a nikalalubang a misingkiw. kacaliwayan tu pangkiw nu mihcaan sa, patideng tu nikapulunganay a cen-hu, nika ya kapulunganay a cen-hu sa, pakala tu tuluay a bulad sa kainayian tu. 2010 a mihcaan i enemay a bulad nikatatengilan a nipisingkiw, nu dikudan sa na idaw tu ku nikala tu 543 a demiadan caay kalaheci tu masakaput nu satalakaway mamukeliday tu sakikawawan, makapeci tu satanayaay nu caay pakalaheci tu patideng tu satalakaway a mamikuwanay mapangangan i kitakit a cudad. 2016 a mihcaan tulu a bulad tusa a bataan idaw ku tusa nu demiad, ya sakasenengan a tuse Brussels kalitemuhan kya sakatalawan sananay a masakaputay u nu Islamic (Yi-se-lan šľäśĖĮŤė≠) hananay a nidateng a kaput, u mamipasaheciay a tademaw kalingatu a mibakudang. u kakitidaan nu Belguim sa i Europe a enal kalaamisanay, masasuayaw tu kabalatan atu UK, pakay amis sibiyaw tu Netherlands, patatimul sa malalitin tu France, walian masatimul sa micapi tu Luxembourg a kapulunganay a kanatal, kasawalian sa malalitin tu Germany kanatal. u nikaidaw kaahebalan nu lala' sa makaala tu 3.05 mang km2 kayadah. ina Belguim hananay a kanatal sa malatulu ku tabakiay nu kenis, nutipan sa kalunubayuay a enal, nu teban sa u buyu'buyu'an, pasu nu kawalianay ya A-ten hanany a buyu'buyu'an. nutipan a enal sa malecad ku nikasapalan, yadah ku namapalangat a culal sananay a masalenuay a enal, sakay nu teban sa malanu katalatalakawan nu enal, kasidamekan nu lala', nikayadahan nu sauwac, caay kakelah ku sapananum tu nikalukan nu umah, sakusaan sa idaw aca ku ungcung atu dihep. nu walian a buyu' ya A-ten han, u nikatalakaw sa makaala tu 694 m (Botlange (Po-te-lan-ze ŚćöÁČĻśúóśó•) a buyu' masakilakilangan, nikayadahan nu baba'tuan maadih tu, caay kakapahan anu kalukan. uynisa u sakaidaw aca nu kayadah nu aadupan i tida a musadibu masaupu a kakaudipan. nu Belguim a sakahenulan a sauwac sa, idaw ku Scheldt (Se-hay-el-te ) a sauwac, pakay i Doornik (Tu-el-nay ŚúĖÁąĺŚ•ą), Ghent (Ken-te' ś†ĻÁČĻ), Antwerp (An-te'-uyi-pu ŚģČÁČĻŤ°õśôģ) atu Meuse (Mo-ce ťĽėŤĆ≤) hanany a sauwac, maycaliway musilsil, caliwayan kya Namur (Na-mu-el ťā£śÖēÁąĺ), Liege (Li-ze Śąóśó•). kaladihkuan ku demiad u mahida bayuay a kalahida, i kasienawan sa kaladihdihkuan, i lalud sa banihiw saan, hina udad, cacay a bulad sa katulakan nu demiad sa 0-3¬įC, i pituay a bulad sa katulakan nu demiad sa 14-19¬įC; mihmihcaan a nikaudad sa makaala tu 700-900 mm, i satalakaway a enal atu buyu'buyu'an sa makaala tu 1500 mm kayadah. nikatuudan nu kacacelcelan nu tademaw i Belguim, u sakasilacul nu sakay mukingay a kalukawawan a kitidaan, u matabalay a miteka tu nu mukingay iti 19 a seci i Europe pasumad tu nu mukingnay a kanatal. u Belguim sidahkecan tu sakapahay a mingtu, cacaliwayan a sauwac, silamalay atu nipadadanan tu cacaliwayan nu kadideng, u sakusaan sa sikaydih tu a masasungaay atu belaway a kanatal sakay nu kalisiway a nikalalacal pabaluhay tu u ngalal nu udip. saka u kaidaw nu sisacabayan i O'mon, u Belguim sa maydih a taneng pulung han ku O'mon baluten ku nu Europeanay a pakalisiway, Belguim iti 1999 a mihcaan i sayaway a bulad sa mala u nu micukaymasay tu ya EUR (O-yen ś≠źŚÖÉ) hananay a kanatal, u ya nu Belguimay a Franc (Fa-lan ś≥ēťÉé) hananay sa iti 2002 a mihcaan mahamin a mapakutay. u nu Belguim a nipakalisiw sa miida tu nu kitakitay a kalalacalan. i kanatal sa ya GNP sa makaala tulu a tusa a nipatahkal, nitulakan tu masacacayay nu tademaw sa, malatusa nu tatungduhan nu Germany a kanatal kayadah, lima ku nikiyadahan tu Dipun a nikatatungduhan, ina Belguim nipatahkalan a misiwbay sa u nikakapah sa, sakahenulan ya kakitidaan nu na enengan atu sikaidaw nu satalakaway nutineng atu nu mitesekay, masasidumaay nu kamu, atu maylayay nu binacadan icelang. u sakahenulan sapasiwbay nipiida tu cacakayan sa ya kakanan, kikay, budawang (u sasanga'an henay), simal, u sapacamul tu zayliw a tuudtuud, atu sapitenun tu dikuc a zayliw, sakay i hekal a nipipasiwbay sa, idaw ku chocolate (Ciw-ke-li Ś∑ßŚÖčŚäõ), kadideng, u tiking, sapaiyu, budawang (u masanga'ay tu) atu tuud nu dikudikuc. kakitidaan nu Belguim kalaamisan ya Antwerp (An-te-uy-pu ŚģČÁČĻŤ°õśôģ) u sakatusaay nu katabakiay a minatu, kotosi sa u mala nu kitakitay satabakiay nu maycunusay tu nu nalimaanay a misanga' tu budawang, sikaidaw nu kasenengan a nipangangan tu budawangay a tuse han. . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® śĮĒŚą©śôā „Éô„Éę„āģ„Éľ Belgium</FORM>
        <PHON kindOf="original">b…ôr~…ĺguim nu b…ôr~…ĺguim sakaj nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ a nipaŇčaŇčanan, i tida i nu tipan ja …ôuropanaj a kanatar~…ĺ, nikańßida sa na u …ôurop…ô a nikapur~…ĺuŇčanaj kar~…ĺiŇčatuan a masa ¶abajaj a kanatar~…ĺ. u satar~…ĺakawaj a tus…ô sa ja bruss…ôr~…ĺs, iti nu o Ē~ °mun nikapur~…ĺuŇčan atu ja kaamisanaj a bajuaj nikasakaputan, sakaj nu satabakiaj nikapur~…ĺuŇč a kakitidaan. ina b…ôr~…ĺguim a kanatar~…ĺ sa sipakaj amis sur~…ĺur~…ĺ ńßan pasiamis majsar~…ĺijut, mitat…ôpar~…ĺ tu n…ôtńß…ôrr~…ĺands, g…ôrmanj, r~…ĺu*…ômbourg atu fran ¶…ô a kanatar~…ĺ, i nu …ôtipan sa mi ¶api tu ja amisan a baju. u b…ôr~…ĺguim kar~…ĺiŇčatuan a nipaŇčaŇčan, namakaj kasumamadan ja *oma ńßananaj a zidaj, i tawja sa i tiniaj a nipaŇčaŇčan sa, u b…ôr~…ĺguim gaur~…ĺ (kaw-r~…ĺu **) ńßan, nu masur~…ĺitaj a imi sa u nu b…ôr~…ĺga…ô (p…ô-…ôr~…ĺ-kaj ***) a bina ¶adan ja gaur~…ĺ sananaj. b…ôr~…ĺguim nipaŇčaŇčan nu ńßur~…ĺaman ńßan sa, na u  ¶i si- ¶i-ju ńßananaj nu ńßur~…ĺam a tad…ômaw, i ti **** a mińß ¶aan a mapar~…ĺamit i "jiŇč-ńßuwan- ¶…ô-r~…ĺij…ô ****)" a  ¶udad. (***:gar~…ĺr~…ĺia b…ôr~…ĺgi ¶a), ". u siwkaj nu kanatar~…ĺ u b…ôr~…ĺgium sa ir~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** km* ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u bruss…ôr~…ĺs . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i pńßir~…ĺipp…ô of b…ôr~…ĺgium, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu b…ôr~…ĺgium ajza sa  ¶i ar~…ĺ…ô*and…ôr d…ô  ¶roo, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj u takur~…ĺiwaj atu sumanańßaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ****** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ôr~…ĺgium r~…ĺikisi i kar~…ĺumanajaj nu ba Ē~ °tuan a zidaj, ina b…ôr~…ĺguim ńßananaj a kanatar~…ĺ idaw tu ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw i tida. kar~…ĺańß…ô ¶ian sa kanańßatu i nu kakitidaan atu nu sakaj r~…ĺar~…ĺaŇčawan sa, u b…ôr~…ĺguim a nikaidaw mańßida tu u kaudip i masakiwa ¶iŇčaj a  ¶a ¶umudan nu dadan, iti kar~…ĺakuwitan nu tusaaj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, namapar~…ĺańß…ô ¶i tu ku masadumaaj nu bina ¶adan, sakaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a nikabaŇčbaŇčan atu kasinpajan a mar~…ĺawp…ôs. nu nikańßinian sisa u b…ôr~…ĺguim ńßananj a kanatar~…ĺ mar~…ĺa u nu tat…ôŇča Ē~ °aj masasidumaaj nu damsajaj nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a kakitidaan. i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an a mińß ¶aan kaajawan nu r~…ĺima a bataan idaw ku s…ôpat, i mańßida sa u sakańß…ônur~…ĺan a mu…ôn…ôŇčaj nu bina ¶adan sa, ja  ¶…ôr~…ĺti ¶ ńßananaj a bina ¶adan i tida, na mad…ôm…ô ¶ nu *oma kapur~…ĺuŇčanaj a kanatar~…ĺ,  ¶i  ¶a…ôsar (kaj-sa **) ńßananaj a sibuisaj nu mamik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj. ja *oma nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ mar~…ĺar~…ĺiwasak satu sa, nu dikudan ja g…ôrmani ¶ (z…ô-…ôr~…ĺ-man ***) ńßananaj a bina ¶adan iti r~…ĺimaaj a s…ô ¶i b…ôr~…ĺ…ôŇč ńßan a mud…ôbuŇč, i r~…ĺabu sa u ja franks (fa-r~…ĺaŇč-k…ô ***) a bina ¶adan patid…ôŇč satu m…ôro*iŇč (mo-r~…ĺo-un ***) ńßananj a masańßuŇčtiaj a zidaj, u nikaidaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa ńßamin ńßan ku nu ajdaaj a b…ôr~…ĺguim. nu dikudan nu m…ôro*iŇč (mo-r~…ĺo-un ***) a zidaj sa mapakutaj nu  ¶aror~…ĺiŇč (ka-r~…ĺo-r~…ĺin ***) a ńßuŇčtiaj a zidaj. ******, . ina b…ôr~…ĺguim a kanatar~…ĺ kinapinaan tu mapar~…ĺijun a nipikuwan, u kakitidaan nu k…ônis sa u masadumaaj nu kanatar~…ĺ, ja n…ôtńß…ôrr~…ĺands, burgundj (pu-k…ôn-ti ***), spain, austria, kajadańß a makuwan. ini napor~…ĺ…ôon (napur~…ĺun ***) ńßananaj a nipi ¶…ôbisan a tatukian sa, ina b…ôr~…ĺguim nau mar~…ĺa nu fran ¶…ô a sakaidaw,  ¶i napur~…ĺun mad…ôm…ô ¶ tusa, patajda ńßan tu i n…ôtńß…ôrr~…ĺands mapatid…ôŇč tu nu kapur~…ĺuŇčan a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan ina b…ôr~…ĺguim a masańßuŇčtiaj idaw ku nipańßaka tu sakunida sananaj a nipir~…ĺatr~…ĺatan a kawaw, a sipakaj nu n…ôtńß…ôrr~…ĺands a nipikuwan mir~…ĺijas a sakaku saan a mar~…ĺakanatar~…ĺ, mar~…ĺa nu nitatur~…ĺisan a sińßur~…ĺi ¶aj a kanatar~…ĺ, i mańßida sa idaw ku nipir~…ĺi Ē~ °an tu nu g…ôrmanj a kas…ôn…ôŇčan a kakitaan a kakitidaan, ja sa ¶ńßs…ôn- ¶oburg und gotńßa (sa-k…ô-s…ôn. k…ô-paw. k…ô-ta ***-**-**) ńßananaj nu ńßuŇčtiaj a wawa,  ¶i r~…ĺ…ôopor~…ĺd (r~…ĺi-aw-po-t…ô ****) u saka nu b…ôr~…ĺguim sajawaj a mar~…ĺatatapaŇčan nu kanatar~…ĺ. ina b…ôr~…ĺguim namapatid…ôŇč tu ku kanatar~…ĺ nu dikudan sa par~…ĺat…ôbanan nu ńß…ôni ku tatapar~…ĺan tu  ¶…ôdaŇč, zajńßan iti sakatusaan nu kitakitaj a nikar~…ĺar~…ĺais sa, ka ¶ar~…ĺapan nu d…ôuts ¶ńß…ôs (t…ô-ji- ¶…ô ***) a ńßuŇčtiaj atu na-suji ńßananaj a pi ¶ar~…ĺap. nu dikudan sa, ina b…ôr~…ĺguim sipaar~…ĺ…ôs tu ku pasaj t…ôbanaj a nipitapar~…ĺ a patid…ôŇč, mir~…ĺińßida tu nu kasatipanaj a masakaputaj. tatur~…ĺis sa midabu a ¶a tu nu …ôurop…ôanaj kapur~…ĺuŇčanaj a pakar~…ĺisiwaj. nu masa ajdaaj a b…ôr~…ĺguim sakaj nu ajdaaj, nutin…ôŇč tu kagak i …ôurop…ô a kanatar~…ĺ u saka ¶um…ôr~…ĺakaj, i nu tukian sa mańßida tu mar~…ĺa nu kaamisan atu nu ja o Ē~ °mun ńßananaj a masa ¶abajaj, u sas…ôn…ôŇčan a tus…ô sa, ja bruss…ôr~…ĺs ńßan sa u nu mańßtatusaaj a masakaputajaj a kapur~…ĺuŇčan a pu . nika u b…ôr~…ĺguim ńßananaj a kanatar~…ĺ sa,  ¶aaj ńß…ônaj kasat…ôd…ôp ku kar~…ĺ ¶inuwas nu kanatar~…ĺaj atu sakaj r~…ĺupisak nu nikar~…ĺańß…ô ¶i, sakaj nu amisan musakamuaj tu nu n…ôtńß…ôrr~…ĺands a kamu ja *r~…ĺamiŇč…ôn (fo-r~…ĺaj-min ***) a bina ¶adan (misasuŇčaajaj tu n…ôtńß…ôrr~…ĺands) atu nu kar~…ĺapaŇčkiwan nu pasaj timur~…ĺaj musakamuaj tu nu fran ¶…ô a kamu ja war~…ĺr~…ĺoon (wa-r~…ĺuŇč **) ńßananaj (misasuŇčaajaj tu fran ¶…ô) nikat…ôn…ôsan a masasur~…ĺa Ē~ ° ¶us kapir~…ĺpir~…ĺan sa ku nikańßida. i **** a mińß ¶aan …ôn…ômaj ku bur~…ĺad, patid…ôŇč tu nu kapur~…ĺuŇčanaj a nikar~…ĺar~…ĺubaŇč a misiŇčkiw. ka ¶ar~…ĺiwajan tu paŇčkiw nu mińß ¶aan sa, patid…ôŇč tu nikapur~…ĺuŇčanaj a  ¶…ôn-ńßu, nika ja kapur~…ĺuŇčanaj a  ¶…ôn-ńßu sa, pakar~…ĺa tu tur~…ĺuaj a bur~…ĺad sa kainajian tu. **** a mińß ¶aan i …ôn…ômaj a bur~…ĺad nikatat…ôŇčir~…ĺan a nipisiŇčkiw, nu dikudan sa na idaw tu ku nikar~…ĺa tu *** a d…ômiadan  ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i tu masakaput nu satar~…ĺakawaj mamuk…ôr~…ĺidaj tu sakikawawan, makap…ô ¶i tu satanajaaj nu  ¶aaj pakar~…ĺańß…ô ¶i tu patid…ôŇč tu satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj mapaŇčaŇčan i kitakit a  ¶udad. **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku tusa nu d…ômiad, ja sakas…ôn…ôŇčan a tus…ô bruss…ôr~…ĺs kar~…ĺit…ômuńßan kja sakatar~…ĺawan sananaj a masakaputaj u nu isr~…ĺami ¶ (ji-s…ô-r~…ĺan ***) ńßananaj a nidat…ôŇč a kaput, u mamipasańß…ô ¶iaj a tad…ômaw kar~…ĺiŇčatu a mibakudaŇč. u kakitidaan nu b…ôr~…ĺguim sa i …ôurop…ô a …ônar~…ĺ kar~…ĺaamisanaj, masasuajaw tu kabar~…ĺatan atu uk, pakaj amis sibijaw tu n…ôtńß…ôrr~…ĺands, patatimur~…ĺ sa mar~…ĺar~…ĺitin tu fran ¶…ô, war~…ĺian masatimur~…ĺ sa mi ¶api tu r~…ĺu*…ômbourg a kapur~…ĺuŇčanaj a kanatar~…ĺ, kasawar~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin tu g…ôrmanj kanatar~…ĺ. u nikaidaw kaańß…ôbar~…ĺan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu *.** maŇč km* kajadańß. ina b…ôr~…ĺguim ńßananaj a kanatar~…ĺ sa mar~…ĺatur~…ĺu ku tabakiaj nu k…ônis, nutipan sa kar~…ĺunubajuaj a …ônar~…ĺ, nu t…ôban sa u buju Ē~ °buju Ē~ °an, pasu nu kawar~…ĺianaj ja a-t…ôn ńßananj a buju Ē~ °buju Ē~ °an. nutipan a …ônar~…ĺ sa mar~…ĺ…ô ¶ad ku nikasapar~…ĺan, jadańß ku namapar~…ĺaŇčat a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sananaj a masar~…ĺ…ônuaj a …ônar~…ĺ, sakaj nu t…ôban sa mar~…ĺanu katar~…ĺatar~…ĺakawan nu …ônar~…ĺ, kasidam…ôkan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, nikajadańßan nu sauwa ¶,  ¶aaj kak…ôr~…ĺańß ku sapananum tu nikar~…ĺukan nu umańß, sakusaan sa idaw a ¶a ku uŇč ¶uŇč atu dińß…ôp. nu war~…ĺian a buju Ē~ ° ja a-t…ôn ńßan, u nikatar~…ĺakaw sa makaar~…ĺa tu *** m (botr~…ĺaŇč…ô (po-t…ô-r~…ĺan-z…ô ****) a buju Ē~ ° masakir~…ĺakir~…ĺaŇčan, nikajadańßan nu baba Ē~ °tuan maadińß tu,  ¶aaj kakapańßan anu kar~…ĺukan. ujnisa u sakaidaw a ¶a nu kajadańß nu aadupan i tida a musadibu masaupu a kakaudipan. nu b…ôr~…ĺguim a sakańß…ônur~…ĺan a sauwa ¶ sa, idaw ku s ¶ńß…ôr~…ĺdt (s…ô-ńßaj-…ôr~…ĺ-t…ô ) a sauwa ¶, pakaj i doornik (tu-…ôr~…ĺ-naj ***), gńß…ônt (k…ôn-t…ô Ē~ ° **), antw…ôrp (an-t…ô Ē~ °-uji-pu ****) atu m…ôus…ô (mo- ¶…ô **) ńßananj a sauwa ¶, maj ¶ar~…ĺiwaj musir~…ĺsir~…ĺ,  ¶ar~…ĺiwajan kja namur (na-mu-…ôr~…ĺ ***), r~…ĺi…ôg…ô (r~…ĺi-z…ô **). kar~…ĺadińßkuan ku d…ômiad u mańßida bajuaj a kar~…ĺańßida, i kasi…ônawan sa kar~…ĺadińßdińßkuan, i r~…ĺar~…ĺud sa banińßiw saan, ńßina udad,  ¶a ¶aj a bur~…ĺad sa katur~…ĺakan nu d…ômiad sa *-** ¶, i pituaj a bur~…ĺad sa katur~…ĺakan nu d…ômiad sa **-*** ¶; mińßmińß ¶aan a nikaudad sa makaar~…ĺa tu ***-*** mm, i satar~…ĺakawaj a …ônar~…ĺ atu buju Ē~ °buju Ē~ °an sa makaar~…ĺa tu **** mm kajadańß. nikatuudan nu ka ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu tad…ômaw i b…ôr~…ĺguim, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu sakaj mukiŇčaj a kar~…ĺukawawan a kitidaan, u matabar~…ĺaj a mit…ôka tu nu mukiŇčaj iti ** a s…ô ¶i i …ôurop…ô pasumad tu nu mukiŇčnaj a kanatar~…ĺ. u b…ôr~…ĺguim sidańßk…ô ¶an tu sakapańßaj a miŇčtu,  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a sauwa ¶, sir~…ĺamar~…ĺaj atu nipadadanan tu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu kadid…ôŇč, u sakusaan sa sikajdińß tu a masasuŇčaaj atu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ sakaj nu kar~…ĺisiwaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ pabar~…ĺuńßaj tu u Ňčar~…ĺar~…ĺ nu udip. saka u kaidaw nu sisa ¶abajan i o Ē~ °mon, u b…ôr~…ĺguim sa majdińß a tan…ôŇč pur~…ĺuŇč ńßan ku o Ē~ °mon bar~…ĺut…ôn ku nu …ôurop…ôanaj a pakar~…ĺisiwaj, b…ôr~…ĺguim iti **** a mińß ¶aan i sajawaj a bur~…ĺad sa mar~…ĺa u nu mi ¶ukajmasaj tu ja …ôu* (o-j…ôn **) ńßananaj a kanatar~…ĺ, u ja nu b…ôr~…ĺguimaj a fran ¶ (fa-r~…ĺan **) ńßananaj sa iti **** a mińß ¶aan mańßamin a mapakutaj. u nu b…ôr~…ĺguim a nipakar~…ĺisiw sa miida tu nu kitakitaj a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan. i kanatar~…ĺ sa ja gnp sa makaar~…ĺa tur~…ĺu a tusa a nipatańßkar~…ĺ, nitur~…ĺakan tu masa ¶a ¶ajaj nu tad…ômaw sa, mar~…ĺatusa nu tatuŇčduńßan nu g…ôrmanj a kanatar~…ĺ kajadańß, r~…ĺima ku nikijadańßan tu dipun a nikatatuŇčduńßan, ina b…ôr~…ĺguim nipatańßkar~…ĺan a misiwbaj sa u nikakapańß sa, sakańß…ônur~…ĺan ja kakitidaan nu na …ôn…ôŇčan atu sikaidaw nu satar~…ĺakawaj nutin…ôŇč atu nu mit…ôs…ôkaj, masasidumaaj nu kamu, atu majr~…ĺajaj nu bina ¶adan i ¶…ôr~…ĺaŇč. u sakańß…ônur~…ĺan sapasiwbaj nipiida tu  ¶a ¶akajan sa ja kakanan, kikaj, budawaŇč (u sasaŇča Ē~ °an ńß…ônaj), simar~…ĺ, u sapa ¶amur~…ĺ tu zajr~…ĺiw a tuudtuud, atu sapit…ônun tu diku ¶ a zajr~…ĺiw, sakaj i ńß…ôkar~…ĺ a nipipasiwbaj sa, idaw ku  ¶ńßo ¶or~…ĺat…ô ( ¶iw-k…ô-r~…ĺi ***), kadid…ôŇč, u tikiŇč, sapaiju, budawaŇč (u masaŇča Ē~ °aj tu) atu tuud nu dikudiku ¶. kakitidaan nu b…ôr~…ĺguim kar~…ĺaamisan ja antw…ôrp (an-t…ô-uj-pu ****) u sakatusaaj nu katabakiaj a minatu, kotosi sa u mar~…ĺa nu kitakitaj satabakiaj nu maj ¶unusaj tu nu nar~…ĺimaanaj a misaŇča Ē~ ° tu budawaŇč, sikaidaw nu kas…ôn…ôŇčan a nipaŇčaŇčan tu budawaŇčaj a tus…ô ńßan. . mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia *** *** **** b…ôr~…ĺgium</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Belguim nu Belguim sakay nu hungtiay a kanatal a nipanganganan, i tida i nu tipan ya Europanay a kanatal, nikahida sa na u Europe a nikapulunganay kalingatuan a masacabayay a kanatal. u satalakaway a tuse sa ya Brussels, iti nu O'mun nikapulungan atu ya kaamisanay a bayuay nikasakaputan, sakay nu satabakiay nikapulung a kakitidaan. ina Belguim a kanatal sa sipakay amis sulul han pasiamis maysaliyut, mitatepal tu Netherlands, Germany, Luxembourg atu France a kanatal, i nu etipan sa micapi tu ya amisan a bayu. u Belguim kalingatuan a nipangangan, namakay kasumamadan ya Roma hananay a ziday, i tawya sa i tiniay a nipangangan sa, u Belguim Gaul (Kaw-lu ťęėÁõß) han, nu masulitay a imi sa u nu Belgae (Pey-el-kay Ť≤ĚÁąĺŤďč) a binacadan ya Gaul sananay. Belguim nipangangan nu Hulaman han sa, na u ci Si-ci-yu hananay nu Hulam a tademaw, i ti 1849 a mihcaan a mapalamit i "Ying-huwan-ce-liye ÁÄõŚĮįŚŅóÁē•)" a cudad. (śčČšłĀŤ™ě:Gallia Belgica), ". u siwkay nu kanatal u Belgium sa ilabu nu Oco, itiza i 50 50 N, 4 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 30,528 km2, u ahebal nu lala'ay sa 30,278 km2, u ahebal nu nanumay sa 250 km2 hamin nu tademaw sa 11,409,077. kakalukan umah sa 44.10%, kilakilangan umah sa 22.40%, zumaay henay umah sa 33.50% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Brussels . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 21 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Philippe of Belgium, micakat a demiad sa i 2313 a mihca 7 bulad 21 demiad.u cunli nu Belgium ayza sa ci Alexander De Croo, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 10 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u lumeni'ay u takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: śĮĒŚą©śôā u sulit nu Lipun: „Éô„Éę„āģ„ÉľÁéčŚõĹ u sulit nu Amilika: Belgium likisi i kalumanayay nu ba'tuan a ziday, ina Belguim hananay a kanatal idaw tu ku muenengay nu tademaw i tida. kalahecian sa kanahatu i nu kakitidaan atu nu sakay lalangawan sa, u Belguim a nikaidaw mahida tu u kaudip i masakiwacingay a cacumudan nu dadan, iti kalakuwitan nu tusaay a malebut a mihcaan, namapalaheci tu ku masadumaay nu binacadan, sakay nu laylayay a nikabangbangan atu kasinpayan a malawpes. nu nikahinian sisa u Belguim hanany a kanatal mala u nu tatenga'ay masasidumaay nu damsayay nikalalacalan a kakitidaan. i celahcan a mihcaan kaayawan nu lima a bataan idaw ku sepat, i mahida sa u sakahenulan a muenengay nu binacadan sa, ya Celtic hananay a binacadan i tida, na mademec nu Roma kapulunganay a kanatal, ci Caesar (Kay-sa ŚáĪśíí) hananay a sibuisay nu mamikeliday tu hitay. ya Roma nu hungtiay a kanatal malaliwasak satu sa, nu dikudan ya Germanic (Ze-el-man śó•ŤÄ≥śõľ) hananay a binacadan iti limaay a seci beleng han a mudebung, i labu sa u ya Franks (Fa-lang-ke ś≥ēŤė≠ŚÖč) a binacadan patideng satu Meroving (Mo-lo-un ŚĘ®śīõśļę) hanany a masahungtiay a ziday, u nikaidaw nu lala' sa hamin han ku nu aydaay a Belguim. nu dikudan nu Meroving (Mo-lo-un ŚĘ®śīõśļę) a ziday sa mapakutay nu Caroling (Ka-lo-lin Ść°śīõśěó) a hungtiay a ziday. Ť•ŅŚÖÉŚČć54ŚĻī, . ina Belguim a kanatal kinapinaan tu mapaliyun a nipikuwan, u kakitidaan nu kenis sa u masadumaay nu kanatal, ya Netherlands, Burgundy (Pu-ken-ti ŚčÉŤČģŚúį), Spain, Austria, kayadah a makuwan. ini Napoleon (Napulun śčŅÁ†īŚīô) hananay a nipicebisan a tatukian sa, ina Belguim nau mala nu France a sakaidaw, ci Napulun mademec tusa, patayda han tu i Netherlands mapatideng tu nu kapulungan a hungtiay a kanatal. 1830 a mihcaan ina Belguim a masahungtiay idaw ku nipahaka tu sakunida sananay a nipilatlatan a kawaw, a sipakay nu Netherlands a nipikuwan miliyas a sakaku saan a malakanatal, mala nu nitatulisan a sihulicay a kanatal, i mahida sa idaw ku nipili'an tu nu Germany a kasenengan a kakitaan a kakitidaan, ya Sachsen-Coburg und Gotha (Sa-ke-sen. ke-paw. Ke-ta ŤĖ©ŚÖčś£ģ-ÁßĎŚ†°-Śď•ťĀĒ) hananay nu hungtiay a wawa, ci Leopold (Li-aw-po-te Śą©Ś•ßś≥ĘŚĺ∑) u saka nu Belguim sayaway a malatatapangan nu kanatal. ina Belguim namapatideng tu ku kanatal nu dikudan sa palatebanan nu heni ku tatapalan tu cedang, zayhan iti sakatusaan nu kitakitay a nikalalais sa, kacalapan nu Deutsches (Te-yi-ce Śĺ∑śĄŹŚŅó) a hungtiay atu Na-suyi hananay a picalap. nu dikudan sa, ina Belguim sipaales tu ku pasay tebanay a nipitapal a patideng, milihida tu nu kasatipanay a masakaputay. tatulis sa midabu aca tu nu Europeanay kapulunganay a pakalisiway. nu masa aydaay a Belguim sakay nu aydaay, nutineng tu kagak i Europe a kanatal u sakacumelakay, i nu tukian sa mahida tu mala nu kaamisan atu nu ya O'mun hananay a masacabayay, u sasenengan a tuse sa, ya Brussels han sa u nu mahtatusaay a masakaputayay a kapulungan a pu . nika u Belguim hananay a kanatal sa, caay henay kasatedep ku kalcinuwas nu kanatalay atu sakay lupisak nu nikalaheci, sakay nu amisan musakamuay tu nu Netherlands a kamu ya Vlamingen (Fo-lay-min šĹõŤźäśėé) a binacadan (misasungaayay tu Netherlands) atu nu kalapangkiwan nu pasay timulay musakamuay tu nu France a kamu ya Walloon (Wa-lung Áď¶ťöÜ) hananay (misasungaayay tu France) nikatenesan a masasula'cus kapilpilan sa ku nikahida. i 2007 a mihcaan enemay ku bulad, patideng tu nu kapulunganay a nikalalubang a misingkiw. kacaliwayan tu pangkiw nu mihcaan sa, patideng tu nikapulunganay a cen-hu, nika ya kapulunganay a cen-hu sa, pakala tu tuluay a bulad sa kainayian tu. 2010 a mihcaan i enemay a bulad nikatatengilan a nipisingkiw, nu dikudan sa na idaw tu ku nikala tu 543 a demiadan caay kalaheci tu masakaput nu satalakaway mamukeliday tu sakikawawan, makapeci tu satanayaay nu caay pakalaheci tu patideng tu satalakaway a mamikuwanay mapangangan i kitakit a cudad. 2016 a mihcaan tulu a bulad tusa a bataan idaw ku tusa nu demiad, ya sakasenengan a tuse Brussels kalitemuhan kya sakatalawan sananay a masakaputay u nu Islamic (Yi-se-lan šľäśĖĮŤė≠) hananay a nidateng a kaput, u mamipasaheciay a tademaw kalingatu a mibakudang. u kakitidaan nu Belguim sa i Europe a enal kalaamisanay, masasuayaw tu kabalatan atu UK, pakay amis sibiyaw tu Netherlands, patatimul sa malalitin tu France, walian masatimul sa micapi tu Luxembourg a kapulunganay a kanatal, kasawalian sa malalitin tu Germany kanatal. u nikaidaw kaahebalan nu lala' sa makaala tu 3.05 mang km2 kayadah. ina Belguim hananay a kanatal sa malatulu ku tabakiay nu kenis, nutipan sa kalunubayuay a enal, nu teban sa u buyu'buyu'an, pasu nu kawalianay ya A-ten hanany a buyu'buyu'an. nutipan a enal sa malecad ku nikasapalan, yadah ku namapalangat a culal sananay a masalenuay a enal, sakay nu teban sa malanu katalatalakawan nu enal, kasidamekan nu lala', nikayadahan nu sauwac, caay kakelah ku sapananum tu nikalukan nu umah, sakusaan sa idaw aca ku ungcung atu dihep. nu walian a buyu' ya A-ten han, u nikatalakaw sa makaala tu 694 m (Botlange (Po-te-lan-ze ŚćöÁČĻśúóśó•) a buyu' masakilakilangan, nikayadahan nu baba'tuan maadih tu, caay kakapahan anu kalukan. uynisa u sakaidaw aca nu kayadah nu aadupan i tida a musadibu masaupu a kakaudipan. nu Belguim a sakahenulan a sauwac sa, idaw ku Scheldt (Se-hay-el-te ) a sauwac, pakay i Doornik (Tu-el-nay ŚúĖÁąĺŚ•ą), Ghent (Ken-te' ś†ĻÁČĻ), Antwerp (An-te'-uyi-pu ŚģČÁČĻŤ°õśôģ) atu Meuse (Mo-ce ťĽėŤĆ≤) hanany a sauwac, maycaliway musilsil, caliwayan kya Namur (Na-mu-el ťā£śÖēÁąĺ), Liege (Li-ze Śąóśó•). kaladihkuan ku demiad u mahida bayuay a kalahida, i kasienawan sa kaladihdihkuan, i lalud sa banihiw saan, hina udad, cacay a bulad sa katulakan nu demiad sa 0-3¬įC, i pituay a bulad sa katulakan nu demiad sa 14-19¬įC; mihmihcaan a nikaudad sa makaala tu 700-900 mm, i satalakaway a enal atu buyu'buyu'an sa makaala tu 1500 mm kayadah. nikatuudan nu kacacelcelan nu tademaw i Belguim, u sakasilacul nu sakay mukingay a kalukawawan a kitidaan, u matabalay a miteka tu nu mukingay iti 19 a seci i Europe pasumad tu nu mukingnay a kanatal. u Belguim sidahkecan tu sakapahay a mingtu, cacaliwayan a sauwac, silamalay atu nipadadanan tu cacaliwayan nu kadideng, u sakusaan sa sikaydih tu a masasungaay atu belaway a kanatal sakay nu kalisiway a nikalalacal pabaluhay tu u ngalal nu udip. saka u kaidaw nu sisacabayan i O'mon, u Belguim sa maydih a taneng pulung han ku O'mon baluten ku nu Europeanay a pakalisiway, Belguim iti 1999 a mihcaan i sayaway a bulad sa mala u nu micukaymasay tu ya EUR (O-yen ś≠źŚÖÉ) hananay a kanatal, u ya nu Belguimay a Franc (Fa-lan ś≥ēťÉé) hananay sa iti 2002 a mihcaan mahamin a mapakutay. u nu Belguim a nipakalisiw sa miida tu nu kitakitay a kalalacalan. i kanatal sa ya GNP sa makaala tulu a tusa a nipatahkal, nitulakan tu masacacayay nu tademaw sa, malatusa nu tatungduhan nu Germany a kanatal kayadah, lima ku nikiyadahan tu Dipun a nikatatungduhan, ina Belguim nipatahkalan a misiwbay sa u nikakapah sa, sakahenulan ya kakitidaan nu na enengan atu sikaidaw nu satalakaway nutineng atu nu mitesekay, masasidumaay nu kamu, atu maylayay nu binacadan icelang. u sakahenulan sapasiwbay nipiida tu cacakayan sa ya kakanan, kikay, budawang (u sasanga'an henay), simal, u sapacamul tu zayliw a tuudtuud, atu sapitenun tu dikuc a zayliw, sakay i hekal a nipipasiwbay sa, idaw ku chocolate (Ciw-ke-li Ś∑ßŚÖčŚäõ), kadideng, u tiking, sapaiyu, budawang (u masanga'ay tu) atu tuud nu dikudikuc. kakitidaan nu Belguim kalaamisan ya Antwerp (An-te-uy-pu ŚģČÁČĻŤ°õśôģ) u sakatusaay nu katabakiay a minatu, kotosi sa u mala nu kitakitay satabakiay nu maycunusay tu nu nalimaanay a misanga' tu budawang, sikaidaw nu kasenengan a nipangangan tu budawangay a tuse han. . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® śĮĒŚą©śôā „Éô„Éę„āģ„Éľ Belgium</FORM>
        <PHON kindOf="standard">b…ôr~…ĺguim nu b…ôr~…ĺguim sakaj nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ a nipaŇčaŇčanan, i tida i nu tipan ja …ôuropanaj a kanatar~…ĺ, nikańßida sa na u …ôurop…ô a nikapur~…ĺuŇčanaj kar~…ĺiŇčatuan a masa ¶abajaj a kanatar~…ĺ. u satar~…ĺakawaj a tus…ô sa ja bruss…ôr~…ĺs, iti nu o Ē~ °mun nikapur~…ĺuŇčan atu ja kaamisanaj a bajuaj nikasakaputan, sakaj nu satabakiaj nikapur~…ĺuŇč a kakitidaan. ina b…ôr~…ĺguim a kanatar~…ĺ sa sipakaj amis sur~…ĺur~…ĺ ńßan pasiamis majsar~…ĺijut, mitat…ôpar~…ĺ tu n…ôtńß…ôrr~…ĺands, g…ôrmanj, r~…ĺu*…ômbourg atu fran ¶…ô a kanatar~…ĺ, i nu …ôtipan sa mi ¶api tu ja amisan a baju. u b…ôr~…ĺguim kar~…ĺiŇčatuan a nipaŇčaŇčan, namakaj kasumamadan ja *oma ńßananaj a zidaj, i tawja sa i tiniaj a nipaŇčaŇčan sa, u b…ôr~…ĺguim gaur~…ĺ (kaw-r~…ĺu **) ńßan, nu masur~…ĺitaj a imi sa u nu b…ôr~…ĺga…ô (p…ô-…ôr~…ĺ-kaj ***) a bina ¶adan ja gaur~…ĺ sananaj. b…ôr~…ĺguim nipaŇčaŇčan nu ńßur~…ĺaman ńßan sa, na u  ¶i si- ¶i-ju ńßananaj nu ńßur~…ĺam a tad…ômaw, i ti **** a mińß ¶aan a mapar~…ĺamit i "jiŇč-ńßuwan- ¶…ô-r~…ĺij…ô ****)" a  ¶udad. (***:gar~…ĺr~…ĺia b…ôr~…ĺgi ¶a), ". u siwkaj nu kanatar~…ĺ u b…ôr~…ĺgium sa ir~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** km* ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u bruss…ôr~…ĺs . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i pńßir~…ĺipp…ô of b…ôr~…ĺgium, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu b…ôr~…ĺgium ajza sa  ¶i ar~…ĺ…ô*and…ôr d…ô  ¶roo, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj u takur~…ĺiwaj atu sumanańßaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ****** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ôr~…ĺgium r~…ĺikisi i kar~…ĺumanajaj nu ba Ē~ °tuan a zidaj, ina b…ôr~…ĺguim ńßananaj a kanatar~…ĺ idaw tu ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw i tida. kar~…ĺańß…ô ¶ian sa kanańßatu i nu kakitidaan atu nu sakaj r~…ĺar~…ĺaŇčawan sa, u b…ôr~…ĺguim a nikaidaw mańßida tu u kaudip i masakiwa ¶iŇčaj a  ¶a ¶umudan nu dadan, iti kar~…ĺakuwitan nu tusaaj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, namapar~…ĺańß…ô ¶i tu ku masadumaaj nu bina ¶adan, sakaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a nikabaŇčbaŇčan atu kasinpajan a mar~…ĺawp…ôs. nu nikańßinian sisa u b…ôr~…ĺguim ńßananj a kanatar~…ĺ mar~…ĺa u nu tat…ôŇča Ē~ °aj masasidumaaj nu damsajaj nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a kakitidaan. i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an a mińß ¶aan kaajawan nu r~…ĺima a bataan idaw ku s…ôpat, i mańßida sa u sakańß…ônur~…ĺan a mu…ôn…ôŇčaj nu bina ¶adan sa, ja  ¶…ôr~…ĺti ¶ ńßananaj a bina ¶adan i tida, na mad…ôm…ô ¶ nu *oma kapur~…ĺuŇčanaj a kanatar~…ĺ,  ¶i  ¶a…ôsar (kaj-sa **) ńßananaj a sibuisaj nu mamik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj. ja *oma nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ mar~…ĺar~…ĺiwasak satu sa, nu dikudan ja g…ôrmani ¶ (z…ô-…ôr~…ĺ-man ***) ńßananaj a bina ¶adan iti r~…ĺimaaj a s…ô ¶i b…ôr~…ĺ…ôŇč ńßan a mud…ôbuŇč, i r~…ĺabu sa u ja franks (fa-r~…ĺaŇč-k…ô ***) a bina ¶adan patid…ôŇč satu m…ôro*iŇč (mo-r~…ĺo-un ***) ńßananj a masańßuŇčtiaj a zidaj, u nikaidaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa ńßamin ńßan ku nu ajdaaj a b…ôr~…ĺguim. nu dikudan nu m…ôro*iŇč (mo-r~…ĺo-un ***) a zidaj sa mapakutaj nu  ¶aror~…ĺiŇč (ka-r~…ĺo-r~…ĺin ***) a ńßuŇčtiaj a zidaj. ******, . ina b…ôr~…ĺguim a kanatar~…ĺ kinapinaan tu mapar~…ĺijun a nipikuwan, u kakitidaan nu k…ônis sa u masadumaaj nu kanatar~…ĺ, ja n…ôtńß…ôrr~…ĺands, burgundj (pu-k…ôn-ti ***), spain, austria, kajadańß a makuwan. ini napor~…ĺ…ôon (napur~…ĺun ***) ńßananaj a nipi ¶…ôbisan a tatukian sa, ina b…ôr~…ĺguim nau mar~…ĺa nu fran ¶…ô a sakaidaw,  ¶i napur~…ĺun mad…ôm…ô ¶ tusa, patajda ńßan tu i n…ôtńß…ôrr~…ĺands mapatid…ôŇč tu nu kapur~…ĺuŇčan a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan ina b…ôr~…ĺguim a masańßuŇčtiaj idaw ku nipańßaka tu sakunida sananaj a nipir~…ĺatr~…ĺatan a kawaw, a sipakaj nu n…ôtńß…ôrr~…ĺands a nipikuwan mir~…ĺijas a sakaku saan a mar~…ĺakanatar~…ĺ, mar~…ĺa nu nitatur~…ĺisan a sińßur~…ĺi ¶aj a kanatar~…ĺ, i mańßida sa idaw ku nipir~…ĺi Ē~ °an tu nu g…ôrmanj a kas…ôn…ôŇčan a kakitaan a kakitidaan, ja sa ¶ńßs…ôn- ¶oburg und gotńßa (sa-k…ô-s…ôn. k…ô-paw. k…ô-ta ***-**-**) ńßananaj nu ńßuŇčtiaj a wawa,  ¶i r~…ĺ…ôopor~…ĺd (r~…ĺi-aw-po-t…ô ****) u saka nu b…ôr~…ĺguim sajawaj a mar~…ĺatatapaŇčan nu kanatar~…ĺ. ina b…ôr~…ĺguim namapatid…ôŇč tu ku kanatar~…ĺ nu dikudan sa par~…ĺat…ôbanan nu ńß…ôni ku tatapar~…ĺan tu  ¶…ôdaŇč, zajńßan iti sakatusaan nu kitakitaj a nikar~…ĺar~…ĺais sa, ka ¶ar~…ĺapan nu d…ôuts ¶ńß…ôs (t…ô-ji- ¶…ô ***) a ńßuŇčtiaj atu na-suji ńßananaj a pi ¶ar~…ĺap. nu dikudan sa, ina b…ôr~…ĺguim sipaar~…ĺ…ôs tu ku pasaj t…ôbanaj a nipitapar~…ĺ a patid…ôŇč, mir~…ĺińßida tu nu kasatipanaj a masakaputaj. tatur~…ĺis sa midabu a ¶a tu nu …ôurop…ôanaj kapur~…ĺuŇčanaj a pakar~…ĺisiwaj. nu masa ajdaaj a b…ôr~…ĺguim sakaj nu ajdaaj, nutin…ôŇč tu kagak i …ôurop…ô a kanatar~…ĺ u saka ¶um…ôr~…ĺakaj, i nu tukian sa mańßida tu mar~…ĺa nu kaamisan atu nu ja o Ē~ °mun ńßananaj a masa ¶abajaj, u sas…ôn…ôŇčan a tus…ô sa, ja bruss…ôr~…ĺs ńßan sa u nu mańßtatusaaj a masakaputajaj a kapur~…ĺuŇčan a pu . nika u b…ôr~…ĺguim ńßananaj a kanatar~…ĺ sa,  ¶aaj ńß…ônaj kasat…ôd…ôp ku kar~…ĺ ¶inuwas nu kanatar~…ĺaj atu sakaj r~…ĺupisak nu nikar~…ĺańß…ô ¶i, sakaj nu amisan musakamuaj tu nu n…ôtńß…ôrr~…ĺands a kamu ja *r~…ĺamiŇč…ôn (fo-r~…ĺaj-min ***) a bina ¶adan (misasuŇčaajaj tu n…ôtńß…ôrr~…ĺands) atu nu kar~…ĺapaŇčkiwan nu pasaj timur~…ĺaj musakamuaj tu nu fran ¶…ô a kamu ja war~…ĺr~…ĺoon (wa-r~…ĺuŇč **) ńßananaj (misasuŇčaajaj tu fran ¶…ô) nikat…ôn…ôsan a masasur~…ĺa Ē~ ° ¶us kapir~…ĺpir~…ĺan sa ku nikańßida. i **** a mińß ¶aan …ôn…ômaj ku bur~…ĺad, patid…ôŇč tu nu kapur~…ĺuŇčanaj a nikar~…ĺar~…ĺubaŇč a misiŇčkiw. ka ¶ar~…ĺiwajan tu paŇčkiw nu mińß ¶aan sa, patid…ôŇč tu nikapur~…ĺuŇčanaj a  ¶…ôn-ńßu, nika ja kapur~…ĺuŇčanaj a  ¶…ôn-ńßu sa, pakar~…ĺa tu tur~…ĺuaj a bur~…ĺad sa kainajian tu. **** a mińß ¶aan i …ôn…ômaj a bur~…ĺad nikatat…ôŇčir~…ĺan a nipisiŇčkiw, nu dikudan sa na idaw tu ku nikar~…ĺa tu *** a d…ômiadan  ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i tu masakaput nu satar~…ĺakawaj mamuk…ôr~…ĺidaj tu sakikawawan, makap…ô ¶i tu satanajaaj nu  ¶aaj pakar~…ĺańß…ô ¶i tu patid…ôŇč tu satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj mapaŇčaŇčan i kitakit a  ¶udad. **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku tusa nu d…ômiad, ja sakas…ôn…ôŇčan a tus…ô bruss…ôr~…ĺs kar~…ĺit…ômuńßan kja sakatar~…ĺawan sananaj a masakaputaj u nu isr~…ĺami ¶ (ji-s…ô-r~…ĺan ***) ńßananaj a nidat…ôŇč a kaput, u mamipasańß…ô ¶iaj a tad…ômaw kar~…ĺiŇčatu a mibakudaŇč. u kakitidaan nu b…ôr~…ĺguim sa i …ôurop…ô a …ônar~…ĺ kar~…ĺaamisanaj, masasuajaw tu kabar~…ĺatan atu uk, pakaj amis sibijaw tu n…ôtńß…ôrr~…ĺands, patatimur~…ĺ sa mar~…ĺar~…ĺitin tu fran ¶…ô, war~…ĺian masatimur~…ĺ sa mi ¶api tu r~…ĺu*…ômbourg a kapur~…ĺuŇčanaj a kanatar~…ĺ, kasawar~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin tu g…ôrmanj kanatar~…ĺ. u nikaidaw kaańß…ôbar~…ĺan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu *.** maŇč km* kajadańß. ina b…ôr~…ĺguim ńßananaj a kanatar~…ĺ sa mar~…ĺatur~…ĺu ku tabakiaj nu k…ônis, nutipan sa kar~…ĺunubajuaj a …ônar~…ĺ, nu t…ôban sa u buju Ē~ °buju Ē~ °an, pasu nu kawar~…ĺianaj ja a-t…ôn ńßananj a buju Ē~ °buju Ē~ °an. nutipan a …ônar~…ĺ sa mar~…ĺ…ô ¶ad ku nikasapar~…ĺan, jadańß ku namapar~…ĺaŇčat a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sananaj a masar~…ĺ…ônuaj a …ônar~…ĺ, sakaj nu t…ôban sa mar~…ĺanu katar~…ĺatar~…ĺakawan nu …ônar~…ĺ, kasidam…ôkan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, nikajadańßan nu sauwa ¶,  ¶aaj kak…ôr~…ĺańß ku sapananum tu nikar~…ĺukan nu umańß, sakusaan sa idaw a ¶a ku uŇč ¶uŇč atu dińß…ôp. nu war~…ĺian a buju Ē~ ° ja a-t…ôn ńßan, u nikatar~…ĺakaw sa makaar~…ĺa tu *** m (botr~…ĺaŇč…ô (po-t…ô-r~…ĺan-z…ô ****) a buju Ē~ ° masakir~…ĺakir~…ĺaŇčan, nikajadańßan nu baba Ē~ °tuan maadińß tu,  ¶aaj kakapańßan anu kar~…ĺukan. ujnisa u sakaidaw a ¶a nu kajadańß nu aadupan i tida a musadibu masaupu a kakaudipan. nu b…ôr~…ĺguim a sakańß…ônur~…ĺan a sauwa ¶ sa, idaw ku s ¶ńß…ôr~…ĺdt (s…ô-ńßaj-…ôr~…ĺ-t…ô ) a sauwa ¶, pakaj i doornik (tu-…ôr~…ĺ-naj ***), gńß…ônt (k…ôn-t…ô Ē~ ° **), antw…ôrp (an-t…ô Ē~ °-uji-pu ****) atu m…ôus…ô (mo- ¶…ô **) ńßananj a sauwa ¶, maj ¶ar~…ĺiwaj musir~…ĺsir~…ĺ,  ¶ar~…ĺiwajan kja namur (na-mu-…ôr~…ĺ ***), r~…ĺi…ôg…ô (r~…ĺi-z…ô **). kar~…ĺadińßkuan ku d…ômiad u mańßida bajuaj a kar~…ĺańßida, i kasi…ônawan sa kar~…ĺadińßdińßkuan, i r~…ĺar~…ĺud sa banińßiw saan, ńßina udad,  ¶a ¶aj a bur~…ĺad sa katur~…ĺakan nu d…ômiad sa *-** ¶, i pituaj a bur~…ĺad sa katur~…ĺakan nu d…ômiad sa **-*** ¶; mińßmińß ¶aan a nikaudad sa makaar~…ĺa tu ***-*** mm, i satar~…ĺakawaj a …ônar~…ĺ atu buju Ē~ °buju Ē~ °an sa makaar~…ĺa tu **** mm kajadańß. nikatuudan nu ka ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu tad…ômaw i b…ôr~…ĺguim, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu sakaj mukiŇčaj a kar~…ĺukawawan a kitidaan, u matabar~…ĺaj a mit…ôka tu nu mukiŇčaj iti ** a s…ô ¶i i …ôurop…ô pasumad tu nu mukiŇčnaj a kanatar~…ĺ. u b…ôr~…ĺguim sidańßk…ô ¶an tu sakapańßaj a miŇčtu,  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a sauwa ¶, sir~…ĺamar~…ĺaj atu nipadadanan tu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu kadid…ôŇč, u sakusaan sa sikajdińß tu a masasuŇčaaj atu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ sakaj nu kar~…ĺisiwaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ pabar~…ĺuńßaj tu u Ňčar~…ĺar~…ĺ nu udip. saka u kaidaw nu sisa ¶abajan i o Ē~ °mon, u b…ôr~…ĺguim sa majdińß a tan…ôŇč pur~…ĺuŇč ńßan ku o Ē~ °mon bar~…ĺut…ôn ku nu …ôurop…ôanaj a pakar~…ĺisiwaj, b…ôr~…ĺguim iti **** a mińß ¶aan i sajawaj a bur~…ĺad sa mar~…ĺa u nu mi ¶ukajmasaj tu ja …ôu* (o-j…ôn **) ńßananaj a kanatar~…ĺ, u ja nu b…ôr~…ĺguimaj a fran ¶ (fa-r~…ĺan **) ńßananaj sa iti **** a mińß ¶aan mańßamin a mapakutaj. u nu b…ôr~…ĺguim a nipakar~…ĺisiw sa miida tu nu kitakitaj a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan. i kanatar~…ĺ sa ja gnp sa makaar~…ĺa tur~…ĺu a tusa a nipatańßkar~…ĺ, nitur~…ĺakan tu masa ¶a ¶ajaj nu tad…ômaw sa, mar~…ĺatusa nu tatuŇčduńßan nu g…ôrmanj a kanatar~…ĺ kajadańß, r~…ĺima ku nikijadańßan tu dipun a nikatatuŇčduńßan, ina b…ôr~…ĺguim nipatańßkar~…ĺan a misiwbaj sa u nikakapańß sa, sakańß…ônur~…ĺan ja kakitidaan nu na …ôn…ôŇčan atu sikaidaw nu satar~…ĺakawaj nutin…ôŇč atu nu mit…ôs…ôkaj, masasidumaaj nu kamu, atu majr~…ĺajaj nu bina ¶adan i ¶…ôr~…ĺaŇč. u sakańß…ônur~…ĺan sapasiwbaj nipiida tu  ¶a ¶akajan sa ja kakanan, kikaj, budawaŇč (u sasaŇča Ē~ °an ńß…ônaj), simar~…ĺ, u sapa ¶amur~…ĺ tu zajr~…ĺiw a tuudtuud, atu sapit…ônun tu diku ¶ a zajr~…ĺiw, sakaj i ńß…ôkar~…ĺ a nipipasiwbaj sa, idaw ku  ¶ńßo ¶or~…ĺat…ô ( ¶iw-k…ô-r~…ĺi ***), kadid…ôŇč, u tikiŇč, sapaiju, budawaŇč (u masaŇča Ē~ °aj tu) atu tuud nu dikudiku ¶. kakitidaan nu b…ôr~…ĺguim kar~…ĺaamisan ja antw…ôrp (an-t…ô-uj-pu ****) u sakatusaaj nu katabakiaj a minatu, kotosi sa u mar~…ĺa nu kitakitaj satabakiaj nu maj ¶unusaj tu nu nar~…ĺimaanaj a misaŇča Ē~ ° tu budawaŇč, sikaidaw nu kas…ôn…ôŇčan a nipaŇčaŇčan tu budawaŇčaj a tus…ô ńßan. . mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia *** *** **** b…ôr~…ĺgium</PHON>
    </S>
</TEXT>