<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Belize" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Belize" copyright="CC BY-SA" citation="Belize. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Belize" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Belize, title = Belize, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Belize} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Belize == u siwkay niza u duma nipanganga sa ya Po-li-ce han, kaayawan nu tideng sa nau yin-kuo a nipikuwan ya Hon-tu-la-se han, i tini i kalatebanan nu Mey-cuo iti kawalianay a dadipasan kunidaay a kanatal. Belize kaamisan sa kacapian tu Mexico hananay a kanatal, nu timulan atu nu tipan sa macacapi tu Guatemala, nu wali a nipicapi tu ya Ciya-le-pi a bayu. u kitidaan nikatanayu' nu lala' sa makaala tu 290 a kung-li, nikaahebalan sa makaala tu 110 kung-li, u masacacayay a kanatal nayiay ku Taypingyan a dadipasan a kanatal. ina Belize hananay sa nikaidaw nu pulung nu kaahebal nu lala' sa, idaw ku 22,800 pin-huwan kung-li, nikaidaw nu tademaw sa 408,487 (hayni 2019 mihcaan a nisausi). u sakainayi'ay ku kacebedan nu tademaw sa, i tini kalatebanan nu Mey-cuo a kanatal. u tademaw i paymihcaan sa nikacelakan idaw ku 1.87% (2015 mihcaan nisausian), sakay nu kacelakan nu tademaw sa i tini a kenisan sa u sakatusaay a talakaway. u sapakay i tippela' a mayadih u satalakaway nikasilecuh tu tademaw i tini a kanatal sa. Belize sidakecan tu sakay yadahan nu masadumaay a kamu, atu kasiyadahan nu masadumaay a lalangawan, u tatapalan tu kuyni nu sakay siyakay laylay, u yingu ku malakamu nu kanatalay, nikahida sa ya Belize Ke-li-se-aw-el a kamu sa u nu i tidaayay tu udipan a kamu, makangasiw tu pangkiway a tademaw, matineng amin musakamu tu nu masadumaay a kamu sikalalacal, ya nu Spain hananay a kamu sa malecad tu sanisani sa sikatengil tu sakacaay kau nu kanatalay a kamu. Belize sipaheci nu sakay i kalatebanan nu Mey-cuo a kanatal atu sakay i Ciya-le-pi a bayu i nu lilisan a kanatal, kapulunganay i Ciya-le-pi (CARICOM), mala nu Lating Mey-cuo atu nu le-pi a kapulungan a kanatal (CELAC), atu nu kalatebanan nu Mey-cuo nipalcadan tiya (SICA) a kaput sa. (CARICOM), (CELAC) (SICA)ÁöĄśąźŚď°. ina Belize u sanu ta-ying nu masakanatalay a masakaputay a kanatal, ci I-li-sa-pay el-se u mala nu mamukeliday nu kanatalay a tapang. . u Belize i ti siwaay a bulad kalimulakan a nikaidaw, kiyadahay a tukusay nu baba'tuan ku sakasingangan, atu nu timakuayay a masadadiway ku sakasitineng nu labang. . Belize u siwkay nu kanatal u Belize sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 17 15 N, 88 45 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 22,966 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 22,806 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 160 km2. hamin nu tademawan sa 353,858. kakalukan umah sa 6.90%, kilakilangan umah sa 60.60%, zumaay henay umah sa 32.50%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Belmopan . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 10 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. cunli u cunli nu Belize ayza sa ci Juan Brice√Īo, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 11 bulad 12 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, yadah ku kulit. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ť≤ĚťáĆśĖĮ u sulit nu Lipun: „Éô„É™„Éľ„āļ u sulit nu Amilika: Belize ngangan nu kanatal nipangangan nu Amuhuwan sa ya "Belize" han, sakay nu Spain a nipangangan sa u "Belice". ya Belize malumanay a nipangangan sa "u tungus nu United kingdom ku Hun-tu-la-se" (British Honduras), 1973 a mihcaan sipasumad han tu nu aydaay a ngangan katukuh ayda. u mahiniay a nipangangan sa nayay tu kalalubangan, idaw aca ku nakamuan nu makay i cuwacuwa, nu aydaay a ngangan sa namakay i Spain sa nipangiha, picapian a nakamuan sa idaw tu ku masakamuay ina Belize sa, namakay nipatudu' tu ya Ma-ya a kamu sa "bel ltza", nipatudu' sa "micumuday i Yi-ca (nu Amuhuwan a kamu: Itza) a dadan han". (u sulit nu hulam: ŤčĪŤ™ěŚźćÁ®ĪÁāļ"Belize",Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ěŚźćÁ®ĪÁāļ"Belice". "(British Honduras),1973 "bel Itza",śĆá"ťÄ≤ŚÖ•šľäŚĮü ÁöĄŤ∑Į".) likisi 1502 a mihcaan , ya Ke-lung-pu namakay i Belize macaliway pabalunga nu dadipasan nu bayu, nika nacaay henay tatukus cinida i Belize. (u sulit nu hulam: 1502ŚĻī, .) 1511 a mihcaan sayaway a nikataynian nu O-cuoay a tademaw nu Spainay pabalungaay a tademaw tayni i Belize, zayhan u katuuday a tademaw sa tangsul han nu i tiniay tu a binacadan, ya Ma-ya hananay a tademaw dakepen palasatudud atu palatubangen. nika idaw ku masacacayay a madakepay ci Kung-sa-lu ke-ley-lo, nu dikudan sa alaw mala kadabu nu ya Ciye-tuh-ma-le mamikeliday a limecedan ku sikaacawa, hida satu milihida a maudip. tulu ku nikasiwawa nu heni, mala u nu katabalanay a May-se-ti-so hananay a binacadan. (u sulit nu hulam: 1511ŚĻī, (ŤčĪŤ™ě:Gonzalo Guerrero) (Nachankan) .) 1638 a mihcaan, miteka idaw tu ku makay O-cuoay a tademaw tayni mueneng, nika i ti 1670 a kiayawan nu mihcaan muenengay i tini nayi' henay ku makalakuwitay tu cacay a mihcaan nicebangan. tayniay a tademaw sa misayadah muletek tu kilakilang, zayhan masadumaay a kilang sa ya (sakulitan atu sanu Pa-si hananay a sumanahay a kilang ) taneng a ungpangen patayda i O-cuo a pacakay u mamalazayliw. 1700 a mihcaan sayaway a nikalingat, ya ahebalay nu papah kala balucu' nu lalengac a kilangan, mala u nu kanamuhan a papacakayan a kilang. i mahida sa katuud ku tayniay nu lacu'say a tademaw a tayni micebis tu tuud, idaw aca ku nu Spain hananay a tademaw tayni muneng, alahicaan sa idaw tu ku kinacacacayan a nikangangayaw a kawaw. i mahida sa ya Spain hananay a hungtiay a tapang maysulul tu British a tademaw i tida muletek tu kilangkilang, nika caay pisulul tu misakaku patideng tu masa nuudipay a kakitidaan. 1798 a mihcaan, ya British atu Spain a kanatal malalais, ya muenengay i Yucat√°nay a mamikuwanay nu Sipan, miucul tu tuluay a bataan idaw ku tusa nu balunga tayda i tida maycebis tu tuudtuud. siwaay a bulad tulu katukuh i cacay a bataan a demiad, uyni sa nikalpacawan sa caay tu kaputun, katukuh i nu dikudan sa ales satu kya Spain. uyni sa "Battle of St. George's Caye". i tini i siwaay a bulad cacay a bataan nu demiadan mala u pikiningan a demiadan sa, mikining tu "Battle of St. George's Caye". (u sulit nu hulam: .ťÄôŚįĪśėĮ"Battle of St. George's Caye".9śúą10 "Battle of St. George's Caye".) i ti 18 seci i nu dikudan tu a mihcaan, u British sayaway a nipaucul ku mamikeliday nu tapatapang taydaen i tida. 1840 a mihcaan sa, pabalucu' ku British a kanatal palutubangan ku Belize hananay a kitidaan nu heni. 1862 a mihcaan sa pacumud hantu nu hungtiay a kalatubangan sa maykuwan, sakaidaw nu ngangan sa ya nu British Honduras sa. nikaidaw nu masulitay sa ya sakay nu British Honduras hananay sa, i ti 1904 a mihcaan nipikinsaan tu sakay nu tademawan a kawaw, i mahida sa u sakahenulan a tuse kaidaw nu tademaw a nisausian mahini: (u sulit nu hulam: :) Belize a tukay sa: 9969/ Ť≤ĚťáĆśĖĮŚüé:9969 ya Stann Creek Town: 2459/ śĖĮŚĚ¶ŚÖčťáĆŚÖčťéģ:2459 ya Ke-lu-sa-el: 1696/ ÁßĎÁĺÖŤĖ©Áąĺ:1696 ya Ci-taw: 1244/ ś©ėťĀď:1244 ya Pun-ta-ke'l: 706/ Ťď¨Ś°ĒśąąÁąĺťĀĒ:706 ya San Ignacio Cayo: 421/ ŤĀĖšľäś†ľÁīćŤ•ŅŚć°Ťā≤:421 ya Monkey River Town: 384/ ÁĆīś≤≥ťéģ:384 ya Ma-lin-se-li-hu: 243/ ť¶¨śěóśĖĮťáĆŚľó:243 1964 a mihcaan 1 a bulad, sipakay nu kalalubangan a sakelec tu tatatengilan kunida sananay a nipatideng a cenhu. 1973 a mihcaan 6 a bulad, ina kenisay a malatatenga'ay a ngangan sa u "British Honduras" pasumaden tu u "Belize" han. (u sulit nu hulam: 1964ŚĻī1śúą, "śĒĻÁāļ"Ť≤ĚťáĆśĖĮ".) u nu kitidaan u kitidaan nu Belize sa sakay nu kalatebanan nu Mey-cuo i wawalian nu bayu, nu tipan saamisan mabiyaw tu ya Mexico hananay a kanatal, nu tipan satimulan sa malalitin atu ya Guatemala a kanatal, masawalian sa micapi tu ya Honduras hananay a kanatal a masakikulay a dadipasan. ya nikatanayu' nu sadipasan sa makaala tu 320 kung-li, lilis nu dadipasan sa yadah ku subal; i labu nu kitidaan sa u subal ku sayadahay, lanulanuan atu kalaakuti'ay a kilakilangan. u masaenalay nu kenis sa palukaamisan atu satimulan tusa a nikahida. nu timulan a buyu' sa ya Ma-ya hananay a buyubuyu'an ku sakakidukidung malalitinay nu buyu' sa, makay nutipan pasatimulen -atu pasay nuwalian kalaamisan a sikakaydaan, u masaciiday nu buyu' sa, ya Ke-ke-se-ke-mu a buyu'ay ya uy-tu-li-ya nikatalakawan makaala tu 1121.97 a depah, i ti kanatal nuheni sa u satalakaway a tadungduh, makaamis nu lilis nu sadipasan sa kawahelulan ku enal, nikapasilacan sa pulung han sa 61 a depah ku nikaidaw, maadihay sa u lanulanuan amin ku yadahay. Belize nisakunida sananay i nu ayawan, u kanatal nu Cung-huwa-min-ku atu ya Guatemala namapatideng tu ku kalecabayan a nikasasiketan. (u sulit nu hulam: .) 1981 a mihcaan Belize kunida sa masakanatal, idaw kya nikaidaw tu nu Hulamay a idang a tademaw, nu Belize musiwbayay a tademaw ci U-yun-ciyen , atu nu Belizeay nu binawlanay a masakaputay a nipacukedan, miteka a maydih pakasacabay tu nu kanatal nu cung-huwa-min-ku patideng tu kalalacal tu masakiketay a kawaw, ci Said Musa hananay milunguc tiya Belize a mamikeliday ci CiyawceÔľéKateelÔľéPulayse hananay. (u sulit nu hulam: 1981 .)</FORM>
        <PHON kindOf="original">== b…ôr~…ĺiz…ô == u siwkaj niza u duma nipaŇčaŇča sa ja po-r~…ĺi- ¶…ô ńßan, kaajawan nu tid…ôŇč sa nau jin-kuo a nipikuwan ja ńßon-tu-r~…ĺa-s…ô ńßan, i tini i kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo iti kawar~…ĺianaj a dadipasan kunidaaj a kanatar~…ĺ. b…ôr~…ĺiz…ô kaamisan sa ka ¶apian tu m…ô*i ¶o ńßananaj a kanatar~…ĺ, nu timur~…ĺan atu nu tipan sa ma ¶a ¶api tu guat…ômar~…ĺa, nu war~…ĺi a nipi ¶api tu ja  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi a baju. u kitidaan nikatanaju Ē~ ° nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu *** a kuŇč-r~…ĺi, nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, u masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ najiaj ku tajpiŇčjan a dadipasan a kanatar~…ĺ. ina b…ôr~…ĺiz…ô ńßananaj sa nikaidaw nu pur~…ĺuŇč nu kaańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, idaw ku **,*** pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, nikaidaw nu tad…ômaw sa ***,*** (ńßajni **** mińß ¶aan a nisausi). u sakainaji Ē~ °aj ku ka ¶…ôb…ôdan nu tad…ômaw sa, i tini kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo a kanatar~…ĺ. u tad…ômaw i pajmińß ¶aan sa nika ¶…ôr~…ĺakan idaw ku *.**% (**** mińß ¶aan nisausian), sakaj nu ka ¶…ôr~…ĺakan nu tad…ômaw sa i tini a k…ônisan sa u sakatusaaj a tar~…ĺakawaj. u sapakaj i tipp…ôr~…ĺa Ē~ ° a majadińß u satar~…ĺakawaj nikasir~…ĺ…ô ¶uńß tu tad…ômaw i tini a kanatar~…ĺ sa. b…ôr~…ĺiz…ô sidak…ô ¶an tu sakaj jadańßan nu masadumaaj a kamu, atu kasijadańßan nu masadumaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, u tatapar~…ĺan tu kujni nu sakaj sijakaj r~…ĺajr~…ĺaj, u jiŇču ku mar~…ĺakamu nu kanatar~…ĺaj, nikańßida sa ja b…ôr~…ĺiz…ô k…ô-r~…ĺi-s…ô-aw-…ôr~…ĺ a kamu sa u nu i tidaajaj tu udipan a kamu, makaŇčasiw tu paŇčkiwaj a tad…ômaw, matin…ôŇč amin musakamu tu nu masadumaaj a kamu sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, ja nu spain ńßananaj a kamu sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu sanisani sa sikat…ôŇčir~…ĺ tu saka ¶aaj kau nu kanatar~…ĺaj a kamu. b…ôr~…ĺiz…ô sipańß…ô ¶i nu sakaj i kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo a kanatar~…ĺ atu sakaj i  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi a baju i nu r~…ĺir~…ĺisan a kanatar~…ĺ, kapur~…ĺuŇčanaj i  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi ( ¶a*i ¶om), mar~…ĺa nu r~…ĺatiŇč m…ô- ¶uo atu nu r~…ĺ…ô-pi a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ ( ¶…ôr~…ĺa ¶), atu nu kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo nipar~…ĺ ¶adan tija (si ¶a) a kaput sa. ( ¶a*i ¶om), ( ¶…ôr~…ĺa ¶) (si ¶a)***. ina b…ôr~…ĺiz…ô u sanu ta-jiŇč nu masakanatar~…ĺaj a masakaputaj a kanatar~…ĺ,  ¶i i-r~…ĺi-sa-paj …ôr~…ĺ-s…ô u mar~…ĺa nu mamuk…ôr~…ĺidaj nu kanatar~…ĺaj a tapaŇč. . u b…ôr~…ĺiz…ô i ti siwaaj a bur~…ĺad kar~…ĺimur~…ĺakan a nikaidaw, kijadańßaj a tukusaj nu baba Ē~ °tuan ku sakasiŇčaŇčan, atu nu timakuajaj a masadadiwaj ku sakasitin…ôŇč nu r~…ĺabaŇč. . b…ôr~…ĺiz…ô u siwkaj nu kanatar~…ĺ u b…ôr~…ĺiz…ô sa ir~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u b…ôr~…ĺmopan . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu b…ôr~…ĺiz…ô ajza sa  ¶i *uan bri ¶…ô*o, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, jadańß ku kur~…ĺit. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: **** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ôr~…ĺiz…ô ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ nipaŇčaŇčan nu amuńßuwan sa ja "b…ôr~…ĺiz…ô" ńßan, sakaj nu spain a nipaŇčaŇčan sa u "b…ôr~…ĺi ¶…ô". ja b…ôr~…ĺiz…ô mar~…ĺumanaj a nipaŇčaŇčan sa "u tuŇčus nu unit…ôd kiŇčdom ku ńßun-tu-r~…ĺa-s…ô" (britisńß ńßonduras), **** a mińß ¶aan sipasumad ńßan tu nu ajdaaj a ŇčaŇčan katukuńß ajda. u mańßiniaj a nipaŇčaŇčan sa najaj tu kar~…ĺar~…ĺubaŇčan, idaw a ¶a ku nakamuan nu makaj i  ¶uwa ¶uwa, nu ajdaaj a ŇčaŇčan sa namakaj i spain sa nipaŇčińßa, pi ¶apian a nakamuan sa idaw tu ku masakamuaj ina b…ôr~…ĺiz…ô sa, namakaj nipatudu Ē~ ° tu ja ma-ja a kamu sa "b…ôr~…ĺ r~…ĺtza", nipatudu Ē~ ° sa "mi ¶umudaj i ji- ¶a (nu amuńßuwan a kamu: itza) a dadan ńßan". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****"b…ôr~…ĺiz…ô",*******"b…ôr~…ĺi ¶…ô". "(britisńß ńßonduras),**** "b…ôr~…ĺ itza",*"**** **".) r~…ĺikisi **** a mińß ¶aan , ja k…ô-r~…ĺuŇč-pu namakaj i b…ôr~…ĺiz…ô ma ¶ar~…ĺiwaj pabar~…ĺuŇča nu dadipasan nu baju, nika na ¶aaj ńß…ônaj tatukus  ¶inida i b…ôr~…ĺiz…ô. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****, .) **** a mińß ¶aan sajawaj a nikatajnian nu o- ¶uoaj a tad…ômaw nu spainaj pabar~…ĺuŇčaaj a tad…ômaw tajni i b…ôr~…ĺiz…ô, zajńßan u katuudaj a tad…ômaw sa taŇčsur~…ĺ ńßan nu i tiniaj tu a bina ¶adan, ja ma-ja ńßananaj a tad…ômaw dak…ôp…ôn par~…ĺasatudud atu par~…ĺatubaŇč…ôn. nika idaw ku masa ¶a ¶ajaj a madak…ôpaj  ¶i kuŇč-sa-r~…ĺu k…ô-r~…ĺ…ô-r~…ĺo, nu dikudan sa ar~…ĺaw mar~…ĺa kadabu nu ja  ¶ij…ô-tuńß-ma-r~…ĺ…ô mamik…ôr~…ĺidaj a r~…ĺim…ô ¶…ôdan ku sikaa ¶awa, ńßida satu mir~…ĺińßida a maudip. tur~…ĺu ku nikasiwawa nu ńß…ôni, mar~…ĺa u nu katabar~…ĺanaj a maj-s…ô-ti-so ńßananaj a bina ¶adan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****, (**:gonzar~…ĺo gu…ôrr…ôro) (na ¶ńßankan) .) **** a mińß ¶aan, mit…ôka idaw tu ku makaj o- ¶uoaj a tad…ômaw tajni mu…ôn…ôŇč, nika i ti **** a kiajawan nu mińß ¶aan mu…ôn…ôŇčaj i tini naji Ē~ ° ńß…ônaj ku makar~…ĺakuwitaj tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan ni ¶…ôbaŇčan. tajniaj a tad…ômaw sa misajadańß mur~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺakir~…ĺaŇč, zajńßan masadumaaj a kir~…ĺaŇč sa ja (sakur~…ĺitan atu sanu pa-si ńßananaj a sumanańßaj a kir~…ĺaŇč ) tan…ôŇč a uŇčpaŇč…ôn patajda i o- ¶uo a pa ¶akaj u mamar~…ĺazajr~…ĺiw. **** a mińß ¶aan sajawaj a nikar~…ĺiŇčat, ja ańß…ôbar~…ĺaj nu papańß kar~…ĺa bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu r~…ĺar~…ĺ…ôŇča ¶ a kir~…ĺaŇčan, mar~…ĺa u nu kanamuńßan a papa ¶akajan a kir~…ĺaŇč. i mańßida sa katuud ku tajniaj nu r~…ĺa ¶u Ē~ °saj a tad…ômaw a tajni mi ¶…ôbis tu tuud, idaw a ¶a ku nu spain ńßananaj a tad…ômaw tajni mun…ôŇč, ar~…ĺańßi ¶aan sa idaw tu ku kina ¶a ¶a ¶ajan a nikaŇčaŇčajaw a kawaw. i mańßida sa ja spain ńßananaj a ńßuŇčtiaj a tapaŇč majsur~…ĺur~…ĺ tu britisńß a tad…ômaw i tida mur~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč, nika  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu misakaku patid…ôŇč tu masa nuudipaj a kakitidaan. **** a mińß ¶aan, ja britisńß atu spain a kanatar~…ĺ mar~…ĺar~…ĺais, ja mu…ôn…ôŇčaj i ju ¶at*naj a mamikuwanaj nu sipan, miu ¶ur~…ĺ tu tur~…ĺuaj a bataan idaw ku tusa nu bar~…ĺuŇča tajda i tida maj ¶…ôbis tu tuudtuud. siwaaj a bur~…ĺad tur~…ĺu katukuńß i  ¶a ¶aj a bataan a d…ômiad, ujni sa nikar~…ĺpa ¶awan sa  ¶aaj tu kaputun, katukuńß i nu dikudan sa ar~…ĺ…ôs satu kja spain. ujni sa "battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô". i tini i siwaaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiadan mar~…ĺa u pikiniŇčan a d…ômiadan sa, mikiniŇč tu "battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .***"battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô".**** "battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô".) i ti ** s…ô ¶i i nu dikudan tu a mińß ¶aan, u britisńß sajawaj a nipau ¶ur~…ĺ ku mamik…ôr~…ĺidaj nu tapatapaŇč tajda…ôn i tida. **** a mińß ¶aan sa, pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku britisńß a kanatar~…ĺ par~…ĺutubaŇčan ku b…ôr~…ĺiz…ô ńßananaj a kitidaan nu ńß…ôni. **** a mińß ¶aan sa pa ¶umud ńßantu nu ńßuŇčtiaj a kar~…ĺatubaŇčan sa majkuwan, sakaidaw nu ŇčaŇčan sa ja nu britisńß ńßonduras sa. nikaidaw nu masur~…ĺitaj sa ja sakaj nu britisńß ńßonduras ńßananaj sa, i ti **** a mińß ¶aan nipikinsaan tu sakaj nu tad…ômawan a kawaw, i mańßida sa u sakańß…ônur~…ĺan a tus…ô kaidaw nu tad…ômaw a nisausian mańßini: (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: :) b…ôr~…ĺiz…ô a tukaj sa: ****/ ****:**** ja stann  ¶r…ô…ôk town: ****/ ******:**** ja k…ô-r~…ĺu-sa-…ôr~…ĺ: ****/ ****:**** ja  ¶i-taw: ****/ **:**** ja pun-ta-k…ô Ē~ °r~…ĺ: ***/ *****:*** ja san igna ¶io  ¶ajo: ***/ *******:*** ja monk…ô *i*…ôr town: ***/ ***:*** ja ma-r~…ĺin-s…ô-r~…ĺi-ńßu: ***/ *****:*** **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad, sipakaj nu kar~…ĺar~…ĺubaŇčan a sak…ôr~…ĺ…ô ¶ tu tatat…ôŇčir~…ĺan kunida sananaj a nipatid…ôŇč a  ¶…ônńßu. **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad, ina k…ônisaj a mar~…ĺatat…ôŇča Ē~ °aj a ŇčaŇčan sa u "britisńß ńßonduras" pasumad…ôn tu u "b…ôr~…ĺiz…ô" ńßan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *******, "**"***".) u nu kitidaan u kitidaan nu b…ôr~…ĺiz…ô sa sakaj nu kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo i wawar~…ĺian nu baju, nu tipan saamisan mabijaw tu ja m…ô*i ¶o ńßananaj a kanatar~…ĺ, nu tipan satimur~…ĺan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja guat…ômar~…ĺa a kanatar~…ĺ, masawar~…ĺian sa mi ¶api tu ja ńßonduras ńßananaj a kanatar~…ĺ a masakikur~…ĺaj a dadipasan. ja nikatanaju Ē~ ° nu sadipasan sa makaar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, r~…ĺir~…ĺis nu dadipasan sa jadańß ku subar~…ĺ; i r~…ĺabu nu kitidaan sa u subar~…ĺ ku sajadańßaj, r~…ĺanur~…ĺanuan atu kar~…ĺaakuti Ē~ °aj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. u masa…ônar~…ĺaj nu k…ônis sa par~…ĺukaamisan atu satimur~…ĺan tusa a nikańßida. nu timur~…ĺan a buju Ē~ ° sa ja ma-ja ńßananaj a bujubuju Ē~ °an ku sakakidukiduŇč mar~…ĺar~…ĺitinaj nu buju Ē~ ° sa, makaj nutipan pasatimur~…ĺ…ôn -atu pasaj nuwar~…ĺian kar~…ĺaamisan a sikakajdaan, u masa ¶iidaj nu buju Ē~ ° sa, ja k…ô-k…ô-s…ô-k…ô-mu a buju Ē~ °aj ja uj-tu-r~…ĺi-ja nikatar~…ĺakawan makaar~…ĺa tu ****.** a d…ôpańß, i ti kanatar~…ĺ nuńß…ôni sa u satar~…ĺakawaj a taduŇčduńß, makaamis nu r~…ĺir~…ĺis nu sadipasan sa kawańß…ôr~…ĺur~…ĺan ku …ônar~…ĺ, nikapasir~…ĺa ¶an sa pur~…ĺuŇč ńßan sa ** a d…ôpańß ku nikaidaw, maadińßaj sa u r~…ĺanur~…ĺanuan amin ku jadańßaj. b…ôr~…ĺiz…ô nisakunida sananaj i nu ajawan, u kanatar~…ĺ nu  ¶uŇč-ńßuwa-min-ku atu ja guat…ômar~…ĺa namapatid…ôŇč tu ku kar~…ĺ…ô ¶abajan a nikasasik…ôtan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) **** a mińß ¶aan b…ôr~…ĺiz…ô kunida sa masakanatar~…ĺ, idaw kja nikaidaw tu nu ńßur~…ĺamaj a idaŇč a tad…ômaw, nu b…ôr~…ĺiz…ô musiwbajaj a tad…ômaw  ¶i u-jun- ¶ij…ôn , atu nu b…ôr~…ĺiz…ôaj nu binawr~…ĺanaj a masakaputaj a nipa ¶uk…ôdan, mit…ôka a majdińß pakasa ¶abaj tu nu kanatar~…ĺ nu  ¶uŇč-ńßuwa-min-ku patid…ôŇč tu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu masakik…ôtaj a kawaw,  ¶i said musa ńßananaj mir~…ĺuŇču ¶ tija b…ôr~…ĺiz…ô a mamik…ôr~…ĺidaj  ¶i  ¶ijaw ¶…ô*kat…ô…ôr~…ĺ*pur~…ĺajs…ô ńßananaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** .)</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Belize == u siwkay niza u duma nipanganga sa ya Po-li-ce han, kaayawan nu tideng sa nau yin-kuo a nipikuwan ya Hon-tu-la-se han, i tini i kalatebanan nu Mey-cuo iti kawalianay a dadipasan kunidaay a kanatal. Belize kaamisan sa kacapian tu Mexico hananay a kanatal, nu timulan atu nu tipan sa macacapi tu Guatemala, nu wali a nipicapi tu ya Ciya-le-pi a bayu. u kitidaan nikatanayu' nu lala' sa makaala tu 290 a kung-li, nikaahebalan sa makaala tu 110 kung-li, u masacacayay a kanatal nayiay ku Taypingyan a dadipasan a kanatal. ina Belize hananay sa nikaidaw nu pulung nu kaahebal nu lala' sa, idaw ku 22,800 pin-huwan kung-li, nikaidaw nu tademaw sa 408,487 (hayni 2019 mihcaan a nisausi). u sakainayi'ay ku kacebedan nu tademaw sa, i tini kalatebanan nu Mey-cuo a kanatal. u tademaw i paymihcaan sa nikacelakan idaw ku 1.87% (2015 mihcaan nisausian), sakay nu kacelakan nu tademaw sa i tini a kenisan sa u sakatusaay a talakaway. u sapakay i tippela' a mayadih u satalakaway nikasilecuh tu tademaw i tini a kanatal sa. Belize sidakecan tu sakay yadahan nu masadumaay a kamu, atu kasiyadahan nu masadumaay a lalangawan, u tatapalan tu kuyni nu sakay siyakay laylay, u yingu ku malakamu nu kanatalay, nikahida sa ya Belize Ke-li-se-aw-el a kamu sa u nu i tidaayay tu udipan a kamu, makangasiw tu pangkiway a tademaw, matineng amin musakamu tu nu masadumaay a kamu sikalalacal, ya nu Spain hananay a kamu sa malecad tu sanisani sa sikatengil tu sakacaay kau nu kanatalay a kamu. Belize sipaheci nu sakay i kalatebanan nu Mey-cuo a kanatal atu sakay i Ciya-le-pi a bayu i nu lilisan a kanatal, kapulunganay i Ciya-le-pi (CARICOM), mala nu Lating Mey-cuo atu nu le-pi a kapulungan a kanatal (CELAC), atu nu kalatebanan nu Mey-cuo nipalcadan tiya (SICA) a kaput sa. (CARICOM), (CELAC) (SICA)ÁöĄśąźŚď°. ina Belize u sanu ta-ying nu masakanatalay a masakaputay a kanatal, ci I-li-sa-pay el-se u mala nu mamukeliday nu kanatalay a tapang. . u Belize i ti siwaay a bulad kalimulakan a nikaidaw, kiyadahay a tukusay nu baba'tuan ku sakasingangan, atu nu timakuayay a masadadiway ku sakasitineng nu labang. . Belize u siwkay nu kanatal u Belize sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 17 15 N, 88 45 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 22,966 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 22,806 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 160 km2. hamin nu tademawan sa 353,858. kakalukan umah sa 6.90%, kilakilangan umah sa 60.60%, zumaay henay umah sa 32.50%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Belmopan . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 10 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. cunli u cunli nu Belize ayza sa ci Juan Brice√Īo, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 11 bulad 12 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, yadah ku kulit. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ť≤ĚťáĆśĖĮ u sulit nu Lipun: „Éô„É™„Éľ„āļ u sulit nu Amilika: Belize ngangan nu kanatal nipangangan nu Amuhuwan sa ya "Belize" han, sakay nu Spain a nipangangan sa u "Belice". ya Belize malumanay a nipangangan sa "u tungus nu United kingdom ku Hun-tu-la-se" (British Honduras), 1973 a mihcaan sipasumad han tu nu aydaay a ngangan katukuh ayda. u mahiniay a nipangangan sa nayay tu kalalubangan, idaw aca ku nakamuan nu makay i cuwacuwa, nu aydaay a ngangan sa namakay i Spain sa nipangiha, picapian a nakamuan sa idaw tu ku masakamuay ina Belize sa, namakay nipatudu' tu ya Ma-ya a kamu sa "bel ltza", nipatudu' sa "micumuday i Yi-ca (nu Amuhuwan a kamu: Itza) a dadan han". (u sulit nu hulam: ŤčĪŤ™ěŚźćÁ®ĪÁāļ"Belize",Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ěŚźćÁ®ĪÁāļ"Belice". "(British Honduras),1973 "bel Itza",śĆá"ťÄ≤ŚÖ•šľäŚĮü ÁöĄŤ∑Į".) likisi 1502 a mihcaan , ya Ke-lung-pu namakay i Belize macaliway pabalunga nu dadipasan nu bayu, nika nacaay henay tatukus cinida i Belize. (u sulit nu hulam: 1502ŚĻī, .) 1511 a mihcaan sayaway a nikataynian nu O-cuoay a tademaw nu Spainay pabalungaay a tademaw tayni i Belize, zayhan u katuuday a tademaw sa tangsul han nu i tiniay tu a binacadan, ya Ma-ya hananay a tademaw dakepen palasatudud atu palatubangen. nika idaw ku masacacayay a madakepay ci Kung-sa-lu ke-ley-lo, nu dikudan sa alaw mala kadabu nu ya Ciye-tuh-ma-le mamikeliday a limecedan ku sikaacawa, hida satu milihida a maudip. tulu ku nikasiwawa nu heni, mala u nu katabalanay a May-se-ti-so hananay a binacadan. (u sulit nu hulam: 1511ŚĻī, (ŤčĪŤ™ě:Gonzalo Guerrero) (Nachankan) .) 1638 a mihcaan, miteka idaw tu ku makay O-cuoay a tademaw tayni mueneng, nika i ti 1670 a kiayawan nu mihcaan muenengay i tini nayi' henay ku makalakuwitay tu cacay a mihcaan nicebangan. tayniay a tademaw sa misayadah muletek tu kilakilang, zayhan masadumaay a kilang sa ya (sakulitan atu sanu Pa-si hananay a sumanahay a kilang ) taneng a ungpangen patayda i O-cuo a pacakay u mamalazayliw. 1700 a mihcaan sayaway a nikalingat, ya ahebalay nu papah kala balucu' nu lalengac a kilangan, mala u nu kanamuhan a papacakayan a kilang. i mahida sa katuud ku tayniay nu lacu'say a tademaw a tayni micebis tu tuud, idaw aca ku nu Spain hananay a tademaw tayni muneng, alahicaan sa idaw tu ku kinacacacayan a nikangangayaw a kawaw. i mahida sa ya Spain hananay a hungtiay a tapang maysulul tu British a tademaw i tida muletek tu kilangkilang, nika caay pisulul tu misakaku patideng tu masa nuudipay a kakitidaan. 1798 a mihcaan, ya British atu Spain a kanatal malalais, ya muenengay i Yucat√°nay a mamikuwanay nu Sipan, miucul tu tuluay a bataan idaw ku tusa nu balunga tayda i tida maycebis tu tuudtuud. siwaay a bulad tulu katukuh i cacay a bataan a demiad, uyni sa nikalpacawan sa caay tu kaputun, katukuh i nu dikudan sa ales satu kya Spain. uyni sa "Battle of St. George's Caye". i tini i siwaay a bulad cacay a bataan nu demiadan mala u pikiningan a demiadan sa, mikining tu "Battle of St. George's Caye". (u sulit nu hulam: .ťÄôŚįĪśėĮ"Battle of St. George's Caye".9śúą10 "Battle of St. George's Caye".) i ti 18 seci i nu dikudan tu a mihcaan, u British sayaway a nipaucul ku mamikeliday nu tapatapang taydaen i tida. 1840 a mihcaan sa, pabalucu' ku British a kanatal palutubangan ku Belize hananay a kitidaan nu heni. 1862 a mihcaan sa pacumud hantu nu hungtiay a kalatubangan sa maykuwan, sakaidaw nu ngangan sa ya nu British Honduras sa. nikaidaw nu masulitay sa ya sakay nu British Honduras hananay sa, i ti 1904 a mihcaan nipikinsaan tu sakay nu tademawan a kawaw, i mahida sa u sakahenulan a tuse kaidaw nu tademaw a nisausian mahini: (u sulit nu hulam: :) Belize a tukay sa: 9969/ Ť≤ĚťáĆśĖĮŚüé:9969 ya Stann Creek Town: 2459/ śĖĮŚĚ¶ŚÖčťáĆŚÖčťéģ:2459 ya Ke-lu-sa-el: 1696/ ÁßĎÁĺÖŤĖ©Áąĺ:1696 ya Ci-taw: 1244/ ś©ėťĀď:1244 ya Pun-ta-ke'l: 706/ Ťď¨Ś°ĒśąąÁąĺťĀĒ:706 ya San Ignacio Cayo: 421/ ŤĀĖšľäś†ľÁīćŤ•ŅŚć°Ťā≤:421 ya Monkey River Town: 384/ ÁĆīś≤≥ťéģ:384 ya Ma-lin-se-li-hu: 243/ ť¶¨śěóśĖĮťáĆŚľó:243 1964 a mihcaan 1 a bulad, sipakay nu kalalubangan a sakelec tu tatatengilan kunida sananay a nipatideng a cenhu. 1973 a mihcaan 6 a bulad, ina kenisay a malatatenga'ay a ngangan sa u "British Honduras" pasumaden tu u "Belize" han. (u sulit nu hulam: 1964ŚĻī1śúą, "śĒĻÁāļ"Ť≤ĚťáĆśĖĮ".) u nu kitidaan u kitidaan nu Belize sa sakay nu kalatebanan nu Mey-cuo i wawalian nu bayu, nu tipan saamisan mabiyaw tu ya Mexico hananay a kanatal, nu tipan satimulan sa malalitin atu ya Guatemala a kanatal, masawalian sa micapi tu ya Honduras hananay a kanatal a masakikulay a dadipasan. ya nikatanayu' nu sadipasan sa makaala tu 320 kung-li, lilis nu dadipasan sa yadah ku subal; i labu nu kitidaan sa u subal ku sayadahay, lanulanuan atu kalaakuti'ay a kilakilangan. u masaenalay nu kenis sa palukaamisan atu satimulan tusa a nikahida. nu timulan a buyu' sa ya Ma-ya hananay a buyubuyu'an ku sakakidukidung malalitinay nu buyu' sa, makay nutipan pasatimulen -atu pasay nuwalian kalaamisan a sikakaydaan, u masaciiday nu buyu' sa, ya Ke-ke-se-ke-mu a buyu'ay ya uy-tu-li-ya nikatalakawan makaala tu 1121.97 a depah, i ti kanatal nuheni sa u satalakaway a tadungduh, makaamis nu lilis nu sadipasan sa kawahelulan ku enal, nikapasilacan sa pulung han sa 61 a depah ku nikaidaw, maadihay sa u lanulanuan amin ku yadahay. Belize nisakunida sananay i nu ayawan, u kanatal nu Cung-huwa-min-ku atu ya Guatemala namapatideng tu ku kalecabayan a nikasasiketan. (u sulit nu hulam: .) 1981 a mihcaan Belize kunida sa masakanatal, idaw kya nikaidaw tu nu Hulamay a idang a tademaw, nu Belize musiwbayay a tademaw ci U-yun-ciyen , atu nu Belizeay nu binawlanay a masakaputay a nipacukedan, miteka a maydih pakasacabay tu nu kanatal nu cung-huwa-min-ku patideng tu kalalacal tu masakiketay a kawaw, ci Said Musa hananay milunguc tiya Belize a mamikeliday ci CiyawceÔľéKateelÔľéPulayse hananay. (u sulit nu hulam: 1981 .)</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== b…ôr~…ĺiz…ô == u siwkaj niza u duma nipaŇčaŇča sa ja po-r~…ĺi- ¶…ô ńßan, kaajawan nu tid…ôŇč sa nau jin-kuo a nipikuwan ja ńßon-tu-r~…ĺa-s…ô ńßan, i tini i kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo iti kawar~…ĺianaj a dadipasan kunidaaj a kanatar~…ĺ. b…ôr~…ĺiz…ô kaamisan sa ka ¶apian tu m…ô*i ¶o ńßananaj a kanatar~…ĺ, nu timur~…ĺan atu nu tipan sa ma ¶a ¶api tu guat…ômar~…ĺa, nu war~…ĺi a nipi ¶api tu ja  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi a baju. u kitidaan nikatanaju Ē~ ° nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu *** a kuŇč-r~…ĺi, nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, u masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ najiaj ku tajpiŇčjan a dadipasan a kanatar~…ĺ. ina b…ôr~…ĺiz…ô ńßananaj sa nikaidaw nu pur~…ĺuŇč nu kaańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, idaw ku **,*** pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, nikaidaw nu tad…ômaw sa ***,*** (ńßajni **** mińß ¶aan a nisausi). u sakainaji Ē~ °aj ku ka ¶…ôb…ôdan nu tad…ômaw sa, i tini kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo a kanatar~…ĺ. u tad…ômaw i pajmińß ¶aan sa nika ¶…ôr~…ĺakan idaw ku *.**% (**** mińß ¶aan nisausian), sakaj nu ka ¶…ôr~…ĺakan nu tad…ômaw sa i tini a k…ônisan sa u sakatusaaj a tar~…ĺakawaj. u sapakaj i tipp…ôr~…ĺa Ē~ ° a majadińß u satar~…ĺakawaj nikasir~…ĺ…ô ¶uńß tu tad…ômaw i tini a kanatar~…ĺ sa. b…ôr~…ĺiz…ô sidak…ô ¶an tu sakaj jadańßan nu masadumaaj a kamu, atu kasijadańßan nu masadumaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, u tatapar~…ĺan tu kujni nu sakaj sijakaj r~…ĺajr~…ĺaj, u jiŇču ku mar~…ĺakamu nu kanatar~…ĺaj, nikańßida sa ja b…ôr~…ĺiz…ô k…ô-r~…ĺi-s…ô-aw-…ôr~…ĺ a kamu sa u nu i tidaajaj tu udipan a kamu, makaŇčasiw tu paŇčkiwaj a tad…ômaw, matin…ôŇč amin musakamu tu nu masadumaaj a kamu sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, ja nu spain ńßananaj a kamu sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu sanisani sa sikat…ôŇčir~…ĺ tu saka ¶aaj kau nu kanatar~…ĺaj a kamu. b…ôr~…ĺiz…ô sipańß…ô ¶i nu sakaj i kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo a kanatar~…ĺ atu sakaj i  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi a baju i nu r~…ĺir~…ĺisan a kanatar~…ĺ, kapur~…ĺuŇčanaj i  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi ( ¶a*i ¶om), mar~…ĺa nu r~…ĺatiŇč m…ô- ¶uo atu nu r~…ĺ…ô-pi a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ ( ¶…ôr~…ĺa ¶), atu nu kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo nipar~…ĺ ¶adan tija (si ¶a) a kaput sa. ( ¶a*i ¶om), ( ¶…ôr~…ĺa ¶) (si ¶a)***. ina b…ôr~…ĺiz…ô u sanu ta-jiŇč nu masakanatar~…ĺaj a masakaputaj a kanatar~…ĺ,  ¶i i-r~…ĺi-sa-paj …ôr~…ĺ-s…ô u mar~…ĺa nu mamuk…ôr~…ĺidaj nu kanatar~…ĺaj a tapaŇč. . u b…ôr~…ĺiz…ô i ti siwaaj a bur~…ĺad kar~…ĺimur~…ĺakan a nikaidaw, kijadańßaj a tukusaj nu baba Ē~ °tuan ku sakasiŇčaŇčan, atu nu timakuajaj a masadadiwaj ku sakasitin…ôŇč nu r~…ĺabaŇč. . b…ôr~…ĺiz…ô u siwkaj nu kanatar~…ĺ u b…ôr~…ĺiz…ô sa ir~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u b…ôr~…ĺmopan . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu b…ôr~…ĺiz…ô ajza sa  ¶i *uan bri ¶…ô*o, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, jadańß ku kur~…ĺit. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: **** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ôr~…ĺiz…ô ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ nipaŇčaŇčan nu amuńßuwan sa ja "b…ôr~…ĺiz…ô" ńßan, sakaj nu spain a nipaŇčaŇčan sa u "b…ôr~…ĺi ¶…ô". ja b…ôr~…ĺiz…ô mar~…ĺumanaj a nipaŇčaŇčan sa "u tuŇčus nu unit…ôd kiŇčdom ku ńßun-tu-r~…ĺa-s…ô" (britisńß ńßonduras), **** a mińß ¶aan sipasumad ńßan tu nu ajdaaj a ŇčaŇčan katukuńß ajda. u mańßiniaj a nipaŇčaŇčan sa najaj tu kar~…ĺar~…ĺubaŇčan, idaw a ¶a ku nakamuan nu makaj i  ¶uwa ¶uwa, nu ajdaaj a ŇčaŇčan sa namakaj i spain sa nipaŇčińßa, pi ¶apian a nakamuan sa idaw tu ku masakamuaj ina b…ôr~…ĺiz…ô sa, namakaj nipatudu Ē~ ° tu ja ma-ja a kamu sa "b…ôr~…ĺ r~…ĺtza", nipatudu Ē~ ° sa "mi ¶umudaj i ji- ¶a (nu amuńßuwan a kamu: itza) a dadan ńßan". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****"b…ôr~…ĺiz…ô",*******"b…ôr~…ĺi ¶…ô". "(britisńß ńßonduras),**** "b…ôr~…ĺ itza",*"**** **".) r~…ĺikisi **** a mińß ¶aan , ja k…ô-r~…ĺuŇč-pu namakaj i b…ôr~…ĺiz…ô ma ¶ar~…ĺiwaj pabar~…ĺuŇča nu dadipasan nu baju, nika na ¶aaj ńß…ônaj tatukus  ¶inida i b…ôr~…ĺiz…ô. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****, .) **** a mińß ¶aan sajawaj a nikatajnian nu o- ¶uoaj a tad…ômaw nu spainaj pabar~…ĺuŇčaaj a tad…ômaw tajni i b…ôr~…ĺiz…ô, zajńßan u katuudaj a tad…ômaw sa taŇčsur~…ĺ ńßan nu i tiniaj tu a bina ¶adan, ja ma-ja ńßananaj a tad…ômaw dak…ôp…ôn par~…ĺasatudud atu par~…ĺatubaŇč…ôn. nika idaw ku masa ¶a ¶ajaj a madak…ôpaj  ¶i kuŇč-sa-r~…ĺu k…ô-r~…ĺ…ô-r~…ĺo, nu dikudan sa ar~…ĺaw mar~…ĺa kadabu nu ja  ¶ij…ô-tuńß-ma-r~…ĺ…ô mamik…ôr~…ĺidaj a r~…ĺim…ô ¶…ôdan ku sikaa ¶awa, ńßida satu mir~…ĺińßida a maudip. tur~…ĺu ku nikasiwawa nu ńß…ôni, mar~…ĺa u nu katabar~…ĺanaj a maj-s…ô-ti-so ńßananaj a bina ¶adan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *****, (**:gonzar~…ĺo gu…ôrr…ôro) (na ¶ńßankan) .) **** a mińß ¶aan, mit…ôka idaw tu ku makaj o- ¶uoaj a tad…ômaw tajni mu…ôn…ôŇč, nika i ti **** a kiajawan nu mińß ¶aan mu…ôn…ôŇčaj i tini naji Ē~ ° ńß…ônaj ku makar~…ĺakuwitaj tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan ni ¶…ôbaŇčan. tajniaj a tad…ômaw sa misajadańß mur~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺakir~…ĺaŇč, zajńßan masadumaaj a kir~…ĺaŇč sa ja (sakur~…ĺitan atu sanu pa-si ńßananaj a sumanańßaj a kir~…ĺaŇč ) tan…ôŇč a uŇčpaŇč…ôn patajda i o- ¶uo a pa ¶akaj u mamar~…ĺazajr~…ĺiw. **** a mińß ¶aan sajawaj a nikar~…ĺiŇčat, ja ańß…ôbar~…ĺaj nu papańß kar~…ĺa bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu r~…ĺar~…ĺ…ôŇča ¶ a kir~…ĺaŇčan, mar~…ĺa u nu kanamuńßan a papa ¶akajan a kir~…ĺaŇč. i mańßida sa katuud ku tajniaj nu r~…ĺa ¶u Ē~ °saj a tad…ômaw a tajni mi ¶…ôbis tu tuud, idaw a ¶a ku nu spain ńßananaj a tad…ômaw tajni mun…ôŇč, ar~…ĺańßi ¶aan sa idaw tu ku kina ¶a ¶a ¶ajan a nikaŇčaŇčajaw a kawaw. i mańßida sa ja spain ńßananaj a ńßuŇčtiaj a tapaŇč majsur~…ĺur~…ĺ tu britisńß a tad…ômaw i tida mur~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč, nika  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu misakaku patid…ôŇč tu masa nuudipaj a kakitidaan. **** a mińß ¶aan, ja britisńß atu spain a kanatar~…ĺ mar~…ĺar~…ĺais, ja mu…ôn…ôŇčaj i ju ¶at*naj a mamikuwanaj nu sipan, miu ¶ur~…ĺ tu tur~…ĺuaj a bataan idaw ku tusa nu bar~…ĺuŇča tajda i tida maj ¶…ôbis tu tuudtuud. siwaaj a bur~…ĺad tur~…ĺu katukuńß i  ¶a ¶aj a bataan a d…ômiad, ujni sa nikar~…ĺpa ¶awan sa  ¶aaj tu kaputun, katukuńß i nu dikudan sa ar~…ĺ…ôs satu kja spain. ujni sa "battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô". i tini i siwaaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiadan mar~…ĺa u pikiniŇčan a d…ômiadan sa, mikiniŇč tu "battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô". (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .***"battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô".**** "battr~…ĺ…ô of st. g…ôorg…ô Ē~ °s  ¶aj…ô".) i ti ** s…ô ¶i i nu dikudan tu a mińß ¶aan, u britisńß sajawaj a nipau ¶ur~…ĺ ku mamik…ôr~…ĺidaj nu tapatapaŇč tajda…ôn i tida. **** a mińß ¶aan sa, pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku britisńß a kanatar~…ĺ par~…ĺutubaŇčan ku b…ôr~…ĺiz…ô ńßananaj a kitidaan nu ńß…ôni. **** a mińß ¶aan sa pa ¶umud ńßantu nu ńßuŇčtiaj a kar~…ĺatubaŇčan sa majkuwan, sakaidaw nu ŇčaŇčan sa ja nu britisńß ńßonduras sa. nikaidaw nu masur~…ĺitaj sa ja sakaj nu britisńß ńßonduras ńßananaj sa, i ti **** a mińß ¶aan nipikinsaan tu sakaj nu tad…ômawan a kawaw, i mańßida sa u sakańß…ônur~…ĺan a tus…ô kaidaw nu tad…ômaw a nisausian mańßini: (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: :) b…ôr~…ĺiz…ô a tukaj sa: ****/ ****:**** ja stann  ¶r…ô…ôk town: ****/ ******:**** ja k…ô-r~…ĺu-sa-…ôr~…ĺ: ****/ ****:**** ja  ¶i-taw: ****/ **:**** ja pun-ta-k…ô Ē~ °r~…ĺ: ***/ *****:*** ja san igna ¶io  ¶ajo: ***/ *******:*** ja monk…ô *i*…ôr town: ***/ ***:*** ja ma-r~…ĺin-s…ô-r~…ĺi-ńßu: ***/ *****:*** **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad, sipakaj nu kar~…ĺar~…ĺubaŇčan a sak…ôr~…ĺ…ô ¶ tu tatat…ôŇčir~…ĺan kunida sananaj a nipatid…ôŇč a  ¶…ônńßu. **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad, ina k…ônisaj a mar~…ĺatat…ôŇča Ē~ °aj a ŇčaŇčan sa u "britisńß ńßonduras" pasumad…ôn tu u "b…ôr~…ĺiz…ô" ńßan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *******, "**"***".) u nu kitidaan u kitidaan nu b…ôr~…ĺiz…ô sa sakaj nu kar~…ĺat…ôbanan nu m…ô- ¶uo i wawar~…ĺian nu baju, nu tipan saamisan mabijaw tu ja m…ô*i ¶o ńßananaj a kanatar~…ĺ, nu tipan satimur~…ĺan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja guat…ômar~…ĺa a kanatar~…ĺ, masawar~…ĺian sa mi ¶api tu ja ńßonduras ńßananaj a kanatar~…ĺ a masakikur~…ĺaj a dadipasan. ja nikatanaju Ē~ ° nu sadipasan sa makaar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, r~…ĺir~…ĺis nu dadipasan sa jadańß ku subar~…ĺ; i r~…ĺabu nu kitidaan sa u subar~…ĺ ku sajadańßaj, r~…ĺanur~…ĺanuan atu kar~…ĺaakuti Ē~ °aj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. u masa…ônar~…ĺaj nu k…ônis sa par~…ĺukaamisan atu satimur~…ĺan tusa a nikańßida. nu timur~…ĺan a buju Ē~ ° sa ja ma-ja ńßananaj a bujubuju Ē~ °an ku sakakidukiduŇč mar~…ĺar~…ĺitinaj nu buju Ē~ ° sa, makaj nutipan pasatimur~…ĺ…ôn -atu pasaj nuwar~…ĺian kar~…ĺaamisan a sikakajdaan, u masa ¶iidaj nu buju Ē~ ° sa, ja k…ô-k…ô-s…ô-k…ô-mu a buju Ē~ °aj ja uj-tu-r~…ĺi-ja nikatar~…ĺakawan makaar~…ĺa tu ****.** a d…ôpańß, i ti kanatar~…ĺ nuńß…ôni sa u satar~…ĺakawaj a taduŇčduńß, makaamis nu r~…ĺir~…ĺis nu sadipasan sa kawańß…ôr~…ĺur~…ĺan ku …ônar~…ĺ, nikapasir~…ĺa ¶an sa pur~…ĺuŇč ńßan sa ** a d…ôpańß ku nikaidaw, maadińßaj sa u r~…ĺanur~…ĺanuan amin ku jadańßaj. b…ôr~…ĺiz…ô nisakunida sananaj i nu ajawan, u kanatar~…ĺ nu  ¶uŇč-ńßuwa-min-ku atu ja guat…ômar~…ĺa namapatid…ôŇč tu ku kar~…ĺ…ô ¶abajan a nikasasik…ôtan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) **** a mińß ¶aan b…ôr~…ĺiz…ô kunida sa masakanatar~…ĺ, idaw kja nikaidaw tu nu ńßur~…ĺamaj a idaŇč a tad…ômaw, nu b…ôr~…ĺiz…ô musiwbajaj a tad…ômaw  ¶i u-jun- ¶ij…ôn , atu nu b…ôr~…ĺiz…ôaj nu binawr~…ĺanaj a masakaputaj a nipa ¶uk…ôdan, mit…ôka a majdińß pakasa ¶abaj tu nu kanatar~…ĺ nu  ¶uŇč-ńßuwa-min-ku patid…ôŇč tu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu masakik…ôtaj a kawaw,  ¶i said musa ńßananaj mir~…ĺuŇču ¶ tija b…ôr~…ĺiz…ô a mamik…ôr~…ĺidaj  ¶i  ¶ijaw ¶…ô*kat…ô…ôr~…ĺ*pur~…ĺajs…ô ńßananaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **** .)</PHON>
    </S>
</TEXT>