<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Benin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Benin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Benin u siwkay nu kanatal u Benin sa i labu nu Africa, itiza i 9 30 N, 2 15 E u ahebal nu lala' mapulung sa 112,622 km2 u ahebal nu lalaay sa 110,622 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,000 km2 hamin nu tademaw sa 10,741,458. kakalukan umah sa 31.30%, kilakilangan umah sa 40%, zumaay henay umah sa 28.70% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Porto-Novo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Patrice Talon, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 5 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u landaway u takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ť≤ĚŚćóŚÖĪŚíĆŚúč u sulit nu ś≥ēŤ™ě: La R√©publique du B√©nin sulit nu Lipun: „Éô„Éä„É≥ŚÖĪŚíĆŚõĹ u sulit nu Amilika: Benin Ť≤ĚŚćóŚÖĪŚíĆŚúč(ś≥ēŤ™ě:La R√©publique du B√©nin,šł≠Śúč, (Dahomey). . Benin kapulungan a kanatal (nu France a kamu: La R√©publique du B√©nin, u nipangiha nu Cung-ko, Hong-kong atu Au-men nipibeli ya "Benin a kapulungan a kanatal", sipangangan sa ya Benin. u nu Huy-co nutipanay a kanatal, malumanay a nipangangan sa u Dahomey han. i Benin satimulan micapi tu Ci-ni-ya a kasaliyutan, nu walian sa micapi tu ya Nigeria a kanatal, nu amis sa malalitin atu ya Niger a kanatal, pasay nu tipan kalaamisan sa malalitin atu Burkina faso, nu tipan sa matatules atu ya Togo hananay a kanatal. u ngangan nu kanatal Ť≤ĚŚćóŚÖĪŚíĆŚúč,ś≥ēŤ™ě:La R√©publique du B√©nin, ,1975ŚĻīśĒĻÁāļBenin. ina Benin kapulungan a kanatal, u kamu nu France: La R√©publique du B√©nin, sipakay nu China (Cung-ko šł≠Śúč), Hong-kong atu Macao (Au-men śĺ≥ťĖÄ) a nipibeli han ya "Benin a kapulungan a kanatal" han. ina caay henay kunida sa henay malakanatal sa, u Dahomey han, 1975 a mihcaan sa pasumadan tu aydaay Benin han. likisi tatatungusan nu sasulitan sakay nu Benin a laylay Oyo (Aw-yue Ś•ßÁīĄ) nu hungtiay sa na i 17 seci kalatebanan katukuh i 18 a seci i nu dikudan tu a kenis sa, mala u nu cenceay sakahenulan kanatal ku nikaidaw. caay kau nipikuwan tu aydaay ya Nigeria, Benin, atu ya Togo hananay sakay tatungus nu kanatal, makuwan henay ku masadumaay ya Africa (Fei-Cuo ťĚěśī≤) masahungtiay nu kanatal, pasu ya Hu hananay a nipatidengan ya Dahomey hanany a hungtiay a kanatal, 15 a seci ya Portugal (Pu-taw-ya ŤĎ°ŤźĄÁČô) midebung tu nu liwliwan i tida sipacakay tu kalatubangan, 17 seci sa palekal tu namakay ya Abomey (A-po-mey ťėŅś≥ĘÁĺé) katalakaway a enal, ya Dahomey hanany a kanatal, na simakayda satu haymaw sa ahebal ku nikaydaan kalacapian ku sakatimul nu kitidaan. 1851 a mihcaan sa mapabahbah nu Fulance hamaw han a micalap, 1894 a mihcaan sa mala nu France tu a caculculan a kitidaan, 1904 a mihcaan sa mapacumud i nu Franceay a nutipanay a Africa (Fei-Cuo ťĚěśī≤) . 1958 a mihcaan mala u nu Fa-lan-si kapulungan kunida sananay a kanatal, 1960 a mihcaan waluay a bulad cacay a demiadan, ya Dahomey kapulungan a kanatal pabinawlan, ya sayaway a cung-tung ci Maga (Ma-ciya ť¶¨Śä†) i 1963 a mihcaan maydih micaliw tu nu hitayay a icelang mipenec tu paculiay, nika nuudip nida sa sipaculian nu tau sipaales tu aca. nu dikudan nu hitay sa sipaliyunen tu nu sakay nu dumaay a mamikuwanay, katukuh i 1972 a mihcaan a nikademan, kakilukilul sa idaw ku sakay sumad nu kalcacebis nu mulenu cenceay a kawaw, kinaenem ku masakaputay a malaliyun. i 1970 a mihcaan sa patideng tu masatuluay nu kenisay a mamukeliday a mamaliyun a pasumad tu paytusa a mihcaan mala u cungtung. uyni sa u mamisululay a dada' ku sikaydih a mitanam. nika kinapinaan a nipakilul palawpes sa nayay tu ku sakalahecian. katukuh i 1972 a mihcaan cacay a bataan tusa a bataan idaw ku enem a demiadan, ya ci Ke-ley-ku hananay a hitay mihaka tu pibelin tu mamikuwanay, kalahecian ku kawaw, kakayda satu milayap tu nu ya Ma-liye a nidatengan a sapilunguc tu binawlan, mahida satu i 1975 a mihcaan sabaw tusa a bulad cacay a demiadan sipasumad han tu a pangangan tu Benin han kapulungan nu binawlanay a kanatal, sipacunus tu sakay nu hitayay a nipikuwan. 1989 a mihcaan sabaw tusa a bulad pitu a demiad sikalawlawpesan nu nipakalisiw sa, pabinawlan a paales tu Ma-liye sananay a nidatengan; 1990 a mihcaan tuluway a bulad cacay a demiadan sapasumad ku ngangan nu kanatal, mala u nu Benin kapulungan a kanatal. u kakitidaan u kitidaan nu Benin sakay nu kalaetipan nu Africa, tatimulan sa maycapi tu ya nikatabakianay nutipanay a bayu, kalawalian sa malalitin atu ya Nigeria a kanatal, nuwali kalaamisan sa malalitin atu ya Niger hananay, nutip kkalaamisan sa atu ya Burkina faso malabiyaw, nutipan sa matatungduh ku Togo sikayda. nikapulungan nuudip a kakitidaan makaala tu 114,763 km2. Ťá™ÁĄ∂ŚćÄŚüü sakay nu demiadan nu nikasasiduma sa nutimul atu nu kaamis ku sikacaay kalecad. nu amis sa siwasak tu kaacakan atu kaudadan, u kaudadan sa i ti limaay nu bulad katukuh i siwaay a bulad, nu makatimulay a demiad sa kalacaledesanay nikaidaw tu malatusa nu sikakelah atu simala tusa nu kaudadan. kaudadan sa i ti tuluay a bulad katukuh i pituay a bulad. kalacapian nu dadipasanay a kitidaan ya Vinda (U-uyta Á∂≠ťĀĒ) katukuh i Cotonou (Ketonu ÁßĎśČėŚä™) a ngatu, u sanu Accra-Togo (Ake-la,Toke ťėŅŚÖčśčČ-Ś§öŚď•) kalaacakan a demiad, nu mihmihcaan nikaidaw nu udad makaala tu 823 nu hawmi, ya Ketunu katukuh i masabaluhayay a minatu sa kasaupu nu nanam a macakat, i paymihcaan nikaudadan sa makaala tu 1286 mm. maylabuway nu kakitidaan sa kasusudan nu nikacaledesan a demiad. caay katabaki ku nikaudad itida. ya Saelwatu kala nu tipan sakay nu timulay kacaledesan kalalutulutukan a demiadan, u nikaudad sa kasenun sananay a maselep, caay aca kasasiwantan. : i capi nu bayubayuan sakay nu Likenay a laway atu masakasilsilan a banaw, a nikahida, nikayadahan sa u mala nu kasumamadan cacumudan nu sauwac sasaliyutan nu lupikut, mamingingitay tu nikasaupuan nu tuudtuud. masatusa kunida sa mapasilsil taydaen i bayu, ya cacayay sa u Busch-Jeu-Rua (Pusiciwlua ŚłÉŚłĆ-Ť£ė-ť≠ĮťėŅ) hananay a sauwac, u dumaay sa ya Ketonu kalacapianay iti capiayay tu malalitin tuya Kuay a banaw atu pasaydaay musilsil i bayu a nikacaliwayan. ťėŅśčČťĀĒ(Allada)ÁöĄśčČť¶¨ś≤ľśĺ§Śúį . kaladepitanay a lala sa i lilis nu mayamis nu bayubayuan, kasidamekan nu lala, nikatalakawan sa sepatay nu depah. nikaahebalan nu nikaliyut sa iti ya Apotami minayat katukuh i Alata ( AIIada ťėŅśčČťĀĒ ) ya Lama March (Lamaay śčČť¶¨) a lanulanuan. ya Dahomey hananay a masatalakaway a buyu, nusausi pakay nu bayu sa idaw ku 300-750 ft., nikacamulan tu cuwacuway a madadepitay nu masabudawangay nu ba'tu, u kaladadepitanay a lala ku sakasiidaw. . ya Atakela a buyu sa i nu etipan pasay amisan nu kanatal, kalawalian nu amis, nutip sa pakay nu tatimulan ku sasuayawan, u satalakaway sa i 2146 m. ya Nize hananay a sauwac sa iti Benin a enal pasay nu walian inu amisan. nu sakay kalisiway u benin sa iti kitakitay ba nipiadih sa, u sakay kaadidianay a nipalekal tu sakasilacul,. u sakay kalisiway sa miida tu nikalukanay. ya simal nu sikalecad nu Taywanay a balidas, atu heci nida,u mala nu Beninay satabakiay u sakahenulan a papacakayan a tuudtuud. ya nikaidaw nu simal niya balidas sa micidek ku nikatalakaw nu kalunizingan a nilacul (1.7%-2%) u kakaenenan sa idaw ku kalecadan nu mitaay ya sangiyaw, apaw, tubah, kubkub, hulintaw, atu masadayutay, atu kalitan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">b…ônin u siwkaj nu kanatar~…ĺ u b…ônin sa i r~…ĺabu nu afri ¶a, itiza i * ** n, * ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u porto-no*o . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i patri ¶…ô tar~…ĺon, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u r~…ĺandawaj u takur~…ĺiwaj atu sumanańßaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u sur~…ĺit nu **: r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ****** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ônin *****(**:r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin,**, (dańßom…ô). . b…ônin kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ (nu fran ¶…ô a kamu: r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin, u nipaŇčińßa nu  ¶uŇč-ko, ńßoŇč-koŇč atu au-m…ôn nipib…ôr~…ĺi ja "b…ônin a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ", sipaŇčaŇčan sa ja b…ônin. u nu ńßuj- ¶o nutipanaj a kanatar~…ĺ, mar~…ĺumanaj a nipaŇčaŇčan sa u dańßom…ô ńßan. i b…ônin satimur~…ĺan mi ¶api tu  ¶i-ni-ja a kasar~…ĺijutan, nu war~…ĺian sa mi ¶api tu ja nig…ôria a kanatar~…ĺ, nu amis sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja nig…ôr a kanatar~…ĺ, pasaj nu tipan kar~…ĺaamisan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu burkina faso, nu tipan sa matatur~…ĺ…ôs atu ja togo ńßananaj a kanatar~…ĺ. u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ *****,**:r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin, ,*******b…ônin. ina b…ônin kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, u kamu nu fran ¶…ô: r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin, sipakaj nu  ¶ńßina ( ¶uŇč-ko **), ńßoŇč-koŇč atu ma ¶ao (au-m…ôn **) a nipib…ôr~…ĺi ńßan ja "b…ônin a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ" ńßan. ina  ¶aaj ńß…ônaj kunida sa ńß…ônaj mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, u dańßom…ô ńßan, **** a mińß ¶aan sa pasumadan tu ajdaaj b…ônin ńßan. r~…ĺikisi tatatuŇčusan nu sasur~…ĺitan sakaj nu b…ônin a r~…ĺajr~…ĺaj ojo (aw-ju…ô **) nu ńßuŇčtiaj sa na i ** s…ô ¶i kar~…ĺat…ôbanan katukuńß i ** a s…ô ¶i i nu dikudan tu a k…ônis sa, mar~…ĺa u nu  ¶…ôn ¶…ôaj sakańß…ônur~…ĺan kanatar~…ĺ ku nikaidaw.  ¶aaj kau nipikuwan tu ajdaaj ja nig…ôria, b…ônin, atu ja togo ńßananaj sakaj tatuŇčus nu kanatar~…ĺ, makuwan ńß…ônaj ku masadumaaj ja afri ¶a (f…ôi- ¶uo **) masańßuŇčtiaj nu kanatar~…ĺ, pasu ja ńßu ńßananaj a nipatid…ôŇčan ja dańßom…ô ńßananj a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, ** a s…ô ¶i ja portugar~…ĺ (pu-taw-ja ***) mid…ôbuŇč tu nu r~…ĺiwr~…ĺiwan i tida sipa ¶akaj tu kar~…ĺatubaŇčan, ** s…ô ¶i sa par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu namakaj ja abom…ô (a-po-m…ô ***) katar~…ĺakawaj a …ônar~…ĺ, ja dańßom…ô ńßananj a kanatar~…ĺ, na simakajda satu ńßajmaw sa ańß…ôbar~…ĺ ku nikajdaan kar~…ĺa ¶apian ku sakatimur~…ĺ nu kitidaan. **** a mińß ¶aan sa mapabańßbańß nu fur~…ĺan ¶…ô ńßamaw ńßan a mi ¶ar~…ĺap, **** a mińß ¶aan sa mar~…ĺa nu fran ¶…ô tu a  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan a kitidaan, **** a mińß ¶aan sa mapa ¶umud i nu fran ¶…ôaj a nutipanaj a afri ¶a (f…ôi- ¶uo **) . **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u nu fa-r~…ĺan-si kapur~…ĺuŇčan kunida sananaj a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan war~…ĺuaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan, ja dańßom…ô kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ pabinawr~…ĺan, ja sajawaj a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i maga (ma- ¶ija **) i **** a mińß ¶aan majdińß mi ¶ar~…ĺiw tu nu ńßitajaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč mip…ôn…ô ¶ tu pa ¶ur~…ĺiaj, nika nuudip nida sa sipa ¶ur~…ĺian nu tau sipaar~…ĺ…ôs tu a ¶a. nu dikudan nu ńßitaj sa sipar~…ĺijun…ôn tu nu sakaj nu dumaaj a mamikuwanaj, katukuńß i **** a mińß ¶aan a nikad…ôman, kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa idaw ku sakaj sumad nu kar~…ĺ ¶a ¶…ôbis nu mur~…ĺ…ônu  ¶…ôn ¶…ôaj a kawaw, kina…ôn…ôm ku masakaputaj a mar~…ĺar~…ĺijun. i **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tu masatur~…ĺuaj nu k…ônisaj a mamuk…ôr~…ĺidaj a mamar~…ĺijun a pasumad tu pajtusa a mińß ¶aan mar~…ĺa u  ¶uŇčtuŇč. ujni sa u mamisur~…ĺur~…ĺaj a dada Ē~ ° ku sikajdińß a mitanam. nika kinapinaan a nipakir~…ĺur~…ĺ par~…ĺawp…ôs sa najaj tu ku sakar~…ĺańß…ô ¶ian. katukuńß i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan tusa a bataan idaw ku …ôn…ôm a d…ômiadan, ja  ¶i k…ô-r~…ĺ…ô-ku ńßananaj a ńßitaj mińßaka tu pib…ôr~…ĺin tu mamikuwanaj, kar~…ĺańß…ô ¶ian ku kawaw, kakajda satu mir~…ĺajap tu nu ja ma-r~…ĺij…ô a nidat…ôŇčan a sapir~…ĺuŇču ¶ tu binawr~…ĺan, mańßida satu i **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan sipasumad ńßan tu a paŇčaŇčan tu b…ônin ńßan kapur~…ĺuŇčan nu binawr~…ĺanaj a kanatar~…ĺ, sipa ¶unus tu sakaj nu ńßitajaj a nipikuwan. **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad pitu a d…ômiad sikar~…ĺawr~…ĺawp…ôsan nu nipakar~…ĺisiw sa, pabinawr~…ĺan a paar~…ĺ…ôs tu ma-r~…ĺij…ô sananaj a nidat…ôŇčan; **** a mińß ¶aan tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan sapasumad ku ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ, mar~…ĺa u nu b…ônin kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ. u kakitidaan u kitidaan nu b…ônin sakaj nu kar~…ĺa…ôtipan nu afri ¶a, tatimur~…ĺan sa maj ¶api tu ja nikatabakianaj nutipanaj a baju, kar~…ĺawar~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja nig…ôria a kanatar~…ĺ, nuwar~…ĺi kar~…ĺaamisan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja nig…ôr ńßananaj, nutip kkar~…ĺaamisan sa atu ja burkina faso mar~…ĺabijaw, nutipan sa matatuŇčduńß ku togo sikajda. nikapur~…ĺuŇčan nuudip a kakitidaan makaar~…ĺa tu ***,*** km*. **** sakaj nu d…ômiadan nu nikasasiduma sa nutimur~…ĺ atu nu kaamis ku sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad. nu amis sa siwasak tu kaa ¶akan atu kaudadan, u kaudadan sa i ti r~…ĺimaaj nu bur~…ĺad katukuńß i siwaaj a bur~…ĺad, nu makatimur~…ĺaj a d…ômiad sa kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj nikaidaw tu mar~…ĺatusa nu sikak…ôr~…ĺańß atu simar~…ĺa tusa nu kaudadan. kaudadan sa i ti tur~…ĺuaj a bur~…ĺad katukuńß i pituaj a bur~…ĺad. kar~…ĺa ¶apian nu dadipasanaj a kitidaan ja *inda (u-ujta **) katukuńß i  ¶otonou (k…ôtonu ***) a Ňčatu, u sanu a ¶ ¶ra-togo (ak…ô-r~…ĺa,tok…ô ***-**) kar~…ĺaa ¶akan a d…ômiad, nu mińßmińß ¶aan nikaidaw nu udad makaar~…ĺa tu *** nu ńßawmi, ja k…ôtunu katukuńß i masabar~…ĺuńßajaj a minatu sa kasaupu nu nanam a ma ¶akat, i pajmińß ¶aan nikaudadan sa makaar~…ĺa tu **** mm. majr~…ĺabuwaj nu kakitidaan sa kasusudan nu nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a d…ômiad.  ¶aaj katabaki ku nikaudad itida. ja sa…ôr~…ĺwatu kar~…ĺa nu tipan sakaj nu timur~…ĺaj ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan kar~…ĺar~…ĺutur~…ĺutukan a d…ômiadan, u nikaudad sa kas…ônun sananaj a mas…ôr~…ĺ…ôp,  ¶aaj a ¶a kasasiwantan. : i  ¶api nu bajubajuan sakaj nu r~…ĺik…ônaj a r~…ĺawaj atu masakasir~…ĺsir~…ĺan a banaw, a nikańßida, nikajadańßan sa u mar~…ĺa nu kasumamadan  ¶a ¶umudan nu sauwa ¶ sasar~…ĺijutan nu r~…ĺupikut, mamiŇčiŇčitaj tu nikasaupuan nu tuudtuud. masatusa kunida sa mapasir~…ĺsir~…ĺ tajda…ôn i baju, ja  ¶a ¶ajaj sa u bus ¶ńß-*…ôu-*ua (pusi ¶iwr~…ĺua **-*-**) ńßananaj a sauwa ¶, u dumaaj sa ja k…ôtonu kar~…ĺa ¶apianaj iti  ¶apiajaj tu mar~…ĺar~…ĺitin tuja kuaj a banaw atu pasajdaaj musir~…ĺsir~…ĺ i baju a nika ¶ar~…ĺiwajan. ***(ar~…ĺr~…ĺada)****** . kar~…ĺad…ôpitanaj a r~…ĺar~…ĺa sa i r~…ĺir~…ĺis nu majamis nu bajubajuan, kasidam…ôkan nu r~…ĺar~…ĺa, nikatar~…ĺakawan sa s…ôpataj nu d…ôpańß. nikaańß…ôbar~…ĺan nu nikar~…ĺijut sa iti ja apotami minajat katukuńß i ar~…ĺata ( aiiada *** ) ja r~…ĺama mar ¶ńß (r~…ĺamaaj **) a r~…ĺanur~…ĺanuan. ja dańßom…ô ńßananaj a masatar~…ĺakawaj a buju, nusausi pakaj nu baju sa idaw ku ***-*** ft., nika ¶amur~…ĺan tu  ¶uwa ¶uwaj a madad…ôpitaj nu masabudawaŇčaj nu ba Ē~ °tu, u kar~…ĺadad…ôpitanaj a r~…ĺar~…ĺa ku sakasiidaw. . ja atak…ôr~…ĺa a buju sa i nu …ôtipan pasaj amisan nu kanatar~…ĺ, kar~…ĺawar~…ĺian nu amis, nutip sa pakaj nu tatimur~…ĺan ku sasuajawan, u satar~…ĺakawaj sa i **** m. ja niz…ô ńßananaj a sauwa ¶ sa iti b…ônin a …ônar~…ĺ pasaj nu war~…ĺian inu amisan. nu sakaj kar~…ĺisiwaj u b…ônin sa iti kitakitaj ba nipiadińß sa, u sakaj kaadidianaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ,. u sakaj kar~…ĺisiwaj sa miida tu nikar~…ĺukanaj. ja simar~…ĺ nu sikar~…ĺ…ô ¶ad nu tajwanaj a bar~…ĺidas, atu ńß…ô ¶i nida,u mar~…ĺa nu b…ôninaj satabakiaj u sakańß…ônur~…ĺan a papa ¶akajan a tuudtuud. ja nikaidaw nu simar~…ĺ nija bar~…ĺidas sa mi ¶id…ôk ku nikatar~…ĺakaw nu kar~…ĺuniziŇčan a nir~…ĺa ¶ur~…ĺ (*.*%-*%) u kaka…ôn…ônan sa idaw ku kar~…ĺ…ô ¶adan nu mitaaj ja saŇčijaw, apaw, tubańß, kubkub, ńßur~…ĺintaw, atu masadajutaj, atu kar~…ĺitan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Benin u siwkay nu kanatal u Benin sa i labu nu Africa, itiza i 9 30 N, 2 15 E u ahebal nu lala' mapulung sa 112,622 km2 u ahebal nu lalaay sa 110,622 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,000 km2 hamin nu tademaw sa 10,741,458. kakalukan umah sa 31.30%, kilakilangan umah sa 40%, zumaay henay umah sa 28.70% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Porto-Novo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Patrice Talon, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 5 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u landaway u takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ť≤ĚŚćóŚÖĪŚíĆŚúč u sulit nu ś≥ēŤ™ě: La R√©publique du B√©nin sulit nu Lipun: „Éô„Éä„É≥ŚÖĪŚíĆŚõĹ u sulit nu Amilika: Benin Ť≤ĚŚćóŚÖĪŚíĆŚúč(ś≥ēŤ™ě:La R√©publique du B√©nin,šł≠Śúč, (Dahomey). . Benin kapulungan a kanatal (nu France a kamu: La R√©publique du B√©nin, u nipangiha nu Cung-ko, Hong-kong atu Au-men nipibeli ya "Benin a kapulungan a kanatal", sipangangan sa ya Benin. u nu Huy-co nutipanay a kanatal, malumanay a nipangangan sa u Dahomey han. i Benin satimulan micapi tu Ci-ni-ya a kasaliyutan, nu walian sa micapi tu ya Nigeria a kanatal, nu amis sa malalitin atu ya Niger a kanatal, pasay nu tipan kalaamisan sa malalitin atu Burkina faso, nu tipan sa matatules atu ya Togo hananay a kanatal. u ngangan nu kanatal Ť≤ĚŚćóŚÖĪŚíĆŚúč,ś≥ēŤ™ě:La R√©publique du B√©nin, ,1975ŚĻīśĒĻÁāļBenin. ina Benin kapulungan a kanatal, u kamu nu France: La R√©publique du B√©nin, sipakay nu China (Cung-ko šł≠Śúč), Hong-kong atu Macao (Au-men śĺ≥ťĖÄ) a nipibeli han ya "Benin a kapulungan a kanatal" han. ina caay henay kunida sa henay malakanatal sa, u Dahomey han, 1975 a mihcaan sa pasumadan tu aydaay Benin han. likisi tatatungusan nu sasulitan sakay nu Benin a laylay Oyo (Aw-yue Ś•ßÁīĄ) nu hungtiay sa na i 17 seci kalatebanan katukuh i 18 a seci i nu dikudan tu a kenis sa, mala u nu cenceay sakahenulan kanatal ku nikaidaw. caay kau nipikuwan tu aydaay ya Nigeria, Benin, atu ya Togo hananay sakay tatungus nu kanatal, makuwan henay ku masadumaay ya Africa (Fei-Cuo ťĚěśī≤) masahungtiay nu kanatal, pasu ya Hu hananay a nipatidengan ya Dahomey hanany a hungtiay a kanatal, 15 a seci ya Portugal (Pu-taw-ya ŤĎ°ŤźĄÁČô) midebung tu nu liwliwan i tida sipacakay tu kalatubangan, 17 seci sa palekal tu namakay ya Abomey (A-po-mey ťėŅś≥ĘÁĺé) katalakaway a enal, ya Dahomey hanany a kanatal, na simakayda satu haymaw sa ahebal ku nikaydaan kalacapian ku sakatimul nu kitidaan. 1851 a mihcaan sa mapabahbah nu Fulance hamaw han a micalap, 1894 a mihcaan sa mala nu France tu a caculculan a kitidaan, 1904 a mihcaan sa mapacumud i nu Franceay a nutipanay a Africa (Fei-Cuo ťĚěśī≤) . 1958 a mihcaan mala u nu Fa-lan-si kapulungan kunida sananay a kanatal, 1960 a mihcaan waluay a bulad cacay a demiadan, ya Dahomey kapulungan a kanatal pabinawlan, ya sayaway a cung-tung ci Maga (Ma-ciya ť¶¨Śä†) i 1963 a mihcaan maydih micaliw tu nu hitayay a icelang mipenec tu paculiay, nika nuudip nida sa sipaculian nu tau sipaales tu aca. nu dikudan nu hitay sa sipaliyunen tu nu sakay nu dumaay a mamikuwanay, katukuh i 1972 a mihcaan a nikademan, kakilukilul sa idaw ku sakay sumad nu kalcacebis nu mulenu cenceay a kawaw, kinaenem ku masakaputay a malaliyun. i 1970 a mihcaan sa patideng tu masatuluay nu kenisay a mamukeliday a mamaliyun a pasumad tu paytusa a mihcaan mala u cungtung. uyni sa u mamisululay a dada' ku sikaydih a mitanam. nika kinapinaan a nipakilul palawpes sa nayay tu ku sakalahecian. katukuh i 1972 a mihcaan cacay a bataan tusa a bataan idaw ku enem a demiadan, ya ci Ke-ley-ku hananay a hitay mihaka tu pibelin tu mamikuwanay, kalahecian ku kawaw, kakayda satu milayap tu nu ya Ma-liye a nidatengan a sapilunguc tu binawlan, mahida satu i 1975 a mihcaan sabaw tusa a bulad cacay a demiadan sipasumad han tu a pangangan tu Benin han kapulungan nu binawlanay a kanatal, sipacunus tu sakay nu hitayay a nipikuwan. 1989 a mihcaan sabaw tusa a bulad pitu a demiad sikalawlawpesan nu nipakalisiw sa, pabinawlan a paales tu Ma-liye sananay a nidatengan; 1990 a mihcaan tuluway a bulad cacay a demiadan sapasumad ku ngangan nu kanatal, mala u nu Benin kapulungan a kanatal. u kakitidaan u kitidaan nu Benin sakay nu kalaetipan nu Africa, tatimulan sa maycapi tu ya nikatabakianay nutipanay a bayu, kalawalian sa malalitin atu ya Nigeria a kanatal, nuwali kalaamisan sa malalitin atu ya Niger hananay, nutip kkalaamisan sa atu ya Burkina faso malabiyaw, nutipan sa matatungduh ku Togo sikayda. nikapulungan nuudip a kakitidaan makaala tu 114,763 km2. Ťá™ÁĄ∂ŚćÄŚüü sakay nu demiadan nu nikasasiduma sa nutimul atu nu kaamis ku sikacaay kalecad. nu amis sa siwasak tu kaacakan atu kaudadan, u kaudadan sa i ti limaay nu bulad katukuh i siwaay a bulad, nu makatimulay a demiad sa kalacaledesanay nikaidaw tu malatusa nu sikakelah atu simala tusa nu kaudadan. kaudadan sa i ti tuluay a bulad katukuh i pituay a bulad. kalacapian nu dadipasanay a kitidaan ya Vinda (U-uyta Á∂≠ťĀĒ) katukuh i Cotonou (Ketonu ÁßĎśČėŚä™) a ngatu, u sanu Accra-Togo (Ake-la,Toke ťėŅŚÖčśčČ-Ś§öŚď•) kalaacakan a demiad, nu mihmihcaan nikaidaw nu udad makaala tu 823 nu hawmi, ya Ketunu katukuh i masabaluhayay a minatu sa kasaupu nu nanam a macakat, i paymihcaan nikaudadan sa makaala tu 1286 mm. maylabuway nu kakitidaan sa kasusudan nu nikacaledesan a demiad. caay katabaki ku nikaudad itida. ya Saelwatu kala nu tipan sakay nu timulay kacaledesan kalalutulutukan a demiadan, u nikaudad sa kasenun sananay a maselep, caay aca kasasiwantan. : i capi nu bayubayuan sakay nu Likenay a laway atu masakasilsilan a banaw, a nikahida, nikayadahan sa u mala nu kasumamadan cacumudan nu sauwac sasaliyutan nu lupikut, mamingingitay tu nikasaupuan nu tuudtuud. masatusa kunida sa mapasilsil taydaen i bayu, ya cacayay sa u Busch-Jeu-Rua (Pusiciwlua ŚłÉŚłĆ-Ť£ė-ť≠ĮťėŅ) hananay a sauwac, u dumaay sa ya Ketonu kalacapianay iti capiayay tu malalitin tuya Kuay a banaw atu pasaydaay musilsil i bayu a nikacaliwayan. ťėŅśčČťĀĒ(Allada)ÁöĄśčČť¶¨ś≤ľśĺ§Śúį . kaladepitanay a lala sa i lilis nu mayamis nu bayubayuan, kasidamekan nu lala, nikatalakawan sa sepatay nu depah. nikaahebalan nu nikaliyut sa iti ya Apotami minayat katukuh i Alata ( AIIada ťėŅśčČťĀĒ ) ya Lama March (Lamaay śčČť¶¨) a lanulanuan. ya Dahomey hananay a masatalakaway a buyu, nusausi pakay nu bayu sa idaw ku 300-750 ft., nikacamulan tu cuwacuway a madadepitay nu masabudawangay nu ba'tu, u kaladadepitanay a lala ku sakasiidaw. . ya Atakela a buyu sa i nu etipan pasay amisan nu kanatal, kalawalian nu amis, nutip sa pakay nu tatimulan ku sasuayawan, u satalakaway sa i 2146 m. ya Nize hananay a sauwac sa iti Benin a enal pasay nu walian inu amisan. nu sakay kalisiway u benin sa iti kitakitay ba nipiadih sa, u sakay kaadidianay a nipalekal tu sakasilacul,. u sakay kalisiway sa miida tu nikalukanay. ya simal nu sikalecad nu Taywanay a balidas, atu heci nida,u mala nu Beninay satabakiay u sakahenulan a papacakayan a tuudtuud. ya nikaidaw nu simal niya balidas sa micidek ku nikatalakaw nu kalunizingan a nilacul (1.7%-2%) u kakaenenan sa idaw ku kalecadan nu mitaay ya sangiyaw, apaw, tubah, kubkub, hulintaw, atu masadayutay, atu kalitan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">b…ônin u siwkaj nu kanatar~…ĺ u b…ônin sa i r~…ĺabu nu afri ¶a, itiza i * ** n, * ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u porto-no*o . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i patri ¶…ô tar~…ĺon, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u r~…ĺandawaj u takur~…ĺiwaj atu sumanańßaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u sur~…ĺit nu **: r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ****** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: b…ônin *****(**:r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin,**, (dańßom…ô). . b…ônin kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ (nu fran ¶…ô a kamu: r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin, u nipaŇčińßa nu  ¶uŇč-ko, ńßoŇč-koŇč atu au-m…ôn nipib…ôr~…ĺi ja "b…ônin a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ", sipaŇčaŇčan sa ja b…ônin. u nu ńßuj- ¶o nutipanaj a kanatar~…ĺ, mar~…ĺumanaj a nipaŇčaŇčan sa u dańßom…ô ńßan. i b…ônin satimur~…ĺan mi ¶api tu  ¶i-ni-ja a kasar~…ĺijutan, nu war~…ĺian sa mi ¶api tu ja nig…ôria a kanatar~…ĺ, nu amis sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja nig…ôr a kanatar~…ĺ, pasaj nu tipan kar~…ĺaamisan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu burkina faso, nu tipan sa matatur~…ĺ…ôs atu ja togo ńßananaj a kanatar~…ĺ. u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ *****,**:r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin, ,*******b…ônin. ina b…ônin kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, u kamu nu fran ¶…ô: r~…ĺa **pubr~…ĺi*u…ô du b*nin, sipakaj nu  ¶ńßina ( ¶uŇč-ko **), ńßoŇč-koŇč atu ma ¶ao (au-m…ôn **) a nipib…ôr~…ĺi ńßan ja "b…ônin a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ" ńßan. ina  ¶aaj ńß…ônaj kunida sa ńß…ônaj mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, u dańßom…ô ńßan, **** a mińß ¶aan sa pasumadan tu ajdaaj b…ônin ńßan. r~…ĺikisi tatatuŇčusan nu sasur~…ĺitan sakaj nu b…ônin a r~…ĺajr~…ĺaj ojo (aw-ju…ô **) nu ńßuŇčtiaj sa na i ** s…ô ¶i kar~…ĺat…ôbanan katukuńß i ** a s…ô ¶i i nu dikudan tu a k…ônis sa, mar~…ĺa u nu  ¶…ôn ¶…ôaj sakańß…ônur~…ĺan kanatar~…ĺ ku nikaidaw.  ¶aaj kau nipikuwan tu ajdaaj ja nig…ôria, b…ônin, atu ja togo ńßananaj sakaj tatuŇčus nu kanatar~…ĺ, makuwan ńß…ônaj ku masadumaaj ja afri ¶a (f…ôi- ¶uo **) masańßuŇčtiaj nu kanatar~…ĺ, pasu ja ńßu ńßananaj a nipatid…ôŇčan ja dańßom…ô ńßananj a ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, ** a s…ô ¶i ja portugar~…ĺ (pu-taw-ja ***) mid…ôbuŇč tu nu r~…ĺiwr~…ĺiwan i tida sipa ¶akaj tu kar~…ĺatubaŇčan, ** s…ô ¶i sa par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu namakaj ja abom…ô (a-po-m…ô ***) katar~…ĺakawaj a …ônar~…ĺ, ja dańßom…ô ńßananj a kanatar~…ĺ, na simakajda satu ńßajmaw sa ańß…ôbar~…ĺ ku nikajdaan kar~…ĺa ¶apian ku sakatimur~…ĺ nu kitidaan. **** a mińß ¶aan sa mapabańßbańß nu fur~…ĺan ¶…ô ńßamaw ńßan a mi ¶ar~…ĺap, **** a mińß ¶aan sa mar~…ĺa nu fran ¶…ô tu a  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan a kitidaan, **** a mińß ¶aan sa mapa ¶umud i nu fran ¶…ôaj a nutipanaj a afri ¶a (f…ôi- ¶uo **) . **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u nu fa-r~…ĺan-si kapur~…ĺuŇčan kunida sananaj a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan war~…ĺuaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan, ja dańßom…ô kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ pabinawr~…ĺan, ja sajawaj a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i maga (ma- ¶ija **) i **** a mińß ¶aan majdińß mi ¶ar~…ĺiw tu nu ńßitajaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč mip…ôn…ô ¶ tu pa ¶ur~…ĺiaj, nika nuudip nida sa sipa ¶ur~…ĺian nu tau sipaar~…ĺ…ôs tu a ¶a. nu dikudan nu ńßitaj sa sipar~…ĺijun…ôn tu nu sakaj nu dumaaj a mamikuwanaj, katukuńß i **** a mińß ¶aan a nikad…ôman, kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa idaw ku sakaj sumad nu kar~…ĺ ¶a ¶…ôbis nu mur~…ĺ…ônu  ¶…ôn ¶…ôaj a kawaw, kina…ôn…ôm ku masakaputaj a mar~…ĺar~…ĺijun. i **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tu masatur~…ĺuaj nu k…ônisaj a mamuk…ôr~…ĺidaj a mamar~…ĺijun a pasumad tu pajtusa a mińß ¶aan mar~…ĺa u  ¶uŇčtuŇč. ujni sa u mamisur~…ĺur~…ĺaj a dada Ē~ ° ku sikajdińß a mitanam. nika kinapinaan a nipakir~…ĺur~…ĺ par~…ĺawp…ôs sa najaj tu ku sakar~…ĺańß…ô ¶ian. katukuńß i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan tusa a bataan idaw ku …ôn…ôm a d…ômiadan, ja  ¶i k…ô-r~…ĺ…ô-ku ńßananaj a ńßitaj mińßaka tu pib…ôr~…ĺin tu mamikuwanaj, kar~…ĺańß…ô ¶ian ku kawaw, kakajda satu mir~…ĺajap tu nu ja ma-r~…ĺij…ô a nidat…ôŇčan a sapir~…ĺuŇču ¶ tu binawr~…ĺan, mańßida satu i **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan sipasumad ńßan tu a paŇčaŇčan tu b…ônin ńßan kapur~…ĺuŇčan nu binawr~…ĺanaj a kanatar~…ĺ, sipa ¶unus tu sakaj nu ńßitajaj a nipikuwan. **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad pitu a d…ômiad sikar~…ĺawr~…ĺawp…ôsan nu nipakar~…ĺisiw sa, pabinawr~…ĺan a paar~…ĺ…ôs tu ma-r~…ĺij…ô sananaj a nidat…ôŇčan; **** a mińß ¶aan tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan sapasumad ku ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ, mar~…ĺa u nu b…ônin kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ. u kakitidaan u kitidaan nu b…ônin sakaj nu kar~…ĺa…ôtipan nu afri ¶a, tatimur~…ĺan sa maj ¶api tu ja nikatabakianaj nutipanaj a baju, kar~…ĺawar~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja nig…ôria a kanatar~…ĺ, nuwar~…ĺi kar~…ĺaamisan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu ja nig…ôr ńßananaj, nutip kkar~…ĺaamisan sa atu ja burkina faso mar~…ĺabijaw, nutipan sa matatuŇčduńß ku togo sikajda. nikapur~…ĺuŇčan nuudip a kakitidaan makaar~…ĺa tu ***,*** km*. **** sakaj nu d…ômiadan nu nikasasiduma sa nutimur~…ĺ atu nu kaamis ku sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad. nu amis sa siwasak tu kaa ¶akan atu kaudadan, u kaudadan sa i ti r~…ĺimaaj nu bur~…ĺad katukuńß i siwaaj a bur~…ĺad, nu makatimur~…ĺaj a d…ômiad sa kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj nikaidaw tu mar~…ĺatusa nu sikak…ôr~…ĺańß atu simar~…ĺa tusa nu kaudadan. kaudadan sa i ti tur~…ĺuaj a bur~…ĺad katukuńß i pituaj a bur~…ĺad. kar~…ĺa ¶apian nu dadipasanaj a kitidaan ja *inda (u-ujta **) katukuńß i  ¶otonou (k…ôtonu ***) a Ňčatu, u sanu a ¶ ¶ra-togo (ak…ô-r~…ĺa,tok…ô ***-**) kar~…ĺaa ¶akan a d…ômiad, nu mińßmińß ¶aan nikaidaw nu udad makaar~…ĺa tu *** nu ńßawmi, ja k…ôtunu katukuńß i masabar~…ĺuńßajaj a minatu sa kasaupu nu nanam a ma ¶akat, i pajmińß ¶aan nikaudadan sa makaar~…ĺa tu **** mm. majr~…ĺabuwaj nu kakitidaan sa kasusudan nu nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a d…ômiad.  ¶aaj katabaki ku nikaudad itida. ja sa…ôr~…ĺwatu kar~…ĺa nu tipan sakaj nu timur~…ĺaj ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan kar~…ĺar~…ĺutur~…ĺutukan a d…ômiadan, u nikaudad sa kas…ônun sananaj a mas…ôr~…ĺ…ôp,  ¶aaj a ¶a kasasiwantan. : i  ¶api nu bajubajuan sakaj nu r~…ĺik…ônaj a r~…ĺawaj atu masakasir~…ĺsir~…ĺan a banaw, a nikańßida, nikajadańßan sa u mar~…ĺa nu kasumamadan  ¶a ¶umudan nu sauwa ¶ sasar~…ĺijutan nu r~…ĺupikut, mamiŇčiŇčitaj tu nikasaupuan nu tuudtuud. masatusa kunida sa mapasir~…ĺsir~…ĺ tajda…ôn i baju, ja  ¶a ¶ajaj sa u bus ¶ńß-*…ôu-*ua (pusi ¶iwr~…ĺua **-*-**) ńßananaj a sauwa ¶, u dumaaj sa ja k…ôtonu kar~…ĺa ¶apianaj iti  ¶apiajaj tu mar~…ĺar~…ĺitin tuja kuaj a banaw atu pasajdaaj musir~…ĺsir~…ĺ i baju a nika ¶ar~…ĺiwajan. ***(ar~…ĺr~…ĺada)****** . kar~…ĺad…ôpitanaj a r~…ĺar~…ĺa sa i r~…ĺir~…ĺis nu majamis nu bajubajuan, kasidam…ôkan nu r~…ĺar~…ĺa, nikatar~…ĺakawan sa s…ôpataj nu d…ôpańß. nikaańß…ôbar~…ĺan nu nikar~…ĺijut sa iti ja apotami minajat katukuńß i ar~…ĺata ( aiiada *** ) ja r~…ĺama mar ¶ńß (r~…ĺamaaj **) a r~…ĺanur~…ĺanuan. ja dańßom…ô ńßananaj a masatar~…ĺakawaj a buju, nusausi pakaj nu baju sa idaw ku ***-*** ft., nika ¶amur~…ĺan tu  ¶uwa ¶uwaj a madad…ôpitaj nu masabudawaŇčaj nu ba Ē~ °tu, u kar~…ĺadad…ôpitanaj a r~…ĺar~…ĺa ku sakasiidaw. . ja atak…ôr~…ĺa a buju sa i nu …ôtipan pasaj amisan nu kanatar~…ĺ, kar~…ĺawar~…ĺian nu amis, nutip sa pakaj nu tatimur~…ĺan ku sasuajawan, u satar~…ĺakawaj sa i **** m. ja niz…ô ńßananaj a sauwa ¶ sa iti b…ônin a …ônar~…ĺ pasaj nu war~…ĺian inu amisan. nu sakaj kar~…ĺisiwaj u b…ônin sa iti kitakitaj ba nipiadińß sa, u sakaj kaadidianaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ,. u sakaj kar~…ĺisiwaj sa miida tu nikar~…ĺukanaj. ja simar~…ĺ nu sikar~…ĺ…ô ¶ad nu tajwanaj a bar~…ĺidas, atu ńß…ô ¶i nida,u mar~…ĺa nu b…ôninaj satabakiaj u sakańß…ônur~…ĺan a papa ¶akajan a tuudtuud. ja nikaidaw nu simar~…ĺ nija bar~…ĺidas sa mi ¶id…ôk ku nikatar~…ĺakaw nu kar~…ĺuniziŇčan a nir~…ĺa ¶ur~…ĺ (*.*%-*%) u kaka…ôn…ônan sa idaw ku kar~…ĺ…ô ¶adan nu mitaaj ja saŇčijaw, apaw, tubańß, kubkub, ńßur~…ĺintaw, atu masadajutaj, atu kar~…ĺitan.</PHON>
    </S>
</TEXT>