<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Benin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Benin" copyright="CC BY-SA" citation="Benin. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Benin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Benin, title = Benin, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Benin} }">
    <S id="0">
        <FORM>Benin u siwkay nu kanatal u Benin sa i labu nu Africa, itiza i 9 30 N, 2 15 E u ahebal nu lala' mapulung sa 112,622 km2 u ahebal nu lalaay sa 110,622 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,000 km2 hamin nu tademaw sa 10,741,458. kakalukan umah sa 31.30 , kilakilangan umah sa 40 , zumaay henay umah sa 28.70 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Porto Novo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Patrice Talon, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 5 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u landaway u takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu : La République du Bénin sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: Benin ( :La République du Bénin , ) (Dahomey). . Benin kapulungan a kanatal (nu France a kamu: La République du Bénin, u nipangiha nu Cung ko, Hong kong atu Au men nipibeli ya &quot;Benin a kapulungan a kanatal&quot;, sipangangan sa ya Benin. u nu Huy co nutipanay a kanatal, malumanay a nipangangan sa u Dahomey han. i Benin satimulan micapi tu Ci ni ya a kasaliyutan, nu walian sa micapi tu ya Nigeria a kanatal, nu amis sa malalitin atu ya Niger a kanatal, pasay nu tipan kalaamisan sa malalitin atu Burkina faso, nu tipan sa matatules atu ya Togo hananay a kanatal. u ngangan nu kanatal :La République du Bénin , . 1975 Benin. ina Benin kapulungan a kanatal, u kamu nu France: La République du Bénin, sipakay nu China (Cung ko ), Hong kong atu Macao (Au men ) a nipibeli han ya &quot;Benin a kapulungan a kanatal&quot; han. ina caay henay kunida sa henay malakanatal sa, u Dahomey han, 1975 a mihcaan sa pasumadan tu aydaay Benin han. likisi tatatungusan nu sasulitan sakay nu Benin a laylay 17 18 , .15 17 .1851 1894 1904 . Oyo (Aw yue ) nu hungtiay sa na i 17 seci kalatebanan katukuh i 18 a seci i nu dikudan tu a kenis sa, mala u nu cenceay sakahenulan kanatal ku nikaidaw. caay kau nipikuwan tu aydaay ya Nigeria, Benin, atu ya Togo hananay sakay tatungus nu kanatal, makuwan henay ku masadumaay ya Africa (Fei Cuo ) masahungtiay nu kanatal, pasu ya Hu hananay a nipatidengan ya Dahomey hanany a hungtiay a kanatal, 15 a seci ya Portugal (Pu taw ya ) midebung tu nu liwliwan i tida sipacakay tu kalatubangan, 17 seci sa palekal tu namakay ya Abomey (A po mey ) katalakaway a enal, ya Dahomey hanany a kanatal, na simakayda satu haymaw sa ahebal ku nikaydaan kalacapian ku sakatimul nu kitidaan. 1851 a mihcaan sa mapabahbah nu Fulance hamaw han a micalap, 1894 a mihcaan sa mala nu France tu a caculculan a kitidaan, 1904 a mihcaan sa mapacumud i nu Franceay a nutipanay a Africa (Fei Cuo ) . 1958 1960 8 1 1963 . 1958 a mihcaan mala u nu Fa lan si kapulungan kunida sananay a kanatal, 1960 a mihcaan waluay a bulad cacay a demiadan, ya Dahomey kapulungan a kanatal pabinawlan, ya sayaway a cung tung ci Maga (Ma ciya ) i 1963 a mihcaan maydih micaliw tu nu hitayay a icelang mipenec tu paculiay, nika nuudip nida sa sipaculian nu tau sipaales tu aca. 1972 . 1970 . 1972 10 26 1975 12 1 . nu dikudan nu hitay sa sipaliyunen tu nu sakay nu dumaay a mamikuwanay, katukuh i 1972 a mihcaan a nikademan, kakilukilul sa idaw ku sakay sumad nu kalcacebis nu mulenu cenceay a kawaw, kinaenem ku masakaputay a malaliyun. i 1970 a mihcaan sa patideng tu masatuluay nu kenisay a mamukeliday a mamaliyun a pasumad tu paytusa a mihcaan mala u cungtung. uyni sa u mamisululay a dada' ku sikaydih a mitanam. nika kinapinaan a nipakilul palawpes sa nayay tu ku sakalahecian. katukuh i 1972 a mihcaan cacay a bataan tusa a bataan idaw ku enem a demiadan, ya ci Ke ley ku hananay a hitay mihaka tu pibelin tu mamikuwanay, kalahecian ku kawaw, kakayda satu milayap tu nu ya Ma liye a nidatengan a sapilunguc tu binawlan, mahida satu i 1975 a mihcaan sabaw tusa a bulad cacay a demiadan sipasumad han tu a pangangan tu Benin han kapulungan nu binawlanay a kanatal, sipacunus tu sakay nu hitayay a nipikuwan. 1989 12 7 1990 3 1 . 1989 a mihcaan sabaw tusa a bulad pitu a demiad sikalawlawpesan nu nipakalisiw sa, pabinawlan a paales tu Ma liye sananay a nidatengan; 1990 a mihcaan tuluway a bulad cacay a demiadan sapasumad ku ngangan nu kanatal, mala u nu Benin kapulungan a kanatal. u kakitidaan . 114,763 . u kitidaan nu Benin sakay nu kalaetipan nu Africa, tatimulan sa maycapi tu ya nikatabakianay nutipanay a bayu, kalawalian sa malalitin atu ya Nigeria a kanatal, nuwali kalaamisan sa malalitin atu ya Niger hananay, nutip kkalaamisan sa atu ya Burkina faso malabiyaw, nutipan sa matatungduh ku Togo sikayda. nikapulungan nuudip a kakitidaan makaala tu 114,763 km2. , . , 5 9 . 3 7 . 823 . 1286 . . . sakay nu demiadan nu nikasasiduma sa nutimul atu nu kaamis ku sikacaay kalecad. nu amis sa siwasak tu kaacakan atu kaudadan, u kaudadan sa i ti limaay nu bulad katukuh i siwaay a bulad, nu makatimulay a demiad sa kalacaledesanay nikaidaw tu malatusa nu sikakelah atu simala tusa nu kaudadan. kaudadan sa i ti tuluay a bulad katukuh i pituay a bulad. kalacapian nu dadipasanay a kitidaan ya Vinda (U uyta ) katukuh i Cotonou (Ketonu ) a ngatu, u sanu Accra Togo (Ake la,Toke ) kalaacakan a demiad, nu mihmihcaan nikaidaw nu udad makaala tu 823 nu hawmi, ya Ketunu katukuh i masabaluhayay a minatu sa kasaupu nu nanam a macakat, i paymihcaan nikaudadan sa makaala tu 1286 mm. maylabuway nu kakitidaan sa kasusudan nu nikacaledesan a demiad. caay katabaki ku nikaudad itida. ya Saelwatu kala nu tipan sakay nu timulay kacaledesan kalalutulutukan a demiadan, u nikaudad sa kasenun sananay a maselep, caay aca kasasiwantan. : . . i capi nu bayubayuan sakay nu Likenay a laway atu masakasilsilan a banaw, a nikahida, nikayadahan sa u mala nu kasumamadan cacumudan nu sauwac sasaliyutan nu lupikut, mamingingitay tu nikasaupuan nu tuudtuud. masatusa kunida sa mapasilsil taydaen i bayu, ya cacayay sa u Busch Jeu Rua (Pusiciwlua ) hananay a sauwac, u dumaay sa ya Ketonu kalacapianay iti capiayay tu malalitin tuya Kuay a banaw atu pasaydaay musilsil i bayu a nikacaliwayan. 400 . (Allada) (Lama March). kaladepitanay a lala sa i lilis nu mayamis nu bayubayuan, kasidamekan nu lala, nikatalakawan sa sepatay nu depah. nikaahebalan nu nikaliyut sa iti ya Apotami minayat katukuh i Alata ( AIIada ) ya Lama March (Lamaay ) a lanulanuan. 300 750 . ya Dahomey hananay a masatalakaway a buyu, nusausi pakay nu bayu sa idaw ku 300 750 ft., nikacamulan tu cuwacuway a madadepitay nu masabudawangay nu ba'tu, u kaladadepitanay a lala ku sakasiidaw. 2146 . ya Atakela a buyu sa i nu etipan pasay amisan nu kanatal, kalawalian nu amis, nutip sa pakay nu tatimulan ku sasuayawan, u satalakaway sa i 2146 m. ya Nize hananay a sauwac sa iti Benin a enal pasay nu walian inu amisan. nu sakay kalisiway . . (1.7 2 ). , , , , , . u benin sa iti kitakitay ba nipiadih sa, u sakay kaadidianay a nipalekal tu sakasilacul,. u sakay kalisiway sa miida tu nikalukanay. ya simal nu sikalecad nu Taywanay a balidas, atu heci nida,u mala nu Beninay satabakiay u sakahenulan a papacakayan a tuudtuud. ya nikaidaw nu simal niya balidas sa micidek ku nikatalakaw nu kalunizingan a nilacul (1.7 2 ) u kakaenenan sa idaw ku kalecadan nu mitaay ya sangiyaw, apaw, tubah, kubkub, hulintaw, atu masadayutay, atu kalitan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government Benin La République du Bénin</FORM>
    </S>
</TEXT>
