<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Benin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Benin" copyright="CC BY-SA" citation="Benin. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Benin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Benin, title = Benin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Benin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Benin u siwkay nu kanatal u Benin sa i labu nu Africa, itiza i 9 30 N, 2 15 E u ahebal nu lala' mapulung sa 112,622 km2 u ahebal nu lalaay sa 110,622 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,000 km2 hamin nu tademaw sa 10,741,458. kakalukan umah sa 31.30%, kilakilangan umah sa 40%, zumaay henay umah sa 28.70% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Porto-Novo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Patrice Talon, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 5 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u landaway u takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 貝南共和國 u sulit nu 法語: La République du Bénin sulit nu Lipun: ベナン共和国 u sulit nu Amilika: Benin 貝南共和國(法語:La République du Bénin,中國, (Dahomey). . Benin kapulungan a kanatal (nu France a kamu: La République du Bénin, u nipangiha nu Cung-ko, Hong-kong atu Au-men nipibeli ya &quot;Benin a kapulungan a kanatal&quot;, sipangangan sa ya Benin. u nu Huy-co nutipanay a kanatal, malumanay a nipangangan sa u Dahomey han. i Benin satimulan micapi tu Ci-ni-ya a kasaliyutan, nu walian sa micapi tu ya Nigeria a kanatal, nu amis sa malalitin atu ya Niger a kanatal, pasay nu tipan kalaamisan sa malalitin atu Burkina faso, nu tipan sa matatules atu ya Togo hananay a kanatal. u ngangan nu kanatal 貝南共和國,法語:La République du Bénin, ,1975年改為Benin. ina Benin kapulungan a kanatal, u kamu nu France: La République du Bénin, sipakay nu China (Cung-ko 中國), Hong-kong atu Macao (Au-men 澳門) a nipibeli han ya &quot;Benin a kapulungan a kanatal&quot; han. ina caay henay kunida sa henay malakanatal sa, u Dahomey han, 1975 a mihcaan sa pasumadan tu aydaay Benin han. likisi tatatungusan nu sasulitan sakay nu Benin a laylay Oyo (Aw-yue 奧約) nu hungtiay sa na i 17 seci kalatebanan katukuh i 18 a seci i nu dikudan tu a kenis sa, mala u nu cenceay sakahenulan kanatal ku nikaidaw. caay kau nipikuwan tu aydaay ya Nigeria, Benin, atu ya Togo hananay sakay tatungus nu kanatal, makuwan henay ku masadumaay ya Africa (Fei-Cuo 非洲) masahungtiay nu kanatal, pasu ya Hu hananay a nipatidengan ya Dahomey hanany a hungtiay a kanatal, 15 a seci ya Portugal (Pu-taw-ya 葡萄牙) midebung tu nu liwliwan i tida sipacakay tu kalatubangan, 17 seci sa palekal tu namakay ya Abomey (A-po-mey 阿波美) katalakaway a enal, ya Dahomey hanany a kanatal, na simakayda satu haymaw sa ahebal ku nikaydaan kalacapian ku sakatimul nu kitidaan. 1851 a mihcaan sa mapabahbah nu Fulance hamaw han a micalap, 1894 a mihcaan sa mala nu France tu a caculculan a kitidaan, 1904 a mihcaan sa mapacumud i nu Franceay a nutipanay a Africa (Fei-Cuo 非洲) . 1958 a mihcaan mala u nu Fa-lan-si kapulungan kunida sananay a kanatal, 1960 a mihcaan waluay a bulad cacay a demiadan, ya Dahomey kapulungan a kanatal pabinawlan, ya sayaway a cung-tung ci Maga (Ma-ciya 馬加) i 1963 a mihcaan maydih micaliw tu nu hitayay a icelang mipenec tu paculiay, nika nuudip nida sa sipaculian nu tau sipaales tu aca. nu dikudan nu hitay sa sipaliyunen tu nu sakay nu dumaay a mamikuwanay, katukuh i 1972 a mihcaan a nikademan, kakilukilul sa idaw ku sakay sumad nu kalcacebis nu mulenu cenceay a kawaw, kinaenem ku masakaputay a malaliyun. i 1970 a mihcaan sa patideng tu masatuluay nu kenisay a mamukeliday a mamaliyun a pasumad tu paytusa a mihcaan mala u cungtung. uyni sa u mamisululay a dada' ku sikaydih a mitanam. nika kinapinaan a nipakilul palawpes sa nayay tu ku sakalahecian. katukuh i 1972 a mihcaan cacay a bataan tusa a bataan idaw ku enem a demiadan, ya ci Ke-ley-ku hananay a hitay mihaka tu pibelin tu mamikuwanay, kalahecian ku kawaw, kakayda satu milayap tu nu ya Ma-liye a nidatengan a sapilunguc tu binawlan, mahida satu i 1975 a mihcaan sabaw tusa a bulad cacay a demiadan sipasumad han tu a pangangan tu Benin han kapulungan nu binawlanay a kanatal, sipacunus tu sakay nu hitayay a nipikuwan. 1989 a mihcaan sabaw tusa a bulad pitu a demiad sikalawlawpesan nu nipakalisiw sa, pabinawlan a paales tu Ma-liye sananay a nidatengan; 1990 a mihcaan tuluway a bulad cacay a demiadan sapasumad ku ngangan nu kanatal, mala u nu Benin kapulungan a kanatal. u kakitidaan u kitidaan nu Benin sakay nu kalaetipan nu Africa, tatimulan sa maycapi tu ya nikatabakianay nutipanay a bayu, kalawalian sa malalitin atu ya Nigeria a kanatal, nuwali kalaamisan sa malalitin atu ya Niger hananay, nutip kkalaamisan sa atu ya Burkina faso malabiyaw, nutipan sa matatungduh ku Togo sikayda. nikapulungan nuudip a kakitidaan makaala tu 114,763 km2. 自然區域 sakay nu demiadan nu nikasasiduma sa nutimul atu nu kaamis ku sikacaay kalecad. nu amis sa siwasak tu kaacakan atu kaudadan, u kaudadan sa i ti limaay nu bulad katukuh i siwaay a bulad, nu makatimulay a demiad sa kalacaledesanay nikaidaw tu malatusa nu sikakelah atu simala tusa nu kaudadan. kaudadan sa i ti tuluay a bulad katukuh i pituay a bulad. kalacapian nu dadipasanay a kitidaan ya Vinda (U-uyta 維達) katukuh i Cotonou (Ketonu 科托努) a ngatu, u sanu Accra-Togo (Ake-la,Toke 阿克拉-多哥) kalaacakan a demiad, nu mihmihcaan nikaidaw nu udad makaala tu 823 nu hawmi, ya Ketunu katukuh i masabaluhayay a minatu sa kasaupu nu nanam a macakat, i paymihcaan nikaudadan sa makaala tu 1286 mm. maylabuway nu kakitidaan sa kasusudan nu nikacaledesan a demiad. caay katabaki ku nikaudad itida. ya Saelwatu kala nu tipan sakay nu timulay kacaledesan kalalutulutukan a demiadan, u nikaudad sa kasenun sananay a maselep, caay aca kasasiwantan. : i capi nu bayubayuan sakay nu Likenay a laway atu masakasilsilan a banaw, a nikahida, nikayadahan sa u mala nu kasumamadan cacumudan nu sauwac sasaliyutan nu lupikut, mamingingitay tu nikasaupuan nu tuudtuud. masatusa kunida sa mapasilsil taydaen i bayu, ya cacayay sa u Busch-Jeu-Rua (Pusiciwlua 布希-裘-魯阿) hananay a sauwac, u dumaay sa ya Ketonu kalacapianay iti capiayay tu malalitin tuya Kuay a banaw atu pasaydaay musilsil i bayu a nikacaliwayan. 阿拉達(Allada)的拉馬沼澤地 . kaladepitanay a lala sa i lilis nu mayamis nu bayubayuan, kasidamekan nu lala, nikatalakawan sa sepatay nu depah. nikaahebalan nu nikaliyut sa iti ya Apotami minayat katukuh i Alata ( AIIada 阿拉達 ) ya Lama March (Lamaay 拉馬) a lanulanuan. ya Dahomey hananay a masatalakaway a buyu, nusausi pakay nu bayu sa idaw ku 300-750 ft., nikacamulan tu cuwacuway a madadepitay nu masabudawangay nu ba'tu, u kaladadepitanay a lala ku sakasiidaw. . ya Atakela a buyu sa i nu etipan pasay amisan nu kanatal, kalawalian nu amis, nutip sa pakay nu tatimulan ku sasuayawan, u satalakaway sa i 2146 m. ya Nize hananay a sauwac sa iti Benin a enal pasay nu walian inu amisan. nu sakay kalisiway u benin sa iti kitakitay ba nipiadih sa, u sakay kaadidianay a nipalekal tu sakasilacul,. u sakay kalisiway sa miida tu nikalukanay. ya simal nu sikalecad nu Taywanay a balidas, atu heci nida,u mala nu Beninay satabakiay u sakahenulan a papacakayan a tuudtuud. ya nikaidaw nu simal niya balidas sa micidek ku nikatalakaw nu kalunizingan a nilacul (1.7%-2%) u kakaenenan sa idaw ku kalecadan nu mitaay ya sangiyaw, apaw, tubah, kubkub, hulintaw, atu masadayutay, atu kalitan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Benin o siwkay no kanatal o Benin sa i labo no Africa, itiza i 9 30 N, 2 15 E o ahebal no lala' mapolong sa 112,622 km2 o ahebal no lalaay sa 110,622 km2, o ahebal no nanomay sa 2,000 km2 hamin no tademaw sa 10,741,458. kakalokan omah sa 31.30%, kilakilangan omah sa 40%, zomaay henay omah sa 28.70% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Porto-Novo . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 1 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Patrice Talon, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 5 bolad 1 demiad. o hata o kolit no hata no kanatal sa, sitolo ko kolit. o landaway o takoliway ato somanahay. o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 貝南共和國 o solit no 法語: La Répobliqoe do Bénin solit no Lipon: ベナン共和国 o solit no Amilika: Benin 貝南共和國(法語:La Répobliqoe do Bénin,中國, (Dahomey). . Benin kapolongan a kanatal (no France a kamo: La Répobliqoe do Bénin, o nipangiha no Cong-ko, Hong-kong ato Ao-men nipibeli ya &quot;Benin a kapolongan a kanatal&quot;, sipangangan sa ya Benin. o no Hoy-co notipanay a kanatal, malomanay a nipangangan sa o Dahomey han. i Benin satimolan micapi to Ci-ni-ya a kasaliyotan, no walian sa micapi to ya Nigeria a kanatal, no amis sa malalitin ato ya Niger a kanatal, pasay no tipan kalaamisan sa malalitin ato Borkina faso, no tipan sa matatoles ato ya Togo hananay a kanatal. o ngangan no kanatal 貝南共和國,法語:La Répobliqoe do Bénin, ,1975年改為Benin. ina Benin kapolongan a kanatal, o kamo no France: La Répobliqoe do Bénin, sipakay no China (Cong-ko 中國), Hong-kong ato Macao (Ao-men 澳門) a nipibeli han ya &quot;Benin a kapolongan a kanatal&quot; han. ina caay henay konida sa henay malakanatal sa, o Dahomey han, 1975 a mihcaan sa pasomadan to aydaay Benin han. likisi tatatongosan no sasolitan sakay no Benin a laylay Oyo (Aw-yoe 奧約) no hongtiay sa na i 17 seci kalatebanan katokoh i 18 a seci i no dikodan to a kenis sa, mala o no cenceay sakahenolan kanatal ko nikaidaw. caay kao nipikowan to aydaay ya Nigeria, Benin, ato ya Togo hananay sakay tatongos no kanatal, makowan henay ko masadomaay ya Africa (Fei-Coo 非洲) masahongtiay no kanatal, paso ya Ho hananay a nipatidengan ya Dahomey hanany a hongtiay a kanatal, 15 a seci ya Portogal (Po-taw-ya 葡萄牙) midebong to no liwliwan i tida sipacakay to kalatobangan, 17 seci sa palekal to namakay ya Abomey (A-po-mey 阿波美) katalakaway a enal, ya Dahomey hanany a kanatal, na simakayda sato haymaw sa ahebal ko nikaydaan kalacapian ko sakatimol no kitidaan. 1851 a mihcaan sa mapabahbah no Folance hamaw han a micalap, 1894 a mihcaan sa mala no France to a cacolcolan a kitidaan, 1904 a mihcaan sa mapacomod i no Franceay a notipanay a Africa (Fei-Coo 非洲) . 1958 a mihcaan mala o no Fa-lan-si kapolongan konida sananay a kanatal, 1960 a mihcaan waloay a bolad cacay a demiadan, ya Dahomey kapolongan a kanatal pabinawlan, ya sayaway a cong-tong ci Maga (Ma-ciya 馬加) i 1963 a mihcaan maydih micaliw to no hitayay a icelang mipenec to pacoliay, nika noodip nida sa sipacolian no tao sipaales to aca. no dikodan no hitay sa sipaliyonen to no sakay no domaay a mamikowanay, katokoh i 1972 a mihcaan a nikademan, kakilokilol sa idaw ko sakay somad no kalcacebis no moleno cenceay a kawaw, kinaenem ko masakapotay a malaliyon. i 1970 a mihcaan sa patideng to masatoloay no kenisay a mamokeliday a mamaliyon a pasomad to paytosa a mihcaan mala o congtong. oyni sa o mamisololay a dada' ko sikaydih a mitanam. nika kinapinaan a nipakilol palawpes sa nayay to ko sakalahecian. katokoh i 1972 a mihcaan cacay a bataan tosa a bataan idaw ko enem a demiadan, ya ci Ke-ley-ko hananay a hitay mihaka to pibelin to mamikowanay, kalahecian ko kawaw, kakayda sato milayap to no ya Ma-liye a nidatengan a sapilongoc to binawlan, mahida sato i 1975 a mihcaan sabaw tosa a bolad cacay a demiadan sipasomad han to a pangangan to Benin han kapolongan no binawlanay a kanatal, sipaconos to sakay no hitayay a nipikowan. 1989 a mihcaan sabaw tosa a bolad pito a demiad sikalawlawpesan no nipakalisiw sa, pabinawlan a paales to Ma-liye sananay a nidatengan; 1990 a mihcaan toloway a bolad cacay a demiadan sapasomad ko ngangan no kanatal, mala o no Benin kapolongan a kanatal. o kakitidaan o kitidaan no Benin sakay no kalaetipan no Africa, tatimolan sa maycapi to ya nikatabakianay notipanay a bayo, kalawalian sa malalitin ato ya Nigeria a kanatal, nowali kalaamisan sa malalitin ato ya Niger hananay, notip kkalaamisan sa ato ya Borkina faso malabiyaw, notipan sa matatongdoh ko Togo sikayda. nikapolongan noodip a kakitidaan makaala to 114,763 km2. 自然區域 sakay no demiadan no nikasasidoma sa notimol ato no kaamis ko sikacaay kalecad. no amis sa siwasak to kaacakan ato kaodadan, o kaodadan sa i ti limaay no bolad katokoh i siwaay a bolad, no makatimolay a demiad sa kalacaledesanay nikaidaw to malatosa no sikakelah ato simala tosa no kaodadan. kaodadan sa i ti toloay a bolad katokoh i pitoay a bolad. kalacapian no dadipasanay a kitidaan ya Vinda (U-oyta 維達) katokoh i Cotonoo (Ketono 科托努) a ngato, o sano Accra-Togo (Ake-la,Toke 阿克拉-多哥) kalaacakan a demiad, no mihmihcaan nikaidaw no odad makaala to 823 no hawmi, ya Ketono katokoh i masabalohayay a minato sa kasaopo no nanam a macakat, i paymihcaan nikaodadan sa makaala to 1286 mm. maylaboway no kakitidaan sa kasosodan no nikacaledesan a demiad. caay katabaki ko nikaodad itida. ya Saelwato kala no tipan sakay no timolay kacaledesan kalalotolotokan a demiadan, o nikaodad sa kasenon sananay a maselep, caay aca kasasiwantan. : i capi no bayobayoan sakay no Likenay a laway ato masakasilsilan a banaw, a nikahida, nikayadahan sa o mala no kasomamadan cacomodan no saowac sasaliyotan no lopikot, mamingingitay to nikasaopoan no toodtood. masatosa konida sa mapasilsil taydaen i bayo, ya cacayay sa o Bosch-Jeo-Roa (Posiciwloa 布希-裘-魯阿) hananay a saowac, o domaay sa ya Ketono kalacapianay iti capiayay to malalitin toya Koay a banaw ato pasaydaay mosilsil i bayo a nikacaliwayan. 阿拉達(Allada)的拉馬沼澤地 . kaladepitanay a lala sa i lilis no mayamis no bayobayoan, kasidamekan no lala, nikatalakawan sa sepatay no depah. nikaahebalan no nikaliyot sa iti ya Apotami minayat katokoh i Alata ( AIIada 阿拉達 ) ya Lama March (Lamaay 拉馬) a lanolanoan. ya Dahomey hananay a masatalakaway a boyo, nosaosi pakay no bayo sa idaw ko 300-750 ft., nikacamolan to cowacoway a madadepitay no masabodawangay no ba'to, o kaladadepitanay a lala ko sakasiidaw. . ya Atakela a boyo sa i no etipan pasay amisan no kanatal, kalawalian no amis, notip sa pakay no tatimolan ko sasoayawan, o satalakaway sa i 2146 m. ya Nize hananay a saowac sa iti Benin a enal pasay no walian ino amisan. no sakay kalisiway o benin sa iti kitakitay ba nipiadih sa, o sakay kaadidianay a nipalekal to sakasilacol,. o sakay kalisiway sa miida to nikalokanay. ya simal no sikalecad no Taywanay a balidas, ato heci nida,o mala no Beninay satabakiay o sakahenolan a papacakayan a toodtood. ya nikaidaw no simal niya balidas sa micidek ko nikatalakaw no kalonizingan a nilacol (1.7%-2%) o kakaenenan sa idaw ko kalecadan no mitaay ya sangiyaw, apaw, tobah, kobkob, holintaw, ato masadayotay, ato kalitan.</FORM>
    </S>
</TEXT>