<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bgurah_branaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Bgurah_branaw" copyright="CC BY-SA" citation="Bgurah_branaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Bgurah_branaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Bgurah_branaw, title = Bgurah_branaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Bgurah_branaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bgurah branaw == u sulit nu Hulam 三笠山部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Bgurah branaw. u kasalumaluma' nu Bgurah branaw sa, 31 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 106 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 104 ku tademaw, pakalatu 98%. u asip nu cidekay a tadamaw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2 ku tademaw, pakalatu 2%. u kasabinacadan, Taluku(Truku) 82%, Yuwatan(Bunun) 2%, Tayan(Tayal) 4%, Pangcah(Amis) 2%, Sejek(Seediq) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Cou 1%, zumazuma 5%. u Taluku a niyazu' u Taluku a niyazu' kuyni, tuud ku Taluku a tademaw itini. u zuma a tademaw cayka tuud. u Yuwatan u Tayan u Pangcah u Seediq u Paywan atu Cou, yadah ku cidekay itini. u Taluku(Truku) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Taluku(Truku) . u niyazu' nu Taluku(Truku) kuyni, katuud ku Taluku(Truku) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun) u Tayan(Tayal) u Pangcah(Amis) atu Sejek(Seediq). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya itini, nasiacawaay mueneng tu itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;原住民&quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay(平埔族</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bgorah branaw == o solit no Holam 三笠山部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Bgorah branaw. o kasalomaloma' no Bgorah branaw sa, 31 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 106 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 104 ko tademaw, pakalato 98%. o asip no cidekay a tadamaw o zoma sa, cay ko Ingcomin, 2 ko tademaw, pakalato 2%. o kasabinacadan, Taloko(Troko) 82%, Yowatan(Bonon) 2%, Tayan(Tayal) 4%, Pangcah(Amis) 2%, Sejek(Seediq) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Coo 1%, zomazoma 5%. o Taloko a niyazo' o Taloko a niyazo' koyni, tood ko Taloko a tademaw itini. o zoma a tademaw cayka tood. o Yowatan o Tayan o Pangcah o Seediq o Paywan ato Coo, yadah ko cidekay itini. o Taloko(Troko) sa, o cidekay no Taywan Yincomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. katooday a cidekay o Taloko(Troko) . o niyazo' no Taloko(Troko) koyni, katood ko Taloko(Troko) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon) o Tayan(Tayal) o Pangcah(Amis) ato Sejek(Seediq). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya itini, nasiacawaay moeneng to itini. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad o siwkay no Yincomin o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no &quot;原住民&quot;. o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko &quot;Taywan&quot;, o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay(平埔族</FORM>
    </S>
</TEXT>