<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bidadiki" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>bidadiki , masadumaay a pangihaan: padadukii, pedaduki aca. Chiroptera : ( :cheir : ) . u ngangan sa &quot;Chiroptera&quot; namakayza i kasumamadan nu Si la a kamu sa &quot; &quot;, La din a sulit maliyun sa u &quot;cheir&quot; atu &quot; &quot;. ( :Chiroptera) 19 185 962 . . bidadiki u zuma a ngangan sa u ze mu, u palalimaay tu sakubal, &quot;Chiroptera&quot; u aadupen a kamu, u mikilulay tu sakatusa a tabakiyay, ayza izaw ku sabaw siwa ke cacay lasubu walu bataan izaw ku lima, anisakaput nu aadupen a pacucu'way. : (Megachiroptera) (Microchiroptera) . nu mubahelay aadupen, a kapet naizaw ku kamu nu misaulica tu bidadiki, kalalima hananay ku sakubad, tusa apuhau caay kalecad, tabakiyay bidadiki apuhau sa malecad tadim matimay kuwaway azihan, adidi' kay a bidadiki, apuhau &quot;Microchiroptera&quot; sa malecad tu mukanay tu cilkay masucapi kasungay. DNA . . . nika u maadihay sawan tanhan ku &quot;DNA&quot;, iya tusaay a puhay nu bidadiki, sa na u cacayay ku kakawsan, idaw masametek maazih, ya adidi' kya bidadiki, malcad tu tabakiyay a bibadiki, ku izang sisa sabaluhay aca masamtek, kya micapiyay tu salengacay ku cihek, u daumi'ay a lima nu sakubad, puhau uya micapiyay tu tadabidadiki, u tama' nu mapuhauway lima nu sakubad, asdaw paltatenga kita, tinaku tiya tusay u malecaday a kakausan mubahelay. u hekal a kaliyut . . u kalima hanay ku sakubad a adupen yasepatay a kuku' a tukikul, matabu niyadih picay a bangese, pakaicelang mebale, idakucay kacal tu zuma, a kaliyat i nakaliyut pasuyamanayatay, taludu' ukak militin, i satahababanges nu aayawan a tu nu dikudan, mapulung kapah a malalitemeh makakamel, u ukak nu baluwang sa malecad tu nu ayam makubu ku u kak sakangay siheci idaw ku tadimatim nu tengil nu tanga. , . u mata nutabakiyay a bidadiki sa, tabaki kapah kunipiazih, singalih ci nida tu icelang siwantan nu adih tuutuud. u sdidi kay bidadiki sa, adidi' ku mata mapuha atu adidik, u hacuung, ku kasingalihan sakatunen. tu tuutuud, izaw ku ma'masaduma ku pising, izaw ku sapicunus, saytungiha, matu cihek, pising atu tabakuya a tangila'. nanam , , 2 6 . u nanam nu bidadiki u labi', yaca ku sabaher a nu mubahrl tu, cikaca mabeleng maluyaluy makaala tu, cacay ala sa u, a emang kaiyadah, u wida idih ku way, meneng sa i kasienawan sa mabulau amin a mikilim tu buhang nu ba'tu, u kilang aca cacay a mihcaan kinacacay asiwawa tusa a bulad ku bili, lecuh tu cacay sa ku nilecuh u widi u i caledesay atu ya de tay a bidadiki sa mukan nayamin tu heci nu lutuk, mabukahay amin. kakanan . u wida u icaledesay atu ya ze tay a bidadiki sa mukan u ayammin tu heci nu lutuk atu kilang mabukahay amin. 70 . . . u katuuday a bidadiki sa u cilkay a min ku kanen, yu miadup ku heni sa tabakikusuni amisabana' tu aadupen, i pabaw i nipibahel miadup, sidu'ba i yu miadup, pakakelul han mukalat, u zuma sa lawaan nu sakubad, patauza i laway, u dumasa ku lawiten nu kikul, patayda i laway mekan,iyadah ku katinenga nu heni a sapiadup, mabukah aca cacay alabiy sa hamin ku palatuluen nu udip nida. sapaiyuan , . : . siwantan tu lapialiken a sapaiyu tada ngangan nidasa u tal nu edu, nu tai' nu bidadiki ku sapisanga', mibanay tu atay, mibulas tu masakatilay aidang, kamu nu misaydang sa, mangaay ku mapuhaway a mata sa, sakaydihan nu tu zen misasapaiyu' ku heci nu bidadiki sa Su se a kamu sa iya tu zen u tali ku kakanen a nu caysa, mituduh tu edu atu bidadiki, u tengil izaw ku metaay namitaneng sa misengi ya tu siy mou yuan ku nika uzip. lalangawan . Hulam a tademaw a kakitizaan matatukuh ayza, malalid nu kacudu niyadu niya mucuhcuh hay tu idang atu Cin yung wu siw suo sumilaway a banuh a angangngan nu bidadiki makatalay atu mekanay tu idang. . u sasalisinan nu taw ciyaw ci Cung kuay, wi ku litan izaw ku nida cay kanca izaw ku bitadiki, mapali yut mebahalay a kulit u saka saan nu hen sa, tatudung mitangkin miadih tiya makatalay adie tu sakadahked nu nipizateng u sapicudad tu Cung kuay aca sa kanfay patenak tu ngangan nu bidadiki. u labi' ku kaydihan a tahekal ( :nocturnality) . . nikauzip nu bidadiki mabi' tu demiad, &quot;Amilika a kamu sa: nocturnality&quot;, u labi' ku kaydihan a tahekal u kakatinengan ita cay kalecad tu demiaday, izaw ku ilaeday niya tusaay u sansandepay kananaman. . demiad mabi' labi'metahekal a nanam, namakayni i sakakuzip nida a miadih, nika caaykiya kaw nika i yadah atu kainaiy' nu kakanen namakayni u kakemeten atu atuki kiya. . . matalaway tu akuti' nu cilal kys ku sakaulabi ku sakatahkal mangaleb ku i likelikenanay, a ayam matalau a maacak ku uazip sisa u labi ku sakatahekal, sakasa u labi' ku sakatahekal sapi'sisa micu nunus tu saka pah nu uzip. , , , . masalahaday nu pungkang sa u sikatinengan nu tademaw a lalabinan nu padaduki, caay kau pungpungkangan adada sikaidaw a mamelal, ina padaduki sa sinina' tu iti kilang mueneng, tinaku belihen mucacuy i ciid nu kilang, i sasa nu kahtikan nu papah, milimek i buhangbuhangan a banges nu kilang, uyni sa u sakanamuhan nu padaduki a sipahanhan. . . kayuud ku demiaday amubahel nika anu izaw ku paytem sanay amilala' sa izaw ku pasusunay a muculal tu labi'. mahidauayam nu bayu bilanga' nu bayu u mapa nu tekay ku tuki nu heni a mutahekal tu labi'. . . u labi' ya ku sabahel a adupen, kapah ku satengil kapah ku cihek amisanek, sisa lihalay a tahekal tu labi' mananam aca makaazih i duudtay. anu u nani' sa caaykalecad matineng ku matanida tu duudtay atu takelalay sisa kapah cinida tu labi' atu demiad a metahekal. adidi'ay a bidadiki ( :Microchiroptera) . u adidi'ay ku sakubad nu lima sa atu adidi'ay a bidadiki han ku kamu u &quot;mitesekay a nipangangani, Microchiroptera&quot; kasumamadan u aazih sa u cacay a ku min adu'an sa aizaw sa kapawanan tu ku wini. . (Yinpterochiroptera) (Yangochiroptera) . anu adih tu bidadiki auudip tu ku katinengan tu bakiyai a sakubad a lima, adidi' kay sakubad a lima, u mahini yai caay i kasangulan kasiwantan. baluhay aydaniad i han nu mikingkiuway sa u sikaki'ay ku cihek nu bidadiki atu mukanay tu heci nu kilang sa, isasa nu sakubad a lima katinengan, u zuma azihan sa adidi'ay a bidadiki i &quot;Yinpterochiroptera&quot;, kasi wantanan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
