<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_bihkac" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: bihkac" copyright="CC BY-SA" citation="bihkac. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/bihkac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_bihkac, title = bihkac, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/bihkac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== bihkac == u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam 捕獸器 u sulit nu Lipun 罠 またはトラップ u sulit nu Amilka Animal trapping, or simply trapping u siwkay nu bihkac- sakapaluwaluway u bihkac sa ,u sapiadup tu aadupen nu miadupay. sangaen nu muking, tusa ku sicekaay, buhatay ku sicekay patizeng i zazan nu aadupen. anu mazipa ku aadupen sa, amatahap ku sicekaay, mahiza ku ngipen, makalad, makelem nu bihkac. mazikeptu ku aadupan a kuku'. saicelang ku bihekac. pacekan i lala sanay, caykalimad. u canan a aadupen ku mazikep uyniay a bihkac, maala ku caket, sizi,kiyuma,ngabul, caykaala ku tumay, tatabaki ku tumay. u canan a cidekay matineng misanga atu miadup u miadupay a ingcumin, matinengtu sapibihekac, matinengtu misanga. ayzasa caytu misanga ku miadupay, cakayhan i tishiba, izawtu ku pacakayay. u zuma a bihkac nu Sakizaya izawtu ku sapitekelay a bihekac, caykaw nu mukingay a bihkac, u auk atu kilang. caykaw icelang ku ayam atu tulakuk, u auk atu kilangay a bihkac, tanengtu mazikep tu ayam atu tulakuk.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== bihkac == o solit no zoma a kamo o solit no Holam 捕獸器 o solit no Lipon 罠 またはトラップ o solit no Amilka Animal trapping, or simply trapping o siwkay no bihkac- sakapalowaloway o bihkac sa ,o sapiadop to aadopen no miadopay. sangaen no moking, tosa ko sicekaay, bohatay ko sicekay patizeng i zazan no aadopen. ano mazipa ko aadopen sa, amatahap ko sicekaay, mahiza ko ngipen, makalad, makelem no bihkac. mazikepto ko aadopan a koko'. saicelang ko bihekac. pacekan i lala sanay, caykalimad. o canan a aadopen ko mazikep oyniay a bihkac, maala ko caket, sizi,kiyoma,ngabol, caykaala ko tomay, tatabaki ko tomay. o canan a cidekay matineng misanga ato miadop o miadopay a ingcomin, matinengto sapibihekac, matinengto misanga. ayzasa cayto misanga ko miadopay, cakayhan i tishiba, izawto ko pacakayay. o zoma a bihkac no Sakizaya izawto ko sapitekelay a bihekac, caykaw no mokingay a bihkac, o aok ato kilang. caykaw icelang ko ayam ato tolakok, o aok ato kilangay a bihkac, tanengto mazikep to ayam ato tolakok.</FORM>
    </S>
</TEXT>