<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_biyaw_nu_limucedan_TOUCH" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: biyaw_nu_limucedan_TOUCH" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== biyaw nu limucedan TOUCH TOUCH ťĄįŚģ∂Ś•≥Ś≠© == angnangan nu cudadan šłĽŤ¶ĀśÉÖÁĮÄ ina ka kungkuan u musakamuay tu api a malekakaay ci Sang-pin-ta-ye, Sang-pin atu biyaw tada cabay yu wawahenay ci Cin-cang-na a nikasasumidangan atu nisimsiman. wawa henay ci San-pin-ta u matinengay a miwenduay a tademaw, matinengay a midiput tu saba a kakaan. amica ku tuneng nida miwendu, makasic, makiayaw nu miyakiway a saba. i kaputan, ci Ta u sabelihay a kakaan ci nida. nanuwawa a malecabay a balakiay ci Siaw-nanan, mahida tu ku nikalecabay nu heni a tatusa, nika masasungaay ku nu heni. nika hinian nu heni katukuh i nipisasetsetan nu ayawan a labii. . ina satabakiay nu kakungkuan, ci He yu a tayda i kakadubaan a dadanan mangalay a miala tu cacay a wawaan hida satu a mapatay. ku mangalay atu saba masasetset atu ci Siaw-nanan nikahidaan sisa hida satu a malalum ku balucu'. sadikuday, paayaw tu saba aci Siaw-nanan a ni simsiman, ci Ta paytem sa milabu tu miyakiway. saicelang sa ci nida, itida ci nida ci Puo-ye-ing-e-lang a nipikunlinan, makaala ci nida tu cia-ce-yen a sapicumud nu payaan. malaheci tu ku nabalucu'an, ci Sang-pin maadih nida ku wayway nida tu sakasiicelangan, " ci Sang-pin-ta mikikaka tu kitakiday nu tademaw a mangalay tu ci Cin-cen-nanan. ." ina ka kungkuan masahicahicaay, kala babaluduhan, u yakiw atu sungalay ku kakakelidan, sayadah ku nipacumud tu katuuday nu tademawan. nikahidaan a nipatinakuan, idaw ku dihi atu pasenengay nu tademaw ci Ci-ten-kan, kasenengan sitangahay nika misapudahay nu tademaw ci Sin-ten-yu-cia, kapahay nu tangahan caay kaw manamuhay a miladladay a tademaw ci Cuo-cuo-mu. tawya u mamipasaicelang tu masasiningay a tademaw mangalay tu nu udip tu a kanamuhan misaicelangay nu kawawan. micudad tu nu cun-sya papasetset han kami aci He-he, pabali han kami tu mabelihay a tupel ni kaka, nika tatengan mikikaka henay kami tu sabaan. ma'ka micudad tu kaw-cung ku mangalay milabu tu miyakiway, nika wawah sa henay kami tu panan makatengil kami tu nipisiwkay ni Siaw-na tu ci nidaan amiale kaku sa, kilul sa kalaapapaan alaw tengtengen ni Yen-ten micumud tu mibusingguay. ci He nikapatayan tu nipisetsetan tu businguan, ci Ta mademec nida ku nu ayawan nanay a mihcaan nu kanggung. nikudan satu a nikasetsetan ci Hei-mu miala ci nida tu cacayay a sasulitan pasayda i sakakaay nu mibusiguay a tademaw pabeli tu kalisiw, sa malaheci nida ci Ta pataydan nida i miyakiway. silumaay a baki milaylay tu nakamu nu saba atu miyakiway a miwaitay tu malian a kitidaan atu nikudanay nu bangguan, alaen nida ku nidatengan ni Siaw-nan, atu kaput nu malecabayay misaicelang micumud taydan i cia-ce-yen. sadikuday nu picudadan tu sakatulu a mihcaan maala ku laluday nu cia-ce-yen a kacian sa musakamu atu nikaladay aci Siaw-nanan. . ci He-ta-ye, He-ye u masasungaayay ku nu heni, itida i cacudadan, micidek ku lakapah ni Siaw-na, kapah ku nipicudadan atu mangaay tu tademaw, kanamuhan nu tatama atu tataynaan. picudadan henay nu tulu a mihcaan makaala tu ci nida tu " hayu a limucedan" a nganganan. mikaw-cung satu, milabu ci nida tu miyakiway malakinli ci nida, micudad tu cacay a mihcaan atu ci He-ye makaala ku nuheni tu " sakasasungaay nu masasumidangay" a kawlahan. mapatay satu ci He-ye, mihantay ci Siaw-nu tu ci Taan mala miwaitay tu malaian a kainai'an nu tademaw, namahida ci Ta namakayda ci Hei-mu i pibusingguan miala ci nidaan, mahida ci nida miedap ci Taan caay pikai tu duma a masakaputay, masasungaay namin ku nu heni. ŚíĆťĀĒšĻü, . idaw ku bahal sananay a kawawan, ci Cin-suy-wen-ce miawda ci Siaw-nanan, midayli tu madukaay nu milatlatay a tademaw a masasetset, saan ci nida tu ci nidaan u matinengay kaku atu misaicelangan kakau sa maala nida ku kapahay a tinsuan, namahida hida satu a malingatu tu milatlataay, nikudan satu kubian ni Puo-ye sayda. tu sadikuday inipisasetset i cacudadan makaala ci nida tu nu udip tu a sakapahay nu tinsuan. ci Siaw-nan nanu wawa tu a manamuh ci Ta-yean, pakay balucu' han nida, micili ci Ta-yean miculimek tu nabalucuan. micudad satu tu kaw-cung, ci Siaw-na sakamu satu tu namaka balucuay a nisimsiman, sadikuday, maladay tu ku nu heni, misaicelang tu tu sakatalaayaw a kawawan. . Puo-ye-ing elang śüŹŤĎČŤčĪšļĆťÉé masasiningay henay paayaw tu kaka a sicumi kapabaliwan nu taw u misapudahay a wawa sa, hiyaen nu Min-ci kawcung nu miyakiway a talakaway nu micudaday a tademaw u sapiedis ku sapibahbah ci nidaan a patahekal. ala han nu Si-wi a saydan pataydan i Min-cin kawcung mala miyakiway nu saydangan. mangalay mi'dis tu nabalucuan tu linges i miyakiway a tademaw, misuayaw tu ci Ta-ye nu henian a micidek ku nipikunlingan, sisa kapah satu ku nipihini a mikunling. sadikuday masumad ci Ta-yean, itini i niyadu'an a nikasasetsetan idaw ku picidekan nu nipatudu'an, miladay tu miyakiway micumud i cia-ce-yen. pihaceng ku adada' nu mata, hedek sa ku nikasasetsetan nu niyadu'an ales satu ci nida taydan nida miniwing. . Ci-ten-kan ŚźČÁĒįŚČõ pahalhalay nu nikudanay a miwaitay tu mali, banggu nu nikudan cacay a bataan. nikudan nu cacay a mihcaan mala, sayaway kasenengay nu kanamuhan a tademaw ci Sang-pi-ta-ye, kakilulan, minanam tu amelikay nu patelekay nu malian. ci Ci-ta mademec ni se-nan kawcung ci Si-cun-yun, ci Ci-ten mapatay a minanam tu mali ni Si-cun nu sakasumad a malian. nipinanam henay tu mal isa, ci Ta-ye miwait sa masikeda ni Sin-ten-min-yun, ci Ci-ten sumaden nida ku mali maawce ci Sin-ten. nama hida, ci Ci-tan u sakasetset ni Ta-ye ci nida, malaada a tademaw. . ku mangalay atu ci Ta-yean a masasetset tu wangpay nu miwaitay a mali nu kitidaan, nika a malimad ku kakulian ni ama i nutawan a niyadu'an sisa miladay a mabulaw, hida satu kina kawaw, taluma' aca i ada nu miyakiway atu ci Ta-ye a masasetset mapatay nu demec, la'cu's satu ku wayway, edis satu tu udip. . itini i gagikian " TOUCH biyaw nu limucedan TV Special i nikudanay nu misu" nu nikaian a cudadan na idaw ci Ci-ten, ina gikian idaw ku nipatucekan tu tusaay a kulitan, ci Cin-cen aci Ta-ye aci misulitay a tademaw malawlaw i kasasumidangan, ni kaian nu cudadan ci Suy-ye-cia-tay-ce adada', idaw henay ku nipatucekan tu nikataluma' ni Ci-ten, ci Ta-sye aci Cin-cen-nan malecad ku cacudadan, u miyakiway a wangpayan, kanamuhan ci Cin-cen-nan, mademec ci Cin-cen aci Ci-ten tu nikasasetsetan nu nipiyakiwan sa tahekal ku nuhein masasuadih, hang satu tu ci Ci-tenan, ci Ci-ten misungaay ci Cin-cen-nanan. duma satu ci Suy-ye-tay-ce aci Ta-ye i hekal a milabin, saan tu ci Ta-yean sapaculi ci Cin-cen-nan, ci Cin-cen tu ci Ta-yean mapatay nu linges. ci Ci-ten mangalay tu ci Cin-cen a malaliyas aci Ta-yean. sadikuday ci Ci-ten aci Suy-ye tahekal saca i nuayawan, paytem sa miabibi ci Cin-cen-nanan sapaseneng, ci Ta-ye aci Cin-cen saan idaw ku mamidang nu nida saan, sutedeptedep saan manamuh aca ci Ci-ten. sadikuday nina nikai'an a cudadan misumad aca a misulit, kaiyan ci Ci-ten, padumaen tu ci Sin-tenan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== bijaw nu r~…ĺimu ¶…ôdan tou ¶ńß tou ¶ńß **** == aŇčnaŇčan nu  ¶udadan **** ina ka kuŇčkuan u musakamuaj tu api a mar~…ĺ…ôkakaaj  ¶i saŇč-pin-ta-j…ô, saŇč-pin atu bijaw tada  ¶abaj ju wawańß…ônaj  ¶i  ¶in- ¶aŇč-na a nikasasumidaŇčan atu nisimsiman. wawa ńß…ônaj  ¶i san-pin-ta u matin…ôŇčaj a miw…ônduaj a tad…ômaw, matin…ôŇčaj a midiput tu saba a kakaan. ami ¶a ku tun…ôŇč nida miw…ôndu, makasi ¶, makiajaw nu mijakiwaj a saba. i kaputan,  ¶i ta u sab…ôr~…ĺińßaj a kakaan  ¶i nida. nanuwawa a mar~…ĺ…ô ¶abaj a bar~…ĺakiaj  ¶i siaw-nanan, mańßida tu ku nikar~…ĺ…ô ¶abaj nu ńß…ôni a tatusa, nika masasuŇčaaj ku nu ńß…ôni. nika ńßinian nu ńß…ôni katukuńß i nipisas…ôts…ôtan nu ajawan a r~…ĺabii. . ina satabakiaj nu kakuŇčkuan,  ¶i ńß…ô ju a tajda i kakadubaan a dadanan maŇčar~…ĺaj a miar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a wawaan ńßida satu a mapataj. ku maŇčar~…ĺaj atu saba masas…ôts…ôt atu  ¶i siaw-nanan nikańßidaan sisa ńßida satu a mar~…ĺar~…ĺum ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. sadikudaj, paajaw tu saba a ¶i siaw-nanan a ni simsiman,  ¶i ta pajt…ôm sa mir~…ĺabu tu mijakiwaj. sai ¶…ôr~…ĺaŇč sa  ¶i nida, itida  ¶i nida  ¶i puo-j…ô-iŇč-…ô-r~…ĺaŇč a nipikunr~…ĺinan, makaar~…ĺa  ¶i nida tu  ¶ia- ¶…ô-j…ôn a sapi ¶umud nu pajaan. mar~…ĺańß…ô ¶i tu ku nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an,  ¶i saŇč-pin maadińß nida ku wajwaj nida tu sakasii ¶…ôr~…ĺaŇčan, "  ¶i saŇč-pin-ta mikikaka tu kitakidaj nu tad…ômaw a maŇčar~…ĺaj tu  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nanan. ." ina ka kuŇčkuan masańßi ¶ańßi ¶aaj, kar~…ĺa babar~…ĺuduńßan, u jakiw atu suŇčar~…ĺaj ku kakak…ôr~…ĺidan, sajadańß ku nipa ¶umud tu katuudaj nu tad…ômawan. nikańßidaan a nipatinakuan, idaw ku dińßi atu pas…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw  ¶i  ¶i-t…ôn-kan, kas…ôn…ôŇčan sitaŇčańßaj nika misapudańßaj nu tad…ômaw  ¶i sin-t…ôn-ju- ¶ia, kapańßaj nu taŇčańßan  ¶aaj kaw manamuńßaj a mir~…ĺadr~…ĺadaj a tad…ômaw  ¶i  ¶uo- ¶uo-mu. tawja u mamipasai ¶…ôr~…ĺaŇč tu masasiniŇčaj a tad…ômaw maŇčar~…ĺaj tu nu udip tu a kanamuńßan misai ¶…ôr~…ĺaŇčaj nu kawawan. mi ¶udad tu nu  ¶un-sja papas…ôts…ôt ńßan kami a ¶i ńß…ô-ńß…ô, pabar~…ĺi ńßan kami tu mab…ôr~…ĺińßaj a tup…ôr~…ĺ ni kaka, nika tat…ôŇčan mikikaka ńß…ônaj kami tu sabaan. ma Ē~ °ka mi ¶udad tu kaw- ¶uŇč ku maŇčar~…ĺaj mir~…ĺabu tu mijakiwaj, nika wawańß sa ńß…ônaj kami tu panan makat…ôŇčir~…ĺ kami tu nipisiwkaj ni siaw-na tu  ¶i nidaan amiar~…ĺ…ô kaku sa, kir~…ĺur~…ĺ sa kar~…ĺaapapaan ar~…ĺaw t…ôŇčt…ôŇč…ôn ni j…ôn-t…ôn mi ¶umud tu mibusiŇčguaj.  ¶i ńß…ô nikapatajan tu nipis…ôts…ôtan tu busiŇčuan,  ¶i ta mad…ôm…ô ¶ nida ku nu ajawan nanaj a mińß ¶aan nu kaŇčguŇč. nikudan satu a nikas…ôts…ôtan  ¶i ńß…ôi-mu miar~…ĺa  ¶i nida tu  ¶a ¶ajaj a sasur~…ĺitan pasajda i sakakaaj nu mibusiguaj a tad…ômaw pab…ôr~…ĺi tu kar~…ĺisiw, sa mar~…ĺańß…ô ¶i nida  ¶i ta patajdan nida i mijakiwaj. sir~…ĺumaaj a baki mir~…ĺajr~…ĺaj tu nakamu nu saba atu mijakiwaj a miwaitaj tu mar~…ĺian a kitidaan atu nikudanaj nu baŇčguan, ar~…ĺa…ôn nida ku nidat…ôŇčan ni siaw-nan, atu kaput nu mar~…ĺ…ô ¶abajaj misai ¶…ôr~…ĺaŇč mi ¶umud tajdan i  ¶ia- ¶…ô-j…ôn. sadikudaj nu pi ¶udadan tu sakatur~…ĺu a mińß ¶aan maar~…ĺa ku r~…ĺar~…ĺudaj nu  ¶ia- ¶…ô-j…ôn a ka ¶ian sa musakamu atu nikar~…ĺadaj a ¶i siaw-nanan. .  ¶i ńß…ô-ta-j…ô, ńß…ô-j…ô u masasuŇčaajaj ku nu ńß…ôni, itida i  ¶a ¶udadan, mi ¶id…ôk ku r~…ĺakapańß ni siaw-na, kapańß ku nipi ¶udadan atu maŇčaaj tu tad…ômaw, kanamuńßan nu tatama atu tatajnaan. pi ¶udadan ńß…ônaj nu tur~…ĺu a mińß ¶aan makaar~…ĺa tu  ¶i nida tu " ńßaju a r~…ĺimu ¶…ôdan" a ŇčaŇčanan. mikaw- ¶uŇč satu, mir~…ĺabu  ¶i nida tu mijakiwaj mar~…ĺakinr~…ĺi  ¶i nida, mi ¶udad tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan atu  ¶i ńß…ô-j…ô makaar~…ĺa ku nuńß…ôni tu " sakasasuŇčaaj nu masasumidaŇčaj" a kawr~…ĺańßan. mapataj satu  ¶i ńß…ô-j…ô, mińßantaj  ¶i siaw-nu tu  ¶i taan mar~…ĺa miwaitaj tu mar~…ĺaian a kainai Ē~ °an nu tad…ômaw, namańßida  ¶i ta namakajda  ¶i ńß…ôi-mu i pibusiŇčguan miar~…ĺa  ¶i nidaan, mańßida  ¶i nida mi…ôdap  ¶i taan  ¶aaj pikai tu duma a masakaputaj, masasuŇčaaj namin ku nu ńß…ôni. ***, . idaw ku bańßar~…ĺ sananaj a kawawan,  ¶i  ¶in-suj-w…ôn- ¶…ô miawda  ¶i siaw-nanan, midajr~…ĺi tu madukaaj nu mir~…ĺatr~…ĺataj a tad…ômaw a masas…ôts…ôt, saan  ¶i nida tu  ¶i nidaan u matin…ôŇčaj kaku atu misai ¶…ôr~…ĺaŇčan kakau sa maar~…ĺa nida ku kapańßaj a tinsuan, namańßida ńßida satu a mar~…ĺiŇčatu tu mir~…ĺatr~…ĺataaj, nikudan satu kubian ni puo-j…ô sajda. tu sadikudaj inipisas…ôts…ôt i  ¶a ¶udadan makaar~…ĺa  ¶i nida tu nu udip tu a sakapańßaj nu tinsuan.  ¶i siaw-nan nanu wawa tu a manamuńß  ¶i ta-j…ôan, pakaj bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßan nida, mi ¶ir~…ĺi  ¶i ta-j…ôan mi ¶ur~…ĺim…ôk tu nabar~…ĺu ¶uan. mi ¶udad satu tu kaw- ¶uŇč,  ¶i siaw-na sakamu satu tu namaka bar~…ĺu ¶uaj a nisimsiman, sadikudaj, mar~…ĺadaj tu ku nu ńß…ôni, misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu tu sakatar~…ĺaajaw a kawawan. . puo-j…ô-iŇč …ôr~…ĺaŇč ***** masasiniŇčaj ńß…ônaj paajaw tu kaka a si ¶umi kapabar~…ĺiwan nu taw u misapudańßaj a wawa sa, ńßija…ôn nu min- ¶i kaw ¶uŇč nu mijakiwaj a tar~…ĺakawaj nu mi ¶udadaj a tad…ômaw u sapi…ôdis ku sapibańßbańß  ¶i nidaan a patańß…ôkar~…ĺ. ar~…ĺa ńßan nu si-wi a sajdan patajdan i min- ¶in kaw ¶uŇč mar~…ĺa mijakiwaj nu sajdaŇčan. maŇčar~…ĺaj mi Ē~ °dis tu nabar~…ĺu ¶uan tu r~…ĺiŇč…ôs i mijakiwaj a tad…ômaw, misuajaw tu  ¶i ta-j…ô nu ńß…ônian a mi ¶id…ôk ku nipikunr~…ĺiŇčan, sisa kapańß satu ku nipińßini a mikunr~…ĺiŇč. sadikudaj masumad  ¶i ta-j…ôan, itini i nijadu Ē~ °an a nikasas…ôts…ôtan idaw ku pi ¶id…ôkan nu nipatudu Ē~ °an, mir~…ĺadaj tu mijakiwaj mi ¶umud i  ¶ia- ¶…ô-j…ôn. pińßa ¶…ôŇč ku adada Ē~ ° nu mata, ńß…ôd…ôk sa ku nikasas…ôts…ôtan nu nijadu Ē~ °an ar~…ĺ…ôs satu  ¶i nida tajdan nida miniwiŇč. .  ¶i-t…ôn-kan *** pańßar~…ĺńßar~…ĺaj nu nikudanaj a miwaitaj tu mar~…ĺi, baŇčgu nu nikudan  ¶a ¶aj a bataan. nikudan nu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan mar~…ĺa, sajawaj kas…ôn…ôŇčaj nu kanamuńßan a tad…ômaw  ¶i saŇč-pi-ta-j…ô, kakir~…ĺur~…ĺan, minanam tu am…ôr~…ĺikaj nu pat…ôr~…ĺ…ôkaj nu mar~…ĺian.  ¶i  ¶i-ta mad…ôm…ô ¶ ni s…ô-nan kaw ¶uŇč  ¶i si- ¶un-jun,  ¶i  ¶i-t…ôn mapataj a minanam tu mar~…ĺi ni si- ¶un nu sakasumad a mar~…ĺian. nipinanam ńß…ônaj tu mar~…ĺ isa,  ¶i ta-j…ô miwait sa masik…ôda ni sin-t…ôn-min-jun,  ¶i  ¶i-t…ôn sumad…ôn nida ku mar~…ĺi maaw ¶…ô  ¶i sin-t…ôn. nama ńßida,  ¶i  ¶i-tan u sakas…ôts…ôt ni ta-j…ô  ¶i nida, mar~…ĺaada a tad…ômaw. . ku maŇčar~…ĺaj atu  ¶i ta-j…ôan a masas…ôts…ôt tu waŇčpaj nu miwaitaj a mar~…ĺi nu kitidaan, nika a mar~…ĺimad ku kakur~…ĺian ni ama i nutawan a nijadu Ē~ °an sisa mir~…ĺadaj a mabur~…ĺaw, ńßida satu kina kawaw, tar~…ĺuma Ē~ ° a ¶a i ada nu mijakiwaj atu  ¶i ta-j…ô a masas…ôts…ôt mapataj nu d…ôm…ô ¶, r~…ĺa Ē~ ° ¶u Ē~ °s satu ku wajwaj, …ôdis satu tu udip. . itini i gagikian " tou ¶ńß bijaw nu r~…ĺimu ¶…ôdan t* sp…ô ¶iar~…ĺ i nikudanaj nu misu" nu nikaian a  ¶udadan na idaw  ¶i  ¶i-t…ôn, ina gikian idaw ku nipatu ¶…ôkan tu tusaaj a kur~…ĺitan,  ¶i  ¶in- ¶…ôn a ¶i ta-j…ô a ¶i misur~…ĺitaj a tad…ômaw mar~…ĺawr~…ĺaw i kasasumidaŇčan, ni kaian nu  ¶udadan  ¶i suj-j…ô- ¶ia-taj- ¶…ô adada Ē~ °, idaw ńß…ônaj ku nipatu ¶…ôkan tu nikatar~…ĺuma Ē~ ° ni  ¶i-t…ôn,  ¶i ta-sj…ô a ¶i  ¶in- ¶…ôn-nan mar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶a ¶udadan, u mijakiwaj a waŇčpajan, kanamuńßan  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nan, mad…ôm…ô ¶  ¶i  ¶in- ¶…ôn a ¶i  ¶i-t…ôn tu nikasas…ôts…ôtan nu nipijakiwan sa tańß…ôkar~…ĺ ku nuńß…ôin masasuadińß, ńßaŇč satu tu  ¶i  ¶i-t…ônan,  ¶i  ¶i-t…ôn misuŇčaaj  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nanan. duma satu  ¶i suj-j…ô-taj- ¶…ô a ¶i ta-j…ô i ńß…ôkar~…ĺ a mir~…ĺabin, saan tu  ¶i ta-j…ôan sapa ¶ur~…ĺi  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nan,  ¶i  ¶in- ¶…ôn tu  ¶i ta-j…ôan mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs.  ¶i  ¶i-t…ôn maŇčar~…ĺaj tu  ¶i  ¶in- ¶…ôn a mar~…ĺar~…ĺijas a ¶i ta-j…ôan. sadikudaj  ¶i  ¶i-t…ôn a ¶i suj-j…ô tańß…ôkar~…ĺ sa ¶a i nuajawan, pajt…ôm sa miabibi  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nanan sapas…ôn…ôŇč,  ¶i ta-j…ô a ¶i  ¶in- ¶…ôn saan idaw ku mamidaŇč nu nida saan, sut…ôd…ôpt…ôd…ôp saan manamuńß a ¶a  ¶i  ¶i-t…ôn. sadikudaj nina nikai Ē~ °an a  ¶udadan misumad a ¶a a misur~…ĺit, kaijan  ¶i  ¶i-t…ôn, paduma…ôn tu  ¶i sin-t…ônan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== biyaw nu limucedan TOUCH TOUCH ťĄįŚģ∂Ś•≥Ś≠© == angnangan nu cudadan šłĽŤ¶ĀśÉÖÁĮÄ ina ka kungkuan u musakamuay tu api a malekakaay ci Sang-pin-ta-ye, Sang-pin atu biyaw tada cabay yu wawahenay ci Cin-cang-na a nikasasumidangan atu nisimsiman. wawa henay ci San-pin-ta u matinengay a miwenduay a tademaw, matinengay a midiput tu saba a kakaan. amica ku tuneng nida miwendu, makasic, makiayaw nu miyakiway a saba. i kaputan, ci Ta u sabelihay a kakaan ci nida. nanuwawa a malecabay a balakiay ci Siaw-nanan, mahida tu ku nikalecabay nu heni a tatusa, nika masasungaay ku nu heni. nika hinian nu heni katukuh i nipisasetsetan nu ayawan a labii. . ina satabakiay nu kakungkuan, ci He yu a tayda i kakadubaan a dadanan mangalay a miala tu cacay a wawaan hida satu a mapatay. ku mangalay atu saba masasetset atu ci Siaw-nanan nikahidaan sisa hida satu a malalum ku balucu'. sadikuday, paayaw tu saba aci Siaw-nanan a ni simsiman, ci Ta paytem sa milabu tu miyakiway. saicelang sa ci nida, itida ci nida ci Puo-ye-ing-e-lang a nipikunlinan, makaala ci nida tu cia-ce-yen a sapicumud nu payaan. malaheci tu ku nabalucu'an, ci Sang-pin maadih nida ku wayway nida tu sakasiicelangan, " ci Sang-pin-ta mikikaka tu kitakiday nu tademaw a mangalay tu ci Cin-cen-nanan. ." ina ka kungkuan masahicahicaay, kala babaluduhan, u yakiw atu sungalay ku kakakelidan, sayadah ku nipacumud tu katuuday nu tademawan. nikahidaan a nipatinakuan, idaw ku dihi atu pasenengay nu tademaw ci Ci-ten-kan, kasenengan sitangahay nika misapudahay nu tademaw ci Sin-ten-yu-cia, kapahay nu tangahan caay kaw manamuhay a miladladay a tademaw ci Cuo-cuo-mu. tawya u mamipasaicelang tu masasiningay a tademaw mangalay tu nu udip tu a kanamuhan misaicelangay nu kawawan. micudad tu nu cun-sya papasetset han kami aci He-he, pabali han kami tu mabelihay a tupel ni kaka, nika tatengan mikikaka henay kami tu sabaan. ma'ka micudad tu kaw-cung ku mangalay milabu tu miyakiway, nika wawah sa henay kami tu panan makatengil kami tu nipisiwkay ni Siaw-na tu ci nidaan amiale kaku sa, kilul sa kalaapapaan alaw tengtengen ni Yen-ten micumud tu mibusingguay. ci He nikapatayan tu nipisetsetan tu businguan, ci Ta mademec nida ku nu ayawan nanay a mihcaan nu kanggung. nikudan satu a nikasetsetan ci Hei-mu miala ci nida tu cacayay a sasulitan pasayda i sakakaay nu mibusiguay a tademaw pabeli tu kalisiw, sa malaheci nida ci Ta pataydan nida i miyakiway. silumaay a baki milaylay tu nakamu nu saba atu miyakiway a miwaitay tu malian a kitidaan atu nikudanay nu bangguan, alaen nida ku nidatengan ni Siaw-nan, atu kaput nu malecabayay misaicelang micumud taydan i cia-ce-yen. sadikuday nu picudadan tu sakatulu a mihcaan maala ku laluday nu cia-ce-yen a kacian sa musakamu atu nikaladay aci Siaw-nanan. . ci He-ta-ye, He-ye u masasungaayay ku nu heni, itida i cacudadan, micidek ku lakapah ni Siaw-na, kapah ku nipicudadan atu mangaay tu tademaw, kanamuhan nu tatama atu tataynaan. picudadan henay nu tulu a mihcaan makaala tu ci nida tu " hayu a limucedan" a nganganan. mikaw-cung satu, milabu ci nida tu miyakiway malakinli ci nida, micudad tu cacay a mihcaan atu ci He-ye makaala ku nuheni tu " sakasasungaay nu masasumidangay" a kawlahan. mapatay satu ci He-ye, mihantay ci Siaw-nu tu ci Taan mala miwaitay tu malaian a kainai'an nu tademaw, namahida ci Ta namakayda ci Hei-mu i pibusingguan miala ci nidaan, mahida ci nida miedap ci Taan caay pikai tu duma a masakaputay, masasungaay namin ku nu heni. ŚíĆťĀĒšĻü, . idaw ku bahal sananay a kawawan, ci Cin-suy-wen-ce miawda ci Siaw-nanan, midayli tu madukaay nu milatlatay a tademaw a masasetset, saan ci nida tu ci nidaan u matinengay kaku atu misaicelangan kakau sa maala nida ku kapahay a tinsuan, namahida hida satu a malingatu tu milatlataay, nikudan satu kubian ni Puo-ye sayda. tu sadikuday inipisasetset i cacudadan makaala ci nida tu nu udip tu a sakapahay nu tinsuan. ci Siaw-nan nanu wawa tu a manamuh ci Ta-yean, pakay balucu' han nida, micili ci Ta-yean miculimek tu nabalucuan. micudad satu tu kaw-cung, ci Siaw-na sakamu satu tu namaka balucuay a nisimsiman, sadikuday, maladay tu ku nu heni, misaicelang tu tu sakatalaayaw a kawawan. . Puo-ye-ing elang śüŹŤĎČŤčĪšļĆťÉé masasiningay henay paayaw tu kaka a sicumi kapabaliwan nu taw u misapudahay a wawa sa, hiyaen nu Min-ci kawcung nu miyakiway a talakaway nu micudaday a tademaw u sapiedis ku sapibahbah ci nidaan a patahekal. ala han nu Si-wi a saydan pataydan i Min-cin kawcung mala miyakiway nu saydangan. mangalay mi'dis tu nabalucuan tu linges i miyakiway a tademaw, misuayaw tu ci Ta-ye nu henian a micidek ku nipikunlingan, sisa kapah satu ku nipihini a mikunling. sadikuday masumad ci Ta-yean, itini i niyadu'an a nikasasetsetan idaw ku picidekan nu nipatudu'an, miladay tu miyakiway micumud i cia-ce-yen. pihaceng ku adada' nu mata, hedek sa ku nikasasetsetan nu niyadu'an ales satu ci nida taydan nida miniwing. . Ci-ten-kan ŚźČÁĒįŚČõ pahalhalay nu nikudanay a miwaitay tu mali, banggu nu nikudan cacay a bataan. nikudan nu cacay a mihcaan mala, sayaway kasenengay nu kanamuhan a tademaw ci Sang-pi-ta-ye, kakilulan, minanam tu amelikay nu patelekay nu malian. ci Ci-ta mademec ni se-nan kawcung ci Si-cun-yun, ci Ci-ten mapatay a minanam tu mali ni Si-cun nu sakasumad a malian. nipinanam henay tu mal isa, ci Ta-ye miwait sa masikeda ni Sin-ten-min-yun, ci Ci-ten sumaden nida ku mali maawce ci Sin-ten. nama hida, ci Ci-tan u sakasetset ni Ta-ye ci nida, malaada a tademaw. . ku mangalay atu ci Ta-yean a masasetset tu wangpay nu miwaitay a mali nu kitidaan, nika a malimad ku kakulian ni ama i nutawan a niyadu'an sisa miladay a mabulaw, hida satu kina kawaw, taluma' aca i ada nu miyakiway atu ci Ta-ye a masasetset mapatay nu demec, la'cu's satu ku wayway, edis satu tu udip. . itini i gagikian " TOUCH biyaw nu limucedan TV Special i nikudanay nu misu" nu nikaian a cudadan na idaw ci Ci-ten, ina gikian idaw ku nipatucekan tu tusaay a kulitan, ci Cin-cen aci Ta-ye aci misulitay a tademaw malawlaw i kasasumidangan, ni kaian nu cudadan ci Suy-ye-cia-tay-ce adada', idaw henay ku nipatucekan tu nikataluma' ni Ci-ten, ci Ta-sye aci Cin-cen-nan malecad ku cacudadan, u miyakiway a wangpayan, kanamuhan ci Cin-cen-nan, mademec ci Cin-cen aci Ci-ten tu nikasasetsetan nu nipiyakiwan sa tahekal ku nuhein masasuadih, hang satu tu ci Ci-tenan, ci Ci-ten misungaay ci Cin-cen-nanan. duma satu ci Suy-ye-tay-ce aci Ta-ye i hekal a milabin, saan tu ci Ta-yean sapaculi ci Cin-cen-nan, ci Cin-cen tu ci Ta-yean mapatay nu linges. ci Ci-ten mangalay tu ci Cin-cen a malaliyas aci Ta-yean. sadikuday ci Ci-ten aci Suy-ye tahekal saca i nuayawan, paytem sa miabibi ci Cin-cen-nanan sapaseneng, ci Ta-ye aci Cin-cen saan idaw ku mamidang nu nida saan, sutedeptedep saan manamuh aca ci Ci-ten. sadikuday nina nikai'an a cudadan misumad aca a misulit, kaiyan ci Ci-ten, padumaen tu ci Sin-tenan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== bijaw nu r~…ĺimu ¶…ôdan tou ¶ńß tou ¶ńß **** == aŇčnaŇčan nu  ¶udadan **** ina ka kuŇčkuan u musakamuaj tu api a mar~…ĺ…ôkakaaj  ¶i saŇč-pin-ta-j…ô, saŇč-pin atu bijaw tada  ¶abaj ju wawańß…ônaj  ¶i  ¶in- ¶aŇč-na a nikasasumidaŇčan atu nisimsiman. wawa ńß…ônaj  ¶i san-pin-ta u matin…ôŇčaj a miw…ônduaj a tad…ômaw, matin…ôŇčaj a midiput tu saba a kakaan. ami ¶a ku tun…ôŇč nida miw…ôndu, makasi ¶, makiajaw nu mijakiwaj a saba. i kaputan,  ¶i ta u sab…ôr~…ĺińßaj a kakaan  ¶i nida. nanuwawa a mar~…ĺ…ô ¶abaj a bar~…ĺakiaj  ¶i siaw-nanan, mańßida tu ku nikar~…ĺ…ô ¶abaj nu ńß…ôni a tatusa, nika masasuŇčaaj ku nu ńß…ôni. nika ńßinian nu ńß…ôni katukuńß i nipisas…ôts…ôtan nu ajawan a r~…ĺabii. . ina satabakiaj nu kakuŇčkuan,  ¶i ńß…ô ju a tajda i kakadubaan a dadanan maŇčar~…ĺaj a miar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a wawaan ńßida satu a mapataj. ku maŇčar~…ĺaj atu saba masas…ôts…ôt atu  ¶i siaw-nanan nikańßidaan sisa ńßida satu a mar~…ĺar~…ĺum ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. sadikudaj, paajaw tu saba a ¶i siaw-nanan a ni simsiman,  ¶i ta pajt…ôm sa mir~…ĺabu tu mijakiwaj. sai ¶…ôr~…ĺaŇč sa  ¶i nida, itida  ¶i nida  ¶i puo-j…ô-iŇč-…ô-r~…ĺaŇč a nipikunr~…ĺinan, makaar~…ĺa  ¶i nida tu  ¶ia- ¶…ô-j…ôn a sapi ¶umud nu pajaan. mar~…ĺańß…ô ¶i tu ku nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an,  ¶i saŇč-pin maadińß nida ku wajwaj nida tu sakasii ¶…ôr~…ĺaŇčan, "  ¶i saŇč-pin-ta mikikaka tu kitakidaj nu tad…ômaw a maŇčar~…ĺaj tu  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nanan. ." ina ka kuŇčkuan masańßi ¶ańßi ¶aaj, kar~…ĺa babar~…ĺuduńßan, u jakiw atu suŇčar~…ĺaj ku kakak…ôr~…ĺidan, sajadańß ku nipa ¶umud tu katuudaj nu tad…ômawan. nikańßidaan a nipatinakuan, idaw ku dińßi atu pas…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw  ¶i  ¶i-t…ôn-kan, kas…ôn…ôŇčan sitaŇčańßaj nika misapudańßaj nu tad…ômaw  ¶i sin-t…ôn-ju- ¶ia, kapańßaj nu taŇčańßan  ¶aaj kaw manamuńßaj a mir~…ĺadr~…ĺadaj a tad…ômaw  ¶i  ¶uo- ¶uo-mu. tawja u mamipasai ¶…ôr~…ĺaŇč tu masasiniŇčaj a tad…ômaw maŇčar~…ĺaj tu nu udip tu a kanamuńßan misai ¶…ôr~…ĺaŇčaj nu kawawan. mi ¶udad tu nu  ¶un-sja papas…ôts…ôt ńßan kami a ¶i ńß…ô-ńß…ô, pabar~…ĺi ńßan kami tu mab…ôr~…ĺińßaj a tup…ôr~…ĺ ni kaka, nika tat…ôŇčan mikikaka ńß…ônaj kami tu sabaan. ma Ē~ °ka mi ¶udad tu kaw- ¶uŇč ku maŇčar~…ĺaj mir~…ĺabu tu mijakiwaj, nika wawańß sa ńß…ônaj kami tu panan makat…ôŇčir~…ĺ kami tu nipisiwkaj ni siaw-na tu  ¶i nidaan amiar~…ĺ…ô kaku sa, kir~…ĺur~…ĺ sa kar~…ĺaapapaan ar~…ĺaw t…ôŇčt…ôŇč…ôn ni j…ôn-t…ôn mi ¶umud tu mibusiŇčguaj.  ¶i ńß…ô nikapatajan tu nipis…ôts…ôtan tu busiŇčuan,  ¶i ta mad…ôm…ô ¶ nida ku nu ajawan nanaj a mińß ¶aan nu kaŇčguŇč. nikudan satu a nikas…ôts…ôtan  ¶i ńß…ôi-mu miar~…ĺa  ¶i nida tu  ¶a ¶ajaj a sasur~…ĺitan pasajda i sakakaaj nu mibusiguaj a tad…ômaw pab…ôr~…ĺi tu kar~…ĺisiw, sa mar~…ĺańß…ô ¶i nida  ¶i ta patajdan nida i mijakiwaj. sir~…ĺumaaj a baki mir~…ĺajr~…ĺaj tu nakamu nu saba atu mijakiwaj a miwaitaj tu mar~…ĺian a kitidaan atu nikudanaj nu baŇčguan, ar~…ĺa…ôn nida ku nidat…ôŇčan ni siaw-nan, atu kaput nu mar~…ĺ…ô ¶abajaj misai ¶…ôr~…ĺaŇč mi ¶umud tajdan i  ¶ia- ¶…ô-j…ôn. sadikudaj nu pi ¶udadan tu sakatur~…ĺu a mińß ¶aan maar~…ĺa ku r~…ĺar~…ĺudaj nu  ¶ia- ¶…ô-j…ôn a ka ¶ian sa musakamu atu nikar~…ĺadaj a ¶i siaw-nanan. .  ¶i ńß…ô-ta-j…ô, ńß…ô-j…ô u masasuŇčaajaj ku nu ńß…ôni, itida i  ¶a ¶udadan, mi ¶id…ôk ku r~…ĺakapańß ni siaw-na, kapańß ku nipi ¶udadan atu maŇčaaj tu tad…ômaw, kanamuńßan nu tatama atu tatajnaan. pi ¶udadan ńß…ônaj nu tur~…ĺu a mińß ¶aan makaar~…ĺa tu  ¶i nida tu " ńßaju a r~…ĺimu ¶…ôdan" a ŇčaŇčanan. mikaw- ¶uŇč satu, mir~…ĺabu  ¶i nida tu mijakiwaj mar~…ĺakinr~…ĺi  ¶i nida, mi ¶udad tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan atu  ¶i ńß…ô-j…ô makaar~…ĺa ku nuńß…ôni tu " sakasasuŇčaaj nu masasumidaŇčaj" a kawr~…ĺańßan. mapataj satu  ¶i ńß…ô-j…ô, mińßantaj  ¶i siaw-nu tu  ¶i taan mar~…ĺa miwaitaj tu mar~…ĺaian a kainai Ē~ °an nu tad…ômaw, namańßida  ¶i ta namakajda  ¶i ńß…ôi-mu i pibusiŇčguan miar~…ĺa  ¶i nidaan, mańßida  ¶i nida mi…ôdap  ¶i taan  ¶aaj pikai tu duma a masakaputaj, masasuŇčaaj namin ku nu ńß…ôni. ***, . idaw ku bańßar~…ĺ sananaj a kawawan,  ¶i  ¶in-suj-w…ôn- ¶…ô miawda  ¶i siaw-nanan, midajr~…ĺi tu madukaaj nu mir~…ĺatr~…ĺataj a tad…ômaw a masas…ôts…ôt, saan  ¶i nida tu  ¶i nidaan u matin…ôŇčaj kaku atu misai ¶…ôr~…ĺaŇčan kakau sa maar~…ĺa nida ku kapańßaj a tinsuan, namańßida ńßida satu a mar~…ĺiŇčatu tu mir~…ĺatr~…ĺataaj, nikudan satu kubian ni puo-j…ô sajda. tu sadikudaj inipisas…ôts…ôt i  ¶a ¶udadan makaar~…ĺa  ¶i nida tu nu udip tu a sakapańßaj nu tinsuan.  ¶i siaw-nan nanu wawa tu a manamuńß  ¶i ta-j…ôan, pakaj bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßan nida, mi ¶ir~…ĺi  ¶i ta-j…ôan mi ¶ur~…ĺim…ôk tu nabar~…ĺu ¶uan. mi ¶udad satu tu kaw- ¶uŇč,  ¶i siaw-na sakamu satu tu namaka bar~…ĺu ¶uaj a nisimsiman, sadikudaj, mar~…ĺadaj tu ku nu ńß…ôni, misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu tu sakatar~…ĺaajaw a kawawan. . puo-j…ô-iŇč …ôr~…ĺaŇč ***** masasiniŇčaj ńß…ônaj paajaw tu kaka a si ¶umi kapabar~…ĺiwan nu taw u misapudańßaj a wawa sa, ńßija…ôn nu min- ¶i kaw ¶uŇč nu mijakiwaj a tar~…ĺakawaj nu mi ¶udadaj a tad…ômaw u sapi…ôdis ku sapibańßbańß  ¶i nidaan a patańß…ôkar~…ĺ. ar~…ĺa ńßan nu si-wi a sajdan patajdan i min- ¶in kaw ¶uŇč mar~…ĺa mijakiwaj nu sajdaŇčan. maŇčar~…ĺaj mi Ē~ °dis tu nabar~…ĺu ¶uan tu r~…ĺiŇč…ôs i mijakiwaj a tad…ômaw, misuajaw tu  ¶i ta-j…ô nu ńß…ônian a mi ¶id…ôk ku nipikunr~…ĺiŇčan, sisa kapańß satu ku nipińßini a mikunr~…ĺiŇč. sadikudaj masumad  ¶i ta-j…ôan, itini i nijadu Ē~ °an a nikasas…ôts…ôtan idaw ku pi ¶id…ôkan nu nipatudu Ē~ °an, mir~…ĺadaj tu mijakiwaj mi ¶umud i  ¶ia- ¶…ô-j…ôn. pińßa ¶…ôŇč ku adada Ē~ ° nu mata, ńß…ôd…ôk sa ku nikasas…ôts…ôtan nu nijadu Ē~ °an ar~…ĺ…ôs satu  ¶i nida tajdan nida miniwiŇč. .  ¶i-t…ôn-kan *** pańßar~…ĺńßar~…ĺaj nu nikudanaj a miwaitaj tu mar~…ĺi, baŇčgu nu nikudan  ¶a ¶aj a bataan. nikudan nu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan mar~…ĺa, sajawaj kas…ôn…ôŇčaj nu kanamuńßan a tad…ômaw  ¶i saŇč-pi-ta-j…ô, kakir~…ĺur~…ĺan, minanam tu am…ôr~…ĺikaj nu pat…ôr~…ĺ…ôkaj nu mar~…ĺian.  ¶i  ¶i-ta mad…ôm…ô ¶ ni s…ô-nan kaw ¶uŇč  ¶i si- ¶un-jun,  ¶i  ¶i-t…ôn mapataj a minanam tu mar~…ĺi ni si- ¶un nu sakasumad a mar~…ĺian. nipinanam ńß…ônaj tu mar~…ĺ isa,  ¶i ta-j…ô miwait sa masik…ôda ni sin-t…ôn-min-jun,  ¶i  ¶i-t…ôn sumad…ôn nida ku mar~…ĺi maaw ¶…ô  ¶i sin-t…ôn. nama ńßida,  ¶i  ¶i-tan u sakas…ôts…ôt ni ta-j…ô  ¶i nida, mar~…ĺaada a tad…ômaw. . ku maŇčar~…ĺaj atu  ¶i ta-j…ôan a masas…ôts…ôt tu waŇčpaj nu miwaitaj a mar~…ĺi nu kitidaan, nika a mar~…ĺimad ku kakur~…ĺian ni ama i nutawan a nijadu Ē~ °an sisa mir~…ĺadaj a mabur~…ĺaw, ńßida satu kina kawaw, tar~…ĺuma Ē~ ° a ¶a i ada nu mijakiwaj atu  ¶i ta-j…ô a masas…ôts…ôt mapataj nu d…ôm…ô ¶, r~…ĺa Ē~ ° ¶u Ē~ °s satu ku wajwaj, …ôdis satu tu udip. . itini i gagikian " tou ¶ńß bijaw nu r~…ĺimu ¶…ôdan t* sp…ô ¶iar~…ĺ i nikudanaj nu misu" nu nikaian a  ¶udadan na idaw  ¶i  ¶i-t…ôn, ina gikian idaw ku nipatu ¶…ôkan tu tusaaj a kur~…ĺitan,  ¶i  ¶in- ¶…ôn a ¶i ta-j…ô a ¶i misur~…ĺitaj a tad…ômaw mar~…ĺawr~…ĺaw i kasasumidaŇčan, ni kaian nu  ¶udadan  ¶i suj-j…ô- ¶ia-taj- ¶…ô adada Ē~ °, idaw ńß…ônaj ku nipatu ¶…ôkan tu nikatar~…ĺuma Ē~ ° ni  ¶i-t…ôn,  ¶i ta-sj…ô a ¶i  ¶in- ¶…ôn-nan mar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶a ¶udadan, u mijakiwaj a waŇčpajan, kanamuńßan  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nan, mad…ôm…ô ¶  ¶i  ¶in- ¶…ôn a ¶i  ¶i-t…ôn tu nikasas…ôts…ôtan nu nipijakiwan sa tańß…ôkar~…ĺ ku nuńß…ôin masasuadińß, ńßaŇč satu tu  ¶i  ¶i-t…ônan,  ¶i  ¶i-t…ôn misuŇčaaj  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nanan. duma satu  ¶i suj-j…ô-taj- ¶…ô a ¶i ta-j…ô i ńß…ôkar~…ĺ a mir~…ĺabin, saan tu  ¶i ta-j…ôan sapa ¶ur~…ĺi  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nan,  ¶i  ¶in- ¶…ôn tu  ¶i ta-j…ôan mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs.  ¶i  ¶i-t…ôn maŇčar~…ĺaj tu  ¶i  ¶in- ¶…ôn a mar~…ĺar~…ĺijas a ¶i ta-j…ôan. sadikudaj  ¶i  ¶i-t…ôn a ¶i suj-j…ô tańß…ôkar~…ĺ sa ¶a i nuajawan, pajt…ôm sa miabibi  ¶i  ¶in- ¶…ôn-nanan sapas…ôn…ôŇč,  ¶i ta-j…ô a ¶i  ¶in- ¶…ôn saan idaw ku mamidaŇč nu nida saan, sut…ôd…ôpt…ôd…ôp saan manamuńß a ¶a  ¶i  ¶i-t…ôn. sadikudaj nina nikai Ē~ °an a  ¶udadan misumad a ¶a a misur~…ĺit, kaijan  ¶i  ¶i-t…ôn, paduma…ôn tu  ¶i sin-t…ônan.</PHON>
    </S>
</TEXT>