<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bosnia_and_herzegovina" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Bosnia_and_herzegovina" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bosnia and herzegovina u siwkay nu kanatal u Bosnia and Herzegovina sa i labu nu Oco, itiza i 44 00 N, 18 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 51,197 km2, u ahebal nu lalaay sa 51,187 km2, u ahebal nu nanumay sa 10 km2 hamin nu tademaw sa 3,861,912. kakalukan umah sa 42.20%, kilakilangan umah sa 42.80%, zumaay henay umah sa 15% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Sarajevo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Bakir Izetbegović, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 17 demiad. u hata u kulit nu hata nu Bosnia atu Herzegovina, u semilaway u takuliway atu salengacay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 波士尼亞赫塞哥維納 u sulit nu Lipun: ボスニア・ヘルツェゴビナ u sulit nu Amilika: Bosnia atu Herzegovina Bosnia atu ya Herzegovina a kanatal sa, nipicaluway a nipangangan sa u Poche (Bo-He波赫) han, sakay nu European (O-cuoay 歐洲的) nu timulan ya Balkans (Pa-el-ka 巴爾幹) hananay a subal, i nu etipanay kayadahan nu buyubuyu'an a kanatal, u masatatangahan a tukay sa ya Sarajevo . nu likisi sakautangan sa na i kalumanay a ba'tuan a ziday, ina Poche (Bo-He波赫) hananay a kitidaan sa idaw tu ku tayniay mueneng masaupu, ya Badanj (Se-to-la-ce-pa-tan-ci 斯托拉茨巴丹吉) a buhang, nu nipisubelitan nu i mahida katukuh ayda, masausiay nu mihcaan sa makaala tu cacay a mang idaw ku tusaan a malebut nu mihcaan, u sakiaydaay a nikatineng tu nu European (O-cuoay 歐洲的) sawalian kasa nutimulan, masasayaway a nienegan a piliyasan a kasumamadan a kakitidaan sa. namahini satu, kabaluhayan a babatu'an a ziday idaw ku nikatepaan tu tuudtuud, nusikatineng i mahida sa u ya Illyrian (I-li-li-ya 伊利里亞) a tademaw ku muenengay itida sa. u Poche (Bo-He波赫) hananay a kakitidaan sa, na i celahcan i ayaw nu 168 a mihcaan, namacebis nu Roma hananay a kanatal. 455 a mihcaan sa ya Ostrogoths (Tung-ke-te' 東哥特) a tademaw taynien a micebis tina kakitidaan, katukuh i enemay nu celahcan sa ya Ostrogoths (Tung-ke-te' 東哥特) a tademaw sa mademec nu Byzantium (Pay-can-ting 拜占庭), sakuaydaay a Bosnia atu ya Herzegovina i nutimulan a kenis sa, ku atudi tu a malanu Byzantium (Pay-can-ting 拜占庭) a masahungtiay a kanatal. u A-wa-el hananay a tademaw na i enemay a celahcan atu pituay a celahcan, kalingatuan a midebung, ya Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) atu ya Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞) a tademaw, kakilukilul sa micumud tiya Balkans (Pa-el-kan 巴爾幹) a subal. iti kakilul sananay a celahcan sa, ya Bosnia atu Herzegovina a tademaw, u kakitidaan nunuheni sa, kinapinaay tu hakiya masanu dumaay a kanatal a nipidebung. 1377 a mihcaan sa ya Tftko Kotromanic (Te-bu-el-te-ke. ke-te-lo-man-ni-ci 特弗爾特科·科特羅曼尼奇) patideng tu kunida sananay a kanatal ya Bosnia, nika i 1463 a mihcaan sa debungan nu Ottoman (El-tu-man 鄂圖曼) a hungtiay a kanatal micebis, i mahida sa u Bosnia kakayda satu a mademec nu Ottoman (El-tu-man 鄂圖曼) kalawpesan tu. iti pikuwan nu Ottoman (El-tu-man 鄂圖曼) nu hungtiay a kanatal sa, u kaicelang nu hitay, kiwkayay a sapatangah tu milidamsu', misawacu tu itidaay tu ya Serbia (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) atu ya Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞) a tademaw. mikilac tu masakaydung nu kaudip, u ya Muslim (Mu-se-li 穆斯林) hananay a tademaw sa, taneng a maycumud i kasenengan nu siyakay sa, u malukay a tademaw sa, anu misinggu tu ya Islamic (I-se-lan 伊斯蘭) a kiwkay sa, masulul a taneng caay padamsu tu masadumaay nu sukiti. sakay nu cence u Bosnia atu ya Herzegovina sa makakutay a malatapang nu kanatal, tulu ku nikasakaput a mikuwan, masacacay a binacadan ku sasitungus, (Bosnia, Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞), Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞)) a tademaw, sasitudung sa makaala tu sepatay nu mihcaan, i sepatay a mihcaan sa makakutay sikaidaw nu pidimata tu kawaw makaala tu waluay a bulad, masa nu mikuwanay atu sikining. u malatapangay sa au nu binawlan ku mamisiwasiw tu papilian, i labu nu kasaduma nu binacadan sa, au nunuheniay tu a binacadan ku mamipiliay, sakay nu Bosnia atu ya Herzegovina sa, mamipilian tu Bosnia a tademaw, atu nu Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞) a tademaw ku nipisiwasiwan tu kalatapangan a tademaw, u nu Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) kapulungan a kanatal sa, u nu Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) tu a tademaw ku nipatapangan. . u masakaputay nu sakatapangay ku panganganay tu lalubangan nu mamikeliday tu lalubangan, au tatengilan nu pikaygian ku mamilayapay tu nikahini. sakay nu pu hananay a tapang sa au satalakaway tu ku miculculay. ya Bosnia atu ya Herzegovina sa, iti pahulicay a nikasihedek tu tatudungan, palatusaen kiya pahulicay, u sakay nu binawlanay a pahulicay sa, sikaidaw ku sabaw lima nu kasadid, paybinacadan sa sikaidaw nu kasadid nu tatungusan, lima a tademaw ku sapatademaw. u kasitungusay nu lalubangan sa idaw ku 42 a dayhiw, nikaidaw tu tulu tu tusa makay i nu kapulungan a Poche (Bo-He波赫), tulu tu cacay sa namakayi Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) a binacadan a kanatal. ina Bosnia atu Herzegovina a kanatal sa, u sakay nu hulicay a kasitungus mimetmet tu nu kanatalay a satalakaway nu sapahulic, sasiwa ku nisakaputan tu sakay hulic a nikahida, i labu sa sepat ku nu Bosnia atu nu Herzegovina a nipilian, u tatusaay sa au nu Serbia a kapulungan a kanatal ku mamisingkiw, u masatuluay nu Europe hananay a kasitungus sa, u nu European (O-cuoay 歐洲的) tu a pahulicay nu huying ku mamisingkiway, sisatena tu sapalangat la'cus a u nu Bosnia atu Herzegovina a tademaw ku mamisingkiway sa. nu sasikawaw a nipapelaan u masasumilaway a kulit sa u nu kapulungan nu Bosnia atu ya Herzegovina, masasumanahay sa u nu Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) kapulungan a kanatal, nu langdaway sa u ya Brcko (Pu-el-ci 布爾奇科) a mitesekay a kenis kyuda. masalamitay a nipisulit i 1995 a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tusa a demiadan, nikalalacalan a papaina tu pisulul tu sakikawaw, i Bosnia atu Herzegovina sa i pikuwanan a kakitidaan nunuheni sa, malatusa ku kasaheci nu situngus nu kanatal, ina kasakaputan sa mapapela tu sapikuwan tu tukus nu sasitudung, sihedak tu nu udipay tu a tukay, cen-hu, hata, cung-tung, atu sikatatengila a kakitidaan. . u eneng i nuwalian kasaamisanay nu Bosnia ya Brcko (Pu-el-ci 布爾奇科) hananay a masadumaay a kunida sananay a kenis, mapabesuc a masa nu Brcko (Pu-el-ci 布爾奇科) a nipikuwan nu cenhu. u pakalisiwan ina Bosnia atu Herzegovina a kanatal sa, iti ya Yugoslavia (Nan-se-la-bu 南斯拉夫) a tatukian sa, masa u nu kapulunganay a sapakuyucay a kenis, kunida saan a masakanatal sa kalpacawan aca nu labu nu kanatal, u sakikalisiw pihacengan a sikala'cus. i ayda tu kina Bosnia atu Herzegovina masahaymaw a kasamata nu nipakalisiwan, kutusi sa a muteka paybalucu' tu sakay nu icibaay a nipakalisiw, mapaliyun tu nu kasumadan nu sikakapah. u sakay nu Bosnia atu Herzegovina a kalisiw sa, taneng henay a sipaliyun tu nu German mark hananay a kalisiw, na singalal henay atu nu German a kanatal sikalecad ku katabaki nu kalisiw nu Bosnia atu Herzegovina nikasaan. ina Germanay a kalisiw sa, mapakutay tu nu European (O-cuoay 歐洲的) a kalisiw i nudikudan sa, taneng henay a tatulis asaan maypaliyun tu nu European (O-cuoay 歐洲的) a kalisiw, sikalaluung nu kalalacay nu sakay kalisiw a nipainian.</FORM>
        <PHON kindOf="original">bosnia and ħərzəgo*ina u siwkaj nu kanatar~ɾ u bosnia and ħərzəgo*ina sa i r~ɾabu nu oʦo, itiza i ** ** n, ** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaaj sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa ** km* ħamin nu tadəmaw sa *,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **% tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u sarajə*o . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad ** dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi bakir izətbəgo*i*, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad ** dəmiad. u ħata u kur~ɾit nu ħata nu bosnia atu ħərzəgo*ina, u səmir~ɾawaj u takur~ɾiwaj atu sar~ɾəŋaʦaj. u sur~ɾit nu zuma a kamu u sur~ɾit nu ħur~ɾam: ********* u sur~ɾit nu r~ɾipun: ************ u sur~ɾit nu amir~ɾika: bosnia atu ħərzəgo*ina bosnia atu ja ħərzəgo*ina a kanatar~ɾ sa, nipiʦar~ɾuwaj a nipaŋaŋan sa u poʦħə (bo-ħə**) ħan, sakaj nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) nu timur~ɾan ja bar~ɾkans (pa-ər~ɾ-ka ***) ħananaj a subar~ɾ, i nu ətipanaj kajadaħan nu bujubujuʔ~ʡan a kanatar~ɾ, u masatataŋaħan a tukaj sa ja sarajə*o . nu r~ɾikisi sakautaŋan sa na i kar~ɾumanaj a baʔ~ʡtuan a zidaj, ina poʦħə (bo-ħə**) ħananaj a kitidaan sa idaw tu ku tajniaj muənəŋ masaupu, ja badanj (sə-to-r~ɾa-ʦə-pa-tan-ʦi *******) a buħaŋ, nu nipisubər~ɾitan nu i maħida katukuħ ajda, masausiaj nu miħʦaan sa makaar~ɾa tu ʦaʦaj a maŋ idaw ku tusaan a mar~ɾəbut nu miħʦaan, u sakiajdaaj a nikatinəŋ tu nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) sawar~ɾian kasa nutimur~ɾan, masasajawaj a niənəgan a pir~ɾijasan a kasumamadan a kakitidaan sa. namaħini satu, kabar~ɾuħajan a babatuʔ~ʡan a zidaj idaw ku nikatəpaan tu tuudtuud, nusikatinəŋ i maħida sa u ja ir~ɾr~ɾjrian (i-r~ɾi-r~ɾi-ja ****) a tadəmaw ku muənəŋaj itida sa. u poʦħə (bo-ħə**) ħananaj a kakitidaan sa, na i ʦər~ɾaħʦan i ajaw nu *** a miħʦaan, namaʦəbis nu *oma ħananaj a kanatar~ɾ. *** a miħʦaan sa ja ostrogotħs (tuŋ-kə-təʔ~ʡ ***) a tadəmaw tajniən a miʦəbis tina kakitidaan, katukuħ i ənəmaj nu ʦər~ɾaħʦan sa ja ostrogotħs (tuŋ-kə-təʔ~ʡ ***) a tadəmaw sa madəməʦ nu bjzantium (paj-ʦan-tiŋ ***), sakuajdaaj a bosnia atu ja ħərzəgo*ina i nutimur~ɾan a kənis sa, ku atudi tu a mar~ɾanu bjzantium (paj-ʦan-tiŋ ***) a masaħuŋtiaj a kanatar~ɾ. u a-wa-ər~ɾ ħananaj a tadəmaw na i ənəmaj a ʦər~ɾaħʦan atu pituaj a ʦər~ɾaħʦan, kar~ɾiŋatuan a midəbuŋ, ja sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) atu ja ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****) a tadəmaw, kakir~ɾukir~ɾur~ɾ sa miʦumud tija bar~ɾkans (pa-ər~ɾ-kan ***) a subar~ɾ. iti kakir~ɾur~ɾ sananaj a ʦər~ɾaħʦan sa, ja bosnia atu ħərzəgo*ina a tadəmaw, u kakitidaan nunuħəni sa, kinapinaaj tu ħakija masanu dumaaj a kanatar~ɾ a nipidəbuŋ. **** a miħʦaan sa ja tftko kotromaniʦ (tə-bu-ər~ɾ-tə-kə. kə-tə-r~ɾo-man-ni-ʦi ************) patidəŋ tu kunida sananaj a kanatar~ɾ ja bosnia, nika i **** a miħʦaan sa dəbuŋan nu ottoman (ər~ɾ-tu-man ***) a ħuŋtiaj a kanatar~ɾ miʦəbis, i maħida sa u bosnia kakajda satu a madəməʦ nu ottoman (ər~ɾ-tu-man ***) kar~ɾawpəsan tu. iti pikuwan nu ottoman (ər~ɾ-tu-man ***) nu ħuŋtiaj a kanatar~ɾ sa, u kaiʦər~ɾaŋ nu ħitaj, kiwkajaj a sapataŋaħ tu mir~ɾidamsuʔ~ʡ, misawaʦu tu itidaaj tu ja sərbia (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) atu ja ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****) a tadəmaw. mikir~ɾaʦ tu masakajduŋ nu kaudip, u ja musr~ɾim (mu-sə-r~ɾi ***) ħananaj a tadəmaw sa, tanəŋ a majʦumud i kasənəŋan nu sijakaj sa, u mar~ɾukaj a tadəmaw sa, anu misiŋgu tu ja isr~ɾamiʦ (i-sə-r~ɾan ***) a kiwkaj sa, masur~ɾur~ɾ a tanəŋ ʦaaj padamsu tu masadumaaj nu sukiti. sakaj nu ʦənʦə u bosnia atu ja ħərzəgo*ina sa makakutaj a mar~ɾatapaŋ nu kanatar~ɾ, tur~ɾu ku nikasakaput a mikuwan, masaʦaʦaj a binaʦadan ku sasituŋus, (bosnia, sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****), ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****)) a tadəmaw, sasituduŋ sa makaar~ɾa tu səpataj nu miħʦaan, i səpataj a miħʦaan sa makakutaj sikaidaw nu pidimata tu kawaw makaar~ɾa tu war~ɾuaj a bur~ɾad, masa nu mikuwanaj atu sikiniŋ. u mar~ɾatapaŋaj sa au nu binawr~ɾan ku mamisiwasiw tu papir~ɾian, i r~ɾabu nu kasaduma nu binaʦadan sa, au nunuħəniaj tu a binaʦadan ku mamipir~ɾiaj, sakaj nu bosnia atu ja ħərzəgo*ina sa, mamipir~ɾian tu bosnia a tadəmaw, atu nu ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****) a tadəmaw ku nipisiwasiwan tu kar~ɾatapaŋan a tadəmaw, u nu sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) kapur~ɾuŋan a kanatar~ɾ sa, u nu sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) tu a tadəmaw ku nipatapaŋan. . u masakaputaj nu sakatapaŋaj ku paŋaŋanaj tu r~ɾar~ɾubaŋan nu mamikər~ɾidaj tu r~ɾar~ɾubaŋan, au tatəŋir~ɾan nu pikajgian ku mamir~ɾajapaj tu nikaħini. sakaj nu pu ħananaj a tapaŋ sa au satar~ɾakawaj tu ku miʦur~ɾʦur~ɾaj. ja bosnia atu ja ħərzəgo*ina sa, iti paħur~ɾiʦaj a nikasiħədək tu tatuduŋan, par~ɾatusaən kija paħur~ɾiʦaj, u sakaj nu binawr~ɾanaj a paħur~ɾiʦaj sa, sikaidaw ku sabaw r~ɾima nu kasadid, pajbinaʦadan sa sikaidaw nu kasadid nu tatuŋusan, r~ɾima a tadəmaw ku sapatadəmaw. u kasituŋusaj nu r~ɾar~ɾubaŋan sa idaw ku ** a dajħiw, nikaidaw tu tur~ɾu tu tusa makaj i nu kapur~ɾuŋan a poʦħə (bo-ħə**), tur~ɾu tu ʦaʦaj sa namakaji sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) a binaʦadan a kanatar~ɾ. ina bosnia atu ħərzəgo*ina a kanatar~ɾ sa, u sakaj nu ħur~ɾiʦaj a kasituŋus mimətmət tu nu kanatar~ɾaj a satar~ɾakawaj nu sapaħur~ɾiʦ, sasiwa ku nisakaputan tu sakaj ħur~ɾiʦ a nikaħida, i r~ɾabu sa səpat ku nu bosnia atu nu ħərzəgo*ina a nipir~ɾian, u tatusaaj sa au nu sərbia a kapur~ɾuŋan a kanatar~ɾ ku mamisiŋkiw, u masatur~ɾuaj nu əuropə ħananaj a kasituŋus sa, u nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) tu a paħur~ɾiʦaj nu ħujiŋ ku mamisiŋkiwaj, sisatəna tu sapar~ɾaŋat r~ɾaʔ~ʡʦus a u nu bosnia atu ħərzəgo*ina a tadəmaw ku mamisiŋkiwaj sa. nu sasikawaw a nipapər~ɾaan u masasumir~ɾawaj a kur~ɾit sa u nu kapur~ɾuŋan nu bosnia atu ja ħərzəgo*ina, masasumanaħaj sa u nu sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) kapur~ɾuŋan a kanatar~ɾ, nu r~ɾaŋdawaj sa u ja brʦko (pu-ər~ɾ-ʦi ****) a mitəsəkaj a kənis kjuda. masar~ɾamitaj a nipisur~ɾit i **** a miħʦaan ʦaʦaj a bataan a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku tusa a dəmiadan, nikar~ɾar~ɾaʦar~ɾan a papaina tu pisur~ɾur~ɾ tu sakikawaw, i bosnia atu ħərzəgo*ina sa i pikuwanan a kakitidaan nunuħəni sa, mar~ɾatusa ku kasaħəʦi nu situŋus nu kanatar~ɾ, ina kasakaputan sa mapapər~ɾa tu sapikuwan tu tukus nu sasituduŋ, siħədak tu nu udipaj tu a tukaj, ʦən-ħu, ħata, ʦuŋ-tuŋ, atu sikatatəŋir~ɾa a kakitidaan. . u ənəŋ i nuwar~ɾian kasaamisanaj nu bosnia ja brʦko (pu-ər~ɾ-ʦi ****) ħananaj a masadumaaj a kunida sananaj a kənis, mapabəsuʦ a masa nu brʦko (pu-ər~ɾ-ʦi ****) a nipikuwan nu ʦənħu. u pakar~ɾisiwan ina bosnia atu ħərzəgo*ina a kanatar~ɾ sa, iti ja jugosr~ɾa*ia (nan-sə-r~ɾa-bu ****) a tatukian sa, masa u nu kapur~ɾuŋanaj a sapakujuʦaj a kənis, kunida saan a masakanatar~ɾ sa kar~ɾpaʦawan aʦa nu r~ɾabu nu kanatar~ɾ, u sakikar~ɾisiw piħaʦəŋan a sikar~ɾaʔ~ʡʦus. i ajda tu kina bosnia atu ħərzəgo*ina masaħajmaw a kasamata nu nipakar~ɾisiwan, kutusi sa a mutəka pajbar~ɾuʦuʔ~ʡ tu sakaj nu iʦibaaj a nipakar~ɾisiw, mapar~ɾijun tu nu kasumadan nu sikakapaħ. u sakaj nu bosnia atu ħərzəgo*ina a kar~ɾisiw sa, tanəŋ ħənaj a sipar~ɾijun tu nu gərman mark ħananaj a kar~ɾisiw, na siŋar~ɾar~ɾ ħənaj atu nu gərman a kanatar~ɾ sikar~ɾəʦad ku katabaki nu kar~ɾisiw nu bosnia atu ħərzəgo*ina nikasaan. ina gərmanaj a kar~ɾisiw sa, mapakutaj tu nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) a kar~ɾisiw i nudikudan sa, tanəŋ ħənaj a tatur~ɾis asaan majpar~ɾijun tu nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) a kar~ɾisiw, sikar~ɾar~ɾuuŋ nu kar~ɾar~ɾaʦaj nu sakaj kar~ɾisiw a nipainian.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bosnia and herzegovina u siwkay nu kanatal u Bosnia and Herzegovina sa i labu nu Oco, itiza i 44 00 N, 18 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 51,197 km2, u ahebal nu lalaay sa 51,187 km2, u ahebal nu nanumay sa 10 km2 hamin nu tademaw sa 3,861,912. kakalukan umah sa 42.20%, kilakilangan umah sa 42.80%, zumaay henay umah sa 15% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Sarajevo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Bakir Izetbegović, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 17 demiad. u hata u kulit nu hata nu Bosnia atu Herzegovina, u semilaway u takuliway atu salengacay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 波士尼亞赫塞哥維納 u sulit nu Lipun: ボスニア・ヘルツェゴビナ u sulit nu Amilika: Bosnia atu Herzegovina Bosnia atu ya Herzegovina a kanatal sa, nipicaluway a nipangangan sa u Poche (Bo-He波赫) han, sakay nu European (O-cuoay 歐洲的) nu timulan ya Balkans (Pa-el-ka 巴爾幹) hananay a subal, i nu etipanay kayadahan nu buyubuyu'an a kanatal, u masatatangahan a tukay sa ya Sarajevo . nu likisi sakautangan sa na i kalumanay a ba'tuan a ziday, ina Poche (Bo-He波赫) hananay a kitidaan sa idaw tu ku tayniay mueneng masaupu, ya Badanj (Se-to-la-ce-pa-tan-ci 斯托拉茨巴丹吉) a buhang, nu nipisubelitan nu i mahida katukuh ayda, masausiay nu mihcaan sa makaala tu cacay a mang idaw ku tusaan a malebut nu mihcaan, u sakiaydaay a nikatineng tu nu European (O-cuoay 歐洲的) sawalian kasa nutimulan, masasayaway a nienegan a piliyasan a kasumamadan a kakitidaan sa. namahini satu, kabaluhayan a babatu'an a ziday idaw ku nikatepaan tu tuudtuud, nusikatineng i mahida sa u ya Illyrian (I-li-li-ya 伊利里亞) a tademaw ku muenengay itida sa. u Poche (Bo-He波赫) hananay a kakitidaan sa, na i celahcan i ayaw nu 168 a mihcaan, namacebis nu Roma hananay a kanatal. 455 a mihcaan sa ya Ostrogoths (Tung-ke-te' 東哥特) a tademaw taynien a micebis tina kakitidaan, katukuh i enemay nu celahcan sa ya Ostrogoths (Tung-ke-te' 東哥特) a tademaw sa mademec nu Byzantium (Pay-can-ting 拜占庭), sakuaydaay a Bosnia atu ya Herzegovina i nutimulan a kenis sa, ku atudi tu a malanu Byzantium (Pay-can-ting 拜占庭) a masahungtiay a kanatal. u A-wa-el hananay a tademaw na i enemay a celahcan atu pituay a celahcan, kalingatuan a midebung, ya Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) atu ya Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞) a tademaw, kakilukilul sa micumud tiya Balkans (Pa-el-kan 巴爾幹) a subal. iti kakilul sananay a celahcan sa, ya Bosnia atu Herzegovina a tademaw, u kakitidaan nunuheni sa, kinapinaay tu hakiya masanu dumaay a kanatal a nipidebung. 1377 a mihcaan sa ya Tftko Kotromanic (Te-bu-el-te-ke. ke-te-lo-man-ni-ci 特弗爾特科·科特羅曼尼奇) patideng tu kunida sananay a kanatal ya Bosnia, nika i 1463 a mihcaan sa debungan nu Ottoman (El-tu-man 鄂圖曼) a hungtiay a kanatal micebis, i mahida sa u Bosnia kakayda satu a mademec nu Ottoman (El-tu-man 鄂圖曼) kalawpesan tu. iti pikuwan nu Ottoman (El-tu-man 鄂圖曼) nu hungtiay a kanatal sa, u kaicelang nu hitay, kiwkayay a sapatangah tu milidamsu', misawacu tu itidaay tu ya Serbia (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) atu ya Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞) a tademaw. mikilac tu masakaydung nu kaudip, u ya Muslim (Mu-se-li 穆斯林) hananay a tademaw sa, taneng a maycumud i kasenengan nu siyakay sa, u malukay a tademaw sa, anu misinggu tu ya Islamic (I-se-lan 伊斯蘭) a kiwkay sa, masulul a taneng caay padamsu tu masadumaay nu sukiti. sakay nu cence u Bosnia atu ya Herzegovina sa makakutay a malatapang nu kanatal, tulu ku nikasakaput a mikuwan, masacacay a binacadan ku sasitungus, (Bosnia, Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞), Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞)) a tademaw, sasitudung sa makaala tu sepatay nu mihcaan, i sepatay a mihcaan sa makakutay sikaidaw nu pidimata tu kawaw makaala tu waluay a bulad, masa nu mikuwanay atu sikining. u malatapangay sa au nu binawlan ku mamisiwasiw tu papilian, i labu nu kasaduma nu binacadan sa, au nunuheniay tu a binacadan ku mamipiliay, sakay nu Bosnia atu ya Herzegovina sa, mamipilian tu Bosnia a tademaw, atu nu Croatia (Ke-low-ay-siya 克羅埃西亞) a tademaw ku nipisiwasiwan tu kalatapangan a tademaw, u nu Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) kapulungan a kanatal sa, u nu Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) tu a tademaw ku nipatapangan. . u masakaputay nu sakatapangay ku panganganay tu lalubangan nu mamikeliday tu lalubangan, au tatengilan nu pikaygian ku mamilayapay tu nikahini. sakay nu pu hananay a tapang sa au satalakaway tu ku miculculay. ya Bosnia atu ya Herzegovina sa, iti pahulicay a nikasihedek tu tatudungan, palatusaen kiya pahulicay, u sakay nu binawlanay a pahulicay sa, sikaidaw ku sabaw lima nu kasadid, paybinacadan sa sikaidaw nu kasadid nu tatungusan, lima a tademaw ku sapatademaw. u kasitungusay nu lalubangan sa idaw ku 42 a dayhiw, nikaidaw tu tulu tu tusa makay i nu kapulungan a Poche (Bo-He波赫), tulu tu cacay sa namakayi Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) a binacadan a kanatal. ina Bosnia atu Herzegovina a kanatal sa, u sakay nu hulicay a kasitungus mimetmet tu nu kanatalay a satalakaway nu sapahulic, sasiwa ku nisakaputan tu sakay hulic a nikahida, i labu sa sepat ku nu Bosnia atu nu Herzegovina a nipilian, u tatusaay sa au nu Serbia a kapulungan a kanatal ku mamisingkiw, u masatuluay nu Europe hananay a kasitungus sa, u nu European (O-cuoay 歐洲的) tu a pahulicay nu huying ku mamisingkiway, sisatena tu sapalangat la'cus a u nu Bosnia atu Herzegovina a tademaw ku mamisingkiway sa. nu sasikawaw a nipapelaan u masasumilaway a kulit sa u nu kapulungan nu Bosnia atu ya Herzegovina, masasumanahay sa u nu Serbian (Say-el-bi-ya 塞爾維亞) kapulungan a kanatal, nu langdaway sa u ya Brcko (Pu-el-ci 布爾奇科) a mitesekay a kenis kyuda. masalamitay a nipisulit i 1995 a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tusa a demiadan, nikalalacalan a papaina tu pisulul tu sakikawaw, i Bosnia atu Herzegovina sa i pikuwanan a kakitidaan nunuheni sa, malatusa ku kasaheci nu situngus nu kanatal, ina kasakaputan sa mapapela tu sapikuwan tu tukus nu sasitudung, sihedak tu nu udipay tu a tukay, cen-hu, hata, cung-tung, atu sikatatengila a kakitidaan. . u eneng i nuwalian kasaamisanay nu Bosnia ya Brcko (Pu-el-ci 布爾奇科) hananay a masadumaay a kunida sananay a kenis, mapabesuc a masa nu Brcko (Pu-el-ci 布爾奇科) a nipikuwan nu cenhu. u pakalisiwan ina Bosnia atu Herzegovina a kanatal sa, iti ya Yugoslavia (Nan-se-la-bu 南斯拉夫) a tatukian sa, masa u nu kapulunganay a sapakuyucay a kenis, kunida saan a masakanatal sa kalpacawan aca nu labu nu kanatal, u sakikalisiw pihacengan a sikala'cus. i ayda tu kina Bosnia atu Herzegovina masahaymaw a kasamata nu nipakalisiwan, kutusi sa a muteka paybalucu' tu sakay nu icibaay a nipakalisiw, mapaliyun tu nu kasumadan nu sikakapah. u sakay nu Bosnia atu Herzegovina a kalisiw sa, taneng henay a sipaliyun tu nu German mark hananay a kalisiw, na singalal henay atu nu German a kanatal sikalecad ku katabaki nu kalisiw nu Bosnia atu Herzegovina nikasaan. ina Germanay a kalisiw sa, mapakutay tu nu European (O-cuoay 歐洲的) a kalisiw i nudikudan sa, taneng henay a tatulis asaan maypaliyun tu nu European (O-cuoay 歐洲的) a kalisiw, sikalaluung nu kalalacay nu sakay kalisiw a nipainian.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">bosnia and ħərzəgo*ina u siwkaj nu kanatar~ɾ u bosnia and ħərzəgo*ina sa i r~ɾabu nu oʦo, itiza i ** ** n, ** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaaj sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa ** km* ħamin nu tadəmaw sa *,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **% tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u sarajə*o . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad ** dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi bakir izətbəgo*i*, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad ** dəmiad. u ħata u kur~ɾit nu ħata nu bosnia atu ħərzəgo*ina, u səmir~ɾawaj u takur~ɾiwaj atu sar~ɾəŋaʦaj. u sur~ɾit nu zuma a kamu u sur~ɾit nu ħur~ɾam: ********* u sur~ɾit nu r~ɾipun: ************ u sur~ɾit nu amir~ɾika: bosnia atu ħərzəgo*ina bosnia atu ja ħərzəgo*ina a kanatar~ɾ sa, nipiʦar~ɾuwaj a nipaŋaŋan sa u poʦħə (bo-ħə**) ħan, sakaj nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) nu timur~ɾan ja bar~ɾkans (pa-ər~ɾ-ka ***) ħananaj a subar~ɾ, i nu ətipanaj kajadaħan nu bujubujuʔ~ʡan a kanatar~ɾ, u masatataŋaħan a tukaj sa ja sarajə*o . nu r~ɾikisi sakautaŋan sa na i kar~ɾumanaj a baʔ~ʡtuan a zidaj, ina poʦħə (bo-ħə**) ħananaj a kitidaan sa idaw tu ku tajniaj muənəŋ masaupu, ja badanj (sə-to-r~ɾa-ʦə-pa-tan-ʦi *******) a buħaŋ, nu nipisubər~ɾitan nu i maħida katukuħ ajda, masausiaj nu miħʦaan sa makaar~ɾa tu ʦaʦaj a maŋ idaw ku tusaan a mar~ɾəbut nu miħʦaan, u sakiajdaaj a nikatinəŋ tu nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) sawar~ɾian kasa nutimur~ɾan, masasajawaj a niənəgan a pir~ɾijasan a kasumamadan a kakitidaan sa. namaħini satu, kabar~ɾuħajan a babatuʔ~ʡan a zidaj idaw ku nikatəpaan tu tuudtuud, nusikatinəŋ i maħida sa u ja ir~ɾr~ɾjrian (i-r~ɾi-r~ɾi-ja ****) a tadəmaw ku muənəŋaj itida sa. u poʦħə (bo-ħə**) ħananaj a kakitidaan sa, na i ʦər~ɾaħʦan i ajaw nu *** a miħʦaan, namaʦəbis nu *oma ħananaj a kanatar~ɾ. *** a miħʦaan sa ja ostrogotħs (tuŋ-kə-təʔ~ʡ ***) a tadəmaw tajniən a miʦəbis tina kakitidaan, katukuħ i ənəmaj nu ʦər~ɾaħʦan sa ja ostrogotħs (tuŋ-kə-təʔ~ʡ ***) a tadəmaw sa madəməʦ nu bjzantium (paj-ʦan-tiŋ ***), sakuajdaaj a bosnia atu ja ħərzəgo*ina i nutimur~ɾan a kənis sa, ku atudi tu a mar~ɾanu bjzantium (paj-ʦan-tiŋ ***) a masaħuŋtiaj a kanatar~ɾ. u a-wa-ər~ɾ ħananaj a tadəmaw na i ənəmaj a ʦər~ɾaħʦan atu pituaj a ʦər~ɾaħʦan, kar~ɾiŋatuan a midəbuŋ, ja sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) atu ja ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****) a tadəmaw, kakir~ɾukir~ɾur~ɾ sa miʦumud tija bar~ɾkans (pa-ər~ɾ-kan ***) a subar~ɾ. iti kakir~ɾur~ɾ sananaj a ʦər~ɾaħʦan sa, ja bosnia atu ħərzəgo*ina a tadəmaw, u kakitidaan nunuħəni sa, kinapinaaj tu ħakija masanu dumaaj a kanatar~ɾ a nipidəbuŋ. **** a miħʦaan sa ja tftko kotromaniʦ (tə-bu-ər~ɾ-tə-kə. kə-tə-r~ɾo-man-ni-ʦi ************) patidəŋ tu kunida sananaj a kanatar~ɾ ja bosnia, nika i **** a miħʦaan sa dəbuŋan nu ottoman (ər~ɾ-tu-man ***) a ħuŋtiaj a kanatar~ɾ miʦəbis, i maħida sa u bosnia kakajda satu a madəməʦ nu ottoman (ər~ɾ-tu-man ***) kar~ɾawpəsan tu. iti pikuwan nu ottoman (ər~ɾ-tu-man ***) nu ħuŋtiaj a kanatar~ɾ sa, u kaiʦər~ɾaŋ nu ħitaj, kiwkajaj a sapataŋaħ tu mir~ɾidamsuʔ~ʡ, misawaʦu tu itidaaj tu ja sərbia (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) atu ja ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****) a tadəmaw. mikir~ɾaʦ tu masakajduŋ nu kaudip, u ja musr~ɾim (mu-sə-r~ɾi ***) ħananaj a tadəmaw sa, tanəŋ a majʦumud i kasənəŋan nu sijakaj sa, u mar~ɾukaj a tadəmaw sa, anu misiŋgu tu ja isr~ɾamiʦ (i-sə-r~ɾan ***) a kiwkaj sa, masur~ɾur~ɾ a tanəŋ ʦaaj padamsu tu masadumaaj nu sukiti. sakaj nu ʦənʦə u bosnia atu ja ħərzəgo*ina sa makakutaj a mar~ɾatapaŋ nu kanatar~ɾ, tur~ɾu ku nikasakaput a mikuwan, masaʦaʦaj a binaʦadan ku sasituŋus, (bosnia, sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****), ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****)) a tadəmaw, sasituduŋ sa makaar~ɾa tu səpataj nu miħʦaan, i səpataj a miħʦaan sa makakutaj sikaidaw nu pidimata tu kawaw makaar~ɾa tu war~ɾuaj a bur~ɾad, masa nu mikuwanaj atu sikiniŋ. u mar~ɾatapaŋaj sa au nu binawr~ɾan ku mamisiwasiw tu papir~ɾian, i r~ɾabu nu kasaduma nu binaʦadan sa, au nunuħəniaj tu a binaʦadan ku mamipir~ɾiaj, sakaj nu bosnia atu ja ħərzəgo*ina sa, mamipir~ɾian tu bosnia a tadəmaw, atu nu ʦroatia (kə-r~ɾow-aj-sija *****) a tadəmaw ku nipisiwasiwan tu kar~ɾatapaŋan a tadəmaw, u nu sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) kapur~ɾuŋan a kanatar~ɾ sa, u nu sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) tu a tadəmaw ku nipatapaŋan. . u masakaputaj nu sakatapaŋaj ku paŋaŋanaj tu r~ɾar~ɾubaŋan nu mamikər~ɾidaj tu r~ɾar~ɾubaŋan, au tatəŋir~ɾan nu pikajgian ku mamir~ɾajapaj tu nikaħini. sakaj nu pu ħananaj a tapaŋ sa au satar~ɾakawaj tu ku miʦur~ɾʦur~ɾaj. ja bosnia atu ja ħərzəgo*ina sa, iti paħur~ɾiʦaj a nikasiħədək tu tatuduŋan, par~ɾatusaən kija paħur~ɾiʦaj, u sakaj nu binawr~ɾanaj a paħur~ɾiʦaj sa, sikaidaw ku sabaw r~ɾima nu kasadid, pajbinaʦadan sa sikaidaw nu kasadid nu tatuŋusan, r~ɾima a tadəmaw ku sapatadəmaw. u kasituŋusaj nu r~ɾar~ɾubaŋan sa idaw ku ** a dajħiw, nikaidaw tu tur~ɾu tu tusa makaj i nu kapur~ɾuŋan a poʦħə (bo-ħə**), tur~ɾu tu ʦaʦaj sa namakaji sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) a binaʦadan a kanatar~ɾ. ina bosnia atu ħərzəgo*ina a kanatar~ɾ sa, u sakaj nu ħur~ɾiʦaj a kasituŋus mimətmət tu nu kanatar~ɾaj a satar~ɾakawaj nu sapaħur~ɾiʦ, sasiwa ku nisakaputan tu sakaj ħur~ɾiʦ a nikaħida, i r~ɾabu sa səpat ku nu bosnia atu nu ħərzəgo*ina a nipir~ɾian, u tatusaaj sa au nu sərbia a kapur~ɾuŋan a kanatar~ɾ ku mamisiŋkiw, u masatur~ɾuaj nu əuropə ħananaj a kasituŋus sa, u nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) tu a paħur~ɾiʦaj nu ħujiŋ ku mamisiŋkiwaj, sisatəna tu sapar~ɾaŋat r~ɾaʔ~ʡʦus a u nu bosnia atu ħərzəgo*ina a tadəmaw ku mamisiŋkiwaj sa. nu sasikawaw a nipapər~ɾaan u masasumir~ɾawaj a kur~ɾit sa u nu kapur~ɾuŋan nu bosnia atu ja ħərzəgo*ina, masasumanaħaj sa u nu sərbian (saj-ər~ɾ-bi-ja ****) kapur~ɾuŋan a kanatar~ɾ, nu r~ɾaŋdawaj sa u ja brʦko (pu-ər~ɾ-ʦi ****) a mitəsəkaj a kənis kjuda. masar~ɾamitaj a nipisur~ɾit i **** a miħʦaan ʦaʦaj a bataan a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku tusa a dəmiadan, nikar~ɾar~ɾaʦar~ɾan a papaina tu pisur~ɾur~ɾ tu sakikawaw, i bosnia atu ħərzəgo*ina sa i pikuwanan a kakitidaan nunuħəni sa, mar~ɾatusa ku kasaħəʦi nu situŋus nu kanatar~ɾ, ina kasakaputan sa mapapər~ɾa tu sapikuwan tu tukus nu sasituduŋ, siħədak tu nu udipaj tu a tukaj, ʦən-ħu, ħata, ʦuŋ-tuŋ, atu sikatatəŋir~ɾa a kakitidaan. . u ənəŋ i nuwar~ɾian kasaamisanaj nu bosnia ja brʦko (pu-ər~ɾ-ʦi ****) ħananaj a masadumaaj a kunida sananaj a kənis, mapabəsuʦ a masa nu brʦko (pu-ər~ɾ-ʦi ****) a nipikuwan nu ʦənħu. u pakar~ɾisiwan ina bosnia atu ħərzəgo*ina a kanatar~ɾ sa, iti ja jugosr~ɾa*ia (nan-sə-r~ɾa-bu ****) a tatukian sa, masa u nu kapur~ɾuŋanaj a sapakujuʦaj a kənis, kunida saan a masakanatar~ɾ sa kar~ɾpaʦawan aʦa nu r~ɾabu nu kanatar~ɾ, u sakikar~ɾisiw piħaʦəŋan a sikar~ɾaʔ~ʡʦus. i ajda tu kina bosnia atu ħərzəgo*ina masaħajmaw a kasamata nu nipakar~ɾisiwan, kutusi sa a mutəka pajbar~ɾuʦuʔ~ʡ tu sakaj nu iʦibaaj a nipakar~ɾisiw, mapar~ɾijun tu nu kasumadan nu sikakapaħ. u sakaj nu bosnia atu ħərzəgo*ina a kar~ɾisiw sa, tanəŋ ħənaj a sipar~ɾijun tu nu gərman mark ħananaj a kar~ɾisiw, na siŋar~ɾar~ɾ ħənaj atu nu gərman a kanatar~ɾ sikar~ɾəʦad ku katabaki nu kar~ɾisiw nu bosnia atu ħərzəgo*ina nikasaan. ina gərmanaj a kar~ɾisiw sa, mapakutaj tu nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) a kar~ɾisiw i nudikudan sa, tanəŋ ħənaj a tatur~ɾis asaan majpar~ɾijun tu nu əuropəan (o-ʦuoaj ***) a kar~ɾisiw, sikar~ɾar~ɾuuŋ nu kar~ɾar~ɾaʦaj nu sakaj kar~ɾisiw a nipainian.</PHON>
    </S>
</TEXT>