<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Botswana" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> u siwkay nu kanatal u Botswana sa i labu nu Feico, itiza i 22 00 S, 24 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 581,730 sq km u ahebal nu lalaay sa 566,730 sq km, u ahebal nu nanumay sa 15,000 sq km hamin nu tademaw sa 2,209,208. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Gaborone . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 30 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mokgweetsi Masisi (Mukece Masisi ), 1961 a mihcaan 7 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Botswana ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 4 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu Botswana, u lumeniay u salengacay atu maabuabuay a semilaway. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: Republic of Botswana u sulit nu : Lefatshe la Botswana (Botswana) .1966 , . Botswana hanany a kapulungan a kanatal mahini ku masapangangan, u kitidaan sa i Africa satimulanay maylabu a kalaidaw, i lalabu nu kanatalsa sa kalaacakan ku lala atu enal, u satimulan sa maycapi tu South Africa, nutipan sa sibiyaw tu Namibia , walian kalaamisan sa malalitin atu ya Zimbabwa, u sikaidaw nu kanatalay a lala sa, kaamaisan uyda sa ya cascas nu Victoria Falls, macacapi tu ya Zambia hananay a kanatal, 1996 a mihcaan muliyas tu ya United kingdom a kanatal kunida sa masakanatal, nudikudan sa nayay ku kalawilawan nu kacaabiyas, sikaidaw nu malatubangan nu kutusi sakay nu cence, sakukalisiw, nu budawangay a sapikutkut a sakikawaw, nikahida sa kalakapahan ku nicunus tu sakasilacul itini a kanatal, i Africa a kanatal palekal tu nikasilacul sa kalahidaen tu nu South Africa ,nu duma sa ya Pocana sidakecan tu kasaicelang nu kunida sananay kalasingangan, sakay nu singbungay sakunida atu nu udipay a tatungus nu zaysan sa idaw aca ku nikadihan tu kasametekan. likisi 19 , . Botswana a likisi sa sipakay i 19 se ci atu nu O cuo a tademaw i nu ayawanay a nikalalacal, kalatubangan a ziday atu kunida sa malakanatal a laylay. i ayaway nu likisi nikalalacal atu O cuo 200 500 . 2 . . 1000 . 13 14 , . i Common Era 200 katukhu i 500 a mihcaan masacacayay a kutusi sa, ya Bantu hananay a tademaw sa namakay i Cayatan a kakitidaan (aydaay Congo kapulungan a kanatal atu ya Zambia idaw ku kacapu) milakec tiya limpopo hananay asauwac micumud i South africa a kenis. kinatusa ku satabakiay a nikabulaw nu tademaw maycumud i South africa, masasiduma ku kamuay ya enkuni sotu atu nu cewa na akamu , nakamuwan tu iayaway sa i walian makalilis nu babu', nakamuan tu nu dikuday a nueneng sa itida i kalatebanan nu South africa a kenis. hakay makaala tu cacay a malebut a mihcaan,ina Bantu a tademaw i kalawalian a nikabulaw tayni i South africa kahaminan tu a madem.13 14 a se ci sa, ya musakamuay tu cewa na a tademaw namakay i kaamisan mabulaw tayni, i ayaw nu O cuo a nakatayni sa, u nu Botswana a kakitidaan sa muenenga i niyadu' sa u malukay atu pahudingay. sakunu Bechuanaland Protectorate 1885 ( :Bechuanaland Protectorate) . i 1885 a mihcaan sa, matalaw a sikadebung nu capiay nu South africa a kakitidaanay ya nu Netherlends a tademaw u Pu'l hananay, ya United kingdom a kanatal lungucan nu itidaay a binawlan, patideng tu ya Bechuanaland Protectorate a kanatal, mala nu hungtiay a kapulnganay a sacabayan. nisakakuan a malakanatal i nu dikudan 1966 9 30 . . 1966 a mihcaan 9 a bulad 30 a bataan muliyas tu United kimgdom , kunida sa pasumad tu ngangan nu kanatal mala u Botswana tu, nikalingatuan palaheci tu sakalacenceay, mabilil pasapal ya sakay siyakay a cedang atu kasalubic nu tuudtuud sakalecad niya (sangaleben tu ya budawan, kacalapan tu tahkalay nu nitanan a nipacakay makaala tu waluay kayadah), nikaidaw nu sakakapah nu sikalisiw, sakaidaw nu Botwana tu i Africa kayadahay nu patadas tu aalaan tu sakay nu budawan. caay ka uyni adada, misabilil tu a malalacal atu nu kitakitay a siyakay a mabalud tu sakikawaw, i paykanatal patideng tu saadingan tu aadupan sikaahebal nu kanatalan a aidangan. sakaidaw nu sapazizaw tu kasilacul a haymaw asa singalal tu sakacumelak nu nikacakat. 1998 2008 .2008 . 2013 ya Ian Khama na i 1998 a mihcaan kayukuh i 2008 a mihcaan mala u nu Botswana a mamuedapay a cungtung, i 2013 a mihcaan kalingatuan tu maypaculi tu nu tayniay nu tauay a binacadan, u nidateng sa caay tu kasatedep talakaw sa ku nipihantay, micidek ku nu itidaayay tu ya nu hulamay a sikining a padinkiay a kuba culaculal sa ku bunday, sisa nu dikudan sa yadah ku nu Botswana a tademaw kalapilian a tatiku i kanatay nu heni, u duma sa mabulaw taydaen i Zambwa . kakitidaan 600,370 45 . . u nikaahebalan nu lala sa makaala tu 600.370 ping huwan kungli, nikasasilad i kitaki sa u sakay 45 katabakiay a kanatal, u eneng sa nudikudan nu Ukraine. u nikaahebalan nu lala sa kalecadan tu nu Madagascar, kiadidingan ku nu Amuhuwanay ya Texas hananay a co. 800 1100 . nu demiadan , . 600 200 . sakasiyadah nu kakitidaan sa masanu caledesay kalaacakanay a demiadan, nutipan sa masanu calebacepan ku demiad, masapangkiw ku kalabacepan nu demiad. nu sakay mihcaanay a nikaudad sa sipakay nu walian kalaamisan sa idaw ku 600 Hawmi, pasanutipan kalatimulan sa maselep ku nikaudadan kaidawan sa kiadidian ku 200 a Hawmi. sakasilacul . u sakahenulan a madimutay nu tuud sa ya budawan hananay u nikalcabayan atu nu Cung huwa minko . 1966 1974 . . nikalcabayan atu nu Cung huwa minko, u sakusaan patuduay tu mahtatusaay a nikalalacal tu ya masakiketay nu nikaidaw. i 1966 1974 a mihcaan sa kalaidaw nu sakay nu kanatalay a kalahida, nikaputunan a malcabay sa, i mahini sa nayay ku nipatideng tu sasaenengen nu sakacabay a kakitidaan a satatungus tu canacanay a caculculan hananay. u sakay nu Botswana a masakiketay a sasikawaw sa uyda sa tu u muenengay iti Taypakay ku mamililiday nu tatungusay a tademaw ku mulalacal. sakay kalisiw . BWP, .1 100 . ya Botswana Pula sa sakay nu kalisiw kalaliyunan a sakalalacay, (Pula hananay sa u YIlu, sananay a imin, u sanukanatalay a sasakamuan nu sapitapal). u nipamango sakay kalisiw sa mapabacu tu ya BWP, u sasausian nu kasaduma nu kalisiw sa u T'epyi han. sacay a Pula sa 100 a lasubu nu T'epi. u dadiw nu kanatal ( :Fatshe leno la rona) . 1966 . &lt; mipuhpuh tu sakasenengan a lala' sa &gt;, (u kamu nu Botswana; ya Fatsena Ieno la rona) u sakanu Botswanaay a dadiw, u misulitay atu pacunusay tu datuk sa, nalimaan amin niya Kehalay man he', Mocay tay. atademaw ku. kalingatuan i 1996 a mihcaan. nu layakay a kamu sakay nu dadiw puhpuhen kina kasenengan a lala' nu makay kakawsan nu limaay a nipaanin makay nu amaay amin a nipaini tu liwan adasay cinida sangaay asa tahadauc :sakasicunus nengila tu tatama amin, nengila tu tatama amin kapulungan tu tatayna a mutigeng pulung han sikalaluk a musakawaw i tina lala'an, kalipahakanay a lala'an salunganay nipadutuc ngangan nu kanatal sakunu Botswana a binacadan mayawas tu nikahedekan kangaayan a binawlan a sadamsayen a miading tina Bostwanan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan. CIA List of current heads of state and government Republic of Botswana</FORM>
    </S>
</TEXT>
