<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bow-mung-te-cow" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Bow-mung-te-cow" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakalimen: == Bow-mung-te-cow 佛蒙特州 Bow-mung-te-cow "Ing-a kamu, State of Vermont,i/vər'mɒnt/" u saka 14 a cow nu Amelika labu nu katalal sinisanga' tu guling atu bung-tang-cyang. Bu-mung-te pulung iza ku 14 ku sakuwan, sakuwanan iza ku 255 ku cen-ce a kaput anucaan u kakitizaan, zuma iza ku 237 ku tukay niyazu', 9 ku tukay, lima ku cayay ku nu cen-bu a kaput. 佛蒙特州(英語:State of Vermont,i/vər'mɒnt/)) . nilaculan: likisi 歷史 saayaway a I-low-kuy atu A-kang-kun In-tian a niyazu' mueneng I ayzaay a Bow-mung-te-cow. 1609 a mihcaan Ba-kow a mitahaway ci Sa-mual.Te. Sang-pu-lan micalap tu ayza Sang-pu-lan banaw a kitizaan izaw tu, pangangan han ku liwliw tu "landaway a buyu'" "Les Verts Monts", makayniay a ngangan nu ayzaay a cow. 1763 a mihcaanay pahezek tu ku nikatatelek tu Pa-li Ba-kow-In-ti-an a kalalais, uyni a lala' pakayni panukas tu Inng-kow, zuma a kitizaan uzuma pakukasen ku Niw-ye-cow atu Sin-han-pu-sya-cow a pikuwan. I-tun.A-lun atu nizaay aLi-san a tatamaay a wawa saayaway paculi tu pikuwan nu Ing-kow, zikuz atu Niw-ye-cow atu Sin-han-pu-sya-cow malalais, sazikuz i 1777 a mihcaan apatizeng tu satekeday a Bow-mung-te kung-he-kow "i 1777 a mihcaan tu ayaw a apangkiw a mihcaan u Sin-kang-nay-tu-ke, 7 a bulad pasumad tu Bow-mung-te". tini a demiadan Bow-mung-te a hulic matatelek makaketun, uyni u saayaway a huluc nu Pey-mey-cow.. 1791 a mihcaan Bow-mung-te micumud tu Ameylika, mala u saka 14 a cowan. Bow-mung-te-cow misatekeday atu macakenuh tu cen-ce duduc a singangan, i 1850 a ziday katukuh 1970 a ziday, kung-he-tang mikuwan tu Bow-mung-te-cow, 1854 a mihcaan katukuh 1963 a mihcaan kung-he-tang u Bow-mung-te-cow ku mikawaway tu cen-tang. katukuh 1960 a mihcaan tu zikuz, min-cu-tang maymaw sa i Bow-mung-te-cow a kapah, Bow-mung-te-cow mala Ameyka nu Sin-ing-ke-lan a kitizaan nu pahuyanyanay nu cow a tungus. makay 1992 a mihcaan, Bow-mung-te-cow i pisingkiwan tu congtung paina tu min-cu-tang nu misingkiw tu cong-tng, ayaw, caay ku 1964 a mihcaan tungusay tu binawlan a ulic makaawas tu tawyaay a mihcaad dada', uyni a cow pasayza i kung-he-tang. zuma, Bow-mung-te malecad atu Sin-han-pu-sya-cow, cow-cang atu sakatusa a cow-cang paytusa a mihcaan kinacacay misingkiw 'caay ku sepat a mihcaan". ayzaay a cow-cang ci Bey-li-pu. s-ke-temakay 2016 a mihcaan malingatu mala cow-cang. i Ameylika pilihizaan matatengil ci Pay-ci-ke.laysi "min-cu-tang" atu Pu-na-te.san-te-s "u-tanng-pay, milihizaay sakapu nu min-cu-tang" atu Pow-na-te.San-te-s "u-tang-pay, miliza tu min-cu-tang asakaput" situngus tu Bow-mung-te-cow. i Ameylika a giingan, min-cu-tangan ci Pi-te. wi-al-ci ku situngusay tu Bow-mung-te-cow. Bow-mung-te-cow cen-bu i pidiput tu hekal, midapay tu syakay atu milawa' tu syakay a mundayan pacici' a misabalucu' pahuyanyan. Bow-mung-te-cow sa u saayaway mikitadu tu min-se patatungus tu cow, kilul misulul tu maecaay a tatama tatayna malacabay i labu nu cow misazahkez malecad malaacawaay a kinli atu piazih. cen-ce 政治 katinenng nu katuuday Bow-mung-te a tademaw mahapinang ku sateked. Bow-mung-te namisateked tu sepatay a cow "zumaay a cow pasazuma u hekal saka tusa tabakiay nu Te-cow, sakatuuday a tademaw u Cya-cow atu Tay-pin-yang matabihaway a subal Sya-wi-i-cow". i pisingkiwan nu kanatal, uyni kalaheci nu cow uzuma atu zumaay a kakitizaan caay ka lecad. sangaleb micidekay, Bow-mung-te u cacayay a cow paina tu ban-kung-ci-huy-tang a cow, u Bow-mung-te-cow i saayaway micukel tu kung-he-tang, sakasa pisingkiwan tu Cung-tung tu sakasepat nu misingkiway a tademaw caay paina tu sakatusa kalalais nu mikeliday kinasepatay tu mala Coung-tung ci syaw-Low-s- bu-Cung-tung. tusa cow dada' ku mahiniay mikawaw, "zumau Men-ing-cow" labuay a balucu'ay nuheni a nisateked. heka a lala' 地理 Bow-mung-te-cow nu Sin-Ing-ke-lan uzuma a kakitizaan. nuwalian a belaw u Sin-han-pu-sya-cow, satipan belaw u Niw-ye-cow, nutimulan belaw Ma-sa-cu-say-cow, pasaamis u Cya-nataay a Kuy-pey-ke a kuwan. u hekal pakala tu 25000 pin-bang-kung-li. Kang-nay-ti-ke sauwac u lilis tu nutimulan niza. Li-san a buyu' makay timul pasa amis pabesut hamin nu cow. hamin nu cowpakala tu 77% pasetu u kilakilangan ku hekal, uzma sa u lutulutukan, talakaw nu buyu', banaw, taku atu masenget ku lala'. Bow-mung-te-cow a kasadingsingan apuyu' tunu udad sa, sapi' tu kalaludan, sienaw tu kasienawan. san galeb ku nuamisan micidek ku kasienaw, kasienawan tu cacay a bataan tu nutimulan nu Tung-cow. Bow-mung-te-cow nu Mey-cow sawali a dadipasan a kakitizaan nu miselitay tu suleda. balabangan, Bow-mung-te-cow adidi'ay a buyu' mapasumanah nu Tang-bung a kilang ku papah, kama a kulitatu kim a kulit. uyni masazumaay a kulit caay ku masazumaay a kilangan, uyza a kasahini u masazuma ku lala' atu demiad. keyzay 經濟 i ayaw tusa a se-cian, Bow-mung-te-coway a atademaw macunus mawada' aca. salingatu mana'nel itini u malukay m iletekay tu kilang atu miadupay a tademaw. katuud ku malukay zikuz malimad pasatipan nu kakitizaan nu Ta-pin-yan. namahiza malakui't tu ku nipiletek nu mikilangay maselep tu. . uynian a tademaw masipun pabeli tu Bow-mung-te-cow kasekung ku kyezay, nika namahiza mapanukas t uku itiniay a lala' atu kilakilangan. uyza nai' ku kusi nu Bow-mung-te-cow, sakasa zuma 20 se-ci a kusian a bunday. ayzaay a kilakilangan nu Bow-mung-te-cow hatu u niliyawan paluma ku kilanng. . u guling a kusi nu Bow-mung-te-cow satabakiay a lalekalan nu malukay a nilaculan. Bow-mung-te-cow nisanga'an a guling mapatahkal hamin nu kitakit. Bow-mung-te-cow salunga atu pisulul mililid tu katuuday pahuyanyan ku nipizateng, tekeday a kusi atu adidi'ay pikulian. miliwkuay a kawaw, kalaludan katuud ku milabina, mikawaw tu misanga'ay tu tuud nu luma' atu sapilameneng tu suleda Bow-mung-te-cow kahenulan a lalekalan nu zaysang. katuud ku tademaw tayni pacemut atu milakui'. zuma singanganay mikunglin tu subayu paazih u kanamuhan. Kaw-al-bu-ciw capi tu pinaay a mihcaan tabaki ku nikalahad. Now-lun-te nu Amelika cuong-tungay baetuay u pitu'tu'an. capi tu pinaay a mihcaan Bow-mung-te-cow misabalucu' tu aca,tahak a lala'an misanga' tu luma'.caay ku cow cen-bu mitanam mitena' a malasawad ku misanga'ay tu guling. tademaw 人口 2000 a mihcaan Bow-mung-te-cow iza ku 608.827 ku muenenngan nu tademaw. cow cen-bu nu Mung-te-pey-li-al, u satabakiay a tukay nu Pow-lin-tun. Bow-mung-te-cow sa u saadidi'ay a cow nu Ameylika. Pakala tu 96.8% pasentu ku salengacay a atademaw, o.5% pasetu ku lumeni'ay a tademaw, 0.4% santu ku In-tian, 0.9% pasentu ku Ya-cow a tademaw. duduc tu 1997 a mihcaan pulung tu piasip pakala tu 9.7% pasentu ku tademaw pakuyuc mapades ku nikauzip. 2000 .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakar~ɾimən: == bow-muŋ-tə-ʦow **** bow-muŋ-tə-ʦow "iŋ-a kamu, statə of *ərmont,i/*ərʔ~ʡm*nt/" u saka ** a ʦow nu amər~ɾika r~ɾabu nu katar~ɾar~ɾ sinisaŋaʔ~ʡ tu gur~ɾiŋ atu buŋ-taŋ-ʦjaŋ. bu-muŋ-tə pur~ɾuŋ iza ku ** ku sakuwan, sakuwanan iza ku *** ku ʦən-ʦə a kaput anuʦaan u kakitizaan, zuma iza ku *** ku tukaj nijazuʔ~ʡ, * ku tukaj, r~ɾima ku ʦajaj ku nu ʦən-bu a kaput. ****(**:statə of *ərmont,i/*ərʔ~ʡm*nt/)) . nir~ɾaʦur~ɾan: r~ɾikisi ** saajawaj a i-r~ɾow-kuj atu a-kaŋ-kun in-tian a nijazuʔ~ʡ muənəŋ i ajzaaj a bow-muŋ-tə-ʦow. **** a miħʦaan ba-kow a mitaħawaj ʦi sa-muar~ɾ.tə. saŋ-pu-r~ɾan miʦar~ɾap tu ajza saŋ-pu-r~ɾan banaw a kitizaan izaw tu, paŋaŋan ħan ku r~ɾiwr~ɾiw tu "r~ɾandawaj a bujuʔ~ʡ" "r~ɾəs *ərts monts", makajniaj a ŋaŋan nu ajzaaj a ʦow. **** a miħʦaanaj paħəzək tu ku nikatatər~ɾək tu pa-r~ɾi ba-kow-in-ti-an a kar~ɾar~ɾais, ujni a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ pakajni panukas tu inŋ-kow, zuma a kitizaan uzuma pakukasən ku niw-jə-ʦow atu sin-ħan-pu-sja-ʦow a pikuwan. i-tun.a-r~ɾun atu nizaaj ar~ɾi-san a tatamaaj a wawa saajawaj paʦur~ɾi tu pikuwan nu iŋ-kow, zikuz atu niw-jə-ʦow atu sin-ħan-pu-sja-ʦow mar~ɾar~ɾais, sazikuz i **** a miħʦaan apatizəŋ tu satəkədaj a bow-muŋ-tə kuŋ-ħə-kow "i **** a miħʦaan tu ajaw a apaŋkiw a miħʦaan u sin-kaŋ-naj-tu-kə, * a bur~ɾad pasumad tu bow-muŋ-tə". tini a dəmiadan bow-muŋ-tə a ħur~ɾiʦ matatər~ɾək makakətun, ujni u saajawaj a ħur~ɾuʦ nu pə-mə-ʦow.. **** a miħʦaan bow-muŋ-tə miʦumud tu amər~ɾika, mar~ɾa u saka ** a ʦowan. bow-muŋ-tə-ʦow misatəkədaj atu maʦakənuħ tu ʦən-ʦə duduʦ a siŋaŋan, i **** a zidaj katukuħ **** a zidaj, kuŋ-ħə-taŋ mikuwan tu bow-muŋ-tə-ʦow, **** a miħʦaan katukuħ **** a miħʦaan kuŋ-ħə-taŋ u bow-muŋ-tə-ʦow ku mikawawaj tu ʦən-taŋ. katukuħ **** a miħʦaan tu zikuz, min-ʦu-taŋ majmaw sa i bow-muŋ-tə-ʦow a kapaħ, bow-muŋ-tə-ʦow mar~ɾa aməka nu sin-iŋ-kə-r~ɾan a kitizaan nu paħujanjanaj nu ʦow a tuŋus. makaj **** a miħʦaan, bow-muŋ-tə-ʦow i pisiŋkiwan tu ʦoŋtuŋ paina tu min-ʦu-taŋ nu misiŋkiw tu ʦoŋ-tŋ, ajaw, ʦaaj ku **** a miħʦaan tuŋusaj tu binawr~ɾan a ur~ɾiʦ makaawas tu tawjaaj a miħʦaad dadaʔ~ʡ, ujni a ʦow pasajza i kuŋ-ħə-taŋ. zuma, bow-muŋ-tə mar~ɾəʦad atu sin-ħan-pu-sja-ʦow, ʦow-ʦaŋ atu sakatusa a ʦow-ʦaŋ pajtusa a miħʦaan kinaʦaʦaj misiŋkiw ʔ~ʡʦaaj ku səpat a miħʦaan". ajzaaj a ʦow-ʦaŋ ʦi bə-r~ɾi-pu. s-kə-təmakaj **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu mar~ɾa ʦow-ʦaŋ. i amər~ɾika pir~ɾiħizaan matatəŋir~ɾ ʦi paj-ʦi-kə.r~ɾajsi "min-ʦu-taŋ" atu pu-na-tə.san-tə-s "u-tanŋ-paj, mir~ɾiħizaaj sakapu nu min-ʦu-taŋ" atu pow-na-tə.san-tə-s "u-taŋ-paj, mir~ɾiza tu min-ʦu-taŋ asakaput" situŋus tu bow-muŋ-tə-ʦow. i amər~ɾika a giiŋan, min-ʦu-taŋan ʦi pi-tə. wi-ar~ɾ-ʦi ku situŋusaj tu bow-muŋ-tə-ʦow. bow-muŋ-tə-ʦow ʦən-bu i pidiput tu ħəkar~ɾ, midapaj tu sjakaj atu mir~ɾawaʔ~ʡ tu sjakaj a mundajan paʦiʦiʔ~ʡ a misabar~ɾuʦuʔ~ʡ paħujanjan. bow-muŋ-tə-ʦow sa u saajawaj mikitadu tu min-sə patatuŋus tu ʦow, kir~ɾur~ɾ misur~ɾur~ɾ tu maəʦaaj a tatama tatajna mar~ɾaʦabaj i r~ɾabu nu ʦow misazaħkəz mar~ɾəʦad mar~ɾaaʦawaaj a kinr~ɾi atu piaziħ. ʦən-ʦə ** katinənŋ nu katuudaj bow-muŋ-tə a tadəmaw maħapinaŋ ku satəkəd. bow-muŋ-tə namisatəkəd tu səpataj a ʦow "zumaaj a ʦow pasazuma u ħəkar~ɾ saka tusa tabakiaj nu tə-ʦow, sakatuudaj a tadəmaw u ʦja-ʦow atu taj-pin-jaŋ matabiħawaj a subar~ɾ sja-wi-i-ʦow". i pisiŋkiwan nu kanatar~ɾ, ujni kar~ɾaħəʦi nu ʦow uzuma atu zumaaj a kakitizaan ʦaaj ka r~ɾəʦad. saŋar~ɾəb miʦidəkaj, bow-muŋ-tə u ʦaʦajaj a ʦow paina tu ban-kuŋ-ʦi-ħuj-taŋ a ʦow, u bow-muŋ-tə-ʦow i saajawaj miʦukər~ɾ tu kuŋ-ħə-taŋ, sakasa pisiŋkiwan tu ʦuŋ-tuŋ tu sakasəpat nu misiŋkiwaj a tadəmaw ʦaaj paina tu sakatusa kar~ɾar~ɾais nu mikər~ɾidaj kinasəpataj tu mar~ɾa ʦouŋ-tuŋ ʦi sjaw-r~ɾow-s- bu-ʦuŋ-tuŋ. tusa ʦow dadaʔ~ʡ ku maħiniaj mikawaw, "zumau mən-iŋ-ʦow" r~ɾabuaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡaj nuħəni a nisatəkəd. ħəka a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ** bow-muŋ-tə-ʦow nu sin-iŋ-kə-r~ɾan uzuma a kakitizaan. nuwar~ɾian a bər~ɾaw u sin-ħan-pu-sja-ʦow, satipan bər~ɾaw u niw-jə-ʦow, nutimur~ɾan bər~ɾaw ma-sa-ʦu-saj-ʦow, pasaamis u ʦja-nataaj a kuj-pə-kə a kuwan. u ħəkar~ɾ pakar~ɾa tu ***** pin-baŋ-kuŋ-r~ɾi. kaŋ-naj-ti-kə sauwaʦ u r~ɾir~ɾis tu nutimur~ɾan niza. r~ɾi-san a bujuʔ~ʡ makaj timur~ɾ pasa amis pabəsut ħamin nu ʦow. ħamin nu ʦowpakar~ɾa tu **% pasətu u kir~ɾakir~ɾaŋan ku ħəkar~ɾ, uzma sa u r~ɾutur~ɾutukan, tar~ɾakaw nu bujuʔ~ʡ, banaw, taku atu masəŋət ku r~ɾar~ɾaʔ~ʡ. bow-muŋ-tə-ʦow a kasadiŋsiŋan apujuʔ~ʡ tunu udad sa, sapiʔ~ʡ tu kar~ɾar~ɾudan, siənaw tu kasiənawan. san gar~ɾəb ku nuamisan miʦidək ku kasiənaw, kasiənawan tu ʦaʦaj a bataan tu nutimur~ɾan nu tuŋ-ʦow. bow-muŋ-tə-ʦow nu mə-ʦow sawar~ɾi a dadipasan a kakitizaan nu misər~ɾitaj tu sur~ɾəda. bar~ɾabaŋan, bow-muŋ-tə-ʦow adidiʔ~ʡaj a bujuʔ~ʡ mapasumanaħ nu taŋ-buŋ a kir~ɾaŋ ku papaħ, kama a kur~ɾitatu kim a kur~ɾit. ujni masazumaaj a kur~ɾit ʦaaj ku masazumaaj a kir~ɾaŋan, ujza a kasaħini u masazuma ku r~ɾar~ɾaʔ~ʡ atu dəmiad. kəzaj ** i ajaw tusa a sə-ʦian, bow-muŋ-tə-ʦowaj a atadəmaw maʦunus mawadaʔ~ʡ aʦa. sar~ɾiŋatu manaʔ~ʡnər~ɾ itini u mar~ɾukaj m ir~ɾətəkaj tu kir~ɾaŋ atu miadupaj a tadəmaw. katuud ku mar~ɾukaj zikuz mar~ɾimad pasatipan nu kakitizaan nu ta-pin-jan. namaħiza mar~ɾakuiʔ~ʡt tu ku nipir~ɾətək nu mikir~ɾaŋaj masər~ɾəp tu. . ujnian a tadəmaw masipun pabər~ɾi tu bow-muŋ-tə-ʦow kasəkuŋ ku kjəzaj, nika namaħiza mapanukas t uku itiniaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ atu kir~ɾakir~ɾaŋan. ujza naiʔ~ʡ ku kusi nu bow-muŋ-tə-ʦow, sakasa zuma ** sə-ʦi a kusian a bundaj. ajzaaj a kir~ɾakir~ɾaŋan nu bow-muŋ-tə-ʦow ħatu u nir~ɾijawan par~ɾuma ku kir~ɾanŋ. . u gur~ɾiŋ a kusi nu bow-muŋ-tə-ʦow satabakiaj a r~ɾar~ɾəkar~ɾan nu mar~ɾukaj a nir~ɾaʦur~ɾan. bow-muŋ-tə-ʦow nisaŋaʔ~ʡan a gur~ɾiŋ mapataħkar~ɾ ħamin nu kitakit. bow-muŋ-tə-ʦow sar~ɾuŋa atu pisur~ɾur~ɾ mir~ɾir~ɾid tu katuudaj paħujanjan ku nipizatəŋ, təkədaj a kusi atu adidiʔ~ʡaj pikur~ɾian. mir~ɾiwkuaj a kawaw, kar~ɾar~ɾudan katuud ku mir~ɾabina, mikawaw tu misaŋaʔ~ʡaj tu tuud nu r~ɾumaʔ~ʡ atu sapir~ɾamənəŋ tu sur~ɾəda bow-muŋ-tə-ʦow kaħənur~ɾan a r~ɾar~ɾəkar~ɾan nu zajsaŋ. katuud ku tadəmaw tajni paʦəmut atu mir~ɾakuiʔ~ʡ. zuma siŋaŋanaj mikuŋr~ɾin tu subaju paaziħ u kanamuħan. kaw-ar~ɾ-bu-ʦiw ʦapi tu pinaaj a miħʦaan tabaki ku nikar~ɾaħad. now-r~ɾun-tə nu amər~ɾika ʦuoŋ-tuŋaj baətuaj u pituʔ~ʡtuʔ~ʡan. ʦapi tu pinaaj a miħʦaan bow-muŋ-tə-ʦow misabar~ɾuʦuʔ~ʡ tu aʦa,taħak a r~ɾar~ɾaʔ~ʡan misaŋaʔ~ʡ tu r~ɾumaʔ~ʡ.ʦaaj ku ʦow ʦən-bu mitanam mitənaʔ~ʡ a mar~ɾasawad ku misaŋaʔ~ʡaj tu gur~ɾiŋ. tadəmaw ** **** a miħʦaan bow-muŋ-tə-ʦow iza ku ***.*** ku muənənŋan nu tadəmaw. ʦow ʦən-bu nu muŋ-tə-pə-r~ɾi-ar~ɾ, u satabakiaj a tukaj nu pow-r~ɾin-tun. bow-muŋ-tə-ʦow sa u saadidiʔ~ʡaj a ʦow nu amər~ɾika. pakar~ɾa tu **.*% pasəntu ku sar~ɾəŋaʦaj a atadəmaw, o.*% pasətu ku r~ɾuməniʔ~ʡaj a tadəmaw, *.*% santu ku in-tian, *.*% pasəntu ku ja-ʦow a tadəmaw. duduʦ tu **** a miħʦaan pur~ɾuŋ tu piasip pakar~ɾa tu *.*% pasəntu ku tadəmaw pakujuʦ mapadəs ku nikauzip. **** .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakalimen: == Bow-mung-te-cow 佛蒙特州 Bow-mung-te-cow "Ing-a kamu, State of Vermont,i/vər'mɒnt/" u saka 14 a cow nu Amelika labu nu katalal sinisanga' tu guling atu bung-tang-cyang. Bu-mung-te pulung iza ku 14 ku sakuwan, sakuwanan iza ku 255 ku cen-ce a kaput anucaan u kakitizaan, zuma iza ku 237 ku tukay niyazu', 9 ku tukay, lima ku cayay ku nu cen-bu a kaput. 佛蒙特州(英語:State of Vermont,i/vər'mɒnt/)) . nilaculan: likisi 歷史 saayaway a I-low-kuy atu A-kang-kun In-tian a niyazu' mueneng I ayzaay a Bow-mung-te-cow. 1609 a mihcaan Ba-kow a mitahaway ci Sa-mual.Te. Sang-pu-lan micalap tu ayza Sang-pu-lan banaw a kitizaan izaw tu, pangangan han ku liwliw tu "landaway a buyu'" "Les Verts Monts", makayniay a ngangan nu ayzaay a cow. 1763 a mihcaanay pahezek tu ku nikatatelek tu Pa-li Ba-kow-In-ti-an a kalalais, uyni a lala' pakayni panukas tu Inng-kow, zuma a kitizaan uzuma pakukasen ku Niw-ye-cow atu Sin-han-pu-sya-cow a pikuwan. I-tun.A-lun atu nizaay aLi-san a tatamaay a wawa saayaway paculi tu pikuwan nu Ing-kow, zikuz atu Niw-ye-cow atu Sin-han-pu-sya-cow malalais, sazikuz i 1777 a mihcaan apatizeng tu satekeday a Bow-mung-te kung-he-kow "i 1777 a mihcaan tu ayaw a apangkiw a mihcaan u Sin-kang-nay-tu-ke, 7 a bulad pasumad tu Bow-mung-te". tini a demiadan Bow-mung-te a hulic matatelek makaketun, uyni u saayaway a huluc nu Pey-mey-cow.. 1791 a mihcaan Bow-mung-te micumud tu Ameylika, mala u saka 14 a cowan. Bow-mung-te-cow misatekeday atu macakenuh tu cen-ce duduc a singangan, i 1850 a ziday katukuh 1970 a ziday, kung-he-tang mikuwan tu Bow-mung-te-cow, 1854 a mihcaan katukuh 1963 a mihcaan kung-he-tang u Bow-mung-te-cow ku mikawaway tu cen-tang. katukuh 1960 a mihcaan tu zikuz, min-cu-tang maymaw sa i Bow-mung-te-cow a kapah, Bow-mung-te-cow mala Ameyka nu Sin-ing-ke-lan a kitizaan nu pahuyanyanay nu cow a tungus. makay 1992 a mihcaan, Bow-mung-te-cow i pisingkiwan tu congtung paina tu min-cu-tang nu misingkiw tu cong-tng, ayaw, caay ku 1964 a mihcaan tungusay tu binawlan a ulic makaawas tu tawyaay a mihcaad dada', uyni a cow pasayza i kung-he-tang. zuma, Bow-mung-te malecad atu Sin-han-pu-sya-cow, cow-cang atu sakatusa a cow-cang paytusa a mihcaan kinacacay misingkiw 'caay ku sepat a mihcaan". ayzaay a cow-cang ci Bey-li-pu. s-ke-temakay 2016 a mihcaan malingatu mala cow-cang. i Ameylika pilihizaan matatengil ci Pay-ci-ke.laysi "min-cu-tang" atu Pu-na-te.san-te-s "u-tanng-pay, milihizaay sakapu nu min-cu-tang" atu Pow-na-te.San-te-s "u-tang-pay, miliza tu min-cu-tang asakaput" situngus tu Bow-mung-te-cow. i Ameylika a giingan, min-cu-tangan ci Pi-te. wi-al-ci ku situngusay tu Bow-mung-te-cow. Bow-mung-te-cow cen-bu i pidiput tu hekal, midapay tu syakay atu milawa' tu syakay a mundayan pacici' a misabalucu' pahuyanyan. Bow-mung-te-cow sa u saayaway mikitadu tu min-se patatungus tu cow, kilul misulul tu maecaay a tatama tatayna malacabay i labu nu cow misazahkez malecad malaacawaay a kinli atu piazih. cen-ce 政治 katinenng nu katuuday Bow-mung-te a tademaw mahapinang ku sateked. Bow-mung-te namisateked tu sepatay a cow "zumaay a cow pasazuma u hekal saka tusa tabakiay nu Te-cow, sakatuuday a tademaw u Cya-cow atu Tay-pin-yang matabihaway a subal Sya-wi-i-cow". i pisingkiwan nu kanatal, uyni kalaheci nu cow uzuma atu zumaay a kakitizaan caay ka lecad. sangaleb micidekay, Bow-mung-te u cacayay a cow paina tu ban-kung-ci-huy-tang a cow, u Bow-mung-te-cow i saayaway micukel tu kung-he-tang, sakasa pisingkiwan tu Cung-tung tu sakasepat nu misingkiway a tademaw caay paina tu sakatusa kalalais nu mikeliday kinasepatay tu mala Coung-tung ci syaw-Low-s- bu-Cung-tung. tusa cow dada' ku mahiniay mikawaw, "zumau Men-ing-cow" labuay a balucu'ay nuheni a nisateked. heka a lala' 地理 Bow-mung-te-cow nu Sin-Ing-ke-lan uzuma a kakitizaan. nuwalian a belaw u Sin-han-pu-sya-cow, satipan belaw u Niw-ye-cow, nutimulan belaw Ma-sa-cu-say-cow, pasaamis u Cya-nataay a Kuy-pey-ke a kuwan. u hekal pakala tu 25000 pin-bang-kung-li. Kang-nay-ti-ke sauwac u lilis tu nutimulan niza. Li-san a buyu' makay timul pasa amis pabesut hamin nu cow. hamin nu cowpakala tu 77% pasetu u kilakilangan ku hekal, uzma sa u lutulutukan, talakaw nu buyu', banaw, taku atu masenget ku lala'. Bow-mung-te-cow a kasadingsingan apuyu' tunu udad sa, sapi' tu kalaludan, sienaw tu kasienawan. san galeb ku nuamisan micidek ku kasienaw, kasienawan tu cacay a bataan tu nutimulan nu Tung-cow. Bow-mung-te-cow nu Mey-cow sawali a dadipasan a kakitizaan nu miselitay tu suleda. balabangan, Bow-mung-te-cow adidi'ay a buyu' mapasumanah nu Tang-bung a kilang ku papah, kama a kulitatu kim a kulit. uyni masazumaay a kulit caay ku masazumaay a kilangan, uyza a kasahini u masazuma ku lala' atu demiad. keyzay 經濟 i ayaw tusa a se-cian, Bow-mung-te-coway a atademaw macunus mawada' aca. salingatu mana'nel itini u malukay m iletekay tu kilang atu miadupay a tademaw. katuud ku malukay zikuz malimad pasatipan nu kakitizaan nu Ta-pin-yan. namahiza malakui't tu ku nipiletek nu mikilangay maselep tu. . uynian a tademaw masipun pabeli tu Bow-mung-te-cow kasekung ku kyezay, nika namahiza mapanukas t uku itiniay a lala' atu kilakilangan. uyza nai' ku kusi nu Bow-mung-te-cow, sakasa zuma 20 se-ci a kusian a bunday. ayzaay a kilakilangan nu Bow-mung-te-cow hatu u niliyawan paluma ku kilanng. . u guling a kusi nu Bow-mung-te-cow satabakiay a lalekalan nu malukay a nilaculan. Bow-mung-te-cow nisanga'an a guling mapatahkal hamin nu kitakit. Bow-mung-te-cow salunga atu pisulul mililid tu katuuday pahuyanyan ku nipizateng, tekeday a kusi atu adidi'ay pikulian. miliwkuay a kawaw, kalaludan katuud ku milabina, mikawaw tu misanga'ay tu tuud nu luma' atu sapilameneng tu suleda Bow-mung-te-cow kahenulan a lalekalan nu zaysang. katuud ku tademaw tayni pacemut atu milakui'. zuma singanganay mikunglin tu subayu paazih u kanamuhan. Kaw-al-bu-ciw capi tu pinaay a mihcaan tabaki ku nikalahad. Now-lun-te nu Amelika cuong-tungay baetuay u pitu'tu'an. capi tu pinaay a mihcaan Bow-mung-te-cow misabalucu' tu aca,tahak a lala'an misanga' tu luma'.caay ku cow cen-bu mitanam mitena' a malasawad ku misanga'ay tu guling. tademaw 人口 2000 a mihcaan Bow-mung-te-cow iza ku 608.827 ku muenenngan nu tademaw. cow cen-bu nu Mung-te-pey-li-al, u satabakiay a tukay nu Pow-lin-tun. Bow-mung-te-cow sa u saadidi'ay a cow nu Ameylika. Pakala tu 96.8% pasentu ku salengacay a atademaw, o.5% pasetu ku lumeni'ay a tademaw, 0.4% santu ku In-tian, 0.9% pasentu ku Ya-cow a tademaw. duduc tu 1997 a mihcaan pulung tu piasip pakala tu 9.7% pasentu ku tademaw pakuyuc mapades ku nikauzip. 2000 .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakar~ɾimən: == bow-muŋ-tə-ʦow **** bow-muŋ-tə-ʦow "iŋ-a kamu, statə of *ərmont,i/*ərʔ~ʡm*nt/" u saka ** a ʦow nu amər~ɾika r~ɾabu nu katar~ɾar~ɾ sinisaŋaʔ~ʡ tu gur~ɾiŋ atu buŋ-taŋ-ʦjaŋ. bu-muŋ-tə pur~ɾuŋ iza ku ** ku sakuwan, sakuwanan iza ku *** ku ʦən-ʦə a kaput anuʦaan u kakitizaan, zuma iza ku *** ku tukaj nijazuʔ~ʡ, * ku tukaj, r~ɾima ku ʦajaj ku nu ʦən-bu a kaput. ****(**:statə of *ərmont,i/*ərʔ~ʡm*nt/)) . nir~ɾaʦur~ɾan: r~ɾikisi ** saajawaj a i-r~ɾow-kuj atu a-kaŋ-kun in-tian a nijazuʔ~ʡ muənəŋ i ajzaaj a bow-muŋ-tə-ʦow. **** a miħʦaan ba-kow a mitaħawaj ʦi sa-muar~ɾ.tə. saŋ-pu-r~ɾan miʦar~ɾap tu ajza saŋ-pu-r~ɾan banaw a kitizaan izaw tu, paŋaŋan ħan ku r~ɾiwr~ɾiw tu "r~ɾandawaj a bujuʔ~ʡ" "r~ɾəs *ərts monts", makajniaj a ŋaŋan nu ajzaaj a ʦow. **** a miħʦaanaj paħəzək tu ku nikatatər~ɾək tu pa-r~ɾi ba-kow-in-ti-an a kar~ɾar~ɾais, ujni a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ pakajni panukas tu inŋ-kow, zuma a kitizaan uzuma pakukasən ku niw-jə-ʦow atu sin-ħan-pu-sja-ʦow a pikuwan. i-tun.a-r~ɾun atu nizaaj ar~ɾi-san a tatamaaj a wawa saajawaj paʦur~ɾi tu pikuwan nu iŋ-kow, zikuz atu niw-jə-ʦow atu sin-ħan-pu-sja-ʦow mar~ɾar~ɾais, sazikuz i **** a miħʦaan apatizəŋ tu satəkədaj a bow-muŋ-tə kuŋ-ħə-kow "i **** a miħʦaan tu ajaw a apaŋkiw a miħʦaan u sin-kaŋ-naj-tu-kə, * a bur~ɾad pasumad tu bow-muŋ-tə". tini a dəmiadan bow-muŋ-tə a ħur~ɾiʦ matatər~ɾək makakətun, ujni u saajawaj a ħur~ɾuʦ nu pə-mə-ʦow.. **** a miħʦaan bow-muŋ-tə miʦumud tu amər~ɾika, mar~ɾa u saka ** a ʦowan. bow-muŋ-tə-ʦow misatəkədaj atu maʦakənuħ tu ʦən-ʦə duduʦ a siŋaŋan, i **** a zidaj katukuħ **** a zidaj, kuŋ-ħə-taŋ mikuwan tu bow-muŋ-tə-ʦow, **** a miħʦaan katukuħ **** a miħʦaan kuŋ-ħə-taŋ u bow-muŋ-tə-ʦow ku mikawawaj tu ʦən-taŋ. katukuħ **** a miħʦaan tu zikuz, min-ʦu-taŋ majmaw sa i bow-muŋ-tə-ʦow a kapaħ, bow-muŋ-tə-ʦow mar~ɾa aməka nu sin-iŋ-kə-r~ɾan a kitizaan nu paħujanjanaj nu ʦow a tuŋus. makaj **** a miħʦaan, bow-muŋ-tə-ʦow i pisiŋkiwan tu ʦoŋtuŋ paina tu min-ʦu-taŋ nu misiŋkiw tu ʦoŋ-tŋ, ajaw, ʦaaj ku **** a miħʦaan tuŋusaj tu binawr~ɾan a ur~ɾiʦ makaawas tu tawjaaj a miħʦaad dadaʔ~ʡ, ujni a ʦow pasajza i kuŋ-ħə-taŋ. zuma, bow-muŋ-tə mar~ɾəʦad atu sin-ħan-pu-sja-ʦow, ʦow-ʦaŋ atu sakatusa a ʦow-ʦaŋ pajtusa a miħʦaan kinaʦaʦaj misiŋkiw ʔ~ʡʦaaj ku səpat a miħʦaan". ajzaaj a ʦow-ʦaŋ ʦi bə-r~ɾi-pu. s-kə-təmakaj **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu mar~ɾa ʦow-ʦaŋ. i amər~ɾika pir~ɾiħizaan matatəŋir~ɾ ʦi paj-ʦi-kə.r~ɾajsi "min-ʦu-taŋ" atu pu-na-tə.san-tə-s "u-tanŋ-paj, mir~ɾiħizaaj sakapu nu min-ʦu-taŋ" atu pow-na-tə.san-tə-s "u-taŋ-paj, mir~ɾiza tu min-ʦu-taŋ asakaput" situŋus tu bow-muŋ-tə-ʦow. i amər~ɾika a giiŋan, min-ʦu-taŋan ʦi pi-tə. wi-ar~ɾ-ʦi ku situŋusaj tu bow-muŋ-tə-ʦow. bow-muŋ-tə-ʦow ʦən-bu i pidiput tu ħəkar~ɾ, midapaj tu sjakaj atu mir~ɾawaʔ~ʡ tu sjakaj a mundajan paʦiʦiʔ~ʡ a misabar~ɾuʦuʔ~ʡ paħujanjan. bow-muŋ-tə-ʦow sa u saajawaj mikitadu tu min-sə patatuŋus tu ʦow, kir~ɾur~ɾ misur~ɾur~ɾ tu maəʦaaj a tatama tatajna mar~ɾaʦabaj i r~ɾabu nu ʦow misazaħkəz mar~ɾəʦad mar~ɾaaʦawaaj a kinr~ɾi atu piaziħ. ʦən-ʦə ** katinənŋ nu katuudaj bow-muŋ-tə a tadəmaw maħapinaŋ ku satəkəd. bow-muŋ-tə namisatəkəd tu səpataj a ʦow "zumaaj a ʦow pasazuma u ħəkar~ɾ saka tusa tabakiaj nu tə-ʦow, sakatuudaj a tadəmaw u ʦja-ʦow atu taj-pin-jaŋ matabiħawaj a subar~ɾ sja-wi-i-ʦow". i pisiŋkiwan nu kanatar~ɾ, ujni kar~ɾaħəʦi nu ʦow uzuma atu zumaaj a kakitizaan ʦaaj ka r~ɾəʦad. saŋar~ɾəb miʦidəkaj, bow-muŋ-tə u ʦaʦajaj a ʦow paina tu ban-kuŋ-ʦi-ħuj-taŋ a ʦow, u bow-muŋ-tə-ʦow i saajawaj miʦukər~ɾ tu kuŋ-ħə-taŋ, sakasa pisiŋkiwan tu ʦuŋ-tuŋ tu sakasəpat nu misiŋkiwaj a tadəmaw ʦaaj paina tu sakatusa kar~ɾar~ɾais nu mikər~ɾidaj kinasəpataj tu mar~ɾa ʦouŋ-tuŋ ʦi sjaw-r~ɾow-s- bu-ʦuŋ-tuŋ. tusa ʦow dadaʔ~ʡ ku maħiniaj mikawaw, "zumau mən-iŋ-ʦow" r~ɾabuaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡaj nuħəni a nisatəkəd. ħəka a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ** bow-muŋ-tə-ʦow nu sin-iŋ-kə-r~ɾan uzuma a kakitizaan. nuwar~ɾian a bər~ɾaw u sin-ħan-pu-sja-ʦow, satipan bər~ɾaw u niw-jə-ʦow, nutimur~ɾan bər~ɾaw ma-sa-ʦu-saj-ʦow, pasaamis u ʦja-nataaj a kuj-pə-kə a kuwan. u ħəkar~ɾ pakar~ɾa tu ***** pin-baŋ-kuŋ-r~ɾi. kaŋ-naj-ti-kə sauwaʦ u r~ɾir~ɾis tu nutimur~ɾan niza. r~ɾi-san a bujuʔ~ʡ makaj timur~ɾ pasa amis pabəsut ħamin nu ʦow. ħamin nu ʦowpakar~ɾa tu **% pasətu u kir~ɾakir~ɾaŋan ku ħəkar~ɾ, uzma sa u r~ɾutur~ɾutukan, tar~ɾakaw nu bujuʔ~ʡ, banaw, taku atu masəŋət ku r~ɾar~ɾaʔ~ʡ. bow-muŋ-tə-ʦow a kasadiŋsiŋan apujuʔ~ʡ tunu udad sa, sapiʔ~ʡ tu kar~ɾar~ɾudan, siənaw tu kasiənawan. san gar~ɾəb ku nuamisan miʦidək ku kasiənaw, kasiənawan tu ʦaʦaj a bataan tu nutimur~ɾan nu tuŋ-ʦow. bow-muŋ-tə-ʦow nu mə-ʦow sawar~ɾi a dadipasan a kakitizaan nu misər~ɾitaj tu sur~ɾəda. bar~ɾabaŋan, bow-muŋ-tə-ʦow adidiʔ~ʡaj a bujuʔ~ʡ mapasumanaħ nu taŋ-buŋ a kir~ɾaŋ ku papaħ, kama a kur~ɾitatu kim a kur~ɾit. ujni masazumaaj a kur~ɾit ʦaaj ku masazumaaj a kir~ɾaŋan, ujza a kasaħini u masazuma ku r~ɾar~ɾaʔ~ʡ atu dəmiad. kəzaj ** i ajaw tusa a sə-ʦian, bow-muŋ-tə-ʦowaj a atadəmaw maʦunus mawadaʔ~ʡ aʦa. sar~ɾiŋatu manaʔ~ʡnər~ɾ itini u mar~ɾukaj m ir~ɾətəkaj tu kir~ɾaŋ atu miadupaj a tadəmaw. katuud ku mar~ɾukaj zikuz mar~ɾimad pasatipan nu kakitizaan nu ta-pin-jan. namaħiza mar~ɾakuiʔ~ʡt tu ku nipir~ɾətək nu mikir~ɾaŋaj masər~ɾəp tu. . ujnian a tadəmaw masipun pabər~ɾi tu bow-muŋ-tə-ʦow kasəkuŋ ku kjəzaj, nika namaħiza mapanukas t uku itiniaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ atu kir~ɾakir~ɾaŋan. ujza naiʔ~ʡ ku kusi nu bow-muŋ-tə-ʦow, sakasa zuma ** sə-ʦi a kusian a bundaj. ajzaaj a kir~ɾakir~ɾaŋan nu bow-muŋ-tə-ʦow ħatu u nir~ɾijawan par~ɾuma ku kir~ɾanŋ. . u gur~ɾiŋ a kusi nu bow-muŋ-tə-ʦow satabakiaj a r~ɾar~ɾəkar~ɾan nu mar~ɾukaj a nir~ɾaʦur~ɾan. bow-muŋ-tə-ʦow nisaŋaʔ~ʡan a gur~ɾiŋ mapataħkar~ɾ ħamin nu kitakit. bow-muŋ-tə-ʦow sar~ɾuŋa atu pisur~ɾur~ɾ mir~ɾir~ɾid tu katuudaj paħujanjan ku nipizatəŋ, təkədaj a kusi atu adidiʔ~ʡaj pikur~ɾian. mir~ɾiwkuaj a kawaw, kar~ɾar~ɾudan katuud ku mir~ɾabina, mikawaw tu misaŋaʔ~ʡaj tu tuud nu r~ɾumaʔ~ʡ atu sapir~ɾamənəŋ tu sur~ɾəda bow-muŋ-tə-ʦow kaħənur~ɾan a r~ɾar~ɾəkar~ɾan nu zajsaŋ. katuud ku tadəmaw tajni paʦəmut atu mir~ɾakuiʔ~ʡ. zuma siŋaŋanaj mikuŋr~ɾin tu subaju paaziħ u kanamuħan. kaw-ar~ɾ-bu-ʦiw ʦapi tu pinaaj a miħʦaan tabaki ku nikar~ɾaħad. now-r~ɾun-tə nu amər~ɾika ʦuoŋ-tuŋaj baətuaj u pituʔ~ʡtuʔ~ʡan. ʦapi tu pinaaj a miħʦaan bow-muŋ-tə-ʦow misabar~ɾuʦuʔ~ʡ tu aʦa,taħak a r~ɾar~ɾaʔ~ʡan misaŋaʔ~ʡ tu r~ɾumaʔ~ʡ.ʦaaj ku ʦow ʦən-bu mitanam mitənaʔ~ʡ a mar~ɾasawad ku misaŋaʔ~ʡaj tu gur~ɾiŋ. tadəmaw ** **** a miħʦaan bow-muŋ-tə-ʦow iza ku ***.*** ku muənənŋan nu tadəmaw. ʦow ʦən-bu nu muŋ-tə-pə-r~ɾi-ar~ɾ, u satabakiaj a tukaj nu pow-r~ɾin-tun. bow-muŋ-tə-ʦow sa u saadidiʔ~ʡaj a ʦow nu amər~ɾika. pakar~ɾa tu **.*% pasəntu ku sar~ɾəŋaʦaj a atadəmaw, o.*% pasətu ku r~ɾuməniʔ~ʡaj a tadəmaw, *.*% santu ku in-tian, *.*% pasəntu ku ja-ʦow a tadəmaw. duduʦ tu **** a miħʦaan pur~ɾuŋ tu piasip pakar~ɾa tu *.*% pasəntu ku tadəmaw pakujuʦ mapadəs ku nikauzip. **** .</PHON>
    </S>
</TEXT>