<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Brazil" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Brazil" copyright="CC BY-SA" citation="Brazil. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Brazil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Brazil, title = Brazil, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Brazil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Brazil u siwkay nu kanatal u Brazil sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 10 00 S, 55 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 8,515,770 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 8,358,140 sq km, u ahebal nu nanumay sa 157,630 sq km, hamin nu tademaw sa 205,823,665. kakalukan umah sa 32.90%, kilakilangan umah sa 61.90%, zumaay henay umah sa 5.20% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Brasilia . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 7 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Jair Bolsonaro, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bulad 1 demiad. u hata u kulit nu hata nu Brazil, situlu ku kulit. u landaway u semilaway u takuliway atu salengacay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 巴西 u sulit nu Lipun: ブラジル連邦共和国 u sulit nu Amilika: Brazil Brazil a kapulunganay a kanatal nu hekalay a nipangangan, u sakay nu Lating Amuhuwanay u satabakiay a kanatal. u nikaidaw nu tademaw sa makaala tu 2.15 yik kayadah, nipasilsilan i kitakit sa sakalima. u kakitidaan ninakanatal sa kalatimulan nu Amuhuwan pasayda i nuwalian, micapi tu nutipay a bay' nikaahebal nu lala' kaala tu 8,515,767 pin-huwan Kung-li, i tini i kitakit sa sakay lalima a kinatabaki, mamikilul tu Russia, Canada, China atu United states. u Brasil sa sikaidaw tu i kitakitay saahebalay a caledesay nu kalaudadan nu kilakilangan, u sikangangan sa namayni ku kasalingatu tiya kasumanahan a kilang. sakatatangahan a tuse sa ya Brasilia, sikadakecan tu ya Sen-pawlo, atu ya Liyie-zenyilu tabakiay a tuse. u Brazil sa sakay nu caledesanay a nikalukan ku sakahenulan a sapatahkal a pacakay tu sakikalisiw a kanatal, idaw ku Kuhi, tebus, kama, nikayadah sa malasayadahay i kitakit, nikahini sa nanu kalaidaw nu lahaday kasidamek nu lacul, atu nu sikataneng nu musakawaway, ina Brasil sa nu kanatalay a nikapulungan a mapasausi tu sakikalisiw sa, u sakaenem nu mapasilsil i kitakit. nu kiwkay kalahidaen nu likisiay sa nau palatubangen nu Portugal, Brazilay a nakamuan i kanatal sa sanu u Porsilay i hekal, u sakasingkuan nu itiniay sa u tinsukiw a kiwkay atu nu ciwluay a kiwkay. ngangan nu kanatal 16 a seci sa ya Porsilay mitesekay a pabalungaay idaw ku nipakaadih tu sinayadahay a nu Brasi a langaw nu kilang sa, ya a kanatal, kakayda satu kasibekan a miletek, ungpangen patayda i O-cuo, matenematenes sa, sikapawan tu kya imahidaay a nipangangan tiya kanatalan, sisa u ngangan nina kanatal sa u han. sakaidaw nipangangan nu kanatal pau-brasil,其中brasil brasa 與後綴-il(來自-iculum或-ilium)構成. Braszil i naulic katahkalan sa namakay sadipasan nu bayu sanuhinukiay a kilang, i Porsilay a hinuki nu Brasil sa nakamuan u pau-brasil han, i labu sa brasil a imin u masacelasay nu kasuy sananay kasumanah, nipaka i nu Lating a kamu ya brasa (celah sananay a imi) atu nu sacunus nu dikudan sa -il (nu makay -iculum atu -ilium) masaheci. (Terra de Santa Cruz), &quot;Terra do Brasil&quot; , &quot;(Terra di Papaga). nu Braszil a hinuki sikaidwan nu kasumanahay a sakuli a cica'sa, mapangengaw ku i O-cuoay misangaay tu dikuc a masakusiay, u nu O-cuoay a misiwbayay a tademaw (sayadahay ku nu Porsilay, idaw ku nu makay i France) sipacakay taydaan i O-cuo. ya kakitidaan sa u nanam nu pangangan nu kenisay a mamikuwanay a nipangiha' tu ya masakiwacin hananay nu ziwzika a sakatamelac kakitidaan (Terra de Santa Cruz), zayhan ya nu O-cuoay a misiwbayay a tademaw katuud ku muhiniay a pangangan &quot;Terra do Brasil&quot; , ina ngangan i nu dikudan sa sipakutay kya malumanay a ngangan nu kanatalay. kasumamadan sa nu pabalungaay a nipangangan sa ya &quot;Ingu'a kitidaan&quot; (Terra di Papaga). nu kitidaan u demiadan nu itiniay sa nikacaledesan. i amis sa i kitakit sa u ahebalay nu lala' a enal i Yamasin a enal, kiyadahay sa u kacalrdesan kaudadan a demiad, kasasinanum, u enal nu walian kasaamisan adidi ku kaacak. nu timulan sa masanu satabakiay talakaway a enal, kacaledesanay a demiadan enal nu lutulutukan, ya Brasil hananay a talakaway a enal ku sasitungusay, ya tatangahan nu tuse sa ya Brasil-liya u nipatideng sa i masapabaw nu satalakaway a enal. i lalabu nu kakitidaan sa ya Ya-ma-sing hananay a sauwac, u satabakiay nikasilsil i kitakit ku nikasausi. ya Pa-la-na a sauwac sa i kalatimulan nu Amuhuwan u sakatusa nikatabaki nu sauwac i tini, sakasingangan a cascas ya Yi-ku-wa-su hananay kalapicaan nu sasilsil nu sauwac. pilatlatay 體育 sikatineng nu katuuday sa, i Brazil u mutukuday tu mali' sakanamuhanay a latlat, kalasilamit tu b1999 a mihcaanay kapulung a nisausian sa, itini i Brazil a kitakit sa hakay makaala tu tusaay a mang nu masakaputay nu mitukuday a milatlatay. u duma sa, nu Brazil kanatalay a mamitukuday a masakaputay sa, masa u nu i 1930 a mihcaan katukuh i 2018 a mihcaan, iti kitakitay a nikadadesdes nu mamimali sa, u caayay henay kaputun ku nilipihida a masakaputay, nau masacacayay a makademec tu kinalimaanay a mitukuday i kitakit, (1958, 1962, 1970, 1994, atu 2002 a mihcaan). Daiane dos Santos 取得自由體操－金牌 . tuyda sa, nu Brazilay mamimaliay atu masakaputay sa, yadah ku nipangengawan nu mucebangay a nikadademecan. i 2007 a mihcaan nu Amuhuwanay a kanatalay a nipidademec tu a mitukut sa, caay pisakapah ku hekalay a miadih tu kademecan sananay a nipitapalan, nika nudikudan a nikalahecian sa, u 3:0 ku nikangasiwan tu ya Argentina hananay a kanatal makaala tu sakasengan a kawlah, taneng a pakaseneng tu nikaala tu kalahecianay (u masahungtyay a mamitukuday sa) sakay nu tataynaay a masakaputay miticaway a nipilatlat sa, kanahatu caay pakakilul tu nu Amuhuwanay, China, Elarus, Romaniya, kayilay nu mitesek sa, nika u kaala tu nipidademec sa kalecadan tu ku nisaicelangan, kyu kalaidaw kalayadah anu tayda tu midademec tu nu tauay a masakaputay, micumud tu sadikuday a sasaketinan a midademec. i 2003 a mihcaan i kitakitay a midademec tu nu miticaway sa, u Brazil a kanatal miticaway a tademaw ci Daiane dos Santos makademec ty nu kunida sananay a miticaway kala tu (icibang). . nikalekuan nu Brazil sikala tu nu 2014 a mihcaan sakunu nu kitakitay mamusikawaw a kanatal, nipiliyawan tu a palekal tu nu kitakitay a madademec tu mamitukuday. nu Brazilay ya i Liyei-zenyilu a tuse kalahecian a masinkiw, tu nu 2016 a mihcaan nu laluday ya Olympic Games a sasikining, malanu masakatimulay i Amuhuwanay sayaway a mudimata tu kawaw, kalatusaan nu pakiway lala'li sakatusa a kanatal, atu mala sakatulu nu palalekalay i sakatimul anlali'ay madimataay tu Olympic a tuse. miunu'c tu 2014 a mihcaanay nu kitakitay a mamutukut a nipidademec a kawaw. tu nikahida sa u siyakay a Brazil sakaudipan atu nidateng masasungaliw. kalacapian a mihcaan sa, mipulu ku binawlan nu Brazil a palekal a miunu'c tu kitakitay a sasikawaw, u nipidatengan nu katuuday sa sakay madademecay nu mamitukuday a kawaw sa pakalawpes sa tu laculan nu sisakay sa ku nidateng, misakaliyuh nayay ku sidayit tu binawlan a siading, kumceday, nupapupu han tu kitidaan sa milatuh, macapimacapi tu a kalingatuan a madademec sa, i labuay nu kanatal sa sacasacacay sa makakilul a paculi mipulu tu a miunu'c, sakay nu cengce hananay a kalabaliyusan a sasuayawan a macacukah, kangaleban ku nikalacus, ya cungtung nu Brazil sa tungusay a caay pilihida anu kalingatuan nu kitakitay a tayda sa, nika u kalasingangan nu Brazil i kitakitay a nutideng sa, u Brazil a kanatal sihedek ku hekalay tu pakelid tu katalakawan a singalih. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部 巴西 ブラジル連邦共和国 Brazil</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Brazil o siwkay no kanatal o Brazil sa ilabo no Congnanmeico, itiza i 10 00 S, 55 00 W, o ahebal no lala' mapolong sa 8,515,770 sq km, o ahebal no lala'ay sa 8,358,140 sq km, o ahebal no nanomay sa 157,630 sq km, hamin no tademaw sa 205,823,665. kakalokan omah sa 32.90%, kilakilangan omah sa 61.90%, zomaay henay omah sa 5.20% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Brasilia . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 7 bolad 9 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Jair Bolsonaro, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bolad 1 demiad. o hata o kolit no hata no Brazil, sitolo ko kolit. o landaway o semilaway o takoliway ato salengacay. o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 巴西 o solit no Lipon: ブラジル連邦共和国 o solit no Amilika: Brazil Brazil a kapolonganay a kanatal no hekalay a nipangangan, o sakay no Lating Amohowanay o satabakiay a kanatal. o nikaidaw no tademaw sa makaala to 2.15 yik kayadah, nipasilsilan i kitakit sa sakalima. o kakitidaan ninakanatal sa kalatimolan no Amohowan pasayda i nowalian, micapi to notipay a bay' nikaahebal no lala' kaala to 8,515,767 pin-howan Kong-li, i tini i kitakit sa sakay lalima a kinatabaki, mamikilol to Rossia, Canada, China ato United states. o Brasil sa sikaidaw to i kitakitay saahebalay a caledesay no kalaodadan no kilakilangan, o sikangangan sa namayni ko kasalingato tiya kasomanahan a kilang. sakatatangahan a tose sa ya Brasilia, sikadakecan to ya Sen-pawlo, ato ya Liyie-zenyilo tabakiay a tose. o Brazil sa sakay no caledesanay a nikalokan ko sakahenolan a sapatahkal a pacakay to sakikalisiw a kanatal, idaw ko Kohi, tebos, kama, nikayadah sa malasayadahay i kitakit, nikahini sa nano kalaidaw no lahaday kasidamek no lacol, ato no sikataneng no mosakawaway, ina Brasil sa no kanatalay a nikapolongan a mapasaosi to sakikalisiw sa, o sakaenem no mapasilsil i kitakit. no kiwkay kalahidaen no likisiay sa nao palatobangen no Portogal, Brazilay a nakamoan i kanatal sa sano o Porsilay i hekal, o sakasingkoan no itiniay sa o tinsokiw a kiwkay ato no ciwloay a kiwkay. ngangan no kanatal 16 a seci sa ya Porsilay mitesekay a pabalongaay idaw ko nipakaadih to sinayadahay a no Brasi a langaw no kilang sa, ya a kanatal, kakayda sato kasibekan a miletek, ongpangen patayda i O-coo, matenematenes sa, sikapawan to kya imahidaay a nipangangan tiya kanatalan, sisa o ngangan nina kanatal sa o han. sakaidaw nipangangan no kanatal pao-brasil,其中brasil brasa 與後綴-il(來自-icolom或-iliom)構成. Braszil i naolic katahkalan sa namakay sadipasan no bayo sanohinokiay a kilang, i Porsilay a hinoki no Brasil sa nakamoan o pao-brasil han, i labo sa brasil a imin o masacelasay no kasoy sananay kasomanah, nipaka i no Lating a kamo ya brasa (celah sananay a imi) ato no saconos no dikodan sa -il (no makay -icolom ato -iliom) masaheci. (Terra de Santa Croz), &quot;Terra do Brasil&quot; , &quot;(Terra di Papaga). no Braszil a hinoki sikaidwan no kasomanahay a sakoli a cica'sa, mapangengaw ko i O-cooay misangaay to dikoc a masakosiay, o no O-cooay a misiwbayay a tademaw (sayadahay ko no Porsilay, idaw ko no makay i France) sipacakay taydaan i O-coo. ya kakitidaan sa o nanam no pangangan no kenisay a mamikowanay a nipangiha' to ya masakiwacin hananay no ziwzika a sakatamelac kakitidaan (Terra de Santa Croz), zayhan ya no O-cooay a misiwbayay a tademaw katood ko mohiniay a pangangan &quot;Terra do Brasil&quot; , ina ngangan i no dikodan sa sipakotay kya malomanay a ngangan no kanatalay. kasomamadan sa no pabalongaay a nipangangan sa ya &quot;Ingo'a kitidaan&quot; (Terra di Papaga). no kitidaan o demiadan no itiniay sa nikacaledesan. i amis sa i kitakit sa o ahebalay no lala' a enal i Yamasin a enal, kiyadahay sa o kacalrdesan kaodadan a demiad, kasasinanom, o enal no walian kasaamisan adidi ko kaacak. no timolan sa masano satabakiay talakaway a enal, kacaledesanay a demiadan enal no lotolotokan, ya Brasil hananay a talakaway a enal ko sasitongosay, ya tatangahan no tose sa ya Brasil-liya o nipatideng sa i masapabaw no satalakaway a enal. i lalabo no kakitidaan sa ya Ya-ma-sing hananay a saowac, o satabakiay nikasilsil i kitakit ko nikasaosi. ya Pa-la-na a saowac sa i kalatimolan no Amohowan o sakatosa nikatabaki no saowac i tini, sakasingangan a cascas ya Yi-ko-wa-so hananay kalapicaan no sasilsil no saowac. pilatlatay 體育 sikatineng no katooday sa, i Brazil o motokoday to mali' sakanamohanay a latlat, kalasilamit to b1999 a mihcaanay kapolong a nisaosian sa, itini i Brazil a kitakit sa hakay makaala to tosaay a mang no masakapotay no mitokoday a milatlatay. o doma sa, no Brazil kanatalay a mamitokoday a masakapotay sa, masa o no i 1930 a mihcaan katokoh i 2018 a mihcaan, iti kitakitay a nikadadesdes no mamimali sa, o caayay henay kapoton ko nilipihida a masakapotay, nao masacacayay a makademec to kinalimaanay a mitokoday i kitakit, (1958, 1962, 1970, 1994, ato 2002 a mihcaan). Daiane dos Santos 取得自由體操－金牌 . toyda sa, no Brazilay mamimaliay ato masakapotay sa, yadah ko nipangengawan no mocebangay a nikadademecan. i 2007 a mihcaan no Amohowanay a kanatalay a nipidademec to a mitokot sa, caay pisakapah ko hekalay a miadih to kademecan sananay a nipitapalan, nika nodikodan a nikalahecian sa, o 3:0 ko nikangasiwan to ya Argentina hananay a kanatal makaala to sakasengan a kawlah, taneng a pakaseneng to nikaala to kalahecianay (o masahongtyay a mamitokoday sa) sakay no tataynaay a masakapotay miticaway a nipilatlat sa, kanahato caay pakakilol to no Amohowanay, China, Elaros, Romaniya, kayilay no mitesek sa, nika o kaala to nipidademec sa kalecadan to ko nisaicelangan, kyo kalaidaw kalayadah ano tayda to midademec to no taoay a masakapotay, micomod to sadikoday a sasaketinan a midademec. i 2003 a mihcaan i kitakitay a midademec to no miticaway sa, o Brazil a kanatal miticaway a tademaw ci Daiane dos Santos makademec ty no konida sananay a miticaway kala to (icibang). . nikalekoan no Brazil sikala to no 2014 a mihcaan sakono no kitakitay mamosikawaw a kanatal, nipiliyawan to a palekal to no kitakitay a madademec to mamitokoday. no Brazilay ya i Liyei-zenyilo a tose kalahecian a masinkiw, to no 2016 a mihcaan no laloday ya Olympic Games a sasikining, malano masakatimolay i Amohowanay sayaway a modimata to kawaw, kalatosaan no pakiway lala'li sakatosa a kanatal, ato mala sakatolo no palalekalay i sakatimol anlali'ay madimataay to Olympic a tose. miono'c to 2014 a mihcaanay no kitakitay a mamotokot a nipidademec a kawaw. to nikahida sa o siyakay a Brazil sakaodipan ato nidateng masasongaliw. kalacapian a mihcaan sa, mipolo ko binawlan no Brazil a palekal a miono'c to kitakitay a sasikawaw, o nipidatengan no katooday sa sakay madademecay no mamitokoday a kawaw sa pakalawpes sa to lacolan no sisakay sa ko nidateng, misakaliyoh nayay ko sidayit to binawlan a siading, komceday, nopapopo han to kitidaan sa milatoh, macapimacapi to a kalingatoan a madademec sa, i laboay no kanatal sa sacasacacay sa makakilol a pacoli mipolo to a miono'c, sakay no cengce hananay a kalabaliyosan a sasoayawan a macacokah, kangaleban ko nikalacos, ya congtong no Brazil sa tongosay a caay pilihida ano kalingatoan no kitakitay a tayda sa, nika o kalasingangan no Brazil i kitakitay a notideng sa, o Brazil a kanatal sihedek ko hekalay to pakelid to katalakawan a singalih. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan CIA 外交部 巴西 ブラジル連邦共和国 Brazil</FORM>
    </S>
</TEXT>