<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bu-s_buyu’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bu-s_buyu’" copyright="CC BY-SA" citation="Bu-s_buyu’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bu-s_buyu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bu-s_buyu’, title = Bu-s_buyu’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bu-s_buyu’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Bu-s buyu'富士山 Bu-s-san Lipun a kamu富士山ⓘ／ふじさん Fujisan" Lipun nu mibalatay miawas tu Cin-kang-syen atu San-li-syen nu mauzipay lamal buyu', tini i Tang-cin satip nutimilan 80 kung-lian, u talakaw nu buyu' 3775.63 depah, u satalakaway a buyu' nu Lipun. tukun nu Bu-s buyu' kasienawan masaupu ku suleda, katukuh zuma a mihcaan tu 6,7 a bulad kya malananum, tungus nu mikuwanan u tiniay a kakitizaanay liwliw nu Bu-s syang-ken-i-tu nu kanatalay a piidangan. i Bu-s buyu' liwliw nu san-lu, kababenis u abesaay a taku, pulung nu ngangan Bu-s lima a taku, u singanganay nu Lipun piidangan a kitizaan. Bu-s buyu' sepat ku angangan a sacumud nu tabuyu'ay, pasazuma u Bu-s pitaungan a sacumud, Si-co sacumudan,i-tyencang sacumud, Bu-s-ci-tyen "he-kow taku" a sacumudan, zuma ayaw tulu ku sacumud a tabuyu' hatu i Cin-kang labu nu sakuwan. nilaculan Bu-s buyu' singangan tu Lipun pay-min buyu', namahiza u nu Lipun san-min san, i kasumamadan a nisulitan matangangan tu caay ku sakatus, caay u hu-ce, panganganen aca tu bu-lung-bung, hu-i aca u bu-ye. Maka sumamadan, uyni a buyu' a ngangan i Lipun hina tahkal ku sumamaday a dadiw.BU-s buyu' atu sakula, sin-kan-syen mapalecad mahiza nu Lipun a kanatal. Bu-s buyu' atu cyen-cin-sen-se u liwliw nu Bu-s byu' i 2013 a mihca 6 a bulad 22 a demid I angil a sinkuan atu nalimaan tatenga' tu mapili' tu nu kitakitay lalangawan nu niliwanan a zaysang, saka 17 kitakitay lalangawan nu niliwanan a zaysang "saka13 nu kitakitay lalangawan nu niliwanan a zaysang" "syang-s-Bu-s" hamin nu kitakit kasa kitizaan singangan tu Bu-s buyu'. likisi a kapuwak nu silamalay buyu' 火山噴發史 ayawa laed pakala tu 1 emang 1 malebut a mihcaan, sumamaday a Bu-s nu tukun satipad malingatu mapuwak yadah ku nipatahkal tu syen-u yen lalla' malaba'tu. uyni maluminakay a ba'tu masa nu ayzaay a Bu-s buyu' angangnan baluhay a Bu-s. zikuz, sumamaday a Bu-s atu baluhay a Bu-s i tukun masilac tu ku tuud, ayaw pakala tu 2500-2800 a mihcaan tukun nu sumamaday a Bu-s tu pasazuma makay i bung-hwa a kawaw, malengat tu ku tabakiay a kapelad, sazikuzay u tuku nu Bu-s tu dadsa' ku liwan. u nipiasip,laed tu 1 emang 1 malebut katukuh ayaw nu 8 lasubu a mihcaan tu 3000 a mihcaan, baluhay tukun nu Bu-s mahiza tu caay kaketun ku kapuwah tahkal ku malungusay a ba'tu. zikuz tukunay nayi' ku baluhay akapuwah, nika u Cng-wi buyu' atu Paw-yung buyu'an takinilan silamalay buyu' sasawni mapuwah. likisi makayniay tu kapuwah izaw ku nisulitan, kung-yen 800 a mihcaan katukuh 802 a mihcaan "Lipun a kuyumi 19-21 a mihcaan" a kuyumi mapuwah", atu 864 a mihcaan "Lipun cin-kwang 6 a mihcaan" a cing-kwang mapuwah. Sazikuzay mapuwah nu Bu-s buyu' u i 1707 a mihcaan "Lippunpaw-yung 4 a mihcaan", ayzaay u Paw-yung buyu' nipatahkal tu wacah katukuh tu baliay a culil nu pabaway a bali, itawya u Cyang-hu "ayzaay a Tung-ci" sasaay a silamalay buyu' masaupu tu ku anabu sepat hunan ku kibetul, 4公分厚. zikuz maazih tu ku silamalay buyu' a ninel atu nikapuwah a wacah. migingkiway tu lala' Bu-s buyu' tungusa u mauzipay nu silamalay buyu', nika piasip tu nikapuwah caay ku kakatalawan. Duduc tu Tung-cin ta-sye migingkiway tu ninel i 2004 a mihca 4 a bulad mikawaw micekiw mikingsa, I pabaw tu tuluay abuyu' isasa izaw t uku sumamaday buyu'an. sakasepat kuyni a buyu'an mapangangan tu sadidi'ay i-ye. i kasumamadan Lipun a ziday a dadiw "wan-ye-ci", yadah ku makayniay i Bu-s buyu' a nisilitan, uzuma sn-pucezen nu apuyu'ay a dadiw ku singanganay. u wan-ye-cyaw-min uyaanaytu a nisulitan, ayza a ziday nisulita tu nu Lipun ), taneng pawacay tu kapuwah nu Bu-s buyu' a zidayan saayaway nikiluan tu nisulitan, u "si-ze-pen-ci" tudadan mikilu tu 781 a mihcaan tu "tin-ing-yen mihcaan" makay Bu-s buyu' mapuwah tahkal ku anabuh nu silamalay buyu'. i pin-an a ziday misanga' tu "cu-ci-u-i" makayni u nikiluan taneng a matineng tu tawyaay mauzipay nu silamalay a Bu-s buyu'. Bu-s buyu' a singku富士山宗教 Cyang-hu a ziday mukayakay tu Bu-s buyu' i binawlanan madengdengay. amin ku bnawlan,. Binawlan amin sakay Bi-s buyu' icelang ku singku, micidek I Cyang-hu paykitizaan yadah ku niatulan tu tanem. mahiniay "Bu-s tadem. uyza taneng micekul tu Bu-s buyu' u lala' ku sapisaupu nu tademaway a nisannga'an aadidi'ay a buyu', i adidi'ay tukun nu buyu' patizeng tu pantaay a sen-se pitaungan nu tademaw. namahiza, caay katayza i Bu-s buyu' taneng itini mitanam mukayayay tu Bu-a buyu'. Mahiniay Bu-s tanem yadah ku mapanganganay u "cyen-cyen-san" anucaay caw-syung-san". uzuma makay kang-wan micekul tu Bu-s buyu', patizeng tu cyen-cyen-sen-se nu ba'tuay paya a salisin. Bu-s buyu' paymihcaan 9 a bulad nu teban kastukuh 10 a bulad nu teban malingatu sisuleda, tukun nu buyu' masaupu ku suleda, katukuh zuma a mihcaan tu 6 a bulad haymaw satu malananum, uzuma 7 a bulad nu teban mahiza tu sisuleda. Sakasa paymihcaan tu 7, 8 a buladan u sakapahay a puu' a mukayakay tu Bu-s a buyu', zuma a puu'an edepen ku buyu' 8 a bulad yadah ku baliyus, sakapahay 7 a bulad mukayakay tu Bu-s buyu'. kanahatu u talaka nu Bu-s buyu' katukuh 3776 depah, nika kasa cumudan a tabuyu' hatu I 2000 depah, sisa u madayumay tu, caay piecaw ku tademaw taneng tu mukayaka tya buyu', paymihcaan pinaay a emang ku mukayakayay a tademaw tu Bu-s a buyu', pangkiw ku tademaw malekuay tatukun nu buyu'. tabuyu', makay u-he-mu katukuh tukud nu buyu' tanektekay a tademaw 7 katukuh 10 a tatukuan ku nipalawpe tu tatukian, mudebu 3 katukuh 5 a tatukian ku nipalapes tu tatuki. ayzaay a mihcaan tatultul sa mabuwah, liwliw nu Bu-s buyu' tini dada' I 2021 a mihca 12 a bulad 3 a demiad uyni a demiad kina sepat tu t uku ninel, katuud ku maenepay tu nikabuwah. sakamu sa ku migingkiway sangaleb anuayaw a muliyaw aca tu tabakiay a ninel tu 9.0. . malalitin tu i hekalay atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Bo-s boyo'富士山 Bo-s-san Lipon a kamo富士山ⓘ／ふじさん Fojisan" Lipon no mibalatay miawas to Cin-kang-syen ato San-li-syen no maozipay lamal boyo', tini i Tang-cin satip notimilan 80 kong-lian, o talakaw no boyo' 3775.63 depah, o satalakaway a boyo' no Lipon. tokon no Bo-s boyo' kasienawan masaopo ko soleda, katokoh zoma a mihcaan to 6,7 a bolad kya malananom, tongos no mikowanan o tiniay a kakitizaanay liwliw no Bo-s syang-ken-i-to no kanatalay a piidangan. i Bo-s boyo' liwliw no san-lo, kababenis o abesaay a tako, polong no ngangan Bo-s lima a tako, o singanganay no Lipon piidangan a kitizaan. Bo-s boyo' sepat ko angangan a sacomod no taboyo'ay, pasazoma o Bo-s pitaongan a sacomod, Si-co sacomodan,i-tyencang sacomod, Bo-s-ci-tyen "he-kow tako" a sacomodan, zoma ayaw tolo ko sacomod a taboyo' hato i Cin-kang labo no sakowan. nilacolan Bo-s boyo' singangan to Lipon pay-min boyo', namahiza o no Lipon san-min san, i kasomamadan a nisolitan matangangan to caay ko sakatos, caay o ho-ce, panganganen aca to bo-long-bong, ho-i aca o bo-ye. Maka somamadan, oyni a boyo' a ngangan i Lipon hina tahkal ko somamaday a dadiw.BU-s boyo' ato sakola, sin-kan-syen mapalecad mahiza no Lipon a kanatal. Bo-s boyo' ato cyen-cin-sen-se o liwliw no Bo-s byo' i 2013 a mihca 6 a bolad 22 a demid I angil a sinkoan ato nalimaan tatenga' to mapili' to no kitakitay lalangawan no niliwanan a zaysang, saka 17 kitakitay lalangawan no niliwanan a zaysang "saka13 no kitakitay lalangawan no niliwanan a zaysang" "syang-s-Bo-s" hamin no kitakit kasa kitizaan singangan to Bo-s boyo'. likisi a kapowak no silamalay boyo' 火山噴發史 ayawa laed pakala to 1 emang 1 malebot a mihcaan, somamaday a Bo-s no tokon satipad malingato mapowak yadah ko nipatahkal to syen-o yen lalla' malaba'to. oyni malominakay a ba'to masa no ayzaay a Bo-s boyo' angangnan balohay a Bo-s. zikoz, somamaday a Bo-s ato balohay a Bo-s i tokon masilac to ko tood, ayaw pakala to 2500-2800 a mihcaan tokon no somamaday a Bo-s to pasazoma makay i bong-hwa a kawaw, malengat to ko tabakiay a kapelad, sazikozay o toko no Bo-s to dadsa' ko liwan. o nipiasip,laed to 1 emang 1 malebot katokoh ayaw no 8 lasobo a mihcaan to 3000 a mihcaan, balohay tokon no Bo-s mahiza to caay kaketon ko kapowah tahkal ko malongosay a ba'to. zikoz tokonay nayi' ko balohay akapowah, nika o Cng-wi boyo' ato Paw-yong boyo'an takinilan silamalay boyo' sasawni mapowah. likisi makayniay to kapowah izaw ko nisolitan, kong-yen 800 a mihcaan katokoh 802 a mihcaan "Lipon a koyomi 19-21 a mihcaan" a koyomi mapowah", ato 864 a mihcaan "Lipon cin-kwang 6 a mihcaan" a cing-kwang mapowah. Sazikozay mapowah no Bo-s boyo' o i 1707 a mihcaan "Lipponpaw-yong 4 a mihcaan", ayzaay o Paw-yong boyo' nipatahkal to wacah katokoh to baliay a colil no pabaway a bali, itawya o Cyang-ho "ayzaay a Tong-ci" sasaay a silamalay boyo' masaopo to ko anabo sepat honan ko kibetol, 4公分厚. zikoz maazih to ko silamalay boyo' a ninel ato nikapowah a wacah. migingkiway to lala' Bo-s boyo' tongosa o maozipay no silamalay boyo', nika piasip to nikapowah caay ko kakatalawan. Dodoc to Tong-cin ta-sye migingkiway to ninel i 2004 a mihca 4 a bolad mikawaw micekiw mikingsa, I pabaw to toloay aboyo' isasa izaw t oko somamaday boyo'an. sakasepat koyni a boyo'an mapangangan to sadidi'ay i-ye. i kasomamadan Lipon a ziday a dadiw "wan-ye-ci", yadah ko makayniay i Bo-s boyo' a nisilitan, ozoma sn-pocezen no apoyo'ay a dadiw ko singanganay. o wan-ye-cyaw-min oyaanayto a nisolitan, ayza a ziday nisolita to no Lipon ), taneng pawacay to kapowah no Bo-s boyo' a zidayan saayaway nikiloan to nisolitan, o "si-ze-pen-ci" todadan mikilo to 781 a mihcaan to "tin-ing-yen mihcaan" makay Bo-s boyo' mapowah tahkal ko anaboh no silamalay boyo'. i pin-an a ziday misanga' to "co-ci-o-i" makayni o nikiloan taneng a matineng to tawyaay maozipay no silamalay a Bo-s boyo'. Bo-s boyo' a singko富士山宗教 Cyang-ho a ziday mokayakay to Bo-s boyo' i binawlanan madengdengay. amin ko bnawlan,. Binawlan amin sakay Bi-s boyo' icelang ko singko, micidek I Cyang-ho paykitizaan yadah ko niatolan to tanem. mahiniay "Bo-s tadem. oyza taneng micekol to Bo-s boyo' o lala' ko sapisaopo no tademaway a nisannga'an aadidi'ay a boyo', i adidi'ay tokon no boyo' patizeng to pantaay a sen-se pitaongan no tademaw. namahiza, caay katayza i Bo-s boyo' taneng itini mitanam mokayayay to Bo-a boyo'. Mahiniay Bo-s tanem yadah ko mapanganganay o "cyen-cyen-san" anocaay caw-syong-san". ozoma makay kang-wan micekol to Bo-s boyo', patizeng to cyen-cyen-sen-se no ba'toay paya a salisin. Bo-s boyo' paymihcaan 9 a bolad no teban kastokoh 10 a bolad no teban malingato sisoleda, tokon no boyo' masaopo ko soleda, katokoh zoma a mihcaan to 6 a bolad haymaw sato malananom, ozoma 7 a bolad no teban mahiza to sisoleda. Sakasa paymihcaan to 7, 8 a boladan o sakapahay a poo' a mokayakay to Bo-s a boyo', zoma a poo'an edepen ko boyo' 8 a bolad yadah ko baliyos, sakapahay 7 a bolad mokayakay to Bo-s boyo'. kanahato o talaka no Bo-s boyo' katokoh 3776 depah, nika kasa comodan a taboyo' hato I 2000 depah, sisa o madayomay to, caay piecaw ko tademaw taneng to mokayaka tya boyo', paymihcaan pinaay a emang ko mokayakayay a tademaw to Bo-s a boyo', pangkiw ko tademaw malekoay tatokon no boyo'. taboyo', makay o-he-mo katokoh tokod no boyo' tanektekay a tademaw 7 katokoh 10 a tatokoan ko nipalawpe to tatokian, modebo 3 katokoh 5 a tatokian ko nipalapes to tatoki. ayzaay a mihcaan tatoltol sa mabowah, liwliw no Bo-s boyo' tini dada' I 2021 a mihca 12 a bolad 3 a demiad oyni a demiad kina sepat to t oko ninel, katood ko maenepay to nikabowah. sakamo sa ko migingkiway sangaleb anoayaw a moliyaw aca to tabakiay a ninel to 9.0. . malalitin to i hekalay ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>