<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Bulgaria" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bulgaria" copyright="CC BY-SA" citation="Bulgaria. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bulgaria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bulgaria, title = Bulgaria, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bulgaria} }">
    <S id="0">
        <FORM>Bulgaria u siwkay nu kanatal u Bulgaria sa i labu nu Europe, itiza i 43 00 N, 25 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 110,879 km2, u ahebal nu lala'ay sa 108,489 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,390 km2, hamin nu tademaw sa 7,144,653. kakalukan umah sa 46.90 , kilakilangan umah sa 36.70 , zumaay henay umah sa 16.40 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Sofia. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 3 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Rumen Radev, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 1 bulad 22 demiad. u kulit nu hata nu Bulgaria, u sumanahay u landaway atu salengacay, tulu ku kulit. u cunli nu Bulgaria ayza sa ci Stefan Yanev, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 5 bulad 12 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa , situsa ku kulit, u sumanahay atu salengacay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: Bulgaria . , , , . Bulgaria kapulungan a kanatal sa, u Bulgaria han a pangangan i nu hekalan, u nikatidengan sa i O cuo kawalian pasay timul ya Pa el kan pangkiwanay a subal a kitakit. macacapi tu Romania , Serbia, Pey ma ci tun atu Maci tun , Greece atu Turkey, nu walian sa malalitin tu kalumeni'an nu bayu. sakay cen ce 5 . . . . Bulgaria a cung tung sa u binawlan ku pabesuc sananay a maysingkiw kaidaw, u nikahida sa lima ku mihcaan a sikining, nu dikudan sa taneng henay kinacacay aca a misingkiw. u cung tung sa u kalasitangah nu kanatal atu malahitayay a satalakaway a mamikeliday. nayay ku sapahulic nu tatungusan, nika taneng henay a muliyaw papilubang tu caay kangaay nu tatungusan a hulic. nikaawasan nu giingkay a hulic sa, taneng a pananukasen sakaidaw nu hulicay a nisaketun. 240 . 4 . Bulgaria nu giingkay, nu binawlanay a giingkay masacacayay a sakelec, pulung han sa tusa a lasubu idaw ku sepat a bataaay a giing, masasitungus tu sepatay a mihcaan. cacayay a masakaputay sikaidaw tu sepat palasubu a nisingkiwan i tawya taneng micumud i giingkay. , , , , , . u tatungus sa pahulic misulul tu nu cen huay paayaw tu sipahalhal, misabalucu' tu sakay nu cung tung a pisingkiw, misingkiw tu sapaales tu satalakaway a tapang pangiha tu kalpacaw, misaketun tu sakay nu hekalay a hitay atu misulul tu nu pacabayay a lalubangan a tatungus. 1990 7 7 1998 12 12 . atu kayadah kalecad tu nu O cuoay a kanatal, Bulgaria sa nayay ku sipatay a hulic, ya kanatal sa iti 1990 a mihcaan pitu a bulad pituay a demiad, misulul tu saketunan kasatedep nu sakay nu mamipatay tu nipiliclic a hulic, kyu i 1998 a mihcaan sabaw tusa a bulad sabaw tusa a demiad sibakah kya sapipatay a hulic. 28 . u Bulgaria a kanatal sa u masacacayay a sikakelec tu hulic, makay sasa' sa idaw ku nisasiduma tu tusa a bataan idaw ku walu a kitidaan a kenis. nu hitayay , , , 3 . . . u Bulgaria sa nipatideng a kalingatuan sa kalaidaw nu kalalaisan a nikadademecan, kiyu i cucuedetan i nu dikudanay a kutusi sa milihida tu micumud i kalaamisanay a masakaputay, sipakay nu hitayay a satalakaway a mamikeliday, nu culiltay , tapukutay, bayutay, atu nu kanatalay pataungay a hitay a nikasaupu, nikayadah nu hitay sa makaala tu tuluay a mang. u cung tung sa malanuicelangay a tatapangan. iti ya A bu han sa idaw ku niculculan tu pinapinaay a lasubu nu mamiading a hitay atu tademaw. sakikalisiw , . Bulgaria sa i sakulaylay sa u malukay a kanatal, ya mei kui, sanga'an a salang atu badisusu' a epah, sakay sumamad sa i kitakit sa sikatuk tu kasenengan a kasingangan. sakay nu mei kui a kanatal . . . 300 7000 . Bulgaria u mamikeliday tu sakay ya mei kui hananay a balu, u nikiyadahan a kaidaw nipaluma sa, iti kanatalay a lala' ya Teng sa hananay a dihep nu sauwac, ina dihep a sauwac sa kalaidaw nu sipangangan ya (mei kui a dihep han). kaamisan sa talakaway a buyubuyu'an ya Pa el kan kalapangkiwan nu buyubuyu'an, mapulu makay amisay nu cudetay a bali, zayhan ya mabasaway kalalemedanay sanu ya Ti cung hay hananay a baliyan mililis tu liwliw nu dihep banihiw sa, siladay tu kalasibekan nu nanum. dihkuay a demiad atu sidamekay a lala', maycunus tu nikamucelak nu mei kui, paini tu katatungus nu kasiidaw nu kakitidaan. nikaala tu cacay a lasubu nu kung li katanaya nu dihepay a sauwac mamin tu a sipaluma tu balu nu mei kui. kalaidaw nu tuluay a lasubu nu mihcaan a nipipacelak, idaw ku nisipalangaw tu pitu a malebut masasiduma nu langaw, u sasicepcep tu tayniay nu kitakitay a labang tayni mizizaw miidang. . 6 . ina Bulgaria idaw ku masadumaay a langaw ya Ka can le ke hananay a mei kui, nikalalihutan sa nau makay ya tataytayay a kakawsan, u idang nida a nicunusan tu nikaluk a kasaidaw. micidek ku kasumanah, ku bangesis. sakusaan u mahiniay a mei kui nu makay i Ya cuo, nu dikudan tu nu enemay a seci sa i tawya micumud i Bulgaria. tademaw atu singgu 65 ( 64 ).13 . ina Bulgaria hakay idaw ku 65 palasubu nu tademaw misinggu tu ciwluay a kiwkay, (sakaylabu sa 64 palasubuay nu tademaw u nu Bulgariaay ya ceng a kiwkay). 13 palasubu a tademaw sa misinggu tu Mu se lin, sakasitungus sa ya Po ma ke a binacadan atu ya Turkey hananay a binacadan u kalaadidi'ngan. sakay lalangawan . . . . ina Bulgaria sidakecan tu matenesay nu udipay a laylay, u masakaputay nu mudadiway sa kalasingangan. ina Bulgaria a kanatal sa mahanay tu kalaidaw nu Yu lo a salang a niyadu', idaw kya masacacayay a salangay ya &quot;baw ka li ya a zu kan cin&quot; han. ina Bulgaria a tademaw sa kasenengan nuheni kina katenesan, nu Yu lo hananay a salang sakay nu lalangawan kaidaw. ina Yu lo a salang masaatilad, salengac saan dawmi kalasumelican, sipatihemuk ku haku sa caay kahetik a malinah tahekal. . . 400 28 . muenip tu nu Bulgariaay a Yu lo a salang u duma sa caay pacamul tu waneng, sipacu'em i ayaw sa kalaaciciman, nika haymaw han a misuem sa, tangsul asa kabangsis sienuc ku takulaw, kalasimsiman ku panukas tu nikangalay. sakusaan siayaw tu Bulgaria a tademaw sa, cacay a demiad taneng caay kan tu titi, nika ina Yu lo sa la'cus nayay ku saadih. masulitay i nipipalitaan sa maadih ku nikaydih han, u Bulgaria sa cacayay a tademaw sa, cacay a demiad taneng a muenip tu tulu, sepat a kangkang nu nilacul tu Yu lu a salang, masacacayay a tademaw nipicakay i paybulad sa makaala tu 28 kayadah nu sadaduy, i tini i kitakit sa sakay nu Yu lo a salang a nipienip sa u sayadahay saan. 30 . . , . . pikiayawan nu seci a kalingatuan sa, kasingangan nu ya E lo se hananay a mitesekay, na mikingkiw tu nu kitakitay, tulu a bataanay a kanatal sa, nikaudip nu nicaliwayan a piadih sa, u Bulgariaay a binawlan makaawasay tu lasubuay nu mihcaan a babalaki sa, u satalakaway ku nikaidaw a nipalecadan. makaadih cinida tu nu kaen i nikasidumaan sa, nuenip tu Yu lo a salang u satalakaway, i kitakit a nisausian sa malasayaway a tatangahan. ya Pa el kan a kamu i ti Bulgaria idaw ku nipitukan tu satalakawan a sakasenengan nu sikangangan, sisa katuud ku misakusiay paliwkangaay sa, uyni a sakasingangan a patideng. i Bulgaria sa, mucemek ku tangah sa amana kayi sananay, nikalingaling sa tungusay u hang sananay a imin. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government Bulgaria</FORM>
    </S>
</TEXT>
