<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burkina_Faso" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Burkina_Faso" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burkina Faso u siwkay nu kanatal u Burkina Faso i labu nu Feico, itiza i 13 00 N, 2 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 274,200 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 273,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 400 km2, hamin nu tademawan sa 19,512,533. kakalukan umah sa 43.00%, kilakilangan umah sa 20.40%, zumaay henay umah sa 36.60%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ouagadougou . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Roch Marc Christian Kabor√©, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 12 bulad 29 demiad. u kulit nu hata nu Burkina faso, u landaway u sumanahay atu takuliway, u takuliway a kulit sa ku bunac i telung. u cunli nu Burkina Faso ayza sa ci Christophe Joseph Marie Dabir√©, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bulad 24 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u sumanahay u takuliway a bunac i teban atu landaway. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: ŚłÉŚźČÁīćś≥ēÁīĘ u sulit nu Lipun: „ÉĖ„Éę„ā≠„Éä„Éē„ā°„āĹ usulit nu Amilika: Burkina Faso u Burkina faso a kanatal i nutipanay nu Africa masatukusay a kanatal, sakay nu lala'ay nu kanatal sa i labu nu ya Sahara (Sa-ha-la śííŚďąśčČ) likelikenan hananay nu kalatimulan liwliwan a calebacepan. kasumamadan a nipipangangan sa u Haute-Volta (San-hu-ta šłäšľŹŚ°Ē) han, 1984 a mihcaan walu a bulad sipasumad han tu nu aydaay a ngangan. u satatangah han a tuse sa ya Ouagadougou u eneng sa i teban a kenis nu kanatal, masa nu Burkina faso satabakiay a tuse, masa u nu lalangawan atu pakalisiway a mamikeliday a sasikawawan. ina kanatal sa u nutineng tu sulit sa, i kitakit a nisausi sa u saadidiay a kanatal tu cacay sa, u matinengay tu sulit a tademaw sa hakay tusa tu tulu kiya. u sakanayiay ku nikasilacul a kanatal tu cacay sa. ina Burkina faso a kanatal sa u nutipanay nu Africa masabalakiay, na makay i tuluay a seci katukuh i sabaw tulu a seci, iti Bura (Bu-la ŚłÉśčČ) a kakitidaan nu Ni-ze atu nutipan kalatimulan nu Burkina Faso, nisupedan nu masulitay tu nu mukingay ya Bu-la hananay a lalangawan. i mahini sa hakay idaw ku enemay a bataan a cayay kalecad nu niyadu', ya Mossi (Mo-si a binacadanśĎ©Ť•ŅśóŹ) u sakahenulan i kanatal. u tadangangan sa u San-hu-ta, 1984 a mihcaan ya Thomas Sankara (Tu-ma-se. san-ka-la śČėť¶¨śĖĮ¬∑ś°ĎŚć°śčČ) ku mamikuwanay sa, mapasumad mala u (Burkina faso ŚłÉŚźČÁīćś≥ēÁīĘ), ina "Burkina" na sipakayda nu Mossi (Mo-siay śĎ©Ť•Ņ) a kamu, u imin sa u "patelekay" caay sa u" patelekayay a tademaw" sananay, "Faso" hananay sa nu makay ya Dioula (Te-yu-la Śĺ∑Śį§śčČ) a nakamuan, u nu "kakawsanay a kanatal" sananay. (u sulit nu hulam: (Bura) "(Burkina Faso),"Burkina" ","Faso" ".) u kakitidaan u Burkina faso kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tusa a bataan idaw ku pituway nu mang a km2, u eneng sa nutipan nu Africa maylabu nu tukutukusan, daditekan a nipatektek sa sakay nu ya kaamisan nu balattu siwa a tu kalaidaw tu sabaw lima nu tu, walian telektu nisaliyut sa tusa katukuh limaay nu tu, nu eneng i pabaw niya Vota (Hu-ta šľŹŚ°Ē) a sauwac, kyu sipangangan han tu "Haute-Volta (San-hu-ta šłäšľŹŚ°Ē)". ina Vota (Hu-ta šľŹŚ°Ē) a sauwac sa maylabu tu nu kanatal, u nisilsilan sa masimaw nu kaacakan atu kaudadan, masatedep ku nipisilsil nu sauwac a nunum, nayay ku pabalungaay, sikainayi tu ku papananuman tu sakalukan, kyu maetel ku malukay a nisalaculan, caay kadayum kunida sananay a sakaudip, sisa i tiniay a kakitidaan sa sanisani a debungan nu belaway a kanatal, nayay ku laheci a kunida sa a malakanatal. ina Burkina faso u kalacaledesan a enal lutulutukanay a demiad ku satudung, nu mihcaan sa nikaudadan u sikaidaw nu nanum sa makaala tu 500~1000 mm, nutimulan ku yadahay tu sakaamis. i kanatal sa nayay ku calebacepan a liken, nika nutipan sa idaw ku nikaahebalan nu lala' sikayadah nu macamul nu liken, malakedakedalan a umah, nu walian kalatimulan a kitidaan sa ya Vota (Hu-ta šľŹŚ°Ē) a sauwac sanisani debungan nu ya caycay hananay a lalangaw milawilaw, kyu kangaayan aenengan ku kalatebanan atu kawalian. u nikasaupu nu tademaw sa macebet, u duma kay i tebanay a kakitidaan ku masaupuan. nipakalisiwan, u nikalukan atu pahutingan ku wantan nu sakay kanatal, sidakec tu nu kanatalay a musakawaway nu kaala tu walu nu tatungduh ku tademaw. pasu caay kataneng ku silacul nu sapiedap, i tapiingan aca nu calepacepan ku eneng, taneng sananay a kakaluken sa caay kayadah, ina Burkina faso a kanatal sa nanutawya tu u sapakuyucay, masa u nu belaway a kanatal kakaydih han a pacumud tu sapiedap tu nikaidaw tu musakawaway a sapatahkal. i kanatal sa u masacacayay a dadan nu silamalay, u sakatayda i dadipasan nu Ivory (Siyan-ya ŤĪ°ÁČô) a dadipasan, mana aluday a malalacal macebet ku nikasacabay, u Burkina faso atu nu capiay a nutipanay a kanatal, i ayaw nu kunida sa henay a malakanatal sa, u nu Franceay amin masausi a nipikuwan, sisa i kunida sa malakanatal sa, u kapulung nu kalabiyawan a kanatal nakamuan sa u nu France amin. ayda satu u nicukaymas tu kalisiw sa mamin u nu nutipanay Africa a France, nikahida sa nau nikapulungan a maylayap tu patideng, saku nu nutipanay Africa kalisiway a nu paysu nikakumudan a palalekal. u sakay laluungan kalasiyasiyanan nu malukay atu pahutingay, saku nu kalisiway cayay pakacukat tu sakaudip nu binacadan, kyu paymihcaan ina Burkina faso sa katuud ku mulcisay nu musakawaway tahkal, u sakusaan sa tayda amin i nu belawan a kanatal, tinaku ya Ghana (Ciya-na ŤŅ¶Áīć), Ivory (Siyan-ya ŤĪ°ÁČô) a dadipasan atu Guinea (Ci-ni-ya ŚĻĺŚÖßšļě), pacakay tu icelang nu patelaw saka idaw nu kaudipan a nikaydihan, idaw ku apuyuay a demiad musakawaw, idaw ku masatenesay samemmem sananay a i nu dumaay a kanatal musakawaw. nu masulitay a nisausian i ayda sa kaala tu lasubu nu mang, nu taydaay a tademaw, u sapamata tu nu masainaay a kanatal, nika nayay nu angil tu sakay pakalisiw a nikasahini. katukuh i 2020 a mihcaan kalingatuan a bulad nikaedem sa, ina Burkina faso a kalaidaw tu 122 a kanatal ku kasacabayan. (u sulit nu hulam: Ťá≥2020ŚĻī1 .) atu nu ROC a nikasacabay i ayaw nu Burkina faso ya San-hu-ta hananay sa namalcabay atu ROC, nika iti 1973 a mihcaan 10 a bulad 23 a demiad kaputunan ku nikalcabay. i 1994 a mihcaan tusa a bulad tusa a demiad, mahtatusaay mutiku aca a malcabay, nika i 2018 a mihcaan i lima a bulad 24 a demiad sa, kinatusaan malebut ku nikalcabayan, katukuh ayda. (u sulit nu hulam: .) atu nu China kapulungan a kanatal nikalcabayan ina China kapulungan a kanatal atu nu Burkina faso, iti 1973 a mihcaan siwa a bulad 15 a demiad miteka a malcabay, i 1994 a mihcaan tusa a bulad sepat a demiad, nasikaidaw nu cenhu muliyaw a masacabay atu nu ROC a cenhu masasulit tu patiku a malcabay a ulic, ya China sa pangiha a maputun ku nikalcabayan atu nu Burkinna faso, sulul sa katukuh i 2018 a mihcaan lima a bulad 26 a demiad, ya Burkina faso atu ya China muliyaw aca mapulung a maysulit tu sakalcabayan a pabinawlan, mahtatusaay a kanatal tatenga' tu kinacacay aca, tu nikaputunan kaala tu 24 a mihcaan, sicunus tu nu kanatalay a caculculan a nakasacabayan a kaidaw nu kasasiket.</FORM>
        <PHON kindOf="original">burkina faso u siwkaj nu kanatar~…ĺ u burkina faso i r~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** n, * ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *** km*, ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u ouagadougou . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *o ¶ńß mar ¶  ¶ńßristian kabor*, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u kur~…ĺit nu ńßata nu burkina faso, u r~…ĺandawaj u sumanańßaj atu takur~…ĺiwaj, u takur~…ĺiwaj a kur~…ĺit sa ku buna ¶ i t…ôr~…ĺuŇč. u  ¶unr~…ĺi nu burkina faso ajza sa  ¶i  ¶ńßristopńß…ô *os…ôpńß mari…ô dabir*, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u sumanańßaj u takur~…ĺiwaj a buna ¶ i t…ôban atu r~…ĺandawaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ******* usur~…ĺit nu amir~…ĺika: burkina faso u burkina faso a kanatar~…ĺ i nutipanaj nu afri ¶a masatukusaj a kanatar~…ĺ, sakaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ sa i r~…ĺabu nu ja sańßara (sa-ńßa-r~…ĺa ***) r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan ńßananaj nu kar~…ĺatimur~…ĺan r~…ĺiwr~…ĺiwan a  ¶ar~…ĺ…ôba ¶…ôpan. kasumamadan a nipipaŇčaŇčan sa u ńßaut…ô-*or~…ĺta (san-ńßu-ta ***) ńßan, **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad sipasumad ńßan tu nu ajdaaj a ŇčaŇčan. u satataŇčańß ńßan a tus…ô sa ja ouagadougou u …ôn…ôŇč sa i t…ôban a k…ônis nu kanatar~…ĺ, masa nu burkina faso satabakiaj a tus…ô, masa u nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu pakar~…ĺisiwaj a mamik…ôr~…ĺidaj a sasikawawan. ina kanatar~…ĺ sa u nutin…ôŇč tu sur~…ĺit sa, i kitakit a nisausi sa u saadidiaj a kanatar~…ĺ tu  ¶a ¶aj sa, u matin…ôŇčaj tu sur~…ĺit a tad…ômaw sa ńßakaj tusa tu tur~…ĺu kija. u sakanajiaj ku nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kanatar~…ĺ tu  ¶a ¶aj sa. ina burkina faso a kanatar~…ĺ sa u nutipanaj nu afri ¶a masabar~…ĺakiaj, na makaj i tur~…ĺuaj a s…ô ¶i katukuńß i sabaw tur~…ĺu a s…ô ¶i, iti bura (bu-r~…ĺa **) a kakitidaan nu ni-z…ô atu nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan nu burkina faso, nisup…ôdan nu masur~…ĺitaj tu nu mukiŇčaj ja bu-r~…ĺa ńßananaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. i mańßini sa ńßakaj idaw ku …ôn…ômaj a bataan a  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu nijadu Ē~ °, ja mossi (mo-si a bina ¶adan***) u sakańß…ônur~…ĺan i kanatar~…ĺ. u tadaŇčaŇčan sa u san-ńßu-ta, **** a mińß ¶aan ja tńßomas sankara (tu-ma-s…ô. san-ka-r~…ĺa *******) ku mamikuwanaj sa, mapasumad mar~…ĺa u (burkina faso *****), ina "burkina" na sipakajda nu mossi (mo-siaj **) a kamu, u imin sa u "pat…ôr~…ĺ…ôkaj"  ¶aaj sa u" pat…ôr~…ĺ…ôkajaj a tad…ômaw" sananaj, "faso" ńßananaj sa nu makaj ja diour~…ĺa (t…ô-ju-r~…ĺa ***) a nakamuan, u nu "kakawsanaj a kanatar~…ĺ" sananaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: (bura) "(burkina faso),"burkina" ","faso" ".) u kakitidaan u burkina faso kaańß…ôbar~…ĺan nu kakitidaan sa makaar~…ĺa tu tusa a bataan idaw ku pituwaj nu maŇč a km*, u …ôn…ôŇč sa nutipan nu afri ¶a majr~…ĺabu nu tukutukusan, dadit…ôkan a nipat…ôkt…ôk sa sakaj nu ja kaamisan nu bar~…ĺattu siwa a tu kar~…ĺaidaw tu sabaw r~…ĺima nu tu, war~…ĺian t…ôr~…ĺ…ôktu nisar~…ĺijut sa tusa katukuńß r~…ĺimaaj nu tu, nu …ôn…ôŇč i pabaw nija *ota (ńßu-ta **) a sauwa ¶, kju sipaŇčaŇčan ńßan tu "ńßaut…ô-*or~…ĺta (san-ńßu-ta ***)". ina *ota (ńßu-ta **) a sauwa ¶ sa majr~…ĺabu tu nu kanatar~…ĺ, u nisir~…ĺsir~…ĺan sa masimaw nu kaa ¶akan atu kaudadan, masat…ôd…ôp ku nipisir~…ĺsir~…ĺ nu sauwa ¶ a nunum, najaj ku pabar~…ĺuŇčaaj, sikainaji tu ku papananuman tu sakar~…ĺukan, kju ma…ôt…ôr~…ĺ ku mar~…ĺukaj a nisar~…ĺa ¶ur~…ĺan,  ¶aaj kadajum kunida sananaj a sakaudip, sisa i tiniaj a kakitidaan sa sanisani a d…ôbuŇčan nu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ, najaj ku r~…ĺańß…ô ¶i a kunida sa a mar~…ĺakanatar~…ĺ. ina burkina faso u kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a …ônar~…ĺ r~…ĺutur~…ĺutukanaj a d…ômiad ku satuduŇč, nu mińß ¶aan sa nikaudadan u sikaidaw nu nanum sa makaar~…ĺa tu ***~**** mm, nutimur~…ĺan ku jadańßaj tu sakaamis. i kanatar~…ĺ sa najaj ku  ¶ar~…ĺ…ôba ¶…ôpan a r~…ĺik…ôn, nika nutipan sa idaw ku nikaańß…ôbar~…ĺan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sikajadańß nu ma ¶amur~…ĺ nu r~…ĺik…ôn, mar~…ĺak…ôdak…ôdar~…ĺan a umańß, nu war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan a kitidaan sa ja *ota (ńßu-ta **) a sauwa ¶ sanisani d…ôbuŇčan nu ja  ¶aj ¶aj ńßananaj a r~…ĺar~…ĺaŇčaw mir~…ĺawir~…ĺaw, kju kaŇčaajan a…ôn…ôŇčan ku kar~…ĺat…ôbanan atu kawar~…ĺian. u nikasaupu nu tad…ômaw sa ma ¶…ôb…ôt, u duma kaj i t…ôbanaj a kakitidaan ku masaupuan. nipakar~…ĺisiwan, u nikar~…ĺukan atu pańßutiŇčan ku wantan nu sakaj kanatar~…ĺ, sidak…ô ¶ tu nu kanatar~…ĺaj a musakawawaj nu kaar~…ĺa tu war~…ĺu nu tatuŇčduńß ku tad…ômaw. pasu  ¶aaj katan…ôŇč ku sir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu sapi…ôdap, i tapiiŇčan a ¶a nu  ¶ar~…ĺ…ôpa ¶…ôpan ku …ôn…ôŇč, tan…ôŇč sananaj a kakar~…ĺuk…ôn sa  ¶aaj kajadańß, ina burkina faso a kanatar~…ĺ sa nanutawja tu u sapakuju ¶aj, masa u nu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ kakajdińß ńßan a pa ¶umud tu sapi…ôdap tu nikaidaw tu musakawawaj a sapatańßkar~…ĺ. i kanatar~…ĺ sa u masa ¶a ¶ajaj a dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj, u sakatajda i dadipasan nu i*orj (sijan-ja **) a dadipasan, mana ar~…ĺudaj a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ ma ¶…ôb…ôt ku nikasa ¶abaj, u burkina faso atu nu  ¶apiaj a nutipanaj a kanatar~…ĺ, i ajaw nu kunida sa ńß…ônaj a mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, u nu fran ¶…ôaj amin masausi a nipikuwan, sisa i kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, u kapur~…ĺuŇč nu kar~…ĺabijawan a kanatar~…ĺ nakamuan sa u nu fran ¶…ô amin. ajda satu u ni ¶ukajmas tu kar~…ĺisiw sa mamin u nu nutipanaj afri ¶a a fran ¶…ô, nikańßida sa nau nikapur~…ĺuŇčan a majr~…ĺajap tu patid…ôŇč, saku nu nutipanaj afri ¶a kar~…ĺisiwaj a nu pajsu nikakumudan a par~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ. u sakaj r~…ĺar~…ĺuuŇčan kar~…ĺasijasijanan nu mar~…ĺukaj atu pańßutiŇčaj, saku nu kar~…ĺisiwaj  ¶ajaj paka ¶ukat tu sakaudip nu bina ¶adan, kju pajmińß ¶aan ina burkina faso sa katuud ku mur~…ĺ ¶isaj nu musakawawaj tańßkar~…ĺ, u sakusaan sa tajda amin i nu b…ôr~…ĺawan a kanatar~…ĺ, tinaku ja gńßana ( ¶ija-na **), i*orj (sijan-ja **) a dadipasan atu guin…ôa ( ¶i-ni-ja ***), pa ¶akaj tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu pat…ôr~…ĺaw saka idaw nu kaudipan a nikajdińßan, idaw ku apujuaj a d…ômiad musakawaw, idaw ku masat…ôn…ôsaj sam…ômm…ôm sananaj a i nu dumaaj a kanatar~…ĺ musakawaw. nu masur~…ĺitaj a nisausian i ajda sa kaar~…ĺa tu r~…ĺasubu nu maŇč, nu tajdaaj a tad…ômaw, u sapamata tu nu masainaaj a kanatar~…ĺ, nika najaj nu aŇčir~…ĺ tu sakaj pakar~…ĺisiw a nikasańßini. katukuńß i **** a mińß ¶aan kar~…ĺiŇčatuan a bur~…ĺad nika…ôd…ôm sa, ina burkina faso a kar~…ĺaidaw tu *** a kanatar~…ĺ ku kasa ¶abajan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ******* .) atu nu *o ¶ a nikasa ¶abaj i ajaw nu burkina faso ja san-ńßu-ta ńßananaj sa namar~…ĺ ¶abaj atu *o ¶, nika iti **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad kaputunan ku nikar~…ĺ ¶abaj. i **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad tusa a d…ômiad, mańßtatusaaj mutiku a ¶a a mar~…ĺ ¶abaj, nika i **** a mińß ¶aan i r~…ĺima a bur~…ĺad ** a d…ômiad sa, kinatusaan mar~…ĺ…ôbut ku nikar~…ĺ ¶abajan, katukuńß ajda. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) atu nu  ¶ńßina kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ nikar~…ĺ ¶abajan ina  ¶ńßina kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ atu nu burkina faso, iti **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad ** a d…ômiad mit…ôka a mar~…ĺ ¶abaj, i **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad s…ôpat a d…ômiad, nasikaidaw nu  ¶…ônńßu mur~…ĺijaw a masa ¶abaj atu nu *o ¶ a  ¶…ônńßu masasur~…ĺit tu patiku a mar~…ĺ ¶abaj a ur~…ĺi ¶, ja  ¶ńßina sa paŇčińßa a maputun ku nikar~…ĺ ¶abajan atu nu burkinna faso, sur~…ĺur~…ĺ sa katukuńß i **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad ** a d…ômiad, ja burkina faso atu ja  ¶ńßina mur~…ĺijaw a ¶a mapur~…ĺuŇč a majsur~…ĺit tu sakar~…ĺ ¶abajan a pabinawr~…ĺan, mańßtatusaaj a kanatar~…ĺ tat…ôŇča Ē~ ° tu kina ¶a ¶aj a ¶a, tu nikaputunan kaar~…ĺa tu ** a mińß ¶aan, si ¶unus tu nu kanatar~…ĺaj a  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan a nakasa ¶abajan a kaidaw nu kasasik…ôt.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Burkina Faso u siwkay nu kanatal u Burkina Faso i labu nu Feico, itiza i 13 00 N, 2 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 274,200 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 273,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 400 km2, hamin nu tademawan sa 19,512,533. kakalukan umah sa 43.00%, kilakilangan umah sa 20.40%, zumaay henay umah sa 36.60%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ouagadougou . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Roch Marc Christian Kabor√©, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 12 bulad 29 demiad. u kulit nu hata nu Burkina faso, u landaway u sumanahay atu takuliway, u takuliway a kulit sa ku bunac i telung. u cunli nu Burkina Faso ayza sa ci Christophe Joseph Marie Dabir√©, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bulad 24 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u sumanahay u takuliway a bunac i teban atu landaway. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: ŚłÉŚźČÁīćś≥ēÁīĘ u sulit nu Lipun: „ÉĖ„Éę„ā≠„Éä„Éē„ā°„āĹ usulit nu Amilika: Burkina Faso u Burkina faso a kanatal i nutipanay nu Africa masatukusay a kanatal, sakay nu lala'ay nu kanatal sa i labu nu ya Sahara (Sa-ha-la śííŚďąśčČ) likelikenan hananay nu kalatimulan liwliwan a calebacepan. kasumamadan a nipipangangan sa u Haute-Volta (San-hu-ta šłäšľŹŚ°Ē) han, 1984 a mihcaan walu a bulad sipasumad han tu nu aydaay a ngangan. u satatangah han a tuse sa ya Ouagadougou u eneng sa i teban a kenis nu kanatal, masa nu Burkina faso satabakiay a tuse, masa u nu lalangawan atu pakalisiway a mamikeliday a sasikawawan. ina kanatal sa u nutineng tu sulit sa, i kitakit a nisausi sa u saadidiay a kanatal tu cacay sa, u matinengay tu sulit a tademaw sa hakay tusa tu tulu kiya. u sakanayiay ku nikasilacul a kanatal tu cacay sa. ina Burkina faso a kanatal sa u nutipanay nu Africa masabalakiay, na makay i tuluay a seci katukuh i sabaw tulu a seci, iti Bura (Bu-la ŚłÉśčČ) a kakitidaan nu Ni-ze atu nutipan kalatimulan nu Burkina Faso, nisupedan nu masulitay tu nu mukingay ya Bu-la hananay a lalangawan. i mahini sa hakay idaw ku enemay a bataan a cayay kalecad nu niyadu', ya Mossi (Mo-si a binacadanśĎ©Ť•ŅśóŹ) u sakahenulan i kanatal. u tadangangan sa u San-hu-ta, 1984 a mihcaan ya Thomas Sankara (Tu-ma-se. san-ka-la śČėť¶¨śĖĮ¬∑ś°ĎŚć°śčČ) ku mamikuwanay sa, mapasumad mala u (Burkina faso ŚłÉŚźČÁīćś≥ēÁīĘ), ina "Burkina" na sipakayda nu Mossi (Mo-siay śĎ©Ť•Ņ) a kamu, u imin sa u "patelekay" caay sa u" patelekayay a tademaw" sananay, "Faso" hananay sa nu makay ya Dioula (Te-yu-la Śĺ∑Śį§śčČ) a nakamuan, u nu "kakawsanay a kanatal" sananay. (u sulit nu hulam: (Bura) "(Burkina Faso),"Burkina" ","Faso" ".) u kakitidaan u Burkina faso kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tusa a bataan idaw ku pituway nu mang a km2, u eneng sa nutipan nu Africa maylabu nu tukutukusan, daditekan a nipatektek sa sakay nu ya kaamisan nu balattu siwa a tu kalaidaw tu sabaw lima nu tu, walian telektu nisaliyut sa tusa katukuh limaay nu tu, nu eneng i pabaw niya Vota (Hu-ta šľŹŚ°Ē) a sauwac, kyu sipangangan han tu "Haute-Volta (San-hu-ta šłäšľŹŚ°Ē)". ina Vota (Hu-ta šľŹŚ°Ē) a sauwac sa maylabu tu nu kanatal, u nisilsilan sa masimaw nu kaacakan atu kaudadan, masatedep ku nipisilsil nu sauwac a nunum, nayay ku pabalungaay, sikainayi tu ku papananuman tu sakalukan, kyu maetel ku malukay a nisalaculan, caay kadayum kunida sananay a sakaudip, sisa i tiniay a kakitidaan sa sanisani a debungan nu belaway a kanatal, nayay ku laheci a kunida sa a malakanatal. ina Burkina faso u kalacaledesan a enal lutulutukanay a demiad ku satudung, nu mihcaan sa nikaudadan u sikaidaw nu nanum sa makaala tu 500~1000 mm, nutimulan ku yadahay tu sakaamis. i kanatal sa nayay ku calebacepan a liken, nika nutipan sa idaw ku nikaahebalan nu lala' sikayadah nu macamul nu liken, malakedakedalan a umah, nu walian kalatimulan a kitidaan sa ya Vota (Hu-ta šľŹŚ°Ē) a sauwac sanisani debungan nu ya caycay hananay a lalangaw milawilaw, kyu kangaayan aenengan ku kalatebanan atu kawalian. u nikasaupu nu tademaw sa macebet, u duma kay i tebanay a kakitidaan ku masaupuan. nipakalisiwan, u nikalukan atu pahutingan ku wantan nu sakay kanatal, sidakec tu nu kanatalay a musakawaway nu kaala tu walu nu tatungduh ku tademaw. pasu caay kataneng ku silacul nu sapiedap, i tapiingan aca nu calepacepan ku eneng, taneng sananay a kakaluken sa caay kayadah, ina Burkina faso a kanatal sa nanutawya tu u sapakuyucay, masa u nu belaway a kanatal kakaydih han a pacumud tu sapiedap tu nikaidaw tu musakawaway a sapatahkal. i kanatal sa u masacacayay a dadan nu silamalay, u sakatayda i dadipasan nu Ivory (Siyan-ya ŤĪ°ÁČô) a dadipasan, mana aluday a malalacal macebet ku nikasacabay, u Burkina faso atu nu capiay a nutipanay a kanatal, i ayaw nu kunida sa henay a malakanatal sa, u nu Franceay amin masausi a nipikuwan, sisa i kunida sa malakanatal sa, u kapulung nu kalabiyawan a kanatal nakamuan sa u nu France amin. ayda satu u nicukaymas tu kalisiw sa mamin u nu nutipanay Africa a France, nikahida sa nau nikapulungan a maylayap tu patideng, saku nu nutipanay Africa kalisiway a nu paysu nikakumudan a palalekal. u sakay laluungan kalasiyasiyanan nu malukay atu pahutingay, saku nu kalisiway cayay pakacukat tu sakaudip nu binacadan, kyu paymihcaan ina Burkina faso sa katuud ku mulcisay nu musakawaway tahkal, u sakusaan sa tayda amin i nu belawan a kanatal, tinaku ya Ghana (Ciya-na ŤŅ¶Áīć), Ivory (Siyan-ya ŤĪ°ÁČô) a dadipasan atu Guinea (Ci-ni-ya ŚĻĺŚÖßšļě), pacakay tu icelang nu patelaw saka idaw nu kaudipan a nikaydihan, idaw ku apuyuay a demiad musakawaw, idaw ku masatenesay samemmem sananay a i nu dumaay a kanatal musakawaw. nu masulitay a nisausian i ayda sa kaala tu lasubu nu mang, nu taydaay a tademaw, u sapamata tu nu masainaay a kanatal, nika nayay nu angil tu sakay pakalisiw a nikasahini. katukuh i 2020 a mihcaan kalingatuan a bulad nikaedem sa, ina Burkina faso a kalaidaw tu 122 a kanatal ku kasacabayan. (u sulit nu hulam: Ťá≥2020ŚĻī1 .) atu nu ROC a nikasacabay i ayaw nu Burkina faso ya San-hu-ta hananay sa namalcabay atu ROC, nika iti 1973 a mihcaan 10 a bulad 23 a demiad kaputunan ku nikalcabay. i 1994 a mihcaan tusa a bulad tusa a demiad, mahtatusaay mutiku aca a malcabay, nika i 2018 a mihcaan i lima a bulad 24 a demiad sa, kinatusaan malebut ku nikalcabayan, katukuh ayda. (u sulit nu hulam: .) atu nu China kapulungan a kanatal nikalcabayan ina China kapulungan a kanatal atu nu Burkina faso, iti 1973 a mihcaan siwa a bulad 15 a demiad miteka a malcabay, i 1994 a mihcaan tusa a bulad sepat a demiad, nasikaidaw nu cenhu muliyaw a masacabay atu nu ROC a cenhu masasulit tu patiku a malcabay a ulic, ya China sa pangiha a maputun ku nikalcabayan atu nu Burkinna faso, sulul sa katukuh i 2018 a mihcaan lima a bulad 26 a demiad, ya Burkina faso atu ya China muliyaw aca mapulung a maysulit tu sakalcabayan a pabinawlan, mahtatusaay a kanatal tatenga' tu kinacacay aca, tu nikaputunan kaala tu 24 a mihcaan, sicunus tu nu kanatalay a caculculan a nakasacabayan a kaidaw nu kasasiket.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">burkina faso u siwkaj nu kanatar~…ĺ u burkina faso i r~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** n, * ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *** km*, ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u ouagadougou . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *o ¶ńß mar ¶  ¶ńßristian kabor*, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. u kur~…ĺit nu ńßata nu burkina faso, u r~…ĺandawaj u sumanańßaj atu takur~…ĺiwaj, u takur~…ĺiwaj a kur~…ĺit sa ku buna ¶ i t…ôr~…ĺuŇč. u  ¶unr~…ĺi nu burkina faso ajza sa  ¶i  ¶ńßristopńß…ô *os…ôpńß mari…ô dabir*, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, situr~…ĺu ku kur~…ĺit. u sumanańßaj u takur~…ĺiwaj a buna ¶ i t…ôban atu r~…ĺandawaj. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ***** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ******* usur~…ĺit nu amir~…ĺika: burkina faso u burkina faso a kanatar~…ĺ i nutipanaj nu afri ¶a masatukusaj a kanatar~…ĺ, sakaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ sa i r~…ĺabu nu ja sańßara (sa-ńßa-r~…ĺa ***) r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan ńßananaj nu kar~…ĺatimur~…ĺan r~…ĺiwr~…ĺiwan a  ¶ar~…ĺ…ôba ¶…ôpan. kasumamadan a nipipaŇčaŇčan sa u ńßaut…ô-*or~…ĺta (san-ńßu-ta ***) ńßan, **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad sipasumad ńßan tu nu ajdaaj a ŇčaŇčan. u satataŇčańß ńßan a tus…ô sa ja ouagadougou u …ôn…ôŇč sa i t…ôban a k…ônis nu kanatar~…ĺ, masa nu burkina faso satabakiaj a tus…ô, masa u nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu pakar~…ĺisiwaj a mamik…ôr~…ĺidaj a sasikawawan. ina kanatar~…ĺ sa u nutin…ôŇč tu sur~…ĺit sa, i kitakit a nisausi sa u saadidiaj a kanatar~…ĺ tu  ¶a ¶aj sa, u matin…ôŇčaj tu sur~…ĺit a tad…ômaw sa ńßakaj tusa tu tur~…ĺu kija. u sakanajiaj ku nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kanatar~…ĺ tu  ¶a ¶aj sa. ina burkina faso a kanatar~…ĺ sa u nutipanaj nu afri ¶a masabar~…ĺakiaj, na makaj i tur~…ĺuaj a s…ô ¶i katukuńß i sabaw tur~…ĺu a s…ô ¶i, iti bura (bu-r~…ĺa **) a kakitidaan nu ni-z…ô atu nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan nu burkina faso, nisup…ôdan nu masur~…ĺitaj tu nu mukiŇčaj ja bu-r~…ĺa ńßananaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. i mańßini sa ńßakaj idaw ku …ôn…ômaj a bataan a  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu nijadu Ē~ °, ja mossi (mo-si a bina ¶adan***) u sakańß…ônur~…ĺan i kanatar~…ĺ. u tadaŇčaŇčan sa u san-ńßu-ta, **** a mińß ¶aan ja tńßomas sankara (tu-ma-s…ô. san-ka-r~…ĺa *******) ku mamikuwanaj sa, mapasumad mar~…ĺa u (burkina faso *****), ina "burkina" na sipakajda nu mossi (mo-siaj **) a kamu, u imin sa u "pat…ôr~…ĺ…ôkaj"  ¶aaj sa u" pat…ôr~…ĺ…ôkajaj a tad…ômaw" sananaj, "faso" ńßananaj sa nu makaj ja diour~…ĺa (t…ô-ju-r~…ĺa ***) a nakamuan, u nu "kakawsanaj a kanatar~…ĺ" sananaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: (bura) "(burkina faso),"burkina" ","faso" ".) u kakitidaan u burkina faso kaańß…ôbar~…ĺan nu kakitidaan sa makaar~…ĺa tu tusa a bataan idaw ku pituwaj nu maŇč a km*, u …ôn…ôŇč sa nutipan nu afri ¶a majr~…ĺabu nu tukutukusan, dadit…ôkan a nipat…ôkt…ôk sa sakaj nu ja kaamisan nu bar~…ĺattu siwa a tu kar~…ĺaidaw tu sabaw r~…ĺima nu tu, war~…ĺian t…ôr~…ĺ…ôktu nisar~…ĺijut sa tusa katukuńß r~…ĺimaaj nu tu, nu …ôn…ôŇč i pabaw nija *ota (ńßu-ta **) a sauwa ¶, kju sipaŇčaŇčan ńßan tu "ńßaut…ô-*or~…ĺta (san-ńßu-ta ***)". ina *ota (ńßu-ta **) a sauwa ¶ sa majr~…ĺabu tu nu kanatar~…ĺ, u nisir~…ĺsir~…ĺan sa masimaw nu kaa ¶akan atu kaudadan, masat…ôd…ôp ku nipisir~…ĺsir~…ĺ nu sauwa ¶ a nunum, najaj ku pabar~…ĺuŇčaaj, sikainaji tu ku papananuman tu sakar~…ĺukan, kju ma…ôt…ôr~…ĺ ku mar~…ĺukaj a nisar~…ĺa ¶ur~…ĺan,  ¶aaj kadajum kunida sananaj a sakaudip, sisa i tiniaj a kakitidaan sa sanisani a d…ôbuŇčan nu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ, najaj ku r~…ĺańß…ô ¶i a kunida sa a mar~…ĺakanatar~…ĺ. ina burkina faso u kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a …ônar~…ĺ r~…ĺutur~…ĺutukanaj a d…ômiad ku satuduŇč, nu mińß ¶aan sa nikaudadan u sikaidaw nu nanum sa makaar~…ĺa tu ***~**** mm, nutimur~…ĺan ku jadańßaj tu sakaamis. i kanatar~…ĺ sa najaj ku  ¶ar~…ĺ…ôba ¶…ôpan a r~…ĺik…ôn, nika nutipan sa idaw ku nikaańß…ôbar~…ĺan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sikajadańß nu ma ¶amur~…ĺ nu r~…ĺik…ôn, mar~…ĺak…ôdak…ôdar~…ĺan a umańß, nu war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan a kitidaan sa ja *ota (ńßu-ta **) a sauwa ¶ sanisani d…ôbuŇčan nu ja  ¶aj ¶aj ńßananaj a r~…ĺar~…ĺaŇčaw mir~…ĺawir~…ĺaw, kju kaŇčaajan a…ôn…ôŇčan ku kar~…ĺat…ôbanan atu kawar~…ĺian. u nikasaupu nu tad…ômaw sa ma ¶…ôb…ôt, u duma kaj i t…ôbanaj a kakitidaan ku masaupuan. nipakar~…ĺisiwan, u nikar~…ĺukan atu pańßutiŇčan ku wantan nu sakaj kanatar~…ĺ, sidak…ô ¶ tu nu kanatar~…ĺaj a musakawawaj nu kaar~…ĺa tu war~…ĺu nu tatuŇčduńß ku tad…ômaw. pasu  ¶aaj katan…ôŇč ku sir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu sapi…ôdap, i tapiiŇčan a ¶a nu  ¶ar~…ĺ…ôpa ¶…ôpan ku …ôn…ôŇč, tan…ôŇč sananaj a kakar~…ĺuk…ôn sa  ¶aaj kajadańß, ina burkina faso a kanatar~…ĺ sa nanutawja tu u sapakuju ¶aj, masa u nu b…ôr~…ĺawaj a kanatar~…ĺ kakajdińß ńßan a pa ¶umud tu sapi…ôdap tu nikaidaw tu musakawawaj a sapatańßkar~…ĺ. i kanatar~…ĺ sa u masa ¶a ¶ajaj a dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj, u sakatajda i dadipasan nu i*orj (sijan-ja **) a dadipasan, mana ar~…ĺudaj a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ ma ¶…ôb…ôt ku nikasa ¶abaj, u burkina faso atu nu  ¶apiaj a nutipanaj a kanatar~…ĺ, i ajaw nu kunida sa ńß…ônaj a mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, u nu fran ¶…ôaj amin masausi a nipikuwan, sisa i kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, u kapur~…ĺuŇč nu kar~…ĺabijawan a kanatar~…ĺ nakamuan sa u nu fran ¶…ô amin. ajda satu u ni ¶ukajmas tu kar~…ĺisiw sa mamin u nu nutipanaj afri ¶a a fran ¶…ô, nikańßida sa nau nikapur~…ĺuŇčan a majr~…ĺajap tu patid…ôŇč, saku nu nutipanaj afri ¶a kar~…ĺisiwaj a nu pajsu nikakumudan a par~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ. u sakaj r~…ĺar~…ĺuuŇčan kar~…ĺasijasijanan nu mar~…ĺukaj atu pańßutiŇčaj, saku nu kar~…ĺisiwaj  ¶ajaj paka ¶ukat tu sakaudip nu bina ¶adan, kju pajmińß ¶aan ina burkina faso sa katuud ku mur~…ĺ ¶isaj nu musakawawaj tańßkar~…ĺ, u sakusaan sa tajda amin i nu b…ôr~…ĺawan a kanatar~…ĺ, tinaku ja gńßana ( ¶ija-na **), i*orj (sijan-ja **) a dadipasan atu guin…ôa ( ¶i-ni-ja ***), pa ¶akaj tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu pat…ôr~…ĺaw saka idaw nu kaudipan a nikajdińßan, idaw ku apujuaj a d…ômiad musakawaw, idaw ku masat…ôn…ôsaj sam…ômm…ôm sananaj a i nu dumaaj a kanatar~…ĺ musakawaw. nu masur~…ĺitaj a nisausian i ajda sa kaar~…ĺa tu r~…ĺasubu nu maŇč, nu tajdaaj a tad…ômaw, u sapamata tu nu masainaaj a kanatar~…ĺ, nika najaj nu aŇčir~…ĺ tu sakaj pakar~…ĺisiw a nikasańßini. katukuńß i **** a mińß ¶aan kar~…ĺiŇčatuan a bur~…ĺad nika…ôd…ôm sa, ina burkina faso a kar~…ĺaidaw tu *** a kanatar~…ĺ ku kasa ¶abajan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ******* .) atu nu *o ¶ a nikasa ¶abaj i ajaw nu burkina faso ja san-ńßu-ta ńßananaj sa namar~…ĺ ¶abaj atu *o ¶, nika iti **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad kaputunan ku nikar~…ĺ ¶abaj. i **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad tusa a d…ômiad, mańßtatusaaj mutiku a ¶a a mar~…ĺ ¶abaj, nika i **** a mińß ¶aan i r~…ĺima a bur~…ĺad ** a d…ômiad sa, kinatusaan mar~…ĺ…ôbut ku nikar~…ĺ ¶abajan, katukuńß ajda. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) atu nu  ¶ńßina kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ nikar~…ĺ ¶abajan ina  ¶ńßina kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ atu nu burkina faso, iti **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad ** a d…ômiad mit…ôka a mar~…ĺ ¶abaj, i **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad s…ôpat a d…ômiad, nasikaidaw nu  ¶…ônńßu mur~…ĺijaw a masa ¶abaj atu nu *o ¶ a  ¶…ônńßu masasur~…ĺit tu patiku a mar~…ĺ ¶abaj a ur~…ĺi ¶, ja  ¶ńßina sa paŇčińßa a maputun ku nikar~…ĺ ¶abajan atu nu burkinna faso, sur~…ĺur~…ĺ sa katukuńß i **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad ** a d…ômiad, ja burkina faso atu ja  ¶ńßina mur~…ĺijaw a ¶a mapur~…ĺuŇč a majsur~…ĺit tu sakar~…ĺ ¶abajan a pabinawr~…ĺan, mańßtatusaaj a kanatar~…ĺ tat…ôŇča Ē~ ° tu kina ¶a ¶aj a ¶a, tu nikaputunan kaar~…ĺa tu ** a mińß ¶aan, si ¶unus tu nu kanatar~…ĺaj a  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan a nakasa ¶abajan a kaidaw nu kasasik…ôt.</PHON>
    </S>
</TEXT>