<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burkina_Faso" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Burkina_Faso" copyright="CC BY-SA" citation="Burkina_Faso. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Burkina_Faso" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Burkina_Faso, title = Burkina_Faso, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Burkina_Faso} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burkina Faso u siwkay nu kanatal u Burkina Faso i labu nu Feico, itiza i 13 00 N, 2 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 274,200 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 273,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 400 km2, hamin nu tademawan sa 19,512,533. kakalukan umah sa 43.00%, kilakilangan umah sa 20.40%, zumaay henay umah sa 36.60%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ouagadougou . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Roch Marc Christian Kaboré, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 12 bulad 29 demiad. u kulit nu hata nu Burkina faso, u landaway u sumanahay atu takuliway, u takuliway a kulit sa ku bunac i telung. u cunli nu Burkina Faso ayza sa ci Christophe Joseph Marie Dabiré, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bulad 24 demiad. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, situlu ku kulit. u sumanahay u takuliway a bunac i teban atu landaway. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 布吉納法索 u sulit nu Lipun: ブルキナファソ usulit nu Amilika: Burkina Faso u Burkina faso a kanatal i nutipanay nu Africa masatukusay a kanatal, sakay nu lala'ay nu kanatal sa i labu nu ya Sahara (Sa-ha-la 撒哈拉) likelikenan hananay nu kalatimulan liwliwan a calebacepan. kasumamadan a nipipangangan sa u Haute-Volta (San-hu-ta 上伏塔) han, 1984 a mihcaan walu a bulad sipasumad han tu nu aydaay a ngangan. u satatangah han a tuse sa ya Ouagadougou u eneng sa i teban a kenis nu kanatal, masa nu Burkina faso satabakiay a tuse, masa u nu lalangawan atu pakalisiway a mamikeliday a sasikawawan. ina kanatal sa u nutineng tu sulit sa, i kitakit a nisausi sa u saadidiay a kanatal tu cacay sa, u matinengay tu sulit a tademaw sa hakay tusa tu tulu kiya. u sakanayiay ku nikasilacul a kanatal tu cacay sa. ina Burkina faso a kanatal sa u nutipanay nu Africa masabalakiay, na makay i tuluay a seci katukuh i sabaw tulu a seci, iti Bura (Bu-la 布拉) a kakitidaan nu Ni-ze atu nutipan kalatimulan nu Burkina Faso, nisupedan nu masulitay tu nu mukingay ya Bu-la hananay a lalangawan. i mahini sa hakay idaw ku enemay a bataan a cayay kalecad nu niyadu', ya Mossi (Mo-si a binacadan摩西族) u sakahenulan i kanatal. u tadangangan sa u San-hu-ta, 1984 a mihcaan ya Thomas Sankara (Tu-ma-se. san-ka-la 托馬斯·桑卡拉) ku mamikuwanay sa, mapasumad mala u (Burkina faso 布吉納法索), ina &quot;Burkina&quot; na sipakayda nu Mossi (Mo-siay 摩西) a kamu, u imin sa u &quot;patelekay&quot; caay sa u&quot; patelekayay a tademaw&quot; sananay, &quot;Faso&quot; hananay sa nu makay ya Dioula (Te-yu-la 德尤拉) a nakamuan, u nu &quot;kakawsanay a kanatal&quot; sananay. (u sulit nu hulam: (Bura) &quot;(Burkina Faso),&quot;Burkina&quot; &quot;,&quot;Faso&quot; &quot;.) u kakitidaan u Burkina faso kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tusa a bataan idaw ku pituway nu mang a km2, u eneng sa nutipan nu Africa maylabu nu tukutukusan, daditekan a nipatektek sa sakay nu ya kaamisan nu balattu siwa a tu kalaidaw tu sabaw lima nu tu, walian telektu nisaliyut sa tusa katukuh limaay nu tu, nu eneng i pabaw niya Vota (Hu-ta 伏塔) a sauwac, kyu sipangangan han tu &quot;Haute-Volta (San-hu-ta 上伏塔)&quot;. ina Vota (Hu-ta 伏塔) a sauwac sa maylabu tu nu kanatal, u nisilsilan sa masimaw nu kaacakan atu kaudadan, masatedep ku nipisilsil nu sauwac a nunum, nayay ku pabalungaay, sikainayi tu ku papananuman tu sakalukan, kyu maetel ku malukay a nisalaculan, caay kadayum kunida sananay a sakaudip, sisa i tiniay a kakitidaan sa sanisani a debungan nu belaway a kanatal, nayay ku laheci a kunida sa a malakanatal. ina Burkina faso u kalacaledesan a enal lutulutukanay a demiad ku satudung, nu mihcaan sa nikaudadan u sikaidaw nu nanum sa makaala tu 500~1000 mm, nutimulan ku yadahay tu sakaamis. i kanatal sa nayay ku calebacepan a liken, nika nutipan sa idaw ku nikaahebalan nu lala' sikayadah nu macamul nu liken, malakedakedalan a umah, nu walian kalatimulan a kitidaan sa ya Vota (Hu-ta 伏塔) a sauwac sanisani debungan nu ya caycay hananay a lalangaw milawilaw, kyu kangaayan aenengan ku kalatebanan atu kawalian. u nikasaupu nu tademaw sa macebet, u duma kay i tebanay a kakitidaan ku masaupuan. nipakalisiwan, u nikalukan atu pahutingan ku wantan nu sakay kanatal, sidakec tu nu kanatalay a musakawaway nu kaala tu walu nu tatungduh ku tademaw. pasu caay kataneng ku silacul nu sapiedap, i tapiingan aca nu calepacepan ku eneng, taneng sananay a kakaluken sa caay kayadah, ina Burkina faso a kanatal sa nanutawya tu u sapakuyucay, masa u nu belaway a kanatal kakaydih han a pacumud tu sapiedap tu nikaidaw tu musakawaway a sapatahkal. i kanatal sa u masacacayay a dadan nu silamalay, u sakatayda i dadipasan nu Ivory (Siyan-ya 象牙) a dadipasan, mana aluday a malalacal macebet ku nikasacabay, u Burkina faso atu nu capiay a nutipanay a kanatal, i ayaw nu kunida sa henay a malakanatal sa, u nu Franceay amin masausi a nipikuwan, sisa i kunida sa malakanatal sa, u kapulung nu kalabiyawan a kanatal nakamuan sa u nu France amin. ayda satu u nicukaymas tu kalisiw sa mamin u nu nutipanay Africa a France, nikahida sa nau nikapulungan a maylayap tu patideng, saku nu nutipanay Africa kalisiway a nu paysu nikakumudan a palalekal. u sakay laluungan kalasiyasiyanan nu malukay atu pahutingay, saku nu kalisiway cayay pakacukat tu sakaudip nu binacadan, kyu paymihcaan ina Burkina faso sa katuud ku mulcisay nu musakawaway tahkal, u sakusaan sa tayda amin i nu belawan a kanatal, tinaku ya Ghana (Ciya-na 迦納), Ivory (Siyan-ya 象牙) a dadipasan atu Guinea (Ci-ni-ya 幾內亞), pacakay tu icelang nu patelaw saka idaw nu kaudipan a nikaydihan, idaw ku apuyuay a demiad musakawaw, idaw ku masatenesay samemmem sananay a i nu dumaay a kanatal musakawaw. nu masulitay a nisausian i ayda sa kaala tu lasubu nu mang, nu taydaay a tademaw, u sapamata tu nu masainaay a kanatal, nika nayay nu angil tu sakay pakalisiw a nikasahini. katukuh i 2020 a mihcaan kalingatuan a bulad nikaedem sa, ina Burkina faso a kalaidaw tu 122 a kanatal ku kasacabayan. (u sulit nu hulam: 至2020年1 .) atu nu ROC a nikasacabay i ayaw nu Burkina faso ya San-hu-ta hananay sa namalcabay atu ROC, nika iti 1973 a mihcaan 10 a bulad 23 a demiad kaputunan ku nikalcabay. i 1994 a mihcaan tusa a bulad tusa a demiad, mahtatusaay mutiku aca a malcabay, nika i 2018 a mihcaan i lima a bulad 24 a demiad sa, kinatusaan malebut ku nikalcabayan, katukuh ayda. (u sulit nu hulam: .) atu nu China kapulungan a kanatal nikalcabayan ina China kapulungan a kanatal atu nu Burkina faso, iti 1973 a mihcaan siwa a bulad 15 a demiad miteka a malcabay, i 1994 a mihcaan tusa a bulad sepat a demiad, nasikaidaw nu cenhu muliyaw a masacabay atu nu ROC a cenhu masasulit tu patiku a malcabay a ulic, ya China sa pangiha a maputun ku nikalcabayan atu nu Burkinna faso, sulul sa katukuh i 2018 a mihcaan lima a bulad 26 a demiad, ya Burkina faso atu ya China muliyaw aca mapulung a maysulit tu sakalcabayan a pabinawlan, mahtatusaay a kanatal tatenga' tu kinacacay aca, tu nikaputunan kaala tu 24 a mihcaan, sicunus tu nu kanatalay a caculculan a nakasacabayan a kaidaw nu kasasiket.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Borkina Faso o siwkay no kanatal o Borkina Faso i labo no Feico, itiza i 13 00 N, 2 00 W o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 274,200 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 273,800 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 400 km2, hamin no tademawan sa 19,512,533. kakalokan omah sa 43.00%, kilakilangan omah sa 20.40%, zomaay henay omah sa 36.60%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Ooagadoogoo . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 11 bolad 12 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Roch Marc Christian Kaboré, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 12 bolad 29 demiad. o kolit no hata no Borkina faso, o landaway o somanahay ato takoliway, o takoliway a kolit sa ko bonac i telong. o conli no Borkina Faso ayza sa ci Christophe Joseph Marie Dabiré, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bolad 24 demiad. o hata o kolit no hata no kanatal sa, sitolo ko kolit. o somanahay o takoliway a bonac i teban ato landaway. o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 布吉納法索 o solit no Lipon: ブルキナファソ osolit no Amilika: Borkina Faso o Borkina faso a kanatal i notipanay no Africa masatokosay a kanatal, sakay no lala'ay no kanatal sa i labo no ya Sahara (Sa-ha-la 撒哈拉) likelikenan hananay no kalatimolan liwliwan a calebacepan. kasomamadan a nipipangangan sa o Haote-Volta (San-ho-ta 上伏塔) han, 1984 a mihcaan walo a bolad sipasomad han to no aydaay a ngangan. o satatangah han a tose sa ya Ooagadoogoo o eneng sa i teban a kenis no kanatal, masa no Borkina faso satabakiay a tose, masa o no lalangawan ato pakalisiway a mamikeliday a sasikawawan. ina kanatal sa o notineng to solit sa, i kitakit a nisaosi sa o saadidiay a kanatal to cacay sa, o matinengay to solit a tademaw sa hakay tosa to tolo kiya. o sakanayiay ko nikasilacol a kanatal to cacay sa. ina Borkina faso a kanatal sa o notipanay no Africa masabalakiay, na makay i toloay a seci katokoh i sabaw tolo a seci, iti Bora (Bo-la 布拉) a kakitidaan no Ni-ze ato notipan kalatimolan no Borkina Faso, nisopedan no masolitay to no mokingay ya Bo-la hananay a lalangawan. i mahini sa hakay idaw ko enemay a bataan a cayay kalecad no niyado', ya Mossi (Mo-si a binacadan摩西族) o sakahenolan i kanatal. o tadangangan sa o San-ho-ta, 1984 a mihcaan ya Thomas Sankara (To-ma-se. san-ka-la 托馬斯·桑卡拉) ko mamikowanay sa, mapasomad mala o (Borkina faso 布吉納法索), ina &quot;Borkina&quot; na sipakayda no Mossi (Mo-siay 摩西) a kamo, o imin sa o &quot;patelekay&quot; caay sa o&quot; patelekayay a tademaw&quot; sananay, &quot;Faso&quot; hananay sa no makay ya Dioola (Te-yo-la 德尤拉) a nakamoan, o no &quot;kakawsanay a kanatal&quot; sananay. (o solit no holam: (Bora) &quot;(Borkina Faso),&quot;Borkina&quot; &quot;,&quot;Faso&quot; &quot;.) o kakitidaan o Borkina faso kaahebalan no kakitidaan sa makaala to tosa a bataan idaw ko pitoway no mang a km2, o eneng sa notipan no Africa maylabo no tokotokosan, daditekan a nipatektek sa sakay no ya kaamisan no balatto siwa a to kalaidaw to sabaw lima no to, walian telekto nisaliyot sa tosa katokoh limaay no to, no eneng i pabaw niya Vota (Ho-ta 伏塔) a saowac, kyo sipangangan han to &quot;Haote-Volta (San-ho-ta 上伏塔)&quot;. ina Vota (Ho-ta 伏塔) a saowac sa maylabo to no kanatal, o nisilsilan sa masimaw no kaacakan ato kaodadan, masatedep ko nipisilsil no saowac a nonom, nayay ko pabalongaay, sikainayi to ko papananoman to sakalokan, kyo maetel ko malokay a nisalacolan, caay kadayom konida sananay a sakaodip, sisa i tiniay a kakitidaan sa sanisani a debongan no belaway a kanatal, nayay ko laheci a konida sa a malakanatal. ina Borkina faso o kalacaledesan a enal lotolotokanay a demiad ko satodong, no mihcaan sa nikaodadan o sikaidaw no nanom sa makaala to 500~1000 mm, notimolan ko yadahay to sakaamis. i kanatal sa nayay ko calebacepan a liken, nika notipan sa idaw ko nikaahebalan no lala' sikayadah no macamol no liken, malakedakedalan a omah, no walian kalatimolan a kitidaan sa ya Vota (Ho-ta 伏塔) a saowac sanisani debongan no ya caycay hananay a lalangaw milawilaw, kyo kangaayan aenengan ko kalatebanan ato kawalian. o nikasaopo no tademaw sa macebet, o doma kay i tebanay a kakitidaan ko masaopoan. nipakalisiwan, o nikalokan ato pahotingan ko wantan no sakay kanatal, sidakec to no kanatalay a mosakawaway no kaala to walo no tatongdoh ko tademaw. paso caay kataneng ko silacol no sapiedap, i tapiingan aca no calepacepan ko eneng, taneng sananay a kakaloken sa caay kayadah, ina Borkina faso a kanatal sa nanotawya to o sapakoyocay, masa o no belaway a kanatal kakaydih han a pacomod to sapiedap to nikaidaw to mosakawaway a sapatahkal. i kanatal sa o masacacayay a dadan no silamalay, o sakatayda i dadipasan no Ivory (Siyan-ya 象牙) a dadipasan, mana aloday a malalacal macebet ko nikasacabay, o Borkina faso ato no capiay a notipanay a kanatal, i ayaw no konida sa henay a malakanatal sa, o no Franceay amin masaosi a nipikowan, sisa i konida sa malakanatal sa, o kapolong no kalabiyawan a kanatal nakamoan sa o no France amin. ayda sato o nicokaymas to kalisiw sa mamin o no notipanay Africa a France, nikahida sa nao nikapolongan a maylayap to patideng, sako no notipanay Africa kalisiway a no payso nikakomodan a palalekal. o sakay laloongan kalasiyasiyanan no malokay ato pahotingay, sako no kalisiway cayay pakacokat to sakaodip no binacadan, kyo paymihcaan ina Borkina faso sa katood ko molcisay no mosakawaway tahkal, o sakosaan sa tayda amin i no belawan a kanatal, tinako ya Ghana (Ciya-na 迦納), Ivory (Siyan-ya 象牙) a dadipasan ato Goinea (Ci-ni-ya 幾內亞), pacakay to icelang no patelaw saka idaw no kaodipan a nikaydihan, idaw ko apoyoay a demiad mosakawaw, idaw ko masatenesay samemmem sananay a i no domaay a kanatal mosakawaw. no masolitay a nisaosian i ayda sa kaala to lasobo no mang, no taydaay a tademaw, o sapamata to no masainaay a kanatal, nika nayay no angil to sakay pakalisiw a nikasahini. katokoh i 2020 a mihcaan kalingatoan a bolad nikaedem sa, ina Borkina faso a kalaidaw to 122 a kanatal ko kasacabayan. (o solit no holam: 至2020年1 .) ato no ROC a nikasacabay i ayaw no Borkina faso ya San-ho-ta hananay sa namalcabay ato ROC, nika iti 1973 a mihcaan 10 a bolad 23 a demiad kapotonan ko nikalcabay. i 1994 a mihcaan tosa a bolad tosa a demiad, mahtatosaay motiko aca a malcabay, nika i 2018 a mihcaan i lima a bolad 24 a demiad sa, kinatosaan malebot ko nikalcabayan, katokoh ayda. (o solit no holam: .) ato no China kapolongan a kanatal nikalcabayan ina China kapolongan a kanatal ato no Borkina faso, iti 1973 a mihcaan siwa a bolad 15 a demiad miteka a malcabay, i 1994 a mihcaan tosa a bolad sepat a demiad, nasikaidaw no cenho moliyaw a masacabay ato no ROC a cenho masasolit to patiko a malcabay a olic, ya China sa pangiha a mapoton ko nikalcabayan ato no Borkinna faso, solol sa katokoh i 2018 a mihcaan lima a bolad 26 a demiad, ya Borkina faso ato ya China moliyaw aca mapolong a maysolit to sakalcabayan a pabinawlan, mahtatosaay a kanatal tatenga' to kinacacay aca, to nikapotonan kaala to 24 a mihcaan, siconos to no kanatalay a cacolcolan a nakasacabayan a kaidaw no kasasiket.</FORM>
    </S>
</TEXT>