<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burma" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Burma" copyright="CC BY-SA" citation="Burma. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Burma" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Burma, title = Burma, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Burma} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burma u siwkay nu kanatal u Burma sa ilabu nu Yaco, itiza i 22 00 N, 98 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 676,578 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 653,508 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 23,070 km2 hamin nu tademawan sa 56,890,418. kakalukan umah sa 19.2%, kilakilangan umah sa 48.20%, zumaay henay umah sa 32.60% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Naypyitaw . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 4 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Htin Kyaw, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 30 demiad.u kulit nu hata nu Burma sa, u sumanahay, u ladaway, u takuliway atu salengacay, sasepat ku kulit nu hata nu Burma. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, sisepat ku kulit. u takuliway u ladaway u sumanahay atu sangelacaya bunac i teban. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Á∑¨ÁĒł u sulit nu Lipun: „Éü„É£„É≥„Éě„ÉľťÄ£ťā¶ŚÖĪŚíĆŚõĹ u sulit nu Amilika: Myanmar Burma hananay a kapulungan a kanatal sa, sipangangan nu hekalay sa u Burma han, i kawalian nutimulan nu Asia a kanatal, u tideng sa i teban nu kasatimulanay a subal sakay nutipan, taetip kasaamisan sa micapi tu ya India atu ya Bangladesh a kanatal, walian kalaamisan sa micapi tu China masapulungay a kanatal, walian kasatimulan sa malbiyaw tu ya Thailand atu Laos a kanatal, masa u nu walianay kasatimulay masakaputay nu sacabayan a kanatal. u kasatimulan nu liwliw nu bayu sa micapi tiya An-da-man a bayu, nutipan kasatimulan sa micapi tu ya Bangladesh nu bayuay a salupiku, u sadipasan a nikatanayu sa makaala tu 2832 kung-li, nikaidawan tu kenisay anu ditek sa pulung han sa idaw ku tusa tu cacay kaahebal. nu kitakitay a nikaidaw tu lala' sa makaala tu 67.65 nu mang pin-huwan kung-li kaahebal, i kitakit a nipasilsil sa u saka sepat nu bataan a nipasilsilan a tabakiay a kanatal, i walian kalatimulan nu Asia sa u sakatatusa nu katabakian a kanatal, nikaahebal nu kilakilangan sa mangasiw ku 50 palasubu. nikatuuday nu tademaw sa makaala tu 5,567 a mang kayadah, iti kitakit a nipasilsil sa saka tusa a bataan idaw ku lima, sakasitangah nu tuse sa ya Nay-pito han, i 2005 a mihcaan nikiayawan sa i Yangon . patideng tina satabakiay a tuse, kanahatu kasingangan tu ya kapulungan a masakanatal, sipaheci sa mala u masataytayay a sikelec nu hulicay a kanatal. "Mian" nau Burma a binacadan a tademaw i cudaday a nakamuan nipangiha', sikay nu Hulamay a pangiha' a mibelin sa idaw ku "baat" hananay a imin, ya "tian" hananay sa i kasumamadan sa nipatudu'an u i nakaay a kakitidaan sa, sisa u "Burma" a imin sa u "sabaatay i nakaay sananay". i Burma a kamu sa, ina Burma nipangangan sa ya "Mian-ma" han. (u sulit nu hulam: "Á∑¨" "Á∑¨ť¶¨".) nu laylayay u Burma sa hakay i ayaw nu cacay a mang cacay a malebut a mihcaan, ya kalumanay a sidikecan a ziday kalautangan sa, idaw tu ku tademaw mueneng i tida, labu nu kakitidaan sa idaw ku nikaadih tu nu Yi-lo-wa-ti makasasaay a sauwac nu liwliwanay a niyadu', idaw ku nikaadih tu katinengan, silaed tu lima a malebut nu mihcaan a lalangawan nisubelitan a kakitidaan. u Burmaay a likisi sa u sakasepatay nu binacadan ku tatungusan: ya Mon a binacadan, Piyaw a binacadan, Mian a binacadan, atu ya Tay hananay a binacadan. ci Ha-wi ku misulitay tu ulic "nu Burma a likisi" i lalabu nu cudad, kunida sa pangiha tu nu makay i nuamisan nu India, ya nu u-mi-tu-huday a niyadu' sa. supeden nuheni ku nicaliwayan nu India a lalangawan atu nina, hakay i celahcan nu dikudan sa makay i India ya A-sa-mu hananay a maycumud i Burma a kitidaan. .) sakay nu kalisiway u Burma a kanatal sa u malukay ku kawaw a sikaudip a kanatal, malukay a tademaw sa mangasiw ku 60% kayadah, nikalukan tu sakaidaw sa, u tipus, habay, tebus a tuud. nu masakilakilangan sa makaala tu 50%, nisinanutan a paluma sa idaw kiya masaatekakay a kilang, atu katekesanay ya masamamiay a kilang. sakay nu mukingay sakikawaw sa ya pakaduhay, zayliw nu kilang, pasu nu pikutkutay tu simal, adidiay a kikay a nipisanga', atu u kaidaw nu sikimay a ba'tu a mamikuwanay. i kaylabuan sa idaw ku kasumanah han a budawang atu ya Huy-cuy hananay a sacaelan, u sikaidaw nu maylabuay nu camul sa kalatu nu kitakitay a kasenengan u satalakaway ku sasausian. i 21 a seci sa kalingatuan nu Burma a nikapulungan tu sipakalisiw a nisapalan, nudikudan nu sakatusaay a kalalais sa, inayay ku nikatabakian a mucelak mutaayaw, muhantay aca tu nu kaayawan nikalalaisan kaselep. 2011 a mihcaan, ya cung-tung ci Thein Sein hananay malamikeliday cinida sa, ina Burma a kanatal sa misaheci a hamin han a pasumad tu sakay kalisiw, mihulak salihuwayin, ku sacunusan nu maydihay a misiwbay a cedang, pasumad tu nu sukitiay a nipahulic a nikakelec. ina Burma sa na i 1997 a mihcaan pitu a bulad 23 a demiadan mikapu tu sacabayan i walianay kasatimulan nu kitakitay a masakaputay ya (Tung-siye) hananay, pakalisiway nu Burma a cedang atu nu nudateng sa, u kapulungan a nipakalisiw sapatuduan a sipalecad han, u sakahenulan kuyni sa, a taneng a miedap tu sapicuduh tu papacakayan a tuudtuud atu sacunusan, kananaman a sitineng tu sakaidaw nu sakawaw nu kasiicelang, pawacay tu satabakian nu nikalalacay a nipisiwbay, u sakacakat nu i tidaay a kitidaay a misuayaw tu nu kitakitay a nikadademec. ina Burma a kanatal sa u eneng sa iti satimulan nu Ya-cuo u kasibalianay a kenis, u kalacaledesan kabalian a demiad, 3-5 a bulad sa u kalaludan a puu', 6-10 a bulad sa u kaudadan a puu', 11- 2 a bulad sa u kabanihiwan a puu'; buyubuyu'an sa kaudadan a kenis, paymihcaan nikaudad sa makaala tu sinanum sa 3000-5000 a malebut nu haw-mi, maylabuay nu kanatal sa kalaacaacakan a kenis nikaudad sa, idaw ku 500 a lasubu atu 1000 a malebut kayadah nu haw-mi. i lalud sa, ya i dihepay a sauwac, nikacaledes 'a buyu caay pakabihbih tu makay talakaway nu amis pasilsil tu bali, cunusen aca tu nutipay kalatimulan a mupihpih, kusaan macunus nutipan masatipan a puu', pasu katimulan a liwliw sa, halemhem sa ku demiad. (u sulit nu hulam: Ś§ŹŚ≠£, .) u kaen nu Burma u Burma sa kasibekan ku paluma tu tipus, u binawlan sa u panay a sikakaen nu binawlan. kalanan sa hinakaen tu nu butingay sakabian a tuwami, abinungay a aam, nu mabasaway a tuwami, atu mabasaway a bihun, atu nu panayay, abinung, salengacay a waneng, a nisanga'an a masasidumaay a kakaenen. u Burma a tademaw sa idaw ku nina tu mienip tu uciya. tademaw sa i pauciyaan a mienip tu pasalanganay a uciya, mukan tu sititiay a man-tu', atu ya iyu-ciya-kuy hananay atu sisimalay a ta-ping, manamuh aca tu sipacamul tu kabi nu buting, atu aam nu taduk. (u sulit nu hulam: .) u Burma a tademaw sa i nu kaen sa kalasupedan. sanisani a sipacamul mukan tu nisanga'an tu ya butingay a tatustusan, idaw ku daydam, mihuthut tu kumah, atu misakabi tu kulang sikakaen a malabi. i Burma sa u buting atu udang ku sasangan tu piedap a sipabangsis tu sapacamul tu sasalamian. u Burma a tademaw sa manamuh micengel tu tebus saceleminen, pacamul tu nu dumaay a titi mingihngih a miliawli u duma ku asu' bangesis sa ku azi. (u sulit nu hulam: .)</FORM>
        <PHON kindOf="original">burma u siwkaj nu kanatar~…ĺ u burma sa ir~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.*%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u najpjitaw . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ńßtin kjaw, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.u kur~…ĺit nu ńßata nu burma sa, u sumanańßaj, u r~…ĺadawaj, u takur~…ĺiwaj atu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, sas…ôpat ku kur~…ĺit nu ńßata nu burma. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, sis…ôpat ku kur~…ĺit. u takur~…ĺiwaj u r~…ĺadawaj u sumanańßaj atu saŇč…ôr~…ĺa ¶aja buna ¶ i t…ôban. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ********** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: mjanmar burma ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ sa, sipaŇčaŇčan nu ńß…ôkar~…ĺaj sa u burma ńßan, i kawar~…ĺian nutimur~…ĺan nu asia a kanatar~…ĺ, u tid…ôŇč sa i t…ôban nu kasatimur~…ĺanaj a subar~…ĺ sakaj nutipan, ta…ôtip kasaamisan sa mi ¶api tu ja india atu ja baŇčr~…ĺad…ôsńß a kanatar~…ĺ, war~…ĺian kar~…ĺaamisan sa mi ¶api tu  ¶ńßina masapur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ, war~…ĺian kasatimur~…ĺan sa mar~…ĺbijaw tu ja tńßair~…ĺand atu r~…ĺaos a kanatar~…ĺ, masa u nu war~…ĺianaj kasatimur~…ĺaj masakaputaj nu sa ¶abajan a kanatar~…ĺ. u kasatimur~…ĺan nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu baju sa mi ¶api tija an-da-man a baju, nutipan kasatimur~…ĺan sa mi ¶api tu ja baŇčr~…ĺad…ôsńß nu bajuaj a sar~…ĺupiku, u sadipasan a nikatanaju sa makaar~…ĺa tu **** kuŇč-r~…ĺi, nikaidawan tu k…ônisaj anu dit…ôk sa pur~…ĺuŇč ńßan sa idaw ku tusa tu  ¶a ¶aj kaańß…ôbar~…ĺ. nu kitakitaj a nikaidaw tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu **.** nu maŇč pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi kaańß…ôbar~…ĺ, i kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺ sa u saka s…ôpat nu bataan a nipasir~…ĺsir~…ĺan a tabakiaj a kanatar~…ĺ, i war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan nu asia sa u sakatatusa nu katabakian a kanatar~…ĺ, nikaańß…ôbar~…ĺ nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan sa maŇčasiw ku ** par~…ĺasubu. nikatuudaj nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu *,*** a maŇč kajadańß, iti kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺ sa saka tusa a bataan idaw ku r~…ĺima, sakasitaŇčańß nu tus…ô sa ja naj-pito ńßan, i **** a mińß ¶aan nikiajawan sa i jaŇčon . patid…ôŇč tina satabakiaj a tus…ô, kanańßatu kasiŇčaŇčan tu ja kapur~…ĺuŇčan a masakanatar~…ĺ, sipańß…ô ¶i sa mar~…ĺa u masatajtajaj a sik…ôr~…ĺ…ô ¶ nu ńßur~…ĺi ¶aj a kanatar~…ĺ. "mian" nau burma a bina ¶adan a tad…ômaw i  ¶udadaj a nakamuan nipaŇčińßa Ē~ °, sikaj nu ńßur~…ĺamaj a paŇčińßa Ē~ ° a mib…ôr~…ĺin sa idaw ku "baat" ńßananaj a imin, ja "tian" ńßananaj sa i kasumamadan sa nipatudu Ē~ °an u i nakaaj a kakitidaan sa, sisa u "burma" a imin sa u "sabaataj i nakaaj sananaj". i burma a kamu sa, ina burma nipaŇčaŇčan sa ja "mian-ma" ńßan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: "*" "**".) nu r~…ĺajr~…ĺajaj u burma sa ńßakaj i ajaw nu  ¶a ¶aj a maŇč  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, ja kar~…ĺumanaj a sidik…ô ¶an a zidaj kar~…ĺautaŇčan sa, idaw tu ku tad…ômaw mu…ôn…ôŇč i tida, r~…ĺabu nu kakitidaan sa idaw ku nikaadińß tu nu ji-r~…ĺo-wa-ti makasasaaj a sauwa ¶ nu r~…ĺiwr~…ĺiwanaj a nijadu Ē~ °, idaw ku nikaadińß tu katin…ôŇčan, sir~…ĺa…ôd tu r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nisub…ôr~…ĺitan a kakitidaan. u burmaaj a r~…ĺikisi sa u sakas…ôpataj nu bina ¶adan ku tatuŇčusan: ja mon a bina ¶adan, pijaw a bina ¶adan, mian a bina ¶adan, atu ja taj ńßananaj a bina ¶adan.  ¶i ńßa-wi ku misur~…ĺitaj tu ur~…ĺi ¶ "nu burma a r~…ĺikisi" i r~…ĺar~…ĺabu nu  ¶udad, kunida sa paŇčińßa tu nu makaj i nuamisan nu india, ja nu u-mi-tu-ńßudaj a nijadu Ē~ ° sa. sup…ôd…ôn nuńß…ôni ku ni ¶ar~…ĺiwajan nu india a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu nina, ńßakaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an nu dikudan sa makaj i india ja a-sa-mu ńßananaj a maj ¶umud i burma a kitidaan. .) sakaj nu kar~…ĺisiwaj u burma a kanatar~…ĺ sa u mar~…ĺukaj ku kawaw a sikaudip a kanatar~…ĺ, mar~…ĺukaj a tad…ômaw sa maŇčasiw ku **% kajadańß, nikar~…ĺukan tu sakaidaw sa, u tipus, ńßabaj, t…ôbus a tuud. nu masakir~…ĺakir~…ĺaŇčan sa makaar~…ĺa tu **%, nisinanutan a par~…ĺuma sa idaw kija masaat…ôkakaj a kir~…ĺaŇč, atu kat…ôk…ôsanaj ja masamamiaj a kir~…ĺaŇč. sakaj nu mukiŇčaj sakikawaw sa ja pakaduńßaj, zajr~…ĺiw nu kir~…ĺaŇč, pasu nu pikutkutaj tu simar~…ĺ, adidiaj a kikaj a nipisaŇča Ē~ °, atu u kaidaw nu sikimaj a ba Ē~ °tu a mamikuwanaj. i kajr~…ĺabuan sa idaw ku kasumanańß ńßan a budawaŇč atu ja ńßuj- ¶uj ńßananaj a sa ¶a…ôr~…ĺan, u sikaidaw nu majr~…ĺabuaj nu  ¶amur~…ĺ sa kar~…ĺatu nu kitakitaj a kas…ôn…ôŇčan u satar~…ĺakawaj ku sasausian. i ** a s…ô ¶i sa kar~…ĺiŇčatuan nu burma a nikapur~…ĺuŇčan tu sipakar~…ĺisiw a nisapar~…ĺan, nudikudan nu sakatusaaj a kar~…ĺar~…ĺais sa, inajaj ku nikatabakian a mu ¶…ôr~…ĺak mutaajaw, muńßantaj a ¶a tu nu kaajawan nikar~…ĺar~…ĺaisan kas…ôr~…ĺ…ôp. **** a mińß ¶aan, ja  ¶uŇč-tuŇč  ¶i tńß…ôin s…ôin ńßananaj mar~…ĺamik…ôr~…ĺidaj  ¶inida sa, ina burma a kanatar~…ĺ sa misańß…ô ¶i a ńßamin ńßan a pasumad tu sakaj kar~…ĺisiw, mińßur~…ĺak sar~…ĺińßuwajin, ku sa ¶unusan nu majdińßaj a misiwbaj a  ¶…ôdaŇč, pasumad tu nu sukitiaj a nipańßur~…ĺi ¶ a nikak…ôr~…ĺ…ô ¶. ina burma sa na i **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad ** a d…ômiadan mikapu tu sa ¶abajan i war~…ĺianaj kasatimur~…ĺan nu kitakitaj a masakaputaj ja (tuŇč-sij…ô) ńßananaj, pakar~…ĺisiwaj nu burma a  ¶…ôdaŇč atu nu nudat…ôŇč sa, u kapur~…ĺuŇčan a nipakar~…ĺisiw sapatuduan a sipar~…ĺ…ô ¶ad ńßan, u sakańß…ônur~…ĺan kujni sa, a tan…ôŇč a mi…ôdap tu sapi ¶uduńß tu papa ¶akajan a tuudtuud atu sa ¶unusan, kananaman a sitin…ôŇč tu sakaidaw nu sakawaw nu kasii ¶…ôr~…ĺaŇč, pawa ¶aj tu satabakian nu nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj a nipisiwbaj, u saka ¶akat nu i tidaaj a kitidaaj a misuajaw tu nu kitakitaj a nikadad…ôm…ô ¶. ina burma a kanatar~…ĺ sa u …ôn…ôŇč sa iti satimur~…ĺan nu ja- ¶uo u kasibar~…ĺianaj a k…ônis, u kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan kabar~…ĺian a d…ômiad, *-* a bur~…ĺad sa u kar~…ĺar~…ĺudan a puu Ē~ °, *-** a bur~…ĺad sa u kaudadan a puu Ē~ °, **- * a bur~…ĺad sa u kabanińßiwan a puu Ē~ °; bujubuju Ē~ °an sa kaudadan a k…ônis, pajmińß ¶aan nikaudad sa makaar~…ĺa tu sinanum sa ****-**** a mar~…ĺ…ôbut nu ńßaw-mi, majr~…ĺabuaj nu kanatar~…ĺ sa kar~…ĺaa ¶aa ¶akan a k…ônis nikaudad sa, idaw ku *** a r~…ĺasubu atu **** a mar~…ĺ…ôbut kajadańß nu ńßaw-mi. i r~…ĺar~…ĺud sa, ja i dińß…ôpaj a sauwa ¶, nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôs  Ē~ °a buju  ¶aaj pakabińßbińß tu makaj tar~…ĺakawaj nu amis pasir~…ĺsir~…ĺ tu bar~…ĺi,  ¶unus…ôn a ¶a tu nutipaj kar~…ĺatimur~…ĺan a mupińßpińß, kusaan ma ¶unus nutipan masatipan a puu Ē~ °, pasu katimur~…ĺan a r~…ĺiwr~…ĺiw sa, ńßar~…ĺ…ômńß…ôm sa ku d…ômiad. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **, .) u ka…ôn nu burma u burma sa kasib…ôkan ku par~…ĺuma tu tipus, u binawr~…ĺan sa u panaj a sikaka…ôn nu binawr~…ĺan. kar~…ĺanan sa ńßinaka…ôn tu nu butiŇčaj sakabian a tuwami, abinuŇčaj a aam, nu mabasawaj a tuwami, atu mabasawaj a bińßun, atu nu panajaj, abinuŇč, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a wan…ôŇč, a nisaŇča Ē~ °an a masasidumaaj a kaka…ôn…ôn. u burma a tad…ômaw sa idaw ku nina tu mi…ônip tu u ¶ija. tad…ômaw sa i pau ¶ijaan a mi…ônip tu pasar~…ĺaŇčanaj a u ¶ija, mukan tu sititiaj a man-tu Ē~ °, atu ja iju- ¶ija-kuj ńßananaj atu sisimar~…ĺaj a ta-piŇč, manamuńß a ¶a tu sipa ¶amur~…ĺ tu kabi nu butiŇč, atu aam nu taduk. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) u burma a tad…ômaw sa i nu ka…ôn sa kar~…ĺasup…ôdan. sanisani a sipa ¶amur~…ĺ mukan tu nisaŇča Ē~ °an tu ja butiŇčaj a tatustusan, idaw ku dajdam, mińßutńßut tu kumańß, atu misakabi tu kur~…ĺaŇč sikaka…ôn a mar~…ĺabi. i burma sa u butiŇč atu udaŇč ku sasaŇčan tu pi…ôdap a sipabaŇčsis tu sapa ¶amur~…ĺ tu sasar~…ĺamian. u burma a tad…ômaw sa manamuńß mi ¶…ôŇč…ôr~…ĺ tu t…ôbus sa ¶…ôr~…ĺ…ômin…ôn, pa ¶amur~…ĺ tu nu dumaaj a titi miŇčińßŇčińß a mir~…ĺiawr~…ĺi u duma ku asu Ē~ ° baŇč…ôsis sa ku azi. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .)</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Burma u siwkay nu kanatal u Burma sa ilabu nu Yaco, itiza i 22 00 N, 98 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 676,578 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 653,508 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 23,070 km2 hamin nu tademawan sa 56,890,418. kakalukan umah sa 19.2%, kilakilangan umah sa 48.20%, zumaay henay umah sa 32.60% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Naypyitaw . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 4 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Htin Kyaw, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 30 demiad.u kulit nu hata nu Burma sa, u sumanahay, u ladaway, u takuliway atu salengacay, sasepat ku kulit nu hata nu Burma. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, sisepat ku kulit. u takuliway u ladaway u sumanahay atu sangelacaya bunac i teban. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Á∑¨ÁĒł u sulit nu Lipun: „Éü„É£„É≥„Éě„ÉľťÄ£ťā¶ŚÖĪŚíĆŚõĹ u sulit nu Amilika: Myanmar Burma hananay a kapulungan a kanatal sa, sipangangan nu hekalay sa u Burma han, i kawalian nutimulan nu Asia a kanatal, u tideng sa i teban nu kasatimulanay a subal sakay nutipan, taetip kasaamisan sa micapi tu ya India atu ya Bangladesh a kanatal, walian kalaamisan sa micapi tu China masapulungay a kanatal, walian kasatimulan sa malbiyaw tu ya Thailand atu Laos a kanatal, masa u nu walianay kasatimulay masakaputay nu sacabayan a kanatal. u kasatimulan nu liwliw nu bayu sa micapi tiya An-da-man a bayu, nutipan kasatimulan sa micapi tu ya Bangladesh nu bayuay a salupiku, u sadipasan a nikatanayu sa makaala tu 2832 kung-li, nikaidawan tu kenisay anu ditek sa pulung han sa idaw ku tusa tu cacay kaahebal. nu kitakitay a nikaidaw tu lala' sa makaala tu 67.65 nu mang pin-huwan kung-li kaahebal, i kitakit a nipasilsil sa u saka sepat nu bataan a nipasilsilan a tabakiay a kanatal, i walian kalatimulan nu Asia sa u sakatatusa nu katabakian a kanatal, nikaahebal nu kilakilangan sa mangasiw ku 50 palasubu. nikatuuday nu tademaw sa makaala tu 5,567 a mang kayadah, iti kitakit a nipasilsil sa saka tusa a bataan idaw ku lima, sakasitangah nu tuse sa ya Nay-pito han, i 2005 a mihcaan nikiayawan sa i Yangon . patideng tina satabakiay a tuse, kanahatu kasingangan tu ya kapulungan a masakanatal, sipaheci sa mala u masataytayay a sikelec nu hulicay a kanatal. "Mian" nau Burma a binacadan a tademaw i cudaday a nakamuan nipangiha', sikay nu Hulamay a pangiha' a mibelin sa idaw ku "baat" hananay a imin, ya "tian" hananay sa i kasumamadan sa nipatudu'an u i nakaay a kakitidaan sa, sisa u "Burma" a imin sa u "sabaatay i nakaay sananay". i Burma a kamu sa, ina Burma nipangangan sa ya "Mian-ma" han. (u sulit nu hulam: "Á∑¨" "Á∑¨ť¶¨".) nu laylayay u Burma sa hakay i ayaw nu cacay a mang cacay a malebut a mihcaan, ya kalumanay a sidikecan a ziday kalautangan sa, idaw tu ku tademaw mueneng i tida, labu nu kakitidaan sa idaw ku nikaadih tu nu Yi-lo-wa-ti makasasaay a sauwac nu liwliwanay a niyadu', idaw ku nikaadih tu katinengan, silaed tu lima a malebut nu mihcaan a lalangawan nisubelitan a kakitidaan. u Burmaay a likisi sa u sakasepatay nu binacadan ku tatungusan: ya Mon a binacadan, Piyaw a binacadan, Mian a binacadan, atu ya Tay hananay a binacadan. ci Ha-wi ku misulitay tu ulic "nu Burma a likisi" i lalabu nu cudad, kunida sa pangiha tu nu makay i nuamisan nu India, ya nu u-mi-tu-huday a niyadu' sa. supeden nuheni ku nicaliwayan nu India a lalangawan atu nina, hakay i celahcan nu dikudan sa makay i India ya A-sa-mu hananay a maycumud i Burma a kitidaan. .) sakay nu kalisiway u Burma a kanatal sa u malukay ku kawaw a sikaudip a kanatal, malukay a tademaw sa mangasiw ku 60% kayadah, nikalukan tu sakaidaw sa, u tipus, habay, tebus a tuud. nu masakilakilangan sa makaala tu 50%, nisinanutan a paluma sa idaw kiya masaatekakay a kilang, atu katekesanay ya masamamiay a kilang. sakay nu mukingay sakikawaw sa ya pakaduhay, zayliw nu kilang, pasu nu pikutkutay tu simal, adidiay a kikay a nipisanga', atu u kaidaw nu sikimay a ba'tu a mamikuwanay. i kaylabuan sa idaw ku kasumanah han a budawang atu ya Huy-cuy hananay a sacaelan, u sikaidaw nu maylabuay nu camul sa kalatu nu kitakitay a kasenengan u satalakaway ku sasausian. i 21 a seci sa kalingatuan nu Burma a nikapulungan tu sipakalisiw a nisapalan, nudikudan nu sakatusaay a kalalais sa, inayay ku nikatabakian a mucelak mutaayaw, muhantay aca tu nu kaayawan nikalalaisan kaselep. 2011 a mihcaan, ya cung-tung ci Thein Sein hananay malamikeliday cinida sa, ina Burma a kanatal sa misaheci a hamin han a pasumad tu sakay kalisiw, mihulak salihuwayin, ku sacunusan nu maydihay a misiwbay a cedang, pasumad tu nu sukitiay a nipahulic a nikakelec. ina Burma sa na i 1997 a mihcaan pitu a bulad 23 a demiadan mikapu tu sacabayan i walianay kasatimulan nu kitakitay a masakaputay ya (Tung-siye) hananay, pakalisiway nu Burma a cedang atu nu nudateng sa, u kapulungan a nipakalisiw sapatuduan a sipalecad han, u sakahenulan kuyni sa, a taneng a miedap tu sapicuduh tu papacakayan a tuudtuud atu sacunusan, kananaman a sitineng tu sakaidaw nu sakawaw nu kasiicelang, pawacay tu satabakian nu nikalalacay a nipisiwbay, u sakacakat nu i tidaay a kitidaay a misuayaw tu nu kitakitay a nikadademec. ina Burma a kanatal sa u eneng sa iti satimulan nu Ya-cuo u kasibalianay a kenis, u kalacaledesan kabalian a demiad, 3-5 a bulad sa u kalaludan a puu', 6-10 a bulad sa u kaudadan a puu', 11- 2 a bulad sa u kabanihiwan a puu'; buyubuyu'an sa kaudadan a kenis, paymihcaan nikaudad sa makaala tu sinanum sa 3000-5000 a malebut nu haw-mi, maylabuay nu kanatal sa kalaacaacakan a kenis nikaudad sa, idaw ku 500 a lasubu atu 1000 a malebut kayadah nu haw-mi. i lalud sa, ya i dihepay a sauwac, nikacaledes 'a buyu caay pakabihbih tu makay talakaway nu amis pasilsil tu bali, cunusen aca tu nutipay kalatimulan a mupihpih, kusaan macunus nutipan masatipan a puu', pasu katimulan a liwliw sa, halemhem sa ku demiad. (u sulit nu hulam: Ś§ŹŚ≠£, .) u kaen nu Burma u Burma sa kasibekan ku paluma tu tipus, u binawlan sa u panay a sikakaen nu binawlan. kalanan sa hinakaen tu nu butingay sakabian a tuwami, abinungay a aam, nu mabasaway a tuwami, atu mabasaway a bihun, atu nu panayay, abinung, salengacay a waneng, a nisanga'an a masasidumaay a kakaenen. u Burma a tademaw sa idaw ku nina tu mienip tu uciya. tademaw sa i pauciyaan a mienip tu pasalanganay a uciya, mukan tu sititiay a man-tu', atu ya iyu-ciya-kuy hananay atu sisimalay a ta-ping, manamuh aca tu sipacamul tu kabi nu buting, atu aam nu taduk. (u sulit nu hulam: .) u Burma a tademaw sa i nu kaen sa kalasupedan. sanisani a sipacamul mukan tu nisanga'an tu ya butingay a tatustusan, idaw ku daydam, mihuthut tu kumah, atu misakabi tu kulang sikakaen a malabi. i Burma sa u buting atu udang ku sasangan tu piedap a sipabangsis tu sapacamul tu sasalamian. u Burma a tademaw sa manamuh micengel tu tebus saceleminen, pacamul tu nu dumaay a titi mingihngih a miliawli u duma ku asu' bangesis sa ku azi. (u sulit nu hulam: .)</FORM>
        <PHON kindOf="standard">burma u siwkaj nu kanatar~…ĺ u burma sa ir~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.*%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u najpjitaw . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ńßtin kjaw, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.u kur~…ĺit nu ńßata nu burma sa, u sumanańßaj, u r~…ĺadawaj, u takur~…ĺiwaj atu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj, sas…ôpat ku kur~…ĺit nu ńßata nu burma. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu kanatar~…ĺ sa, sis…ôpat ku kur~…ĺit. u takur~…ĺiwaj u r~…ĺadawaj u sumanańßaj atu saŇč…ôr~…ĺa ¶aja buna ¶ i t…ôban. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: ** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ********** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika: mjanmar burma ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ sa, sipaŇčaŇčan nu ńß…ôkar~…ĺaj sa u burma ńßan, i kawar~…ĺian nutimur~…ĺan nu asia a kanatar~…ĺ, u tid…ôŇč sa i t…ôban nu kasatimur~…ĺanaj a subar~…ĺ sakaj nutipan, ta…ôtip kasaamisan sa mi ¶api tu ja india atu ja baŇčr~…ĺad…ôsńß a kanatar~…ĺ, war~…ĺian kar~…ĺaamisan sa mi ¶api tu  ¶ńßina masapur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ, war~…ĺian kasatimur~…ĺan sa mar~…ĺbijaw tu ja tńßair~…ĺand atu r~…ĺaos a kanatar~…ĺ, masa u nu war~…ĺianaj kasatimur~…ĺaj masakaputaj nu sa ¶abajan a kanatar~…ĺ. u kasatimur~…ĺan nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu baju sa mi ¶api tija an-da-man a baju, nutipan kasatimur~…ĺan sa mi ¶api tu ja baŇčr~…ĺad…ôsńß nu bajuaj a sar~…ĺupiku, u sadipasan a nikatanaju sa makaar~…ĺa tu **** kuŇč-r~…ĺi, nikaidawan tu k…ônisaj anu dit…ôk sa pur~…ĺuŇč ńßan sa idaw ku tusa tu  ¶a ¶aj kaańß…ôbar~…ĺ. nu kitakitaj a nikaidaw tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu **.** nu maŇč pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi kaańß…ôbar~…ĺ, i kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺ sa u saka s…ôpat nu bataan a nipasir~…ĺsir~…ĺan a tabakiaj a kanatar~…ĺ, i war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan nu asia sa u sakatatusa nu katabakian a kanatar~…ĺ, nikaańß…ôbar~…ĺ nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan sa maŇčasiw ku ** par~…ĺasubu. nikatuudaj nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu *,*** a maŇč kajadańß, iti kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺ sa saka tusa a bataan idaw ku r~…ĺima, sakasitaŇčańß nu tus…ô sa ja naj-pito ńßan, i **** a mińß ¶aan nikiajawan sa i jaŇčon . patid…ôŇč tina satabakiaj a tus…ô, kanańßatu kasiŇčaŇčan tu ja kapur~…ĺuŇčan a masakanatar~…ĺ, sipańß…ô ¶i sa mar~…ĺa u masatajtajaj a sik…ôr~…ĺ…ô ¶ nu ńßur~…ĺi ¶aj a kanatar~…ĺ. "mian" nau burma a bina ¶adan a tad…ômaw i  ¶udadaj a nakamuan nipaŇčińßa Ē~ °, sikaj nu ńßur~…ĺamaj a paŇčińßa Ē~ ° a mib…ôr~…ĺin sa idaw ku "baat" ńßananaj a imin, ja "tian" ńßananaj sa i kasumamadan sa nipatudu Ē~ °an u i nakaaj a kakitidaan sa, sisa u "burma" a imin sa u "sabaataj i nakaaj sananaj". i burma a kamu sa, ina burma nipaŇčaŇčan sa ja "mian-ma" ńßan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: "*" "**".) nu r~…ĺajr~…ĺajaj u burma sa ńßakaj i ajaw nu  ¶a ¶aj a maŇč  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, ja kar~…ĺumanaj a sidik…ô ¶an a zidaj kar~…ĺautaŇčan sa, idaw tu ku tad…ômaw mu…ôn…ôŇč i tida, r~…ĺabu nu kakitidaan sa idaw ku nikaadińß tu nu ji-r~…ĺo-wa-ti makasasaaj a sauwa ¶ nu r~…ĺiwr~…ĺiwanaj a nijadu Ē~ °, idaw ku nikaadińß tu katin…ôŇčan, sir~…ĺa…ôd tu r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nisub…ôr~…ĺitan a kakitidaan. u burmaaj a r~…ĺikisi sa u sakas…ôpataj nu bina ¶adan ku tatuŇčusan: ja mon a bina ¶adan, pijaw a bina ¶adan, mian a bina ¶adan, atu ja taj ńßananaj a bina ¶adan.  ¶i ńßa-wi ku misur~…ĺitaj tu ur~…ĺi ¶ "nu burma a r~…ĺikisi" i r~…ĺar~…ĺabu nu  ¶udad, kunida sa paŇčińßa tu nu makaj i nuamisan nu india, ja nu u-mi-tu-ńßudaj a nijadu Ē~ ° sa. sup…ôd…ôn nuńß…ôni ku ni ¶ar~…ĺiwajan nu india a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu nina, ńßakaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an nu dikudan sa makaj i india ja a-sa-mu ńßananaj a maj ¶umud i burma a kitidaan. .) sakaj nu kar~…ĺisiwaj u burma a kanatar~…ĺ sa u mar~…ĺukaj ku kawaw a sikaudip a kanatar~…ĺ, mar~…ĺukaj a tad…ômaw sa maŇčasiw ku **% kajadańß, nikar~…ĺukan tu sakaidaw sa, u tipus, ńßabaj, t…ôbus a tuud. nu masakir~…ĺakir~…ĺaŇčan sa makaar~…ĺa tu **%, nisinanutan a par~…ĺuma sa idaw kija masaat…ôkakaj a kir~…ĺaŇč, atu kat…ôk…ôsanaj ja masamamiaj a kir~…ĺaŇč. sakaj nu mukiŇčaj sakikawaw sa ja pakaduńßaj, zajr~…ĺiw nu kir~…ĺaŇč, pasu nu pikutkutaj tu simar~…ĺ, adidiaj a kikaj a nipisaŇča Ē~ °, atu u kaidaw nu sikimaj a ba Ē~ °tu a mamikuwanaj. i kajr~…ĺabuan sa idaw ku kasumanańß ńßan a budawaŇč atu ja ńßuj- ¶uj ńßananaj a sa ¶a…ôr~…ĺan, u sikaidaw nu majr~…ĺabuaj nu  ¶amur~…ĺ sa kar~…ĺatu nu kitakitaj a kas…ôn…ôŇčan u satar~…ĺakawaj ku sasausian. i ** a s…ô ¶i sa kar~…ĺiŇčatuan nu burma a nikapur~…ĺuŇčan tu sipakar~…ĺisiw a nisapar~…ĺan, nudikudan nu sakatusaaj a kar~…ĺar~…ĺais sa, inajaj ku nikatabakian a mu ¶…ôr~…ĺak mutaajaw, muńßantaj a ¶a tu nu kaajawan nikar~…ĺar~…ĺaisan kas…ôr~…ĺ…ôp. **** a mińß ¶aan, ja  ¶uŇč-tuŇč  ¶i tńß…ôin s…ôin ńßananaj mar~…ĺamik…ôr~…ĺidaj  ¶inida sa, ina burma a kanatar~…ĺ sa misańß…ô ¶i a ńßamin ńßan a pasumad tu sakaj kar~…ĺisiw, mińßur~…ĺak sar~…ĺińßuwajin, ku sa ¶unusan nu majdińßaj a misiwbaj a  ¶…ôdaŇč, pasumad tu nu sukitiaj a nipańßur~…ĺi ¶ a nikak…ôr~…ĺ…ô ¶. ina burma sa na i **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad ** a d…ômiadan mikapu tu sa ¶abajan i war~…ĺianaj kasatimur~…ĺan nu kitakitaj a masakaputaj ja (tuŇč-sij…ô) ńßananaj, pakar~…ĺisiwaj nu burma a  ¶…ôdaŇč atu nu nudat…ôŇč sa, u kapur~…ĺuŇčan a nipakar~…ĺisiw sapatuduan a sipar~…ĺ…ô ¶ad ńßan, u sakańß…ônur~…ĺan kujni sa, a tan…ôŇč a mi…ôdap tu sapi ¶uduńß tu papa ¶akajan a tuudtuud atu sa ¶unusan, kananaman a sitin…ôŇč tu sakaidaw nu sakawaw nu kasii ¶…ôr~…ĺaŇč, pawa ¶aj tu satabakian nu nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj a nipisiwbaj, u saka ¶akat nu i tidaaj a kitidaaj a misuajaw tu nu kitakitaj a nikadad…ôm…ô ¶. ina burma a kanatar~…ĺ sa u …ôn…ôŇč sa iti satimur~…ĺan nu ja- ¶uo u kasibar~…ĺianaj a k…ônis, u kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan kabar~…ĺian a d…ômiad, *-* a bur~…ĺad sa u kar~…ĺar~…ĺudan a puu Ē~ °, *-** a bur~…ĺad sa u kaudadan a puu Ē~ °, **- * a bur~…ĺad sa u kabanińßiwan a puu Ē~ °; bujubuju Ē~ °an sa kaudadan a k…ônis, pajmińß ¶aan nikaudad sa makaar~…ĺa tu sinanum sa ****-**** a mar~…ĺ…ôbut nu ńßaw-mi, majr~…ĺabuaj nu kanatar~…ĺ sa kar~…ĺaa ¶aa ¶akan a k…ônis nikaudad sa, idaw ku *** a r~…ĺasubu atu **** a mar~…ĺ…ôbut kajadańß nu ńßaw-mi. i r~…ĺar~…ĺud sa, ja i dińß…ôpaj a sauwa ¶, nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôs  Ē~ °a buju  ¶aaj pakabińßbińß tu makaj tar~…ĺakawaj nu amis pasir~…ĺsir~…ĺ tu bar~…ĺi,  ¶unus…ôn a ¶a tu nutipaj kar~…ĺatimur~…ĺan a mupińßpińß, kusaan ma ¶unus nutipan masatipan a puu Ē~ °, pasu katimur~…ĺan a r~…ĺiwr~…ĺiw sa, ńßar~…ĺ…ômńß…ôm sa ku d…ômiad. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **, .) u ka…ôn nu burma u burma sa kasib…ôkan ku par~…ĺuma tu tipus, u binawr~…ĺan sa u panaj a sikaka…ôn nu binawr~…ĺan. kar~…ĺanan sa ńßinaka…ôn tu nu butiŇčaj sakabian a tuwami, abinuŇčaj a aam, nu mabasawaj a tuwami, atu mabasawaj a bińßun, atu nu panajaj, abinuŇč, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a wan…ôŇč, a nisaŇča Ē~ °an a masasidumaaj a kaka…ôn…ôn. u burma a tad…ômaw sa idaw ku nina tu mi…ônip tu u ¶ija. tad…ômaw sa i pau ¶ijaan a mi…ônip tu pasar~…ĺaŇčanaj a u ¶ija, mukan tu sititiaj a man-tu Ē~ °, atu ja iju- ¶ija-kuj ńßananaj atu sisimar~…ĺaj a ta-piŇč, manamuńß a ¶a tu sipa ¶amur~…ĺ tu kabi nu butiŇč, atu aam nu taduk. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) u burma a tad…ômaw sa i nu ka…ôn sa kar~…ĺasup…ôdan. sanisani a sipa ¶amur~…ĺ mukan tu nisaŇča Ē~ °an tu ja butiŇčaj a tatustusan, idaw ku dajdam, mińßutńßut tu kumańß, atu misakabi tu kur~…ĺaŇč sikaka…ôn a mar~…ĺabi. i burma sa u butiŇč atu udaŇč ku sasaŇčan tu pi…ôdap a sipabaŇčsis tu sapa ¶amur~…ĺ tu sasar~…ĺamian. u burma a tad…ômaw sa manamuńß mi ¶…ôŇč…ôr~…ĺ tu t…ôbus sa ¶…ôr~…ĺ…ômin…ôn, pa ¶amur~…ĺ tu nu dumaaj a titi miŇčińßŇčińß a mir~…ĺiawr~…ĺi u duma ku asu Ē~ ° baŇč…ôsis sa ku azi. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .)</PHON>
    </S>
</TEXT>