<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burma" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Burma" copyright="CC BY-SA" citation="Burma. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Burma" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Burma, title = Burma, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Burma} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burma u siwkay nu kanatal u Burma sa ilabu nu Yaco, itiza i 22 00 N, 98 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 676,578 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 653,508 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 23,070 km2 hamin nu tademawan sa 56,890,418. kakalukan umah sa 19.2%, kilakilangan umah sa 48.20%, zumaay henay umah sa 32.60% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Naypyitaw . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 4 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Htin Kyaw, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 30 demiad.u kulit nu hata nu Burma sa, u sumanahay, u ladaway, u takuliway atu salengacay, sasepat ku kulit nu hata nu Burma. u hata u kulit nu hata nu kanatal sa, sisepat ku kulit. u takuliway u ladaway u sumanahay atu sangelacaya bunac i teban. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 緬甸 u sulit nu Lipun: ミャンマー連邦共和国 u sulit nu Amilika: Myanmar Burma hananay a kapulungan a kanatal sa, sipangangan nu hekalay sa u Burma han, i kawalian nutimulan nu Asia a kanatal, u tideng sa i teban nu kasatimulanay a subal sakay nutipan, taetip kasaamisan sa micapi tu ya India atu ya Bangladesh a kanatal, walian kalaamisan sa micapi tu China masapulungay a kanatal, walian kasatimulan sa malbiyaw tu ya Thailand atu Laos a kanatal, masa u nu walianay kasatimulay masakaputay nu sacabayan a kanatal. u kasatimulan nu liwliw nu bayu sa micapi tiya An-da-man a bayu, nutipan kasatimulan sa micapi tu ya Bangladesh nu bayuay a salupiku, u sadipasan a nikatanayu sa makaala tu 2832 kung-li, nikaidawan tu kenisay anu ditek sa pulung han sa idaw ku tusa tu cacay kaahebal. nu kitakitay a nikaidaw tu lala' sa makaala tu 67.65 nu mang pin-huwan kung-li kaahebal, i kitakit a nipasilsil sa u saka sepat nu bataan a nipasilsilan a tabakiay a kanatal, i walian kalatimulan nu Asia sa u sakatatusa nu katabakian a kanatal, nikaahebal nu kilakilangan sa mangasiw ku 50 palasubu. nikatuuday nu tademaw sa makaala tu 5,567 a mang kayadah, iti kitakit a nipasilsil sa saka tusa a bataan idaw ku lima, sakasitangah nu tuse sa ya Nay-pito han, i 2005 a mihcaan nikiayawan sa i Yangon . patideng tina satabakiay a tuse, kanahatu kasingangan tu ya kapulungan a masakanatal, sipaheci sa mala u masataytayay a sikelec nu hulicay a kanatal. &quot;Mian&quot; nau Burma a binacadan a tademaw i cudaday a nakamuan nipangiha', sikay nu Hulamay a pangiha' a mibelin sa idaw ku &quot;baat&quot; hananay a imin, ya &quot;tian&quot; hananay sa i kasumamadan sa nipatudu'an u i nakaay a kakitidaan sa, sisa u &quot;Burma&quot; a imin sa u &quot;sabaatay i nakaay sananay&quot;. i Burma a kamu sa, ina Burma nipangangan sa ya &quot;Mian-ma&quot; han. (u sulit nu hulam: &quot;緬&quot; &quot;緬馬&quot;.) nu laylayay u Burma sa hakay i ayaw nu cacay a mang cacay a malebut a mihcaan, ya kalumanay a sidikecan a ziday kalautangan sa, idaw tu ku tademaw mueneng i tida, labu nu kakitidaan sa idaw ku nikaadih tu nu Yi-lo-wa-ti makasasaay a sauwac nu liwliwanay a niyadu', idaw ku nikaadih tu katinengan, silaed tu lima a malebut nu mihcaan a lalangawan nisubelitan a kakitidaan. u Burmaay a likisi sa u sakasepatay nu binacadan ku tatungusan: ya Mon a binacadan, Piyaw a binacadan, Mian a binacadan, atu ya Tay hananay a binacadan. ci Ha-wi ku misulitay tu ulic &quot;nu Burma a likisi&quot; i lalabu nu cudad, kunida sa pangiha tu nu makay i nuamisan nu India, ya nu u-mi-tu-huday a niyadu' sa. supeden nuheni ku nicaliwayan nu India a lalangawan atu nina, hakay i celahcan nu dikudan sa makay i India ya A-sa-mu hananay a maycumud i Burma a kitidaan. .) sakay nu kalisiway u Burma a kanatal sa u malukay ku kawaw a sikaudip a kanatal, malukay a tademaw sa mangasiw ku 60% kayadah, nikalukan tu sakaidaw sa, u tipus, habay, tebus a tuud. nu masakilakilangan sa makaala tu 50%, nisinanutan a paluma sa idaw kiya masaatekakay a kilang, atu katekesanay ya masamamiay a kilang. sakay nu mukingay sakikawaw sa ya pakaduhay, zayliw nu kilang, pasu nu pikutkutay tu simal, adidiay a kikay a nipisanga', atu u kaidaw nu sikimay a ba'tu a mamikuwanay. i kaylabuan sa idaw ku kasumanah han a budawang atu ya Huy-cuy hananay a sacaelan, u sikaidaw nu maylabuay nu camul sa kalatu nu kitakitay a kasenengan u satalakaway ku sasausian. i 21 a seci sa kalingatuan nu Burma a nikapulungan tu sipakalisiw a nisapalan, nudikudan nu sakatusaay a kalalais sa, inayay ku nikatabakian a mucelak mutaayaw, muhantay aca tu nu kaayawan nikalalaisan kaselep. 2011 a mihcaan, ya cung-tung ci Thein Sein hananay malamikeliday cinida sa, ina Burma a kanatal sa misaheci a hamin han a pasumad tu sakay kalisiw, mihulak salihuwayin, ku sacunusan nu maydihay a misiwbay a cedang, pasumad tu nu sukitiay a nipahulic a nikakelec. ina Burma sa na i 1997 a mihcaan pitu a bulad 23 a demiadan mikapu tu sacabayan i walianay kasatimulan nu kitakitay a masakaputay ya (Tung-siye) hananay, pakalisiway nu Burma a cedang atu nu nudateng sa, u kapulungan a nipakalisiw sapatuduan a sipalecad han, u sakahenulan kuyni sa, a taneng a miedap tu sapicuduh tu papacakayan a tuudtuud atu sacunusan, kananaman a sitineng tu sakaidaw nu sakawaw nu kasiicelang, pawacay tu satabakian nu nikalalacay a nipisiwbay, u sakacakat nu i tidaay a kitidaay a misuayaw tu nu kitakitay a nikadademec. ina Burma a kanatal sa u eneng sa iti satimulan nu Ya-cuo u kasibalianay a kenis, u kalacaledesan kabalian a demiad, 3-5 a bulad sa u kalaludan a puu', 6-10 a bulad sa u kaudadan a puu', 11- 2 a bulad sa u kabanihiwan a puu'; buyubuyu'an sa kaudadan a kenis, paymihcaan nikaudad sa makaala tu sinanum sa 3000-5000 a malebut nu haw-mi, maylabuay nu kanatal sa kalaacaacakan a kenis nikaudad sa, idaw ku 500 a lasubu atu 1000 a malebut kayadah nu haw-mi. i lalud sa, ya i dihepay a sauwac, nikacaledes 'a buyu caay pakabihbih tu makay talakaway nu amis pasilsil tu bali, cunusen aca tu nutipay kalatimulan a mupihpih, kusaan macunus nutipan masatipan a puu', pasu katimulan a liwliw sa, halemhem sa ku demiad. (u sulit nu hulam: 夏季, .) u kaen nu Burma u Burma sa kasibekan ku paluma tu tipus, u binawlan sa u panay a sikakaen nu binawlan. kalanan sa hinakaen tu nu butingay sakabian a tuwami, abinungay a aam, nu mabasaway a tuwami, atu mabasaway a bihun, atu nu panayay, abinung, salengacay a waneng, a nisanga'an a masasidumaay a kakaenen. u Burma a tademaw sa idaw ku nina tu mienip tu uciya. tademaw sa i pauciyaan a mienip tu pasalanganay a uciya, mukan tu sititiay a man-tu', atu ya iyu-ciya-kuy hananay atu sisimalay a ta-ping, manamuh aca tu sipacamul tu kabi nu buting, atu aam nu taduk. (u sulit nu hulam: .) u Burma a tademaw sa i nu kaen sa kalasupedan. sanisani a sipacamul mukan tu nisanga'an tu ya butingay a tatustusan, idaw ku daydam, mihuthut tu kumah, atu misakabi tu kulang sikakaen a malabi. i Burma sa u buting atu udang ku sasangan tu piedap a sipabangsis tu sapacamul tu sasalamian. u Burma a tademaw sa manamuh micengel tu tebus saceleminen, pacamul tu nu dumaay a titi mingihngih a miliawli u duma ku asu' bangesis sa ku azi. (u sulit nu hulam: .)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Borma o siwkay no kanatal o Borma sa ilabo no Yaco, itiza i 22 00 N, 98 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 676,578 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 653,508 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 23,070 km2 hamin no tademawan sa 56,890,418. kakalokan omah sa 19.2%, kilakilangan omah sa 48.20%, zomaay henay omah sa 32.60% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Naypyitaw . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 4 bolad 1 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Htin Kyaw, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bolad 30 demiad.o kolit no hata no Borma sa, o somanahay, o ladaway, o takoliway ato salengacay, sasepat ko kolit no hata no Borma. o hata o kolit no hata no kanatal sa, sisepat ko kolit. o takoliway o ladaway o somanahay ato sangelacaya bonac i teban. o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 緬甸 o solit no Lipon: ミャンマー連邦共和国 o solit no Amilika: Myanmar Borma hananay a kapolongan a kanatal sa, sipangangan no hekalay sa o Borma han, i kawalian notimolan no Asia a kanatal, o tideng sa i teban no kasatimolanay a sobal sakay notipan, taetip kasaamisan sa micapi to ya India ato ya Bangladesh a kanatal, walian kalaamisan sa micapi to China masapolongay a kanatal, walian kasatimolan sa malbiyaw to ya Thailand ato Laos a kanatal, masa o no walianay kasatimolay masakapotay no sacabayan a kanatal. o kasatimolan no liwliw no bayo sa micapi tiya An-da-man a bayo, notipan kasatimolan sa micapi to ya Bangladesh no bayoay a salopiko, o sadipasan a nikatanayo sa makaala to 2832 kong-li, nikaidawan to kenisay ano ditek sa polong han sa idaw ko tosa to cacay kaahebal. no kitakitay a nikaidaw to lala' sa makaala to 67.65 no mang pin-howan kong-li kaahebal, i kitakit a nipasilsil sa o saka sepat no bataan a nipasilsilan a tabakiay a kanatal, i walian kalatimolan no Asia sa o sakatatosa no katabakian a kanatal, nikaahebal no kilakilangan sa mangasiw ko 50 palasobo. nikatooday no tademaw sa makaala to 5,567 a mang kayadah, iti kitakit a nipasilsil sa saka tosa a bataan idaw ko lima, sakasitangah no tose sa ya Nay-pito han, i 2005 a mihcaan nikiayawan sa i Yangon . patideng tina satabakiay a tose, kanahato kasingangan to ya kapolongan a masakanatal, sipaheci sa mala o masataytayay a sikelec no holicay a kanatal. &quot;Mian&quot; nao Borma a binacadan a tademaw i codaday a nakamoan nipangiha', sikay no Holamay a pangiha' a mibelin sa idaw ko &quot;baat&quot; hananay a imin, ya &quot;tian&quot; hananay sa i kasomamadan sa nipatodo'an o i nakaay a kakitidaan sa, sisa o &quot;Borma&quot; a imin sa o &quot;sabaatay i nakaay sananay&quot;. i Borma a kamo sa, ina Borma nipangangan sa ya &quot;Mian-ma&quot; han. (o solit no holam: &quot;緬&quot; &quot;緬馬&quot;.) no laylayay o Borma sa hakay i ayaw no cacay a mang cacay a malebot a mihcaan, ya kalomanay a sidikecan a ziday kalaotangan sa, idaw to ko tademaw moeneng i tida, labo no kakitidaan sa idaw ko nikaadih to no Yi-lo-wa-ti makasasaay a saowac no liwliwanay a niyado', idaw ko nikaadih to katinengan, silaed to lima a malebot no mihcaan a lalangawan nisobelitan a kakitidaan. o Bormaay a likisi sa o sakasepatay no binacadan ko tatongosan: ya Mon a binacadan, Piyaw a binacadan, Mian a binacadan, ato ya Tay hananay a binacadan. ci Ha-wi ko misolitay to olic &quot;no Borma a likisi&quot; i lalabo no codad, konida sa pangiha to no makay i noamisan no India, ya no o-mi-to-hoday a niyado' sa. sopeden noheni ko nicaliwayan no India a lalangawan ato nina, hakay i celahcan no dikodan sa makay i India ya A-sa-mo hananay a maycomod i Borma a kitidaan. .) sakay no kalisiway o Borma a kanatal sa o malokay ko kawaw a sikaodip a kanatal, malokay a tademaw sa mangasiw ko 60% kayadah, nikalokan to sakaidaw sa, o tipos, habay, tebos a tood. no masakilakilangan sa makaala to 50%, nisinanotan a paloma sa idaw kiya masaatekakay a kilang, ato katekesanay ya masamamiay a kilang. sakay no mokingay sakikawaw sa ya pakadohay, zayliw no kilang, paso no pikotkotay to simal, adidiay a kikay a nipisanga', ato o kaidaw no sikimay a ba'to a mamikowanay. i kaylaboan sa idaw ko kasomanah han a bodawang ato ya Hoy-coy hananay a sacaelan, o sikaidaw no maylaboay no camol sa kalato no kitakitay a kasenengan o satalakaway ko sasaosian. i 21 a seci sa kalingatoan no Borma a nikapolongan to sipakalisiw a nisapalan, nodikodan no sakatosaay a kalalais sa, inayay ko nikatabakian a mocelak motaayaw, mohantay aca to no kaayawan nikalalaisan kaselep. 2011 a mihcaan, ya cong-tong ci Thein Sein hananay malamikeliday cinida sa, ina Borma a kanatal sa misaheci a hamin han a pasomad to sakay kalisiw, miholak salihowayin, ko saconosan no maydihay a misiwbay a cedang, pasomad to no sokitiay a nipaholic a nikakelec. ina Borma sa na i 1997 a mihcaan pito a bolad 23 a demiadan mikapo to sacabayan i walianay kasatimolan no kitakitay a masakapotay ya (Tong-siye) hananay, pakalisiway no Borma a cedang ato no nodateng sa, o kapolongan a nipakalisiw sapatodoan a sipalecad han, o sakahenolan koyni sa, a taneng a miedap to sapicodoh to papacakayan a toodtood ato saconosan, kananaman a sitineng to sakaidaw no sakawaw no kasiicelang, pawacay to satabakian no nikalalacay a nipisiwbay, o sakacakat no i tidaay a kitidaay a misoayaw to no kitakitay a nikadademec. ina Borma a kanatal sa o eneng sa iti satimolan no Ya-coo o kasibalianay a kenis, o kalacaledesan kabalian a demiad, 3-5 a bolad sa o kalalodan a poo', 6-10 a bolad sa o kaodadan a poo', 11- 2 a bolad sa o kabanihiwan a poo'; boyoboyo'an sa kaodadan a kenis, paymihcaan nikaodad sa makaala to sinanom sa 3000-5000 a malebot no haw-mi, maylaboay no kanatal sa kalaacaacakan a kenis nikaodad sa, idaw ko 500 a lasobo ato 1000 a malebot kayadah no haw-mi. i lalod sa, ya i dihepay a saowac, nikacaledes 'a boyo caay pakabihbih to makay talakaway no amis pasilsil to bali, conosen aca to notipay kalatimolan a mopihpih, kosaan maconos notipan masatipan a poo', paso katimolan a liwliw sa, halemhem sa ko demiad. (o solit no holam: 夏季, .) o kaen no Borma o Borma sa kasibekan ko paloma to tipos, o binawlan sa o panay a sikakaen no binawlan. kalanan sa hinakaen to no botingay sakabian a towami, abinongay a aam, no mabasaway a towami, ato mabasaway a bihon, ato no panayay, abinong, salengacay a waneng, a nisanga'an a masasidomaay a kakaenen. o Borma a tademaw sa idaw ko nina to mienip to ociya. tademaw sa i paociyaan a mienip to pasalanganay a ociya, mokan to sititiay a man-to', ato ya iyo-ciya-koy hananay ato sisimalay a ta-ping, manamoh aca to sipacamol to kabi no boting, ato aam no tadok. (o solit no holam: .) o Borma a tademaw sa i no kaen sa kalasopedan. sanisani a sipacamol mokan to nisanga'an to ya botingay a tatostosan, idaw ko daydam, mihothot to komah, ato misakabi to kolang sikakaen a malabi. i Borma sa o boting ato odang ko sasangan to piedap a sipabangsis to sapacamol to sasalamian. o Borma a tademaw sa manamoh micengel to tebos saceleminen, pacamol to no domaay a titi mingihngih a miliawli o doma ko aso' bangesis sa ko azi. (o solit no holam: .)</FORM>
    </S>
</TEXT>