<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burundi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Burundi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burundi u siwkay nu kanatal u Burundi sa i labu nu Africa, itiza i 3 30 S, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 27,830 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 25,680 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 2,150 km2. hamin nu tademawan sa 11,099,298. kakalukan umah sa 73.30%, kilakilangan umah sa 6.60%, zumaay henay umah sa 20.10%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Bujumbura . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci √Čvariste Ndayishimiye (AywaliseteÔľéNgetayisimiya ŚüÉÁď¶ťáĆśĖĮÁČĻ¬∑śĀ©ťĀĒšľäŚłĆÁĪ≥ŤÄ∂), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 18 demiad.u cunli nu Burundi ayza sa ci Alain-Guillaume Bunyoni, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 23 demiad. u hata u kulit nu hata nu Burundi sa, u sumanahay, u landaway, u sangelacay, sibunac i telung nu hata, tulu ku kulit nu hata nu Burundi. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ťí≤ťöÜŚúį u sulit nu Lipun: „ÉĖ„Éę„É≥„āłŚÖĪŚíĆŚõĹ usulit nu Amilika: Burundi Burundi a kapulungan a kanatal, nipangangan tu sakay Burundi i hekal, u nu walianay nu Africa, masa adidi'ay kailabuay a kanatal, nikasahida sa ya masaamisay, walianay, nutipanay sa, malangat nu ya Rwanda Tanzania , Democratic Republic of the Congo , kalatebanan sa masatatibay atu nu Conggo i liwliwan nu sakasenengan nu ya Tanganyika banaw . (u sulit nu hulam: .) Burundi a tatangahan a tuse sa ya Kitga han a nipangangan, u satabakiay a tuse sa ya Bujumbura , u nipatideng sa iti Tanganyika itapiingan nu banaw, masaminatuay a tuse. u nakamuan nu Burundi a satungus sa masatulu, pasu nu UK , France, atu nu Kelunti a kamu. (u sulit nu hulam: .) ina Burundi hananay a kanatal sa, i kitakit a nipitapal sa u sapakuyucay a nikaudipan a masacacayay kailabu, nu kasilacul nu kapulungan sa, sakaidaw nu nikasilacul nu tademaw a aca sa, atu nu tademaway a nipalekalan mapatuduay i hekal sa, i kitakit a nipasilsilan malasadikuday nu kasacacay nu kanatal. ina Burundi a kanatal sa u mapawacayay nu kapulungan nu masakaputay i kitakit, u sanbiliay ku sakasilsil i hekal. nikahinian sa nipitapal tu kalalekalan sa, nau kina sasula'cus ku i labuay a masasungayaw, maanub hinakuliniw atu nipicudad nu binawlan sa caay katatungus, sakaadadaay nu tangah sa sisilsil tu AIDS hananay a imelang .(u sulit nu hulam: .) u likisi kalaidaw nu ngangan sa u U-lun-di, 16 a seci sa mala u nilangatan a masahungtiay a kanatal. (u sulit nu hulam: .) i 19 a seci kalatebanan tu kalingatuan, ya United Kingdom, Germany, Belguim, tuluay a icelang midebung tayni. i 1890 a mihcaan sa mademec nu Germany kay matenesay tu a mikuwanay masahungtiay a kanatal, sadakecan tu nu udipay han nu Germany a kititaan, kakayda satu i 1916 a mihcaan sikadem nu Belguim a kanatal kelecan nu hitayay a mikuwan. i nu dikudan sayaway a nikalalais nu kitakitay sa, u nu kitakitay a kapulungan a masakaputay nipisaketun tu ya Lu-an-ta atu U-lun-di hananay sipabelian han kya Belguim, ya Belguim sa haymaw han a patatules a miedap tu ya hungtiay a sasululan a mikuwan. katukuh i sakatusa nikadem kalalais nu kitakit, ya Rwandaa atu Burundi mala nu kapulungan nu masakaputay sipakelit a mikuwan, sitapal tu ya Belguim mamidayli tu sapikuwan, 1959 a mihcaan sa Burundi atu Rwanda malaliyas, 1962 a mihcaan pitu a bulad kalingatuan a demiad pasatatenga' a kunida saan mala u Burundi hananay a u nu hungtiay a kanatal. nikakunida saan kiya Burundi a malakanatal sa, ku maydih pananukas muliyaw a masahungti ku sasitungus, nika iti 1966 a mihcaan kaidawan nu hitayay a talakaway mamikuwanay tu kanatal ya ci Mi-syel. Mi-kong-pe-lo sipaalesen nida kiya masahungtiay a tademaw (mahka mala tatungus nu sakahungti caay katenes), patideng tu ya Burudi kapulungan a kanatal, kalingatuan a masa nu hitayay a nipikuwan. i kakitidaan nu Burundi sa malatusa ku kaidaw nu sakahenulan nu binacadan, nika ya Tu-si a tademaw sa nikatuudan sa 15% adada, sipakay i 16 seci sa u heni tu ku kasidakecan tu sapikuwan, u sakahenulan a mamikuwan sa tu Hu-tuay a binawlan, pasu ya saadidingay a binacadan ya Twa (Te-wa ÁČĻÁď¶) mapulung mikuwan, kyu nikahini sa u sakacaay kakapah nu kalasiyakayan, sisa idaw tu ku kasemelan tu caay kadamsayay a kasalula'cus, tu nikahida sa i 1993 a mihcaan cacay a bataan a bulad, nika sasungayaw kalatu nayay tu ku sasiliwkay. (u sulit nu hulam: .) nu kakitidaan u Burundi hananay a kanatal sa u eneng kalalabuan nu lala', u tideng sa i walian nu Africa kalapeladan a dihep, nikaninelan masasetul sisa kapeladan sikaidaw nu kitidaan, ya Tanganyika a banaw sa, i walianay a tukus kacelcelan masabuyu'ay a sacakat, sakay u nu Africa tusaay nu sauwac, ya Nile atu ya kang-guo hananay a sauwac i tini a masaciid, kalaidaw nu kasingangan tu nu Africa a balucu' han. i kanatal sa nikaahebalan sa makaala tu 27,830 km2 a katanayu. masacaledesay nu lutuklutukay a enal ku kasahida nu demiad, paymihcaan sa nikaidaw nu nanum makaala tu 1200ÔĹě1600 a haw-mi. (u sulit nu hulam: .) kanahatu u kitidaan sakay nu teleklal , nika u demiad malawilaw nu katalakawan nu kitidaan a mapasumad, kiyu i kanatal nu heni sa nikaudad sa kalasibekan. zayhan u sakay nanum a sasatibuan caykacalud a misanga', kiyu sawsawni sa cumudan pihacengay nu balad ku kakitidaan, kacabiyasan tu nu nanum kiya Tanganyika a banaw, alahicaan sa mamin ku liwliw nu banaw atu minatuay, pasu ya nabakuwanay a dadan mapeci pihacengan a sikasipunan, alahicaan sa mangaleb ku nipipeci mahamin nayay tu ku kapahay nu tuudtuud. u kuhi atu uciya sa, mala nu Burundiay u sakahenulan a sakaidaw nu sasikalisiw, nika anu mahica ku kasademiad sa u mamietelay tu sakaidaw nu kapah nu kalisiw sa, atu kalaidaw nu tademaway a nilawilawan sikaselep nu nikalukan. u pada', kubkub, balaysan, masa nu sakahenulan a nikalukan, sikaidaw nu nikasibekan tu pada' sa, i kitakit sa i ayaw nu cacay a bataan ku sakasingangan. (u sulit nu hulam: ť¶ôŤēČ,ÁéČÁĪ≥, .) sakay malukay malukay a sasikawaw sa i Burundi a kanatal sa, sakay nu kalisiway a nipalacul sa u sakahenulan ku tideng, nika i paykanatal sa caay kataneng ku sidamekay nu kakalukan sa, u tineng nu sakay maluk a sapadadan sa kalamukasian, kiyu nu kakaenean sa caay kataneng. u nipalumaan tu sakaluk sa, ya kuhi, kupa', apaw, kumuh, tubah, sicedam a balaysan, pada', balaysan, kalidang, kabilay, atu mugi. u pahutingay a sakikawaw sa nu laylayay a salacul, paykanatal sa idaw ku nipahabay tu singawaay a katalalan, buyu'ay a sidi', atu tanubanuhay a sidi'. (u sulit nu hulam: .) nu butingay a sakikawaw mibutingay a sasikawaw sa caay kahacica ku milihidaay, kasaupuan sa itida amin ya Tanganyika hananay a banaw, i 2005 a mihcaan sa nikasibekan nu pibutingan sa 14,200 mt kayadah. (u sulit nu hulam: 14200ŚÖ¨Śôł.) nu mukingan a sakasilacul nu Burundi a kakitidaan sa nayay ku sakaidaw nu mukingay a sakikawaw, nu ayaw sa namukutkut tu adidingay a Si , U atu Kim , katukuh ayda sa nayay ku misuayaway tu sakaidaw nu mukingay a silacul, pakakapah tu nu lala'ay a nipikingkiw atu mikingsa. (u sulit nu hulam: .) saku nu padadanay u sakay nu padadan sa caay kacaluway, i labu nu kanatal sa nayay ku silamalay a nipatideng, u nu kadidengay a dadan sa 12,322 km katanayu, sikaidaw nu nipatamaka sa 1,286 km katanaya, masadumaay nu kenisay, niyaniyadu'an a dadan sa, sakayadahay sa palatek han nayay ku sikiningay a musakapah, micidek i kaudadan sa masalanu ku dadan u ti'ih sa sikacilil.</FORM>
        <PHON kindOf="original">burundi u siwkaj nu kanatar~…ĺ u burundi sa i r~…ĺabu nu afri ¶a, itiza i * ** s, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u bujumbura . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i **arist…ô ndajisńßimij…ô (ajwar~…ĺis…ôt…ô*Ňč…ôtajisimija ************), mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu burundi ajza sa  ¶i ar~…ĺain-guir~…ĺr~…ĺaum…ô bunjoni, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu burundi sa, u sumanańßaj, u r~…ĺandawaj, u saŇč…ôr~…ĺa ¶aj, sibuna ¶ i t…ôr~…ĺuŇč nu ńßata, tur~…ĺu ku kur~…ĺit nu ńßata nu burundi. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ******* usur~…ĺit nu amir~…ĺika: burundi burundi a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, nipaŇčaŇčan tu sakaj burundi i ńß…ôkar~…ĺ, u nu war~…ĺianaj nu afri ¶a, masa adidi Ē~ °aj kair~…ĺabuaj a kanatar~…ĺ, nikasańßida sa ja masaamisaj, war~…ĺianaj, nutipanaj sa, mar~…ĺaŇčat nu ja *wanda tanzania , d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo , kar~…ĺat…ôbanan sa masatatibaj atu nu  ¶oŇčgo i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu sakas…ôn…ôŇčan nu ja taŇčanjika banaw . (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) burundi a tataŇčańßan a tus…ô sa ja kitga ńßan a nipaŇčaŇčan, u satabakiaj a tus…ô sa ja bujumbura , u nipatid…ôŇč sa iti taŇčanjika itapiiŇčan nu banaw, masaminatuaj a tus…ô. u nakamuan nu burundi a satuŇčus sa masatur~…ĺu, pasu nu uk , fran ¶…ô, atu nu k…ôr~…ĺunti a kamu. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) ina burundi ńßananaj a kanatar~…ĺ sa, i kitakit a nipitapar~…ĺ sa u sapakuju ¶aj a nikaudipan a masa ¶a ¶ajaj kair~…ĺabu, nu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kapur~…ĺuŇčan sa, sakaidaw nu nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu tad…ômaw a a ¶a sa, atu nu tad…ômawaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan mapatuduaj i ńß…ôkar~…ĺ sa, i kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺan mar~…ĺasadikudaj nu kasa ¶a ¶aj nu kanatar~…ĺ. ina burundi a kanatar~…ĺ sa u mapawa ¶ajaj nu kapur~…ĺuŇčan nu masakaputaj i kitakit, u sanbir~…ĺiaj ku sakasir~…ĺsir~…ĺ i ńß…ôkar~…ĺ. nikańßinian sa nipitapar~…ĺ tu kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan sa, nau kina sasur~…ĺa Ē~ ° ¶us ku i r~…ĺabuaj a masasuŇčajaw, maanub ńßinakur~…ĺiniw atu nipi ¶udad nu binawr~…ĺan sa  ¶aaj katatuŇčus, sakaadadaaj nu taŇčańß sa sisir~…ĺsir~…ĺ tu aids ńßananaj a im…ôr~…ĺaŇč .(u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) u r~…ĺikisi kar~…ĺaidaw nu ŇčaŇčan sa u u-r~…ĺun-di, ** a s…ô ¶i sa mar~…ĺa u nir~…ĺaŇčatan a masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) i ** a s…ô ¶i kar~…ĺat…ôbanan tu kar~…ĺiŇčatuan, ja unit…ôd kiŇčdom, g…ôrmanj, b…ôr~…ĺguim, tur~…ĺuaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč mid…ôbuŇč tajni. i **** a mińß ¶aan sa mad…ôm…ô ¶ nu g…ôrmanj kaj mat…ôn…ôsaj tu a mikuwanaj masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, sadak…ô ¶an tu nu udipaj ńßan nu g…ôrmanj a kititaan, kakajda satu i **** a mińß ¶aan sikad…ôm nu b…ôr~…ĺguim a kanatar~…ĺ k…ôr~…ĺ…ô ¶an nu ńßitajaj a mikuwan. i nu dikudan sajawaj a nikar~…ĺar~…ĺais nu kitakitaj sa, u nu kitakitaj a kapur~…ĺuŇčan a masakaputaj nipisak…ôtun tu ja r~…ĺu-an-ta atu u-r~…ĺun-di ńßananaj sipab…ôr~…ĺian ńßan kja b…ôr~…ĺguim, ja b…ôr~…ĺguim sa ńßajmaw ńßan a patatur~…ĺ…ôs a mi…ôdap tu ja ńßuŇčtiaj a sasur~…ĺur~…ĺan a mikuwan. katukuńß i sakatusa nikad…ôm kar~…ĺar~…ĺais nu kitakit, ja *wandaa atu burundi mar~…ĺa nu kapur~…ĺuŇčan nu masakaputaj sipak…ôr~…ĺit a mikuwan, sitapar~…ĺ tu ja b…ôr~…ĺguim mamidajr~…ĺi tu sapikuwan, **** a mińß ¶aan sa burundi atu *wanda mar~…ĺar~…ĺijas, **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad kar~…ĺiŇčatuan a d…ômiad pasatat…ôŇča Ē~ ° a kunida saan mar~…ĺa u burundi ńßananaj a u nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. nikakunida saan kija burundi a mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, ku majdińß pananukas mur~…ĺijaw a masańßuŇčti ku sasituŇčus, nika iti **** a mińß ¶aan kaidawan nu ńßitajaj a tar~…ĺakawaj mamikuwanaj tu kanatar~…ĺ ja  ¶i mi-sj…ôr~…ĺ. mi-koŇč-p…ô-r~…ĺo sipaar~…ĺ…ôs…ôn nida kija masańßuŇčtiaj a tad…ômaw (mańßka mar~…ĺa tatuŇčus nu sakańßuŇčti  ¶aaj kat…ôn…ôs), patid…ôŇč tu ja burudi kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, kar~…ĺiŇčatuan a masa nu ńßitajaj a nipikuwan. i kakitidaan nu burundi sa mar~…ĺatusa ku kaidaw nu sakańß…ônur~…ĺan nu bina ¶adan, nika ja tu-si a tad…ômaw sa nikatuudan sa **% adada, sipakaj i ** s…ô ¶i sa u ńß…ôni tu ku kasidak…ô ¶an tu sapikuwan, u sakańß…ônur~…ĺan a mamikuwan sa tu ńßu-tuaj a binawr~…ĺan, pasu ja saadidiŇčaj a bina ¶adan ja twa (t…ô-wa **) mapur~…ĺuŇč mikuwan, kju nikańßini sa u saka ¶aaj kakapańß nu kar~…ĺasijakajan, sisa idaw tu ku kas…ôm…ôr~…ĺan tu  ¶aaj kadamsajaj a kasar~…ĺur~…ĺa Ē~ ° ¶us, tu nikańßida sa i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad, nika sasuŇčajaw kar~…ĺatu najaj tu ku sasir~…ĺiwkaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nu kakitidaan u burundi ńßananaj a kanatar~…ĺ sa u …ôn…ôŇč kar~…ĺar~…ĺabuan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u tid…ôŇč sa i war~…ĺian nu afri ¶a kar~…ĺap…ôr~…ĺadan a dińß…ôp, nikanin…ôr~…ĺan masas…ôtur~…ĺ sisa kap…ôr~…ĺadan sikaidaw nu kitidaan, ja taŇčanjika a banaw sa, i war~…ĺianaj a tukus ka ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan masabuju Ē~ °aj a sa ¶akat, sakaj u nu afri ¶a tusaaj nu sauwa ¶, ja nir~…ĺ…ô atu ja kaŇč-guo ńßananaj a sauwa ¶ i tini a masa ¶iid, kar~…ĺaidaw nu kasiŇčaŇčan tu nu afri ¶a a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßan. i kanatar~…ĺ sa nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu **,*** km* a katanaju. masa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj nu r~…ĺutukr~…ĺutukaj a …ônar~…ĺ ku kasańßida nu d…ômiad, pajmińß ¶aan sa nikaidaw nu nanum makaar~…ĺa tu ********* a ńßaw-mi. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) kanańßatu u kitidaan sakaj nu t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ , nika u d…ômiad mar~…ĺawir~…ĺaw nu katar~…ĺakawan nu kitidaan a mapasumad, kiju i kanatar~…ĺ nu ńß…ôni sa nikaudad sa kar~…ĺasib…ôkan. zajńßan u sakaj nanum a sasatibuan  ¶ajka ¶ar~…ĺud a misaŇča Ē~ °, kiju sawsawni sa  ¶umudan pińßa ¶…ôŇčaj nu bar~…ĺad ku kakitidaan, ka ¶abijasan tu nu nanum kija taŇčanjika a banaw, ar~…ĺańßi ¶aan sa mamin ku r~…ĺiwr~…ĺiw nu banaw atu minatuaj, pasu ja nabakuwanaj a dadan map…ô ¶i pińßa ¶…ôŇčan a sikasipunan, ar~…ĺańßi ¶aan sa maŇčar~…ĺ…ôb ku nipip…ô ¶i mańßamin najaj tu ku kapańßaj nu tuudtuud. u kuńßi atu u ¶ija sa, mar~…ĺa nu burundiaj u sakańß…ônur~…ĺan a sakaidaw nu sasikar~…ĺisiw, nika anu mańßi ¶a ku kasad…ômiad sa u mami…ôt…ôr~…ĺaj tu sakaidaw nu kapańß nu kar~…ĺisiw sa, atu kar~…ĺaidaw nu tad…ômawaj a nir~…ĺawir~…ĺawan sikas…ôr~…ĺ…ôp nu nikar~…ĺukan. u pada Ē~ °, kubkub, bar~…ĺajsan, masa nu sakańß…ônur~…ĺan a nikar~…ĺukan, sikaidaw nu nikasib…ôkan tu pada Ē~ ° sa, i kitakit sa i ajaw nu  ¶a ¶aj a bataan ku sakasiŇčaŇčan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **,**, .) sakaj mar~…ĺukaj mar~…ĺukaj a sasikawaw sa i burundi a kanatar~…ĺ sa, sakaj nu kar~…ĺisiwaj a nipar~…ĺa ¶ur~…ĺ sa u sakańß…ônur~…ĺan ku tid…ôŇč, nika i pajkanatar~…ĺ sa  ¶aaj katan…ôŇč ku sidam…ôkaj nu kakar~…ĺukan sa, u tin…ôŇč nu sakaj mar~…ĺuk a sapadadan sa kar~…ĺamukasian, kiju nu kaka…ôn…ôan sa  ¶aaj katan…ôŇč. u nipar~…ĺumaan tu sakar~…ĺuk sa, ja kuńßi, kupa Ē~ °, apaw, kumuńß, tubańß, si ¶…ôdam a bar~…ĺajsan, pada Ē~ °, bar~…ĺajsan, kar~…ĺidaŇč, kabir~…ĺaj, atu mugi. u pańßutiŇčaj a sakikawaw sa nu r~…ĺajr~…ĺajaj a sar~…ĺa ¶ur~…ĺ, pajkanatar~…ĺ sa idaw ku nipańßabaj tu siŇčawaaj a katar~…ĺar~…ĺan, buju Ē~ °aj a sidi Ē~ °, atu tanubanuńßaj a sidi Ē~ °. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nu butiŇčaj a sakikawaw mibutiŇčaj a sasikawaw sa  ¶aaj kańßa ¶i ¶a ku mir~…ĺińßidaaj, kasaupuan sa itida amin ja taŇčanjika ńßananaj a banaw, i **** a mińß ¶aan sa nikasib…ôkan nu pibutiŇčan sa **,*** mt kajadańß. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *******.) nu mukiŇčan a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu burundi a kakitidaan sa najaj ku sakaidaw nu mukiŇčaj a sakikawaw, nu ajaw sa namukutkut tu adidiŇčaj a si , u atu kim , katukuńß ajda sa najaj ku misuajawaj tu sakaidaw nu mukiŇčaj a sir~…ĺa ¶ur~…ĺ, pakakapańß tu nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a nipikiŇčkiw atu mikiŇčsa. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) saku nu padadanaj u sakaj nu padadan sa  ¶aaj ka ¶ar~…ĺuwaj, i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa najaj ku sir~…ĺamar~…ĺaj a nipatid…ôŇč, u nu kadid…ôŇčaj a dadan sa **,*** km katanaju, sikaidaw nu nipatamaka sa *,*** km katanaja, masadumaaj nu k…ônisaj, nijanijadu Ē~ °an a dadan sa, sakajadańßaj sa par~…ĺat…ôk ńßan najaj ku sikiniŇčaj a musakapańß, mi ¶id…ôk i kaudadan sa masar~…ĺanu ku dadan u ti Ē~ °ińß sa sika ¶ir~…ĺir~…ĺ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Burundi u siwkay nu kanatal u Burundi sa i labu nu Africa, itiza i 3 30 S, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 27,830 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 25,680 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 2,150 km2. hamin nu tademawan sa 11,099,298. kakalukan umah sa 73.30%, kilakilangan umah sa 6.60%, zumaay henay umah sa 20.10%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Bujumbura . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci √Čvariste Ndayishimiye (AywaliseteÔľéNgetayisimiya ŚüÉÁď¶ťáĆśĖĮÁČĻ¬∑śĀ©ťĀĒšľäŚłĆÁĪ≥ŤÄ∂), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 18 demiad.u cunli nu Burundi ayza sa ci Alain-Guillaume Bunyoni, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 23 demiad. u hata u kulit nu hata nu Burundi sa, u sumanahay, u landaway, u sangelacay, sibunac i telung nu hata, tulu ku kulit nu hata nu Burundi. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: Ťí≤ťöÜŚúį u sulit nu Lipun: „ÉĖ„Éę„É≥„āłŚÖĪŚíĆŚõĹ usulit nu Amilika: Burundi Burundi a kapulungan a kanatal, nipangangan tu sakay Burundi i hekal, u nu walianay nu Africa, masa adidi'ay kailabuay a kanatal, nikasahida sa ya masaamisay, walianay, nutipanay sa, malangat nu ya Rwanda Tanzania , Democratic Republic of the Congo , kalatebanan sa masatatibay atu nu Conggo i liwliwan nu sakasenengan nu ya Tanganyika banaw . (u sulit nu hulam: .) Burundi a tatangahan a tuse sa ya Kitga han a nipangangan, u satabakiay a tuse sa ya Bujumbura , u nipatideng sa iti Tanganyika itapiingan nu banaw, masaminatuay a tuse. u nakamuan nu Burundi a satungus sa masatulu, pasu nu UK , France, atu nu Kelunti a kamu. (u sulit nu hulam: .) ina Burundi hananay a kanatal sa, i kitakit a nipitapal sa u sapakuyucay a nikaudipan a masacacayay kailabu, nu kasilacul nu kapulungan sa, sakaidaw nu nikasilacul nu tademaw a aca sa, atu nu tademaway a nipalekalan mapatuduay i hekal sa, i kitakit a nipasilsilan malasadikuday nu kasacacay nu kanatal. ina Burundi a kanatal sa u mapawacayay nu kapulungan nu masakaputay i kitakit, u sanbiliay ku sakasilsil i hekal. nikahinian sa nipitapal tu kalalekalan sa, nau kina sasula'cus ku i labuay a masasungayaw, maanub hinakuliniw atu nipicudad nu binawlan sa caay katatungus, sakaadadaay nu tangah sa sisilsil tu AIDS hananay a imelang .(u sulit nu hulam: .) u likisi kalaidaw nu ngangan sa u U-lun-di, 16 a seci sa mala u nilangatan a masahungtiay a kanatal. (u sulit nu hulam: .) i 19 a seci kalatebanan tu kalingatuan, ya United Kingdom, Germany, Belguim, tuluay a icelang midebung tayni. i 1890 a mihcaan sa mademec nu Germany kay matenesay tu a mikuwanay masahungtiay a kanatal, sadakecan tu nu udipay han nu Germany a kititaan, kakayda satu i 1916 a mihcaan sikadem nu Belguim a kanatal kelecan nu hitayay a mikuwan. i nu dikudan sayaway a nikalalais nu kitakitay sa, u nu kitakitay a kapulungan a masakaputay nipisaketun tu ya Lu-an-ta atu U-lun-di hananay sipabelian han kya Belguim, ya Belguim sa haymaw han a patatules a miedap tu ya hungtiay a sasululan a mikuwan. katukuh i sakatusa nikadem kalalais nu kitakit, ya Rwandaa atu Burundi mala nu kapulungan nu masakaputay sipakelit a mikuwan, sitapal tu ya Belguim mamidayli tu sapikuwan, 1959 a mihcaan sa Burundi atu Rwanda malaliyas, 1962 a mihcaan pitu a bulad kalingatuan a demiad pasatatenga' a kunida saan mala u Burundi hananay a u nu hungtiay a kanatal. nikakunida saan kiya Burundi a malakanatal sa, ku maydih pananukas muliyaw a masahungti ku sasitungus, nika iti 1966 a mihcaan kaidawan nu hitayay a talakaway mamikuwanay tu kanatal ya ci Mi-syel. Mi-kong-pe-lo sipaalesen nida kiya masahungtiay a tademaw (mahka mala tatungus nu sakahungti caay katenes), patideng tu ya Burudi kapulungan a kanatal, kalingatuan a masa nu hitayay a nipikuwan. i kakitidaan nu Burundi sa malatusa ku kaidaw nu sakahenulan nu binacadan, nika ya Tu-si a tademaw sa nikatuudan sa 15% adada, sipakay i 16 seci sa u heni tu ku kasidakecan tu sapikuwan, u sakahenulan a mamikuwan sa tu Hu-tuay a binawlan, pasu ya saadidingay a binacadan ya Twa (Te-wa ÁČĻÁď¶) mapulung mikuwan, kyu nikahini sa u sakacaay kakapah nu kalasiyakayan, sisa idaw tu ku kasemelan tu caay kadamsayay a kasalula'cus, tu nikahida sa i 1993 a mihcaan cacay a bataan a bulad, nika sasungayaw kalatu nayay tu ku sasiliwkay. (u sulit nu hulam: .) nu kakitidaan u Burundi hananay a kanatal sa u eneng kalalabuan nu lala', u tideng sa i walian nu Africa kalapeladan a dihep, nikaninelan masasetul sisa kapeladan sikaidaw nu kitidaan, ya Tanganyika a banaw sa, i walianay a tukus kacelcelan masabuyu'ay a sacakat, sakay u nu Africa tusaay nu sauwac, ya Nile atu ya kang-guo hananay a sauwac i tini a masaciid, kalaidaw nu kasingangan tu nu Africa a balucu' han. i kanatal sa nikaahebalan sa makaala tu 27,830 km2 a katanayu. masacaledesay nu lutuklutukay a enal ku kasahida nu demiad, paymihcaan sa nikaidaw nu nanum makaala tu 1200ÔĹě1600 a haw-mi. (u sulit nu hulam: .) kanahatu u kitidaan sakay nu teleklal , nika u demiad malawilaw nu katalakawan nu kitidaan a mapasumad, kiyu i kanatal nu heni sa nikaudad sa kalasibekan. zayhan u sakay nanum a sasatibuan caykacalud a misanga', kiyu sawsawni sa cumudan pihacengay nu balad ku kakitidaan, kacabiyasan tu nu nanum kiya Tanganyika a banaw, alahicaan sa mamin ku liwliw nu banaw atu minatuay, pasu ya nabakuwanay a dadan mapeci pihacengan a sikasipunan, alahicaan sa mangaleb ku nipipeci mahamin nayay tu ku kapahay nu tuudtuud. u kuhi atu uciya sa, mala nu Burundiay u sakahenulan a sakaidaw nu sasikalisiw, nika anu mahica ku kasademiad sa u mamietelay tu sakaidaw nu kapah nu kalisiw sa, atu kalaidaw nu tademaway a nilawilawan sikaselep nu nikalukan. u pada', kubkub, balaysan, masa nu sakahenulan a nikalukan, sikaidaw nu nikasibekan tu pada' sa, i kitakit sa i ayaw nu cacay a bataan ku sakasingangan. (u sulit nu hulam: ť¶ôŤēČ,ÁéČÁĪ≥, .) sakay malukay malukay a sasikawaw sa i Burundi a kanatal sa, sakay nu kalisiway a nipalacul sa u sakahenulan ku tideng, nika i paykanatal sa caay kataneng ku sidamekay nu kakalukan sa, u tineng nu sakay maluk a sapadadan sa kalamukasian, kiyu nu kakaenean sa caay kataneng. u nipalumaan tu sakaluk sa, ya kuhi, kupa', apaw, kumuh, tubah, sicedam a balaysan, pada', balaysan, kalidang, kabilay, atu mugi. u pahutingay a sakikawaw sa nu laylayay a salacul, paykanatal sa idaw ku nipahabay tu singawaay a katalalan, buyu'ay a sidi', atu tanubanuhay a sidi'. (u sulit nu hulam: .) nu butingay a sakikawaw mibutingay a sasikawaw sa caay kahacica ku milihidaay, kasaupuan sa itida amin ya Tanganyika hananay a banaw, i 2005 a mihcaan sa nikasibekan nu pibutingan sa 14,200 mt kayadah. (u sulit nu hulam: 14200ŚÖ¨Śôł.) nu mukingan a sakasilacul nu Burundi a kakitidaan sa nayay ku sakaidaw nu mukingay a sakikawaw, nu ayaw sa namukutkut tu adidingay a Si , U atu Kim , katukuh ayda sa nayay ku misuayaway tu sakaidaw nu mukingay a silacul, pakakapah tu nu lala'ay a nipikingkiw atu mikingsa. (u sulit nu hulam: .) saku nu padadanay u sakay nu padadan sa caay kacaluway, i labu nu kanatal sa nayay ku silamalay a nipatideng, u nu kadidengay a dadan sa 12,322 km katanayu, sikaidaw nu nipatamaka sa 1,286 km katanaya, masadumaay nu kenisay, niyaniyadu'an a dadan sa, sakayadahay sa palatek han nayay ku sikiningay a musakapah, micidek i kaudadan sa masalanu ku dadan u ti'ih sa sikacilil.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">burundi u siwkaj nu kanatar~…ĺ u burundi sa i r~…ĺabu nu afri ¶a, itiza i * ** s, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u bujumbura . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i **arist…ô ndajisńßimij…ô (ajwar~…ĺis…ôt…ô*Ňč…ôtajisimija ************), mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu burundi ajza sa  ¶i ar~…ĺain-guir~…ĺr~…ĺaum…ô bunjoni, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ńßata u kur~…ĺit nu ńßata nu burundi sa, u sumanańßaj, u r~…ĺandawaj, u saŇč…ôr~…ĺa ¶aj, sibuna ¶ i t…ôr~…ĺuŇč nu ńßata, tur~…ĺu ku kur~…ĺit nu ńßata nu burundi. u sur~…ĺit nu zuma a kamu u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: ******* usur~…ĺit nu amir~…ĺika: burundi burundi a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, nipaŇčaŇčan tu sakaj burundi i ńß…ôkar~…ĺ, u nu war~…ĺianaj nu afri ¶a, masa adidi Ē~ °aj kair~…ĺabuaj a kanatar~…ĺ, nikasańßida sa ja masaamisaj, war~…ĺianaj, nutipanaj sa, mar~…ĺaŇčat nu ja *wanda tanzania , d…ômo ¶rati ¶ *…ôpubr~…ĺi ¶ of tńß…ô  ¶oŇčo , kar~…ĺat…ôbanan sa masatatibaj atu nu  ¶oŇčgo i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu sakas…ôn…ôŇčan nu ja taŇčanjika banaw . (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) burundi a tataŇčańßan a tus…ô sa ja kitga ńßan a nipaŇčaŇčan, u satabakiaj a tus…ô sa ja bujumbura , u nipatid…ôŇč sa iti taŇčanjika itapiiŇčan nu banaw, masaminatuaj a tus…ô. u nakamuan nu burundi a satuŇčus sa masatur~…ĺu, pasu nu uk , fran ¶…ô, atu nu k…ôr~…ĺunti a kamu. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) ina burundi ńßananaj a kanatar~…ĺ sa, i kitakit a nipitapar~…ĺ sa u sapakuju ¶aj a nikaudipan a masa ¶a ¶ajaj kair~…ĺabu, nu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kapur~…ĺuŇčan sa, sakaidaw nu nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu tad…ômaw a a ¶a sa, atu nu tad…ômawaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan mapatuduaj i ńß…ôkar~…ĺ sa, i kitakit a nipasir~…ĺsir~…ĺan mar~…ĺasadikudaj nu kasa ¶a ¶aj nu kanatar~…ĺ. ina burundi a kanatar~…ĺ sa u mapawa ¶ajaj nu kapur~…ĺuŇčan nu masakaputaj i kitakit, u sanbir~…ĺiaj ku sakasir~…ĺsir~…ĺ i ńß…ôkar~…ĺ. nikańßinian sa nipitapar~…ĺ tu kar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan sa, nau kina sasur~…ĺa Ē~ ° ¶us ku i r~…ĺabuaj a masasuŇčajaw, maanub ńßinakur~…ĺiniw atu nipi ¶udad nu binawr~…ĺan sa  ¶aaj katatuŇčus, sakaadadaaj nu taŇčańß sa sisir~…ĺsir~…ĺ tu aids ńßananaj a im…ôr~…ĺaŇč .(u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) u r~…ĺikisi kar~…ĺaidaw nu ŇčaŇčan sa u u-r~…ĺun-di, ** a s…ô ¶i sa mar~…ĺa u nir~…ĺaŇčatan a masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) i ** a s…ô ¶i kar~…ĺat…ôbanan tu kar~…ĺiŇčatuan, ja unit…ôd kiŇčdom, g…ôrmanj, b…ôr~…ĺguim, tur~…ĺuaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč mid…ôbuŇč tajni. i **** a mińß ¶aan sa mad…ôm…ô ¶ nu g…ôrmanj kaj mat…ôn…ôsaj tu a mikuwanaj masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, sadak…ô ¶an tu nu udipaj ńßan nu g…ôrmanj a kititaan, kakajda satu i **** a mińß ¶aan sikad…ôm nu b…ôr~…ĺguim a kanatar~…ĺ k…ôr~…ĺ…ô ¶an nu ńßitajaj a mikuwan. i nu dikudan sajawaj a nikar~…ĺar~…ĺais nu kitakitaj sa, u nu kitakitaj a kapur~…ĺuŇčan a masakaputaj nipisak…ôtun tu ja r~…ĺu-an-ta atu u-r~…ĺun-di ńßananaj sipab…ôr~…ĺian ńßan kja b…ôr~…ĺguim, ja b…ôr~…ĺguim sa ńßajmaw ńßan a patatur~…ĺ…ôs a mi…ôdap tu ja ńßuŇčtiaj a sasur~…ĺur~…ĺan a mikuwan. katukuńß i sakatusa nikad…ôm kar~…ĺar~…ĺais nu kitakit, ja *wandaa atu burundi mar~…ĺa nu kapur~…ĺuŇčan nu masakaputaj sipak…ôr~…ĺit a mikuwan, sitapar~…ĺ tu ja b…ôr~…ĺguim mamidajr~…ĺi tu sapikuwan, **** a mińß ¶aan sa burundi atu *wanda mar~…ĺar~…ĺijas, **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad kar~…ĺiŇčatuan a d…ômiad pasatat…ôŇča Ē~ ° a kunida saan mar~…ĺa u burundi ńßananaj a u nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. nikakunida saan kija burundi a mar~…ĺakanatar~…ĺ sa, ku majdińß pananukas mur~…ĺijaw a masańßuŇčti ku sasituŇčus, nika iti **** a mińß ¶aan kaidawan nu ńßitajaj a tar~…ĺakawaj mamikuwanaj tu kanatar~…ĺ ja  ¶i mi-sj…ôr~…ĺ. mi-koŇč-p…ô-r~…ĺo sipaar~…ĺ…ôs…ôn nida kija masańßuŇčtiaj a tad…ômaw (mańßka mar~…ĺa tatuŇčus nu sakańßuŇčti  ¶aaj kat…ôn…ôs), patid…ôŇč tu ja burudi kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, kar~…ĺiŇčatuan a masa nu ńßitajaj a nipikuwan. i kakitidaan nu burundi sa mar~…ĺatusa ku kaidaw nu sakańß…ônur~…ĺan nu bina ¶adan, nika ja tu-si a tad…ômaw sa nikatuudan sa **% adada, sipakaj i ** s…ô ¶i sa u ńß…ôni tu ku kasidak…ô ¶an tu sapikuwan, u sakańß…ônur~…ĺan a mamikuwan sa tu ńßu-tuaj a binawr~…ĺan, pasu ja saadidiŇčaj a bina ¶adan ja twa (t…ô-wa **) mapur~…ĺuŇč mikuwan, kju nikańßini sa u saka ¶aaj kakapańß nu kar~…ĺasijakajan, sisa idaw tu ku kas…ôm…ôr~…ĺan tu  ¶aaj kadamsajaj a kasar~…ĺur~…ĺa Ē~ ° ¶us, tu nikańßida sa i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad, nika sasuŇčajaw kar~…ĺatu najaj tu ku sasir~…ĺiwkaj. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nu kakitidaan u burundi ńßananaj a kanatar~…ĺ sa u …ôn…ôŇč kar~…ĺar~…ĺabuan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u tid…ôŇč sa i war~…ĺian nu afri ¶a kar~…ĺap…ôr~…ĺadan a dińß…ôp, nikanin…ôr~…ĺan masas…ôtur~…ĺ sisa kap…ôr~…ĺadan sikaidaw nu kitidaan, ja taŇčanjika a banaw sa, i war~…ĺianaj a tukus ka ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan masabuju Ē~ °aj a sa ¶akat, sakaj u nu afri ¶a tusaaj nu sauwa ¶, ja nir~…ĺ…ô atu ja kaŇč-guo ńßananaj a sauwa ¶ i tini a masa ¶iid, kar~…ĺaidaw nu kasiŇčaŇčan tu nu afri ¶a a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßan. i kanatar~…ĺ sa nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu **,*** km* a katanaju. masa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj nu r~…ĺutukr~…ĺutukaj a …ônar~…ĺ ku kasańßida nu d…ômiad, pajmińß ¶aan sa nikaidaw nu nanum makaar~…ĺa tu ********* a ńßaw-mi. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) kanańßatu u kitidaan sakaj nu t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ , nika u d…ômiad mar~…ĺawir~…ĺaw nu katar~…ĺakawan nu kitidaan a mapasumad, kiju i kanatar~…ĺ nu ńß…ôni sa nikaudad sa kar~…ĺasib…ôkan. zajńßan u sakaj nanum a sasatibuan  ¶ajka ¶ar~…ĺud a misaŇča Ē~ °, kiju sawsawni sa  ¶umudan pińßa ¶…ôŇčaj nu bar~…ĺad ku kakitidaan, ka ¶abijasan tu nu nanum kija taŇčanjika a banaw, ar~…ĺańßi ¶aan sa mamin ku r~…ĺiwr~…ĺiw nu banaw atu minatuaj, pasu ja nabakuwanaj a dadan map…ô ¶i pińßa ¶…ôŇčan a sikasipunan, ar~…ĺańßi ¶aan sa maŇčar~…ĺ…ôb ku nipip…ô ¶i mańßamin najaj tu ku kapańßaj nu tuudtuud. u kuńßi atu u ¶ija sa, mar~…ĺa nu burundiaj u sakańß…ônur~…ĺan a sakaidaw nu sasikar~…ĺisiw, nika anu mańßi ¶a ku kasad…ômiad sa u mami…ôt…ôr~…ĺaj tu sakaidaw nu kapańß nu kar~…ĺisiw sa, atu kar~…ĺaidaw nu tad…ômawaj a nir~…ĺawir~…ĺawan sikas…ôr~…ĺ…ôp nu nikar~…ĺukan. u pada Ē~ °, kubkub, bar~…ĺajsan, masa nu sakańß…ônur~…ĺan a nikar~…ĺukan, sikaidaw nu nikasib…ôkan tu pada Ē~ ° sa, i kitakit sa i ajaw nu  ¶a ¶aj a bataan ku sakasiŇčaŇčan. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: **,**, .) sakaj mar~…ĺukaj mar~…ĺukaj a sasikawaw sa i burundi a kanatar~…ĺ sa, sakaj nu kar~…ĺisiwaj a nipar~…ĺa ¶ur~…ĺ sa u sakańß…ônur~…ĺan ku tid…ôŇč, nika i pajkanatar~…ĺ sa  ¶aaj katan…ôŇč ku sidam…ôkaj nu kakar~…ĺukan sa, u tin…ôŇč nu sakaj mar~…ĺuk a sapadadan sa kar~…ĺamukasian, kiju nu kaka…ôn…ôan sa  ¶aaj katan…ôŇč. u nipar~…ĺumaan tu sakar~…ĺuk sa, ja kuńßi, kupa Ē~ °, apaw, kumuńß, tubańß, si ¶…ôdam a bar~…ĺajsan, pada Ē~ °, bar~…ĺajsan, kar~…ĺidaŇč, kabir~…ĺaj, atu mugi. u pańßutiŇčaj a sakikawaw sa nu r~…ĺajr~…ĺajaj a sar~…ĺa ¶ur~…ĺ, pajkanatar~…ĺ sa idaw ku nipańßabaj tu siŇčawaaj a katar~…ĺar~…ĺan, buju Ē~ °aj a sidi Ē~ °, atu tanubanuńßaj a sidi Ē~ °. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) nu butiŇčaj a sakikawaw mibutiŇčaj a sasikawaw sa  ¶aaj kańßa ¶i ¶a ku mir~…ĺińßidaaj, kasaupuan sa itida amin ja taŇčanjika ńßananaj a banaw, i **** a mińß ¶aan sa nikasib…ôkan nu pibutiŇčan sa **,*** mt kajadańß. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *******.) nu mukiŇčan a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu burundi a kakitidaan sa najaj ku sakaidaw nu mukiŇčaj a sakikawaw, nu ajaw sa namukutkut tu adidiŇčaj a si , u atu kim , katukuńß ajda sa najaj ku misuajawaj tu sakaidaw nu mukiŇčaj a sir~…ĺa ¶ur~…ĺ, pakakapańß tu nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a nipikiŇčkiw atu mikiŇčsa. (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: .) saku nu padadanaj u sakaj nu padadan sa  ¶aaj ka ¶ar~…ĺuwaj, i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa najaj ku sir~…ĺamar~…ĺaj a nipatid…ôŇč, u nu kadid…ôŇčaj a dadan sa **,*** km katanaju, sikaidaw nu nipatamaka sa *,*** km katanaja, masadumaaj nu k…ônisaj, nijanijadu Ē~ °an a dadan sa, sakajadańßaj sa par~…ĺat…ôk ńßan najaj ku sikiniŇčaj a musakapańß, mi ¶id…ôk i kaudadan sa masar~…ĺanu ku dadan u ti Ē~ °ińß sa sika ¶ir~…ĺir~…ĺ.</PHON>
    </S>
</TEXT>