<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burundi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Burundi u siwkay nu kanatal u Burundi sa i labu nu Africa, itiza i 3 30 S, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 27,830 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 25,680 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 2,150 km2. hamin nu tademawan sa 11,099,298. kakalukan umah sa 73.30 , kilakilangan umah sa 6.60 , zumaay henay umah sa 20.10 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Bujumbura . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Évariste Ndayishimiye (Aywalisete Ngetayisimiya ), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 18 demiad.u cunli nu Burundi ayza sa ci Alain Guillaume Bunyoni, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 23 demiad. u hata u kulit nu hata nu Burundi sa, u sumanahay, u landaway, u sangelacay, sibunac i telung nu hata, tulu ku kulit nu hata nu Burundi. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: usulit nu Amilika: Burundi Burundi a kapulungan a kanatal, nipangangan tu sakay Burundi i hekal, u nu walianay nu Africa, masa adidi'ay kailabuay a kanatal, nikasahida sa ya masaamisay, walianay, nutipanay sa, malangat nu ya Rwanda Tanzania , Democratic Republic of the Congo , kalatebanan sa masatatibay atu nu Conggo i liwliwan nu sakasenengan nu ya Tanganyika banaw . (u sulit nu hulam: , , , .) Burundi a tatangahan a tuse sa ya Kitga han a nipangangan, u satabakiay a tuse sa ya Bujumbura , u nipatideng sa iti Tanganyika itapiingan nu banaw, masaminatuay a tuse. u nakamuan nu Burundi a satungus sa masatulu, pasu nu UK, France, atu nu Kelunti a kamu. (u sulit nu hulam: . , .) ina Burundi hananay a kanatal sa, i kitakit a nipitapal sa u sapakuyucay a nikaudipan a masacacayay kailabu, nu kasilacul nu kapulungan sa, sakaidaw nu nikasilacul nu tademaw a aca sa, atu nu tademaway a nipalekalan mapatuduay i hekal sa, i kitakit a nipasilsilan malasadikuday nu kasacacay nu kanatal. ina Burundi a kanatal sa u mapawacayay nu kapulungan nu masakaputay i kitakit, u sanbiliay ku sakasilsil i hekal. nikahinian sa nipitapal tu kalalekalan sa, nau kina sasula'cus ku i labuay a masasungayaw, maanub hinakuliniw atu nipicudad nu binawlan sa caay katatungus, sakaadadaay nu tangah sa sisilsil tu AIDS hananay a imelang .(u sulit nu hulam: , . . , .) u likisi kalaidaw nu ngangan sa u U lun di, 16 a seci sa mala u nilangatan a masahungtiay a kanatal. (u sulit nu hulam: 16 .) i 19 a seci kalatebanan tu kalingatuan, ya United Kingdom, Germany, Belguim, tuluay a icelang midebung tayni. i 1890 a mihcaan sa mademec nu Germany kay matenesay tu a mikuwanay masahungtiay a kanatal, sadakecan tu nu udipay han nu Germany a kititaan, kakayda satu i 1916 a mihcaan sikadem nu Belguim a kanatal kelecan nu hitayay a mikuwan. (u sulit nu hulam: 19 , , .1890 1916 .) i nu dikudan sayaway a nikalalais nu kitakitay sa, u nu kitakitay a kapulungan a masakaputay nipisaketun tu ya Lu an ta atu U lun di hananay sipabelian han kya Belguim, ya Belguim sa haymaw han a patatules a miedap tu ya hungtiay a sasululan a mikuwan. katukuh i sakatusa nikadem kalalais nu kitakit, ya Rwandaa atu Burundi mala nu kapulungan nu masakaputay sipakelit a mikuwan, sitapal tu ya Belguim mamidayli tu sapikuwan, 1959 a mihcaan sa Burundi atu Rwanda malaliyas, 1962 a mihcaan pitu a bulad kalingatuan a demiad pasatatenga' a kunida saan mala u Burundi hananay a u nu hungtiay a kanatal. (u sulit nu hulam: . 1959 1962 7 1 .) nikakunida saan kiya Burundi a malakanatal sa, ku maydih pananukas muliyaw a masahungti ku sasitungus, nika iti 1966 a mihcaan kaidawan nu hitayay a talakaway mamikuwanay tu kanatal ya ci Mi syel. Mi kong pe lo sipaalesen nida kiya masahungtiay a tademaw (mahka mala tatungus nu sakahungti caay katenes), patideng tu ya Burudi kapulungan a kanatal, kalingatuan a masa nu hitayay a nipikuwan. i kakitidaan nu Burundi sa malatusa ku kaidaw nu sakahenulan nu binacadan, nika ya Tu si a tademaw sa nikatuudan sa 15 adada, sipakay i 16 seci sa u heni tu ku kasidakecan tu sapikuwan, u sakahenulan a mamikuwan sa tu Hu tuay a binawlan, pasu ya saadidingay a binacadan ya Twa (Te wa ) mapulung mikuwan, kyu nikahini sa u sakacaay kakapah nu kalasiyakayan, sisa idaw tu ku kasemelan tu caay kadamsayay a kasalula'cus, tu nikahida sa i 1993 a mihcaan cacay a bataan a bulad, nika sasungayaw kalatu nayay tu ku sasiliwkay. (u sulit nu hulam: 1966 . 16 (Twa). 1993 10 .) nu kakitidaan u Burundi hananay a kanatal sa u eneng kalalabuan nu lala', u tideng sa i walian nu Africa kalapeladan a dihep, nikaninelan masasetul sisa kapeladan sikaidaw nu kitidaan, ya Tanganyika a banaw sa, i walianay a tukus kacelcelan masabuyu'ay a sacakat, sakay u nu Africa tusaay nu sauwac, ya Nile atu ya kang guo hananay a sauwac i tini a masaciid, kalaidaw nu kasingangan tu nu Africa a balucu' han. i kanatal sa nikaahebalan sa makaala tu 27,830 km2 a katanayu. (u sulit nu hulam: 27830 .) u demiad masacaledesay nu lutuklutukay a enal ku kasahida nu demiad, paymihcaan sa nikaidaw nu nanum makaala tu 1200 1600 a haw mi. (u sulit nu hulam: 1200 1600 .) kanahatu u kitidaan sakay nu teleklal , nika u demiad malawilaw nu katalakawan nu kitidaan a mapasumad, kiyu i kanatal nu heni sa nikaudad sa kalasibekan. zayhan u sakay nanum a sasatibuan caykacalud a misanga', kiyu sawsawni sa cumudan pihacengay nu balad ku kakitidaan, kacabiyasan tu nu nanum kiya Tanganyika a banaw, alahicaan sa mamin ku liwliw nu banaw atu minatuay, pasu ya nabakuwanay a dadan mapeci pihacengan a sikasipunan, alahicaan sa mangaleb ku nipipeci mahamin nayay tu ku kapahay nu tuudtuud. (u sulit nu hulam: . , .) sakay kalisiw u kuhi atu uciya sa, mala nu Burundiay u sakahenulan a sakaidaw nu sasikalisiw, nika anu mahica ku kasademiad sa u mamietelay tu sakaidaw nu kapah nu kalisiw sa, atu kalaidaw nu tademaway a nilawilawan sikaselep nu nikalukan. (u sulit nu hulam: .) u pada', kubkub, balaysan, masa nu sakahenulan a nikalukan, sikaidaw nu nikasibekan tu pada' sa, i kitakit sa i ayaw nu cacay a bataan ku sakasingangan. (u sulit nu hulam: , , .) sakay malukay malukay a sasikawaw sa i Burundi a kanatal sa, sakay nu kalisiway a nipalacul sa u sakahenulan ku tideng, nika i paykanatal sa caay kataneng ku sidamekay nu kakalukan sa, u tineng nu sakay maluk a sapadadan sa kalamukasian, kiyu nu kakaenean sa caay kataneng. u nipalumaan tu sakaluk sa, ya kuhi, kupa', apaw, kumuh, tubah, sicedam a balaysan, pada', balaysan, kalidang, kabilay, atu mugi. (u sulit nu hulam: . , , , , , , , , , .) pahutingay u pahutingay a sakikawaw sa nu laylayay a salacul, paykanatal sa idaw ku nipahabay tu singawaay a katalalan, buyu'ay a sidi', atu tanubanuhay a sidi'. (u sulit nu hulam: , .) nu butingay a sakikawaw mibutingay a sasikawaw sa caay kahacica ku milihidaay, kasaupuan sa itida amin ya Tanganyika hananay a banaw, i 2005 a mihcaan sa nikasibekan nu pibutingan sa 14,200 mt kayadah. (u sulit nu hulam: 2005 14200 .) nu mukingan a sakasilacul nu Burundi a kakitidaan sa nayay ku sakaidaw nu mukingay a sakikawaw, nu ayaw sa namukutkut tu adidingay a Si , U atu Kim , katukuh ayda sa nayay ku misuayaway tu sakaidaw nu mukingay a silacul, pakakapah tu nu lala'ay a nipikingkiw atu mikingsa. (u sulit nu hulam: , .) saku nu padadanay u sakay nu padadan sa caay kacaluway, i labu nu kanatal sa nayay ku silamalay a nipatideng, u nu kadidengay a dadan sa 12,322 km katanayu, sikaidaw nu nipatamaka sa 1,286 km katanaya, masadumaay nu kenisay, niyaniyadu'an a dadan sa, sakayadahay sa palatek han nayay ku sikiningay a musakapah, micidek i kaudadan sa masalanu ku dadan u ti'ih sa sikacilil. (u sulit nu hulam: 12,322 1286 3700 .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government Burundi Bujumbura</FORM>
    </S>
</TEXT>
