<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Burundi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Burundi" copyright="CC BY-SA" citation="Burundi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Burundi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Burundi, title = Burundi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Burundi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Burundi u siwkay nu kanatal u Burundi sa i labu nu Africa, itiza i 3 30 S, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 27,830 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 25,680 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 2,150 km2. hamin nu tademawan sa 11,099,298. kakalukan umah sa 73.30%, kilakilangan umah sa 6.60%, zumaay henay umah sa 20.10%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Bujumbura . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Évariste Ndayishimiye (Aywalisete．Ngetayisimiya 埃瓦里斯特·恩達伊希米耶), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 18 demiad.u cunli nu Burundi ayza sa ci Alain-Guillaume Bunyoni, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 23 demiad. u hata u kulit nu hata nu Burundi sa, u sumanahay, u landaway, u sangelacay, sibunac i telung nu hata, tulu ku kulit nu hata nu Burundi. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 蒲隆地 u sulit nu Lipun: ブルンジ共和国 usulit nu Amilika: Burundi Burundi a kapulungan a kanatal, nipangangan tu sakay Burundi i hekal, u nu walianay nu Africa, masa adidi'ay kailabuay a kanatal, nikasahida sa ya masaamisay, walianay, nutipanay sa, malangat nu ya Rwanda Tanzania , Democratic Republic of the Congo , kalatebanan sa masatatibay atu nu Conggo i liwliwan nu sakasenengan nu ya Tanganyika banaw . (u sulit nu hulam: .) Burundi a tatangahan a tuse sa ya Kitga han a nipangangan, u satabakiay a tuse sa ya Bujumbura , u nipatideng sa iti Tanganyika itapiingan nu banaw, masaminatuay a tuse. u nakamuan nu Burundi a satungus sa masatulu, pasu nu UK , France, atu nu Kelunti a kamu. (u sulit nu hulam: .) ina Burundi hananay a kanatal sa, i kitakit a nipitapal sa u sapakuyucay a nikaudipan a masacacayay kailabu, nu kasilacul nu kapulungan sa, sakaidaw nu nikasilacul nu tademaw a aca sa, atu nu tademaway a nipalekalan mapatuduay i hekal sa, i kitakit a nipasilsilan malasadikuday nu kasacacay nu kanatal. ina Burundi a kanatal sa u mapawacayay nu kapulungan nu masakaputay i kitakit, u sanbiliay ku sakasilsil i hekal. nikahinian sa nipitapal tu kalalekalan sa, nau kina sasula'cus ku i labuay a masasungayaw, maanub hinakuliniw atu nipicudad nu binawlan sa caay katatungus, sakaadadaay nu tangah sa sisilsil tu AIDS hananay a imelang .(u sulit nu hulam: .) u likisi kalaidaw nu ngangan sa u U-lun-di, 16 a seci sa mala u nilangatan a masahungtiay a kanatal. (u sulit nu hulam: .) i 19 a seci kalatebanan tu kalingatuan, ya United Kingdom, Germany, Belguim, tuluay a icelang midebung tayni. i 1890 a mihcaan sa mademec nu Germany kay matenesay tu a mikuwanay masahungtiay a kanatal, sadakecan tu nu udipay han nu Germany a kititaan, kakayda satu i 1916 a mihcaan sikadem nu Belguim a kanatal kelecan nu hitayay a mikuwan. i nu dikudan sayaway a nikalalais nu kitakitay sa, u nu kitakitay a kapulungan a masakaputay nipisaketun tu ya Lu-an-ta atu U-lun-di hananay sipabelian han kya Belguim, ya Belguim sa haymaw han a patatules a miedap tu ya hungtiay a sasululan a mikuwan. katukuh i sakatusa nikadem kalalais nu kitakit, ya Rwandaa atu Burundi mala nu kapulungan nu masakaputay sipakelit a mikuwan, sitapal tu ya Belguim mamidayli tu sapikuwan, 1959 a mihcaan sa Burundi atu Rwanda malaliyas, 1962 a mihcaan pitu a bulad kalingatuan a demiad pasatatenga' a kunida saan mala u Burundi hananay a u nu hungtiay a kanatal. nikakunida saan kiya Burundi a malakanatal sa, ku maydih pananukas muliyaw a masahungti ku sasitungus, nika iti 1966 a mihcaan kaidawan nu hitayay a talakaway mamikuwanay tu kanatal ya ci Mi-syel. Mi-kong-pe-lo sipaalesen nida kiya masahungtiay a tademaw (mahka mala tatungus nu sakahungti caay katenes), patideng tu ya Burudi kapulungan a kanatal, kalingatuan a masa nu hitayay a nipikuwan. i kakitidaan nu Burundi sa malatusa ku kaidaw nu sakahenulan nu binacadan, nika ya Tu-si a tademaw sa nikatuudan sa 15% adada, sipakay i 16 seci sa u heni tu ku kasidakecan tu sapikuwan, u sakahenulan a mamikuwan sa tu Hu-tuay a binawlan, pasu ya saadidingay a binacadan ya Twa (Te-wa 特瓦) mapulung mikuwan, kyu nikahini sa u sakacaay kakapah nu kalasiyakayan, sisa idaw tu ku kasemelan tu caay kadamsayay a kasalula'cus, tu nikahida sa i 1993 a mihcaan cacay a bataan a bulad, nika sasungayaw kalatu nayay tu ku sasiliwkay. (u sulit nu hulam: .) nu kakitidaan u Burundi hananay a kanatal sa u eneng kalalabuan nu lala', u tideng sa i walian nu Africa kalapeladan a dihep, nikaninelan masasetul sisa kapeladan sikaidaw nu kitidaan, ya Tanganyika a banaw sa, i walianay a tukus kacelcelan masabuyu'ay a sacakat, sakay u nu Africa tusaay nu sauwac, ya Nile atu ya kang-guo hananay a sauwac i tini a masaciid, kalaidaw nu kasingangan tu nu Africa a balucu' han. i kanatal sa nikaahebalan sa makaala tu 27,830 km2 a katanayu. masacaledesay nu lutuklutukay a enal ku kasahida nu demiad, paymihcaan sa nikaidaw nu nanum makaala tu 1200～1600 a haw-mi. (u sulit nu hulam: .) kanahatu u kitidaan sakay nu teleklal , nika u demiad malawilaw nu katalakawan nu kitidaan a mapasumad, kiyu i kanatal nu heni sa nikaudad sa kalasibekan. zayhan u sakay nanum a sasatibuan caykacalud a misanga', kiyu sawsawni sa cumudan pihacengay nu balad ku kakitidaan, kacabiyasan tu nu nanum kiya Tanganyika a banaw, alahicaan sa mamin ku liwliw nu banaw atu minatuay, pasu ya nabakuwanay a dadan mapeci pihacengan a sikasipunan, alahicaan sa mangaleb ku nipipeci mahamin nayay tu ku kapahay nu tuudtuud. u kuhi atu uciya sa, mala nu Burundiay u sakahenulan a sakaidaw nu sasikalisiw, nika anu mahica ku kasademiad sa u mamietelay tu sakaidaw nu kapah nu kalisiw sa, atu kalaidaw nu tademaway a nilawilawan sikaselep nu nikalukan. u pada', kubkub, balaysan, masa nu sakahenulan a nikalukan, sikaidaw nu nikasibekan tu pada' sa, i kitakit sa i ayaw nu cacay a bataan ku sakasingangan. (u sulit nu hulam: 香蕉,玉米, .) sakay malukay malukay a sasikawaw sa i Burundi a kanatal sa, sakay nu kalisiway a nipalacul sa u sakahenulan ku tideng, nika i paykanatal sa caay kataneng ku sidamekay nu kakalukan sa, u tineng nu sakay maluk a sapadadan sa kalamukasian, kiyu nu kakaenean sa caay kataneng. u nipalumaan tu sakaluk sa, ya kuhi, kupa', apaw, kumuh, tubah, sicedam a balaysan, pada', balaysan, kalidang, kabilay, atu mugi. u pahutingay a sakikawaw sa nu laylayay a salacul, paykanatal sa idaw ku nipahabay tu singawaay a katalalan, buyu'ay a sidi', atu tanubanuhay a sidi'. (u sulit nu hulam: .) nu butingay a sakikawaw mibutingay a sasikawaw sa caay kahacica ku milihidaay, kasaupuan sa itida amin ya Tanganyika hananay a banaw, i 2005 a mihcaan sa nikasibekan nu pibutingan sa 14,200 mt kayadah. (u sulit nu hulam: 14200公噸.) nu mukingan a sakasilacul nu Burundi a kakitidaan sa nayay ku sakaidaw nu mukingay a sakikawaw, nu ayaw sa namukutkut tu adidingay a Si , U atu Kim , katukuh ayda sa nayay ku misuayaway tu sakaidaw nu mukingay a silacul, pakakapah tu nu lala'ay a nipikingkiw atu mikingsa. (u sulit nu hulam: .) saku nu padadanay u sakay nu padadan sa caay kacaluway, i labu nu kanatal sa nayay ku silamalay a nipatideng, u nu kadidengay a dadan sa 12,322 km katanayu, sikaidaw nu nipatamaka sa 1,286 km katanaya, masadumaay nu kenisay, niyaniyadu'an a dadan sa, sakayadahay sa palatek han nayay ku sikiningay a musakapah, micidek i kaudadan sa masalanu ku dadan u ti'ih sa sikacilil.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Borondi o siwkay no kanatal o Borondi sa i labo no Africa, itiza i 3 30 S, 30 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 27,830 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 25,680 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 2,150 km2. hamin no tademawan sa 11,099,298. kakalokan omah sa 73.30%, kilakilangan omah sa 6.60%, zomaay henay omah sa 20.10%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Bojombora . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 1 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Évariste Ndayishimiye (Aywalisete．Ngetayisimiya 埃瓦里斯特·恩達伊希米耶), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bolad 18 demiad.o conli no Borondi ayza sa ci Alain-Goillaome Bonyoni, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bolad 23 demiad. o hata o kolit no hata no Borondi sa, o somanahay, o landaway, o sangelacay, sibonac i telong no hata, tolo ko kolit no hata no Borondi. o solit no zoma a kamo o solit no Holam: 蒲隆地 o solit no Lipon: ブルンジ共和国 osolit no Amilika: Borondi Borondi a kapolongan a kanatal, nipangangan to sakay Borondi i hekal, o no walianay no Africa, masa adidi'ay kailaboay a kanatal, nikasahida sa ya masaamisay, walianay, notipanay sa, malangat no ya Rwanda Tanzania , Democratic Repoblic of the Congo , kalatebanan sa masatatibay ato no Conggo i liwliwan no sakasenengan no ya Tanganyika banaw . (o solit no holam: .) Borondi a tatangahan a tose sa ya Kitga han a nipangangan, o satabakiay a tose sa ya Bojombora , o nipatideng sa iti Tanganyika itapiingan no banaw, masaminatoay a tose. o nakamoan no Borondi a satongos sa masatolo, paso no UK , France, ato no Kelonti a kamo. (o solit no holam: .) ina Borondi hananay a kanatal sa, i kitakit a nipitapal sa o sapakoyocay a nikaodipan a masacacayay kailabo, no kasilacol no kapolongan sa, sakaidaw no nikasilacol no tademaw a aca sa, ato no tademaway a nipalekalan mapatodoay i hekal sa, i kitakit a nipasilsilan malasadikoday no kasacacay no kanatal. ina Borondi a kanatal sa o mapawacayay no kapolongan no masakapotay i kitakit, o sanbiliay ko sakasilsil i hekal. nikahinian sa nipitapal to kalalekalan sa, nao kina sasola'cos ko i laboay a masasongayaw, maanob hinakoliniw ato nipicodad no binawlan sa caay katatongos, sakaadadaay no tangah sa sisilsil to AIDS hananay a imelang .(o solit no holam: .) o likisi kalaidaw no ngangan sa o U-lon-di, 16 a seci sa mala o nilangatan a masahongtiay a kanatal. (o solit no holam: .) i 19 a seci kalatebanan to kalingatoan, ya United Kingdom, Germany, Belgoim, toloay a icelang midebong tayni. i 1890 a mihcaan sa mademec no Germany kay matenesay to a mikowanay masahongtiay a kanatal, sadakecan to no odipay han no Germany a kititaan, kakayda sato i 1916 a mihcaan sikadem no Belgoim a kanatal kelecan no hitayay a mikowan. i no dikodan sayaway a nikalalais no kitakitay sa, o no kitakitay a kapolongan a masakapotay nipisaketon to ya Lo-an-ta ato U-lon-di hananay sipabelian han kya Belgoim, ya Belgoim sa haymaw han a patatoles a miedap to ya hongtiay a sasololan a mikowan. katokoh i sakatosa nikadem kalalais no kitakit, ya Rwandaa ato Borondi mala no kapolongan no masakapotay sipakelit a mikowan, sitapal to ya Belgoim mamidayli to sapikowan, 1959 a mihcaan sa Borondi ato Rwanda malaliyas, 1962 a mihcaan pito a bolad kalingatoan a demiad pasatatenga' a konida saan mala o Borondi hananay a o no hongtiay a kanatal. nikakonida saan kiya Borondi a malakanatal sa, ko maydih pananokas moliyaw a masahongti ko sasitongos, nika iti 1966 a mihcaan kaidawan no hitayay a talakaway mamikowanay to kanatal ya ci Mi-syel. Mi-kong-pe-lo sipaalesen nida kiya masahongtiay a tademaw (mahka mala tatongos no sakahongti caay katenes), patideng to ya Borodi kapolongan a kanatal, kalingatoan a masa no hitayay a nipikowan. i kakitidaan no Borondi sa malatosa ko kaidaw no sakahenolan no binacadan, nika ya To-si a tademaw sa nikatoodan sa 15% adada, sipakay i 16 seci sa o heni to ko kasidakecan to sapikowan, o sakahenolan a mamikowan sa to Ho-toay a binawlan, paso ya saadidingay a binacadan ya Twa (Te-wa 特瓦) mapolong mikowan, kyo nikahini sa o sakacaay kakapah no kalasiyakayan, sisa idaw to ko kasemelan to caay kadamsayay a kasalola'cos, to nikahida sa i 1993 a mihcaan cacay a bataan a bolad, nika sasongayaw kalato nayay to ko sasiliwkay. (o solit no holam: .) no kakitidaan o Borondi hananay a kanatal sa o eneng kalalaboan no lala', o tideng sa i walian no Africa kalapeladan a dihep, nikaninelan masasetol sisa kapeladan sikaidaw no kitidaan, ya Tanganyika a banaw sa, i walianay a tokos kacelcelan masaboyo'ay a sacakat, sakay o no Africa tosaay no saowac, ya Nile ato ya kang-goo hananay a saowac i tini a masaciid, kalaidaw no kasingangan to no Africa a baloco' han. i kanatal sa nikaahebalan sa makaala to 27,830 km2 a katanayo. masacaledesay no lotoklotokay a enal ko kasahida no demiad, paymihcaan sa nikaidaw no nanom makaala to 1200～1600 a haw-mi. (o solit no holam: .) kanahato o kitidaan sakay no teleklal , nika o demiad malawilaw no katalakawan no kitidaan a mapasomad, kiyo i kanatal no heni sa nikaodad sa kalasibekan. zayhan o sakay nanom a sasatiboan caykacalod a misanga', kiyo sawsawni sa comodan pihacengay no balad ko kakitidaan, kacabiyasan to no nanom kiya Tanganyika a banaw, alahicaan sa mamin ko liwliw no banaw ato minatoay, paso ya nabakowanay a dadan mapeci pihacengan a sikasiponan, alahicaan sa mangaleb ko nipipeci mahamin nayay to ko kapahay no toodtood. o kohi ato ociya sa, mala no Borondiay o sakahenolan a sakaidaw no sasikalisiw, nika ano mahica ko kasademiad sa o mamietelay to sakaidaw no kapah no kalisiw sa, ato kalaidaw no tademaway a nilawilawan sikaselep no nikalokan. o pada', kobkob, balaysan, masa no sakahenolan a nikalokan, sikaidaw no nikasibekan to pada' sa, i kitakit sa i ayaw no cacay a bataan ko sakasingangan. (o solit no holam: 香蕉,玉米, .) sakay malokay malokay a sasikawaw sa i Borondi a kanatal sa, sakay no kalisiway a nipalacol sa o sakahenolan ko tideng, nika i paykanatal sa caay kataneng ko sidamekay no kakalokan sa, o tineng no sakay malok a sapadadan sa kalamokasian, kiyo no kakaenean sa caay kataneng. o nipalomaan to sakalok sa, ya kohi, kopa', apaw, komoh, tobah, sicedam a balaysan, pada', balaysan, kalidang, kabilay, ato mogi. o pahotingay a sakikawaw sa no laylayay a salacol, paykanatal sa idaw ko nipahabay to singawaay a katalalan, boyo'ay a sidi', ato tanobanohay a sidi'. (o solit no holam: .) no botingay a sakikawaw mibotingay a sasikawaw sa caay kahacica ko milihidaay, kasaopoan sa itida amin ya Tanganyika hananay a banaw, i 2005 a mihcaan sa nikasibekan no pibotingan sa 14,200 mt kayadah. (o solit no holam: 14200公噸.) no mokingan a sakasilacol no Borondi a kakitidaan sa nayay ko sakaidaw no mokingay a sakikawaw, no ayaw sa namokotkot to adidingay a Si , U ato Kim , katokoh ayda sa nayay ko misoayaway to sakaidaw no mokingay a silacol, pakakapah to no lala'ay a nipikingkiw ato mikingsa. (o solit no holam: .) sako no padadanay o sakay no padadan sa caay kacaloway, i labo no kanatal sa nayay ko silamalay a nipatideng, o no kadidengay a dadan sa 12,322 km katanayo, sikaidaw no nipatamaka sa 1,286 km katanaya, masadomaay no kenisay, niyaniyado'an a dadan sa, sakayadahay sa palatek han nayay ko sikiningay a mosakapah, micidek i kaodadan sa masalano ko dadan o ti'ih sa sikacilil.</FORM>
    </S>
</TEXT>