<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Buting_Nukay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Buting_Nukay" copyright="CC BY-SA" citation="Buting_Nukay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Buting_Nukay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Buting_Nukay, title = Buting_Nukay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Buting_Nukay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">1959 a mihcaan na i kalingku sinseku hupu a niyadu' nilecuhan kaku imahida satu pakuyucay kuni kaudip nulalabu nu luma' lalima henaca ku malkakaay niyam caay ka deneng ku nademiadan niama aku sisa sikangeluan kuni kaudip imahida. makadateneng henay kaku yu masawawa tuni picudad nani ku kudu u culil sakatayda i cacudadan nani ku nisulitan sa sawsawni bacuen nu saydan ahicanaca pakuyuc kiyami u duma sa sademiad micudad sa nayi' kuni piala kakapawanan ku sasakalahukan maduba tu taluma adihan wawahan kiya sataheb nu soupy atu nabi sa nayi ku hicahica. anu maka adih i kalimucuan tu tubah sa uyda sa misimanda madungdung nima ku ngalay madengan nima ku sulep nubili hananay kyu namahida satu tanu basal sa kubili mitadebut tu kalatan nu basal ku bituka uduma sa mutayi adihan ku tayi nu wawa yadah ku tanayuay a basal u sikahini sa tadayadh kuni pisimanta tu tubah itiya mahini datenghan ayda sa awawawu tada pakuyuc tuku babalaki imahida caay kataneng ku nademiadan uduma sa tadayadah kuni lecuhan tuwawa sisa sika ngeluan kuni kaudip i mahida. Katukuh tu sabaw tu Lima sa tayda Satu Kaku mi sigan nu hitayan dayhan sa makayi kaku tuni kangeluan Niama baket ku satemada sakay ini i lalabu nu luma',sisa tedep hanaku pacudad a tayda nika sipasubana nu cacudadan nadikudan sa malingat tu a tayda i baatay padungus satusa tanu angic sa ciina aku.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">1959 a mihcaan na i kalingko sinseko hopo a niyado' nilecohan kako imahida sato pakoyocay koni kaodip nolalabo no loma' lalima henaca ko malkakaay niyam caay ka deneng ko nademiadan niama ako sisa sikangeloan koni kaodip imahida. makadateneng henay kako yo masawawa toni picodad nani ko kodo o colil sakatayda i cacodadan nani ko nisolitan sa sawsawni bacoen no saydan ahicanaca pakoyoc kiyami o doma sa sademiad micodad sa nayi' koni piala kakapawanan ko sasakalahokan madoba to taloma adihan wawahan kiya sataheb no soopy ato nabi sa nayi ko hicahica. ano maka adih i kalimocoan to tobah sa oyda sa misimanda madongdong nima ko ngalay madengan nima ko solep nobili hananay kyo namahida sato tano basal sa kobili mitadebot to kalatan no basal ko bitoka odoma sa motayi adihan ko tayi no wawa yadah ko tanayoay a basal o sikahini sa tadayadh koni pisimanta to tobah itiya mahini datenghan ayda sa awawawo tada pakoyoc toko babalaki imahida caay kataneng ko nademiadan odoma sa tadayadah koni lecohan towawa sisa sika ngeloan koni kaodip i mahida. Katokoh to sabaw to Lima sa tayda Sato Kako mi sigan no hitayan dayhan sa makayi kako toni kangeloan Niama baket ko satemada sakay ini i lalabo no loma',sisa tedep hanako pacodad a tayda nika sipasobana no cacodadan nadikodan sa malingat to a tayda i baatay padongos satosa tano angic sa ciina ako.</FORM>
    </S>
</TEXT>