<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Butud" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Butud Butud &quot; Tau kamu: Pongso no Tao&quot;, malumanay pangangan u sumanahay tangah subal, itida i Taywan wali timul nu hekalan a bayu, sincen a nikulitan u pusung Butud a nikuwanan, bayu namin ku liklik, ina subal u Tau a binacadan tidaay a lisin atu pakunida hananay a aadihan, katinengan namin. &quot; Butud a niyadu' atu pakunida sananay a aadihan&quot; u wenhua pu nipilian i Taywan kitakid liwan namaka babalaki. ( :Pongso no Tao) . . luit cacay a malebut a mihcaan, Sia pen. Pi tu li nen sepat a bataan a Tau nu binacadan namaka Butud tayda i Fai li pin Pa dan taw, malalebu tu itidaay a tademaw sadikuday mapatay i Sabtang subalan. 1000 40 Sabtang . 1644 mihcaan, He lan tademaw patayda tu hitay midebung taydan i Butud mididaw. 1645 mihcaan kina tusa ku He lan tademaw patayda tu hitay mididaw. 1644 . 1645 . 1895 mihcaan &quot; min ce 28 mihcan&quot; sepat a bulad, &quot; ma kun tiw ye&quot; masasulit, saan ku labu u Butud han awnu Dipun sa. walu bulad, Dipun mikuwan tu Fui li pin a Si pan ya tusa a kanatalan misuayaw tu Pa se buyu nikasasulitan tu kakakenisan. taneng kaydaan ku teban nu bayuan, u Tay wan, Fui li pin ku kakenisan. 1895 4 .8 . , . 1897 mihcaan tulu bulad sabaw lima demiad, misaahebal ku Dipun u hitay ci Cuo ci ce ku mikantukay, miladay cinida tu pinaay nu cacay a bataan nu tademaw, tayda i subal &quot; mihinum tu tufan&quot;, tatengan miemek tu niyadu'an. ya subal nu kitidaan itida i Pa se bayu atu Si pan ya kalalitinan, sisa palutatenga u Hung tuo subal nu Dipun a lala' sa. 503 ku tademaw sihu caay pacumud tu tademaw i Hung tuo yi milungad, patideng tu kakinkiwan a kitidaan. 1897 3 15 . .503 . 1990 mihcaan, lawpesen ku nukay nu Butud, alaenanay a lala' caay sipihicahicaan hida han a paltalutaludan. 1996 mihcaan, Tau binacadan pabaliw tu dinlikuse tu namaka balungaay a niladayan tu nikaian tu he fei liaw lingatu sa ku binacadan palekal tu sapaculi, sa misaluimeng patayda tu sidukuay a he fei liaw katukuh ayda, aydaay nu Taywan a nikasiidawan tu he fei liaw, itidantu i kakulian nu dinlikusi. 1990 .1996 . 2012 mihcaan walu bulad, kinatusaan nu baliyus ci Ten pin kaydaan ku wal timul a bayuan, malekep ku Sanasay, Butud pihaceng tawya. sipakayda i Butud, nai' ku dingki, macunus nu i subalay ca:cay ku patiyamay, pasimalan mamin malawpes nai' maluyuh, ahican hakiya pasimal, inai' ku kakanen, nai' ku sakatahekal nu telayan, siwbutay kapu'tan nu ba'tu, ahicaen tahekal miedap miala, gingku atu patiyamay mamin malawpes maluyuh. i kakacawan nu Butud han, u minatu u pecipeci nu balunga mawaswas ku balungan, itidaay nu matastasay nu balungan mamin ladayan nu nanum taydan i batad malikid, idaw ku balunga mapatastas taydan i dadipasan, dadan nu Butud matumes nu nikapatapabawan nu baliys a ba'tu ma'put ku dadan ahicaen muculil, mapelad ku dadan tanubung sa, mapelad ku mapeladay, kakacawan tu hikuki cumudan nu nanum u dadan nu hikuki u kasuy namin, ba'tu mipu't tu saculil, idawaca ku mabuhungay nu dadan i labu, ahicaen mubahel kyahaw? sa pu'ta malingatu miasik misilud, tusa a demiad caay bahel. 2012 8 , . , , , . : , , . kitidaan Butud itida i Sitaypinyen, itida i Taywan &quot; tau' kamu Ilaod&quot; a wali timulan, sanayasay i a timulan, timul mcapitu Pase haycia atu Huyli pin a Padan subal masasupa'ngaw. Padan subal saamisan u Yami subal, milaad tu adidiay Butud 99 ku li. Wali makay 121 tu 5 fun, pei wi 22 tu . kitidaan 48.3892 pin fun kun li, kacaledesan ku demiad, u bayuay a demiadan, ka udadan hina itida i 3,000 kun li sa, tu mihcaan makaala tu udad han 224 demiadan. ( Ilaod) . 99 . 121 5 22 . 48.3892 3,000 224 . Butud u silamalay nu buyu a subalan nu kitidaan, satalakaway u Hung tuo buyu talakaw lima a lasubu sepat a bataan idaw ku walu (548) a kun ce, u enal namin, subal u adidiay a buyuan, sauwac masakenis, u dadisapan acacay ku enel, masangangiw ku dadisapan, kilakilangan namin. Butud a lala' u ciaw san se a an san se a ba'tuan atu sin u yen a ba'tuan. 548 , . . mapacelcel nu Fei li pin pankuay, ina Butud tu mihmihcaan u walu a singcian ku nikalineng, pasayda i Pusung, hakiya a makaala tu 120 wan nu mihcaan idaw ku Pusung kin Pusung se a nikatulinan, mala dadisapan a buyuan. , 120 . demiad Butud atu Taywan caay ka lecad, itini i Taywan u kacaledesan nu kilakilangan a niyadu'an. tu mihcaan nu demiad caay ka hacica ku laad, kapah ku demiad atu nika masenget hina udad, itini i Taywan nipacilalan caay kaw yadahay a mapacilal. buyu' atu enel tulu katuku sepat ku laad nu demiadan, i buyu' tu demiad mahidatu 23 tu, isasa nu enalan demiad han 26 tu, kasienawan diheku atu sengesengetan, lalud caledes hina udad. . , . 3 4 23 26 . binacadan atu tademaw saan namaka kawku atu kamuan, saan tu nantaw binacadan a nikalahatan namaka Taywan kaydaan ku Butud, padan subal, katukuh i Fai li pin, sa pasayda i wali timul subalan malimad taydan i Tayeng cuo. Tau &quot; Yamin cu&quot; tademaw amica ku nikalecad nu kamu atu lalangaw atu Padan suba, nika inamaka babalakiay, Tau a binacadan misengitu i Taywanay a yencumin. , . . kaDipuna henay, ina Butud han u &quot; Hung tuo yi se&quot;, pitu ku adidiay a sulitan. nanikalepacawan mapulung a masasiked, sisa idaw kina sepat ku nikuwanan, enem ku niyadu'an, Dipun misulitay ci Yi cun ce itida i nisingaan tu cudadan i sabaw siwa a secian, Butud atu Padan tusa a binacadan a ligian, nika sidikucan, nisangaan tu tupel, bukes nu micidekay, atu tadakan, nisalamian atu lisin, malecad namin, kinkiwhan u malecaday a binacadan. 7 . 4 : 19 , , , , . Amilika a mitanengay tu tademaw a syece ci Dezso Benedek sipakayda i tusaay a nitademan tu &quot; anga a tangulan&quot;, ina tusaay malecad ku lalengawan tu tapang nu heni, nikudan u Butud atu Pa tan daw palatusaen a kanatal sa pacici han malakakenisan. sayaway nu puose a sitangahay, sakamusa kuya sitangahay u Kuo li Taywan sihangaku tilisuo puose ci Tun n ce sakamusa tu 16 seci sa, ina Pa tan daw nikaydaan i Si pan ya, Amilika, Fuy li pin celi, malaAmilika ku yadah, Butud i hekal aca, sa yadah ku nisingaan tu dayday a lalangawan. Dezso Benedek . , 16 , , . ayda nu Butud a tademaw makaala tu 5157 tademawan, u Yencumin namin ku yadahay, makaala tu 4303 tademawan. ina yencumin namaka Pa tan daw mabulaway tayni anupinatu a lasubuan nu mihcaan a luitan, ayday u kumu nu heni taeng masasakamu, alahican masasupaini ku nuheni. subalay a tademaw misanga tu balunga, itida i lutucan lalud a tahekal mibuting tu timu, u &quot; timu a lisi han&quot;. idaw ku &quot; timu a niyadu'an han&quot; ku ngangan. 5157 4303 . . . . cilekay atu mulangaway yadah ku nika laliwaliwah a cilekay itida, micucuay a aadupan siwa ku sasidumaan, manabuyay i lala' makaala tu sabaw pitu a sasidumaan, militusay aadupen makaala tut ulu a sasidumaan, ayam makaala tu cacay a lasubu idaw ku cacay a sasidumaan, padakaway a sasidumaan milakuud tu sepat a lasubuan, kakuwanan nu kilang makaala tu walu a lasubuan nu sasiduma, picidekan nu langawan nu kilan makaala tu cacay a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay a sasiduma. : 9 17 3 101 400 800 121 . https: zh.wikipedia.org wiki E8 98 AD E5 B6 BC</FORM>
    </S>
</TEXT>
