<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ca-ke-luy-pu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ca ke luy pu &quot;Ke low ay su ys a kamu, Zagreb[z reb] , Ted a kamu malumayay a nipangangan Agram, A ke la mu, Swng ya li a kamu, Z치gr치b&quot; nu Ke low ay si ya a angangan atu Ca ke luy pu a kuwan nu saayaway a seybu mahiza sa u satabakiay hamin nu kanatal, caay sakuwan a tukay. Ca ke luy pu tini i enal nu bay utu 122m &quot;400 a depah&quot;, kitizaan tini i Ke low ay si ya a satip saamisanay a Mey te wi te nice san nan pow, labu iza ku Sa wa a sa'wac muculil. ( :Zagreb[z reb] :Agram :Z치gr치b) , . 122m(400 ) . nilaculan 1094 a mihcaan i sawalianay a Ka pu tu al kiwkay a sakuwan nu kitizaan, &quot;Ca ke luy pu&quot; uyni a nganga maazih tu i likisi a cudad. i 1845 a mihcaan Yang ke.Ka maw bu mala nu Ca ke luy pu nu saayaway a kinciw. i 1945 a mihcaan kilul tu kakatuud nu tademaw atu malahad ku tukay, Ca ke luy pu mala angangan tu nu Ke low ay si ya. 1094 . 1845 . 1945 . Ca ke luy pu i Ke low ay si ya pikawawan micidek ku ngangan &quot;sakuwan tu tukay&quot;. makiwan makakilac tu 17 a kitizaan, hatu tini i kaisasaay a hekal nu bayu a diheb nu Sa wa. Ca ke luy pu nu Ke low ay si ya hamin nu kanatal, Si ow atu Ti cong hay atu walian a timul Ow co nu kahenulan a saculilan. Ca ke luy pu iza henay pasayzaay nu zumaan a kanatal tu kanatalay a silamalay. labu nu tukay iza hena ku saculilan nu dingkiay a kazizeng. . 17 . , . . . likisi i kunng yen c ac ay lasubu a mkihc aan hawsa, ayza u Ca ke luy pu kitizaan nu tukuay u An ta tung ni ya &quot;Andautonia&quot; caca kasumamadanay a niyazu' nu Low ma, tini ayzaay a S ci ta al ye ow. &quot;Ca ke luy pu&quot; a ngangan saayaway tahkal i 1094 a mihcaan tu nisulitan, tawya Ca ke luy pu iza tusa ku kahenulan a kalcapuan. (Andautonia) . 1094 . sawalianay a Ka pu al, u kitizaay nu tabakiay a kiwkay nu Ca ke luy pu, angangan nu mikawaway tu nu kiwkay a kitizaan. satipay ku tabakiay tu Ke la tay ce, angangan aenengan nu malukay atu misiwbayay. Ke la tay c atu Ca ke luy pu i 1851 a mihcaan mapapulung nu Ye si pu.ye la ci nu mikuwanay. malecad ye la ci cung tu a putah u sapikining cinizaan a misanga' patizeng. i Nan s la bu se huy cu i lyan pang kung he kow a zidayan, Ca ke luy pu sa u kahenulan amin nu kanatal kitizaan nu kezay atu hamin nu sakatus nu tabakiay a tukay. Ke low ay si ya i 1991 a mihcaan u binawlan ku misingkiway, musakamu Ca ke luy pu mala u angangan a tukay. . . 1851 . . . 1991 . kezay Ke low ay si ya a kusi hamin sanad i Ca ke luy pu, pasumukin, nn dingkiay, pitenun, hwa sye, misanga'ay tu sapayu, in swa, bukulay, mikawaway izaw ku gingku, miliwkuay, pasiwbayay hatini. Ca ke luy pu i 2004 a mihcaan tademaw palalecad kanatal a nisanga'an katukuh 23,730 ku kalisiw &quot;o ming palalecad 28,114 ku kalisiw&quot;. 2005 a mihcaan palalecad nayay ku pisakawawan pakala tu 8 pasentu, malatusa ku nayay ku pisakawawan nu kanatal. , , , , , , , , . 2004 23,730 ( 28,114 ).2005 8 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E8 90 A8 E6 A0 BC E5 8B 92 E5 B8 83</FORM>
    </S>
</TEXT>
