<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ca-li-man" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ca-li-man" copyright="CC BY-SA" citation="Ca-li-man. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-li-man" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ca-li-man, title = Ca-li-man, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-li-man} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ca-li-man 查理曼 == ni Ca-li-man u apuyuay ci Pi-pin nu sakakaay a wawaan, itida i pitu a lasubu enem a bataan idw ku walu a mihcaan ci Pi-pin nikapatayan milaylay tu wanwi. mahkalingatu, ci Ca-li-man atu sabanida ci Ka-luo-man yise mapulung mikuwan tu wankuo. ci Ka-luo-man yise itida i pitu a lasubu enem a bataan idaw ku walu a mihcaan bahal sa mapatay, mihapu ci Ca-li-man malaFa-lan-ke' wan-kuo a mikuwanay a tademaw. milaylay ci nida tu kawaw ni ama nida a pasayda i sikiwsama a sakay hekal atu kiwkay a sapidiputaw, papibahbahen nu heni ku Pa-pi-di tademaw patahekal tadan i Pai-yi-ta-li atu mililiday a tademaw midebung tu Mu-se-lin a Yi-pi-li subalan. midebung mi'dis tu walian a Sa-ke'-sun tademaw, pacicien nu heni pasayda i tensukiw, anu caay pikeda a patayen, milabu ci nida tu sapipatayaw tu Fai-e-ten a kiyaku. ci Ca-li-man itida i walu a lasubuan nu mihcaan a kulisimase miala tu nipabeli nu ciw-cun Len-sanse itida i Luo-ma-sen-puo-duo-lu taten patupelan u "Luo-ma tademaw a hunti", " sakalihalay a patidengay nu tademaw", tada i tungduh tu ku kinli nida. . nikaudip生平 pilecuhan atu nikabalaki出生與成長 Ca-li-man itida i picsip tu mihcaan sepat bulad tusa dimiad pilecuhan i Fa-lan-ke wan-kuo nu Ay-se-ta-le se siidaay nu luma'an. baki misamukunay Ca-li u Fa-lan-ke wan-kuo Muo-luo-wen wan-caw a kun-sing. Wama ci Pi-pin sanse midayday tu kun-sing, itida i sikiwsamaan a nipacuked tu sakalatapang, alesen ci Muo-luo-wen wan-caw sadikuday a kuo-wan Si-de-li sanse, ku midayliay, patideng tu Cia-luo-lin wan-caw. Ca-li milaylay satu dadaydayan atu sikiwsama mahida tu ku nikacabayan. . maalanida ku Pa-pi-di a wanwi 取得倫巴底的王位 Pi-pin itida i piclim wal mihcaan mapatay , ci Ca-li-man atu saba nida ci Ka-luo-man yise itida i cacay bataan a bulad siwa demiad makakenih midayday tu Fa-lan-ke-wan-kuo a Nu-wa-un atu Su-wa-sung tusaay a lala'an. picpic cay mihcaan caytu bulad sip dimiad, ci Ka-luo-man mapatay, Ca-li paSu-wa-sun pulung han nida mikuwan, Ka-luo-man a acawa ladayen nida ku wawa atu siidaay milaliw pasayda i Yi-ta-li, miida tu Lun-pa-di kuo-wan ci De-si-de-li-u-se a hitayan, Pa-wi-ya itida i picpic sip mihcaan nem bulad mahetik, Lun-pa-di kuo-wan ci De-si-de-li-u-se madakep, Ca-li maala nida ku Lun-pa-di a wan-wi, mahida u Lun-pa-di tademaw itida i Yi-ta-li a nikuwanan a hedek atu ci Ka-luo-man yise u liwan nu tademawan a malawpes mapatay. 丕平在768 . wali Luo-ma-di-kuo a nidebungan東羅馬帝國的入侵 Ca-li atu ci Cun-se-tan-tin-paw a kanki itida i picwal pic mihcaan katukuh i picwal wal mihcaan malawpes, walia Luo-ma-di-kuo a hitay itida i picwal wal mihcaan katuud ku midebungay i Yi-ta-li timulan nu niyadu'an. Pa-fa-li-ya kuncei ci Tay-si-luo acawa, u nipahutin ni Ca-li a Lun-pa-di kuo-wan Di-si-de-li-wu-se a tataynaan a wawaan, mangalay micaliw tu acawa nida miwawies. ci Tay-si-luo misungaay ci A-wa-e tademaw pasayda ci Ca-li wawies, katukuh tu picwal pic mihcaan mapalekal ku kalepacawan. ci Ca-li amelik makata tu nikalepacawan, ci Pay-puo-cei midayli ci Tay-si-luo mikuwan tu Pa-fa-li-ya. walu a lasubu cacay a bataan idaw ku sepat kapatayan ni Ca-li-man a O-cuo Ca-li-man a sakakaay nu wawa ci Ca-li itida i walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay nu mihcaan mapatay, sisa ci Ca-li-man itida i walu a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu mihcaan siwa a bulad itida i A-hen patupelan ci Lu-yi ese malahungti. ci Ca-li-man caay pakasiacawa tu wawa nida, mahicaay kiya ku katuuday miadih atu misasasimsimen. . wal cay sip mihcaan tu kasienawan, cu'de ku demiad tawya, malalid nu kanmaw ci Ca-li-wan. i cay bulad tuwal demiad, i tukay nu A-hen-kun mapatay, tawya nu mihcaan pictu mihcaan. ci Ca-li lima ku nikasiacawa nida. picnem nem mihcaan si acawa ci He-luo-te'-lu-de, idaw ku pilecuhan ci Pi-pin sese',mahiya nu cen-ce' atu kiwkay nu kanki sa palawpesen ku kakikungan. caay ka tenes namapatay, masasula'cus tu ku Di-kuo. walsip lu mihcaan, iluc nida masasiteked tu luma', ci nida tu ku malatahudasa, cacayay a Di-kuo malatulu. wali Fa-lan-ke' wan-kuo malaayawan a sensen' -Luo-ma-ti-kuo, nu tipanay nu Fa-lan-ke' wan-kuo malaayawan tu a Fa-lan-si wan-kuo, cun Fa-lan-ke' wan-kuo sa kakenihan nu nutipanay atu walian nu Fa-lan-ke'. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ca-li-man 查理曼 == ni Ca-li-man o apoyoay ci Pi-pin no sakakaay a wawaan, itida i pito a lasobo enem a bataan idw ko walo a mihcaan ci Pi-pin nikapatayan milaylay to wanwi. mahkalingato, ci Ca-li-man ato sabanida ci Ka-loo-man yise mapolong mikowan to wankoo. ci Ka-loo-man yise itida i pito a lasobo enem a bataan idaw ko walo a mihcaan bahal sa mapatay, mihapo ci Ca-li-man malaFa-lan-ke' wan-koo a mikowanay a tademaw. milaylay ci nida to kawaw ni ama nida a pasayda i sikiwsama a sakay hekal ato kiwkay a sapidipotaw, papibahbahen no heni ko Pa-pi-di tademaw patahekal tadan i Pai-yi-ta-li ato mililiday a tademaw midebong to Mo-se-lin a Yi-pi-li sobalan. midebong mi'dis to walian a Sa-ke'-son tademaw, pacicien no heni pasayda i tensokiw, ano caay pikeda a patayen, milabo ci nida to sapipatayaw to Fai-e-ten a kiyako. ci Ca-li-man itida i walo a lasoboan no mihcaan a kolisimase miala to nipabeli no ciw-con Len-sanse itida i Loo-ma-sen-poo-doo-lo taten patopelan o "Loo-ma tademaw a honti", " sakalihalay a patidengay no tademaw", tada i tongdoh to ko kinli nida. . nikaodip生平 pilecohan ato nikabalaki出生與成長 Ca-li-man itida i picsip to mihcaan sepat bolad tosa dimiad pilecohan i Fa-lan-ke wan-koo no Ay-se-ta-le se siidaay no loma'an. baki misamokonay Ca-li o Fa-lan-ke wan-koo Moo-loo-wen wan-caw a kon-sing. Wama ci Pi-pin sanse midayday to kon-sing, itida i sikiwsamaan a nipacoked to sakalatapang, alesen ci Moo-loo-wen wan-caw sadikoday a koo-wan Si-de-li sanse, ko midayliay, patideng to Cia-loo-lin wan-caw. Ca-li milaylay sato dadaydayan ato sikiwsama mahida to ko nikacabayan. . maalanida ko Pa-pi-di a wanwi 取得倫巴底的王位 Pi-pin itida i piclim wal mihcaan mapatay , ci Ca-li-man ato saba nida ci Ka-loo-man yise itida i cacay bataan a bolad siwa demiad makakenih midayday to Fa-lan-ke-wan-koo a No-wa-on ato So-wa-song tosaay a lala'an. picpic cay mihcaan cayto bolad sip dimiad, ci Ka-loo-man mapatay, Ca-li paSo-wa-son polong han nida mikowan, Ka-loo-man a acawa ladayen nida ko wawa ato siidaay milaliw pasayda i Yi-ta-li, miida to Lon-pa-di koo-wan ci De-si-de-li-o-se a hitayan, Pa-wi-ya itida i picpic sip mihcaan nem bolad mahetik, Lon-pa-di koo-wan ci De-si-de-li-o-se madakep, Ca-li maala nida ko Lon-pa-di a wan-wi, mahida o Lon-pa-di tademaw itida i Yi-ta-li a nikowanan a hedek ato ci Ka-loo-man yise o liwan no tademawan a malawpes mapatay. 丕平在768 . wali Loo-ma-di-koo a nidebongan東羅馬帝國的入侵 Ca-li ato ci Con-se-tan-tin-paw a kanki itida i picwal pic mihcaan katokoh i picwal wal mihcaan malawpes, walia Loo-ma-di-koo a hitay itida i picwal wal mihcaan katood ko midebongay i Yi-ta-li timolan no niyado'an. Pa-fa-li-ya koncei ci Tay-si-loo acawa, o nipahotin ni Ca-li a Lon-pa-di koo-wan Di-si-de-li-wo-se a tataynaan a wawaan, mangalay micaliw to acawa nida miwawies. ci Tay-si-loo misongaay ci A-wa-e tademaw pasayda ci Ca-li wawies, katokoh to picwal pic mihcaan mapalekal ko kalepacawan. ci Ca-li amelik makata to nikalepacawan, ci Pay-poo-cei midayli ci Tay-si-loo mikowan to Pa-fa-li-ya. walo a lasobo cacay a bataan idaw ko sepat kapatayan ni Ca-li-man a O-coo Ca-li-man a sakakaay no wawa ci Ca-li itida i walo a lasobo cacay a bataan idaw ko cacay no mihcaan mapatay, sisa ci Ca-li-man itida i walo a lasobo cacay a bataan idaw ko tolo mihcaan siwa a bolad itida i A-hen patopelan ci Lo-yi ese malahongti. ci Ca-li-man caay pakasiacawa to wawa nida, mahicaay kiya ko katooday miadih ato misasasimsimen. . wal cay sip mihcaan to kasienawan, co'de ko demiad tawya, malalid no kanmaw ci Ca-li-wan. i cay bolad towal demiad, i tokay no A-hen-kon mapatay, tawya no mihcaan picto mihcaan. ci Ca-li lima ko nikasiacawa nida. picnem nem mihcaan si acawa ci He-loo-te'-lo-de, idaw ko pilecohan ci Pi-pin sese',mahiya no cen-ce' ato kiwkay no kanki sa palawpesen ko kakikongan. caay ka tenes namapatay, masasola'cos to ko Di-koo. walsip lo mihcaan, iloc nida masasiteked to loma', ci nida to ko malatahodasa, cacayay a Di-koo malatolo. wali Fa-lan-ke' wan-koo malaayawan a sensen' -Loo-ma-ti-koo, no tipanay no Fa-lan-ke' wan-koo malaayawan to a Fa-lan-si wan-koo, con Fa-lan-ke' wan-koo sa kakenihan no notipanay ato walian no Fa-lan-ke'. .</FORM>
    </S>
</TEXT>