<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ca-li-man" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ca-li-man" copyright="CC BY-SA" citation="Ca-li-man. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-li-man" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ca-li-man, title = Ca-li-man, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-li-man} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ca li man ni Ca li man u apuyuay ci Pi pin nu sakakaay a wawaan, itida i pitu a lasubu enem a bataan idw ku walu a mihcaan ci Pi pin nikapatayan milaylay tu wanwi. mahkalingatu, ci Ca li man atu sabanida ci Ka luo man yise mapulung mikuwan tu wankuo. ci Ka luo man yise itida i pitu a lasubu enem a bataan idaw ku walu a mihcaan bahal sa mapatay, mihapu ci Ca li man malaFa lan ke' wan kuo a mikuwanay a tademaw. milaylay ci nida tu kawaw ni ama nida a pasayda i sikiwsama a sakay hekal atu kiwkay a sapidiputaw, papibahbahen nu heni ku Pa pi di tademaw patahekal tadan i Pai yi ta li atu mililiday a tademaw midebung tu Mu se lin a Yi pi li subalan. midebung mi'dis tu walian a Sa ke' sun tademaw, pacicien nu heni pasayda i tensukiw, anu caay pikeda a patayen, milabu ci nida tu sapipatayaw tu Fai e ten a kiyaku. ci Ca li man itida i walu a lasubuan nu mihcaan a kulisimase miala tu nipabeli nu ciw cun Len sanse itida i Luo ma sen puo duo lu taten patupelan u &quot;Luo ma tademaw a hunti&quot;, &quot; sakalihalay a patidengay nu tademaw&quot;, tada i tungduh tu ku kinli nida. 768 . . 771 . . . 800 , . nikaudip pilecuhan atu nikabalaki Ca li man itida i picsip tu mihcaan sepat bulad tusa dimiad pilecuhan i Fa lan ke wan kuo nu Ay se ta le se siidaay nu luma'an. baki misamukunay Ca li u Fa lan ke wan kuo Muo luo wen wan caw a kun sing. Wama ci Pi pin sanse midayday tu kun sing, itida i sikiwsamaan a nipacuked tu sakalatapang, alesen ci Muo luo wen wan caw sadikuday a kuo wan Si de li sanse, ku midayliay, patideng tu Cia luo lin wan caw. Ca li milaylay satu dadaydayan atu sikiwsama mahida tu ku nikacabayan. 742 4 2 . . . . maalanida ku Pa pi di a wanwi Pi pin itida i piclim wal mihcaan mapatay , ci Ca li man atu saba nida ci Ka luo man yise itida i cacay bataan a bulad siwa demiad makakenih midayday tu Fa lan ke wan kuo a Nu wa un atu Su wa sung tusaay a lala'an. picpic cay mihcaan caytu bulad sip dimiad, ci Ka luo man mapatay, Ca li paSu wa sun pulung han nida mikuwan, Ka luo man a acawa ladayen nida ku wawa atu siidaay milaliw pasayda i Yi ta li, miida tu Lun pa di kuo wan ci De si de li u se a hitayan, Pa wi ya itida i picpic sip mihcaan nem bulad mahetik, Lun pa di kuo wan ci De si de li u se madakep, Ca li maala nida ku Lun pa di a wan wi, mahida u Lun pa di tademaw itida i Yi ta li a nikuwanan a hedek atu ci Ka luo man yise u liwan nu tademawan a malawpes mapatay. 768 10 9 .771 12 4 .773 774 6 . . wali Luo ma di kuo a nidebungan Ca li atu ci Cun se tan tin paw a kanki itida i picwal pic mihcaan katukuh i picwal wal mihcaan malawpes, walia Luo ma di kuo a hitay itida i picwal wal mihcaan katuud ku midebungay i Yi ta li timulan nu niyadu'an. Pa fa li ya kuncei ci Tay si luo acawa, u nipahutin ni Ca li a Lun pa di kuo wan Di si de li wu se a tataynaan a wawaan, mangalay micaliw tu acawa nida miwawies. ci Tay si luo misungaay ci A wa e tademaw pasayda ci Ca li wawies, katukuh tu picwal pic mihcaan mapalekal ku kalepacawan. ci Ca li amelik makata tu nikalepacawan, ci Pay puo cei midayli ci Tay si luo mikuwan tu Pa fa li ya. 787 788 788 . . 787 . . walu a lasubu cacay a bataan idaw ku sepat kapatayan ni Ca li man a O cuo 814 Ca li man a sakakaay nu wawa ci Ca li itida i walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay nu mihcaan mapatay, sisa ci Ca li man itida i walu a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu mihcaan siwa a bulad itida i A hen patupelan ci Lu yi ese malahungti. ci Ca li man caay pakasiacawa tu wawa nida, mahicaay kiya ku katuuday miadih atu misasasimsimen. 811 813 9 . . wal cay sip mihcaan tu kasienawan, cu'de ku demiad tawya, malalid nu kanmaw ci Ca li wan. i cay bulad tuwal demiad, i tukay nu A hen kun mapatay, tawya nu mihcaan pictu mihcaan. ci Ca li lima ku nikasiacawa nida. picnem nem mihcaan si acawa ci He luo te' lu de, idaw ku pilecuhan ci Pi pin sese',mahiya nu cen ce' atu kiwkay nu kanki sa palawpesen ku kakikungan. 814 .1 28 72 . .766 . Di kuo masasula'cus caay ka tenes namapatay, masasula'cus tu ku Di kuo. walsip lu mihcaan, iluc nida masasiteked tu luma', ci nida tu ku malatahudasa, cacayay a Di kuo malatulu. wali Fa lan ke' wan kuo malaayawan a sensen' Luo ma ti kuo, nu tipanay nu Fa lan ke' wan kuo malaayawan tu a Fa lan si wan kuo, cun Fa lan ke' wan kuo sa kakenihan nu nutipanay atu walian nu Fa lan ke'. .843 . . https: zh.wikipedia.org wiki E6 9F A5 E7 90 86 E6 9B BC</FORM>
    </S>
</TEXT>
