<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ca-se-din-ni_yise" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Ca se din ni yise Ca se din ni yise u Ku lio ma zitay hedek nu sakaetiman a mikuwanay nu tademaw, nikuwanan nida mahida u Luo ma ti kuo likisi namaka sumamaday pasayda i teban nu sumamad nu secian a sakaetiman nu malakuuytay. lawpesen nida ku Ya den syeyen atu mikuwanay namaka Luo ma kunhekuo zitay laya a kawaw. micunus ci nida tu hunti sakala nipabelian a kawaw, mahiniaya a waywayan tada palul'cus tu Luo ma ti kuo u hungti malasaybakan, &quot; malawama nu kanatal&quot; atu &quot; sayaway nu tademawan&quot; a syakay nu waywayan. . . , . likisi a syecia ci Pu luo ke pi e se saan ci Ca se ten ni yise a kawaw nida yadah ku kamu ci nidaan. Pu luo ke pi e se a nicudadan katukuh ayda saan ci Ca se ten ni yisean nipikuwanan u saetimay a cudadan. . . kaudipan Ca se ten ni nganganan nida ci Fuo la wi yu se.Pi de.Sa pa ti yu se, alen nu sinawama ci Ca se tin yise malapadek sa sumad hank u nganganan ci Ca se tin ni. pilecuhan hakiya i sepat a lasubu walu a bataan idaw ku tusa mihcaan itida i Se lea se sin sen se kaw pi ye nu malaukay a niyadu'an, malukay ku luma'. ci nida u Se lea se tademaw &quot; caay kaw Se la hu tademaw, dayhan Sa pa ti yu se u Se lea se a nganganan&quot;. tada kamu nida u La tin yi, hakiya uyni ku sakanamuhan nida a Ti kuo nutipanay a kawaw. ci Ca se tin ni naw Ca se tin yise a iluc, Ca se tin u hitay ci nida, kapah ku kawaw nida sisa patapabaw han malatahudan, alaw malahungti. . 482 . . . . Ca se tin yise sapadekan nida ci Ca se tin malawawa kapah ku nipahabay malamilaylayay a tademaw, imahin ci Ca li se itini i ti kuo cen ce u tahudan tu ci nida. kapatayan ni Ca se tin yise, patideng han ci nida malaHun ti, pacupiyaway ku acawa nida, bangcalay a Di aw duo la, nai' ku wawa tatusa. . , . limnemlim mihca caycay bulad caysip demiad Ca se tin ni itida i Cun se tan tin paw mapatay. 565 11 14 . sakay hekal a kawaw Ca se tin yise nganganan nida a kawaw sakay hekal sapiduduc tu Luo ma a nipatideng tu kilisetu nu sikuan a kanatal. likisi syecia misuayaw tina kainian ninakawawan idaw ku wenday. idaw ku sananay ci Ca se tin yisean tu tenes a nikiyakuan tina kawawan, nika idaw ku sananay tina kawawan u lima a lasubu tulu a bataan idaw ku sepat mihcaan u tahudan nu hitay nida ci Pei li sa liw mademec ku Wan ta tademaw sisa malakawaw nida sa. Ca se tin yise sadikuday nida u La ti yi ku kamu nida a Tun luo ma hungti, pabaluhay midebung tu Ku luo ma kanatal a ahebalay nu lala'an. Pu luo ke se e' se itida i likisi a cudadan nida tu &quot; malepacaw&quot; idaw ku nipikilukan tu ci Ca se tin yise a nikalepacawan. . . 534 . . . nidaduyan a nakamuan nikaydaan a likisi ni kinkiwan ci Ca se tin yise a nipikuwan nu zitayan mahida u Si la luo ma zitay nikudanay a kapahay nu zitayan, ayda a nikinkiwan tuyni a kawawan idaw ku mahicaay kiya a kamuan. misuayaw tu nipatideng nida tu kanatalan katukuh ayda idaw henay ku cinglaw. ci Ca se tin yise hatidaay tu nu tenes a malpacaw yadah ku malawpesay nu Tung luo ma kanatal, tadayadah ku nikalawpesay nu Tung luo ma a kalisiwan. amica ku nikahida, hedek sa mikuwa tu Tung luo ma kanatal nai' ku nipabaliwan u Ti cun hay lilis a icelangan, nika uyni a nikaicelangan nu kawawan tada talakawtu ku nipacubelis. amica ci Ca se tin yise a sakay hekal a kawawan, sakay labu nu kawawan kacilicili han. micidek ku tawyaay a tademaw ni Ca se tin yise pihacen ku nipicilian ci nidaan. micidek ci Pu luo ke pi e se itida i &quot;mi se&quot; misuayaw ci Ca se tin yise patahekal tu picidekan a nipicilian. aydaay a lise syecia tu sakacinlawan nu kitidaan ci Ca se tin yise a cen ce' atu ayawan nida a tademaw ci Ca se tin yise nu kawawan tatengan idaw ku tabakiay nu laadan, atu Ca se tin ni yise a kawaw tatengan haw sakalihalay a nisimsiman u linzi a nipatucekan. . . . . . . . . kasilahecian katukuh tu ayda ci Ca se tin ni yise pala u sumamaday mautangay nu cacay a min cun. nai' ku sapabaliw ci nidaan atu Tay ke' li since atu Cun se tan tin ta di' sakalecad u Ku luo ma tikuo mautangay nu sakaetiman a hung tian. malamilaliday tu batad, pikuwanan nu matenesay a Hung ti amisuayaw tu sapikawaw tu pulung nu kawawan caay kaw madayunmay. sipakayda i yadhay a musakamu ci Ca se tin ni yise itida i O cuo likisian nu sipakayda pasayda i cungseci a milakuuday, situngusay nu angangan a tademaw. . , . , . Ca se tin ni yise malangatu mikawaw henay tu kanatal a picidekan nu angangan u Luo ma henay a waywayan, kapatayan ni Ca se tin ni yise malaSi la tu ku wayway. palawpesen nida ku Ku luo ma a kuo min cucun, Hung ti mala cun cin nipabeli nu di'tu a kanatal cu cun. nika tawya u Hung ti mangalay henay tu hitay a nipacukel atu duyi. itida i Fa sye atu Sen sye ci Ca se tin ni yese a sapaayaw nu nikudanay a sapalahat idaw ku picidekan a malalid. sakay hekal nida a sapalekal tu kanatal a kawaw patideng itida caay kaw tanektekay, ci Ca se tin ni yise caay kaw matenesay a mapatay mahicaay tu kiya ku niyadu'. walian nu lilisan ci Ca se tin ni yise yu maudip henay kanatal namangalay tu sakauip malingatu tu miedis. . . . . . . ci Ca se tin ni yise malingatu patideng tu kanatal a kiyaku u sadikuday a mapalekal hanipisepi han ku Luo ma kanatala, nika caay kaw kapahay a tahudan, pikuwanan nida ba'ket ku dadimata'an nu tademaw, itida i kiwkiwkayan caay pisudang, amica ku nika hida nida ka caay pisudan caay tu kalaheci ku sapitunyi tu kanatal a mukti. . . https: zh.wikipedia.org wiki E6 9F A5 E5 A3 AB E4 B8 81 E5 B0 BC E4 B8 80 E4 B8 96</FORM>
    </S>
</TEXT>
