<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ca-te" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ca-te" copyright="CC BY-SA" citation="Ca-te. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-te" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ca-te, title = Ca-te, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-te} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ca-te makakadumay a kanatal "Ba-a kamu, République du Tchad, A-la-powa kamu جمهورية تشاد‎" pangangan han Ca-te "Tchad, تشاد‎", u teban nu Bey-cow labuay a kanatal, saamisan mitules tu Lipi-ya, sawalian mitules tu Su-tan, nutimulan mitules tu cung-bey-makakadumay a kanatal, satip timula atuKe-may-lung,Nay-ci-li-ya mamabelaw, satip atu Ni-ze a kalalikeluh. 查德共和國(法語:République du Tchad (Tchad . nilaculan uyni a kanatal Ca-te-bu a taku ku sapangangan, labuay nu kanatal satalakaway a buyu' tini i Sa-ha-la likelikenay a Ku-si-san, angangan nu tukay atu satabakiay a tukay u En-cya-bey-na. Ca-te labuay nu kanatal pulung macaliway ku 200 a lasubu ku binacadan, Ba-a kamu atu A-la-pow a kamu u u makay ayaw nu kung-yen tu 7000 a mihcaan malingatu, i Ca-te kitizaan katuud tu ku muenengay nu tademaw. katukuh ayaw nu 9 se-ci zikuz, kakilukilul sa ku misakakuay a sutungu i Ca-te a Sa-ha-la a kakitizaan cumelak atu malawpes, namikuwan amin kuheni makayza tuyni a kitizaan milakuit tu Sa-ha-la nu makakadum a zazan. Ca-te i 1920 a mihcaan macalap nu Ba-kow, mala tungusay nu ce-taw Bay-cow. 1960 a hihcaan, Ca-te i Bu-lang-su-wa.Tung-pa-bey a pikelid makay Ba-kow miteked, nika Tung-pa-beyay a pikuwan caay kanamuh ku Mu-s-lin. sazikuzay i 1964 a mihcaan macacukah matenes ku nikangangayaw. 1979 a mihcaan, paculi tu ce-bu a sikuwang micalap tu En-cya-mey-na, pahezek tu nutimulan cen-bu a pikuwan. nika paculiay tu ce-bu sikuwangay nu mikeliday macaculi, sazikuzay ci Hay-san.Ha-pu-ley makademec tuyni a kangangayaw mala cung-tung tuway, nika i 1990 a mihcaan mapabelin nu sakakaay nu mikeliday ci I-te-li-s.Te-pi. 2003 a mihcaan malingatu, satipan a Su-tan masaukaynah tu Ta-bow,lilisay nu Ca-te caay caay kahapinang ku kawaw. kanahatu katuud ku sakaput ni Ca-te, nika ayaway a cung-tung ci I-te-li-s.Te-pi mikeiday tu midipatay tu kanatal a kawaw siicelang misakaku mikuwan, ayza u kanatal mahiza tu hinamalalebu ku cen-ce atu mizatengay tu amisumad tu kawaw nu hitay. Ca-te sa u pakuyucay i kitakit, u pihacengay nu maanubay a kanatal. makay 2003 a mihcaan malingatu, u siabal mapakutay tu nu kupa a sakakawawan, malaCa-te angangan a lalayan nu patahkal a kasikalisiw. ayaw nu kung-yen a mihcaan Ca-te saamisan a kakitizaan hekal nu mulangaway kapah aenengay nu tademaw, tawyaay a mihcaan tizaan a tademaw kalamkam sa katuud. Ca-te nu zuma kasatimanay maazih ku nu sumamaday a tuud, " angangan i Pow-al-ku-En-ney-ti-ti-pey-ti a kitizaan" mizateng tu ayaw nu kung-yen 2000 a mihcaan. satu u Ca-te masatancuyay a lala' izaw ku malukay mana'nelay a tademaw macaliway tu ku tusa malebut a mihcaan ku likisi. 公元前7000年, . uyni a kitizaan katenes mahiza tu u kasa macakatay a kitizaan. duduc tu nipatahkalan tu nalimaan a nisanga'an atu nakamuan nikiluan a likisi,uyni macakatay saayaway macakatay nu Sa-aw. kung-yen9 katukuh 10 se-ci, Sa-aw a tademaw saayaway patizeng tu Ca-te Sa-ha-la, nu kow-cow satenesay a kanatal Cya-ney a kanatal,16 se-ci tu zikuz, muculal ku mingaway tu Pa-ci-al a kanatal atu Wa-ta-i a kanatal, namahiza caay kasatezep ku lalamel nu kangangayaw nu tuluay a kanatal. Cya ney-mu-ti-kow atu kilul nu sakuwan tu nipatizeng sakay micaliway tuyni a kitizaan milakuit tu Sa-ha-la makuwan ku makakadumay a zazan. caay ku mialaway tu kuli dada', uyni situngusa mikuwan tu lala' nacaay kanayat katukuh i nutimulan a nalinabuan. 1883 a mihcaan katukuh 1893 a mihcaan, kasa hungti a kanatal kilul masulup tu nu Su-tan a tademaw La-pi-he.Cu-pay-al. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ca-te makakadomay a kanatal "Ba-a kamo, Répobliqoe do Tchad, A-la-powa kamo جمهورية تشاد‎" pangangan han Ca-te "Tchad, تشاد‎", o teban no Bey-cow laboay a kanatal, saamisan mitoles to Lipi-ya, sawalian mitoles to So-tan, notimolan mitoles to cong-bey-makakadomay a kanatal, satip timola atoKe-may-long,Nay-ci-li-ya mamabelaw, satip ato Ni-ze a kalalikeloh. 查德共和國(法語:Répobliqoe do Tchad (Tchad . nilacolan oyni a kanatal Ca-te-bo a tako ko sapangangan, laboay no kanatal satalakaway a boyo' tini i Sa-ha-la likelikenay a Ko-si-san, angangan no tokay ato satabakiay a tokay o En-cya-bey-na. Ca-te laboay no kanatal polong macaliway ko 200 a lasobo ko binacadan, Ba-a kamo ato A-la-pow a kamo o o makay ayaw no kong-yen to 7000 a mihcaan malingato, i Ca-te kitizaan katood to ko moenengay no tademaw. katokoh ayaw no 9 se-ci zikoz, kakilokilol sa ko misakakoay a sotongo i Ca-te a Sa-ha-la a kakitizaan comelak ato malawpes, namikowan amin koheni makayza toyni a kitizaan milakoit to Sa-ha-la no makakadom a zazan. Ca-te i 1920 a mihcaan macalap no Ba-kow, mala tongosay no ce-taw Bay-cow. 1960 a hihcaan, Ca-te i Bo-lang-so-wa.Tong-pa-bey a pikelid makay Ba-kow miteked, nika Tong-pa-beyay a pikowan caay kanamoh ko Mo-s-lin. sazikozay i 1964 a mihcaan macacokah matenes ko nikangangayaw. 1979 a mihcaan, pacoli to ce-bo a sikowang micalap to En-cya-mey-na, pahezek to notimolan cen-bo a pikowan. nika pacoliay to ce-bo sikowangay no mikeliday macacoli, sazikozay ci Hay-san.Ha-po-ley makademec toyni a kangangayaw mala cong-tong toway, nika i 1990 a mihcaan mapabelin no sakakaay no mikeliday ci I-te-li-s.Te-pi. 2003 a mihcaan malingato, satipan a So-tan masaokaynah to Ta-bow,lilisay no Ca-te caay caay kahapinang ko kawaw. kanahato katood ko sakapot ni Ca-te, nika ayaway a cong-tong ci I-te-li-s.Te-pi mikeiday to midipatay to kanatal a kawaw siicelang misakako mikowan, ayza o kanatal mahiza to hinamalalebo ko cen-ce ato mizatengay to amisomad to kawaw no hitay. Ca-te sa o pakoyocay i kitakit, o pihacengay no maanobay a kanatal. makay 2003 a mihcaan malingato, o siabal mapakotay to no kopa a sakakawawan, malaCa-te angangan a lalayan no patahkal a kasikalisiw. ayaw no kong-yen a mihcaan Ca-te saamisan a kakitizaan hekal no molangaway kapah aenengay no tademaw, tawyaay a mihcaan tizaan a tademaw kalamkam sa katood. Ca-te no zoma kasatimanay maazih ko no somamaday a tood, " angangan i Pow-al-ko-En-ney-ti-ti-pey-ti a kitizaan" mizateng to ayaw no kong-yen 2000 a mihcaan. sato o Ca-te masatancoyay a lala' izaw ko malokay mana'nelay a tademaw macaliway to ko tosa malebot a mihcaan ko likisi. 公元前7000年, . oyni a kitizaan katenes mahiza to o kasa macakatay a kitizaan. dodoc to nipatahkalan to nalimaan a nisanga'an ato nakamoan nikiloan a likisi,oyni macakatay saayaway macakatay no Sa-aw. kong-yen9 katokoh 10 se-ci, Sa-aw a tademaw saayaway patizeng to Ca-te Sa-ha-la, no kow-cow satenesay a kanatal Cya-ney a kanatal,16 se-ci to zikoz, mocolal ko mingaway to Pa-ci-al a kanatal ato Wa-ta-i a kanatal, namahiza caay kasatezep ko lalamel no kangangayaw no toloay a kanatal. Cya ney-mo-ti-kow ato kilol no sakowan to nipatizeng sakay micaliway toyni a kitizaan milakoit to Sa-ha-la makowan ko makakadomay a zazan. caay ko mialaway to koli dada', oyni sitongosa mikowan to lala' nacaay kanayat katokoh i notimolan a nalinaboan. 1883 a mihcaan katokoh 1893 a mihcaan, kasa hongti a kanatal kilol masolop to no So-tan a tademaw La-pi-he.Co-pay-al. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>