<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ca-te" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ca-te" copyright="CC BY-SA" citation="Ca-te. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-te" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ca-te, title = Ca-te, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ca-te} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ca te makakadumay a kanatal &quot;Ba a kamu, République du Tchad, A la powa kamu &quot; pangangan han Ca te &quot;Tchad, &quot;, u teban nu Bey cow labuay a kanatal, saamisan mitules tu Lipi ya, sawalian mitules tu Su tan, nutimulan mitules tu cung bey makakadumay a kanatal, satip timula atuKe may lung,Nay ci li ya mamabelaw, satip atu Ni ze a kalalikeluh. ( :République du Tchad : ) (Tchad ) , . nilaculan uyni a kanatal Ca te bu a taku ku sapangangan, labuay nu kanatal satalakaway a buyu' tini i Sa ha la likelikenay a Ku si san, angangan nu tukay atu satabakiay a tukay u En cya bey na. Ca te labuay nu kanatal pulung macaliway ku 200 a lasubu ku binacadan, Ba a kamu atu A la pow a kamu u u makay ayaw nu kung yen tu 7000 a mihcaan malingatu, i Ca te kitizaan katuud tu ku muenengay nu tademaw. katukuh ayaw nu 9 se ci zikuz, kakilukilul sa ku misakakuay a sutungu i Ca te a Sa ha la a kakitizaan cumelak atu malawpes, namikuwan amin kuheni makayza tuyni a kitizaan milakuit tu Sa ha la nu makakadum a zazan. . 200 7000 . 9 . Ca te i 1920 a mihcaan macalap nu Ba kow, mala tungusay nu ce taw Bay cow. 1960 a hihcaan, Ca te i Bu lang su wa.Tung pa bey a pikelid makay Ba kow miteked, nika Tung pa beyay a pikuwan caay kanamuh ku Mu s lin. sazikuzay i 1964 a mihcaan macacukah matenes ku nikangangayaw. 1979 a mihcaan, paculi tu ce bu a sikuwang micalap tu En cya mey na, pahezek tu nutimulan cen bu a pikuwan. 1920 .1960 1965 .1979 . nika paculiay tu ce bu sikuwangay nu mikeliday macaculi, sazikuzay ci Hay san.Ha pu ley makademec tuyni a kangangayaw mala cung tung tuway, nika i 1990 a mihcaan mapabelin nu sakakaay nu mikeliday ci I te li s.Te pi. 2003 a mihcaan malingatu, satipan a Su tan masaukaynah tu Ta bow,lilisay nu Ca te caay caay kahapinang ku kawaw. 1990 .2003 . kanahatu katuud ku sakaput ni Ca te, nika ayaway a cung tung ci I te li s.Te pi mikeiday tu midipatay tu kanatal a kawaw siicelang misakaku mikuwan, ayza u kanatal mahiza tu hinamalalebu ku cen ce atu mizatengay tu amisumad tu kawaw nu hitay. Ca te sa u pakuyucay i kitakit, u pihacengay nu maanubay a kanatal. makay 2003 a mihcaan malingatu, u siabal mapakutay tu nu kupa a sakakawawan, malaCa te angangan a lalayan nu patahkal a kasikalisiw. . , . 2003 . likisi ayaw nu kung yen a mihcaan Ca te saamisan a kakitizaan hekal nu mulangaway kapah aenengay nu tademaw, tawyaay a mihcaan tizaan a tademaw kalamkam sa katuud. Ca te nu zuma kasatimanay maazih ku nu sumamaday a tuud, &quot; angangan i Pow al ku En ney ti ti pey ti a kitizaan&quot; mizateng tu ayaw nu kung yen 2000 a mihcaan. satu u Ca te masatancuyay a lala' izaw ku malukay mana'nelay a tademaw macaliway tu ku tusa malebut a mihcaan ku likisi. 7000 . 2000 . . uyni a kitizaan katenes mahiza tu u kasa macakatay a kitizaan. duduc tu nipatahkalan tu nalimaan a nisanga'an atu nakamuan nikiluan a likisi,uyni macakatay saayaway macakatay nu Sa aw. kung yen9 katukuh 10 se ci, Sa aw a tademaw saayaway patizeng tu Ca te Sa ha la, nu kow cow satenesay a kanatal Cya ney a kanatal,16 se ci tu zikuz, muculal ku mingaway tu Pa ci al a kanatal atu Wa ta i a kanatal, namahiza caay kasatezep ku lalamel nu kangangayaw nu tuluay a kanatal. . . 9 10 , 16 . Cya ney mu ti kow atu kilul nu sakuwan tu nipatizeng sakay micaliway tuyni a kitizaan milakuit tu Sa ha la makuwan ku makakadumay a zazan. caay ku mialaway tu kuli dada', uyni situngusa mikuwan tu lala' nacaay kanayat katukuh i nutimulan a nalinabuan. 1883 a mihcaan katukuh 1893 a mihcaan, kasa hungti a kanatal kilul masulup tu nu Su tan a tademaw La pi he.Cu pay al. . .1883 1893 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 B9 8D E5 BE 97</FORM>
    </S>
</TEXT>
