<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_caay_katatudung_a_sasalamaan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: caay_katatudung_a_sasalamaan" copyright="CC BY-SA" citation="caay_katatudung_a_sasalamaan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_katatudung_a_sasalamaan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_caay_katatudung_a_sasalamaan, title = caay_katatudung_a_sasalamaan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_katatudung_a_sasalamaan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">caay katatudung a sasalamaan kakiliman "caay katatudung a sasalamaan" (yinkelis a kamu, Jumanji, Cong-kul-ta-lu musakamu "u mibalakas tu matalulay ", Syang-kang musakamu "milaliw tu mapalaw" ) u cacayay a mapalaw a giki nu Amuhuwan i 1995 a mihcaan, masasumad tu Ke-li-si-huan-ay-si-pul-ke tu malecaday a ngangan tu wawaay a cudad, u Jiyaw-yuhan-sidun misagiki, Lubin-uwayliyansi, Bonnie Hunt, Kesiting-tensite atu Pulaydeli-pilelsi misagikiay. 2005 a mihcaan tu " tusaay a nisagiki tu caay katatudung a sasalamaan: mulimekay a sin-ciw" malatusaay a nimiduduc a giki, kanahaw tu kina tusaay a giki ulaed tu cacay a bataan nu mihcaan. nilacul kungku 1969 a mihcaan, sabaw tusa a mihcaan ci Ya-lun atu Sa-la malalikeluh a milabu tu wamamapatay a sasalamaan tu mahiniay, culasatu ku lacu'say, ci Ya-lun maala nu sidi'tuay a kakititaan, salawbes aca ku tademaw. nadikudan i tusaay a bataan izaw ku enem a mihcaan(1995 a mihcaan), izaw kya malkakaay ci Cu-li atu Pi-de tayda malimad i Ya-lun a luma', kakekan mapatahkal ci Ya-lun i kitakit nu di'tuay. mahida itida i tatanga han siaadupan pasutademaw tayni i kitakit palula'cus. a palekal tu kitakiay kanca a mitepal ci Sa-laan, kya malaheci ku nu tawyaay cayay hen kami a kigi. misagikiay mituduc a giki 2015 a miheca waluay a bulad idaw ku lima a demiad, a misaika tu Sul-ni giki a muliyaw aca tu "micidekay u caay katatudung a sasalamaan", namahida na i 2016 a mihcaan sabaw tusaay a bulad idaw ku tusa a bataan ku lima a demiad i Amuhuwan papiadihay. u katinengan i wang-lu caay kakapah ku tengil yu mahida sa, u sangalepan aca sinikapatay ku misagikiay ci lu-pin-wuy-len-si. ci Cu-si-ciyang-sen, Kay-wun-ha-te, Cye-ke-pu-lay-ke, Ni-ke-ciyang-na-si atu Kay-lun-ci-lan misagiki. Cu-si-ciyang-sen matineng caay piliyaw patahkal tina gikian, u tada mituducay a giki, namakay i Siya-wi-yi ku nikalinga' tu. natikudan, kina giki tatenga'ay tu i 2017 a mihcaan sabaw tusa a bulad izaw ku tusaay a bataan a demiad i Amuhuwan patahkal papiadih. sapatahkal tu nakawawan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">caay katatodong a sasalamaan kakiliman "caay katatodong a sasalamaan" (yinkelis a kamo, Jomanji, Cong-kol-ta-lo mosakamo "o mibalakas to matalolay ", Syang-kang mosakamo "milaliw to mapalaw" ) o cacayay a mapalaw a giki no Amohowan i 1995 a mihcaan, masasomad to Ke-li-si-hoan-ay-si-pol-ke to malecaday a ngangan to wawaay a codad, o Jiyaw-yohan-sidon misagiki, Lobin-owayliyansi, Bonnie Hont, Kesiting-tensite ato Polaydeli-pilelsi misagikiay. 2005 a mihcaan to " tosaay a nisagiki to caay katatodong a sasalamaan: molimekay a sin-ciw" malatosaay a nimidodoc a giki, kanahaw to kina tosaay a giki olaed to cacay a bataan no mihcaan. nilacol kongko 1969 a mihcaan, sabaw tosa a mihcaan ci Ya-lon ato Sa-la malalikeloh a milabo to wamamapatay a sasalamaan to mahiniay, colasato ko laco'say, ci Ya-lon maala no sidi'toay a kakititaan, salawbes aca ko tademaw. nadikodan i tosaay a bataan izaw ko enem a mihcaan(1995 a mihcaan), izaw kya malkakaay ci Co-li ato Pi-de tayda malimad i Ya-lon a loma', kakekan mapatahkal ci Ya-lon i kitakit no di'toay. mahida itida i tatanga han siaadopan pasotademaw tayni i kitakit palola'cos. a palekal to kitakiay kanca a mitepal ci Sa-laan, kya malaheci ko no tawyaay cayay hen kami a kigi. misagikiay mitodoc a giki 2015 a miheca waloay a bolad idaw ko lima a demiad, a misaika to Sol-ni giki a moliyaw aca to "micidekay o caay katatodong a sasalamaan", namahida na i 2016 a mihcaan sabaw tosaay a bolad idaw ko tosa a bataan ko lima a demiad i Amohowan papiadihay. o katinengan i wang-lo caay kakapah ko tengil yo mahida sa, o sangalepan aca sinikapatay ko misagikiay ci lo-pin-woy-len-si. ci Co-si-ciyang-sen, Kay-won-ha-te, Cye-ke-po-lay-ke, Ni-ke-ciyang-na-si ato Kay-lon-ci-lan misagiki. Co-si-ciyang-sen matineng caay piliyaw patahkal tina gikian, o tada mitodocay a giki, namakay i Siya-wi-yi ko nikalinga' to. natikodan, kina giki tatenga'ay to i 2017 a mihcaan sabaw tosa a bolad izaw ko tosaay a bataan a demiad i Amohowan patahkal papiadih. sapatahkal to nakawawan</FORM>
    </S>
</TEXT>