<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa" copyright="CC BY-SA" citation="caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa, title = caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">caay pinuneng mitanam tu sikatalawan a wawa (kamu nu Hulam: . "caay pinuneng mitanam tu sikatalawan a wawa" (nu inggu a kamu: Adventures of Huckleberry Finn)idaw aca ku nipabelihan tuya "Ha-ke a sikatalawan" atu "caypinuneng pininangan", nu Amilikaay kasinganganan mamusulitay tu kungku a tademaw ci Ma-ke Tu-un sakay nu mulaay a nisulitan, iti Amilika sa u sakahenulan a hulicay i likisiay a masalamitan a cudad. sakay hekalay nu kungku ina nisulitan a kungku sa kalingatuan u masa munabaway henay caay kasaheci, naiti Mi-su-li-co Sen-pi-te-paw (nuydaanay ya Mi-su-li cuo Han-ni-pa a kenis) micapi tiya Mi-si-si-pi a sauwac, itawya sa hakay 1835 a mihcaan katukuh i 1845 a mihcaan (nikadebuan niya sihuthutay a kikayay a balunga sa). ci Ha-ke-pi-li Fey-en atu cabay nida ci Tan-mu Su-ya naiti katabalan sinikala tu pitanaman tiya katalawan tu nidimutan ni Ingtian-ciyaw, tuya i pangkangay a kalisiw atu budawan, (macedangay sa i labu nu "Tan-mu Su-ya pitanaman a sakatalawan masulitay"). satusa ina mahelungay a kungku, ci Ha-ke hantu sa sakay sayaway a sipangangan tu nipadadan, maysakamu tu nu dikudanay sikaadihan nu kakawaw. "大盜". i kalingatuan sa mapasikul cinida iti aenengan niya madapunhay a tatayna ci Taw-ke-la-se atu ya makelecay pasubana a kaying ci Hwa-san, pasubana cinidaan tu ya "takelalay nu lalangawan" sakay udip. nika caay pakadungdung ci Ha-ke tu paydemiadan sidikuc tu lamadacay atu sisilutay, satiidan tu nu kasikadan mukan atu tayda i kiwkay mitengil tu tanayuay nipitudawa nu singku. uynian ku sakacaay kananam nida. ya cacayay a labi ci Tang-mu sa edapen nida ci Ha-ke kalimekan tu pisebeng ni Hwa-cen a kaying ya lumeni'ay a tubang ci Ci-mu nipisimaw, milihida tu ci ni Tang-muan a masakaputay nu wawa. ya wawa amin sa sini pangangan tu u "tabakiay a mamialaway" sa. i mahida sa kadatengan ni Ha-ke ku sikalibutan sa nu kahinian a nikaudip, i mahini sa culal sa kya wama nida mabusukay tu mikilim cinidaan, patalaw milunguc patahkalen kya kalisiw sa. sikatineng nida ci ama nida uyda sa sikan tu epah ku katinengan, ci Ha-ke sa maleku nida a midimut tiya kalisiwan: zayhan, ya wama nida sa kunida sa mukelit ci Ha-kean, miliyas tu aenengan niya kenis. . ci Ha-ke sa nipacician a mukitkit a muliyas, taynien i I-li-nu-co i lilis nu sauwac a kilakilangan, ya masa cacayay nu sapaday a luma' itida maudip.ya wama nida sa sawsawni mutiik cinidaan yu mabusuk tu, nu dikudan sa caay tu pakadungdung ci Ha-ke, misakaliyuh tu paceba misakapatay tu nitekelan nida tuwa miliyas tiya wamaan nida. satusa masatedep cinida i Mi-si-si-pi a sauwac Ya Ciyeke-sen a subalan misalihalay a palawpes tu demiadan. sikalitemuhan nida kya ni Hwa-sanay a tubang lumeni'ay ku banges ci Ci-mu. . sikatinengan nida musuninip tu a sipacakayen i "sasa nu sauwac" sa, (hakya mangaleb ku kalabadesan sikaudip a malatubang), kyu laliwan nida tahkal. ci Ci-mu hantu sa sibalucu' a tayda i Ilinu-co ya Kaylo hananay a kenis, itidaay a buluku sa mihantayay tu papahabayan tu lumeni'ay a tubang u sakakunidaay a cuo, mahini sa anu ayaw taneng au kalisiw sapicakay tu ngasaw nida mihulak a patahkal. kalingatuan sa, tuyni sa ci Ha-ke malawilaw ku pidateng nida, nika sakay nu singkuay a bunday idaw tu ku sahulakan nu tatapalan nuheni a kamu, kyu masakapah tu a tatusa sikalcabay nu nadatungan.ci Ha-ke atu ci Ci-mu mala u tumudaci a cabay. mabalad mulenu ku nanum, mapalid ku luma'luma, mikacaw kuyuheni tu kakelic miliyas.micumud ku heni i luma' sa, sikaydihan a sikatepa tu canancanan, zayhan ci Ci-mu madih nida ku kidu nu tatamaay, i kulul sa sini kuwangan kasiduka. pu'utan nida ku mata ni Ha-ke. sikaydih a katengilan ku sakay nu kenisay a sinbung sa, ci Ha-ke sidikuc tu nu limecedan misakaliyuh, micumud i luma' ni Cutise. Lohute.se, i nudikuday a tademaw sa nau mahka malimaday tayni. Ha-ke a nidatengan hakya mabelec tu cinida sa ku pitapal nu tademaw i cinidaan, ya wama nida atu ci Ci-mu malau dadakepan a tademaw. u katuuday sa nanilaliwan ni Ci-mu sipadepiten ku sasing tu sapakawlah a nipabinawlan a cudad, miculcul tu tademaw a mikilul a mudakep. ya ci Lo-fu-te-se a tatayna sa mapabaliw ku balucu' nida, pitapal nida sa caay kau tataynaan ci Ha-ke, kyu iti pasilacan nu nitanengan sa mapawacay satu. kanahatu nisabanaan ni Ha-ke mapapuelac sa, nika ya ci Lo-fu-te-se a tatayna sipauli han cinida a papiliyas,caay pakadateng tu u "mangayaw sikapatay" a wawa, ci Ha-ke sa pasubanaen nida ci Ci-mu tu kahinian a sinbung sa, atu ya mamikilimay a masakaputay i tiya labian taydaen nu heni i Ciye-ke-sing a subal, ina tatusaay sa misabilil tu a padudang miliyas.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">caay pinoneng mitanam to sikatalawan a wawa (kamo no Holam: . "caay pinoneng mitanam to sikatalawan a wawa" (no inggo a kamo: Adventores of Hockleberry Finn)idaw aca ko nipabelihan toya "Ha-ke a sikatalawan" ato "caypinoneng pininangan", no Amilikaay kasinganganan mamosolitay to kongko a tademaw ci Ma-ke To-on sakay no molaay a nisolitan, iti Amilika sa o sakahenolan a holicay i likisiay a masalamitan a codad. sakay hekalay no kongko ina nisolitan a kongko sa kalingatoan o masa monabaway henay caay kasaheci, naiti Mi-so-li-co Sen-pi-te-paw (noydaanay ya Mi-so-li coo Han-ni-pa a kenis) micapi tiya Mi-si-si-pi a saowac, itawya sa hakay 1835 a mihcaan katokoh i 1845 a mihcaan (nikadeboan niya sihothotay a kikayay a balonga sa). ci Ha-ke-pi-li Fey-en ato cabay nida ci Tan-mo So-ya naiti katabalan sinikala to pitanaman tiya katalawan to nidimotan ni Ingtian-ciyaw, toya i pangkangay a kalisiw ato bodawan, (macedangay sa i labo no "Tan-mo So-ya pitanaman a sakatalawan masolitay"). satosa ina mahelongay a kongko, ci Ha-ke hanto sa sakay sayaway a sipangangan to nipadadan, maysakamo to no dikodanay sikaadihan no kakawaw. "大盜". i kalingatoan sa mapasikol cinida iti aenengan niya madaponhay a tatayna ci Taw-ke-la-se ato ya makelecay pasobana a kaying ci Hwa-san, pasobana cinidaan to ya "takelalay no lalangawan" sakay odip. nika caay pakadongdong ci Ha-ke to paydemiadan sidikoc to lamadacay ato sisilotay, satiidan to no kasikadan mokan ato tayda i kiwkay mitengil to tanayoay nipitodawa no singko. oynian ko sakacaay kananam nida. ya cacayay a labi ci Tang-mo sa edapen nida ci Ha-ke kalimekan to pisebeng ni Hwa-cen a kaying ya lomeni'ay a tobang ci Ci-mo nipisimaw, milihida to ci ni Tang-moan a masakapotay no wawa. ya wawa amin sa sini pangangan to o "tabakiay a mamialaway" sa. i mahida sa kadatengan ni Ha-ke ko sikalibotan sa no kahinian a nikaodip, i mahini sa colal sa kya wama nida mabosokay to mikilim cinidaan, patalaw milongoc patahkalen kya kalisiw sa. sikatineng nida ci ama nida oyda sa sikan to epah ko katinengan, ci Ha-ke sa maleko nida a midimot tiya kalisiwan: zayhan, ya wama nida sa konida sa mokelit ci Ha-kean, miliyas to aenengan niya kenis. . ci Ha-ke sa nipacician a mokitkit a moliyas, taynien i I-li-no-co i lilis no saowac a kilakilangan, ya masa cacayay no sapaday a loma' itida maodip.ya wama nida sa sawsawni motiik cinidaan yo mabosok to, no dikodan sa caay to pakadongdong ci Ha-ke, misakaliyoh to paceba misakapatay to nitekelan nida towa miliyas tiya wamaan nida. satosa masatedep cinida i Mi-si-si-pi a saowac Ya Ciyeke-sen a sobalan misalihalay a palawpes to demiadan. sikalitemohan nida kya ni Hwa-sanay a tobang lomeni'ay ko banges ci Ci-mo. . sikatinengan nida mosoninip to a sipacakayen i "sasa no saowac" sa, (hakya mangaleb ko kalabadesan sikaodip a malatobang), kyo laliwan nida tahkal. ci Ci-mo hanto sa sibaloco' a tayda i Ilino-co ya Kaylo hananay a kenis, itidaay a boloko sa mihantayay to papahabayan to lomeni'ay a tobang o sakakonidaay a coo, mahini sa ano ayaw taneng ao kalisiw sapicakay to ngasaw nida miholak a patahkal. kalingatoan sa, toyni sa ci Ha-ke malawilaw ko pidateng nida, nika sakay no singkoay a bonday idaw to ko saholakan no tatapalan noheni a kamo, kyo masakapah to a tatosa sikalcabay no nadatongan.ci Ha-ke ato ci Ci-mo mala o tomodaci a cabay. mabalad moleno ko nanom, mapalid ko loma'loma, mikacaw koyoheni to kakelic miliyas.micomod ko heni i loma' sa, sikaydihan a sikatepa to canancanan, zayhan ci Ci-mo madih nida ko kido no tatamaay, i kolol sa sini kowangan kasidoka. po'otan nida ko mata ni Ha-ke. sikaydih a katengilan ko sakay no kenisay a sinbong sa, ci Ha-ke sidikoc to no limecedan misakaliyoh, micomod i loma' ni Cotise. Lohote.se, i nodikoday a tademaw sa nao mahka malimaday tayni. Ha-ke a nidatengan hakya mabelec to cinida sa ko pitapal no tademaw i cinidaan, ya wama nida ato ci Ci-mo malao dadakepan a tademaw. o katooday sa nanilaliwan ni Ci-mo sipadepiten ko sasing to sapakawlah a nipabinawlan a codad, micolcol to tademaw a mikilol a modakep. ya ci Lo-fo-te-se a tatayna sa mapabaliw ko baloco' nida, pitapal nida sa caay kao tataynaan ci Ha-ke, kyo iti pasilacan no nitanengan sa mapawacay sato. kanahato nisabanaan ni Ha-ke mapapoelac sa, nika ya ci Lo-fo-te-se a tatayna sipaoli han cinida a papiliyas,caay pakadateng to o "mangayaw sikapatay" a wawa, ci Ha-ke sa pasobanaen nida ci Ci-mo to kahinian a sinbong sa, ato ya mamikilimay a masakapotay i tiya labian taydaen no heni i Ciye-ke-sing a sobal, ina tatosaay sa misabilil to a padodang miliyas.</FORM>
    </S>
</TEXT>