<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_caay_kaw_dadayumen_a_kawaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: caay_kaw_dadayumen_a_kawaw" copyright="CC BY-SA" citation="caay_kaw_dadayumen_a_kawaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_kaw_dadayumen_a_kawaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_caay_kaw_dadayumen_a_kawaw, title = caay_kaw_dadayumen_a_kawaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_kaw_dadayumen_a_kawaw} }">
    <S id="0">
        <FORM> caay kaw dadayumen a kawaw caay kaw dadayumen a kakaw (Amilika a kamu: Mission: lmpossible, i Cunkutalu a kamu nu &quot;u supay tu supay&quot;, siang kang a kamu nu &quot;u dumaay nu ba'ket ni muku&quot;) i 1996 a mihcaan tahekal i Amilika nu mitesekay, lalebu,maladuhi a iga, mahiza u katinengan tu sakalecad a ngangan nu tilibi tu &quot;micitekay a nabesian&quot; a nisumadan, malilid ni Pulayen Tipama, u Tangmu Kelus mipalaw. kina iga yu mahiza hen makaala tu tuluay satalakaway a payay a kalisiw. ina iga malaheci tu caay kaw dadayumen a kakaw tu ba'ket a iga, izaw ku limaay a iga tu nu mikilulay &quot;caay kaw dadayumen a kakaw tu sakatusa (2000)&quot;, &quot;caay kaw dadayumen a kakaw tu sakatulu (2006)&quot;, &quot;caay kaw dadayumen a kakaw: misasengiay( , ) tu di'tu (2011)&quot;, atu &quot;caay kaw dadayumen a kakaw: malakuytay a kakitizaan (2015)&quot;, &quot;caay kaw dadayumen a kakaw: macelem( , ) mamin (2018)&quot;. nisangaan a giki caay kaw dadayumen a kawaw nu Cing pawci (Amalika: IMF) unu Cing pawci (Amalik: CIA) cay kunu kanatalay a sakaput, Isen Hante (Tangmu Kelus ku misagikiay) u (Amelika: IMF) zuma a sakaput tu kaput a tademaw, mikeliday ci Cimu Buypuys (Ciyang Unte ku misagikiay). uyni a sakapu tayza i Pu la ke mizakep tu cacay mabelihay tademaw, mitena' tu amiubiay pakayniay palacis nu cin paw a kawaw, zayhan ini pisakawaw sipatelacay a kawaw, satu tuyni sakaput mahamin masibek mapatay ku tademaw, uyza tu dada' ci Hante ku mauzipay, ci Hante mapailu tu matenesa misamamaway mabelihay a tademaw han. Hante nanu miedapay ci Yu cin en (Henli Keceni ku misagikiay) naw kamu a matineng kuyni pizakepay tu mabelihay tademaw ya kawaw niza u sasapadakaw, (Amalika: IMF) tatengaay a kawaw maydih mikilim tu acima ku mabelihay tademaw sa. amisisit tu ilul, panukas tu cay ka patelac, Hante anu mamapatay nu Ceng hu, caay yaca pisikul tu kalihanawan, pabalucu' pabesut katukuh CIA kasaupu mikilim tu tatengaay micuzuhay i zikuzan. namacaliway tu pikinsa, Hante katineng niza iza kya ci Mays (Bannisa Likeleyhu ku misagikiay) u pacakayay tu kuwang nu hitay, maydih matineng Amalika nipaliwasakan patizeng i cuwacuwaay a kakitizaan tu cin paw tademaw a ngangan, uyza satu katuud ku nikiliman tu matinengay, namakay (Amalika: CIA) kasasaupuan miubiy tu Cing paw ngangan nu tademaw, amilunguc ci Mays tu tatengaay mabelihay tademaw, izaw henay a aca cacay malebut mang nu Amalikaay a kalisiw cay pisulit tu ngangan Amalika a cay quan a malaliyun, atu miwawanay tu cacay i France silamalay malingatu kalaliwnan. kanahatu uyni cacay ci Hante ku sibalucu'ay patizengay, maydih makay kalaliwnang ciniza mikutkut tu tu kawaw, sazikuzay, Hante maydih miubi tu miala tunu Amalikaay a Cing paw ci Mays pabeli tu CIA, amipatay tu tatengaay misamanmanay a pacakay (Amalika a kamu: IMF ) uynian amin ci Beypus a tademaw. u cukad nitapalan nu malahulay a kamulaw, enemay a bataan izaw ku tulu pasentu a baluhay, lima a bataan izaw ku sepat ku nipipuelac tu a ngangan tuyni, sapalecad han izaw ku enem a bataan nu pasentu, i tiya Metacritic sa, makaala tu lima a bataan izaw ku siwaay a hun. i IMDb makaala tu pituay situngaw tu cacay a hun, kapahay tu nipilubang nu katuuday. uynian a iga nipacakayan a aca sakatatuluay a katalakaw, a nu alesen ku nipaacaan sa, yadah ku mipuelac tina igaan, caay kataneng tu nu ayaway nipisanga' a iga (hu tan miaw suwan). i tizaan tu ci Tangmu Kelus a uzipan, caay i kakaput nu lekec ku sa paazihan. tawya u iga atu tilibiay a tademaw, palamuciliway nu tademaw. u zuma pipuelac tada yadah ku zumazumaay, a ngangan nina igaay a musiluy caay kasalungay azihan, anu caay ku sakapahay, sakamu sa nu (caay kau dadayumen a kawaw 2) micapi tu nu yaanay a iga. nipacakayan tu paya nika idawan a kalisiw nilasulan 80,000,000 nipacuyakuan madikecay a kalisiw nayay ku tatungusan nuyaan sakaidaw nu kalisiw 63,531,648 i Amuhuwan nika idaw a kalisiw sa 180,981,856 i hekalay a kanatalay nipacakayan makaala tu 276,714,503 i nu kitakitay nika idaw nipacakayan makaala 457,696,359 nu labuway nikaydaan a kawaw nu sayaway mamisaigaay tu ci Cimu hananay mamikeliday ya ci Pite Kezeyhu hananay, katinengan nida ku nisaigaan a mala mubelihay saan a mapatay aca i nu dikudan makayi ciniza miliiga tu mahizaay sapaazih. u zumaay malecaday tu misaigaay ci Matin Lantaw atu ci Keleke Mulis. malecad tu izaw ku sasakamuan caayay kalecad a nipizatengan. u mananamay tu miadih tu tilibi a tademaw sa malecad tu. idaw aca ku sasakamuan tu sakay ni Cimu nisaigaan i labu. atu tada miida tu hamin han ku caay kau dadayumen a kawaw saupu han tu cacayay a tademawan. kina iga sa, i Amilika u sayaway i tulu a malebut paazih i paigaay paazih tu katuuday. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
