<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa" copyright="CC BY-SA" citation="caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa, title = caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/caay_pinuneng_mitanam_tu_sikatalawan_a_wawa} }">
    <S id="0">
        <FORM>caay pinuneng mitanam tu sikatalawan a wawa (kamu nu Hulam: ) ( :Adventures of Huckleberry Finn) , . &quot;caay pinuneng mitanam tu sikatalawan a wawa&quot; (nu inggu a kamu: Adventures of Huckleberry Finn)idaw aca ku nipabelihan tuya &quot;Ha ke a sikatalawan&quot; atu &quot;caypinuneng pininangan&quot;, nu Amilikaay kasinganganan mamusulitay tu kungku a tademaw ci Ma ke Tu un sakay nu mulaay a nisulitan, iti Amilika sa u sakahenulan a hulicay i likisiay a masalamitan a cudad. sakay hekalay nu kungku 1835 1845 . . . ina nisulitan a kungku sa kalingatuan u masa munabaway henay caay kasaheci, naiti Mi su li co Sen pi te paw (nuydaanay ya Mi su li cuo Han ni pa a kenis) micapi tiya Mi si si pi a sauwac, itawya sa hakay 1835 a mihcaan katukuh i 1845 a mihcaan (nikadebuan niya sihuthutay a kikayay a balunga sa). ci Ha ke pi li Fey en atu cabay nida ci Tan mu Su ya naiti katabalan sinikala tu pitanaman tiya katalawan tu nidimutan ni Ingtian ciyaw, tuya i pangkangay a kalisiw atu budawan, (macedangay sa i labu nu &quot;Tan mu Su ya pitanaman a sakatalawan masulitay&quot;). satusa ina mahelungay a kungku, ci Ha ke hantu sa sakay sayaway a sipangangan tu nipadadan, maysakamu tu nu dikudanay sikaadihan nu kakawaw. , . , . . . . i kalingatuan sa mapasikul cinida iti aenengan niya madapunhay a tatayna ci Taw ke la se atu ya makelecay pasubana a kaying ci Hwa san, pasubana cinidaan tu ya &quot;takelalay nu lalangawan&quot; sakay udip. nika caay pakadungdung ci Ha ke tu paydemiadan sidikuc tu lamadacay atu sisilutay, satiidan tu nu kasikadan mukan atu tayda i kiwkay mitengil tu tanayuay nipitudawa nu singku. uynian ku sakacaay kananam nida. ya cacayay a labi ci Tang mu sa edapen nida ci Ha ke kalimekan tu pisebeng ni Hwa cen a kaying ya lumeni'ay a tubang ci Ci mu nipisimaw, milihida tu ci ni Tang muan a masakaputay nu wawa. ya wawa amin sa sini pangangan tu u &quot;tabakiay a mamialaway&quot; sa. . . i mahida sa kadatengan ni Ha ke ku sikalibutan sa nu kahinian a nikaudip, i mahini sa culal sa kya wama nida mabusukay tu mikilim cinidaan, patalaw milunguc patahkalen kya kalisiw sa. sikatineng nida ci ama nida uyda sa sikan tu epah ku katinengan, ci Ha ke sa maleku nida a midimut tiya kalisiwan: zayhan, ya wama nida sa kunida sa mukelit ci Ha kean, miliyas tu aenengan niya kenis. . . . . ci Ha ke sa nipacician a mukitkit a muliyas, taynien i I li nu co i lilis nu sauwac a kilakilangan, ya masa cacayay nu sapaday a luma' itida maudip.ya wama nida sa sawsawni mutiik cinidaan yu mabusuk tu, nu dikudan sa caay tu pakadungdung ci Ha ke, misakaliyuh tu paceba misakapatay tu nitekelan nida tuwa miliyas tiya wamaan nida. satusa masatedep cinida i Mi si si pi a sauwac Ya Ciyeke sen a subalan misalihalay a palawpes tu demiadan. sikalitemuhan nida kya ni Hwa sanay a tubang lumeni'ay ku banges ci Ci mu. . . . . sikatinengan nida musuninip tu a sipacakayen i &quot;sasa nu sauwac&quot; sa, (hakya mangaleb ku kalabadesan sikaudip a malatubang), kyu laliwan nida tahkal. ci Ci mu hantu sa sibalucu' a tayda i Ilinu co ya Kaylo hananay a kenis, itidaay a buluku sa mihantayay tu papahabayan tu lumeni'ay a tubang u sakakunidaay a cuo, mahini sa anu ayaw taneng au kalisiw sapicakay tu ngasaw nida mihulak a patahkal. kalingatuan sa, tuyni sa ci Ha ke malawilaw ku pidateng nida, nika sakay nu singkuay a bunday idaw tu ku sahulakan nu tatapalan nuheni a kamu, kyu masakapah tu a tatusa sikalcabay nu nadatungan.ci Ha ke atu ci Ci mu mala u tumudaci a cabay. . . . mabalad mulenu ku nanum, mapalid ku luma'luma, mikacaw kuyuheni tu kakelic miliyas.micumud ku heni i luma' sa, sikaydihan a sikatepa tu canancanan, zayhan ci Ci mu madih nida ku kidu nu tatamaay, i kulul sa sini kuwangan kasiduka. pu'utan nida ku mata ni Ha ke. . . . . sikaydih a katengilan ku sakay nu kenisay a sinbung sa, ci Ha ke sidikuc tu nu limecedan misakaliyuh, micumud i luma' ni Cutise. Lohute.se, i nudikuday a tademaw sa nau mahka malimaday tayni. Ha ke a nidatengan hakya mabelec tu cinida sa ku pitapal nu tademaw i cinidaan, ya wama nida atu ci Ci mu malau dadakepan a tademaw. u katuuday sa nanilaliwan ni Ci mu sipadepiten ku sasing tu sapakawlah a nipabinawlan a cudad, miculcul tu tademaw a mikilul a mudakep. ya ci Lo fu te se a tatayna sa mapabaliw ku balucu' nida, pitapal nida sa caay kau tataynaan ci Ha ke, kyu iti pasilacan nu nitanengan sa mapawacay satu. . . kanahatu nisabanaan ni Ha ke mapapuelac sa, nika ya ci Lo fu te se a tatayna sipauli han cinida a papiliyas,caay pakadateng tu u &quot;mangayaw sikapatay&quot; a wawa, ci Ha ke sa pasubanaen nida ci Ci mu tu kahinian a sinbung sa, atu ya mamikilimay a masakaputay i tiya labian taydaen nu heni i Ciye ke sing a subal, ina tatusaay sa misabilil tu a padudang miliyas. namakayiniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
