<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_caay_tu_ka’tul_a_imelang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: caay_tu_ka’tul_a_imelang" copyright="CC BY-SA" citation="caay_tu_ka’tul_a_imelang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/caay_tu_ka’tul_a_imelang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_caay_tu_ka’tul_a_imelang, title = caay_tu_ka’tul_a_imelang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/caay_tu_ka’tul_a_imelang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== caay tu ka'tul a imelang性慾低下症 == nika hicaan成因 caayay ka'tul atu caayay ka'tul nu imelang caay ka lacad. nu mahiniay &quot; tada adadatu ku balucu atu sakalaledian a tademaw maladumatu ku nidatengan&quot; a nikangalayan, kya taneng miala tu nikudanay, nika taisingan a alesan ku duma a imelangan atu sapayuan. sisa caay tu ka'tul nu imelangan tatengan yadah ku mabulibulay. nika u caayay ka'tu a lalekalan madayum a sakamuen. 60 pasayda i tatamaan a musakamu, amica ku nikacaay ka'tul/ caay ka'tul nu imelangan yadah ku mahiniay, nika palatulu han ku mahiniay. tahbalaki: nina tatama caay ka bahal sa ku nikangalay, caay pakangalay tu acawa. nikudanay: yu mahida, nina tatama misuayaw tu acawa idaw ku ngalay, nika anu mahicaay ku acawa, caay ka ngalay. nikudanay a nipisalama: yu mahida, ina tatama idaw ku ngalay, nika makamelaw tu acawa nai'tu ku ngalayngaly, anu u dumatu a tademaw mangalay. . alahican maliyuh ku mingaay a tademaw tu hicaen a mikakenih tu tuluay, nika adadaan caay namin kalecad. nu tahbalaki sananay a nika'tulan caay ka tinengi. nikudanay katinengan u nika laecus nu udipan, anu balucu'an, kaw-tun caay ka lecad, cuy-zu-su tada talakaw tu. idaw ku sakamusananay, sakaytul u yi-ce-in-ce atu sakanamuh a in-ce malecad a milawa, makayda i &quot; punu nu kitidaan a sinkicu a palecad&quot; kawida tu icilang nai' ku laheci. sakacaay ka'tul sa hakiya u sapikawa tu sinkicu atu manamuhay a sinkicu nu laa'dan sakacaay kalecad saan. . nika ta isingan診斷 itini i DSM-5 sa, sakacaay ka'tul nu tatamaan u &quot;caayay ka ngalay a nidatengan atu ngalay caay ka tulin a mangalay&quot;, caay ka'dem atu kainai'an a imian u mingaayay a tademaw sakamusa u ina tademawan atu lalangawan ku pabalucuan. tatayna a nikangalayan/ satena' tu ngalayan a imian u &quot;kangalayan/ caay kaw mangalayay&quot;, anu maaymas tu nina tuluay a imelangan: caay ka ngalay atu adidi ku ngalay, nai' atu adidi ku nisimsiman, nai' atu caay sakamu tu nikangalay, atu misalama ku cacay nai' ku ngalay/ caay ka ngalay, itida i 75/100% a nitanengan, u'tul/nu dumaan a tulan caay kaw manamuhan a mangalay. papalitaan諮詢 mahida u caayay ka'tul nu tademawan, tademaw idaw ku sakalaledi' a demiadan, sa tayda paising tu sakacaay ka'tul. i tini i nakmuan, caayay ka'tul nu imelangan taneng pabahal han ku sakalaledi', idaw ku ngalay atu mingaayay. . sapayu藥物 kasilahecian tu 已認可 u fu-pan-se'-lin u sayaway a nikaalaan tu FDA a sakalahecian, taneng sipakayda nu tataynaan a nikabalakian a caayay ka ngalay nu sapayuan, nina nika laheciaan a sapayuan idaw henay ku lawlaw a kamuan, saan ku musakamuay, inai ku nasapayuan sa. 2019 mihcaan, pu-mei-nuo-tay u Amilika ku makaalaay tu sakasilahecian a cudadan, taneng sipakayda mingaay tu tataynaan a nikacaayan ka ngalay a sapayuan. nina tusaay a sasapayuan sa, caay namin pakaala tu sakasilahecian nu cudadan. 氟班色林為首款得到FDA認可, . itini i 2013 mihcaan patahekal tu DSM-5 a caay ka'tul nu imelangan mala &quot; caayay ka'tul nu imelang mikawaay a imelang&quot; atu &quot; mangalay ku tatayna/ mikawaay tu ngalay a imelang&quot; tusa a sasulican. nika hinian a nikababenis, u tatama ku icelangay tu tataynaan, hina ngalay. Luo-li.Pu'-luo-tuo sakamus, atu DSM-IV a nika babenisan a masasetset, u mahiniay ku aalaan, sisa u &quot;sakacacay&quot; tataynaan a nikangalayan atu nikanamuhan a nikangalayan matatuntunduh a nikaadihan, &quot;sakatusa&quot; caay ka ngalay, idaw aca ku duma a lalekalan, u palemangan sananay a pacupiyaway a taatayna, atu caay henay kaw mangalayay a tatayna a nikababenisan, &quot;sakatulu&quot; midateng tu nikasumadan tu ngalayan. 於2013年推出的DSM-5 ,與DSM-IV .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== caay to ka'tol a imelang性慾低下症 == nika hicaan成因 caayay ka'tol ato caayay ka'tol no imelang caay ka lacad. no mahiniay &quot; tada adadato ko baloco ato sakalaledian a tademaw maladomato ko nidatengan&quot; a nikangalayan, kya taneng miala to nikodanay, nika taisingan a alesan ko doma a imelangan ato sapayoan. sisa caay to ka'tol no imelangan tatengan yadah ko mabolibolay. nika o caayay ka'to a lalekalan madayom a sakamoen. 60 pasayda i tatamaan a mosakamo, amica ko nikacaay ka'tol/ caay ka'tol no imelangan yadah ko mahiniay, nika palatolo han ko mahiniay. tahbalaki: nina tatama caay ka bahal sa ko nikangalay, caay pakangalay to acawa. nikodanay: yo mahida, nina tatama misoayaw to acawa idaw ko ngalay, nika ano mahicaay ko acawa, caay ka ngalay. nikodanay a nipisalama: yo mahida, ina tatama idaw ko ngalay, nika makamelaw to acawa nai'to ko ngalayngaly, ano o domato a tademaw mangalay. . alahican maliyoh ko mingaay a tademaw to hicaen a mikakenih to toloay, nika adadaan caay namin kalecad. no tahbalaki sananay a nika'tolan caay ka tinengi. nikodanay katinengan o nika laecos no odipan, ano baloco'an, kaw-ton caay ka lecad, coy-zo-so tada talakaw to. idaw ko sakamosananay, sakaytol o yi-ce-in-ce ato sakanamoh a in-ce malecad a milawa, makayda i &quot; pono no kitidaan a sinkico a palecad&quot; kawida to icilang nai' ko laheci. sakacaay ka'tol sa hakiya o sapikawa to sinkico ato manamohay a sinkico no laa'dan sakacaay kalecad saan. . nika ta isingan診斷 itini i DSM-5 sa, sakacaay ka'tol no tatamaan o &quot;caayay ka ngalay a nidatengan ato ngalay caay ka tolin a mangalay&quot;, caay ka'dem ato kainai'an a imian o mingaayay a tademaw sakamosa o ina tademawan ato lalangawan ko pabalocoan. tatayna a nikangalayan/ satena' to ngalayan a imian o &quot;kangalayan/ caay kaw mangalayay&quot;, ano maaymas to nina toloay a imelangan: caay ka ngalay ato adidi ko ngalay, nai' ato adidi ko nisimsiman, nai' ato caay sakamo to nikangalay, ato misalama ko cacay nai' ko ngalay/ caay ka ngalay, itida i 75/100% a nitanengan, o'tol/no domaan a tolan caay kaw manamohan a mangalay. papalitaan諮詢 mahida o caayay ka'tol no tademawan, tademaw idaw ko sakalaledi' a demiadan, sa tayda paising to sakacaay ka'tol. i tini i nakmoan, caayay ka'tol no imelangan taneng pabahal han ko sakalaledi', idaw ko ngalay ato mingaayay. . sapayo藥物 kasilahecian to 已認可 o fo-pan-se'-lin o sayaway a nikaalaan to FDA a sakalahecian, taneng sipakayda no tataynaan a nikabalakian a caayay ka ngalay no sapayoan, nina nika laheciaan a sapayoan idaw henay ko lawlaw a kamoan, saan ko mosakamoay, inai ko nasapayoan sa. 2019 mihcaan, po-mei-noo-tay o Amilika ko makaalaay to sakasilahecian a codadan, taneng sipakayda mingaay to tataynaan a nikacaayan ka ngalay a sapayoan. nina tosaay a sasapayoan sa, caay namin pakaala to sakasilahecian no codadan. 氟班色林為首款得到FDA認可, . itini i 2013 mihcaan patahekal to DSM-5 a caay ka'tol no imelangan mala &quot; caayay ka'tol no imelang mikawaay a imelang&quot; ato &quot; mangalay ko tatayna/ mikawaay to ngalay a imelang&quot; tosa a sasolican. nika hinian a nikababenis, o tatama ko icelangay to tataynaan, hina ngalay. Loo-li.Po'-loo-too sakamos, ato DSM-IV a nika babenisan a masasetset, o mahiniay ko aalaan, sisa o &quot;sakacacay&quot; tataynaan a nikangalayan ato nikanamohan a nikangalayan matatontondoh a nikaadihan, &quot;sakatosa&quot; caay ka ngalay, idaw aca ko doma a lalekalan, o palemangan sananay a pacopiyaway a taatayna, ato caay henay kaw mangalayay a tatayna a nikababenisan, &quot;sakatolo&quot; midateng to nikasomadan to ngalayan. 於2013年推出的DSM-5 ,與DSM-IV .</FORM>
    </S>
</TEXT>