<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Calasiv" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Calasiv" copyright="CC BY-SA" citation="Calasiv. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Calasiv" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Calasiv, title = Calasiv, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Calasiv} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Calasiv == u sulit nu Hulam: 丹林部落 u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan ku niyazu' nu Calasiv. u kasalumaluma' nu Calasiv sa, 157 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 538 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 514 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 24 ku tademaw, pakalatu 4%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Paywan 89%, Amis 1%, Tayal 1%, zumazuma 3%. u Paywan a niyazu' u Paywan a niyazu' kuyni, tuud ku Paywan a tademaw itini, u zuma a tademaw sa u Pangcah atu Tayan, inay tu ku Sakizaya itini. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw itini. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Calasiv == o solit no Holam: 丹林部落 o siwkay no niyazo' i Pingtong a kowan ko niyazo' no Calasiv. o kasalomaloma' no Calasiv sa, 157 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 538 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 514 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 24 ko tademaw, pakalato 4%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Paywan 89%, Amis 1%, Tayal 1%, zomazoma 3%. o Paywan a niyazo' o Paywan a niyazo' koyni, tood ko Paywan a tademaw itini, o zoma a tademaw sa o Pangcah ato Tayan, inay to ko Sakizaya itini. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw itini. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>