<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Calstalun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Cals.talun kakiliman Sakizaya a kamu:Cals.talun Hulam a kamu: Amilika a kamu:Charles Darwin nulaculan Talun caay kaw sayaway patahekal tu ni kasumad nu dateng nu tademaw, yu lecuhan nu ayawan nu lecuh ni Talun matenes, idaw tu kukamu u aadupen masumas sa, u itidaay i sila sa, nuayawan nu sukelan a matinengay ci anakesimante atu enpaytela patineng tu cunida tu maudipat a cacanan namakayda nu dumaan, yu nu naayaway akungku sa idaw ku kamu tu nu aadupan, mahida u sicang idaw kiya kakitidaan nu laylay a kamu sakamu sa, idaw ku ungay sa haymaw da malatademaw sa, u tademaw namakayni i ungay sa kukamu, nika cu Talun wini tu nikasumad a sasakamun au aydaay tu anidatengan sat u patektek. , . i aytinpaw a tabakiay acacudadan micuda tu nu ising sa, ci Talun pakaynu i pahelak sananay haymaw sa cinida manamuh. . Nadikudan sa tayda aca cinciyw a tabakiay a cacudadanminanam tu sakal midinduay. Talun milab utu adidiay a balunga lima amihcaan nadikuda sa, mala matinengay tu lala' a sitangahay. . . mikiayaw miadih idaw ku sasakamun nida apatukel ci calise.layen a umasumaday a kakawaw.taluma' cinida i ingku patahekal tu nisulitan nida tu &quot;nuculilan tu balunga&quot;sisa tabaki ku ngangan nida tunisulitan nida. . . pabalunga henay cinida sa nikaadihan nida tu maudipay nu cacanan a tu baetu sa malakalak i cuwcuwa masinpay cinida makaadih tu cayay kalecad a kitidaan a maudipay nu canan ulaad katinengan masasengi nika idaw aca ku cayaykalecad, inamahiniay sa u wayway nida atu kaudip nu hekal malecad tu, kyu malingatu tu yadahay a cacanan a mulimad musumad tu taayaw mikingkiw, sisa i 1838 amihcaan tahekal ku culal sananay a nipipili tu sasakamien. 1838 . u mahiniay anipidateng sa itiniay sakamusa u ituwan, sisa ci Talun malingatu widasa micapiay a cabay ku palihaban nida tu mahiniay a nipidateng, mutulin miduduc taayaw amikingkiw, metalaw anu subelihan nu taw, . katukuh i 1858 amihcaan, ci huwalayse patigami misulit tu cacay a sapiseset a cuda, muculcul ci talun a patucek mapulung a mihapiyu ty nisulitan nuheni. 1858 . 1859 amihcaan idaw kunipatahekal tu nisulitan tu &quot;cacanan a mulangaway nu lungatu&quot;, kyu lingatu mapulung tu kakawsa anikasumad, mala u tahekal sananay a yadahay a cacanan u sabaeketay sapi cuyaku a nananaman. 1859 . nadikuda ni Talun &quot;tademaw atu aadupan masasukaydig asapakatineng&quot; atu &quot;tademaw nikataynian atu pili tu tayna tu tama&quot; kapah ku kamu nutademaw a nikasumad atu kaku tama tayna a kasumad sananay . tucek nida mikingkiw tu culak sananay a lutuk amikingkiw tu papelu tu nisulitan nida, sadikuda anisulitan nidasa, ci Talun musakamu tu atikak pasayni I lala' macalilaw. . maydih pakawlah tu nikatineng nuda, ci talun namapatay sa tademaen i niwtun atuyihan.hrsiyl a tepal nu lunem, itida i ingku lutun a siminse. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
