<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Calstalun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Calstalun" copyright="CC BY-SA" citation="Calstalun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Calstalun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Calstalun, title = Calstalun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Calstalun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cals.talun 查爾斯·達爾文 = kakiliman Sakizaya a kamu:Cals.talun Hulam a kamu:查爾斯·達爾文 Amilika a kamu:Charles Darwin nulaculan Talun caay kaw sayaway patahekal tu ni kasumad nu dateng nu tademaw, yu lecuhan nu ayawan nu lecuh ni Talun matenes, idaw tu kukamu u aadupen masumas sa, u itidaay i sila sa, nuayawan nu sukelan a matinengay ci anakesimante atu enpaytela patineng tu cunida tu maudipat a cacanan namakayda nu dumaan, yu nu naayaway akungku sa idaw ku kamu tu nu aadupan, mahida u sicang idaw kiya kakitidaan nu laylay a kamu sakamu sa, idaw ku ungay sa haymaw da malatademaw sa, u tademaw namakayni i ungay sa kukamu, nika cu Talun wini tu nikasumad a sasakamun au aydaay tu anidatengan sat u patektek. i aytinpaw a tabakiay acacudadan micuda tu nu ising sa, ci Talun pakaynu i pahelak sananay haymaw sa cinida manamuh. Nadikudan sa tayda aca cinciyw a tabakiay a cacudadanminanam tu sakal midinduay. Talun milab utu adidiay a balunga lima amihcaan nadikuda sa, mala matinengay tu lala' a sitangahay. mikiayaw miadih idaw ku sasakamun nida apatukel ci calise.layen a umasumaday a kakawaw.taluma' cinida i ingku patahekal tu nisulitan nida tu "nuculilan tu balunga"sisa tabaki ku ngangan nida tunisulitan nida. pabalunga henay cinida sa nikaadihan nida tu maudipay nu cacanan a tu baetu sa malakalak i cuwcuwa masinpay cinida makaadih tu cayay kalecad a kitidaan a maudipay nu canan ulaad katinengan masasengi nika idaw aca ku cayaykalecad, inamahiniay sa u wayway nida atu kaudip nu hekal malecad tu, kyu malingatu tu yadahay a cacanan a mulimad musumad tu taayaw mikingkiw, sisa i 1838 amihcaan tahekal ku culal sananay a nipipili tu sasakamien. u mahiniay anipidateng sa itiniay sakamusa u ituwan, sisa ci Talun malingatu widasa micapiay a cabay ku palihaban nida tu mahiniay a nipidateng, mutulin miduduc taayaw amikingkiw, metalaw anu subelihan nu taw, katukuh i 1858 amihcaan, ci huwalayse patigami misulit tu cacay a sapiseset a cuda, muculcul ci talun a patucek mapulung a mihapiyu ty nisulitan nuheni. 1859 amihcaan idaw kunipatahekal tu nisulitan tu "cacanan a mulangaway nu lungatu", kyu lingatu mapulung tu kakawsa anikasumad, mala u tahekal sananay a yadahay a cacanan u sabaeketay sapi cuyaku a nananaman. nadikuda ni Talun "tademaw atu aadupan masasukaydig asapakatineng" atu "tademaw nikataynian atu pili tu tayna tu tama" kapah ku kamu nutademaw a nikasumad atu kaku tama tayna a kasumad sananay tucek nida mikingkiw tu culak sananay a lutuk amikingkiw tu papelu tu nisulitan nida, sadikuda anisulitan nidasa, ci Talun musakamu tu atikak pasayni I lala' macalilaw. maydih pakawlah tu nikatineng nuda, ci talun namapatay sa tademaen i niwtun atuyihan.hrsiyl a tepal nu lunem, itida i ingku lutun a siminse. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cals.talon 查爾斯·達爾文 = kakiliman Sakizaya a kamo:Cals.talon Holam a kamo:查爾斯·達爾文 Amilika a kamo:Charles Darwin nolacolan Talon caay kaw sayaway patahekal to ni kasomad no dateng no tademaw, yo lecohan no ayawan no lecoh ni Talon matenes, idaw to kokamo o aadopen masomas sa, o itidaay i sila sa, noayawan no sokelan a matinengay ci anakesimante ato enpaytela patineng to conida to maodipat a cacanan namakayda no domaan, yo no naayaway akongko sa idaw ko kamo to no aadopan, mahida o sicang idaw kiya kakitidaan no laylay a kamo sakamo sa, idaw ko ongay sa haymaw da malatademaw sa, o tademaw namakayni i ongay sa kokamo, nika co Talon wini to nikasomad a sasakamon ao aydaay to anidatengan sat o patektek. i aytinpaw a tabakiay acacodadan micoda to no ising sa, ci Talon pakayno i pahelak sananay haymaw sa cinida manamoh. Nadikodan sa tayda aca cinciyw a tabakiay a cacodadanminanam to sakal midindoay. Talon milab oto adidiay a balonga lima amihcaan nadikoda sa, mala matinengay to lala' a sitangahay. mikiayaw miadih idaw ko sasakamon nida apatokel ci calise.layen a omasomaday a kakawaw.taloma' cinida i ingko patahekal to nisolitan nida to "nocolilan to balonga"sisa tabaki ko ngangan nida tonisolitan nida. pabalonga henay cinida sa nikaadihan nida to maodipay no cacanan a to baeto sa malakalak i cowcowa masinpay cinida makaadih to cayay kalecad a kitidaan a maodipay no canan olaad katinengan masasengi nika idaw aca ko cayaykalecad, inamahiniay sa o wayway nida ato kaodip no hekal malecad to, kyo malingato to yadahay a cacanan a molimad mosomad to taayaw mikingkiw, sisa i 1838 amihcaan tahekal ko colal sananay a nipipili to sasakamien. o mahiniay anipidateng sa itiniay sakamosa o itowan, sisa ci Talon malingato widasa micapiay a cabay ko palihaban nida to mahiniay a nipidateng, motolin midodoc taayaw amikingkiw, metalaw ano sobelihan no taw, katokoh i 1858 amihcaan, ci howalayse patigami misolit to cacay a sapiseset a coda, mocolcol ci talon a patocek mapolong a mihapiyo ty nisolitan noheni. 1859 amihcaan idaw konipatahekal to nisolitan to "cacanan a molangaway no longato", kyo lingato mapolong to kakawsa anikasomad, mala o tahekal sananay a yadahay a cacanan o sabaeketay sapi coyako a nananaman. nadikoda ni Talon "tademaw ato aadopan masasokaydig asapakatineng" ato "tademaw nikataynian ato pili to tayna to tama" kapah ko kamo notademaw a nikasomad ato kako tama tayna a kasomad sananay tocek nida mikingkiw to colak sananay a lotok amikingkiw to papelo to nisolitan nida, sadikoda anisolitan nidasa, ci Talon mosakamo to atikak pasayni I lala' macalilaw. maydih pakawlah to nikatineng noda, ci talon namapatay sa tademaen i niwton atoyihan.hrsiyl a tepal no lonem, itida i ingko loton a siminse. .</FORM>
    </S>
</TEXT>