<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Canmusekelakemakesewiy" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Canmusekelakemakesewiy" copyright="CC BY-SA" citation="Canmusekelakemakesewiy. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Canmusekelakemakesewiy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Canmusekelakemakesewiy, title = Canmusekelakemakesewiy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Canmusekelakemakesewiy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Canmuse.kelake.makesewiy 詹姆士·克拉克·馬克士威 Canmuse.kelake.makesewiy FRS FRSE nu amilika a kamu James Clerk Maxwell 1831 a mihcaan 6 abulad 13 ademiad katukuh 1879 a mihcaan 11 abulad 5 ademiad , u ingku sukelan a canan sipunu'ay. usatabakiay nida sa patahekal tu dingki,sahelup,ikat haminha udingki muhelupay a mahidaay tu masekewiy a pulung. masekewiyitini i dingki sahelup anikatinengan u nikingkiwan nida tahekal tu cacanan namakay aysake.niwtun nadikudan sakatusa mupulung. 詹姆士·克拉克·馬克士威 FRS FRSE(英語:James Clerk Maxwell；1831年6月13日—1879年11月5日), . yu 1864 a mihcaan mihapiy tu nisulitan nida &quot;gingki sahelup a malinengay a cuda&quot; nu, sakamu sa ci makese dingki atu sahelup atu kasalay nu waywaymahida u kalamkamay a likat i hekal a malakalak, patahekal tu likat malalid ku malecaday a dingki atu sahelup yadah t uku tahekalay nu cacanan a dingki atu sahelup, imahini tu kamusa katinengan u laylaynu ding atu sahelup u idaway. 在1864 . nika, idaw aca ku sacuduh nida tu sasakamun u wawa a hunce yu malineng ni kacakat, patahekal tu sikulitay a nidasingan ni patucek a sasakamun kuyda, henek sat u ku tektek atu nisuwanisan anipatektek mahenek tu. u maudipay mahida naming ci makesewiy yu sabaw siwa a siki nu mikingkiway tu cacanan sa, pakayni tu tusabataan asiki nucacanan u micalilaway nu satabakiay nipacakat sa. nikingkiwan nida a kawaw u macakenuhay a masasuayaw kukamu, atu tungus tu sapinanam a sasakamuen nu sapatecek a muneknek, u aydaay a cacanan a nananaman u sayaway tu. Idaw ku nipiadih isaw, sakamu sa u cacanan a sapacakat idaw ku kawaw sapakihu malusaba niciyalilu, aysake.niwtun atu alpute.ayinsetan. yu lasubu nunilecuhan ni makesewiy sa, ayinsetan udip tu maseneg ci makesewiyan, sakamusa pasa cacanan a nananaman odaw ku paayaw &quot;namakayda ci niwtunan sa u mitesekay u sikawaway a mamisumad tu kawaw sa&quot;. yu wawahwnay ; 1831 amihcaan katukuh1839 a mihcaan 幼年:1831年至1839年 Canmuse.kelakesewiy 1831 amihcaan 6abulad 13 ademiad nilecuhan i aytinpaw ingdu a nabaliwan sabaw sepat ku banggu.u wama canmuse.keleke u mala likisiay, kapah kulabunuluma' wina sa ci hulangsise nuayawan nu kikung nawu kay ku tatangahan nu ngangan. namakay ni i paynikusenu keleke lalaluma'an, u sinawama sa sakaenem tu laylay nu labunuluma' keleke namakay tatama. &quot;makesewiy&quot; u mahiniay a tatangahan nu ngangan namakay atu ci kelekean nu labunuluma' kuheni u kibwtulay a lalabunuluma. ci makese u bayi nu bayi namakay tinalumaan. u wamanida ku mikelulay tunaluma' nayi kepuli a kitidaan nu mitelpi a zaysang sa, &quot;makesewiy&quot; cunusan ku ngangannida tinalumaan. kyu nalimaan ci ciymayma.pulaykepu u pusadak a kakana nida. 此外,藝術家傑邁瑪·布萊克本是他的表</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Canmose.kelake.makesewiy 詹姆士·克拉克·馬克士威 Canmose.kelake.makesewiy FRS FRSE no amilika a kamo James Clerk Maxwell 1831 a mihcaan 6 abolad 13 ademiad katokoh 1879 a mihcaan 11 abolad 5 ademiad , o ingko sokelan a canan sipono'ay. osatabakiay nida sa patahekal to dingki,sahelop,ikat haminha odingki mohelopay a mahidaay to masekewiy a polong. masekewiyitini i dingki sahelop anikatinengan o nikingkiwan nida tahekal to cacanan namakay aysake.niwton nadikodan sakatosa mopolong. 詹姆士·克拉克·馬克士威 FRS FRSE(英語:James Clerk Maxwell；1831年6月13日—1879年11月5日), . yo 1864 a mihcaan mihapiy to nisolitan nida &quot;gingki sahelop a malinengay a coda&quot; no, sakamo sa ci makese dingki ato sahelop ato kasalay no waywaymahida o kalamkamay a likat i hekal a malakalak, patahekal to likat malalid ko malecaday a dingki ato sahelop yadah t oko tahekalay no cacanan a dingki ato sahelop, imahini to kamosa katinengan o laylayno ding ato sahelop o idaway. 在1864 . nika, idaw aca ko sacodoh nida to sasakamon o wawa a honce yo malineng ni kacakat, patahekal to sikolitay a nidasingan ni patocek a sasakamon koyda, henek sat o ko tektek ato nisowanisan anipatektek mahenek to. o maodipay mahida naming ci makesewiy yo sabaw siwa a siki no mikingkiway to cacanan sa, pakayni to tosabataan asiki nocacanan o micalilaway no satabakiay nipacakat sa. nikingkiwan nida a kawaw o macakenohay a masasoayaw kokamo, ato tongos to sapinanam a sasakamoen no sapatecek a moneknek, o aydaay a cacanan a nananaman o sayaway to. Idaw ko nipiadih isaw, sakamo sa o cacanan a sapacakat idaw ko kawaw sapakiho malosaba niciyalilo, aysake.niwton ato alpote.ayinsetan. yo lasobo nonilecohan ni makesewiy sa, ayinsetan odip to maseneg ci makesewiyan, sakamosa pasa cacanan a nananaman odaw ko paayaw &quot;namakayda ci niwtonan sa o mitesekay o sikawaway a mamisomad to kawaw sa&quot;. yo wawahwnay ; 1831 amihcaan katokoh1839 a mihcaan 幼年:1831年至1839年 Canmose.kelakesewiy 1831 amihcaan 6abolad 13 ademiad nilecohan i aytinpaw ingdo a nabaliwan sabaw sepat ko banggo.o wama canmose.keleke o mala likisiay, kapah kolabonoloma' wina sa ci holangsise noayawan no kikong nawo kay ko tatangahan no ngangan. namakay ni i paynikoseno keleke lalaloma'an, o sinawama sa sakaenem to laylay no labonoloma' keleke namakay tatama. &quot;makesewiy&quot; o mahiniay a tatangahan no ngangan namakay ato ci kelekean no labonoloma' koheni o kibwtolay a lalabonoloma. ci makese o bayi no bayi namakay tinalomaan. o wamanida ko mikelolay tonaloma' nayi kepoli a kitidaan no mitelpi a zaysang sa, &quot;makesewiy&quot; conosan ko ngangannida tinalomaan. kyo nalimaan ci ciymayma.polaykepo o posadak a kakana nida. 此外,藝術家傑邁瑪·布萊克本是他的表</FORM>
    </S>
</TEXT>