<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Canmusekelakemakesewiy" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Canmuse.kelake.makesewiy Canmuse.kelake.makesewiy FRS FRSE nu amilika a kamu James Clerk Maxwell 1831 a mihcaan 6 abulad 13 ademiad katukuh 1879 a mihcaan 11 abulad 5 ademiad , u ingku sukelan a canan sipunu'ay. usatabakiay nida sa patahekal tu dingki,sahelup,ikat haminha udingki muhelupay a mahidaay tu masekewiy a pulung. masekewiyitini i dingki sahelup anikatinengan u nikingkiwan nida tahekal tu cacanan namakay aysake.niwtun nadikudan sakatusa mupulung. FRS FRSE( :James Clerk Maxwell 1831 6 13 1879 11 5 ) . , , . . yu 1864 a mihcaan mihapiy tu nisulitan nida "gingki sahelup a malinengay a cuda" nu, sakamu sa ci makese dingki atu sahelup atu kasalay nu waywaymahida u kalamkamay a likat i hekal a malakalak, patahekal tu likat malalid ku malecaday a dingki atu sahelup yadah t uku tahekalay nu cacanan a dingki atu sahelup, imahini tu kamusa katinengan u laylaynu ding atu sahelup u idaway. 1864 . nika, idaw aca ku sacuduh nida tu sasakamun u wawa a hunce yu malineng ni kacakat, patahekal tu sikulitay a nidasingan ni patucek a sasakamun kuyda, henek sat u ku tektek atu nisuwanisan anipatektek mahenek tu. . u maudipay mahida naming ci makesewiy yu sabaw siwa a siki nu mikingkiway tu cacanan sa, pakayni tu tusabataan asiki nucacanan u micalilaway nu satabakiay nipacakat sa. nikingkiwan nida a kawaw u macakenuhay a masasuayaw kukamu, atu tungus tu sapinanam a sasakamuen nu sapatecek a muneknek, u aydaay a cacanan a nananaman u sayaway tu. . . Idaw ku nipiadih isaw, sakamu sa u cacanan a sapacakat idaw ku kawaw sapakihu malusaba niciyalilu, aysake.niwtun atu alpute.ayinsetan. , :2. yu lasubu nunilecuhan ni makesewiy sa, ayinsetan udip tu maseneg ci makesewiyan, sakamusa pasa cacanan a nananaman odaw ku paayaw "namakayda ci niwtunan sa u mitesekay u sikawaway a mamisumad tu kawaw sa". , :425. yu wawahwnay ; 1831 amihcaan katukuh1839 a mihcaan :1831 1839 [ ] Canmuse.kelakesewiy 1831 amihcaan 6abulad 13 ademiad nilecuhan i aytinpaw ingdu a nabaliwan sabaw sepat ku banggu.u wama canmuse.keleke u mala likisiay, kapah kulabunuluma' wina sa ci hulangsise nuayawan nu kikung nawu kay ku tatangahan nu ngangan. 1831 6 13 14 . :506:633. namakay ni i paynikusenu keleke lalaluma'an, u sinawama sa sakaenem tu laylay nu labunuluma' keleke namakay tatama. "makesewiy" u mahiniay a tatangahan nu ngangan namakay atu ci kelekean nu labunuluma' kuheni u kibwtulay a lalabunuluma. . . ci makese u bayi nu bayi namakay tinalumaan. u wamanida ku mikelulay tunaluma' nayi kepuli a kitidaan nu mitelpi a zaysang sa, "makesewiy" cunusan ku ngangannida tinalumaan. kyu nalimaan ci ciymayma.pulaykepu u pusadak a kakana nida. . .:506</FORM>
    </S>
</TEXT>
