<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Canmusewate" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Canmusewate" copyright="CC BY-SA" citation="Canmusewate. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Canmusewate" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Canmusewate, title = Canmusewate, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Canmusewate} }">
    <S id="0">
        <FORM>Canmuse.wate Canmuse.wate FRS FRSE &quot;nuamilika; James Watt, 1736 qmihcaan 1 abulad 19 a demiad 1819 amihcaan 8 ay abulad 25 a demiad&quot;, ingku huwang a sitangahay, nu aytinpae a kitidaan a sitangahay, nu sukelan a singanganay tu namikingkiway tu kikay a kitisi. FRS FRSE ( :James Watt 1736 1 19 1819 8 25 ) . misumad tu silahuday a kikay, kyu itini u sapikawwa idaw kubaeketay a sapatektek, u sapikawa tu sapaculi tu sitangahay a tademaw .pacakat patahekal tu kikay a icelang atu ngangan nida a sapakatineng tu nu kanatal a patucekay sapisausi tu wate. . . Nikaudipan [ ] Ci Wate 1736 a mihcaan 1 abulad 19 a demiad nayi sukelanlaseke I tepal u kelayte wan a minatu a niyadu u kelinnuke. Wate wamanida u matinengay midanga tu balunga idaw ku nu udip a balunga atu kitidaan misanga tu balunga, u sakakaay nuy tiniay. 1736 1 19 . . ci Wate nu wina &quot;Agnes Muirhead&quot;nilecuhan i kakitaan aluma' u kapahay anipicuda. Uhenisa u ciwlu a luma' kuheni u mamatucekay a seyi a milihayay kanahatu u ciyulu kuhen u milihayay a luma, nadikudan sa u duduc sananay tu amisinziya. Agnes Muirhead . . . ci Wate yu adidi' henay u udip nida mahida u imelangay tayda i cacudadan ac katenes, u wina dida ku pasubanaay tu i luma. ci Wate nanu adidi kapah kuwayway nida kalamkam ku tangah a patubeli mangaleb misausi, yadah tu ki ni nanaman nida tu sukelan a kukng ku. . . ci Wate 17 kumihcaan nida , mapatay tu kuwina nida, u siwbay niyama nida cayay tu kakapah. ci Wate tayda i luntun misangaay tu tuki misangaay aca tu mahidaay u tuki malamananamay cinida cacay a mihcaan, mahidasa taluma aca i sukelan laseke maydih misiwbay tu nuheniay a misiliay a patiyamay. 17 . . kanahatu i nayay ki misiliay mahiniay a patiyamay i sukelan, nika caay pai lunguc cinida tu namaedem tu pitu a mihcaan naminanam haw, patiyam cinida misinsis tu mahiniay sapisiubay &quot; mikuwanay tu sadaduy a daykusang&quot; kaian nida. 7 . 1757 a mihcaan. Kelaseke a tabakiyay a cacudadan pain ci Watean a patelak, ngay i tabakiay acacudadan patideng misiwbay tu mahiniay misiwliay, kya maedap ci wate cay tu kapakuyuc. 1757 . u duma a sasaydan, u uli asutangahay atu huwasiy ci yise.pulayke mangaleb mala sakapahay niwate acabay atu sadan . 1767 a mihcaan , ci Wate atu lalumaan ci makelite.mule &quot;Margaret Miller&quot;mikikung, namahida sa Lalima ku wawa nuheni 1767 (Margaret Miller) 5 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
