<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cavak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cavak" copyright="CC BY-SA" citation="Cavak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cavak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cavak, title = Cavak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cavak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cavak nilacul u sulit nu Hulam: 青山部落 u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan ku niyazu' nu Cavak. u kasalumaluma' nu Cavak sa, 273 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 864 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 794 ku tademaw, pakalatu 92%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 70 ku tademaw, pakalatu 8%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 88%, Rukai 2%, Pangcah(Amis) 1%, zumazuma 1%. u Paywan a niyazu' u Paywan a niyazu' kuyni, katuud ku Paywan a tademaw itini mueneng, u zuma a tademaw sa u Rukay atu Pangcah(Amis), inayi' ku Sakizaya itini mueneng. u Paywan a tademaw lumeni ku banges. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. 1 ku cacudadan i Cavak niyzau'. 3 ku kyukay i Cavak niyzau'. inayay ku pakincalan i Cavak niyazu'. 1 ku pikuwanan i Cavak niyzau'. inayay ku pacudacudadan i Cavak niyazu'. inayay ku padekuan i Cavak niyazu'. u cidekay nu Taywan yuancumin u siwkay nu Yuancumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong , u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay , sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 1 a bulad tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cavak nilacol o solit no Holam: 青山部落 o siwkay no niyazo' i Pingtong a kowan ko niyazo' no Cavak. o kasalomaloma' no Cavak sa, 273 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 864 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 794 ko tademaw, pakalato 92%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 70 ko tademaw, pakalato 8%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 88%, Rokai 2%, Pangcah(Amis) 1%, zomazoma 1%. o Paywan a niyazo' o Paywan a niyazo' koyni, katood ko Paywan a tademaw itini moeneng, o zoma a tademaw sa o Rokay ato Pangcah(Amis), inayi' ko Sakizaya itini moeneng. o Paywan a tademaw lomeni ko banges. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. 1 ko cacodadan i Cavak niyzao'. 3 ko kyokay i Cavak niyzao'. inayay ko pakincalan i Cavak niyazo'. 1 ko pikowanan i Cavak niyzao'. inayay ko pacodacodadan i Cavak niyazo'. inayay ko padekoan i Cavak niyazo'. o cidekay no Taywan yoancomin o siwkay no Yoancomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong , o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay , sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yoancomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 1 a bolad tademaw no Yoancomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985)</FORM>
    </S>
</TEXT>