<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cawi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cawi" copyright="CC BY-SA" citation="Cawi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cawi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cawi, title = Cawi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cawi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cawi == u sulit nu Hulam: 靜浦部落 (Fengpin, Hualien) Fengpin siang itiza i Taywan Kalingku sawalian atu timul nu bayubayuan. saamisan sa ku Soufeng siang, sawaliyan sa u Taypinyang bayu', satipan sa ku Fenglin cen, Kuangfu siang, Ruisui siang, Yuli cen, satimul sa ku changpin siang nu Pusung a kuwan. u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Cawi. u kasalumaluma' nu Cawi sa. 151 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 435 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 419 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 16 ku tademaw, pakalatu 4%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 94%, zumazuma 2%. u Pangcah(Amis) a niyazu' u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, tuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini, inayi' ku Sakizaya itini mueneng, uzuma a tademaw sa u Hulam. uyniyan a niyazu', i tebal nu bayu. u Taypinyang a bayu i tebal. katuud ku mibutingay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay'i' ku Sakizaya itini mueneng. hakay izaw tu. cayka tineng kami. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 1 a bulad 1 ku kyukay i Cawi niyzau'. 1 ku pikuwanan i Cawi niyzau'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Cawi == o solit no Holam: 靜浦部落 (Fengpin, Hoalien) Fengpin siang itiza i Taywan Kalingko sawalian ato timol no bayobayoan. saamisan sa ko Soofeng siang, sawaliyan sa o Taypinyang bayo', satipan sa ko Fenglin cen, Koangfo siang, Roisoi siang, Yoli cen, satimol sa ko changpin siang no Posong a kowan. o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Cawi. o kasalomaloma' no Cawi sa. 151 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 435 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, 419 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 16 ko tademaw, pakalato 4%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 94%, zomazoma 2%. o Pangcah(Amis) a niyazo' o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, tood ko Pangcah(Amis) a tademaw itini, inayi' ko Sakizaya itini moeneng, ozoma a tademaw sa o Holam. oyniyan a niyazo', i tebal no bayo. o Taypinyang a bayo i tebal. katood ko mibotingay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay'i' ko Sakizaya itini moeneng. hakay izaw to. cayka tineng kami. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 1 a bolad 1 ko kyokay i Cawi niyzao'. 1 ko pikowanan i Cawi niyzao'.</FORM>
    </S>
</TEXT>