<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cawsin-wancaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cawsin-wancaw" copyright="CC BY-SA" citation="Cawsin-wancaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cawsin-wancaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cawsin-wancaw, title = Cawsin-wancaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cawsin-wancaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cawsin-wancaw朝鮮王朝 == likisi歷史 ayawan a likisi前期歷史 patideng tu kuoka建國 caysip tu hedek, hatidaay tu anikalepacawan atu debungan nu Munku-dikuo, ka balihenawan tu ku Kawli-wancaw. caylu-walwal mihcaan, mincaw patuduan ku kawli panukas tu kayyen-lu, kawli sakakaay, misimaway tu panan ci cuyi-ing milasul atu sakay lepacawan, uculen nida ci Licen-kuy patahekal tu hitay milepacaw tu Liwtun-pandaw. hitay ni Licen-kuy itida i Wuyhua-daw malitemuh tu tabakiay a nanuman, kaisa ku hitay tabadad, milaliw ku milaliway. kinapina ci Licen-kuy mangalay mutiku pataluma' tu hitay, nika kaiyan ni Cuying, sakikuday malinges tu ci Licen-kuy belinen nida ci kuowan Wanyi tunipikuwan, patideng nida ku wawa ni Wanyi ci Wancen waluay henay ku mihcaan mala kuowan. katinengan ni Licen-kuy tu nipipaculi ni Wany isa, patay hantu ci Wanyi atu ci Wancen, patideng hantu ci Wanyaw mala kuowan. . mala sakakaay satu ci Licen-kuy mangalay misuayaw tu nu Kawli a lalumaan milibatad asikawaw, kaynahen nida ci Cennan-cin, taydan nida ci Fulin mimelec mipatay pabelien tu sakay sakakaay nu mikuwanay atu saka tusa nida a wawawan. pasu ci Yipan-cin, sakakaay nu hetay ci Umun mabilil tayda i Cinhua-daw, Sunsin-cun, Sensiw- sen katukuh satu i Cicuo-daw, nu mapululay tu itini i tusaay a subalan nu lalumaan ni Kawli hamin han amipatay. . Kalawlawan nu Wance atu Taycun mikawaw王子之亂與太宗掌權 sakina cacay ni kalawlawan ni Wance atu sakina tusa nikalawlawan ni Wance kilulsa tu Cawsin baluhay a Wance tunipalekal atu ni kasiteked, miduducay tu sakakaay nu Cawsin misatada mala adadaay nu tangahan a kawaw. saka lima ni Licen-kuy a wawaan ci Lifun-yun namiedap ci Licen-kuy yan mipatay ci Cenmum-cuo an, itini i wancean u sailaya a tademaw cinida. . nika sakakaay ci Cendaw-cun mangalay tu Cewsin patideng tu Caysin u tatelungan nu mikuwanay, malaheci nida ci Licen-kuy tu sakanamuhan nida a acawaw ci Sende-wanhuo nilecuhan a wawaw ci Lifun-sue mala sece. . Cendaw-cun mala sece nu mipadangay a tademaw, ci Cendaw-cun pangihaan nida ci Licen-kuy palawpesan nida ku nilecuhan ni Senyi-wanhuo tu wawa mala mimelaway tu panan a hitay, mikiyaku mangalay mipatay tu nilecuhan ni Yunfai wance. . nika ci Lifun-yun lawpesen nida ku daduducan tu calekakaan ladayen nida ku lalumaan atu siidaay a tademaw mikiayaw misadesdes, debung hanida ku luma' nu sakakaay patay hantu ci Lifun-yun, nai'tu ku ada nida tu ni Cendaw-yun a lalumaan, sakamusa itini i likisi " sakina cacay nu kalawlawan ni Wance". saka tusa nu wawa ni Licen-kuy ci Lifun-kuo itini nipalekalan ni Lifun-yun mala sece, miduduc tu wanuy, u dincun han. ci Lifun-yun mala tatengaay tu nu Cawsin a mikuwanay nu tademaw. . mala mikuwanay satu, ci Lifun-yun u situngusay tu cancanan a kawawan atu misaahebal. Dincun cacay a mihcaan tu siwaay a bulad, patahekalen ni Lifun-yun ku sapilawpes tu nuudip a hitayan nu nakamuan, caay ka hademhem ku nabalucuan nu saka sepat a kakaan ci Lifun-kan. caysip-sepsep tu cacaya a bulad, ci Lifun-kan atu ci Pupaw atu ci Lifun-yun itida i Kaycin patiyamay malalebu, nika mademec cinida, uynihan u " saka tusa anikalawlawan a kawawan". sakakinatusa anikalawlawan ni wance, u dincun sipabeli hantu ci Lifun-yun na, u Taycun tu. palaliwen ci Lifun-kan, ci Pupaw han palaliwen nikuda patayen. .nikudanay a likisi後期歷史 apuyu ku nikacelakan短暫復興 itini i Dipun atu nidebungan tu Cawsin a tusaay a lasubu nu mihcaan, Cawsin pandaw inai' satu ku lepacaw. mapalekaltu ku picudadan. sumamad picudadan palekal ku nuheni tu kesie, suysuo, keci' atu pisumadan tu kaliwmahan, tawya mapalekal satu nipiWuy atu Ni-cen pidisan tu kanatal. i Sin-cun pikuwanan a zitayan, Se-siece ci Cinyi misumad macunus ku Suysuo, mapalekal ku malukay. . Cawsin ingcu朝鮮英祖 Cawsin ingcu atu Cencu pikuwanan a zitay, mapalekal t uku Cawsin. Cencu mikuwanan henay pakudida han ku binawlan, kanamuhan mapacukel nu Sesiece. lalangawan nu Cawsin Hidasatu muculak.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Cawsin-wancaw朝鮮王朝 == likisi歷史 ayawan a likisi前期歷史 patideng to kooka建國 caysip to hedek, hatidaay to anikalepacawan ato debongan no Monko-dikoo, ka balihenawan to ko Kawli-wancaw. caylo-walwal mihcaan, mincaw patodoan ko kawli panokas to kayyen-lo, kawli sakakaay, misimaway to panan ci coyi-ing milasol ato sakay lepacawan, ocolen nida ci Licen-koy patahekal to hitay milepacaw to Liwton-pandaw. hitay ni Licen-koy itida i Woyhoa-daw malitemoh to tabakiay a nanoman, kaisa ko hitay tabadad, milaliw ko milaliway. kinapina ci Licen-koy mangalay motiko pataloma' to hitay, nika kaiyan ni Coying, sakikoday malinges to ci Licen-koy belinen nida ci koowan Wanyi tonipikowan, patideng nida ko wawa ni Wanyi ci Wancen waloay henay ko mihcaan mala koowan. katinengan ni Licen-koy to nipipacoli ni Wany isa, patay hanto ci Wanyi ato ci Wancen, patideng hanto ci Wanyaw mala koowan. . mala sakakaay sato ci Licen-koy mangalay misoayaw to no Kawli a lalomaan milibatad asikawaw, kaynahen nida ci Cennan-cin, taydan nida ci Folin mimelec mipatay pabelien to sakay sakakaay no mikowanay ato saka tosa nida a wawawan. paso ci Yipan-cin, sakakaay no hetay ci Umon mabilil tayda i Cinhoa-daw, Sonsin-con, Sensiw- sen katokoh sato i Cicoo-daw, no mapololay to itini i tosaay a sobalan no lalomaan ni Kawli hamin han amipatay. . Kalawlawan no Wance ato Taycon mikawaw王子之亂與太宗掌權 sakina cacay ni kalawlawan ni Wance ato sakina tosa nikalawlawan ni Wance kilolsa to Cawsin balohay a Wance tonipalekal ato ni kasiteked, midodocay to sakakaay no Cawsin misatada mala adadaay no tangahan a kawaw. saka lima ni Licen-koy a wawaan ci Lifon-yon namiedap ci Licen-koy yan mipatay ci Cenmom-coo an, itini i wancean o sailaya a tademaw cinida. . nika sakakaay ci Cendaw-con mangalay to Cewsin patideng to Caysin o tatelongan no mikowanay, malaheci nida ci Licen-koy to sakanamohan nida a acawaw ci Sende-wanhoo nilecohan a wawaw ci Lifon-soe mala sece. . Cendaw-con mala sece no mipadangay a tademaw, ci Cendaw-con pangihaan nida ci Licen-koy palawpesan nida ko nilecohan ni Senyi-wanhoo to wawa mala mimelaway to panan a hitay, mikiyako mangalay mipatay to nilecohan ni Yonfai wance. . nika ci Lifon-yon lawpesen nida ko dadodocan to calekakaan ladayen nida ko lalomaan ato siidaay a tademaw mikiayaw misadesdes, debong hanida ko loma' no sakakaay patay hanto ci Lifon-yon, nai'to ko ada nida to ni Cendaw-yon a lalomaan, sakamosa itini i likisi " sakina cacay no kalawlawan ni Wance". saka tosa no wawa ni Licen-koy ci Lifon-koo itini nipalekalan ni Lifon-yon mala sece, midodoc to wanoy, o dincon han. ci Lifon-yon mala tatengaay to no Cawsin a mikowanay no tademaw. . mala mikowanay sato, ci Lifon-yon o sitongosay to cancanan a kawawan ato misaahebal. Dincon cacay a mihcaan to siwaay a bolad, patahekalen ni Lifon-yon ko sapilawpes to noodip a hitayan no nakamoan, caay ka hademhem ko nabalocoan no saka sepat a kakaan ci Lifon-kan. caysip-sepsep to cacaya a bolad, ci Lifon-kan ato ci Popaw ato ci Lifon-yon itida i Kaycin patiyamay malalebo, nika mademec cinida, oynihan o " saka tosa anikalawlawan a kawawan". sakakinatosa anikalawlawan ni wance, o dincon sipabeli hanto ci Lifon-yon na, o Taycon to. palaliwen ci Lifon-kan, ci Popaw han palaliwen nikoda patayen. .nikodanay a likisi後期歷史 apoyo ko nikacelakan短暫復興 itini i Dipon ato nidebongan to Cawsin a tosaay a lasobo no mihcaan, Cawsin pandaw inai' sato ko lepacaw. mapalekalto ko picodadan. somamad picodadan palekal ko noheni to kesie, soysoo, keci' ato pisomadan to kaliwmahan, tawya mapalekal sato nipiWoy ato Ni-cen pidisan to kanatal. i Sin-con pikowanan a zitayan, Se-siece ci Cinyi misomad maconos ko Soysoo, mapalekal ko malokay. . Cawsin ingco朝鮮英祖 Cawsin ingco ato Cenco pikowanan a zitay, mapalekal t oko Cawsin. Cenco mikowanan henay pakodida han ko binawlan, kanamohan mapacokel no Sesiece. lalangawan no Cawsin Hidasato mocolak.</FORM>
    </S>
</TEXT>