<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cay-lun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Cay-lun" copyright="CC BY-SA" citation="Cay-lun. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Cay-lun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Cay-lun, title = Cay-lun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Cay-lun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cay-lun Caylun &quot;63 amihca katukuh 121 a mihca&quot; sulit cincung, kuy-yang-cun a tademaw &quot;aydaay hu-nan-lay-yang atademaw&quot; mikingkiw cunida tu tatipeluk nu nalimaan, malakalak kunipi yalaw tu sapisanga tu tatipeluk, u pudac nu kilang malepiay a dawa, muwa atu salil, widaan namin nikaiyan tu cacanan hamin han nida micukaymas, muselep tu aca nu tatipeluk, u pudac nu lilang melmelen hida u nuli sapaduhepic, pacakat tu sapisanga tu tatipeluk mulahat tu dadan, sisa pangangan han nu tapang itawya tu lungtinhu han. sumamad早年 Cay-lun nilecuhan 63 a mihcaan, nay i han-min-ti yun-pin &quot;75amihcaan&quot; culculan nu tapang pataydan i niyadu' nida matusiyam mala adidiay a tay-cin, litian micumud i tapang, itawya sabaw tusa ku mihcaan nuda. . han-cang-ti sayaway patideng sa, mala misimaway tu takuliyaway a panan. Han atu ti kasenun sa malatapang nudikudan sa, macakat tu tebanay a cacuculan, milab utu kakawaw nu kanatal mikawaw tu tabakiay. &quot; nudikuda a cuda. U huwance li cuwan&quot; sakamusa tu ci Caylun nan, utatengaay nami nanamay sa, mala sakakaay u maniketay sa, mikawa masadep masinanut kukawaw &quot;idaw ku ninanaman, masinanut&quot; kinapina makaadih tu kaedes nu tapang yu milubang tu kawaw matineng tu kakawaw &quot;anu patelac maniket ku wayway, caay kautiih&quot;. 改良技術 Nadikudan sa, ci Caylun mala sang-huwan-ling, mikantukay tu cacanan nu tapang a masangaay a tuud. Imahini sakamu sa ku tademaw, ci Caylun malingatu mitepal tu tung-han sakapahay a nalimaan, musumad tu sapisanga tu tatipeluk. nadikudan sa idaw ku nikiluku tu, nanu mukasi, ucuda sapisinga tu nu auk anisulitan, nadikudan sa thecal ku dawmiay a sapicikcik, nika nicikcikan kasaetiman matekes ku tatipeluk, u auk a nisulitan sa sabaeket sa, kyu ci Caylun pataayaw aca tu nalumaan misabaluhay, sumad han nida tu pudac nu kilang, malepiay nu dawa, matu atu salil u dawmiay a sapisanga tu tatipeluk, tabaki kunipiselep tu sapisanga tu tatipeluk nu sapaaca, patelah tu sapisanga tu tatipeluk. nadikudan sa idaw ku nikiluku tu, nanu mukasi, ucuda sapisinga tu nu auk anisulitan, nadikudan sa thecal ku dawmiay a sapicikcik, nika nicikcikan kasaetiman matekes ku tatipeluk, u auk a nisulitan sa sabaeket sa, kyu ci Caylun pataayaw aca tu nalumaan misabaluhay, sumad han nida tu pudac nu kilang, malepiay nu dawa, matu atu salil u dawmiay a sapisanga tu tatipeluk, tabaki kunipiselep tu sapisanga tu tatipeluk nu sapaaca, patelah tu sapisanga tu tatipeluk. Hanhanti- yinsin amihcaan &quot;105 a mihcaan&quot; ci Caylun sumaden nida ku sapi sanga tu tatipeluk nu nalimaan idaw t uku heci sapakatinenh tu hunti, u hunti maseneng ci Caylun nan, ya nisumadan tu tatipeluk a nalimaan hamin han pakatineng tu katuuday palaklak, han-an-ti nu sayaway amihcaan &quot;114a mihcaan&quot;ukanatal pangangan han ci Caylun tu lung-tin-hu, sisa utademaw pangangan han cinida tu &quot;cay-hu a tatipeluk&quot;. nadikudan ya kawaw nida tut ay-pu. Nuayaayawan nu sepat amihcaan &quot;117amihcaan&quot;, ci han-an-ti mipili' tu matinengay musilemud tu nisulitan, mu culcul ci Caylun a sisikinig tu kawaw. imahini ci Caylun misiki tu nu atu ciyan-pala, itawya pangangan han tu cay-taypu a pacing, lung ting a ciyan-pala, matineng tu naming ku kanatalay. . nadikuda mikingkiw 後世研究 namakayni ci Caylunan misangaay tu tatipeluk, mitanam tu nilincunsen a tademaw nisangaan sakamu sa, ci Caylun musumad tu sapisanga tu tatipeluk misabaluhay, namaka timulay a kamu nu pudac nu kilang a lalangawan a calilaw. . ci Caylun yu sumamad misanga tu tatipeluk sa &quot;u han-cu kuudip nida&quot; atu hanu pudac nu kilang atu dawa a tatipeluk&quot; nu timilay a kamu nu lalangawan&quot; a tusaay a nalimaan pulungen , hidan u keliw a nalimaan misanga tu tatipeluk, palamel tu pudac nu kilang a nalimaan a zayliw atu tineng, pakaynin I aadupen a zayliw &quot;kayku&quot;sumaden mala mucelakay a sapisanga &quot; u salil, kilang&quot; sapisanga tu tatipeluk, kiya madayum, kapah aca &quot; tatengaay a tatipeluk&quot; nutademaw a ngangan &quot; cay hu a tatipeluk&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cay-lon Caylon &quot;63 amihca katokoh 121 a mihca&quot; solit cincong, koy-yang-con a tademaw &quot;aydaay ho-nan-lay-yang atademaw&quot; mikingkiw conida to tatipelok no nalimaan, malakalak konipi yalaw to sapisanga to tatipelok, o podac no kilang malepiay a dawa, mowa ato salil, widaan namin nikaiyan to cacanan hamin han nida micokaymas, moselep to aca no tatipelok, o podac no lilang melmelen hida o noli sapadohepic, pacakat to sapisanga to tatipelok molahat to dadan, sisa pangangan han no tapang itawya to longtinho han. somamad早年 Cay-lon nilecohan 63 a mihcaan, nay i han-min-ti yon-pin &quot;75amihcaan&quot; colcolan no tapang pataydan i niyado' nida matosiyam mala adidiay a tay-cin, litian micomod i tapang, itawya sabaw tosa ko mihcaan noda. . han-cang-ti sayaway patideng sa, mala misimaway to takoliyaway a panan. Han ato ti kasenon sa malatapang nodikodan sa, macakat to tebanay a cacocolan, milab oto kakawaw no kanatal mikawaw to tabakiay. &quot; nodikoda a coda. U howance li cowan&quot; sakamosa to ci Caylon nan, otatengaay nami nanamay sa, mala sakakaay o maniketay sa, mikawa masadep masinanot kokawaw &quot;idaw ko ninanaman, masinanot&quot; kinapina makaadih to kaedes no tapang yo milobang to kawaw matineng to kakawaw &quot;ano patelac maniket ko wayway, caay kaotiih&quot;. 改良技術 Nadikodan sa, ci Caylon mala sang-howan-ling, mikantokay to cacanan no tapang a masangaay a tood. Imahini sakamo sa ko tademaw, ci Caylon malingato mitepal to tong-han sakapahay a nalimaan, mosomad to sapisanga to tatipelok. nadikodan sa idaw ko nikiloko to, nano mokasi, ocoda sapisinga to no aok anisolitan, nadikodan sa thecal ko dawmiay a sapicikcik, nika nicikcikan kasaetiman matekes ko tatipelok, o aok a nisolitan sa sabaeket sa, kyo ci Caylon pataayaw aca to nalomaan misabalohay, somad han nida to podac no kilang, malepiay no dawa, mato ato salil o dawmiay a sapisanga to tatipelok, tabaki konipiselep to sapisanga to tatipelok no sapaaca, patelah to sapisanga to tatipelok. nadikodan sa idaw ko nikiloko to, nano mokasi, ocoda sapisinga to no aok anisolitan, nadikodan sa thecal ko dawmiay a sapicikcik, nika nicikcikan kasaetiman matekes ko tatipelok, o aok a nisolitan sa sabaeket sa, kyo ci Caylon pataayaw aca to nalomaan misabalohay, somad han nida to podac no kilang, malepiay no dawa, mato ato salil o dawmiay a sapisanga to tatipelok, tabaki konipiselep to sapisanga to tatipelok no sapaaca, patelah to sapisanga to tatipelok. Hanhanti- yinsin amihcaan &quot;105 a mihcaan&quot; ci Caylon somaden nida ko sapi sanga to tatipelok no nalimaan idaw t oko heci sapakatinenh to honti, o honti maseneng ci Caylon nan, ya nisomadan to tatipelok a nalimaan hamin han pakatineng to katooday palaklak, han-an-ti no sayaway amihcaan &quot;114a mihcaan&quot;okanatal pangangan han ci Caylon to long-tin-ho, sisa otademaw pangangan han cinida to &quot;cay-ho a tatipelok&quot;. nadikodan ya kawaw nida tot ay-po. Noayaayawan no sepat amihcaan &quot;117amihcaan&quot;, ci han-an-ti mipili' to matinengay mosilemod to nisolitan, mo colcol ci Caylon a sisikinig to kawaw. imahini ci Caylon misiki to no ato ciyan-pala, itawya pangangan han to cay-taypo a pacing, long ting a ciyan-pala, matineng to naming ko kanatalay. . nadikoda mikingkiw 後世研究 namakayni ci Caylonan misangaay to tatipelok, mitanam to nilinconsen a tademaw nisangaan sakamo sa, ci Caylon mosomad to sapisanga to tatipelok misabalohay, namaka timolay a kamo no podac no kilang a lalangawan a calilaw. . ci Caylon yo somamad misanga to tatipelok sa &quot;o han-co koodip nida&quot; ato hano podac no kilang ato dawa a tatipelok&quot; no timilay a kamo no lalangawan&quot; a tosaay a nalimaan polongen , hidan o keliw a nalimaan misanga to tatipelok, palamel to podac no kilang a nalimaan a zayliw ato tineng, pakaynin I aadopen a zayliw &quot;kayko&quot;somaden mala mocelakay a sapisanga &quot; o salil, kilang&quot; sapisanga to tatipelok, kiya madayom, kapah aca &quot; tatengaay a tatipelok&quot; notademaw a ngangan &quot; cay ho a tatipelok&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>