<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay" copyright="CC BY-SA" citation="cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay, title = cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == cay kataneng ku sapisinanut malakuwit ku nisaungay 注意力不足過動症 satangahan cay kataneng ku samengmeng malakuwit ku saungay kamu nu amilika; attention deficit hyperactivity disorder,nipisukep amisulit ADHD han u dumasa cay kataneng aimelang, u kamu nu amilika sa; attention deficit disorder :attention deficit hyperactivity disorder, nipisukep amisulit ADD han u singki macakat kyu mapuut ku singki. disorder,縮寫為ADHD), . u micidek nida caay katatudung, tadamalakuwit ku pisaungay, mikawaw caay pisinanut. . namahini sa, idaw ku cay katatudung nu mihcaan, idaw ku cakatatudung nuwayway mahcaay hakiya, anu pikawaen caay katatudung. anu paising sa, u mahiniay a imelang sa sabawtusa ku mihcaan kya idaw, matulin enem a bulad, nika tusa kumahiniaya wayway, "icacudadan, iluma', ihekal midang". u wawahenay cay katatudung ku wayway yunipinanam tu cuda cayay katatudung. winisa u mahiniay a imelang sa u balucu' u tiih atu palemang sa mukan tu sapaiyu. kanahatu ku mahiniay a imelang "micidek tu aydaay a sayku" sikawaw tu "mapuut u tiihay" nika katuud ku malakuwiytay u kayduhan nu henisa u sinilaculay u kawaw hidahan, u mahiniay sa u "malakuwit ku nikatatudung. u mahiniay a imelang kanahatu i wawa atu sining nika misatabaki mikingkiw tu sapaising, nu katuuday sa, caay henay katepa nu tatengaay kiya mahini, mika u kamusa namakayni nu lecuh a idang idaw ku 75% yu musabili' henay sa namitepal tu ni-ku-ting hananay sa kyu idaw ku mahiniay sakatalawan a imelang sa, nika anu maniket atu labunuluma' kapahay tusa cayay kahicasa. pakayni i "nu singki a imelang adihan atu pulung nu sausi a cudad"sakasepat a cudad "DSM-IV" nipatucek, yaku 5–7% a adiwawa simahiniay naming, anu pakaynien "nu kitakit pulungay a nisuwanis a imelang sa" sakacacay bataan ICD-10 anipatudung, nika idaw ku 1–2% a maala. (DSM-IV)的準則,約有5–7% ICD-10的準則,則有1–2%確診. 2015 amihcaan anu mamin ku enalay a tademaw sa idaw ku 5110 aemang nu tademaw cayay katatudung ku wayway malakuwit ku pisaungay tu macalilaw nukayadah sa u namakayni nipaising tu katinengan atu patucek tu cayaya kalecad nu micalilaway, u tatama maalaay sa kikatuudan ku tatayna nu tusa ku lawit, nika nu tatayna atu tatama cayay kalecad ku imelang , kyu sasilangkaw han. u adiwawa anu maala tu mahiniay a imelang sa u wayway cayay katatudung caykataneng ku ngaleb nu saungay, u 30–50% matulin hayni kabalaki, u babalaki idaku 2–5% cayay katangen nu wayway malakuwit ku saungay. u babalaki caykataneng ku pihaceng a nipisaungay, u pihaceng musaungayakay "nu labu acaykasadep"mikilim tu sapaliyun. ADHD a wayway cay kadayum a siniketen ku imelang, caykadayum a maniket malecad naming ku icelang nu udp u malakuwit nu saungay sa icawa saw . patudung tu sapaiyu pakaynien nu kanatal idaw ku cayay kalecad, u madayumay pasu hidan nu balucu' kunipaiyu, nikaudip musumad a tu sapaiyu, ina tuluay anuicuwaay ku matatudungay a misakapah. u ing-ku sakamusa pakayni nu wawaan, yu pihaceng sa kya micukaymas tu sapaiyu nu sayaway a mipaising, anu kaisa ku wawa miadih tu nu balucu' a paising, anu caay sa itidatu kusapaising, madateng tu sapaiyu' may, anu pakaynin I babalaki, u sapaiyu ku sayaway ku sapaising. . kanata atu amilika sakamusa muculcul sayaway a sapaising sa pulungen ku sapaiyu atu sapaising, widasa u cayay henay picuda tu adidiay a cacudadan a wawa misiteked. u hatiniay tu nu ising sakamusa, amana patudung tu wawa micukaymas tu sakanamuh a sapaiyu nu sayaway apaising. micukaymas tu sakanamuh , ay i nuayawan nu sabawsepat a bulad idaw ku nikingkiway cay kawpalutatenga amicukaymas tu mahiniay asapaiyu. siimwlangay tu ADHD u balakiay tu atadamaw akay idaw ku sapatahekal tu sapaising, mikawaw tu mahiniay a nikaimelang macalilaw tu. 18 a siki malingatu ku ising mikiluku idaw ku kamu tu mahiniay u cayay katatudung ku wayway malakuwit ku saungay a imelang. namaka 1970 a mihcaan malingatu, idaw tu tahekal tuyda u cayay katatudung cakataneng ku sapisinanut atu tada malakuwit ku saungay u mahiniay a sapaising idaw ku calilaw nu sapaising, nikacalilaw atu nikingkiwan tu nu imelangnu ising, saydan, atuhulic tu imelangay, u silumaay tu patinakay idaw naming ku kangki. 自1970年起, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == cay kataneng ko sapisinanot malakowit ko nisaongay 注意力不足過動症 satangahan cay kataneng ko samengmeng malakowit ko saongay kamo no amilika; attention deficit hyperactivity disorder,nipisokep amisolit ADHD han o domasa cay kataneng aimelang, o kamo no amilika sa; attention deficit disorder :attention deficit hyperactivity disorder, nipisokep amisolit ADD han o singki macakat kyo mapoot ko singki. disorder,縮寫為ADHD), . o micidek nida caay katatodong, tadamalakowit ko pisaongay, mikawaw caay pisinanot. . namahini sa, idaw ko cay katatodong no mihcaan, idaw ko cakatatodong nowayway mahcaay hakiya, ano pikawaen caay katatodong. ano paising sa, o mahiniay a imelang sa sabawtosa ko mihcaan kya idaw, matolin enem a bolad, nika tosa komahiniaya wayway, "icacodadan, iloma', ihekal midang". o wawahenay cay katatodong ko wayway yonipinanam to coda cayay katatodong. winisa o mahiniay a imelang sa o baloco' o tiih ato palemang sa mokan to sapaiyo. kanahato ko mahiniay a imelang "micidek to aydaay a sayko" sikawaw to "mapoot o tiihay" nika katood ko malakowiytay o kaydohan no henisa o sinilacolay o kawaw hidahan, o mahiniay sa o "malakowit ko nikatatodong. o mahiniay a imelang kanahato i wawa ato sining nika misatabaki mikingkiw to sapaising, no katooday sa, caay henay katepa no tatengaay kiya mahini, mika o kamosa namakayni no lecoh a idang idaw ko 75% yo mosabili' henay sa namitepal to ni-ko-ting hananay sa kyo idaw ko mahiniay sakatalawan a imelang sa, nika ano maniket ato labonoloma' kapahay tosa cayay kahicasa. pakayni i "no singki a imelang adihan ato polong no saosi a codad"sakasepat a codad "DSM-IV" nipatocek, yako 5–7% a adiwawa simahiniay naming, ano pakaynien "no kitakit polongay a nisowanis a imelang sa" sakacacay bataan ICD-10 anipatodong, nika idaw ko 1–2% a maala. (DSM-IV)的準則,約有5–7% ICD-10的準則,則有1–2%確診. 2015 amihcaan ano mamin ko enalay a tademaw sa idaw ko 5110 aemang no tademaw cayay katatodong ko wayway malakowit ko pisaongay to macalilaw nokayadah sa o namakayni nipaising to katinengan ato patocek to cayaya kalecad no micalilaway, o tatama maalaay sa kikatoodan ko tatayna no tosa ko lawit, nika no tatayna ato tatama cayay kalecad ko imelang , kyo sasilangkaw han. o adiwawa ano maala to mahiniay a imelang sa o wayway cayay katatodong caykataneng ko ngaleb no saongay, o 30–50% matolin hayni kabalaki, o babalaki idako 2–5% cayay katangen no wayway malakowit ko saongay. o babalaki caykataneng ko pihaceng a nipisaongay, o pihaceng mosaongayakay "no labo acaykasadep"mikilim to sapaliyon. ADHD a wayway cay kadayom a siniketen ko imelang, caykadayom a maniket malecad naming ko icelang no odp o malakowit no saongay sa icawa saw . patodong to sapaiyo pakaynien no kanatal idaw ko cayay kalecad, o madayomay paso hidan no baloco' konipaiyo, nikaodip mosomad a to sapaiyo, ina toloay anoicowaay ko matatodongay a misakapah. o ing-ko sakamosa pakayni no wawaan, yo pihaceng sa kya micokaymas to sapaiyo no sayaway a mipaising, ano kaisa ko wawa miadih to no baloco' a paising, ano caay sa itidato kosapaising, madateng to sapaiyo' may, ano pakaynin I babalaki, o sapaiyo ko sayaway ko sapaising. . kanata ato amilika sakamosa mocolcol sayaway a sapaising sa polongen ko sapaiyo ato sapaising, widasa o cayay henay picoda to adidiay a cacodadan a wawa misiteked. o hatiniay to no ising sakamosa, amana patodong to wawa micokaymas to sakanamoh a sapaiyo no sayaway apaising. micokaymas to sakanamoh , ay i noayawan no sabawsepat a bolad idaw ko nikingkiway cay kawpalotatenga amicokaymas to mahiniay asapaiyo. siimwlangay to ADHD o balakiay to atadamaw akay idaw ko sapatahekal to sapaising, mikawaw to mahiniay a nikaimelang macalilaw to. 18 a siki malingato ko ising mikiloko idaw ko kamo to mahiniay o cayay katatodong ko wayway malakowit ko saongay a imelang. namaka 1970 a mihcaan malingato, idaw to tahekal toyda o cayay katatodong cakataneng ko sapisinanot ato tada malakowit ko saongay o mahiniay a sapaising idaw ko calilaw no sapaising, nikacalilaw ato nikingkiwan to no imelangno ising, saydan, atoholic to imelangay, o silomaay to patinakay idaw naming ko kangki. 自1970年起, .</FORM>
    </S>
</TEXT>