<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cay_kataneng_ku_sapisinanut_malakuwit_ku_nisaungay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman cay kataneng ku sapisinanut malakuwit ku nisaungay satangahan cay kataneng ku samengmeng malakuwit ku saungay kamu nu amilika; attention deficit hyperactivity disorder nipisukep amisulit ADHD han u dumasa cay kataneng aimelang, u kamu nu amilika sa; attention deficit disorder ( :attention deficit hyperactivity disorder, nipisukep amisulit ADD han u singki macakat kyu mapuut ku singki. disorder ADHD) ( :attention deficit disorder ADD) . u micidek nida caay katatudung, tadamalakuwit ku pisaungay, mikawaw caay pisinanut. , , . namahini sa, idaw ku cay katatudung nu mihcaan, idaw ku cakatatudung nuwayway mahcaay hakiya, anu pikawaen caay katatudung. . anu paising sa, u mahiniay a imelang sa sabawtusa ku mihcaan kya idaw, matulin enem a bulad, nika tusa kumahiniaya wayway, "icacudadan, iluma', ihekal midang". 12 , , ( , , ). u wawahenay cay katatudung ku wayway yunipinanam tu cuda cayay katatudung. winisa u mahiniay a imelang sa u balucu' u tiih atu palemang sa mukan tu sapaiyu. . kanahatu ku mahiniay a imelang "micidek tu aydaay a sayku" sikawaw tu "mapuut u tiihay" nika katuud ku malakuwiytay u kayduhan nu henisa u sinilaculay u kawaw hidahan, u mahiniay sa u "malakuwit ku nikatatudung. . u mahiniay a imelang kanahatu i wawa atu sining nika misatabaki mikingkiw tu sapaising, nu katuuday sa, caay henay katepa nu tatengaay kiya mahini, mika u kamusa namakayni nu lecuh a idang idaw ku 75 yu musabili' henay sa namitepal tu ni ku ting hananay sa kyu idaw ku mahiniay sakatalawan a imelang sa, nika anu maniket atu labunuluma' kapahay tusa cayay kahicasa. 75 . pakayni i "nu singki a imelang adihan atu pulung nu sausi a cudad"sakasepat a cudad "DSM IV" nipatucek, yaku 5 7 a adiwawa simahiniay naming, anu pakaynien "nu kitakit pulungay a nisuwanis a imelang sa" sakacacay bataan ICD 10 anipatudung, nika idaw ku 1 2 a maala. (DSM IV) 5 7 ICD 10 1 2 . 2015 amihcaan anu mamin ku enalay a tademaw sa idaw ku 5110 aemang nu tademaw cayay katatudung ku wayway malakuwit ku pisaungay tu macalilaw 2015 5110 . nukayadah sa u namakayni nipaising tu katinengan atu patucek tu cayaya kalecad nu micalilaway, u tatama maalaay sa kikatuudan ku tatayna nu tusa ku lawit, nika nu tatayna atu tatama cayay kalecad ku imelang , kyu sasilangkaw han. . u adiwawa anu maala tu mahiniay a imelang sa u wayway cayay katatudung caykataneng ku ngaleb nu saungay, u 30 50 matulin hayni kabalaki, u babalaki idaku 2 5 cayay katangen nu wayway malakuwit ku saungay. 30 50 2 5 . u babalaki caykataneng ku pihaceng a nipisaungay, u pihaceng musaungayakay "nu labu acaykasadep"mikilim tu sapaliyun. . ADHD a wayway cay kadayum a siniketen ku imelang, caykadayum a maniket malecad naming ku icelang nu udp u malakuwit nu saungay sa icawa saw . ADHD . patudung tu sapaiyu pakaynien nu kanatal idaw ku cayay kalecad, u madayumay pasu hidan nu balucu' kunipaiyu, nikaudip musumad a tu sapaiyu, ina tuluay anuicuwaay ku matatudungay a misakapah. , . u ing ku sakamusa pakayni nu wawaan, yu pihaceng sa kya micukaymas tu sapaiyu nu sayaway a mipaising, anu kaisa ku wawa miadih tu nu balucu' a paising, anu caay sa itidatu kusapaising, madateng tu sapaiyu' may, anu pakaynin I babalaki, u sapaiyu ku sayaway ku sapaising. . kanata atu amilika sakamusa muculcul sayaway a sapaising sa pulungen ku sapaiyu atu sapaising, widasa u cayay henay picuda tu adidiay a cacudadan a wawa misiteked. . u hatiniay tu nu ising sakamusa, amana patudung tu wawa micukaymas tu sakanamuh a sapaiyu nu sayaway apaising. . micukaymas tu sakanamuh , ay i nuayawan nu sabawsepat a bulad idaw ku nikingkiway cay kawpalutatenga amicukaymas tu mahiniay asapaiyu. . siimwlangay tu ADHD u balakiay tu atadamaw akay idaw ku sapatahekal tu sapaising, mikawaw tu mahiniay a nikaimelang macalilaw tu. ADHD . 18 a siki malingatu ku ising mikiluku idaw ku kamu tu mahiniay u cayay katatudung ku wayway malakuwit ku saungay a imelang. 18 . namaka 1970 a mihcaan malingatu, idaw tu tahekal tuyda u cayay katatudung cakataneng ku sapisinanut atu tada malakuwit ku saungay u mahiniay a sapaising idaw ku calilaw nu sapaising, nikacalilaw atu nikingkiwan tu nu imelangnu ising, saydan, atuhulic tu imelangay, u silumaay tu patinakay idaw naming ku kangki. 1970 , , , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
