<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cayay_ka_yadah_ku_waneng_nu_izang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman cayay ka yadah ku waneng nu izang cayay ka yadah ku waneng nu izang &quot;kamu nu Ing, Hypoglycemia, low blood sugar&quot; u izangay micidek u izangay a badisusu' kibetul ku &quot;waneng&quot; kaisasaan tu tatungusa, mingaay tusiwanengay ku isi' hawsa iza ku zumaay a imelangnn hakay yadah ku mahicahicaay kiyu amahini, papulung tu mahiniay a imelang, uyza uu adidi'ay waneng a izang &quot;kamu nu Ing, &quot;Hypoglycemia&quot;. cayay ka yadah ku waneng nu izang hakay mabelilih, manngelu' musakamu, malawlaw, kalaapaapaantu,mabuliak anucaay mapatuy, hakay hinangalayngalay, sitanang, mamilmial anucaay huming sa ku uzip mahini ku imelang. mahiniay cayay ka yadah ku waneng nu izang dadawa a imelang. ( :Hypoglycemia,low blood sugar) ( :Hypoglycemia). , , , , , , . . nilaculan hinamaazihay cayay ka yadah ku waneng nu izang namukan tu i taw su, si yen ley, kwaley sapingaay tu adidi'ay waneng a izang caay ka yadah pikan tu sapayu, miundutu mukanay tu epah a siimelangay tu siwanengay ku isi', a macakat ku didi' a waneng nu izang zuma a imelang pasu caay kakapah ku buwa', u pucu', atay a imelang, biluuk hinangelungelu', hinangalangalay, namaka winaay caay kanitai', malalid nu cilekay ku izang, macekil ku cayay ka yadah ku waneng nu izang mukan tu sialikuluay a sapayu anucaay siledekay a sapayu. tanektekay a lutungay anu pina a tatukian caay kamukan, hakay siimelang tu cayay ka yadah ku waneng nu izang. , , , , , , , , , , . . apaketun tu cayay ka yadah ku waneng nu izang a tatanengay ku waneng nu izang, a caay kalecad ku imelang amasumad. u siimelangay tu siwanenngay ku isi' hawsa, kaadidi'an tu 3.9mmoI L &quot;70mg dL&quot; atatenga' u cayay ka yadah ku waneng nu izang. u cayay henay ka siimelang tu siwanengay a isi' nu balakiay a tademaw, atahkal ku mahiniay cayay ka yadah ku waneng nu izang, a imelang, uyni a imelang i labuay nu luma' atahkal i sasa ku waneng nu izang, atu masusud tu ku waneng nu izang hawsa. masusud tu kina imelang kya amalingatu mikinsa. . 3.9 mmol L(70 mg dL) . , , . anucaay sa, hakay caaynay pukan miundu tu izang ka adidi'an tu 2.8mmol L &quot;50 mg Dl&quot; u lutungay ku kinsaen, anu mahiniay cayay ka yadah ku waneng nu izang, adidi' ku waneng nu izang tu 3.3 mmol L &quot;60 mg dL&quot; ku tatanengay, anu caay ka 2.2 mmol L &quot;40 mg dL&quot; a tatungus. izangay a i taw su atu C sen lyen i taw su a kaibuk nu zuma a pikingsa, lalekalan anu cayay ka yadah ku waneng nu izang kapah a diteken. piazih tu talakaw waneng a izang atu masasubelih tu cayay ka yadah ku waneng nu izang. 2.8 mmol L(50 mg dL) 3.3 mmol L(60 mg dL) 2.2 mmol L(40 mg dL) . C . . sakay siimelangay tu siwanengay ku isi', kapipili' tu tatungusa a kakanan, madem ku piundu mukan tu sapayu paliayaw tu cayay ka yadah ku waneng nu izang. imelangay anu cayay ka yadah ku waneng nu izang hawsa, kapikinsa tu waneng nu izang. zuma imelangay hakay lingatu sanay cayay ka yadah ku waneng nu izang, mahini ka hinapikinsa tu cayay ka yadah ku waneng nu izang. , . . . mingaay tu cayay ka yadah ku waneng nu izang pasu yadah ku nikan tu waneng anucaay mukan tu waneng badisusu', anu la'cus hanulawyen mukan, kapah patila'en micunus tu waneng badisusu'. anu cayay ka yadah ku waneng nu izang amunday atu cayay ku siwanengay ku isi', mingaay misakapah tu labuay a bunday, atu caay ka tatudung ku nikan a bunday, waneng a izang uzuma patelac ku nikan amahini, uyni kacaculian a imelang, tahkal i mamin mukan, nika u ibuk nu waneng a izang mahiza tu caay kayadah. . . . malalitin tu i hekalay atu zumaay anatinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 BD 8E E8 A1 80 E7 B3 96</FORM>
    </S>
</TEXT>
