<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cen-ci-se-han" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Cen ci se han naemekan nikaudip ci ta tin 2 a mihcaan 4 a bulad 16 a demiad &quot;1162 amihcaan 5 abulad 31 a demiad&quot;, Cen ci se han nulecuhan i mu pay a lutulutukan. Cen ci se han wamanida u zi yin a tumuk ya su kay.u ngangan sa &quot;tay mu cen&quot; namakayniay, ku nilecuhan nida sa, yawama nida Ya su kay makapalul tu i tatal a binacadan, u ngangan sa ci Tay mu cen u ke a matalulay (1162 5 31 ) . . . Pakayda nu mungku a zinziya, makadakep tu niyadua matalilay sa, mahiha u nilecuhan tu lutungay, ina matalulay tadan i lutungay ku talul. . Cen ci se han &quot;tiy mu cen&quot; angangan namakayniay. Ukamu sa, ci Cen ci se han yu lecuhan sa, mudikec tu cacay a tilad nu idang sa, tineku a tasasa mla mukuwanay tu patay sa. . . namukelid ci ti mu cen natayda i hung ci la a niyadu' namikikung a taluma idadan henay sa, micaliway i tata a niyadu', kasenun han nu tatal a niyadu' amupatay &quot;pabaliw pakanan tu duku&quot;, nadikuda sa ci yan a binacadan tay ce u se nu tapang ta li hu tay cay kadem tu ni kaudip nu wayway, pasiada maydih a mupatay tu labunu luma ni ti mu cen cacay a lallumaan, mutucek tu mukuwanay tadan, palucacaayen kuluma' ni ti mu cen, nika ci ti mu cen icelang ku kaudip nu heni kyu maudip. . Ci ti mu cen haymaw sa tahekal mala u kapahay ku udip mapakapah a masakapahay, kina tulu ku ma patay namahica hakiya kya icunidaan sa. . Sayaway sa; miliyas tu luma' u tay se u ma biyalaw tu ci ti mu cen anu balaki a paluada sa, sisa maydi mu kasenun sa a mutiik, mikiyaku amu dakep ci ti mu cenan a mupatay. : . ci ti mu cen micaeday tu nu cabay ni yamanida ci su l han se la atu wawanida sen oayse law un, u tatayna awaw ci he ta an miedapa palaliw, kiya malaliw nida ku patau. , . malasakakaay nu luma' a wawa, amukelid tu wina atu saba a muculil tayda i pul han a buyu', milimek tut ay ce u se nipidakep matenes ku mihcaan, namahida sa dungdung sa tu. . sakatusa sa; icacay a balian kasisuldaan a labi, idaw kiya miubiay tayda I luma nuheni mialaw tu subayu. Masasu tiik kuheni sa ci ttay mu cen macucuk nu miubiay I takulaw. Kabiyalawan sa , idaw kya cacay ci pu l su a masakapahay huduc sa tu bakan amiedap mabahbah nida kya makatalay kya cay kaalakida subayu nu heni kya ci ti mu cen cay kapatay. : . . . sakatulu sa:balaki tu cinida, ci tiy mu cen atu ci pu el tay mikikung, t ulu ku tatangahan, maw l ci,u tapang tu hay tu a, maydih mikilim tu saba ci ce li tiu usasa acawaan nu saba ci a e lun itaw ya ci tiy mu cen wamanida ci ya su kay nialawan a siada, mikiayaw a tayda I saupu ni tiy mu cen. : . nikasasu lepacaw, tiy mu cen mulaliw tayda i buyu' aydaay a krn te a buyu, u acawa nida atu pahabayay mala mu liyasay ani pullulan. . Mahini sa, kina tulu caay kaluyuh ci tiy mu cen, mangaleb aca ku icelang nida idaw tu sapacili abalucu', patucek sa cinidaan u mahedaway nu cana nu luma niyam sa aalan naming aku. . . matineng ci tiy mu cen, a malatektek, sisa a idaw ku icelang. sisa, alan nida ku nipakelid nu luma yu mikikung tu acawa a satekesay a kabyng adikuc sipaini nida tu malatumukay itawya nuniyadu' . . . miledu tu nikaicelnag ni uwang han a kaput, ci tiy mu cen alan nida miliyas tu niyadu' itawya u wawahenay ci anta malamalumaan ci ca mu he a piedap, masukip kiya tuluan ku tatangahan a tapang ci tu hay tu, hu tu a malwamaay, muwala tu acawa nida ci pu ltiy atu pahabayay a wina. , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
