<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Centu_ta-siwng-maw_kakingkiwan_tu_sapabuwah_a_kitidan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Centu_ta-siwng-maw_kakingkiwan_tu_sapabuwah_a_kitidan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Centu ta-siwng-maw kakingkiwan tu sapabuwah a kitidan nilaculan Se-cuwan-sen Cen-tu-se' cenhuwaci siwng-maw tataw 1375 ku bangku, i tida i masapulungay a buyu a tepal a masaenalay. n kasalupuan nu a kingkiwan nu sapabuwah tu tasiwngmaw, atu sapakatineng tu binawlan atu aidangan a mapulungay a cikow atu aidangan a kitidan, pasu u sinmungay mikikiw tu amalawpesay tu aabupan. pauwah budiptu mudiput atu sapakatineng a nipidang a caayay pietan a cikow. yakitidan i 1987mihcan tuluway abulad mapatideng, Centu singmaw kitidan i mahkapatideng makayda ihekal mialaw paudip tu enemay a tasingmaw paudip malingatu,makatukuh i 2015 mihcan u ahebal nu kitidan sa 1,530 a kubu, u nipahabay a katuud sa makalal tu 152, mala satabakiyay a papahabayan tu tasiyungmaw, duma akitidan idaw ku adidiway a siyungmaw, cishow atu udama a mamalawpesay a aadupan. 2033 mihcan cacayay a mihcan nu cacayay a demiad Centu tasiyungmaw sapabuwah mikingkiw a kitidaan a micunus musaahebal tu kitidaan a mitanam miinyin. i kaminan musaahebal u Centu siyungmaw kitidan u ahebal nanu 1,035 akubu macunus 3,570 akubu. ś≠∑ ŚŹ≤ 2022ŚĻī1śúą1śó•, 1,035ÁēĚŚĘěŤá≥3.570ÁēĚ mubuwah atu musikul a baeketay a sapikingkiw Centu tasiyungmaw sapabuwah a kitidan isasa idaw ku nipatideng . seyense mapatideng i 1997 mihcan, itida i 2001 mihcan, seyense tatenga makal tunu secuwansensabaeketay a seyense. 2003 mihcan, "puksehow keyen kongcowcan" mapatideng, 2007 mihcan, masiku makal tunu kanatal a sabaeketay a seyense. . secuwan tabakiyay a ciyungmaw a kitidan secuwan tabakiyay a siyungmaw kitidan-uowlong, sakasepat alimcedan a buyu atu ciycinsanmay u eneng sa ilabu nu congko secuwanse,centupinyen atu cuwansi kawyen a laed, matabu cilaysanmayay a pituway a kenis a hida sananay a dadadiputan, atu siway a aadihan tu fongcin a kenis. u ahebal sa 9245 pinfangkungli, u lala muawas centuse,yaanse, apacangcu ciyangcu cececow, kanz cangcu cececow a sepatay ticisincenci a sabawtusay a siyen atu siyencise. secuwan siyungmaw kitidan ida ku hicahica a cipey, u lawlaw atu tisanci a detayilin masasengi, nu i kitakitay asanad a detayilin ahekal u ceu asanad usayadahay ku tuud a kenis, malecad , itini sa u satabakiyay sakapahay nu kitakit a kitidan nu tabakiyay a siyungmaw, i kitakit 30% u i hekalay maudip a siyungmaw itinnamin, udumasa itini nu adidiway a siyungmaw, cuwan cinshow , siyepaw atu inpaw namin a amalawpesay a aadupan a sabaeketay a kitidan, secuwan tabakiyay a siyungmaw kitidan i 2006mihcan pituway abulad nu sabawtusay ademiad masulit i kitakitay a hidasananay a nuliw. . cu-cen secuwan tabakiyay a siyubpngmaw kitidan nuyda u congko secuwansen labuway a pituway a hida sananay a daiputan akenis atu siway a aidangan anika pulung,u lala muawas tu makuwanay nu cetuse a tuciyangyense,congcose,cilayse,taisiyen, makuwanay nu yaanse a lusansiyen, tiyen ciyen siyen, pawsinsiyen,apacangcu ciyangcu zezecow anikuwan a uncuwan siyen, siyawci siyen, lisiyen,kanz cangcu zezecow anikuwan a kangtin siyen namin a sabawtusay siyen atu siyen cise. ÁĶĄśąź secuwan uwolong kitakitay a hida sananay a sadiput a kenis sa nu cong huwadenmin kongheko a mauliccaynu kanatalay a hida sananay a sadiput akenis, ueneng sa i secuwanse apacangcu ciyangcu zezecow uncuwan siyen a maka tipan maka timul 1963mihcan, wolong hidasan a sadiput a kenus mapatideng, u ahebal sa tusa aemang akubu. 1975 mihcan, micaliway tu kouyen anipihang, u ahebal macunus makatukuh tu tusa abatan aemang akubu,mala nu kanatalay a hidasan a sadiput akenis. 1980mihcan,sadiput akenis micumud i liyenheko ciyaw keun cuce"tamdaw atu senuciyen"sadiput akenis asalil,atu kitakitay yesen senu cicinhuy maaedap patideng tunu congkuw sadiput tu tasiyungmaw a kakingkyuwan.1983mihcan i tuluway abulad,musimsi tu uwolong hidasan a sadipt a kenis a patelac, kyusan u ilabuway nu hidasan a sadiput a mueneng a tamdaw idaw ku sepatay amalbut nu pahutinay,pakayda i kuwuyen anipihang, secuwansen uncuwan siyen uwolong micidekay sincen kenis mapatideng, hiyaen ku uwolong hidasan a sadiput a kenis a ilabuway uncuwan siyen uwolong kongse, ketakongse ulicen mala uncuwan siyen uwolong micidekay a sinceci, sesinpu, sen mapulung tatusa mukelid,nuyda nu secuwanse linyetin miedap mikuwan. 1983mihcan pituway abulad, secuwanse nu binawlan a sihu, conghuyw denmin konghekuw linyepu hininsa secuwanse uncuwan siyen uwolong micidakay sincen kenis paduman ku ngangan malal secuwanse uncuwan uwolong micidekay sincen kenis, uncuwan uwplong micidekay sincen kenis atu uwolong hidasan a sadipit kenis a mikuwanay mapulung mipankung. 2023mihcan bulicen, palungen tu tabakiyay a siyungmaw a aidangan. ŚĽļÁęč makayda i niculil nu tamdaw u kitidan mapeci,u udip caykadayum mulecuh a laecus, tabakiyay a siyungmaw u niculil a ahebal masutin makatukuh i secuwan, sansi, kansu namin akenis, mala cacay abatan nu congkuw amamalawpesay a aadupan. u congkuw i 1962mihcan hiyan ku tabakiyay a siyungmaw papicumud i "satekesay saadidiway"a dadiputan a aadupan, pasu i ancilal a mihcan itida i secuwan uncuwan siyen uwolong siyeng patideng tu hidasan a sadiput a kenis , kalcadan amihcan mubuhat tu sakinacacay a i hekalay a siyungmaw anipi kinsa, malingatu tu tabakiyay a siyungmaw mikingkiy midiput a tungus. ÁÜäŤ≤ďśąźÁāļÁ®ÄśúČÁČ©Á®ģ? mikilul tu nilalad tu baluhayay a hidasan asadiput a kenis atu langdaway a caculilan, tabakiyay a siyungmaw kitidan yadah yadah tu kunikacakat. paceba san miadup atu paceba san miletek a patelac yadahsat ku mikakapah,amaydih tu tamdaw atu tabakiyay a siyungmaw masasungay sa mucuduh tu seciy salahad a nipaybalucuan, kapah kinakawaw, secuwan, ciyangsu atu sansisen sihu a sadiputaw tu tabakiyay a siyungmaw akawaw, siwantan tu tabakiyay a siyungmaw caay ku lawpes, pasu apabuwah tu yadahay a wawa. uwala tu sadiput a kawaw matabu ku apatideng tu malakuytay tu enemay abatan a tabakiyay a siyungmaw a dadiputan a kenis, laecus miletek tu kilang ibuyu, amiedap tu malukay hiyan ku masa kayakayay i buyu a laku sumaden paluma tu sen lin kilang. nikasa, adidiay a kaput atu makelecay a liwliw nu kitidan matulin hen mapatalaw nu mahiniyay a tuud tu sakatulin a maudip. u nika talayaw a nipatauyd namakayda i siyungmaw tu sakanaw tu auk a nipilimula, uauk sa u cowcisin malcad sibalu ama patay, cowci akay sabaw lima makatukuh 120mihcan, tawyasa malepiyay tu a kitidan mangalep mupulu tu saculilaw nu tabakiyay a siyungmaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman ==  ¶…ôntu ta-siwŇč-maw kakiŇčkiwan tu sapabuwańß a kitidan nir~…ĺa ¶ur~…ĺan s…ô- ¶uwan-s…ôn  ¶…ôn-tu-s…ô Ē~ °  ¶…ônńßuwa ¶i siwŇč-maw tataw **** ku baŇčku, i tida i masapur~…ĺuŇčaj a buju a t…ôpar~…ĺ a masa…ônar~…ĺaj. n kasar~…ĺupuan nu a kiŇčkiwan nu sapabuwańß tu tasiwŇčmaw, atu sapakatin…ôŇč tu binawr~…ĺan atu aidaŇčan a mapur~…ĺuŇčaj a  ¶ikow atu aidaŇčan a kitidan, pasu u sinmuŇčaj mikikiw tu amar~…ĺawp…ôsaj tu aabupan. pauwańß budiptu mudiput atu sapakatin…ôŇč a nipidaŇč a  ¶aajaj pi…ôtan a  ¶ikow. jakitidan i ****mińß ¶an tur~…ĺuwaj abur~…ĺad mapatid…ôŇč,  ¶…ôntu siŇčmaw kitidan i mańßkapatid…ôŇč makajda ińß…ôkar~…ĺ miar~…ĺaw paudip tu …ôn…ômaj a tasiŇčmaw paudip mar~…ĺiŇčatu,makatukuńß i **** mińß ¶an u ańß…ôbar~…ĺ nu kitidan sa *,*** a kubu, u nipańßabaj a katuud sa makar~…ĺar~…ĺ tu ***, mar~…ĺa satabakijaj a papańßabajan tu tasijuŇčmaw, duma akitidan idaw ku adidiwaj a sijuŇčmaw,  ¶isńßow atu udama a mamar~…ĺawp…ôsaj a aadupan. **** mińß ¶an  ¶a ¶ajaj a mińß ¶an nu  ¶a ¶ajaj a d…ômiad  ¶…ôntu tasijuŇčmaw sapabuwańß mikiŇčkiw a kitidaan a mi ¶unus musaańß…ôbar~…ĺ tu kitidaan a mitanam miinjin. i kaminan musaańß…ôbar~…ĺ u  ¶…ôntu sijuŇčmaw kitidan u ańß…ôbar~…ĺ nanu *,*** akubu ma ¶unus *,*** akubu. * * *********, *,*******.**** mubuwańß atu musikur~…ĺ a ba…ôk…ôtaj a sapikiŇčkiw  ¶…ôntu tasijuŇčmaw sapabuwańß a kitidan isasa idaw ku nipatid…ôŇč . s…ô…ôns…ô mapatid…ôŇč i **** mińß ¶an, itida i **** mińß ¶an, s…ô…ôns…ô tat…ôŇča makar~…ĺ tunu s…ô ¶uwans…ônsaba…ôk…ôtaj a s…ô…ôns…ô. **** mińß ¶an, "puks…ôńßow k…ô…ôn koŇč ¶ow ¶an" mapatid…ôŇč, **** mińß ¶an, masiku makar~…ĺ tunu kanatar~…ĺ a saba…ôk…ôtaj a s…ô…ôns…ô. . s…ô ¶uwan tabakijaj a  ¶ijuŇčmaw a kitidan s…ô ¶uwan tabakijaj a sijuŇčmaw kitidan-uowr~…ĺoŇč, sakas…ôpat ar~…ĺim ¶…ôdan a buju atu  ¶ij ¶insanmaj u …ôn…ôŇč sa ir~…ĺabu nu  ¶oŇčko s…ô ¶uwans…ô, ¶…ôntupinj…ôn atu  ¶uwansi kawj…ôn a r~…ĺa…ôd, matabu  ¶ir~…ĺajsanmajaj a pituwaj a k…ônis a ńßida sananaj a dadadiputan, atu siwaj a aadińßan tu foŇč ¶in a k…ônis. u ańß…ôbar~…ĺ sa **** pinfaŇčkuŇčr~…ĺi, u r~…ĺar~…ĺa muawas  ¶…ôntus…ô,jaans…ô, apa ¶aŇč ¶u  ¶ijaŇč ¶u  ¶…ô ¶…ô ¶ow, kanz  ¶aŇč ¶u  ¶…ô ¶…ô ¶ow a s…ôpataj ti ¶isin ¶…ôn ¶i a sabawtusaj a sij…ôn atu sij…ôn ¶is…ô. s…ô ¶uwan sijuŇčmaw kitidan ida ku ńßi ¶ańßi ¶a a  ¶ip…ô, u r~…ĺawr~…ĺaw atu tisan ¶i a d…ôtajir~…ĺin masas…ôŇči, nu i kitakitaj asanad a d…ôtajir~…ĺin ańß…ôkar~…ĺ u  ¶…ôu asanad usajadańßaj ku tuud a k…ônis, mar~…ĺ…ô ¶ad , itini sa u satabakijaj sakapańßaj nu kitakit a kitidan nu tabakijaj a sijuŇčmaw, i kitakit **% u i ńß…ôkar~…ĺaj maudip a sijuŇčmaw itinnamin, udumasa itini nu adidiwaj a sijuŇčmaw,  ¶uwan  ¶insńßow , sij…ôpaw atu inpaw namin a amar~…ĺawp…ôsaj a aadupan a saba…ôk…ôtaj a kitidan, s…ô ¶uwan tabakijaj a sijuŇčmaw kitidan i ****mińß ¶an pituwaj abur~…ĺad nu sabawtusaj ad…ômiad masur~…ĺit i kitakitaj a ńßidasananaj a nur~…ĺiw. .  ¶u- ¶…ôn s…ô ¶uwan tabakijaj a sijubpŇčmaw kitidan nujda u  ¶oŇčko s…ô ¶uwans…ôn r~…ĺabuwaj a pituwaj a ńßida sananaj a daiputan ak…ônis atu siwaj a aidaŇčan anika pur~…ĺuŇč,u r~…ĺar~…ĺa muawas tu makuwanaj nu  ¶…ôtus…ô a tu ¶ijaŇčj…ôns…ô, ¶oŇč ¶os…ô, ¶ir~…ĺajs…ô,taisij…ôn, makuwanaj nu jaans…ô a r~…ĺusansij…ôn, tij…ôn  ¶ij…ôn sij…ôn, pawsinsij…ôn,apa ¶aŇč ¶u  ¶ijaŇč ¶u z…ôz…ô ¶ow anikuwan a un ¶uwan sij…ôn, sijaw ¶i sij…ôn, r~…ĺisij…ôn,kanz  ¶aŇč ¶u z…ôz…ô ¶ow anikuwan a kaŇčtin sij…ôn namin a sabawtusaj sij…ôn atu sij…ôn  ¶is…ô. ** s…ô ¶uwan uwor~…ĺoŇč kitakitaj a ńßida sananaj a sadiput a k…ônis sa nu  ¶oŇč ńßuwad…ônmin koŇčńß…ôko a maur~…ĺi ¶ ¶ajnu kanatar~…ĺaj a ńßida sananaj a sadiput ak…ônis, u…ôn…ôŇč sa i s…ô ¶uwans…ô apa ¶aŇč ¶u  ¶ijaŇč ¶u z…ôz…ô ¶ow un ¶uwan sij…ôn a maka tipan maka timur~…ĺ ****mińß ¶an, wor~…ĺoŇč ńßidasan a sadiput a k…ônus mapatid…ôŇč, u ańß…ôbar~…ĺ sa tusa a…ômaŇč akubu. **** mińß ¶an, mi ¶ar~…ĺiwaj tu kouj…ôn anipińßaŇč, u ańß…ôbar~…ĺ ma ¶unus makatukuńß tu tusa abatan a…ômaŇč akubu,mar~…ĺa nu kanatar~…ĺaj a ńßidasan a sadiput ak…ônis. ****mińß ¶an,sadiput ak…ônis mi ¶umud i r~…ĺij…ônńß…ôko  ¶ijaw k…ôun  ¶u ¶…ô"tamdaw atu s…ônu ¶ij…ôn"sadiput ak…ônis asar~…ĺir~…ĺ,atu kitakitaj j…ôs…ôn s…ônu  ¶i ¶inńßuj maa…ôdap patid…ôŇč tunu  ¶oŇčkuw sadiput tu tasijuŇčmaw a kakiŇčkjuwan.****mińß ¶an i tur~…ĺuwaj abur~…ĺad,musimsi tu uwor~…ĺoŇč ńßidasan a sadipt a k…ônis a pat…ôr~…ĺa ¶, kjusan u ir~…ĺabuwaj nu ńßidasan a sadiput a mu…ôn…ôŇč a tamdaw idaw ku s…ôpataj amar~…ĺbut nu pańßutinaj,pakajda i kuwuj…ôn anipińßaŇč, s…ô ¶uwans…ôn un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj sin ¶…ôn k…ônis mapatid…ôŇč, ńßija…ôn ku uwor~…ĺoŇč ńßidasan a sadiput a k…ônis a ir~…ĺabuwaj un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč koŇčs…ô, k…ôtakoŇčs…ô ur~…ĺi ¶…ôn mar~…ĺa un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj a sin ¶…ô ¶i, s…ôsinpu, s…ôn mapur~…ĺuŇč tatusa muk…ôr~…ĺid,nujda nu s…ô ¶uwans…ô r~…ĺinj…ôtin mi…ôdap mikuwan. ****mińß ¶an pituwaj abur~…ĺad, s…ô ¶uwans…ô nu binawr~…ĺan a sińßu,  ¶oŇčńßujw d…ônmin koŇčńß…ôkuw r~…ĺinj…ôpu ńßininsa s…ô ¶uwans…ô un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč mi ¶idakaj sin ¶…ôn k…ônis paduman ku ŇčaŇčan mar~…ĺar~…ĺ s…ô ¶uwans…ô un ¶uwan uwor~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj sin ¶…ôn k…ônis, un ¶uwan uwpr~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj sin ¶…ôn k…ônis atu uwor~…ĺoŇč ńßidasan a sadipit k…ônis a mikuwanaj mapur~…ĺuŇč mipankuŇč. ****mińß ¶an bur~…ĺi ¶…ôn, par~…ĺuŇč…ôn tu tabakijaj a sijuŇčmaw a aidaŇčan. ** makajda i ni ¶ur~…ĺir~…ĺ nu tamdaw u kitidan map…ô ¶i,u udip  ¶ajkadajum mur~…ĺ…ô ¶uńß a r~…ĺa…ô ¶us, tabakijaj a sijuŇčmaw u ni ¶ur~…ĺir~…ĺ a ańß…ôbar~…ĺ masutin makatukuńß i s…ô ¶uwan, sansi, kansu namin ak…ônis, mar~…ĺa  ¶a ¶aj abatan nu  ¶oŇčkuw amamar~…ĺawp…ôsaj a aadupan. u  ¶oŇčkuw i ****mińß ¶an ńßijan ku tabakijaj a sijuŇčmaw papi ¶umud i "sat…ôk…ôsaj saadidiwaj"a dadiputan a aadupan, pasu i an ¶ir~…ĺar~…ĺ a mińß ¶an itida i s…ô ¶uwan un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč sij…ôŇč patid…ôŇč tu ńßidasan a sadiput a k…ônis , kar~…ĺ ¶adan amińß ¶an mubuńßat tu sakina ¶a ¶aj a i ńß…ôkar~…ĺaj a sijuŇčmaw anipi kinsa, mar~…ĺiŇčatu tu tabakijaj a sijuŇčmaw mikiŇčkij midiput a tuŇčus. ********? mikir~…ĺur~…ĺ tu nir~…ĺar~…ĺad tu bar~…ĺuńßajaj a ńßidasan asadiput a k…ônis atu r~…ĺaŇčdawaj a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, tabakijaj a sijuŇčmaw kitidan jadańß jadańß tu kunika ¶akat. pa ¶…ôba san miadup atu pa ¶…ôba san mir~…ĺ…ôt…ôk a pat…ôr~…ĺa ¶ jadańßsat ku mikakapańß,amajdińß tu tamdaw atu tabakijaj a sijuŇčmaw masasuŇčaj sa mu ¶uduńß tu s…ô ¶ij sar~…ĺańßad a nipajbar~…ĺu ¶uan, kapańß kinakawaw, s…ô ¶uwan,  ¶ijaŇčsu atu sansis…ôn sińßu a sadiputaw tu tabakijaj a sijuŇčmaw akawaw, siwantan tu tabakijaj a sijuŇčmaw  ¶aaj ku r~…ĺawp…ôs, pasu apabuwańß tu jadańßaj a wawa. uwar~…ĺa tu sadiput a kawaw matabu ku apatid…ôŇč tu mar~…ĺakujtaj tu …ôn…ômaj abatan a tabakijaj a sijuŇčmaw a dadiputan a k…ônis, r~…ĺa…ô ¶us mir~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺaŇč ibuju, ami…ôdap tu mar~…ĺukaj ńßijan ku masa kajakajaj i buju a r~…ĺaku sumad…ôn par~…ĺuma tu s…ôn r~…ĺin kir~…ĺaŇč. nikasa, adidiaj a kaput atu mak…ôr~…ĺ…ô ¶aj a r~…ĺiwr~…ĺiw nu kitidan matur~…ĺin ńß…ôn mapatar~…ĺaw nu mańßinijaj a tuud tu sakatur~…ĺin a maudip. u nika tar~…ĺajaw a nipataujd namakajda i sijuŇčmaw tu sakanaw tu auk a nipir~…ĺimur~…ĺa, uauk sa u  ¶ow ¶isin mar~…ĺ ¶ad sibar~…ĺu ama pataj,  ¶ow ¶i akaj sabaw r~…ĺima makatukuńß ***mińß ¶an, tawjasa mar~…ĺ…ôpijaj tu a kitidan maŇčar~…ĺ…ôp mupur~…ĺu tu sa ¶ur~…ĺir~…ĺaw nu tabakijaj a sijuŇčmaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Centu ta-siwng-maw kakingkiwan tu sapabuwah a kitidan nilaculan Se-cuwan-sen Cen-tu-se' cenhuwaci siwng-maw tataw 1375 ku bangku, i tida i masapulungay a buyu a tepal a masaenalay. n kasalupuan nu a kingkiwan nu sapabuwah tu tasiwngmaw, atu sapakatineng tu binawlan atu aidangan a mapulungay a cikow atu aidangan a kitidan, pasu u sinmungay mikikiw tu amalawpesay tu aabupan. pauwah budiptu mudiput atu sapakatineng a nipidang a caayay pietan a cikow. yakitidan i 1987mihcan tuluway abulad mapatideng, Centu singmaw kitidan i mahkapatideng makayda ihekal mialaw paudip tu enemay a tasingmaw paudip malingatu,makatukuh i 2015 mihcan u ahebal nu kitidan sa 1,530 a kubu, u nipahabay a katuud sa makalal tu 152, mala satabakiyay a papahabayan tu tasiyungmaw, duma akitidan idaw ku adidiway a siyungmaw, cishow atu udama a mamalawpesay a aadupan. 2033 mihcan cacayay a mihcan nu cacayay a demiad Centu tasiyungmaw sapabuwah mikingkiw a kitidaan a micunus musaahebal tu kitidaan a mitanam miinyin. i kaminan musaahebal u Centu siyungmaw kitidan u ahebal nanu 1,035 akubu macunus 3,570 akubu. ś≠∑ ŚŹ≤ 2022ŚĻī1śúą1śó•, 1,035ÁēĚŚĘěŤá≥3.570ÁēĚ mubuwah atu musikul a baeketay a sapikingkiw Centu tasiyungmaw sapabuwah a kitidan isasa idaw ku nipatideng . seyense mapatideng i 1997 mihcan, itida i 2001 mihcan, seyense tatenga makal tunu secuwansensabaeketay a seyense. 2003 mihcan, "puksehow keyen kongcowcan" mapatideng, 2007 mihcan, masiku makal tunu kanatal a sabaeketay a seyense. . secuwan tabakiyay a ciyungmaw a kitidan secuwan tabakiyay a siyungmaw kitidan-uowlong, sakasepat alimcedan a buyu atu ciycinsanmay u eneng sa ilabu nu congko secuwanse,centupinyen atu cuwansi kawyen a laed, matabu cilaysanmayay a pituway a kenis a hida sananay a dadadiputan, atu siway a aadihan tu fongcin a kenis. u ahebal sa 9245 pinfangkungli, u lala muawas centuse,yaanse, apacangcu ciyangcu cececow, kanz cangcu cececow a sepatay ticisincenci a sabawtusay a siyen atu siyencise. secuwan siyungmaw kitidan ida ku hicahica a cipey, u lawlaw atu tisanci a detayilin masasengi, nu i kitakitay asanad a detayilin ahekal u ceu asanad usayadahay ku tuud a kenis, malecad , itini sa u satabakiyay sakapahay nu kitakit a kitidan nu tabakiyay a siyungmaw, i kitakit 30% u i hekalay maudip a siyungmaw itinnamin, udumasa itini nu adidiway a siyungmaw, cuwan cinshow , siyepaw atu inpaw namin a amalawpesay a aadupan a sabaeketay a kitidan, secuwan tabakiyay a siyungmaw kitidan i 2006mihcan pituway abulad nu sabawtusay ademiad masulit i kitakitay a hidasananay a nuliw. . cu-cen secuwan tabakiyay a siyubpngmaw kitidan nuyda u congko secuwansen labuway a pituway a hida sananay a daiputan akenis atu siway a aidangan anika pulung,u lala muawas tu makuwanay nu cetuse a tuciyangyense,congcose,cilayse,taisiyen, makuwanay nu yaanse a lusansiyen, tiyen ciyen siyen, pawsinsiyen,apacangcu ciyangcu zezecow anikuwan a uncuwan siyen, siyawci siyen, lisiyen,kanz cangcu zezecow anikuwan a kangtin siyen namin a sabawtusay siyen atu siyen cise. ÁĶĄśąź secuwan uwolong kitakitay a hida sananay a sadiput a kenis sa nu cong huwadenmin kongheko a mauliccaynu kanatalay a hida sananay a sadiput akenis, ueneng sa i secuwanse apacangcu ciyangcu zezecow uncuwan siyen a maka tipan maka timul 1963mihcan, wolong hidasan a sadiput a kenus mapatideng, u ahebal sa tusa aemang akubu. 1975 mihcan, micaliway tu kouyen anipihang, u ahebal macunus makatukuh tu tusa abatan aemang akubu,mala nu kanatalay a hidasan a sadiput akenis. 1980mihcan,sadiput akenis micumud i liyenheko ciyaw keun cuce"tamdaw atu senuciyen"sadiput akenis asalil,atu kitakitay yesen senu cicinhuy maaedap patideng tunu congkuw sadiput tu tasiyungmaw a kakingkyuwan.1983mihcan i tuluway abulad,musimsi tu uwolong hidasan a sadipt a kenis a patelac, kyusan u ilabuway nu hidasan a sadiput a mueneng a tamdaw idaw ku sepatay amalbut nu pahutinay,pakayda i kuwuyen anipihang, secuwansen uncuwan siyen uwolong micidekay sincen kenis mapatideng, hiyaen ku uwolong hidasan a sadiput a kenis a ilabuway uncuwan siyen uwolong kongse, ketakongse ulicen mala uncuwan siyen uwolong micidekay a sinceci, sesinpu, sen mapulung tatusa mukelid,nuyda nu secuwanse linyetin miedap mikuwan. 1983mihcan pituway abulad, secuwanse nu binawlan a sihu, conghuyw denmin konghekuw linyepu hininsa secuwanse uncuwan siyen uwolong micidakay sincen kenis paduman ku ngangan malal secuwanse uncuwan uwolong micidekay sincen kenis, uncuwan uwplong micidekay sincen kenis atu uwolong hidasan a sadipit kenis a mikuwanay mapulung mipankung. 2023mihcan bulicen, palungen tu tabakiyay a siyungmaw a aidangan. ŚĽļÁęč makayda i niculil nu tamdaw u kitidan mapeci,u udip caykadayum mulecuh a laecus, tabakiyay a siyungmaw u niculil a ahebal masutin makatukuh i secuwan, sansi, kansu namin akenis, mala cacay abatan nu congkuw amamalawpesay a aadupan. u congkuw i 1962mihcan hiyan ku tabakiyay a siyungmaw papicumud i "satekesay saadidiway"a dadiputan a aadupan, pasu i ancilal a mihcan itida i secuwan uncuwan siyen uwolong siyeng patideng tu hidasan a sadiput a kenis , kalcadan amihcan mubuhat tu sakinacacay a i hekalay a siyungmaw anipi kinsa, malingatu tu tabakiyay a siyungmaw mikingkiy midiput a tungus. ÁÜäŤ≤ďśąźÁāļÁ®ÄśúČÁČ©Á®ģ? mikilul tu nilalad tu baluhayay a hidasan asadiput a kenis atu langdaway a caculilan, tabakiyay a siyungmaw kitidan yadah yadah tu kunikacakat. paceba san miadup atu paceba san miletek a patelac yadahsat ku mikakapah,amaydih tu tamdaw atu tabakiyay a siyungmaw masasungay sa mucuduh tu seciy salahad a nipaybalucuan, kapah kinakawaw, secuwan, ciyangsu atu sansisen sihu a sadiputaw tu tabakiyay a siyungmaw akawaw, siwantan tu tabakiyay a siyungmaw caay ku lawpes, pasu apabuwah tu yadahay a wawa. uwala tu sadiput a kawaw matabu ku apatideng tu malakuytay tu enemay abatan a tabakiyay a siyungmaw a dadiputan a kenis, laecus miletek tu kilang ibuyu, amiedap tu malukay hiyan ku masa kayakayay i buyu a laku sumaden paluma tu sen lin kilang. nikasa, adidiay a kaput atu makelecay a liwliw nu kitidan matulin hen mapatalaw nu mahiniyay a tuud tu sakatulin a maudip. u nika talayaw a nipatauyd namakayda i siyungmaw tu sakanaw tu auk a nipilimula, uauk sa u cowcisin malcad sibalu ama patay, cowci akay sabaw lima makatukuh 120mihcan, tawyasa malepiyay tu a kitidan mangalep mupulu tu saculilaw nu tabakiyay a siyungmaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman ==  ¶…ôntu ta-siwŇč-maw kakiŇčkiwan tu sapabuwańß a kitidan nir~…ĺa ¶ur~…ĺan s…ô- ¶uwan-s…ôn  ¶…ôn-tu-s…ô Ē~ °  ¶…ônńßuwa ¶i siwŇč-maw tataw **** ku baŇčku, i tida i masapur~…ĺuŇčaj a buju a t…ôpar~…ĺ a masa…ônar~…ĺaj. n kasar~…ĺupuan nu a kiŇčkiwan nu sapabuwańß tu tasiwŇčmaw, atu sapakatin…ôŇč tu binawr~…ĺan atu aidaŇčan a mapur~…ĺuŇčaj a  ¶ikow atu aidaŇčan a kitidan, pasu u sinmuŇčaj mikikiw tu amar~…ĺawp…ôsaj tu aabupan. pauwańß budiptu mudiput atu sapakatin…ôŇč a nipidaŇč a  ¶aajaj pi…ôtan a  ¶ikow. jakitidan i ****mińß ¶an tur~…ĺuwaj abur~…ĺad mapatid…ôŇč,  ¶…ôntu siŇčmaw kitidan i mańßkapatid…ôŇč makajda ińß…ôkar~…ĺ miar~…ĺaw paudip tu …ôn…ômaj a tasiŇčmaw paudip mar~…ĺiŇčatu,makatukuńß i **** mińß ¶an u ańß…ôbar~…ĺ nu kitidan sa *,*** a kubu, u nipańßabaj a katuud sa makar~…ĺar~…ĺ tu ***, mar~…ĺa satabakijaj a papańßabajan tu tasijuŇčmaw, duma akitidan idaw ku adidiwaj a sijuŇčmaw,  ¶isńßow atu udama a mamar~…ĺawp…ôsaj a aadupan. **** mińß ¶an  ¶a ¶ajaj a mińß ¶an nu  ¶a ¶ajaj a d…ômiad  ¶…ôntu tasijuŇčmaw sapabuwańß mikiŇčkiw a kitidaan a mi ¶unus musaańß…ôbar~…ĺ tu kitidaan a mitanam miinjin. i kaminan musaańß…ôbar~…ĺ u  ¶…ôntu sijuŇčmaw kitidan u ańß…ôbar~…ĺ nanu *,*** akubu ma ¶unus *,*** akubu. * * *********, *,*******.**** mubuwańß atu musikur~…ĺ a ba…ôk…ôtaj a sapikiŇčkiw  ¶…ôntu tasijuŇčmaw sapabuwańß a kitidan isasa idaw ku nipatid…ôŇč . s…ô…ôns…ô mapatid…ôŇč i **** mińß ¶an, itida i **** mińß ¶an, s…ô…ôns…ô tat…ôŇča makar~…ĺ tunu s…ô ¶uwans…ônsaba…ôk…ôtaj a s…ô…ôns…ô. **** mińß ¶an, "puks…ôńßow k…ô…ôn koŇč ¶ow ¶an" mapatid…ôŇč, **** mińß ¶an, masiku makar~…ĺ tunu kanatar~…ĺ a saba…ôk…ôtaj a s…ô…ôns…ô. . s…ô ¶uwan tabakijaj a  ¶ijuŇčmaw a kitidan s…ô ¶uwan tabakijaj a sijuŇčmaw kitidan-uowr~…ĺoŇč, sakas…ôpat ar~…ĺim ¶…ôdan a buju atu  ¶ij ¶insanmaj u …ôn…ôŇč sa ir~…ĺabu nu  ¶oŇčko s…ô ¶uwans…ô, ¶…ôntupinj…ôn atu  ¶uwansi kawj…ôn a r~…ĺa…ôd, matabu  ¶ir~…ĺajsanmajaj a pituwaj a k…ônis a ńßida sananaj a dadadiputan, atu siwaj a aadińßan tu foŇč ¶in a k…ônis. u ańß…ôbar~…ĺ sa **** pinfaŇčkuŇčr~…ĺi, u r~…ĺar~…ĺa muawas  ¶…ôntus…ô,jaans…ô, apa ¶aŇč ¶u  ¶ijaŇč ¶u  ¶…ô ¶…ô ¶ow, kanz  ¶aŇč ¶u  ¶…ô ¶…ô ¶ow a s…ôpataj ti ¶isin ¶…ôn ¶i a sabawtusaj a sij…ôn atu sij…ôn ¶is…ô. s…ô ¶uwan sijuŇčmaw kitidan ida ku ńßi ¶ańßi ¶a a  ¶ip…ô, u r~…ĺawr~…ĺaw atu tisan ¶i a d…ôtajir~…ĺin masas…ôŇči, nu i kitakitaj asanad a d…ôtajir~…ĺin ańß…ôkar~…ĺ u  ¶…ôu asanad usajadańßaj ku tuud a k…ônis, mar~…ĺ…ô ¶ad , itini sa u satabakijaj sakapańßaj nu kitakit a kitidan nu tabakijaj a sijuŇčmaw, i kitakit **% u i ńß…ôkar~…ĺaj maudip a sijuŇčmaw itinnamin, udumasa itini nu adidiwaj a sijuŇčmaw,  ¶uwan  ¶insńßow , sij…ôpaw atu inpaw namin a amar~…ĺawp…ôsaj a aadupan a saba…ôk…ôtaj a kitidan, s…ô ¶uwan tabakijaj a sijuŇčmaw kitidan i ****mińß ¶an pituwaj abur~…ĺad nu sabawtusaj ad…ômiad masur~…ĺit i kitakitaj a ńßidasananaj a nur~…ĺiw. .  ¶u- ¶…ôn s…ô ¶uwan tabakijaj a sijubpŇčmaw kitidan nujda u  ¶oŇčko s…ô ¶uwans…ôn r~…ĺabuwaj a pituwaj a ńßida sananaj a daiputan ak…ônis atu siwaj a aidaŇčan anika pur~…ĺuŇč,u r~…ĺar~…ĺa muawas tu makuwanaj nu  ¶…ôtus…ô a tu ¶ijaŇčj…ôns…ô, ¶oŇč ¶os…ô, ¶ir~…ĺajs…ô,taisij…ôn, makuwanaj nu jaans…ô a r~…ĺusansij…ôn, tij…ôn  ¶ij…ôn sij…ôn, pawsinsij…ôn,apa ¶aŇč ¶u  ¶ijaŇč ¶u z…ôz…ô ¶ow anikuwan a un ¶uwan sij…ôn, sijaw ¶i sij…ôn, r~…ĺisij…ôn,kanz  ¶aŇč ¶u z…ôz…ô ¶ow anikuwan a kaŇčtin sij…ôn namin a sabawtusaj sij…ôn atu sij…ôn  ¶is…ô. ** s…ô ¶uwan uwor~…ĺoŇč kitakitaj a ńßida sananaj a sadiput a k…ônis sa nu  ¶oŇč ńßuwad…ônmin koŇčńß…ôko a maur~…ĺi ¶ ¶ajnu kanatar~…ĺaj a ńßida sananaj a sadiput ak…ônis, u…ôn…ôŇč sa i s…ô ¶uwans…ô apa ¶aŇč ¶u  ¶ijaŇč ¶u z…ôz…ô ¶ow un ¶uwan sij…ôn a maka tipan maka timur~…ĺ ****mińß ¶an, wor~…ĺoŇč ńßidasan a sadiput a k…ônus mapatid…ôŇč, u ańß…ôbar~…ĺ sa tusa a…ômaŇč akubu. **** mińß ¶an, mi ¶ar~…ĺiwaj tu kouj…ôn anipińßaŇč, u ańß…ôbar~…ĺ ma ¶unus makatukuńß tu tusa abatan a…ômaŇč akubu,mar~…ĺa nu kanatar~…ĺaj a ńßidasan a sadiput ak…ônis. ****mińß ¶an,sadiput ak…ônis mi ¶umud i r~…ĺij…ônńß…ôko  ¶ijaw k…ôun  ¶u ¶…ô"tamdaw atu s…ônu ¶ij…ôn"sadiput ak…ônis asar~…ĺir~…ĺ,atu kitakitaj j…ôs…ôn s…ônu  ¶i ¶inńßuj maa…ôdap patid…ôŇč tunu  ¶oŇčkuw sadiput tu tasijuŇčmaw a kakiŇčkjuwan.****mińß ¶an i tur~…ĺuwaj abur~…ĺad,musimsi tu uwor~…ĺoŇč ńßidasan a sadipt a k…ônis a pat…ôr~…ĺa ¶, kjusan u ir~…ĺabuwaj nu ńßidasan a sadiput a mu…ôn…ôŇč a tamdaw idaw ku s…ôpataj amar~…ĺbut nu pańßutinaj,pakajda i kuwuj…ôn anipińßaŇč, s…ô ¶uwans…ôn un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj sin ¶…ôn k…ônis mapatid…ôŇč, ńßija…ôn ku uwor~…ĺoŇč ńßidasan a sadiput a k…ônis a ir~…ĺabuwaj un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč koŇčs…ô, k…ôtakoŇčs…ô ur~…ĺi ¶…ôn mar~…ĺa un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj a sin ¶…ô ¶i, s…ôsinpu, s…ôn mapur~…ĺuŇč tatusa muk…ôr~…ĺid,nujda nu s…ô ¶uwans…ô r~…ĺinj…ôtin mi…ôdap mikuwan. ****mińß ¶an pituwaj abur~…ĺad, s…ô ¶uwans…ô nu binawr~…ĺan a sińßu,  ¶oŇčńßujw d…ônmin koŇčńß…ôkuw r~…ĺinj…ôpu ńßininsa s…ô ¶uwans…ô un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč mi ¶idakaj sin ¶…ôn k…ônis paduman ku ŇčaŇčan mar~…ĺar~…ĺ s…ô ¶uwans…ô un ¶uwan uwor~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj sin ¶…ôn k…ônis, un ¶uwan uwpr~…ĺoŇč mi ¶id…ôkaj sin ¶…ôn k…ônis atu uwor~…ĺoŇč ńßidasan a sadipit k…ônis a mikuwanaj mapur~…ĺuŇč mipankuŇč. ****mińß ¶an bur~…ĺi ¶…ôn, par~…ĺuŇč…ôn tu tabakijaj a sijuŇčmaw a aidaŇčan. ** makajda i ni ¶ur~…ĺir~…ĺ nu tamdaw u kitidan map…ô ¶i,u udip  ¶ajkadajum mur~…ĺ…ô ¶uńß a r~…ĺa…ô ¶us, tabakijaj a sijuŇčmaw u ni ¶ur~…ĺir~…ĺ a ańß…ôbar~…ĺ masutin makatukuńß i s…ô ¶uwan, sansi, kansu namin ak…ônis, mar~…ĺa  ¶a ¶aj abatan nu  ¶oŇčkuw amamar~…ĺawp…ôsaj a aadupan. u  ¶oŇčkuw i ****mińß ¶an ńßijan ku tabakijaj a sijuŇčmaw papi ¶umud i "sat…ôk…ôsaj saadidiwaj"a dadiputan a aadupan, pasu i an ¶ir~…ĺar~…ĺ a mińß ¶an itida i s…ô ¶uwan un ¶uwan sij…ôn uwor~…ĺoŇč sij…ôŇč patid…ôŇč tu ńßidasan a sadiput a k…ônis , kar~…ĺ ¶adan amińß ¶an mubuńßat tu sakina ¶a ¶aj a i ńß…ôkar~…ĺaj a sijuŇčmaw anipi kinsa, mar~…ĺiŇčatu tu tabakijaj a sijuŇčmaw mikiŇčkij midiput a tuŇčus. ********? mikir~…ĺur~…ĺ tu nir~…ĺar~…ĺad tu bar~…ĺuńßajaj a ńßidasan asadiput a k…ônis atu r~…ĺaŇčdawaj a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, tabakijaj a sijuŇčmaw kitidan jadańß jadańß tu kunika ¶akat. pa ¶…ôba san miadup atu pa ¶…ôba san mir~…ĺ…ôt…ôk a pat…ôr~…ĺa ¶ jadańßsat ku mikakapańß,amajdińß tu tamdaw atu tabakijaj a sijuŇčmaw masasuŇčaj sa mu ¶uduńß tu s…ô ¶ij sar~…ĺańßad a nipajbar~…ĺu ¶uan, kapańß kinakawaw, s…ô ¶uwan,  ¶ijaŇčsu atu sansis…ôn sińßu a sadiputaw tu tabakijaj a sijuŇčmaw akawaw, siwantan tu tabakijaj a sijuŇčmaw  ¶aaj ku r~…ĺawp…ôs, pasu apabuwańß tu jadańßaj a wawa. uwar~…ĺa tu sadiput a kawaw matabu ku apatid…ôŇč tu mar~…ĺakujtaj tu …ôn…ômaj abatan a tabakijaj a sijuŇčmaw a dadiputan a k…ônis, r~…ĺa…ô ¶us mir~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺaŇč ibuju, ami…ôdap tu mar~…ĺukaj ńßijan ku masa kajakajaj i buju a r~…ĺaku sumad…ôn par~…ĺuma tu s…ôn r~…ĺin kir~…ĺaŇč. nikasa, adidiaj a kaput atu mak…ôr~…ĺ…ô ¶aj a r~…ĺiwr~…ĺiw nu kitidan matur~…ĺin ńß…ôn mapatar~…ĺaw nu mańßinijaj a tuud tu sakatur~…ĺin a maudip. u nika tar~…ĺajaw a nipataujd namakajda i sijuŇčmaw tu sakanaw tu auk a nipir~…ĺimur~…ĺa, uauk sa u  ¶ow ¶isin mar~…ĺ ¶ad sibar~…ĺu ama pataj,  ¶ow ¶i akaj sabaw r~…ĺima makatukuńß ***mińß ¶an, tawjasa mar~…ĺ…ôpijaj tu a kitidan maŇčar~…ĺ…ôp mupur~…ĺu tu sa ¶ur~…ĺir~…ĺaw nu tabakijaj a sijuŇčmaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>