<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Chad" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Chad" copyright="CC BY-SA" citation="Chad. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Chad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Chad, title = Chad, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Chad} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Chad Chad i Africa a kanatal, u bunak amin i labu nu kanatal, sakamu sa ku taw" mapatayay a balucu' i Africa". inayi' ku bayu' i kanatal. caledes ku demiad hamin a mihca. u siwkay nu kanatal u Chad sa i labu nu Africa, itiza i 15 00 N, 19 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1.284 million km2 u ahebal nu lala'ay sa 1,259,200 km2, u ahebal nu nanumay sa 24,800 km2 hamin nu tademaw sa 11,852,462. kakalukan umah sa 39.60%, kilakilangan umah sa 9.10%, zumaay henay umah sa 51.30%. Chad masakaputay a kanatal , ngangan u Chad han, (u imi aca, A-la-buo a kamu, تشاد‎ Tšād; Fa-kou a kamu, Tchad /'tʃæd/) nu Fay-cou tepanay lalabuay nu kanatal, nuamisan mitules tu Li-pi-ya nuwalian mitules tu Su-tan atu nu timulan nu Central african republic , satipan nutimulan nababiyaw tu Ce-may-lung, Nay-ci-li-ya, satipan atu Ni-zea kanatal u kalikeluhan, malikeluh. uyni u Chad a kakitizaan u tepan nu Fey-zou, mabatad ku bayu, paymihcaan caledes ku demiad, satu u lala' nu kanatal kakitizaan u likelikenan namin, sisa pangangan han tu "mapatayay a balucu' nu Fey-zou han". (u kamu nu Hulam sa: Tšād; 法語:Tchad i/'tʃæd/), ".) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u N'Djamena . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mahamat Déby, micakat a demiad sa i 1990 a mihca 12 bulad 2 demiad. u cunli nu Chad ayza sa ci Albert Pahimi Padacké, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 4 bulad 26 demiad. u hata u kulit nu hata nu Chad sa, izaw ku tulu a kulit, u cunusay a semilaway, u cunusay a takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 查德 u sulit nu Lipun: チャド共和国 u sulit nu Amilika: Chad laylay ayaw nu celah tu 7,000 a mihcaan, Chad nuwamisan a kakitizaan mulangaway mauzipay i hekal, mapadang ku nuenengay nu tademaw , satusa uynian ka kamihcaan i tiniay a kakitizaan saicelang malahat ku tademaw,Chad uyzaan kahenulan maazih ku kasumamadan nisubelidan , a tuud, angangan tuni i Bo-el-ku-en-ney-di-ti-be-se a kakitizaan) taneng talaayaw nu katukuh ayaw nu celah tu ayaw nu 2000 a mihcaan. namakay yayaw nu celah tu 7000 a mihcaan malingatu izaw tu sabelen sa ku tademaw i Chadan saupu sa nueneng, katukuh kakilul tu 9 a kasumamadan a mihcaan, kakilulkilul tu sakuwan i Chad nu Sa-ha-la a kakitizaan pakakat atu malawpes, uheni amin naemec milakuwit tunian a kakitizaan miawas tu Sa-ha-la a zazan nu sapaliwan tu tuud. Chad i 1920 a mihcan maala nu Fa-kuo, mala u Fa-kuo tungusay telecilal nu Fay-couan, 1960 a mihcaan, Chad i Fu-lang-suo-wa-tuo-mu-pa-pa-ye anikelidan makay Fa-kuo a misateked , nika Tuo-mu-ba-ba-ye a lalekuan malilid ku nuwamisanay a Mu-si-lin a kakitizaan caay katanengen , sazikuzay i 1965 a mihcaan sasacacay sa amabuwah tu katanaya nu ngangayaw nu lalabuay,1979 a mihcaan, mibelihay a cenbu tu hitay ami tebung tu En-cian-na, mapahezek tu nutimulan tunisakaku pikuwan. nika upabelihay tu cenbu u hitay mikeliday sakakaay a hitayan macaculi ku lalabuay, sazikuzay ci Hay-san-ha-pu-lel pakademec tu nika ngangayawan tahkal satu mala cung-tun,nika i1990 a mihcaan mapabelin nica ku sakakaay a hitay ci Yy-de-li-se-de-pi, 2003 a mihcaan malingatu, Su-tam satipan macacukah i a ci Ta-bu, satu Chad a lilis a kanatal caay katanektek ku kawaw nu kanatal. u hulic pabeli ci Chad tu cacay a sakuwan tu tabakiay nu a kawaw, cung-tung ci Chad u satalakaway nu mukeliday nu kanatal,situngus mikawaw tu cung-tung atu tabang a tademaw sakaput a tademaw nu mikawaway nu cence, pakay pahulicay miliclicay, u talakaway a hitay, kakatizaan a mikuwanay a tademaw atu kanatalay a u pabay nu pakusiay mikawaw tabaki ku ku kalilid . yu tabaki ku kakenuhan a kawaw, cung-tung i ku-min-i-huay amatatengil hawsa taneng amipasakamu tu mahiniay u kacenuhan sasakalahay a tukian a kawaw, Cung-tung u binawlan ku misingkiway lima a mihcacan mala cung-tung, 2005 a mihcaan Chad maawas ku baluhay a nupahulican, papiales tu nu cung-tung tulas kala cung-tungan. i ayaw cung-tung cinacacay dada' batilin kinacacay mala cung-tung, ci Te-bi a cung-tung u angangan u pipalitaan uyzaamin Za-cia-wa a tademaw ,uyzaamin makaiay a sakaput atu timulay paybinacadan i cenbu izawamin i cenbu daysiw, u maanubay i Chad a kanatal atumahiniay , mahapingan ku kitakit i 2005 a mihcaan patahkal tu tamelacay a nisulitan mucel kubalucu' nisulitan paazih Chad a kanatal i kitakit amin u maanubay a pihacengay a kanatal, , 2006 a mihcaan kahini adidi kunikasumat. Chad a hulic patizeng i Fa-kou a tademawan a hulic min-fa atu Chad tunu kasumamadan a hulic, zikuzan satu cayay tu kapipikuwan tu kapulungan a tunipisilut atu hulic paleca tu pidiput, kanahatu u hulic paaning tu Chad misadekeday a kawaw tunu huingay a hulic, nika hamin u kahenulan nu huing a hulic tademaw nu u cung-tung amin kusitungusay satalakaway a huing atu u cung-tung mikawaway. talakaway a huing atu pahulicay a wiy-yun-huay u Chad u satalakaway pasakaput nu huing a hulic , satalakaway a huing cacay a tademawan makay u sakakaay nu huing sakakaay nu huing atu nu zumaay a sakapuaa sabw lima ku tademaw, pakay sakaput a tademaw makay i Tung-tung atu kou-min huy-i ku situngusay, tahadikud ku kal Cung-tung a lekec. pahulicay a wiyen huy siwaay a tademaw ka pulung tu miliclicay, sawa ku kala Tung-tung, wiye huy izaw situngus tu hulic, katatelekan atu kitakit tu ni kakaletekan mikawaw taayaw a mikinsa tu sakuwanan. Chad maha u kananatal a nikenisan lasic tu 22 a kakitizaan, uynian a zazan i 2003 a mihcaan a kakitizaan a kasilacan a mikawaw, mikutay tu nuyanay tu a kenis tu sabaw sepat, paykakitizaan izaw amin ku cacay Tung-tung ku mikayawaw tu sakakaay nu mikelitay. (u kamu nu Hulam sa: .) hekal a lala' Chad malatulu ku mahapingan hekal lala' a kakitizaan, nuwamisan u Sa-ha-la-sa-mu a kakitizaan. tepanay a kakitizaan atu nuwamisan Su-tan nalinabuan a kakitizaan. Chad malalasid tu tuluay angangan nu hekal a lala' kenis, nuwamisan nu likelikenan a kakitizaan nu tunusay u caledesay likelikenan a demiad, tepanay makedal ku Sa-he-el a kakitizaan, tungusay caledesay nu nalinabuwan a demiad atu nutimulan u sidemekay nu Su-dan a nalinabuwan nalinabuwan a kakitizaan, tungusay a caledesay kilangkilangan a demiad, uynian a kanatal u Chad a taku a nupangangan kanatalay sakatalakaway a buyu' tini i Sa-ha-la a Cu-si a buyu', kahenulan a tuse atu satabakiay a tuse u En-cang-na. Chad a kanatal pulung malakuwi tu 200 nu binacadan, Fa-kuo a kamu atu A-la-po a kamu u kanatalay a kamu, Yi-se-lan-ciaw u sayadahay a singku nu tademaw. Chad yadah u masazumaay a binacadan a kamu, yadah ku kasumamadan nisubelid a lalangawan. Chad cenbu sapilisak patiyak tu cenbu sakalah micucuh tu kunuan kasumamadan atu lalangawan nu kanatal, patahekal tu nu Chad a kanatal piazihan tu tuud nu kasumamadan atu Chad pasaupuan tu lalangawan . (u kamu nu Hulam sa: .)</FORM>
        <PHON kindOf="original">ʦħad ʦħad i afriʦa a kanatar~ɾ, u bunak amin i r~ɾabu nu kanatar~ɾ, sakamu sa ku taw" mapatajaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡ i afriʦa". inajiʔ~ʡ ku bajuʔ~ʡ i kanatar~ɾ. ʦar~ɾədəs ku dəmiad ħamin a miħʦa. u siwkaj nu kanatar~ɾ u ʦħad sa i r~ɾabu nu afriʦa, itiza i ** ** n, ** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa *.*** mir~ɾr~ɾion km* u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa **,*** km* ħamin nu tadəmaw sa **,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa *.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**%. ʦħad masakaputaj a kanatar~ɾ , ŋaŋan u ʦħad ħan, (u imi aʦa, a-r~ɾa-buo a kamu, ***** t**d; fa-kou a kamu, tʦħad /ʔ~ʡt**d/) nu faj-ʦou təpanaj r~ɾar~ɾabuaj nu kanatar~ɾ, nuamisan mitur~ɾəs tu r~ɾi-pi-ja nuwar~ɾian mitur~ɾəs tu su-tan atu nu timur~ɾan nu ʦəntrar~ɾ afriʦan rəpubr~ɾiʦ , satipan nutimur~ɾan nababijaw tu ʦə-maj-r~ɾuŋ, naj-ʦi-r~ɾi-ja, satipan atu ni-zəa kanatar~ɾ u kar~ɾikər~ɾuħan, mar~ɾikər~ɾuħ. ujni u ʦħad a kakitizaan u təpan nu fə-zou, mabatad ku baju, pajmiħʦaan ʦar~ɾədəs ku dəmiad, satu u r~ɾar~ɾaʔ~ʡ nu kanatar~ɾ kakitizaan u r~ɾikər~ɾikənan namin, sisa paŋaŋan ħan tu "mapatajaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡ nu fə-zou ħan". (u kamu nu ħur~ɾam sa: t**d; **:tʦħad i/ʔ~ʡt**d/), ".) tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u nʔ~ʡdjaməna . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi maħamat d*bj, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa ** bur~ɾad * dəmiad. u ʦunr~ɾi nu ʦħad ajza sa ʦi ar~ɾbərt paħimi padaʦk*, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦaan * bur~ɾad ** dəmiad. u ħata u kur~ɾit nu ħata nu ʦħad sa, izaw ku tur~ɾu a kur~ɾit, u ʦunusaj a səmir~ɾawaj, u ʦunusaj a takur~ɾiwaj atu sumanaħaj. u sur~ɾit nu zuma a kamu u sur~ɾit nu ħur~ɾam: ** u sur~ɾit nu r~ɾipun: ****** u sur~ɾit nu amir~ɾika: ʦħad r~ɾajr~ɾaj ajaw nu ʦər~ɾaħ tu *,*** a miħʦaan, ʦħad nuwamisan a kakitizaan mur~ɾaŋawaj mauzipaj i ħəkar~ɾ, mapadaŋ ku nuənəŋaj nu tadəmaw , satusa ujnian ka kamiħʦaan i tiniaj a kakitizaan saiʦər~ɾaŋ mar~ɾaħat ku tadəmaw,ʦħad ujzaan kaħənur~ɾan maaziħ ku kasumamadan nisubər~ɾidan , a tuud, aŋaŋan tuni i bo-ər~ɾ-ku-ən-nə-di-ti-bə-sə a kakitizaan) tanəŋ tar~ɾaajaw nu katukuħ ajaw nu ʦər~ɾaħ tu ajaw nu **** a miħʦaan. namakaj jajaw nu ʦər~ɾaħ tu **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu izaw tu sabər~ɾən sa ku tadəmaw i ʦħadan saupu sa nuənəŋ, katukuħ kakir~ɾur~ɾ tu * a kasumamadan a miħʦaan, kakir~ɾur~ɾkir~ɾur~ɾ tu sakuwan i ʦħad nu sa-ħa-r~ɾa a kakitizaan pakakat atu mar~ɾawpəs, uħəni amin naəməʦ mir~ɾakuwit tunian a kakitizaan miawas tu sa-ħa-r~ɾa a zazan nu sapar~ɾiwan tu tuud. ʦħad i **** a miħʦan maar~ɾa nu fa-kuo, mar~ɾa u fa-kuo tuŋusaj tər~ɾəʦir~ɾar~ɾ nu faj-ʦouan, **** a miħʦaan, ʦħad i fu-r~ɾaŋ-suo-wa-tuo-mu-pa-pa-jə anikər~ɾidan makaj fa-kuo a misatəkəd , nika tuo-mu-ba-ba-jə a r~ɾar~ɾəkuan mar~ɾir~ɾid ku nuwamisanaj a mu-si-r~ɾin a kakitizaan ʦaaj katanəŋən , sazikuzaj i **** a miħʦaan sasaʦaʦaj sa amabuwaħ tu katanaja nu ŋaŋajaw nu r~ɾar~ɾabuaj,**** a miħʦaan, mibər~ɾiħaj a ʦənbu tu ħitaj ami təbuŋ tu ən-ʦian-na, mapaħəzək tu nutimur~ɾan tunisakaku pikuwan. nika upabər~ɾiħaj tu ʦənbu u ħitaj mikər~ɾidaj sakakaaj a ħitajan maʦaʦur~ɾi ku r~ɾar~ɾabuaj, sazikuzaj ʦi ħaj-san-ħa-pu-r~ɾər~ɾ pakadəməʦ tu nika ŋaŋajawan taħkar~ɾ satu mar~ɾa ʦuŋ-tun,nika i**** a miħʦaan mapabər~ɾin niʦa ku sakakaaj a ħitaj ʦi jj-də-r~ɾi-sə-də-pi, **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu, su-tam satipan maʦaʦukaħ i a ʦi ta-bu, satu ʦħad a r~ɾir~ɾis a kanatar~ɾ ʦaaj katanəktək ku kawaw nu kanatar~ɾ. u ħur~ɾiʦ pabər~ɾi ʦi ʦħad tu ʦaʦaj a sakuwan tu tabakiaj nu a kawaw, ʦuŋ-tuŋ ʦi ʦħad u satar~ɾakawaj nu mukər~ɾidaj nu kanatar~ɾ,situŋus mikawaw tu ʦuŋ-tuŋ atu tabaŋ a tadəmaw sakaput a tadəmaw nu mikawawaj nu ʦənʦə, pakaj paħur~ɾiʦaj mir~ɾiʦr~ɾiʦaj, u tar~ɾakawaj a ħitaj, kakatizaan a mikuwanaj a tadəmaw atu kanatar~ɾaj a u pabaj nu pakusiaj mikawaw tabaki ku ku kar~ɾir~ɾid . ju tabaki ku kakənuħan a kawaw, ʦuŋ-tuŋ i ku-min-i-ħuaj amatatəŋir~ɾ ħawsa tanəŋ amipasakamu tu maħiniaj u kaʦənuħan sasakar~ɾaħaj a tukian a kawaw, ʦuŋ-tuŋ u binawr~ɾan ku misiŋkiwaj r~ɾima a miħʦaʦan mar~ɾa ʦuŋ-tuŋ, **** a miħʦaan ʦħad maawas ku bar~ɾuħaj a nupaħur~ɾiʦan, papiar~ɾəs tu nu ʦuŋ-tuŋ tur~ɾas kar~ɾa ʦuŋ-tuŋan. i ajaw ʦuŋ-tuŋ ʦinaʦaʦaj dadaʔ~ʡ batir~ɾin kinaʦaʦaj mar~ɾa ʦuŋ-tuŋ, ʦi tə-bi a ʦuŋ-tuŋ u aŋaŋan u pipar~ɾitaan ujzaamin za-ʦia-wa a tadəmaw ,ujzaamin makaiaj a sakaput atu timur~ɾaj pajbinaʦadan i ʦənbu izawamin i ʦənbu dajsiw, u maanubaj i ʦħad a kanatar~ɾ atumaħiniaj , maħapiŋan ku kitakit i **** a miħʦaan pataħkar~ɾ tu tamər~ɾaʦaj a nisur~ɾitan muʦər~ɾ kubar~ɾuʦuʔ~ʡ nisur~ɾitan paaziħ ʦħad a kanatar~ɾ i kitakit amin u maanubaj a piħaʦəŋaj a kanatar~ɾ, , **** a miħʦaan kaħini adidi kunikasumat. ʦħad a ħur~ɾiʦ patizəŋ i fa-kou a tadəmawan a ħur~ɾiʦ min-fa atu ʦħad tunu kasumamadan a ħur~ɾiʦ, zikuzan satu ʦajaj tu kapipikuwan tu kapur~ɾuŋan a tunipisir~ɾut atu ħur~ɾiʦ par~ɾəʦa tu pidiput, kanaħatu u ħur~ɾiʦ paaniŋ tu ʦħad misadəkədaj a kawaw tunu ħuiŋaj a ħur~ɾiʦ, nika ħamin u kaħənur~ɾan nu ħuiŋ a ħur~ɾiʦ tadəmaw nu u ʦuŋ-tuŋ amin kusituŋusaj satar~ɾakawaj a ħuiŋ atu u ʦuŋ-tuŋ mikawawaj. tar~ɾakawaj a ħuiŋ atu paħur~ɾiʦaj a wij-jun-ħuaj u ʦħad u satar~ɾakawaj pasakaput nu ħuiŋ a ħur~ɾiʦ , satar~ɾakawaj a ħuiŋ ʦaʦaj a tadəmawan makaj u sakakaaj nu ħuiŋ sakakaaj nu ħuiŋ atu nu zumaaj a sakapuaa sabw r~ɾima ku tadəmaw, pakaj sakaput a tadəmaw makaj i tuŋ-tuŋ atu kou-min ħuj-i ku situŋusaj, taħadikud ku kar~ɾ ʦuŋ-tuŋ a r~ɾəkəʦ. paħur~ɾiʦaj a wijən ħuj siwaaj a tadəmaw ka pur~ɾuŋ tu mir~ɾiʦr~ɾiʦaj, sawa ku kar~ɾa tuŋ-tuŋ, wijə ħuj izaw situŋus tu ħur~ɾiʦ, katatər~ɾəkan atu kitakit tu ni kakar~ɾətəkan mikawaw taajaw a mikinsa tu sakuwanan. ʦħad maħa u kananatar~ɾ a nikənisan r~ɾasiʦ tu ** a kakitizaan, ujnian a zazan i **** a miħʦaan a kakitizaan a kasir~ɾaʦan a mikawaw, mikutaj tu nujanaj tu a kənis tu sabaw səpat, pajkakitizaan izaw amin ku ʦaʦaj tuŋ-tuŋ ku mikajawaw tu sakakaaj nu mikər~ɾitaj. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) ħəkar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ʦħad mar~ɾatur~ɾu ku maħapiŋan ħəkar~ɾ r~ɾar~ɾaʔ~ʡ a kakitizaan, nuwamisan u sa-ħa-r~ɾa-sa-mu a kakitizaan. təpanaj a kakitizaan atu nuwamisan su-tan nar~ɾinabuan a kakitizaan. ʦħad mar~ɾar~ɾasid tu tur~ɾuaj aŋaŋan nu ħəkar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ kənis, nuwamisan nu r~ɾikər~ɾikənan a kakitizaan nu tunusaj u ʦar~ɾədəsaj r~ɾikər~ɾikənan a dəmiad, təpanaj makədar~ɾ ku sa-ħə-ər~ɾ a kakitizaan, tuŋusaj ʦar~ɾədəsaj nu nar~ɾinabuwan a dəmiad atu nutimur~ɾan u sidəməkaj nu su-dan a nar~ɾinabuwan nar~ɾinabuwan a kakitizaan, tuŋusaj a ʦar~ɾədəsaj kir~ɾaŋkir~ɾaŋan a dəmiad, ujnian a kanatar~ɾ u ʦħad a taku a nupaŋaŋan kanatar~ɾaj sakatar~ɾakawaj a bujuʔ~ʡ tini i sa-ħa-r~ɾa a ʦu-si a bujuʔ~ʡ, kaħənur~ɾan a tusə atu satabakiaj a tusə u ən-ʦaŋ-na. ʦħad a kanatar~ɾ pur~ɾuŋ mar~ɾakuwi tu *** nu binaʦadan, fa-kuo a kamu atu a-r~ɾa-po a kamu u kanatar~ɾaj a kamu, ji-sə-r~ɾan-ʦiaw u sajadaħaj a siŋku nu tadəmaw. ʦħad jadaħ u masazumaaj a binaʦadan a kamu, jadaħ ku kasumamadan nisubər~ɾid a r~ɾar~ɾaŋawan. ʦħad ʦənbu sapir~ɾisak patijak tu ʦənbu sakar~ɾaħ miʦuʦuħ tu kunuan kasumamadan atu r~ɾar~ɾaŋawan nu kanatar~ɾ, pataħəkar~ɾ tu nu ʦħad a kanatar~ɾ piaziħan tu tuud nu kasumamadan atu ʦħad pasaupuan tu r~ɾar~ɾaŋawan . (u kamu nu ħur~ɾam sa: .)</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Chad Chad i Africa a kanatal, u bunak amin i labu nu kanatal, sakamu sa ku taw" mapatayay a balucu' i Africa". inayi' ku bayu' i kanatal. caledes ku demiad hamin a mihca. u siwkay nu kanatal u Chad sa i labu nu Africa, itiza i 15 00 N, 19 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1.284 million km2 u ahebal nu lala'ay sa 1,259,200 km2, u ahebal nu nanumay sa 24,800 km2 hamin nu tademaw sa 11,852,462. kakalukan umah sa 39.60%, kilakilangan umah sa 9.10%, zumaay henay umah sa 51.30%. Chad masakaputay a kanatal , ngangan u Chad han, (u imi aca, A-la-buo a kamu, تشاد‎ Tšād; Fa-kou a kamu, Tchad /'tʃæd/) nu Fay-cou tepanay lalabuay nu kanatal, nuamisan mitules tu Li-pi-ya nuwalian mitules tu Su-tan atu nu timulan nu Central african republic , satipan nutimulan nababiyaw tu Ce-may-lung, Nay-ci-li-ya, satipan atu Ni-zea kanatal u kalikeluhan, malikeluh. uyni u Chad a kakitizaan u tepan nu Fey-zou, mabatad ku bayu, paymihcaan caledes ku demiad, satu u lala' nu kanatal kakitizaan u likelikenan namin, sisa pangangan han tu "mapatayay a balucu' nu Fey-zou han". (u kamu nu Hulam sa: Tšād; 法語:Tchad i/'tʃæd/), ".) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u N'Djamena . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 11 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mahamat Déby, micakat a demiad sa i 1990 a mihca 12 bulad 2 demiad. u cunli nu Chad ayza sa ci Albert Pahimi Padacké, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 4 bulad 26 demiad. u hata u kulit nu hata nu Chad sa, izaw ku tulu a kulit, u cunusay a semilaway, u cunusay a takuliway atu sumanahay. u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: 查德 u sulit nu Lipun: チャド共和国 u sulit nu Amilika: Chad laylay ayaw nu celah tu 7,000 a mihcaan, Chad nuwamisan a kakitizaan mulangaway mauzipay i hekal, mapadang ku nuenengay nu tademaw , satusa uynian ka kamihcaan i tiniay a kakitizaan saicelang malahat ku tademaw,Chad uyzaan kahenulan maazih ku kasumamadan nisubelidan , a tuud, angangan tuni i Bo-el-ku-en-ney-di-ti-be-se a kakitizaan) taneng talaayaw nu katukuh ayaw nu celah tu ayaw nu 2000 a mihcaan. namakay yayaw nu celah tu 7000 a mihcaan malingatu izaw tu sabelen sa ku tademaw i Chadan saupu sa nueneng, katukuh kakilul tu 9 a kasumamadan a mihcaan, kakilulkilul tu sakuwan i Chad nu Sa-ha-la a kakitizaan pakakat atu malawpes, uheni amin naemec milakuwit tunian a kakitizaan miawas tu Sa-ha-la a zazan nu sapaliwan tu tuud. Chad i 1920 a mihcan maala nu Fa-kuo, mala u Fa-kuo tungusay telecilal nu Fay-couan, 1960 a mihcaan, Chad i Fu-lang-suo-wa-tuo-mu-pa-pa-ye anikelidan makay Fa-kuo a misateked , nika Tuo-mu-ba-ba-ye a lalekuan malilid ku nuwamisanay a Mu-si-lin a kakitizaan caay katanengen , sazikuzay i 1965 a mihcaan sasacacay sa amabuwah tu katanaya nu ngangayaw nu lalabuay,1979 a mihcaan, mibelihay a cenbu tu hitay ami tebung tu En-cian-na, mapahezek tu nutimulan tunisakaku pikuwan. nika upabelihay tu cenbu u hitay mikeliday sakakaay a hitayan macaculi ku lalabuay, sazikuzay ci Hay-san-ha-pu-lel pakademec tu nika ngangayawan tahkal satu mala cung-tun,nika i1990 a mihcaan mapabelin nica ku sakakaay a hitay ci Yy-de-li-se-de-pi, 2003 a mihcaan malingatu, Su-tam satipan macacukah i a ci Ta-bu, satu Chad a lilis a kanatal caay katanektek ku kawaw nu kanatal. u hulic pabeli ci Chad tu cacay a sakuwan tu tabakiay nu a kawaw, cung-tung ci Chad u satalakaway nu mukeliday nu kanatal,situngus mikawaw tu cung-tung atu tabang a tademaw sakaput a tademaw nu mikawaway nu cence, pakay pahulicay miliclicay, u talakaway a hitay, kakatizaan a mikuwanay a tademaw atu kanatalay a u pabay nu pakusiay mikawaw tabaki ku ku kalilid . yu tabaki ku kakenuhan a kawaw, cung-tung i ku-min-i-huay amatatengil hawsa taneng amipasakamu tu mahiniay u kacenuhan sasakalahay a tukian a kawaw, Cung-tung u binawlan ku misingkiway lima a mihcacan mala cung-tung, 2005 a mihcaan Chad maawas ku baluhay a nupahulican, papiales tu nu cung-tung tulas kala cung-tungan. i ayaw cung-tung cinacacay dada' batilin kinacacay mala cung-tung, ci Te-bi a cung-tung u angangan u pipalitaan uyzaamin Za-cia-wa a tademaw ,uyzaamin makaiay a sakaput atu timulay paybinacadan i cenbu izawamin i cenbu daysiw, u maanubay i Chad a kanatal atumahiniay , mahapingan ku kitakit i 2005 a mihcaan patahkal tu tamelacay a nisulitan mucel kubalucu' nisulitan paazih Chad a kanatal i kitakit amin u maanubay a pihacengay a kanatal, , 2006 a mihcaan kahini adidi kunikasumat. Chad a hulic patizeng i Fa-kou a tademawan a hulic min-fa atu Chad tunu kasumamadan a hulic, zikuzan satu cayay tu kapipikuwan tu kapulungan a tunipisilut atu hulic paleca tu pidiput, kanahatu u hulic paaning tu Chad misadekeday a kawaw tunu huingay a hulic, nika hamin u kahenulan nu huing a hulic tademaw nu u cung-tung amin kusitungusay satalakaway a huing atu u cung-tung mikawaway. talakaway a huing atu pahulicay a wiy-yun-huay u Chad u satalakaway pasakaput nu huing a hulic , satalakaway a huing cacay a tademawan makay u sakakaay nu huing sakakaay nu huing atu nu zumaay a sakapuaa sabw lima ku tademaw, pakay sakaput a tademaw makay i Tung-tung atu kou-min huy-i ku situngusay, tahadikud ku kal Cung-tung a lekec. pahulicay a wiyen huy siwaay a tademaw ka pulung tu miliclicay, sawa ku kala Tung-tung, wiye huy izaw situngus tu hulic, katatelekan atu kitakit tu ni kakaletekan mikawaw taayaw a mikinsa tu sakuwanan. Chad maha u kananatal a nikenisan lasic tu 22 a kakitizaan, uynian a zazan i 2003 a mihcaan a kakitizaan a kasilacan a mikawaw, mikutay tu nuyanay tu a kenis tu sabaw sepat, paykakitizaan izaw amin ku cacay Tung-tung ku mikayawaw tu sakakaay nu mikelitay. (u kamu nu Hulam sa: .) hekal a lala' Chad malatulu ku mahapingan hekal lala' a kakitizaan, nuwamisan u Sa-ha-la-sa-mu a kakitizaan. tepanay a kakitizaan atu nuwamisan Su-tan nalinabuan a kakitizaan. Chad malalasid tu tuluay angangan nu hekal a lala' kenis, nuwamisan nu likelikenan a kakitizaan nu tunusay u caledesay likelikenan a demiad, tepanay makedal ku Sa-he-el a kakitizaan, tungusay caledesay nu nalinabuwan a demiad atu nutimulan u sidemekay nu Su-dan a nalinabuwan nalinabuwan a kakitizaan, tungusay a caledesay kilangkilangan a demiad, uynian a kanatal u Chad a taku a nupangangan kanatalay sakatalakaway a buyu' tini i Sa-ha-la a Cu-si a buyu', kahenulan a tuse atu satabakiay a tuse u En-cang-na. Chad a kanatal pulung malakuwi tu 200 nu binacadan, Fa-kuo a kamu atu A-la-po a kamu u kanatalay a kamu, Yi-se-lan-ciaw u sayadahay a singku nu tademaw. Chad yadah u masazumaay a binacadan a kamu, yadah ku kasumamadan nisubelid a lalangawan. Chad cenbu sapilisak patiyak tu cenbu sakalah micucuh tu kunuan kasumamadan atu lalangawan nu kanatal, patahekal tu nu Chad a kanatal piazihan tu tuud nu kasumamadan atu Chad pasaupuan tu lalangawan . (u kamu nu Hulam sa: .)</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ʦħad ʦħad i afriʦa a kanatar~ɾ, u bunak amin i r~ɾabu nu kanatar~ɾ, sakamu sa ku taw" mapatajaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡ i afriʦa". inajiʔ~ʡ ku bajuʔ~ʡ i kanatar~ɾ. ʦar~ɾədəs ku dəmiad ħamin a miħʦa. u siwkaj nu kanatar~ɾ u ʦħad sa i r~ɾabu nu afriʦa, itiza i ** ** n, ** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa *.*** mir~ɾr~ɾion km* u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa **,*** km* ħamin nu tadəmaw sa **,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa *.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**%. ʦħad masakaputaj a kanatar~ɾ , ŋaŋan u ʦħad ħan, (u imi aʦa, a-r~ɾa-buo a kamu, ***** t**d; fa-kou a kamu, tʦħad /ʔ~ʡt**d/) nu faj-ʦou təpanaj r~ɾar~ɾabuaj nu kanatar~ɾ, nuamisan mitur~ɾəs tu r~ɾi-pi-ja nuwar~ɾian mitur~ɾəs tu su-tan atu nu timur~ɾan nu ʦəntrar~ɾ afriʦan rəpubr~ɾiʦ , satipan nutimur~ɾan nababijaw tu ʦə-maj-r~ɾuŋ, naj-ʦi-r~ɾi-ja, satipan atu ni-zəa kanatar~ɾ u kar~ɾikər~ɾuħan, mar~ɾikər~ɾuħ. ujni u ʦħad a kakitizaan u təpan nu fə-zou, mabatad ku baju, pajmiħʦaan ʦar~ɾədəs ku dəmiad, satu u r~ɾar~ɾaʔ~ʡ nu kanatar~ɾ kakitizaan u r~ɾikər~ɾikənan namin, sisa paŋaŋan ħan tu "mapatajaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡ nu fə-zou ħan". (u kamu nu ħur~ɾam sa: t**d; **:tʦħad i/ʔ~ʡt**d/), ".) tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u nʔ~ʡdjaməna . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi maħamat d*bj, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa ** bur~ɾad * dəmiad. u ʦunr~ɾi nu ʦħad ajza sa ʦi ar~ɾbərt paħimi padaʦk*, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦaan * bur~ɾad ** dəmiad. u ħata u kur~ɾit nu ħata nu ʦħad sa, izaw ku tur~ɾu a kur~ɾit, u ʦunusaj a səmir~ɾawaj, u ʦunusaj a takur~ɾiwaj atu sumanaħaj. u sur~ɾit nu zuma a kamu u sur~ɾit nu ħur~ɾam: ** u sur~ɾit nu r~ɾipun: ****** u sur~ɾit nu amir~ɾika: ʦħad r~ɾajr~ɾaj ajaw nu ʦər~ɾaħ tu *,*** a miħʦaan, ʦħad nuwamisan a kakitizaan mur~ɾaŋawaj mauzipaj i ħəkar~ɾ, mapadaŋ ku nuənəŋaj nu tadəmaw , satusa ujnian ka kamiħʦaan i tiniaj a kakitizaan saiʦər~ɾaŋ mar~ɾaħat ku tadəmaw,ʦħad ujzaan kaħənur~ɾan maaziħ ku kasumamadan nisubər~ɾidan , a tuud, aŋaŋan tuni i bo-ər~ɾ-ku-ən-nə-di-ti-bə-sə a kakitizaan) tanəŋ tar~ɾaajaw nu katukuħ ajaw nu ʦər~ɾaħ tu ajaw nu **** a miħʦaan. namakaj jajaw nu ʦər~ɾaħ tu **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu izaw tu sabər~ɾən sa ku tadəmaw i ʦħadan saupu sa nuənəŋ, katukuħ kakir~ɾur~ɾ tu * a kasumamadan a miħʦaan, kakir~ɾur~ɾkir~ɾur~ɾ tu sakuwan i ʦħad nu sa-ħa-r~ɾa a kakitizaan pakakat atu mar~ɾawpəs, uħəni amin naəməʦ mir~ɾakuwit tunian a kakitizaan miawas tu sa-ħa-r~ɾa a zazan nu sapar~ɾiwan tu tuud. ʦħad i **** a miħʦan maar~ɾa nu fa-kuo, mar~ɾa u fa-kuo tuŋusaj tər~ɾəʦir~ɾar~ɾ nu faj-ʦouan, **** a miħʦaan, ʦħad i fu-r~ɾaŋ-suo-wa-tuo-mu-pa-pa-jə anikər~ɾidan makaj fa-kuo a misatəkəd , nika tuo-mu-ba-ba-jə a r~ɾar~ɾəkuan mar~ɾir~ɾid ku nuwamisanaj a mu-si-r~ɾin a kakitizaan ʦaaj katanəŋən , sazikuzaj i **** a miħʦaan sasaʦaʦaj sa amabuwaħ tu katanaja nu ŋaŋajaw nu r~ɾar~ɾabuaj,**** a miħʦaan, mibər~ɾiħaj a ʦənbu tu ħitaj ami təbuŋ tu ən-ʦian-na, mapaħəzək tu nutimur~ɾan tunisakaku pikuwan. nika upabər~ɾiħaj tu ʦənbu u ħitaj mikər~ɾidaj sakakaaj a ħitajan maʦaʦur~ɾi ku r~ɾar~ɾabuaj, sazikuzaj ʦi ħaj-san-ħa-pu-r~ɾər~ɾ pakadəməʦ tu nika ŋaŋajawan taħkar~ɾ satu mar~ɾa ʦuŋ-tun,nika i**** a miħʦaan mapabər~ɾin niʦa ku sakakaaj a ħitaj ʦi jj-də-r~ɾi-sə-də-pi, **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu, su-tam satipan maʦaʦukaħ i a ʦi ta-bu, satu ʦħad a r~ɾir~ɾis a kanatar~ɾ ʦaaj katanəktək ku kawaw nu kanatar~ɾ. u ħur~ɾiʦ pabər~ɾi ʦi ʦħad tu ʦaʦaj a sakuwan tu tabakiaj nu a kawaw, ʦuŋ-tuŋ ʦi ʦħad u satar~ɾakawaj nu mukər~ɾidaj nu kanatar~ɾ,situŋus mikawaw tu ʦuŋ-tuŋ atu tabaŋ a tadəmaw sakaput a tadəmaw nu mikawawaj nu ʦənʦə, pakaj paħur~ɾiʦaj mir~ɾiʦr~ɾiʦaj, u tar~ɾakawaj a ħitaj, kakatizaan a mikuwanaj a tadəmaw atu kanatar~ɾaj a u pabaj nu pakusiaj mikawaw tabaki ku ku kar~ɾir~ɾid . ju tabaki ku kakənuħan a kawaw, ʦuŋ-tuŋ i ku-min-i-ħuaj amatatəŋir~ɾ ħawsa tanəŋ amipasakamu tu maħiniaj u kaʦənuħan sasakar~ɾaħaj a tukian a kawaw, ʦuŋ-tuŋ u binawr~ɾan ku misiŋkiwaj r~ɾima a miħʦaʦan mar~ɾa ʦuŋ-tuŋ, **** a miħʦaan ʦħad maawas ku bar~ɾuħaj a nupaħur~ɾiʦan, papiar~ɾəs tu nu ʦuŋ-tuŋ tur~ɾas kar~ɾa ʦuŋ-tuŋan. i ajaw ʦuŋ-tuŋ ʦinaʦaʦaj dadaʔ~ʡ batir~ɾin kinaʦaʦaj mar~ɾa ʦuŋ-tuŋ, ʦi tə-bi a ʦuŋ-tuŋ u aŋaŋan u pipar~ɾitaan ujzaamin za-ʦia-wa a tadəmaw ,ujzaamin makaiaj a sakaput atu timur~ɾaj pajbinaʦadan i ʦənbu izawamin i ʦənbu dajsiw, u maanubaj i ʦħad a kanatar~ɾ atumaħiniaj , maħapiŋan ku kitakit i **** a miħʦaan pataħkar~ɾ tu tamər~ɾaʦaj a nisur~ɾitan muʦər~ɾ kubar~ɾuʦuʔ~ʡ nisur~ɾitan paaziħ ʦħad a kanatar~ɾ i kitakit amin u maanubaj a piħaʦəŋaj a kanatar~ɾ, , **** a miħʦaan kaħini adidi kunikasumat. ʦħad a ħur~ɾiʦ patizəŋ i fa-kou a tadəmawan a ħur~ɾiʦ min-fa atu ʦħad tunu kasumamadan a ħur~ɾiʦ, zikuzan satu ʦajaj tu kapipikuwan tu kapur~ɾuŋan a tunipisir~ɾut atu ħur~ɾiʦ par~ɾəʦa tu pidiput, kanaħatu u ħur~ɾiʦ paaniŋ tu ʦħad misadəkədaj a kawaw tunu ħuiŋaj a ħur~ɾiʦ, nika ħamin u kaħənur~ɾan nu ħuiŋ a ħur~ɾiʦ tadəmaw nu u ʦuŋ-tuŋ amin kusituŋusaj satar~ɾakawaj a ħuiŋ atu u ʦuŋ-tuŋ mikawawaj. tar~ɾakawaj a ħuiŋ atu paħur~ɾiʦaj a wij-jun-ħuaj u ʦħad u satar~ɾakawaj pasakaput nu ħuiŋ a ħur~ɾiʦ , satar~ɾakawaj a ħuiŋ ʦaʦaj a tadəmawan makaj u sakakaaj nu ħuiŋ sakakaaj nu ħuiŋ atu nu zumaaj a sakapuaa sabw r~ɾima ku tadəmaw, pakaj sakaput a tadəmaw makaj i tuŋ-tuŋ atu kou-min ħuj-i ku situŋusaj, taħadikud ku kar~ɾ ʦuŋ-tuŋ a r~ɾəkəʦ. paħur~ɾiʦaj a wijən ħuj siwaaj a tadəmaw ka pur~ɾuŋ tu mir~ɾiʦr~ɾiʦaj, sawa ku kar~ɾa tuŋ-tuŋ, wijə ħuj izaw situŋus tu ħur~ɾiʦ, katatər~ɾəkan atu kitakit tu ni kakar~ɾətəkan mikawaw taajaw a mikinsa tu sakuwanan. ʦħad maħa u kananatar~ɾ a nikənisan r~ɾasiʦ tu ** a kakitizaan, ujnian a zazan i **** a miħʦaan a kakitizaan a kasir~ɾaʦan a mikawaw, mikutaj tu nujanaj tu a kənis tu sabaw səpat, pajkakitizaan izaw amin ku ʦaʦaj tuŋ-tuŋ ku mikajawaw tu sakakaaj nu mikər~ɾitaj. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) ħəkar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ʦħad mar~ɾatur~ɾu ku maħapiŋan ħəkar~ɾ r~ɾar~ɾaʔ~ʡ a kakitizaan, nuwamisan u sa-ħa-r~ɾa-sa-mu a kakitizaan. təpanaj a kakitizaan atu nuwamisan su-tan nar~ɾinabuan a kakitizaan. ʦħad mar~ɾar~ɾasid tu tur~ɾuaj aŋaŋan nu ħəkar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ kənis, nuwamisan nu r~ɾikər~ɾikənan a kakitizaan nu tunusaj u ʦar~ɾədəsaj r~ɾikər~ɾikənan a dəmiad, təpanaj makədar~ɾ ku sa-ħə-ər~ɾ a kakitizaan, tuŋusaj ʦar~ɾədəsaj nu nar~ɾinabuwan a dəmiad atu nutimur~ɾan u sidəməkaj nu su-dan a nar~ɾinabuwan nar~ɾinabuwan a kakitizaan, tuŋusaj a ʦar~ɾədəsaj kir~ɾaŋkir~ɾaŋan a dəmiad, ujnian a kanatar~ɾ u ʦħad a taku a nupaŋaŋan kanatar~ɾaj sakatar~ɾakawaj a bujuʔ~ʡ tini i sa-ħa-r~ɾa a ʦu-si a bujuʔ~ʡ, kaħənur~ɾan a tusə atu satabakiaj a tusə u ən-ʦaŋ-na. ʦħad a kanatar~ɾ pur~ɾuŋ mar~ɾakuwi tu *** nu binaʦadan, fa-kuo a kamu atu a-r~ɾa-po a kamu u kanatar~ɾaj a kamu, ji-sə-r~ɾan-ʦiaw u sajadaħaj a siŋku nu tadəmaw. ʦħad jadaħ u masazumaaj a binaʦadan a kamu, jadaħ ku kasumamadan nisubər~ɾid a r~ɾar~ɾaŋawan. ʦħad ʦənbu sapir~ɾisak patijak tu ʦənbu sakar~ɾaħ miʦuʦuħ tu kunuan kasumamadan atu r~ɾar~ɾaŋawan nu kanatar~ɾ, pataħəkar~ɾ tu nu ʦħad a kanatar~ɾ piaziħan tu tuud nu kasumamadan atu ʦħad pasaupuan tu r~ɾar~ɾaŋawan . (u kamu nu ħur~ɾam sa: .)</PHON>
    </S>
</TEXT>