<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Chen_Man-cing" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Chen_Man-cing" copyright="CC BY-SA" citation="Chen_Man-cing. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Chen_Man-cing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Chen_Man-cing, title = Chen_Man-cing, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Chen_Man-cing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Chen man-cing 陳曼青 Chen man-cing, nalecuhan i 1988 a mihcaan 3 a bulad 4 a demiad. u Amilika a ngangan sa, ci Vela Blue. u ayaway a ngangan sa, ci Ku man-cing. u ngayngay a tademaw, u mipalaway i zazan. izaw ku Pangcah a izang ciniza, pangkiw ku izang nu Pangcah. 2008 a mihcaan, namikelih ciniza tu Tayse sakatusa a dademec, namacumud saka29 a kawlah. 2009 a mihcaan, namikelih sakaenem a dademec, maala sakasiwa a kawlah. ayzasa, u palaway nu Fel putiput. lacul saayaway a ngangan:Ku man-cing malimula' a ngangan: kanatal: Conghuaminko nalecuhan a demiad:1988 a mihcaan 3 a bulad 4 a demiad) nalecuhan a kakitizaan:Taywan Taoyuan kawaw:palaway,mudadiway,izazanay mipalaway kamu:Hulam,Ngayngay,Taywan,Amilika,Lipun papazaan atu papayzaan:Kitu cyaw sadadiw:piano,tuktuk,kital,小提琴 saungayay a mihcaan:2006 a mihcaan katukun ayza kawaw putiput:Alfa dadiw mipalaway a putiput:Bunac sakaenem,Whaaaaas UP！ nalimaan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Chen man-cing 陳曼青 Chen man-cing, nalecohan i 1988 a mihcaan 3 a bolad 4 a demiad. o Amilika a ngangan sa, ci Vela Bloe. o ayaway a ngangan sa, ci Ko man-cing. o ngayngay a tademaw, o mipalaway i zazan. izaw ko Pangcah a izang ciniza, pangkiw ko izang no Pangcah. 2008 a mihcaan, namikelih ciniza to Tayse sakatosa a dademec, namacomod saka29 a kawlah. 2009 a mihcaan, namikelih sakaenem a dademec, maala sakasiwa a kawlah. ayzasa, o palaway no Fel potipot. lacol saayaway a ngangan:Ko man-cing malimola' a ngangan: kanatal: Conghoaminko nalecohan a demiad:1988 a mihcaan 3 a bolad 4 a demiad) nalecohan a kakitizaan:Taywan Taoyoan kawaw:palaway,modadiway,izazanay mipalaway kamo:Holam,Ngayngay,Taywan,Amilika,Lipon papazaan ato papayzaan:Kito cyaw sadadiw:piano,toktok,kital,小提琴 saongayay a mihcaan:2006 a mihcaan katokon ayza kawaw potipot:Alfa dadiw mipalaway a potipot:Bonac sakaenem,Whaaaaas UP！ nalimaan</FORM>
    </S>
</TEXT>