<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_China" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: China" copyright="CC BY-SA" citation="China. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/China" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_China, title = China, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/China} }">
    <S id="0">
        <FORM>Cong kow i tini Asia atu Europe a kanatal atu i hekal nu kenis, u niyay a ngangan Si zou katinengan wini &quot;u satabakiay nu kanatal lamin&quot;. (u sulit nu Hulam: . .) u siwkay nu kanatal u Cong kow sa ilabu nu Yaco, itiza i 35 00 N, 105 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 9,596,960 km2 u ahebal nu lalaay sa 9,326,410 izaw ku km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 270,550 km2 hamin nu tademawana 1,373,541,278.kakalukan umah sa 54.70 , kilakilangan umah sa 22.30 , zumaay henay umah sa 23 tapang tusu nu kanatal u tapang tuse nu kanatal sa u Beijing . sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 1 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Xi Jinping, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 11 bulad 15 demiad. u hata u kulit nu hata nu Cong kow sa, u sumanahay atu takuliway. sibunac i pabaw nu hata, cacay ku tabakiay, sepat ku adidiay a bunac. Cong kow i tini Asia atu Europe a kanatal atu i hekal nu kenis, u niyay a ngangan Si zou katinengan wini &quot;u satabakiay nu kanatal lamin&quot; wini u Se yi, u masasuayaway a kakitizaan u zuma sa wizaan Lo yang a masaenalay nu kapulungan a kakitizaan, namakay Si zou, katukuh i kaHulaman tu pikuwan, mahiza tu nu kasumamadan henay kunizatengan kunipikuwan tu kanatal, a winian a Cong kow. (u sulit nu Hulam: . . uyni u sazikuzay nu Hulam alesan tuway ku nu kasumamadan henay ku nipizateng tu pikuwan tu kanatal, kilul tu nu ayzaay nizatengan tu kawaw nu Cung hua min kuw, u nu kakilul tu si ngangan tu Cung hua min kuw atu Cung hua zen min kung he kuw . (u sulit nu Hulam: .) Chinese territory a kenis, kilul tu nu laylay tu nikikasumab atu macunus mawada' nika katuud u caay piliyas i Cung yuan nu tuni Hung ti a pikuwan u tapang nu ngannganan ,i tini amin a han ti Ciu cou i tini i laylay nu lalangawan tu Hung ti a pikuwan makayza i nu tapiingan nu kasaniyazu' nu binacadan tu sanabinacadan a tademaw, u kawaw a malalacal atu mangangayaw, masalalilid ayza i tini kitakit palatatenga' amin tu tayhiw Cong kow pupikawaw nu Cung hua zen min kung he kuw . (u sulit nu Hulam: . .) u Cong kow u sakacakat nu kanatal i kitakit u saayaway macakat. i kasumamadan a mihcacan Cung yuan a kakitizaan malingatu tahekal ku sakaput a niyazu', ayaw nu kasumamadan tu 27 a mihcaanay tahekal ku u zumaay a kanatal, wini a tapang ku tengilan, ayaw nu tusa bataan a mihcaan malingatu sasumamadan a Cong kow u ninu micunud tu nu Hung tiay a pikuwan. ayaw nu kasasumamadan tu 221 a mihcaan malawpes nu Cin kuw ku enemay a kanatal, pahecek tu nu Cong kow saayaway a nipapulung mikuwan. satusa i tini pinaay tu malebud a mihcaan hawsa Cong kow u pikuwan nu Cong kow a cen ze a pikuwan pangkiw ku nu kasumamaday a Siy tay mala u nganganan nu kasumamadan a Hung ti mipenec tu kasumamaday a mihcaan a paliyun aca tu sapikuwan a kawaw. (u sulit nu Hulam: . 27 20 221 . .) zikuzan satu pinaay tu a satabakiay kini u mapela' atu muliyaw aca masakaput, u kasasumat nu sumamaday a mihcaan, caliway tu pinaay tu nipapulung atu tunipapela' tu nikakutay tu kawaw, katukuh 1911 a mihcan Sin hay ke min a ngangayaw hawsa. Cong kow paalesen tu ku nu Hung tiay a pikuwan, u nian Cung he ce, i kahulaman a kanatal i 1912 a mihcaan, palekal pakutay tu Cung hua min kuw, 1945 a mihcaan sakatusa mabuwah u lalabuay a mangangayaw ku lalabuay a nu kanatal hawsa, haymaw satu makelec ku lala' nu Cong kow, nikuzan I 1949 a mihcaan tu cacay bataan a bulad, cacay a demiad patizeng tu Cung hua zen min kung he kuw , masa u nu Cung hua min ku atu Cung hua zen min kung he kuw mahatatusa silae'b tu taywan a bayu, masasulacus ku nuayawan, wini u kitakit u nganganan a kakitizaan atu lalabu a kawaw nu Lian he kuCung hua min ku zen hu mahiza tu a izaw yaay tu tungusay dayhiy tu Cong kow, katukuh 1971 a mihcaan u tatengil nu Lian he kuu nipalimaan makaawas tu 2758 a bangku, kya maemin malebun mapakutay nu Cung hua zen min kung he kuw zen hu. (u sulit nu Hulam: . 1911 1912 .1945 1949 10 1 1971 2758 .) laylay saayaway a kasumamadan a laylay Cong kow a laylay a nu makayni i sulit a cudad, tahekal tu i Sang chaw malingatu izaw tu ku tulu malebut lima lasubu a mihcaan, namakay caliway tunu tusa tuni sulitan a hulic pawacay , Siy chaw malingatu izaw ku sepat malebut tusa lasubu a mihcaan, namakay Sang huang uw ti atu nakamuan a mihcaan Cuan suo se day malingatu pakala tu sepat malebut enem a lasubu a mihcaan, makay Pan ku,San ti,Ni wa nakungkuan nu babalaki a mihcaan pakalal tu lima a mihcaan . (u sulit nu Hulam: , , .) itepan tu kasumamadan a laylay piazihan Cung ku caw tay kasasumamadan a Cong kow miawas tu pinaay a nikakutay tu laylya nu knatal,Hung ti mapulung atu malaliyas tu ni u kakutay u zuma satu kapulung tu mihcaan izaw ku Cin han,Ci cin,Suy tang,bey sung hatini kakatuud kapulung, Yuan tay,Min tay,Cin tay, u ni kalaliyasan a mihcaan izaw ku Chun ciw zang kuSan kuUw huw se luw ku se ciyNan pe cawUw day se kuSung liyaw cin yuan zuku. (u sulit nu Hulam: , , , , , , , , , , , .) ayaw nu kasumamadan tu 21 a mihcaan, u wawa ni Yu mipatizeng tu Cong kow saayaway saicelangay a kamihcaan nu Siy chaw, zikuzan tu sepat lasubu a mihcaan Tang, mabelin ku Siy chaw a kamihcaan, u mahini malakuwit tu kuni u kasumamadan henay a laylay a nikauzipan tatenga' u saayaway nu Cung yuan wang shaw, ayaw pakala tu 1046 a mihcaan Zew wu wang, malawpes nu Zew chaw. (u sulit nu Hulam: . . 1046 .) patizen tu Zew chaw, Zew namakay Zew wu wang, Zew zen wang Zew kang wang mikuwan tulu a laylayan a mihcaan. patizeng kapah tuni pikuwan tu saykay mala Hung ti tu ci,Cen wang kang wangmasangangan tu Cen kang ze ce, i tini kala Hung ti nica sa pangangan han tu Cen kang ze ce a pikuwan. 841 a mihcaan kanatalay a tademaw malebu mala u Cong kow a laylay, tatenga' malingatu tunian a mihcaan, satu u Zew chaw malingatu tu kalawlawpesan tu, ayaw nu 771 a mihcaan malawpes tu ku Zew chaw patizeng tu Dung zew u Cung yuan maaalaw pingangayaw tu Chun ciw zang ku a kanatal a kamihcaan. (u sulit nu Hulam: , , . 841 . 771 , .) ayaw nu kasumamadan tu 221a mihcaan, malawpes ni Cin se huang ku enem a kanatal patizeng satu ku Cin chau palacacay hantu ku Cong kow. namahica palebung tu u nipikelec pikuwan nu Cong kow, malingatu tu ni Cung yang a saupu tu sakaku mikuwan nu Hung ti , ayaw nu 207 a mihcaan malawpes tu ku Cin chau kilul tu ni ngangayaw nu Cu han zan zen mademec ni Liw pang ci Sang yu i tini i ayaw nu 202 a mihcaan hawsa patineng satu Han chaw Si han namilawpes tu Wen cin ze ce icelang tu ku Han uw atu Zaw sun ze ce , Cong kow u saicelangay tu a kanatal, mala u kakitaan tu. u nu satipan a Lu ma di cu malecat mala u tabakiay tu Hung ti a kanatal. (u sulit nu Hulam: 221 . . 202 , , .) u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: China malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
