<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Chishang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Chishang" copyright="CC BY-SA" citation="Chishang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Chishang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Chishang, title = Chishang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Chishang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Chishang == u sulit nu Hulam: 池上鄉 u sulit nu Lipun: 池上郷 u sulit nu Amilika: Chishang Township u siwkay nu kakitizaan Chishang a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 79.23 km². (kalesakan nu linpanti 12.44 km², kalesakan nu pawliwti 1.05 km²), u kasabinawlan, 7,640 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,901 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 2,162 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 28%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. i Chishang sa , si kapahay a ngangan nu belac itini, paluma ku tipus ku binawlan amin itini. a'su ku belac nuheni. izaw ku tabakiay a banaw &quot;Tapo&quot; sananay. izaw ku singanganay a kilang &quot;金城武 Cin-chen-wu&quot; sananay. u Pangcah(Amis) a kakitizaan katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini. yadah ku niyazu' itini mueneng. tabaki ku niyazu'. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tadamaw itini mueneng. hakay izawtu, caayhenay pasumad ku ngangan nu cidekay. nikasakuwakuwan Chishang mala 8 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Kalokapuk , Muliyaw , Cikowa'ay , Dihekoay , Ciataw , Cipuwa , Fangafangasan , Kawaliwali , Cicala'ay . 池上鄉(阿美語:Fanaw) . u Chishang hananay a kenis sa, (u kamu nu Pangcah sa u Fanaw han) u eneng sa iti Taywan Pusungku ya Kalingku atu nu Pusungay kaamisanay a dihep, nuwalian sa sibiyaw tu Donghe a kenis, sakatimulan sa malalitin tu ya Guanshan a kenis, nutipan sa u Haiduan a kenis, nu amisan sa ya Fuli hananay a kenis. malaupay nu kenis sa i labu nu ya Kalingku walianay a dihep i teban kasa nutimulan ku kitidaan, u namakay ya Sin-u-luy hananay a sauwac a nikaydaan nu balat sikayda nu lanu, a nikasaenalan kasidamekay a kasaatul, i nu tipan sa ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, nu walian sa ya nu Hay-an a buyubuyu'an, u demiad sa masa nu puu'ay kabaliyanay a demiadan, mahtaneng ku nikaudadan, sakaidaw nu kasingangnan nu kailayan a belac ya Chishang hananay a belac, nu makay Chishang a nisanga'an a tabu sa sakatinengan i Taywan. itini i labu muenengay i niyadu' sa u Layak atu Taywanay a yin-cu-min Pangcah ku sakatuuday, nikasilacul sa u malukay ku sakaudip. nikalalekalan kasingangan nu kakitidaan u Chishang hananay a nipangangan sa, na makay kasaupuan nu niyadu' ya masacakatay a taku i pabaw ku kasahida, kiyu mapangangan tu i pabaw nu taku sa &quot;Chishang&quot;. iti masahungtiay a hulam nipikuwan sa, nu sipangangan tu ya &quot;Sin-kay-yen&quot;, u &quot;u masabaluhayay a nipatadas a umah&quot; sananay nu imi. i kaDipunan a tatukian i 1894 a mihcaan sa, ya masa hungtiay a hulam atu Dipun malalais tiya kasinganganan tu ya Ciya-u hananay a kalpacaw, nu dikudan a mihcaan sa mademec ku Halam, i sepatay a bulad masasulit tu hulicay a kasasulul a cudad, ya &quot;Shimomoseki a lice&quot;, kelapen ku Taywan sipabeli tu Dipun a mikuwan. i limaay a bulad sa, culculan nu Dipun ku hitay tayni i Taywan a mikuwan, kasenun sa sikaidaw nu pipaculi a kawaw tu Dipun. sabaw cacay a bulad sabaw walu nu demiadan sa, ya mamikuwanay tu Taywan a tapang pangiha tu mapenec tu mamin ku tademaw nu Taywan sa. nika tatenga' a nikasahecian sa caay kahida, i Taywan a kenikenisan sa mamapaculiay nu tademaw caay kasatedep. u sawalianay a kakitidaan sa u nudikudan tu a lebungan, u Chishang a kenis sa u sadikuday a picebis nu Dipun a kakitidaan. 1896年1月, . i 1896 a mihcaan kalingatuan a bulad, u hitay nu Dipun mamin tu maysakelec kuwanan ku nutipay a kitidaan, kiyu saliyuten taynien i Pusung. i mahida sa ya misimaway tu Sin-kay-yen mamiedapay a tapang ci Liw-te-saw, keliden nida ku tusaay a lasubu nu tademaw a paculi musebeng. i limaay a bulad sabaw enem a demiadan, nu Dipun a hitay palekal tu nisakaput, makay Takaw mukacaw tu balunga tayni. sikiningay a mingayaw tu nu He-cun a kenis, ya musakawaway a mamikeliday a tapang ci Siyang-liyang cang-kang, mikiayaw cinida miculcul tu caculculan milunguc tu yin-cu-min, palekal tu masakaputay &quot;Yi-yung&quot; hananay misebeng tu ya Sin-kay-yen. u hitay nu Dipun sa iti enemay a bulad pituay a demiad malingatu a mingayaw, kiyu kakayda satu a kacebisan ku Chishang a kitidaan, u nu walianay a kakitidaan sa i tawya a mamin lebungan nu Dipun. i 1909 a mihcaan sa, ya i Taywanay masacungtungay miteka tu a maycuduh tu sakabulaw tayda i walian a misabalucu'. ya Sin-kay-yen hananay a kaahebalan a tukus, idaw ku 2,370 a kubu ku masausiay nu bukebukelalan, mapabacu kangaayan a sikatayni nu mabulaway, zayhan i labu sa idaw ku tabakiay a taku, i nu dikudan nu mihcaan sa sikaidaw nu kasasengian tu nu Dipunay a lalangawan, kiyu pangangan han tu ya &quot;Chishang&quot; bukebukelalan a enal, satusa nu dikadan a nipatideng tu mabulaway a niyadu' palecad han a pangangan tu &quot;Chishang niyadu'&quot; (i aydaay a sin-sing a niyadu'). 1913 a mihcaan, i Pusungku ya misawanengay a kaysiya mapatideng tu, sikining tu nu pisanga'an tu waneng atu sikabulaw a sakawawen, nu dikudan sa itini i Chishang sicunus tu nipalumaan makaala tu 210 a naluma'an kayadah nu tayniay mueneng. 1919 a mihcaan, nu Dipunay ya Cang-ye a kitidaan ya Chikumagawa a sauwac kasibalatan nu tabakiay a nanum, kiyu u mapalitay ku luma' sulul sa taynien i Chishang a mabulaw a patadas. iti 1920 a mihcaan sa idaw ku nipatideng tu ya (Chishang a niyadu'), pabacuen sakay nu Pusungay ya Guanshan a kenis ku mamikuwan. i 1926 a mihcaan sa, sakay nu walianay a silamalay masangatu taneng tu a mamiculu tu sakakacaw, i kasieneng tu i Tapuay tisiyaba a kenis, haymaw sa tu sipakutay nu ya sing-kay-yen, masa nu kitidaanay kasasilacul a kalabangbangan a kakitidaan. satusa katuud tu ku makay i Hsinhuay a tademaw atu nu Miawliay kasabuyu'anay i nakaay a tademaw mabulaw tayni maypatadas, kiyu ina Chishang sa beleng sa mabangbang ku nikalalacay atu nikatakelal nu sikaudip katuud satu ku nikapulungan nu tademaw. nadikudan nu nikalalais iti 1954 a mihcaan sa, kademecan nu kitakitay ku Dipun i sakatusaay a nikalalais, kiyu layapen nu kukumin sihu ku Taywan a mikuwan, sakay nu talakaway a nipikuwan sa sipaahenan ku Pusung a sikining tu Chishang a mikuwan, u masa nu Dipunay a kaysiya atu picalapan nu umah atu nu zibunnay a lala' sa, mamin sipanukas tu kanatal. u piliwkangan nu aidangan ya katabakiay a tangku sa, na u (Tapo a tangku han), caay sa nipisulit u (Ta-pi a tangku han). i kaHulaman a nipikuwan sa ya Sing-kay-yen a Tapo a tangku, na sipakay ina niyadu' kasingangan sisa sakatinengan tu aca nu i cuwacuwaay, ina Tapo a tangku sa masanu kalingkuay atu nu pusungkuay a dihep sakahenulan a tangku, sakay nu nikabangcal katinengan nu tayniay midang. u ayaydaay tu kabelengan nu tayniay midang i Chishang a kitidaan sa, ya &quot;po-lang hananay a dadan), ya katinengan amin nu pakacuduay a hayu ci Cin-chen-wu natayni itini a dadan miliadingu tu sapakampang, nipiliadinguan ilabu sa, na mueneng ci Cin-chen-wu i tepal niya tabakiay a sakul hananay a kilang, sailailay sa cinida i sasa niya kilang, sikacepcepan nu masakapahay a miadih, kiyu sipangangan han tu Cin-chen-wu a kilang, mala nu Chishangay buluhayay a aidangan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Chishang == o solit no Holam: 池上鄉 o solit no Lipon: 池上郷 o solit no Amilika: Chishang Township o siwkay no kakitizaan Chishang a sakowan ko Taitong. komod no kalesakan, 79.23 km². (kalesakan no linpanti 12.44 km², kalesakan no pawliwti 1.05 km²), o kasabinawlan, 7,640 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 2,901 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 2,162 ko ingcomin a tademaw. o kasabinawlan, Pakalato 28%(Pangcah) ko kasabinawlan. o tademaw ilabo no siyang o paylang ko alomanay. i Chishang sa , si kapahay a ngangan no belac itini, paloma ko tipos ko binawlan amin itini. a'so ko belac noheni. izaw ko tabakiay a banaw &quot;Tapo&quot; sananay. izaw ko singanganay a kilang &quot;金城武 Cin-chen-wo&quot; sananay. o Pangcah(Amis) a kakitizaan katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itini. yadah ko niyazo' itini moeneng. tabaki ko niyazo'. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tadamaw itini moeneng. hakay izawto, caayhenay pasomad ko ngangan no cidekay. nikasakowakowan Chishang mala 8 a cowen ato 9 ko niyazo'. kina 9 a niyazo'sa, Kalokapok , Moliyaw , Cikowa'ay , Dihekoay , Ciataw , Cipowa , Fangafangasan , Kawaliwali , Cicala'ay . 池上鄉(阿美語:Fanaw) . o Chishang hananay a kenis sa, (o kamo no Pangcah sa o Fanaw han) o eneng sa iti Taywan Posongko ya Kalingko ato no Posongay kaamisanay a dihep, nowalian sa sibiyaw to Donghe a kenis, sakatimolan sa malalitin to ya Goanshan a kenis, notipan sa o Haidoan a kenis, no amisan sa ya Foli hananay a kenis. malaopay no kenis sa i labo no ya Kalingko walianay a dihep i teban kasa notimolan ko kitidaan, o namakay ya Sin-o-loy hananay a saowac a nikaydaan no balat sikayda no lano, a nikasaenalan kasidamekay a kasaatol, i no tipan sa ya Cong-yang hananay a boyoboyo'an, no walian sa ya no Hay-an a boyoboyo'an, o demiad sa masa no poo'ay kabaliyanay a demiadan, mahtaneng ko nikaodadan, sakaidaw no kasingangnan no kailayan a belac ya Chishang hananay a belac, no makay Chishang a nisanga'an a tabo sa sakatinengan i Taywan. itini i labo moenengay i niyado' sa o Layak ato Taywanay a yin-co-min Pangcah ko sakatooday, nikasilacol sa o malokay ko sakaodip. nikalalekalan kasingangan no kakitidaan o Chishang hananay a nipangangan sa, na makay kasaopoan no niyado' ya masacakatay a tako i pabaw ko kasahida, kiyo mapangangan to i pabaw no tako sa &quot;Chishang&quot;. iti masahongtiay a holam nipikowan sa, no sipangangan to ya &quot;Sin-kay-yen&quot;, o &quot;o masabalohayay a nipatadas a omah&quot; sananay no imi. i kaDiponan a tatokian i 1894 a mihcaan sa, ya masa hongtiay a holam ato Dipon malalais tiya kasinganganan to ya Ciya-o hananay a kalpacaw, no dikodan a mihcaan sa mademec ko Halam, i sepatay a bolad masasolit to holicay a kasasolol a codad, ya &quot;Shimomoseki a lice&quot;, kelapen ko Taywan sipabeli to Dipon a mikowan. i limaay a bolad sa, colcolan no Dipon ko hitay tayni i Taywan a mikowan, kasenon sa sikaidaw no pipacoli a kawaw to Dipon. sabaw cacay a bolad sabaw walo no demiadan sa, ya mamikowanay to Taywan a tapang pangiha to mapenec to mamin ko tademaw no Taywan sa. nika tatenga' a nikasahecian sa caay kahida, i Taywan a kenikenisan sa mamapacoliay no tademaw caay kasatedep. o sawalianay a kakitidaan sa o nodikodan to a lebongan, o Chishang a kenis sa o sadikoday a picebis no Dipon a kakitidaan. 1896年1月, . i 1896 a mihcaan kalingatoan a bolad, o hitay no Dipon mamin to maysakelec kowanan ko notipay a kitidaan, kiyo saliyoten taynien i Posong. i mahida sa ya misimaway to Sin-kay-yen mamiedapay a tapang ci Liw-te-saw, keliden nida ko tosaay a lasobo no tademaw a pacoli mosebeng. i limaay a bolad sabaw enem a demiadan, no Dipon a hitay palekal to nisakapot, makay Takaw mokacaw to balonga tayni. sikiningay a mingayaw to no He-con a kenis, ya mosakawaway a mamikeliday a tapang ci Siyang-liyang cang-kang, mikiayaw cinida micolcol to cacolcolan milongoc to yin-co-min, palekal to masakapotay &quot;Yi-yong&quot; hananay misebeng to ya Sin-kay-yen. o hitay no Dipon sa iti enemay a bolad pitoay a demiad malingato a mingayaw, kiyo kakayda sato a kacebisan ko Chishang a kitidaan, o no walianay a kakitidaan sa i tawya a mamin lebongan no Dipon. i 1909 a mihcaan sa, ya i Taywanay masacongtongay miteka to a maycodoh to sakabolaw tayda i walian a misabaloco'. ya Sin-kay-yen hananay a kaahebalan a tokos, idaw ko 2,370 a kobo ko masaosiay no bokebokelalan, mapabaco kangaayan a sikatayni no mabolaway, zayhan i labo sa idaw ko tabakiay a tako, i no dikodan no mihcaan sa sikaidaw no kasasengian to no Diponay a lalangawan, kiyo pangangan han to ya &quot;Chishang&quot; bokebokelalan a enal, satosa no dikadan a nipatideng to mabolaway a niyado' palecad han a pangangan to &quot;Chishang niyado'&quot; (i aydaay a sin-sing a niyado'). 1913 a mihcaan, i Posongko ya misawanengay a kaysiya mapatideng to, sikining to no pisanga'an to waneng ato sikabolaw a sakawawen, no dikodan sa itini i Chishang siconos to nipalomaan makaala to 210 a naloma'an kayadah no tayniay moeneng. 1919 a mihcaan, no Diponay ya Cang-ye a kitidaan ya Chikomagawa a saowac kasibalatan no tabakiay a nanom, kiyo o mapalitay ko loma' solol sa taynien i Chishang a mabolaw a patadas. iti 1920 a mihcaan sa idaw ko nipatideng to ya (Chishang a niyado'), pabacoen sakay no Posongay ya Goanshan a kenis ko mamikowan. i 1926 a mihcaan sa, sakay no walianay a silamalay masangato taneng to a mamicolo to sakakacaw, i kasieneng to i Tapoay tisiyaba a kenis, haymaw sa to sipakotay no ya sing-kay-yen, masa no kitidaanay kasasilacol a kalabangbangan a kakitidaan. satosa katood to ko makay i Hsinhoay a tademaw ato no Miawliay kasaboyo'anay i nakaay a tademaw mabolaw tayni maypatadas, kiyo ina Chishang sa beleng sa mabangbang ko nikalalacay ato nikatakelal no sikaodip katood sato ko nikapolongan no tademaw. nadikodan no nikalalais iti 1954 a mihcaan sa, kademecan no kitakitay ko Dipon i sakatosaay a nikalalais, kiyo layapen no kokomin siho ko Taywan a mikowan, sakay no talakaway a nipikowan sa sipaahenan ko Posong a sikining to Chishang a mikowan, o masa no Diponay a kaysiya ato picalapan no omah ato no zibonnay a lala' sa, mamin sipanokas to kanatal. o piliwkangan no aidangan ya katabakiay a tangko sa, na o (Tapo a tangko han), caay sa nipisolit o (Ta-pi a tangko han). i kaHolaman a nipikowan sa ya Sing-kay-yen a Tapo a tangko, na sipakay ina niyado' kasingangan sisa sakatinengan to aca no i cowacowaay, ina Tapo a tangko sa masano kalingkoay ato no posongkoay a dihep sakahenolan a tangko, sakay no nikabangcal katinengan no tayniay midang. o ayaydaay to kabelengan no tayniay midang i Chishang a kitidaan sa, ya &quot;po-lang hananay a dadan), ya katinengan amin no pakacodoay a hayo ci Cin-chen-wo natayni itini a dadan miliadingo to sapakampang, nipiliadingoan ilabo sa, na moeneng ci Cin-chen-wo i tepal niya tabakiay a sakol hananay a kilang, sailailay sa cinida i sasa niya kilang, sikacepcepan no masakapahay a miadih, kiyo sipangangan han to Cin-chen-wo a kilang, mala no Chishangay bolohayay a aidangan.</FORM>
    </S>
</TEXT>