<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Chishang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Chishang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Chishang == u sulit nu Hulam: śĪ†šłäťĄČ u sulit nu Lipun: śĪ†šłäťÉ∑ u sulit nu Amilika: Chishang Township u siwkay nu kakitizaan Chishang a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 79.23 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 12.44 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 1.05 km¬≤), u kasabinawlan, 7,640 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,901 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 2,162 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 28%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. i Chishang sa , si kapahay a ngangan nu belac itini, paluma ku tipus ku binawlan amin itini. a'su ku belac nuheni. izaw ku tabakiay a banaw "Tapo" sananay. izaw ku singanganay a kilang "ťáĎŚüéś≠¶ Cin-chen-wu" sananay. u Pangcah(Amis) a kakitizaan katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini. yadah ku niyazu' itini mueneng. tabaki ku niyazu'. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tadamaw itini mueneng. hakay izawtu, caayhenay pasumad ku ngangan nu cidekay. nikasakuwakuwan Chishang mala 8 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Kalokapuk , Muliyaw , Cikowa'ay , Dihekoay , Ciataw , Cipuwa , Fangafangasan , Kawaliwali , Cicala'ay . śĪ†šłäťĄČ(ťėŅÁĺéŤ™ě:Fanaw) . u Chishang hananay a kenis sa, (u kamu nu Pangcah sa u Fanaw han) u eneng sa iti Taywan Pusungku ya Kalingku atu nu Pusungay kaamisanay a dihep, nuwalian sa sibiyaw tu Donghe a kenis, sakatimulan sa malalitin tu ya Guanshan a kenis, nutipan sa u Haiduan a kenis, nu amisan sa ya Fuli hananay a kenis. malaupay nu kenis sa i labu nu ya Kalingku walianay a dihep i teban kasa nutimulan ku kitidaan, u namakay ya Sin-u-luy hananay a sauwac a nikaydaan nu balat sikayda nu lanu, a nikasaenalan kasidamekay a kasaatul, i nu tipan sa ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, nu walian sa ya nu Hay-an a buyubuyu'an, u demiad sa masa nu puu'ay kabaliyanay a demiadan, mahtaneng ku nikaudadan, sakaidaw nu kasingangnan nu kailayan a belac ya Chishang hananay a belac, nu makay Chishang a nisanga'an a tabu sa sakatinengan i Taywan. itini i labu muenengay i niyadu' sa u Layak atu Taywanay a yin-cu-min Pangcah ku sakatuuday, nikasilacul sa u malukay ku sakaudip. nikalalekalan kasingangan nu kakitidaan u Chishang hananay a nipangangan sa, na makay kasaupuan nu niyadu' ya masacakatay a taku i pabaw ku kasahida, kiyu mapangangan tu i pabaw nu taku sa "Chishang". iti masahungtiay a hulam nipikuwan sa, nu sipangangan tu ya "Sin-kay-yen", u "u masabaluhayay a nipatadas a umah" sananay nu imi. i kaDipunan a tatukian i 1894 a mihcaan sa, ya masa hungtiay a hulam atu Dipun malalais tiya kasinganganan tu ya Ciya-u hananay a kalpacaw, nu dikudan a mihcaan sa mademec ku Halam, i sepatay a bulad masasulit tu hulicay a kasasulul a cudad, ya "Shimomoseki a lice", kelapen ku Taywan sipabeli tu Dipun a mikuwan. i limaay a bulad sa, culculan nu Dipun ku hitay tayni i Taywan a mikuwan, kasenun sa sikaidaw nu pipaculi a kawaw tu Dipun. sabaw cacay a bulad sabaw walu nu demiadan sa, ya mamikuwanay tu Taywan a tapang pangiha tu mapenec tu mamin ku tademaw nu Taywan sa. nika tatenga' a nikasahecian sa caay kahida, i Taywan a kenikenisan sa mamapaculiay nu tademaw caay kasatedep. u sawalianay a kakitidaan sa u nudikudan tu a lebungan, u Chishang a kenis sa u sadikuday a picebis nu Dipun a kakitidaan. 1896ŚĻī1śúą, . i 1896 a mihcaan kalingatuan a bulad, u hitay nu Dipun mamin tu maysakelec kuwanan ku nutipay a kitidaan, kiyu saliyuten taynien i Pusung. i mahida sa ya misimaway tu Sin-kay-yen mamiedapay a tapang ci Liw-te-saw, keliden nida ku tusaay a lasubu nu tademaw a paculi musebeng. i limaay a bulad sabaw enem a demiadan, nu Dipun a hitay palekal tu nisakaput, makay Takaw mukacaw tu balunga tayni. sikiningay a mingayaw tu nu He-cun a kenis, ya musakawaway a mamikeliday a tapang ci Siyang-liyang cang-kang, mikiayaw cinida miculcul tu caculculan milunguc tu yin-cu-min, palekal tu masakaputay "Yi-yung" hananay misebeng tu ya Sin-kay-yen. u hitay nu Dipun sa iti enemay a bulad pituay a demiad malingatu a mingayaw, kiyu kakayda satu a kacebisan ku Chishang a kitidaan, u nu walianay a kakitidaan sa i tawya a mamin lebungan nu Dipun. i 1909 a mihcaan sa, ya i Taywanay masacungtungay miteka tu a maycuduh tu sakabulaw tayda i walian a misabalucu'. ya Sin-kay-yen hananay a kaahebalan a tukus, idaw ku 2,370 a kubu ku masausiay nu bukebukelalan, mapabacu kangaayan a sikatayni nu mabulaway, zayhan i labu sa idaw ku tabakiay a taku, i nu dikudan nu mihcaan sa sikaidaw nu kasasengian tu nu Dipunay a lalangawan, kiyu pangangan han tu ya "Chishang" bukebukelalan a enal, satusa nu dikadan a nipatideng tu mabulaway a niyadu' palecad han a pangangan tu "Chishang niyadu'" (i aydaay a sin-sing a niyadu'). 1913 a mihcaan, i Pusungku ya misawanengay a kaysiya mapatideng tu, sikining tu nu pisanga'an tu waneng atu sikabulaw a sakawawen, nu dikudan sa itini i Chishang sicunus tu nipalumaan makaala tu 210 a naluma'an kayadah nu tayniay mueneng. 1919 a mihcaan, nu Dipunay ya Cang-ye a kitidaan ya Chikumagawa a sauwac kasibalatan nu tabakiay a nanum, kiyu u mapalitay ku luma' sulul sa taynien i Chishang a mabulaw a patadas. iti 1920 a mihcaan sa idaw ku nipatideng tu ya (Chishang a niyadu'), pabacuen sakay nu Pusungay ya Guanshan a kenis ku mamikuwan. i 1926 a mihcaan sa, sakay nu walianay a silamalay masangatu taneng tu a mamiculu tu sakakacaw, i kasieneng tu i Tapuay tisiyaba a kenis, haymaw sa tu sipakutay nu ya sing-kay-yen, masa nu kitidaanay kasasilacul a kalabangbangan a kakitidaan. satusa katuud tu ku makay i Hsinhuay a tademaw atu nu Miawliay kasabuyu'anay i nakaay a tademaw mabulaw tayni maypatadas, kiyu ina Chishang sa beleng sa mabangbang ku nikalalacay atu nikatakelal nu sikaudip katuud satu ku nikapulungan nu tademaw. nadikudan nu nikalalais iti 1954 a mihcaan sa, kademecan nu kitakitay ku Dipun i sakatusaay a nikalalais, kiyu layapen nu kukumin sihu ku Taywan a mikuwan, sakay nu talakaway a nipikuwan sa sipaahenan ku Pusung a sikining tu Chishang a mikuwan, u masa nu Dipunay a kaysiya atu picalapan nu umah atu nu zibunnay a lala' sa, mamin sipanukas tu kanatal. u piliwkangan nu aidangan ya katabakiay a tangku sa, na u (Tapo a tangku han), caay sa nipisulit u (Ta-pi a tangku han). i kaHulaman a nipikuwan sa ya Sing-kay-yen a Tapo a tangku, na sipakay ina niyadu' kasingangan sisa sakatinengan tu aca nu i cuwacuwaay, ina Tapo a tangku sa masanu kalingkuay atu nu pusungkuay a dihep sakahenulan a tangku, sakay nu nikabangcal katinengan nu tayniay midang. u ayaydaay tu kabelengan nu tayniay midang i Chishang a kitidaan sa, ya "po-lang hananay a dadan), ya katinengan amin nu pakacuduay a hayu ci Cin-chen-wu natayni itini a dadan miliadingu tu sapakampang, nipiliadinguan ilabu sa, na mueneng ci Cin-chen-wu i tepal niya tabakiay a sakul hananay a kilang, sailailay sa cinida i sasa niya kilang, sikacepcepan nu masakapahay a miadih, kiyu sipangangan han tu Cin-chen-wu a kilang, mala nu Chishangay buluhayay a aidangan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">==  ¶ńßisńßaŇč == u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: *** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika:  ¶ńßisńßaŇč townsńßip u siwkaj nu kakitizaan  ¶ńßisńßaŇč a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti *.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u tad…ômaw ir~…ĺabu nu sijaŇč u pajr~…ĺaŇč ku ar~…ĺumanaj. i  ¶ńßisńßaŇč sa , si kapańßaj a ŇčaŇčan nu b…ôr~…ĺa ¶ itini, par~…ĺuma ku tipus ku binawr~…ĺan amin itini. a Ē~ °su ku b…ôr~…ĺa ¶ nuńß…ôni. izaw ku tabakiaj a banaw "tapo" sananaj. izaw ku siŇčaŇčanaj a kir~…ĺaŇč "***  ¶in- ¶ńß…ôn-wu" sananaj. u paŇč ¶ańß(amis) a kakitizaan katuud ku paŇč ¶ańß(amis) a tad…ômaw itini. jadańß ku nijazu Ē~ ° itini mu…ôn…ôŇč. tabaki ku nijazu Ē~ °. u sakizaja a tad…ômaw inaji Ē~ ° ku sakizaja a tadamaw itini mu…ôn…ôŇč. ńßakaj izawtu,  ¶aajńß…ônaj pasumad ku ŇčaŇčan nu  ¶id…ôkaj. nikasakuwakuwan  ¶ńßisńßaŇč mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, kar~…ĺokapuk , mur~…ĺijaw ,  ¶ikowa Ē~ °aj , dińß…ôkoaj ,  ¶iataw ,  ¶ipuwa , faŇčafaŇčasan , kawar~…ĺiwar~…ĺi ,  ¶i ¶ar~…ĺa Ē~ °aj . ***(***:fanaw) . u  ¶ńßisńßaŇč ńßananaj a k…ônis sa, (u kamu nu paŇč ¶ańß sa u fanaw ńßan) u …ôn…ôŇč sa iti tajwan pusuŇčku ja kar~…ĺiŇčku atu nu pusuŇčaj kaamisanaj a dińß…ôp, nuwar~…ĺian sa sibijaw tu doŇčńß…ô a k…ônis, sakatimur~…ĺan sa mar~…ĺar~…ĺitin tu ja guansńßan a k…ônis, nutipan sa u ńßaiduan a k…ônis, nu amisan sa ja fur~…ĺi ńßananaj a k…ônis. mar~…ĺaupaj nu k…ônis sa i r~…ĺabu nu ja kar~…ĺiŇčku war~…ĺianaj a dińß…ôp i t…ôban kasa nutimur~…ĺan ku kitidaan, u namakaj ja sin-u-r~…ĺuj ńßananaj a sauwa ¶ a nikajdaan nu bar~…ĺat sikajda nu r~…ĺanu, a nikasa…ônar~…ĺan kasidam…ôkaj a kasaatur~…ĺ, i nu tipan sa ja  ¶uŇč-jaŇč ńßananaj a bujubuju Ē~ °an, nu war~…ĺian sa ja nu ńßaj-an a bujubuju Ē~ °an, u d…ômiad sa masa nu puu Ē~ °aj kabar~…ĺijanaj a d…ômiadan, mańßtan…ôŇč ku nikaudadan, sakaidaw nu kasiŇčaŇčnan nu kair~…ĺajan a b…ôr~…ĺa ¶ ja  ¶ńßisńßaŇč ńßananaj a b…ôr~…ĺa ¶, nu makaj  ¶ńßisńßaŇč a nisaŇča Ē~ °an a tabu sa sakatin…ôŇčan i tajwan. itini i r~…ĺabu mu…ôn…ôŇčaj i nijadu Ē~ ° sa u r~…ĺajak atu tajwanaj a jin- ¶u-min paŇč ¶ańß ku sakatuudaj, nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ sa u mar~…ĺukaj ku sakaudip. nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan kasiŇčaŇčan nu kakitidaan u  ¶ńßisńßaŇč ńßananaj a nipaŇčaŇčan sa, na makaj kasaupuan nu nijadu Ē~ ° ja masa ¶akataj a taku i pabaw ku kasańßida, kiju mapaŇčaŇčan tu i pabaw nu taku sa " ¶ńßisńßaŇč". iti masańßuŇčtiaj a ńßur~…ĺam nipikuwan sa, nu sipaŇčaŇčan tu ja "sin-kaj-j…ôn", u "u masabar~…ĺuńßajaj a nipatadas a umańß" sananaj nu imi. i kadipunan a tatukian i **** a mińß ¶aan sa, ja masa ńßuŇčtiaj a ńßur~…ĺam atu dipun mar~…ĺar~…ĺais tija kasiŇčaŇčanan tu ja  ¶ija-u ńßananaj a kar~…ĺpa ¶aw, nu dikudan a mińß ¶aan sa mad…ôm…ô ¶ ku ńßar~…ĺam, i s…ôpataj a bur~…ĺad masasur~…ĺit tu ńßur~…ĺi ¶aj a kasasur~…ĺur~…ĺ a  ¶udad, ja "sńßimomos…ôki a r~…ĺi ¶…ô", k…ôr~…ĺap…ôn ku tajwan sipab…ôr~…ĺi tu dipun a mikuwan. i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad sa,  ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nu dipun ku ńßitaj tajni i tajwan a mikuwan, kas…ônun sa sikaidaw nu pipa ¶ur~…ĺi a kawaw tu dipun. sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad sabaw war~…ĺu nu d…ômiadan sa, ja mamikuwanaj tu tajwan a tapaŇč paŇčińßa tu map…ôn…ô ¶ tu mamin ku tad…ômaw nu tajwan sa. nika tat…ôŇča Ē~ ° a nikasańß…ô ¶ian sa  ¶aaj kańßida, i tajwan a k…ônik…ônisan sa mamapa ¶ur~…ĺiaj nu tad…ômaw  ¶aaj kasat…ôd…ôp. u sawar~…ĺianaj a kakitidaan sa u nudikudan tu a r~…ĺ…ôbuŇčan, u  ¶ńßisńßaŇč a k…ônis sa u sadikudaj a pi ¶…ôbis nu dipun a kakitidaan. *******, . i **** a mińß ¶aan kar~…ĺiŇčatuan a bur~…ĺad, u ńßitaj nu dipun mamin tu majsak…ôr~…ĺ…ô ¶ kuwanan ku nutipaj a kitidaan, kiju sar~…ĺijut…ôn tajni…ôn i pusuŇč. i mańßida sa ja misimawaj tu sin-kaj-j…ôn mami…ôdapaj a tapaŇč  ¶i r~…ĺiw-t…ô-saw, k…ôr~…ĺid…ôn nida ku tusaaj a r~…ĺasubu nu tad…ômaw a pa ¶ur~…ĺi mus…ôb…ôŇč. i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad sabaw …ôn…ôm a d…ômiadan, nu dipun a ńßitaj par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nisakaput, makaj takaw muka ¶aw tu bar~…ĺuŇča tajni. sikiniŇčaj a miŇčajaw tu nu ńß…ô- ¶un a k…ônis, ja musakawawaj a mamik…ôr~…ĺidaj a tapaŇč  ¶i sijaŇč-r~…ĺijaŇč  ¶aŇč-kaŇč, mikiajaw  ¶inida mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan mir~…ĺuŇču ¶ tu jin- ¶u-min, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu masakaputaj "ji-juŇč" ńßananaj mis…ôb…ôŇč tu ja sin-kaj-j…ôn. u ńßitaj nu dipun sa iti …ôn…ômaj a bur~…ĺad pituaj a d…ômiad mar~…ĺiŇčatu a miŇčajaw, kiju kakajda satu a ka ¶…ôbisan ku  ¶ńßisńßaŇč a kitidaan, u nu war~…ĺianaj a kakitidaan sa i tawja a mamin r~…ĺ…ôbuŇčan nu dipun. i **** a mińß ¶aan sa, ja i tajwanaj masa ¶uŇčtuŇčaj mit…ôka tu a maj ¶uduńß tu sakabur~…ĺaw tajda i war~…ĺian a misabar~…ĺu ¶u Ē~ °. ja sin-kaj-j…ôn ńßananaj a kaańß…ôbar~…ĺan a tukus, idaw ku *,*** a kubu ku masausiaj nu buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, mapaba ¶u kaŇčaajan a sikatajni nu mabur~…ĺawaj, zajńßan i r~…ĺabu sa idaw ku tabakiaj a taku, i nu dikudan nu mińß ¶aan sa sikaidaw nu kasas…ôŇčian tu nu dipunaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, kiju paŇčaŇčan ńßan tu ja " ¶ńßisńßaŇč" buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan a …ônar~…ĺ, satusa nu dikadan a nipatid…ôŇč tu mabur~…ĺawaj a nijadu Ē~ ° par~…ĺ…ô ¶ad ńßan a paŇčaŇčan tu " ¶ńßisńßaŇč nijadu Ē~ °" (i ajdaaj a sin-siŇč a nijadu Ē~ °). **** a mińß ¶aan, i pusuŇčku ja misawan…ôŇčaj a kajsija mapatid…ôŇč tu, sikiniŇč tu nu pisaŇča Ē~ °an tu wan…ôŇč atu sikabur~…ĺaw a sakawaw…ôn, nu dikudan sa itini i  ¶ńßisńßaŇč si ¶unus tu nipar~…ĺumaan makaar~…ĺa tu *** a nar~…ĺuma Ē~ °an kajadańß nu tajniaj mu…ôn…ôŇč. **** a mińß ¶aan, nu dipunaj ja  ¶aŇč-j…ô a kitidaan ja  ¶ńßikumagawa a sauwa ¶ kasibar~…ĺatan nu tabakiaj a nanum, kiju u mapar~…ĺitaj ku r~…ĺuma Ē~ ° sur~…ĺur~…ĺ sa tajni…ôn i  ¶ńßisńßaŇč a mabur~…ĺaw a patadas. iti **** a mińß ¶aan sa idaw ku nipatid…ôŇč tu ja ( ¶ńßisńßaŇč a nijadu Ē~ °), paba ¶u…ôn sakaj nu pusuŇčaj ja guansńßan a k…ônis ku mamikuwan. i **** a mińß ¶aan sa, sakaj nu war~…ĺianaj a sir~…ĺamar~…ĺaj masaŇčatu tan…ôŇč tu a mami ¶ur~…ĺu tu sakaka ¶aw, i kasi…ôn…ôŇč tu i tapuaj tisijaba a k…ônis, ńßajmaw sa tu sipakutaj nu ja siŇč-kaj-j…ôn, masa nu kitidaanaj kasasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kar~…ĺabaŇčbaŇčan a kakitidaan. satusa katuud tu ku makaj i ńßsinńßuaj a tad…ômaw atu nu miawr~…ĺiaj kasabuju Ē~ °anaj i nakaaj a tad…ômaw mabur~…ĺaw tajni majpatadas, kiju ina  ¶ńßisńßaŇč sa b…ôr~…ĺ…ôŇč sa mabaŇčbaŇč ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj atu nikatak…ôr~…ĺar~…ĺ nu sikaudip katuud satu ku nikapur~…ĺuŇčan nu tad…ômaw. nadikudan nu nikar~…ĺar~…ĺais iti **** a mińß ¶aan sa, kad…ôm…ô ¶an nu kitakitaj ku dipun i sakatusaaj a nikar~…ĺar~…ĺais, kiju r~…ĺajap…ôn nu kukumin sińßu ku tajwan a mikuwan, sakaj nu tar~…ĺakawaj a nipikuwan sa sipaańß…ônan ku pusuŇč a sikiniŇč tu  ¶ńßisńßaŇč a mikuwan, u masa nu dipunaj a kajsija atu pi ¶ar~…ĺapan nu umańß atu nu zibunnaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, mamin sipanukas tu kanatar~…ĺ. u pir~…ĺiwkaŇčan nu aidaŇčan ja katabakiaj a taŇčku sa, na u (tapo a taŇčku ńßan),  ¶aaj sa nipisur~…ĺit u (ta-pi a taŇčku ńßan). i kańßur~…ĺaman a nipikuwan sa ja siŇč-kaj-j…ôn a tapo a taŇčku, na sipakaj ina nijadu Ē~ ° kasiŇčaŇčan sisa sakatin…ôŇčan tu a ¶a nu i  ¶uwa ¶uwaaj, ina tapo a taŇčku sa masanu kar~…ĺiŇčkuaj atu nu pusuŇčkuaj a dińß…ôp sakańß…ônur~…ĺan a taŇčku, sakaj nu nikabaŇč ¶ar~…ĺ katin…ôŇčan nu tajniaj midaŇč. u ajajdaaj tu kab…ôr~…ĺ…ôŇčan nu tajniaj midaŇč i  ¶ńßisńßaŇč a kitidaan sa, ja "po-r~…ĺaŇč ńßananaj a dadan), ja katin…ôŇčan amin nu paka ¶uduaj a ńßaju  ¶i  ¶in- ¶ńß…ôn-wu natajni itini a dadan mir~…ĺiadiŇču tu sapakampaŇč, nipir~…ĺiadiŇčuan ir~…ĺabu sa, na mu…ôn…ôŇč  ¶i  ¶in- ¶ńß…ôn-wu i t…ôpar~…ĺ nija tabakiaj a sakur~…ĺ ńßananaj a kir~…ĺaŇč, sair~…ĺair~…ĺaj sa  ¶inida i sasa nija kir~…ĺaŇč, sika ¶…ôp ¶…ôpan nu masakapańßaj a miadińß, kiju sipaŇčaŇčan ńßan tu  ¶in- ¶ńß…ôn-wu a kir~…ĺaŇč, mar~…ĺa nu  ¶ńßisńßaŇčaj bur~…ĺuńßajaj a aidaŇčan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Chishang == u sulit nu Hulam: śĪ†šłäťĄČ u sulit nu Lipun: śĪ†šłäťÉ∑ u sulit nu Amilika: Chishang Township u siwkay nu kakitizaan Chishang a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 79.23 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 12.44 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 1.05 km¬≤), u kasabinawlan, 7,640 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,901 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 2,162 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 28%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. i Chishang sa , si kapahay a ngangan nu belac itini, paluma ku tipus ku binawlan amin itini. a'su ku belac nuheni. izaw ku tabakiay a banaw "Tapo" sananay. izaw ku singanganay a kilang "ťáĎŚüéś≠¶ Cin-chen-wu" sananay. u Pangcah(Amis) a kakitizaan katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini. yadah ku niyazu' itini mueneng. tabaki ku niyazu'. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tadamaw itini mueneng. hakay izawtu, caayhenay pasumad ku ngangan nu cidekay. nikasakuwakuwan Chishang mala 8 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Kalokapuk , Muliyaw , Cikowa'ay , Dihekoay , Ciataw , Cipuwa , Fangafangasan , Kawaliwali , Cicala'ay . śĪ†šłäťĄČ(ťėŅÁĺéŤ™ě:Fanaw) . u Chishang hananay a kenis sa, (u kamu nu Pangcah sa u Fanaw han) u eneng sa iti Taywan Pusungku ya Kalingku atu nu Pusungay kaamisanay a dihep, nuwalian sa sibiyaw tu Donghe a kenis, sakatimulan sa malalitin tu ya Guanshan a kenis, nutipan sa u Haiduan a kenis, nu amisan sa ya Fuli hananay a kenis. malaupay nu kenis sa i labu nu ya Kalingku walianay a dihep i teban kasa nutimulan ku kitidaan, u namakay ya Sin-u-luy hananay a sauwac a nikaydaan nu balat sikayda nu lanu, a nikasaenalan kasidamekay a kasaatul, i nu tipan sa ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, nu walian sa ya nu Hay-an a buyubuyu'an, u demiad sa masa nu puu'ay kabaliyanay a demiadan, mahtaneng ku nikaudadan, sakaidaw nu kasingangnan nu kailayan a belac ya Chishang hananay a belac, nu makay Chishang a nisanga'an a tabu sa sakatinengan i Taywan. itini i labu muenengay i niyadu' sa u Layak atu Taywanay a yin-cu-min Pangcah ku sakatuuday, nikasilacul sa u malukay ku sakaudip. nikalalekalan kasingangan nu kakitidaan u Chishang hananay a nipangangan sa, na makay kasaupuan nu niyadu' ya masacakatay a taku i pabaw ku kasahida, kiyu mapangangan tu i pabaw nu taku sa "Chishang". iti masahungtiay a hulam nipikuwan sa, nu sipangangan tu ya "Sin-kay-yen", u "u masabaluhayay a nipatadas a umah" sananay nu imi. i kaDipunan a tatukian i 1894 a mihcaan sa, ya masa hungtiay a hulam atu Dipun malalais tiya kasinganganan tu ya Ciya-u hananay a kalpacaw, nu dikudan a mihcaan sa mademec ku Halam, i sepatay a bulad masasulit tu hulicay a kasasulul a cudad, ya "Shimomoseki a lice", kelapen ku Taywan sipabeli tu Dipun a mikuwan. i limaay a bulad sa, culculan nu Dipun ku hitay tayni i Taywan a mikuwan, kasenun sa sikaidaw nu pipaculi a kawaw tu Dipun. sabaw cacay a bulad sabaw walu nu demiadan sa, ya mamikuwanay tu Taywan a tapang pangiha tu mapenec tu mamin ku tademaw nu Taywan sa. nika tatenga' a nikasahecian sa caay kahida, i Taywan a kenikenisan sa mamapaculiay nu tademaw caay kasatedep. u sawalianay a kakitidaan sa u nudikudan tu a lebungan, u Chishang a kenis sa u sadikuday a picebis nu Dipun a kakitidaan. 1896ŚĻī1śúą, . i 1896 a mihcaan kalingatuan a bulad, u hitay nu Dipun mamin tu maysakelec kuwanan ku nutipay a kitidaan, kiyu saliyuten taynien i Pusung. i mahida sa ya misimaway tu Sin-kay-yen mamiedapay a tapang ci Liw-te-saw, keliden nida ku tusaay a lasubu nu tademaw a paculi musebeng. i limaay a bulad sabaw enem a demiadan, nu Dipun a hitay palekal tu nisakaput, makay Takaw mukacaw tu balunga tayni. sikiningay a mingayaw tu nu He-cun a kenis, ya musakawaway a mamikeliday a tapang ci Siyang-liyang cang-kang, mikiayaw cinida miculcul tu caculculan milunguc tu yin-cu-min, palekal tu masakaputay "Yi-yung" hananay misebeng tu ya Sin-kay-yen. u hitay nu Dipun sa iti enemay a bulad pituay a demiad malingatu a mingayaw, kiyu kakayda satu a kacebisan ku Chishang a kitidaan, u nu walianay a kakitidaan sa i tawya a mamin lebungan nu Dipun. i 1909 a mihcaan sa, ya i Taywanay masacungtungay miteka tu a maycuduh tu sakabulaw tayda i walian a misabalucu'. ya Sin-kay-yen hananay a kaahebalan a tukus, idaw ku 2,370 a kubu ku masausiay nu bukebukelalan, mapabacu kangaayan a sikatayni nu mabulaway, zayhan i labu sa idaw ku tabakiay a taku, i nu dikudan nu mihcaan sa sikaidaw nu kasasengian tu nu Dipunay a lalangawan, kiyu pangangan han tu ya "Chishang" bukebukelalan a enal, satusa nu dikadan a nipatideng tu mabulaway a niyadu' palecad han a pangangan tu "Chishang niyadu'" (i aydaay a sin-sing a niyadu'). 1913 a mihcaan, i Pusungku ya misawanengay a kaysiya mapatideng tu, sikining tu nu pisanga'an tu waneng atu sikabulaw a sakawawen, nu dikudan sa itini i Chishang sicunus tu nipalumaan makaala tu 210 a naluma'an kayadah nu tayniay mueneng. 1919 a mihcaan, nu Dipunay ya Cang-ye a kitidaan ya Chikumagawa a sauwac kasibalatan nu tabakiay a nanum, kiyu u mapalitay ku luma' sulul sa taynien i Chishang a mabulaw a patadas. iti 1920 a mihcaan sa idaw ku nipatideng tu ya (Chishang a niyadu'), pabacuen sakay nu Pusungay ya Guanshan a kenis ku mamikuwan. i 1926 a mihcaan sa, sakay nu walianay a silamalay masangatu taneng tu a mamiculu tu sakakacaw, i kasieneng tu i Tapuay tisiyaba a kenis, haymaw sa tu sipakutay nu ya sing-kay-yen, masa nu kitidaanay kasasilacul a kalabangbangan a kakitidaan. satusa katuud tu ku makay i Hsinhuay a tademaw atu nu Miawliay kasabuyu'anay i nakaay a tademaw mabulaw tayni maypatadas, kiyu ina Chishang sa beleng sa mabangbang ku nikalalacay atu nikatakelal nu sikaudip katuud satu ku nikapulungan nu tademaw. nadikudan nu nikalalais iti 1954 a mihcaan sa, kademecan nu kitakitay ku Dipun i sakatusaay a nikalalais, kiyu layapen nu kukumin sihu ku Taywan a mikuwan, sakay nu talakaway a nipikuwan sa sipaahenan ku Pusung a sikining tu Chishang a mikuwan, u masa nu Dipunay a kaysiya atu picalapan nu umah atu nu zibunnay a lala' sa, mamin sipanukas tu kanatal. u piliwkangan nu aidangan ya katabakiay a tangku sa, na u (Tapo a tangku han), caay sa nipisulit u (Ta-pi a tangku han). i kaHulaman a nipikuwan sa ya Sing-kay-yen a Tapo a tangku, na sipakay ina niyadu' kasingangan sisa sakatinengan tu aca nu i cuwacuwaay, ina Tapo a tangku sa masanu kalingkuay atu nu pusungkuay a dihep sakahenulan a tangku, sakay nu nikabangcal katinengan nu tayniay midang. u ayaydaay tu kabelengan nu tayniay midang i Chishang a kitidaan sa, ya "po-lang hananay a dadan), ya katinengan amin nu pakacuduay a hayu ci Cin-chen-wu natayni itini a dadan miliadingu tu sapakampang, nipiliadinguan ilabu sa, na mueneng ci Cin-chen-wu i tepal niya tabakiay a sakul hananay a kilang, sailailay sa cinida i sasa niya kilang, sikacepcepan nu masakapahay a miadih, kiyu sipangangan han tu Cin-chen-wu a kilang, mala nu Chishangay buluhayay a aidangan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">==  ¶ńßisńßaŇč == u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam: *** u sur~…ĺit nu r~…ĺipun: *** u sur~…ĺit nu amir~…ĺika:  ¶ńßisńßaŇč townsńßip u siwkaj nu kakitizaan  ¶ńßisńßaŇč a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti *.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u tad…ômaw ir~…ĺabu nu sijaŇč u pajr~…ĺaŇč ku ar~…ĺumanaj. i  ¶ńßisńßaŇč sa , si kapańßaj a ŇčaŇčan nu b…ôr~…ĺa ¶ itini, par~…ĺuma ku tipus ku binawr~…ĺan amin itini. a Ē~ °su ku b…ôr~…ĺa ¶ nuńß…ôni. izaw ku tabakiaj a banaw "tapo" sananaj. izaw ku siŇčaŇčanaj a kir~…ĺaŇč "***  ¶in- ¶ńß…ôn-wu" sananaj. u paŇč ¶ańß(amis) a kakitizaan katuud ku paŇč ¶ańß(amis) a tad…ômaw itini. jadańß ku nijazu Ē~ ° itini mu…ôn…ôŇč. tabaki ku nijazu Ē~ °. u sakizaja a tad…ômaw inaji Ē~ ° ku sakizaja a tadamaw itini mu…ôn…ôŇč. ńßakaj izawtu,  ¶aajńß…ônaj pasumad ku ŇčaŇčan nu  ¶id…ôkaj. nikasakuwakuwan  ¶ńßisńßaŇč mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, kar~…ĺokapuk , mur~…ĺijaw ,  ¶ikowa Ē~ °aj , dińß…ôkoaj ,  ¶iataw ,  ¶ipuwa , faŇčafaŇčasan , kawar~…ĺiwar~…ĺi ,  ¶i ¶ar~…ĺa Ē~ °aj . ***(***:fanaw) . u  ¶ńßisńßaŇč ńßananaj a k…ônis sa, (u kamu nu paŇč ¶ańß sa u fanaw ńßan) u …ôn…ôŇč sa iti tajwan pusuŇčku ja kar~…ĺiŇčku atu nu pusuŇčaj kaamisanaj a dińß…ôp, nuwar~…ĺian sa sibijaw tu doŇčńß…ô a k…ônis, sakatimur~…ĺan sa mar~…ĺar~…ĺitin tu ja guansńßan a k…ônis, nutipan sa u ńßaiduan a k…ônis, nu amisan sa ja fur~…ĺi ńßananaj a k…ônis. mar~…ĺaupaj nu k…ônis sa i r~…ĺabu nu ja kar~…ĺiŇčku war~…ĺianaj a dińß…ôp i t…ôban kasa nutimur~…ĺan ku kitidaan, u namakaj ja sin-u-r~…ĺuj ńßananaj a sauwa ¶ a nikajdaan nu bar~…ĺat sikajda nu r~…ĺanu, a nikasa…ônar~…ĺan kasidam…ôkaj a kasaatur~…ĺ, i nu tipan sa ja  ¶uŇč-jaŇč ńßananaj a bujubuju Ē~ °an, nu war~…ĺian sa ja nu ńßaj-an a bujubuju Ē~ °an, u d…ômiad sa masa nu puu Ē~ °aj kabar~…ĺijanaj a d…ômiadan, mańßtan…ôŇč ku nikaudadan, sakaidaw nu kasiŇčaŇčnan nu kair~…ĺajan a b…ôr~…ĺa ¶ ja  ¶ńßisńßaŇč ńßananaj a b…ôr~…ĺa ¶, nu makaj  ¶ńßisńßaŇč a nisaŇča Ē~ °an a tabu sa sakatin…ôŇčan i tajwan. itini i r~…ĺabu mu…ôn…ôŇčaj i nijadu Ē~ ° sa u r~…ĺajak atu tajwanaj a jin- ¶u-min paŇč ¶ańß ku sakatuudaj, nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺ sa u mar~…ĺukaj ku sakaudip. nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan kasiŇčaŇčan nu kakitidaan u  ¶ńßisńßaŇč ńßananaj a nipaŇčaŇčan sa, na makaj kasaupuan nu nijadu Ē~ ° ja masa ¶akataj a taku i pabaw ku kasańßida, kiju mapaŇčaŇčan tu i pabaw nu taku sa " ¶ńßisńßaŇč". iti masańßuŇčtiaj a ńßur~…ĺam nipikuwan sa, nu sipaŇčaŇčan tu ja "sin-kaj-j…ôn", u "u masabar~…ĺuńßajaj a nipatadas a umańß" sananaj nu imi. i kadipunan a tatukian i **** a mińß ¶aan sa, ja masa ńßuŇčtiaj a ńßur~…ĺam atu dipun mar~…ĺar~…ĺais tija kasiŇčaŇčanan tu ja  ¶ija-u ńßananaj a kar~…ĺpa ¶aw, nu dikudan a mińß ¶aan sa mad…ôm…ô ¶ ku ńßar~…ĺam, i s…ôpataj a bur~…ĺad masasur~…ĺit tu ńßur~…ĺi ¶aj a kasasur~…ĺur~…ĺ a  ¶udad, ja "sńßimomos…ôki a r~…ĺi ¶…ô", k…ôr~…ĺap…ôn ku tajwan sipab…ôr~…ĺi tu dipun a mikuwan. i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad sa,  ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nu dipun ku ńßitaj tajni i tajwan a mikuwan, kas…ônun sa sikaidaw nu pipa ¶ur~…ĺi a kawaw tu dipun. sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad sabaw war~…ĺu nu d…ômiadan sa, ja mamikuwanaj tu tajwan a tapaŇč paŇčińßa tu map…ôn…ô ¶ tu mamin ku tad…ômaw nu tajwan sa. nika tat…ôŇča Ē~ ° a nikasańß…ô ¶ian sa  ¶aaj kańßida, i tajwan a k…ônik…ônisan sa mamapa ¶ur~…ĺiaj nu tad…ômaw  ¶aaj kasat…ôd…ôp. u sawar~…ĺianaj a kakitidaan sa u nudikudan tu a r~…ĺ…ôbuŇčan, u  ¶ńßisńßaŇč a k…ônis sa u sadikudaj a pi ¶…ôbis nu dipun a kakitidaan. *******, . i **** a mińß ¶aan kar~…ĺiŇčatuan a bur~…ĺad, u ńßitaj nu dipun mamin tu majsak…ôr~…ĺ…ô ¶ kuwanan ku nutipaj a kitidaan, kiju sar~…ĺijut…ôn tajni…ôn i pusuŇč. i mańßida sa ja misimawaj tu sin-kaj-j…ôn mami…ôdapaj a tapaŇč  ¶i r~…ĺiw-t…ô-saw, k…ôr~…ĺid…ôn nida ku tusaaj a r~…ĺasubu nu tad…ômaw a pa ¶ur~…ĺi mus…ôb…ôŇč. i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad sabaw …ôn…ôm a d…ômiadan, nu dipun a ńßitaj par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nisakaput, makaj takaw muka ¶aw tu bar~…ĺuŇča tajni. sikiniŇčaj a miŇčajaw tu nu ńß…ô- ¶un a k…ônis, ja musakawawaj a mamik…ôr~…ĺidaj a tapaŇč  ¶i sijaŇč-r~…ĺijaŇč  ¶aŇč-kaŇč, mikiajaw  ¶inida mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan mir~…ĺuŇču ¶ tu jin- ¶u-min, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu masakaputaj "ji-juŇč" ńßananaj mis…ôb…ôŇč tu ja sin-kaj-j…ôn. u ńßitaj nu dipun sa iti …ôn…ômaj a bur~…ĺad pituaj a d…ômiad mar~…ĺiŇčatu a miŇčajaw, kiju kakajda satu a ka ¶…ôbisan ku  ¶ńßisńßaŇč a kitidaan, u nu war~…ĺianaj a kakitidaan sa i tawja a mamin r~…ĺ…ôbuŇčan nu dipun. i **** a mińß ¶aan sa, ja i tajwanaj masa ¶uŇčtuŇčaj mit…ôka tu a maj ¶uduńß tu sakabur~…ĺaw tajda i war~…ĺian a misabar~…ĺu ¶u Ē~ °. ja sin-kaj-j…ôn ńßananaj a kaańß…ôbar~…ĺan a tukus, idaw ku *,*** a kubu ku masausiaj nu buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, mapaba ¶u kaŇčaajan a sikatajni nu mabur~…ĺawaj, zajńßan i r~…ĺabu sa idaw ku tabakiaj a taku, i nu dikudan nu mińß ¶aan sa sikaidaw nu kasas…ôŇčian tu nu dipunaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, kiju paŇčaŇčan ńßan tu ja " ¶ńßisńßaŇč" buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan a …ônar~…ĺ, satusa nu dikadan a nipatid…ôŇč tu mabur~…ĺawaj a nijadu Ē~ ° par~…ĺ…ô ¶ad ńßan a paŇčaŇčan tu " ¶ńßisńßaŇč nijadu Ē~ °" (i ajdaaj a sin-siŇč a nijadu Ē~ °). **** a mińß ¶aan, i pusuŇčku ja misawan…ôŇčaj a kajsija mapatid…ôŇč tu, sikiniŇč tu nu pisaŇča Ē~ °an tu wan…ôŇč atu sikabur~…ĺaw a sakawaw…ôn, nu dikudan sa itini i  ¶ńßisńßaŇč si ¶unus tu nipar~…ĺumaan makaar~…ĺa tu *** a nar~…ĺuma Ē~ °an kajadańß nu tajniaj mu…ôn…ôŇč. **** a mińß ¶aan, nu dipunaj ja  ¶aŇč-j…ô a kitidaan ja  ¶ńßikumagawa a sauwa ¶ kasibar~…ĺatan nu tabakiaj a nanum, kiju u mapar~…ĺitaj ku r~…ĺuma Ē~ ° sur~…ĺur~…ĺ sa tajni…ôn i  ¶ńßisńßaŇč a mabur~…ĺaw a patadas. iti **** a mińß ¶aan sa idaw ku nipatid…ôŇč tu ja ( ¶ńßisńßaŇč a nijadu Ē~ °), paba ¶u…ôn sakaj nu pusuŇčaj ja guansńßan a k…ônis ku mamikuwan. i **** a mińß ¶aan sa, sakaj nu war~…ĺianaj a sir~…ĺamar~…ĺaj masaŇčatu tan…ôŇč tu a mami ¶ur~…ĺu tu sakaka ¶aw, i kasi…ôn…ôŇč tu i tapuaj tisijaba a k…ônis, ńßajmaw sa tu sipakutaj nu ja siŇč-kaj-j…ôn, masa nu kitidaanaj kasasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kar~…ĺabaŇčbaŇčan a kakitidaan. satusa katuud tu ku makaj i ńßsinńßuaj a tad…ômaw atu nu miawr~…ĺiaj kasabuju Ē~ °anaj i nakaaj a tad…ômaw mabur~…ĺaw tajni majpatadas, kiju ina  ¶ńßisńßaŇč sa b…ôr~…ĺ…ôŇč sa mabaŇčbaŇč ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj atu nikatak…ôr~…ĺar~…ĺ nu sikaudip katuud satu ku nikapur~…ĺuŇčan nu tad…ômaw. nadikudan nu nikar~…ĺar~…ĺais iti **** a mińß ¶aan sa, kad…ôm…ô ¶an nu kitakitaj ku dipun i sakatusaaj a nikar~…ĺar~…ĺais, kiju r~…ĺajap…ôn nu kukumin sińßu ku tajwan a mikuwan, sakaj nu tar~…ĺakawaj a nipikuwan sa sipaańß…ônan ku pusuŇč a sikiniŇč tu  ¶ńßisńßaŇč a mikuwan, u masa nu dipunaj a kajsija atu pi ¶ar~…ĺapan nu umańß atu nu zibunnaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, mamin sipanukas tu kanatar~…ĺ. u pir~…ĺiwkaŇčan nu aidaŇčan ja katabakiaj a taŇčku sa, na u (tapo a taŇčku ńßan),  ¶aaj sa nipisur~…ĺit u (ta-pi a taŇčku ńßan). i kańßur~…ĺaman a nipikuwan sa ja siŇč-kaj-j…ôn a tapo a taŇčku, na sipakaj ina nijadu Ē~ ° kasiŇčaŇčan sisa sakatin…ôŇčan tu a ¶a nu i  ¶uwa ¶uwaaj, ina tapo a taŇčku sa masanu kar~…ĺiŇčkuaj atu nu pusuŇčkuaj a dińß…ôp sakańß…ônur~…ĺan a taŇčku, sakaj nu nikabaŇč ¶ar~…ĺ katin…ôŇčan nu tajniaj midaŇč. u ajajdaaj tu kab…ôr~…ĺ…ôŇčan nu tajniaj midaŇč i  ¶ńßisńßaŇč a kitidaan sa, ja "po-r~…ĺaŇč ńßananaj a dadan), ja katin…ôŇčan amin nu paka ¶uduaj a ńßaju  ¶i  ¶in- ¶ńß…ôn-wu natajni itini a dadan mir~…ĺiadiŇču tu sapakampaŇč, nipir~…ĺiadiŇčuan ir~…ĺabu sa, na mu…ôn…ôŇč  ¶i  ¶in- ¶ńß…ôn-wu i t…ôpar~…ĺ nija tabakiaj a sakur~…ĺ ńßananaj a kir~…ĺaŇč, sair~…ĺair~…ĺaj sa  ¶inida i sasa nija kir~…ĺaŇč, sika ¶…ôp ¶…ôpan nu masakapańßaj a miadińß, kiju sipaŇčaŇčan ńßan tu  ¶in- ¶ńß…ôn-wu a kir~…ĺaŇč, mar~…ĺa nu  ¶ńßisńßaŇčaj bur~…ĺuńßajaj a aidaŇčan.</PHON>
    </S>
</TEXT>