<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ci-cya-li" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ci-cya-li" copyright="CC BY-SA" citation="Ci-cya-li. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ci-cya-li" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ci-cya-li, title = Ci-cya-li, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ci-cya-li} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ci cya li Ci cya li &quot;Lu an ta a kamu, Kigali,[ci. . i])nu Lu an ta a angangan nu tukay atu satabakiay a tukuy, zuma kitizaan a lala' macapi tu kaecapuan nuyni a kanatal. makay 1962 a mihcaan uyni sateked nu Lu an ta, Ci cya li nu Lu an ta a cen ce, keyzay atu lalangawan a kasaupu, imahini uyza angangan nuyni a saculilan nu kanatal. mala angangan nuyni a kanatal, ( :Kigali,[ci. . i]) . 1962 , . nilaculan Ci cya li u Cong tung nu Lu an ta atu zuma a cung ng cen bu a pikawawan atu sakakaay akitizaan. Ci cya li a tukay itini i labu a kuwan nu Ci cya li, 2006 a mihca 1 a bulad hamin mikawaway misumad tu sakuwan a tukay misatabaki tu liwliw nu Ci cya li katukuh hamin hekal nu sakuwan nu Ci cya li. hamin nu hekal 730 pin bang kung li, zuma nu tukayay a kakitizaan macalap ku 70 . . 2006 1 . 730 70 . likisi ayw nu 8000 a mihcaan katukuh tu 3000 a mihcaan, Te wa a binacadan nu ayzaay a Lu an ta. Te wa a binacadan nu Pi ke mi a tademawan, uyni a tademawan itawya u miadupay u ala ku nikauzip. ayaw nu 700 a mihcaan katukuh 1500 a mihcaan, pasu ayzaay a Bu tu a binacadan atu pasu Tu si a binacadanay a Pan tu a tademaw malingatu i ayzay a Lu an ta tiza manaeng katuh ayza. namalingatu katukuh ayza, Pan tu micumud tu tu malukay a tukay, uyaanay a kilakilangan maletek mapatades mala sakalukan a lala'. 8000 3000 . . 700 1500 . . keyzey Ci cya li u kasaupuan nu keyzey ku Lu an ta, Lu an ta a labu nu kanatal u satabakiay a tukuy nu misiwbayay. angangan a nilatul sa u midapay a kawaw, kitakit a gingku u piasip tu midapay a kawaw macalap tu 2014 a mihcaan GDP a 53 . satabakiay u mangelu'ay a kawaw u nisalunguc nilacul nikalukan nibutingan atu kilang a kawaw, u calap tu mangeluay a kawaw 24 , 2012 a mihcaan pulung a niasipan, sakaluk a lala' u calap tu tukay a ahebal ikaka tu 60 . . 2014 GDP 53 . , 24 2012 60 . 2014 a mihcaan, Ci cya li a kusian a ngangayaw pasu miculu'ay tu zaylyaw patayza labu nu kanatal talakaw ku nipalawpes tu kalisiw, saaca azaaw ku nisanga'an atu nayi' ku tatanengan tu tademaw. Ci cya li micapi tu Si s a piba'tuan a kitizaan, Si s taneng misanga' tu si atu cin. 2014 GDP 14 1970 . . . mipatadas tu si atu cin tini i saamisan nu cacay a bataan a kung li nu Rutongo, mipatadas tu si itini Nyakabingo, laed tu Ci cya li pakala tu cacay a bataan a kung li. yadah ku ba'tu a kakelul han patahkal patayzi i zumaan a kanatal amisanga' mimelmel, nika itawya iza ku kapahay a kikay tu sapimelmel tu ba'tu, pasu i Ci cya li tu saamisan a Ka lu lu ma pisanga'an mimelmel a kusi, i 1980 a ziday patizeng, 2019 a mihcaan tu nisulitan taneng izaw ku 1,800 kung tun &quot;1,800, ku tanayu' kung tu, 2000 ku apuyu' kung tun&quot; ku tatenga'ay a si. Rutongo Nyakabingo . 1980 2019 1,800 (1,800 2,000 ) . tademaw duduc Lu an ta 2012 a mihcaan tu pikingsa tu tademaw, Ci cya li a tademaw izaw ku 1,132,686 ku tademaw, zuma 859,332 ku tademaw muenengay i tukuy a kitizaan. 2012 1,132,686 859,332 . cen bu Ci cya li a tukay nu Lu an ta lima a sakuwan sakawawan nu kasacacay, uyza cacay aca a &quot;tukay&quot; u sakuwan pulung iza ku tulu a kitizaan mikawaw, pasazuma tu kitizaan nu Ka sa pow &quot;Gasabo District&quot;, kitizaan nu Ci ku low &quot;Kicukiro District&quot; atu kitizaan nu Ni ya lu &quot;Nyarugenge District&quot;. 2006 a m ihcaan pikawawan ayaw nu pisumad tu Ci cya li a niyazu' &quot;Ci cya li&quot;, mamin misumad papulung pacumud labu nu Ci cya li. mikuwan tu saykay u nipili'an nu binawlan a sakaput mikawaway a wi yen ku sitatungusay, mikawaway a wi yen u kingciw atu mitayliay tu kinciw tatusa, tatulu mapulung situngus mikawaw tu seyhu. (Gasabo District), (Kicukiro District) (Nyarugenge District).2006 (Kigali Rural Province) . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 90 89 E4 BD B3 E5 88 A9</FORM>
    </S>
</TEXT>
