<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ci-lung-puo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ci-lung-puo" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ci-lung-puo 吉隆坡 == Ci-lung-puo itida i Ma-lay-si-ya pangkiw a subalan nutipan a sadipasan,u Sye-lan-e-cuo a liklik. Ci-lung-puo papikenihen tu "Ci-lung-puo len-pan ce-sya kitidaan", u Ma-lay-si-ya tuluay a len-pan nu ce-sya kitidaan, u Ma-lay-si-ya len-pan sihu midui tu len-pan ce-sya ku mikuwanay. Ci-lung-puo naw len-pan sihu nu tatelungan atu Ma-lay-si-ya len-pan huing nu kitidaan, nika i caysiwsiwsiw mihcaan malimad taydan i Ci-lung-puo timulan nu tusep a kunli nu Pu'-cen. . ayda nu Ma-lay-si-ya a lunem nu len-pan sihuan a tapang, sepat tu ku liwan itida i Ci-lung-puo. Kanahatu mahini, Ci-lung-puo u Ma-lay-si-ya kuo-huy atu kanatal hung-kun a kitidaan. nika hidaan, kitakid nu cacay a bataan nu tabakiay a cacakayan nu tuluay, hekal nu satalakaway a Sung-ce-ta i Kuo-yiw-sung-fun-ta, hekal nu sakatusa a talakaway i Muo-ti-ka caycaywal atu Ma-lay-si-ya kupiaw cacakayan itida tu i labu nu Ci-lung-puo. . likisi 歷史 katukuh ayda nai' henay ku tatengaan i tini i likisian cimaay hekiya ku patidengan atu panganganay tu Ci-lung-puoan. Ci-lung-puo sayaway naitida i Sung-si-e-may atu Sung-si-pa-sen a nikalalitemuhan, nu pinaay nu lalumaan atu patiyamay a niyadu'an. Ci-lung-puo hakiya i caywallimpic mihcaan malamacimacian, tawyaay nu Pa-sen a Ma-lay tumuk ci La-ze-a-pu-tu-la itida i sabaan nida ci La-ze-cu-ma-an a nipadangan awdan nida ku namakayniay i Lu-ku a tademaw taydan i Pa-sen mikutkut tu sikung, ya kakutkutan malatataydaan tu papacakayan. nu taydaay mikutkut a tademaw i Ci-lung-puo kakilukilul sa tayda hida satu a siluma' i An-pan, tida satu mikaykun tu pitahawan tu kakutkutan. Ci-lung-puo u Pa-sen sauwac pabaw nu sabataday a kitidaan, sakalihalay pakacaw i balungan tu tuudan, sisa kapulungan nu si-kung. Tinipicuduhan nu nipikutkutan tu si-kung, buwah satu ku Ci-lung-puo yadah tu ku nipisangan tu dadanan. . lalangaw nalimaan文化 藝術 Ci-lung-puo u Ma-lay-si-ya tatelungan nu lalangawan. Ma-lay-si-ya kanatal puo-u-kun itida i Ci-lung-puo sakacacay nu dadanan, ilabu yadah ku nipisingan tu namakacuwacuwaay a nalimaan atu nikulitan. Ma-lay-si-ya Yi-se-lan lalangawan puo-u-kun pitu a malebut nu pina ku nipisingan tu Yi-se-la a tuudan caay kaw nikasingaan tu nu Cung-tun a nalimaan, pasu namaka Ya-cuo nu dumaan a nalimaan, pasu Cung-kuo atu Tung-nan-ya. nika hida , Ci-lung-puo idaw ku pina a puo-u-kan ku patinangkay tu nitenunan a tuudan, kaysing, mukin a sangan atu nitenunan tu dikucan. . mahiniay a puo-u-kun u mutidengan a wayway ku patinakuan tu nupunsi a nitenunan, kaysing, mukin a nalimaan atu nitenuna tu tuudan a hican misanga, likisi, gigicu atu nalimaan a tuudan. Hung-cya-sye-lan-e itida i Ci-lung-puo idaw ku tatelungan nu sasalamaan, taydaay midang nu tademaw taneng makayda i Hung-cya-sye-lan-e a Si-puo-u-kun, kakulitan atu kakulian micumud miadih. taneng ku taydaay midang nu tademaw i Hung-cya-sye-lan-e si pisakakawawan a "The School of Hard Knocks" cacudadan minanam tu laylay a tuudan atu hicaen misangan tu nu udip a si nu sangaan. "The School of Hard Knocks" . Ci-lung-puo sakasingangan nu aadihan tu migikiay itida i Kuo-yiw-sung-fung-ta sasa a Ma-lay-si-ya Kuo-yiw dadatukan, hina taydaay a masakaputay nu midatukay u namakacuwacuwaay nu kitakidan a mudatukay nu masakaputy a Ma-lay-si-ya Ay-ye-ye-tun "MPO", idaw ku paytem nu demiadan itida sikawaw tu midatukay atu dayday nu lalangawan migiki. u Kuo-yiw-kun-sin-ye-tin, itida i Si-tu nutipan nu kitidaan a Ci-lung-pu gagagikian "KLPac" atu Pay-sa-luo a Pay-sa-luo gagikian u Ci-lung-puo sasinganganay nu gagikian, picidekan ku katawaan a gagikian, gagikian, dadatukan, kakacuduan, yadah ku nisingan tu tidaay a tuudan atu Tun-na-ya a tuudan nu aadihan. Ci-lung-puo namaka tusepcaytu mihcaan malingatu tu paymihmihcaan a Ya-cu sakatayni nu dadatukan "FMFA", namakacuwacuwaay a tademaw atu kitakiday nu midatukay a tademaw tayni milabu. namahida, Ci-lung-puo tu mihmihcaan sikawaw tu Ma-lay-si-ya kanatal kakanen atu Ci-lung-puo tu dikucan. (MPO), (KLPac) (FMFA), . itida i Dan-ma-lu-lu' a Ma-lay-si-ya kanatal a aadihan tu gagikian kitidaan han makaala tu 5.67 kubu, sibiyaw tu lalangawan kun " Palace of Culture" atu tu-su-kun kanatal. Kuo-cya-se-cie-yi-su-kun u sangan idaw ku laylay a sangan atu aydaay a sangan nu nisikian a waywayan, yadah ku nisingaan tu Ma-lay-si-ya a namaka babalakiay nu nalimaan. nikahidaan nu Kuo-cya-se-cie-yi-su-kun, itida i Ci-lung-puo-cen-cun-cen a Kuo-yiw-yi-su-kun atu itida i Lin-kan-ta-sa' a yi-su'-kun u Ci-lung-puo sasinganganay nu yi-su'-kun. . Ci-lung-puo u Ma-lay-si-ya baluhay a pasingbungay, pabaluhan atu nisabaluhayan nu tatingakuan a tatelungan, paymihcaan idaw ku nipitucek a patinaku tu kanatal natangahan a kawawan "Kreatif.Asia". nika tusepcaycay mihcaan malingatu hiyan nu Ma-lay-si-ya pu'tan ku sapisakawaw. Ci-lung-puo idaw ku tuluay nu dadiputan a kilakilangan, idaw i tatelungan nu macimacian a kahuy kilakilangan nu kitidaan 9.37 kubu, u Ma-lay-si-ya satabalay a kilakilangan nu dadiputan a lalaan, u kitakid nu sumamaday a mahidaay a kilakilangan. liwan han tusa u Pay-he-san kilakilangan nu dadiputan atu Sin-cye-cen kilakilangan nu dadiputan. Pay-he-san dadiputan a niyadu'an patideng tu dada nitida i tuseptucay mihcaan lawpesen ku dadiputan tiya niyadu'an, u Sin-cye-cen kilakilangan a dadiputan nu niyadu'an ku midayliay. uyni dadiputan nu kilakilangan u yadahay nu aadupan a tataydaan mueneng, micidek ku ungaym, kalabaw, sidi, ing-u, kapulus atu ayam. . cyawyi 教育 nitukian nu Ma-lay-si-ya aasipe, Ci-lung-puo tu tusepsepsep mihcaan matinengay tu cudadan makaala tu 97.5%, u Ma-lay-si-ya hamin nu cuo atu niyadu'an ku satalakaway. itida i Ma-lay-si-ya, Ma-lay-yi u kuo-yi, nu mulaay atu sining nu cacudadan a pasubanaan tu kamuan : igu, su'-li a sapasubana' a kamuan. u kuo-min-sin-hua-wen mulaay a cacaudadan atu kuo-min-sin-tan-mi-e mulaay a cacudadan u kamu nu itidaay ku sapasubana' a kamuan. Ci-lung-puo talakaway a cacudadan, anu u kun-li atu se-li talakaway nu cacudadan, u igu ku sapasubana nu kamuan. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦi-r~ɾuŋ-puo *** == ʦi-r~ɾuŋ-puo itida i ma-r~ɾaj-si-ja paŋkiw a subar~ɾan nutipan a sadipasan,u sjə-r~ɾan-ə-ʦuo a r~ɾikr~ɾik. ʦi-r~ɾuŋ-puo papikəniħən tu "ʦi-r~ɾuŋ-puo r~ɾən-pan ʦə-sja kitidaan", u ma-r~ɾaj-si-ja tur~ɾuaj a r~ɾən-pan nu ʦə-sja kitidaan, u ma-r~ɾaj-si-ja r~ɾən-pan siħu midui tu r~ɾən-pan ʦə-sja ku mikuwanaj. ʦi-r~ɾuŋ-puo naw r~ɾən-pan siħu nu tatər~ɾuŋan atu ma-r~ɾaj-si-ja r~ɾən-pan ħuiŋ nu kitidaan, nika i ʦajsiwsiwsiw miħʦaan mar~ɾimad tajdan i ʦi-r~ɾuŋ-puo timur~ɾan nu tusəp a kunr~ɾi nu puʔ~ʡ-ʦən. . ajda nu ma-r~ɾaj-si-ja a r~ɾunəm nu r~ɾən-pan siħuan a tapaŋ, səpat tu ku r~ɾiwan itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo. kanaħatu maħini, ʦi-r~ɾuŋ-puo u ma-r~ɾaj-si-ja kuo-ħuj atu kanatar~ɾ ħuŋ-kun a kitidaan. nika ħidaan, kitakid nu ʦaʦaj a bataan nu tabakiaj a ʦaʦakajan nu tur~ɾuaj, ħəkar~ɾ nu satar~ɾakawaj a suŋ-ʦə-ta i kuo-jiw-suŋ-fun-ta, ħəkar~ɾ nu sakatusa a tar~ɾakawaj i muo-ti-ka ʦajʦajwar~ɾ atu ma-r~ɾaj-si-ja kupiaw ʦaʦakajan itida tu i r~ɾabu nu ʦi-r~ɾuŋ-puo. . r~ɾikisi ** katukuħ ajda naiʔ~ʡ ħənaj ku tatəŋaan i tini i r~ɾikisian ʦimaaj ħəkija ku patidəŋan atu paŋaŋanaj tu ʦi-r~ɾuŋ-puoan. ʦi-r~ɾuŋ-puo sajawaj naitida i suŋ-si-ə-maj atu suŋ-si-pa-sən a nikar~ɾar~ɾitəmuħan, nu pinaaj nu r~ɾar~ɾumaan atu patijamaj a nijaduʔ~ʡan. ʦi-r~ɾuŋ-puo ħakija i ʦajwar~ɾr~ɾimpiʦ miħʦaan mar~ɾamaʦimaʦian, tawjaaj nu pa-sən a ma-r~ɾaj tumuk ʦi r~ɾa-zə-a-pu-tu-r~ɾa itida i sabaan nida ʦi r~ɾa-zə-ʦu-ma-an a nipadaŋan awdan nida ku namakajniaj i r~ɾu-ku a tadəmaw tajdan i pa-sən mikutkut tu sikuŋ, ja kakutkutan mar~ɾatatajdaan tu papaʦakajan. nu tajdaaj mikutkut a tadəmaw i ʦi-r~ɾuŋ-puo kakir~ɾukir~ɾur~ɾ sa tajda ħida satu a sir~ɾumaʔ~ʡ i an-pan, tida satu mikajkun tu pitaħawan tu kakutkutan. ʦi-r~ɾuŋ-puo u pa-sən sauwaʦ pabaw nu sabatadaj a kitidaan, sakar~ɾiħar~ɾaj pakaʦaw i bar~ɾuŋan tu tuudan, sisa kapur~ɾuŋan nu si-kuŋ. tinipiʦuduħan nu nipikutkutan tu si-kuŋ, buwaħ satu ku ʦi-r~ɾuŋ-puo jadaħ tu ku nipisaŋan tu dadanan. . r~ɾar~ɾaŋaw nar~ɾimaan** ** ʦi-r~ɾuŋ-puo u ma-r~ɾaj-si-ja tatər~ɾuŋan nu r~ɾar~ɾaŋawan. ma-r~ɾaj-si-ja kanatar~ɾ puo-u-kun itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo sakaʦaʦaj nu dadanan, ir~ɾabu jadaħ ku nipisiŋan tu namakaʦuwaʦuwaaj a nar~ɾimaan atu nikur~ɾitan. ma-r~ɾaj-si-ja ji-sə-r~ɾan r~ɾar~ɾaŋawan puo-u-kun pitu a mar~ɾəbut nu pina ku nipisiŋan tu ji-sə-r~ɾa a tuudan ʦaaj kaw nikasiŋaan tu nu ʦuŋ-tun a nar~ɾimaan, pasu namaka ja-ʦuo nu dumaan a nar~ɾimaan, pasu ʦuŋ-kuo atu tuŋ-nan-ja. nika ħida , ʦi-r~ɾuŋ-puo idaw ku pina a puo-u-kan ku patinaŋkaj tu nitənunan a tuudan, kajsiŋ, mukin a saŋan atu nitənunan tu dikuʦan. . maħiniaj a puo-u-kun u mutidəŋan a wajwaj ku patinakuan tu nupunsi a nitənunan, kajsiŋ, mukin a nar~ɾimaan atu nitənuna tu tuudan a ħiʦan misaŋa, r~ɾikisi, gigiʦu atu nar~ɾimaan a tuudan. ħuŋ-ʦja-sjə-r~ɾan-ə itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo idaw ku tatər~ɾuŋan nu sasar~ɾamaan, tajdaaj midaŋ nu tadəmaw tanəŋ makajda i ħuŋ-ʦja-sjə-r~ɾan-ə a si-puo-u-kun, kakur~ɾitan atu kakur~ɾian miʦumud miadiħ. tanəŋ ku tajdaaj midaŋ nu tadəmaw i ħuŋ-ʦja-sjə-r~ɾan-ə si pisakakawawan a "tħə sʦħoor~ɾ of ħard knoʦks" ʦaʦudadan minanam tu r~ɾajr~ɾaj a tuudan atu ħiʦaən misaŋan tu nu udip a si nu saŋaan. "tħə sʦħoor~ɾ of ħard knoʦks" . ʦi-r~ɾuŋ-puo sakasiŋaŋan nu aadiħan tu migikiaj itida i kuo-jiw-suŋ-fuŋ-ta sasa a ma-r~ɾaj-si-ja kuo-jiw dadatukan, ħina tajdaaj a masakaputaj nu midatukaj u namakaʦuwaʦuwaaj nu kitakidan a mudatukaj nu masakaputj a ma-r~ɾaj-si-ja aj-jə-jə-tun "mpo", idaw ku pajtəm nu dəmiadan itida sikawaw tu midatukaj atu dajdaj nu r~ɾar~ɾaŋawan migiki. u kuo-jiw-kun-sin-jə-tin, itida i si-tu nutipan nu kitidaan a ʦi-r~ɾuŋ-pu gagagikian "kr~ɾpaʦ" atu paj-sa-r~ɾuo a paj-sa-r~ɾuo gagikian u ʦi-r~ɾuŋ-puo sasiŋaŋanaj nu gagikian, piʦidəkan ku katawaan a gagikian, gagikian, dadatukan, kakaʦuduan, jadaħ ku nisiŋan tu tidaaj a tuudan atu tun-na-ja a tuudan nu aadiħan. ʦi-r~ɾuŋ-puo namaka tusəpʦajtu miħʦaan mar~ɾiŋatu tu pajmiħmiħʦaan a ja-ʦu sakatajni nu dadatukan "fmfa", namakaʦuwaʦuwaaj a tadəmaw atu kitakidaj nu midatukaj a tadəmaw tajni mir~ɾabu. namaħida, ʦi-r~ɾuŋ-puo tu miħmiħʦaan sikawaw tu ma-r~ɾaj-si-ja kanatar~ɾ kakanən atu ʦi-r~ɾuŋ-puo tu dikuʦan. (mpo), (kr~ɾpaʦ) (fmfa), . itida i dan-ma-r~ɾu-r~ɾuʔ~ʡ a ma-r~ɾaj-si-ja kanatar~ɾ a aadiħan tu gagikian kitidaan ħan makaar~ɾa tu *.** kubu, sibijaw tu r~ɾar~ɾaŋawan kun " par~ɾaʦə of ʦur~ɾturə" atu tu-su-kun kanatar~ɾ. kuo-ʦja-sə-ʦiə-ji-su-kun u saŋan idaw ku r~ɾajr~ɾaj a saŋan atu ajdaaj a saŋan nu nisikian a wajwajan, jadaħ ku nisiŋaan tu ma-r~ɾaj-si-ja a namaka babar~ɾakiaj nu nar~ɾimaan. nikaħidaan nu kuo-ʦja-sə-ʦiə-ji-su-kun, itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo-ʦən-ʦun-ʦən a kuo-jiw-ji-su-kun atu itida i r~ɾin-kan-ta-saʔ~ʡ a ji-suʔ~ʡ-kun u ʦi-r~ɾuŋ-puo sasiŋaŋanaj nu ji-suʔ~ʡ-kun. . ʦi-r~ɾuŋ-puo u ma-r~ɾaj-si-ja bar~ɾuħaj a pasiŋbuŋaj, pabar~ɾuħan atu nisabar~ɾuħajan nu tatiŋakuan a tatər~ɾuŋan, pajmiħʦaan idaw ku nipituʦək a patinaku tu kanatar~ɾ nataŋaħan a kawawan "krəatif.asia". nika tusəpʦajʦaj miħʦaan mar~ɾiŋatu ħijan nu ma-r~ɾaj-si-ja puʔ~ʡtan ku sapisakawaw. ʦi-r~ɾuŋ-puo idaw ku tur~ɾuaj nu dadiputan a kir~ɾakir~ɾaŋan, idaw i tatər~ɾuŋan nu maʦimaʦian a kaħuj kir~ɾakir~ɾaŋan nu kitidaan *.** kubu, u ma-r~ɾaj-si-ja satabar~ɾaj a kir~ɾakir~ɾaŋan nu dadiputan a r~ɾar~ɾaan, u kitakid nu sumamadaj a maħidaaj a kir~ɾakir~ɾaŋan. r~ɾiwan ħan tusa u paj-ħə-san kir~ɾakir~ɾaŋan nu dadiputan atu sin-ʦjə-ʦən kir~ɾakir~ɾaŋan nu dadiputan. paj-ħə-san dadiputan a nijaduʔ~ʡan patidəŋ tu dada nitida i tusəptuʦaj miħʦaan r~ɾawpəsən ku dadiputan tija nijaduʔ~ʡan, u sin-ʦjə-ʦən kir~ɾakir~ɾaŋan a dadiputan nu nijaduʔ~ʡan ku midajr~ɾiaj. ujni dadiputan nu kir~ɾakir~ɾaŋan u jadaħaj nu aadupan a tatajdaan muənəŋ, miʦidək ku uŋajm, kar~ɾabaw, sidi, iŋ-u, kapur~ɾus atu ajam. . ʦjawji ** nitukian nu ma-r~ɾaj-si-ja aasipə, ʦi-r~ɾuŋ-puo tu tusəpsəpsəp miħʦaan matinəŋaj tu ʦudadan makaar~ɾa tu **.*%, u ma-r~ɾaj-si-ja ħamin nu ʦuo atu nijaduʔ~ʡan ku satar~ɾakawaj. itida i ma-r~ɾaj-si-ja, ma-r~ɾaj-ji u kuo-ji, nu mur~ɾaaj atu siniŋ nu ʦaʦudadan a pasubanaan tu kamuan : igu, suʔ~ʡ-r~ɾi a sapasubanaʔ~ʡ a kamuan. u kuo-min-sin-ħua-wən mur~ɾaaj a ʦaʦaudadan atu kuo-min-sin-tan-mi-ə mur~ɾaaj a ʦaʦudadan u kamu nu itidaaj ku sapasubanaʔ~ʡ a kamuan. ʦi-r~ɾuŋ-puo tar~ɾakawaj a ʦaʦudadan, anu u kun-r~ɾi atu sə-r~ɾi tar~ɾakawaj nu ʦaʦudadan, u igu ku sapasubana nu kamuan. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ci-lung-puo 吉隆坡 == Ci-lung-puo itida i Ma-lay-si-ya pangkiw a subalan nutipan a sadipasan,u Sye-lan-e-cuo a liklik. Ci-lung-puo papikenihen tu "Ci-lung-puo len-pan ce-sya kitidaan", u Ma-lay-si-ya tuluay a len-pan nu ce-sya kitidaan, u Ma-lay-si-ya len-pan sihu midui tu len-pan ce-sya ku mikuwanay. Ci-lung-puo naw len-pan sihu nu tatelungan atu Ma-lay-si-ya len-pan huing nu kitidaan, nika i caysiwsiwsiw mihcaan malimad taydan i Ci-lung-puo timulan nu tusep a kunli nu Pu'-cen. . ayda nu Ma-lay-si-ya a lunem nu len-pan sihuan a tapang, sepat tu ku liwan itida i Ci-lung-puo. Kanahatu mahini, Ci-lung-puo u Ma-lay-si-ya kuo-huy atu kanatal hung-kun a kitidaan. nika hidaan, kitakid nu cacay a bataan nu tabakiay a cacakayan nu tuluay, hekal nu satalakaway a Sung-ce-ta i Kuo-yiw-sung-fun-ta, hekal nu sakatusa a talakaway i Muo-ti-ka caycaywal atu Ma-lay-si-ya kupiaw cacakayan itida tu i labu nu Ci-lung-puo. . likisi 歷史 katukuh ayda nai' henay ku tatengaan i tini i likisian cimaay hekiya ku patidengan atu panganganay tu Ci-lung-puoan. Ci-lung-puo sayaway naitida i Sung-si-e-may atu Sung-si-pa-sen a nikalalitemuhan, nu pinaay nu lalumaan atu patiyamay a niyadu'an. Ci-lung-puo hakiya i caywallimpic mihcaan malamacimacian, tawyaay nu Pa-sen a Ma-lay tumuk ci La-ze-a-pu-tu-la itida i sabaan nida ci La-ze-cu-ma-an a nipadangan awdan nida ku namakayniay i Lu-ku a tademaw taydan i Pa-sen mikutkut tu sikung, ya kakutkutan malatataydaan tu papacakayan. nu taydaay mikutkut a tademaw i Ci-lung-puo kakilukilul sa tayda hida satu a siluma' i An-pan, tida satu mikaykun tu pitahawan tu kakutkutan. Ci-lung-puo u Pa-sen sauwac pabaw nu sabataday a kitidaan, sakalihalay pakacaw i balungan tu tuudan, sisa kapulungan nu si-kung. Tinipicuduhan nu nipikutkutan tu si-kung, buwah satu ku Ci-lung-puo yadah tu ku nipisangan tu dadanan. . lalangaw nalimaan文化 藝術 Ci-lung-puo u Ma-lay-si-ya tatelungan nu lalangawan. Ma-lay-si-ya kanatal puo-u-kun itida i Ci-lung-puo sakacacay nu dadanan, ilabu yadah ku nipisingan tu namakacuwacuwaay a nalimaan atu nikulitan. Ma-lay-si-ya Yi-se-lan lalangawan puo-u-kun pitu a malebut nu pina ku nipisingan tu Yi-se-la a tuudan caay kaw nikasingaan tu nu Cung-tun a nalimaan, pasu namaka Ya-cuo nu dumaan a nalimaan, pasu Cung-kuo atu Tung-nan-ya. nika hida , Ci-lung-puo idaw ku pina a puo-u-kan ku patinangkay tu nitenunan a tuudan, kaysing, mukin a sangan atu nitenunan tu dikucan. . mahiniay a puo-u-kun u mutidengan a wayway ku patinakuan tu nupunsi a nitenunan, kaysing, mukin a nalimaan atu nitenuna tu tuudan a hican misanga, likisi, gigicu atu nalimaan a tuudan. Hung-cya-sye-lan-e itida i Ci-lung-puo idaw ku tatelungan nu sasalamaan, taydaay midang nu tademaw taneng makayda i Hung-cya-sye-lan-e a Si-puo-u-kun, kakulitan atu kakulian micumud miadih. taneng ku taydaay midang nu tademaw i Hung-cya-sye-lan-e si pisakakawawan a "The School of Hard Knocks" cacudadan minanam tu laylay a tuudan atu hicaen misangan tu nu udip a si nu sangaan. "The School of Hard Knocks" . Ci-lung-puo sakasingangan nu aadihan tu migikiay itida i Kuo-yiw-sung-fung-ta sasa a Ma-lay-si-ya Kuo-yiw dadatukan, hina taydaay a masakaputay nu midatukay u namakacuwacuwaay nu kitakidan a mudatukay nu masakaputy a Ma-lay-si-ya Ay-ye-ye-tun "MPO", idaw ku paytem nu demiadan itida sikawaw tu midatukay atu dayday nu lalangawan migiki. u Kuo-yiw-kun-sin-ye-tin, itida i Si-tu nutipan nu kitidaan a Ci-lung-pu gagagikian "KLPac" atu Pay-sa-luo a Pay-sa-luo gagikian u Ci-lung-puo sasinganganay nu gagikian, picidekan ku katawaan a gagikian, gagikian, dadatukan, kakacuduan, yadah ku nisingan tu tidaay a tuudan atu Tun-na-ya a tuudan nu aadihan. Ci-lung-puo namaka tusepcaytu mihcaan malingatu tu paymihmihcaan a Ya-cu sakatayni nu dadatukan "FMFA", namakacuwacuwaay a tademaw atu kitakiday nu midatukay a tademaw tayni milabu. namahida, Ci-lung-puo tu mihmihcaan sikawaw tu Ma-lay-si-ya kanatal kakanen atu Ci-lung-puo tu dikucan. (MPO), (KLPac) (FMFA), . itida i Dan-ma-lu-lu' a Ma-lay-si-ya kanatal a aadihan tu gagikian kitidaan han makaala tu 5.67 kubu, sibiyaw tu lalangawan kun " Palace of Culture" atu tu-su-kun kanatal. Kuo-cya-se-cie-yi-su-kun u sangan idaw ku laylay a sangan atu aydaay a sangan nu nisikian a waywayan, yadah ku nisingaan tu Ma-lay-si-ya a namaka babalakiay nu nalimaan. nikahidaan nu Kuo-cya-se-cie-yi-su-kun, itida i Ci-lung-puo-cen-cun-cen a Kuo-yiw-yi-su-kun atu itida i Lin-kan-ta-sa' a yi-su'-kun u Ci-lung-puo sasinganganay nu yi-su'-kun. . Ci-lung-puo u Ma-lay-si-ya baluhay a pasingbungay, pabaluhan atu nisabaluhayan nu tatingakuan a tatelungan, paymihcaan idaw ku nipitucek a patinaku tu kanatal natangahan a kawawan "Kreatif.Asia". nika tusepcaycay mihcaan malingatu hiyan nu Ma-lay-si-ya pu'tan ku sapisakawaw. Ci-lung-puo idaw ku tuluay nu dadiputan a kilakilangan, idaw i tatelungan nu macimacian a kahuy kilakilangan nu kitidaan 9.37 kubu, u Ma-lay-si-ya satabalay a kilakilangan nu dadiputan a lalaan, u kitakid nu sumamaday a mahidaay a kilakilangan. liwan han tusa u Pay-he-san kilakilangan nu dadiputan atu Sin-cye-cen kilakilangan nu dadiputan. Pay-he-san dadiputan a niyadu'an patideng tu dada nitida i tuseptucay mihcaan lawpesen ku dadiputan tiya niyadu'an, u Sin-cye-cen kilakilangan a dadiputan nu niyadu'an ku midayliay. uyni dadiputan nu kilakilangan u yadahay nu aadupan a tataydaan mueneng, micidek ku ungaym, kalabaw, sidi, ing-u, kapulus atu ayam. . cyawyi 教育 nitukian nu Ma-lay-si-ya aasipe, Ci-lung-puo tu tusepsepsep mihcaan matinengay tu cudadan makaala tu 97.5%, u Ma-lay-si-ya hamin nu cuo atu niyadu'an ku satalakaway. itida i Ma-lay-si-ya, Ma-lay-yi u kuo-yi, nu mulaay atu sining nu cacudadan a pasubanaan tu kamuan : igu, su'-li a sapasubana' a kamuan. u kuo-min-sin-hua-wen mulaay a cacaudadan atu kuo-min-sin-tan-mi-e mulaay a cacudadan u kamu nu itidaay ku sapasubana' a kamuan. Ci-lung-puo talakaway a cacudadan, anu u kun-li atu se-li talakaway nu cacudadan, u igu ku sapasubana nu kamuan. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦi-r~ɾuŋ-puo *** == ʦi-r~ɾuŋ-puo itida i ma-r~ɾaj-si-ja paŋkiw a subar~ɾan nutipan a sadipasan,u sjə-r~ɾan-ə-ʦuo a r~ɾikr~ɾik. ʦi-r~ɾuŋ-puo papikəniħən tu "ʦi-r~ɾuŋ-puo r~ɾən-pan ʦə-sja kitidaan", u ma-r~ɾaj-si-ja tur~ɾuaj a r~ɾən-pan nu ʦə-sja kitidaan, u ma-r~ɾaj-si-ja r~ɾən-pan siħu midui tu r~ɾən-pan ʦə-sja ku mikuwanaj. ʦi-r~ɾuŋ-puo naw r~ɾən-pan siħu nu tatər~ɾuŋan atu ma-r~ɾaj-si-ja r~ɾən-pan ħuiŋ nu kitidaan, nika i ʦajsiwsiwsiw miħʦaan mar~ɾimad tajdan i ʦi-r~ɾuŋ-puo timur~ɾan nu tusəp a kunr~ɾi nu puʔ~ʡ-ʦən. . ajda nu ma-r~ɾaj-si-ja a r~ɾunəm nu r~ɾən-pan siħuan a tapaŋ, səpat tu ku r~ɾiwan itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo. kanaħatu maħini, ʦi-r~ɾuŋ-puo u ma-r~ɾaj-si-ja kuo-ħuj atu kanatar~ɾ ħuŋ-kun a kitidaan. nika ħidaan, kitakid nu ʦaʦaj a bataan nu tabakiaj a ʦaʦakajan nu tur~ɾuaj, ħəkar~ɾ nu satar~ɾakawaj a suŋ-ʦə-ta i kuo-jiw-suŋ-fun-ta, ħəkar~ɾ nu sakatusa a tar~ɾakawaj i muo-ti-ka ʦajʦajwar~ɾ atu ma-r~ɾaj-si-ja kupiaw ʦaʦakajan itida tu i r~ɾabu nu ʦi-r~ɾuŋ-puo. . r~ɾikisi ** katukuħ ajda naiʔ~ʡ ħənaj ku tatəŋaan i tini i r~ɾikisian ʦimaaj ħəkija ku patidəŋan atu paŋaŋanaj tu ʦi-r~ɾuŋ-puoan. ʦi-r~ɾuŋ-puo sajawaj naitida i suŋ-si-ə-maj atu suŋ-si-pa-sən a nikar~ɾar~ɾitəmuħan, nu pinaaj nu r~ɾar~ɾumaan atu patijamaj a nijaduʔ~ʡan. ʦi-r~ɾuŋ-puo ħakija i ʦajwar~ɾr~ɾimpiʦ miħʦaan mar~ɾamaʦimaʦian, tawjaaj nu pa-sən a ma-r~ɾaj tumuk ʦi r~ɾa-zə-a-pu-tu-r~ɾa itida i sabaan nida ʦi r~ɾa-zə-ʦu-ma-an a nipadaŋan awdan nida ku namakajniaj i r~ɾu-ku a tadəmaw tajdan i pa-sən mikutkut tu sikuŋ, ja kakutkutan mar~ɾatatajdaan tu papaʦakajan. nu tajdaaj mikutkut a tadəmaw i ʦi-r~ɾuŋ-puo kakir~ɾukir~ɾur~ɾ sa tajda ħida satu a sir~ɾumaʔ~ʡ i an-pan, tida satu mikajkun tu pitaħawan tu kakutkutan. ʦi-r~ɾuŋ-puo u pa-sən sauwaʦ pabaw nu sabatadaj a kitidaan, sakar~ɾiħar~ɾaj pakaʦaw i bar~ɾuŋan tu tuudan, sisa kapur~ɾuŋan nu si-kuŋ. tinipiʦuduħan nu nipikutkutan tu si-kuŋ, buwaħ satu ku ʦi-r~ɾuŋ-puo jadaħ tu ku nipisaŋan tu dadanan. . r~ɾar~ɾaŋaw nar~ɾimaan** ** ʦi-r~ɾuŋ-puo u ma-r~ɾaj-si-ja tatər~ɾuŋan nu r~ɾar~ɾaŋawan. ma-r~ɾaj-si-ja kanatar~ɾ puo-u-kun itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo sakaʦaʦaj nu dadanan, ir~ɾabu jadaħ ku nipisiŋan tu namakaʦuwaʦuwaaj a nar~ɾimaan atu nikur~ɾitan. ma-r~ɾaj-si-ja ji-sə-r~ɾan r~ɾar~ɾaŋawan puo-u-kun pitu a mar~ɾəbut nu pina ku nipisiŋan tu ji-sə-r~ɾa a tuudan ʦaaj kaw nikasiŋaan tu nu ʦuŋ-tun a nar~ɾimaan, pasu namaka ja-ʦuo nu dumaan a nar~ɾimaan, pasu ʦuŋ-kuo atu tuŋ-nan-ja. nika ħida , ʦi-r~ɾuŋ-puo idaw ku pina a puo-u-kan ku patinaŋkaj tu nitənunan a tuudan, kajsiŋ, mukin a saŋan atu nitənunan tu dikuʦan. . maħiniaj a puo-u-kun u mutidəŋan a wajwaj ku patinakuan tu nupunsi a nitənunan, kajsiŋ, mukin a nar~ɾimaan atu nitənuna tu tuudan a ħiʦan misaŋa, r~ɾikisi, gigiʦu atu nar~ɾimaan a tuudan. ħuŋ-ʦja-sjə-r~ɾan-ə itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo idaw ku tatər~ɾuŋan nu sasar~ɾamaan, tajdaaj midaŋ nu tadəmaw tanəŋ makajda i ħuŋ-ʦja-sjə-r~ɾan-ə a si-puo-u-kun, kakur~ɾitan atu kakur~ɾian miʦumud miadiħ. tanəŋ ku tajdaaj midaŋ nu tadəmaw i ħuŋ-ʦja-sjə-r~ɾan-ə si pisakakawawan a "tħə sʦħoor~ɾ of ħard knoʦks" ʦaʦudadan minanam tu r~ɾajr~ɾaj a tuudan atu ħiʦaən misaŋan tu nu udip a si nu saŋaan. "tħə sʦħoor~ɾ of ħard knoʦks" . ʦi-r~ɾuŋ-puo sakasiŋaŋan nu aadiħan tu migikiaj itida i kuo-jiw-suŋ-fuŋ-ta sasa a ma-r~ɾaj-si-ja kuo-jiw dadatukan, ħina tajdaaj a masakaputaj nu midatukaj u namakaʦuwaʦuwaaj nu kitakidan a mudatukaj nu masakaputj a ma-r~ɾaj-si-ja aj-jə-jə-tun "mpo", idaw ku pajtəm nu dəmiadan itida sikawaw tu midatukaj atu dajdaj nu r~ɾar~ɾaŋawan migiki. u kuo-jiw-kun-sin-jə-tin, itida i si-tu nutipan nu kitidaan a ʦi-r~ɾuŋ-pu gagagikian "kr~ɾpaʦ" atu paj-sa-r~ɾuo a paj-sa-r~ɾuo gagikian u ʦi-r~ɾuŋ-puo sasiŋaŋanaj nu gagikian, piʦidəkan ku katawaan a gagikian, gagikian, dadatukan, kakaʦuduan, jadaħ ku nisiŋan tu tidaaj a tuudan atu tun-na-ja a tuudan nu aadiħan. ʦi-r~ɾuŋ-puo namaka tusəpʦajtu miħʦaan mar~ɾiŋatu tu pajmiħmiħʦaan a ja-ʦu sakatajni nu dadatukan "fmfa", namakaʦuwaʦuwaaj a tadəmaw atu kitakidaj nu midatukaj a tadəmaw tajni mir~ɾabu. namaħida, ʦi-r~ɾuŋ-puo tu miħmiħʦaan sikawaw tu ma-r~ɾaj-si-ja kanatar~ɾ kakanən atu ʦi-r~ɾuŋ-puo tu dikuʦan. (mpo), (kr~ɾpaʦ) (fmfa), . itida i dan-ma-r~ɾu-r~ɾuʔ~ʡ a ma-r~ɾaj-si-ja kanatar~ɾ a aadiħan tu gagikian kitidaan ħan makaar~ɾa tu *.** kubu, sibijaw tu r~ɾar~ɾaŋawan kun " par~ɾaʦə of ʦur~ɾturə" atu tu-su-kun kanatar~ɾ. kuo-ʦja-sə-ʦiə-ji-su-kun u saŋan idaw ku r~ɾajr~ɾaj a saŋan atu ajdaaj a saŋan nu nisikian a wajwajan, jadaħ ku nisiŋaan tu ma-r~ɾaj-si-ja a namaka babar~ɾakiaj nu nar~ɾimaan. nikaħidaan nu kuo-ʦja-sə-ʦiə-ji-su-kun, itida i ʦi-r~ɾuŋ-puo-ʦən-ʦun-ʦən a kuo-jiw-ji-su-kun atu itida i r~ɾin-kan-ta-saʔ~ʡ a ji-suʔ~ʡ-kun u ʦi-r~ɾuŋ-puo sasiŋaŋanaj nu ji-suʔ~ʡ-kun. . ʦi-r~ɾuŋ-puo u ma-r~ɾaj-si-ja bar~ɾuħaj a pasiŋbuŋaj, pabar~ɾuħan atu nisabar~ɾuħajan nu tatiŋakuan a tatər~ɾuŋan, pajmiħʦaan idaw ku nipituʦək a patinaku tu kanatar~ɾ nataŋaħan a kawawan "krəatif.asia". nika tusəpʦajʦaj miħʦaan mar~ɾiŋatu ħijan nu ma-r~ɾaj-si-ja puʔ~ʡtan ku sapisakawaw. ʦi-r~ɾuŋ-puo idaw ku tur~ɾuaj nu dadiputan a kir~ɾakir~ɾaŋan, idaw i tatər~ɾuŋan nu maʦimaʦian a kaħuj kir~ɾakir~ɾaŋan nu kitidaan *.** kubu, u ma-r~ɾaj-si-ja satabar~ɾaj a kir~ɾakir~ɾaŋan nu dadiputan a r~ɾar~ɾaan, u kitakid nu sumamadaj a maħidaaj a kir~ɾakir~ɾaŋan. r~ɾiwan ħan tusa u paj-ħə-san kir~ɾakir~ɾaŋan nu dadiputan atu sin-ʦjə-ʦən kir~ɾakir~ɾaŋan nu dadiputan. paj-ħə-san dadiputan a nijaduʔ~ʡan patidəŋ tu dada nitida i tusəptuʦaj miħʦaan r~ɾawpəsən ku dadiputan tija nijaduʔ~ʡan, u sin-ʦjə-ʦən kir~ɾakir~ɾaŋan a dadiputan nu nijaduʔ~ʡan ku midajr~ɾiaj. ujni dadiputan nu kir~ɾakir~ɾaŋan u jadaħaj nu aadupan a tatajdaan muənəŋ, miʦidək ku uŋajm, kar~ɾabaw, sidi, iŋ-u, kapur~ɾus atu ajam. . ʦjawji ** nitukian nu ma-r~ɾaj-si-ja aasipə, ʦi-r~ɾuŋ-puo tu tusəpsəpsəp miħʦaan matinəŋaj tu ʦudadan makaar~ɾa tu **.*%, u ma-r~ɾaj-si-ja ħamin nu ʦuo atu nijaduʔ~ʡan ku satar~ɾakawaj. itida i ma-r~ɾaj-si-ja, ma-r~ɾaj-ji u kuo-ji, nu mur~ɾaaj atu siniŋ nu ʦaʦudadan a pasubanaan tu kamuan : igu, suʔ~ʡ-r~ɾi a sapasubanaʔ~ʡ a kamuan. u kuo-min-sin-ħua-wən mur~ɾaaj a ʦaʦaudadan atu kuo-min-sin-tan-mi-ə mur~ɾaaj a ʦaʦudadan u kamu nu itidaaj ku sapasubanaʔ~ʡ a kamuan. ʦi-r~ɾuŋ-puo tar~ɾakawaj a ʦaʦudadan, anu u kun-r~ɾi atu sə-r~ɾi tar~ɾakawaj nu ʦaʦudadan, u igu ku sapasubana nu kamuan. .</PHON>
    </S>
</TEXT>