<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ci-lung-puo" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Ci lung puo Ci lung puo itida i Ma lay si ya pangkiw a subalan nutipan a sadipasan,u Sye lan e cuo a liklik. Ci lung puo papikenihen tu &quot;Ci lung puo len pan ce sya kitidaan&quot;, u Ma lay si ya tuluay a len pan nu ce sya kitidaan, u Ma lay si ya len pan sihu midui tu len pan ce sya ku mikuwanay. Ci lung puo naw len pan sihu nu tatelungan atu Ma lay si ya len pan huing nu kitidaan, nika i caysiwsiwsiw mihcaan malimad taydan i Ci lung puo timulan nu tusep a kunli nu Pu' cen. . 65 . 1999 20 . ayda nu Ma lay si ya a lunem nu len pan sihuan a tapang, sepat tu ku liwan itida i Ci lung puo. Kanahatu mahini, Ci lung puo u Ma lay si ya kuo huy atu kanatal hung kun a kitidaan. nika hidaan, kitakid nu cacay a bataan nu tabakiay a cacakayan nu tuluay, hekal nu satalakaway a Sung ce ta i Kuo yiw sung fun ta, hekal nu sakatusa a talakaway i Muo ti ka caycaywal atu Ma lay si ya kupiaw cacakayan itida tu i labu nu Ci lung puo. 36 4 . . , , 118 . likisi katukuh ayda nai' henay ku tatengaan i tini i likisian cimaay hekiya ku patidengan atu panganganay tu Ci lung puoan. Ci lung puo sayaway naitida i Sung si e may atu Sung si pa sen a nikalalitemuhan, nu pinaay nu lalumaan atu patiyamay a niyadu'an. Ci lung puo hakiya i caywallimpic mihcaan malamacimacian, tawyaay nu Pa sen a Ma lay tumuk ci La ze a pu tu la itida i sabaan nida ci La ze cu ma an a nipadangan awdan nida ku namakayniay i Lu ku a tademaw taydan i Pa sen mikutkut tu sikung, ya kakutkutan malatataydaan tu papacakayan. nu taydaay mikutkut a tademaw i Ci lung puo kakilukilul sa tayda hida satu a siluma' i An pan, tida satu mikaykun tu pitahawan tu kakutkutan. Ci lung puo u Pa sen sauwac pabaw nu sabataday a kitidaan, sakalihalay pakacaw i balungan tu tuudan, sisa kapulungan nu si kung. Tinipicuduhan nu nipikutkutan tu si kung, buwah satu ku Ci lung puo yadah tu ku nipisangan tu dadanan. . . 1857 . . . . lalangaw nalimaan Ci lung puo u Ma lay si ya tatelungan nu lalangawan. Ma lay si ya kanatal puo u kun itida i Ci lung puo sakacacay nu dadanan, ilabu yadah ku nipisingan tu namakacuwacuwaay a nalimaan atu nikulitan. Ma lay si ya Yi se lan lalangawan puo u kun pitu a malebut nu pina ku nipisingan tu Yi se la a tuudan caay kaw nikasingaan tu nu Cung tun a nalimaan, pasu namaka Ya cuo nu dumaan a nalimaan, pasu Cung kuo atu Tung nan ya. nika hida , Ci lung puo idaw ku pina a puo u kan ku patinangkay tu nitenunan a tuudan, kaysing, mukin a sangan atu nitenunan tu dikucan. . . . . , , . mahiniay a puo u kun u mutidengan a wayway ku patinakuan tu nupunsi a nitenunan, kaysing, mukin a nalimaan atu nitenuna tu tuudan a hican misanga, likisi, gigicu atu nalimaan a tuudan. Hung cya sye lan e itida i Ci lung puo idaw ku tatelungan nu sasalamaan, taydaay midang nu tademaw taneng makayda i Hung cya sye lan e a Si puo u kun, kakulitan atu kakulian micumud miadih. taneng ku taydaay midang nu tademaw i Hung cya sye lan e si pisakakawawan a &quot;The School of Hard Knocks&quot; cacudadan minanam tu laylay a tuudan atu hicaen misangan tu nu udip a si nu sangaan. , , , , . , . The School of Hard Knocks . Ci lung puo sakasingangan nu aadihan tu migikiay itida i Kuo yiw sung fung ta sasa a Ma lay si ya Kuo yiw dadatukan, hina taydaay a masakaputay nu midatukay u namakacuwacuwaay nu kitakidan a mudatukay nu masakaputy a Ma lay si ya Ay ye ye tun &quot;MPO&quot;, idaw ku paytem nu demiadan itida sikawaw tu midatukay atu dayday nu lalangawan migiki. u Kuo yiw kun sin ye tin, itida i Si tu nutipan nu kitidaan a Ci lung pu gagagikian &quot;KLPac&quot; atu Pay sa luo a Pay sa luo gagikian u Ci lung puo sasinganganay nu gagikian, picidekan ku katawaan a gagikian, gagikian, dadatukan, kakacuduan, yadah ku nisingan tu tidaay a tuudan atu Tun na ya a tuudan nu aadihan. Ci lung puo namaka tusepcaytu mihcaan malingatu tu paymihmihcaan a Ya cu sakatayni nu dadatukan &quot;FMFA&quot;, namakacuwacuwaay a tademaw atu kitakiday nu midatukay a tademaw tayni milabu. namahida, Ci lung puo tu mihmihcaan sikawaw tu Ma lay si ya kanatal kakanen atu Ci lung puo tu dikucan. (MPO) . (KLPac) , , . 2012 (FMFA) . . itida i Dan ma lu lu' a Ma lay si ya kanatal a aadihan tu gagikian kitidaan han makaala tu 5.67 kubu, sibiyaw tu lalangawan kun &quot; Palace of Culture&quot; atu tu su kun kanatal. Kuo cya se cie yi su kun u sangan idaw ku laylay a sangan atu aydaay a sangan nu nisikian a waywayan, yadah ku nisingaan tu Ma lay si ya a namaka babalakiay nu nalimaan. nikahidaan nu Kuo cya se cie yi su kun, itida i Ci lung puo cen cun cen a Kuo yiw yi su kun atu itida i Lin kan ta sa' a yi su' kun u Ci lung puo sasinganganay nu yi su' kun. 5.67 (Palace of Culture) . . . Ci lung puo u Ma lay si ya baluhay a pasingbungay, pabaluhan atu nisabaluhayan nu tatingakuan a tatelungan, paymihcaan idaw ku nipitucek a patinaku tu kanatal natangahan a kawawan &quot;Kreatif.Asia&quot;. nika tusepcaycay mihcaan malingatu hiyan nu Ma lay si ya pu'tan ku sapisakawaw. , Kreatif.Asia . , . , , . 2011 (Sexual Diversity Festival) 2011 . aidangan Ci lung puo idaw ku tuluay nu dadiputan a kilakilangan, idaw i tatelungan nu macimacian a kahuy kilakilangan nu kitidaan 9.37 kubu, u Ma lay si ya satabalay a kilakilangan nu dadiputan a lalaan, u kitakid nu sumamaday a mahidaay a kilakilangan. liwan han tusa u Pay he san kilakilangan nu dadiputan atu Sin cye cen kilakilangan nu dadiputan. Pay he san dadiputan a niyadu'an patideng tu dada nitida i tuseptucay mihcaan lawpesen ku dadiputan tiya niyadu'an, u Sin cye cen kilakilangan a dadiputan nu niyadu'an ku midayliay. uyni dadiputan nu kilakilangan u yadahay nu aadupan a tataydaan mueneng, micidek ku ungaym, kalabaw, sidi, ing u, kapulus atu ayam. 9.37 . . 2021 . , , , , . cyawyi nitukian nu Ma lay si ya aasipe, Ci lung puo tu tusepsepsep mihcaan matinengay tu cudadan makaala tu 97.5 , u Ma lay si ya hamin nu cuo atu niyadu'an ku satalakaway. itida i Ma lay si ya, Ma lay yi u kuo yi, nu mulaay atu sining nu cacudadan a pasubanaan tu kamuan : igu, su' li a sapasubana' a kamuan. u kuo min sin hua wen mulaay a cacaudadan atu kuo min sin tan mi e mulaay a cacudadan u kamu nu itidaay ku sapasubana' a kamuan. Ci lung puo talakaway a cacudadan, anu u kun li atu se li talakaway nu cacudadan, u igu ku sapasubana nu kamuan. 2000 97.5 . . . . https: zh.wikipedia.org wiki E5 90 89 E9 9A 86 E5 9D A1</FORM>
    </S>
</TEXT>
