<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ci-lu-se_ese" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ci-lu-se_ese" copyright="CC BY-SA" citation="Ci-lu-se_ese. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ci-lu-se_ese" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ci-lu-se_ese, title = Ci-lu-se_ese, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ci-lu-se_ese} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ci-lu-se ese居魯士二世 == Ci-lu-se ese, baluhay maluman a sisiw nu sumamaday, ayda ni sumadan tu cudadan u Say-lu-se. cinida u Pu-se-ti-kuo patidengay misulitay a tademaw, A-ci-mei-ni-de-wancaw, sayaway a kuowan. cinida henay ku mikuwanay, ti-kuo haminen nida ku nuaydaay a hamin nu kapahay a kanatalan, pasu tunnaya, atu cun-ya atu kaw-cia-suo ni kitidaan. u kanatal nida namaka nutipan a He-le-se-pan katukuh walian a Ing-tu sawacan, sa tabakiay nu tikuoan. u ngngan nida han u tati, Pu-se kuowan, An-san-kuowan, Mi-di-kuowan, Pa-pi-lun-kuowan, Su-mei-e atu A-ka-de-kuowan, Se-hu kuowan. cinida malakuuyd nida ku nipihapuni Ci-lu-se sakay likisi a tadanakamuan nida. 92 Ci-lu-se tati mikuwan a demiadan kya itida i tusiw katukuh tu lucay mihcaan. sayaway nida madebungay u Mi-di wankuo, kilul sa u Liu-di-ya wankuo, kakilukilusa u Sin-pa-pi-lun wankuo. nidebungan tu Pa-pi-lun nikuda, mililid ci nida katukuh tu Cun-ya a midebung, madayum debungan, &quot;nai' ku miwawiesay a kanatal debungan&quot;. ci Ci-lu-se nai' ku lemed micumud i Ay-ci, dayhan ci nida i kunyun nu ayawan limlusep mihcaan caytu bulad mapatay i sawac nu Si-e-he milepacaw tu Ma-sa-ke-tay a nikalpacawan. wawa nida ci Kan-pi-si-se ese kina miduducay tu kawaw nida, tu nikaapuyuan nida a mikuwan madebung nida ku Ay-ci, Nu-pi-ya atu Si-lan-ni-cia. 100 192 hidan u tademaw nu udip a sasakamuen, ci Ci-lu-se ese u Pu-se niyadu'ay nu tahudan tu mililiday ci Kan-pi-si-se yise a wawa, u baki ci Ci-lu-se yise. uheni nu dayday a binacadan idaw ku Ay-lan walian atu Pa'-sa nu kitidaan, sakakaay nu heni pangangan han ci An-say-wan. kunyun limlimwal mihcaan mililid tu Puo-se-niyadu' linmum, patideng tu Pa'-say-puo-li-se, tawya Pu-se u Mi-ti wankuo a mikapiay. nu ayawan tu kunyun limlimsep mihcaan, ci Ci-lu-se debungan nida ku baki ci Se-ti-a-ke-se nikuwanan a Mi-ti-wankuo, malingatu micukaymas tu &quot; Mi-ti-cu-kuo-kuo-wan&quot; a ngangan. sa madebung ku Pa-ti-ya. . nu ayawan tu limsiwnem mihcaan debungan ku Li-ti-ya atu Siw-ya-si-ya a Si-la nu niyadu'an. kunyun nu ayawan limsiplim mihcaan katukuh tu limlusiw nu ayawan a mihcaan, makakilul midebung tu De-lan-ci-ya-na, Ma-e-ci-an-na, Hua-ci-ce-muo, Li-te', Pa-ke'-te-li-ya, A-li-ya, Ke-duo-lu-si-ya, Sa-ta-ci-di-ya, A-la-ke-si-ya, Cin-tuo-luo tu kitidaan, u Se-ci-tay nu tademaw mahaneng tu. 前546 .45 383 kunyun nu ayawan limlusiw mihcaan, ci Ci-lu-se mililid tu Puo-se nu hitayan midebung tu Pa-pi-lun, sa debungan ku Sin-pa-pi-lun wankuo. tawya ci Ci-lu-se a misaahebal makatukuh tu tungduh, ci Pa-pi-lun makatimul katukuh tu Ay-ci nu lilisan a yadahay nu kanatalan, pasayda tu namin i Pu-se-tademaw. 公元前539年, . Ci-lu-se tati lunem, nika inai' t uku kidu ci Ci-lu-se tati nu inai'ay a tati kuo, Pa-pi-lun u tataydaan nida a sakacacay, manamuh ci nida tu &quot;Pa-pi-lun cewan, Su-mei-e atu A-ka-de cewan&quot;, ci nida misadamsay tu nipidebungan nida a kanatalan, atu nu ayawan a Cea-le-ti-wankuo a nikuwanay nu kapahay a sasasetsetan, sisa nipikuwan ni Puo-se tawya, ci Si-ya masahida tu ku sasungaay, lalangawan atu nalimaan mahida tu mapacakat. . mapatay死亡 ci Ci-lu-se i nu ayawan tu limtutu mihcaan mapatay, yadah ku kamu tu nikapatay nida, idaw ku sananay musakamu tu ci Ci-lu-se pidebungan tu Cun-ya a pahutinay tu katalan nu niyadu'an ci Ma-sa-tay tademaw, nipikedaan mipatay tu sakakaay ci Se-pa-e-cie-pi-si-se wance, caay ka hademhem ku wina ci Mi-li-se tu lalum, kaisa mikuhang ci Puo-se, pacici mililid mihantay tu wawanida a paculi, mamin ku hitay nu Puo-se mapatay, pasu ci Ci-li-se tinani kalepacawan a mapatay sa. matepa ni Ma-sey-ke-tay niwan ku kidu ni Ci-li-se, litabadan nida ku tanganh, pacumuden nida i tanuidang sananay a tulangkuan. mapahedektu ku nakamuan nida, papingaayen ci Ci-lu-se &quot; pakabeculen tui dang&quot;. &quot;. sisa, wawanida ci Kan-pi-si-se ese demicen nida ku Ma-sa-ke-tay tademaw patayen nida ci Mi-li-se, patayda han ci Ci-li-se mitadem i Pa-sa-e-cia-de. duma a nakamuan ci Ci-li-se itida i suodu Pa-sa-e-cia-de mapatay. idaw ku lunem ni Ci-li-se tu daylisikian i Pa-sa-e-cia-de. Ka-san-te-li-ya a A-li-se-tuo-pu-lu-se namiawaw ci Ya-li-san-tati kinatusa tayni mididaw tu lunem. Pa-te-la-puo atu A-li-an i cudadan nida sakamusa ci A-li-se-tuo-pu-lu-se a nikaadihan tu sasakamuen tina lineman. 然而, . sisiway a Ci-li-se聖經中的居魯士 saan ku sisiw, ci Ci-lu-se ese mihapu misangan tu Pa-pi-lun,Ya-su', Ay-lan atu Yu-tay tademaw a miyu, mihang tu dayday nu Pa-pi-lun kuowan pacici malimad tayda i Mei-suo-pu-ta-mi-ya a tademaw taluma tu kanatal a lumaan. &quot; patahekal tu mapululay nu Pa-pi-lun a tademaw&quot; ninakawaw alaw namaminay tu sulitan i Yu-tay-zen a sisiwan nu sasakamuen, itini i sisiw tu Yi-say-ya cudad u kapahay sa. nina sisiwan a kawawan, ci Ci-li-se ese saidaway a sisiwan a wawayan itini i sumamad nu wali nutipan a cudad atu likisi nisulitan nu cudadan caay ka bulic ku nakaydaan. &quot;聖經&quot;中提到, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ci-lo-se ese居魯士二世 == Ci-lo-se ese, balohay maloman a sisiw no somamaday, ayda ni somadan to codadan o Say-lo-se. cinida o Po-se-ti-koo patidengay misolitay a tademaw, A-ci-mei-ni-de-wancaw, sayaway a koowan. cinida henay ko mikowanay, ti-koo haminen nida ko noaydaay a hamin no kapahay a kanatalan, paso tonnaya, ato con-ya ato kaw-cia-soo ni kitidaan. o kanatal nida namaka notipan a He-le-se-pan katokoh walian a Ing-to sawacan, sa tabakiay no tikooan. o ngngan nida han o tati, Po-se koowan, An-san-koowan, Mi-di-koowan, Pa-pi-lon-koowan, So-mei-e ato A-ka-de-koowan, Se-ho koowan. cinida malakooyd nida ko nipihaponi Ci-lo-se sakay likisi a tadanakamoan nida. 92 Ci-lo-se tati mikowan a demiadan kya itida i tosiw katokoh to locay mihcaan. sayaway nida madebongay o Mi-di wankoo, kilol sa o Lio-di-ya wankoo, kakilokilosa o Sin-pa-pi-lon wankoo. nidebongan to Pa-pi-lon nikoda, mililid ci nida katokoh to Con-ya a midebong, madayom debongan, &quot;nai' ko miwawiesay a kanatal debongan&quot;. ci Ci-lo-se nai' ko lemed micomod i Ay-ci, dayhan ci nida i konyon no ayawan limlosep mihcaan cayto bolad mapatay i sawac no Si-e-he milepacaw to Ma-sa-ke-tay a nikalpacawan. wawa nida ci Kan-pi-si-se ese kina midodocay to kawaw nida, to nikaapoyoan nida a mikowan madebong nida ko Ay-ci, No-pi-ya ato Si-lan-ni-cia. 100 192 hidan o tademaw no odip a sasakamoen, ci Ci-lo-se ese o Po-se niyado'ay no tahodan to mililiday ci Kan-pi-si-se yise a wawa, o baki ci Ci-lo-se yise. oheni no dayday a binacadan idaw ko Ay-lan walian ato Pa'-sa no kitidaan, sakakaay no heni pangangan han ci An-say-wan. konyon limlimwal mihcaan mililid to Poo-se-niyado' linmom, patideng to Pa'-say-poo-li-se, tawya Po-se o Mi-ti wankoo a mikapiay. no ayawan to konyon limlimsep mihcaan, ci Ci-lo-se debongan nida ko baki ci Se-ti-a-ke-se nikowanan a Mi-ti-wankoo, malingato micokaymas to &quot; Mi-ti-co-koo-koo-wan&quot; a ngangan. sa madebong ko Pa-ti-ya. . no ayawan to limsiwnem mihcaan debongan ko Li-ti-ya ato Siw-ya-si-ya a Si-la no niyado'an. konyon no ayawan limsiplim mihcaan katokoh to limlosiw no ayawan a mihcaan, makakilol midebong to De-lan-ci-ya-na, Ma-e-ci-an-na, Hoa-ci-ce-moo, Li-te', Pa-ke'-te-li-ya, A-li-ya, Ke-doo-lo-si-ya, Sa-ta-ci-di-ya, A-la-ke-si-ya, Cin-too-loo to kitidaan, o Se-ci-tay no tademaw mahaneng to. 前546 .45 383 konyon no ayawan limlosiw mihcaan, ci Ci-lo-se mililid to Poo-se no hitayan midebong to Pa-pi-lon, sa debongan ko Sin-pa-pi-lon wankoo. tawya ci Ci-lo-se a misaahebal makatokoh to tongdoh, ci Pa-pi-lon makatimol katokoh to Ay-ci no lilisan a yadahay no kanatalan, pasayda to namin i Po-se-tademaw. 公元前539年, . Ci-lo-se tati lonem, nika inai' t oko kido ci Ci-lo-se tati no inai'ay a tati koo, Pa-pi-lon o tataydaan nida a sakacacay, manamoh ci nida to &quot;Pa-pi-lon cewan, So-mei-e ato A-ka-de cewan&quot;, ci nida misadamsay to nipidebongan nida a kanatalan, ato no ayawan a Cea-le-ti-wankoo a nikowanay no kapahay a sasasetsetan, sisa nipikowan ni Poo-se tawya, ci Si-ya masahida to ko sasongaay, lalangawan ato nalimaan mahida to mapacakat. . mapatay死亡 ci Ci-lo-se i no ayawan to limtoto mihcaan mapatay, yadah ko kamo to nikapatay nida, idaw ko sananay mosakamo to ci Ci-lo-se pidebongan to Con-ya a pahotinay to katalan no niyado'an ci Ma-sa-tay tademaw, nipikedaan mipatay to sakakaay ci Se-pa-e-cie-pi-si-se wance, caay ka hademhem ko wina ci Mi-li-se to lalom, kaisa mikohang ci Poo-se, pacici mililid mihantay to wawanida a pacoli, mamin ko hitay no Poo-se mapatay, paso ci Ci-li-se tinani kalepacawan a mapatay sa. matepa ni Ma-sey-ke-tay niwan ko kido ni Ci-li-se, litabadan nida ko tanganh, pacomoden nida i tanoidang sananay a tolangkoan. mapahedekto ko nakamoan nida, papingaayen ci Ci-lo-se &quot; pakabecolen toi dang&quot;. &quot;. sisa, wawanida ci Kan-pi-si-se ese demicen nida ko Ma-sa-ke-tay tademaw patayen nida ci Mi-li-se, patayda han ci Ci-li-se mitadem i Pa-sa-e-cia-de. doma a nakamoan ci Ci-li-se itida i soodo Pa-sa-e-cia-de mapatay. idaw ko lonem ni Ci-li-se to daylisikian i Pa-sa-e-cia-de. Ka-san-te-li-ya a A-li-se-too-po-lo-se namiawaw ci Ya-li-san-tati kinatosa tayni mididaw to lonem. Pa-te-la-poo ato A-li-an i codadan nida sakamosa ci A-li-se-too-po-lo-se a nikaadihan to sasakamoen tina lineman. 然而, . sisiway a Ci-li-se聖經中的居魯士 saan ko sisiw, ci Ci-lo-se ese mihapo misangan to Pa-pi-lon,Ya-so', Ay-lan ato Yo-tay tademaw a miyo, mihang to dayday no Pa-pi-lon koowan pacici malimad tayda i Mei-soo-po-ta-mi-ya a tademaw taloma to kanatal a lomaan. &quot; patahekal to mapololay no Pa-pi-lon a tademaw&quot; ninakawaw alaw namaminay to solitan i Yo-tay-zen a sisiwan no sasakamoen, itini i sisiw to Yi-say-ya codad o kapahay sa. nina sisiwan a kawawan, ci Ci-li-se ese saidaway a sisiwan a wawayan itini i somamad no wali notipan a codad ato likisi nisolitan no codadan caay ka bolic ko nakaydaan. &quot;聖經&quot;中提到, .</FORM>
    </S>
</TEXT>