<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ci-pu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ci-pu" copyright="CC BY-SA" citation="Ci-pu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ci-pu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ci-pu, title = Ci-pu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ci-pu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ci-pu "U-ke-lan a kamu Київ,Low-ma, Kyiv, pangiha, ('kɪjiu̯) )tini U-ke-lan teban nu saamisan Nye-pow teban nu sa'wac, u U-ke-lan a angangan, Ci-pu-cow a cen-bu atu labu nu kanatal u saayaway a tukay, 2021 a mihcaan hawsa 296 a emga ku tademaw. 基輔(烏克蘭語:Київ,羅馬化:Kyiv,發音:('kɪjiu̯) ) 296萬. nilaculan ayzaay a Ci-pu nu Tung-ow a kahenulan a kusi, kangak, lalangawan pasubana'ay, uyza yadah ku kaw-ke-ci a nilacul, talakaway pasubana'ay a sakaput atu likisi kitizaan patizeng, ahemal ku nipisanga' atu macakatay ku sapiculu' a basu, mahiniay Ci-pu isasaay a silamalay. Ci-pu a ngangan makay "Ci-I", nakamuan uyni nipatizengan a tukay "Ci-I, sye-ke-atu-how-li tatulu a calkakaan atu sabana nu heni ci Lye-pi-ci" Ci-pu i 5 se-ci hawsa u tiniay tu nu miswbayay a kitizaan, zikuz haymaw satu mala Tung-s-la-bu- nu macakatay a kitizaan, I 10 se-ci katukuh 13 se-ci mala u angangan nu Ci-pu-Low-s. 1240 a mihca 12 a bulad a Pa-tu midebung mahamin tu mapeci' kuyni a tukay, Ci-pu malawpes t uku naayaway tu pinaay a seci nu nikaala malilid ku cen-ce, Sa-hwang a aenengan zikuz namalimad tayza i Mu-si-ke makutay Low-s a tademaw. cunus zikuz icelangay a kanatal a mulekal, miliyaw ku itiniay mala kuyni tabakiay a kanatal nu lilisay a muliyaw tu kitizaan "Li-taw-wan a tabakiay a kanatal, Pow-lan Li-taw-wan malacabay, E-low-s hungti a Kanata" 1240年12 . 19 se-ci tu zikuz, Ci-pu zayhan E-low-s hungti a kanatal a kusi mingayaw muliyaw mulekal. Ci-pu namitaneng i 1917 a mihcaan E-kow mingayaw kahuyahuyan a zidayy zikuz, makay 1921 a mihcaan malingatu mala nu U-ke-lan su-wi-ay a syakay cu-i-kung-he-kow kahenulan a tukay,1934 a mihcaan zikuz mikutay tu Ha-al-ke-bu mala u an gangan tu nu tukay. 19世紀末, . Su-te a kanganganyawan, Ci-pu i 1941 amihca 7 a bulad 7 a demiad- 9 a bulad 26 a dem iad Ci-pu a kanganganyawan macalap nu Na-suy-te-kow a kow-bang a hitay, 1943 a mihca 10 a bulad macalap ngayawen nu Su-lyen nu sumanahay a hitay, zikuz nu kangangayaw kalamkam sa macakat mala nu Su-lyen nu sakatulu nu tabakiay a tukay. i 20 seci 80 a ziday nu sazikuzay mikilul tu Tung-ow a syakay cu-i kanatal a kawaw tulin sa mahuyahuy, itawyyaw mala nu Su-lyen malakaputay a kanatal a tademaw U-ke-lan i 1991 a mihca 12 a bulad 1 a demiad mikawaw maawas tu ku teked a kung-tow, kilul uyni a bulad 8 a demiad tu E-low-s atu Pay- E-low-s matalelek "Pye-low-wi-ze miyasuku" zikuz, tatenga'ay tu misateked. Ci-pu kilul mala satekeday a U-ke-lan kapulung a kanatal angangan a tukay i U-ke-lan a iciba keyzay atu mikutay tu binawlan a situngu tu kawaw i kaniyulan, Ci-pu mahiza u U-ke-lan satabakiay atu kakitaan a tukay, zkanahatu i Su-lyen matastas zikuz miida tu sapingayaw nu hita a nisanga'an maselep, sakay tiniay a kagak gizice caay kakapah, nika miedapay atu gingku lekal sanaykezay a kaput palahad tu Ci-pu nademiadan atu macakat ku nikakadum, muenengan tu luma' atu nikauzip nu tukay nisanga'an malahad tulin a pawapen tu kalisiw. Ci-pu mala nu U-ke-lan sacapiay satipan a kakitizaan, sakaku tu Ow-mung mangaleb matatungus caay kalaliyas cin-tang i pisingkiwan situngusay tu kawaw. 2022 a mihcaan, Ci-pu muliyaw madebung, Wi-u a hitay sazikuzay malaheci mademec ku E-kow. Ci-pu kilul mala satekeday a U-ke-lan kapulung a kanatal angangan a tukay i U-ke-lan a iciba keyzay atu mikutay tu binawlan a situngu tu kawaw i kaniyulan, Ci-pu mahiza u U-ke-lan satabakiay atu kakitaan a tukay, zkanahatu i Su-lyen matastas zikuz miida tu sapingayaw nu hita a nisanga'an maselep, sakay tiniay a kagak gizice caay kakapah, nika miedapay atu gingku lekal sanaykezay a kaput palahad tu Ci-pu nademiadan atu macakat ku nikakadum,</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ci-po "U-ke-lan a kamo Київ,Low-ma, Kyiv, pangiha, ('kɪjio̯) )tini U-ke-lan teban no saamisan Nye-pow teban no sa'wac, o U-ke-lan a angangan, Ci-po-cow a cen-bo ato labo no kanatal o saayaway a tokay, 2021 a mihcaan hawsa 296 a emga ko tademaw. 基輔(烏克蘭語:Київ,羅馬化:Kyiv,發音:('kɪjio̯) ) 296萬. nilacolan ayzaay a Ci-po no Tong-ow a kahenolan a kosi, kangak, lalangawan pasobana'ay, oyza yadah ko kaw-ke-ci a nilacol, talakaway pasobana'ay a sakapot ato likisi kitizaan patizeng, ahemal ko nipisanga' ato macakatay ko sapicolo' a baso, mahiniay Ci-po isasaay a silamalay. Ci-po a ngangan makay "Ci-I", nakamoan oyni nipatizengan a tokay "Ci-I, sye-ke-ato-how-li tatolo a calkakaan ato sabana no heni ci Lye-pi-ci" Ci-po i 5 se-ci hawsa o tiniay to no miswbayay a kitizaan, zikoz haymaw sato mala Tong-s-la-bo- no macakatay a kitizaan, I 10 se-ci katokoh 13 se-ci mala o angangan no Ci-po-Low-s. 1240 a mihca 12 a bolad a Pa-to midebong mahamin to mapeci' koyni a tokay, Ci-po malawpes t oko naayaway to pinaay a seci no nikaala malilid ko cen-ce, Sa-hwang a aenengan zikoz namalimad tayza i Mo-si-ke makotay Low-s a tademaw. conos zikoz icelangay a kanatal a molekal, miliyaw ko itiniay mala koyni tabakiay a kanatal no lilisay a moliyaw to kitizaan "Li-taw-wan a tabakiay a kanatal, Pow-lan Li-taw-wan malacabay, E-low-s hongti a Kanata" 1240年12 . 19 se-ci to zikoz, Ci-po zayhan E-low-s hongti a kanatal a kosi mingayaw moliyaw molekal. Ci-po namitaneng i 1917 a mihcaan E-kow mingayaw kahoyahoyan a zidayy zikoz, makay 1921 a mihcaan malingato mala no U-ke-lan so-wi-ay a syakay co-i-kong-he-kow kahenolan a tokay,1934 a mihcaan zikoz mikotay to Ha-al-ke-bo mala o an gangan to no tokay. 19世紀末, . So-te a kanganganyawan, Ci-po i 1941 amihca 7 a bolad 7 a demiad- 9 a bolad 26 a dem iad Ci-po a kanganganyawan macalap no Na-soy-te-kow a kow-bang a hitay, 1943 a mihca 10 a bolad macalap ngayawen no So-lyen no somanahay a hitay, zikoz no kangangayaw kalamkam sa macakat mala no So-lyen no sakatolo no tabakiay a tokay. i 20 seci 80 a ziday no sazikozay mikilol to Tong-ow a syakay co-i kanatal a kawaw tolin sa mahoyahoy, itawyyaw mala no So-lyen malakapotay a kanatal a tademaw U-ke-lan i 1991 a mihca 12 a bolad 1 a demiad mikawaw maawas to ko teked a kong-tow, kilol oyni a bolad 8 a demiad to E-low-s ato Pay- E-low-s matalelek "Pye-low-wi-ze miyasoko" zikoz, tatenga'ay to misateked. Ci-po kilol mala satekeday a U-ke-lan kapolong a kanatal angangan a tokay i U-ke-lan a iciba keyzay ato mikotay to binawlan a sitongo to kawaw i kaniyolan, Ci-po mahiza o U-ke-lan satabakiay ato kakitaan a tokay, zkanahato i So-lyen matastas zikoz miida to sapingayaw no hita a nisanga'an maselep, sakay tiniay a kagak gizice caay kakapah, nika miedapay ato gingko lekal sanaykezay a kapot palahad to Ci-po nademiadan ato macakat ko nikakadom, moenengan to loma' ato nikaozip no tokay nisanga'an malahad tolin a pawapen to kalisiw. Ci-po mala no U-ke-lan sacapiay satipan a kakitizaan, sakako to Ow-mong mangaleb matatongos caay kalaliyas cin-tang i pisingkiwan sitongosay to kawaw. 2022 a mihcaan, Ci-po moliyaw madebong, Wi-o a hitay sazikozay malaheci mademec ko E-kow. Ci-po kilol mala satekeday a U-ke-lan kapolong a kanatal angangan a tokay i U-ke-lan a iciba keyzay ato mikotay to binawlan a sitongo to kawaw i kaniyolan, Ci-po mahiza o U-ke-lan satabakiay ato kakitaan a tokay, zkanahato i So-lyen matastas zikoz miida to sapingayaw no hita a nisanga'an maselep, sakay tiniay a kagak gizice caay kakapah, nika miedapay ato gingko lekal sanaykezay a kapot palahad to Ci-po nademiadan ato macakat ko nikakadom,</FORM>
    </S>
</TEXT>