<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ci_An-na_Ka-liey-ni-na" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ci_An-na_Ka-liey-ni-na" copyright="CC BY-SA" citation="ci_An-na_Ka-liey-ni-na. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ci_An-na_Ka-liey-ni-na" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ci_An-na_Ka-liey-ni-na, title = ci_An-na_Ka-liey-ni-na, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ci_An-na_Ka-liey-ni-na} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ci An-na Ka-liey-ni-na (kamu nu Hulam: . "ci An-na Ka-liey-ni-na" (kamu nu E-lo-se: Анна Каренина,nu Lo-ma kasadit: An-na Karenina), u nu E-lo-seay misulitay tukungku a tademaw ci Lye-hu To-el-se-tay naiti 1874 a mihcaan sikatukuh i 1877 a mihcaan nipabaluhayan pisulit a kungku, sipadayda i cuwacuwa tu a palatlatan nu mimelaway, sinitapalan tu nu katuuday masaheciay nu mitesakay nu patademaway a nisulitan sa. " . "ci An-na Ka-liey-ni-na" kahaminan a misulit sa iti 1877 a mihcaan, i 1875 a mihcaan 1 a bulad malingatu lalitilitin sa pacudad i tiya "E-lo-seay binawlanay a sinbung". ina nisulitan a kungku mahkatahkal sa idaw tu ku ka aliyaliyacan kalabangbangan mataengil. u sinawina ni Toelmose-tay ya ci Yalisan-Tela. Anteley Yehuna.To-el-setay-ya namahini tu ku pisulit: "ci An-na Ka-liey-ni-na" pay masangatuay ni sulitan nida sa, kabelengan nu aliyaliyac ku kalimucuan nu siyakay sa, mapalilid ku katuuday maylalubang tu nikahinian, u misakapahay idaw tu u mipulacay sa kaidawan, nikadademec sa malapangkiw. mahida u nu udip a kawaw sasiiluanay a sikalecad.) masulitay sa sipalasicen tu waluay a naulican, ya pitekaan a salilidan nu sasakamuan sa hinisa "kada'suan nu paylabu nu luma' sa malalecad, caay kau sisepiay caay kalecad nu caay a sikalemetan", masa u ni To-el-se-tay misuayaw tu nikalacawaan atu kasaluma'an a tatapalan nu sikatineng a kamu. kangtan nu pisiwkay tu kungku ina kungku sa mapalatusa a sakutaayaw, sakacacay sa ni An-na, sakacacay sa u nu uilicay. laluma'an nina Tose hananay malatatusa ku tebanan a sitektek, misulit tu sinikaydaan nu kalacawaan atu nu sikaudipan i paydemiadan, mapalawat sikataayaw a misulit i mahidaay henay sakay nu cengce, kiwkay, malukay a nikasaditan a tuudtuud. nasulitan tuya kungku nu ulic sa, ci Liye-un sanu To-el-se-tay a dayli nu udip, sasitungus tu nu 19 a celahcan 60.70 nu mihcaan a ziday, sakay nu siyakayay a kalaliyunan miuculay a tademaw. ci Liye-un sa pamata sikahenulan maysuayaw tu nu malukay a kawaw, sakay nu kakitaan a nikaudipan sa caay ka sidayit a milisimet, i naka nu niyadu' ku eneng atu pasubana tuya malukay amin nu mikalukay. manamuh sikaelmuan nida ci Ci-ti, kalingatuan sa milunguc a maydi a malacawa han sa kayiyan ni Ci-ti, kinapinaay hakya a kalikakuan nu pilunguc tu sakaalcawa idaw ya a maleku. ·卡列寧(Alexei Alexandrovich Karenin)結合, . u sitatungusay tu kahiniay i kungku nu tataynaan sa ci An-na i masakapah henay ku mihcaan sa, atu ya acawa nida ci Ya-li-san-ta Ka-lie-ling (Alexei Alexandrovich Karenin) tatusa a malacawa, piadih sa u sakasidahiay a kalacawaan si wawa tu tatamaan kasaluma'. ci An-na sa iti ayaw nu katuuday silikat ku pimelaw nu tau cinidaan, ya ci Ka-lie-ling sa iti sakikawawan sa malecad tu a maleku ku sakataayaw. ina kungku sa namakay i tuya Au-pu-lang-se-ci a kung-ciye atu ya nu Fulansiay a kanatal sakay nu luma'ay a saydan malalemuan, atu ya acawa nida ci Tawli maydih a malucinuwas, milunguc tu sabana nida ci An-naan. tuwa ci An-na sipakay Senpite-paw katukuh i Moseke misangaay tu kasasibut nu kalacawaan, iti pangiduan sa sikadih nida kya ci Fo-lun-se-ci hananay masakapahay henay malatapangay a hitay (Alexei Kirillovich Vronsky) satusa iti Moseke kinacacayan pisalukiyawan atu ci Fo-lun-se-ci masasukaydih sakalawpes nu udip, tu mahini sa caay tu pakalaliyas, ci Fo-lun-se-ci kaydihan tu ci An-naan sa, mikilul tu a taynien i Sen-pi-te-paw, ina tatusaay sa mucelem tu i sikadihkuan nu malalemu, sibili satu ci An-na paheci tu acawa nida tu sikaidaw nu piubiyan a elmu' nida. ya ci Ka-lieling sikaydihan a malaliyas atu ci An-na, nika midimud tu sakasibihit, kayiyan ku pilunguc nu acawa musatedep ku nadatungan nu kalacawaan. nudikudan sa pilecuhan tu nika sadakadakayan ku sikalecuh, iti kabelecan nu ayaw sa, kaalaan nipiliwkayan ni Ka-lie-ling. nu dikudan a siniimelang sa caay tu pakadungdung ci An-na tu elmu' nida, misabalucu' tu a miliyas tu lama' tahkal. ya ci Fo-lun-se-ci siladay hantu nida ci An-na taydaen i I-ta-liya miliwku, i mahini sa nitapal nida tu udip sa u sisepiay a tademaw. caliwayan tu ku tatukian sa sikatalumaan tu i E-lo-se, iti pilecuhan a demiad caay pakadungdung cinida tu tatamaan a wawa nida tayda mulisu, nika caay sululen nu E-lo-seay a siyakay. u nikatalakawan a sikaudip nu pizizaw ci An-naan sa u kaketunen makayi a sicabay sikalalacal tu mahidaay a tademaw. kyu ci An-na mabulaw sikataydaen i naka, miida tu pisulitan nida tu kungkuay a sasuliten sikaydih a mibasaw tu kiyadahay nu tatukian, ina tatusaay matensmatenes ku nikalpulungan, ya ci Fo-lun-se-ci atu ci An-na iti paydemiadan caay kasasulilu mangaleb ku caay palutatenga, nipitapal ni An-na sa ina nadatungana sikay el'muan a tademaw sikaydih a milunguc tu sakuayaw nu nikaudip kiliyas tu ci nidaan, sikalawpesan nu sakaudipaw sa ku nidateng, sikaydih a misaybang tu ci Fo-lun-se-cian, pikacawan nida tu silamalay a tatukian lebuten nida i sasa nu silamalay kinapatay. mamin tu a mitadem sa, ya ci Yalisanta.Ka-lieling laday hantu nida kya tataynaan a limecedan. ya ci Fo-lun-se-ci sa mapadesdes nu paudipay ku balucu', kaidawan ku tabakiay nu sikaimelang, nu dikudan sa kunida sa nu balucu'an a malahitay, taydaen i Pa'-el-kan lalaisan kalpacawan milunguc tu sikapatayan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ci An-na Ka-liey-ni-na (kamo no Holam: . "ci An-na Ka-liey-ni-na" (kamo no E-lo-se: Анна Каренина,no Lo-ma kasadit: An-na Karenina), o no E-lo-seay misolitay tokongko a tademaw ci Lye-ho To-el-se-tay naiti 1874 a mihcaan sikatokoh i 1877 a mihcaan nipabalohayan pisolit a kongko, sipadayda i cowacowa to a palatlatan no mimelaway, sinitapalan to no katooday masaheciay no mitesakay no patademaway a nisolitan sa. " . "ci An-na Ka-liey-ni-na" kahaminan a misolit sa iti 1877 a mihcaan, i 1875 a mihcaan 1 a bolad malingato lalitilitin sa pacodad i tiya "E-lo-seay binawlanay a sinbong". ina nisolitan a kongko mahkatahkal sa idaw to ko ka aliyaliyacan kalabangbangan mataengil. o sinawina ni Toelmose-tay ya ci Yalisan-Tela. Anteley Yehona.To-el-setay-ya namahini to ko pisolit: "ci An-na Ka-liey-ni-na" pay masangatoay ni solitan nida sa, kabelengan no aliyaliyac ko kalimocoan no siyakay sa, mapalilid ko katooday maylalobang to nikahinian, o misakapahay idaw to o mipolacay sa kaidawan, nikadademec sa malapangkiw. mahida o no odip a kawaw sasiiloanay a sikalecad.) masolitay sa sipalasicen to waloay a naolican, ya pitekaan a salilidan no sasakamoan sa hinisa "kada'soan no paylabo no loma' sa malalecad, caay kao sisepiay caay kalecad no caay a sikalemetan", masa o ni To-el-se-tay misoayaw to nikalacawaan ato kasaloma'an a tatapalan no sikatineng a kamo. kangtan no pisiwkay to kongko ina kongko sa mapalatosa a sakotaayaw, sakacacay sa ni An-na, sakacacay sa o no oilicay. laloma'an nina Tose hananay malatatosa ko tebanan a sitektek, misolit to sinikaydaan no kalacawaan ato no sikaodipan i paydemiadan, mapalawat sikataayaw a misolit i mahidaay henay sakay no cengce, kiwkay, malokay a nikasaditan a toodtood. nasolitan toya kongko no olic sa, ci Liye-on sano To-el-se-tay a dayli no odip, sasitongos to no 19 a celahcan 60.70 no mihcaan a ziday, sakay no siyakayay a kalaliyonan miocolay a tademaw. ci Liye-on sa pamata sikahenolan maysoayaw to no malokay a kawaw, sakay no kakitaan a nikaodipan sa caay ka sidayit a milisimet, i naka no niyado' ko eneng ato pasobana toya malokay amin no mikalokay. manamoh sikaelmoan nida ci Ci-ti, kalingatoan sa milongoc a maydi a malacawa han sa kayiyan ni Ci-ti, kinapinaay hakya a kalikakoan no pilongoc to sakaalcawa idaw ya a maleko. ·卡列寧(Alexei Alexandrovich Karenin)結合, . o sitatongosay to kahiniay i kongko no tataynaan sa ci An-na i masakapah henay ko mihcaan sa, ato ya acawa nida ci Ya-li-san-ta Ka-lie-ling (Alexei Alexandrovich Karenin) tatosa a malacawa, piadih sa o sakasidahiay a kalacawaan si wawa to tatamaan kasaloma'. ci An-na sa iti ayaw no katooday silikat ko pimelaw no tao cinidaan, ya ci Ka-lie-ling sa iti sakikawawan sa malecad to a maleko ko sakataayaw. ina kongko sa namakay i toya Ao-po-lang-se-ci a kong-ciye ato ya no Folansiay a kanatal sakay no loma'ay a saydan malalemoan, ato ya acawa nida ci Tawli maydih a malocinowas, milongoc to sabana nida ci An-naan. towa ci An-na sipakay Senpite-paw katokoh i Moseke misangaay to kasasibot no kalacawaan, iti pangidoan sa sikadih nida kya ci Fo-lon-se-ci hananay masakapahay henay malatapangay a hitay (Alexei Kirillovich Vronsky) satosa iti Moseke kinacacayan pisalokiyawan ato ci Fo-lon-se-ci masasokaydih sakalawpes no odip, to mahini sa caay to pakalaliyas, ci Fo-lon-se-ci kaydihan to ci An-naan sa, mikilol to a taynien i Sen-pi-te-paw, ina tatosaay sa mocelem to i sikadihkoan no malalemo, sibili sato ci An-na paheci to acawa nida to sikaidaw no piobiyan a elmo' nida. ya ci Ka-lieling sikaydihan a malaliyas ato ci An-na, nika midimod to sakasibihit, kayiyan ko pilongoc no acawa mosatedep ko nadatongan no kalacawaan. nodikodan sa pilecohan to nika sadakadakayan ko sikalecoh, iti kabelecan no ayaw sa, kaalaan nipiliwkayan ni Ka-lie-ling. no dikodan a siniimelang sa caay to pakadongdong ci An-na to elmo' nida, misabaloco' to a miliyas to lama' tahkal. ya ci Fo-lon-se-ci siladay hanto nida ci An-na taydaen i I-ta-liya miliwko, i mahini sa nitapal nida to odip sa o sisepiay a tademaw. caliwayan to ko tatokian sa sikatalomaan to i E-lo-se, iti pilecohan a demiad caay pakadongdong cinida to tatamaan a wawa nida tayda moliso, nika caay sololen no E-lo-seay a siyakay. o nikatalakawan a sikaodip no pizizaw ci An-naan sa o kaketonen makayi a sicabay sikalalacal to mahidaay a tademaw. kyo ci An-na mabolaw sikataydaen i naka, miida to pisolitan nida to kongkoay a sasoliten sikaydih a mibasaw to kiyadahay no tatokian, ina tatosaay matensmatenes ko nikalpolongan, ya ci Fo-lon-se-ci ato ci An-na iti paydemiadan caay kasasolilo mangaleb ko caay palotatenga, nipitapal ni An-na sa ina nadatongana sikay el'moan a tademaw sikaydih a milongoc to sakoayaw no nikaodip kiliyas to ci nidaan, sikalawpesan no sakaodipaw sa ko nidateng, sikaydih a misaybang to ci Fo-lon-se-cian, pikacawan nida to silamalay a tatokian leboten nida i sasa no silamalay kinapatay. mamin to a mitadem sa, ya ci Yalisanta.Ka-lieling laday hanto nida kya tataynaan a limecedan. ya ci Fo-lon-se-ci sa mapadesdes no paodipay ko baloco', kaidawan ko tabakiay no sikaimelang, no dikodan sa konida sa no baloco'an a malahitay, taydaen i Pa'-el-kan lalaisan kalpacawan milongoc to sikapatayan.</FORM>
    </S>
</TEXT>