<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ci_Sayawtan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ci_Sayawtan" copyright="CC BY-SA" citation="ci_Sayawtan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ci_Sayawtan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ci_Sayawtan, title = ci_Sayawtan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ci_Sayawtan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ci Sayawtan小丹 ci Sayawtan mukelid tu tunisangaan nid tu sapilabi nida a masasetset mitaneng a myadih tinakakulian. yani tusayman nida sa u sadikuday ci Sayutan amatenens henay a muhalhal mapilpilaca ku udip maydi ami sula tu ngelu miani ci Sayutan tu cacay a kupu tu alihay a nanum. dawis nasaca ci Sayutan tiya nanum takulap kiya pabiay tu nanum mabelin kya kupu mamin malalemed kiya sa pi setset a cuda mala ni tetepikan nakapah kiya kuli masumad tu cay katatudung tu ku kulit. biyalaw satu ci Sayawtan hica hantu ?anu sawni a patahekal tina cuda. anunayi ahica han tu numaku misuayaw tu saydan. ahicanenaca aku amuliyaw tunu nabalucuan nu maku pibiyalaw. . pakaluwluwy tu ci Sayawtan mu dating tiya pabeliay tu nanum inai ku tatipeluk atu sapisulit mangaleb tu ku nipakaluwluwy nida laecus ku sepiaku satu. masadep tu cinida sabilil sat u ci nida micaliw tu tatipeluk atu sapisulit. amacapi tu kutuki sakalamkam satu ci nida amikulit idaw henay itangh nida,ya malalemeday a cuda sa plemang han tu nida amukiwakiw misulit. . tules sa kinakungku ci Saywtan tini kayuuda masasetset maala cinida alan nu kusi. Sakamu satu kiya saydan pasekingay umahiniay sapaadih tu ka tuuday a cuda hicaen pababelin ku kawaw udaan ku adihan sa. . anu pakaluwaluway mahica sumaden tadayadah ku pakaluwluway nayi ku laheci pakaluwluway sa upatabakiya satu biyalaw. . anu yadah ku pakaluwluway u cacanan a kawa mala hida satu. sumaden kanidateng tu kawasaw caykalecad anu saicelang sakisu amusumad tu saka taayaw masayku tu kuadasay nu tanam. umahinaay a kawaw tusa ku aadihan numita hican nisu amiadih ku mahinaay akawaw anu winian tu ku pacukeda a kawaw catu paliyun tu kawaw mahida sa masumad tu ku nipiadih numisu. ahicaen nisu misakaydih tinakawaw anu sumaden nisu matanam ku namuh alaw hantu maadih. anu bakahen ku pakaluwluway masumad ku nikaudip idaw tu ku namuh sisa katukuhan asiki ku pakaluwluway abalucu' aidaw tu ku icelang sinkaalaan tu kasi tangah alaw mabakuhac ku kakitidaan. datengen kinakamu"anu idaw tu ku patelekay a dadaduducen paayaw ku kitakid mikinawl tu aniwniw u nu ma…wini u sacacay sanany unisepiyan u aniwniw masadep ku punu' suliten tuni kabalakiyan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ci Sayawtan小丹 ci Sayawtan mokelid to tonisangaan nid to sapilabi nida a masasetset mitaneng a myadih tinakakolian. yani tosayman nida sa o sadikoday ci Sayotan amatenens henay a mohalhal mapilpilaca ko odip maydi ami sola to ngelo miani ci Sayotan to cacay a kopo to alihay a nanom. dawis nasaca ci Sayotan tiya nanom takolap kiya pabiay to nanom mabelin kya kopo mamin malalemed kiya sa pi setset a coda mala ni tetepikan nakapah kiya koli masomad to cay katatodong to ko kolit. biyalaw sato ci Sayawtan hica hanto ?ano sawni a patahekal tina coda. anonayi ahica han to nomako misoayaw to saydan. ahicanenaca ako amoliyaw tono nabalocoan no mako pibiyalaw. . pakalowlowy to ci Sayawtan mo dating tiya pabeliay to nanom inai ko tatipelok ato sapisolit mangaleb to ko nipakalowlowy nida laecos ko sepiako sato. masadep to cinida sabilil sat o ci nida micaliw to tatipelok ato sapisolit. amacapi to kotoki sakalamkam sato ci nida amikolit idaw henay itangh nida,ya malalemeday a coda sa plemang han to nida amokiwakiw misolit. . toles sa kinakongko ci Saywtan tini kayooda masasetset maala cinida alan no kosi. Sakamo sato kiya saydan pasekingay omahiniay sapaadih to ka tooday a coda hicaen pababelin ko kawaw odaan ko adihan sa. . ano pakalowaloway mahica somaden tadayadah ko pakalowloway nayi ko laheci pakalowloway sa opatabakiya sato biyalaw. . ano yadah ko pakalowloway o cacanan a kawa mala hida sato. somaden kanidateng to kawasaw caykalecad ano saicelang sakiso amosomad to saka taayaw masayko to koadasay no tanam. omahinaay a kawaw tosa ko aadihan nomita hican niso amiadih ko mahinaay akawaw ano winian to ko pacokeda a kawaw cato paliyon to kawaw mahida sa masomad to ko nipiadih nomiso. ahicaen niso misakaydih tinakawaw ano somaden niso matanam ko namoh alaw hanto maadih. ano bakahen ko pakalowloway masomad ko nikaodip idaw to ko namoh sisa katokohan asiki ko pakalowloway abaloco' aidaw to ko icelang sinkaalaan to kasi tangah alaw mabakohac ko kakitidaan. datengen kinakamo"ano idaw to ko patelekay a dadadodocen paayaw ko kitakid mikinawl to aniwniw o no ma…wini o sacacay sanany onisepiyan o aniwniw masadep ko pono' soliten toni kabalakiyan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>