<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cia-fie-nani‚Äô" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Cia-fie-nani‚Äô" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Cia-fie-nani' Śä†ŤŹ≤Ť≤ď == ina misangaay tu kanamuhan a nani' nu tapang atu kanamuhan nu heni a nani' ku aalaan nu heni a misulit, patahekalen " tu idaway nu demiadan, kanamuhan a nanian kya u tatapangan nu luma'" nu sasakamuen. duma satu, ina Cia-fie-nani' alahican hina mikaykic tu kalikeluhan nu katuuday nu tademaw a kawawan, patinakusa miwada' tu kidemu, misuayaw tu pilipayan nu sakacacay a demiadan nu linges atu talaw , misuayaw tu caay kaw kanamuhan a tademawan atu libut, ina Cia-fie-nani' hina lisapen tu pahabayay ci nidaan, u caay pitengil. 87 tatenga, u balucu nina Cia-fie-nani' atu wayway micidek hina capi tu tademaw mahida u caayay kaw nani'. caysiwwalsep mihcaan tu lingatu ina Cia-fie-nani' u tusaay a kuku' ku saculil caay kaw u sepatay ku kuku' a muculil, ina nikulitan nu manggaan a cudad haymaw sa malakatawaan " patinaku ina Cia-fie-nani' mikibelih tu pahabayay ci nidaan atu sakay sasumidangan nu sakainai'an", alaw kulitan nanay tu lumeniay inai' ku imelang. nina micudaday tina cudadan, amica ku nipikulitan tu manggaan hatiniay tu nu tenes caay henay ka sumad, caay ka tadikud, sipakayni itini i tina cudadan, ina mangga hamaw satu a malakuday. kakasenenga sa, micapiay tu ayda nu mihcaan ci Ci-mu.Tay-wi-se caay tu pisulit tina cudadan, caay tu kaw sayaway nu mami sulit. 120 207 Cia-fie-nani' itini i caysiwwallu mihcaan sayaway itini i tilibi nu mutiyungay a waywayan a patahekal, itini i tusepsepsip mihcaan ina Cia-fie-nani' pataydan i tabakiay nu igaan. tuya mihcaan tu enem a buladan sabaw cacay a demiadan sipakaydaen i igaan kina Cia-fie-nani', u ten-naw ku misangaay tina Cia-fie-nani' atu cacayay nu tatengaay nu wacuan ci O-ti ku tadatatama. duma u tatengaay nu tademaw han ci Cin. Ay-puo-ke' , tatenga ka namuhan nu katuuday. 72 279 manamuh ci nida mutata'mu a mukan, matenestenes ku bi', i puyi a mimelaw tu tilibi, i langalangatan a musalukiyaw " hina papadebuen nu biyaw", hina salama' tu ci O-ti atu ci Law-cingan. 32 . pilecuhan a demiadan: caysiwpicwal mihcaan enwm a bulat sabaw siwa a demiad ŚáļÁĒüśó•śúü:1978ŚĻī6śúą19śó• sakanamuhan nida han u matatungdutay nu tuwami, itida i wi-puo-lu miidid tu nisangaan a basi, kafuy atu sicedamay a minpaw, sakaiyan nida han u niacakan tu badisusu', piyen nu nani' atu puyling, pisa nu nipalamelan tu butingan. duma satu, namin taneng tu ci nida mikalic tu kilang midakep tu ciluciluk mitaneng a mukan. idaw ku nipaluma ni Law-cen tu pahkuan i kabing nanay palatemsiman nida a mukan. nika caay dakep ci nida tu edu' a mukan. mapatay nu linges ci nida tu kakatu. . sakalingesan nida tu sakacacay tu pilapay. sakacacay tu pilipay idaw ku nipiladay tu labades, anu u pilecuhan nida a demiadan tu enem a bulad sabaw tu siwa a demiadan sa, duma a Cia-fie-nani' u caayay ka tahekal ku ngha a musakamu sa, saan ci nida misimsim atu micudadan tina cudadan a tademaw atu i manggaay a tademaw nu dumaan nu hekalay aadupan a masasakamu " matineng atu sadaduy masasakamu" "itini i nipikulitan tu manggan, saan u matinengay musakamu kina nani' sa, nika u nikakaian nida a musakamu dada'. nika itini i 3D mutiyungay tu The Garfield Show sa, saan u ci O-ti a cacay ku caayay sakamu duma satu u matinengay namin nu musakamuay. itini i 3D Taywan nu musakamuay a tademaw, nina Cia-fie-nani' nu hulaman a kamuan atu layak a kamuan tu masasupaini tu kamuan. .šĹÜŚú®3DŚčēÁēęÁČąThe Garfield Showšł≠, .3D .) tatamaay hakiya tataynaay hakiya miadih kita tina Cia-fie-nani'an nika cinlawan tu tatam atu tatayna śÄßŚą•Ť©≥Ť¶čŚä†ŤŹ≤Ť≤ď#śÄßŚą•Áą≠Ť≠į nipahabayan ni Law-cen tu wacu, itini i caysiwpicwal mihcaan walu bulad walu demiad sakinacacay a miuing. nu inayian nu punuan hina huyahuyay tu kikul nu udip milalaba' tu pina a tatukian, alahican mininac tu bihid nu nani'an a wacu, u tadatapang han u Cei-ke-luo-su-ken. sawsawni salamaen tu ni Cia-fie-nani' " hina sipakayda i takal a tukudan mutasasa, tukud han nida namaka pungyi" naynai ku tekiteki, manamuh milalaba' tu kadideng, muculil misapud tu culay, musepi tu mubahelay. u inayi'ay nu punuan " u lalangaw namakayda i kawanan nu tangila a micumud tahekal i kawili; tuktuken masuni" taneng tastasen ku cihek, nama laliyuntu atu Cia-fie-nani' tu cihek, sema, tangila atu kikul matenes. matineng tunikan ni Cia-fie-nani' tu hemay mikidikud a miawaw, matawid ci Cia-fie-nani' mapacebu' i hemay ku bihid. Kalabelibelihan kina giki a adihan, nika idaw ku cacayay a nipikulitan tu ci O-ti sacacaysa i luma' a nipikulitan, sidikuc ci nida tu kasienawan nu dikucan miadih tu cuda " malepacaw atu sakalihaday" mitengil tudatuk ni Muo-ca-te', alahican deban nida ci Law-cen atu Cia-fie-nani' itida i hekal a paku'ku' tu udad sacacay sa ci nida misaasu' a mukan, u mahiniay nida a waywayan tada mikikakatu tu hucunu tademawan a waywayan, nika itini i The Garfield Show, na idaw ku caayay ka tineng tu waywayan nida tu sapiedis tu kitakidan nu Yi-min a tapuku nu bunacan a tademaw tu sapikinsaan tu tangahan a mikinkiw, makinkiw satu u " mabelihay a punu' han". The Garfield ShowÁĮÄÁõģšł≠, "ŤÖ¶śģė". ci O-ti itini i hamin nu aadupan, u maliyuhay a musakamu, nika matineng tu nika tahekalan nu "kamu" atu masasakamu aci Cia-fie-nani'. . cia-fie aci O-ti u siluma'ay, malecad aci Cia-fie-nani' itida i caysiwpicwal mihcaan enem bulad sabaw siwa demiad sayaway a tahekl. kakulian nida han u mikulitay tu manggaan, nika itini i nipigikian caay kamelaw ku nipisakakawan nida. utunasi nika kalaapapaan, nadikudan tu a maudip, hina masasumidan atu tatayna nika u nikasidikucan mahida nu inaka ku nikasidikuc, musakamu satu alemem sawni nayi' tu, nika kalaapaapaan ku yadah, mahicaay hakiya ku wayway metalaw namin ku ipatiyamay a tataynaan. . kakanen ni Law-cien sawni alawen tu ni Cia-fie, dikuc atu tuud sawni malepi' ni Cia-fie, sawni maalaw ni Cia-fie aci O-ti ku elun, duma satu nipalumaan tu canancanan atu buting sawni ubien ni Cia-fie a mukan, kinapina pataydan i paisinga ci Cia-fie sawacu han tanukilim satu ngipen. amica ci Law-cin itida i nu ayawan ni Cia-fie mahida u caayay kaw kakasikadan, nika tatengan ku nikasasuayawan nu heni, caay namin kaw u kakaydihan, Cia-fie aci O-ti masasungaliw ku nuheni a milaliw, nika sadikuday mapateluh aniwyu aca sisa taluma' satu, nikahidaan, u nikainayian ni Cia-fie aci O-ti ci Law-cin, nayi ku balucu' ni Law-cin, kalasiyasiyanan nayi ku laheci. . tilibi a igaťõĽŤ¶ĖŚĹĪťõÜ Cia-fie-nani' itida i caysiwwallu mihcaan sayaway i tilibi nu Amilika nu mutiyungay a tahekal. tucila a mihcaan "tusepcaysep" itida i Cartoon Network nu mgagaan a tahekla i Taywan , palamel han tu kakitidaan nu lalangawan, nu layak a kamu ku sapacakay " u kamuk idaw ku Cia-fie-nani' matinengay musakamu tu nu layak a kamuan, pahiyaen ci Huy-maw " pataydan i Butud, A-li-san", maadih ni Law-cin kunikawaswas nu luma' sakamu satu " mikikaka henay tu Hu-de-ken papabakahan tu tatuni'an" ci Law-cin manamuh mimelaw tu "lumeniay salengacay a micakay tu tilibian", "mihemek pikulisimasean" tu nikatahekalan, ci Law-cin mangalay miawda ci Law-cin atu ci Li-sa a babalaki, mabilil pahalhal tu kulisimasean a kakanen, cinida tu ku maka kadidengay tayda i " cen-len-icibaan" micakay, ci Wi-duo nu ayawan nida a tataynaan a mamidan " ci Ce-lin-na-na", u aydaay ni Ce-lin-na-na a mamidan "ci Paw-hua-hu'", mangalay mi'tan tu la'cusay a nikasi'etanan a tademaw ci " U-cin", " U-cin" nu wawaan ci Tiaw-cie, ci Cia-fie-nani' hinapaida ci Taw-ce, micukaymas " tu edu a tademaw mikilim". ťöĒŚĻī(2010ŚĻī)šļ¶śĖľCartoon Network</FORM>
        <PHON kindOf="original">==  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° *** == ina misaŇčaaj tu kanamuńßan a nani Ē~ ° nu tapaŇč atu kanamuńßan nu ńß…ôni a nani Ē~ ° ku aar~…ĺaan nu ńß…ôni a misur~…ĺit, patańß…ôkar~…ĺ…ôn " tu idawaj nu d…ômiadan, kanamuńßan a nanian kja u tatapaŇčan nu r~…ĺuma Ē~ °" nu sasakamu…ôn. duma satu, ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° ar~…ĺańßi ¶an ńßina mikajki ¶ tu kar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan nu katuudaj nu tad…ômaw a kawawan, patinakusa miwada Ē~ ° tu kid…ômu, misuajaw tu pir~…ĺipajan nu saka ¶a ¶aj a d…ômiadan nu r~…ĺiŇč…ôs atu tar~…ĺaw , misuajaw tu  ¶aaj kaw kanamuńßan a tad…ômawan atu r~…ĺibut, ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° ńßina r~…ĺisap…ôn tu pańßabajaj  ¶i nidaan, u  ¶aaj pit…ôŇčir~…ĺ. ** tat…ôŇča, u bar~…ĺu ¶u nina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° atu wajwaj mi ¶id…ôk ńßina  ¶api tu tad…ômaw mańßida u  ¶aajaj kaw nani Ē~ °.  ¶ajsiwwar~…ĺs…ôp mińß ¶aan tu r~…ĺiŇčatu ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° u tusaaj a kuku Ē~ ° ku sa ¶ur~…ĺir~…ĺ  ¶aaj kaw u s…ôpataj ku kuku Ē~ ° a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, ina nikur~…ĺitan nu maŇčgaan a  ¶udad ńßajmaw sa mar~…ĺakatawaan " patinaku ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° mikib…ôr~…ĺińß tu pańßabajaj  ¶i nidaan atu sakaj sasumidaŇčan nu sakainai Ē~ °an", ar~…ĺaw kur~…ĺitan nanaj tu r~…ĺum…ôniaj inai Ē~ ° ku im…ôr~…ĺaŇč. nina mi ¶udadaj tina  ¶udadan, ami ¶a ku nipikur~…ĺitan tu maŇčgaan ńßatiniaj tu nu t…ôn…ôs  ¶aaj ńß…ônaj ka sumad,  ¶aaj ka tadikud, sipakajni itini i tina  ¶udadan, ina maŇčga ńßamaw satu a mar~…ĺakudaj. kakas…ôn…ôŇča sa, mi ¶apiaj tu ajda nu mińß ¶aan  ¶i  ¶i-mu.taj-wi-s…ô  ¶aaj tu pisur~…ĺit tina  ¶udadan,  ¶aaj tu kaw sajawaj nu mami sur~…ĺit. *** ***  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itini i  ¶ajsiwwar~…ĺr~…ĺu mińß ¶aan sajawaj itini i tir~…ĺibi nu mutijuŇčaj a wajwajan a patańß…ôkar~…ĺ, itini i tus…ôps…ôpsip mińß ¶aan ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° patajdan i tabakiaj nu igaan. tuja mińß ¶aan tu …ôn…ôm a bur~…ĺadan sabaw  ¶a ¶aj a d…ômiadan sipakajda…ôn i igaan kina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ °, u t…ôn-naw ku misaŇčaaj tina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° atu  ¶a ¶ajaj nu tat…ôŇčaaj nu wa ¶uan  ¶i o-ti ku tadatatama. duma u tat…ôŇčaaj nu tad…ômaw ńßan  ¶i  ¶in. aj-puo-k…ô Ē~ ° , tat…ôŇča ka namuńßan nu katuudaj. ** *** manamuńß  ¶i nida mutata Ē~ °mu a mukan, mat…ôn…ôst…ôn…ôs ku bi Ē~ °, i puji a mim…ôr~…ĺaw tu tir~…ĺibi, i r~…ĺaŇčar~…ĺaŇčatan a musar~…ĺukijaw " ńßina papad…ôbu…ôn nu bijaw", ńßina sar~…ĺama Ē~ ° tu  ¶i o-ti atu  ¶i r~…ĺaw- ¶iŇčan. ** . pir~…ĺ…ô ¶uńßan a d…ômiadan:  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan …ônwm a bur~…ĺat sabaw siwa a d…ômiad ****:********** sakanamuńßan nida ńßan u matatuŇčdutaj nu tuwami, itida i wi-puo-r~…ĺu miidid tu nisaŇčaan a basi, kafuj atu si ¶…ôdamaj a minpaw, sakaijan nida ńßan u nia ¶akan tu badisusu Ē~ °, pij…ôn nu nani Ē~ ° atu pujr~…ĺiŇč, pisa nu nipar~…ĺam…ôr~…ĺan tu butiŇčan. duma satu, namin tan…ôŇč tu  ¶i nida mikar~…ĺi ¶ tu kir~…ĺaŇč midak…ôp tu  ¶ir~…ĺu ¶ir~…ĺuk mitan…ôŇč a mukan. idaw ku nipar~…ĺuma ni r~…ĺaw- ¶…ôn tu pańßkuan i kabiŇč nanaj par~…ĺat…ômsiman nida a mukan. nika  ¶aaj dak…ôp  ¶i nida tu …ôdu Ē~ ° a mukan. mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs  ¶i nida tu kakatu. . sakar~…ĺiŇč…ôsan nida tu saka ¶a ¶aj tu pir~…ĺapaj. saka ¶a ¶aj tu pir~…ĺipaj idaw ku nipir~…ĺadaj tu r~…ĺabad…ôs, anu u pir~…ĺ…ô ¶uńßan nida a d…ômiadan tu …ôn…ôm a bur~…ĺad sabaw tu siwa a d…ômiadan sa, duma a  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° u  ¶aajaj ka tańß…ôkar~…ĺ ku Ňčńßa a musakamu sa, saan  ¶i nida misimsim atu mi ¶udadan tina  ¶udadan a tad…ômaw atu i maŇčgaaj a tad…ômaw nu dumaan nu ńß…ôkar~…ĺaj aadupan a masasakamu " matin…ôŇč atu sadaduj masasakamu" "itini i nipikur~…ĺitan tu maŇčgan, saan u matin…ôŇčaj musakamu kina nani Ē~ ° sa, nika u nikakaian nida a musakamu dada Ē~ °. nika itini i *d mutijuŇčaj tu tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow sa, saan u  ¶i o-ti a  ¶a ¶aj ku  ¶aajaj sakamu duma satu u matin…ôŇčaj namin nu musakamuaj. itini i *d tajwan nu musakamuaj a tad…ômaw, nina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° nu ńßur~…ĺaman a kamuan atu r~…ĺajak a kamuan tu masasupaini tu kamuan. .***d***tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow*, .*d .) tatamaaj ńßakija tatajnaaj ńßakija miadińß kita tina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ °an nika  ¶inr~…ĺawan tu tatam atu tatajna *******#**** nipańßabajan ni r~…ĺaw- ¶…ôn tu wa ¶u, itini i  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan war~…ĺu bur~…ĺad war~…ĺu d…ômiad sakina ¶a ¶aj a miuiŇč. nu inajian nu punuan ńßina ńßujańßujaj tu kikur~…ĺ nu udip mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu pina a tatukian, ar~…ĺańßi ¶an minina ¶ tu bińßid nu nani Ē~ °an a wa ¶u, u tadatapaŇč ńßan u  ¶…ôi-k…ô-r~…ĺuo-su-k…ôn. sawsawni sar~…ĺama…ôn tu ni  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° " ńßina sipakajda i takar~…ĺ a tukudan mutasasa, tukud ńßan nida namaka puŇčji" najnai ku t…ôkit…ôki, manamuńß mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu kadid…ôŇč, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ misapud tu  ¶ur~…ĺaj, mus…ôpi tu mubańß…ôr~…ĺaj. u inaji Ē~ °aj nu punuan " u r~…ĺar~…ĺaŇčaw namakajda i kawanan nu taŇčir~…ĺa a mi ¶umud tańß…ôkar~…ĺ i kawir~…ĺi; tuktuk…ôn masuni" tan…ôŇč tastas…ôn ku  ¶ińß…ôk, nama r~…ĺar~…ĺijuntu atu  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° tu  ¶ińß…ôk, s…ôma, taŇčir~…ĺa atu kikur~…ĺ mat…ôn…ôs. matin…ôŇč tunikan ni  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° tu ńß…ômaj mikidikud a miawaw, matawid  ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° mapa ¶…ôbu Ē~ ° i ńß…ômaj ku bińßid. kar~…ĺab…ôr~…ĺib…ôr~…ĺińßan kina giki a adińßan, nika idaw ku  ¶a ¶ajaj a nipikur~…ĺitan tu  ¶i o-ti sa ¶a ¶ajsa i r~…ĺuma Ē~ ° a nipikur~…ĺitan, sidiku ¶  ¶i nida tu kasi…ônawan nu diku ¶an miadińß tu  ¶uda " mar~…ĺ…ôpa ¶aw atu sakar~…ĺińßadaj" mit…ôŇčir~…ĺ tudatuk ni muo- ¶a-t…ô Ē~ °, ar~…ĺańßi ¶an d…ôban nida  ¶i r~…ĺaw- ¶…ôn atu  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itida i ńß…ôkar~…ĺ a paku Ē~ °ku Ē~ ° tu udad sa ¶a ¶aj sa  ¶i nida misaasu Ē~ ° a mukan, u mańßiniaj nida a wajwajan tada mikikakatu tu ńßu ¶unu tad…ômawan a wajwajan, nika itini i tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow, na idaw ku  ¶aajaj ka tin…ôŇč tu wajwajan nida tu sapi…ôdis tu kitakidan nu ji-min a tapuku nu buna ¶an a tad…ômaw tu sapikinsaan tu taŇčańßan a mikinkiw, makinkiw satu u " mab…ôr~…ĺińßaj a punu Ē~ ° ńßan". tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow***, "**".  ¶i o-ti itini i ńßamin nu aadupan, u mar~…ĺijuńßaj a musakamu, nika matin…ôŇč tu nika tańß…ôkar~…ĺan nu "kamu" atu masasakamu a ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ °. .  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti u sir~…ĺuma Ē~ °aj, mar~…ĺ…ô ¶ad a ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itida i  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan …ôn…ôm bur~…ĺad sabaw siwa d…ômiad sajawaj a tańß…ôkr~…ĺ. kakur~…ĺian nida ńßan u mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan, nika itini i nipigikian  ¶aaj kam…ôr~…ĺaw ku nipisakakawan nida. utunasi nika kar~…ĺaapapaan, nadikudan tu a maudip, ńßina masasumidan atu tatajna nika u nikasidiku ¶an mańßida nu inaka ku nikasidiku ¶, musakamu satu ar~…ĺ…ôm…ôm sawni naji Ē~ ° tu, nika kar~…ĺaapaapaan ku jadańß, mańßi ¶aaj ńßakija ku wajwaj m…ôtar~…ĺaw namin ku ipatijamaj a tatajnaan. . kakan…ôn ni r~…ĺaw- ¶i…ôn sawni ar~…ĺaw…ôn tu ni  ¶ia-fi…ô, diku ¶ atu tuud sawni mar~…ĺ…ôpi Ē~ ° ni  ¶ia-fi…ô, sawni maar~…ĺaw ni  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti ku …ôr~…ĺun, duma satu nipar~…ĺumaan tu  ¶anan ¶anan atu butiŇč sawni ubi…ôn ni  ¶ia-fi…ô a mukan, kinapina patajdan i paisiŇča  ¶i  ¶ia-fi…ô sawa ¶u ńßan tanukir~…ĺim satu Ňčip…ôn. ami ¶a  ¶i r~…ĺaw- ¶in itida i nu ajawan ni  ¶ia-fi…ô mańßida u  ¶aajaj kaw kakasikadan, nika tat…ôŇčan ku nikasasuajawan nu ńß…ôni,  ¶aaj namin kaw u kakajdińßan,  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti masasuŇčar~…ĺiw ku nuńß…ôni a mir~…ĺar~…ĺiw, nika sadikudaj mapat…ôr~…ĺuńß aniwju a ¶a sisa tar~…ĺuma Ē~ ° satu, nikańßidaan, u nikainajian ni  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti  ¶i r~…ĺaw- ¶in, naji ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni r~…ĺaw- ¶in, kar~…ĺasijasijanan naji ku r~…ĺańß…ô ¶i. . tir~…ĺibi a iga****  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itida i  ¶ajsiwwar~…ĺr~…ĺu mińß ¶aan sajawaj i tir~…ĺibi nu amir~…ĺika nu mutijuŇčaj a tańß…ôkar~…ĺ. tu ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan "tus…ôp ¶ajs…ôp" itida i  ¶artoon n…ôtwork nu mgagaan a tańß…ôkr~…ĺa i tajwan , par~…ĺam…ôr~…ĺ ńßan tu kakitidaan nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, nu r~…ĺajak a kamu ku sapa ¶akaj " u kamuk idaw ku  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° matin…ôŇčaj musakamu tu nu r~…ĺajak a kamuan, pańßija…ôn  ¶i ńßuj-maw " patajdan i butud, a-r~…ĺi-san", maadińß ni r~…ĺaw- ¶in kunikawaswas nu r~…ĺuma Ē~ ° sakamu satu " mikikaka ńß…ônaj tu ńßu-d…ô-k…ôn papabakańßan tu tatuni Ē~ °an"  ¶i r~…ĺaw- ¶in manamuńß mim…ôr~…ĺaw tu "r~…ĺum…ôniaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a mi ¶akaj tu tir~…ĺibian", "mińß…ôm…ôk pikur~…ĺisimas…ôan" tu nikatańß…ôkar~…ĺan,  ¶i r~…ĺaw- ¶in maŇčar~…ĺaj miawda  ¶i r~…ĺaw- ¶in atu  ¶i r~…ĺi-sa a babar~…ĺaki, mabir~…ĺir~…ĺ pańßar~…ĺńßar~…ĺ tu kur~…ĺisimas…ôan a kakan…ôn,  ¶inida tu ku maka kadid…ôŇčaj tajda i "  ¶…ôn-r~…ĺ…ôn-i ¶ibaan" mi ¶akaj,  ¶i wi-duo nu ajawan nida a tatajnaan a mamidan "  ¶i  ¶…ô-r~…ĺin-na-na", u ajdaaj ni  ¶…ô-r~…ĺin-na-na a mamidan " ¶i paw-ńßua-ńßu Ē~ °", maŇčar~…ĺaj mi Ē~ °tan tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a nikasi Ē~ °…ôtanan a tad…ômaw  ¶i " u- ¶in", " u- ¶in" nu wawaan  ¶i tiaw- ¶i…ô,  ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° ńßinapaida  ¶i taw- ¶…ô, mi ¶ukajmas " tu …ôdu a tad…ômaw mikir~…ĺim". **(*****)** ¶artoon n…ôtwork</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Cia-fie-nani' Śä†ŤŹ≤Ť≤ď == ina misangaay tu kanamuhan a nani' nu tapang atu kanamuhan nu heni a nani' ku aalaan nu heni a misulit, patahekalen " tu idaway nu demiadan, kanamuhan a nanian kya u tatapangan nu luma'" nu sasakamuen. duma satu, ina Cia-fie-nani' alahican hina mikaykic tu kalikeluhan nu katuuday nu tademaw a kawawan, patinakusa miwada' tu kidemu, misuayaw tu pilipayan nu sakacacay a demiadan nu linges atu talaw , misuayaw tu caay kaw kanamuhan a tademawan atu libut, ina Cia-fie-nani' hina lisapen tu pahabayay ci nidaan, u caay pitengil. 87 tatenga, u balucu nina Cia-fie-nani' atu wayway micidek hina capi tu tademaw mahida u caayay kaw nani'. caysiwwalsep mihcaan tu lingatu ina Cia-fie-nani' u tusaay a kuku' ku saculil caay kaw u sepatay ku kuku' a muculil, ina nikulitan nu manggaan a cudad haymaw sa malakatawaan " patinaku ina Cia-fie-nani' mikibelih tu pahabayay ci nidaan atu sakay sasumidangan nu sakainai'an", alaw kulitan nanay tu lumeniay inai' ku imelang. nina micudaday tina cudadan, amica ku nipikulitan tu manggaan hatiniay tu nu tenes caay henay ka sumad, caay ka tadikud, sipakayni itini i tina cudadan, ina mangga hamaw satu a malakuday. kakasenenga sa, micapiay tu ayda nu mihcaan ci Ci-mu.Tay-wi-se caay tu pisulit tina cudadan, caay tu kaw sayaway nu mami sulit. 120 207 Cia-fie-nani' itini i caysiwwallu mihcaan sayaway itini i tilibi nu mutiyungay a waywayan a patahekal, itini i tusepsepsip mihcaan ina Cia-fie-nani' pataydan i tabakiay nu igaan. tuya mihcaan tu enem a buladan sabaw cacay a demiadan sipakaydaen i igaan kina Cia-fie-nani', u ten-naw ku misangaay tina Cia-fie-nani' atu cacayay nu tatengaay nu wacuan ci O-ti ku tadatatama. duma u tatengaay nu tademaw han ci Cin. Ay-puo-ke' , tatenga ka namuhan nu katuuday. 72 279 manamuh ci nida mutata'mu a mukan, matenestenes ku bi', i puyi a mimelaw tu tilibi, i langalangatan a musalukiyaw " hina papadebuen nu biyaw", hina salama' tu ci O-ti atu ci Law-cingan. 32 . pilecuhan a demiadan: caysiwpicwal mihcaan enwm a bulat sabaw siwa a demiad ŚáļÁĒüśó•śúü:1978ŚĻī6śúą19śó• sakanamuhan nida han u matatungdutay nu tuwami, itida i wi-puo-lu miidid tu nisangaan a basi, kafuy atu sicedamay a minpaw, sakaiyan nida han u niacakan tu badisusu', piyen nu nani' atu puyling, pisa nu nipalamelan tu butingan. duma satu, namin taneng tu ci nida mikalic tu kilang midakep tu ciluciluk mitaneng a mukan. idaw ku nipaluma ni Law-cen tu pahkuan i kabing nanay palatemsiman nida a mukan. nika caay dakep ci nida tu edu' a mukan. mapatay nu linges ci nida tu kakatu. . sakalingesan nida tu sakacacay tu pilapay. sakacacay tu pilipay idaw ku nipiladay tu labades, anu u pilecuhan nida a demiadan tu enem a bulad sabaw tu siwa a demiadan sa, duma a Cia-fie-nani' u caayay ka tahekal ku ngha a musakamu sa, saan ci nida misimsim atu micudadan tina cudadan a tademaw atu i manggaay a tademaw nu dumaan nu hekalay aadupan a masasakamu " matineng atu sadaduy masasakamu" "itini i nipikulitan tu manggan, saan u matinengay musakamu kina nani' sa, nika u nikakaian nida a musakamu dada'. nika itini i 3D mutiyungay tu The Garfield Show sa, saan u ci O-ti a cacay ku caayay sakamu duma satu u matinengay namin nu musakamuay. itini i 3D Taywan nu musakamuay a tademaw, nina Cia-fie-nani' nu hulaman a kamuan atu layak a kamuan tu masasupaini tu kamuan. .šĹÜŚú®3DŚčēÁēęÁČąThe Garfield Showšł≠, .3D .) tatamaay hakiya tataynaay hakiya miadih kita tina Cia-fie-nani'an nika cinlawan tu tatam atu tatayna śÄßŚą•Ť©≥Ť¶čŚä†ŤŹ≤Ť≤ď#śÄßŚą•Áą≠Ť≠į nipahabayan ni Law-cen tu wacu, itini i caysiwpicwal mihcaan walu bulad walu demiad sakinacacay a miuing. nu inayian nu punuan hina huyahuyay tu kikul nu udip milalaba' tu pina a tatukian, alahican mininac tu bihid nu nani'an a wacu, u tadatapang han u Cei-ke-luo-su-ken. sawsawni salamaen tu ni Cia-fie-nani' " hina sipakayda i takal a tukudan mutasasa, tukud han nida namaka pungyi" naynai ku tekiteki, manamuh milalaba' tu kadideng, muculil misapud tu culay, musepi tu mubahelay. u inayi'ay nu punuan " u lalangaw namakayda i kawanan nu tangila a micumud tahekal i kawili; tuktuken masuni" taneng tastasen ku cihek, nama laliyuntu atu Cia-fie-nani' tu cihek, sema, tangila atu kikul matenes. matineng tunikan ni Cia-fie-nani' tu hemay mikidikud a miawaw, matawid ci Cia-fie-nani' mapacebu' i hemay ku bihid. Kalabelibelihan kina giki a adihan, nika idaw ku cacayay a nipikulitan tu ci O-ti sacacaysa i luma' a nipikulitan, sidikuc ci nida tu kasienawan nu dikucan miadih tu cuda " malepacaw atu sakalihaday" mitengil tudatuk ni Muo-ca-te', alahican deban nida ci Law-cen atu Cia-fie-nani' itida i hekal a paku'ku' tu udad sacacay sa ci nida misaasu' a mukan, u mahiniay nida a waywayan tada mikikakatu tu hucunu tademawan a waywayan, nika itini i The Garfield Show, na idaw ku caayay ka tineng tu waywayan nida tu sapiedis tu kitakidan nu Yi-min a tapuku nu bunacan a tademaw tu sapikinsaan tu tangahan a mikinkiw, makinkiw satu u " mabelihay a punu' han". The Garfield ShowÁĮÄÁõģšł≠, "ŤÖ¶śģė". ci O-ti itini i hamin nu aadupan, u maliyuhay a musakamu, nika matineng tu nika tahekalan nu "kamu" atu masasakamu aci Cia-fie-nani'. . cia-fie aci O-ti u siluma'ay, malecad aci Cia-fie-nani' itida i caysiwpicwal mihcaan enem bulad sabaw siwa demiad sayaway a tahekl. kakulian nida han u mikulitay tu manggaan, nika itini i nipigikian caay kamelaw ku nipisakakawan nida. utunasi nika kalaapapaan, nadikudan tu a maudip, hina masasumidan atu tatayna nika u nikasidikucan mahida nu inaka ku nikasidikuc, musakamu satu alemem sawni nayi' tu, nika kalaapaapaan ku yadah, mahicaay hakiya ku wayway metalaw namin ku ipatiyamay a tataynaan. . kakanen ni Law-cien sawni alawen tu ni Cia-fie, dikuc atu tuud sawni malepi' ni Cia-fie, sawni maalaw ni Cia-fie aci O-ti ku elun, duma satu nipalumaan tu canancanan atu buting sawni ubien ni Cia-fie a mukan, kinapina pataydan i paisinga ci Cia-fie sawacu han tanukilim satu ngipen. amica ci Law-cin itida i nu ayawan ni Cia-fie mahida u caayay kaw kakasikadan, nika tatengan ku nikasasuayawan nu heni, caay namin kaw u kakaydihan, Cia-fie aci O-ti masasungaliw ku nuheni a milaliw, nika sadikuday mapateluh aniwyu aca sisa taluma' satu, nikahidaan, u nikainayian ni Cia-fie aci O-ti ci Law-cin, nayi ku balucu' ni Law-cin, kalasiyasiyanan nayi ku laheci. . tilibi a igaťõĽŤ¶ĖŚĹĪťõÜ Cia-fie-nani' itida i caysiwwallu mihcaan sayaway i tilibi nu Amilika nu mutiyungay a tahekal. tucila a mihcaan "tusepcaysep" itida i Cartoon Network nu mgagaan a tahekla i Taywan , palamel han tu kakitidaan nu lalangawan, nu layak a kamu ku sapacakay " u kamuk idaw ku Cia-fie-nani' matinengay musakamu tu nu layak a kamuan, pahiyaen ci Huy-maw " pataydan i Butud, A-li-san", maadih ni Law-cin kunikawaswas nu luma' sakamu satu " mikikaka henay tu Hu-de-ken papabakahan tu tatuni'an" ci Law-cin manamuh mimelaw tu "lumeniay salengacay a micakay tu tilibian", "mihemek pikulisimasean" tu nikatahekalan, ci Law-cin mangalay miawda ci Law-cin atu ci Li-sa a babalaki, mabilil pahalhal tu kulisimasean a kakanen, cinida tu ku maka kadidengay tayda i " cen-len-icibaan" micakay, ci Wi-duo nu ayawan nida a tataynaan a mamidan " ci Ce-lin-na-na", u aydaay ni Ce-lin-na-na a mamidan "ci Paw-hua-hu'", mangalay mi'tan tu la'cusay a nikasi'etanan a tademaw ci " U-cin", " U-cin" nu wawaan ci Tiaw-cie, ci Cia-fie-nani' hinapaida ci Taw-ce, micukaymas " tu edu a tademaw mikilim". ťöĒŚĻī(2010ŚĻī)šļ¶śĖľCartoon Network</FORM>
        <PHON kindOf="standard">==  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° *** == ina misaŇčaaj tu kanamuńßan a nani Ē~ ° nu tapaŇč atu kanamuńßan nu ńß…ôni a nani Ē~ ° ku aar~…ĺaan nu ńß…ôni a misur~…ĺit, patańß…ôkar~…ĺ…ôn " tu idawaj nu d…ômiadan, kanamuńßan a nanian kja u tatapaŇčan nu r~…ĺuma Ē~ °" nu sasakamu…ôn. duma satu, ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° ar~…ĺańßi ¶an ńßina mikajki ¶ tu kar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan nu katuudaj nu tad…ômaw a kawawan, patinakusa miwada Ē~ ° tu kid…ômu, misuajaw tu pir~…ĺipajan nu saka ¶a ¶aj a d…ômiadan nu r~…ĺiŇč…ôs atu tar~…ĺaw , misuajaw tu  ¶aaj kaw kanamuńßan a tad…ômawan atu r~…ĺibut, ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° ńßina r~…ĺisap…ôn tu pańßabajaj  ¶i nidaan, u  ¶aaj pit…ôŇčir~…ĺ. ** tat…ôŇča, u bar~…ĺu ¶u nina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° atu wajwaj mi ¶id…ôk ńßina  ¶api tu tad…ômaw mańßida u  ¶aajaj kaw nani Ē~ °.  ¶ajsiwwar~…ĺs…ôp mińß ¶aan tu r~…ĺiŇčatu ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° u tusaaj a kuku Ē~ ° ku sa ¶ur~…ĺir~…ĺ  ¶aaj kaw u s…ôpataj ku kuku Ē~ ° a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, ina nikur~…ĺitan nu maŇčgaan a  ¶udad ńßajmaw sa mar~…ĺakatawaan " patinaku ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° mikib…ôr~…ĺińß tu pańßabajaj  ¶i nidaan atu sakaj sasumidaŇčan nu sakainai Ē~ °an", ar~…ĺaw kur~…ĺitan nanaj tu r~…ĺum…ôniaj inai Ē~ ° ku im…ôr~…ĺaŇč. nina mi ¶udadaj tina  ¶udadan, ami ¶a ku nipikur~…ĺitan tu maŇčgaan ńßatiniaj tu nu t…ôn…ôs  ¶aaj ńß…ônaj ka sumad,  ¶aaj ka tadikud, sipakajni itini i tina  ¶udadan, ina maŇčga ńßamaw satu a mar~…ĺakudaj. kakas…ôn…ôŇča sa, mi ¶apiaj tu ajda nu mińß ¶aan  ¶i  ¶i-mu.taj-wi-s…ô  ¶aaj tu pisur~…ĺit tina  ¶udadan,  ¶aaj tu kaw sajawaj nu mami sur~…ĺit. *** ***  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itini i  ¶ajsiwwar~…ĺr~…ĺu mińß ¶aan sajawaj itini i tir~…ĺibi nu mutijuŇčaj a wajwajan a patańß…ôkar~…ĺ, itini i tus…ôps…ôpsip mińß ¶aan ina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° patajdan i tabakiaj nu igaan. tuja mińß ¶aan tu …ôn…ôm a bur~…ĺadan sabaw  ¶a ¶aj a d…ômiadan sipakajda…ôn i igaan kina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ °, u t…ôn-naw ku misaŇčaaj tina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° atu  ¶a ¶ajaj nu tat…ôŇčaaj nu wa ¶uan  ¶i o-ti ku tadatatama. duma u tat…ôŇčaaj nu tad…ômaw ńßan  ¶i  ¶in. aj-puo-k…ô Ē~ ° , tat…ôŇča ka namuńßan nu katuudaj. ** *** manamuńß  ¶i nida mutata Ē~ °mu a mukan, mat…ôn…ôst…ôn…ôs ku bi Ē~ °, i puji a mim…ôr~…ĺaw tu tir~…ĺibi, i r~…ĺaŇčar~…ĺaŇčatan a musar~…ĺukijaw " ńßina papad…ôbu…ôn nu bijaw", ńßina sar~…ĺama Ē~ ° tu  ¶i o-ti atu  ¶i r~…ĺaw- ¶iŇčan. ** . pir~…ĺ…ô ¶uńßan a d…ômiadan:  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan …ônwm a bur~…ĺat sabaw siwa a d…ômiad ****:********** sakanamuńßan nida ńßan u matatuŇčdutaj nu tuwami, itida i wi-puo-r~…ĺu miidid tu nisaŇčaan a basi, kafuj atu si ¶…ôdamaj a minpaw, sakaijan nida ńßan u nia ¶akan tu badisusu Ē~ °, pij…ôn nu nani Ē~ ° atu pujr~…ĺiŇč, pisa nu nipar~…ĺam…ôr~…ĺan tu butiŇčan. duma satu, namin tan…ôŇč tu  ¶i nida mikar~…ĺi ¶ tu kir~…ĺaŇč midak…ôp tu  ¶ir~…ĺu ¶ir~…ĺuk mitan…ôŇč a mukan. idaw ku nipar~…ĺuma ni r~…ĺaw- ¶…ôn tu pańßkuan i kabiŇč nanaj par~…ĺat…ômsiman nida a mukan. nika  ¶aaj dak…ôp  ¶i nida tu …ôdu Ē~ ° a mukan. mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs  ¶i nida tu kakatu. . sakar~…ĺiŇč…ôsan nida tu saka ¶a ¶aj tu pir~…ĺapaj. saka ¶a ¶aj tu pir~…ĺipaj idaw ku nipir~…ĺadaj tu r~…ĺabad…ôs, anu u pir~…ĺ…ô ¶uńßan nida a d…ômiadan tu …ôn…ôm a bur~…ĺad sabaw tu siwa a d…ômiadan sa, duma a  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° u  ¶aajaj ka tańß…ôkar~…ĺ ku Ňčńßa a musakamu sa, saan  ¶i nida misimsim atu mi ¶udadan tina  ¶udadan a tad…ômaw atu i maŇčgaaj a tad…ômaw nu dumaan nu ńß…ôkar~…ĺaj aadupan a masasakamu " matin…ôŇč atu sadaduj masasakamu" "itini i nipikur~…ĺitan tu maŇčgan, saan u matin…ôŇčaj musakamu kina nani Ē~ ° sa, nika u nikakaian nida a musakamu dada Ē~ °. nika itini i *d mutijuŇčaj tu tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow sa, saan u  ¶i o-ti a  ¶a ¶aj ku  ¶aajaj sakamu duma satu u matin…ôŇčaj namin nu musakamuaj. itini i *d tajwan nu musakamuaj a tad…ômaw, nina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° nu ńßur~…ĺaman a kamuan atu r~…ĺajak a kamuan tu masasupaini tu kamuan. .***d***tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow*, .*d .) tatamaaj ńßakija tatajnaaj ńßakija miadińß kita tina  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ °an nika  ¶inr~…ĺawan tu tatam atu tatajna *******#**** nipańßabajan ni r~…ĺaw- ¶…ôn tu wa ¶u, itini i  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan war~…ĺu bur~…ĺad war~…ĺu d…ômiad sakina ¶a ¶aj a miuiŇč. nu inajian nu punuan ńßina ńßujańßujaj tu kikur~…ĺ nu udip mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu pina a tatukian, ar~…ĺańßi ¶an minina ¶ tu bińßid nu nani Ē~ °an a wa ¶u, u tadatapaŇč ńßan u  ¶…ôi-k…ô-r~…ĺuo-su-k…ôn. sawsawni sar~…ĺama…ôn tu ni  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° " ńßina sipakajda i takar~…ĺ a tukudan mutasasa, tukud ńßan nida namaka puŇčji" najnai ku t…ôkit…ôki, manamuńß mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu kadid…ôŇč, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ misapud tu  ¶ur~…ĺaj, mus…ôpi tu mubańß…ôr~…ĺaj. u inaji Ē~ °aj nu punuan " u r~…ĺar~…ĺaŇčaw namakajda i kawanan nu taŇčir~…ĺa a mi ¶umud tańß…ôkar~…ĺ i kawir~…ĺi; tuktuk…ôn masuni" tan…ôŇč tastas…ôn ku  ¶ińß…ôk, nama r~…ĺar~…ĺijuntu atu  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° tu  ¶ińß…ôk, s…ôma, taŇčir~…ĺa atu kikur~…ĺ mat…ôn…ôs. matin…ôŇč tunikan ni  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° tu ńß…ômaj mikidikud a miawaw, matawid  ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° mapa ¶…ôbu Ē~ ° i ńß…ômaj ku bińßid. kar~…ĺab…ôr~…ĺib…ôr~…ĺińßan kina giki a adińßan, nika idaw ku  ¶a ¶ajaj a nipikur~…ĺitan tu  ¶i o-ti sa ¶a ¶ajsa i r~…ĺuma Ē~ ° a nipikur~…ĺitan, sidiku ¶  ¶i nida tu kasi…ônawan nu diku ¶an miadińß tu  ¶uda " mar~…ĺ…ôpa ¶aw atu sakar~…ĺińßadaj" mit…ôŇčir~…ĺ tudatuk ni muo- ¶a-t…ô Ē~ °, ar~…ĺańßi ¶an d…ôban nida  ¶i r~…ĺaw- ¶…ôn atu  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itida i ńß…ôkar~…ĺ a paku Ē~ °ku Ē~ ° tu udad sa ¶a ¶aj sa  ¶i nida misaasu Ē~ ° a mukan, u mańßiniaj nida a wajwajan tada mikikakatu tu ńßu ¶unu tad…ômawan a wajwajan, nika itini i tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow, na idaw ku  ¶aajaj ka tin…ôŇč tu wajwajan nida tu sapi…ôdis tu kitakidan nu ji-min a tapuku nu buna ¶an a tad…ômaw tu sapikinsaan tu taŇčańßan a mikinkiw, makinkiw satu u " mab…ôr~…ĺińßaj a punu Ē~ ° ńßan". tńß…ô garfi…ôr~…ĺd sńßow***, "**".  ¶i o-ti itini i ńßamin nu aadupan, u mar~…ĺijuńßaj a musakamu, nika matin…ôŇč tu nika tańß…ôkar~…ĺan nu "kamu" atu masasakamu a ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ °. .  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti u sir~…ĺuma Ē~ °aj, mar~…ĺ…ô ¶ad a ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itida i  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan …ôn…ôm bur~…ĺad sabaw siwa d…ômiad sajawaj a tańß…ôkr~…ĺ. kakur~…ĺian nida ńßan u mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan, nika itini i nipigikian  ¶aaj kam…ôr~…ĺaw ku nipisakakawan nida. utunasi nika kar~…ĺaapapaan, nadikudan tu a maudip, ńßina masasumidan atu tatajna nika u nikasidiku ¶an mańßida nu inaka ku nikasidiku ¶, musakamu satu ar~…ĺ…ôm…ôm sawni naji Ē~ ° tu, nika kar~…ĺaapaapaan ku jadańß, mańßi ¶aaj ńßakija ku wajwaj m…ôtar~…ĺaw namin ku ipatijamaj a tatajnaan. . kakan…ôn ni r~…ĺaw- ¶i…ôn sawni ar~…ĺaw…ôn tu ni  ¶ia-fi…ô, diku ¶ atu tuud sawni mar~…ĺ…ôpi Ē~ ° ni  ¶ia-fi…ô, sawni maar~…ĺaw ni  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti ku …ôr~…ĺun, duma satu nipar~…ĺumaan tu  ¶anan ¶anan atu butiŇč sawni ubi…ôn ni  ¶ia-fi…ô a mukan, kinapina patajdan i paisiŇča  ¶i  ¶ia-fi…ô sawa ¶u ńßan tanukir~…ĺim satu Ňčip…ôn. ami ¶a  ¶i r~…ĺaw- ¶in itida i nu ajawan ni  ¶ia-fi…ô mańßida u  ¶aajaj kaw kakasikadan, nika tat…ôŇčan ku nikasasuajawan nu ńß…ôni,  ¶aaj namin kaw u kakajdińßan,  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti masasuŇčar~…ĺiw ku nuńß…ôni a mir~…ĺar~…ĺiw, nika sadikudaj mapat…ôr~…ĺuńß aniwju a ¶a sisa tar~…ĺuma Ē~ ° satu, nikańßidaan, u nikainajian ni  ¶ia-fi…ô a ¶i o-ti  ¶i r~…ĺaw- ¶in, naji ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni r~…ĺaw- ¶in, kar~…ĺasijasijanan naji ku r~…ĺańß…ô ¶i. . tir~…ĺibi a iga****  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° itida i  ¶ajsiwwar~…ĺr~…ĺu mińß ¶aan sajawaj i tir~…ĺibi nu amir~…ĺika nu mutijuŇčaj a tańß…ôkar~…ĺ. tu ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan "tus…ôp ¶ajs…ôp" itida i  ¶artoon n…ôtwork nu mgagaan a tańß…ôkr~…ĺa i tajwan , par~…ĺam…ôr~…ĺ ńßan tu kakitidaan nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, nu r~…ĺajak a kamu ku sapa ¶akaj " u kamuk idaw ku  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° matin…ôŇčaj musakamu tu nu r~…ĺajak a kamuan, pańßija…ôn  ¶i ńßuj-maw " patajdan i butud, a-r~…ĺi-san", maadińß ni r~…ĺaw- ¶in kunikawaswas nu r~…ĺuma Ē~ ° sakamu satu " mikikaka ńß…ônaj tu ńßu-d…ô-k…ôn papabakańßan tu tatuni Ē~ °an"  ¶i r~…ĺaw- ¶in manamuńß mim…ôr~…ĺaw tu "r~…ĺum…ôniaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a mi ¶akaj tu tir~…ĺibian", "mińß…ôm…ôk pikur~…ĺisimas…ôan" tu nikatańß…ôkar~…ĺan,  ¶i r~…ĺaw- ¶in maŇčar~…ĺaj miawda  ¶i r~…ĺaw- ¶in atu  ¶i r~…ĺi-sa a babar~…ĺaki, mabir~…ĺir~…ĺ pańßar~…ĺńßar~…ĺ tu kur~…ĺisimas…ôan a kakan…ôn,  ¶inida tu ku maka kadid…ôŇčaj tajda i "  ¶…ôn-r~…ĺ…ôn-i ¶ibaan" mi ¶akaj,  ¶i wi-duo nu ajawan nida a tatajnaan a mamidan "  ¶i  ¶…ô-r~…ĺin-na-na", u ajdaaj ni  ¶…ô-r~…ĺin-na-na a mamidan " ¶i paw-ńßua-ńßu Ē~ °", maŇčar~…ĺaj mi Ē~ °tan tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a nikasi Ē~ °…ôtanan a tad…ômaw  ¶i " u- ¶in", " u- ¶in" nu wawaan  ¶i tiaw- ¶i…ô,  ¶i  ¶ia-fi…ô-nani Ē~ ° ńßinapaida  ¶i taw- ¶…ô, mi ¶ukajmas " tu …ôdu a tad…ômaw mikir~…ĺim". **(*****)** ¶artoon n…ôtwork</PHON>
    </S>
</TEXT>