<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciang-cung-cen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ciang cung cen caywal walpic mihcaan, Ciang cung cen itida i Ce cin fung hua lecuhan, caysiw sepwal mihcaan milab utu Cung kuo tun meng huy, caysiw caycay mihcaan milab utu Sin hay ke min. caysiw caytu mihcaan, Cing milab utu Cung hua ke min tan, itida i caysiw caywal mihcaan malaMin aw hitay nu cung se lin pu sakalepacaw a cozen. caysiw tusep mihcaan, Aw cin sakatusa nu cen muo ceng, u cung ce huah. caysiw tutu mihcaan, malaTun lu tawcae hitay sakatusa a cen muo ceng. caysiw tunem mihcaan, kuo min ke min cun pea fa, Cung mala cungselin. Caysiw siptu mihcaan malamun cen cung kuo kalepacawan kitidaan nu sakakaay. caysiw sipwal maala malaCung tung. caysiw nempic malaCung kuo lalangawan palekal tu yuntung picuduh a wiyunhua sakakaay. Ceng mikuwan tu Cung kuo ta lu makaala tu tusa a bataan nu mihcaan, mapalekal ku Cung hua zen min kun he kuo mapatideng sa pasayda i Taywan, u Cung tung a ngangan mikuwan tu niyadu', katukuh tu caysiw piclim mihcaan mapatay. 1887 1908 1911 .1913 1918 .1920 , .1922 .1926 .1942 .1948 .1967 . 20 1975 . kawaw nu luma' baki ci Cen se cen sipa'suy ku laku, i niyadu' pacakayay tu cikah. ci ama nida ci Cen caw cung milaylay tu kawaw nu baki itida i Fung hwa si kuo niyadu' pacakay tu cikak, waluay ku mihcaan ni Cen sa mapataytu. ci Cen caw cung tatulu ku acawa nida, sakakaay nu acawa ci Si se, sakakaay nu tataynaan a wawa ci Cen zue cun, tatama a wawa ci Cen cea cin, mapatay ci Si se, siacawa aca ci Sun se, caay ka tenes mapatay, nai' ku wawa nu heni, sa siacawa aca ci Wan cay yi aca, siwawa ci Cen cei se, Cen zui len sasepat ku calakakaan tu tatayna, sasabaay nu tatama atu tatayna wawa henay mapatay tu. Cen zua cun siacawa ci Sung cuo yun, namikuwanay tu kawaw nu luma' ni Cen cia, tulu ku tatamaan a wawa cacay ku tatayna, sakakaay ci Sun ceng lin itida i pacakayay tu cikah a mikuli, sakatusa ci Sung cen sen itida i Cen cia malamikuwanay, sakatulu ci Sung sin siacawa tu biyaw nu niyaduan ci Wan a siaw. caywal siwwal mihca, ci Cen zua cin sepatay ku mihcaan mapatay tu, namaka " kapatayan nu saba ci Zua cinan" itini kita matineng, Cen "wina nu sakakaay nu baki u saba nu maku sa", " caay kalesem mibabelih tu wina, caay pakaadada tu balucu', caay pakanamuh, u sakakaay kaku nu baki sa". ci Ceng cie cin miyukiw tu mapatayay a zaysang malingatu maaapung, kaiyan ni Wan cay yi, masasu ada a tatusa, kinapina makakuksu. . 8 . , : , . : .1898 4 . . kiwyiku nu kanatal tusa kalalidan ni Cing nu sakaudip, sayaway u sin zu cia wayway, paicelang tu balucu', sakakapah tu wayway atu sapisimsimaw a wayway, pakasikineng, icelang, sakasenengan atu icelang paayaw tu udip, nai' ku lacusay a nisimsiman, sakatusa malawpes tu ku lala' nu kanatal, kawaw nu udip atu sakasikadan a namaka balucuay nu dadanan. lima ku mihcaan micudad tu, saan " caay pitengil yu wawa henay, sawni telengen ku laic mutiik, ci Ceng micuda tu nipatideng nutaw a cacudadan minama tu "se su" " w cin" atu wen se nu cudadan makaala tu cacaya bataan nu mihca, makay balucu' nu dayday nu lalangawan. namaka singbun atu nakamuan nutaw tu nikalalidan, mangalay ci Ceng a taheka kitakid miaih tu kakiliman a dadanan. , , , , . 10 . . Cung haw lalangaw palekal a undun caysiw nemsep mihcaan, Cun kun atu Su len masasula'cus, malingatu mitepal ci Cen tu Sulen, mapulung mibelin tu Cun kun, muenengay i Muo si ke tase ci Cen ce pin atu Su len Muo si ke tase masasakamu ku nuheni, Su len Ing kuo singbungkisa ci Wi ke duo tayni i Taywan miadih ci Cenngan. 1960 : . 2758 . kapatayan Ceng cun cen a nikapatay atu Cung tung Ceng kun nakamuan namaka caysiw pictu mihcaan hida satu imelang, i limaay a bulad mitulin tu sakalima a nikalaCung tungan, pangangan han nida ci Ceng cin kuo u Sin cen yen ceng, tu sapikuwan tu Taywan nu kawawan. caysiw piclim mihcaan sepat bulad lima demiad, bahal sa masinzumiyu mapatay ci Ceng, kalahukan caycay a limsep tukian mapatay i Tay pea se lin luma', tawya pasubanaen nida ci Yen cia kan atu tahudan namin atu lalumaan tayda miadih tu kidu nida. itida padeng i Taw yen ta si tadaliwkangan padeng. 1972 5 .1975 4 5 11 50 . 60 . nidaduyan ci Ceng cea sean Ceng itida i Cung kuo mademec ku Dipun, itini i kanatal mademec, malimad ku kanatal tayni'n i Taywan Bukutu kinmung Macu. idaw ku sananay ci Cenangn itida i Cung kuo talu nai' tu ku laheci nu hitay sisa taynign i Taywan, mibelih tu kyusatu tu ides. ci Cen u tusa a bataan nu mililiday a tademawan, nu kitakidan misuayaw ci Cen ngan tabaki ku nikaciliwan ci nidaan. . . 20 . https: zh.wikipedia.org wiki E8 94 A3 E4 B8 AD E6 AD A3 malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E8 94 A3 E4 B8 AD E6 AD A3</FORM>
    </S>
</TEXT>
