<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciang-cung-cen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciang-cung-cen" copyright="CC BY-SA" citation="Ciang-cung-cen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciang-cung-cen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciang-cung-cen, title = Ciang-cung-cen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciang-cung-cen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ciang-cung-cen蔣中正 == caywal walpic mihcaan, Ciang-cung-cen itida i Ce-cin-fung-hua lecuhan, caysiw sepwal mihcaan milab utu Cung-kuo-tun-meng-huy, caysiw caycay mihcaan milab utu Sin-hay-ke-min. caysiw caytu mihcaan, Cing milab utu Cung-hua-ke-min-tan, itida i caysiw caywal mihcaan malaMin-aw hitay nu cung-se-lin-pu sakalepacaw a cozen. caysiw tusep mihcaan, Aw-cin sakatusa nu cen-muo-ceng, u cung-ce-huah. caysiw tutu mihcaan, malaTun-lu tawcae hitay sakatusa a cen-muo-ceng. caysiw tunem mihcaan, kuo-min ke-min-cun pea-fa, Cung mala cungselin. Caysiw siptu mihcaan malamun-cen-cung-kuo kalepacawan kitidaan nu sakakaay. caysiw sipwal maala malaCung-tung. caysiw nempic malaCung-kuo lalangawan palekal tu yuntung picuduh a wiyunhua sakakaay. Ceng mikuwan tu Cung-kuo-ta-lu makaala tu tusa a bataan nu mihcaan, mapalekal ku Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo mapatideng sa pasayda i Taywan, u Cung-tung a ngangan mikuwan tu niyadu', katukuh tu caysiw piclim mihcaan mapatay. 1887年, ,直至1975年過世. kawaw nu luma' 家庭背景 baki ci Cen-se-cen sipa'suy ku laku, i niyadu' pacakayay tu cikah. ci ama nida ci Cen-caw-cung milaylay tu kawaw nu baki itida i Fung-hwa-si-kuo niyadu' pacakay tu cikak, waluay ku mihcaan ni Cen sa mapataytu. ci Cen-caw-cung tatulu ku acawa nida, sakakaay nu acawa ci Si-se, sakakaay nu tataynaan a wawa ci Cen-zue-cun, tatama a wawa ci Cen-cea-cin, mapatay ci Si-se, siacawa aca ci Sun-se, caay ka tenes mapatay, nai' ku wawa nu heni, sa siacawa aca ci Wan-cay-yi aca, siwawa ci Cen-cei-se, Cen-zui-len sasepat ku calakakaan tu tatayna, sasabaay nu tatama atu tatayna wawa henay mapatay tu. Cen-zua-cun siacawa ci Sung-cuo-yun, namikuwanay tu kawaw nu luma' ni Cen-cia, tulu ku tatamaan a wawa cacay ku tatayna, sakakaay ci Sun-ceng-lin itida i pacakayay tu cikah a mikuli, sakatusa ci Sung-cen-sen itida i Cen-cia malamikuwanay, sakatulu ci Sung-sin siacawa tu biyaw nu niyaduan ci Wan-a-siaw. caywal siwwal mihca, ci Cen-zua-cin sepatay ku mihcaan mapatay tu, namaka " kapatayan nu saba ci Zua-cinan" itini kita matineng, Cen "wina nu sakakaay nu baki u saba nu maku sa", " caay kalesem mibabelih tu wina, caay pakaadada tu balucu', caay pakanamuh, u sakakaay kaku nu baki sa". ci Ceng-cie-cin miyukiw tu mapatayay a zaysang malingatu maaapung, kaiyan ni Wan-cay-yi, masasu ada a tatusa, kinapina makakuksu. . kiwyiku nu kanatal國內教育 tusa kalalidan ni Cing nu sakaudip, sayaway u sin-zu-cia wayway, paicelang tu balucu', sakakapah tu wayway atu sapisimsimaw a wayway, pakasikineng, icelang, sakasenengan atu icelang paayaw tu udip, nai' ku lacusay a nisimsiman, sakatusa malawpes tu ku lala' nu kanatal, kawaw nu udip atu sakasikadan a namaka balucuay nu dadanan. lima ku mihcaan micudad tu, saan " caay pitengil yu wawa henay, sawni telengen ku laic mutiik, ci Ceng micuda tu nipatideng nutaw a cacudadan minama tu "se-su" " w-cin" atu wen-se nu cudadan makaala tu cacaya bataan nu mihca, makay balucu' nu dayday nu lalangawan. namaka singbun atu nakamuan nutaw tu nikalalidan, mangalay ci Ceng a taheka kitakid miaih tu kakiliman a dadanan. . Cung-haw lalangaw palekal a undun中華文化復興運動 caysiw nemsep mihcaan, Cun-kun atu Su-len masasula'cus, malingatu mitepal ci Cen tu Sulen, mapulung mibelin tu Cun-kun, muenengay i Muo-si-ke tase ci Cen-ce-pin atu Su-len Muo-si-ke tase masasakamu ku nuheni, Su-len Ing-kuo singbungkisa ci Wi-ke-duo tayni i Taywan miadih ci Cenngan. 1960年代, . Ceng-cun-cen a nikapatay atu Cung-tung-Ceng-kun nakamuan namaka caysiw pictu mihcaan hida satu imelang, i limaay a bulad mitulin tu sakalima a nikalaCung-tungan, pangangan han nida ci Ceng-cin-kuo u Sin-cen-yen-ceng, tu sapikuwan tu Taywan nu kawawan. caysiw piclim mihcaan sepat bulad lima demiad, bahal sa masinzumiyu mapatay ci Ceng, kalahukan caycay a limsep tukian mapatay i Tay-pea-se-lin luma', tawya pasubanaen nida ci Yen-cia-kan atu tahudan namin atu lalumaan tayda miadih tu kidu nida. itida padeng i Taw-yen-ta-si tadaliwkangan padeng. 蔣自1972 . nidaduyan ci Ceng-cea-sean對蔣介石的評價 Ceng itida i Cung-kuo mademec ku Dipun, itini i kanatal mademec, malimad ku kanatal tayni'n i Taywan Bukutu kinmung Macu. idaw ku sananay ci Cenangn itida i Cung-kuo talu nai' tu ku laheci nu hitay sisa taynign i Taywan, mibelih tu kyusatu tu ides. ci Cen u tusa a bataan nu mililiday a tademawan, nu kitakidan misuayaw ci Cen-ngan tabaki ku nikaciliwan ci nidaan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ciang-cong-cen蔣中正 == caywal walpic mihcaan, Ciang-cong-cen itida i Ce-cin-fong-hoa lecohan, caysiw sepwal mihcaan milab oto Cong-koo-ton-meng-hoy, caysiw caycay mihcaan milab oto Sin-hay-ke-min. caysiw cayto mihcaan, Cing milab oto Cong-hoa-ke-min-tan, itida i caysiw caywal mihcaan malaMin-aw hitay no cong-se-lin-po sakalepacaw a cozen. caysiw tosep mihcaan, Aw-cin sakatosa no cen-moo-ceng, o cong-ce-hoah. caysiw toto mihcaan, malaTon-lo tawcae hitay sakatosa a cen-moo-ceng. caysiw tonem mihcaan, koo-min ke-min-con pea-fa, Cong mala congselin. Caysiw sipto mihcaan malamon-cen-cong-koo kalepacawan kitidaan no sakakaay. caysiw sipwal maala malaCong-tong. caysiw nempic malaCong-koo lalangawan palekal to yontong picodoh a wiyonhoa sakakaay. Ceng mikowan to Cong-koo-ta-lo makaala to tosa a bataan no mihcaan, mapalekal ko Cong-hoa-zen-min-kon-he-koo mapatideng sa pasayda i Taywan, o Cong-tong a ngangan mikowan to niyado', katokoh to caysiw piclim mihcaan mapatay. 1887年, ,直至1975年過世. kawaw no loma' 家庭背景 baki ci Cen-se-cen sipa'soy ko lako, i niyado' pacakayay to cikah. ci ama nida ci Cen-caw-cong milaylay to kawaw no baki itida i Fong-hwa-si-koo niyado' pacakay to cikak, waloay ko mihcaan ni Cen sa mapatayto. ci Cen-caw-cong tatolo ko acawa nida, sakakaay no acawa ci Si-se, sakakaay no tataynaan a wawa ci Cen-zoe-con, tatama a wawa ci Cen-cea-cin, mapatay ci Si-se, siacawa aca ci Son-se, caay ka tenes mapatay, nai' ko wawa no heni, sa siacawa aca ci Wan-cay-yi aca, siwawa ci Cen-cei-se, Cen-zoi-len sasepat ko calakakaan to tatayna, sasabaay no tatama ato tatayna wawa henay mapatay to. Cen-zoa-con siacawa ci Song-coo-yon, namikowanay to kawaw no loma' ni Cen-cia, tolo ko tatamaan a wawa cacay ko tatayna, sakakaay ci Son-ceng-lin itida i pacakayay to cikah a mikoli, sakatosa ci Song-cen-sen itida i Cen-cia malamikowanay, sakatolo ci Song-sin siacawa to biyaw no niyadoan ci Wan-a-siaw. caywal siwwal mihca, ci Cen-zoa-cin sepatay ko mihcaan mapatay to, namaka " kapatayan no saba ci Zoa-cinan" itini kita matineng, Cen "wina no sakakaay no baki o saba no mako sa", " caay kalesem mibabelih to wina, caay pakaadada to baloco', caay pakanamoh, o sakakaay kako no baki sa". ci Ceng-cie-cin miyokiw to mapatayay a zaysang malingato maaapong, kaiyan ni Wan-cay-yi, masaso ada a tatosa, kinapina makakokso. . kiwyiko no kanatal國內教育 tosa kalalidan ni Cing no sakaodip, sayaway o sin-zo-cia wayway, paicelang to baloco', sakakapah to wayway ato sapisimsimaw a wayway, pakasikineng, icelang, sakasenengan ato icelang paayaw to odip, nai' ko lacosay a nisimsiman, sakatosa malawpes to ko lala' no kanatal, kawaw no odip ato sakasikadan a namaka balocoay no dadanan. lima ko mihcaan micodad to, saan " caay pitengil yo wawa henay, sawni telengen ko laic motiik, ci Ceng micoda to nipatideng notaw a cacodadan minama to "se-so" " w-cin" ato wen-se no codadan makaala to cacaya bataan no mihca, makay baloco' no dayday no lalangawan. namaka singbon ato nakamoan notaw to nikalalidan, mangalay ci Ceng a taheka kitakid miaih to kakiliman a dadanan. . Cong-haw lalangaw palekal a ondon中華文化復興運動 caysiw nemsep mihcaan, Con-kon ato So-len masasola'cos, malingato mitepal ci Cen to Solen, mapolong mibelin to Con-kon, moenengay i Moo-si-ke tase ci Cen-ce-pin ato So-len Moo-si-ke tase masasakamo ko noheni, So-len Ing-koo singbongkisa ci Wi-ke-doo tayni i Taywan miadih ci Cenngan. 1960年代, . Ceng-con-cen a nikapatay ato Cong-tong-Ceng-kon nakamoan namaka caysiw picto mihcaan hida sato imelang, i limaay a bolad mitolin to sakalima a nikalaCong-tongan, pangangan han nida ci Ceng-cin-koo o Sin-cen-yen-ceng, to sapikowan to Taywan no kawawan. caysiw piclim mihcaan sepat bolad lima demiad, bahal sa masinzomiyo mapatay ci Ceng, kalahokan caycay a limsep tokian mapatay i Tay-pea-se-lin loma', tawya pasobanaen nida ci Yen-cia-kan ato tahodan namin ato lalomaan tayda miadih to kido nida. itida padeng i Taw-yen-ta-si tadaliwkangan padeng. 蔣自1972 . nidadoyan ci Ceng-cea-sean對蔣介石的評價 Ceng itida i Cong-koo mademec ko Dipon, itini i kanatal mademec, malimad ko kanatal tayni'n i Taywan Bokoto kinmong Maco. idaw ko sananay ci Cenangn itida i Cong-koo talo nai' to ko laheci no hitay sisa taynign i Taywan, mibelih to kyosato to ides. ci Cen o tosa a bataan no mililiday a tademawan, no kitakidan misoayaw ci Cen-ngan tabaki ko nikaciliwan ci nidaan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>