<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciataw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciataw" copyright="CC BY-SA" citation="Ciataw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciataw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciataw, title = Ciataw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciataw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ciataw == u sulit nu Hulam: 福原部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Ciataw. u kasalumaluma' nu Ciataw sa, 868 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,284 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 264 ku tademaw, pakalatu 12%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2,020 ku tademaw, pakalatu 88%. 2013 : u sausi nu cideaky a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 9%, Yuwatan(Bunun) 1%, Paywan(Paiwan) 1%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini, uzuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun) atu Paywan(Paiwan), tuud ku Hulalm. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini. mabaat ku Pusun. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ciataw == o solit no Holam: 福原部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan ko niyazo' no Ciataw. o kasalomaloma' no Ciataw sa, 868 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 2,284 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 264 ko tademaw, pakalato 12%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 2,020 ko tademaw, pakalato 88%. 2013 : o saosi no cideaky a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 9%, Yowatan(Bonon) 1%, Paywan(Paiwan) 1%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itini, ozoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon) ato Paywan(Paiwan), tood ko Holalm. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini. mabaat ko Poson. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>