<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cidatayay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Cidatayay" copyright="CC BY-SA" citation="Cidatayay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Cidatayay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Cidatayay, title = Cidatayay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Cidatayay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cidatayay Cidatayay u sulit nu Hulam: 烏石鼻部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Cidatayay. u kasalumaluma' nu Cidatayay sa, 121 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 271 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 227 ku tademaw, pakalatu 84%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 44 ku tademaw, pakalatu 16%. i tepal nu bayu', i sawalian nu Taywan subal. katuud ku mibutingay a tademaw itini. datay ,因此取名為Cidatayay. u sausi nu cidekay a tadamaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 80%, zumazuma 4%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah a niyazu' kuyni, tuud ku Pangcah a tademaw itini. i sawalian nu Taywan tina niyazu'. i tepal nu buyu' ku Taypinyang-bayu'. yadah ku pacakay ku buting atu pakanay a patiyamay. kya patiyamay a lami' atu buting sa, asu' mukan. u Sakizaya a tademaw inay ku Sakizaya itini. u cidekay nu Taywan yincumin:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cidatayay Cidatayay o solit no Holam: 烏石鼻部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan ko niyazo' no Cidatayay. o kasalomaloma' no Cidatayay sa, 121 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 271 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 227 ko tademaw, pakalato 84%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 44 ko tademaw, pakalato 16%. i tepal no bayo', i sawalian no Taywan sobal. katood ko mibotingay a tademaw itini. datay ,因此取名為Cidatayay. o saosi no cidekay a tadamaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 80%, zomazoma 4%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah a niyazo' koyni, tood ko Pangcah a tademaw itini. i sawalian no Taywan tina niyazo'. i tepal no boyo' ko Taypinyang-bayo'. yadah ko pacakay ko boting ato pakanay a patiyamay. kya patiyamay a lami' ato boting sa, aso' mokan. o Sakizaya a tademaw inay ko Sakizaya itini. o cidekay no Taywan yincomin:</FORM>
    </S>
</TEXT>