<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cihafayan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Cihafayan" copyright="CC BY-SA" citation="Cihafayan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Cihafayan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Cihafayan, title = Cihafayan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Cihafayan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cihafayan Cihafayan u sulit nu Hulam: 中興部落 kakilimaan u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Cihafayan. u kasalumaluma' nu Cihafayan sa, 101 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 221 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 183 ku tademaw, pakalatu 83%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 38 ku tademaw, pakalatu 17%. nilacul u sausi nu cidekay a tadamaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 77%, Taluku(Truku) 1%, Tayan(Tayal) 2%, Yuwatan(Bunun) 1%, zumazuma 1%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah a niyazu' kuyni, tuud ku Pangcah a tademaw itini, uzuma a tademaw sa u Tayan Taluku atu Yuwatan, tuud ku Hulalm. u Sakizaya a tademaw izaw ku Sakizaya itini mueneng. cayhenay pasumad tu ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2019 a mihcan 1 a bulad pulung sausi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yuwatan (58,994), Rukay (13,390), Puyuma (14,358), Cou (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taluku (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laaluwa (405), Kanakanabu (345), zuma (11,541)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cihafayan Cihafayan o solit no Holam: 中興部落 kakilimaan o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Cihafayan. o kasalomaloma' no Cihafayan sa, 101 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 221 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 183 ko tademaw, pakalato 83%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 38 ko tademaw, pakalato 17%. nilacol o saosi no cidekay a tadamaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 77%, Taloko(Troko) 1%, Tayan(Tayal) 2%, Yowatan(Bonon) 1%, zomazoma 1%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah a niyazo' koyni, tood ko Pangcah a tademaw itini, ozoma a tademaw sa o Tayan Taloko ato Yowatan, tood ko Holalm. o Sakizaya a tademaw izaw ko Sakizaya itini moeneng. cayhenay pasomad to ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 12 a bolad polong saosi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yowatan (58,894), Rokay (13,392), Poyoma (14,340), Coo (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taloko (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laalowa (404), Kanakanabo (343), zoma (11,585) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2019 a mihcan 1 a bolad polong saosi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yowatan (58,994), Rokay (13,390), Poyoma (14,358), Coo (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taloko (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laalowa (405), Kanakanabo (345), zoma (11,541)</FORM>
    </S>
</TEXT>