<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cihafayan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Cihafayan Cihafayan u sulit nu Hulam: kakilimaan u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Cihafayan. u kasalumaluma' nu Cihafayan sa, 101 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 221 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 183 ku tademaw, pakalatu 83 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 38 ku tademaw, pakalatu 17 . nilacul u sausi nu cidekay a tadamaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 77 , Taluku(Truku) 1 , Tayan(Tayal) 2 , Yuwatan(Bunun) 1 , zumazuma 1 . u Pangcah a niyazu' u Pangcah a niyazu' kuyni, tuud ku Pangcah a tademaw itini, uzuma a tademaw sa u Tayan Taluku atu Yuwatan, tuud ku Hulalm. u Sakizaya a tademaw izaw ku Sakizaya itini mueneng. cayhenay pasumad tu ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay" saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2019 a mihcan 1 a bulad pulung sausi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yuwatan (58,994), Rukay (13,390), Puyuma (14,358), Cou (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taluku (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laaluwa (405), Kanakanabu (345), zuma (11,541) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
