<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cihek" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: cihek" copyright="CC BY-SA" citation="cihek. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/cihek" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_cihek, title = cihek, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/cihek} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">=== cihek 鼻子 === sapuelac ngatu cacay u cihek ita. hang, ayza a demiad, asasakamuan saw mahiniay u cihek nu mita hananay. cihek nu mita . cihek hananay u 鼻子 nu Hulam a kamu kyami. u cihek nu mita u Sakizaya. hangisaw azihen ita ku cihek ita. u cihek nita nu tademaw nu mita kyami haw. izaw ku bangcalay azihen, izaw ku mahiniyan mapesekay . cipesek han ku mapesek, 扁鼻子 han nu Hulam. uyniyan u Yacu a tademaw kyami haw, inayay ku talakaway a cihek isaw. mapesekpesek, mapangangan tu bangcalay a tademaw kyami tu mapesekay kuniyay ku cihek, sacipecek hansaw. mahini tuniyan ku niyazu'ay, cipesek hantu pangangan. mapesekpesek kizan kya cihek sa, katawaan tu. ngatu tusa anu caaykapasanek tuniyan tu bangsisay tu angtulay kyami haw sa, caykapasanek. sanek sa, 聞道 sanu Hulam. makasanek 聞得到 sanu Hulam kyami haw sa. anu caay pakasanek ku tademaw sa, u mabunetay a tademaw caay pakasanek. u cibunget sa ku babalaki sa. anu cueded ku demiad sa, mangused tu wawa. izaw tu cingused atu cikangused tu ngangan. anu mahica kyami ancay pisaungay kyami haw. anu mahicahica, caay kasatezep amisaungay sa, malingusut tu. malingusut han nu mita u Sakizaya. hangyisaw matineng kita tu mahiniay a kamu nu Sakizaya. amiliaw kita minam isaw haw, cihek. ngatu tulu u sulit nu kamu cihek 鼻子, mapesek 扁鼻子, mabunget 鼻塞, makasangek 聞得到, nguset 鼻涕, singuset 流鼻涕, malingusut 流鼻血 namakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan 2015-02-02 Sakizaya TITV 原視族語新聞 Wikipayke paybalucu'ay pulungamin a cudad-鼻 nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1, nasulitan ni Tuku Sayun</FORM>
        <FORM kindOf="standard">=== cihek 鼻子 === sapoelac ngato cacay o cihek ita. hang, ayza a demiad, asasakamoan saw mahiniay o cihek no mita hananay. cihek no mita . cihek hananay o 鼻子 no Holam a kamo kyami. o cihek no mita o Sakizaya. hangisaw azihen ita ko cihek ita. o cihek nita no tademaw no mita kyami haw. izaw ko bangcalay azihen, izaw ko mahiniyan mapesekay . cipesek han ko mapesek, 扁鼻子 han no Holam. oyniyan o Yaco a tademaw kyami haw, inayay ko talakaway a cihek isaw. mapesekpesek, mapangangan to bangcalay a tademaw kyami to mapesekay koniyay ko cihek, sacipecek hansaw. mahini toniyan ko niyazo'ay, cipesek hanto pangangan. mapesekpesek kizan kya cihek sa, katawaan to. ngato tosa ano caaykapasanek toniyan to bangsisay to angtolay kyami haw sa, caykapasanek. sanek sa, 聞道 sano Holam. makasanek 聞得到 sano Holam kyami haw sa. ano caay pakasanek ko tademaw sa, o mabonetay a tademaw caay pakasanek. o cibonget sa ko babalaki sa. ano coeded ko demiad sa, mangosed to wawa. izaw to cingosed ato cikangosed to ngangan. ano mahica kyami ancay pisaongay kyami haw. ano mahicahica, caay kasatezep amisaongay sa, malingosot to. malingosot han no mita o Sakizaya. hangyisaw matineng kita to mahiniay a kamo no Sakizaya. amiliaw kita minam isaw haw, cihek. ngato tolo o solit no kamo cihek 鼻子, mapesek 扁鼻子, mabonget 鼻塞, makasangek 聞得到, ngoset 鼻涕, singoset 流鼻涕, malingosot 流鼻血 namakayniyan a nasolitan nasakamowan ato natinengan 2015-02-02 Sakizaya TITV 原視族語新聞 Wikipayke paybaloco'ay polongamin a codad-鼻 nasolitan nay paybaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1, nasolitan ni Toko Sayon</FORM>
    </S>
</TEXT>