<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cihek" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: cihek" copyright="CC BY-SA" citation="cihek. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/cihek" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_cihek, title = cihek, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/cihek} }">
    <S id="0">
        <FORM> cihek sapuelac ngatu cacay u cihek ita. hang, ayza a demiad, asasakamuan saw mahiniay u cihek nu mita hananay. cihek nu mita . cihek hananay u nu Hulam a kamu kyami. u cihek nu mita u Sakizaya. hangisaw azihen ita ku cihek ita. u cihek nita nu tademaw nu mita kyami haw. izaw ku bangcalay azihen, izaw ku mahiniyan mapesekay. cipesek han ku mapesek, han nu Hulam. uyniyan u Yacu a tademaw kyami haw, inayay ku talakaway a cihek isaw. mapesekpesek, mapangangan tu bangcalay a tademaw kyami tu mapesekay kuniyay ku cihek, sacipecek hansaw. mahini tuniyan ku niyazu'ay, cipesek hantu pangangan. mapesekpesek kizan kya cihek sa, katawaan tu. ngatu tusa anu caaykapasanek tuniyan tu bangsisay tu angtulay kyami haw sa, caykapasanek. sanek sa, sanu Hulam. makasanek sanu Hulam kyami haw sa. anu caay pakasanek ku tademaw sa, u mabunetay a tademaw caay pakasanek. u cibunget sa ku babalaki sa. anu cueded ku demiad sa, mangused tu wawa. izaw tu cingused atu cikangused tu ngangan. anu mahica kyami ancay pisaungay kyami haw. anu mahicahica, caay kasatezep amisaungay sa, malingusut tu. malingusut han nu mita u Sakizaya. hangyisaw matineng kita tu mahiniay a kamu nu Sakizaya. amiliaw kita minam isaw haw, cihek. ngatu tulu u sulit nu kamu cihek , mapesek , mabunget , makasangek , nguset , singuset , malingusut namakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan https: www.youtube.com watch?v Nhg8tTndybY 2015 02 02 Sakizaya TITV Wikipayke paybalucu'ay pulungamin a cudad nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1, nasulitan ni Tuku Sayun</FORM>
    </S>
</TEXT>
