<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciku" copyright="CC BY-SA" citation="Ciku. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciku, title = Ciku, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciku} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ciku u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ciku. u kasalumaluma' nu Ciku sa, 2,828 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 6,794 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 3,939 ku tademaw, pakalatu 58 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2,855 ku tademaw, pakalatu 42 . u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 37 , Yuwatan(Bunun) 4 , Tayan(Tayal) 3 , Paywan(Paiwan) 2 , Taluku(Truku) 8 , Puyuma 1 , Sakizaya 1 , zumazuma 1 . u Pangcah atu Sakizaya a niyazu' katuud ku Pangcah a tademaw itini. izawtu ku Sakizaya itini, caypasumad ku ngangan nu Sakizaya. u zuma a tademaw sa u Tayan u Taluku u Paywan atu Piyuma. u Pangcah atu Sakizaya a niyazu' kuyni. u tumuk nu niyazu' u Sakizaya a tadamaw tu nuayaw katukuh ayza. u Sakizaya a tademaw izawtu ku Sakizaya itini, caykatuud ku Sakizaya, uzuma a tademaw sa u Taluku Tayan atu Yuwatan, katuud ku Hulalm intini. u cidekay nu Taywan a yincumin: u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 12 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
