<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cinpyan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cinpyan" copyright="CC BY-SA" citation="Cinpyan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinpyan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cinpyan, title = Cinpyan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinpyan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Cinpyan金邊 nilaculan Cinpyan "kamu nu kaw-mayn ក្រុងភ្នំពេញ, nu luma sa: krong Phnum Pɨñ, nu kaw-mayn a ngiha: (ˌkɾong pʰnʊm 'pɨɲ)), malumanay a cuyaku nan-uwang atu nang-pen, u kiyidaan nu cin-pu-cay atu sayadahay nu tademaw a ftukay, otida i tung-li-sa a macaladay,may-kung a balad, atu pa-sa a balad tu mududuc, u Cinpyan a tademaw nu hen isa 200 a emang tu tademaw, makaala tu maminay nu tadwmaw tu 14%. Tabakiay a Cinpyan u kitidaan nuliwliw pasu capiay a ta-ke-maw atu kan-tan-sen a tiniay a kitidaan. 金邊(高棉語:ក្រុងភ្នំពេញ,羅馬化:krong Phnum Pɨñ,高棉語發音:(ˌkɾong pʰnʊm 'pɨɲ)), . namakay cin-pu-cay mala nu huwa-ku a nisawacuan a binacadan, Cinpyan u ngangan nu kanatal kuyni, ayda macakat mala kanatal nu tatelungan a sapilacil, sapikakawaw atu lalangawan nu tiniay. . Cinpyan nayi 1372 a mihcaan a patedeng, nayi 1434 a mihcaan tabakiay a u-ke malawpes nadikuda sa mala kaw-may han u baluhay a ngangan nu kanatal, i 1865 a mihcaan micumud i huwa-ku mala nisawacuan a binacadan, tawya sa u ci nu-lu-tun ku kuy-wang a patideng nuayawan, u Cinpyan kinapina a bakah han. i 19 asiki nadikudan sa haymaw sa mulekal ku ngangan nuheni atu 20 a siki nu sasayaway sa kacakat nu tukay sa, u Cinpyan hamaw sa katuud tu ku mitenunay,misangay tu sapaiyu, misangaay tu kikay atu pakaduhay, u nalimaan nuheni kapah kapah , kyu pangangan han tu "ya-cu abudawan", 在19 ",tawya, u tukay pasu Cinpyan nu kakitaan a day-ga "1960 a mihcaan a patideng", idaw ku aecawan tu kung-cen may-su nalimaan atu malukay a mikinkiway a cacudadan, nu kakitaan a malikay atu nalimaan a ta-siy atu pu-lay-ke nu malukay a yabakiay a cacudadan atu satalakaway a cacudadan. 當代, . ayda a demiad, Cinpyan siyan-li atu se-ya-nu atukay mala ci-pu-cay tatelengan a aaidangan nu tayniay. Inatukay sa idaw ku nisinga tu yadahay nu naemekan tu nisawacuan tu nu mukasi a cancanan. namakacuwa詞源  Cinpyan aim isa u "lilis nu buyu'" tini i kaw-mayn nu kamu sa "ភ្នំ"(Phnum)u iminida sa u "buyu'". ,"ភ្នំ"(Phnum)意思是"山". ina tukay a ngangan namakaycuwaay sa aydaay a Cinpyan ya ta-sa a biyu. Kamu namakayni i Cinpyan a cin-cen a kungkung sa, idaw kya cacay a tademaw ci "payn-hu-zen" u kakitaan a madapunuhay nakinacacay baliyusan sa makaadih cinida tu tung-li-sa minaba i balad mududuc tu balad kida se-li a kilang sa. i labu nida kilang sa, maadih nida ku sepatay a samiyay atu cacay kiya pi-se-nu sa. Culculnida ku binawlan a tabuyu' misangatu biyu awu se-li hananay a kulang ku sapisanga sa, sapatudung nu heni tu malataw, winisa kyu idaw ku ta-sa-se a biyu'. nadikudan sa, u huwaku ya nisawacuan a binacadan itini i Cinpyan patideng tu kakanan tu pah, cacudadan, papululan, tu makatalay, u hitay, gingku, pulung nu cacanan, u yupin tu patelayay, huing, misatamelacay, mamiedap tu talakaway a luma, tu cacanan, 1872 a mihcaan u Cinpyan mala nu aydaay tu a tukay ku hekal nuytiniay . katukuh 1920 a mihcaan sa, u Cinpyan pangangan han tu "yacu satakelalay a budawan" tulusa tu sepa bataan a mihcaan sa, u Cinpyan duduc sat u niemekan a kalamkam satu macakat, misanga tu sakatadai pang-si wan "aydaay a se-ya-nu" atu pu-ce-tung a kanatal a pahikukian "aydaay a kanatal a pahikukian" a dadan nu sulamalay. ci nulutun.seyanu ku mikuwanay , Cinpyan mapatecek t uku tabakiay nuaydaay a zida. nadikuda nu lepacaw sa, cin-pu-cay masikeda nu amisay a hitay mausaw a cumudan malau makatalay tu timulay a kitidaan nu hitay, u malebut tu emang a miliyasay a tadamaw beleng sa ku mihinangay tayni naming i Cinpyan masaupu. milaliw tu amisay a hitay, nu yina a hitay, nu yina a hitay atu cabay, atu sumanahay a kaw-may misatal. 1975 amihcaan sa,u Cinpyan nu tademaw makaalatu tusa lasubu a emang katukuh tulu lasubu a emang, nu katuuday sa u nuhitay a mihinagay. 1970 a mihcaan,ci se-ya-nu tayda cinida nu tawan a kanatal imahini macacalilaw ku labu nuheni a kawaw kyumasumad, nu iedeu sananay nu tapang pasayedepen, kyu u kaw-mayn patideng tu kanatal. Nadikudan nu alasias sa, kaw-may a hitay i atu sumanahay a kamay nu lepacaw sa matadikud sa ku heni mademec, ya kitidaan nu kanatal u Cinpyan sa u siyhu tu kumikuwanay tu i tiniay. i 1975 a mihcaan 4 abulad nuayawan lawpes sa, u Cinpyan mala nu sumanahay a kaw-may lawpen atu pasacacay han, sumanahay putun han tu ku Cinpyan matenes makaala tu cacaa mihcaan katenes. Sumanahay a kaw-may cay kaputun ku pibakudang tu Cinpyan, katuud ku mapatayay. pakayda satu i amilika ku sapiculcul i Cinpyan. 4 abulad 17 a demiad u Cinpyan maalaw nu sumanahay ku kaw-may. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Cinpyan金邊 nilacolan Cinpyan "kamo no kaw-mayn ក្រុងភ្នំពេញ, no loma sa: krong Phnom Pɨñ, no kaw-mayn a ngiha: (ˌkɾong pʰnʊm 'pɨɲ)), malomanay a coyako nan-owang ato nang-pen, o kiyidaan no cin-po-cay ato sayadahay no tademaw a ftokay, otida i tong-li-sa a macaladay,may-kong a balad, ato pa-sa a balad to mododoc, o Cinpyan a tademaw no hen isa 200 a emang to tademaw, makaala to maminay no tadwmaw to 14%. Tabakiay a Cinpyan o kitidaan noliwliw paso capiay a ta-ke-maw ato kan-tan-sen a tiniay a kitidaan. 金邊(高棉語:ក្រុងភ្នំពេញ,羅馬化:krong Phnom Pɨñ,高棉語發音:(ˌkɾong pʰnʊm 'pɨɲ)), . namakay cin-po-cay mala no howa-ko a nisawacoan a binacadan, Cinpyan o ngangan no kanatal koyni, ayda macakat mala kanatal no tatelongan a sapilacil, sapikakawaw ato lalangawan no tiniay. . Cinpyan nayi 1372 a mihcaan a patedeng, nayi 1434 a mihcaan tabakiay a o-ke malawpes nadikoda sa mala kaw-may han o balohay a ngangan no kanatal, i 1865 a mihcaan micomod i howa-ko mala nisawacoan a binacadan, tawya sa o ci no-lo-ton ko koy-wang a patideng noayawan, o Cinpyan kinapina a bakah han. i 19 asiki nadikodan sa haymaw sa molekal ko ngangan noheni ato 20 a siki no sasayaway sa kacakat no tokay sa, o Cinpyan hamaw sa katood to ko mitenonay,misangay to sapaiyo, misangaay to kikay ato pakadohay, o nalimaan noheni kapah kapah , kyo pangangan han to "ya-co abodawan", 在19 ",tawya, o tokay paso Cinpyan no kakitaan a day-ga "1960 a mihcaan a patideng", idaw ko aecawan to kong-cen may-so nalimaan ato malokay a mikinkiway a cacodadan, no kakitaan a malikay ato nalimaan a ta-siy ato po-lay-ke no malokay a yabakiay a cacodadan ato satalakaway a cacodadan. 當代, . ayda a demiad, Cinpyan siyan-li ato se-ya-no atokay mala ci-po-cay tatelengan a aaidangan no tayniay. Inatokay sa idaw ko nisinga to yadahay no naemekan to nisawacoan to no mokasi a cancanan. namakacowa詞源  Cinpyan aim isa o "lilis no boyo'" tini i kaw-mayn no kamo sa "ភ្នំ"(Phnom)o iminida sa o "boyo'". ,"ភ្នំ"(Phnom)意思是"山". ina tokay a ngangan namakaycowaay sa aydaay a Cinpyan ya ta-sa a biyo. Kamo namakayni i Cinpyan a cin-cen a kongkong sa, idaw kya cacay a tademaw ci "payn-ho-zen" o kakitaan a madaponohay nakinacacay baliyosan sa makaadih cinida to tong-li-sa minaba i balad mododoc to balad kida se-li a kilang sa. i labo nida kilang sa, maadih nida ko sepatay a samiyay ato cacay kiya pi-se-no sa. Colcolnida ko binawlan a taboyo' misangato biyo awo se-li hananay a kolang ko sapisanga sa, sapatodong no heni to malataw, winisa kyo idaw ko ta-sa-se a biyo'. nadikodan sa, o howako ya nisawacoan a binacadan itini i Cinpyan patideng to kakanan to pah, cacodadan, papololan, to makatalay, o hitay, gingko, polong no cacanan, o yopin to patelayay, hoing, misatamelacay, mamiedap to talakaway a loma, to cacanan, 1872 a mihcaan o Cinpyan mala no aydaay to a tokay ko hekal noytiniay . katokoh 1920 a mihcaan sa, o Cinpyan pangangan han to "yaco satakelalay a bodawan" tolosa to sepa bataan a mihcaan sa, o Cinpyan dodoc sat o niemekan a kalamkam sato macakat, misanga to sakatadai pang-si wan "aydaay a se-ya-no" ato po-ce-tong a kanatal a pahikokian "aydaay a kanatal a pahikokian" a dadan no solamalay. ci noloton.seyano ko mikowanay , Cinpyan mapatecek t oko tabakiay noaydaay a zida. nadikoda no lepacaw sa, cin-po-cay masikeda no amisay a hitay maosaw a comodan malao makatalay to timolay a kitidaan no hitay, o malebot to emang a miliyasay a tadamaw beleng sa ko mihinangay tayni naming i Cinpyan masaopo. milaliw to amisay a hitay, no yina a hitay, no yina a hitay ato cabay, ato somanahay a kaw-may misatal. 1975 amihcaan sa,o Cinpyan no tademaw makaalato tosa lasobo a emang katokoh tolo lasobo a emang, no katooday sa o nohitay a mihinagay. 1970 a mihcaan,ci se-ya-no tayda cinida no tawan a kanatal imahini macacalilaw ko labo noheni a kawaw kyomasomad, no iedeo sananay no tapang pasayedepen, kyo o kaw-mayn patideng to kanatal. Nadikodan no alasias sa, kaw-may a hitay i ato somanahay a kamay no lepacaw sa matadikod sa ko heni mademec, ya kitidaan no kanatal o Cinpyan sa o siyho to komikowanay to i tiniay. i 1975 a mihcaan 4 abolad noayawan lawpes sa, o Cinpyan mala no somanahay a kaw-may lawpen ato pasacacay han, somanahay poton han to ko Cinpyan matenes makaala to cacaa mihcaan katenes. Somanahay a kaw-may cay kapoton ko pibakodang to Cinpyan, katood ko mapatayay. pakayda sato i amilika ko sapicolcol i Cinpyan. 4 abolad 17 a demiad o Cinpyan maalaw no somanahay ko kaw-may. .</FORM>
    </S>
</TEXT>