<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cinpyan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Cinpyan nilaculan Cinpyan "kamu nu kaw mayn , nu luma sa: krong Phnum P ñ, nu kaw mayn a ngiha: [ k ong p n m p ], malumanay a cuyaku nan uwang atu nang pen, u kiyidaan nu cin pu cay atu sayadahay nu tademaw a ftukay, otida i tung li sa a macaladay,may kung a balad, atu pa sa a balad tu mududuc, u Cinpyan a tademaw nu hen isa 200 a emang tu tademaw, makaala tu maminay nu tadwmaw tu 14 . Tabakiay a Cinpyan u kitidaan nuliwliw pasu capiay a ta ke maw atu kan tan sen a tiniay a kitidaan. ( : :krong Phnum P ñ :[ k ong p n m p ] , 200 14 . . namakay cin pu cay mala nu huwa ku a nisawacuan a binacadan, Cinpyan u ngangan nu kanatal kuyni, ayda macakat mala kanatal nu tatelungan a sapilacil, sapikakawaw atu lalangawan nu tiniay. , . Cinpyan nayi 1372 a mihcaan a patedeng, nayi 1434 a mihcaan tabakiay a u ke malawpes nadikuda sa mala kaw may han u baluhay a ngangan nu kanatal, i 1865 a mihcaan micumud i huwa ku mala nisawacuan a binacadan, tawya sa u ci nu lu tun ku kuy wang a patideng nuayawan, u Cinpyan kinapina a bakah han. 1372 1434 1865 . i 19 asiki nadikudan sa haymaw sa mulekal ku ngangan nuheni atu 20 a siki nu sasayaway sa kacakat nu tukay sa, u Cinpyan hamaw sa katuud tu ku mitenunay,misangay tu sapaiyu, misangaay tu kikay atu pakaduhay, u nalimaan nuheni kapah kapah , kyu pangangan han tu "ya cu abudawan", 19 20 , , tawya, u tukay pasu Cinpyan nu kakitaan a day ga "1960 a mihcaan a patideng", idaw ku aecawan tu kung cen may su nalimaan atu malukay a mikinkiway a cacudadan, nu kakitaan a malikay atu nalimaan a ta siy atu pu lay ke nu malukay a yabakiay a cacudadan atu satalakaway a cacudadan. ( 1960  , , . ayda a demiad, Cinpyan siyan li atu se ya nu atukay mala ci pu cay tatelengan a aaidangan nu tayniay. . Inatukay sa idaw ku nisinga tu yadahay nu naemekan tu nisawacuan tu nu mukasi a cancanan. . namakacuwa [ ] Cinpyan aim isa u "lilis nu buyu'" tini i kaw mayn nu kamu sa (Phnumu iminida sa u "buyu'". . (Phnum . ina tukay a ngangan namakaycuwaay sa aydaay a Cinpyan ya ta sa a biyu. Kamu namakayni i Cinpyan a cin cen a kungkung sa, idaw kya cacay a tademaw ci "payn hu zen" u kakitaan a madapunuhay nakinacacay baliyusan sa makaadih cinida tu tung li sa minaba i balad mududuc tu balad kida se li a kilang sa. . . i labu nida kilang sa, maadih nida ku sepatay a samiyay atu cacay kiya pi se nu sa. . Culculnida ku binawlan a tabuyu' misangatu biyu awu se li hananay a kulang ku sapisanga sa, sapatudung nu heni tu malataw, winisa kyu idaw ku ta sa se a biyu'. . nadikudan sa, u huwaku ya nisawacuan a binacadan itini i Cinpyan patideng tu kakanan tu pah, cacudadan, papululan, tu makatalay, u hitay, gingku, pulung nu cacanan, u yupin tu patelayay, huing, misatamelacay, mamiedap tu talakaway a luma, tu cacanan, 1872 a mihcaan u Cinpyan mala nu aydaay tu a tukay ku hekal nuytiniay . , , , , , , , , 1872 . katukuh 1920 a mihcaan sa, u Cinpyan pangangan han tu "yacu satakelalay a budawan" tulusa tu sepa bataan a mihcaan sa, u Cinpyan duduc sat u niemekan a kalamkam satu macakat, misanga tu sakatadai pang si wan "aydaay a se ya nu" atu pu ce tung a kanatal a pahikukian "aydaay a kanatal a pahikukian" a dadan nu sulamalay. 1920 . ci nulutun.seyanu ku mikuwanay , Cinpyan mapatecek t uku tabakiay nuaydaay a zida. . nadikuda nu lepacaw sa, cin pu cay masikeda nu amisay a hitay mausaw a cumudan malau makatalay tu timulay a kitidaan nu hitay, u malebut tu emang a miliyasay a tadamaw beleng sa ku mihinangay tayni naming i Cinpyan masaupu. milaliw tu amisay a hitay, nu yina a hitay, nu yina a hitay atu cabay, atu sumanahay a kaw may misatal. , , . 1975 amihcaan sa,u Cinpyan nu tademaw makaalatu tusa lasubu a emang katukuh tulu lasubu a emang, nu katuuday sa u nuhitay a mihinagay. 1975 . 1970 a mihcaan,ci se ya nu tayda cinida nu tawan a kanatal imahini macacalilaw ku labu nuheni a kawaw kyumasumad, nu iedeu sananay nu tapang pasayedepen, kyu u kaw mayn patideng tu kanatal. 1970 . Nadikudan nu alasias sa, kaw may a hitay i atu sumanahay a kamay nu lepacaw sa matadikud sa ku heni mademec, ya kitidaan nu kanatal u Cinpyan sa u siyhu tu kumikuwanay tu i tiniay. . i 1975 a mihcaan 4 abulad nuayawan lawpes sa, u Cinpyan mala nu sumanahay a kaw may lawpen atu pasacacay han, sumanahay putun han tu ku Cinpyan matenes makaala tu cacaa mihcaan katenes. 1975 4 . Sumanahay a kaw may cay kaputun ku pibakudang tu Cinpyan, katuud ku mapatayay. . pakayda satu i amilika ku sapiculcul i Cinpyan. 4 abulad 17 a demiad u Cinpyan maalaw nu sumanahay ku kaw may. .4 17 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
