<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cinsetantintatin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cinsetantintatin" copyright="CC BY-SA" citation="Cinsetantintatin. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinsetantintatin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cinsetantintatin, title = Cinsetantintatin, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinsetantintatin} }">
    <S id="0">
        <FORM> Cinsetantintatin Cinsetantintatin malepacaw, mademec ci makesentiuse atu lisini, tanektek kukalatumuk. Mikuwan henay,sakamusa tu huwakelan a tademaw, alaman, sikete, atu salmatiya a tademaw u lepacw hanany sa a makata sa, ngay masiku maala ku naayaway a nikalawpes nu taciya a kitidaan. . , , . tida i paycantin misabaluhay tu kitidaan nu tapang, pangangan han baluhay a luma, u binawlan sa u Cinsetantintatin han pangangan, itiniay u Cinsetantintatin paw han. u Cinsetantintatin paw nadikuda tu cacay a malebut sa u wali a luma nu kanatal nu kitidaan, kyu Cinsetantintatin paw patucek han u wali a lumati kanatal nu sayaway patideng. . . Cinsetantintatin cacay namapatay sa, u wawanida tu tatuluay Cinsetantintatin sakatusa, Cinsetan tiuse sakatusa, Cinsetanse sakacacay mabupay mududuc tu kanatal nu timulan, tipan, tebanay, tulu a kakitidaan, u kanatal cacay sa mala tulu. , , , , . Sayaway a kawaw Cinsetantintatin nilecuhan nay lima a kanatal, sang may siya sin a naysuse &quot;aydaay a saylwiya nu walian a nice&quot; i 274 a mihcaan 2 abulad 27 a demiad lecuhan &quot; akay i 272 a mihcaan&quot;. 274 2 27 ( 272 ). u kanatal nu tipanay u awkusetu &quot; adih tu seti mapulung mikuwan&quot;, Cinsetantiuse sakacacay. kelul nida awaw tu tatama. Wina sa ci hayluna u adidiay nu patiyamay a mikuliay, Cinsetantintatin sa cinida atu wama nu bucud. . . nika u ingku a likisi u sitangahay ci aytehuwa.cipun pabaliw tu mahiniay a sasakamun, u kamu nida,ci haylunna u tawku nu patiyamay sa, cinida atu ci Cinsetantiuse sakacacay nikaleacawa nuheni u hapahay sa. . Ci Cinsetantiuse cacay. Kelulan u sibaluwangay u mikuwanay a tademaw cunida, Cinsetantin atu wamanida nika mapulung matenesay hakiya. Payawan anu mahica, yu 293 a mihcaan ci Cinsetantinuse maalanu tipanay a kanatal awkusetu makesimian mal nadikuda ni kaysa, miliyas cinida tu ci haylunna atumakesimian a wawa ru taytayna ci hulawici.makesimian mikikung. . 293 . Cinsetantin yu sining henay, u sakakaay nu hunti ci taykelisin i walian malahitay. 305 amihcaan taykeli atu makesian malecad mutadikud, Cinsetantin tayda i pulitin, atu macakatay tu ci awkusetu a wama malalikeluh. .305 . 306 amihcaan 7ay abulad 25 ademiad Cinsetantinuse cacay mapatay, nukitidaan nida tu luma amasakaputay itini pulitin amis a sayku aypulaken &quot;aydaay ingku nu yikesi&quot; mitakec tu Cinsetantintatin mala luma nu tipan a awkusetu &quot;hunti&quot; Cinsetantintatin patahekal tu hitay mipuut tu pulitin atu kawlu a tiniay. 306 7 25 . nadikudan sa Cinsetantin mudawis tu kaliliuse a patucek , musumad tipan a kaysa &quot; sakatusa hunti&quot;. 307 atu 310 Cinsetantin mubelinaca udip tu pangangan tu luma nu tipannay a awkusetu. .307 310 . u sulit nu zuma a kamu Sakizaya a kamu: Cinsetantintatin Hulam a kamu: La ten a kamu: Constantinus I</FORM>
    </S>
</TEXT>
