<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciw-fun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciw-fun" copyright="CC BY-SA" citation="Ciw-fun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciw-fun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciw-fun, title = Ciw-fun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciw-fun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ciw-fun 九份 == Ciw-fun itida i Taypei sinpei-se Zuafan a kitidaan, atu kilung masasuayaw, i masalikelunay ku eneng nina niyadu', mala micidekay a masalikelunay atu masakayakayay a luma'an. sumamad u kim kacelakan, nai' tu ku kakutkuten sa hamaw satu masapakuyucay. cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan a mihcaan sa, ina kacudu itini miala tu aadihan, picidekan nu malumanay a luma'an, likelun atu aadihan sipakayda i kacudu ku sakatineng nu katuuday, sisa culak satu kina niyadu', mala tataydaan nu katuuday midang. sakasinganganan地名緣由 Ciw-fun, tidaay a tademaw u Ciw-fun na " ngangan nu Taywan: Káu-hūn-á", kasinganganan mahida u Taywan nu milecaday nu malumanay a ngangan, mahida u layak mitadasay a tademaw tu wini ku makusa, pangangan sa kaca u saasip ku suli cunus han tu "ku", "hun", "kuy", "cea" kasinganganan. tatengan nu kamuan sa: tawyaay a binawlan salamien ku dakes misadakes a sima ku sasibayan, siwa a bataan ku misalami'ay, cacay a bataan ku cacay a sausi, pulung han siwa. 77 148 kaDipunan nu Taywan, niyadu' nu Ciw-fun pala " ken-cay-liaw-cun" a nikuwanan, walian a niyadu'an u Cin-kua-se u "Ciw-fun-cung" a mikuwanay, ina tusaay a niyadu'an u Kilun paw ku sausi. acay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan a mamihcaan " tacen siwa mihcaan" pulung nu kitidaan sumaden namin, sihu nu Dipun kenih han ku Ken-cay-liaw-cun, ciw-fun sumad han u " ken-cay-liaw" tusa a tabakiay a sulit. cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku tulu a mihcaan " caw-he " walu mihcaan" , sakamusa ku Taywan-cung-tu-hu " ciw-fun" tabakiay a sulit sumad han tu " Cin-kua-se" tabakiay a sulitan. 'ciw-fun" 九份 Kilung a sauwacan itida i cin-caw idawtu ku kamu tu kasiekiman, itawya tu cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan siwa a lasubu idaw ku siwa a mihcaan tunipisangan tu Kilung Taypei a silamalay nu dadan idaw tu ku makaadihay tu kiman, misangaay a tademaw itida i Pa-tu capi a sauwacan namakaadih tu i likenan a kim man, haymaw sa tapabaw i Ta-cu-keng. Ciw-fun itida i caywalsiwlu mihcaan makaadih tu kim, caywalsiwtu mihcaan cin-kua-se buyu idaw ku kim, nanutawya lingtu satu idaw ku taydaay mi'kim namakayni ku sakalingatu nu luitan. . kaDipunan sa, ya Dipun a tademaw atu Kilungay a tademaw ci Yen se a luma'an kakilukilul sa idaw ku ciw-fun a kinli nu heni, picidekan nipisiwbayan nu Yen-cia, u Ciw-hun sakacelakan itawya a zitayan, malecad tuya a zitayan idaw ku nipikutkut nuheni tu sumi. kasenengan i tawya, idaw ku kamu: " kapahay pasinubu tu kim, u mikilulay tu kapah sipatayda i Tay-pei." kaDipunan, Zuy-fun ciw-fun cinsan a ba'tuan makaala tu 189 wan nu pinan, tawya atu Cin-kua-se atu U-dan-ken saan u Taywan sakatulu a Cin-san. itida i caysiwseplu mihcaan katukuh tu caysiwsepsip mihcaan, tawyaay a Taywan a kiman nu cacay a mihcaan nu kasibekan atu Dipun nu kasibekan malecad. . u Ciw-fun atu Cin-kua-se ukim ku kasilaculan, hinaala kita tinatusaay a kitidaan a makasimsim, nika ina tusaay a nipikuwan atu nipiala tu kiman caay kalecad, ba'tu a lalangawan atu sakaudip caay kalecad, ciw-fun namaka Dipun tu hedek nikalepacawan, sipabeli nuheni i Tay-yen kusi mikuwan, idaw ku tanayu'ay a demiadan sipa'baw itawan, ina Cin-kua-se niyadu'an a kim u nuhenitu ku mikuwnay, caay henay papi'baw i tawan, hucunu a demiadan u sakakaay ku misiwbayay.caysiwsiplim mihcaan nadikudan a nikalepacawan, mi'kimay i Ciw-fun namacuwah tu, nika i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu a mihcaan hamaw satu tadikud, sadikuday itida i caysiwpiccay mihcaan tatengan itawya mihedek a mi'kim, hatidaay a mikuliay nu tademawan pasayda namin i nipikutkut tu sumi. . aidangan 觀光 tusa a malebut idaw ku cacay a mihcaan, Ciw-fun patiyamay tatengan palekal tu Ciw-fun patiyamay a masakaputay. tasa a malebut idaw ku walu sabaw cacay a bulad nu hedek, u cin-ci-pu' sikawaw tu " sapatideng tu baluhay a papatinakuan a kiyaku, u Ciw-fun niyadu'an patideng tu wan-can, caay pakalisiwan miWI-FI" u liwliw katukuh i Ci-san patiyamay atu Su-ci-dadan kalimulakan a niyaduan, makaala tu 90% a niyaduan makaal tu Wi-Fi a nikatengilan", kasidingkian a pisiwbayan, kalamkamay a maala nu sasingan " taneng miadih tu aadihan, tademaw, atu dimiad", QR Code " sakay pisiwkayan tu patiyamay a tuudan" u sakalecad nu gigicuan, nu sumamaday a Ciw-fun macunus malaaydaay a cacukaymasan. 2001年, Wi-Fi ,約90%區域可收到Wi-Fi ,QR Code系統 . picidekan 特色 malumanay nu patiyamay a ciw-fun九份老街 malumanay nu ciw-fun patiyamay katuud ku taydaay midang, nu yadahay a dadanan a nikapulungan nu masacacayan a dadanan, nu taywan ku sakasingangan. sakalimulakay a dadan angangan itida i Ci-san-cea, su-ci-dadan atu sakalihalay a patiyamay nu dadanan. . ci-san-patiyamay "Taywan a kamu: Ki-san-ke" idaw ku " tawyaay a ciw-fun" a ngangan, sakalimulakan nu ciw-fun a dadanan, nanutawya naw kapulungan nu binacadan tu labii' itida, sisa yu mahida u An-cea-cay " kamu nu Taywan: Àm-ke-á, amica kunikau hucu nu dimiadan atu pilipayan macacelceltu ku tademaw tayda i tida midang, kakanan tu tubah talai, sayaway nu milingatuay misiwbay, makaala tu cacay a lasubuan nu mihcaan a luitan nu sangan a luma' itida i Ciw-fun, atu Ciw-fun lalngawan a kakakulian aluma itida a patideng, idaw ku aadihan tu mabataday nu bayuan. Ci-sa-cea ilabuay a ciw-cung-cei u malumanay nu ciw-fun a sangan nu luma'an,kalawlawan nu dingki mahida u malumanay a kitidaan adihan. 基山街(臺語:Ki-san-ke):有" (臺語:Àm-ke-á), . nu tayaay a kakanen懷舊美食 ciw-fun duduc sa tunutawyaay a kakanen, sakamusa u tali a mulimuli atu tuba a mulimuli, idaw henay ku namaka tubah atu taliay a nakanan, idaw henay ku wadayan a mulimuli atu picidekan tu uciya , deka atu kaletu nu kakanan, cu'detay akutiay idaw namin, bangsisay asu'ay a talian nu kukuyan, kalaaahcidan a kala'paay nu kukuyan, idaw ku nitabu ilabu tu nidusdusan tu saytaw " dusdusen ku saytaw" atu kabus a kalapa' a kukuy, sumanahay nu tamudan a sibasisay i labu nu mulimulian u ngasaw a nisangaan tu sakay lalabuay a sangaan, patudud han tu mamuniay a hekal atu nipicidekan nu sangan a tawyuan, idaw henay ku lumeniay a wanengan a tunucan, atu tawzi, lumeniay a ti'kukan nu asuay a kakanen. . pakungkuan tu di'tu a nipahelak a paadih 鬼怪傳說特展 Ciw-fun " papatinakuan tu di'tu a kakungkuan" tangsul sa patalaw tu saleniay, ayda malingatu a sikawaw, sayaway u nipatinaku dada', tayda i Sen-pin kacuduan tu panan idaw ku nipadeng tu enemay a di'tuan itida, idaw ku maacakay nu di'tuan, ilabuay nu bayuan nu mahicaay nu butingan a sapahelak a patinaku. 九份" .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ciw-fon 九份 == Ciw-fon itida i Taypei sinpei-se Zoafan a kitidaan, ato kilong masasoayaw, i masalikelonay ko eneng nina niyado', mala micidekay a masalikelonay ato masakayakayay a loma'an. somamad o kim kacelakan, nai' to ko kakotkoten sa hamaw sato masapakoyocay. cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan a mihcaan sa, ina kacodo itini miala to aadihan, picidekan no malomanay a loma'an, likelon ato aadihan sipakayda i kacodo ko sakatineng no katooday, sisa colak sato kina niyado', mala tataydaan no katooday midang. sakasinganganan地名緣由 Ciw-fon, tidaay a tademaw o Ciw-fon na " ngangan no Taywan: Káo-hūn-á", kasinganganan mahida o Taywan no milecaday no malomanay a ngangan, mahida o layak mitadasay a tademaw to wini ko makosa, pangangan sa kaca o saasip ko soli conos han to "ko", "hon", "koy", "cea" kasinganganan. tatengan no kamoan sa: tawyaay a binawlan salamien ko dakes misadakes a sima ko sasibayan, siwa a bataan ko misalami'ay, cacay a bataan ko cacay a saosi, polong han siwa. 77 148 kaDiponan no Taywan, niyado' no Ciw-fon pala " ken-cay-liaw-con" a nikowanan, walian a niyado'an o Cin-koa-se o "Ciw-fon-cong" a mikowanay, ina tosaay a niyado'an o Kilon paw ko saosi. acay a malebot siwa a lasobo tosa a bataan a mamihcaan " tacen siwa mihcaan" polong no kitidaan somaden namin, siho no Dipon kenih han ko Ken-cay-liaw-con, ciw-fon somad han o " ken-cay-liaw" tosa a tabakiay a solit. cacay a malebot siwa a lasobo tolo a bataan idaw ko tolo a mihcaan " caw-he " walo mihcaan" , sakamosa ko Taywan-cong-to-ho " ciw-fon" tabakiay a solit somad han to " Cin-koa-se" tabakiay a solitan. 'ciw-fon" 九份 Kilong a saowacan itida i cin-caw idawto ko kamo to kasiekiman, itawya to cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan siwa a lasobo idaw ko siwa a mihcaan tonipisangan to Kilong Taypei a silamalay no dadan idaw to ko makaadihay to kiman, misangaay a tademaw itida i Pa-to capi a saowacan namakaadih to i likenan a kim man, haymaw sa tapabaw i Ta-co-keng. Ciw-fon itida i caywalsiwlo mihcaan makaadih to kim, caywalsiwto mihcaan cin-koa-se boyo idaw ko kim, nanotawya lingto sato idaw ko taydaay mi'kim namakayni ko sakalingato no loitan. . kaDiponan sa, ya Dipon a tademaw ato Kilongay a tademaw ci Yen se a loma'an kakilokilol sa idaw ko ciw-fon a kinli no heni, picidekan nipisiwbayan no Yen-cia, o Ciw-hon sakacelakan itawya a zitayan, malecad toya a zitayan idaw ko nipikotkot noheni to somi. kasenengan i tawya, idaw ko kamo: " kapahay pasinobo to kim, o mikilolay to kapah sipatayda i Tay-pei." kaDiponan, Zoy-fon ciw-fon cinsan a ba'toan makaala to 189 wan no pinan, tawya ato Cin-koa-se ato U-dan-ken saan o Taywan sakatolo a Cin-san. itida i caysiwseplo mihcaan katokoh to caysiwsepsip mihcaan, tawyaay a Taywan a kiman no cacay a mihcaan no kasibekan ato Dipon no kasibekan malecad. . o Ciw-fon ato Cin-koa-se okim ko kasilacolan, hinaala kita tinatosaay a kitidaan a makasimsim, nika ina tosaay a nipikowan ato nipiala to kiman caay kalecad, ba'to a lalangawan ato sakaodip caay kalecad, ciw-fon namaka Dipon to hedek nikalepacawan, sipabeli noheni i Tay-yen kosi mikowan, idaw ko tanayo'ay a demiadan sipa'baw itawan, ina Cin-koa-se niyado'an a kim o nohenito ko mikownay, caay henay papi'baw i tawan, hocono a demiadan o sakakaay ko misiwbayay.caysiwsiplim mihcaan nadikodan a nikalepacawan, mi'kimay i Ciw-fon namacowah to, nika i cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko pito a mihcaan hamaw sato tadikod, sadikoday itida i caysiwpiccay mihcaan tatengan itawya mihedek a mi'kim, hatidaay a mikoliay no tademawan pasayda namin i nipikotkot to somi. . aidangan 觀光 tosa a malebot idaw ko cacay a mihcaan, Ciw-fon patiyamay tatengan palekal to Ciw-fon patiyamay a masakapotay. tasa a malebot idaw ko walo sabaw cacay a bolad no hedek, o cin-ci-po' sikawaw to " sapatideng to balohay a papatinakoan a kiyako, o Ciw-fon niyado'an patideng to wan-can, caay pakalisiwan miWI-FI" o liwliw katokoh i Ci-san patiyamay ato So-ci-dadan kalimolakan a niyadoan, makaala to 90% a niyadoan makaal to Wi-Fi a nikatengilan", kasidingkian a pisiwbayan, kalamkamay a maala no sasingan " taneng miadih to aadihan, tademaw, ato dimiad", QR Code " sakay pisiwkayan to patiyamay a toodan" o sakalecad no gigicoan, no somamaday a Ciw-fon maconos malaaydaay a cacokaymasan. 2001年, Wi-Fi ,約90%區域可收到Wi-Fi ,QR Code系統 . picidekan 特色 malomanay no patiyamay a ciw-fon九份老街 malomanay no ciw-fon patiyamay katood ko taydaay midang, no yadahay a dadanan a nikapolongan no masacacayan a dadanan, no taywan ko sakasingangan. sakalimolakay a dadan angangan itida i Ci-san-cea, so-ci-dadan ato sakalihalay a patiyamay no dadanan. . ci-san-patiyamay "Taywan a kamo: Ki-san-ke" idaw ko " tawyaay a ciw-fon" a ngangan, sakalimolakan no ciw-fon a dadanan, nanotawya naw kapolongan no binacadan to labii' itida, sisa yo mahida o An-cea-cay " kamo no Taywan: Àm-ke-á, amica konikao hoco no dimiadan ato pilipayan macacelcelto ko tademaw tayda i tida midang, kakanan to tobah talai, sayaway no milingatoay misiwbay, makaala to cacay a lasoboan no mihcaan a loitan no sangan a loma' itida i Ciw-fon, ato Ciw-fon lalngawan a kakakolian aloma itida a patideng, idaw ko aadihan to mabataday no bayoan. Ci-sa-cea ilaboay a ciw-cong-cei o malomanay no ciw-fon a sangan no loma'an,kalawlawan no dingki mahida o malomanay a kitidaan adihan. 基山街(臺語:Ki-san-ke):有" (臺語:Àm-ke-á), . no tayaay a kakanen懷舊美食 ciw-fon dodoc sa tonotawyaay a kakanen, sakamosa o tali a molimoli ato toba a molimoli, idaw henay ko namaka tobah ato taliay a nakanan, idaw henay ko wadayan a molimoli ato picidekan to ociya , deka ato kaleto no kakanan, co'detay akotiay idaw namin, bangsisay aso'ay a talian no kokoyan, kalaaahcidan a kala'paay no kokoyan, idaw ko nitabo ilabo to nidosdosan to saytaw " dosdosen ko saytaw" ato kabos a kalapa' a kokoy, somanahay no tamodan a sibasisay i labo no molimolian o ngasaw a nisangaan to sakay lalaboay a sangaan, patodod han to mamoniay a hekal ato nipicidekan no sangan a tawyoan, idaw henay ko lomeniay a wanengan a tonocan, ato tawzi, lomeniay a ti'kokan no asoay a kakanen. . pakongkoan to di'to a nipahelak a paadih 鬼怪傳說特展 Ciw-fon " papatinakoan to di'to a kakongkoan" tangsol sa patalaw to saleniay, ayda malingato a sikawaw, sayaway o nipatinako dada', tayda i Sen-pin kacodoan to panan idaw ko nipadeng to enemay a di'toan itida, idaw ko maacakay no di'toan, ilaboay no bayoan no mahicaay no botingan a sapahelak a patinako. 九份" .</FORM>
    </S>
</TEXT>