<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciw-fun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciw-fun" copyright="CC BY-SA" citation="Ciw-fun. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciw-fun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciw-fun, title = Ciw-fun, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciw-fun} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ciw fun Ciw fun itida i Taypei sinpei se Zuafan a kitidaan, atu kilung masasuayaw, i masalikelunay ku eneng nina niyadu', mala micidekay a masalikelunay atu masakayakayay a luma'an. sumamad u kim kacelakan, nai' tu ku kakutkuten sa hamaw satu masapakuyucay. cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan a mihcaan sa, ina kacudu itini miala tu aadihan, picidekan nu malumanay a luma'an, likelun atu aadihan sipakayda i kacudu ku sakatineng nu katuuday, sisa culak satu kina niyadu', mala tataydaan nu katuuday midang. . .1990 , . luit sakasinganganan Ciw fun, tidaay a tademaw u Ciw fun na &quot; ngangan nu Taywan: Káu h n á&quot;, kasinganganan mahida u Taywan nu milecaday nu malumanay a ngangan, mahida u layak mitadasay a tademaw tu wini ku makusa, pangangan sa kaca u saasip ku suli cunus han tu &quot;ku&quot;, &quot;hun&quot;, &quot;kuy&quot;, &quot;cea&quot; kasinganganan. tatengan nu kamuan sa: tawyaay a binawlan salamien ku dakes misadakes a sima ku sasibayan, siwa a bataan ku misalami'ay, cacay a bataan ku cacay a sausi, pulung han siwa. 77 148 { } ( :Káu h n á) , , , . : 90 10 . kaDipunan nu Taywan, niyadu' nu Ciw fun pala &quot; ken cay liaw cun&quot; a nikuwanan, walian a niyadu'an u Cin kua se u &quot;Ciw fun cung&quot; a mikuwanay, ina tusaay a niyadu'an u Kilun paw ku sausi. acay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan a mamihcaan &quot; tacen siwa mihcaan&quot; pulung nu kitidaan sumaden namin, sihu nu Dipun kenih han ku Ken cay liaw cun, ciw fun sumad han u &quot; ken cay liaw&quot; tusa a tabakiay a sulit. cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku tulu a mihcaan &quot; caw he &quot; walu mihcaan&quot; , sakamusa ku Taywan cung tu hu &quot; ciw fun&quot; tabakiay a sulit sumad han tu &quot; Cin kua se&quot; tabakiay a sulitan. 'ciw fun&quot; .1920 , , .1933 . luit nu kim Kilung a sauwacan itida i cin caw idawtu ku kamu tu kasiekiman, itawya tu cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan siwa a lasubu idaw ku siwa a mihcaan tunipisangan tu Kilung Taypei a silamalay nu dadan idaw tu ku makaadihay tu kiman, misangaay a tademaw itida i Pa tu capi a sauwacan namakaadih tu i likenan a kim man, haymaw sa tapabaw i Ta cu keng. Ciw fun itida i caywalsiwlu mihcaan makaadih tu kim, caywalsiwtu mihcaan cin kua se buyu idaw ku kim, nanutawya lingtu satu idaw ku taydaay mi'kim namakayni ku sakalingatu nu luitan. 1889 . 1892 1893 . kaDipunan sa, ya Dipun a tademaw atu Kilungay a tademaw ci Yen se a luma'an kakilukilul sa idaw ku ciw fun a kinli nu heni, picidekan nipisiwbayan nu Yen cia, u Ciw hun sakacelakan itawya a zitayan, malecad tuya a zitayan idaw ku nipikutkut nuheni tu sumi. kasenengan i tawya, idaw ku kamu: &quot; kapahay pasinubu tu kim, u mikilulay tu kapah sipatayda i Tay pei.&quot; kaDipunan, Zuy fun ciw fun cinsan a ba'tuan makaala tu 189 wan nu pinan, tawya atu Cin kua se atu U dan ken saan u Taywan sakatulu a Cin san. itida i caysiwseplu mihcaan katukuh tu caysiwsepsip mihcaan, tawyaay a Taywan a kiman nu cacay a mihcaan nu kasibekan atu Dipun nu kasibekan malecad. . : . 189 . 1903 1904 . u Ciw fun atu Cin kua se ukim ku kasilaculan, hinaala kita tinatusaay a kitidaan a makasimsim, nika ina tusaay a nipikuwan atu nipiala tu kiman caay kalecad, ba'tu a lalangawan atu sakaudip caay kalecad, ciw fun namaka Dipun tu hedek nikalepacawan, sipabeli nuheni i Tay yen kusi mikuwan, idaw ku tanayu'ay a demiadan sipa'baw itawan, ina Cin kua se niyadu'an a kim u nuhenitu ku mikuwnay, caay henay papi'baw i tawan, hucunu a demiadan u sakakaay ku misiwbayay.caysiwsiplim mihcaan nadikudan a nikalepacawan, mi'kimay i Ciw fun namacuwah tu, nika i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu a mihcaan hamaw satu tadikud, sadikuday itida i caysiwpiccay mihcaan tatengan itawya mihedek a mi'kim, hatidaay a mikuliay nu tademawan pasayda namin i nipikutkut tu sumi. . .1945 1957 1971 . aidangan tusa a malebut idaw ku cacay a mihcaan, Ciw fun patiyamay tatengan palekal tu Ciw fun patiyamay a masakaputay. tasa a malebut idaw ku walu sabaw cacay a bulad nu hedek, u cin ci pu' sikawaw tu &quot; sapatideng tu baluhay a papatinakuan a kiyaku, u Ciw fun niyadu'an patideng tu wan can, caay pakalisiwan miWI FI&quot; u liwliw katukuh i Ci san patiyamay atu Su ci dadan kalimulakan a niyaduan, makaala tu 90 a niyaduan makaal tu Wi Fi a nikatengilan&quot;, kasidingkian a pisiwbayan, kalamkamay a maala nu sasingan &quot; taneng miadih tu aadihan, tademaw, atu dimiad&quot;, QR Code &quot; sakay pisiwkayan tu patiyamay a tuudan&quot; u sakalecad nu gigicuan, nu sumamaday a Ciw fun macunus malaaydaay a cacukaymasan. 2001 .2008 11 , Wi Fi ( 90 Wi Fi ), , ( , ),QR Code . picidekan malumanay nu patiyamay a ciw fun malumanay nu ciw fun patiyamay katuud ku taydaay midang, nu yadahay a dadanan a nikapulungan nu masacacayan a dadanan, nu taywan ku sakasingangan. sakalimulakay a dadan angangan itida i Ci san cea, su ci dadan atu sakalihalay a patiyamay nu dadanan. . , . ci san patiyamay &quot;Taywan a kamu: Ki san ke&quot; idaw ku &quot; tawyaay a ciw fun&quot; a ngangan, sakalimulakan nu ciw fun a dadanan, nanutawya naw kapulungan nu binacadan tu labii' itida, sisa yu mahida u An cea cay &quot; kamu nu Taywan: Àm ke á, amica kunikau hucu nu dimiadan atu pilipayan macacelceltu ku tademaw tayda i tida midang, kakanan tu tubah talai, sayaway nu milingatuay misiwbay, makaala tu cacay a lasubuan nu mihcaan a luitan nu sangan a luma' itida i Ciw fun, atu Ciw fun lalngawan a kakakulian aluma itida a patideng, idaw ku aadihan tu mabataday nu bayuan. Ci sa cea ilabuay a ciw cung cei u malumanay nu ciw fun a sangan nu luma'an,kalawlawan nu dingki mahida u malumanay a kitidaan adihan. ( :Ki san ke): ( :Àm ke á) , . . nu tayaay a kakanen ciw fun duduc sa tunutawyaay a kakanen, sakamusa u tali a mulimuli atu tuba a mulimuli, idaw henay ku namaka tubah atu taliay a nakanan, idaw henay ku wadayan a mulimuli atu picidekan tu uciya , deka atu kaletu nu kakanan, cu'detay akutiay idaw namin, bangsisay asu'ay a talian nu kukuyan, kalaaahcidan a kala'paay nu kukuyan, idaw ku nitabu ilabu tu nidusdusan tu saytaw &quot; dusdusen ku saytaw&quot; atu kabus a kalapa' a kukuy, sumanahay nu tamudan a sibasisay i labu nu mulimulian u ngasaw a nisangaan tu sakay lalabuay a sangaan, patudud han tu mamuniay a hekal atu nipicidekan nu sangan a tawyuan, idaw henay ku lumeniay a wanengan a tunucan, atu tawzi, lumeniay a ti'kukan nu asuay a kakanen. , , , , , . pakungkuan tu di'tu a nipahelak a paadih Ciw fun &quot; papatinakuan tu di'tu a kakungkuan&quot; tangsul sa patalaw tu saleniay, ayda malingatu a sikawaw, sayaway u nipatinaku dada', tayda i Sen pin kacuduan tu panan idaw ku nipadeng tu enemay a di'tuan itida, idaw ku maacakay nu di'tuan, ilabuay nu bayuan nu mahicaay nu butingan a sapahelak a patinaku. 6 , . https: zh.wikipedia.org wiki E4 B9 9D E4 BB BD</FORM>
    </S>
</TEXT>
