<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciwkangan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciwkangan" copyright="CC BY-SA" citation="Ciwkangan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciwkangan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciwkangan, title = Ciwkangan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciwkangan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ciwkangan u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ciwkangan. u kasalumaluma' nu Ciwkangan sa, 239 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 628 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 581 ku tademaw, pakalatu 93 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 47 ku tademaw, pakalatu 7 . . , Pacidal, Sadipongan, Monari, cilangasan . Takoliyaw Ciwkangan. 75 Ciwkangan . . , . , , , . u asip nu tademaw u kasabinacadan, Amis 90 , Puyuma 1 , zumazuma 2 . u niyzau' nu Pangcah(Amis) tuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, caayhen pasumad tu ngangan nu Sakizaya. u Pangcah a niyazu' kuyni. u zuma a tademaw sa u Puyuma. tusa ku cidekay itini. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
