<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ciyamayse" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ciyamayse" copyright="CC BY-SA" citation="Ciyamayse. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ciyamayse" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ciyamayse, title = Ciyamayse, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ciyamayse} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ciyamayse ya nilecuhan nida sa 1524amihcaan,i lisepun aniyadu` pakuyucay a lamu`,ci simung.wase.te ciyamayse atu ci anna tesatemasatu cacayay nu heni awawa. (Simão Vaz de Camões)和安娜·德·薩·德·馬塞多(Ana de Sá de Macedo)唯一的兒子. akay haw, namicuda i keingpula micudad tu nutademaw a aecawan,u sinawam nida i kiwkay malasunghu, 1542amihca taluma` cinida i lisepun, samuhmuhsa maudip. sining henay ci Ciyamayse natayda i muluke atu mulatademaw malpacaw, kiyu mamenu`ku kawanan nuda a mata, 1552 amihcaan taluma cinida i lisepun, nu kamusa namuwalacinida tu takini cucuk han nida kida mikuliay i huing i liel , sisa sikalubu nida cacay a mihcaan, 1553amihcaan 3 ay abulad tayda cinida i into malahitay kiyu patalumaan cinida, 1553年3月, . i kuasitadah cinida sikalubu, sakamusa cinidaupapadekay naming awina&quot;mikingkiw cunida tuy tidaay alalangawan, upala`, likisi. Milabu cinida tayda i malapa dadipasan atu sumanahay a bayu` malahitay. 1556 amihcaan tayda cinida i awmen itida macakat nu hitay malasakakaay, 1558 amihcaan taluma cinida mikacaw tu balunga sapad kiyu maala nu taw, kiyu maala ku nisulitan nida,nika malawpes ku acawaw nida u cungku a tademaw. i musanpike mautang aca cunida, katukuh sa 1570 amihca kiya taluma, i lisepun. u hunti nu Putawya sapasetiagn paaninna cinida tu sakaudip , mapatay satu kida tapang pasatedepen ku sapahabay ci nidaan. namahidsa, masapakuyuc satu cinisa, widasatu namaka awmun a kalung ku musikulay cinidaan. 1578amihcaan ci ciyamayse matineng cinida tu sakakaay nu putawyanamalpacaw mapatay a kawaw. i tawya mapatay cinida.akay namakayni ku tineng nida kiyu mabelec . i awmen nuayawa nu kitidaan nu sakakaay idaw ku nisangaan tu tademawniCiyamayse. Sakamusa mukilul cinida ci awtesiwse katukuh i putawya kiyu itiniay a dadan pangangan han citaniya. namakayni mahinaay a kawaw milihida ci huma atu wiycil misulit macacalilaw . ciyamayse misulit tu natawyaay a kawaw mitudung tida tatusaay kiyu palecad hank u ngangan nu heni. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ciyamayse ya nilecohan nida sa 1524amihcaan,i lisepon aniyado` pakoyocay a lamo`,ci simong.wase.te ciyamayse ato ci anna tesatemasato cacayay no heni awawa. (Simão Vaz de Camões)和安娜·德·薩·德·馬塞多(Ana de Sá de Macedo)唯一的兒子. akay haw, namicoda i keingpola micodad to notademaw a aecawan,o sinawam nida i kiwkay malasongho, 1542amihca taloma` cinida i lisepon, samohmohsa maodip. sining henay ci Ciyamayse natayda i moloke ato molatademaw malpacaw, kiyo mameno`ko kawanan noda a mata, 1552 amihcaan taloma cinida i lisepon, no kamosa namowalacinida to takini cocok han nida kida mikoliay i hoing i liel , sisa sikalobo nida cacay a mihcaan, 1553amihcaan 3 ay abolad tayda cinida i into malahitay kiyo patalomaan cinida, 1553年3月, . i koasitadah cinida sikalobo, sakamosa cinidaopapadekay naming awina&quot;mikingkiw conida toy tidaay alalangawan, opala`, likisi. Milabo cinida tayda i malapa dadipasan ato somanahay a bayo` malahitay. 1556 amihcaan tayda cinida i awmen itida macakat no hitay malasakakaay, 1558 amihcaan taloma cinida mikacaw to balonga sapad kiyo maala no taw, kiyo maala ko nisolitan nida,nika malawpes ko acawaw nida o congko a tademaw. i mosanpike maotang aca conida, katokoh sa 1570 amihca kiya taloma, i lisepon. o honti no Potawya sapasetiagn paaninna cinida to sakaodip , mapatay sato kida tapang pasatedepen ko sapahabay ci nidaan. namahidsa, masapakoyoc sato cinisa, widasato namaka awmon a kalong ko mosikolay cinidaan. 1578amihcaan ci ciyamayse matineng cinida to sakakaay no potawyanamalpacaw mapatay a kawaw. i tawya mapatay cinida.akay namakayni ko tineng nida kiyo mabelec . i awmen noayawa no kitidaan no sakakaay idaw ko nisangaan to tademawniCiyamayse. Sakamosa mokilol cinida ci awtesiwse katokoh i potawya kiyo itiniay a dadan pangangan han citaniya. namakayni mahinaay a kawaw milihida ci homa ato wiycil misolit macacalilaw . ciyamayse misolit to natawyaay a kawaw mitodong tida tatosaay kiyo palecad hank o ngangan no heni. .</FORM>
    </S>
</TEXT>