<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Conghwaminku_Subankaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Subankaw sanu Conghwaminku a nananaman pasubana', salatlat atu kawaw nu masakapahay a kaway, mikantuk tu niyadu'ay nipasubana' a talakaway. Saduduc makamutizeng ku Conghwaminku, nu Cincaw "Ananam a Pu" sumad hantu "Subankaw", tawya sasaay niza "Pakitin a Tin", "Kalaw Subana' a Se", "Syanac Subana' a Se" atu "Syakay Subana' a Se", nakanatalay syanace nakawaw. katukuh1926 a mihcan 3 a bulad, ku Kuming Talakawaway napatizeng i Kwang cuw, tikecay pasubana' muelabay tu kawaw. 1927 a mihcaan Conghwaminku mahecek, "Tabakiyay a Cacudadan nu Conghwaminku" muelab tu Tikecay Pasubana' a wey yuan huy, mala satalakaway tu a subana'ay a kaway, nay "misu", "talakaw subana'ay", "Tebanay Kingkiwsu" a pumisakaku situngus tu nu kanatal a subana'ay a kawaw. 1928 a mihcaan12 a bulad 11 a demiad Conghwaminku a talakaway patinak 'Subankaw sakaputlic', muliyaw pahecek tu Subankaw nu zingkuk nananaman, lalangawan atu sazikec subana' a kawaw u satalakaway a kaway, namakayda kya mala tatenga'ay tu ngangan Subana'a Pu. 1949 a mihcan, Subankaw mukilul tu tebanay a talakaway tayni Taywan, sayaway micaliu tu luma' papankungan, nay' kutatenga'ay a papankungan.zikud Subankaw atu Kanatal Tabakiyay a Cacudadan nu Taiwan micaliw tu lala', nu Tayta atu "Sapayu a luma'" a ngangan patizeng tu papankungan, aydaay a Subana'ay a luma' (sinmung saluma'ay ci Wang Tahung, misaulic nikitidaan i kadipunan nu Taywan Sutuhu ku Tebanay Kakingkiuwan), nay 1971 a mihcaan miwankang cumudad. 2013 a mihcaan 1 a bulad, paladay Satalakaway a sakaput muliyaw, satalakaway latlat Wey yuan huy atu Satalakaway kapah sadama( , ) wey yuan huy patasasa mala "Subankaw Latlat a Su" atu "Subankaw Kapahay Cakat a Su", sapalitemuh tu 12 mihcaan sapasubana' tu micudaday, Subankaw telungay pipankungan padepit hantu ku Kumingsubana' a Se, Tebanay a Subana'ay a Se a kawaw, sumad han "subana' a Pu ku Kuming atu Amicudaday a Subana'Su". u mikitinay i Subankaw a kaway palecaden tu musumad ku sakaput. 2014 a mihcaan 4 a bulad, Kanatal Cung cen Lalangaway Pidepithan a Lalangaw a Pu sumad han mala "kanatal mapalaw nalimaan kanatal tusaay a Tinyuen". 2015 a mihcaan 1 a bulad 5 a demiad, mapatizeng tu ku Sadikec tulic Tademaw a Kaway Kanatal Pinanaman Mulatlat a Kakitidaan. Tunguskawaw Pulung Telilic a Se Pabaway Subana' a Se Ngice atu Kawaw Subana' a Se Belec Subana' a Se Natal atu Tusatapiisan Subana' a Se Saydangbana' atu Nalimaan Subana' a Se Cesyn atu Ngicngice Subana' a Se Cacudaday Kawaw atu Teked Subana' a Se Sidikecay Misuway a Chu Tademaway a Chu Simaway a Chu Sausiyay a Chu Pulungay a Chu Hulicay a Chu malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan Pucang nu Subankaw: na patizeng Kanatal Angangan a Hulic ( : ) malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
