<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy" copyright="CC BY-SA" citation="Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy, title = Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Conghwaminku_Yuancumincu_Weyyuanhuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u makapabaw a mikumuday tu sadiput nu Yuancumin nu Cunghuwaminkuk a kanatal ku Yuancumincu Weyyuanhuy (Yuanminhuy han ita), i sabaw tusa a bulad nu 1996 a mihecaan a mapatizeng. u sitatungusay mikuwanay tu salekakawa atu salikec nu Yuancumin, masasakamu tu zuma mikuwanay nu kanatal, micalap tu sakuwan tu Yuancuminan ku nisalekakawaan nu zuma a mikuwanay sa, u tatayza i Yuanminhuy masasakamu amin. u kasateked nu kasabinacadan a Taypiyaw nu Yuancumin ku Yuanminhuy. nay salekakawa atu maaini masasakamu ku mikuwanay i pabaway, silaheci mikawaw ku Cenfu midiput tu Yuancumin, malahci ku kaidihan atu nizatengan sakauzip nu Yuancumin, u zuma sa, matatungus i nikauzip nu kasabinacadan atu kasasizuma nu sakauzip nu Yuancumin.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o makapabaw a mikomoday to sadipot no Yoancomin no Conghowaminkok a kanatal ko Yoancominco Weyyoanhoy (Yoanminhoy han ita), i sabaw tosa a bolad no 1996 a mihecaan a mapatizeng. o sitatongosay mikowanay to salekakawa ato salikec no Yoancomin, masasakamo to zoma mikowanay no kanatal, micalap to sakowan to Yoancominan ko nisalekakawaan no zoma a mikowanay sa, o tatayza i Yoanminhoy masasakamo amin. o kasateked no kasabinacadan a Taypiyaw no Yoancomin ko Yoanminhoy. nay salekakawa ato maaini masasakamo ko mikowanay i pabaway, silaheci mikawaw ko Cenfo midipot to Yoancomin, malahci ko kaidihan ato nizatengan sakaozip no Yoancomin, o zoma sa, matatongos i nikaozip no kasabinacadan ato kasasizoma no sakaozip no Yoancomin.</FORM>
    </S>
</TEXT>