<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cote_d'ivoirie" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cote_d'ivoirie" copyright="CC BY-SA" citation="Cote_d'ivoirie. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cote_d'ivoirie" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cote_d'ivoirie, title = Cote_d'ivoirie, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cote_d'ivoirie} }">
    <S id="0">
        <FORM>Cote d'ivoirie u Cote d'ivoirie sa i labu nu Africa, itiza i 8 00 N, 5 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 322,463 km2. u ahebal nu lala'ay sa 318,003 km2, u ahebal nu nanumay sa 4,460 km2. hamin nu tademaw sa 26,378,274. kakalukan umah sa 64.80 , kilakilangan umah sa 32.70 , zumaay henay umah sa 2.50 . Cote d'ivoirie kapulung sakaput a kanatal(kamu nu Fa kuo, République de Côte d'Ivoire, panhiha nu Fa kuo a kamu: [kot divwa ]) ngangan sa u Cote d'ivoirie(Fa kuo a kamu, Côte d'Ivoire) i tini i satipan Fa cuw a kanatal, nuwalian matatules tu Ciy na, nutumulan micapi tu Ci ne ya uan, satipan tu Lay pi rul ya atu Ci ne ya, nuwamisan belaw u Ma li, Bu ci na ba suo. (u kamu nu Hulam sa: Cote d'ivoirie kapulung sakaput a kanatal( :République de Côte d'Ivoire :[kot divwa ]) ( :Côte d'Ivoire) , .) Cote d'ivoirie i kangangayawan a mihcaan nau mabangbangay ku tu saetipan Si fey nu akutiay a kanatal, nuka 1985 a mihcaan hausa zayhan cenbu caay pikuwan malawlaw atu mangacah tu pasumat tu kawaw ka izaw nu mapelpel ku kanatalay mangangel atu 2002 katukuh i 2011 amihcaan nu labu nu Cote d'ivoirie mangangayaw, haymaw satu caay kalekal ku sakikakulisiw. (u kamu nu Hulam sa: 1985 2002 2011 .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Yamoussoukro . sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 7 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alassane Ouattara (Alasanye Watala ), 1942 a mihca 1 a bulad 1 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Cote d'ivoirie ayza, micakat a demiad sa i 2010 a mihca 12 bulad 4 demiad. cunli u cunli nu Cote d'ivoirie ayza sa ci Patrick Achi, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 3 bulad 8 demiad. u hata nu Cote d'ivoirie u kulit nu hata nu Cote d'ivorie sa ,situlu a kulit, u kamakamaay u salengacay atu landaway. laylay Fa kuo a kanatal i pikuwanay a ziday Ou zhou a balinga pakala i 1460 a mihcaan a ziday katukuh i Cote d'ivoirie, imahini pakaniay tuyniay a zidayay ayaw nu Cote d'ivoirie a laylay caay katineng i mahini satu, Cote d'ivoirie a angangan a binacadan uyza yamim i zikuzanay hawsa kya mabulaw micumut tuynian, Kru a binacadan i 1600 a mihcaan namakay Lay pi rul ya mabulaw tayni, uynian Senoufo a binacadan atu Lobi a binacadan hatu pakay Bu ci na ba suo atu Ma li pasatimil ku kanikabulaw micumut tu Cote d'ivoirie, katukuh kasumamadan tu sabaw pitu, sabaw eneng a mihcaan hawsa, Akan a binacadan atu tungusay Akan a binacadan ,mahizaay cacayay tu atu Baoulé a binacadan namakayzahehay Ciy na mabulaw micumut tu Cote d'ivoirie nu walian a kakitizaan, uyni Malinké a binacadan namakay Ci ne ya mabulaw micumut Cote d'ivoirie nu satipan nuwamisan a kakitizaan. (u kamu nu Hulam sa: 1460 . :Kru 1600 Senoufo Lobi . ,19 Akan Akan Baoulé Malinké .) cen ce namakay1983 a mihcaan malingatu ,Cote d'ivoirie u tatenga'ay a kahenulan a tuse namakay A bì san pabulaw katukuh i Ya mu suo ke, nika nuka tatenga'ay kasaupuan mikawawan tu nu cence uyza aza i A bì san, katuud kunikanatalay Da se kuan i tiniyamim i A bì san, Cote d'ivoirie a tademawan mahiza tu kunizatengan palalit kangelu' nu ngangaay nu lalabu kanatalan, sakaku nu tademaw amisakaput piazihi tu mahatatusa tuni pisuayaw tu kuni u pisawacu caay ku malalebuay a tademaw u way way atu u adiwawa nu mikuliay pasumat i co co a nilaculan nuculal tu kumahiniay a piyalawan a kawaw. (u kamu nu Hulam sa: 1983 . . . .) hekal nu lala' Cote d'ivoirie i Fay zhou a satipan a dadipasan, nutimulan pasayza i Ci ne ya wan, satipan mitules tu Lay bi rul ya atu Ci ne ya, nuwamisan u belaw u Ma li he bu ci na fa suo, nutimulan micapi tu Ciy na, u ahebal a 322,463 Ping fang kung li, datipasan ku tanayu' 550 kung li, lalabuay nu kanatal nu lala' i satipan nuwamisan apasayza nuwalian nutumulan matukenuh , pulung uni u uyni u talakaw apuyu' caay katabaki, satipan nuwamisan a bayuan 500 katukuh 1,000 mi Mang ta san atu Ciu li a lalaan , nuwamisan a bayuan 200 500 mi ku a puyu' talakaw nu buyu', nuwalian nutimulan a bayuan 50 mi kaisasa lilis nu bayu masaenal ku taku. (u kamu nu Hulam sa: . 322463 550 . 500 1000 200 500 50 .) u sakatalakaway i tini Cote d'ivoirie atu Ci ne ya a lilis nu Nin pa san, bayuan 1,752 mi. u angang nu sauwac tahekal i timulan nuwamisan muculil pasayza izaw ku Pan ta ma a sauwac(950 kung li),Ce mu ay a sauwac(900 kung li), Sa sang de la a sauwac(650 kung li) atu Ka wa li a sauwac(600 kung li), sauwac pulung nu katanayu' 3,100 kayadah kung li, u pulung nu kalikit nu nanum a hekal 232,700 ping bsng kung li, tunus nu akutu'ay a bali, balat bey wey 7 nutimulan u akuti'ay a kilakilangay akuti'ay hinaudaday i kilakilangan a demiad, bey wey 7 nuwamisan u akuti'ay a lalinabuwan akutiay nalinabuwan a demiad, tusa a bulad katukuh sepat a bulad u satalakaway a lahud palalecad 24 32 , walu a demiad u saadidiay a lahud palalecad 22 28 . (u kamu nu Hulam sa: 1752 . (950 ), (900 ), (650 ) (600 ) 3100 232 700 . . 7 7 .2 4 24 32 8 22 28 .) liwliw kamu u mahiniay hawsa , hamin a kanatal a lala' nay nutimulan pasayza nuwamisan haymaw sa macunus nu talakaw, tepanay nu kanatal caay ka hacuza kunu bayuay 914 katukuh 1,524 kung chy talakaway a buyu', talakaway a buyu' u hekal u balas ku ni kapulung a malabalas. (u kamu nu Hulam sa: 914 1524 .) kakitizaan a hekal kuni liwliw makay nutimulan a dadipasan milakuwd mahamin a kanatal katukuh i nuwamisan lilis nu kanatal tangen mahapinang maazih ku kakitizaan, ahciday a taku, kilakilangan atu nalinabuwan tulu a kenis. (u kamu nu Hulam sa: , .) ahciday a taku ahciday a taku namakay Fu lie si ke katukuh i Cia na lilis nu kanatal ,tanayu' pakala tu 297kung li, uynian a kakitizaan u likecuay tanayu'ay nu likelikenan atu Ta si yang malaliyas. (u kamu nu Hulam sa: 297 .) nalinabuwan a kakitizaan nalinabuwan a kakitizaan micapi tu nuwamisan nu lilis nukanatal, tini u pilangawan nu lutuk a tabakiay a lalinabuwan. kuni kakitizaan u akutiay, atu mahapingan ku tusaay a puu' nu masemep maacak ku demiad, i nuwalian satipan u Sa ha la sa mo u bali maacakay cangbulay ya rl danay a bali yadah ku alabuhay, tiniay a kenis paymihcaan tu sabaw tusa a bulad malingatu katukuh sakatusa a mihcaan nu tusa a bulad mala u kakedalan kasienawan puu'bulad, paymihcaan tu tulu a bulad katukuh i sabawcacay u susumetan tataledesan puu' a bulad. (u kamu nu Hulam sa: . .) demiadan Cote d'ivoirie a kaudadan u micidekay, caay kalalid sa tu u cacay bataan, walu a demiad makeleng mauda, cacay kalamesmes ku udad, hina paycacay tusa a demiad ku laed masangsang tu ku udad, tusa ku tatukian maudad pacilalan tu banihiw tu ku bali. (u lamu hu Hulam sa: , .) sakikalisiw Cote d'ivoirie a dadipasan sikikalisiw i 1960 a mihcaan misateked hawsa, u Fa kuo mahizatu malalitin tu malalacal tu. yadah ku mahicahicaay nikalukan tuud a patayza i nuzamaan a niyazu' atu mibangbang tu nu taway a nilaculan pacumut a salaheci u Sian ya a dadipasan mala u akuti'ay nu Fay zou u malahaday tu ku sikikalisiw a kanatal, nika ayzaay tu amihcaan Cote d'ivoirie a dadipasan misuayaw tu mahamin nu kitakit tu kaselep nu aca a nikalukan a tuud, satusa uynian a kanatal u angangan sa u nikalukan a tuud tu ce ce atu kuhi unupatahkal i tawan i niyazu' anusuayaw tabaki ku sak adademec, cunus tu tiniay pihazeng kunii kaanub, malukay a tademaw atu nipatahkal tu tuud i zumaan a kanatala misiwbayay, masumad mangelu' tu kunikauzip.Cote d'ivoirie malecad tuway nu Fay cou kusi a misiwbayay a kawaw u hulic malecad kunisakaput tadeamaw nu kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 1960 . . .) tademaw atu kamu tademaw izaw 2,195 a mang 2012 a mihcaan. lalabu nu kanatal izaw ku enem bataan izaw ku siwa a binacadan, kanahatu pakala tu sepat a tabakiay a binacadan,A cen a binacadan pakala tu 42 , Man di a binacadan pakala tu 27 , Ce lu a binacadan pakala tu 15 atu Wo rl te a binacadan pakala tu16 . (u kamu nu Hulam sa: 2195 (2012 ). 69 4 : ( 42 ), ( 27 ), ( 15 ) ( 16 ).) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government : :https: zh.wikipedia.org wiki E7 A7 91 E7 89 B9 E8 BF AA E7 93 A6</FORM>
    </S>
</TEXT>
