<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cote_d'ivoirie" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cote_d'ivoirie" copyright="CC BY-SA" citation="Cote_d'ivoirie. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cote_d'ivoirie" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cote_d'ivoirie, title = Cote_d'ivoirie, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cote_d'ivoirie} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Cote d'ivoirie u Cote d'ivoirie sa i labu nu Africa, itiza i 8 00 N, 5 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 322,463 km2. u ahebal nu lala'ay sa 318,003 km2, u ahebal nu nanumay sa 4,460 km2. hamin nu tademaw sa 26,378,274. kakalukan umah sa 64.80%, kilakilangan umah sa 32.70%, zumaay henay umah sa 2.50%. Cote d'ivoirie kapulung sakaput a kanatal (kamu nu Fa-kuo, République de Côte d'Ivoire, panhiha nu Fa-kuo a kamu: (kot divwaʁ)) ngangan sa u Cote d'ivoirie (Fa-kuo a kamu, Côte d'Ivoire) i tini i satipan Fa-cuw a kanatal, nuwalian matatules tu Ciy-na, nutumulan micapi tu Ci-ne-ya-uan, satipan tu Lay-pi-rul-ya atu Ci-ne-ya , nuwamisan belaw u Ma-li, Bu-ci-na-ba-suo. (u kamu nu Hulam sa: Cote d'ivoirie kapulung sakaput a kanatal (法語:République de Côte d'Ivoire,法語發音:(kot divwaʁ))通稱象牙海岸(法語:Côte d'Ivoire), .) Cote d'ivoirie i kangangayawan a mihcaan nau mabangbangay ku tu saetipan Si-fey nu akutiay a kanatal, nuka 1985 a mihcaan hausa zayhan cenbu caay pikuwan malawlaw atu mangacah tu pasumat tu kawaw ka izaw nu mapelpel ku kanatalay mangangel atu 2002 katukuh i 2011 amihcaan nu labu nu Cote d'ivoirie mangangayaw, haymaw satu caay kalekal ku sakikakulisiw. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Yamoussoukro . sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 7 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alassane Ouattara (Alasanye．Watala 阿拉薩內·瓦塔拉), 1942 a mihca 1 a bulad 1 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Cote d'ivoirie ayza, micakat a demiad sa i 2010 a mihca 12 bulad 4 demiad. cunli u cunli nu Cote d'ivoirie ayza sa ci Patrick Achi, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 3 bulad 8 demiad. u hata nu Cote d'ivoirie u kulit nu hata nu Cote d'ivorie sa ,situlu a kulit, u kamakamaay u salengacay atu landaway. laylay Fa-kuo a kanatal i pikuwanay a ziday Ou-zhou a balinga pakala i 1460 a mihcaan a ziday katukuh i Cote d'ivoirie , imahini pakaniay tuyniay a zidayay ayaw nu Cote d'ivoirie a laylay caay katineng i mahini satu, Cote d'ivoirie a angangan a binacadan uyza yamim i zikuzanay hawsa kya mabulaw micumut tuynian, Kru a binacadan i 1600 a mihcaan namakay Lay-pi-rul-ya mabulaw tayni, uynian Senoufo a binacadan atu Lobi a binacadan hatu pakay Bu-ci-na-ba-suo atu Ma-li pasatimil ku kanikabulaw micumut tu Cote d'ivoirie , katukuh kasumamadan tu sabaw pitu, sabaw eneng a mihcaan hawsa, Akan a binacadan atu tungusay Akan a binacadan ,mahizaay cacayay tu atu Baoulé a binacadan namakayzahehay Ciy-na mabulaw micumut tu Cote d'ivoirie nu walian a kakitizaan, uyni Malinké a binacadan namakay Ci-ne-ya mabulaw micumut Cote d'ivoirie nu satipan nuwamisan a kakitizaan. namakay1983 a mihcaan malingatu ,Cote d'ivoirie u tatenga'ay a kahenulan a tuse namakay A-bì-san pabulaw katukuh i Ya-mu-suo-ke, nika nuka tatenga'ay kasaupuan mikawawan tu nu cence uyza aza i A-bì-san, katuud kunikanatalay Da-se-kuan i tiniyamim i A-bì-san, Cote d'ivoirie a tademawan mahiza tu kunizatengan palalit kangelu' nu ngangaay nu lalabu kanatalan, sakaku nu tademaw amisakaput piazihi tu mahatatusa tuni pisuayaw tu kuni u pisawacu caay ku malalebuay a tademaw u way way atu u adiwawa nu mikuliay pasumat i co-co a nilaculan nuculal tu kumahiniay a piyalawan a kawaw. Cote d'ivoirie i Fay-zhou a satipan a dadipasan, nutimulan pasayza i Ci-ne-ya-wan, satipan mitules tu Lay-bi-rul-ya atu Ci-ne-ya, nuwamisan u belaw u Ma-li-he-bu-ci-na-fa-suo, nutimulan micapi tu Ciy-na, u ahebal a 322,463 Ping-fang-kung-li, datipasan ku tanayu' 550 kung-li, lalabuay nu kanatal nu lala' i satipan nuwamisan apasayza nuwalian nutumulan matukenuh , pulung uni u uyni u talakaw apuyu' caay katabaki, satipan nuwamisan a bayuan 500 katukuh 1,000 mi Mang-ta-san atu Ciu-li a lalaan , nuwamisan a bayuan 200～500 mi ku a puyu' talakaw nu buyu', nuwalian nutimulan a bayuan 50 mi kaisasa lilis nu bayu masaenal ku taku. u sakatalakaway i tini Cote d'ivoirie atu Ci-ne-ya a lilis nu Nin-pa-san, bayuan 1,752 mi. u angang nu sauwac tahekal i timulan nuwamisan muculil pasayza izaw ku Pan-ta-ma a sauwac(950 kung-li),Ce-mu-ay a sauwac(900 kung-li), Sa-sang-de-la a sauwac(650 kung-li) atu Ka-wa-li a sauwac(600 kung-li), sauwac pulung nu katanayu' 3,100 kayadah kung-li, u pulung nu kalikit nu nanum a hekal 232,700 ping-bsng-kung-li, tunus nu akutu'ay a bali, balat bey-wey 7° nutimulan u akuti'ay a kilakilangay akuti'ay hinaudaday i kilakilangan a demiad, bey-wey 7° nuwamisan u akuti'ay a lalinabuwan akutiay nalinabuwan a demiad, tusa a bulad katukuh sepat a bulad u satalakaway a lahud palalecad 24～ 32℃, walu a demiad u saadidiay a lahud palalecad 22 ～28℃. kamu u mahiniay hawsa , hamin a kanatal a lala' nay nutimulan pasayza nuwamisan haymaw sa macunus nu talakaw, tepanay nu kanatal caay ka hacuza kunu bayuay 914 katukuh 1,524 kung-chy talakaway a buyu', talakaway a buyu' u hekal u balas ku ni kapulung a malabalas. (u kamu nu Hulam sa: .) kakitizaan a hekal kuni liwliw makay nutimulan a dadipasan milakuwd mahamin a kanatal katukuh i nuwamisan lilis nu kanatal tangen mahapinang maazih ku kakitizaan, ahciday a taku, kilakilangan atu nalinabuwan tulu a kenis. (u kamu nu Hulam sa: .) ahciday a taku ahciday a taku namakay Fu-lie-si-ke katukuh i Cia-na lilis nu kanatal ,tanayu' pakala tu 297kung-li, uynian a kakitizaan u likecuay tanayu'ay nu likelikenan atu Ta-si-yang malaliyas. (u kamu nu Hulam sa: .) nalinabuwan a kakitizaan nalinabuwan a kakitizaan micapi tu nuwamisan nu lilis nukanatal, tini u pilangawan nu lutuk a tabakiay a lalinabuwan. kuni kakitizaan u akutiay, atu mahapingan ku tusaay a puu' nu masemep maacak ku demiad, i nuwalian satipan u Sa-ha-la-sa-mo u bali maacakay cangbulay ya-rl-danay a bali yadah ku alabuhay, tiniay a kenis paymihcaan tu sabaw tusa a bulad malingatu katukuh sakatusa a mihcaan nu tusa a bulad mala u kakedalan kasienawan puu'bulad, paymihcaan tu tulu a bulad katukuh i sabawcacay u susumetan tataledesan puu' a bulad. Cote d'ivoirie a kaudadan u micidekay, caay kalalid sa tu u cacay bataan, walu a demiad makeleng mauda, cacay kalamesmes ku udad, hina paycacay tusa a demiad ku laed masangsang tu ku udad, tusa ku tatukian maudad pacilalan tu banihiw tu ku bali. (u lamu hu Hulam sa: .) sakikalisiw Cote d'ivoirie a dadipasan sikikalisiw i 1960 a mihcaan misateked hawsa, u Fa-kuo mahizatu malalitin tu malalacal tu. yadah ku mahicahicaay nikalukan tuud a patayza i nuzamaan a niyazu' atu mibangbang tu nu taway a nilaculan pacumut a salaheci u Sian-ya a dadipasan mala u akuti'ay nu Fay-zou u malahaday tu ku sikikalisiw a kanatal, nika ayzaay tu amihcaan Cote d'ivoirie a dadipasan misuayaw tu mahamin nu kitakit tu kaselep nu aca a nikalukan a tuud, satusa uynian a kanatal u angangan sa u nikalukan a tuud tu ce-ce atu kuhi unupatahkal i tawan i niyazu' anusuayaw tabaki ku sak adademec, cunus tu tiniay pihazeng kunii kaanub, malukay a tademaw atu nipatahkal tu tuud i zumaan a kanatala misiwbayay, masumad mangelu' tu kunikauzip.Cote d'ivoirie malecad tuway nu Fay-cou kusi a misiwbayay a kawaw u hulic malecad kunisakaput tadeamaw nu kanatal. .) tademaw atu kamu tademaw izaw 2,195 a mang 2012 a mihcaan. lalabu nu kanatal izaw ku enem bataan izaw ku siwa a binacadan, kanahatu pakala tu sepat a tabakiay a binacadan,A-cen a binacadan pakala tu 42％, Man-di a binacadan pakala tu 27％, Ce-lu a binacadan pakala tu 15％ atu Wo-rl-te a binacadan pakala tu16％. (u kamu nu Hulam sa: 16％).)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Cote d'ivoirie o Cote d'ivoirie sa i labo no Africa, itiza i 8 00 N, 5 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 322,463 km2. o ahebal no lala'ay sa 318,003 km2, o ahebal no nanomay sa 4,460 km2. hamin no tademaw sa 26,378,274. kakalokan omah sa 64.80%, kilakilangan omah sa 32.70%, zomaay henay omah sa 2.50%. Cote d'ivoirie kapolong sakapot a kanatal (kamo no Fa-koo, Répobliqoe de Côte d'Ivoire, panhiha no Fa-koo a kamo: (kot divwaʁ)) ngangan sa o Cote d'ivoirie (Fa-koo a kamo, Côte d'Ivoire) i tini i satipan Fa-cow a kanatal, nowalian matatoles to Ciy-na, notomolan micapi to Ci-ne-ya-oan, satipan to Lay-pi-rol-ya ato Ci-ne-ya , nowamisan belaw o Ma-li, Bo-ci-na-ba-soo. (o kamo no Holam sa: Cote d'ivoirie kapolong sakapot a kanatal (法語:Répobliqoe de Côte d'Ivoire,法語發音:(kot divwaʁ))通稱象牙海岸(法語:Côte d'Ivoire), .) Cote d'ivoirie i kangangayawan a mihcaan nao mabangbangay ko to saetipan Si-fey no akotiay a kanatal, noka 1985 a mihcaan haosa zayhan cenbo caay pikowan malawlaw ato mangacah to pasomat to kawaw ka izaw no mapelpel ko kanatalay mangangel ato 2002 katokoh i 2011 amihcaan no labo no Cote d'ivoirie mangangayaw, haymaw sato caay kalekal ko sakikakolisiw. (o kamo no Holam sa: .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Yamoossookro . sapadateng no kanatal demiad sapadateng no kanatal demiad sa 7 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Alassane Ooattara (Alasanye．Watala 阿拉薩內·瓦塔拉), 1942 a mihca 1 a bolad 1 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Cote d'ivoirie ayza, micakat a demiad sa i 2010 a mihca 12 bolad 4 demiad. conli o conli no Cote d'ivoirie ayza sa ci Patrick Achi, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 3 bolad 8 demiad. o hata no Cote d'ivoirie o kolit no hata no Cote d'ivorie sa ,sitolo a kolit, o kamakamaay o salengacay ato landaway. laylay Fa-koo a kanatal i pikowanay a ziday Oo-zhoo a balinga pakala i 1460 a mihcaan a ziday katokoh i Cote d'ivoirie , imahini pakaniay toyniay a zidayay ayaw no Cote d'ivoirie a laylay caay katineng i mahini sato, Cote d'ivoirie a angangan a binacadan oyza yamim i zikozanay hawsa kya mabolaw micomot toynian, Kro a binacadan i 1600 a mihcaan namakay Lay-pi-rol-ya mabolaw tayni, oynian Senoofo a binacadan ato Lobi a binacadan hato pakay Bo-ci-na-ba-soo ato Ma-li pasatimil ko kanikabolaw micomot to Cote d'ivoirie , katokoh kasomamadan to sabaw pito, sabaw eneng a mihcaan hawsa, Akan a binacadan ato tongosay Akan a binacadan ,mahizaay cacayay to ato Baoolé a binacadan namakayzahehay Ciy-na mabolaw micomot to Cote d'ivoirie no walian a kakitizaan, oyni Malinké a binacadan namakay Ci-ne-ya mabolaw micomot Cote d'ivoirie no satipan nowamisan a kakitizaan. namakay1983 a mihcaan malingato ,Cote d'ivoirie o tatenga'ay a kahenolan a tose namakay A-bì-san pabolaw katokoh i Ya-mo-soo-ke, nika noka tatenga'ay kasaopoan mikawawan to no cence oyza aza i A-bì-san, katood konikanatalay Da-se-koan i tiniyamim i A-bì-san, Cote d'ivoirie a tademawan mahiza to konizatengan palalit kangelo' no ngangaay no lalabo kanatalan, sakako no tademaw amisakapot piazihi to mahatatosa toni pisoayaw to koni o pisawaco caay ko malaleboay a tademaw o way way ato o adiwawa no mikoliay pasomat i co-co a nilacolan nocolal to komahiniay a piyalawan a kawaw. Cote d'ivoirie i Fay-zhoo a satipan a dadipasan, notimolan pasayza i Ci-ne-ya-wan, satipan mitoles to Lay-bi-rol-ya ato Ci-ne-ya, nowamisan o belaw o Ma-li-he-bo-ci-na-fa-soo, notimolan micapi to Ciy-na, o ahebal a 322,463 Ping-fang-kong-li, datipasan ko tanayo' 550 kong-li, lalaboay no kanatal no lala' i satipan nowamisan apasayza nowalian notomolan matokenoh , polong oni o oyni o talakaw apoyo' caay katabaki, satipan nowamisan a bayoan 500 katokoh 1,000 mi Mang-ta-san ato Cio-li a lalaan , nowamisan a bayoan 200～500 mi ko a poyo' talakaw no boyo', nowalian notimolan a bayoan 50 mi kaisasa lilis no bayo masaenal ko tako. o sakatalakaway i tini Cote d'ivoirie ato Ci-ne-ya a lilis no Nin-pa-san, bayoan 1,752 mi. o angang no saowac tahekal i timolan nowamisan mocolil pasayza izaw ko Pan-ta-ma a saowac(950 kong-li),Ce-mo-ay a saowac(900 kong-li), Sa-sang-de-la a saowac(650 kong-li) ato Ka-wa-li a saowac(600 kong-li), saowac polong no katanayo' 3,100 kayadah kong-li, o polong no kalikit no nanom a hekal 232,700 ping-bsng-kong-li, tonos no akoto'ay a bali, balat bey-wey 7° notimolan o akoti'ay a kilakilangay akoti'ay hinaodaday i kilakilangan a demiad, bey-wey 7° nowamisan o akoti'ay a lalinabowan akotiay nalinabowan a demiad, tosa a bolad katokoh sepat a bolad o satalakaway a lahod palalecad 24～ 32℃, walo a demiad o saadidiay a lahod palalecad 22 ～28℃. kamo o mahiniay hawsa , hamin a kanatal a lala' nay notimolan pasayza nowamisan haymaw sa maconos no talakaw, tepanay no kanatal caay ka hacoza kono bayoay 914 katokoh 1,524 kong-chy talakaway a boyo', talakaway a boyo' o hekal o balas ko ni kapolong a malabalas. (o kamo no Holam sa: .) kakitizaan a hekal koni liwliw makay notimolan a dadipasan milakowd mahamin a kanatal katokoh i nowamisan lilis no kanatal tangen mahapinang maazih ko kakitizaan, ahciday a tako, kilakilangan ato nalinabowan tolo a kenis. (o kamo no Holam sa: .) ahciday a tako ahciday a tako namakay Fo-lie-si-ke katokoh i Cia-na lilis no kanatal ,tanayo' pakala to 297kong-li, oynian a kakitizaan o likecoay tanayo'ay no likelikenan ato Ta-si-yang malaliyas. (o kamo no Holam sa: .) nalinabowan a kakitizaan nalinabowan a kakitizaan micapi to nowamisan no lilis nokanatal, tini o pilangawan no lotok a tabakiay a lalinabowan. koni kakitizaan o akotiay, ato mahapingan ko tosaay a poo' no masemep maacak ko demiad, i nowalian satipan o Sa-ha-la-sa-mo o bali maacakay cangbolay ya-rl-danay a bali yadah ko alabohay, tiniay a kenis paymihcaan to sabaw tosa a bolad malingato katokoh sakatosa a mihcaan no tosa a bolad mala o kakedalan kasienawan poo'bolad, paymihcaan to tolo a bolad katokoh i sabawcacay o sosometan tataledesan poo' a bolad. Cote d'ivoirie a kaodadan o micidekay, caay kalalid sa to o cacay bataan, walo a demiad makeleng maoda, cacay kalamesmes ko odad, hina paycacay tosa a demiad ko laed masangsang to ko odad, tosa ko tatokian maodad pacilalan to banihiw to ko bali. (o lamo ho Holam sa: .) sakikalisiw Cote d'ivoirie a dadipasan sikikalisiw i 1960 a mihcaan misateked hawsa, o Fa-koo mahizato malalitin to malalacal to. yadah ko mahicahicaay nikalokan tood a patayza i nozamaan a niyazo' ato mibangbang to no taway a nilacolan pacomot a salaheci o Sian-ya a dadipasan mala o akoti'ay no Fay-zoo o malahaday to ko sikikalisiw a kanatal, nika ayzaay to amihcaan Cote d'ivoirie a dadipasan misoayaw to mahamin no kitakit to kaselep no aca a nikalokan a tood, satosa oynian a kanatal o angangan sa o nikalokan a tood to ce-ce ato kohi onopatahkal i tawan i niyazo' anosoayaw tabaki ko sak adademec, conos to tiniay pihazeng konii kaanob, malokay a tademaw ato nipatahkal to tood i zomaan a kanatala misiwbayay, masomad mangelo' to konikaozip.Cote d'ivoirie malecad toway no Fay-coo kosi a misiwbayay a kawaw o holic malecad konisakapot tadeamaw no kanatal. .) tademaw ato kamo tademaw izaw 2,195 a mang 2012 a mihcaan. lalabo no kanatal izaw ko enem bataan izaw ko siwa a binacadan, kanahato pakala to sepat a tabakiay a binacadan,A-cen a binacadan pakala to 42％, Man-di a binacadan pakala to 27％, Ce-lo a binacadan pakala to 15％ ato Wo-rl-te a binacadan pakala to16％. (o kamo no Holam sa: 16％).)</FORM>
    </S>
</TEXT>