<TEXT id="Wiki_Sakizaya_COVID-19" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>COVID 19 kakiliman COVID 19 pihacengay cakenuh nipihanhan ,U han bala' ledek a libung. nilaculan sumanahay a zikuc katalaway ku lacu'say lumeni'ay a balucu'.lasubu izaw ku siwa a mihcaan cacay a bulad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalu a kanatal Wu han akenis, malibung ku tademaw u COVID 19. lasubu izaw ku siwa a mihcaan cacay a bulad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalu a kanatal Wu han akenis, malibung ku tademaw u SARI a libung. u SARI ku "Severe acute respiratory infection". uni a imelang pangangan hatu "SARI", tatenga' mahiniay "SARS" Severe Acute Respiratory Syndrome) a imelang, masasizumaay tu a imelang malecat tu "SARS" a imelang, katukuh ayza pangangan sa u COVID 19. anu micumut i uzip ku ledek a cilekay, milawlaway tu uculil nu izang, amasasetul tu culil nu izang. imelangay mapatay nu icelang nu uzip ku cilekay. hicaen mitena ku COVID 19: sakacacay: kalaluk mibanaw tu lima.anu tahekal tayza i pikanan mamin a nataisi'an hawsa kanca a mibanaw tu lima. anu caay pibanaw tu lima amana pitiyung tu laway, mata atu cihek malalida na libung. sakatusa: kasilaway tu. anu la'cus ku hanhan, kalamkamen tayza i padekuwan, wen sen swu, pikacaw tu pasu atu silamalay. anu micumud tu caayay kasibali a kasaupuan kawsa, kanca a kasilawaytu, cacay a demiad kinacacay a paliyun, anu malepi' paliyunen tu, itini i niyazu' anu caay kasulalisin mauhuh kisu hawsa haycan tu kakisilawaytu. sakatulu: amana pulung sa misaupu, liyasen amanan henay pilihiza tu kasaupu anu pasaupu, itiza i putah nu luma' anu caay ka i ahebalay a kakitizaan a masaupu , anu pilipayay atu tayza i wen ciyn can hawsa, buhaten ku sasingalan kya mapabali ku lalabuay nu luma', anu matiemel ku uzip hawsa kakisilaway tu, tenaen a mipatut ku libung i niyazu' u sadimata' nu mita. sakasepat: kadimel tu nu uzip. sakalima: amaya pitiyung tu aadupen. sakaenem: kapisadimel tu uzip acay kalalid nu luwak. sakapitu: anu utii'h ku uzip kapisakamu tu. malalid tu amin nu libung ku kitakit, amana i nu zumaan a kanatal i Taywan ku kapahay, caay ku lalid nu libung, nayay ku malibungay nu tademaw. zayhan izaw ci Cen se cung pucang misadimelay mikuwan mitena' tu ledek. mahini maazihay tu a imelang, sulalisan, mabaha, hinangelu' ku uzip. hinaazih ku mahiniay a imelang, adada ku tangah, mabenget, adadakutakulaw, situluhu', macahcah, adada'ku, ukaukakan atu heci, sienaw, sautautaan, muta, mabanic. pihaceng, salulisan tadaacuti', mabaha tu izng, mawada ku sangelacay a izang, malawacu' ku buwa'. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
