<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_COVID-19" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: COVID-19" copyright="CC BY-SA" citation="COVID-19. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/COVID-19" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_COVID-19, title = COVID-19, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/COVID-19} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">COVID-19 kakiliman COVID-19 pihacengay cakenuh nipihanhan ,U-han bala' ledek a libung . nilaculan sumanahay a zikuc katalaway ku lacu'say lumeni'ay a balucu'.lasubu izaw ku siwa a mihcaan cacay a bulad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalu a kanatal Wu-han akenis, malibung ku tademaw u COVID-19. lasubu izaw ku siwa a mihcaan cacay a bulad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalu a kanatal Wu-han akenis, malibung ku tademaw u SARI a libung. u SARI ku "Severe acute respiratory infection". uni a imelang pangangan hatu "SARI", tatenga' mahiniay "SARS" a imelang, masasizumaay tu a imelang malecat tu "SARS" a imelang, katukuh ayza pangangan sa u COVID-19. anu micumut i uzip ku ledek a cilekay, milawlaway tu uculil nu izang, amasasetul tu culil nu izang. imelangay mapatay nu icelang nu uzip ku cilekay. hicaen mitena ku COVID-19: sakacacay: kalaluk mibanaw tu lima.anu tahekal tayza i pikanan mamin a nataisi'an hawsa kanca a mibanaw tu lima. anu caay pibanaw tu lima amana pitiyung tu laway, mata atu cihek malalida na libung. sakatusa: kasilaway tu. anu la'cus ku hanhan, kalamkamen tayza i padekuwan, wen-sen-swu, pikacaw tu pasu atu silamalay. anu micumud tu caayay kasibali a kasaupuan kawsa, kanca a kasilawaytu, cacay a demiad kinacacay a paliyun, anu malepi' paliyunen tu, itini i niyazu' anu caay kasulalisin mauhuh kisu hawsa haycan tu kakisilawaytu. sakatulu: amana pulung sa misaupu, liyasen amanan henay pilihiza tu kasaupu anu pasaupu, itiza i putah nu luma' anu caay ka i ahebalay a kakitizaan a masaupu , anu pilipayay atu tayza i wen-ciyn-can hawsa, buhaten ku sasingalan kya mapabali ku lalabuay nu luma', anu matiemel ku uzip hawsa kakisilaway tu, tenaen a mipatut ku libung i niyazu' u sadimata' nu mita. sakasepat: kadimel tu nu uzip. sakalima: amaya pitiyung tu aadupen. sakaenem: kapisadimel tu uzip acay kalalid nu luwak. sakapitu: anu utii'h ku uzip kapisakamu tu. malalid tu amin nu libung ku kitakit, amana i nu zumaan a kanatal i Taywan ku kapahay, caay ku lalid nu libung, nayay ku malibungay nu tademaw. zayhan izaw ci Cen-se-cung pucang misadimelay mikuwan mitena' tu ledek. mahini maazihay tu a imelang, sulalisan, mabaha, hinangelu' ku uzip. hinaazih ku mahiniay a imelang, adada ku tangah, mabenget, adadakutakulaw, situluhu', macahcah, adada'ku, ukaukakan atu heci, sienaw, sautautaan, muta, mabanic. pihaceng, salulisan tadaacuti', mabaha tu izng, mawada ku sangelacay a izang, malawacu' ku buwa'. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan patahekal tu COVID19</FORM>
        <FORM kindOf="standard">COVID-19 kakiliman COVID-19 pihacengay cakenoh nipihanhan ,U-han bala' ledek a libong . nilacolan somanahay a zikoc katalaway ko laco'say lomeni'ay a baloco'.lasobo izaw ko siwa a mihcaan cacay a bolad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalo a kanatal Wo-han akenis, malibong ko tademaw o COVID-19. lasobo izaw ko siwa a mihcaan cacay a bolad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalo a kanatal Wo-han akenis, malibong ko tademaw o SARI a libong. o SARI ko "Severe acote respiratory infection". oni a imelang pangangan hato "SARI", tatenga' mahiniay "SARS" a imelang, masasizomaay to a imelang malecat to "SARS" a imelang, katokoh ayza pangangan sa o COVID-19. ano micomot i ozip ko ledek a cilekay, milawlaway to ocolil no izang, amasasetol to colil no izang. imelangay mapatay no icelang no ozip ko cilekay. hicaen mitena ko COVID-19: sakacacay: kalalok mibanaw to lima.ano tahekal tayza i pikanan mamin a nataisi'an hawsa kanca a mibanaw to lima. ano caay pibanaw to lima amana pitiyong to laway, mata ato cihek malalida na libong. sakatosa: kasilaway to. ano la'cos ko hanhan, kalamkamen tayza i padekowan, wen-sen-swo, pikacaw to paso ato silamalay. ano micomod to caayay kasibali a kasaopoan kawsa, kanca a kasilawayto, cacay a demiad kinacacay a paliyon, ano malepi' paliyonen to, itini i niyazo' ano caay kasolalisin maohoh kiso hawsa haycan to kakisilawayto. sakatolo: amana polong sa misaopo, liyasen amanan henay pilihiza to kasaopo ano pasaopo, itiza i potah no loma' ano caay ka i ahebalay a kakitizaan a masaopo , ano pilipayay ato tayza i wen-ciyn-can hawsa, bohaten ko sasingalan kya mapabali ko lalaboay no loma', ano matiemel ko ozip hawsa kakisilaway to, tenaen a mipatot ko libong i niyazo' o sadimata' no mita. sakasepat: kadimel to no ozip. sakalima: amaya pitiyong to aadopen. sakaenem: kapisadimel to ozip acay kalalid no lowak. sakapito: ano otii'h ko ozip kapisakamo to. malalid to amin no libong ko kitakit, amana i no zomaan a kanatal i Taywan ko kapahay, caay ko lalid no libong, nayay ko malibongay no tademaw. zayhan izaw ci Cen-se-cong pocang misadimelay mikowan mitena' to ledek. mahini maazihay to a imelang, solalisan, mabaha, hinangelo' ko ozip. hinaazih ko mahiniay a imelang, adada ko tangah, mabenget, adadakotakolaw, sitoloho', macahcah, adada'ko, okaokakan ato heci, sienaw, saotaotaan, mota, mabanic. pihaceng, salolisan tadaacoti', mabaha to izng, mawada ko sangelacay a izang, malawaco' ko bowa'. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan patahekal to COVID19</FORM>
    </S>
</TEXT>