<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Croatia" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Croatia u Croatia sa ilabu nu Oco, itiza i 45 10 N, 15 30 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 56,594 sq km. u ahebal nu lala'ay sa 55,974 sq km, u ahebal nu nanumay sa 620 sq km. hamin nu tademaw sa 4,313,707.kakalukan umah sa 23.70 , kilakilangan umah sa 34.40 , zumaay henay umah sa 41.90 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Zagreb (Zakelyepu ) sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 8 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Zoran Milanovi (Zuwalan Milanuwuweci ), 10 bulad 30 demiad 1966 a mihca nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Croatia ayza, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 2 bulad 19 demiad. 10 bulad u cunli nu Croatia ayza sa ci Andrej Plenkovi , micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 10 bulad 19 demiad. (u kamu nu Hulam sa: ( :Republika Hrvatska) ( :Hrvatska ) , . 20 56,538 .) Croatia mapulungnay masakaputay a kanatal(Croatia a kamu:Republika Hrvatska), u ngangan tu Croatia(Croatia a kamu:Hrvatska), uynian i Cung uw, Di cung hay atu Ba rl kan ban daw kalalitemuhan cacay satadengilan nu cence, mapulungay a kanatal a lice, kahenulan a tuse u satabakiay u nu Za ke rul pu, Croatia u kenis u Sing cen a kakitizaan kenis papiliwasak ku tuse bataan a kasaniyazu' atu cacay sakakuwaan tu tuse mikawaw haca tu kahenulan a tuse nu Za ke rul pu, u ahebal nu lala' 56,538 Ping bang kung li. Croatia kanatal mikawaw tu nu cenbuay makakenisan maliwasak tu tusa bataan a niyazu'an, cacay a kenis mikawaw aca tu sakatusa kahenulan a tuse, a Za ke rul pu, u ahebal nu lala' 56,538 ping bang kung li, Croatia yadah ku masazumaay a demiad, mahini mahiza nu Ta luay a demiad atu mahiniay nu Di cung hay sing a demiad, atu i Ya de li ya'a bayu a tukus izaw malakuwit cacay malebut a subal, 2019 a mihcaan Croatia a tademaw izaw ku 407 a mang, katuud ku Croatia a tademaw, namakay i Croatia Nan se la bu namisteked hawsa katukuh ayza nuwini a kanatal i tiniyamin i Ba rl kan ban daw a kanatal malecat lalid mawada tu tademaw. (u kamu nu Hulam sa: Croatia 20 56,538 . 1000 .2019 407 .) Croatia a binacadan celacan tu pitu a kasumamadan, mabulaw tayza ayzaay a Croatia a lala' mauzip, uheni i kasumamadan tu siwaay a mihcaan patizeng tu tusaay a kanatal, zikuzan i 925 a mihcaan Tu mi se la bu papulung palacacay tu hung ti a kanatal, mala u saayaway tu hung ti, i laylay masadipadipas tu Bau ciya li ya saayaway a hung ti a kanatal, Can ting ti kuw atu Sung ya li a kanatal madademec, saca atu Wey ni se De li ya madatemec tudadipasan, uynian a kanatal namakay cacay bataan a kasumamadan malingatu tu i pikuwanay a kenis mipatiyak tu Croatia a kamu namahini satu madatemec tu Ciyaw cung. (u kamu nu Hulam sa: Croatia 7 9 925 . , . 10 .) laylay i kasumamadan a ayzaay i tepang nu kamihcaan nu kasumamadan ayzaay Croatia a lala' saayaw nu laylay namihcaan, izaw tu tademaw nuenemay, Croatia nuamisan yadah ku maazihay tu naayaway a demiad tu Ciw se ci se dayCung ye tu ni u Ni an de ta a tdemaw malaba'tu tu, uyni u katahekal nu Ce la pi na uyza u aazihan .Ha bu se baw wang cen katukuh i kamihcaan nu hung ti a kanatal nu Aw sun ti ku(Ha bu se baw wan cen katukuh i Aw sung hung tiay a mihcaan. (u kamu nu Hulam sa: , .) uyza u E' tu man di hitay nukanatal lalit sana pakatemic, Aw di li a cenbu i 1538 a mihcaan u Croatia cacay pala tusaen, palaliyas tu pakuyucay atu kakitizaan nu hitay atu u hung tiay a kanatal, cenbu paucul tu sakakaay nu hitay amikedec tu kawaw nuhitay, u binawlan sikuwang tu amin miedap tu Aw di li a hitay. (u kamu nu Hulam sa: 1538 , .) Ha bu se baw wang cen katukuh i kamihcaan nu hung ti a kanatal nu Aw sun ti ku(Ha bu se baw wan cen katukuh i Aw sung hung tiay a mihcaan uyza u E' tu man di hitay nukanatal lalit sana pakatemic, Aw di li a cen hu i 1538 a mihcaan u Croatia cacay pala tusaen, palaliyas tu pakuyucay atu kakitizaan nu hitay atu u hung tiay a kanatal, cenbu paucul tu sakakaay nu hitay amikedec tu kawaw nuhitay, u binawlan sikuwang tu amin miedap tu Aw di li a hitay. (u kamu nu Hulam sa: 1538 , .) u sakacacay a ngangayaw nu kitakit atu Nan se la bu a kanatal 1925 , . 1925 a mihcaan, Croatia malukay a tademaw a tapang miala tu misakaku a sakuwan, tazazan amitaliyuk tu sakakawawan a maazih ku mahiniay. sakatusa a ngangayaw nu kitakit 1941 4 . 1941 a mihcaan sepat a bulad , Nan se la bu malikit a maala micumut tu sakatusa a ngangayaw nu kitakit(sakatusaay nu kitakit satabakiay masasungayaw, ), De ku, Yi' ta li' amikuwan tu Pa el kan pan daw, kilul satu kuni kapulung sapalekakep a cabay Aw sun ti ku a kanatal atu Paw ciy li ya a kanatal micunut midebung tu Nan se la bu. Nan se la bu mapulungay maakaputay katukuh i masakaku Croatia u lecuh tu Nan se la bu nu mikeliday a tademaw ci Ye se pu bu luo ze di tuo. napahecek tu sakatuse a ngangayaw hawsa, Croatia i suykay ku ni zateng nu uzip amicaput tu Nan se la bu lian bang zen min cung he ku, muliyaw haca tu tungusay nu Nan se la bu, u Croatiacung can cu yi' ce len mung misakaku a mikawaw, mikawaw tu cacay a teked a kuwaw ci Diy tuw u satalakaway mikeliday mikuwanay a tademaw nu kanatal. (u kamu nu Hulam sa: . .) lala' nu hekal Croatia u liwliw nu Croatia a kakitizaan Dun ow atu Tung nan ow malacabay, u pising nu kanatal mahiza u mapikihay nu bulad, kanatal ahebal nu lala'56,594 ping bang kung li, pasu 56,414 ping bang kung li tukusay a lala' kaahebal atu 128 ping bang kung li u nanum a kahebal, pulung a ahebal nu lala', pasilut tu ngangan i kitakit saka 127 , ihekaly a lala' atu ililisay katanayu' 2,028 kung li sadipasan 1777.3 kung li(i hekalay a lala' )atu nu subalan 4,058 kung li(daw yu ). (u kamu nu Hulam sa: 56,594 56,414 128 127 2,028 1777.3 4,058 ) demiad Croatia u lala' nu kanatal hatu u matatudungay a akuti', u maudaday a akuti' nu Taluay kumahiniay a demiad, paybulad palalecad Se se ling siy 3 du (cacay a bulad( 3 1 )katukuh i Se se18 du pitu a bulad( 18 7 )laed u sienaway a kakitizaan u Li ka atu Ce rl se ci ce da rl kailabu hay pa 1,200 kung ce dipah katalakaw nu buyu', u tanayu' macapi tu Ya de li ya mililis tu hekal a kenis malabel nu bayu u cayay kaakuti'ay mhizaay nu Di cung hay ceng a demiad. (u kamu nu Hulam sa: 3 (1 ) 18 (7 ) 1200 ) cenbu Za ce rul bu cung du bu, Croatia u kakitizaan nu cenbu Croatia u nu binawlanay a nizateng Min cu yi' huy kung he zea kanatal. (u kamu nu Hulam sa: . .) 2009 a mihcaan, Croatia mipuputay tu kanatal a hitay malingatu mikwaw patapapaw tu hata mipada'su tu uynian a kanatal mikaput tu Pay uy. Croatia ayza izaw tu ku 183 a kanatalan patizang tu uay way ciaw kung si. (u kamu nu Hulam sa: 2009 . 183 .) hitay a kawaw i 2015 a mihcaan 8 a bulad 1 a demiad u niu pakademecan a demiad paazih tu hitay ku Croatiaa hitay, nu zazanay a hitay M 84 ku kazizang a sakaput tu sangangayaw. Croatiaa hitay Croatia mapulungnay masakaputay a kanatal Wu cuwang bu duy u nu zazanay a hitay, bayuay a hitay atu hikukiay a hitay atu miculuay tu tuud a hitay atu cung cung atu fang kung cung tulu a hitayay ku nisakaputan. (u kamu nu Hulam sa: 2015 8 1 M 84 . , .) sakikalisiwan 2005 katukuh 2015 a mihcaan a Croatia kanatal a nisanga'an tu nilaculan pulung nu palalecat tu kacakat nu kalisiw, Croatia u satalakaway nu misiwbayay nu micumuday a kalisiw kitakit a kalisiw nu sakaput a ci cin, kuw ci huo pi ci cin cuw ce. (u kamu nu Hulam sa: 2005 2015 . ,) mikawaway tu papiidangay Aw pa' di ya u Croatia u saayaway palahat a tuse tu mikawaway tu papiidangay mikawaway tu papiidangay i Croatia a sakakikalisiwan u tadakahenulan u kuynian, macalap ku nu i labu nu kuw min sen zang cong ze a pulung nu aca 20 , i 2014 a mihcaan paymihcaan kumahiniay micumuday a kalisiw 74 i' nu Oway a kalisiw. (u kamu nu Hulam sa: Croatia . 20 2014 74 .) kamu Croatia u kamu nu kanatal u nu Croatia a kamu namialapu tu Ou meng hawsa kilulu satu mala u uynian a sakaput u saka 24 alamangan nu kanatal a kamu, Croatia a hulic izaw kunipaketung aca tu cayay kakatuud nu binacadan taneng i panutekang tu tadelekan amusakamu tu kamu Cie ke a kamu, Siung ya li a kamu, i' ta li a kamu, Lu say ni ya a kamu, Say rl uaw ya a kamu atu Se lu' ba ke a kamu uynian a kamu cayay kakatuud a binacadan. (u kamu nu Hulam sa: 24 . , , , , .) lalangawan u mikeliday a lalayan namakay kasumamadan tu 17 a mihcaan Croatia tuzumaay a zikuc, Croatia i tizaay a angangan masanga'tu pasusepatay malalacanay a lalangawan pasu nuwalian satipan tusaay a kakitizaan nu Zan ting di ku atu satipan nu Lu ma ti ku, pasu Cung o atu Di cung hay a lalangawan. (u kamu nu Hulam sa: 17 . .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
