<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cuba" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cuba" copyright="CC BY-SA" citation="Cuba. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cuba" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cuba, title = Cuba, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cuba} }">
    <S id="0">
        <FORM>Cuba Cuba Cuba kapulungan a kanatal &quot;Spain a kamu u República de Cuba&quot;, Cuba nuamisanay cacay a kapulung kayadahay a subal a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: ( :República de Cuba) (Cuba) ) u Cuba sa i labu nu Congnanmeico, itiza i 21 30 N, 80 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa 110,860 km2 u ahebal nu lala'ay sa 109,820 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,040 km2 hamin nu tademaw sa 11,179,995. kakalukan umah sa 60.30 , kilakilangan umah sa 27.30 , zumaay henay umah sa 12.40 . u lumeniay ku banges nuheni, takalaw ku tedemaw. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Havana . sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 1 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Miguel Díaz Canel, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 4 bulad 19 demiad. u cunli nu Cuba ayza sa ci Manuel Marrero Cruz, micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 12 bulad 21 demiad. u hata nu Cuba u kulit nu hata nu Cuba, situlu ku kulit, u semilaway u salengacay atu sumanahay. Cuba kapulungan a kanatal &quot;Spain a kamu u República de Cuba&quot;, Cuba nuamisanay cacay a kapulung kayadahay a subal a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: ( :República de Cuba) (Cuba) ) i tini i sacumut Mexico wan, satipan atu Mexico Yucatan Peninsula ban daw laet tu Yucatan hay siy, nutimulan izaw ku Jamaica atu Cayman a subalsubal, nuwalian atu Haiti kapulungan a kanatal atu Dominican kapulungan a kanatal laet pasayza i bayuan Sian bun hay sia, nu tinulan nuwamisan izaw ku Bahamas , atu Amilika si laet masasuayaw tu Florida hay sia atu Florida satimulan tu nu Key West a tukus u sapuyuay a laet pakalatu 145 km. (u kamu nu Hulam sa: 145 . . . . ) mala u Caribbean a kenis kakitizaan u ahebal u satabakiay atu sakatusa u yadahay nu subal atademaw, Cuba mipuput tu Ba na ma yung he atu Mey ku tu dadipasanay tu nu bayuay a zazanan, mahiza u Mexico wan a sacukcuk, u lala' pasu Cu ba zuw daw u kahenulan a subal atu tungusay Fu su cung daw nukatuuday a subal atu Cing ning daw,Ha wa na u kahenulan a tuse nu Cuba atu satabakiay a tuse , Seng ti ya ke u sakatusa u satabakiay a tuse. laylay u macakatay a nikauzip i ayaw nu katukuhan nu Spain Cuba subalan u nu enengay u Tay nuo a tademaw, Si bu ney zen atu Kuw na ha ta ba yi a tatemaw, u tuas nu heni namakay nuwamisan tepanan atu Nan mey zuw ta lu miduduc katukuh i tini. (u kamu nu Hulam sa: , . , .) micunuday a tatemaw i Cuba i 1492a mihcaan 10 buladmaazih nu matepa' nu Ke ling bu, 1511 a mihcaan mala u micunuday a tademaw tu nian a lala', 1515 a mihcaan patizeng ku Ha wa na, makai' tu cuwluay a kiukay Ci tu ciw u yincumin mapacici' nu Spain nu micunutay a tademaw miala' tu king, 1529 a mihcaan i Cuba mabuwah siimelang tu makebingay patayen tu tulu hum a tusa ku tademaw tu beduhul a imelang u cayay ku kalalit tuimelang a yincumin, u heni pakaniyay i Europe u malalitay a imelang humis nayay ku icelang i kasumamadan a mihcaan mahamin amasebek a mapatay ku tademaw. sapicunus cayay katenes nu sakawaway, makay sumamadan tu 16 a mihcaan malingatu pacumut tu saluyaluy ku Africa lumeniay a tademaw malakuli mikawaw tu mangeliay paluma' atu mikimay mi kung ngay a kawaw,1762 a mihcaan Havana macena'macalap nu Da ing di ku, sazikuzay u Spain alesan tu ku Bou lu li da satu a panukas, 1790 a mihcaan Cuba nuculal tu nu saayaway a milunguc tu amisakaku tu sakawaw, pakaala tu nu misakaku tu nu malukay a kuli, He say an dung ni aw a mikeliday palekal ku kuli. (u kamu nu Hulam sa: 1492 10 .1511 .1515 . .1529 . 16 .1762 .1790 .) masakaku papikawaw mipuput tu Amilika tu siacaay itini minatu mapuwah, sakanusa ku Amilika u Spain kumihiniay, satu picumut tunian a ngangayawan i lalay pangangan hantu , sazikuzay satu u Spain u Cuba kelit han apabeli tu Me kuw, 1902 a mihcaan Amilika palatatenga' tu pisateked. (u kamu nu Hulam sa: .1902 .) misateked kanatal ku i hekalay a lala' nu Cuba a lala'nu Cuba ay a subal Cin niyen daw atu tabakiay adidi'ay a sakaputasubal, pakala tu 4,195, Cuba a subal ngangan nu subal I liyut miliwliw tu seoat u sa adidi'ay a subal,pasu satipan nuwamisan a dadipasan u zuma' u Ke Ke luw la do cung daw, ngangan nu subal u tepan nu nuwamisan anutipan a bayu a tukus u zuma' u Sa wa na ka ma kuy cung daw, tepanay timul a dadipasan i likut u Wang how hua yun sung daw atu nu wamisan timulan a dadipasan u likut u Ka na ley aw cung daw. (u kamu nu Hulam sa: : 4,195 ) u lala' nu Cuba, pulung nu hekal 110,861 km2, Cuba a subal u wayway tanayu',makaysatipan a San Antonio a kalimucu' katukuh i sawalian pasayza' satipan a kalinucu', tanayu' 1,225 km, u ahebal pakala tu 210 km, u likecu caay pakala tu 32 km, u kalaleca' pakala tu 80 km, mahamin u hekal nu subal 105,006 km2, nu a Caribbean a bayu nu bayuay u satabakiay a subal, i kitakit sakasabaw pitu u tabakiay a subal. (u kamu nu Hulam sa: 110,861 . 4,195 , , . 1,225 210 32 80 105,006 17 .) u akuti'ay a demiad malilid nu Mexico wan akuti' nu lahud macunus ku akudi' macunus ku sumed malaid ku i tiniay a bali, mala u akudi'ay tu bali nu nalinabuan, kaakudi'an nu bali a mihcaan palalecad tu nu demiad saadidi'ay, u puu' nu mihcaan tu pakasumad nu makay suyza u elep nu nanum a paketun, u puu' nu kaketal puu' nu kakelalan makaysabaw cacay a bulad lalit katukuh i nu cila a mihcaan tu sepatay a bulad, puu' nu kaudad annamakay lima a bulad lalit katukuh i cacay bataan a bulad. (u kamu nu Hulam sa: . .) cen ce Cuba kapulungan a kanatal u ayzaay caay katuud tu pinaay nu Kung can dang tu mikawaway tu nu zen buay nusiykay a teked nizatengan nu kanatal. Cuba 1976 a mihcaan u panutek nu hulic u uynian a kanatal u saykay a sateked nizatean nu kapulungan a kanatal . (u kamu nu Hulam sa: . 1976 .) pakawawan tu kakitizaan tu kenis( : ) Cuba uyzaan u nu a nisakaku mapulung tusakuwan, hamin ku kanatal malalacal mala1 4 a kasasiniyazu' cacay u sakakaay a niyazu',( a tuse atu u micidekay a kakitizaan. (u kamu nu Hulam sa: . 14 , ) kawaw nu hitay Cuba hitay nu zen bu pangangan han u saicelangay mingayaw a Cuba han, 2006 a mihcaan u kalisiw nu hitay maamin nu Cuba a kanatal tu nilaculan pulung ku siaca 3.8 , uyni u sacatungngan nu hitay pakala tu ni pawapenan nu China atu Caw sian, (u kamu nu Hulam sa: .2006 3.8 . . 17 . 1 2 . 17 .) dayhiy nu kanatal Cuba a zen hu hizasa, Cuba a miduduc tu hulic nu kanatal a hulic, Cubakasicas tu paykanatal tu pikuwan, u niu satekad atu pasakapah ku lala' ku kakitizaan a lala', midama' ku binacadan a tademaw u nuzip ku paketunay tu palalecad tu paykanatalan, caay kakai' amikuwan u tunu zumaay, a kanatal tu pikuwan tu lalabuay nu zen ze, hinisaku kanatalay a malakaput a malalecat tu ngangaan masasukapah ku kaizaw, pacici' sa amapulung mueneng miduduc tu Lian he cu sian cang , Cuba a dayhiu a kanatal a kawaw u ngangan nu kanatal a teked nizatenagn mibelin tu Di ku cu iy atu malacacay ku balucu' tu nu sakatulu nu kanatal i kitakit . (u kamu nu Hulam sa: : , , . . , .) manamec : 2010 a mihcaan Cuba patahekal patayza i kanatal(2010 ) Cuba cen hu nu siykay a nizatengan mikawaw sibalucu' tu nu manamec , wiza amin nilaculan a nisulitan u kanatal kumikelecay satu mahamin u misakawaway tu mangelu'ay wiza amin u kuli kulala'an nu kanatal. (u kamu nu Hulam sa: . nilaculan duduc i 2015 a mihcaan Cuba anilaculan, pulung ku aca,uyni u malukay 4 u kikayay a kusi 23.5 , misakakaway mi patangay midapay a kawaw 72.7 . (u kamu nu Hulam sa: 2015 : 4 23.5 72.7 .) mikawaway tu aidangan Varadero a dadipasan 1959 a mihcaan napakademec tu ngangangaw hawsa i lalabu nu 30 a mihcaan, Cuba uyza dada' kuni alaan tu namakay Soviet Union nay a kawalian Europe kanatal tu caay kakatuuday a labang nu tademaw, namakay1990 a mihcaan mikawaway tu a idangay malingatu tu a mahulak uynian a kanatal kalamkan satu malahat ku mikawaway tu aidangan mala u nu yu Latin America a kakitizaan ku sakasiwa tabakiay a aidangan, nu kakatayzaan nu kanatal a kakitizaan. (u kamu nu Hulam sa: 1959 30 . 1990 .) u caculilan Cuba a zazan pakala tu 49,000 km,u zumaan nu hekalay a zazan 14,478 km, siwzazan 682 km, Cung yang kung lu mibalatay nu Cuba subal, Cuba u nu Caribbean a subal i kanatalay uyza dada' izaway ku basu atu silamalay a zazan nu kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 49,000 14,478 682 . 14,838 .) lalangawan Cuba mahiza u palut malunekud, mahiza u malungeday a balut mapulang tu babalakiay pulung tu kasumamadan tu babalakiay nu Spain lalangawan atu Africa a lalangawan a ngangan tu kayadah nu pasazumaay nu mabulaway a tatemaw a lalangawan, mapuingen aca tu mahizaay a sen ze a kawaw. (u kamu nu Hulam sa: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org zh tw E5 8F A4 E5 B7 B4</FORM>
    </S>
</TEXT>
