<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cudad" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: cudad" copyright="CC BY-SA" citation="cudad. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/cudad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_cudad, title = cudad, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/cudad} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cudad == u zuma a kamu: nu Hulam:書,文件,資料 nu Amilika:book,file,data,document nu Zipun:本 u canan ku cudadː cudad書 cacudad讀書 cacudadan學校 cacudaden作業 cudaden去寫 micudad上課；讀書 micudaday學生 nacudadan記載；所記錄的 nipicudad所讀過的書,寫的字 pacudadan書架 pacudaden寫信 papicudad要寫字 picudadan學校 picudadi去讀書 u kamu nu cudad cudad belihen ku cudad nu Sakizaya. cacudad cacudad sa kisu sa u cananaca ku laheci! cacudadan pinanaman ku cacudadan nu wawa. katayza tu i cacudadan. cacudaden azihen ku saydang tu cacudaden nu misu! cudaden cudaden henay ku cacudaden nu misu! micudad i satabakiyay ku wawa nu maku micudad. micudaday balaki tu kaku sa u micudaday henay ayza. nacudadan u nacudadan nu babalaki kuyni kiyu matineng kita. nipicudad tabakibaki ku nipicudad hay makaazih kaku. nipicudad nu misu katukuh ayza tusa tu a bataan kumiheca! pacudadan takalaw ku pacudadan nu maku. pacudaden mabulah tu kaku ci Benelan kiyu pacudaden henay. papicudad papicudad ci Tubah tu tigami i ci Lalaan. picudadan tayza kaku i picudadan. i tabakiay aming ku picudadan nu wawa ni Tubah. picudadi amana ka kasic picudadi tu. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinenganː 原住民族線上字詞典</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== codad == o zoma a kamo: no Holam:書,文件,資料 no Amilika:book,file,data,docoment no Zipon:本 o canan ko codadː codad書 cacodad讀書 cacodadan學校 cacodaden作業 codaden去寫 micodad上課；讀書 micodaday學生 nacodadan記載；所記錄的 nipicodad所讀過的書,寫的字 pacodadan書架 pacodaden寫信 papicodad要寫字 picodadan學校 picodadi去讀書 o kamo no codad codad belihen ko codad no Sakizaya. cacodad cacodad sa kiso sa o cananaca ko laheci! cacodadan pinanaman ko cacodadan no wawa. katayza to i cacodadan. cacodaden azihen ko saydang to cacodaden no miso! codaden codaden henay ko cacodaden no miso! micodad i satabakiyay ko wawa no mako micodad. micodaday balaki to kako sa o micodaday henay ayza. nacodadan o nacodadan no babalaki koyni kiyo matineng kita. nipicodad tabakibaki ko nipicodad hay makaazih kako. nipicodad no miso katokoh ayza tosa to a bataan komiheca! pacodadan takalaw ko pacodadan no mako. pacodaden mabolah to kako ci Benelan kiyo pacodaden henay. papicodad papicodad ci Tobah to tigami i ci Lalaan. picodadan tayza kako i picodadan. i tabakiay aming ko picodadan no wawa ni Tobah. picodadi amana ka kasic picodadi to. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinenganː 原住民族線上字詞典</FORM>
    </S>
</TEXT>