<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cung-cen-ci-nen-tang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Cung cen ci nen tang Cung cen ci nen tan itida i Cung hau min kuo Tay pei se cung cen ci a Kuo cia ci nen a nisangaan a luma' u kining tu mabelecay nu Cung tung ci Cing cung cen a nisangaan, u satabakiay nu sapikining a nisangaan, mikuwanay u Cung hua min kuo wen hua pu sasaay a " Kuo li cung cen ci nen tan kun li cu'". hamin nu kitadaan makaala tu 250,000 pin fan kun ce, kakiningan a tadaluma' a talakaw makaala tu 70 kun ce, labu a putahan nu tasaay a luma'an u Yi wen kun cen", putah nu timulan amisan idaw ku nipisangan tu Kuo cia gagikian atu kuo cia dadatukan, pulung han pangangan u " Kuo cia tusaay a kitidaan", u mamikuwan tu migikiay nu tatelungan. ya hekal idaw ku papahanhannan, u sasagikian nu tabakiay a kitidaan, hina patinaku tu nipahelakan a tuudan atu migikiay, nu tayniay a namakacuwacuwaay a kanatalan nu tademaw itinitu pahalhal. tada sangan nu luma'an, tabakiay a dadan, putah atu adawang u " Tay wan min cu ci nen yen ci" ku ngangan, u sin cen yen wenhua cense wiyenhuy " aydaay a wen hua pu" patucekan u Kuo tin ku ci", walian a panan, cung san nan lu makakenih ku dadan atu yen ci u " cung cen ci nen tan" a ngangan u sapituki i Tay pei se cen hu u wen hua cen kun. . 250,000 70 . . , , , . luit aydaay a kakiningan a kitidaan, u caysiwseplim mihcaan "mince 38 mihcaan", kacukaymasan a Tay wan ze' ce se ci tay wan cen sanpaw citi, atu caysiwsipsip mihcaan " cawhe 19 mihcaan" sabaw cacay a bulat kalingatuan nu hitay a sakacacay nu tektekan. caysiwsiplim mihcaan Cung hua min kuo miala mikuwan tu Tay wan a nikudan, lawpes hantu kiya tusaay. caysiwlimsep mihcaan kataynian tu nu kahulaman, tastashantu, ina kitidaan mala nu hitay a Cun se lin pu, Lin cin cun se li pu atu Sin pin se lin pu a kitidaan. u lin sen nan lu sipakayda mibetas ku dadan, Cung cen ci nen tan patideng sa sipakayda i sasa nu lala' a muculil. 1905 ( 38 ) 1944 ( 19 )11 .1945 .1950 , . . tawyaay a Cung tun mitusa a malaKuo min tan cung cay ci Cing cun ce itida i caysiwpiclim mihcaan sepat a bulad lima a demiad malibalucu' a mabelec, u sin cen yen ku malamikuwanay tu sakabelec a wi yen huy, itawya tu enemay a bulad patideng tu Cung ce ci nen tan nu sapikining tu sabaw enem a tademawan nu mikuwanay, u sin cen yen itida i caysiwpicnem mihcaan cacay a bataan patideng tu cung cen ci nen tan a ce daw wi yen huy. nisingkiwan satu, u yen san ta fan tin ku misikiay ci Ying cuo cen ku misikiay, u nisikian a luma mialatu nu Na cin cung san lin a waywayan. kilul sa i caysiwpicnem mihcaan cacay a bataan a bulat tulu a bataan idaw ku cacay a demiadan malingatu mitahaw, caysiwpicpic mihcaan caycay a bulat milingatu misakakawaw, mikawaway tina kawawan u Zun min kun cen kun se, caysiwwalsep mihcaan tulu a bulad lucay a demiad mahedek, sin cen yen patideng tu " cung cen ci nen tan kun li cuo pei cu'". 1975 4 5 6 16 1976 10 . . 1976 10 31 1977 11 1980 3 31 . caysiwwalsep sepat bulad sepat demiad, pilaksisikian nu Cung cen ci nen tan atu nikapatayan ni Cen cun ce pulung han i tawya a sikawaw, makaala tu sepat a malebut ku milabuay a tademaw, hekalay nu kanatalan a tademaw makaala tu sepat a lasubuan nu tademaw, sakatusa a demiad taneng tu tayda ku namakacuwacuwaay a tademaw tayda miadih, tawya a mihcaan pitu a bulat cacay a demiad tatengan mala " cung cen ci nen tan kunlicu'", u Tay pei se cen hu ciw yi ci. caysiwwalnem mihcaan, cung cen ci nen tan sumad han u ciw yi pu mikuwanay, mahedek tu patideng tu cudad sa sumad han ku ngangan u " Kuo li cung cen ci nen tan kun li cu'". 1980 4 4 7 1 .1986 . caysiwsiwsep mihcaan tulu a bulat sikawaw tu ye pay he sye wen, mapulung namin ku micudaday itida i cun cen ci nen tang " aydaay a sakalihalay a putahan" musaluimeng a mueneng, patahekal tu sasakamuen tu " kaysangen ku kuo min ta huy", " lawpesen ku tun yen kan lung se ci lin se tiw kun", masasakamu tu " kuo se huy yi", atu " cen cin kay ke se cin pew" saepat a ayiwkiwan nu sasakamuen. 1990 3 , , , . tusepseppic mihcaan tulu bulat tusa demiad, ci Ceng suy pen sihu a zitayan a ciw yi pu sumaden ku kuo li cun cen ci nen tang tu kuo li tay wan min cu ci nen kun", hetiken malasakasepat a sulaladan nu ceng hu, ina kawaw caay sipakayda i sin cen tu lipuing misumad a mihang, pahetiken nu ciw yi pu ku nipacaitan tu aadihan atu paya nu adawan a ta cung ce cen a sulitan, malawilaw namin ku katuuday, kilulsa u Tay pei se cen hu wen hua ci u "wen ce hua" hiyaen ku cung cen ci nen tan a cukedan, paya nu ta cen ce cun, putah nu kun yen, langad atu salining, palasumamaday a liwan nu babalaki sa. lima bulat cacay a bataan demiad, ciw yi pu cen ci Tu cen sen mihapu satu, patucek tu " kuo li tay wan min cu ci nen kun a cudadan". lima bulat sabaw siwa demiad, tawyaay a cung tun ci Cen suy pen mihapu tu tatengaay a ngangan. tusepseppic mihcaan sabaw cacay bulat siwa dimiad wen cin huy u cuked nu kuo li tay wan min cu ci nen kun, misuayaway a kangpangan, sakalihalay a putahan, salining, sulit han tu kuo tin ku ci, nika caay kedai ku nu pei se cen hu nipatucekan tu langan atu "ta cung ce cen" nu sulitan. 2007 3 2 , , , .5 10 .5 19 .2007 11 9 , , , . tusepsepwal mihcaan walu bulat tucay demiad, ni Ma ing ciw sihu itida i sin cen yen pisasakamuan, pabesut han milawpes ku kuo li tay wan min cu ci nen kun cu ce kuy cen", tawya a demiad manukasen ku kuo li cun cen ci nen tang kun li cu'" a masakaputay. Tusepsepsiw mihcaan pitu bulat sabaw pitu demiad, saan ku wen cin huy tu kuo tin ku ci "Tay wan min cu ci nen kun" sumaden ku ngangan u Cung cen ci nen tan". tusepsepsiw mihcaan pitu bulat tusep demiad, malingatu aca pacait, nika i pananay a kangpang tu sulit " sakalihalay a putahan", caay pakabiti kina " ta cung ce cen". 2008 8 21 .2009 7 17 .2009 7 20 . tusepcaypic mihcaan tusa a bulat, ci Cay ing wen azitay nu wen hua pu cen ci Cen li cun ku pacukelay tina cung cen kakiningan misumad, miawda tu sitangahay a tademaw, pahetiken ku canancanan nu ceng cung cen a tuudan,pasaluimengen ku nipadadiwan tu " Ceng ku kakiningan a dadiwan", cung cen yi lan, cea se tin, zuy yen tin, ce cin tin, min lin yi lang, cay yi yi lang, cung cen gagikian nu hatidaay a sapaadih tu gagagikian pasumaden namin tu aasipen tu sulit tu tungduhan. tusa a bulat tusa a bataan idaw ku pitu a demiad, u Cung hua min kuo wen hua pu mihapu tu sakay tutuwal kakiningan a kawawan matalaw a masasuidis ku syakayay a tademaw, nanu tawya tu tusa a bulat tusa a bataan idaw ku walu a dimiadan kalingatuan tu mihmihcaan tu tusa a bulat tusa a bataan idaw ku walu a deimadan a edepen namin ku cung cen ka kiningan mihibang tawya a demiad. 2017 2 , , , , , , .2 27 2 28 2 28 . kangpang kangpang nu cung cen ci nen tan, misuayaw tu cung san nan lu atu kuo cia tu su kun, talakaw lusep, ahebal walsep a kuncean, u satabakiay nu Tay pei macimacian a kangpangan. u kangpang nipitucekan u " lima a lalumaan enem ku cuked sabaw cacay ku nikatatungduhan, u Cung hua min kuo satalakaway nu sangaan a luma'an, hekal mahida u langdaway a demiadan a sumilaway atu salengacay ku tadakulit. tu mihmihcaan nu kalimulakan nu kanatalm, ya kangpang idaw ku nipipatata' tu cacay a bataan nu Cung hua min kuo hataan. 30 , 80 . . . satalakaway a kangpangan idaw ku sulit tu " ta cung ce cen", ina kangpangan pangangan han tu " ta cun ce tadapanan", tasepseppic mihcaan sabaw tusa a bulat walu a dimiad, sumad han pangangan tu " sakalihalay a putahan" sepatay a sulitan. misumad henay, naidaw ku mibelihay atu patidengan a tademaw masasuliang. Tawyaay a nipaduhepitan a sulit u "ta cung ce cun" sepatay a sulitan uniO yeng sun a sulitan, ci Cin siw yi kina patucekay, sayaway kahemekan ni Cin a midatengay a tademawan namaka ci Wan yen min nakamuan a cudadan "cun si lu", " bahalehan kina ta cung ce cun sipahetik". caay henay ka hetik, caay henay paheci ku sakakaay tina kawawan, tusaay tu a mihcaan binacadan caay henay katineng cimaay hakiya kina misulitay, saan ku nipabaliw hakiya ci Cing cun cen kina misulitaytu sa." katukuh tu tusepseppic a mihcaan tu nipilawpesan tina ka cinglawan a kawawan, misulitay tu hudi a tademaw ci Yeng cia lin sakamusa misulitay a tademaw namaka u culay, telay u tawsu ku sapatumi' tu sumanahay a lala' ku sapisulit. tawyaay miawda tu matinengay tu hudian nu misulitay a tademaw patucekan nu heni awnio ti a sulitan sa, acaay kaluo kun, amipatucek tu niedawan a tukian, tawya misulit. " ta cung min", " ta siw min" nida tu a nisulitan. 2007 12 8 . . : . . 2007 , . , . , . https: zh.wikipedia.org wiki E4 B8 AD E6 AD A3 E7 B4 80 E5 BF B5 E5 A0 82</FORM>
    </S>
</TEXT>
