<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cuwi'" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: cuwi'" copyright="CC BY-SA" citation="cuwi'. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/cuwi'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_cuwi', title = cuwi', year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/cuwi'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">cuwi' i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' nikalaliwasakan nu kakitidaan tatungusan a nikalaliwasak nu kitidaan sa, iti nu walian kasatimulanay nu Ya-co katukah i nutimulan a Ya-co, nikalaliwasak sa sipakayliwliwan niya Si-ma-la-ya hananay a buyu'buyu'an kalingatan, atu ya Sing-Tu-Ku-Se a buyu'buyu'an satimulan a liwliw, micaliway tiya Ing-Tu nika caay picumud tu nu tukutukusan nu liken ya Ta-el hananay, i hekalay kahaminan a kenis, ya Mun-ciya-la, Cung-nan-pan-taw iteban kalanutipan a buluku atu ya nu cung-ku huwa-nan, nuwalian sa katukuh i Taywan atu ya Fi-li-pin hananay a lalitilitin sananay a subal, nutimulan sa katukuh i Sun-ta hananay a kapulungan a subal atu ya nutipanay kalatimulan a subal. . i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' sa, masayadahay samenmeng saan i nu udipan a buluka caay piliyas, nika itida sa ya Ing-tu nutebanay kalatimulan ku masa nu kasienawan a ayam, hananay kitidaan sa katukuh i Pa-ci-se-tan atu Ing-tu nutipanay kalaamisan sa tungusay u nu adingsingan atu kalaludan a ayam, itini sakay nu King-mun atu ya Ma-cu' hananay a nipicaliway sa u masaadidingay a nikahida. sapahanhan a kitidaan i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' u nina a sapahanhan nu kakitidaan makasasa nu 1500 a dipah kasausi nu bayuan, nika kitalakawan tu 1600 katukuh i 3100 nu dipah sa idaw tu ku mucebang nikatahkalan a kenis, sanisani madih ku pilakalak nu cuwi' i enaenalan, atu ikilakilangan, i umah aca, kasatungduh nu ba'batuan, atu i kasasaan nipaluma tu kilang a kitidaan, caay sa i masawahelulay nu takutakuan, atu masacilisay nu likelikenan a sauwac, idaw henay ku niculal i sumanahay a kilakilangan, i sacakat kalbahuyan nu hikuki,i tuse caay sa i kalainayay nu tademaw a liwliwan. picapian tu enemay a bataan nu mihcaan sa yadahyadah tu ku tayniay i tukay a culal sananay nu cuwi', katukuh i kaidaw nu kaladamsayan nu mapaading tu mucelak ku nipabuwah nipapilasan. katanektek nu patinakuay 體型 wayway nu udip .nikatanaya nu udip sa makaala tu 20 katukuh 27 a sinci, u sapikpik sa makaala tu 64 sinci katanaya. u kikang sa kitabakian ku laang,talamangawan a cuwi' sa 54 katuku kaidaw tu 98 kungke ku nikaba'ketan,nu laang a udip sa 75 katukuh tu 110 kungke ku nikabaketan, u masatanengay ku udip. ina massatimulay a co nu cuwi' sa, caay tu kalalecad ku katabaki nu udip, ya nu Taluay a cuwi' sa tabaki ku udip, nikatanaya sa makaala tu 23 a sinci. nipasilac i sasa sa nunu ya-coay a nikasasidumaan nu sapikpik atu kikul ku sapatinaku, paheci tu nu taluay a kasasiduma nu udipay atu nu Malay a lihat a nikacaay kalecad. u suni a nipisiwsiw . nu talamangawan a cuwi' a ngiha sa kalacingan ku suni a musiwsiw hini sa "cuwi'!" kinapinaan a muliyaw a musiwsiw. ya suni sa kalacingan talakaw sa, madicem aca ku katabakian nu suni, kalalitinan nu suni sa kala tu 2 katukuh i 14 malebut kya he hananay.u tatungusan a suni sa kaidaw nu 2 katukuh i 5 nu malebut ku he hananay nikasaliyutan, ya suni a pibesul sa makaala tu 90 hun-pye iziw, ya nipalatlat a ngiha mangasiw ku 800 a depah ka baat, i mapalamitay a ulic sa idaw ku masulitay tiya "kacangalan" sa, u (mamilawlaway tu kasatedep nu pikabi') nu tademaw sa, (cayay picumud i tangila misatal a suni sa) ku patinakuay. nikahinian a a nipisiwsiw sa unina tu i kalbahelan a nipangihaan, kaidawan tu sapakatineng tu duma a cabay tu sakay nu liwliwan a tatungusan nu kitidaan sananay, sipakay i sayaway a bulad nu mihcaan katukuh i sabaw cacay a bulad kalatebanan, idaw tu ku mucebang mapasiket, kahida sa i tusaay a bulad katukuh i enemay a bulad, pikasibilian u lalecuhanay a tatukian, micidek ku pisiwsiw nu kalacingan a lalidlidin sa ku suni. u kulit nu wayway i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' sa malecad tu ku kulit nu banuh nu laang atu tamalangaway, u udip nu kulit sa kalaacakan, mapacamul tu atudi nu salengacay atu caayay ka sametek nu kalawlaway nu kulit,atu ya masalulutimay sikaacakan a kulitay kasacilekay babulatak sananay, ya babulatak sananay a kulikulitan sa u nikatabakian, i udiudipan idaw ku kasasidumaan a nikaadih, sakay nu Taluay a cuwi' sa picapian tu kalikatan masaacakay ku banuh, kahida sa nutipanay a cuwi' ya banuh sa micidek ku kaselepan, ya nu Malayay a cuwi' sa caay kakibetul ku kulit masamukimg sicamul tu nu abuabuwan a kulit. liwliwan nu mata sa kalawlaway ku saliyut nu kulit. sapitulcek nu laway sa i iluc nu calincingan sa masalumeniay ku kulit. ayaw nu dayis katukuh i kalaw a banuh kalalikatan, i nuilucan a kulit nu banuh sa caay kakibetul manmantaan, nikasadit sa sikacaay nu wantanay a melawen kya maacakay nu kulit,abalaanay a sapikpik sa kalikatan kya kulit misengi tu nubelacay, kasatektek nu angangan sa u lumeniay a kulit, labu nu kakilian a kulit sa masabelacay mahida u nu cilekay a babulatakan, pahanhan na mibahel sa mapapiket tu sapekpek, adihen sa mahida u masalebungay nu dihap kalabelacanay a siladay tu babulatakan a kulit. u talamangawan a cuwi' sa ya takulaw nida sa, i tapiingan nu bihid sa idaw ku masakimuluay salengacay babulatak sananay a kulit, nu tamalangaway sa ya masababulatakan a kulit sa duut ku nikasadit, u kikul sa masatanayu, adihen sa mahida u masaliyutay i liel, namakay baluwang tasasa i bili sa mamin nu makulahayay a banu balaten ku kulit kasadit, makasasa nu bili sa ya mabalatay a kulit caay tu kasiwantan a melawen, tulcek ya nu baluwangay a kukit kalaabuabuwan micapi tu kasahida nu makulahay,tasasa nu kikul nu bili sa haymaw satu nu belacay a kulit, idaw ku kasadumaan a cuwi', i iluc nu kikul sa micapi tuway masasanglacay ku kulit. misasengiay a kasaduma caay kau nu timulay a cuwi' adada ku kasasengian, i kawalianay a co sa kutusisa idaw tu ku kiyadahay nu kasadumaan nu cuwi' a lihat, i labiay a cuwi' sa kalaliwasakan tu itini a kenis misaungay, kyu iti nu labianay a pisaungay a cuwi', maadih amin ku nilatlatan masaupu itini. Taywanay a cuwi' u Taywanay a cuwi' (mitesekay a nipangangan: Carimulgus affinis stictomus) u masalabiay ku katahkal a cuwi sa, i hekal ku pimelaw caay kadayum a misawantan tu kasadumaan, inaayaw sa sakay nu Taywanay a cuwi' a nikalaliwasak, atu nisapilasan a nina , milusimetay tu mucebang caay kahacica, ina ulic sa sapisuayaw tu nu Taywanay a cuwi', i labi' a nisapilasan pisaungayan, mamikingkiway tu a pisulit sapangiha. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">cowi' i satimolan no Ya-coo a cowi' nikalaliwasakan no kakitidaan tatongosan a nikalaliwasak no kitidaan sa, iti no walian kasatimolanay no Ya-co katokah i notimolan a Ya-co, nikalaliwasak sa sipakayliwliwan niya Si-ma-la-ya hananay a boyo'boyo'an kalingatan, ato ya Sing-To-Ko-Se a boyo'boyo'an satimolan a liwliw, micaliway tiya Ing-To nika caay picomod to no tokotokosan no liken ya Ta-el hananay, i hekalay kahaminan a kenis, ya Mon-ciya-la, Cong-nan-pan-taw iteban kalanotipan a boloko ato ya no cong-ko howa-nan, nowalian sa katokoh i Taywan ato ya Fi-li-pin hananay a lalitilitin sananay a sobal, notimolan sa katokoh i Son-ta hananay a kapolongan a sobal ato ya notipanay kalatimolan a sobal. . i satimolan no Ya-coo a cowi' sa, masayadahay samenmeng saan i no odipan a boloka caay piliyas, nika itida sa ya Ing-to notebanay kalatimolan ko masa no kasienawan a ayam, hananay kitidaan sa katokoh i Pa-ci-se-tan ato Ing-to notipanay kalaamisan sa tongosay o no adingsingan ato kalalodan a ayam, itini sakay no King-mon ato ya Ma-co' hananay a nipicaliway sa o masaadidingay a nikahida. sapahanhan a kitidaan i satimolan no Ya-coo a cowi' o nina a sapahanhan no kakitidaan makasasa no 1500 a dipah kasaosi no bayoan, nika kitalakawan to 1600 katokoh i 3100 no dipah sa idaw to ko mocebang nikatahkalan a kenis, sanisani madih ko pilakalak no cowi' i enaenalan, ato ikilakilangan, i omah aca, kasatongdoh no ba'batoan, ato i kasasaan nipaloma to kilang a kitidaan, caay sa i masawahelolay no takotakoan, ato masacilisay no likelikenan a saowac, idaw henay ko nicolal i somanahay a kilakilangan, i sacakat kalbahoyan no hikoki,i tose caay sa i kalainayay no tademaw a liwliwan. picapian to enemay a bataan no mihcaan sa yadahyadah to ko tayniay i tokay a colal sananay no cowi', katokoh i kaidaw no kaladamsayan no mapaading to mocelak ko nipabowah nipapilasan. katanektek no patinakoay 體型 wayway no odip .nikatanaya no odip sa makaala to 20 katokoh 27 a sinci, o sapikpik sa makaala to 64 sinci katanaya. o kikang sa kitabakian ko laang,talamangawan a cowi' sa 54 katoko kaidaw to 98 kongke ko nikaba'ketan,no laang a odip sa 75 katokoh to 110 kongke ko nikabaketan, o masatanengay ko odip. ina massatimolay a co no cowi' sa, caay to kalalecad ko katabaki no odip, ya no Taloay a cowi' sa tabaki ko odip, nikatanaya sa makaala to 23 a sinci. nipasilac i sasa sa nono ya-coay a nikasasidomaan no sapikpik ato kikol ko sapatinako, paheci to no taloay a kasasidoma no odipay ato no Malay a lihat a nikacaay kalecad. o soni a nipisiwsiw . no talamangawan a cowi' a ngiha sa kalacingan ko soni a mosiwsiw hini sa "cowi'!" kinapinaan a moliyaw a mosiwsiw. ya soni sa kalacingan talakaw sa, madicem aca ko katabakian no soni, kalalitinan no soni sa kala to 2 katokoh i 14 malebot kya he hananay.o tatongosan a soni sa kaidaw no 2 katokoh i 5 no malebot ko he hananay nikasaliyotan, ya soni a pibesol sa makaala to 90 hon-pye iziw, ya nipalatlat a ngiha mangasiw ko 800 a depah ka baat, i mapalamitay a olic sa idaw ko masolitay tiya "kacangalan" sa, o (mamilawlaway to kasatedep no pikabi') no tademaw sa, (cayay picomod i tangila misatal a soni sa) ko patinakoay. nikahinian a a nipisiwsiw sa onina to i kalbahelan a nipangihaan, kaidawan to sapakatineng to doma a cabay to sakay no liwliwan a tatongosan no kitidaan sananay, sipakay i sayaway a bolad no mihcaan katokoh i sabaw cacay a bolad kalatebanan, idaw to ko mocebang mapasiket, kahida sa i tosaay a bolad katokoh i enemay a bolad, pikasibilian o lalecohanay a tatokian, micidek ko pisiwsiw no kalacingan a lalidlidin sa ko soni. o kolit no wayway i satimolan no Ya-coo a cowi' sa malecad to ko kolit no banoh no laang ato tamalangaway, o odip no kolit sa kalaacakan, mapacamol to atodi no salengacay ato caayay ka sametek no kalawlaway no kolit,ato ya masalolotimay sikaacakan a kolitay kasacilekay babolatak sananay, ya babolatak sananay a kolikolitan sa o nikatabakian, i odiodipan idaw ko kasasidomaan a nikaadih, sakay no Taloay a cowi' sa picapian to kalikatan masaacakay ko banoh, kahida sa notipanay a cowi' ya banoh sa micidek ko kaselepan, ya no Malayay a cowi' sa caay kakibetol ko kolit masamokimg sicamol to no aboabowan a kolit. liwliwan no mata sa kalawlaway ko saliyot no kolit. sapitolcek no laway sa i iloc no calincingan sa masalomeniay ko kolit. ayaw no dayis katokoh i kalaw a banoh kalalikatan, i noilocan a kolit no banoh sa caay kakibetol manmantaan, nikasadit sa sikacaay no wantanay a melawen kya maacakay no kolit,abalaanay a sapikpik sa kalikatan kya kolit misengi to nobelacay, kasatektek no angangan sa o lomeniay a kolit, labo no kakilian a kolit sa masabelacay mahida o no cilekay a babolatakan, pahanhan na mibahel sa mapapiket to sapekpek, adihen sa mahida o masalebongay no dihap kalabelacanay a siladay to babolatakan a kolit. o talamangawan a cowi' sa ya takolaw nida sa, i tapiingan no bihid sa idaw ko masakimoloay salengacay babolatak sananay a kolit, no tamalangaway sa ya masababolatakan a kolit sa doot ko nikasadit, o kikol sa masatanayo, adihen sa mahida o masaliyotay i liel, namakay balowang tasasa i bili sa mamin no makolahayay a bano balaten ko kolit kasadit, makasasa no bili sa ya mabalatay a kolit caay to kasiwantan a melawen, tolcek ya no balowangay a kokit kalaaboabowan micapi to kasahida no makolahay,tasasa no kikol no bili sa haymaw sato no belacay a kolit, idaw ko kasadomaan a cowi', i iloc no kikol sa micapi toway masasanglacay ko kolit. misasengiay a kasadoma caay kao no timolay a cowi' adada ko kasasengian, i kawalianay a co sa kotosisa idaw to ko kiyadahay no kasadomaan no cowi' a lihat, i labiay a cowi' sa kalaliwasakan to itini a kenis misaongay, kyo iti no labianay a pisaongay a cowi', maadih amin ko nilatlatan masaopo itini. Taywanay a cowi' o Taywanay a cowi' (mitesekay a nipangangan: Carimolgos affinis stictomos) o masalabiay ko katahkal a cowi sa, i hekal ko pimelaw caay kadayom a misawantan to kasadomaan, inaayaw sa sakay no Taywanay a cowi' a nikalaliwasak, ato nisapilasan a nina , milosimetay to mocebang caay kahacica, ina olic sa sapisoayaw to no Taywanay a cowi', i labi' a nisapilasan pisaongayan, mamikingkiway to a pisolit sapangiha. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>