<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_cuwi'" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: cuwi'" copyright="CC BY-SA" citation="cuwi'. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/cuwi'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_cuwi', title = cuwi', year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/cuwi'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">cuwi' i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' nikalaliwasakan nu kakitidaan tatungusan a nikalaliwasak nu kitidaan sa, iti nu walian kasatimulanay nu Ya-co katukah i nutimulan a Ya-co, nikalaliwasak sa sipakayliwliwan niya Si-ma-la-ya hananay a buyu'buyu'an kalingatan, atu ya Sing-Tu-Ku-Se a buyu'buyu'an satimulan a liwliw, micaliway tiya Ing-Tu nika caay picumud tu nu tukutukusan nu liken ya Ta-el hananay, i hekalay kahaminan a kenis, ya Mun-ciya-la, Cung-nan-pan-taw iteban kalanutipan a buluku atu ya nu cung-ku huwa-nan, nuwalian sa katukuh i Taywan atu ya Fi-li-pin hananay a lalitilitin sananay a subal, nutimulan sa katukuh i Sun-ta hananay a kapulungan a subal atu ya nutipanay kalatimulan a subal. . i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' sa, masayadahay samenmeng saan i nu udipan a buluka caay piliyas, nika itida sa ya Ing-tu nutebanay kalatimulan ku masa nu kasienawan a ayam, hananay kitidaan sa katukuh i Pa-ci-se-tan atu Ing-tu nutipanay kalaamisan sa tungusay u nu adingsingan atu kalaludan a ayam, itini sakay nu King-mun atu ya Ma-cu' hananay a nipicaliway sa u masaadidingay a nikahida. sapahanhan a kitidaan i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' u nina a sapahanhan nu kakitidaan makasasa nu 1500 a dipah kasausi nu bayuan, nika kitalakawan tu 1600 katukuh i 3100 nu dipah sa idaw tu ku mucebang nikatahkalan a kenis, sanisani madih ku pilakalak nu cuwi' i enaenalan, atu ikilakilangan, i umah aca, kasatungduh nu ba'batuan, atu i kasasaan nipaluma tu kilang a kitidaan, caay sa i masawahelulay nu takutakuan, atu masacilisay nu likelikenan a sauwac, idaw henay ku niculal i sumanahay a kilakilangan, i sacakat kalbahuyan nu hikuki,i tuse caay sa i kalainayay nu tademaw a liwliwan. picapian tu enemay a bataan nu mihcaan sa yadahyadah tu ku tayniay i tukay a culal sananay nu cuwi', katukuh i kaidaw nu kaladamsayan nu mapaading tu mucelak ku nipabuwah nipapilasan. katanektek nu patinakuay ťęĒŚěč wayway nu udip .nikatanaya nu udip sa makaala tu 20 katukuh 27 a sinci, u sapikpik sa makaala tu 64 sinci katanaya. u kikang sa kitabakian ku laang,talamangawan a cuwi' sa 54 katuku kaidaw tu 98 kungke ku nikaba'ketan,nu laang a udip sa 75 katukuh tu 110 kungke ku nikabaketan, u masatanengay ku udip. ina massatimulay a co nu cuwi' sa, caay tu kalalecad ku katabaki nu udip, ya nu Taluay a cuwi' sa tabaki ku udip, nikatanaya sa makaala tu 23 a sinci. nipasilac i sasa sa nunu ya-coay a nikasasidumaan nu sapikpik atu kikul ku sapatinaku, paheci tu nu taluay a kasasiduma nu udipay atu nu Malay a lihat a nikacaay kalecad. u suni a nipisiwsiw . nu talamangawan a cuwi' a ngiha sa kalacingan ku suni a musiwsiw hini sa "cuwi'!" kinapinaan a muliyaw a musiwsiw. ya suni sa kalacingan talakaw sa, madicem aca ku katabakian nu suni, kalalitinan nu suni sa kala tu 2 katukuh i 14 malebut kya he hananay.u tatungusan a suni sa kaidaw nu 2 katukuh i 5 nu malebut ku he hananay nikasaliyutan, ya suni a pibesul sa makaala tu 90 hun-pye iziw, ya nipalatlat a ngiha mangasiw ku 800 a depah ka baat, i mapalamitay a ulic sa idaw ku masulitay tiya "kacangalan" sa, u (mamilawlaway tu kasatedep nu pikabi') nu tademaw sa, (cayay picumud i tangila misatal a suni sa) ku patinakuay. nikahinian a a nipisiwsiw sa unina tu i kalbahelan a nipangihaan, kaidawan tu sapakatineng tu duma a cabay tu sakay nu liwliwan a tatungusan nu kitidaan sananay, sipakay i sayaway a bulad nu mihcaan katukuh i sabaw cacay a bulad kalatebanan, idaw tu ku mucebang mapasiket, kahida sa i tusaay a bulad katukuh i enemay a bulad, pikasibilian u lalecuhanay a tatukian, micidek ku pisiwsiw nu kalacingan a lalidlidin sa ku suni. u kulit nu wayway i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' sa malecad tu ku kulit nu banuh nu laang atu tamalangaway, u udip nu kulit sa kalaacakan, mapacamul tu atudi nu salengacay atu caayay ka sametek nu kalawlaway nu kulit,atu ya masalulutimay sikaacakan a kulitay kasacilekay babulatak sananay, ya babulatak sananay a kulikulitan sa u nikatabakian, i udiudipan idaw ku kasasidumaan a nikaadih, sakay nu Taluay a cuwi' sa picapian tu kalikatan masaacakay ku banuh, kahida sa nutipanay a cuwi' ya banuh sa micidek ku kaselepan, ya nu Malayay a cuwi' sa caay kakibetul ku kulit masamukimg sicamul tu nu abuabuwan a kulit. liwliwan nu mata sa kalawlaway ku saliyut nu kulit. sapitulcek nu laway sa i iluc nu calincingan sa masalumeniay ku kulit. ayaw nu dayis katukuh i kalaw a banuh kalalikatan, i nuilucan a kulit nu banuh sa caay kakibetul manmantaan, nikasadit sa sikacaay nu wantanay a melawen kya maacakay nu kulit,abalaanay a sapikpik sa kalikatan kya kulit misengi tu nubelacay, kasatektek nu angangan sa u lumeniay a kulit, labu nu kakilian a kulit sa masabelacay mahida u nu cilekay a babulatakan, pahanhan na mibahel sa mapapiket tu sapekpek, adihen sa mahida u masalebungay nu dihap kalabelacanay a siladay tu babulatakan a kulit. u talamangawan a cuwi' sa ya takulaw nida sa, i tapiingan nu bihid sa idaw ku masakimuluay salengacay babulatak sananay a kulit, nu tamalangaway sa ya masababulatakan a kulit sa duut ku nikasadit, u kikul sa masatanayu, adihen sa mahida u masaliyutay i liel, namakay baluwang tasasa i bili sa mamin nu makulahayay a banu balaten ku kulit kasadit, makasasa nu bili sa ya mabalatay a kulit caay tu kasiwantan a melawen, tulcek ya nu baluwangay a kukit kalaabuabuwan micapi tu kasahida nu makulahay,tasasa nu kikul nu bili sa haymaw satu nu belacay a kulit, idaw ku kasadumaan a cuwi', i iluc nu kikul sa micapi tuway masasanglacay ku kulit. misasengiay a kasaduma caay kau nu timulay a cuwi' adada ku kasasengian, i kawalianay a co sa kutusisa idaw tu ku kiyadahay nu kasadumaan nu cuwi' a lihat, i labiay a cuwi' sa kalaliwasakan tu itini a kenis misaungay, kyu iti nu labianay a pisaungay a cuwi', maadih amin ku nilatlatan masaupu itini. Taywanay a cuwi' u Taywanay a cuwi' (mitesekay a nipangangan: Carimulgus affinis stictomus) u masalabiay ku katahkal a cuwi sa, i hekal ku pimelaw caay kadayum a misawantan tu kasadumaan, inaayaw sa sakay nu Taywanay a cuwi' a nikalaliwasak, atu nisapilasan a nina , milusimetay tu mucebang caay kahacica, ina ulic sa sapisuayaw tu nu Taywanay a cuwi', i labi' a nisapilasan pisaungayan, mamikingkiway tu a pisulit sapangiha. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶uwi Ē~ ° i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° nikar~…ĺar~…ĺiwasakan nu kakitidaan tatuŇčusan a nikar~…ĺar~…ĺiwasak nu kitidaan sa, iti nu war~…ĺian kasatimur~…ĺanaj nu ja- ¶o katukańß i nutimur~…ĺan a ja- ¶o, nikar~…ĺar~…ĺiwasak sa sipakajr~…ĺiwr~…ĺiwan nija si-ma-r~…ĺa-ja ńßananaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an kar~…ĺiŇčatan, atu ja siŇč-tu-ku-s…ô a buju Ē~ °buju Ē~ °an satimur~…ĺan a r~…ĺiwr~…ĺiw, mi ¶ar~…ĺiwaj tija iŇč-tu nika  ¶aaj pi ¶umud tu nu tukutukusan nu r~…ĺik…ôn ja ta-…ôr~…ĺ ńßananaj, i ńß…ôkar~…ĺaj kańßaminan a k…ônis, ja mun- ¶ija-r~…ĺa,  ¶uŇč-nan-pan-taw it…ôban kar~…ĺanutipan a bur~…ĺuku atu ja nu  ¶uŇč-ku ńßuwa-nan, nuwar~…ĺian sa katukuńß i tajwan atu ja fi-r~…ĺi-pin ńßananaj a r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a subar~…ĺ, nutimur~…ĺan sa katukuńß i sun-ta ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan a subar~…ĺ atu ja nutipanaj kar~…ĺatimur~…ĺan a subar~…ĺ. . i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° sa, masajadańßaj sam…ônm…ôŇč saan i nu udipan a bur~…ĺuka  ¶aaj pir~…ĺijas, nika itida sa ja iŇč-tu nut…ôbanaj kar~…ĺatimur~…ĺan ku masa nu kasi…ônawan a ajam, ńßananaj kitidaan sa katukuńß i pa- ¶i-s…ô-tan atu iŇč-tu nutipanaj kar~…ĺaamisan sa tuŇčusaj u nu adiŇčsiŇčan atu kar~…ĺar~…ĺudan a ajam, itini sakaj nu kiŇč-mun atu ja ma- ¶u Ē~ ° ńßananaj a nipi ¶ar~…ĺiwaj sa u masaadidiŇčaj a nikańßida. sapańßanńßan a kitidaan i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° u nina a sapańßanńßan nu kakitidaan makasasa nu **** a dipańß kasausi nu bajuan, nika kitar~…ĺakawan tu **** katukuńß i **** nu dipańß sa idaw tu ku mu ¶…ôbaŇč nikatańßkar~…ĺan a k…ônis, sanisani madińß ku pir~…ĺakar~…ĺak nu  ¶uwi Ē~ ° i …ôna…ônar~…ĺan, atu ikir~…ĺakir~…ĺaŇčan, i umańß a ¶a, kasatuŇčduńß nu ba Ē~ °batuan, atu i kasasaan nipar~…ĺuma tu kir~…ĺaŇč a kitidaan,  ¶aaj sa i masawańß…ôr~…ĺur~…ĺaj nu takutakuan, atu masa ¶ir~…ĺisaj nu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a sauwa ¶, idaw ńß…ônaj ku ni ¶ur~…ĺar~…ĺ i sumanańßaj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, i sa ¶akat kar~…ĺbańßujan nu ńßikuki,i tus…ô  ¶aaj sa i kar~…ĺainajaj nu tad…ômaw a r~…ĺiwr~…ĺiwan. pi ¶apian tu …ôn…ômaj a bataan nu mińß ¶aan sa jadańßjadańß tu ku tajniaj i tukaj a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sananaj nu  ¶uwi Ē~ °, katukuńß i kaidaw nu kar~…ĺadamsajan nu mapaadiŇč tu mu ¶…ôr~…ĺak ku nipabuwańß nipapir~…ĺasan. katan…ôkt…ôk nu patinakuaj ** wajwaj nu udip .nikatanaja nu udip sa makaar~…ĺa tu ** katukuńß ** a sin ¶i, u sapikpik sa makaar~…ĺa tu ** sin ¶i katanaja. u kikaŇč sa kitabakian ku r~…ĺaaŇč,tar~…ĺamaŇčawan a  ¶uwi Ē~ ° sa ** katuku kaidaw tu ** kuŇčk…ô ku nikaba Ē~ °k…ôtan,nu r~…ĺaaŇč a udip sa ** katukuńß tu *** kuŇčk…ô ku nikabak…ôtan, u masatan…ôŇčaj ku udip. ina massatimur~…ĺaj a  ¶o nu  ¶uwi Ē~ ° sa,  ¶aaj tu kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ku katabaki nu udip, ja nu tar~…ĺuaj a  ¶uwi Ē~ ° sa tabaki ku udip, nikatanaja sa makaar~…ĺa tu ** a sin ¶i. nipasir~…ĺa ¶ i sasa sa nunu ja- ¶oaj a nikasasidumaan nu sapikpik atu kikur~…ĺ ku sapatinaku, pańß…ô ¶i tu nu tar~…ĺuaj a kasasiduma nu udipaj atu nu mar~…ĺaj a r~…ĺińßat a nika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad. u suni a nipisiwsiw . nu tar~…ĺamaŇčawan a  ¶uwi Ē~ ° a Ňčińßa sa kar~…ĺa ¶iŇčan ku suni a musiwsiw ńßini sa " ¶uwi Ē~ °!" kinapinaan a mur~…ĺijaw a musiwsiw. ja suni sa kar~…ĺa ¶iŇčan tar~…ĺakaw sa, madi ¶…ôm a ¶a ku katabakian nu suni, kar~…ĺar~…ĺitinan nu suni sa kar~…ĺa tu * katukuńß i ** mar~…ĺ…ôbut kja ńß…ô ńßananaj.u tatuŇčusan a suni sa kaidaw nu * katukuńß i * nu mar~…ĺ…ôbut ku ńß…ô ńßananaj nikasar~…ĺijutan, ja suni a pib…ôsur~…ĺ sa makaar~…ĺa tu ** ńßun-pj…ô iziw, ja nipar~…ĺatr~…ĺat a Ňčińßa maŇčasiw ku *** a d…ôpańß ka baat, i mapar~…ĺamitaj a ur~…ĺi ¶ sa idaw ku masur~…ĺitaj tija "ka ¶aŇčar~…ĺan" sa, u (mamir~…ĺawr~…ĺawaj tu kasat…ôd…ôp nu pikabi Ē~ °) nu tad…ômaw sa, ( ¶ajaj pi ¶umud i taŇčir~…ĺa misatar~…ĺ a suni sa) ku patinakuaj. nikańßinian a a nipisiwsiw sa unina tu i kar~…ĺbańß…ôr~…ĺan a nipaŇčińßaan, kaidawan tu sapakatin…ôŇč tu duma a  ¶abaj tu sakaj nu r~…ĺiwr~…ĺiwan a tatuŇčusan nu kitidaan sananaj, sipakaj i sajawaj a bur~…ĺad nu mińß ¶aan katukuńß i sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad kar~…ĺat…ôbanan, idaw tu ku mu ¶…ôbaŇč mapasik…ôt, kańßida sa i tusaaj a bur~…ĺad katukuńß i …ôn…ômaj a bur~…ĺad, pikasibir~…ĺian u r~…ĺar~…ĺ…ô ¶uńßanaj a tatukian, mi ¶id…ôk ku pisiwsiw nu kar~…ĺa ¶iŇčan a r~…ĺar~…ĺidr~…ĺidin sa ku suni. u kur~…ĺit nu wajwaj i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu ku kur~…ĺit nu banuńß nu r~…ĺaaŇč atu tamar~…ĺaŇčawaj, u udip nu kur~…ĺit sa kar~…ĺaa ¶akan, mapa ¶amur~…ĺ tu atudi nu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu  ¶aajaj ka sam…ôt…ôk nu kar~…ĺawr~…ĺawaj nu kur~…ĺit,atu ja masar~…ĺur~…ĺutimaj sikaa ¶akan a kur~…ĺitaj kasa ¶ir~…ĺ…ôkaj babur~…ĺatak sananaj, ja babur~…ĺatak sananaj a kur~…ĺikur~…ĺitan sa u nikatabakian, i udiudipan idaw ku kasasidumaan a nikaadińß, sakaj nu tar~…ĺuaj a  ¶uwi Ē~ ° sa pi ¶apian tu kar~…ĺikatan masaa ¶akaj ku banuńß, kańßida sa nutipanaj a  ¶uwi Ē~ ° ja banuńß sa mi ¶id…ôk ku kas…ôr~…ĺ…ôpan, ja nu mar~…ĺajaj a  ¶uwi Ē~ ° sa  ¶aaj kakib…ôtur~…ĺ ku kur~…ĺit masamukimg si ¶amur~…ĺ tu nu abuabuwan a kur~…ĺit. r~…ĺiwr~…ĺiwan nu mata sa kar~…ĺawr~…ĺawaj ku sar~…ĺijut nu kur~…ĺit. sapitur~…ĺ ¶…ôk nu r~…ĺawaj sa i ir~…ĺu ¶ nu  ¶ar~…ĺin ¶iŇčan sa masar~…ĺum…ôniaj ku kur~…ĺit. ajaw nu dajis katukuńß i kar~…ĺaw a banuńß kar~…ĺar~…ĺikatan, i nuir~…ĺu ¶an a kur~…ĺit nu banuńß sa  ¶aaj kakib…ôtur~…ĺ manmantaan, nikasadit sa sika ¶aaj nu wantanaj a m…ôr~…ĺaw…ôn kja maa ¶akaj nu kur~…ĺit,abar~…ĺaanaj a sapikpik sa kar~…ĺikatan kja kur~…ĺit mis…ôŇči tu nub…ôr~…ĺa ¶aj, kasat…ôkt…ôk nu aŇčaŇčan sa u r~…ĺum…ôniaj a kur~…ĺit, r~…ĺabu nu kakir~…ĺian a kur~…ĺit sa masab…ôr~…ĺa ¶aj mańßida u nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a babur~…ĺatakan, pańßanńßan na mibańß…ôr~…ĺ sa mapapik…ôt tu sap…ôkp…ôk, adińß…ôn sa mańßida u masar~…ĺ…ôbuŇčaj nu dińßap kar~…ĺab…ôr~…ĺa ¶anaj a sir~…ĺadaj tu babur~…ĺatakan a kur~…ĺit. u tar~…ĺamaŇčawan a  ¶uwi Ē~ ° sa ja takur~…ĺaw nida sa, i tapiiŇčan nu bińßid sa idaw ku masakimur~…ĺuaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj babur~…ĺatak sananaj a kur~…ĺit, nu tamar~…ĺaŇčawaj sa ja masababur~…ĺatakan a kur~…ĺit sa duut ku nikasadit, u kikur~…ĺ sa masatanaju, adińß…ôn sa mańßida u masar~…ĺijutaj i r~…ĺi…ôr~…ĺ, namakaj bar~…ĺuwaŇč tasasa i bir~…ĺi sa mamin nu makur~…ĺańßajaj a banu bar~…ĺat…ôn ku kur~…ĺit kasadit, makasasa nu bir~…ĺi sa ja mabar~…ĺataj a kur~…ĺit  ¶aaj tu kasiwantan a m…ôr~…ĺaw…ôn, tur~…ĺ ¶…ôk ja nu bar~…ĺuwaŇčaj a kukit kar~…ĺaabuabuwan mi ¶api tu kasańßida nu makur~…ĺańßaj,tasasa nu kikur~…ĺ nu bir~…ĺi sa ńßajmaw satu nu b…ôr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺit, idaw ku kasadumaan a  ¶uwi Ē~ °, i ir~…ĺu ¶ nu kikur~…ĺ sa mi ¶api tuwaj masasaŇčr~…ĺa ¶aj ku kur~…ĺit. misas…ôŇčiaj a kasaduma  ¶aaj kau nu timur~…ĺaj a  ¶uwi Ē~ ° adada ku kasas…ôŇčian, i kawar~…ĺianaj a  ¶o sa kutusisa idaw tu ku kijadańßaj nu kasadumaan nu  ¶uwi Ē~ ° a r~…ĺińßat, i r~…ĺabiaj a  ¶uwi Ē~ ° sa kar~…ĺar~…ĺiwasakan tu itini a k…ônis misauŇčaj, kju iti nu r~…ĺabianaj a pisauŇčaj a  ¶uwi Ē~ °, maadińß amin ku nir~…ĺatr~…ĺatan masaupu itini. tajwanaj a  ¶uwi Ē~ ° u tajwanaj a  ¶uwi Ē~ ° (mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan:  ¶arimur~…ĺgus affinis sti ¶tomus) u masar~…ĺabiaj ku katańßkar~…ĺ a  ¶uwi sa, i ńß…ôkar~…ĺ ku pim…ôr~…ĺaw  ¶aaj kadajum a misawantan tu kasadumaan, inaajaw sa sakaj nu tajwanaj a  ¶uwi Ē~ ° a nikar~…ĺar~…ĺiwasak, atu nisapir~…ĺasan a nina , mir~…ĺusim…ôtaj tu mu ¶…ôbaŇč  ¶aaj kańßa ¶i ¶a, ina ur~…ĺi ¶ sa sapisuajaw tu nu tajwanaj a  ¶uwi Ē~ °, i r~…ĺabi Ē~ ° a nisapir~…ĺasan pisauŇčajan, mamikiŇčkiwaj tu a pisur~…ĺit sapaŇčińßa. mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">cuwi' i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' nikalaliwasakan nu kakitidaan tatungusan a nikalaliwasak nu kitidaan sa, iti nu walian kasatimulanay nu Ya-co katukah i nutimulan a Ya-co, nikalaliwasak sa sipakayliwliwan niya Si-ma-la-ya hananay a buyu'buyu'an kalingatan, atu ya Sing-Tu-Ku-Se a buyu'buyu'an satimulan a liwliw, micaliway tiya Ing-Tu nika caay picumud tu nu tukutukusan nu liken ya Ta-el hananay, i hekalay kahaminan a kenis, ya Mun-ciya-la, Cung-nan-pan-taw iteban kalanutipan a buluku atu ya nu cung-ku huwa-nan, nuwalian sa katukuh i Taywan atu ya Fi-li-pin hananay a lalitilitin sananay a subal, nutimulan sa katukuh i Sun-ta hananay a kapulungan a subal atu ya nutipanay kalatimulan a subal. . i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' sa, masayadahay samenmeng saan i nu udipan a buluka caay piliyas, nika itida sa ya Ing-tu nutebanay kalatimulan ku masa nu kasienawan a ayam, hananay kitidaan sa katukuh i Pa-ci-se-tan atu Ing-tu nutipanay kalaamisan sa tungusay u nu adingsingan atu kalaludan a ayam, itini sakay nu King-mun atu ya Ma-cu' hananay a nipicaliway sa u masaadidingay a nikahida. sapahanhan a kitidaan i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' u nina a sapahanhan nu kakitidaan makasasa nu 1500 a dipah kasausi nu bayuan, nika kitalakawan tu 1600 katukuh i 3100 nu dipah sa idaw tu ku mucebang nikatahkalan a kenis, sanisani madih ku pilakalak nu cuwi' i enaenalan, atu ikilakilangan, i umah aca, kasatungduh nu ba'batuan, atu i kasasaan nipaluma tu kilang a kitidaan, caay sa i masawahelulay nu takutakuan, atu masacilisay nu likelikenan a sauwac, idaw henay ku niculal i sumanahay a kilakilangan, i sacakat kalbahuyan nu hikuki,i tuse caay sa i kalainayay nu tademaw a liwliwan. picapian tu enemay a bataan nu mihcaan sa yadahyadah tu ku tayniay i tukay a culal sananay nu cuwi', katukuh i kaidaw nu kaladamsayan nu mapaading tu mucelak ku nipabuwah nipapilasan. katanektek nu patinakuay ťęĒŚěč wayway nu udip .nikatanaya nu udip sa makaala tu 20 katukuh 27 a sinci, u sapikpik sa makaala tu 64 sinci katanaya. u kikang sa kitabakian ku laang,talamangawan a cuwi' sa 54 katuku kaidaw tu 98 kungke ku nikaba'ketan,nu laang a udip sa 75 katukuh tu 110 kungke ku nikabaketan, u masatanengay ku udip. ina massatimulay a co nu cuwi' sa, caay tu kalalecad ku katabaki nu udip, ya nu Taluay a cuwi' sa tabaki ku udip, nikatanaya sa makaala tu 23 a sinci. nipasilac i sasa sa nunu ya-coay a nikasasidumaan nu sapikpik atu kikul ku sapatinaku, paheci tu nu taluay a kasasiduma nu udipay atu nu Malay a lihat a nikacaay kalecad. u suni a nipisiwsiw . nu talamangawan a cuwi' a ngiha sa kalacingan ku suni a musiwsiw hini sa "cuwi'!" kinapinaan a muliyaw a musiwsiw. ya suni sa kalacingan talakaw sa, madicem aca ku katabakian nu suni, kalalitinan nu suni sa kala tu 2 katukuh i 14 malebut kya he hananay.u tatungusan a suni sa kaidaw nu 2 katukuh i 5 nu malebut ku he hananay nikasaliyutan, ya suni a pibesul sa makaala tu 90 hun-pye iziw, ya nipalatlat a ngiha mangasiw ku 800 a depah ka baat, i mapalamitay a ulic sa idaw ku masulitay tiya "kacangalan" sa, u (mamilawlaway tu kasatedep nu pikabi') nu tademaw sa, (cayay picumud i tangila misatal a suni sa) ku patinakuay. nikahinian a a nipisiwsiw sa unina tu i kalbahelan a nipangihaan, kaidawan tu sapakatineng tu duma a cabay tu sakay nu liwliwan a tatungusan nu kitidaan sananay, sipakay i sayaway a bulad nu mihcaan katukuh i sabaw cacay a bulad kalatebanan, idaw tu ku mucebang mapasiket, kahida sa i tusaay a bulad katukuh i enemay a bulad, pikasibilian u lalecuhanay a tatukian, micidek ku pisiwsiw nu kalacingan a lalidlidin sa ku suni. u kulit nu wayway i satimulan nu Ya-cuo a cuwi' sa malecad tu ku kulit nu banuh nu laang atu tamalangaway, u udip nu kulit sa kalaacakan, mapacamul tu atudi nu salengacay atu caayay ka sametek nu kalawlaway nu kulit,atu ya masalulutimay sikaacakan a kulitay kasacilekay babulatak sananay, ya babulatak sananay a kulikulitan sa u nikatabakian, i udiudipan idaw ku kasasidumaan a nikaadih, sakay nu Taluay a cuwi' sa picapian tu kalikatan masaacakay ku banuh, kahida sa nutipanay a cuwi' ya banuh sa micidek ku kaselepan, ya nu Malayay a cuwi' sa caay kakibetul ku kulit masamukimg sicamul tu nu abuabuwan a kulit. liwliwan nu mata sa kalawlaway ku saliyut nu kulit. sapitulcek nu laway sa i iluc nu calincingan sa masalumeniay ku kulit. ayaw nu dayis katukuh i kalaw a banuh kalalikatan, i nuilucan a kulit nu banuh sa caay kakibetul manmantaan, nikasadit sa sikacaay nu wantanay a melawen kya maacakay nu kulit,abalaanay a sapikpik sa kalikatan kya kulit misengi tu nubelacay, kasatektek nu angangan sa u lumeniay a kulit, labu nu kakilian a kulit sa masabelacay mahida u nu cilekay a babulatakan, pahanhan na mibahel sa mapapiket tu sapekpek, adihen sa mahida u masalebungay nu dihap kalabelacanay a siladay tu babulatakan a kulit. u talamangawan a cuwi' sa ya takulaw nida sa, i tapiingan nu bihid sa idaw ku masakimuluay salengacay babulatak sananay a kulit, nu tamalangaway sa ya masababulatakan a kulit sa duut ku nikasadit, u kikul sa masatanayu, adihen sa mahida u masaliyutay i liel, namakay baluwang tasasa i bili sa mamin nu makulahayay a banu balaten ku kulit kasadit, makasasa nu bili sa ya mabalatay a kulit caay tu kasiwantan a melawen, tulcek ya nu baluwangay a kukit kalaabuabuwan micapi tu kasahida nu makulahay,tasasa nu kikul nu bili sa haymaw satu nu belacay a kulit, idaw ku kasadumaan a cuwi', i iluc nu kikul sa micapi tuway masasanglacay ku kulit. misasengiay a kasaduma caay kau nu timulay a cuwi' adada ku kasasengian, i kawalianay a co sa kutusisa idaw tu ku kiyadahay nu kasadumaan nu cuwi' a lihat, i labiay a cuwi' sa kalaliwasakan tu itini a kenis misaungay, kyu iti nu labianay a pisaungay a cuwi', maadih amin ku nilatlatan masaupu itini. Taywanay a cuwi' u Taywanay a cuwi' (mitesekay a nipangangan: Carimulgus affinis stictomus) u masalabiay ku katahkal a cuwi sa, i hekal ku pimelaw caay kadayum a misawantan tu kasadumaan, inaayaw sa sakay nu Taywanay a cuwi' a nikalaliwasak, atu nisapilasan a nina , milusimetay tu mucebang caay kahacica, ina ulic sa sapisuayaw tu nu Taywanay a cuwi', i labi' a nisapilasan pisaungayan, mamikingkiway tu a pisulit sapangiha. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶uwi Ē~ ° i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° nikar~…ĺar~…ĺiwasakan nu kakitidaan tatuŇčusan a nikar~…ĺar~…ĺiwasak nu kitidaan sa, iti nu war~…ĺian kasatimur~…ĺanaj nu ja- ¶o katukańß i nutimur~…ĺan a ja- ¶o, nikar~…ĺar~…ĺiwasak sa sipakajr~…ĺiwr~…ĺiwan nija si-ma-r~…ĺa-ja ńßananaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an kar~…ĺiŇčatan, atu ja siŇč-tu-ku-s…ô a buju Ē~ °buju Ē~ °an satimur~…ĺan a r~…ĺiwr~…ĺiw, mi ¶ar~…ĺiwaj tija iŇč-tu nika  ¶aaj pi ¶umud tu nu tukutukusan nu r~…ĺik…ôn ja ta-…ôr~…ĺ ńßananaj, i ńß…ôkar~…ĺaj kańßaminan a k…ônis, ja mun- ¶ija-r~…ĺa,  ¶uŇč-nan-pan-taw it…ôban kar~…ĺanutipan a bur~…ĺuku atu ja nu  ¶uŇč-ku ńßuwa-nan, nuwar~…ĺian sa katukuńß i tajwan atu ja fi-r~…ĺi-pin ńßananaj a r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a subar~…ĺ, nutimur~…ĺan sa katukuńß i sun-ta ńßananaj a kapur~…ĺuŇčan a subar~…ĺ atu ja nutipanaj kar~…ĺatimur~…ĺan a subar~…ĺ. . i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° sa, masajadańßaj sam…ônm…ôŇč saan i nu udipan a bur~…ĺuka  ¶aaj pir~…ĺijas, nika itida sa ja iŇč-tu nut…ôbanaj kar~…ĺatimur~…ĺan ku masa nu kasi…ônawan a ajam, ńßananaj kitidaan sa katukuńß i pa- ¶i-s…ô-tan atu iŇč-tu nutipanaj kar~…ĺaamisan sa tuŇčusaj u nu adiŇčsiŇčan atu kar~…ĺar~…ĺudan a ajam, itini sakaj nu kiŇč-mun atu ja ma- ¶u Ē~ ° ńßananaj a nipi ¶ar~…ĺiwaj sa u masaadidiŇčaj a nikańßida. sapańßanńßan a kitidaan i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° u nina a sapańßanńßan nu kakitidaan makasasa nu **** a dipańß kasausi nu bajuan, nika kitar~…ĺakawan tu **** katukuńß i **** nu dipańß sa idaw tu ku mu ¶…ôbaŇč nikatańßkar~…ĺan a k…ônis, sanisani madińß ku pir~…ĺakar~…ĺak nu  ¶uwi Ē~ ° i …ôna…ônar~…ĺan, atu ikir~…ĺakir~…ĺaŇčan, i umańß a ¶a, kasatuŇčduńß nu ba Ē~ °batuan, atu i kasasaan nipar~…ĺuma tu kir~…ĺaŇč a kitidaan,  ¶aaj sa i masawańß…ôr~…ĺur~…ĺaj nu takutakuan, atu masa ¶ir~…ĺisaj nu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a sauwa ¶, idaw ńß…ônaj ku ni ¶ur~…ĺar~…ĺ i sumanańßaj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, i sa ¶akat kar~…ĺbańßujan nu ńßikuki,i tus…ô  ¶aaj sa i kar~…ĺainajaj nu tad…ômaw a r~…ĺiwr~…ĺiwan. pi ¶apian tu …ôn…ômaj a bataan nu mińß ¶aan sa jadańßjadańß tu ku tajniaj i tukaj a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sananaj nu  ¶uwi Ē~ °, katukuńß i kaidaw nu kar~…ĺadamsajan nu mapaadiŇč tu mu ¶…ôr~…ĺak ku nipabuwańß nipapir~…ĺasan. katan…ôkt…ôk nu patinakuaj ** wajwaj nu udip .nikatanaja nu udip sa makaar~…ĺa tu ** katukuńß ** a sin ¶i, u sapikpik sa makaar~…ĺa tu ** sin ¶i katanaja. u kikaŇč sa kitabakian ku r~…ĺaaŇč,tar~…ĺamaŇčawan a  ¶uwi Ē~ ° sa ** katuku kaidaw tu ** kuŇčk…ô ku nikaba Ē~ °k…ôtan,nu r~…ĺaaŇč a udip sa ** katukuńß tu *** kuŇčk…ô ku nikabak…ôtan, u masatan…ôŇčaj ku udip. ina massatimur~…ĺaj a  ¶o nu  ¶uwi Ē~ ° sa,  ¶aaj tu kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ku katabaki nu udip, ja nu tar~…ĺuaj a  ¶uwi Ē~ ° sa tabaki ku udip, nikatanaja sa makaar~…ĺa tu ** a sin ¶i. nipasir~…ĺa ¶ i sasa sa nunu ja- ¶oaj a nikasasidumaan nu sapikpik atu kikur~…ĺ ku sapatinaku, pańß…ô ¶i tu nu tar~…ĺuaj a kasasiduma nu udipaj atu nu mar~…ĺaj a r~…ĺińßat a nika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad. u suni a nipisiwsiw . nu tar~…ĺamaŇčawan a  ¶uwi Ē~ ° a Ňčińßa sa kar~…ĺa ¶iŇčan ku suni a musiwsiw ńßini sa " ¶uwi Ē~ °!" kinapinaan a mur~…ĺijaw a musiwsiw. ja suni sa kar~…ĺa ¶iŇčan tar~…ĺakaw sa, madi ¶…ôm a ¶a ku katabakian nu suni, kar~…ĺar~…ĺitinan nu suni sa kar~…ĺa tu * katukuńß i ** mar~…ĺ…ôbut kja ńß…ô ńßananaj.u tatuŇčusan a suni sa kaidaw nu * katukuńß i * nu mar~…ĺ…ôbut ku ńß…ô ńßananaj nikasar~…ĺijutan, ja suni a pib…ôsur~…ĺ sa makaar~…ĺa tu ** ńßun-pj…ô iziw, ja nipar~…ĺatr~…ĺat a Ňčińßa maŇčasiw ku *** a d…ôpańß ka baat, i mapar~…ĺamitaj a ur~…ĺi ¶ sa idaw ku masur~…ĺitaj tija "ka ¶aŇčar~…ĺan" sa, u (mamir~…ĺawr~…ĺawaj tu kasat…ôd…ôp nu pikabi Ē~ °) nu tad…ômaw sa, ( ¶ajaj pi ¶umud i taŇčir~…ĺa misatar~…ĺ a suni sa) ku patinakuaj. nikańßinian a a nipisiwsiw sa unina tu i kar~…ĺbańß…ôr~…ĺan a nipaŇčińßaan, kaidawan tu sapakatin…ôŇč tu duma a  ¶abaj tu sakaj nu r~…ĺiwr~…ĺiwan a tatuŇčusan nu kitidaan sananaj, sipakaj i sajawaj a bur~…ĺad nu mińß ¶aan katukuńß i sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad kar~…ĺat…ôbanan, idaw tu ku mu ¶…ôbaŇč mapasik…ôt, kańßida sa i tusaaj a bur~…ĺad katukuńß i …ôn…ômaj a bur~…ĺad, pikasibir~…ĺian u r~…ĺar~…ĺ…ô ¶uńßanaj a tatukian, mi ¶id…ôk ku pisiwsiw nu kar~…ĺa ¶iŇčan a r~…ĺar~…ĺidr~…ĺidin sa ku suni. u kur~…ĺit nu wajwaj i satimur~…ĺan nu ja- ¶uo a  ¶uwi Ē~ ° sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu ku kur~…ĺit nu banuńß nu r~…ĺaaŇč atu tamar~…ĺaŇčawaj, u udip nu kur~…ĺit sa kar~…ĺaa ¶akan, mapa ¶amur~…ĺ tu atudi nu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu  ¶aajaj ka sam…ôt…ôk nu kar~…ĺawr~…ĺawaj nu kur~…ĺit,atu ja masar~…ĺur~…ĺutimaj sikaa ¶akan a kur~…ĺitaj kasa ¶ir~…ĺ…ôkaj babur~…ĺatak sananaj, ja babur~…ĺatak sananaj a kur~…ĺikur~…ĺitan sa u nikatabakian, i udiudipan idaw ku kasasidumaan a nikaadińß, sakaj nu tar~…ĺuaj a  ¶uwi Ē~ ° sa pi ¶apian tu kar~…ĺikatan masaa ¶akaj ku banuńß, kańßida sa nutipanaj a  ¶uwi Ē~ ° ja banuńß sa mi ¶id…ôk ku kas…ôr~…ĺ…ôpan, ja nu mar~…ĺajaj a  ¶uwi Ē~ ° sa  ¶aaj kakib…ôtur~…ĺ ku kur~…ĺit masamukimg si ¶amur~…ĺ tu nu abuabuwan a kur~…ĺit. r~…ĺiwr~…ĺiwan nu mata sa kar~…ĺawr~…ĺawaj ku sar~…ĺijut nu kur~…ĺit. sapitur~…ĺ ¶…ôk nu r~…ĺawaj sa i ir~…ĺu ¶ nu  ¶ar~…ĺin ¶iŇčan sa masar~…ĺum…ôniaj ku kur~…ĺit. ajaw nu dajis katukuńß i kar~…ĺaw a banuńß kar~…ĺar~…ĺikatan, i nuir~…ĺu ¶an a kur~…ĺit nu banuńß sa  ¶aaj kakib…ôtur~…ĺ manmantaan, nikasadit sa sika ¶aaj nu wantanaj a m…ôr~…ĺaw…ôn kja maa ¶akaj nu kur~…ĺit,abar~…ĺaanaj a sapikpik sa kar~…ĺikatan kja kur~…ĺit mis…ôŇči tu nub…ôr~…ĺa ¶aj, kasat…ôkt…ôk nu aŇčaŇčan sa u r~…ĺum…ôniaj a kur~…ĺit, r~…ĺabu nu kakir~…ĺian a kur~…ĺit sa masab…ôr~…ĺa ¶aj mańßida u nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a babur~…ĺatakan, pańßanńßan na mibańß…ôr~…ĺ sa mapapik…ôt tu sap…ôkp…ôk, adińß…ôn sa mańßida u masar~…ĺ…ôbuŇčaj nu dińßap kar~…ĺab…ôr~…ĺa ¶anaj a sir~…ĺadaj tu babur~…ĺatakan a kur~…ĺit. u tar~…ĺamaŇčawan a  ¶uwi Ē~ ° sa ja takur~…ĺaw nida sa, i tapiiŇčan nu bińßid sa idaw ku masakimur~…ĺuaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj babur~…ĺatak sananaj a kur~…ĺit, nu tamar~…ĺaŇčawaj sa ja masababur~…ĺatakan a kur~…ĺit sa duut ku nikasadit, u kikur~…ĺ sa masatanaju, adińß…ôn sa mańßida u masar~…ĺijutaj i r~…ĺi…ôr~…ĺ, namakaj bar~…ĺuwaŇč tasasa i bir~…ĺi sa mamin nu makur~…ĺańßajaj a banu bar~…ĺat…ôn ku kur~…ĺit kasadit, makasasa nu bir~…ĺi sa ja mabar~…ĺataj a kur~…ĺit  ¶aaj tu kasiwantan a m…ôr~…ĺaw…ôn, tur~…ĺ ¶…ôk ja nu bar~…ĺuwaŇčaj a kukit kar~…ĺaabuabuwan mi ¶api tu kasańßida nu makur~…ĺańßaj,tasasa nu kikur~…ĺ nu bir~…ĺi sa ńßajmaw satu nu b…ôr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺit, idaw ku kasadumaan a  ¶uwi Ē~ °, i ir~…ĺu ¶ nu kikur~…ĺ sa mi ¶api tuwaj masasaŇčr~…ĺa ¶aj ku kur~…ĺit. misas…ôŇčiaj a kasaduma  ¶aaj kau nu timur~…ĺaj a  ¶uwi Ē~ ° adada ku kasas…ôŇčian, i kawar~…ĺianaj a  ¶o sa kutusisa idaw tu ku kijadańßaj nu kasadumaan nu  ¶uwi Ē~ ° a r~…ĺińßat, i r~…ĺabiaj a  ¶uwi Ē~ ° sa kar~…ĺar~…ĺiwasakan tu itini a k…ônis misauŇčaj, kju iti nu r~…ĺabianaj a pisauŇčaj a  ¶uwi Ē~ °, maadińß amin ku nir~…ĺatr~…ĺatan masaupu itini. tajwanaj a  ¶uwi Ē~ ° u tajwanaj a  ¶uwi Ē~ ° (mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan:  ¶arimur~…ĺgus affinis sti ¶tomus) u masar~…ĺabiaj ku katańßkar~…ĺ a  ¶uwi sa, i ńß…ôkar~…ĺ ku pim…ôr~…ĺaw  ¶aaj kadajum a misawantan tu kasadumaan, inaajaw sa sakaj nu tajwanaj a  ¶uwi Ē~ ° a nikar~…ĺar~…ĺiwasak, atu nisapir~…ĺasan a nina , mir~…ĺusim…ôtaj tu mu ¶…ôbaŇč  ¶aaj kańßa ¶i ¶a, ina ur~…ĺi ¶ sa sapisuajaw tu nu tajwanaj a  ¶uwi Ē~ °, i r~…ĺabi Ē~ ° a nisapir~…ĺasan pisauŇčajan, mamikiŇčkiwaj tu a pisur~…ĺit sapaŇčińßa. mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>