<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan" copyright="CC BY-SA" citation="Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan, title = Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cya-la-pa-ke_a_kasasubalan} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Cya la pa ke a kasasubalan Si pang ya a kamu, islas Galápagos Cung Cwng kow talu, Syang kang a imi Cya la pa ke s a kasasubalan&quot;, Cwng kow talu pangangan aca Ke long kasasubal han &quot;Si pang ya a kamu archipiélago de Colón, nu E kwa tu nu kanatal a ngangan&quot; nu nuwali bayu micapi tu telelalay a silamalay a buyu' tu kasasubal, u E kwa tu nu Cya la pa ke a nikuwsan, u hekal 7076 pin bang kung li, u liyas tu E kwa tu a lala' 1100 kung li. ( :islas Galápagos , ) ( :archipiélago de Colón ) 7976 1100 . nilaculan likisi duduc tu migingkiway tu mauzipay nu bayu ci Su al hayalta atu ci A na S ye al s ow te &quot;Arne Skjølsvold&quot; i 1952 a mihcaan nipigingkiw tuynian, makay subalay tu pinaay a nikitizaanay a mapelpelay nu puduk atu zumaay siacaay a tuud, Mey Cow a Yincumin naiayaaw nu Ke lin pu a ziday ayaw namizizaw tuynian a lala', maazih tu nu masakaputay cacay u nipatanayaay a piyuk atu 130 kayadah ku mapelpelay a puduk, zikuz masapinang ayaw nu In cya a zidayan nu siacaay a tuud. (Arne Skjølsvold) 1952 130 . uyzasa, caay kaazih ku tuzaay a taden, nisalisinan tu nu balunga atu nipatizengan a nisubelidan, tungusay i Si pang ya a tademaw 16 a se ci katukuh iayaw, tiniay nayi' ku paeneng sanay a tademaw. imahini caay henay kapulita uyni a subalan u saayaway mizizaw a labang u cimaay hakiya, nika hakay u heni subalay azaaw tu abesaay a nanum, caay tu kanamuh mana'nel itini. , 16 . . 1572 a mihcaan, Si pang ya nisulitan tu mihcaan misulitay tu likisi ci Pey te low mi en tu te kan pow a ngangan In cya ti kow nu sakatusa tatayna a hungti ci Tu pa In ka yu pan ci namizizaw tu tuynian a subalan, nika nayay ku siwmi a pawacay tuynian, katuud ku mitesekay hinisa uyni u nipacici'anay a nakamuan, sangaleb In cya a tademaw angangan caay ku i bayuay a Yincumincu. 1572 . katayni nu Ow cow a tademaw Cya la pa ke a subalan saayaway nu matenesay mueneng a tademaw sa u Ay al lanay nu mibutingay ci Pay ci ke wo te cin s, 1807 a mihcaan katukuh 1809 a mihcaan mabakah i Bu lye li an na a subalan. zikuz a kamu, ci wo te cin s nikaawas tu piadup, paluma' tu lami' atu mitululay miisu'ay sapisubay tu sakauzip. sazikuz miubi tu dudang ciniza tayza i Kwa ya ci al. 1807 1809 . , . hekal a lala' Cya la pa ke a kasasubalan pitu ku tabakiay a subal, 23 ku adidi'ay a subal, 50 ku kayadah nu baetu a sakaput, zuma u I sa pey la a subal ku tu bakiay, Sedn ke lu s a subal ku yadahay a tademaw. kasasubal hamin u kasaupu nu silamalay a buyu' atu u lebuh ungcung nu lamal a kasaupu, telelal mibalat tu saamisan, zayhan mibalat milakiit tu telelal atu makawaw nu sienaw nu Mi lu, saepi' makelal aca, uyni a subalan sienip tu Cya la pa ke, Cya la pa ke a kakitil atu Cya la pa ke a ci e micidekay pihibangan nu aadupen, kayadah nu aadupen mulangaway sangaleb uyni dada' ku izaway i kitakit. 7 23 50 . , . tademaw duduc tu pulung nisulitan i 2010 a mihcaan, Cya la pa ke kasasubal pulung izaw ku 25,124 ku tademaw, uyni a subal kalalamel nu tademaw uya nu In oway, caay kakatuud ku makay E kwa tow a Ingti an a tademaw, salengacay a tademaw atu cayay ku E kwa tow a nisakaput. namahini saayaway nu midebungay nu Ow mey zuma u iluiluc itini tu a subalan mueneng, angangang a kamu nu subal nu Si pang yaay, a enengan nu tademaw hekal nu subal a lala' 3 pesan dada'. 2010 25,124 . , . 3 . yadah ku mahicahicaay nu mauzipay uyzasa Cya la pa ke a kasasubalan micidekay ku helal, atu matenes ku kasilaed, aadupen atu mulangaway balaki langaw sanay, namahiza u sakapahay u micidekay nu mauzipay a subal. tatungus sa mapulung mauzip i akuti'ay atu sienaway. saayaway u ayam anucaay nu bayuay a balunga alahica Nan mey ta luay a sapaluma tu mulangaway patayzaen i suba, tiza satu mulangaw kuheni, mananam tu baluhay a hekal lahad satu mulangaw. Nuayawan, Cya la pa ke a kasasubalan mihibangay itiza nu aadupen 700 kayadah, 80 kayadah ku ayaman tu kayadah nu cilekay. . . . 700 80 zuma tapiingan nu Cya la pa ke a kasasubalan u sayadahay a isu i kitakid nu walibayu nu akuti'ay a bayu u kitizaan nu mahicahicaay a isu atu hay tun, u kahenulan nu pihibangan nu isu a bayu. nika makay 20 se ci 80 a ziday malingatu katukuh ayza, bangsisay a isu atu singisngisay a isu a lamangan kaluyaluy nu kayadah zayhan miubi miala atu diheku nu hamin nu kitakit sisa dadawa sastu maselep, kalihanawan a masibek malawpes. . 20 80 . katalaw tu hekal makay pabalunga i bayu a zidayan malingatu, makay Ow cow kasaa kanatalay nu miisuay atu micakayay tu bayuay a banuh atu bukul amiala tuyni kasatiban a simal nu aadupen, namahiza i tini yadah ku nipatay miala tu pinaay malebut a zo bilang nu Cya la pa ke. hekalay a bilang liwan han i balunga u sakasitikuk, . zayhan uyni aadupan i balungan nayi' ku nanum kakanan caay kapina a bulad ku nikauzip. sisa mawada' ku mahiniay aadupan, tuwaca amalawpes. mapulungay tayni u isu atu bayuay a lukedaw, mahiniay aadupen amalawped tu. . . . zuma, i subalay a tademaw milungud anucaay mikelid tu zumaay akakitizaan a aadupen atu mulangaway, mahiniay nu buyu'ay a sizi, nani', katalalan, uyni icuwacuwaay a aadupan dadawa amalahad, caay ku malawpesay tu itiniay mihibang a aadupen. namahini mala u azaawenay tu nu subal, inayi' ku nipalaayaw tu katalawan nu tiniay a aadupan. caay kuni dada' ayzaay tu a mihcaan katuud ku sakacitumi a micumud, papiluwkuay caay pikuwan kalamkam sa amacakat, mitacemutay miwtawatay atu caay piuwac amiala, makawaw tu ku tiniay hekal nu mauzipay. , . . , , . malakuit ku niala 2017 a mihaca 8 a bulad, Cong koway nu mibutingay i Cya la pa ke a kasasubal miala tu sangiziw, makingan nu E kowa a ce hu, kawaw tu mahiniay maala ku balunga, 20 ku tademaw nu mibutingay pasasizuma mapilul tu cacay katukuh sepat a mihcaan atu mabaking tu 590 emang nu A mey lika a kalisaw, bunawlan nu E kow tu lalid sa tulu a demiad mipaculi i zazan, mikaynah tu wayway nu Cong kow, pnaay a malebut ku milihizaay a tademaw. 2017 8 20 1 4 590 3 . Cong kow nu situngusa tu kawaw nu kanatal patukil sa paculi tu canacanan a kawawan nu sakacicum nu mibitingay, apacekil tu mibutingay nu Cong kowpaniket amiduduc tu E a cen hu tu niketunan atu kasisil, sakacaay kasikawaw tu mahiniay nu bayuay, muliyaw aca misinsi &quot;maydih ku E a cen hu miduduc tu tatenga'ay a kawaw apalucek palalecad amisiluc, amidiput tu mibutingay nu Cong kow&quot;. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 8A A0 E6 8B 89 E5 B8 95 E6 88 88 E6 96 AF E7 BE A4 E5 B2 9B</FORM>
    </S>
</TEXT>
