<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納" copyright="CC BY-SA" citation="Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納, title = Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cyaw-towtipang-to-na喬托·迪·邦多納} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">喬托·迪·邦多納(義大利語:Giotto di Bondone,約1267年－1337年1月8日), ". Cya-tow.ti.Png-tow-na "I-ta li a kamu, Giotto di Bondone, i 1267 a mihcaan katuku 1337 a mihcaan 1 a bulad 8 a demiad", I-ta-li nu mikulitay atu patizengay misangaay a sayhu, mapahiza u I-Ta-li nu nalimaan a misulitay u kacumelakan a ziday nu misanga'ay, pangangan han "u wama nu mikulitay nu Ow-cow", nu "si-bang wama nu mikulitay" han. Giotto . Ambrogio(Ambrogiotto)或Angelo(Angiolotto)的縮寫. i A-mey-li-ka a pingangan malecad tu nu Hulamay, pangngan han tu "Cyaw-to" Giotto. kucungay laylay ahicasa sakay tu makay Cyaw-tow, makayzaay tu tatenga'ay a nganga niza, acaay ka ci Ambrogio "Ambrogiotto" ancaay ci Angelo"Angiolotto" nisaadidi' a sulit. nikauzip生平 1300 a mihcaan tu saayaway a ziday, ci Cyaw-tow lalid sa yadah ku nu tinsikiwya a nikulitan tu nu cabengay kiwkay, mahiza labu nu A-si-si a kiwkay tu Sen-bang-ci a kiwkayay tu nu cabengay a nikulit a kungku, kamisama a ziwzika a kiwkay Pa-ti a pilihayan tu nu kiwkayay nu cabengay nikulitan a kungku "pakala tu 1319 a mihcaan katuku 1328 a mihcaan kya malepun makulit". zuma Sen-bang-ci nu kiwkay a nikulita tu nu cabeng i A-mey-lika a nikulitan i lalay u kasatiman, mutesekay tu lalay tuyni ahicasa ci Cyaw-tow u saayaway nu sibalucu'ay nikulitay tu mahapinangan maazih atu mutesek kasilaeday nu mikulitay. . nu zumaay a nikulitay ni Cyaw-to, mahapinangay a maazih niza sakay nikulitay tatenga' silaeday ku nipatahkal tu nisaicelang, uzuma nikulitan tu nu cabengay tuwaca patatungus tu tatengna'ay labu nu kiwkay tu hapinang amisabacu. caay ku pikulit tu cabengay dada', ci Cyaw-tow yadah aca ku cacayay a nikulitan nipalamelan a nikulitan. nikauzipan , Cyaw-tow lecuhan i I-ta-li nu Bow-low-lun-s-Wi-s-pi-ya-nuo a niyazu'an, tu tineng u labu nu luma' niza caay ku kakitaan, u malukay ku wama. yu adidi' henay ci Cyaw-to hatu u malelu'ay ku kawaw, mahiniay u pakanay tu sizi, tacuwacuwa mi'dapay ku kawaw. masakapah henay, ci Cyaw-tow nu I-ta-liay nu mikulitay ci Cye-ma-pu-ay ku saydan "sikamu micaliway ciniza tu luma' ni Cye-ma-pu-ay, maazih ku 10 a mihcaan ci Cyaw-tow i ba'tu mikulit mahizaay u maluyaluyay a sizi, makutkut ku tining niza". i 1280 a mihcaan katuku 1290 a mihcaan minanam mikalit cinizaan, angangan minanam mikulit tu nu kiwkayay, saca caay ku kanamuh ciniza tu ateka'kay "Pay-can-tin", kucungay wayway nu pikulit "ltalo-Byzantine" saciniza nu kiwkay a tademaw mahiniay ci Maliya aci Ye-su, u siizangay siheciay a tademaw, namahiza micidek misaicelang mikulit ciniza tu nu tademaway ;I labuay atu I hekalay a hici nu uzip, nu ayaway tu nu kimay anucaay sa su sumilaway ku zikuzan sumad han u maazihay tu a pikulit. macaliway makaala tu namuh nu kiwkayay, u sakanamuhan tu ciniza, a papipatududen tu nu zumaay u singanganay a nikulitay. 1290 a mihcaan katukuh 1295 a mihcaan, miladay ciniza ci Cye-ma-pu-yean tayza i A-si-si a Sen-bang-ci a tabakiay a kiwkayan 36 ku nikulitan tu nu cabengay, uyni cabengay a nikulitan, u teked tu nu wayway niza. zikuz tu 1296 a mihcaan katukuh 1299 a mihcaan, muliya tayza i Sen-bang-ci tabakiay a kiwkay 28 ku nikulit niza tu Sen-bang-ci a likisiay. kabalaki tu晚年 kabalakian tu ni Cyaw-tow masumad tu ku wayway nu nikulitan niza, itawya mabangbang ku nu Ke-teay a nalimaan, kiwkayay a tademaw a katayayu' nu uzip malecad amina pataynayu' a micudus tu mahiza mapawpawway tu, nika u singanganay niza u mahapinangay maazih ku nikulitan mahiza tu caay ka sumad. mapatay tu ciniza zayhan u libung ku imelang niza i tini i Ow-cow malalalid. namahiza katukuh ci Li-aw-na-tow.Ta Wen-si a zidayan, pakala tu 100 ku nikaketun.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">喬托·迪·邦多納(義大利語:Giotto di Bondone,約1267年－1337年1月8日), ". Cya-tow.ti.Png-tow-na "I-ta li a kamo, Giotto di Bondone, i 1267 a mihcaan katoko 1337 a mihcaan 1 a bolad 8 a demiad", I-ta-li no mikolitay ato patizengay misangaay a sayho, mapahiza o I-Ta-li no nalimaan a misolitay o kacomelakan a ziday no misanga'ay, pangangan han "o wama no mikolitay no Ow-cow", no "si-bang wama no mikolitay" han. Giotto . Ambrogio(Ambrogiotto)或Angelo(Angiolotto)的縮寫. i A-mey-li-ka a pingangan malecad to no Holamay, pangngan han to "Cyaw-to" Giotto. kocongay laylay ahicasa sakay to makay Cyaw-tow, makayzaay to tatenga'ay a nganga niza, acaay ka ci Ambrogio "Ambrogiotto" ancaay ci Angelo"Angiolotto" nisaadidi' a solit. nikaozip生平 1300 a mihcaan to saayaway a ziday, ci Cyaw-tow lalid sa yadah ko no tinsikiwya a nikolitan to no cabengay kiwkay, mahiza labo no A-si-si a kiwkay to Sen-bang-ci a kiwkayay to no cabengay a nikolit a kongko, kamisama a ziwzika a kiwkay Pa-ti a pilihayan to no kiwkayay no cabengay nikolitan a kongko "pakala to 1319 a mihcaan katoko 1328 a mihcaan kya malepon makolit". zoma Sen-bang-ci no kiwkay a nikolita to no cabeng i A-mey-lika a nikolitan i lalay o kasatiman, motesekay to lalay toyni ahicasa ci Cyaw-tow o saayaway no sibaloco'ay nikolitay to mahapinangan maazih ato motesek kasilaeday no mikolitay. . no zomaay a nikolitay ni Cyaw-to, mahapinangay a maazih niza sakay nikolitay tatenga' silaeday ko nipatahkal to nisaicelang, ozoma nikolitan to no cabengay towaca patatongos to tatengna'ay labo no kiwkay to hapinang amisabaco. caay ko pikolit to cabengay dada', ci Cyaw-tow yadah aca ko cacayay a nikolitan nipalamelan a nikolitan. nikaozipan , Cyaw-tow lecohan i I-ta-li no Bow-low-lon-s-Wi-s-pi-ya-noo a niyazo'an, to tineng o labo no loma' niza caay ko kakitaan, o malokay ko wama. yo adidi' henay ci Cyaw-to hato o malelo'ay ko kawaw, mahiniay o pakanay to sizi, tacowacowa mi'dapay ko kawaw. masakapah henay, ci Cyaw-tow no I-ta-liay no mikolitay ci Cye-ma-po-ay ko saydan "sikamo micaliway ciniza to loma' ni Cye-ma-po-ay, maazih ko 10 a mihcaan ci Cyaw-tow i ba'to mikolit mahizaay o maloyaloyay a sizi, makotkot ko tining niza". i 1280 a mihcaan katoko 1290 a mihcaan minanam mikalit cinizaan, angangan minanam mikolit to no kiwkayay, saca caay ko kanamoh ciniza to ateka'kay "Pay-can-tin", kocongay wayway no pikolit "ltalo-Byzantine" saciniza no kiwkay a tademaw mahiniay ci Maliya aci Ye-so, o siizangay siheciay a tademaw, namahiza micidek misaicelang mikolit ciniza to no tademaway ;I laboay ato I hekalay a hici no ozip, no ayaway to no kimay anocaay sa so somilaway ko zikozan somad han o maazihay to a pikolit. macaliway makaala to namoh no kiwkayay, o sakanamohan to ciniza, a papipatododen to no zomaay o singanganay a nikolitay. 1290 a mihcaan katokoh 1295 a mihcaan, miladay ciniza ci Cye-ma-po-yean tayza i A-si-si a Sen-bang-ci a tabakiay a kiwkayan 36 ko nikolitan to no cabengay, oyni cabengay a nikolitan, o teked to no wayway niza. zikoz to 1296 a mihcaan katokoh 1299 a mihcaan, moliya tayza i Sen-bang-ci tabakiay a kiwkay 28 ko nikolit niza to Sen-bang-ci a likisiay. kabalaki to晚年 kabalakian to ni Cyaw-tow masomad to ko wayway no nikolitan niza, itawya mabangbang ko no Ke-teay a nalimaan, kiwkayay a tademaw a katayayo' no ozip malecad amina pataynayo' a micodos to mahiza mapawpawway to, nika o singanganay niza o mahapinangay maazih ko nikolitan mahiza to caay ka somad. mapatay to ciniza zayhan o libong ko imelang niza i tini i Ow-cow malalalid. namahiza katokoh ci Li-aw-na-tow.Ta Wen-si a zidayan, pakala to 100 ko nikaketon.</FORM>
    </S>
</TEXT>