<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cye-te-man-tu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cye-te-man-tu" copyright="CC BY-SA" citation="Cye-te-man-tu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cye-te-man-tu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cye-te-man-tu, title = Cye-te-man-tu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cye-te-man-tu} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Cye te man tu &quot;Ni pow al a kamu Ing a kamu kætmæn du , Ni pow al a kamu , Yen pu,Yen pu,Yeng pu,anucaay Ya pu&quot;, tatenga'ay a ngangan Cye te man tu tabakiay a tukuy han, nu Ni pow al a angangan a tukay atu satabakiay a tukuy. duduc tu 2021 a mihcaan tu pulung niasipan, Cye te man tu a tademaw pakala tu 845,767, zuma a tukay liwliway nu muenengay a tademaw iza 290 emang ku tademaw, Cye te man tu katalakaw nu buyu'1400 depah &quot;4,600 Ingdepah&quot; u buyu' amin ku liwliw, tukay u buyubuyu'anay a Cye te man tu hatu dihebdiheban, sapi' ku demiad, &quot;iza singangan tu kapahay &quot;kakalayan a buyu'&quot; han. ( : kætmæn du , : , , , ) . 2021 845,767 290 1,400 (4,600 ) . nilaculan u Cye te man tu i kitakit nu kasumamadanay simuenengay nu tademaw a tukay, nu makay kasumamadan nu Ni pow al a cen ce cung sin atu macakatay nu kahenulan a kalalacal, uyni a tukay i 2 a se ci malingatu patizeng. tukay kitizaan a diheb i naemekan pangangan han Ni pow al man tow low, namahiza Cye te man tu nu Si ma lay ya san may saluay a Ney wa al a tademaw nu macakatay nu kahenulan a ziyazu', ayaway a ziday, Cye te man tu nanu Ni pow al hungti a kanatal nu angangan a tukuy, sinisanga' tu Ni pow al tu nu hungtiay a luma', sakapahay a luma' atu balubaluan. 2 . , . makay 1985 a mihcaan hawsa, nu Nan ya kitizaan a makakadum malacabay u kapulungan a kitizaan. ayzaay a ziday, Cye te man tu hatu i 2008 a mihcaan patizeng tu Ni pow al kung he kow seyhu a kitzaan, nu Pa ke ma ti a kuwan aca tu nu zumaay. 1985 . 2008 . Cye te man tu katenes nu mihcaan Ni pow al i naemakan, cen ce keyzay, pasubana', lalangawan a kitizaan nikalahadan, izaw ku nu In tu kiwkay atu umituhut kiw u angangan kikatuuday ku binacadan a tademaw. liwkuay kawaw nu tukay a kezay nu kahenulan zumaay a nisakaput. , , , , . . 2013 a mihcaan, Cye te man tu i TripAdvisor hamin nu kitakit caay a bataan nu miliwkuay a kakatayzaan nipasilic a nganngan u sakatulu, i Ya cow nipasiluc tu ngangan u saayaway. uyni atukay hinisa Ni pow al pasayza i Si ma la ya san a panan nu luma', u tukay yadah ku nu kasumamadanay a naemekan panutek a zaysang nu kitakit. 2013 TripAdvisor . : pasu nu Cye te man tu hungti a putah, S wa yang pu na te, Man yen ta atu Po su ti na te myaw, duduc tu nu kitakit a gingku 2010 a mihcaan tu nisulita, Cye te man tu paymihcaan 4 ku kadadawa a macakat, mahini mala Nan ya nu sadadawaay macakat a tukuy, Ni pow al saayaway misuayaw tu kalamkamay masatukay atu masazidayay ayza nipilebu tu tukay, imahini tini Si ma la ya san may u satabakiay a tukay. , , 2010 4 . Cye te man tu naemekan a kitizaan i 2015 a mihca 4 a bulad tu 7.8 a ninelan pihaceng ku kapeci'. zuma a lipatizeng a luma' mapanukas tu, nuzuma mipatizeng henay. 2015 4 7.8 . . lalekalan a ngangan i Cye te man tu Tu pa a putah izaw ku cacay nisanga'an tu nu 12 se ci a mihcaan tu dudang biyu &quot;pangangan aca tu Cya sa man ta kilang a luma', mu cen s&quot; Ing wen a ngangan &quot;Kasthamandap&quot; uyni kilangay a biyu tulu a tungduh, hamin nisanga'an a luma' cayi' ku pacek atu muking a sapicukal, u hamin cacay dudang a kilang ku nipisanga', sakukamu Cye te man tu a ngangan uyza u makayzaay kuynian akila a biyu. 12 ( , Kasthamandap ) . uzuma Cye te man tu mapangangan tu &quot;Kan ti pu al&quot;, &quot;Kan ti&quot; u nipangangan t usen huy cisyang tyen ni, &quot;pu al&quot; a imi nu Di'tu kitizaan mueneng, sisa Kan ti pu al paheci tiniay kitizaan mueneng nu Ci syang tyan ni. . likisi 723 a mihcaan, Li ca micaluk tu hungti a ziday mikuwan tu Na cya ma te wa hungti itini tatenga' patizeng tu tukay, mapangangan ciziza tu Kan ti pu al, imi u &quot;salunganay a tukay&quot;. 723 . 10 a se ci Li ca wi hungti a ziday itini pahecek tu tukay, u cacay atabakiay a kilang a zayliw sapisanga' tu cacay tulu ku tungduh nu badahung a biyu, miala tu ban a sulit ngangan &quot;Cya s te man ta pu&quot; han &quot;Kasthamandap&quot; niyul u Ni pow al a kamu tu Cya s te man tu, imi u &quot;dudang kilang biyu&quot;. zikuz a uyni a nisanga'an malu angangan amihayma misanga' tu luma', patahkal palahad, Cya s te man tu mala tukay tu a ngangan. 10 (Kasthamandap) &quot; &quot;. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 8A A0 E5 BE B7 E6 BB BF E9 83 BD</FORM>
    </S>
</TEXT>
