<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Cyprus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cyprus" copyright="CC BY-SA" citation="Cyprus. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cyprus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cyprus, title = Cyprus, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cyprus} }">
    <S id="0">
        <FORM>Cyprus u Cyprus sa ilabu nu Yaco, itiza i 35 00 N, 33 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 9,251 km2. u ahebal nu lala'ay sa 9,241 km2, u ahebal nu nanumay sa 10 km2. hamin nu tademaw sa 1,205,575. kakalukan umah sa 13.40 , kilakilangan umah sa 18.80 , zumaay henay umah sa 67.80 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Nicosia. sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 1 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Nicos Anastasiades, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 2 bulad 28 demiad. u hata nu Cyprus u kulit nu hata nu Cyprus sa, situlu ku kulit. Cyprus mapulungnay masakaputay a kanatal(Greece a kamu : Turkey a kamu :K br s Cumhuriyeti)u ngangan tu Cyprus (kamu nu Greece, kamu nu Turkey : K br s), i tini i Asiaan atu European tu cacaliwaay tu Mediterranean nuwalian a cacay subal akanatal, u ahebal 9,251 km2. (u kamu nu Hulam sa: ( : :K br s Cumhuriyeti) ( : :K br s) 9,251 .) matinengay u tademaw i Cyprus mauzep nzipaan saayaw taneng a micilim, katukuh i ayaw nu celacan tu 10,000 a mihcaan, itawya a ziday a nadipaan izaw ku Choirokoitia (Ciyaw i lu ke di ya, ), u baluhay ba'tuay a ziday masupet tu tukuhay ayza kapah henay ku saluyaluy ku nipatizengay nisangaay, Cyprus zayhan nakakitizaan Mediterranean micumut tu nutipan u Asia a kakitizaan amacebus , namakay sumamadan katukuh ayza u Hittite (Si tay, ), Assyria (Ya su', ), Egypt , Persia (Po se, ), A la po ha li ba uang caw, U may ye wang caw Venice atu Turkey Ottoman ti kuo nu cumudan atu alaen nu icelangay nu tayniay. (u kamu nu Hulam sa: 10,000 . , , , , , , .) ayaw nu celacan tu 333 a mihcaan, Alexander tabakiay a hung ti namakay Persia (Po se, ) a tademaw na i lima milayap mikuwan tunian a subal, 1878 a mihcaan malingatu u UK ku mikuwanay, katukuh i 1960 a mihcaan pakalatu tu misateket, tucila a mihcaan mala u tabakiay a UK kanatal nu mapulungay a kanatal , Cyprus namisakeket hawsa u angangaan u binacadan Greece a tadenmaw atu cayay kakatuud nu binacadan Turkey a tademaw haymaw satu makacukah a malasawat, katukuh i 1974 a mihcaan, mapuwah pihaceng satu kunicacukah maizang tuni kawaw nu banacadan, angangan mueneng tunian a subal, nuwamisan nu Turkey a tademaw, micalap atu micukep tu i tiniay izaw kuni zuma a patizeng tu sapikuwan tu nuwamisanay a Cyprus atu Turkey mapulungnay masakaputay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 333 .1878 1960 . 1974 . .) ayaw i 58 a mihcaan linga'tu, Roma ti kuo itini patizeng tu Cyprus a kanatal, palalit tu 400 a mihcaan, 395 a mihcaan u ni Byzantine a kanatal, 1489 a mihcaan Venice mapulungnay masakaputay a kanatal mataemut, 1571 a mihcaan nu Turkey Ottoman ti kuo pakaseneng tuway, 1573 a mihcaan makakelac.1878 a mihcaan nu UK a kamatal pakaseneng tu Cyprus, u UK malinga'tu tu Cyprus makala tu 82 a mihcaan a mikuwan. 1925 a mihcaan namakay UK u kakitizaan nu midebengay. (u kamu nu Hulam sa: 58 Lma di ku 400 .395 .1489 .1571 1573 .1878 82 .1925 .) ngangan nu kanatal Greece a sulit &quot; &quot; La ding a sulit tuni kaniyulan a sulit &quot;Kypriakí Demokratía&quot;, ngangan , Turkey sulit &quot;K br s Cumhuriyeti&quot;, ngangan &quot;K br s&quot; han, China Ta lu a kanatal u imi u Cyprus mapulungnay masakaputay a kanatal i cen ce a nizatengan atu nuamisan Cyprus masasuayaw,nutimulan Cyprus. (u kamu nu Hulam sa: ( : Kypriakí Demokratía ) K br s Cumhuriyeti K br s Cyprus mapulungnay masakaputay a kanatal .) laylay kasumamadan ayaw nu 8,000 a mihcaan, izaw tu ku mananelay tu i tiniay a nuyazu', ayaw nu 16 a mihcaan, Greece a tademaw mabelaw nueneng. Cyprus a subal i kasasumamadan pasu Assyria ti ku a ziday pangangan han nu Jewish (Yu tay, ) a tademaw tu Kitty a subal ( , Kittim, ), ayaw nu 709 a mihcaan ayaw nu 525 a mihcaan a laed, kakilul mademec Assyria (Ya su, ) Egypt atu Persia a tademaw. (u kamu nu Hulam sa: 8000 . 16 . (Kittim, ). 709 525 , .) ayaw i 58 a mihcaan linga'tu, Roma ti kuo itini patizeng tu Cyprus a kanatal, palalit tu 400 a mihcaan, 395 a mihcaan u ni Byzantine a kanatal, 1489 a mihcaan Venice mapulungnay masakaputay a kanatal mataemut, 1571 a mihcaan nu Turkey Ottoman ti kuo pakaseneng tuway, 1573 a mihcaan makakelac.1878 a mihcaan nu UK a kamatal pakaseneng tu Cyprus, u UK malinga'tu tu Cyprus makala tu 82 a mihcaan a mikuwan. 1925 a mihcaan namakay UK u kakitizaan nu midebengay. (u kamu nu Hulam sa: 58 Lma di ku 400 .395 .1489 .1571 1573 .1878 82 .1925 .) cen ce Cyprus imahini malaliyas tusa ku sakuwan Cyprus, nutumulan a Greece a tademaw kupikuwan, atu Cyprus mapulungnay masakaputay a kanatal (kamu nu Greece: ), pakala tu ni palatatenga nu kitakit a sayhuay, masakaputay a kanatal a tademaw atu EU masakaputay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: : ( : ) . .) nuamisan Cyprus Tu rl si mapulungnay masakaputay a kanatal , nuwamisanay a Turkey a tademaw mikuwan, atu nuamisan Cyprus Tu rl si mapulungnay masakaputay a kanatal , adidi' ku nikala' tu Turkey atu sakaku sa musakamu amisateleday a Azerbaijan (Ya se pay dang ) tu Naxç van (Na si cia wan ) misakaku tu palatatenga imahini u Turkey a tademaw malaheci kunipikelac. (u kamu nu Hulam sa: .: .) sakawaw tu kenis kakitizaan Cyprus a macu' Cyprus pulung malaliyas sepat ku sacaay ka lecat ku kawawan a kenis, Cyprus mapulungnay masakaputay a kanatal pasu pikuwan tu lala' u uyni a nganganan tungusay nu Cyprus mapulungnay masakaputay a kanatal, tatengaay nuyaan nu nuwamisan a Cyprus mapulungnay Turkey masakaputay a kanatal uni u pikelec tu kenis , u UN pacena' mikuwan atu misakaku amikuwan, i tini i UK a lima'an u adidi'ay a kasiwasak nu kakitizaan. (u kamu nu Hulam sa: , ) hekal a lala' Cyprus i tini i Asia a satipan, nu Mediterranean sawalian a supal nu kanatal, Cyprus a subal i tini i Mediterranean u saka tulu tabakiay a subal, sakacacay i Sicily a subal atu Sardinia a subal, u dadipasan katanayu' 537 malebut a min, nuwamisan tanayu' licecu' ku buyu', yadah ku apuyu'ay a buyu',satipan nutimulan u buyu', masatalakaw ku lala', tepanay u May su li ya a enelay, subalay a sawuwac mahicatu uyza dada' caay ka yadah ku macelahay a sauwac, tungusay u tanengay a akuti' nu Mediterranean a demiad, lalut akuti' makelad, palalecad tu akuti' 28 35 , kasienawan tatutung ku kasienaw masumed u akuti'4 10 . (u kamu nu Hulam sa: . 537 . . . 28 35 4 10 .) sakikalisiw u Cyprus nu kasumamadan nu malukay a kanatal, satu a palahat tu papiitangay a kawaw, u kakitaan tu ku binawlan, u palalecat nu tademaw i kanatal nilaculan pulung nu aca katalakawan ku nu EU malecat ku ni u tinsu. (u kamu nu Hulam sa: . .) 2013 a mihcaan, malawlaw nu tadah Cyprus a cenbu maala' ku EUR nidapan paketun pasayza i ing hang misuput i ging ku misuput tu kalisiw miala tu siputan tu sugiti', palekal tu tizaay a mapingkuay a ging ku. (u kamu nu Hulam sa: 2013 .) tademaw 2003 a mihcaan a tademaw pakala tu 80 a mang, Greece a iluc Cyprus a tademaw pakala tu 85.2 , Cyprus a iluc pakala tu 11.6 , namakay 2000 a mihcaan a linga'tu, katuud ku nu zumaay a kanatal misakakawaway a kuli' namakay Philippines , Thailand , Sri Lanka tayni musakakawaw. (u kamu nu Hulam sa: 2003 80 85.2 11.6 . 2000 , , .) mamilatlatay Pavlos Kontides (Pa bu lu se kang ti de se ) i 2012 a mihcaan tu lalud i Olympic ( Aw ling pi ke ) a kadupaan payapay a balunga madatemec tu adidi'ay a pabesut a balunga u kakademec pakala tu ging a paya' u Cyprus u saayaway a Olympics a kawlah a paya', u Uang ciw miwatawatay a tademaw ci Baghdatis (Pa ce ta ti se ) u Cyprus aca a tademaw. (u kamu nu Hulam sa: 2012 . .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
