<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_dabek" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: dabek" copyright="CC BY-SA" citation="dabek. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/dabek" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_dabek, title = dabek, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/dabek} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dabek (Hulam a sulit: 工寮,茅舍,聚會所) taw:ya sa, u Sakizaya atu pangcah mikadabuk amin ku tatama i luma' nu tatayna, miselal ku tatama a midiput tu niyazu. sisa, iza ku dabek kasaupuan nu tatama. u "dabek" han ku kamu tu kasaupuan nu selal. i buyu'ay pahanhanan maluk "Dabek" han ku kamu nu Sakizaya. 政治組織 kasabinawlan nu Sakizaya, u tatayna ku mitelungay tu luma', selal atu kalas ku mamidiput tu niyazu', i dabek ku pitelungan nu tatama a mikuwan tu niyazu'. taw:ya a niyazu' nu Sakizaya, telungen nu wina ku luma', misebeng tu lala' nu niyazu' ku tatama, Nay dabek atu kasaselal nu tatama ku sakatanetek nu kalabinawlan. u kasaupuan atu pinanaman nu kasaselal ku dabek nu niyazu'. i tila minanam ku binawlan tu pasubana' nu babalaki tu sakalatademaw. sisa, i dabek ku cacudadan nu niyazu'. miselal ku kapah nu niyazu' i dabek mabi' katukuh kasiacawawan, siacawawtu kiya i luma' mabi'. mililiday ku babalaki tu kasaselal, siacawaw sa taluma' mabi', demiad tayza i dabek a pasibana' tu kapah. 建築材料 kamu ni Mayaw. kilang u mikinkiway tu kauzip Sakizaya, " misaluma' ku Sakizaya, caay kanca sidabek i telung(teban) nu niyazu' kasaupuan nu tatama. u kilang ku cuked patizeng tu dabek, u auk ku malukantiw, uli ku sabadahungan, suuten tu uway(masay), i alinungnung nu badahung, papuyuen a patahepu tu sakacaay kalesa' nu fadahong.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dabek (Holam a solit: 工寮,茅舍,聚會所) taw:ya sa, o Sakizaya ato pangcah mikadabok amin ko tatama i loma' no tatayna, miselal ko tatama a midipot to niyazo. sisa, iza ko dabek kasaopoan no tatama. o "dabek" han ko kamo to kasaopoan no selal. i boyo'ay pahanhanan malok "Dabek" han ko kamo no Sakizaya. 政治組織 kasabinawlan no Sakizaya, o tatayna ko mitelongay to loma', selal ato kalas ko mamidipot to niyazo', i dabek ko pitelongan no tatama a mikowan to niyazo'. taw:ya a niyazo' no Sakizaya, telongen no wina ko loma', misebeng to lala' no niyazo' ko tatama, Nay dabek ato kasaselal no tatama ko sakatanetek no kalabinawlan. o kasaopoan ato pinanaman no kasaselal ko dabek no niyazo'. i tila minanam ko binawlan to pasobana' no babalaki to sakalatademaw. sisa, i dabek ko cacodadan no niyazo'. miselal ko kapah no niyazo' i dabek mabi' katokoh kasiacawawan, siacawawto kiya i loma' mabi'. mililiday ko babalaki to kasaselal, siacawaw sa taloma' mabi', demiad tayza i dabek a pasibana' to kapah. 建築材料 kamo ni Mayaw. kilang o mikinkiway to kaozip Sakizaya, " misaloma' ko Sakizaya, caay kanca sidabek i telong(teban) no niyazo' kasaopoan no tatama. o kilang ko coked patizeng to dabek, o aok ko malokantiw, oli ko sabadahongan, sooten to oway(masay), i alinongnong no badahong, papoyoen a patahepo to sakacaay kalesa' no fadahong.</FORM>
    </S>
</TEXT>