<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_dadipana'" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: dadipana'" copyright="CC BY-SA" citation="dadipana'. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/dadipana'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_dadipana', title = dadipana', year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/dadipana'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dadipana', cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu' wayway dadipana' . u dadipana' sa u wawaay a cilekay han a sipangangan, u silingasaay a sapikpik nu udip, kasacilekanay (adipapang atu badahungay) a masacilekay. kanahatu hamin han a sipangangan tu ya "cilekay'" han sa, nika caay kau u nu paycacayay a nu cilekay kasibanuh. u sibanuhay a cilekay ku ""babayuh". masadumaay sa u banges nu hekal lameneng sa kalikatan, idaw aca ku masadumaay papucuan ku heci, idaw aca ku silangaw tu angsitay a ngawa. ina dadipana' sa idaw ku mahtatulu nu palecad i ayaway a kuku, i bili atu i kikul katuud ku kaidaw nu pacebaay a kuku mahkalalima. sikatukuh i kasumadan tu a masacilekay tuwa siliwan tu mahtatuluay nu ayaw a kuku. ina dadipana' sa sakacaay kalecad tu nu sibadahungay a cilekay hananay ‚Äď yadadayday, sikacaay kalecad nu kaudip a nikabalakian, ya dadayday sa u laylay ku sapimulmul tu udip hamin han a maytabu, nika u dadipana' sa nayay ku kahinian a wayway. . u masadumaay a dadipana sa kaidawan tu ya pacebaay a mata atu balangbangay a kulikulitan, tanrng a sapatalaw tu maydihay a mukan tu henian a miadupay, katuud ku mapabaliway a palita tu babayuh' kya u masadamsayay sa a cilekay, u kaladamsayan a cilekay sa caay kahini enemay ku kuku'? masalaheciay sa, ya babayuh enem ku kuku', u kiyadahanay a kuku' sa u pacait sananay u pacebaayay. pacebaay a wayway šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': mahida mabadiay nu papah a hekal sepatay nu ngawa' a cilekayan adihe mahida u maacakay nu papah. anu idaw ku miculimekay nu cacaya a babayuhan i papah sa, caay kaadihi nu ayam atu puduh sa. anu maadihsatu nu ayam atu puduh, idaw henah ku sapilisapen tu nuhenian. anu taydan numita amilawlawsa, mutiden ku kikul atu bili a kuku'an, sa kunulen nida ku kulul, mahida uni patalawan nu sepaty a ngawa' nu cilekay a babayuhan, caay tu pisengal mihuyahuy tu tangah. šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': i cung-se nu banges a langdaway nu kulidt Sphecodina abbottii . Sphecodina abbottii babayuhan mitadutu cung-se nu bangesan a langdaway nu kulitan a paceba' tu udip. itida cinida i baisusu maudip sa, caay ka adihi nu tademaw. śąźŚĻīSphecodina abbottii . cacay han mikilul tu nu balakiay tu nu "Sphecodina abbottii" a babayu mala tusa ku kulit nida, idaw ku cacay han mikilul tu badisusu a paceba', cacay han tu mahida u pudac nu kilang a cung-se ku kulitan. . namahida satu, nina mahiniay a babayuh idaw henay ku sapatalaw tu ada, tinaku sa pacebaay a mata. Áē∂šłÄťöĽśąźŚĻīSphecodina abbottii . balaki satu ku cacay " Sphecodina abbottii" babayuh nama tawid satu, mutideng ku kikul, u pacebaay a mata kumi "nenengay" patalaw tu dumaan a aadupan. anu nina "nengneng" sa anucaay tu katalaw kutaw tunipinengnengan, babayu han patahekal kunuheni tu malacingan nu saunian. šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': paadihi' tu nikuday a kuku' Furcula borealis . Furcula borealis a babayuhan matineng mikilul tu mabadiay nu lilis a papahan. , Furcula borealis . nika, anu namakadih tu ku ada nida tunipi pacebaan a nipatalaan, Furcula borealis a babayuhan mikilim tu sakatusa nu sapidiputaw cinidaan. tusaay nida a kikulan matineng mibesu, anu idaw ku nika balihnawan nida sa,nina " Furcula borealis" babayuhan cebal han nida ku kikul, patahekal tu takelalay nu sanglacay atu lumeniay a kikulan, sa tiyungtiyung satu ku udip nida katawaan sa kunipihuyayuy "liu-su". šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': lumeniay a adipapang babayuh nu lumeniay a adipapang nu babayuh nina babayuhan micidek ku bangcal nu kulitan, micitek ku kulit, anu mapacilal cinida i saysaytawan sa, nina picidekan nu bangcal nu kulitan idaw ku sapidama a kulitan nida. caay henay kita ka tinengn tu wayway nida, numi kingkiway a tademaan hinisa, nina bangcal nu kulitan sa malihida cinida minanam tu dumaan a ti-wang a babayuhan, atu sapatalaw tu mukanay tu aadupan nanay a mukanay, nina mahiniay a babayuhan saka talawansa ku sanek nida. spicetail swallowtail . nina lumeniay a adipapang a babayuhan idaku sapidiputaw cinidaan a sapasubana' taneng micebal tu sumanahay nida a ngawaan, nina mahiniay a babayuhan a ngawaan atu "spicetail swallowtail" malecad, patahekal kunuheni tu angtulay a sasanekan. šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': babayuh han idaw henay ku picedekan nu ledek sabaw tu tusa a sulitan, udip nida idaw ku picedekan nu sakatalawan a ledekan. uyniyan a babayuhan itida i nutimulaan nu Ba-si maudip u adipapan a wawaan. kalahen ku hicanan, makamelaw kita tu wayway nu babayuh malimuu'k kita amakaadih idaw tu kuna balucuan numita tu nuhenian, nina Ba-si a babayu nu limuu'k nu waywayan u sakatalawan sa miadh. namaka udip nu bangcal nida a kulitan matineng tu kita tu hatidaaytu nu ledek amihamaw kita cinidaan. saan ku kamu tu mihmihcaan katuudtu ku mapataya nami capi tina "Furcula borealis" babayuhan a mapatay. . nina babayuh a ledekan u sakapahay nu kang-ning-sye-ci, taneng sakay hekal tangsul sananay amduka nu sasapayuan. šĽ•šłä"ŚĀĹŤ£Ě"śģĶŤźĹÁĒĪIing HabayśČÄÁŅĽŤ≠Į. (ipabaway a ulic tu "pacebaay a wayway" ku nisulit ni Iing Habay.) u caliwayan a nikaudipan u dadipana' sa namakay i kabetasan nu ti'kuk sa mapangangan tu kaidawan tu cacayay a mihcaan kabalaki, nikatanayu sa makaala tu 0.3 a li-mi. nu dikudan sa kinapinaan a ku banges, dutuc sa kasumadan masabalakiay kademan nu mihcaan a cilekay, siluma satu masakimulmul nu tangku, i sadikuday sa kabetasan nu tangku a luma' kakayda satu a malacilekay. u kakanan ina dadipana' sa u langaw nu lahaday sipapahay ku tatungusan a mukan, cayay kalecad a kasaduma nu cilekay sa caay tu kalecad ku nikanan. kaidaw nu mukanay tu siletekay asilangaway, ya dadipana' supeden nu heni i udip, nudikudan sa malasiletekayay a adipapang atu uya hananay a masacilekay. nakaadidingan nu dadipana' u kaladamsayay ku kakanan. nu udipay a ada u ayam u ayam hananay,nu ayam a gan atu nu aydaay a sipangangan u niyaw-ya-huwan han, u masacacayay katukuh aydaay nu nikacakatan a kunglung, nu aydaay tu a ziday sa u mitesekay a nipasilac tu ayam pala ya kunglungen i ulic (u ayam sisapikpikay) a kasacacayan, sakay nu ayamay a kaput sa masatusa ku kuku', mananam tu demiad, sitiku'k sibanuh ku balangbang sa a salungan, u iayaway nu lima sa sumad sa mala sapikpik, kaidawan tu atekakay nu satulecek nu laway, masasilsilay ku pitideng nu udip, sacekulan a mata sa tamelac sa, nika u kalalacalan i hekal sa sasibusibut saan, katuuday sa taneng amin a malbahuy, kaidaw nu papinaay hakya a matineng a mungaduy atu mucelem, u ukak' sa ahemaw sipidepit nu heci nu udip sakaicelang, atu kaidaw nu masabesuay nu hahanhanan, kaidaw nu kululay a aadupan. u puduh (Solenopsis invicta)śėĮÁôĺŚ§ßŚÖ•šĺĶÁ®ģšĻčšłÄ. ina puduh hananay sa kasadumaan a taneng mukunuy tu kiba'ketanay nu udip, uynian sa sipicepcepan tu mamikingkiway nu mitesekay. u puduh sa kapulungan a mawawada sasikawaw, atu nu udipayay a matatengil, sapihulakaw tu kaidawan nu bunday a kasacukeday, u nu tademaw nipakucukucung sa liyawlien atu sasangaen tu sapaiyu sapaisin, idaw aca nu tademaw a palabudawan a pahabay tu puduh. idaw aca ku sapasilihat tu nulangaway a pitenaan, nika u puduh sa hina mingitngit tu nipalumaan tu tuudtuud atu micumud i luma'luma'an, i cuwacuwa sa masasetul ku nikaudip atu tademaw. anu midebung i sumanahayay a dibu nu puduh sa (Solenopsis invicta) masa unu lasubuay a nipidebungay a masacacayay a kasadumaan. masakiketay nu dadipana' "Sphinx", 40Śąį50ŚÖ¨ťáĆ. u pilalihu (nu mitesekay a nipangangan: Sphingidae) u sisicalekahayay ku sapikpik a palumata, namakay i Greece a kamu ya "Sphinx" hananay nipangangan, masausiay sa u nu Greeceay kaladi'di'tuanay a kungku u patalaway sa ya "Se-hun-ke-se". ina pilalihu sa kaidawan tu makay sasa tu tusaay a lasubu ku sadibuan silalecad nuidang, hakya idaw ku 1450 nu masadumaay a lihat. nasulitan itini sa u kacaledesanay a lihat ku sasakamuwan, nika ina mahiniay sa anu sikatalacuwacuwa sa maadih tu ku nikaculal saan. ina mahiniay a dadipana' sakahenulan u ayaway a sapikpik masatanayu, nudikudan a sapikpik sa apuyu masadicem, tabaki ku bili, u baluwang sa kibutul saan tanektek, nu bilianay i kikul sa munayat musaselic ku kulit, u ngawa sa adiding malikaku. piadih tiya udip sa mahtaneng tu katabakian tu atudi, kyu taneng a misakalamkam tatuletules sa matenes a mubahel, nipibahel sa katukuh i paytatukian makaala tu 40 atu 50 kung-li kabaad. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">dadipana Ē~ °,  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ ° wajwaj dadipana Ē~ ° . u dadipana Ē~ ° sa u wawaaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj ńßan a sipaŇčaŇčan, u sir~…ĺiŇčasaaj a sapikpik nu udip, kasa ¶ir~…ĺ…ôkanaj (adipapaŇč atu badańßuŇčaj) a masa ¶ir~…ĺ…ôkaj. kanańßatu ńßamin ńßan a sipaŇčaŇčan tu ja " ¶ir~…ĺ…ôkaj Ē~ °" ńßan sa, nika  ¶aaj kau u nu paj ¶a ¶ajaj a nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj kasibanuńß. u sibanuńßaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj ku ""babajuńß". masadumaaj sa u baŇč…ôs nu ńß…ôkar~…ĺ r~…ĺam…ôn…ôŇč sa kar~…ĺikatan, idaw a ¶a ku masadumaaj papu ¶uan ku ńß…ô ¶i, idaw a ¶a ku sir~…ĺaŇčaw tu aŇčsitaj a Ňčawa. ina dadipana Ē~ ° sa idaw ku mańßtatur~…ĺu nu par~…ĺ…ô ¶ad i ajawaj a kuku, i bir~…ĺi atu i kikur~…ĺ katuud ku kaidaw nu pa ¶…ôbaaj a kuku mańßkar~…ĺar~…ĺima. sikatukuńß i kasumadan tu a masa ¶ir~…ĺ…ôkaj tuwa sir~…ĺiwan tu mańßtatur~…ĺuaj nu ajaw a kuku. ina dadipana Ē~ ° sa saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad tu nu sibadańßuŇčaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj ńßananaj * jadadajdaj, sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kaudip a nikabar~…ĺakian, ja dadajdaj sa u r~…ĺajr~…ĺaj ku sapimur~…ĺmur~…ĺ tu udip ńßamin ńßan a majtabu, nika u dadipana Ē~ ° sa najaj ku kańßinian a wajwaj. . u masadumaaj a dadipana sa kaidawan tu ja pa ¶…ôbaaj a mata atu bar~…ĺaŇčbaŇčaj a kur~…ĺikur~…ĺitan, tanrŇč a sapatar~…ĺaw tu majdińßaj a mukan tu ńß…ônian a miadupaj, katuud ku mapabar~…ĺiwaj a par~…ĺita tu babajuńß Ē~ ° kja u masadamsajaj sa a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, u kar~…ĺadamsajan a  ¶ir~…ĺ…ôkaj sa  ¶aaj kańßini …ôn…ômaj ku kuku Ē~ °? masar~…ĺańß…ô ¶iaj sa, ja babajuńß …ôn…ôm ku kuku Ē~ °, u kijadańßanaj a kuku Ē~ ° sa u pa ¶ait sananaj u pa ¶…ôbaajaj. pa ¶…ôbaaj a wajwaj ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: mańßida mabadiaj nu papańß a ńß…ôkar~…ĺ s…ôpataj nu Ňčawa Ē~ ° a  ¶ir~…ĺ…ôkajan adińß…ô mańßida u maa ¶akaj nu papańß. anu idaw ku mi ¶ur~…ĺim…ôkaj nu  ¶a ¶aja a babajuńßan i papańß sa,  ¶aaj kaadińßi nu ajam atu puduńß sa. anu maadińßsatu nu ajam atu puduńß, idaw ńß…ônańß ku sapir~…ĺisap…ôn tu nuńß…ônian. anu tajdan numita amir~…ĺawr~…ĺawsa, mutid…ôn ku kikur~…ĺ atu bir~…ĺi a kuku Ē~ °an, sa kunur~…ĺ…ôn nida ku kur~…ĺur~…ĺ, mańßida uni patar~…ĺawan nu s…ôpatj a Ňčawa Ē~ ° nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a babajuńßan,  ¶aaj tu pis…ôŇčar~…ĺ mińßujańßuj tu taŇčańß. ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: i  ¶uŇč-s…ô nu baŇč…ôs a r~…ĺaŇčdawaj nu kur~…ĺidt spńß…ô ¶odina abbottii . spńß…ô ¶odina abbottii babajuńßan mitadutu  ¶uŇč-s…ô nu baŇč…ôsan a r~…ĺaŇčdawaj nu kur~…ĺitan a pa ¶…ôba Ē~ ° tu udip. itida  ¶inida i baisusu maudip sa,  ¶aaj ka adińßi nu tad…ômaw. **spńß…ô ¶odina abbottii .  ¶a ¶aj ńßan mikir~…ĺur~…ĺ tu nu bar~…ĺakiaj tu nu "spńß…ô ¶odina abbottii" a babaju mar~…ĺa tusa ku kur~…ĺit nida, idaw ku  ¶a ¶aj ńßan mikir~…ĺur~…ĺ tu badisusu a pa ¶…ôba Ē~ °,  ¶a ¶aj ńßan tu mańßida u puda ¶ nu kir~…ĺaŇč a  ¶uŇč-s…ô ku kur~…ĺitan. . namańßida satu, nina mańßiniaj a babajuńß idaw ńß…ônaj ku sapatar~…ĺaw tu ada, tinaku sa pa ¶…ôbaaj a mata. *****spńß…ô ¶odina abbottii . bar~…ĺaki satu ku  ¶a ¶aj " spńß…ô ¶odina abbottii" babajuńß nama tawid satu, mutid…ôŇč ku kikur~…ĺ, u pa ¶…ôbaaj a mata kumi "n…ôn…ôŇčaj" patar~…ĺaw tu dumaan a aadupan. anu nina "n…ôŇčn…ôŇč" sa anu ¶aaj tu katar~…ĺaw kutaw tunipin…ôŇčn…ôŇčan, babaju ńßan patańß…ôkar~…ĺ kunuńß…ôni tu mar~…ĺa ¶iŇčan nu saunian. ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: paadińßi Ē~ ° tu nikudaj a kuku Ē~ ° fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis . fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis a babajuńßan matin…ôŇč mikir~…ĺur~…ĺ tu mabadiaj nu r~…ĺir~…ĺis a papańßan. , fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis . nika, anu namakadińß tu ku ada nida tunipi pa ¶…ôbaan a nipatar~…ĺaan, fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis a babajuńßan mikir~…ĺim tu sakatusa nu sapidiputaw  ¶inidaan. tusaaj nida a kikur~…ĺan matin…ôŇč mib…ôsu, anu idaw ku nika bar~…ĺińßnawan nida sa,nina " fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis" babajuńßan  ¶…ôbar~…ĺ ńßan nida ku kikur~…ĺ, patańß…ôkar~…ĺ tu tak…ôr~…ĺar~…ĺaj nu saŇčr~…ĺa ¶aj atu r~…ĺum…ôniaj a kikur~…ĺan, sa tijuŇčtijuŇč satu ku udip nida katawaan sa kunipińßujajuj "r~…ĺiu-su". ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: r~…ĺum…ôniaj a adipapaŇč babajuńß nu r~…ĺum…ôniaj a adipapaŇč nu babajuńß nina babajuńßan mi ¶id…ôk ku baŇč ¶ar~…ĺ nu kur~…ĺitan, mi ¶it…ôk ku kur~…ĺit, anu mapa ¶ir~…ĺar~…ĺ  ¶inida i sajsajtawan sa, nina pi ¶id…ôkan nu baŇč ¶ar~…ĺ nu kur~…ĺitan idaw ku sapidama a kur~…ĺitan nida.  ¶aaj ńß…ônaj kita ka tin…ôŇčn tu wajwaj nida, numi kiŇčkiwaj a tad…ômaan ńßinisa, nina baŇč ¶ar~…ĺ nu kur~…ĺitan sa mar~…ĺińßida  ¶inida minanam tu dumaan a ti-waŇč a babajuńßan, atu sapatar~…ĺaw tu mukanaj tu aadupan nanaj a mukanaj, nina mańßiniaj a babajuńßan saka tar~…ĺawansa ku san…ôk nida. spi ¶…ôtair~…ĺ swar~…ĺr~…ĺowtair~…ĺ . nina r~…ĺum…ôniaj a adipapaŇč a babajuńßan idaku sapidiputaw  ¶inidaan a sapasubana Ē~ ° tan…ôŇč mi ¶…ôbar~…ĺ tu sumanańßaj nida a Ňčawaan, nina mańßiniaj a babajuńßan a Ňčawaan atu "spi ¶…ôtair~…ĺ swar~…ĺr~…ĺowtair~…ĺ" mar~…ĺ…ô ¶ad, patańß…ôkar~…ĺ kunuńß…ôni tu aŇčtur~…ĺaj a sasan…ôkan. ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: babajuńß ńßan idaw ńß…ônaj ku pi ¶…ôd…ôkan nu r~…ĺ…ôd…ôk sabaw tu tusa a sur~…ĺitan, udip nida idaw ku pi ¶…ôd…ôkan nu sakatar~…ĺawan a r~…ĺ…ôd…ôkan. ujnijan a babajuńßan itida i nutimur~…ĺaan nu ba-si maudip u adipapan a wawaan. kar~…ĺańß…ôn ku ńßi ¶anan, makam…ôr~…ĺaw kita tu wajwaj nu babajuńß mar~…ĺimuu Ē~ °k kita amakaadińß idaw tu kuna bar~…ĺu ¶uan numita tu nuńß…ônian, nina ba-si a babaju nu r~…ĺimuu Ē~ °k nu wajwajan u sakatar~…ĺawan sa miadńß. namaka udip nu baŇč ¶ar~…ĺ nida a kur~…ĺitan matin…ôŇč tu kita tu ńßatidaajtu nu r~…ĺ…ôd…ôk amińßamaw kita  ¶inidaan. saan ku kamu tu mińßmińß ¶aan katuudtu ku mapataja nami  ¶api tina "fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis" babajuńßan a mapataj. . nina babajuńß a r~…ĺ…ôd…ôkan u sakapańßaj nu kaŇč-niŇč-sj…ô- ¶i, tan…ôŇč sakaj ńß…ôkar~…ĺ taŇčsur~…ĺ sananaj amduka nu sasapajuan. **"**"***iiŇč ńßabaj***. (ipabawaj a ur~…ĺi ¶ tu "pa ¶…ôbaaj a wajwaj" ku nisur~…ĺit ni iiŇč ńßabaj.) u  ¶ar~…ĺiwajan a nikaudipan u dadipana Ē~ ° sa namakaj i kab…ôtasan nu ti Ē~ °kuk sa mapaŇčaŇčan tu kaidawan tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan kabar~…ĺaki, nikatanaju sa makaar~…ĺa tu *.* a r~…ĺi-mi. nu dikudan sa kinapinaan a ku baŇč…ôs, dutu ¶ sa kasumadan masabar~…ĺakiaj kad…ôman nu mińß ¶aan a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, sir~…ĺuma satu masakimur~…ĺmur~…ĺ nu taŇčku, i sadikudaj sa kab…ôtasan nu taŇčku a r~…ĺuma Ē~ ° kakajda satu a mar~…ĺa ¶ir~…ĺ…ôkaj. u kakanan ina dadipana Ē~ ° sa u r~…ĺaŇčaw nu r~…ĺańßadaj sipapańßaj ku tatuŇčusan a mukan,  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a kasaduma nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj sa  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku nikanan. kaidaw nu mukanaj tu sir~…ĺ…ôt…ôkaj asir~…ĺaŇčawaj, ja dadipana Ē~ ° sup…ôd…ôn nu ńß…ôni i udip, nudikudan sa mar~…ĺasir~…ĺ…ôt…ôkajaj a adipapaŇč atu uja ńßananaj a masa ¶ir~…ĺ…ôkaj. nakaadidiŇčan nu dadipana Ē~ ° u kar~…ĺadamsajaj ku kakanan. nu udipaj a ada u ajam u ajam ńßananaj,nu ajam a gan atu nu ajdaaj a sipaŇčaŇčan u nijaw-ja-ńßuwan ńßan, u masa ¶a ¶ajaj katukuńß ajdaaj nu nika ¶akatan a kuŇčr~…ĺuŇč, nu ajdaaj tu a zidaj sa u mit…ôs…ôkaj a nipasir~…ĺa ¶ tu ajam par~…ĺa ja kuŇčr~…ĺuŇč…ôn i ur~…ĺi ¶ (u ajam sisapikpikaj) a kasa ¶a ¶ajan, sakaj nu ajamaj a kaput sa masatusa ku kuku Ē~ °, mananam tu d…ômiad, sitiku Ē~ °k sibanuńß ku bar~…ĺaŇčbaŇč sa a sar~…ĺuŇčan, u iajawaj nu r~…ĺima sa sumad sa mar~…ĺa sapikpik, kaidawan tu at…ôkakaj nu satur~…ĺ…ô ¶…ôk nu r~…ĺawaj, masasir~…ĺsir~…ĺaj ku pitid…ôŇč nu udip, sa ¶…ôkur~…ĺan a mata sa tam…ôr~…ĺa ¶ sa, nika u kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan i ńß…ôkar~…ĺ sa sasibusibut saan, katuudaj sa tan…ôŇč amin a mar~…ĺbańßuj, kaidaw nu papinaaj ńßakja a matin…ôŇč a muŇčaduj atu mu ¶…ôr~…ĺ…ôm, u ukak Ē~ ° sa ańß…ômaw sipid…ôpit nu ńß…ô ¶i nu udip sakai ¶…ôr~…ĺaŇč, atu kaidaw nu masab…ôsuaj nu ńßańßanńßanan, kaidaw nu kur~…ĺur~…ĺaj a aadupan. u puduńß (sor~…ĺ…ônopsis in*i ¶ta)********. ina puduńß ńßananaj sa kasadumaan a tan…ôŇč mukunuj tu kiba Ē~ °k…ôtanaj nu udip, ujnian sa sipi ¶…ôp ¶…ôpan tu mamikiŇčkiwaj nu mit…ôs…ôkaj. u puduńß sa kapur~…ĺuŇčan a mawawada sasikawaw, atu nu udipajaj a matat…ôŇčir~…ĺ, sapińßur~…ĺakaw tu kaidawan nu bundaj a kasa ¶uk…ôdaj, u nu tad…ômaw nipaku ¶uku ¶uŇč sa r~…ĺijawr~…ĺi…ôn atu sasaŇča…ôn tu sapaiju sapaisin, idaw a ¶a nu tad…ômaw a par~…ĺabudawan a pańßabaj tu puduńß. idaw a ¶a ku sapasir~…ĺińßat tu nur~…ĺaŇčawaj a pit…ônaan, nika u puduńß sa ńßina miŇčitŇčit tu nipar~…ĺumaan tu tuudtuud atu mi ¶umud i r~…ĺuma Ē~ °r~…ĺuma Ē~ °an, i  ¶uwa ¶uwa sa masas…ôtur~…ĺ ku nikaudip atu tad…ômaw. anu mid…ôbuŇč i sumanańßajaj a dibu nu puduńß sa (sor~…ĺ…ônopsis in*i ¶ta) masa unu r~…ĺasubuaj a nipid…ôbuŇčaj a masa ¶a ¶ajaj a kasadumaan. masakik…ôtaj nu dadipana Ē~ ° "spńßin*", *******. u pir~…ĺar~…ĺińßu (nu mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan: spńßiŇčida…ô) u sisi ¶ar~…ĺ…ôkańßajaj ku sapikpik a par~…ĺumata, namakaj i gr…ô…ô ¶…ô a kamu ja "spńßin*" ńßananaj nipaŇčaŇčan, masausiaj sa u nu gr…ô…ô ¶…ôaj kar~…ĺadi Ē~ °di Ē~ °tuanaj a kuŇčku u patar~…ĺawaj sa ja "s…ô-ńßun-k…ô-s…ô". ina pir~…ĺar~…ĺińßu sa kaidawan tu makaj sasa tu tusaaj a r~…ĺasubu ku sadibuan sir~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad nuidaŇč, ńßakja idaw ku **** nu masadumaaj a r~…ĺińßat. nasur~…ĺitan itini sa u ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj a r~…ĺińßat ku sasakamuwan, nika ina mańßiniaj sa anu sikatar~…ĺa ¶uwa ¶uwa sa maadińß tu ku nika ¶ur~…ĺar~…ĺ saan. ina mańßiniaj a dadipana Ē~ ° sakańß…ônur~…ĺan u ajawaj a sapikpik masatanaju, nudikudan a sapikpik sa apuju masadi ¶…ôm, tabaki ku bir~…ĺi, u bar~…ĺuwaŇč sa kibutur~…ĺ saan tan…ôkt…ôk, nu bir~…ĺianaj i kikur~…ĺ sa munajat musas…ôr~…ĺi ¶ ku kur~…ĺit, u Ňčawa sa adidiŇč mar~…ĺikaku. piadińß tija udip sa mańßtan…ôŇč tu katabakian tu atudi, kju tan…ôŇč a misakar~…ĺamkam tatur~…ĺ…ôtur~…ĺ…ôs sa mat…ôn…ôs a mubańß…ôr~…ĺ, nipibańß…ôr~…ĺ sa katukuńß i pajtatukian makaar~…ĺa tu ** atu ** kuŇč-r~…ĺi kabaad. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">dadipana', cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu' wayway dadipana' . u dadipana' sa u wawaay a cilekay han a sipangangan, u silingasaay a sapikpik nu udip, kasacilekanay (adipapang atu badahungay) a masacilekay. kanahatu hamin han a sipangangan tu ya "cilekay'" han sa, nika caay kau u nu paycacayay a nu cilekay kasibanuh. u sibanuhay a cilekay ku ""babayuh". masadumaay sa u banges nu hekal lameneng sa kalikatan, idaw aca ku masadumaay papucuan ku heci, idaw aca ku silangaw tu angsitay a ngawa. ina dadipana' sa idaw ku mahtatulu nu palecad i ayaway a kuku, i bili atu i kikul katuud ku kaidaw nu pacebaay a kuku mahkalalima. sikatukuh i kasumadan tu a masacilekay tuwa siliwan tu mahtatuluay nu ayaw a kuku. ina dadipana' sa sakacaay kalecad tu nu sibadahungay a cilekay hananay ‚Äď yadadayday, sikacaay kalecad nu kaudip a nikabalakian, ya dadayday sa u laylay ku sapimulmul tu udip hamin han a maytabu, nika u dadipana' sa nayay ku kahinian a wayway. . u masadumaay a dadipana sa kaidawan tu ya pacebaay a mata atu balangbangay a kulikulitan, tanrng a sapatalaw tu maydihay a mukan tu henian a miadupay, katuud ku mapabaliway a palita tu babayuh' kya u masadamsayay sa a cilekay, u kaladamsayan a cilekay sa caay kahini enemay ku kuku'? masalaheciay sa, ya babayuh enem ku kuku', u kiyadahanay a kuku' sa u pacait sananay u pacebaayay. pacebaay a wayway šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': mahida mabadiay nu papah a hekal sepatay nu ngawa' a cilekayan adihe mahida u maacakay nu papah. anu idaw ku miculimekay nu cacaya a babayuhan i papah sa, caay kaadihi nu ayam atu puduh sa. anu maadihsatu nu ayam atu puduh, idaw henah ku sapilisapen tu nuhenian. anu taydan numita amilawlawsa, mutiden ku kikul atu bili a kuku'an, sa kunulen nida ku kulul, mahida uni patalawan nu sepaty a ngawa' nu cilekay a babayuhan, caay tu pisengal mihuyahuy tu tangah. šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': i cung-se nu banges a langdaway nu kulidt Sphecodina abbottii . Sphecodina abbottii babayuhan mitadutu cung-se nu bangesan a langdaway nu kulitan a paceba' tu udip. itida cinida i baisusu maudip sa, caay ka adihi nu tademaw. śąźŚĻīSphecodina abbottii . cacay han mikilul tu nu balakiay tu nu "Sphecodina abbottii" a babayu mala tusa ku kulit nida, idaw ku cacay han mikilul tu badisusu a paceba', cacay han tu mahida u pudac nu kilang a cung-se ku kulitan. . namahida satu, nina mahiniay a babayuh idaw henay ku sapatalaw tu ada, tinaku sa pacebaay a mata. Áē∂šłÄťöĽśąźŚĻīSphecodina abbottii . balaki satu ku cacay " Sphecodina abbottii" babayuh nama tawid satu, mutideng ku kikul, u pacebaay a mata kumi "nenengay" patalaw tu dumaan a aadupan. anu nina "nengneng" sa anucaay tu katalaw kutaw tunipinengnengan, babayu han patahekal kunuheni tu malacingan nu saunian. šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': paadihi' tu nikuday a kuku' Furcula borealis . Furcula borealis a babayuhan matineng mikilul tu mabadiay nu lilis a papahan. , Furcula borealis . nika, anu namakadih tu ku ada nida tunipi pacebaan a nipatalaan, Furcula borealis a babayuhan mikilim tu sakatusa nu sapidiputaw cinidaan. tusaay nida a kikulan matineng mibesu, anu idaw ku nika balihnawan nida sa,nina " Furcula borealis" babayuhan cebal han nida ku kikul, patahekal tu takelalay nu sanglacay atu lumeniay a kikulan, sa tiyungtiyung satu ku udip nida katawaan sa kunipihuyayuy "liu-su". šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': lumeniay a adipapang babayuh nu lumeniay a adipapang nu babayuh nina babayuhan micidek ku bangcal nu kulitan, micitek ku kulit, anu mapacilal cinida i saysaytawan sa, nina picidekan nu bangcal nu kulitan idaw ku sapidama a kulitan nida. caay henay kita ka tinengn tu wayway nida, numi kingkiway a tademaan hinisa, nina bangcal nu kulitan sa malihida cinida minanam tu dumaan a ti-wang a babayuhan, atu sapatalaw tu mukanay tu aadupan nanay a mukanay, nina mahiniay a babayuhan saka talawansa ku sanek nida. spicetail swallowtail . nina lumeniay a adipapang a babayuhan idaku sapidiputaw cinidaan a sapasubana' taneng micebal tu sumanahay nida a ngawaan, nina mahiniay a babayuhan a ngawaan atu "spicetail swallowtail" malecad, patahekal kunuheni tu angtulay a sasanekan. šĽ•šłčśėĮÁĄ°śĮõÁöĄŚĻľŤü≤: itini ku cayay kasibanuh ku wawa nu adipapang atu kilaluhu': babayuh han idaw henay ku picedekan nu ledek sabaw tu tusa a sulitan, udip nida idaw ku picedekan nu sakatalawan a ledekan. uyniyan a babayuhan itida i nutimulaan nu Ba-si maudip u adipapan a wawaan. kalahen ku hicanan, makamelaw kita tu wayway nu babayuh malimuu'k kita amakaadih idaw tu kuna balucuan numita tu nuhenian, nina Ba-si a babayu nu limuu'k nu waywayan u sakatalawan sa miadh. namaka udip nu bangcal nida a kulitan matineng tu kita tu hatidaaytu nu ledek amihamaw kita cinidaan. saan ku kamu tu mihmihcaan katuudtu ku mapataya nami capi tina "Furcula borealis" babayuhan a mapatay. . nina babayuh a ledekan u sakapahay nu kang-ning-sye-ci, taneng sakay hekal tangsul sananay amduka nu sasapayuan. šĽ•šłä"ŚĀĹŤ£Ě"śģĶŤźĹÁĒĪIing HabayśČÄÁŅĽŤ≠Į. (ipabaway a ulic tu "pacebaay a wayway" ku nisulit ni Iing Habay.) u caliwayan a nikaudipan u dadipana' sa namakay i kabetasan nu ti'kuk sa mapangangan tu kaidawan tu cacayay a mihcaan kabalaki, nikatanayu sa makaala tu 0.3 a li-mi. nu dikudan sa kinapinaan a ku banges, dutuc sa kasumadan masabalakiay kademan nu mihcaan a cilekay, siluma satu masakimulmul nu tangku, i sadikuday sa kabetasan nu tangku a luma' kakayda satu a malacilekay. u kakanan ina dadipana' sa u langaw nu lahaday sipapahay ku tatungusan a mukan, cayay kalecad a kasaduma nu cilekay sa caay tu kalecad ku nikanan. kaidaw nu mukanay tu siletekay asilangaway, ya dadipana' supeden nu heni i udip, nudikudan sa malasiletekayay a adipapang atu uya hananay a masacilekay. nakaadidingan nu dadipana' u kaladamsayay ku kakanan. nu udipay a ada u ayam u ayam hananay,nu ayam a gan atu nu aydaay a sipangangan u niyaw-ya-huwan han, u masacacayay katukuh aydaay nu nikacakatan a kunglung, nu aydaay tu a ziday sa u mitesekay a nipasilac tu ayam pala ya kunglungen i ulic (u ayam sisapikpikay) a kasacacayan, sakay nu ayamay a kaput sa masatusa ku kuku', mananam tu demiad, sitiku'k sibanuh ku balangbang sa a salungan, u iayaway nu lima sa sumad sa mala sapikpik, kaidawan tu atekakay nu satulecek nu laway, masasilsilay ku pitideng nu udip, sacekulan a mata sa tamelac sa, nika u kalalacalan i hekal sa sasibusibut saan, katuuday sa taneng amin a malbahuy, kaidaw nu papinaay hakya a matineng a mungaduy atu mucelem, u ukak' sa ahemaw sipidepit nu heci nu udip sakaicelang, atu kaidaw nu masabesuay nu hahanhanan, kaidaw nu kululay a aadupan. u puduh (Solenopsis invicta)śėĮÁôĺŚ§ßŚÖ•šĺĶÁ®ģšĻčšłÄ. ina puduh hananay sa kasadumaan a taneng mukunuy tu kiba'ketanay nu udip, uynian sa sipicepcepan tu mamikingkiway nu mitesekay. u puduh sa kapulungan a mawawada sasikawaw, atu nu udipayay a matatengil, sapihulakaw tu kaidawan nu bunday a kasacukeday, u nu tademaw nipakucukucung sa liyawlien atu sasangaen tu sapaiyu sapaisin, idaw aca nu tademaw a palabudawan a pahabay tu puduh. idaw aca ku sapasilihat tu nulangaway a pitenaan, nika u puduh sa hina mingitngit tu nipalumaan tu tuudtuud atu micumud i luma'luma'an, i cuwacuwa sa masasetul ku nikaudip atu tademaw. anu midebung i sumanahayay a dibu nu puduh sa (Solenopsis invicta) masa unu lasubuay a nipidebungay a masacacayay a kasadumaan. masakiketay nu dadipana' "Sphinx", 40Śąį50ŚÖ¨ťáĆ. u pilalihu (nu mitesekay a nipangangan: Sphingidae) u sisicalekahayay ku sapikpik a palumata, namakay i Greece a kamu ya "Sphinx" hananay nipangangan, masausiay sa u nu Greeceay kaladi'di'tuanay a kungku u patalaway sa ya "Se-hun-ke-se". ina pilalihu sa kaidawan tu makay sasa tu tusaay a lasubu ku sadibuan silalecad nuidang, hakya idaw ku 1450 nu masadumaay a lihat. nasulitan itini sa u kacaledesanay a lihat ku sasakamuwan, nika ina mahiniay sa anu sikatalacuwacuwa sa maadih tu ku nikaculal saan. ina mahiniay a dadipana' sakahenulan u ayaway a sapikpik masatanayu, nudikudan a sapikpik sa apuyu masadicem, tabaki ku bili, u baluwang sa kibutul saan tanektek, nu bilianay i kikul sa munayat musaselic ku kulit, u ngawa sa adiding malikaku. piadih tiya udip sa mahtaneng tu katabakian tu atudi, kyu taneng a misakalamkam tatuletules sa matenes a mubahel, nipibahel sa katukuh i paytatukian makaala tu 40 atu 50 kung-li kabaad. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">dadipana Ē~ °,  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ ° wajwaj dadipana Ē~ ° . u dadipana Ē~ ° sa u wawaaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj ńßan a sipaŇčaŇčan, u sir~…ĺiŇčasaaj a sapikpik nu udip, kasa ¶ir~…ĺ…ôkanaj (adipapaŇč atu badańßuŇčaj) a masa ¶ir~…ĺ…ôkaj. kanańßatu ńßamin ńßan a sipaŇčaŇčan tu ja " ¶ir~…ĺ…ôkaj Ē~ °" ńßan sa, nika  ¶aaj kau u nu paj ¶a ¶ajaj a nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj kasibanuńß. u sibanuńßaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj ku ""babajuńß". masadumaaj sa u baŇč…ôs nu ńß…ôkar~…ĺ r~…ĺam…ôn…ôŇč sa kar~…ĺikatan, idaw a ¶a ku masadumaaj papu ¶uan ku ńß…ô ¶i, idaw a ¶a ku sir~…ĺaŇčaw tu aŇčsitaj a Ňčawa. ina dadipana Ē~ ° sa idaw ku mańßtatur~…ĺu nu par~…ĺ…ô ¶ad i ajawaj a kuku, i bir~…ĺi atu i kikur~…ĺ katuud ku kaidaw nu pa ¶…ôbaaj a kuku mańßkar~…ĺar~…ĺima. sikatukuńß i kasumadan tu a masa ¶ir~…ĺ…ôkaj tuwa sir~…ĺiwan tu mańßtatur~…ĺuaj nu ajaw a kuku. ina dadipana Ē~ ° sa saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad tu nu sibadańßuŇčaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj ńßananaj * jadadajdaj, sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kaudip a nikabar~…ĺakian, ja dadajdaj sa u r~…ĺajr~…ĺaj ku sapimur~…ĺmur~…ĺ tu udip ńßamin ńßan a majtabu, nika u dadipana Ē~ ° sa najaj ku kańßinian a wajwaj. . u masadumaaj a dadipana sa kaidawan tu ja pa ¶…ôbaaj a mata atu bar~…ĺaŇčbaŇčaj a kur~…ĺikur~…ĺitan, tanrŇč a sapatar~…ĺaw tu majdińßaj a mukan tu ńß…ônian a miadupaj, katuud ku mapabar~…ĺiwaj a par~…ĺita tu babajuńß Ē~ ° kja u masadamsajaj sa a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, u kar~…ĺadamsajan a  ¶ir~…ĺ…ôkaj sa  ¶aaj kańßini …ôn…ômaj ku kuku Ē~ °? masar~…ĺańß…ô ¶iaj sa, ja babajuńß …ôn…ôm ku kuku Ē~ °, u kijadańßanaj a kuku Ē~ ° sa u pa ¶ait sananaj u pa ¶…ôbaajaj. pa ¶…ôbaaj a wajwaj ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: mańßida mabadiaj nu papańß a ńß…ôkar~…ĺ s…ôpataj nu Ňčawa Ē~ ° a  ¶ir~…ĺ…ôkajan adińß…ô mańßida u maa ¶akaj nu papańß. anu idaw ku mi ¶ur~…ĺim…ôkaj nu  ¶a ¶aja a babajuńßan i papańß sa,  ¶aaj kaadińßi nu ajam atu puduńß sa. anu maadińßsatu nu ajam atu puduńß, idaw ńß…ônańß ku sapir~…ĺisap…ôn tu nuńß…ônian. anu tajdan numita amir~…ĺawr~…ĺawsa, mutid…ôn ku kikur~…ĺ atu bir~…ĺi a kuku Ē~ °an, sa kunur~…ĺ…ôn nida ku kur~…ĺur~…ĺ, mańßida uni patar~…ĺawan nu s…ôpatj a Ňčawa Ē~ ° nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a babajuńßan,  ¶aaj tu pis…ôŇčar~…ĺ mińßujańßuj tu taŇčańß. ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: i  ¶uŇč-s…ô nu baŇč…ôs a r~…ĺaŇčdawaj nu kur~…ĺidt spńß…ô ¶odina abbottii . spńß…ô ¶odina abbottii babajuńßan mitadutu  ¶uŇč-s…ô nu baŇč…ôsan a r~…ĺaŇčdawaj nu kur~…ĺitan a pa ¶…ôba Ē~ ° tu udip. itida  ¶inida i baisusu maudip sa,  ¶aaj ka adińßi nu tad…ômaw. **spńß…ô ¶odina abbottii .  ¶a ¶aj ńßan mikir~…ĺur~…ĺ tu nu bar~…ĺakiaj tu nu "spńß…ô ¶odina abbottii" a babaju mar~…ĺa tusa ku kur~…ĺit nida, idaw ku  ¶a ¶aj ńßan mikir~…ĺur~…ĺ tu badisusu a pa ¶…ôba Ē~ °,  ¶a ¶aj ńßan tu mańßida u puda ¶ nu kir~…ĺaŇč a  ¶uŇč-s…ô ku kur~…ĺitan. . namańßida satu, nina mańßiniaj a babajuńß idaw ńß…ônaj ku sapatar~…ĺaw tu ada, tinaku sa pa ¶…ôbaaj a mata. *****spńß…ô ¶odina abbottii . bar~…ĺaki satu ku  ¶a ¶aj " spńß…ô ¶odina abbottii" babajuńß nama tawid satu, mutid…ôŇč ku kikur~…ĺ, u pa ¶…ôbaaj a mata kumi "n…ôn…ôŇčaj" patar~…ĺaw tu dumaan a aadupan. anu nina "n…ôŇčn…ôŇč" sa anu ¶aaj tu katar~…ĺaw kutaw tunipin…ôŇčn…ôŇčan, babaju ńßan patańß…ôkar~…ĺ kunuńß…ôni tu mar~…ĺa ¶iŇčan nu saunian. ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: paadińßi Ē~ ° tu nikudaj a kuku Ē~ ° fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis . fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis a babajuńßan matin…ôŇč mikir~…ĺur~…ĺ tu mabadiaj nu r~…ĺir~…ĺis a papańßan. , fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis . nika, anu namakadińß tu ku ada nida tunipi pa ¶…ôbaan a nipatar~…ĺaan, fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis a babajuńßan mikir~…ĺim tu sakatusa nu sapidiputaw  ¶inidaan. tusaaj nida a kikur~…ĺan matin…ôŇč mib…ôsu, anu idaw ku nika bar~…ĺińßnawan nida sa,nina " fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis" babajuńßan  ¶…ôbar~…ĺ ńßan nida ku kikur~…ĺ, patańß…ôkar~…ĺ tu tak…ôr~…ĺar~…ĺaj nu saŇčr~…ĺa ¶aj atu r~…ĺum…ôniaj a kikur~…ĺan, sa tijuŇčtijuŇč satu ku udip nida katawaan sa kunipińßujajuj "r~…ĺiu-su". ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: r~…ĺum…ôniaj a adipapaŇč babajuńß nu r~…ĺum…ôniaj a adipapaŇč nu babajuńß nina babajuńßan mi ¶id…ôk ku baŇč ¶ar~…ĺ nu kur~…ĺitan, mi ¶it…ôk ku kur~…ĺit, anu mapa ¶ir~…ĺar~…ĺ  ¶inida i sajsajtawan sa, nina pi ¶id…ôkan nu baŇč ¶ar~…ĺ nu kur~…ĺitan idaw ku sapidama a kur~…ĺitan nida.  ¶aaj ńß…ônaj kita ka tin…ôŇčn tu wajwaj nida, numi kiŇčkiwaj a tad…ômaan ńßinisa, nina baŇč ¶ar~…ĺ nu kur~…ĺitan sa mar~…ĺińßida  ¶inida minanam tu dumaan a ti-waŇč a babajuńßan, atu sapatar~…ĺaw tu mukanaj tu aadupan nanaj a mukanaj, nina mańßiniaj a babajuńßan saka tar~…ĺawansa ku san…ôk nida. spi ¶…ôtair~…ĺ swar~…ĺr~…ĺowtair~…ĺ . nina r~…ĺum…ôniaj a adipapaŇč a babajuńßan idaku sapidiputaw  ¶inidaan a sapasubana Ē~ ° tan…ôŇč mi ¶…ôbar~…ĺ tu sumanańßaj nida a Ňčawaan, nina mańßiniaj a babajuńßan a Ňčawaan atu "spi ¶…ôtair~…ĺ swar~…ĺr~…ĺowtair~…ĺ" mar~…ĺ…ô ¶ad, patańß…ôkar~…ĺ kunuńß…ôni tu aŇčtur~…ĺaj a sasan…ôkan. ********: itini ku  ¶ajaj kasibanuńß ku wawa nu adipapaŇč atu kir~…ĺar~…ĺuńßu Ē~ °: babajuńß ńßan idaw ńß…ônaj ku pi ¶…ôd…ôkan nu r~…ĺ…ôd…ôk sabaw tu tusa a sur~…ĺitan, udip nida idaw ku pi ¶…ôd…ôkan nu sakatar~…ĺawan a r~…ĺ…ôd…ôkan. ujnijan a babajuńßan itida i nutimur~…ĺaan nu ba-si maudip u adipapan a wawaan. kar~…ĺańß…ôn ku ńßi ¶anan, makam…ôr~…ĺaw kita tu wajwaj nu babajuńß mar~…ĺimuu Ē~ °k kita amakaadińß idaw tu kuna bar~…ĺu ¶uan numita tu nuńß…ônian, nina ba-si a babaju nu r~…ĺimuu Ē~ °k nu wajwajan u sakatar~…ĺawan sa miadńß. namaka udip nu baŇč ¶ar~…ĺ nida a kur~…ĺitan matin…ôŇč tu kita tu ńßatidaajtu nu r~…ĺ…ôd…ôk amińßamaw kita  ¶inidaan. saan ku kamu tu mińßmińß ¶aan katuudtu ku mapataja nami  ¶api tina "fur ¶ur~…ĺa bor…ôar~…ĺis" babajuńßan a mapataj. . nina babajuńß a r~…ĺ…ôd…ôkan u sakapańßaj nu kaŇč-niŇč-sj…ô- ¶i, tan…ôŇč sakaj ńß…ôkar~…ĺ taŇčsur~…ĺ sananaj amduka nu sasapajuan. **"**"***iiŇč ńßabaj***. (ipabawaj a ur~…ĺi ¶ tu "pa ¶…ôbaaj a wajwaj" ku nisur~…ĺit ni iiŇč ńßabaj.) u  ¶ar~…ĺiwajan a nikaudipan u dadipana Ē~ ° sa namakaj i kab…ôtasan nu ti Ē~ °kuk sa mapaŇčaŇčan tu kaidawan tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan kabar~…ĺaki, nikatanaju sa makaar~…ĺa tu *.* a r~…ĺi-mi. nu dikudan sa kinapinaan a ku baŇč…ôs, dutu ¶ sa kasumadan masabar~…ĺakiaj kad…ôman nu mińß ¶aan a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, sir~…ĺuma satu masakimur~…ĺmur~…ĺ nu taŇčku, i sadikudaj sa kab…ôtasan nu taŇčku a r~…ĺuma Ē~ ° kakajda satu a mar~…ĺa ¶ir~…ĺ…ôkaj. u kakanan ina dadipana Ē~ ° sa u r~…ĺaŇčaw nu r~…ĺańßadaj sipapańßaj ku tatuŇčusan a mukan,  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a kasaduma nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj sa  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku nikanan. kaidaw nu mukanaj tu sir~…ĺ…ôt…ôkaj asir~…ĺaŇčawaj, ja dadipana Ē~ ° sup…ôd…ôn nu ńß…ôni i udip, nudikudan sa mar~…ĺasir~…ĺ…ôt…ôkajaj a adipapaŇč atu uja ńßananaj a masa ¶ir~…ĺ…ôkaj. nakaadidiŇčan nu dadipana Ē~ ° u kar~…ĺadamsajaj ku kakanan. nu udipaj a ada u ajam u ajam ńßananaj,nu ajam a gan atu nu ajdaaj a sipaŇčaŇčan u nijaw-ja-ńßuwan ńßan, u masa ¶a ¶ajaj katukuńß ajdaaj nu nika ¶akatan a kuŇčr~…ĺuŇč, nu ajdaaj tu a zidaj sa u mit…ôs…ôkaj a nipasir~…ĺa ¶ tu ajam par~…ĺa ja kuŇčr~…ĺuŇč…ôn i ur~…ĺi ¶ (u ajam sisapikpikaj) a kasa ¶a ¶ajan, sakaj nu ajamaj a kaput sa masatusa ku kuku Ē~ °, mananam tu d…ômiad, sitiku Ē~ °k sibanuńß ku bar~…ĺaŇčbaŇč sa a sar~…ĺuŇčan, u iajawaj nu r~…ĺima sa sumad sa mar~…ĺa sapikpik, kaidawan tu at…ôkakaj nu satur~…ĺ…ô ¶…ôk nu r~…ĺawaj, masasir~…ĺsir~…ĺaj ku pitid…ôŇč nu udip, sa ¶…ôkur~…ĺan a mata sa tam…ôr~…ĺa ¶ sa, nika u kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan i ńß…ôkar~…ĺ sa sasibusibut saan, katuudaj sa tan…ôŇč amin a mar~…ĺbańßuj, kaidaw nu papinaaj ńßakja a matin…ôŇč a muŇčaduj atu mu ¶…ôr~…ĺ…ôm, u ukak Ē~ ° sa ańß…ômaw sipid…ôpit nu ńß…ô ¶i nu udip sakai ¶…ôr~…ĺaŇč, atu kaidaw nu masab…ôsuaj nu ńßańßanńßanan, kaidaw nu kur~…ĺur~…ĺaj a aadupan. u puduńß (sor~…ĺ…ônopsis in*i ¶ta)********. ina puduńß ńßananaj sa kasadumaan a tan…ôŇč mukunuj tu kiba Ē~ °k…ôtanaj nu udip, ujnian sa sipi ¶…ôp ¶…ôpan tu mamikiŇčkiwaj nu mit…ôs…ôkaj. u puduńß sa kapur~…ĺuŇčan a mawawada sasikawaw, atu nu udipajaj a matat…ôŇčir~…ĺ, sapińßur~…ĺakaw tu kaidawan nu bundaj a kasa ¶uk…ôdaj, u nu tad…ômaw nipaku ¶uku ¶uŇč sa r~…ĺijawr~…ĺi…ôn atu sasaŇča…ôn tu sapaiju sapaisin, idaw a ¶a nu tad…ômaw a par~…ĺabudawan a pańßabaj tu puduńß. idaw a ¶a ku sapasir~…ĺińßat tu nur~…ĺaŇčawaj a pit…ônaan, nika u puduńß sa ńßina miŇčitŇčit tu nipar~…ĺumaan tu tuudtuud atu mi ¶umud i r~…ĺuma Ē~ °r~…ĺuma Ē~ °an, i  ¶uwa ¶uwa sa masas…ôtur~…ĺ ku nikaudip atu tad…ômaw. anu mid…ôbuŇč i sumanańßajaj a dibu nu puduńß sa (sor~…ĺ…ônopsis in*i ¶ta) masa unu r~…ĺasubuaj a nipid…ôbuŇčaj a masa ¶a ¶ajaj a kasadumaan. masakik…ôtaj nu dadipana Ē~ ° "spńßin*", *******. u pir~…ĺar~…ĺińßu (nu mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan: spńßiŇčida…ô) u sisi ¶ar~…ĺ…ôkańßajaj ku sapikpik a par~…ĺumata, namakaj i gr…ô…ô ¶…ô a kamu ja "spńßin*" ńßananaj nipaŇčaŇčan, masausiaj sa u nu gr…ô…ô ¶…ôaj kar~…ĺadi Ē~ °di Ē~ °tuanaj a kuŇčku u patar~…ĺawaj sa ja "s…ô-ńßun-k…ô-s…ô". ina pir~…ĺar~…ĺińßu sa kaidawan tu makaj sasa tu tusaaj a r~…ĺasubu ku sadibuan sir~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad nuidaŇč, ńßakja idaw ku **** nu masadumaaj a r~…ĺińßat. nasur~…ĺitan itini sa u ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj a r~…ĺińßat ku sasakamuwan, nika ina mańßiniaj sa anu sikatar~…ĺa ¶uwa ¶uwa sa maadińß tu ku nika ¶ur~…ĺar~…ĺ saan. ina mańßiniaj a dadipana Ē~ ° sakańß…ônur~…ĺan u ajawaj a sapikpik masatanaju, nudikudan a sapikpik sa apuju masadi ¶…ôm, tabaki ku bir~…ĺi, u bar~…ĺuwaŇč sa kibutur~…ĺ saan tan…ôkt…ôk, nu bir~…ĺianaj i kikur~…ĺ sa munajat musas…ôr~…ĺi ¶ ku kur~…ĺit, u Ňčawa sa adidiŇč mar~…ĺikaku. piadińß tija udip sa mańßtan…ôŇč tu katabakian tu atudi, kju tan…ôŇč a misakar~…ĺamkam tatur~…ĺ…ôtur~…ĺ…ôs sa mat…ôn…ôs a mubańß…ôr~…ĺ, nipibańß…ôr~…ĺ sa katukuńß i pajtatukian makaar~…ĺa tu ** atu ** kuŇč-r~…ĺi kabaad. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>