<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_dadiw-_labiyi_nu_alipawnay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: dadiw-_labiyi_nu_alipawnay" copyright="CC BY-SA" citation="dadiw-_labiyi_nu_alipawnay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/dadiw-_labiyi_nu_alipawnay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_dadiw-_labiyi_nu_alipawnay, title = dadiw-_labiyi_nu_alipawnay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/dadiw-_labiyi_nu_alipawnay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== dadiw- labiyi nu alipawnay == 夜裡的螢火蟲 nasanga ni Yan itiza i ciwidiyan nasanga a namihcaan: i ka Lipunan 時代 sakaizaway nu dadiw : mabulah ku sining tu mamidang niza i labiyi cacay ciniza muculil i zazan inayi' ku pacabayay tataytay sa i zazan mabulah ciniza tu lingiw niza itiza i niyazu' mitala cinizaan nu zikuzan kya namihcaan : mikilangay a dadiw 林班歌 Ciwidiyan niyazu' dadiw kadademecay i 1960-1970 a mihcan i Ciwidiyan, padaesu ku dademecan nu mudadiw i niyazu'. ci Tiway Sayun sasaydan padaesuay. katuud ku mikeleh madademec. sisa yadah ku misanga' tu dadiway a sining. sulit nu lacul : muculal sa ku bulad i sawaliyan 月兒冉冉從東方升起 cacay kaku i zazan 我獨自一人在路途上 adingu sa ku cabay yu belabelah sa alipawnay 螢火蟲隱隱約約 alipawnay tina labiyi 今夜裡的微光 mahiza uni ku bulah 猶如我最深的思念 ah! lingiw i takuwanan 啊! 想念我親愛的女孩呀 mucelem sa ku bulad i satipan 月兒緩緩從西方落下 cacay kaku i dadipasan ku bunac sa ku cabay 只有星星陪伴著我 yu belabelah sa alipawnay 螢火蟲隱隱約約 alipawnay tina labiyi 今夜裡的微光 mahiza uni ku bulah 猶如我最深的思念 ah! lingiw i takuwanan 啊! 想念我親愛的女孩呀</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== dadiw- labiyi no alipawnay == 夜裡的螢火蟲 nasanga ni Yan itiza i ciwidiyan nasanga a namihcaan: i ka Liponan 時代 sakaizaway no dadiw : mabolah ko sining to mamidang niza i labiyi cacay ciniza mocolil i zazan inayi' ko pacabayay tataytay sa i zazan mabolah ciniza to lingiw niza itiza i niyazo' mitala cinizaan no zikozan kya namihcaan : mikilangay a dadiw 林班歌 Ciwidiyan niyazo' dadiw kadademecay i 1960-1970 a mihcan i Ciwidiyan, padaeso ko dademecan no modadiw i niyazo'. ci Tiway Sayon sasaydan padaesoay. katood ko mikeleh madademec. sisa yadah ko misanga' to dadiway a sining. solit no lacol : mocolal sa ko bolad i sawaliyan 月兒冉冉從東方升起 cacay kako i zazan 我獨自一人在路途上 adingo sa ko cabay yo belabelah sa alipawnay 螢火蟲隱隱約約 alipawnay tina labiyi 今夜裡的微光 mahiza oni ko bolah 猶如我最深的思念 ah! lingiw i takowanan 啊! 想念我親愛的女孩呀 mocelem sa ko bolad i satipan 月兒緩緩從西方落下 cacay kako i dadipasan ko bonac sa ko cabay 只有星星陪伴著我 yo belabelah sa alipawnay 螢火蟲隱隱約約 alipawnay tina labiyi 今夜裡的微光 mahiza oni ko bolah 猶如我最深的思念 ah! lingiw i takowanan 啊! 想念我親愛的女孩呀</FORM>
    </S>
</TEXT>