<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_dadiw_nu_sulda_atu_lamal" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: dadiw_nu_sulda_atu_lamal" copyright="CC BY-SA" citation="dadiw_nu_sulda_atu_lamal. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/dadiw_nu_sulda_atu_lamal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_dadiw_nu_sulda_atu_lamal, title = dadiw_nu_sulda_atu_lamal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/dadiw_nu_sulda_atu_lamal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dadiw nu sulda atu lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u kungku nu nilalamelay nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. nukitakitay nu pahetek a kungku (kamu nu hulam:背景世界) malingatu tu kungku i Westeros a lala', izaw ku pitu a kakanatalan i tida i Westeros. kitabakiay a lala' ku Westeros tu timulau a Amilika a lala', izaw ku 12000 a mihcan i naayaw. i naayaw, matenes tu ku palaludan, kalaludan, sadingsingan, kasi'nawan. izaw ku Yimcumin u wawa nu kilakilangan i tida maudip. lipahak tu ku demiad ku wawa nu kilakilangan atu tahed, sisa, matineng ku heni tu mitizinaay ku wawa nu kilakilangan. u Weystelo a lala' kamu nu hulam:維斯特洛大陸 saayaway sa, u tuas nu tademaw atu saayawayay a sibakanay tayda i Weystelo maudip, patayda ku heni tu nikatinengan tu sangayaw atu nikacawan tu subayu. saayaway a mana'nelay u wawa nu kilakilangan, u mibaungay tu tahed a tademaw, amiletek ku heni tu sanglengacay a kilang tu bising nu maudipay nu heni. namakayda satu, saayaway a tademaw mitaneng mipaluma tu umaumahan i tida, sisa, malpacaw ku heni atu wawa nu kilakilangan tu. i nudikudan, masasukapah tu tusaay a binacadan; u malingatuwan nu sibutulay a kungku hananay. namakayda satu, ya nikaudipan nu kilakilanan a wawa, malaibapaw a Di'tu nu maudipan nu saayaway a tademaw; u malumanay a paudipay hananay i Weystelo. u Eysos a lala' kamu nu hulam:厄索斯大陸 pituway a kanatal nu kitakit atu katuuday a binacadan pituway a kanatal i labu nu kungku(Amilika a kamu: Seven Kindoms), u nipanutek nu tebanay a 世紀 nu Inkwo(Amilika a kamu: United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland), sawsawni u pituway a kanatal ku pakutay tu Weystelo a lala' hananay. i nu liwliway a subal hananay sa, u Liw a subal, cary kau nu pituway a kanatalay a lala' sa. i saamisan a kanatal (Amilika a kamu: Kingdom of the North), (kamu nu holam:北境之國) i nuamisan nu teban nu pituway a kanatal, u Stak(Amilika a kamu: Stark) a laluma'an ku mikeliday i Kasi'nawan maudip. caay kahacica ku tademaw isaamisan, nika u saahebalay a umaumahan nu pituway a kanatalay; cunus han tu umaumahan nu enemay a umah, caay kataneng tu nu henian. i dihebay a kanatal (Amilika a kamu: Kingdom of Mountain and Vale) i amisan nu timulan ku i dihebay a kanatal sananay, u buyubuyu'an hanany. caay kadayum a mangayaw, idaw ku sasasepat a tabakiyay a tuse ku Kultaw hananay. sahehulan a laluma'an i dihebay a kanatal, u laluma'an nu Alin hananay, kilul sa, u laluma'an nu Lois i atuatulan sa. u Ston ku ngangan nu pucud i tida. i subasubalan a kanatal (Amilika a kamu: Kingdom of the Isles and the Rivers) u sausauwacan atu subasubalan a kanatal hananay, i enaenlan nu masatay nu masakalutay a sauwac atu lumani'ay a sauwac, u tebanan nu timulan a lala' nu Weystelo sa, palalitin tu i dihebay a kanatal ku nuwalian, u sauwacan ku nutimulan, u ba'tuba'tuwan i nu'tipan, u saamisan a kanatal i nuamisan. i daw ku satabakiay a banaw itida, u mata nu paudipay ananas hananay; macaliway ku masakalutay a sauwac tu sahenulay a tuse, u Masatay hananay. i ayaw nu Ekun ku malpacaway, u laluma'an nu Hal ku mikeliday i subasubalan, inudikudan nu Ekun ku malpacaway haw, u nuwalian i sausauwacan, papeli tu nu Talakaway nu Kanatal tu, u nalinabuwan nu mikeliday sananay; u Kinslanting hananay, ku satabakiay a tuse i nu Weystelo. kasahenulan a laluma'an i subasubalan ku laluma'an nu Tali ku mikeliday i Masatay, sakatusa a kasahenulan a laluma'an sa , u laluma'an nu Buley i Malaapiay. u Libel(Amilika a kamu: Rivers) ku ngangan nu pucud i sausauwacan, u Payk(Amilika a kamu: Pyke) ku ngangan nu pucud i subasubalan, u Wates(Amilika a kamu: Waters) kungangan nu pucud i Kinslanting. i bukebukelal a kanatal (Amilika a kamu: Kingdom of the Reach) u bukebukelal a kanatal hananay sa, u ngangan nu pucud i bukebukekal ku Bulaes(Amilik a kamu: Flowers) hananay. i ba'tuba'tuwan a kanatal (Amilika a kamu: Kingdom of the Rock) i badanbangan a kanatal (Amilika a kamu: Kingdom of the Storm) i nuwalian nu itimulan sa, sawsawni sibadanbang sa, kyu sipangangan tu badanbangan hananay, u sahenulan a laluma'an nu aydaay, u laluma'an nu Palatiyung hananay. u ngangan nu pucud i badanbangan sa, u Ston( Amilika a kamu: Stone) hananay. Tuen (Amilika a kamu: Dorne) u zumazumaay a binacadan i Weystelo a lala' saayaway a tademaw. wawa nu kilakilangan salenagacay a mapatayay laluma'an nu kitakit laluma'an nu Stak laluma'an nu Stak i Kasi'nawan hanany, (Amilika: House of Stark of Witerfell), u sabalakiay a laluma'an i aamisan ku laluma'an nu Stak. i nu saayaway nu cudad, u Ed Stak ku sakakaay a mikeliday, u idaway tu Kasi'nawan aca, u midiputay tu nu aamisan aca. u bayabay nu laluma'an nu Stak hananay, u maduba'ay i sulsuldaay a lala' a Wolf ; u kamu nu laluma'an: amakatukuk tu i kasi'nawan. (Amilika a kamu: Winter is coming.) micidekay atu lalangawan u micidekay nu laluma'an nu Stak, i tanayaay a bihid, abuabuwan a mata, talakaway a udip; zayhan, u maaedapay nu saayaway a tademaw tu patizanan nu talakaway a lilin sa, mitena' tu sanlengacay culilay a kukung, atu nicuwaay nu aamisan, sisa malakasahenulay a paayawwayay nu pisimaway tu labii a hitayku laluma'an nu Stak. tademaw nu heni Cyan Sno (Amilika a kamu: Jon Snow) u wawa ni Leyka Takelian aci Liana Stak, u cacay tada a wawa nu heni. i nunisulitan a cudad, i nu saayaway sa, u bucud a wawa ni Etad Stak aci Katelin Stak hananay. u masakapahay i &quot;u dadiw nu Sulda atu lamal&quot; ya tilibi a kungku hananay. u sela nida balaki ci Cyan Sno atu calekaka nida (niza)(wawa ni Etad Stak aci aci Katelin Stak). Alya Satk (Amilika a kamu: Arya Stark) u wawa nu mikeliday nu Kasienawan ci Edad aci Katelin, u sakatulu a wawa nu heni. u siwaay a mihcaan i &quot;dadiw nu Sulda atu lamal (hulam a kamu:權力遊戲)&quot; ya tilibi a kungku hanany. izaw (idaw) ku tatulu a kaka nida, u kakaay ci Lab, u saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ku cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ku cacay a kaka nu caay kalecad a ina ci Cyan Snu. mahida tu calekakaay nida, sawsawni misimpi tu Alya, ina simpa sa, malacacayay a masuldaay a wolf. izaw ku cacay a masuldaay a wolf, u ngangan nida namakay u saicelangay milpacaw a tatayna nu Luinaay ci Namelia. manamuh ci nida tahekal midang, caay kahida tu kakana nida ci Sansa, tada' u madimelay a tatayna ci Sansa, sademiad sa minaman mala tatenga'ay a kumceday a limecedam. maydih ci Alya minanam mala hitay, mipacuk tu ada, mala tatenga'ay a hitay. u sakatulu a wawa nu mikeliday nu Kasienawan ci Edad aci Katelin, u sasabaay a wawana nu hehi, izaw (idaw) ku tatulu a kaka nida, u kakaay ci Lab, u saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ku cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ku cacay a kaka nu caay kalecad a ina ci Cyan Snu. makayi ci Alya mala a silalangawan a limecedam, matalaw ci nida malacawa tu cacay a tau a caay katinengay. caay kanamuh nida ninaman tu mudadiw, musalukyaw, atu mitenun hananay, manamuh nida minanam tu mipana', mipacin, midiput tu laluma'an. laluma'an nu Takelian laluma'an nu Takilian hanany(Amilika: House Targaryen), i Kingslanding atu Ba'tu nu Liw a subalmana'nel ku laluma'an nu Takelian, mikeliday tu Wiestros a lala' tu tuluway a lasubu a mihcaan. u kamu heni &quot;lama atu idang(izang).&quot; (Amilika a kamu: fire and blood) laylay, lalangawan ata micidekay caay kaw u mana'nelay ku laluma'an nu Takelian; namakay nu waliyan i Baleyliya Eysos a tabakiay a lala' inaayaw, inuayaw a 12 a mihcaan satu nikalawpesan nu Baleyliya, namakatengil ci Inal Takelian tu naspi nu wawana nida, mulady tu laluma'an amin atu limaay a Liw patayda i Ba'tuan nu Liw a subal. tademaw nu heni Elis Takelian milibaki Leyka Takelian Beseylis Takelian Tanilis Takelian Eymun Tekelian laluma'an nu Laniste (Amilika: House Lannister of Casterly Rock) kamu nu heni, u &quot; tengilen tu ngiha' nu maku.&quot; u sumanahay a lala' atu mahcalay a lion ku bayabay nu heni. u macelahay a bukes ku heni. laylay, lalangawan ata micidekay malingatuwan nu laluma'an nu Laniste hananay sa, u malacawawan nu mitanengay nu Antalaya a tademaw atu wawa nu mikeliday i Ba'tuba'tuwan i kasumamadan. nika, u idang (izang) nu mikeliday hananay sa, namakay cacayay a paceba'ay i sibutulay a kungkuhananay, ci Lann ku sitangahay. izaw (idaw) ku cacay a kungku nu nida (niza) hananay, madayum cinida, makaala tu Ba'tuba'tuwan nu laluma'an nu Kayste hananay. tademaw nu heni Selsi Laniste Ceymi Laniste Tiliyung Laniste Taywen Laniste Misela Laniste (Amilika a kamu: Myrcella Baratheon) u pucud ni Selsi Laniste aci Ceymi Laniste. laluma'an nu Palatiyung (Amilika a kamu: House of Baratheon) u idang( izang) nu inaay a tademaw sa, u wawana nu mekeliday nu badanbangan, u pucuday a kaka ni Ekun ci Malpacaway. i Nabalulucu'an a malpacawan sa, mipatay tu i sadikuday a mikeliday ci Alcila, pabelien ci Ekun i ci Aliw hananay. namakatukuh tu i Elis ci milibaki sa, namademec tu i laluma'an nu Stak acu laluma'an nu Alin sananay. sisa, malamikeliday namakayda. daw( izaw) ku makeliday a laluma'an sa, u laluma'an nu Panlus, laluma'an nu Talan, laluma'an nu Baleyliong. u bayabay nu heni sa, u situpelay a macelahay a ngabul kamu nu heni: nabalucu'an nu mita.( Amilika a kamu: ours is the fury.) laylay, lalangawan atu micidakay u tada lumelumeni'ay a bukes ku tademaw amin nu heni. tademaw nu heni Lop palatiyung Stanis Palatiyung Lanli Palatiyung Silin Palatiyung laluma'an nu Alin (Amilika a kamu: House of Arryn) u sakahenulan a laluma'an i diheb, u sipalangan ku aenengan nu heni, u sipalangay a malilinay a luma' ku satabakiay a malilinay a luma' nu heni. izaw (idaw) hanay ku zumaay (dumaay) a malilinay a luma' nu heni i dehebay a umah. u bayabay nu heni hananay sa, u samilaway a kulit, i labu sa, u tamelacay a bulad atu mubahelay a palang. u kamu nu laluma'an nu Alin sa, u sakapah han ku talakaway. laylay, lalangawan atu micudakay u Antal a tademaw ku tuas nu laluma'an nu Alin sa, amalacawa tu ulic nu Antal a tademaw, amasatamelac ku izang (idang).namakay i dehebay a umah mudebung tu Westelo a lala' ku Antal a tademaw, i pituway a nikapacaw, namupatay ci Atis Alin ku mipalangay tu mukeliday nu saayaway a tademaw ci Lub Luis. sadikiduday sa malasakacacay a mukeliday nu dehedeheban. tademaw nu heni Cyung Alin u mukeliday nu sipalangay a malilinay a luma', u misimaway nuwalian, misebangay tu dihedeheban. namupatay tu Laysa Tali, ku sakatuluway a acawa nida. Laysa Tali u sakatulu a acaba ni Cyun Allin, namapatay i talakaway, u bulad a panan. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nisulitan ni Padakaw Lami' 2019 a mihcaan i Takubuwan a niyazu' u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke laluma'an nu Stak laluma'an nu Laniste laluma'an nu Palatiyung laluma'an nu Takelian laluma'an nu Alin laluma'an nu Tali</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dadiw no solda ato lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), o nisangaan no misolitay ci George Raymond Richard Martin, o kongko no nilalamelay no laylay ato malawlaay nadatengan. izaw ko pitoay a po no olic no nida. malagiki no HBO i 2011 a mihcaan. nokitakitay no pahetek a kongko (kamo no holam:背景世界) malingato to kongko i Westeros a lala', izaw ko pito a kakanatalan i tida i Westeros. kitabakiay a lala' ko Westeros to timolao a Amilika a lala', izaw ko 12000 a mihcan i naayaw. i naayaw, matenes to ko palalodan, kalalodan, sadingsingan, kasi'nawan. izaw ko Yimcomin o wawa no kilakilangan i tida maodip. lipahak to ko demiad ko wawa no kilakilangan ato tahed, sisa, matineng ko heni to mitizinaay ko wawa no kilakilangan. o Weystelo a lala' kamo no holam:維斯特洛大陸 saayaway sa, o toas no tademaw ato saayawayay a sibakanay tayda i Weystelo maodip, patayda ko heni to nikatinengan to sangayaw ato nikacawan to sobayo. saayaway a mana'nelay o wawa no kilakilangan, o mibaongay to tahed a tademaw, amiletek ko heni to sanglengacay a kilang to bising no maodipay no heni. namakayda sato, saayaway a tademaw mitaneng mipaloma to omaomahan i tida, sisa, malpacaw ko heni ato wawa no kilakilangan to. i nodikodan, masasokapah to tosaay a binacadan; o malingatowan no sibotolay a kongko hananay. namakayda sato, ya nikaodipan no kilakilanan a wawa, malaibapaw a Di'to no maodipan no saayaway a tademaw; o malomanay a paodipay hananay i Weystelo. o Eysos a lala' kamo no holam:厄索斯大陸 pitoway a kanatal no kitakit ato katooday a binacadan pitoway a kanatal i labo no kongko(Amilika a kamo: Seven Kindoms), o nipanotek no tebanay a 世紀 no Inkwo(Amilika a kamo: United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland), sawsawni o pitoway a kanatal ko pakotay to Weystelo a lala' hananay. i no liwliway a sobal hananay sa, o Liw a sobal, cary kao no pitoway a kanatalay a lala' sa. i saamisan a kanatal (Amilika a kamo: Kingdom of the North), (kamo no holam:北境之國) i noamisan no teban no pitoway a kanatal, o Stak(Amilika a kamo: Stark) a laloma'an ko mikeliday i Kasi'nawan maodip. caay kahacica ko tademaw isaamisan, nika o saahebalay a omaomahan no pitoway a kanatalay; conos han to omaomahan no enemay a omah, caay kataneng to no henian. i dihebay a kanatal (Amilika a kamo: Kingdom of Moontain and Vale) i amisan no timolan ko i dihebay a kanatal sananay, o boyoboyo'an hanany. caay kadayom a mangayaw, idaw ko sasasepat a tabakiyay a tose ko Koltaw hananay. saheholan a laloma'an i dihebay a kanatal, o laloma'an no Alin hananay, kilol sa, o laloma'an no Lois i atoatolan sa. o Ston ko ngangan no pocod i tida. i sobasobalan a kanatal (Amilika a kamo: Kingdom of the Isles and the Rivers) o saosaowacan ato sobasobalan a kanatal hananay, i enaenlan no masatay no masakalotay a saowac ato lomani'ay a saowac, o tebanan no timolan a lala' no Weystelo sa, palalitin to i dihebay a kanatal ko nowalian, o saowacan ko notimolan, o ba'toba'towan i no'tipan, o saamisan a kanatal i noamisan. i daw ko satabakiay a banaw itida, o mata no paodipay ananas hananay; macaliway ko masakalotay a saowac to sahenolay a tose, o Masatay hananay. i ayaw no Ekon ko malpacaway, o laloma'an no Hal ko mikeliday i sobasobalan, inodikodan no Ekon ko malpacaway haw, o nowalian i saosaowacan, papeli to no Talakaway no Kanatal to, o nalinabowan no mikeliday sananay; o Kinslanting hananay, ko satabakiay a tose i no Weystelo. kasahenolan a laloma'an i sobasobalan ko laloma'an no Tali ko mikeliday i Masatay, sakatosa a kasahenolan a laloma'an sa , o laloma'an no Boley i Malaapiay. o Libel(Amilika a kamo: Rivers) ko ngangan no pocod i saosaowacan, o Payk(Amilika a kamo: Pyke) ko ngangan no pocod i sobasobalan, o Wates(Amilika a kamo: Waters) kongangan no pocod i Kinslanting. i bokebokelal a kanatal (Amilika a kamo: Kingdom of the Reach) o bokebokelal a kanatal hananay sa, o ngangan no pocod i bokebokekal ko Bolaes(Amilik a kamo: Flowers) hananay. i ba'toba'towan a kanatal (Amilika a kamo: Kingdom of the Rock) i badanbangan a kanatal (Amilika a kamo: Kingdom of the Storm) i nowalian no itimolan sa, sawsawni sibadanbang sa, kyo sipangangan to badanbangan hananay, o sahenolan a laloma'an no aydaay, o laloma'an no Palatiyong hananay. o ngangan no pocod i badanbangan sa, o Ston( Amilika a kamo: Stone) hananay. Toen (Amilika a kamo: Dorne) o zomazomaay a binacadan i Weystelo a lala' saayaway a tademaw. wawa no kilakilangan salenagacay a mapatayay laloma'an no kitakit laloma'an no Stak laloma'an no Stak i Kasi'nawan hanany, (Amilika: Hoose of Stark of Witerfell), o sabalakiay a laloma'an i aamisan ko laloma'an no Stak. i no saayaway no codad, o Ed Stak ko sakakaay a mikeliday, o idaway to Kasi'nawan aca, o midipotay to no aamisan aca. o bayabay no laloma'an no Stak hananay, o madoba'ay i solsoldaay a lala' a Wolf ; o kamo no laloma'an: amakatokok to i kasi'nawan. (Amilika a kamo: Winter is coming.) micidekay ato lalangawan o micidekay no laloma'an no Stak, i tanayaay a bihid, aboabowan a mata, talakaway a odip; zayhan, o maaedapay no saayaway a tademaw to patizanan no talakaway a lilin sa, mitena' to sanlengacay colilay a kokong, ato nicowaay no aamisan, sisa malakasahenolay a paayawwayay no pisimaway to labii a hitayko laloma'an no Stak. tademaw no heni Cyan Sno (Amilika a kamo: Jon Snow) o wawa ni Leyka Takelian aci Liana Stak, o cacay tada a wawa no heni. i nonisolitan a codad, i no saayaway sa, o bocod a wawa ni Etad Stak aci Katelin Stak hananay. o masakapahay i &quot;o dadiw no Solda ato lamal&quot; ya tilibi a kongko hananay. o sela nida balaki ci Cyan Sno ato calekaka nida (niza)(wawa ni Etad Stak aci aci Katelin Stak). Alya Satk (Amilika a kamo: Arya Stark) o wawa no mikeliday no Kasienawan ci Edad aci Katelin, o sakatolo a wawa no heni. o siwaay a mihcaan i &quot;dadiw no Solda ato lamal (holam a kamo:權力遊戲)&quot; ya tilibi a kongko hanany. izaw (idaw) ko tatolo a kaka nida, o kakaay ci Lab, o saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ko cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ko cacay a kaka no caay kalecad a ina ci Cyan Sno. mahida to calekakaay nida, sawsawni misimpi to Alya, ina simpa sa, malacacayay a masoldaay a wolf. izaw ko cacay a masoldaay a wolf, o ngangan nida namakay o saicelangay milpacaw a tatayna no Loinaay ci Namelia. manamoh ci nida tahekal midang, caay kahida to kakana nida ci Sansa, tada' o madimelay a tatayna ci Sansa, sademiad sa minaman mala tatenga'ay a komceday a limecedam. maydih ci Alya minanam mala hitay, mipacok to ada, mala tatenga'ay a hitay. o sakatolo a wawa no mikeliday no Kasienawan ci Edad aci Katelin, o sasabaay a wawana no hehi, izaw (idaw) ko tatolo a kaka nida, o kakaay ci Lab, o saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ko cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ko cacay a kaka no caay kalecad a ina ci Cyan Sno. makayi ci Alya mala a silalangawan a limecedam, matalaw ci nida malacawa to cacay a tao a caay katinengay. caay kanamoh nida ninaman to modadiw, mosalokyaw, ato mitenon hananay, manamoh nida minanam to mipana', mipacin, midipot to laloma'an. laloma'an no Takelian laloma'an no Takilian hanany(Amilika: Hoose Targaryen), i Kingslanding ato Ba'to no Liw a sobalmana'nel ko laloma'an no Takelian, mikeliday to Wiestros a lala' to toloway a lasobo a mihcaan. o kamo heni &quot;lama ato idang(izang).&quot; (Amilika a kamo: fire and blood) laylay, lalangawan ata micidekay caay kaw o mana'nelay ko laloma'an no Takelian; namakay no waliyan i Baleyliya Eysos a tabakiay a lala' inaayaw, inoayaw a 12 a mihcaan sato nikalawpesan no Baleyliya, namakatengil ci Inal Takelian to naspi no wawana nida, molady to laloma'an amin ato limaay a Liw patayda i Ba'toan no Liw a sobal. tademaw no heni Elis Takelian milibaki Leyka Takelian Beseylis Takelian Tanilis Takelian Eymon Tekelian laloma'an no Laniste (Amilika: Hoose Lannister of Casterly Rock) kamo no heni, o &quot; tengilen to ngiha' no mako.&quot; o somanahay a lala' ato mahcalay a lion ko bayabay no heni. o macelahay a bokes ko heni. laylay, lalangawan ata micidekay malingatowan no laloma'an no Laniste hananay sa, o malacawawan no mitanengay no Antalaya a tademaw ato wawa no mikeliday i Ba'toba'towan i kasomamadan. nika, o idang (izang) no mikeliday hananay sa, namakay cacayay a paceba'ay i sibotolay a kongkohananay, ci Lann ko sitangahay. izaw (idaw) ko cacay a kongko no nida (niza) hananay, madayom cinida, makaala to Ba'toba'towan no laloma'an no Kayste hananay. tademaw no heni Selsi Laniste Ceymi Laniste Tiliyong Laniste Taywen Laniste Misela Laniste (Amilika a kamo: Myrcella Baratheon) o pocod ni Selsi Laniste aci Ceymi Laniste. laloma'an no Palatiyong (Amilika a kamo: Hoose of Baratheon) o idang( izang) no inaay a tademaw sa, o wawana no mekeliday no badanbangan, o pocoday a kaka ni Ekon ci Malpacaway. i Nabaloloco'an a malpacawan sa, mipatay to i sadikoday a mikeliday ci Alcila, pabelien ci Ekon i ci Aliw hananay. namakatokoh to i Elis ci milibaki sa, namademec to i laloma'an no Stak aco laloma'an no Alin sananay. sisa, malamikeliday namakayda. daw( izaw) ko makeliday a laloma'an sa, o laloma'an no Panlos, laloma'an no Talan, laloma'an no Baleyliong. o bayabay no heni sa, o sitopelay a macelahay a ngabol kamo no heni: nabaloco'an no mita.( Amilika a kamo: oors is the fory.) laylay, lalangawan ato micidakay o tada lomelomeni'ay a bokes ko tademaw amin no heni. tademaw no heni Lop palatiyong Stanis Palatiyong Lanli Palatiyong Silin Palatiyong laloma'an no Alin (Amilika a kamo: Hoose of Arryn) o sakahenolan a laloma'an i diheb, o sipalangan ko aenengan no heni, o sipalangay a malilinay a loma' ko satabakiay a malilinay a loma' no heni. izaw (idaw) hanay ko zomaay (domaay) a malilinay a loma' no heni i dehebay a omah. o bayabay no heni hananay sa, o samilaway a kolit, i labo sa, o tamelacay a bolad ato mobahelay a palang. o kamo no laloma'an no Alin sa, o sakapah han ko talakaway. laylay, lalangawan ato micodakay o Antal a tademaw ko toas no laloma'an no Alin sa, amalacawa to olic no Antal a tademaw, amasatamelac ko izang (idang).namakay i dehebay a omah modebong to Westelo a lala' ko Antal a tademaw, i pitoway a nikapacaw, namopatay ci Atis Alin ko mipalangay to mokeliday no saayaway a tademaw ci Lob Lois. sadikidoday sa malasakacacay a mokeliday no dehedeheban. tademaw no heni Cyong Alin o mokeliday no sipalangay a malilinay a loma', o misimaway nowalian, misebangay to dihedeheban. namopatay to Laysa Tali, ko sakatoloway a acawa nida. Laysa Tali o sakatolo a acaba ni Cyon Allin, namapatay i talakaway, o bolad a panan. malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan nisolitan ni Padakaw Lami' 2019 a mihcaan i Takobowan a niyazo' o Wipsay no misolitay ci Georgr RR Martin manamohay a Wikipayke laloma'an no Stak laloma'an no Laniste laloma'an no Palatiyong laloma'an no Takelian laloma'an no Alin laloma'an no Tali</FORM>
    </S>
</TEXT>