<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dakan-ecu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Dakan ecu Dakan ecu, nakamuan u Dakan eyi, nu Mungku binacadan, tatapangan a tuas nuheni u Cidan zen, u Cunha minkuo kunhe kuo nu adidiay a binacadan, tada angangangan nikakenihan itida i Mungku kitidaan a Hulun piae se Muoli tawa Dakan ecu niyadu'an atu Hialun censen Cici haese Mialise Dakan ecu a kitidaan, adidi' ku muenengay i Sincin tacen. kakenihan i E'luose, pilecadan nu kitidaan a E'luose u Dakan liya " ", u Waypiaycia e. , . . likisi kakungkuan nu Dakan ecu, yu cacay a lasubuan nu pina a mihcaan, cacaya a hitayan nu Cidan misangan tu aenengan, eneneng satu itida. nina hitay a sakakaay ci Sacie dihan, u Dakan nu daduducan a tuas. idaw ku siace musakamuay " Dakan" u Cidan " Tahe" ngangan, Tahe a ngalngalan. ayda nipikinkiwan tu DNA nakamuan tu sumamaday nu mapataya a tataynaan nu Cidan atu nu aydaay a Dakane, E'wenke', Mungku cu atu Hancu tu idang nipilecadan mikinkiwan tu binacadan, sakamusa tu labuay nu Cunkuo a binacadan, Dakane cu atu Cidan sinikalecadan nuheni tu taasan, u iluc nu Cidan a tademaw sa. . . , . DNA , , . caynem caynem mihcaan Nueha ce' u ngangan Han han. sakatusa a mihcaan midebung tu Hailun cin tebang nu kitidaan a Saha linpu, tawya a Dakane atu kitidaan nu niyadu' u Sahalin " " sahaliyan, Mamyi nipanganganan tu Hialun cin a nganganan, u picedekan nu sapatata' a nganganan nu Saha eca " , sahalca, imi nu Mamyi u Hiadiaw" niyadu'an, atu nu E'wenke' nipanganganan tu Suolunpu. 1616 ( , sahaliyan, ) ( , sahalca, ) . caysip a seci nu ayawan nu cuoye, Daekan zen kakenihan i Waysin anlin timulan nu Cinci licin " aydaay nu labu nu E'luose Ciya he" Heku atu walian nu Niwmang cin "aydaay nu labu nu E'luose Pu'leiya he", nutipan katukuh i Sele' ke'he nu Hialun cin amisa nu dadipasan a tepatepadan. 17 . E'kuo tademaw itida i caynem limsep mihcaan katuku i Ceaya he nu kitidaan, makaadih ku nuhenian tu nika lekalan nu sakayliwmah, E'kuo mianin tu nuhenian mialaw tu banuh banges nu kalisiwan, nika pasayda ku nuheni i Sunce pabeli tu kalisiw, sisa kaiyan nuheni patahekal, pacicien ku nuheni mabulaw taydan i Nencin kitidaan. 1650 . Cindin liwcinyun sanse sakamusa tu Dakane " Tahe, tahue", "Tacawe" Dahue. Cinday Sincen a Dadane cu namaka Suolunpu sapangangan u Suoluncu, pabulawan tu adidaay nu tademawan taydan i Sincin tacen kitidaan misebeng i bukebukelaan. . . Caysiw lucay mihcaan debungan nu Dipun ku Cunkuo wali amisan nu kitidaan, miwawies ku Daekun cu milebu tu nuhenian. Caysiw limlu mihcaan, sakamusa ninabinacadan mangalay pataluma' tu nuudip a binacadan nu nganganan, sisa palecad hantu Dakane. 1931 .1953 . sakayliwmah tada kaluk ku kawaw nu Dakane, alahican miadup ku kawaw nuheni, manamuh tu "kucim a belacan" hinapalamel i buling tu akutiaay nu hemayan atu buling nu mugiyan a walay, piyang. buling atu nimelecan tu basis a mugian sipalamel i aam kanamuhan nu babalaki a kakanen. lami' hantu idaw ku "waci sawada' nu pabuy", " hannu limaen mikamel ku basis", " kunpile' liwkawya", manamuh mutabaku, minanum tu ucia atu epah. tanayuay nu tenliw ku nikuc, sitatelecan ku tatami, tatayna han nai' ku tateleca. hinasikad tu babalaki, halitademaw ku tapang nu luma'. , . . , , , . . . Dakane binacadan sumamad ni palumaan tu kakanen a tuudan idaw ku Cice, Ciwmay, kupkup u tabakiay nu umahan ku papalumaan, kakanen tu hemay wadayan atu papah nu tabaku tida i bawbawbian a paluma'. yadah kunipahabay tu subayuan nu Dakanecu u sasalamaan mikacaw a subayu atu sakay kelakelaan ku duma, sakayliwmah han u katalan ku malukay. , , , , , , , , . . pahutin hananay ku subayu nuheni caay papiungen inai' ku mikacaway, Dakane binacadan idaw namin ku nipahabay tu pinaay a katalanan u kakanen tu buling ku yadahay, inai' ku pacakaya tu bulingbuling aca. tidaay a binacadan pahabay henay tu pabuy atu tulakuk, caay pahabay tu taduk, gaciw. nipalumaan nu binacadan tu papah nu tabaku han anu tadayadah caay kamin a cuhcuhen sa sipacakay ku duma a tatabakuan. . , . . palutatengaan atu lisin mihmihcaan tu cacaya a bulad tu caynem a demiad u sapala'cu a demiadan picidekan nu binacadan a demiadan, nu dumaan a sakalimulan a demiadan milecad tu layak a sikawaw, idaw ku pisiwgacuan, tasa a bulad tusa a demiad, pilincunan sa, nika limulakan a dimiada idaw ku caaya pilecad tu kalimulakan. sakay taleacawaan cacay ku tatama cacay ku tatayna, caay ka palemangsa a mikikung, caay pakasiacawa tu babalaki ku sasaacawaan. , , . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipayke</FORM>
    </S>
</TEXT>
