<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Danadanaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Danadanawu sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Danadanaw. u kasalumaluma' nu Danadanaw sa, 161 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 412 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 189 ku tademaw, pakalatu 46 . u zuma sa, cay ku Yingcumin, 223 ku tademaw, pakalatu 54 . panganganen nu Puyuma a tademaw &quot;Dandannaw&quot;, u &quot;taku&quot; sananay. u Hulam a tademaw sakamu sa u &quot;Lonkuomay &quot;. ( Dandannau .) u asip nu tademaw u kasabinacadan, Puyuma 29 , Pangcah (Amis) 9 , Tayan (Tayal) 1 , Yuwatan (Bunun) 3 , zumazuma 3 . u niyazu' nu Puyuma tuud ku Puyuma a tademaw itiniay a niyazu', inayay ku Sakizaya itini. u Puyuma a niyazu' kuyni. u zuma a tademaw sa u Pangcah u Tayan atu Yuwatan. u cidekay nu Taywan a Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku . u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot; &quot;. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
