<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dana_Barros" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Dana_Barros" copyright="CC BY-SA" citation="Dana_Barros. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Dana_Barros" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Dana_Barros, title = Dana_Barros, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Dana_Barros} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dana Barros nalecuhan i Boston, Massachusetts, nanu syubay kanas-mali miunduay nu Amilika NBA nisakaput, pahanhanan tu kawaw ayza. Dana Barros i 1989 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 1 ku uwac atu silsil 16, namapili' tu nu Seattle SuperSonics putiput. 4 bulad 13 demiad, 1967 a mihca, Dana Barros, miunduay. u canan ku NBA kanatal kanas-mali putiput, Amilika: National Basketball Association, sapuyu'en NBA, u Amis-Amilika tatama syubay kanas-mali putiput. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tusa a subal, sawaliyan atu satipan. cacay subal izaw tulu a cu, cacay a cu izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, u zama sa namakay Amilika. kya madademec &quot;Amilika syubay kanas-mali nisakaput sasasedsed, acasa &quot;Amilika kanas nisakaput sasasedsed&quot;, sapuyu'en &quot;Amilika syubay kanas&quot;, acasa kakelul han &quot;NBA&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Dana Barros nalecohan i Boston, Massachosetts, nano syobay kanas-mali miondoay no Amilika NBA nisakapot, pahanhanan to kawaw ayza. Dana Barros i 1989 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 1 ko owac ato silsil 16, namapili' to no Seattle SoperSonics potipot. 4 bolad 13 demiad, 1967 a mihca, Dana Barros, miondoay. o canan ko NBA kanatal kanas-mali potipot, Amilika: National Basketball Association, sapoyo'en NBA, o Amis-Amilika tatama syobay kanas-mali potipot. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tosa a sobal, sawaliyan ato satipan. cacay sobal izaw tolo a co, cacay a co izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, o zama sa namakay Amilika. kya madademec &quot;Amilika syobay kanas-mali nisakapot sasasedsed, acasa &quot;Amilika kanas nisakapot sasasedsed&quot;, sapoyo'en &quot;Amilika syobay kanas&quot;, acasa kakelol han &quot;NBA&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>