<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Danadanaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Danadanaw" copyright="CC BY-SA" citation="Danadanaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Danadanaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Danadanaw, title = Danadanaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Danadanaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Danadanawu == sulit nu Hulam: 龍過脈部落 u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Danadanaw. u kasalumaluma' nu Danadanaw sa, 161 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 412 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 189 ku tademaw, pakalatu 46%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 223 ku tademaw, pakalatu 54%. panganganen nu Puyuma a tademaw "Dandannaw", u "taku" sananay. u Hulam a tademaw sakamu sa u "Lonkuomay Dandannau,是" .) u asip nu tademaw u kasabinacadan, Puyuma 29%, Pangcah (Amis) 9%, Tayan (Tayal) 1%, Yuwatan (Bunun) 3%, zumazuma 3%. u niyazu' nu Puyuma tuud ku Puyuma a tademaw itiniay a niyazu', inayay ku Sakizaya itini. u Puyuma a niyazu' kuyni. u zuma a tademaw sa u Pangcah u Tayan atu Yuwatan. u cidekay nu Taywan a Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Danadanawo == solit no Holam: 龍過脈部落 o siwkay no niyazo i Taitong a kowan ko niyazo' no Danadanaw. o kasalomaloma' no Danadanaw sa, 161 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 412 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 189 ko tademaw, pakalato 46%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 223 ko tademaw, pakalato 54%. panganganen no Poyoma a tademaw "Dandannaw", o "tako" sananay. o Holam a tademaw sakamo sa o "Lonkoomay Dandannao,是" .) o asip no tademaw o kasabinacadan, Poyoma 29%, Pangcah (Amis) 9%, Tayan (Tayal) 1%, Yowatan (Bonon) 3%, zomazoma 3%. o niyazo' no Poyoma tood ko Poyoma a tademaw itiniay a niyazo', inayay ko Sakizaya itini. o Poyoma a niyazo' koyni. o zoma a tademaw sa o Pangcah o Tayan ato Yowatan. o cidekay no Taywan a Yincomin: tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis).</FORM>
    </S>
</TEXT>