<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Daren" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Daren" copyright="CC BY-SA" citation="Daren. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Daren" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Daren, title = Daren, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Daren} }">
    <S id="0">
        <FORM> nilacul Daren (Hulam a sulit: ) a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 320.55 km . (kalesakan nu linpanti 192.37 km , kalesakan nu pawliwti 87.57 km ), u kasabinawlan, 2,544 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,020 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 2,374 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 93 (Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Daren mala 6 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Larepaq, Tjuaqau, Seljupetje, Aljungic, Sinka, Mulinaga, Tjuabal, Dralendren, Tjuavanaq, Tjuamanges. ta zen a kenis ( :Tadren) , . 3.5 . ta zen a kenis ( nu piywan a kamu: Tadren ) i Taywan i satimulan nu pusung, saamisan micapi tu cin fun a kenis, sawalian micapi tu ta u a kenis, timul nu amisan malitin tu tay ma li a kenis. sawali nu timul micapi tu taypinyang, satipan micapi tu pin tung siyan lay i' a kenis, cun ze a kenis atu se ce a kenis, satimulan maliting tu pintung siyan mu tan a kenis. labu ninakenis nu tademaw makaala tu 3.5 a balebutan, u puaung ku sanai'ayay nu tademaw a kakenisan. 90 , , . . kitidaan nu lala' i cung yang san may i satimulan, ta u san nan lu, 90 namin u masaadiadiay nu buyu'buyu'an, nai' ku masaenalay nu duyu', idaw ku ta u a sawac, an suo a sawac, hung kang a sawac namin u kakaydaan micaliway tinakenisan, ya demiad u caldesay a demiad nu bali. i labu nu kenis i Taywan a yincumicu u paywa ku yadahay, nilaculan u malukay namin ku kawaw, u sasakamuan nu paywan a binacadan u pawanay a kamu. laylay ( Aljungic) . u kitidaan nu yincumicu i ta zen a kenis i liwliw u paywancu namin, yu kasumamadan henay sa u kaldabuan i tida i a suo wiy se, sakay nu an suo ku satabakiay, satu '' u an suo '' (a lang i' ALjungic ) i paywan a kamu sa u tatuduan ku '' sayadahay nu tademaw i se '' , , , , , , , . 1946 . nu kalipuna henay a nipikuwan, u lipun benisan ku yincumin a kenis palu u tu wa pa le ( tu pan), ta pan lu ( tay pan), ta li li ( sen yung ), cuw ka ku lay, a lan wiy,(an su) namin kina limaay a kenis. sayawa a nikenisan u pusung a kenis kilusaan u ta u a kakenisan, u pusung a kenis ku mikuwanay, hamin nu kenis idaw ku nipadeng tu taylin, picudadan, u kataisingan tu sakay demiaddemiad a mikawaw. nadikudan namalalais tu sayaway mababenis han palu pusung a kenis i ta u a kenis, 1946 a mihcaan namakayda i ta u a kenis, namahuda satu idaw ku tapang u sakakaay patayda i pusung a mitatengail tua nipangangan tu nganga u '' ta zen a kenis'', kapah tu atu ta u a kenis macacumudcumud malcabaycabay sakay i niyanuan, nika caay kanamuh ku sakakaay nu itidaay, u tatanga han malcacad u ta saniy, mahida tu unuta u a kenisan ku nikasaan, nayi' ku masacacay a nahulican . . 5 . namahida sa u sakakaay sinipatayda tu i kenis mala tapang ''ke liyang pay '' mipalita tu a mitatengil tu sakakaay atu niyaduay, hican kina ''ta' '' a misumad palu ''ta'' han, hami nu kayki a pahecek sa, patababaw i pusung a kingsihu paadih sapalahci. widatu ya limaay a binacadan nu yincumin u paycacayay a kenis ku pusung. ta u a buyu' u nipaliwan a kenis u tahek 1988 . 47,000 1.3 . , , , 200 3,100 . , . u li u'ci i 1988 a mihcaan kinaitiniay a kenis u sapahanhan a kitidaan nu lekedaw, babemisen palu nu ta u a buyu' u nu tahakay a nipiliwanan kina kenis. u ahebal nu lalay' makaala tu 47,000 a kubup, hamin nu Taywan a kanatal nu lala' kaahbal 1,3 , namahida mikilul tiya u i' san atu taluku tusaay a kanatal a piadihan tu aidangan, mamin nu Taywan u sakatuluay a tabaki nu aadingan a kenis. kina kenisan namakayda i amis katukuh i timul hamin nu li ciya a sawac, ce pen a sawac, tay ma li a sawac, cin lung a sawac atu ta cu a sawac nikasaupuan kina limaay a sasaupuan tu nanum a kenis, namakatelek nu talakaw hatida u 200 3,100 a ditek mabaad kya kitidaan, u caayay kahapinang a katukuhiy nu dadan a pabesutay i kung lu kina kenisk a kakitidaan, u nikasaan satabajiay a lala' nipiliwan, u sadatahakay a kilangkilanga masatatudungay a nipiliwan i buyu'. tu pan a niyadu' . . u sakatinenga a nganga kya '' tu pan '' u nipanganga aca ''uki' a niyadu' '', i naayaw sa u ta cu a sawac tamelacay sa ku sawacay a nanum, u sakaidaw ku kaldabuan nu buting u kabus, i sadingsingan nikasasumad nu mihca, u nu ki' a mihcaan tahkal, nika kabaliyus tu papa a baliyus sisa matastas, hanika ayda malangad henay ku sawacan misakapah tu sawac. tu pan a ungsin, u nanum nai' ku kulit nai' ku sanek nu tan suwan nu nemneman a nanum, kanca taneng mibanaw tanemililuc taneng tu nanumen, unu tu pan a niyadu caay kaw u ki' dada nu masadumaay a tuu'd. na tin dadipasan a nanum a piidangan 9 26 200 . . , . . na tiyin a dadipasan a nanum tu piidangan i ta zen a kenis nu nan tiyin a niyadu' atu makasasaay nu na tiyin a niyadu' a laed, duduc han ku dadan nu tay ciw sin paliyung tu dadan i 26 sin, taayawen aca ku culil tu tusa a lasubu nu titek, kanca makaadih tu takelalay a taypinyangan, mikilu tu demiatan nikasumad, taneng a miadih tu masadumaay ku bangcal nu taypinyang .labu nu pidangan sa idaw ku piadihan nu kitidaan atu u niapitan tu culay a caculilan. i tepal nu piidangan a nanum sa u dadipasan, maadih ku kalumenian, idaw ku salengacay masabunaway a ba'tu nu na tiyin, sumelic sa ku hekal a takelal, u kakaydihan nu katuutay mikilin tu ba'tu a midimud sapisinga. nika pacudad tu ku sihu nu pusung, la'cus tu muwala' tu ba'tu nu na tiyin. u cacekawan tu aadihab nu na tiyin zen un . , , . 500 . cacekawan tu aadihab nu na tiyin zen un taneng i baad ku nipiadih tu na tiyin a dadipasan u sinanumay a pidangang atu nan tiyin a niyadu'. i pusung sadimulanay u nan tiyin a niyadu' sakacapuan nu paywan a binacadan, mapulung namin ku binacadan misanga tu '' aadihan tu cudad nu niyadu' '', pacumud tu sakayadah i tineng, pacunus aca tu sakatinen a kitidaan, i panan nu piadian tu cudad idaw kya ludak, u piw cong a kulit, u malemetay kina paywan a binacadan. i tepal nu picekawan sa, idaw kya cacayay a pibatikalan a dadan nu zen un tu aadihan i ta zen a kenis, ya babatikalan idaw ku limaay a lasubu nu ditek, taneng henay a tababaw miadih tu ahbalay nu piadiha ku bangcal nu bayu. ta zen a kenis ( :Tadren) , . 3.5 . ta zen a kenis ( nu piywan a kamu: Tadren ) i Taywan i satimulan nu pusung, saamisan micapi tu cin fun a kenis, sawalian micapi tu ta u a kenis, timul nu amisan malitin tu tay ma li a kenis. sawali nu timul micapi tu taypinyang, satipan micapi tu pin tung siyan lay i' a kenis, cun ze a kenis atu se ce a kenis, satimulan maliting tu pintung siyan mu tan a kenis. labu ninakenis nu tademaw makaala tu 3.5 a balebutan, u puaung ku sanai'ayay nu tademaw a kakenisan. 90 , , . . kitidaan nu lala' i cung yang san may i satimulan, ta u san nan lu, 90 namin u masaadiadiay nu buyu'buyu'an, nai' ku masaenalay nu duyu', idaw ku ta u a sawac, an suo a sawac, hung kang a sawac namin u kakaydaan micaliway tinakenisan, ya demiad u caldesay a demiad nu bali. i labu nu kenis i Taywan a yincumicu u paywa ku yadahay, nilaculan u malukay namin ku kawaw, u sasakamuan nu paywan a binacadan u pawanay a kamu. laylay ( Aljungic) . u kitidaan nu yincumicu i ta zen a kenis i liwliw u paywancu namin, yu kasumamadan henay sa u kaldabuan i tida i a suo wiy se, sakay nu an suo ku satabakiay, satu '' u an suo '' (a lang i' ALjungic ) i paywan a kamu sa u tatuduan ku '' sayadahay nu tademaw i se '' , , , , , , , . 1946 . nu kalipuna henay a nipikuwan, u lipun benisan ku yincumin a kenis palu u tu wa pa le ( tu pan), ta pan lu ( tay pan), ta li li ( sen yung ), cuw ka ku lay, a lan wiy,(an su) namin kina limaay a kenis. sayawa a nikenisan u pusung a kenis kilusaan u ta u a kakenisan, u pusung a kenis ku mikuwanay, hamin nu kenis idaw ku nipadeng tu taylin, picudadan, u kataisingan tu sakay demiaddemiad a mikawaw. nadikudan namalalais tu sayaway mababenis han palu pusung a kenis i ta u a kenis, 1946 a mihcaan namakayda i ta u a kenis, namahuda satu idaw ku tapang u sakakaay patayda i pusung a mitatengail tua nipangangan tu nganga u '' ta zen a kenis'', kapah tu atu ta u a kenis macacumudcumud malcabaycabay sakay i niyanuan, nika caay kanamuh ku sakakaay nu itidaay, u tatanga han malcacad u ta saniy, mahida tu unuta u a kenisan ku nikasaan, nayi' ku masacacay a nahulican . . 5 . namahida sa u sakakaay sinipatayda tu i kenis mala tapang ''ke liyang pay '' mipalita tu a mitatengil tu sakakaay atu niyaduay, hican kina ''ta' '' a misumad palu ''ta'' han, hami nu kayki a pahecek sa, patababaw i pusung a kingsihu paadih sapalahci. widatu ya limaay a binacadan nu yincumin u paycacayay a kenis ku pusung. ta u a buyu' u nipaliwan a kenis u tahek 1988 . 47,000 1.3 . , , , 200 3,100 . , . u li u'ci i 1988 a mihcaan kinaitiniay a kenis u sapahanhan a kitidaan nu lekedaw, babemisen palu nu ta u a buyu' u nu tahakay a nipiliwanan kina kenis. u ahebal nu lalay' makaala tu 47,000 a kubup, hamin nu Taywan a kanatal nu lala' kaahbal 1,3 , namahida mikilul tiya u i' san atu taluku tusaay a kanatal a piadihan tu aidangan, mamin nu Taywan u sakatuluay a tabaki nu aadingan a kenis. kina kenisan namakayda i amis katukuh i timul hamin nu li ciya a sawac, ce pen a sawac, tay ma li a sawac, cin lung a sawac atu ta cu a sawac nikasaupuan kina limaay a sasaupuan tu nanum a kenis, namakatelek nu talakaw hatida u 200 3,100 a ditek mabaad kya kitidaan, u caayay kahapinang a katukuhiy nu dadan a pabesutay i kung lu kina kenisk a kakitidaan, u nikasaan satabajiay a lala' nipiliwan, u sadatahakay a kilangkilanga masatatudungay a nipiliwan i buyu'. tu pan a niyadu' . . u sakatinenga a nganga kya '' tu pan '' u nipanganga aca ''uki' a niyadu' '', i naayaw sa u ta cu a sawac tamelacay sa ku sawacay a nanum, u sakaidaw ku kaldabuan nu buting u kabus, i sadingsingan nikasasumad nu mihca, u nu ki' a mihcaan tahkal, nika kabaliyus tu papa a baliyus sisa matastas, hanika ayda malangad henay ku sawacan misakapah tu sawac. tu pan a ungsin, u nanum nai' ku kulit nai' ku sanek nu tan suwan nu nemneman a nanum, kanca taneng mibanaw tanemililuc taneng tu nanumen, unu tu pan a niyadu caay kaw u ki' dada nu masadumaay a tuu'd. na tin dadipasan a nanum a piidangan 9 26 200 . . , . . na tiyin a dadipasan a nanum tu piidangan i ta zen a kenis nu nan tiyin a niyadu' atu makasasaay nu na tiyin a niyadu' a laed, duduc han ku dadan nu tay ciw sin paliyung tu dadan i 26 sin, taayawen aca ku culil tu tusa a lasubu nu titek, kanca makaadih tu takelalay a taypinyangan, mikilu tu demiatan nikasumad, taneng a miadih tu masadumaay ku bangcal nu taypinyang .labu nu pidangan sa idaw ku piadihan nu kitidaan atu u niapitan tu culay a caculilan. i tepal nu piidangan a nanum sa u dadipasan, maadih ku kalumenian, idaw ku salengacay masabunaway a ba'tu nu na tiyin, sumelic sa ku hekal a takelal, u kakaydihan nu katuutay mikilin tu ba'tu a midimud sapisinga. nika pacudad tu ku sihu nu pusung, la'cus tu muwala' tu ba'tu nu na tiyin. u cacekawan tu aadihab nu na tiyin zen un . , , . 500 . cacekawan tu aadihab nu na tiyin zen un taneng i baad ku nipiadih tu na tiyin a dadipasan u sinanumay a pidangang atu nan tiyin a niyadu'. i pusung sadimulanay u nan tiyin a niyadu' sakacapuan nu paywan a binacadan, mapulung namin ku binacadan misanga tu '' aadihan tu cudad nu niyadu' '', pacumud tu sakayadah i tineng, pacunus aca tu sakatinen a kitidaan, i panan nu piadian tu cudad idaw kya ludak, u piw cong a kulit, u malemetay kina paywan a binacadan. i tepal nu picekawan sa, idaw kya cacayay a pibatikalan a dadan nu zen un tu aadihan i ta zen a kenis, ya babatikalan idaw ku limaay a lasubu nu ditek, taneng henay a tababaw miadih tu ahbalay nu piadiha ku bangcal nu bayu. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Paykanatalay a pu Lumaluma'ay a se kanatal kalunasulitan atu palatuh calay zazan Yincumincu weiyuanhuy kanatal kalunasulitan atu palatuh sausi kalunasulitan :https: zh.wikipedia.org zh tw E9 81 94 E4 BB 81 E9 84 89 :https: zh.wikipedia.org wiki E5 A4 A7 E6 AD A6 E5 B1 B1 E8 87 AA E7 84 B6 E4 BF 9D E7 95 99 E5 8D 80 :https: tour.taitung.gov.tw zh tw administrative daren :https: tour.taitung.gov.tw zh tw attraction details 245</FORM>
    </S>
</TEXT>
