<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Datong" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Datong (Hulam a sulit: ) a sakuwan ku Yilan. kumud nu kalesakan, 765.42 km . (kalesakan nu linpanti 651.59 km , kalesakan nu pawliwti 79.16 km ), u kasabinawlan, 5,751 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,768 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 5,038 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 88 (Tayal) ku kasabinawlan. u Tayal ku sakalaniyazu'. milakuid Taypinsan buyu', katukuh tina chun ipabaw nu Fansekengsi sa'wac. nikasakuwakuwan Tatong mala 9 a cuwen atu 19 ku niyazu'. kina 19 a niyazu'sa, Stacis, Pyanan, Skikun, Cinaw, Toruy, Syanox, Kalan dalah, L.muan, Rgyax, Sqbwh, Qba, Tamalon, Bngwan, Knbung, Pekus, Banun, Sengan, Kulu, 'Syabutay. u Tayal a tademaw amin itiniay, mahiza ku Taluku ku Tayal, malecad ku kamu atu wayway, namaka Nantou tayni. ( :Minnao) , . 657 . u Datong hananay a kenis, (u kamu nu Atayal: Minnao), kasumamadan a nipangangan sa ya "Zu suyi" "Tayping" a kenis han, u eneng sa nu Taywanay Gilan a daduducan kalanutipan masatimul, sikalecad niya Nan'ao a kenis kalabuyubuyu'an ku kakitidaan, itini Datong a kenis sa u Atayal ku sasitungus nu binacadan. kaahebalan nu kenis sa makaala tu 657 a ping huwan kung li, i Gilan masausi sa u sakatusa nikatabakian tu daduducan (mikilul tu ya Nan'ao a kenis), i kanatal a masausi nu katabaki a nipalilsilan, sakasasiwa ku kasingangan. sakay nu likisi . 1947 .1958 . i kaDipunan a nipikuwan sa, sanu Taypakay a Co, mapabesuc nu Lotung a pikuwan a yin cu min a niyadu'. mamin malalais kalingatuan nu siyakay, sipakay nu malumanay a kenis ya Zu suyi a sauwac (aydaay nipangangan tu ya Lan yang a sauwac), sipabaluhay tu ya Zu suyi hananay a kenis pangangan, i 1947 a mihcaan ku kasingangan tu ya Tay ping hananay a buyu', kiyu sipasumaden aca a pangangan tu Tay ping a kenis. katukuh i 1958 a mihcaan sa kasasengian tu nu Tayciway a kenis, kiyu matatusiyam sipasumad hantu nu aydaay a ngangan u Datong han. 1940 9873 1977 6000 . 27 58 1111 . i 1940 a mihcaan sa miletekay tu kilang kasabangbangan, kiyu u Datong hananay a kenis katuud ku micumuday tayni, kaidaw nu tademaw sa makaala tu 9873 kayadah, satusa katukuh i 1977 a mihcaan sa kahaminan tu ku kilang nayay tu ku liwan, kiyu u musakawaway atu ngasaw kakilukilul sa tu a muliyas, katukuh ayda sa kaidaw nu tademaw 6000 a dada ku liwan. i kasumamadan sa satabakiay a mamiputun tu kilang a niyadu'ay sa, ya Datong ku saahebalay ku laletekan tu kilang a niyadu', kademan tu nu kawaw sa i niyadu' kasiliwan tu itini sa, u musakawaway sa dada ku muenengay, atu u mamikuwanay tu aidangan ya "Tay ping san buyubuyu'an aidangan" a musakawaway, palucek a masausi sa kasilumaan itida sa 27 adada, u kapulungan nu tademaw sa 58 tu ku masausiay, sakatuuday nu tademaw sa ya Han si hananay a kitidaan nu niyadu', makaala tu 1111 ku tademaw. u kakitidaan nu laylay , , , , . , , , , , , 10 6,098 . , , . ina Datong hananay a kenis sa kasanutipan kalatimulanay nu Gilanku, kaamisan sipakay nutipan katukuh i kawalian sa, kasacapian tu ya kabaluhayan a Taypakay U lay a kubu, atu ya Yien san a kenis, San sing, Tong san, i walian sa malalitin atu ya Nan'ao a kenis, satimulan sa malbiyaw atu ya Tayciway a He ping a kubu, malbiyaw atu nu Sing cu ku ya Ci yien se hananay a kenis i satipan, atu ya Tau yingay a Fu sing a kenis. ina Datong a kenis sa u niyadu' mililis tu sauwac nu Lanyang hananay i tukutukusan, kawananan sa ya Lunpi, Sung lo, Ing se, nukawilian sa idaw kya Fusing, Tay ping, Mau an, Se ci, Nansan, nika ya Han si hananay a niyadu' sa caay kau nu sikayda nu Lang yang a sauwac ku kasabalatan, pulung han sa makaala tu cacay a bataan ku niyadu', u binawlan sa makaala tu 6098 ku nikayada han. nikasaan ya Tay ping, Fu sing, (caay kasausi ku Niw to siyan), ya Sung lo siyang nikasaniyadu' nu tademaw caay kau nu yin cu min, u liwan sa mamin u binacadan nu Atayal ku sakatuud. u laylay u GAGA a nidateng atu Utux hananay a singgu (GAGA Utux ) GAGA , , . , , , . . Utux GAGA Utux . u Atayal a binacadan sa u GAGA ku sasaangilen tu sakay nu balucu'ay a sabalud, kasumamadan sa nu tuas ku pitudawaay, u nina nu lisin, u sakelec tu kakilulan atu pisululan a kasasingangan, u sakasaan misulul tu nu lahaday a kasalalacal, atu nu hekalay nu tapukuanay nidatengan a ulic a aca. nu Atayal nisakaputan sakay nu siyakay, makayni tu kadadepitan nu idang a ngasaw ku pulung, miadup, mapapaliw, kalecadan a mikunuy tu kalabadesan, atu masaupu a mituk tu kakaenen. u tumuk sa caay kau nu ngasaw ku mamiduducay, sakay nu binawlan a nipili'an atu nisiwasiwan tu nu tineng a palekal, anu kalitemuhan tu pihacengay a kawaw sa, matatengil ku kalas misabalucu' a misuayaw tu hahulakan, kiyu u tumuk sa kainayian kunida sananay a misaketun tu tatungusan. Utux sa milakuwitay tu nu lahaday a kakawsanay a singgu, anu mitebin tu sipatelacan tina GAGA hananay sa, kanca a kaidaw nu pisaybang nu sakay Utux hananay a sakelec. nu sakay lalekalen nu nakamuwan tuyni Atayal hananay kapeladan i tabakiay a ba'tu sikalecuhan namakay i Ta pa masadicemay a buyu' ya tabakiay a ba'tu kasilecuhan tu ya Wan ta hananay kaamisan pabaway a sauwac ya salengacay a ba'tuay nu masalamitay a nilecuhan laylayay a kasilacul Han si hananay a kasabiyuan 2013 7 31 . ya Han si hananay a kasabiyuan nilaliwanay a kasiliwan a kitidaan sa, i labu nu Datong Han si siyang nu Gilanku, pisubelitan masatusaay i kaDipunay a ziday waluay nu mihcaan sabaw cacay a bulad a nituktukanay tu masapayaay nu ba'tu, katinengan tu i mahida sa mapawacay ku nipikuwan tu yin cu min, sakay nu binacadanay i niyaniyadu'an nu likisi, 2013 a mihcaan pituay a bulad kaedeman nu demiad, sipabinawlan masa nu Gilanay tu a pisubelit kyuni a sasupeden a naenengan a kitidaan. u nu Lotungay mamiculuay tu kilang nu silamalay ya waluay nu banggu a pungkang 1918 ( 7 ) 1921 ( 10 ) . 350 , . .2012 7 23 . sakay nu mamiunpangay tu kilang a silamalay tu sapakatukuh i Tin sung pi sa, nau Taywanay nu Dingkiay a kusi a nipatideng, kalingatuan sa i 1918 a mihcaan (Ta ceng pituay a mihcaan), 1921 a mihcaan (Ta ceng 10 a mihcaan) maedem a patideng. ina Lotung lin tiye a kitidaan sa, u kitidaan sa i nu Datong a kenis Le suy a niyadu', ya Ce naw hananay a niyadu' nutipan kalatimulan, kaidaw kiya tu 350 a depah han a kitidaan micapi tu tibu nu Lan yang a sauwac, ku nikahida sa madih a milalitin tu ya Tay ping a buyu', atu sikaydaan nu silamalay sakacaluway nu kawaw, ina Lotung sakay nu kilakilanganay a dadan nu silamalay, sabaw cacay kaidaw nu pungkang, mahida henay masakapah ku nidimutan, u sipawacay tu nu Tay ping san hananay i mahida kalabangbang nu kilakilangay a kawaw atu kasapingkuanay a kalabadesan nu nikacaliwayan a likisi, u silacul a lalangawan atu nutineng nidateng a aca. kasadit nu Lan yang a sauwac, i pungpungkangan sa idaw ku masanu Taywanay a pedaduki (i taywan sa u satabakiay mukanay tu cilekay a pedaduki) itini a misadibu, i liwliw nu kitidaan sa kasibekan ku kaidaw nu masadumaay a adipapang, canacanan ku sikadih itini. i 2012 a mihcaan pitu a bulad 23 a demiad sa, mapasulit i sipatidengan nu silamalay kakaydaan nu pungkang waluay nu banggu, sakay nu Lotungay a likisi a nipawacay. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
