<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dauqpusan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dauqpusan" copyright="CC BY-SA" citation="Dauqpusan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dauqpusan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dauqpusan, title = Dauqpusan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dauqpusan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Dauqpusan u sulit nu Hulam: u Bunun a cidekay sa, sakamu nu Sakizaya sa u &quot;Yuwatan&quot;. u Taywan yuancumin cacay a cidekay. i Chin kanatal a nasulitan sa u &quot; Wulun&quot; cidekay sananay. mueneng i buyu' ipabaw 1500m. maka lima a mang ku tademaw. ( : Bunan) :Yuwatan. . 1,500 . u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Dauqpusan. u kasalumaluma' nu Dauqpusan sa, 177 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 684 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 655 ku tademaw, pakalatu 96 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 29 ku tademaw, pakalatu 4 . u sausi nu cidekay a tademaw u Yuwatan a niyazu' u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 68 , Pangcah(Amis) 2 , Tayan(Tayal) 3 , Taluku(Truku) 3 , Sejek(Seediq)15 , zumazuma 4 . u Yuwatan(Bunan) sa, u cidekay nu Taywan Yuancumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Yuwatan(Bunan). u niyazu' nu Yuwatan(Bunan) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Tayan(Tayal) u Tuluku(Truku) atu Sejek(Seediq). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yuancumin u Yuancumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad pulung sausi 560820 ku tademaw, Pangcah izaw 209203 ku tademaw, Tayan izaw 89958 ku tademaw, Paywan izaw100591 ku tademaw, Rukay izaw 13303 ku tademaw, Puyuma izaw 14118 ku tademaw, Cou izaw 6635 ku tademaw, Saysiat izaw 6601 ku tademaw, Yami izaw 4599 ku tademaw, Saw izaw 780 ku tademaw, Kabalan izaw 1466 ku tademaw, Taluku izaw 31446 ku tademaw, Sakizaya izaw 930 ku tademaw, Sejek izaw 9975 ku tademaw, Laaluwa izaw 398 ku tademaw, Kanakanabu izaw 330 ku tademaw. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
