<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dawkasecu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dawkasecu" copyright="CC BY-SA" citation="Dawkasecu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dawkasecu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dawkasecu, title = Dawkasecu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dawkasecu} }">
    <S id="0">
        <FORM> Dawka secu Dawka secu &quot; Dawka seyi a kamu Taukat, ingu a kamu: Taokas&quot; u nganganaca u Duoke cu, u Taywan yuncumincu nu binacadan, banacadan a ngihaan namakayda i Dipun nu sitangahay ci Yinen ci ni kilukan tu &quot;Taskas&quot;, Yenen yi nakamuan, lalangawan madiput tu sipasilud i Tangabulan a binacadan. ( :Taukat :Taokas) Taokas , . likisi nay tida ku eneng i Sincu, Miwli, Taycuo a masaenalay nu dadipasan. &quot;Duo ke&quot; ni kinkiwan namaka &quot;Dawka se&quot;. , , . . Ciday Dawka secuzen ku miliyas tunikalalebu a kawawan, pinaay nu binacadan a tademaw mabulaw taydan i Puli. Cincaw ciacen daw kun nina tusaay a zitayan (caysiw a seci), pasu Dawka secu tebanay a Pinpu cu nu bangsiaan atu binacadan a nikanengil a zitayan, tada mautang tu kunika datengan, amica kunikabulaw, nika caay tu kacelak ku binacadan, hidahida satu malawpes kina Dawka secu labuay nu Tangabulan a lalangawan. . (19 ) . aydaay a Dawka secu malataywan tu naming, kumu nuhini mala layak tu amusakamu&quot; mihida u Miwli Huo lun bansiaan&quot; atu ngayngay a kamuan &quot;mahida u Sincu Cucen bansia, Miwli Mawke bansia nu miduducay&quot; u tadakamu nu lalumaan, nika u babalaki nu itidaay matineng musakamu tunu Taywan a nakamuan sipalamel nida ku kamu tu Dawka seyi. ( , ) . ayda nina Dawka sezen mangalay patideng tu nuhenian, palekal tu lalangawan nuheni ayda. . kasinganganan nu likisi a kawawan Tacia sise' miwawies tu hulam a kawaw caypic lucay nikudan tu nu mihcaan, Dawka secu itida ku eneng i Tacia si bansiaan a sakakaay nu mikuwanay tu tademaw tada yadah tu kuni papisakakawawan malinges ku katuuday sa miwawies paculi, ci Linuli ku palekalay tuna sapaculiaw a kawawan,tuduhen nuheni ku Taywan hu a kakulian, katuud kuni Patayan nuheni tu hitay, katinengan milaliw ci Cen hu cen. nika lingatuan tina kawawan, sakakaay nina Taywan cen cunpin ci Li zui lin tumian tayda nida tayda i amis Taywan, makatengil mabilil taluma' taydan i Mawsi &quot; aydaay nu Miwli Yunli cen&quot; lawaan nu Yincumin. Kilul sa, lawaan ni Li zui lin taydan nida i Cenha, pasayda i Tawan hu mikilim tu sakalahitay a tademaw mangalay midebung, caay henay ka hademhem ku balucu nida. 1731 . . . caypic lutu mihcaan tu waluay a bulat, si sikiningay milawlaway mialaway tu Tacia si bansian a Hu cen sakakaay tayning nida i Taywan ci Dawni senkay a calekakaan nida mangalay tu asikawlah, patayen nida ku limaay mihaydacuay tu belac nu &quot;kapahay a tademaw&quot; &quot; Kuysun a yuncumin&quot;, pacebaan nida nina limaay a tademaw u &quot;misalawlaway&quot; tu Tacia basiaay a tademaw han. 1732 . nina kawaw kalingesantu nu Kuysun a Yuncumin, tayda namin i Cunhau paculi miwawies, paceba han nu i pabaway, malinges ku i Tatuay a yuncumin, sisa miawda tu i Natatu bansia, Salu bansia &quot; aydaay a Salu niyaduan&quot;, Nenma tuo bansia &quot; aydaay a Censuy niyaduan&quot;, Puce li bansia &quot; aydaay nu Taycun tunsi niyaduan, Tunsiw bansia &quot; aydaay a Miwli Tunsiw&quot; Ali se bansia &quot; aydaay a Taycun Tance niyaduan&quot; nu sabaw nu pina a bataan nu Tangabulan a Yuncimin makaala tu tusa a malebut nu tademawan liwliwan nuhini ku Cenha, tuduhai ku micapiay nu lumaan, laliw sa tu namin kina layak maliwasak. , , , , . lisin Cin ten ci, Dawka sezen cukumisay u Cen ten, tu mihcaan nu kaliwmahan nu kuyumian tu pitu a bulad sabaw tu lima a demiad katukuh tu walu a bulad sabaw tu lima a demiad sikawaw, binacadan misanga tu sakay pilisinan a payapay a cacay a bulad misangan, tanayu' han makaala tu enem, pitu a kunce nu talakaw, tatulu kina mikapetay tu hata &quot; issama&quot; pilisinan han apaen nuheni miliwliw muculil, nina mikapetay tu payapayan kanca idaw ku tatusaay nu mipadangay mikapet tu payapayan a tademaw, &quot; sakay tuas a payapay&quot; mahida u talakaway ku tuas anipisinciaan, palutatenga kina binacadan anu maluyuh a laecu ku wenmi sa. : 1 6,7 3 issama . , . sakay udad a lisin, nai ku tada demiad a misalisin, uyda a cacay anu makelah kiya sikawaw tina lisinan, u wayway nu Dawka secu nu laylay a kawawan, uyni a kawaan inai' i nacudadan ni kilukan. : .</FORM>
    </S>
</TEXT>
