<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dawu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Dawu (Hulam a sulit: ) a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 62.59 km . (kalesakan nu linpanti 5.7 km , kalesakan nu pawliwti 43.47 km ), u kasabinawlan, 4,435 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,781 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,151 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 71 (Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Dawu mala 5 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Pangwi, Qaljapang, Ru ja qas, Pacavalj, Ku shu shu, Qu chn.la love vn, Tjacupu, Tjukuvulj, Seqeciin, Seqalapit. ( :Palangoe) . ina Dawu hananay a kenis sa, (u kamu nu Paiwan: Palangoe), i nu Taywanay Pusungku sawalian masatimul ku eneng, micapi tu ya Tay ma li a kitidaan nu kenis, kawalian sa u Tay ping yang a bayu, nutipan atu nu masatimu malbiyaw tu ya Daren a kanis, masa nu kasawalian atu nutipanay nu Taywan kasahenulan a cacaliwayan nu kakaydaan a dadan. , , . , , , . nudikudan nu kitidaan sa ya Cung yang hananay a buyubuyu'an, u masabuyu'ay ku nikakiyadah tu enal, idaw kya Dawu a sauwac, U wang a sauwac, Caw yung a sauwac, u demiad sa masa nu kacaledesan nu puu'ay paymihmihcaan, nika sikacaay kalecad nu katalakaw nu buyu' sa caay tu kalecad ku demiad. i labu nu kenis sa idaw ku yin cu min ya Paiwan, Layak, Ngayngay, atu mahkatayniay nu dumaay kanatalay a tademaw, u sakasilacul nu kaidaw sa, u nu malukay atu nu pahabayay tu buting ku sakasitungus, u sakay nu pakusiay atu musamukingay sa caay kalukedaw. sakay nu likisi . , . ina Dawu a kenis sa namakay i kasumamadan sanu Paiwanay a binacadan a pilatlatan a kakitidaan, malumanay a nipangangan sa u &quot;Pa lang wi&quot; han, nakamuan nu Paiwan a binacadan sa u &quot;midekec tu sapekpek sananay&quot; a imi. i mahida sa u Paiwan hananay a binacadan namakay i buyubuyu'an a kitidaan mabulaw, taynien i tapiingan nu Dawu a sauwac, miliyas tu sikacaay a enengan nu lanulanuan sa, midikec tu unuc mipekpek tu sakacaay kaelul, sakatineg tu i cuwa ku nipabacu, kiyu mahini ku kasingangan i hekal. 1920 1937 . 1946 . i kaDipunan a nipikuwan sa, sipasumaden tu kina kitidaan tu ya &quot;Dawu&quot;, iti 1920 a mihcaan sa patideng tu yakuba, i 1937 a mihcaan pasumad han tu a patideng tu ya Dawu hananay a niyadu', sipainien pala nu Pusungay a mamikuwan, nadikudan nu nikalalais sa, pulung han tu nu Layak atu nu yin cu minay a kenis patideng tina Dawu hananay, 1946 a mihcaan sa sipalatusaen a patideng tu kenis, katukuh ayda ku nipatideng tina Daren hananay a kenis. u sakay nu sapaising . 60 . u Dawu hananay a kenis sa sakaaydaay nikaidaw tu sapaising kainayian a masausi i Taywan, sakay nu kenisay a sapaising sa, uyda sa u nu pakumeceday i niyadu' nu Dawu. u sakacapian nu tabakiay a sapaising sa, pasay nu amisan hakay makaala tu enemay a bataan a kung li kabaad nu caculilan, ya nu Pusungay a pakakumeceday a paisingan, u kitidaan sa i tukay nu Pusung siaadihan nu tademaw a tayda. u aidangan . u Cing shuy ing hananay a caculilan atu sakayakayan a dadan, idaw aca ku nipangangan tu ya San tyaw lun a cacaliwayan a dadan han. sakay nu likisi 1874 .1882 . namakay i 1874 a mihcaan na sikawaw tu ya Mu tan hananay a pingayaw a kawaw sa, u kalahungtian a mamikuwanay sa, idaw ku nipisanga'an nu sapadadan tu sikalihalay tayda i Pusung atu Pingtung, i tidaay tu a binacadan mamin a matatengil tu sakikawaw, nudikudan sa mikukkut tu kakaydaan i nu sakatayda i naka. i 1882 a mihcaan, u tapang nu mamikuwanay nu Hulam ci Cow ta huwa a tademaw, cinida ku mamikantukay sikining tu misakapah a misapal tu sikayda, sapangaay a kaydaan nu Tangabulan ya Ma ka taw hananay a binacadan mabulaw tayda i Pusungku, i mahida sa kalingatuan nu sacumud a kitidaan idaw ku San tyaw lun ba'tuway nu hitayay a pisebeng a kalahitayan, simuku tu cacekulan tu canacanan miading, kiyu u kakitidaan nu i mahidaay sa sipangangan han tu ya (San tyaw lun kakaydaan a dadan han). . . . i mahida sa u mabelecay nu hitay sa sipitadem i masayiyungan a papadengan a kitidaan. i dikudikudan nu masahungtiay a nipikuwan sa, kaylabu nu ya Patongguanay kasumamaday a dadan pasu kiyadahay nudumaay a dadan, mamin kasenun sa siales caay tu sikaydaan, uyda satu ya San tyaw lun cacunmudan a dadan ku sikayda i Pusung, macaluay ku nipicaliway nu kalalacalan. u sikatinengan a tademaw ci Hu te huwa wama ni Hu se hananay, iti ya kuwang si sabaw walu a mihcaan sa, na i Taywan Pusung malamikeliday a tapang, kutusi sa uynian kasumamaday a dadan ku sikatayda i Pusung a musakawaw. 1901 . , , . i kaDipunan a ziday nipikuwanan sa, u Dipun a tademaw nakinaenem a misakapah a misanga', tu niya kahulamanay a San tyaw lun a sasebengan nu hitay a sikayda nu dadan, sikayda a mamikuwan tu binacadan nu yin cu min, u sapikelec tu kacaay pisulul nu balucu' nu Paiwanay a binacadan, na u kakaydaan a maycaliway tiya satalakaway a picekulan a sasebengan, ya nu hitayay a kitidaan i 1901 a mihcaan a mapatideng, nudikudan sa pasumad han a muliyaw a sipangangan, tu ya Cing shuy ing sikayakayan tu buyu' a dadan, na nikayzuan saahebalan kiya dadan sa, u nikayda sa sikalecad tu nu ayaway a sapicaliway tu masatuluay a dadan, i mahida sa u nu walianay a katalalan atu kaduh sipatayda i nutipan a kitidaan, mala sacacayay a kalalcay nu pisiwbay a dadan, kutusi sa masa nu walianay, nutipanay kalalacal nu tengpu, atu nu yubinay a pakatukuh a sikay nu caculilan. 1945 .1968 . 1990 . nadikudan iti 1945 a mihcaan sa, ina kasumamadan a dadan sanisani a mala nu muculilay a hitay a sipiecaw mitesekay a kakitidaan. iti 1968 a mihcaan ya satalakaway a mamikuwanay tu hitay sa, ku maydih a itini i Ta han hananay a masatukunay a kitidaan, a misaketun tu a patideng itida ya Ta han hananay a kitidaan tu Liy ta hananay a micekul tu nisaungayan nu ada, sipakay i kasadihepan a sauwac katukuh i cung yang a buyubuyu'an masatungusay a buyu', musakapah a milusimet tu sikayda a dadan nu hitay, sakusaan sa mala nu aydaay ya Ta han hananay a kilakilanhan a dadan, nu mukasiay makay nutipanay a cacaliwayan a dadan, kiyadahan nu sipakutay nu baluhayay a dadan, nuwalianay a sikayda a dadan sa matenes matenes a caay kaidaw nu maycaliwayay, kiyu haymaw satu a mapaales a sikapawan mabakah. katukuh i 1990 a mihcaan a ziday, a muliyaw a mikingsa tu kasumamadan a sikayda a dadan, muliyaw aca a sibalucu' a misuayaw tu pakakumeced nu nidateng tu a maylayap tu sikasa'timan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Paykanatalay a pu Lumaluma'ay a se kanatal kalunasulitan atu palatuh calay zazan Yincumincu weiyuanhuy kanatal kalunasulitan atu palatuh sausi kalunasulitan </FORM>
    </S>
</TEXT>
