<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dawu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Dawu" copyright="CC BY-SA" citation="Dawu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Dawu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Dawu, title = Dawu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Dawu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Dawu (Hulam a sulit: Ś§ßś≠¶ťĄČ) a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 62.59 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 5.7 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 43.47 km¬≤), u kasabinawlan, 4,435 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,781 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,151 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 71% (Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Dawu mala 5 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Pangwi , Qaljapang , Ru ja qas , Pacavalj , Ku shu shu , Qu chn.la love vn , Tjacupu , Tjukuvulj , Seqeciin , Seqalapit . Ś§ßś≠¶ťĄČ(śéíÁĀ£Ť™ě:Palangoe) . ina Dawu hananay a kenis sa, (u kamu nu Paiwan: Palangoe), i nu Taywanay Pusungku sawalian masatimul ku eneng, micapi tu ya Tay-ma-li a kitidaan nu kenis, kawalian sa u Tay-ping-yang a bayu, nutipan atu nu masatimu malbiyaw tu ya Daren a kanis, masa nu kasawalian atu nutipanay nu Taywan kasahenulan a cacaliwayan nu kakaydaan a dadan. nudikudan nu kitidaan sa ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, u masabuyu'ay ku nikakiyadah tu enal, idaw kya Dawu a sauwac, U-wang a sauwac, Caw-yung a sauwac, u demiad sa masa nu kacaledesan nu puu'ay paymihmihcaan, nika sikacaay kalecad nu katalakaw nu buyu' sa caay tu kalecad ku demiad. i labu nu kenis sa idaw ku yin-cu-min ya Paiwan, Layak, Ngayngay, atu mahkatayniay nu dumaay kanatalay a tademaw, u sakasilacul nu kaidaw sa, u nu malukay atu nu pahabayay tu buting ku sakasitungus, u sakay nu pakusiay atu musamukingay sa caay kalukedaw. sakay nu likisi ina Dawu a kenis sa namakay i kasumamadan sanu Paiwanay a binacadan a pilatlatan a kakitidaan, malumanay a nipangangan sa u "Pa-lang-wi" han, nakamuan nu Paiwan a binacadan sa u "midekec tu sapekpek sananay" a imi. i mahida sa u Paiwan hananay a binacadan namakay i buyubuyu'an a kitidaan mabulaw, taynien i tapiingan nu Dawu a sauwac, miliyas tu sikacaay a enengan nu lanulanuan sa, midikec tu unuc mipekpek tu sakacaay kaelul, sakatineg tu i cuwa ku nipabacu, kiyu mahini ku kasingangan i hekal. i kaDipunan a nipikuwan sa, sipasumaden tu kina kitidaan tu ya "Dawu", iti 1920 a mihcaan sa patideng tu yakuba, i 1937 a mihcaan pasumad han tu a patideng tu ya Dawu hananay a niyadu', sipainien pala nu Pusungay a mamikuwan, nadikudan nu nikalalais sa, pulung han tu nu Layak atu nu yin-cu-minay a kenis patideng tina Dawu hananay, 1946 a mihcaan sa sipalatusaen a patideng tu kenis, katukuh ayda ku nipatideng tina Daren hananay a kenis. u sakay nu sapaising u Dawu hananay a kenis sa sakaaydaay nikaidaw tu sapaising kainayian a masausi i Taywan, sakay nu kenisay a sapaising sa, uyda sa u nu pakumeceday i niyadu' nu Dawu. u sakacapian nu tabakiay a sapaising sa, pasay nu amisan hakay makaala tu enemay a bataan a kung-li kabaad nu caculilan, ya nu Pusungay a pakakumeceday a paisingan, u kitidaan sa i tukay nu Pusung siaadihan nu tademaw a tayda. u aidangan . u Cing-shuy-ing hananay a caculilan atu sakayakayan a dadan, idaw aca ku nipangangan tu ya San-tyaw-lun a cacaliwayan a dadan han. sakay nu likisi namakay i 1874 a mihcaan na sikawaw tu ya Mu-tan hananay a pingayaw a kawaw sa, u kalahungtian a mamikuwanay sa, idaw ku nipisanga'an nu sapadadan tu sikalihalay tayda i Pusung atu Pingtung, i tidaay tu a binacadan mamin a matatengil tu sakikawaw, nudikudan sa mikukkut tu kakaydaan i nu sakatayda i naka. i 1882 a mihcaan, u tapang nu mamikuwanay nu Hulam ci Cow-ta-huwa a tademaw, cinida ku mamikantukay sikining tu misakapah a misapal tu sikayda, sapangaay a kaydaan nu Tangabulan ya Ma-ka-taw hananay a binacadan mabulaw tayda i Pusungku, i mahida sa kalingatuan nu sacumud a kitidaan idaw ku San-tyaw-lun ba'tuway nu hitayay a pisebeng a kalahitayan, simuku tu cacekulan tu canacanan miading, kiyu u kakitidaan nu i mahidaay sa sipangangan han tu ya (San-tyaw-lun kakaydaan a dadan han). i mahida sa u mabelecay nu hitay sa sipitadem i masayiyungan a papadengan a kitidaan. i dikudikudan nu masahungtiay a nipikuwan sa, kaylabu nu ya Patongguanay kasumamaday a dadan pasu kiyadahay nudumaay a dadan, mamin kasenun sa siales caay tu sikaydaan, uyda satu ya San-tyaw-lun cacunmudan a dadan ku sikayda i Pusung, macaluay ku nipicaliway nu kalalacalan. u sikatinengan a tademaw ci Hu-te-huwa wama ni Hu-se hananay, iti ya kuwang-si sabaw walu a mihcaan sa, na i Taywan Pusung malamikeliday a tapang, kutusi sa uynian kasumamaday a dadan ku sikatayda i Pusung a musakawaw. i kaDipunan a ziday nipikuwanan sa, u Dipun a tademaw nakinaenem a misakapah a misanga', tu niya kahulamanay a San-tyaw-lun a sasebengan nu hitay a sikayda nu dadan, sikayda a mamikuwan tu binacadan nu yin-cu-min, u sapikelec tu kacaay pisulul nu balucu' nu Paiwanay a binacadan, na u kakaydaan a maycaliway tiya satalakaway a picekulan a sasebengan, ya nu hitayay a kitidaan i 1901 a mihcaan a mapatideng, nudikudan sa pasumad han a muliyaw a sipangangan, tu ya Cing-shuy-ing sikayakayan tu buyu' a dadan, na nikayzuan saahebalan kiya dadan sa, u nikayda sa sikalecad tu nu ayaway a sapicaliway tu masatuluay a dadan, i mahida sa u nu walianay a katalalan atu kaduh sipatayda i nutipan a kitidaan, mala sacacayay a kalalcay nu pisiwbay a dadan, kutusi sa masa nu walianay, nutipanay kalalacal nu tengpu, atu nu yubinay a pakatukuh a sikay nu caculilan. nadikudan iti 1945 a mihcaan sa, ina kasumamadan a dadan sanisani a mala nu muculilay a hitay a sipiecaw mitesekay a kakitidaan. iti 1968 a mihcaan ya satalakaway a mamikuwanay tu hitay sa, ku maydih a itini i Ta-han hananay a masatukunay a kitidaan, a misaketun tu a patideng itida ya Ta-han hananay a kitidaan tu Liy-ta hananay a micekul tu nisaungayan nu ada, sipakay i kasadihepan a sauwac katukuh i cung-yang a buyubuyu'an masatungusay a buyu', musakapah a milusimet tu sikayda a dadan nu hitay, sakusaan sa mala nu aydaay ya Ta-han hananay a kilakilanhan a dadan, nu mukasiay makay nutipanay a cacaliwayan a dadan, kiyadahan nu sipakutay nu baluhayay a dadan, nuwalianay a sikayda a dadan sa matenes matenes a caay kaidaw nu maycaliwayay, kiyu haymaw satu a mapaales a sikapawan mabakah. katukuh i 1990 a mihcaan a ziday, a muliyaw a mikingsa tu kasumamadan a sikayda a dadan, muliyaw aca a sibalucu' a misuayaw tu pakakumeced nu nidateng tu a maylayap tu sikasa'timan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">dawu (ńßur~…ĺam a sur~…ĺit: ***) a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti *.* km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **% (paiwan) ku kasabinawr~…ĺan. u paiwan ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan dawu mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu ** ku nijazu Ē~ °. kina ** a nijazu Ē~ °sa, paŇčwi , *ar~…ĺjapaŇč , *u ja *as , pa ¶a*ar~…ĺj , ku sńßu sńßu , *u  ¶ńßn.r~…ĺa r~…ĺo*…ô *n , tja ¶upu , tjuku*ur~…ĺj , s…ô*…ô ¶iin , s…ô*ar~…ĺapit . ***(***:par~…ĺaŇčo…ô) . ina dawu ńßananaj a k…ônis sa, (u kamu nu paiwan: par~…ĺaŇčo…ô), i nu tajwanaj pusuŇčku sawar~…ĺian masatimur~…ĺ ku …ôn…ôŇč, mi ¶api tu ja taj-ma-r~…ĺi a kitidaan nu k…ônis, kawar~…ĺian sa u taj-piŇč-jaŇč a baju, nutipan atu nu masatimu mar~…ĺbijaw tu ja dar…ôn a kanis, masa nu kasawar~…ĺian atu nutipanaj nu tajwan kasańß…ônur~…ĺan a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu kakajdaan a dadan. nudikudan nu kitidaan sa ja  ¶uŇč-jaŇč ńßananaj a bujubuju Ē~ °an, u masabuju Ē~ °aj ku nikakijadańß tu …ônar~…ĺ, idaw kja dawu a sauwa ¶, u-waŇč a sauwa ¶,  ¶aw-juŇč a sauwa ¶, u d…ômiad sa masa nu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu puu Ē~ °aj pajmińßmińß ¶aan, nika sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu katar~…ĺakaw nu buju Ē~ ° sa  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku d…ômiad. i r~…ĺabu nu k…ônis sa idaw ku jin- ¶u-min ja paiwan, r~…ĺajak, ŇčajŇčaj, atu mańßkatajniaj nu dumaaj kanatar~…ĺaj a tad…ômaw, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kaidaw sa, u nu mar~…ĺukaj atu nu pańßabajaj tu butiŇč ku sakasituŇčus, u sakaj nu pakusiaj atu musamukiŇčaj sa  ¶aaj kar~…ĺuk…ôdaw. sakaj nu r~…ĺikisi ina dawu a k…ônis sa namakaj i kasumamadan sanu paiwanaj a bina ¶adan a pir~…ĺatr~…ĺatan a kakitidaan, mar~…ĺumanaj a nipaŇčaŇčan sa u "pa-r~…ĺaŇč-wi" ńßan, nakamuan nu paiwan a bina ¶adan sa u "mid…ôk…ô ¶ tu sap…ôkp…ôk sananaj" a imi. i mańßida sa u paiwan ńßananaj a bina ¶adan namakaj i bujubuju Ē~ °an a kitidaan mabur~…ĺaw, tajni…ôn i tapiiŇčan nu dawu a sauwa ¶, mir~…ĺijas tu sika ¶aaj a …ôn…ôŇčan nu r~…ĺanur~…ĺanuan sa, midik…ô ¶ tu unu ¶ mip…ôkp…ôk tu saka ¶aaj ka…ôr~…ĺur~…ĺ, sakatin…ôg tu i  ¶uwa ku nipaba ¶u, kiju mańßini ku kasiŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ. i kadipunan a nipikuwan sa, sipasumad…ôn tu kina kitidaan tu ja "dawu", iti **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tu jakuba, i **** a mińß ¶aan pasumad ńßan tu a patid…ôŇč tu ja dawu ńßananaj a nijadu Ē~ °, sipaini…ôn par~…ĺa nu pusuŇčaj a mamikuwan, nadikudan nu nikar~…ĺar~…ĺais sa, pur~…ĺuŇč ńßan tu nu r~…ĺajak atu nu jin- ¶u-minaj a k…ônis patid…ôŇč tina dawu ńßananaj, **** a mińß ¶aan sa sipar~…ĺatusa…ôn a patid…ôŇč tu k…ônis, katukuńß ajda ku nipatid…ôŇč tina dar…ôn ńßananaj a k…ônis. u sakaj nu sapaisiŇč u dawu ńßananaj a k…ônis sa sakaajdaaj nikaidaw tu sapaisiŇč kainajian a masausi i tajwan, sakaj nu k…ônisaj a sapaisiŇč sa, ujda sa u nu pakum…ô ¶…ôdaj i nijadu Ē~ ° nu dawu. u saka ¶apian nu tabakiaj a sapaisiŇč sa, pasaj nu amisan ńßakaj makaar~…ĺa tu …ôn…ômaj a bataan a kuŇč-r~…ĺi kabaad nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, ja nu pusuŇčaj a pakakum…ô ¶…ôdaj a paisiŇčan, u kitidaan sa i tukaj nu pusuŇč siaadińßan nu tad…ômaw a tajda. u aidaŇčan . u  ¶iŇč-sńßuj-iŇč ńßananaj a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan atu sakajakajan a dadan, idaw a ¶a ku nipaŇčaŇčan tu ja san-tjaw-r~…ĺun a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a dadan ńßan. sakaj nu r~…ĺikisi namakaj i **** a mińß ¶aan na sikawaw tu ja mu-tan ńßananaj a piŇčajaw a kawaw sa, u kar~…ĺańßuŇčtian a mamikuwanaj sa, idaw ku nipisaŇča Ē~ °an nu sapadadan tu sikar~…ĺińßar~…ĺaj tajda i pusuŇč atu piŇčtuŇč, i tidaaj tu a bina ¶adan mamin a matat…ôŇčir~…ĺ tu sakikawaw, nudikudan sa mikukkut tu kakajdaan i nu sakatajda i naka. i **** a mińß ¶aan, u tapaŇč nu mamikuwanaj nu ńßur~…ĺam  ¶i  ¶ow-ta-ńßuwa a tad…ômaw,  ¶inida ku mamikantukaj sikiniŇč tu misakapańß a misapar~…ĺ tu sikajda, sapaŇčaaj a kajdaan nu taŇčabur~…ĺan ja ma-ka-taw ńßananaj a bina ¶adan mabur~…ĺaw tajda i pusuŇčku, i mańßida sa kar~…ĺiŇčatuan nu sa ¶umud a kitidaan idaw ku san-tjaw-r~…ĺun ba Ē~ °tuwaj nu ńßitajaj a pis…ôb…ôŇč a kar~…ĺańßitajan, simuku tu  ¶a ¶…ôkur~…ĺan tu  ¶ana ¶anan miadiŇč, kiju u kakitidaan nu i mańßidaaj sa sipaŇčaŇčan ńßan tu ja (san-tjaw-r~…ĺun kakajdaan a dadan ńßan). i mańßida sa u mab…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu ńßitaj sa sipitad…ôm i masajijuŇčan a papad…ôŇčan a kitidaan. i dikudikudan nu masańßuŇčtiaj a nipikuwan sa, kajr~…ĺabu nu ja patoŇčguanaj kasumamadaj a dadan pasu kijadańßaj nudumaaj a dadan, mamin kas…ônun sa siar~…ĺ…ôs  ¶aaj tu sikajdaan, ujda satu ja san-tjaw-r~…ĺun  ¶a ¶unmudan a dadan ku sikajda i pusuŇč, ma ¶ar~…ĺuaj ku nipi ¶ar~…ĺiwaj nu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan. u sikatin…ôŇčan a tad…ômaw  ¶i ńßu-t…ô-ńßuwa wama ni ńßu-s…ô ńßananaj, iti ja kuwaŇč-si sabaw war~…ĺu a mińß ¶aan sa, na i tajwan pusuŇč mar~…ĺamik…ôr~…ĺidaj a tapaŇč, kutusi sa ujnian kasumamadaj a dadan ku sikatajda i pusuŇč a musakawaw. i kadipunan a zidaj nipikuwanan sa, u dipun a tad…ômaw nakina…ôn…ôm a misakapańß a misaŇča Ē~ °, tu nija kańßur~…ĺamanaj a san-tjaw-r~…ĺun a sas…ôb…ôŇčan nu ńßitaj a sikajda nu dadan, sikajda a mamikuwan tu bina ¶adan nu jin- ¶u-min, u sapik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu ka ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu paiwanaj a bina ¶adan, na u kakajdaan a maj ¶ar~…ĺiwaj tija satar~…ĺakawaj a pi ¶…ôkur~…ĺan a sas…ôb…ôŇčan, ja nu ńßitajaj a kitidaan i **** a mińß ¶aan a mapatid…ôŇč, nudikudan sa pasumad ńßan a mur~…ĺijaw a sipaŇčaŇčan, tu ja  ¶iŇč-sńßuj-iŇč sikajakajan tu buju Ē~ ° a dadan, na nikajzuan saańß…ôbar~…ĺan kija dadan sa, u nikajda sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ajawaj a sapi ¶ar~…ĺiwaj tu masatur~…ĺuaj a dadan, i mańßida sa u nu war~…ĺianaj a katar~…ĺar~…ĺan atu kaduńß sipatajda i nutipan a kitidaan, mar~…ĺa sa ¶a ¶ajaj a kar~…ĺar~…ĺ ¶aj nu pisiwbaj a dadan, kutusi sa masa nu war~…ĺianaj, nutipanaj kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu t…ôŇčpu, atu nu jubinaj a pakatukuńß a sikaj nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan. nadikudan iti **** a mińß ¶aan sa, ina kasumamadan a dadan sanisani a mar~…ĺa nu mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a ńßitaj a sipi…ô ¶aw mit…ôs…ôkaj a kakitidaan. iti **** a mińß ¶aan ja satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj tu ńßitaj sa, ku majdińß a itini i ta-ńßan ńßananaj a masatukunaj a kitidaan, a misak…ôtun tu a patid…ôŇč itida ja ta-ńßan ńßananaj a kitidaan tu r~…ĺij-ta ńßananaj a mi ¶…ôkur~…ĺ tu nisauŇčajan nu ada, sipakaj i kasadińß…ôpan a sauwa ¶ katukuńß i  ¶uŇč-jaŇč a bujubuju Ē~ °an masatuŇčusaj a buju Ē~ °, musakapańß a mir~…ĺusim…ôt tu sikajda a dadan nu ńßitaj, sakusaan sa mar~…ĺa nu ajdaaj ja ta-ńßan ńßananaj a kir~…ĺakir~…ĺanńßan a dadan, nu mukasiaj makaj nutipanaj a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a dadan, kijadańßan nu sipakutaj nu bar~…ĺuńßajaj a dadan, nuwar~…ĺianaj a sikajda a dadan sa mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs a  ¶aaj kaidaw nu maj ¶ar~…ĺiwajaj, kiju ńßajmaw satu a mapaar~…ĺ…ôs a sikapawan mabakańß. katukuńß i **** a mińß ¶aan a zidaj, a mur~…ĺijaw a mikiŇčsa tu kasumamadan a sikajda a dadan, mur~…ĺijaw a ¶a a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a misuajaw tu pakakum…ô ¶…ôd nu nidat…ôŇč tu a majr~…ĺajap tu sikasa Ē~ °timan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Dawu (Hulam a sulit: Ś§ßś≠¶ťĄČ) a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 62.59 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 5.7 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 43.47 km¬≤), u kasabinawlan, 4,435 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,781 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,151 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 71% (Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Dawu mala 5 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Pangwi , Qaljapang , Ru ja qas , Pacavalj , Ku shu shu , Qu chn.la love vn , Tjacupu , Tjukuvulj , Seqeciin , Seqalapit . Ś§ßś≠¶ťĄČ(śéíÁĀ£Ť™ě:Palangoe) . ina Dawu hananay a kenis sa, (u kamu nu Paiwan: Palangoe), i nu Taywanay Pusungku sawalian masatimul ku eneng, micapi tu ya Tay-ma-li a kitidaan nu kenis, kawalian sa u Tay-ping-yang a bayu, nutipan atu nu masatimu malbiyaw tu ya Daren a kanis, masa nu kasawalian atu nutipanay nu Taywan kasahenulan a cacaliwayan nu kakaydaan a dadan. nudikudan nu kitidaan sa ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, u masabuyu'ay ku nikakiyadah tu enal, idaw kya Dawu a sauwac, U-wang a sauwac, Caw-yung a sauwac, u demiad sa masa nu kacaledesan nu puu'ay paymihmihcaan, nika sikacaay kalecad nu katalakaw nu buyu' sa caay tu kalecad ku demiad. i labu nu kenis sa idaw ku yin-cu-min ya Paiwan, Layak, Ngayngay, atu mahkatayniay nu dumaay kanatalay a tademaw, u sakasilacul nu kaidaw sa, u nu malukay atu nu pahabayay tu buting ku sakasitungus, u sakay nu pakusiay atu musamukingay sa caay kalukedaw. sakay nu likisi ina Dawu a kenis sa namakay i kasumamadan sanu Paiwanay a binacadan a pilatlatan a kakitidaan, malumanay a nipangangan sa u "Pa-lang-wi" han, nakamuan nu Paiwan a binacadan sa u "midekec tu sapekpek sananay" a imi. i mahida sa u Paiwan hananay a binacadan namakay i buyubuyu'an a kitidaan mabulaw, taynien i tapiingan nu Dawu a sauwac, miliyas tu sikacaay a enengan nu lanulanuan sa, midikec tu unuc mipekpek tu sakacaay kaelul, sakatineg tu i cuwa ku nipabacu, kiyu mahini ku kasingangan i hekal. i kaDipunan a nipikuwan sa, sipasumaden tu kina kitidaan tu ya "Dawu", iti 1920 a mihcaan sa patideng tu yakuba, i 1937 a mihcaan pasumad han tu a patideng tu ya Dawu hananay a niyadu', sipainien pala nu Pusungay a mamikuwan, nadikudan nu nikalalais sa, pulung han tu nu Layak atu nu yin-cu-minay a kenis patideng tina Dawu hananay, 1946 a mihcaan sa sipalatusaen a patideng tu kenis, katukuh ayda ku nipatideng tina Daren hananay a kenis. u sakay nu sapaising u Dawu hananay a kenis sa sakaaydaay nikaidaw tu sapaising kainayian a masausi i Taywan, sakay nu kenisay a sapaising sa, uyda sa u nu pakumeceday i niyadu' nu Dawu. u sakacapian nu tabakiay a sapaising sa, pasay nu amisan hakay makaala tu enemay a bataan a kung-li kabaad nu caculilan, ya nu Pusungay a pakakumeceday a paisingan, u kitidaan sa i tukay nu Pusung siaadihan nu tademaw a tayda. u aidangan . u Cing-shuy-ing hananay a caculilan atu sakayakayan a dadan, idaw aca ku nipangangan tu ya San-tyaw-lun a cacaliwayan a dadan han. sakay nu likisi namakay i 1874 a mihcaan na sikawaw tu ya Mu-tan hananay a pingayaw a kawaw sa, u kalahungtian a mamikuwanay sa, idaw ku nipisanga'an nu sapadadan tu sikalihalay tayda i Pusung atu Pingtung, i tidaay tu a binacadan mamin a matatengil tu sakikawaw, nudikudan sa mikukkut tu kakaydaan i nu sakatayda i naka. i 1882 a mihcaan, u tapang nu mamikuwanay nu Hulam ci Cow-ta-huwa a tademaw, cinida ku mamikantukay sikining tu misakapah a misapal tu sikayda, sapangaay a kaydaan nu Tangabulan ya Ma-ka-taw hananay a binacadan mabulaw tayda i Pusungku, i mahida sa kalingatuan nu sacumud a kitidaan idaw ku San-tyaw-lun ba'tuway nu hitayay a pisebeng a kalahitayan, simuku tu cacekulan tu canacanan miading, kiyu u kakitidaan nu i mahidaay sa sipangangan han tu ya (San-tyaw-lun kakaydaan a dadan han). i mahida sa u mabelecay nu hitay sa sipitadem i masayiyungan a papadengan a kitidaan. i dikudikudan nu masahungtiay a nipikuwan sa, kaylabu nu ya Patongguanay kasumamaday a dadan pasu kiyadahay nudumaay a dadan, mamin kasenun sa siales caay tu sikaydaan, uyda satu ya San-tyaw-lun cacunmudan a dadan ku sikayda i Pusung, macaluay ku nipicaliway nu kalalacalan. u sikatinengan a tademaw ci Hu-te-huwa wama ni Hu-se hananay, iti ya kuwang-si sabaw walu a mihcaan sa, na i Taywan Pusung malamikeliday a tapang, kutusi sa uynian kasumamaday a dadan ku sikatayda i Pusung a musakawaw. i kaDipunan a ziday nipikuwanan sa, u Dipun a tademaw nakinaenem a misakapah a misanga', tu niya kahulamanay a San-tyaw-lun a sasebengan nu hitay a sikayda nu dadan, sikayda a mamikuwan tu binacadan nu yin-cu-min, u sapikelec tu kacaay pisulul nu balucu' nu Paiwanay a binacadan, na u kakaydaan a maycaliway tiya satalakaway a picekulan a sasebengan, ya nu hitayay a kitidaan i 1901 a mihcaan a mapatideng, nudikudan sa pasumad han a muliyaw a sipangangan, tu ya Cing-shuy-ing sikayakayan tu buyu' a dadan, na nikayzuan saahebalan kiya dadan sa, u nikayda sa sikalecad tu nu ayaway a sapicaliway tu masatuluay a dadan, i mahida sa u nu walianay a katalalan atu kaduh sipatayda i nutipan a kitidaan, mala sacacayay a kalalcay nu pisiwbay a dadan, kutusi sa masa nu walianay, nutipanay kalalacal nu tengpu, atu nu yubinay a pakatukuh a sikay nu caculilan. nadikudan iti 1945 a mihcaan sa, ina kasumamadan a dadan sanisani a mala nu muculilay a hitay a sipiecaw mitesekay a kakitidaan. iti 1968 a mihcaan ya satalakaway a mamikuwanay tu hitay sa, ku maydih a itini i Ta-han hananay a masatukunay a kitidaan, a misaketun tu a patideng itida ya Ta-han hananay a kitidaan tu Liy-ta hananay a micekul tu nisaungayan nu ada, sipakay i kasadihepan a sauwac katukuh i cung-yang a buyubuyu'an masatungusay a buyu', musakapah a milusimet tu sikayda a dadan nu hitay, sakusaan sa mala nu aydaay ya Ta-han hananay a kilakilanhan a dadan, nu mukasiay makay nutipanay a cacaliwayan a dadan, kiyadahan nu sipakutay nu baluhayay a dadan, nuwalianay a sikayda a dadan sa matenes matenes a caay kaidaw nu maycaliwayay, kiyu haymaw satu a mapaales a sikapawan mabakah. katukuh i 1990 a mihcaan a ziday, a muliyaw a mikingsa tu kasumamadan a sikayda a dadan, muliyaw aca a sibalucu' a misuayaw tu pakakumeced nu nidateng tu a maylayap tu sikasa'timan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">dawu (ńßur~…ĺam a sur~…ĺit: ***) a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti *.* km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **% (paiwan) ku kasabinawr~…ĺan. u paiwan ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan dawu mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu ** ku nijazu Ē~ °. kina ** a nijazu Ē~ °sa, paŇčwi , *ar~…ĺjapaŇč , *u ja *as , pa ¶a*ar~…ĺj , ku sńßu sńßu , *u  ¶ńßn.r~…ĺa r~…ĺo*…ô *n , tja ¶upu , tjuku*ur~…ĺj , s…ô*…ô ¶iin , s…ô*ar~…ĺapit . ***(***:par~…ĺaŇčo…ô) . ina dawu ńßananaj a k…ônis sa, (u kamu nu paiwan: par~…ĺaŇčo…ô), i nu tajwanaj pusuŇčku sawar~…ĺian masatimur~…ĺ ku …ôn…ôŇč, mi ¶api tu ja taj-ma-r~…ĺi a kitidaan nu k…ônis, kawar~…ĺian sa u taj-piŇč-jaŇč a baju, nutipan atu nu masatimu mar~…ĺbijaw tu ja dar…ôn a kanis, masa nu kasawar~…ĺian atu nutipanaj nu tajwan kasańß…ônur~…ĺan a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu kakajdaan a dadan. nudikudan nu kitidaan sa ja  ¶uŇč-jaŇč ńßananaj a bujubuju Ē~ °an, u masabuju Ē~ °aj ku nikakijadańß tu …ônar~…ĺ, idaw kja dawu a sauwa ¶, u-waŇč a sauwa ¶,  ¶aw-juŇč a sauwa ¶, u d…ômiad sa masa nu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu puu Ē~ °aj pajmińßmińß ¶aan, nika sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu katar~…ĺakaw nu buju Ē~ ° sa  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku d…ômiad. i r~…ĺabu nu k…ônis sa idaw ku jin- ¶u-min ja paiwan, r~…ĺajak, ŇčajŇčaj, atu mańßkatajniaj nu dumaaj kanatar~…ĺaj a tad…ômaw, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kaidaw sa, u nu mar~…ĺukaj atu nu pańßabajaj tu butiŇč ku sakasituŇčus, u sakaj nu pakusiaj atu musamukiŇčaj sa  ¶aaj kar~…ĺuk…ôdaw. sakaj nu r~…ĺikisi ina dawu a k…ônis sa namakaj i kasumamadan sanu paiwanaj a bina ¶adan a pir~…ĺatr~…ĺatan a kakitidaan, mar~…ĺumanaj a nipaŇčaŇčan sa u "pa-r~…ĺaŇč-wi" ńßan, nakamuan nu paiwan a bina ¶adan sa u "mid…ôk…ô ¶ tu sap…ôkp…ôk sananaj" a imi. i mańßida sa u paiwan ńßananaj a bina ¶adan namakaj i bujubuju Ē~ °an a kitidaan mabur~…ĺaw, tajni…ôn i tapiiŇčan nu dawu a sauwa ¶, mir~…ĺijas tu sika ¶aaj a …ôn…ôŇčan nu r~…ĺanur~…ĺanuan sa, midik…ô ¶ tu unu ¶ mip…ôkp…ôk tu saka ¶aaj ka…ôr~…ĺur~…ĺ, sakatin…ôg tu i  ¶uwa ku nipaba ¶u, kiju mańßini ku kasiŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ. i kadipunan a nipikuwan sa, sipasumad…ôn tu kina kitidaan tu ja "dawu", iti **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tu jakuba, i **** a mińß ¶aan pasumad ńßan tu a patid…ôŇč tu ja dawu ńßananaj a nijadu Ē~ °, sipaini…ôn par~…ĺa nu pusuŇčaj a mamikuwan, nadikudan nu nikar~…ĺar~…ĺais sa, pur~…ĺuŇč ńßan tu nu r~…ĺajak atu nu jin- ¶u-minaj a k…ônis patid…ôŇč tina dawu ńßananaj, **** a mińß ¶aan sa sipar~…ĺatusa…ôn a patid…ôŇč tu k…ônis, katukuńß ajda ku nipatid…ôŇč tina dar…ôn ńßananaj a k…ônis. u sakaj nu sapaisiŇč u dawu ńßananaj a k…ônis sa sakaajdaaj nikaidaw tu sapaisiŇč kainajian a masausi i tajwan, sakaj nu k…ônisaj a sapaisiŇč sa, ujda sa u nu pakum…ô ¶…ôdaj i nijadu Ē~ ° nu dawu. u saka ¶apian nu tabakiaj a sapaisiŇč sa, pasaj nu amisan ńßakaj makaar~…ĺa tu …ôn…ômaj a bataan a kuŇč-r~…ĺi kabaad nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, ja nu pusuŇčaj a pakakum…ô ¶…ôdaj a paisiŇčan, u kitidaan sa i tukaj nu pusuŇč siaadińßan nu tad…ômaw a tajda. u aidaŇčan . u  ¶iŇč-sńßuj-iŇč ńßananaj a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan atu sakajakajan a dadan, idaw a ¶a ku nipaŇčaŇčan tu ja san-tjaw-r~…ĺun a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a dadan ńßan. sakaj nu r~…ĺikisi namakaj i **** a mińß ¶aan na sikawaw tu ja mu-tan ńßananaj a piŇčajaw a kawaw sa, u kar~…ĺańßuŇčtian a mamikuwanaj sa, idaw ku nipisaŇča Ē~ °an nu sapadadan tu sikar~…ĺińßar~…ĺaj tajda i pusuŇč atu piŇčtuŇč, i tidaaj tu a bina ¶adan mamin a matat…ôŇčir~…ĺ tu sakikawaw, nudikudan sa mikukkut tu kakajdaan i nu sakatajda i naka. i **** a mińß ¶aan, u tapaŇč nu mamikuwanaj nu ńßur~…ĺam  ¶i  ¶ow-ta-ńßuwa a tad…ômaw,  ¶inida ku mamikantukaj sikiniŇč tu misakapańß a misapar~…ĺ tu sikajda, sapaŇčaaj a kajdaan nu taŇčabur~…ĺan ja ma-ka-taw ńßananaj a bina ¶adan mabur~…ĺaw tajda i pusuŇčku, i mańßida sa kar~…ĺiŇčatuan nu sa ¶umud a kitidaan idaw ku san-tjaw-r~…ĺun ba Ē~ °tuwaj nu ńßitajaj a pis…ôb…ôŇč a kar~…ĺańßitajan, simuku tu  ¶a ¶…ôkur~…ĺan tu  ¶ana ¶anan miadiŇč, kiju u kakitidaan nu i mańßidaaj sa sipaŇčaŇčan ńßan tu ja (san-tjaw-r~…ĺun kakajdaan a dadan ńßan). i mańßida sa u mab…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu ńßitaj sa sipitad…ôm i masajijuŇčan a papad…ôŇčan a kitidaan. i dikudikudan nu masańßuŇčtiaj a nipikuwan sa, kajr~…ĺabu nu ja patoŇčguanaj kasumamadaj a dadan pasu kijadańßaj nudumaaj a dadan, mamin kas…ônun sa siar~…ĺ…ôs  ¶aaj tu sikajdaan, ujda satu ja san-tjaw-r~…ĺun  ¶a ¶unmudan a dadan ku sikajda i pusuŇč, ma ¶ar~…ĺuaj ku nipi ¶ar~…ĺiwaj nu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan. u sikatin…ôŇčan a tad…ômaw  ¶i ńßu-t…ô-ńßuwa wama ni ńßu-s…ô ńßananaj, iti ja kuwaŇč-si sabaw war~…ĺu a mińß ¶aan sa, na i tajwan pusuŇč mar~…ĺamik…ôr~…ĺidaj a tapaŇč, kutusi sa ujnian kasumamadaj a dadan ku sikatajda i pusuŇč a musakawaw. i kadipunan a zidaj nipikuwanan sa, u dipun a tad…ômaw nakina…ôn…ôm a misakapańß a misaŇča Ē~ °, tu nija kańßur~…ĺamanaj a san-tjaw-r~…ĺun a sas…ôb…ôŇčan nu ńßitaj a sikajda nu dadan, sikajda a mamikuwan tu bina ¶adan nu jin- ¶u-min, u sapik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu ka ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu paiwanaj a bina ¶adan, na u kakajdaan a maj ¶ar~…ĺiwaj tija satar~…ĺakawaj a pi ¶…ôkur~…ĺan a sas…ôb…ôŇčan, ja nu ńßitajaj a kitidaan i **** a mińß ¶aan a mapatid…ôŇč, nudikudan sa pasumad ńßan a mur~…ĺijaw a sipaŇčaŇčan, tu ja  ¶iŇč-sńßuj-iŇč sikajakajan tu buju Ē~ ° a dadan, na nikajzuan saańß…ôbar~…ĺan kija dadan sa, u nikajda sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ajawaj a sapi ¶ar~…ĺiwaj tu masatur~…ĺuaj a dadan, i mańßida sa u nu war~…ĺianaj a katar~…ĺar~…ĺan atu kaduńß sipatajda i nutipan a kitidaan, mar~…ĺa sa ¶a ¶ajaj a kar~…ĺar~…ĺ ¶aj nu pisiwbaj a dadan, kutusi sa masa nu war~…ĺianaj, nutipanaj kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu t…ôŇčpu, atu nu jubinaj a pakatukuńß a sikaj nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan. nadikudan iti **** a mińß ¶aan sa, ina kasumamadan a dadan sanisani a mar~…ĺa nu mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a ńßitaj a sipi…ô ¶aw mit…ôs…ôkaj a kakitidaan. iti **** a mińß ¶aan ja satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj tu ńßitaj sa, ku majdińß a itini i ta-ńßan ńßananaj a masatukunaj a kitidaan, a misak…ôtun tu a patid…ôŇč itida ja ta-ńßan ńßananaj a kitidaan tu r~…ĺij-ta ńßananaj a mi ¶…ôkur~…ĺ tu nisauŇčajan nu ada, sipakaj i kasadińß…ôpan a sauwa ¶ katukuńß i  ¶uŇč-jaŇč a bujubuju Ē~ °an masatuŇčusaj a buju Ē~ °, musakapańß a mir~…ĺusim…ôt tu sikajda a dadan nu ńßitaj, sakusaan sa mar~…ĺa nu ajdaaj ja ta-ńßan ńßananaj a kir~…ĺakir~…ĺanńßan a dadan, nu mukasiaj makaj nutipanaj a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a dadan, kijadańßan nu sipakutaj nu bar~…ĺuńßajaj a dadan, nuwar~…ĺianaj a sikajda a dadan sa mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs a  ¶aaj kaidaw nu maj ¶ar~…ĺiwajaj, kiju ńßajmaw satu a mapaar~…ĺ…ôs a sikapawan mabakańß. katukuńß i **** a mińß ¶aan a zidaj, a mur~…ĺijaw a mikiŇčsa tu kasumamadan a sikajda a dadan, mur~…ĺijaw a ¶a a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a misuajaw tu pakakum…ô ¶…ôd nu nidat…ôŇč tu a majr~…ĺajap tu sikasa Ē~ °timan.</PHON>
    </S>
</TEXT>