<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_deku" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: deku" copyright="CC BY-SA" citation="deku. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/deku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_deku, title = deku, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/deku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">deku kakiliman 貓頭鷹, . yauzip nidasa tabaki ku tangah atu mata caykalecad tu zuma ku kaliyut, yabanuh nu tangah mamaluy kapah adihan u zuma a ayam sa masatangila ku banuh. nilacul . caykai Nan-ci-cuw a cacay i dawamin zumazuma amin, u labiyamin ku sapiadup u heci ku kanen. . u nipitapal nu Ay-cin-hay atu milihayay sa u pakalemeday u sitangahay a ayam sa.nika Cung-kuo sa katalawanu sakacay kalemed saan, anu pakaynien Cun-si a azih macacukas. ngangan ya uzip nu deku adihen ku mata masakimulmul u pasutangila, malcad tu nu nani' ku tangah a azihan sisa pangangan han tu nani' a tanghaayam. wayway nu udip Diw-siaw a tangahay aukak u uzip nu deku izaw ku bakiyay, tabakiyay tabakiyai mahica u Diw-siaw a ayam, tanaya', siwaay a bataan a li-mi, adidi'kay sa mahica u nu walian a Ciw-diw a uzip tanaya' caykala tu tusaay bataan a mi. . i ya tangila matatapal i tangah sakacacay kalecad ku tabakisa, sakasiwantan nuheni mitengil yuduud tayniya a cacanan a suni. , yaitebanay yamaluway numata sa tabaki sa kakapah micumed nu adingu nu cilal, i mata iyamisiketay malecad tiya calay salil abanges, cacay kukulit maadih a nu edawan tu atu sumanahay tu siwantan ku takelal, atu duud malituh misametek tu kulit, caykau nikaicelang miazih yumapaideng likat sa malawpes, ku tuluway asaazih, kapah aca kasa metek tu hicahica a kulit. . i ya masakimeluway i teban nu matasa sakasiwatan misi ayaw tu demiad caay a katakelal masitudung sakalabi'. 270度. u mata nu deku malecad tu mapasiketay, ka a tekek i daw, kya kubesitay, a banges mapaliyut sisa laetus masiyul ku mata nu heni, anu misamelau melau ku deku sa caykanca a masiyul ku tangah, sisaida ku kamedaymi', ku liel nu deku sa, kapah masitul tusa lasubu izaw ku pituay a bataan tu. 另外,眼中有3張眼瞼, . u zuma sa tu malatulu ku pising, nu mata i pabaway sa sapapelek i sasaay sa, sapitahab tu mata anumakemet i tebanay sa mabalat kapah tapabaw tasasa, sapisipu tu mata. 10枚. u zuma a ayam i nu ayawan ku mata, siwantan tu mabataday a miazih, ina deku a sakubad sa, tu mabataday a miazih, ina deku sakubal sa masa sizuma, masakimulu, amin ku katuuday, saiyaway a sabahel sabau cacay ku banuh, sakinatusa sa inai' ku sakalima' a banuh. kikul masakimelu. sabaw tusa ku banuh nu kikul, u zuma a ayam sa cacay a bataan. . i na deku icelang ku cepi' sakalus malecad tu u zuma, ya aledec cay ku mata apalang sa sibanuh ku kuku' icelang azihan i hekal nikasa inadeku a kuku' masiyul, ya sakasepat akuku' sa taayaw tazikud kapahamin. . ina deku u banuh nida, u daumi'ay ahemaw, aca i yakulit sa silumeni'ay kala abuwan iyadawmi' nida sa milaupes, tu hacu ung, sisa yu mubahel ku heni sa, siduba' inai'ay ku suni macu nu sacaniya, kibutulay nu banuh masitudung tu labi a mabahel. nanam u labi' i buyu' i kilakilangan a pahan han. u deku manamuh i kilalilangan, u zuma a ayam sa i ba' batuwan, i nu uncungan, i yadahai kulutuk. i nazuma ku sa u labi ya caku sabahel, mikilime tu kakanen mabi'tu demiad, milimekilakilangan i buhang nu ba'tu, i cungus nu luma' caay ka azih, nikauzuma ya sikulitay ku tangan, sikulitay ku baluwang adidi' kay iyatabaki ya palang malecad ulabi' ku sakatahkal suy-siyu hananay demiad u labi' manengil tu. . i na deku u adidi'ay a cilkay, ku kakane a tikak balaud kakitil a didi'ay a yam, atu micucuway aadupen. . tabakiyay a deku sa midakep tu adidi'ay a deku, mekan mangaleb kya a palang, iya pahapahaw iya tanayaay ku ngila, u mekanayay a mitu adidi'ay kay a ayam. . u niadupan nu deku eluelud han ku nikan, sauni mapelec tu kya nikanan sa, u ta'en tu ni daku banuh atu ukak u kamu sa se-cien. mibuwah mitanengay tu sakubad sacacacacay sa a malacawa, nika izaw kya misengi ya tu diet, a ayam cacay ku tama' iyadah ku tayna, izaw ku cacay ku taina katuud ku tama. . kasiwawaan nu deku sa tuluway abulad maka tukuh i enem a bulad, izaw ku matabalay cacay yabulad siwawa'. lalangawan &quot;ふくろう&quot;(Fukurou) . i tida i Dipun pangangan tu deku sa (ふくろう&quot;:Fukurou)malecad ku ngiha sa, sakacacay ka ngelu' sakalemed sa. i daku kamu nu Taywan u nanam nu deku, masuni tu labi' malikat ku duutan a ayam, misengi tu malali ya, ina deku u patay niya i tuwawa a ayam, u paleday tu lutungay adungi. anu misaPangcahay a binacadan sa, u deku udungi nu kilakilangan sa, ulabi' anu i cuwa, ku mesabil i ya nu tatay na sa anu tatayna, tatama ku lalecuhen, caykalecad ku ngiha. anu Puyuma binacadan sa masunikud ku sa patay ni tu kakadih a takus sa. anu Thau binacadan sa udungi ku deku sa ,u kanamuhan sa. . Tau a binacadan sa u kabidangan caay kawkapahay sa. nu Hulam a binacadan sa, u sakacaay kalecad pasubana' tu mumulay, palaliway tu adinge sa. . anu India a lalangawan sa u deku hananay sa u mikeliday tu tuutuud a dabung nu luma' sa amin mesay tu lemed nu luma'. . anu Si-la sa u sitangahay midateng sa mamidiput tu Ni-sen- ys-dian-na,sisa u kapahay ku tangah midateng, sanay naida ku kungku, iya wawaan u deku anu metahkal tu sa mahida u bu-se. 夜行性(英語:nocturnality) . i tepan a labi nulekal, &quot;u alimika a kamu sa: nocturnality&quot; , uzip i demiad sa mabi', i tebak nu labii' mubahel, caay kalecad ku tademaw i demiad mikawaw, izaw ku mucelen ku cilal tahekal mauzip. 台灣有12 &quot;財富&quot;. Taywan izaw ku sabaw tusa ku deku. tatungusay u labi ya caku sabahel, mikilime tu kakanen mabi'tu demiad, u kaliwhanay a salunganay a aadupan, u deku sa uutipan kaliwhanay a kamu sa, tungusay u &quot;sitangahay&quot; sa, sisa sawsawni maazih i labu nu ka-tung atu giki deku anu metahkal tu sa mahida u bu-se, u deku sa u kakudizaanay a ayam. 夜行性(英語:nocturnality) . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">deko kakiliman 貓頭鷹, . yaozip nidasa tabaki ko tangah ato mata caykalecad to zoma ko kaliyot, yabanoh no tangah mamaloy kapah adihan o zoma a ayam sa masatangila ko banoh. nilacol . caykai Nan-ci-cow a cacay i dawamin zomazoma amin, o labiyamin ko sapiadop o heci ko kanen. . o nipitapal no Ay-cin-hay ato milihayay sa o pakalemeday o sitangahay a ayam sa.nika Cong-koo sa katalawano sakacay kalemed saan, ano pakaynien Con-si a azih macacokas. ngangan ya ozip no deko adihen ko mata masakimolmol o pasotangila, malcad to no nani' ko tangah a azihan sisa pangangan han to nani' a tanghaayam. wayway no odip Diw-siaw a tangahay aokak o ozip no deko izaw ko bakiyay, tabakiyay tabakiyai mahica o Diw-siaw a ayam, tanaya', siwaay a bataan a li-mi, adidi'kay sa mahica o no walian a Ciw-diw a ozip tanaya' caykala to tosaay bataan a mi. . i ya tangila matatapal i tangah sakacacay kalecad ko tabakisa, sakasiwantan noheni mitengil yodood tayniya a cacanan a soni. , yaitebanay yamaloway nomata sa tabaki sa kakapah micomed no adingo no cilal, i mata iyamisiketay malecad tiya calay salil abanges, cacay kokolit maadih a no edawan to ato somanahay to siwantan ko takelal, ato dood malitoh misametek to kolit, caykao nikaicelang miazih yomapaideng likat sa malawpes, ko toloway asaazih, kapah aca kasa metek to hicahica a kolit. . i ya masakimeloway i teban no matasa sakasiwatan misi ayaw to demiad caay a katakelal masitodong sakalabi'. 270度. o mata no deko malecad to mapasiketay, ka a tekek i daw, kya kobesitay, a banges mapaliyot sisa laetos masiyol ko mata no heni, ano misamelao melao ko deko sa caykanca a masiyol ko tangah, sisaida ko kamedaymi', ko liel no deko sa, kapah masitol tosa lasobo izaw ko pitoay a bataan to. 另外,眼中有3張眼瞼, . o zoma sa to malatolo ko pising, no mata i pabaway sa sapapelek i sasaay sa, sapitahab to mata anomakemet i tebanay sa mabalat kapah tapabaw tasasa, sapisipo to mata. 10枚. o zoma a ayam i no ayawan ko mata, siwantan to mabataday a miazih, ina deko a sakobad sa, to mabataday a miazih, ina deko sakobal sa masa sizoma, masakimolo, amin ko katooday, saiyaway a sabahel sabao cacay ko banoh, sakinatosa sa inai' ko sakalima' a banoh. kikol masakimelo. sabaw tosa ko banoh no kikol, o zoma a ayam sa cacay a bataan. . i na deko icelang ko cepi' sakalos malecad to o zoma, ya aledec cay ko mata apalang sa sibanoh ko koko' icelang azihan i hekal nikasa inadeko a koko' masiyol, ya sakasepat akoko' sa taayaw tazikod kapahamin. . ina deko o banoh nida, o daomi'ay ahemaw, aca i yakolit sa silomeni'ay kala abowan iyadawmi' nida sa milaopes, to haco ong, sisa yo mobahel ko heni sa, sidoba' inai'ay ko soni maco no sacaniya, kibotolay no banoh masitodong to labi a mabahel. nanam o labi' i boyo' i kilakilangan a pahan han. o deko manamoh i kilalilangan, o zoma a ayam sa i ba' batowan, i no oncongan, i yadahai kolotok. i nazoma ko sa o labi ya cako sabahel, mikilime to kakanen mabi'to demiad, milimekilakilangan i bohang no ba'to, i congos no loma' caay ka azih, nikaozoma ya sikolitay ko tangan, sikolitay ko balowang adidi' kay iyatabaki ya palang malecad olabi' ko sakatahkal soy-siyo hananay demiad o labi' manengil to. . i na deko o adidi'ay a cilkay, ko kakane a tikak balaod kakitil a didi'ay a yam, ato micocoway aadopen. . tabakiyay a deko sa midakep to adidi'ay a deko, mekan mangaleb kya a palang, iya pahapahaw iya tanayaay ko ngila, o mekanayay a mito adidi'ay kay a ayam. . o niadopan no deko eloelod han ko nikan, saoni mapelec to kya nikanan sa, o ta'en to ni dako banoh ato okak o kamo sa se-cien. mibowah mitanengay to sakobad sacacacacay sa a malacawa, nika izaw kya misengi ya to diet, a ayam cacay ko tama' iyadah ko tayna, izaw ko cacay ko taina katood ko tama. . kasiwawaan no deko sa toloway abolad maka tokoh i enem a bolad, izaw ko matabalay cacay yabolad siwawa'. lalangawan &quot;ふくろう&quot;(Fokoroo) . i tida i Dipon pangangan to deko sa (ふくろう&quot;:Fokoroo)malecad ko ngiha sa, sakacacay ka ngelo' sakalemed sa. i dako kamo no Taywan o nanam no deko, masoni to labi' malikat ko dootan a ayam, misengi to malali ya, ina deko o patay niya i towawa a ayam, o paleday to lotongay adongi. ano misaPangcahay a binacadan sa, o deko odongi no kilakilangan sa, olabi' ano i cowa, ko mesabil i ya no tatay na sa ano tatayna, tatama ko lalecohen, caykalecad ko ngiha. ano Poyoma binacadan sa masonikod ko sa patay ni to kakadih a takos sa. ano Thao binacadan sa odongi ko deko sa ,o kanamohan sa. . Tao a binacadan sa o kabidangan caay kawkapahay sa. no Holam a binacadan sa, o sakacaay kalecad pasobana' to momolay, palaliway to adinge sa. . ano India a lalangawan sa o deko hananay sa o mikeliday to tootood a dabong no loma' sa amin mesay to lemed no loma'. . ano Si-la sa o sitangahay midateng sa mamidipot to Ni-sen- ys-dian-na,sisa o kapahay ko tangah midateng, sanay naida ko kongko, iya wawaan o deko ano metahkal to sa mahida o bo-se. 夜行性(英語:noctornality) . i tepan a labi nolekal, &quot;o alimika a kamo sa: noctornality&quot; , ozip i demiad sa mabi', i tebak no labii' mobahel, caay kalecad ko tademaw i demiad mikawaw, izaw ko mocelen ko cilal tahekal maozip. 台灣有12 &quot;財富&quot;. Taywan izaw ko sabaw tosa ko deko. tatongosay o labi ya cako sabahel, mikilime to kakanen mabi'to demiad, o kaliwhanay a salonganay a aadopan, o deko sa ootipan kaliwhanay a kamo sa, tongosay o &quot;sitangahay&quot; sa, sisa sawsawni maazih i labo no ka-tong ato giki deko ano metahkal to sa mahida o bo-se, o deko sa o kakodizaanay a ayam. 夜行性(英語:noctornality) . namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>