<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Dikidiki" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Dikidiki Dikidiki u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Dikidiki. u kasalumaluma' nu Dikidiki sa, 110 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 300 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 211 ku tademaw, pakalatu 70 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 89 ku tademaw, pakalatu 30 . itiniay a Pangcah sa, u Hengchun Amis a kakuniza, namabulaw tayni saan, izaw ku kakitizaan Liki niyazu', namakay makazateng a kuizaway. ( . Liki Likiliki .) u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 66 , Rukay(Rukai) 1 , Puyuma 1 , zumazuma 2 . u niyzau' nu Pangcah u Pangcah(Amis) a niyazu' kyuni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot; &quot;. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku . u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
