<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Donghe" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Donghe" copyright="CC BY-SA" citation="Donghe. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Donghe" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Donghe, title = Donghe, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Donghe} }">
    <S id="0">
        <FORM>Donghe a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 215.12 km . (kalesakan nu linpanti 111.01 km , kalesakan nu pawliwti 0 km ), u kasabinawlan, 8,802 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,787 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,584 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 52 (Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Donghe mala 7 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Sena', Asiroay, Howak, Pa'anifong, Kalifangar, 'Etolan, Alapawan, Cilafinan, Fafokod, Ma'olaway. ( :Fafukod) , , . 60 : u Donghe hananay a kenis sa, (nu Pangcah a nakamuan sa u Fafukod) han, u eneng sa itini i Taywanay Pusung nuwalian kalaamisan ku kasahida nu kitidaan. saamisan sa micapi tiya Kalingkuay a kenis u Fuli hananay, sawalian kalaamisan sa malalitin tu ya Chenggong, misuayaw tu kawalian a Taypingyang hananay a bayu, nutipan sa malbiyaw atu ya Chishang, Guanshan, Luye, nutimulan sa matatulis tu ya Beinan a kenis. u kitidaan nu Fafukod sa kalanutipan nu buyu' a sadipasan, i labu nu tukus nu kitidaan sa, u masauncungay atu masabukubuan ku yadahay makaala tu 60 ku masabuyu'ay, taneng a pasadumaen tu nu bayuay a kakitidaan atu masatukusay a naenengan. . . . i liwliwan nu bayu sa masa nu adidianay a salupiku atu caayay ka masakayakay a enal, masabalad ku tukus u sakasilacul nu sakahenulan a sapalekal tu canancanan; i labu nu kenis sa idaw ku maycaliwayay nu sauwac sikayda i nutimulan atu nu kaamisan musilsil, u caculilan sa masauncung atu dihepan caay kadayum a makayda muculil. u demiad itida sa caledes nu puu'ay i mihcaan ku sakasibali. i labu nu kenis muenengay nu tademaw sa, u Taywanay a yin cu min Pangcah ku katuuday kasasitungus, u sakasilacul sa u malukay ku sakaudip atu tatungusan, i niyadu' sa u nu Pangcah ku sikalalacal a kamu. u laylay Maloalong (Fafukod) . ina Donghe hananay a kenis sa, sakay nu Pangcah a kamu i kasumamadan sa u Maloalong han, ina ngangan sa kutusi sa namakay ya Ma u ku hananay a sauwac i mukasian, nu dikudan sa kasiwatanan a nutineng namakay kalacapian nu bayu, atu tadananum ku nikatatepikan nu kitidaan sa, yadah ku nikaala tu buting, kiyu u niyadu'ay a tatama sa sademiad sa tayda i sauwac a mitabukud, sisa haymaw han tu nu tademaw a pangangan u tatabukudan han (Fafukod), i nakamuwan nu Pangcah a patudu' sa (u tatabukudan sa). 1920 1937 (Adulan) . . iti 1920 a mihcaan sa patideng tu nu simusiway a kitidaan, i 1937 a mihcaan sa, pasumad han tu ya &quot;Tu lang&quot; (Adulan), sipakelit tu Pusung ya Sing kang ku mamikuwanay. mahkasasa nu dikudan nikalalais sa, sipasumad han tu u Tulang a kenis kasingangan katukuh ayda. ina Donghe a ngangan sikalekal sa, idaw ku mahtatusaay a nakamuwan nu kahida . . ya Ma u ku a sauwac namakay i kitidaan nu Donghe musilsil micumud i bayu. sipakay ya malasayaway a tapnag nu kenis, ci Ceng ciy ciyang nu tatangah han a ngangan alaen ku nu tapiingan nu ya &quot; &quot;, atu ya ngangan nida ya &quot; &quot; hananay a sulit malecad ku imi tu ya sauwac, sisa pangangan han tu ya &quot; &quot;, caay sa u imi nu ngangan nida malasulit tu ya Donghe han. nu pipalasican tu kitidaan nu sapikuwan nu kenis sa , , , , , , 7 220 u Bey yen a niyadu', Donghe, Long cang, Tu lang, Sang te, Tay yien, Sing cang, pitu pulung han ku niyadu' masausi 220 kayadah nu lin. aidangan u Tu lang a buyu' . . u Tu lang a buyu' i Taywanany Pusungku ya Donghe hananay a kenis, i balucu' nu Puyuma a binacadan sa u buyu' nu di'tu, i mahida sa masa u nu sakay Taywanay maysinsi pacudad tu kitakitay, ya paykanatalay tu pikuwan tu nu lalangawan a sikaidaw. ina Tu lang a buyu' kasinganganan tu &quot;Pusunkuay Hu se a buyu'&quot;, nikatideng nu kasabuyu' sa mahida u nu Hu se a buyu', i kaDipunan sa u Pusungay a Hu se a buyu' han a pangangan nu Dipun a tademaw. ya Tay yien hananay a dihap . . ina Tay yien hananay a kasatedepan a dihep sa, kakitidaanay nu Taywan Pusungku ya Donghe a kenis masalilis nu dihep, makay sasa nu Ma u ku hananay a sauwac. ya Tay yien a dihep sa picaliwayan aca nu Ma u ku a sauwac, nipatudu'an a sasakamuan sa itida aca nu Donghe a sangaw atu niyadu' nu Tay yien, ya sangaw sa u masacacayay a sikayda nu sakatahkal nu binawlan. 4 , , . . . makasasa nu sangaw yadah ku mapasilacay tu niya masahungtiay a ba'tu, u ngatu niya Tay yien a dihep sa makaala tu sepatay katanayu nu kung li, langdaw sa ku katamelac nu nanum, matatungduh nu ba'tu, masatepad mapangengaw ku piadih bangcal saan. duduc han pasay nutipan mayculil sa, a sikaadih kya sacakat i tapukuan a sangaw, itini sa sanisani a makaadih tu ungay nu Taywanay a nikaidaw a langaw masaupu milakalak midang, alahican sa namananam a pahabayan nu tayniay midang a labang sa, luyaluy satu masaupu miziyama tu midangay a labang. ayaan sa micebis atu mingayaw ku ungay tu tayniay midang. mamin satu sa patanutipan ku culil, katukuh tu i niyadu' nu Tay yien, u nipicumud tu niyadu' nu Tay yien a tukus, mahida u mapalangatay ku kasatukus nu niyadu', kiyu kasaidaw nu Tay yien nipangangan nu i hekalay, hinis a (u masadumaay a kitakit kangaayan atu kapawanan tu biyalaw a salunganay a kakitidaan sa). Tu lang hananay nipaalesan atu kasatiman a kakitidaan 1 3000 . 77 (1988 ) . 95 (2006 ) . ina Tu lang hananay a kitidaan sa, kaitidaan nu Pusungku Donghe a kenis, pasanutipan kalaamisan nu Tu lang, cacay hakiya ku laad nu kung li masausi, i nu walianay a dadipasan masa nu tabakiay a ba'tu i laylay nu pialesanay masatungus nu kitidaan, masa u nu lalangawan nu ba'tu katimulan a kakitidaan. masausiay a nikaidaw nu mihcaan sa hakay makaala tu 3000 nu mihcaan mapaadih, iti 77 kaHulaman a mihcaan (1988 mihcaan) sipabinawlan han tu nu Pusungku a cen hu, u masa tuluay nu kaydung a paading nu nikasatiman, iti 95 a mihcaan sa (2006) pasumaden aca tu nipangiha masa nu king se huay a nipanutek a nisubelitan a kakitidaan sa. 2,827 . 3,500 . . ina Tu lang hananay a pisubelitan a kakitidaan sa, u masacabengay a naliwanan nu nalimaan a liling, u kasaahebalan makaala tu tusa amalebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku pitu ping huwan a depah, i ayda a nikaadihan sa tulu ku mapatidengay i sasa nu kitidaan, atu ya masacacayay a takenipan, nipabinawlan a kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tulu a malebut idaw ku lima a lasubu ku depah. hakiya i mahida sa u kasaupuan nu tademaw maypatudud tu lisin i mahida, u sasalungucan nu ngasaw atu babalakiay pasakapah tu udip atu sepi nu katuuday, kiyu sikatineng nu mikingkiway tu laylay nu yin cu min, atu naliwanan a mapaadih i aydaay a ziday. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
