<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Donghe" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Donghe" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Donghe a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 215.12 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 111.01 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 0 km¬≤), u kasabinawlan, 8,802 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,787 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,584 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 52%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Donghe mala 7 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Sena' , Asiroay , Howak , Pa'anifong , Kalifangar , 'Etolan , Alapawan , Cilafinan , Fafokod , Ma'olaway . śĚĪś≤≥ťĄČ(ťėŅÁĺéŤ™ě:Fafukod) : u Donghe hananay a kenis sa, (nu Pangcah a nakamuan sa u Fafukod) han, u eneng sa itini i Taywanay Pusung nuwalian kalaamisan ku kasahida nu kitidaan. saamisan sa micapi tiya Kalingkuay a kenis u Fuli hananay, sawalian kalaamisan sa malalitin tu ya Chenggong, misuayaw tu kawalian a Taypingyang hananay a bayu, nutipan sa malbiyaw atu ya Chishang, Guanshan, Luye, nutimulan sa matatulis tu ya Beinan a kenis. u kitidaan nu Fafukod sa kalanutipan nu buyu' a sadipasan, i labu nu tukus nu kitidaan sa, u masauncungay atu masabukubuan ku yadahay makaala tu 60% ku masabuyu'ay, taneng a pasadumaen tu nu bayuay a kakitidaan atu masatukusay a naenengan. i liwliwan nu bayu sa masa nu adidianay a salupiku atu caayay ka masakayakay a enal, masabalad ku tukus u sakasilacul nu sakahenulan a sapalekal tu canancanan; i labu nu kenis sa idaw ku maycaliwayay nu sauwac sikayda i nutimulan atu nu kaamisan musilsil, u caculilan sa masauncung atu dihepan caay kadayum a makayda muculil. u demiad itida sa caledes nu puu'ay i mihcaan ku sakasibali. i labu nu kenis muenengay nu tademaw sa, u Taywanay a yin-cu-min Pangcah ku katuuday kasasitungus, u sakasilacul sa u malukay ku sakaudip atu tatungusan, i niyadu' sa u nu Pangcah ku sikalalacal a kamu. u laylay ina Donghe hananay a kenis sa, sakay nu Pangcah a kamu i kasumamadan sa u Maloalong han, ina ngangan sa kutusi sa namakay ya Ma-u-ku hananay a sauwac i mukasian, nu dikudan sa kasiwatanan a nutineng namakay kalacapian nu bayu, atu tadananum ku nikatatepikan nu kitidaan sa, yadah ku nikaala tu buting, kiyu u niyadu'ay a tatama sa sademiad sa tayda i sauwac a mitabukud, sisa haymaw han tu nu tademaw a pangangan u tatabukudan han (Fafukod), i nakamuwan nu Pangcah a patudu' sa (u tatabukudan sa). iti 1920 a mihcaan sa patideng tu nu simusiway a kitidaan, i 1937 a mihcaan sa, pasumad han tu ya "Tu-lang" (Adulan), sipakelit tu Pusung ya Sing-kang ku mamikuwanay. mahkasasa nu dikudan nikalalais sa, sipasumad han tu u Tulang a kenis kasingangan katukuh ayda. ina Donghe a ngangan sikalekal sa, idaw ku mahtatusaay a nakamuwan nu kahida . ya Ma-u-ku a sauwac namakay i kitidaan nu Donghe musilsil micumud i bayu. sipakay ya malasayaway a tapnag nu kenis, ci Ceng-ciy-ciyang nu tatangah han a ngangan alaen ku nu tapiingan nu ya "śĚĪ", atu ya ngangan nida ya "śĪü" hananay a sulit malecad ku imi tu ya sauwac, sisa pangangan han tu ya "śĚĪś≤≥", caay sa u imi nu ngangan nida malasulit tu ya Donghe han. nu pipalasican tu kitidaan nu sapikuwan nu kenis sa 220ťĄį u Bey-yen a niyadu', Donghe, Long-cang, Tu-lang, Sang-te, Tay-yien, Sing-cang, pitu pulung han ku niyadu' masausi 220 kayadah nu lin. aidangan u Tu-lang a buyu' u Tu-lang a buyu' i Taywanany Pusungku ya Donghe hananay a kenis, i balucu' nu Puyuma a binacadan sa u buyu' nu di'tu, i mahida sa masa u nu sakay Taywanay maysinsi pacudad tu kitakitay, ya paykanatalay tu pikuwan tu nu lalangawan a sikaidaw. ina Tu-lang a buyu' kasinganganan tu "Pusunkuay Hu-se a buyu'", nikatideng nu kasabuyu' sa mahida u nu Hu-se a buyu', i kaDipunan sa u Pusungay a Hu-se a buyu' han a pangangan nu Dipun a tademaw. ya Tay-yien hananay a dihap ina Tay-yien hananay a kasatedepan a dihep sa, kakitidaanay nu Taywan Pusungku ya Donghe a kenis masalilis nu dihep, makay sasa nu Ma-u-ku hananay a sauwac. ya Tay-yien a dihep sa picaliwayan aca nu Ma-u-ku a sauwac, nipatudu'an a sasakamuan sa itida aca nu Donghe a sangaw atu niyadu' nu Tay-yien, ya sangaw sa u masacacayay a sikayda nu sakatahkal nu binawlan. makasasa nu sangaw yadah ku mapasilacay tu niya masahungtiay a ba'tu, u ngatu niya Tay-yien a dihep sa makaala tu sepatay katanayu nu kung-li, langdaw sa ku katamelac nu nanum, matatungduh nu ba'tu, masatepad mapangengaw ku piadih bangcal saan. duduc han pasay nutipan mayculil sa, a sikaadih kya sacakat i tapukuan a sangaw, itini sa sanisani a makaadih tu ungay nu Taywanay a nikaidaw a langaw masaupu milakalak midang, alahican sa namananam a pahabayan nu tayniay midang a labang sa, luyaluy satu masaupu miziyama tu midangay a labang. ayaan sa micebis atu mingayaw ku ungay tu tayniay midang. mamin satu sa patanutipan ku culil, katukuh tu i niyadu' nu Tay-yien, u nipicumud tu niyadu' nu Tay-yien a tukus, mahida u mapalangatay ku kasatukus nu niyadu', kiyu kasaidaw nu Tay-yien nipangangan nu i hekalay, hinis a (u masadumaay a kitakit kangaayan atu kapawanan tu biyalaw a salunganay a kakitidaan sa). Tu-lang hananay nipaalesan atu kasatiman a kakitidaan ina Tu-lang hananay a kitidaan sa, kaitidaan nu Pusungku Donghe a kenis, pasanutipan kalaamisan nu Tu-lang, cacay hakiya ku laad nu kung-li masausi, i nu walianay a dadipasan masa nu tabakiay a ba'tu i laylay nu pialesanay masatungus nu kitidaan, masa u nu lalangawan nu ba'tu katimulan a kakitidaan. masausiay a nikaidaw nu mihcaan sa hakay makaala tu 3000 nu mihcaan mapaadih, iti 77 kaHulaman a mihcaan (1988 mihcaan) sipabinawlan han tu nu Pusungku a cen-hu, u masa tuluay nu kaydung a paading nu nikasatiman, iti 95 a mihcaan sa (2006) pasumaden aca tu nipangiha masa nu king-se-huay a nipanutek a nisubelitan a kakitidaan sa. ina Tu-lang hananay a pisubelitan a kakitidaan sa, u masacabengay a naliwanan nu nalimaan a liling, u kasaahebalan makaala tu tusa amalebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku pitu ping-huwan a depah, i ayda a nikaadihan sa tulu ku mapatidengay i sasa nu kitidaan, atu ya masacacayay a takenipan, nipabinawlan a kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tulu a malebut idaw ku lima a lasubu ku depah. hakiya i mahida sa u kasaupuan nu tademaw maypatudud tu lisin i mahida, u sasalungucan nu ngasaw atu babalakiay pasakapah tu udip atu sepi nu katuuday, kiyu sikatineng nu mikingkiway tu laylay nu yin-cu-min, atu naliwanan a mapaadih i aydaay a ziday.</FORM>
        <PHON kindOf="original">doŇčńß…ô a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti ***.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti * km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u tad…ômaw ir~…ĺabu nu sijaŇč u pajr~…ĺaŇč ku ar~…ĺumanaj. nikasakuwakuwan doŇčńß…ô mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu ** ku nijazu Ē~ °. kina ** a nijazu Ē~ °sa, s…ôna Ē~ ° , asiroaj , ńßowak , pa Ē~ °anifoŇč , kar~…ĺifaŇčar ,  Ē~ °…ôtor~…ĺan , ar~…ĺapawan ,  ¶ir~…ĺafinan , fafokod , ma Ē~ °or~…ĺawaj . ***(***:fafukod) : u doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis sa, (nu paŇč ¶ańß a nakamuan sa u fafukod) ńßan, u …ôn…ôŇč sa itini i tajwanaj pusuŇč nuwar~…ĺian kar~…ĺaamisan ku kasańßida nu kitidaan. saamisan sa mi ¶api tija kar~…ĺiŇčkuaj a k…ônis u fur~…ĺi ńßananaj, sawar~…ĺian kar~…ĺaamisan sa mar~…ĺar~…ĺitin tu ja  ¶ńß…ôŇčgoŇč, misuajaw tu kawar~…ĺian a tajpiŇčjaŇč ńßananaj a baju, nutipan sa mar~…ĺbijaw atu ja  ¶ńßisńßaŇč, guansńßan, r~…ĺuj…ô, nutimur~…ĺan sa matatur~…ĺis tu ja b…ôinan a k…ônis. u kitidaan nu fafukod sa kar~…ĺanutipan nu buju Ē~ ° a sadipasan, i r~…ĺabu nu tukus nu kitidaan sa, u masaun ¶uŇčaj atu masabukubuan ku jadańßaj makaar~…ĺa tu **% ku masabuju Ē~ °aj, tan…ôŇč a pasaduma…ôn tu nu bajuaj a kakitidaan atu masatukusaj a na…ôn…ôŇčan. i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu baju sa masa nu adidianaj a sar~…ĺupiku atu  ¶aajaj ka masakajakaj a …ônar~…ĺ, masabar~…ĺad ku tukus u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu sakańß…ônur~…ĺan a sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu  ¶anan ¶anan; i r~…ĺabu nu k…ônis sa idaw ku maj ¶ar~…ĺiwajaj nu sauwa ¶ sikajda i nutimur~…ĺan atu nu kaamisan musir~…ĺsir~…ĺ, u  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan sa masaun ¶uŇč atu dińß…ôpan  ¶aaj kadajum a makajda mu ¶ur~…ĺir~…ĺ. u d…ômiad itida sa  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs nu puu Ē~ °aj i mińß ¶aan ku sakasibar~…ĺi. i r~…ĺabu nu k…ônis mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw sa, u tajwanaj a jin- ¶u-min paŇč ¶ańß ku katuudaj kasasituŇčus, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ sa u mar~…ĺukaj ku sakaudip atu tatuŇčusan, i nijadu Ē~ ° sa u nu paŇč ¶ańß ku sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ a kamu. u r~…ĺajr~…ĺaj ina doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis sa, sakaj nu paŇč ¶ańß a kamu i kasumamadan sa u mar~…ĺoar~…ĺoŇč ńßan, ina ŇčaŇčan sa kutusi sa namakaj ja ma-u-ku ńßananaj a sauwa ¶ i mukasian, nu dikudan sa kasiwatanan a nutin…ôŇč namakaj kar~…ĺa ¶apian nu baju, atu tadananum ku nikatat…ôpikan nu kitidaan sa, jadańß ku nikaar~…ĺa tu butiŇč, kiju u nijadu Ē~ °aj a tatama sa sad…ômiad sa tajda i sauwa ¶ a mitabukud, sisa ńßajmaw ńßan tu nu tad…ômaw a paŇčaŇčan u tatabukudan ńßan (fafukod), i nakamuwan nu paŇč ¶ańß a patudu Ē~ ° sa (u tatabukudan sa). iti **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tu nu simusiwaj a kitidaan, i **** a mińß ¶aan sa, pasumad ńßan tu ja "tu-r~…ĺaŇč" (adur~…ĺan), sipak…ôr~…ĺit tu pusuŇč ja siŇč-kaŇč ku mamikuwanaj. mańßkasasa nu dikudan nikar~…ĺar~…ĺais sa, sipasumad ńßan tu u tur~…ĺaŇč a k…ônis kasiŇčaŇčan katukuńß ajda. ina doŇčńß…ô a ŇčaŇčan sikar~…ĺ…ôkar~…ĺ sa, idaw ku mańßtatusaaj a nakamuwan nu kańßida . ja ma-u-ku a sauwa ¶ namakaj i kitidaan nu doŇčńß…ô musir~…ĺsir~…ĺ mi ¶umud i baju. sipakaj ja mar~…ĺasajawaj a tapnag nu k…ônis,  ¶i  ¶…ôŇč- ¶ij- ¶ijaŇč nu tataŇčańß ńßan a ŇčaŇčan ar~…ĺa…ôn ku nu tapiiŇčan nu ja "*", atu ja ŇčaŇčan nida ja "*" ńßananaj a sur~…ĺit mar~…ĺ…ô ¶ad ku imi tu ja sauwa ¶, sisa paŇčaŇčan ńßan tu ja "**",  ¶aaj sa u imi nu ŇčaŇčan nida mar~…ĺasur~…ĺit tu ja doŇčńß…ô ńßan. nu pipar~…ĺasi ¶an tu kitidaan nu sapikuwan nu k…ônis sa **** u b…ô-j…ôn a nijadu Ē~ °, doŇčńß…ô, r~…ĺoŇč- ¶aŇč, tu-r~…ĺaŇč, saŇč-t…ô, taj-ji…ôn, siŇč- ¶aŇč, pitu pur~…ĺuŇč ńßan ku nijadu Ē~ ° masausi *** kajadańß nu r~…ĺin. aidaŇčan u tu-r~…ĺaŇč a buju Ē~ ° u tu-r~…ĺaŇč a buju Ē~ ° i tajwananj pusuŇčku ja doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis, i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu pujuma a bina ¶adan sa u buju Ē~ ° nu di Ē~ °tu, i mańßida sa masa u nu sakaj tajwanaj majsinsi pa ¶udad tu kitakitaj, ja pajkanatar~…ĺaj tu pikuwan tu nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a sikaidaw. ina tu-r~…ĺaŇč a buju Ē~ ° kasiŇčaŇčanan tu "pusunkuaj ńßu-s…ô a buju Ē~ °", nikatid…ôŇč nu kasabuju Ē~ ° sa mańßida u nu ńßu-s…ô a buju Ē~ °, i kadipunan sa u pusuŇčaj a ńßu-s…ô a buju Ē~ ° ńßan a paŇčaŇčan nu dipun a tad…ômaw. ja taj-ji…ôn ńßananaj a dińßap ina taj-ji…ôn ńßananaj a kasat…ôd…ôpan a dińß…ôp sa, kakitidaanaj nu tajwan pusuŇčku ja doŇčńß…ô a k…ônis masar~…ĺir~…ĺis nu dińß…ôp, makaj sasa nu ma-u-ku ńßananaj a sauwa ¶. ja taj-ji…ôn a dińß…ôp sa pi ¶ar~…ĺiwajan a ¶a nu ma-u-ku a sauwa ¶, nipatudu Ē~ °an a sasakamuan sa itida a ¶a nu doŇčńß…ô a saŇčaw atu nijadu Ē~ ° nu taj-ji…ôn, ja saŇčaw sa u masa ¶a ¶ajaj a sikajda nu sakatańßkar~…ĺ nu binawr~…ĺan. makasasa nu saŇčaw jadańß ku mapasir~…ĺa ¶aj tu nija masańßuŇčtiaj a ba Ē~ °tu, u Ňčatu nija taj-ji…ôn a dińß…ôp sa makaar~…ĺa tu s…ôpataj katanaju nu kuŇč-r~…ĺi, r~…ĺaŇčdaw sa ku katam…ôr~…ĺa ¶ nu nanum, matatuŇčduńß nu ba Ē~ °tu, masat…ôpad mapaŇč…ôŇčaw ku piadińß baŇč ¶ar~…ĺ saan. dudu ¶ ńßan pasaj nutipan maj ¶ur~…ĺir~…ĺ sa, a sikaadińß kja sa ¶akat i tapukuan a saŇčaw, itini sa sanisani a makaadińß tu uŇčaj nu tajwanaj a nikaidaw a r~…ĺaŇčaw masaupu mir~…ĺakar~…ĺak midaŇč, ar~…ĺańßi ¶an sa namananam a pańßabajan nu tajniaj midaŇč a r~…ĺabaŇč sa, r~…ĺujar~…ĺuj satu masaupu mizijama tu midaŇčaj a r~…ĺabaŇč. ajaan sa mi ¶…ôbis atu miŇčajaw ku uŇčaj tu tajniaj midaŇč. mamin satu sa patanutipan ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, katukuńß tu i nijadu Ē~ ° nu taj-ji…ôn, u nipi ¶umud tu nijadu Ē~ ° nu taj-ji…ôn a tukus, mańßida u mapar~…ĺaŇčataj ku kasatukus nu nijadu Ē~ °, kiju kasaidaw nu taj-ji…ôn nipaŇčaŇčan nu i ńß…ôkar~…ĺaj, ńßinis a (u masadumaaj a kitakit kaŇčaajan atu kapawanan tu bijar~…ĺaw a sar~…ĺuŇčanaj a kakitidaan sa). tu-r~…ĺaŇč ńßananaj nipaar~…ĺ…ôsan atu kasatiman a kakitidaan ina tu-r~…ĺaŇč ńßananaj a kitidaan sa, kaitidaan nu pusuŇčku doŇčńß…ô a k…ônis, pasanutipan kar~…ĺaamisan nu tu-r~…ĺaŇč,  ¶a ¶aj ńßakija ku r~…ĺaad nu kuŇč-r~…ĺi masausi, i nu war~…ĺianaj a dadipasan masa nu tabakiaj a ba Ē~ °tu i r~…ĺajr~…ĺaj nu piar~…ĺ…ôsanaj masatuŇčus nu kitidaan, masa u nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu ba Ē~ °tu katimur~…ĺan a kakitidaan. masausiaj a nikaidaw nu mińß ¶aan sa ńßakaj makaar~…ĺa tu **** nu mińß ¶aan mapaadińß, iti ** kańßur~…ĺaman a mińß ¶aan (**** mińß ¶aan) sipabinawr~…ĺan ńßan tu nu pusuŇčku a  ¶…ôn-ńßu, u masa tur~…ĺuaj nu kajduŇč a paadiŇč nu nikasatiman, iti ** a mińß ¶aan sa (****) pasumad…ôn a ¶a tu nipaŇčińßa masa nu kiŇč-s…ô-ńßuaj a nipanut…ôk a nisub…ôr~…ĺitan a kakitidaan sa. ina tu-r~…ĺaŇč ńßananaj a pisub…ôr~…ĺitan a kakitidaan sa, u masa ¶ab…ôŇčaj a nar~…ĺiwanan nu nar~…ĺimaan a r~…ĺir~…ĺiŇč, u kasaańß…ôbar~…ĺan makaar~…ĺa tu tusa amar~…ĺ…ôbut war~…ĺu a r~…ĺasubu tusa a bataan idaw ku pitu piŇč-ńßuwan a d…ôpańß, i ajda a nikaadińßan sa tur~…ĺu ku mapatid…ôŇčaj i sasa nu kitidaan, atu ja masa ¶a ¶ajaj a tak…ônipan, nipabinawr~…ĺan a kaańß…ôbar~…ĺan nu kakitidaan sa makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a mar~…ĺ…ôbut idaw ku r~…ĺima a r~…ĺasubu ku d…ôpańß. ńßakija i mańßida sa u kasaupuan nu tad…ômaw majpatudud tu r~…ĺisin i mańßida, u sasar~…ĺuŇču ¶an nu Ňčasaw atu babar~…ĺakiaj pasakapańß tu udip atu s…ôpi nu katuudaj, kiju sikatin…ôŇč nu mikiŇčkiwaj tu r~…ĺajr~…ĺaj nu jin- ¶u-min, atu nar~…ĺiwanan a mapaadińß i ajdaaj a zidaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Donghe a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 215.12 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 111.01 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 0 km¬≤), u kasabinawlan, 8,802 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,787 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,584 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 52%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Donghe mala 7 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Sena' , Asiroay , Howak , Pa'anifong , Kalifangar , 'Etolan , Alapawan , Cilafinan , Fafokod , Ma'olaway . śĚĪś≤≥ťĄČ(ťėŅÁĺéŤ™ě:Fafukod) : u Donghe hananay a kenis sa, (nu Pangcah a nakamuan sa u Fafukod) han, u eneng sa itini i Taywanay Pusung nuwalian kalaamisan ku kasahida nu kitidaan. saamisan sa micapi tiya Kalingkuay a kenis u Fuli hananay, sawalian kalaamisan sa malalitin tu ya Chenggong, misuayaw tu kawalian a Taypingyang hananay a bayu, nutipan sa malbiyaw atu ya Chishang, Guanshan, Luye, nutimulan sa matatulis tu ya Beinan a kenis. u kitidaan nu Fafukod sa kalanutipan nu buyu' a sadipasan, i labu nu tukus nu kitidaan sa, u masauncungay atu masabukubuan ku yadahay makaala tu 60% ku masabuyu'ay, taneng a pasadumaen tu nu bayuay a kakitidaan atu masatukusay a naenengan. i liwliwan nu bayu sa masa nu adidianay a salupiku atu caayay ka masakayakay a enal, masabalad ku tukus u sakasilacul nu sakahenulan a sapalekal tu canancanan; i labu nu kenis sa idaw ku maycaliwayay nu sauwac sikayda i nutimulan atu nu kaamisan musilsil, u caculilan sa masauncung atu dihepan caay kadayum a makayda muculil. u demiad itida sa caledes nu puu'ay i mihcaan ku sakasibali. i labu nu kenis muenengay nu tademaw sa, u Taywanay a yin-cu-min Pangcah ku katuuday kasasitungus, u sakasilacul sa u malukay ku sakaudip atu tatungusan, i niyadu' sa u nu Pangcah ku sikalalacal a kamu. u laylay ina Donghe hananay a kenis sa, sakay nu Pangcah a kamu i kasumamadan sa u Maloalong han, ina ngangan sa kutusi sa namakay ya Ma-u-ku hananay a sauwac i mukasian, nu dikudan sa kasiwatanan a nutineng namakay kalacapian nu bayu, atu tadananum ku nikatatepikan nu kitidaan sa, yadah ku nikaala tu buting, kiyu u niyadu'ay a tatama sa sademiad sa tayda i sauwac a mitabukud, sisa haymaw han tu nu tademaw a pangangan u tatabukudan han (Fafukod), i nakamuwan nu Pangcah a patudu' sa (u tatabukudan sa). iti 1920 a mihcaan sa patideng tu nu simusiway a kitidaan, i 1937 a mihcaan sa, pasumad han tu ya "Tu-lang" (Adulan), sipakelit tu Pusung ya Sing-kang ku mamikuwanay. mahkasasa nu dikudan nikalalais sa, sipasumad han tu u Tulang a kenis kasingangan katukuh ayda. ina Donghe a ngangan sikalekal sa, idaw ku mahtatusaay a nakamuwan nu kahida . ya Ma-u-ku a sauwac namakay i kitidaan nu Donghe musilsil micumud i bayu. sipakay ya malasayaway a tapnag nu kenis, ci Ceng-ciy-ciyang nu tatangah han a ngangan alaen ku nu tapiingan nu ya "śĚĪ", atu ya ngangan nida ya "śĪü" hananay a sulit malecad ku imi tu ya sauwac, sisa pangangan han tu ya "śĚĪś≤≥", caay sa u imi nu ngangan nida malasulit tu ya Donghe han. nu pipalasican tu kitidaan nu sapikuwan nu kenis sa 220ťĄį u Bey-yen a niyadu', Donghe, Long-cang, Tu-lang, Sang-te, Tay-yien, Sing-cang, pitu pulung han ku niyadu' masausi 220 kayadah nu lin. aidangan u Tu-lang a buyu' u Tu-lang a buyu' i Taywanany Pusungku ya Donghe hananay a kenis, i balucu' nu Puyuma a binacadan sa u buyu' nu di'tu, i mahida sa masa u nu sakay Taywanay maysinsi pacudad tu kitakitay, ya paykanatalay tu pikuwan tu nu lalangawan a sikaidaw. ina Tu-lang a buyu' kasinganganan tu "Pusunkuay Hu-se a buyu'", nikatideng nu kasabuyu' sa mahida u nu Hu-se a buyu', i kaDipunan sa u Pusungay a Hu-se a buyu' han a pangangan nu Dipun a tademaw. ya Tay-yien hananay a dihap ina Tay-yien hananay a kasatedepan a dihep sa, kakitidaanay nu Taywan Pusungku ya Donghe a kenis masalilis nu dihep, makay sasa nu Ma-u-ku hananay a sauwac. ya Tay-yien a dihep sa picaliwayan aca nu Ma-u-ku a sauwac, nipatudu'an a sasakamuan sa itida aca nu Donghe a sangaw atu niyadu' nu Tay-yien, ya sangaw sa u masacacayay a sikayda nu sakatahkal nu binawlan. makasasa nu sangaw yadah ku mapasilacay tu niya masahungtiay a ba'tu, u ngatu niya Tay-yien a dihep sa makaala tu sepatay katanayu nu kung-li, langdaw sa ku katamelac nu nanum, matatungduh nu ba'tu, masatepad mapangengaw ku piadih bangcal saan. duduc han pasay nutipan mayculil sa, a sikaadih kya sacakat i tapukuan a sangaw, itini sa sanisani a makaadih tu ungay nu Taywanay a nikaidaw a langaw masaupu milakalak midang, alahican sa namananam a pahabayan nu tayniay midang a labang sa, luyaluy satu masaupu miziyama tu midangay a labang. ayaan sa micebis atu mingayaw ku ungay tu tayniay midang. mamin satu sa patanutipan ku culil, katukuh tu i niyadu' nu Tay-yien, u nipicumud tu niyadu' nu Tay-yien a tukus, mahida u mapalangatay ku kasatukus nu niyadu', kiyu kasaidaw nu Tay-yien nipangangan nu i hekalay, hinis a (u masadumaay a kitakit kangaayan atu kapawanan tu biyalaw a salunganay a kakitidaan sa). Tu-lang hananay nipaalesan atu kasatiman a kakitidaan ina Tu-lang hananay a kitidaan sa, kaitidaan nu Pusungku Donghe a kenis, pasanutipan kalaamisan nu Tu-lang, cacay hakiya ku laad nu kung-li masausi, i nu walianay a dadipasan masa nu tabakiay a ba'tu i laylay nu pialesanay masatungus nu kitidaan, masa u nu lalangawan nu ba'tu katimulan a kakitidaan. masausiay a nikaidaw nu mihcaan sa hakay makaala tu 3000 nu mihcaan mapaadih, iti 77 kaHulaman a mihcaan (1988 mihcaan) sipabinawlan han tu nu Pusungku a cen-hu, u masa tuluay nu kaydung a paading nu nikasatiman, iti 95 a mihcaan sa (2006) pasumaden aca tu nipangiha masa nu king-se-huay a nipanutek a nisubelitan a kakitidaan sa. ina Tu-lang hananay a pisubelitan a kakitidaan sa, u masacabengay a naliwanan nu nalimaan a liling, u kasaahebalan makaala tu tusa amalebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku pitu ping-huwan a depah, i ayda a nikaadihan sa tulu ku mapatidengay i sasa nu kitidaan, atu ya masacacayay a takenipan, nipabinawlan a kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tulu a malebut idaw ku lima a lasubu ku depah. hakiya i mahida sa u kasaupuan nu tademaw maypatudud tu lisin i mahida, u sasalungucan nu ngasaw atu babalakiay pasakapah tu udip atu sepi nu katuuday, kiyu sikatineng nu mikingkiway tu laylay nu yin-cu-min, atu naliwanan a mapaadih i aydaay a ziday.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">doŇčńß…ô a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti ***.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti * km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u tad…ômaw ir~…ĺabu nu sijaŇč u pajr~…ĺaŇč ku ar~…ĺumanaj. nikasakuwakuwan doŇčńß…ô mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu ** ku nijazu Ē~ °. kina ** a nijazu Ē~ °sa, s…ôna Ē~ ° , asiroaj , ńßowak , pa Ē~ °anifoŇč , kar~…ĺifaŇčar ,  Ē~ °…ôtor~…ĺan , ar~…ĺapawan ,  ¶ir~…ĺafinan , fafokod , ma Ē~ °or~…ĺawaj . ***(***:fafukod) : u doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis sa, (nu paŇč ¶ańß a nakamuan sa u fafukod) ńßan, u …ôn…ôŇč sa itini i tajwanaj pusuŇč nuwar~…ĺian kar~…ĺaamisan ku kasańßida nu kitidaan. saamisan sa mi ¶api tija kar~…ĺiŇčkuaj a k…ônis u fur~…ĺi ńßananaj, sawar~…ĺian kar~…ĺaamisan sa mar~…ĺar~…ĺitin tu ja  ¶ńß…ôŇčgoŇč, misuajaw tu kawar~…ĺian a tajpiŇčjaŇč ńßananaj a baju, nutipan sa mar~…ĺbijaw atu ja  ¶ńßisńßaŇč, guansńßan, r~…ĺuj…ô, nutimur~…ĺan sa matatur~…ĺis tu ja b…ôinan a k…ônis. u kitidaan nu fafukod sa kar~…ĺanutipan nu buju Ē~ ° a sadipasan, i r~…ĺabu nu tukus nu kitidaan sa, u masaun ¶uŇčaj atu masabukubuan ku jadańßaj makaar~…ĺa tu **% ku masabuju Ē~ °aj, tan…ôŇč a pasaduma…ôn tu nu bajuaj a kakitidaan atu masatukusaj a na…ôn…ôŇčan. i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu baju sa masa nu adidianaj a sar~…ĺupiku atu  ¶aajaj ka masakajakaj a …ônar~…ĺ, masabar~…ĺad ku tukus u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu sakańß…ônur~…ĺan a sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu  ¶anan ¶anan; i r~…ĺabu nu k…ônis sa idaw ku maj ¶ar~…ĺiwajaj nu sauwa ¶ sikajda i nutimur~…ĺan atu nu kaamisan musir~…ĺsir~…ĺ, u  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan sa masaun ¶uŇč atu dińß…ôpan  ¶aaj kadajum a makajda mu ¶ur~…ĺir~…ĺ. u d…ômiad itida sa  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs nu puu Ē~ °aj i mińß ¶aan ku sakasibar~…ĺi. i r~…ĺabu nu k…ônis mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw sa, u tajwanaj a jin- ¶u-min paŇč ¶ańß ku katuudaj kasasituŇčus, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ sa u mar~…ĺukaj ku sakaudip atu tatuŇčusan, i nijadu Ē~ ° sa u nu paŇč ¶ańß ku sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ a kamu. u r~…ĺajr~…ĺaj ina doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis sa, sakaj nu paŇč ¶ańß a kamu i kasumamadan sa u mar~…ĺoar~…ĺoŇč ńßan, ina ŇčaŇčan sa kutusi sa namakaj ja ma-u-ku ńßananaj a sauwa ¶ i mukasian, nu dikudan sa kasiwatanan a nutin…ôŇč namakaj kar~…ĺa ¶apian nu baju, atu tadananum ku nikatat…ôpikan nu kitidaan sa, jadańß ku nikaar~…ĺa tu butiŇč, kiju u nijadu Ē~ °aj a tatama sa sad…ômiad sa tajda i sauwa ¶ a mitabukud, sisa ńßajmaw ńßan tu nu tad…ômaw a paŇčaŇčan u tatabukudan ńßan (fafukod), i nakamuwan nu paŇč ¶ańß a patudu Ē~ ° sa (u tatabukudan sa). iti **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tu nu simusiwaj a kitidaan, i **** a mińß ¶aan sa, pasumad ńßan tu ja "tu-r~…ĺaŇč" (adur~…ĺan), sipak…ôr~…ĺit tu pusuŇč ja siŇč-kaŇč ku mamikuwanaj. mańßkasasa nu dikudan nikar~…ĺar~…ĺais sa, sipasumad ńßan tu u tur~…ĺaŇč a k…ônis kasiŇčaŇčan katukuńß ajda. ina doŇčńß…ô a ŇčaŇčan sikar~…ĺ…ôkar~…ĺ sa, idaw ku mańßtatusaaj a nakamuwan nu kańßida . ja ma-u-ku a sauwa ¶ namakaj i kitidaan nu doŇčńß…ô musir~…ĺsir~…ĺ mi ¶umud i baju. sipakaj ja mar~…ĺasajawaj a tapnag nu k…ônis,  ¶i  ¶…ôŇč- ¶ij- ¶ijaŇč nu tataŇčańß ńßan a ŇčaŇčan ar~…ĺa…ôn ku nu tapiiŇčan nu ja "*", atu ja ŇčaŇčan nida ja "*" ńßananaj a sur~…ĺit mar~…ĺ…ô ¶ad ku imi tu ja sauwa ¶, sisa paŇčaŇčan ńßan tu ja "**",  ¶aaj sa u imi nu ŇčaŇčan nida mar~…ĺasur~…ĺit tu ja doŇčńß…ô ńßan. nu pipar~…ĺasi ¶an tu kitidaan nu sapikuwan nu k…ônis sa **** u b…ô-j…ôn a nijadu Ē~ °, doŇčńß…ô, r~…ĺoŇč- ¶aŇč, tu-r~…ĺaŇč, saŇč-t…ô, taj-ji…ôn, siŇč- ¶aŇč, pitu pur~…ĺuŇč ńßan ku nijadu Ē~ ° masausi *** kajadańß nu r~…ĺin. aidaŇčan u tu-r~…ĺaŇč a buju Ē~ ° u tu-r~…ĺaŇč a buju Ē~ ° i tajwananj pusuŇčku ja doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis, i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu pujuma a bina ¶adan sa u buju Ē~ ° nu di Ē~ °tu, i mańßida sa masa u nu sakaj tajwanaj majsinsi pa ¶udad tu kitakitaj, ja pajkanatar~…ĺaj tu pikuwan tu nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a sikaidaw. ina tu-r~…ĺaŇč a buju Ē~ ° kasiŇčaŇčanan tu "pusunkuaj ńßu-s…ô a buju Ē~ °", nikatid…ôŇč nu kasabuju Ē~ ° sa mańßida u nu ńßu-s…ô a buju Ē~ °, i kadipunan sa u pusuŇčaj a ńßu-s…ô a buju Ē~ ° ńßan a paŇčaŇčan nu dipun a tad…ômaw. ja taj-ji…ôn ńßananaj a dińßap ina taj-ji…ôn ńßananaj a kasat…ôd…ôpan a dińß…ôp sa, kakitidaanaj nu tajwan pusuŇčku ja doŇčńß…ô a k…ônis masar~…ĺir~…ĺis nu dińß…ôp, makaj sasa nu ma-u-ku ńßananaj a sauwa ¶. ja taj-ji…ôn a dińß…ôp sa pi ¶ar~…ĺiwajan a ¶a nu ma-u-ku a sauwa ¶, nipatudu Ē~ °an a sasakamuan sa itida a ¶a nu doŇčńß…ô a saŇčaw atu nijadu Ē~ ° nu taj-ji…ôn, ja saŇčaw sa u masa ¶a ¶ajaj a sikajda nu sakatańßkar~…ĺ nu binawr~…ĺan. makasasa nu saŇčaw jadańß ku mapasir~…ĺa ¶aj tu nija masańßuŇčtiaj a ba Ē~ °tu, u Ňčatu nija taj-ji…ôn a dińß…ôp sa makaar~…ĺa tu s…ôpataj katanaju nu kuŇč-r~…ĺi, r~…ĺaŇčdaw sa ku katam…ôr~…ĺa ¶ nu nanum, matatuŇčduńß nu ba Ē~ °tu, masat…ôpad mapaŇč…ôŇčaw ku piadińß baŇč ¶ar~…ĺ saan. dudu ¶ ńßan pasaj nutipan maj ¶ur~…ĺir~…ĺ sa, a sikaadińß kja sa ¶akat i tapukuan a saŇčaw, itini sa sanisani a makaadińß tu uŇčaj nu tajwanaj a nikaidaw a r~…ĺaŇčaw masaupu mir~…ĺakar~…ĺak midaŇč, ar~…ĺańßi ¶an sa namananam a pańßabajan nu tajniaj midaŇč a r~…ĺabaŇč sa, r~…ĺujar~…ĺuj satu masaupu mizijama tu midaŇčaj a r~…ĺabaŇč. ajaan sa mi ¶…ôbis atu miŇčajaw ku uŇčaj tu tajniaj midaŇč. mamin satu sa patanutipan ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, katukuńß tu i nijadu Ē~ ° nu taj-ji…ôn, u nipi ¶umud tu nijadu Ē~ ° nu taj-ji…ôn a tukus, mańßida u mapar~…ĺaŇčataj ku kasatukus nu nijadu Ē~ °, kiju kasaidaw nu taj-ji…ôn nipaŇčaŇčan nu i ńß…ôkar~…ĺaj, ńßinis a (u masadumaaj a kitakit kaŇčaajan atu kapawanan tu bijar~…ĺaw a sar~…ĺuŇčanaj a kakitidaan sa). tu-r~…ĺaŇč ńßananaj nipaar~…ĺ…ôsan atu kasatiman a kakitidaan ina tu-r~…ĺaŇč ńßananaj a kitidaan sa, kaitidaan nu pusuŇčku doŇčńß…ô a k…ônis, pasanutipan kar~…ĺaamisan nu tu-r~…ĺaŇč,  ¶a ¶aj ńßakija ku r~…ĺaad nu kuŇč-r~…ĺi masausi, i nu war~…ĺianaj a dadipasan masa nu tabakiaj a ba Ē~ °tu i r~…ĺajr~…ĺaj nu piar~…ĺ…ôsanaj masatuŇčus nu kitidaan, masa u nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu ba Ē~ °tu katimur~…ĺan a kakitidaan. masausiaj a nikaidaw nu mińß ¶aan sa ńßakaj makaar~…ĺa tu **** nu mińß ¶aan mapaadińß, iti ** kańßur~…ĺaman a mińß ¶aan (**** mińß ¶aan) sipabinawr~…ĺan ńßan tu nu pusuŇčku a  ¶…ôn-ńßu, u masa tur~…ĺuaj nu kajduŇč a paadiŇč nu nikasatiman, iti ** a mińß ¶aan sa (****) pasumad…ôn a ¶a tu nipaŇčińßa masa nu kiŇč-s…ô-ńßuaj a nipanut…ôk a nisub…ôr~…ĺitan a kakitidaan sa. ina tu-r~…ĺaŇč ńßananaj a pisub…ôr~…ĺitan a kakitidaan sa, u masa ¶ab…ôŇčaj a nar~…ĺiwanan nu nar~…ĺimaan a r~…ĺir~…ĺiŇč, u kasaańß…ôbar~…ĺan makaar~…ĺa tu tusa amar~…ĺ…ôbut war~…ĺu a r~…ĺasubu tusa a bataan idaw ku pitu piŇč-ńßuwan a d…ôpańß, i ajda a nikaadińßan sa tur~…ĺu ku mapatid…ôŇčaj i sasa nu kitidaan, atu ja masa ¶a ¶ajaj a tak…ônipan, nipabinawr~…ĺan a kaańß…ôbar~…ĺan nu kakitidaan sa makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a mar~…ĺ…ôbut idaw ku r~…ĺima a r~…ĺasubu ku d…ôpańß. ńßakija i mańßida sa u kasaupuan nu tad…ômaw majpatudud tu r~…ĺisin i mańßida, u sasar~…ĺuŇču ¶an nu Ňčasaw atu babar~…ĺakiaj pasakapańß tu udip atu s…ôpi nu katuudaj, kiju sikatin…ôŇč nu mikiŇčkiwaj tu r~…ĺajr~…ĺaj nu jin- ¶u-min, atu nar~…ĺiwanan a mapaadińß i ajdaaj a zidaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>