<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Donghe" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Donghe" copyright="CC BY-SA" citation="Donghe. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Donghe" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Donghe, title = Donghe, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Donghe} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Donghe a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 215.12 km². (kalesakan nu linpanti 111.01 km², kalesakan nu pawliwti 0 km²), u kasabinawlan, 8,802 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,787 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,584 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 52%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Donghe mala 7 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Sena' , Asiroay , Howak , Pa'anifong , Kalifangar , 'Etolan , Alapawan , Cilafinan , Fafokod , Ma'olaway . 東河鄉(阿美語:Fafukod) : u Donghe hananay a kenis sa, (nu Pangcah a nakamuan sa u Fafukod) han, u eneng sa itini i Taywanay Pusung nuwalian kalaamisan ku kasahida nu kitidaan. saamisan sa micapi tiya Kalingkuay a kenis u Fuli hananay, sawalian kalaamisan sa malalitin tu ya Chenggong, misuayaw tu kawalian a Taypingyang hananay a bayu, nutipan sa malbiyaw atu ya Chishang, Guanshan, Luye, nutimulan sa matatulis tu ya Beinan a kenis. u kitidaan nu Fafukod sa kalanutipan nu buyu' a sadipasan, i labu nu tukus nu kitidaan sa, u masauncungay atu masabukubuan ku yadahay makaala tu 60% ku masabuyu'ay, taneng a pasadumaen tu nu bayuay a kakitidaan atu masatukusay a naenengan. i liwliwan nu bayu sa masa nu adidianay a salupiku atu caayay ka masakayakay a enal, masabalad ku tukus u sakasilacul nu sakahenulan a sapalekal tu canancanan; i labu nu kenis sa idaw ku maycaliwayay nu sauwac sikayda i nutimulan atu nu kaamisan musilsil, u caculilan sa masauncung atu dihepan caay kadayum a makayda muculil. u demiad itida sa caledes nu puu'ay i mihcaan ku sakasibali. i labu nu kenis muenengay nu tademaw sa, u Taywanay a yin-cu-min Pangcah ku katuuday kasasitungus, u sakasilacul sa u malukay ku sakaudip atu tatungusan, i niyadu' sa u nu Pangcah ku sikalalacal a kamu. u laylay ina Donghe hananay a kenis sa, sakay nu Pangcah a kamu i kasumamadan sa u Maloalong han, ina ngangan sa kutusi sa namakay ya Ma-u-ku hananay a sauwac i mukasian, nu dikudan sa kasiwatanan a nutineng namakay kalacapian nu bayu, atu tadananum ku nikatatepikan nu kitidaan sa, yadah ku nikaala tu buting, kiyu u niyadu'ay a tatama sa sademiad sa tayda i sauwac a mitabukud, sisa haymaw han tu nu tademaw a pangangan u tatabukudan han (Fafukod), i nakamuwan nu Pangcah a patudu' sa (u tatabukudan sa). iti 1920 a mihcaan sa patideng tu nu simusiway a kitidaan, i 1937 a mihcaan sa, pasumad han tu ya &quot;Tu-lang&quot; (Adulan), sipakelit tu Pusung ya Sing-kang ku mamikuwanay. mahkasasa nu dikudan nikalalais sa, sipasumad han tu u Tulang a kenis kasingangan katukuh ayda. ina Donghe a ngangan sikalekal sa, idaw ku mahtatusaay a nakamuwan nu kahida . ya Ma-u-ku a sauwac namakay i kitidaan nu Donghe musilsil micumud i bayu. sipakay ya malasayaway a tapnag nu kenis, ci Ceng-ciy-ciyang nu tatangah han a ngangan alaen ku nu tapiingan nu ya &quot;東&quot;, atu ya ngangan nida ya &quot;江&quot; hananay a sulit malecad ku imi tu ya sauwac, sisa pangangan han tu ya &quot;東河&quot;, caay sa u imi nu ngangan nida malasulit tu ya Donghe han. nu pipalasican tu kitidaan nu sapikuwan nu kenis sa 220鄰 u Bey-yen a niyadu', Donghe, Long-cang, Tu-lang, Sang-te, Tay-yien, Sing-cang, pitu pulung han ku niyadu' masausi 220 kayadah nu lin. aidangan u Tu-lang a buyu' u Tu-lang a buyu' i Taywanany Pusungku ya Donghe hananay a kenis, i balucu' nu Puyuma a binacadan sa u buyu' nu di'tu, i mahida sa masa u nu sakay Taywanay maysinsi pacudad tu kitakitay, ya paykanatalay tu pikuwan tu nu lalangawan a sikaidaw. ina Tu-lang a buyu' kasinganganan tu &quot;Pusunkuay Hu-se a buyu'&quot;, nikatideng nu kasabuyu' sa mahida u nu Hu-se a buyu', i kaDipunan sa u Pusungay a Hu-se a buyu' han a pangangan nu Dipun a tademaw. ya Tay-yien hananay a dihap ina Tay-yien hananay a kasatedepan a dihep sa, kakitidaanay nu Taywan Pusungku ya Donghe a kenis masalilis nu dihep, makay sasa nu Ma-u-ku hananay a sauwac. ya Tay-yien a dihep sa picaliwayan aca nu Ma-u-ku a sauwac, nipatudu'an a sasakamuan sa itida aca nu Donghe a sangaw atu niyadu' nu Tay-yien, ya sangaw sa u masacacayay a sikayda nu sakatahkal nu binawlan. makasasa nu sangaw yadah ku mapasilacay tu niya masahungtiay a ba'tu, u ngatu niya Tay-yien a dihep sa makaala tu sepatay katanayu nu kung-li, langdaw sa ku katamelac nu nanum, matatungduh nu ba'tu, masatepad mapangengaw ku piadih bangcal saan. duduc han pasay nutipan mayculil sa, a sikaadih kya sacakat i tapukuan a sangaw, itini sa sanisani a makaadih tu ungay nu Taywanay a nikaidaw a langaw masaupu milakalak midang, alahican sa namananam a pahabayan nu tayniay midang a labang sa, luyaluy satu masaupu miziyama tu midangay a labang. ayaan sa micebis atu mingayaw ku ungay tu tayniay midang. mamin satu sa patanutipan ku culil, katukuh tu i niyadu' nu Tay-yien, u nipicumud tu niyadu' nu Tay-yien a tukus, mahida u mapalangatay ku kasatukus nu niyadu', kiyu kasaidaw nu Tay-yien nipangangan nu i hekalay, hinis a (u masadumaay a kitakit kangaayan atu kapawanan tu biyalaw a salunganay a kakitidaan sa). Tu-lang hananay nipaalesan atu kasatiman a kakitidaan ina Tu-lang hananay a kitidaan sa, kaitidaan nu Pusungku Donghe a kenis, pasanutipan kalaamisan nu Tu-lang, cacay hakiya ku laad nu kung-li masausi, i nu walianay a dadipasan masa nu tabakiay a ba'tu i laylay nu pialesanay masatungus nu kitidaan, masa u nu lalangawan nu ba'tu katimulan a kakitidaan. masausiay a nikaidaw nu mihcaan sa hakay makaala tu 3000 nu mihcaan mapaadih, iti 77 kaHulaman a mihcaan (1988 mihcaan) sipabinawlan han tu nu Pusungku a cen-hu, u masa tuluay nu kaydung a paading nu nikasatiman, iti 95 a mihcaan sa (2006) pasumaden aca tu nipangiha masa nu king-se-huay a nipanutek a nisubelitan a kakitidaan sa. ina Tu-lang hananay a pisubelitan a kakitidaan sa, u masacabengay a naliwanan nu nalimaan a liling, u kasaahebalan makaala tu tusa amalebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku pitu ping-huwan a depah, i ayda a nikaadihan sa tulu ku mapatidengay i sasa nu kitidaan, atu ya masacacayay a takenipan, nipabinawlan a kaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu tulu a malebut idaw ku lima a lasubu ku depah. hakiya i mahida sa u kasaupuan nu tademaw maypatudud tu lisin i mahida, u sasalungucan nu ngasaw atu babalakiay pasakapah tu udip atu sepi nu katuuday, kiyu sikatineng nu mikingkiway tu laylay nu yin-cu-min, atu naliwanan a mapaadih i aydaay a ziday.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Donghe a sakowan ko Taitong. komod no kalesakan, 215.12 km². (kalesakan no linpanti 111.01 km², kalesakan no pawliwti 0 km²), o kasabinawlan, 8,802 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 3,787 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 4,584 ko ingcomin a tademaw. o kasabinawlan, Pakalato 52%(Pangcah) ko kasabinawlan. o tademaw ilabo no siyang o paylang ko alomanay. nikasakowakowan Donghe mala 7 a cowen ato 10 ko niyazo'. kina 10 a niyazo'sa, Sena' , Asiroay , Howak , Pa'anifong , Kalifangar , 'Etolan , Alapawan , Cilafinan , Fafokod , Ma'olaway . 東河鄉(阿美語:Fafokod) : o Donghe hananay a kenis sa, (no Pangcah a nakamoan sa o Fafokod) han, o eneng sa itini i Taywanay Posong nowalian kalaamisan ko kasahida no kitidaan. saamisan sa micapi tiya Kalingkoay a kenis o Foli hananay, sawalian kalaamisan sa malalitin to ya Chenggong, misoayaw to kawalian a Taypingyang hananay a bayo, notipan sa malbiyaw ato ya Chishang, Goanshan, Loye, notimolan sa matatolis to ya Beinan a kenis. o kitidaan no Fafokod sa kalanotipan no boyo' a sadipasan, i labo no tokos no kitidaan sa, o masaoncongay ato masabokoboan ko yadahay makaala to 60% ko masaboyo'ay, taneng a pasadomaen to no bayoay a kakitidaan ato masatokosay a naenengan. i liwliwan no bayo sa masa no adidianay a salopiko ato caayay ka masakayakay a enal, masabalad ko tokos o sakasilacol no sakahenolan a sapalekal to canancanan; i labo no kenis sa idaw ko maycaliwayay no saowac sikayda i notimolan ato no kaamisan mosilsil, o cacolilan sa masaoncong ato dihepan caay kadayom a makayda mocolil. o demiad itida sa caledes no poo'ay i mihcaan ko sakasibali. i labo no kenis moenengay no tademaw sa, o Taywanay a yin-co-min Pangcah ko katooday kasasitongos, o sakasilacol sa o malokay ko sakaodip ato tatongosan, i niyado' sa o no Pangcah ko sikalalacal a kamo. o laylay ina Donghe hananay a kenis sa, sakay no Pangcah a kamo i kasomamadan sa o Maloalong han, ina ngangan sa kotosi sa namakay ya Ma-o-ko hananay a saowac i mokasian, no dikodan sa kasiwatanan a notineng namakay kalacapian no bayo, ato tadananom ko nikatatepikan no kitidaan sa, yadah ko nikaala to boting, kiyo o niyado'ay a tatama sa sademiad sa tayda i saowac a mitabokod, sisa haymaw han to no tademaw a pangangan o tatabokodan han (Fafokod), i nakamowan no Pangcah a patodo' sa (o tatabokodan sa). iti 1920 a mihcaan sa patideng to no simosiway a kitidaan, i 1937 a mihcaan sa, pasomad han to ya &quot;To-lang&quot; (Adolan), sipakelit to Posong ya Sing-kang ko mamikowanay. mahkasasa no dikodan nikalalais sa, sipasomad han to o Tolang a kenis kasingangan katokoh ayda. ina Donghe a ngangan sikalekal sa, idaw ko mahtatosaay a nakamowan no kahida . ya Ma-o-ko a saowac namakay i kitidaan no Donghe mosilsil micomod i bayo. sipakay ya malasayaway a tapnag no kenis, ci Ceng-ciy-ciyang no tatangah han a ngangan alaen ko no tapiingan no ya &quot;東&quot;, ato ya ngangan nida ya &quot;江&quot; hananay a solit malecad ko imi to ya saowac, sisa pangangan han to ya &quot;東河&quot;, caay sa o imi no ngangan nida malasolit to ya Donghe han. no pipalasican to kitidaan no sapikowan no kenis sa 220鄰 o Bey-yen a niyado', Donghe, Long-cang, To-lang, Sang-te, Tay-yien, Sing-cang, pito polong han ko niyado' masaosi 220 kayadah no lin. aidangan o To-lang a boyo' o To-lang a boyo' i Taywanany Posongko ya Donghe hananay a kenis, i baloco' no Poyoma a binacadan sa o boyo' no di'to, i mahida sa masa o no sakay Taywanay maysinsi pacodad to kitakitay, ya paykanatalay to pikowan to no lalangawan a sikaidaw. ina To-lang a boyo' kasinganganan to &quot;Posonkoay Ho-se a boyo'&quot;, nikatideng no kasaboyo' sa mahida o no Ho-se a boyo', i kaDiponan sa o Posongay a Ho-se a boyo' han a pangangan no Dipon a tademaw. ya Tay-yien hananay a dihap ina Tay-yien hananay a kasatedepan a dihep sa, kakitidaanay no Taywan Posongko ya Donghe a kenis masalilis no dihep, makay sasa no Ma-o-ko hananay a saowac. ya Tay-yien a dihep sa picaliwayan aca no Ma-o-ko a saowac, nipatodo'an a sasakamoan sa itida aca no Donghe a sangaw ato niyado' no Tay-yien, ya sangaw sa o masacacayay a sikayda no sakatahkal no binawlan. makasasa no sangaw yadah ko mapasilacay to niya masahongtiay a ba'to, o ngato niya Tay-yien a dihep sa makaala to sepatay katanayo no kong-li, langdaw sa ko katamelac no nanom, matatongdoh no ba'to, masatepad mapangengaw ko piadih bangcal saan. dodoc han pasay notipan maycolil sa, a sikaadih kya sacakat i tapokoan a sangaw, itini sa sanisani a makaadih to ongay no Taywanay a nikaidaw a langaw masaopo milakalak midang, alahican sa namananam a pahabayan no tayniay midang a labang sa, loyaloy sato masaopo miziyama to midangay a labang. ayaan sa micebis ato mingayaw ko ongay to tayniay midang. mamin sato sa patanotipan ko colil, katokoh to i niyado' no Tay-yien, o nipicomod to niyado' no Tay-yien a tokos, mahida o mapalangatay ko kasatokos no niyado', kiyo kasaidaw no Tay-yien nipangangan no i hekalay, hinis a (o masadomaay a kitakit kangaayan ato kapawanan to biyalaw a salonganay a kakitidaan sa). To-lang hananay nipaalesan ato kasatiman a kakitidaan ina To-lang hananay a kitidaan sa, kaitidaan no Posongko Donghe a kenis, pasanotipan kalaamisan no To-lang, cacay hakiya ko laad no kong-li masaosi, i no walianay a dadipasan masa no tabakiay a ba'to i laylay no pialesanay masatongos no kitidaan, masa o no lalangawan no ba'to katimolan a kakitidaan. masaosiay a nikaidaw no mihcaan sa hakay makaala to 3000 no mihcaan mapaadih, iti 77 kaHolaman a mihcaan (1988 mihcaan) sipabinawlan han to no Posongko a cen-ho, o masa toloay no kaydong a paading no nikasatiman, iti 95 a mihcaan sa (2006) pasomaden aca to nipangiha masa no king-se-hoay a nipanotek a nisobelitan a kakitidaan sa. ina To-lang hananay a pisobelitan a kakitidaan sa, o masacabengay a naliwanan no nalimaan a liling, o kasaahebalan makaala to tosa amalebot walo a lasobo tosa a bataan idaw ko pito ping-howan a depah, i ayda a nikaadihan sa tolo ko mapatidengay i sasa no kitidaan, ato ya masacacayay a takenipan, nipabinawlan a kaahebalan no kakitidaan sa makaala to tolo a malebot idaw ko lima a lasobo ko depah. hakiya i mahida sa o kasaopoan no tademaw maypatodod to lisin i mahida, o sasalongocan no ngasaw ato babalakiay pasakapah to odip ato sepi no katooday, kiyo sikatineng no mikingkiway to laylay no yin-co-min, ato naliwanan a mapaadih i aydaay a ziday.</FORM>
    </S>
</TEXT>