<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_e-ling-can-cin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: e-ling-can-cin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">śÉ°ťĚąśąįŤ≠¶e-ling-can-cin e-lin-can-cin (nu Amilika: Ghost Rider), duma a nibelih sa yu-lin-ci-se, yu-lin-ce-sen, duma sa yu-lin-can-ce) sa, nuyda u manuy manhua a nipisanga' a pacebaay caw-ce-lan huwan-ing-siung. 2011 mihcan limaay a bulad, e-ling-can-cin itida i IGN a cacay a lasebu kaicelang a manga a cudad, nu ing-siung mintan u silac sa siwa a bataan. nu aydaay a cudad nu mangga mutahkalay a e-ling-can-cin situngusay a tamdaw sa sasepat. šļļÁČ©tademaw u wayway nu e-ling-can-cin sa mayda u matuduhay ku udip nu tamdaw, sidakuc tu nubangesay atu mumukunay tu budiki, pasu mikacaw i matuduhay a utubay tacuwacuwa misuayaw tu ada. u nikaydan nu utubay mawaswas aca, i dadan sini, adayaca tu nikadan nu lamal. u sayaway a e-ling-can-cin anikatahkal amududuc makatukuh i no-ya-bang-cu nadikudad, pakayda nipatukil nu kamisama acay tu katahkal ku hatiniyay katabaki a labades mibakin tu tamdaw, sisa cinida tahkal ku nisanga'an tu (hu-co-ce-ling) pabeli i tamdaw, u hu-co-ce-ling cinida ku mikilimay dadapuwan, pasu a pabeli tu saka e-ling-can-cin a icelang a mibakin tu cumi, uyda u i cuwacuwaay a e-ling-can-cin a icelang atu wayway a adidiw ku caay kalecad, mayda nu Intu a e-ling-can-cin amahida u hu-co-ni-sen ku wayway, nu Dipun a e-ling-can-cin kapah sinidikec tu nu bu-tung-min-wang a icelang, nu Ingko a e-ling-can-cin sa, uyda u tang-huwang-tuy ciye-ke a wayway nu tahkal. . nuyda u hu-co-ce-ling a katatahkalan nuyda nu kamisama a nisanga'an adada, duma sa idaw ku maydaay u yense hucocelin, anu emocelin aicelang anisangan a hucocelin, nu idaway ku elincancin a icelang a kakawsan a hucocelin, mapatayay nu laluman a adingu a hucocelin namin, mahiniyay a laed idawaca ku adidiway caay kalcad. nika anu haminhan patahkal ku icelang , aidawnamin ku alcaday tunu kamisama anisangan a hucocelin a siyang tong tenci. Śľ∑Śįľ¬∑ŚłÉťõ∑ŤĆ≤cangni.puleyc mangga nu sayaway a elincancin utatelungan sa nu utubay teci' cysi cangnin.puleyc sayaway mutahkal i Marvel Spotlight#5 (1972mihcan) amudihku tunu cinmay cuma a sakaydihan Ci luosan atu skcayay kapatay ku wama makakiyaku atuci mayfeyste, lisiyasemeng, pacakayen ku adingu nu udip. idemiad, Ci ciyangni matulin musakakawaw tu sakapatayaw a utubay teci atamdaw; ilabi Ci nida masumad mala (elin cancin) miedap Ci meyfeyste, nika u cise audip, cacayay alasebu kabaeket mangalepaca, anu idawtu kubaluhayay akawaw mutahkal ni meyfeyste, u cinida amusumad tuway tuudip, laecus musakakawaw tu hicahica. mamin ku kawaw, sibalucu Cinida midademec tu minin, pakilil tu ineng nu udip miedap tu kadihiyan imelangay a babalaki, paytemsa mipulu tu katal ni meyfeyste. šłĻŚįľ¬∑ŚáĪŚ•átanni .kayci sakatatusa a elincancin Ci tanni.kayci, makayda i 1990mihcan makatukuh 1998mihcan a siliy malingtu. šļěťļóŚģČŚĺ∑śčČ¬∑ÁďäśĖĮyaliatela.cings sakatulu a elincancin u tatayna, sa nu sasepatay a malacacayay u icelang tatenga namakayda i (hucoclin) ku icelang acancin, u ngangan sa ci yaliantela.cings. ÁĺÖśĮĒ¬∑ťõ∑ŤÄ∂śĖĮlowpi.leyys sakasasepat a elincancin Ci lowpi leyys ,i 2014mihcan tuluway a bulad sayaway mutahkal, sa nu mosike a laylay a amilika atamdaw. Ci lowpi. amaydih tu maepiyay a sabanan idaw ku kapahay asakaudip a liwliw lunuk sa mikihidahida tu idadanay a pakabesbesay tu utubay amisuped tu kalisiw, nika Cinida caay katineng namakayday i kakuliyan a utubay idaw ku nidimud tuni hayte ku situngusay a cuce anikingkiywan a sapaiyu, sisa Cinida ipisasetsetan lalabaen niyakaput amupatay, sadikuday mapatay aca. unikaudip kawmabelecay tu Ci lowpi i mahini hiyaen ni ciyangni .puleyc hiyaen tu ilayhucowclin a icelang pasabata, malapaculilay tunu meyse Dodge Charger R/Tcideoce, unu sabaluhayay a elincancin. atuci hayte synsy masasudemec, ci loepi amitanam tunu udip a baluhayay a icelang apabeli tu sabanan tu kapahay a nikaudip, nika anutalakaw ku laecusay anisimsim nu udip sa , ilay makatalay anisimsi amapakutay cinidatu malingatu tu laecusay awayway, ci lowpi matineng tuudip amitengil tuci ciyangnin puleyc anipasubanan, mitanam mipulu tunu udip anisimsim, laecus malilid niilay amupatay tu nikaudip nu udip. Dodge Charger R/T uti eng ŚúįÁćĄšĻčÁĀęulamal nu tiyi mamin u udip nu elincancin mahiya nu sing anganay tu tiyi' chuw a lamal maliwliw, malilid nu emow fali, ti'yi' alamal akasenun sa mutabu i udip nu elincancin, pasu anu kadukan kapah kasenun sa micaliw tunu ti'yi' alamal makapah, pasu kapah mikilul tunu elincancin anisimsim nu udip mutuduh tu canancanan a duud ancaysa caay picelit tunidikecan nu elincancin ahicahica a tuud, ti'yi' cehuo acaay kasiket nu hicahica a tacedanface, unanum acacay pakalilid tu hicahica a tacedanface anipisiket, akapah midepit i nikaydihan atuud nu elincancin musumad tu wayway, mayda u musumad tu wayway nu utubay pasu pabeli tu saculil icuwacuwa a dadan, ancasa laculen ikuwang ku ti'yi' chuo malalacu amuduka tu damdaw. u madukay nu ti'yi'chuo a tamdaw akasununsa malaabu. śáļśāĒšĻčÁúľcanhuycyin canhuycyin sa nu tiyichuo a samicidekay asapisakakawaw elincancin kapah pakayda imata kakelul muwal tu tiyichuo mutuduh tunutaw a adingu, umahiyay atmdaw amakasimsim tu naayaway anipalaecus tu tutaw a cumi aniladay tu adaday abalucu, mayda i tiyichuo ulikat nidasa umkayda i adingu acumi, anu tatenga matineng tu laecus ku ada, u tiyichuo acaykaanem, anu kinapatay san, uadingu acaykabeled ku namakayday i canhuwcyin anipabeli tu nikaadada nu balucu. budiki nu ti'yi' u budiki nu elincancin, idaw ku micidekay a mofa, caay ka tastas, cinida atu elincancin a udap malcad kapah i matastasay maudipaca. u elincancin sawsawni muwala tuni madakep atu mutiik tutaw, pasu kapah i pabaw padepi tunu adinguway a lamal mutuduh tu udip atu adingu nu ada. nikasumad nu budiki atadayu kilul sa tuni simsim nu elincancin. congci icow a elincancin u budiki kapah makapeci tunu salkapacaw a kikay a kuyciya. tanni.kayci akapah henay patawatat tu budiki anu buhat tu tatules amusumad mala si foypiyaway a tiyihuo, mubahel taydai mabataday amucucuk tutaw. pasu Ci ciyangni.puleyc kapah pakaydai laway patahkal tu budiki amuauc akawaw. dumasa u budiki nu elincancin anu mamowohuw nu tiyichuo mala sawki, sakulauyt, sungciykun, a ing, foypiyaw, ketowtaw, ciyawkun, cancuy atu iyntocuy namin atuud. Á∂≠Śļ¶Śā≥ťÄĀuytucuwansung elincancin idaw ku uytucuwansung a icelang, u matinengay a elincancin kapah i sakaudip nu tamdaw atu tiyi pacebasa mimumuk. ci ciyangni tida i lusifa a tiyi patelac kunidakep mapulul tu pinaay a mihcan mating tuway tu saculil i senmowciy aicelang, sisa makacelit tunu tiyi a langt taluma satu i sakaudip nu tamdaw. . ŚģŅŚĎĹsumin nika makala tu icelang nu elincancin a uculi sa , hanikabelec nikaudip akilulan nu hucowclin anipalaecus caay katihtih, atataytaysa maudip hanikapatay. uyda i tepalay nu elincancin a acawaw atu wawa laluman amalilid nunipalaecus atatulin sa makalitemuh tu laecusay. anu mala dadepitan nu elincancin , demidemiad ibalucu idaw kumitiihay tu balucu, amatastas ku balucu kasingkisingkiyan. u kalisiw, kakuliyan, labunuluma namin unikaudip amatastas tunamin, unikaudip uydasat miedap tu kadihiyan la'cus mu sakapah sa maudip. umahiniya a cucow apalilid tunu laylay aca, acaykaales. sisa u ahiniyay u elincancin umasausiyay tuway amalabades inai ku kapahay anikaudip ,umahiniyay sa unikaudip nuheni.p</FORM>
        <PHON kindOf="original">****…ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in …ô-r~…ĺin- ¶an- ¶in (nu amir~…ĺika: gńßost *id…ôr), duma a nib…ôr~…ĺińß sa ju-r~…ĺin- ¶i-s…ô, ju-r~…ĺin- ¶…ô-s…ôn, duma sa ju-r~…ĺin- ¶an- ¶…ô) sa, nujda u manuj manńßua a nipisaŇča Ē~ ° a pa ¶…ôbaaj  ¶aw- ¶…ô-r~…ĺan ńßuwan-iŇč-siuŇč. **** mińß ¶an r~…ĺimaaj a bur~…ĺad, …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in itida i ign a  ¶a ¶aj a r~…ĺas…ôbu kai ¶…ôr~…ĺaŇč a maŇča a  ¶udad, nu iŇč-siuŇč mintan u sir~…ĺa ¶ sa siwa a bataan. nu ajdaaj a  ¶udad nu maŇčga mutańßkar~…ĺaj a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in situŇčusaj a tamdaw sa sas…ôpat. **tad…ômaw u wajwaj nu …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in sa majda u matuduńßaj ku udip nu tamdaw, sidaku ¶ tu nubaŇč…ôsaj atu mumukunaj tu budiki, pasu mika ¶aw i matuduńßaj a utubaj ta ¶uwa ¶uwa misuajaw tu ada. u nikajdan nu utubaj mawaswas a ¶a, i dadan sini, adaja ¶a tu nikadan nu r~…ĺamar~…ĺ. u sajawaj a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in anikatańßkar~…ĺ amududu ¶ makatukuńß i no-ja-baŇč- ¶u nadikudad, pakajda nipatukir~…ĺ nu kamisama a ¶aj tu katańßkar~…ĺ ku ńßatinijaj katabaki a r~…ĺabad…ôs mibakin tu tamdaw, sisa  ¶inida tańßkar~…ĺ ku nisaŇča Ē~ °an tu (ńßu- ¶o- ¶…ô-r~…ĺiŇč) pab…ôr~…ĺi i tamdaw, u ńßu- ¶o- ¶…ô-r~…ĺiŇč  ¶inida ku mikir~…ĺimaj dadapuwan, pasu a pab…ôr~…ĺi tu saka …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in a i ¶…ôr~…ĺaŇč a mibakin tu  ¶umi, ujda u i  ¶uwa ¶uwaaj a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in a i ¶…ôr~…ĺaŇč atu wajwaj a adidiw ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, majda nu intu a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in amańßida u ńßu- ¶o-ni-s…ôn ku wajwaj, nu dipun a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in kapańß sinidik…ô ¶ tu nu bu-tuŇč-min-waŇč a i ¶…ôr~…ĺaŇč, nu iŇčko a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in sa, ujda u taŇč-ńßuwaŇč-tuj  ¶ij…ô-k…ô a wajwaj nu tańßkar~…ĺ. . nujda u ńßu- ¶o- ¶…ô-r~…ĺiŇč a katatańßkar~…ĺan nujda nu kamisama a nisaŇča Ē~ °an adada, duma sa idaw ku majdaaj u j…ôns…ô ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin, anu …ômo ¶…ôr~…ĺin ai ¶…ôr~…ĺaŇč anisaŇčan a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin, nu idawaj ku …ôr~…ĺin ¶an ¶in a i ¶…ôr~…ĺaŇč a kakawsan a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin, mapatajaj nu r~…ĺar~…ĺuman a adiŇču a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin namin, mańßinijaj a r~…ĺa…ôd idawa ¶a ku adidiwaj  ¶aaj kar~…ĺ ¶ad. nika anu ńßaminńßan patańßkar~…ĺ ku i ¶…ôr~…ĺaŇč , aidawnamin ku ar~…ĺ ¶adaj tunu kamisama anisaŇčan a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin a sijaŇč toŇč t…ôn ¶i. ****** ¶aŇčni.pur~…ĺ…ô ¶ maŇčga nu sajawaj a …ôr~…ĺin ¶an ¶in utat…ôr~…ĺuŇčan sa nu utubaj t…ô ¶i Ē~ °  ¶jsi  ¶aŇčnin.pur~…ĺ…ô ¶ sajawaj mutańßkar~…ĺ i mar*…ôr~…ĺ spotr~…ĺigńßt#* (****mińß ¶an) amudińßku tunu  ¶inmaj  ¶uma a sakajdińßan  ¶i r~…ĺuosan atu sk ¶ajaj kapataj ku wama makakijaku atu ¶i majf…ôst…ô, r~…ĺisijas…ôm…ôŇč, pa ¶akaj…ôn ku adiŇču nu udip. id…ômiad,  ¶i  ¶ijaŇčni matur~…ĺin musakakawaw tu sakapatajaw a utubaj t…ô ¶i atamdaw; ir~…ĺabi  ¶i nida masumad mar~…ĺa (…ôr~…ĺin  ¶an ¶in) mi…ôdap  ¶i m…ôf…ôst…ô, nika u  ¶is…ô audip,  ¶a ¶ajaj ar~…ĺas…ôbu kaba…ôk…ôt maŇčar~…ĺ…ôpa ¶a, anu idawtu kubar~…ĺuńßajaj akawaw mutańßkar~…ĺ ni m…ôf…ôst…ô, u  ¶inida amusumad tuwaj tuudip, r~…ĺa…ô ¶us musakakawaw tu ńßi ¶ańßi ¶a. mamin ku kawaw, sibar~…ĺu ¶u  ¶inida midad…ôm…ô ¶ tu minin, pakir~…ĺir~…ĺ tu in…ôŇč nu udip mi…ôdap tu kadińßijan im…ôr~…ĺaŇčaj a babar~…ĺaki, pajt…ômsa mipur~…ĺu tu katar~…ĺ ni m…ôf…ôst…ô. *****tanni .kaj ¶i sakatatusa a …ôr~…ĺin ¶an ¶in  ¶i tanni.kaj ¶i, makajda i ****mińß ¶an makatukuńß ****mińß ¶an a sir~…ĺij mar~…ĺiŇčtu. ********jar~…ĺiat…ôr~…ĺa. ¶iŇčs sakatur~…ĺu a …ôr~…ĺin ¶an ¶in u tatajna, sa nu sas…ôpataj a mar~…ĺa ¶a ¶ajaj u i ¶…ôr~…ĺaŇč tat…ôŇča namakajda i (ńßu ¶o ¶r~…ĺin) ku i ¶…ôr~…ĺaŇč a ¶an ¶in, u ŇčaŇčan sa  ¶i jar~…ĺiant…ôr~…ĺa. ¶iŇčs. ******r~…ĺowpi.r~…ĺ…ôjs sakasas…ôpat a …ôr~…ĺin ¶an ¶in  ¶i r~…ĺowpi r~…ĺ…ôjs ,i ****mińß ¶an tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad sajawaj mutańßkar~…ĺ, sa nu mosik…ô a r~…ĺajr~…ĺaj a amir~…ĺika atamdaw.  ¶i r~…ĺowpi. amajdińß tu ma…ôpijaj a sabanan idaw ku kapańßaj asakaudip a r~…ĺiwr~…ĺiw r~…ĺunuk sa mikińßidańßida tu idadanaj a pakab…ôsb…ôsaj tu utubaj amisup…ôd tu kar~…ĺisiw, nika  ¶inida  ¶aaj katin…ôŇč namakajdaj i kakur~…ĺijan a utubaj idaw ku nidimud tuni ńßajt…ô ku situŇčusaj a  ¶u ¶…ô anikiŇčkijwan a sapaiju, sisa  ¶inida ipisas…ôts…ôtan r~…ĺar~…ĺaba…ôn nijakaput amupataj, sadikudaj mapataj a ¶a. unikaudip kawmab…ôr~…ĺ…ô ¶aj tu  ¶i r~…ĺowpi i mańßini ńßija…ôn ni  ¶ijaŇčni .pur~…ĺ…ô ¶ ńßija…ôn tu ir~…ĺajńßu ¶ow ¶r~…ĺin a i ¶…ôr~…ĺaŇč pasabata, mar~…ĺapa ¶ur~…ĺir~…ĺaj tunu m…ôs…ô dodg…ô  ¶ńßarg…ôr */t ¶id…ôo ¶…ô, unu sabar~…ĺuńßajaj a …ôr~…ĺin ¶an ¶in. atu ¶i ńßajt…ô sjnsj masasud…ôm…ô ¶,  ¶i r~…ĺo…ôpi amitanam tunu udip a bar~…ĺuńßajaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč apab…ôr~…ĺi tu sabanan tu kapańßaj a nikaudip, nika anutar~…ĺakaw ku r~…ĺa…ô ¶usaj anisimsim nu udip sa , ir~…ĺaj makatar~…ĺaj anisimsi amapakutaj  ¶inidatu mar~…ĺiŇčatu tu r~…ĺa…ô ¶usaj awajwaj,  ¶i r~…ĺowpi matin…ôŇč tuudip amit…ôŇčir~…ĺ tu ¶i  ¶ijaŇčnin pur~…ĺ…ô ¶ anipasubanan, mitanam mipur~…ĺu tunu udip anisimsim, r~…ĺa…ô ¶us mar~…ĺir~…ĺid niir~…ĺaj amupataj tu nikaudip nu udip. dodg…ô  ¶ńßarg…ôr */t uti …ôŇč ****ur~…ĺamar~…ĺ nu tiji mamin u udip nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in mańßija nu siŇč aŇčanaj tu tiji Ē~ °  ¶ńßuw a r~…ĺamar~…ĺ mar~…ĺiwr~…ĺiw, mar~…ĺir~…ĺid nu …ômow far~…ĺi, ti Ē~ °ji Ē~ ° ar~…ĺamar~…ĺ akas…ônun sa mutabu i udip nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in, pasu anu kadukan kapańß kas…ônun sa mi ¶ar~…ĺiw tunu ti Ē~ °ji Ē~ ° ar~…ĺamar~…ĺ makapańß, pasu kapańß mikir~…ĺur~…ĺ tunu …ôr~…ĺin ¶an ¶in anisimsim nu udip mutuduńß tu  ¶anan ¶anan a duud an ¶ajsa  ¶aaj pi ¶…ôr~…ĺit tunidik…ô ¶an nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in ańßi ¶ańßi ¶a a tuud, ti Ē~ °ji Ē~ °  ¶…ôńßuo a ¶aaj kasik…ôt nu ńßi ¶ańßi ¶a a ta ¶…ôdanfa ¶…ô, unanum a ¶a ¶aj pakar~…ĺir~…ĺid tu ńßi ¶ańßi ¶a a ta ¶…ôdanfa ¶…ô anipisik…ôt, akapańß mid…ôpit i nikajdińßan atuud nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in musumad tu wajwaj, majda u musumad tu wajwaj nu utubaj pasu pab…ôr~…ĺi tu sa ¶ur~…ĺir~…ĺ i ¶uwa ¶uwa a dadan, an ¶asa r~…ĺa ¶ur~…ĺ…ôn ikuwaŇč ku ti Ē~ °ji Ē~ °  ¶ńßuo mar~…ĺar~…ĺa ¶u amuduka tu damdaw. u madukaj nu ti Ē~ °ji Ē~ ° ¶ńßuo a tamdaw akasununsa mar~…ĺaabu. **** ¶anńßuj ¶jin  ¶anńßuj ¶jin sa nu tiji ¶ńßuo a sami ¶id…ôkaj asapisakakawaw …ôr~…ĺin ¶an ¶in kapańß pakajda imata kak…ôr~…ĺur~…ĺ muwar~…ĺ tu tiji ¶ńßuo mutuduńß tunutaw a adiŇču, umańßijaj atmdaw amakasimsim tu naajawaj anipar~…ĺa…ô ¶us tu tutaw a  ¶umi anir~…ĺadaj tu adadaj abar~…ĺu ¶u, majda i tiji ¶ńßuo ur~…ĺikat nidasa umkajda i adiŇču a ¶umi, anu tat…ôŇča matin…ôŇč tu r~…ĺa…ô ¶us ku ada, u tiji ¶ńßuo a ¶ajkaan…ôm, anu kinapataj san, uadiŇču a ¶ajkab…ôr~…ĺ…ôd ku namakajdaj i  ¶anńßuw ¶jin anipab…ôr~…ĺi tu nikaadada nu bar~…ĺu ¶u. budiki nu ti Ē~ °ji Ē~ ° u budiki nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in, idaw ku mi ¶id…ôkaj a mofa,  ¶aaj ka tastas,  ¶inida atu …ôr~…ĺin ¶an ¶in a udap mar~…ĺ ¶ad kapańß i matastasaj maudipa ¶a. u …ôr~…ĺin ¶an ¶in sawsawni muwar~…ĺa tuni madak…ôp atu mutiik tutaw, pasu kapańß i pabaw pad…ôpi tunu adiŇčuwaj a r~…ĺamar~…ĺ mutuduńß tu udip atu adiŇču nu ada. nikasumad nu budiki atadaju kir~…ĺur~…ĺ sa tuni simsim nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in.  ¶oŇč ¶i i ¶ow a …ôr~…ĺin ¶an ¶in u budiki kapańß makap…ô ¶i tunu sar~…ĺkapa ¶aw a kikaj a kuj ¶ija. tanni.kaj ¶i akapańß ńß…ônaj patawatat tu budiki anu buńßat tu tatur~…ĺ…ôs amusumad mar~…ĺa si fojpijawaj a tijińßuo, mubańß…ôr~…ĺ tajdai mabatadaj amu ¶u ¶uk tutaw. pasu  ¶i  ¶ijaŇčni.pur~…ĺ…ô ¶ kapańß pakajdai r~…ĺawaj patańßkar~…ĺ tu budiki amuau ¶ akawaw. dumasa u budiki nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in anu mamowońßuw nu tiji ¶ńßuo mar~…ĺa sawki, sakur~…ĺaujt, suŇč ¶ijkun, a iŇč, fojpijaw, k…ôtowtaw,  ¶ijawkun,  ¶an ¶uj atu ijnto ¶uj namin atuud. ****ujtu ¶uwansuŇč …ôr~…ĺin ¶an ¶in idaw ku ujtu ¶uwansuŇč a i ¶…ôr~…ĺaŇč, u matin…ôŇčaj a …ôr~…ĺin ¶an ¶in kapańß i sakaudip nu tamdaw atu tiji pa ¶…ôbasa mimumuk.  ¶i  ¶ijaŇčni tida i r~…ĺusifa a tiji pat…ôr~…ĺa ¶ kunidak…ôp mapur~…ĺur~…ĺ tu pinaaj a mińß ¶an matiŇč tuwaj tu sa ¶ur~…ĺir~…ĺ i s…ônmow ¶ij ai ¶…ôr~…ĺaŇč, sisa maka ¶…ôr~…ĺit tunu tiji a r~…ĺaŇčt tar~…ĺuma satu i sakaudip nu tamdaw. . **sumin nika makar~…ĺa tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in a u ¶ur~…ĺi sa , ńßanikab…ôr~…ĺ…ô ¶ nikaudip akir~…ĺur~…ĺan nu ńßu ¶ow ¶r~…ĺin anipar~…ĺa…ô ¶us  ¶aaj katińßtińß, atatajtajsa maudip ńßanikapataj. ujda i t…ôpar~…ĺaj nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in a a ¶awaw atu wawa r~…ĺar~…ĺuman amar~…ĺir~…ĺid nunipar~…ĺa…ô ¶us atatur~…ĺin sa makar~…ĺit…ômuńß tu r~…ĺa…ô ¶usaj. anu mar~…ĺa dad…ôpitan nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in , d…ômid…ômiad ibar~…ĺu ¶u idaw kumitiińßaj tu bar~…ĺu ¶u, amatastas ku bar~…ĺu ¶u kasiŇčkisiŇčkijan. u kar~…ĺisiw, kakur~…ĺijan, r~…ĺabunur~…ĺuma namin unikaudip amatastas tunamin, unikaudip ujdasat mi…ôdap tu kadińßijan r~…ĺa Ē~ ° ¶us mu sakapańß sa maudip. umańßinija a  ¶u ¶ow apar~…ĺir~…ĺid tunu r~…ĺajr~…ĺaj a ¶a, a ¶ajkaar~…ĺ…ôs. sisa u ańßinijaj u …ôr~…ĺin ¶an ¶in umasausijaj tuwaj amar~…ĺabad…ôs inai ku kapańßaj anikaudip ,umańßinijaj sa unikaudip nuńß…ôni.p</PHON>
        <FORM kindOf="standard">śÉ°ťĚąśąįŤ≠¶e-ling-can-cin e-lin-can-cin (nu Amilika: Ghost Rider), duma a nibelih sa yu-lin-ci-se, yu-lin-ce-sen, duma sa yu-lin-can-ce) sa, nuyda u manuy manhua a nipisanga' a pacebaay caw-ce-lan huwan-ing-siung. 2011 mihcan limaay a bulad, e-ling-can-cin itida i IGN a cacay a lasebu kaicelang a manga a cudad, nu ing-siung mintan u silac sa siwa a bataan. nu aydaay a cudad nu mangga mutahkalay a e-ling-can-cin situngusay a tamdaw sa sasepat. šļļÁČ©tademaw u wayway nu e-ling-can-cin sa mayda u matuduhay ku udip nu tamdaw, sidakuc tu nubangesay atu mumukunay tu budiki, pasu mikacaw i matuduhay a utubay tacuwacuwa misuayaw tu ada. u nikaydan nu utubay mawaswas aca, i dadan sini, adayaca tu nikadan nu lamal. u sayaway a e-ling-can-cin anikatahkal amududuc makatukuh i no-ya-bang-cu nadikudad, pakayda nipatukil nu kamisama acay tu katahkal ku hatiniyay katabaki a labades mibakin tu tamdaw, sisa cinida tahkal ku nisanga'an tu (hu-co-ce-ling) pabeli i tamdaw, u hu-co-ce-ling cinida ku mikilimay dadapuwan, pasu a pabeli tu saka e-ling-can-cin a icelang a mibakin tu cumi, uyda u i cuwacuwaay a e-ling-can-cin a icelang atu wayway a adidiw ku caay kalecad, mayda nu Intu a e-ling-can-cin amahida u hu-co-ni-sen ku wayway, nu Dipun a e-ling-can-cin kapah sinidikec tu nu bu-tung-min-wang a icelang, nu Ingko a e-ling-can-cin sa, uyda u tang-huwang-tuy ciye-ke a wayway nu tahkal. . nuyda u hu-co-ce-ling a katatahkalan nuyda nu kamisama a nisanga'an adada, duma sa idaw ku maydaay u yense hucocelin, anu emocelin aicelang anisangan a hucocelin, nu idaway ku elincancin a icelang a kakawsan a hucocelin, mapatayay nu laluman a adingu a hucocelin namin, mahiniyay a laed idawaca ku adidiway caay kalcad. nika anu haminhan patahkal ku icelang , aidawnamin ku alcaday tunu kamisama anisangan a hucocelin a siyang tong tenci. Śľ∑Śįľ¬∑ŚłÉťõ∑ŤĆ≤cangni.puleyc mangga nu sayaway a elincancin utatelungan sa nu utubay teci' cysi cangnin.puleyc sayaway mutahkal i Marvel Spotlight#5 (1972mihcan) amudihku tunu cinmay cuma a sakaydihan Ci luosan atu skcayay kapatay ku wama makakiyaku atuci mayfeyste, lisiyasemeng, pacakayen ku adingu nu udip. idemiad, Ci ciyangni matulin musakakawaw tu sakapatayaw a utubay teci atamdaw; ilabi Ci nida masumad mala (elin cancin) miedap Ci meyfeyste, nika u cise audip, cacayay alasebu kabaeket mangalepaca, anu idawtu kubaluhayay akawaw mutahkal ni meyfeyste, u cinida amusumad tuway tuudip, laecus musakakawaw tu hicahica. mamin ku kawaw, sibalucu Cinida midademec tu minin, pakilil tu ineng nu udip miedap tu kadihiyan imelangay a babalaki, paytemsa mipulu tu katal ni meyfeyste. šłĻŚįľ¬∑ŚáĪŚ•átanni .kayci sakatatusa a elincancin Ci tanni.kayci, makayda i 1990mihcan makatukuh 1998mihcan a siliy malingtu. šļěťļóŚģČŚĺ∑śčČ¬∑ÁďäśĖĮyaliatela.cings sakatulu a elincancin u tatayna, sa nu sasepatay a malacacayay u icelang tatenga namakayda i (hucoclin) ku icelang acancin, u ngangan sa ci yaliantela.cings. ÁĺÖśĮĒ¬∑ťõ∑ŤÄ∂śĖĮlowpi.leyys sakasasepat a elincancin Ci lowpi leyys ,i 2014mihcan tuluway a bulad sayaway mutahkal, sa nu mosike a laylay a amilika atamdaw. Ci lowpi. amaydih tu maepiyay a sabanan idaw ku kapahay asakaudip a liwliw lunuk sa mikihidahida tu idadanay a pakabesbesay tu utubay amisuped tu kalisiw, nika Cinida caay katineng namakayday i kakuliyan a utubay idaw ku nidimud tuni hayte ku situngusay a cuce anikingkiywan a sapaiyu, sisa Cinida ipisasetsetan lalabaen niyakaput amupatay, sadikuday mapatay aca. unikaudip kawmabelecay tu Ci lowpi i mahini hiyaen ni ciyangni .puleyc hiyaen tu ilayhucowclin a icelang pasabata, malapaculilay tunu meyse Dodge Charger R/Tcideoce, unu sabaluhayay a elincancin. atuci hayte synsy masasudemec, ci loepi amitanam tunu udip a baluhayay a icelang apabeli tu sabanan tu kapahay a nikaudip, nika anutalakaw ku laecusay anisimsim nu udip sa , ilay makatalay anisimsi amapakutay cinidatu malingatu tu laecusay awayway, ci lowpi matineng tuudip amitengil tuci ciyangnin puleyc anipasubanan, mitanam mipulu tunu udip anisimsim, laecus malilid niilay amupatay tu nikaudip nu udip. Dodge Charger R/T uti eng ŚúįÁćĄšĻčÁĀęulamal nu tiyi mamin u udip nu elincancin mahiya nu sing anganay tu tiyi' chuw a lamal maliwliw, malilid nu emow fali, ti'yi' alamal akasenun sa mutabu i udip nu elincancin, pasu anu kadukan kapah kasenun sa micaliw tunu ti'yi' alamal makapah, pasu kapah mikilul tunu elincancin anisimsim nu udip mutuduh tu canancanan a duud ancaysa caay picelit tunidikecan nu elincancin ahicahica a tuud, ti'yi' cehuo acaay kasiket nu hicahica a tacedanface, unanum acacay pakalilid tu hicahica a tacedanface anipisiket, akapah midepit i nikaydihan atuud nu elincancin musumad tu wayway, mayda u musumad tu wayway nu utubay pasu pabeli tu saculil icuwacuwa a dadan, ancasa laculen ikuwang ku ti'yi' chuo malalacu amuduka tu damdaw. u madukay nu ti'yi'chuo a tamdaw akasununsa malaabu. śáļśāĒšĻčÁúľcanhuycyin canhuycyin sa nu tiyichuo a samicidekay asapisakakawaw elincancin kapah pakayda imata kakelul muwal tu tiyichuo mutuduh tunutaw a adingu, umahiyay atmdaw amakasimsim tu naayaway anipalaecus tu tutaw a cumi aniladay tu adaday abalucu, mayda i tiyichuo ulikat nidasa umkayda i adingu acumi, anu tatenga matineng tu laecus ku ada, u tiyichuo acaykaanem, anu kinapatay san, uadingu acaykabeled ku namakayday i canhuwcyin anipabeli tu nikaadada nu balucu. budiki nu ti'yi' u budiki nu elincancin, idaw ku micidekay a mofa, caay ka tastas, cinida atu elincancin a udap malcad kapah i matastasay maudipaca. u elincancin sawsawni muwala tuni madakep atu mutiik tutaw, pasu kapah i pabaw padepi tunu adinguway a lamal mutuduh tu udip atu adingu nu ada. nikasumad nu budiki atadayu kilul sa tuni simsim nu elincancin. congci icow a elincancin u budiki kapah makapeci tunu salkapacaw a kikay a kuyciya. tanni.kayci akapah henay patawatat tu budiki anu buhat tu tatules amusumad mala si foypiyaway a tiyihuo, mubahel taydai mabataday amucucuk tutaw. pasu Ci ciyangni.puleyc kapah pakaydai laway patahkal tu budiki amuauc akawaw. dumasa u budiki nu elincancin anu mamowohuw nu tiyichuo mala sawki, sakulauyt, sungciykun, a ing, foypiyaw, ketowtaw, ciyawkun, cancuy atu iyntocuy namin atuud. Á∂≠Śļ¶Śā≥ťÄĀuytucuwansung elincancin idaw ku uytucuwansung a icelang, u matinengay a elincancin kapah i sakaudip nu tamdaw atu tiyi pacebasa mimumuk. ci ciyangni tida i lusifa a tiyi patelac kunidakep mapulul tu pinaay a mihcan mating tuway tu saculil i senmowciy aicelang, sisa makacelit tunu tiyi a langt taluma satu i sakaudip nu tamdaw. . ŚģŅŚĎĹsumin nika makala tu icelang nu elincancin a uculi sa , hanikabelec nikaudip akilulan nu hucowclin anipalaecus caay katihtih, atataytaysa maudip hanikapatay. uyda i tepalay nu elincancin a acawaw atu wawa laluman amalilid nunipalaecus atatulin sa makalitemuh tu laecusay. anu mala dadepitan nu elincancin , demidemiad ibalucu idaw kumitiihay tu balucu, amatastas ku balucu kasingkisingkiyan. u kalisiw, kakuliyan, labunuluma namin unikaudip amatastas tunamin, unikaudip uydasat miedap tu kadihiyan la'cus mu sakapah sa maudip. umahiniya a cucow apalilid tunu laylay aca, acaykaales. sisa u ahiniyay u elincancin umasausiyay tuway amalabades inai ku kapahay anikaudip ,umahiniyay sa unikaudip nuheni.p</FORM>
        <PHON kindOf="standard">****…ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in …ô-r~…ĺin- ¶an- ¶in (nu amir~…ĺika: gńßost *id…ôr), duma a nib…ôr~…ĺińß sa ju-r~…ĺin- ¶i-s…ô, ju-r~…ĺin- ¶…ô-s…ôn, duma sa ju-r~…ĺin- ¶an- ¶…ô) sa, nujda u manuj manńßua a nipisaŇča Ē~ ° a pa ¶…ôbaaj  ¶aw- ¶…ô-r~…ĺan ńßuwan-iŇč-siuŇč. **** mińß ¶an r~…ĺimaaj a bur~…ĺad, …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in itida i ign a  ¶a ¶aj a r~…ĺas…ôbu kai ¶…ôr~…ĺaŇč a maŇča a  ¶udad, nu iŇč-siuŇč mintan u sir~…ĺa ¶ sa siwa a bataan. nu ajdaaj a  ¶udad nu maŇčga mutańßkar~…ĺaj a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in situŇčusaj a tamdaw sa sas…ôpat. **tad…ômaw u wajwaj nu …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in sa majda u matuduńßaj ku udip nu tamdaw, sidaku ¶ tu nubaŇč…ôsaj atu mumukunaj tu budiki, pasu mika ¶aw i matuduńßaj a utubaj ta ¶uwa ¶uwa misuajaw tu ada. u nikajdan nu utubaj mawaswas a ¶a, i dadan sini, adaja ¶a tu nikadan nu r~…ĺamar~…ĺ. u sajawaj a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in anikatańßkar~…ĺ amududu ¶ makatukuńß i no-ja-baŇč- ¶u nadikudad, pakajda nipatukir~…ĺ nu kamisama a ¶aj tu katańßkar~…ĺ ku ńßatinijaj katabaki a r~…ĺabad…ôs mibakin tu tamdaw, sisa  ¶inida tańßkar~…ĺ ku nisaŇča Ē~ °an tu (ńßu- ¶o- ¶…ô-r~…ĺiŇč) pab…ôr~…ĺi i tamdaw, u ńßu- ¶o- ¶…ô-r~…ĺiŇč  ¶inida ku mikir~…ĺimaj dadapuwan, pasu a pab…ôr~…ĺi tu saka …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in a i ¶…ôr~…ĺaŇč a mibakin tu  ¶umi, ujda u i  ¶uwa ¶uwaaj a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in a i ¶…ôr~…ĺaŇč atu wajwaj a adidiw ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, majda nu intu a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in amańßida u ńßu- ¶o-ni-s…ôn ku wajwaj, nu dipun a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in kapańß sinidik…ô ¶ tu nu bu-tuŇč-min-waŇč a i ¶…ôr~…ĺaŇč, nu iŇčko a …ô-r~…ĺiŇč- ¶an- ¶in sa, ujda u taŇč-ńßuwaŇč-tuj  ¶ij…ô-k…ô a wajwaj nu tańßkar~…ĺ. . nujda u ńßu- ¶o- ¶…ô-r~…ĺiŇč a katatańßkar~…ĺan nujda nu kamisama a nisaŇča Ē~ °an adada, duma sa idaw ku majdaaj u j…ôns…ô ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin, anu …ômo ¶…ôr~…ĺin ai ¶…ôr~…ĺaŇč anisaŇčan a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin, nu idawaj ku …ôr~…ĺin ¶an ¶in a i ¶…ôr~…ĺaŇč a kakawsan a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin, mapatajaj nu r~…ĺar~…ĺuman a adiŇču a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin namin, mańßinijaj a r~…ĺa…ôd idawa ¶a ku adidiwaj  ¶aaj kar~…ĺ ¶ad. nika anu ńßaminńßan patańßkar~…ĺ ku i ¶…ôr~…ĺaŇč , aidawnamin ku ar~…ĺ ¶adaj tunu kamisama anisaŇčan a ńßu ¶o ¶…ôr~…ĺin a sijaŇč toŇč t…ôn ¶i. ****** ¶aŇčni.pur~…ĺ…ô ¶ maŇčga nu sajawaj a …ôr~…ĺin ¶an ¶in utat…ôr~…ĺuŇčan sa nu utubaj t…ô ¶i Ē~ °  ¶jsi  ¶aŇčnin.pur~…ĺ…ô ¶ sajawaj mutańßkar~…ĺ i mar*…ôr~…ĺ spotr~…ĺigńßt#* (****mińß ¶an) amudińßku tunu  ¶inmaj  ¶uma a sakajdińßan  ¶i r~…ĺuosan atu sk ¶ajaj kapataj ku wama makakijaku atu ¶i majf…ôst…ô, r~…ĺisijas…ôm…ôŇč, pa ¶akaj…ôn ku adiŇču nu udip. id…ômiad,  ¶i  ¶ijaŇčni matur~…ĺin musakakawaw tu sakapatajaw a utubaj t…ô ¶i atamdaw; ir~…ĺabi  ¶i nida masumad mar~…ĺa (…ôr~…ĺin  ¶an ¶in) mi…ôdap  ¶i m…ôf…ôst…ô, nika u  ¶is…ô audip,  ¶a ¶ajaj ar~…ĺas…ôbu kaba…ôk…ôt maŇčar~…ĺ…ôpa ¶a, anu idawtu kubar~…ĺuńßajaj akawaw mutańßkar~…ĺ ni m…ôf…ôst…ô, u  ¶inida amusumad tuwaj tuudip, r~…ĺa…ô ¶us musakakawaw tu ńßi ¶ańßi ¶a. mamin ku kawaw, sibar~…ĺu ¶u  ¶inida midad…ôm…ô ¶ tu minin, pakir~…ĺir~…ĺ tu in…ôŇč nu udip mi…ôdap tu kadińßijan im…ôr~…ĺaŇčaj a babar~…ĺaki, pajt…ômsa mipur~…ĺu tu katar~…ĺ ni m…ôf…ôst…ô. *****tanni .kaj ¶i sakatatusa a …ôr~…ĺin ¶an ¶in  ¶i tanni.kaj ¶i, makajda i ****mińß ¶an makatukuńß ****mińß ¶an a sir~…ĺij mar~…ĺiŇčtu. ********jar~…ĺiat…ôr~…ĺa. ¶iŇčs sakatur~…ĺu a …ôr~…ĺin ¶an ¶in u tatajna, sa nu sas…ôpataj a mar~…ĺa ¶a ¶ajaj u i ¶…ôr~…ĺaŇč tat…ôŇča namakajda i (ńßu ¶o ¶r~…ĺin) ku i ¶…ôr~…ĺaŇč a ¶an ¶in, u ŇčaŇčan sa  ¶i jar~…ĺiant…ôr~…ĺa. ¶iŇčs. ******r~…ĺowpi.r~…ĺ…ôjs sakasas…ôpat a …ôr~…ĺin ¶an ¶in  ¶i r~…ĺowpi r~…ĺ…ôjs ,i ****mińß ¶an tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad sajawaj mutańßkar~…ĺ, sa nu mosik…ô a r~…ĺajr~…ĺaj a amir~…ĺika atamdaw.  ¶i r~…ĺowpi. amajdińß tu ma…ôpijaj a sabanan idaw ku kapańßaj asakaudip a r~…ĺiwr~…ĺiw r~…ĺunuk sa mikińßidańßida tu idadanaj a pakab…ôsb…ôsaj tu utubaj amisup…ôd tu kar~…ĺisiw, nika  ¶inida  ¶aaj katin…ôŇč namakajdaj i kakur~…ĺijan a utubaj idaw ku nidimud tuni ńßajt…ô ku situŇčusaj a  ¶u ¶…ô anikiŇčkijwan a sapaiju, sisa  ¶inida ipisas…ôts…ôtan r~…ĺar~…ĺaba…ôn nijakaput amupataj, sadikudaj mapataj a ¶a. unikaudip kawmab…ôr~…ĺ…ô ¶aj tu  ¶i r~…ĺowpi i mańßini ńßija…ôn ni  ¶ijaŇčni .pur~…ĺ…ô ¶ ńßija…ôn tu ir~…ĺajńßu ¶ow ¶r~…ĺin a i ¶…ôr~…ĺaŇč pasabata, mar~…ĺapa ¶ur~…ĺir~…ĺaj tunu m…ôs…ô dodg…ô  ¶ńßarg…ôr */t ¶id…ôo ¶…ô, unu sabar~…ĺuńßajaj a …ôr~…ĺin ¶an ¶in. atu ¶i ńßajt…ô sjnsj masasud…ôm…ô ¶,  ¶i r~…ĺo…ôpi amitanam tunu udip a bar~…ĺuńßajaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč apab…ôr~…ĺi tu sabanan tu kapańßaj a nikaudip, nika anutar~…ĺakaw ku r~…ĺa…ô ¶usaj anisimsim nu udip sa , ir~…ĺaj makatar~…ĺaj anisimsi amapakutaj  ¶inidatu mar~…ĺiŇčatu tu r~…ĺa…ô ¶usaj awajwaj,  ¶i r~…ĺowpi matin…ôŇč tuudip amit…ôŇčir~…ĺ tu ¶i  ¶ijaŇčnin pur~…ĺ…ô ¶ anipasubanan, mitanam mipur~…ĺu tunu udip anisimsim, r~…ĺa…ô ¶us mar~…ĺir~…ĺid niir~…ĺaj amupataj tu nikaudip nu udip. dodg…ô  ¶ńßarg…ôr */t uti …ôŇč ****ur~…ĺamar~…ĺ nu tiji mamin u udip nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in mańßija nu siŇč aŇčanaj tu tiji Ē~ °  ¶ńßuw a r~…ĺamar~…ĺ mar~…ĺiwr~…ĺiw, mar~…ĺir~…ĺid nu …ômow far~…ĺi, ti Ē~ °ji Ē~ ° ar~…ĺamar~…ĺ akas…ônun sa mutabu i udip nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in, pasu anu kadukan kapańß kas…ônun sa mi ¶ar~…ĺiw tunu ti Ē~ °ji Ē~ ° ar~…ĺamar~…ĺ makapańß, pasu kapańß mikir~…ĺur~…ĺ tunu …ôr~…ĺin ¶an ¶in anisimsim nu udip mutuduńß tu  ¶anan ¶anan a duud an ¶ajsa  ¶aaj pi ¶…ôr~…ĺit tunidik…ô ¶an nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in ańßi ¶ańßi ¶a a tuud, ti Ē~ °ji Ē~ °  ¶…ôńßuo a ¶aaj kasik…ôt nu ńßi ¶ańßi ¶a a ta ¶…ôdanfa ¶…ô, unanum a ¶a ¶aj pakar~…ĺir~…ĺid tu ńßi ¶ańßi ¶a a ta ¶…ôdanfa ¶…ô anipisik…ôt, akapańß mid…ôpit i nikajdińßan atuud nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in musumad tu wajwaj, majda u musumad tu wajwaj nu utubaj pasu pab…ôr~…ĺi tu sa ¶ur~…ĺir~…ĺ i ¶uwa ¶uwa a dadan, an ¶asa r~…ĺa ¶ur~…ĺ…ôn ikuwaŇč ku ti Ē~ °ji Ē~ °  ¶ńßuo mar~…ĺar~…ĺa ¶u amuduka tu damdaw. u madukaj nu ti Ē~ °ji Ē~ ° ¶ńßuo a tamdaw akasununsa mar~…ĺaabu. **** ¶anńßuj ¶jin  ¶anńßuj ¶jin sa nu tiji ¶ńßuo a sami ¶id…ôkaj asapisakakawaw …ôr~…ĺin ¶an ¶in kapańß pakajda imata kak…ôr~…ĺur~…ĺ muwar~…ĺ tu tiji ¶ńßuo mutuduńß tunutaw a adiŇču, umańßijaj atmdaw amakasimsim tu naajawaj anipar~…ĺa…ô ¶us tu tutaw a  ¶umi anir~…ĺadaj tu adadaj abar~…ĺu ¶u, majda i tiji ¶ńßuo ur~…ĺikat nidasa umkajda i adiŇču a ¶umi, anu tat…ôŇča matin…ôŇč tu r~…ĺa…ô ¶us ku ada, u tiji ¶ńßuo a ¶ajkaan…ôm, anu kinapataj san, uadiŇču a ¶ajkab…ôr~…ĺ…ôd ku namakajdaj i  ¶anńßuw ¶jin anipab…ôr~…ĺi tu nikaadada nu bar~…ĺu ¶u. budiki nu ti Ē~ °ji Ē~ ° u budiki nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in, idaw ku mi ¶id…ôkaj a mofa,  ¶aaj ka tastas,  ¶inida atu …ôr~…ĺin ¶an ¶in a udap mar~…ĺ ¶ad kapańß i matastasaj maudipa ¶a. u …ôr~…ĺin ¶an ¶in sawsawni muwar~…ĺa tuni madak…ôp atu mutiik tutaw, pasu kapańß i pabaw pad…ôpi tunu adiŇčuwaj a r~…ĺamar~…ĺ mutuduńß tu udip atu adiŇču nu ada. nikasumad nu budiki atadaju kir~…ĺur~…ĺ sa tuni simsim nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in.  ¶oŇč ¶i i ¶ow a …ôr~…ĺin ¶an ¶in u budiki kapańß makap…ô ¶i tunu sar~…ĺkapa ¶aw a kikaj a kuj ¶ija. tanni.kaj ¶i akapańß ńß…ônaj patawatat tu budiki anu buńßat tu tatur~…ĺ…ôs amusumad mar~…ĺa si fojpijawaj a tijińßuo, mubańß…ôr~…ĺ tajdai mabatadaj amu ¶u ¶uk tutaw. pasu  ¶i  ¶ijaŇčni.pur~…ĺ…ô ¶ kapańß pakajdai r~…ĺawaj patańßkar~…ĺ tu budiki amuau ¶ akawaw. dumasa u budiki nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in anu mamowońßuw nu tiji ¶ńßuo mar~…ĺa sawki, sakur~…ĺaujt, suŇč ¶ijkun, a iŇč, fojpijaw, k…ôtowtaw,  ¶ijawkun,  ¶an ¶uj atu ijnto ¶uj namin atuud. ****ujtu ¶uwansuŇč …ôr~…ĺin ¶an ¶in idaw ku ujtu ¶uwansuŇč a i ¶…ôr~…ĺaŇč, u matin…ôŇčaj a …ôr~…ĺin ¶an ¶in kapańß i sakaudip nu tamdaw atu tiji pa ¶…ôbasa mimumuk.  ¶i  ¶ijaŇčni tida i r~…ĺusifa a tiji pat…ôr~…ĺa ¶ kunidak…ôp mapur~…ĺur~…ĺ tu pinaaj a mińß ¶an matiŇč tuwaj tu sa ¶ur~…ĺir~…ĺ i s…ônmow ¶ij ai ¶…ôr~…ĺaŇč, sisa maka ¶…ôr~…ĺit tunu tiji a r~…ĺaŇčt tar~…ĺuma satu i sakaudip nu tamdaw. . **sumin nika makar~…ĺa tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in a u ¶ur~…ĺi sa , ńßanikab…ôr~…ĺ…ô ¶ nikaudip akir~…ĺur~…ĺan nu ńßu ¶ow ¶r~…ĺin anipar~…ĺa…ô ¶us  ¶aaj katińßtińß, atatajtajsa maudip ńßanikapataj. ujda i t…ôpar~…ĺaj nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in a a ¶awaw atu wawa r~…ĺar~…ĺuman amar~…ĺir~…ĺid nunipar~…ĺa…ô ¶us atatur~…ĺin sa makar~…ĺit…ômuńß tu r~…ĺa…ô ¶usaj. anu mar~…ĺa dad…ôpitan nu …ôr~…ĺin ¶an ¶in , d…ômid…ômiad ibar~…ĺu ¶u idaw kumitiińßaj tu bar~…ĺu ¶u, amatastas ku bar~…ĺu ¶u kasiŇčkisiŇčkijan. u kar~…ĺisiw, kakur~…ĺijan, r~…ĺabunur~…ĺuma namin unikaudip amatastas tunamin, unikaudip ujdasat mi…ôdap tu kadińßijan r~…ĺa Ē~ ° ¶us mu sakapańß sa maudip. umańßinija a  ¶u ¶ow apar~…ĺir~…ĺid tunu r~…ĺajr~…ĺaj a ¶a, a ¶ajkaar~…ĺ…ôs. sisa u ańßinijaj u …ôr~…ĺin ¶an ¶in umasausijaj tuwaj amar~…ĺabad…ôs inai ku kapańßaj anikaudip ,umańßinijaj sa unikaudip nuńß…ôni.p</PHON>
    </S>
</TEXT>