<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Egypt" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Egypt" copyright="CC BY-SA" citation="Egypt. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Egypt" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Egypt, title = Egypt, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Egypt} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Egypt u Egypt sa i labu nu Africa, itiza i 27 00 N, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,001,450 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 995,450 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 6,000 km2, hamin nu tademawan sa 94,666,993. kakalukan umah sa 3.60%, kilakilangan umah sa 0.10%, zumaay henay umah sa 96.30%.u Egyptian Arabian masakaputa kapulungan a kanatal &quot;Arabian a kamu : ngiha'&quot; hamin han pangangan u Egypt nu sawali tu nu saamis u Africa a sayadahay nu tademaw a kanatal, u ahbal nu lala' 1,001,450 km2, 2020 a mihcaan tusaay a bulat u tedebaw macabi tu ku cacay a i'. (u kamu nu Hulam: 1億.) sumamaday a Egypt nanutawya nu nisupedan nu itidaay nu sumamaday a Egypt u nu kasumamadanay a kanatal i kitakit, atu tusaay a talawadaw kanca yamasatunusay nu kasumamadanay a nikacacaliwayan, nika i Greek atu Roma a tademaway ku nikuwanay sa, sumamaday a Egypt u sumamad tu si-yin haymaw satu malawpes, nadikudan satu maala tu nu Arabia ku nalaylayan, kinatusa a nikalalaisan tu nadikudan, u Egypt i 1953 a mihcaan u Arabia a tademaw patideng tu masakaputay kapulung a kanatal, kididaan nina kanatalan miawas tu tusaay a kakididaan a kenis u Asia atu Africa, u Sinai Peninsula i tida i timul-tipan nu Asia &quot;i tipan nu Asia&quot;, kina kanatal hamin nu kanatalay a lala' i saamisan nu fuy a kenis a kakitidaan. (u kamu nu Hulam: .) Islam pipasubanaan a kanatal. Egypt haman u Islamkiw ku nisiciya tu Sunnism , u satabakiay atu a didiay nipisinciya tu kiwkay u Coptic ku tatengaay a sinciya . u duma sa idaw ku ciwlu' idawhen ku dumaay a sincita atu Islamkiw Shia ; u kamu nu kanatal u Arabia a kamu, taneng kina. Egypt palu nu tanengay ku kaicelanngay a kanatal, u nu masadumaay a sikalisiway nu a i dangan, nu malukay atu nu mikawaway atu mipadangay a kawaw masasulecdlecaday masapalahad ku baket, Egypt nu Suez Canal u padadanay tu Asia atu Europe. i mediterranean , cung-tung atu Islam a nipisinciya saahebal sa ku kalalingulanay. Egypt i naybalucuab nu 2019 a mihcaan tu sadikuday tatenga malimad tayda i baluhay a su-tu , miwada' tu katuuday nu tademaw i Cairo tu nikacacelcel. . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Cairo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdel Fattah el-Sisi, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 8 demiad. u cunli nu Egypt ayza sa ci Mostafa Madbouly, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bulad 14 demiad. a idangan nu Egypt i Egypt sa idaw ku sepadtay nu sumamadanay a kanatal nu paycacayay, i labu sa u Suez Canal nu ya, huyi kina tusaay a cu u satabakiay nikapapelaan, nika u nu tademaway tu a tatangahan nu paycacay a kakitidaan. Nile sauwac i Cairo , Louxor sa u singanganayay tu i kitaki tu nu naayaway a kitidaan , khufu' cin-ce-ta , u nu layungay a udip u masatademaway a sasing, Louxor a misamiay, nu hungtiay a lunem, Tutankhamun nu kinmay a bihit, u Abu Simbel abiyu a salisinan hansa u singanganay tu i lalaylayyan a zaysan. caay kahatini, u Egypt i satipan idaw hen ku satabakiay i kitaki tu Sahara a likeliken , i sawalian a Sinai Peninsula ya tukus sa u sumanahay a bayu' nu masatukusay, u kasenengan i kitaki u sakapahay a sapicelen tu nu mutepay a kakataydaan tu paycacayay. (u kamu nu Hulam: .) u sakatinen nu Egypt 埃及實用訊息 i Egypt u sakapahay aidangan a tuki 埃及最佳旅遊時間 u kakitidaan nu Egypt i Africa , nika tu demidemiad caay kacaledes ku akuti', nika sananal atu sasandep tabaki ku nikasasienaw atu akuti'. u Mediterranean a demiad, tusa a puuan malaliked, tu mihcaan nu limaay a bulad katukuh i cacay a bataan u lalud. sabaw cacay katukuh i sepatay u balangbangan u tanengay a nademiatan, u sacudetay a demiad sa i 0 ℃ , u sakapahay a aidangan. sabaw cacay a bulad payteban nu demiad sa i tusa idaw ku lima a nikasasuakuti' nu demiad, i labii' sa i sabaw lima ku nikasasuakuti'. zayhan sa anu muala tu laluday a dikuc sa a muala tu nu kasienawan a dikuc. (u kamu nu Hulam: .) u salabin mabi' 住宿攻略 u Kairo sa nu Egypt a su-tu u eneng i Nile sauwac masatuluay a likaku u sadicenmay i satimulan i sabaw sepad am kakitidaan, kanca u satabakiay nu Africa a tukay, i kitaki sa u satenesay nu kasumamadan a tukay tu paycacay, u kakitidaan nuteban aut walian a cen-ce anu sikawaw, sakangay muculi, u kalimulakan nu midangay u sayadahay a aidangan, u kadihan mipili a sapilabin a mabi' ku Egypt . kilu sa, idaw hen kupapilian a milabin i Hurghada , i tini micapi tu sumanahay a bayu', u i tiniay amin a kakitidaan a milabin a mabi' u sakapahay a kakitidaan sa miduduc mamin tu sumanahay a bayu' a nisanga. (u kamu nu Hulam: 14km處, .) Egypt tu aidangan Egypt tu bu-u-kuwan u Egypt a kanatal nu pu-u'-kuwan i Cairo nu tebanan a paydangan i liwliw nu a kitidan, i labu yadah ku nisilac tu nu naayaway henay a nikaudip nu iy-ci atu kasumamadan nu Roma nikuwanan a nikaudip tu nalaculan, kina paycacayay a pu-u-kuwan u singanganay tu i kitakian, u sadimel tu kasaetiman a nisingaan tu tuud i satabakiay nu kasumamadan i kitaki kinamahiniay. ya pu-u-kuwan u nu sumamadan u sumanahay a linka ku sapisang, u matatungduhay. sakacacay a tungduh u sapatahkal tu aadihan i labu pasaydaen tu nu Egypt tu nalaylayan sapasilac a sipaadih, i tini maadih isu tu nu makayni i sumamaday anu hungti henay katukuh i kun-yin tu limaay,enenmay a puu' nu Roma a nikuwanan tu zitay nu kasatinman a tuud. sakatusa a tungduh sa u nu simung a sitatudung tu tatungusay a sipatahkal, naitini makaadih kisu tu nisangaan hatida kamelic nu bancal mahida u nu ekin a nitabuan kya lunen, nu ekin a tangulan, u nu ekin a kasenengan a kakitidaan. (u kamu nu Hulam: .) u sacacay a nisangaan tu masadicenmay nikatatungduh 開羅塔 u Cairo yaenen sa i Nile nu talawadaw i Zamalek , mitudungay tu nu Egypt a nu kanatal a balu tu nu balubaluan a nisangaanay. anu tababaw tu i masatungduday ya masacacaay a tungduh i Cairo tanen makaadih tu aydaay a tusu nu Cairo kasamelic nu bancal i tida, labii' satu micekul tu labiay a bancalay u sakapahay a kakididaan. kina nisanga tu malad atu nu amutuay masanga tu ku nu tilibiay katalakaw nu cacay a lasubu walu idaw ku pitu ku katalakaw, mahida u enem a bataan ku nikatatungduh nu talakaw, nu Amisay a Africa u satalakawayay a nisangaan tu luma. i masatungduday ya masacacayay a tungduh i pabaw nu sacumudan tu nisangan i tida idaw ku waluay kalakawan, lima ku ahebal nu ton-in , nu Egypt nikakumudan a kanatalay hata. hamin nisangaan kina katatungduh idaw ku tusa amang idaw ku lima a bataan. (u kamu nu Hulam: .) Nile 尼羅河 u Nile sa mahida u sawacay a ina. kalamian, mikacaw tu balunga i Nile &quot;makaala tu tusaay a tatukian&quot; miduduc tu ni-lo-he a paculil, taneng miadih tu mahtusaay a Nile ya tukus kabangcal nu labi', tangen i balunga mukan tu asuay a kakanan atu sicedamay a kakanan mukan. idaw hen ku piadihan i Teban-Wali a kitidaan u aadihan tu musalukiyaway nu bili. musalukiyaway a bili sa u micidekay a masacaca i Teban-Wali a lukiyaw. ya musalukiyaway sa sabangcal sa ku nibihunan, u masadumaay ku nisadikuc a misaiki, u masadumaay a micidekay i Teban-Wali a dadiw mikungkung sa sadawdawmi satu musalukiyaw. (u kamu nu Hulam: .) Giza masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay 吉薩金字塔 Giza masadicemay a nikatatungduhay nu masakinmay i Cairo i satipan nu timulan nu inaka, i Egypt u singanganay tu a matatungduhay a tungduh nu sikinmay a kitidaan, u nu aydaay henay a nisupedan i kitakit nu satabakiay nu sakapitu a micidekay a adihan nu paycacay. u satabakiay i Giza nu masadicemay a nikatatungduhay u masakinmay nu yatuluay, u nisakapahayan a nisupedan tu pahedekan nu masadicemay a nikatungduhay nu masakimay yu mababenis i Khufu tu masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay, i Khafre a masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay atu nu Menkaure masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay kina tuluay a masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay u payden nipasilsil tu niadupan nu layung a nipasilac. hansa idaw hen ku layungay a udip u masatademaway a sasing, u nu cila a balung nu sawac a miw i kitakit u singanganay tu a nadipaan. anu mamin satu miadih diya tuluay a masadicemay a nikatatungduhay nu masakinmay hakiya caay hen kapahedekan sa taneng tayda i Khufu tu masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay i nu dikudan a cilaay nu balunga a pu-u-kuwan , ya i labuway a tuud sa unu kilingay a nisangan u sakapahay tabaki aca kya balunga. u nikinkiwan nihu-hu a kelas yu maudip henay a micukaymas, u sapabaleng kya tuud. tanayu niybalunga sepat 43.5 mi-ta ku tanaya. nu aydaay i kitakit katukuh i nipikudkud u mapahedekay henay, u salungan u tanektekay a balung kuyda. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Egypt o Egypt sa i labo no Africa, itiza i 27 00 N, 30 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 1,001,450 km2, o ahebal no lala'ay sa izaw ko 995,450 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 6,000 km2, hamin no tademawan sa 94,666,993. kakalokan omah sa 3.60%, kilakilangan omah sa 0.10%, zomaay henay omah sa 96.30%.o Egyptian Arabian masakapota kapolongan a kanatal &quot;Arabian a kamo : ngiha'&quot; hamin han pangangan o Egypt no sawali to no saamis o Africa a sayadahay no tademaw a kanatal, o ahbal no lala' 1,001,450 km2, 2020 a mihcaan tosaay a bolat o tedebaw macabi to ko cacay a i'. (o kamo no Holam: 1億.) somamaday a Egypt nanotawya no nisopedan no itidaay no somamaday a Egypt o no kasomamadanay a kanatal i kitakit, ato tosaay a talawadaw kanca yamasatonosay no kasomamadanay a nikacacaliwayan, nika i Greek ato Roma a tademaway ko nikowanay sa, somamaday a Egypt o somamad to si-yin haymaw sato malawpes, nadikodan sato maala to no Arabia ko nalaylayan, kinatosa a nikalalaisan to nadikodan, o Egypt i 1953 a mihcaan o Arabia a tademaw patideng to masakapotay kapolong a kanatal, kididaan nina kanatalan miawas to tosaay a kakididaan a kenis o Asia ato Africa, o Sinai Peninsola i tida i timol-tipan no Asia &quot;i tipan no Asia&quot;, kina kanatal hamin no kanatalay a lala' i saamisan no foy a kenis a kakitidaan. (o kamo no Holam: .) Islam pipasobanaan a kanatal. Egypt haman o Islamkiw ko nisiciya to Sonnism , o satabakiay ato a didiay nipisinciya to kiwkay o Coptic ko tatengaay a sinciya . o doma sa idaw ko ciwlo' idawhen ko domaay a sincita ato Islamkiw Shia ; o kamo no kanatal o Arabia a kamo, taneng kina. Egypt palo no tanengay ko kaicelanngay a kanatal, o no masadomaay a sikalisiway no a i dangan, no malokay ato no mikawaway ato mipadangay a kawaw masasolecdlecaday masapalahad ko baket, Egypt no Soez Canal o padadanay to Asia ato Eorope. i mediterranean , cong-tong ato Islam a nipisinciya saahebal sa ko kalalingolanay. Egypt i naybalocoab no 2019 a mihcaan to sadikoday tatenga malimad tayda i balohay a so-to , miwada' to katooday no tademaw i Cairo to nikacacelcel. . tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Cairo . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 23 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Abdel Fattah el-Sisi, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bolad 8 demiad. o conli no Egypt ayza sa ci Mostafa Madbooly, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bolad 14 demiad. a idangan no Egypt i Egypt sa idaw ko sepadtay no somamadanay a kanatal no paycacayay, i labo sa o Soez Canal no ya, hoyi kina tosaay a co o satabakiay nikapapelaan, nika o no tademaway to a tatangahan no paycacay a kakitidaan. Nile saowac i Cairo , Looxor sa o singanganayay to i kitaki to no naayaway a kitidaan , khofo' cin-ce-ta , o no layongay a odip o masatademaway a sasing, Looxor a misamiay, no hongtiay a lonem, Totankhamon no kinmay a bihit, o Abo Simbel abiyo a salisinan hansa o singanganay to i lalaylayyan a zaysan. caay kahatini, o Egypt i satipan idaw hen ko satabakiay i kitaki to Sahara a likeliken , i sawalian a Sinai Peninsola ya tokos sa o somanahay a bayo' no masatokosay, o kasenengan i kitaki o sakapahay a sapicelen to no motepay a kakataydaan to paycacayay. (o kamo no Holam: .) o sakatinen no Egypt 埃及實用訊息 i Egypt o sakapahay aidangan a toki 埃及最佳旅遊時間 o kakitidaan no Egypt i Africa , nika to demidemiad caay kacaledes ko akoti', nika sananal ato sasandep tabaki ko nikasasienaw ato akoti'. o Mediterranean a demiad, tosa a pooan malaliked, to mihcaan no limaay a bolad katokoh i cacay a bataan o lalod. sabaw cacay katokoh i sepatay o balangbangan o tanengay a nademiatan, o sacodetay a demiad sa i 0 ℃ , o sakapahay a aidangan. sabaw cacay a bolad payteban no demiad sa i tosa idaw ko lima a nikasasoakoti' no demiad, i labii' sa i sabaw lima ko nikasasoakoti'. zayhan sa ano moala to laloday a dikoc sa a moala to no kasienawan a dikoc. (o kamo no Holam: .) o salabin mabi' 住宿攻略 o Kairo sa no Egypt a so-to o eneng i Nile saowac masatoloay a likako o sadicenmay i satimolan i sabaw sepad am kakitidaan, kanca o satabakiay no Africa a tokay, i kitaki sa o satenesay no kasomamadan a tokay to paycacay, o kakitidaan noteban aot walian a cen-ce ano sikawaw, sakangay mocoli, o kalimolakan no midangay o sayadahay a aidangan, o kadihan mipili a sapilabin a mabi' ko Egypt . kilo sa, idaw hen kopapilian a milabin i Horghada , i tini micapi to somanahay a bayo', o i tiniay amin a kakitidaan a milabin a mabi' o sakapahay a kakitidaan sa midodoc mamin to somanahay a bayo' a nisanga. (o kamo no Holam: 14km處, .) Egypt to aidangan Egypt to bo-o-kowan o Egypt a kanatal no po-o'-kowan i Cairo no tebanan a paydangan i liwliw no a kitidan, i labo yadah ko nisilac to no naayaway henay a nikaodip no iy-ci ato kasomamadan no Roma nikowanan a nikaodip to nalacolan, kina paycacayay a po-o-kowan o singanganay to i kitakian, o sadimel to kasaetiman a nisingaan to tood i satabakiay no kasomamadan i kitaki kinamahiniay. ya po-o-kowan o no somamadan o somanahay a linka ko sapisang, o matatongdohay. sakacacay a tongdoh o sapatahkal to aadihan i labo pasaydaen to no Egypt to nalaylayan sapasilac a sipaadih, i tini maadih iso to no makayni i somamaday ano hongti henay katokoh i kon-yin to limaay,enenmay a poo' no Roma a nikowanan to zitay no kasatinman a tood. sakatosa a tongdoh sa o no simong a sitatodong to tatongosay a sipatahkal, naitini makaadih kiso to nisangaan hatida kamelic no bancal mahida o no ekin a nitaboan kya lonen, no ekin a tangolan, o no ekin a kasenengan a kakitidaan. (o kamo no Holam: .) o sacacay a nisangaan to masadicenmay nikatatongdoh 開羅塔 o Cairo yaenen sa i Nile no talawadaw i Zamalek , mitodongay to no Egypt a no kanatal a balo to no balobaloan a nisangaanay. ano tababaw to i masatongdoday ya masacacaay a tongdoh i Cairo tanen makaadih to aydaay a toso no Cairo kasamelic no bancal i tida, labii' sato micekol to labiay a bancalay o sakapahay a kakididaan. kina nisanga to malad ato no amotoay masanga to ko no tilibiay katalakaw no cacay a lasobo walo idaw ko pito ko katalakaw, mahida o enem a bataan ko nikatatongdoh no talakaw, no Amisay a Africa o satalakawayay a nisangaan to loma. i masatongdoday ya masacacayay a tongdoh i pabaw no sacomodan to nisangan i tida idaw ko waloay kalakawan, lima ko ahebal no ton-in , no Egypt nikakomodan a kanatalay hata. hamin nisangaan kina katatongdoh idaw ko tosa amang idaw ko lima a bataan. (o kamo no Holam: .) Nile 尼羅河 o Nile sa mahida o sawacay a ina. kalamian, mikacaw to balonga i Nile &quot;makaala to tosaay a tatokian&quot; midodoc to ni-lo-he a pacolil, taneng miadih to mahtosaay a Nile ya tokos kabangcal no labi', tangen i balonga mokan to asoay a kakanan ato sicedamay a kakanan mokan. idaw hen ko piadihan i Teban-Wali a kitidaan o aadihan to mosalokiyaway no bili. mosalokiyaway a bili sa o micidekay a masacaca i Teban-Wali a lokiyaw. ya mosalokiyaway sa sabangcal sa ko nibihonan, o masadomaay ko nisadikoc a misaiki, o masadomaay a micidekay i Teban-Wali a dadiw mikongkong sa sadawdawmi sato mosalokiyaw. (o kamo no Holam: .) Giza masadicenmay a nikatatongdohay no masakinmay 吉薩金字塔 Giza masadicemay a nikatatongdohay no masakinmay i Cairo i satipan no timolan no inaka, i Egypt o singanganay to a matatongdohay a tongdoh no sikinmay a kitidaan, o no aydaay henay a nisopedan i kitakit no satabakiay no sakapito a micidekay a adihan no paycacay. o satabakiay i Giza no masadicemay a nikatatongdohay o masakinmay no yatoloay, o nisakapahayan a nisopedan to pahedekan no masadicemay a nikatongdohay no masakimay yo mababenis i Khofo to masadicenmay a nikatatongdohay no masakinmay, i Khafre a masadicenmay a nikatatongdohay no masakinmay ato no Menkaore masadicenmay a nikatatongdohay no masakinmay kina toloay a masadicenmay a nikatatongdohay no masakinmay o payden nipasilsil to niadopan no layong a nipasilac. hansa idaw hen ko layongay a odip o masatademaway a sasing, o no cila a balong no sawac a miw i kitakit o singanganay to a nadipaan. ano mamin sato miadih diya toloay a masadicemay a nikatatongdohay no masakinmay hakiya caay hen kapahedekan sa taneng tayda i Khofo to masadicenmay a nikatatongdohay no masakinmay i no dikodan a cilaay no balonga a po-o-kowan , ya i laboway a tood sa ono kilingay a nisangan o sakapahay tabaki aca kya balonga. o nikinkiwan niho-ho a kelas yo maodip henay a micokaymas, o sapabaleng kya tood. tanayo niybalonga sepat 43.5 mi-ta ko tanaya. no aydaay i kitakit katokoh i nipikodkod o mapahedekay henay, o salongan o tanektekay a balong koyda. (o kamo no Holam: .) malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>