<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Egypt" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Egypt" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Egypt u Egypt sa i labu nu Africa, itiza i 27 00 N, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,001,450 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 995,450 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 6,000 km2, hamin nu tademawan sa 94,666,993. kakalukan umah sa 3.60%, kilakilangan umah sa 0.10%, zumaay henay umah sa 96.30%.u Egyptian Arabian masakaputa kapulungan a kanatal "Arabian a kamu : ngiha'" hamin han pangangan u Egypt nu sawali tu nu saamis u Africa a sayadahay nu tademaw a kanatal, u ahbal nu lala' 1,001,450 km2, 2020 a mihcaan tusaay a bulat u tedebaw macabi tu ku cacay a i'. (u kamu nu Hulam: 1ŚĄĄ.) sumamaday a Egypt nanutawya nu nisupedan nu itidaay nu sumamaday a Egypt u nu kasumamadanay a kanatal i kitakit, atu tusaay a talawadaw kanca yamasatunusay nu kasumamadanay a nikacacaliwayan, nika i Greek atu Roma a tademaway ku nikuwanay sa, sumamaday a Egypt u sumamad tu si-yin haymaw satu malawpes, nadikudan satu maala tu nu Arabia ku nalaylayan, kinatusa a nikalalaisan tu nadikudan, u Egypt i 1953 a mihcaan u Arabia a tademaw patideng tu masakaputay kapulung a kanatal, kididaan nina kanatalan miawas tu tusaay a kakididaan a kenis u Asia atu Africa, u Sinai Peninsula i tida i timul-tipan nu Asia "i tipan nu Asia", kina kanatal hamin nu kanatalay a lala' i saamisan nu fuy a kenis a kakitidaan. (u kamu nu Hulam: .) Islam pipasubanaan a kanatal. Egypt haman u Islamkiw ku nisiciya tu Sunnism , u satabakiay atu a didiay nipisinciya tu kiwkay u Coptic ku tatengaay a sinciya . u duma sa idaw ku ciwlu' idawhen ku dumaay a sincita atu Islamkiw Shia ; u kamu nu kanatal u Arabia a kamu, taneng kina. Egypt palu nu tanengay ku kaicelanngay a kanatal, u nu masadumaay a sikalisiway nu a i dangan, nu malukay atu nu mikawaway atu mipadangay a kawaw masasulecdlecaday masapalahad ku baket, Egypt nu Suez Canal u padadanay tu Asia atu Europe. i mediterranean , cung-tung atu Islam a nipisinciya saahebal sa ku kalalingulanay. Egypt i naybalucuab nu 2019 a mihcaan tu sadikuday tatenga malimad tayda i baluhay a su-tu , miwada' tu katuuday nu tademaw i Cairo tu nikacacelcel. . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Cairo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdel Fattah el-Sisi, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 8 demiad. u cunli nu Egypt ayza sa ci Mostafa Madbouly, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bulad 14 demiad. a idangan nu Egypt i Egypt sa idaw ku sepadtay nu sumamadanay a kanatal nu paycacayay, i labu sa u Suez Canal nu ya, huyi kina tusaay a cu u satabakiay nikapapelaan, nika u nu tademaway tu a tatangahan nu paycacay a kakitidaan. Nile sauwac i Cairo , Louxor sa u singanganayay tu i kitaki tu nu naayaway a kitidaan , khufu' cin-ce-ta , u nu layungay a udip u masatademaway a sasing, Louxor a misamiay, nu hungtiay a lunem, Tutankhamun nu kinmay a bihit, u Abu Simbel abiyu a salisinan hansa u singanganay tu i lalaylayyan a zaysan. caay kahatini, u Egypt i satipan idaw hen ku satabakiay i kitaki tu Sahara a likeliken , i sawalian a Sinai Peninsula ya tukus sa u sumanahay a bayu' nu masatukusay, u kasenengan i kitaki u sakapahay a sapicelen tu nu mutepay a kakataydaan tu paycacayay. (u kamu nu Hulam: .) u sakatinen nu Egypt ŚüÉŚŹäŚĮ¶ÁĒ®Ť®äśĀĮ i Egypt u sakapahay aidangan a tuki ŚüÉŚŹäśúÄšĹ≥śóÖťĀäśôāťĖď u kakitidaan nu Egypt i Africa , nika tu demidemiad caay kacaledes ku akuti', nika sananal atu sasandep tabaki ku nikasasienaw atu akuti'. u Mediterranean a demiad, tusa a puuan malaliked, tu mihcaan nu limaay a bulad katukuh i cacay a bataan u lalud. sabaw cacay katukuh i sepatay u balangbangan u tanengay a nademiatan, u sacudetay a demiad sa i 0 ‚ĄÉ , u sakapahay a aidangan. sabaw cacay a bulad payteban nu demiad sa i tusa idaw ku lima a nikasasuakuti' nu demiad, i labii' sa i sabaw lima ku nikasasuakuti'. zayhan sa anu muala tu laluday a dikuc sa a muala tu nu kasienawan a dikuc. (u kamu nu Hulam: .) u salabin mabi' šĹŹŚģŅśĒĽÁē• u Kairo sa nu Egypt a su-tu u eneng i Nile sauwac masatuluay a likaku u sadicenmay i satimulan i sabaw sepad am kakitidaan, kanca u satabakiay nu Africa a tukay, i kitaki sa u satenesay nu kasumamadan a tukay tu paycacay, u kakitidaan nuteban aut walian a cen-ce anu sikawaw, sakangay muculi, u kalimulakan nu midangay u sayadahay a aidangan, u kadihan mipili a sapilabin a mabi' ku Egypt . kilu sa, idaw hen kupapilian a milabin i Hurghada , i tini micapi tu sumanahay a bayu', u i tiniay amin a kakitidaan a milabin a mabi' u sakapahay a kakitidaan sa miduduc mamin tu sumanahay a bayu' a nisanga. (u kamu nu Hulam: 14kmŤôē, .) Egypt tu aidangan Egypt tu bu-u-kuwan u Egypt a kanatal nu pu-u'-kuwan i Cairo nu tebanan a paydangan i liwliw nu a kitidan, i labu yadah ku nisilac tu nu naayaway henay a nikaudip nu iy-ci atu kasumamadan nu Roma nikuwanan a nikaudip tu nalaculan, kina paycacayay a pu-u-kuwan u singanganay tu i kitakian, u sadimel tu kasaetiman a nisingaan tu tuud i satabakiay nu kasumamadan i kitaki kinamahiniay. ya pu-u-kuwan u nu sumamadan u sumanahay a linka ku sapisang, u matatungduhay. sakacacay a tungduh u sapatahkal tu aadihan i labu pasaydaen tu nu Egypt tu nalaylayan sapasilac a sipaadih, i tini maadih isu tu nu makayni i sumamaday anu hungti henay katukuh i kun-yin tu limaay,enenmay a puu' nu Roma a nikuwanan tu zitay nu kasatinman a tuud. sakatusa a tungduh sa u nu simung a sitatudung tu tatungusay a sipatahkal, naitini makaadih kisu tu nisangaan hatida kamelic nu bancal mahida u nu ekin a nitabuan kya lunen, nu ekin a tangulan, u nu ekin a kasenengan a kakitidaan. (u kamu nu Hulam: .) u sacacay a nisangaan tu masadicenmay nikatatungduh ťĖčÁĺÖŚ°Ē u Cairo yaenen sa i Nile nu talawadaw i Zamalek , mitudungay tu nu Egypt a nu kanatal a balu tu nu balubaluan a nisangaanay. anu tababaw tu i masatungduday ya masacacaay a tungduh i Cairo tanen makaadih tu aydaay a tusu nu Cairo kasamelic nu bancal i tida, labii' satu micekul tu labiay a bancalay u sakapahay a kakididaan. kina nisanga tu malad atu nu amutuay masanga tu ku nu tilibiay katalakaw nu cacay a lasubu walu idaw ku pitu ku katalakaw, mahida u enem a bataan ku nikatatungduh nu talakaw, nu Amisay a Africa u satalakawayay a nisangaan tu luma. i masatungduday ya masacacayay a tungduh i pabaw nu sacumudan tu nisangan i tida idaw ku waluay kalakawan, lima ku ahebal nu ton-in , nu Egypt nikakumudan a kanatalay hata. hamin nisangaan kina katatungduh idaw ku tusa amang idaw ku lima a bataan. (u kamu nu Hulam: .) Nile ŚįľÁĺÖś≤≥ u Nile sa mahida u sawacay a ina. kalamian, mikacaw tu balunga i Nile "makaala tu tusaay a tatukian" miduduc tu ni-lo-he a paculil, taneng miadih tu mahtusaay a Nile ya tukus kabangcal nu labi', tangen i balunga mukan tu asuay a kakanan atu sicedamay a kakanan mukan. idaw hen ku piadihan i Teban-Wali a kitidaan u aadihan tu musalukiyaway nu bili. musalukiyaway a bili sa u micidekay a masacaca i Teban-Wali a lukiyaw. ya musalukiyaway sa sabangcal sa ku nibihunan, u masadumaay ku nisadikuc a misaiki, u masadumaay a micidekay i Teban-Wali a dadiw mikungkung sa sadawdawmi satu musalukiyaw. (u kamu nu Hulam: .) Giza masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay ŚźČŤĖ©ťáĎŚ≠óŚ°Ē Giza masadicemay a nikatatungduhay nu masakinmay i Cairo i satipan nu timulan nu inaka, i Egypt u singanganay tu a matatungduhay a tungduh nu sikinmay a kitidaan, u nu aydaay henay a nisupedan i kitakit nu satabakiay nu sakapitu a micidekay a adihan nu paycacay. u satabakiay i Giza nu masadicemay a nikatatungduhay u masakinmay nu yatuluay, u nisakapahayan a nisupedan tu pahedekan nu masadicemay a nikatungduhay nu masakimay yu mababenis i Khufu tu masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay, i Khafre a masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay atu nu Menkaure masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay kina tuluay a masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay u payden nipasilsil tu niadupan nu layung a nipasilac. hansa idaw hen ku layungay a udip u masatademaway a sasing, u nu cila a balung nu sawac a miw i kitakit u singanganay tu a nadipaan. anu mamin satu miadih diya tuluay a masadicemay a nikatatungduhay nu masakinmay hakiya caay hen kapahedekan sa taneng tayda i Khufu tu masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay i nu dikudan a cilaay nu balunga a pu-u-kuwan , ya i labuway a tuud sa unu kilingay a nisangan u sakapahay tabaki aca kya balunga. u nikinkiwan nihu-hu a kelas yu maudip henay a micukaymas, u sapabaleng kya tuud. tanayu niybalunga sepat 43.5 mi-ta ku tanaya. nu aydaay i kitakit katukuh i nipikudkud u mapahedekay henay, u salungan u tanektekay a balung kuyda. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">…ôgjpt u …ôgjpt sa i r~…ĺabu nu afri ¶a, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*, ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%.u …ôgjptian arabian masakaputa kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ "arabian a kamu : Ňčińßa Ē~ °" ńßamin ńßan paŇčaŇčan u …ôgjpt nu sawar~…ĺi tu nu saamis u afri ¶a a sajadańßaj nu tad…ômaw a kanatar~…ĺ, u ańßbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *,***,*** km*, **** a mińß ¶aan tusaaj a bur~…ĺat u t…ôd…ôbaw ma ¶abi tu ku  ¶a ¶aj a i Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam: **.) sumamadaj a …ôgjpt nanutawja nu nisup…ôdan nu itidaaj nu sumamadaj a …ôgjpt u nu kasumamadanaj a kanatar~…ĺ i kitakit, atu tusaaj a tar~…ĺawadaw kan ¶a jamasatunusaj nu kasumamadanaj a nika ¶a ¶ar~…ĺiwajan, nika i gr…ô…ôk atu *oma a tad…ômawaj ku nikuwanaj sa, sumamadaj a …ôgjpt u sumamad tu si-jin ńßajmaw satu mar~…ĺawp…ôs, nadikudan satu maar~…ĺa tu nu arabia ku nar~…ĺajr~…ĺajan, kinatusa a nikar~…ĺar~…ĺaisan tu nadikudan, u …ôgjpt i **** a mińß ¶aan u arabia a tad…ômaw patid…ôŇč tu masakaputaj kapur~…ĺuŇč a kanatar~…ĺ, kididaan nina kanatar~…ĺan miawas tu tusaaj a kakididaan a k…ônis u asia atu afri ¶a, u sinai p…ôninsur~…ĺa i tida i timur~…ĺ-tipan nu asia "i tipan nu asia", kina kanatar~…ĺ ńßamin nu kanatar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i saamisan nu fuj a k…ônis a kakitidaan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) isr~…ĺam pipasubanaan a kanatar~…ĺ. …ôgjpt ńßaman u isr~…ĺamkiw ku nisi ¶ija tu sunnism , u satabakiaj atu a didiaj nipisin ¶ija tu kiwkaj u  ¶opti ¶ ku tat…ôŇčaaj a sin ¶ija . u duma sa idaw ku  ¶iwr~…ĺu Ē~ ° idawńß…ôn ku dumaaj a sin ¶ita atu isr~…ĺamkiw sńßia ; u kamu nu kanatar~…ĺ u arabia a kamu, tan…ôŇč kina. …ôgjpt par~…ĺu nu tan…ôŇčaj ku kai ¶…ôr~…ĺanŇčaj a kanatar~…ĺ, u nu masadumaaj a sikar~…ĺisiwaj nu a i daŇčan, nu mar~…ĺukaj atu nu mikawawaj atu mipadaŇčaj a kawaw masasur~…ĺ…ô ¶dr~…ĺ…ô ¶adaj masapar~…ĺańßad ku bak…ôt, …ôgjpt nu su…ôz  ¶anar~…ĺ u padadanaj tu asia atu …ôurop…ô. i m…ôdit…ôrran…ôan ,  ¶uŇč-tuŇč atu isr~…ĺam a nipisin ¶ija saańß…ôbar~…ĺ sa ku kar~…ĺar~…ĺiŇčur~…ĺanaj. …ôgjpt i najbar~…ĺu ¶uab nu **** a mińß ¶aan tu sadikudaj tat…ôŇča mar~…ĺimad tajda i bar~…ĺuńßaj a su-tu , miwada Ē~ ° tu katuudaj nu tad…ômaw i  ¶airo tu nika ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ. . tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u  ¶airo . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i abd…ôr~…ĺ fattańß …ôr~…ĺ-sisi, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu …ôgjpt ajza sa  ¶i mostafa madbour~…ĺj, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. a idaŇčan nu …ôgjpt i …ôgjpt sa idaw ku s…ôpadtaj nu sumamadanaj a kanatar~…ĺ nu paj ¶a ¶ajaj, i r~…ĺabu sa u su…ôz  ¶anar~…ĺ nu ja, ńßuji kina tusaaj a  ¶u u satabakiaj nikapap…ôr~…ĺaan, nika u nu tad…ômawaj tu a tataŇčańßan nu paj ¶a ¶aj a kakitidaan. nir~…ĺ…ô sauwa ¶ i  ¶airo , r~…ĺou*or sa u siŇčaŇčanajaj tu i kitaki tu nu naajawaj a kitidaan , kńßufu Ē~ °  ¶in- ¶…ô-ta , u nu r~…ĺajuŇčaj a udip u masatad…ômawaj a sasiŇč, r~…ĺou*or a misamiaj, nu ńßuŇčtiaj a r~…ĺun…ôm, tutankńßamun nu kinmaj a bińßit, u abu simb…ôr~…ĺ abiju a sar~…ĺisinan ńßansa u siŇčaŇčanaj tu i r~…ĺar~…ĺajr~…ĺajjan a zajsan.  ¶aaj kańßatini, u …ôgjpt i satipan idaw ńß…ôn ku satabakiaj i kitaki tu sańßara a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ôn , i sawar~…ĺian a sinai p…ôninsur~…ĺa ja tukus sa u sumanańßaj a baju Ē~ ° nu masatukusaj, u kas…ôn…ôŇčan i kitaki u sakapańßaj a sapi ¶…ôr~…ĺ…ôn tu nu mut…ôpaj a kakatajdaan tu paj ¶a ¶ajaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u sakatin…ôn nu …ôgjpt ****** i …ôgjpt u sakapańßaj aidaŇčan a tuki ******** u kakitidaan nu …ôgjpt i afri ¶a , nika tu d…ômid…ômiad  ¶aaj ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôs ku akuti Ē~ °, nika sananar~…ĺ atu sasand…ôp tabaki ku nikasasi…ônaw atu akuti Ē~ °. u m…ôdit…ôrran…ôan a d…ômiad, tusa a puuan mar~…ĺar~…ĺik…ôd, tu mińß ¶aan nu r~…ĺimaaj a bur~…ĺad katukuńß i  ¶a ¶aj a bataan u r~…ĺar~…ĺud. sabaw  ¶a ¶aj katukuńß i s…ôpataj u bar~…ĺaŇčbaŇčan u tan…ôŇčaj a nad…ômiatan, u sa ¶ud…ôtaj a d…ômiad sa i * * , u sakapańßaj a aidaŇčan. sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad pajt…ôban nu d…ômiad sa i tusa idaw ku r~…ĺima a nikasasuakuti Ē~ ° nu d…ômiad, i r~…ĺabii Ē~ ° sa i sabaw r~…ĺima ku nikasasuakuti Ē~ °. zajńßan sa anu muar~…ĺa tu r~…ĺar~…ĺudaj a diku ¶ sa a muar~…ĺa tu nu kasi…ônawan a diku ¶. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u sar~…ĺabin mabi Ē~ ° **** u kairo sa nu …ôgjpt a su-tu u …ôn…ôŇč i nir~…ĺ…ô sauwa ¶ masatur~…ĺuaj a r~…ĺikaku u sadi ¶…ônmaj i satimur~…ĺan i sabaw s…ôpad am kakitidaan, kan ¶a u satabakiaj nu afri ¶a a tukaj, i kitaki sa u sat…ôn…ôsaj nu kasumamadan a tukaj tu paj ¶a ¶aj, u kakitidaan nut…ôban aut war~…ĺian a  ¶…ôn- ¶…ô anu sikawaw, sakaŇčaj mu ¶ur~…ĺi, u kar~…ĺimur~…ĺakan nu midaŇčaj u sajadańßaj a aidaŇčan, u kadińßan mipir~…ĺi a sapir~…ĺabin a mabi Ē~ ° ku …ôgjpt . kir~…ĺu sa, idaw ńß…ôn kupapir~…ĺian a mir~…ĺabin i ńßurgńßada , i tini mi ¶api tu sumanańßaj a baju Ē~ °, u i tiniaj amin a kakitidaan a mir~…ĺabin a mabi Ē~ ° u sakapańßaj a kakitidaan sa midudu ¶ mamin tu sumanańßaj a baju Ē~ ° a nisaŇča. (u kamu nu ńßur~…ĺam: **km*, .) …ôgjpt tu aidaŇčan …ôgjpt tu bu-u-kuwan u …ôgjpt a kanatar~…ĺ nu pu-u Ē~ °-kuwan i  ¶airo nu t…ôbanan a pajdaŇčan i r~…ĺiwr~…ĺiw nu a kitidan, i r~…ĺabu jadańß ku nisir~…ĺa ¶ tu nu naajawaj ńß…ônaj a nikaudip nu ij- ¶i atu kasumamadan nu *oma nikuwanan a nikaudip tu nar~…ĺa ¶ur~…ĺan, kina paj ¶a ¶ajaj a pu-u-kuwan u siŇčaŇčanaj tu i kitakian, u sadim…ôr~…ĺ tu kasa…ôtiman a nisiŇčaan tu tuud i satabakiaj nu kasumamadan i kitaki kinamańßiniaj. ja pu-u-kuwan u nu sumamadan u sumanańßaj a r~…ĺinka ku sapisaŇč, u matatuŇčduńßaj. saka ¶a ¶aj a tuŇčduńß u sapatańßkar~…ĺ tu aadińßan i r~…ĺabu pasajda…ôn tu nu …ôgjpt tu nar~…ĺajr~…ĺajan sapasir~…ĺa ¶ a sipaadińß, i tini maadińß isu tu nu makajni i sumamadaj anu ńßuŇčti ńß…ônaj katukuńß i kun-jin tu r~…ĺimaaj,…ôn…ônmaj a puu Ē~ ° nu *oma a nikuwanan tu zitaj nu kasatinman a tuud. sakatusa a tuŇčduńß sa u nu simuŇč a sitatuduŇč tu tatuŇčusaj a sipatańßkar~…ĺ, naitini makaadińß kisu tu nisaŇčaan ńßatida kam…ôr~…ĺi ¶ nu ban ¶ar~…ĺ mańßida u nu …ôkin a nitabuan kja r~…ĺun…ôn, nu …ôkin a taŇčur~…ĺan, u nu …ôkin a kas…ôn…ôŇčan a kakitidaan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u sa ¶a ¶aj a nisaŇčaan tu masadi ¶…ônmaj nikatatuŇčduńß *** u  ¶airo ja…ôn…ôn sa i nir~…ĺ…ô nu tar~…ĺawadaw i zamar~…ĺ…ôk , mituduŇčaj tu nu …ôgjpt a nu kanatar~…ĺ a bar~…ĺu tu nu bar~…ĺubar~…ĺuan a nisaŇčaanaj. anu tababaw tu i masatuŇčdudaj ja masa ¶a ¶aaj a tuŇčduńß i  ¶airo tan…ôn makaadińß tu ajdaaj a tusu nu  ¶airo kasam…ôr~…ĺi ¶ nu ban ¶ar~…ĺ i tida, r~…ĺabii Ē~ ° satu mi ¶…ôkur~…ĺ tu r~…ĺabiaj a ban ¶ar~…ĺaj u sakapańßaj a kakididaan. kina nisaŇča tu mar~…ĺad atu nu amutuaj masaŇča tu ku nu tir~…ĺibiaj katar~…ĺakaw nu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu war~…ĺu idaw ku pitu ku katar~…ĺakaw, mańßida u …ôn…ôm a bataan ku nikatatuŇčduńß nu tar~…ĺakaw, nu amisaj a afri ¶a u satar~…ĺakawajaj a nisaŇčaan tu r~…ĺuma. i masatuŇčdudaj ja masa ¶a ¶ajaj a tuŇčduńß i pabaw nu sa ¶umudan tu nisaŇčan i tida idaw ku war~…ĺuaj kar~…ĺakawan, r~…ĺima ku ańß…ôbar~…ĺ nu ton-in , nu …ôgjpt nikakumudan a kanatar~…ĺaj ńßata. ńßamin nisaŇčaan kina katatuŇčduńß idaw ku tusa amaŇč idaw ku r~…ĺima a bataan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) nir~…ĺ…ô *** u nir~…ĺ…ô sa mańßida u sawa ¶aj a ina. kar~…ĺamian, mika ¶aw tu bar~…ĺuŇča i nir~…ĺ…ô "makaar~…ĺa tu tusaaj a tatukian" midudu ¶ tu ni-r~…ĺo-ńß…ô a pa ¶ur~…ĺir~…ĺ, tan…ôŇč miadińß tu mańßtusaaj a nir~…ĺ…ô ja tukus kabaŇč ¶ar~…ĺ nu r~…ĺabi Ē~ °, taŇč…ôn i bar~…ĺuŇča mukan tu asuaj a kakanan atu si ¶…ôdamaj a kakanan mukan. idaw ńß…ôn ku piadińßan i t…ôban-war~…ĺi a kitidaan u aadińßan tu musar~…ĺukijawaj nu bir~…ĺi. musar~…ĺukijawaj a bir~…ĺi sa u mi ¶id…ôkaj a masa ¶a ¶a i t…ôban-war~…ĺi a r~…ĺukijaw. ja musar~…ĺukijawaj sa sabaŇč ¶ar~…ĺ sa ku nibińßunan, u masadumaaj ku nisadiku ¶ a misaiki, u masadumaaj a mi ¶id…ôkaj i t…ôban-war~…ĺi a dadiw mikuŇčkuŇč sa sadawdawmi satu musar~…ĺukijaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) giza masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj ***** giza masadi ¶…ômaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj i  ¶airo i satipan nu timur~…ĺan nu inaka, i …ôgjpt u siŇčaŇčanaj tu a matatuŇčduńßaj a tuŇčduńß nu sikinmaj a kitidaan, u nu ajdaaj ńß…ônaj a nisup…ôdan i kitakit nu satabakiaj nu sakapitu a mi ¶id…ôkaj a adińßan nu paj ¶a ¶aj. u satabakiaj i giza nu masadi ¶…ômaj a nikatatuŇčduńßaj u masakinmaj nu jatur~…ĺuaj, u nisakapańßajan a nisup…ôdan tu pańß…ôd…ôkan nu masadi ¶…ômaj a nikatuŇčduńßaj nu masakimaj ju mabab…ônis i kńßufu tu masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj, i kńßafr…ô a masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj atu nu m…ônkaur…ô masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj kina tur~…ĺuaj a masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj u pajd…ôn nipasir~…ĺsir~…ĺ tu niadupan nu r~…ĺajuŇč a nipasir~…ĺa ¶. ńßansa idaw ńß…ôn ku r~…ĺajuŇčaj a udip u masatad…ômawaj a sasiŇč, u nu  ¶ir~…ĺa a bar~…ĺuŇč nu sawa ¶ a miw i kitakit u siŇčaŇčanaj tu a nadipaan. anu mamin satu miadińß dija tur~…ĺuaj a masadi ¶…ômaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj ńßakija  ¶aaj ńß…ôn kapańß…ôd…ôkan sa tan…ôŇč tajda i kńßufu tu masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj i nu dikudan a  ¶ir~…ĺaaj nu bar~…ĺuŇča a pu-u-kuwan , ja i r~…ĺabuwaj a tuud sa unu kir~…ĺiŇčaj a nisaŇčan u sakapańßaj tabaki a ¶a kja bar~…ĺuŇča. u nikinkiwan nińßu-ńßu a k…ôr~…ĺas ju maudip ńß…ônaj a mi ¶ukajmas, u sapabar~…ĺ…ôŇč kja tuud. tanaju nijbar~…ĺuŇča s…ôpat **.* mi-ta ku tanaja. nu ajdaaj i kitakit katukuńß i nipikudkud u mapańß…ôd…ôkaj ńß…ônaj, u sar~…ĺuŇčan u tan…ôkt…ôkaj a bar~…ĺuŇč kujda. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Egypt u Egypt sa i labu nu Africa, itiza i 27 00 N, 30 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,001,450 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 995,450 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 6,000 km2, hamin nu tademawan sa 94,666,993. kakalukan umah sa 3.60%, kilakilangan umah sa 0.10%, zumaay henay umah sa 96.30%.u Egyptian Arabian masakaputa kapulungan a kanatal "Arabian a kamu : ngiha'" hamin han pangangan u Egypt nu sawali tu nu saamis u Africa a sayadahay nu tademaw a kanatal, u ahbal nu lala' 1,001,450 km2, 2020 a mihcaan tusaay a bulat u tedebaw macabi tu ku cacay a i'. (u kamu nu Hulam: 1ŚĄĄ.) sumamaday a Egypt nanutawya nu nisupedan nu itidaay nu sumamaday a Egypt u nu kasumamadanay a kanatal i kitakit, atu tusaay a talawadaw kanca yamasatunusay nu kasumamadanay a nikacacaliwayan, nika i Greek atu Roma a tademaway ku nikuwanay sa, sumamaday a Egypt u sumamad tu si-yin haymaw satu malawpes, nadikudan satu maala tu nu Arabia ku nalaylayan, kinatusa a nikalalaisan tu nadikudan, u Egypt i 1953 a mihcaan u Arabia a tademaw patideng tu masakaputay kapulung a kanatal, kididaan nina kanatalan miawas tu tusaay a kakididaan a kenis u Asia atu Africa, u Sinai Peninsula i tida i timul-tipan nu Asia "i tipan nu Asia", kina kanatal hamin nu kanatalay a lala' i saamisan nu fuy a kenis a kakitidaan. (u kamu nu Hulam: .) Islam pipasubanaan a kanatal. Egypt haman u Islamkiw ku nisiciya tu Sunnism , u satabakiay atu a didiay nipisinciya tu kiwkay u Coptic ku tatengaay a sinciya . u duma sa idaw ku ciwlu' idawhen ku dumaay a sincita atu Islamkiw Shia ; u kamu nu kanatal u Arabia a kamu, taneng kina. Egypt palu nu tanengay ku kaicelanngay a kanatal, u nu masadumaay a sikalisiway nu a i dangan, nu malukay atu nu mikawaway atu mipadangay a kawaw masasulecdlecaday masapalahad ku baket, Egypt nu Suez Canal u padadanay tu Asia atu Europe. i mediterranean , cung-tung atu Islam a nipisinciya saahebal sa ku kalalingulanay. Egypt i naybalucuab nu 2019 a mihcaan tu sadikuday tatenga malimad tayda i baluhay a su-tu , miwada' tu katuuday nu tademaw i Cairo tu nikacacelcel. . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Cairo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdel Fattah el-Sisi, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 8 demiad. u cunli nu Egypt ayza sa ci Mostafa Madbouly, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bulad 14 demiad. a idangan nu Egypt i Egypt sa idaw ku sepadtay nu sumamadanay a kanatal nu paycacayay, i labu sa u Suez Canal nu ya, huyi kina tusaay a cu u satabakiay nikapapelaan, nika u nu tademaway tu a tatangahan nu paycacay a kakitidaan. Nile sauwac i Cairo , Louxor sa u singanganayay tu i kitaki tu nu naayaway a kitidaan , khufu' cin-ce-ta , u nu layungay a udip u masatademaway a sasing, Louxor a misamiay, nu hungtiay a lunem, Tutankhamun nu kinmay a bihit, u Abu Simbel abiyu a salisinan hansa u singanganay tu i lalaylayyan a zaysan. caay kahatini, u Egypt i satipan idaw hen ku satabakiay i kitaki tu Sahara a likeliken , i sawalian a Sinai Peninsula ya tukus sa u sumanahay a bayu' nu masatukusay, u kasenengan i kitaki u sakapahay a sapicelen tu nu mutepay a kakataydaan tu paycacayay. (u kamu nu Hulam: .) u sakatinen nu Egypt ŚüÉŚŹäŚĮ¶ÁĒ®Ť®äśĀĮ i Egypt u sakapahay aidangan a tuki ŚüÉŚŹäśúÄšĹ≥śóÖťĀäśôāťĖď u kakitidaan nu Egypt i Africa , nika tu demidemiad caay kacaledes ku akuti', nika sananal atu sasandep tabaki ku nikasasienaw atu akuti'. u Mediterranean a demiad, tusa a puuan malaliked, tu mihcaan nu limaay a bulad katukuh i cacay a bataan u lalud. sabaw cacay katukuh i sepatay u balangbangan u tanengay a nademiatan, u sacudetay a demiad sa i 0 ‚ĄÉ , u sakapahay a aidangan. sabaw cacay a bulad payteban nu demiad sa i tusa idaw ku lima a nikasasuakuti' nu demiad, i labii' sa i sabaw lima ku nikasasuakuti'. zayhan sa anu muala tu laluday a dikuc sa a muala tu nu kasienawan a dikuc. (u kamu nu Hulam: .) u salabin mabi' šĹŹŚģŅśĒĽÁē• u Kairo sa nu Egypt a su-tu u eneng i Nile sauwac masatuluay a likaku u sadicenmay i satimulan i sabaw sepad am kakitidaan, kanca u satabakiay nu Africa a tukay, i kitaki sa u satenesay nu kasumamadan a tukay tu paycacay, u kakitidaan nuteban aut walian a cen-ce anu sikawaw, sakangay muculi, u kalimulakan nu midangay u sayadahay a aidangan, u kadihan mipili a sapilabin a mabi' ku Egypt . kilu sa, idaw hen kupapilian a milabin i Hurghada , i tini micapi tu sumanahay a bayu', u i tiniay amin a kakitidaan a milabin a mabi' u sakapahay a kakitidaan sa miduduc mamin tu sumanahay a bayu' a nisanga. (u kamu nu Hulam: 14kmŤôē, .) Egypt tu aidangan Egypt tu bu-u-kuwan u Egypt a kanatal nu pu-u'-kuwan i Cairo nu tebanan a paydangan i liwliw nu a kitidan, i labu yadah ku nisilac tu nu naayaway henay a nikaudip nu iy-ci atu kasumamadan nu Roma nikuwanan a nikaudip tu nalaculan, kina paycacayay a pu-u-kuwan u singanganay tu i kitakian, u sadimel tu kasaetiman a nisingaan tu tuud i satabakiay nu kasumamadan i kitaki kinamahiniay. ya pu-u-kuwan u nu sumamadan u sumanahay a linka ku sapisang, u matatungduhay. sakacacay a tungduh u sapatahkal tu aadihan i labu pasaydaen tu nu Egypt tu nalaylayan sapasilac a sipaadih, i tini maadih isu tu nu makayni i sumamaday anu hungti henay katukuh i kun-yin tu limaay,enenmay a puu' nu Roma a nikuwanan tu zitay nu kasatinman a tuud. sakatusa a tungduh sa u nu simung a sitatudung tu tatungusay a sipatahkal, naitini makaadih kisu tu nisangaan hatida kamelic nu bancal mahida u nu ekin a nitabuan kya lunen, nu ekin a tangulan, u nu ekin a kasenengan a kakitidaan. (u kamu nu Hulam: .) u sacacay a nisangaan tu masadicenmay nikatatungduh ťĖčÁĺÖŚ°Ē u Cairo yaenen sa i Nile nu talawadaw i Zamalek , mitudungay tu nu Egypt a nu kanatal a balu tu nu balubaluan a nisangaanay. anu tababaw tu i masatungduday ya masacacaay a tungduh i Cairo tanen makaadih tu aydaay a tusu nu Cairo kasamelic nu bancal i tida, labii' satu micekul tu labiay a bancalay u sakapahay a kakididaan. kina nisanga tu malad atu nu amutuay masanga tu ku nu tilibiay katalakaw nu cacay a lasubu walu idaw ku pitu ku katalakaw, mahida u enem a bataan ku nikatatungduh nu talakaw, nu Amisay a Africa u satalakawayay a nisangaan tu luma. i masatungduday ya masacacayay a tungduh i pabaw nu sacumudan tu nisangan i tida idaw ku waluay kalakawan, lima ku ahebal nu ton-in , nu Egypt nikakumudan a kanatalay hata. hamin nisangaan kina katatungduh idaw ku tusa amang idaw ku lima a bataan. (u kamu nu Hulam: .) Nile ŚįľÁĺÖś≤≥ u Nile sa mahida u sawacay a ina. kalamian, mikacaw tu balunga i Nile "makaala tu tusaay a tatukian" miduduc tu ni-lo-he a paculil, taneng miadih tu mahtusaay a Nile ya tukus kabangcal nu labi', tangen i balunga mukan tu asuay a kakanan atu sicedamay a kakanan mukan. idaw hen ku piadihan i Teban-Wali a kitidaan u aadihan tu musalukiyaway nu bili. musalukiyaway a bili sa u micidekay a masacaca i Teban-Wali a lukiyaw. ya musalukiyaway sa sabangcal sa ku nibihunan, u masadumaay ku nisadikuc a misaiki, u masadumaay a micidekay i Teban-Wali a dadiw mikungkung sa sadawdawmi satu musalukiyaw. (u kamu nu Hulam: .) Giza masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay ŚźČŤĖ©ťáĎŚ≠óŚ°Ē Giza masadicemay a nikatatungduhay nu masakinmay i Cairo i satipan nu timulan nu inaka, i Egypt u singanganay tu a matatungduhay a tungduh nu sikinmay a kitidaan, u nu aydaay henay a nisupedan i kitakit nu satabakiay nu sakapitu a micidekay a adihan nu paycacay. u satabakiay i Giza nu masadicemay a nikatatungduhay u masakinmay nu yatuluay, u nisakapahayan a nisupedan tu pahedekan nu masadicemay a nikatungduhay nu masakimay yu mababenis i Khufu tu masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay, i Khafre a masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay atu nu Menkaure masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay kina tuluay a masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay u payden nipasilsil tu niadupan nu layung a nipasilac. hansa idaw hen ku layungay a udip u masatademaway a sasing, u nu cila a balung nu sawac a miw i kitakit u singanganay tu a nadipaan. anu mamin satu miadih diya tuluay a masadicemay a nikatatungduhay nu masakinmay hakiya caay hen kapahedekan sa taneng tayda i Khufu tu masadicenmay a nikatatungduhay nu masakinmay i nu dikudan a cilaay nu balunga a pu-u-kuwan , ya i labuway a tuud sa unu kilingay a nisangan u sakapahay tabaki aca kya balunga. u nikinkiwan nihu-hu a kelas yu maudip henay a micukaymas, u sapabaleng kya tuud. tanayu niybalunga sepat 43.5 mi-ta ku tanaya. nu aydaay i kitakit katukuh i nipikudkud u mapahedekay henay, u salungan u tanektekay a balung kuyda. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">…ôgjpt u …ôgjpt sa i r~…ĺabu nu afri ¶a, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*, ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%.u …ôgjptian arabian masakaputa kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ "arabian a kamu : Ňčińßa Ē~ °" ńßamin ńßan paŇčaŇčan u …ôgjpt nu sawar~…ĺi tu nu saamis u afri ¶a a sajadańßaj nu tad…ômaw a kanatar~…ĺ, u ańßbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *,***,*** km*, **** a mińß ¶aan tusaaj a bur~…ĺat u t…ôd…ôbaw ma ¶abi tu ku  ¶a ¶aj a i Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam: **.) sumamadaj a …ôgjpt nanutawja nu nisup…ôdan nu itidaaj nu sumamadaj a …ôgjpt u nu kasumamadanaj a kanatar~…ĺ i kitakit, atu tusaaj a tar~…ĺawadaw kan ¶a jamasatunusaj nu kasumamadanaj a nika ¶a ¶ar~…ĺiwajan, nika i gr…ô…ôk atu *oma a tad…ômawaj ku nikuwanaj sa, sumamadaj a …ôgjpt u sumamad tu si-jin ńßajmaw satu mar~…ĺawp…ôs, nadikudan satu maar~…ĺa tu nu arabia ku nar~…ĺajr~…ĺajan, kinatusa a nikar~…ĺar~…ĺaisan tu nadikudan, u …ôgjpt i **** a mińß ¶aan u arabia a tad…ômaw patid…ôŇč tu masakaputaj kapur~…ĺuŇč a kanatar~…ĺ, kididaan nina kanatar~…ĺan miawas tu tusaaj a kakididaan a k…ônis u asia atu afri ¶a, u sinai p…ôninsur~…ĺa i tida i timur~…ĺ-tipan nu asia "i tipan nu asia", kina kanatar~…ĺ ńßamin nu kanatar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i saamisan nu fuj a k…ônis a kakitidaan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) isr~…ĺam pipasubanaan a kanatar~…ĺ. …ôgjpt ńßaman u isr~…ĺamkiw ku nisi ¶ija tu sunnism , u satabakiaj atu a didiaj nipisin ¶ija tu kiwkaj u  ¶opti ¶ ku tat…ôŇčaaj a sin ¶ija . u duma sa idaw ku  ¶iwr~…ĺu Ē~ ° idawńß…ôn ku dumaaj a sin ¶ita atu isr~…ĺamkiw sńßia ; u kamu nu kanatar~…ĺ u arabia a kamu, tan…ôŇč kina. …ôgjpt par~…ĺu nu tan…ôŇčaj ku kai ¶…ôr~…ĺanŇčaj a kanatar~…ĺ, u nu masadumaaj a sikar~…ĺisiwaj nu a i daŇčan, nu mar~…ĺukaj atu nu mikawawaj atu mipadaŇčaj a kawaw masasur~…ĺ…ô ¶dr~…ĺ…ô ¶adaj masapar~…ĺańßad ku bak…ôt, …ôgjpt nu su…ôz  ¶anar~…ĺ u padadanaj tu asia atu …ôurop…ô. i m…ôdit…ôrran…ôan ,  ¶uŇč-tuŇč atu isr~…ĺam a nipisin ¶ija saańß…ôbar~…ĺ sa ku kar~…ĺar~…ĺiŇčur~…ĺanaj. …ôgjpt i najbar~…ĺu ¶uab nu **** a mińß ¶aan tu sadikudaj tat…ôŇča mar~…ĺimad tajda i bar~…ĺuńßaj a su-tu , miwada Ē~ ° tu katuudaj nu tad…ômaw i  ¶airo tu nika ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ. . tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u  ¶airo . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i abd…ôr~…ĺ fattańß …ôr~…ĺ-sisi, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u  ¶unr~…ĺi nu …ôgjpt ajza sa  ¶i mostafa madbour~…ĺj, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. a idaŇčan nu …ôgjpt i …ôgjpt sa idaw ku s…ôpadtaj nu sumamadanaj a kanatar~…ĺ nu paj ¶a ¶ajaj, i r~…ĺabu sa u su…ôz  ¶anar~…ĺ nu ja, ńßuji kina tusaaj a  ¶u u satabakiaj nikapap…ôr~…ĺaan, nika u nu tad…ômawaj tu a tataŇčańßan nu paj ¶a ¶aj a kakitidaan. nir~…ĺ…ô sauwa ¶ i  ¶airo , r~…ĺou*or sa u siŇčaŇčanajaj tu i kitaki tu nu naajawaj a kitidaan , kńßufu Ē~ °  ¶in- ¶…ô-ta , u nu r~…ĺajuŇčaj a udip u masatad…ômawaj a sasiŇč, r~…ĺou*or a misamiaj, nu ńßuŇčtiaj a r~…ĺun…ôm, tutankńßamun nu kinmaj a bińßit, u abu simb…ôr~…ĺ abiju a sar~…ĺisinan ńßansa u siŇčaŇčanaj tu i r~…ĺar~…ĺajr~…ĺajjan a zajsan.  ¶aaj kańßatini, u …ôgjpt i satipan idaw ńß…ôn ku satabakiaj i kitaki tu sańßara a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ôn , i sawar~…ĺian a sinai p…ôninsur~…ĺa ja tukus sa u sumanańßaj a baju Ē~ ° nu masatukusaj, u kas…ôn…ôŇčan i kitaki u sakapańßaj a sapi ¶…ôr~…ĺ…ôn tu nu mut…ôpaj a kakatajdaan tu paj ¶a ¶ajaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u sakatin…ôn nu …ôgjpt ****** i …ôgjpt u sakapańßaj aidaŇčan a tuki ******** u kakitidaan nu …ôgjpt i afri ¶a , nika tu d…ômid…ômiad  ¶aaj ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôs ku akuti Ē~ °, nika sananar~…ĺ atu sasand…ôp tabaki ku nikasasi…ônaw atu akuti Ē~ °. u m…ôdit…ôrran…ôan a d…ômiad, tusa a puuan mar~…ĺar~…ĺik…ôd, tu mińß ¶aan nu r~…ĺimaaj a bur~…ĺad katukuńß i  ¶a ¶aj a bataan u r~…ĺar~…ĺud. sabaw  ¶a ¶aj katukuńß i s…ôpataj u bar~…ĺaŇčbaŇčan u tan…ôŇčaj a nad…ômiatan, u sa ¶ud…ôtaj a d…ômiad sa i * * , u sakapańßaj a aidaŇčan. sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad pajt…ôban nu d…ômiad sa i tusa idaw ku r~…ĺima a nikasasuakuti Ē~ ° nu d…ômiad, i r~…ĺabii Ē~ ° sa i sabaw r~…ĺima ku nikasasuakuti Ē~ °. zajńßan sa anu muar~…ĺa tu r~…ĺar~…ĺudaj a diku ¶ sa a muar~…ĺa tu nu kasi…ônawan a diku ¶. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u sar~…ĺabin mabi Ē~ ° **** u kairo sa nu …ôgjpt a su-tu u …ôn…ôŇč i nir~…ĺ…ô sauwa ¶ masatur~…ĺuaj a r~…ĺikaku u sadi ¶…ônmaj i satimur~…ĺan i sabaw s…ôpad am kakitidaan, kan ¶a u satabakiaj nu afri ¶a a tukaj, i kitaki sa u sat…ôn…ôsaj nu kasumamadan a tukaj tu paj ¶a ¶aj, u kakitidaan nut…ôban aut war~…ĺian a  ¶…ôn- ¶…ô anu sikawaw, sakaŇčaj mu ¶ur~…ĺi, u kar~…ĺimur~…ĺakan nu midaŇčaj u sajadańßaj a aidaŇčan, u kadińßan mipir~…ĺi a sapir~…ĺabin a mabi Ē~ ° ku …ôgjpt . kir~…ĺu sa, idaw ńß…ôn kupapir~…ĺian a mir~…ĺabin i ńßurgńßada , i tini mi ¶api tu sumanańßaj a baju Ē~ °, u i tiniaj amin a kakitidaan a mir~…ĺabin a mabi Ē~ ° u sakapańßaj a kakitidaan sa midudu ¶ mamin tu sumanańßaj a baju Ē~ ° a nisaŇča. (u kamu nu ńßur~…ĺam: **km*, .) …ôgjpt tu aidaŇčan …ôgjpt tu bu-u-kuwan u …ôgjpt a kanatar~…ĺ nu pu-u Ē~ °-kuwan i  ¶airo nu t…ôbanan a pajdaŇčan i r~…ĺiwr~…ĺiw nu a kitidan, i r~…ĺabu jadańß ku nisir~…ĺa ¶ tu nu naajawaj ńß…ônaj a nikaudip nu ij- ¶i atu kasumamadan nu *oma nikuwanan a nikaudip tu nar~…ĺa ¶ur~…ĺan, kina paj ¶a ¶ajaj a pu-u-kuwan u siŇčaŇčanaj tu i kitakian, u sadim…ôr~…ĺ tu kasa…ôtiman a nisiŇčaan tu tuud i satabakiaj nu kasumamadan i kitaki kinamańßiniaj. ja pu-u-kuwan u nu sumamadan u sumanańßaj a r~…ĺinka ku sapisaŇč, u matatuŇčduńßaj. saka ¶a ¶aj a tuŇčduńß u sapatańßkar~…ĺ tu aadińßan i r~…ĺabu pasajda…ôn tu nu …ôgjpt tu nar~…ĺajr~…ĺajan sapasir~…ĺa ¶ a sipaadińß, i tini maadińß isu tu nu makajni i sumamadaj anu ńßuŇčti ńß…ônaj katukuńß i kun-jin tu r~…ĺimaaj,…ôn…ônmaj a puu Ē~ ° nu *oma a nikuwanan tu zitaj nu kasatinman a tuud. sakatusa a tuŇčduńß sa u nu simuŇč a sitatuduŇč tu tatuŇčusaj a sipatańßkar~…ĺ, naitini makaadińß kisu tu nisaŇčaan ńßatida kam…ôr~…ĺi ¶ nu ban ¶ar~…ĺ mańßida u nu …ôkin a nitabuan kja r~…ĺun…ôn, nu …ôkin a taŇčur~…ĺan, u nu …ôkin a kas…ôn…ôŇčan a kakitidaan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u sa ¶a ¶aj a nisaŇčaan tu masadi ¶…ônmaj nikatatuŇčduńß *** u  ¶airo ja…ôn…ôn sa i nir~…ĺ…ô nu tar~…ĺawadaw i zamar~…ĺ…ôk , mituduŇčaj tu nu …ôgjpt a nu kanatar~…ĺ a bar~…ĺu tu nu bar~…ĺubar~…ĺuan a nisaŇčaanaj. anu tababaw tu i masatuŇčdudaj ja masa ¶a ¶aaj a tuŇčduńß i  ¶airo tan…ôn makaadińß tu ajdaaj a tusu nu  ¶airo kasam…ôr~…ĺi ¶ nu ban ¶ar~…ĺ i tida, r~…ĺabii Ē~ ° satu mi ¶…ôkur~…ĺ tu r~…ĺabiaj a ban ¶ar~…ĺaj u sakapańßaj a kakididaan. kina nisaŇča tu mar~…ĺad atu nu amutuaj masaŇča tu ku nu tir~…ĺibiaj katar~…ĺakaw nu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu war~…ĺu idaw ku pitu ku katar~…ĺakaw, mańßida u …ôn…ôm a bataan ku nikatatuŇčduńß nu tar~…ĺakaw, nu amisaj a afri ¶a u satar~…ĺakawajaj a nisaŇčaan tu r~…ĺuma. i masatuŇčdudaj ja masa ¶a ¶ajaj a tuŇčduńß i pabaw nu sa ¶umudan tu nisaŇčan i tida idaw ku war~…ĺuaj kar~…ĺakawan, r~…ĺima ku ańß…ôbar~…ĺ nu ton-in , nu …ôgjpt nikakumudan a kanatar~…ĺaj ńßata. ńßamin nisaŇčaan kina katatuŇčduńß idaw ku tusa amaŇč idaw ku r~…ĺima a bataan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) nir~…ĺ…ô *** u nir~…ĺ…ô sa mańßida u sawa ¶aj a ina. kar~…ĺamian, mika ¶aw tu bar~…ĺuŇča i nir~…ĺ…ô "makaar~…ĺa tu tusaaj a tatukian" midudu ¶ tu ni-r~…ĺo-ńß…ô a pa ¶ur~…ĺir~…ĺ, tan…ôŇč miadińß tu mańßtusaaj a nir~…ĺ…ô ja tukus kabaŇč ¶ar~…ĺ nu r~…ĺabi Ē~ °, taŇč…ôn i bar~…ĺuŇča mukan tu asuaj a kakanan atu si ¶…ôdamaj a kakanan mukan. idaw ńß…ôn ku piadińßan i t…ôban-war~…ĺi a kitidaan u aadińßan tu musar~…ĺukijawaj nu bir~…ĺi. musar~…ĺukijawaj a bir~…ĺi sa u mi ¶id…ôkaj a masa ¶a ¶a i t…ôban-war~…ĺi a r~…ĺukijaw. ja musar~…ĺukijawaj sa sabaŇč ¶ar~…ĺ sa ku nibińßunan, u masadumaaj ku nisadiku ¶ a misaiki, u masadumaaj a mi ¶id…ôkaj i t…ôban-war~…ĺi a dadiw mikuŇčkuŇč sa sadawdawmi satu musar~…ĺukijaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) giza masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj ***** giza masadi ¶…ômaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj i  ¶airo i satipan nu timur~…ĺan nu inaka, i …ôgjpt u siŇčaŇčanaj tu a matatuŇčduńßaj a tuŇčduńß nu sikinmaj a kitidaan, u nu ajdaaj ńß…ônaj a nisup…ôdan i kitakit nu satabakiaj nu sakapitu a mi ¶id…ôkaj a adińßan nu paj ¶a ¶aj. u satabakiaj i giza nu masadi ¶…ômaj a nikatatuŇčduńßaj u masakinmaj nu jatur~…ĺuaj, u nisakapańßajan a nisup…ôdan tu pańß…ôd…ôkan nu masadi ¶…ômaj a nikatuŇčduńßaj nu masakimaj ju mabab…ônis i kńßufu tu masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj, i kńßafr…ô a masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj atu nu m…ônkaur…ô masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj kina tur~…ĺuaj a masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj u pajd…ôn nipasir~…ĺsir~…ĺ tu niadupan nu r~…ĺajuŇč a nipasir~…ĺa ¶. ńßansa idaw ńß…ôn ku r~…ĺajuŇčaj a udip u masatad…ômawaj a sasiŇč, u nu  ¶ir~…ĺa a bar~…ĺuŇč nu sawa ¶ a miw i kitakit u siŇčaŇčanaj tu a nadipaan. anu mamin satu miadińß dija tur~…ĺuaj a masadi ¶…ômaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj ńßakija  ¶aaj ńß…ôn kapańß…ôd…ôkan sa tan…ôŇč tajda i kńßufu tu masadi ¶…ônmaj a nikatatuŇčduńßaj nu masakinmaj i nu dikudan a  ¶ir~…ĺaaj nu bar~…ĺuŇča a pu-u-kuwan , ja i r~…ĺabuwaj a tuud sa unu kir~…ĺiŇčaj a nisaŇčan u sakapańßaj tabaki a ¶a kja bar~…ĺuŇča. u nikinkiwan nińßu-ńßu a k…ôr~…ĺas ju maudip ńß…ônaj a mi ¶ukajmas, u sapabar~…ĺ…ôŇč kja tuud. tanaju nijbar~…ĺuŇča s…ôpat **.* mi-ta ku tanaja. nu ajdaaj i kitakit katukuńß i nipikudkud u mapańß…ôd…ôkaj ńß…ônaj, u sar~…ĺuŇčan u tan…ôkt…ôkaj a bar~…ĺuŇč kujda. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>