<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_elielip,_tiluc" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: elielip,_tiluc" copyright="CC BY-SA" citation="elielip,_tiluc. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/elielip,_tiluc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_elielip,_tiluc, title = elielip,_tiluc, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/elielip,_tiluc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">elielip, tiluc u elielip hananay sa (mitesekay a nipangangan: Lanidae) sakay nu ayam a kahicaan ku masapilas, mapasilacay nu pikingkiwan sa u masadumaay a sipangangan tu ya niyaw-wang-ciye sipalecaden tu ya nu cilucilukay hananay ku sapamata. ina mahiniay a ayam sa mukanay tu titi adidiay ku udip a ayam, makatal ku wayway caay kadengan. nikalaliwasakan ina elielip a ayam sa ahebal ku sikalaliwasak icuwacuwa idaw i Oco, Yaco, kaamisan nu Amuhuwan, atu ya Africa hananay nu tukusan. u nina nu sakaudip ina elielip hananay a ayam sa, u ma'desay ku balucu' caay kadengan, sikaidaw nu ( i kasahidaanay nu ciluciluk a ayam siicelangay sa ) ku mapangangan. sikadih nu i hekal sa micekaw tu i satalakaway a kitidaan mucekulan, misamawmaw tu a kaidaw nu tekiteki, piadup nu udip sa idaw ku cilekay, balaud, sasula', ayam, atu e'du, padakaw atu canacanan. alahican sa sipahecek nida i masadicemay nu tuud a mucelit tu kakanenan a nina', uduma sa caay hamineng a mukan ku kakaneng, nikahida sa u mamisupet tu tuud ku kahida nida a padadan.kyu i nu yingu a mapangangan sa, u ( u mamicikcikay tu titi sananay a ayaman ), nika itida i Austalia hananay a tukusan sa ina 'butcher birds' a ayam sa, caay kau elielip saan, masa u nu pisengian tu kaicelangan a mucalapay tu kakitidaan, ya cung ciye hananay a ciluciluk a ayam, ( Cracticus, masa nu kaidaway tu masacacayay pisengian tu ciluciluk a mamalecaday a kaput, iti 1990 a mihcaan sa sipalecad han tu ya yin-niyaw hananay ku ngangan nu sapamata ). masakiketay nu kasasiduma :Lanius excubitor funereus). . masa nu abuabuway nu kulitan a elielip sa (mitesekay a mapanganganay nu hulam sa, ya Lanius excubitor funereus) u nu elielipay tu ku sausi sa, kasumamadan a nipangangan sa ya kaamisanay i cucu'detanay a lesingan sa.kalaliwasak sa iti Ocoay masatebanay a kititaan, nu Yaco sa pasay nu kaamisan, atu cungya hananay, kilul satu u ingtu, atu ya Africa milakuwit tu kasienawan, alahican sa maadihen iti Cunggo ya salumeniay a sauwac, ya cilin, liyawlin, ya malabuway nu Munggu, Singciyan, Kansu, Lingsiya, Hepye hananay ku nipilatlat nina elielip. nikaudipan tu a mulatlat sa maadih tu i liwliw nu buyu'buyu'an, atu i enal nu kilakilangan. ina kasadit nu wayway a ayam sa nu makaydaay i Sweden a kanatal. nu duma sa u ya kalaabuabuwanay ku banuh a elielip sa, u nagngan nida sa (Lanius excubitor funereus). nikalaliwasak sa itida i Tuciye-setan. ya mahidaay a ayam sa nikaidawan a kitidaan, namakay i ya Cungya hananay a buyu'buyu'an. sakatusa kala abuabuanay a kulit ya nu i sing-ciyangay a kasaditay (mitesekay a nipangangan: Lanius excubitor homeyeri ). nikalaliwasakan a sikaudip nu pilatlatan sa, makay i Ocoay nuwalian pasay nutimulan, kalingatuan tu ya Bulgaria, ya Romania a kanatal micaliway tu ya Ukraine a kanatan pabesut sa katukuh tu ya Ulael a buyu', nu ya Sipuliya sikatukuh i Aeltay hananay a buyu'buyuan i amisan, tu ya Caucasus,Ilang atu ya Cungko a tukutukusan pasu ya Singciyang hananay a kitidaan. kasahinian nina elielip sa malcadcad ku kasapilas nu nikaudip. sakatulu 灰伯勞天山亞種(學名:Lanius excubitor leucopterus). . sakay nu masaabuway nu elielip iti Tiyensanay a nikasadit (mitesekay a nipangangan sa: Lanius excubitor leucopterus). nikalaliwasakan sa itida i Siberria a kitidaan, Ilang atu nu Cungkoay a tukutukusan pasu ya singciyang. kahinian nina pilas nu lihat sa itini tu ya cungya hananay. sakasepat 灰伯勞東北亞種(學名:Lanius excubitor mollis). . sakay nu abuabuwanay nu makay walian makaamisay nu yaco a lihat sa (mitesekay a nipangangan sa ya Lanius excubitor mollis . kalaliwasak sa iti Russia, monko, Dipun atu ya nu Cungkoay a liyawling, maylabu nu monko, hepi,Kansu a kakitidaan. kasahidaan nu lihat sa malacdcad tu nu i Russia ya A'ltay hananay a buyu'. sakalima 灰伯勞寧夏亞種(學名:Lanius excubitor pallidirostris). . sakay nu abuabuwanay a kulit u lihat niya lingsiya hananay a elielip sa (mitesekay a pipangangan sa u Lanius excubitor mollis). kalaliwasakan sa itida i Asela-tela-han, huelciya, ya Siberria, Turker-setan, Afghanistan, Africa, atu ya Cungkoay lingsiya, Kansu, singciyang a kakitidaan. kaidaw nu lihat nu elielip sa nu makay i walianay nu Africa. sakaenem sakay nu abuabuwanay a elielip a lihat makay i kaamisanay sa (mitesekay a nipangangan: Lanius excubitor sibircus). kalaliwasakan iti si-ber-ri-a, Monglia, malapangkiway nu Koria atu Cung-ko ya lumeniay nu sauwac, cilin, san-ciyang a enal, atu ya sung-nen hananay a enal, malabuay nu Monglia, liyawling, atu hepi a kakitidaan. kaidawan nu lihat nina elielip sa i Siberria. 灰背伯勞 u tatungusan nu sikaudip sa itini tu i enal nu bukebukelal sikatukuh talakaway nu buyu'buyu' a kilakilangan a buluku, nikatalakaw sa makaala tu 4000 a depah, atu i umaumahan a picapian tu luma' ku sakayadahay, u nina' sa manamuh i iluilucan nu kilang caay sa itida i telay nu dingki, atu micekaw i Yi, atu ya kuway masaahebalay nu papah caay sa ya i kilakilangan a misadibu. u lihat nina elielip sikaidaw sa itida i simalaya hananay a buyu ya Simla-Almore a buluku. 紅頭伯勞 i kasienawan nu makaamisay nu kanatal sa, kaselepan nu kakanena tuudtuud, ina elielip sa pasatimulan a malimad. ya sumanahay nu tangah a elielip a pilakuwit tu kasienawan a sikataydaan sa ya Haynan hananay a subal ku kitidaan atu ya cungnan-pantaw hananay a subal, masaapuyuay nu kasadit nu kilakilangan a sikatayda. sikaydih a tayni i Taywan nu ungalal sa adidin, sacapiay a nikatayni sa na iti siwaay a bataan idaw ku pitu nu mihcaan ( 2008 a mihcaan ); 2012 a kalingatuan nu mihcaan sa, itida i Sinpise Cinsan a kenis cinseuy a dadan 60 nu sacumudan, itida i cu'cudan a bawbi, kinacacay aca culal sa kina sumanahay nu tangah a elielip, kasenunsa mapatawit ku nutinengay tu ayam hananay nu masakaputay. ya Pung-hu ku hananay i adidiay a malaculenay a saydang ci Huwan-ko-iyang tungusay, iti 2007 a mihcaan sayaway a sikaadih i huwayi a subal, ina sumanahay ku tangh a elielip nipiculalan sa, matatulis i limaay nu mihcaan iti tuluway nu bulad, sikaadih tu ku piculal tayni mizizaw, i 2011 a mihcaan katabalan i tuluway a bulad i sayaway nu demiadan iniw tu, iti Taywan sa sikasateman itawya a tayni sikadih kina kasamelana a mamelaw a ayam sa, tatulitulis sa a nikataynian i Pung-huay a subal ya huwayi, sicunus nu punghuay tu kasabaluhay nu ayamay ya elielip hananay nu mucebang. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">elielip, tiloc o elielip hananay sa (mitesekay a nipangangan: Lanidae) sakay no ayam a kahicaan ko masapilas, mapasilacay no pikingkiwan sa o masadomaay a sipangangan to ya niyaw-wang-ciye sipalecaden to ya no cilocilokay hananay ko sapamata. ina mahiniay a ayam sa mokanay to titi adidiay ko odip a ayam, makatal ko wayway caay kadengan. nikalaliwasakan ina elielip a ayam sa ahebal ko sikalaliwasak icowacowa idaw i Oco, Yaco, kaamisan no Amohowan, ato ya Africa hananay no tokosan. o nina no sakaodip ina elielip hananay a ayam sa, o ma'desay ko baloco' caay kadengan, sikaidaw no ( i kasahidaanay no cilocilok a ayam siicelangay sa ) ko mapangangan. sikadih no i hekal sa micekaw to i satalakaway a kitidaan mocekolan, misamawmaw to a kaidaw no tekiteki, piadop no odip sa idaw ko cilekay, balaod, sasola', ayam, ato e'do, padakaw ato canacanan. alahican sa sipahecek nida i masadicemay no tood a mocelit to kakanenan a nina', odoma sa caay hamineng a mokan ko kakaneng, nikahida sa o mamisopet to tood ko kahida nida a padadan.kyo i no yingo a mapangangan sa, o ( o mamicikcikay to titi sananay a ayaman ), nika itida i Aostalia hananay a tokosan sa ina 'botcher birds' a ayam sa, caay kao elielip saan, masa o no pisengian to kaicelangan a mocalapay to kakitidaan, ya cong ciye hananay a cilocilok a ayam, ( Cracticos, masa no kaidaway to masacacayay pisengian to cilocilok a mamalecaday a kapot, iti 1990 a mihcaan sa sipalecad han to ya yin-niyaw hananay ko ngangan no sapamata ). masakiketay no kasasidoma :Lanios excobitor fonereos). . masa no aboaboway no kolitan a elielip sa (mitesekay a mapanganganay no holam sa, ya Lanios excobitor fonereos) o no elielipay to ko saosi sa, kasomamadan a nipangangan sa ya kaamisanay i coco'detanay a lesingan sa.kalaliwasak sa iti Ocoay masatebanay a kititaan, no Yaco sa pasay no kaamisan, ato congya hananay, kilol sato o ingto, ato ya Africa milakowit to kasienawan, alahican sa maadihen iti Conggo ya salomeniay a saowac, ya cilin, liyawlin, ya malaboway no Monggo, Singciyan, Kanso, Lingsiya, Hepye hananay ko nipilatlat nina elielip. nikaodipan to a molatlat sa maadih to i liwliw no boyo'boyo'an, ato i enal no kilakilangan. ina kasadit no wayway a ayam sa no makaydaay i Sweden a kanatal. no doma sa o ya kalaaboabowanay ko banoh a elielip sa, o nagngan nida sa (Lanios excobitor fonereos). nikalaliwasak sa itida i Tociye-setan. ya mahidaay a ayam sa nikaidawan a kitidaan, namakay i ya Congya hananay a boyo'boyo'an. sakatosa kala aboaboanay a kolit ya no i sing-ciyangay a kasaditay (mitesekay a nipangangan: Lanios excobitor homeyeri ). nikalaliwasakan a sikaodip no pilatlatan sa, makay i Ocoay nowalian pasay notimolan, kalingatoan to ya Bolgaria, ya Romania a kanatal micaliway to ya Ukraine a kanatan pabesot sa katokoh to ya Ulael a boyo', no ya Sipoliya sikatokoh i Aeltay hananay a boyo'boyoan i amisan, to ya Caocasos,Ilang ato ya Congko a tokotokosan paso ya Singciyang hananay a kitidaan. kasahinian nina elielip sa malcadcad ko kasapilas no nikaodip. sakatolo 灰伯勞天山亞種(學名:Lanios excobitor leocopteros). . sakay no masaaboway no elielip iti Tiyensanay a nikasadit (mitesekay a nipangangan sa: Lanios excobitor leocopteros). nikalaliwasakan sa itida i Siberria a kitidaan, Ilang ato no Congkoay a tokotokosan paso ya singciyang. kahinian nina pilas no lihat sa itini to ya congya hananay. sakasepat 灰伯勞東北亞種(學名:Lanios excobitor mollis). . sakay no aboabowanay no makay walian makaamisay no yaco a lihat sa (mitesekay a nipangangan sa ya Lanios excobitor mollis . kalaliwasak sa iti Rossia, monko, Dipon ato ya no Congkoay a liyawling, maylabo no monko, hepi,Kanso a kakitidaan. kasahidaan no lihat sa malacdcad to no i Rossia ya A'ltay hananay a boyo'. sakalima 灰伯勞寧夏亞種(學名:Lanios excobitor pallidirostris). . sakay no aboabowanay a kolit o lihat niya lingsiya hananay a elielip sa (mitesekay a pipangangan sa o Lanios excobitor mollis). kalaliwasakan sa itida i Asela-tela-han, hoelciya, ya Siberria, Torker-setan, Afghanistan, Africa, ato ya Congkoay lingsiya, Kanso, singciyang a kakitidaan. kaidaw no lihat no elielip sa no makay i walianay no Africa. sakaenem sakay no aboabowanay a elielip a lihat makay i kaamisanay sa (mitesekay a nipangangan: Lanios excobitor sibircos). kalaliwasakan iti si-ber-ri-a, Monglia, malapangkiway no Koria ato Cong-ko ya lomeniay no saowac, cilin, san-ciyang a enal, ato ya song-nen hananay a enal, malaboay no Monglia, liyawling, ato hepi a kakitidaan. kaidawan no lihat nina elielip sa i Siberria. 灰背伯勞 o tatongosan no sikaodip sa itini to i enal no bokebokelal sikatokoh talakaway no boyo'boyo' a kilakilangan a boloko, nikatalakaw sa makaala to 4000 a depah, ato i omaomahan a picapian to loma' ko sakayadahay, o nina' sa manamoh i iloilocan no kilang caay sa itida i telay no dingki, ato micekaw i Yi, ato ya koway masaahebalay no papah caay sa ya i kilakilangan a misadibo. o lihat nina elielip sikaidaw sa itida i simalaya hananay a boyo ya Simla-Almore a boloko. 紅頭伯勞 i kasienawan no makaamisay no kanatal sa, kaselepan no kakanena toodtood, ina elielip sa pasatimolan a malimad. ya somanahay no tangah a elielip a pilakowit to kasienawan a sikataydaan sa ya Haynan hananay a sobal ko kitidaan ato ya congnan-pantaw hananay a sobal, masaapoyoay no kasadit no kilakilangan a sikatayda. sikaydih a tayni i Taywan no ongalal sa adidin, sacapiay a nikatayni sa na iti siwaay a bataan idaw ko pito no mihcaan ( 2008 a mihcaan ); 2012 a kalingatoan no mihcaan sa, itida i Sinpise Cinsan a kenis cinseoy a dadan 60 no sacomodan, itida i co'codan a bawbi, kinacacay aca colal sa kina somanahay no tangah a elielip, kasenonsa mapatawit ko notinengay to ayam hananay no masakapotay. ya Pong-ho ko hananay i adidiay a malacolenay a saydang ci Howan-ko-iyang tongosay, iti 2007 a mihcaan sayaway a sikaadih i howayi a sobal, ina somanahay ko tangh a elielip nipicolalan sa, matatolis i limaay no mihcaan iti toloway no bolad, sikaadih to ko picolal tayni mizizaw, i 2011 a mihcaan katabalan i toloway a bolad i sayaway no demiadan iniw to, iti Taywan sa sikasateman itawya a tayni sikadih kina kasamelana a mamelaw a ayam sa, tatolitolis sa a nikataynian i Pong-hoay a sobal ya howayi, siconos no ponghoay to kasabalohay no ayamay ya elielip hananay no mocebang. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>