<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" copyright="CC BY-SA" citation="En-ke-low-en-ke-low_pidiputan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_En-ke-low-en-ke-low_pidiputan, title = En-ke-low-en-ke-low_pidiputan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/En-ke-low-en-ke-low_pidiputan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == En-ke-low-en-ke-low pidiputan 恩戈羅恩戈羅保護區 En-ke-low-en-ke-low pidiputan "Ing a kamu: Ngorongoro Conservation Area, S-wa-si-li a kamu, Hifadhi ya Ngorongoro" u Tan-sang-ni-ya) amisay A-lu-sa kitizaay nu katahkalan nu silamalay a talakaway a lala' tu pidiputan, patizenng i 1959 a mihcaan, u ahebal 8094 pin-hwang-kung-li. Uyni a pidiputan a kitizaan 1979 a mihcaan pakala tu nu sakaput a kanatalpasubanay' tu lalangawan a sakaput mala u tahakay a nisubelidan a zaysang. 2005 a mihcaan muliyaw pakala tu zaysang a lalangawan, mala u malecaday nu tahak nisubelidan a zaysang atu lalangawan a nisubelidan a zaysang nu malecaday nisubelidan a zaysang. :Ngorongoro Conservation Area；斯瓦希里語:Hifadhi ya Ngorongoro) . nilaculan sakaput a kanatal patahkal tu pasubana'ay a sakaput, En-ke-low-en-ke-low a pidiputan u satabakiay katahkalan nu silamalay buyu' nu kitakit En-ke-low-en-ke-low a katahkalan nu lamal a buyu', micidek ku liwliw. uyni a pidiputan satipan a belaw zumaay kitakit nisubelidan a zaysang nu Say-lon-kay-ti kanatal a piidangan, , uyni tusaay a kitizaan labu izaw ku kalihanawan nu walian lumeni'ay a katalalan paymihcaan izaw ku pana lasubu emang ku tusaay a ngawa' a subayu, sikulitay a subayu, ten-lin aadupan mikawaw milimad tu aadupen, sakay canacanan a piduput tu mauzipay u kahenulan midiput tu kitakitay. zuma, pidiputan labuay a Aw-tu-wa-i a diheb mahamin masazima tu tademaw, tademaw atu hekal angangan masasu pawacay tu, paazih tu kasazuma nu tademaw. makay un gung a sini nu katalalay "ngoro ngoro" tiniay i 1800 a ziday ayaw u picalap nu zumaay a niyazu' zikuz calapen tu nu Ma-sa ku itiniay. 1892 a mihcaan ow-sa-ka·Paw-man mizizaw tu En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu', u saayaway nu tayniay nu Ow-cow a tademaw. tatusa ku Te a iluc nu malekakaay A-taw bu·Si-ten-tuw-bu "Adolph Siedentopf" atu ci Bu-li-te-li-si·Si-ten-to-bu "Friedrich Siedentopf" pasayza Te-su-tung caay ku nu cen-buay a nicaliwan tiniay mala u papipalumaan, katukuh tu saayaway kalalais nu kitakit masatezep. 1892 (Adolph Siedentopf)與弗里德里希·西登托夫(Friedrich Siedentopf) . tatusa a malakaka pagiti sa palekal tu kasaupu miadup, mipalabang tu Te-kowwy a cabay nuheni, namitanam mibahbah tu subayu kiheni patayza i katahkalan katahkalan nu lamal a buyu'. zikuz nu saayaway nu kitakit a kalalais, duduc tu katatelek tu ban-al-say, tiniay mala u Amelika tu ku mikuwanay. 1921 a mihcaan Ing-su-tan-kan-i-cya a cen-hu maala t uku sapidiput tu buyu'ay a aadupen, uyza siminkiway kya kapah miadupu. 1928 a mihcaan, caay ku uyaanay si-ten-tow a calakakaan a pipahabayan, lilis a sakatahkal nu lamal a buyu' hamin nu buyu' la'cu miadup. 1948 a mihcaan makaawas tu nipahulucan nu kanatalay a aidangan., I 1951 a mihcaan mikawaw, patizeng tu Say-lon-kay-ti nu kanatal aidangan. itawya Ma-say a tademaw angangan a puenengan mala u kanatal aidangan tu, palimadan nu cen-hu tayza i En-ke-low-en-ke-low talakaway a lala'. 1959 a mihcaan patucek u pidiputan a kitizaan ku En-ke-low-en-ke-low, En-ke-low-en-ke-low a pidiputan makay Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan pakakenis han. zikuz patizeng ku Tan-san-ni-ya tu sakaput a kanatal,1976 a mihcaan duduc tu "hulic iaidangan miadup" satu la'cus t uku tiniay a tademawsa mikawaw, tiniay Ma-say a tademaw atu ce-hu mabiyalaw tu. kanatal midiputay tu tahak a sakaput mikilim tu sapihulak a kawaw, masasukaynah tu sapihulak amikilim tu tiniay a tademaw makakadum mapulung midiput tu hekal. En-ke-low-en-ke-low a pidiputan u Tan-san-ni-ya uyza dada' misulul tu tademaw mueneng tu pidiputan. nika makuwan ku picukaymas tu lala', amitena' tu pilawlaw nu buyu'ay a aadupen. Patinaku, caay ku sakauzip dada' zuma a kitizaay la'cus paluma tu mulangaway. . hakal a lala' 地理 En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu' a pidiputan micidek ku hakal a lala', uyni i kitakit u satabakiay nu cayay pihatebuday a lamal, u kapahay a silamalay a buyu', katahkalan nu lamal a buyu' ayaw nu i 245 emanng katukuh 200 emang a mihcaan u tabakiay ka puwah nu katahkaln nu lamal a buyu' nu mapeladay a kasahini, nuyaanay a katahkalan nu lamal a buyu' u talakaw unpiasip pakala tu 4,500-5,800 depah, zikuz namapaled masaimulu tu, u telek 18-20 kung-li, katahkalan nu lamal atu katahkalan nu lamal a buyu' isasa nu katalakaw pakala tu 610 depah, hekal nu sasa 260 pin-hang-kung-li.tini 2013 a mihca 2 a bulad mala nu Bey-cow sakapitu tahakay nu micidekay a aazihan. En-ke-low-en-ke-low a pidiputan pasip pakala tu 2.5 emang ku tabakiay aadupan, angangan u sisadukuday aadupen, mauzip i En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu'an. tiniay tabakiay nu micucuay aadupan pasu u katalawan nuwalian nu lumeni'an a katalalan, tizaay a aadupan u kayadah makay 1964-1966 a mihcaan pakala tu 108 maselep tu 1995 a mihcaan 11-14 tuway, zuma izaw henay ku he-ma, Bey-coe a katalalan, sikulitay cyaw-ma, he-se-pan-ma, I-lan-lin-yang, ke-se-ten-lin, tang-se-ten-lin,suy-lin.uzuma, tiniay izaw ku timulay layun, su nani', caay kayadah ku nu timul bey a lukelaw,Bey-cow a lukedaw, bey-cow a wacu. uyni a pidiputan satipan a belaw zuma kitakit a niliwanan a zaysang nu Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan, uyni tusaay a kitizaan paymihcaan izaw ku lasubu emang ku cyaw-ma, pan-ma, ten-lin, a aadupan mabulaw ku aadupan kahemekay ku nikabulaw. . migingkiwaay tu kasumamaday a nazipaah 考古 En-ke-low-en-ke-low a pidiputan labuay a Aw-tu-wa-i diheb sa u kahenulay a kitizaan nu migingkiway tu kasumamadayay a tademaw. 1911 a nihcaan, Te-kow a ising atu migingkiway tu kasumamadanay nu mauzipay ci Wi-lin·Ka-te-wen-e-al mizizaw tu Aw-tu-wa-i a diheb, maazih ku malawpesay tulu nu subayuay a sadukudmalaba'tu, zikuz, 1913 a mihcaan Te-kow migingkiway tu lala' ci Hang-s·lye-ke itini maazih ku ukak nu tademaw, zikuz makay pikingsa tu mihcaan, makinsa laed tu ayza 1.7 emang a mihcaan. 1959 a mihca 7 a bulad 17 a demiad ci Ma-li·Li-ci tini maazih ku 175 ae,mang a mihcaan ayaw nu Paw-s-pang a tademaw nu mala ba'tuay ukak nu tademaw, u satabakiay nu maazihay nu migingkiway tu nu kasumamadayay a tademaw. 1959年7月17 . patahkal tu niliwanan a zaysang nu kitakit 世界遺產登陸 1970 a mihca 10 a bulad sakatulul lwkad niliwanan a zaysang nu kitakit wiy-yen-huy i Ay-ci-kay-low atu Lu-ke-su malecapau, u Tan-san-ni-ya ku misisinay tu pacelilan. "En-ke-low-en-ke-low pidiputan" matatungus tu nu nisubelilan a zaysang nu kitakit (vii),(viii),(ix) atu sepat a pacelilan, makay makaala mala nuyni a kanatal nu saayaway tahakay a zaysangn. 1979年10月,第3 (vii),(viii),(ix) 和 , malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == En-ke-low-en-ke-low pidipotan 恩戈羅恩戈羅保護區 En-ke-low-en-ke-low pidipotan "Ing a kamo: Ngorongoro Conservation Area, S-wa-si-li a kamo, Hifadhi ya Ngorongoro" o Tan-sang-ni-ya) amisay A-lo-sa kitizaay no katahkalan no silamalay a talakaway a lala' to pidipotan, patizenng i 1959 a mihcaan, o ahebal 8094 pin-hwang-kong-li. Uyni a pidipotan a kitizaan 1979 a mihcaan pakala to no sakapot a kanatalpasobanay' to lalangawan a sakapot mala o tahakay a nisobelidan a zaysang. 2005 a mihcaan moliyaw pakala to zaysang a lalangawan, mala o malecaday no tahak nisobelidan a zaysang ato lalangawan a nisobelidan a zaysang no malecaday nisobelidan a zaysang. :Ngorongoro Conservation Area；斯瓦希里語:Hifadhi ya Ngorongoro) . nilacolan sakapot a kanatal patahkal to pasobana'ay a sakapot, En-ke-low-en-ke-low a pidipotan o satabakiay katahkalan no silamalay boyo' no kitakit En-ke-low-en-ke-low a katahkalan no lamal a boyo', micidek ko liwliw. oyni a pidipotan satipan a belaw zomaay kitakit nisobelidan a zaysang no Say-lon-kay-ti kanatal a piidangan, , oyni tosaay a kitizaan labo izaw ko kalihanawan no walian lomeni'ay a katalalan paymihcaan izaw ko pana lasobo emang ko tosaay a ngawa' a sobayo, sikolitay a sobayo, ten-lin aadopan mikawaw milimad to aadopen, sakay canacanan a pidopot to maozipay o kahenolan midipot to kitakitay. zoma, pidipotan laboay a Aw-to-wa-i a diheb mahamin masazima to tademaw, tademaw ato hekal angangan masaso pawacay to, paazih to kasazoma no tademaw. makay on gong a sini no katalalay "ngoro ngoro" tiniay i 1800 a ziday ayaw o picalap no zomaay a niyazo' zikoz calapen to no Ma-sa ko itiniay. 1892 a mihcaan ow-sa-ka·Paw-man mizizaw to En-ke-low-en-ke-low katahkalan no lamal a boyo', o saayaway no tayniay no Ow-cow a tademaw. tatosa ko Te a iloc no malekakaay A-taw bo·Si-ten-tow-bo "Adolph Siedentopf" ato ci Bo-li-te-li-si·Si-ten-to-bo "Friedrich Siedentopf" pasayza Te-so-tong caay ko no cen-boay a nicaliwan tiniay mala o papipalomaan, katokoh to saayaway kalalais no kitakit masatezep. 1892 (Adolph Siedentopf)與弗里德里希·西登托夫(Friedrich Siedentopf) . tatosa a malakaka pagiti sa palekal to kasaopo miadop, mipalabang to Te-kowwy a cabay noheni, namitanam mibahbah to sobayo kiheni patayza i katahkalan katahkalan no lamal a boyo'. zikoz no saayaway no kitakit a kalalais, dodoc to katatelek to ban-al-say, tiniay mala o Amelika to ko mikowanay. 1921 a mihcaan Ing-so-tan-kan-i-cya a cen-ho maala t oko sapidipot to boyo'ay a aadopen, oyza siminkiway kya kapah miadopo. 1928 a mihcaan, caay ko oyaanay si-ten-tow a calakakaan a pipahabayan, lilis a sakatahkal no lamal a boyo' hamin no boyo' la'co miadop. 1948 a mihcaan makaawas to nipaholocan no kanatalay a aidangan., I 1951 a mihcaan mikawaw, patizeng to Say-lon-kay-ti no kanatal aidangan. itawya Ma-say a tademaw angangan a poenengan mala o kanatal aidangan to, palimadan no cen-ho tayza i En-ke-low-en-ke-low talakaway a lala'. 1959 a mihcaan patocek o pidipotan a kitizaan ko En-ke-low-en-ke-low, En-ke-low-en-ke-low a pidipotan makay Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan pakakenis han. zikoz patizeng ko Tan-san-ni-ya to sakapot a kanatal,1976 a mihcaan dodoc to "holic iaidangan miadop" sato la'cos t oko tiniay a tademawsa mikawaw, tiniay Ma-say a tademaw ato ce-ho mabiyalaw to. kanatal midipotay to tahak a sakapot mikilim to sapiholak a kawaw, masasokaynah to sapiholak amikilim to tiniay a tademaw makakadom mapolong midipot to hekal. En-ke-low-en-ke-low a pidipotan o Tan-san-ni-ya oyza dada' misolol to tademaw moeneng to pidipotan. nika makowan ko picokaymas to lala', amitena' to pilawlaw no boyo'ay a aadopen. Patinako, caay ko sakaozip dada' zoma a kitizaay la'cos paloma to molangaway. . hakal a lala' 地理 En-ke-low-en-ke-low katahkalan no lamal a boyo' a pidipotan micidek ko hakal a lala', oyni i kitakit o satabakiay no cayay pihateboday a lamal, o kapahay a silamalay a boyo', katahkalan no lamal a boyo' ayaw no i 245 emanng katokoh 200 emang a mihcaan o tabakiay ka powah no katahkaln no lamal a boyo' no mapeladay a kasahini, noyaanay a katahkalan no lamal a boyo' o talakaw onpiasip pakala to 4,500-5,800 depah, zikoz namapaled masaimolo to, o telek 18-20 kong-li, katahkalan no lamal ato katahkalan no lamal a boyo' isasa no katalakaw pakala to 610 depah, hekal no sasa 260 pin-hang-kong-li.tini 2013 a mihca 2 a bolad mala no Bey-cow sakapito tahakay no micidekay a aazihan. En-ke-low-en-ke-low a pidipotan pasip pakala to 2.5 emang ko tabakiay aadopan, angangan o sisadokoday aadopen, maozip i En-ke-low-en-ke-low katahkalan no lamal a boyo'an. tiniay tabakiay no micocoay aadopan paso o katalawan nowalian no lomeni'an a katalalan, tizaay a aadopan o kayadah makay 1964-1966 a mihcaan pakala to 108 maselep to 1995 a mihcaan 11-14 toway, zoma izaw henay ko he-ma, Bey-coe a katalalan, sikolitay cyaw-ma, he-se-pan-ma, I-lan-lin-yang, ke-se-ten-lin, tang-se-ten-lin,soy-lin.ozoma, tiniay izaw ko timolay layon, so nani', caay kayadah ko no timol bey a lokelaw,Bey-cow a lokedaw, bey-cow a waco. oyni a pidipotan satipan a belaw zoma kitakit a niliwanan a zaysang no Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan, oyni tosaay a kitizaan paymihcaan izaw ko lasobo emang ko cyaw-ma, pan-ma, ten-lin, a aadopan mabolaw ko aadopan kahemekay ko nikabolaw. . migingkiwaay to kasomamaday a nazipaah 考古 En-ke-low-en-ke-low a pidipotan laboay a Aw-to-wa-i diheb sa o kahenolay a kitizaan no migingkiway to kasomamadayay a tademaw. 1911 a nihcaan, Te-kow a ising ato migingkiway to kasomamadanay no maozipay ci Wi-lin·Ka-te-wen-e-al mizizaw to Aw-to-wa-i a diheb, maazih ko malawpesay tolo no sobayoay a sadokodmalaba'to, zikoz, 1913 a mihcaan Te-kow migingkiway to lala' ci Hang-s·lye-ke itini maazih ko okak no tademaw, zikoz makay pikingsa to mihcaan, makinsa laed to ayza 1.7 emang a mihcaan. 1959 a mihca 7 a bolad 17 a demiad ci Ma-li·Li-ci tini maazih ko 175 ae,mang a mihcaan ayaw no Paw-s-pang a tademaw no mala ba'toay okak no tademaw, o satabakiay no maazihay no migingkiway to no kasomamadayay a tademaw. 1959年7月17 . patahkal to niliwanan a zaysang no kitakit 世界遺產登陸 1970 a mihca 10 a bolad sakatolol lwkad niliwanan a zaysang no kitakit wiy-yen-hoy i Ay-ci-kay-low ato Lo-ke-so malecapao, o Tan-san-ni-ya ko misisinay to pacelilan. "En-ke-low-en-ke-low pidipotan" matatongos to no nisobelilan a zaysang no kitakit (vii),(viii),(ix) ato sepat a pacelilan, makay makaala mala noyni a kanatal no saayaway tahakay a zaysangn. 1979年10月,第3 (vii),(viii),(ix) 和 , malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>