<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" copyright="CC BY-SA" citation="En-ke-low-en-ke-low_pidiputan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_En-ke-low-en-ke-low_pidiputan, title = En-ke-low-en-ke-low_pidiputan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/En-ke-low-en-ke-low_pidiputan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == En-ke-low-en-ke-low pidiputan 恩戈羅恩戈羅保護區 En-ke-low-en-ke-low pidiputan "Ing a kamu: Ngorongoro Conservation Area, S-wa-si-li a kamu, Hifadhi ya Ngorongoro" u Tan-sang-ni-ya) amisay A-lu-sa kitizaay nu katahkalan nu silamalay a talakaway a lala' tu pidiputan, patizenng i 1959 a mihcaan, u ahebal 8094 pin-hwang-kung-li. Uyni a pidiputan a kitizaan 1979 a mihcaan pakala tu nu sakaput a kanatalpasubanay' tu lalangawan a sakaput mala u tahakay a nisubelidan a zaysang. 2005 a mihcaan muliyaw pakala tu zaysang a lalangawan, mala u malecaday nu tahak nisubelidan a zaysang atu lalangawan a nisubelidan a zaysang nu malecaday nisubelidan a zaysang. :Ngorongoro Conservation Area；斯瓦希里語:Hifadhi ya Ngorongoro) . nilaculan sakaput a kanatal patahkal tu pasubana'ay a sakaput, En-ke-low-en-ke-low a pidiputan u satabakiay katahkalan nu silamalay buyu' nu kitakit En-ke-low-en-ke-low a katahkalan nu lamal a buyu', micidek ku liwliw. uyni a pidiputan satipan a belaw zumaay kitakit nisubelidan a zaysang nu Say-lon-kay-ti kanatal a piidangan, , uyni tusaay a kitizaan labu izaw ku kalihanawan nu walian lumeni'ay a katalalan paymihcaan izaw ku pana lasubu emang ku tusaay a ngawa' a subayu, sikulitay a subayu, ten-lin aadupan mikawaw milimad tu aadupen, sakay canacanan a piduput tu mauzipay u kahenulan midiput tu kitakitay. zuma, pidiputan labuay a Aw-tu-wa-i a diheb mahamin masazima tu tademaw, tademaw atu hekal angangan masasu pawacay tu, paazih tu kasazuma nu tademaw. makay un gung a sini nu katalalay "ngoro ngoro" tiniay i 1800 a ziday ayaw u picalap nu zumaay a niyazu' zikuz calapen tu nu Ma-sa ku itiniay. 1892 a mihcaan ow-sa-ka·Paw-man mizizaw tu En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu', u saayaway nu tayniay nu Ow-cow a tademaw. tatusa ku Te a iluc nu malekakaay A-taw bu·Si-ten-tuw-bu "Adolph Siedentopf" atu ci Bu-li-te-li-si·Si-ten-to-bu "Friedrich Siedentopf" pasayza Te-su-tung caay ku nu cen-buay a nicaliwan tiniay mala u papipalumaan, katukuh tu saayaway kalalais nu kitakit masatezep. 1892 (Adolph Siedentopf)與弗里德里希·西登托夫(Friedrich Siedentopf) . tatusa a malakaka pagiti sa palekal tu kasaupu miadup, mipalabang tu Te-kowwy a cabay nuheni, namitanam mibahbah tu subayu kiheni patayza i katahkalan katahkalan nu lamal a buyu'. zikuz nu saayaway nu kitakit a kalalais, duduc tu katatelek tu ban-al-say, tiniay mala u Amelika tu ku mikuwanay. 1921 a mihcaan Ing-su-tan-kan-i-cya a cen-hu maala t uku sapidiput tu buyu'ay a aadupen, uyza siminkiway kya kapah miadupu. 1928 a mihcaan, caay ku uyaanay si-ten-tow a calakakaan a pipahabayan, lilis a sakatahkal nu lamal a buyu' hamin nu buyu' la'cu miadup. 1948 a mihcaan makaawas tu nipahulucan nu kanatalay a aidangan., I 1951 a mihcaan mikawaw, patizeng tu Say-lon-kay-ti nu kanatal aidangan. itawya Ma-say a tademaw angangan a puenengan mala u kanatal aidangan tu, palimadan nu cen-hu tayza i En-ke-low-en-ke-low talakaway a lala'. 1959 a mihcaan patucek u pidiputan a kitizaan ku En-ke-low-en-ke-low, En-ke-low-en-ke-low a pidiputan makay Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan pakakenis han. zikuz patizeng ku Tan-san-ni-ya tu sakaput a kanatal,1976 a mihcaan duduc tu "hulic iaidangan miadup" satu la'cus t uku tiniay a tademawsa mikawaw, tiniay Ma-say a tademaw atu ce-hu mabiyalaw tu. kanatal midiputay tu tahak a sakaput mikilim tu sapihulak a kawaw, masasukaynah tu sapihulak amikilim tu tiniay a tademaw makakadum mapulung midiput tu hekal. En-ke-low-en-ke-low a pidiputan u Tan-san-ni-ya uyza dada' misulul tu tademaw mueneng tu pidiputan. nika makuwan ku picukaymas tu lala', amitena' tu pilawlaw nu buyu'ay a aadupen. Patinaku, caay ku sakauzip dada' zuma a kitizaay la'cus paluma tu mulangaway. . hakal a lala' 地理 En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu' a pidiputan micidek ku hakal a lala', uyni i kitakit u satabakiay nu cayay pihatebuday a lamal, u kapahay a silamalay a buyu', katahkalan nu lamal a buyu' ayaw nu i 245 emanng katukuh 200 emang a mihcaan u tabakiay ka puwah nu katahkaln nu lamal a buyu' nu mapeladay a kasahini, nuyaanay a katahkalan nu lamal a buyu' u talakaw unpiasip pakala tu 4,500-5,800 depah, zikuz namapaled masaimulu tu, u telek 18-20 kung-li, katahkalan nu lamal atu katahkalan nu lamal a buyu' isasa nu katalakaw pakala tu 610 depah, hekal nu sasa 260 pin-hang-kung-li.tini 2013 a mihca 2 a bulad mala nu Bey-cow sakapitu tahakay nu micidekay a aazihan. En-ke-low-en-ke-low a pidiputan pasip pakala tu 2.5 emang ku tabakiay aadupan, angangan u sisadukuday aadupen, mauzip i En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu'an. tiniay tabakiay nu micucuay aadupan pasu u katalawan nuwalian nu lumeni'an a katalalan, tizaay a aadupan u kayadah makay 1964-1966 a mihcaan pakala tu 108 maselep tu 1995 a mihcaan 11-14 tuway, zuma izaw henay ku he-ma, Bey-coe a katalalan, sikulitay cyaw-ma, he-se-pan-ma, I-lan-lin-yang, ke-se-ten-lin, tang-se-ten-lin,suy-lin.uzuma, tiniay izaw ku timulay layun, su nani', caay kayadah ku nu timul bey a lukelaw,Bey-cow a lukedaw, bey-cow a wacu. uyni a pidiputan satipan a belaw zuma kitakit a niliwanan a zaysang nu Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan, uyni tusaay a kitizaan paymihcaan izaw ku lasubu emang ku cyaw-ma, pan-ma, ten-lin, a aadupan mabulaw ku aadupan kahemekay ku nikabulaw. . migingkiwaay tu kasumamaday a nazipaah 考古 En-ke-low-en-ke-low a pidiputan labuay a Aw-tu-wa-i diheb sa u kahenulay a kitizaan nu migingkiway tu kasumamadayay a tademaw. 1911 a nihcaan, Te-kow a ising atu migingkiway tu kasumamadanay nu mauzipay ci Wi-lin·Ka-te-wen-e-al mizizaw tu Aw-tu-wa-i a diheb, maazih ku malawpesay tulu nu subayuay a sadukudmalaba'tu, zikuz, 1913 a mihcaan Te-kow migingkiway tu lala' ci Hang-s·lye-ke itini maazih ku ukak nu tademaw, zikuz makay pikingsa tu mihcaan, makinsa laed tu ayza 1.7 emang a mihcaan. 1959 a mihca 7 a bulad 17 a demiad ci Ma-li·Li-ci tini maazih ku 175 ae,mang a mihcaan ayaw nu Paw-s-pang a tademaw nu mala ba'tuay ukak nu tademaw, u satabakiay nu maazihay nu migingkiway tu nu kasumamadayay a tademaw. 1959年7月17 . patahkal tu niliwanan a zaysang nu kitakit 世界遺產登陸 1970 a mihca 10 a bulad sakatulul lwkad niliwanan a zaysang nu kitakit wiy-yen-huy i Ay-ci-kay-low atu Lu-ke-su malecapau, u Tan-san-ni-ya ku misisinay tu pacelilan. "En-ke-low-en-ke-low pidiputan" matatungus tu nu nisubelilan a zaysang nu kitakit (vii),(viii),(ix) atu sepat a pacelilan, makay makaala mala nuyni a kanatal nu saayaway tahakay a zaysangn. 1979年10月,第3 (vii),(viii),(ix) 和 , malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~ɾiman == ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow pidiputan ********* ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow pidiputan "iŋ a kamu: ŋoroŋoro ʦonsər*ation arəa, s-wa-si-r~ɾi a kamu, ħifadħi ja ŋoroŋoro" u tan-saŋ-ni-ja) amisaj a-r~ɾu-sa kitizaaj nu kataħkar~ɾan nu sir~ɾamar~ɾaj a tar~ɾakawaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ tu pidiputan, patizənŋ i **** a miħʦaan, u aħəbar~ɾ **** pin-ħwaŋ-kuŋ-r~ɾi. ujni a pidiputan a kitizaan **** a miħʦaan pakar~ɾa tu nu sakaput a kanatar~ɾpasubanajʔ~ʡ tu r~ɾar~ɾaŋawan a sakaput mar~ɾa u taħakaj a nisubər~ɾidan a zajsaŋ. **** a miħʦaan mur~ɾijaw pakar~ɾa tu zajsaŋ a r~ɾar~ɾaŋawan, mar~ɾa u mar~ɾəʦadaj nu taħak nisubər~ɾidan a zajsaŋ atu r~ɾar~ɾaŋawan a nisubər~ɾidan a zajsaŋ nu mar~ɾəʦadaj nisubər~ɾidan a zajsaŋ. :ŋoroŋoro ʦonsər*ation arəa******:ħifadħi ja ŋoroŋoro) . nir~ɾaʦur~ɾan sakaput a kanatar~ɾ pataħkar~ɾ tu pasubanaʔ~ʡaj a sakaput, ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan u satabakiaj kataħkar~ɾan nu sir~ɾamar~ɾaj bujuʔ~ʡ nu kitakit ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ, miʦidək ku r~ɾiwr~ɾiw. ujni a pidiputan satipan a bər~ɾaw zumaaj kitakit nisubər~ɾidan a zajsaŋ nu saj-r~ɾon-kaj-ti kanatar~ɾ a piidaŋan, , ujni tusaaj a kitizaan r~ɾabu izaw ku kar~ɾiħanawan nu war~ɾian r~ɾuməniʔ~ʡaj a katar~ɾar~ɾan pajmiħʦaan izaw ku pana r~ɾasubu əmaŋ ku tusaaj a ŋawaʔ~ʡ a subaju, sikur~ɾitaj a subaju, tən-r~ɾin aadupan mikawaw mir~ɾimad tu aadupən, sakaj ʦanaʦanan a piduput tu mauzipaj u kaħənur~ɾan midiput tu kitakitaj. zuma, pidiputan r~ɾabuaj a aw-tu-wa-i a diħəb maħamin masazima tu tadəmaw, tadəmaw atu ħəkar~ɾ aŋaŋan masasu pawaʦaj tu, paaziħ tu kasazuma nu tadəmaw. makaj un guŋ a sini nu katar~ɾar~ɾaj "ŋoro ŋoro" tiniaj i **** a zidaj ajaw u piʦar~ɾap nu zumaaj a nijazuʔ~ʡ zikuz ʦar~ɾapən tu nu ma-sa ku itiniaj. **** a miħʦaan ow-sa-ka*paw-man mizizaw tu ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ, u saajawaj nu tajniaj nu ow-ʦow a tadəmaw. tatusa ku tə a ir~ɾuʦ nu mar~ɾəkakaaj a-taw bu*si-tən-tuw-bu "ador~ɾpħ siədəntopf" atu ʦi bu-r~ɾi-tə-r~ɾi-si*si-tən-to-bu "friədriʦħ siədəntopf" pasajza tə-su-tuŋ ʦaaj ku nu ʦən-buaj a niʦar~ɾiwan tiniaj mar~ɾa u papipar~ɾumaan, katukuħ tu saajawaj kar~ɾar~ɾais nu kitakit masatəzəp. **** (ador~ɾpħ siədəntopf)***********(friədriʦħ siədəntopf) . tatusa a mar~ɾakaka pagiti sa par~ɾəkar~ɾ tu kasaupu miadup, mipar~ɾabaŋ tu tə-kowwj a ʦabaj nuħəni, namitanam mibaħbaħ tu subaju kiħəni patajza i kataħkar~ɾan kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ. zikuz nu saajawaj nu kitakit a kar~ɾar~ɾais, duduʦ tu katatər~ɾək tu ban-ar~ɾ-saj, tiniaj mar~ɾa u amər~ɾika tu ku mikuwanaj. **** a miħʦaan iŋ-su-tan-kan-i-ʦja a ʦən-ħu maar~ɾa t uku sapidiput tu bujuʔ~ʡaj a aadupən, ujza siminkiwaj kja kapaħ miadupu. **** a miħʦaan, ʦaaj ku ujaanaj si-tən-tow a ʦar~ɾakakaan a pipaħabajan, r~ɾir~ɾis a sakataħkar~ɾ nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ ħamin nu bujuʔ~ʡ r~ɾaʔ~ʡʦu miadup. **** a miħʦaan makaawas tu nipaħur~ɾuʦan nu kanatar~ɾaj a aidaŋan., i **** a miħʦaan mikawaw, patizəŋ tu saj-r~ɾon-kaj-ti nu kanatar~ɾ aidaŋan. itawja ma-saj a tadəmaw aŋaŋan a puənəŋan mar~ɾa u kanatar~ɾ aidaŋan tu, par~ɾimadan nu ʦən-ħu tajza i ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow tar~ɾakawaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ. **** a miħʦaan patuʦək u pidiputan a kitizaan ku ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow, ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan makaj saj-r~ɾon-kaj-ti a kanatar~ɾ aidaŋan pakakənis ħan. zikuz patizəŋ ku tan-san-ni-ja tu sakaput a kanatar~ɾ,**** a miħʦaan duduʦ tu "ħur~ɾiʦ iaidaŋan miadup" satu r~ɾaʔ~ʡʦus t uku tiniaj a tadəmawsa mikawaw, tiniaj ma-saj a tadəmaw atu ʦə-ħu mabijar~ɾaw tu. kanatar~ɾ midiputaj tu taħak a sakaput mikir~ɾim tu sapiħur~ɾak a kawaw, masasukajnaħ tu sapiħur~ɾak amikir~ɾim tu tiniaj a tadəmaw makakadum mapur~ɾuŋ midiput tu ħəkar~ɾ. ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan u tan-san-ni-ja ujza dadaʔ~ʡ misur~ɾur~ɾ tu tadəmaw muənəŋ tu pidiputan. nika makuwan ku piʦukajmas tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ, amitənaʔ~ʡ tu pir~ɾawr~ɾaw nu bujuʔ~ʡaj a aadupən. patinaku, ʦaaj ku sakauzip dadaʔ~ʡ zuma a kitizaaj r~ɾaʔ~ʡʦus par~ɾuma tu mur~ɾaŋawaj. . ħakar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ** ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ a pidiputan miʦidək ku ħakar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ, ujni i kitakit u satabakiaj nu ʦajaj piħatəbudaj a r~ɾamar~ɾ, u kapaħaj a sir~ɾamar~ɾaj a bujuʔ~ʡ, kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ ajaw nu i *** əmanŋ katukuħ *** əmaŋ a miħʦaan u tabakiaj ka puwaħ nu kataħkar~ɾn nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ nu mapər~ɾadaj a kasaħini, nujaanaj a kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ u tar~ɾakaw unpiasip pakar~ɾa tu *,***-*,*** dəpaħ, zikuz namapar~ɾəd masaimur~ɾu tu, u tər~ɾək **-** kuŋ-r~ɾi, kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ atu kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ isasa nu katar~ɾakaw pakar~ɾa tu *** dəpaħ, ħəkar~ɾ nu sasa *** pin-ħaŋ-kuŋ-r~ɾi.tini **** a miħʦa * a bur~ɾad mar~ɾa nu bə-ʦow sakapitu taħakaj nu miʦidəkaj a aaziħan. ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan pasip pakar~ɾa tu *.* əmaŋ ku tabakiaj aadupan, aŋaŋan u sisadukudaj aadupən, mauzip i ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡan. tiniaj tabakiaj nu miʦuʦuaj aadupan pasu u katar~ɾawan nuwar~ɾian nu r~ɾuməniʔ~ʡan a katar~ɾar~ɾan, tizaaj a aadupan u kajadaħ makaj ****-**** a miħʦaan pakar~ɾa tu *** masər~ɾəp tu **** a miħʦaan **-** tuwaj, zuma izaw ħənaj ku ħə-ma, bə-ʦoə a katar~ɾar~ɾan, sikur~ɾitaj ʦjaw-ma, ħə-sə-pan-ma, i-r~ɾan-r~ɾin-jaŋ, kə-sə-tən-r~ɾin, taŋ-sə-tən-r~ɾin,suj-r~ɾin.uzuma, tiniaj izaw ku timur~ɾaj r~ɾajun, su naniʔ~ʡ, ʦaaj kajadaħ ku nu timur~ɾ bə a r~ɾukər~ɾaw,bə-ʦow a r~ɾukədaw, bə-ʦow a waʦu. ujni a pidiputan satipan a bər~ɾaw zuma kitakit a nir~ɾiwanan a zajsaŋ nu saj-r~ɾon-kaj-ti a kanatar~ɾ aidaŋan, ujni tusaaj a kitizaan pajmiħʦaan izaw ku r~ɾasubu əmaŋ ku ʦjaw-ma, pan-ma, tən-r~ɾin, a aadupan mabur~ɾaw ku aadupan kaħəməkaj ku nikabur~ɾaw. . migiŋkiwaaj tu kasumamadaj a nazipaaħ ** ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan r~ɾabuaj a aw-tu-wa-i diħəb sa u kaħənur~ɾaj a kitizaan nu migiŋkiwaj tu kasumamadajaj a tadəmaw. **** a niħʦaan, tə-kow a isiŋ atu migiŋkiwaj tu kasumamadanaj nu mauzipaj ʦi wi-r~ɾin*ka-tə-wən-ə-ar~ɾ mizizaw tu aw-tu-wa-i a diħəb, maaziħ ku mar~ɾawpəsaj tur~ɾu nu subajuaj a sadukudmar~ɾabaʔ~ʡtu, zikuz, **** a miħʦaan tə-kow migiŋkiwaj tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ʦi ħaŋ-s*r~ɾjə-kə itini maaziħ ku ukak nu tadəmaw, zikuz makaj pikiŋsa tu miħʦaan, makinsa r~ɾaəd tu ajza *.* əmaŋ a miħʦaan. **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad ʦi ma-r~ɾi*r~ɾi-ʦi tini maaziħ ku *** aə,maŋ a miħʦaan ajaw nu paw-s-paŋ a tadəmaw nu mar~ɾa baʔ~ʡtuaj ukak nu tadəmaw, u satabakiaj nu maaziħaj nu migiŋkiwaj tu nu kasumamadajaj a tadəmaw. ********* . pataħkar~ɾ tu nir~ɾiwanan a zajsaŋ nu kitakit ****** **** a miħʦa ** a bur~ɾad sakatur~ɾur~ɾ r~ɾwkad nir~ɾiwanan a zajsaŋ nu kitakit wij-jən-ħuj i aj-ʦi-kaj-r~ɾow atu r~ɾu-kə-su mar~ɾəʦapau, u tan-san-ni-ja ku misisinaj tu paʦər~ɾir~ɾan. "ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow pidiputan" matatuŋus tu nu nisubər~ɾir~ɾan a zajsaŋ nu kitakit (*ii),(*iii),(i*) atu səpat a paʦər~ɾir~ɾan, makaj makaar~ɾa mar~ɾa nujni a kanatar~ɾ nu saajawaj taħakaj a zajsaŋn. ********,** (*ii),(*iii),(i*) * , mar~ɾar~ɾitin tu i ħəkar~ɾaj atu zumaaj a natinəŋan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == En-ke-low-en-ke-low pidiputan 恩戈羅恩戈羅保護區 En-ke-low-en-ke-low pidiputan "Ing a kamu: Ngorongoro Conservation Area, S-wa-si-li a kamu, Hifadhi ya Ngorongoro" u Tan-sang-ni-ya) amisay A-lu-sa kitizaay nu katahkalan nu silamalay a talakaway a lala' tu pidiputan, patizenng i 1959 a mihcaan, u ahebal 8094 pin-hwang-kung-li. Uyni a pidiputan a kitizaan 1979 a mihcaan pakala tu nu sakaput a kanatalpasubanay' tu lalangawan a sakaput mala u tahakay a nisubelidan a zaysang. 2005 a mihcaan muliyaw pakala tu zaysang a lalangawan, mala u malecaday nu tahak nisubelidan a zaysang atu lalangawan a nisubelidan a zaysang nu malecaday nisubelidan a zaysang. :Ngorongoro Conservation Area；斯瓦希里語:Hifadhi ya Ngorongoro) . nilaculan sakaput a kanatal patahkal tu pasubana'ay a sakaput, En-ke-low-en-ke-low a pidiputan u satabakiay katahkalan nu silamalay buyu' nu kitakit En-ke-low-en-ke-low a katahkalan nu lamal a buyu', micidek ku liwliw. uyni a pidiputan satipan a belaw zumaay kitakit nisubelidan a zaysang nu Say-lon-kay-ti kanatal a piidangan, , uyni tusaay a kitizaan labu izaw ku kalihanawan nu walian lumeni'ay a katalalan paymihcaan izaw ku pana lasubu emang ku tusaay a ngawa' a subayu, sikulitay a subayu, ten-lin aadupan mikawaw milimad tu aadupen, sakay canacanan a piduput tu mauzipay u kahenulan midiput tu kitakitay. zuma, pidiputan labuay a Aw-tu-wa-i a diheb mahamin masazima tu tademaw, tademaw atu hekal angangan masasu pawacay tu, paazih tu kasazuma nu tademaw. makay un gung a sini nu katalalay "ngoro ngoro" tiniay i 1800 a ziday ayaw u picalap nu zumaay a niyazu' zikuz calapen tu nu Ma-sa ku itiniay. 1892 a mihcaan ow-sa-ka·Paw-man mizizaw tu En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu', u saayaway nu tayniay nu Ow-cow a tademaw. tatusa ku Te a iluc nu malekakaay A-taw bu·Si-ten-tuw-bu "Adolph Siedentopf" atu ci Bu-li-te-li-si·Si-ten-to-bu "Friedrich Siedentopf" pasayza Te-su-tung caay ku nu cen-buay a nicaliwan tiniay mala u papipalumaan, katukuh tu saayaway kalalais nu kitakit masatezep. 1892 (Adolph Siedentopf)與弗里德里希·西登托夫(Friedrich Siedentopf) . tatusa a malakaka pagiti sa palekal tu kasaupu miadup, mipalabang tu Te-kowwy a cabay nuheni, namitanam mibahbah tu subayu kiheni patayza i katahkalan katahkalan nu lamal a buyu'. zikuz nu saayaway nu kitakit a kalalais, duduc tu katatelek tu ban-al-say, tiniay mala u Amelika tu ku mikuwanay. 1921 a mihcaan Ing-su-tan-kan-i-cya a cen-hu maala t uku sapidiput tu buyu'ay a aadupen, uyza siminkiway kya kapah miadupu. 1928 a mihcaan, caay ku uyaanay si-ten-tow a calakakaan a pipahabayan, lilis a sakatahkal nu lamal a buyu' hamin nu buyu' la'cu miadup. 1948 a mihcaan makaawas tu nipahulucan nu kanatalay a aidangan., I 1951 a mihcaan mikawaw, patizeng tu Say-lon-kay-ti nu kanatal aidangan. itawya Ma-say a tademaw angangan a puenengan mala u kanatal aidangan tu, palimadan nu cen-hu tayza i En-ke-low-en-ke-low talakaway a lala'. 1959 a mihcaan patucek u pidiputan a kitizaan ku En-ke-low-en-ke-low, En-ke-low-en-ke-low a pidiputan makay Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan pakakenis han. zikuz patizeng ku Tan-san-ni-ya tu sakaput a kanatal,1976 a mihcaan duduc tu "hulic iaidangan miadup" satu la'cus t uku tiniay a tademawsa mikawaw, tiniay Ma-say a tademaw atu ce-hu mabiyalaw tu. kanatal midiputay tu tahak a sakaput mikilim tu sapihulak a kawaw, masasukaynah tu sapihulak amikilim tu tiniay a tademaw makakadum mapulung midiput tu hekal. En-ke-low-en-ke-low a pidiputan u Tan-san-ni-ya uyza dada' misulul tu tademaw mueneng tu pidiputan. nika makuwan ku picukaymas tu lala', amitena' tu pilawlaw nu buyu'ay a aadupen. Patinaku, caay ku sakauzip dada' zuma a kitizaay la'cus paluma tu mulangaway. . hakal a lala' 地理 En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu' a pidiputan micidek ku hakal a lala', uyni i kitakit u satabakiay nu cayay pihatebuday a lamal, u kapahay a silamalay a buyu', katahkalan nu lamal a buyu' ayaw nu i 245 emanng katukuh 200 emang a mihcaan u tabakiay ka puwah nu katahkaln nu lamal a buyu' nu mapeladay a kasahini, nuyaanay a katahkalan nu lamal a buyu' u talakaw unpiasip pakala tu 4,500-5,800 depah, zikuz namapaled masaimulu tu, u telek 18-20 kung-li, katahkalan nu lamal atu katahkalan nu lamal a buyu' isasa nu katalakaw pakala tu 610 depah, hekal nu sasa 260 pin-hang-kung-li.tini 2013 a mihca 2 a bulad mala nu Bey-cow sakapitu tahakay nu micidekay a aazihan. En-ke-low-en-ke-low a pidiputan pasip pakala tu 2.5 emang ku tabakiay aadupan, angangan u sisadukuday aadupen, mauzip i En-ke-low-en-ke-low katahkalan nu lamal a buyu'an. tiniay tabakiay nu micucuay aadupan pasu u katalawan nuwalian nu lumeni'an a katalalan, tizaay a aadupan u kayadah makay 1964-1966 a mihcaan pakala tu 108 maselep tu 1995 a mihcaan 11-14 tuway, zuma izaw henay ku he-ma, Bey-coe a katalalan, sikulitay cyaw-ma, he-se-pan-ma, I-lan-lin-yang, ke-se-ten-lin, tang-se-ten-lin,suy-lin.uzuma, tiniay izaw ku timulay layun, su nani', caay kayadah ku nu timul bey a lukelaw,Bey-cow a lukedaw, bey-cow a wacu. uyni a pidiputan satipan a belaw zuma kitakit a niliwanan a zaysang nu Say-lon-kay-ti a kanatal aidangan, uyni tusaay a kitizaan paymihcaan izaw ku lasubu emang ku cyaw-ma, pan-ma, ten-lin, a aadupan mabulaw ku aadupan kahemekay ku nikabulaw. . migingkiwaay tu kasumamaday a nazipaah 考古 En-ke-low-en-ke-low a pidiputan labuay a Aw-tu-wa-i diheb sa u kahenulay a kitizaan nu migingkiway tu kasumamadayay a tademaw. 1911 a nihcaan, Te-kow a ising atu migingkiway tu kasumamadanay nu mauzipay ci Wi-lin·Ka-te-wen-e-al mizizaw tu Aw-tu-wa-i a diheb, maazih ku malawpesay tulu nu subayuay a sadukudmalaba'tu, zikuz, 1913 a mihcaan Te-kow migingkiway tu lala' ci Hang-s·lye-ke itini maazih ku ukak nu tademaw, zikuz makay pikingsa tu mihcaan, makinsa laed tu ayza 1.7 emang a mihcaan. 1959 a mihca 7 a bulad 17 a demiad ci Ma-li·Li-ci tini maazih ku 175 ae,mang a mihcaan ayaw nu Paw-s-pang a tademaw nu mala ba'tuay ukak nu tademaw, u satabakiay nu maazihay nu migingkiway tu nu kasumamadayay a tademaw. 1959年7月17 . patahkal tu niliwanan a zaysang nu kitakit 世界遺產登陸 1970 a mihca 10 a bulad sakatulul lwkad niliwanan a zaysang nu kitakit wiy-yen-huy i Ay-ci-kay-low atu Lu-ke-su malecapau, u Tan-san-ni-ya ku misisinay tu pacelilan. "En-ke-low-en-ke-low pidiputan" matatungus tu nu nisubelilan a zaysang nu kitakit (vii),(viii),(ix) atu sepat a pacelilan, makay makaala mala nuyni a kanatal nu saayaway tahakay a zaysangn. 1979年10月,第3 (vii),(viii),(ix) 和 , malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~ɾiman == ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow pidiputan ********* ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow pidiputan "iŋ a kamu: ŋoroŋoro ʦonsər*ation arəa, s-wa-si-r~ɾi a kamu, ħifadħi ja ŋoroŋoro" u tan-saŋ-ni-ja) amisaj a-r~ɾu-sa kitizaaj nu kataħkar~ɾan nu sir~ɾamar~ɾaj a tar~ɾakawaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ tu pidiputan, patizənŋ i **** a miħʦaan, u aħəbar~ɾ **** pin-ħwaŋ-kuŋ-r~ɾi. ujni a pidiputan a kitizaan **** a miħʦaan pakar~ɾa tu nu sakaput a kanatar~ɾpasubanajʔ~ʡ tu r~ɾar~ɾaŋawan a sakaput mar~ɾa u taħakaj a nisubər~ɾidan a zajsaŋ. **** a miħʦaan mur~ɾijaw pakar~ɾa tu zajsaŋ a r~ɾar~ɾaŋawan, mar~ɾa u mar~ɾəʦadaj nu taħak nisubər~ɾidan a zajsaŋ atu r~ɾar~ɾaŋawan a nisubər~ɾidan a zajsaŋ nu mar~ɾəʦadaj nisubər~ɾidan a zajsaŋ. :ŋoroŋoro ʦonsər*ation arəa******:ħifadħi ja ŋoroŋoro) . nir~ɾaʦur~ɾan sakaput a kanatar~ɾ pataħkar~ɾ tu pasubanaʔ~ʡaj a sakaput, ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan u satabakiaj kataħkar~ɾan nu sir~ɾamar~ɾaj bujuʔ~ʡ nu kitakit ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ, miʦidək ku r~ɾiwr~ɾiw. ujni a pidiputan satipan a bər~ɾaw zumaaj kitakit nisubər~ɾidan a zajsaŋ nu saj-r~ɾon-kaj-ti kanatar~ɾ a piidaŋan, , ujni tusaaj a kitizaan r~ɾabu izaw ku kar~ɾiħanawan nu war~ɾian r~ɾuməniʔ~ʡaj a katar~ɾar~ɾan pajmiħʦaan izaw ku pana r~ɾasubu əmaŋ ku tusaaj a ŋawaʔ~ʡ a subaju, sikur~ɾitaj a subaju, tən-r~ɾin aadupan mikawaw mir~ɾimad tu aadupən, sakaj ʦanaʦanan a piduput tu mauzipaj u kaħənur~ɾan midiput tu kitakitaj. zuma, pidiputan r~ɾabuaj a aw-tu-wa-i a diħəb maħamin masazima tu tadəmaw, tadəmaw atu ħəkar~ɾ aŋaŋan masasu pawaʦaj tu, paaziħ tu kasazuma nu tadəmaw. makaj un guŋ a sini nu katar~ɾar~ɾaj "ŋoro ŋoro" tiniaj i **** a zidaj ajaw u piʦar~ɾap nu zumaaj a nijazuʔ~ʡ zikuz ʦar~ɾapən tu nu ma-sa ku itiniaj. **** a miħʦaan ow-sa-ka*paw-man mizizaw tu ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ, u saajawaj nu tajniaj nu ow-ʦow a tadəmaw. tatusa ku tə a ir~ɾuʦ nu mar~ɾəkakaaj a-taw bu*si-tən-tuw-bu "ador~ɾpħ siədəntopf" atu ʦi bu-r~ɾi-tə-r~ɾi-si*si-tən-to-bu "friədriʦħ siədəntopf" pasajza tə-su-tuŋ ʦaaj ku nu ʦən-buaj a niʦar~ɾiwan tiniaj mar~ɾa u papipar~ɾumaan, katukuħ tu saajawaj kar~ɾar~ɾais nu kitakit masatəzəp. **** (ador~ɾpħ siədəntopf)***********(friədriʦħ siədəntopf) . tatusa a mar~ɾakaka pagiti sa par~ɾəkar~ɾ tu kasaupu miadup, mipar~ɾabaŋ tu tə-kowwj a ʦabaj nuħəni, namitanam mibaħbaħ tu subaju kiħəni patajza i kataħkar~ɾan kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ. zikuz nu saajawaj nu kitakit a kar~ɾar~ɾais, duduʦ tu katatər~ɾək tu ban-ar~ɾ-saj, tiniaj mar~ɾa u amər~ɾika tu ku mikuwanaj. **** a miħʦaan iŋ-su-tan-kan-i-ʦja a ʦən-ħu maar~ɾa t uku sapidiput tu bujuʔ~ʡaj a aadupən, ujza siminkiwaj kja kapaħ miadupu. **** a miħʦaan, ʦaaj ku ujaanaj si-tən-tow a ʦar~ɾakakaan a pipaħabajan, r~ɾir~ɾis a sakataħkar~ɾ nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ ħamin nu bujuʔ~ʡ r~ɾaʔ~ʡʦu miadup. **** a miħʦaan makaawas tu nipaħur~ɾuʦan nu kanatar~ɾaj a aidaŋan., i **** a miħʦaan mikawaw, patizəŋ tu saj-r~ɾon-kaj-ti nu kanatar~ɾ aidaŋan. itawja ma-saj a tadəmaw aŋaŋan a puənəŋan mar~ɾa u kanatar~ɾ aidaŋan tu, par~ɾimadan nu ʦən-ħu tajza i ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow tar~ɾakawaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ. **** a miħʦaan patuʦək u pidiputan a kitizaan ku ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow, ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan makaj saj-r~ɾon-kaj-ti a kanatar~ɾ aidaŋan pakakənis ħan. zikuz patizəŋ ku tan-san-ni-ja tu sakaput a kanatar~ɾ,**** a miħʦaan duduʦ tu "ħur~ɾiʦ iaidaŋan miadup" satu r~ɾaʔ~ʡʦus t uku tiniaj a tadəmawsa mikawaw, tiniaj ma-saj a tadəmaw atu ʦə-ħu mabijar~ɾaw tu. kanatar~ɾ midiputaj tu taħak a sakaput mikir~ɾim tu sapiħur~ɾak a kawaw, masasukajnaħ tu sapiħur~ɾak amikir~ɾim tu tiniaj a tadəmaw makakadum mapur~ɾuŋ midiput tu ħəkar~ɾ. ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan u tan-san-ni-ja ujza dadaʔ~ʡ misur~ɾur~ɾ tu tadəmaw muənəŋ tu pidiputan. nika makuwan ku piʦukajmas tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ, amitənaʔ~ʡ tu pir~ɾawr~ɾaw nu bujuʔ~ʡaj a aadupən. patinaku, ʦaaj ku sakauzip dadaʔ~ʡ zuma a kitizaaj r~ɾaʔ~ʡʦus par~ɾuma tu mur~ɾaŋawaj. . ħakar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ** ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ a pidiputan miʦidək ku ħakar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ, ujni i kitakit u satabakiaj nu ʦajaj piħatəbudaj a r~ɾamar~ɾ, u kapaħaj a sir~ɾamar~ɾaj a bujuʔ~ʡ, kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ ajaw nu i *** əmanŋ katukuħ *** əmaŋ a miħʦaan u tabakiaj ka puwaħ nu kataħkar~ɾn nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ nu mapər~ɾadaj a kasaħini, nujaanaj a kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ u tar~ɾakaw unpiasip pakar~ɾa tu *,***-*,*** dəpaħ, zikuz namapar~ɾəd masaimur~ɾu tu, u tər~ɾək **-** kuŋ-r~ɾi, kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ atu kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡ isasa nu katar~ɾakaw pakar~ɾa tu *** dəpaħ, ħəkar~ɾ nu sasa *** pin-ħaŋ-kuŋ-r~ɾi.tini **** a miħʦa * a bur~ɾad mar~ɾa nu bə-ʦow sakapitu taħakaj nu miʦidəkaj a aaziħan. ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan pasip pakar~ɾa tu *.* əmaŋ ku tabakiaj aadupan, aŋaŋan u sisadukudaj aadupən, mauzip i ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow kataħkar~ɾan nu r~ɾamar~ɾ a bujuʔ~ʡan. tiniaj tabakiaj nu miʦuʦuaj aadupan pasu u katar~ɾawan nuwar~ɾian nu r~ɾuməniʔ~ʡan a katar~ɾar~ɾan, tizaaj a aadupan u kajadaħ makaj ****-**** a miħʦaan pakar~ɾa tu *** masər~ɾəp tu **** a miħʦaan **-** tuwaj, zuma izaw ħənaj ku ħə-ma, bə-ʦoə a katar~ɾar~ɾan, sikur~ɾitaj ʦjaw-ma, ħə-sə-pan-ma, i-r~ɾan-r~ɾin-jaŋ, kə-sə-tən-r~ɾin, taŋ-sə-tən-r~ɾin,suj-r~ɾin.uzuma, tiniaj izaw ku timur~ɾaj r~ɾajun, su naniʔ~ʡ, ʦaaj kajadaħ ku nu timur~ɾ bə a r~ɾukər~ɾaw,bə-ʦow a r~ɾukədaw, bə-ʦow a waʦu. ujni a pidiputan satipan a bər~ɾaw zuma kitakit a nir~ɾiwanan a zajsaŋ nu saj-r~ɾon-kaj-ti a kanatar~ɾ aidaŋan, ujni tusaaj a kitizaan pajmiħʦaan izaw ku r~ɾasubu əmaŋ ku ʦjaw-ma, pan-ma, tən-r~ɾin, a aadupan mabur~ɾaw ku aadupan kaħəməkaj ku nikabur~ɾaw. . migiŋkiwaaj tu kasumamadaj a nazipaaħ ** ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow a pidiputan r~ɾabuaj a aw-tu-wa-i diħəb sa u kaħənur~ɾaj a kitizaan nu migiŋkiwaj tu kasumamadajaj a tadəmaw. **** a niħʦaan, tə-kow a isiŋ atu migiŋkiwaj tu kasumamadanaj nu mauzipaj ʦi wi-r~ɾin*ka-tə-wən-ə-ar~ɾ mizizaw tu aw-tu-wa-i a diħəb, maaziħ ku mar~ɾawpəsaj tur~ɾu nu subajuaj a sadukudmar~ɾabaʔ~ʡtu, zikuz, **** a miħʦaan tə-kow migiŋkiwaj tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ʦi ħaŋ-s*r~ɾjə-kə itini maaziħ ku ukak nu tadəmaw, zikuz makaj pikiŋsa tu miħʦaan, makinsa r~ɾaəd tu ajza *.* əmaŋ a miħʦaan. **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad ʦi ma-r~ɾi*r~ɾi-ʦi tini maaziħ ku *** aə,maŋ a miħʦaan ajaw nu paw-s-paŋ a tadəmaw nu mar~ɾa baʔ~ʡtuaj ukak nu tadəmaw, u satabakiaj nu maaziħaj nu migiŋkiwaj tu nu kasumamadajaj a tadəmaw. ********* . pataħkar~ɾ tu nir~ɾiwanan a zajsaŋ nu kitakit ****** **** a miħʦa ** a bur~ɾad sakatur~ɾur~ɾ r~ɾwkad nir~ɾiwanan a zajsaŋ nu kitakit wij-jən-ħuj i aj-ʦi-kaj-r~ɾow atu r~ɾu-kə-su mar~ɾəʦapau, u tan-san-ni-ja ku misisinaj tu paʦər~ɾir~ɾan. "ən-kə-r~ɾow-ən-kə-r~ɾow pidiputan" matatuŋus tu nu nisubər~ɾir~ɾan a zajsaŋ nu kitakit (*ii),(*iii),(i*) atu səpat a paʦər~ɾir~ɾan, makaj makaar~ɾa mar~ɾa nujni a kanatar~ɾ nu saajawaj taħakaj a zajsaŋn. ********,** (*ii),(*iii),(i*) * , mar~ɾar~ɾitin tu i ħəkar~ɾaj atu zumaaj a natinəŋan</PHON>
    </S>
</TEXT>