<TEXT id="Wiki_Sakizaya_En-ke-low-en-ke-low_pidiputan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman En ke low en ke low pidiputan En ke low en ke low pidiputan "Ing a kamu: Ngorongoro Conservation Area, S wa si li a kamu, Hifadhi ya Ngorongoro" u Tan sang ni ya] amisay A lu sa kitizaay nu katahkalan nu silamalay a talakaway a lala' tu pidiputan, patizenng i 1959 a mihcaan, u ahebal 8094 pin hwang kung li. Uyni a pidiputan a kitizaan 1979 a mihcaan pakala tu nu sakaput a kanatalpasubanay' tu lalangawan a sakaput mala u tahakay a nisubelidan a zaysang. 2005 a mihcaan muliyaw pakala tu zaysang a lalangawan, mala u malecaday nu tahak nisubelidan a zaysang atu lalangawan a nisubelidan a zaysang nu malecaday nisubelidan a zaysang. ( :Ngorongoro Conservation Area :Hifadhi ya Ngorongoro) 1959 8094 . 1979 2005 . nilaculan sakaput a kanatal patahkal tu pasubana'ay a sakaput, En ke low en ke low a pidiputan u satabakiay katahkalan nu silamalay buyu' nu kitakit En ke low en ke low a katahkalan nu lamal a buyu', micidek ku liwliw. uyni a pidiputan satipan a belaw zumaay kitakit nisubelidan a zaysang nu Say lon kay ti kanatal a piidangan, . uyni tusaay a kitizaan labu izaw ku kalihanawan nu walian lumeni'ay a katalalan paymihcaan izaw ku pana lasubu emang ku tusaay a ngawa' a subayu, sikulitay a subayu, ten lin aadupan mikawaw milimad tu aadupen, sakay canacanan a piduput tu mauzipay u kahenulan midiput tu kitakitay. zuma, pidiputan labuay a Aw tu wa i a diheb mahamin masazima tu tademaw, tademaw atu hekal angangan masasu pawacay tu, paazih tu kasazuma nu tademaw. , , . , . kasazuma nu likisi makay un gung a sini nu katalalay "ngoro ngoro" tiniay i 1800 a ziday ayaw u picalap nu zumaay a niyazu' zikuz calapen tu nu Ma sa ku itiniay. (ngoro ngoro). 1800 . 1892 a mihcaan ow sa ka Paw man mizizaw tu En ke low en ke low katahkalan nu lamal a buyu', u saayaway nu tayniay nu Ow cow a tademaw. tatusa ku Te a iluc nu malekakaay A taw bu Si ten tuw bu "Adolph Siedentopf" atu ci Bu li te li si Si ten to bu "Friedrich Siedentopf" pasayza Te su tung caay ku nu cen buay a nicaliwan tiniay mala u papipalumaan, katukuh tu saayaway kalalais nu kitakit masatezep. 1892 . (Adolph Siedentopf) (Friedrich Siedentopf) . tatusa a malakaka pagiti sa palekal tu kasaupu miadup, mipalabang tu Te kowwy a cabay nuheni, namitanam mibahbah tu subayu kiheni patayza i katahkalan katahkalan nu lamal a buyu'. zikuz nu saayaway nu kitakit a kalalais, duduc tu katatelek tu ban al say, tiniay mala u Amelika tu ku mikuwanay. 1921 a mihcaan Ing su tan kan i cya a cen hu maala t uku sapidiput tu buyu'ay a aadupen, uyza siminkiway kya kapah miadupu. . .1921 1928 a mihcaan, caay ku uyaanay si ten tow a calakakaan a pipahabayan, lilis a sakatahkal nu lamal a buyu' hamin nu buyu' la'cu miadup. 1948 a mihcaan makaawas tu nipahulucan nu kanatalay a aidangan., I 1951 a mihcaan mikawaw, patizeng tu Say lon kay ti nu kanatal aidangan. 1928 .1948 1951 . itawya Ma say a tademaw angangan a puenengan mala u kanatal aidangan tu, palimadan nu cen hu tayza i En ke low en ke low talakaway a lala'. 1959 a mihcaan patucek u pidiputan a kitizaan ku En ke low en ke low, En ke low en ke low a pidiputan makay Say lon kay ti a kanatal aidangan pakakenis han. .1959 . zikuz patizeng ku Tan san ni ya tu sakaput a kanatal,1976 a mihcaan duduc tu "hulic iaidangan miadup" satu la'cus t uku tiniay a tademawsa mikawaw, tiniay Ma say a tademaw atu ce hu mabiyalaw tu. kanatal midiputay tu tahak a sakaput mikilim tu sapihulak a kawaw, masasukaynah tu sapihulak amikilim tu tiniay a tademaw makakadum mapulung midiput tu hekal. 1976 2009 . . En ke low en ke low a pidiputan u Tan san ni ya uyza dada' misulul tu tademaw mueneng tu pidiputan. nika makuwan ku picukaymas tu lala', amitena' tu pilawlaw nu buyu'ay a aadupen. Patinaku, caay ku sakauzip dada' zuma a kitizaay la'cus paluma tu mulangaway. . . . hakal a lala' En ke low en ke low katahkalan nu lamal a buyu' a pidiputan micidek ku hakal a lala', uyni i kitakit u satabakiay nu cayay pihatebuday a lamal, u kapahay a silamalay a buyu', katahkalan nu lamal a buyu' ayaw nu i 245 emanng katukuh 200 emang a mihcaan u tabakiay ka puwah nu katahkaln nu lamal a buyu' nu mapeladay a kasahini, nuyaanay a katahkalan nu lamal a buyu' u talakaw unpiasip pakala tu 4,500 5,800 depah, zikuz namapaled masaimulu tu, u telek 18 20 kung li, katahkalan nu lamal atu katahkalan nu lamal a buyu' isasa nu katalakaw pakala tu 610 depah, hekal nu sasa 260 pin hang kung li.tini 2013 a mihca 2 a bulad mala nu Bey cow sakapitu tahakay nu micidekay a aazihan. , . 245 200 4,500 5,800 18 20 610 260 . 2013 2 . mauzipay En ke low en ke low a pidiputan pasip pakala tu 2.5 emang ku tabakiay aadupan, angangan u sisadukuday aadupen, mauzip i En ke low en ke low katahkalan nu lamal a buyu'an. tiniay tabakiay nu micucuay aadupan pasu u katalawan nuwalian nu lumeni'an a katalalan, tizaay a aadupan u kayadah makay 1964 1966 a mihcaan pakala tu 108 maselep tu 1995 a mihcaan 11 14 tuway, zuma izaw henay ku he ma, Bey coe a katalalan, sikulitay cyaw ma, he se pan ma, I lan lin yang, ke se ten lin, tang se ten lin,suy lin.uzuma, tiniay izaw ku timulay layun, su nani', caay kayadah ku nu timul bey a lukelaw,Bey cow a lukedaw, bey cow a wacu. 2.5 . 1964 1966 108 1995 11 14 , , , , , , , . , , , . uyni a pidiputan satipan a belaw zuma kitakit a niliwanan a zaysang nu Say lon kay ti a kanatal aidangan, uyni tusaay a kitizaan paymihcaan izaw ku lasubu emang ku cyaw ma, pan ma, ten lin, a aadupan mabulaw ku aadupan kahemekay ku nikabulaw. , , . migingkiwaay tu kasumamaday a nazipaah En ke low en ke low a pidiputan labuay a Aw tu wa i diheb sa u kahenulay a kitizaan nu migingkiway tu kasumamadayay a tademaw. 1911 a nihcaan, Te kow a ising atu migingkiway tu kasumamadanay nu mauzipay ci Wi lin Ka te wen e al mizizaw tu Aw tu wa i a diheb, maazih ku malawpesay tulu nu subayuay a sadukudmalaba'tu, zikuz, 1913 a mihcaan Te kow migingkiway tu lala' ci Hang s lye ke itini maazih ku ukak nu tademaw, zikuz makay pikingsa tu mihcaan, makinsa laed tu ayza 1.7 emang a mihcaan. .1911 . 1913 1.7 . 1959 a mihca 7 a bulad 17 a demiad ci Ma li Li ci tini maazih ku 175 ae,mang a mihcaan ayaw nu Paw s pang a tademaw nu mala ba'tuay ukak nu tademaw, u satabakiay nu maazihay nu migingkiway tu nu kasumamadayay a tademaw. 1959 7 17 175 . . patahkal tu niliwanan a zaysang nu kitakit 1970 a mihca 10 a bulad sakatulul lwkad niliwanan a zaysang nu kitakit wiy yen huy i Ay ci kay low atu Lu ke su malecapau, u Tan san ni ya ku misisinay tu pacelilan. "En ke low en ke low pidiputan" matatungus tu nu nisubelilan a zaysang nu kitakit (vii),(viii),(ix) atu (x) sepat a pacelilan, makay makaala mala nuyni a kanatal nu saayaway tahakay a zaysangn. 1979 10 3 (vii),(viii),(ix) (x) malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 81 A9 E6 88 88 E7 BD 97 E6 81 A9 E6 88 88 E7 BD 97 E4 BF 9D E6 8A A4 E5 8C BA</FORM>
    </S>
</TEXT>
