<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Eritrea" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Eritrea" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Eritrea u Eritrea sa i labu nu Feico, itiza i 15 00 N, 39 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 117,600 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 101,000 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 16,600 km2 hamin nu tademawan sa 5,869,869. kakalukan umah sa 75.10%, kilakilangan umah sa 15.10%, zumaay henay umah sa 9.80%. Er-li-cyu-ya u pu a kamu : (Yin a kamu: State of Eritrea, Ti-ke-lei-ni-ya a kamu : ሃገረ ኤርትራ,a-liدولة إرتريا), pulung nu ngangan Er-li-cyu-ya, na i Fuy-cul sawali nu amisay a kanatal mitepal tu sumanahay a bayu, u ahebal nu lala' sabaw tusa idaw ku lima a mang nu pin-fang-kung-li, u tademaw sa 5,750,433 (2018 a mihcaan), u eneng nu tatanghan i A-si-ma-la, u binacadan sa u Ti-ke-li-ni-yaay a tademaw, u Ti-ke-lei a tademaw ku situngusay hawsa. u cacukaymasan tu kalisiw nu nay-ke-fa. tada yadah ku caay katatudung a tademaw tayni mikawaw mamin i Er-li-cyu-ya, u sihu ku misakakuay mikuwan tu tademaw makuwan nu sihu pihaceng milisapen, sikasa u hamin nu kitakit i sinbung salihalay sa misaliyud ku kawaw u sanayi'ay a kakitidaan ku mahiniay, kyu katuud ku tademaw hina sakamu tu u ''fuy-culay a pei-han''. (u kamu nu Hulam: 厄利垂亞國伯語:(英語:State of Eritrea, ") tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Asmara. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 24 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Isaias Afwerki, micakat a demiad sa i 1993 a mihca 5 bulad 24 demiad. laylay Er-li-cuy-ya naw u i Yi-sul-pi-ya a nikedalan patidengan, 1890 a mihcaan nidebungan nu Yi-ta-li, malu nu malimaday muenen Yi-ta-li tu a kakitidaan, nadikudan nu sakatusa a nikalpacaw i kitakit u malkaputay a kanatal masasulul satu sa, atu i-su-pi-ya malaheci ku nisakaputan tu Yi-sul-pi-ya atu Er-li cuy-ya malcabayay a masakaput. 1962 a mihcaan maalaw nu Yi-sul-pi-ya, malu nu sabaw sepad a kididaan nu nian tu a kanatal. (u kamu nu Hulam: 14個省.) mihulakay masakaputay i 1960 a mihcaan u ziday napatideng tu Er-li-cuy-ya, u nikadademec mialaw tu Er-li-cuy-ya kyu miliyas ku Yi-su-pi-ya. Er-li-cuy-ya a tademaw mahulaka kina masakaputay i 1970 a mihcaan nu ziday i Yi-sa-ya-si-a-fui-wo-er-ci ya mikelidan u nikasa tu Er-li-cuy-ya mihulakay masakaputay malaliyas tahkal, haymaw sa tu maday-li nu dikudan alaw malu nu Yi-sul-pi-ya nu maylabuay tu u kahenulan ku Er-li-cuy-ya u misataeday a paculi nu hitay. Yi-sul-pi-ya u men-ke-si-tu nipikuwan i 1991 a mihcaan mapabelin satu sa, Mi-lay-si-ce-na-wya a nisabaluhay tu sihu masasulit i Er-li-cuy-ya pasakawaw tu tademaw a paina, palucek tina kenisan tatenga' haw sa miliyas tu Yi-sul-pi-ya. 1993 a mihcaan sepatay a bulad hebek satu i masacabaay a kanatal u matatudungay ku mikawaw atu u mikantukay malingatu tu paina ku tademaw, namahida u siwa a bataan idaw ku siwa nu walu pay-hun-pi ya paliliday makaawas tu miliyas ku Yi-sul-pi-ya, sakay wida tu a mihcaan i limaay a bulad tusa a bataan idaw ku sepatay a demiad pacudad masacacaay kunida sa. 1994 a mihcaan, u Er-li-cuy-ya a tademaw mihulakay masakaputay misumad tu nu tademawan a nu binawlan misakaku atu palucekay tu sakay kawaw nu niyadu. (u kamu nu Hulam: .) 2018 a mihcaan pitu a bulad, Yi-sul-pi-ya atu Er-li-cuy-ya madem tu ku nikasasuadan hawsa, Yi-sul-pi-ya u tatangahan ci A-pi-ay-ha-may-tu-a-li kilusa mididaw mipalita tu Er-li-cuy-ya masasulit tu sakakapah nikaudipan. kina tusaay a tatangahan, u satalakaway malingatu mahtatusaay u sakasikalisiw, u manamec, u sapitupin atu masasungaay nu mapapaliyuh. (u kamu nu Hulam: 2018年7月, .) kamu nu aydaay yadah ku caay kalecad a kamu i Er-li-cuy-ya misakamu, namakayni i San-mi-te a kamu atu Ku-si-te a kamu. i Er-li-cuy-ya u kamu nu sakamuan nu binacadan idaw ku A-la-pul, Ti-ke-lei a kamu, Ti-ke-li-ni-ya a kamu atu nu aydaay a sakamuan tu Ta-li-ke a kamu(Dahlik), kina kanatal malakuid tu waluay tu a tademaw misakamu tu kamu(u kahenulin u Ti-ke-lei a kamu atu Ti-ke-li-ni-ya a kamu) u nu saayway a kamu. Yin-kul a kamu atu Yi-ta-li a kamu idaw tu ku misakamuay a tandaw. anu sakaykawaw sa u kahenulan tu Ti-ke-li-ni-ya atu a-li-pul a kamu. Ti-ke-li-ni-ya a kamu taneng musakamu tu Ci-ce a sulit tu sasulitan. (u kamu nu Hulam: (Dahlik), .) demiad talakaway nu kenis u sakapahay u sasapian nu tademaw a demiad, tu mihcaan sa u dihku nu akuti' i sabaw cacay idaw ku pitu C, u selep nu nanam 525 haw-mi. sabaw tusa a bulad katukuh i tusaay a bulad u saselepay ku demiad nu akuti', i sabaw lima C, lima a bulad katukuh i enemay a bulad u satalakaway ku akuti' nu demiad, i tusa a bataan idaw ku lima C; sepatay a bulad katukuh i limaay a bulad u maudaday a demiad, enem a bulad katukuh waluay a bulad u musaaangsangay a udad nu demiad, nikahida sa u makedalay a demiad. sawali atu satipanay u masawahulay micidek ku caledes maacak ku demiad, tu mihmihcaan sa u akuti' nu demiad i tulu C atu tusa C, tu mihmihcaan nu mudebuay nu nanam sa caay pakaala tu 400 haw-mi. ya sumanahay a bayu miduducay tu tukus u likelikenan, tulu a bulad katukuh i cacay bataan a bulad i demiad sa u lababaan kya demiad makatukuh ku sepatay C ay. (u kamu nu Hulam: 40℃以上.) Er-li-cuy-ya u liwliw nu likut masasuedes Er-li-cuy-ya u liwliw nu likut masasuedes nasulitan nu wikipitiya, Er-li-cuy-ya i 1950 a mihcaan milabu tu i-su-pi-ya masakaputay; i 1962 a mihcaan, hungti nu Yi-su-pi-ya ci Say-li-si-i-se (Haile Selassie l) pakunida han tu mihulak kina malpadangay a kanatal a mikayki, lucek han mikumkum kina malpadangay a kanatal , u masacacay muawaw patayda tu tademaw palcapu tu "Er-li-cuy-ya mihulakay masakaputay" , atu Yi-su-pi-ya malingatu makaali tu tuluay a mihcaan kuheni masasuayaw a malpacaw. (u kamu nu Hulam: (Haile Selassie I) .) nudaan tu masasuayaw malalaisan u Ti-ke-lei a tademaw a nihulakan tu masakaputay atu Er-li-cuy-ya a tademaw nu mahulakay u masakaputay a nikalcabacabayan. 1991 a mihcaan. nu i paykanatal miwananay sa, Er-li-cuy-ya a tademaw u mihulikay masakapud patideng tu tada malakuwid ku nisakakuan nu sihu, nu dikidan i tusa a mihcaan hamin nu niyadu' namakaaaay i Yi-su-pi-ya ku nika sacacay a milapu tu masakaputay a kanatal. (u kamu nu Hulam: .) 1991 a mihcaan, kina tusaay masasulid tu cacay a wiy-yun-huy a mihalhal tu kapahay a kawaw anu u canan ku nika dademec tu sakay mungday, nika nikahini nu heni tu demidemiad sa mangalep ku nikasasulinges. (u kamu nu Hulam: 1991年, .) u heni tu ku malpacaway, kina tusaay naidaw ku nika sasulitan a mapapela' tu sin-ceng a kenis; nika masakunida ku Er-li-cuy-ya tu nadikudan, caay kasasulul kina tusaay a mipela' tu kenis. 1997 a mihcaan sabaw cacay a bulad tusaay idaw kuwalu a demiad, u Er-li-cuy-ya misabaluhay patahkal tu kalisiw u nay-ke-fa, Yi-su-pi-ya nikahida sakay i Er-li-cuy-ya misulul tu sakay kalisiw a mipulu', kina tusaay masakaputay ngalep sa tu ku nikasasulinges, kilulsatu satu nadikudan i 1998-2000 a mihcaan mapelpel tu i likut nu liuliyuan nu dadipasan a mangangayaw. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">əritrəa u əritrəa sa i r~ɾabu nu fəiʦo, itiza i ** ** n, ** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku ***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku ***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ħamin nu tadəmawan sa *,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa *.**%. ər-r~ɾi-ʦju-ja u pu a kamu : (jin a kamu: statə of əritrəa, ti-kə-r~ɾəi-ni-ja a kamu : *** ****,a-r~ɾi**** ******), pur~ɾuŋ nu ŋaŋan ər-r~ɾi-ʦju-ja, na i fuj-ʦur~ɾ sawar~ɾi nu amisaj a kanatar~ɾ mitəpar~ɾ tu sumanaħaj a baju, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ sabaw tusa idaw ku r~ɾima a maŋ nu pin-faŋ-kuŋ-r~ɾi, u tadəmaw sa *,***,*** (**** a miħʦaan), u ənəŋ nu tataŋħan i a-si-ma-r~ɾa, u binaʦadan sa u ti-kə-r~ɾi-ni-jaaj a tadəmaw, u ti-kə-r~ɾəi a tadəmaw ku situŋusaj ħawsa. u ʦaʦukajmasan tu kar~ɾisiw nu naj-kə-fa. tada jadaħ ku ʦaaj katatuduŋ a tadəmaw tajni mikawaw mamin i ər-r~ɾi-ʦju-ja, u siħu ku misakakuaj mikuwan tu tadəmaw makuwan nu siħu piħaʦəŋ mir~ɾisapən, sikasa u ħamin nu kitakit i sinbuŋ sar~ɾiħar~ɾaj sa misar~ɾijud ku kawaw u sanajiʔ~ʡaj a kakitidaan ku maħiniaj, kju katuud ku tadəmaw ħina sakamu tu u ʔ~ʡʔ~ʡfuj-ʦur~ɾaj a pəi-ħanʔ~ʡʔ~ʡ. (u kamu nu ħur~ɾam: *******:(**:statə of əritrəa, ") tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u asmara. kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi isaias afwərki, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad ** dəmiad. r~ɾajr~ɾaj ər-r~ɾi-ʦuj-ja naw u i ji-sur~ɾ-pi-ja a nikədar~ɾan patidəŋan, **** a miħʦaan nidəbuŋan nu ji-ta-r~ɾi, mar~ɾu nu mar~ɾimadaj muənən ji-ta-r~ɾi tu a kakitidaan, nadikudan nu sakatusa a nikar~ɾpaʦaw i kitakit u mar~ɾkaputaj a kanatar~ɾ masasur~ɾur~ɾ satu sa, atu i-su-pi-ja mar~ɾaħəʦi ku nisakaputan tu ji-sur~ɾ-pi-ja atu ər-r~ɾi ʦuj-ja mar~ɾʦabajaj a masakaput. **** a miħʦaan maar~ɾaw nu ji-sur~ɾ-pi-ja, mar~ɾu nu sabaw səpad a kididaan nu nian tu a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam: ****.) miħur~ɾakaj masakaputaj i **** a miħʦaan u zidaj napatidəŋ tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja, u nikadadəməʦ miar~ɾaw tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja kju mir~ɾijas ku ji-su-pi-ja. ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw maħur~ɾaka kina masakaputaj i **** a miħʦaan nu zidaj i ji-sa-ja-si-a-fui-wo-ər-ʦi ja mikər~ɾidan u nikasa tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja miħur~ɾakaj masakaputaj mar~ɾar~ɾijas taħkar~ɾ, ħajmaw sa tu madaj-r~ɾi nu dikudan ar~ɾaw mar~ɾu nu ji-sur~ɾ-pi-ja nu majr~ɾabuaj tu u kaħənur~ɾan ku ər-r~ɾi-ʦuj-ja u misataədaj a paʦur~ɾi nu ħitaj. ji-sur~ɾ-pi-ja u mən-kə-si-tu nipikuwan i **** a miħʦaan mapabər~ɾin satu sa, mi-r~ɾaj-si-ʦə-na-wja a nisabar~ɾuħaj tu siħu masasur~ɾit i ər-r~ɾi-ʦuj-ja pasakawaw tu tadəmaw a paina, par~ɾuʦək tina kənisan tatəŋaʔ~ʡ ħaw sa mir~ɾijas tu ji-sur~ɾ-pi-ja. **** a miħʦaan səpataj a bur~ɾad ħəbək satu i masaʦabaaj a kanatar~ɾ u matatuduŋaj ku mikawaw atu u mikantukaj mar~ɾiŋatu tu paina ku tadəmaw, namaħida u siwa a bataan idaw ku siwa nu war~ɾu paj-ħun-pi ja par~ɾir~ɾidaj makaawas tu mir~ɾijas ku ji-sur~ɾ-pi-ja, sakaj wida tu a miħʦaan i r~ɾimaaj a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku səpataj a dəmiad paʦudad masaʦaʦaaj kunida sa. **** a miħʦaan, u ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw miħur~ɾakaj masakaputaj misumad tu nu tadəmawan a nu binawr~ɾan misakaku atu par~ɾuʦəkaj tu sakaj kawaw nu nijadu. (u kamu nu ħur~ɾam: .) **** a miħʦaan pitu a bur~ɾad, ji-sur~ɾ-pi-ja atu ər-r~ɾi-ʦuj-ja madəm tu ku nikasasuadan ħawsa, ji-sur~ɾ-pi-ja u tataŋaħan ʦi a-pi-aj-ħa-maj-tu-a-r~ɾi kir~ɾusa mididaw mipar~ɾita tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja masasur~ɾit tu sakakapaħ nikaudipan. kina tusaaj a tataŋaħan, u satar~ɾakawaj mar~ɾiŋatu maħtatusaaj u sakasikar~ɾisiw, u manaməʦ, u sapitupin atu masasuŋaaj nu mapapar~ɾijuħ. (u kamu nu ħur~ɾam: *******, .) kamu nu ajdaaj jadaħ ku ʦaaj kar~ɾəʦad a kamu i ər-r~ɾi-ʦuj-ja misakamu, namakajni i san-mi-tə a kamu atu ku-si-tə a kamu. i ər-r~ɾi-ʦuj-ja u kamu nu sakamuan nu binaʦadan idaw ku a-r~ɾa-pur~ɾ, ti-kə-r~ɾəi a kamu, ti-kə-r~ɾi-ni-ja a kamu atu nu ajdaaj a sakamuan tu ta-r~ɾi-kə a kamu(daħr~ɾik), kina kanatar~ɾ mar~ɾakuid tu war~ɾuaj tu a tadəmaw misakamu tu kamu(u kaħənur~ɾin u ti-kə-r~ɾəi a kamu atu ti-kə-r~ɾi-ni-ja a kamu) u nu saajwaj a kamu. jin-kur~ɾ a kamu atu ji-ta-r~ɾi a kamu idaw tu ku misakamuaj a tandaw. anu sakajkawaw sa u kaħənur~ɾan tu ti-kə-r~ɾi-ni-ja atu a-r~ɾi-pur~ɾ a kamu. ti-kə-r~ɾi-ni-ja a kamu tanəŋ musakamu tu ʦi-ʦə a sur~ɾit tu sasur~ɾitan. (u kamu nu ħur~ɾam: (daħr~ɾik), .) dəmiad tar~ɾakawaj nu kənis u sakapaħaj u sasapian nu tadəmaw a dəmiad, tu miħʦaan sa u diħku nu akutiʔ~ʡ i sabaw ʦaʦaj idaw ku pitu ʦ, u sər~ɾəp nu nanam *** ħaw-mi. sabaw tusa a bur~ɾad katukuħ i tusaaj a bur~ɾad u sasər~ɾəpaj ku dəmiad nu akutiʔ~ʡ, i sabaw r~ɾima ʦ, r~ɾima a bur~ɾad katukuħ i ənəmaj a bur~ɾad u satar~ɾakawaj ku akutiʔ~ʡ nu dəmiad, i tusa a bataan idaw ku r~ɾima ʦ; səpataj a bur~ɾad katukuħ i r~ɾimaaj a bur~ɾad u maudadaj a dəmiad, ənəm a bur~ɾad katukuħ war~ɾuaj a bur~ɾad u musaaaŋsaŋaj a udad nu dəmiad, nikaħida sa u makədar~ɾaj a dəmiad. sawar~ɾi atu satipanaj u masawaħur~ɾaj miʦidək ku ʦar~ɾədəs maaʦak ku dəmiad, tu miħmiħʦaan sa u akutiʔ~ʡ nu dəmiad i tur~ɾu ʦ atu tusa ʦ, tu miħmiħʦaan nu mudəbuaj nu nanam sa ʦaaj pakaar~ɾa tu *** ħaw-mi. ja sumanaħaj a baju miduduʦaj tu tukus u r~ɾikər~ɾikənan, tur~ɾu a bur~ɾad katukuħ i ʦaʦaj bataan a bur~ɾad i dəmiad sa u r~ɾababaan kja dəmiad makatukuħ ku səpataj ʦ aj. (u kamu nu ħur~ɾam: *****.) ər-r~ɾi-ʦuj-ja u r~ɾiwr~ɾiw nu r~ɾikut masasuədəs ər-r~ɾi-ʦuj-ja u r~ɾiwr~ɾiw nu r~ɾikut masasuədəs nasur~ɾitan nu wikipitija, ər-r~ɾi-ʦuj-ja i **** a miħʦaan mir~ɾabu tu i-su-pi-ja masakaputaj; i **** a miħʦaan, ħuŋti nu ji-su-pi-ja ʦi saj-r~ɾi-si-i-sə (ħair~ɾə sər~ɾassiə r~ɾ) pakunida ħan tu miħur~ɾak kina mar~ɾpadaŋaj a kanatar~ɾ a mikajki, r~ɾuʦək ħan mikumkum kina mar~ɾpadaŋaj a kanatar~ɾ , u masaʦaʦaj muawaw patajda tu tadəmaw par~ɾʦapu tu "ər-r~ɾi-ʦuj-ja miħur~ɾakaj masakaputaj" , atu ji-su-pi-ja mar~ɾiŋatu makaar~ɾi tu tur~ɾuaj a miħʦaan kuħəni masasuajaw a mar~ɾpaʦaw. (u kamu nu ħur~ɾam: (ħair~ɾə sər~ɾassiə i) .) nudaan tu masasuajaw mar~ɾar~ɾaisan u ti-kə-r~ɾəi a tadəmaw a niħur~ɾakan tu masakaputaj atu ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw nu maħur~ɾakaj u masakaputaj a nikar~ɾʦabaʦabajan. **** a miħʦaan. nu i pajkanatar~ɾ miwananaj sa, ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw u miħur~ɾikaj masakapud patidəŋ tu tada mar~ɾakuwid ku nisakakuan nu siħu, nu dikidan i tusa a miħʦaan ħamin nu nijaduʔ~ʡ namakaaaaj i ji-su-pi-ja ku nika saʦaʦaj a mir~ɾapu tu masakaputaj a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam: .) **** a miħʦaan, kina tusaaj masasur~ɾid tu ʦaʦaj a wij-jun-ħuj a miħar~ɾħar~ɾ tu kapaħaj a kawaw anu u ʦanan ku nika dadəməʦ tu sakaj muŋdaj, nika nikaħini nu ħəni tu dəmidəmiad sa maŋar~ɾəp ku nikasasur~ɾiŋəs. (u kamu nu ħur~ɾam: *****, .) u ħəni tu ku mar~ɾpaʦawaj, kina tusaaj naidaw ku nika sasur~ɾitan a mapapər~ɾaʔ~ʡ tu sin-ʦəŋ a kənis; nika masakunida ku ər-r~ɾi-ʦuj-ja tu nadikudan, ʦaaj kasasur~ɾur~ɾ kina tusaaj a mipər~ɾaʔ~ʡ tu kənis. **** a miħʦaan sabaw ʦaʦaj a bur~ɾad tusaaj idaw kuwar~ɾu a dəmiad, u ər-r~ɾi-ʦuj-ja misabar~ɾuħaj pataħkar~ɾ tu kar~ɾisiw u naj-kə-fa, ji-su-pi-ja nikaħida sakaj i ər-r~ɾi-ʦuj-ja misur~ɾur~ɾ tu sakaj kar~ɾisiw a mipur~ɾuʔ~ʡ, kina tusaaj masakaputaj ŋar~ɾəp sa tu ku nikasasur~ɾiŋəs, kir~ɾur~ɾsatu satu nadikudan i ****-**** a miħʦaan mapər~ɾpər~ɾ tu i r~ɾikut nu r~ɾiur~ɾijuan nu dadipasan a maŋaŋajaw. (u kamu nu ħur~ɾam: .) mar~ɾar~ɾitin tu iħəkar~ɾaj atu zumaaj a natinəŋan ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Eritrea u Eritrea sa i labu nu Feico, itiza i 15 00 N, 39 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 117,600 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 101,000 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 16,600 km2 hamin nu tademawan sa 5,869,869. kakalukan umah sa 75.10%, kilakilangan umah sa 15.10%, zumaay henay umah sa 9.80%. Er-li-cyu-ya u pu a kamu : (Yin a kamu: State of Eritrea, Ti-ke-lei-ni-ya a kamu : ሃገረ ኤርትራ,a-liدولة إرتريا), pulung nu ngangan Er-li-cyu-ya, na i Fuy-cul sawali nu amisay a kanatal mitepal tu sumanahay a bayu, u ahebal nu lala' sabaw tusa idaw ku lima a mang nu pin-fang-kung-li, u tademaw sa 5,750,433 (2018 a mihcaan), u eneng nu tatanghan i A-si-ma-la, u binacadan sa u Ti-ke-li-ni-yaay a tademaw, u Ti-ke-lei a tademaw ku situngusay hawsa. u cacukaymasan tu kalisiw nu nay-ke-fa. tada yadah ku caay katatudung a tademaw tayni mikawaw mamin i Er-li-cyu-ya, u sihu ku misakakuay mikuwan tu tademaw makuwan nu sihu pihaceng milisapen, sikasa u hamin nu kitakit i sinbung salihalay sa misaliyud ku kawaw u sanayi'ay a kakitidaan ku mahiniay, kyu katuud ku tademaw hina sakamu tu u ''fuy-culay a pei-han''. (u kamu nu Hulam: 厄利垂亞國伯語:(英語:State of Eritrea, ") tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Asmara. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 24 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Isaias Afwerki, micakat a demiad sa i 1993 a mihca 5 bulad 24 demiad. laylay Er-li-cuy-ya naw u i Yi-sul-pi-ya a nikedalan patidengan, 1890 a mihcaan nidebungan nu Yi-ta-li, malu nu malimaday muenen Yi-ta-li tu a kakitidaan, nadikudan nu sakatusa a nikalpacaw i kitakit u malkaputay a kanatal masasulul satu sa, atu i-su-pi-ya malaheci ku nisakaputan tu Yi-sul-pi-ya atu Er-li cuy-ya malcabayay a masakaput. 1962 a mihcaan maalaw nu Yi-sul-pi-ya, malu nu sabaw sepad a kididaan nu nian tu a kanatal. (u kamu nu Hulam: 14個省.) mihulakay masakaputay i 1960 a mihcaan u ziday napatideng tu Er-li-cuy-ya, u nikadademec mialaw tu Er-li-cuy-ya kyu miliyas ku Yi-su-pi-ya. Er-li-cuy-ya a tademaw mahulaka kina masakaputay i 1970 a mihcaan nu ziday i Yi-sa-ya-si-a-fui-wo-er-ci ya mikelidan u nikasa tu Er-li-cuy-ya mihulakay masakaputay malaliyas tahkal, haymaw sa tu maday-li nu dikudan alaw malu nu Yi-sul-pi-ya nu maylabuay tu u kahenulan ku Er-li-cuy-ya u misataeday a paculi nu hitay. Yi-sul-pi-ya u men-ke-si-tu nipikuwan i 1991 a mihcaan mapabelin satu sa, Mi-lay-si-ce-na-wya a nisabaluhay tu sihu masasulit i Er-li-cuy-ya pasakawaw tu tademaw a paina, palucek tina kenisan tatenga' haw sa miliyas tu Yi-sul-pi-ya. 1993 a mihcaan sepatay a bulad hebek satu i masacabaay a kanatal u matatudungay ku mikawaw atu u mikantukay malingatu tu paina ku tademaw, namahida u siwa a bataan idaw ku siwa nu walu pay-hun-pi ya paliliday makaawas tu miliyas ku Yi-sul-pi-ya, sakay wida tu a mihcaan i limaay a bulad tusa a bataan idaw ku sepatay a demiad pacudad masacacaay kunida sa. 1994 a mihcaan, u Er-li-cuy-ya a tademaw mihulakay masakaputay misumad tu nu tademawan a nu binawlan misakaku atu palucekay tu sakay kawaw nu niyadu. (u kamu nu Hulam: .) 2018 a mihcaan pitu a bulad, Yi-sul-pi-ya atu Er-li-cuy-ya madem tu ku nikasasuadan hawsa, Yi-sul-pi-ya u tatangahan ci A-pi-ay-ha-may-tu-a-li kilusa mididaw mipalita tu Er-li-cuy-ya masasulit tu sakakapah nikaudipan. kina tusaay a tatangahan, u satalakaway malingatu mahtatusaay u sakasikalisiw, u manamec, u sapitupin atu masasungaay nu mapapaliyuh. (u kamu nu Hulam: 2018年7月, .) kamu nu aydaay yadah ku caay kalecad a kamu i Er-li-cuy-ya misakamu, namakayni i San-mi-te a kamu atu Ku-si-te a kamu. i Er-li-cuy-ya u kamu nu sakamuan nu binacadan idaw ku A-la-pul, Ti-ke-lei a kamu, Ti-ke-li-ni-ya a kamu atu nu aydaay a sakamuan tu Ta-li-ke a kamu(Dahlik), kina kanatal malakuid tu waluay tu a tademaw misakamu tu kamu(u kahenulin u Ti-ke-lei a kamu atu Ti-ke-li-ni-ya a kamu) u nu saayway a kamu. Yin-kul a kamu atu Yi-ta-li a kamu idaw tu ku misakamuay a tandaw. anu sakaykawaw sa u kahenulan tu Ti-ke-li-ni-ya atu a-li-pul a kamu. Ti-ke-li-ni-ya a kamu taneng musakamu tu Ci-ce a sulit tu sasulitan. (u kamu nu Hulam: (Dahlik), .) demiad talakaway nu kenis u sakapahay u sasapian nu tademaw a demiad, tu mihcaan sa u dihku nu akuti' i sabaw cacay idaw ku pitu C, u selep nu nanam 525 haw-mi. sabaw tusa a bulad katukuh i tusaay a bulad u saselepay ku demiad nu akuti', i sabaw lima C, lima a bulad katukuh i enemay a bulad u satalakaway ku akuti' nu demiad, i tusa a bataan idaw ku lima C; sepatay a bulad katukuh i limaay a bulad u maudaday a demiad, enem a bulad katukuh waluay a bulad u musaaangsangay a udad nu demiad, nikahida sa u makedalay a demiad. sawali atu satipanay u masawahulay micidek ku caledes maacak ku demiad, tu mihmihcaan sa u akuti' nu demiad i tulu C atu tusa C, tu mihmihcaan nu mudebuay nu nanam sa caay pakaala tu 400 haw-mi. ya sumanahay a bayu miduducay tu tukus u likelikenan, tulu a bulad katukuh i cacay bataan a bulad i demiad sa u lababaan kya demiad makatukuh ku sepatay C ay. (u kamu nu Hulam: 40℃以上.) Er-li-cuy-ya u liwliw nu likut masasuedes Er-li-cuy-ya u liwliw nu likut masasuedes nasulitan nu wikipitiya, Er-li-cuy-ya i 1950 a mihcaan milabu tu i-su-pi-ya masakaputay; i 1962 a mihcaan, hungti nu Yi-su-pi-ya ci Say-li-si-i-se (Haile Selassie l) pakunida han tu mihulak kina malpadangay a kanatal a mikayki, lucek han mikumkum kina malpadangay a kanatal , u masacacay muawaw patayda tu tademaw palcapu tu "Er-li-cuy-ya mihulakay masakaputay" , atu Yi-su-pi-ya malingatu makaali tu tuluay a mihcaan kuheni masasuayaw a malpacaw. (u kamu nu Hulam: (Haile Selassie I) .) nudaan tu masasuayaw malalaisan u Ti-ke-lei a tademaw a nihulakan tu masakaputay atu Er-li-cuy-ya a tademaw nu mahulakay u masakaputay a nikalcabacabayan. 1991 a mihcaan. nu i paykanatal miwananay sa, Er-li-cuy-ya a tademaw u mihulikay masakapud patideng tu tada malakuwid ku nisakakuan nu sihu, nu dikidan i tusa a mihcaan hamin nu niyadu' namakaaaay i Yi-su-pi-ya ku nika sacacay a milapu tu masakaputay a kanatal. (u kamu nu Hulam: .) 1991 a mihcaan, kina tusaay masasulid tu cacay a wiy-yun-huy a mihalhal tu kapahay a kawaw anu u canan ku nika dademec tu sakay mungday, nika nikahini nu heni tu demidemiad sa mangalep ku nikasasulinges. (u kamu nu Hulam: 1991年, .) u heni tu ku malpacaway, kina tusaay naidaw ku nika sasulitan a mapapela' tu sin-ceng a kenis; nika masakunida ku Er-li-cuy-ya tu nadikudan, caay kasasulul kina tusaay a mipela' tu kenis. 1997 a mihcaan sabaw cacay a bulad tusaay idaw kuwalu a demiad, u Er-li-cuy-ya misabaluhay patahkal tu kalisiw u nay-ke-fa, Yi-su-pi-ya nikahida sakay i Er-li-cuy-ya misulul tu sakay kalisiw a mipulu', kina tusaay masakaputay ngalep sa tu ku nikasasulinges, kilulsatu satu nadikudan i 1998-2000 a mihcaan mapelpel tu i likut nu liuliyuan nu dadipasan a mangangayaw. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">əritrəa u əritrəa sa i r~ɾabu nu fəiʦo, itiza i ** ** n, ** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku ***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku ***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ħamin nu tadəmawan sa *,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa *.**%. ər-r~ɾi-ʦju-ja u pu a kamu : (jin a kamu: statə of əritrəa, ti-kə-r~ɾəi-ni-ja a kamu : *** ****,a-r~ɾi**** ******), pur~ɾuŋ nu ŋaŋan ər-r~ɾi-ʦju-ja, na i fuj-ʦur~ɾ sawar~ɾi nu amisaj a kanatar~ɾ mitəpar~ɾ tu sumanaħaj a baju, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ sabaw tusa idaw ku r~ɾima a maŋ nu pin-faŋ-kuŋ-r~ɾi, u tadəmaw sa *,***,*** (**** a miħʦaan), u ənəŋ nu tataŋħan i a-si-ma-r~ɾa, u binaʦadan sa u ti-kə-r~ɾi-ni-jaaj a tadəmaw, u ti-kə-r~ɾəi a tadəmaw ku situŋusaj ħawsa. u ʦaʦukajmasan tu kar~ɾisiw nu naj-kə-fa. tada jadaħ ku ʦaaj katatuduŋ a tadəmaw tajni mikawaw mamin i ər-r~ɾi-ʦju-ja, u siħu ku misakakuaj mikuwan tu tadəmaw makuwan nu siħu piħaʦəŋ mir~ɾisapən, sikasa u ħamin nu kitakit i sinbuŋ sar~ɾiħar~ɾaj sa misar~ɾijud ku kawaw u sanajiʔ~ʡaj a kakitidaan ku maħiniaj, kju katuud ku tadəmaw ħina sakamu tu u ʔ~ʡʔ~ʡfuj-ʦur~ɾaj a pəi-ħanʔ~ʡʔ~ʡ. (u kamu nu ħur~ɾam: *******:(**:statə of əritrəa, ") tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u asmara. kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi isaias afwərki, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa * bur~ɾad ** dəmiad. r~ɾajr~ɾaj ər-r~ɾi-ʦuj-ja naw u i ji-sur~ɾ-pi-ja a nikədar~ɾan patidəŋan, **** a miħʦaan nidəbuŋan nu ji-ta-r~ɾi, mar~ɾu nu mar~ɾimadaj muənən ji-ta-r~ɾi tu a kakitidaan, nadikudan nu sakatusa a nikar~ɾpaʦaw i kitakit u mar~ɾkaputaj a kanatar~ɾ masasur~ɾur~ɾ satu sa, atu i-su-pi-ja mar~ɾaħəʦi ku nisakaputan tu ji-sur~ɾ-pi-ja atu ər-r~ɾi ʦuj-ja mar~ɾʦabajaj a masakaput. **** a miħʦaan maar~ɾaw nu ji-sur~ɾ-pi-ja, mar~ɾu nu sabaw səpad a kididaan nu nian tu a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam: ****.) miħur~ɾakaj masakaputaj i **** a miħʦaan u zidaj napatidəŋ tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja, u nikadadəməʦ miar~ɾaw tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja kju mir~ɾijas ku ji-su-pi-ja. ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw maħur~ɾaka kina masakaputaj i **** a miħʦaan nu zidaj i ji-sa-ja-si-a-fui-wo-ər-ʦi ja mikər~ɾidan u nikasa tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja miħur~ɾakaj masakaputaj mar~ɾar~ɾijas taħkar~ɾ, ħajmaw sa tu madaj-r~ɾi nu dikudan ar~ɾaw mar~ɾu nu ji-sur~ɾ-pi-ja nu majr~ɾabuaj tu u kaħənur~ɾan ku ər-r~ɾi-ʦuj-ja u misataədaj a paʦur~ɾi nu ħitaj. ji-sur~ɾ-pi-ja u mən-kə-si-tu nipikuwan i **** a miħʦaan mapabər~ɾin satu sa, mi-r~ɾaj-si-ʦə-na-wja a nisabar~ɾuħaj tu siħu masasur~ɾit i ər-r~ɾi-ʦuj-ja pasakawaw tu tadəmaw a paina, par~ɾuʦək tina kənisan tatəŋaʔ~ʡ ħaw sa mir~ɾijas tu ji-sur~ɾ-pi-ja. **** a miħʦaan səpataj a bur~ɾad ħəbək satu i masaʦabaaj a kanatar~ɾ u matatuduŋaj ku mikawaw atu u mikantukaj mar~ɾiŋatu tu paina ku tadəmaw, namaħida u siwa a bataan idaw ku siwa nu war~ɾu paj-ħun-pi ja par~ɾir~ɾidaj makaawas tu mir~ɾijas ku ji-sur~ɾ-pi-ja, sakaj wida tu a miħʦaan i r~ɾimaaj a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku səpataj a dəmiad paʦudad masaʦaʦaaj kunida sa. **** a miħʦaan, u ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw miħur~ɾakaj masakaputaj misumad tu nu tadəmawan a nu binawr~ɾan misakaku atu par~ɾuʦəkaj tu sakaj kawaw nu nijadu. (u kamu nu ħur~ɾam: .) **** a miħʦaan pitu a bur~ɾad, ji-sur~ɾ-pi-ja atu ər-r~ɾi-ʦuj-ja madəm tu ku nikasasuadan ħawsa, ji-sur~ɾ-pi-ja u tataŋaħan ʦi a-pi-aj-ħa-maj-tu-a-r~ɾi kir~ɾusa mididaw mipar~ɾita tu ər-r~ɾi-ʦuj-ja masasur~ɾit tu sakakapaħ nikaudipan. kina tusaaj a tataŋaħan, u satar~ɾakawaj mar~ɾiŋatu maħtatusaaj u sakasikar~ɾisiw, u manaməʦ, u sapitupin atu masasuŋaaj nu mapapar~ɾijuħ. (u kamu nu ħur~ɾam: *******, .) kamu nu ajdaaj jadaħ ku ʦaaj kar~ɾəʦad a kamu i ər-r~ɾi-ʦuj-ja misakamu, namakajni i san-mi-tə a kamu atu ku-si-tə a kamu. i ər-r~ɾi-ʦuj-ja u kamu nu sakamuan nu binaʦadan idaw ku a-r~ɾa-pur~ɾ, ti-kə-r~ɾəi a kamu, ti-kə-r~ɾi-ni-ja a kamu atu nu ajdaaj a sakamuan tu ta-r~ɾi-kə a kamu(daħr~ɾik), kina kanatar~ɾ mar~ɾakuid tu war~ɾuaj tu a tadəmaw misakamu tu kamu(u kaħənur~ɾin u ti-kə-r~ɾəi a kamu atu ti-kə-r~ɾi-ni-ja a kamu) u nu saajwaj a kamu. jin-kur~ɾ a kamu atu ji-ta-r~ɾi a kamu idaw tu ku misakamuaj a tandaw. anu sakajkawaw sa u kaħənur~ɾan tu ti-kə-r~ɾi-ni-ja atu a-r~ɾi-pur~ɾ a kamu. ti-kə-r~ɾi-ni-ja a kamu tanəŋ musakamu tu ʦi-ʦə a sur~ɾit tu sasur~ɾitan. (u kamu nu ħur~ɾam: (daħr~ɾik), .) dəmiad tar~ɾakawaj nu kənis u sakapaħaj u sasapian nu tadəmaw a dəmiad, tu miħʦaan sa u diħku nu akutiʔ~ʡ i sabaw ʦaʦaj idaw ku pitu ʦ, u sər~ɾəp nu nanam *** ħaw-mi. sabaw tusa a bur~ɾad katukuħ i tusaaj a bur~ɾad u sasər~ɾəpaj ku dəmiad nu akutiʔ~ʡ, i sabaw r~ɾima ʦ, r~ɾima a bur~ɾad katukuħ i ənəmaj a bur~ɾad u satar~ɾakawaj ku akutiʔ~ʡ nu dəmiad, i tusa a bataan idaw ku r~ɾima ʦ; səpataj a bur~ɾad katukuħ i r~ɾimaaj a bur~ɾad u maudadaj a dəmiad, ənəm a bur~ɾad katukuħ war~ɾuaj a bur~ɾad u musaaaŋsaŋaj a udad nu dəmiad, nikaħida sa u makədar~ɾaj a dəmiad. sawar~ɾi atu satipanaj u masawaħur~ɾaj miʦidək ku ʦar~ɾədəs maaʦak ku dəmiad, tu miħmiħʦaan sa u akutiʔ~ʡ nu dəmiad i tur~ɾu ʦ atu tusa ʦ, tu miħmiħʦaan nu mudəbuaj nu nanam sa ʦaaj pakaar~ɾa tu *** ħaw-mi. ja sumanaħaj a baju miduduʦaj tu tukus u r~ɾikər~ɾikənan, tur~ɾu a bur~ɾad katukuħ i ʦaʦaj bataan a bur~ɾad i dəmiad sa u r~ɾababaan kja dəmiad makatukuħ ku səpataj ʦ aj. (u kamu nu ħur~ɾam: *****.) ər-r~ɾi-ʦuj-ja u r~ɾiwr~ɾiw nu r~ɾikut masasuədəs ər-r~ɾi-ʦuj-ja u r~ɾiwr~ɾiw nu r~ɾikut masasuədəs nasur~ɾitan nu wikipitija, ər-r~ɾi-ʦuj-ja i **** a miħʦaan mir~ɾabu tu i-su-pi-ja masakaputaj; i **** a miħʦaan, ħuŋti nu ji-su-pi-ja ʦi saj-r~ɾi-si-i-sə (ħair~ɾə sər~ɾassiə r~ɾ) pakunida ħan tu miħur~ɾak kina mar~ɾpadaŋaj a kanatar~ɾ a mikajki, r~ɾuʦək ħan mikumkum kina mar~ɾpadaŋaj a kanatar~ɾ , u masaʦaʦaj muawaw patajda tu tadəmaw par~ɾʦapu tu "ər-r~ɾi-ʦuj-ja miħur~ɾakaj masakaputaj" , atu ji-su-pi-ja mar~ɾiŋatu makaar~ɾi tu tur~ɾuaj a miħʦaan kuħəni masasuajaw a mar~ɾpaʦaw. (u kamu nu ħur~ɾam: (ħair~ɾə sər~ɾassiə i) .) nudaan tu masasuajaw mar~ɾar~ɾaisan u ti-kə-r~ɾəi a tadəmaw a niħur~ɾakan tu masakaputaj atu ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw nu maħur~ɾakaj u masakaputaj a nikar~ɾʦabaʦabajan. **** a miħʦaan. nu i pajkanatar~ɾ miwananaj sa, ər-r~ɾi-ʦuj-ja a tadəmaw u miħur~ɾikaj masakapud patidəŋ tu tada mar~ɾakuwid ku nisakakuan nu siħu, nu dikidan i tusa a miħʦaan ħamin nu nijaduʔ~ʡ namakaaaaj i ji-su-pi-ja ku nika saʦaʦaj a mir~ɾapu tu masakaputaj a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam: .) **** a miħʦaan, kina tusaaj masasur~ɾid tu ʦaʦaj a wij-jun-ħuj a miħar~ɾħar~ɾ tu kapaħaj a kawaw anu u ʦanan ku nika dadəməʦ tu sakaj muŋdaj, nika nikaħini nu ħəni tu dəmidəmiad sa maŋar~ɾəp ku nikasasur~ɾiŋəs. (u kamu nu ħur~ɾam: *****, .) u ħəni tu ku mar~ɾpaʦawaj, kina tusaaj naidaw ku nika sasur~ɾitan a mapapər~ɾaʔ~ʡ tu sin-ʦəŋ a kənis; nika masakunida ku ər-r~ɾi-ʦuj-ja tu nadikudan, ʦaaj kasasur~ɾur~ɾ kina tusaaj a mipər~ɾaʔ~ʡ tu kənis. **** a miħʦaan sabaw ʦaʦaj a bur~ɾad tusaaj idaw kuwar~ɾu a dəmiad, u ər-r~ɾi-ʦuj-ja misabar~ɾuħaj pataħkar~ɾ tu kar~ɾisiw u naj-kə-fa, ji-su-pi-ja nikaħida sakaj i ər-r~ɾi-ʦuj-ja misur~ɾur~ɾ tu sakaj kar~ɾisiw a mipur~ɾuʔ~ʡ, kina tusaaj masakaputaj ŋar~ɾəp sa tu ku nikasasur~ɾiŋəs, kir~ɾur~ɾsatu satu nadikudan i ****-**** a miħʦaan mapər~ɾpər~ɾ tu i r~ɾikut nu r~ɾiur~ɾijuan nu dadipasan a maŋaŋajaw. (u kamu nu ħur~ɾam: .) mar~ɾar~ɾitin tu iħəkar~ɾaj atu zumaaj a natinəŋan ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>