<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ethiopia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ethiopia" copyright="CC BY-SA" citation="Ethiopia. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ethiopia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ethiopia, title = Ethiopia, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ethiopia} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ethiopia Ethiopia Ethiopia malkaputay masakakuay atu makumud a kanatal (A mu ha la a kamu :S nu La tin: ye' tiyop'iya federalaw d mokiras yaw r pebil ki), hamin u Ethiopia ( ty y ), nanu itidaay i Africa kitidaan u masacacay a misulul mikuwan kya kanatal. saamis atu sawali nu amis atu Eritrea ku misulul a mikuwanay sawali atu Ci pu ti atu Somalia (u nu caay hen kaw katinengan i kitakit palatateng tu Sul ma li lan) a misulul mikuwan, i satipan u Su tan atu timulan a Su tan ku mikuwanay, nu timulan u Ken ya ku mikuwanay. Ethiopia u muenengay malakuwid tu cacay a yi' nu tademaw, i kitakit nu tademaw u sayadahay i labuay tu nu kanatal, u sakatusa kayadah nu tademaw i Huy cul a kanatal (mikilul satu u Nay ci li ya). u Ethiopia u ahebal nu lala' 110 a mang nu pin huwang kun li, tuse atu satabakiay a tuse i A di si a pe ba. (u kamu nu Hulam: ( : :ye' tiyop'iya federalaw d mokiras yaw r pebil ki) ( ty y ) . . 1 . 110 .) nu tawya nika tukuh ayda cacay a lasubu nu mang a mihca nu malumanay han a ziday u sumamad, nika idaway tu nu muenengay itini alaw katuud satu ku tademaw. sabaw siwa a se ci caay henay kalaliyas ku Huy cul , Ethiopia u masacacay hen ku masalaheciay midemecay tu O cul nu tayniay a tademaw, sakahini nu luma'ay tu a nipilian malahunti nu tatangahan i Huy cul a kanatal. 1974 a mihca, na kinacacay ku malalais nu kasumadan ku hitay i 1930 a mihcaan ku nika hida sa u Ethiopia tu ku mikuwanay a hungti ci Hay er Say la si yi se mabeling haw sa, u Ethiopia mibulic tu nu hungtiay nipikuwan, patideng u men ke si tu ku dikecay tu mikuwan nu hitay a sihu, sika malu nu singanganay tu siykay nu masakaputay, nu dikudan i 1990 a mihca patukuh a miales tu siykay nu masakaputay. 1991 a mihca, u nu Albania ya hul ca pay midikec tu Ethiopia ren min ke ming min cu cen siyan &quot;ay ke cen&quot; maala ku heni tu a ningayawan, kyu u heni tu ku mikuwanay, 2019 a mihca sabaw tusa a bulad idaw ku cacay a demiad, u ay ke cen maliwasak tu, nikahini u nikasasulitan misumad palu manamec ku sakaudip nu kawaw. (u kamu nu Hulam: 100 .19 .1974 1930 1990 .1991 2019 12 1 .) nilacul u Ethiopia sa ilabu nu Africa, itiza i 8 00 N, 38 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,104,300 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 1,000,000 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 104,300 km2 hamin nu tademawan sa 102,374,044. kakalukan umah sa 36.30 , kilakilangan umah sa 12.20 , zumaay henay umah sa 51.50 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Addis Ababa . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 28 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Sahle Work Zewde (Sale Wueke Cude ), 1950 a mihca 2 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Ethiopia ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 10 bulad 5 demiad. u cunli nu Ethiopia ayza sa ci Abiy Ahmed, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 4 bulad 2 demiad. laylay nanaayaway atu aydaay Ethiopia u nu kasumamadan a kanatal, satabalay idaw ku nu hulicay a sakatinengan i kung yun 1 7 a se ci nu A ke su mu a kanatal. sabaw tulu a se ci, A mu ha la a tademaw patideng tu sul lul men wang caw, malingatu misuayaw tu A pi si ni ya a kanatal matulin ku nipikuwan micapi tu makaala 700 nu mihca, teban nu se ci u A pi si ni ya u nuwalian a Africa u tabakiay saicelangay a kanatal, nu aydaay a lala' katukuh ayda u Sudan atu Somalia, sakay i sabaw enen a se ci kakilukilul sa mademec tu ku Er tu man a kanatal atu Portugal a tademaw a midebung. (u kamu nu Hulam: 1 7 .13 700 16 .) sabaw siwa ayaw nu se ci, Ethiopia malula'cus ku yadahay a masakaputay a kanatal, caay katatudung ku mipikuwan nu hungti, sakahini &quot;sikalawlaw nu wang ce a zitay&quot;. sabaw siwa a se ci nu pangkiw sa, Yin kul, Italy makakilul satu midebung. u Italy mipadang tu, nu milakalakay a wan ce Meng ni li ke er se mulekal malingatu tu misacacay tu Ethiopia , sakayni i 1889 a mihca malahungti tu. (u kamu nu Hulam: 19 .19 , . 1889 .) 1890 a mihca, u Italy pacudad tu hitay a wasasimaw kina kanatalan, Meng ni li ke er se mibabelih tu paculi, saayaway u Italy Ethiopia mangangayaw tu. i enemay a mihca nika ngangayaw tu nadikudan sa, ya madebecay kya Italy palutateng tu Ethiopia u mahcacayay tu. 1963 a mihca, u Italy ci Mul sul li ni ya muculculay tu hitay pakatusa tahekal i Ethiopia , yu mahini malucek ku mabayu tu siledekay a bali nu hitay, sika hina hungti ci Hay er Say la si mulakalak tu i Yin kul . (u kamu nu Hulam: 1890 . 6 .1936 .) katukuh i 1941 a mihca, Italy kina tusa aca midademec a malpacawpacaw i nuwalian a Africa malalais mademec nu Yin kul, nu malimatay i Eritrea makuwan tu nu Yin kul, Hay er Say la si kyu mananukas aca i tusu tu tatungusan, saka i cen ci pasayda tu i Amilika, Yin kul. &quot;Ethiopia &quot; ya ngangan nu kanatal yu mahini u malucek u tatengaay tu. (u kamu nu Hulam: 1941 , , . .) kuhi nu Ethiopia u tatangahan a enal nu kuhi i Ethiopia , sakusaan kyami ku kamu ya masacacayay mahatedep nai'ay ku ngangan nya pasidiay a tademaw ci Ka ti Kaldia i satipan a kitidaan nu Ethiopia na pahabay tu sidi i kilakilangan sa, makatepa tuyni kapah ku siwbay katukuh ayda kaliyuh han u sumanahay a heci: kuhi, pacakayay i iciba tu kuhi na nu yaanay tu hakya a malebud nu mihcaan ku nikaidaw. Ethiopia nu aydaay mahida tu i kitaki u kahenulan pasadakay tu kuhi a kanatal, u sakasadakan a kitidaan idaw ku Sidamo, ye Yirgacheffe, Kochere, Harar, Djimma. (u kamu nu Hulam: Kaldia : . Sidamo, Yirgacheffe, Kochere, Harar, Djimma.) nai i Ethiopiaay nu timulan Sidamo, Yirgacheffe, Kochere u nu nanumay ku sabanaw a lihum nipaluma'an a kitidaan, u sakapahay sisanekay tu bangsis nu heci atu matatudung ku kapah misabeliway ku bangsis kyu singangan. Yirgacheffe u Sidamo nu adidi'ay a cen se, u nu Ethiopia sakatinengan ku kapah nya kakitidaan a palumaan, tu mihmihcaan ya udad sa ditek nu bayu ku katinegan ku talakaw naw 1,850 katukuh 2,400 ku hatida nu ditek nu udad 1,300mm, kamu nu ayaway u suemed saan kya imi, teban ku cila kanca idaw ku tahpuay atu miselepay tu kapah u &quot;mitahpuay tu ladem&quot;, &quot;mitahpuay tu kuten&quot;, u micidekay kya liwliw nu sakaudip atu nu masadumaay a kakanan, sisa namakay i Sidamo mahcacay namakayda ku katahkal i nipalumaan. (u kamu nu Hulam: , , . 1,850 2,400 1,300mm &quot; &quot;,&quot; &quot; .) Kochere naitida i Yirgacheffe paytimulan 25 kung li nu adidi'ay a nika tahkal a kitidaan, u i tidaay ku enen idaw ku 10,000 nu tademaw kahatida u palumaay tu kuhi nu malukay, u katuuday a muenenay nu tademaw u sakaudip nu heni sa u mipeluay tu kuhi, u tenes nu laylay nu i tidaay a nipaluma' mipelu tu kuhi Heirloom, uyni a nika sadak idaw ku talaayaway tu a misinanud tu kuhi nu mantaay a kikay, sisa ya beliw nu bangsis micidekay. Harar i Ethiopia ya sawali i talakaway a enal i kitidaan, zayhan sa mabaad kya kididaan, malakuday kya kitidaan nika i akuti'ay i maacakay ku demiad, kyu u heni han nu kasumamadan ku kawaw u niacakan atu misinanudan. (u kamu nu Hulam: 25 10,000 Heirloom . , .) nu kasumamadanay a Ethiopia mibamenis mipili' tu la'cusay a kuhi, nibanawan u mantaay a kuhi sa mamenis han G1(Defects 0 3) atu G2(Defects 4 12)u nu cila a nipawalian tu mantaay a kuhi G3(Defects 13 25)G4(Defects 25 45)G5(Defects 46 100), 2008 a mihcaan malingatu tu, patideng ku sihu nu Ethiopia u nipangangan nu niyam sa u ECX (Ethiopia Commodity Exchange) masakapud, na makaycuwaay a kididanay a kuhi tu mantaay maminay tu nisinanutan kya pataydan i tida i talakaway, a mikinsaen aca kya a mibamenis tu bangsis, ya nimamenis tu kuhi idaw ku nipalumaan atu cacay kaw nipalumaan a nikasisadak nu bangsissay, misawantanan aca tu nika bamenisan ku bangsis, u sakapahay a kuhi a hinien tu nu dumaay a nipalumaan anu macakay kyu idaw ku sadak i kitidaan tu sakapahay a mantaay a kuhi. (u kamu nu Hulam: G1(Defects 0 3) G2(Defects 4 12) G3(Defects 13 25)G4(Defects 25 45)G5(Defects 46 100) 2008 Ethiopia Commodity Exchange ECX .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
