<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ey-men" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ey men nilaculan Ey men nu alapu ku kamu; al Jumh riyyah al Yamaniyyah)u tungus nu ngangan sa ey men han &quot; nu alapu a kamu, nu mala nu luyma; al Yaman&quot; nu tipan tu timul a kanatal. Nu alapu a bayu' atu sumanahay a bayu' nu lilis, atua man atu sautialapu matatules, mala ngangan tu sana han. ( : al Jumh riyyah al Yamaniyyah) ( : :al Yaman) . 1990 amihcaan 5 abulad 22 ademiad u eymen alapu pulung a kanatal atu eymen a binacadan nu pulung u tusaay ku mikuwanay palapin malacacay, i 2014 a mihcaan sikawaw malepacaw kuheni tu, katukuh ayda u ei men mala eymen pulung a siyhu, u hu si amiunduay atu alapi nu pangkiway a subal idaw ku masakaputay mikuwan atu misebeng. 1990 5 22 2014 , . yu tuluay henay a malebut a mihcaan nu malumanay henay a ziday, u eymen mala se pa a sakakaay, u sulit nu siysiw idaw ku sulit se pa a tatayna nu sakakaay atu i se li selumen nikasasuidang nuheni idaw ku kungku. . nadikudan sa, sakapitu a siki sa u alapu a kanatal nu dumaan. 7 . 1839 a mihcaan ingli mialaw tu ya ting a minatu, tuyda amihcaan siwaay a bulad i timul nu eymen palekal tu yating mihinangay. 1839 . 1863 a mihcaan katukuh 1822 amihcaan mupulung tu timulay ha te la maw a 30 bataan a kitidaan nu tumuk, patideng mapulung tu yating musikulay tu lala'. 1863 1882 30 . 1918 a mihcaan u amis aeymen miliyas tu u tu man a kanatal palekal ku heni malacacay tu, mala eymen nu mu ta wa ci li ya a sakakaay. 1918 . 1962 amihcaan malepacaw, patideng sat u eymen alapu mapulungay a kanatal, miduduc tu nu tipanay a kakuwanan nu tatelungan. 1962 . 1967 amihcan ingku makai tu, tomulay a eymen mapulungay a kanatal patideng. 1967 . 1970 a mihcaan, sumden u eymeb binacadan pulung nu kanatal, malungatu tu pasayda i sulin a sayku nu daduducen, kyu mala cungtung atu alapu nu kanatal nu cacayay a sayku nu kanatal. 1970 . u pala nu kitidaan [ ] Eymen nu timulan u alapu a batu', u dadipasan nu tanayu' sa 1906 a kuki; nuwalian sa u aman mutules tu amisan atu sautialapu matatules, ulilis nu tanayu' sa 174 a kuli &quot;atua mab nu lilis 288 a kuli atu sautialapunu lilis 1458 a kuli&quot; 1906 1746 ( 288 1458 ). u eymen u buyu'buyu'an naming, u liken kiyadahay a lala' atu malatusaay nu liken a lala, ha tu l su iiei pu hung &quot;3760 kutalakaw&quot; u satalakaway nu kanatal. ( 3760 ) . nu tipan mulilis tu bayu' atu hance malecad, suemet atu akuti', eymen nikaudad namakayni I nutipan mududuc tumihcaan 100 mm &quot;3.9 ku batac&quot;, macunus katikuh i ta ice, tumihmihca nikaudad 760 mm&quot;29.9 ku batac&quot; atu i pu malakuwit ku 1,000 mm&quot;39.4 ku bataca, kyu i nutipan a buyubuyu'an a kitidaan u sakapahay a kitidaan a siluma'; u wali sa u makedalay a kitidaan maacak u likelikenan kuy tiniay. 100 mm(3.9 ) 760 mm(29.9 ) 1,000 mm(39.4 ) . u sulukela a subal u udad nuy tiniay sa 200 a hawmi, ina suba idaw ku dumaay a kitidaan u nikaudadadan sa 1000 a hawmi. 200 1000 . sapilacul [ ] u eymen u baetu ku sapilacul nu heni idaw ku simal, ekim, namali, kaw, atu alumi; u cayay kaw baetu ku sapilacul idaw ku cikah, talise; dumasa u eymen mududuc tub ayu idaw ku babutingan a sapilacul. , , , , , . u hekal nu wayawy [ ] Eymen u kakalukan nu lala' nu kanatal u ahebal cay kataneng tu 3 , u eymen a tademaw naw malukay a binacadan, ayda u lala' nu heni inayay ku nanum kyu cayay kaw kakalukan, kyu u kakanen nuheni u cayay kataneng. 3 . Eymen u lalud sa idaw ku mabahilay a liken hina adih tu mabahil ku liken, pahaceng ku nipapikan nuheni tu katalan tu sidi, kyu kabahil nu liken sa tu dedemiad pihaceng. . Eymen u mududucay tu nu cungtung a mapilungay a Kanatal. u cung tung sakakaay anu kanatal, kinacacay mala cungtung pitu a mihcaan, kapah matulin, anu mahica sisikining palalitas tu sapakatineng, u cungli hanany sa u sakakaay nu siyhu. . 7 . u cung li u cungtung u pabeliay tu sikining, tu mikawaw tu sikining. aydaay a cungli sa ci mayin.a pu tu lu ma li ke.say te i. . . Eymen awmapulungay asapikuwan, u kanatal pala enemen a kitidaan, i tini i amis sepat kya kitidaan, itimilan sa tusa kya kakitidaan. 6 4 2 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
