<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_E’wenke’cu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: E’wenke’cu" copyright="CC BY-SA" citation="E’wenke’cu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/E’wenke’cu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_E’wenke’cu, title = E’wenke’cu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/E’wenke’cu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== E'wenke'cu鄂溫克族 == E'wenke'cu " E'wenke'yi , Ewenkīl, E'yi, Эвенки, angangan nu sumamad, tunku-se, suolun" u wali amis nu kitidaan a binacadan, tada aenengan itida i E'luose Sipuliya atu Cunkuo Naimumku kitidaan atu Hailun-cin, adidi kui Mumkuay. Cunkuo E'wenke'zen tada palutatengaan nuheni u samanciw, E'luose E'wenku-zen caay ka hacica ku misinciaay tu Samanciw, tatengaay nu pisinciaan u tuncenciw. E'wenke'-zin musakamu tu E'wenke'-yi, u Mam u tunkuse-yi, nai' ku sulit, itini i likisi u Mamwen ku sulit. 鄂溫克族(鄂溫克語:Ewenkīl,俄語: . nanutiya ku eneng milakuuyt tu E'luose-linpan, Cunhua-zenmin-kunhekuo atu Mumku tulu a kanatalan, duma satu muenengay i Cunkuo Mumku nu tasaay a binacadan u nakamuan tada u "E'wenke'cu", i E'luose a bunacadan itida nakamuan nuheni u "Aywen-cicu". ". siakay, luma' atu sakalacawa 社會,家庭與婚姻 E'wenke'-cu a daydayan nu siakay namaka Hala, Muokun atu Nimuoe caaya kalecad nu ka sakaputan a daydayan, cicuoce atu u cinday mikuwanay itida i Hala nipatidengan nu hitayan. . sakalacawa婚姻 E'wenke'cu nu cacay ku acawa nu sasacabayan, sumamad u babalaki ku sikawaway palacawa, alahican ibili henay patuduan tu ku saacawaan atu i hahuyahuyan heny nu lutungay patuduan tu mikunyaku, u nanam tu wawa henay palacawaan tu ku tademaw. namikunyaku sa apatayda tu pinkin, caay namin kalecad ku lisin, kaduh, katalan, sidi, ngabul u sapabeli ku mahidaay tu pinkinan. wayway nu pikikungan nanuniyadu' caay namin kalecad. . palutatengaan atu sasalinna信仰與習俗 palutatengaan信仰 sumamad Sipuoliya niyadu'an a mapalaway palutatengaan nu E'wenke'cu malatusa, Samamcia atu Tuncencia. pahahutinan a E'wenku'cu palutatengan tu tuudan idaw ku adingu, yadah ku palutatengaan sa. idaw ku palutatenaan tu Lamacia. E'wenke'cu palutatengan tu miedaw. kapahay nu yunmei atu la'cusay a yunmei mamilalid sa tu sakaudip nuheni. wensie atu nalimaan文學與藝術 Cintay E'wenke'cu sakakaay ci Hay-lan-ce E'wenke' cudad yadah ku masakalipahakan nu aadihan, sakay niyadu' a cudad idaw ku pakunkuan tu di'tuan, sumamad a nakamuan, kakunkuan, nakamuan, nu sumamaday a nakamuan, kakiliman a nakamuan, pakatawaay a nakamuan. siida ku labu, namaka sumamad a sasuwalan katukuh tu namakatapangay nu lalekalan a tademaw, angangan nu binacadan katukuh tu likisi a tademaw ci Haylanca, sakahemekan nu binawlan a tademaw, pasunikabulawan nu likisi, nanusumamad anikaudip atu pakunida hananay idaw tu ku mikulitay tu niyadu' atu mikaysiakuay. . dadiw民歌 E'wenke' dadadiwan picidekan u dadiw atu sisiw a dadiw, malecad ku palaw. katuud ku miadupay a tademaw atu pahutinay tu katala a tademaw matinetineng mudadiw alaw han u singanganay nu mudadiway a tademaw. dadiw nuheni mahida u pakunida hananay, mahida i ahebalay nu lutulutukan atu kilakilangan tu sakaudip a dadadiwan, picidekan nu dadadiwan anu ucanan ku madatengay dadiw sa nai' ku aadihan tu cudadan. 64 lukiyaw 舞蹈 pulung hank u lukiyaw atu dadiw, anu u canan ku dadadiwan pasuwaw a mulekal misalukiyaw. hatidaay tu nu lalukiyawan kanca masaked ku tatayna mapalaw lalukiyawan nuhin u Nukile, micidek ku palaw nu kuku', icelang, kapah ku upu. . sakayliwmah農業 E'wenke'-cu sakayliwmah nu sakaudip mikilul tu zitay a masumad, talaayaw tu ku sakayliwmah, u caaya kasumad nu kakawawan nu binacadan u nanutawyaay a kawawan. . lalangaw文化 mapatideng satu ku Cunkuo, yadah tu kunipatideng tu nananaman tu daduducan nu lalangawan, u E'wenke' ci ku tatelungan nuheni, matulintu patideng tu lalangawan a luma', aadihan tu cudad, aadihan tu cacanan tu tuudan, Wlan pahutinan tu subayu, Sinha pacakaya tu cudadm, kakacudaan a kusi, aadihan tu mipalaway a igaan, igaan a kaput atu niyaduay a lalangawan, sakaudip nu lalangawan a binacadan idaw t uku baluhay a nipatideng. .pakatinengay教育 nai' ku tatengaay nu papasubanaan tu cacudadan nu E'wenku'-cu, nipinanam nuheni u lumaay ku musakamuay a nanaman atu daduducan tu lalngawan, pasun ahican micudad nuheni u pahutinay tu katalan, u maliwhay tu cudad ku yadahay nuheni, napatideng satu ku Cunha-minkuo- kunhekuo, itini i kiwsantu atu sihu nu E'wenke'-cu mabilil patideng tu cacudadan, haymaw satu idaw ku talakaway nu nipicudadan, nai' tu ku maliyuhan tu cudad ayda. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== E'wenke'co鄂溫克族 == E'wenke'co " E'wenke'yi , Ewenkīl, E'yi, Эвенки, angangan no somamad, tonko-se, soolon" o wali amis no kitidaan a binacadan, tada aenengan itida i E'loose Sipoliya ato Conkoo Naimomko kitidaan ato Hailon-cin, adidi koi Momkoay. Conkoo E'wenke'zen tada palotatengaan noheni o samanciw, E'loose E'wenko-zen caay ka hacica ko misinciaay to Samanciw, tatengaay no pisinciaan o toncenciw. E'wenke'-zin mosakamo to E'wenke'-yi, o Mam o tonkose-yi, nai' ko solit, itini i likisi o Mamwen ko solit. 鄂溫克族(鄂溫克語:Ewenkīl,俄語: . nanotiya ko eneng milakooyt to E'loose-linpan, Conhoa-zenmin-konhekoo ato Momko tolo a kanatalan, doma sato moenengay i Conkoo Momko no tasaay a binacadan o nakamoan tada o "E'wenke'co", i E'loose a bonacadan itida nakamoan noheni o "Aywen-cico". ". siakay, loma' ato sakalacawa 社會,家庭與婚姻 E'wenke'-co a daydayan no siakay namaka Hala, Mookon ato Nimooe caaya kalecad no ka sakapotan a daydayan, cicooce ato o cinday mikowanay itida i Hala nipatidengan no hitayan. . sakalacawa婚姻 E'wenke'co no cacay ko acawa no sasacabayan, somamad o babalaki ko sikawaway palacawa, alahican ibili henay patodoan to ko saacawaan ato i hahoyahoyan heny no lotongay patodoan to mikonyako, o nanam to wawa henay palacawaan to ko tademaw. namikonyako sa apatayda to pinkin, caay namin kalecad ko lisin, kadoh, katalan, sidi, ngabol o sapabeli ko mahidaay to pinkinan. wayway no pikikongan nanoniyado' caay namin kalecad. . palotatengaan ato sasalinna信仰與習俗 palotatengaan信仰 somamad Sipooliya niyado'an a mapalaway palotatengaan no E'wenke'co malatosa, Samamcia ato Toncencia. pahahotinan a E'wenko'co palotatengan to toodan idaw ko adingo, yadah ko palotatengaan sa. idaw ko palotatenaan to Lamacia. E'wenke'co palotatengan to miedaw. kapahay no yonmei ato la'cosay a yonmei mamilalid sa to sakaodip noheni. wensie ato nalimaan文學與藝術 Cintay E'wenke'co sakakaay ci Hay-lan-ce E'wenke' codad yadah ko masakalipahakan no aadihan, sakay niyado' a codad idaw ko pakonkoan to di'toan, somamad a nakamoan, kakonkoan, nakamoan, no somamaday a nakamoan, kakiliman a nakamoan, pakatawaay a nakamoan. siida ko labo, namaka somamad a sasowalan katokoh to namakatapangay no lalekalan a tademaw, angangan no binacadan katokoh to likisi a tademaw ci Haylanca, sakahemekan no binawlan a tademaw, pasonikabolawan no likisi, nanosomamad anikaodip ato pakonida hananay idaw to ko mikolitay to niyado' ato mikaysiakoay. . dadiw民歌 E'wenke' dadadiwan picidekan o dadiw ato sisiw a dadiw, malecad ko palaw. katood ko miadopay a tademaw ato pahotinay to katala a tademaw matinetineng modadiw alaw han o singanganay no modadiway a tademaw. dadiw noheni mahida o pakonida hananay, mahida i ahebalay no lotolotokan ato kilakilangan to sakaodip a dadadiwan, picidekan no dadadiwan ano ocanan ko madatengay dadiw sa nai' ko aadihan to codadan. 64 lokiyaw 舞蹈 polong hank o lokiyaw ato dadiw, ano o canan ko dadadiwan pasowaw a molekal misalokiyaw. hatidaay to no lalokiyawan kanca masaked ko tatayna mapalaw lalokiyawan nohin o Nokile, micidek ko palaw no koko', icelang, kapah ko opo. . sakayliwmah農業 E'wenke'-co sakayliwmah no sakaodip mikilol to zitay a masomad, talaayaw to ko sakayliwmah, o caaya kasomad no kakawawan no binacadan o nanotawyaay a kawawan. . lalangaw文化 mapatideng sato ko Conkoo, yadah to konipatideng to nananaman to dadodocan no lalangawan, o E'wenke' ci ko tatelongan noheni, matolinto patideng to lalangawan a loma', aadihan to codad, aadihan to cacanan to toodan, Wlan pahotinan to sobayo, Sinha pacakaya to codadm, kakacodaan a kosi, aadihan to mipalaway a igaan, igaan a kapot ato niyadoay a lalangawan, sakaodip no lalangawan a binacadan idaw t oko balohay a nipatideng. .pakatinengay教育 nai' ko tatengaay no papasobanaan to cacodadan no E'wenko'-co, nipinanam noheni o lomaay ko mosakamoay a nanaman ato dadodocan to lalngawan, pason ahican micodad noheni o pahotinay to katalan, o maliwhay to codad ko yadahay noheni, napatideng sato ko Conha-minkoo- konhekoo, itini i kiwsanto ato siho no E'wenke'-co mabilil patideng to cacodadan, haymaw sato idaw ko talakaway no nipicodadan, nai' to ko maliyohan to codad ayda. .</FORM>
    </S>
</TEXT>