<TEXT id="Wiki_Sakizaya_E’luncuncu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>E'luncuncu E'luncun cu "E'luncun yi, Oroqen, Mamyi, Mulinde nisulitan a misumad, Oronco" nu Cuokuo limlim a adidiay nu bunacadan, musakamuay tu E'luncun yi, itida nami I Naimumku kitidaan nu tabaki adidiay nu Sianlin. i tusep tusep mihcaan tademaw makaala tu siwcay nemwal ku tademaw. "E'luncun" a binacadan, u " pabaway nu buyuan a tademaw", atu "mikunlinay tu ngabul a tademaw", E'luncun cu a binacadan u palutatengaan nuheni a sinzaan u Samanciw, pakunida sananay ku lalungucan, palutatengan tu cacanan a palutatengaan. hinasikad tu tuas a mipaypay. ( :Oroqen : :Oronco) 55 . 9168 (2020 ). . . . likisi kunyun lima a seci, sumamad nu E'luncun zen itida henay nu pinganganan tu nuina a zitayan, nu dumaan tu a nuwina a pianganganan sipakayda i naidangan atu kaleacawaan miduduc tu nanum a mueneng. sesu nasulitan tu "wuocu", "usuoku", "muohe", "puosiwi" masasungaay namin atu E'luncun cu. 5 . , , , . lima a seci nu aayaw, E'luncun zen pu'tantu picumudan nu nipinganganan tu nuuyna, u sakasiida nu sakaudip a kitidaan u luma atu nu uynaan a lalumaan ku sausi. 5 . idaw ku sananay tu Liwkuo nu ayawan u E'luncun cu anganganan u Yisi, Teli, Fuoney, Yiluo a binacadan, pasuPuohay kuo a Limuo Muohe cu "Puohay zen" a tademaw. malawpes satu ku Puohay kuo mabulaw taydan nutipan tu " Wsuoku" tademaw, "Yisaymuo" tademaw", "Sisewi zen", mabulaway tayda i Hulunpia e kitidaan a Uku zen, u E'luncun a babalaki. kamu nuheni atu E'wenke' zen misengi u paitun kuseyi. malatusa ku niyadu' nuheni Ku'mae atu Pi'lae tusa a naniyadu'an, idaw ku pinganganan tu nuuynaan. Idaw ku subayu atu ngabul nu kakenihan. , , , . , , , . . . . itini i Mamcuo kuo henay, tademaw nu E'luncun cu hamaw sa a mawada'. Dipun hantu pabeli tu nuheniyan tu sakaysidukuay nu tabakuan, kinkiwen nuheni ku niyaduay a tademaw, macunus aca nu nikalibungan tu imelang, sisa tademaw nuheni haymawsa mawada', cacay tu a malebut ku liwan nu tademawan. mipulu' ku Dipun tu E'luncun cu sicabay tu duma a binacadan, pacicien nuheni ku tademaw paayaw tu Dipun miadup, sapaliyun tu caaya ka'dem tu sakaudip a kakanen atu dikuc, sisa katuud ku caaya pakadungdung tu ngalay patay satu. . 1000 . . sapikuwan nuheni, u ahi sipawada tu caywal nu mihcaan a masakapahay nu E'luncun cu a binacadan. itida i Ali patayen nu E'luncun cu binacadan nu miadupay ku tatusaay a Dipun nu hitay, mapatay nu linges ku Dipun paduku han nuheni mipatay ku sipsep a tademawan nu E'luncun zen. malepacaw henay ku Dipun pacici han nuheni ku E'luncun cu binacadan milihida malepacaw, sisa haymaw sa ku E'luncun cu a tademaw mawada'. 18 . 2 40 . . E'luncunyi . , . . . E'luncun yi malawpes t uku nakamuan. caysiw walsep mihcaan tu hedek idaw ku nikinsaay sakamusa, E'luncun cu limcay a kilacan nu tademaw ku musakamuay tu E'luncun yi, masakeday nu niyaduay a nikaudip u E'luncun yi ku tada kumu nuheni. tusep sepsep mihcaan idaw kunipikinkiwan sakamusa E'luncun kitidaan a pitu nu E'luncun cu a miadupay nu tademawan, nu matinengay musakamu tu E'luncun yi caay tu pakaala tu sipsep a kilacan nu tademaw, pakiw nu tademawan pulung han tut ulu a bataan nu mihcaan, maliyuh namim musakamu tu E'luncun yi milakuuyt tu sipsep kilacan, cacay a bataan nu mihcaan a tademaw naynayi' tu E'luncun yi makaala tu siwsip a kilacan. .1980 51 .2000 7 , 40 30 40 10 94 . tusep seppic mihcaan nipikinkiwan sakamusa, labuay nu E'luncun cu ku sasakamuen malalayak tu ku nakamuan, E'luncun yi u limaay a mihcaan nu tademawan ku matinengay henay musakamu u "tada kamu tu nuheni". 2007 50 . Kapulungan a kitidaan E'luncun cu patideng tu kitidaan, Nia munku hulunpaie se E'luncun kitidaan. : . idaw ku enemay a E'luncun binacadan a niyadu'an, Namue' luncun binacadan a niyadu', Sinsen e'luncun binacadan a niyadu'an, Sine'e' luncun binacadan a niyadu'an, Payinna e'luncun binacadan a niyaduan, Sepacen e'luncun binacadan a niyadu'an. 6 : , , , , , . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipayke</FORM>
    </S>
</TEXT>
