<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_E’luncuncu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: E’luncuncu" copyright="CC BY-SA" citation="E’luncuncu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/E’luncuncu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_E’luncuncu, title = E’luncuncu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/E’luncuncu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== E'luncuncu鄂倫春族 == E'luncun-cu "E'luncun-yi, Oroqen, Mamyi, ᠣᡵᠣᠨᠴᠣ,Mulinde nisulitan a misumad, Oronco" nu Cuokuo limlim a adidiay nu bunacadan, musakamuay tu E'luncun-yi, itida nami I Naimumku kitidaan nu tabaki adidiay nu Sianlin. i tusep – tusep mihcaan tademaw makaala tu siwcay-nemwal ku tademaw. "E'luncun" a binacadan, u " pabaway nu buyuan a tademaw", atu "mikunlinay tu ngabul a tademaw", E'luncun-cu a binacadan u palutatengaan nuheni a sinzaan u Samanciw, pakunida sananay ku lalungucan, palutatengan tu cacanan a palutatengaan. hinasikad tu tuas a mipaypay. 鄂倫春族(鄂倫春語:Oroqen,滿語:ᠣᡵᠣᠨᠴᠣ,穆麟德轉寫:Oronco)是中國55 . likisi歷史 kunyun lima a seci, sumamad nu E'luncun-zen itida henay nu pinganganan tu nuina a zitayan, nu dumaan tu a nuwina a pianganganan sipakayda i naidangan atu kaleacawaan miduduc tu nanum a mueneng. sesu nasulitan tu "wuocu", "usuoku", "muohe", "puosiwi" masasungaay namin atu E'luncun-cu. 公元5世紀前, . lima a seci nu aayaw, E'luncun-zen pu'tantu picumudan nu nipinganganan tu nuuyna, u sakasiida nu sakaudip a kitidaan u luma atu nu uynaan a lalumaan ku sausi. 5世紀初, . idaw ku sananay tu Liwkuo nu ayawan u E'luncun-cu anganganan u Yisi, Teli, Fuoney, Yiluo a binacadan, pasuPuohay-kuo a Limuo Muohe-cu "Puohay-zen" a tademaw. malawpes satu ku Puohay-kuo mabulaw taydan nutipan tu " Wsuoku" tademaw, "Yisaymuo" tademaw", "Sisewi-zen", mabulaway tayda i Hulunpia-e kitidaan a Uku-zen, u E'luncun a babalaki. kamu nuheni atu E'wenke'-zen misengi u paitun kuseyi. malatusa ku niyadu' nuheni Ku'mae atu Pi'lae tusa a naniyadu'an, idaw ku pinganganan tu nuuynaan. Idaw ku subayu atu ngabul nu kakenihan. . itini i Mamcuo-kuo henay, tademaw nu E'luncun-cu hamaw sa a mawada'. Dipun hantu pabeli tu nuheniyan tu sakaysidukuay nu tabakuan, kinkiwen nuheni ku niyaduay a tademaw, macunus aca nu nikalibungan tu imelang, sisa tademaw nuheni haymawsa mawada', cacay tu a malebut ku liwan nu tademawan. mipulu' ku Dipun tu E'luncun-cu sicabay tu duma a binacadan, pacicien nuheni ku tademaw paayaw tu Dipun miadup, sapaliyun tu caaya ka'dem tu sakaudip a kakanen atu dikuc, sisa katuud ku caaya pakadungdung tu ngalay patay satu. . sapikuwan nuheni, u ahi sipawada tu caywal nu mihcaan a masakapahay nu E'luncun-cu a binacadan. itida i Ali patayen nu E'luncun-cu binacadan nu miadupay ku tatusaay a Dipun nu hitay, mapatay nu linges ku Dipun paduku han nuheni mipatay ku sipsep a tademawan nu E'luncun-zen. malepacaw henay ku Dipun pacici han nuheni ku E'luncun-cu binacadan milihida malepacaw, sisa haymaw sa ku E'luncun-cu a tademaw mawada'. . 語言 E'luncunyi鄂倫春語 E'luncun-yi malawpes t uku nakamuan. caysiw-walsep mihcaan tu hedek idaw ku nikinsaay sakamusa, E'luncun-cu limcay a kilacan nu tademaw ku musakamuay tu E'luncun-yi, masakeday nu niyaduay a nikaudip u E'luncun-yi ku tada kumu nuheni. tusep-sepsep mihcaan idaw kunipikinkiwan sakamusa E'luncun kitidaan a pitu nu E'luncun-cu a miadupay nu tademawan, nu matinengay musakamu tu E'luncun-yi caay tu pakaala tu sipsep a kilacan nu tademaw, pakiw nu tademawan pulung han tut ulu a bataan nu mihcaan, maliyuh namim musakamu tu E'luncun-yi milakuuyt tu sipsep kilacan, cacay a bataan nu mihcaan a tademaw naynayi' tu E'luncun-yi makaala tu siwsip a kilacan. . tusep-seppic mihcaan nipikinkiwan sakamusa, labuay nu E'luncun-cu ku sasakamuen malalayak tu ku nakamuan, E'luncun-yi u limaay a mihcaan nu tademawan ku matinengay henay musakamu u "tada kamu tu nuheni". 2007 ". Kapulungan a kitidaan聚居區域 E'luncun-cu patideng tu kitidaan, Nia munku- hulunpaie se E'luncun kitidaan. . idaw ku enemay a E'luncun binacadan a niyadu'an, Namue'-luncun- binacadan a niyadu', Sinsen-e'luncun binacadan a niyadu'an, Sine'e'-luncun binacadan a niyadu'an, Payinna-e'luncun binacadan a niyaduan, Sepacen-e'luncun binacadan a niyadu'an. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== E'lonconco鄂倫春族 == E'loncon-co "E'loncon-yi, Oroqen, Mamyi, ᠣᡵᠣᠨᠴᠣ,Molinde nisolitan a misomad, Oronco" no Cookoo limlim a adidiay no bonacadan, mosakamoay to E'loncon-yi, itida nami I Naimomko kitidaan no tabaki adidiay no Sianlin. i tosep – tosep mihcaan tademaw makaala to siwcay-nemwal ko tademaw. "E'loncon" a binacadan, o " pabaway no boyoan a tademaw", ato "mikonlinay to ngabol a tademaw", E'loncon-co a binacadan o palotatengaan noheni a sinzaan o Samanciw, pakonida sananay ko lalongocan, palotatengan to cacanan a palotatengaan. hinasikad to toas a mipaypay. 鄂倫春族(鄂倫春語:Oroqen,滿語:ᠣᡵᠣᠨᠴᠣ,穆麟德轉寫:Oronco)是中國55 . likisi歷史 konyon lima a seci, somamad no E'loncon-zen itida henay no pinganganan to noina a zitayan, no domaan to a nowina a pianganganan sipakayda i naidangan ato kaleacawaan midodoc to nanom a moeneng. seso nasolitan to "wooco", "osooko", "moohe", "poosiwi" masasongaay namin ato E'loncon-co. 公元5世紀前, . lima a seci no aayaw, E'loncon-zen po'tanto picomodan no nipinganganan to nooyna, o sakasiida no sakaodip a kitidaan o loma ato no oynaan a lalomaan ko saosi. 5世紀初, . idaw ko sananay to Liwkoo no ayawan o E'loncon-co anganganan o Yisi, Teli, Fooney, Yiloo a binacadan, pasoPoohay-koo a Limoo Moohe-co "Poohay-zen" a tademaw. malawpes sato ko Poohay-koo mabolaw taydan notipan to " Wsooko" tademaw, "Yisaymoo" tademaw", "Sisewi-zen", mabolaway tayda i Holonpia-e kitidaan a Uko-zen, o E'loncon a babalaki. kamo noheni ato E'wenke'-zen misengi o paiton koseyi. malatosa ko niyado' noheni Ko'mae ato Pi'lae tosa a naniyado'an, idaw ko pinganganan to nooynaan. Idaw ko sobayo ato ngabol no kakenihan. . itini i Mamcoo-koo henay, tademaw no E'loncon-co hamaw sa a mawada'. Dipon hanto pabeli to noheniyan to sakaysidokoay no tabakoan, kinkiwen noheni ko niyadoay a tademaw, maconos aca no nikalibongan to imelang, sisa tademaw noheni haymawsa mawada', cacay to a malebot ko liwan no tademawan. mipolo' ko Dipon to E'loncon-co sicabay to doma a binacadan, pacicien noheni ko tademaw paayaw to Dipon miadop, sapaliyon to caaya ka'dem to sakaodip a kakanen ato dikoc, sisa katood ko caaya pakadongdong to ngalay patay sato. . sapikowan noheni, o ahi sipawada to caywal no mihcaan a masakapahay no E'loncon-co a binacadan. itida i Ali patayen no E'loncon-co binacadan no miadopay ko tatosaay a Dipon no hitay, mapatay no linges ko Dipon padoko han noheni mipatay ko sipsep a tademawan no E'loncon-zen. malepacaw henay ko Dipon pacici han noheni ko E'loncon-co binacadan milihida malepacaw, sisa haymaw sa ko E'loncon-co a tademaw mawada'. . 語言 E'lonconyi鄂倫春語 E'loncon-yi malawpes t oko nakamoan. caysiw-walsep mihcaan to hedek idaw ko nikinsaay sakamosa, E'loncon-co limcay a kilacan no tademaw ko mosakamoay to E'loncon-yi, masakeday no niyadoay a nikaodip o E'loncon-yi ko tada komo noheni. tosep-sepsep mihcaan idaw konipikinkiwan sakamosa E'loncon kitidaan a pito no E'loncon-co a miadopay no tademawan, no matinengay mosakamo to E'loncon-yi caay to pakaala to sipsep a kilacan no tademaw, pakiw no tademawan polong han tot olo a bataan no mihcaan, maliyoh namim mosakamo to E'loncon-yi milakooyt to sipsep kilacan, cacay a bataan no mihcaan a tademaw naynayi' to E'loncon-yi makaala to siwsip a kilacan. . tosep-seppic mihcaan nipikinkiwan sakamosa, laboay no E'loncon-co ko sasakamoen malalayak to ko nakamoan, E'loncon-yi o limaay a mihcaan no tademawan ko matinengay henay mosakamo o "tada kamo to noheni". 2007 ". Kapolongan a kitidaan聚居區域 E'loncon-co patideng to kitidaan, Nia monko- holonpaie se E'loncon kitidaan. . idaw ko enemay a E'loncon binacadan a niyado'an, Namoe'-loncon- binacadan a niyado', Sinsen-e'loncon binacadan a niyado'an, Sine'e'-loncon binacadan a niyado'an, Payinna-e'loncon binacadan a niyadoan, Sepacen-e'loncon binacadan a niyado'an. .</FORM>
    </S>
</TEXT>