<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fa-lan-si-sepei-ken" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Fa-lan-si-sepei-ken" copyright="CC BY-SA" citation="Fa-lan-si-sepei-ken. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fa-lan-si-sepei-ken" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Fa-lan-si-sepei-ken, title = Fa-lan-si-sepei-ken, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fa-lan-si-sepei-ken} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Fa-lan-si-se.pei-ken法蘭西斯·培根 == nikaudip生平 caylim nemcay mihcaan cay bulad tutu dimiad, pilecuhan ni Fa-lan-si-se.pei-ken itida i Lun-tun tahuda nu luma'an, ci ama nida Ni-ku-la.Pei-ken ciese namala Yi-li-sa-pay niwan a misaybangay. ci Pei-ken nu sakatusa ni ama nida a acawaan nu saadidiay a wawaan, cina nida u wenyihusin zitay nu samatinengay a siidaay nu tataynaan, ali nu wina u Yi-li-sa-pay niwan a cuncen puolisuncei. idaw tu ku wayway nu lumaan atu sakay syakayen, macunus tu natinengan , ci Pei-kan nanu tawya tu a idaw ku pisakakawawan. nanuwawa henay, pangnganan tu ci Yi-li-sa-pay niwan ci nida tu " maku a tademaw sa". idaw ku balucu' ni Pei-ken, mangalay makaala tu singanganay tu sakaamelik nu dadanan. sabaw tusa ku mihcaan micumud tu ci nida tu Cin-ciw tabakiay nu cacudadan tulu cacay syeyen, micudad tu Sen-sye, Sin-san-sye, tawya minanam tu Luo-ci, sasaasipan, ten-wen-sye, Si-la-wen atu La-tin-wen. tawya cinida micudad henay tu tabakiay a ciwyi-tice atu cucay-sye a Ya-li-se-duo-de cesye mahicaay kiya, caylim picnem mihcaan namaka Cen-ciw tabakiay mihedek micuda, ci nida atu In-kuo itida i Fa-kuo tahuda malecabay, tayda i Pa-li, itida ci nida malaIn-kuo nu Fa-kuo sakay helalan malamisu, sa minanam tu sakay sasausian atu sakayhekal i Pa-li. . caylim picsiw mihcaan mapatay ci ama nida miales tu kakulian taluma' i Ing-kuo. caylim siwlu mihcaan, maala ci nida malagiing. caynem caypic mihcaan, ci Cen-mu-se yise tayda i Su-ke-lan, malatahedan. caylim caywal mihcaan, ci nida mala Cen-mu-se yise a saybangkan, panganganan han ci Wi-la-mu a nganganan. caynem tucay mihcaan tapabaw mala Sen-a-e-pan-cucei. 1579 . balakitu maanup pakasicumi hantu, patuduan u saybakan kisu han, midawis henay tu nipabeli nutaw tu nubu " tawya u sihu nu In-kuo nai' ku sikinen tu sapatahekal tu nu huing a kalisiw, sisa u sahybakan kanca miala aca tu nubu itawan sapatahekal tu nicukaymasan a kalisiwan", tawya i Kuo-hui mibacekis tu kuo-wan tu sapatahekal tu udip a kamuan, ci Pei-ken u saybangkan misilemed henay tina kawawan, nika ci nida atu kuo-wan malecaday ku nuheni, mapalawacu nu Kuo-hui atu bacekisan, manglay ni diput ci Pei-kun tu kuo-wan, hang satu sicumi kakusa, ci Pei-ken bakinan tu sepat a wangan a kalisiwan, sa huducen ku tahudan nu ngangan nida, sa hidahida satu a caaytu kalakunmuing sa, pulul han i Lun-tun-ta, mihalhal tu kamuan. baking nida sadikuday u Kuo-wan ku patahekalay. . nidatengan atu nipaini思想及其貢獻 ci Pei-ken u sayaway matapal tu nida ku kesye atu duma a likisian atu nika udip nu sapiigi a tademawan. mitaneng ci nida mangalay milakuuyd tu sasakamuen atu palutatengaan nu kesye a waywayan atu sapatahekal nu waywayan, pabeli tu sin-ke-sye ladlad atu patinengakay a sakasiicelan atu papasaydaan. . masasakamu tu nikaydaan atu aydaay a Kesyi lilun . sakamusa tu sakalihalay nu ce-sye, nipanialaan tu tatengaay nipecician a pacebaay atu aydaay a lilunan sadikuday pulung hanamin. nisulitan ni Pei-ken katukuh tu sakatusa. nika misuayaw ci nida tu sabaw pitu a seci nu In-kuo atu sabaw walu a seci satabakiay nikalalidan nu Fa-kuo. tinacudadan idaw ku nipatahekalan tu sapiadih atu nipikinkiwan a kesye sapakatineng a lalunan, sapipulunganw misilud tu lilun kya katinengan nu tademaw. . ni Pei-ken a kesye wayway u sapikinkiwan tu sasaluimengan atu sakapulung ku angangan. sakay ke-sye a waywayan nida tu sapicukaymas i susye atu sapiasipaw misulit caay palutatengan ci nida. sakay ci nidaan a nipatahekalan idaw ku micidekay nida tu a kawawan, nika nipicidekan nida tu natangaah caay tu ka namuh ku katuuday. katukuh tu sabaw siwa a secian namaka lala'ay atu cilekayan nikabuwahan a nikapatideng, kahemekan tu caay kalawilaw pulung hank wayway nida kay kasenenga nu katuuday. . pakabekbek ci Pei-ken a kawawsa, sakamusa ci Ma-ke-se " ke-sye u kakinkiwan a ke-sye, kawaw nu ke-sye u sapihiya i lisin a kawaw sapilusimedaw tu zayliwan, pulung, mikenih, masasetset, masasuadih atu pikinkiwan u sakacaay ka lawilaw ku kawaw atu sakaetiman a tatungusan. ". ci Pei-ken u misulitay a tademaw. caylim tusip mihcaan ci nida idaw tu ku nisulitan a "lun-suo-wen-ci" the essays, bangcal ku nisulitan, u bababingkiwan a cuda. micudad tu see matinengay, micudad tu se siadinguay, micudad tu su-sye madimelay, wuli-sye makaybalucu', lun-li-sye sakadimel, pulung nu cancanan sakay tademawan, anu naminanam tu, idaw ku tadawayway. tatengaay u tuki nu udip, caay kaw sapiala tu des. matinengay miwanan tu dimiad u matinengay mikizay tu demiad. " the essays, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Fa-lan-si-se.pei-ken法蘭西斯·培根 == nikaodip生平 caylim nemcay mihcaan cay bolad toto dimiad, pilecohan ni Fa-lan-si-se.pei-ken itida i Lon-ton tahoda no loma'an, ci ama nida Ni-ko-la.Pei-ken ciese namala Yi-li-sa-pay niwan a misaybangay. ci Pei-ken no sakatosa ni ama nida a acawaan no saadidiay a wawaan, cina nida o wenyihosin zitay no samatinengay a siidaay no tataynaan, ali no wina o Yi-li-sa-pay niwan a concen poolisoncei. idaw to ko wayway no lomaan ato sakay syakayen, maconos to natinengan , ci Pei-kan nano tawya to a idaw ko pisakakawawan. nanowawa henay, pangnganan to ci Yi-li-sa-pay niwan ci nida to " mako a tademaw sa". idaw ko baloco' ni Pei-ken, mangalay makaala to singanganay to sakaamelik no dadanan. sabaw tosa ko mihcaan micomod to ci nida to Cin-ciw tabakiay no cacodadan tolo cacay syeyen, micodad to Sen-sye, Sin-san-sye, tawya minanam to Loo-ci, sasaasipan, ten-wen-sye, Si-la-wen ato La-tin-wen. tawya cinida micodad henay to tabakiay a ciwyi-tice ato cocay-sye a Ya-li-se-doo-de cesye mahicaay kiya, caylim picnem mihcaan namaka Cen-ciw tabakiay mihedek micoda, ci nida ato In-koo itida i Fa-koo tahoda malecabay, tayda i Pa-li, itida ci nida malaIn-koo no Fa-koo sakay helalan malamiso, sa minanam to sakay sasaosian ato sakayhekal i Pa-li. . caylim picsiw mihcaan mapatay ci ama nida miales to kakolian taloma' i Ing-koo. caylim siwlo mihcaan, maala ci nida malagiing. caynem caypic mihcaan, ci Cen-mo-se yise tayda i So-ke-lan, malatahedan. caylim caywal mihcaan, ci nida mala Cen-mo-se yise a saybangkan, panganganan han ci Wi-la-mo a nganganan. caynem tocay mihcaan tapabaw mala Sen-a-e-pan-cocei. 1579 . balakito maanop pakasicomi hanto, patodoan o saybakan kiso han, midawis henay to nipabeli notaw to nobo " tawya o siho no In-koo nai' ko sikinen to sapatahekal to no hoing a kalisiw, sisa o sahybakan kanca miala aca to nobo itawan sapatahekal to nicokaymasan a kalisiwan", tawya i Koo-hoi mibacekis to koo-wan to sapatahekal to odip a kamoan, ci Pei-ken o saybangkan misilemed henay tina kawawan, nika ci nida ato koo-wan malecaday ko noheni, mapalawaco no Koo-hoi ato bacekisan, manglay ni dipot ci Pei-kon to koo-wan, hang sato sicomi kakosa, ci Pei-ken bakinan to sepat a wangan a kalisiwan, sa hodocen ko tahodan no ngangan nida, sa hidahida sato a caayto kalakonmoing sa, polol han i Lon-ton-ta, mihalhal to kamoan. baking nida sadikoday o Koo-wan ko patahekalay. . nidatengan ato nipaini思想及其貢獻 ci Pei-ken o sayaway matapal to nida ko kesye ato doma a likisian ato nika odip no sapiigi a tademawan. mitaneng ci nida mangalay milakooyd to sasakamoen ato palotatengaan no kesye a waywayan ato sapatahekal no waywayan, pabeli to sin-ke-sye ladlad ato patinengakay a sakasiicelan ato papasaydaan. . masasakamo to nikaydaan ato aydaay a Kesyi lilon . sakamosa to sakalihalay no ce-sye, nipanialaan to tatengaay nipecician a pacebaay ato aydaay a lilonan sadikoday polong hanamin. nisolitan ni Pei-ken katokoh to sakatosa. nika misoayaw ci nida to sabaw pito a seci no In-koo ato sabaw walo a seci satabakiay nikalalidan no Fa-koo. tinacodadan idaw ko nipatahekalan to sapiadih ato nipikinkiwan a kesye sapakatineng a lalonan, sapipolonganw misilod to lilon kya katinengan no tademaw. . ni Pei-ken a kesye wayway o sapikinkiwan to sasaloimengan ato sakapolong ko angangan. sakay ke-sye a waywayan nida to sapicokaymas i sosye ato sapiasipaw misolit caay palotatengan ci nida. sakay ci nidaan a nipatahekalan idaw ko micidekay nida to a kawawan, nika nipicidekan nida to natangaah caay to ka namoh ko katooday. katokoh to sabaw siwa a secian namaka lala'ay ato cilekayan nikabowahan a nikapatideng, kahemekan to caay kalawilaw polong hank wayway nida kay kasenenga no katooday. . pakabekbek ci Pei-ken a kawawsa, sakamosa ci Ma-ke-se " ke-sye o kakinkiwan a ke-sye, kawaw no ke-sye o sapihiya i lisin a kawaw sapilosimedaw to zayliwan, polong, mikenih, masasetset, masasoadih ato pikinkiwan o sakacaay ka lawilaw ko kawaw ato sakaetiman a tatongosan. ". ci Pei-ken o misolitay a tademaw. caylim tosip mihcaan ci nida idaw to ko nisolitan a "lon-soo-wen-ci" the essays, bangcal ko nisolitan, o bababingkiwan a coda. micodad to see matinengay, micodad to se siadingoay, micodad to so-sye madimelay, woli-sye makaybaloco', lon-li-sye sakadimel, polong no cancanan sakay tademawan, ano naminanam to, idaw ko tadawayway. tatengaay o toki no odip, caay kaw sapiala to des. matinengay miwanan to dimiad o matinengay mikizay to demiad. " the essays, .</FORM>
    </S>
</TEXT>