<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fa-lan-si-sepei-ken" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Fa lan si se.pei ken nikaudip caylim nemcay mihcaan cay bulad tutu dimiad, pilecuhan ni Fa lan si se.pei ken itida i Lun tun tahuda nu luma'an, ci ama nida Ni ku la.Pei ken ciese namala Yi li sa pay niwan a misaybangay. ci Pei ken nu sakatusa ni ama nida a acawaan nu saadidiay a wawaan, cina nida u wenyihusin zitay nu samatinengay a siidaay nu tataynaan, ali nu wina u Yi li sa pay niwan a cuncen puolisuncei. idaw tu ku wayway nu lumaan atu sakay syakayen, macunus tu natinengan , ci Pei kan nanu tawya tu a idaw ku pisakakawawan. nanuwawa henay, pangnganan tu ci Yi li sa pay niwan ci nida tu " maku a tademaw sa". 1561 1 22 . . . . . . idaw ku balucu' ni Pei ken, mangalay makaala tu singanganay tu sakaamelik nu dadanan. sabaw tusa ku mihcaan micumud tu ci nida tu Cin ciw tabakiay nu cacudadan tulu cacay syeyen, micudad tu Sen sye, Sin san sye, tawya minanam tu Luo ci, sasaasipan, ten wen sye, Si la wen atu La tin wen. tawya cinida micudad henay tu tabakiay a ciwyi tice atu cucay sye a Ya li se duo de cesye mahicaay kiya, caylim picnem mihcaan namaka Cen ciw tabakiay mihedek micuda, ci nida atu In kuo itida i Fa kuo tahuda malecabay, tayda i Pa li, itida ci nida malaIn kuo nu Fa kuo sakay helalan malamisu, sa minanam tu sakay sasausian atu sakayhekal i Pa li. . , , , , . 1576 . caylim picsiw mihcaan mapatay ci ama nida miales tu kakulian taluma' i Ing kuo. caylim siwlu mihcaan, maala ci nida malagiing. caynem caypic mihcaan, ci Cen mu se yise tayda i Su ke lan, malatahedan. caylim caywal mihcaan, ci nida mala Cen mu se yise a saybangkan, panganganan han ci Wi la mu a nganganan. caynem tucay mihcaan tapabaw mala Sen a e pan cucei. 1579 .1593 .1617 .1618 1621 . balakitu maanup pakasicumi hantu, patuduan u saybakan kisu han, midawis henay tu nipabeli nutaw tu nubu " tawya u sihu nu In kuo nai' ku sikinen tu sapatahekal tu nu huing a kalisiw, sisa u sahybakan kanca miala aca tu nubu itawan sapatahekal tu nicukaymasan a kalisiwan", tawya i Kuo hui mibacekis tu kuo wan tu sapatahekal tu udip a kamuan, ci Pei ken u saybangkan misilemed henay tina kawawan, nika ci nida atu kuo wan malecaday ku nuheni, mapalawacu nu Kuo hui atu bacekisan, manglay ni diput ci Pei kun tu kuo wan, hang satu sicumi kakusa, ci Pei ken bakinan tu sepat a wangan a kalisiwan, sa huducen ku tahudan nu ngangan nida, sa hidahida satu a caaytu kalakunmuing sa, pulul han i Lun tun ta, mihalhal tu kamuan. baking nida sadikuday u Kuo wan ku patahekalay. . . nidatengan atu nipaini ci Pei ken u sayaway matapal tu nida ku kesye atu duma a likisian atu nika udip nu sapiigi a tademawan. mitaneng ci nida mangalay milakuuyd tu sasakamuen atu palutatengaan nu kesye a waywayan atu sapatahekal nu waywayan, pabeli tu sin ke sye ladlad atu patinengakay a sakasiicelan atu papasaydaan. . . masasakamu tu nikaydaan atu aydaay a Kesyi lilun . sakamusa tu sakalihalay nu ce sye, nipanialaan tu tatengaay nipecician a pacebaay atu aydaay a lilunan sadikuday pulung hanamin. nisulitan ni Pei ken katukuh tu sakatusa. nika misuayaw ci nida tu sabaw pitu a seci nu In kuo atu sabaw walu a seci satabakiay nikalalidan nu Fa kuo. tinacudadan idaw ku nipatahekalan tu sapiadih atu nipikinkiwan a kesye sapakatineng a lalunan, sapipulunganw misilud tu lilun kya katinengan nu tademaw. . . . . ni Pei ken a kesye wayway u sapikinkiwan tu sasaluimengan atu sakapulung ku angangan. sakay ke sye a waywayan nida tu sapicukaymas i susye atu sapiasipaw misulit caay palutatengan ci nida. sakay ci nidaan a nipatahekalan idaw ku micidekay nida tu a kawawan, nika nipicidekan nida tu natangaah caay tu ka namuh ku katuuday. katukuh tu sabaw siwa a secian namaka lala'ay atu cilekayan nikabuwahan a nikapatideng, kahemekan tu caay kalawilaw pulung hank wayway nida kay kasenenga nu katuuday. . . . . pakabekbek ci Pei ken a kawawsa, sakamusa ci Ma ke se " ke sye u kakinkiwan a ke sye, kawaw nu ke sye u sapihiya i lisin a kawaw sapilusimedaw tu zayliwan, pulung, mikenih, masasetset, masasuadih atu pikinkiwan u sakacaay ka lawilaw ku kawaw atu sakaetiman a tatungusan. : , , , . . ci Pei ken u misulitay a tademaw. caylim tusip mihcaan ci nida idaw tu ku nisulitan a "lun suo wen ci" the essays, bangcal ku nisulitan, u bababingkiwan a cuda. micudad tu see matinengay, micudad tu se siadinguay, micudad tu su sye madimelay, wuli sye makaybalucu', lun li sye sakadimel, pulung nu cancanan sakay tademawan, anu naminanam tu, idaw ku tadawayway. tatengaay u tuki nu udip, caay kaw sapiala tu des. matinengay miwanan tu dimiad u matinengay mikizay tu demiad. . 1624 the essays, . . . . https: zh.wikipedia.org zh tw E5 BC 97 E6 9C 97 E8 A5 BF E6 96 AF C2 B7 E5 9F B9 E6 A0 B9</FORM>
    </S>
</TEXT>
