<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fa-tuo-muo-na" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Fa tuo muo na ngangan nisulitan i Fuo cin tu ci Ni kan zuo ti ce, Ni kan tuo ti ce " hu yi, Nirgrantha jñ niputra, pa li yi Niga ha n aputta, In tu kamu Nigga tha n yaputta", atu Ni kan ce. Ni kan u kiwkay nida a ngangan, u li si, w si pangangan han u Zuo ti ce, tungus u Zuo ti secu "Jñ ta, sipunuay" nilecuhan. Fa tuo muo na naw Ni kan tuo pay a bungsang, nikudan u ke sin ciaw yi, mapatideng tu Ci na ciaw. , ( :Nirgrantha jñ niputra, :Niga ha n aputta, :Nigga tha n yaputta) . , (Jñ ta ) . . kaudipan Fa tuo muo na a pilecuhan, yadah ku sananay a musakamu, tulu ku kakatinengan nu katuuday, pasu aydaay a Wa yi sa li kin, Pi ha e pan cia mu yi, atu u Wan se' cen micapiay a Na lan tuo. duma Pi ha e pan cia mu yi u caynem kanatalan tawya culil tu matenesay a suo tu Cun se mibatad tu 45 kunli a Kung de cun. : . 45 . Fa tuo muo na atu Se cia muo ni malecad, u niyadu'ay nu tahuda a wawa, i kapahayay nu lumaan a maudip, ci ama nida u pacakayay tu tebus nu wancaw a Sa ti li, ngangan u Siddhartha, wina u Li ce niyadu'ay a kuncu, ci Trishala. tulu a bataan ku mihcaan ni Fa tuo muo na alesen nida ku zaysan nu luma', luma' " idaw ku acawa nida atu tataynaan a wawa" wicakuyca kapah ku liklik nu luma', paytem milaliw mikilim tu tatengaay a cudadan, mikilim tu hahanhanan a nipaelihan. nikudan nu sabaw tusa nu pankiwan, milauyd ci nida tu namakabalucuay a nisimsiman atu namaka labuay a nikatadikudan, sakikuday matineng tu ci nida tu kawaw " Kevala Jñ na", u sadikuday tu a nadatengan. Siddhartha Trishala. , . (Kevala Jñ na) . tu nikudan, cukaymasen nida ku sadikuday a nikaudip tu tulu a bataan nu nikaudipan nida tacuwacuwa musakamu tu sakatinengaw nu sakaytademaw, mamin tu culilan ku In tu, pahetik tu nakamuan nida tu Ce sye, mibelih tu Ceung nu kawawan, patideng tu sakakapah, mibelih tu sakayedes, caay pipatay tu tuud, caay palemang sa musakamu, caay piubi, caay pilebu tu tawan atu caay piwawies a lima ku nipatudu tu pabaway a sasakamuen. Fa tuo muo na saan, sipakayda i nabalucuan atu nikadatengan nu udip mapanengil a tademaw, u nuheni u ci na "jina", u talakaway, sa Ci na ciaw. , , , . (jina) . Fa tuo muo na itida i Puo puoe cen " P v , ayda ay a Puo puoe pu li cen" mapatay, kaudipan makaala tu pitu a bataan idaw ku tusa, salacay nu dikucan saan itida ci nida i kun yun nu ayawan tu limtu pic mihcaan mapatay, u ten yi pay saan u kunyun nu ayawan tu sipnem wal mihcaan. ci na ciaw nu cudadan sakamusa ci nidaan tu nikapatayan caay namin kalecad, idaw ku musakamuay tu madayumay a sasakamuen, idaw ku sananay tu katuuday nu di'tuan atu kuo wan milab utu tabakiay a lisinana. sakamusa jinasena a " Mahapurana", tayni milihida ku tapukuan a tademaw tu nipitademan nida. tin yi pay dayday a " Pravachanasara" kamu, kapatayan nida u kanus atu bukes ku liwan nida, udip nida mahida u dakes malabali. idaw ku nacudadan saan, ci Fa tuo muo na pitu a bataan idaw ku tusa nu mihcaan nida sa, i enemay a demiadan misuayaw tu katuuday musakamu, mabi' namin ku katuuday , nengil sa nai' tu ci nida " u kanus atu bukes ku liwan, u mikilulay tu ci nidaan a tademawan tuduh hantu". (P v ) 527 468 . . Jinasena Mahapurana . Pravachanasara . 72 . Sen fa tuo muo na yadah ku mikilulay ci nidaan, matinengay sabaw tu cacay, kapatayan satu, u In de la pu ti " Indrabh ti" atu Su ta muo "Sudharma" mitulinay midintu. (Indrabh ti) (Sudharma) . cudadan nu Fuo ciaw " cuo a han cin. ni kan cin" nisulitan nida a su' cuo in sye suo, pasubana u ngelu' ku sapilawpes tu malumanay a kawawan, amica acaay picunus tu baluhay, anu kapah ku kawaw taneng miales, " mahida u ni kan sa" ,mahida hinaadih, mahida hinasakamu, saan , caay kaw kakabiluan, idaw namin ku pisakawawan. anu idaw ku malumanay a kawawan, nikangelu'an lawpesatu, caay pisabaluhay tu kawaw, nai' tu ku laheci, anu nai' tu ku kawaw, mapatay nu ngelu', anu caay ka ngelu', halhal hank u ngelu'. :" , : . . . "tawya, ci Se li ce, pasayda ci Ni cin tuo sen zuo di ce kitidaan, u salengacay sakamusa, saydan, uycanan ku zen suo cun fali? hican mitulun ku mikilulay? sademiad han micuda a idaw tu ku'puc? patubeli ci Pi se, " tay ce, aku tu kaku sa, nisakakawawan mahida nikaadihan, mahida nakamuan, anu mahida ku tademaw, makaadih tu nikangelu'an a kawawan, sipakayda i tuas a nisakakawawan, u mangelu'ay ku kawaw, taneng milawpes tu kawaw, acaay pisabaluhay sikawaw, kinapataysa, nai' ku matinengay, hatida tu, mapatay tu, mapatay tu nu ngulu'." " : : : . . https: zh.wikipedia.org wiki E7 AD 8F E9 A6 B1 E6 91 A9 E9 82 A3</FORM>
    </S>
</TEXT>
