<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Facebook" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Facebook" copyright="CC BY-SA" citation="Facebook. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Facebook" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Facebook, title = Facebook, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Facebook} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Facebook "sadayum han pangangan sa FB" han, u cuyaku sa kamu nu binawlan sa u cudad nu bihid sa, malecad tu bihid, sasulitan nu bihid. nilaculan namakayni i Amilika nu mapulungay a pataduay nu katuuday atu siyakay nu pahusuay a malucalaycayay a kapulungan, u humbug i Amilika Ciyacu senmatiyawcinmen kungyunse. nu icuwaay angangana napatideng sa u "thefacebook" ya ngangan namakayni i Amilika nu kawcung a micudaday ani patahekal tu micudaday atu sasing atu sapilinlaku tu sasulitan u kakitidaan nu labunu luma' "atu palemangay a sacudad" u sakasikadan a ngangan u "face book". face book u micukaymasay u sulit a sapatubeli' sa, kapahenay patudud tu sasing,nisakacuduan tigami, nikulitan atu ngiha' nu pahusuay atu micukamasay a tademaw, atu musaupau tu kulit anu hicaen a pakilac amicukaymas tu kakitizaan. Facebook nai 2004amihcaan 2ay abulad 4ademiad ci make.cukepu atu i hahuay micuda a kaput ku patidengay. Facebook u milabuay i sayawan sa naw Hhu sa amicudaday ku milabuay, nadikudan sa misatabaku ku heni patayda i pusetun a sayku tidaay a kapit nu micudaday micukaymas naming, pasu Cangcunten a kasenengan a cacudadan, Masenlikung a cacudadan, Niyu tabakiay a cacudadan Setanhu a tabakiay acacudadan sa. duma sa haymaw sa miedap tu duma a tabakiay a cacudadan atu kawcung ku milabuay, mahida i sadikuday sa papilabu tu 13ay ku mihcaan a wawa atu balakiay a miyungay. ayda Facebook mikeda tu dumaay a misinsisay nu udip anu maedem ku 13 ku mihcaan nu wawa kiya taneng a micukaymas tu pangangan. u micukaymasay kanca pangangan kiya taneng micukaymas tu Facebook, mamamin pangangan sa kapah ku heni misanga patideng tu nu udip a sapatucek, kiya miawuawu tu cabay malukapahay a cabay, patayda tu sasakamuen, kiya anu duma u micukaymasay anu paduma tu ngangan sa kasenun sa matineng tu lekakaw nu cacanan mapakatinengan. dumasa micukaymasay kapah milabu tu malecaday mapulung naming ku cabay a maluyaluy, ina maliyaluyay pakaynin i kitidaan nu kakulian, cacudadan, atu duma ucayay kalecad a cacanan amu tulik. u micukaymasay taneng muwala tu cabay apacumud suwanisen amu tulik mikuwan, hinin "cabay mikuli" atu "kapahay a cabay" han, katukuh i 2020 amihcaan sakinacacay a puu' nu mihca, Facebook nu labu malakuwit ku tusa idaw ku enem a ike paudip tu micukaymasay a tademaw, uduma idaw ku siwaay a pasayntu caypalutatenga tu micukaymasay. katukuh 2012 amihcaan, Facebook tu mihmihca a sinilacul sa 180 a nisakaput a masaupuay " PB"a cuda, kiyu tu 24 a tatukian idaw t uku 0.5 a sakaput masaupu kasenun sa macunus kalamkam, sausi` hannamin, Facebook tudedemiad patapabaway tu nikulita tulu a iku lima malebut nu emang ku nikulitan. itawya henay ku Hahu inayay ku micudaday tu "Facebook" "u nu Amilika micudaday tu dayga a paanin tu sasing atu nu udip acacanan a sapikilim tu sapamata nu cuda" u sapasubana' atu nipatideng Facebook patideng i 2004 amihcaan, pasayni itademaw patideng tu palasit tu tatidengan, pakatineng tu Kitakit apaydang, mapatanektek ku nikatatied. namakayni i Facebook, u tademaw atu laluma`an masinanut kunikalalilaku, makaadih tu baluhay a sapakatelay, pasasuini tu nikaudip tu kungku. nikacakat nu likisi nitadasan a demiad "2003amihcaan－2004amihcaan" Facebook mapulungay a patideng a tademaw ci Makek.cukek i 2005 amihcaan i Hahu a tabakiay a cacudadan nu aenengan nu micudaday ci Makek.cukek i Hahu a tabakiay a cacudadan micudad tu dayga itawyaay sa, i 2003 amihcaan 10abulad 28ademiad misulit tu cacay pangangan han "Facemash" a calaycayyay a sapikawaw, pakani i hahu nu cacudadan a sinbun "The Harvard Crimson", "Facemash" namakayni nu cacudadan a macalaycayay anu sulutan tu sasing, yu tusa ku sasing pasasinteben papilien ku micukaymasay mutucek tu "masaaledahay" a sasing. maydih kuheni' a pakakapah tina sasaungayen, ci Cukepu micumud tunu Hahu a pitiya nu calaycay nu dadan, sa mikitusa tunu micudaday nu udipay a kakitidaan nu sacukcuk a sasing. nika u dayga namakayni i 1980 a mihcaan nu teban idaw ku patata tu nu tatipeluk a sasing u kiyidaan nu cabaycabay a cuci. Yu pakatelay tu swpat a tatukian sa, "Facemash" tu calaycay a sapatideng nuka muhelup tu 450 a micumuday a labang, maminay a sasing u miadihay 22,000 kakatuud. paydang tu binawlan "2005 amihcaan－2012 amihcaan" 2005 a mihcaan 9 a bulad 2 ay ademiad , ci Cukepu mucuduh patahekal tu Facebook nu kawcung a patideng tu calacay, sakamusa ukapahay a nidaten sa kilusatu "itawya , nu kawcung a Facebook a takusan amituki kiya kapah a mituki". 2008 a mihcaan 6ay abulad 20 ay ademiad Facebook mucuduh i cungku tu madayumay a sulit, Hungkung nu utiih`ay a sulit atu Taywan malucekay a tuluay a kamu. 2009a mihcaan 9ay abulad, Facebook mihapiw tu kalisiw sayaway misaliyut tacuwa sa. i 2009 amihcaan nu dikudan, Facebook nikalikid nu kacakat. i 2010 amihcaan 3ay abulad 13ademiad, tawya a lipay micumuda i Facebook a tademaw malakuwit ku Google. sayaway patelak mianin tu sapicumud sa "2013amihcaan－2015amihcaan" 2012 amihcaan,Facebook i kasaungay nu sinbun sa micumud tu cacay malecaday a pikikung nu cizu`. 2012amihcaan 8ay abulad 23ademiad,Facebook pakayni i iOS nikingkiwan a sapikawaw misumad, sumaden tu sapisulut tu cudad maadih ku sapikawaw, kiya pacakat tu sapikawaw kiyu kalamkam tu . 2013amihcaan 1ay abulad 15ademiad,Facebook mihapiw "sapidang a kulit kakiliman" a sapikawaw, winisapi kawaw pakayni i micukaymasay paini tu cacay "malucekay a sapatubeli`", caytukahida naayaway musulut tu nipatideng tu calaycay yadah ku sapatatules nu belih. 2014 amihcaan 4 abulad 4 ademiad,Facebook mihapiyu atu Amilika 19 a pala` nu kitidaan Kanatal nu mapulungay nu huing "National Association of Attorneys"makakadum, papatahekal tunu masakapahay atu nu babalaki nu udip asapikuwan tunu hekal a calacay tu sapikuwan a cudad tu cacanan a sapikakawaw tu sapakatineng. 2013 a mihcaan 4 a bulad 19 a demiad,Facebook musumas tu cizu, muwanij tu "F" a cizu nu landaway ku kulit nu sasa` , ya "F" a sulit nuwina atu laa`d nu lilis nu teban a laa`d a musukepen . nu tabakiay a kusi cizu nu ngangan "2020 a mihcaan" 2021 a mihcaan 10 a bulad 4 a demiad, u mikuliay nu nasakaputay Facebook calaycayyay patelac ku patucek, kiyu Facebook nu calaycay a dadan DNS hananay a sapicaliway mahedaw ku sapikiluku, kiyu Facebook nu sasaan a yadahay sapakabit tu sapatadu mapeci` tu pinaatatukiay. micukaymasay sayaway , Facebook amituki nai Ha-hu sa a tabakiay a cacudadan nu micudaday, nudikuda tu tusaabulad sa, pataayaw misaahebal i Pusetun a kitidaan atu nu duma a dayga " u Ma-sen li-kung a cacudadan" atu Setanhu a dayng cacudadan, Niwyi a dayga cacudadan, Sipay dayga atu nu dumaan singangannay a Cangcunten a cacudadan. sakatusa a mihcaan, yadahay a cacudadan takusen namin patabu. Sadikuday i pala' nu hatidaay idaw ku dayga nu sapatucek a nutelay a sapatigami nu tademaw " u .edu,ac.uk hatiniay" kapah naming amituki. sisa, i Facebook kapah patideng tu nu kawcung atu kusi nu siyakay a calaycay nu dadan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Facebook "sadayom han pangangan sa FB" han, o coyako sa kamo no binawlan sa o codad no bihid sa, malecad to bihid, sasolitan no bihid. nilacolan namakayni i Amilika no mapolongay a patadoay no katooday ato siyakay no pahosoay a malocalaycayay a kapolongan, o hombog i Amilika Ciyaco senmatiyawcinmen kongyonse. no icowaay angangana napatideng sa o "thefacebook" ya ngangan namakayni i Amilika no kawcong a micodaday ani patahekal to micodaday ato sasing ato sapilinlako to sasolitan o kakitidaan no labono loma' "ato palemangay a sacodad" o sakasikadan a ngangan o "face book". face book o micokaymasay o solit a sapatobeli' sa, kapahenay patodod to sasing,nisakacodoan tigami, nikolitan ato ngiha' no pahosoay ato micokamasay a tademaw, ato mosaopao to kolit ano hicaen a pakilac amicokaymas to kakitizaan. Facebook nai 2004amihcaan 2ay abolad 4ademiad ci make.cokepo ato i hahoay micoda a kapot ko patidengay. Facebook o milaboay i sayawan sa naw Hho sa amicodaday ko milaboay, nadikodan sa misatabako ko heni patayda i poseton a sayko tidaay a kapit no micodaday micokaymas naming, paso Cangconten a kasenengan a cacodadan, Masenlikong a cacodadan, Niyo tabakiay a cacodadan Setanho a tabakiay acacodadan sa. doma sa haymaw sa miedap to doma a tabakiay a cacodadan ato kawcong ko milaboay, mahida i sadikoday sa papilabo to 13ay ko mihcaan a wawa ato balakiay a miyongay. ayda Facebook mikeda to domaay a misinsisay no odip ano maedem ko 13 ko mihcaan no wawa kiya taneng a micokaymas to pangangan. o micokaymasay kanca pangangan kiya taneng micokaymas to Facebook, mamamin pangangan sa kapah ko heni misanga patideng to no odip a sapatocek, kiya miawoawo to cabay malokapahay a cabay, patayda to sasakamoen, kiya ano doma o micokaymasay ano padoma to ngangan sa kasenon sa matineng to lekakaw no cacanan mapakatinengan. domasa micokaymasay kapah milabo to malecaday mapolong naming ko cabay a maloyaloy, ina maliyaloyay pakaynin i kitidaan no kakolian, cacodadan, ato doma ocayay kalecad a cacanan amo tolik. o micokaymasay taneng mowala to cabay apacomod sowanisen amo tolik mikowan, hinin "cabay mikoli" ato "kapahay a cabay" han, katokoh i 2020 amihcaan sakinacacay a poo' no mihca, Facebook no labo malakowit ko tosa idaw ko enem a ike paodip to micokaymasay a tademaw, odoma idaw ko siwaay a pasaynto caypalotatenga to micokaymasay. katokoh 2012 amihcaan, Facebook to mihmihca a sinilacol sa 180 a nisakapot a masaopoay " PB"a coda, kiyo to 24 a tatokian idaw t oko 0.5 a sakapot masaopo kasenon sa maconos kalamkam, saosi` hannamin, Facebook todedemiad patapabaway to nikolita tolo a iko lima malebot no emang ko nikolitan. itawya henay ko Haho inayay ko micodaday to "Facebook" "o no Amilika micodaday to dayga a paanin to sasing ato no odip acacanan a sapikilim to sapamata no coda" o sapasobana' ato nipatideng Facebook patideng i 2004 amihcaan, pasayni itademaw patideng to palasit to tatidengan, pakatineng to Kitakit apaydang, mapatanektek ko nikatatied. namakayni i Facebook, o tademaw ato laloma`an masinanot konikalalilako, makaadih to balohay a sapakatelay, pasasoini to nikaodip to kongko. nikacakat no likisi nitadasan a demiad "2003amihcaan－2004amihcaan" Facebook mapolongay a patideng a tademaw ci Makek.cokek i 2005 amihcaan i Haho a tabakiay a cacodadan no aenengan no micodaday ci Makek.cokek i Haho a tabakiay a cacodadan micodad to dayga itawyaay sa, i 2003 amihcaan 10abolad 28ademiad misolit to cacay pangangan han "Facemash" a calaycayyay a sapikawaw, pakani i haho no cacodadan a sinbon "The Harvard Crimson", "Facemash" namakayni no cacodadan a macalaycayay ano solotan to sasing, yo tosa ko sasing pasasinteben papilien ko micokaymasay motocek to "masaaledahay" a sasing. maydih koheni' a pakakapah tina sasaongayen, ci Cokepo micomod tono Haho a pitiya no calaycay no dadan, sa mikitosa tono micodaday no odipay a kakitidaan no sacokcok a sasing. nika o dayga namakayni i 1980 a mihcaan no teban idaw ko patata to no tatipelok a sasing o kiyidaan no cabaycabay a coci. Yo pakatelay to swpat a tatokian sa, "Facemash" to calaycay a sapatideng noka mohelop to 450 a micomoday a labang, maminay a sasing o miadihay 22,000 kakatood. paydang to binawlan "2005 amihcaan－2012 amihcaan" 2005 a mihcaan 9 a bolad 2 ay ademiad , ci Cokepo mocodoh patahekal to Facebook no kawcong a patideng to calacay, sakamosa okapahay a nidaten sa kilosato "itawya , no kawcong a Facebook a takosan amitoki kiya kapah a mitoki". 2008 a mihcaan 6ay abolad 20 ay ademiad Facebook mocodoh i congko to madayomay a solit, Hongkong no otiih`ay a solit ato Taywan malocekay a toloay a kamo. 2009a mihcaan 9ay abolad, Facebook mihapiw to kalisiw sayaway misaliyot tacowa sa. i 2009 amihcaan no dikodan, Facebook nikalikid no kacakat. i 2010 amihcaan 3ay abolad 13ademiad, tawya a lipay micomoda i Facebook a tademaw malakowit ko Google. sayaway patelak mianin to sapicomod sa "2013amihcaan－2015amihcaan" 2012 amihcaan,Facebook i kasaongay no sinbon sa micomod to cacay malecaday a pikikong no cizo`. 2012amihcaan 8ay abolad 23ademiad,Facebook pakayni i iOS nikingkiwan a sapikawaw misomad, somaden to sapisolot to codad maadih ko sapikawaw, kiya pacakat to sapikawaw kiyo kalamkam to . 2013amihcaan 1ay abolad 15ademiad,Facebook mihapiw "sapidang a kolit kakiliman" a sapikawaw, winisapi kawaw pakayni i micokaymasay paini to cacay "malocekay a sapatobeli`", caytokahida naayaway mosolot to nipatideng to calaycay yadah ko sapatatoles no belih. 2014 amihcaan 4 abolad 4 ademiad,Facebook mihapiyo ato Amilika 19 a pala` no kitidaan Kanatal no mapolongay no hoing "National Association of Attorneys"makakadom, papatahekal tono masakapahay ato no babalaki no odip asapikowan tono hekal a calacay to sapikowan a codad to cacanan a sapikakawaw to sapakatineng. 2013 a mihcaan 4 a bolad 19 a demiad,Facebook mosomas to cizo, mowanij to "F" a cizo no landaway ko kolit no sasa` , ya "F" a solit nowina ato laa`d no lilis no teban a laa`d a mosokepen . no tabakiay a kosi cizo no ngangan "2020 a mihcaan" 2021 a mihcaan 10 a bolad 4 a demiad, o mikoliay no nasakapotay Facebook calaycayyay patelac ko patocek, kiyo Facebook no calaycay a dadan DNS hananay a sapicaliway mahedaw ko sapikiloko, kiyo Facebook no sasaan a yadahay sapakabit to sapatado mapeci` to pinaatatokiay. micokaymasay sayaway , Facebook amitoki nai Ha-ho sa a tabakiay a cacodadan no micodaday, nodikoda to tosaabolad sa, pataayaw misaahebal i Poseton a kitidaan ato no doma a dayga " o Ma-sen li-kong a cacodadan" ato Setanho a dayng cacodadan, Niwyi a dayga cacodadan, Sipay dayga ato no domaan singangannay a Cangconten a cacodadan. sakatosa a mihcaan, yadahay a cacodadan takosen namin patabo. Sadikoday i pala' no hatidaay idaw ko dayga no sapatocek a notelay a sapatigami no tademaw " o .edo,ac.ok hatiniay" kapah naming amitoki. sisa, i Facebook kapah patideng to no kawcong ato kosi no siyakay a calaycay no dadan.</FORM>
    </S>
</TEXT>