<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fan-ti-kan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Fan ti kan Lui't "Fan ti kan" a cudad namaka La tin gu "Vaticinia" miedaw a kitidaan". yu sumamad nu si yen sip se ci, Luo ma hunti cue se tan din itida i Luo ma cen nutipan amisa nu kadu u disi ni Ye su ci Sen puo duo lu kapatayan patideng tu cue se tan din kakiningan a tabakiay nu kiwkay, katukuh i caylim atu caynem a secian, cue se tan din sumadeng tunu aydaay a Sen puo duo lu luma', mala tensu kiwkay nu kapilihayan a kitidaan, kun yen piclimnem mihcaan, Fa lan ke' wan kuo kuowan ci Pi pin u Luo ma cen atu liwliw sipabeli tu ukiwsama " i kiwkay sapangangan han ci " pi pin sen se", sisa mapatiden tu cen ciw he y a " ukiwsama a kanatal" ahebal ku nikatukuh i Yi ta li subal nu tebanay a niyaduan a kitidaan. Vaticinia . 4 15 16 756 . caysiw a seci, mapalekal ku O cuo a min cu cu yi, Yi ta li a binacadan malecad ku balucu sisa alaw adidi' adidi' ku lala' nu Yi ta li, amisa nu subal a Sa tin ni ya wankuo mala Yi ta li mililiday nu kapulungan, u nuhenitu ku patidengay tu Yi ta li wangkuo. 19 . mala sakakaay nu ukiwsama a Luo ma cen misuayaw tu sakakalah nu sakapulung, u sakatusa a hunti ci Fa lan si ci Na puo lun san se mala " midiputay tu kiwkay a tademaw" a ngangan sapatahekal tu hitay mamidiput tu Luo ma cen. . caywalpicsep mahcaan mabakuhac ku nikalepacaw, ci Na puo lun papatalumaen nida ku Luo ma a hitay i kanatal, sisa u hitay nu Yi ta li taneng micumud i Luo ma, malutatengaay tu a malecacay ku balucu nu Yi ta li, u ukiwsama patayda hantu i Luo ma cen nutipan amisa a kalimucu' a Fan ti kan nu hungtian a lumaan, u daydaytu nu ukiwsama pangangasa u " mapululay a Fan ti kan", siada tu Yi ta ll, caay papilabu tu Yi ta li a kakulian nu kanatal. 1870 . mangalay mikaykic tu Yi ta li atu aenengan nu kiwkay a cen ce a kawawan, u sakakaay nu Yi ta li ci Muo suo li ni atu ukiwsama midiput tu sabaw cacay a se itida i caysiwtusiw mihcaan lu bulad caycay demiad masasulit tu kiyaku " la te' lan kakiyakuan", palutatengan ku Yi ta li tada u aenengan kuyda sa, kakitidaan itida i Fan ti kan macimacian, singangan sa u Fan ti kan macimacian a kanatal, u paysupitay a kanatal, u lala' nu kanatal a caay debungan, ina kiyaku malutatengaay tu makaykic ku kiwkay atu sihu nu Yi ta li nu hatidaay tu a nikasasuadaay. sakatusa a nikalepacawan henay, u Fan ti kan miduduc tu kiyaku " la te' lan kakiyakuan" a sikawaw, tawyaay a ukiwsama cu Pi hu se e' se'. 1929 2 11 . . . sakay hekal a nikalecabayan aenengan nu kiwkay itini i kanatal tu sakay cabayan nu saka singanganan, u ukiwsama atu kumung nu sapisuayaw tu kanatal nu cuwacuwaay a Luo ma kun ciw huy sapihaputu sasapatuduan a tatengaay a nganganan. sakay kanatalan nu Luo ma kun ciw huy a " tatelungan", kiwkay idaw ku sapikuwanaw tu kanatal a lahecian, taneng miliduma a kanatal masasulit tu kanatalan a kiyakuan atu taneng milabu tu kanatal nu masakaputay. ukiwsama pabeli tu kawaw i kiwsama nu wi yen huy sikawaw mikuwan tu Fan ti kan a kawawan, hulic nu Fa ti kan sipakayda i nu kiwkayan a hulican atu Fa ti kan cen kuo cen pen nu hucuna a hulican, anu acaay tu kasiwantanan nu Tin cu caw hulic sa, aw u Luo ma se tu a hulic ku cukaymasen. . . . . kiwkay taneng sipakayda i nuudip tu a kiliyan pasayda i duma a kanatalan patahekal tu way ciw se cei "patinaku u kun se, ta se sa", taneng miala tu duma a kanatalan nu nipatahekalan a way ciw se cei. nika tada adidi' tu kina kanatal, duma a kanatalan patayda i Fan ti kan a masasakamu kanca pataydaen namin Luo ma se nipatidengan tu kakitidaan u Ta se kun. mahiniay a nika silahecian sa, Yi ta li aenengan nu kiwkay itida namin i Yi ta li nu udip tu a kanatalan. ( , ) . . : . sakaudip inai' ku kakulian atu kaliwmahan, inai' ku hida sananay nu katahekalan. u sakaylaculan tu sakaudip u miliwkuay, sapaduhepi i tigamiay a paya, pa'suyay tu luma', picidekan nu daysang a kakalisiwan nu gingku a wawa nu kalisiw, Fan tin kan gingkiu nika silaculan atu nipasinubu nu ukiwsama atu sinza nu kiwkay a nipakinkin. . , , , , . Fan ti kan itida i Pei mie, O cuo katuuday a kanatal idaw ku lasubu yi nu amilika a kalisiw sapikabu, u zaysan katukuh i Yi ta li nu yadahay a sakaudip nu kakulian, picidekan u sapitaykuan atu zaysang, u lala' a cacay makaala tu sipnem wang a kubuan. Kim, sakay hekal nu nisupedan makaala tu cacay a lasubu nu yi a kalisiwan nu Amilika. , 46 . , 100 . nu ayawan itida i tusepseptu mihcaan, Fan ti kan u Yi ta li li la atu Fan ti kan li la u sakalecad nu kalisiwan. Yi ta li milab utu O yun sa, masasulit ku Fan ti kan atu O mun, patahekal misangan tu kalibuwa nu Fan ti kan, sasasingaan atu sakalalisiwan nu cacukaymasan. 2002 . . caysiwpicsep mihcaan nu teban a demiadan, Fan ti kan kabalihenawan nu sakaudip tada misuayaw tu nika ngelu' nu tada misuayaw tu nika ngelu' nu gingkuan, picidekan patelac ku nipikabuan atu macunusa nu lipida nu mikuliay, sisa akazi; tu. caysiwsiwsip mihcaan mikisang satu ku gingku idaw ku liwan tu sipcay.lu wang a Amilika nu kalisiw, idaw ku lalaculan tu 1.7428 yi Amilika a kalisiw, sapatahekal 1.7387 yi Amilika a kalisiw, tusepcaysep mihcaan Fan ti kan na akazi sa kapahtu ku sakasilaculan, na laculan han tu yi sip malebut lim lasubu wang O yen, sapatahekal tu yi lu malebut lim lasubu wang Oyen. 1970 .1994 41.2 1.7428 1.7387 2010 2 4 5 2 3 5 . lalangawan Fan ti kan cen u lalangawan tu kiya kakitidaan, u sangan tu luma' patinaku u Sen puo tun lu luma', Si se ten pilipayan a kiwkay u sakay kanatalan u sakaetiman nu sanga a luma'an, pasu Puo tu cie li, Pei e ni ni, La pei e atu Mi kay lan ci luo nu tademawan a sanga. Fan ti kan idaw ku sasingaan tu cudad a tu su kun, atu puo u kun, u sapisingaaw tu idaw nu lui't, ke sye atu kasipucay a nalimaan. , , , . , . demidemiad nu Fan ti kan a nikaudip u misizaay ku yadah, katukuhan tu pilipayan, tinsukiw a sinza ida nami masaupu i Sen puo tu lu putah, teban nu caytu a kalahukan, kakatengil tu suni nu kiwkay, ukiwsama itida i tungduh nu Sen puo tu lu kiwkay teban nu sasingalan a tahekal, pasayda i sinza a mihapu tu sasakamuen, Fan ti kan a Zuy se wi duy tu mihmihcaan a lima a bulad enem a demiad itida i Sen ta ma suo putah mipalima, miasip tu lima nu seci nu caayan kasumad a sasakamuen, miinuli tu paudipay tu udip mihedek tu sakakapah nu kawaan, mikilul tu ukiwsama pabeli tu nika udipan tu sakaudip. 12 5 6 5 . tademaw atu kamu ilabuay nu tademaw i Fan ti kan a niyaduan makaala tu wallusep a tademaw, u sunghu namin, pasu ukiwsama, sunghu, siwni, atu kasinganganan a zuy se cin wi duy. 830 , , . caay henay mihapu ku Fan ti kan tu tadakamu, nika itida i Luo ma kiwkay u tada tatengaay a sulitan u latingu. itida i kanatal han, yu lipuing atu kunmuing u Yi ta li namin ku kamu nu heni. yu mamasakamu ku tademaw, aadihan tu cudad atu laziw, u Yi ta li atu nu duma a sasakamuen. u Zuy se cin wi duy, u De yi ku kamu nu heni. . . , . . https: zh.wikipedia.org wiki E6 A2 B5 E8 92 82 E5 86 88</FORM>
    </S>
</TEXT>
