<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fan-ti-kan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fan-ti-kan" copyright="CC BY-SA" citation="Fan-ti-kan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Fan-ti-kan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Fan-ti-kan, title = Fan-ti-kan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Fan-ti-kan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Fan-ti-kan 梵蒂岡 == Lui't歷史 &quot;Fan-ti-kan&quot; a cudad namaka La-tin-gu &quot;Vaticinia&quot; miedaw a kitidaan&quot;. yu sumamad nu si-yen sip se-ci, Luo-ma-hunti cue-se-tan-din itida i Luo-ma-cen nutipan amisa nu kadu u disi ni Ye-su ci Sen-puo-duo-lu kapatayan patideng tu cue-se-tan-din kakiningan a tabakiay nu kiwkay, katukuh i caylim atu caynem a secian, cue-se-tan-din sumadeng tunu aydaay a Sen-puo-duo-lu luma', mala tensu kiwkay nu kapilihayan a kitidaan, kun-yen piclimnem mihcaan, Fa-lan-ke' wan-kuo kuowan ci Pi-pin u Luo-ma cen atu liwliw sipabeli tu ukiwsama &quot; i kiwkay sapangangan han ci &quot; pi-pin-sen-se&quot;, sisa mapatiden tu cen-ciw-he-y a &quot; ukiwsama a kanatal&quot; ahebal ku nikatukuh i Yi-ta-li subal nu tebanay a niyaduan a kitidaan. &quot; Vaticinia,意為&quot; . caysiw a seci, mapalekal ku O-cuo a min-cu-cu-yi, Yi-ta-li a binacadan malecad ku balucu sisa alaw adidi' adidi' ku lala' nu Yi-ta-li, amisa nu subal a Sa-tin-ni-ya wankuo mala Yi-ta-li mililiday nu kapulungan, u nuhenitu ku patidengay tu Yi-ta-li wangkuo. 19世紀, . mala sakakaay nu ukiwsama a Luo-ma-cen misuayaw tu sakakalah nu sakapulung, u sakatusa a hunti ci Fa-lan-si ci Na-puo-lun san-se mala &quot; midiputay tu kiwkay a tademaw&quot; a ngangan sapatahekal tu hitay mamidiput tu Luo-ma-cen. . caywalpicsep mahcaan mabakuhac ku nikalepacaw, ci Na-puo-lun papatalumaen nida ku Luo-ma a hitay i kanatal, sisa u hitay nu Yi-ta-li taneng micumud i Luo-ma, malutatengaay tu a malecacay ku balucu nu Yi-ta-li, u ukiwsama patayda hantu i Luo-ma-cen nutipan amisa a kalimucu' a Fan-ti-kan nu hungtian a lumaan, u daydaytu nu ukiwsama pangangasa u &quot; mapululay a Fan-ti-kan&quot;, siada tu Yi-ta-ll, caay papilabu tu Yi-ta-li a kakulian nu kanatal. 1870 . mangalay mikaykic tu Yi-ta-li atu aenengan nu kiwkay a cen-ce a kawawan, u sakakaay nu Yi-ta-li ci Muo-suo-li-ni atu ukiwsama midiput tu sabaw cacay a se itida i caysiwtusiw mihcaan lu bulad caycay demiad masasulit tu kiyaku &quot; la-te'-lan kakiyakuan&quot;, palutatengan ku Yi-ta-li tada u aenengan kuyda sa, kakitidaan itida i Fan-ti-kan macimacian, singangan sa u Fan-ti-kan macimacian a kanatal, u paysupitay a kanatal, u lala' nu kanatal a caay debungan, ina kiyaku malutatengaay tu makaykic ku kiwkay atu sihu nu Yi-ta-li nu hatidaay tu a nikasasuadaay. sakatusa a nikalepacawan henay, u Fan-ti-kan miduduc tu kiyaku &quot; la-te'-lan kakiyakuan&quot; a sikawaw, tawyaay a ukiwsama cu Pi-hu-se-e'-se'. aenengan nu kiwkay itini i kanatal tu sakay cabayan nu saka singanganan, u ukiwsama atu kumung nu sapisuayaw tu kanatal nu cuwacuwaay a Luo-ma-kun-ciw-huy sapihaputu sasapatuduan a tatengaay a nganganan. sakay kanatalan nu Luo-ma-kun-ciw-huy a &quot; tatelungan&quot;, kiwkay idaw ku sapikuwanaw tu kanatal a lahecian, taneng miliduma a kanatal masasulit tu kanatalan a kiyakuan atu taneng milabu tu kanatal nu masakaputay. ukiwsama pabeli tu kawaw i kiwsama nu wi-yen-huy sikawaw mikuwan tu Fan-ti-kan a kawawan, hulic nu Fa-ti-kan sipakayda i nu kiwkayan a hulican atu Fa-ti-kan-cen-kuo-cen-pen nu hucuna a hulican, anu acaay tu kasiwantanan nu Tin-cu-caw hulic sa, aw u Luo-ma-se tu a hulic ku cukaymasen. . kiwkay taneng sipakayda i nuudip tu a kiliyan pasayda i duma a kanatalan patahekal tu way-ciw-se-cei &quot;patinaku u kun-se, ta-se sa&quot;, taneng miala tu duma a kanatalan nu nipatahekalan a way-ciw-se-cei. nika tada adidi' tu kina kanatal, duma a kanatalan patayda i Fan-ti-kan a masasakamu kanca pataydaen namin Luo-ma-se nipatidengan tu kakitidaan u Ta-se-kun. mahiniay a nika silahecian sa, Yi-ta-li aenengan nu kiwkay itida namin i Yi-ta-li nu udip tu a kanatalan. . sakaudip經濟 inai' ku kakulian atu kaliwmahan, inai' ku hida sananay nu katahekalan. u sakaylaculan tu sakaudip u miliwkuay, sapaduhepi i tigamiay a paya, pa'suyay tu luma', picidekan nu daysang a kakalisiwan nu gingku a wawa nu kalisiw, Fan-tin-kan gingkiu nika silaculan atu nipasinubu nu ukiwsama atu sinza nu kiwkay a nipakinkin. . Fan-ti-kan itida i Pei-mie, O-cuo katuuday a kanatal idaw ku lasubu yi nu amilika a kalisiw sapikabu, u zaysan katukuh i Yi-ta-li nu yadahay a sakaudip nu kakulian, picidekan u sapitaykuan atu zaysang, u lala' a cacay makaala tu sipnem wang a kubuan. Kim, sakay hekal nu nisupedan makaala tu cacay a lasubu nu yi a kalisiwan nu Amilika. nu ayawan itida i tusepseptu mihcaan, Fan-ti-kan u Yi-ta-li-li-la atu Fan-ti-kan-li-la u sakalecad nu kalisiwan. Yi-ta-li milab utu O yun sa, masasulit ku Fan-ti-kan atu O-mun, patahekal misangan tu kalibuwa nu Fan-ti-kan, sasasingaan atu sakalalisiwan nu cacukaymasan. 在2002年以前, . caysiwpicsep mihcaan nu teban a demiadan, Fan-ti-kan kabalihenawan nu sakaudip tada misuayaw tu nika ngelu' nu tada misuayaw tu nika ngelu' nu gingkuan, picidekan patelac ku nipikabuan atu macunusa nu lipida nu mikuliay, sisa akazi; tu. caysiwsiwsip mihcaan mikisang satu ku gingku idaw ku liwan tu sipcay.lu wang a Amilika nu kalisiw, idaw ku lalaculan tu 1.7428 yi Amilika a kalisiw, sapatahekal 1.7387 yi Amilika a kalisiw, tusepcaysep mihcaan Fan-ti-kan na akazi sa kapahtu ku sakasilaculan, na laculan han tu yi sip malebut lim lasubu wang O-yen, sapatahekal tu yi lu malebut lim lasubu wang Oyen. 1970 . lalangawan 文化 Fan-ti-kan cen u lalangawan tu kiya kakitidaan, u sangan tu luma' patinaku u Sen-puo-tun-lu luma', Si-se-ten pilipayan a kiwkay u sakay kanatalan u sakaetiman nu sanga a luma'an, pasu Puo-tu-cie-li, Pei-e-ni-ni, La-pei-e atu Mi-kay-lan-ci-luo nu tademawan a sanga. Fan-ti-kan idaw ku sasingaan tu cudad a tu-su-kun, atu puo-u-kun, u sapisingaaw tu idaw nu lui't, ke-sye atu kasipucay a nalimaan. . demidemiad nu Fan-ti-kan a nikaudip u misizaay ku yadah, katukuhan tu pilipayan, tinsukiw a sinza ida nami masaupu i Sen-puo-tu-lu putah, teban nu caytu a kalahukan, kakatengil tu suni nu kiwkay, ukiwsama itida i tungduh nu Sen-puo-tu-lu kiwkay teban nu sasingalan a tahekal, pasayda i sinza a mihapu tu sasakamuen, Fan-ti-kan a Zuy-se-wi-duy tu mihmihcaan a lima a bulad enem a demiad itida i Sen-ta-ma-suo putah mipalima, miasip tu lima nu seci nu caayan kasumad a sasakamuen, miinuli tu paudipay tu udip mihedek tu sakakapah nu kawaan, mikilul tu ukiwsama pabeli tu nika udipan tu sakaudip. . tademaw atu kamu人口和語言 ilabuay nu tademaw i Fan-ti-kan a niyaduan makaala tu wallusep a tademaw, u sunghu namin, pasu ukiwsama, sunghu, siwni, atu kasinganganan a zuy-se-cin-wi-duy. . caay henay mihapu ku Fan-ti-kan tu tadakamu, nika itida i Luo-ma kiwkay u tada tatengaay a sulitan u latingu. itida i kanatal han, yu lipuing atu kunmuing u Yi-ta-li namin ku kamu nu heni. yu mamasakamu ku tademaw, aadihan tu cudad atu laziw, u Yi-ta-li atu nu duma a sasakamuen. u Zuy-se cin-wi-duy, u De-yi ku kamu nu heni. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Fan-ti-kan 梵蒂岡 == Loi't歷史 &quot;Fan-ti-kan&quot; a codad namaka La-tin-go &quot;Vaticinia&quot; miedaw a kitidaan&quot;. yo somamad no si-yen sip se-ci, Loo-ma-honti coe-se-tan-din itida i Loo-ma-cen notipan amisa no kado o disi ni Ye-so ci Sen-poo-doo-lo kapatayan patideng to coe-se-tan-din kakiningan a tabakiay no kiwkay, katokoh i caylim ato caynem a secian, coe-se-tan-din somadeng tono aydaay a Sen-poo-doo-lo loma', mala tenso kiwkay no kapilihayan a kitidaan, kon-yen piclimnem mihcaan, Fa-lan-ke' wan-koo koowan ci Pi-pin o Loo-ma cen ato liwliw sipabeli to okiwsama &quot; i kiwkay sapangangan han ci &quot; pi-pin-sen-se&quot;, sisa mapatiden to cen-ciw-he-y a &quot; okiwsama a kanatal&quot; ahebal ko nikatokoh i Yi-ta-li sobal no tebanay a niyadoan a kitidaan. &quot; Vaticinia,意為&quot; . caysiw a seci, mapalekal ko O-coo a min-co-co-yi, Yi-ta-li a binacadan malecad ko baloco sisa alaw adidi' adidi' ko lala' no Yi-ta-li, amisa no sobal a Sa-tin-ni-ya wankoo mala Yi-ta-li mililiday no kapolongan, o nohenito ko patidengay to Yi-ta-li wangkoo. 19世紀, . mala sakakaay no okiwsama a Loo-ma-cen misoayaw to sakakalah no sakapolong, o sakatosa a honti ci Fa-lan-si ci Na-poo-lon san-se mala &quot; midipotay to kiwkay a tademaw&quot; a ngangan sapatahekal to hitay mamidipot to Loo-ma-cen. . caywalpicsep mahcaan mabakohac ko nikalepacaw, ci Na-poo-lon papatalomaen nida ko Loo-ma a hitay i kanatal, sisa o hitay no Yi-ta-li taneng micomod i Loo-ma, malotatengaay to a malecacay ko baloco no Yi-ta-li, o okiwsama patayda hanto i Loo-ma-cen notipan amisa a kalimoco' a Fan-ti-kan no hongtian a lomaan, o daydayto no okiwsama pangangasa o &quot; mapololay a Fan-ti-kan&quot;, siada to Yi-ta-ll, caay papilabo to Yi-ta-li a kakolian no kanatal. 1870 . mangalay mikaykic to Yi-ta-li ato aenengan no kiwkay a cen-ce a kawawan, o sakakaay no Yi-ta-li ci Moo-soo-li-ni ato okiwsama midipot to sabaw cacay a se itida i caysiwtosiw mihcaan lo bolad caycay demiad masasolit to kiyako &quot; la-te'-lan kakiyakoan&quot;, palotatengan ko Yi-ta-li tada o aenengan koyda sa, kakitidaan itida i Fan-ti-kan macimacian, singangan sa o Fan-ti-kan macimacian a kanatal, o paysopitay a kanatal, o lala' no kanatal a caay debongan, ina kiyako malotatengaay to makaykic ko kiwkay ato siho no Yi-ta-li no hatidaay to a nikasasoadaay. sakatosa a nikalepacawan henay, o Fan-ti-kan midodoc to kiyako &quot; la-te'-lan kakiyakoan&quot; a sikawaw, tawyaay a okiwsama co Pi-ho-se-e'-se'. aenengan no kiwkay itini i kanatal to sakay cabayan no saka singanganan, o okiwsama ato komong no sapisoayaw to kanatal no cowacowaay a Loo-ma-kon-ciw-hoy sapihapoto sasapatodoan a tatengaay a nganganan. sakay kanatalan no Loo-ma-kon-ciw-hoy a &quot; tatelongan&quot;, kiwkay idaw ko sapikowanaw to kanatal a lahecian, taneng milidoma a kanatal masasolit to kanatalan a kiyakoan ato taneng milabo to kanatal no masakapotay. okiwsama pabeli to kawaw i kiwsama no wi-yen-hoy sikawaw mikowan to Fan-ti-kan a kawawan, holic no Fa-ti-kan sipakayda i no kiwkayan a holican ato Fa-ti-kan-cen-koo-cen-pen no hocona a holican, ano acaay to kasiwantanan no Tin-co-caw holic sa, aw o Loo-ma-se to a holic ko cokaymasen. . kiwkay taneng sipakayda i noodip to a kiliyan pasayda i doma a kanatalan patahekal to way-ciw-se-cei &quot;patinako o kon-se, ta-se sa&quot;, taneng miala to doma a kanatalan no nipatahekalan a way-ciw-se-cei. nika tada adidi' to kina kanatal, doma a kanatalan patayda i Fan-ti-kan a masasakamo kanca pataydaen namin Loo-ma-se nipatidengan to kakitidaan o Ta-se-kon. mahiniay a nika silahecian sa, Yi-ta-li aenengan no kiwkay itida namin i Yi-ta-li no odip to a kanatalan. . sakaodip經濟 inai' ko kakolian ato kaliwmahan, inai' ko hida sananay no katahekalan. o sakaylacolan to sakaodip o miliwkoay, sapadohepi i tigamiay a paya, pa'soyay to loma', picidekan no daysang a kakalisiwan no gingko a wawa no kalisiw, Fan-tin-kan gingkio nika silacolan ato nipasinobo no okiwsama ato sinza no kiwkay a nipakinkin. . Fan-ti-kan itida i Pei-mie, O-coo katooday a kanatal idaw ko lasobo yi no amilika a kalisiw sapikabo, o zaysan katokoh i Yi-ta-li no yadahay a sakaodip no kakolian, picidekan o sapitaykoan ato zaysang, o lala' a cacay makaala to sipnem wang a koboan. Kim, sakay hekal no nisopedan makaala to cacay a lasobo no yi a kalisiwan no Amilika. no ayawan itida i tosepsepto mihcaan, Fan-ti-kan o Yi-ta-li-li-la ato Fan-ti-kan-li-la o sakalecad no kalisiwan. Yi-ta-li milab oto O yon sa, masasolit ko Fan-ti-kan ato O-mon, patahekal misangan to kalibowa no Fan-ti-kan, sasasingaan ato sakalalisiwan no cacokaymasan. 在2002年以前, . caysiwpicsep mihcaan no teban a demiadan, Fan-ti-kan kabalihenawan no sakaodip tada misoayaw to nika ngelo' no tada misoayaw to nika ngelo' no gingkoan, picidekan patelac ko nipikaboan ato maconosa no lipida no mikoliay, sisa akazi; to. caysiwsiwsip mihcaan mikisang sato ko gingko idaw ko liwan to sipcay.lo wang a Amilika no kalisiw, idaw ko lalacolan to 1.7428 yi Amilika a kalisiw, sapatahekal 1.7387 yi Amilika a kalisiw, tosepcaysep mihcaan Fan-ti-kan na akazi sa kapahto ko sakasilacolan, na lacolan han to yi sip malebot lim lasobo wang O-yen, sapatahekal to yi lo malebot lim lasobo wang Oyen. 1970 . lalangawan 文化 Fan-ti-kan cen o lalangawan to kiya kakitidaan, o sangan to loma' patinako o Sen-poo-ton-lo loma', Si-se-ten pilipayan a kiwkay o sakay kanatalan o sakaetiman no sanga a loma'an, paso Poo-to-cie-li, Pei-e-ni-ni, La-pei-e ato Mi-kay-lan-ci-loo no tademawan a sanga. Fan-ti-kan idaw ko sasingaan to codad a to-so-kon, ato poo-o-kon, o sapisingaaw to idaw no loi't, ke-sye ato kasipocay a nalimaan. . demidemiad no Fan-ti-kan a nikaodip o misizaay ko yadah, katokohan to pilipayan, tinsokiw a sinza ida nami masaopo i Sen-poo-to-lo potah, teban no cayto a kalahokan, kakatengil to soni no kiwkay, okiwsama itida i tongdoh no Sen-poo-to-lo kiwkay teban no sasingalan a tahekal, pasayda i sinza a mihapo to sasakamoen, Fan-ti-kan a Zoy-se-wi-doy to mihmihcaan a lima a bolad enem a demiad itida i Sen-ta-ma-soo potah mipalima, miasip to lima no seci no caayan kasomad a sasakamoen, miinoli to paodipay to odip mihedek to sakakapah no kawaan, mikilol to okiwsama pabeli to nika odipan to sakaodip. . tademaw ato kamo人口和語言 ilaboay no tademaw i Fan-ti-kan a niyadoan makaala to wallosep a tademaw, o songho namin, paso okiwsama, songho, siwni, ato kasinganganan a zoy-se-cin-wi-doy. . caay henay mihapo ko Fan-ti-kan to tadakamo, nika itida i Loo-ma kiwkay o tada tatengaay a solitan o latingo. itida i kanatal han, yo lipoing ato konmoing o Yi-ta-li namin ko kamo no heni. yo mamasakamo ko tademaw, aadihan to codad ato laziw, o Yi-ta-li ato no doma a sasakamoen. o Zoy-se cin-wi-doy, o De-yi ko kamo no heni. .</FORM>
    </S>
</TEXT>