<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fan_yichen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Fan_yichen" copyright="CC BY-SA" citation="Fan_yichen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fan_yichen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Fan_yichen, title = Fan_yichen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fan_yichen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Fan yichen Fan yichen Fan yichen , u ngangan nu Pangcah sa, ci Lingas. nalecuhan i 1978 a mihcaan, 11 a bulad 3 a demiad. u Taytung sian Tunghe siang Tayuan chun a tademaw. u Pangcah binacadan a tademaw ciniza. palekal ciniza i 2002 a mihcaan. namudadiw ciniza tu iga a dadiw u mapacebu'ay a tatayna mamidang ku maku . u singanganay a mudadiway ina mihcaan. siwkay niza kya tatengaay a ngangan niza ci Lingas. u Amilikaay a ngangan sa ci Van Fan. u malimulaay a ngangan sa ci Syawfan . u kanatal niza sa u Conghuaminko. u binacadan sa u Pangcah. u kawaw niza sa, u mudadiway atu mipalaway. matineng ciniza musakamu tu Pangcah, Hulam atu Taywan a kamu. u nasubana' nu cacudadan sa u Seyu kochong. u nalimaan nu iga sa, u "kalimucu' nu bayu' sakapitu " atu "paceba'ay a putiput ". nasaungay a mihcaan sa nay 2002 a mihcaan katukuh 2016 a mihcaan. u iga palaw a kawaw niza 2009 a mihcaan, pulung haniza aci Alex, patizeng tu Craze Band. ci Lingas palekal tu kakawawan . 2010 a mihcaan, palekal "malakapah a dadiw putiput ". kapah ku ngiha' niza, sisa, katuud ku mutengilay a tademaw niza. namaala a kawlah niza 2003 a mihcaan"I Believe"maala kawlah nu Payse 2003 a mihcaan maala "G-Music " 2003 a mihcaan macumud " 2008 a mihcaan maala saka45 Kinma cyangsakapahay a iga dadiw " " 2008 a mihcaan maala TVB8 kim"sakapahay a mudadiway 最佳唱作歌手"銅獎 2009 a mihcaan maala 2009 Yahoo!奇摩搜尋人氣大獎(iga tatama mipalaway 電影男演員) 2010 a mihcaan"海角七號"maala 2010 a mihcaan kitakit Hulam a kamu saka14 — (Taywan) sakapahay iga tatama mipalaway 最佳電影男演員獎</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Fan yichen Fan yichen Fan yichen , o ngangan no Pangcah sa, ci Lingas. nalecohan i 1978 a mihcaan, 11 a bolad 3 a demiad. o Taytong sian Tonghe siang Tayoan chon a tademaw. o Pangcah binacadan a tademaw ciniza. palekal ciniza i 2002 a mihcaan. namodadiw ciniza to iga a dadiw o mapacebo'ay a tatayna mamidang ko mako . o singanganay a modadiway ina mihcaan. siwkay niza kya tatengaay a ngangan niza ci Lingas. o Amilikaay a ngangan sa ci Van Fan. o malimolaay a ngangan sa ci Syawfan . o kanatal niza sa o Conghoaminko. o binacadan sa o Pangcah. o kawaw niza sa, o modadiway ato mipalaway. matineng ciniza mosakamo to Pangcah, Holam ato Taywan a kamo. o nasobana' no cacodadan sa o Seyo kochong. o nalimaan no iga sa, o "kalimoco' no bayo' sakapito " ato "paceba'ay a potipot ". nasaongay a mihcaan sa nay 2002 a mihcaan katokoh 2016 a mihcaan. o iga palaw a kawaw niza 2009 a mihcaan, polong haniza aci Alex, patizeng to Craze Band. ci Lingas palekal to kakawawan . 2010 a mihcaan, palekal "malakapah a dadiw potipot ". kapah ko ngiha' niza, sisa, katood ko motengilay a tademaw niza. namaala a kawlah niza 2003 a mihcaan"I Believe"maala kawlah no Payse 2003 a mihcaan maala "G-Mosic " 2003 a mihcaan macomod " 2008 a mihcaan maala saka45 Kinma cyangsakapahay a iga dadiw " " 2008 a mihcaan maala TVB8 kim"sakapahay a modadiway 最佳唱作歌手"銅獎 2009 a mihcaan maala 2009 Yahoo!奇摩搜尋人氣大獎(iga tatama mipalaway 電影男演員) 2010 a mihcaan"海角七號"maala 2010 a mihcaan kitakit Holam a kamo saka14 — (Taywan) sakapahay iga tatama mipalaway 最佳電影男演員獎</FORM>
    </S>
</TEXT>