<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fata’_an" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fata’_an" copyright="CC BY-SA" citation="Fata’_an. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Fata’_an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Fata’_an, title = Fata’_an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Fata’_an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Fata' an (u kamu nu Hulam: ) Fata' an (u kamu nu Hulam: ) u sulit nu Hulam: 馬太鞍部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Fata' an. u kasalumaluma' nu Fata' an sa, 1,988 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 5,474 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 2,968 ku tademaw, pakalatu 54%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2,506 ku tademaw, pakalatu 46%. u sausi nu cidekay a tademaw u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 50%, Tayan(Tayal) 1%, Taluku(Truku) 1%, zumazuma 2%. u pangca sa, u cidekay nu Taywan Incumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini, namabulaw i 1878 tayni milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen. u cidekay nu Taywan Yincumin: u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Pangcah cidekay a tademaw si207940, katukuh 2017-9. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Fata' an (o kamo no Holam: ) Fata' an (o kamo no Holam: ) o solit no Holam: 馬太鞍部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Fata' an. o kasalomaloma' no Fata' an sa, 1,988 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 5,474 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 2,968 ko tademaw, pakalato 54%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 2,506 ko tademaw, pakalato 46%. o saosi no cidekay a tademaw o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 50%, Tayan(Tayal) 1%, Taloko(Troko) 1%, zomazoma 2%. o pangca sa, o cidekay no Taywan Incomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini, namabolaw i 1878 tayni milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen. o cidekay no Taywan Yincomin: o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Pangcah cidekay a tademaw si207940, katokoh 2017-9. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>