<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fengbin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Fengbin" copyright="CC BY-SA" citation="Fengbin. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fengbin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Fengbin, title = Fengbin, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fengbin} }">
    <S id="0">
        <FORM>Fengbin a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 157.26 km . (kalesakan nu linpanti 61.89 km , kalesakan nu pawliwti 12.67 km ), u kasabinawlan, 4,464 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,704 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,695 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 83 (Pangcah, Kebalan, Sakizaya, Bunun) ku kasabinawlan. u atu Pangcah atu Kebalan atu Sakizaya atu Bunun ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Fengbin mala 5 a cuwen atu 15 ku niyazu'. kina 15 a niyazu'sa, Laeno, Makotaay, Tida'an, Kodic, Fakong, Haciliwan, Tingalaw, Tisilan, Tafugan, Cawi, Malaloong, Dipit, Paterungan, Kaluluwan, Culiu. Fakong a kenis ( :Fakong :Bakung :Bakung) , , , . 5 . Bakung a kenis &quot; A mis a kamu Fakung, Kemalan, Bakung, Sakizayay Bakung&quot; nu Kalingku a sakuwan a kakitizaan, tini i Taywan Kalingku nuwalian satimulan a sadipasan, nuwamisan a belaw u linahem a kenis a kenis, nuwalian u Tay pin ya ng, satipan belaw u Cingaluan a kenis, Fata'an a kenis, Kuhkuh a kenis, Posku a kenis, nutimulan mitules tu Posung a sakuwan Kakacawan a kenis. hamin a sakuwan uyni cacay hamin nu hekal tini i sadipasan a buyu'an i nuwalian a kenis, uyni hekal a kakitizaan atu palahad tu sakikalisiw a sakikec, cunus tu tiniay muenengay luma' lala', maeluc tu nu bayu. mabulaw tu ku tademaw, imahini u kalingku a tademaw u cayay kakatuud ku tademaw uyni cacay caay kaedemay tu lima malebu' a kenis nu tademaw. . 2014 (Fakong) (Makotaay) . , . kenisay a tademaw Taywan u angangan a yincumin u A mis, izaw ku Patelungan Kemalan a niyazu' atu Kaluluan Sakizaya a niyazu', Bakung a kenis u A mis nu kasumamadanay babalaki a lalangawan a niyazu', i 2014 a mihcaan pasazuma mikilut misulit tu nu Kalingkuay a sakuwan nilaculam tu alalangawan, uynian u &quot;Fakung&quot; a niyazu' atu &quot;Makutaay&quot; a niyazu' u sakatusa a sakalecad. kasumamadan a babalaki u kawaw angangan nu sakikalisiw sa u kaluk, mibutingay, ayzaay tu a mihcaan saicelang sa palahad tu aidangan a kawaw. laylay : , , , , . .1945 . Bakung a kenis iayaw pangangan han Mawku, yadah ku niyazu' nu Yin cumin, makay timul katukuh nuwamisan izaw ku , Dafdaf, Makutaay Mawkung, Patelongan, Kaluluan. Taywan pikuwanan henay nu Lipun a ziday pangangan &quot;sicya ku&quot; han, tungus nu Kalingku a kenis nu Cingaluan a sakuwan. 1945 a mihcaan Cung huwa min kou a cenbu mizawis tu Lipun Taywan sakakaay nu mikelida mikuwan tu kakitizaan hawsa, uyza u Tayciw a sakuwan Sin se a kenis &quot;ayzaay a Tayciw tuse Sin se a kakitizaan&quot; malecad kun ganga, satu ku cebu &quot;Mawku&quot; tusaay cudad caay kasalungan sa, pangangan han tu &quot;yadah ku nikala tu buting &quot; iyadah&quot; yadah ku aazihan salunganay ku hekal pasapi' tu tademaw. hekal a kakitizaan &quot;Pin&quot; micapi tu walibayu&quot; a sakayni, pasumad han ku ngangan Bakung a sakuwan han. hakal a lala' . 162 41 . Bakung a sakuwan tini i nuwalian a sadipasan sateban tu pasanuwamisan, tapiingan nu buyu' micapi tu bayu, salungan ku hekal. u kakuwanayan a kakitizaan u hekal pakala tu 162 pin bang kung li, pasiluc tu ngangn sakapitu tabakiy nu kalingku, i kanatal hamin tuluay a kakuwanan a kakitizaan, u heka pasiluc tu ngangan u saka sepat bataan izaw ku cacay. . i kalaalawan tu lala', zayhan micapi tu walibayu satu macebusan aca nu laying nu bayu ku lala' malikid balawpes atu maeluc ku aenengan a kakitizaan, nika zayhan sadipasan a hulic caay henay kahamin malepun maawas mipahulic tu, muenengay tiniay a tademaw caay kacaluway kunikauzip sisa malaalaw macaculi. 6 . namahini hawsa, zayhan sadipasan patadas tu Tidaan mala nu yincuminay nu babalaki a nikauzipan a lala' zayhan u makakanumay a kusi atu cebuay &quot; hakay&quot; nipatadas katuud ku cayay pisulul a ngiha, uynian yadeh ku cayay pisulul tuyza sadipasa A mis a kapulungan paazih tu musalukyaway mudadiway, pakayniay tu lala' macapi tu enemay a mihcaan kunicaculi atu patahkal i sinbun patiyak. makakeni sakuwan kakitizaan (Karoro'an ) (PateRungan) (Mararo'ong) (Fakong) (Tingalaw) (Kudis) (Makotaay) (Cawi') Bakung a sakuwan saupu tini Bakung a niyazu', sakuwan a kakitizaan atu pulung a kasaniyazu'an lima ku kasiniyazu' atu sumamaday walul ku tabakiay a niyazu'. niyazu'ay a binacadan &quot;Kaluluan&quot; u Sakizaya a binacadan, &quot;Patelungan&quot; u Kemalan a binacadan,&quot;Mararo'ong&quot; u A mis a binacadan, Bakung a niyazu' u Mawkung Tingalaw a niyazu', Kudis a niyazu' Kemalanl a niyazu' &quot;Makutaay&quot; a niyazu',u A mis a binacadan 'Cawi'&quot; a niyaza'. tademaw 1981 2014,2018 2 37 . 2018 2 . Bakung a tademaw makay 1981 a mihcaan malingatu mahapinang ku mihcaan maselep tu ku tademaw, hatinitu 2014,2018 tuyni a mihcaan a kalahad, uzuma tulu a bataan izaw ku pitu a mihcaan maselep kunikalahad nu tademaw. i 2018 a mihcaan pisingkiwan tu nguciw sikawaw tu kaliyuhanay a tademaw tahkal a misingkiw, satu tiniay kenis a niyazu' tu tusaay a mihcaan u kalahad nu tademaw kalamkam satu mawada'. kamu , . Bakung kenis a kakitizaan u A mis ku kamu, Kemalan ku kamu Sakizaya ku kamu. caculilan kapulungan a zazan 11 : 9 64 Tay sabaw cacay kenis a zazan, pasatip mitules tu siwa a kenis a zazan huw enem bataan izaw ku sepat akenis Kuhkuh Makutaay a zazan. Basu a zaza 1125 1140,1140A 1145,8101,8102,8105,8119,309 tapang tuse a basu 1125 &quot; Fata'an silamalay katukuh i Bakung&quot;Kalingku basu 1140 &quot;Kalingku katukuh i Cawi'&quot;, 1140A &quot;Kalingku katukuh i Cawai'&quot; tintung a basu 1145 &quot;Kalingku katukuh i Singku&quot;, 8101 &quot;Cawi' katukuh i Pusung, 8102 &quot;Cawi' katukuh i Pusung&quot;, 8105&quot; Cawi' katukuh i Singku&quot;, 8119 &quot;Pusung katukuh i Kalingku balihay a pikacawan,309 &quot; i cang Bakung a zazan&quot;. paisingan wisen bu lian Kalingku padekuan Bakung yincumin sakatusa a padekuan. piidangan Kaluluan kaliyuhan ku wawa mahetik i tepad, &quot; bung nu bayu&quot;, buhang a ba'tu &quot; piazihan tu micidekay nalimaan a nisanga'an&quot;, Cang hung a sangaw piidangan a kakitizaan, amisbalat bacu a paya, Tidaan bulad a buhang, Siw ku lan a sauwc, Tidaan minatu piazihan tu isu' Huting picekulan, Patelungan masatukalay a laku. Bakung a kenis caliway tu Kaluluan H 150 20 . tini i Kalingku Bakung a kenis &quot; caay katineng tu wawa tapuku a zazan&quot; i cila a mihcaan pitu a bulad mitanam micili tuyazaza, nu H angulu atu atekakay a galasu nisanga' tu 150 a depah ku caculilan a zazan, uyni izaw ku tusa bataan depah ku kanaya' culilan u atekakay a galasu ku sapisanga', lilis tu maapilisa a cabeng patelek tasasa taaya miculi, miidangay a labang muculil tu tingalaway saculil a zazan, caay ku sakalihalay sademsem dada' mutizeng i tepad manaul ku balucu', taneng henay a maazih ku i sasaay nu kuku' tu nuayawan nai' ku pakademecay tu salungan a hekal nu bayu, masemel huway sa ku balucu'. ba'tu a buhang March , . matenes maeluc nu bayu ku nu lalayanay a malelucay nu bayu a buhang, cunus tu liwliw nu bayu, maeluc nu bayu ku masenalal, mahiniay a azihan a hekal kasatiman a miazih nu tademaw, sadipasan yadeh ku mulangaway mauzipay. canghung a sangaw 58 120 . . . pisanga' tu canghung a sagaw i lima a bataan izaw ku walu a mihcaan, u tanaya' cacay lasubu tusa a bataan depah, nu Taywan saayaway masapatelaway masapungkangay nu amutuay ku sapisanga' tu sangaw. i batad azihan, mahiza u hecek ni edek miawas tu tepad nu buyu' masupelitay nu bali a ladaway a lutuk a singangan. pabaw nu sangaw a miazih, maazih ku Siw ku lan a sauwac haymaw sa tabayu, u zuma izaw ku talastas a ayam mitaliyuk mubahel sangalah masatezep a zakez. , . , , . canghung a sangaw tini i Siw ku lan a sauwac sacumud nu nanum, Makutuay, Cawi' a niyazu', i nutimulan nuwamis paylima depah ku ahebal nu likut, ayza mala u tatukusan tu nu mipay kakelicay a katangasaan. Makutaay nu sumamaday henay A mis a niyazu', u buyu'buyu'an, tapiingan ladaway a Siw ku lan a sauwac Ci pu lan a subal i nuayawan tu, saladaw sa, tatungus tu pilabinan nu midangay pidanguyay pacemutan. amis balat laed paya nu Cawi' , (6 21 22 ) . . amisbalat nu amispela' a lababaay atu akutiay a sakalaed, taliyuk tu amispela' tu saba enem a kanatal, u zuma i Taywan izaw tu ku tuluay amisbalat a paya, izaw i Cya i suy sang, Kalingku Ma'ifor atu Kalingku Cawi'. Paymihcaan tu lalud katukuh &quot;enem a bulad tusa a bataan izaw ku cacay a demiad anucaya sa tusa bataan izaw ku tusa a demiad&quot; teki' tu kalahukan u cilal pabesuc mapaedil ku lala'. tahekal ku masa kayakayay a dingki tu amisbalat a bacu' a paya, teban izaw ku tanaya' likecuay adidi'ay a ngala', cacay pabesut tapabaw satanektek azihen ku hekal, miidangay a labang taneng tayni matapal ku cacayay a kuku' mutizeng i caledesay a kakitizaan, u cacay a kuku' mutizeng i tatungusay tu caledesay a kakitizaan katapalan ku nikasazuma. Tidaan sananuy , , . Kalinngku tiniay micekiway tu nalimaan udu' sadipasa a nalimaan a pisakakawawan a luma', i capi nu Tidean misanga' tu salunganay a sananuy nu Taywan, mueneng i sananuy mipayapay, mikawih tu bali, kilul mazih tu i pabaway i sasaay, malecad ku kulit nu bayu tapuku masa sumilaway a laying, mala pisademsaman nu Kalingku nai' ku teki'teki' nu sadipasan u kaliyuhan a kakitizaan, tini izaw ku nipatizangan tu pinamuman tu kuhi ', u miidangay a tademaw salihalay a mukan, atu i hekal mabi', u Tidaan sakapahay ka tayzaay a kakatanuzan. Yey tung 2020 9 4 . 2020 5 18 . , , . 2020 a mihcaan siwa a bulad sepat a demiad mucidekay kacekukan ku tahak, matumes mutesak ku kaliyuan, Yey tung nu lalayanay a masatukiay a ba'tu a buhang, nu Cepuay a niyazu' u piazih nu yincumin u tamelacay a lala' san, labu nu buhang duut kaliyuhan, ba'tu ku cabeng caay ku masatukiay a ba'tu dada'. 2020 a mihcaan lima a bulad sabw walu a demiad, uyniay taku a nanum mikilul tu bulad malenu maelac, satu mahini ku kasingangan nu Yey tung, tayniay maazih ku masatikiay a ba'tu, badaicaw a malabatuay, papuduki kuzuma. Tapisan saculilan 11 910 , 1 . , . 30 150 , , . tini i Kalingku Tay saba cacay a sadipasan a zazan tapiingan u masacihekay a buyu' saculil hamin a katanaya' 910 depah, saculilan hatu sadang sanay a ba'tu, kilangay, izaw henay ku dabek pawapen tu pihibangan. pananukas pakala tu cacay tatukian kya mahamin a culilan. biwansa ku bali nu bayu, mikinaul tu hekal nu bayu, cekul a maazih maazih ku walibayu sumilaw ku sadipasan, kulit nu helal tada salungn mahenul ku tademaw. pakala tu tulu a bataan saculi ku tuki katukuh i tukun, u talakaw pakala tu 150 depah, nuayawan tulin sa masatukal atu haminu landaw, sumilaw, salengac ku ladem, palalecad han mahizau u nikilitan, mukayakay tu buyu' hawsa mangelu' kangesul izaw aca ku nipaanin, mahiniay micidekay a hekal maedem ku balucu' siaca tuway. Patelungan tukala umah 11 , . tini i Tay sabaw cacay a zazanan Patelungan tukalay a umah, i Taywan u sacacayay salunganay a hekal bayu tipus, paymihcaan tu sepat a bulad, piculalan nu tipus a sapal, pangaw han miazih kuya kulit nu hekal , mahiza u ahebalay ladaway sapasaksak i lala', katukuh tu enemay a bulal, mazuhem tu ku tipus, masumad u kalawlaway tu aminku kilut sibanuhay a sapasasak, u canancanan a puu'an cayayamin ka lecad ku salungan nu hekal a azihan. mahiza u mingkiw ka salungan azihan,u salungan caay ka singalih papelek tu mata. Tidaan a minatu 1959 2 . Tidaan a minatu tini tapiingan nu Tidaan u masainakaay adidi'ay minatu nu mibutingay,, mahiza tu nu sumamaday henay ka salungan nu hekal, pibutingay a minatu i ka Lipunan a ziday izawtuway, itawya uyza dada' adidi'ay a kakelic ku sapialatu tu hucay, katukuh tu 1959 a mihcaan tusa a bulad misaahebal misangan tu mahininay nu ayzaay, nu Kalingku katukuh i Pusung kanahatu a didi' nika u masakapahay a minatu. satu masumad ku kawaw, angangan u mikazikiay tu, izaw ku a didi'ay a balunga sapicucuk tu buting u micidekay a balunga' nu Tidaan, uynian tiniay mala u nu Taywan u sayadahay a minatu nialaan tu buting. 1997 . ayzaaytu zayhan i wali maazihl ku isu' tun muculal malilid ku micidekay micekiway a tademaw a sibalucu', u lalekalan piazihan tu isu' a balunga' nu Tayw hekalan aca, 1997 a mihcaan Taywan saayaway piazihan tu isu' a balungna' isu' a malunga' han tini saayaway a payblunga'. nu dadipasan angangan nu piazihan tu isu'. cacekulan nu Hoting 2012 5 26 ; ; . 11 . 2012 a mihcaan lima a bulad tusaa bataan izaw ku enem a demiad u salunganay hekal nu bayu paliwalay nu Hoting, sadipasan duduc tu salunganay a pihibangan a kakitizaan, taneng macekul ku Kaluluan atu Ta pi san tangah nu buyu'. muculili i tanaya'ay a Tay sabaw cacay a zazan, Hoting a sacekul u salunganay a zazan kuyni. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
