<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fengbin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fengbin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Fengbin a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 157.26 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 61.89 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 12.67 km¬≤), u kasabinawlan, 4,464 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,704 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,695 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 83%(Pangcah, Kebalan, Sakizaya, Bunun) ku kasabinawlan. u atu Pangcah atu Kebalan atu Sakizaya atu Bunun ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Fengbin mala 5 a cuwen atu 15 ku niyazu'. kina 15 a niyazu'sa, Laeno , Makotaay , Tida'an , Kodic , Fakong , Haciliwan , Tingalaw , Tisilan , Tafugan , Cawi , Malaloong , Dipit , Paterungan , Kaluluwan , Culiu . Fakong a kenis ŤĪźśŅĪťĄČ(ťėŅÁĺéŤ™ě:FakongÔľõŚô∂ÁĎ™Ťė≠Ť™ě:BakungÔľõśííŚ•áŤźäťõÖŤ™ě:Bakung) . Bakung a kenis " A-mis a kamu Fakung, Kemalan, Bakung, Sakizayay Bakung" nu Kalingku a sakuwan a kakitizaan, tini i Taywan Kalingku nuwalian satimulan a sadipasan, nuwamisan a belaw u linahem a kenis a kenis, nuwalian u Tay-pin-ya-ng, satipan belaw u Cingaluan a kenis, Fata'an a kenis, Kuhkuh a kenis, Posku a kenis, nutimulan mitules tu Posung a sakuwan Kakacawan a kenis. hamin a sakuwan uyni cacay hamin nu hekal tini i sadipasan a buyu'an i nuwalian a kenis, uyni hekal a kakitizaan atu palahad tu sakikalisiw a sakikec, cunus tu tiniay muenengay luma' lala', maeluc tu nu bayu. mabulaw tu ku tademaw, imahini u kalingku a tademaw u cayay kakatuud ku tademaw uyni cacay caay kaedemay tu lima malebu' a kenis nu tademaw. kenisay a tademaw Taywan u angangan a yincumin u A-mis, izaw ku Patelungan Kemalan a niyazu' atu Kaluluan Sakizaya a niyazu', Bakung a kenis u A-mis nu kasumamadanay babalaki a lalangawan a niyazu', i 2014 a mihcaan pasazuma mikilut misulit tu nu Kalingkuay a sakuwan nilaculam tu alalangawan, uynian u "Fakung" a niyazu' atu "Makutaay" a niyazu' u sakatusa a sakalecad. kasumamadan a babalaki u kawaw angangan nu sakikalisiw sa u kaluk, mibutingay, ayzaay tu a mihcaan saicelang sa palahad tu aidangan a kawaw. laylay Bakung a kenis iayaw pangangan han Mawku, yadah ku niyazu' nu Yin-cumin, makay timul katukuh nuwamisan izaw ku , Dafdaf, Makutaay Mawkung, Patelongan, Kaluluan. Taywan pikuwanan henay nu Lipun a ziday pangangan "sicya-ku" han, tungus nu Kalingku a kenis nu Cingaluan a sakuwan. 1945 a mihcaan Cung-huwa-min-kou a cenbu mizawis tu Lipun Taywan sakakaay nu mikelida mikuwan tu kakitizaan hawsa, uyza u Tayciw a sakuwan Sin-se a kenis "ayzaay a Tayciw tuse Sin-se a kakitizaan" malecad kun ganga, satu ku cebu "Mawku" tusaay cudad caay kasalungan sa, pangangan han tu "yadah ku nikala tu buting " iyadah" yadah ku aazihan salunganay ku hekal pasapi' tu tademaw. hekal a kakitizaan "Pin" micapi tu walibayu" a sakayni, pasumad han ku ngangan Bakung a sakuwan han. hakal a lala' Bakung a sakuwan tini i nuwalian a sadipasan sateban tu pasanuwamisan, tapiingan nu buyu' micapi tu bayu, salungan ku hekal. u kakuwanayan a kakitizaan u hekal pakala tu 162 pin-bang-kung-li, pasiluc tu ngangn sakapitu tabakiy nu kalingku, i kanatal hamin tuluay a kakuwanan a kakitizaan, u heka pasiluc tu ngangan u saka sepat bataan izaw ku cacay. i kalaalawan tu lala', zayhan micapi tu walibayu satu macebusan aca nu laying nu bayu ku lala' malikid balawpes atu maeluc ku aenengan a kakitizaan, nika zayhan sadipasan a hulic caay henay kahamin malepun maawas mipahulic tu, muenengay tiniay a tademaw caay kacaluway kunikauzip sisa malaalaw macaculi. namahini hawsa, zayhan sadipasan patadas tu Tidaan mala nu yincuminay nu babalaki a nikauzipan a lala' zayhan u makakanumay a kusi atu cebuay " hakay" nipatadas katuud ku cayay pisulul a ngiha, uynian yadeh ku cayay pisulul tuyza sadipasa A-mis a kapulungan paazih tu musalukyaway mudadiway, pakayniay tu lala' macapi tu enemay a mihcaan kunicaculi atu patahkal i sinbun patiyak. makakeni sakuwan kakitizaan (Karoro'an ) (PateRungan)Śô∂ÁĎ™Ťė≠śóŹśĚĪŤąą(Mararo'ong)ťėŅÁĺéśóŹŤĪźśŅĪśĚĎŤ≤ďŚÖ¨(Fakong)šłĀšĽĒśľŹ(Tingalaw)ÁęčŚĺ∑(Kudis)Śô∂ÁĎ™Ťė≠śóŹśłĮŚŹ£śĚĎśłĮŚŹ£(Makotaay)ťėŅÁĺéśóŹťĚúśĶ¶śĚĎťĚúśĶ¶(Cawi') Bakung a sakuwan saupu tini Bakung a niyazu', sakuwan a kakitizaan atu pulung a kasaniyazu'an lima ku kasiniyazu' atu sumamaday walul ku tabakiay a niyazu'. niyazu'ay a binacadan "Kaluluan" u Sakizaya a binacadan, "Patelungan" u Kemalan a binacadan,"Mararo'ong" u A-mis a binacadan, Bakung a niyazu' u Mawkung Tingalaw a niyazu', Kudis a niyazu' Kemalanl a niyazu' "Makutaay" a niyazu',u A-mis a binacadan 'Cawi'" a niyaza'. tademaw Bakung a tademaw makay 1981 a mihcaan malingatu mahapinang ku mihcaan maselep tu ku tademaw, hatinitu 2014,2018 tuyni a mihcaan a kalahad, uzuma tulu a bataan izaw ku pitu a mihcaan maselep kunikalahad nu tademaw. i 2018 a mihcaan pisingkiwan tu nguciw sikawaw tu kaliyuhanay a tademaw tahkal a misingkiw, satu tiniay kenis a niyazu' tu tusaay a mihcaan u kalahad nu tademaw kalamkam satu mawada'. kamu Bakung kenis a kakitizaan u A-mis ku kamu, Kemalan ku kamu Sakizaya ku kamu. caculilan kapulungan a zazan ŚŹį11 Tay sabaw cacay kenis a zazan, pasatip mitules tu siwa a kenis a zazan huw enem bataan izaw ku sepat akenis Kuhkuh Makutaay a zazan. Basu a zaza 1140 ,1140A ťľéśĚĪŚģĘťĀč1145 ,8101 ,8102 ,8105 ,8119 ,309 tapang tuse a basu 1125 " Fata'an silamalay katukuh i Bakung"Kalingku basu 1140 "Kalingku katukuh i Cawi'", 1140A "Kalingku katukuh i Cawai'" tintung a basu 1145 "Kalingku katukuh i Singku", 8101 "Cawi' katukuh i Pusung, 8102 "Cawi' katukuh i Pusung", 8105" Cawi' katukuh i Singku", 8119 "Pusung katukuh i Kalingku balihay a pikacawan,309 " i-cang Bakung a zazan". paisingan wisen-bu-lian Kalingku padekuan Bakung yincumin sakatusa a padekuan. piidangan Kaluluan kaliyuhan ku wawa mahetik i tepad, " bung nu bayu", buhang a ba'tu " piazihan tu micidekay nalimaan a nisanga'an", Cang-hung a sangaw piidangan a kakitizaan, amisbalat bacu a paya, Tidaan bulad a buhang, Siw-ku-lan a sauwc, Tidaan minatu piazihan tu isu' Huting picekulan, Patelungan masatukalay a laku. Bakung a kenis caliway tu Kaluluan tini i Kalingku Bakung a kenis " caay katineng tu wawa tapuku a zazan" i cila a mihcaan pitu a bulad mitanam micili tuyazaza, nu H angulu atu atekakay a galasu nisanga' tu 150 a depah ku caculilan a zazan, uyni izaw ku tusa bataan depah ku kanaya' culilan u atekakay a galasu ku sapisanga', lilis tu maapilisa a cabeng patelek tasasa taaya miculi, miidangay a labang muculil tu tingalaway saculil a zazan, caay ku sakalihalay sademsem dada' mutizeng i tepad manaul ku balucu', taneng henay a maazih ku i sasaay nu kuku' tu nuayawan nai' ku pakademecay tu salungan a hekal nu bayu, masemel huway sa ku balucu'. ba'tu a buhang matenes maeluc nu bayu ku nu lalayanay a malelucay nu bayu a buhang, cunus tu liwliw nu bayu, maeluc nu bayu ku masenalal, mahiniay a azihan a hekal kasatiman a miazih nu tademaw, sadipasan yadeh ku mulangaway mauzipay. canghung a sangaw pisanga' tu canghung a sagaw i lima a bataan izaw ku walu a mihcaan, u tanaya' cacay lasubu tusa a bataan depah, nu Taywan saayaway masapatelaway masapungkangay nu amutuay ku sapisanga' tu sangaw. i batad azihan, mahiza u hecek ni edek miawas tu tepad nu buyu' masupelitay nu bali a ladaway a lutuk a singangan. pabaw nu sangaw a miazih, maazih ku Siw-ku-lan a sauwac haymaw sa tabayu, u zuma izaw ku talastas a ayam mitaliyuk mubahel sangalah masatezep a zakez. canghung a sangaw tini i Siw-ku-lan a sauwac sacumud nu nanum, Makutuay, Cawi' a niyazu', i nutimulan nuwamis paylima depah ku ahebal nu likut, ayza mala u tatukusan tu nu mipay kakelicay a katangasaan. Makutaay nu sumamaday henay A-mis a niyazu', u buyu'buyu'an, tapiingan ladaway a Siw-ku-lan a sauwac Ci-pu-lan a subal i nuayawan tu, saladaw sa, tatungus tu pilabinan nu midangay pidanguyay pacemutan. amis balat laed paya nu Cawi' amisbalat nu amispela' a lababaay atu akutiay a sakalaed, taliyuk tu amispela' tu saba enem a kanatal, u zuma i Taywan izaw tu ku tuluay amisbalat a paya, izaw i Cya-i suy-sang, Kalingku Ma'ifor atu Kalingku Cawi'. Paymihcaan tu lalud katukuh "enem a bulad tusa a bataan izaw ku cacay a demiad anucaya sa tusa bataan izaw ku tusa a demiad" teki' tu kalahukan u cilal pabesuc mapaedil ku lala'. tahekal ku masa kayakayay a dingki tu amisbalat a bacu' a paya, teban izaw ku tanaya' likecuay adidi'ay a ngala', cacay pabesut tapabaw satanektek azihen ku hekal, miidangay a labang taneng tayni matapal ku cacayay a kuku' mutizeng i caledesay a kakitizaan, u cacay a kuku' mutizeng i tatungusay tu caledesay a kakitizaan katapalan ku nikasazuma. Tidaan sananuy śĶ™, . Kalinngku tiniay micekiway tu nalimaan udu' sadipasa a nalimaan a pisakakawawan a luma', i capi nu Tidean misanga' tu salunganay a sananuy nu Taywan, mueneng i sananuy mipayapay, mikawih tu bali, kilul mazih tu i pabaway i sasaay, malecad ku kulit nu bayu tapuku masa sumilaway a laying, mala pisademsaman nu Kalingku nai' ku teki'teki' nu sadipasan u kaliyuhan a kakitizaan, tini izaw ku nipatizangan tu pinamuman tu kuhi ', u miidangay a tademaw salihalay a mukan, atu i hekal mabi', u Tidaan sakapahay ka tayzaay a kakatanuzan. Yey-tung 2020 a mihcaan siwa a bulad sepat a demiad mucidekay kacekukan ku tahak, matumes mutesak ku kaliyuan, Yey- tung nu lalayanay a masatukiay a ba'tu a buhang, nu Cepuay a niyazu' u piazih nu yincumin u tamelacay a lala' san, labu nu buhang duut kaliyuhan, ba'tu ku cabeng caay ku masatukiay a ba'tu dada'. 2020 a mihcaan lima a bulad sabw walu a demiad, uyniay taku a nanum mikilul tu bulad malenu maelac, satu mahini ku kasingangan nu Yey- tung, tayniay maazih ku masatikiay a ba'tu, badaicaw a malabatuay, papuduki kuzuma. Tapisan saculilan tini i Kalingku Tay saba cacay a sadipasan a zazan tapiingan u masacihekay a buyu' saculil hamin a katanaya' 910 depah, saculilan hatu sadang sanay a ba'tu, kilangay, izaw henay ku dabek pawapen tu pihibangan. pananukas pakala tu cacay tatukian kya mahamin a culilan. biwansa ku bali nu bayu, mikinaul tu hekal nu bayu, cekul a maazih maazih ku walibayu sumilaw ku sadipasan, kulit nu helal tada salungn mahenul ku tademaw. pakala tu tulu a bataan saculi ku tuki katukuh i tukun, u talakaw pakala tu 150 depah, nuayawan tulin sa masatukal atu haminu landaw, sumilaw, salengac ku ladem, palalecad han mahizau u nikilitan, mukayakay tu buyu' hawsa mangelu' kangesul izaw aca ku nipaanin, mahiniay micidekay a hekal maedem ku balucu' siaca tuway. Patelungan tukala umah tini i Tay sabaw cacay a zazanan Patelungan tukalay a umah, i Taywan u sacacayay salunganay a hekal bayu tipus, paymihcaan tu sepat a bulad, piculalan nu tipus a sapal, pangaw han miazih kuya kulit nu hekal , mahiza u ahebalay ladaway sapasaksak i lala', katukuh tu enemay a bulal, mazuhem tu ku tipus, masumad u kalawlaway tu aminku kilut sibanuhay a sapasasak, u canancanan a puu'an cayayamin ka lecad ku salungan nu hekal a azihan. mahiza u mingkiw ka salungan azihan,u salungan caay ka singalih papelek tu mata. Tidaan a minatu Tidaan a minatu tini tapiingan nu Tidaan u masainakaay adidi'ay minatu nu mibutingay,, mahiza tu nu sumamaday henay ka salungan nu hekal, pibutingay a minatu i ka Lipunan a ziday izawtuway, itawya uyza dada' adidi'ay a kakelic ku sapialatu tu hucay, katukuh tu 1959 a mihcaan tusa a bulad misaahebal misangan tu mahininay nu ayzaay, nu Kalingku katukuh i Pusung kanahatu a didi' nika u masakapahay a minatu. satu masumad ku kawaw, angangan u mikazikiay tu, izaw ku a didi'ay a balunga sapicucuk tu buting u micidekay a balunga' nu Tidaan, uynian tiniay mala u nu Taywan u sayadahay a minatu nialaan tu buting. ayzaaytu zayhan i wali maazihl ku isu' tun muculal malilid ku micidekay micekiway a tademaw a sibalucu', u lalekalan piazihan tu isu' a balunga' nu Tayw hekalan aca, 1997 a mihcaan Taywan saayaway piazihan tu isu' a balungna' isu' a malunga' han tini saayaway a payblunga'. nu dadipasan angangan nu piazihan tu isu'. cacekulan nu Hoting 2012 a mihcaan lima a bulad tusaa bataan izaw ku enem a demiad u salunganay hekal nu bayu paliwalay nu Hoting, sadipasan duduc tu salunganay a pihibangan a kakitizaan, taneng macekul ku Kaluluan atu Ta-pi-san tangah nu buyu'. muculili i tanaya'ay a Tay sabaw cacay a zazan, Hoting a sacekul u salunganay a zazan kuyni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">f…ôŇčbin a sakuwan ku ńßuar~…ĺi…ôn. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß, k…ôbar~…ĺan, sakizaja, bunun) ku kasabinawr~…ĺan. u atu paŇč ¶ańß atu k…ôbar~…ĺan atu sakizaja atu bunun ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan f…ôŇčbin mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu ** ku nijazu Ē~ °. kina ** a nijazu Ē~ °sa, r~…ĺa…ôno , makotaaj , tida Ē~ °an , kodi ¶ , fakoŇč , ńßa ¶ir~…ĺiwan , tiŇčar~…ĺaw , tisir~…ĺan , tafugan ,  ¶awi , mar~…ĺar~…ĺooŇč , dipit , pat…ôruŇčan , kar~…ĺur~…ĺuwan ,  ¶ur~…ĺiu . fakoŇč a k…ônis ***(***:fakoŇč*****:bakuŇč******:bakuŇč) . bakuŇč a k…ônis " a-mis a kamu fakuŇč, k…ômar~…ĺan, bakuŇč, sakizajaj bakuŇč" nu kar~…ĺiŇčku a sakuwan a kakitizaan, tini i tajwan kar~…ĺiŇčku nuwar~…ĺian satimur~…ĺan a sadipasan, nuwamisan a b…ôr~…ĺaw u r~…ĺinańß…ôm a k…ônis a k…ônis, nuwar~…ĺian u taj-pin-ja-Ňč, satipan b…ôr~…ĺaw u  ¶iŇčar~…ĺuan a k…ônis, fata Ē~ °an a k…ônis, kuńßkuńß a k…ônis, posku a k…ônis, nutimur~…ĺan mitur~…ĺ…ôs tu posuŇč a sakuwan kaka ¶awan a k…ônis. ńßamin a sakuwan ujni  ¶a ¶aj ńßamin nu ńß…ôkar~…ĺ tini i sadipasan a buju Ē~ °an i nuwar~…ĺian a k…ônis, ujni ńß…ôkar~…ĺ a kakitizaan atu par~…ĺańßad tu sakikar~…ĺisiw a sakik…ô ¶,  ¶unus tu tiniaj mu…ôn…ôŇčaj r~…ĺuma Ē~ ° r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, ma…ôr~…ĺu ¶ tu nu baju. mabur~…ĺaw tu ku tad…ômaw, imańßini u kar~…ĺiŇčku a tad…ômaw u  ¶ajaj kakatuud ku tad…ômaw ujni  ¶a ¶aj  ¶aaj ka…ôd…ômaj tu r~…ĺima mar~…ĺ…ôbu Ē~ ° a k…ônis nu tad…ômaw. k…ônisaj a tad…ômaw tajwan u aŇčaŇčan a jin ¶umin u a-mis, izaw ku pat…ôr~…ĺuŇčan k…ômar~…ĺan a nijazu Ē~ ° atu kar~…ĺur~…ĺuan sakizaja a nijazu Ē~ °, bakuŇč a k…ônis u a-mis nu kasumamadanaj babar~…ĺaki a r~…ĺar~…ĺaŇčawan a nijazu Ē~ °, i **** a mińß ¶aan pasazuma mikir~…ĺut misur~…ĺit tu nu kar~…ĺiŇčkuaj a sakuwan nir~…ĺa ¶ur~…ĺam tu ar~…ĺar~…ĺaŇčawan, ujnian u "fakuŇč" a nijazu Ē~ ° atu "makutaaj" a nijazu Ē~ ° u sakatusa a sakar~…ĺ…ô ¶ad. kasumamadan a babar~…ĺaki u kawaw aŇčaŇčan nu sakikar~…ĺisiw sa u kar~…ĺuk, mibutiŇčaj, ajzaaj tu a mińß ¶aan sai ¶…ôr~…ĺaŇč sa par~…ĺańßad tu aidaŇčan a kawaw. r~…ĺajr~…ĺaj bakuŇč a k…ônis iajaw paŇčaŇčan ńßan mawku, jadańß ku nijazu Ē~ ° nu jin- ¶umin, makaj timur~…ĺ katukuńß nuwamisan izaw ku , dafdaf, makutaaj mawkuŇč, pat…ôr~…ĺoŇčan, kar~…ĺur~…ĺuan. tajwan pikuwanan ńß…ônaj nu r~…ĺipun a zidaj paŇčaŇčan "si ¶ja-ku" ńßan, tuŇčus nu kar~…ĺiŇčku a k…ônis nu  ¶iŇčar~…ĺuan a sakuwan. **** a mińß ¶aan  ¶uŇč-ńßuwa-min-kou a  ¶…ônbu mizawis tu r~…ĺipun tajwan sakakaaj nu mik…ôr~…ĺida mikuwan tu kakitizaan ńßawsa, ujza u taj ¶iw a sakuwan sin-s…ô a k…ônis "ajzaaj a taj ¶iw tus…ô sin-s…ô a kakitizaan" mar~…ĺ…ô ¶ad kun gaŇča, satu ku  ¶…ôbu "mawku" tusaaj  ¶udad  ¶aaj kasar~…ĺuŇčan sa, paŇčaŇčan ńßan tu "jadańß ku nikar~…ĺa tu butiŇč " ijadańß" jadańß ku aazińßan sar~…ĺuŇčanaj ku ńß…ôkar~…ĺ pasapi Ē~ ° tu tad…ômaw. ńß…ôkar~…ĺ a kakitizaan "pin" mi ¶api tu war~…ĺibaju" a sakajni, pasumad ńßan ku ŇčaŇčan bakuŇč a sakuwan ńßan. ńßakar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° bakuŇč a sakuwan tini i nuwar~…ĺian a sadipasan sat…ôban tu pasanuwamisan, tapiiŇčan nu buju Ē~ ° mi ¶api tu baju, sar~…ĺuŇčan ku ńß…ôkar~…ĺ. u kakuwanajan a kakitizaan u ńß…ôkar~…ĺ pakar~…ĺa tu *** pin-baŇč-kuŇč-r~…ĺi, pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčn sakapitu tabakij nu kar~…ĺiŇčku, i kanatar~…ĺ ńßamin tur~…ĺuaj a kakuwanan a kakitizaan, u ńß…ôka pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan u saka s…ôpat bataan izaw ku  ¶a ¶aj. i kar~…ĺaar~…ĺawan tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, zajńßan mi ¶api tu war~…ĺibaju satu ma ¶…ôbusan a ¶a nu r~…ĺajiŇč nu baju ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mar~…ĺikid bar~…ĺawp…ôs atu ma…ôr~…ĺu ¶ ku a…ôn…ôŇčan a kakitizaan, nika zajńßan sadipasan a ńßur~…ĺi ¶  ¶aaj ńß…ônaj kańßamin mar~…ĺ…ôpun maawas mipańßur~…ĺi ¶ tu, mu…ôn…ôŇčaj tiniaj a tad…ômaw  ¶aaj ka ¶ar~…ĺuwaj kunikauzip sisa mar~…ĺaar~…ĺaw ma ¶a ¶ur~…ĺi. namańßini ńßawsa, zajńßan sadipasan patadas tu tidaan mar~…ĺa nu jin ¶uminaj nu babar~…ĺaki a nikauzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° zajńßan u makakanumaj a kusi atu  ¶…ôbuaj " ńßakaj" nipatadas katuud ku  ¶ajaj pisur~…ĺur~…ĺ a Ňčińßa, ujnian jad…ôńß ku  ¶ajaj pisur~…ĺur~…ĺ tujza sadipasa a-mis a kapur~…ĺuŇčan paazińß tu musar~…ĺukjawaj mudadiwaj, pakajniaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ma ¶api tu …ôn…ômaj a mińß ¶aan kuni ¶a ¶ur~…ĺi atu patańßkar~…ĺ i sinbun patijak. makak…ôni sakuwan kakitizaan (karoro Ē~ °an ) (pat…ô*uŇčan)******(mararo Ē~ °oŇč)********(fakoŇč)***(tiŇčar~…ĺaw)**(kudis)*********(makotaaj)********( ¶awi Ē~ °) bakuŇč a sakuwan saupu tini bakuŇč a nijazu Ē~ °, sakuwan a kakitizaan atu pur~…ĺuŇč a kasanijazu Ē~ °an r~…ĺima ku kasinijazu Ē~ ° atu sumamadaj war~…ĺur~…ĺ ku tabakiaj a nijazu Ē~ °. nijazu Ē~ °aj a bina ¶adan "kar~…ĺur~…ĺuan" u sakizaja a bina ¶adan, "pat…ôr~…ĺuŇčan" u k…ômar~…ĺan a bina ¶adan,"mararo Ē~ °oŇč" u a-mis a bina ¶adan, bakuŇč a nijazu Ē~ ° u mawkuŇč tiŇčar~…ĺaw a nijazu Ē~ °, kudis a nijazu Ē~ ° k…ômar~…ĺanr~…ĺ a nijazu Ē~ ° "makutaaj" a nijazu Ē~ °,u a-mis a bina ¶adan  Ē~ ° ¶awi Ē~ °" a nijaza Ē~ °. tad…ômaw bakuŇč a tad…ômaw makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu mańßapinaŇč ku mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp tu ku tad…ômaw, ńßatinitu ****,**** tujni a mińß ¶aan a kar~…ĺańßad, uzuma tur~…ĺu a bataan izaw ku pitu a mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp kunikar~…ĺańßad nu tad…ômaw. i **** a mińß ¶aan pisiŇčkiwan tu Ňču ¶iw sikawaw tu kar~…ĺijuńßanaj a tad…ômaw tańßkar~…ĺ a misiŇčkiw, satu tiniaj k…ônis a nijazu Ē~ ° tu tusaaj a mińß ¶aan u kar~…ĺańßad nu tad…ômaw kar~…ĺamkam satu mawada Ē~ °. kamu bakuŇč k…ônis a kakitizaan u a-mis ku kamu, k…ômar~…ĺan ku kamu sakizaja ku kamu.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan kapur~…ĺuŇčan a zazan *** taj sabaw  ¶a ¶aj k…ônis a zazan, pasatip mitur~…ĺ…ôs tu siwa a k…ônis a zazan ńßuw …ôn…ôm bataan izaw ku s…ôpat ak…ônis kuńßkuńß makutaaj a zazan. basu a zaza **** ,****a ******** ,**** ,**** ,**** ,**** ,*** tapaŇč tus…ô a basu **** " fata Ē~ °an sir~…ĺamar~…ĺaj katukuńß i bakuŇč"kar~…ĺiŇčku basu **** "kar~…ĺiŇčku katukuńß i  ¶awi Ē~ °", ****a "kar~…ĺiŇčku katukuńß i  ¶awai Ē~ °" tintuŇč a basu **** "kar~…ĺiŇčku katukuńß i siŇčku", **** " ¶awi Ē~ ° katukuńß i pusuŇč, **** " ¶awi Ē~ ° katukuńß i pusuŇč", ****"  ¶awi Ē~ ° katukuńß i siŇčku", **** "pusuŇč katukuńß i kar~…ĺiŇčku bar~…ĺińßaj a pika ¶awan,*** " i- ¶aŇč bakuŇč a zazan". paisiŇčan wis…ôn-bu-r~…ĺian kar~…ĺiŇčku pad…ôkuan bakuŇč jin ¶umin sakatusa a pad…ôkuan. piidaŇčan kar~…ĺur~…ĺuan kar~…ĺijuńßan ku wawa mańß…ôtik i t…ôpad, " buŇč nu baju", buńßaŇč a ba Ē~ °tu " piazińßan tu mi ¶id…ôkaj nar~…ĺimaan a nisaŇča Ē~ °an",  ¶aŇč-ńßuŇč a saŇčaw piidaŇčan a kakitizaan, amisbar~…ĺat ba ¶u a paja, tidaan bur~…ĺad a buńßaŇč, siw-ku-r~…ĺan a sauw ¶, tidaan minatu piazińßan tu isu Ē~ ° ńßutiŇč pi ¶…ôkur~…ĺan, pat…ôr~…ĺuŇčan masatukar~…ĺaj a r~…ĺaku. bakuŇč a k…ônis  ¶ar~…ĺiwaj tu kar~…ĺur~…ĺuan tini i kar~…ĺiŇčku bakuŇč a k…ônis "  ¶aaj katin…ôŇč tu wawa tapuku a zazan" i  ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad mitanam mi ¶ir~…ĺi tujazaza, nu ńß aŇčur~…ĺu atu at…ôkakaj a gar~…ĺasu nisaŇča Ē~ ° tu *** a d…ôpańß ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan a zazan, ujni izaw ku tusa bataan d…ôpańß ku kanaja Ē~ °  ¶ur~…ĺir~…ĺan u at…ôkakaj a gar~…ĺasu ku sapisaŇča Ē~ °, r~…ĺir~…ĺis tu maapir~…ĺisa a  ¶ab…ôŇč pat…ôr~…ĺ…ôk tasasa taaja mi ¶ur~…ĺi, miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tu tiŇčar~…ĺawaj sa ¶ur~…ĺir~…ĺ a zazan,  ¶aaj ku sakar~…ĺińßar~…ĺaj sad…ôms…ôm dada Ē~ ° mutiz…ôŇč i t…ôpad manaur~…ĺ ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tan…ôŇč ńß…ônaj a maazińß ku i sasaaj nu kuku Ē~ ° tu nuajawan nai Ē~ ° ku pakad…ôm…ô ¶aj tu sar~…ĺuŇčan a ńß…ôkar~…ĺ nu baju, mas…ôm…ôr~…ĺ ńßuwaj sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. ba Ē~ °tu a buńßaŇč mat…ôn…ôs ma…ôr~…ĺu ¶ nu baju ku nu r~…ĺar~…ĺajanaj a mar~…ĺ…ôr~…ĺu ¶aj nu baju a buńßaŇč,  ¶unus tu r~…ĺiwr~…ĺiw nu baju, ma…ôr~…ĺu ¶ nu baju ku mas…ônar~…ĺar~…ĺ, mańßiniaj a azińßan a ńß…ôkar~…ĺ kasatiman a miazińß nu tad…ômaw, sadipasan jad…ôńß ku mur~…ĺaŇčawaj mauzipaj.  ¶aŇčńßuŇč a saŇčaw pisaŇča Ē~ ° tu  ¶aŇčńßuŇč a sagaw i r~…ĺima a bataan izaw ku war~…ĺu a mińß ¶aan, u tanaja Ē~ °  ¶a ¶aj r~…ĺasubu tusa a bataan d…ôpańß, nu tajwan saajawaj masapat…ôr~…ĺawaj masapuŇčkaŇčaj nu amutuaj ku sapisaŇča Ē~ ° tu saŇčaw. i batad azińßan, mańßiza u ńß…ô ¶…ôk ni …ôd…ôk miawas tu t…ôpad nu buju Ē~ ° masup…ôr~…ĺitaj nu bar~…ĺi a r~…ĺadawaj a r~…ĺutuk a siŇčaŇčan. pabaw nu saŇčaw a miazińß, maazińß ku siw-ku-r~…ĺan a sauwa ¶ ńßajmaw sa tabaju, u zuma izaw ku tar~…ĺastas a ajam mitar~…ĺijuk mubańß…ôr~…ĺ saŇčar~…ĺańß masat…ôz…ôp a zak…ôz.  ¶aŇčńßuŇč a saŇčaw tini i siw-ku-r~…ĺan a sauwa ¶ sa ¶umud nu nanum, makutuaj,  ¶awi Ē~ ° a nijazu Ē~ °, i nutimur~…ĺan nuwamis pajr~…ĺima d…ôpańß ku ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺikut, ajza mar~…ĺa u tatukusan tu nu mipaj kak…ôr~…ĺi ¶aj a kataŇčasaan. makutaaj nu sumamadaj ńß…ônaj a-mis a nijazu Ē~ °, u buju Ē~ °buju Ē~ °an, tapiiŇčan r~…ĺadawaj a siw-ku-r~…ĺan a sauwa ¶  ¶i-pu-r~…ĺan a subar~…ĺ i nuajawan tu, sar~…ĺadaw sa, tatuŇčus tu pir~…ĺabinan nu midaŇčaj pidaŇčujaj pa ¶…ômutan. amis bar~…ĺat r~…ĺa…ôd paja nu  ¶awi Ē~ ° amisbar~…ĺat nu amisp…ôr~…ĺa Ē~ ° a r~…ĺababaaj atu akutiaj a sakar~…ĺa…ôd, tar~…ĺijuk tu amisp…ôr~…ĺa Ē~ ° tu saba …ôn…ôm a kanatar~…ĺ, u zuma i tajwan izaw tu ku tur~…ĺuaj amisbar~…ĺat a paja, izaw i  ¶ja-i suj-saŇč, kar~…ĺiŇčku ma Ē~ °ifor atu kar~…ĺiŇčku  ¶awi Ē~ °. pajmińß ¶aan tu r~…ĺar~…ĺud katukuńß "…ôn…ôm a bur~…ĺad tusa a bataan izaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad anu ¶aja sa tusa bataan izaw ku tusa a d…ômiad" t…ôki Ē~ ° tu kar~…ĺańßukan u  ¶ir~…ĺar~…ĺ pab…ôsu ¶ mapa…ôdir~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. tańß…ôkar~…ĺ ku masa kajakajaj a diŇčki tu amisbar~…ĺat a ba ¶u Ē~ ° a paja, t…ôban izaw ku tanaja Ē~ ° r~…ĺik…ô ¶uaj adidi Ē~ °aj a Ňčar~…ĺa Ē~ °,  ¶a ¶aj pab…ôsut tapabaw satan…ôkt…ôk azińß…ôn ku ńß…ôkar~…ĺ, miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč tan…ôŇč tajni matapar~…ĺ ku  ¶a ¶ajaj a kuku Ē~ ° mutiz…ôŇč i  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kakitizaan, u  ¶a ¶aj a kuku Ē~ ° mutiz…ôŇč i tatuŇčusaj tu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kakitizaan katapar~…ĺan ku nikasazuma. tidaan sananuj *, . kar~…ĺinŇčku tiniaj mi ¶…ôkiwaj tu nar~…ĺimaan udu Ē~ ° sadipasa a nar~…ĺimaan a pisakakawawan a r~…ĺuma Ē~ °, i  ¶api nu tid…ôan misaŇča Ē~ ° tu sar~…ĺuŇčanaj a sananuj nu tajwan, mu…ôn…ôŇč i sananuj mipajapaj, mikawińß tu bar~…ĺi, kir~…ĺur~…ĺ mazińß tu i pabawaj i sasaaj, mar~…ĺ…ô ¶ad ku kur~…ĺit nu baju tapuku masa sumir~…ĺawaj a r~…ĺajiŇč, mar~…ĺa pisad…ômsaman nu kar~…ĺiŇčku nai Ē~ ° ku t…ôki Ē~ °t…ôki Ē~ ° nu sadipasan u kar~…ĺijuńßan a kakitizaan, tini izaw ku nipatizaŇčan tu pinamuman tu kuńßi  Ē~ °, u miidaŇčaj a tad…ômaw sar~…ĺińßar~…ĺaj a mukan, atu i ńß…ôkar~…ĺ mabi Ē~ °, u tidaan sakapańßaj ka tajzaaj a kakatanuzan. j…ô-tuŇč **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad s…ôpat a d…ômiad mu ¶id…ôkaj ka ¶…ôkukan ku tańßak, matum…ôs mut…ôsak ku kar~…ĺijuan, j…ô- tuŇč nu r~…ĺar~…ĺajanaj a masatukiaj a ba Ē~ °tu a buńßaŇč, nu  ¶…ôpuaj a nijazu Ē~ ° u piazińß nu jin ¶umin u tam…ôr~…ĺa ¶aj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° san, r~…ĺabu nu buńßaŇč duut kar~…ĺijuńßan, ba Ē~ °tu ku  ¶ab…ôŇč  ¶aaj ku masatukiaj a ba Ē~ °tu dada Ē~ °. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad sabw war~…ĺu a d…ômiad, ujniaj taku a nanum mikir~…ĺur~…ĺ tu bur~…ĺad mar~…ĺ…ônu ma…ôr~…ĺa ¶, satu mańßini ku kasiŇčaŇčan nu j…ô- tuŇč, tajniaj maazińß ku masatikiaj a ba Ē~ °tu, badai ¶aw a mar~…ĺabatuaj, papuduki kuzuma. tapisan sa ¶ur~…ĺir~…ĺan tini i kar~…ĺiŇčku taj saba  ¶a ¶aj a sadipasan a zazan tapiiŇčan u masa ¶ińß…ôkaj a buju Ē~ ° sa ¶ur~…ĺir~…ĺ ńßamin a katanaja Ē~ ° *** d…ôpańß, sa ¶ur~…ĺir~…ĺan ńßatu sadaŇč sanaj a ba Ē~ °tu, kir~…ĺaŇčaj, izaw ńß…ônaj ku dab…ôk pawap…ôn tu pińßibaŇčan. pananukas pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj tatukian kja mańßamin a  ¶ur~…ĺir~…ĺan. biwansa ku bar~…ĺi nu baju, mikinaur~…ĺ tu ńß…ôkar~…ĺ nu baju,  ¶…ôkur~…ĺ a maazińß maazińß ku war~…ĺibaju sumir~…ĺaw ku sadipasan, kur~…ĺit nu ńß…ôr~…ĺar~…ĺ tada sar~…ĺuŇčn mańß…ônur~…ĺ ku tad…ômaw. pakar~…ĺa tu tur~…ĺu a bataan sa ¶ur~…ĺi ku tuki katukuńß i tukun, u tar~…ĺakaw pakar~…ĺa tu *** d…ôpańß, nuajawan tur~…ĺin sa masatukar~…ĺ atu ńßaminu r~…ĺandaw, sumir~…ĺaw, sar~…ĺ…ôŇča ¶ ku r~…ĺad…ôm, par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan mańßizau u nikir~…ĺitan, mukajakaj tu buju Ē~ ° ńßawsa maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° kaŇč…ôsur~…ĺ izaw a ¶a ku nipaanin, mańßiniaj mi ¶id…ôkaj a ńß…ôkar~…ĺ ma…ôd…ôm ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sia ¶a tuwaj. pat…ôr~…ĺuŇčan tukar~…ĺa umańß tini i taj sabaw  ¶a ¶aj a zazanan pat…ôr~…ĺuŇčan tukar~…ĺaj a umańß, i tajwan u sa ¶a ¶ajaj sar~…ĺuŇčanaj a ńß…ôkar~…ĺ baju tipus, pajmińß ¶aan tu s…ôpat a bur~…ĺad, pi ¶ur~…ĺar~…ĺan nu tipus a sapar~…ĺ, paŇčaw ńßan miazińß kuja kur~…ĺit nu ńß…ôkar~…ĺ , mańßiza u ańß…ôbar~…ĺaj r~…ĺadawaj sapasaksak i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, katukuńß tu …ôn…ômaj a bur~…ĺar~…ĺ, mazuńß…ôm tu ku tipus, masumad u kar~…ĺawr~…ĺawaj tu aminku kir~…ĺut sibanuńßaj a sapasasak, u  ¶anan ¶anan a puu Ē~ °an  ¶ajajamin ka r~…ĺ…ô ¶ad ku sar~…ĺuŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ a azińßan. mańßiza u miŇčkiw ka sar~…ĺuŇčan azińßan,u sar~…ĺuŇčan  ¶aaj ka siŇčar~…ĺińß pap…ôr~…ĺ…ôk tu mata. tidaan a minatu tidaan a minatu tini tapiiŇčan nu tidaan u masainakaaj adidi Ē~ °aj minatu nu mibutiŇčaj,, mańßiza tu nu sumamadaj ńß…ônaj ka sar~…ĺuŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ, pibutiŇčaj a minatu i ka r~…ĺipunan a zidaj izawtuwaj, itawja ujza dada Ē~ ° adidi Ē~ °aj a kak…ôr~…ĺi ¶ ku sapiar~…ĺatu tu ńßu ¶aj, katukuńß tu **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad misaańß…ôbar~…ĺ misaŇčan tu mańßininaj nu ajzaaj, nu kar~…ĺiŇčku katukuńß i pusuŇč kanańßatu a didi Ē~ ° nika u masakapańßaj a minatu. satu masumad ku kawaw, aŇčaŇčan u mikazikiaj tu, izaw ku a didi Ē~ °aj a bar~…ĺuŇča sapi ¶u ¶uk tu butiŇč u mi ¶id…ôkaj a bar~…ĺuŇča Ē~ ° nu tidaan, ujnian tiniaj mar~…ĺa u nu tajwan u sajadańßaj a minatu niar~…ĺaan tu butiŇč. ajzaajtu zajńßan i war~…ĺi maazińßr~…ĺ ku isu Ē~ ° tun mu ¶ur~…ĺar~…ĺ mar~…ĺir~…ĺid ku mi ¶id…ôkaj mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw a sibar~…ĺu ¶u Ē~ °, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan piazińßan tu isu Ē~ ° a bar~…ĺuŇča Ē~ ° nu tajw ńß…ôkar~…ĺan a ¶a, **** a mińß ¶aan tajwan saajawaj piazińßan tu isu Ē~ ° a bar~…ĺuŇčna Ē~ ° isu Ē~ ° a mar~…ĺuŇča Ē~ ° ńßan tini saajawaj a pajbr~…ĺuŇča Ē~ °. nu dadipasan aŇčaŇčan nu piazińßan tu isu Ē~ °.  ¶a ¶…ôkur~…ĺan nu ńßotiŇč **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad tusaa bataan izaw ku …ôn…ôm a d…ômiad u sar~…ĺuŇčanaj ńß…ôkar~…ĺ nu baju par~…ĺiwar~…ĺaj nu ńßotiŇč, sadipasan dudu ¶ tu sar~…ĺuŇčanaj a pińßibaŇčan a kakitizaan, tan…ôŇč ma ¶…ôkur~…ĺ ku kar~…ĺur~…ĺuan atu ta-pi-san taŇčańß nu buju Ē~ °. mu ¶ur~…ĺir~…ĺi i tanaja Ē~ °aj a taj sabaw  ¶a ¶aj a zazan, ńßotiŇč a sa ¶…ôkur~…ĺ u sar~…ĺuŇčanaj a zazan kujni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Fengbin a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 157.26 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 61.89 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 12.67 km¬≤), u kasabinawlan, 4,464 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,704 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,695 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 83%(Pangcah, Kebalan, Sakizaya, Bunun) ku kasabinawlan. u atu Pangcah atu Kebalan atu Sakizaya atu Bunun ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Fengbin mala 5 a cuwen atu 15 ku niyazu'. kina 15 a niyazu'sa, Laeno , Makotaay , Tida'an , Kodic , Fakong , Haciliwan , Tingalaw , Tisilan , Tafugan , Cawi , Malaloong , Dipit , Paterungan , Kaluluwan , Culiu . Fakong a kenis ŤĪźśŅĪťĄČ(ťėŅÁĺéŤ™ě:FakongÔľõŚô∂ÁĎ™Ťė≠Ť™ě:BakungÔľõśííŚ•áŤźäťõÖŤ™ě:Bakung) . Bakung a kenis " A-mis a kamu Fakung, Kemalan, Bakung, Sakizayay Bakung" nu Kalingku a sakuwan a kakitizaan, tini i Taywan Kalingku nuwalian satimulan a sadipasan, nuwamisan a belaw u linahem a kenis a kenis, nuwalian u Tay-pin-ya-ng, satipan belaw u Cingaluan a kenis, Fata'an a kenis, Kuhkuh a kenis, Posku a kenis, nutimulan mitules tu Posung a sakuwan Kakacawan a kenis. hamin a sakuwan uyni cacay hamin nu hekal tini i sadipasan a buyu'an i nuwalian a kenis, uyni hekal a kakitizaan atu palahad tu sakikalisiw a sakikec, cunus tu tiniay muenengay luma' lala', maeluc tu nu bayu. mabulaw tu ku tademaw, imahini u kalingku a tademaw u cayay kakatuud ku tademaw uyni cacay caay kaedemay tu lima malebu' a kenis nu tademaw. kenisay a tademaw Taywan u angangan a yincumin u A-mis, izaw ku Patelungan Kemalan a niyazu' atu Kaluluan Sakizaya a niyazu', Bakung a kenis u A-mis nu kasumamadanay babalaki a lalangawan a niyazu', i 2014 a mihcaan pasazuma mikilut misulit tu nu Kalingkuay a sakuwan nilaculam tu alalangawan, uynian u "Fakung" a niyazu' atu "Makutaay" a niyazu' u sakatusa a sakalecad. kasumamadan a babalaki u kawaw angangan nu sakikalisiw sa u kaluk, mibutingay, ayzaay tu a mihcaan saicelang sa palahad tu aidangan a kawaw. laylay Bakung a kenis iayaw pangangan han Mawku, yadah ku niyazu' nu Yin-cumin, makay timul katukuh nuwamisan izaw ku , Dafdaf, Makutaay Mawkung, Patelongan, Kaluluan. Taywan pikuwanan henay nu Lipun a ziday pangangan "sicya-ku" han, tungus nu Kalingku a kenis nu Cingaluan a sakuwan. 1945 a mihcaan Cung-huwa-min-kou a cenbu mizawis tu Lipun Taywan sakakaay nu mikelida mikuwan tu kakitizaan hawsa, uyza u Tayciw a sakuwan Sin-se a kenis "ayzaay a Tayciw tuse Sin-se a kakitizaan" malecad kun ganga, satu ku cebu "Mawku" tusaay cudad caay kasalungan sa, pangangan han tu "yadah ku nikala tu buting " iyadah" yadah ku aazihan salunganay ku hekal pasapi' tu tademaw. hekal a kakitizaan "Pin" micapi tu walibayu" a sakayni, pasumad han ku ngangan Bakung a sakuwan han. hakal a lala' Bakung a sakuwan tini i nuwalian a sadipasan sateban tu pasanuwamisan, tapiingan nu buyu' micapi tu bayu, salungan ku hekal. u kakuwanayan a kakitizaan u hekal pakala tu 162 pin-bang-kung-li, pasiluc tu ngangn sakapitu tabakiy nu kalingku, i kanatal hamin tuluay a kakuwanan a kakitizaan, u heka pasiluc tu ngangan u saka sepat bataan izaw ku cacay. i kalaalawan tu lala', zayhan micapi tu walibayu satu macebusan aca nu laying nu bayu ku lala' malikid balawpes atu maeluc ku aenengan a kakitizaan, nika zayhan sadipasan a hulic caay henay kahamin malepun maawas mipahulic tu, muenengay tiniay a tademaw caay kacaluway kunikauzip sisa malaalaw macaculi. namahini hawsa, zayhan sadipasan patadas tu Tidaan mala nu yincuminay nu babalaki a nikauzipan a lala' zayhan u makakanumay a kusi atu cebuay " hakay" nipatadas katuud ku cayay pisulul a ngiha, uynian yadeh ku cayay pisulul tuyza sadipasa A-mis a kapulungan paazih tu musalukyaway mudadiway, pakayniay tu lala' macapi tu enemay a mihcaan kunicaculi atu patahkal i sinbun patiyak. makakeni sakuwan kakitizaan (Karoro'an ) (PateRungan)Śô∂ÁĎ™Ťė≠śóŹśĚĪŤąą(Mararo'ong)ťėŅÁĺéśóŹŤĪźśŅĪśĚĎŤ≤ďŚÖ¨(Fakong)šłĀšĽĒśľŹ(Tingalaw)ÁęčŚĺ∑(Kudis)Śô∂ÁĎ™Ťė≠śóŹśłĮŚŹ£śĚĎśłĮŚŹ£(Makotaay)ťėŅÁĺéśóŹťĚúśĶ¶śĚĎťĚúśĶ¶(Cawi') Bakung a sakuwan saupu tini Bakung a niyazu', sakuwan a kakitizaan atu pulung a kasaniyazu'an lima ku kasiniyazu' atu sumamaday walul ku tabakiay a niyazu'. niyazu'ay a binacadan "Kaluluan" u Sakizaya a binacadan, "Patelungan" u Kemalan a binacadan,"Mararo'ong" u A-mis a binacadan, Bakung a niyazu' u Mawkung Tingalaw a niyazu', Kudis a niyazu' Kemalanl a niyazu' "Makutaay" a niyazu',u A-mis a binacadan 'Cawi'" a niyaza'. tademaw Bakung a tademaw makay 1981 a mihcaan malingatu mahapinang ku mihcaan maselep tu ku tademaw, hatinitu 2014,2018 tuyni a mihcaan a kalahad, uzuma tulu a bataan izaw ku pitu a mihcaan maselep kunikalahad nu tademaw. i 2018 a mihcaan pisingkiwan tu nguciw sikawaw tu kaliyuhanay a tademaw tahkal a misingkiw, satu tiniay kenis a niyazu' tu tusaay a mihcaan u kalahad nu tademaw kalamkam satu mawada'. kamu Bakung kenis a kakitizaan u A-mis ku kamu, Kemalan ku kamu Sakizaya ku kamu. caculilan kapulungan a zazan ŚŹį11 Tay sabaw cacay kenis a zazan, pasatip mitules tu siwa a kenis a zazan huw enem bataan izaw ku sepat akenis Kuhkuh Makutaay a zazan. Basu a zaza 1140 ,1140A ťľéśĚĪŚģĘťĀč1145 ,8101 ,8102 ,8105 ,8119 ,309 tapang tuse a basu 1125 " Fata'an silamalay katukuh i Bakung"Kalingku basu 1140 "Kalingku katukuh i Cawi'", 1140A "Kalingku katukuh i Cawai'" tintung a basu 1145 "Kalingku katukuh i Singku", 8101 "Cawi' katukuh i Pusung, 8102 "Cawi' katukuh i Pusung", 8105" Cawi' katukuh i Singku", 8119 "Pusung katukuh i Kalingku balihay a pikacawan,309 " i-cang Bakung a zazan". paisingan wisen-bu-lian Kalingku padekuan Bakung yincumin sakatusa a padekuan. piidangan Kaluluan kaliyuhan ku wawa mahetik i tepad, " bung nu bayu", buhang a ba'tu " piazihan tu micidekay nalimaan a nisanga'an", Cang-hung a sangaw piidangan a kakitizaan, amisbalat bacu a paya, Tidaan bulad a buhang, Siw-ku-lan a sauwc, Tidaan minatu piazihan tu isu' Huting picekulan, Patelungan masatukalay a laku. Bakung a kenis caliway tu Kaluluan tini i Kalingku Bakung a kenis " caay katineng tu wawa tapuku a zazan" i cila a mihcaan pitu a bulad mitanam micili tuyazaza, nu H angulu atu atekakay a galasu nisanga' tu 150 a depah ku caculilan a zazan, uyni izaw ku tusa bataan depah ku kanaya' culilan u atekakay a galasu ku sapisanga', lilis tu maapilisa a cabeng patelek tasasa taaya miculi, miidangay a labang muculil tu tingalaway saculil a zazan, caay ku sakalihalay sademsem dada' mutizeng i tepad manaul ku balucu', taneng henay a maazih ku i sasaay nu kuku' tu nuayawan nai' ku pakademecay tu salungan a hekal nu bayu, masemel huway sa ku balucu'. ba'tu a buhang matenes maeluc nu bayu ku nu lalayanay a malelucay nu bayu a buhang, cunus tu liwliw nu bayu, maeluc nu bayu ku masenalal, mahiniay a azihan a hekal kasatiman a miazih nu tademaw, sadipasan yadeh ku mulangaway mauzipay. canghung a sangaw pisanga' tu canghung a sagaw i lima a bataan izaw ku walu a mihcaan, u tanaya' cacay lasubu tusa a bataan depah, nu Taywan saayaway masapatelaway masapungkangay nu amutuay ku sapisanga' tu sangaw. i batad azihan, mahiza u hecek ni edek miawas tu tepad nu buyu' masupelitay nu bali a ladaway a lutuk a singangan. pabaw nu sangaw a miazih, maazih ku Siw-ku-lan a sauwac haymaw sa tabayu, u zuma izaw ku talastas a ayam mitaliyuk mubahel sangalah masatezep a zakez. canghung a sangaw tini i Siw-ku-lan a sauwac sacumud nu nanum, Makutuay, Cawi' a niyazu', i nutimulan nuwamis paylima depah ku ahebal nu likut, ayza mala u tatukusan tu nu mipay kakelicay a katangasaan. Makutaay nu sumamaday henay A-mis a niyazu', u buyu'buyu'an, tapiingan ladaway a Siw-ku-lan a sauwac Ci-pu-lan a subal i nuayawan tu, saladaw sa, tatungus tu pilabinan nu midangay pidanguyay pacemutan. amis balat laed paya nu Cawi' amisbalat nu amispela' a lababaay atu akutiay a sakalaed, taliyuk tu amispela' tu saba enem a kanatal, u zuma i Taywan izaw tu ku tuluay amisbalat a paya, izaw i Cya-i suy-sang, Kalingku Ma'ifor atu Kalingku Cawi'. Paymihcaan tu lalud katukuh "enem a bulad tusa a bataan izaw ku cacay a demiad anucaya sa tusa bataan izaw ku tusa a demiad" teki' tu kalahukan u cilal pabesuc mapaedil ku lala'. tahekal ku masa kayakayay a dingki tu amisbalat a bacu' a paya, teban izaw ku tanaya' likecuay adidi'ay a ngala', cacay pabesut tapabaw satanektek azihen ku hekal, miidangay a labang taneng tayni matapal ku cacayay a kuku' mutizeng i caledesay a kakitizaan, u cacay a kuku' mutizeng i tatungusay tu caledesay a kakitizaan katapalan ku nikasazuma. Tidaan sananuy śĶ™, . Kalinngku tiniay micekiway tu nalimaan udu' sadipasa a nalimaan a pisakakawawan a luma', i capi nu Tidean misanga' tu salunganay a sananuy nu Taywan, mueneng i sananuy mipayapay, mikawih tu bali, kilul mazih tu i pabaway i sasaay, malecad ku kulit nu bayu tapuku masa sumilaway a laying, mala pisademsaman nu Kalingku nai' ku teki'teki' nu sadipasan u kaliyuhan a kakitizaan, tini izaw ku nipatizangan tu pinamuman tu kuhi ', u miidangay a tademaw salihalay a mukan, atu i hekal mabi', u Tidaan sakapahay ka tayzaay a kakatanuzan. Yey-tung 2020 a mihcaan siwa a bulad sepat a demiad mucidekay kacekukan ku tahak, matumes mutesak ku kaliyuan, Yey- tung nu lalayanay a masatukiay a ba'tu a buhang, nu Cepuay a niyazu' u piazih nu yincumin u tamelacay a lala' san, labu nu buhang duut kaliyuhan, ba'tu ku cabeng caay ku masatukiay a ba'tu dada'. 2020 a mihcaan lima a bulad sabw walu a demiad, uyniay taku a nanum mikilul tu bulad malenu maelac, satu mahini ku kasingangan nu Yey- tung, tayniay maazih ku masatikiay a ba'tu, badaicaw a malabatuay, papuduki kuzuma. Tapisan saculilan tini i Kalingku Tay saba cacay a sadipasan a zazan tapiingan u masacihekay a buyu' saculil hamin a katanaya' 910 depah, saculilan hatu sadang sanay a ba'tu, kilangay, izaw henay ku dabek pawapen tu pihibangan. pananukas pakala tu cacay tatukian kya mahamin a culilan. biwansa ku bali nu bayu, mikinaul tu hekal nu bayu, cekul a maazih maazih ku walibayu sumilaw ku sadipasan, kulit nu helal tada salungn mahenul ku tademaw. pakala tu tulu a bataan saculi ku tuki katukuh i tukun, u talakaw pakala tu 150 depah, nuayawan tulin sa masatukal atu haminu landaw, sumilaw, salengac ku ladem, palalecad han mahizau u nikilitan, mukayakay tu buyu' hawsa mangelu' kangesul izaw aca ku nipaanin, mahiniay micidekay a hekal maedem ku balucu' siaca tuway. Patelungan tukala umah tini i Tay sabaw cacay a zazanan Patelungan tukalay a umah, i Taywan u sacacayay salunganay a hekal bayu tipus, paymihcaan tu sepat a bulad, piculalan nu tipus a sapal, pangaw han miazih kuya kulit nu hekal , mahiza u ahebalay ladaway sapasaksak i lala', katukuh tu enemay a bulal, mazuhem tu ku tipus, masumad u kalawlaway tu aminku kilut sibanuhay a sapasasak, u canancanan a puu'an cayayamin ka lecad ku salungan nu hekal a azihan. mahiza u mingkiw ka salungan azihan,u salungan caay ka singalih papelek tu mata. Tidaan a minatu Tidaan a minatu tini tapiingan nu Tidaan u masainakaay adidi'ay minatu nu mibutingay,, mahiza tu nu sumamaday henay ka salungan nu hekal, pibutingay a minatu i ka Lipunan a ziday izawtuway, itawya uyza dada' adidi'ay a kakelic ku sapialatu tu hucay, katukuh tu 1959 a mihcaan tusa a bulad misaahebal misangan tu mahininay nu ayzaay, nu Kalingku katukuh i Pusung kanahatu a didi' nika u masakapahay a minatu. satu masumad ku kawaw, angangan u mikazikiay tu, izaw ku a didi'ay a balunga sapicucuk tu buting u micidekay a balunga' nu Tidaan, uynian tiniay mala u nu Taywan u sayadahay a minatu nialaan tu buting. ayzaaytu zayhan i wali maazihl ku isu' tun muculal malilid ku micidekay micekiway a tademaw a sibalucu', u lalekalan piazihan tu isu' a balunga' nu Tayw hekalan aca, 1997 a mihcaan Taywan saayaway piazihan tu isu' a balungna' isu' a malunga' han tini saayaway a payblunga'. nu dadipasan angangan nu piazihan tu isu'. cacekulan nu Hoting 2012 a mihcaan lima a bulad tusaa bataan izaw ku enem a demiad u salunganay hekal nu bayu paliwalay nu Hoting, sadipasan duduc tu salunganay a pihibangan a kakitizaan, taneng macekul ku Kaluluan atu Ta-pi-san tangah nu buyu'. muculili i tanaya'ay a Tay sabaw cacay a zazan, Hoting a sacekul u salunganay a zazan kuyni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">f…ôŇčbin a sakuwan ku ńßuar~…ĺi…ôn. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß, k…ôbar~…ĺan, sakizaja, bunun) ku kasabinawr~…ĺan. u atu paŇč ¶ańß atu k…ôbar~…ĺan atu sakizaja atu bunun ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan f…ôŇčbin mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu ** ku nijazu Ē~ °. kina ** a nijazu Ē~ °sa, r~…ĺa…ôno , makotaaj , tida Ē~ °an , kodi ¶ , fakoŇč , ńßa ¶ir~…ĺiwan , tiŇčar~…ĺaw , tisir~…ĺan , tafugan ,  ¶awi , mar~…ĺar~…ĺooŇč , dipit , pat…ôruŇčan , kar~…ĺur~…ĺuwan ,  ¶ur~…ĺiu . fakoŇč a k…ônis ***(***:fakoŇč*****:bakuŇč******:bakuŇč) . bakuŇč a k…ônis " a-mis a kamu fakuŇč, k…ômar~…ĺan, bakuŇč, sakizajaj bakuŇč" nu kar~…ĺiŇčku a sakuwan a kakitizaan, tini i tajwan kar~…ĺiŇčku nuwar~…ĺian satimur~…ĺan a sadipasan, nuwamisan a b…ôr~…ĺaw u r~…ĺinańß…ôm a k…ônis a k…ônis, nuwar~…ĺian u taj-pin-ja-Ňč, satipan b…ôr~…ĺaw u  ¶iŇčar~…ĺuan a k…ônis, fata Ē~ °an a k…ônis, kuńßkuńß a k…ônis, posku a k…ônis, nutimur~…ĺan mitur~…ĺ…ôs tu posuŇč a sakuwan kaka ¶awan a k…ônis. ńßamin a sakuwan ujni  ¶a ¶aj ńßamin nu ńß…ôkar~…ĺ tini i sadipasan a buju Ē~ °an i nuwar~…ĺian a k…ônis, ujni ńß…ôkar~…ĺ a kakitizaan atu par~…ĺańßad tu sakikar~…ĺisiw a sakik…ô ¶,  ¶unus tu tiniaj mu…ôn…ôŇčaj r~…ĺuma Ē~ ° r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, ma…ôr~…ĺu ¶ tu nu baju. mabur~…ĺaw tu ku tad…ômaw, imańßini u kar~…ĺiŇčku a tad…ômaw u  ¶ajaj kakatuud ku tad…ômaw ujni  ¶a ¶aj  ¶aaj ka…ôd…ômaj tu r~…ĺima mar~…ĺ…ôbu Ē~ ° a k…ônis nu tad…ômaw. k…ônisaj a tad…ômaw tajwan u aŇčaŇčan a jin ¶umin u a-mis, izaw ku pat…ôr~…ĺuŇčan k…ômar~…ĺan a nijazu Ē~ ° atu kar~…ĺur~…ĺuan sakizaja a nijazu Ē~ °, bakuŇč a k…ônis u a-mis nu kasumamadanaj babar~…ĺaki a r~…ĺar~…ĺaŇčawan a nijazu Ē~ °, i **** a mińß ¶aan pasazuma mikir~…ĺut misur~…ĺit tu nu kar~…ĺiŇčkuaj a sakuwan nir~…ĺa ¶ur~…ĺam tu ar~…ĺar~…ĺaŇčawan, ujnian u "fakuŇč" a nijazu Ē~ ° atu "makutaaj" a nijazu Ē~ ° u sakatusa a sakar~…ĺ…ô ¶ad. kasumamadan a babar~…ĺaki u kawaw aŇčaŇčan nu sakikar~…ĺisiw sa u kar~…ĺuk, mibutiŇčaj, ajzaaj tu a mińß ¶aan sai ¶…ôr~…ĺaŇč sa par~…ĺańßad tu aidaŇčan a kawaw. r~…ĺajr~…ĺaj bakuŇč a k…ônis iajaw paŇčaŇčan ńßan mawku, jadańß ku nijazu Ē~ ° nu jin- ¶umin, makaj timur~…ĺ katukuńß nuwamisan izaw ku , dafdaf, makutaaj mawkuŇč, pat…ôr~…ĺoŇčan, kar~…ĺur~…ĺuan. tajwan pikuwanan ńß…ônaj nu r~…ĺipun a zidaj paŇčaŇčan "si ¶ja-ku" ńßan, tuŇčus nu kar~…ĺiŇčku a k…ônis nu  ¶iŇčar~…ĺuan a sakuwan. **** a mińß ¶aan  ¶uŇč-ńßuwa-min-kou a  ¶…ônbu mizawis tu r~…ĺipun tajwan sakakaaj nu mik…ôr~…ĺida mikuwan tu kakitizaan ńßawsa, ujza u taj ¶iw a sakuwan sin-s…ô a k…ônis "ajzaaj a taj ¶iw tus…ô sin-s…ô a kakitizaan" mar~…ĺ…ô ¶ad kun gaŇča, satu ku  ¶…ôbu "mawku" tusaaj  ¶udad  ¶aaj kasar~…ĺuŇčan sa, paŇčaŇčan ńßan tu "jadańß ku nikar~…ĺa tu butiŇč " ijadańß" jadańß ku aazińßan sar~…ĺuŇčanaj ku ńß…ôkar~…ĺ pasapi Ē~ ° tu tad…ômaw. ńß…ôkar~…ĺ a kakitizaan "pin" mi ¶api tu war~…ĺibaju" a sakajni, pasumad ńßan ku ŇčaŇčan bakuŇč a sakuwan ńßan. ńßakar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° bakuŇč a sakuwan tini i nuwar~…ĺian a sadipasan sat…ôban tu pasanuwamisan, tapiiŇčan nu buju Ē~ ° mi ¶api tu baju, sar~…ĺuŇčan ku ńß…ôkar~…ĺ. u kakuwanajan a kakitizaan u ńß…ôkar~…ĺ pakar~…ĺa tu *** pin-baŇč-kuŇč-r~…ĺi, pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčn sakapitu tabakij nu kar~…ĺiŇčku, i kanatar~…ĺ ńßamin tur~…ĺuaj a kakuwanan a kakitizaan, u ńß…ôka pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan u saka s…ôpat bataan izaw ku  ¶a ¶aj. i kar~…ĺaar~…ĺawan tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, zajńßan mi ¶api tu war~…ĺibaju satu ma ¶…ôbusan a ¶a nu r~…ĺajiŇč nu baju ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mar~…ĺikid bar~…ĺawp…ôs atu ma…ôr~…ĺu ¶ ku a…ôn…ôŇčan a kakitizaan, nika zajńßan sadipasan a ńßur~…ĺi ¶  ¶aaj ńß…ônaj kańßamin mar~…ĺ…ôpun maawas mipańßur~…ĺi ¶ tu, mu…ôn…ôŇčaj tiniaj a tad…ômaw  ¶aaj ka ¶ar~…ĺuwaj kunikauzip sisa mar~…ĺaar~…ĺaw ma ¶a ¶ur~…ĺi. namańßini ńßawsa, zajńßan sadipasan patadas tu tidaan mar~…ĺa nu jin ¶uminaj nu babar~…ĺaki a nikauzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° zajńßan u makakanumaj a kusi atu  ¶…ôbuaj " ńßakaj" nipatadas katuud ku  ¶ajaj pisur~…ĺur~…ĺ a Ňčińßa, ujnian jad…ôńß ku  ¶ajaj pisur~…ĺur~…ĺ tujza sadipasa a-mis a kapur~…ĺuŇčan paazińß tu musar~…ĺukjawaj mudadiwaj, pakajniaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ma ¶api tu …ôn…ômaj a mińß ¶aan kuni ¶a ¶ur~…ĺi atu patańßkar~…ĺ i sinbun patijak. makak…ôni sakuwan kakitizaan (karoro Ē~ °an ) (pat…ô*uŇčan)******(mararo Ē~ °oŇč)********(fakoŇč)***(tiŇčar~…ĺaw)**(kudis)*********(makotaaj)********( ¶awi Ē~ °) bakuŇč a sakuwan saupu tini bakuŇč a nijazu Ē~ °, sakuwan a kakitizaan atu pur~…ĺuŇč a kasanijazu Ē~ °an r~…ĺima ku kasinijazu Ē~ ° atu sumamadaj war~…ĺur~…ĺ ku tabakiaj a nijazu Ē~ °. nijazu Ē~ °aj a bina ¶adan "kar~…ĺur~…ĺuan" u sakizaja a bina ¶adan, "pat…ôr~…ĺuŇčan" u k…ômar~…ĺan a bina ¶adan,"mararo Ē~ °oŇč" u a-mis a bina ¶adan, bakuŇč a nijazu Ē~ ° u mawkuŇč tiŇčar~…ĺaw a nijazu Ē~ °, kudis a nijazu Ē~ ° k…ômar~…ĺanr~…ĺ a nijazu Ē~ ° "makutaaj" a nijazu Ē~ °,u a-mis a bina ¶adan  Ē~ ° ¶awi Ē~ °" a nijaza Ē~ °. tad…ômaw bakuŇč a tad…ômaw makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu mańßapinaŇč ku mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp tu ku tad…ômaw, ńßatinitu ****,**** tujni a mińß ¶aan a kar~…ĺańßad, uzuma tur~…ĺu a bataan izaw ku pitu a mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp kunikar~…ĺańßad nu tad…ômaw. i **** a mińß ¶aan pisiŇčkiwan tu Ňču ¶iw sikawaw tu kar~…ĺijuńßanaj a tad…ômaw tańßkar~…ĺ a misiŇčkiw, satu tiniaj k…ônis a nijazu Ē~ ° tu tusaaj a mińß ¶aan u kar~…ĺańßad nu tad…ômaw kar~…ĺamkam satu mawada Ē~ °. kamu bakuŇč k…ônis a kakitizaan u a-mis ku kamu, k…ômar~…ĺan ku kamu sakizaja ku kamu.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan kapur~…ĺuŇčan a zazan *** taj sabaw  ¶a ¶aj k…ônis a zazan, pasatip mitur~…ĺ…ôs tu siwa a k…ônis a zazan ńßuw …ôn…ôm bataan izaw ku s…ôpat ak…ônis kuńßkuńß makutaaj a zazan. basu a zaza **** ,****a ******** ,**** ,**** ,**** ,**** ,*** tapaŇč tus…ô a basu **** " fata Ē~ °an sir~…ĺamar~…ĺaj katukuńß i bakuŇč"kar~…ĺiŇčku basu **** "kar~…ĺiŇčku katukuńß i  ¶awi Ē~ °", ****a "kar~…ĺiŇčku katukuńß i  ¶awai Ē~ °" tintuŇč a basu **** "kar~…ĺiŇčku katukuńß i siŇčku", **** " ¶awi Ē~ ° katukuńß i pusuŇč, **** " ¶awi Ē~ ° katukuńß i pusuŇč", ****"  ¶awi Ē~ ° katukuńß i siŇčku", **** "pusuŇč katukuńß i kar~…ĺiŇčku bar~…ĺińßaj a pika ¶awan,*** " i- ¶aŇč bakuŇč a zazan". paisiŇčan wis…ôn-bu-r~…ĺian kar~…ĺiŇčku pad…ôkuan bakuŇč jin ¶umin sakatusa a pad…ôkuan. piidaŇčan kar~…ĺur~…ĺuan kar~…ĺijuńßan ku wawa mańß…ôtik i t…ôpad, " buŇč nu baju", buńßaŇč a ba Ē~ °tu " piazińßan tu mi ¶id…ôkaj nar~…ĺimaan a nisaŇča Ē~ °an",  ¶aŇč-ńßuŇč a saŇčaw piidaŇčan a kakitizaan, amisbar~…ĺat ba ¶u a paja, tidaan bur~…ĺad a buńßaŇč, siw-ku-r~…ĺan a sauw ¶, tidaan minatu piazińßan tu isu Ē~ ° ńßutiŇč pi ¶…ôkur~…ĺan, pat…ôr~…ĺuŇčan masatukar~…ĺaj a r~…ĺaku. bakuŇč a k…ônis  ¶ar~…ĺiwaj tu kar~…ĺur~…ĺuan tini i kar~…ĺiŇčku bakuŇč a k…ônis "  ¶aaj katin…ôŇč tu wawa tapuku a zazan" i  ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad mitanam mi ¶ir~…ĺi tujazaza, nu ńß aŇčur~…ĺu atu at…ôkakaj a gar~…ĺasu nisaŇča Ē~ ° tu *** a d…ôpańß ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan a zazan, ujni izaw ku tusa bataan d…ôpańß ku kanaja Ē~ °  ¶ur~…ĺir~…ĺan u at…ôkakaj a gar~…ĺasu ku sapisaŇča Ē~ °, r~…ĺir~…ĺis tu maapir~…ĺisa a  ¶ab…ôŇč pat…ôr~…ĺ…ôk tasasa taaja mi ¶ur~…ĺi, miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tu tiŇčar~…ĺawaj sa ¶ur~…ĺir~…ĺ a zazan,  ¶aaj ku sakar~…ĺińßar~…ĺaj sad…ôms…ôm dada Ē~ ° mutiz…ôŇč i t…ôpad manaur~…ĺ ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tan…ôŇč ńß…ônaj a maazińß ku i sasaaj nu kuku Ē~ ° tu nuajawan nai Ē~ ° ku pakad…ôm…ô ¶aj tu sar~…ĺuŇčan a ńß…ôkar~…ĺ nu baju, mas…ôm…ôr~…ĺ ńßuwaj sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. ba Ē~ °tu a buńßaŇč mat…ôn…ôs ma…ôr~…ĺu ¶ nu baju ku nu r~…ĺar~…ĺajanaj a mar~…ĺ…ôr~…ĺu ¶aj nu baju a buńßaŇč,  ¶unus tu r~…ĺiwr~…ĺiw nu baju, ma…ôr~…ĺu ¶ nu baju ku mas…ônar~…ĺar~…ĺ, mańßiniaj a azińßan a ńß…ôkar~…ĺ kasatiman a miazińß nu tad…ômaw, sadipasan jad…ôńß ku mur~…ĺaŇčawaj mauzipaj.  ¶aŇčńßuŇč a saŇčaw pisaŇča Ē~ ° tu  ¶aŇčńßuŇč a sagaw i r~…ĺima a bataan izaw ku war~…ĺu a mińß ¶aan, u tanaja Ē~ °  ¶a ¶aj r~…ĺasubu tusa a bataan d…ôpańß, nu tajwan saajawaj masapat…ôr~…ĺawaj masapuŇčkaŇčaj nu amutuaj ku sapisaŇča Ē~ ° tu saŇčaw. i batad azińßan, mańßiza u ńß…ô ¶…ôk ni …ôd…ôk miawas tu t…ôpad nu buju Ē~ ° masup…ôr~…ĺitaj nu bar~…ĺi a r~…ĺadawaj a r~…ĺutuk a siŇčaŇčan. pabaw nu saŇčaw a miazińß, maazińß ku siw-ku-r~…ĺan a sauwa ¶ ńßajmaw sa tabaju, u zuma izaw ku tar~…ĺastas a ajam mitar~…ĺijuk mubańß…ôr~…ĺ saŇčar~…ĺańß masat…ôz…ôp a zak…ôz.  ¶aŇčńßuŇč a saŇčaw tini i siw-ku-r~…ĺan a sauwa ¶ sa ¶umud nu nanum, makutuaj,  ¶awi Ē~ ° a nijazu Ē~ °, i nutimur~…ĺan nuwamis pajr~…ĺima d…ôpańß ku ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺikut, ajza mar~…ĺa u tatukusan tu nu mipaj kak…ôr~…ĺi ¶aj a kataŇčasaan. makutaaj nu sumamadaj ńß…ônaj a-mis a nijazu Ē~ °, u buju Ē~ °buju Ē~ °an, tapiiŇčan r~…ĺadawaj a siw-ku-r~…ĺan a sauwa ¶  ¶i-pu-r~…ĺan a subar~…ĺ i nuajawan tu, sar~…ĺadaw sa, tatuŇčus tu pir~…ĺabinan nu midaŇčaj pidaŇčujaj pa ¶…ômutan. amis bar~…ĺat r~…ĺa…ôd paja nu  ¶awi Ē~ ° amisbar~…ĺat nu amisp…ôr~…ĺa Ē~ ° a r~…ĺababaaj atu akutiaj a sakar~…ĺa…ôd, tar~…ĺijuk tu amisp…ôr~…ĺa Ē~ ° tu saba …ôn…ôm a kanatar~…ĺ, u zuma i tajwan izaw tu ku tur~…ĺuaj amisbar~…ĺat a paja, izaw i  ¶ja-i suj-saŇč, kar~…ĺiŇčku ma Ē~ °ifor atu kar~…ĺiŇčku  ¶awi Ē~ °. pajmińß ¶aan tu r~…ĺar~…ĺud katukuńß "…ôn…ôm a bur~…ĺad tusa a bataan izaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad anu ¶aja sa tusa bataan izaw ku tusa a d…ômiad" t…ôki Ē~ ° tu kar~…ĺańßukan u  ¶ir~…ĺar~…ĺ pab…ôsu ¶ mapa…ôdir~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. tańß…ôkar~…ĺ ku masa kajakajaj a diŇčki tu amisbar~…ĺat a ba ¶u Ē~ ° a paja, t…ôban izaw ku tanaja Ē~ ° r~…ĺik…ô ¶uaj adidi Ē~ °aj a Ňčar~…ĺa Ē~ °,  ¶a ¶aj pab…ôsut tapabaw satan…ôkt…ôk azińß…ôn ku ńß…ôkar~…ĺ, miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč tan…ôŇč tajni matapar~…ĺ ku  ¶a ¶ajaj a kuku Ē~ ° mutiz…ôŇč i  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kakitizaan, u  ¶a ¶aj a kuku Ē~ ° mutiz…ôŇč i tatuŇčusaj tu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kakitizaan katapar~…ĺan ku nikasazuma. tidaan sananuj *, . kar~…ĺinŇčku tiniaj mi ¶…ôkiwaj tu nar~…ĺimaan udu Ē~ ° sadipasa a nar~…ĺimaan a pisakakawawan a r~…ĺuma Ē~ °, i  ¶api nu tid…ôan misaŇča Ē~ ° tu sar~…ĺuŇčanaj a sananuj nu tajwan, mu…ôn…ôŇč i sananuj mipajapaj, mikawińß tu bar~…ĺi, kir~…ĺur~…ĺ mazińß tu i pabawaj i sasaaj, mar~…ĺ…ô ¶ad ku kur~…ĺit nu baju tapuku masa sumir~…ĺawaj a r~…ĺajiŇč, mar~…ĺa pisad…ômsaman nu kar~…ĺiŇčku nai Ē~ ° ku t…ôki Ē~ °t…ôki Ē~ ° nu sadipasan u kar~…ĺijuńßan a kakitizaan, tini izaw ku nipatizaŇčan tu pinamuman tu kuńßi  Ē~ °, u miidaŇčaj a tad…ômaw sar~…ĺińßar~…ĺaj a mukan, atu i ńß…ôkar~…ĺ mabi Ē~ °, u tidaan sakapańßaj ka tajzaaj a kakatanuzan. j…ô-tuŇč **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad s…ôpat a d…ômiad mu ¶id…ôkaj ka ¶…ôkukan ku tańßak, matum…ôs mut…ôsak ku kar~…ĺijuan, j…ô- tuŇč nu r~…ĺar~…ĺajanaj a masatukiaj a ba Ē~ °tu a buńßaŇč, nu  ¶…ôpuaj a nijazu Ē~ ° u piazińß nu jin ¶umin u tam…ôr~…ĺa ¶aj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° san, r~…ĺabu nu buńßaŇč duut kar~…ĺijuńßan, ba Ē~ °tu ku  ¶ab…ôŇč  ¶aaj ku masatukiaj a ba Ē~ °tu dada Ē~ °. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad sabw war~…ĺu a d…ômiad, ujniaj taku a nanum mikir~…ĺur~…ĺ tu bur~…ĺad mar~…ĺ…ônu ma…ôr~…ĺa ¶, satu mańßini ku kasiŇčaŇčan nu j…ô- tuŇč, tajniaj maazińß ku masatikiaj a ba Ē~ °tu, badai ¶aw a mar~…ĺabatuaj, papuduki kuzuma. tapisan sa ¶ur~…ĺir~…ĺan tini i kar~…ĺiŇčku taj saba  ¶a ¶aj a sadipasan a zazan tapiiŇčan u masa ¶ińß…ôkaj a buju Ē~ ° sa ¶ur~…ĺir~…ĺ ńßamin a katanaja Ē~ ° *** d…ôpańß, sa ¶ur~…ĺir~…ĺan ńßatu sadaŇč sanaj a ba Ē~ °tu, kir~…ĺaŇčaj, izaw ńß…ônaj ku dab…ôk pawap…ôn tu pińßibaŇčan. pananukas pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj tatukian kja mańßamin a  ¶ur~…ĺir~…ĺan. biwansa ku bar~…ĺi nu baju, mikinaur~…ĺ tu ńß…ôkar~…ĺ nu baju,  ¶…ôkur~…ĺ a maazińß maazińß ku war~…ĺibaju sumir~…ĺaw ku sadipasan, kur~…ĺit nu ńß…ôr~…ĺar~…ĺ tada sar~…ĺuŇčn mańß…ônur~…ĺ ku tad…ômaw. pakar~…ĺa tu tur~…ĺu a bataan sa ¶ur~…ĺi ku tuki katukuńß i tukun, u tar~…ĺakaw pakar~…ĺa tu *** d…ôpańß, nuajawan tur~…ĺin sa masatukar~…ĺ atu ńßaminu r~…ĺandaw, sumir~…ĺaw, sar~…ĺ…ôŇča ¶ ku r~…ĺad…ôm, par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan mańßizau u nikir~…ĺitan, mukajakaj tu buju Ē~ ° ńßawsa maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° kaŇč…ôsur~…ĺ izaw a ¶a ku nipaanin, mańßiniaj mi ¶id…ôkaj a ńß…ôkar~…ĺ ma…ôd…ôm ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sia ¶a tuwaj. pat…ôr~…ĺuŇčan tukar~…ĺa umańß tini i taj sabaw  ¶a ¶aj a zazanan pat…ôr~…ĺuŇčan tukar~…ĺaj a umańß, i tajwan u sa ¶a ¶ajaj sar~…ĺuŇčanaj a ńß…ôkar~…ĺ baju tipus, pajmińß ¶aan tu s…ôpat a bur~…ĺad, pi ¶ur~…ĺar~…ĺan nu tipus a sapar~…ĺ, paŇčaw ńßan miazińß kuja kur~…ĺit nu ńß…ôkar~…ĺ , mańßiza u ańß…ôbar~…ĺaj r~…ĺadawaj sapasaksak i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, katukuńß tu …ôn…ômaj a bur~…ĺar~…ĺ, mazuńß…ôm tu ku tipus, masumad u kar~…ĺawr~…ĺawaj tu aminku kir~…ĺut sibanuńßaj a sapasasak, u  ¶anan ¶anan a puu Ē~ °an  ¶ajajamin ka r~…ĺ…ô ¶ad ku sar~…ĺuŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ a azińßan. mańßiza u miŇčkiw ka sar~…ĺuŇčan azińßan,u sar~…ĺuŇčan  ¶aaj ka siŇčar~…ĺińß pap…ôr~…ĺ…ôk tu mata. tidaan a minatu tidaan a minatu tini tapiiŇčan nu tidaan u masainakaaj adidi Ē~ °aj minatu nu mibutiŇčaj,, mańßiza tu nu sumamadaj ńß…ônaj ka sar~…ĺuŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ, pibutiŇčaj a minatu i ka r~…ĺipunan a zidaj izawtuwaj, itawja ujza dada Ē~ ° adidi Ē~ °aj a kak…ôr~…ĺi ¶ ku sapiar~…ĺatu tu ńßu ¶aj, katukuńß tu **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad misaańß…ôbar~…ĺ misaŇčan tu mańßininaj nu ajzaaj, nu kar~…ĺiŇčku katukuńß i pusuŇč kanańßatu a didi Ē~ ° nika u masakapańßaj a minatu. satu masumad ku kawaw, aŇčaŇčan u mikazikiaj tu, izaw ku a didi Ē~ °aj a bar~…ĺuŇča sapi ¶u ¶uk tu butiŇč u mi ¶id…ôkaj a bar~…ĺuŇča Ē~ ° nu tidaan, ujnian tiniaj mar~…ĺa u nu tajwan u sajadańßaj a minatu niar~…ĺaan tu butiŇč. ajzaajtu zajńßan i war~…ĺi maazińßr~…ĺ ku isu Ē~ ° tun mu ¶ur~…ĺar~…ĺ mar~…ĺir~…ĺid ku mi ¶id…ôkaj mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw a sibar~…ĺu ¶u Ē~ °, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan piazińßan tu isu Ē~ ° a bar~…ĺuŇča Ē~ ° nu tajw ńß…ôkar~…ĺan a ¶a, **** a mińß ¶aan tajwan saajawaj piazińßan tu isu Ē~ ° a bar~…ĺuŇčna Ē~ ° isu Ē~ ° a mar~…ĺuŇča Ē~ ° ńßan tini saajawaj a pajbr~…ĺuŇča Ē~ °. nu dadipasan aŇčaŇčan nu piazińßan tu isu Ē~ °.  ¶a ¶…ôkur~…ĺan nu ńßotiŇč **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad tusaa bataan izaw ku …ôn…ôm a d…ômiad u sar~…ĺuŇčanaj ńß…ôkar~…ĺ nu baju par~…ĺiwar~…ĺaj nu ńßotiŇč, sadipasan dudu ¶ tu sar~…ĺuŇčanaj a pińßibaŇčan a kakitizaan, tan…ôŇč ma ¶…ôkur~…ĺ ku kar~…ĺur~…ĺuan atu ta-pi-san taŇčańß nu buju Ē~ °. mu ¶ur~…ĺir~…ĺi i tanaja Ē~ °aj a taj sabaw  ¶a ¶aj a zazan, ńßotiŇč a sa ¶…ôkur~…ĺ u sar~…ĺuŇčanaj a zazan kujni.</PHON>
    </S>
</TEXT>