<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fiji" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fiji" copyright="CC BY-SA" citation="Fiji. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Fiji" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Fiji, title = Fiji, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Fiji} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Fiji u Fiji sa i labu nu Usingniya (Oceania 大洋洲), itiza i 18 00 S, 175 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 915,303. kakalukan umah sa 23.30%, kilakilangan umah sa 55.70%, zumaay henay umah sa 21%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Suva . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 7 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci George Konrote, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 11 bulad 12 demiad.u cunli nu Fiji ayza sa ci Frank Bainimarama, micakat a demiad sa i 2007 a mihcaan 1 bulad 5 demiad. kitidaan Fiji masakaputay kapulungan a kanatal (Yin kamu: Republic of Fiji; Fiji kamu: Matanitu Tugalala o Viti; Fiji -yin-ti a kamu: रिपब्लिक ऑफ फीजी), pulu han Fiji , i sakatimulan nu Pacific bayu, Vanado nu sawali, Tonga nu tipan, Tuvalu nu timulan a maldapuay a subal nu kanatal, naw u tuluay a lasubu idaw ku tulu a bataan nu subal a nikalcapucapuan, (nu hanbu u nai'ay ku tademaw a subal, ya Viti a subal atu Vanua a subal kina tusaay a subal nu tademaw hamin i kanatal sa 87%). u nganga nu kanatal namakayni i Fiji a kamu &quot;Viti&quot; nu Tung-ciya a nipangiha a kamu. (u kamu nu Hulam: 斐濟共和國(英語:Republic of Fiji；斐濟語:Matanitu Tugalala o Viti &quot;Viti&quot;的東加語發音.) laylay i naayaw sabaw pitu a se-ci, sikaidaw tu ku tung-nan-ya a tademaw makatukuh tu i Fiji muenen, kitabalan ku Europe mikilim tu kaliwhan. (u kamu nu Hulam:早在17世紀, .) 1643 a mihca, Netherlands mitesekay tu kalihanawan ci Abel Tasman katukuh tu i Fiji , u tatangahan u kahemekan nu itiniay u Europe a tademaw. (u kamu nu Hulam: 1643年, .) 1871 a mihca, mapatiden ku Fiji a hung-ti, kuyni sayaway misacacayay nu Fiji subasubal a pikuwanan. (u kamu nu Hulam: 1871年, .) 1874 a mihca, UK midebung tu Fiji , patideng tu tayniay nu malimatay muenen nu Fiji . (u kamu nu Hulam: 1874年, &quot;. Fiji i 1970 a mihca namakayni i United Kingdom masacacay, 1987 a mihca mapelpel kya tusaay anu hitayay a kawaw nika sumadan, sakacacay sa idaw ku makaiay tu sihu u itiniay tu muenen nu India miputung, sakatusa sa nikaydihan palawpes tu hutiay a hulic, malingatu tu mapulungay a nipikuwan, u cun-tung ku midayliay tu tatangahan, sakay i kanatal a ngangan namahini ku lingatu yu mahida &quot;u Fiji masakakuay nipikuwan&quot; misumad tu &quot;Fiji masakaputay kapulungan a kanatal&quot;. 1990 a mihca misumad tu ngangan &quot;pali Fiji misakakuay a masakaputay kapulungan a kanatal&quot;. 1998 a mihca pasumad aca &quot;Fiji u malitinay masakaputay kapulungan a kanatal&quot;. cen-ci Fiji nu cen-ci nika kumud malumitayliay tu masakakuay, sakay i kawaw misayadah tu tang-ci, Fiji a cung-li u sakakaay i sihu, naw u midayliay hen malasakakaay u cung-tung tatenga' tu palupikaykian nu katuutay a tademaw, u cung-tung ku mikaykiay mitusiyan a tahkal. u sin-cen-cuan nu cung-tung atu sakay i labuay tu mikelitay a tademaw nu mikelitay a sihu; mihulicay aw u pikaykian nu kanatal atu sihu nu malcapua; masacacay ku hulic nu pikawawan atu nu pahulicay. Fiji katinengan katukuh i 2012 a mihca patatenga' tu tataynaay a hung-ti ci Sakatusaay Queen Elizabeth nu satalakaway a tapang , nika namakayni i 1987 a mihca ya lingatu u nu cung-tung a kanatal nu tatangahan; Fiji nai' 2006 a mihca macen-pian kya mapulu' ku nikaykian, nanutawya nu sacacay sananay mapulu ku sapikayki a mikaykiay nu kanatal. nadikudan tu 2014 a mihca tuluay a bulad masumad ku nisasulitan a nipulu' tu sapatahkal tu sapikayki, nu ida tu a mihca siwaay a bulad namikawaw ku kanatalay nu kitakit nipalucek tu nisinkiwan masusud tu hamin ku milabuay. (u kamu nu Hulam: .) pikawawan a nipikuwan Fiji mahatusa ku ci-siya-se , kina sepatay a pikawawan a kenis atu Rotuma a subal. u pikuwanan masadumaay sa Suva atu lautoka ; u pikuwaway a kenis masadumaay u sakakaay nu pikuwanay kenis, i satipan a kenis, amis a kenis, atu sawalian a kenis. sakay i masadumaay pala sabaw cacay idaw ku sepad nu niyadu' ; Na-mu-si納莫西 a niyadu', La拉 a niyadu', Lei-wa雷瓦 a niyadu', Say-lu-a塞魯阿 a niyadu', Tay-lay-u泰萊武 a niyadu', Na-ta-si-li奈塔西里 a niyadu', Na-te-lu-siya-zu-wo-lung那德羅加諾沃薩 a niyadu', Pa-pu巴 a niyadu', Pu-a布阿 niyadu', Ka-kaw-te-lu-luy卡考德羅韋 a niyadu', Kan-ta-u坎達武 a niyadu', Law勞 niyadu', Lu-may-uyi-ti 洛邁維提a niyadu', Ma-ku-a-ta馬庫阿塔 a niyadu'. (u kamu nu Hulam: .) lala' Fiji u ahebal nu lala'(pasu nu bayu ahebal nu lala') 194000 a pin-fang-kung-li, nikahini u ahebal nu lala' payhung nu cacay a bataan nu enal. Fiji paylabu idaw ku tuluay a lasubu tusa idaw ku tusaay a subal, tatudung u kakutung a ba'tu muliwliw tu silamalay a buyu' a subal, nikahini u muenengay idaw ku ⅓ nu tademaw. u satabakiay a subal i wiy-ti a subal atu wa-nu-a a subal. ya su-tu i su-wa i wi-ti a subalan. se-hung-ce paytulu a tademaw nu muenengay i wi-ti a subal. kina subal u buyu' ku yadahay u satalakaway tuo-ma-ni-wi-hung (Tomaniivi), u telek nu bayu 1324 ku nikaylabu, sika idaw ku caldesay a kilangkilangan nu , u masadumaay a kahenulan nu niyadu' idaw kiya na-ti, sa-u-lung-u atu law-to-kah. (u kamu nu Hulam: (Tomaniivi),海拔1324米, .) demiad Fiji unu tanengay ku ba'ded nu a kutiay nu maka bayuay a demaad, tu mihcamihcaan hamin nu akuti nu demiad i cacay a didiay a kakitidaan. ya dihku nu demiad, tahkal i sabaw cacay a bulad katukuh i sepatay, u banihiw nu demiad nama kayniay i limaay a bulad katukuh i cacay bataan a bulad. anu i banihiwan tu a demiad, ya a kuti nu demiad makaala tu 22°C(72°F) ku talakaw. anu katukuhan tu a maudad ku demiadan, u tanengay ku dihku nu demiad kanca yadah ku udad, nikasaan u miduducay tu kenis sa. katinengan tu mihmihcaan kanca idaw ku cacay nu a kutiay a demiad tayni (cacay bataan nu mihcaan kinacacay tahkal cacay bataan-sabaw tusa), nika ya kamu saan, u bali han tu u tanengay ku dihkuay. (u kamu nu Hulam: 22°C(72°F). .) a idangan u pey-ka a subal &quot;silisin a miawas tu lamal&quot; 貝卡島&quot;過火儀式&quot; Fiji yadah ku adiadiay a subel, ya subal kanca idaw ku caay kalecad u masadumaay atu kungku, a lahican taneng makaadih tu salungayay atu bangcalay u langdaway nu kakutung, idaw ku pupuhkalay a kawaw, hamin nu tuud a micukaymas u nu itidaay tu a tuud. taneng tayda i tiniay tu subal nu timulan u pey-ka a subal (Bega) miadih tu &quot;u lisin nu miawasay tu lama''. u kamu nu ayayway, i tini i subal u nilecuhan tu tatama u caayay katalaw tu lamal, sisa u i tiniay nu muenengay kanca silisin aca tu kawaw, kya tatama a i badetay nu celacelasan a muculil, a milatuh tu kapahay, mahida u misengiay tu nu taywanay a misamiay nu kawaw. nika ayda haymaw satu malu saikian tu aadihan, anu idaw ku tayniay a laban, kanca tu demiad idaw tu ku misaikiay tu aadihan, u nu dumaay a sakaudip nu kawaw nu itiniay. (u kamu nu Hulam: (Beqa)參觀&quot; .) pakan tu buting u aadihan餵鯊秀 anu misakamu tu Fiji , katuud ku tademaw maydih tayda i pisalamaan tu nanum amidang, mahida u mingaduyay, u micelemay miadih tu bayuay a tuud u kakutung atu ze-tay a buting, atu misalama milalaba tu layin, mikitkit tu sabahel a kawsuwa hawsa. mataneng tu tayda i piy-ka a subal mitaneng &quot;pakan tu sa a buting&quot; nu kawaw, atu u mahiniay caay katepalay u maedesay a adupan nipicapi masasalama. (u kamu nu Hulam: .) sayaway a mitaneng ku midangay sa a manakamiyalaw, anu pakan tu sa a butingan a idaw kya pasubanaay a taayaw pasubana hicaen a mikawaw, tasasa a mudebu i nanum hawsa, kanca idaw ku pasubanay pacabay i tepal miadih tu aadihan, u duma sa, idaw tu kumiadiay misakapah tu aadingan. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Fiji o Fiji sa i labo no Usingniya (Oceania 大洋洲), itiza i 18 00 S, 175 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 18,274 km2, o ahebal no lalaay sa izaw ko 18,274 km2, o ahebal no nanomay sa ti'kok ko km2, hamin no tademaw sa 915,303. kakalokan omah sa 23.30%, kilakilangan omah sa 55.70%, zomaay henay omah sa 21%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Sova . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 7 bolad 9 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci George Konrote, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 11 bolad 12 demiad.o conli no Fiji ayza sa ci Frank Bainimarama, micakat a demiad sa i 2007 a mihcaan 1 bolad 5 demiad. kitidaan Fiji masakapotay kapolongan a kanatal (Yin kamo: Repoblic of Fiji; Fiji kamo: Matanito Togalala o Viti; Fiji -yin-ti a kamo: रिपब्लिक ऑफ फीजी), polo han Fiji , i sakatimolan no Pacific bayo, Vanado no sawali, Tonga no tipan, Tovalo no timolan a maldapoay a sobal no kanatal, naw o toloay a lasobo idaw ko tolo a bataan no sobal a nikalcapocapoan, (no hanbo o nai'ay ko tademaw a sobal, ya Viti a sobal ato Vanoa a sobal kina tosaay a sobal no tademaw hamin i kanatal sa 87%). o nganga no kanatal namakayni i Fiji a kamo &quot;Viti&quot; no Tong-ciya a nipangiha a kamo. (o kamo no Holam: 斐濟共和國(英語:Repoblic of Fiji；斐濟語:Matanito Togalala o Viti &quot;Viti&quot;的東加語發音.) laylay i naayaw sabaw pito a se-ci, sikaidaw to ko tong-nan-ya a tademaw makatokoh to i Fiji moenen, kitabalan ko Eorope mikilim to kaliwhan. (o kamo no Holam:早在17世紀, .) 1643 a mihca, Netherlands mitesekay to kalihanawan ci Abel Tasman katokoh to i Fiji , o tatangahan o kahemekan no itiniay o Eorope a tademaw. (o kamo no Holam: 1643年, .) 1871 a mihca, mapatiden ko Fiji a hong-ti, koyni sayaway misacacayay no Fiji sobasobal a pikowanan. (o kamo no Holam: 1871年, .) 1874 a mihca, UK midebong to Fiji , patideng to tayniay no malimatay moenen no Fiji . (o kamo no Holam: 1874年, &quot;. Fiji i 1970 a mihca namakayni i United Kingdom masacacay, 1987 a mihca mapelpel kya tosaay ano hitayay a kawaw nika somadan, sakacacay sa idaw ko makaiay to siho o itiniay to moenen no India mipotong, sakatosa sa nikaydihan palawpes to hotiay a holic, malingato to mapolongay a nipikowan, o con-tong ko midayliay to tatangahan, sakay i kanatal a ngangan namahini ko lingato yo mahida &quot;o Fiji masakakoay nipikowan&quot; misomad to &quot;Fiji masakapotay kapolongan a kanatal&quot;. 1990 a mihca misomad to ngangan &quot;pali Fiji misakakoay a masakapotay kapolongan a kanatal&quot;. 1998 a mihca pasomad aca &quot;Fiji o malitinay masakapotay kapolongan a kanatal&quot;. cen-ci Fiji no cen-ci nika komod malomitayliay to masakakoay, sakay i kawaw misayadah to tang-ci, Fiji a cong-li o sakakaay i siho, naw o midayliay hen malasakakaay o cong-tong tatenga' to palopikaykian no katootay a tademaw, o cong-tong ko mikaykiay mitosiyan a tahkal. o sin-cen-coan no cong-tong ato sakay i laboay to mikelitay a tademaw no mikelitay a siho; miholicay aw o pikaykian no kanatal ato siho no malcapoa; masacacay ko holic no pikawawan ato no paholicay. Fiji katinengan katokoh i 2012 a mihca patatenga' to tataynaay a hong-ti ci Sakatosaay Qoeen Elizabeth no satalakaway a tapang , nika namakayni i 1987 a mihca ya lingato o no cong-tong a kanatal no tatangahan; Fiji nai' 2006 a mihca macen-pian kya mapolo' ko nikaykian, nanotawya no sacacay sananay mapolo ko sapikayki a mikaykiay no kanatal. nadikodan to 2014 a mihca toloay a bolad masomad ko nisasolitan a nipolo' to sapatahkal to sapikayki, no ida to a mihca siwaay a bolad namikawaw ko kanatalay no kitakit nipalocek to nisinkiwan masosod to hamin ko milaboay. (o kamo no Holam: .) pikawawan a nipikowan Fiji mahatosa ko ci-siya-se , kina sepatay a pikawawan a kenis ato Rotoma a sobal. o pikowanan masadomaay sa Sova ato laotoka ; o pikowaway a kenis masadomaay o sakakaay no pikowanay kenis, i satipan a kenis, amis a kenis, ato sawalian a kenis. sakay i masadomaay pala sabaw cacay idaw ko sepad no niyado' ; Na-mo-si納莫西 a niyado', La拉 a niyado', Lei-wa雷瓦 a niyado', Say-lo-a塞魯阿 a niyado', Tay-lay-o泰萊武 a niyado', Na-ta-si-li奈塔西里 a niyado', Na-te-lo-siya-zo-wo-long那德羅加諾沃薩 a niyado', Pa-po巴 a niyado', Po-a布阿 niyado', Ka-kaw-te-lo-loy卡考德羅韋 a niyado', Kan-ta-o坎達武 a niyado', Law勞 niyado', Lo-may-oyi-ti 洛邁維提a niyado', Ma-ko-a-ta馬庫阿塔 a niyado'. (o kamo no Holam: .) lala' Fiji o ahebal no lala'(paso no bayo ahebal no lala') 194000 a pin-fang-kong-li, nikahini o ahebal no lala' payhong no cacay a bataan no enal. Fiji paylabo idaw ko toloay a lasobo tosa idaw ko tosaay a sobal, tatodong o kakotong a ba'to moliwliw to silamalay a boyo' a sobal, nikahini o moenengay idaw ko ⅓ no tademaw. o satabakiay a sobal i wiy-ti a sobal ato wa-no-a a sobal. ya so-to i so-wa i wi-ti a sobalan. se-hong-ce paytolo a tademaw no moenengay i wi-ti a sobal. kina sobal o boyo' ko yadahay o satalakaway too-ma-ni-wi-hong (Tomaniivi), o telek no bayo 1324 ko nikaylabo, sika idaw ko caldesay a kilangkilangan no , o masadomaay a kahenolan no niyado' idaw kiya na-ti, sa-o-long-o ato law-to-kah. (o kamo no Holam: (Tomaniivi),海拔1324米, .) demiad Fiji ono tanengay ko ba'ded no a kotiay no maka bayoay a demaad, to mihcamihcaan hamin no akoti no demiad i cacay a didiay a kakitidaan. ya dihko no demiad, tahkal i sabaw cacay a bolad katokoh i sepatay, o banihiw no demiad nama kayniay i limaay a bolad katokoh i cacay bataan a bolad. ano i banihiwan to a demiad, ya a koti no demiad makaala to 22°C(72°F) ko talakaw. ano katokohan to a maodad ko demiadan, o tanengay ko dihko no demiad kanca yadah ko odad, nikasaan o midodocay to kenis sa. katinengan to mihmihcaan kanca idaw ko cacay no a kotiay a demiad tayni (cacay bataan no mihcaan kinacacay tahkal cacay bataan-sabaw tosa), nika ya kamo saan, o bali han to o tanengay ko dihkoay. (o kamo no Holam: 22°C(72°F). .) a idangan o pey-ka a sobal &quot;silisin a miawas to lamal&quot; 貝卡島&quot;過火儀式&quot; Fiji yadah ko adiadiay a sobel, ya sobal kanca idaw ko caay kalecad o masadomaay ato kongko, a lahican taneng makaadih to salongayay ato bangcalay o langdaway no kakotong, idaw ko popohkalay a kawaw, hamin no tood a micokaymas o no itidaay to a tood. taneng tayda i tiniay to sobal no timolan o pey-ka a sobal (Bega) miadih to &quot;o lisin no miawasay to lama''. o kamo no ayayway, i tini i sobal o nilecohan to tatama o caayay katalaw to lamal, sisa o i tiniay no moenengay kanca silisin aca to kawaw, kya tatama a i badetay no celacelasan a mocolil, a milatoh to kapahay, mahida o misengiay to no taywanay a misamiay no kawaw. nika ayda haymaw sato malo saikian to aadihan, ano idaw ko tayniay a laban, kanca to demiad idaw to ko misaikiay to aadihan, o no domaay a sakaodip no kawaw no itiniay. (o kamo no Holam: (Beqa)參觀&quot; .) pakan to boting o aadihan餵鯊秀 ano misakamo to Fiji , katood ko tademaw maydih tayda i pisalamaan to nanom amidang, mahida o mingadoyay, o micelemay miadih to bayoay a tood o kakotong ato ze-tay a boting, ato misalama milalaba to layin, mikitkit to sabahel a kawsowa hawsa. mataneng to tayda i piy-ka a sobal mitaneng &quot;pakan to sa a boting&quot; no kawaw, ato o mahiniay caay katepalay o maedesay a adopan nipicapi masasalama. (o kamo no Holam: .) sayaway a mitaneng ko midangay sa a manakamiyalaw, ano pakan to sa a botingan a idaw kya pasobanaay a taayaw pasobana hicaen a mikawaw, tasasa a modebo i nanom hawsa, kanca idaw ko pasobanay pacabay i tepal miadih to aadihan, o doma sa, idaw to komiadiay misakapah to aadingan. (o kamo no Holam: .) malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>