<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fiji" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fiji" copyright="CC BY-SA" citation="Fiji. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Fiji" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Fiji, title = Fiji, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Fiji} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Fiji u Fiji sa i labu nu Usingniya (Oceania Ś§ßśīčśī≤), itiza i 18 00 S, 175 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 915,303. kakalukan umah sa 23.30%, kilakilangan umah sa 55.70%, zumaay henay umah sa 21%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Suva . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 7 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci George Konrote, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 11 bulad 12 demiad.u cunli nu Fiji ayza sa ci Frank Bainimarama, micakat a demiad sa i 2007 a mihcaan 1 bulad 5 demiad. kitidaan Fiji masakaputay kapulungan a kanatal (Yin kamu: Republic of Fiji; Fiji kamu: Matanitu Tugalala o Viti; Fiji -yin-ti a kamu: ŗ§įŗ§Ņŗ§™ŗ§¨ŗ•ćŗ§≤ŗ§Ņŗ§ē ŗ§Ďŗ§ę ŗ§ęŗ•Äŗ§úŗ•Ä), pulu han Fiji , i sakatimulan nu Pacific bayu, Vanado nu sawali, Tonga nu tipan, Tuvalu nu timulan a maldapuay a subal nu kanatal, naw u tuluay a lasubu idaw ku tulu a bataan nu subal a nikalcapucapuan, (nu hanbu u nai'ay ku tademaw a subal, ya Viti a subal atu Vanua a subal kina tusaay a subal nu tademaw hamin i kanatal sa 87%). u nganga nu kanatal namakayni i Fiji a kamu "Viti" nu Tung-ciya a nipangiha a kamu. (u kamu nu Hulam: śĖźśŅüŚÖĪŚíĆŚúč(ŤčĪŤ™ě:Republic of FijiÔľõśĖźśŅüŤ™ě:Matanitu Tugalala o Viti "Viti"ÁöĄśĚĪŚä†Ť™ěÁôľťü≥.) laylay i naayaw sabaw pitu a se-ci, sikaidaw tu ku tung-nan-ya a tademaw makatukuh tu i Fiji muenen, kitabalan ku Europe mikilim tu kaliwhan. (u kamu nu Hulam:śó©Śú®17šłĖÁīÄ, .) 1643 a mihca, Netherlands mitesekay tu kalihanawan ci Abel Tasman katukuh tu i Fiji , u tatangahan u kahemekan nu itiniay u Europe a tademaw. (u kamu nu Hulam: 1643ŚĻī, .) 1871 a mihca, mapatiden ku Fiji a hung-ti, kuyni sayaway misacacayay nu Fiji subasubal a pikuwanan. (u kamu nu Hulam: 1871ŚĻī, .) 1874 a mihca, UK midebung tu Fiji , patideng tu tayniay nu malimatay muenen nu Fiji . (u kamu nu Hulam: 1874ŚĻī, ". Fiji i 1970 a mihca namakayni i United Kingdom masacacay, 1987 a mihca mapelpel kya tusaay anu hitayay a kawaw nika sumadan, sakacacay sa idaw ku makaiay tu sihu u itiniay tu muenen nu India miputung, sakatusa sa nikaydihan palawpes tu hutiay a hulic, malingatu tu mapulungay a nipikuwan, u cun-tung ku midayliay tu tatangahan, sakay i kanatal a ngangan namahini ku lingatu yu mahida "u Fiji masakakuay nipikuwan" misumad tu "Fiji masakaputay kapulungan a kanatal". 1990 a mihca misumad tu ngangan "pali Fiji misakakuay a masakaputay kapulungan a kanatal". 1998 a mihca pasumad aca "Fiji u malitinay masakaputay kapulungan a kanatal". cen-ci Fiji nu cen-ci nika kumud malumitayliay tu masakakuay, sakay i kawaw misayadah tu tang-ci, Fiji a cung-li u sakakaay i sihu, naw u midayliay hen malasakakaay u cung-tung tatenga' tu palupikaykian nu katuutay a tademaw, u cung-tung ku mikaykiay mitusiyan a tahkal. u sin-cen-cuan nu cung-tung atu sakay i labuay tu mikelitay a tademaw nu mikelitay a sihu; mihulicay aw u pikaykian nu kanatal atu sihu nu malcapua; masacacay ku hulic nu pikawawan atu nu pahulicay. Fiji katinengan katukuh i 2012 a mihca patatenga' tu tataynaay a hung-ti ci Sakatusaay Queen Elizabeth nu satalakaway a tapang , nika namakayni i 1987 a mihca ya lingatu u nu cung-tung a kanatal nu tatangahan; Fiji nai' 2006 a mihca macen-pian kya mapulu' ku nikaykian, nanutawya nu sacacay sananay mapulu ku sapikayki a mikaykiay nu kanatal. nadikudan tu 2014 a mihca tuluay a bulad masumad ku nisasulitan a nipulu' tu sapatahkal tu sapikayki, nu ida tu a mihca siwaay a bulad namikawaw ku kanatalay nu kitakit nipalucek tu nisinkiwan masusud tu hamin ku milabuay. (u kamu nu Hulam: .) pikawawan a nipikuwan Fiji mahatusa ku ci-siya-se , kina sepatay a pikawawan a kenis atu Rotuma a subal. u pikuwanan masadumaay sa Suva atu lautoka ; u pikuwaway a kenis masadumaay u sakakaay nu pikuwanay kenis, i satipan a kenis, amis a kenis, atu sawalian a kenis. sakay i masadumaay pala sabaw cacay idaw ku sepad nu niyadu' ; Na-mu-siÁīćŤéęŤ•Ņ a niyadu', LaśčČ a niyadu', Lei-waťõ∑Áď¶ a niyadu', Say-lu-aŚ°ěť≠ĮťėŅ a niyadu', Tay-lay-uś≥įŤźäś≠¶ a niyadu', Na-ta-si-liŚ•ąŚ°ĒŤ•ŅťáĆ a niyadu', Na-te-lu-siya-zu-wo-lungťā£Śĺ∑ÁĺÖŚä†Ťęĺś≤ÉŤĖ© a niyadu', Pa-puŚ∑ī a niyadu', Pu-aŚłÉťėŅ niyadu', Ka-kaw-te-lu-luyŚć°ŤÄÉŚĺ∑ÁĺÖťüč a niyadu', Kan-ta-uŚĚéťĀĒś≠¶ a niyadu', LawŚčě niyadu', Lu-may-uyi-ti śīõťāĀÁ∂≠śŹźa niyadu', Ma-ku-a-tať¶¨ŚļęťėŅŚ°Ē a niyadu'. (u kamu nu Hulam: .) lala' Fiji u ahebal nu lala'(pasu nu bayu ahebal nu lala') 194000 a pin-fang-kung-li, nikahini u ahebal nu lala' payhung nu cacay a bataan nu enal. Fiji paylabu idaw ku tuluay a lasubu tusa idaw ku tusaay a subal, tatudung u kakutung a ba'tu muliwliw tu silamalay a buyu' a subal, nikahini u muenengay idaw ku ‚Öď nu tademaw. u satabakiay a subal i wiy-ti a subal atu wa-nu-a a subal. ya su-tu i su-wa i wi-ti a subalan. se-hung-ce paytulu a tademaw nu muenengay i wi-ti a subal. kina subal u buyu' ku yadahay u satalakaway tuo-ma-ni-wi-hung (Tomaniivi), u telek nu bayu 1324 ku nikaylabu, sika idaw ku caldesay a kilangkilangan nu , u masadumaay a kahenulan nu niyadu' idaw kiya na-ti, sa-u-lung-u atu law-to-kah. (u kamu nu Hulam: (Tomaniivi),śĶ∑śčĒ1324ÁĪ≥, .) demiad Fiji unu tanengay ku ba'ded nu a kutiay nu maka bayuay a demaad, tu mihcamihcaan hamin nu akuti nu demiad i cacay a didiay a kakitidaan. ya dihku nu demiad, tahkal i sabaw cacay a bulad katukuh i sepatay, u banihiw nu demiad nama kayniay i limaay a bulad katukuh i cacay bataan a bulad. anu i banihiwan tu a demiad, ya a kuti nu demiad makaala tu 22¬įC(72¬įF) ku talakaw. anu katukuhan tu a maudad ku demiadan, u tanengay ku dihku nu demiad kanca yadah ku udad, nikasaan u miduducay tu kenis sa. katinengan tu mihmihcaan kanca idaw ku cacay nu a kutiay a demiad tayni (cacay bataan nu mihcaan kinacacay tahkal cacay bataan-sabaw tusa), nika ya kamu saan, u bali han tu u tanengay ku dihkuay. (u kamu nu Hulam: 22¬įC(72¬įF). .) a idangan u pey-ka a subal "silisin a miawas tu lamal" Ť≤ĚŚć°Ś≥∂"ťĀéÁĀęŚĄÄŚľŹ" Fiji yadah ku adiadiay a subel, ya subal kanca idaw ku caay kalecad u masadumaay atu kungku, a lahican taneng makaadih tu salungayay atu bangcalay u langdaway nu kakutung, idaw ku pupuhkalay a kawaw, hamin nu tuud a micukaymas u nu itidaay tu a tuud. taneng tayda i tiniay tu subal nu timulan u pey-ka a subal (Bega) miadih tu "u lisin nu miawasay tu lama''. u kamu nu ayayway, i tini i subal u nilecuhan tu tatama u caayay katalaw tu lamal, sisa u i tiniay nu muenengay kanca silisin aca tu kawaw, kya tatama a i badetay nu celacelasan a muculil, a milatuh tu kapahay, mahida u misengiay tu nu taywanay a misamiay nu kawaw. nika ayda haymaw satu malu saikian tu aadihan, anu idaw ku tayniay a laban, kanca tu demiad idaw tu ku misaikiay tu aadihan, u nu dumaay a sakaudip nu kawaw nu itiniay. (u kamu nu Hulam: (Beqa)ŚŹÉŤßÄ" .) pakan tu buting u aadihanť§ĶťĮäÁßÄ anu misakamu tu Fiji , katuud ku tademaw maydih tayda i pisalamaan tu nanum amidang, mahida u mingaduyay, u micelemay miadih tu bayuay a tuud u kakutung atu ze-tay a buting, atu misalama milalaba tu layin, mikitkit tu sabahel a kawsuwa hawsa. mataneng tu tayda i piy-ka a subal mitaneng "pakan tu sa a buting" nu kawaw, atu u mahiniay caay katepalay u maedesay a adupan nipicapi masasalama. (u kamu nu Hulam: .) sayaway a mitaneng ku midangay sa a manakamiyalaw, anu pakan tu sa a butingan a idaw kya pasubanaay a taayaw pasubana hicaen a mikawaw, tasasa a mudebu i nanum hawsa, kanca idaw ku pasubanay pacabay i tepal miadih tu aadihan, u duma sa, idaw tu kumiadiay misakapah tu aadingan. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">fiji u fiji sa i r~…ĺabu nu usiŇčnija (o ¶…ôania ***), itiza i ** ** s, *** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ti Ē~ °kuk ku km*, ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u su*a . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i g…ôorg…ô konrot…ô, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu fiji ajza sa  ¶i frank bainimarama, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad * d…ômiad. kitidaan fiji masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ (jin kamu: *…ôpubr~…ĺi ¶ of fiji; fiji kamu: matanitu tugar~…ĺar~…ĺa o *iti; fiji -jin-ti a kamu: ******** ** ****), pur~…ĺu ńßan fiji , i sakatimur~…ĺan nu pa ¶ifi ¶ baju, *anado nu sawar~…ĺi, toŇča nu tipan, tu*ar~…ĺu nu timur~…ĺan a mar~…ĺdapuaj a subar~…ĺ nu kanatar~…ĺ, naw u tur~…ĺuaj a r~…ĺasubu idaw ku tur~…ĺu a bataan nu subar~…ĺ a nikar~…ĺ ¶apu ¶apuan, (nu ńßanbu u nai Ē~ °aj ku tad…ômaw a subar~…ĺ, ja *iti a subar~…ĺ atu *anua a subar~…ĺ kina tusaaj a subar~…ĺ nu tad…ômaw ńßamin i kanatar~…ĺ sa **%). u ŇčaŇča nu kanatar~…ĺ namakajni i fiji a kamu "*iti" nu tuŇč- ¶ija a nipaŇčińßa a kamu. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****(**:*…ôpubr~…ĺi ¶ of fiji****:matanitu tugar~…ĺar~…ĺa o *iti "*iti"******.) r~…ĺajr~…ĺaj i naajaw sabaw pitu a s…ô- ¶i, sikaidaw tu ku tuŇč-nan-ja a tad…ômaw makatukuńß tu i fiji mu…ôn…ôn, kitabar~…ĺan ku …ôurop…ô mikir~…ĺim tu kar~…ĺiwńßan. (u kamu nu ńßur~…ĺam:******, .) **** a mińß ¶a, n…ôtńß…ôrr~…ĺands mit…ôs…ôkaj tu kar~…ĺińßanawan  ¶i ab…ôr~…ĺ tasman katukuńß tu i fiji , u tataŇčańßan u kańß…ôm…ôkan nu itiniaj u …ôurop…ô a tad…ômaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****, .) **** a mińß ¶a, mapatid…ôn ku fiji a ńßuŇč-ti, kujni sajawaj misa ¶a ¶ajaj nu fiji subasubar~…ĺ a pikuwanan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****, .) **** a mińß ¶a, uk mid…ôbuŇč tu fiji , patid…ôŇč tu tajniaj nu mar~…ĺimataj mu…ôn…ôn nu fiji . (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****, ". fiji i **** a mińß ¶a namakajni i unit…ôd kiŇčdom masa ¶a ¶aj, **** a mińß ¶a map…ôr~…ĺp…ôr~…ĺ kja tusaaj anu ńßitajaj a kawaw nika sumadan, saka ¶a ¶aj sa idaw ku makaiaj tu sińßu u itiniaj tu mu…ôn…ôn nu india miputuŇč, sakatusa sa nikajdińßan par~…ĺawp…ôs tu ńßutiaj a ńßur~…ĺi ¶, mar~…ĺiŇčatu tu mapur~…ĺuŇčaj a nipikuwan, u  ¶un-tuŇč ku midajr~…ĺiaj tu tataŇčańßan, sakaj i kanatar~…ĺ a ŇčaŇčan namańßini ku r~…ĺiŇčatu ju mańßida "u fiji masakakuaj nipikuwan" misumad tu "fiji masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ". **** a mińß ¶a misumad tu ŇčaŇčan "par~…ĺi fiji misakakuaj a masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ". **** a mińß ¶a pasumad a ¶a "fiji u mar~…ĺitinaj masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ".  ¶…ôn- ¶i fiji nu  ¶…ôn- ¶i nika kumud mar~…ĺumitajr~…ĺiaj tu masakakuaj, sakaj i kawaw misajadańß tu taŇč- ¶i, fiji a  ¶uŇč-r~…ĺi u sakakaaj i sińßu, naw u midajr~…ĺiaj ńß…ôn mar~…ĺasakakaaj u  ¶uŇč-tuŇč tat…ôŇča Ē~ ° tu par~…ĺupikajkian nu katuutaj a tad…ômaw, u  ¶uŇč-tuŇč ku mikajkiaj mitusijan a tańßkar~…ĺ. u sin- ¶…ôn- ¶uan nu  ¶uŇč-tuŇč atu sakaj i r~…ĺabuaj tu mik…ôr~…ĺitaj a tad…ômaw nu mik…ôr~…ĺitaj a sińßu; mińßur~…ĺi ¶aj aw u pikajkian nu kanatar~…ĺ atu sińßu nu mar~…ĺ ¶apua; masa ¶a ¶aj ku ńßur~…ĺi ¶ nu pikawawan atu nu pańßur~…ĺi ¶aj. fiji katin…ôŇčan katukuńß i **** a mińß ¶a patat…ôŇča Ē~ ° tu tatajnaaj a ńßuŇč-ti  ¶i sakatusaaj *u…ô…ôn …ôr~…ĺizab…ôtńß nu satar~…ĺakawaj a tapaŇč , nika namakajni i **** a mińß ¶a ja r~…ĺiŇčatu u nu  ¶uŇč-tuŇč a kanatar~…ĺ nu tataŇčańßan; fiji nai Ē~ ° **** a mińß ¶a ma ¶…ôn-pian kja mapur~…ĺu Ē~ ° ku nikajkian, nanutawja nu sa ¶a ¶aj sananaj mapur~…ĺu ku sapikajki a mikajkiaj nu kanatar~…ĺ. nadikudan tu **** a mińß ¶a tur~…ĺuaj a bur~…ĺad masumad ku nisasur~…ĺitan a nipur~…ĺu Ē~ ° tu sapatańßkar~…ĺ tu sapikajki, nu ida tu a mińß ¶a siwaaj a bur~…ĺad namikawaw ku kanatar~…ĺaj nu kitakit nipar~…ĺu ¶…ôk tu nisinkiwan masusud tu ńßamin ku mir~…ĺabuaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) pikawawan a nipikuwan fiji mańßatusa ku  ¶i-sija-s…ô , kina s…ôpataj a pikawawan a k…ônis atu *otuma a subar~…ĺ. u pikuwanan masadumaaj sa su*a atu r~…ĺautoka ; u pikuwawaj a k…ônis masadumaaj u sakakaaj nu pikuwanaj k…ônis, i satipan a k…ônis, amis a k…ônis, atu sawar~…ĺian a k…ônis. sakaj i masadumaaj par~…ĺa sabaw  ¶a ¶aj idaw ku s…ôpad nu nijadu Ē~ ° ; na-mu-si*** a nijadu Ē~ °, r~…ĺa* a nijadu Ē~ °, r~…ĺ…ôi-wa** a nijadu Ē~ °, saj-r~…ĺu-a*** a nijadu Ē~ °, taj-r~…ĺaj-u*** a nijadu Ē~ °, na-ta-si-r~…ĺi**** a nijadu Ē~ °, na-t…ô-r~…ĺu-sija-zu-wo-r~…ĺuŇč******* a nijadu Ē~ °, pa-pu* a nijadu Ē~ °, pu-a** nijadu Ē~ °, ka-kaw-t…ô-r~…ĺu-r~…ĺuj***** a nijadu Ē~ °, kan-ta-u*** a nijadu Ē~ °, r~…ĺaw* nijadu Ē~ °, r~…ĺu-maj-uji-ti ****a nijadu Ē~ °, ma-ku-a-ta**** a nijadu Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° fiji u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °(pasu nu baju ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °) ****** a pin-faŇč-kuŇč-r~…ĺi, nikańßini u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pajńßuŇč nu  ¶a ¶aj a bataan nu …ônar~…ĺ. fiji pajr~…ĺabu idaw ku tur~…ĺuaj a r~…ĺasubu tusa idaw ku tusaaj a subar~…ĺ, tatuduŇč u kakutuŇč a ba Ē~ °tu mur~…ĺiwr~…ĺiw tu sir~…ĺamar~…ĺaj a buju Ē~ ° a subar~…ĺ, nikańßini u mu…ôn…ôŇčaj idaw ku * nu tad…ômaw. u satabakiaj a subar~…ĺ i wij-ti a subar~…ĺ atu wa-nu-a a subar~…ĺ. ja su-tu i su-wa i wi-ti a subar~…ĺan. s…ô-ńßuŇč- ¶…ô pajtur~…ĺu a tad…ômaw nu mu…ôn…ôŇčaj i wi-ti a subar~…ĺ. kina subar~…ĺ u buju Ē~ ° ku jadańßaj u satar~…ĺakawaj tuo-ma-ni-wi-ńßuŇč (tomanii*i), u t…ôr~…ĺ…ôk nu baju **** ku nikajr~…ĺabu, sika idaw ku  ¶ar~…ĺd…ôsaj a kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan nu , u masadumaaj a kańß…ônur~…ĺan nu nijadu Ē~ ° idaw kija na-ti, sa-u-r~…ĺuŇč-u atu r~…ĺaw-to-kańß. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (tomanii*i),*******, .) d…ômiad fiji unu tan…ôŇčaj ku ba Ē~ °d…ôd nu a kutiaj nu maka bajuaj a d…ômaad, tu mińß ¶amińß ¶aan ńßamin nu akuti nu d…ômiad i  ¶a ¶aj a didiaj a kakitidaan. ja dińßku nu d…ômiad, tańßkar~…ĺ i sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad katukuńß i s…ôpataj, u banińßiw nu d…ômiad nama kajniaj i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad katukuńß i  ¶a ¶aj bataan a bur~…ĺad. anu i banińßiwan tu a d…ômiad, ja a kuti nu d…ômiad makaar~…ĺa tu *** ¶(***f) ku tar~…ĺakaw. anu katukuńßan tu a maudad ku d…ômiadan, u tan…ôŇčaj ku dińßku nu d…ômiad kan ¶a jadańß ku udad, nikasaan u midudu ¶aj tu k…ônis sa. katin…ôŇčan tu mińßmińß ¶aan kan ¶a idaw ku  ¶a ¶aj nu a kutiaj a d…ômiad tajni ( ¶a ¶aj bataan nu mińß ¶aan kina ¶a ¶aj tańßkar~…ĺ  ¶a ¶aj bataan-sabaw tusa), nika ja kamu saan, u bar~…ĺi ńßan tu u tan…ôŇčaj ku dińßkuaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *** ¶(***f). .) a idaŇčan u p…ô-ka a subar~…ĺ "sir~…ĺisin a miawas tu r~…ĺamar~…ĺ" ***"****" fiji jadańß ku adiadiaj a sub…ôr~…ĺ, ja subar~…ĺ kan ¶a idaw ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad u masadumaaj atu kuŇčku, a r~…ĺańßi ¶an tan…ôŇč makaadińß tu sar~…ĺuŇčajaj atu baŇč ¶ar~…ĺaj u r~…ĺaŇčdawaj nu kakutuŇč, idaw ku pupuńßkar~…ĺaj a kawaw, ńßamin nu tuud a mi ¶ukajmas u nu itidaaj tu a tuud. tan…ôŇč tajda i tiniaj tu subar~…ĺ nu timur~…ĺan u p…ô-ka a subar~…ĺ (b…ôga) miadińß tu "u r~…ĺisin nu miawasaj tu r~…ĺama Ē~ ° Ē~ °. u kamu nu ajajwaj, i tini i subar~…ĺ u nir~…ĺ…ô ¶uńßan tu tatama u  ¶aajaj katar~…ĺaw tu r~…ĺamar~…ĺ, sisa u i tiniaj nu mu…ôn…ôŇčaj kan ¶a sir~…ĺisin a ¶a tu kawaw, kja tatama a i bad…ôtaj nu  ¶…ôr~…ĺa ¶…ôr~…ĺasan a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, a mir~…ĺatuńß tu kapańßaj, mańßida u mis…ôŇčiaj tu nu tajwanaj a misamiaj nu kawaw. nika ajda ńßajmaw satu mar~…ĺu saikian tu aadińßan, anu idaw ku tajniaj a r~…ĺaban, kan ¶a tu d…ômiad idaw tu ku misaikiaj tu aadińßan, u nu dumaaj a sakaudip nu kawaw nu itiniaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (b…ô*a)**" .) pakan tu butiŇč u aadińßan*** anu misakamu tu fiji , katuud ku tad…ômaw majdińß tajda i pisar~…ĺamaan tu nanum amidaŇč, mańßida u miŇčadujaj, u mi ¶…ôr~…ĺ…ômaj miadińß tu bajuaj a tuud u kakutuŇč atu z…ô-taj a butiŇč, atu misar~…ĺama mir~…ĺar~…ĺaba tu r~…ĺajin, mikitkit tu sabańß…ôr~…ĺ a kawsuwa ńßawsa. matan…ôŇč tu tajda i pij-ka a subar~…ĺ mitan…ôŇč "pakan tu sa a butiŇč" nu kawaw, atu u mańßiniaj  ¶aaj kat…ôpar~…ĺaj u ma…ôd…ôsaj a adupan nipi ¶api masasar~…ĺama. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) sajawaj a mitan…ôŇč ku midaŇčaj sa a manakamijar~…ĺaw, anu pakan tu sa a butiŇčan a idaw kja pasubanaaj a taajaw pasubana ńßi ¶a…ôn a mikawaw, tasasa a mud…ôbu i nanum ńßawsa, kan ¶a idaw ku pasubanaj pa ¶abaj i t…ôpar~…ĺ miadińß tu aadińßan, u duma sa, idaw tu kumiadiaj misakapańß tu aadiŇčan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Fiji u Fiji sa i labu nu Usingniya (Oceania Ś§ßśīčśī≤), itiza i 18 00 S, 175 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 915,303. kakalukan umah sa 23.30%, kilakilangan umah sa 55.70%, zumaay henay umah sa 21%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Suva . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 7 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci George Konrote, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 11 bulad 12 demiad.u cunli nu Fiji ayza sa ci Frank Bainimarama, micakat a demiad sa i 2007 a mihcaan 1 bulad 5 demiad. kitidaan Fiji masakaputay kapulungan a kanatal (Yin kamu: Republic of Fiji; Fiji kamu: Matanitu Tugalala o Viti; Fiji -yin-ti a kamu: ŗ§įŗ§Ņŗ§™ŗ§¨ŗ•ćŗ§≤ŗ§Ņŗ§ē ŗ§Ďŗ§ę ŗ§ęŗ•Äŗ§úŗ•Ä), pulu han Fiji , i sakatimulan nu Pacific bayu, Vanado nu sawali, Tonga nu tipan, Tuvalu nu timulan a maldapuay a subal nu kanatal, naw u tuluay a lasubu idaw ku tulu a bataan nu subal a nikalcapucapuan, (nu hanbu u nai'ay ku tademaw a subal, ya Viti a subal atu Vanua a subal kina tusaay a subal nu tademaw hamin i kanatal sa 87%). u nganga nu kanatal namakayni i Fiji a kamu "Viti" nu Tung-ciya a nipangiha a kamu. (u kamu nu Hulam: śĖźśŅüŚÖĪŚíĆŚúč(ŤčĪŤ™ě:Republic of FijiÔľõśĖźśŅüŤ™ě:Matanitu Tugalala o Viti "Viti"ÁöĄśĚĪŚä†Ť™ěÁôľťü≥.) laylay i naayaw sabaw pitu a se-ci, sikaidaw tu ku tung-nan-ya a tademaw makatukuh tu i Fiji muenen, kitabalan ku Europe mikilim tu kaliwhan. (u kamu nu Hulam:śó©Śú®17šłĖÁīÄ, .) 1643 a mihca, Netherlands mitesekay tu kalihanawan ci Abel Tasman katukuh tu i Fiji , u tatangahan u kahemekan nu itiniay u Europe a tademaw. (u kamu nu Hulam: 1643ŚĻī, .) 1871 a mihca, mapatiden ku Fiji a hung-ti, kuyni sayaway misacacayay nu Fiji subasubal a pikuwanan. (u kamu nu Hulam: 1871ŚĻī, .) 1874 a mihca, UK midebung tu Fiji , patideng tu tayniay nu malimatay muenen nu Fiji . (u kamu nu Hulam: 1874ŚĻī, ". Fiji i 1970 a mihca namakayni i United Kingdom masacacay, 1987 a mihca mapelpel kya tusaay anu hitayay a kawaw nika sumadan, sakacacay sa idaw ku makaiay tu sihu u itiniay tu muenen nu India miputung, sakatusa sa nikaydihan palawpes tu hutiay a hulic, malingatu tu mapulungay a nipikuwan, u cun-tung ku midayliay tu tatangahan, sakay i kanatal a ngangan namahini ku lingatu yu mahida "u Fiji masakakuay nipikuwan" misumad tu "Fiji masakaputay kapulungan a kanatal". 1990 a mihca misumad tu ngangan "pali Fiji misakakuay a masakaputay kapulungan a kanatal". 1998 a mihca pasumad aca "Fiji u malitinay masakaputay kapulungan a kanatal". cen-ci Fiji nu cen-ci nika kumud malumitayliay tu masakakuay, sakay i kawaw misayadah tu tang-ci, Fiji a cung-li u sakakaay i sihu, naw u midayliay hen malasakakaay u cung-tung tatenga' tu palupikaykian nu katuutay a tademaw, u cung-tung ku mikaykiay mitusiyan a tahkal. u sin-cen-cuan nu cung-tung atu sakay i labuay tu mikelitay a tademaw nu mikelitay a sihu; mihulicay aw u pikaykian nu kanatal atu sihu nu malcapua; masacacay ku hulic nu pikawawan atu nu pahulicay. Fiji katinengan katukuh i 2012 a mihca patatenga' tu tataynaay a hung-ti ci Sakatusaay Queen Elizabeth nu satalakaway a tapang , nika namakayni i 1987 a mihca ya lingatu u nu cung-tung a kanatal nu tatangahan; Fiji nai' 2006 a mihca macen-pian kya mapulu' ku nikaykian, nanutawya nu sacacay sananay mapulu ku sapikayki a mikaykiay nu kanatal. nadikudan tu 2014 a mihca tuluay a bulad masumad ku nisasulitan a nipulu' tu sapatahkal tu sapikayki, nu ida tu a mihca siwaay a bulad namikawaw ku kanatalay nu kitakit nipalucek tu nisinkiwan masusud tu hamin ku milabuay. (u kamu nu Hulam: .) pikawawan a nipikuwan Fiji mahatusa ku ci-siya-se , kina sepatay a pikawawan a kenis atu Rotuma a subal. u pikuwanan masadumaay sa Suva atu lautoka ; u pikuwaway a kenis masadumaay u sakakaay nu pikuwanay kenis, i satipan a kenis, amis a kenis, atu sawalian a kenis. sakay i masadumaay pala sabaw cacay idaw ku sepad nu niyadu' ; Na-mu-siÁīćŤéęŤ•Ņ a niyadu', LaśčČ a niyadu', Lei-waťõ∑Áď¶ a niyadu', Say-lu-aŚ°ěť≠ĮťėŅ a niyadu', Tay-lay-uś≥įŤźäś≠¶ a niyadu', Na-ta-si-liŚ•ąŚ°ĒŤ•ŅťáĆ a niyadu', Na-te-lu-siya-zu-wo-lungťā£Śĺ∑ÁĺÖŚä†Ťęĺś≤ÉŤĖ© a niyadu', Pa-puŚ∑ī a niyadu', Pu-aŚłÉťėŅ niyadu', Ka-kaw-te-lu-luyŚć°ŤÄÉŚĺ∑ÁĺÖťüč a niyadu', Kan-ta-uŚĚéťĀĒś≠¶ a niyadu', LawŚčě niyadu', Lu-may-uyi-ti śīõťāĀÁ∂≠śŹźa niyadu', Ma-ku-a-tať¶¨ŚļęťėŅŚ°Ē a niyadu'. (u kamu nu Hulam: .) lala' Fiji u ahebal nu lala'(pasu nu bayu ahebal nu lala') 194000 a pin-fang-kung-li, nikahini u ahebal nu lala' payhung nu cacay a bataan nu enal. Fiji paylabu idaw ku tuluay a lasubu tusa idaw ku tusaay a subal, tatudung u kakutung a ba'tu muliwliw tu silamalay a buyu' a subal, nikahini u muenengay idaw ku ‚Öď nu tademaw. u satabakiay a subal i wiy-ti a subal atu wa-nu-a a subal. ya su-tu i su-wa i wi-ti a subalan. se-hung-ce paytulu a tademaw nu muenengay i wi-ti a subal. kina subal u buyu' ku yadahay u satalakaway tuo-ma-ni-wi-hung (Tomaniivi), u telek nu bayu 1324 ku nikaylabu, sika idaw ku caldesay a kilangkilangan nu , u masadumaay a kahenulan nu niyadu' idaw kiya na-ti, sa-u-lung-u atu law-to-kah. (u kamu nu Hulam: (Tomaniivi),śĶ∑śčĒ1324ÁĪ≥, .) demiad Fiji unu tanengay ku ba'ded nu a kutiay nu maka bayuay a demaad, tu mihcamihcaan hamin nu akuti nu demiad i cacay a didiay a kakitidaan. ya dihku nu demiad, tahkal i sabaw cacay a bulad katukuh i sepatay, u banihiw nu demiad nama kayniay i limaay a bulad katukuh i cacay bataan a bulad. anu i banihiwan tu a demiad, ya a kuti nu demiad makaala tu 22¬įC(72¬įF) ku talakaw. anu katukuhan tu a maudad ku demiadan, u tanengay ku dihku nu demiad kanca yadah ku udad, nikasaan u miduducay tu kenis sa. katinengan tu mihmihcaan kanca idaw ku cacay nu a kutiay a demiad tayni (cacay bataan nu mihcaan kinacacay tahkal cacay bataan-sabaw tusa), nika ya kamu saan, u bali han tu u tanengay ku dihkuay. (u kamu nu Hulam: 22¬įC(72¬įF). .) a idangan u pey-ka a subal "silisin a miawas tu lamal" Ť≤ĚŚć°Ś≥∂"ťĀéÁĀęŚĄÄŚľŹ" Fiji yadah ku adiadiay a subel, ya subal kanca idaw ku caay kalecad u masadumaay atu kungku, a lahican taneng makaadih tu salungayay atu bangcalay u langdaway nu kakutung, idaw ku pupuhkalay a kawaw, hamin nu tuud a micukaymas u nu itidaay tu a tuud. taneng tayda i tiniay tu subal nu timulan u pey-ka a subal (Bega) miadih tu "u lisin nu miawasay tu lama''. u kamu nu ayayway, i tini i subal u nilecuhan tu tatama u caayay katalaw tu lamal, sisa u i tiniay nu muenengay kanca silisin aca tu kawaw, kya tatama a i badetay nu celacelasan a muculil, a milatuh tu kapahay, mahida u misengiay tu nu taywanay a misamiay nu kawaw. nika ayda haymaw satu malu saikian tu aadihan, anu idaw ku tayniay a laban, kanca tu demiad idaw tu ku misaikiay tu aadihan, u nu dumaay a sakaudip nu kawaw nu itiniay. (u kamu nu Hulam: (Beqa)ŚŹÉŤßÄ" .) pakan tu buting u aadihanť§ĶťĮäÁßÄ anu misakamu tu Fiji , katuud ku tademaw maydih tayda i pisalamaan tu nanum amidang, mahida u mingaduyay, u micelemay miadih tu bayuay a tuud u kakutung atu ze-tay a buting, atu misalama milalaba tu layin, mikitkit tu sabahel a kawsuwa hawsa. mataneng tu tayda i piy-ka a subal mitaneng "pakan tu sa a buting" nu kawaw, atu u mahiniay caay katepalay u maedesay a adupan nipicapi masasalama. (u kamu nu Hulam: .) sayaway a mitaneng ku midangay sa a manakamiyalaw, anu pakan tu sa a butingan a idaw kya pasubanaay a taayaw pasubana hicaen a mikawaw, tasasa a mudebu i nanum hawsa, kanca idaw ku pasubanay pacabay i tepal miadih tu aadihan, u duma sa, idaw tu kumiadiay misakapah tu aadingan. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">fiji u fiji sa i r~…ĺabu nu usiŇčnija (o ¶…ôania ***), itiza i ** ** s, *** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ti Ē~ °kuk ku km*, ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u su*a . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i g…ôorg…ô konrot…ô, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad.u  ¶unr~…ĺi nu fiji ajza sa  ¶i frank bainimarama, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad * d…ômiad. kitidaan fiji masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ (jin kamu: *…ôpubr~…ĺi ¶ of fiji; fiji kamu: matanitu tugar~…ĺar~…ĺa o *iti; fiji -jin-ti a kamu: ******** ** ****), pur~…ĺu ńßan fiji , i sakatimur~…ĺan nu pa ¶ifi ¶ baju, *anado nu sawar~…ĺi, toŇča nu tipan, tu*ar~…ĺu nu timur~…ĺan a mar~…ĺdapuaj a subar~…ĺ nu kanatar~…ĺ, naw u tur~…ĺuaj a r~…ĺasubu idaw ku tur~…ĺu a bataan nu subar~…ĺ a nikar~…ĺ ¶apu ¶apuan, (nu ńßanbu u nai Ē~ °aj ku tad…ômaw a subar~…ĺ, ja *iti a subar~…ĺ atu *anua a subar~…ĺ kina tusaaj a subar~…ĺ nu tad…ômaw ńßamin i kanatar~…ĺ sa **%). u ŇčaŇča nu kanatar~…ĺ namakajni i fiji a kamu "*iti" nu tuŇč- ¶ija a nipaŇčińßa a kamu. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****(**:*…ôpubr~…ĺi ¶ of fiji****:matanitu tugar~…ĺar~…ĺa o *iti "*iti"******.) r~…ĺajr~…ĺaj i naajaw sabaw pitu a s…ô- ¶i, sikaidaw tu ku tuŇč-nan-ja a tad…ômaw makatukuńß tu i fiji mu…ôn…ôn, kitabar~…ĺan ku …ôurop…ô mikir~…ĺim tu kar~…ĺiwńßan. (u kamu nu ńßur~…ĺam:******, .) **** a mińß ¶a, n…ôtńß…ôrr~…ĺands mit…ôs…ôkaj tu kar~…ĺińßanawan  ¶i ab…ôr~…ĺ tasman katukuńß tu i fiji , u tataŇčańßan u kańß…ôm…ôkan nu itiniaj u …ôurop…ô a tad…ômaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****, .) **** a mińß ¶a, mapatid…ôn ku fiji a ńßuŇč-ti, kujni sajawaj misa ¶a ¶ajaj nu fiji subasubar~…ĺ a pikuwanan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****, .) **** a mińß ¶a, uk mid…ôbuŇč tu fiji , patid…ôŇč tu tajniaj nu mar~…ĺimataj mu…ôn…ôn nu fiji . (u kamu nu ńßur~…ĺam: *****, ". fiji i **** a mińß ¶a namakajni i unit…ôd kiŇčdom masa ¶a ¶aj, **** a mińß ¶a map…ôr~…ĺp…ôr~…ĺ kja tusaaj anu ńßitajaj a kawaw nika sumadan, saka ¶a ¶aj sa idaw ku makaiaj tu sińßu u itiniaj tu mu…ôn…ôn nu india miputuŇč, sakatusa sa nikajdińßan par~…ĺawp…ôs tu ńßutiaj a ńßur~…ĺi ¶, mar~…ĺiŇčatu tu mapur~…ĺuŇčaj a nipikuwan, u  ¶un-tuŇč ku midajr~…ĺiaj tu tataŇčańßan, sakaj i kanatar~…ĺ a ŇčaŇčan namańßini ku r~…ĺiŇčatu ju mańßida "u fiji masakakuaj nipikuwan" misumad tu "fiji masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ". **** a mińß ¶a misumad tu ŇčaŇčan "par~…ĺi fiji misakakuaj a masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ". **** a mińß ¶a pasumad a ¶a "fiji u mar~…ĺitinaj masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ".  ¶…ôn- ¶i fiji nu  ¶…ôn- ¶i nika kumud mar~…ĺumitajr~…ĺiaj tu masakakuaj, sakaj i kawaw misajadańß tu taŇč- ¶i, fiji a  ¶uŇč-r~…ĺi u sakakaaj i sińßu, naw u midajr~…ĺiaj ńß…ôn mar~…ĺasakakaaj u  ¶uŇč-tuŇč tat…ôŇča Ē~ ° tu par~…ĺupikajkian nu katuutaj a tad…ômaw, u  ¶uŇč-tuŇč ku mikajkiaj mitusijan a tańßkar~…ĺ. u sin- ¶…ôn- ¶uan nu  ¶uŇč-tuŇč atu sakaj i r~…ĺabuaj tu mik…ôr~…ĺitaj a tad…ômaw nu mik…ôr~…ĺitaj a sińßu; mińßur~…ĺi ¶aj aw u pikajkian nu kanatar~…ĺ atu sińßu nu mar~…ĺ ¶apua; masa ¶a ¶aj ku ńßur~…ĺi ¶ nu pikawawan atu nu pańßur~…ĺi ¶aj. fiji katin…ôŇčan katukuńß i **** a mińß ¶a patat…ôŇča Ē~ ° tu tatajnaaj a ńßuŇč-ti  ¶i sakatusaaj *u…ô…ôn …ôr~…ĺizab…ôtńß nu satar~…ĺakawaj a tapaŇč , nika namakajni i **** a mińß ¶a ja r~…ĺiŇčatu u nu  ¶uŇč-tuŇč a kanatar~…ĺ nu tataŇčańßan; fiji nai Ē~ ° **** a mińß ¶a ma ¶…ôn-pian kja mapur~…ĺu Ē~ ° ku nikajkian, nanutawja nu sa ¶a ¶aj sananaj mapur~…ĺu ku sapikajki a mikajkiaj nu kanatar~…ĺ. nadikudan tu **** a mińß ¶a tur~…ĺuaj a bur~…ĺad masumad ku nisasur~…ĺitan a nipur~…ĺu Ē~ ° tu sapatańßkar~…ĺ tu sapikajki, nu ida tu a mińß ¶a siwaaj a bur~…ĺad namikawaw ku kanatar~…ĺaj nu kitakit nipar~…ĺu ¶…ôk tu nisinkiwan masusud tu ńßamin ku mir~…ĺabuaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) pikawawan a nipikuwan fiji mańßatusa ku  ¶i-sija-s…ô , kina s…ôpataj a pikawawan a k…ônis atu *otuma a subar~…ĺ. u pikuwanan masadumaaj sa su*a atu r~…ĺautoka ; u pikuwawaj a k…ônis masadumaaj u sakakaaj nu pikuwanaj k…ônis, i satipan a k…ônis, amis a k…ônis, atu sawar~…ĺian a k…ônis. sakaj i masadumaaj par~…ĺa sabaw  ¶a ¶aj idaw ku s…ôpad nu nijadu Ē~ ° ; na-mu-si*** a nijadu Ē~ °, r~…ĺa* a nijadu Ē~ °, r~…ĺ…ôi-wa** a nijadu Ē~ °, saj-r~…ĺu-a*** a nijadu Ē~ °, taj-r~…ĺaj-u*** a nijadu Ē~ °, na-ta-si-r~…ĺi**** a nijadu Ē~ °, na-t…ô-r~…ĺu-sija-zu-wo-r~…ĺuŇč******* a nijadu Ē~ °, pa-pu* a nijadu Ē~ °, pu-a** nijadu Ē~ °, ka-kaw-t…ô-r~…ĺu-r~…ĺuj***** a nijadu Ē~ °, kan-ta-u*** a nijadu Ē~ °, r~…ĺaw* nijadu Ē~ °, r~…ĺu-maj-uji-ti ****a nijadu Ē~ °, ma-ku-a-ta**** a nijadu Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° fiji u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °(pasu nu baju ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °) ****** a pin-faŇč-kuŇč-r~…ĺi, nikańßini u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pajńßuŇč nu  ¶a ¶aj a bataan nu …ônar~…ĺ. fiji pajr~…ĺabu idaw ku tur~…ĺuaj a r~…ĺasubu tusa idaw ku tusaaj a subar~…ĺ, tatuduŇč u kakutuŇč a ba Ē~ °tu mur~…ĺiwr~…ĺiw tu sir~…ĺamar~…ĺaj a buju Ē~ ° a subar~…ĺ, nikańßini u mu…ôn…ôŇčaj idaw ku * nu tad…ômaw. u satabakiaj a subar~…ĺ i wij-ti a subar~…ĺ atu wa-nu-a a subar~…ĺ. ja su-tu i su-wa i wi-ti a subar~…ĺan. s…ô-ńßuŇč- ¶…ô pajtur~…ĺu a tad…ômaw nu mu…ôn…ôŇčaj i wi-ti a subar~…ĺ. kina subar~…ĺ u buju Ē~ ° ku jadańßaj u satar~…ĺakawaj tuo-ma-ni-wi-ńßuŇč (tomanii*i), u t…ôr~…ĺ…ôk nu baju **** ku nikajr~…ĺabu, sika idaw ku  ¶ar~…ĺd…ôsaj a kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan nu , u masadumaaj a kańß…ônur~…ĺan nu nijadu Ē~ ° idaw kija na-ti, sa-u-r~…ĺuŇč-u atu r~…ĺaw-to-kańß. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (tomanii*i),*******, .) d…ômiad fiji unu tan…ôŇčaj ku ba Ē~ °d…ôd nu a kutiaj nu maka bajuaj a d…ômaad, tu mińß ¶amińß ¶aan ńßamin nu akuti nu d…ômiad i  ¶a ¶aj a didiaj a kakitidaan. ja dińßku nu d…ômiad, tańßkar~…ĺ i sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad katukuńß i s…ôpataj, u banińßiw nu d…ômiad nama kajniaj i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad katukuńß i  ¶a ¶aj bataan a bur~…ĺad. anu i banińßiwan tu a d…ômiad, ja a kuti nu d…ômiad makaar~…ĺa tu *** ¶(***f) ku tar~…ĺakaw. anu katukuńßan tu a maudad ku d…ômiadan, u tan…ôŇčaj ku dińßku nu d…ômiad kan ¶a jadańß ku udad, nikasaan u midudu ¶aj tu k…ônis sa. katin…ôŇčan tu mińßmińß ¶aan kan ¶a idaw ku  ¶a ¶aj nu a kutiaj a d…ômiad tajni ( ¶a ¶aj bataan nu mińß ¶aan kina ¶a ¶aj tańßkar~…ĺ  ¶a ¶aj bataan-sabaw tusa), nika ja kamu saan, u bar~…ĺi ńßan tu u tan…ôŇčaj ku dińßkuaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: *** ¶(***f). .) a idaŇčan u p…ô-ka a subar~…ĺ "sir~…ĺisin a miawas tu r~…ĺamar~…ĺ" ***"****" fiji jadańß ku adiadiaj a sub…ôr~…ĺ, ja subar~…ĺ kan ¶a idaw ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad u masadumaaj atu kuŇčku, a r~…ĺańßi ¶an tan…ôŇč makaadińß tu sar~…ĺuŇčajaj atu baŇč ¶ar~…ĺaj u r~…ĺaŇčdawaj nu kakutuŇč, idaw ku pupuńßkar~…ĺaj a kawaw, ńßamin nu tuud a mi ¶ukajmas u nu itidaaj tu a tuud. tan…ôŇč tajda i tiniaj tu subar~…ĺ nu timur~…ĺan u p…ô-ka a subar~…ĺ (b…ôga) miadińß tu "u r~…ĺisin nu miawasaj tu r~…ĺama Ē~ ° Ē~ °. u kamu nu ajajwaj, i tini i subar~…ĺ u nir~…ĺ…ô ¶uńßan tu tatama u  ¶aajaj katar~…ĺaw tu r~…ĺamar~…ĺ, sisa u i tiniaj nu mu…ôn…ôŇčaj kan ¶a sir~…ĺisin a ¶a tu kawaw, kja tatama a i bad…ôtaj nu  ¶…ôr~…ĺa ¶…ôr~…ĺasan a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, a mir~…ĺatuńß tu kapańßaj, mańßida u mis…ôŇčiaj tu nu tajwanaj a misamiaj nu kawaw. nika ajda ńßajmaw satu mar~…ĺu saikian tu aadińßan, anu idaw ku tajniaj a r~…ĺaban, kan ¶a tu d…ômiad idaw tu ku misaikiaj tu aadińßan, u nu dumaaj a sakaudip nu kawaw nu itiniaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (b…ô*a)**" .) pakan tu butiŇč u aadińßan*** anu misakamu tu fiji , katuud ku tad…ômaw majdińß tajda i pisar~…ĺamaan tu nanum amidaŇč, mańßida u miŇčadujaj, u mi ¶…ôr~…ĺ…ômaj miadińß tu bajuaj a tuud u kakutuŇč atu z…ô-taj a butiŇč, atu misar~…ĺama mir~…ĺar~…ĺaba tu r~…ĺajin, mikitkit tu sabańß…ôr~…ĺ a kawsuwa ńßawsa. matan…ôŇč tu tajda i pij-ka a subar~…ĺ mitan…ôŇč "pakan tu sa a butiŇč" nu kawaw, atu u mańßiniaj  ¶aaj kat…ôpar~…ĺaj u ma…ôd…ôsaj a adupan nipi ¶api masasar~…ĺama. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) sajawaj a mitan…ôŇč ku midaŇčaj sa a manakamijar~…ĺaw, anu pakan tu sa a butiŇčan a idaw kja pasubanaaj a taajaw pasubana ńßi ¶a…ôn a mikawaw, tasasa a mud…ôbu i nanum ńßawsa, kan ¶a idaw ku pasubanaj pa ¶abaj i t…ôpar~…ĺ miadińß tu aadińßan, u duma sa, idaw tu kumiadiaj misakapańß tu aadiŇčan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>