<TEXT id="Wiki_Sakizaya_France" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>France u France sa i labu nu Europe, itiza i 46 00 N, 2 00 E,u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 551,500 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 549,970 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 1,530 km2 hamin nu tademawan sa 66,836,154. kakalukan umah sa 52.70 , kilakilangan umah sa 29.20 , zumaay henay umah sa 18.10 . u fuw lan si nu makumukumuday a kanatal (fuw a kamu;Republigue francaise, pangiha, [ epyblik f s z] ), pulung han France ( fuw a kamu; France [f s] (mitengil)), nu i tiniay i saetipan nu Europe u nu i tiniay tu i ci o kiyu nu idaway tu i nu baatay nu bayu u satabakiay a kakitidaan atu nu u dipay tu a kakididaan tu nu tatungusan a kanatal. naw nu France paykay lima nu kalpulungay a kanatal napatiden tu mahcacay a nipikuwan atu u mamapaliyunay tu a cung tung, u tatangahan nu Europe ta lu ku satabakiay nu laylay atu nu sakay kinkuay i Paris . kina i tiniay tu a kanatal i Mediterranean patelek malitin katukuh i English Channel atu amisbayu, sika i Rhine )a talawadaw laliting satu katukuh i saetipyu , hamin maluenenmay nu cukeday. baatay nu bayu a kitidaan idaw ku timulan a America nu fuw su iy na atu maliwasak i saetipyu , u saetipyu atu timulyu nu subal. hamin nu kanatal malu sabaw waluay nu tabakiay a kitidaan, nikahida ya limaay i tidahen i nu tawan henay. France atu Spain atu Morocco malecad amin idaw ku ti cung bayu' atu bayuan nu saetipyu u tuluay a kanatal. France a kanatal nu ahebal a lala' sa hamin i kanatal hamin nu kitaki sakasepad idaw ku cacayay, nika malu nuo mong atu si o a kanatal u ahebal nu lala' u saabalay a kanatal, i Europe u ahebal nu lala' u sakatuluay nu satabakiay a kanatal. (u kamu nu Hulam: ( :République française :[ epyblik f s z] ) ( :France [f s] ) . . , . 18 5 . . .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Paris . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 14 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Emmanuel Macron (Aynuman Makehung ), 1977 a mihca 12 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu France ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 5 bulad 14 demiad. cunli u cunli nu France ayza sa ci Jean Castex, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 7 bulad 3 demiad. u laylay nu France fuw ko a laylay nikalingatu i nu tademawan sayaway miepin tinalala'an nadikudan sasingangan satu u fuw lan si a lala'. namakayni i malumanay a zitay atu baluhay a zitay kalingatu kiyu idaw ku tademaw kakilukilu satu tayni muenen itini. katukuh nu langdaway a angtan nu zitay atu nu angtangay a zitay, kay r te a tademaw tayni satu caay tu kaputungputung micumud. nadikudan, i celahcan paytulu se ci henay, u ze r man a tademaw (fuw lan ke a tademaw, si ke te a tademaw, a la man a tademaw, po ken ti a tademaw ) tayni i tini; i celahcan paysepad se ci, namakaaayni i s sen ti na wiy ya a nuo man a tademaw milabuay tu dina binacadanan. (u kamu nu Hulam: . . . .) fuw lan si kinangangan namakayni i ci fue lan keay ze r man a niyadu. i celahacan a mihcaan u mahida, ya sa li abinacadan fuw lan ke a hungti ci ke luo uwi i lan si mamin tu nisinlian misasiciya tunu ciwlu a kiwkay, namahini satu u faw lan ke yatungus mahida nu tinsukiway a kiwkay makakumutay. kinakaw hawsa mapalalit tu i baad, u faw ko katukuh i 1905 a mihcaan kiya tatengaay tu malaliyas ku kiwkay. ke lo uwi pakumu han tu ku fa lan keay nu sa li a binacadan atu li pu li an a binacadan kinatusaay a niyadu', i kaw lu atu zi r man malekec tu kya linubuay a dahac nu lala', patideng tu faw lan ke a hungti, mibawah tu mu lo ung a hungti. u i luc nifaw lan ke a hungti macakad ku ahebal nu lala' nida. celahacan nu 751 a mihcaan, mu luo un nu hungtian mapakutay tu nu ciya luo lin a hungti, nika kina caay kalawilaw ku fuw lan ke a hungti ku nisatabaki tu nikawawan, sangled tu ku ca li man, mikelec tu te i' ce tu nu walian i (sa ke sen ), aw ti li, atu i' ta li. calehacan 843 a mihcaan, ciya lo lin a kanatal palaliwasaken niya tatuluay a baki nica li man, makaawas fan r ten a nikasasulitan , ya maanalay ci ca li maala tu nu si fuwa lan ke a kanatal. calehacan nu 987 a mihcaan, yi ke ka pyA malu nu si fawa lan ke a kanatal, mapatiden tu sakatulu nu fawa lan ke a kanatal ka pyA a kanatal.fuw li r se atu anuayaway nu hungti u fawa lan si a kanatal pakumu han tu ku lala' patahkal misabaluhay tu nisaungayan, namicakay tu tuo foy ni ( 1349 a mihcaan ) , katukuh makunkun nu a r sa se ( 1648 1681 a mihcaan ) , ya fawa lan si a kanatal nu sawalian nu lilis namakay i lo na he macuduh tayda i a r pyA se a buyu, namakay i so en he macuduh tayda i lay yin he. (u kamu nu Hulam: . 500 . 1905 . . . 751 , , . 843 . 987 . (1349 ) (1648 1681 ) .) u laylay nu kakanan nu France lami nu France (kamu nu France: Cuisine francaise, lPA: [k i. zin f .s z]) nu makayniay tu i France, u sasakamuwan nu kitaki natacuwcuway tu ku nipisalami' ku mahiniay. u saicelangay a hungti nu France a masakakuay, i lu i' sabaw sepad a tatukian katukuh i tungduh, u enen ilabu caay kadengin kumelic nu bangcal u sakanan madimel tu kakanan, u canancanan a nisalami'an sa namakayni mitudung tu nu kapahay a nikaudip tayda tu i tatamdawan. (u kamu nu Hulam: ( : Cuisine française, IPA: [k i. zin f .s z]) . .) France nisalami'an pidimela tu a nisalami' atu nuneng ku wayway i pikanan micuduh pasubana tu katini atu sacucuk, i France u budu' kuyadahay a epah (kamu nu France: vin) atu cis se (kamu nu France: fromage), malu nu Franceay tu a misalami' lacus i nayay ku sapacamul a zayliyaw, i France anu i cuwcuw yadah ku tahekalay nu tuud tu epad a lasubu idaw ku lima a bataan ku caayay kalecad nu bangsi anikan tu ci se, anu i cuwa ku ayaway makasanga tya tuudan a uwiyda a miyadu' ku sipangangan tiya nganganan, idaw ku nu dumaay a niyaduan mahida Camembert anu mikilin i kantan a ti tu caay kawmatepa, nika anu icuwa nu cacay a cudadan nu fawa a kamu nu zitin atu yin a kamu nu zitin sa, mikilin itini kanca idaw amin matepa midayhiway kina nipanganga tu ci se. (u kamu nu Hulam: ( :vin) ( :fromage) 450 Camembert .) satu pidimela tu waywayan mangalep tu ku aydaay a France i nipisalamian atu nisangaan tu nanum atu nu laylay u satabakiay a nipatahkal, mikinkiw tu idaw ku ya li ku, kanzumi, fun ce niliywlian amin nisabaluhayan tu nisakapahanay tu a kakanan, sisa u France a lami' u sasitungusay a pikanan tu tatengaay tu. (u kamu nu Hulam: , , .) France a nisalami' anu i cuwacuwa a kenis u nu i tidaay tu a kakanan, idaw henay ku caay kalecad ku sakanan, nu satimulan miduducay tu bayu' u nu cukanaay a simal mamin ku yungen, i satimuan, i satipan nu miduducay tu bayu' hawsa nu i nanumay a tuud, i saamisan, i sawali kya u titi' amin kukaen. u sakamuan amin, u France a tademaw caay kanamuh mukan tu caay kasititi'ay a lami'. (u kamu nu Hulam: , , . .) u France u sakaidaw ku caay kalecad nu kakanan idaw kya balaud a alipatu (grenouille), nihenhenman a tulakuk (coq au vin), France a kacumuli (cog au vin), yu hung a taduk (confit de canard); u kakanan nu heni sa u minpaw, u nu masadumaay a minpaw idaw ku ke sung (croissant) atu masacungkulay a minpaw (baguette). (u kamu nu Hulam: : (grenouille), (coq au vin), ((coq au vin), (confit de canard) (croissant) (baguette).) nu mukan tu ku France a tademaw sa kanca u likitasang, masaduma sa u tanayuay ku takal, u tapang nu luma tu tatama tatayna masasuayaw aca muenen i takal nu pikanan, u luma tu cimacima sa atu tayniay nu labang a tademaw i tapiingan ku henimuenen nu tataynaay makayda i nu tataynaan a silac nu tatamaay makayda i nu tatamaan hamin muenen kiya lihalay a pasisi misilacen, u sapikan tu sala caay amin kalecadlecad sala i pikanan sikatini sacucuk atu kaliling, u sala ku sakaen, i pabaw nu takalal cacay ku lami', mamin i nai' tu kya patahkal tu dumaay a sakatusa, nika u pikanan a sala sa anu mamin tu mukan sa pakilul han patatungduhtungduh han ku sala i tapiingan tepal nu tusaay a kakannay nu tademaw , namakaynuhekal makayda a paduduc hawsa maylabu satu ku lingatu.anu saayaway ku lami' u kabi' ku miasu'ay tu kaen (soupe), kilusansa u cudety a nikabadasan (hors d' uvre), kilu satu tada u kakananay tu a lami' (plat de résistance), sadikuday tu u sicedanmay a kakanan (dessert) alaala han tu ku minpaw, kya dahan ku nilawpes tu nu yin amilikaay a tademaw, ayaw mukan misuen ku layaw tu epah, teban mukan u nu nanumay a kakanan atu titi'ay lami' sapacabay mukan tu salengacay nu budu a epah. anu titi'ay sa u sumanahay a budu a epah, u France a tademaw sayadahay ku nilawpes tu pudu a epah, anu mukan tu kanca idaw aca,atu yin amilika nu hulic caay tu kalecad, anu caay henkaw muhelup tu budu a epah sa kapah tu muhelup. u sasakamuan a tatudung tu nu satipan ku France a tademaw i kakanan u satinengay tu liki nu pikanan. (u kamu nu Hulam: , . (soupe) (hors d' uvre) (plat de résistance) (dessert) . . . .) u pikanan nu France u sasakamuan mancalaay a liki atu asuay a kakanan, i kitaki nu tabakiay a cen se u mancalay satekesay a pikanan mahida u nu France ku satekesay a pikanan. u France i kitaki kya singangan tu kakanan tu nu laylayay a kanatal, i France caayay kalecadlecad a kakitidaan sa ya kitidaan caay tu kalecad ku dumaay a kakanan. tada i kaen ku France misa asu tu kakanan, sisa mukan ku fawa ko tu lami' kanca yadah ku sapikaen tu lami' idaw ku sala katini kalilin sapicucuh hatidakayadah nu tuud. (u kamu nu Hulam: . . .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
