<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_France" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: France" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">France u France sa i labu nu Europe, itiza i 46 00 N, 2 00 E,u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 551,500 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 549,970 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 1,530 km2 hamin nu tademawan sa 66,836,154. kakalukan umah sa 52.70%, kilakilangan umah sa 29.20%, zumaay henay umah sa 18.10%. u fuw-lan-si nu makumukumuday a kanatal (fuw a kamu;Republigue francaise, pangiha, ( Āepyblik f Ā…ĎŐÉs…õňźz) ), pulung han France ( fuw a kamu; France,(f Ā…ĎŐÉs) (mitengil)), nu i tiniay i saetipan nu Europe u nu i tiniay tu i ci-o kiyu nu idaway tu i nu baatay nu bayu u satabakiay a kakitidaan atu nu u dipay tu a kakididaan tu nu tatungusan a kanatal. naw nu France paykay lima nu kalpulungay a kanatal napatiden tu mahcacay a nipikuwan atu u mamapaliyunay tu a cung-tung, u tatangahan nu Europe ta-lu ku satabakiay nu laylay atu nu sakay kinkuay i Paris . kina i tiniay tu a kanatal i Mediterranean patelek malitin katukuh i English Channel atu amisbayu, sika i Rhine )a talawadaw laliting satu katukuh i saetipyu , hamin maluenenmay nu cukeday. baatay nu bayu a kitidaan idaw ku timulan a America nu fuw-su-iy-na atu maliwasak i saetipyu , u saetipyu atu timulyu nu subal. hamin nu kanatal malu sabaw waluay nu tabakiay a kitidaan, nikahida ya limaay i tidahen i nu tawan henay. France atu Spain atu Morocco malecad amin idaw ku ti-cung-bayu' atu bayuan nu saetipyu u tuluay a kanatal. France a kanatal nu ahebal a lala' sa hamin i kanatal hamin nu kitaki sakasepad idaw ku cacayay, nika malu nuo-mong atu si-o a kanatal u ahebal nu lala' u saabalay a kanatal, i Europe u ahebal nu lala' u sakatuluay nu satabakiay a kanatal. (u kamu nu Hulam: ś≥ēŤė≠Ť•ŅŚÖĪŚíĆŚúč(ś≥ēŤ™ě:R√©publique fran√ßaise,Áôľťü≥:( Āepyblik f Ā…ĎŐÉs…õňźz) ),ťÄöÁ®Īś≥ēŚúč(ś≥ēŤ™ě:France,(f Ā…ĎŐÉs) ), .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Paris . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 14 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Emmanuel Macron (AynumanÔľéMakehung ŤČĺśõľÁīź¬∑ť¶¨ŚÖčŚģŹ), 1977 a mihca 12 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu France ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 5 bulad 14 demiad. cunli u cunli nu France ayza sa ci S√©bastien Lecornu, micakat a demiad sa i 2025. u laylay nu France ś≥ēŚúčś≠∑ŚŹ≤ fuw-ko a laylay nikalingatu i nu tademawan sayaway miepin tinalala'an nadikudan sasingangan satu u fuw-lan-si a lala'. namakayni i malumanay a zitay atu baluhay a zitay kalingatu kiyu idaw ku tademaw kakilukilu satu tayni muenen itini. katukuh nu langdaway a angtan nu zitay atu nu angtangay a zitay, kay-r-te a tademaw tayni satu caay tu kaputungputung micumud. nadikudan, i celahcan paytulu se-ci henay, u ze-r-man a tademaw (fuw-lan-ke a tademaw, si-ke-te a tademaw, a-la-man a tademaw, po-ken-ti a tademaw ) tayni i tini; i celahcan paysepad se-ci, namakaaayni i s-sen-ti-na-wiy-ya a nuo-man a tademaw milabuay tu dina binacadanan. (u kamu nu Hulam: .) fuw-lan-si kinangangan namakayni i ci fue-lan-keay ze-r-man a niyadu. i celahacan a mihcaan u mahida, ya sa-li-abinacadan fuw-lan-ke a hungti ci ke-luo-uwi i lan-si mamin tu nisinlian misasiciya tunu ciwlu a kiwkay, namahini satu u faw-lan-ke yatungus mahida nu tinsukiway a kiwkay makakumutay. kinakaw hawsa mapalalit tu i baad, u faw-ko katukuh i 1905 a mihcaan kiya tatengaay tu malaliyas ku kiwkay. ke-lo-uwi pakumu han tu ku fa-lan-keay nu sa-li a binacadan atu li-pu-li-an a binacadan kinatusaay a niyadu', i kaw-lu atu zi-r-man malekec tu kya linubuay a dahac nu lala', patideng tu faw-lan-ke a hungti, mibawah tu mu-lo-ung a hungti. u i luc nifaw-lan-ke a hungti macakad ku ahebal nu lala' nida. celahacan nu 751 a mihcaan, mu-luo-un nu hungtian mapakutay tu nu ciya-luo-lin a hungti, nika kina caay kalawilaw ku fuw-lan-ke a hungti ku nisatabaki tu nikawawan, sangled tu ku ca-li-man, mikelec tu te-i'-ce tu nu walian i (sa-ke-sen ), aw-ti-li, atu i'-ta-li. calehacan 843 a mihcaan, ciya-lo-lin a kanatal palaliwasaken niya tatuluay a baki nica-li-man, makaawas"fan-r-ten a nikasasulitan", ya maanalay ci ca-li maala tu nu si-fuwa-lan-ke a kanatal. calehacan nu 987 a mihcaan, yi-ke‚Äßka-pyA malu nu si-fawa-lan-ke a kanatal, mapatiden tu sakatulu nu fawa-lan-ke a kanatal ‚ÄĒ ka-pyA a kanatal.fuw-li-r-se atu anuayaway nu hungti u fawa-lan-si-a kanatal pakumu han tu ku lala' patahkal misabaluhay tu nisaungayan, namicakay tu tuo-foy-ni ( 1349 a mihcaan ) , katukuh makunkun nu a-r-sa-se ( 1648‚ÄĒ1681 a mihcaan ) , ya fawa-lan-si a kanatal nu sawalian nu lilis namakay i lo-na-he macuduh tayda i a-r-pyA-se a buyu, namakay i so-en-he macuduh tayda i lay-yin-he. (u kamu nu Hulam: .) u laylay nu kakanan nu France ś≥ēŚúčť£≤ť£üśĖáŚĆĖ lami nu France (kamu nu France: Cuisine francaise, lPA: (k…•i. zin f Ā…ĎŐÉ.s…õz)) nu makayniay tu i France, u sasakamuwan nu kitaki natacuwcuway tu ku nipisalami' ku mahiniay. u saicelangay a hungti nu France a masakakuay, i lu-i' sabaw sepad a tatukian katukuh i tungduh, u enen ilabu caay kadengin kumelic nu bangcal u sakanan madimel tu kakanan, u canancanan a nisalami'an sa namakayni mitudung tu nu kapahay a nikaudip tayda tu i tatamdawan. (u kamu nu Hulam: ś≥ēŚúčŤŹú(ś≥ēŤ™ě: Cuisine fran√ßaise, IPA: (k…•i. zin f Ā…ĎŐÉ.s…õz)) .) France nisalami'an pidimela tu a nisalami' atu nuneng ku wayway i pikanan micuduh pasubana tu katini atu sacucuk, i France u budu' kuyadahay a epah (kamu nu France: vin) atu cis-se (kamu nu France: fromage), malu nu Franceay tu a misalami' lacus i nayay ku sapacamul a zayliyaw, i France anu i cuwcuw yadah ku tahekalay nu tuud tu epad a lasubu idaw ku lima a bataan ku caayay kalecad nu bangsi anikan tu ci-se, anu i cuwa ku ayaway makasanga tya tuudan a uwiyda a miyadu' ku sipangangan tiya nganganan, idaw ku nu dumaay a niyaduan mahida Camembert anu mikilin i kantan a ti-tu caay kawmatepa, nika anu icuwa nu cacay a cudadan nu fawa-a kamu nu zitin atu yin-a kamu nu zitin sa, mikilin itini kanca idaw amin matepa midayhiway kina nipanganga tu ci-se. (u kamu nu Hulam: (ś≥ēŤ™ě:vin)ŚíĆŤĶ∑ŚŹł(ś≥ēŤ™ě:fromage), Camembert .) satu pidimela tu waywayan mangalep tu ku aydaay a France i nipisalamian atu nisangaan tu nanum atu nu laylay u satabakiay a nipatahkal, mikinkiw tu idaw ku ya-li-ku, kanzumi, fun-ce niliywlian amin nisabaluhayan tu nisakapahanay tu a kakanan, sisa u France a lami' u sasitungusay a pikanan tu tatengaay tu. (u kamu nu Hulam: .) France a nisalami' anu i cuwacuwa a kenis u nu i tidaay tu a kakanan, idaw henay ku caay kalecad ku sakanan, nu satimulan miduducay tu bayu' u nu cukanaay a simal mamin ku yungen, i satimuan, i satipan nu miduducay tu bayu' hawsa nu i nanumay a tuud, i saamisan, i sawali kya u titi' amin kukaen. u sakamuan amin, u France a tademaw caay kanamuh mukan tu caay kasititi'ay a lami'. (u kamu nu Hulam: .) u France u sakaidaw ku caay kalecad nu kakanan idaw kya balaud a alipatu (grenouille), nihenhenman a tulakuk (coq au vin), France a kacumuli (cog au vin), yu-hung a taduk (confit de canard); u kakanan nu heni sa u minpaw, u nu masadumaay a minpaw idaw ku ke-sung (croissant) atu masacungkulay a minpaw . (u kamu nu Hulam: (grenouille),ÁáČťõě(coq au vin),ś≥ēŚúčŤĚłÁČõ((coq au vin),ś≤ĻŚįĀťī®(confit de canard) (croissant)ŚíĆś£ćŚľŹťļĶŚĆÖ .) nu mukan tu ku France a tademaw sa kanca u likitasang, masaduma sa u tanayuay ku takal, u tapang nu luma tu tatama tatayna masasuayaw aca muenen i takal nu pikanan, u luma tu cimacima sa atu tayniay nu labang a tademaw i tapiingan ku henimuenen nu tataynaay makayda i nu tataynaan a silac nu tatamaay makayda i nu tatamaan hamin muenen kiya lihalay a pasisi misilacen, u sapikan tu sala caay amin kalecadlecad sala i pikanan sikatini sacucuk atu kaliling, u sala ku sakaen, i pabaw nu takalal cacay ku lami', mamin i nai' tu kya patahkal tu dumaay a sakatusa, nika u pikanan a sala sa anu mamin tu mukan sa pakilul han patatungduhtungduh han ku sala i tapiingan tepal nu tusaay a kakannay nu tademaw , namakaynuhekal makayda a paduduc hawsa maylabu satu ku lingatu.anu saayaway ku lami' u kabi' ku miasu'ay tu kaen (soupe), kilusansa u cudety a nikabadasan (hors-d'Ňďuvre), kilu satu tada u kakananay tu a lami' (plat de r√©sistance), sadikuday tu u sicedanmay a kakanan ,alaala han tu ku minpaw, kya dahan ku nilawpes tu nu yin amilikaay a tademaw, ayaw mukan misuen ku layaw tu epah, teban mukan u nu nanumay a kakanan atu titi'ay lami' sapacabay mukan tu salengacay nu budu a epah. anu titi'ay sa u sumanahay a budu a epah, u France a tademaw sayadahay ku nilawpes tu pudu a epah, anu mukan tu kanca idaw aca,atu yin amilika nu hulic caay tu kalecad, anu caay henkaw muhelup tu budu a epah sa kapah tu muhelup. u sasakamuan a tatudung tu nu satipan ku France a tademaw i kakanan u satinengay tu liki nu pikanan. (u kamu nu Hulam: (soupe),ÁĄ∂ŚĺĆśėĮŚÜ∑Áõ§(hors-d'Ňďuvre),śé•ŤĎóśČćśėĮšłĽŤŹú(plat de r√©sistance), .) u pikanan nu France u sasakamuan mancalaay a liki atu asuay a kakanan, i kitaki nu tabakiay a cen-se u mancalay satekesay a pikanan mahida u nu France ku satekesay a pikanan. u France i kitaki kya singangan tu kakanan tu nu laylayay a kanatal, i France caayay kalecadlecad a kakitidaan sa ya kitidaan caay tu kalecad ku dumaay a kakanan. tada i kaen ku France misa asu tu kakanan, sisa mukan ku fawa-ko tu lami' kanca yadah ku sapikaen tu lami' idaw ku sala katini kalilin sapicucuh hatidakayadah nu tuud. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">fran ¶…ô u fran ¶…ô sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, * ** …ô,u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. u fuw-r~…ĺan-si nu makumukumudaj a kanatar~…ĺ (fuw a kamu;*…ôpubr~…ĺigu…ô fran ¶ais…ô, paŇčińßa, (*…ôpjbr~…ĺik f***s**z) ), pur~…ĺuŇč ńßan fran ¶…ô ( fuw a kamu; fran ¶…ô,(f***s) (mit…ôŇčir~…ĺ)), nu i tiniaj i sa…ôtipan nu …ôurop…ô u nu i tiniaj tu i  ¶i-o kiju nu idawaj tu i nu baataj nu baju u satabakiaj a kakitidaan atu nu u dipaj tu a kakididaan tu nu tatuŇčusan a kanatar~…ĺ. naw nu fran ¶…ô pajkaj r~…ĺima nu kar~…ĺpur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ napatid…ôn tu mańß ¶a ¶aj a nipikuwan atu u mamapar~…ĺijunaj tu a  ¶uŇč-tuŇč, u tataŇčańßan nu …ôurop…ô ta-r~…ĺu ku satabakiaj nu r~…ĺajr~…ĺaj atu nu sakaj kinkuaj i paris . kina i tiniaj tu a kanatar~…ĺ i m…ôdit…ôrran…ôan pat…ôr~…ĺ…ôk mar~…ĺitin katukuńß i …ôŇčr~…ĺisńß  ¶ńßann…ôr~…ĺ atu amisbaju, sika i *ńßin…ô )a tar~…ĺawadaw r~…ĺar~…ĺitiŇč satu katukuńß i sa…ôtipju , ńßamin mar~…ĺu…ôn…ônmaj nu  ¶uk…ôdaj. baataj nu baju a kitidaan idaw ku timur~…ĺan a am…ôri ¶a nu fuw-su-ij-na atu mar~…ĺiwasak i sa…ôtipju , u sa…ôtipju atu timur~…ĺju nu subar~…ĺ. ńßamin nu kanatar~…ĺ mar~…ĺu sabaw war~…ĺuaj nu tabakiaj a kitidaan, nikańßida ja r~…ĺimaaj i tidańß…ôn i nu tawan ńß…ônaj. fran ¶…ô atu spain atu moro ¶ ¶o mar~…ĺ…ô ¶ad amin idaw ku ti- ¶uŇč-baju Ē~ ° atu bajuan nu sa…ôtipju u tur~…ĺuaj a kanatar~…ĺ. fran ¶…ô a kanatar~…ĺ nu ańß…ôbar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa ńßamin i kanatar~…ĺ ńßamin nu kitaki sakas…ôpad idaw ku  ¶a ¶ajaj, nika mar~…ĺu nuo-moŇč atu si-o a kanatar~…ĺ u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u saabar~…ĺaj a kanatar~…ĺ, i …ôurop…ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u sakatur~…ĺuaj nu satabakiaj a kanatar~…ĺ. (u kamu nu ńßur~…ĺam: ******(**:**pubr~…ĺi*u…ô fran*ais…ô,**:(*…ôpjbr~…ĺik f***s**z) ),****(**:fran ¶…ô,(f***s) ), .) tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u paris . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ômmanu…ôr~…ĺ ma ¶ron (ajnuman*mak…ôńßuŇč *******), **** a mińß ¶a ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu fran ¶…ô ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu fran ¶…ô ajza sa  ¶i s*basti…ôn r~…ĺ…ô ¶ornu, mi ¶akat a d…ômiad sa i ****. u r~…ĺajr~…ĺaj nu fran ¶…ô **** fuw-ko a r~…ĺajr~…ĺaj nikar~…ĺiŇčatu i nu tad…ômawan sajawaj mi…ôpin tinar~…ĺar~…ĺa Ē~ °an nadikudan sasiŇčaŇčan satu u fuw-r~…ĺan-si a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. namakajni i mar~…ĺumanaj a zitaj atu bar~…ĺuńßaj a zitaj kar~…ĺiŇčatu kiju idaw ku tad…ômaw kakir~…ĺukir~…ĺu satu tajni mu…ôn…ôn itini. katukuńß nu r~…ĺaŇčdawaj a aŇčtan nu zitaj atu nu aŇčtaŇčaj a zitaj, kaj-r-t…ô a tad…ômaw tajni satu  ¶aaj tu kaputuŇčputuŇč mi ¶umud. nadikudan, i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an pajtur~…ĺu s…ô- ¶i ńß…ônaj, u z…ô-r-man a tad…ômaw (fuw-r~…ĺan-k…ô a tad…ômaw, si-k…ô-t…ô a tad…ômaw, a-r~…ĺa-man a tad…ômaw, po-k…ôn-ti a tad…ômaw ) tajni i tini; i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an pajs…ôpad s…ô- ¶i, namakaaajni i s-s…ôn-ti-na-wij-ja a nuo-man a tad…ômaw mir~…ĺabuaj tu dina bina ¶adanan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) fuw-r~…ĺan-si kinaŇčaŇčan namakajni i  ¶i fu…ô-r~…ĺan-k…ôaj z…ô-r-man a nijadu. i  ¶…ôr~…ĺańßa ¶an a mińß ¶aan u mańßida, ja sa-r~…ĺi-abina ¶adan fuw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti  ¶i k…ô-r~…ĺuo-uwi i r~…ĺan-si mamin tu nisinr~…ĺian misasi ¶ija tunu  ¶iwr~…ĺu a kiwkaj, namańßini satu u faw-r~…ĺan-k…ô jatuŇčus mańßida nu tinsukiwaj a kiwkaj makakumutaj. kinakaw ńßawsa mapar~…ĺar~…ĺit tu i baad, u faw-ko katukuńß i **** a mińß ¶aan kija tat…ôŇčaaj tu mar~…ĺar~…ĺijas ku kiwkaj. k…ô-r~…ĺo-uwi pakumu ńßan tu ku fa-r~…ĺan-k…ôaj nu sa-r~…ĺi a bina ¶adan atu r~…ĺi-pu-r~…ĺi-an a bina ¶adan kinatusaaj a nijadu Ē~ °, i kaw-r~…ĺu atu zi-r-man mar~…ĺ…ôk…ô ¶ tu kja r~…ĺinubuaj a dańßa ¶ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, patid…ôŇč tu faw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti, mibawańß tu mu-r~…ĺo-uŇč a ńßuŇčti. u i r~…ĺu ¶ nifaw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti ma ¶akad ku ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nida.  ¶…ôr~…ĺańßa ¶an nu *** a mińß ¶aan, mu-r~…ĺuo-un nu ńßuŇčtian mapakutaj tu nu  ¶ija-r~…ĺuo-r~…ĺin a ńßuŇčti, nika kina  ¶aaj kar~…ĺawir~…ĺaw ku fuw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti ku nisatabaki tu nikawawan, saŇčr~…ĺ…ôd tu ku  ¶a-r~…ĺi-man, mik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu t…ô-i Ē~ °- ¶…ô tu nu war~…ĺian i (sa-k…ô-s…ôn ), aw-ti-r~…ĺi, atu i Ē~ °-ta-r~…ĺi.  ¶ar~…ĺ…ôńßa ¶an *** a mińß ¶aan,  ¶ija-r~…ĺo-r~…ĺin a kanatar~…ĺ par~…ĺar~…ĺiwasak…ôn nija tatur~…ĺuaj a baki ni ¶a-r~…ĺi-man, makaawas"fan-r-t…ôn a nikasasur~…ĺitan", ja maanar~…ĺaj  ¶i  ¶a-r~…ĺi maar~…ĺa tu nu si-fuwa-r~…ĺan-k…ô a kanatar~…ĺ.  ¶ar~…ĺ…ôńßa ¶an nu *** a mińß ¶aan, ji-k…ô*ka-pja mar~…ĺu nu si-fawa-r~…ĺan-k…ô a kanatar~…ĺ, mapatid…ôn tu sakatur~…ĺu nu fawa-r~…ĺan-k…ô a kanatar~…ĺ * ka-pja a kanatar~…ĺ.fuw-r~…ĺi-r-s…ô atu anuajawaj nu ńßuŇčti u fawa-r~…ĺan-si-a kanatar~…ĺ pakumu ńßan tu ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° patańßkar~…ĺ misabar~…ĺuńßaj tu nisauŇčajan, nami ¶akaj tu tuo-foj-ni ( **** a mińß ¶aan ) , katukuńß makunkun nu a-r-sa-s…ô ( ********* a mińß ¶aan ) , ja fawa-r~…ĺan-si a kanatar~…ĺ nu sawar~…ĺian nu r~…ĺir~…ĺis namakaj i r~…ĺo-na-ńß…ô ma ¶uduńß tajda i a-r-pja-s…ô a buju, namakaj i so-…ôn-ńß…ô ma ¶uduńß tajda i r~…ĺaj-jin-ńß…ô. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u r~…ĺajr~…ĺaj nu kakanan nu fran ¶…ô ****** r~…ĺami nu fran ¶…ô (kamu nu fran ¶…ô:  ¶uisin…ô fran ¶ais…ô, r~…ĺpa: (k*i. zin f***.s*z)) nu makajniaj tu i fran ¶…ô, u sasakamuwan nu kitaki nata ¶uw ¶uwaj tu ku nipisar~…ĺami Ē~ ° ku mańßiniaj. u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj a ńßuŇčti nu fran ¶…ô a masakakuaj, i r~…ĺu-i Ē~ ° sabaw s…ôpad a tatukian katukuńß i tuŇčduńß, u …ôn…ôn ir~…ĺabu  ¶aaj kad…ôŇčin kum…ôr~…ĺi ¶ nu baŇč ¶ar~…ĺ u sakanan madim…ôr~…ĺ tu kakanan, u  ¶anan ¶anan a nisar~…ĺami Ē~ °an sa namakajni mituduŇč tu nu kapańßaj a nikaudip tajda tu i tatamdawan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: ***(**:  ¶uisin…ô fran*ais…ô, ipa: (k*i. zin f***.s*z)) .) fran ¶…ô nisar~…ĺami Ē~ °an pidim…ôr~…ĺa tu a nisar~…ĺami Ē~ ° atu nun…ôŇč ku wajwaj i pikanan mi ¶uduńß pasubana tu katini atu sa ¶u ¶uk, i fran ¶…ô u budu Ē~ ° kujadańßaj a …ôpańß (kamu nu fran ¶…ô: *in) atu  ¶is-s…ô (kamu nu fran ¶…ô: fromag…ô), mar~…ĺu nu fran ¶…ôaj tu a misar~…ĺami Ē~ ° r~…ĺa ¶us i najaj ku sapa ¶amur~…ĺ a zajr~…ĺijaw, i fran ¶…ô anu i  ¶uw ¶uw jadańß ku tańß…ôkar~…ĺaj nu tuud tu …ôpad a r~…ĺasubu idaw ku r~…ĺima a bataan ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu baŇčsi anikan tu  ¶i-s…ô, anu i  ¶uwa ku ajawaj makasaŇča tja tuudan a uwijda a mijadu Ē~ ° ku sipaŇčaŇčan tija ŇčaŇčanan, idaw ku nu dumaaj a nijaduan mańßida  ¶am…ômb…ôrt anu mikir~…ĺin i kantan a ti-tu  ¶aaj kawmat…ôpa, nika anu i ¶uwa nu  ¶a ¶aj a  ¶udadan nu fawa-a kamu nu zitin atu jin-a kamu nu zitin sa, mikir~…ĺin itini kan ¶a idaw amin mat…ôpa midajńßiwaj kina nipaŇčaŇča tu  ¶i-s…ô. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (**:*in)***(**:fromag…ô),  ¶am…ômb…ôrt .) satu pidim…ôr~…ĺa tu wajwajan maŇčar~…ĺ…ôp tu ku ajdaaj a fran ¶…ô i nipisar~…ĺamian atu nisaŇčaan tu nanum atu nu r~…ĺajr~…ĺaj u satabakiaj a nipatańßkar~…ĺ, mikinkiw tu idaw ku ja-r~…ĺi-ku, kanzumi, fun- ¶…ô nir~…ĺijwr~…ĺian amin nisabar~…ĺuńßajan tu nisakapańßanaj tu a kakanan, sisa u fran ¶…ô a r~…ĺami Ē~ ° u sasituŇčusaj a pikanan tu tat…ôŇčaaj tu. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) fran ¶…ô a nisar~…ĺami Ē~ ° anu i  ¶uwa ¶uwa a k…ônis u nu i tidaaj tu a kakanan, idaw ńß…ônaj ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku sakanan, nu satimur~…ĺan midudu ¶aj tu baju Ē~ ° u nu  ¶ukanaaj a simar~…ĺ mamin ku juŇč…ôn, i satimuan, i satipan nu midudu ¶aj tu baju Ē~ ° ńßawsa nu i nanumaj a tuud, i saamisan, i sawar~…ĺi kja u titi Ē~ ° amin kuka…ôn. u sakamuan amin, u fran ¶…ô a tad…ômaw  ¶aaj kanamuńß mukan tu  ¶aaj kasititi Ē~ °aj a r~…ĺami Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u fran ¶…ô u sakaidaw ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kakanan idaw kja bar~…ĺaud a ar~…ĺipatu (gr…ônouir~…ĺr~…ĺ…ô), nińß…ônńß…ônman a tur~…ĺakuk ( ¶o* au *in), fran ¶…ô a ka ¶umur~…ĺi ( ¶og au *in), ju-ńßuŇč a taduk ( ¶onfit d…ô  ¶anard); u kakanan nu ńß…ôni sa u minpaw, u nu masadumaaj a minpaw idaw ku k…ô-suŇč ( ¶roissant) atu masa ¶uŇčkur~…ĺaj a minpaw . (u kamu nu ńßur~…ĺam: (gr…ônouir~…ĺr~…ĺ…ô),**( ¶o* au *in),****(( ¶o* au *in),***( ¶onfit d…ô  ¶anard) ( ¶roissant)***** .) nu mukan tu ku fran ¶…ô a tad…ômaw sa kan ¶a u r~…ĺikitasaŇč, masaduma sa u tanajuaj ku takar~…ĺ, u tapaŇč nu r~…ĺuma tu tatama tatajna masasuajaw a ¶a mu…ôn…ôn i takar~…ĺ nu pikanan, u r~…ĺuma tu  ¶ima ¶ima sa atu tajniaj nu r~…ĺabaŇč a tad…ômaw i tapiiŇčan ku ńß…ônimu…ôn…ôn nu tatajnaaj makajda i nu tatajnaan a sir~…ĺa ¶ nu tatamaaj makajda i nu tatamaan ńßamin mu…ôn…ôn kija r~…ĺińßar~…ĺaj a pasisi misir~…ĺa ¶…ôn, u sapikan tu sar~…ĺa  ¶aaj amin kar~…ĺ…ô ¶adr~…ĺ…ô ¶ad sar~…ĺa i pikanan sikatini sa ¶u ¶uk atu kar~…ĺir~…ĺiŇč, u sar~…ĺa ku saka…ôn, i pabaw nu takar~…ĺar~…ĺ  ¶a ¶aj ku r~…ĺami Ē~ °, mamin i nai Ē~ ° tu kja patańßkar~…ĺ tu dumaaj a sakatusa, nika u pikanan a sar~…ĺa sa anu mamin tu mukan sa pakir~…ĺur~…ĺ ńßan patatuŇčduńßtuŇčduńß ńßan ku sar~…ĺa i tapiiŇčan t…ôpar~…ĺ nu tusaaj a kakannaj nu tad…ômaw , namakajnuńß…ôkar~…ĺ makajda a padudu ¶ ńßawsa majr~…ĺabu satu ku r~…ĺiŇčatu.anu saajawaj ku r~…ĺami Ē~ ° u kabi Ē~ ° ku miasu Ē~ °aj tu ka…ôn (soup…ô), kir~…ĺusansa u  ¶ud…ôtj a nikabadasan (ńßors-d Ē~ °*u*r…ô), kir~…ĺu satu tada u kakananaj tu a r~…ĺami Ē~ ° (pr~…ĺat d…ô r*sistan ¶…ô), sadikudaj tu u si ¶…ôdanmaj a kakanan ,ar~…ĺaar~…ĺa ńßan tu ku minpaw, kja dańßan ku nir~…ĺawp…ôs tu nu jin amir~…ĺikaaj a tad…ômaw, ajaw mukan misu…ôn ku r~…ĺajaw tu …ôpańß, t…ôban mukan u nu nanumaj a kakanan atu titi Ē~ °aj r~…ĺami Ē~ ° sapa ¶abaj mukan tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj nu budu a …ôpańß. anu titi Ē~ °aj sa u sumanańßaj a budu a …ôpańß, u fran ¶…ô a tad…ômaw sajadańßaj ku nir~…ĺawp…ôs tu pudu a …ôpańß, anu mukan tu kan ¶a idaw a ¶a,atu jin amir~…ĺika nu ńßur~…ĺi ¶  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad, anu  ¶aaj ńß…ônkaw muńß…ôr~…ĺup tu budu a …ôpańß sa kapańß tu muńß…ôr~…ĺup. u sasakamuan a tatuduŇč tu nu satipan ku fran ¶…ô a tad…ômaw i kakanan u satin…ôŇčaj tu r~…ĺiki nu pikanan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (soup…ô),*****(ńßors-d Ē~ °*u*r…ô),******(pr~…ĺat d…ô r*sistan ¶…ô), .) u pikanan nu fran ¶…ô u sasakamuan man ¶ar~…ĺaaj a r~…ĺiki atu asuaj a kakanan, i kitaki nu tabakiaj a  ¶…ôn-s…ô u man ¶ar~…ĺaj sat…ôk…ôsaj a pikanan mańßida u nu fran ¶…ô ku sat…ôk…ôsaj a pikanan. u fran ¶…ô i kitaki kja siŇčaŇčan tu kakanan tu nu r~…ĺajr~…ĺajaj a kanatar~…ĺ, i fran ¶…ô  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶adr~…ĺ…ô ¶ad a kakitidaan sa ja kitidaan  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku dumaaj a kakanan. tada i ka…ôn ku fran ¶…ô misa asu tu kakanan, sisa mukan ku fawa-ko tu r~…ĺami Ē~ ° kan ¶a jadańß ku sapika…ôn tu r~…ĺami Ē~ ° idaw ku sar~…ĺa katini kar~…ĺir~…ĺin sapi ¶u ¶uńß ńßatidakajadańß nu tuud. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">France u France sa i labu nu Europe, itiza i 46 00 N, 2 00 E,u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 551,500 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 549,970 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 1,530 km2 hamin nu tademawan sa 66,836,154. kakalukan umah sa 52.70%, kilakilangan umah sa 29.20%, zumaay henay umah sa 18.10%. u fuw-lan-si nu makumukumuday a kanatal (fuw a kamu;Republigue francaise, pangiha, ( Āepyblik f Ā…ĎŐÉs…õňźz) ), pulung han France ( fuw a kamu; France,(f Ā…ĎŐÉs) (mitengil)), nu i tiniay i saetipan nu Europe u nu i tiniay tu i ci-o kiyu nu idaway tu i nu baatay nu bayu u satabakiay a kakitidaan atu nu u dipay tu a kakididaan tu nu tatungusan a kanatal. naw nu France paykay lima nu kalpulungay a kanatal napatiden tu mahcacay a nipikuwan atu u mamapaliyunay tu a cung-tung, u tatangahan nu Europe ta-lu ku satabakiay nu laylay atu nu sakay kinkuay i Paris . kina i tiniay tu a kanatal i Mediterranean patelek malitin katukuh i English Channel atu amisbayu, sika i Rhine )a talawadaw laliting satu katukuh i saetipyu , hamin maluenenmay nu cukeday. baatay nu bayu a kitidaan idaw ku timulan a America nu fuw-su-iy-na atu maliwasak i saetipyu , u saetipyu atu timulyu nu subal. hamin nu kanatal malu sabaw waluay nu tabakiay a kitidaan, nikahida ya limaay i tidahen i nu tawan henay. France atu Spain atu Morocco malecad amin idaw ku ti-cung-bayu' atu bayuan nu saetipyu u tuluay a kanatal. France a kanatal nu ahebal a lala' sa hamin i kanatal hamin nu kitaki sakasepad idaw ku cacayay, nika malu nuo-mong atu si-o a kanatal u ahebal nu lala' u saabalay a kanatal, i Europe u ahebal nu lala' u sakatuluay nu satabakiay a kanatal. (u kamu nu Hulam: ś≥ēŤė≠Ť•ŅŚÖĪŚíĆŚúč(ś≥ēŤ™ě:R√©publique fran√ßaise,Áôľťü≥:( Āepyblik f Ā…ĎŐÉs…õňźz) ),ťÄöÁ®Īś≥ēŚúč(ś≥ēŤ™ě:France,(f Ā…ĎŐÉs) ), .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Paris . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 14 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Emmanuel Macron (AynumanÔľéMakehung ŤČĺśõľÁīź¬∑ť¶¨ŚÖčŚģŹ), 1977 a mihca 12 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu France ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 5 bulad 14 demiad. cunli u cunli nu France ayza sa ci S√©bastien Lecornu, micakat a demiad sa i 2025. u laylay nu France ś≥ēŚúčś≠∑ŚŹ≤ fuw-ko a laylay nikalingatu i nu tademawan sayaway miepin tinalala'an nadikudan sasingangan satu u fuw-lan-si a lala'. namakayni i malumanay a zitay atu baluhay a zitay kalingatu kiyu idaw ku tademaw kakilukilu satu tayni muenen itini. katukuh nu langdaway a angtan nu zitay atu nu angtangay a zitay, kay-r-te a tademaw tayni satu caay tu kaputungputung micumud. nadikudan, i celahcan paytulu se-ci henay, u ze-r-man a tademaw (fuw-lan-ke a tademaw, si-ke-te a tademaw, a-la-man a tademaw, po-ken-ti a tademaw ) tayni i tini; i celahcan paysepad se-ci, namakaaayni i s-sen-ti-na-wiy-ya a nuo-man a tademaw milabuay tu dina binacadanan. (u kamu nu Hulam: .) fuw-lan-si kinangangan namakayni i ci fue-lan-keay ze-r-man a niyadu. i celahacan a mihcaan u mahida, ya sa-li-abinacadan fuw-lan-ke a hungti ci ke-luo-uwi i lan-si mamin tu nisinlian misasiciya tunu ciwlu a kiwkay, namahini satu u faw-lan-ke yatungus mahida nu tinsukiway a kiwkay makakumutay. kinakaw hawsa mapalalit tu i baad, u faw-ko katukuh i 1905 a mihcaan kiya tatengaay tu malaliyas ku kiwkay. ke-lo-uwi pakumu han tu ku fa-lan-keay nu sa-li a binacadan atu li-pu-li-an a binacadan kinatusaay a niyadu', i kaw-lu atu zi-r-man malekec tu kya linubuay a dahac nu lala', patideng tu faw-lan-ke a hungti, mibawah tu mu-lo-ung a hungti. u i luc nifaw-lan-ke a hungti macakad ku ahebal nu lala' nida. celahacan nu 751 a mihcaan, mu-luo-un nu hungtian mapakutay tu nu ciya-luo-lin a hungti, nika kina caay kalawilaw ku fuw-lan-ke a hungti ku nisatabaki tu nikawawan, sangled tu ku ca-li-man, mikelec tu te-i'-ce tu nu walian i (sa-ke-sen ), aw-ti-li, atu i'-ta-li. calehacan 843 a mihcaan, ciya-lo-lin a kanatal palaliwasaken niya tatuluay a baki nica-li-man, makaawas"fan-r-ten a nikasasulitan", ya maanalay ci ca-li maala tu nu si-fuwa-lan-ke a kanatal. calehacan nu 987 a mihcaan, yi-ke‚Äßka-pyA malu nu si-fawa-lan-ke a kanatal, mapatiden tu sakatulu nu fawa-lan-ke a kanatal ‚ÄĒ ka-pyA a kanatal.fuw-li-r-se atu anuayaway nu hungti u fawa-lan-si-a kanatal pakumu han tu ku lala' patahkal misabaluhay tu nisaungayan, namicakay tu tuo-foy-ni ( 1349 a mihcaan ) , katukuh makunkun nu a-r-sa-se ( 1648‚ÄĒ1681 a mihcaan ) , ya fawa-lan-si a kanatal nu sawalian nu lilis namakay i lo-na-he macuduh tayda i a-r-pyA-se a buyu, namakay i so-en-he macuduh tayda i lay-yin-he. (u kamu nu Hulam: .) u laylay nu kakanan nu France ś≥ēŚúčť£≤ť£üśĖáŚĆĖ lami nu France (kamu nu France: Cuisine francaise, lPA: (k…•i. zin f Ā…ĎŐÉ.s…õz)) nu makayniay tu i France, u sasakamuwan nu kitaki natacuwcuway tu ku nipisalami' ku mahiniay. u saicelangay a hungti nu France a masakakuay, i lu-i' sabaw sepad a tatukian katukuh i tungduh, u enen ilabu caay kadengin kumelic nu bangcal u sakanan madimel tu kakanan, u canancanan a nisalami'an sa namakayni mitudung tu nu kapahay a nikaudip tayda tu i tatamdawan. (u kamu nu Hulam: ś≥ēŚúčŤŹú(ś≥ēŤ™ě: Cuisine fran√ßaise, IPA: (k…•i. zin f Ā…ĎŐÉ.s…õz)) .) France nisalami'an pidimela tu a nisalami' atu nuneng ku wayway i pikanan micuduh pasubana tu katini atu sacucuk, i France u budu' kuyadahay a epah (kamu nu France: vin) atu cis-se (kamu nu France: fromage), malu nu Franceay tu a misalami' lacus i nayay ku sapacamul a zayliyaw, i France anu i cuwcuw yadah ku tahekalay nu tuud tu epad a lasubu idaw ku lima a bataan ku caayay kalecad nu bangsi anikan tu ci-se, anu i cuwa ku ayaway makasanga tya tuudan a uwiyda a miyadu' ku sipangangan tiya nganganan, idaw ku nu dumaay a niyaduan mahida Camembert anu mikilin i kantan a ti-tu caay kawmatepa, nika anu icuwa nu cacay a cudadan nu fawa-a kamu nu zitin atu yin-a kamu nu zitin sa, mikilin itini kanca idaw amin matepa midayhiway kina nipanganga tu ci-se. (u kamu nu Hulam: (ś≥ēŤ™ě:vin)ŚíĆŤĶ∑ŚŹł(ś≥ēŤ™ě:fromage), Camembert .) satu pidimela tu waywayan mangalep tu ku aydaay a France i nipisalamian atu nisangaan tu nanum atu nu laylay u satabakiay a nipatahkal, mikinkiw tu idaw ku ya-li-ku, kanzumi, fun-ce niliywlian amin nisabaluhayan tu nisakapahanay tu a kakanan, sisa u France a lami' u sasitungusay a pikanan tu tatengaay tu. (u kamu nu Hulam: .) France a nisalami' anu i cuwacuwa a kenis u nu i tidaay tu a kakanan, idaw henay ku caay kalecad ku sakanan, nu satimulan miduducay tu bayu' u nu cukanaay a simal mamin ku yungen, i satimuan, i satipan nu miduducay tu bayu' hawsa nu i nanumay a tuud, i saamisan, i sawali kya u titi' amin kukaen. u sakamuan amin, u France a tademaw caay kanamuh mukan tu caay kasititi'ay a lami'. (u kamu nu Hulam: .) u France u sakaidaw ku caay kalecad nu kakanan idaw kya balaud a alipatu (grenouille), nihenhenman a tulakuk (coq au vin), France a kacumuli (cog au vin), yu-hung a taduk (confit de canard); u kakanan nu heni sa u minpaw, u nu masadumaay a minpaw idaw ku ke-sung (croissant) atu masacungkulay a minpaw . (u kamu nu Hulam: (grenouille),ÁáČťõě(coq au vin),ś≥ēŚúčŤĚłÁČõ((coq au vin),ś≤ĻŚįĀťī®(confit de canard) (croissant)ŚíĆś£ćŚľŹťļĶŚĆÖ .) nu mukan tu ku France a tademaw sa kanca u likitasang, masaduma sa u tanayuay ku takal, u tapang nu luma tu tatama tatayna masasuayaw aca muenen i takal nu pikanan, u luma tu cimacima sa atu tayniay nu labang a tademaw i tapiingan ku henimuenen nu tataynaay makayda i nu tataynaan a silac nu tatamaay makayda i nu tatamaan hamin muenen kiya lihalay a pasisi misilacen, u sapikan tu sala caay amin kalecadlecad sala i pikanan sikatini sacucuk atu kaliling, u sala ku sakaen, i pabaw nu takalal cacay ku lami', mamin i nai' tu kya patahkal tu dumaay a sakatusa, nika u pikanan a sala sa anu mamin tu mukan sa pakilul han patatungduhtungduh han ku sala i tapiingan tepal nu tusaay a kakannay nu tademaw , namakaynuhekal makayda a paduduc hawsa maylabu satu ku lingatu.anu saayaway ku lami' u kabi' ku miasu'ay tu kaen (soupe), kilusansa u cudety a nikabadasan (hors-d'Ňďuvre), kilu satu tada u kakananay tu a lami' (plat de r√©sistance), sadikuday tu u sicedanmay a kakanan ,alaala han tu ku minpaw, kya dahan ku nilawpes tu nu yin amilikaay a tademaw, ayaw mukan misuen ku layaw tu epah, teban mukan u nu nanumay a kakanan atu titi'ay lami' sapacabay mukan tu salengacay nu budu a epah. anu titi'ay sa u sumanahay a budu a epah, u France a tademaw sayadahay ku nilawpes tu pudu a epah, anu mukan tu kanca idaw aca,atu yin amilika nu hulic caay tu kalecad, anu caay henkaw muhelup tu budu a epah sa kapah tu muhelup. u sasakamuan a tatudung tu nu satipan ku France a tademaw i kakanan u satinengay tu liki nu pikanan. (u kamu nu Hulam: (soupe),ÁĄ∂ŚĺĆśėĮŚÜ∑Áõ§(hors-d'Ňďuvre),śé•ŤĎóśČćśėĮšłĽŤŹú(plat de r√©sistance), .) u pikanan nu France u sasakamuan mancalaay a liki atu asuay a kakanan, i kitaki nu tabakiay a cen-se u mancalay satekesay a pikanan mahida u nu France ku satekesay a pikanan. u France i kitaki kya singangan tu kakanan tu nu laylayay a kanatal, i France caayay kalecadlecad a kakitidaan sa ya kitidaan caay tu kalecad ku dumaay a kakanan. tada i kaen ku France misa asu tu kakanan, sisa mukan ku fawa-ko tu lami' kanca yadah ku sapikaen tu lami' idaw ku sala katini kalilin sapicucuh hatidakayadah nu tuud. (u kamu nu Hulam: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">fran ¶…ô u fran ¶…ô sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, * ** …ô,u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. u fuw-r~…ĺan-si nu makumukumudaj a kanatar~…ĺ (fuw a kamu;*…ôpubr~…ĺigu…ô fran ¶ais…ô, paŇčińßa, (*…ôpjbr~…ĺik f***s**z) ), pur~…ĺuŇč ńßan fran ¶…ô ( fuw a kamu; fran ¶…ô,(f***s) (mit…ôŇčir~…ĺ)), nu i tiniaj i sa…ôtipan nu …ôurop…ô u nu i tiniaj tu i  ¶i-o kiju nu idawaj tu i nu baataj nu baju u satabakiaj a kakitidaan atu nu u dipaj tu a kakididaan tu nu tatuŇčusan a kanatar~…ĺ. naw nu fran ¶…ô pajkaj r~…ĺima nu kar~…ĺpur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ napatid…ôn tu mańß ¶a ¶aj a nipikuwan atu u mamapar~…ĺijunaj tu a  ¶uŇč-tuŇč, u tataŇčańßan nu …ôurop…ô ta-r~…ĺu ku satabakiaj nu r~…ĺajr~…ĺaj atu nu sakaj kinkuaj i paris . kina i tiniaj tu a kanatar~…ĺ i m…ôdit…ôrran…ôan pat…ôr~…ĺ…ôk mar~…ĺitin katukuńß i …ôŇčr~…ĺisńß  ¶ńßann…ôr~…ĺ atu amisbaju, sika i *ńßin…ô )a tar~…ĺawadaw r~…ĺar~…ĺitiŇč satu katukuńß i sa…ôtipju , ńßamin mar~…ĺu…ôn…ônmaj nu  ¶uk…ôdaj. baataj nu baju a kitidaan idaw ku timur~…ĺan a am…ôri ¶a nu fuw-su-ij-na atu mar~…ĺiwasak i sa…ôtipju , u sa…ôtipju atu timur~…ĺju nu subar~…ĺ. ńßamin nu kanatar~…ĺ mar~…ĺu sabaw war~…ĺuaj nu tabakiaj a kitidaan, nikańßida ja r~…ĺimaaj i tidańß…ôn i nu tawan ńß…ônaj. fran ¶…ô atu spain atu moro ¶ ¶o mar~…ĺ…ô ¶ad amin idaw ku ti- ¶uŇč-baju Ē~ ° atu bajuan nu sa…ôtipju u tur~…ĺuaj a kanatar~…ĺ. fran ¶…ô a kanatar~…ĺ nu ańß…ôbar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa ńßamin i kanatar~…ĺ ńßamin nu kitaki sakas…ôpad idaw ku  ¶a ¶ajaj, nika mar~…ĺu nuo-moŇč atu si-o a kanatar~…ĺ u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u saabar~…ĺaj a kanatar~…ĺ, i …ôurop…ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u sakatur~…ĺuaj nu satabakiaj a kanatar~…ĺ. (u kamu nu ńßur~…ĺam: ******(**:**pubr~…ĺi*u…ô fran*ais…ô,**:(*…ôpjbr~…ĺik f***s**z) ),****(**:fran ¶…ô,(f***s) ), .) tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u paris . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ômmanu…ôr~…ĺ ma ¶ron (ajnuman*mak…ôńßuŇč *******), **** a mińß ¶a ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu fran ¶…ô ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu fran ¶…ô ajza sa  ¶i s*basti…ôn r~…ĺ…ô ¶ornu, mi ¶akat a d…ômiad sa i ****. u r~…ĺajr~…ĺaj nu fran ¶…ô **** fuw-ko a r~…ĺajr~…ĺaj nikar~…ĺiŇčatu i nu tad…ômawan sajawaj mi…ôpin tinar~…ĺar~…ĺa Ē~ °an nadikudan sasiŇčaŇčan satu u fuw-r~…ĺan-si a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. namakajni i mar~…ĺumanaj a zitaj atu bar~…ĺuńßaj a zitaj kar~…ĺiŇčatu kiju idaw ku tad…ômaw kakir~…ĺukir~…ĺu satu tajni mu…ôn…ôn itini. katukuńß nu r~…ĺaŇčdawaj a aŇčtan nu zitaj atu nu aŇčtaŇčaj a zitaj, kaj-r-t…ô a tad…ômaw tajni satu  ¶aaj tu kaputuŇčputuŇč mi ¶umud. nadikudan, i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an pajtur~…ĺu s…ô- ¶i ńß…ônaj, u z…ô-r-man a tad…ômaw (fuw-r~…ĺan-k…ô a tad…ômaw, si-k…ô-t…ô a tad…ômaw, a-r~…ĺa-man a tad…ômaw, po-k…ôn-ti a tad…ômaw ) tajni i tini; i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an pajs…ôpad s…ô- ¶i, namakaaajni i s-s…ôn-ti-na-wij-ja a nuo-man a tad…ômaw mir~…ĺabuaj tu dina bina ¶adanan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) fuw-r~…ĺan-si kinaŇčaŇčan namakajni i  ¶i fu…ô-r~…ĺan-k…ôaj z…ô-r-man a nijadu. i  ¶…ôr~…ĺańßa ¶an a mińß ¶aan u mańßida, ja sa-r~…ĺi-abina ¶adan fuw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti  ¶i k…ô-r~…ĺuo-uwi i r~…ĺan-si mamin tu nisinr~…ĺian misasi ¶ija tunu  ¶iwr~…ĺu a kiwkaj, namańßini satu u faw-r~…ĺan-k…ô jatuŇčus mańßida nu tinsukiwaj a kiwkaj makakumutaj. kinakaw ńßawsa mapar~…ĺar~…ĺit tu i baad, u faw-ko katukuńß i **** a mińß ¶aan kija tat…ôŇčaaj tu mar~…ĺar~…ĺijas ku kiwkaj. k…ô-r~…ĺo-uwi pakumu ńßan tu ku fa-r~…ĺan-k…ôaj nu sa-r~…ĺi a bina ¶adan atu r~…ĺi-pu-r~…ĺi-an a bina ¶adan kinatusaaj a nijadu Ē~ °, i kaw-r~…ĺu atu zi-r-man mar~…ĺ…ôk…ô ¶ tu kja r~…ĺinubuaj a dańßa ¶ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, patid…ôŇč tu faw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti, mibawańß tu mu-r~…ĺo-uŇč a ńßuŇčti. u i r~…ĺu ¶ nifaw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti ma ¶akad ku ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nida.  ¶…ôr~…ĺańßa ¶an nu *** a mińß ¶aan, mu-r~…ĺuo-un nu ńßuŇčtian mapakutaj tu nu  ¶ija-r~…ĺuo-r~…ĺin a ńßuŇčti, nika kina  ¶aaj kar~…ĺawir~…ĺaw ku fuw-r~…ĺan-k…ô a ńßuŇčti ku nisatabaki tu nikawawan, saŇčr~…ĺ…ôd tu ku  ¶a-r~…ĺi-man, mik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu t…ô-i Ē~ °- ¶…ô tu nu war~…ĺian i (sa-k…ô-s…ôn ), aw-ti-r~…ĺi, atu i Ē~ °-ta-r~…ĺi.  ¶ar~…ĺ…ôńßa ¶an *** a mińß ¶aan,  ¶ija-r~…ĺo-r~…ĺin a kanatar~…ĺ par~…ĺar~…ĺiwasak…ôn nija tatur~…ĺuaj a baki ni ¶a-r~…ĺi-man, makaawas"fan-r-t…ôn a nikasasur~…ĺitan", ja maanar~…ĺaj  ¶i  ¶a-r~…ĺi maar~…ĺa tu nu si-fuwa-r~…ĺan-k…ô a kanatar~…ĺ.  ¶ar~…ĺ…ôńßa ¶an nu *** a mińß ¶aan, ji-k…ô*ka-pja mar~…ĺu nu si-fawa-r~…ĺan-k…ô a kanatar~…ĺ, mapatid…ôn tu sakatur~…ĺu nu fawa-r~…ĺan-k…ô a kanatar~…ĺ * ka-pja a kanatar~…ĺ.fuw-r~…ĺi-r-s…ô atu anuajawaj nu ńßuŇčti u fawa-r~…ĺan-si-a kanatar~…ĺ pakumu ńßan tu ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° patańßkar~…ĺ misabar~…ĺuńßaj tu nisauŇčajan, nami ¶akaj tu tuo-foj-ni ( **** a mińß ¶aan ) , katukuńß makunkun nu a-r-sa-s…ô ( ********* a mińß ¶aan ) , ja fawa-r~…ĺan-si a kanatar~…ĺ nu sawar~…ĺian nu r~…ĺir~…ĺis namakaj i r~…ĺo-na-ńß…ô ma ¶uduńß tajda i a-r-pja-s…ô a buju, namakaj i so-…ôn-ńß…ô ma ¶uduńß tajda i r~…ĺaj-jin-ńß…ô. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u r~…ĺajr~…ĺaj nu kakanan nu fran ¶…ô ****** r~…ĺami nu fran ¶…ô (kamu nu fran ¶…ô:  ¶uisin…ô fran ¶ais…ô, r~…ĺpa: (k*i. zin f***.s*z)) nu makajniaj tu i fran ¶…ô, u sasakamuwan nu kitaki nata ¶uw ¶uwaj tu ku nipisar~…ĺami Ē~ ° ku mańßiniaj. u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj a ńßuŇčti nu fran ¶…ô a masakakuaj, i r~…ĺu-i Ē~ ° sabaw s…ôpad a tatukian katukuńß i tuŇčduńß, u …ôn…ôn ir~…ĺabu  ¶aaj kad…ôŇčin kum…ôr~…ĺi ¶ nu baŇč ¶ar~…ĺ u sakanan madim…ôr~…ĺ tu kakanan, u  ¶anan ¶anan a nisar~…ĺami Ē~ °an sa namakajni mituduŇč tu nu kapańßaj a nikaudip tajda tu i tatamdawan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: ***(**:  ¶uisin…ô fran*ais…ô, ipa: (k*i. zin f***.s*z)) .) fran ¶…ô nisar~…ĺami Ē~ °an pidim…ôr~…ĺa tu a nisar~…ĺami Ē~ ° atu nun…ôŇč ku wajwaj i pikanan mi ¶uduńß pasubana tu katini atu sa ¶u ¶uk, i fran ¶…ô u budu Ē~ ° kujadańßaj a …ôpańß (kamu nu fran ¶…ô: *in) atu  ¶is-s…ô (kamu nu fran ¶…ô: fromag…ô), mar~…ĺu nu fran ¶…ôaj tu a misar~…ĺami Ē~ ° r~…ĺa ¶us i najaj ku sapa ¶amur~…ĺ a zajr~…ĺijaw, i fran ¶…ô anu i  ¶uw ¶uw jadańß ku tańß…ôkar~…ĺaj nu tuud tu …ôpad a r~…ĺasubu idaw ku r~…ĺima a bataan ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu baŇčsi anikan tu  ¶i-s…ô, anu i  ¶uwa ku ajawaj makasaŇča tja tuudan a uwijda a mijadu Ē~ ° ku sipaŇčaŇčan tija ŇčaŇčanan, idaw ku nu dumaaj a nijaduan mańßida  ¶am…ômb…ôrt anu mikir~…ĺin i kantan a ti-tu  ¶aaj kawmat…ôpa, nika anu i ¶uwa nu  ¶a ¶aj a  ¶udadan nu fawa-a kamu nu zitin atu jin-a kamu nu zitin sa, mikir~…ĺin itini kan ¶a idaw amin mat…ôpa midajńßiwaj kina nipaŇčaŇča tu  ¶i-s…ô. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (**:*in)***(**:fromag…ô),  ¶am…ômb…ôrt .) satu pidim…ôr~…ĺa tu wajwajan maŇčar~…ĺ…ôp tu ku ajdaaj a fran ¶…ô i nipisar~…ĺamian atu nisaŇčaan tu nanum atu nu r~…ĺajr~…ĺaj u satabakiaj a nipatańßkar~…ĺ, mikinkiw tu idaw ku ja-r~…ĺi-ku, kanzumi, fun- ¶…ô nir~…ĺijwr~…ĺian amin nisabar~…ĺuńßajan tu nisakapańßanaj tu a kakanan, sisa u fran ¶…ô a r~…ĺami Ē~ ° u sasituŇčusaj a pikanan tu tat…ôŇčaaj tu. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) fran ¶…ô a nisar~…ĺami Ē~ ° anu i  ¶uwa ¶uwa a k…ônis u nu i tidaaj tu a kakanan, idaw ńß…ônaj ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku sakanan, nu satimur~…ĺan midudu ¶aj tu baju Ē~ ° u nu  ¶ukanaaj a simar~…ĺ mamin ku juŇč…ôn, i satimuan, i satipan nu midudu ¶aj tu baju Ē~ ° ńßawsa nu i nanumaj a tuud, i saamisan, i sawar~…ĺi kja u titi Ē~ ° amin kuka…ôn. u sakamuan amin, u fran ¶…ô a tad…ômaw  ¶aaj kanamuńß mukan tu  ¶aaj kasititi Ē~ °aj a r~…ĺami Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) u fran ¶…ô u sakaidaw ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kakanan idaw kja bar~…ĺaud a ar~…ĺipatu (gr…ônouir~…ĺr~…ĺ…ô), nińß…ônńß…ônman a tur~…ĺakuk ( ¶o* au *in), fran ¶…ô a ka ¶umur~…ĺi ( ¶og au *in), ju-ńßuŇč a taduk ( ¶onfit d…ô  ¶anard); u kakanan nu ńß…ôni sa u minpaw, u nu masadumaaj a minpaw idaw ku k…ô-suŇč ( ¶roissant) atu masa ¶uŇčkur~…ĺaj a minpaw . (u kamu nu ńßur~…ĺam: (gr…ônouir~…ĺr~…ĺ…ô),**( ¶o* au *in),****(( ¶o* au *in),***( ¶onfit d…ô  ¶anard) ( ¶roissant)***** .) nu mukan tu ku fran ¶…ô a tad…ômaw sa kan ¶a u r~…ĺikitasaŇč, masaduma sa u tanajuaj ku takar~…ĺ, u tapaŇč nu r~…ĺuma tu tatama tatajna masasuajaw a ¶a mu…ôn…ôn i takar~…ĺ nu pikanan, u r~…ĺuma tu  ¶ima ¶ima sa atu tajniaj nu r~…ĺabaŇč a tad…ômaw i tapiiŇčan ku ńß…ônimu…ôn…ôn nu tatajnaaj makajda i nu tatajnaan a sir~…ĺa ¶ nu tatamaaj makajda i nu tatamaan ńßamin mu…ôn…ôn kija r~…ĺińßar~…ĺaj a pasisi misir~…ĺa ¶…ôn, u sapikan tu sar~…ĺa  ¶aaj amin kar~…ĺ…ô ¶adr~…ĺ…ô ¶ad sar~…ĺa i pikanan sikatini sa ¶u ¶uk atu kar~…ĺir~…ĺiŇč, u sar~…ĺa ku saka…ôn, i pabaw nu takar~…ĺar~…ĺ  ¶a ¶aj ku r~…ĺami Ē~ °, mamin i nai Ē~ ° tu kja patańßkar~…ĺ tu dumaaj a sakatusa, nika u pikanan a sar~…ĺa sa anu mamin tu mukan sa pakir~…ĺur~…ĺ ńßan patatuŇčduńßtuŇčduńß ńßan ku sar~…ĺa i tapiiŇčan t…ôpar~…ĺ nu tusaaj a kakannaj nu tad…ômaw , namakajnuńß…ôkar~…ĺ makajda a padudu ¶ ńßawsa majr~…ĺabu satu ku r~…ĺiŇčatu.anu saajawaj ku r~…ĺami Ē~ ° u kabi Ē~ ° ku miasu Ē~ °aj tu ka…ôn (soup…ô), kir~…ĺusansa u  ¶ud…ôtj a nikabadasan (ńßors-d Ē~ °*u*r…ô), kir~…ĺu satu tada u kakananaj tu a r~…ĺami Ē~ ° (pr~…ĺat d…ô r*sistan ¶…ô), sadikudaj tu u si ¶…ôdanmaj a kakanan ,ar~…ĺaar~…ĺa ńßan tu ku minpaw, kja dańßan ku nir~…ĺawp…ôs tu nu jin amir~…ĺikaaj a tad…ômaw, ajaw mukan misu…ôn ku r~…ĺajaw tu …ôpańß, t…ôban mukan u nu nanumaj a kakanan atu titi Ē~ °aj r~…ĺami Ē~ ° sapa ¶abaj mukan tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj nu budu a …ôpańß. anu titi Ē~ °aj sa u sumanańßaj a budu a …ôpańß, u fran ¶…ô a tad…ômaw sajadańßaj ku nir~…ĺawp…ôs tu pudu a …ôpańß, anu mukan tu kan ¶a idaw a ¶a,atu jin amir~…ĺika nu ńßur~…ĺi ¶  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad, anu  ¶aaj ńß…ônkaw muńß…ôr~…ĺup tu budu a …ôpańß sa kapańß tu muńß…ôr~…ĺup. u sasakamuan a tatuduŇč tu nu satipan ku fran ¶…ô a tad…ômaw i kakanan u satin…ôŇčaj tu r~…ĺiki nu pikanan. (u kamu nu ńßur~…ĺam: (soup…ô),*****(ńßors-d Ē~ °*u*r…ô),******(pr~…ĺat d…ô r*sistan ¶…ô), .) u pikanan nu fran ¶…ô u sasakamuan man ¶ar~…ĺaaj a r~…ĺiki atu asuaj a kakanan, i kitaki nu tabakiaj a  ¶…ôn-s…ô u man ¶ar~…ĺaj sat…ôk…ôsaj a pikanan mańßida u nu fran ¶…ô ku sat…ôk…ôsaj a pikanan. u fran ¶…ô i kitaki kja siŇčaŇčan tu kakanan tu nu r~…ĺajr~…ĺajaj a kanatar~…ĺ, i fran ¶…ô  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶adr~…ĺ…ô ¶ad a kakitidaan sa ja kitidaan  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad ku dumaaj a kakanan. tada i ka…ôn ku fran ¶…ô misa asu tu kakanan, sisa mukan ku fawa-ko tu r~…ĺami Ē~ ° kan ¶a jadańß ku sapika…ôn tu r~…ĺami Ē~ ° idaw ku sar~…ĺa katini kar~…ĺir~…ĺin sapi ¶u ¶uńß ńßatidakajadańß nu tuud. (u kamu nu ńßur~…ĺam: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>