<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fu-e-tay伏爾泰" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fu-e-tay伏爾泰" copyright="CC BY-SA" citation="Fu-e-tay伏爾泰. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Fu-e-tay伏爾泰" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Fu-e-tay伏爾泰, title = Fu-e-tay伏爾泰, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Fu-e-tay伏爾泰} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== nikaudip生平 == pilecuhan ni Fu-e-tay (kamu nu Hulam: 伏爾泰) itida i Pa-li siidaay nu lumaan, lalima ku nuheni malekaka sasabaay ci nida (sadikuday tatulu tu ku nuheni maudipay) ci ama nida ci Fuolan-suowa.Alu-ay u likisi cinida, sa mala sen-ci-yen seu'. wina ci Mali.Make-lite'-Duma namaka Puwa-sen a siidaay nu lumaan. ci Fu-e-tay naitida i Pa-li Yesuhua atu Luyi-tadi nu masakapahay a cacudadan micuda. sakamusa sipunuay ci Fu-e-tay, tuluay henay ku mihcaan matineng tu miasip tu cudadan, sabaw tusa ku mihcaan matineng tu misulit tu cudad, i masakapahay a cacudadan sa ci Fu-e-tay matinengtu tu Ladin-wen atu Sila-wen, nikudan tuneng satu Yi'-tali-yi, Sipan-yea-yi atu ing-yi. caypic caycay a mihcaan katukuh tu caypic caylu a mihcaan micudad tu nu hulic a cudadan. yu micudad henay, ci Fu-e-tay namala Fa'-kuo itida muenenga nu He-lan malamisu, sa masasungaay atu Fa-kuo nu limucedan, mikiyaku ci Fu-e-tay tu sapiliyas tu babalaki maadih nu wama nida, papatalumaen naca. . tatengan, micudad henay ci Fu-e-tay idawtu ku nabalucuan nida pasayda i wenan, nika ci ama nida mangalay papicudad ci nidaan tu sakay hulican. ci Fu-e-tay paceba itida i Pa-li malaziwsiw nu likisi, tatengan hatidaay nu demiadan misulitay cidida tu sapipesiaw tu cudadan. inakawaw katinengan tu ni ama nida, patayda hantu ci nida i nutawan a kitidaan micuda tu hulican. ci Fu-e-tay misaicelan misulit tu cudadan atu caay kaw matatungusay a nipikinkiwan tu likisian. tawyaay a Fa-kuo caay kangadah tu kawaw tu sakay balucuan a balihenawan. ci Fu-e-tay namala sakay kitakidan nu misu atu huing a suci, hina cumud i tahudan, ci nida sakay cudad a sinkicuan hina daangan, patisu tu sifu, micidek micucuk i balucu' ku kamu nida kaadihan nu tademaw. saisa sawacu han nutaw cinida. i caypic caylin a mihcaan, ci Fu-e-tay mipu'lac misulit ci nida tu tawyaay a tahuda ci Aw-e-leng kuncei sasa patayda mihingan i Su-lian. caypic caypic a mihcaan, misulit cinida tu la'cusay a kawawan nu tahuda a nikauipan, pulul han cinida i Pase-tiyi tu sabaw cacay a buladan. ipapululan, mahedek tu ni Fu-e-tay ku sayaway a gagikian nu cudadan, tu Luyi-seu a secen, Feili-pu-ese-cei. nina cuda, u sayaway nida panganganan tu ngangan nida ci Fu-e-tay, namaka Fa-kuo timulan a niyadu'an tu senpaw a pinganganan. caay ka teneng namapulu tahekal tu caypic caywal tu sadingsing, itida i Pa-li tada kahemekan, ci Fu-e-te mala kasenengan nu Fa-lan-si nu misuliday a tademaw. caypic tunem a mihcaan , ci Fu-e-tay sawacuen nu siidaay ci De.Luo-an a palawacu mipaceba muskamu sa, mapulul aca cinida i Pase-diyi makaala tu cacay a mihcaan. tahekal sa namapulul, bahbahen ci Fu-e-tay, mihinang taydan i Ing-kuo. caypic tusiw a mihcaan, kanamuhan nu Fa-kuo kuowan ci Luyi seu, taluma' satu ci Fu-e-tay i Fa-kuo. i nikuda yadah tu ku nihedekan nida tu gagikian atu mihapu tu sakalaluman. 1729年, . kapatayan去世 caypic picwal mihcaan tusa a bataan caysep a demiad, wallu a mihcaan ku balaki ni Fu-e-tay katukuh tu niliyasan nida tu tusiw a mihcaan nu Palian, kanamuhan nu tademaw. uyniyan u sakasenengan nu Fu-e-tay a satalakaway nu nikaudipan. caay ka tenens, imelang tu ci nida, tawya a mihcaan a mapatay. yu amapatay, saan tu ci nida tu sakapatay nida, nu pankiway a tangulanan tademen i labu nu kiwkay tu duma a pangkiw i hekale. uyni a yimian han, saan ku tapang a taydatu cinida i dauc sa, sipakayni i kiwkay tayda i dauc, u tapang han tu taydan i sicumiay, taneng ci nida sapakayda i tapiingan milaliw. 1778年2月10日,83 . misakaku主張 ci Fu-e-tay mibelih tu cun-cu-ce-tu, patideng tu sakalihalay nu palutatengaan, miedis tu tensukiw, misakaku tu sakay tademawan, malecad ku nikaudip, i nuayawan nu hulican malecad namin ku tademaw atu sakalihalay musakamu. . ci Fu-e-tay manamuh tu Cun-kuo a Kuncean, ci Kunce u sakay nu tademawan ku sapilalid nuda tu tadeamwan, caay kaw nu kiwkay atu udip sapakalalid tu datemawan. kanamuhan nu Cun-kuo nu nidatengan, sakay Cun-kuo a cen-ce' palabangcalay a cen-ce' nu kawawan. dayhan Cun-kuo a tapang taneng paayaw tu sasaay a tademawan palatahudan mikuwan. Palutatengan cinida tu ci Kuncean a cesyeciw, nasakamusa ci nida &quot;u tadamisamiay ci Kunce, u sibeneday ci nida, u patidengay tu tademawan, caay paceba' tu tadeamw. inai' ku mikakaay tu ci Kuncean, ci Kunce mihapu i kitakid tu sakay tademawan. .&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== nikaodip生平 == pilecohan ni Fo-e-tay (kamo no Holam: 伏爾泰) itida i Pa-li siidaay no lomaan, lalima ko noheni malekaka sasabaay ci nida (sadikoday tatolo to ko noheni maodipay) ci ama nida ci Foolan-soowa.Alo-ay o likisi cinida, sa mala sen-ci-yen seo'. wina ci Mali.Make-lite'-Doma namaka Powa-sen a siidaay no lomaan. ci Fo-e-tay naitida i Pa-li Yesohoa ato Loyi-tadi no masakapahay a cacodadan micoda. sakamosa siponoay ci Fo-e-tay, toloay henay ko mihcaan matineng to miasip to codadan, sabaw tosa ko mihcaan matineng to misolit to codad, i masakapahay a cacodadan sa ci Fo-e-tay matinengto to Ladin-wen ato Sila-wen, nikodan toneng sato Yi'-tali-yi, Sipan-yea-yi ato ing-yi. caypic caycay a mihcaan katokoh to caypic caylo a mihcaan micodad to no holic a codadan. yo micodad henay, ci Fo-e-tay namala Fa'-koo itida moenenga no He-lan malamiso, sa masasongaay ato Fa-koo no limocedan, mikiyako ci Fo-e-tay to sapiliyas to babalaki maadih no wama nida, papatalomaen naca. . tatengan, micodad henay ci Fo-e-tay idawto ko nabalocoan nida pasayda i wenan, nika ci ama nida mangalay papicodad ci nidaan to sakay holican. ci Fo-e-tay paceba itida i Pa-li malaziwsiw no likisi, tatengan hatidaay no demiadan misolitay cidida to sapipesiaw to codadan. inakawaw katinengan to ni ama nida, patayda hanto ci nida i notawan a kitidaan micoda to holican. ci Fo-e-tay misaicelan misolit to codadan ato caay kaw matatongosay a nipikinkiwan to likisian. tawyaay a Fa-koo caay kangadah to kawaw to sakay balocoan a balihenawan. ci Fo-e-tay namala sakay kitakidan no miso ato hoing a soci, hina comod i tahodan, ci nida sakay codad a sinkicoan hina daangan, patiso to sifo, micidek micocok i baloco' ko kamo nida kaadihan no tademaw. saisa sawaco han notaw cinida. i caypic caylin a mihcaan, ci Fo-e-tay mipo'lac misolit ci nida to tawyaay a tahoda ci Aw-e-leng koncei sasa patayda mihingan i So-lian. caypic caypic a mihcaan, misolit cinida to la'cosay a kawawan no tahoda a nikaoipan, polol han cinida i Pase-tiyi to sabaw cacay a boladan. ipapololan, mahedek to ni Fo-e-tay ko sayaway a gagikian no codadan, to Loyi-seo a secen, Feili-po-ese-cei. nina coda, o sayaway nida panganganan to ngangan nida ci Fo-e-tay, namaka Fa-koo timolan a niyado'an to senpaw a pinganganan. caay ka teneng namapolo tahekal to caypic caywal to sadingsing, itida i Pa-li tada kahemekan, ci Fo-e-te mala kasenengan no Fa-lan-si no misoliday a tademaw. caypic tonem a mihcaan , ci Fo-e-tay sawacoen no siidaay ci De.Loo-an a palawaco mipaceba moskamo sa, mapolol aca cinida i Pase-diyi makaala to cacay a mihcaan. tahekal sa namapolol, bahbahen ci Fo-e-tay, mihinang taydan i Ing-koo. caypic tosiw a mihcaan, kanamohan no Fa-koo koowan ci Loyi seo, taloma' sato ci Fo-e-tay i Fa-koo. i nikoda yadah to ko nihedekan nida to gagikian ato mihapo to sakalaloman. 1729年, . kapatayan去世 caypic picwal mihcaan tosa a bataan caysep a demiad, wallo a mihcaan ko balaki ni Fo-e-tay katokoh to niliyasan nida to tosiw a mihcaan no Palian, kanamohan no tademaw. oyniyan o sakasenengan no Fo-e-tay a satalakaway no nikaodipan. caay ka tenens, imelang to ci nida, tawya a mihcaan a mapatay. yo amapatay, saan to ci nida to sakapatay nida, no pankiway a tangolanan tademen i labo no kiwkay to doma a pangkiw i hekale. oyni a yimian han, saan ko tapang a taydato cinida i daoc sa, sipakayni i kiwkay tayda i daoc, o tapang han to taydan i sicomiay, taneng ci nida sapakayda i tapiingan milaliw. 1778年2月10日,83 . misakako主張 ci Fo-e-tay mibelih to con-co-ce-to, patideng to sakalihalay no palotatengaan, miedis to tensokiw, misakako to sakay tademawan, malecad ko nikaodip, i noayawan no holican malecad namin ko tademaw ato sakalihalay mosakamo. . ci Fo-e-tay manamoh to Con-koo a Koncean, ci Konce o sakay no tademawan ko sapilalid noda to tadeamwan, caay kaw no kiwkay ato odip sapakalalid to datemawan. kanamohan no Con-koo no nidatengan, sakay Con-koo a cen-ce' palabangcalay a cen-ce' no kawawan. dayhan Con-koo a tapang taneng paayaw to sasaay a tademawan palatahodan mikowan. Palotatengan cinida to ci Koncean a cesyeciw, nasakamosa ci nida &quot;o tadamisamiay ci Konce, o sibeneday ci nida, o patidengay to tademawan, caay paceba' to tadeamw. inai' ko mikakaay to ci Koncean, ci Konce mihapo i kitakid to sakay tademawan. .&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>