<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fu-e-tay伏爾泰" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nikaudip pilecuhan ni Fu e tay (kamu nu Hulam: ) itida i Pa li siidaay nu lumaan, lalima ku nuheni malekaka sasabaay ci nida (sadikuday tatulu tu ku nuheni maudipay) ci ama nida ci Fuolan suowa.Alu ay u likisi cinida, sa mala sen ci yen seu'. wina ci Mali.Make lite' Duma namaka Puwa sen a siidaay nu lumaan. ci Fu e tay naitida i Pa li Yesuhua atu Luyi tadi nu masakapahay a cacudadan micuda. sakamusa sipunuay ci Fu e tay, tuluay henay ku mihcaan matineng tu miasip tu cudadan, sabaw tusa ku mihcaan matineng tu misulit tu cudad, i masakapahay a cacudadan sa ci Fu e tay matinengtu tu Ladin wen atu Sila wen, nikudan tuneng satu Yi' tali yi, Sipan yea yi atu ing yi. caypic caycay a mihcaan katukuh tu caypic caylu a mihcaan micudad tu nu hulic a cudadan. yu micudad henay, ci Fu e tay namala Fa' kuo itida muenenga nu He lan malamisu, sa masasungaay atu Fa kuo nu limucedan, mikiyaku ci Fu e tay tu sapiliyas tu babalaki maadih nu wama nida, papatalumaen naca. . . . 3 12 . , .1711 1713 . . . tatengan, micudad henay ci Fu e tay idawtu ku nabalucuan nida pasayda i wenan, nika ci ama nida mangalay papicudad ci nidaan tu sakay hulican. ci Fu e tay paceba itida i Pa li malaziwsiw nu likisi, tatengan hatidaay nu demiadan misulitay cidida tu sapipesiaw tu cudadan. inakawaw katinengan tu ni ama nida, patayda hantu ci nida i nutawan a kitidaan micuda tu hulican. ci Fu e tay misaicelan misulit tu cudadan atu caay kaw matatungusay a nipikinkiwan tu likisian. tawyaay a Fa kuo caay kangadah tu kawaw tu sakay balucuan a balihenawan. ci Fu e tay namala sakay kitakidan nu misu atu huing a suci, hina cumud i tahudan, ci nida sakay cudad a sinkicuan hina daangan, patisu tu sifu, micidek micucuk i balucu' ku kamu nida kaadihan nu tademaw. saisa sawacu han nutaw cinida. i caypic caylin a mihcaan, ci Fu e tay mipu'lac misulit ci nida tu tawyaay a tahuda ci Aw e leng kuncei sasa patayda mihingan i Su lian. . . . . . , . .1715 . sakamusa ci Fu e tay caypic caypic a mihcaan, misulit cinida tu la'cusay a kawawan nu tahuda a nikauipan, pulul han cinida i Pase tiyi tu sabaw cacay a buladan. ipapululan, mahedek tu ni Fu e tay ku sayaway a gagikian nu cudadan, tu Luyi seu a secen, Feili pu ese cei. nina cuda, u sayaway nida panganganan tu ngangan nida ci Fu e tay, namaka Fa kuo timulan a niyadu'an tu senpaw a pinganganan. caay ka teneng namapulu tahekal tu caypic caywal tu sadingsing, itida i Pa li tada kahemekan, ci Fu e te mala kasenengan nu Fa lan si nu misuliday a tademaw. caypic tunem a mihcaan , ci Fu e tay sawacuen nu siidaay ci De.Luo an a palawacu mipaceba muskamu sa, mapulul aca cinida i Pase diyi makaala tu cacay a mihcaan. tahekal sa namapulul, bahbahen ci Fu e tay, mihinang taydan i Ing kuo. 1717 11 . : . . 1718 .1726 . . caypic tusiw a mihcaan, kanamuhan nu Fa kuo kuowan ci Luyi seu, taluma' satu ci Fu e tay i Fa kuo. i nikuda yadah tu ku nihedekan nida tu gagikian atu mihapu tu sakalaluman. 1729 . . kapatayan caypic picwal mihcaan tusa a bataan caysep a demiad, wallu a mihcaan ku balaki ni Fu e tay katukuh tu niliyasan nida tu tusiw a mihcaan nu Palian, kanamuhan nu tademaw. uyniyan u sakasenengan nu Fu e tay a satalakaway nu nikaudipan. caay ka tenens, imelang tu ci nida, tawya a mihcaan a mapatay. yu amapatay, saan tu ci nida tu sakapatay nida, nu pankiway a tangulanan tademen i labu nu kiwkay tu duma a pangkiw i hekale. uyni a yimian han, saan ku tapang a taydatu cinida i dauc sa, sipakayni i kiwkay tayda i dauc, u tapang han tu taydan i sicumiay, taneng ci nida sapakayda i tapiingan milaliw. 1778 2 10 83 29 . . . : . . misakaku ci Fu e tay mibelih tu cun cu ce tu, patideng tu sakalihalay nu palutatengaan, miedis tu tensukiw, misakaku tu sakay tademawan, malecad ku nikaudip, i nuayawan nu hulican malecad namin ku tademaw atu sakalihalay musakamu. , , . ci Fu e tay manamuh tu Cun kuo a Kuncean, ci Kunce u sakay nu tademawan ku sapilalid nuda tu tadeamwan, caay kaw nu kiwkay atu udip sapakalalid tu datemawan. kanamuhan nu Cun kuo nu nidatengan, sakay Cun kuo a cen ce' palabangcalay a cen ce' nu kawawan. dayhan Cun kuo a tapang taneng paayaw tu sasaay a tademawan palatahudan mikuwan. Palutatengan cinida tu ci Kuncean a cesyeciw, nasakamusa ci nida "u tadamisamiay ci Kunce, u sibeneday ci nida, u patidengay tu tademawan, caay paceba' tu tadeamw. inai' ku mikakaay tu ci Kuncean, ci Kunce mihapu i kitakid tu sakay tademawan. . . . . . https: zh.wikipedia.org wiki E4 BC 8F E7 88 BE E6 B3 B0</FORM>
    </S>
</TEXT>
