<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fuli" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Fuli a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 172.01 km . (kalesakan nu linpanti 67.31 km , kalesakan nu pawliwti 1.93 km ), u kasabinawlan, 2,030 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 783 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,086 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 53 (Pangcah) ku kasabinawlan. u Pangcah ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Fuli mala 13 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Cilamitay, Talampo, Monating, Cirakesay, Pacuya, Ancoh, Maliwang, Lupo, Cihalaay. ( :Kongpo) , , , , . Fuli hananay a kenis sa (kamu nu Pangcah sa Kongpo) han, i Taywanay Kalingku masatimulay a kitidaan nu kenis, kaamisan sa atu Puseku, nutipan sa atu ya Zhuoxi a kenis, walian kalaamisan atu ya Pusungay ya Changbin a kenis, kawalianay ya Chenggong a kenis, walian kalatimulan sa ya Donghe a kenis, i nu timulan sa malalitin atu Chishang a kenis. , , , , , , . maylabu nu kenis sa kaidaw nu tademaw makaala tu cacay nu mang kayadah, nikahida nu kasapulung nu binacadan sa, idaw ku Ngayngay, Layak, Hulam, Pangcah, Taulung a binacadan atu ya Makataw atu ya Silaya a binacadan kayadah nu kasasiduma, i labu nu kenis sa u nu Pangcahay atu nu Ngayngayay a kamu ku kasalalacal. , . , . kasasilacul nu itidaay sa u malukay ku sakatatungus nu binawlan, u sakahenulan sa ya Fuli a sabak atu ya budu atu ya cin ceng ku sayadahay nu nikalukan. i kenis sa ya Liw se tan hananay a buyu' atu ya cascas nu Lo san atu ya kawalianay a Fuli, i dadanay ya siyaw ting siyan ku kasingangan tu piidangan a kitidaan. sakay nu laylay : . : masulitay i nu paykanatal sa (nu kasingangan nu malusimetay), sipakay nu masakiketay i aydaay (Fuli a kenis) ina ngangan nu kakitidaan sa kaidaw nu nipasilatan a masulit, ina Fuli hananay a kenis sa u eneng itiniay masadihepay nu buyubuyu'an nu tebanay a ngatu, sakay nu Kalingkuay satimulan a kenis. kasumamadan a ngangan nu Fuli sa u &quot;Kung pu&quot; han u nipangangan i mahida sa pakay sasaen a pasilsil: 1. . 1. i mukasi sa nu masakaputay atu cenhuay atu nu Tangabulan a kapulungan pahuding itini, sipapikaen tu katalalan atu sidi, atu sisaupuan tu kasuy, lutuk a tuudtuud, kiyu ina Kung pu hananay a ngangan sa sipakayni ku kasingangan. 2. (1875 ) . 2. kalalekalan nu sikaidaw sa namakay i kaHulaman ya Cing kuwan si kalingatuan nu mihcaan (1875 mihcaan), mihulak tu ya niyaniyadu'anay a mipulu' tu sakelec a kawaw, patideng tu ya i Piyumaay mamikuwanay tu nu binacadan a masakaputay, kaidaw nu nisulul tu sahulic tu lice i cudad, nipikilac sa masacacay nu tademaw sa siwada tu cacayay a kubu tu umah patadas a maluk, duma sa painien tu nu i capiay nu bukebukelalan sikaala tu cacay a kubu uculan a maluk. anu idaw ku nipalatek hananay nayay ku patadasay a nalinabuan a umah sa, u masayiubiay mapanganganay &quot;Kung pu&quot; han. 3. 12 (1937) . 3. Siw ho sabaw tusa a mihcaan (1937 mihcaan) nu kenisay a likec sa, u Dipun mililit tu nu itidaay tu a sakay nu kasumamaday, pasumaden ku kasasingangan nu kitidaan u Fuli han a kasaniyadu', i aydaay nu Dipun sa ya Ciyen ye hananay a kenis sa idaw aca ku sikalecad nu ngangan a kitidaan u &quot;Fuli ting&quot; han, .. i aydaay tu ya nipaulican nu mihulak tu imi sa, pasumaden ku &quot;Fuli&quot; a misaheci tu nakamuan masa nu &quot;kasibekan kakitaanay a kenis sa&quot;. ( .1. 12 (1937 ) 10 1 .) (masakiketay nu Fuli a ngangan nikalalekalan sa, i aydaay nu ziday a nakamuan sa yadah ku pahulakan. 1. kasadamekan nu lala', sikasibek nu nikaluk sa u tipus ku sasitungusan, kiyu iti Siw hu sabaw tusa a mihcaan sa (1937) cacay a bataan a bulad cacay a demiad, sipasumad han tu ya Fuli a kakalukan han, nipangangan sa muwala tu &quot;Fuli a kenis sikakitaan sananay a misangayay sa&quot; ku imi.) Sin sing hananay a niyadu' . nu Sin sing hananay a niyadu' sa, i labu nu Cu tiyenay, sipangangan han tu &quot;Ta lan pu&quot;. (1909 ) . . i kaDipunay a kalingatuan a mikuwan mikilul tu nu kaHulaman a katenesay a nipikelec a mikuwan, nipangangan sa uyda han ya Ma ciya lu a niyadu' ku kasingangan, sa nu Puyumaan a masakaputay ku mamikuwan, katukuh i Min ce sepat a bataan idaw ku tusa nu mihcaan (1909 mihcaan) sipasumad han tu ya Ta cuwan han a pikuwan. i kaHulaman 38 a mihcaan katuudkatuud tu katademaw, sipabacu tu ya Cu tiyen sakaamisan nu kitidaan a patideng tu masabaluhay nu niyadu', pasu mausuy a kasilacul nu Cu tiyen, kiyu pabaluhay tu ya Sin sing hananay a nikasingangan. sakay nu Siye siyaw yen , . 1 8 8 . itini i Siye siyaw yen muenengay nu tademaw sa, kutusi sa, masa nu nipikuwan nu Dipun mabulaway tayni nu Ngayngay a binacadan, ina Ma ciya lu hananay a kitidaan sa nikayadah han ku Tangabulan atu Layak ku katuuday, atu ya kasaadidiay nu Ngayngay a tademaw, itini i Tung cu hananay a kitidaan sa i kaDipunay tuway a mabulaway amin tayni ku katuuday. u kakitidaan sa i aydaay masacacayay a bangti katukuh i waluay a bangti ku eneng. ina waluay nu bangti sa kasaniyadu' i Ma ciya lu u saadidiay a dada. Ma ciya lu a kitidaan (1862 ) . . 9 13 . u kasingangan sa namakay i masahungtiay henay a ziday ya Tung ce kalingatuan a mihcaan (1862), ina kakitidaan a nipangangan sa, sipakay masacacaay a aadupan a kakitidaan ya &quot;Ma ciya lu&quot; hananay u nu Puyumaay a binacadan kasaidawan kuyda a piadupan, u nu dumaay a binacadan tayni miadup sa, a painin tu pangkiway nikaala tu niadup tu itiniay nu kaidaw a binacadan. kiyu u ngangan nu situngusay ku mapasiketay a ngangan. i kaHulaman 38 a mihcaan pulung han pasaniyadu', mapangangan tu Sin sing han. u kitidaan sa hakay i Sin sing siwaay katukuh i sabaw tulu a bangti kaahebal. sakahenulan a kacaliwayan a kawaw i kanatal sa mala sayaway nu Tangabulan a binacadan mapasilac (u kenisay a yin cu min) 2013 11 15 . 2005 2009 , . , , . i 2013 a mihcaan 11 a bulad 15 a demiad, Fuli a yakuba sa sipasilacen ku Tangabulan u &quot;kenisay a yin cu min han&quot;, kaidaw nina kawaw sa mala sayaway i kanatal mapaadih. u tapang nu yakuba pangiha, i 2005 a mihcaan ya Taynanay a kinsehu sipahecian tu kiya Silaya hananay a binacadan, pakalucek tu &quot;cenhuay a yin cu min&quot;, satusa i 2009 a mihcaan maylayap tu nipasiket tu kika; ya Kaw siyun se sa iti cacay a bulad sa misaheci tu nu &quot;nabakuwan a yin cu min&quot;, kiyu u Fuli maydih a sipalcad tu nu Taynan, Takaway a milihida tu nu tau a pitudung, ngay kakayda satu a misaheci a misuped tu lalangawan. i kasumamadan sa masulitay i kika sa, idaw ku mapabacuay tu nasulitan u &quot;su huwan&quot;, i masalamitay a kika idaw ku &quot;su&quot;; &quot;Ta cen&quot; a ziday sa mapasumad ku nipabacu u &quot;Tangabulan han&quot;, anu idaw ku ngasaw ita masulit tu &quot;pin&quot; hananay sa u Tangabulan tu ku sausi, kiyu ya Taulungay a binacadan, Makataw a binacadan, atu ya Silaya a binacadan sa u Tangabulan amin ku sausi. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
