<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi" copyright="CC BY-SA" citation="Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi, title = Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Fuo-la-di-mi-e_Lei-ngi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Fuo-la-di-mi-e. Lei-ngi弗拉迪米爾·列寧 == yikaudip yu mahida早期生活 wawa henay年少時期 Yi-li-ya.W-li-yen-nuo-fu atu ci Ma-li-ya.W-li-yeng-nuo-wa mikikun, lalabuay nu luma' a tademaw ci An-na. Yei-li-ca-nuo-wa, Ya-li-san-ta. W-li-yeng, Nuo-fu, Lea-nin, Aw-li-cia. W-li-yeng-nuo-wa, De-mi-te'-li. W-li-yeng-nuo-fu atu ci Ma-li-ya. W-li-yeng-nuo-wa. . Lea-nin a wama ci Yi-li-ya.W-li-yen-nuo-fu pilecuhan i E'-luo-se kalung nu malukay a lumaan, nai' ku wantan tu binacadan nida, hakiya idaw ku E'-luo-se tademaw, Cu-wa-se tademaw, Muo-e-duo-wa tademaw atu Ka-mai-ke' tademaw a nikalamel nu idangan, amica ku sasabay kawawan, itida ci nida i Ke'-san tabakiay a cacudadan minanam tu Wu-li atu Su-sye, sa taydan i Pen-sa siidaay nu cacudadan malasaydan, sisa tapabaw ku nikaudip. teban nu caywal nemlu mihcaan, Yi-li-ya atu ci Ma-li-ya. W-li-yeng-nuo-wa mikikung. 75 100 wama ni Ma-li-ya u kilisetu nu sinziaan a E'-luo-se-yu-tay-zen misaydan, wina u De-kuo atu Zui-dan nika lamella, u siidaay nu lumaan, nu micudaday ci nida. caay ka tenes namikikun, ci Yi-li-ya mala Sia-nuo-fu-ke-luo-de nu wawaan a cacudadan malacuzen, itida i Sin-pi-e-se mikuli makaala tu enemay a mihcan, tu sakalima a mihcaan, cinida sisa sihu aydaay nu pikiyakuan macaka malasen ci nu Kuo-li cacudadan nu dusye, pasikiningan tu sepat a lasubu lima a bataan nu kakuwanan a cicin. sakay pikiwyikuan idaw ku nipaayaw, sisa idaw ku kawlah nida tu Sen-fuo-la-di-mi-e nu payaan, pabelian tu sapidayday nu E-luo-se nu siidaay a tademaw. . Lea-nin a babalaki u cun-cu-cu-yi atu pakunida sananay a tademawan, pacukeday ci Sa-hun-ya-li-san-ta ese nipatahkalan a caywal nemcay mihcaan misumad tu kalung nu malukay. miliyas ku nuheni tu cen-ce a makatalay a tademaw, inai' ku siwmi ya kincal naw ku mikilim tu sapakasicumi tu nidatengan ni Lei-ngi mikantuk tu lumaan. mihcaan tu lalud, hamin nu luma' taydan i Lei-ni-nie-ke-ku'-e-ci-nuo midang, u calekakaan nida, ci Lei-ngi atu sabana nida ci Aw-li-cia masasungaay ku nu heni, icilang ku balucu, maaday aca, hina hang sa tu la'cusay nida a waywayan. manamuh miladlad tu udip, hatidaay tu nu demiadan manamuh i putah atu misalama tu tizibang. . caywal walnem mihcaan cacay a bulad, ci ama ni Lei-ngi siidang ku tangah sikapatay, tawya ci Lei-ngi mihcaan nida sabaw nem. kilul sa mahicaay tu kiya ku wayway ni Lei-ngi hina paculi tu, sisa amelik satu ci nida miales tu papatatengaan nida tu sinkuan. nanutawya, hida satu micudad tu Sen-pi-de-paw tabakiay a cacudadan tu Seng-wu-sye-si a kakaan nu Ya-li-san-ta, mibabelih tu Sa-hung-ya-li-san-ta sanse micidekay a cen-ce, malingatu taydan nu mikinkiw a kauyli nu misulitay a tademaw, atu masakaputay mibabelihay tu sihuan. caywal walpic mihcaan lima a bulad tusep dimiad, kaka ni Lei-ngi ci Ya-li-san-ta melacen mipatay. amica ku nikapatayan atu kaka u sakaadadaan nu balucuan, nika ci Lei-ngi pacicitu minanam, maala nida ku kawlah kapah ku nipihedek micuda. 118 420 mahida u kaka ci Ya-li-san-ta, ci Lei-ngi maala ni Ka-e.Ma-ke-se atu Fuo-zuy-de-li-si.N-ke-se a cudadan. caywal walpic walu a bulad, malingatu micudad tu Ke'-san tabakiay a cacudadan, ci Lei-ngi malimad taydan nida i tepal nu cacudadan. picudadan, milabu ci nida tu picidekan nu masakaputay a niyaduan, maala mala tabakiay nu cacudadan tu niyadu'ay a dayhuw. katukuh tu sabw tusa a bulad, maydah tu ku sihu tu masakaputay nu micudaday a mikuwan, mibabelih ci Lei-ngi, palekal tu sapipaculiyay nu kawawan. dakepen nu kingcal ci Lei-ngi, saan palekalay tina kawawan isu ki tapanga han. kilul sa paalesan nu cacudadan, nikudan patayda nu E'-luo-se-ti'-kuo ci Lei-ngi i nalumaan nu heni a Ke-ku'e-ci-nuo. itida ci nida mabilil micudad, manamuh miadih tu nisulitan ni Ni-ku-la.Ce-e-ni-sye-hu-se-ci a cudadan &quot;hica han tu&quot; . 124 mabiyalw cina ni Lei-ngi tu wayway nida, sakamuen nida ku E'-luo-se-ti'-kuo sakakaay papatalumaen ci Lei-ngi i Ke-sa, miyukiw tu sapicudad nu tabakiay a cacudadan mapabelineng. taluma' satu i Ke'-san, milabu ci Lei-ngi tu Ni-ku-la.Fai-du-sye-ye-hu tu nikasasakamuen, sisa sayaway nida misukapah ci Ka-e.Ma-ke'-se tu caywal nempic mihcaan ni sulitan a cudadan &quot;ce-pen-lun&quot;. &quot;資本論&quot;. ci Lei-ngi malingatu micuda tu E'-luo-se ma-ke-cu-yi nisulitan ni Ke-aw-e-ci.Pu-lei-han-nuo-hu. palutatengan tu nisulitan ni Pu-lei-han-nuo-hu, nikudan palekal tu E'-luo-se fun-cin-ce-tu' milimad pasayda i ce-pen-cu-yu katukuh tu se-hun-cu-yi, ainai' ku zaysang atu macian nu mikuliay nu tademawan kiy taneng maadih, nika caay piida tu malukay. ci Lei-ngi amica ku nipikai tu sakalecad nu se-hun-cu-yi a nakamuan, nika malalid ni Pi-de.Te'-ka-ye-hu, Cia-e-kay, Ne-cea-ye-hu tu sakalecan nu kawawan. atu masasungaay atu mincua a tademaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Foo-la-di-mi-e. Lei-ngi弗拉迪米爾·列寧 == yikaodip yo mahida早期生活 wawa henay年少時期 Yi-li-ya.W-li-yen-noo-fo ato ci Ma-li-ya.W-li-yeng-noo-wa mikikon, lalaboay no loma' a tademaw ci An-na. Yei-li-ca-noo-wa, Ya-li-san-ta. W-li-yeng, Noo-fo, Lea-nin, Aw-li-cia. W-li-yeng-noo-wa, De-mi-te'-li. W-li-yeng-noo-fo ato ci Ma-li-ya. W-li-yeng-noo-wa. . Lea-nin a wama ci Yi-li-ya.W-li-yen-noo-fo pilecohan i E'-loo-se kalong no malokay a lomaan, nai' ko wantan to binacadan nida, hakiya idaw ko E'-loo-se tademaw, Co-wa-se tademaw, Moo-e-doo-wa tademaw ato Ka-mai-ke' tademaw a nikalamel no idangan, amica ko sasabay kawawan, itida ci nida i Ke'-san tabakiay a cacodadan minanam to Wo-li ato So-sye, sa taydan i Pen-sa siidaay no cacodadan malasaydan, sisa tapabaw ko nikaodip. teban no caywal nemlo mihcaan, Yi-li-ya ato ci Ma-li-ya. W-li-yeng-noo-wa mikikong. 75 100 wama ni Ma-li-ya o kiliseto no sinziaan a E'-loo-se-yo-tay-zen misaydan, wina o De-koo ato Zoi-dan nika lamella, o siidaay no lomaan, no micodaday ci nida. caay ka tenes namikikon, ci Yi-li-ya mala Sia-noo-fo-ke-loo-de no wawaan a cacodadan malacozen, itida i Sin-pi-e-se mikoli makaala to enemay a mihcan, to sakalima a mihcaan, cinida sisa siho aydaay no pikiyakoan macaka malasen ci no Koo-li cacodadan no dosye, pasikiningan to sepat a lasobo lima a bataan no kakowanan a cicin. sakay pikiwyikoan idaw ko nipaayaw, sisa idaw ko kawlah nida to Sen-foo-la-di-mi-e no payaan, pabelian to sapidayday no E-loo-se no siidaay a tademaw. . Lea-nin a babalaki o con-co-co-yi ato pakonida sananay a tademawan, pacokeday ci Sa-hon-ya-li-san-ta ese nipatahkalan a caywal nemcay mihcaan misomad to kalong no malokay. miliyas ko noheni to cen-ce a makatalay a tademaw, inai' ko siwmi ya kincal naw ko mikilim to sapakasicomi to nidatengan ni Lei-ngi mikantok to lomaan. mihcaan to lalod, hamin no loma' taydan i Lei-ni-nie-ke-ko'-e-ci-noo midang, o calekakaan nida, ci Lei-ngi ato sabana nida ci Aw-li-cia masasongaay ko no heni, icilang ko baloco, maaday aca, hina hang sa to la'cosay nida a waywayan. manamoh miladlad to odip, hatidaay to no demiadan manamoh i potah ato misalama to tizibang. . caywal walnem mihcaan cacay a bolad, ci ama ni Lei-ngi siidang ko tangah sikapatay, tawya ci Lei-ngi mihcaan nida sabaw nem. kilol sa mahicaay to kiya ko wayway ni Lei-ngi hina pacoli to, sisa amelik sato ci nida miales to papatatengaan nida to sinkoan. nanotawya, hida sato micodad to Sen-pi-de-paw tabakiay a cacodadan to Seng-wo-sye-si a kakaan no Ya-li-san-ta, mibabelih to Sa-hong-ya-li-san-ta sanse micidekay a cen-ce, malingato taydan no mikinkiw a kaoyli no misolitay a tademaw, ato masakapotay mibabelihay to sihoan. caywal walpic mihcaan lima a bolad tosep dimiad, kaka ni Lei-ngi ci Ya-li-san-ta melacen mipatay. amica ko nikapatayan ato kaka o sakaadadaan no balocoan, nika ci Lei-ngi pacicito minanam, maala nida ko kawlah kapah ko nipihedek micoda. 118 420 mahida o kaka ci Ya-li-san-ta, ci Lei-ngi maala ni Ka-e.Ma-ke-se ato Foo-zoy-de-li-si.N-ke-se a codadan. caywal walpic walo a bolad, malingato micodad to Ke'-san tabakiay a cacodadan, ci Lei-ngi malimad taydan nida i tepal no cacodadan. picodadan, milabo ci nida to picidekan no masakapotay a niyadoan, maala mala tabakiay no cacodadan to niyado'ay a dayhow. katokoh to sabw tosa a bolad, maydah to ko siho to masakapotay no micodaday a mikowan, mibabelih ci Lei-ngi, palekal to sapipacoliyay no kawawan. dakepen no kingcal ci Lei-ngi, saan palekalay tina kawawan iso ki tapanga han. kilol sa paalesan no cacodadan, nikodan patayda no E'-loo-se-ti'-koo ci Lei-ngi i nalomaan no heni a Ke-ko'e-ci-noo. itida ci nida mabilil micodad, manamoh miadih to nisolitan ni Ni-ko-la.Ce-e-ni-sye-ho-se-ci a codadan &quot;hica han to&quot; . 124 mabiyalw cina ni Lei-ngi to wayway nida, sakamoen nida ko E'-loo-se-ti'-koo sakakaay papatalomaen ci Lei-ngi i Ke-sa, miyokiw to sapicodad no tabakiay a cacodadan mapabelineng. taloma' sato i Ke'-san, milabo ci Lei-ngi to Ni-ko-la.Fai-do-sye-ye-ho to nikasasakamoen, sisa sayaway nida misokapah ci Ka-e.Ma-ke'-se to caywal nempic mihcaan ni solitan a codadan &quot;ce-pen-lon&quot;. &quot;資本論&quot;. ci Lei-ngi malingato micoda to E'-loo-se ma-ke-co-yi nisolitan ni Ke-aw-e-ci.Po-lei-han-noo-ho. palotatengan to nisolitan ni Po-lei-han-noo-ho, nikodan palekal to E'-loo-se fon-cin-ce-to' milimad pasayda i ce-pen-co-yo katokoh to se-hon-co-yi, ainai' ko zaysang ato macian no mikoliay no tademawan kiy taneng maadih, nika caay piida to malokay. ci Lei-ngi amica ko nipikai to sakalecad no se-hon-co-yi a nakamoan, nika malalid ni Pi-de.Te'-ka-ye-ho, Cia-e-kay, Ne-cea-ye-ho to sakalecan no kawawan. ato masasongaay ato mincoa a tademaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>