<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷" copyright="CC BY-SA" citation="Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷, title = Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fuolansuowa_Lapuolai弗朗索瓦•拉伯雷} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">弗朗索瓦•拉伯雷(Francois Rabelais,1494年2月4日~1553年4月9日), . Fuolansuowa. Lapuolai(kamu nu Hulam: 弗朗索瓦•拉伯雷,Francois Rabelais,1494年2月4日~1553年4月9日), mapalekal tawya Fakuo misulitay tunu tademawan a misulitay a tademaw cinida, tawyaay a sasitangahay a pasubanaay tu natangaahan a tademaw. nisulitan ni Lapuolai han u tanayuay nu aadihan nu cudadan"alikakay a cudad巨人傳". "alikakay a cudad巨人傳"mapulung lima kina nisulitan, naytida i nalumalumaan miala tu kakungkuan, sasulitan han u Kelangkucei, Kakanta, Pantakuay nu tluluay nu dadaydayan nu alikakay a waywayan. 1494年2月4日, .cacay a malebut sepat a lasubu siwaw a bataan idaw ku sepat (1494) a mihcaan tusa a bulad sepat a demiad, ci Lapuolai lecuhan i Fakuo cuopu a Sinuncen , sabaw tu pina' henay a mihcaan, ci Lapuolai micudad tu tunu kiwkay a cacudadan, micumud tu siwtawyun malasiwse. tiya malingatu minanam tu Sila a nakamuan, mangalay matineng tu Sila atu Luoma nu mukasi a lalangawan. 1530年, . cacay a malebut lima a lasubu tulu a bataan (1530) a mihcaan, ci Lapuolai micumud tu tabakiay a cacudadan micudad tu nu padekuan a cudad, tusa a bulad kunipicudadan nida maala tu nida ku syase a mingkiwan, malamisaydang(ising) tu. 1532年,"巨人傳" . cacay a malabut lima a lasubu tulu a bataan idaw ku tusa a mihcaan, "alikakay a cudad巨人傳"sayaway a nikatahekal, sakatusa a mihcaan sakatusa tu ku tahekalay nu cudad, amica kuni ka namuh nu binawlan, nika u huing hantu mihapu u caay kaw sapatahekal kina cudad sa. cacay a malebut luma a lasubu tulu a bataan idaw ku pitu a mihcan maala nida ku Muopili-ay tabakiay a cacudadan nu puose anicudadan. 1545年, . cacay a malebut lima a lasubu sepat a bataan idaw ku lima (1545) a mihcaan, itida i Kuowan anipalucek patahekal tu dadiputen, u tatengaay tu nu ngangan ni Lapuolai ku sapatahekal tina cudadan u"alikakay a cudad巨人傳"nu sakatulu a cudadan. nika caay ka tenes mapatay ku Kuowan, yacudad han tu malala'cusay tu a tahekal, ci Lapuolai papilaliwen tahekal, katukuh tu cacay a malebut lima a lasubu lima a bataan (1550) a mihcaan kya taneng taluma' i Fakuo . taluma satu "alikakay a cudad巨人傳"itida i cacudadan malasaydan, pasubana' i tawya, mahedek nida ku "alikakay a cudad巨人傳"saka sepat atu saka lima a cudadan. cacay a malebut lima a lasubu lima a bataan idaw ku tulu (1553) sepatay a bulad siwa a demiad, ci Lapuolai itida i Pali a mapatay. sitangahay a tademaw ci Lapuolai , cinida u Kawlu tademaw, musakamu cinida tu kawlu a makuan matineng musakamu tu Sila a kamu, ci Atika mikinawlan atu kawlu a nipikinawlanan malecad, u sapatideng tu luma' ku papatinakuan, atu Pilaayfu-secen sakalecad sa u Lapai-se . ci Ali-setuo-hu micidek kunipikakaan tu kawawan, ci Ali-setuo-hu han u caaya kaw kakatinengan ku ba'ketay, ci Lapuolai sa usiidaay. . ci Lapuolai sapidipu tu Sukela-di . Itini nu hatidaay tu nika talakawan ni benison, itini i tukian pasayda i dikud i Tantin , tini ni kakelacan nu bihid ni Tantin , alaw han u kakatawaan ku bihid ni Lapuolai . ci Lapuolai ca'dungen nida ku kakatawaan nu tabakiay a sakaybihidan tu antang, miliyas tu Sila a papaimungan, patahekal tu kadatengan nida, misuayaw i tamian matawa, pakalaluwahluwah i tamian, atu pakatawa i tamian. ci Tantin atu ci Lapuolai namakaydaay namin i Kedee'-se' a siwtawyun, nu aydaay a Yssuhu Fu-etay . wayway ni Tantin kalalaluman, ci Lapuolai han u kakatawan, ci Hue-tay u hinaciliay a tademaw, u sizia nu kanki a cacay. hatiniay tu nu sitangahay a tademawan u matinengay naming misanga tu natanga han a tademaw atu matingne mitahaway tu udip nida, ci Lapuolai makaadih cinida tu sawada' nu tademaw. sapaninac itini tu i udip nu mita, pasusawada'. mapaninac tu, misudikud atu bacu. 而人, . tademaw han tu, sakalacad ku wayway atu masaleetay, mipulung tu tuluay a nabalucuan anipicuduhan: punu', balucu' atu sawada', u tademaw misuayaw tu icelangay atu masupitay a balucu' u babaueng namin, punu' idaw kuni datengan, balucu' idaw ku ngalay, sawada' mikantuk atu pahabay. nika u sawada' han tu u sakalaluman sananay. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">弗朗索瓦•拉伯雷(Francois Rabelais,1494年2月4日~1553年4月9日), . Foolansoowa. Lapoolai(kamo no Holam: 弗朗索瓦•拉伯雷,Francois Rabelais,1494年2月4日~1553年4月9日), mapalekal tawya Fakoo misolitay tono tademawan a misolitay a tademaw cinida, tawyaay a sasitangahay a pasobanaay to natangaahan a tademaw. nisolitan ni Lapoolai han o tanayoay no aadihan no codadan"alikakay a codad巨人傳". "alikakay a codad巨人傳"mapolong lima kina nisolitan, naytida i nalomalomaan miala to kakongkoan, sasolitan han o Kelangkocei, Kakanta, Pantakoay no tloloay no dadaydayan no alikakay a waywayan. 1494年2月4日, .cacay a malebot sepat a lasobo siwaw a bataan idaw ko sepat (1494) a mihcaan tosa a bolad sepat a demiad, ci Lapoolai lecohan i Fakoo coopo a Sinoncen , sabaw to pina' henay a mihcaan, ci Lapoolai micodad to tono kiwkay a cacodadan, micomod to siwtawyon malasiwse. tiya malingato minanam to Sila a nakamoan, mangalay matineng to Sila ato Looma no mokasi a lalangawan. 1530年, . cacay a malebot lima a lasobo tolo a bataan (1530) a mihcaan, ci Lapoolai micomod to tabakiay a cacodadan micodad to no padekoan a codad, tosa a bolad konipicodadan nida maala to nida ko syase a mingkiwan, malamisaydang(ising) to. 1532年,"巨人傳" . cacay a malabot lima a lasobo tolo a bataan idaw ko tosa a mihcaan, "alikakay a codad巨人傳"sayaway a nikatahekal, sakatosa a mihcaan sakatosa to ko tahekalay no codad, amica koni ka namoh no binawlan, nika o hoing hanto mihapo o caay kaw sapatahekal kina codad sa. cacay a malebot loma a lasobo tolo a bataan idaw ko pito a mihcan maala nida ko Moopili-ay tabakiay a cacodadan no poose anicodadan. 1545年, . cacay a malebot lima a lasobo sepat a bataan idaw ko lima (1545) a mihcaan, itida i Koowan anipalocek patahekal to dadipoten, o tatengaay to no ngangan ni Lapoolai ko sapatahekal tina codadan o"alikakay a codad巨人傳"no sakatolo a codadan. nika caay ka tenes mapatay ko Koowan, yacodad han to malala'cosay to a tahekal, ci Lapoolai papilaliwen tahekal, katokoh to cacay a malebot lima a lasobo lima a bataan (1550) a mihcaan kya taneng taloma' i Fakoo . taloma sato "alikakay a codad巨人傳"itida i cacodadan malasaydan, pasobana' i tawya, mahedek nida ko "alikakay a codad巨人傳"saka sepat ato saka lima a codadan. cacay a malebot lima a lasobo lima a bataan idaw ko tolo (1553) sepatay a bolad siwa a demiad, ci Lapoolai itida i Pali a mapatay. sitangahay a tademaw ci Lapoolai , cinida o Kawlo tademaw, mosakamo cinida to kawlo a makoan matineng mosakamo to Sila a kamo, ci Atika mikinawlan ato kawlo a nipikinawlanan malecad, o sapatideng to loma' ko papatinakoan, ato Pilaayfo-secen sakalecad sa o Lapai-se . ci Ali-setoo-ho micidek konipikakaan to kawawan, ci Ali-setoo-ho han o caaya kaw kakatinengan ko ba'ketay, ci Lapoolai sa osiidaay. . ci Lapoolai sapidipo to Sokela-di . Itini no hatidaay to nika talakawan ni benison, itini i tokian pasayda i dikod i Tantin , tini ni kakelacan no bihid ni Tantin , alaw han o kakatawaan ko bihid ni Lapoolai . ci Lapoolai ca'dongen nida ko kakatawaan no tabakiay a sakaybihidan to antang, miliyas to Sila a papaimongan, patahekal to kadatengan nida, misoayaw i tamian matawa, pakalalowahlowah i tamian, ato pakatawa i tamian. ci Tantin ato ci Lapoolai namakaydaay namin i Kedee'-se' a siwtawyon, no aydaay a Yssoho Fo-etay . wayway ni Tantin kalalaloman, ci Lapoolai han o kakatawan, ci Hoe-tay o hinaciliay a tademaw, o sizia no kanki a cacay. hatiniay to no sitangahay a tademawan o matinengay naming misanga to natanga han a tademaw ato matingne mitahaway to odip nida, ci Lapoolai makaadih cinida to sawada' no tademaw. sapaninac itini to i odip no mita, pasosawada'. mapaninac to, misodikod ato baco. 而人, . tademaw han to, sakalacad ko wayway ato masaleetay, mipolong to toloay a nabalocoan anipicodohan: pono', baloco' ato sawada', o tademaw misoayaw to icelangay ato masopitay a baloco' o babaoeng namin, pono' idaw koni datengan, baloco' idaw ko ngalay, sawada' mikantok ato pahabay. nika o sawada' han to o sakalaloman sananay. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>