<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Gabon" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gabon" copyright="CC BY-SA" citation="Gabon. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gabon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gabon, title = Gabon, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gabon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gabon (kamu nu Hulam: 加彭) Gabon mibalad tu teleklal , itiza i saetipan nu Africa i lilis nu waliyu, u akuti'ay a kilakilangan a kanatal i kacaledesan a kakitizaan. kakilimaan misiwkay tu kanatal nu Gabon. caay kai liwliw nu Taywan. nilacul u Gabon sa ilabu nu Africa , itiza i 1 00 S, 11 45 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 267,667 km2. u ahebal nu lalaay sa izaw ku 257,667 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,000 km2. hamin nu tademawan sa 1,738,541. kakalukan umah sa 19%, kilakilangan umah sa 81%, zumaay henay umah sa 0%. u kulit nu hata sa, situlu ku kulit, izaw ku landaway, takuliaway atu semilaway. naayaway a demaid, inayi' ku katinengan tu nu Gabon kanatal. yu 1400 a mihcaan sa, musakamu tu Patu a kamuay a binacadan, mabulaw tayni. 1500 a mihcaan, napasubayay a tademaw, taynitu. sakacacay tayniay a binacadan u Pantu. uzuma sa, u Portugal Yinkulisi atu Belans (France 法國) a tademaw tayni. u kuwanay a kamu sa u France a kamu. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Libreville . kakinginan nu kanatal demiad kakingingan nu kanatal demiad sa i 17 a bulad 8 a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ali Bongo Ondimba (Ali．Pangke．Ungtinba 阿里·邦戈·翁丁巴), 1959 a mihca 2 a bulad 9 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Gabon ayza, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 10 bulad 16 demiad. cunli u cunli nu Gabon ayza sa ci Rose Christiane Raponda, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 7 bulad 16 demiad. likisi yu caay henay kalcacayat atu Europe a tademaw (O-Cuo, 歐洲人), inayay ku matinengay tu likisi nu Gabon. sabaw sepat a se-ci , u musakamuay tu Pan-Tu a tademaw malingatu tu mabulaw tayzaitiza. i zikuz tu sabaw lima a se-ci, uyza mitahaway a Portugal a tademaw u misuybayay makatukuh itiza. i sabaw enem a se-ci, itiza i lilis nu bayu u nu Netherlands , Yinkulisi , Belans (France 法國) a cacakayan tu malakuliay a kakitizaan. 1839 a mihca atu 1841 a mihca, patizeng ku Belans (France 法國) tu sapidama a kakitizaan i lilis nu bayu. 1960 a mihca waluay a bulad sabaw pitu a demiad, mitukulic tu ku Gabon. keyzay keyzay nu Gabon kikapahen ku liwliway a kanatal nuheni, u lipida nu binawlan nu heni sa, 4 bay kayadah tutibul nu aflika. zaysa sisimal i labulabu nu bayu kuheni. caay kakatuud ku tademaw itiza yadah ku nu laylayan a lacul, atu nu taw a kanatal u tayzaay mipalacul a tademaw, kyu tabaki tabaki satu ku Ga-bon, u sakanibociay itiza nu tibulan nu Aflika. (u sulit nu hulam: .) hini sa ku tada seynbon a tademaw, u lacul nu Gabon caay henay kapatizengen i ayzaay a lekakawa. nayay henay ku cacananay a keyzay hananay,u sapacakat tu keyzay tada nu laylayan a lacul adada' ku aidaan. (u sulit nu hulam: .) ceng-ce yu kalingatuan nu 1990 a mihca, patahkal ku Gabon tu yadahay a masakaputay nu cen-ce a lekakawa atu baluhay a sunida ulic , u patucekan sa misingkiw amangaleb kananihal, misumad aca tulekakawa nu cenhu misakakawawan . u cong-li nu Gabon, u cong-tung ku mienaay. nu ayzaay a cong-tung ci Bang-Ke (Ali Bongo Ondimba), na i 2009 a mihca malacong-tung ciniza katukuh ayza. 2020 a mihca pituay a bulad, maena ni Bang-Ke ku sakaenemay a cong-li, yuza naayaway a tabakikay a tapang nu palangatay ci Hapangta (Rose Christiane Ossouka Raponda 羅絲·克里斯蒂亞娜·哈龐達). u saayaway a tatayna a cong-li nu Gabon ci Hapangtaan . u tabakiay a kawaw niza sa amisakapah tu COVID-19 a libung, sakadaecus nu keyzay atu syakay nuheni. zaysa ci Hapangta (Rose Christiane Ossouka Raponda 羅絲·克里斯蒂亞娜·哈龐達) na micudaday tu keyzay, uyza ya libung u COVID-19 sakadaecus nu keyzay i hamin nu hekal, sikadaecus tu nipacakay tu simal nuheni, kyu apacakat tu keyzay a kawaw malaangangan tu a kawaw nu cong-li. micidek ku nipiena ni Bang-Ke ci Hapangtaan . ayza yuza u ngayaway a masakaputay a kaput atu nu binawlan a kaput pabaliw tu ataneng henay ci Bang-Ke malacong-tung hakiya, zaysa i 2018 a mihca cacay a bataan a bulad maepi' ciniza, i 2019 a mihca tayza ciniza i nu taw a kanatal paising, naizaw tu mamibelin i cinizaan. lalangawan paseneng kuheni katuud ku mudaiway nuheni. u sadadiw nuheni sa u "obala", u "ngombi", u "balafon", izaw aca ku nu tuas a satumtum nuheni. izaw ku namakayzaay i Yingkelisi atu Amilika a dadiw mahizaay u yaw-kun a dadiw. i 21 a se-ci , katuud katuud ku micudaday nuheni, matineng tu misulit atu miasip, masumad tu caay tu kahiza nu sumamad u musakamuwan . yadah ku nakamuan nu binawlan atu u kungku nu tuas.u matinengay a pakungku a tademaw nu bibinacadan, ayza midama kuheni tu lalangawan a kawaw, mahiza u fang-zuk ci Mvett atu Nzebis a binacadan ci Ingwala. (u sulit nu hulam: "芳族"的Mvett和"Nzebis族"的Ingwala等.) singangan ku sakibihid a tuud, mahiza fang-cuay ci n'goltang aci relicary figures. payniyazu' izaw t uku nuheni tu a sakibihid a tuud, i masazumaay a kawaw masazumaay tu kasisakibihid, i kalaacawaan, kalecuhan, kapatayan u mahiniay nu laylayan a lisin a sisakibihid amin. u miduducay tu nu laylay a kawaw miala tu kasaetiman a kilang misanga'. (u sulit nu hulam: "的n'goltang和"科塔族"的relicary figures. .) midama tu lala'yan katinengen nu hekal ku nikabilil nu Ganon amidama tu lala'yan. i 2002 a mihca, u naayaway a cong-tung nu Gabon ci Aw-Ma-Al Bon-Go Aw-Pa-Ti tuzu' han niza kiza lala' a kitabakian tu sabaw cacay a paseyntu (11%) a lala' a palako-yuanen sa ciniza, kyu malasabaw tuluay a kanatal a ko-yuan tu, u satabakiay a ko-yuan itini i hekal. mala angangan tu a sapidang a kakitizaan itini i hekal ku Gabon. (u sulit nu hulam: ".) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部Palecabayay a pu wikipayke- :</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gabon (kamo no Holam: 加彭) Gabon mibalad to teleklal , itiza i saetipan no Africa i lilis no waliyo, o akoti'ay a kilakilangan a kanatal i kacaledesan a kakitizaan. kakilimaan misiwkay to kanatal no Gabon. caay kai liwliw no Taywan. nilacol o Gabon sa ilabo no Africa , itiza i 1 00 S, 11 45 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 267,667 km2. o ahebal no lalaay sa izaw ko 257,667 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 10,000 km2. hamin no tademawan sa 1,738,541. kakalokan omah sa 19%, kilakilangan omah sa 81%, zomaay henay omah sa 0%. o kolit no hata sa, sitolo ko kolit, izaw ko landaway, takoliaway ato semilaway. naayaway a demaid, inayi' ko katinengan to no Gabon kanatal. yo 1400 a mihcaan sa, mosakamo to Pato a kamoay a binacadan, mabolaw tayni. 1500 a mihcaan, napasobayay a tademaw, taynito. sakacacay tayniay a binacadan o Panto. ozoma sa, o Portogal Yinkolisi ato Belans (France 法國) a tademaw tayni. o kowanay a kamo sa o France a kamo. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Libreville . kakinginan no kanatal demiad kakingingan no kanatal demiad sa i 17 a bolad 8 a demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Ali Bongo Ondimba (Ali．Pangke．Ungtinba 阿里·邦戈·翁丁巴), 1959 a mihca 2 a bolad 9 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Gabon ayza, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 10 bolad 16 demiad. conli o conli no Gabon ayza sa ci Rose Christiane Raponda, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 7 bolad 16 demiad. likisi yo caay henay kalcacayat ato Eorope a tademaw (O-Coo, 歐洲人), inayay ko matinengay to likisi no Gabon. sabaw sepat a se-ci , o mosakamoay to Pan-To a tademaw malingato to mabolaw tayzaitiza. i zikoz to sabaw lima a se-ci, oyza mitahaway a Portogal a tademaw o misoybayay makatokoh itiza. i sabaw enem a se-ci, itiza i lilis no bayo o no Netherlands , Yinkolisi , Belans (France 法國) a cacakayan to malakoliay a kakitizaan. 1839 a mihca ato 1841 a mihca, patizeng ko Belans (France 法國) to sapidama a kakitizaan i lilis no bayo. 1960 a mihca waloay a bolad sabaw pito a demiad, mitokolic to ko Gabon. keyzay keyzay no Gabon kikapahen ko liwliway a kanatal noheni, o lipida no binawlan no heni sa, 4 bay kayadah totibol no aflika. zaysa sisimal i labolabo no bayo koheni. caay kakatood ko tademaw itiza yadah ko no laylayan a lacol, ato no taw a kanatal o tayzaay mipalacol a tademaw, kyo tabaki tabaki sato ko Ga-bon, o sakanibociay itiza no tibolan no Aflika. (o solit no holam: .) hini sa ko tada seynbon a tademaw, o lacol no Gabon caay henay kapatizengen i ayzaay a lekakawa. nayay henay ko cacananay a keyzay hananay,o sapacakat to keyzay tada no laylayan a lacol adada' ko aidaan. (o solit no holam: .) ceng-ce yo kalingatoan no 1990 a mihca, patahkal ko Gabon to yadahay a masakapotay no cen-ce a lekakawa ato balohay a sonida olic , o patocekan sa misingkiw amangaleb kananihal, misomad aca tolekakawa no cenho misakakawawan . o cong-li no Gabon, o cong-tong ko mienaay. no ayzaay a cong-tong ci Bang-Ke (Ali Bongo Ondimba), na i 2009 a mihca malacong-tong ciniza katokoh ayza. 2020 a mihca pitoay a bolad, maena ni Bang-Ke ko sakaenemay a cong-li, yoza naayaway a tabakikay a tapang no palangatay ci Hapangta (Rose Christiane Ossooka Raponda 羅絲·克里斯蒂亞娜·哈龐達). o saayaway a tatayna a cong-li no Gabon ci Hapangtaan . o tabakiay a kawaw niza sa amisakapah to COVID-19 a libong, sakadaecos no keyzay ato syakay noheni. zaysa ci Hapangta (Rose Christiane Ossooka Raponda 羅絲·克里斯蒂亞娜·哈龐達) na micodaday to keyzay, oyza ya libong o COVID-19 sakadaecos no keyzay i hamin no hekal, sikadaecos to nipacakay to simal noheni, kyo apacakat to keyzay a kawaw malaangangan to a kawaw no cong-li. micidek ko nipiena ni Bang-Ke ci Hapangtaan . ayza yoza o ngayaway a masakapotay a kapot ato no binawlan a kapot pabaliw to ataneng henay ci Bang-Ke malacong-tong hakiya, zaysa i 2018 a mihca cacay a bataan a bolad maepi' ciniza, i 2019 a mihca tayza ciniza i no taw a kanatal paising, naizaw to mamibelin i cinizaan. lalangawan paseneng koheni katood ko modaiway noheni. o sadadiw noheni sa o "obala", o "ngombi", o "balafon", izaw aca ko no toas a satomtom noheni. izaw ko namakayzaay i Yingkelisi ato Amilika a dadiw mahizaay o yaw-kon a dadiw. i 21 a se-ci , katood katood ko micodaday noheni, matineng to misolit ato miasip, masomad to caay to kahiza no somamad o mosakamowan . yadah ko nakamoan no binawlan ato o kongko no toas.o matinengay a pakongko a tademaw no bibinacadan, ayza midama koheni to lalangawan a kawaw, mahiza o fang-zok ci Mvett ato Nzebis a binacadan ci Ingwala. (o solit no holam: "芳族"的Mvett和"Nzebis族"的Ingwala等.) singangan ko sakibihid a tood, mahiza fang-coay ci n'goltang aci relicary figores. payniyazo' izaw t oko noheni to a sakibihid a tood, i masazomaay a kawaw masazomaay to kasisakibihid, i kalaacawaan, kalecohan, kapatayan o mahiniay no laylayan a lisin a sisakibihid amin. o midodocay to no laylay a kawaw miala to kasaetiman a kilang misanga'. (o solit no holam: "的n'goltang和"科塔族"的relicary figores. .) midama to lala'yan katinengen no hekal ko nikabilil no Ganon amidama to lala'yan. i 2002 a mihca, o naayaway a cong-tong no Gabon ci Aw-Ma-Al Bon-Go Aw-Pa-Ti tozo' han niza kiza lala' a kitabakian to sabaw cacay a paseynto (11%) a lala' a palako-yoanen sa ciniza, kyo malasabaw toloay a kanatal a ko-yoan to, o satabakiay a ko-yoan itini i hekal. mala angangan to a sapidang a kakitizaan itini i hekal ko Gabon. (o solit no holam: ".) malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan CIA 外交部Palecabayay a po wikipayke- :</FORM>
    </S>
</TEXT>