<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Gowryu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Gowryu" copyright="CC BY-SA" citation="Gowryu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Gowryu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Gowryu, title = Gowryu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Gowryu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Gowryu == u sulit nu Hulam: 合流部落 u siwkay nu niyazu' i Hsin-chu a kuwan nu Kilayking ku niyazu' nu Gowryu. u kasalumaluma' nu Gowryu sa, 53 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 156 ku tademawan. kasabinawlan nu yincumin sa, 81 ku tademaw, pakalatu 52%. u zuma sa, cay ku yincumin, 75 ku tademaw, pakalatu 48%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 47%, Pangcha(Amis) 3%, Paywan(Paiwan) 2%. u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Yuwatan, u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izawtu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Incumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Gowryo == o solit no Holam: 合流部落 o siwkay no niyazo' i Hsin-cho a kowan no Kilayking ko niyazo' no Gowryo. o kasalomaloma' no Gowryo sa, 53 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 156 ko tademawan. kasabinawlan no yincomin sa, 81 ko tademaw, pakalato 52%. o zoma sa, cay ko yincomin, 75 ko tademaw, pakalato 48%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 47%, Pangcha(Amis) 3%, Paywan(Paiwan) 2%. o Tayan a niyazo' o Tayan a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Yowatan, o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izawto, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Incomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah.</FORM>
    </S>
</TEXT>