<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Greg_Anthony" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Greg_Anthony" copyright="CC BY-SA" citation="Greg_Anthony. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Greg_Anthony" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Greg_Anthony, title = Greg_Anthony, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Greg_Anthony} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Greg Anthony nalecuhan i Las Vegas, Nevada, nanu syubay kanas-mali miunduay nu Amilika NBA nisakaput, pahanhanan tu kawaw ayza. Greg Anthony i 1991 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 1 ku uwac atu silsil 12, namapili' tu nu New York Knicks putiput. 11 bulad 15 demiad, 1967 a mihca, Greg Anthony, miunduay. u canan ku NBA kanatal kanas-mali putiput, Amilika: National Basketball Association, sapuyu'en NBA, u Amis-Amilika tatama syubay kanas-mali putiput. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tusa a subal, sawaliyan atu satipan. cacay subal izaw tulu a cu, cacay a cu izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, u zama sa namakay Amilika. kya madademec &quot;Amilika syubay kanas-mali nisakaput sasasedsed, acasa &quot;Amilika kanas nisakaput sasasedsed&quot;, sapuyu'en &quot;Amilika syubay kanas&quot;, acasa kakelul han NBA.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Greg Anthony nalecohan i Las Vegas, Nevada, nano syobay kanas-mali miondoay no Amilika NBA nisakapot, pahanhanan to kawaw ayza. Greg Anthony i 1991 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 1 ko owac ato silsil 12, namapili' to no New York Knicks potipot. 11 bolad 15 demiad, 1967 a mihca, Greg Anthony, miondoay. o canan ko NBA kanatal kanas-mali potipot, Amilika: National Basketball Association, sapoyo'en NBA, o Amis-Amilika tatama syobay kanas-mali potipot. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tosa a sobal, sawaliyan ato satipan. cacay sobal izaw tolo a co, cacay a co izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, o zama sa namakay Amilika. kya madademec &quot;Amilika syobay kanas-mali nisakapot sasasedsed, acasa &quot;Amilika kanas nisakapot sasasedsed&quot;, sapoyo'en &quot;Amilika syobay kanas&quot;, acasa kakelol han NBA.</FORM>
    </S>
</TEXT>