<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guanshan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Guanshan" copyright="CC BY-SA" citation="Guanshan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Guanshan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Guanshan, title = Guanshan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Guanshan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Guanshan a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 60.34 km². (kalesakan nu linpanti 5.4 km², kalesakan nu pawliwti 1.18 km²), u kasabinawlan, izaw ku 3,845 a tademaw. u kasalumaluma' sa, izaw ku 1,392 a luma'. i labu nu kasaniyazu' nu siyang sa, izaw ku 1,704 a tademaw nu yincumin. u kasabinawlan, Pakalatu 44%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw i labu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Guanshan mala 7 a cuwen atu 6 ku niyazu'. kina 6 a niyazu'sa, Parupu , Takofan , Himoti , Ciwcia , Cu ki ngo , Cipurungan . 關山鎮(郡群布農語:Kinalaungan) . ina Guanshan sa (kapulungan nu kasaupu nu Bunun a kamu sa: Kinalaungan) han, i nu Taywanay Pusung a kakitidaan a kenis, kalaamisan nu Pusung, nutipan sa micapi tu Haiduan, i kaamisan sa malalitin atu Chishang, nuwalian sa u Donghe a kenis, kalaidaw nu tademaw sa makaala tu 8500 kayadah, i kanatal sa mala u saadidingay, u masacacayay a caay pakaidaw tu mangay a kasakenis. ina kakitidaan sa u eneng sananay i kalingku atu pusunay a dihep kasatimulanay a enal, nikaydaan nu nanum sa ya sauwac niya Beinan hananay, nu walian sa u Hay-an a buyubuyu'an, nutipan sa ya ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, u demiad sa kasacaledesan atu kasibalian a nikahida, mihmihcaan kalaidaw nu udad sa makaala tu tusaay a depah ku masausiay, u nikasabaladan sa 23.7 tu ku nutineng nu banges. sakay nu laylay i masahungtiay a kalingatuan a nipikuwan sa, ya Tangabulan hananay a binacadan (u sakasaan sa ya Taulung hananay a binacadan) micumud tu i tini a patadas. nu dikudan sa u Pangcah masaupu tu itini maluk patideng tu kasaniyadu'. u Layak sa katukuh tu tiya hungtiay a hulaman ya Kuwang-si hananay sa kakilukilul satu tayni i Taywan mabulaw patadas. u nipikuwan tu nu Dipun sa ya Taywanay a mamikuwanay itawya a malingatu a pamicumud tu Ngayngay a binacadan, taynien i walian miteka a patadas, u kasahenulan a kakitidaan sa i Malihud a kenis, u masadumaay a tademaw sa taydaen i Guanshan caay sa misaahebal i nu walian a kakitidaan mueneng. ina Guanshan a kenis sa u malumanay a ngangan sa ya "Li-lung" han (nu Layak a kamu sa: u Lí-lāng) nikasingangan sa namakay nu Pangcah a sikalekal, mapatudu'ay nu nakamuwan itawya sa, yadah ku masasumanahay a cilekay sa, 1920 a mihcaan (kaDipunan i siwaay a mihcaan) patideng tu Li-lung hananay a yakuba a kakitidaan, kilul sa mikaykung tu sapadadan tu nu kasayubian nu taylingay a kakaydaan, kasahida sa maysasa nu tabakiay a Guanshan buyu' asa, mahica a sipangangan tu ya Guanshan han satu mapasumad. 1946 a mihcaan u kaHulaman tu ku patidengay tu yakuba nu Guanshan, nudikudan sa sipasumad han tu ya Li-lung hananay a kenis, nika katukuh i 1954 a mihcaan sa kinacacay aca sipasumaden tu ya Guanshan han a sipangangan. u eneng nu kakitidaan i labu nu Guanshan a kenis sa idaw ku ya Beinan hananay a sauwac maycaliway, i nu walian sa Hay-an a buyubuyu'an atu ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, sanu Pusungay a mamikuwan tina sadihepan a enal, sikalecad tu ya Chishang atu Luye a kenis masadihep ku kasabukelal, u enal sa malcadcad ku nikatatibac matatungus a kasasilacul nu sapalekal tu kakalukan, pulung han ku nipitapal sa, u kitidaan nu Guanshan kisasaan nu Chishang a kenis, u demiad sa kasengetan atudi. sakay nu paydemiad a nikaudip a lalacalan nu Guanshan a kenis "nu walianay a kenis nipabalucu'an" sa, u Guanshan sa masa nu Guanshanay a kakaudipan a sasaupuan nu katuuday, nikalawilawan a kenis sa mapalilit tu ku belaw a niyadu', u Guanshan, Chishang, atu ya Haiduan a kakitidaan, nu aydaay a mamikuwanay malateban ku Guanshan a sasikawawan tu kasasiket, singangan tu ya (Guanshan a kenis han), sabaatay sa katukuh i Luye, Yanping a kenis, ayda satu idaw tu ku Guanshan a patideng tu masakaputay nu tayling atu ciit nu kasakaput, ya mikuwanay tu lala', nu kikaay, idaw aca ku nipalekal tu Ceci a papaisingan, sakay nu isingay a tuudtuud sa kasahecian kalaidaw. i 2016 a mihcaan kalingatuan, ina Guanshan a kenis sa mangaleb tu idaw ku sakalihalayan nu sakaudipan a lukedawan. singanganay tu ya Ciyen-liyen hananay a papacakayay tu tuudtuud sa mapatideng tu, sakay nu limaki a misiwbayay sa mahida tu a mikilul, ya kanamuhan nu masakapahay a pauciyaay sa taynien tu pakalihalay tu tademaw, ya nukayay a nipatideng cacakayan, ya 7-11 a patiyamay, ya Ciyen-ciya hananay milihida tu tayni midademec, nu patelayay a mamiedapay, nu padingkiay, pasimalay, atu ya pacakayay tu tabu nu hemay, atu aidangan a kasaupuan, atu mapicaay nu Ceci a paisingan taynien tu a miedap tu sakay udipan nu binawlan kalabangbangan nu kenis ku nikahinian. nikasilaculan a laylay ina Li-lung a kenis namakay i kaDipunan sa kasenun sa a kalabangbangan ku maci a lukedaw, pasu ina Guanshan a kakitidaan sa masa nu kenisay a kakuwanan tu kacacamulan nu kawaw itini, masa nu taylingay a kasaupuan atu pikunglingan, u tayling i tini muneng sa, u wawa atu i luma'ay sa sicunus tu kasamata nu sasiwbayan, kalalidan ku nu laylayay a sikatineng, atu nu sakay pasubana'ay a nikalalekal, matiyung ku masabesucay nina dihepay a kakaydaan, mala u sakahenulanay tu a kasaupuan nu tayniay atu miidangay. sakay nu pakadidengay a nikacumelakan sa, itini i Guanshan a kenis sa idaw ku nipatideng tu sadebu nu silamalay atu kakacawan tu basu, sakalihalayan nu tayniay i niyadu' nu Guanshan, atu nipicepcepan tu balucu' nu labang, kasahini sa u sakahenulan nu picumud i kenis nina pangiduan a nipatideng. i sakay nu kasasilacul a kalukawaw sa, i kasumamadan nu Dipun a nipikuwan sa, idaw tu ku patideng tu kuba a misawanengay, misanga'an tu masaangsitay a sasanekan, u kohi, u sasanga'an tu tatipeluk, atu nu dikudan a mamalais a nipatadasan tu umah, idaw aca ku mikilangay u mamisidaysiway a kawaw, nu patatipelukay, atu ya nu uliay a nipisanga' tu simal a kawaw. ina tuudtuud sa u mamicepcepay tu sikatayni nu mabulaway a kasaupu, itini sa sicunus tu tademaw masamata tu ku kasasilacul nu kenis, mabangbang tu ku kalalacalay nu misiwbayay, kakayda satu ku binawlan a kibetul ku pakay a lubuc. u Guanshan a kakitidaan sa i teban nu Puseku a kenis atu ya Pusung a maci, pasu u sakaedeman nu Taywanan a pabanggu a dadan Tay 20 hananay a cacaliwayan, nikabasalan tu kitidaan atu Chenggong sa ya Hay-an a buyubuyu'an ku mamitenaay, kiyu kasaidaw nina Guanshan a kenis kunida sananay a kasamicidek.</FORM>
        <PHON kindOf="original">guansħan a sakuwan ku taituŋ. kumud nu kar~ɾəsakan, **.** km*. (kar~ɾəsakan nu r~ɾinpanti *.* km*, kar~ɾəsakan nu pawr~ɾiwti *.** km*), u kasabinawr~ɾan, izaw ku *,*** a tadəmaw. u kasar~ɾumar~ɾumaʔ~ʡ sa, izaw ku *,*** a r~ɾumaʔ~ʡ. i r~ɾabu nu kasanijazuʔ~ʡ nu sijaŋ sa, izaw ku *,*** a tadəmaw nu jinʦumin. u kasabinawr~ɾan, pakar~ɾatu **%(paŋʦaħ) ku kasabinawr~ɾan. u tadəmaw i r~ɾabu nu sijaŋ u pajr~ɾaŋ ku ar~ɾumanaj. nikasakuwakuwan guansħan mar~ɾa * a ʦuwən atu * ku nijazuʔ~ʡ. kina * a nijazuʔ~ʡsa, parupu , takofan , ħimoti , ʦiwʦia , ʦu ki ŋo , ʦipuruŋan . ***(*****:kinar~ɾauŋan) . ina guansħan sa (kapur~ɾuŋan nu kasaupu nu bunun a kamu sa: kinar~ɾauŋan) ħan, i nu tajwanaj pusuŋ a kakitidaan a kənis, kar~ɾaamisan nu pusuŋ, nutipan sa miʦapi tu ħaiduan, i kaamisan sa mar~ɾar~ɾitin atu ʦħisħaŋ, nuwar~ɾian sa u doŋħə a kənis, kar~ɾaidaw nu tadəmaw sa makaar~ɾa tu **** kajadaħ, i kanatar~ɾ sa mar~ɾa u saadidiŋaj, u masaʦaʦajaj a ʦaaj pakaidaw tu maŋaj a kasakənis. ina kakitidaan sa u ənəŋ sananaj i kar~ɾiŋku atu pusunaj a diħəp kasatimur~ɾanaj a ənar~ɾ, nikajdaan nu nanum sa ja sauwaʦ nija bəinan ħananaj, nu war~ɾian sa u ħaj-an a bujubujuʔ~ʡan, nutipan sa ja ja ʦuŋ-jaŋ ħananaj a bujubujuʔ~ʡan, u dəmiad sa kasaʦar~ɾədəsan atu kasibar~ɾian a nikaħida, miħmiħʦaan kar~ɾaidaw nu udad sa makaar~ɾa tu tusaaj a dəpaħ ku masausiaj, u nikasabar~ɾadan sa **.* tu ku nutinəŋ nu baŋəs. sakaj nu r~ɾajr~ɾaj i masaħuŋtiaj a kar~ɾiŋatuan a nipikuwan sa, ja taŋabur~ɾan ħananaj a binaʦadan (u sakasaan sa ja taur~ɾuŋ ħananaj a binaʦadan) miʦumud tu i tini a patadas. nu dikudan sa u paŋʦaħ masaupu tu itini mar~ɾuk patidəŋ tu kasanijaduʔ~ʡ. u r~ɾajak sa katukuħ tu tija ħuŋtiaj a ħur~ɾaman ja kuwaŋ-si ħananaj sa kakir~ɾukir~ɾur~ɾ satu tajni i tajwan mabur~ɾaw patadas. u nipikuwan tu nu dipun sa ja tajwanaj a mamikuwanaj itawja a mar~ɾiŋatu a pamiʦumud tu ŋajŋaj a binaʦadan, tajniən i war~ɾian mitəka a patadas, u kasaħənur~ɾan a kakitidaan sa i mar~ɾiħud a kənis, u masadumaaj a tadəmaw sa tajdaən i guansħan ʦaaj sa misaaħəbar~ɾ i nu war~ɾian a kakitidaan muənəŋ. ina guansħan a kənis sa u mar~ɾumanaj a ŋaŋan sa ja "r~ɾi-r~ɾuŋ" ħan (nu r~ɾajak a kamu sa: u r~ɾ*-r~ɾ*ŋ) nikasiŋaŋan sa namakaj nu paŋʦaħ a sikar~ɾəkar~ɾ, mapatuduʔ~ʡaj nu nakamuwan itawja sa, jadaħ ku masasumanaħaj a ʦir~ɾəkaj sa, **** a miħʦaan (kadipunan i siwaaj a miħʦaan) patidəŋ tu r~ɾi-r~ɾuŋ ħananaj a jakuba a kakitidaan, kir~ɾur~ɾ sa mikajkuŋ tu sapadadan tu nu kasajubian nu tajr~ɾiŋaj a kakajdaan, kasaħida sa majsasa nu tabakiaj a guansħan bujuʔ~ʡ asa, maħiʦa a sipaŋaŋan tu ja guansħan ħan satu mapasumad. **** a miħʦaan u kaħur~ɾaman tu ku patidəŋaj tu jakuba nu guansħan, nudikudan sa sipasumad ħan tu ja r~ɾi-r~ɾuŋ ħananaj a kənis, nika katukuħ i **** a miħʦaan sa kinaʦaʦaj aʦa sipasumadən tu ja guansħan ħan a sipaŋaŋan. u ənəŋ nu kakitidaan i r~ɾabu nu guansħan a kənis sa idaw ku ja bəinan ħananaj a sauwaʦ majʦar~ɾiwaj, i nu war~ɾian sa ħaj-an a bujubujuʔ~ʡan atu ja ʦuŋ-jaŋ ħananaj a bujubujuʔ~ʡan, sanu pusuŋaj a mamikuwan tina sadiħəpan a ənar~ɾ, sikar~ɾəʦad tu ja ʦħisħaŋ atu r~ɾujə a kənis masadiħəp ku kasabukər~ɾar~ɾ, u ənar~ɾ sa mar~ɾʦadʦad ku nikatatibaʦ matatuŋus a kasasir~ɾaʦur~ɾ nu sapar~ɾəkar~ɾ tu kakar~ɾukan, pur~ɾuŋ ħan ku nipitapar~ɾ sa, u kitidaan nu guansħan kisasaan nu ʦħisħaŋ a kənis, u dəmiad sa kasəŋətan atudi. sakaj nu pajdəmiad a nikaudip a r~ɾar~ɾaʦar~ɾan nu guansħan a kənis "nu war~ɾianaj a kənis nipabar~ɾuʦuʔ~ʡan" sa, u guansħan sa masa nu guansħanaj a kakaudipan a sasaupuan nu katuudaj, nikar~ɾawir~ɾawan a kənis sa mapar~ɾir~ɾit tu ku bər~ɾaw a nijaduʔ~ʡ, u guansħan, ʦħisħaŋ, atu ja ħaiduan a kakitidaan, nu ajdaaj a mamikuwanaj mar~ɾatəban ku guansħan a sasikawawan tu kasasikət, siŋaŋan tu ja (guansħan a kənis ħan), sabaataj sa katukuħ i r~ɾujə, janpiŋ a kənis, ajda satu idaw tu ku guansħan a patidəŋ tu masakaputaj nu tajr~ɾiŋ atu ʦiit nu kasakaput, ja mikuwanaj tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ, nu kikaaj, idaw aʦa ku nipar~ɾəkar~ɾ tu ʦəʦi a papaisiŋan, sakaj nu isiŋaj a tuudtuud sa kasaħəʦian kar~ɾaidaw. i **** a miħʦaan kar~ɾiŋatuan, ina guansħan a kənis sa maŋar~ɾəb tu idaw ku sakar~ɾiħar~ɾajan nu sakaudipan a r~ɾukədawan. siŋaŋanaj tu ja ʦijən-r~ɾijən ħananaj a papaʦakajaj tu tuudtuud sa mapatidəŋ tu, sakaj nu r~ɾimaki a misiwbajaj sa maħida tu a mikir~ɾur~ɾ, ja kanamuħan nu masakapaħaj a pauʦijaaj sa tajniən tu pakar~ɾiħar~ɾaj tu tadəmaw, ja nukajaj a nipatidəŋ ʦaʦakajan, ja *-** a patijamaj, ja ʦijən-ʦija ħananaj mir~ɾiħida tu tajni midadəməʦ, nu patər~ɾajaj a mamiədapaj, nu padiŋkiaj, pasimar~ɾaj, atu ja paʦakajaj tu tabu nu ħəmaj, atu aidaŋan a kasaupuan, atu mapiʦaaj nu ʦəʦi a paisiŋan tajniən tu a miədap tu sakaj udipan nu binawr~ɾan kar~ɾabaŋbaŋan nu kənis ku nikaħinian. nikasir~ɾaʦur~ɾan a r~ɾajr~ɾaj ina r~ɾi-r~ɾuŋ a kənis namakaj i kadipunan sa kasənun sa a kar~ɾabaŋbaŋan ku maʦi a r~ɾukədaw, pasu ina guansħan a kakitidaan sa masa nu kənisaj a kakuwanan tu kaʦaʦamur~ɾan nu kawaw itini, masa nu tajr~ɾiŋaj a kasaupuan atu pikuŋr~ɾiŋan, u tajr~ɾiŋ i tini munəŋ sa, u wawa atu i r~ɾumaʔ~ʡaj sa siʦunus tu kasamata nu sasiwbajan, kar~ɾar~ɾidan ku nu r~ɾajr~ɾajaj a sikatinəŋ, atu nu sakaj pasubanaʔ~ʡaj a nikar~ɾar~ɾəkar~ɾ, matijuŋ ku masabəsuʦaj nina diħəpaj a kakajdaan, mar~ɾa u sakaħənur~ɾanaj tu a kasaupuan nu tajniaj atu miidaŋaj. sakaj nu pakadidəŋaj a nikaʦumər~ɾakan sa, itini i guansħan a kənis sa idaw ku nipatidəŋ tu sadəbu nu sir~ɾamar~ɾaj atu kakaʦawan tu basu, sakar~ɾiħar~ɾajan nu tajniaj i nijaduʔ~ʡ nu guansħan, atu nipiʦəpʦəpan tu bar~ɾuʦuʔ~ʡ nu r~ɾabaŋ, kasaħini sa u sakaħənur~ɾan nu piʦumud i kənis nina paŋiduan a nipatidəŋ. i sakaj nu kasasir~ɾaʦur~ɾ a kar~ɾukawaw sa, i kasumamadan nu dipun a nipikuwan sa, idaw tu ku patidəŋ tu kuba a misawanəŋaj, misaŋaʔ~ʡan tu masaaŋsitaj a sasanəkan, u koħi, u sasaŋaʔ~ʡan tu tatipər~ɾuk, atu nu dikudan a mamar~ɾais a nipatadasan tu umaħ, idaw aʦa ku mikir~ɾaŋaj u mamisidajsiwaj a kawaw, nu patatipər~ɾukaj, atu ja nu ur~ɾiaj a nipisaŋaʔ~ʡ tu simar~ɾ a kawaw. ina tuudtuud sa u mamiʦəpʦəpaj tu sikatajni nu mabur~ɾawaj a kasaupu, itini sa siʦunus tu tadəmaw masamata tu ku kasasir~ɾaʦur~ɾ nu kənis, mabaŋbaŋ tu ku kar~ɾar~ɾaʦar~ɾaj nu misiwbajaj, kakajda satu ku binawr~ɾan a kibətur~ɾ ku pakaj a r~ɾubuʦ. u guansħan a kakitidaan sa i təban nu pusəku a kənis atu ja pusuŋ a maʦi, pasu u sakaədəman nu tajwanan a pabaŋgu a dadan taj ** ħananaj a ʦaʦar~ɾiwajan, nikabasar~ɾan tu kitidaan atu ʦħəŋgoŋ sa ja ħaj-an a bujubujuʔ~ʡan ku mamitənaaj, kiju kasaidaw nina guansħan a kənis kunida sananaj a kasamiʦidək.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Guanshan a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 60.34 km². (kalesakan nu linpanti 5.4 km², kalesakan nu pawliwti 1.18 km²), u kasabinawlan, izaw ku 3,845 a tademaw. u kasalumaluma' sa, izaw ku 1,392 a luma'. i labu nu kasaniyazu' nu siyang sa, izaw ku 1,704 a tademaw nu yincumin. u kasabinawlan, Pakalatu 44%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw i labu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Guanshan mala 7 a cuwen atu 6 ku niyazu'. kina 6 a niyazu'sa, Parupu , Takofan , Himoti , Ciwcia , Cu ki ngo , Cipurungan . 關山鎮(郡群布農語:Kinalaungan) . ina Guanshan sa (kapulungan nu kasaupu nu Bunun a kamu sa: Kinalaungan) han, i nu Taywanay Pusung a kakitidaan a kenis, kalaamisan nu Pusung, nutipan sa micapi tu Haiduan, i kaamisan sa malalitin atu Chishang, nuwalian sa u Donghe a kenis, kalaidaw nu tademaw sa makaala tu 8500 kayadah, i kanatal sa mala u saadidingay, u masacacayay a caay pakaidaw tu mangay a kasakenis. ina kakitidaan sa u eneng sananay i kalingku atu pusunay a dihep kasatimulanay a enal, nikaydaan nu nanum sa ya sauwac niya Beinan hananay, nu walian sa u Hay-an a buyubuyu'an, nutipan sa ya ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, u demiad sa kasacaledesan atu kasibalian a nikahida, mihmihcaan kalaidaw nu udad sa makaala tu tusaay a depah ku masausiay, u nikasabaladan sa 23.7 tu ku nutineng nu banges. sakay nu laylay i masahungtiay a kalingatuan a nipikuwan sa, ya Tangabulan hananay a binacadan (u sakasaan sa ya Taulung hananay a binacadan) micumud tu i tini a patadas. nu dikudan sa u Pangcah masaupu tu itini maluk patideng tu kasaniyadu'. u Layak sa katukuh tu tiya hungtiay a hulaman ya Kuwang-si hananay sa kakilukilul satu tayni i Taywan mabulaw patadas. u nipikuwan tu nu Dipun sa ya Taywanay a mamikuwanay itawya a malingatu a pamicumud tu Ngayngay a binacadan, taynien i walian miteka a patadas, u kasahenulan a kakitidaan sa i Malihud a kenis, u masadumaay a tademaw sa taydaen i Guanshan caay sa misaahebal i nu walian a kakitidaan mueneng. ina Guanshan a kenis sa u malumanay a ngangan sa ya "Li-lung" han (nu Layak a kamu sa: u Lí-lāng) nikasingangan sa namakay nu Pangcah a sikalekal, mapatudu'ay nu nakamuwan itawya sa, yadah ku masasumanahay a cilekay sa, 1920 a mihcaan (kaDipunan i siwaay a mihcaan) patideng tu Li-lung hananay a yakuba a kakitidaan, kilul sa mikaykung tu sapadadan tu nu kasayubian nu taylingay a kakaydaan, kasahida sa maysasa nu tabakiay a Guanshan buyu' asa, mahica a sipangangan tu ya Guanshan han satu mapasumad. 1946 a mihcaan u kaHulaman tu ku patidengay tu yakuba nu Guanshan, nudikudan sa sipasumad han tu ya Li-lung hananay a kenis, nika katukuh i 1954 a mihcaan sa kinacacay aca sipasumaden tu ya Guanshan han a sipangangan. u eneng nu kakitidaan i labu nu Guanshan a kenis sa idaw ku ya Beinan hananay a sauwac maycaliway, i nu walian sa Hay-an a buyubuyu'an atu ya Cung-yang hananay a buyubuyu'an, sanu Pusungay a mamikuwan tina sadihepan a enal, sikalecad tu ya Chishang atu Luye a kenis masadihep ku kasabukelal, u enal sa malcadcad ku nikatatibac matatungus a kasasilacul nu sapalekal tu kakalukan, pulung han ku nipitapal sa, u kitidaan nu Guanshan kisasaan nu Chishang a kenis, u demiad sa kasengetan atudi. sakay nu paydemiad a nikaudip a lalacalan nu Guanshan a kenis "nu walianay a kenis nipabalucu'an" sa, u Guanshan sa masa nu Guanshanay a kakaudipan a sasaupuan nu katuuday, nikalawilawan a kenis sa mapalilit tu ku belaw a niyadu', u Guanshan, Chishang, atu ya Haiduan a kakitidaan, nu aydaay a mamikuwanay malateban ku Guanshan a sasikawawan tu kasasiket, singangan tu ya (Guanshan a kenis han), sabaatay sa katukuh i Luye, Yanping a kenis, ayda satu idaw tu ku Guanshan a patideng tu masakaputay nu tayling atu ciit nu kasakaput, ya mikuwanay tu lala', nu kikaay, idaw aca ku nipalekal tu Ceci a papaisingan, sakay nu isingay a tuudtuud sa kasahecian kalaidaw. i 2016 a mihcaan kalingatuan, ina Guanshan a kenis sa mangaleb tu idaw ku sakalihalayan nu sakaudipan a lukedawan. singanganay tu ya Ciyen-liyen hananay a papacakayay tu tuudtuud sa mapatideng tu, sakay nu limaki a misiwbayay sa mahida tu a mikilul, ya kanamuhan nu masakapahay a pauciyaay sa taynien tu pakalihalay tu tademaw, ya nukayay a nipatideng cacakayan, ya 7-11 a patiyamay, ya Ciyen-ciya hananay milihida tu tayni midademec, nu patelayay a mamiedapay, nu padingkiay, pasimalay, atu ya pacakayay tu tabu nu hemay, atu aidangan a kasaupuan, atu mapicaay nu Ceci a paisingan taynien tu a miedap tu sakay udipan nu binawlan kalabangbangan nu kenis ku nikahinian. nikasilaculan a laylay ina Li-lung a kenis namakay i kaDipunan sa kasenun sa a kalabangbangan ku maci a lukedaw, pasu ina Guanshan a kakitidaan sa masa nu kenisay a kakuwanan tu kacacamulan nu kawaw itini, masa nu taylingay a kasaupuan atu pikunglingan, u tayling i tini muneng sa, u wawa atu i luma'ay sa sicunus tu kasamata nu sasiwbayan, kalalidan ku nu laylayay a sikatineng, atu nu sakay pasubana'ay a nikalalekal, matiyung ku masabesucay nina dihepay a kakaydaan, mala u sakahenulanay tu a kasaupuan nu tayniay atu miidangay. sakay nu pakadidengay a nikacumelakan sa, itini i Guanshan a kenis sa idaw ku nipatideng tu sadebu nu silamalay atu kakacawan tu basu, sakalihalayan nu tayniay i niyadu' nu Guanshan, atu nipicepcepan tu balucu' nu labang, kasahini sa u sakahenulan nu picumud i kenis nina pangiduan a nipatideng. i sakay nu kasasilacul a kalukawaw sa, i kasumamadan nu Dipun a nipikuwan sa, idaw tu ku patideng tu kuba a misawanengay, misanga'an tu masaangsitay a sasanekan, u kohi, u sasanga'an tu tatipeluk, atu nu dikudan a mamalais a nipatadasan tu umah, idaw aca ku mikilangay u mamisidaysiway a kawaw, nu patatipelukay, atu ya nu uliay a nipisanga' tu simal a kawaw. ina tuudtuud sa u mamicepcepay tu sikatayni nu mabulaway a kasaupu, itini sa sicunus tu tademaw masamata tu ku kasasilacul nu kenis, mabangbang tu ku kalalacalay nu misiwbayay, kakayda satu ku binawlan a kibetul ku pakay a lubuc. u Guanshan a kakitidaan sa i teban nu Puseku a kenis atu ya Pusung a maci, pasu u sakaedeman nu Taywanan a pabanggu a dadan Tay 20 hananay a cacaliwayan, nikabasalan tu kitidaan atu Chenggong sa ya Hay-an a buyubuyu'an ku mamitenaay, kiyu kasaidaw nina Guanshan a kenis kunida sananay a kasamicidek.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">guansħan a sakuwan ku taituŋ. kumud nu kar~ɾəsakan, **.** km*. (kar~ɾəsakan nu r~ɾinpanti *.* km*, kar~ɾəsakan nu pawr~ɾiwti *.** km*), u kasabinawr~ɾan, izaw ku *,*** a tadəmaw. u kasar~ɾumar~ɾumaʔ~ʡ sa, izaw ku *,*** a r~ɾumaʔ~ʡ. i r~ɾabu nu kasanijazuʔ~ʡ nu sijaŋ sa, izaw ku *,*** a tadəmaw nu jinʦumin. u kasabinawr~ɾan, pakar~ɾatu **%(paŋʦaħ) ku kasabinawr~ɾan. u tadəmaw i r~ɾabu nu sijaŋ u pajr~ɾaŋ ku ar~ɾumanaj. nikasakuwakuwan guansħan mar~ɾa * a ʦuwən atu * ku nijazuʔ~ʡ. kina * a nijazuʔ~ʡsa, parupu , takofan , ħimoti , ʦiwʦia , ʦu ki ŋo , ʦipuruŋan . ***(*****:kinar~ɾauŋan) . ina guansħan sa (kapur~ɾuŋan nu kasaupu nu bunun a kamu sa: kinar~ɾauŋan) ħan, i nu tajwanaj pusuŋ a kakitidaan a kənis, kar~ɾaamisan nu pusuŋ, nutipan sa miʦapi tu ħaiduan, i kaamisan sa mar~ɾar~ɾitin atu ʦħisħaŋ, nuwar~ɾian sa u doŋħə a kənis, kar~ɾaidaw nu tadəmaw sa makaar~ɾa tu **** kajadaħ, i kanatar~ɾ sa mar~ɾa u saadidiŋaj, u masaʦaʦajaj a ʦaaj pakaidaw tu maŋaj a kasakənis. ina kakitidaan sa u ənəŋ sananaj i kar~ɾiŋku atu pusunaj a diħəp kasatimur~ɾanaj a ənar~ɾ, nikajdaan nu nanum sa ja sauwaʦ nija bəinan ħananaj, nu war~ɾian sa u ħaj-an a bujubujuʔ~ʡan, nutipan sa ja ja ʦuŋ-jaŋ ħananaj a bujubujuʔ~ʡan, u dəmiad sa kasaʦar~ɾədəsan atu kasibar~ɾian a nikaħida, miħmiħʦaan kar~ɾaidaw nu udad sa makaar~ɾa tu tusaaj a dəpaħ ku masausiaj, u nikasabar~ɾadan sa **.* tu ku nutinəŋ nu baŋəs. sakaj nu r~ɾajr~ɾaj i masaħuŋtiaj a kar~ɾiŋatuan a nipikuwan sa, ja taŋabur~ɾan ħananaj a binaʦadan (u sakasaan sa ja taur~ɾuŋ ħananaj a binaʦadan) miʦumud tu i tini a patadas. nu dikudan sa u paŋʦaħ masaupu tu itini mar~ɾuk patidəŋ tu kasanijaduʔ~ʡ. u r~ɾajak sa katukuħ tu tija ħuŋtiaj a ħur~ɾaman ja kuwaŋ-si ħananaj sa kakir~ɾukir~ɾur~ɾ satu tajni i tajwan mabur~ɾaw patadas. u nipikuwan tu nu dipun sa ja tajwanaj a mamikuwanaj itawja a mar~ɾiŋatu a pamiʦumud tu ŋajŋaj a binaʦadan, tajniən i war~ɾian mitəka a patadas, u kasaħənur~ɾan a kakitidaan sa i mar~ɾiħud a kənis, u masadumaaj a tadəmaw sa tajdaən i guansħan ʦaaj sa misaaħəbar~ɾ i nu war~ɾian a kakitidaan muənəŋ. ina guansħan a kənis sa u mar~ɾumanaj a ŋaŋan sa ja "r~ɾi-r~ɾuŋ" ħan (nu r~ɾajak a kamu sa: u r~ɾ*-r~ɾ*ŋ) nikasiŋaŋan sa namakaj nu paŋʦaħ a sikar~ɾəkar~ɾ, mapatuduʔ~ʡaj nu nakamuwan itawja sa, jadaħ ku masasumanaħaj a ʦir~ɾəkaj sa, **** a miħʦaan (kadipunan i siwaaj a miħʦaan) patidəŋ tu r~ɾi-r~ɾuŋ ħananaj a jakuba a kakitidaan, kir~ɾur~ɾ sa mikajkuŋ tu sapadadan tu nu kasajubian nu tajr~ɾiŋaj a kakajdaan, kasaħida sa majsasa nu tabakiaj a guansħan bujuʔ~ʡ asa, maħiʦa a sipaŋaŋan tu ja guansħan ħan satu mapasumad. **** a miħʦaan u kaħur~ɾaman tu ku patidəŋaj tu jakuba nu guansħan, nudikudan sa sipasumad ħan tu ja r~ɾi-r~ɾuŋ ħananaj a kənis, nika katukuħ i **** a miħʦaan sa kinaʦaʦaj aʦa sipasumadən tu ja guansħan ħan a sipaŋaŋan. u ənəŋ nu kakitidaan i r~ɾabu nu guansħan a kənis sa idaw ku ja bəinan ħananaj a sauwaʦ majʦar~ɾiwaj, i nu war~ɾian sa ħaj-an a bujubujuʔ~ʡan atu ja ʦuŋ-jaŋ ħananaj a bujubujuʔ~ʡan, sanu pusuŋaj a mamikuwan tina sadiħəpan a ənar~ɾ, sikar~ɾəʦad tu ja ʦħisħaŋ atu r~ɾujə a kənis masadiħəp ku kasabukər~ɾar~ɾ, u ənar~ɾ sa mar~ɾʦadʦad ku nikatatibaʦ matatuŋus a kasasir~ɾaʦur~ɾ nu sapar~ɾəkar~ɾ tu kakar~ɾukan, pur~ɾuŋ ħan ku nipitapar~ɾ sa, u kitidaan nu guansħan kisasaan nu ʦħisħaŋ a kənis, u dəmiad sa kasəŋətan atudi. sakaj nu pajdəmiad a nikaudip a r~ɾar~ɾaʦar~ɾan nu guansħan a kənis "nu war~ɾianaj a kənis nipabar~ɾuʦuʔ~ʡan" sa, u guansħan sa masa nu guansħanaj a kakaudipan a sasaupuan nu katuudaj, nikar~ɾawir~ɾawan a kənis sa mapar~ɾir~ɾit tu ku bər~ɾaw a nijaduʔ~ʡ, u guansħan, ʦħisħaŋ, atu ja ħaiduan a kakitidaan, nu ajdaaj a mamikuwanaj mar~ɾatəban ku guansħan a sasikawawan tu kasasikət, siŋaŋan tu ja (guansħan a kənis ħan), sabaataj sa katukuħ i r~ɾujə, janpiŋ a kənis, ajda satu idaw tu ku guansħan a patidəŋ tu masakaputaj nu tajr~ɾiŋ atu ʦiit nu kasakaput, ja mikuwanaj tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ, nu kikaaj, idaw aʦa ku nipar~ɾəkar~ɾ tu ʦəʦi a papaisiŋan, sakaj nu isiŋaj a tuudtuud sa kasaħəʦian kar~ɾaidaw. i **** a miħʦaan kar~ɾiŋatuan, ina guansħan a kənis sa maŋar~ɾəb tu idaw ku sakar~ɾiħar~ɾajan nu sakaudipan a r~ɾukədawan. siŋaŋanaj tu ja ʦijən-r~ɾijən ħananaj a papaʦakajaj tu tuudtuud sa mapatidəŋ tu, sakaj nu r~ɾimaki a misiwbajaj sa maħida tu a mikir~ɾur~ɾ, ja kanamuħan nu masakapaħaj a pauʦijaaj sa tajniən tu pakar~ɾiħar~ɾaj tu tadəmaw, ja nukajaj a nipatidəŋ ʦaʦakajan, ja *-** a patijamaj, ja ʦijən-ʦija ħananaj mir~ɾiħida tu tajni midadəməʦ, nu patər~ɾajaj a mamiədapaj, nu padiŋkiaj, pasimar~ɾaj, atu ja paʦakajaj tu tabu nu ħəmaj, atu aidaŋan a kasaupuan, atu mapiʦaaj nu ʦəʦi a paisiŋan tajniən tu a miədap tu sakaj udipan nu binawr~ɾan kar~ɾabaŋbaŋan nu kənis ku nikaħinian. nikasir~ɾaʦur~ɾan a r~ɾajr~ɾaj ina r~ɾi-r~ɾuŋ a kənis namakaj i kadipunan sa kasənun sa a kar~ɾabaŋbaŋan ku maʦi a r~ɾukədaw, pasu ina guansħan a kakitidaan sa masa nu kənisaj a kakuwanan tu kaʦaʦamur~ɾan nu kawaw itini, masa nu tajr~ɾiŋaj a kasaupuan atu pikuŋr~ɾiŋan, u tajr~ɾiŋ i tini munəŋ sa, u wawa atu i r~ɾumaʔ~ʡaj sa siʦunus tu kasamata nu sasiwbajan, kar~ɾar~ɾidan ku nu r~ɾajr~ɾajaj a sikatinəŋ, atu nu sakaj pasubanaʔ~ʡaj a nikar~ɾar~ɾəkar~ɾ, matijuŋ ku masabəsuʦaj nina diħəpaj a kakajdaan, mar~ɾa u sakaħənur~ɾanaj tu a kasaupuan nu tajniaj atu miidaŋaj. sakaj nu pakadidəŋaj a nikaʦumər~ɾakan sa, itini i guansħan a kənis sa idaw ku nipatidəŋ tu sadəbu nu sir~ɾamar~ɾaj atu kakaʦawan tu basu, sakar~ɾiħar~ɾajan nu tajniaj i nijaduʔ~ʡ nu guansħan, atu nipiʦəpʦəpan tu bar~ɾuʦuʔ~ʡ nu r~ɾabaŋ, kasaħini sa u sakaħənur~ɾan nu piʦumud i kənis nina paŋiduan a nipatidəŋ. i sakaj nu kasasir~ɾaʦur~ɾ a kar~ɾukawaw sa, i kasumamadan nu dipun a nipikuwan sa, idaw tu ku patidəŋ tu kuba a misawanəŋaj, misaŋaʔ~ʡan tu masaaŋsitaj a sasanəkan, u koħi, u sasaŋaʔ~ʡan tu tatipər~ɾuk, atu nu dikudan a mamar~ɾais a nipatadasan tu umaħ, idaw aʦa ku mikir~ɾaŋaj u mamisidajsiwaj a kawaw, nu patatipər~ɾukaj, atu ja nu ur~ɾiaj a nipisaŋaʔ~ʡ tu simar~ɾ a kawaw. ina tuudtuud sa u mamiʦəpʦəpaj tu sikatajni nu mabur~ɾawaj a kasaupu, itini sa siʦunus tu tadəmaw masamata tu ku kasasir~ɾaʦur~ɾ nu kənis, mabaŋbaŋ tu ku kar~ɾar~ɾaʦar~ɾaj nu misiwbajaj, kakajda satu ku binawr~ɾan a kibətur~ɾ ku pakaj a r~ɾubuʦ. u guansħan a kakitidaan sa i təban nu pusəku a kənis atu ja pusuŋ a maʦi, pasu u sakaədəman nu tajwanan a pabaŋgu a dadan taj ** ħananaj a ʦaʦar~ɾiwajan, nikabasar~ɾan tu kitidaan atu ʦħəŋgoŋ sa ja ħaj-an a bujubujuʔ~ʡan ku mamitənaaj, kiju kasaidaw nina guansħan a kənis kunida sananaj a kasamiʦidək.</PHON>
    </S>
</TEXT>