<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guangfu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Guangfu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== satangahan == Guangfu a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 131.63 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 28.44 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 5.67 km¬≤), u kasabinawlan, 10,741 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,865 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 6,982 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 65%(Pangcah) ku kasabinawlan. u Pangcah ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Guangfu mala 14 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Tafalong , Fata' an , Laso'ay , Alolong , Sado , Kalotong , O kakay , Atomo , Fahol . ŚÖČŚĺ©ťĄČ, FataanÔĻě,ť¶¨Ś§™ťěćŚõ†ŤÄĆŚĺóŚźć. u Guangfu a kenis, i ayaw nacaay henay a patideng a nipangangan sa u "Bataan", i mahida sa payluma'an sa mamin a paluma tu daung ku itiniay, kyu ina Guangfu a kenis sa kaidaw nu singangan tu sibataanay a niyadu' han a pangangan, u bataan sa sanu Pangcahen a imi sa u (Fataan). kyu na makayni kina sikatineng nu hekalay. kademecan nu Taywan ku Dipun i nu dikudan sa, taynien nu siyehu nu kokomintu i Taywan, i tuluway a bataan idaw ku enem a mihcaan mapatideng, u sapikining tu mapanukas ku Taywan sananay, palucek a kasingangan tu Guangfu a kenis. kaidaw nu masadumaay a kamu ina ngangan nu Guangfu sa mahida ya Masisan hananay a buyu' mahida u aenengan nu subayu' ya bataan, kyu sipangangan han tu ya Bataan, hakay sakahini nina ngangan sa misasengi tu pitengil sulcad han tu a misulul tu sulit, sikatanay sananay a nakamuwan kuyni, nika u niyadu'ay a kalas atu u musakawaway tu sakay laylayay a tademaw, caay pisulul tu kasahini nu pipangangan, katenilan a nipidateng sa kau nu kasumamaday tu ku sapangangan sa a maylunguc tu sapalucek.i kaDipunan sa u "san-ta-he" han. masulitay i ulic nu pikuwan a likisi sa, namakay i nu hungtiay a ziday sa idaw tu ku "Bataan a kaysiya" "Ma-fu a kaysiya", "Salaw a kaysiya", "Tabalung a kaysiya" kayadah nu kasaupuan nu binawlan. sanu Pusungay a kenis, sanu Siw-ku-lu-wan a sauwacay mamikuwanay tu patadasayay a masakaputay i tida. pidebungan nu Dipun kina Taywan sa, idaw ku nipatideng tu sikalecad tu Kalingku kingsehu a mamukelawsakaputay, ina Guangfu sa i labu tu a mapakuwan, masa nu Funglin atu ya Mizuhu a maci pulung han a mukuwan. mademec ku Dipun piliyasen tu sa, sayaway nu kyenciw ci Can-uwen-ceng taydaen misaliyut a zizaw tu kenikenisan sa, nu nadateng nida tu Guangfu mitapal tu kaidaw nu tademaw tada macacelcel tu sa, u sakay kikayay atu misiwbayay kalabangbangan, mahtaneng a masakenis tu kamukelaw, sakacaluway nu sikacakat tu silacul a paayaw. kyu i tuluway a bataan idaw ku enem a mihcaan i tuluway a bulad cacay a demiadan masulul a patideng tu daduducan a yakuba, sikaydih a pikining tu namapanukasay i nudikudan nu Dipun a kaidaw sa, sipangangan han tu ya "Guangfu", uyni sa nu sikaydaan nu cacaliwayan nu kawaw a lalekalan. i nu dikudan a nipaybalucu' a kasikawaw sa pabacuen kya nu Hung-linay ya Taan, Tatung, Tapin, Tama, Tacin, Tciyen, enemay a niyadu', (nu i Tayan a siyakay) cunus han tu ya Tung-hu (malumanay a ngangan Ciyali-tung, Atu-mo), nutipan ya Sihu (malumanay a ngangan Mafo-se), nutimulan sa Nan-fu (Salaw-se), kaamisan ya Pihu (malumanay a ngangan sa Sico-ce, Celo-si) sepat ku niyadu' (ina sepatay a niyadu' sa masa nu Tabalungay a nipikuwan) atu nu Mizehoay a maci ya Tahu hananay (malumanay a ngangan sa u Kaliya-wan han), Ta-hung( malumanay a ngangan sa u Kuwan-cen-siyang), nu Tanun (malumanay a ngangan sa u Tanun-cang han), Tasing tuluay a niyadu' (malumanay a ngangan sa u Kang-ciye) (sakasepatay a niyadu' sa pulung han a pangangan tu ya Tahe han) masakapud tu duducan a kubu, i mahida sa u pulung nu i labu nu kenis sa hamin han a maysausi kaidaw nu tademaw sa, kaidawan tu 13,758 katuud nu tademaw, masanu Bataanay a kakuwanan. sakay nu kitidaanay papuhekalay . u kenis nina Guangfu sa katanayaan nu kalingku sa iteban ku pieneng, iti Kalingkuay atu nu Pusungay a cacaliwayan a dihep, daduducan a pikuwan nu kalingku kingsihu, nikasadit sa iti Cung-yang a buyu'buyu'an atu nu dadipasanay a buyu'buyu'an i teban nu kailabu, ya masatanayaay a sauwac atu enal. malalitin atu nu Funglin a kenis, atu Wan-vieng, nu timulan sa malalitin atu Mizuhu, nuwalian sa malbiyaw atu Bakung. u kenis nu Guangfu sa sawalian micapi tu masabayuay a buyu'buyu'an, nutipan sa miida tu Cung-yang a buyu'buyu'an, kitidaan sa iteban nu tusaay katabakiay a buyu'buyu'an, pikayakay tuya Masisan hananay a buyu' micukulay sa, langdaw saan ku kasaenal nu bukebukelalan, mahida u nu bangcalay a nikulitan a mapabacu. kasaidaw nu katuud nu tademaw ina kenis kasinganga sa "Bataan" han, i kasumamadan sa na u caay kapapinaay nu Pangcah ku muenengay a binacadan i tini, pasu u Pangcah a binacadan masa nu winaay a pikelid tu sakay siyakay, u tatama sa mamikadabu i kakadabuan (ina nu Pangcah a kamu sa u Galabow) sa, u tatamaan a tademaw anu i ayaw nu pikadabuwan sa, taydaen i luma' nu tatayna maluk makaala tu cacayay a mihcaan katenes, atu tuluway caay sa pangkiw a mihcaan caay kalecad ku tatukian, mahida u pikantuk tu maytapal, nu duma a kamu sa u mitanamay tu kalacawaan sa, i kahinian a ngatu sa. anu makasic ku tatama sa, atu kaidaw nu caay katatudung nu nina, kasenun a han a mapaales. kyu u tatamaan a udip sa a tanuktuk sa kaidaw nu icelang, malalukay caay katalaw tu ngelu, mapaadih tu ku sakay hekalay, i tawya a sikaydih nu kakadabuan, u tatayna sa u sitatungusay i luma', u tatama sa sakay umah ku dadimataen a kawaw, ba'ketay amin ku mamukuen. i kaHulaman Cing-siyen-hun hananay a ziday sa taynien tu nu Layak, Ngayngay a tademaw micumud, i nutipan nu Taywan kakilukilul sa taynien nuwalian mabulaw mueneng, u mamisiwbay atu maluk ku sasitungus nu heni, u Layak sa katuuday sa nikalacawaan, u tatayna ku micumuday i luma' nu tatama, nika idaw tu ku mikadabuay a tademaw. mapanukas nu Dipun kina Taywan i nu dikudan sa, i kaHulaman tuluway a bataan idaw ku walu a mihcaan taynian nu kokomin a cenhu itini, kaidawan nu Taluay ya Huciyen hananay atu Kuwang-tung hananay a kitidaanay a tademaw mabulaw tayni mueneng, katuuday ku mitayguay nu hitay a tademaw, itini satu patideng tu misaluma', kaidaw nu sasakawawan, kyu u nikalacukedan sa masaduma ku kalalacal, tatenga' masa nu binacadanay a macacamul, u tineng tu sikad sa hida sa utunasi, maylay aca tu sakamukelaw, masasunamuh a kalacawaan, u kasaupu nu binacadan sa mangaay amin damsay amin.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sataŇčańßan == guaŇčfu a sakuwan ku ńßuar~…ĺi…ôn. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti *.** km*), u kasabinawr~…ĺan, **,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u paŇč ¶ańß ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan guaŇčfu mar~…ĺa ** a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, tafar~…ĺoŇč , fata Ē~ ° an , r~…ĺaso Ē~ °aj , ar~…ĺor~…ĺoŇč , sado , kar~…ĺotoŇč , o kakaj , atomo , fańßor~…ĺ . ***, fataan*,*******. u guaŇčfu a k…ônis, i ajaw na ¶aaj ńß…ônaj a patid…ôŇč a nipaŇčaŇčan sa u "bataan", i mańßida sa pajr~…ĺuma Ē~ °an sa mamin a par~…ĺuma tu dauŇč ku itiniaj, kju ina guaŇčfu a k…ônis sa kaidaw nu siŇčaŇčan tu sibataanaj a nijadu Ē~ ° ńßan a paŇčaŇčan, u bataan sa sanu paŇč ¶ańß…ôn a imi sa u (fataan). kju na makajni kina sikatin…ôŇč nu ńß…ôkar~…ĺaj. kad…ôm…ô ¶an nu tajwan ku dipun i nu dikudan sa, tajni…ôn nu sij…ôńßu nu kokomintu i tajwan, i tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku …ôn…ôm a mińß ¶aan mapatid…ôŇč, u sapikiniŇč tu mapanukas ku tajwan sananaj, par~…ĺu ¶…ôk a kasiŇčaŇčan tu guaŇčfu a k…ônis. kaidaw nu masadumaaj a kamu ina ŇčaŇčan nu guaŇčfu sa mańßida ja masisan ńßananaj a buju Ē~ ° mańßida u a…ôn…ôŇčan nu subaju Ē~ ° ja bataan, kju sipaŇčaŇčan ńßan tu ja bataan, ńßakaj sakańßini nina ŇčaŇčan sa misas…ôŇči tu pit…ôŇčir~…ĺ sur~…ĺ ¶ad ńßan tu a misur~…ĺur~…ĺ tu sur~…ĺit, sikatanaj sananaj a nakamuwan kujni, nika u nijadu Ē~ °aj a kar~…ĺas atu u musakawawaj tu sakaj r~…ĺajr~…ĺajaj a tad…ômaw,  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu kasańßini nu pipaŇčaŇčan, kat…ônir~…ĺan a nipidat…ôŇč sa kau nu kasumamadaj tu ku sapaŇčaŇčan sa a majr~…ĺuŇču ¶ tu sapar~…ĺu ¶…ôk.i kadipunan sa u "san-ta-ńß…ô" ńßan. masur~…ĺitaj i ur~…ĺi ¶ nu pikuwan a r~…ĺikisi sa, namakaj i nu ńßuŇčtiaj a zidaj sa idaw tu ku "bataan a kajsija" "ma-fu a kajsija", "sar~…ĺaw a kajsija", "tabar~…ĺuŇč a kajsija" kajadańß nu kasaupuan nu binawr~…ĺan. sanu pusuŇčaj a k…ônis, sanu siw-ku-r~…ĺu-wan a sauwa ¶aj mamikuwanaj tu patadasajaj a masakaputaj i tida. pid…ôbuŇčan nu dipun kina tajwan sa, idaw ku nipatid…ôŇč tu sikar~…ĺ…ô ¶ad tu kar~…ĺiŇčku kiŇčs…ôńßu a mamuk…ôr~…ĺawsakaputaj, ina guaŇčfu sa i r~…ĺabu tu a mapakuwan, masa nu fuŇčr~…ĺin atu ja mizuńßu a ma ¶i pur~…ĺuŇč ńßan a mukuwan. mad…ôm…ô ¶ ku dipun pir~…ĺijas…ôn tu sa, sajawaj nu kj…ôn ¶iw  ¶i  ¶an-uw…ôn- ¶…ôŇč tajda…ôn misar~…ĺijut a zizaw tu k…ônik…ônisan sa, nu nadat…ôŇč nida tu guaŇčfu mitapar~…ĺ tu kaidaw nu tad…ômaw tada ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ tu sa, u sakaj kikajaj atu misiwbajaj kar~…ĺabaŇčbaŇčan, mańßtan…ôŇč a masak…ônis tu kamuk…ôr~…ĺaw, saka ¶ar~…ĺuwaj nu sika ¶akat tu sir~…ĺa ¶ur~…ĺ a paajaw. kju i tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku …ôn…ôm a mińß ¶aan i tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan masur~…ĺur~…ĺ a patid…ôŇč tu dadudu ¶an a jakuba, sikajdińß a pikiniŇč tu namapanukasaj i nudikudan nu dipun a kaidaw sa, sipaŇčaŇčan ńßan tu ja "guaŇčfu", ujni sa nu sikajdaan nu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu kawaw a r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan. i nu dikudan a nipajbar~…ĺu ¶u Ē~ ° a kasikawaw sa paba ¶u…ôn kja nu ńßuŇč-r~…ĺinaj ja taan, tatuŇč, tapin, tama, ta ¶in, t ¶ij…ôn, …ôn…ômaj a nijadu Ē~ °, (nu i tajan a sijakaj)  ¶unus ńßan tu ja tuŇč-ńßu (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan  ¶ijar~…ĺi-tuŇč, atu-mo), nutipan ja sińßu (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan mafo-s…ô), nutimur~…ĺan sa nan-fu (sar~…ĺaw-s…ô), kaamisan ja pińßu (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa si ¶o- ¶…ô,  ¶…ôr~…ĺo-si) s…ôpat ku nijadu Ē~ ° (ina s…ôpataj a nijadu Ē~ ° sa masa nu tabar~…ĺuŇčaj a nipikuwan) atu nu miz…ôńßoaj a ma ¶i ja tańßu ńßananaj (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u kar~…ĺija-wan ńßan), ta-ńßuŇč( mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u kuwan- ¶…ôn-sijaŇč), nu tanun (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u tanun- ¶aŇč ńßan), tasiŇč tur~…ĺuaj a nijadu Ē~ ° (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u kaŇč- ¶ij…ô) (sakas…ôpataj a nijadu Ē~ ° sa pur~…ĺuŇč ńßan a paŇčaŇčan tu ja tańß…ô ńßan) masakapud tu dudu ¶an a kubu, i mańßida sa u pur~…ĺuŇč nu i r~…ĺabu nu k…ônis sa ńßamin ńßan a majsausi kaidaw nu tad…ômaw sa, kaidawan tu **,*** katuud nu tad…ômaw, masanu bataanaj a kakuwanan. sakaj nu kitidaanaj papuńß…ôkar~…ĺaj . u k…ônis nina guaŇčfu sa katanajaan nu kar~…ĺiŇčku sa it…ôban ku pi…ôn…ôŇč, iti kar~…ĺiŇčkuaj atu nu pusuŇčaj a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a dińß…ôp, dadudu ¶an a pikuwan nu kar~…ĺiŇčku kiŇčsińßu, nikasadit sa iti  ¶uŇč-jaŇč a buju Ē~ °buju Ē~ °an atu nu dadipasanaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an i t…ôban nu kair~…ĺabu, ja masatanajaaj a sauwa ¶ atu …ônar~…ĺ. mar~…ĺar~…ĺitin atu nu fuŇčr~…ĺin a k…ônis, atu wan-*i…ôŇč, nu timur~…ĺan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu mizuńßu, nuwar~…ĺian sa mar~…ĺbijaw atu bakuŇč. u k…ônis nu guaŇčfu sa sawar~…ĺian mi ¶api tu masabajuaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an, nutipan sa miida tu  ¶uŇč-jaŇč a buju Ē~ °buju Ē~ °an, kitidaan sa it…ôban nu tusaaj katabakiaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an, pikajakaj tuja masisan ńßananaj a buju Ē~ ° mi ¶ukur~…ĺaj sa, r~…ĺaŇčdaw saan ku kasa…ônar~…ĺ nu buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, mańßida u nu baŇč ¶ar~…ĺaj a nikur~…ĺitan a mapaba ¶u. kasaidaw nu katuud nu tad…ômaw ina k…ônis kasiŇčaŇča sa "bataan" ńßan, i kasumamadan sa na u  ¶aaj kapapinaaj nu paŇč ¶ańß ku mu…ôn…ôŇčaj a bina ¶adan i tini, pasu u paŇč ¶ańß a bina ¶adan masa nu winaaj a pik…ôr~…ĺid tu sakaj sijakaj, u tatama sa mamikadabu i kakadabuan (ina nu paŇč ¶ańß a kamu sa u gar~…ĺabow) sa, u tatamaan a tad…ômaw anu i ajaw nu pikadabuwan sa, tajda…ôn i r~…ĺuma Ē~ ° nu tatajna mar~…ĺuk makaar~…ĺa tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan kat…ôn…ôs, atu tur~…ĺuwaj  ¶aaj sa paŇčkiw a mińß ¶aan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku tatukian, mańßida u pikantuk tu majtapar~…ĺ, nu duma a kamu sa u mitanamaj tu kar~…ĺa ¶awaan sa, i kańßinian a Ňčatu sa. anu makasi ¶ ku tatama sa, atu kaidaw nu  ¶aaj katatuduŇč nu nina, kas…ônun a ńßan a mapaar~…ĺ…ôs. kju u tatamaan a udip sa a tanuktuk sa kaidaw nu i ¶…ôr~…ĺaŇč, mar~…ĺar~…ĺukaj  ¶aaj katar~…ĺaw tu Ňč…ôr~…ĺu, mapaadińß tu ku sakaj ńß…ôkar~…ĺaj, i tawja a sikajdińß nu kakadabuan, u tatajna sa u sitatuŇčusaj i r~…ĺuma Ē~ °, u tatama sa sakaj umańß ku dadimata…ôn a kawaw, ba Ē~ °k…ôtaj amin ku mamuku…ôn. i kańßur~…ĺaman  ¶iŇč-sij…ôn-ńßun ńßananaj a zidaj sa tajni…ôn tu nu r~…ĺajak, ŇčajŇčaj a tad…ômaw mi ¶umud, i nutipan nu tajwan kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa tajni…ôn nuwar~…ĺian mabur~…ĺaw mu…ôn…ôŇč, u mamisiwbaj atu mar~…ĺuk ku sasituŇčus nu ńß…ôni, u r~…ĺajak sa katuudaj sa nikar~…ĺa ¶awaan, u tatajna ku mi ¶umudaj i r~…ĺuma Ē~ ° nu tatama, nika idaw tu ku mikadabuaj a tad…ômaw. mapanukas nu dipun kina tajwan i nu dikudan sa, i kańßur~…ĺaman tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku war~…ĺu a mińß ¶aan tajnian nu kokomin a  ¶…ônńßu itini, kaidawan nu tar~…ĺuaj ja ńßu ¶ij…ôn ńßananaj atu kuwaŇč-tuŇč ńßananaj a kitidaanaj a tad…ômaw mabur~…ĺaw tajni mu…ôn…ôŇč, katuudaj ku mitajguaj nu ńßitaj a tad…ômaw, itini satu patid…ôŇč tu misar~…ĺuma Ē~ °, kaidaw nu sasakawawan, kju u nikar~…ĺa ¶uk…ôdan sa masaduma ku kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, tat…ôŇča Ē~ ° masa nu bina ¶adanaj a ma ¶a ¶amur~…ĺ, u tin…ôŇč tu sikad sa ńßida sa utunasi, majr~…ĺaj a ¶a tu sakamuk…ôr~…ĺaw, masasunamuńß a kar~…ĺa ¶awaan, u kasaupu nu bina ¶adan sa maŇčaaj amin damsaj amin.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== satangahan == Guangfu a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 131.63 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 28.44 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 5.67 km¬≤), u kasabinawlan, 10,741 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,865 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 6,982 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 65%(Pangcah) ku kasabinawlan. u Pangcah ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Guangfu mala 14 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Tafalong , Fata' an , Laso'ay , Alolong , Sado , Kalotong , O kakay , Atomo , Fahol . ŚÖČŚĺ©ťĄČ, FataanÔĻě,ť¶¨Ś§™ťěćŚõ†ŤÄĆŚĺóŚźć. u Guangfu a kenis, i ayaw nacaay henay a patideng a nipangangan sa u "Bataan", i mahida sa payluma'an sa mamin a paluma tu daung ku itiniay, kyu ina Guangfu a kenis sa kaidaw nu singangan tu sibataanay a niyadu' han a pangangan, u bataan sa sanu Pangcahen a imi sa u (Fataan). kyu na makayni kina sikatineng nu hekalay. kademecan nu Taywan ku Dipun i nu dikudan sa, taynien nu siyehu nu kokomintu i Taywan, i tuluway a bataan idaw ku enem a mihcaan mapatideng, u sapikining tu mapanukas ku Taywan sananay, palucek a kasingangan tu Guangfu a kenis. kaidaw nu masadumaay a kamu ina ngangan nu Guangfu sa mahida ya Masisan hananay a buyu' mahida u aenengan nu subayu' ya bataan, kyu sipangangan han tu ya Bataan, hakay sakahini nina ngangan sa misasengi tu pitengil sulcad han tu a misulul tu sulit, sikatanay sananay a nakamuwan kuyni, nika u niyadu'ay a kalas atu u musakawaway tu sakay laylayay a tademaw, caay pisulul tu kasahini nu pipangangan, katenilan a nipidateng sa kau nu kasumamaday tu ku sapangangan sa a maylunguc tu sapalucek.i kaDipunan sa u "san-ta-he" han. masulitay i ulic nu pikuwan a likisi sa, namakay i nu hungtiay a ziday sa idaw tu ku "Bataan a kaysiya" "Ma-fu a kaysiya", "Salaw a kaysiya", "Tabalung a kaysiya" kayadah nu kasaupuan nu binawlan. sanu Pusungay a kenis, sanu Siw-ku-lu-wan a sauwacay mamikuwanay tu patadasayay a masakaputay i tida. pidebungan nu Dipun kina Taywan sa, idaw ku nipatideng tu sikalecad tu Kalingku kingsehu a mamukelawsakaputay, ina Guangfu sa i labu tu a mapakuwan, masa nu Funglin atu ya Mizuhu a maci pulung han a mukuwan. mademec ku Dipun piliyasen tu sa, sayaway nu kyenciw ci Can-uwen-ceng taydaen misaliyut a zizaw tu kenikenisan sa, nu nadateng nida tu Guangfu mitapal tu kaidaw nu tademaw tada macacelcel tu sa, u sakay kikayay atu misiwbayay kalabangbangan, mahtaneng a masakenis tu kamukelaw, sakacaluway nu sikacakat tu silacul a paayaw. kyu i tuluway a bataan idaw ku enem a mihcaan i tuluway a bulad cacay a demiadan masulul a patideng tu daduducan a yakuba, sikaydih a pikining tu namapanukasay i nudikudan nu Dipun a kaidaw sa, sipangangan han tu ya "Guangfu", uyni sa nu sikaydaan nu cacaliwayan nu kawaw a lalekalan. i nu dikudan a nipaybalucu' a kasikawaw sa pabacuen kya nu Hung-linay ya Taan, Tatung, Tapin, Tama, Tacin, Tciyen, enemay a niyadu', (nu i Tayan a siyakay) cunus han tu ya Tung-hu (malumanay a ngangan Ciyali-tung, Atu-mo), nutipan ya Sihu (malumanay a ngangan Mafo-se), nutimulan sa Nan-fu (Salaw-se), kaamisan ya Pihu (malumanay a ngangan sa Sico-ce, Celo-si) sepat ku niyadu' (ina sepatay a niyadu' sa masa nu Tabalungay a nipikuwan) atu nu Mizehoay a maci ya Tahu hananay (malumanay a ngangan sa u Kaliya-wan han), Ta-hung( malumanay a ngangan sa u Kuwan-cen-siyang), nu Tanun (malumanay a ngangan sa u Tanun-cang han), Tasing tuluay a niyadu' (malumanay a ngangan sa u Kang-ciye) (sakasepatay a niyadu' sa pulung han a pangangan tu ya Tahe han) masakapud tu duducan a kubu, i mahida sa u pulung nu i labu nu kenis sa hamin han a maysausi kaidaw nu tademaw sa, kaidawan tu 13,758 katuud nu tademaw, masanu Bataanay a kakuwanan. sakay nu kitidaanay papuhekalay . u kenis nina Guangfu sa katanayaan nu kalingku sa iteban ku pieneng, iti Kalingkuay atu nu Pusungay a cacaliwayan a dihep, daduducan a pikuwan nu kalingku kingsihu, nikasadit sa iti Cung-yang a buyu'buyu'an atu nu dadipasanay a buyu'buyu'an i teban nu kailabu, ya masatanayaay a sauwac atu enal. malalitin atu nu Funglin a kenis, atu Wan-vieng, nu timulan sa malalitin atu Mizuhu, nuwalian sa malbiyaw atu Bakung. u kenis nu Guangfu sa sawalian micapi tu masabayuay a buyu'buyu'an, nutipan sa miida tu Cung-yang a buyu'buyu'an, kitidaan sa iteban nu tusaay katabakiay a buyu'buyu'an, pikayakay tuya Masisan hananay a buyu' micukulay sa, langdaw saan ku kasaenal nu bukebukelalan, mahida u nu bangcalay a nikulitan a mapabacu. kasaidaw nu katuud nu tademaw ina kenis kasinganga sa "Bataan" han, i kasumamadan sa na u caay kapapinaay nu Pangcah ku muenengay a binacadan i tini, pasu u Pangcah a binacadan masa nu winaay a pikelid tu sakay siyakay, u tatama sa mamikadabu i kakadabuan (ina nu Pangcah a kamu sa u Galabow) sa, u tatamaan a tademaw anu i ayaw nu pikadabuwan sa, taydaen i luma' nu tatayna maluk makaala tu cacayay a mihcaan katenes, atu tuluway caay sa pangkiw a mihcaan caay kalecad ku tatukian, mahida u pikantuk tu maytapal, nu duma a kamu sa u mitanamay tu kalacawaan sa, i kahinian a ngatu sa. anu makasic ku tatama sa, atu kaidaw nu caay katatudung nu nina, kasenun a han a mapaales. kyu u tatamaan a udip sa a tanuktuk sa kaidaw nu icelang, malalukay caay katalaw tu ngelu, mapaadih tu ku sakay hekalay, i tawya a sikaydih nu kakadabuan, u tatayna sa u sitatungusay i luma', u tatama sa sakay umah ku dadimataen a kawaw, ba'ketay amin ku mamukuen. i kaHulaman Cing-siyen-hun hananay a ziday sa taynien tu nu Layak, Ngayngay a tademaw micumud, i nutipan nu Taywan kakilukilul sa taynien nuwalian mabulaw mueneng, u mamisiwbay atu maluk ku sasitungus nu heni, u Layak sa katuuday sa nikalacawaan, u tatayna ku micumuday i luma' nu tatama, nika idaw tu ku mikadabuay a tademaw. mapanukas nu Dipun kina Taywan i nu dikudan sa, i kaHulaman tuluway a bataan idaw ku walu a mihcaan taynian nu kokomin a cenhu itini, kaidawan nu Taluay ya Huciyen hananay atu Kuwang-tung hananay a kitidaanay a tademaw mabulaw tayni mueneng, katuuday ku mitayguay nu hitay a tademaw, itini satu patideng tu misaluma', kaidaw nu sasakawawan, kyu u nikalacukedan sa masaduma ku kalalacal, tatenga' masa nu binacadanay a macacamul, u tineng tu sikad sa hida sa utunasi, maylay aca tu sakamukelaw, masasunamuh a kalacawaan, u kasaupu nu binacadan sa mangaay amin damsay amin.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sataŇčańßan == guaŇčfu a sakuwan ku ńßuar~…ĺi…ôn. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti *.** km*), u kasabinawr~…ĺan, **,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u paŇč ¶ańß ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan guaŇčfu mar~…ĺa ** a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, tafar~…ĺoŇč , fata Ē~ ° an , r~…ĺaso Ē~ °aj , ar~…ĺor~…ĺoŇč , sado , kar~…ĺotoŇč , o kakaj , atomo , fańßor~…ĺ . ***, fataan*,*******. u guaŇčfu a k…ônis, i ajaw na ¶aaj ńß…ônaj a patid…ôŇč a nipaŇčaŇčan sa u "bataan", i mańßida sa pajr~…ĺuma Ē~ °an sa mamin a par~…ĺuma tu dauŇč ku itiniaj, kju ina guaŇčfu a k…ônis sa kaidaw nu siŇčaŇčan tu sibataanaj a nijadu Ē~ ° ńßan a paŇčaŇčan, u bataan sa sanu paŇč ¶ańß…ôn a imi sa u (fataan). kju na makajni kina sikatin…ôŇč nu ńß…ôkar~…ĺaj. kad…ôm…ô ¶an nu tajwan ku dipun i nu dikudan sa, tajni…ôn nu sij…ôńßu nu kokomintu i tajwan, i tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku …ôn…ôm a mińß ¶aan mapatid…ôŇč, u sapikiniŇč tu mapanukas ku tajwan sananaj, par~…ĺu ¶…ôk a kasiŇčaŇčan tu guaŇčfu a k…ônis. kaidaw nu masadumaaj a kamu ina ŇčaŇčan nu guaŇčfu sa mańßida ja masisan ńßananaj a buju Ē~ ° mańßida u a…ôn…ôŇčan nu subaju Ē~ ° ja bataan, kju sipaŇčaŇčan ńßan tu ja bataan, ńßakaj sakańßini nina ŇčaŇčan sa misas…ôŇči tu pit…ôŇčir~…ĺ sur~…ĺ ¶ad ńßan tu a misur~…ĺur~…ĺ tu sur~…ĺit, sikatanaj sananaj a nakamuwan kujni, nika u nijadu Ē~ °aj a kar~…ĺas atu u musakawawaj tu sakaj r~…ĺajr~…ĺajaj a tad…ômaw,  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu kasańßini nu pipaŇčaŇčan, kat…ônir~…ĺan a nipidat…ôŇč sa kau nu kasumamadaj tu ku sapaŇčaŇčan sa a majr~…ĺuŇču ¶ tu sapar~…ĺu ¶…ôk.i kadipunan sa u "san-ta-ńß…ô" ńßan. masur~…ĺitaj i ur~…ĺi ¶ nu pikuwan a r~…ĺikisi sa, namakaj i nu ńßuŇčtiaj a zidaj sa idaw tu ku "bataan a kajsija" "ma-fu a kajsija", "sar~…ĺaw a kajsija", "tabar~…ĺuŇč a kajsija" kajadańß nu kasaupuan nu binawr~…ĺan. sanu pusuŇčaj a k…ônis, sanu siw-ku-r~…ĺu-wan a sauwa ¶aj mamikuwanaj tu patadasajaj a masakaputaj i tida. pid…ôbuŇčan nu dipun kina tajwan sa, idaw ku nipatid…ôŇč tu sikar~…ĺ…ô ¶ad tu kar~…ĺiŇčku kiŇčs…ôńßu a mamuk…ôr~…ĺawsakaputaj, ina guaŇčfu sa i r~…ĺabu tu a mapakuwan, masa nu fuŇčr~…ĺin atu ja mizuńßu a ma ¶i pur~…ĺuŇč ńßan a mukuwan. mad…ôm…ô ¶ ku dipun pir~…ĺijas…ôn tu sa, sajawaj nu kj…ôn ¶iw  ¶i  ¶an-uw…ôn- ¶…ôŇč tajda…ôn misar~…ĺijut a zizaw tu k…ônik…ônisan sa, nu nadat…ôŇč nida tu guaŇčfu mitapar~…ĺ tu kaidaw nu tad…ômaw tada ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ tu sa, u sakaj kikajaj atu misiwbajaj kar~…ĺabaŇčbaŇčan, mańßtan…ôŇč a masak…ônis tu kamuk…ôr~…ĺaw, saka ¶ar~…ĺuwaj nu sika ¶akat tu sir~…ĺa ¶ur~…ĺ a paajaw. kju i tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku …ôn…ôm a mińß ¶aan i tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiadan masur~…ĺur~…ĺ a patid…ôŇč tu dadudu ¶an a jakuba, sikajdińß a pikiniŇč tu namapanukasaj i nudikudan nu dipun a kaidaw sa, sipaŇčaŇčan ńßan tu ja "guaŇčfu", ujni sa nu sikajdaan nu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan nu kawaw a r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan. i nu dikudan a nipajbar~…ĺu ¶u Ē~ ° a kasikawaw sa paba ¶u…ôn kja nu ńßuŇč-r~…ĺinaj ja taan, tatuŇč, tapin, tama, ta ¶in, t ¶ij…ôn, …ôn…ômaj a nijadu Ē~ °, (nu i tajan a sijakaj)  ¶unus ńßan tu ja tuŇč-ńßu (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan  ¶ijar~…ĺi-tuŇč, atu-mo), nutipan ja sińßu (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan mafo-s…ô), nutimur~…ĺan sa nan-fu (sar~…ĺaw-s…ô), kaamisan ja pińßu (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa si ¶o- ¶…ô,  ¶…ôr~…ĺo-si) s…ôpat ku nijadu Ē~ ° (ina s…ôpataj a nijadu Ē~ ° sa masa nu tabar~…ĺuŇčaj a nipikuwan) atu nu miz…ôńßoaj a ma ¶i ja tańßu ńßananaj (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u kar~…ĺija-wan ńßan), ta-ńßuŇč( mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u kuwan- ¶…ôn-sijaŇč), nu tanun (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u tanun- ¶aŇč ńßan), tasiŇč tur~…ĺuaj a nijadu Ē~ ° (mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan sa u kaŇč- ¶ij…ô) (sakas…ôpataj a nijadu Ē~ ° sa pur~…ĺuŇč ńßan a paŇčaŇčan tu ja tańß…ô ńßan) masakapud tu dudu ¶an a kubu, i mańßida sa u pur~…ĺuŇč nu i r~…ĺabu nu k…ônis sa ńßamin ńßan a majsausi kaidaw nu tad…ômaw sa, kaidawan tu **,*** katuud nu tad…ômaw, masanu bataanaj a kakuwanan. sakaj nu kitidaanaj papuńß…ôkar~…ĺaj . u k…ônis nina guaŇčfu sa katanajaan nu kar~…ĺiŇčku sa it…ôban ku pi…ôn…ôŇč, iti kar~…ĺiŇčkuaj atu nu pusuŇčaj a  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a dińß…ôp, dadudu ¶an a pikuwan nu kar~…ĺiŇčku kiŇčsińßu, nikasadit sa iti  ¶uŇč-jaŇč a buju Ē~ °buju Ē~ °an atu nu dadipasanaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an i t…ôban nu kair~…ĺabu, ja masatanajaaj a sauwa ¶ atu …ônar~…ĺ. mar~…ĺar~…ĺitin atu nu fuŇčr~…ĺin a k…ônis, atu wan-*i…ôŇč, nu timur~…ĺan sa mar~…ĺar~…ĺitin atu mizuńßu, nuwar~…ĺian sa mar~…ĺbijaw atu bakuŇč. u k…ônis nu guaŇčfu sa sawar~…ĺian mi ¶api tu masabajuaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an, nutipan sa miida tu  ¶uŇč-jaŇč a buju Ē~ °buju Ē~ °an, kitidaan sa it…ôban nu tusaaj katabakiaj a buju Ē~ °buju Ē~ °an, pikajakaj tuja masisan ńßananaj a buju Ē~ ° mi ¶ukur~…ĺaj sa, r~…ĺaŇčdaw saan ku kasa…ônar~…ĺ nu buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, mańßida u nu baŇč ¶ar~…ĺaj a nikur~…ĺitan a mapaba ¶u. kasaidaw nu katuud nu tad…ômaw ina k…ônis kasiŇčaŇča sa "bataan" ńßan, i kasumamadan sa na u  ¶aaj kapapinaaj nu paŇč ¶ańß ku mu…ôn…ôŇčaj a bina ¶adan i tini, pasu u paŇč ¶ańß a bina ¶adan masa nu winaaj a pik…ôr~…ĺid tu sakaj sijakaj, u tatama sa mamikadabu i kakadabuan (ina nu paŇč ¶ańß a kamu sa u gar~…ĺabow) sa, u tatamaan a tad…ômaw anu i ajaw nu pikadabuwan sa, tajda…ôn i r~…ĺuma Ē~ ° nu tatajna mar~…ĺuk makaar~…ĺa tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan kat…ôn…ôs, atu tur~…ĺuwaj  ¶aaj sa paŇčkiw a mińß ¶aan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku tatukian, mańßida u pikantuk tu majtapar~…ĺ, nu duma a kamu sa u mitanamaj tu kar~…ĺa ¶awaan sa, i kańßinian a Ňčatu sa. anu makasi ¶ ku tatama sa, atu kaidaw nu  ¶aaj katatuduŇč nu nina, kas…ônun a ńßan a mapaar~…ĺ…ôs. kju u tatamaan a udip sa a tanuktuk sa kaidaw nu i ¶…ôr~…ĺaŇč, mar~…ĺar~…ĺukaj  ¶aaj katar~…ĺaw tu Ňč…ôr~…ĺu, mapaadińß tu ku sakaj ńß…ôkar~…ĺaj, i tawja a sikajdińß nu kakadabuan, u tatajna sa u sitatuŇčusaj i r~…ĺuma Ē~ °, u tatama sa sakaj umańß ku dadimata…ôn a kawaw, ba Ē~ °k…ôtaj amin ku mamuku…ôn. i kańßur~…ĺaman  ¶iŇč-sij…ôn-ńßun ńßananaj a zidaj sa tajni…ôn tu nu r~…ĺajak, ŇčajŇčaj a tad…ômaw mi ¶umud, i nutipan nu tajwan kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa tajni…ôn nuwar~…ĺian mabur~…ĺaw mu…ôn…ôŇč, u mamisiwbaj atu mar~…ĺuk ku sasituŇčus nu ńß…ôni, u r~…ĺajak sa katuudaj sa nikar~…ĺa ¶awaan, u tatajna ku mi ¶umudaj i r~…ĺuma Ē~ ° nu tatama, nika idaw tu ku mikadabuaj a tad…ômaw. mapanukas nu dipun kina tajwan i nu dikudan sa, i kańßur~…ĺaman tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku war~…ĺu a mińß ¶aan tajnian nu kokomin a  ¶…ônńßu itini, kaidawan nu tar~…ĺuaj ja ńßu ¶ij…ôn ńßananaj atu kuwaŇč-tuŇč ńßananaj a kitidaanaj a tad…ômaw mabur~…ĺaw tajni mu…ôn…ôŇč, katuudaj ku mitajguaj nu ńßitaj a tad…ômaw, itini satu patid…ôŇč tu misar~…ĺuma Ē~ °, kaidaw nu sasakawawan, kju u nikar~…ĺa ¶uk…ôdan sa masaduma ku kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, tat…ôŇča Ē~ ° masa nu bina ¶adanaj a ma ¶a ¶amur~…ĺ, u tin…ôŇč tu sikad sa ńßida sa utunasi, majr~…ĺaj a ¶a tu sakamuk…ôr~…ĺaw, masasunamuńß a kar~…ĺa ¶awaan, u kasaupu nu bina ¶adan sa maŇčaaj amin damsaj amin.</PHON>
    </S>
</TEXT>