<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guangfu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Guangfu" copyright="CC BY-SA" citation="Guangfu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guangfu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Guangfu, title = Guangfu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guangfu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== satangahan == Guangfu a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 131.63 km². (kalesakan nu linpanti 28.44 km², kalesakan nu pawliwti 5.67 km²), u kasabinawlan, 10,741 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,865 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 6,982 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 65%(Pangcah) ku kasabinawlan. u Pangcah ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Guangfu mala 14 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Tafalong , Fata' an , Laso'ay , Alolong , Sado , Kalotong , O kakay , Atomo , Fahol . 光復鄉, Fataan﹞,馬太鞍因而得名. u Guangfu a kenis, i ayaw nacaay henay a patideng a nipangangan sa u "Bataan", i mahida sa payluma'an sa mamin a paluma tu daung ku itiniay, kyu ina Guangfu a kenis sa kaidaw nu singangan tu sibataanay a niyadu' han a pangangan, u bataan sa sanu Pangcahen a imi sa u (Fataan). kyu na makayni kina sikatineng nu hekalay. kademecan nu Taywan ku Dipun i nu dikudan sa, taynien nu siyehu nu kokomintu i Taywan, i tuluway a bataan idaw ku enem a mihcaan mapatideng, u sapikining tu mapanukas ku Taywan sananay, palucek a kasingangan tu Guangfu a kenis. kaidaw nu masadumaay a kamu ina ngangan nu Guangfu sa mahida ya Masisan hananay a buyu' mahida u aenengan nu subayu' ya bataan, kyu sipangangan han tu ya Bataan, hakay sakahini nina ngangan sa misasengi tu pitengil sulcad han tu a misulul tu sulit, sikatanay sananay a nakamuwan kuyni, nika u niyadu'ay a kalas atu u musakawaway tu sakay laylayay a tademaw, caay pisulul tu kasahini nu pipangangan, katenilan a nipidateng sa kau nu kasumamaday tu ku sapangangan sa a maylunguc tu sapalucek.i kaDipunan sa u "san-ta-he" han. masulitay i ulic nu pikuwan a likisi sa, namakay i nu hungtiay a ziday sa idaw tu ku "Bataan a kaysiya" "Ma-fu a kaysiya", "Salaw a kaysiya", "Tabalung a kaysiya" kayadah nu kasaupuan nu binawlan. sanu Pusungay a kenis, sanu Siw-ku-lu-wan a sauwacay mamikuwanay tu patadasayay a masakaputay i tida. pidebungan nu Dipun kina Taywan sa, idaw ku nipatideng tu sikalecad tu Kalingku kingsehu a mamukelawsakaputay, ina Guangfu sa i labu tu a mapakuwan, masa nu Funglin atu ya Mizuhu a maci pulung han a mukuwan. mademec ku Dipun piliyasen tu sa, sayaway nu kyenciw ci Can-uwen-ceng taydaen misaliyut a zizaw tu kenikenisan sa, nu nadateng nida tu Guangfu mitapal tu kaidaw nu tademaw tada macacelcel tu sa, u sakay kikayay atu misiwbayay kalabangbangan, mahtaneng a masakenis tu kamukelaw, sakacaluway nu sikacakat tu silacul a paayaw. kyu i tuluway a bataan idaw ku enem a mihcaan i tuluway a bulad cacay a demiadan masulul a patideng tu daduducan a yakuba, sikaydih a pikining tu namapanukasay i nudikudan nu Dipun a kaidaw sa, sipangangan han tu ya "Guangfu", uyni sa nu sikaydaan nu cacaliwayan nu kawaw a lalekalan. i nu dikudan a nipaybalucu' a kasikawaw sa pabacuen kya nu Hung-linay ya Taan, Tatung, Tapin, Tama, Tacin, Tciyen, enemay a niyadu', (nu i Tayan a siyakay) cunus han tu ya Tung-hu (malumanay a ngangan Ciyali-tung, Atu-mo), nutipan ya Sihu (malumanay a ngangan Mafo-se), nutimulan sa Nan-fu (Salaw-se), kaamisan ya Pihu (malumanay a ngangan sa Sico-ce, Celo-si) sepat ku niyadu' (ina sepatay a niyadu' sa masa nu Tabalungay a nipikuwan) atu nu Mizehoay a maci ya Tahu hananay (malumanay a ngangan sa u Kaliya-wan han), Ta-hung( malumanay a ngangan sa u Kuwan-cen-siyang), nu Tanun (malumanay a ngangan sa u Tanun-cang han), Tasing tuluay a niyadu' (malumanay a ngangan sa u Kang-ciye) (sakasepatay a niyadu' sa pulung han a pangangan tu ya Tahe han) masakapud tu duducan a kubu, i mahida sa u pulung nu i labu nu kenis sa hamin han a maysausi kaidaw nu tademaw sa, kaidawan tu 13,758 katuud nu tademaw, masanu Bataanay a kakuwanan. sakay nu kitidaanay papuhekalay . u kenis nina Guangfu sa katanayaan nu kalingku sa iteban ku pieneng, iti Kalingkuay atu nu Pusungay a cacaliwayan a dihep, daduducan a pikuwan nu kalingku kingsihu, nikasadit sa iti Cung-yang a buyu'buyu'an atu nu dadipasanay a buyu'buyu'an i teban nu kailabu, ya masatanayaay a sauwac atu enal. malalitin atu nu Funglin a kenis, atu Wan-vieng, nu timulan sa malalitin atu Mizuhu, nuwalian sa malbiyaw atu Bakung. u kenis nu Guangfu sa sawalian micapi tu masabayuay a buyu'buyu'an, nutipan sa miida tu Cung-yang a buyu'buyu'an, kitidaan sa iteban nu tusaay katabakiay a buyu'buyu'an, pikayakay tuya Masisan hananay a buyu' micukulay sa, langdaw saan ku kasaenal nu bukebukelalan, mahida u nu bangcalay a nikulitan a mapabacu. kasaidaw nu katuud nu tademaw ina kenis kasinganga sa "Bataan" han, i kasumamadan sa na u caay kapapinaay nu Pangcah ku muenengay a binacadan i tini, pasu u Pangcah a binacadan masa nu winaay a pikelid tu sakay siyakay, u tatama sa mamikadabu i kakadabuan (ina nu Pangcah a kamu sa u Galabow) sa, u tatamaan a tademaw anu i ayaw nu pikadabuwan sa, taydaen i luma' nu tatayna maluk makaala tu cacayay a mihcaan katenes, atu tuluway caay sa pangkiw a mihcaan caay kalecad ku tatukian, mahida u pikantuk tu maytapal, nu duma a kamu sa u mitanamay tu kalacawaan sa, i kahinian a ngatu sa. anu makasic ku tatama sa, atu kaidaw nu caay katatudung nu nina, kasenun a han a mapaales. kyu u tatamaan a udip sa a tanuktuk sa kaidaw nu icelang, malalukay caay katalaw tu ngelu, mapaadih tu ku sakay hekalay, i tawya a sikaydih nu kakadabuan, u tatayna sa u sitatungusay i luma', u tatama sa sakay umah ku dadimataen a kawaw, ba'ketay amin ku mamukuen. i kaHulaman Cing-siyen-hun hananay a ziday sa taynien tu nu Layak, Ngayngay a tademaw micumud, i nutipan nu Taywan kakilukilul sa taynien nuwalian mabulaw mueneng, u mamisiwbay atu maluk ku sasitungus nu heni, u Layak sa katuuday sa nikalacawaan, u tatayna ku micumuday i luma' nu tatama, nika idaw tu ku mikadabuay a tademaw. mapanukas nu Dipun kina Taywan i nu dikudan sa, i kaHulaman tuluway a bataan idaw ku walu a mihcaan taynian nu kokomin a cenhu itini, kaidawan nu Taluay ya Huciyen hananay atu Kuwang-tung hananay a kitidaanay a tademaw mabulaw tayni mueneng, katuuday ku mitayguay nu hitay a tademaw, itini satu patideng tu misaluma', kaidaw nu sasakawawan, kyu u nikalacukedan sa masaduma ku kalalacal, tatenga' masa nu binacadanay a macacamul, u tineng tu sikad sa hida sa utunasi, maylay aca tu sakamukelaw, masasunamuh a kalacawaan, u kasaupu nu binacadan sa mangaay amin damsay amin.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== satangahan == Goangfo a sakowan ko Hoalien. komod no kalesakan, 131.63 km². (kalesakan no linpanti 28.44 km², kalesakan no pawliwti 5.67 km²), o kasabinawlan, 10,741 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 3,865 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 6,982 ko ingcomin a tademaw. o kasabinawlan, Pakalato 65%(Pangcah) ko kasabinawlan. o Pangcah ko sakalaniyazo'. nikasakowakowan Goangfo mala 14 a cowen ato 9 ko niyazo'. kina 9 a niyazo'sa, Tafalong , Fata' an , Laso'ay , Alolong , Sado , Kalotong , O kakay , Atomo , Fahol . 光復鄉, Fataan﹞,馬太鞍因而得名. o Goangfo a kenis, i ayaw nacaay henay a patideng a nipangangan sa o "Bataan", i mahida sa payloma'an sa mamin a paloma to daong ko itiniay, kyo ina Goangfo a kenis sa kaidaw no singangan to sibataanay a niyado' han a pangangan, o bataan sa sano Pangcahen a imi sa o (Fataan). kyo na makayni kina sikatineng no hekalay. kademecan no Taywan ko Dipon i no dikodan sa, taynien no siyeho no kokominto i Taywan, i toloway a bataan idaw ko enem a mihcaan mapatideng, o sapikining to mapanokas ko Taywan sananay, palocek a kasingangan to Goangfo a kenis. kaidaw no masadomaay a kamo ina ngangan no Goangfo sa mahida ya Masisan hananay a boyo' mahida o aenengan no sobayo' ya bataan, kyo sipangangan han to ya Bataan, hakay sakahini nina ngangan sa misasengi to pitengil solcad han to a misolol to solit, sikatanay sananay a nakamowan koyni, nika o niyado'ay a kalas ato o mosakawaway to sakay laylayay a tademaw, caay pisolol to kasahini no pipangangan, katenilan a nipidateng sa kao no kasomamaday to ko sapangangan sa a maylongoc to sapalocek.i kaDiponan sa o "san-ta-he" han. masolitay i olic no pikowan a likisi sa, namakay i no hongtiay a ziday sa idaw to ko "Bataan a kaysiya" "Ma-fo a kaysiya", "Salaw a kaysiya", "Tabalong a kaysiya" kayadah no kasaopoan no binawlan. sano Posongay a kenis, sano Siw-ko-lo-wan a saowacay mamikowanay to patadasayay a masakapotay i tida. pidebongan no Dipon kina Taywan sa, idaw ko nipatideng to sikalecad to Kalingko kingseho a mamokelawsakapotay, ina Goangfo sa i labo to a mapakowan, masa no Fonglin ato ya Mizoho a maci polong han a mokowan. mademec ko Dipon piliyasen to sa, sayaway no kyenciw ci Can-owen-ceng taydaen misaliyot a zizaw to kenikenisan sa, no nadateng nida to Goangfo mitapal to kaidaw no tademaw tada macacelcel to sa, o sakay kikayay ato misiwbayay kalabangbangan, mahtaneng a masakenis to kamokelaw, sakacaloway no sikacakat to silacol a paayaw. kyo i toloway a bataan idaw ko enem a mihcaan i toloway a bolad cacay a demiadan masolol a patideng to dadodocan a yakoba, sikaydih a pikining to namapanokasay i nodikodan no Dipon a kaidaw sa, sipangangan han to ya "Goangfo", oyni sa no sikaydaan no cacaliwayan no kawaw a lalekalan. i no dikodan a nipaybaloco' a kasikawaw sa pabacoen kya no Hong-linay ya Taan, Tatong, Tapin, Tama, Tacin, Tciyen, enemay a niyado', (no i Tayan a siyakay) conos han to ya Tong-ho (malomanay a ngangan Ciyali-tong, Ato-mo), notipan ya Siho (malomanay a ngangan Mafo-se), notimolan sa Nan-fo (Salaw-se), kaamisan ya Piho (malomanay a ngangan sa Sico-ce, Celo-si) sepat ko niyado' (ina sepatay a niyado' sa masa no Tabalongay a nipikowan) ato no Mizehoay a maci ya Taho hananay (malomanay a ngangan sa o Kaliya-wan han), Ta-hong( malomanay a ngangan sa o Kowan-cen-siyang), no Tanon (malomanay a ngangan sa o Tanon-cang han), Tasing toloay a niyado' (malomanay a ngangan sa o Kang-ciye) (sakasepatay a niyado' sa polong han a pangangan to ya Tahe han) masakapod to dodocan a kobo, i mahida sa o polong no i labo no kenis sa hamin han a maysaosi kaidaw no tademaw sa, kaidawan to 13,758 katood no tademaw, masano Bataanay a kakowanan. sakay no kitidaanay papohekalay . o kenis nina Goangfo sa katanayaan no kalingko sa iteban ko pieneng, iti Kalingkoay ato no Posongay a cacaliwayan a dihep, dadodocan a pikowan no kalingko kingsiho, nikasadit sa iti Cong-yang a boyo'boyo'an ato no dadipasanay a boyo'boyo'an i teban no kailabo, ya masatanayaay a saowac ato enal. malalitin ato no Fonglin a kenis, ato Wan-vieng, no timolan sa malalitin ato Mizoho, nowalian sa malbiyaw ato Bakong. o kenis no Goangfo sa sawalian micapi to masabayoay a boyo'boyo'an, notipan sa miida to Cong-yang a boyo'boyo'an, kitidaan sa iteban no tosaay katabakiay a boyo'boyo'an, pikayakay toya Masisan hananay a boyo' micokolay sa, langdaw saan ko kasaenal no bokebokelalan, mahida o no bangcalay a nikolitan a mapabaco. kasaidaw no katood no tademaw ina kenis kasinganga sa "Bataan" han, i kasomamadan sa na o caay kapapinaay no Pangcah ko moenengay a binacadan i tini, paso o Pangcah a binacadan masa no winaay a pikelid to sakay siyakay, o tatama sa mamikadabo i kakadaboan (ina no Pangcah a kamo sa o Galabow) sa, o tatamaan a tademaw ano i ayaw no pikadabowan sa, taydaen i loma' no tatayna malok makaala to cacayay a mihcaan katenes, ato toloway caay sa pangkiw a mihcaan caay kalecad ko tatokian, mahida o pikantok to maytapal, no doma a kamo sa o mitanamay to kalacawaan sa, i kahinian a ngato sa. ano makasic ko tatama sa, ato kaidaw no caay katatodong no nina, kasenon a han a mapaales. kyo o tatamaan a odip sa a tanoktok sa kaidaw no icelang, malalokay caay katalaw to ngelo, mapaadih to ko sakay hekalay, i tawya a sikaydih no kakadaboan, o tatayna sa o sitatongosay i loma', o tatama sa sakay omah ko dadimataen a kawaw, ba'ketay amin ko mamokoen. i kaHolaman Cing-siyen-hon hananay a ziday sa taynien to no Layak, Ngayngay a tademaw micomod, i notipan no Taywan kakilokilol sa taynien nowalian mabolaw moeneng, o mamisiwbay ato malok ko sasitongos no heni, o Layak sa katooday sa nikalacawaan, o tatayna ko micomoday i loma' no tatama, nika idaw to ko mikadaboay a tademaw. mapanokas no Dipon kina Taywan i no dikodan sa, i kaHolaman toloway a bataan idaw ko walo a mihcaan taynian no kokomin a cenho itini, kaidawan no Taloay ya Hociyen hananay ato Kowang-tong hananay a kitidaanay a tademaw mabolaw tayni moeneng, katooday ko mitaygoay no hitay a tademaw, itini sato patideng to misaloma', kaidaw no sasakawawan, kyo o nikalacokedan sa masadoma ko kalalacal, tatenga' masa no binacadanay a macacamol, o tineng to sikad sa hida sa otonasi, maylay aca to sakamokelaw, masasonamoh a kalacawaan, o kasaopo no binacadan sa mangaay amin damsay amin.</FORM>
    </S>
</TEXT>