<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guanxi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Guanxi Guanxi a sakuwan ku Hsinchu. kumud nu kalesakan, 125.2 km . (kalesakan nu lin pan ti 3.89 km , kalesakan nu paw liw ti 2.37 km ), u kasabinawlan, 468 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 177 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 267 ku yincumin a tademaw. u kasabinawlan, pakala tu 57 (Atayal) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Guanxi mala 21 a cuwen atu tusa ku niyazu'. kina tusa a niyazu' sa, Qalang m'utu, Qalang q'yulang. https: zh.wikipedia.org wiki E9 97 9C E8 A5 BF E9 8E AE ( E5 8F B0 E7 81 A3) Guanxi ( :guan si zhin :guan xi ziin ) . Guanxi "Taywan ngayngay a ngalngal han u halu a ngalngalan, guan si zhin , sepat a kinngan nu ngalngalan, guan xi ziin "u Taywan Sin cu kin nu cacay a niyadu'an", itida i Sin cu se nu wali amisan, u Niwlan sauwac atu fun san sauwac nu kapulungan a kakaydaan nu nanum. , , . timulan sibiyaw tu Jianshi , hen saa niyadu' , nutipan timulan militin tu Cun lin niyadu'an , nutipan amisan u Sin pu niyaduan , amis u Taw yung se Lung tan niyadu' , waliyan mililis tu Taw yung se Fusin niyadu'an ,Tasi niyadu' u satabakiay nu lilis nu sicuku a masaenalay nu lalaan, tademaw han sayadahay nu ngayngayan, makaala tu sawa nu kilacan, ngalngal han u haylu atu sesin ku ngangangan. 206 . naayaw naw Cun hua mink uo lukungu' a kitidaan nu sakatusa a lasubu idaw ku enem (206) a masakaputay nu angangangan a kakitidaan nu hitay. , , , , , 60 . . Guanxi sasi laculay nu tuudan, singanganay nu kakanen idaw ku sen caw, nipacikahan tu kulang, kamulaw, kamacal, kama', ucia'sa ,micidek ku Guanxi sencaw u sasasingangan, u papalumaan tu sencaw a kakitidaan, sakasilaculan han itini i Taywan u enem a bataan (60 ) a kilac. tumihmihcaan idwa tu ku nipikasikawaw tu sencaw hananay a kawaw. (Kansai) . Guanxi malumanay a ngangan han u nipacikahan tu kulang tedus han, kadipuna han sumad han tu Guanxi niyadu', malalit nu nipacika han tu kulang a dabek "nipacika han tu kulang" sanu dipunnen amiasip mahida u Kansai malecad a asipen, sisa sumad han nu dipu a tademaw katukuh ayda kuni kasi nganganan. 1.8 ( , (Qyulang) ). amica ku nika ngayngay nami a binacadan, nika u piti yung cu min ku sausi tina niyaduan, u yungcumin a tademaw itida i Guanxi pulung han makaala tu cacay tin walu (1.8 )a kilac, saanganganan itida i Guanxi waliyan a buyu nu niyaduan u Cinsan li idaw ku pinaay nu muengngay a Tayalu itida "Maudu niyadu', Qyulang niyadu'"a niyaduan ( , (Qyulang) ).. kitidaan . Guanxi tada waliyan u Cinsan li wucuy a buyu' sangucud nu ayam a buyu, tada nutipan u Tun pin li law ken leaw, tada timulan u I' san li San cuon ken, tada amisan u Tun pin li Naken. 121.10 24.48 . . teban nu kitidaan wali kaydaan cacay a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay. cacay a bataan a du (121.10), amis nu uidu' han tusa a bataan idaw ku sebat sepat a walu a du (24.48). nutipan han u masa kubuay a enalan a lala', dumasa wali timulan amis tulu a sasuayawan masababuy nu malalitinay a buyu', u yadahay nu ,masabauybauyay a buyu' nu masa likelunay a lala'. 21 14.4 . 125.5 . 1,790 . wali nutipan tanayu' makaala tu tusa a bataan idaw ku cacay (21) a kun li, timulan amisan nu a hebal han cacay a bataan idaw ku sepat tin sepat (14.4) a kun li. pulung nu kakitidaan makaala tu cacay a lasubu tusa a bataan idaw ku lima tin lima (125.5) a pin bun kun li, nu Sin cu ku inaka satabakiay nu kakitidaan a niyadu'an. ilabu nu kitidaan satalakaway nu buyu han u wucuo a buyu, talakaw makaala tu cacay a malabut pitu a lasubu siwa a bataan (1790) a kunce. , . saka pulungan nu kasilaculan a niyadu' han itida i Niw lan sawac atu Fun' san sawac nu ni kalalitemuhan a masakayakaya'a sawac nu lala, u Sincu ku inakaan a niyadu' wali amin nu buyuan, timulan amisan kakaydaan nu kadideng atu waliyan nutipan kalalitemuhan nu kadideng kasalu'imengan nu kadideng, tawya ka laliyunan tu sakaudip nu cancanan a papaliwalan tu tuud, naw atu Sincu se kitidaan, Cutun cen nu sakalecad tu Sincu kakitidaan nu tuluay a satabakiya nu niyaduan. kapicidekan nu sakaudip ni palumaan , . Guanxi a san caw, kamacal papalumaan nuheni itida i Fun san sawac nu nikaydaan numasaenalay a lala', papaluma' nu heni tu san caw a kawaw han u "cacay a mihcaan ku tipus, cacay a mihcaan ku san caw" u nanumay a tipus malaliyun palumaa. u satabakiay nu papalumaan nu Taywan a papalumaan a kakitidaan. , , 45 10 4 83 . tada' papalumaan han itida i San lin li, Sin li' li , Se kun li atu Na he li , papalumaan nuheni mikiahebal tu Taywan nu sepatay a bataan idaw ku lima (45 ) a kilac, papalumaan tu kamacal han i cacay a bataan (10) a bulad katukuh i sakatusa a mihcaan tu sepatay (4), u Sin cu ku a satabakiay nu misatadasay a papalumaan, papalumaan a lala' han mikikaka tu Sin cu kin tu walu a bataan idaw ku tulu (83 ) a kakilacan. 42 . papalumaan tu uciya itida i Ta han ken atu Kuon ce kuo masababuya'ay nu lalikelunan, u amisan a papalumaan tu uciya sakasilaculan a niyadu, u saka silaculan tu i tankunngay a lalaculan tu auciayan a aalan, u Sincu kan stabakiay nu papalumaan a niyadu'an, papalumaan makaala tu (sepat a bataan idaw ku tusa a kakilacan) (42 ) nu Sin cu kintu . , , , , , , . , , . papalumaan tu kama' mami itida i masababuya nu likelunan lala' atu buyubuyu'an, i Na hen li, Sin li' li, San lin li, Sin fu' li, I' san li, Cin san li, Cen san li ku papalumaan tu kamakamaan a niyadu'. papalumaan tu budu', kahu papalumaan han itida i Cin san li, Cin' san li atu Maw u du a niyadu'an, u niyadu'ay a tademaw ngayngay atu yung cu min masasupadang ku nuheni tu sakasilaculan. Sin cu ku Guanxi aidangan Mau du kakiliman a kilangkilangan matumes nu bangsis nu kilangkilangan a ha hanhannan ! Sin cu ku tataydaan nu payluma'an a midang, kapawanan tu ku ngelu' a kilangkilangan, tataydaan tu lalud a sakapahay a midang. Sin cu ku sapakatineng tu tataydaan amidang, tayni i Ma wu du kilangkilangan a muculil ahemaw lihalay culilan, sabangcalay a hinukiyan i sasa' nu lidunglidungan a muculil atu i cascassan u sakapahay a tataydaan tu laludlaludan amikilidung a aidangan. tayni i buyubuyu'an misaculilculil, Ma wu du a tataydaan nu kilangkilangaan amidang, mahidahenay nu sumamaday kya tataydaan a midang, u sasalamaan cacay ka yadah kunipicunus tu sasalamaan, taneng tayda pakunida han ku balucu' a tayda itida amisaculilculil i kilangkilangan, misadid tu sakay balucu' nu mita, sakanamuhan micapi tu sakalihalay nu tataydaan numita. . Ma wu du a kilangkilangan nu ayawan u "Cen sin kilangkilangan aaidangan nu kakitidaan" itayda i Sin cu kin Guanxi Ma wu du a niyaduan, Censan li Ma wu du itidaay muenengay a tademaw, u ngayngay namin ku yadah cacaycacay ku muenengay nu Tayalu a tademaw. miladay tu adiwawaw tayda itida a amisaculilculil salihalay a sakapahay nu papasubanaan a cacudadan tu taydaan nu cacudadan, sapabeli tu adiwawaw a sakacay kalecad nu aadihan a mata'. Ma wu du kabahlinawan a kilingkilngan ahebal kya kakitidaan, u hinuki namin ku buyu', micumud i kilakilangan nai' ku calecaledes aca u sakapahay a tataydaan i lalud nu caculilan. . hamin nu hinuhinukiyan a kakitidaan taneng kita misa lihalay tayda itida amisahaymaw muculil i laa'dlaa'dan nu kilangkilangan, misaasu' tu mitahaw i kilangkilangan muculil tuni liwanan nu sumamaday a caculilan, yadah ku cacanan nu cilecilekayan a aadihan tu kilang lutuk saka silaculan tu aidangan. . . kilangkilangan idaw ku limaay a tataydaan muculil, acaay kita kabiyalaw amapacilal, isasa namin kita i kilangkilangan. uyda sa acacay mihaymaw kita tu sumamaday anipisilsil tu ba'tu nikasilac, alahican masengec supenuc a kaydaan, kapah namin a culilan kya tataydaan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
