<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guguc" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Guguc" copyright="CC BY-SA" citation="Guguc. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guguc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Guguc, title = Guguc, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guguc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Guguc == u sulit nu Hulam: 哥各滋部落 mahizaay Klesan(Nan-aw) cebang mabulaway a kungku, naayaw nu tusa a lasubu a mihcaan, Saykawleyke cebang atu Ceawli cebang i lemangawan a demiad, mahinisa katuud tu ku tademaw, caay makalasubau tu lala', sisa, kya niyazu' kakelidan ci Meya Box miucul sepat tanektekay a kaph, ci Takun Bato, Wasao Payas, Batu Naui atu ci Me Bako, tayza mikilim tu baluhayay a puenengan. itawya, Me Boko katukuh ayzaay ipabaw nu Lanyangsi(sa'wac) , mahiza itiza i Yilan sian Tatung siang. zuma kya tatuluay matepa' Hepin-amis sa'wac atu Nan-aw-timul sa'wac a lala', tina tusa a kakitizaan, kayadah ku aadupen, inayi' ku tademaw itini mueneng, masitungus binawlan mabulaw tayni mueneng. Takun Bato atu Wasao Payas saayaw tayza i Kumoyaw niyazu', zuma satu tayza i Kugungu. Takun Batu mikelid binawlan pueneng i capi nu Kugungu, nazikuzan sa, masatu ku Cinyang niyazu'ay a tademaw. u zumaay a tademaw sa, masatu ku Ceawli cebang Mapaala saba-cebang . u ngangayaw nu Klesan cebang nazikuzan nu Taluku ngangayas(1914.5.8), palimad tu hitay nu Lipun tayza i Su-aw, amisaungay sakatusa a ngangayaw- Klesan ngangayaw. izaw tusa patusukan nu Lipun, sakacacay sa, amizakep lalilaliway a tademaw nuTaluku. sakatusa sa, amicumud i buyubuyu'an amikilim tu kuwang nu Klesan niyazu'. sakamialaw tu kuwang nu Klesan, tuzuma malihanaw tu Klesan mabalud tu Taluku a tademaw mingayaw tu Lipun. sisa, midebung ku Lipun tu Klesan. uyniyan sa, nasulitan i likisi, u "Klesan ngangayaw" sananay. kya patusukan amialaw amin ku kuwang ni Nan-aw a tademaw. Klesan 群的戰役 i Yilan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Guguc. u kasalumaluma' nu Guguc sa, 98 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 331 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 295 ku tademaw, pakalatu 89%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 36 ku tademaw, pakalatu 11%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 81%, Pangcah(Amis) 2%, Taluku(Truku) 1%, Cou 1%, zumazuma 2%. u Tayan a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini mueneng, u zuma a tademaw sa u Taluku(Truku) atu Yuwatan(Bunun), inayi' ku Sakizaya itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong , u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay . tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Gogoc == o solit no Holam: 哥各滋部落 mahizaay Klesan(Nan-aw) cebang mabolaway a kongko, naayaw no tosa a lasobo a mihcaan, Saykawleyke cebang ato Ceawli cebang i lemangawan a demiad, mahinisa katood to ko tademaw, caay makalasobao to lala', sisa, kya niyazo' kakelidan ci Meya Box miocol sepat tanektekay a kaph, ci Takon Bato, Wasao Payas, Bato Naoi ato ci Me Bako, tayza mikilim to balohayay a poenengan. itawya, Me Boko katokoh ayzaay ipabaw no Lanyangsi(sa'wac) , mahiza itiza i Yilan sian Tatong siang. zoma kya tatoloay matepa' Hepin-amis sa'wac ato Nan-aw-timol sa'wac a lala', tina tosa a kakitizaan, kayadah ko aadopen, inayi' ko tademaw itini moeneng, masitongos binawlan mabolaw tayni moeneng. Takon Bato ato Wasao Payas saayaw tayza i Komoyaw niyazo', zoma sato tayza i Kogongo. Takon Bato mikelid binawlan poeneng i capi no Kogongo, nazikozan sa, masato ko Cinyang niyazo'ay a tademaw. o zomaay a tademaw sa, masato ko Ceawli cebang Mapaala saba-cebang . o ngangayaw no Klesan cebang nazikozan no Taloko ngangayas(1914.5.8), palimad to hitay no Lipon tayza i So-aw, amisaongay sakatosa a ngangayaw- Klesan ngangayaw. izaw tosa patosokan no Lipon, sakacacay sa, amizakep lalilaliway a tademaw noTaloko. sakatosa sa, amicomod i boyoboyo'an amikilim to kowang no Klesan niyazo'. sakamialaw to kowang no Klesan, tozoma malihanaw to Klesan mabalod to Taloko a tademaw mingayaw to Lipon. sisa, midebong ko Lipon to Klesan. oyniyan sa, nasolitan i likisi, o "Klesan ngangayaw" sananay. kya patosokan amialaw amin ko kowang ni Nan-aw a tademaw. Klesan 群的戰役 i Yilan a kowan no Kalinko ko niyazo' no Gogoc. o kasalomaloma' no Gogoc sa, 98 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 331 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 295 ko tademaw, pakalato 89%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 36 ko tademaw, pakalato 11%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 81%, Pangcah(Amis) 2%, Taloko(Troko) 1%, Coo 1%, zomazoma 2%. o Tayan a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan(Tayal) a tademaw itini moeneng, o zoma a tademaw sa o Taloko(Troko) ato Yowatan(Bonon), inayi' ko Sakizaya itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o siwkay no Yincomin o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong , o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay . tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 6 a bolad polong saosi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yowatan (58,509), Rokay (13,326), Poyoma (14,199), Coo (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taloko (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laalowa (401), Kanakanabo (338), zoma (11,918)</FORM>
    </S>
</TEXT>