<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guinea" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Guinea. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guinea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Guinea, title = Guinea, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guinea} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Guinea Guinea u Guinea (u sulit nu Hulam: 幾內亞) sa i labu nu Fey-cuo, itiza i 11 00 N, 10 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 245,857 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 245,717 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 140 km2. hamin nu tademawan sa 12,093,349. kakalukan umah sa 58.10%, kilakilangan umah sa 26.50%, zumaay henay umah sa 15.40%. caay kamu cabaya a kanatal nu Taywan. Guinea kun-he-kuo (nu France a kumu: République de Guinée), u Guinea satu (nu France a kumu: Guinée), idai saetipan nu Africa a kanatal, wali timul mitepal tu Cote d'ivoirie , timulan Liberia , nutipan atu Sierra Leone , amis micapi tu Guinea-Bissau , Senegal , amis atu wali amis atu Mali mababiyaw. (u sulit nu hulam: 幾內亞共和國 (法語:République de Guinée),通稱幾內亞(法語:Guinée), .) Niger sauwac, Senegal sauwac, Gambia a sauwac itini i Guinea . Guinea naw Africa (Fey-cuo 非洲) Sahara bunabunakan i timul nu Guinea wan amisan nu niyadu'an, naenenga a kamu u puopuoe a nakamuwan, iminida han u "kanatal nu lumeniay a tademawan". Guinea sakaudip nu anganganan mamiida'tu sakay liwmah atu silaculan tu ba'tu. nu kitakit sakatusa a tabakiay sakasilaculay tu litu akatahekalan, saka idaway nu cun-se atu kimman a ba'ba'tuan. (u sulit nu hulam: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Conakry . sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 2 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alpha Condé, micakat a demiad sa i 2010 a mihca 12 bulad 21 demiad. cunli u cunli nu Guinea ayza sa ci Ibrahima Kassory Fofana, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 5 bulad 24 demiad. laylay Guinea naayaw nayadah ku kanatal, sawni mapalekal sawni malawpes. 1235 a mihcaan San-ti-ya-da．kai-ta patideng tu Mali kanatal malawpes tu nuna ayaway a Suo-suo ti-kuo . Ma-li ti-kuo nikudan satu debungan nu amisay a tademaw amilawpes. 1591 a mihcaan Muo-El a tademaw midebung tunu aydaay a Guinea . namaka 1735 a mihcaan katukuh i 1898 a mihcaan Muslim (Mu-se-lin 穆斯林) itini i Guinea teban patideng tu sinfa nu kanatal. Europe (O-cuo 歐洲) a tademaw namaka sabaw enem a seci katukuh i sabaw siwa a se-ci itida nu dadipasan a kakitidaan misakakawaw tu nu kuli a sapisiwbayan. namaka cacay a malebut walu a lasubu lima a bataan a mihcaan malingatu Fa-kuo malingatu mikuwaw tu Guinea , nika micidek itini i labutu kalisapenan paculian tu. aydaay a Guinea nu ayawan u France i 1890 a mihcaan patideng tu kakuwanan a kakitidaan. tapang tusu u Kenake'li itini tu i 1890 a mihcaan anipatidengan. 1970 a mihcaan sabaw cacay a bulad Portugal a tademaw midebung tu Guinea , manalay pacuked tu Guinea a tademaw patideng tu baluhay a cen-hu, nika mademec. tawya a demiad, cacay ci Mu-sa．ka-ma-la sakakaay nu hitay itini i Guinea a kanatal patahekal i lagiu sakamusa, Guinea ayda saluimengngatu amanatu paka laluwayluway tu cen-ce atu kunhui a kawaw, patideng tu nu hetayan atu nu binawlan a tademaw misakaput tu sakakapah nu masakaputay a tademaw sa, uytatu kumi silutay tu kawaw nu kanatal numita sa. (u sulit nu hulam: 當天, .) kitidaan Guinea itida i Africa (Fa-cuo 非洲) nutipan, amis sibiyaw tu Guinea-pisuo , Senegal atu Mali , wali miala tu Cote d'ivoirie , timulan mababenis tu Sierra Leone atu Liberia , nutipan u saetipyu , tanayu' ku dadipasan 352 km, ahebal sa 24.6 km2. mahicay kay ku kakitidaan, mala sepat ku saka lihalay a niyadu'an: nutipan a lala' satanayu'sa mililis tu dadipasan a enal. mamin u lanulanuan ku niyadu', kala sengedsengedan ku calese nu demiad, tu mihcaan enem-walu a bulat u kaudaan, u angangan nu sakaudip sa u kakaliwmahan a kakitidaan. nina kakitidaan nu ahebal u lanulanuan a sumanahay a kilangkilangan a kakitidaan. teban a niyadu'an talakaw nu buyu' han siwa a lasubu a lawat a Futa-cialun buyu' , saetipan nu Africa tulu ku anganganan nu lalaliwan nu nanum i sauwac—Niger sauwac ,Senegal sauwac atu Kanpiya sauwac naaenengan itini nu nanum, pangangan han tu "saetipan nu Africa a tanku ". wali amisan a niyadu'an, talakaw nu buyu' han 300 a lawat nu kakitidaan. masa enal kya kakitidaan u kilangkilangan namin. Pu-le a kakitidaan kasiekiman nuni kasi nganganan. angangangan nu sakaudip han u papahabayan tu cancanan. waliyan a niydu'an u Guinea buyu' , idaw ku ahebalay nu kilangkilangan, talakaw nu buyu' han 1,752 a lawat nu Nin-pa buyu' , satalakaway nu buyu' itida. Guiena dadipasan a niyadu'an u kacaledesan a demiad, i labu han u kacaledesan nu lutuklutukan a demiad. (u sulit nu hulam: .) manamec nasa u sakaputay a kanatal Guiena ku sainaiay nu kacelakan nu kanatal. sakaudip han u sakayliwmah, ba'ba'tuan ku angangan, inai ku kakulian. caay kataneng kuni kaliwmahan a mukan tu sakaudip. liu-fan lala' , kuhi, ke-ke atu ciulin u Guiena u tada sakaudip nu angangan, nika u sakaudip nu cacanan caay kakapah, ahican palecad tu saetipan nu Africa nu malukay a icelangan a kanatal amasa setset. saka tahekal nu tuud caay ka hacica, kanatal nu sasilacul caay henay kakapah ku sakasilaculan, nuhatidaay tu sakaudip miida'tu namaka nutawan a kanatalan ani patayni. sakatayni nu tuud han u lalikatan, nikutkutan tu ba'tu atu papatidengan tu luma' a tuud, belac, amutu, huwa-kun a tuud, nu tinkiay a tudu. angangan nu sakatahekal a tuud han u liu-fan a lala' , kim , yang-huwa-liyu . (u sulit nu hulam: ,黃金,氧化鋁.) sakayhekal aydaay Guiena ku u masakaputay a tademaw nu sakaputay a kanatal, kitakitay a masakaputay, caay pililitay milaylay, I-se-lan nikapulungan a masa kaputay, nu Fa-kuo a kamu a kanatal masakaputay, Africa lanman, saetipan nu Africa kanatal sakaudip nikapulungan, saetipan nu Africa sakaudip nu kalisiw a lian-mun, Ma-nuo-he lian-mun . (u sulit nu hulam: .) masasukaydih nu Fa-cuo a kantal Guiena saetim atu saetipan nu Africa a kanatal nuni kasasungaayan, nama sasuada atu Sierra Leone a kanatalan, nikudan satu masa sungaay atu Sierra Leone atu Liberia masasulit tu sakakapah a cacudaan kuheni. 2019 a mihcaan 7 a bulad 4 a demiad, Guiena cungtun ci Aefa.kuntay patigamin tu namakay daay i Somalia misitekeday a Somaliland a cungtun ci Ciase.pisi.akati pataynin masasakamu i Guiena suodu Konakry (Kena-ke'li 柯那克里), tayni litemuhan paka namuh a kawaw. Somalia sakay putah atu kanatal numa pulungay a sakakaay ci Awade tu saka tusa a demiad itini i Muocia-disiw mihapu "sa Guiena nami debung tu Somalia a kawaw atu misakapah, Somalia malecad atu Guiena putunhan kuni kalecabayan". 1991 a mihcaan, Somaliland kunhe-kuo mihapu satu amiales tu Somalia misiteked, nika caay palutatengan nu kitakitay a tademawan. Somalia cen-hu pacici sa u Somaliland nina kanatal a caay ka babenisan kunuheni sa. (u sulit nu hulam: 1991年, .) lalangawan u tungus nu Africa i timul nu Sahara ku Guinena, lalangawan hiyan nu Arab i amisan a Africa a kanatal atu Europe (O-cuo 歐洲) nuayawan mikuwanay nu France kanatl mapa singalih, kaliwmahan mahida tu naayaway a niyadu' a wayway, saka limulak nu demiad nuheni sa pulu' a bataan tusa a demiad ku kalimulakan nuheni a demiad.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Goinea Goinea o Goinea (o solit no Holam: 幾內亞) sa i labo no Fey-coo, itiza i 11 00 N, 10 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 245,857 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 245,717 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 140 km2. hamin no tademawan sa 12,093,349. kakalokan omah sa 58.10%, kilakilangan omah sa 26.50%, zomaay henay omah sa 15.40%. caay kamo cabaya a kanatal no Taywan. Goinea kon-he-koo (no France a komo: Répobliqoe de Goinée), o Goinea sato (no France a komo: Goinée), idai saetipan no Africa a kanatal, wali timol mitepal to Cote d'ivoirie , timolan Liberia , notipan ato Sierra Leone , amis micapi to Goinea-Bissao , Senegal , amis ato wali amis ato Mali mababiyaw. (o solit no holam: 幾內亞共和國 (法語:Répobliqoe de Goinée),通稱幾內亞(法語:Goinée), .) Niger saowac, Senegal saowac, Gambia a saowac itini i Goinea . Goinea naw Africa (Fey-coo 非洲) Sahara bonabonakan i timol no Goinea wan amisan no niyado'an, naenenga a kamo o poopooe a nakamowan, iminida han o "kanatal no lomeniay a tademawan". Goinea sakaodip no anganganan mamiida'to sakay liwmah ato silacolan to ba'to. no kitakit sakatosa a tabakiay sakasilacolay to lito akatahekalan, saka idaway no con-se ato kimman a ba'ba'toan. (o solit no holam: .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Conakry . sapadateng no kanatal demiad sapadateng no kanatal demiad sa 2 bolad 10 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Alpha Condé, micakat a demiad sa i 2010 a mihca 12 bolad 21 demiad. conli o conli no Goinea ayza sa ci Ibrahima Kassory Fofana, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 5 bolad 24 demiad. laylay Goinea naayaw nayadah ko kanatal, sawni mapalekal sawni malawpes. 1235 a mihcaan San-ti-ya-da．kai-ta patideng to Mali kanatal malawpes to nona ayaway a Soo-soo ti-koo . Ma-li ti-koo nikodan sato debongan no amisay a tademaw amilawpes. 1591 a mihcaan Moo-El a tademaw midebong tono aydaay a Goinea . namaka 1735 a mihcaan katokoh i 1898 a mihcaan Moslim (Mo-se-lin 穆斯林) itini i Goinea teban patideng to sinfa no kanatal. Eorope (O-coo 歐洲) a tademaw namaka sabaw enem a seci katokoh i sabaw siwa a se-ci itida no dadipasan a kakitidaan misakakawaw to no koli a sapisiwbayan. namaka cacay a malebot walo a lasobo lima a bataan a mihcaan malingato Fa-koo malingato mikowaw to Goinea , nika micidek itini i laboto kalisapenan pacolian to. aydaay a Goinea no ayawan o France i 1890 a mihcaan patideng to kakowanan a kakitidaan. tapang toso o Kenake'li itini to i 1890 a mihcaan anipatidengan. 1970 a mihcaan sabaw cacay a bolad Portogal a tademaw midebong to Goinea , manalay pacoked to Goinea a tademaw patideng to balohay a cen-ho, nika mademec. tawya a demiad, cacay ci Mo-sa．ka-ma-la sakakaay no hitay itini i Goinea a kanatal patahekal i lagio sakamosa, Goinea ayda saloimengngato amanato paka lalowayloway to cen-ce ato konhoi a kawaw, patideng to no hetayan ato no binawlan a tademaw misakapot to sakakapah no masakapotay a tademaw sa, oytato komi silotay to kawaw no kanatal nomita sa. (o solit no holam: 當天, .) kitidaan Goinea itida i Africa (Fa-coo 非洲) notipan, amis sibiyaw to Goinea-pisoo , Senegal ato Mali , wali miala to Cote d'ivoirie , timolan mababenis to Sierra Leone ato Liberia , notipan o saetipyo , tanayo' ko dadipasan 352 km, ahebal sa 24.6 km2. mahicay kay ko kakitidaan, mala sepat ko saka lihalay a niyado'an: notipan a lala' satanayo'sa mililis to dadipasan a enal. mamin o lanolanoan ko niyado', kala sengedsengedan ko calese no demiad, to mihcaan enem-walo a bolat o kaodaan, o angangan no sakaodip sa o kakaliwmahan a kakitidaan. nina kakitidaan no ahebal o lanolanoan a somanahay a kilangkilangan a kakitidaan. teban a niyado'an talakaw no boyo' han siwa a lasobo a lawat a Fota-cialon boyo' , saetipan no Africa tolo ko anganganan no lalaliwan no nanom i saowac—Niger saowac ,Senegal saowac ato Kanpiya saowac naaenengan itini no nanom, pangangan han to "saetipan no Africa a tanko ". wali amisan a niyado'an, talakaw no boyo' han 300 a lawat no kakitidaan. masa enal kya kakitidaan o kilangkilangan namin. Po-le a kakitidaan kasiekiman noni kasi nganganan. angangangan no sakaodip han o papahabayan to cancanan. waliyan a niydo'an o Goinea boyo' , idaw ko ahebalay no kilangkilangan, talakaw no boyo' han 1,752 a lawat no Nin-pa boyo' , satalakaway no boyo' itida. Goiena dadipasan a niyado'an o kacaledesan a demiad, i labo han o kacaledesan no lotoklotokan a demiad. (o solit no holam: .) manamec nasa o sakapotay a kanatal Goiena ko sainaiay no kacelakan no kanatal. sakaodip han o sakayliwmah, ba'ba'toan ko angangan, inai ko kakolian. caay kataneng koni kaliwmahan a mokan to sakaodip. lio-fan lala' , kohi, ke-ke ato ciolin o Goiena o tada sakaodip no angangan, nika o sakaodip no cacanan caay kakapah, ahican palecad to saetipan no Africa no malokay a icelangan a kanatal amasa setset. saka tahekal no tood caay ka hacica, kanatal no sasilacol caay henay kakapah ko sakasilacolan, nohatidaay to sakaodip miida'to namaka notawan a kanatalan ani patayni. sakatayni no tood han o lalikatan, nikotkotan to ba'to ato papatidengan to loma' a tood, belac, amoto, howa-kon a tood, no tinkiay a todo. angangan no sakatahekal a tood han o lio-fan a lala' , kim , yang-howa-liyo . (o solit no holam: ,黃金,氧化鋁.) sakayhekal aydaay Goiena ko o masakapotay a tademaw no sakapotay a kanatal, kitakitay a masakapotay, caay pililitay milaylay, I-se-lan nikapolongan a masa kapotay, no Fa-koo a kamo a kanatal masakapotay, Africa lanman, saetipan no Africa kanatal sakaodip nikapolongan, saetipan no Africa sakaodip no kalisiw a lian-mon, Ma-noo-he lian-mon . (o solit no holam: .) masasokaydih no Fa-coo a kantal Goiena saetim ato saetipan no Africa a kanatal noni kasasongaayan, nama sasoada ato Sierra Leone a kanatalan, nikodan sato masa songaay ato Sierra Leone ato Liberia masasolit to sakakapah a cacodaan koheni. 2019 a mihcaan 7 a bolad 4 a demiad, Goiena congton ci Aefa.kontay patigamin to namakay daay i Somalia misitekeday a Somaliland a congton ci Ciase.pisi.akati pataynin masasakamo i Goiena soodo Konakry (Kena-ke'li 柯那克里), tayni litemohan paka namoh a kawaw. Somalia sakay potah ato kanatal noma polongay a sakakaay ci Awade to saka tosa a demiad itini i Moocia-disiw mihapo "sa Goiena nami debong to Somalia a kawaw ato misakapah, Somalia malecad ato Goiena potonhan koni kalecabayan". 1991 a mihcaan, Somaliland konhe-koo mihapo sato amiales to Somalia misiteked, nika caay palotatengan no kitakitay a tademawan. Somalia cen-ho pacici sa o Somaliland nina kanatal a caay ka babenisan konoheni sa. (o solit no holam: 1991年, .) lalangawan o tongos no Africa i timol no Sahara ko Goinena, lalangawan hiyan no Arab i amisan a Africa a kanatal ato Eorope (O-coo 歐洲) noayawan mikowanay no France kanatl mapa singalih, kaliwmahan mahida to naayaway a niyado' a wayway, saka limolak no demiad noheni sa polo' a bataan tosa a demiad ko kalimolakan noheni a demiad.</FORM>
    </S>
</TEXT>