<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Gukut" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gukut" copyright="CC BY-SA" citation="Gukut. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gukut" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gukut, title = Gukut, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gukut} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gukut Gukut u sulit nu Hulam: 吾穀子部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Gukut. u kasalumaluma' nu Gukut sa, 174 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 543 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 508 ku tademaw, pakalatu 94%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 35 ku tademaw, pakalatu 6%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Taluku(Truku) 83%, Pangcah(Amis) 3%, Tayan(Tayal) 4%, Paywan(Paiwan) 2%, zumazuma 3%. u niyazu' nu Taluku(Truku) u niyazu' nu Taluku(Truku) kuyni, katuud ku Taluku(Truku) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Tayan atu Paywan. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izawtu, caay henay pasumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 11 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gokot Gokot o solit no Holam: 吾穀子部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Gokot. o kasalomaloma' no Gokot sa, 174 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 543 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 508 ko tademaw, pakalato 94%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 35 ko tademaw, pakalato 6%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Taloko(Troko) 83%, Pangcah(Amis) 3%, Tayan(Tayal) 4%, Paywan(Paiwan) 2%, zomazoma 3%. o niyazo' no Taloko(Troko) o niyazo' no Taloko(Troko) koyni, katood ko Taloko(Troko) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Tayan ato Paywan. inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izawto, caay henay pasomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 11 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 12 a bolad polong saosi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yowatan (58,894), Rokay (13,392), Poyoma (14,340), Coo (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taloko (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laalowa (404), Kanakanabo (343), zoma (11,585)</FORM>
    </S>
</TEXT>