<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Guo_Sue_Fu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Guo_Sue_Fu" copyright="CC BY-SA" citation="Guo_Sue_Fu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Guo_Sue_Fu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Guo_Sue_Fu, title = Guo_Sue_Fu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Guo_Sue_Fu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Guo Sue Fu == u siwkay niza Guo Sue Fu(1998.6.30), tatayna, TaywanTaywan a palaway, mudadiway, musalukiaway. nalecuhan ciniza i Sinpeise- Gongliaw. 2008 a mihca, namicanka MacDanglaw a palaw sa, singangan tu , sisa micumud tu palaway a subal. 2003-2005 a mihca, maala ciniza ku sangulan a tatayna i Taywan, sakacacay a kawlah. 2016 a mihca sa, tayza tu China ciniza. malaheci ciniza i China sananay. (amicunus henay tu sulit.待補充) u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam Guo She Fu, Taywan tatayna mudadiway, tatayna mupalaway, u tatayna putiput Drean Girls a tademaw. nalecuh i Taywan Sinpeise Kongliaw chu. i 2008 a mihcaan, namakilim nu taw, namisasing nu taw, sisa mucumudtu i mupalaway a kawaw. u sulit nu Amilika Puff Kuo (Chinese: 郭雪芙; pinyin: Guō Xuěfú) is a Taiwanese actress, singer, model, and the youngest member of Taiwanese girl group Dream Girls. In 2008, Kuo was scouted by talent agents and in 2010, she joined girl group Dream Girls. In 2011, Dream Girls released their debut EP and in the same year, Kuo appeared in her debut television series Inborn Pair. u iga niza (amicunus henay tu sulit.待補充) u uzip niza (amicunus henay tu sulit.待補充)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Goo Soe Fo == o siwkay niza Goo Soe Fo(1998.6.30), tatayna, TaywanTaywan a palaway, modadiway, mosalokiaway. nalecohan ciniza i Sinpeise- Gongliaw. 2008 a mihca, namicanka MacDanglaw a palaw sa, singangan to , sisa micomod to palaway a sobal. 2003-2005 a mihca, maala ciniza ko sangolan a tatayna i Taywan, sakacacay a kawlah. 2016 a mihca sa, tayza to China ciniza. malaheci ciniza i China sananay. (amiconos henay to solit.待補充) o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam Goo She Fo, Taywan tatayna modadiway, tatayna mopalaway, o tatayna potipot Drean Girls a tademaw. nalecoh i Taywan Sinpeise Kongliaw cho. i 2008 a mihcaan, namakilim no taw, namisasing no taw, sisa mocomodto i mopalaway a kawaw. o solit no Amilika Poff Koo (Chinese: 郭雪芙; pinyin: Goō Xoěfú) is a Taiwanese actress, singer, model, and the yoongest member of Taiwanese girl groop Dream Girls. In 2008, Koo was scooted by talent agents and in 2010, she joined girl groop Dream Girls. In 2011, Dream Girls released their debot EP and in the same year, Koo appeared in her debot television series Inborn Pair. o iga niza (amiconos henay to solit.待補充) o ozip niza (amiconos henay to solit.待補充)</FORM>
    </S>
</TEXT>