<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Haiti" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Haiti" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Haiti u Haiti sa i labu nu Congnanmeico, itiza i 19 00 N, 72 25 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 27,750 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 27,560 sq km, u ahebal nu nanumay sa 190 sq km hamin nu tademaw sa 10,485,800.kakalukan umah sa 66.40%, kilakilangan umah sa 3.60%, zumaay henay umah sa 30% u cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Port-au-Prince . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay bulad cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Jovenel Mo√Įse, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 2 bulad 7 demiad. cunli u cunli nu Haiti ayza sa ci Claude Joseph, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 4 bulad 14 demiad. Haiti śĶ∑ŚúįŚÖĪŚíĆŚúč(ś≥ēŤ™ě:R√©publique d'Ha√ĮtiÔľõśĶ∑ŚúįŚÖčťáĆŚ•ßÁąĺŤ™ě:Repiblik Ayiti), . Haiti masapulungay masakaputay a kanatal "Ba-kou a kamu, R√©publique d'Ha√Įti Haiti Repiblik Ayiti" Haiti han, itizaay i cya-le-pi-hai a kanatal. mahamin u hekal itini i cya-le-pi-hai u sakatusa tabakiay a subal nu I-s-pa'-ni-ou a subal " u Haiti han aca" satipan tu pangkiw, nutimulan atu tuo-min-ni-cya masapilungay masakaputay a kanatal matatules ku lala'. . Haiti a tademaw nauyzaanay tu a binacadan u Ala-wa-ke a tademawan , nanidebungan nu si-pan-ya a tademaw hawsa yin-cu-min kalamkam satu mawada a malawpes, micumuday a tademaw a micunus tu mikawaw tu mangelu'ay satu Africa katuud ku nipacumud tu lumeni'ay a kuli, u Haiti namahizasa mala u lumeni'ay tu a tademaw ku kanatal, malingatu tu palahad tu malukay cin-ci. Haiti i kitakit u saayaway u Bei-cou a ilic lumeni'ay a tademaw ku mikeliday, u kuli ku palekalay patizengay tu kanatal, atu cya-le-pi-hai a kakitizaan u saayaway misatekeday a kakitizaan. i 2012 a mihcaan, Haiti sangaleb a musakamu sibalucu' a mikilim misalunguc tu i Bei-cou-lin-mung a misilic tu sakaput a tademaw tu aenengan. Haiti u Mei-cuo uyza dada' u lumeni'ay a tademaw ku tapang nu binacadan 95% ka i pabaw masakaputay mapulungay a kanatal. saaca, uynian a kanatal atu tapiingay a La-tin a iluc ku angangan nu Tu-min-ni-cy uyni u palahad masazuma caay kalecad, Haiti nu Mei-cuo uyza dada' u sapakuyucay a kanatal. 2015 a mihcaan u tademaw palalecad tu paymihcaan micumuday a kalisiw 804, u saisasaay nu tademaw a tinsu nu palahadan, kitakitay u sainai'ay nipalahadan a kanatal a cacay. 2019 a mihcaan, Haiti a tademaw palalecad tu paliayaw a nikauzipan a mihcaan enem a bataan izaw ku sepat. laylay Haiti nauyazan u In-ti-an a tademaw niyazu' u A-la-wake a binacadan ku muenenngy. 1492 a mihcaan Ke-lun-pu payhikuki paybalunga teyni itini, uynian a subal pangangan han Hispaniola a subal "si-pan-ya", 1502 a mihcaan tatenga'ay mala u micumuday nu Spain. namalilid nu penu' a imelang nai' tu ku icelang nu uzip nu A-la-wa-ke a binacadan malawpes tu. Spain a tademaw pakayza i Africa pacakay tu lumeni'ay a kuli, mala misakakawaway tu mangelu'ay a kawaw nu subal. 1697 a mihcaan duduc tu katatelek nu Le-si-wi-ke , Haiti mapakelid pabeli tu Ba-kou.1791 a mihcaan lumeni'ay a Cunnng-tung ci Tusan-Luwi-tu-el a mikeliday Haiti a tademaw mulekal misateked a mingayaw, mala u Latin Amilika u saayaway a miala tu sateked a kanatal. 1804 a mihcaan, palekal tu hitay a micumud miala tu Port-au-Prince , musakamu amisateked, patizeng tu masapulungay masakaputay a kanatal. Haiti namisateked hawsa, caay patizeng tu sipucay nu binawlad ku ngangaan a nizatengan, mahuyahuy tu ku kawaw nu cin-ce, u mikuwanay kakutaykutay sa mala u mikeliday duduc tu pulung nisulitan, namakay misateked ku Haiti katukuh 1915 a mihcaan tu cacay a lasubu a mihcaan, pulung izaw macapi tu 90 ku tademaw makakutay mala cung-tung.1957 a mihcaan, I-Tou a hitay , Tu-wa-li-ai pakademec tu 1957 a mihcaan misingkiw ku Haiti , mala u mikeladay a kawaw nu binawlan, mala u cung-tung nu Haiti , patizeng palekal tu nu lalabuay nu luma' ku mikuwanay, katukuh 1986 a mihcaan mapabelin tu. hekal a lala' Haiti itini i Isi-pa-ni-ola a subal tu nutipan, lala' nu kanatal 27,750 ka kaahebal, u zuma i hekalay a lala' 27,560 km, 190 km lalabu a nanum. Haiti a dadipasan a katanaya' 1,771 km, atu belaw a kanatal Tu-mi-ni-cya i lilis nu kanatal a katanaya' 360 a kung-li. Haiti a kakitizaan tu Is-pa-ni-au-la a subal u satipan a dadipasan malikakung ku zazan, nika u lilis nu bayu caay ka pina ku zumaay a sulal. Haiti tungus nu Ke-ti-le-la-sanay nu tebanay, mahapinang ku wayway nu buyu' a lala', malasepat ku malecaday a buyu' nuwalian satipan muculil pasayza i buyu'. cen-ci cin-ce kilu tu 1987 a mihcaan nipahecekan tu Haiti a hulic, Haiti u cacayay a leke nu masapulungay masakaputay a kanatal, cung-tung u ngangan nu kanatal. situngusay tu kawaw u cen-hu ku mikawaway, cen-hu nu sitangahay u cung-li, situngusay a pahulic u cen-hu atu tatengilan tu binawlan u milahizaay a binawlan tusa ku Li-baw-yen ku pawadaay. mikawaway Haiti a Cung-tung u binawlan ku misingkiway maawas tu nipisangkiw kakelu satu mala Cung-tung, lima a mihcaan mala Cung-cung, sayadahay mala Cung-tung kina tusa a kelad. u Cung-li a tademaw u Cung-tung ku panutekay, u Kuo-min huy-yi ku patubeliay. Cung-li ku situngusa tu sakakapu a sakakaay atu mikawaway nu kanatal a misu, mikawaway tu cin-ce a milala tu Kou-min-huy-yi' tuni u palatatenga tuynian a kawaw a misulul. cin-ci Haiti i kitakit u saadidi'ay a nipalahadan a kanatal. u pulung a sakapu a kanatal palahaday milekakawaw a tademaw palahad tu nisulitan a aca, Haiti i 177 a kanatal u pasiluc a ngangan saka153. 2004 a mihcaan, Haiti a GDP " u nipaasip tu picakay" 120,5 a i'k ku kalisiw, pasiluc tu ngangan saka145 , palalecad tu tademaw GDP 380 ku kalisiw, pasiluc tu ngangan saka150.2004 a mihcaan Haiti u katumus tu sakalacal nu tuud u lili 22%. nuzuma a tadeh 14 a i'k ku kalisiw. cacay bataan a pitu nu Haiti a tademaw paydemaad u micumuday a kalisiw cacay katukauh tusa kalisiw dada'. i 1791-1802 a mihcaan Haiti u lumeni'ay a tademaw nu palekalan a demiadan, nuwamisan maacak ku enal u salengacay a tademaw patiseng tu sapananu a zazan mapeci' nu kuli nu lumeni'ay a tademaw, katukuh i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu kalingatuan sayhan balakitu caay sangaen bakah hantu, macalap tu ku Haiti u tademaw 50% nuwamisan a Haiti macalapay uyza dada' mahamin a kanatal a nikalukan pulung nu hekal 17% mauzip itiza nikalukan a lala'. 1915 a mihcaan -1934 a mihcaan Me-kou pialaan tu Haiti a demiadan, salenngacay a tademaw muliyaw pabaluhay i Haiti a nuwamisan patizeng tu zuma a sakalukan palumaan, u hekal ka ahebal macalap maham a kanatal a sakaluk a lala' tu 7%, nika pawapen tu Haiti mahamin kanatal u nipalumaan nikalukan 30%. kanahatu patahkal pabeli tu Mei-kou salengacay a tademaw paliwan patiyam a demiad, nika Haiti mahini hawsa a mabecul tuway. 1987ŚĻīšĻčŚČć, . ayaw nu 1987 a mihcaan, Haiti a kanatal izaw ku belac mahiza tu pawapen tu kakaydihan nu kanatal, uyza satu yumahiza Haiti a tademaw u belac ku kakanan, nika ayaway a cung-tung nu Mei-kou ci Ke-lin-tun tu kala cung-tungan hena "1992 a mihcaan -2000 a mihcaan" ci Ke-lin-tun cen-bu mipenec tu Haiti a cin-bu paselep tu nu Mei-kou a belac micumuday a sata pakay 35% katukuh 3%, Mei-kou yadah ku kaizaw nu belac, kayadahan ku nu Haiti a binawlan a belac mihcaan tu picakay pulung tu kayadah sepat a bataan kungtun u sepat hun a tulu. ka izaw ku nikalukan angangan mahamin malasawad, ci Ke-lin-tun i kapulung sakaput a kanatal itizaay a Haiti misacidek i kadayhiwan nu kanatal satu a miyumali. tademaw duduc tu 2008 a mihacaan masapulungay masakaputay a kanatal papelu tu nisulitan.Haiti a tademaw 980 a emangan, paliwasak mazekec ku tademaw. katuu day a tademaw muenengay mililis tu bayu a kakitizaan atu masaenalay a diheb nu buyu'. pakala tu 95% nu Haiti a tademaw nu satipan a Bei-cou u iluc nu lumeni'ay a tademaw, u liwan katuud ku nu Mula-tuo a tademaw. 93% nu Haiti a tademaw mueneng itiza i malukay a niyazu' atu 2,000 ku tademaw i adidi;ay a Tu-se. 85% a tademaw u kaluk ku kawaw. Mula-tuo a tademaw talakaw ku aenengan, katuuday mueneng i Tay-ce a minatu mikawaw tu cen-ce atu kusi paliwalay, lumeni'ay a tademaw nueneng i Kang-pay-te nu satipan u adidi'ay a niyazu'. Haiti a tademaw kiluw tu makay nu punaay a lemeni'ay a tademaw a pasazuma, makay punaay a lumeni'ay a tademaw payhun ‚Öě u La-pu, ¬ĺ u ke-li-bu, ¬Ĺ u kow-te-lung, ¬ľ u Mu-s-ti-bu. u sangku pakala tu 85% u Haiti a tademaw musakamu u singku u ciwlu, katuuday a tademaw i mahini u tingsikiw amin. Haiti katuud ku mitesekay ku singku tu tingsikiw, kanatalay katuud ku midebungay a tademaw, tuyzaan a mihcaan patizeng tu tingsikiw. u zuma izaw ku katuuday u Haiti a tademaw ci singkuay tu bu-tu cyaw " u uw-tu-cyaw han". u lalekalan nu mahiniay makay Bei-cou nu kasumamadan nu bablaki u yadahay a kamisama a tabaungan, imahini micumud tu nu zumaay makayniay i tingsikiw a lalangawan nu kasumamadan nu babalakiay nu Dituay a pibaungan ku mahiniay, satu u lindusi a tadema cay palatatenga'. uyniay a tingsikiw sayhan u Ba-Kou a tademaw u Bey-cuo miala tu katuuday nu lumeni'ay a tademaw tayza i Ba-Kou u micumuday a tademaw malakuli,nama mapalaylay i Haiti . ayayaw a Cung-tung ci Law-tu-wa-li-ay nauyzaay uyni u pibaungay, patizeng tu ngangan tu "Tung-tun-ma-ku-te" " mukanay tu tademaw a ditu" nu uzipay a nizatengan, mikedec mipenec tu tademawan. caculilan Haiti a caculilan caay kacakat. uyzaan a kanatal uyza dada' cacay u silamalay a zazan pakala tu 135 kung-li, makay Tay-ce a minatu pakay nuwamisan sakatayza i A-ti-po-si-te a enal nu Wi-lei-te. u mikacaway a labang maselep tu, uynuan silamalay a zazan i 1960 a mihcaan hatizatu ku kawaw nu mitupinay tu labang a basu ( uynian a mihcaan u mikacaway a labang 2,200 ku" tademaw. i nuwamisan u tebusatuatu nipalumaan tu ciye-ma, u pulung nu tanaya' pakala tu 120 kung-li izaw ku nu uzipay likecuay zazan nu silamalay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ńßaiti u ńßaiti sa i r~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** w. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** s* km ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***.kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **% u  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u port-au-prin ¶…ô . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa  ¶a ¶aj bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *o*…ôn…ôr~…ĺ mo*s…ô, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu ńßaiti ajza sa  ¶i  ¶r~…ĺaud…ô *os…ôpńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. ńßaiti *****(**:**pubr~…ĺi*u…ô d Ē~ °ńßa*ti********:*…ôpibr~…ĺik ajiti), . ńßaiti masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ "ba-kou a kamu, **pubr~…ĺi*u…ô d Ē~ °ńßa*ti ńßaiti *…ôpibr~…ĺik ajiti" ńßaiti ńßan, itizaaj i  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßai a kanatar~…ĺ. mańßamin u ńß…ôkar~…ĺ itini i  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßai u sakatusa tabakiaj a subar~…ĺ nu i-s-pa Ē~ °-ni-ou a subar~…ĺ " u ńßaiti ńßan a ¶a" satipan tu paŇčkiw, nutimur~…ĺan atu tuo-min-ni- ¶ja masapir~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ matatur~…ĺ…ôs ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. . ńßaiti a tad…ômaw naujzaanaj tu a bina ¶adan u ar~…ĺa-wa-k…ô a tad…ômawan , nanid…ôbuŇčan nu si-pan-ja a tad…ômaw ńßawsa jin- ¶u-min kar~…ĺamkam satu mawada a mar~…ĺawp…ôs, mi ¶umudaj a tad…ômaw a mi ¶unus tu mikawaw tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj satu afri ¶a katuud ku nipa ¶umud tu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi, u ńßaiti namańßizasa mar~…ĺa u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj tu a tad…ômaw ku kanatar~…ĺ, mar~…ĺiŇčatu tu par~…ĺańßad tu mar~…ĺukaj  ¶in- ¶i. ńßaiti i kitakit u saajawaj u b…ôi- ¶ou a ir~…ĺi ¶ r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw ku mik…ôr~…ĺidaj, u kur~…ĺi ku par~…ĺ…ôkar~…ĺaj patiz…ôŇčaj tu kanatar~…ĺ, atu  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßai a kakitizaan u saajawaj misat…ôk…ôdaj a kakitizaan. i **** a mińß ¶aan, ńßaiti saŇčar~…ĺ…ôb a musakamu sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mikir~…ĺim misar~…ĺuŇču ¶ tu i b…ôi- ¶ou-r~…ĺin-muŇč a misir~…ĺi ¶ tu sakaput a tad…ômaw tu a…ôn…ôŇčan. ńßaiti u m…ôi- ¶uo ujza dada Ē~ ° u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw ku tapaŇč nu bina ¶adan **% ka i pabaw masakaputaj mapur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ. saa ¶a, ujnian a kanatar~…ĺ atu tapiiŇčaj a r~…ĺa-tin a ir~…ĺu ¶ ku aŇčaŇčan nu tu-min-ni- ¶j ujni u par~…ĺańßad masazuma  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, ńßaiti nu m…ôi- ¶uo ujza dada Ē~ ° u sapakuju ¶aj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan u tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu pajmińß ¶aan mi ¶umudaj a kar~…ĺisiw ***, u saisasaaj nu tad…ômaw a tinsu nu par~…ĺańßadan, kitakitaj u sainai Ē~ °aj nipar~…ĺańßadan a kanatar~…ĺ a  ¶a ¶aj. **** a mińß ¶aan, ńßaiti a tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu par~…ĺiajaw a nikauzipan a mińß ¶aan …ôn…ôm a bataan izaw ku s…ôpat. r~…ĺajr~…ĺaj ńßaiti naujazan u in-ti-an a tad…ômaw nijazu Ē~ ° u a-r~…ĺa-wak…ô a bina ¶adan ku mu…ôn…ônŇčj. **** a mińß ¶aan k…ô-r~…ĺun-pu pajńßikuki pajbar~…ĺuŇča t…ôni itini, ujnian a subar~…ĺ paŇčaŇčan ńßan ńßispanior~…ĺa a subar~…ĺ "si-pan-ja", **** a mińß ¶aan tat…ôŇča Ē~ °aj mar~…ĺa u mi ¶umudaj nu spain. namar~…ĺir~…ĺid nu p…ônu Ē~ ° a im…ôr~…ĺaŇč nai Ē~ ° tu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu uzip nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a bina ¶adan mar~…ĺawp…ôs tu. spain a tad…ômaw pakajza i afri ¶a pa ¶akaj tu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi, mar~…ĺa misakakawawaj tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a kawaw nu subar~…ĺ. **** a mińß ¶aan dudu ¶ tu katat…ôr~…ĺ…ôk nu r~…ĺ…ô-si-wi-k…ô , ńßaiti mapak…ôr~…ĺid pab…ôr~…ĺi tu ba-kou.**** a mińß ¶aan r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a  ¶unnŇč-tuŇč  ¶i tusan-r~…ĺuwi-tu-…ôr~…ĺ a mik…ôr~…ĺidaj ńßaiti a tad…ômaw mur~…ĺ…ôkar~…ĺ misat…ôk…ôd a miŇčajaw, mar~…ĺa u r~…ĺatin amir~…ĺika u saajawaj a miar~…ĺa tu sat…ôk…ôd a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ńßitaj a mi ¶umud miar~…ĺa tu port-au-prin ¶…ô , musakamu amisat…ôk…ôd, patiz…ôŇč tu masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ. ńßaiti namisat…ôk…ôd ńßawsa,  ¶aaj patiz…ôŇč tu sipu ¶aj nu binawr~…ĺad ku ŇčaŇčaan a nizat…ôŇčan, mańßujańßuj tu ku kawaw nu  ¶in- ¶…ô, u mikuwanaj kakutajkutaj sa mar~…ĺa u mik…ôr~…ĺidaj dudu ¶ tu pur~…ĺuŇč nisur~…ĺitan, namakaj misat…ôk…ôd ku ńßaiti katukuńß **** a mińß ¶aan tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a mińß ¶aan, pur~…ĺuŇč izaw ma ¶api tu ** ku tad…ômaw makakutaj mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč.**** a mińß ¶aan, i-tou a ńßitaj , tu-wa-r~…ĺi-ai pakad…ôm…ô ¶ tu **** a mińß ¶aan misiŇčkiw ku ńßaiti , mar~…ĺa u mik…ôr~…ĺadaj a kawaw nu binawr~…ĺan, mar~…ĺa u  ¶uŇč-tuŇč nu ńßaiti , patiz…ôŇč par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nu r~…ĺar~…ĺabuaj nu r~…ĺuma Ē~ ° ku mikuwanaj, katukuńß **** a mińß ¶aan mapab…ôr~…ĺin tu. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßaiti itini i isi-pa-ni-or~…ĺa a subar~…ĺ tu nutipan, r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ **,*** ka kaańß…ôbar~…ĺ, u zuma i ńß…ôkar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **,*** km, *** km r~…ĺar~…ĺabu a nanum. ńßaiti a dadipasan a katanaja Ē~ ° *,*** km, atu b…ôr~…ĺaw a kanatar~…ĺ tu-mi-ni- ¶ja i r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ a katanaja Ē~ ° *** a kuŇč-r~…ĺi. ńßaiti a kakitizaan tu is-pa-ni-au-r~…ĺa a subar~…ĺ u satipan a dadipasan mar~…ĺikakuŇč ku zazan, nika u r~…ĺir~…ĺis nu baju  ¶aaj ka pina ku zumaaj a sur~…ĺar~…ĺ. ńßaiti tuŇčus nu k…ô-ti-r~…ĺ…ô-r~…ĺa-sanaj nu t…ôbanaj, mańßapinaŇč ku wajwaj nu buju Ē~ ° a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, mar~…ĺas…ôpat ku mar~…ĺ…ô ¶adaj a buju Ē~ ° nuwar~…ĺian satipan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ pasajza i buju Ē~ °.  ¶…ôn- ¶i  ¶in- ¶…ô kir~…ĺu tu **** a mińß ¶aan nipańß…ô ¶…ôkan tu ńßaiti a ńßur~…ĺi ¶, ńßaiti u  ¶a ¶ajaj a r~…ĺ…ôk…ô nu masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ,  ¶uŇč-tuŇč u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ. situŇčusaj tu kawaw u  ¶…ôn-ńßu ku mikawawaj,  ¶…ôn-ńßu nu sitaŇčańßaj u  ¶uŇč-r~…ĺi, situŇčusaj a pańßur~…ĺi ¶ u  ¶…ôn-ńßu atu tat…ôŇčir~…ĺan tu binawr~…ĺan u mir~…ĺańßizaaj a binawr~…ĺan tusa ku r~…ĺi-baw-j…ôn ku pawadaaj. mikawawaj ńßaiti a  ¶uŇč-tuŇč u binawr~…ĺan ku misiŇčkiwaj maawas tu nipisaŇčkiw kak…ôr~…ĺu satu mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč, r~…ĺima a mińß ¶aan mar~…ĺa  ¶uŇč- ¶uŇč, sajadańßaj mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč kina tusa a k…ôr~…ĺad. u  ¶uŇč-r~…ĺi a tad…ômaw u  ¶uŇč-tuŇč ku panut…ôkaj, u kuo-min ńßuj-ji ku patub…ôr~…ĺiaj.  ¶uŇč-r~…ĺi ku situŇčusa tu sakakapu a sakakaaj atu mikawawaj nu kanatar~…ĺ a misu, mikawawaj tu  ¶in- ¶…ô a mir~…ĺar~…ĺa tu kou-min-ńßuj-ji Ē~ ° tuni u par~…ĺatat…ôŇča tujnian a kawaw a misur~…ĺur~…ĺ.  ¶in- ¶i ńßaiti i kitakit u saadidi Ē~ °aj a nipar~…ĺańßadan a kanatar~…ĺ. u pur~…ĺuŇč a sakapu a kanatar~…ĺ par~…ĺańßadaj mir~…ĺ…ôkakawaw a tad…ômaw par~…ĺańßad tu nisur~…ĺitan a a ¶a, ńßaiti i *** a kanatar~…ĺ u pasir~…ĺu ¶ a ŇčaŇčan saka***. **** a mińß ¶aan, ńßaiti a gdp " u nipaasip tu pi ¶akaj" ***,* a i Ē~ °k ku kar~…ĺisiw, pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan saka*** , par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu tad…ômaw gdp *** ku kar~…ĺisiw, pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan saka***.**** a mińß ¶aan ńßaiti u katumus tu sakar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu tuud u r~…ĺir~…ĺi **%. nuzuma a tad…ôńß ** a i Ē~ °k ku kar~…ĺisiw.  ¶a ¶aj bataan a pitu nu ńßaiti a tad…ômaw pajd…ômaad u mi ¶umudaj a kar~…ĺisiw  ¶a ¶aj katukauńß tusa kar~…ĺisiw dada Ē~ °. i ****-**** a mińß ¶aan ńßaiti u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw nu par~…ĺ…ôkar~…ĺan a d…ômiadan, nuwamisan maa ¶ak ku …ônar~…ĺ u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a tad…ômaw patis…ôŇč tu sapananu a zazan map…ô ¶i Ē~ ° nu kur~…ĺi nu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw, katukuńß i kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu kar~…ĺiŇčatuan sajńßan bar~…ĺakitu  ¶aaj saŇča…ôn bakańß ńßantu, ma ¶ar~…ĺap tu ku ńßaiti u tad…ômaw **% nuwamisan a ńßaiti ma ¶ar~…ĺapaj ujza dada Ē~ ° mańßamin a kanatar~…ĺ a nikar~…ĺukan pur~…ĺuŇč nu ńß…ôkar~…ĺ **% mauzip itiza nikar~…ĺukan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. **** a mińß ¶aan -**** a mińß ¶aan m…ô-kou piar~…ĺaan tu ńßaiti a d…ômiadan, sar~…ĺ…ônŇča ¶aj a tad…ômaw mur~…ĺijaw pabar~…ĺuńßaj i ńßaiti a nuwamisan patiz…ôŇč tu zuma a sakar~…ĺukan par~…ĺumaan, u ńß…ôkar~…ĺ ka ańß…ôbar~…ĺ ma ¶ar~…ĺap mańßam a kanatar~…ĺ a sakar~…ĺuk a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu *%, nika pawap…ôn tu ńßaiti mańßamin kanatar~…ĺ u nipar~…ĺumaan nikar~…ĺukan **%. kanańßatu patańßkar~…ĺ pab…ôr~…ĺi tu m…ôi-kou sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a tad…ômaw par~…ĺiwan patijam a d…ômiad, nika ńßaiti mańßini ńßawsa a mab…ô ¶ur~…ĺ tuwaj. *******, . ajaw nu **** a mińß ¶aan, ńßaiti a kanatar~…ĺ izaw ku b…ôr~…ĺa ¶ mańßiza tu pawap…ôn tu kakajdińßan nu kanatar~…ĺ, ujza satu jumańßiza ńßaiti a tad…ômaw u b…ôr~…ĺa ¶ ku kakanan, nika ajawaj a  ¶uŇč-tuŇč nu m…ôi-kou  ¶i k…ô-r~…ĺin-tun tu kar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇčan ńß…ôna "**** a mińß ¶aan -**** a mińß ¶aan"  ¶i k…ô-r~…ĺin-tun  ¶…ôn-bu mip…ôn…ô ¶ tu ńßaiti a  ¶in-bu pas…ôr~…ĺ…ôp tu nu m…ôi-kou a b…ôr~…ĺa ¶ mi ¶umudaj a sata pakaj **% katukuńß *%, m…ôi-kou jadańß ku kaizaw nu b…ôr~…ĺa ¶, kajadańßan ku nu ńßaiti a binawr~…ĺan a b…ôr~…ĺa ¶ mińß ¶aan tu pi ¶akaj pur~…ĺuŇč tu kajadańß s…ôpat a bataan kuŇčtun u s…ôpat ńßun a tur~…ĺu. ka izaw ku nikar~…ĺukan aŇčaŇčan mańßamin mar~…ĺasawad,  ¶i k…ô-r~…ĺin-tun i kapur~…ĺuŇč sakaput a kanatar~…ĺ itizaaj a ńßaiti misa ¶id…ôk i kadajńßiwan nu kanatar~…ĺ satu a mijumar~…ĺi. tad…ômaw dudu ¶ tu **** a mińßa ¶aan masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ pap…ôr~…ĺu tu nisur~…ĺitan.ńßaiti a tad…ômaw *** a …ômaŇčan, par~…ĺiwasak maz…ôk…ô ¶ ku tad…ômaw. katuu daj a tad…ômaw mu…ôn…ôŇčaj mir~…ĺir~…ĺis tu baju a kakitizaan atu masa…ônar~…ĺaj a dińß…ôb nu buju Ē~ °. pakar~…ĺa tu **% nu ńßaiti a tad…ômaw nu satipan a b…ôi- ¶ou u ir~…ĺu ¶ nu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw, u r~…ĺiwan katuud ku nu mur~…ĺa-tuo a tad…ômaw. **% nu ńßaiti a tad…ômaw mu…ôn…ôŇč itiza i mar~…ĺukaj a nijazu Ē~ ° atu *,*** ku tad…ômaw i adidi;aj a tu-s…ô. **% a tad…ômaw u kar~…ĺuk ku kawaw. mur~…ĺa-tuo a tad…ômaw tar~…ĺakaw ku a…ôn…ôŇčan, katuudaj mu…ôn…ôŇč i taj- ¶…ô a minatu mikawaw tu  ¶…ôn- ¶…ô atu kusi par~…ĺiwar~…ĺaj, r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw nu…ôn…ôŇč i kaŇč-paj-t…ô nu satipan u adidi Ē~ °aj a nijazu Ē~ °. ńßaiti a tad…ômaw kir~…ĺuw tu makaj nu punaaj a r~…ĺ…ôm…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw a pasazuma, makaj punaaj a r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw pajńßun * u r~…ĺa-pu, * u k…ô-r~…ĺi-bu, * u kow-t…ô-r~…ĺuŇč, * u mu-s-ti-bu. u saŇčku pakar~…ĺa tu **% u ńßaiti a tad…ômaw musakamu u siŇčku u  ¶iwr~…ĺu, katuudaj a tad…ômaw i mańßini u tiŇčsikiw amin. ńßaiti katuud ku mit…ôs…ôkaj ku siŇčku tu tiŇčsikiw, kanatar~…ĺaj katuud ku mid…ôbuŇčaj a tad…ômaw, tujzaan a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu tiŇčsikiw. u zuma izaw ku katuudaj u ńßaiti a tad…ômaw  ¶i siŇčkuaj tu bu-tu  ¶jaw " u uw-tu- ¶jaw ńßan". u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu mańßiniaj makaj b…ôi- ¶ou nu kasumamadan nu babr~…ĺaki u jadańßaj a kamisama a tabauŇčan, imańßini mi ¶umud tu nu zumaaj makajniaj i tiŇčsikiw a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu kasumamadan nu babar~…ĺakiaj nu dituaj a pibauŇčan ku mańßiniaj, satu u r~…ĺindusi a tad…ôma  ¶aj par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °. ujniaj a tiŇčsikiw sajńßan u ba-kou a tad…ômaw u b…ô- ¶uo miar~…ĺa tu katuudaj nu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw tajza i ba-kou u mi ¶umudaj a tad…ômaw mar~…ĺakur~…ĺi,nama mapar~…ĺajr~…ĺaj i ńßaiti . ajajaw a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i r~…ĺaw-tu-wa-r~…ĺi-aj naujzaaj ujni u pibauŇčaj, patiz…ôŇč tu ŇčaŇčan tu "tuŇč-tun-ma-ku-t…ô" " mukanaj tu tad…ômaw a ditu" nu uzipaj a nizat…ôŇčan, mik…ôd…ô ¶ mip…ôn…ô ¶ tu tad…ômawan.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan ńßaiti a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan  ¶aaj ka ¶akat. ujzaan a kanatar~…ĺ ujza dada Ē~ °  ¶a ¶aj u sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, makaj taj- ¶…ô a minatu pakaj nuwamisan sakatajza i a-ti-po-si-t…ô a …ônar~…ĺ nu wi-r~…ĺ…ôi-t…ô. u mika ¶awaj a r~…ĺabaŇč mas…ôr~…ĺ…ôp tu, ujnuan sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan i **** a mińß ¶aan ńßatizatu ku kawaw nu mitupinaj tu r~…ĺabaŇč a basu ( ujnian a mińß ¶aan u mika ¶awaj a r~…ĺabaŇč *,*** ku" tad…ômaw. i nuwamisan u t…ôbusatuatu nipar~…ĺumaan tu  ¶ij…ô-ma, u pur~…ĺuŇč nu tanaja Ē~ ° pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi izaw ku nu uzipaj r~…ĺik…ô ¶uaj zazan nu sir~…ĺamar~…ĺaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Haiti u Haiti sa i labu nu Congnanmeico, itiza i 19 00 N, 72 25 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 27,750 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 27,560 sq km, u ahebal nu nanumay sa 190 sq km hamin nu tademaw sa 10,485,800.kakalukan umah sa 66.40%, kilakilangan umah sa 3.60%, zumaay henay umah sa 30% u cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Port-au-Prince . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay bulad cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Jovenel Mo√Įse, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 2 bulad 7 demiad. cunli u cunli nu Haiti ayza sa ci Claude Joseph, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 4 bulad 14 demiad. Haiti śĶ∑ŚúįŚÖĪŚíĆŚúč(ś≥ēŤ™ě:R√©publique d'Ha√ĮtiÔľõśĶ∑ŚúįŚÖčťáĆŚ•ßÁąĺŤ™ě:Repiblik Ayiti), . Haiti masapulungay masakaputay a kanatal "Ba-kou a kamu, R√©publique d'Ha√Įti Haiti Repiblik Ayiti" Haiti han, itizaay i cya-le-pi-hai a kanatal. mahamin u hekal itini i cya-le-pi-hai u sakatusa tabakiay a subal nu I-s-pa'-ni-ou a subal " u Haiti han aca" satipan tu pangkiw, nutimulan atu tuo-min-ni-cya masapilungay masakaputay a kanatal matatules ku lala'. . Haiti a tademaw nauyzaanay tu a binacadan u Ala-wa-ke a tademawan , nanidebungan nu si-pan-ya a tademaw hawsa yin-cu-min kalamkam satu mawada a malawpes, micumuday a tademaw a micunus tu mikawaw tu mangelu'ay satu Africa katuud ku nipacumud tu lumeni'ay a kuli, u Haiti namahizasa mala u lumeni'ay tu a tademaw ku kanatal, malingatu tu palahad tu malukay cin-ci. Haiti i kitakit u saayaway u Bei-cou a ilic lumeni'ay a tademaw ku mikeliday, u kuli ku palekalay patizengay tu kanatal, atu cya-le-pi-hai a kakitizaan u saayaway misatekeday a kakitizaan. i 2012 a mihcaan, Haiti sangaleb a musakamu sibalucu' a mikilim misalunguc tu i Bei-cou-lin-mung a misilic tu sakaput a tademaw tu aenengan. Haiti u Mei-cuo uyza dada' u lumeni'ay a tademaw ku tapang nu binacadan 95% ka i pabaw masakaputay mapulungay a kanatal. saaca, uynian a kanatal atu tapiingay a La-tin a iluc ku angangan nu Tu-min-ni-cy uyni u palahad masazuma caay kalecad, Haiti nu Mei-cuo uyza dada' u sapakuyucay a kanatal. 2015 a mihcaan u tademaw palalecad tu paymihcaan micumuday a kalisiw 804, u saisasaay nu tademaw a tinsu nu palahadan, kitakitay u sainai'ay nipalahadan a kanatal a cacay. 2019 a mihcaan, Haiti a tademaw palalecad tu paliayaw a nikauzipan a mihcaan enem a bataan izaw ku sepat. laylay Haiti nauyazan u In-ti-an a tademaw niyazu' u A-la-wake a binacadan ku muenenngy. 1492 a mihcaan Ke-lun-pu payhikuki paybalunga teyni itini, uynian a subal pangangan han Hispaniola a subal "si-pan-ya", 1502 a mihcaan tatenga'ay mala u micumuday nu Spain. namalilid nu penu' a imelang nai' tu ku icelang nu uzip nu A-la-wa-ke a binacadan malawpes tu. Spain a tademaw pakayza i Africa pacakay tu lumeni'ay a kuli, mala misakakawaway tu mangelu'ay a kawaw nu subal. 1697 a mihcaan duduc tu katatelek nu Le-si-wi-ke , Haiti mapakelid pabeli tu Ba-kou.1791 a mihcaan lumeni'ay a Cunnng-tung ci Tusan-Luwi-tu-el a mikeliday Haiti a tademaw mulekal misateked a mingayaw, mala u Latin Amilika u saayaway a miala tu sateked a kanatal. 1804 a mihcaan, palekal tu hitay a micumud miala tu Port-au-Prince , musakamu amisateked, patizeng tu masapulungay masakaputay a kanatal. Haiti namisateked hawsa, caay patizeng tu sipucay nu binawlad ku ngangaan a nizatengan, mahuyahuy tu ku kawaw nu cin-ce, u mikuwanay kakutaykutay sa mala u mikeliday duduc tu pulung nisulitan, namakay misateked ku Haiti katukuh 1915 a mihcaan tu cacay a lasubu a mihcaan, pulung izaw macapi tu 90 ku tademaw makakutay mala cung-tung.1957 a mihcaan, I-Tou a hitay , Tu-wa-li-ai pakademec tu 1957 a mihcaan misingkiw ku Haiti , mala u mikeladay a kawaw nu binawlan, mala u cung-tung nu Haiti , patizeng palekal tu nu lalabuay nu luma' ku mikuwanay, katukuh 1986 a mihcaan mapabelin tu. hekal a lala' Haiti itini i Isi-pa-ni-ola a subal tu nutipan, lala' nu kanatal 27,750 ka kaahebal, u zuma i hekalay a lala' 27,560 km, 190 km lalabu a nanum. Haiti a dadipasan a katanaya' 1,771 km, atu belaw a kanatal Tu-mi-ni-cya i lilis nu kanatal a katanaya' 360 a kung-li. Haiti a kakitizaan tu Is-pa-ni-au-la a subal u satipan a dadipasan malikakung ku zazan, nika u lilis nu bayu caay ka pina ku zumaay a sulal. Haiti tungus nu Ke-ti-le-la-sanay nu tebanay, mahapinang ku wayway nu buyu' a lala', malasepat ku malecaday a buyu' nuwalian satipan muculil pasayza i buyu'. cen-ci cin-ce kilu tu 1987 a mihcaan nipahecekan tu Haiti a hulic, Haiti u cacayay a leke nu masapulungay masakaputay a kanatal, cung-tung u ngangan nu kanatal. situngusay tu kawaw u cen-hu ku mikawaway, cen-hu nu sitangahay u cung-li, situngusay a pahulic u cen-hu atu tatengilan tu binawlan u milahizaay a binawlan tusa ku Li-baw-yen ku pawadaay. mikawaway Haiti a Cung-tung u binawlan ku misingkiway maawas tu nipisangkiw kakelu satu mala Cung-tung, lima a mihcaan mala Cung-cung, sayadahay mala Cung-tung kina tusa a kelad. u Cung-li a tademaw u Cung-tung ku panutekay, u Kuo-min huy-yi ku patubeliay. Cung-li ku situngusa tu sakakapu a sakakaay atu mikawaway nu kanatal a misu, mikawaway tu cin-ce a milala tu Kou-min-huy-yi' tuni u palatatenga tuynian a kawaw a misulul. cin-ci Haiti i kitakit u saadidi'ay a nipalahadan a kanatal. u pulung a sakapu a kanatal palahaday milekakawaw a tademaw palahad tu nisulitan a aca, Haiti i 177 a kanatal u pasiluc a ngangan saka153. 2004 a mihcaan, Haiti a GDP " u nipaasip tu picakay" 120,5 a i'k ku kalisiw, pasiluc tu ngangan saka145 , palalecad tu tademaw GDP 380 ku kalisiw, pasiluc tu ngangan saka150.2004 a mihcaan Haiti u katumus tu sakalacal nu tuud u lili 22%. nuzuma a tadeh 14 a i'k ku kalisiw. cacay bataan a pitu nu Haiti a tademaw paydemaad u micumuday a kalisiw cacay katukauh tusa kalisiw dada'. i 1791-1802 a mihcaan Haiti u lumeni'ay a tademaw nu palekalan a demiadan, nuwamisan maacak ku enal u salengacay a tademaw patiseng tu sapananu a zazan mapeci' nu kuli nu lumeni'ay a tademaw, katukuh i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu kalingatuan sayhan balakitu caay sangaen bakah hantu, macalap tu ku Haiti u tademaw 50% nuwamisan a Haiti macalapay uyza dada' mahamin a kanatal a nikalukan pulung nu hekal 17% mauzip itiza nikalukan a lala'. 1915 a mihcaan -1934 a mihcaan Me-kou pialaan tu Haiti a demiadan, salenngacay a tademaw muliyaw pabaluhay i Haiti a nuwamisan patizeng tu zuma a sakalukan palumaan, u hekal ka ahebal macalap maham a kanatal a sakaluk a lala' tu 7%, nika pawapen tu Haiti mahamin kanatal u nipalumaan nikalukan 30%. kanahatu patahkal pabeli tu Mei-kou salengacay a tademaw paliwan patiyam a demiad, nika Haiti mahini hawsa a mabecul tuway. 1987ŚĻīšĻčŚČć, . ayaw nu 1987 a mihcaan, Haiti a kanatal izaw ku belac mahiza tu pawapen tu kakaydihan nu kanatal, uyza satu yumahiza Haiti a tademaw u belac ku kakanan, nika ayaway a cung-tung nu Mei-kou ci Ke-lin-tun tu kala cung-tungan hena "1992 a mihcaan -2000 a mihcaan" ci Ke-lin-tun cen-bu mipenec tu Haiti a cin-bu paselep tu nu Mei-kou a belac micumuday a sata pakay 35% katukuh 3%, Mei-kou yadah ku kaizaw nu belac, kayadahan ku nu Haiti a binawlan a belac mihcaan tu picakay pulung tu kayadah sepat a bataan kungtun u sepat hun a tulu. ka izaw ku nikalukan angangan mahamin malasawad, ci Ke-lin-tun i kapulung sakaput a kanatal itizaay a Haiti misacidek i kadayhiwan nu kanatal satu a miyumali. tademaw duduc tu 2008 a mihacaan masapulungay masakaputay a kanatal papelu tu nisulitan.Haiti a tademaw 980 a emangan, paliwasak mazekec ku tademaw. katuu day a tademaw muenengay mililis tu bayu a kakitizaan atu masaenalay a diheb nu buyu'. pakala tu 95% nu Haiti a tademaw nu satipan a Bei-cou u iluc nu lumeni'ay a tademaw, u liwan katuud ku nu Mula-tuo a tademaw. 93% nu Haiti a tademaw mueneng itiza i malukay a niyazu' atu 2,000 ku tademaw i adidi;ay a Tu-se. 85% a tademaw u kaluk ku kawaw. Mula-tuo a tademaw talakaw ku aenengan, katuuday mueneng i Tay-ce a minatu mikawaw tu cen-ce atu kusi paliwalay, lumeni'ay a tademaw nueneng i Kang-pay-te nu satipan u adidi'ay a niyazu'. Haiti a tademaw kiluw tu makay nu punaay a lemeni'ay a tademaw a pasazuma, makay punaay a lumeni'ay a tademaw payhun ‚Öě u La-pu, ¬ĺ u ke-li-bu, ¬Ĺ u kow-te-lung, ¬ľ u Mu-s-ti-bu. u sangku pakala tu 85% u Haiti a tademaw musakamu u singku u ciwlu, katuuday a tademaw i mahini u tingsikiw amin. Haiti katuud ku mitesekay ku singku tu tingsikiw, kanatalay katuud ku midebungay a tademaw, tuyzaan a mihcaan patizeng tu tingsikiw. u zuma izaw ku katuuday u Haiti a tademaw ci singkuay tu bu-tu cyaw " u uw-tu-cyaw han". u lalekalan nu mahiniay makay Bei-cou nu kasumamadan nu bablaki u yadahay a kamisama a tabaungan, imahini micumud tu nu zumaay makayniay i tingsikiw a lalangawan nu kasumamadan nu babalakiay nu Dituay a pibaungan ku mahiniay, satu u lindusi a tadema cay palatatenga'. uyniay a tingsikiw sayhan u Ba-Kou a tademaw u Bey-cuo miala tu katuuday nu lumeni'ay a tademaw tayza i Ba-Kou u micumuday a tademaw malakuli,nama mapalaylay i Haiti . ayayaw a Cung-tung ci Law-tu-wa-li-ay nauyzaay uyni u pibaungay, patizeng tu ngangan tu "Tung-tun-ma-ku-te" " mukanay tu tademaw a ditu" nu uzipay a nizatengan, mikedec mipenec tu tademawan. caculilan Haiti a caculilan caay kacakat. uyzaan a kanatal uyza dada' cacay u silamalay a zazan pakala tu 135 kung-li, makay Tay-ce a minatu pakay nuwamisan sakatayza i A-ti-po-si-te a enal nu Wi-lei-te. u mikacaway a labang maselep tu, uynuan silamalay a zazan i 1960 a mihcaan hatizatu ku kawaw nu mitupinay tu labang a basu ( uynian a mihcaan u mikacaway a labang 2,200 ku" tademaw. i nuwamisan u tebusatuatu nipalumaan tu ciye-ma, u pulung nu tanaya' pakala tu 120 kung-li izaw ku nu uzipay likecuay zazan nu silamalay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ńßaiti u ńßaiti sa i r~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** w. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** s* km ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***.kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **% u  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u port-au-prin ¶…ô . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa  ¶a ¶aj bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *o*…ôn…ôr~…ĺ mo*s…ô, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu ńßaiti ajza sa  ¶i  ¶r~…ĺaud…ô *os…ôpńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. ńßaiti *****(**:**pubr~…ĺi*u…ô d Ē~ °ńßa*ti********:*…ôpibr~…ĺik ajiti), . ńßaiti masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ "ba-kou a kamu, **pubr~…ĺi*u…ô d Ē~ °ńßa*ti ńßaiti *…ôpibr~…ĺik ajiti" ńßaiti ńßan, itizaaj i  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßai a kanatar~…ĺ. mańßamin u ńß…ôkar~…ĺ itini i  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßai u sakatusa tabakiaj a subar~…ĺ nu i-s-pa Ē~ °-ni-ou a subar~…ĺ " u ńßaiti ńßan a ¶a" satipan tu paŇčkiw, nutimur~…ĺan atu tuo-min-ni- ¶ja masapir~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ matatur~…ĺ…ôs ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. . ńßaiti a tad…ômaw naujzaanaj tu a bina ¶adan u ar~…ĺa-wa-k…ô a tad…ômawan , nanid…ôbuŇčan nu si-pan-ja a tad…ômaw ńßawsa jin- ¶u-min kar~…ĺamkam satu mawada a mar~…ĺawp…ôs, mi ¶umudaj a tad…ômaw a mi ¶unus tu mikawaw tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj satu afri ¶a katuud ku nipa ¶umud tu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi, u ńßaiti namańßizasa mar~…ĺa u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj tu a tad…ômaw ku kanatar~…ĺ, mar~…ĺiŇčatu tu par~…ĺańßad tu mar~…ĺukaj  ¶in- ¶i. ńßaiti i kitakit u saajawaj u b…ôi- ¶ou a ir~…ĺi ¶ r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw ku mik…ôr~…ĺidaj, u kur~…ĺi ku par~…ĺ…ôkar~…ĺaj patiz…ôŇčaj tu kanatar~…ĺ, atu  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßai a kakitizaan u saajawaj misat…ôk…ôdaj a kakitizaan. i **** a mińß ¶aan, ńßaiti saŇčar~…ĺ…ôb a musakamu sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mikir~…ĺim misar~…ĺuŇču ¶ tu i b…ôi- ¶ou-r~…ĺin-muŇč a misir~…ĺi ¶ tu sakaput a tad…ômaw tu a…ôn…ôŇčan. ńßaiti u m…ôi- ¶uo ujza dada Ē~ ° u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw ku tapaŇč nu bina ¶adan **% ka i pabaw masakaputaj mapur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ. saa ¶a, ujnian a kanatar~…ĺ atu tapiiŇčaj a r~…ĺa-tin a ir~…ĺu ¶ ku aŇčaŇčan nu tu-min-ni- ¶j ujni u par~…ĺańßad masazuma  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, ńßaiti nu m…ôi- ¶uo ujza dada Ē~ ° u sapakuju ¶aj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan u tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu pajmińß ¶aan mi ¶umudaj a kar~…ĺisiw ***, u saisasaaj nu tad…ômaw a tinsu nu par~…ĺańßadan, kitakitaj u sainai Ē~ °aj nipar~…ĺańßadan a kanatar~…ĺ a  ¶a ¶aj. **** a mińß ¶aan, ńßaiti a tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu par~…ĺiajaw a nikauzipan a mińß ¶aan …ôn…ôm a bataan izaw ku s…ôpat. r~…ĺajr~…ĺaj ńßaiti naujazan u in-ti-an a tad…ômaw nijazu Ē~ ° u a-r~…ĺa-wak…ô a bina ¶adan ku mu…ôn…ônŇčj. **** a mińß ¶aan k…ô-r~…ĺun-pu pajńßikuki pajbar~…ĺuŇča t…ôni itini, ujnian a subar~…ĺ paŇčaŇčan ńßan ńßispanior~…ĺa a subar~…ĺ "si-pan-ja", **** a mińß ¶aan tat…ôŇča Ē~ °aj mar~…ĺa u mi ¶umudaj nu spain. namar~…ĺir~…ĺid nu p…ônu Ē~ ° a im…ôr~…ĺaŇč nai Ē~ ° tu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu uzip nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a bina ¶adan mar~…ĺawp…ôs tu. spain a tad…ômaw pakajza i afri ¶a pa ¶akaj tu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi, mar~…ĺa misakakawawaj tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a kawaw nu subar~…ĺ. **** a mińß ¶aan dudu ¶ tu katat…ôr~…ĺ…ôk nu r~…ĺ…ô-si-wi-k…ô , ńßaiti mapak…ôr~…ĺid pab…ôr~…ĺi tu ba-kou.**** a mińß ¶aan r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a  ¶unnŇč-tuŇč  ¶i tusan-r~…ĺuwi-tu-…ôr~…ĺ a mik…ôr~…ĺidaj ńßaiti a tad…ômaw mur~…ĺ…ôkar~…ĺ misat…ôk…ôd a miŇčajaw, mar~…ĺa u r~…ĺatin amir~…ĺika u saajawaj a miar~…ĺa tu sat…ôk…ôd a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ńßitaj a mi ¶umud miar~…ĺa tu port-au-prin ¶…ô , musakamu amisat…ôk…ôd, patiz…ôŇč tu masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ. ńßaiti namisat…ôk…ôd ńßawsa,  ¶aaj patiz…ôŇč tu sipu ¶aj nu binawr~…ĺad ku ŇčaŇčaan a nizat…ôŇčan, mańßujańßuj tu ku kawaw nu  ¶in- ¶…ô, u mikuwanaj kakutajkutaj sa mar~…ĺa u mik…ôr~…ĺidaj dudu ¶ tu pur~…ĺuŇč nisur~…ĺitan, namakaj misat…ôk…ôd ku ńßaiti katukuńß **** a mińß ¶aan tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a mińß ¶aan, pur~…ĺuŇč izaw ma ¶api tu ** ku tad…ômaw makakutaj mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč.**** a mińß ¶aan, i-tou a ńßitaj , tu-wa-r~…ĺi-ai pakad…ôm…ô ¶ tu **** a mińß ¶aan misiŇčkiw ku ńßaiti , mar~…ĺa u mik…ôr~…ĺadaj a kawaw nu binawr~…ĺan, mar~…ĺa u  ¶uŇč-tuŇč nu ńßaiti , patiz…ôŇč par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nu r~…ĺar~…ĺabuaj nu r~…ĺuma Ē~ ° ku mikuwanaj, katukuńß **** a mińß ¶aan mapab…ôr~…ĺin tu. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßaiti itini i isi-pa-ni-or~…ĺa a subar~…ĺ tu nutipan, r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ **,*** ka kaańß…ôbar~…ĺ, u zuma i ńß…ôkar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **,*** km, *** km r~…ĺar~…ĺabu a nanum. ńßaiti a dadipasan a katanaja Ē~ ° *,*** km, atu b…ôr~…ĺaw a kanatar~…ĺ tu-mi-ni- ¶ja i r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ a katanaja Ē~ ° *** a kuŇč-r~…ĺi. ńßaiti a kakitizaan tu is-pa-ni-au-r~…ĺa a subar~…ĺ u satipan a dadipasan mar~…ĺikakuŇč ku zazan, nika u r~…ĺir~…ĺis nu baju  ¶aaj ka pina ku zumaaj a sur~…ĺar~…ĺ. ńßaiti tuŇčus nu k…ô-ti-r~…ĺ…ô-r~…ĺa-sanaj nu t…ôbanaj, mańßapinaŇč ku wajwaj nu buju Ē~ ° a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, mar~…ĺas…ôpat ku mar~…ĺ…ô ¶adaj a buju Ē~ ° nuwar~…ĺian satipan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ pasajza i buju Ē~ °.  ¶…ôn- ¶i  ¶in- ¶…ô kir~…ĺu tu **** a mińß ¶aan nipańß…ô ¶…ôkan tu ńßaiti a ńßur~…ĺi ¶, ńßaiti u  ¶a ¶ajaj a r~…ĺ…ôk…ô nu masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ,  ¶uŇč-tuŇč u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ. situŇčusaj tu kawaw u  ¶…ôn-ńßu ku mikawawaj,  ¶…ôn-ńßu nu sitaŇčańßaj u  ¶uŇč-r~…ĺi, situŇčusaj a pańßur~…ĺi ¶ u  ¶…ôn-ńßu atu tat…ôŇčir~…ĺan tu binawr~…ĺan u mir~…ĺańßizaaj a binawr~…ĺan tusa ku r~…ĺi-baw-j…ôn ku pawadaaj. mikawawaj ńßaiti a  ¶uŇč-tuŇč u binawr~…ĺan ku misiŇčkiwaj maawas tu nipisaŇčkiw kak…ôr~…ĺu satu mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč, r~…ĺima a mińß ¶aan mar~…ĺa  ¶uŇč- ¶uŇč, sajadańßaj mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč kina tusa a k…ôr~…ĺad. u  ¶uŇč-r~…ĺi a tad…ômaw u  ¶uŇč-tuŇč ku panut…ôkaj, u kuo-min ńßuj-ji ku patub…ôr~…ĺiaj.  ¶uŇč-r~…ĺi ku situŇčusa tu sakakapu a sakakaaj atu mikawawaj nu kanatar~…ĺ a misu, mikawawaj tu  ¶in- ¶…ô a mir~…ĺar~…ĺa tu kou-min-ńßuj-ji Ē~ ° tuni u par~…ĺatat…ôŇča tujnian a kawaw a misur~…ĺur~…ĺ.  ¶in- ¶i ńßaiti i kitakit u saadidi Ē~ °aj a nipar~…ĺańßadan a kanatar~…ĺ. u pur~…ĺuŇč a sakapu a kanatar~…ĺ par~…ĺańßadaj mir~…ĺ…ôkakawaw a tad…ômaw par~…ĺańßad tu nisur~…ĺitan a a ¶a, ńßaiti i *** a kanatar~…ĺ u pasir~…ĺu ¶ a ŇčaŇčan saka***. **** a mińß ¶aan, ńßaiti a gdp " u nipaasip tu pi ¶akaj" ***,* a i Ē~ °k ku kar~…ĺisiw, pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan saka*** , par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu tad…ômaw gdp *** ku kar~…ĺisiw, pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan saka***.**** a mińß ¶aan ńßaiti u katumus tu sakar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu tuud u r~…ĺir~…ĺi **%. nuzuma a tad…ôńß ** a i Ē~ °k ku kar~…ĺisiw.  ¶a ¶aj bataan a pitu nu ńßaiti a tad…ômaw pajd…ômaad u mi ¶umudaj a kar~…ĺisiw  ¶a ¶aj katukauńß tusa kar~…ĺisiw dada Ē~ °. i ****-**** a mińß ¶aan ńßaiti u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw nu par~…ĺ…ôkar~…ĺan a d…ômiadan, nuwamisan maa ¶ak ku …ônar~…ĺ u sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a tad…ômaw patis…ôŇč tu sapananu a zazan map…ô ¶i Ē~ ° nu kur~…ĺi nu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw, katukuńß i kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu kar~…ĺiŇčatuan sajńßan bar~…ĺakitu  ¶aaj saŇča…ôn bakańß ńßantu, ma ¶ar~…ĺap tu ku ńßaiti u tad…ômaw **% nuwamisan a ńßaiti ma ¶ar~…ĺapaj ujza dada Ē~ ° mańßamin a kanatar~…ĺ a nikar~…ĺukan pur~…ĺuŇč nu ńß…ôkar~…ĺ **% mauzip itiza nikar~…ĺukan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. **** a mińß ¶aan -**** a mińß ¶aan m…ô-kou piar~…ĺaan tu ńßaiti a d…ômiadan, sar~…ĺ…ônŇča ¶aj a tad…ômaw mur~…ĺijaw pabar~…ĺuńßaj i ńßaiti a nuwamisan patiz…ôŇč tu zuma a sakar~…ĺukan par~…ĺumaan, u ńß…ôkar~…ĺ ka ańß…ôbar~…ĺ ma ¶ar~…ĺap mańßam a kanatar~…ĺ a sakar~…ĺuk a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu *%, nika pawap…ôn tu ńßaiti mańßamin kanatar~…ĺ u nipar~…ĺumaan nikar~…ĺukan **%. kanańßatu patańßkar~…ĺ pab…ôr~…ĺi tu m…ôi-kou sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a tad…ômaw par~…ĺiwan patijam a d…ômiad, nika ńßaiti mańßini ńßawsa a mab…ô ¶ur~…ĺ tuwaj. *******, . ajaw nu **** a mińß ¶aan, ńßaiti a kanatar~…ĺ izaw ku b…ôr~…ĺa ¶ mańßiza tu pawap…ôn tu kakajdińßan nu kanatar~…ĺ, ujza satu jumańßiza ńßaiti a tad…ômaw u b…ôr~…ĺa ¶ ku kakanan, nika ajawaj a  ¶uŇč-tuŇč nu m…ôi-kou  ¶i k…ô-r~…ĺin-tun tu kar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇčan ńß…ôna "**** a mińß ¶aan -**** a mińß ¶aan"  ¶i k…ô-r~…ĺin-tun  ¶…ôn-bu mip…ôn…ô ¶ tu ńßaiti a  ¶in-bu pas…ôr~…ĺ…ôp tu nu m…ôi-kou a b…ôr~…ĺa ¶ mi ¶umudaj a sata pakaj **% katukuńß *%, m…ôi-kou jadańß ku kaizaw nu b…ôr~…ĺa ¶, kajadańßan ku nu ńßaiti a binawr~…ĺan a b…ôr~…ĺa ¶ mińß ¶aan tu pi ¶akaj pur~…ĺuŇč tu kajadańß s…ôpat a bataan kuŇčtun u s…ôpat ńßun a tur~…ĺu. ka izaw ku nikar~…ĺukan aŇčaŇčan mańßamin mar~…ĺasawad,  ¶i k…ô-r~…ĺin-tun i kapur~…ĺuŇč sakaput a kanatar~…ĺ itizaaj a ńßaiti misa ¶id…ôk i kadajńßiwan nu kanatar~…ĺ satu a mijumar~…ĺi. tad…ômaw dudu ¶ tu **** a mińßa ¶aan masapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ pap…ôr~…ĺu tu nisur~…ĺitan.ńßaiti a tad…ômaw *** a …ômaŇčan, par~…ĺiwasak maz…ôk…ô ¶ ku tad…ômaw. katuu daj a tad…ômaw mu…ôn…ôŇčaj mir~…ĺir~…ĺis tu baju a kakitizaan atu masa…ônar~…ĺaj a dińß…ôb nu buju Ē~ °. pakar~…ĺa tu **% nu ńßaiti a tad…ômaw nu satipan a b…ôi- ¶ou u ir~…ĺu ¶ nu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw, u r~…ĺiwan katuud ku nu mur~…ĺa-tuo a tad…ômaw. **% nu ńßaiti a tad…ômaw mu…ôn…ôŇč itiza i mar~…ĺukaj a nijazu Ē~ ° atu *,*** ku tad…ômaw i adidi;aj a tu-s…ô. **% a tad…ômaw u kar~…ĺuk ku kawaw. mur~…ĺa-tuo a tad…ômaw tar~…ĺakaw ku a…ôn…ôŇčan, katuudaj mu…ôn…ôŇč i taj- ¶…ô a minatu mikawaw tu  ¶…ôn- ¶…ô atu kusi par~…ĺiwar~…ĺaj, r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw nu…ôn…ôŇč i kaŇč-paj-t…ô nu satipan u adidi Ē~ °aj a nijazu Ē~ °. ńßaiti a tad…ômaw kir~…ĺuw tu makaj nu punaaj a r~…ĺ…ôm…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw a pasazuma, makaj punaaj a r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw pajńßun * u r~…ĺa-pu, * u k…ô-r~…ĺi-bu, * u kow-t…ô-r~…ĺuŇč, * u mu-s-ti-bu. u saŇčku pakar~…ĺa tu **% u ńßaiti a tad…ômaw musakamu u siŇčku u  ¶iwr~…ĺu, katuudaj a tad…ômaw i mańßini u tiŇčsikiw amin. ńßaiti katuud ku mit…ôs…ôkaj ku siŇčku tu tiŇčsikiw, kanatar~…ĺaj katuud ku mid…ôbuŇčaj a tad…ômaw, tujzaan a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu tiŇčsikiw. u zuma izaw ku katuudaj u ńßaiti a tad…ômaw  ¶i siŇčkuaj tu bu-tu  ¶jaw " u uw-tu- ¶jaw ńßan". u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu mańßiniaj makaj b…ôi- ¶ou nu kasumamadan nu babr~…ĺaki u jadańßaj a kamisama a tabauŇčan, imańßini mi ¶umud tu nu zumaaj makajniaj i tiŇčsikiw a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu kasumamadan nu babar~…ĺakiaj nu dituaj a pibauŇčan ku mańßiniaj, satu u r~…ĺindusi a tad…ôma  ¶aj par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °. ujniaj a tiŇčsikiw sajńßan u ba-kou a tad…ômaw u b…ô- ¶uo miar~…ĺa tu katuudaj nu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw tajza i ba-kou u mi ¶umudaj a tad…ômaw mar~…ĺakur~…ĺi,nama mapar~…ĺajr~…ĺaj i ńßaiti . ajajaw a  ¶uŇč-tuŇč  ¶i r~…ĺaw-tu-wa-r~…ĺi-aj naujzaaj ujni u pibauŇčaj, patiz…ôŇč tu ŇčaŇčan tu "tuŇč-tun-ma-ku-t…ô" " mukanaj tu tad…ômaw a ditu" nu uzipaj a nizat…ôŇčan, mik…ôd…ô ¶ mip…ôn…ô ¶ tu tad…ômawan.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan ńßaiti a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan  ¶aaj ka ¶akat. ujzaan a kanatar~…ĺ ujza dada Ē~ °  ¶a ¶aj u sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, makaj taj- ¶…ô a minatu pakaj nuwamisan sakatajza i a-ti-po-si-t…ô a …ônar~…ĺ nu wi-r~…ĺ…ôi-t…ô. u mika ¶awaj a r~…ĺabaŇč mas…ôr~…ĺ…ôp tu, ujnuan sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan i **** a mińß ¶aan ńßatizatu ku kawaw nu mitupinaj tu r~…ĺabaŇč a basu ( ujnian a mińß ¶aan u mika ¶awaj a r~…ĺabaŇč *,*** ku" tad…ômaw. i nuwamisan u t…ôbusatuatu nipar~…ĺumaan tu  ¶ij…ô-ma, u pur~…ĺuŇč nu tanaja Ē~ ° pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi izaw ku nu uzipaj r~…ĺik…ô ¶uaj zazan nu sir~…ĺamar~…ĺaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>