<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Haiti" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Haiti" copyright="CC BY-SA" citation="Haiti. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Haiti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Haiti, title = Haiti, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Haiti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Haiti u Haiti sa i labu nu Congnanmeico, itiza i 19 00 N, 72 25 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 27,750 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 27,560 sq km, u ahebal nu nanumay sa 190 sq km hamin nu tademaw sa 10,485,800.kakalukan umah sa 66.40%, kilakilangan umah sa 3.60%, zumaay henay umah sa 30% u cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Port-au-Prince . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay bulad cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Jovenel Moïse, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 2 bulad 7 demiad. cunli u cunli nu Haiti ayza sa ci Claude Joseph, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 4 bulad 14 demiad. Haiti 海地共和國(法語:République d'Haïti；海地克里奧爾語:Repiblik Ayiti), . Haiti masapulungay masakaputay a kanatal &quot;Ba-kou a kamu, République d'Haïti Haiti Repiblik Ayiti&quot; Haiti han, itizaay i cya-le-pi-hai a kanatal. mahamin u hekal itini i cya-le-pi-hai u sakatusa tabakiay a subal nu I-s-pa'-ni-ou a subal &quot; u Haiti han aca&quot; satipan tu pangkiw, nutimulan atu tuo-min-ni-cya masapilungay masakaputay a kanatal matatules ku lala'. . Haiti a tademaw nauyzaanay tu a binacadan u Ala-wa-ke a tademawan , nanidebungan nu si-pan-ya a tademaw hawsa yin-cu-min kalamkam satu mawada a malawpes, micumuday a tademaw a micunus tu mikawaw tu mangelu'ay satu Africa katuud ku nipacumud tu lumeni'ay a kuli, u Haiti namahizasa mala u lumeni'ay tu a tademaw ku kanatal, malingatu tu palahad tu malukay cin-ci. Haiti i kitakit u saayaway u Bei-cou a ilic lumeni'ay a tademaw ku mikeliday, u kuli ku palekalay patizengay tu kanatal, atu cya-le-pi-hai a kakitizaan u saayaway misatekeday a kakitizaan. i 2012 a mihcaan, Haiti sangaleb a musakamu sibalucu' a mikilim misalunguc tu i Bei-cou-lin-mung a misilic tu sakaput a tademaw tu aenengan. Haiti u Mei-cuo uyza dada' u lumeni'ay a tademaw ku tapang nu binacadan 95% ka i pabaw masakaputay mapulungay a kanatal. saaca, uynian a kanatal atu tapiingay a La-tin a iluc ku angangan nu Tu-min-ni-cy uyni u palahad masazuma caay kalecad, Haiti nu Mei-cuo uyza dada' u sapakuyucay a kanatal. 2015 a mihcaan u tademaw palalecad tu paymihcaan micumuday a kalisiw 804, u saisasaay nu tademaw a tinsu nu palahadan, kitakitay u sainai'ay nipalahadan a kanatal a cacay. 2019 a mihcaan, Haiti a tademaw palalecad tu paliayaw a nikauzipan a mihcaan enem a bataan izaw ku sepat. laylay Haiti nauyazan u In-ti-an a tademaw niyazu' u A-la-wake a binacadan ku muenenngy. 1492 a mihcaan Ke-lun-pu payhikuki paybalunga teyni itini, uynian a subal pangangan han Hispaniola a subal &quot;si-pan-ya&quot;, 1502 a mihcaan tatenga'ay mala u micumuday nu Spain. namalilid nu penu' a imelang nai' tu ku icelang nu uzip nu A-la-wa-ke a binacadan malawpes tu. Spain a tademaw pakayza i Africa pacakay tu lumeni'ay a kuli, mala misakakawaway tu mangelu'ay a kawaw nu subal. 1697 a mihcaan duduc tu katatelek nu Le-si-wi-ke , Haiti mapakelid pabeli tu Ba-kou.1791 a mihcaan lumeni'ay a Cunnng-tung ci Tusan-Luwi-tu-el a mikeliday Haiti a tademaw mulekal misateked a mingayaw, mala u Latin Amilika u saayaway a miala tu sateked a kanatal. 1804 a mihcaan, palekal tu hitay a micumud miala tu Port-au-Prince , musakamu amisateked, patizeng tu masapulungay masakaputay a kanatal. Haiti namisateked hawsa, caay patizeng tu sipucay nu binawlad ku ngangaan a nizatengan, mahuyahuy tu ku kawaw nu cin-ce, u mikuwanay kakutaykutay sa mala u mikeliday duduc tu pulung nisulitan, namakay misateked ku Haiti katukuh 1915 a mihcaan tu cacay a lasubu a mihcaan, pulung izaw macapi tu 90 ku tademaw makakutay mala cung-tung.1957 a mihcaan, I-Tou a hitay , Tu-wa-li-ai pakademec tu 1957 a mihcaan misingkiw ku Haiti , mala u mikeladay a kawaw nu binawlan, mala u cung-tung nu Haiti , patizeng palekal tu nu lalabuay nu luma' ku mikuwanay, katukuh 1986 a mihcaan mapabelin tu. hekal a lala' Haiti itini i Isi-pa-ni-ola a subal tu nutipan, lala' nu kanatal 27,750 ka kaahebal, u zuma i hekalay a lala' 27,560 km, 190 km lalabu a nanum. Haiti a dadipasan a katanaya' 1,771 km, atu belaw a kanatal Tu-mi-ni-cya i lilis nu kanatal a katanaya' 360 a kung-li. Haiti a kakitizaan tu Is-pa-ni-au-la a subal u satipan a dadipasan malikakung ku zazan, nika u lilis nu bayu caay ka pina ku zumaay a sulal. Haiti tungus nu Ke-ti-le-la-sanay nu tebanay, mahapinang ku wayway nu buyu' a lala', malasepat ku malecaday a buyu' nuwalian satipan muculil pasayza i buyu'. cen-ci cin-ce kilu tu 1987 a mihcaan nipahecekan tu Haiti a hulic, Haiti u cacayay a leke nu masapulungay masakaputay a kanatal, cung-tung u ngangan nu kanatal. situngusay tu kawaw u cen-hu ku mikawaway, cen-hu nu sitangahay u cung-li, situngusay a pahulic u cen-hu atu tatengilan tu binawlan u milahizaay a binawlan tusa ku Li-baw-yen ku pawadaay. mikawaway Haiti a Cung-tung u binawlan ku misingkiway maawas tu nipisangkiw kakelu satu mala Cung-tung, lima a mihcaan mala Cung-cung, sayadahay mala Cung-tung kina tusa a kelad. u Cung-li a tademaw u Cung-tung ku panutekay, u Kuo-min huy-yi ku patubeliay. Cung-li ku situngusa tu sakakapu a sakakaay atu mikawaway nu kanatal a misu, mikawaway tu cin-ce a milala tu Kou-min-huy-yi' tuni u palatatenga tuynian a kawaw a misulul. cin-ci Haiti i kitakit u saadidi'ay a nipalahadan a kanatal. u pulung a sakapu a kanatal palahaday milekakawaw a tademaw palahad tu nisulitan a aca, Haiti i 177 a kanatal u pasiluc a ngangan saka153. 2004 a mihcaan, Haiti a GDP &quot; u nipaasip tu picakay&quot; 120,5 a i'k ku kalisiw, pasiluc tu ngangan saka145 , palalecad tu tademaw GDP 380 ku kalisiw, pasiluc tu ngangan saka150.2004 a mihcaan Haiti u katumus tu sakalacal nu tuud u lili 22%. nuzuma a tadeh 14 a i'k ku kalisiw. cacay bataan a pitu nu Haiti a tademaw paydemaad u micumuday a kalisiw cacay katukauh tusa kalisiw dada'. i 1791-1802 a mihcaan Haiti u lumeni'ay a tademaw nu palekalan a demiadan, nuwamisan maacak ku enal u salengacay a tademaw patiseng tu sapananu a zazan mapeci' nu kuli nu lumeni'ay a tademaw, katukuh i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu kalingatuan sayhan balakitu caay sangaen bakah hantu, macalap tu ku Haiti u tademaw 50% nuwamisan a Haiti macalapay uyza dada' mahamin a kanatal a nikalukan pulung nu hekal 17% mauzip itiza nikalukan a lala'. 1915 a mihcaan -1934 a mihcaan Me-kou pialaan tu Haiti a demiadan, salenngacay a tademaw muliyaw pabaluhay i Haiti a nuwamisan patizeng tu zuma a sakalukan palumaan, u hekal ka ahebal macalap maham a kanatal a sakaluk a lala' tu 7%, nika pawapen tu Haiti mahamin kanatal u nipalumaan nikalukan 30%. kanahatu patahkal pabeli tu Mei-kou salengacay a tademaw paliwan patiyam a demiad, nika Haiti mahini hawsa a mabecul tuway. 1987年之前, . ayaw nu 1987 a mihcaan, Haiti a kanatal izaw ku belac mahiza tu pawapen tu kakaydihan nu kanatal, uyza satu yumahiza Haiti a tademaw u belac ku kakanan, nika ayaway a cung-tung nu Mei-kou ci Ke-lin-tun tu kala cung-tungan hena &quot;1992 a mihcaan -2000 a mihcaan&quot; ci Ke-lin-tun cen-bu mipenec tu Haiti a cin-bu paselep tu nu Mei-kou a belac micumuday a sata pakay 35% katukuh 3%, Mei-kou yadah ku kaizaw nu belac, kayadahan ku nu Haiti a binawlan a belac mihcaan tu picakay pulung tu kayadah sepat a bataan kungtun u sepat hun a tulu. ka izaw ku nikalukan angangan mahamin malasawad, ci Ke-lin-tun i kapulung sakaput a kanatal itizaay a Haiti misacidek i kadayhiwan nu kanatal satu a miyumali. tademaw duduc tu 2008 a mihacaan masapulungay masakaputay a kanatal papelu tu nisulitan.Haiti a tademaw 980 a emangan, paliwasak mazekec ku tademaw. katuu day a tademaw muenengay mililis tu bayu a kakitizaan atu masaenalay a diheb nu buyu'. pakala tu 95% nu Haiti a tademaw nu satipan a Bei-cou u iluc nu lumeni'ay a tademaw, u liwan katuud ku nu Mula-tuo a tademaw. 93% nu Haiti a tademaw mueneng itiza i malukay a niyazu' atu 2,000 ku tademaw i adidi;ay a Tu-se. 85% a tademaw u kaluk ku kawaw. Mula-tuo a tademaw talakaw ku aenengan, katuuday mueneng i Tay-ce a minatu mikawaw tu cen-ce atu kusi paliwalay, lumeni'ay a tademaw nueneng i Kang-pay-te nu satipan u adidi'ay a niyazu'. Haiti a tademaw kiluw tu makay nu punaay a lemeni'ay a tademaw a pasazuma, makay punaay a lumeni'ay a tademaw payhun ⅞ u La-pu, ¾ u ke-li-bu, ½ u kow-te-lung, ¼ u Mu-s-ti-bu. u sangku pakala tu 85% u Haiti a tademaw musakamu u singku u ciwlu, katuuday a tademaw i mahini u tingsikiw amin. Haiti katuud ku mitesekay ku singku tu tingsikiw, kanatalay katuud ku midebungay a tademaw, tuyzaan a mihcaan patizeng tu tingsikiw. u zuma izaw ku katuuday u Haiti a tademaw ci singkuay tu bu-tu cyaw &quot; u uw-tu-cyaw han&quot;. u lalekalan nu mahiniay makay Bei-cou nu kasumamadan nu bablaki u yadahay a kamisama a tabaungan, imahini micumud tu nu zumaay makayniay i tingsikiw a lalangawan nu kasumamadan nu babalakiay nu Dituay a pibaungan ku mahiniay, satu u lindusi a tadema cay palatatenga'. uyniay a tingsikiw sayhan u Ba-Kou a tademaw u Bey-cuo miala tu katuuday nu lumeni'ay a tademaw tayza i Ba-Kou u micumuday a tademaw malakuli,nama mapalaylay i Haiti . ayayaw a Cung-tung ci Law-tu-wa-li-ay nauyzaay uyni u pibaungay, patizeng tu ngangan tu &quot;Tung-tun-ma-ku-te&quot; &quot; mukanay tu tademaw a ditu&quot; nu uzipay a nizatengan, mikedec mipenec tu tademawan. caculilan Haiti a caculilan caay kacakat. uyzaan a kanatal uyza dada' cacay u silamalay a zazan pakala tu 135 kung-li, makay Tay-ce a minatu pakay nuwamisan sakatayza i A-ti-po-si-te a enal nu Wi-lei-te. u mikacaway a labang maselep tu, uynuan silamalay a zazan i 1960 a mihcaan hatizatu ku kawaw nu mitupinay tu labang a basu ( uynian a mihcaan u mikacaway a labang 2,200 ku&quot; tademaw. i nuwamisan u tebusatuatu nipalumaan tu ciye-ma, u pulung nu tanaya' pakala tu 120 kung-li izaw ku nu uzipay likecuay zazan nu silamalay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiti o Haiti sa i labo no Congnanmeico, itiza i 19 00 N, 72 25 W. o ahebal no lala' mapolong sa 27,750 sq km, o ahebal no lala'ay sa 27,560 sq km, o ahebal no nanomay sa 190 sq km hamin no tademaw sa 10,485,800.kakalokan omah sa 66.40%, kilakilangan omah sa 3.60%, zomaay henay omah sa 30% o cabayay a kanatal no Taywan. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Port-ao-Prince . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa cacay bolad cacay demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Jovenel Moïse, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 2 bolad 7 demiad. conli o conli no Haiti ayza sa ci Claode Joseph, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 4 bolad 14 demiad. Haiti 海地共和國(法語:Répobliqoe d'Haïti；海地克里奧爾語:Repiblik Ayiti), . Haiti masapolongay masakapotay a kanatal &quot;Ba-koo a kamo, Répobliqoe d'Haïti Haiti Repiblik Ayiti&quot; Haiti han, itizaay i cya-le-pi-hai a kanatal. mahamin o hekal itini i cya-le-pi-hai o sakatosa tabakiay a sobal no I-s-pa'-ni-oo a sobal &quot; o Haiti han aca&quot; satipan to pangkiw, notimolan ato too-min-ni-cya masapilongay masakapotay a kanatal matatoles ko lala'. . Haiti a tademaw naoyzaanay to a binacadan o Ala-wa-ke a tademawan , nanidebongan no si-pan-ya a tademaw hawsa yin-co-min kalamkam sato mawada a malawpes, micomoday a tademaw a miconos to mikawaw to mangelo'ay sato Africa katood ko nipacomod to lomeni'ay a koli, o Haiti namahizasa mala o lomeni'ay to a tademaw ko kanatal, malingato to palahad to malokay cin-ci. Haiti i kitakit o saayaway o Bei-coo a ilic lomeni'ay a tademaw ko mikeliday, o koli ko palekalay patizengay to kanatal, ato cya-le-pi-hai a kakitizaan o saayaway misatekeday a kakitizaan. i 2012 a mihcaan, Haiti sangaleb a mosakamo sibaloco' a mikilim misalongoc to i Bei-coo-lin-mong a misilic to sakapot a tademaw to aenengan. Haiti o Mei-coo oyza dada' o lomeni'ay a tademaw ko tapang no binacadan 95% ka i pabaw masakapotay mapolongay a kanatal. saaca, oynian a kanatal ato tapiingay a La-tin a iloc ko angangan no To-min-ni-cy oyni o palahad masazoma caay kalecad, Haiti no Mei-coo oyza dada' o sapakoyocay a kanatal. 2015 a mihcaan o tademaw palalecad to paymihcaan micomoday a kalisiw 804, o saisasaay no tademaw a tinso no palahadan, kitakitay o sainai'ay nipalahadan a kanatal a cacay. 2019 a mihcaan, Haiti a tademaw palalecad to paliayaw a nikaozipan a mihcaan enem a bataan izaw ko sepat. laylay Haiti naoyazan o In-ti-an a tademaw niyazo' o A-la-wake a binacadan ko moenenngy. 1492 a mihcaan Ke-lon-po payhikoki paybalonga teyni itini, oynian a sobal pangangan han Hispaniola a sobal &quot;si-pan-ya&quot;, 1502 a mihcaan tatenga'ay mala o micomoday no Spain. namalilid no peno' a imelang nai' to ko icelang no ozip no A-la-wa-ke a binacadan malawpes to. Spain a tademaw pakayza i Africa pacakay to lomeni'ay a koli, mala misakakawaway to mangelo'ay a kawaw no sobal. 1697 a mihcaan dodoc to katatelek no Le-si-wi-ke , Haiti mapakelid pabeli to Ba-koo.1791 a mihcaan lomeni'ay a Connng-tong ci Tosan-Lowi-to-el a mikeliday Haiti a tademaw molekal misateked a mingayaw, mala o Latin Amilika o saayaway a miala to sateked a kanatal. 1804 a mihcaan, palekal to hitay a micomod miala to Port-ao-Prince , mosakamo amisateked, patizeng to masapolongay masakapotay a kanatal. Haiti namisateked hawsa, caay patizeng to sipocay no binawlad ko ngangaan a nizatengan, mahoyahoy to ko kawaw no cin-ce, o mikowanay kakotaykotay sa mala o mikeliday dodoc to polong nisolitan, namakay misateked ko Haiti katokoh 1915 a mihcaan to cacay a lasobo a mihcaan, polong izaw macapi to 90 ko tademaw makakotay mala cong-tong.1957 a mihcaan, I-Too a hitay , To-wa-li-ai pakademec to 1957 a mihcaan misingkiw ko Haiti , mala o mikeladay a kawaw no binawlan, mala o cong-tong no Haiti , patizeng palekal to no lalaboay no loma' ko mikowanay, katokoh 1986 a mihcaan mapabelin to. hekal a lala' Haiti itini i Isi-pa-ni-ola a sobal to notipan, lala' no kanatal 27,750 ka kaahebal, o zoma i hekalay a lala' 27,560 km, 190 km lalabo a nanom. Haiti a dadipasan a katanaya' 1,771 km, ato belaw a kanatal To-mi-ni-cya i lilis no kanatal a katanaya' 360 a kong-li. Haiti a kakitizaan to Is-pa-ni-ao-la a sobal o satipan a dadipasan malikakong ko zazan, nika o lilis no bayo caay ka pina ko zomaay a solal. Haiti tongos no Ke-ti-le-la-sanay no tebanay, mahapinang ko wayway no boyo' a lala', malasepat ko malecaday a boyo' nowalian satipan mocolil pasayza i boyo'. cen-ci cin-ce kilo to 1987 a mihcaan nipahecekan to Haiti a holic, Haiti o cacayay a leke no masapolongay masakapotay a kanatal, cong-tong o ngangan no kanatal. sitongosay to kawaw o cen-ho ko mikawaway, cen-ho no sitangahay o cong-li, sitongosay a paholic o cen-ho ato tatengilan to binawlan o milahizaay a binawlan tosa ko Li-baw-yen ko pawadaay. mikawaway Haiti a Cong-tong o binawlan ko misingkiway maawas to nipisangkiw kakelo sato mala Cong-tong, lima a mihcaan mala Cong-cong, sayadahay mala Cong-tong kina tosa a kelad. o Cong-li a tademaw o Cong-tong ko panotekay, o Koo-min hoy-yi ko patobeliay. Cong-li ko sitongosa to sakakapo a sakakaay ato mikawaway no kanatal a miso, mikawaway to cin-ce a milala to Koo-min-hoy-yi' toni o palatatenga toynian a kawaw a misolol. cin-ci Haiti i kitakit o saadidi'ay a nipalahadan a kanatal. o polong a sakapo a kanatal palahaday milekakawaw a tademaw palahad to nisolitan a aca, Haiti i 177 a kanatal o pasiloc a ngangan saka153. 2004 a mihcaan, Haiti a GDP &quot; o nipaasip to picakay&quot; 120,5 a i'k ko kalisiw, pasiloc to ngangan saka145 , palalecad to tademaw GDP 380 ko kalisiw, pasiloc to ngangan saka150.2004 a mihcaan Haiti o katomos to sakalacal no tood o lili 22%. nozoma a tadeh 14 a i'k ko kalisiw. cacay bataan a pito no Haiti a tademaw paydemaad o micomoday a kalisiw cacay katokaoh tosa kalisiw dada'. i 1791-1802 a mihcaan Haiti o lomeni'ay a tademaw no palekalan a demiadan, nowamisan maacak ko enal o salengacay a tademaw patiseng to sapanano a zazan mapeci' no koli no lomeni'ay a tademaw, katokoh i kasomamadan to 19 a mihcaan to kalingatoan sayhan balakito caay sangaen bakah hanto, macalap to ko Haiti o tademaw 50% nowamisan a Haiti macalapay oyza dada' mahamin a kanatal a nikalokan polong no hekal 17% maozip itiza nikalokan a lala'. 1915 a mihcaan -1934 a mihcaan Me-koo pialaan to Haiti a demiadan, salenngacay a tademaw moliyaw pabalohay i Haiti a nowamisan patizeng to zoma a sakalokan palomaan, o hekal ka ahebal macalap maham a kanatal a sakalok a lala' to 7%, nika pawapen to Haiti mahamin kanatal o nipalomaan nikalokan 30%. kanahato patahkal pabeli to Mei-koo salengacay a tademaw paliwan patiyam a demiad, nika Haiti mahini hawsa a mabecol toway. 1987年之前, . ayaw no 1987 a mihcaan, Haiti a kanatal izaw ko belac mahiza to pawapen to kakaydihan no kanatal, oyza sato yomahiza Haiti a tademaw o belac ko kakanan, nika ayaway a cong-tong no Mei-koo ci Ke-lin-ton to kala cong-tongan hena &quot;1992 a mihcaan -2000 a mihcaan&quot; ci Ke-lin-ton cen-bo mipenec to Haiti a cin-bo paselep to no Mei-koo a belac micomoday a sata pakay 35% katokoh 3%, Mei-koo yadah ko kaizaw no belac, kayadahan ko no Haiti a binawlan a belac mihcaan to picakay polong to kayadah sepat a bataan kongton o sepat hon a tolo. ka izaw ko nikalokan angangan mahamin malasawad, ci Ke-lin-ton i kapolong sakapot a kanatal itizaay a Haiti misacidek i kadayhiwan no kanatal sato a miyomali. tademaw dodoc to 2008 a mihacaan masapolongay masakapotay a kanatal papelo to nisolitan.Haiti a tademaw 980 a emangan, paliwasak mazekec ko tademaw. katoo day a tademaw moenengay mililis to bayo a kakitizaan ato masaenalay a diheb no boyo'. pakala to 95% no Haiti a tademaw no satipan a Bei-coo o iloc no lomeni'ay a tademaw, o liwan katood ko no Mola-too a tademaw. 93% no Haiti a tademaw moeneng itiza i malokay a niyazo' ato 2,000 ko tademaw i adidi;ay a To-se. 85% a tademaw o kalok ko kawaw. Mola-too a tademaw talakaw ko aenengan, katooday moeneng i Tay-ce a minato mikawaw to cen-ce ato kosi paliwalay, lomeni'ay a tademaw noeneng i Kang-pay-te no satipan o adidi'ay a niyazo'. Haiti a tademaw kilow to makay no ponaay a lemeni'ay a tademaw a pasazoma, makay ponaay a lomeni'ay a tademaw payhon ⅞ o La-po, ¾ o ke-li-bo, ½ o kow-te-long, ¼ o Mo-s-ti-bo. o sangko pakala to 85% o Haiti a tademaw mosakamo o singko o ciwlo, katooday a tademaw i mahini o tingsikiw amin. Haiti katood ko mitesekay ko singko to tingsikiw, kanatalay katood ko midebongay a tademaw, toyzaan a mihcaan patizeng to tingsikiw. o zoma izaw ko katooday o Haiti a tademaw ci singkoay to bo-to cyaw &quot; o ow-to-cyaw han&quot;. o lalekalan no mahiniay makay Bei-coo no kasomamadan no bablaki o yadahay a kamisama a tabaongan, imahini micomod to no zomaay makayniay i tingsikiw a lalangawan no kasomamadan no babalakiay no Ditoay a pibaongan ko mahiniay, sato o lindosi a tadema cay palatatenga'. oyniay a tingsikiw sayhan o Ba-Koo a tademaw o Bey-coo miala to katooday no lomeni'ay a tademaw tayza i Ba-Koo o micomoday a tademaw malakoli,nama mapalaylay i Haiti . ayayaw a Cong-tong ci Law-to-wa-li-ay naoyzaay oyni o pibaongay, patizeng to ngangan to &quot;Tong-ton-ma-ko-te&quot; &quot; mokanay to tademaw a dito&quot; no ozipay a nizatengan, mikedec mipenec to tademawan. cacolilan Haiti a cacolilan caay kacakat. oyzaan a kanatal oyza dada' cacay o silamalay a zazan pakala to 135 kong-li, makay Tay-ce a minato pakay nowamisan sakatayza i A-ti-po-si-te a enal no Wi-lei-te. o mikacaway a labang maselep to, oynoan silamalay a zazan i 1960 a mihcaan hatizato ko kawaw no mitopinay to labang a baso ( oynian a mihcaan o mikacaway a labang 2,200 ko&quot; tademaw. i nowamisan o tebosatoato nipalomaan to ciye-ma, o polong no tanaya' pakala to 120 kong-li izaw ko no ozipay likecoay zazan no silamalay.</FORM>
    </S>
</TEXT>