<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Haiti_a_kanatal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Haiti_a_kanatal" copyright="CC BY-SA" citation="Haiti_a_kanatal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Haiti_a_kanatal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Haiti_a_kanatal, title = Haiti_a_kanatal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Haiti_a_kanatal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Haiti a kanatal (u kamu nu Hulam:海地國家) kakiliman Republique d'Haiti；u "Repulik Ayiti han pangangan ku Haiti, u kitizaan i Caribbean Sea a subal a kanatal. mamini i Caribbean Sea sakatusa tabakiay a subal Hispaniola a subal "Haiti" hanca, i satip atu timulan, nuwalian malalitin tu Dominican Republic. Haiti a tademaw nau Arwak a tademawan, nani debungan nu Spain haw sa u yincumin kalamkam satu mawada katukuh ayza malawpes tu, u midebungay a tademaw a micunus tu mikawaway satu katuud ku nipacumud tu Africa lumeniay a kuli, Haiti namakayza mala u lemeniay tu a tademaw nu kanatal, Palekal tu sakaluk kalisiw. u Haiti i kanatal u saayaway cayay kau lumeniay a tademaw, u kuli ku palekalay misanga'ay tu kanatal, atu Calibbean Sea a kakitizaan u saayaway masacacayay a kakitizaan. i 2012 a mihcaan, Haiti sakamu sa sibalucu' a mikilim tu i African Union misiluc tu tatizengan nu sakaput a tademaw.Haiti u America uyza dada' u lumeniay a tademaw ku paayaway nu binacadan pakala tu 90% ku Republic. satuway, uynian a kanatal atu belaway Latino ku tapang u Dominican sapalahad sa masazuma caay kalecad, Haiti a Amilika‎ u sapakuyuca a kanatal, 2015 a mihcaan tademaw paymihcaan nilaculan a kalisiw 804, u saadidi'ay nisulitan tu nipalahadan nu tademaw, i titakit u saadidiay nipatadasan a kanatal a cacay. 2019 a mihacaan, Haiti a tademaw palalecad tu kabalaki niuzip a mihcaan 64 ku mihcaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiti a kanatal (o kamo no Holam:海地國家) kakiliman Repobliqoe d'Haiti；o "Repolik Ayiti han pangangan ko Haiti, o kitizaan i Caribbean Sea a sobal a kanatal. mamini i Caribbean Sea sakatosa tabakiay a sobal Hispaniola a sobal "Haiti" hanca, i satip ato timolan, nowalian malalitin to Dominican Repoblic. Haiti a tademaw nao Arwak a tademawan, nani debongan no Spain haw sa o yincomin kalamkam sato mawada katokoh ayza malawpes to, o midebongay a tademaw a miconos to mikawaway sato katood ko nipacomod to Africa lomeniay a koli, Haiti namakayza mala o lemeniay to a tademaw no kanatal, Palekal to sakalok kalisiw. o Haiti i kanatal o saayaway cayay kao lomeniay a tademaw, o koli ko palekalay misanga'ay to kanatal, ato Calibbean Sea a kakitizaan o saayaway masacacayay a kakitizaan. i 2012 a mihcaan, Haiti sakamo sa sibaloco' a mikilim to i African Union misiloc to tatizengan no sakapot a tademaw.Haiti o America oyza dada' o lomeniay a tademaw ko paayaway no binacadan pakala to 90% ko Repoblic. satoway, oynian a kanatal ato belaway Latino ko tapang o Dominican sapalahad sa masazoma caay kalecad, Haiti a Amilika‎ o sapakoyoca a kanatal, 2015 a mihcaan tademaw paymihcaan nilacolan a kalisiw 804, o saadidi'ay nisolitan to nipalahadan no tademaw, i titakit o saadidiay nipatadasan a kanatal a cacay. 2019 a mihacaan, Haiti a tademaw palalecad to kabalaki niozip a mihcaan 64 ko mihcaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>