<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Halalay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Halalay" copyright="CC BY-SA" citation="Halalay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Halalay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Halalay, title = Halalay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Halalay} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Halalay nilaculan Halalay &quot;kamu nu amilika Harare&quot; naayaway a ngangan sa sucepulu &quot;Salisbury&quot; han nu amilika, nu sinpawiy a kitidaan atu katuudat a tademaw nu tukay.u Halalay atademaw sa 2,123,132 hatini kakatuud, nu i tukayay a tademaw sa nayi 2019 a mihcaan sausin makaala tu 3,120,917 hatiniay ku tademaw. ( :Harare) ( :Salisbury) . utukay nu ahebal sa 960.6 cubu nu kuli 371 a kuli, namakayni i 2012 a mihcaan mikinsa tu tademaw , 960.6 (371 ) 2012 2,123,132 2019 3,120,917 . Halalay i tini i sinpake nu timulan atu amisan u ma sa na lan a kitidaan, wini u tanakiaya a kitidaan sa u liwliw pasu ci tung wiy sa atu ay pu uw se a tukay. . Halalay u kitidaan nu bayu' kusausi sa 1,483 katalakaw nu &quot;4,865&quot; amilika ku sausi u talakaway, u demiad sa nu caledesay a talakaway nu buyu'. 1,483 (4,865 ) . Halalay u cayay kay jan huy a kusi u cacayay adidiay nu hitay u sayaway amisuayaw tu hitay nayi 1890 a mihcaan a patideng, nu ing ku a tapang ci sul se pu li he a kakitaan ku pangangannay. 1890 . cayay kaw nu nan huy a kusi paayaw tina tukayan mikiyaku tu liwliw maydih a patucek kyu mikiyaku, sisa Halalay idaw ku aydaay nu sakapahay nu hekal a tukay, katukuh i 1923 amihcaan ya nan lu te si ys ku mikuwanay a siyhu patideng itaw ya, ci su ce pu li mala timulay lu te si ya nu siy hu a kakitidaan, tawya sa 1953 amihcaan tawya mala lu te si ya atu ni ya sa lan pulung nu kitidaan nu kanatal. 1923 1953 1963 . katukuh 1982 a mihcaan , tini i sipawiy masacacay ku kanatal tinusa a mihcaan musumas tu ngangan nu tukay u Halalay han. 1982 . hatini ku tenes u si pa wiy nu misiwbayay a kitidaan, halalay nayi 2000 a mihcaan maemek nu heni ku sapilacul nu masasibayay. 2000 . Mala sinpawiy nu misiwbayay,siy hu, kalisiw, paadekuwan tu sapaekeng, lalangawan, aidangan, u tatelungan a kitidaan. , , , , , , . Halalay nu timulay nu huy cu kitidaan nu mikuwanay tini patideng sakatusa a tukay, u hiya nu kitakit patamelacay a masakaputay nu huy cu pulung nu kakitidaan, ina tukay u capi yadah ku kakutkutan tu ekim u lu han a mikutkut, imahini sa u kitakit satanakiay a palumaay tu tabaku kasaupuwan a muwal nu iciba i tini. . u dadan sa taneng tayda i sin pa wiy a kanatal u tatelungan nu tukay i tini, atu biyaw a kanatal sa u mu san pi ke, pu ca na, atu nan huy. Idaw ku pahikukian nu kanatal itini u ha la lay a kanatal pahikukian atu mikingkiway tu papah nu tabaku a kiyidaan atu daygaku, sasingan tu mukasi atu nalimaan a cancanan. , . , , . Capi nu aydaay a mihcaan ,u Halalay kinapina mikawaw tu nu kanatal a kakawaw tu sapilubang, pasu 1995 a mihcaan u huy0cu a kawaw atu 2003 amihcaan nu kitakit nulima a mali, inatukay hina sikawaw tu tabakiay a lisin nu Halalaynu kanatal a nalimaan a lisin, mani i ay tin paw a kanatal nu nalimaan a lisin ku daduducen nu heni, u pangkiw nu timulay a satabakiay nu nalimaan a lisin kuyni a cacay. 1995 2003 . naemekan [ ] timulay u cakat tu tineng [ ] sin pa wiy u timulay nu huy cu tatelungan nu sapaka tineng a sayaway nuy tiniay, yu teban nu siki a ziday sa, tiniay atademaw idaw kya saw na hananay a tademaw &quot;nu pan tu a binacadan nu cacay&quot; patideng tu tineng, kyu idaw ku ni paliwan tu lalangawan atu cancanay idaw ku naemekan, dumasa u tatelungan wida u tabakiay a si pa wiy matenesay tu a luma' &quot;widasa nu sin pa eiy namakayni kuni pangangan&quot;, namakayni kyu singangan ku kanatal tu ma hung pu ku wiy a tapang pakayda I namaka indu nu dadipasan a bayu' a milihayay a palasitay a pacakayay a masakaputay, yu 11 asiki haymaw sa icelang, 11 Micukaymas ku heni tu tiniay nikalukan tu ekim, ngipen nu zu' atu mikutkut tu tung atu tatelungan a cacanan, masasu liyun tu namaka pu se wan a nay tidaay a kidudung atu dadingu tu cacannan sakaudip, 15asiki sa mala hu cu timulan satabakiay a cabay nu kanatal. , 15 . u saw na macakat ku tineng nu heni yu 19 asikisa haymaw satu tadikud, 1837 a mihcaan sa saw na a tademaw maala nu cu lu a tademaw nu en te pay lay a binacadan mapahengad, namakayni i ing ku atu timulay a pu l a binacadan &quot;nu he lam a nan hu a tademaw&quot; sa malingatu misa pakan tu kayku itini kuheni a kitidaan. 19 1837 . Palekal i 1890 a mihcaan, matabal nu in ku a nasawacuay a tademaw misawacu tu ma saw na l kyu patideng tu kitidaan a luma', mala nu in ku nu sakakaay ci su ce pu li sin a kakitaan ku ngangan, 1890 . 1935 a mihcaan, muliyw misanga, haymaw sa katukuh ayda u kapahay a tukay kuyni. 1982 a mihcaan 4 abulad 18 ademiad si pa wiy siy hu patucek tu su ce pi li sumaden ku ngangan mala Halalay. 1935 .1982 4 18 . I siyaw nan a kamu sa, Halalay &quot; u cayay kabi' a tukay&quot; sa kuimi nida. u kamu palaylay inakamu sa nu tumuk a ngangan anisumadan sa. sisa micliwi cinida tu dedemiad sa, cayay kabi', idaw ku icelangay nida a balucu' sapisuayaw tu ada sa. . . . demiad [ ] pakayni nu ke a demiad sa idaw ku nipili, Halalay idaw ku banihuyay a bayu nu demiad , tu mihcaan u mu cung yi hananh a sibaluay , macebal naming sa. u udad tu mihcaan 1000 hawmi hatida sa, u akuti' nu demiad sa 18 kyu mihcaan sapiay kudemi mahida u kasibaluan nu sadingsing, sepa a puu' usapiay a kitidaan. . 1000 18 . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
