<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Halalay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Halalay" copyright="CC BY-SA" citation="Halalay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Halalay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Halalay, title = Halalay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Halalay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Halalay哈拉雷 nilaculan Halalay &quot;kamu nu amilika Harare&quot; naayaway a ngangan sa sucepulu &quot;Salisbury&quot; han nu amilika, nu sinpawiy a kitidaan atu katuudat a tademaw nu tukay.u Halalay atademaw sa 2,123,132 hatini kakatuud, nu i tukayay a tademaw sa nayi 2019 a mihcaan sausin makaala tu 3,120,917 hatiniay ku tademaw. 哈拉雷(英語:Harare),舊稱索茲伯里(英語:Salisbury), . utukay nu ahebal sa 960.6 cubu nu kuli 371 a kuli, namakayni i 2012 a mihcaan mikinsa tu tademaw , 3,120,917位人口. Halalay i tini i sinpake nu timulan atu amisan u ma-sa-na-lan a kitidaan, wini u tanakiaya a kitidaan sa u liwliw pasu ci-tung-wiy-sa atu ay-pu-uw-se a tukay. . Halalay u kitidaan nu bayu' kusausi sa 1,483 katalakaw nu &quot;4,865&quot; amilika ku sausi u talakaway, u demiad sa nu caledesay a talakaway nu buyu'. . Halalay u cayay kay jan-huy a kusi u cacayay adidiay nu hitay u sayaway amisuayaw tu hitay nayi 1890 a mihcaan a patideng, nu ing-ku a tapang ci sul-se-pu-li-he a kakitaan ku pangangannay. cayay kaw nu nan-huy a kusi paayaw tina tukayan mikiyaku tu liwliw maydih a patucek kyu mikiyaku, sisa Halalay idaw ku aydaay nu sakapahay nu hekal a tukay, katukuh i 1923 amihcaan ya nan-lu-te-si-ys ku mikuwanay a siyhu patideng itaw ya, ci su-ce-pu-li mala timulay lu-te-si-ya nu siy-hu a kakitidaan, tawya sa 1953 amihcaan tawya mala lu-te-si-ya atu ni-ya-sa-lan pulung nu kitidaan nu kanatal. katukuh 1982 a mihcaan , tini i sipawiy masacacay ku kanatal tinusa a mihcaan musumas tu ngangan nu tukay u Halalay han. hatini ku tenes u si-pa-wiy nu misiwbayay a kitidaan, halalay nayi 2000 a mihcaan maemek nu heni ku sapilacul nu masasibayay. Mala sinpawiy nu misiwbayay,siy-hu, kalisiw, paadekuwan tu sapaekeng, lalangawan, aidangan, u tatelungan a kitidaan. . Halalay nu timulay nu huy-cu kitidaan nu mikuwanay tini patideng sakatusa a tukay, u hiya nu kitakit patamelacay a masakaputay nu huy-cu pulung nu kakitidaan, ina tukay u capi yadah ku kakutkutan tu ekim u lu han a mikutkut, imahini sa u kitakit satanakiay a palumaay tu tabaku kasaupuwan a muwal nu iciba i tini. . u dadan sa taneng tayda i sin-pa-wiy a kanatal u tatelungan nu tukay i tini, atu biyaw a kanatal sa u mu-san-pi-ke, pu-ca-na, atu nan-huy. Idaw ku pahikukian nu kanatal itini u ha-la-lay a kanatal pahikukian atu mikingkiway tu papah nu tabaku a kiyidaan atu daygaku, sasingan tu mukasi atu nalimaan a cancanan. Capi nu aydaay a mihcaan ,u Halalay kinapina mikawaw tu nu kanatal a kakawaw tu sapilubang, pasu 1995 a mihcaan u huy0cu a kawaw atu 2003 amihcaan nu kitakit nulima a mali, inatukay hina sikawaw tu tabakiay a lisin nu Halalaynu kanatal a nalimaan a lisin, mani i ay-tin-paw a kanatal nu nalimaan a lisin ku daduducen nu heni, u pangkiw nu timulay a satabakiay nu nalimaan a lisin kuyni a cacay. naemekan歷史 timulay u cakat tu tineng南部非洲的文明 sin-pa-wiy u timulay nu huy-cu tatelungan nu sapaka tineng a sayaway nuy tiniay, yu teban nu siki a ziday sa, tiniay atademaw idaw kya saw-na hananay a tademaw &quot;nu pan-tu a binacadan nu cacay&quot; patideng tu tineng, kyu idaw ku ni paliwan tu lalangawan atu cancanay idaw ku naemekan, , dumasa u tatelungan wida u tabakiay a si-pa-wiy matenesay tu a luma' &quot;widasa nu sin-pa-eiy namakayni kuni pangangan&quot;, namakayni kyu singangan ku kanatal tu ma-hung-pu-ku-wiy a tapang pakayda I namaka indu nu dadipasan a bayu' a milihayay a palasitay a pacakayay a masakaputay, yu 11 asiki haymaw sa icelang, Micukaymas ku heni tu tiniay nikalukan tu ekim, ngipen nu zu' atu mikutkut tu tung atu tatelungan a cacanan, masasu liyun tu namaka pu-se-wan a nay tidaay a kidudung atu dadingu tu cacannan sakaudip, 15asiki sa mala hu-cu timulan satabakiay a cabay nu kanatal. u saw-na macakat ku tineng nu heni yu 19 asikisa haymaw satu tadikud, 1837 a mihcaan sa saw-na a tademaw maala nu cu-lu a tademaw nu en-te-pay-lay a binacadan mapahengad, namakayni i ing-ku atu timulay a pu-l a binacadan &quot;nu he-lam a nan-hu-a tademaw&quot; sa malingatu misa pakan tu kayku itini kuheni a kitidaan. . Palekal i 1890 a mihcaan, matabal nu in-ku a nasawacuay a tademaw misawacu tu ma-saw-na-l kyu patideng tu kitidaan a luma', mala nu in-ku nu sakakaay ci su-ce-pu-li-sin a kakitaan ku ngangan, 建於1890年, . 1935 a mihcaan, muliyw misanga, haymaw sa katukuh ayda u kapahay a tukay kuyni. 1982 a mihcaan 4 abulad 18 ademiad si-pa-wiy siy-hu patucek tu su-ce-pi-li sumaden ku ngangan mala Halalay. I siyaw-nan a kamu sa, Halalay &quot; u cayay kabi' a tukay&quot; sa kuimi nida. u kamu palaylay inakamu sa nu tumuk a ngangan anisumadan sa. sisa micliwi cinida tu dedemiad sa, cayay kabi', idaw ku icelangay nida a balucu' sapisuayaw tu ada sa. demiad氣候 pakayni nu ke a demiad sa idaw ku nipili, Halalay idaw ku banihuyay a bayu nu demiad , tu mihcaan u mu-cung-yi hananh a sibaluay , macebal naming sa. u udad tu mihcaan 1000 hawmi hatida sa, u akuti' nu demiad sa 18℃ kyu mihcaan sapiay kudemi mahida u kasibaluan nu sadingsing, sepa a puu' usapiay a kitidaan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Halalay哈拉雷 nilacolan Halalay &quot;kamo no amilika Harare&quot; naayaway a ngangan sa socepolo &quot;Salisbory&quot; han no amilika, no sinpawiy a kitidaan ato katoodat a tademaw no tokay.o Halalay atademaw sa 2,123,132 hatini kakatood, no i tokayay a tademaw sa nayi 2019 a mihcaan saosin makaala to 3,120,917 hatiniay ko tademaw. 哈拉雷(英語:Harare),舊稱索茲伯里(英語:Salisbory), . otokay no ahebal sa 960.6 cobo no koli 371 a koli, namakayni i 2012 a mihcaan mikinsa to tademaw , 3,120,917位人口. Halalay i tini i sinpake no timolan ato amisan o ma-sa-na-lan a kitidaan, wini o tanakiaya a kitidaan sa o liwliw paso ci-tong-wiy-sa ato ay-po-ow-se a tokay. . Halalay o kitidaan no bayo' kosaosi sa 1,483 katalakaw no &quot;4,865&quot; amilika ko saosi o talakaway, o demiad sa no caledesay a talakaway no boyo'. . Halalay o cayay kay jan-hoy a kosi o cacayay adidiay no hitay o sayaway amisoayaw to hitay nayi 1890 a mihcaan a patideng, no ing-ko a tapang ci sol-se-po-li-he a kakitaan ko pangangannay. cayay kaw no nan-hoy a kosi paayaw tina tokayan mikiyako to liwliw maydih a patocek kyo mikiyako, sisa Halalay idaw ko aydaay no sakapahay no hekal a tokay, katokoh i 1923 amihcaan ya nan-lo-te-si-ys ko mikowanay a siyho patideng itaw ya, ci so-ce-po-li mala timolay lo-te-si-ya no siy-ho a kakitidaan, tawya sa 1953 amihcaan tawya mala lo-te-si-ya ato ni-ya-sa-lan polong no kitidaan no kanatal. katokoh 1982 a mihcaan , tini i sipawiy masacacay ko kanatal tinosa a mihcaan mosomas to ngangan no tokay o Halalay han. hatini ko tenes o si-pa-wiy no misiwbayay a kitidaan, halalay nayi 2000 a mihcaan maemek no heni ko sapilacol no masasibayay. Mala sinpawiy no misiwbayay,siy-ho, kalisiw, paadekowan to sapaekeng, lalangawan, aidangan, o tatelongan a kitidaan. . Halalay no timolay no hoy-co kitidaan no mikowanay tini patideng sakatosa a tokay, o hiya no kitakit patamelacay a masakapotay no hoy-co polong no kakitidaan, ina tokay o capi yadah ko kakotkotan to ekim o lo han a mikotkot, imahini sa o kitakit satanakiay a palomaay to tabako kasaopowan a mowal no iciba i tini. . o dadan sa taneng tayda i sin-pa-wiy a kanatal o tatelongan no tokay i tini, ato biyaw a kanatal sa o mo-san-pi-ke, po-ca-na, ato nan-hoy. Idaw ko pahikokian no kanatal itini o ha-la-lay a kanatal pahikokian ato mikingkiway to papah no tabako a kiyidaan ato daygako, sasingan to mokasi ato nalimaan a cancanan. Capi no aydaay a mihcaan ,o Halalay kinapina mikawaw to no kanatal a kakawaw to sapilobang, paso 1995 a mihcaan o hoy0co a kawaw ato 2003 amihcaan no kitakit nolima a mali, inatokay hina sikawaw to tabakiay a lisin no Halalayno kanatal a nalimaan a lisin, mani i ay-tin-paw a kanatal no nalimaan a lisin ko dadodocen no heni, o pangkiw no timolay a satabakiay no nalimaan a lisin koyni a cacay. naemekan歷史 timolay o cakat to tineng南部非洲的文明 sin-pa-wiy o timolay no hoy-co tatelongan no sapaka tineng a sayaway noy tiniay, yo teban no siki a ziday sa, tiniay atademaw idaw kya saw-na hananay a tademaw &quot;no pan-to a binacadan no cacay&quot; patideng to tineng, kyo idaw ko ni paliwan to lalangawan ato cancanay idaw ko naemekan, , domasa o tatelongan wida o tabakiay a si-pa-wiy matenesay to a loma' &quot;widasa no sin-pa-eiy namakayni koni pangangan&quot;, namakayni kyo singangan ko kanatal to ma-hong-po-ko-wiy a tapang pakayda I namaka indo no dadipasan a bayo' a milihayay a palasitay a pacakayay a masakapotay, yo 11 asiki haymaw sa icelang, Micokaymas ko heni to tiniay nikalokan to ekim, ngipen no zo' ato mikotkot to tong ato tatelongan a cacanan, masaso liyon to namaka po-se-wan a nay tidaay a kidodong ato dadingo to cacannan sakaodip, 15asiki sa mala ho-co timolan satabakiay a cabay no kanatal. o saw-na macakat ko tineng no heni yo 19 asikisa haymaw sato tadikod, 1837 a mihcaan sa saw-na a tademaw maala no co-lo a tademaw no en-te-pay-lay a binacadan mapahengad, namakayni i ing-ko ato timolay a po-l a binacadan &quot;no he-lam a nan-ho-a tademaw&quot; sa malingato misa pakan to kayko itini koheni a kitidaan. . Palekal i 1890 a mihcaan, matabal no in-ko a nasawacoay a tademaw misawaco to ma-saw-na-l kyo patideng to kitidaan a loma', mala no in-ko no sakakaay ci so-ce-po-li-sin a kakitaan ko ngangan, 建於1890年, . 1935 a mihcaan, moliyw misanga, haymaw sa katokoh ayda o kapahay a tokay koyni. 1982 a mihcaan 4 abolad 18 ademiad si-pa-wiy siy-ho patocek to so-ce-pi-li somaden ko ngangan mala Halalay. I siyaw-nan a kamo sa, Halalay &quot; o cayay kabi' a tokay&quot; sa koimi nida. o kamo palaylay inakamo sa no tomok a ngangan anisomadan sa. sisa micliwi cinida to dedemiad sa, cayay kabi', idaw ko icelangay nida a baloco' sapisoayaw to ada sa. demiad氣候 pakayni no ke a demiad sa idaw ko nipili, Halalay idaw ko banihoyay a bayo no demiad , to mihcaan o mo-cong-yi hananh a sibaloay , macebal naming sa. o odad to mihcaan 1000 hawmi hatida sa, o akoti' no demiad sa 18℃ kyo mihcaan sapiay kodemi mahida o kasibaloan no sadingsing, sepa a poo' osapiay a kitidaan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>