<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu" copyright="CC BY-SA" citation="Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu, title = Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hali_Butul_atu_nitima'an_a_ba'tu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hali Butul atu nitima'an a ba'tu (Amilika a kamu: Harry Potter and the Philosopher's Stone), u cacayay a kungkuway a cudad nu misulitay ci J.K Luling, u sakacacay a kungku nu nisatahatahaw ni Hali Butul hananay. i lalabu nu uyniyan a kungku sa, ci Hali Butul ku mapalaway (mitima'ay), i nudukudan nu matineng ci nida tu nikasipunu' ku tangah, tayda nida i cacudadan, u Hukewace a cacudadan nu mapalaway. i nipiedap nu cabay nida, maketepa tu ku mupatayay ni ina aci wama nida. pahetek a kungku Halu Butul, namilecuh i 1980 a mihecaan, pituway a bulad tuluay a bataan izaw ku cacay a demied. i 1981 a mihecaan 10 a bulad tuluay a bataan izaw ku cacay a demied matima' tu "pakapatay a tima'" nu Butimu i buhang nu kaw-cuy-ke sananay, nika caay henany papatayen nu Butimu ci Hali, mapatay tu ci ina ack wama ni Hali ci Cyamu Butul aci Lili Butul. caay kakapatay nu Butimu i ci Halian aca, namalaepes ci Butimu tu mahiniay a tima', cacay dada' a duka i zais nu Hali. Luba Hayke patayza ci Hali tu bayian niza ci caay ketinengay ku "makwa" ci Peyni aci Winun. patahekal i 1997 a mihecaan enemay a bulad, saayaway a patahekal nu "Hali Butul atu matima'an a ba'tu" ku kaysay u pu-lu-mus-be-li a kyasha. saayaway a nipatahekalan a cudad dada' limaay a lasubu. u ini u layaway a cudad sa, matekes tu, caay kakakilim tu kyu izaw tu ku maubiay tu mahiniay a cudad. i 2018 a mihecaan sa, i tiza i nu-bu-ke a kenis, pacakayan tu malumanay a cudad ku "SN Books " sa, maubi nu tau ku matekasay a cudad u saayaway a cudad tu "Hali Butul atu matima'an a ba'tu", ya aca nu ina cudad sa, u sepatay a emang a ing-bang a kalisiw. 2018年, "SN Books" . nipakawlahan 1988 a mihecaan makaala tu nuwaway sakapahay a cudad i Ing-kwoay. i 2003 a mihecaan u saka tusa a bataan izaw ku tusa nu Ing-kwoay a lajio kyasay a "micudad amin ku binawlan". i 2019 a mihecaan izaw tu ku makiliman nu "eBay" tu tusa a malebut a tademaw, makaala tu sakatulu nu sakanamuhan nu tau. malalitin namakainiay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hali Botol ato nitima'an a ba'to (Amilika a kamo: Harry Potter and the Philosopher's Stone), o cacayay a kongkoway a codad no misolitay ci J.K Loling, o sakacacay a kongko no nisatahatahaw ni Hali Botol hananay. i lalabo no oyniyan a kongko sa, ci Hali Botol ko mapalaway (mitima'ay), i nodokodan no matineng ci nida to nikasipono' ko tangah, tayda nida i cacodadan, o Hokewace a cacodadan no mapalaway. i nipiedap no cabay nida, maketepa to ko mopatayay ni ina aci wama nida. pahetek a kongko Halo Botol, namilecoh i 1980 a mihecaan, pitoway a bolad toloay a bataan izaw ko cacay a demied. i 1981 a mihecaan 10 a bolad toloay a bataan izaw ko cacay a demied matima' to "pakapatay a tima'" no Botimo i bohang no kaw-coy-ke sananay, nika caay henany papatayen no Botimo ci Hali, mapatay to ci ina ack wama ni Hali ci Cyamo Botol aci Lili Botol. caay kakapatay no Botimo i ci Halian aca, namalaepes ci Botimo to mahiniay a tima', cacay dada' a doka i zais no Hali. Loba Hayke patayza ci Hali to bayian niza ci caay ketinengay ko "makwa" ci Peyni aci Winon. patahekal i 1997 a mihecaan enemay a bolad, saayaway a patahekal no "Hali Botol ato matima'an a ba'to" ko kaysay o po-lo-mos-be-li a kyasha. saayaway a nipatahekalan a codad dada' limaay a lasobo. o ini o layaway a codad sa, matekes to, caay kakakilim to kyo izaw to ko maobiay to mahiniay a codad. i 2018 a mihecaan sa, i tiza i no-bo-ke a kenis, pacakayan to malomanay a codad ko "SN Books " sa, maobi no tao ko matekasay a codad o saayaway a codad to "Hali Botol ato matima'an a ba'to", ya aca no ina codad sa, o sepatay a emang a ing-bang a kalisiw. 2018年, "SN Books" . nipakawlahan 1988 a mihecaan makaala to nowaway sakapahay a codad i Ing-kwoay. i 2003 a mihecaan o saka tosa a bataan izaw ko tosa no Ing-kwoay a lajio kyasay a "micodad amin ko binawlan". i 2019 a mihecaan izaw to ko makiliman no "eBay" to tosa a malebot a tademaw, makaala to sakatolo no sakanamohan no tao. malalitin namakainiay</FORM>
    </S>
</TEXT>