<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan" copyright="CC BY-SA" citation="Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan, title = Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hali_Butul_atu_malawpesay_a_kakitizaan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hali Butul atu malawpesay a kakitizaan "Hali Butul atu malawpesay a kakitizaan" (Amilika a kamu: Harry Poter and the Chanber of Secrets, u kamu nu Hulam:哈利波特-消失的密室) u sakatusa a cudad nu "Hali Butul ", u nisulitan nu misulitay ci JK Luling. namaka i Ing-kwo a nipatahekal, u Hulamay a kamu sa i 2000 a mihecaan sabaw tusa a bulad, tusa a bataan izaw ku tusa a demiad. pahetek a kungku cacay a demiadan nu hibang tu kalaludan sa, tua sa i kakabi'an nu Hali ci Topi ku apuyu'ay a mimahoay nu laluma'an ni Lusiws Mabun, sakamu sa ci Topi, anu tanukas i cacudadan, a mapatay tu. miudih ci Topi pakatezep tu nilakakawa nu Hali, nika, caay pitengil ci Hali tu kamu nu Topi. (u kamu nu Hulam: 哈利, (Parseltongue), ) micidekay a aazihan i labu nu cudad yadah tu ku manamuhay tu cudad a tademaw makatepa tu mahiniay a kawaw, hini sa ci Teng-bu-li-two "caay kau iluiluc ci Butimu tu Salaza Slayzelin." i tini i labi nu cuda sa, matineng tu ku katuuday tu nikanamuh nu Cinni ici Halian. i sakaenem a cudad, malamamidang ku nuheni. patahekal nu Hulamay a kamu"哈利·波特与密室" :ISBN 7-02-003344-X : ISBN 9787-0200-7291-0 nu Taywanay a Hulam a kamu" " : ISBN 957-33-1758-3 nu Amilika a kamu :; Bloomsbury : ISBN 0-7475-3849-2 malalitin namakainiay Hali Butul atu malawpesay a kakitizaan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hali Botol ato malawpesay a kakitizaan "Hali Botol ato malawpesay a kakitizaan" (Amilika a kamo: Harry Poter and the Chanber of Secrets, o kamo no Holam:哈利波特-消失的密室) o sakatosa a codad no "Hali Botol ", o nisolitan no misolitay ci JK Loling. namaka i Ing-kwo a nipatahekal, o Holamay a kamo sa i 2000 a mihecaan sabaw tosa a bolad, tosa a bataan izaw ko tosa a demiad. pahetek a kongko cacay a demiadan no hibang to kalalodan sa, toa sa i kakabi'an no Hali ci Topi ko apoyo'ay a mimahoay no laloma'an ni Losiws Mabon, sakamo sa ci Topi, ano tanokas i cacodadan, a mapatay to. miodih ci Topi pakatezep to nilakakawa no Hali, nika, caay pitengil ci Hali to kamo no Topi. (o kamo no Holam: 哈利, (Parseltongoe), ) micidekay a aazihan i labo no codad yadah to ko manamohay to codad a tademaw makatepa to mahiniay a kawaw, hini sa ci Teng-bo-li-two "caay kao iloiloc ci Botimo to Salaza Slayzelin." i tini i labi no coda sa, matineng to ko katooday to nikanamoh no Cinni ici Halian. i sakaenem a codad, malamamidang ko noheni. patahekal no Holamay a kamo"哈利·波特与密室" :ISBN 7-02-003344-X : ISBN 9787-0200-7291-0 no Taywanay a Holam a kamo" " : ISBN 957-33-1758-3 no Amilika a kamo :; Bloomsbory : ISBN 0-7475-3849-2 malalitin namakainiay Hali Botol ato malawpesay a kakitizaan</FORM>
    </S>
</TEXT>