<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hanicu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hanicu" copyright="CC BY-SA" citation="Hanicu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hanicu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hanicu, title = Hanicu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hanicu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hanicu哈尼族 == Hanicu u Cunkuo sinan nu adidiay a binacadan, u Cunkuo saka caylin nu tabakiay a binacadan. Yenna u tada a enengan nu Hanicu. 23 Haniyi哈尼語 Haniyi u Hancinyi si nu Cinmimyi-cu a iyi, lakuyi, liliyi misengi. mikinih tu haya, pika, hawpay tulu a nakamuan, masasubatad ku kamu, utiih a masasuwal. nai' ku sulit nu Hanicu, naidaw ku duma a niyaduan i sapad misulit, pungecen ku laic mikawaw. Caysiw-linpic mihcaan, Cunkuo sihu patideng tu Latin a sasulitan ku aasipan tu sasulitan. . lalangaw文化 dayday a lisin傳統節慶 yadah ku lisin a demiad nu Hanicu, u mihmihcaan tu cacay a bataan atu enem a bulatan. Hanicu u cacay a bataan ku sayaway nu heni sikawaw, sisa i cacay a bataan a bulad ku &quot; pisiwgacu&quot; nuheni. kalimulakan nu dimiad lima enem a dimiadan, sayadahay makaala tu pankiw a bulad. masasudidaw ku lalumaan, nataluma' i wina nu udip sa, u sapisiwkaya tu taleacawaan a kapahay nu demiadan. u mihmihcaan tu enemay a bulad, u Hunhe kitidaan a &quot;kucaca&quot;, u Hanicu kaliwmahan tu sasalisinan, u sakaetiman nu Hanicu a demiadan. . dadadiwan a lalukiyawan音樂舞蹈 matineng ku Hanicu mudadiw misalukiyaw. u dugu nu dadadiwan idaw ku sansen, se'sen, pau, dice, sengmie, hulusen. &quot; pau&quot; u picidekan nu Hanicu a datukan, u culay ku sapisangan pitu ku buhung, tanayu enem pitu incian, tatangahan idaw ku ayupan tu duhepicay, niyupan diwmi' asu' tengilen. u lukiyaw idaw ku &quot;sansenu&quot;, &quot; paysuou&quot;, &quot;sanceu&quot;, &quot;muceau&quot;, &quot;yecuou&quot;, &quot;hulusenu&quot;. &quot;等. nakamuan a wensia口頭文學 Hanicu a nalimaan nu lalangawan yadah ku waywayan, nakamuan sa, idaw ku namakasumamaday a kakunkuan, musakamu tu tuudan nu tatapangan, &quot; hunsuyci&quot; musakamu tu hican milakec tu nanum sa, &quot;Hani nababalaki hican milakuuyt tu bedeng sa, musakamu tu Hanicu nu likisian, idaw ku dadadiwan &quot; lapaze'&quot; itini i kalimulakan, pisalisinana tida sa mapulung mudadiw, &quot;aciku&quot; masasuini ku tatama atu tatayna a mudadiw. .nipatideng建築 Hanicu a nipicidekan tu nipatideng tu aenengan nu luma', u lalangawan ku sakaetiman nu silusian. u namahida tu sumamad, i buyu nu buhangan ku Hanizen mueneng, talakaw ku buyu' masananggay ku culil, utiih sa a tahekal misakakawaw. mabulawaca ku nuheni taydan i &quot;zeluo&quot; hananay a kitidaan, maadih nuheni ku i buyubuyuan nu masabalubaluay a buduan, caay katalaw ku nuheni tu udad atu bali, taneng misangan ku puduh atu cilekay i sasa nu budu tu dibu, mahida hidan nuheni ku sangan tu luma' nu buduan. . duducen nuheni ku budu amisanga tu luma' malatungtungduhan tu tulu a tatungduhan, makasasa' u papahabayan tu tatadukan, sakatusa a tungduh tademaw ku muenengay, duma satu papadengan tu kakanen atu cancanan a tuudan. u ba'tu atu lala' malalamel ku sasangaan tu luma', palakelingan, u maacakay a lutuk ku sasabadahungan, sapi'sa tu lalud diheku tu kasienawan. . mananam ku Hanicu itida i pasaycilalan nu tepadtepadan patideng tu niyadu', masaniyadu'ay makaala tut ulu sepat a bataan nu nalumaan, bataden ku milaw mahida u langaw sananay nu buduan mapahelak i buyubuyuan, kaidawan tu nu latem sakaydihan sa miadih. . kilul satu mucelak tu ku zitay, budu a lumaan caay tu piedem tu aydaay a sakaudip, sisa hamaw satu malapes kina budubuduan a luma'an, nika yu misumad satu tu luma' hidan tu nuheni ku hekal. tinaku budu a lumaan u eli' ku sakasingangan tu sapisangan tu luma'an, eli' hina cuded, anumiliwan a idaw ku sakapahay nu sapipaneng tu luma' a tuudan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Hanico哈尼族 == Hanico o Conkoo sinan no adidiay a binacadan, o Conkoo saka caylin no tabakiay a binacadan. Yenna o tada a enengan no Hanico. 23 Haniyi哈尼語 Haniyi o Hancinyi si no Cinmimyi-co a iyi, lakoyi, liliyi misengi. mikinih to haya, pika, hawpay tolo a nakamoan, masasobatad ko kamo, otiih a masasowal. nai' ko solit no Hanico, naidaw ko doma a niyadoan i sapad misolit, pongecen ko laic mikawaw. Caysiw-linpic mihcaan, Conkoo siho patideng to Latin a sasolitan ko aasipan to sasolitan. . lalangaw文化 dayday a lisin傳統節慶 yadah ko lisin a demiad no Hanico, o mihmihcaan to cacay a bataan ato enem a bolatan. Hanico o cacay a bataan ko sayaway no heni sikawaw, sisa i cacay a bataan a bolad ko &quot; pisiwgaco&quot; noheni. kalimolakan no dimiad lima enem a dimiadan, sayadahay makaala to pankiw a bolad. masasodidaw ko lalomaan, nataloma' i wina no odip sa, o sapisiwkaya to taleacawaan a kapahay no demiadan. o mihmihcaan to enemay a bolad, o Honhe kitidaan a &quot;kocaca&quot;, o Hanico kaliwmahan to sasalisinan, o sakaetiman no Hanico a demiadan. . dadadiwan a lalokiyawan音樂舞蹈 matineng ko Hanico modadiw misalokiyaw. o dogo no dadadiwan idaw ko sansen, se'sen, pao, dice, sengmie, holosen. &quot; pao&quot; o picidekan no Hanico a datokan, o colay ko sapisangan pito ko bohong, tanayo enem pito incian, tatangahan idaw ko ayopan to dohepicay, niyopan diwmi' aso' tengilen. o lokiyaw idaw ko &quot;sanseno&quot;, &quot; paysooo&quot;, &quot;sanceo&quot;, &quot;moceao&quot;, &quot;yecooo&quot;, &quot;holoseno&quot;. &quot;等. nakamoan a wensia口頭文學 Hanico a nalimaan no lalangawan yadah ko waywayan, nakamoan sa, idaw ko namakasomamaday a kakonkoan, mosakamo to toodan no tatapangan, &quot; honsoyci&quot; mosakamo to hican milakec to nanom sa, &quot;Hani nababalaki hican milakooyt to bedeng sa, mosakamo to Hanico no likisian, idaw ko dadadiwan &quot; lapaze'&quot; itini i kalimolakan, pisalisinana tida sa mapolong modadiw, &quot;aciko&quot; masasoini ko tatama ato tatayna a modadiw. .nipatideng建築 Hanico a nipicidekan to nipatideng to aenengan no loma', o lalangawan ko sakaetiman no silosian. o namahida to somamad, i boyo no bohangan ko Hanizen moeneng, talakaw ko boyo' masananggay ko colil, otiih sa a tahekal misakakawaw. mabolawaca ko noheni taydan i &quot;zeloo&quot; hananay a kitidaan, maadih noheni ko i boyoboyoan no masabalobaloay a bodoan, caay katalaw ko noheni to odad ato bali, taneng misangan ko podoh ato cilekay i sasa no bodo to dibo, mahida hidan noheni ko sangan to loma' no bodoan. . dodocen noheni ko bodo amisanga to loma' malatongtongdohan to tolo a tatongdohan, makasasa' o papahabayan to tatadokan, sakatosa a tongdoh tademaw ko moenengay, doma sato papadengan to kakanen ato cancanan a toodan. o ba'to ato lala' malalamel ko sasangaan to loma', palakelingan, o maacakay a lotok ko sasabadahongan, sapi'sa to lalod diheko to kasienawan. . mananam ko Hanico itida i pasaycilalan no tepadtepadan patideng to niyado', masaniyado'ay makaala tot olo sepat a bataan no nalomaan, bataden ko milaw mahida o langaw sananay no bodoan mapahelak i boyoboyoan, kaidawan to no latem sakaydihan sa miadih. . kilol sato mocelak to ko zitay, bodo a lomaan caay to piedem to aydaay a sakaodip, sisa hamaw sato malapes kina bodobodoan a loma'an, nika yo misomad sato to loma' hidan to noheni ko hekal. tinako bodo a lomaan o eli' ko sakasingangan to sapisangan to loma'an, eli' hina coded, anomiliwan a idaw ko sakapahay no sapipaneng to loma' a toodan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>