<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hank_Beenders" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hank_Beenders" copyright="CC BY-SA" citation="Hank_Beenders. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hank_Beenders" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hank_Beenders, title = Hank_Beenders, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hank_Beenders} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hank Beenders nilacul Hank Beenders nalecuh i Haarlem, Netherlands, nanu syubay kanas-mali miunduay nu Amilika NBA nisakaput. nalecuhan ciniza i 6 a bulad 2 a demiad, 1916 a mihcaan, Hank Beenders, u miunduay ku kawaw niza. mapatay ciniza i 2003 a mihcaan, walu a bataan izaw pitu ku mihcaan niza. u canan ku NBA kanatal kanas-mali putiput, Amilika: National Basketball Association, sapuyu'en NBA, u Amis-Amilika tatama syubay kanas-mali putiput. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tusa a subal, sawaliyan atu satipan. cacay subal izaw tulu a cu, cacay a cu izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, u zama sa namakay Amilika. kya madademec &quot;Amilika syubay kanas-mali nisakaput sasasedsed, acasa &quot;Amilika kanas nisakaput sasasedsed&quot;, sapuyu'en &quot;Amilika syubay kanas&quot;, acasa kakelul han NBA.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hank Beenders nilacol Hank Beenders nalecoh i Haarlem, Netherlands, nano syobay kanas-mali miondoay no Amilika NBA nisakapot. nalecohan ciniza i 6 a bolad 2 a demiad, 1916 a mihcaan, Hank Beenders, o miondoay ko kawaw niza. mapatay ciniza i 2003 a mihcaan, walo a bataan izaw pito ko mihcaan niza. o canan ko NBA kanatal kanas-mali potipot, Amilika: National Basketball Association, sapoyo'en NBA, o Amis-Amilika tatama syobay kanas-mali potipot. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tosa a sobal, sawaliyan ato satipan. cacay sobal izaw tolo a co, cacay a co izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, o zama sa namakay Amilika. kya madademec &quot;Amilika syobay kanas-mali nisakapot sasasedsed, acasa &quot;Amilika kanas nisakapot sasasedsed&quot;, sapoyo'en &quot;Amilika syobay kanas&quot;, acasa kakelol han NBA.</FORM>
    </S>
</TEXT>