<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hataadauc_a_sapikacaw_a_paya" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: hataadauc_a_sapikacaw_a_paya" copyright="CC BY-SA" citation="hataadauc_a_sapikacaw_a_paya. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/hataadauc_a_sapikacaw_a_paya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_hataadauc_a_sapikacaw_a_paya, title = hataadauc_a_sapikacaw_a_paya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/hataadauc_a_sapikacaw_a_paya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">hataadauc a sapikacaw a paya永遠的坐票 idaw kida hina tuciwkuay a tademaw, hnacaay pakacakay tu sibangguay a paya, . nika anu hicaen nuda tu tanayu'ay apuyuay, anu katuud ku tademaw macacelcel, makatepa tu cunuda tu aenegan. usapalaheci nida madayum, hemhem sa cinida mihacacay mikilim itipid, Ina sapalaheci, tengil han caykaw mahicaay, nika kapah saw. . hina, pakayni I cacay a tipid nu silamalay katukuh isadikuday a palasul, sisa cay pakatukuh tu sadikuday matepa tu nida ku aenengan Sakamusa cinida, mahinay cunida malalukay mikilim tu aenegan a labang inayay. Hina i labunu tipid idaw ku pina aenegan, duma atipid acaculilan pana katuud kumutidengay, alaw matumed ku tademaw. . sakamusa,katuuday a mikacaway madayum I tusaay a tipid nuhekal a macalilaw, cay kadateng yupahanhan I tida, u tipid nu silamalay, makaala tu cacay a bataan ku panan tapabaw tasasa sa macacuday, 他說, ,Yadah kunidimut tu aenegan , anu madateng uheni nayay ku hemhem a balucu'. . nuayawan adidiaca ku tatidengan nika maedem t uku tademaw, maydih tu cacayay tusaay aenegan mukunuy tu lusid celcelsa uduma atademaw makai. anu cay pakatepa tu aenegan, sudikud sa inayay tu katatidengan, tu sakaudip uduma sa metalaw taayaw ama simpay atademaw, hidasatu itida cayay kasiku a kalingatuwan, , wini ucayay kaw anuayawan nanay ikilin tu aenegan a labang,nu katuuday mikacaw sa sayaway a kitidaan tidasatu mutideng katukuh mudebu. wawa aw孩子們: Kaudip haw kanawlan anu u kapahay a cacay, hina ala tu kapahay . .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">hataadaoc a sapikacaw a paya永遠的坐票 idaw kida hina tociwkoay a tademaw, hnacaay pakacakay to sibanggoay a paya, . nika ano hicaen noda to tanayo'ay apoyoay, ano katood ko tademaw macacelcel, makatepa to conoda to aenegan. osapalaheci nida madayom, hemhem sa cinida mihacacay mikilim itipid, Ina sapalaheci, tengil han caykaw mahicaay, nika kapah saw. . hina, pakayni I cacay a tipid no silamalay katokoh isadikoday a palasol, sisa cay pakatokoh to sadikoday matepa to nida ko aenengan Sakamosa cinida, mahinay conida malalokay mikilim to aenegan a labang inayay. Hina i labono tipid idaw ko pina aenegan, doma atipid acacolilan pana katood komotidengay, alaw matomed ko tademaw. . sakamosa,katooday a mikacaway madayom I tosaay a tipid nohekal a macalilaw, cay kadateng yopahanhan I tida, o tipid no silamalay, makaala to cacay a bataan ko panan tapabaw tasasa sa macacoday, 他說, ,Yadah konidimot to aenegan , ano madateng oheni nayay ko hemhem a baloco'. . noayawan adidiaca ko tatidengan nika maedem t oko tademaw, maydih to cacayay tosaay aenegan mokonoy to losid celcelsa odoma atademaw makai. ano cay pakatepa to aenegan, sodikod sa inayay to katatidengan, to sakaodip odoma sa metalaw taayaw ama simpay atademaw, hidasato itida cayay kasiko a kalingatowan, , wini ocayay kaw anoayawan nanay ikilin to aenegan a labang,no katooday mikacaw sa sayaway a kitidaan tidasato motideng katokoh modebo. wawa aw孩子們: Kaodip haw kanawlan ano o kapahay a cacay, hina ala to kapahay . .</FORM>
    </S>
</TEXT>