<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hata_nu_Cong-kow" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hata_nu_Cong-kow" copyright="CC BY-SA" citation="Hata_nu_Cong-kow. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hata_nu_Cong-kow" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hata_nu_Cong-kow, title = Hata_nu_Cong-kow, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hata_nu_Cong-kow} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u kulit nu hata nu Cong-kow sa, u sumanahay atu takuliway. sibunac i pabaw nu hata, cacay ku tabakiay, sepat ku adidiay a bunac. Cong-kow i tini Asia atu Europe a kanatal atu i hekal nu kenis, u niyay a ngangan Si-zou katinengan wini "u satabakiay nu kanatal lamin" wini u Se-yi , u masasuayaway a kakitizaan u zuma sa wizaan Lo-yang a masaenalay nu kapulungan a kakitizaan, namakay Si-zou , katukuh i kaHulaman tu pikuwan, mahiza tu nu kasumamadan henay kunizatengan kunipikuwan tu kanatal, a winian a Cong-kow. uyni u sazikuzay nu Hulam alesan tuway ku nu kasumamadan henay ku nipizateng tu pikuwan tu kanatal, kilul tu nu ayzaay nizatengan tu kawaw nu Cung-hua-min- kuw , u nu kakilul tu si ngangan tu Cung-hua-min-kuw atu Cung-hua-zen-min-kung-he-kuw .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o kolit no hata no Cong-kow sa, o somanahay ato takoliway. sibonac i pabaw no hata, cacay ko tabakiay, sepat ko adidiay a bonac. Cong-kow i tini Asia ato Eorope a kanatal ato i hekal no kenis, o niyay a ngangan Si-zoo katinengan wini "o satabakiay no kanatal lamin" wini o Se-yi , o masasoayaway a kakitizaan o zoma sa wizaan Lo-yang a masaenalay no kapolongan a kakitizaan, namakay Si-zoo , katokoh i kaHolaman to pikowan, mahiza to no kasomamadan henay konizatengan konipikowan to kanatal, a winian a Cong-kow. oyni o sazikozay no Holam alesan toway ko no kasomamadan henay ko nipizateng to pikowan to kanatal, kilol to no ayzaay nizatengan to kawaw no Cong-hoa-min- kow , o no kakilol to si ngangan to Cong-hoa-min-kow ato Cong-hoa-zen-min-kong-he-kow .</FORM>
    </S>
</TEXT>