<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Haw-wan-ciw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Haw wan ciw Haw wan ciw &quot; kamu nu Nan huy: Kaap die Goeie Hoop [ k p di uj p], kamu nu He lan Kaap de Goede Hoop [ ka b d ud o p] , kamu nu Pu taw ya:Cabo da Boa Esperança [ ka u ð o p s ]&quot; itida i Hei cuo nan hei kun he kuo a nutipan timilan, laad tu amis Kay pu tun sipwal km, mitepal tu Ta si yen, itida i Kay pu pan daw a tatapangan, Nan hei u tataydaan nu midangan a kitidaan. itida i Su yen se kakaydaan a sauwac caay henay kaydaan, Haw wan ciw u O cuo sakatayda i walian a kakaydaan nu bayuan, katukuh ayda, nu micidekay nu tabakiay a balungaan anu caay picumud i Su yun se caculilan nu sauwac, amakayda aca i Haw wan ciw. ina Haw wan ciw hina kapatelacan nu tademaw u Huy cuo talu sakatimul sa, milaad tu wali timul pasayda tu walian makaala tu caylimsep kunli, silaad tu Fuo e se wan papangawan a E' ciw le se ciw kiya tatengaay nu Huy cuo nu katimulan. yu cun kuo cin min zitay nu malumanay u ngangan &quot; Ta lang san&quot;. ( :Kaap die Goeie Hoop [ k p di uj p] :Kaap de Goede Hoop [ ka b d ud o p] :Cabo da Boa Esperança [ ka u ð o p s ]) 48km . . 150 , . . Lui't caysipwalnem mihcaan, Pu taw ya mitahaway tu balungan ci Pa e tuo luo mei u.Di ya se mitahaway nu tademaw namaka Li se pen malingatu, mikilim tu sakatayda i walian &quot; hun cin le tu&quot; a buyuan muculil. ya balungan katukuhsa i Ta si yen atu In tu yen kalalitemuhan a nanuman, tabaki ku bali atu cakkep, tada tabakitu ku cacek mabelin ku balungan maenep. sadikuday idaw henay ku i baalungaay a maudipay nu tademawan mapacascas taydan i caayay kakatinengan nu ngangan, sisa idaw ku maudipay nu tademawan. sisa pangangan han ni Di se ya u &quot; Paw wan ciw&quot;. saan ci Di se ya anu pacicien pacuna mungangew hakiya a makatukuh i In tu, nika inai'tu ku kakanen, sisa mutikuaca taluma' i Pu taw ya. 1486 . . . . . caysipsiwpic mihcaan sabaw cacy a demiad, duma a mitahaway a tademaw ci D.Cia ma mililid tu balungan makayda i Haw wan ciw muculi micumud i In tu yen, yadah ku nipitupin tu'kim, dawa pataluma' i Pu taw ya. sumad han nu Pu taw ya wankuo ese kiya Paw hung ciw tu &quot; Haw wan ciw&quot; namakayda malaO cuo tademaw sacudud tu In tu yeng nu dadanan. tu mihmihcaan tabakitu ku cakep atu bali nu Haw wan ciw, hina idaw ku &quot; mipatayay nu cakepan&quot; a tahekal, mahiniay a cakep saadidiay makaala tu lim enem a kunce ku nikatalakawan, icelang makaala tu sabaw tu lima a kunce ku talakaw, tatapangan nu cakep mahida u dihep, kulul nu cakep mahida u masikitay nu buyu', makanay nu tademaw caay tu kasausi, u sakatalawan nu mitahaway a pabalungaay nu tademaw. caylimsepsep mihcaan, ci Di se ye mutikuaca pasayda i Haw wan ciw, kaletepan nu tabakiay a cakepan itida tu a mapatay. 1497 11 , . . 5 6 , 15 .1500 . caynemwalpic mihcaan sabaw tusa bulad tulu a bataan idaw ku cacay a demiad, idaw ku masakaputay ni Hu ke nuo pay tademaw namaka He lan katukuh i Haw wan ciw. sayaway nuheni ku sapiculimek tu Fa kuo tinsukiw sapiedis saw tu sinzia sa taydan i He lan ku nipilaliw, alaw katukuh i Haw wan ciw. 1687 12 31 . . kalepacawan nu Na puo lun henay, He lan kun he kuo itida i caypicsiwlim mihcaan debungan nu Fa kuo. sisa Kay pu ce min ti mala midapuay ku Fa kuo, malaha hantayan nu fan fa tun mun nu aedisan nu In kuo. tawya a mihcaan In kuo midebung tu Kay pu kakitidaan. caywalseplu mihcaan, alesen nu In kuo ku sapikuwan, nika i caywalsepnem mihcaan cacay a bulad sabaw siwa dimian ci Pu law u paw kalepacawan tu nikudan malingatu aca midebung tina kitidaan. He lan tademaw itida i caywalcaysip mihcaan a Lun tun kiyaku tu Kay pu kitidaan sipikelap pabeli tu In kuo a tademaw. caysiwcaysep mihcaan, Kay pu kitidaan pulungen mala Na huy len pan. 1795 . . .1803 1806 1 19 . 1814 .1910 . aydaay a Haw wan ciw bayu inai'tu ku tabakiay nu cakepan, nika idaw ku tabakiay nu calamay, mamiput satu likalikat nu ibayuay a tinhuy. aydatu a mihcaan, misangan aca ku Kay pu tun tu micapiay tu dadipasan nu tabakiay a baluhay nu papadikian, ipabaw idaw ku nisulitan tu ina kitidaan atu kitakid nu macimacian a lalaadan. 52 581 . . Kay pu pan daw Kay pu pan daw &quot; igu: Cape Peninsula&quot; , itida i Nan huy masapucuay a pandaw. nikudan nina pandaw u tabakiay nu ba'tuan, nganngan han u takal a buyu' &quot; Table Mt.&quot; talakaw milakuuyt tu cacay a malebut kuce. Pantaw a kalimucu u kasinganganan a Haw wan ciw, cacay a malebut enem a lasubu lima a bataan idaw ku tusa a mihcaan, He lan tun In tu kusi a balungn makaadih tina pantawan, itida i Cuo wan &quot; Table Bay&quot; musaluiemeng itida mutapabaw, malingatu tu Nan huy a mabulaway nu lui'tan. ( :Cape Peninsula) . (Table Mt.) 1000 . 1652 (Table Bay) . Kay pu tun pantaw idaw ku bangcalay tanayuay a dadipasan, sasasinganganay u Haw te' wan, Saw ni wan, idaw ku sabaw tusa a tungduh nu buyu' itida i liklik nu dadipasan, sisa pangangan han tu &quot; sabaw tusa a disian a buyu'&quot; i dadipasan nu bayu yadah ku nubayu a gaciw, idaw henay ku nikaadihan tu tusa a malebut enem a lasubuan nu canancanan nu kilangan. Kay pu pan daw a duma nu picidekan a tuudan u tabakiay a ayaman, mikikaka tu kitakid nu pulung tu siwa a bataan a lasubu. Kay pu tun pantaw idaw ku nipatideng tu Kay pu tun tabakiay a cacudadan. , 2600 . . . tataydaan nu aidangan tataydaan nu aidangan &quot;igu:Tourist attraction&quot;, tuda sananay nu aidangan a aidangan, picidekan idaw ku sapatahekal tu hidasananay atu lalangawan nu puc, lui't a nikalalid, hidasananay atu nisangaan tu bangacalay, atu nipaini tu sakalimulan a aaidangan. ( :Tourist attraction) , , . canacanan kaakutian nu dadisapan atu lalangaw nu Pa li taw patayni tu katuuday a tademaw midang tina Tu ciw taw, mahida u dadipasananay a miyuan a nikacaay ka alasias nu demiadan. . pakunida hananay nu aadihan mahida u dadisapan, dihekuay a Tu ciw subal, kanatal aidangan, buyu', likelikenan atu kilakilangan u midangay a tademaw atu milisuay a laylay nu aaidangan. tataydaan tu lalangawan a aaidangan. idaw ku tataydaan midang idaw ku nipatucekan mutayda a midang taneng tu namaka kungkuay palatatataydaan midang tu sapalasasiwbayan. pasu mahida i Sin muo si ke cuo luo se wi e micapiay a UFO nikahetikan nu hikuki, itida i Su ke lan kaadihan tu sidi'tuay nu banaw a Ni se banaw. mitahaw tu mahicaay a di'tu palatataydaan nu kapahay a aaidangan. , , , , . , , , . , , . UFO . . adidi' ku iluc nu masakaputay atu malaaaidangan, mahida nu Amilikaay a Tang zin cia atu In kuo Lun tun pu li ke' se tun a lumeniay nu In kuo a niyadu'an. . itini i Amilika, tataydaan midang idaw namin ku payapay mutidengtu i dadadanan atu pacakayay nu misiwbayay, tu tataydaan midang. duma idaw i kunliukiyuk a tataydaan, papatinakuan, kakanen atu kadideng nu liwkangngan atu tabakiay nu papatinakuan a nipabeli tu tataydaan midang nu aadihan tu cudadan. ilabu nu kanatal, mikacaw tu balunga atu basu kanamuhan nu taydaay a midang. . , , . . https: zh.wikipedia.org wiki E5 A5 BD E6 9C 9B E8 A7 92</FORM>
    </S>
</TEXT>
