<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hawana" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Hawana nilaculan Hawana "kamu nu sipanya: La Habana u ngiha sa [la a ana] ", tiniay a tademaw naayaway angangan sa wancin atusiyawana,u kupa akitidaan nu kanatal, tatelungan akitidaan u misiwbayay akakitidaan. ( :La Habana :[la a ana] ) . tademaw nu tukay 240 aemang ku tademaw. u ku pa atu ciyalepi a bayu' nu kanatal satabakiay a tukay. 240 . . Tukay palapasay nutipanay atu pasatimul a kuladlad, tinisa tulu ku minatu: Regla,Guanabacoa atu Atarés. :Regla,Guanabacoa Atarés. Almintalayse a banaw namakay nu timulan katukuh iamis patelek sa micumud i tukay, micumud i hululita a bayu'. . Kitidaan sa i kupa nu tipan atu amisan a dadipasan, maliwliw nu hanawa a kitidaan, laad tu hululitacu nu ciwiysete nu timulan 144 a kuli ku laad. 144 . Upala nikitidaan i amis nu sabalat 23 a du 8 ahub nutipan a sabalad 82 adu 23 ahunan. 23 8 , 82 23 . nika misinanut tu, hawana a tukay "Ciudad de La Habana" caay kaw nu ayawan nu hawa a kitidaan, nu masacacayay mala kupa 15 a kitidaan nu cacay, u ngangan sa u hawana a kitidaan, Ciudad de La Habana, u hawana mala 15 ku kitidaan nu king "municipio". (Ciudad de La Habana) 15 (Ciudad de La Habana) 15 (municipio). I kupa atu maminnay udumasa u lamay a kanatal, municipio u mikuliay i sihu. Duma sa hawana "La Habana" akamu sa nuytiniay a ngiha mutudu tu tiniay a tukay nu sipanya nuni sawacuwa a binacadan nipalekal, u hawana nu malumanay a ngangan "La Habana Vieja"atu nadikudan patideng nu hawana "Centro Habana". municipio . (La Habana) (La Habana Vieja) (Centro Habana). Sipanya huli sakatusa a tapang nayi 1592 a mihcaan pasikining tu hawana a tukay a pangangan, namahida sa 1634 a mihcaan u kakitaan mihapiyu tu "amakayda baluhay a kitakit nu sacukcuk atu tipan nu intu a maluyaluyay a subal nu kitidaay" kyu patucek han tu pangangan tu tatelungan nu tiniay a kitidaan. 1592 1634 . wiyni a nipangangan tu hawana sa. sipanya atademaw malingatu misanga tu kitidaan nu sapisakakawaw, i 1553 a mihcaan u siyhu a kitidaan namakay subal tu walian ya sentiyake malimad katukuh i setiyake katukuh i hawana, kyu u hawana malatatengaay patucekan a kitidaan nu kanatal "de facto capital" . 1553 (de facto capital). misanga tu minatu utatelungan nu sayaway nu itawyaay a ingki, huwaku atu helan u mikidemay i bayu i 16 asiki mialaw tuyniay a tukay. , 16 . i 1898 a mihcaan amilika mayinhaw a balunga i hawana nu minatu manebneb ku balunga sa nu amilika atu nu tipan a nukalpacw ku sayaway a palamal. 1898 . ayda, hawana u kupa nu kanatal wiy yun huy, kupa nu kanatal a tademaw atu kupa kwsatu nu tanul wiy yun huy a kitidaan, katuud ku mamikuwanay a masakaputay atu misiwbayay nu hunbu itininamin patideng tu kitidaan. , . yu mahida henay [ ] 1519 a mihcaan sipanya nunisawacuan a binacadan i kupa nu amisan i dadipasan hawanawan nu tipan a pangkiway a subalpatideng tu tukay, kitidaan nu kanatal a pikulian nu sakakaay sikuwang ku putah pulung nu luma nu tapatapang. 1519 . itawyu, kupa hinamasawacu nu makatalay namakayda i bayu' atua da nu sibalungaay a kanatal tayni misawacu. . sisa u sipanya atademaw miliyung tu hawanawan mucwbalay ku laway mihaymaw, u bili' ahebal micidek "mamin masinga ku tukay a kitidaan" . malumanay nanu huwaku a tademaw idaw ku tinusa a balunga amialaw, sipanya atademaw malingatu i haywan nu tatahekalan tu tinusaay a lilis misanga tu mu ling akitidaan nu hitay, u senwaltutela katukuh tu i kitidaan atu luma' nu kakitaan nu hitay sapisikul tu binawlan u sapipulu' tu makatalay, imahini misanga aca tu talakawa a langat amuliwliw tu malumanay a tukay. , . u langat tu dedemiad u labi siwaay ku tuku maideb tu, tucila u sananal mabuhat tu. sisa, hawana u malumanay a tukay masaupu itini i haywan nutopan tu pangkiw a subal kyu macakat kyutiniay. . . 1592 a mihcaan 12 abulad 20 ademiad, u tapang nu sipanya huylibu sakatusa pabeli tu kingli tu hawana a tukay. 1592 12 20 . Nadikudan sa, inatukay mapatudu' nu kakitaan nu sipanya u "baluhay a sacukcuk atu tipan nu indu maluyaluyay a subal nu kitidaan". . Imahini sa , telung misanga patideng atu musumad tu tukay sapi adding tu sapatektek tu kitidaan. . 1607 a mihcaan, hawana itawyu mala nu sipanya a nisawacuan a kitidaan nu kupa a kitidaan nu kanatal. 1607 . hawana i 17 a siki misaahebal macebal. Baluhay asapisanga sa hida nu subal u kapahay a kilang ku sapisanga, nipisanga tu cacanan hida nu yipili a nipisanga ku wayway, misatabaki micaliw tu antiliy maluyaluyay a subal nu micidekay a kulit. 17 . . imahini sa , inatukay patideng aca tu sapikining tu sapisinziya a luma'. pasu senawkuseting kitidaan nu sunghu, El Morro a luma' Humilladero a kiwkay, selasalu a padekuwan kyu, aydaay naming a ziday kumihedekay. . ,El Morro ,Humilladero , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
