<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hawana" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hawana" copyright="CC BY-SA" citation="Hawana. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hawana" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hawana, title = Hawana, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hawana} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Hawana哈瓦那 nilaculan Hawana "kamu nu sipanya: La Habana u ngiha sa (la a'βana) ", tiniay a tademaw naayaway angangan sa wancin atusiyawana,u kupa akitidaan nu kanatal, tatelungan akitidaan u misiwbayay akakitidaan. 哈瓦那(西班牙語:La Habana,發音:(la a'βana) ), . tademaw nu tukay 240 aemang ku tademaw. u ku-pa atu ciyalepi a bayu' nu kanatal satabakiay a tukay. Tukay palapasay nutipanay atu pasatimul a kuladlad, tinisa tulu ku minatu: Regla,Guanabacoa atu Atarés. :Regla,Guanabacoa和Atarés. Almintalayse a banaw namakay nu timulan katukuh iamis patelek sa micumud i tukay, micumud i hululita a bayu'. Kitidaan sa i kupa nu tipan atu amisan a dadipasan, maliwliw nu hanawa a kitidaan, laad tu hululitacu nu ciwiysete nu timulan 144 a kuli ku laad. Upala nikitidaan i amis nu sabalat 23 a du 8 ahub nutipan a sabalad 82 adu 23 ahunan. 82度23分. nika misinanut tu, hawana a tukay "Ciudad de La Habana" caay kaw nu ayawan nu hawa a kitidaan, nu masacacayay mala kupa 15 a kitidaan nu cacay, u ngangan sa u hawana a kitidaan, Ciudad de La Habana, u hawana mala 15 ku kitidaan nu king "municipio". (Ciudad de La Habana) (Ciudad de La Habana),哈瓦那市下分為15個 區(municipio). I kupa atu maminnay udumasa u lamay a kanatal, municipio u mikuliay i sihu. Duma sa hawana "La Habana" akamu sa nuytiniay a ngiha mutudu tu tiniay a tukay nu sipanya nuni sawacuwa a binacadan nipalekal, u hawana nu malumanay a ngangan "La Habana Vieja"atu nadikudan patideng nu hawana "Centro Habana". ,municipio (La Habana) (La Habana Vieja) (Centro Habana). Sipanya huli sakatusa a tapang nayi 1592 a mihcaan pasikining tu hawana a tukay a pangangan, namahida sa 1634 a mihcaan u kakitaan mihapiyu tu "amakayda baluhay a kitakit nu sacukcuk atu tipan nu intu a maluyaluyay a subal nu kitidaay" kyu patucek han tu pangangan tu tatelungan nu tiniay a kitidaan. wiyni a nipangangan tu hawana sa. sipanya atademaw malingatu misanga tu kitidaan nu sapisakakawaw, i 1553 a mihcaan u siyhu a kitidaan namakay subal tu walian ya sentiyake malimad katukuh i setiyake katukuh i hawana, kyu u hawana malatatengaay patucekan a kitidaan nu kanatal "de facto capital" misanga tu minatu utatelungan nu sayaway nu itawyaay a ingki, huwaku atu helan u mikidemay i bayu i 16 asiki mialaw tuyniay a tukay. i 1898 a mihcaan amilika mayinhaw a balunga i hawana nu minatu manebneb ku balunga sa nu amilika atu nu tipan a nukalpacw ku sayaway a palamal. ayda, hawana u kupa nu kanatal wiy-yun-huy, kupa nu kanatal a tademaw atu kupa kwsatu nu tanul wiy-yun-huy a kitidaan, katuud ku mamikuwanay a masakaputay atu misiwbayay nu hunbu itininamin patideng tu kitidaan. yu mahida henay早期  1519 a mihcaan sipanya nunisawacuan a binacadan i kupa nu amisan i dadipasan hawanawan nu tipan a pangkiway a subalpatideng tu tukay, kitidaan nu kanatal a pikulian nu sakakaay sikuwang ku putah pulung nu luma nu tapatapang. itawyu, kupa hinamasawacu nu makatalay namakayda i bayu' atua da nu sibalungaay a kanatal tayni misawacu. sisa u sipanya atademaw miliyung tu hawanawan mucwbalay ku laway mihaymaw, u bili' ahebal micidek "mamin masinga ku tukay a kitidaan" malumanay nanu huwaku a tademaw idaw ku tinusa a balunga amialaw, sipanya atademaw malingatu i haywan nu tatahekalan tu tinusaay a lilis misanga tu mu-ling akitidaan nu hitay, u senwaltutela katukuh tu i kitidaan atu luma' nu kakitaan nu hitay sapisikul tu binawlan u sapipulu' tu makatalay, imahini misanga aca tu talakawa a langat amuliwliw tu malumanay a tukay. u langat tu dedemiad u labi siwaay ku tuku maideb tu, tucila u sananal mabuhat tu. sisa, hawana u malumanay a tukay masaupu itini i haywan nutopan tu pangkiw a subal kyu macakat kyutiniay. 1592 a mihcaan 12 abulad 20 ademiad, u tapang nu sipanya huylibu sakatusa pabeli tu kingli tu hawana a tukay. Nadikudan sa, inatukay mapatudu' nu kakitaan nu sipanya u "baluhay a sacukcuk atu tipan nu indu maluyaluyay a subal nu kitidaan". Imahini sa , telung misanga patideng atu musumad tu tukay sapi adding tu sapatektek tu kitidaan. 1607 a mihcaan, hawana itawyu mala nu sipanya a nisawacuan a kitidaan nu kupa a kitidaan nu kanatal. hawana i 17 a siki misaahebal macebal. Baluhay asapisanga sa hida nu subal u kapahay a kilang ku sapisanga, nipisanga tu cacanan hida nu yipili a nipisanga ku wayway, misatabaki micaliw tu antiliy maluyaluyay a subal nu micidekay a kulit. imahini sa , inatukay patideng aca tu sapikining tu sapisinziya a luma'. pasu senawkuseting kitidaan nu sunghu, El Morro a luma' Humilladero a kiwkay, selasalu a padekuwan kyu, aydaay naming a ziday kumihedekay. ,El Morro城堡,Humilladero .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Hawana哈瓦那 nilacolan Hawana "kamo no sipanya: La Habana o ngiha sa (la a'βana) ", tiniay a tademaw naayaway angangan sa wancin atosiyawana,o kopa akitidaan no kanatal, tatelongan akitidaan o misiwbayay akakitidaan. 哈瓦那(西班牙語:La Habana,發音:(la a'βana) ), . tademaw no tokay 240 aemang ko tademaw. o ko-pa ato ciyalepi a bayo' no kanatal satabakiay a tokay. Tokay palapasay notipanay ato pasatimol a koladlad, tinisa tolo ko minato: Regla,Goanabacoa ato Atarés. :Regla,Goanabacoa和Atarés. Almintalayse a banaw namakay no timolan katokoh iamis patelek sa micomod i tokay, micomod i hololita a bayo'. Kitidaan sa i kopa no tipan ato amisan a dadipasan, maliwliw no hanawa a kitidaan, laad to hololitaco no ciwiysete no timolan 144 a koli ko laad. Upala nikitidaan i amis no sabalat 23 a do 8 ahob notipan a sabalad 82 ado 23 ahonan. 82度23分. nika misinanot to, hawana a tokay "Ciodad de La Habana" caay kaw no ayawan no hawa a kitidaan, no masacacayay mala kopa 15 a kitidaan no cacay, o ngangan sa o hawana a kitidaan, Ciodad de La Habana, o hawana mala 15 ko kitidaan no king "monicipio". (Ciodad de La Habana) (Ciodad de La Habana),哈瓦那市下分為15個 區(monicipio). I kopa ato maminnay odomasa o lamay a kanatal, monicipio o mikoliay i siho. Doma sa hawana "La Habana" akamo sa noytiniay a ngiha motodo to tiniay a tokay no sipanya noni sawacowa a binacadan nipalekal, o hawana no malomanay a ngangan "La Habana Vieja"ato nadikodan patideng no hawana "Centro Habana". ,monicipio (La Habana) (La Habana Vieja) (Centro Habana). Sipanya holi sakatosa a tapang nayi 1592 a mihcaan pasikining to hawana a tokay a pangangan, namahida sa 1634 a mihcaan o kakitaan mihapiyo to "amakayda balohay a kitakit no sacokcok ato tipan no into a maloyaloyay a sobal no kitidaay" kyo patocek han to pangangan to tatelongan no tiniay a kitidaan. wiyni a nipangangan to hawana sa. sipanya atademaw malingato misanga to kitidaan no sapisakakawaw, i 1553 a mihcaan o siyho a kitidaan namakay sobal to walian ya sentiyake malimad katokoh i setiyake katokoh i hawana, kyo o hawana malatatengaay patocekan a kitidaan no kanatal "de facto capital" misanga to minato otatelongan no sayaway no itawyaay a ingki, howako ato helan o mikidemay i bayo i 16 asiki mialaw toyniay a tokay. i 1898 a mihcaan amilika mayinhaw a balonga i hawana no minato manebneb ko balonga sa no amilika ato no tipan a nokalpacw ko sayaway a palamal. ayda, hawana o kopa no kanatal wiy-yon-hoy, kopa no kanatal a tademaw ato kopa kwsato no tanol wiy-yon-hoy a kitidaan, katood ko mamikowanay a masakapotay ato misiwbayay no honbo itininamin patideng to kitidaan. yo mahida henay早期  1519 a mihcaan sipanya nonisawacoan a binacadan i kopa no amisan i dadipasan hawanawan no tipan a pangkiway a sobalpatideng to tokay, kitidaan no kanatal a pikolian no sakakaay sikowang ko potah polong no loma no tapatapang. itawyo, kopa hinamasawaco no makatalay namakayda i bayo' atoa da no sibalongaay a kanatal tayni misawaco. sisa o sipanya atademaw miliyong to hawanawan mocwbalay ko laway mihaymaw, o bili' ahebal micidek "mamin masinga ko tokay a kitidaan" malomanay nano howako a tademaw idaw ko tinosa a balonga amialaw, sipanya atademaw malingato i haywan no tatahekalan to tinosaay a lilis misanga to mo-ling akitidaan no hitay, o senwaltotela katokoh to i kitidaan ato loma' no kakitaan no hitay sapisikol to binawlan o sapipolo' to makatalay, imahini misanga aca to talakawa a langat amoliwliw to malomanay a tokay. o langat to dedemiad o labi siwaay ko toko maideb to, tocila o sananal mabohat to. sisa, hawana o malomanay a tokay masaopo itini i haywan notopan to pangkiw a sobal kyo macakat kyotiniay. 1592 a mihcaan 12 abolad 20 ademiad, o tapang no sipanya hoylibo sakatosa pabeli to kingli to hawana a tokay. Nadikodan sa, inatokay mapatodo' no kakitaan no sipanya o "balohay a sacokcok ato tipan no indo maloyaloyay a sobal no kitidaan". Imahini sa , telong misanga patideng ato mosomad to tokay sapi adding to sapatektek to kitidaan. 1607 a mihcaan, hawana itawyo mala no sipanya a nisawacoan a kitidaan no kopa a kitidaan no kanatal. hawana i 17 a siki misaahebal macebal. Balohay asapisanga sa hida no sobal o kapahay a kilang ko sapisanga, nipisanga to cacanan hida no yipili a nipisanga ko wayway, misatabaki micaliw to antiliy maloyaloyay a sobal no micidekay a kolit. imahini sa , inatokay patideng aca to sapikining to sapisinziya a loma'. paso senawkoseting kitidaan no songho, El Morro a loma' Homilladero a kiwkay, selasalo a padekowan kyo, aydaay naming a ziday komihedekay. ,El Morro城堡,Homilladero .</FORM>
    </S>
</TEXT>