<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_haymaw_sa_a_malaucep_tu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>haymaw sa a malaucep tu kakiliman idaw ku taluayaw tu cayaya atineng : u sakaydihan nu babalaki a cacanan, kasenusa makelid nu mihcaan a kaiyan atu sawsawni masumady ku cacanan a kaiyan, cay pisengal ku nikasumad nu sayku malabalitu atu hekal , hidasatu alaw han malaucep tu , sadikuday sa nayinayi' tuway, ku adingu s masdih. . tinacay , budawsn nu baetu pasu ekim,udu', tu cavanan, audaay s masakapahay cay tu kaydih tu mahiniay, siekimay atu masingasingay cay tu kaydih tu mahiniay hamaw sa makai tu mahiniay anikaydih. 1, , . yinusa, misalamaay tu nu mukasi a cacanan atu sapaduhepit tu tigami lnayay tu , mabasaw tu. 2, . tinulu, u kiyuay atiwiy palaylay tu malebut a m8hcaan , nika nipiadihayda sa cay tu kakapah, minanumay tu uciya a lalangawan adihan ayda sa u kiyuay a yiwit mabasaw tu. 3, . . awmay, u dadiducan tu sakuwahi u misitekeday a sakuwahi , nusiyhu aca nu udip aca misaicelang amusikul, nika makayi ku nasakapahay , sadikuda sa haymaw satu malawucep 4, . mikulitay ahican musakaku, idaw t uku sapi' a adihan. 5, . Misalama tu kizi,mulawpay a kizi, sakangelu'an sa, nika u masakapahay katuud tu kumisalamaay tu mahidaay, sapakutay sa u kalamkamay a sasalamaan, madayun micidek . 6, , , . Pahabay tu banul , pahabay tu yayam, haymaw sa makutay nu duma apapahabayan, micidekay u sasikulan a adupan milihaw tu alaw talakaw tu ku ngiha. 7, , . . nu hulam a cacanan nu sakayluma', hayni kabaeket sa, mabasaw tu naming kita, micakay sa u lasubu nuemang, pacakay sa sabatupina tu a emang, nika kapah tu. 8, . . u tilivi nu niyaduay a kamuku, malinagtu tu mabasaw cay tu kahida naayaway. 9, . sakatalawan sa nikaleacawa atu lalangawan tu sakaybabalaki selep sa masumad ayda. U kaleacawaw atu aydaay atu pikuybungan mipaypay, tuduh sat u tatibeluk, anu sabaw tu pina tu amihcaan sa anayay tu. 10, . , . cima ku madatengay , musausiay tu kalisiw atu lay hananay ayda sapatahekal tu kalisiw, u gingku asumad tu mabasaw ti? u dingki ayda mahkamalingatu, u tabakiay a cacakayan atu cacanan masumad tu tatenga mabasaw tu? u Yubin mabasaw tu? usinbung nabasaw tu? u dadadiwan nu kapah KTV mabasaw tu?KTV usasalamaan tu calacay mabasaw tu? nusasa awcimaay tu hakiya ku mabasaway tu? nilecih tu mihmihcaan maseleptu, u adidiay a cacudaan atu cung siy masumad tu, mabasaw tu naming? AIhananay mulekal ayda kinamahiniay, u kakulian mabasaw tu, aykisu palutatwnga haw payawan, aydaay a sayky macakat kalamkal ahican nacay mahiniay t uku hayyaliayda. AI . macakat ku sayku, masumad cay kawmihca numaudipay ku sumad, wida u nidatwngi u nananamani, nuycuwacuwaay a dadatengan, atu hican malatademaw tu canan, mahida cay tu kita pakalalaba tinasayku cayaytu pakaletep masumad tu. , , . Ita u mitihiyay tu a babalaki sa wicanan ku kawaw nu mita, widasa haymaw sa muhalhal mitudung tu aydaay a tademaw, minanam palutatenga, sadepsa kubalucu' minanam. Salihalay han mitudung tu cacanan, , . anu caay tu kabasaw ku balucu' sa, siekeng henay ku udipsa, ucacanan paydang hatu. , u sakahenulan sa nu balucu' anidateng a musumad! u wayway kabililtu mukilul tu kawa nu ziday. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
