<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hbun-Qramay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hbun-Qramay" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun-Qramay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hbun-Qramay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hbun-Qramay, title = Hbun-Qramay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hbun-Qramay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hbun-Qramay u sulit nu Hulam: 煤源部落 nilacul u siwkay nu niyazu' i Hsinchu a kuwan ku niyazu' nu Hbun-Qramay. u kasalumaluma' nu Hbun-Qramay sa, 109 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 386 ku tademawan. kasabinawlan nu yuangcumin sa, 359 ku tademaw, pakalatu 93%. u zuma sa, cay ku yuangcumin, 27 ku tademaw, pakalatu 7%. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yuancumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hbon-Qramay o solit no Holam: 煤源部落 nilacol o siwkay no niyazo' i Hsincho a kowan ko niyazo' no Hbon-Qramay. o kasalomaloma' no Hbon-Qramay sa, 109 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 386 ko tademawan. kasabinawlan no yoangcomin sa, 359 ko tademaw, pakalato 93%. o zoma sa, cay ko yoangcomin, 27 ko tademaw, pakalato 7%. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yoancomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah.</FORM>
    </S>
</TEXT>