<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hbun-lesa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hbun-lesa" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun-lesa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-lesa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hbun-lesa, title = Hbun-lesa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-lesa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hbun-lesa == u sulit nu Hulam: 合汶壘上部落 u siwkay nu niyazu' i Hsinchu a kuwan ku niyazu' nu Hbun-lesa. u kasalumaluma' nu Hbun-lesa sa, 19 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 61 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 50 ku tademaw, pakalatu 82%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 11 ku tademaw, pakalatu 18%. u asip nu tademaw itini muenengay u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 75%, Pangcha(Amis) 2%, zumazuma 5%. u Tayan a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Yuwatan(Bunun), u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Hbon-lesa == o solit no Holam: 合汶壘上部落 o siwkay no niyazo' i Hsincho a kowan ko niyazo' no Hbon-lesa. o kasalomaloma' no Hbon-lesa sa, 19 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 61 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, 50 ko tademaw, pakalato 82%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 11 ko tademaw, pakalato 18%. o asip no tademaw itini moenengay o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 75%, Pangcha(Amis) 2%, zomazoma 5%. o Tayan a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan(Tayal) a tademaw itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis), o Yowatan(Bonon), o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis).</FORM>
    </S>
</TEXT>