<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_He-e-sin-ci" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: He-e-sin-ci" copyright="CC BY-SA" citation="He-e-sin-ci. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/He-e-sin-ci" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_He-e-sin-ci, title = He-e-sin-ci, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/He-e-sin-ci} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== He-e-sin-ci 赫爾辛基 == He-e-sin-ci " Hun-la kamu:Helsinki ('helsiŋki) ；Zuy-ten kamu:Helsingfors (ˌhɛlsɪŋ'fɔʂː) , u Hun-lan a suo-tu atu satabakiay a tukay, Hun-lan kamu atu Zui-ten malecad u kamu nu binacadan. He-e-sin-ci itida i baluhay a niyadu'an, Hun-lan timula a Hu-lan-wan dadipasan. itida i tusepcaypic mihcaan, He-e-sin-ci tademaw makaala tu 643,272 ku tademaw. u " Ta-he-e-sin-ci" u He-e-sin-ci atu Ay-se-pu, Wan-ta, Kaw-ni-ay-nen sepatay a tukay nu mapulungay a suo-tu nu kitidaan atu liklik nu macimacian a masaniyadu'ay a tukay, itida i tusepcaysip mihcaan tu hedek nikisangan tu tademaw makaala tu 1,420,282 tademaw. 赫爾辛基(芬蘭語:Helsinki ('helsiŋki) ；瑞典語:Helsingfors (ˌhɛlsɪŋ'fɔʂː) ), 1,420,284人. He-e-sin-ci itida i Ay-sa-ni-ya suotu Ta-lin amisa hakiya tu 80 kuli, silaad tu Zuy-ten nutipan timulan nu suotu a Se-de-ke-e-muo hakiya tu 400 kunli, milaad tu wali a E'-luo-se-sen-pi-de-paw hakiya tu 300 kunli. ina tuluay nu tukayan atu He-e-sin-ci itida i likisi idaw ku masasungaayay nu heni. micapiay nu Wan-ta-se a He-e-sin-ci Wan-ta pahikukian midiputay tu He-e-sin-ci atu hamin nu niyadu'an, ina pahikukian yadah ku mubahelay tayda i O-cuo atu Ye-cuo a tataydaan. He-e-sin-ci itida i 2012 mihcaan i kitakit u siki a tukay, 1952 mihcaan tu lalud Aw-lin-pi-ke' itida sikawaw tu miyundukayay, sikawaw tu 2007 mihcaan a saka 52 nu O-cuo kasetsetan nu mudadiway. He-e-sin-ci idaw ku tada kapahay nu sakaudip. 2011 mihcaan nu Ing-kuo a cudadan saan sakapahay a niyadu'an kina He-e-sin-ci u sakasingangan tu sakacacay. itida i 2016 mihcaan nipikinsaan tu kapahay a nikaudip nu niyadu'an, He-e-sin-ci i 140 a tukayan u sakasiwa ku nika singanganan nu heni. . likisi 歷史 Zuy-ten kuowan ci Ku-se-ta-hu ese mangalay atu u Han-sa tunmung a tukay Ta-li maaalaw tu sapisiwbay, itida i caylimlimsep mihcaan itida i Ta-lin nuayawan a Puo-luo-ti bayu a dadipasan misangan tina tukayan, pangangan han u He-e-sin-ci, misatadas tu likisi nida. mahka misangan tawya, nuw nai'ay nu damekan a lala'an, kalepacawan atu malibungay a nikabakuhacan mi'teng tu He-e-sin-ci a nikalahatan. namaka caylimnemcay mihcaan Ku-se-ta-hu ese debungan tu ku Ta-li, He-e-sin-ci nai' tu ku laheci a malahat. sisa He-e-sin-ci idaw ku tanayuay a demiadan itda tu i dadipasan nu adidiay a tukayan, milecad tu duma itidaay nu Puo-luo a dadipasan nika cemulakan a sasiwbayan nu tatelungan saan, ina He-e-sin-ci tatengan kaadihan tu. . caypicsipwal mihcaan patideng tu Se-wi-a-paw kaygung nu kakitidaan sapiwawies tu Yi-li-sa-pay. PI-de-luo-hu-na nihun pikuwanan mililid tu E-luo-se-ti-kuo a nipiahebal tu sakautiih, mapatideng ci He-e-sin-ci, katukuh caywalsepsiw mihcaan E-luo-se-ti-kuo nikalepacawan atu Hun-lan midemec tu Zuy-ten, pulungeng ku Hun-lan, patideng tu Hun-lan takunkuo kanatal, He-e-sin-ci kya tatengan malingatu mapalekal ku tapang a tukayan. 1748 . mangalay itida tu Hun-lan mamilawpes tu Zuy-ten a nikaicelangan, atu nipikuwanan, E-kuo sahung ci Ya-li-san-ta ese hiyan ku Hun-lan a suotu u micapiay tu Zuy-ten lilisan a Tu-e-ku kalimadan i He-e-sin-ci. Hun-lan a cacay nu tabakiay a cacudadan Aw-pu-hun-cya picacudadan, itida i caywaltupic mihcaan malimad taydan i He-e-sin-ci, mala aydaay a He-e-sin-ci tabakiay a cacudadan. nika limadan tayni i He-e-sin-ci macunus ku nikakapah nu kakitidaan a suotu, nikudan nu pinaay a bataan He-e-sin-ci tada mapalekal tu, mala 20 seci nu kitakidan a madayumay a tungus. nika sumadan sayaway itida i tukay a niyadu'an a tapang, nina niyadu' sipakay sin-ku-ten cuyi a wayway ku sakalingatu a misangan, mahida u Sen-pi-de-paw a sangan. duma u ke-ci a nipacakat, saan dadan nu silamalay atu kakakulian u He-e-si-ci nu nikacakatan a sakaetiman. . caysiwcaywal mihcaan a Hun-lan nikalepacawan i labu, kalepacawan tu sayaway a demiad cacay bulad tuwal demiad He-e-sin-ci madakep tu nu hungcun. nikalepacawan tu nika cacayan, hamin nu Hun-lan timulan mamin malekep nu hung-cun a nipikuwan. amica nu giing atu tahudan miculimek namin i suotu, nika yihuy malimad tayda i Wa-sa. malepacaw satu pasayda tu i hungcun sa, patidengay tu Hun-lan paycun a De-kuo nu hitay itida i sepatay bulad malalaw ku He-e-sin-ci. caay kalecad atu Kan-pei-la, u He-e-sin-ci maleca a adidi' ku nikapecian. 1918 . kata sat uku paycun, katuuday nu huncun a hitay pataydaen namin i cuwacuwa a papululan mipulul. satabakiay a papululan, makaala tu 13,300 tademawan ku nipululan, u itidaay nu He-e-sin-ci a nuayawan nu kaygung nu Hun-lan cenpaw. amica ku nikalepacawan ilabu caay kaw hahidan kina kawaw maduka namin ku binawlan, nika hinian nu kanatal sakaudip itini i tukay tu pina nu cacay a bataan hamaw satu a kapah. idaw ku si nganganay misangaay tu luma' saan ci Ay-ley-e. Sa-li-neng paayaw ci He-e-sin-ci patumicek tu sakacelak a palekal nu kiyakuan, nika caay hedeki nu heni. . kasienawan malepacaw atu nika tulin a malepacaw, nu sakatusa a nikalepacawan Hun-lan u kapahay a cabayan nu De-kuo atu milabuay nu Su-de kalepacawan ci He-e-sin-ci bakuhacan nu Su-lin kugung i tapukuwan a mibakuhac. Satabakiay a nibakuhacan itida i caysiwsipsip mihcaan tu kalaludan, malakuuyt ku 2000 a Su-hitay a hikukian mibakuhac tu He-e-sin-ci tu 16,000 bakudan. nika He-e-sin-ci mitenaay nu tapukuan tu bakudan malahci nu heni, milecad tu duma a tukayan nu O-cuo pihaceng ku nikabakuhacan tu tukayan, He-e-sin-ci adidi' ku nikapesengan. adidi' ku bakudan tayda i tatamedawan nu kitidaan. . amica ku hatidaay tu nikalawlawan nu 20 seci, He-e-sin-ci mahitatu ku nikatanektek a nipalekal. caysiwpicsep mihcaan, tukay a tademaw macunus tu tulu a payan, mala He-e-sin-ci tukay nu O-mun sakalamkamay a nikacelak nu tukayan. He-e-sin-ci adidi'ay nu madadecdecay a tademawan atu picidekan a waywayan pasayda namin a nikahaymawan nu tukay a culilan . sakaudip 經濟 Hun-lan nikasilaculan tu pulung nu malatuluay nu cacayay pasu He-e-sin-ci tukay a niyadu'an nu patedengay. sakaudip nu pulung mikikaka tu hamin nu kanatul a 1.3 bay. tukay nu niyadu'ay a tademaw pulung macunus tu 27 nu O-cuo kukayan nu macician a teban a 200 %, atu Se-de-ke-e-muo hakiya malecad atu Pa-li tukay. nu pulung aca a mihcaan macunus naw 4% hakiya. Hun-la a 100 nu tabakiay a kusean idaw ku 83 a lalumaan nu hunbu itida patideng i Ta-he-e-sin-ci kitidaan. 200 a tahudan nu kusi malatulu nu tusaay a tademaw itida namin mueneng i Ta-he-e-sin-ci niyadu'an, 42% tademaw itida mueneng i He-e-si-ci. nika idaan nu lipida a 50 nu tademawan palecad han tu lipida makaala tu 165 wang oyen. 165萬歐元. lalangawan 文化 itida i He-e-sin-ci a satabakiay i likisian nu Puo-u-kun itida i Hun-la kanatal Puo-u-kun, nipatinangkay idaw ku namaka ayaw nu likisian katukuh tu 21 seci a yadahay nu likisi a tuudan. nisangaan tu Pu-u-kun aluma mahida u binacadan hina lihalayay nu wayway a sin-cung seci nu cen-paw, u mipataydaay tu midangay nu tademaw a kapahay nu kitidaan. duma satu angangangan a likisi nu Puo-u-kun u He-e-sin-ci-se puo-u-kun, idaw ku nipisiwkayan tu 500 a likisian nu He-e-si-ci. He-e-si-ci tabakiay nu cacudadan idaw ku sakaetiman a Puo-u-kun, pasu He-e-si-ci tabakiay cacudadan Puo-u-kun atu Hun-lan lihalay likisi Puo-u-kun. . Hun-lan kanatau nu mikulitay a kun malatulu ku Puo-u-kun: patinanggay tu Hun-la a A-tay mikulitay a kun, patinenggay tu O-cuo nalimaan a Si-ney-pu-lu-ke-hu mikulitay a kun atu Ci-ya-se-ma tawyaay nalimaan a Puo-u-kun. A-tay-nun min-su-kun a sangan itida i 19 seci nu sin-wen-yi palekalan nu wayway a sangaan tu luma', u He-e-sin-ci tapang a likisi nu sangaan a luma'. Ci-ya-se-ma tawyaay a Yi-su-kun nu luma'an u namaka Amikiay a tademaw ci Se-ti-wen. Huo-e ku misikiay. hamin nu sangan tu Puo-u-kun u kanatal ku mikuwanay. . He-e-sin-ci se idaw ku nipisingan tu namakalimaay a sangaan u He-e-sin-ci puo-u-kun ku mikuwanay. sapatinangkay itida i wanciw kun idaw henay ku 200 nu pina tu nutawan a nalimaan atu sipasilac i tida i He-e-sin-ci nu ilabuay a lumaan nu nalimaan. misikiay tu Puo-u-kun u sapatinengkay tu Hun-lin atu kanatal pasu nu kakulian nipisikian, dikuc atu enalay nisikian tu sapatinengkay. itida i nu dumaan a Puo-u-kun idaw henay ku nu Hun-lan hitay Puo-u-kun, Di-de-li-ke-sen yi-su-puo-u-kun, A-muo-se-zuy-ke'-se min-su-kun atu ten-ce-puo-u-kun. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== He-e-sin-ci 赫爾辛基 == He-e-sin-ci " Hon-la kamo:Helsinki ('helsiŋki) ；Zoy-ten kamo:Helsingfors (ˌhɛlsɪŋ'fɔʂː) , o Hon-lan a soo-to ato satabakiay a tokay, Hon-lan kamo ato Zoi-ten malecad o kamo no binacadan. He-e-sin-ci itida i balohay a niyado'an, Hon-lan timola a Ho-lan-wan dadipasan. itida i tosepcaypic mihcaan, He-e-sin-ci tademaw makaala to 643,272 ko tademaw. o " Ta-he-e-sin-ci" o He-e-sin-ci ato Ay-se-po, Wan-ta, Kaw-ni-ay-nen sepatay a tokay no mapolongay a soo-to no kitidaan ato liklik no macimacian a masaniyado'ay a tokay, itida i tosepcaysip mihcaan to hedek nikisangan to tademaw makaala to 1,420,282 tademaw. 赫爾辛基(芬蘭語:Helsinki ('helsiŋki) ；瑞典語:Helsingfors (ˌhɛlsɪŋ'fɔʂː) ), 1,420,284人. He-e-sin-ci itida i Ay-sa-ni-ya sooto Ta-lin amisa hakiya to 80 koli, silaad to Zoy-ten notipan timolan no sooto a Se-de-ke-e-moo hakiya to 400 konli, milaad to wali a E'-loo-se-sen-pi-de-paw hakiya to 300 konli. ina toloay no tokayan ato He-e-sin-ci itida i likisi idaw ko masasongaayay no heni. micapiay no Wan-ta-se a He-e-sin-ci Wan-ta pahikokian midipotay to He-e-sin-ci ato hamin no niyado'an, ina pahikokian yadah ko mobahelay tayda i O-coo ato Ye-coo a tataydaan. He-e-sin-ci itida i 2012 mihcaan i kitakit o siki a tokay, 1952 mihcaan to lalod Aw-lin-pi-ke' itida sikawaw to miyondokayay, sikawaw to 2007 mihcaan a saka 52 no O-coo kasetsetan no modadiway. He-e-sin-ci idaw ko tada kapahay no sakaodip. 2011 mihcaan no Ing-koo a codadan saan sakapahay a niyado'an kina He-e-sin-ci o sakasingangan to sakacacay. itida i 2016 mihcaan nipikinsaan to kapahay a nikaodip no niyado'an, He-e-sin-ci i 140 a tokayan o sakasiwa ko nika singanganan no heni. . likisi 歷史 Zoy-ten koowan ci Ko-se-ta-ho ese mangalay ato o Han-sa tonmong a tokay Ta-li maaalaw to sapisiwbay, itida i caylimlimsep mihcaan itida i Ta-lin noayawan a Poo-loo-ti bayo a dadipasan misangan tina tokayan, pangangan han o He-e-sin-ci, misatadas to likisi nida. mahka misangan tawya, now nai'ay no damekan a lala'an, kalepacawan ato malibongay a nikabakohacan mi'teng to He-e-sin-ci a nikalahatan. namaka caylimnemcay mihcaan Ko-se-ta-ho ese debongan to ko Ta-li, He-e-sin-ci nai' to ko laheci a malahat. sisa He-e-sin-ci idaw ko tanayoay a demiadan itda to i dadipasan no adidiay a tokayan, milecad to doma itidaay no Poo-loo a dadipasan nika cemolakan a sasiwbayan no tatelongan saan, ina He-e-sin-ci tatengan kaadihan to. . caypicsipwal mihcaan patideng to Se-wi-a-paw kaygong no kakitidaan sapiwawies to Yi-li-sa-pay. PI-de-loo-ho-na nihon pikowanan mililid to E-loo-se-ti-koo a nipiahebal to sakaotiih, mapatideng ci He-e-sin-ci, katokoh caywalsepsiw mihcaan E-loo-se-ti-koo nikalepacawan ato Hon-lan midemec to Zoy-ten, polongeng ko Hon-lan, patideng to Hon-lan takonkoo kanatal, He-e-sin-ci kya tatengan malingato mapalekal ko tapang a tokayan. 1748 . mangalay itida to Hon-lan mamilawpes to Zoy-ten a nikaicelangan, ato nipikowanan, E-koo sahong ci Ya-li-san-ta ese hiyan ko Hon-lan a sooto o micapiay to Zoy-ten lilisan a To-e-ko kalimadan i He-e-sin-ci. Hon-lan a cacay no tabakiay a cacodadan Aw-po-hon-cya picacodadan, itida i caywaltopic mihcaan malimad taydan i He-e-sin-ci, mala aydaay a He-e-sin-ci tabakiay a cacodadan. nika limadan tayni i He-e-sin-ci maconos ko nikakapah no kakitidaan a sooto, nikodan no pinaay a bataan He-e-sin-ci tada mapalekal to, mala 20 seci no kitakidan a madayomay a tongos. nika somadan sayaway itida i tokay a niyado'an a tapang, nina niyado' sipakay sin-ko-ten coyi a wayway ko sakalingato a misangan, mahida o Sen-pi-de-paw a sangan. doma o ke-ci a nipacakat, saan dadan no silamalay ato kakakolian o He-e-si-ci no nikacakatan a sakaetiman. . caysiwcaywal mihcaan a Hon-lan nikalepacawan i labo, kalepacawan to sayaway a demiad cacay bolad towal demiad He-e-sin-ci madakep to no hongcon. nikalepacawan to nika cacayan, hamin no Hon-lan timolan mamin malekep no hong-con a nipikowan. amica no giing ato tahodan micolimek namin i sooto, nika yihoy malimad tayda i Wa-sa. malepacaw sato pasayda to i hongcon sa, patidengay to Hon-lan paycon a De-koo no hitay itida i sepatay bolad malalaw ko He-e-sin-ci. caay kalecad ato Kan-pei-la, o He-e-sin-ci maleca a adidi' ko nikapecian. 1918 . kata sat oko paycon, katooday no honcon a hitay pataydaen namin i cowacowa a papololan mipolol. satabakiay a papololan, makaala to 13,300 tademawan ko nipololan, o itidaay no He-e-sin-ci a noayawan no kaygong no Hon-lan cenpaw. amica ko nikalepacawan ilabo caay kaw hahidan kina kawaw madoka namin ko binawlan, nika hinian no kanatal sakaodip itini i tokay to pina no cacay a bataan hamaw sato a kapah. idaw ko si nganganay misangaay to loma' saan ci Ay-ley-e. Sa-li-neng paayaw ci He-e-sin-ci patomicek to sakacelak a palekal no kiyakoan, nika caay hedeki no heni. . kasienawan malepacaw ato nika tolin a malepacaw, no sakatosa a nikalepacawan Hon-lan o kapahay a cabayan no De-koo ato milaboay no So-de kalepacawan ci He-e-sin-ci bakohacan no So-lin kogong i tapokowan a mibakohac. Satabakiay a nibakohacan itida i caysiwsipsip mihcaan to kalalodan, malakooyt ko 2000 a So-hitay a hikokian mibakohac to He-e-sin-ci to 16,000 bakodan. nika He-e-sin-ci mitenaay no tapokoan to bakodan malahci no heni, milecad to doma a tokayan no O-coo pihaceng ko nikabakohacan to tokayan, He-e-sin-ci adidi' ko nikapesengan. adidi' ko bakodan tayda i tatamedawan no kitidaan. . amica ko hatidaay to nikalawlawan no 20 seci, He-e-sin-ci mahitato ko nikatanektek a nipalekal. caysiwpicsep mihcaan, tokay a tademaw maconos to tolo a payan, mala He-e-sin-ci tokay no O-mon sakalamkamay a nikacelak no tokayan. He-e-sin-ci adidi'ay no madadecdecay a tademawan ato picidekan a waywayan pasayda namin a nikahaymawan no tokay a colilan . sakaodip 經濟 Hon-lan nikasilacolan to polong no malatoloay no cacayay paso He-e-sin-ci tokay a niyado'an no patedengay. sakaodip no polong mikikaka to hamin no kanatol a 1.3 bay. tokay no niyado'ay a tademaw polong maconos to 27 no O-coo kokayan no macician a teban a 200 %, ato Se-de-ke-e-moo hakiya malecad ato Pa-li tokay. no polong aca a mihcaan maconos naw 4% hakiya. Hon-la a 100 no tabakiay a kosean idaw ko 83 a lalomaan no honbo itida patideng i Ta-he-e-sin-ci kitidaan. 200 a tahodan no kosi malatolo no tosaay a tademaw itida namin moeneng i Ta-he-e-sin-ci niyado'an, 42% tademaw itida moeneng i He-e-si-ci. nika idaan no lipida a 50 no tademawan palecad han to lipida makaala to 165 wang oyen. 165萬歐元. lalangawan 文化 itida i He-e-sin-ci a satabakiay i likisian no Poo-o-kon itida i Hon-la kanatal Poo-o-kon, nipatinangkay idaw ko namaka ayaw no likisian katokoh to 21 seci a yadahay no likisi a toodan. nisangaan to Po-o-kon aloma mahida o binacadan hina lihalayay no wayway a sin-cong seci no cen-paw, o mipataydaay to midangay no tademaw a kapahay no kitidaan. doma sato angangangan a likisi no Poo-o-kon o He-e-sin-ci-se poo-o-kon, idaw ko nipisiwkayan to 500 a likisian no He-e-si-ci. He-e-si-ci tabakiay no cacodadan idaw ko sakaetiman a Poo-o-kon, paso He-e-si-ci tabakiay cacodadan Poo-o-kon ato Hon-lan lihalay likisi Poo-o-kon. . Hon-lan kanatao no mikolitay a kon malatolo ko Poo-o-kon: patinanggay to Hon-la a A-tay mikolitay a kon, patinenggay to O-coo nalimaan a Si-ney-po-lo-ke-ho mikolitay a kon ato Ci-ya-se-ma tawyaay nalimaan a Poo-o-kon. A-tay-non min-so-kon a sangan itida i 19 seci no sin-wen-yi palekalan no wayway a sangaan to loma', o He-e-sin-ci tapang a likisi no sangaan a loma'. Ci-ya-se-ma tawyaay a Yi-so-kon no loma'an o namaka Amikiay a tademaw ci Se-ti-wen. Hoo-e ko misikiay. hamin no sangan to Poo-o-kon o kanatal ko mikowanay. . He-e-sin-ci se idaw ko nipisingan to namakalimaay a sangaan o He-e-sin-ci poo-o-kon ko mikowanay. sapatinangkay itida i wanciw kon idaw henay ko 200 no pina to notawan a nalimaan ato sipasilac i tida i He-e-sin-ci no ilaboay a lomaan no nalimaan. misikiay to Poo-o-kon o sapatinengkay to Hon-lin ato kanatal paso no kakolian nipisikian, dikoc ato enalay nisikian to sapatinengkay. itida i no domaan a Poo-o-kon idaw henay ko no Hon-lan hitay Poo-o-kon, Di-de-li-ke-sen yi-so-poo-o-kon, A-moo-se-zoy-ke'-se min-so-kon ato ten-ce-poo-o-kon. .</FORM>
    </S>
</TEXT>