<TEXT id="Wiki_Sakizaya_He-e-sin-ci" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>He e sin ci He e sin ci " Hun la kamu:Helsinki [ helsi ki] Zuy ten kamu:Helsingfors [ h ls f ] , u Hun lan a suo tu atu satabakiay a tukay, Hun lan kamu atu Zui ten malecad u kamu nu binacadan. He e sin ci itida i baluhay a niyadu'an, Hun lan timula a Hu lan wan dadipasan. itida i tusepcaypic mihcaan, He e sin ci tademaw makaala tu 643,272 ku tademaw. u " Ta he e sin ci" u He e sin ci atu Ay se pu, Wan ta, Kaw ni ay nen sepatay a tukay nu mapulungay a suo tu nu kitidaan atu liklik nu macimacian a masaniyadu'ay a tukay, itida i tusepcaysip mihcaan tu hedek nikisangan tu tademaw makaala tu 1,420,282 tademaw. ( :Helsinki [ helsi ki] :Helsingfors [ h ls f ] ) . . 2017 643,272 . , , 2014 1,420,284 . He e sin ci itida i Ay sa ni ya suotu Ta lin amisa hakiya tu 80 kuli, silaad tu Zuy ten nutipan timulan nu suotu a Se de ke e muo hakiya tu 400 kunli, milaad tu wali a E' luo se sen pi de paw hakiya tu 300 kunli. ina tuluay nu tukayan atu He e sin ci itida i likisi idaw ku masasungaayay nu heni. micapiay nu Wan ta se a He e sin ci Wan ta pahikukian midiputay tu He e sin ci atu hamin nu niyadu'an, ina pahikukian yadah ku mubahelay tayda i O cuo atu Ye cuo a tataydaan. He e sin ci itida i 2012 mihcaan i kitakit u siki a tukay, 1952 mihcaan tu lalud Aw lin pi ke' itida sikawaw tu miyundukayay, sikawaw tu 2007 mihcaan a saka 52 nu O cuo kasetsetan nu mudadiway. He e sin ci idaw ku tada kapahay nu sakaudip. 2011 mihcaan nu Ing kuo a cudadan saan sakapahay a niyadu'an kina He e sin ci u sakasingangan tu sakacacay. itida i 2016 mihcaan nipikinsaan tu kapahay a nikaudip nu niyadu'an, He e sin ci i 140 a tukayan u sakasiwa ku nika singanganan nu heni. 80 400 300 . . . 2012 ,1952 2007 52 . .2011 . 2016 140 . likisi Zuy ten kuowan ci Ku se ta hu ese mangalay atu u Han sa tunmung a tukay Ta li maaalaw tu sapisiwbay, itida i caylimlimsep mihcaan itida i Ta lin nuayawan a Puo luo ti bayu a dadipasan misangan tina tukayan, pangangan han u He e sin ci, misatadas tu likisi nida. mahka misangan tawya, nuw nai'ay nu damekan a lala'an, kalepacawan atu malibungay a nikabakuhacan mi'teng tu He e sin ci a nikalahatan. namaka caylimnemcay mihcaan Ku se ta hu ese debungan tu ku Ta li, He e sin ci nai' tu ku laheci a malahat. sisa He e sin ci idaw ku tanayuay a demiadan itda tu i dadipasan nu adidiay a tukayan, milecad tu duma itidaay nu Puo luo a dadipasan nika cemulakan a sasiwbayan nu tatelungan saan, ina He e sin ci tatengan kaadihan tu. 1550 . , . 1561 . . caypicsipwal mihcaan patideng tu Se wi a paw kaygung nu kakitidaan sapiwawies tu Yi li sa pay. PI de luo hu na nihun pikuwanan mililid tu E luo se ti kuo a nipiahebal tu sakautiih, mapatideng ci He e sin ci, katukuh caywalsepsiw mihcaan E luo se ti kuo nikalepacawan atu Hun lan midemec tu Zuy ten, pulungeng ku Hun lan, patideng tu Hun lan takunkuo kanatal, He e sin ci kya tatengan malingatu mapalekal ku tapang a tukayan. 1748 1809 . mangalay itida tu Hun lan mamilawpes tu Zuy ten a nikaicelangan, atu nipikuwanan, E kuo sahung ci Ya li san ta ese hiyan ku Hun lan a suotu u micapiay tu Zuy ten lilisan a Tu e ku kalimadan i He e sin ci. Hun lan a cacay nu tabakiay a cacudadan Aw pu hun cya picacudadan, itida i caywaltupic mihcaan malimad taydan i He e sin ci, mala aydaay a He e sin ci tabakiay a cacudadan. nika limadan tayni i He e sin ci macunus ku nikakapah nu kakitidaan a suotu, nikudan nu pinaay a bataan He e sin ci tada mapalekal tu, mala 20 seci nu kitakidan a madayumay a tungus. nika sumadan sayaway itida i tukay a niyadu'an a tapang, nina niyadu' sipakay sin ku ten cuyi a wayway ku sakalingatu a misangan, mahida u Sen pi de paw a sangan. duma u ke ci a nipacakat, saan dadan nu silamalay atu kakakulian u He e si ci nu nikacakatan a sakaetiman. . 1827 . 20 . . . caysiwcaywal mihcaan a Hun lan nikalepacawan i labu, kalepacawan tu sayaway a demiad cacay bulad tuwal demiad He e sin ci madakep tu nu hungcun. nikalepacawan tu nika cacayan, hamin nu Hun lan timulan mamin malekep nu hung cun a nipikuwan. amica nu giing atu tahudan miculimek namin i suotu, nika yihuy malimad tayda i Wa sa. malepacaw satu pasayda tu i hungcun sa, patidengay tu Hun lan paycun a De kuo nu hitay itida i sepatay bulad malalaw ku He e sin ci. caay kalecad atu Kan pei la, u He e sin ci maleca a adidi' ku nikapecian. 1918 1 28 . . . 4 . . kata sat uku paycun, katuuday nu huncun a hitay pataydaen namin i cuwacuwa a papululan mipulul. satabakiay a papululan, makaala tu 13,300 tademawan ku nipululan, u itidaay nu He e sin ci a nuayawan nu kaygung nu Hun lan cenpaw. amica ku nikalepacawan ilabu caay kaw hahidan kina kawaw maduka namin ku binawlan, nika hinian nu kanatal sakaudip itini i tukay tu pina nu cacay a bataan hamaw satu a kapah. idaw ku si nganganay misangaay tu luma' saan ci Ay ley e. Sa li neng paayaw ci He e sin ci patumicek tu sakacelak a palekal nu kiyakuan, nika caay hedeki nu heni. . 13,300 . . . kasienawan malepacaw atu nika tulin a malepacaw, nu sakatusa a nikalepacawan Hun lan u kapahay a cabayan nu De kuo atu milabuay nu Su de kalepacawan ci He e sin ci bakuhacan nu Su lin kugung i tapukuwan a mibakuhac. Satabakiay a nibakuhacan itida i caysiwsipsip mihcaan tu kalaludan, malakuuyt ku 2000 a Su hitay a hikukian mibakuhac tu He e sin ci tu 16,000 bakudan. nika He e sin ci mitenaay nu tapukuan tu bakudan malahci nu heni, milecad tu duma a tukayan nu O cuo pihaceng ku nikabakuhacan tu tukayan, He e sin ci adidi' ku nikapesengan. adidi' ku bakudan tayda i tatamedawan nu kitidaan. . 1944 2000 16,000 . . . amica ku hatidaay tu nikalawlawan nu 20 seci, He e sin ci mahitatu ku nikatanektek a nipalekal. caysiwpicsep mihcaan, tukay a tademaw macunus tu tulu a payan, mala He e sin ci tukay nu O mun sakalamkamay a nikacelak nu tukayan. He e sin ci adidi'ay nu madadecdecay a tademawan atu picidekan a waywayan pasayda namin a nikahaymawan nu tukay a culilan 20 .1970 1990 . . sakaudip Hun lan nikasilaculan tu pulung nu malatuluay nu cacayay pasu He e sin ci tukay a niyadu'an nu patedengay. sakaudip nu pulung mikikaka tu hamin nu kanatul a 1.3 bay. tukay nu niyadu'ay a tademaw pulung macunus tu 27 nu O cuo kukayan nu macician a teban a 200 , atu Se de ke e muo hakiya malecad atu Pa li tukay. nu pulung aca a mihcaan macunus naw 4 hakiya. Hun la a 100 nu tabakiay a kusean idaw ku 83 a lalumaan nu hunbu itida patideng i Ta he e sin ci kitidaan. 200 a tahudan nu kusi malatulu nu tusaay a tademaw itida namin mueneng i Ta he e sin ci niyadu'an, 42 tademaw itida mueneng i He e si ci. nika idaan nu lipida a 50 nu tademawan palecad han tu lipida makaala tu 165 wang oyen. . 1.3 . 27 200 . 4 . 100 83 .200 42 . 50 165 . lalangawan itida i He e sin ci a satabakiay i likisian nu Puo u kun itida i Hun la kanatal Puo u kun, nipatinangkay idaw ku namaka ayaw nu likisian katukuh tu 21 seci a yadahay nu likisi a tuudan. nisangaan tu Pu u kun aluma mahida u binacadan hina lihalayay nu wayway a sin cung seci nu cen paw, u mipataydaay tu midangay nu tademaw a kapahay nu kitidaan. duma satu angangangan a likisi nu Puo u kun u He e sin ci se puo u kun, idaw ku nipisiwkayan tu 500 a likisian nu He e si ci. He e si ci tabakiay nu cacudadan idaw ku sakaetiman a Puo u kun, pasu He e si ci tabakiay cacudadan Puo u kun atu Hun lan lihalay likisi Puo u kun. 21 . . 500 . . Hun lan kanatau nu mikulitay a kun malatulu ku Puo u kun: patinanggay tu Hun la a A tay mikulitay a kun, patinenggay tu O cuo nalimaan a Si ney pu lu ke hu mikulitay a kun atu Ci ya se ma tawyaay nalimaan a Puo u kun. A tay nun min su kun a sangan itida i 19 seci nu sin wen yi palekalan nu wayway a sangaan tu luma', u He e sin ci tapang a likisi nu sangaan a luma'. Ci ya se ma tawyaay a Yi su kun nu luma'an u namaka Amikiay a tademaw ci Se ti wen. Huo e ku misikiay. hamin nu sangan tu Puo u kun u kanatal ku mikuwanay. : , . 19 . . . He e sin ci se idaw ku nipisingan tu namakalimaay a sangaan u He e sin ci puo u kun ku mikuwanay. sapatinangkay itida i wanciw kun idaw henay ku 200 nu pina tu nutawan a nalimaan atu sipasilac i tida i He e sin ci nu ilabuay a lumaan nu nalimaan. misikiay tu Puo u kun u sapatinengkay tu Hun lin atu kanatal pasu nu kakulian nipisikian, dikuc atu enalay nisikian tu sapatinengkay. itida i nu dumaan a Puo u kun idaw henay ku nu Hun lan hitay Puo u kun, Di de li ke sen yi su puo u kun, A muo se zuy ke' se min su kun atu ten ce puo u kun. . . 200 . , . , , . https: zh.wikipedia.org wiki E8 B5 AB E5 B0 94 E8 BE 9B E5 9F BA</FORM>
    </S>
</TEXT>
