<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_He-e-sin-ci" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: He-e-sin-ci" copyright="CC BY-SA" citation="He-e-sin-ci. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/He-e-sin-ci" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_He-e-sin-ci, title = He-e-sin-ci, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/He-e-sin-ci} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== He-e-sin-ci ŤĶęÁąĺŤĺõŚüļ == He-e-sin-ci " Hun-la kamu:Helsinki ('helsiŇčki) ÔľõZuy-ten kamu:Helsingfors (ňĆh…õls…™Ňč'f…Ē āňź) , u Hun-lan a suo-tu atu satabakiay a tukay, Hun-lan kamu atu Zui-ten malecad u kamu nu binacadan. He-e-sin-ci itida i baluhay a niyadu'an, Hun-lan timula a Hu-lan-wan dadipasan. itida i tusepcaypic mihcaan, He-e-sin-ci tademaw makaala tu 643,272 ku tademaw. u " Ta-he-e-sin-ci" u He-e-sin-ci atu Ay-se-pu, Wan-ta, Kaw-ni-ay-nen sepatay a tukay nu mapulungay a suo-tu nu kitidaan atu liklik nu macimacian a masaniyadu'ay a tukay, itida i tusepcaysip mihcaan tu hedek nikisangan tu tademaw makaala tu 1,420,282 tademaw. ŤĶęÁąĺŤĺõŚüļ(Ťä¨Ťė≠Ť™ě:Helsinki ('helsiŇčki) ÔľõÁĎěŚÖłŤ™ě:Helsingfors (ňĆh…õls…™Ňč'f…Ē āňź) ), 1,420,284šļļ. He-e-sin-ci itida i Ay-sa-ni-ya suotu Ta-lin amisa hakiya tu 80 kuli, silaad tu Zuy-ten nutipan timulan nu suotu a Se-de-ke-e-muo hakiya tu 400 kunli, milaad tu wali a E'-luo-se-sen-pi-de-paw hakiya tu 300 kunli. ina tuluay nu tukayan atu He-e-sin-ci itida i likisi idaw ku masasungaayay nu heni. micapiay nu Wan-ta-se a He-e-sin-ci Wan-ta pahikukian midiputay tu He-e-sin-ci atu hamin nu niyadu'an, ina pahikukian yadah ku mubahelay tayda i O-cuo atu Ye-cuo a tataydaan. He-e-sin-ci itida i 2012 mihcaan i kitakit u siki a tukay, 1952 mihcaan tu lalud Aw-lin-pi-ke' itida sikawaw tu miyundukayay, sikawaw tu 2007 mihcaan a saka 52 nu O-cuo kasetsetan nu mudadiway. He-e-sin-ci idaw ku tada kapahay nu sakaudip. 2011 mihcaan nu Ing-kuo a cudadan saan sakapahay a niyadu'an kina He-e-sin-ci u sakasingangan tu sakacacay. itida i 2016 mihcaan nipikinsaan tu kapahay a nikaudip nu niyadu'an, He-e-sin-ci i 140 a tukayan u sakasiwa ku nika singanganan nu heni. . likisi ś≠∑ŚŹ≤ Zuy-ten kuowan ci Ku-se-ta-hu ese mangalay atu u Han-sa tunmung a tukay Ta-li maaalaw tu sapisiwbay, itida i caylimlimsep mihcaan itida i Ta-lin nuayawan a Puo-luo-ti bayu a dadipasan misangan tina tukayan, pangangan han u He-e-sin-ci, misatadas tu likisi nida. mahka misangan tawya, nuw nai'ay nu damekan a lala'an, kalepacawan atu malibungay a nikabakuhacan mi'teng tu He-e-sin-ci a nikalahatan. namaka caylimnemcay mihcaan Ku-se-ta-hu ese debungan tu ku Ta-li, He-e-sin-ci nai' tu ku laheci a malahat. sisa He-e-sin-ci idaw ku tanayuay a demiadan itda tu i dadipasan nu adidiay a tukayan, milecad tu duma itidaay nu Puo-luo a dadipasan nika cemulakan a sasiwbayan nu tatelungan saan, ina He-e-sin-ci tatengan kaadihan tu. . caypicsipwal mihcaan patideng tu Se-wi-a-paw kaygung nu kakitidaan sapiwawies tu Yi-li-sa-pay. PI-de-luo-hu-na nihun pikuwanan mililid tu E-luo-se-ti-kuo a nipiahebal tu sakautiih, mapatideng ci He-e-sin-ci, katukuh caywalsepsiw mihcaan E-luo-se-ti-kuo nikalepacawan atu Hun-lan midemec tu Zuy-ten, pulungeng ku Hun-lan, patideng tu Hun-lan takunkuo kanatal, He-e-sin-ci kya tatengan malingatu mapalekal ku tapang a tukayan. 1748 . mangalay itida tu Hun-lan mamilawpes tu Zuy-ten a nikaicelangan, atu nipikuwanan, E-kuo sahung ci Ya-li-san-ta ese hiyan ku Hun-lan a suotu u micapiay tu Zuy-ten lilisan a Tu-e-ku kalimadan i He-e-sin-ci. Hun-lan a cacay nu tabakiay a cacudadan Aw-pu-hun-cya picacudadan, itida i caywaltupic mihcaan malimad taydan i He-e-sin-ci, mala aydaay a He-e-sin-ci tabakiay a cacudadan. nika limadan tayni i He-e-sin-ci macunus ku nikakapah nu kakitidaan a suotu, nikudan nu pinaay a bataan He-e-sin-ci tada mapalekal tu, mala 20 seci nu kitakidan a madayumay a tungus. nika sumadan sayaway itida i tukay a niyadu'an a tapang, nina niyadu' sipakay sin-ku-ten cuyi a wayway ku sakalingatu a misangan, mahida u Sen-pi-de-paw a sangan. duma u ke-ci a nipacakat, saan dadan nu silamalay atu kakakulian u He-e-si-ci nu nikacakatan a sakaetiman. . caysiwcaywal mihcaan a Hun-lan nikalepacawan i labu, kalepacawan tu sayaway a demiad cacay bulad tuwal demiad He-e-sin-ci madakep tu nu hungcun. nikalepacawan tu nika cacayan, hamin nu Hun-lan timulan mamin malekep nu hung-cun a nipikuwan. amica nu giing atu tahudan miculimek namin i suotu, nika yihuy malimad tayda i Wa-sa. malepacaw satu pasayda tu i hungcun sa, patidengay tu Hun-lan paycun a De-kuo nu hitay itida i sepatay bulad malalaw ku He-e-sin-ci. caay kalecad atu Kan-pei-la, u He-e-sin-ci maleca a adidi' ku nikapecian. 1918 . kata sat uku paycun, katuuday nu huncun a hitay pataydaen namin i cuwacuwa a papululan mipulul. satabakiay a papululan, makaala tu 13,300 tademawan ku nipululan, u itidaay nu He-e-sin-ci a nuayawan nu kaygung nu Hun-lan cenpaw. amica ku nikalepacawan ilabu caay kaw hahidan kina kawaw maduka namin ku binawlan, nika hinian nu kanatal sakaudip itini i tukay tu pina nu cacay a bataan hamaw satu a kapah. idaw ku si nganganay misangaay tu luma' saan ci Ay-ley-e. Sa-li-neng paayaw ci He-e-sin-ci patumicek tu sakacelak a palekal nu kiyakuan, nika caay hedeki nu heni. . kasienawan malepacaw atu nika tulin a malepacaw, nu sakatusa a nikalepacawan Hun-lan u kapahay a cabayan nu De-kuo atu milabuay nu Su-de kalepacawan ci He-e-sin-ci bakuhacan nu Su-lin kugung i tapukuwan a mibakuhac. Satabakiay a nibakuhacan itida i caysiwsipsip mihcaan tu kalaludan, malakuuyt ku 2000 a Su-hitay a hikukian mibakuhac tu He-e-sin-ci tu 16,000 bakudan. nika He-e-sin-ci mitenaay nu tapukuan tu bakudan malahci nu heni, milecad tu duma a tukayan nu O-cuo pihaceng ku nikabakuhacan tu tukayan, He-e-sin-ci adidi' ku nikapesengan. adidi' ku bakudan tayda i tatamedawan nu kitidaan. . amica ku hatidaay tu nikalawlawan nu 20 seci, He-e-sin-ci mahitatu ku nikatanektek a nipalekal. caysiwpicsep mihcaan, tukay a tademaw macunus tu tulu a payan, mala He-e-sin-ci tukay nu O-mun sakalamkamay a nikacelak nu tukayan. He-e-sin-ci adidi'ay nu madadecdecay a tademawan atu picidekan a waywayan pasayda namin a nikahaymawan nu tukay a culilan . sakaudip Á∂ďśŅü Hun-lan nikasilaculan tu pulung nu malatuluay nu cacayay pasu He-e-sin-ci tukay a niyadu'an nu patedengay. sakaudip nu pulung mikikaka tu hamin nu kanatul a 1.3 bay. tukay nu niyadu'ay a tademaw pulung macunus tu 27 nu O-cuo kukayan nu macician a teban a 200 %, atu Se-de-ke-e-muo hakiya malecad atu Pa-li tukay. nu pulung aca a mihcaan macunus naw 4% hakiya. Hun-la a 100 nu tabakiay a kusean idaw ku 83 a lalumaan nu hunbu itida patideng i Ta-he-e-sin-ci kitidaan. 200 a tahudan nu kusi malatulu nu tusaay a tademaw itida namin mueneng i Ta-he-e-sin-ci niyadu'an, 42% tademaw itida mueneng i He-e-si-ci. nika idaan nu lipida a 50 nu tademawan palecad han tu lipida makaala tu 165 wang oyen. 165Ťź¨ś≠źŚÖÉ. lalangawan śĖáŚĆĖ itida i He-e-sin-ci a satabakiay i likisian nu Puo-u-kun itida i Hun-la kanatal Puo-u-kun, nipatinangkay idaw ku namaka ayaw nu likisian katukuh tu 21 seci a yadahay nu likisi a tuudan. nisangaan tu Pu-u-kun aluma mahida u binacadan hina lihalayay nu wayway a sin-cung seci nu cen-paw, u mipataydaay tu midangay nu tademaw a kapahay nu kitidaan. duma satu angangangan a likisi nu Puo-u-kun u He-e-sin-ci-se puo-u-kun, idaw ku nipisiwkayan tu 500 a likisian nu He-e-si-ci. He-e-si-ci tabakiay nu cacudadan idaw ku sakaetiman a Puo-u-kun, pasu He-e-si-ci tabakiay cacudadan Puo-u-kun atu Hun-lan lihalay likisi Puo-u-kun. . Hun-lan kanatau nu mikulitay a kun malatulu ku Puo-u-kun: patinanggay tu Hun-la a A-tay mikulitay a kun, patinenggay tu O-cuo nalimaan a Si-ney-pu-lu-ke-hu mikulitay a kun atu Ci-ya-se-ma tawyaay nalimaan a Puo-u-kun. A-tay-nun min-su-kun a sangan itida i 19 seci nu sin-wen-yi palekalan nu wayway a sangaan tu luma', u He-e-sin-ci tapang a likisi nu sangaan a luma'. Ci-ya-se-ma tawyaay a Yi-su-kun nu luma'an u namaka Amikiay a tademaw ci Se-ti-wen. Huo-e ku misikiay. hamin nu sangan tu Puo-u-kun u kanatal ku mikuwanay. . He-e-sin-ci se idaw ku nipisingan tu namakalimaay a sangaan u He-e-sin-ci puo-u-kun ku mikuwanay. sapatinangkay itida i wanciw kun idaw henay ku 200 nu pina tu nutawan a nalimaan atu sipasilac i tida i He-e-sin-ci nu ilabuay a lumaan nu nalimaan. misikiay tu Puo-u-kun u sapatinengkay tu Hun-lin atu kanatal pasu nu kakulian nipisikian, dikuc atu enalay nisikian tu sapatinengkay. itida i nu dumaan a Puo-u-kun idaw henay ku nu Hun-lan hitay Puo-u-kun, Di-de-li-ke-sen yi-su-puo-u-kun, A-muo-se-zuy-ke'-se min-su-kun atu ten-ce-puo-u-kun. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ńß…ô-…ô-sin- ¶i **** == ńß…ô-…ô-sin- ¶i " ńßun-r~…ĺa kamu:ńß…ôr~…ĺsinki ( Ē~ °ńß…ôr~…ĺsiŇčki) *zuj-t…ôn kamu:ńß…ôr~…ĺsiŇčfors (*ńß*r~…ĺs*Ňč Ē~ °f***) , u ńßun-r~…ĺan a suo-tu atu satabakiaj a tukaj, ńßun-r~…ĺan kamu atu zui-t…ôn mar~…ĺ…ô ¶ad u kamu nu bina ¶adan. ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i bar~…ĺuńßaj a nijadu Ē~ °an, ńßun-r~…ĺan timur~…ĺa a ńßu-r~…ĺan-wan dadipasan. itida i tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan, ńß…ô-…ô-sin- ¶i tad…ômaw makaar~…ĺa tu ***,*** ku tad…ômaw. u " ta-ńß…ô-…ô-sin- ¶i" u ńß…ô-…ô-sin- ¶i atu aj-s…ô-pu, wan-ta, kaw-ni-aj-n…ôn s…ôpataj a tukaj nu mapur~…ĺuŇčaj a suo-tu nu kitidaan atu r~…ĺikr~…ĺik nu ma ¶ima ¶ian a masanijadu Ē~ °aj a tukaj, itida i tus…ôp ¶ajsip mińß ¶aan tu ńß…ôd…ôk nikisaŇčan tu tad…ômaw makaar~…ĺa tu *,***,*** tad…ômaw. ****(***:ńß…ôr~…ĺsinki ( Ē~ °ńß…ôr~…ĺsiŇčki) ****:ńß…ôr~…ĺsiŇčfors (*ńß*r~…ĺs*Ňč Ē~ °f***) ), *,***,****. ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i aj-sa-ni-ja suotu ta-r~…ĺin amisa ńßakija tu ** kur~…ĺi, sir~…ĺaad tu zuj-t…ôn nutipan timur~…ĺan nu suotu a s…ô-d…ô-k…ô-…ô-muo ńßakija tu *** kunr~…ĺi, mir~…ĺaad tu war~…ĺi a …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô-s…ôn-pi-d…ô-paw ńßakija tu *** kunr~…ĺi. ina tur~…ĺuaj nu tukajan atu ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i r~…ĺikisi idaw ku masasuŇčaajaj nu ńß…ôni. mi ¶apiaj nu wan-ta-s…ô a ńß…ô-…ô-sin- ¶i wan-ta pańßikukian midiputaj tu ńß…ô-…ô-sin- ¶i atu ńßamin nu nijadu Ē~ °an, ina pańßikukian jadańß ku mubańß…ôr~…ĺaj tajda i o- ¶uo atu j…ô- ¶uo a tatajdaan. ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i **** mińß ¶aan i kitakit u siki a tukaj, **** mińß ¶aan tu r~…ĺar~…ĺud aw-r~…ĺin-pi-k…ô Ē~ ° itida sikawaw tu mijundukajaj, sikawaw tu **** mińß ¶aan a saka ** nu o- ¶uo kas…ôts…ôtan nu mudadiwaj. ńß…ô-…ô-sin- ¶i idaw ku tada kapańßaj nu sakaudip. **** mińß ¶aan nu iŇč-kuo a  ¶udadan saan sakapańßaj a nijadu Ē~ °an kina ńß…ô-…ô-sin- ¶i u sakasiŇčaŇčan tu saka ¶a ¶aj. itida i **** mińß ¶aan nipikinsaan tu kapańßaj a nikaudip nu nijadu Ē~ °an, ńß…ô-…ô-sin- ¶i i *** a tukajan u sakasiwa ku nika siŇčaŇčanan nu ńß…ôni. . r~…ĺikisi ** zuj-t…ôn kuowan  ¶i ku-s…ô-ta-ńßu …ôs…ô maŇčar~…ĺaj atu u ńßan-sa tunmuŇč a tukaj ta-r~…ĺi maaar~…ĺaw tu sapisiwbaj, itida i  ¶ajr~…ĺimr~…ĺims…ôp mińß ¶aan itida i ta-r~…ĺin nuajawan a puo-r~…ĺuo-ti baju a dadipasan misaŇčan tina tukajan, paŇčaŇčan ńßan u ńß…ô-…ô-sin- ¶i, misatadas tu r~…ĺikisi nida. mańßka misaŇčan tawja, nuw nai Ē~ °aj nu dam…ôkan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an, kar~…ĺ…ôpa ¶awan atu mar~…ĺibuŇčaj a nikabakuńßa ¶an mi Ē~ °t…ôŇč tu ńß…ô-…ô-sin- ¶i a nikar~…ĺańßatan. namaka  ¶ajr~…ĺimn…ôm ¶aj mińß ¶aan ku-s…ô-ta-ńßu …ôs…ô d…ôbuŇčan tu ku ta-r~…ĺi, ńß…ô-…ô-sin- ¶i nai Ē~ ° tu ku r~…ĺańß…ô ¶i a mar~…ĺańßat. sisa ńß…ô-…ô-sin- ¶i idaw ku tanajuaj a d…ômiadan itda tu i dadipasan nu adidiaj a tukajan, mir~…ĺ…ô ¶ad tu duma itidaaj nu puo-r~…ĺuo a dadipasan nika  ¶…ômur~…ĺakan a sasiwbajan nu tat…ôr~…ĺuŇčan saan, ina ńß…ô-…ô-sin- ¶i tat…ôŇčan kaadińßan tu. .  ¶ajpi ¶sipwar~…ĺ mińß ¶aan patid…ôŇč tu s…ô-wi-a-paw kajguŇč nu kakitidaan sapiwawi…ôs tu ji-r~…ĺi-sa-paj. pi-d…ô-r~…ĺuo-ńßu-na nińßun pikuwanan mir~…ĺir~…ĺid tu …ô-r~…ĺuo-s…ô-ti-kuo a nipiańß…ôbar~…ĺ tu sakautiińß, mapatid…ôŇč  ¶i ńß…ô-…ô-sin- ¶i, katukuńß  ¶ajwar~…ĺs…ôpsiw mińß ¶aan …ô-r~…ĺuo-s…ô-ti-kuo nikar~…ĺ…ôpa ¶awan atu ńßun-r~…ĺan mid…ôm…ô ¶ tu zuj-t…ôn, pur~…ĺuŇč…ôŇč ku ńßun-r~…ĺan, patid…ôŇč tu ńßun-r~…ĺan takunkuo kanatar~…ĺ, ńß…ô-…ô-sin- ¶i kja tat…ôŇčan mar~…ĺiŇčatu mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ ku tapaŇč a tukajan. **** . maŇčar~…ĺaj itida tu ńßun-r~…ĺan mamir~…ĺawp…ôs tu zuj-t…ôn a nikai ¶…ôr~…ĺaŇčan, atu nipikuwanan, …ô-kuo sańßuŇč  ¶i ja-r~…ĺi-san-ta …ôs…ô ńßijan ku ńßun-r~…ĺan a suotu u mi ¶apiaj tu zuj-t…ôn r~…ĺir~…ĺisan a tu-…ô-ku kar~…ĺimadan i ńß…ô-…ô-sin- ¶i. ńßun-r~…ĺan a  ¶a ¶aj nu tabakiaj a  ¶a ¶udadan aw-pu-ńßun- ¶ja pi ¶a ¶udadan, itida i  ¶ajwar~…ĺtupi ¶ mińß ¶aan mar~…ĺimad tajdan i ńß…ô-…ô-sin- ¶i, mar~…ĺa ajdaaj a ńß…ô-…ô-sin- ¶i tabakiaj a  ¶a ¶udadan. nika r~…ĺimadan tajni i ńß…ô-…ô-sin- ¶i ma ¶unus ku nikakapańß nu kakitidaan a suotu, nikudan nu pinaaj a bataan ńß…ô-…ô-sin- ¶i tada mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu, mar~…ĺa ** s…ô ¶i nu kitakidan a madajumaj a tuŇčus. nika sumadan sajawaj itida i tukaj a nijadu Ē~ °an a tapaŇč, nina nijadu Ē~ ° sipakaj sin-ku-t…ôn  ¶uji a wajwaj ku sakar~…ĺiŇčatu a misaŇčan, mańßida u s…ôn-pi-d…ô-paw a saŇčan. duma u k…ô- ¶i a nipa ¶akat, saan dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj atu kakakur~…ĺian u ńß…ô-…ô-si- ¶i nu nika ¶akatan a saka…ôtiman. .  ¶ajsiw ¶ajwar~…ĺ mińß ¶aan a ńßun-r~…ĺan nikar~…ĺ…ôpa ¶awan i r~…ĺabu, kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu sajawaj a d…ômiad  ¶a ¶aj bur~…ĺad tuwar~…ĺ d…ômiad ńß…ô-…ô-sin- ¶i madak…ôp tu nu ńßuŇč ¶un. nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu nika  ¶a ¶ajan, ńßamin nu ńßun-r~…ĺan timur~…ĺan mamin mar~…ĺ…ôk…ôp nu ńßuŇč- ¶un a nipikuwan. ami ¶a nu giiŇč atu tańßudan mi ¶ur~…ĺim…ôk namin i suotu, nika jińßuj mar~…ĺimad tajda i wa-sa. mar~…ĺ…ôpa ¶aw satu pasajda tu i ńßuŇč ¶un sa, patid…ôŇčaj tu ńßun-r~…ĺan paj ¶un a d…ô-kuo nu ńßitaj itida i s…ôpataj bur~…ĺad mar~…ĺar~…ĺaw ku ńß…ô-…ô-sin- ¶i.  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad atu kan-p…ôi-r~…ĺa, u ńß…ô-…ô-sin- ¶i mar~…ĺ…ô ¶a a adidi Ē~ ° ku nikap…ô ¶ian. **** . kata sat uku paj ¶un, katuudaj nu ńßun ¶un a ńßitaj patajda…ôn namin i  ¶uwa ¶uwa a papur~…ĺur~…ĺan mipur~…ĺur~…ĺ. satabakiaj a papur~…ĺur~…ĺan, makaar~…ĺa tu **,*** tad…ômawan ku nipur~…ĺur~…ĺan, u itidaaj nu ńß…ô-…ô-sin- ¶i a nuajawan nu kajguŇč nu ńßun-r~…ĺan  ¶…ônpaw. ami ¶a ku nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ir~…ĺabu  ¶aaj kaw ńßańßidan kina kawaw maduka namin ku binawr~…ĺan, nika ńßinian nu kanatar~…ĺ sakaudip itini i tukaj tu pina nu  ¶a ¶aj a bataan ńßamaw satu a kapańß. idaw ku si ŇčaŇčanaj misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ ° saan  ¶i aj-r~…ĺ…ô-…ô. sa-r~…ĺi-n…ôŇč paajaw  ¶i ńß…ô-…ô-sin- ¶i patumi ¶…ôk tu saka ¶…ôr~…ĺak a par~…ĺ…ôkar~…ĺ nu kijakuan, nika  ¶aaj ńß…ôd…ôki nu ńß…ôni. . kasi…ônawan mar~…ĺ…ôpa ¶aw atu nika tur~…ĺin a mar~…ĺ…ôpa ¶aw, nu sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ńßun-r~…ĺan u kapańßaj a  ¶abajan nu d…ô-kuo atu mir~…ĺabuaj nu su-d…ô kar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶i ńß…ô-…ô-sin- ¶i bakuńßa ¶an nu su-r~…ĺin kuguŇč i tapukuwan a mibakuńßa ¶. satabakiaj a nibakuńßa ¶an itida i  ¶ajsiwsipsip mińß ¶aan tu kar~…ĺar~…ĺudan, mar~…ĺakuujt ku **** a su-ńßitaj a ńßikukian mibakuńßa ¶ tu ńß…ô-…ô-sin- ¶i tu **,*** bakudan. nika ńß…ô-…ô-sin- ¶i mit…ônaaj nu tapukuan tu bakudan mar~…ĺańß ¶i nu ńß…ôni, mir~…ĺ…ô ¶ad tu duma a tukajan nu o- ¶uo pińßa ¶…ôŇč ku nikabakuńßa ¶an tu tukajan, ńß…ô-…ô-sin- ¶i adidi Ē~ ° ku nikap…ôs…ôŇčan. adidi Ē~ ° ku bakudan tajda i tatam…ôdawan nu kitidaan. . ami ¶a ku ńßatidaaj tu nikar~…ĺawr~…ĺawan nu ** s…ô ¶i, ńß…ô-…ô-sin- ¶i mańßitatu ku nikatan…ôkt…ôk a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ.  ¶ajsiwpi ¶s…ôp mińß ¶aan, tukaj a tad…ômaw ma ¶unus tu tur~…ĺu a pajan, mar~…ĺa ńß…ô-…ô-sin- ¶i tukaj nu o-mun sakar~…ĺamkamaj a nika ¶…ôr~…ĺak nu tukajan. ńß…ô-…ô-sin- ¶i adidi Ē~ °aj nu madad…ô ¶d…ô ¶aj a tad…ômawan atu pi ¶id…ôkan a wajwajan pasajda namin a nikańßajmawan nu tukaj a  ¶ur~…ĺir~…ĺan . sakaudip ** ńßun-r~…ĺan nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺan tu pur~…ĺuŇč nu mar~…ĺatur~…ĺuaj nu  ¶a ¶ajaj pasu ńß…ô-…ô-sin- ¶i tukaj a nijadu Ē~ °an nu pat…ôd…ôŇčaj. sakaudip nu pur~…ĺuŇč mikikaka tu ńßamin nu kanatur~…ĺ a *.* baj. tukaj nu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw pur~…ĺuŇč ma ¶unus tu ** nu o- ¶uo kukajan nu ma ¶i ¶ian a t…ôban a *** %, atu s…ô-d…ô-k…ô-…ô-muo ńßakija mar~…ĺ…ô ¶ad atu pa-r~…ĺi tukaj. nu pur~…ĺuŇč a ¶a a mińß ¶aan ma ¶unus naw *% ńßakija. ńßun-r~…ĺa a *** nu tabakiaj a kus…ôan idaw ku ** a r~…ĺar~…ĺumaan nu ńßunbu itida patid…ôŇč i ta-ńß…ô-…ô-sin- ¶i kitidaan. *** a tańßudan nu kusi mar~…ĺatur~…ĺu nu tusaaj a tad…ômaw itida namin mu…ôn…ôŇč i ta-ńß…ô-…ô-sin- ¶i nijadu Ē~ °an, **% tad…ômaw itida mu…ôn…ôŇč i ńß…ô-…ô-si- ¶i. nika idaan nu r~…ĺipida a ** nu tad…ômawan par~…ĺ…ô ¶ad ńßan tu r~…ĺipida makaar~…ĺa tu *** waŇč oj…ôn. ******. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ** itida i ńß…ô-…ô-sin- ¶i a satabakiaj i r~…ĺikisian nu puo-u-kun itida i ńßun-r~…ĺa kanatar~…ĺ puo-u-kun, nipatinaŇčkaj idaw ku namaka ajaw nu r~…ĺikisian katukuńß tu ** s…ô ¶i a jadańßaj nu r~…ĺikisi a tuudan. nisaŇčaan tu pu-u-kun ar~…ĺuma mańßida u bina ¶adan ńßina r~…ĺińßar~…ĺajaj nu wajwaj a sin- ¶uŇč s…ô ¶i nu  ¶…ôn-paw, u mipatajdaaj tu midaŇčaj nu tad…ômaw a kapańßaj nu kitidaan. duma satu aŇčaŇčaŇčan a r~…ĺikisi nu puo-u-kun u ńß…ô-…ô-sin- ¶i-s…ô puo-u-kun, idaw ku nipisiwkajan tu *** a r~…ĺikisian nu ńß…ô-…ô-si- ¶i. ńß…ô-…ô-si- ¶i tabakiaj nu  ¶a ¶udadan idaw ku saka…ôtiman a puo-u-kun, pasu ńß…ô-…ô-si- ¶i tabakiaj  ¶a ¶udadan puo-u-kun atu ńßun-r~…ĺan r~…ĺińßar~…ĺaj r~…ĺikisi puo-u-kun. . ńßun-r~…ĺan kanatau nu mikur~…ĺitaj a kun mar~…ĺatur~…ĺu ku puo-u-kun: patinaŇčgaj tu ńßun-r~…ĺa a a-taj mikur~…ĺitaj a kun, patin…ôŇčgaj tu o- ¶uo nar~…ĺimaan a si-n…ô-pu-r~…ĺu-k…ô-ńßu mikur~…ĺitaj a kun atu  ¶i-ja-s…ô-ma tawjaaj nar~…ĺimaan a puo-u-kun. a-taj-nun min-su-kun a saŇčan itida i ** s…ô ¶i nu sin-w…ôn-ji par~…ĺ…ôkar~…ĺan nu wajwaj a saŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ °, u ńß…ô-…ô-sin- ¶i tapaŇč a r~…ĺikisi nu saŇčaan a r~…ĺuma Ē~ °.  ¶i-ja-s…ô-ma tawjaaj a ji-su-kun nu r~…ĺuma Ē~ °an u namaka amikiaj a tad…ômaw  ¶i s…ô-ti-w…ôn. ńßuo-…ô ku misikiaj. ńßamin nu saŇčan tu puo-u-kun u kanatar~…ĺ ku mikuwanaj. . ńß…ô-…ô-sin- ¶i s…ô idaw ku nipisiŇčan tu namakar~…ĺimaaj a saŇčaan u ńß…ô-…ô-sin- ¶i puo-u-kun ku mikuwanaj. sapatinaŇčkaj itida i wan ¶iw kun idaw ńß…ônaj ku *** nu pina tu nutawan a nar~…ĺimaan atu sipasir~…ĺa ¶ i tida i ńß…ô-…ô-sin- ¶i nu ir~…ĺabuaj a r~…ĺumaan nu nar~…ĺimaan. misikiaj tu puo-u-kun u sapatin…ôŇčkaj tu ńßun-r~…ĺin atu kanatar~…ĺ pasu nu kakur~…ĺian nipisikian, diku ¶ atu …ônar~…ĺaj nisikian tu sapatin…ôŇčkaj. itida i nu dumaan a puo-u-kun idaw ńß…ônaj ku nu ńßun-r~…ĺan ńßitaj puo-u-kun, di-d…ô-r~…ĺi-k…ô-s…ôn ji-su-puo-u-kun, a-muo-s…ô-zuj-k…ô Ē~ °-s…ô min-su-kun atu t…ôn- ¶…ô-puo-u-kun. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== He-e-sin-ci ŤĶęÁąĺŤĺõŚüļ == He-e-sin-ci " Hun-la kamu:Helsinki ('helsiŇčki) ÔľõZuy-ten kamu:Helsingfors (ňĆh…õls…™Ňč'f…Ē āňź) , u Hun-lan a suo-tu atu satabakiay a tukay, Hun-lan kamu atu Zui-ten malecad u kamu nu binacadan. He-e-sin-ci itida i baluhay a niyadu'an, Hun-lan timula a Hu-lan-wan dadipasan. itida i tusepcaypic mihcaan, He-e-sin-ci tademaw makaala tu 643,272 ku tademaw. u " Ta-he-e-sin-ci" u He-e-sin-ci atu Ay-se-pu, Wan-ta, Kaw-ni-ay-nen sepatay a tukay nu mapulungay a suo-tu nu kitidaan atu liklik nu macimacian a masaniyadu'ay a tukay, itida i tusepcaysip mihcaan tu hedek nikisangan tu tademaw makaala tu 1,420,282 tademaw. ŤĶęÁąĺŤĺõŚüļ(Ťä¨Ťė≠Ť™ě:Helsinki ('helsiŇčki) ÔľõÁĎěŚÖłŤ™ě:Helsingfors (ňĆh…õls…™Ňč'f…Ē āňź) ), 1,420,284šļļ. He-e-sin-ci itida i Ay-sa-ni-ya suotu Ta-lin amisa hakiya tu 80 kuli, silaad tu Zuy-ten nutipan timulan nu suotu a Se-de-ke-e-muo hakiya tu 400 kunli, milaad tu wali a E'-luo-se-sen-pi-de-paw hakiya tu 300 kunli. ina tuluay nu tukayan atu He-e-sin-ci itida i likisi idaw ku masasungaayay nu heni. micapiay nu Wan-ta-se a He-e-sin-ci Wan-ta pahikukian midiputay tu He-e-sin-ci atu hamin nu niyadu'an, ina pahikukian yadah ku mubahelay tayda i O-cuo atu Ye-cuo a tataydaan. He-e-sin-ci itida i 2012 mihcaan i kitakit u siki a tukay, 1952 mihcaan tu lalud Aw-lin-pi-ke' itida sikawaw tu miyundukayay, sikawaw tu 2007 mihcaan a saka 52 nu O-cuo kasetsetan nu mudadiway. He-e-sin-ci idaw ku tada kapahay nu sakaudip. 2011 mihcaan nu Ing-kuo a cudadan saan sakapahay a niyadu'an kina He-e-sin-ci u sakasingangan tu sakacacay. itida i 2016 mihcaan nipikinsaan tu kapahay a nikaudip nu niyadu'an, He-e-sin-ci i 140 a tukayan u sakasiwa ku nika singanganan nu heni. . likisi ś≠∑ŚŹ≤ Zuy-ten kuowan ci Ku-se-ta-hu ese mangalay atu u Han-sa tunmung a tukay Ta-li maaalaw tu sapisiwbay, itida i caylimlimsep mihcaan itida i Ta-lin nuayawan a Puo-luo-ti bayu a dadipasan misangan tina tukayan, pangangan han u He-e-sin-ci, misatadas tu likisi nida. mahka misangan tawya, nuw nai'ay nu damekan a lala'an, kalepacawan atu malibungay a nikabakuhacan mi'teng tu He-e-sin-ci a nikalahatan. namaka caylimnemcay mihcaan Ku-se-ta-hu ese debungan tu ku Ta-li, He-e-sin-ci nai' tu ku laheci a malahat. sisa He-e-sin-ci idaw ku tanayuay a demiadan itda tu i dadipasan nu adidiay a tukayan, milecad tu duma itidaay nu Puo-luo a dadipasan nika cemulakan a sasiwbayan nu tatelungan saan, ina He-e-sin-ci tatengan kaadihan tu. . caypicsipwal mihcaan patideng tu Se-wi-a-paw kaygung nu kakitidaan sapiwawies tu Yi-li-sa-pay. PI-de-luo-hu-na nihun pikuwanan mililid tu E-luo-se-ti-kuo a nipiahebal tu sakautiih, mapatideng ci He-e-sin-ci, katukuh caywalsepsiw mihcaan E-luo-se-ti-kuo nikalepacawan atu Hun-lan midemec tu Zuy-ten, pulungeng ku Hun-lan, patideng tu Hun-lan takunkuo kanatal, He-e-sin-ci kya tatengan malingatu mapalekal ku tapang a tukayan. 1748 . mangalay itida tu Hun-lan mamilawpes tu Zuy-ten a nikaicelangan, atu nipikuwanan, E-kuo sahung ci Ya-li-san-ta ese hiyan ku Hun-lan a suotu u micapiay tu Zuy-ten lilisan a Tu-e-ku kalimadan i He-e-sin-ci. Hun-lan a cacay nu tabakiay a cacudadan Aw-pu-hun-cya picacudadan, itida i caywaltupic mihcaan malimad taydan i He-e-sin-ci, mala aydaay a He-e-sin-ci tabakiay a cacudadan. nika limadan tayni i He-e-sin-ci macunus ku nikakapah nu kakitidaan a suotu, nikudan nu pinaay a bataan He-e-sin-ci tada mapalekal tu, mala 20 seci nu kitakidan a madayumay a tungus. nika sumadan sayaway itida i tukay a niyadu'an a tapang, nina niyadu' sipakay sin-ku-ten cuyi a wayway ku sakalingatu a misangan, mahida u Sen-pi-de-paw a sangan. duma u ke-ci a nipacakat, saan dadan nu silamalay atu kakakulian u He-e-si-ci nu nikacakatan a sakaetiman. . caysiwcaywal mihcaan a Hun-lan nikalepacawan i labu, kalepacawan tu sayaway a demiad cacay bulad tuwal demiad He-e-sin-ci madakep tu nu hungcun. nikalepacawan tu nika cacayan, hamin nu Hun-lan timulan mamin malekep nu hung-cun a nipikuwan. amica nu giing atu tahudan miculimek namin i suotu, nika yihuy malimad tayda i Wa-sa. malepacaw satu pasayda tu i hungcun sa, patidengay tu Hun-lan paycun a De-kuo nu hitay itida i sepatay bulad malalaw ku He-e-sin-ci. caay kalecad atu Kan-pei-la, u He-e-sin-ci maleca a adidi' ku nikapecian. 1918 . kata sat uku paycun, katuuday nu huncun a hitay pataydaen namin i cuwacuwa a papululan mipulul. satabakiay a papululan, makaala tu 13,300 tademawan ku nipululan, u itidaay nu He-e-sin-ci a nuayawan nu kaygung nu Hun-lan cenpaw. amica ku nikalepacawan ilabu caay kaw hahidan kina kawaw maduka namin ku binawlan, nika hinian nu kanatal sakaudip itini i tukay tu pina nu cacay a bataan hamaw satu a kapah. idaw ku si nganganay misangaay tu luma' saan ci Ay-ley-e. Sa-li-neng paayaw ci He-e-sin-ci patumicek tu sakacelak a palekal nu kiyakuan, nika caay hedeki nu heni. . kasienawan malepacaw atu nika tulin a malepacaw, nu sakatusa a nikalepacawan Hun-lan u kapahay a cabayan nu De-kuo atu milabuay nu Su-de kalepacawan ci He-e-sin-ci bakuhacan nu Su-lin kugung i tapukuwan a mibakuhac. Satabakiay a nibakuhacan itida i caysiwsipsip mihcaan tu kalaludan, malakuuyt ku 2000 a Su-hitay a hikukian mibakuhac tu He-e-sin-ci tu 16,000 bakudan. nika He-e-sin-ci mitenaay nu tapukuan tu bakudan malahci nu heni, milecad tu duma a tukayan nu O-cuo pihaceng ku nikabakuhacan tu tukayan, He-e-sin-ci adidi' ku nikapesengan. adidi' ku bakudan tayda i tatamedawan nu kitidaan. . amica ku hatidaay tu nikalawlawan nu 20 seci, He-e-sin-ci mahitatu ku nikatanektek a nipalekal. caysiwpicsep mihcaan, tukay a tademaw macunus tu tulu a payan, mala He-e-sin-ci tukay nu O-mun sakalamkamay a nikacelak nu tukayan. He-e-sin-ci adidi'ay nu madadecdecay a tademawan atu picidekan a waywayan pasayda namin a nikahaymawan nu tukay a culilan . sakaudip Á∂ďśŅü Hun-lan nikasilaculan tu pulung nu malatuluay nu cacayay pasu He-e-sin-ci tukay a niyadu'an nu patedengay. sakaudip nu pulung mikikaka tu hamin nu kanatul a 1.3 bay. tukay nu niyadu'ay a tademaw pulung macunus tu 27 nu O-cuo kukayan nu macician a teban a 200 %, atu Se-de-ke-e-muo hakiya malecad atu Pa-li tukay. nu pulung aca a mihcaan macunus naw 4% hakiya. Hun-la a 100 nu tabakiay a kusean idaw ku 83 a lalumaan nu hunbu itida patideng i Ta-he-e-sin-ci kitidaan. 200 a tahudan nu kusi malatulu nu tusaay a tademaw itida namin mueneng i Ta-he-e-sin-ci niyadu'an, 42% tademaw itida mueneng i He-e-si-ci. nika idaan nu lipida a 50 nu tademawan palecad han tu lipida makaala tu 165 wang oyen. 165Ťź¨ś≠źŚÖÉ. lalangawan śĖáŚĆĖ itida i He-e-sin-ci a satabakiay i likisian nu Puo-u-kun itida i Hun-la kanatal Puo-u-kun, nipatinangkay idaw ku namaka ayaw nu likisian katukuh tu 21 seci a yadahay nu likisi a tuudan. nisangaan tu Pu-u-kun aluma mahida u binacadan hina lihalayay nu wayway a sin-cung seci nu cen-paw, u mipataydaay tu midangay nu tademaw a kapahay nu kitidaan. duma satu angangangan a likisi nu Puo-u-kun u He-e-sin-ci-se puo-u-kun, idaw ku nipisiwkayan tu 500 a likisian nu He-e-si-ci. He-e-si-ci tabakiay nu cacudadan idaw ku sakaetiman a Puo-u-kun, pasu He-e-si-ci tabakiay cacudadan Puo-u-kun atu Hun-lan lihalay likisi Puo-u-kun. . Hun-lan kanatau nu mikulitay a kun malatulu ku Puo-u-kun: patinanggay tu Hun-la a A-tay mikulitay a kun, patinenggay tu O-cuo nalimaan a Si-ney-pu-lu-ke-hu mikulitay a kun atu Ci-ya-se-ma tawyaay nalimaan a Puo-u-kun. A-tay-nun min-su-kun a sangan itida i 19 seci nu sin-wen-yi palekalan nu wayway a sangaan tu luma', u He-e-sin-ci tapang a likisi nu sangaan a luma'. Ci-ya-se-ma tawyaay a Yi-su-kun nu luma'an u namaka Amikiay a tademaw ci Se-ti-wen. Huo-e ku misikiay. hamin nu sangan tu Puo-u-kun u kanatal ku mikuwanay. . He-e-sin-ci se idaw ku nipisingan tu namakalimaay a sangaan u He-e-sin-ci puo-u-kun ku mikuwanay. sapatinangkay itida i wanciw kun idaw henay ku 200 nu pina tu nutawan a nalimaan atu sipasilac i tida i He-e-sin-ci nu ilabuay a lumaan nu nalimaan. misikiay tu Puo-u-kun u sapatinengkay tu Hun-lin atu kanatal pasu nu kakulian nipisikian, dikuc atu enalay nisikian tu sapatinengkay. itida i nu dumaan a Puo-u-kun idaw henay ku nu Hun-lan hitay Puo-u-kun, Di-de-li-ke-sen yi-su-puo-u-kun, A-muo-se-zuy-ke'-se min-su-kun atu ten-ce-puo-u-kun. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ńß…ô-…ô-sin- ¶i **** == ńß…ô-…ô-sin- ¶i " ńßun-r~…ĺa kamu:ńß…ôr~…ĺsinki ( Ē~ °ńß…ôr~…ĺsiŇčki) *zuj-t…ôn kamu:ńß…ôr~…ĺsiŇčfors (*ńß*r~…ĺs*Ňč Ē~ °f***) , u ńßun-r~…ĺan a suo-tu atu satabakiaj a tukaj, ńßun-r~…ĺan kamu atu zui-t…ôn mar~…ĺ…ô ¶ad u kamu nu bina ¶adan. ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i bar~…ĺuńßaj a nijadu Ē~ °an, ńßun-r~…ĺan timur~…ĺa a ńßu-r~…ĺan-wan dadipasan. itida i tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan, ńß…ô-…ô-sin- ¶i tad…ômaw makaar~…ĺa tu ***,*** ku tad…ômaw. u " ta-ńß…ô-…ô-sin- ¶i" u ńß…ô-…ô-sin- ¶i atu aj-s…ô-pu, wan-ta, kaw-ni-aj-n…ôn s…ôpataj a tukaj nu mapur~…ĺuŇčaj a suo-tu nu kitidaan atu r~…ĺikr~…ĺik nu ma ¶ima ¶ian a masanijadu Ē~ °aj a tukaj, itida i tus…ôp ¶ajsip mińß ¶aan tu ńß…ôd…ôk nikisaŇčan tu tad…ômaw makaar~…ĺa tu *,***,*** tad…ômaw. ****(***:ńß…ôr~…ĺsinki ( Ē~ °ńß…ôr~…ĺsiŇčki) ****:ńß…ôr~…ĺsiŇčfors (*ńß*r~…ĺs*Ňč Ē~ °f***) ), *,***,****. ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i aj-sa-ni-ja suotu ta-r~…ĺin amisa ńßakija tu ** kur~…ĺi, sir~…ĺaad tu zuj-t…ôn nutipan timur~…ĺan nu suotu a s…ô-d…ô-k…ô-…ô-muo ńßakija tu *** kunr~…ĺi, mir~…ĺaad tu war~…ĺi a …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô-s…ôn-pi-d…ô-paw ńßakija tu *** kunr~…ĺi. ina tur~…ĺuaj nu tukajan atu ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i r~…ĺikisi idaw ku masasuŇčaajaj nu ńß…ôni. mi ¶apiaj nu wan-ta-s…ô a ńß…ô-…ô-sin- ¶i wan-ta pańßikukian midiputaj tu ńß…ô-…ô-sin- ¶i atu ńßamin nu nijadu Ē~ °an, ina pańßikukian jadańß ku mubańß…ôr~…ĺaj tajda i o- ¶uo atu j…ô- ¶uo a tatajdaan. ńß…ô-…ô-sin- ¶i itida i **** mińß ¶aan i kitakit u siki a tukaj, **** mińß ¶aan tu r~…ĺar~…ĺud aw-r~…ĺin-pi-k…ô Ē~ ° itida sikawaw tu mijundukajaj, sikawaw tu **** mińß ¶aan a saka ** nu o- ¶uo kas…ôts…ôtan nu mudadiwaj. ńß…ô-…ô-sin- ¶i idaw ku tada kapańßaj nu sakaudip. **** mińß ¶aan nu iŇč-kuo a  ¶udadan saan sakapańßaj a nijadu Ē~ °an kina ńß…ô-…ô-sin- ¶i u sakasiŇčaŇčan tu saka ¶a ¶aj. itida i **** mińß ¶aan nipikinsaan tu kapańßaj a nikaudip nu nijadu Ē~ °an, ńß…ô-…ô-sin- ¶i i *** a tukajan u sakasiwa ku nika siŇčaŇčanan nu ńß…ôni. . r~…ĺikisi ** zuj-t…ôn kuowan  ¶i ku-s…ô-ta-ńßu …ôs…ô maŇčar~…ĺaj atu u ńßan-sa tunmuŇč a tukaj ta-r~…ĺi maaar~…ĺaw tu sapisiwbaj, itida i  ¶ajr~…ĺimr~…ĺims…ôp mińß ¶aan itida i ta-r~…ĺin nuajawan a puo-r~…ĺuo-ti baju a dadipasan misaŇčan tina tukajan, paŇčaŇčan ńßan u ńß…ô-…ô-sin- ¶i, misatadas tu r~…ĺikisi nida. mańßka misaŇčan tawja, nuw nai Ē~ °aj nu dam…ôkan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an, kar~…ĺ…ôpa ¶awan atu mar~…ĺibuŇčaj a nikabakuńßa ¶an mi Ē~ °t…ôŇč tu ńß…ô-…ô-sin- ¶i a nikar~…ĺańßatan. namaka  ¶ajr~…ĺimn…ôm ¶aj mińß ¶aan ku-s…ô-ta-ńßu …ôs…ô d…ôbuŇčan tu ku ta-r~…ĺi, ńß…ô-…ô-sin- ¶i nai Ē~ ° tu ku r~…ĺańß…ô ¶i a mar~…ĺańßat. sisa ńß…ô-…ô-sin- ¶i idaw ku tanajuaj a d…ômiadan itda tu i dadipasan nu adidiaj a tukajan, mir~…ĺ…ô ¶ad tu duma itidaaj nu puo-r~…ĺuo a dadipasan nika  ¶…ômur~…ĺakan a sasiwbajan nu tat…ôr~…ĺuŇčan saan, ina ńß…ô-…ô-sin- ¶i tat…ôŇčan kaadińßan tu. .  ¶ajpi ¶sipwar~…ĺ mińß ¶aan patid…ôŇč tu s…ô-wi-a-paw kajguŇč nu kakitidaan sapiwawi…ôs tu ji-r~…ĺi-sa-paj. pi-d…ô-r~…ĺuo-ńßu-na nińßun pikuwanan mir~…ĺir~…ĺid tu …ô-r~…ĺuo-s…ô-ti-kuo a nipiańß…ôbar~…ĺ tu sakautiińß, mapatid…ôŇč  ¶i ńß…ô-…ô-sin- ¶i, katukuńß  ¶ajwar~…ĺs…ôpsiw mińß ¶aan …ô-r~…ĺuo-s…ô-ti-kuo nikar~…ĺ…ôpa ¶awan atu ńßun-r~…ĺan mid…ôm…ô ¶ tu zuj-t…ôn, pur~…ĺuŇč…ôŇč ku ńßun-r~…ĺan, patid…ôŇč tu ńßun-r~…ĺan takunkuo kanatar~…ĺ, ńß…ô-…ô-sin- ¶i kja tat…ôŇčan mar~…ĺiŇčatu mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ ku tapaŇč a tukajan. **** . maŇčar~…ĺaj itida tu ńßun-r~…ĺan mamir~…ĺawp…ôs tu zuj-t…ôn a nikai ¶…ôr~…ĺaŇčan, atu nipikuwanan, …ô-kuo sańßuŇč  ¶i ja-r~…ĺi-san-ta …ôs…ô ńßijan ku ńßun-r~…ĺan a suotu u mi ¶apiaj tu zuj-t…ôn r~…ĺir~…ĺisan a tu-…ô-ku kar~…ĺimadan i ńß…ô-…ô-sin- ¶i. ńßun-r~…ĺan a  ¶a ¶aj nu tabakiaj a  ¶a ¶udadan aw-pu-ńßun- ¶ja pi ¶a ¶udadan, itida i  ¶ajwar~…ĺtupi ¶ mińß ¶aan mar~…ĺimad tajdan i ńß…ô-…ô-sin- ¶i, mar~…ĺa ajdaaj a ńß…ô-…ô-sin- ¶i tabakiaj a  ¶a ¶udadan. nika r~…ĺimadan tajni i ńß…ô-…ô-sin- ¶i ma ¶unus ku nikakapańß nu kakitidaan a suotu, nikudan nu pinaaj a bataan ńß…ô-…ô-sin- ¶i tada mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu, mar~…ĺa ** s…ô ¶i nu kitakidan a madajumaj a tuŇčus. nika sumadan sajawaj itida i tukaj a nijadu Ē~ °an a tapaŇč, nina nijadu Ē~ ° sipakaj sin-ku-t…ôn  ¶uji a wajwaj ku sakar~…ĺiŇčatu a misaŇčan, mańßida u s…ôn-pi-d…ô-paw a saŇčan. duma u k…ô- ¶i a nipa ¶akat, saan dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj atu kakakur~…ĺian u ńß…ô-…ô-si- ¶i nu nika ¶akatan a saka…ôtiman. .  ¶ajsiw ¶ajwar~…ĺ mińß ¶aan a ńßun-r~…ĺan nikar~…ĺ…ôpa ¶awan i r~…ĺabu, kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu sajawaj a d…ômiad  ¶a ¶aj bur~…ĺad tuwar~…ĺ d…ômiad ńß…ô-…ô-sin- ¶i madak…ôp tu nu ńßuŇč ¶un. nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu nika  ¶a ¶ajan, ńßamin nu ńßun-r~…ĺan timur~…ĺan mamin mar~…ĺ…ôk…ôp nu ńßuŇč- ¶un a nipikuwan. ami ¶a nu giiŇč atu tańßudan mi ¶ur~…ĺim…ôk namin i suotu, nika jińßuj mar~…ĺimad tajda i wa-sa. mar~…ĺ…ôpa ¶aw satu pasajda tu i ńßuŇč ¶un sa, patid…ôŇčaj tu ńßun-r~…ĺan paj ¶un a d…ô-kuo nu ńßitaj itida i s…ôpataj bur~…ĺad mar~…ĺar~…ĺaw ku ńß…ô-…ô-sin- ¶i.  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad atu kan-p…ôi-r~…ĺa, u ńß…ô-…ô-sin- ¶i mar~…ĺ…ô ¶a a adidi Ē~ ° ku nikap…ô ¶ian. **** . kata sat uku paj ¶un, katuudaj nu ńßun ¶un a ńßitaj patajda…ôn namin i  ¶uwa ¶uwa a papur~…ĺur~…ĺan mipur~…ĺur~…ĺ. satabakiaj a papur~…ĺur~…ĺan, makaar~…ĺa tu **,*** tad…ômawan ku nipur~…ĺur~…ĺan, u itidaaj nu ńß…ô-…ô-sin- ¶i a nuajawan nu kajguŇč nu ńßun-r~…ĺan  ¶…ônpaw. ami ¶a ku nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ir~…ĺabu  ¶aaj kaw ńßańßidan kina kawaw maduka namin ku binawr~…ĺan, nika ńßinian nu kanatar~…ĺ sakaudip itini i tukaj tu pina nu  ¶a ¶aj a bataan ńßamaw satu a kapańß. idaw ku si ŇčaŇčanaj misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ ° saan  ¶i aj-r~…ĺ…ô-…ô. sa-r~…ĺi-n…ôŇč paajaw  ¶i ńß…ô-…ô-sin- ¶i patumi ¶…ôk tu saka ¶…ôr~…ĺak a par~…ĺ…ôkar~…ĺ nu kijakuan, nika  ¶aaj ńß…ôd…ôki nu ńß…ôni. . kasi…ônawan mar~…ĺ…ôpa ¶aw atu nika tur~…ĺin a mar~…ĺ…ôpa ¶aw, nu sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ńßun-r~…ĺan u kapańßaj a  ¶abajan nu d…ô-kuo atu mir~…ĺabuaj nu su-d…ô kar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶i ńß…ô-…ô-sin- ¶i bakuńßa ¶an nu su-r~…ĺin kuguŇč i tapukuwan a mibakuńßa ¶. satabakiaj a nibakuńßa ¶an itida i  ¶ajsiwsipsip mińß ¶aan tu kar~…ĺar~…ĺudan, mar~…ĺakuujt ku **** a su-ńßitaj a ńßikukian mibakuńßa ¶ tu ńß…ô-…ô-sin- ¶i tu **,*** bakudan. nika ńß…ô-…ô-sin- ¶i mit…ônaaj nu tapukuan tu bakudan mar~…ĺańß ¶i nu ńß…ôni, mir~…ĺ…ô ¶ad tu duma a tukajan nu o- ¶uo pińßa ¶…ôŇč ku nikabakuńßa ¶an tu tukajan, ńß…ô-…ô-sin- ¶i adidi Ē~ ° ku nikap…ôs…ôŇčan. adidi Ē~ ° ku bakudan tajda i tatam…ôdawan nu kitidaan. . ami ¶a ku ńßatidaaj tu nikar~…ĺawr~…ĺawan nu ** s…ô ¶i, ńß…ô-…ô-sin- ¶i mańßitatu ku nikatan…ôkt…ôk a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ.  ¶ajsiwpi ¶s…ôp mińß ¶aan, tukaj a tad…ômaw ma ¶unus tu tur~…ĺu a pajan, mar~…ĺa ńß…ô-…ô-sin- ¶i tukaj nu o-mun sakar~…ĺamkamaj a nika ¶…ôr~…ĺak nu tukajan. ńß…ô-…ô-sin- ¶i adidi Ē~ °aj nu madad…ô ¶d…ô ¶aj a tad…ômawan atu pi ¶id…ôkan a wajwajan pasajda namin a nikańßajmawan nu tukaj a  ¶ur~…ĺir~…ĺan . sakaudip ** ńßun-r~…ĺan nikasir~…ĺa ¶ur~…ĺan tu pur~…ĺuŇč nu mar~…ĺatur~…ĺuaj nu  ¶a ¶ajaj pasu ńß…ô-…ô-sin- ¶i tukaj a nijadu Ē~ °an nu pat…ôd…ôŇčaj. sakaudip nu pur~…ĺuŇč mikikaka tu ńßamin nu kanatur~…ĺ a *.* baj. tukaj nu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw pur~…ĺuŇč ma ¶unus tu ** nu o- ¶uo kukajan nu ma ¶i ¶ian a t…ôban a *** %, atu s…ô-d…ô-k…ô-…ô-muo ńßakija mar~…ĺ…ô ¶ad atu pa-r~…ĺi tukaj. nu pur~…ĺuŇč a ¶a a mińß ¶aan ma ¶unus naw *% ńßakija. ńßun-r~…ĺa a *** nu tabakiaj a kus…ôan idaw ku ** a r~…ĺar~…ĺumaan nu ńßunbu itida patid…ôŇč i ta-ńß…ô-…ô-sin- ¶i kitidaan. *** a tańßudan nu kusi mar~…ĺatur~…ĺu nu tusaaj a tad…ômaw itida namin mu…ôn…ôŇč i ta-ńß…ô-…ô-sin- ¶i nijadu Ē~ °an, **% tad…ômaw itida mu…ôn…ôŇč i ńß…ô-…ô-si- ¶i. nika idaan nu r~…ĺipida a ** nu tad…ômawan par~…ĺ…ô ¶ad ńßan tu r~…ĺipida makaar~…ĺa tu *** waŇč oj…ôn. ******. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ** itida i ńß…ô-…ô-sin- ¶i a satabakiaj i r~…ĺikisian nu puo-u-kun itida i ńßun-r~…ĺa kanatar~…ĺ puo-u-kun, nipatinaŇčkaj idaw ku namaka ajaw nu r~…ĺikisian katukuńß tu ** s…ô ¶i a jadańßaj nu r~…ĺikisi a tuudan. nisaŇčaan tu pu-u-kun ar~…ĺuma mańßida u bina ¶adan ńßina r~…ĺińßar~…ĺajaj nu wajwaj a sin- ¶uŇč s…ô ¶i nu  ¶…ôn-paw, u mipatajdaaj tu midaŇčaj nu tad…ômaw a kapańßaj nu kitidaan. duma satu aŇčaŇčaŇčan a r~…ĺikisi nu puo-u-kun u ńß…ô-…ô-sin- ¶i-s…ô puo-u-kun, idaw ku nipisiwkajan tu *** a r~…ĺikisian nu ńß…ô-…ô-si- ¶i. ńß…ô-…ô-si- ¶i tabakiaj nu  ¶a ¶udadan idaw ku saka…ôtiman a puo-u-kun, pasu ńß…ô-…ô-si- ¶i tabakiaj  ¶a ¶udadan puo-u-kun atu ńßun-r~…ĺan r~…ĺińßar~…ĺaj r~…ĺikisi puo-u-kun. . ńßun-r~…ĺan kanatau nu mikur~…ĺitaj a kun mar~…ĺatur~…ĺu ku puo-u-kun: patinaŇčgaj tu ńßun-r~…ĺa a a-taj mikur~…ĺitaj a kun, patin…ôŇčgaj tu o- ¶uo nar~…ĺimaan a si-n…ô-pu-r~…ĺu-k…ô-ńßu mikur~…ĺitaj a kun atu  ¶i-ja-s…ô-ma tawjaaj nar~…ĺimaan a puo-u-kun. a-taj-nun min-su-kun a saŇčan itida i ** s…ô ¶i nu sin-w…ôn-ji par~…ĺ…ôkar~…ĺan nu wajwaj a saŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ °, u ńß…ô-…ô-sin- ¶i tapaŇč a r~…ĺikisi nu saŇčaan a r~…ĺuma Ē~ °.  ¶i-ja-s…ô-ma tawjaaj a ji-su-kun nu r~…ĺuma Ē~ °an u namaka amikiaj a tad…ômaw  ¶i s…ô-ti-w…ôn. ńßuo-…ô ku misikiaj. ńßamin nu saŇčan tu puo-u-kun u kanatar~…ĺ ku mikuwanaj. . ńß…ô-…ô-sin- ¶i s…ô idaw ku nipisiŇčan tu namakar~…ĺimaaj a saŇčaan u ńß…ô-…ô-sin- ¶i puo-u-kun ku mikuwanaj. sapatinaŇčkaj itida i wan ¶iw kun idaw ńß…ônaj ku *** nu pina tu nutawan a nar~…ĺimaan atu sipasir~…ĺa ¶ i tida i ńß…ô-…ô-sin- ¶i nu ir~…ĺabuaj a r~…ĺumaan nu nar~…ĺimaan. misikiaj tu puo-u-kun u sapatin…ôŇčkaj tu ńßun-r~…ĺin atu kanatar~…ĺ pasu nu kakur~…ĺian nipisikian, diku ¶ atu …ônar~…ĺaj nisikian tu sapatin…ôŇčkaj. itida i nu dumaan a puo-u-kun idaw ńß…ônaj ku nu ńßun-r~…ĺan ńßitaj puo-u-kun, di-d…ô-r~…ĺi-k…ô-s…ôn ji-su-puo-u-kun, a-muo-s…ô-zuj-k…ô Ē~ °-s…ô min-su-kun atu t…ôn- ¶…ô-puo-u-kun. .</PHON>
    </S>
</TEXT>