<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_He-ma" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: He-ma" copyright="CC BY-SA" citation="He-ma. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/He-ma" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_He-ma, title = He-ma, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/He-ma} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== He-ma 荷馬 == He-ma, nakamuan u sumamaday nu Si-la a ngaliwnguay nu micudaday a tademaw, pilecuhan i Ya-si-ya , mamenu', natangahan nida u Se-se "Yi-li-ya-te'" atu "Aw-de-say", nina tusaay pulung han pangangan "He-mi-se-se", ayda inai' ku simie tu sakay ci He-maan a nikaidawan nida, sisa idaw ku sananay ci nidaan u tengil nu sasakamuen mahida u nisangaan a tademaw. namakayda tu "He-ma-se-se" katuuday nu syece saan u tawyaay nikaydaaan nu pinaay a seci namaka laway nu nipakatineng a nicudadan a nisaicelangan. 荷馬, . nikaudip atu nakamuan 生平及傳說 inai' tu ku sulitan ni He-lan, sisa yadah ku sasakamuen ci nidaan, nika inai' naming ku tatenaay. nipilecuhan atu dimiad caay katinengi, nisulitan tu demiadan caay tu ka tinengi. sakay nikaudip nida, sulit nu Ku-si-la sye-cia ci Si-luo-duo-de saan tu nikaudip ni He-ma itida i nikaudip nida a zitayan nu nuayawan caay pilakuuyt tu sepat a lasubu nu mihcaan, hakiya mikiayaw tu kunyen walu a lasubu lima a bataan nu mihcaan. uyniyan a nakamuan, idaw ku sananay ci He-maan a ziday caay pibatad tu Te'-luo-yi nikalepacawan, hakiya mikiayaw tu kunyen sabaw tusa a secian. ni He-ma a zitayan hakiya u kunyen nu ayawan a cacay nu bataan a secian. pilecuhan ni He-ma, idaw ku caayay kalecad nu nakamuan. naidaw ku pituay nu kitidaan atu cense masasualaw tu ci He-maan a kinlian. sayadahay a nakamuan namakayda i Yi-aw-ni-ya, daysa nida a cudad yadah ku namaka Yi-aw-ni-ya a nakamuan. . Ku-si-la tademaw sakay ci He-ma nicudadan palSi-la lalanagawan a sakapahay nu He-ma palabinacadan a kasenengan, nika ci Tin-ken saan ci He-maan u " misulitay a tapang". nika i sabaw tu pitu hedek a secian, hamaw sa pabaliw idaw haw kina ci He-ma a tademawsa, atu pilecuhan, nikaudipan, nicudadan nidaay hakiya sisangaan nida idaw ku caayay kalecad nu niadihan, mala " He-ma nu wendayan". ". i sumamad yadah ku liwan tu namaka ci He-maan a nisulitan, nika mahicaay kiya ku labu, ahican miadih. He-ma a nikaudipan hakiya i kun-yen nu ayawan tu sabaw tusa a secian katukuh i kunyun nuayawan tu pitu a secian, nipilecuhan nida a diyadu'an, niliwanan nu sumamad han tusa a sasulitan, masakamutu pituay a niyadu'an, hakiya nakamuan tu luma' nida itini tu i putuay nu niyadu'an. sipakayda i cudadan nu laculan atu nakamuan nu picidekan, ci He-ma hakiya u Siw-ya-si-ya nutipanay a Yi-aw-ni-ya tademaw, sadikuday kapatayan i Ay-cin-hay a Yi-aw-se-daw. idaw ku musakamuay nu sumamaday a misulitay nu tademawan namaka Pa-pi-lun dakepan ci He-ma pataydan i Si-la sa, ci " He-ma" itida i Si-la nasulitan pal " sapatawid tu tademaw" han ku nipikaysiaku. duma satu, ci He-ma u tatayna sa, hakiya ci " He-ma" u masakaputay nu misulitay a nganganan sa. tunikamenuan ni He-ma, cacay nu sumamaday nu mituktukay a tademaw, sakatusa nu sumamaday a Si-la tademaw palutatengan tu nikamenu'an, makaybalucu a makaadih tu tuuda aca a kakatinengan. 另外, . nikaaalawan tina cudadan, namaka sabaw tu pitu a secian, micuyi tu kina katuuday nu tademawan, tademaw namaka cudad malingatu tu masasualaw tu. tatengan nikaaalawan tina cudadan namaka sabaw tu walu a seci nikuda, caypic walwal mihcaan kaadihan a " Yi-li-ya-ta'" wi-ni-se nalimaan a nisulitan a nisangaan tu He-ma a nisulitan mala katuuday nu tademawan a nikaaalawan, misuayaw tu dadadiwan nu natangahan a nipikinkiwan tada maaalawtu ka pihaceng. . nu paylumalumaan a niadihan malatulu, sipakayda i De-kuo syece ci Wuo-e-hu dayhu a " apuyuay dadiw nakamuan" saan nikalingatu nina cuda sipakayda i kunyen nu ayawan sabaw tulu a seci katukuh i kunyen siwa a seci nu ayawan, caay namin kalecad ku misulitay a natangahan, u nakamuan sa anikalaylayan, nisakapahan tu nisulitan, madayumay ni He-ma, u Yi-ta-li sye-ce ci Cen-pa-di-se-ta.Wi-ke u dayhu a " palecad nu nakamuan" saan ci He-ma micukaymas tu sumamaday nu tademawan a nilacula natangahan misanga tu sapalecad a dadadiwan, "makaybalucuan a nakamuan" sakay nina tusaay a nidatengan malatusa tu ku nabalucuan, saan ninatusaay a cudadan malanuayawan ni He-ma natangaah nisulitan tu tusaay a sakacaay kalecad a nisulitan, sipakayda tu tawan anipisilemedan, haymaw sa malatanayuay a cudadan. sisa ninacuda idaw ku sapalecad a nisangaan, idaw ku mahicaay kiya. . Amilika a syece ci Mi-e-man. Pa-li sakamusa ci He-ma cudadan u mahiniay nu dadiwen midangay nu dadaydayan, satabakiay a siwmian u He-ma cuda idaw ku sananay tu " He-ma-se-taw-yi". sakay midangay mudadiway a sitangahay nu tademawan, idaw namin ku mahidaay a sasakamuen, sasapulungan a kapahay, nu katahekalan migiki. ci He-ma cudad yadah ku masahicaay a kitidaan, tatengan u kapahay nu kakaydihan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== He-ma 荷馬 == He-ma, nakamoan o somamaday no Si-la a ngaliwngoay no micodaday a tademaw, pilecohan i Ya-si-ya , mameno', natangahan nida o Se-se "Yi-li-ya-te'" ato "Aw-de-say", nina tosaay polong han pangangan "He-mi-se-se", ayda inai' ko simie to sakay ci He-maan a nikaidawan nida, sisa idaw ko sananay ci nidaan o tengil no sasakamoen mahida o nisangaan a tademaw. namakayda to "He-ma-se-se" katooday no syece saan o tawyaay nikaydaaan no pinaay a seci namaka laway no nipakatineng a nicodadan a nisaicelangan. 荷馬, . nikaodip ato nakamoan 生平及傳說 inai' to ko solitan ni He-lan, sisa yadah ko sasakamoen ci nidaan, nika inai' naming ko tatenaay. nipilecohan ato dimiad caay katinengi, nisolitan to demiadan caay to ka tinengi. sakay nikaodip nida, solit no Ko-si-la sye-cia ci Si-loo-doo-de saan to nikaodip ni He-ma itida i nikaodip nida a zitayan no noayawan caay pilakooyt to sepat a lasobo no mihcaan, hakiya mikiayaw to konyen walo a lasobo lima a bataan no mihcaan. oyniyan a nakamoan, idaw ko sananay ci He-maan a ziday caay pibatad to Te'-loo-yi nikalepacawan, hakiya mikiayaw to konyen sabaw tosa a secian. ni He-ma a zitayan hakiya o konyen no ayawan a cacay no bataan a secian. pilecohan ni He-ma, idaw ko caayay kalecad no nakamoan. naidaw ko pitoay no kitidaan ato cense masasoalaw to ci He-maan a kinlian. sayadahay a nakamoan namakayda i Yi-aw-ni-ya, daysa nida a codad yadah ko namaka Yi-aw-ni-ya a nakamoan. . Ko-si-la tademaw sakay ci He-ma nicodadan palSi-la lalanagawan a sakapahay no He-ma palabinacadan a kasenengan, nika ci Tin-ken saan ci He-maan o " misolitay a tapang". nika i sabaw to pito hedek a secian, hamaw sa pabaliw idaw haw kina ci He-ma a tademawsa, ato pilecohan, nikaodipan, nicodadan nidaay hakiya sisangaan nida idaw ko caayay kalecad no niadihan, mala " He-ma no wendayan". ". i somamad yadah ko liwan to namaka ci He-maan a nisolitan, nika mahicaay kiya ko labo, ahican miadih. He-ma a nikaodipan hakiya i kon-yen no ayawan to sabaw tosa a secian katokoh i konyon noayawan to pito a secian, nipilecohan nida a diyado'an, niliwanan no somamad han tosa a sasolitan, masakamoto pitoay a niyado'an, hakiya nakamoan to loma' nida itini to i potoay no niyado'an. sipakayda i codadan no lacolan ato nakamoan no picidekan, ci He-ma hakiya o Siw-ya-si-ya notipanay a Yi-aw-ni-ya tademaw, sadikoday kapatayan i Ay-cin-hay a Yi-aw-se-daw. idaw ko mosakamoay no somamaday a misolitay no tademawan namaka Pa-pi-lon dakepan ci He-ma pataydan i Si-la sa, ci " He-ma" itida i Si-la nasolitan pal " sapatawid to tademaw" han ko nipikaysiako. doma sato, ci He-ma o tatayna sa, hakiya ci " He-ma" o masakapotay no misolitay a nganganan sa. tonikamenoan ni He-ma, cacay no somamaday no mitoktokay a tademaw, sakatosa no somamaday a Si-la tademaw palotatengan to nikameno'an, makaybaloco a makaadih to tooda aca a kakatinengan. 另外, . nikaaalawan tina codadan, namaka sabaw to pito a secian, micoyi to kina katooday no tademawan, tademaw namaka codad malingato to masasoalaw to. tatengan nikaaalawan tina codadan namaka sabaw to walo a seci nikoda, caypic walwal mihcaan kaadihan a " Yi-li-ya-ta'" wi-ni-se nalimaan a nisolitan a nisangaan to He-ma a nisolitan mala katooday no tademawan a nikaaalawan, misoayaw to dadadiwan no natangahan a nipikinkiwan tada maaalawto ka pihaceng. . no paylomalomaan a niadihan malatolo, sipakayda i De-koo syece ci Woo-e-ho dayho a " apoyoay dadiw nakamoan" saan nikalingato nina coda sipakayda i konyen no ayawan sabaw tolo a seci katokoh i konyen siwa a seci no ayawan, caay namin kalecad ko misolitay a natangahan, o nakamoan sa anikalaylayan, nisakapahan to nisolitan, madayomay ni He-ma, o Yi-ta-li sye-ce ci Cen-pa-di-se-ta.Wi-ke o dayho a " palecad no nakamoan" saan ci He-ma micokaymas to somamaday no tademawan a nilacola natangahan misanga to sapalecad a dadadiwan, "makaybalocoan a nakamoan" sakay nina tosaay a nidatengan malatosa to ko nabalocoan, saan ninatosaay a codadan malanoayawan ni He-ma natangaah nisolitan to tosaay a sakacaay kalecad a nisolitan, sipakayda to tawan anipisilemedan, haymaw sa malatanayoay a codadan. sisa ninacoda idaw ko sapalecad a nisangaan, idaw ko mahicaay kiya. . Amilika a syece ci Mi-e-man. Pa-li sakamosa ci He-ma codadan o mahiniay no dadiwen midangay no dadaydayan, satabakiay a siwmian o He-ma coda idaw ko sananay to " He-ma-se-taw-yi". sakay midangay modadiway a sitangahay no tademawan, idaw namin ko mahidaay a sasakamoen, sasapolongan a kapahay, no katahekalan migiki. ci He-ma codad yadah ko masahicaay a kitidaan, tatengan o kapahay no kakaydihan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>