<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_He-ma" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> He ma He ma, nakamuan u sumamaday nu Si la a ngaliwnguay nu micudaday a tademaw, pilecuhan i Ya si ya , mamenu', natangahan nida u Se se &quot;Yi li ya te'&quot; atu &quot;Aw de say&quot;, nina tusaay pulung han pangangan &quot;He mi se se&quot;, ayda inai' ku simie tu sakay ci He maan a nikaidawan nida, sisa idaw ku sananay ci nidaan u tengil nu sasakamuen mahida u nisangaan a tademaw. namakayda tu &quot;He ma se se&quot; katuuday nu syece saan u tawyaay nikaydaaan nu pinaay a seci namaka laway nu nipakatineng a nicudadan a nisaicelangan. . . . nikaudip atu nakamuan inai' tu ku sulitan ni He lan, sisa yadah ku sasakamuen ci nidaan, nika inai' naming ku tatenaay. nipilecuhan atu dimiad caay katinengi, nisulitan tu demiadan caay tu ka tinengi. sakay nikaudip nida, sulit nu Ku si la sye cia ci Si luo duo de saan tu nikaudip ni He ma itida i nikaudip nida a zitayan nu nuayawan caay pilakuuyt tu sepat a lasubu nu mihcaan, hakiya mikiayaw tu kunyen walu a lasubu lima a bataan nu mihcaan. uyniyan a nakamuan, idaw ku sananay ci He maan a ziday caay pibatad tu Te' luo yi nikalepacawan, hakiya mikiayaw tu kunyen sabaw tusa a secian. ni He ma a zitayan hakiya u kunyen nu ayawan a cacay nu bataan a secian. pilecuhan ni He ma, idaw ku caayay kalecad nu nakamuan. naidaw ku pituay nu kitidaan atu cense masasualaw tu ci He maan a kinlian. sayadahay a nakamuan namakayda i Yi aw ni ya, daysa nida a cudad yadah ku namaka Yi aw ni ya a nakamuan. . . 850 . 12 . . . . . wenday ni He ma Ku si la tademaw sakay ci He ma nicudadan palSi la lalanagawan a sakapahay nu He ma palabinacadan a kasenengan, nika ci Tin ken saan ci He maan u &quot; misulitay a tapang&quot;. nika i sabaw tu pitu hedek a secian, hamaw sa pabaliw idaw haw kina ci He ma a tademawsa, atu pilecuhan, nikaudipan, nicudadan nidaay hakiya sisangaan nida idaw ku caayay kalecad nu niadihan, mala &quot; He ma nu wendayan&quot;. . 17 , , . i sumamad yadah ku liwan tu namaka ci He maan a nisulitan, nika mahicaay kiya ku labu, ahican miadih. He ma a nikaudipan hakiya i kun yen nu ayawan tu sabaw tusa a secian katukuh i kunyun nuayawan tu pitu a secian, nipilecuhan nida a diyadu'an, niliwanan nu sumamad han tusa a sasulitan, masakamutu pituay a niyadu'an, hakiya nakamuan tu luma' nida itini tu i putuay nu niyadu'an. sipakayda i cudadan nu laculan atu nakamuan nu picidekan, ci He ma hakiya u Siw ya si ya nutipanay a Yi aw ni ya tademaw, sadikuday kapatayan i Ay cin hay a Yi aw se daw. idaw ku musakamuay nu sumamaday a misulitay nu tademawan namaka Pa pi lun dakepan ci He ma pataydan i Si la sa, ci &quot; He ma&quot; itida i Si la nasulitan pal &quot; sapatawid tu tademaw&quot; han ku nipikaysiaku. duma satu, ci He ma u tatayna sa, hakiya ci &quot; He ma&quot; u masakaputay nu misulitay a nganganan sa. tunikamenuan ni He ma, cacay nu sumamaday nu mituktukay a tademaw, sakatusa nu sumamaday a Si la tademaw palutatengan tu nikamenu'an, makaybalucu a makaadih tu tuuda aca a kakatinengan. </FORM>
    </S>
</TEXT>
