<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_He-ney-se" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: He-ney-se" copyright="CC BY-SA" citation="He-ney-se. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/He-ney-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_He-ney-se, title = He-ney-se, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/He-ney-se} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Hanoi He ney &quot;Ye nan a kamun, Thành ph Hà N i Cen pu he ney ?[hà nôj ] &quot; angangan nu Ye nan, tini IiYen nan nutimul saamisa, Hung hay kawanan a tukus atu Hung hay i Tyen te cyang kacacubelisan, zihan Hung hay atu Su li cyang alaedan a singangan. ( :Thành ph Hà N i ?[hà nôj ] ) . nilaculan He ney nu Ye nan a kusi, lalangawan angangan, namahiza nu Ye nan a likisian nu kasumamadan a tukay, izaw ku 1000 a mihcaan tu a likisi, makay si yen11 se ci malingatu nuyza Ye nan saamisan a cen ce, kezay atu lalangawan a angangan, tukay a likisi yadah ku tuud, yadah ku singanganay nu nazipaan nu kasumamadanay. He ney a tademaw 800 a emang, u Cin a binacadan ami. , 1000 11 , . 800 . likisi duduc tu kasumamadan a Low cen nikutkutan tu kasumamadan, He ney batad nu kasumamadan a tademaw i ayaw nu tusa emang a mihcaan misan ga' tu San yen a lalangawan. nika zikuz katenes nu demiad nayi' ku nazipaan nu tademaw itini mauzip. hakay i kung yen ayaw nu sepat katukuh lima se ci, He ney a niyazu'an malingatu m uliyaw zaw ku muenengay nu tademaw. . . . makay cin tung ci a zidayan katukuh mukinay a ziday, He ney mkitaneng tu Bung yen a lalangawan, Tung tow a lalangawan, ciw men a lalangawan atu ung san a lalangawan sedpad a lamangad ayaway nu likisi a lalangawan. i lecad a zidayan nakamuan a ziday, Ye nan iyung a zidayan. , , . . duduc tu nakamuan nu binawlan, ayaw nu kung yen257 a mihcaan mademec tu ku Peng pan sazikuzay a iyung, patizen g tu low le a kanatal, pili' tu Hung hay san cyaw co nu saamisan a he mantan nu Ku low cin &quot;ayzaay a He ney se Tung ing akuwan&quot; mala baluhay a angangan. uyni a luma' mataliyukay a satabakiay a nipatizang, pisakapah patizedng hawsa yadah ku nipicukaymas tu mangelu'ay a kawaw atu lalaculan. 257 . . ayaw nu kung yen 2 se ci, Han a ziday midemec tu saamisan nu Ye nan, patizeng tu cyun a sakuwan. Yen nan micumud katenes katukuh malebud a mihcaan tu Pey su a zidayan. He ney mikuwan tu Cyaw ce cyun sung pin a kuwan. Ta tung pitu a mkihcaan &quot;541 a mihca&quot;, Cya cow a kakitaan palekal tu hitay, mibahbah tu Caw lyang a Cyaw cow ce Syaw ce, mikilac nu zuma, i 544 a mihcaan tatenga'ay tu pangangan tu kungtu, patizeng tu Wan cun kanatal, paketun tu tukay Lung peyn &quot;ayzaay a He ney nu sawali nuamisan&quot;, ngangan nu likisi &quot;ayaway a Li caw&quot;. uyni palekal tu hitay katukuh 602 a mihcaan kya mauntin ku Suy tang nu sakakaay a hitay ci Liw bang. 2 . . . (541 ) 544 . 602 . kezay makay 20 se ci 90 a ziday malingatu, He ney a kusi a nisanga'an pulung nu aca nu mihcaan a kacakat a kalisiw 1991 95 a mihcaan i 19,1 , 1996 2000 a mihcaan i 15.9 , 2001 03 a mihcaan i 20.9 . namahiza, ayza izaw ku 8 ku kusi a kitizaan, misang' iza ku tabakiay a kusi a kitizaan, 16 ku tatungusay adidi'ay a kusi. 90 1991 95 19.1 1996 2000 15.9 2001 03 20.9 . 8 5 16 . makay 20 se ci 90 a ziday malingatu, He ney a kusi a nisanga'an pulung nu aca nu mihcaan a kacakat a kalisiw 1991 95 a mihcaan i 19,1 , 1996 2000 a mihcaan i 15.9 , 2001 03 a mihcaan i 20.9 . namahiza, ayza izaw ku 8 ku kusi a kitizaan, misang' iza ku tabakiay a kusi a kitizaan, 16 ku tatungusay adidi'ay a kusi. 90 1991 95 19.1 1996 2000 15.9 2001 03 20.9 . 8 5 16 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 B2 B3 E5 85 A7 E5 B8 82</FORM>
    </S>
</TEXT>
