<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Heku’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Heku’" copyright="CC BY-SA" citation="Heku’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heku’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Heku’, title = Heku’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heku’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Heku' == u sulit nu Hula: 黑崮部落 u siwkay nu niyazu' i Hsinchu a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Heku'. u kasalumaluma' nu Heku' sa, 24 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 59 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 57 ku tademaw, pakalatu 97%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2 ku tademaw, pakalatu 3%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 92%, Saysia(SaySiyat) 3%, Pangcha(Amis) 2%. u Tayan a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Yuwatan(Bunun), u Taluku(Taluku), inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Heko' == o solit no Hola: 黑崮部落 o siwkay no niyazo' i Hsincho a kowan no Kalinko ko niyazo' no Heko'. o kasalomaloma' no Heko' sa, 24 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 59 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 57 ko tademaw, pakalato 97%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 2 ko tademaw, pakalato 3%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 92%, Saysia(SaySiyat) 3%, Pangcha(Amis) 2%. o Tayan a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan(Tayal) a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis), o Yowatan(Bonon), o Taloko(Taloko), inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>