<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Heng-liFu-te’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Heng li.Fu te' Heng li.Fu te', misangaay tu kadideng atu ci ye cia nu Amilika, caysiw seplu mihcaan patideng tu Fu te' kadidengan. Heng li.Fu te' u kanatal sayaway pacumud tu telay nu cacukaymasan i kakulian sa yadah ku nilacul nu satabakiay a nikasilahecian. ci Heng li.Fu te' caay caay kaw kadideng u patelayay a sitangahay a tademaw, nika cinida i Amilika tatenga makaala namin ku payluma'luma' a tademawan. mahiniay a nika tahekalan tu kadidengan mala katuuday a tuudan, sakay nikasilahecian, misuayaw tu aydaay a siakayan atu Amilika nu lalangawan tabaki ku nipilalidan. 1903 . . . . Heng li.Fu te' pacumuden nida ku T sananay a kadidengan, miladay tu kadidengan atu Amilika a kakulian. Heng li.Fu te' u Fu ta' kusi a tawki, dayhan kapah ku nipacakayan tu T a kadidengan, ci nida malakitakiday nu kalimucisan nai' ku caayan ka tineng tina tademawan, amica ku nikahida, caay pilihida tu tawan patay han ku udip micunus tu kalisiw, micubelis aca ci nida, pataynien nida ku Fu ta' a waywayan, yadah ku nipisangaan tu yasuyay a kadidengan, pacumudan nida tu sapisangaw tu sakasilahecian a didatengan, uyni tu sapisangan tu kadideng nu sakalihalay, taneng mawada' ku kalisiw, kya hucunu a tademaw makaala namin a micakay. T . T : . kapah ku lipida tu sakaykulian, Heng li.Fu te' i batad ku milawnida, saan micakayay u sakakapah a tatanektekan. Heng li.Fu te' u sapiyasuyaw acaan, sisa yadah ku gigicu atu sapisiwbay a nikasabaluhayan, pasutaneng i Pai min hatidaay nu niyadu'an atu enemay a tabakiay nu milabuay nipisiwbayan. ci Heng li.Fu te' hatidaay tu nu nikasiidaan nida sipabeli namin i cci cin hua, nina ci cin hua patudu i sakaykiwyikuan atu kesye pikinkiwan. . . . . Heng li.Fu te itida i sakacacay nu kalepacawan a sakacacay nu mihcaan u sakalihalay nu cuyian a wayway nida matineng namin ku tademaw, nika cinida idaw ku sapihantayan tu Yu tay cuyi a cudadan "kantal a Yu tay tademaw." . yu mahida Fu te a babalaki nida ci Wi len atu Ma li. Fu te' u namaka Ay e lan ke ke' niyadu' a mabulaway nu tademaw, tada niyadu' nida u Ing ke lan sa muo say te' niyaduan, pilecuhan ni Hu te' i caywal nemlu mihcaan pitu bulad lusepdemiad, pilecuhan itida i nikaidawan, i Wi n sen ke lin hu e de niyadu'an nu umaumahan, u sakakaay ci nida nu enemay a wawaan. manamuh ci nida misalama tu kikaykikayan. caytu mihcaan yadah ku nipalawpesan nida tu demiadan patideng tu nu udiptu a sakaykikaykikayan a kitidaan, caylim mihcan masngan nida ku cacaya a nai zan ci. 1863 7 30 , . .12 15 . caywal picnem mihcaan mapatay cina nida, tabaki ku lalum nida. ci ama nida ku mangalay midayday tu kawaw nida, nika ci Hen li nai' ku namuh nida tu sakayliwmahan, tadikud ku nidatengan nida sakamusa "nai' ku namunamuhaca nu maku sakay umahan, uyda a cacay kanamuhan naku tu nikaini henay nina aku i umahan. caywal picsiw mihcaan miliyas ci nida tu niyadu' taydan nida i Di te' li maladisi nu kikayan, matineng satu micumud ci nida i Si u misadingkiay a kusian. caywal walwal mihcan mikikun ci nida. 1876 . : .1879 .1888 . caywal walwal mihcaan, tulim mihcaan a Hu te' 1888 25 caywal siwcay mihcaan ci Fu te' malaAy di sen patakelalay a kusi mikuli. i caywal siwlu mihcaan macakat ci nida malasakakaay, idaw ku lawad nida atu kalisiw paculil tu nida tu sakay Nai zan ci a nipikinkiwan. caywal siwnem mihcaan misangan ci nida tu sayaway a kadidengan, pangangan han nida "Hu te' Quadricycle" 1891 . 1893 .1896 Quadricycle . dayhan ci nida atu sitangaah a tademaw miliyas tina Ay di se a kusian, mapulung ku nu heni i tida i caywal siwsiw mihcaan walu bulad lima demiad patideng tu Di te'li kadideng kuse. nika ninakuse nikalahecian nuheni tu kadidengan caay ka kapah, talakaw ku aca, caay ka hida u Fu te', nikudan sa itida i caysiw sepcay mihcaan cacay bulad mihedek. u kadideng nida atu kadideng nutaw pasasetseten anu nima ku kapahay sa. sakatusa a kuse nida, Hen li. Fu te' kusi a tadakadidengan u sapisetset a kadidengan ku nida, caysiw sepcay mihcaan caysep bulad caysep dimiad ci nida tu ku paculilay tu kadideng nida ci nida tu ku kaci. nika caay ka tenes miliyas ku patehekalay tu kalisiwan a tademaw ci nidaan, nikudan satu nina kusi pangangan han tu Kay di la ke'. 1899 8 5 . 1901 1 . . 1901 10 10 . . malaladay tu Na' cuy tan sakay ci Hen li. Fu te' itida i A daw hu. Si te' le' milabu tu cence namiedap ci Si te' le'. u De kuo tademaw sakay tusep mihcaan ci Fu te' napabeli ci Si te' le' an tu nipakinkin nida a kalisiw. nika caysiw lulu mihcaan Amilika kuohuy a mikinsa tu tatengan napakinkin tu kalisiw i De kuo. . 20 . 1933 . sadikuday tu tusaay a mihcaan hedek sa namalepacaw ci Fu ta' pihaceng tu ku imelang nida. caysiw siplim mihcaan siwa bulad tucay demiad pabelian nida ku iluc nida ci Heng li hu ta' ese. caysiw sippic mihcaan sepat bulad walu dimiad mapatay ci nida i De paw, nika udip nida makaala tu walsip mihcaan, tadem han i Di te' li a Hu te' lineman. .1945 9 21 .1947 4 8 84 . https: zh.wikipedia.org wiki E4 BA A8 E5 88 A9 C2 B7 E7 A6 8F E7 89 B9</FORM>
    </S>
</TEXT>
