<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Heng-liFu-te’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Heng-liFu-te’" copyright="CC BY-SA" citation="Heng-liFu-te’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heng-liFu-te’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Heng-liFu-te’, title = Heng-liFu-te’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heng-liFu-te’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Heng-li.Fu-te' 亨利·福特 == Heng-li.Fu-te', misangaay tu kadideng atu ci-ye-cia nu Amilika, caysiw seplu mihcaan patideng tu Fu-te' kadidengan. Heng-li.Fu-te' u kanatal sayaway pacumud tu telay nu cacukaymasan i kakulian sa yadah ku nilacul nu satabakiay a nikasilahecian. ci Heng-li.Fu-te' caay caay kaw kadideng u patelayay a sitangahay a tademaw, nika cinida i Amilika tatenga makaala namin ku payluma'luma' a tademawan. mahiniay a nika tahekalan tu kadidengan mala katuuday a tuudan, sakay nikasilahecian, misuayaw tu aydaay a siakayan atu Amilika nu lalangawan tabaki ku nipilalidan. . Heng-li.Fu-te' pacumuden nida ku T sananay a kadidengan, miladay tu kadidengan atu Amilika a kakulian. Heng-li.Fu-te' u Fu-ta' kusi a tawki, dayhan kapah ku nipacakayan tu T a kadidengan, ci nida malakitakiday nu kalimucisan nai' ku caayan ka tineng tina tademawan, amica ku nikahida, caay pilihida tu tawan patay han ku udip micunus tu kalisiw, micubelis aca ci nida, pataynien nida ku Fu-ta' a waywayan, yadah ku nipisangaan tu yasuyay a kadidengan, pacumudan nida tu sapisangaw tu sakasilahecian a didatengan, uyni tu sapisangan tu kadideng nu sakalihalay, taneng mawada' ku kalisiw, kya hucunu a tademaw makaala namin a micakay. 亨利·福特引進了福特T型車, T . kapah ku lipida tu sakaykulian, Heng-li.Fu-te' i batad ku milawnida, saan micakayay u sakakapah a tatanektekan. Heng-li.Fu-te' u sapiyasuyaw acaan, sisa yadah ku gigicu atu sapisiwbay a nikasabaluhayan, pasutaneng i Pai-min hatidaay nu niyadu'an atu enemay a tabakiay nu milabuay nipisiwbayan. ci Heng-li.Fu-te' hatidaay tu nu nikasiidaan nida sipabeli namin i cci-cin-hua, nina ci-cin-hua patudu i sakaykiwyikuan atu kesye pikinkiwan. . Heng-li.Fu-te itida i sakacacay nu kalepacawan a sakacacay nu mihcaan u sakalihalay nu cuyian a wayway nida matineng namin ku tademaw, nika cinida idaw ku sapihantayan tu Yu-tay cuyi a cudadan "kantal a Yu-tay tademaw." ". yu mahida早期 Fu-te a babalaki nida ci Wi-len atu Ma-li. Fu-te' u namaka Ay-e-lan-ke-ke' niyadu' a mabulaway nu tademaw, tada niyadu' nida u Ing-ke-lan-sa-muo-say-te' niyaduan, pilecuhan ni Hu-te' i caywal nemlu mihcaan pitu bulad lusepdemiad, pilecuhan itida i nikaidawan, i Wi-n-sen-ke-lin-hu-e-de niyadu'an nu umaumahan, u sakakaay ci nida nu enemay a wawaan. manamuh ci nida misalama tu kikaykikayan. caytu mihcaan yadah ku nipalawpesan nida tu demiadan patideng tu nu udiptu a sakaykikaykikayan a kitidaan, caylim mihcan masngan nida ku cacaya a nai-zan-ci. . caywal picnem mihcaan mapatay cina nida, tabaki ku lalum nida. ci ama nida ku mangalay midayday tu kawaw nida, nika ci Hen-li nai' ku namuh nida tu sakayliwmahan, tadikud ku nidatengan nida sakamusa "nai' ku namunamuhaca nu maku sakay umahan, uyda a cacay kanamuhan naku tu nikaini henay nina aku i umahan. caywal picsiw mihcaan miliyas ci nida tu niyadu' taydan nida i Di-te'-li maladisi nu kikayan, matineng satu micumud ci nida i Si-u misadingkiay a kusian. caywal walwal mihcan mikikun ci nida. 1876 . caywal walwal mihcaan, tulim mihcaan a Hu-te' 1888年,25歲的福特 caywal siwcay mihcaan ci Fu-te' malaAy-di-sen patakelalay a kusi mikuli. i caywal siwlu mihcaan macakat ci nida malasakakaay, idaw ku lawad nida atu kalisiw paculil tu nida tu sakay Nai-zan-ci a nipikinkiwan. caywal siwnem mihcaan misangan ci nida tu sayaway a kadidengan, pangangan han nida "Hu-te' Quadricycle" dayhan ci nida atu sitangaah a tademaw miliyas tina Ay-di-se a kusian, mapulung ku nu heni i tida i caywal siwsiw mihcaan walu bulad lima demiad patideng tu Di-te'li kadideng kuse. nika ninakuse nikalahecian nuheni tu kadidengan caay ka kapah, talakaw ku aca, caay ka hida u Fu-te', nikudan sa itida i caysiw sepcay mihcaan cacay bulad mihedek. u kadideng nida atu kadideng nutaw pasasetseten anu nima ku kapahay sa. sakatusa a kuse nida, Hen-li. Fu-te' kusi a tadakadidengan u sapisetset a kadidengan ku nida, caysiw sepcay mihcaan caysep bulad caysep dimiad ci nida tu ku paculilay tu kadideng nida ci nida tu ku kaci. nika caay ka tenes miliyas ku patehekalay tu kalisiwan a tademaw ci nidaan, nikudan satu nina kusi pangangan han tu Kay-di-la-ke'. malaladay tu Na'-cuy-tan 勾結納粹黨 sakay ci Hen-li. Fu-te' itida i A-daw-hu. Si-te'-le' milabu tu cence namiedap ci Si-te'-le'. u De-kuo tademaw sakay tusep mihcaan ci Fu-te' napabeli ci Si-te'-le' an tu nipakinkin nida a kalisiw. nika caysiw lulu mihcaan Amilika kuohuy a mikinsa tu tatengan napakinkin tu kalisiw i De-kuo. . sadikuday tu tusaay a mihcaan 最後兩年 hedek sa namalepacaw ci Fu-ta' pihaceng tu ku imelang nida. caysiw siplim mihcaan siwa bulad tucay demiad pabelian nida ku iluc nida ci Heng-li-hu-ta' ese. caysiw sippic mihcaan sepat bulad walu dimiad mapatay ci nida i De-paw, nika udip nida makaala tu walsip mihcaan, tadem han i Di-te'-li a Hu-te' lineman.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Heng-li.Fo-te' 亨利·福特 == Heng-li.Fo-te', misangaay to kadideng ato ci-ye-cia no Amilika, caysiw seplo mihcaan patideng to Fo-te' kadidengan. Heng-li.Fo-te' o kanatal sayaway pacomod to telay no cacokaymasan i kakolian sa yadah ko nilacol no satabakiay a nikasilahecian. ci Heng-li.Fo-te' caay caay kaw kadideng o patelayay a sitangahay a tademaw, nika cinida i Amilika tatenga makaala namin ko payloma'loma' a tademawan. mahiniay a nika tahekalan to kadidengan mala katooday a toodan, sakay nikasilahecian, misoayaw to aydaay a siakayan ato Amilika no lalangawan tabaki ko nipilalidan. . Heng-li.Fo-te' pacomoden nida ko T sananay a kadidengan, miladay to kadidengan ato Amilika a kakolian. Heng-li.Fo-te' o Fo-ta' kosi a tawki, dayhan kapah ko nipacakayan to T a kadidengan, ci nida malakitakiday no kalimocisan nai' ko caayan ka tineng tina tademawan, amica ko nikahida, caay pilihida to tawan patay han ko odip miconos to kalisiw, micobelis aca ci nida, pataynien nida ko Fo-ta' a waywayan, yadah ko nipisangaan to yasoyay a kadidengan, pacomodan nida to sapisangaw to sakasilahecian a didatengan, oyni to sapisangan to kadideng no sakalihalay, taneng mawada' ko kalisiw, kya hocono a tademaw makaala namin a micakay. 亨利·福特引進了福特T型車, T . kapah ko lipida to sakaykolian, Heng-li.Fo-te' i batad ko milawnida, saan micakayay o sakakapah a tatanektekan. Heng-li.Fo-te' o sapiyasoyaw acaan, sisa yadah ko gigico ato sapisiwbay a nikasabalohayan, pasotaneng i Pai-min hatidaay no niyado'an ato enemay a tabakiay no milaboay nipisiwbayan. ci Heng-li.Fo-te' hatidaay to no nikasiidaan nida sipabeli namin i cci-cin-hoa, nina ci-cin-hoa patodo i sakaykiwyikoan ato kesye pikinkiwan. . Heng-li.Fo-te itida i sakacacay no kalepacawan a sakacacay no mihcaan o sakalihalay no coyian a wayway nida matineng namin ko tademaw, nika cinida idaw ko sapihantayan to Yo-tay coyi a codadan "kantal a Yo-tay tademaw." ". yo mahida早期 Fo-te a babalaki nida ci Wi-len ato Ma-li. Fo-te' o namaka Ay-e-lan-ke-ke' niyado' a mabolaway no tademaw, tada niyado' nida o Ing-ke-lan-sa-moo-say-te' niyadoan, pilecohan ni Ho-te' i caywal nemlo mihcaan pito bolad losepdemiad, pilecohan itida i nikaidawan, i Wi-n-sen-ke-lin-ho-e-de niyado'an no omaomahan, o sakakaay ci nida no enemay a wawaan. manamoh ci nida misalama to kikaykikayan. cayto mihcaan yadah ko nipalawpesan nida to demiadan patideng to no odipto a sakaykikaykikayan a kitidaan, caylim mihcan masngan nida ko cacaya a nai-zan-ci. . caywal picnem mihcaan mapatay cina nida, tabaki ko lalom nida. ci ama nida ko mangalay midayday to kawaw nida, nika ci Hen-li nai' ko namoh nida to sakayliwmahan, tadikod ko nidatengan nida sakamosa "nai' ko namonamohaca no mako sakay omahan, oyda a cacay kanamohan nako to nikaini henay nina ako i omahan. caywal picsiw mihcaan miliyas ci nida to niyado' taydan nida i Di-te'-li maladisi no kikayan, matineng sato micomod ci nida i Si-o misadingkiay a kosian. caywal walwal mihcan mikikon ci nida. 1876 . caywal walwal mihcaan, tolim mihcaan a Ho-te' 1888年,25歲的福特 caywal siwcay mihcaan ci Fo-te' malaAy-di-sen patakelalay a kosi mikoli. i caywal siwlo mihcaan macakat ci nida malasakakaay, idaw ko lawad nida ato kalisiw pacolil to nida to sakay Nai-zan-ci a nipikinkiwan. caywal siwnem mihcaan misangan ci nida to sayaway a kadidengan, pangangan han nida "Ho-te' Qoadricycle" dayhan ci nida ato sitangaah a tademaw miliyas tina Ay-di-se a kosian, mapolong ko no heni i tida i caywal siwsiw mihcaan walo bolad lima demiad patideng to Di-te'li kadideng kose. nika ninakose nikalahecian noheni to kadidengan caay ka kapah, talakaw ko aca, caay ka hida o Fo-te', nikodan sa itida i caysiw sepcay mihcaan cacay bolad mihedek. o kadideng nida ato kadideng notaw pasasetseten ano nima ko kapahay sa. sakatosa a kose nida, Hen-li. Fo-te' kosi a tadakadidengan o sapisetset a kadidengan ko nida, caysiw sepcay mihcaan caysep bolad caysep dimiad ci nida to ko pacolilay to kadideng nida ci nida to ko kaci. nika caay ka tenes miliyas ko patehekalay to kalisiwan a tademaw ci nidaan, nikodan sato nina kosi pangangan han to Kay-di-la-ke'. malaladay to Na'-coy-tan 勾結納粹黨 sakay ci Hen-li. Fo-te' itida i A-daw-ho. Si-te'-le' milabo to cence namiedap ci Si-te'-le'. o De-koo tademaw sakay tosep mihcaan ci Fo-te' napabeli ci Si-te'-le' an to nipakinkin nida a kalisiw. nika caysiw lolo mihcaan Amilika koohoy a mikinsa to tatengan napakinkin to kalisiw i De-koo. . sadikoday to tosaay a mihcaan 最後兩年 hedek sa namalepacaw ci Fo-ta' pihaceng to ko imelang nida. caysiw siplim mihcaan siwa bolad tocay demiad pabelian nida ko iloc nida ci Heng-li-ho-ta' ese. caysiw sippic mihcaan sepat bolad walo dimiad mapatay ci nida i De-paw, nika odip nida makaala to walsip mihcaan, tadem han i Di-te'-li a Ho-te' lineman.</FORM>
    </S>
</TEXT>