<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Heping" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Heping a sakuwan ku Taichung. kumud nu kalesakan, 1,006.12 km . (kalesakan nu linpanti 900.79 km , kalesakan nu pawliwti 62.11 km ), u kasabinawlan, 6,503 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,544 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,838 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 59 (Tayal) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Heping mala 8 a cuwen atu 13 ku niyazu'. kina 13 a niyazu'sa, Sqoyaw,Tabuk, Slamaw, Lilang, M'ihu, Tgbin, L'olu, Kling, Pasing, Slamaw, Tbulan, S'yux, Hrung. Hepin ( :Pasing :fo pin ki :fo pin ki :Hô pîng khu) 1.08 , , 1,000 , , , . Hepin Say kaw li ke Atayal , Pasing, Taywan Ngayngay a kamu tu ta pu a ngiha fo pin ki han, sepat a kuwan fo pin ki , Taywan a kamu u Hô pîng khu han, nu Cung hua min kou Tay cung a kenis u cacayay a sakuwan a kenis, tini i Tay cung a kenis nusawalian, u tademaw pakala tu 1.08 a mang, u saahebalal a hekal, cayay kakatuud ku tademaw, u tademaw saadidiay a kakitizaan, nu Tay cung a kinis labu nu sakuwan u sacacayay a sakuwan yincumin a kakitizaan, u hekal u satabakiay a hamin nu kanatal satu u cacayay malabas tu cacay malebut ping bang kung li sakuwan akakitizaan, i hamin nu kanatal kenis, niyazu' akuwan nu kenis, i sakuwan tu kenis u hekal sakasepat nu talakaway nu hamin nu kanatal. . . Hepin a kenis tungusay u sakuwan tu kakitizaan nu yincumin, sihulicay a enengan tu kakitizaan u pulung nu teked a sikuwan, situngus tu nu kenisay kakitizaan a sakuwan, Tay cung a kenis nuzumaay a sakuwan a kenis caay kalecat ku kawaw, Hepin a yakuba nu Hepin teket a sakuwan, caay kunu Tay cung a zebu tu nu taylinay a kabut, tayhiw nu Hepin u Hepin tu ku mikuwanay tu ni pahulicanay tu. laylay . ( , ) , . pikuwanan nu Lipun, nu Tay cung cuw Dung se cun a kenis banacadan a lala', uynian a kawaw izaw tu ku itawyaay a Taylin milisimet. Atayal Suan ciy a niyazu' sikawaw tu a sakalahitay hawsa, hamin han ku kakitizaan palatusa tu ilikutay tu kakitizaan nu Atayal, May bu ping, Ciw liang si atu Ciya yang, atu sabaw siwa a palaylinan cacay bataan ku niyazu', pacici'han misanad ku yincumin palimat mueneng, kya a kapah mikuwan. 2010 12 25 , . 2010 a mihcaan 12 a bulad 25 a demiad, zayhan a kenis, Taycuw tuse a sakuwan papulung han misumad tu sakuwan, pasumad han ku Taycung a Hepin , maales tu nuyaanay tu akenis situngus tu nu teked a sakuwan atu teked masapungungay. hekal a lala' , , , , , . Hepin itini Taycuw unusawalian, nuwamisan makay satipan katukuh i nuwalian kakilac han tu Taywan sen Miaw li a kuwan Zuo lan cen a niyazu', Tay an a kenis, Sin cu a kuwan tu Can se a kenis, Yi lan a kuwan malabelaw ku Ta tung a kenis, sawalian atu nutimulan atu kakilac tu Tay wan sen a Nabakuwan Siw lin a kenis atu Nan tuw a kuwan Ren ay a kenis malabelaw tu Guo sing a kenis satipan a belaw u Sin se a kenis , Dung se a kenis. , . , , , , , , , . . Hepin a kakitizaan tini i Sue san abutu'an tu nusatimulan, izaw ku Ta cia a sauwac mibesul , satipan a demiad u tatungusay a akuti'ay nuwaliay, nuwalian akiti cuete tatungusay ku akuti' tahkal kunu satipan satipan akuti' nuwalian cuede, unipalumaan izaw ku mami' nitulesan a nasi, alupal, Hepin tu nuwalian yadah kunipalumaan tu lingu, nasi, lupas,uyya nu buyu', lami' nu buyu',waneng nu wadu atuudan, u sienaw a lami' u angangan sapawapen a lala',u zuma Wu lin a palimaan Ci cia wan a sauwac u kalikid nu Tay wan yin hua cou wen kuy a buting a niyazu'. : 2000 3000 3000 . buyu', ilabu nu Sue san a buyu' atu kalaliwasak nu Cung yang san may, 2,000 3,000 a depahan mazeked u buyu', tapingan a buyu' izaw ku yadah ku 3,000 malebut a debah ku buyu' katalakaw. : , , , , . , . sauwac, i labu yadah ku adidi'ay tabakiay a sauwac a masa cipa' u masaupuay masatukalay a sauwac papusutay a helung u cascas a mahiniay aazihan, uynian a katitizaan i tini i pabaw nu Ta cya a sauwac satipan nuwamisan tu Ze you li atu Da kuan li i tini i Da an a sauwacan, i pabaw u sauwac a diheb San ku ti. : , , . ungsin, Ta yia a sauwac Ku kuan a ungain i labu izaw ku cu'detay Ma ling a ungsin. : . . Se yung likecuay a buyu', tini i Taywan yi lan a kuwan labu nu Da tung a kenis, nika capiay a Hepin a lilis, nu Lan yang a sauwac atu Da yia a sauwac a kasananum. ngangan nu niyazu' ( , ) ( , , ), ( , , , ), ( , , , , ), , , , ( , , ), ( , ) . . Hepin a kakitizaan i tini i buyu' a kakitizaan, palalecad tu niyazu' izaw ku "Huan san, Se yuan, Wu lin", Li san ni niyazu' izaw ku "Cin san, Cia yang, Li san, Sung maw", Bu ay ni niyazu' izaw ku "Li leng, Sung he, Ha lun tay, Ku kuan, Ma lin", Tyan lun niyazu' izaw ku "Bay leng", , ni niyazu' izaw ku,ni niyazu' izaw ku , ni niyazu' izaw ku( , , ), ni niyazu' izaw ku( , )walu a kasiniyazu' duduc tu saculil tulu ku kakitizaan a zazan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
