<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Himoti" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Himoti" copyright="CC BY-SA" citation="Himoti. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Himoti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Himoti, title = Himoti, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Himoti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Himoti == u sulit nu Hulam: 電光部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan a niyazu' ku Himoti. u kasalumaluma' nu Himoti sa, 230 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 635 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 421 ku tademaw, pakalatu 66%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 214 ku tademaw, pakalatu 34%. Arapanay 8個氏族:Ciwidian,Malulang,Pacidal,Pawtawan,Rarangs,Kakupa,Tarisakan,Sakayangay. : ‧ 1807年Rangaw和Fangas Kaadaadaan. ‧ 1850年電光成立年齡組織Kaput. ‧ 1866 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 63%, Puyuma 2%, zumazuma 2%. u Yuwatan a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, tuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini, u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inay ku Sakizaya a tademaw itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Himoti == o solit no Holam: 電光部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan a niyazo' ko Himoti. o kasalomaloma' no Himoti sa, 230 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 635 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 421 ko tademaw, pakalato 66%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 214 ko tademaw, pakalato 34%. Arapanay 8個氏族:Ciwidian,Malolang,Pacidal,Pawtawan,Rarangs,Kakopa,Tarisakan,Sakayangay. : ‧ 1807年Rangaw和Fangas Kaadaadaan. ‧ 1850年電光成立年齡組織Kapot. ‧ 1866 . o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 63%, Poyoma 2%, zomazoma 2%. o Yowatan a niyazo' o Yowatan(Bonon) a niyazo' koyni, tood ko Yowatan(Bonon) a tademaw itini, o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis) ato Poyoma. o Sakizaya a tademaw inay ko Sakizaya a tademaw itini. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>