<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hinangelungelu’ay_a_imelang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman hinangelungelu'ay a imelang hinangelungelu'ay a imelang "kamu nu Ing, chronic fatigue syndrome, CFS misaadidi tu sulit, CFS" singangan aca tu adada ku heci adada ku tangah atu hinangelungelu'ay a imelang "myalgic encephalomyelitis, misaapuyu' tu sulit ME" ayza papulung han ku ngangan adada ku heci adada ku tangah atu hinangelungelu'ay a imelang "ME CFS", u manaunay a imelang nu uzip alalid sa mangelu' acaay panukas ku imelang, piazih tu imelang lalid katukuh tu 6 a bulad, cayay ku katinengan a ngelu' u lalekalan caay katineng mangelu' utiih ku uzip. ( :chronic fatigue syndrome, :CFS) (myalgic encephalomyelitis, :ME) (ME CFS) 6 . nilaculan imahini mahiniay a imelang u cayay henay katinengan, caay ka yadah ku katinengan tu katalawan, iayaw nau ledek a imelang sa, nika katahkalan nu ke ci caay kataneng ku picukel tu mahiniay a kamu. hamin u adada'ay mabiyalaw atu ngelu' nu pikawaw. atu katenes caay katatungus ku nikauzip, anu matenes ngelu' sa ku balucu' uzip,caay pisakapah tu uzip, hakay u kakatalawantu, makay adidi' ku "ngelu'" malapihacengay a "kangelu'". . . i 2015 a mihcaan, migingkiway tu imelangay a gingkiw ing "masuma tu ku ngangan Amilika kanatal miginngkiway tu imelang" patahkal tu baluhay a nipaketinan tu mahiniay a imelang a tataneng ku piazih tu imelang, muluyaw pangangan "u hina ngelu'ay a imelang" "systemic exertion intolerance disease, SEID", nika caay patatenga' ku katuuday. 2015 (systemic exertion intolerance disease SEID) . hinabi'ay hinalibulubut, caay ku hinalibulibutay, hinabi'ay a imelang 2 sin, kuyni pihacengay magelu'ay a imelang atu sakalawlaw a halikabi'ay a imelang migingkiw tu halibi'ay caay kahapinang, uyza miida tu zumaay a pikinsa, hakay uyni pinaay kasahini a imelang, kasazuma nu imelang tabaki ku nikatatungduh anucaay hamin u matatungduhay. , , 2 , . tucek tu pinaay a kasahini katukuh ayza migingkiw tu imelang caay henay katinengan ku halibi'ay a imelang, cacay ku nu imelangay tu kamu sakay kacekil mikuwan tu sakaput "bu ta talakaway a cacudadan a sakaput maawas ku pikinngsa tu aadupan tahakal ku mahiniay kacekilmikuwan tu masakaput, mahiniay tabaki adidi'ay 3 5 MM sya s ciw cin huw cyun, u pingaay tu sya s ciw cin huw cyun uzuma pihaceng ku kahalibi'" tapiingay a husu izang mapuut "kaadidi'an tu 1 MM masumad ku imelang hawsa uyza 3T ce kung cen tatenga' caay kaazih, 3T ce kung cen tatenga u kasa padekuan satalakaway icelangay a ce kung cen a nilacul, u nikacakat, u hamin nu kitakit satalakaway a gizice u sapiazih a ce kung cen anilacul mi saw myaw tuyni a adada, 1MM a pisaheci mukuwan hakay apina ku patalakaw, mahizatu cay katineng" a malakii' ku walakli, malakii' ku walakli mala u lahaday tu 7 24 a tatukian ku kabulesen, namahini kalabi'tu, mahicahicaay a imelang. ( 3 5MM ) ( 1MM 3T 3T 1MM ) 7 24 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 85 A2 E6 80 A7 E7 96 B2 E5 8B 9E E7 97 87 E5 80 99 E7 BE A4</FORM>
    </S>
</TEXT>
