<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hinatimelay_a_imelang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> hinatimelay a imelang hina timelay a imelang &quot;igu: chronic fatigue syndrome,nisaadidian a sulit :CFS&quot; singangan naca tu adada nu udiudipan tangah &quot;igu: myalgic encephalomyelitis,nisaadidian a sulit:ME&quot;, ayda singangan tu adada nu udiudipan tangah hina timelay a imelang &quot;ME CFS&quot;, i udipay nu matulinay a nika timelan a adada caay tu kahademhem ku udiudipan, nika taisingan a makaala tu enemay a buladan, a wadaen ku nika timelan a nikacaayan ka tinengan nu nikatimelan atu utiih nu udiudipan. ( :chronic fatigue syndrome, :CFS) (myalgic encephalomyelitis, :ME) (ME CFS) 6 . ayda nu mahiniay a imelanga caay henay kaw kakatinengan, sakabalihenawan caay ka yadah ku katinengan, yu mahida nu baduk sa acacay ku katinengan, nika i tini i ke sye anicudadan nai' henay ku wantan sa. nu hatidaay tu a imelangay mahida u nisakakawawan tu nikasinpayan atu namakaydaay i balucuay, atu hatidaay a nikaudipan, anu pakeda han ku udip a matimel, caay lihidai, alaw a yadah ku kalihanawan nu adadaan, sipakayda i ahemaway nu &quot; timelan&quot; alaw pihacen satu a &quot; mapatay nu ngelu'an&quot;. . . mahicaay a imelang hina timelay a imelang yadah, idaw ku, adada nu ukaukakan, maliyuh a mitaneng, itini i udiudipan atu cikalaan hamaw sa a inai' ku'ken. : . duma satu mahida u : nikasinicuan, tahekal ku tibeni atu caay kaw kakatahekalan nu imelangan. amica ku nikatimelan u hatidaay tu nu imelanga tahekal naming ku mahiniaay a adadaan, nika CFS a hatidaay tu nu imelangan, hatidaay nu imelangan caay ka lacad a tahekal, sisa utiih a katinengan. 48 153 : , . CFS . nina imelang ME CFS a imelangan nai' henay ku wantan. saan siawulan atu hekalan mapalalid naming, nika itini i nikaawulan inai' ku wantan sa. sinkicu atu sakalaheci nu udiudipan atu nika tahekalan nu wendayan hakiya anumihiniay tu sa. ME CFS u cilakayan a adadaan, caay kaw namakayda i udip atu nabalucuan a imelang, caay kaw nika laecus nu hulumungan sa. ME CFS . . .ME CFS . nika taisingan hinatimelay a imelang katukuh ayda nai' henay ku laheci a mikinsa tu sapalutatengaan a nika taisingan. itida i dayday nu kanpuyaku sipayhida i &quot;nai' ku ken a humingan&quot; itini i si yi, nika taisingan sipakayda i Amilika nu sapiput atu a hican mihaymaw a nakamuan, nu mahiniay a imelangan a idaw ku malabuaay nu tusaay a sasulitan: milakuuyd tu enemay a buladan, matulin ina' ku nika hicahicaan sa pihaceng sa ku timel, nika timelan caay kaw nika lakuuydan a misakakawaw. mahiniay a imelangan anu pahanhan sa caay tu ka ngaay sa, saisa anu tiyung sa mahicaay tu kiya ku udiudipan nu mita. 101 310 . 2 : 6 . . itini i sasa idaw ku sepatay atu mitapabaw a waywayan, hina pawanpawan mahicaay kiya ku tangah, nami sakakawaw satu, hina timeltimel, namakemet satu caay tu ka sumad ku timel,adda' ku udiudipan, adada' saca ku ukaukakan, atu nika caayan kalecad atu naayawan ku adada atu pihaceng ku adada nu tangah, muliyawmuliyaw ku adada nu takulaw, lalielan atu kakilian idaw ku alutid. 60 370 4 . hican mingaay sakay tina hina timelay a imelangan nai' ku tada sapingaay a sakataydaan i ising payu, inai' ku tatengaay a sapyuan, itini i kanpuyaku atu nu isingan, idaw ku sananay tu mahiniay u sakataisingan nu mingaayay atu sapisumadaw tu cilekayyan a imelangan, itini i isingan sa, sipakayda i sapicunus tu idangan a mingaay tina imelangan, itini i kanpuyaku hantu, sipakayda i yen ce misumad tu udip a yi yen, namakayda misumad tu udip nu imelangan, acaay ka hinacunuscunus, sipakayda i kan may ta caw tan pacumud misumad tu udiudipan. duma satu, sipakayda tu nipicucukan atu ci kun idaw ku mihinaay tu sapingaay tu mahiniay a imelangan sa. . . https: tw.search.yahoo.com search?fr mcafee type E210TW885G0 p E6 85 A2 E6 80 A7 E7 96 B2 E5 8B 9E E7 97 87 E5 80 99 E7 BE A4</FORM>
    </S>
</TEXT>
