<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hinatimelay_a_imelang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: hinatimelay_a_imelang" copyright="CC BY-SA" citation="hinatimelay_a_imelang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/hinatimelay_a_imelang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_hinatimelay_a_imelang, title = hinatimelay_a_imelang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/hinatimelay_a_imelang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== hinatimelay a imelang 慢性疲勞症候群 == hina timelay a imelang "igu: chronic fatigue syndrome,nisaadidian a sulit :CFS" singangan naca tu adada nu udiudipan tangah "igu: myalgic encephalomyelitis,nisaadidian a sulit:ME", ayda singangan tu adada nu udiudipan tangah/ hina timelay a imelang "ME/CFS", i udipay nu matulinay a nika timelan a adada caay tu kahademhem ku udiudipan, nika taisingan a makaala tu enemay a buladan, a wadaen ku nika timelan a nikacaayan ka tinengan nu nikatimelan atu utiih nu udiudipan. (ME/CFS), . ayda nu mahiniay a imelanga caay henay kaw kakatinengan, sakabalihenawan caay ka yadah ku katinengan, yu mahida nu baduk sa acacay ku katinengan, nika i tini i ke-sye anicudadan nai' henay ku wantan sa. nu hatidaay tu a imelangay mahida u nisakakawawan tu nikasinpayan atu namakaydaay i balucuay, atu hatidaay a nikaudipan, anu pakeda han ku udip a matimel, caay lihidai, alaw a yadah ku kalihanawan nu adadaan, sipakayda i ahemaway nu " timelan" alaw pihacen satu a " mapatay nu ngelu'an". "過勞". mahicaay a imelang病徵 hina timelay a imelang yadah, idaw ku, adada nu ukaukakan, maliyuh a mitaneng, itini i udiudipan atu cikalaan hamaw sa a inai' ku'ken. . duma satu mahida u : nikasinicuan, tahekal ku tibeni atu caay kaw kakatahekalan nu imelangan. amica ku nikatimelan u hatidaay tu nu imelanga tahekal naming ku mahiniaay a adadaan, nika CFS a hatidaay tu nu imelangan, hatidaay nu imelangan caay ka lacad a tahekal, sisa utiih a katinengan. 48 153 ME/CFS a imelangan nai' henay ku wantan. saan siawulan atu hekalan mapalalid naming, nika itini i nikaawulan inai' ku wantan sa. sinkicu atu sakalaheci nu udiudipan atu nika tahekalan nu wendayan hakiya anumihiniay tu sa. ME/CFS u cilakayan a adadaan, caay kaw namakayda i udip atu nabalucuan a imelang, caay kaw nika laecus nu hulumungan sa. ME/CFS .ME/CFS . nika taisingan診斷 hinatimelay a imelang katukuh ayda nai' henay ku laheci a mikinsa tu sapalutatengaan a nika taisingan. itida i dayday nu kanpuyaku sipayhida i "nai' ku ken a humingan" itini i si-yi, nika taisingan sipakayda i Amilika nu sapiput atu a hican mihaymaw a nakamuan, nu mahiniay a imelangan a idaw ku malabuaay nu tusaay a sasulitan: milakuuyd tu enemay a buladan, matulin ina' ku nika hicahicaan sa pihaceng sa ku timel, nika timelan caay kaw nika lakuuydan a misakakawaw. mahiniay a imelangan anu pahanhan sa caay tu ka ngaay sa, saisa anu tiyung sa mahicaay tu kiya ku udiudipan nu mita. 101 310 超過6 . itini i sasa idaw ku sepatay atu mitapabaw a waywayan, hina pawanpawan mahicaay kiya ku tangah, nami sakakawaw satu, hina timeltimel, namakemet satu caay tu ka sumad ku timel,adda' ku udiudipan, adada' saca ku ukaukakan, atu nika caayan kalecad atu naayawan ku adada atu pihaceng ku adada nu tangah, muliyawmuliyaw ku adada nu takulaw, lalielan atu kakilian idaw ku alutid. 60 370 sakay tina hina timelay a imelangan nai' ku tada sapingaay a sakataydaan i ising payu, inai' ku tatengaay a sapyuan, itini i kanpuyaku atu nu isingan, idaw ku sananay tu mahiniay u sakataisingan nu mingaayay atu sapisumadaw tu cilekayyan a imelangan, itini i isingan sa, sipakayda i sapicunus tu idangan a mingaay tina imelangan, itini i kanpuyaku hantu, sipakayda i yen-ce misumad tu udip a yi-yen, namakayda misumad tu udip nu imelangan, acaay ka hinacunuscunus, sipakayda i kan-may-ta-caw-tan pacumud misumad tu udiudipan. duma satu, sipakayda tu nipicucukan atu ci-kun idaw ku mihinaay tu sapingaay tu mahiniay a imelangan sa. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== hinatimelay a imelang 慢性疲勞症候群 == hina timelay a imelang "igo: chronic fatigoe syndrome,nisaadidian a solit :CFS" singangan naca to adada no odiodipan tangah "igo: myalgic encephalomyelitis,nisaadidian a solit:ME", ayda singangan to adada no odiodipan tangah/ hina timelay a imelang "ME/CFS", i odipay no matolinay a nika timelan a adada caay to kahademhem ko odiodipan, nika taisingan a makaala to enemay a boladan, a wadaen ko nika timelan a nikacaayan ka tinengan no nikatimelan ato otiih no odiodipan. (ME/CFS), . ayda no mahiniay a imelanga caay henay kaw kakatinengan, sakabalihenawan caay ka yadah ko katinengan, yo mahida no badok sa acacay ko katinengan, nika i tini i ke-sye anicodadan nai' henay ko wantan sa. no hatidaay to a imelangay mahida o nisakakawawan to nikasinpayan ato namakaydaay i balocoay, ato hatidaay a nikaodipan, ano pakeda han ko odip a matimel, caay lihidai, alaw a yadah ko kalihanawan no adadaan, sipakayda i ahemaway no " timelan" alaw pihacen sato a " mapatay no ngelo'an". "過勞". mahicaay a imelang病徵 hina timelay a imelang yadah, idaw ko, adada no okaokakan, maliyoh a mitaneng, itini i odiodipan ato cikalaan hamaw sa a inai' ko'ken. . doma sato mahida o : nikasinicoan, tahekal ko tibeni ato caay kaw kakatahekalan no imelangan. amica ko nikatimelan o hatidaay to no imelanga tahekal naming ko mahiniaay a adadaan, nika CFS a hatidaay to no imelangan, hatidaay no imelangan caay ka lacad a tahekal, sisa otiih a katinengan. 48 153 ME/CFS a imelangan nai' henay ko wantan. saan siawolan ato hekalan mapalalid naming, nika itini i nikaawolan inai' ko wantan sa. sinkico ato sakalaheci no odiodipan ato nika tahekalan no wendayan hakiya anomihiniay to sa. ME/CFS o cilakayan a adadaan, caay kaw namakayda i odip ato nabalocoan a imelang, caay kaw nika laecos no holomongan sa. ME/CFS .ME/CFS . nika taisingan診斷 hinatimelay a imelang katokoh ayda nai' henay ko laheci a mikinsa to sapalotatengaan a nika taisingan. itida i dayday no kanpoyako sipayhida i "nai' ko ken a homingan" itini i si-yi, nika taisingan sipakayda i Amilika no sapipot ato a hican mihaymaw a nakamoan, no mahiniay a imelangan a idaw ko malaboaay no tosaay a sasolitan: milakooyd to enemay a boladan, matolin ina' ko nika hicahicaan sa pihaceng sa ko timel, nika timelan caay kaw nika lakooydan a misakakawaw. mahiniay a imelangan ano pahanhan sa caay to ka ngaay sa, saisa ano tiyong sa mahicaay to kiya ko odiodipan no mita. 101 310 超過6 . itini i sasa idaw ko sepatay ato mitapabaw a waywayan, hina pawanpawan mahicaay kiya ko tangah, nami sakakawaw sato, hina timeltimel, namakemet sato caay to ka somad ko timel,adda' ko odiodipan, adada' saca ko okaokakan, ato nika caayan kalecad ato naayawan ko adada ato pihaceng ko adada no tangah, moliyawmoliyaw ko adada no takolaw, lalielan ato kakilian idaw ko alotid. 60 370 sakay tina hina timelay a imelangan nai' ko tada sapingaay a sakataydaan i ising payo, inai' ko tatengaay a sapyoan, itini i kanpoyako ato no isingan, idaw ko sananay to mahiniay o sakataisingan no mingaayay ato sapisomadaw to cilekayyan a imelangan, itini i isingan sa, sipakayda i sapiconos to idangan a mingaay tina imelangan, itini i kanpoyako hanto, sipakayda i yen-ce misomad to odip a yi-yen, namakayda misomad to odip no imelangan, acaay ka hinaconosconos, sipakayda i kan-may-ta-caw-tan pacomod misomad to odiodipan. doma sato, sipakayda to nipicocokan ato ci-kon idaw ko mihinaay to sapingaay to mahiniay a imelangan sa. .</FORM>
    </S>
</TEXT>