<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hitay_nu_misebengay_tu_labii" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: hitay_nu_misebengay_tu_labii" copyright="CC BY-SA" citation="hitay_nu_misebengay_tu_labii. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/hitay_nu_misebengay_tu_labii" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_hitay_nu_misebengay_tu_labii, title = hitay_nu_misebengay_tu_labii, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/hitay_nu_misebengay_tu_labii} }">
    <S id="0">
        <FORM>hitay nu misebengay tu labii(u Amilika a kumu: Night's Watch, u Hulam a kamu: ) sa, u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u cacay a kaput nu misebengay tu caay kau nu tahed a maudipay. nadipaan nu heni misebeng ku heni tu satabakiay a lilin i nu amisan, milawa' tu caay kau taheday a aadupen medebung tu Westelo a lala'. yu i kasumamadan sa, u sasatanaya'ay a tabii nanutawya, idaw ku cacayay a hitay nu wawa nu kilakilangan atu saayaway a tademaw, namalpacaw ku heni tu salengacay a di'tu. ahayni sadikud milawa' tu selengacay a di'tu mudebeng tu pituway a kanatal. mukeliday tu katuuday ci Pulanden Stak ku misanga'ay, malingatu patideng tu satabakiay a lilin(malilinay a luma'). malilinay a luma' nu heni aenengan nu heni namakaytipan tu nuwalian, idaw ku malilinay a luma' nu aydaay. nutipan a sangaw a malilinay a luma'(Amilika a kamu: Westwatch by the Bridge) cacekulan nu adingu'(Amilika a kamu: The Shadow Tower) idaw ku tusaay a lasubu a tademaw nu hitay itida misimaw hananay. salabiay a malilinay a luma' (amlika a kam: The Nightfort, u Hulam a kamu: ) u satenesay a malilinay a luma' nu hitay nu misebengay tu labii hananay. u lumeni'ay a panan, u cacayay a nisanga'an nu selengacay a kilang; u misebengay sa ku babuhatan, taneng tu pacumud i satabakiay a lilin. u lumen'ay a malilinay a luma' (Amilika a kamu: Castle Black, Hulam a kamu: ) u satabakiay a malilinay a luma' nu aydaay i labu nu kungku. lalangawan sapakaput u kakasenengan a tademaw nu heni malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan u nisulitan ni Padakaw Lami' 2019</FORM>
    </S>
</TEXT>
