<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hitay_nu_balunga" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: hitay_nu_balunga" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">hitay nu balungaŤĽćŤČ¶ 35 hitay ku micukaymasay nu balunga, pangangan han u hitay nu balunga, sipisilac i nu kayngun atu nu dumaan a hitayan, sapikalepacaw atu midiput tu sakay hitayan nu balungaan, pasu hatidaay tu nu sakalepacaw nu balungaan, sapiedapaw nu balungaan atu picidekan nu balungaan. aydaay nu hitay a balungaan idaw namin ku nipitupin tu lacu, kuwangm, matulinay nu lacu, mamipeciay mibakudangay nu lalacuan a tuudan, mibahelay nu lacuna, sakay tapukuan nu mibahelay a lacuna, micacuisay tu balunga nu mibahelay a lacuna, butingay nu lacuna, nanumay a lacuna, sakay i labuay nu nanum mibakudangan a lacuna, sisikiningay tu sakalepacawan, sapaculiay tu midebungay i titaanay atu sakay hitay nu mimucuay tu tuu'dan nu balungaan, taneng henay pacukel tu kungung a hitay atu luksintay hitay nu caayay kaw sakay bayubayuan nu hitayan sapalekal tu nika i tapukuan a nikalepacawan, nu tusaay a kakalepacawan nu kadidengan atu micidekay nu kakadidengan tu sakalepacaw. . caypicsiwlu mihcaan, Si-pan-ya atu Fa-kuo milawa milepacaw tu Ce-pu'-luo-tuo papadengan tu lacuna, na i tida i ni sangaan tu nu sapadan a paypay nu balungaan idaw ku nipatideng tu sanga i sapadan, sapiwawies tu mibakudangay tu lacuna, nika u tatatiyungen ku kanki, tiya ni sangaan tu balungaan a nidatengan caay ka laheci i tawya, uyda u silahuday nu kikayan ku malaheciay, kya idaw ku nasepian malaheci. 1792ŚĻī, . caysiw a secian itini i nikalalekalan nu hitay a balungaan idaw ku picidekan a lahecian, itini i sakay tatiyunan, udip nu balungaan, sakay lacuna mahedek tu namaka sumamad nu sakalepacaw a balungaan pasayda i aydaay a hitay nu balungaan a nikasasumadsumad. Caywalcaylu mihcaah, idaw ku nipisanga tu sayaway nu silahuday kikiayan nanay nu hitay a balungaan, idaw ku nipilacul tu tusep nu tabakiay a lacuna i De-muo-luo-ke-se-ha'. adidi' ku laheci, itini i sakay bayu a nikalepacawan atu sibaliay nu cakepan hina pecipeci', nikahinian idaw ku nipisetengan tina silahuday nu kikayan a balungaan tu nikalalekalan. 19 . caywalcaynem mihcaan nikasikulupilaan tu nikatahekalan, Ing-kuo itida i caywalsipsip mihcaan tu nikudan nu ayawan patidneg tu mitadasay nu sikulupilaay nu balunga a masuniay, namahini hida satu malaheci ku silahuday a kikayan nu balungaan mala nu hitay a anganganan nu saculil . katukuh i caysiw mihcaan tu hedek, malingatu tu ku tademaw misanga tu pasimalen nanay nu kikayay a balungan , sayaway nu nipisangan tu pasimalananay nu hitay a balungaan itida i caysiwsepsip mihcaan tasasaay i nanum a Ing-kuo ce-se-haw sin-yeng-cin. 1816 . yu mahida tu kalingatuaan nu silamalay a lacuna u kayngun ku milingatuay, u tademaw malingatu tu patideng tu papadengan tu kuwang a balungaan tu nidatengan. caywallimsip mihcaan, Fa-kuo misanga tu cacay a bataan nu li-mi nu kibetulan a mukinan tu cung-cia minabaway a papalacuan, uyda ku sapimiubi milepacaw tu E'-kuo a Ke'-li-mi-ya papadengan tu lacuna, nikaydaan tu nipiedis nu E'-cin a nikatulin a mikuwan tu nipalacuan, ina E-cin itida i Fa-kuo nu hitayan a nipiedisan mikusan. nika hinian sisa hatidaay tu nu kaynguan a tabakay nu hitayan mangalay misanga tu hitay nu balungaan a nidatengan, tawya malingatu misanga tu mahiniay nu hitay a balungaan. .caywallimsiw mihcaan, Fa-kuo kina sayaway nu kitakidan misanga tu papadengan tu kuwan nu hitay a balungaan u Kun-zun-haw muculilay i bayuan nu balungaan. "Kun-zun" haw u mu-ke nu balungaan, u sapad ku udip nu balunga, pasutea-pi cun-cia, u lahud nu kikayay ku angangan, u bali nu paypay ku miedpay ku sapitiyung, papalaliwan tu nanum makaala tu 5617 tun, idaw ku nilacul tu lunem a lacuna. ci Tu-pu-luo-men kina misikiay. 1859ŚĻī, . caywalnemcay mihcaan, Ing-kuo misangan tu sayaway nu kitakidan tu nu mukinay a balungaan u eun-se-haw. sayaway a balungaan nu hitay u i paduh nu kasuy atu mukin u balungaan nu hidtay a tusaay nu papacunaan atu hamin nu balungaan misanga tu papacunaan, caay ka taneng ku nu lahuday a icelang, papadangan nu paypay a balian nu balungaan. katukuh i caysiw seci pitu nu bataan a mihcaan, idaw tu ku kun-ye malaheci tu ku siinzingnay yasuyac tanektek a silahuday nu kikayan, caay tu kaw papadangan nu bali sa, kya masangan ku hamin nu cun-cia a hitay nu balungaan. 1861ŚĻī, . sumamad a lahuday kikayay nu hitay a balungaan nipadengan tu tuudan u patenekay a lacuna, sa makayda i katahekalan nu lacuna pacumud tu mahidaay u malai ku'cetay a nuayawan misaselicay nu lacuna. inika tahekalan nu cun-cia sakalepacaw nu balungaan, malingatu tu tahekal i nipacumudan itida i balunga nu hitayan balten ku sanga sapidiputaw tu maniyulay nu lacuan tu matatundutay nu balungaan a lacu, taneng sipakacuwacuwa a mikuwan, ayda hantu nikatahekalan nina lacu caay ka yadah mawada tu pankiw. caysiwseplim mihcaan, Ing-kuo misanga tu sakaysimalay nu angangan a kikayan, lima ku matulinay nu matatungdutay a lacu u cun-cia-balunga u-wi-haw sakalepacaw nu balungaan tasasatu i nanum, sipayatu nu aydaay a hitay nu balungaan tu linga tu. . micidekay nu balungaan " Hua-sen-tun kayngung nikasasulitan" nu nialesan nipisanga aca tu micidekay ku tabaki nu balungaan. sakasinganganan u Ta-he-ci, Nan-ta-ke-ta-ci atu Ay-he-hua sakalepacawan nu balunga. . pisitekedanÁČĻŚĺĶ papalaliwan tu nanum hucunu 35000 tun, angangan nu palacuan hucunu laway milakuuyt tu 13 inzi han-kun-sin-yen balunga "igu : Aircraft cruiser" duma aca ku ngangan" mitupinay tu balungaan a sin-fan-cin", u sin-hun balunga atu han-kun-mu balunga a kapulungan. saan, picidekan a sakalepacaw nu balungaan i nu ayawan idaw ku mahidaay u sin-fan-cin a yadahay nu lacuna atu mibahelay nu lacuna a kakabitan, kikul nu balunga idaw ku tabakiay nu putahan taneng padeng tu dumaduma a baludngaan nu hikukian " tapang han u ce-sen-ci atu seday sananay nu paenengan a yi-cen-ci" mahiniay a hen-kun-sin-yeng-cin pasu Su-len itida i nikalepacawan patideng tina ci-fu-ci-hang-kun-mu balungaan. . likisiś≠∑ŚŹ≤ caysiwcaylu mihcaan Sa-e' kaygung ya tusaay nu sapitupin tu tuudan nu balungaan sumaden nu heni mala hang-kun-sin-yen balunga u sakalingatuan. caysiwlusep mihcaan Amilika nu kaygungan napatahekal tu sasakamuan tu hang-kun-cia-pan balungaan, ci nida han u " u ayawan nu Pu'-lu-ke'-lin-ci a ahemaway nu balungaan atu nikudan a hu-fun-sin balungaan a nikalalamelan". Su-len a tademaw itida i lunem-lupic mihcaan namisimsim henay tu Amilika a kusi nipatahekalan a hang-kun-sin-yen balunga " papalaliwan tu nanum makaala tu tulu a wangan, hakiya pangangan han tu hang-kun sakalepacaw nu balungaan ku matatungusay. alahican ina hang-kun-sin-yeng balunga pataydan sakalecad u ce-sen-ci hang-kun-mu balunga patayda malahang-kun-mu balungaan, duma han tu u Su-len a hang-kun-mu balunga hamin han pangangan u hang-kun-sin-yen balungaan, mukti han mangalay a kapah mikaawas tu Tu-e-ci mamikuwan tu Ta-ta-ni-e bayuan atu Puo-se-pu-lu-se bayuan sipakayda i lumeniay nu bayuan a dadipasan a misangaay makayda i Ti-cung-hay katukuh i Ta-si-yeng. ayda hantu i tini i kitakidan nai' tu kina mahiniay nu hang-kun-sin-yen balungaan. 1913 .</FORM>
        <PHON kindOf="original">ńßitaj nu bar~…ĺuŇča** ** ńßitaj ku mi ¶ukajmasaj nu bar~…ĺuŇča, paŇčaŇčan ńßan u ńßitaj nu bar~…ĺuŇča, sipisir~…ĺa ¶ i nu kajŇčun atu nu dumaan a ńßitajan, sapikar~…ĺ…ôpa ¶aw atu midiput tu sakaj ńßitajan nu bar~…ĺuŇčaan, pasu ńßatidaaj tu nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan, sapi…ôdapaw nu bar~…ĺuŇčaan atu pi ¶id…ôkan nu bar~…ĺuŇčaan. ajdaaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku nipitupin tu r~…ĺa ¶u, kuwaŇčm, matur~…ĺinaj nu r~…ĺa ¶u, mamip…ô ¶iaj mibakudaŇčaj nu r~…ĺar~…ĺa ¶uan a tuudan, mibańß…ôr~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una, sakaj tapukuan nu mibańß…ôr~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, mi ¶a ¶uisaj tu bar~…ĺuŇča nu mibańß…ôr~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, butiŇčaj nu r~…ĺa ¶una, nanumaj a r~…ĺa ¶una, sakaj i r~…ĺabuaj nu nanum mibakudaŇčan a r~…ĺa ¶una, sisikiniŇčaj tu sakar~…ĺ…ôpa ¶awan, sapa ¶ur~…ĺiaj tu mid…ôbuŇčaj i titaanaj atu sakaj ńßitaj nu mimu ¶uaj tu tuu Ē~ °dan nu bar~…ĺuŇčaan, tan…ôŇč ńß…ônaj pa ¶uk…ôr~…ĺ tu kuŇčuŇč a ńßitaj atu r~…ĺuksintaj ńßitaj nu  ¶aajaj kaw sakaj bajubajuan nu ńßitajan sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nika i tapukuan a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, nu tusaaj a kakar~…ĺ…ôpa ¶awan nu kadid…ôŇčan atu mi ¶id…ôkaj nu kakadid…ôŇčan tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw. .  ¶ajpi ¶siwr~…ĺu mińß ¶aan, si-pan-ja atu fa-kuo mir~…ĺawa mir~…ĺ…ôpa ¶aw tu  ¶…ô-pu Ē~ °-r~…ĺuo-tuo papad…ôŇčan tu r~…ĺa ¶una, na i tida i ni saŇčaan tu nu sapadan a pajpaj nu bar~…ĺuŇčaan idaw ku nipatid…ôŇč tu saŇča i sapadan, sapiwawi…ôs tu mibakudaŇčaj tu r~…ĺa ¶una, nika u tatatijuŇč…ôn ku kanki, tija ni saŇčaan tu bar~…ĺuŇčaan a nidat…ôŇčan  ¶aaj ka r~…ĺańß…ô ¶i i tawja, ujda u sir~…ĺańßudaj nu kikajan ku mar~…ĺańß…ô ¶iaj, kja idaw ku nas…ôpian mar~…ĺańß…ô ¶i. *****, .  ¶ajsiw a s…ô ¶ian itini i nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan idaw ku pi ¶id…ôkan a r~…ĺańß…ô ¶ian, itini i sakaj tatijunan, udip nu bar~…ĺuŇčaan, sakaj r~…ĺa ¶una mańß…ôd…ôk tu namaka sumamad nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a bar~…ĺuŇčaan pasajda i ajdaaj a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan a nikasasumadsumad.  ¶ajwar~…ĺ ¶ajr~…ĺu mińß ¶aańß, idaw ku nipisaŇča tu sajawaj nu sir~…ĺańßudaj kikiajan nanaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan, idaw ku nipir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu tus…ôp nu tabakiaj a r~…ĺa ¶una i d…ô-muo-r~…ĺuo-k…ô-s…ô-ńßa Ē~ °. adidi Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i, itini i sakaj baju a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan atu sibar~…ĺiaj nu  ¶ak…ôpan ńßina p…ô ¶ip…ô ¶i Ē~ °, nikańßinian idaw ku nipis…ôt…ôŇčan tina sir~…ĺańßudaj nu kikajan a bar~…ĺuŇčaan tu nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan. ** .  ¶ajwar~…ĺ ¶ajn…ôm mińß ¶aan nikasikur~…ĺupir~…ĺaan tu nikatańß…ôkar~…ĺan, iŇč-kuo itida i  ¶ajwar~…ĺsipsip mińß ¶aan tu nikudan nu ajawan patidn…ôg tu mitadasaj nu sikur~…ĺupir~…ĺaaj nu bar~…ĺuŇča a masuniaj, namańßini ńßida satu mar~…ĺańß…ô ¶i ku sir~…ĺańßudaj a kikajan nu bar~…ĺuŇčaan mar~…ĺa nu ńßitaj a aŇčaŇčanan nu sa ¶ur~…ĺir~…ĺ . katukuńß i  ¶ajsiw mińß ¶aan tu ńß…ôd…ôk, mar~…ĺiŇčatu tu ku tad…ômaw misaŇča tu pasimar~…ĺ…ôn nanaj nu kikajaj a bar~…ĺuŇčan , sajawaj nu nipisaŇčan tu pasimar~…ĺananaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan itida i  ¶ajsiws…ôpsip mińß ¶aan tasasaaj i nanum a iŇč-kuo  ¶…ô-s…ô-ńßaw sin-j…ôŇč- ¶in. **** . ju mańßida tu kar~…ĺiŇčatuaan nu sir~…ĺamar~…ĺaj a r~…ĺa ¶una u kajŇčun ku mir~…ĺiŇčatuaj, u tad…ômaw mar~…ĺiŇčatu tu patid…ôŇč tu papad…ôŇčan tu kuwaŇč a bar~…ĺuŇčaan tu nidat…ôŇčan.  ¶ajwar~…ĺr~…ĺimsip mińß ¶aan, fa-kuo misaŇča tu  ¶a ¶aj a bataan nu r~…ĺi-mi nu kib…ôtur~…ĺan a mukinan tu  ¶uŇč- ¶ia minabawaj a papar~…ĺa ¶uan, ujda ku sapimiubi mir~…ĺ…ôpa ¶aw tu …ô Ē~ °-kuo a k…ô Ē~ °-r~…ĺi-mi-ja papad…ôŇčan tu r~…ĺa ¶una, nikajdaan tu nipi…ôdis nu …ô Ē~ °- ¶in a nikatur~…ĺin a mikuwan tu nipar~…ĺa ¶uan, ina …ô- ¶in itida i fa-kuo nu ńßitajan a nipi…ôdisan mikusan. nika ńßinian sisa ńßatidaaj tu nu kajŇčuan a tabakaj nu ńßitajan maŇčar~…ĺaj misaŇča tu ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan a nidat…ôŇčan, tawja mar~…ĺiŇčatu misaŇča tu mańßiniaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan. . ¶ajwar~…ĺr~…ĺimsiw mińß ¶aan, fa-kuo kina sajawaj nu kitakidan misaŇča tu papad…ôŇčan tu kuwan nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan u kun-zun-ńßaw mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj i bajuan nu bar~…ĺuŇčaan. "kun-zun" ńßaw u mu-k…ô nu bar~…ĺuŇčaan, u sapad ku udip nu bar~…ĺuŇča, pasut…ôa-pi  ¶un- ¶ia, u r~…ĺańßud nu kikajaj ku aŇčaŇčan, u bar~…ĺi nu pajpaj ku mi…ôdpaj ku sapitijuŇč, papar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum makaar~…ĺa tu **** tun, idaw ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu r~…ĺun…ôm a r~…ĺa ¶una.  ¶i tu-pu-r~…ĺuo-m…ôn kina misikiaj. *****, .  ¶ajwar~…ĺn…ôm ¶aj mińß ¶aan, iŇč-kuo misaŇčan tu sajawaj nu kitakidan tu nu mukinaj a bar~…ĺuŇčaan u …ôun-s…ô-ńßaw. sajawaj a bar~…ĺuŇčaan nu ńßitaj u i paduńß nu kasuj atu mukin u bar~…ĺuŇčaan nu ńßidtaj a tusaaj nu papa ¶unaan atu ńßamin nu bar~…ĺuŇčaan misaŇča tu papa ¶unaan,  ¶aaj ka tan…ôŇč ku nu r~…ĺańßudaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč, papadaŇčan nu pajpaj a bar~…ĺian nu bar~…ĺuŇčaan. katukuńß i  ¶ajsiw s…ô ¶i pitu nu bataan a mińß ¶aan, idaw tu ku kun-j…ô mar~…ĺańß…ô ¶i tu ku siinziŇčnaj jasuja ¶ tan…ôkt…ôk a sir~…ĺańßudaj nu kikajan,  ¶aaj tu kaw papadaŇčan nu bar~…ĺi sa, kja masaŇčan ku ńßamin nu  ¶un- ¶ia a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan. *****, . sumamad a r~…ĺańßudaj kikajaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan nipad…ôŇčan tu tuudan u pat…ôn…ôkaj a r~…ĺa ¶una, sa makajda i katańß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺa ¶una pa ¶umud tu mańßidaaj u mar~…ĺai ku Ē~ ° ¶…ôtaj a nuajawan misas…ôr~…ĺi ¶aj nu r~…ĺa ¶una. inika tańß…ôkar~…ĺan nu  ¶un- ¶ia sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan, mar~…ĺiŇčatu tu tańß…ôkar~…ĺ i nipa ¶umudan itida i bar~…ĺuŇča nu ńßitajan bar~…ĺt…ôn ku saŇča sapidiputaw tu manijur~…ĺaj nu r~…ĺa ¶uan tu matatundutaj nu bar~…ĺuŇčaan a r~…ĺa ¶u, tan…ôŇč sipaka ¶uwa ¶uwa a mikuwan, ajda ńßantu nikatańß…ôkar~…ĺan nina r~…ĺa ¶u  ¶aaj ka jadańß mawada tu pankiw.  ¶ajsiws…ôpr~…ĺim mińß ¶aan, iŇč-kuo misaŇča tu sakajsimar~…ĺaj nu aŇčaŇčan a kikajan, r~…ĺima ku matur~…ĺinaj nu matatuŇčdutaj a r~…ĺa ¶u u  ¶un- ¶ia-bar~…ĺuŇča u-wi-ńßaw sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan tasasatu i nanum, sipajatu nu ajdaaj a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan tu r~…ĺiŇča tu. . mi ¶id…ôkaj nu bar~…ĺuŇčaan " ńßua-s…ôn-tun kajŇčuŇč nikasasur~…ĺitan" nu niar~…ĺ…ôsan nipisaŇča a ¶a tu mi ¶id…ôkaj ku tabaki nu bar~…ĺuŇčaan. sakasiŇčaŇčanan u ta-ńß…ô- ¶i, nan-ta-k…ô-ta- ¶i atu aj-ńß…ô-ńßua sakar~…ĺ…ôpa ¶awan nu bar~…ĺuŇča. . pisit…ôk…ôdan** papar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum ńßu ¶unu ***** tun, aŇčaŇčan nu par~…ĺa ¶uan ńßu ¶unu r~…ĺawaj mir~…ĺakuujt tu ** inzi ńßan-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇča "igu : air ¶raft  ¶ruis…ôr" duma a ¶a ku ŇčaŇčan" mitupinaj tu bar~…ĺuŇčaan a sin-fan- ¶in", u sin-ńßun bar~…ĺuŇča atu ńßan-kun-mu bar~…ĺuŇča a kapur~…ĺuŇčan. saan, pi ¶id…ôkan a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan i nu ajawan idaw ku mańßidaaj u sin-fan- ¶in a jadańßaj nu r~…ĺa ¶una atu mibańß…ôr~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a kakabitan, kikur~…ĺ nu bar~…ĺuŇča idaw ku tabakiaj nu putańßan tan…ôŇč pad…ôŇč tu dumaduma a bar~…ĺudŇčaan nu ńßikukian " tapaŇč ńßan u  ¶…ô-s…ôn- ¶i atu s…ôdaj sananaj nu pa…ôn…ôŇčan a ji- ¶…ôn- ¶i" mańßiniaj a ńß…ôn-kun-sin-j…ôŇč- ¶in pasu su-r~…ĺ…ôn itida i nikar~…ĺ…ôpa ¶awan patid…ôŇč tina  ¶i-fu- ¶i-ńßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇčaan. . r~…ĺikisi**  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺu mińß ¶aan sa-…ô Ē~ ° kajguŇč ja tusaaj nu sapitupin tu tuudan nu bar~…ĺuŇčaan sumad…ôn nu ńß…ôni mar~…ĺa ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇča u sakar~…ĺiŇčatuan.  ¶ajsiwr~…ĺus…ôp mińß ¶aan amir~…ĺika nu kajguŇčan napatańß…ôkar~…ĺ tu sasakamuan tu ńßaŇč-kun- ¶ia-pan bar~…ĺuŇčaan,  ¶i nida ńßan u " u ajawan nu pu Ē~ °-r~…ĺu-k…ô Ē~ °-r~…ĺin- ¶i a ańß…ômawaj nu bar~…ĺuŇčaan atu nikudan a ńßu-fun-sin bar~…ĺuŇčaan a nikar~…ĺar~…ĺam…ôr~…ĺan". su-r~…ĺ…ôn a tad…ômaw itida i r~…ĺun…ôm-r~…ĺupi ¶ mińß ¶aan namisimsim ńß…ônaj tu amir~…ĺika a kusi nipatańß…ôkar~…ĺan a ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇča " papar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a waŇčan, ńßakija paŇčaŇčan ńßan tu ńßaŇč-kun sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan ku matatuŇčusaj. ar~…ĺańßi ¶an ina ńßaŇč-kun-sin-j…ôŇč bar~…ĺuŇča patajdan sakar~…ĺ…ô ¶ad u  ¶…ô-s…ôn- ¶i ńßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇča patajda mar~…ĺańßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇčaan, duma ńßan tu u su-r~…ĺ…ôn a ńßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇča ńßamin ńßan paŇčaŇčan u ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇčaan, mukti ńßan maŇčar~…ĺaj a kapańß mikaawas tu tu-…ô- ¶i mamikuwan tu ta-ta-ni-…ô bajuan atu puo-s…ô-pu-r~…ĺu-s…ô bajuan sipakajda i r~…ĺum…ôniaj nu bajuan a dadipasan a misaŇčaaj makajda i ti- ¶uŇč-ńßaj katukuńß i ta-si-j…ôŇč. ajda ńßantu i tini i kitakidan nai Ē~ ° tu kina mańßiniaj nu ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇčaan. **** .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">hitay nu balungaŤĽćŤČ¶ 35 hitay ku micukaymasay nu balunga, pangangan han u hitay nu balunga, sipisilac i nu kayngun atu nu dumaan a hitayan, sapikalepacaw atu midiput tu sakay hitayan nu balungaan, pasu hatidaay tu nu sakalepacaw nu balungaan, sapiedapaw nu balungaan atu picidekan nu balungaan. aydaay nu hitay a balungaan idaw namin ku nipitupin tu lacu, kuwangm, matulinay nu lacu, mamipeciay mibakudangay nu lalacuan a tuudan, mibahelay nu lacuna, sakay tapukuan nu mibahelay a lacuna, micacuisay tu balunga nu mibahelay a lacuna, butingay nu lacuna, nanumay a lacuna, sakay i labuay nu nanum mibakudangan a lacuna, sisikiningay tu sakalepacawan, sapaculiay tu midebungay i titaanay atu sakay hitay nu mimucuay tu tuu'dan nu balungaan, taneng henay pacukel tu kungung a hitay atu luksintay hitay nu caayay kaw sakay bayubayuan nu hitayan sapalekal tu nika i tapukuan a nikalepacawan, nu tusaay a kakalepacawan nu kadidengan atu micidekay nu kakadidengan tu sakalepacaw. . caypicsiwlu mihcaan, Si-pan-ya atu Fa-kuo milawa milepacaw tu Ce-pu'-luo-tuo papadengan tu lacuna, na i tida i ni sangaan tu nu sapadan a paypay nu balungaan idaw ku nipatideng tu sanga i sapadan, sapiwawies tu mibakudangay tu lacuna, nika u tatatiyungen ku kanki, tiya ni sangaan tu balungaan a nidatengan caay ka laheci i tawya, uyda u silahuday nu kikayan ku malaheciay, kya idaw ku nasepian malaheci. 1792ŚĻī, . caysiw a secian itini i nikalalekalan nu hitay a balungaan idaw ku picidekan a lahecian, itini i sakay tatiyunan, udip nu balungaan, sakay lacuna mahedek tu namaka sumamad nu sakalepacaw a balungaan pasayda i aydaay a hitay nu balungaan a nikasasumadsumad. Caywalcaylu mihcaah, idaw ku nipisanga tu sayaway nu silahuday kikiayan nanay nu hitay a balungaan, idaw ku nipilacul tu tusep nu tabakiay a lacuna i De-muo-luo-ke-se-ha'. adidi' ku laheci, itini i sakay bayu a nikalepacawan atu sibaliay nu cakepan hina pecipeci', nikahinian idaw ku nipisetengan tina silahuday nu kikayan a balungaan tu nikalalekalan. 19 . caywalcaynem mihcaan nikasikulupilaan tu nikatahekalan, Ing-kuo itida i caywalsipsip mihcaan tu nikudan nu ayawan patidneg tu mitadasay nu sikulupilaay nu balunga a masuniay, namahini hida satu malaheci ku silahuday a kikayan nu balungaan mala nu hitay a anganganan nu saculil . katukuh i caysiw mihcaan tu hedek, malingatu tu ku tademaw misanga tu pasimalen nanay nu kikayay a balungan , sayaway nu nipisangan tu pasimalananay nu hitay a balungaan itida i caysiwsepsip mihcaan tasasaay i nanum a Ing-kuo ce-se-haw sin-yeng-cin. 1816 . yu mahida tu kalingatuaan nu silamalay a lacuna u kayngun ku milingatuay, u tademaw malingatu tu patideng tu papadengan tu kuwang a balungaan tu nidatengan. caywallimsip mihcaan, Fa-kuo misanga tu cacay a bataan nu li-mi nu kibetulan a mukinan tu cung-cia minabaway a papalacuan, uyda ku sapimiubi milepacaw tu E'-kuo a Ke'-li-mi-ya papadengan tu lacuna, nikaydaan tu nipiedis nu E'-cin a nikatulin a mikuwan tu nipalacuan, ina E-cin itida i Fa-kuo nu hitayan a nipiedisan mikusan. nika hinian sisa hatidaay tu nu kaynguan a tabakay nu hitayan mangalay misanga tu hitay nu balungaan a nidatengan, tawya malingatu misanga tu mahiniay nu hitay a balungaan. .caywallimsiw mihcaan, Fa-kuo kina sayaway nu kitakidan misanga tu papadengan tu kuwan nu hitay a balungaan u Kun-zun-haw muculilay i bayuan nu balungaan. "Kun-zun" haw u mu-ke nu balungaan, u sapad ku udip nu balunga, pasutea-pi cun-cia, u lahud nu kikayay ku angangan, u bali nu paypay ku miedpay ku sapitiyung, papalaliwan tu nanum makaala tu 5617 tun, idaw ku nilacul tu lunem a lacuna. ci Tu-pu-luo-men kina misikiay. 1859ŚĻī, . caywalnemcay mihcaan, Ing-kuo misangan tu sayaway nu kitakidan tu nu mukinay a balungaan u eun-se-haw. sayaway a balungaan nu hitay u i paduh nu kasuy atu mukin u balungaan nu hidtay a tusaay nu papacunaan atu hamin nu balungaan misanga tu papacunaan, caay ka taneng ku nu lahuday a icelang, papadangan nu paypay a balian nu balungaan. katukuh i caysiw seci pitu nu bataan a mihcaan, idaw tu ku kun-ye malaheci tu ku siinzingnay yasuyac tanektek a silahuday nu kikayan, caay tu kaw papadangan nu bali sa, kya masangan ku hamin nu cun-cia a hitay nu balungaan. 1861ŚĻī, . sumamad a lahuday kikayay nu hitay a balungaan nipadengan tu tuudan u patenekay a lacuna, sa makayda i katahekalan nu lacuna pacumud tu mahidaay u malai ku'cetay a nuayawan misaselicay nu lacuna. inika tahekalan nu cun-cia sakalepacaw nu balungaan, malingatu tu tahekal i nipacumudan itida i balunga nu hitayan balten ku sanga sapidiputaw tu maniyulay nu lacuan tu matatundutay nu balungaan a lacu, taneng sipakacuwacuwa a mikuwan, ayda hantu nikatahekalan nina lacu caay ka yadah mawada tu pankiw. caysiwseplim mihcaan, Ing-kuo misanga tu sakaysimalay nu angangan a kikayan, lima ku matulinay nu matatungdutay a lacu u cun-cia-balunga u-wi-haw sakalepacaw nu balungaan tasasatu i nanum, sipayatu nu aydaay a hitay nu balungaan tu linga tu. . micidekay nu balungaan " Hua-sen-tun kayngung nikasasulitan" nu nialesan nipisanga aca tu micidekay ku tabaki nu balungaan. sakasinganganan u Ta-he-ci, Nan-ta-ke-ta-ci atu Ay-he-hua sakalepacawan nu balunga. . pisitekedanÁČĻŚĺĶ papalaliwan tu nanum hucunu 35000 tun, angangan nu palacuan hucunu laway milakuuyt tu 13 inzi han-kun-sin-yen balunga "igu : Aircraft cruiser" duma aca ku ngangan" mitupinay tu balungaan a sin-fan-cin", u sin-hun balunga atu han-kun-mu balunga a kapulungan. saan, picidekan a sakalepacaw nu balungaan i nu ayawan idaw ku mahidaay u sin-fan-cin a yadahay nu lacuna atu mibahelay nu lacuna a kakabitan, kikul nu balunga idaw ku tabakiay nu putahan taneng padeng tu dumaduma a baludngaan nu hikukian " tapang han u ce-sen-ci atu seday sananay nu paenengan a yi-cen-ci" mahiniay a hen-kun-sin-yeng-cin pasu Su-len itida i nikalepacawan patideng tina ci-fu-ci-hang-kun-mu balungaan. . likisiś≠∑ŚŹ≤ caysiwcaylu mihcaan Sa-e' kaygung ya tusaay nu sapitupin tu tuudan nu balungaan sumaden nu heni mala hang-kun-sin-yen balunga u sakalingatuan. caysiwlusep mihcaan Amilika nu kaygungan napatahekal tu sasakamuan tu hang-kun-cia-pan balungaan, ci nida han u " u ayawan nu Pu'-lu-ke'-lin-ci a ahemaway nu balungaan atu nikudan a hu-fun-sin balungaan a nikalalamelan". Su-len a tademaw itida i lunem-lupic mihcaan namisimsim henay tu Amilika a kusi nipatahekalan a hang-kun-sin-yen balunga " papalaliwan tu nanum makaala tu tulu a wangan, hakiya pangangan han tu hang-kun sakalepacaw nu balungaan ku matatungusay. alahican ina hang-kun-sin-yeng balunga pataydan sakalecad u ce-sen-ci hang-kun-mu balunga patayda malahang-kun-mu balungaan, duma han tu u Su-len a hang-kun-mu balunga hamin han pangangan u hang-kun-sin-yen balungaan, mukti han mangalay a kapah mikaawas tu Tu-e-ci mamikuwan tu Ta-ta-ni-e bayuan atu Puo-se-pu-lu-se bayuan sipakayda i lumeniay nu bayuan a dadipasan a misangaay makayda i Ti-cung-hay katukuh i Ta-si-yeng. ayda hantu i tini i kitakidan nai' tu kina mahiniay nu hang-kun-sin-yen balungaan. 1913 .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ńßitaj nu bar~…ĺuŇča** ** ńßitaj ku mi ¶ukajmasaj nu bar~…ĺuŇča, paŇčaŇčan ńßan u ńßitaj nu bar~…ĺuŇča, sipisir~…ĺa ¶ i nu kajŇčun atu nu dumaan a ńßitajan, sapikar~…ĺ…ôpa ¶aw atu midiput tu sakaj ńßitajan nu bar~…ĺuŇčaan, pasu ńßatidaaj tu nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan, sapi…ôdapaw nu bar~…ĺuŇčaan atu pi ¶id…ôkan nu bar~…ĺuŇčaan. ajdaaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan idaw namin ku nipitupin tu r~…ĺa ¶u, kuwaŇčm, matur~…ĺinaj nu r~…ĺa ¶u, mamip…ô ¶iaj mibakudaŇčaj nu r~…ĺar~…ĺa ¶uan a tuudan, mibańß…ôr~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una, sakaj tapukuan nu mibańß…ôr~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, mi ¶a ¶uisaj tu bar~…ĺuŇča nu mibańß…ôr~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, butiŇčaj nu r~…ĺa ¶una, nanumaj a r~…ĺa ¶una, sakaj i r~…ĺabuaj nu nanum mibakudaŇčan a r~…ĺa ¶una, sisikiniŇčaj tu sakar~…ĺ…ôpa ¶awan, sapa ¶ur~…ĺiaj tu mid…ôbuŇčaj i titaanaj atu sakaj ńßitaj nu mimu ¶uaj tu tuu Ē~ °dan nu bar~…ĺuŇčaan, tan…ôŇč ńß…ônaj pa ¶uk…ôr~…ĺ tu kuŇčuŇč a ńßitaj atu r~…ĺuksintaj ńßitaj nu  ¶aajaj kaw sakaj bajubajuan nu ńßitajan sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nika i tapukuan a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, nu tusaaj a kakar~…ĺ…ôpa ¶awan nu kadid…ôŇčan atu mi ¶id…ôkaj nu kakadid…ôŇčan tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw. .  ¶ajpi ¶siwr~…ĺu mińß ¶aan, si-pan-ja atu fa-kuo mir~…ĺawa mir~…ĺ…ôpa ¶aw tu  ¶…ô-pu Ē~ °-r~…ĺuo-tuo papad…ôŇčan tu r~…ĺa ¶una, na i tida i ni saŇčaan tu nu sapadan a pajpaj nu bar~…ĺuŇčaan idaw ku nipatid…ôŇč tu saŇča i sapadan, sapiwawi…ôs tu mibakudaŇčaj tu r~…ĺa ¶una, nika u tatatijuŇč…ôn ku kanki, tija ni saŇčaan tu bar~…ĺuŇčaan a nidat…ôŇčan  ¶aaj ka r~…ĺańß…ô ¶i i tawja, ujda u sir~…ĺańßudaj nu kikajan ku mar~…ĺańß…ô ¶iaj, kja idaw ku nas…ôpian mar~…ĺańß…ô ¶i. *****, .  ¶ajsiw a s…ô ¶ian itini i nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan idaw ku pi ¶id…ôkan a r~…ĺańß…ô ¶ian, itini i sakaj tatijunan, udip nu bar~…ĺuŇčaan, sakaj r~…ĺa ¶una mańß…ôd…ôk tu namaka sumamad nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a bar~…ĺuŇčaan pasajda i ajdaaj a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan a nikasasumadsumad.  ¶ajwar~…ĺ ¶ajr~…ĺu mińß ¶aańß, idaw ku nipisaŇča tu sajawaj nu sir~…ĺańßudaj kikiajan nanaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan, idaw ku nipir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu tus…ôp nu tabakiaj a r~…ĺa ¶una i d…ô-muo-r~…ĺuo-k…ô-s…ô-ńßa Ē~ °. adidi Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i, itini i sakaj baju a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan atu sibar~…ĺiaj nu  ¶ak…ôpan ńßina p…ô ¶ip…ô ¶i Ē~ °, nikańßinian idaw ku nipis…ôt…ôŇčan tina sir~…ĺańßudaj nu kikajan a bar~…ĺuŇčaan tu nikar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan. ** .  ¶ajwar~…ĺ ¶ajn…ôm mińß ¶aan nikasikur~…ĺupir~…ĺaan tu nikatańß…ôkar~…ĺan, iŇč-kuo itida i  ¶ajwar~…ĺsipsip mińß ¶aan tu nikudan nu ajawan patidn…ôg tu mitadasaj nu sikur~…ĺupir~…ĺaaj nu bar~…ĺuŇča a masuniaj, namańßini ńßida satu mar~…ĺańß…ô ¶i ku sir~…ĺańßudaj a kikajan nu bar~…ĺuŇčaan mar~…ĺa nu ńßitaj a aŇčaŇčanan nu sa ¶ur~…ĺir~…ĺ . katukuńß i  ¶ajsiw mińß ¶aan tu ńß…ôd…ôk, mar~…ĺiŇčatu tu ku tad…ômaw misaŇča tu pasimar~…ĺ…ôn nanaj nu kikajaj a bar~…ĺuŇčan , sajawaj nu nipisaŇčan tu pasimar~…ĺananaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan itida i  ¶ajsiws…ôpsip mińß ¶aan tasasaaj i nanum a iŇč-kuo  ¶…ô-s…ô-ńßaw sin-j…ôŇč- ¶in. **** . ju mańßida tu kar~…ĺiŇčatuaan nu sir~…ĺamar~…ĺaj a r~…ĺa ¶una u kajŇčun ku mir~…ĺiŇčatuaj, u tad…ômaw mar~…ĺiŇčatu tu patid…ôŇč tu papad…ôŇčan tu kuwaŇč a bar~…ĺuŇčaan tu nidat…ôŇčan.  ¶ajwar~…ĺr~…ĺimsip mińß ¶aan, fa-kuo misaŇča tu  ¶a ¶aj a bataan nu r~…ĺi-mi nu kib…ôtur~…ĺan a mukinan tu  ¶uŇč- ¶ia minabawaj a papar~…ĺa ¶uan, ujda ku sapimiubi mir~…ĺ…ôpa ¶aw tu …ô Ē~ °-kuo a k…ô Ē~ °-r~…ĺi-mi-ja papad…ôŇčan tu r~…ĺa ¶una, nikajdaan tu nipi…ôdis nu …ô Ē~ °- ¶in a nikatur~…ĺin a mikuwan tu nipar~…ĺa ¶uan, ina …ô- ¶in itida i fa-kuo nu ńßitajan a nipi…ôdisan mikusan. nika ńßinian sisa ńßatidaaj tu nu kajŇčuan a tabakaj nu ńßitajan maŇčar~…ĺaj misaŇča tu ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan a nidat…ôŇčan, tawja mar~…ĺiŇčatu misaŇča tu mańßiniaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan. . ¶ajwar~…ĺr~…ĺimsiw mińß ¶aan, fa-kuo kina sajawaj nu kitakidan misaŇča tu papad…ôŇčan tu kuwan nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan u kun-zun-ńßaw mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj i bajuan nu bar~…ĺuŇčaan. "kun-zun" ńßaw u mu-k…ô nu bar~…ĺuŇčaan, u sapad ku udip nu bar~…ĺuŇča, pasut…ôa-pi  ¶un- ¶ia, u r~…ĺańßud nu kikajaj ku aŇčaŇčan, u bar~…ĺi nu pajpaj ku mi…ôdpaj ku sapitijuŇč, papar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum makaar~…ĺa tu **** tun, idaw ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu r~…ĺun…ôm a r~…ĺa ¶una.  ¶i tu-pu-r~…ĺuo-m…ôn kina misikiaj. *****, .  ¶ajwar~…ĺn…ôm ¶aj mińß ¶aan, iŇč-kuo misaŇčan tu sajawaj nu kitakidan tu nu mukinaj a bar~…ĺuŇčaan u …ôun-s…ô-ńßaw. sajawaj a bar~…ĺuŇčaan nu ńßitaj u i paduńß nu kasuj atu mukin u bar~…ĺuŇčaan nu ńßidtaj a tusaaj nu papa ¶unaan atu ńßamin nu bar~…ĺuŇčaan misaŇča tu papa ¶unaan,  ¶aaj ka tan…ôŇč ku nu r~…ĺańßudaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč, papadaŇčan nu pajpaj a bar~…ĺian nu bar~…ĺuŇčaan. katukuńß i  ¶ajsiw s…ô ¶i pitu nu bataan a mińß ¶aan, idaw tu ku kun-j…ô mar~…ĺańß…ô ¶i tu ku siinziŇčnaj jasuja ¶ tan…ôkt…ôk a sir~…ĺańßudaj nu kikajan,  ¶aaj tu kaw papadaŇčan nu bar~…ĺi sa, kja masaŇčan ku ńßamin nu  ¶un- ¶ia a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan. *****, . sumamad a r~…ĺańßudaj kikajaj nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan nipad…ôŇčan tu tuudan u pat…ôn…ôkaj a r~…ĺa ¶una, sa makajda i katańß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺa ¶una pa ¶umud tu mańßidaaj u mar~…ĺai ku Ē~ ° ¶…ôtaj a nuajawan misas…ôr~…ĺi ¶aj nu r~…ĺa ¶una. inika tańß…ôkar~…ĺan nu  ¶un- ¶ia sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan, mar~…ĺiŇčatu tu tańß…ôkar~…ĺ i nipa ¶umudan itida i bar~…ĺuŇča nu ńßitajan bar~…ĺt…ôn ku saŇča sapidiputaw tu manijur~…ĺaj nu r~…ĺa ¶uan tu matatundutaj nu bar~…ĺuŇčaan a r~…ĺa ¶u, tan…ôŇč sipaka ¶uwa ¶uwa a mikuwan, ajda ńßantu nikatańß…ôkar~…ĺan nina r~…ĺa ¶u  ¶aaj ka jadańß mawada tu pankiw.  ¶ajsiws…ôpr~…ĺim mińß ¶aan, iŇč-kuo misaŇča tu sakajsimar~…ĺaj nu aŇčaŇčan a kikajan, r~…ĺima ku matur~…ĺinaj nu matatuŇčdutaj a r~…ĺa ¶u u  ¶un- ¶ia-bar~…ĺuŇča u-wi-ńßaw sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan tasasatu i nanum, sipajatu nu ajdaaj a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan tu r~…ĺiŇča tu. . mi ¶id…ôkaj nu bar~…ĺuŇčaan " ńßua-s…ôn-tun kajŇčuŇč nikasasur~…ĺitan" nu niar~…ĺ…ôsan nipisaŇča a ¶a tu mi ¶id…ôkaj ku tabaki nu bar~…ĺuŇčaan. sakasiŇčaŇčanan u ta-ńß…ô- ¶i, nan-ta-k…ô-ta- ¶i atu aj-ńß…ô-ńßua sakar~…ĺ…ôpa ¶awan nu bar~…ĺuŇča. . pisit…ôk…ôdan** papar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum ńßu ¶unu ***** tun, aŇčaŇčan nu par~…ĺa ¶uan ńßu ¶unu r~…ĺawaj mir~…ĺakuujt tu ** inzi ńßan-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇča "igu : air ¶raft  ¶ruis…ôr" duma a ¶a ku ŇčaŇčan" mitupinaj tu bar~…ĺuŇčaan a sin-fan- ¶in", u sin-ńßun bar~…ĺuŇča atu ńßan-kun-mu bar~…ĺuŇča a kapur~…ĺuŇčan. saan, pi ¶id…ôkan a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan i nu ajawan idaw ku mańßidaaj u sin-fan- ¶in a jadańßaj nu r~…ĺa ¶una atu mibańß…ôr~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a kakabitan, kikur~…ĺ nu bar~…ĺuŇča idaw ku tabakiaj nu putańßan tan…ôŇč pad…ôŇč tu dumaduma a bar~…ĺudŇčaan nu ńßikukian " tapaŇč ńßan u  ¶…ô-s…ôn- ¶i atu s…ôdaj sananaj nu pa…ôn…ôŇčan a ji- ¶…ôn- ¶i" mańßiniaj a ńß…ôn-kun-sin-j…ôŇč- ¶in pasu su-r~…ĺ…ôn itida i nikar~…ĺ…ôpa ¶awan patid…ôŇč tina  ¶i-fu- ¶i-ńßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇčaan. . r~…ĺikisi**  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺu mińß ¶aan sa-…ô Ē~ ° kajguŇč ja tusaaj nu sapitupin tu tuudan nu bar~…ĺuŇčaan sumad…ôn nu ńß…ôni mar~…ĺa ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇča u sakar~…ĺiŇčatuan.  ¶ajsiwr~…ĺus…ôp mińß ¶aan amir~…ĺika nu kajguŇčan napatańß…ôkar~…ĺ tu sasakamuan tu ńßaŇč-kun- ¶ia-pan bar~…ĺuŇčaan,  ¶i nida ńßan u " u ajawan nu pu Ē~ °-r~…ĺu-k…ô Ē~ °-r~…ĺin- ¶i a ańß…ômawaj nu bar~…ĺuŇčaan atu nikudan a ńßu-fun-sin bar~…ĺuŇčaan a nikar~…ĺar~…ĺam…ôr~…ĺan". su-r~…ĺ…ôn a tad…ômaw itida i r~…ĺun…ôm-r~…ĺupi ¶ mińß ¶aan namisimsim ńß…ônaj tu amir~…ĺika a kusi nipatańß…ôkar~…ĺan a ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇča " papar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a waŇčan, ńßakija paŇčaŇčan ńßan tu ńßaŇč-kun sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu bar~…ĺuŇčaan ku matatuŇčusaj. ar~…ĺańßi ¶an ina ńßaŇč-kun-sin-j…ôŇč bar~…ĺuŇča patajdan sakar~…ĺ…ô ¶ad u  ¶…ô-s…ôn- ¶i ńßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇča patajda mar~…ĺańßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇčaan, duma ńßan tu u su-r~…ĺ…ôn a ńßaŇč-kun-mu bar~…ĺuŇča ńßamin ńßan paŇčaŇčan u ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇčaan, mukti ńßan maŇčar~…ĺaj a kapańß mikaawas tu tu-…ô- ¶i mamikuwan tu ta-ta-ni-…ô bajuan atu puo-s…ô-pu-r~…ĺu-s…ô bajuan sipakajda i r~…ĺum…ôniaj nu bajuan a dadipasan a misaŇčaaj makajda i ti- ¶uŇč-ńßaj katukuńß i ta-si-j…ôŇč. ajda ńßantu i tini i kitakidan nai Ē~ ° tu kina mańßiniaj nu ńßaŇč-kun-sin-j…ôn bar~…ĺuŇčaan. **** .</PHON>
    </S>
</TEXT>