<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hla'alua" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hla'alua" copyright="CC BY-SA" citation="Hla'alua. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hla'alua" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hla'alua, title = Hla'alua, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hla'alua} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hla'alua拉阿魯哇族 kakiliman Hla'alua拉阿魯哇族 u sakasabaw lima a binacadan i Taywan. u kaluk lu sakauzip u lisin, &quot;miatungusu&quot; 貝神祭mu kaluk a lisin nuhini, u bacu nuhini, u eneng nuheni i tini i Takaw Tuing atu Namasiya a kenis.被祝福 nilaculan paymihcaan palekal tu tabakiay a lisin, milunguc tu lalabu nu niyazu'ay a tademaw,akapah kuni kauzip, yadah kuniadupan malubic kuni langecan, milipahak amin ku binawlan. nalimaan, matineng miadup, amating aca tu misanga milutlut tu bukul, satu tu misangaan tu u bukulay nisangaan tu ziluc nalimaan atu tupel nu tatama, u nian kuni sazikucan nuheni, misakapah tu uzip u mahiniay sumanahay a ziluc a letung. usadadiw樂器: Hla'alua a sadadaiw izaw ku sa tuktuk, kungcin a nisanga'an. nakamuan傳說: Hla'alua kasumamadan izaw ku tusa nu tabakiay a panan, nuayawan ku cacay zikuzan ku cacay, nuayawan a panan, u ni tusaay a tabakiay a panan izaw ku Di'tu kuni simaway ci &quot;Avisavulangahla&quot; misimaway zikuzan a panan izaw ci &quot;Hlipuri'mac&quot; u ku misimaway u nitatusaay sikawasay icelang ku kawas nuheni. nuayawan a Di'tu ci &quot;Avisavulangahla&quot; midiputu niyazu'ay a tadimaw, i niyazu' caay pacunuden ku ada misamamaw tu Hla'alua binacadan, hawsa u ada ci bakan atu sikuwan, u sapipatay a Hla'alua a tademaw. u ayawan a panan a Di'tu, a wiza u icelang nu Di'tu, a kawas malawlaw maapa ku tademaw nu ada, hasa mahiza sa tayza i nu ayaway a panan, uyza nikelitan nuheni tu bakan kuwang sebelid hatu i panan, uyza ada hamin mapilpil matalaw tu, kasenunsatu mulaliw taluma' nuheni nuada, icelang ku kawas nuheni. zikuzanay a panan di'tu,ci &quot;Hipurinacu&quot; icelang tu kuni kawas niza, zayhan matineng niza mibalkas tu niyazu'ay a tadwmaw. satu izaw ku cacay a demiad, zikuzanay a di'tu salaniwniw sa 自言自語amakinges, tayza i kilim tu nuayawan a panan di'tu masasukamu kya, mahiza saw aku tu ku misimaway tu nuayawan a panan caay katatungus sa. nisangaan a luma'建築 Hla'alua a binacadan namasaupuay ku niyaza' nuheni, zayhan nasilibungay katuud ku mapatayay nu binacadan, a caay kasaamahini避免 nu ayawan a kawaw tu libung, amisakapah tu paylumaluma'an amiliwasak a i cuwciwa a nenengan, mahiniay ayza sakulaliwasak i niyaniya'zuan, pangangan hatu &quot;Pararana&quot; mahinian nisngaan a luma' tu mahiniay tu dabek atu lama&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hla'aloa拉阿魯哇族 kakiliman Hla'aloa拉阿魯哇族 o sakasabaw lima a binacadan i Taywan. o kalok lo sakaozip o lisin, &quot;miatongoso&quot; 貝神祭mo kalok a lisin nohini, o baco nohini, o eneng noheni i tini i Takaw Toing ato Namasiya a kenis.被祝福 nilacolan paymihcaan palekal to tabakiay a lisin, milongoc to lalabo no niyazo'ay a tademaw,akapah koni kaozip, yadah koniadopan malobic koni langecan, milipahak amin ko binawlan. nalimaan, matineng miadop, amating aca to misanga milotlot to bokol, sato to misangaan to o bokolay nisangaan to ziloc nalimaan ato topel no tatama, o nian koni sazikocan noheni, misakapah to ozip o mahiniay somanahay a ziloc a letong. osadadiw樂器: Hla'aloa a sadadaiw izaw ko sa toktok, kongcin a nisanga'an. nakamoan傳說: Hla'aloa kasomamadan izaw ko tosa no tabakiay a panan, noayawan ko cacay zikozan ko cacay, noayawan a panan, o ni tosaay a tabakiay a panan izaw ko Di'to koni simaway ci &quot;Avisavolangahla&quot; misimaway zikozan a panan izaw ci &quot;Hlipori'mac&quot; o ko misimaway o nitatosaay sikawasay icelang ko kawas noheni. noayawan a Di'to ci &quot;Avisavolangahla&quot; midipoto niyazo'ay a tadimaw, i niyazo' caay paconoden ko ada misamamaw to Hla'aloa binacadan, hawsa o ada ci bakan ato sikowan, o sapipatay a Hla'aloa a tademaw. o ayawan a panan a Di'to, a wiza o icelang no Di'to, a kawas malawlaw maapa ko tademaw no ada, hasa mahiza sa tayza i no ayaway a panan, oyza nikelitan noheni to bakan kowang sebelid hato i panan, oyza ada hamin mapilpil matalaw to, kasenonsato molaliw taloma' noheni noada, icelang ko kawas noheni. zikozanay a panan di'to,ci &quot;Hiporinaco&quot; icelang to koni kawas niza, zayhan matineng niza mibalkas to niyazo'ay a tadwmaw. sato izaw ko cacay a demiad, zikozanay a di'to salaniwniw sa 自言自語amakinges, tayza i kilim to noayawan a panan di'to masasokamo kya, mahiza saw ako to ko misimaway to noayawan a panan caay katatongos sa. nisangaan a loma'建築 Hla'aloa a binacadan namasaopoay ko niyaza' noheni, zayhan nasilibongay katood ko mapatayay no binacadan, a caay kasaamahini避免 no ayawan a kawaw to libong, amisakapah to paylomaloma'an amiliwasak a i cowciwa a nenengan, mahiniay ayza sakolaliwasak i niyaniya'zoan, pangangan hato &quot;Pararana&quot; mahinian nisngaan a loma' to mahiniay to dabek ato lama&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>