<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hla'alua" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hla'alua" copyright="CC BY-SA" citation="Hla'alua. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hla'alua" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hla'alua, title = Hla'alua, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hla'alua} }">
    <S id="0">
        <FORM>Hla'alua kakiliman Hla'alua u sakasabaw lima a binacadan i Taywan. u kaluk lu sakauzip u lisin, &quot;miatungusu&quot; mu kaluk a lisin nuhini, u bacu nuhini, u eneng nuheni i tini i Takaw Tuing atu Namasiya a kenis. nilaculan paymihcaan palekal tu tabakiay a lisin, milunguc tu lalabu nu niyazu'ay a tademaw,akapah kuni kauzip, yadah kuniadupan malubic kuni langecan, milipahak amin ku binawlan. nalimaan, matineng miadup, amating aca tu misanga milutlut tu bukul, satu tu misangaan tu u bukulay nisangaan tu ziluc nalimaan atu tupel nu tatama, u nian kuni sazikucan nuheni, misakapah tu uzip u mahiniay sumanahay a ziluc a letung. usadadiw : Hla'alua a sadadaiw izaw ku sa tuktuk, kungcin a nisanga'an. nakamuan : Hla'alua kasumamadan izaw ku tusa nu tabakiay a panan, nuayawan ku cacay zikuzan ku cacay, nuayawan a panan, u ni tusaay a tabakiay a panan izaw ku Di'tu kuni simaway ci &quot;Avisavulangahla&quot; misimaway zikuzan a panan izaw ci &quot;Hlipuri'mac&quot; u ku misimaway u nitatusaay sikawasay icelang ku kawas nuheni. nuayawan a Di'tu ci &quot;Avisavulangahla&quot; midiputu niyazu'ay a tadimaw, i niyazu' caay pacunuden ku ada misamamaw tu Hla'alua binacadan, hawsa u ada ci bakan atu sikuwan, u sapipatay a Hla'alua a tademaw. u ayawan a panan a Di'tu, a wiza u icelang nu Di'tu, a kawas malawlaw maapa ku tademaw nu ada, hasa mahiza sa tayza i nu ayaway a panan, uyza nikelitan nuheni tu bakan kuwang sebelid hatu i panan, uyza ada hamin mapilpil matalaw tu, kasenunsatu mulaliw taluma' nuheni nuada, icelang ku kawas nuheni. zikuzanay a panan di'tu,ci &quot;Hipurinacu&quot; icelang tu kuni kawas niza, zayhan matineng niza mibalkas tu niyazu'ay a tadwmaw. satu izaw ku cacay a demiad, zikuzanay a di'tu salaniwniw sa amakinges, tayza i kilim tu nuayawan a panan di'tu masasukamu kya, mahiza saw aku tu ku misimaway tu nuayawan a panan caay katatungus sa. nisangaan a luma' Hla'alua a binacadan namasaupuay ku niyaza' nuheni, zayhan nasilibungay katuud ku mapatayay nu binacadan, a caay kasaamahini nu ayawan a kawaw tu libung, amisakapah tu paylumaluma'an amiliwasak a i cuwciwa a nenengan, mahiniay ayza sakulaliwasak i niyaniya'zuan, pangangan hatu &quot;Pararana&quot; mahinian nisngaan a luma' tu mahiniay tu dabek atu lama&quot;. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
