<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday" copyright="CC BY-SA" citation="Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday, title = Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong_picalapan_nu_Zipun_a_ziday} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">1941 a mihcaan sabaw tusa a bulad walu a demiad, &quot;Ya-cuo a demiad&quot; Japan misamamaw midebung tu Cen-cu-kang , uyzaay tu a demiad micumud tu Hong Kong, Hong Kong malulud tu waliyu a ngangayaw, masasepaway a kanatal misuayaw tu Japan a mangangayaw. Hong Kong malingatu tu mitena' mipuput a ngangawaw, UK a hitay atu Chinese (Cou-kouay 中國的) a tademaw UK a hitay, katukuh i Hong Kong mipadang tu Canada a hitay atu adidi'ay a hitay nu In-tu, atu hitay nu Li-pun madademec mangangayaw kakelulkilul satu maduka. sabaw tusa a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad, uyzasa Hong Kong a hitay caay kataneng atu patelac ku nilekawaan tu sapingayaw, namahiza sa Hong Kong kalamkam satu mademec. Hong Kong sakakaay nu mikuwanay ci Yang-mu-ci i Hong Kong tabakiay a UK miedap tu hitay mingayaw tu cacay bataan a demiadan hawsa nai' ku laheci banzay satuway tu Linpun, ci Yang-mu-ci malubuay nu pingangayaw, Hong Kong a tademaw pangangan han tuwni a demiad u lemeniay kelisimas han. tulu a mihcaan waluay a bulad u Hong Kong i ka Japanan henay malingatu tu. nika izaw tu ku Cung-huwa-min-kou a hitay miading tu picalapan nu Lipun tu Hong Kong, katukuh 1945 a mihcaan Amilika ngangayaw a hikuki u picalapan nu Lipun a mihcaan tu nuwamisan Hong Kong a subal, sakamu satu ku Lipun nai' ku tatelek a mibanzay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">1941 a mihcaan sabaw tosa a bolad walo a demiad, &quot;Ya-coo a demiad&quot; Japan misamamaw midebong to Cen-co-kang , oyzaay to a demiad micomod to Hong Kong, Hong Kong malolod to waliyo a ngangayaw, masasepaway a kanatal misoayaw to Japan a mangangayaw. Hong Kong malingato to mitena' mipopot a ngangawaw, UK a hitay ato Chinese (Coo-kooay 中國的) a tademaw UK a hitay, katokoh i Hong Kong mipadang to Canada a hitay ato adidi'ay a hitay no In-to, ato hitay no Li-pon madademec mangangayaw kakelolkilol sato madoka. sabaw tosa a bolad tosa a bataan izaw ko lima a demiad, oyzasa Hong Kong a hitay caay kataneng ato patelac ko nilekawaan to sapingayaw, namahiza sa Hong Kong kalamkam sato mademec. Hong Kong sakakaay no mikowanay ci Yang-mo-ci i Hong Kong tabakiay a UK miedap to hitay mingayaw to cacay bataan a demiadan hawsa nai' ko laheci banzay satoway to Linpon, ci Yang-mo-ci maloboay no pingangayaw, Hong Kong a tademaw pangangan han towni a demiad o lemeniay kelisimas han. tolo a mihcaan waloay a bolad o Hong Kong i ka Japanan henay malingato to. nika izaw to ko Cong-howa-min-koo a hitay miading to picalapan no Lipon to Hong Kong, katokoh 1945 a mihcaan Amilika ngangayaw a hikoki o picalapan no Lipon a mihcaan to nowamisan Hong Kong a sobal, sakamo sato ko Lipon nai' ko tatelek a mibanzay.</FORM>
    </S>
</TEXT>