<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hong_Kong" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hong_Kong" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Hong kong sa i labu nu Asia, itiza i 22 15 N, 114 10 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1,108 km2 u ahebal nu lalaay sa 1,073 km2, u ahebal nu nanumay sa 35 km2 hamin nu tademaw sa 7,167,403. kakalukan umah sa 5%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 95% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci John Lee Ka-chiu , micakat a demiad sa i 2022 a mihca 7 bulad 1 demiad. Hong Kong Hong Kong " pangangan kang, salunganay a ngangan Syang-cyang han, Ing a kamu Hong Kong, sadidi' tu sulit HK,HKSAR" tini i Nan-hay amis a tukus, Cu-cyang-kou nuwaliana takinilan, satipan silaed tu Cu-cyang u Macau (Aow-men śĺ≥ťĖÄ) atu Kong-tung a niyazu' Cu-hay-se masapapauwang, nuamisan mitules tu kow-tung-sen Sen-cin-se , nutimulan atu Nan-hay belaw matatules, ayza u Cung-huw tademaw masakaputay kapilungan a kanatal u micidekay mikawawa tu nu kanatal a kakitizaan. tini i China ta-lu satimulan, kakitizaan i satipbayu a tukus kasaupuan nu paykanatal, mala u walibayu aca atu In-tubayu saculu' a zazan. hamin a hekal nu Hong Kong a subal, Cuw-lung atu sin-ciye a nisakaput, hekal a lala' nu Cuw-lung pela' a subal hekal a lala', atu 263 a subal a subal. katukuh 2020 a mihcaan, Hong Kong a tademaw pakal tu 750 a mang ku tademaw. siwkay 1842ŚĻī, . 1842 a mihcaan, hungti a ziday atu Ing-kou matatelek tu "Nan-cin a katatelek " tahdikud kelapan paeli tu Hong Kong, zikuzan matatelek aca tu "Pei-cin a katatelek " atu "milekakawa tu Hong Kong a kenis a cedang", pasasumaen mikelit pabeli tu Ciw-lung atu pacaliw micaliw tu Sin-cye , uynian nu ayzaay a Hong Kong masaadidi'. sakatusa a ngangayawan hawsa, Hong Kong nanialan nu Japan tu tuluay a mihcaan walu a bulad. 1997ŚĻī7śúą1śó•, . 1997 a mihcaan pitu a bulad cacay a demiad, Hong Kong a sakuwan u UK ku pabeliay tu Cung-huw a tademaw masakaputay kapulungan a kanatal, patizeng tu Hong Kong micidekay pikawawan a kakitizaan, mikawaw mikuwan tu Hong Kong a tademaw, icelang ku nisakaku, uyza dada' u mipuputay tu kanatal, mikawaway tu hekal a kawaw u China cung-yang cenhu ku mikuwany. laylay . Hong Kong ayaw a kasiminatuan, hungti a ziday sazikuzay a mihcaan izaw singangn tu Hong Kong, itawya Hong Kong patuzu' tu Tei-keng nuayawanay adidi'ay a subal, ayzaay a Hang-cu-ken nuayawan nu Ya-li-cou , caayay ku nuayzay a Hong Kong. Ya-li-cou izaw ku Swi-tang a ziday malingatu misinzya tu Hung-sen-ye a biw "Ya-li-cou Hung-sen biw", Hong Kong uyza dada'i saayaway nu hungti a ziday malingatu katuud ku tademaw misizyaay tu ten-huw biw, sisa Ya-li-cou a palahad tu laylay huntu iayaw tu nu Hong Kong, satu ayzaay a Huwng-cu-keng, Hong Kong atu itizaay a ten-wan, i ayaw nu cacay lasubu a mihcaan uyzaanay henay u Hay-wan, adidi' ku masaenalay, huntu caay kakatuud ku tademaw. "ť¶ôśłĮ"ś≠§Śźć. Hong Kong kakitiza a ngangan nu lalekalan yadah ku canancanan a kamuan, uyza cacay a kungku u UK a hitay saayaway tatukus nu Hong Kong a subal ce-cu hawsa, mibutingay a tademaw ci cen-cin mikelid tu hitay nu Ing-kou tayza i Hong Kong a subal i nuamisan ci cin mipikelid pazazan tu tizaay hawsa pakatineng tu Ing-kou a hitay tu ngangan nu " Hong Kong". picalapan nu Lipun a ziday 1941 a mihcaan sabaw tusa a bulad walu a demiad, "Asia (Ya-cou šļěśī≤) a demiad" Japan misamamaw midebung tu Cen-cu-kang , uyzaay tu a demiad micumud tu Hong Kong, Hong Kong malulud tu waliyu a ngangayaw, masasepaway a kanatal misuayaw tu Japan a mangangayaw. Hong Kong malingatu tu mitena' mipuput a ngangawaw, UK a hitay atu Chinese (Cou-kouay šł≠ŚúčÁöĄ) a tademaw UK a hitay, katukuh i Hong Kong mipadang tu Canada a hitay atu adidi'ay a hitay nu In-tu, atu hitay nu Li-pun madademec mangangayaw kakelulkilul satu maduka. sabaw tusa a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad, uyzasa Hong Kong a hitay caay kataneng atu patelac ku nilekawaan tu sapingayaw, namahiza sa Hong Kong kalamkam satu mademec. Hong Kong sakakaay nu mikuwanay ci Yang-mu-ci i Hong Kong tabakiay a UK miedap tu hitay mingayaw tu cacay bataan a demiadan hawsa nai' ku laheci banzay satuway tu Linpun, ci Yang-mu-ci malubuay nu pingangayaw, Hong Kong a tademaw pangangan han tuwni a demiad u lemeniay kelisimas han. tulu a mihcaan waluay a bulad u Hong Kong i ka Japanan henay malingatu tu. nika izaw tu ku Cung-huwa-min-kou a hitay miading tu picalapan nu Lipun tu Hong Kong, katukuh 1945 a mihcaan Amilika ngangayaw a hikuki u picalapan nu Lipun a mihcaan tu nuwamisan Hong Kong a subal, sakamu satu ku Lipun nai' ku tatelek a mibanzay. hakal a lala' Hong Kong kakuwanan a kenis u hekal 2,755,03 km2, uyza tukus a hekal 1,105.6 km2 "Hong Kong a subal 80,7 km2, Ciw-lung 46.9 km2, Sin-cye kalaliyas nu subal 978 km2, 2014 a mihcaan sazikuzay tu nu mihcaan a nisulitan", hekal a nanam 1,650.64 km2. Hong Kong a lala' pasu Hong Kong a subal, Ciw-lung-pela' a subal, Sin-cye tulumahamin atu163 a subalan, nikayadah nu subaln u Ta-i a buyu' u satabakiay a hekal. Hong Kong nayadehay ku yuyu' maenepay nu bayu, mahizaay u sadipasan masabuyu'ay, tunubuyu 'sa adidi' ku enal, u hekal yadah ku mahicahicaay. u buyu' pasayza nuwalian nuwamisan katukuh satipan nutimulan, u satalakaway u Sin-cye katalakaw 957 mi nu ta-maw a buyu'. ayzaay a Hong Kong izaw ku 25% ku lala' mapatadasay tu a lala', pakala tu 40% ku lala' nu likutay aidangan atu kakitizaan pahabay tu mulangaway mauzipay. saculilan Hong Kong macakat ku caculilan, salihalay sa, kapulungan a sapiculu' angangan u silamalay a zazan, basu, adidi'ay a kazizeng, hayya atu miculuay a balunga a nisakaput, izaw ku dingkiay a kazizeng atu ahemaway a silamalay. 2013 a mihcaan, kapulungan saculu' a demiad pitupin tu labang pakal tu 1,235 a mang ku tademaw. uynian u silamalay a zazan ku nayay ku lawad, paydemiad mitupin tu labang pakala tu 442 a mang, zuma u basu, paydemiad mitupin tu labang pakala tu 376 a mangan. macacelcel ku tademaw nu Hong Kong, mayadeh tu kayadahay pitupin tu labang a kazizeng. u basu uyza amin u matatungduhay a basu, mipaculil i Hong Kong a subal nuamisan a tukus nu dingkiay a kazizeng sangaleb i kitakitay uyzidada' matatungduday dingkiay a basu a kazizeng. uyzasatu cung-huwan katukuh teban a buyu' tansul izaw ku taikecan a tukal i kitakit u satanaya'ay sisatahebay tansul sayay caculilan nu tademaw dingkiay a tukal. Ta-i-san u ahebal 360 i kitakitay u satabakiay lai'c a saculilan. cen-ce tusa a bataan nu kasumamadan a mihcaan lima abataan a ziday malingatu, ci Yang-mu-ci a tademaw katuuday ku sakakaay mikeliday nu Hong Kong kinapina tu mitanam micuzuh tu binawlan a misakakuay mikawaw, nika mapaculi nu Cung-kung. ayza Hong Kong a cen-ce miduduc tu makay British nu pidebungay a mihcaan henay, sin-cen, patizeng tu hulic, huing a hulic atu mikawaway tu nu hulic caay kasasukuwan. sakikalisiw pinaay tu a mihcaan, situngusay tu nu Hong Kong pasupeday tu kalisiw mahiza tu palatatenga', mikaykic tu patelac a kawaw hawsa, paliwalay a icelang palecad tu cenbu a pikuwan a kawaw atu canancanan ni patuzu'an sangaleb a silaheci, satu tatenga' a kalamka. sakaku sanay paliwalay a sakikalisiw, nu Hong Kong a sakikalisiw u sapatinakuan micidekay, u lalekalan a sakaleku aca kuyni, u angangan nilaculan maawas ku siacaay a hulic, misakikec ku kakaydiha, madademec amisakaku a pakakilac tu nilaculan nu syakay. palahad tu sakikalisiw Ing-kou miala tu Hong Kong, tini i 1841 a mihcaan enem a bulad pitu a demiad musakamu tu Hong Kong sakay paydang a minatu, misulul tu misiwbanay a balunga' paydang sa micumud tahkal. Hong Kong pakayni i kapah ku hekal kakitizaan atu ahebal talulung ku nanum nu minatu, palahad paniyul u paliwalay a kasaupuan nu miculu'ay a balunga'. katukuh 1940 a ziday, katuud ku milaliway pingangayawan a China a mapadesay binawlan tayza i Hong Kong, mahiza mikelid tu tineng atu sikalisiw nu misiwbayay a tademaw. tademaw ť¶ôśłĮŤá™1950 . Hong Kong katuud ku tademaw paymihcaan macakat, duduc tu 2011 a mihcaan patahkal tu nisulitan nu kanatal, Hong Kong kakatuud ku tademaw i kitakit u saka tulu. Hong Kong makay 1950 a mihcaan malingatu patiyak tu misabalucu' tu labu nu luma', palekal tu paylabu a luma' pahabay tu tusa a wawa, misabalucu' maydih miwada' tu ayzaay a kayadah nu nilecuhan. nika, i 2013 a mihcaan, Hong Kong nipilecuh i kitakit 226 a kanatal atu kakitizaan u saisasaay paycacay malebut a tademaw uyza dada' 7.8 ku baluhay nilecuhan a wawa. syakay Hong Kong a cenbu sakalah sa micuzuh tu misakikec tu labu nu luma', micukah tu ledek a kawaw, pasumad tu sapasubana', palahad tu masakapahay, palahad tu sadubaan, sapiedap tu masabalakiay, mapikihay a tademaw atu masingkiay a tdemaw miedap pasakapah, syakay a masakaputay a kusi atu miedapay tu sakakawawan, zuma satu micidekay pasusul tu pakuyucay kakitaan. lalangawan ya cacay micekiway tu laylaya nu Hong Kong a tademawtu, sumamad Cung-huw a tademaw labu nu luma' a lalangawan atu siacaay a nizatengan a caay i ayzaay a ziday nu Hong Kong malawpes ku syakay. uzuma cacay a tademaw micekiway tu laylay sakamu sa, Hong Kong a syakay lalangawan malalacal tu satipan a lalangawan atu masungaaytu u kahenulan sa u China malukay misiwbayay kasumamadad u siacaay atu siyangsiyangay, Ing-kou pasubanaay a lekec, hulic, misausiay, misanga'ay patizengay, padekuay, mikawaway tu kapulungan nu kanatal, pikawawan sakuwan a canancanan a siepucay, a kalekec, atu mananamay makakadum, makakadum mapatizeng ku Hong Kong kacekukan a sakikalisiw, msumad tu ku hekal nu syahuy, imahini kanahatu caay henay ka azih matabesiw ku nizateng, nika malilid masumad tu, taneng tahadauc ku nizateng. Hong Kong talakaway a cacudadan a sasaydan ci Wang-i-uw cyawsuw, "Hong Kong a tademaw taneng i baluhay ayzaay a ziday China a tademaw tu kikasumadan pabuwahen tu.micidekay a since a kenis a maedap ku i Chinaay a tademaw misulup tu likutay a kitakit sipakengay a lalangawan, baluhay nizatengan yadahay tatungusay a lalangawan nu China. Hong Kong atu zumaay a China lilisay nu bayu Cung-huw a tademaw a mala u micuzuhay tu kanatal palahday tu kahenulan a icelang .</FORM>
        <PHON kindOf="original">u ńßoŇč koŇč sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa *,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *ońßn r~…ĺ…ô…ô ka- ¶ńßiu , mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. ńßoŇč koŇč ńßoŇč koŇč " paŇčaŇčan kaŇč, sar~…ĺuŇčanaj a ŇčaŇčan sjaŇč- ¶jaŇč ńßan, iŇč a kamu ńßoŇč koŇč, sadidi Ē~ ° tu sur~…ĺit ńßk,ńßksa*" tini i nan-ńßaj amis a tukus,  ¶u- ¶jaŇč-kou nuwar~…ĺiana takinir~…ĺan, satipan sir~…ĺa…ôd tu  ¶u- ¶jaŇč u ma ¶au (aow-m…ôn **) atu koŇč-tuŇč a nijazu Ē~ °  ¶u-ńßaj-s…ô masapapauwaŇč, nuamisan mitur~…ĺ…ôs tu kow-tuŇč-s…ôn s…ôn- ¶in-s…ô , nutimur~…ĺan atu nan-ńßaj b…ôr~…ĺaw matatur~…ĺ…ôs, ajza u  ¶uŇč-ńßuw tad…ômaw masakaputaj kapir~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ u mi ¶id…ôkaj mikawawa tu nu kanatar~…ĺ a kakitizaan. tini i  ¶ńßina ta-r~…ĺu satimur~…ĺan, kakitizaan i satipbaju a tukus kasaupuan nu pajkanatar~…ĺ, mar~…ĺa u war~…ĺibaju a ¶a atu in-tubaju sa ¶ur~…ĺu Ē~ ° a zazan. ńßamin a ńß…ôkar~…ĺ nu ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ,  ¶uw-r~…ĺuŇč atu sin- ¶ij…ô a nisakaput, ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu  ¶uw-r~…ĺuŇč p…ôr~…ĺa Ē~ ° a subar~…ĺ ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, atu *** a subar~…ĺ a subar~…ĺ. katukuńß **** a mińß ¶aan, ńßoŇč koŇč a tad…ômaw pakar~…ĺ tu *** a maŇč ku tad…ômaw. siwkaj *****, . **** a mińß ¶aan, ńßuŇčti a zidaj atu iŇč-kou matat…ôr~…ĺ…ôk tu "nan- ¶in a katat…ôr~…ĺ…ôk " tańßdikud k…ôr~…ĺapan pa…ôr~…ĺi tu ńßoŇč koŇč, zikuzan matat…ôr~…ĺ…ôk a ¶a tu "p…ôi- ¶in a katat…ôr~…ĺ…ôk " atu "mir~…ĺ…ôkakawa tu ńßoŇč koŇč a k…ônis a  ¶…ôdaŇč", pasasuma…ôn mik…ôr~…ĺit pab…ôr~…ĺi tu  ¶iw-r~…ĺuŇč atu pa ¶ar~…ĺiw mi ¶ar~…ĺiw tu sin- ¶j…ô , ujnian nu ajzaaj a ńßoŇč koŇč masaadidi Ē~ °. sakatusa a ŇčaŇčajawan ńßawsa, ńßoŇč koŇč naniar~…ĺan nu *apan tu tur~…ĺuaj a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad. *********, . **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad, ńßoŇč koŇč a sakuwan u uk ku pab…ôr~…ĺiaj tu  ¶uŇč-ńßuw a tad…ômaw masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, patiz…ôŇč tu ńßoŇč koŇč mi ¶id…ôkaj pikawawan a kakitizaan, mikawaw mikuwan tu ńßoŇč koŇč a tad…ômaw, i ¶…ôr~…ĺaŇč ku nisakaku, ujza dada Ē~ ° u mipuputaj tu kanatar~…ĺ, mikawawaj tu ńß…ôkar~…ĺ a kawaw u  ¶ńßina  ¶uŇč-jaŇč  ¶…ônńßu ku mikuwanj. r~…ĺajr~…ĺaj . ńßoŇč koŇč ajaw a kasiminatuan, ńßuŇčti a zidaj sazikuzaj a mińß ¶aan izaw siŇčaŇčn tu ńßoŇč koŇč, itawja ńßoŇč koŇč patuzu Ē~ ° tu t…ôi-k…ôŇč nuajawanaj adidi Ē~ °aj a subar~…ĺ, ajzaaj a ńßaŇč- ¶u-k…ôn nuajawan nu ja-r~…ĺi- ¶ou ,  ¶aajaj ku nuajzaj a ńßoŇč koŇč. ja-r~…ĺi- ¶ou izaw ku swi-taŇč a zidaj mar~…ĺiŇčatu misinzja tu ńßuŇč-s…ôn-j…ô a biw "ja-r~…ĺi- ¶ou ńßuŇč-s…ôn biw", ńßoŇč koŇč ujza dada Ē~ °i saajawaj nu ńßuŇčti a zidaj mar~…ĺiŇčatu katuud ku tad…ômaw misizjaaj tu t…ôn-ńßuw biw, sisa ja-r~…ĺi- ¶ou a par~…ĺańßad tu r~…ĺajr~…ĺaj ńßuntu iajaw tu nu ńßoŇč koŇč, satu ajzaaj a ńßuwŇč- ¶u-k…ôŇč, ńßoŇč koŇč atu itizaaj a t…ôn-wan, i ajaw nu  ¶a ¶aj r~…ĺasubu a mińß ¶aan ujzaanaj ńß…ônaj u ńßaj-wan, adidi Ē~ ° ku masa…ônar~…ĺaj, ńßuntu  ¶aaj kakatuud ku tad…ômaw. "**"**. ńßoŇč koŇč kakitiza a ŇčaŇčan nu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan jadańß ku  ¶anan ¶anan a kamuan, ujza  ¶a ¶aj a kuŇčku u uk a ńßitaj saajawaj tatukus nu ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ  ¶…ô- ¶u ńßawsa, mibutiŇčaj a tad…ômaw  ¶i  ¶…ôn- ¶in mik…ôr~…ĺid tu ńßitaj nu iŇč-kou tajza i ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ i nuamisan  ¶i  ¶in mipik…ôr~…ĺid pazazan tu tizaaj ńßawsa pakatin…ôŇč tu iŇč-kou a ńßitaj tu ŇčaŇčan nu " ńßoŇč koŇč". pi ¶ar~…ĺapan nu r~…ĺipun a zidaj **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad war~…ĺu a d…ômiad, "asia (ja- ¶ou **) a d…ômiad" *apan misamamaw mid…ôbuŇč tu  ¶…ôn- ¶u-kaŇč , ujzaaj tu a d…ômiad mi ¶umud tu ńßoŇč koŇč, ńßoŇč koŇč mar~…ĺur~…ĺud tu war~…ĺiju a ŇčaŇčajaw, masas…ôpawaj a kanatar~…ĺ misuajaw tu *apan a maŇčaŇčajaw. ńßoŇč koŇč mar~…ĺiŇčatu tu mit…ôna Ē~ ° mipuput a ŇčaŇčawaw, uk a ńßitaj atu  ¶ńßin…ôs…ô ( ¶ou-kouaj ***) a tad…ômaw uk a ńßitaj, katukuńß i ńßoŇč koŇč mipadaŇč tu  ¶anada a ńßitaj atu adidi Ē~ °aj a ńßitaj nu in-tu, atu ńßitaj nu r~…ĺi-pun madad…ôm…ô ¶ maŇčaŇčajaw kak…ôr~…ĺur~…ĺkir~…ĺur~…ĺ satu maduka. sabaw tusa a bur~…ĺad tusa a bataan izaw ku r~…ĺima a d…ômiad, ujzasa ńßoŇč koŇč a ńßitaj  ¶aaj katan…ôŇč atu pat…ôr~…ĺa ¶ ku nir~…ĺ…ôkawaan tu sapiŇčajaw, namańßiza sa ńßoŇč koŇč kar~…ĺamkam satu mad…ôm…ô ¶. ńßoŇč koŇč sakakaaj nu mikuwanaj  ¶i jaŇč-mu- ¶i i ńßoŇč koŇč tabakiaj a uk mi…ôdap tu ńßitaj miŇčajaw tu  ¶a ¶aj bataan a d…ômiadan ńßawsa nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i banzaj satuwaj tu r~…ĺinpun,  ¶i jaŇč-mu- ¶i mar~…ĺubuaj nu piŇčaŇčajaw, ńßoŇč koŇč a tad…ômaw paŇčaŇčan ńßan tuwni a d…ômiad u r~…ĺ…ôm…ôniaj k…ôr~…ĺisimas ńßan. tur~…ĺu a mińß ¶aan war~…ĺuaj a bur~…ĺad u ńßoŇč koŇč i ka *apanan ńß…ônaj mar~…ĺiŇčatu tu. nika izaw tu ku  ¶uŇč-ńßuwa-min-kou a ńßitaj miadiŇč tu pi ¶ar~…ĺapan nu r~…ĺipun tu ńßoŇč koŇč, katukuńß **** a mińß ¶aan amir~…ĺika ŇčaŇčajaw a ńßikuki u pi ¶ar~…ĺapan nu r~…ĺipun a mińß ¶aan tu nuwamisan ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ, sakamu satu ku r~…ĺipun nai Ē~ ° ku tat…ôr~…ĺ…ôk a mibanzaj. ńßakar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßoŇč koŇč kakuwanan a k…ônis u ńß…ôkar~…ĺ *,***,** km*, ujza tukus a ńß…ôkar~…ĺ *,***.* km* "ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ **,* km*,  ¶iw-r~…ĺuŇč **.* km*, sin- ¶j…ô kar~…ĺar~…ĺijas nu subar~…ĺ *** km*, **** a mińß ¶aan sazikuzaj tu nu mińß ¶aan a nisur~…ĺitan", ńß…ôkar~…ĺ a nanam *,***.** km*. ńßoŇč koŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pasu ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ,  ¶iw-r~…ĺuŇč-p…ôr~…ĺa Ē~ ° a subar~…ĺ, sin- ¶j…ô tur~…ĺumańßamin atu*** a subar~…ĺan, nikajadańß nu subar~…ĺn u ta-i a buju Ē~ ° u satabakiaj a ńß…ôkar~…ĺ. ńßoŇč koŇč najad…ôńßaj ku juju Ē~ ° ma…ôn…ôpaj nu baju, mańßizaaj u sadipasan masabuju Ē~ °aj, tunubuju  Ē~ °sa adidi Ē~ ° ku …ônar~…ĺ, u ńß…ôkar~…ĺ jadańß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj. u buju Ē~ ° pasajza nuwar~…ĺian nuwamisan katukuńß satipan nutimur~…ĺan, u satar~…ĺakawaj u sin- ¶j…ô katar~…ĺakaw *** mi nu ta-maw a buju Ē~ °. ajzaaj a ńßoŇč koŇč izaw ku **% ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapatadasaj tu a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, pakar~…ĺa tu **% ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu r~…ĺikutaj aidaŇčan atu kakitizaan pańßabaj tu mur~…ĺaŇčawaj mauzipaj. sa ¶ur~…ĺir~…ĺan ńßoŇč koŇč ma ¶akat ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, sar~…ĺińßar~…ĺaj sa, kapur~…ĺuŇčan a sapi ¶ur~…ĺu Ē~ ° aŇčaŇčan u sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan, basu, adidi Ē~ °aj a kaziz…ôŇč, ńßajja atu mi ¶ur~…ĺuaj a bar~…ĺuŇča a nisakaput, izaw ku diŇčkiaj a kaziz…ôŇč atu ańß…ômawaj a sir~…ĺamar~…ĺaj. **** a mińß ¶aan, kapur~…ĺuŇčan sa ¶ur~…ĺu Ē~ ° a d…ômiad pitupin tu r~…ĺabaŇč pakar~…ĺ tu *,*** a maŇč ku tad…ômaw. ujnian u sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan ku najaj ku r~…ĺawad, pajd…ômiad mitupin tu r~…ĺabaŇč pakar~…ĺa tu *** a maŇč, zuma u basu, pajd…ômiad mitupin tu r~…ĺabaŇč pakar~…ĺa tu *** a maŇčan. ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ ku tad…ômaw nu ńßoŇč koŇč, majad…ôńß tu kajadańßaj pitupin tu r~…ĺabaŇč a kaziz…ôŇč. u basu ujza amin u matatuŇčduńßaj a basu, mipa ¶ur~…ĺir~…ĺ i ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ nuamisan a tukus nu diŇčkiaj a kaziz…ôŇč saŇčar~…ĺ…ôb i kitakitaj ujzidada Ē~ ° matatuŇčdudaj diŇčkiaj a basu a kaziz…ôŇč. ujzasatu  ¶uŇč-ńßuwan katukuńß t…ôban a buju Ē~ ° tansur~…ĺ izaw ku taik…ô ¶an a tukar~…ĺ i kitakit u satanaja Ē~ °aj sisatańß…ôbaj tansur~…ĺ sajaj  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nu tad…ômaw diŇčkiaj a tukar~…ĺ. ta-i-san u ańß…ôbar~…ĺ *** i kitakitaj u satabakiaj r~…ĺai Ē~ ° ¶ a sa ¶ur~…ĺir~…ĺan.  ¶…ôn- ¶…ô tusa a bataan nu kasumamadan a mińß ¶aan r~…ĺima abataan a zidaj mar~…ĺiŇčatu,  ¶i jaŇč-mu- ¶i a tad…ômaw katuudaj ku sakakaaj mik…ôr~…ĺidaj nu ńßoŇč koŇč kinapina tu mitanam mi ¶uzuńß tu binawr~…ĺan a misakakuaj mikawaw, nika mapa ¶ur~…ĺi nu  ¶uŇč-kuŇč. ajza ńßoŇč koŇč a  ¶…ôn- ¶…ô midudu ¶ tu makaj britisńß nu pid…ôbuŇčaj a mińß ¶aan ńß…ônaj, sin- ¶…ôn, patiz…ôŇč tu ńßur~…ĺi ¶, ńßuiŇč a ńßur~…ĺi ¶ atu mikawawaj tu nu ńßur~…ĺi ¶  ¶aaj kasasukuwan. sakikar~…ĺisiw pinaaj tu a mińß ¶aan, situŇčusaj tu nu ńßoŇč koŇč pasup…ôdaj tu kar~…ĺisiw mańßiza tu par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °, mikajki ¶ tu pat…ôr~…ĺa ¶ a kawaw ńßawsa, par~…ĺiwar~…ĺaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč par~…ĺ…ô ¶ad tu  ¶…ônbu a pikuwan a kawaw atu  ¶anan ¶anan ni patuzu Ē~ °an saŇčar~…ĺ…ôb a sir~…ĺańß…ô ¶i, satu tat…ôŇča Ē~ ° a kar~…ĺamka. sakaku sanaj par~…ĺiwar~…ĺaj a sakikar~…ĺisiw, nu ńßoŇč koŇč a sakikar~…ĺisiw u sapatinakuan mi ¶id…ôkaj, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a sakar~…ĺ…ôku a ¶a kujni, u aŇčaŇčan nir~…ĺa ¶ur~…ĺan maawas ku sia ¶aaj a ńßur~…ĺi ¶, misakik…ô ¶ ku kakajdińßa, madad…ôm…ô ¶ amisakaku a pakakir~…ĺa ¶ tu nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu sjakaj. par~…ĺańßad tu sakikar~…ĺisiw iŇč-kou miar~…ĺa tu ńßoŇč koŇč, tini i **** a mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad pitu a d…ômiad musakamu tu ńßoŇč koŇč sakaj pajdaŇč a minatu, misur~…ĺur~…ĺ tu misiwbanaj a bar~…ĺuŇča Ē~ ° pajdaŇč sa mi ¶umud tańßkar~…ĺ. ńßoŇč koŇč pakajni i kapańß ku ńß…ôkar~…ĺ kakitizaan atu ańß…ôbar~…ĺ tar~…ĺur~…ĺuŇč ku nanum nu minatu, par~…ĺańßad panijur~…ĺ u par~…ĺiwar~…ĺaj a kasaupuan nu mi ¶ur~…ĺu Ē~ °aj a bar~…ĺuŇča Ē~ °. katukuńß **** a zidaj, katuud ku mir~…ĺar~…ĺiwaj piŇčaŇčajawan a  ¶ńßina a mapad…ôsaj binawr~…ĺan tajza i ńßoŇč koŇč, mańßiza mik…ôr~…ĺid tu tin…ôŇč atu sikar~…ĺisiw nu misiwbajaj a tad…ômaw. tad…ômaw ******* . ńßoŇč koŇč katuud ku tad…ômaw pajmińß ¶aan ma ¶akat, dudu ¶ tu **** a mińß ¶aan patańßkar~…ĺ tu nisur~…ĺitan nu kanatar~…ĺ, ńßoŇč koŇč kakatuud ku tad…ômaw i kitakit u saka tur~…ĺu. ńßoŇč koŇč makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu patijak tu misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu pajr~…ĺabu a r~…ĺuma Ē~ ° pańßabaj tu tusa a wawa, misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° majdińß miwada Ē~ ° tu ajzaaj a kajadańß nu nir~…ĺ…ô ¶uńßan. nika, i **** a mińß ¶aan, ńßoŇč koŇč nipir~…ĺ…ô ¶uńß i kitakit *** a kanatar~…ĺ atu kakitizaan u saisasaaj paj ¶a ¶aj mar~…ĺ…ôbut a tad…ômaw ujza dada Ē~ ° *.* ku bar~…ĺuńßaj nir~…ĺ…ô ¶uńßan a wawa. sjakaj ńßoŇč koŇč a  ¶…ônbu sakar~…ĺańß sa mi ¶uzuńß tu misakik…ô ¶ tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, mi ¶ukańß tu r~…ĺ…ôd…ôk a kawaw, pasumad tu sapasubana Ē~ °, par~…ĺańßad tu masakapańßaj, par~…ĺańßad tu sadubaan, sapi…ôdap tu masabar~…ĺakiaj, mapikińßaj a tad…ômaw atu masiŇčkiaj a td…ômaw mi…ôdap pasakapańß, sjakaj a masakaputaj a kusi atu mi…ôdapaj tu sakakawawan, zuma satu mi ¶id…ôkaj pasusur~…ĺ tu pakuju ¶aj kakitaan. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ja  ¶a ¶aj mi ¶…ôkiwaj tu r~…ĺajr~…ĺaja nu ńßoŇč koŇč a tad…ômawtu, sumamad  ¶uŇč-ńßuw a tad…ômaw r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu sia ¶aaj a nizat…ôŇčan a  ¶aaj i ajzaaj a zidaj nu ńßoŇč koŇč mar~…ĺawp…ôs ku sjakaj. uzuma  ¶a ¶aj a tad…ômaw mi ¶…ôkiwaj tu r~…ĺajr~…ĺaj sakamu sa, ńßoŇč koŇč a sjakaj r~…ĺar~…ĺaŇčawan mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu satipan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu masuŇčaajtu u kańß…ônur~…ĺan sa u  ¶ńßina mar~…ĺukaj misiwbajaj kasumamadad u sia ¶aaj atu sijaŇčsijaŇčaj, iŇč-kou pasubanaaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶, ńßur~…ĺi ¶, misausiaj, misaŇča Ē~ °aj patiz…ôŇčaj, pad…ôkuaj, mikawawaj tu kapur~…ĺuŇčan nu kanatar~…ĺ, pikawawan sakuwan a  ¶anan ¶anan a si…ôpu ¶aj, a kar~…ĺ…ôk…ô ¶, atu mananamaj makakadum, makakadum mapatiz…ôŇč ku ńßoŇč koŇč ka ¶…ôkukan a sakikar~…ĺisiw, msumad tu ku ńß…ôkar~…ĺ nu sjańßuj, imańßini kanańßatu  ¶aaj ńß…ônaj ka azińß matab…ôsiw ku nizat…ôŇč, nika mar~…ĺir~…ĺid masumad tu, tan…ôŇč tańßadau ¶ ku nizat…ôŇč. ńßoŇč koŇč tar~…ĺakawaj a  ¶a ¶udadan a sasajdan  ¶i waŇč-i-uw  ¶jawsuw, "ńßoŇč koŇč a tad…ômaw tan…ôŇč i bar~…ĺuńßaj ajzaaj a zidaj  ¶ńßina a tad…ômaw tu kikasumadan pabuwańß…ôn tu.mi ¶id…ôkaj a sin ¶…ô a k…ônis a ma…ôdap ku i  ¶ńßinaaj a tad…ômaw misur~…ĺup tu r~…ĺikutaj a kitakit sipak…ôŇčaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, bar~…ĺuńßaj nizat…ôŇčan jadańßaj tatuŇčusaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu  ¶ńßina. ńßoŇč koŇč atu zumaaj a  ¶ńßina r~…ĺir~…ĺisaj nu baju  ¶uŇč-ńßuw a tad…ômaw a mar~…ĺa u mi ¶uzuńßaj tu kanatar~…ĺ par~…ĺańßdaj tu kańß…ônur~…ĺan a i ¶…ôr~…ĺaŇč .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Hong kong sa i labu nu Asia, itiza i 22 15 N, 114 10 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1,108 km2 u ahebal nu lalaay sa 1,073 km2, u ahebal nu nanumay sa 35 km2 hamin nu tademaw sa 7,167,403. kakalukan umah sa 5%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 95% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci John Lee Ka-chiu , micakat a demiad sa i 2022 a mihca 7 bulad 1 demiad. Hong Kong Hong Kong " pangangan kang, salunganay a ngangan Syang-cyang han, Ing a kamu Hong Kong, sadidi' tu sulit HK,HKSAR" tini i Nan-hay amis a tukus, Cu-cyang-kou nuwaliana takinilan, satipan silaed tu Cu-cyang u Macau (Aow-men śĺ≥ťĖÄ) atu Kong-tung a niyazu' Cu-hay-se masapapauwang, nuamisan mitules tu kow-tung-sen Sen-cin-se , nutimulan atu Nan-hay belaw matatules, ayza u Cung-huw tademaw masakaputay kapilungan a kanatal u micidekay mikawawa tu nu kanatal a kakitizaan. tini i China ta-lu satimulan, kakitizaan i satipbayu a tukus kasaupuan nu paykanatal, mala u walibayu aca atu In-tubayu saculu' a zazan. hamin a hekal nu Hong Kong a subal, Cuw-lung atu sin-ciye a nisakaput, hekal a lala' nu Cuw-lung pela' a subal hekal a lala', atu 263 a subal a subal. katukuh 2020 a mihcaan, Hong Kong a tademaw pakal tu 750 a mang ku tademaw. siwkay 1842ŚĻī, . 1842 a mihcaan, hungti a ziday atu Ing-kou matatelek tu "Nan-cin a katatelek " tahdikud kelapan paeli tu Hong Kong, zikuzan matatelek aca tu "Pei-cin a katatelek " atu "milekakawa tu Hong Kong a kenis a cedang", pasasumaen mikelit pabeli tu Ciw-lung atu pacaliw micaliw tu Sin-cye , uynian nu ayzaay a Hong Kong masaadidi'. sakatusa a ngangayawan hawsa, Hong Kong nanialan nu Japan tu tuluay a mihcaan walu a bulad. 1997ŚĻī7śúą1śó•, . 1997 a mihcaan pitu a bulad cacay a demiad, Hong Kong a sakuwan u UK ku pabeliay tu Cung-huw a tademaw masakaputay kapulungan a kanatal, patizeng tu Hong Kong micidekay pikawawan a kakitizaan, mikawaw mikuwan tu Hong Kong a tademaw, icelang ku nisakaku, uyza dada' u mipuputay tu kanatal, mikawaway tu hekal a kawaw u China cung-yang cenhu ku mikuwany. laylay . Hong Kong ayaw a kasiminatuan, hungti a ziday sazikuzay a mihcaan izaw singangn tu Hong Kong, itawya Hong Kong patuzu' tu Tei-keng nuayawanay adidi'ay a subal, ayzaay a Hang-cu-ken nuayawan nu Ya-li-cou , caayay ku nuayzay a Hong Kong. Ya-li-cou izaw ku Swi-tang a ziday malingatu misinzya tu Hung-sen-ye a biw "Ya-li-cou Hung-sen biw", Hong Kong uyza dada'i saayaway nu hungti a ziday malingatu katuud ku tademaw misizyaay tu ten-huw biw, sisa Ya-li-cou a palahad tu laylay huntu iayaw tu nu Hong Kong, satu ayzaay a Huwng-cu-keng, Hong Kong atu itizaay a ten-wan, i ayaw nu cacay lasubu a mihcaan uyzaanay henay u Hay-wan, adidi' ku masaenalay, huntu caay kakatuud ku tademaw. "ť¶ôśłĮ"ś≠§Śźć. Hong Kong kakitiza a ngangan nu lalekalan yadah ku canancanan a kamuan, uyza cacay a kungku u UK a hitay saayaway tatukus nu Hong Kong a subal ce-cu hawsa, mibutingay a tademaw ci cen-cin mikelid tu hitay nu Ing-kou tayza i Hong Kong a subal i nuamisan ci cin mipikelid pazazan tu tizaay hawsa pakatineng tu Ing-kou a hitay tu ngangan nu " Hong Kong". picalapan nu Lipun a ziday 1941 a mihcaan sabaw tusa a bulad walu a demiad, "Asia (Ya-cou šļěśī≤) a demiad" Japan misamamaw midebung tu Cen-cu-kang , uyzaay tu a demiad micumud tu Hong Kong, Hong Kong malulud tu waliyu a ngangayaw, masasepaway a kanatal misuayaw tu Japan a mangangayaw. Hong Kong malingatu tu mitena' mipuput a ngangawaw, UK a hitay atu Chinese (Cou-kouay šł≠ŚúčÁöĄ) a tademaw UK a hitay, katukuh i Hong Kong mipadang tu Canada a hitay atu adidi'ay a hitay nu In-tu, atu hitay nu Li-pun madademec mangangayaw kakelulkilul satu maduka. sabaw tusa a bulad tusa a bataan izaw ku lima a demiad, uyzasa Hong Kong a hitay caay kataneng atu patelac ku nilekawaan tu sapingayaw, namahiza sa Hong Kong kalamkam satu mademec. Hong Kong sakakaay nu mikuwanay ci Yang-mu-ci i Hong Kong tabakiay a UK miedap tu hitay mingayaw tu cacay bataan a demiadan hawsa nai' ku laheci banzay satuway tu Linpun, ci Yang-mu-ci malubuay nu pingangayaw, Hong Kong a tademaw pangangan han tuwni a demiad u lemeniay kelisimas han. tulu a mihcaan waluay a bulad u Hong Kong i ka Japanan henay malingatu tu. nika izaw tu ku Cung-huwa-min-kou a hitay miading tu picalapan nu Lipun tu Hong Kong, katukuh 1945 a mihcaan Amilika ngangayaw a hikuki u picalapan nu Lipun a mihcaan tu nuwamisan Hong Kong a subal, sakamu satu ku Lipun nai' ku tatelek a mibanzay. hakal a lala' Hong Kong kakuwanan a kenis u hekal 2,755,03 km2, uyza tukus a hekal 1,105.6 km2 "Hong Kong a subal 80,7 km2, Ciw-lung 46.9 km2, Sin-cye kalaliyas nu subal 978 km2, 2014 a mihcaan sazikuzay tu nu mihcaan a nisulitan", hekal a nanam 1,650.64 km2. Hong Kong a lala' pasu Hong Kong a subal, Ciw-lung-pela' a subal, Sin-cye tulumahamin atu163 a subalan, nikayadah nu subaln u Ta-i a buyu' u satabakiay a hekal. Hong Kong nayadehay ku yuyu' maenepay nu bayu, mahizaay u sadipasan masabuyu'ay, tunubuyu 'sa adidi' ku enal, u hekal yadah ku mahicahicaay. u buyu' pasayza nuwalian nuwamisan katukuh satipan nutimulan, u satalakaway u Sin-cye katalakaw 957 mi nu ta-maw a buyu'. ayzaay a Hong Kong izaw ku 25% ku lala' mapatadasay tu a lala', pakala tu 40% ku lala' nu likutay aidangan atu kakitizaan pahabay tu mulangaway mauzipay. saculilan Hong Kong macakat ku caculilan, salihalay sa, kapulungan a sapiculu' angangan u silamalay a zazan, basu, adidi'ay a kazizeng, hayya atu miculuay a balunga a nisakaput, izaw ku dingkiay a kazizeng atu ahemaway a silamalay. 2013 a mihcaan, kapulungan saculu' a demiad pitupin tu labang pakal tu 1,235 a mang ku tademaw. uynian u silamalay a zazan ku nayay ku lawad, paydemiad mitupin tu labang pakala tu 442 a mang, zuma u basu, paydemiad mitupin tu labang pakala tu 376 a mangan. macacelcel ku tademaw nu Hong Kong, mayadeh tu kayadahay pitupin tu labang a kazizeng. u basu uyza amin u matatungduhay a basu, mipaculil i Hong Kong a subal nuamisan a tukus nu dingkiay a kazizeng sangaleb i kitakitay uyzidada' matatungduday dingkiay a basu a kazizeng. uyzasatu cung-huwan katukuh teban a buyu' tansul izaw ku taikecan a tukal i kitakit u satanaya'ay sisatahebay tansul sayay caculilan nu tademaw dingkiay a tukal. Ta-i-san u ahebal 360 i kitakitay u satabakiay lai'c a saculilan. cen-ce tusa a bataan nu kasumamadan a mihcaan lima abataan a ziday malingatu, ci Yang-mu-ci a tademaw katuuday ku sakakaay mikeliday nu Hong Kong kinapina tu mitanam micuzuh tu binawlan a misakakuay mikawaw, nika mapaculi nu Cung-kung. ayza Hong Kong a cen-ce miduduc tu makay British nu pidebungay a mihcaan henay, sin-cen, patizeng tu hulic, huing a hulic atu mikawaway tu nu hulic caay kasasukuwan. sakikalisiw pinaay tu a mihcaan, situngusay tu nu Hong Kong pasupeday tu kalisiw mahiza tu palatatenga', mikaykic tu patelac a kawaw hawsa, paliwalay a icelang palecad tu cenbu a pikuwan a kawaw atu canancanan ni patuzu'an sangaleb a silaheci, satu tatenga' a kalamka. sakaku sanay paliwalay a sakikalisiw, nu Hong Kong a sakikalisiw u sapatinakuan micidekay, u lalekalan a sakaleku aca kuyni, u angangan nilaculan maawas ku siacaay a hulic, misakikec ku kakaydiha, madademec amisakaku a pakakilac tu nilaculan nu syakay. palahad tu sakikalisiw Ing-kou miala tu Hong Kong, tini i 1841 a mihcaan enem a bulad pitu a demiad musakamu tu Hong Kong sakay paydang a minatu, misulul tu misiwbanay a balunga' paydang sa micumud tahkal. Hong Kong pakayni i kapah ku hekal kakitizaan atu ahebal talulung ku nanum nu minatu, palahad paniyul u paliwalay a kasaupuan nu miculu'ay a balunga'. katukuh 1940 a ziday, katuud ku milaliway pingangayawan a China a mapadesay binawlan tayza i Hong Kong, mahiza mikelid tu tineng atu sikalisiw nu misiwbayay a tademaw. tademaw ť¶ôśłĮŤá™1950 . Hong Kong katuud ku tademaw paymihcaan macakat, duduc tu 2011 a mihcaan patahkal tu nisulitan nu kanatal, Hong Kong kakatuud ku tademaw i kitakit u saka tulu. Hong Kong makay 1950 a mihcaan malingatu patiyak tu misabalucu' tu labu nu luma', palekal tu paylabu a luma' pahabay tu tusa a wawa, misabalucu' maydih miwada' tu ayzaay a kayadah nu nilecuhan. nika, i 2013 a mihcaan, Hong Kong nipilecuh i kitakit 226 a kanatal atu kakitizaan u saisasaay paycacay malebut a tademaw uyza dada' 7.8 ku baluhay nilecuhan a wawa. syakay Hong Kong a cenbu sakalah sa micuzuh tu misakikec tu labu nu luma', micukah tu ledek a kawaw, pasumad tu sapasubana', palahad tu masakapahay, palahad tu sadubaan, sapiedap tu masabalakiay, mapikihay a tademaw atu masingkiay a tdemaw miedap pasakapah, syakay a masakaputay a kusi atu miedapay tu sakakawawan, zuma satu micidekay pasusul tu pakuyucay kakitaan. lalangawan ya cacay micekiway tu laylaya nu Hong Kong a tademawtu, sumamad Cung-huw a tademaw labu nu luma' a lalangawan atu siacaay a nizatengan a caay i ayzaay a ziday nu Hong Kong malawpes ku syakay. uzuma cacay a tademaw micekiway tu laylay sakamu sa, Hong Kong a syakay lalangawan malalacal tu satipan a lalangawan atu masungaaytu u kahenulan sa u China malukay misiwbayay kasumamadad u siacaay atu siyangsiyangay, Ing-kou pasubanaay a lekec, hulic, misausiay, misanga'ay patizengay, padekuay, mikawaway tu kapulungan nu kanatal, pikawawan sakuwan a canancanan a siepucay, a kalekec, atu mananamay makakadum, makakadum mapatizeng ku Hong Kong kacekukan a sakikalisiw, msumad tu ku hekal nu syahuy, imahini kanahatu caay henay ka azih matabesiw ku nizateng, nika malilid masumad tu, taneng tahadauc ku nizateng. Hong Kong talakaway a cacudadan a sasaydan ci Wang-i-uw cyawsuw, "Hong Kong a tademaw taneng i baluhay ayzaay a ziday China a tademaw tu kikasumadan pabuwahen tu.micidekay a since a kenis a maedap ku i Chinaay a tademaw misulup tu likutay a kitakit sipakengay a lalangawan, baluhay nizatengan yadahay tatungusay a lalangawan nu China. Hong Kong atu zumaay a China lilisay nu bayu Cung-huw a tademaw a mala u micuzuhay tu kanatal palahday tu kahenulan a icelang .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u ńßoŇč koŇč sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa *,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa ** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *ońßn r~…ĺ…ô…ô ka- ¶ńßiu , mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. ńßoŇč koŇč ńßoŇč koŇč " paŇčaŇčan kaŇč, sar~…ĺuŇčanaj a ŇčaŇčan sjaŇč- ¶jaŇč ńßan, iŇč a kamu ńßoŇč koŇč, sadidi Ē~ ° tu sur~…ĺit ńßk,ńßksa*" tini i nan-ńßaj amis a tukus,  ¶u- ¶jaŇč-kou nuwar~…ĺiana takinir~…ĺan, satipan sir~…ĺa…ôd tu  ¶u- ¶jaŇč u ma ¶au (aow-m…ôn **) atu koŇč-tuŇč a nijazu Ē~ °  ¶u-ńßaj-s…ô masapapauwaŇč, nuamisan mitur~…ĺ…ôs tu kow-tuŇč-s…ôn s…ôn- ¶in-s…ô , nutimur~…ĺan atu nan-ńßaj b…ôr~…ĺaw matatur~…ĺ…ôs, ajza u  ¶uŇč-ńßuw tad…ômaw masakaputaj kapir~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ u mi ¶id…ôkaj mikawawa tu nu kanatar~…ĺ a kakitizaan. tini i  ¶ńßina ta-r~…ĺu satimur~…ĺan, kakitizaan i satipbaju a tukus kasaupuan nu pajkanatar~…ĺ, mar~…ĺa u war~…ĺibaju a ¶a atu in-tubaju sa ¶ur~…ĺu Ē~ ° a zazan. ńßamin a ńß…ôkar~…ĺ nu ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ,  ¶uw-r~…ĺuŇč atu sin- ¶ij…ô a nisakaput, ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu  ¶uw-r~…ĺuŇč p…ôr~…ĺa Ē~ ° a subar~…ĺ ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, atu *** a subar~…ĺ a subar~…ĺ. katukuńß **** a mińß ¶aan, ńßoŇč koŇč a tad…ômaw pakar~…ĺ tu *** a maŇč ku tad…ômaw. siwkaj *****, . **** a mińß ¶aan, ńßuŇčti a zidaj atu iŇč-kou matat…ôr~…ĺ…ôk tu "nan- ¶in a katat…ôr~…ĺ…ôk " tańßdikud k…ôr~…ĺapan pa…ôr~…ĺi tu ńßoŇč koŇč, zikuzan matat…ôr~…ĺ…ôk a ¶a tu "p…ôi- ¶in a katat…ôr~…ĺ…ôk " atu "mir~…ĺ…ôkakawa tu ńßoŇč koŇč a k…ônis a  ¶…ôdaŇč", pasasuma…ôn mik…ôr~…ĺit pab…ôr~…ĺi tu  ¶iw-r~…ĺuŇč atu pa ¶ar~…ĺiw mi ¶ar~…ĺiw tu sin- ¶j…ô , ujnian nu ajzaaj a ńßoŇč koŇč masaadidi Ē~ °. sakatusa a ŇčaŇčajawan ńßawsa, ńßoŇč koŇč naniar~…ĺan nu *apan tu tur~…ĺuaj a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad. *********, . **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad, ńßoŇč koŇč a sakuwan u uk ku pab…ôr~…ĺiaj tu  ¶uŇč-ńßuw a tad…ômaw masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, patiz…ôŇč tu ńßoŇč koŇč mi ¶id…ôkaj pikawawan a kakitizaan, mikawaw mikuwan tu ńßoŇč koŇč a tad…ômaw, i ¶…ôr~…ĺaŇč ku nisakaku, ujza dada Ē~ ° u mipuputaj tu kanatar~…ĺ, mikawawaj tu ńß…ôkar~…ĺ a kawaw u  ¶ńßina  ¶uŇč-jaŇč  ¶…ônńßu ku mikuwanj. r~…ĺajr~…ĺaj . ńßoŇč koŇč ajaw a kasiminatuan, ńßuŇčti a zidaj sazikuzaj a mińß ¶aan izaw siŇčaŇčn tu ńßoŇč koŇč, itawja ńßoŇč koŇč patuzu Ē~ ° tu t…ôi-k…ôŇč nuajawanaj adidi Ē~ °aj a subar~…ĺ, ajzaaj a ńßaŇč- ¶u-k…ôn nuajawan nu ja-r~…ĺi- ¶ou ,  ¶aajaj ku nuajzaj a ńßoŇč koŇč. ja-r~…ĺi- ¶ou izaw ku swi-taŇč a zidaj mar~…ĺiŇčatu misinzja tu ńßuŇč-s…ôn-j…ô a biw "ja-r~…ĺi- ¶ou ńßuŇč-s…ôn biw", ńßoŇč koŇč ujza dada Ē~ °i saajawaj nu ńßuŇčti a zidaj mar~…ĺiŇčatu katuud ku tad…ômaw misizjaaj tu t…ôn-ńßuw biw, sisa ja-r~…ĺi- ¶ou a par~…ĺańßad tu r~…ĺajr~…ĺaj ńßuntu iajaw tu nu ńßoŇč koŇč, satu ajzaaj a ńßuwŇč- ¶u-k…ôŇč, ńßoŇč koŇč atu itizaaj a t…ôn-wan, i ajaw nu  ¶a ¶aj r~…ĺasubu a mińß ¶aan ujzaanaj ńß…ônaj u ńßaj-wan, adidi Ē~ ° ku masa…ônar~…ĺaj, ńßuntu  ¶aaj kakatuud ku tad…ômaw. "**"**. ńßoŇč koŇč kakitiza a ŇčaŇčan nu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan jadańß ku  ¶anan ¶anan a kamuan, ujza  ¶a ¶aj a kuŇčku u uk a ńßitaj saajawaj tatukus nu ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ  ¶…ô- ¶u ńßawsa, mibutiŇčaj a tad…ômaw  ¶i  ¶…ôn- ¶in mik…ôr~…ĺid tu ńßitaj nu iŇč-kou tajza i ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ i nuamisan  ¶i  ¶in mipik…ôr~…ĺid pazazan tu tizaaj ńßawsa pakatin…ôŇč tu iŇč-kou a ńßitaj tu ŇčaŇčan nu " ńßoŇč koŇč". pi ¶ar~…ĺapan nu r~…ĺipun a zidaj **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad war~…ĺu a d…ômiad, "asia (ja- ¶ou **) a d…ômiad" *apan misamamaw mid…ôbuŇč tu  ¶…ôn- ¶u-kaŇč , ujzaaj tu a d…ômiad mi ¶umud tu ńßoŇč koŇč, ńßoŇč koŇč mar~…ĺur~…ĺud tu war~…ĺiju a ŇčaŇčajaw, masas…ôpawaj a kanatar~…ĺ misuajaw tu *apan a maŇčaŇčajaw. ńßoŇč koŇč mar~…ĺiŇčatu tu mit…ôna Ē~ ° mipuput a ŇčaŇčawaw, uk a ńßitaj atu  ¶ńßin…ôs…ô ( ¶ou-kouaj ***) a tad…ômaw uk a ńßitaj, katukuńß i ńßoŇč koŇč mipadaŇč tu  ¶anada a ńßitaj atu adidi Ē~ °aj a ńßitaj nu in-tu, atu ńßitaj nu r~…ĺi-pun madad…ôm…ô ¶ maŇčaŇčajaw kak…ôr~…ĺur~…ĺkir~…ĺur~…ĺ satu maduka. sabaw tusa a bur~…ĺad tusa a bataan izaw ku r~…ĺima a d…ômiad, ujzasa ńßoŇč koŇč a ńßitaj  ¶aaj katan…ôŇč atu pat…ôr~…ĺa ¶ ku nir~…ĺ…ôkawaan tu sapiŇčajaw, namańßiza sa ńßoŇč koŇč kar~…ĺamkam satu mad…ôm…ô ¶. ńßoŇč koŇč sakakaaj nu mikuwanaj  ¶i jaŇč-mu- ¶i i ńßoŇč koŇč tabakiaj a uk mi…ôdap tu ńßitaj miŇčajaw tu  ¶a ¶aj bataan a d…ômiadan ńßawsa nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i banzaj satuwaj tu r~…ĺinpun,  ¶i jaŇč-mu- ¶i mar~…ĺubuaj nu piŇčaŇčajaw, ńßoŇč koŇč a tad…ômaw paŇčaŇčan ńßan tuwni a d…ômiad u r~…ĺ…ôm…ôniaj k…ôr~…ĺisimas ńßan. tur~…ĺu a mińß ¶aan war~…ĺuaj a bur~…ĺad u ńßoŇč koŇč i ka *apanan ńß…ônaj mar~…ĺiŇčatu tu. nika izaw tu ku  ¶uŇč-ńßuwa-min-kou a ńßitaj miadiŇč tu pi ¶ar~…ĺapan nu r~…ĺipun tu ńßoŇč koŇč, katukuńß **** a mińß ¶aan amir~…ĺika ŇčaŇčajaw a ńßikuki u pi ¶ar~…ĺapan nu r~…ĺipun a mińß ¶aan tu nuwamisan ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ, sakamu satu ku r~…ĺipun nai Ē~ ° ku tat…ôr~…ĺ…ôk a mibanzaj. ńßakar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßoŇč koŇč kakuwanan a k…ônis u ńß…ôkar~…ĺ *,***,** km*, ujza tukus a ńß…ôkar~…ĺ *,***.* km* "ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ **,* km*,  ¶iw-r~…ĺuŇč **.* km*, sin- ¶j…ô kar~…ĺar~…ĺijas nu subar~…ĺ *** km*, **** a mińß ¶aan sazikuzaj tu nu mińß ¶aan a nisur~…ĺitan", ńß…ôkar~…ĺ a nanam *,***.** km*. ńßoŇč koŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pasu ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ,  ¶iw-r~…ĺuŇč-p…ôr~…ĺa Ē~ ° a subar~…ĺ, sin- ¶j…ô tur~…ĺumańßamin atu*** a subar~…ĺan, nikajadańß nu subar~…ĺn u ta-i a buju Ē~ ° u satabakiaj a ńß…ôkar~…ĺ. ńßoŇč koŇč najad…ôńßaj ku juju Ē~ ° ma…ôn…ôpaj nu baju, mańßizaaj u sadipasan masabuju Ē~ °aj, tunubuju  Ē~ °sa adidi Ē~ ° ku …ônar~…ĺ, u ńß…ôkar~…ĺ jadańß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj. u buju Ē~ ° pasajza nuwar~…ĺian nuwamisan katukuńß satipan nutimur~…ĺan, u satar~…ĺakawaj u sin- ¶j…ô katar~…ĺakaw *** mi nu ta-maw a buju Ē~ °. ajzaaj a ńßoŇč koŇč izaw ku **% ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapatadasaj tu a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, pakar~…ĺa tu **% ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu r~…ĺikutaj aidaŇčan atu kakitizaan pańßabaj tu mur~…ĺaŇčawaj mauzipaj. sa ¶ur~…ĺir~…ĺan ńßoŇč koŇč ma ¶akat ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, sar~…ĺińßar~…ĺaj sa, kapur~…ĺuŇčan a sapi ¶ur~…ĺu Ē~ ° aŇčaŇčan u sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan, basu, adidi Ē~ °aj a kaziz…ôŇč, ńßajja atu mi ¶ur~…ĺuaj a bar~…ĺuŇča a nisakaput, izaw ku diŇčkiaj a kaziz…ôŇč atu ańß…ômawaj a sir~…ĺamar~…ĺaj. **** a mińß ¶aan, kapur~…ĺuŇčan sa ¶ur~…ĺu Ē~ ° a d…ômiad pitupin tu r~…ĺabaŇč pakar~…ĺ tu *,*** a maŇč ku tad…ômaw. ujnian u sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan ku najaj ku r~…ĺawad, pajd…ômiad mitupin tu r~…ĺabaŇč pakar~…ĺa tu *** a maŇč, zuma u basu, pajd…ômiad mitupin tu r~…ĺabaŇč pakar~…ĺa tu *** a maŇčan. ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ ku tad…ômaw nu ńßoŇč koŇč, majad…ôńß tu kajadańßaj pitupin tu r~…ĺabaŇč a kaziz…ôŇč. u basu ujza amin u matatuŇčduńßaj a basu, mipa ¶ur~…ĺir~…ĺ i ńßoŇč koŇč a subar~…ĺ nuamisan a tukus nu diŇčkiaj a kaziz…ôŇč saŇčar~…ĺ…ôb i kitakitaj ujzidada Ē~ ° matatuŇčdudaj diŇčkiaj a basu a kaziz…ôŇč. ujzasatu  ¶uŇč-ńßuwan katukuńß t…ôban a buju Ē~ ° tansur~…ĺ izaw ku taik…ô ¶an a tukar~…ĺ i kitakit u satanaja Ē~ °aj sisatańß…ôbaj tansur~…ĺ sajaj  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nu tad…ômaw diŇčkiaj a tukar~…ĺ. ta-i-san u ańß…ôbar~…ĺ *** i kitakitaj u satabakiaj r~…ĺai Ē~ ° ¶ a sa ¶ur~…ĺir~…ĺan.  ¶…ôn- ¶…ô tusa a bataan nu kasumamadan a mińß ¶aan r~…ĺima abataan a zidaj mar~…ĺiŇčatu,  ¶i jaŇč-mu- ¶i a tad…ômaw katuudaj ku sakakaaj mik…ôr~…ĺidaj nu ńßoŇč koŇč kinapina tu mitanam mi ¶uzuńß tu binawr~…ĺan a misakakuaj mikawaw, nika mapa ¶ur~…ĺi nu  ¶uŇč-kuŇč. ajza ńßoŇč koŇč a  ¶…ôn- ¶…ô midudu ¶ tu makaj britisńß nu pid…ôbuŇčaj a mińß ¶aan ńß…ônaj, sin- ¶…ôn, patiz…ôŇč tu ńßur~…ĺi ¶, ńßuiŇč a ńßur~…ĺi ¶ atu mikawawaj tu nu ńßur~…ĺi ¶  ¶aaj kasasukuwan. sakikar~…ĺisiw pinaaj tu a mińß ¶aan, situŇčusaj tu nu ńßoŇč koŇč pasup…ôdaj tu kar~…ĺisiw mańßiza tu par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °, mikajki ¶ tu pat…ôr~…ĺa ¶ a kawaw ńßawsa, par~…ĺiwar~…ĺaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč par~…ĺ…ô ¶ad tu  ¶…ônbu a pikuwan a kawaw atu  ¶anan ¶anan ni patuzu Ē~ °an saŇčar~…ĺ…ôb a sir~…ĺańß…ô ¶i, satu tat…ôŇča Ē~ ° a kar~…ĺamka. sakaku sanaj par~…ĺiwar~…ĺaj a sakikar~…ĺisiw, nu ńßoŇč koŇč a sakikar~…ĺisiw u sapatinakuan mi ¶id…ôkaj, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a sakar~…ĺ…ôku a ¶a kujni, u aŇčaŇčan nir~…ĺa ¶ur~…ĺan maawas ku sia ¶aaj a ńßur~…ĺi ¶, misakik…ô ¶ ku kakajdińßa, madad…ôm…ô ¶ amisakaku a pakakir~…ĺa ¶ tu nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu sjakaj. par~…ĺańßad tu sakikar~…ĺisiw iŇč-kou miar~…ĺa tu ńßoŇč koŇč, tini i **** a mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad pitu a d…ômiad musakamu tu ńßoŇč koŇč sakaj pajdaŇč a minatu, misur~…ĺur~…ĺ tu misiwbanaj a bar~…ĺuŇča Ē~ ° pajdaŇč sa mi ¶umud tańßkar~…ĺ. ńßoŇč koŇč pakajni i kapańß ku ńß…ôkar~…ĺ kakitizaan atu ańß…ôbar~…ĺ tar~…ĺur~…ĺuŇč ku nanum nu minatu, par~…ĺańßad panijur~…ĺ u par~…ĺiwar~…ĺaj a kasaupuan nu mi ¶ur~…ĺu Ē~ °aj a bar~…ĺuŇča Ē~ °. katukuńß **** a zidaj, katuud ku mir~…ĺar~…ĺiwaj piŇčaŇčajawan a  ¶ńßina a mapad…ôsaj binawr~…ĺan tajza i ńßoŇč koŇč, mańßiza mik…ôr~…ĺid tu tin…ôŇč atu sikar~…ĺisiw nu misiwbajaj a tad…ômaw. tad…ômaw ******* . ńßoŇč koŇč katuud ku tad…ômaw pajmińß ¶aan ma ¶akat, dudu ¶ tu **** a mińß ¶aan patańßkar~…ĺ tu nisur~…ĺitan nu kanatar~…ĺ, ńßoŇč koŇč kakatuud ku tad…ômaw i kitakit u saka tur~…ĺu. ńßoŇč koŇč makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu patijak tu misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu pajr~…ĺabu a r~…ĺuma Ē~ ° pańßabaj tu tusa a wawa, misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° majdińß miwada Ē~ ° tu ajzaaj a kajadańß nu nir~…ĺ…ô ¶uńßan. nika, i **** a mińß ¶aan, ńßoŇč koŇč nipir~…ĺ…ô ¶uńß i kitakit *** a kanatar~…ĺ atu kakitizaan u saisasaaj paj ¶a ¶aj mar~…ĺ…ôbut a tad…ômaw ujza dada Ē~ ° *.* ku bar~…ĺuńßaj nir~…ĺ…ô ¶uńßan a wawa. sjakaj ńßoŇč koŇč a  ¶…ônbu sakar~…ĺańß sa mi ¶uzuńß tu misakik…ô ¶ tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, mi ¶ukańß tu r~…ĺ…ôd…ôk a kawaw, pasumad tu sapasubana Ē~ °, par~…ĺańßad tu masakapańßaj, par~…ĺańßad tu sadubaan, sapi…ôdap tu masabar~…ĺakiaj, mapikińßaj a tad…ômaw atu masiŇčkiaj a td…ômaw mi…ôdap pasakapańß, sjakaj a masakaputaj a kusi atu mi…ôdapaj tu sakakawawan, zuma satu mi ¶id…ôkaj pasusur~…ĺ tu pakuju ¶aj kakitaan. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ja  ¶a ¶aj mi ¶…ôkiwaj tu r~…ĺajr~…ĺaja nu ńßoŇč koŇč a tad…ômawtu, sumamad  ¶uŇč-ńßuw a tad…ômaw r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu sia ¶aaj a nizat…ôŇčan a  ¶aaj i ajzaaj a zidaj nu ńßoŇč koŇč mar~…ĺawp…ôs ku sjakaj. uzuma  ¶a ¶aj a tad…ômaw mi ¶…ôkiwaj tu r~…ĺajr~…ĺaj sakamu sa, ńßoŇč koŇč a sjakaj r~…ĺar~…ĺaŇčawan mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu satipan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu masuŇčaajtu u kańß…ônur~…ĺan sa u  ¶ńßina mar~…ĺukaj misiwbajaj kasumamadad u sia ¶aaj atu sijaŇčsijaŇčaj, iŇč-kou pasubanaaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶, ńßur~…ĺi ¶, misausiaj, misaŇča Ē~ °aj patiz…ôŇčaj, pad…ôkuaj, mikawawaj tu kapur~…ĺuŇčan nu kanatar~…ĺ, pikawawan sakuwan a  ¶anan ¶anan a si…ôpu ¶aj, a kar~…ĺ…ôk…ô ¶, atu mananamaj makakadum, makakadum mapatiz…ôŇč ku ńßoŇč koŇč ka ¶…ôkukan a sakikar~…ĺisiw, msumad tu ku ńß…ôkar~…ĺ nu sjańßuj, imańßini kanańßatu  ¶aaj ńß…ônaj ka azińß matab…ôsiw ku nizat…ôŇč, nika mar~…ĺir~…ĺid masumad tu, tan…ôŇč tańßadau ¶ ku nizat…ôŇč. ńßoŇč koŇč tar~…ĺakawaj a  ¶a ¶udadan a sasajdan  ¶i waŇč-i-uw  ¶jawsuw, "ńßoŇč koŇč a tad…ômaw tan…ôŇč i bar~…ĺuńßaj ajzaaj a zidaj  ¶ńßina a tad…ômaw tu kikasumadan pabuwańß…ôn tu.mi ¶id…ôkaj a sin ¶…ô a k…ônis a ma…ôdap ku i  ¶ńßinaaj a tad…ômaw misur~…ĺup tu r~…ĺikutaj a kitakit sipak…ôŇčaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, bar~…ĺuńßaj nizat…ôŇčan jadańßaj tatuŇčusaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu  ¶ńßina. ńßoŇč koŇč atu zumaaj a  ¶ńßina r~…ĺir~…ĺisaj nu baju  ¶uŇč-ńßuw a tad…ômaw a mar~…ĺa u mi ¶uzuńßaj tu kanatar~…ĺ par~…ĺańßdaj tu kańß…ônur~…ĺan a i ¶…ôr~…ĺaŇč .</PHON>
    </S>
</TEXT>