<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Howak" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Howak" copyright="CC BY-SA" citation="Howak. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Howak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Howak, title = Howak, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Howak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Howak == u sulit nu Hulam: 乎哇固部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Howak. u kasalumaluma' nu Howak sa, 342 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 471 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 106 ku tademaw, pakalatu 23%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 365 ku tademaw, pakalatu 77%. ngo-wa ngo-wa的叫聲,與ho-wa ho-wa &quot;ho'wak&quot;; 因重音節在&quot;wak&quot;,光復後, . u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 22%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, caayhen pasumad ku ngangan nu Sakizaya. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Howak == o solit no Holam: 乎哇固部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Howak. o kasalomaloma' no Howak sa, 342 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 471 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 106 ko tademaw, pakalato 23%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 365 ko tademaw, pakalato 77%. ngo-wa ngo-wa的叫聲,與ho-wa ho-wa &quot;ho'wak&quot;; 因重音節在&quot;wak&quot;,光復後, . o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 22%. o niyazo' no Pangcah(Amis) o Pangcah a niyazo' koyni. tood ko Pangcah a tademaw itiniay a niyazo', izawto ko Sakizaya itini, caayhen pasomad ko ngangan no Sakizaya. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>