<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hrung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hrung" copyright="CC BY-SA" citation="Hrung. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hrung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hrung, title = Hrung, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hrung} }">
    <S id="0">
        <FORM> Hrung u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taichung a kuwan ku niyazu' nu Hrung. u kasalumaluma' nu Hrung sa, 231 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 553 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 230 ku tademaw, pakalatu 42 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 323 ku tademaw, pakalatu 58 . u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 38 , Pangcah(Amis) 1 , Yuwatan(Bunun) 1 , zumazuma 1 . caykaw nu Sakizayaay a niyazu', u Tayal(Tayal) a niyazu' kuyni. u Tayal(Tayal) sananay, cayay katalakaw ku uzip, sangulan ku tatayna, salengacay ku banges, mabana miadupay. u Yincumin a tademaw tu, u Tayal a cidekay duut ku tademaw. u luma' nu Tayal i buyubuyuan. u Tayan(Tayal) a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Yuwatan(Bunun), inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 11 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 4 a bulad pulung sausi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yuwatan (58,390), Rukay (13,314), Puyuma (14,140), Cou (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taluku (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laaluwa (399), Kanakanabu (334), zuma (12,052) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
