<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hsiao_Ya_Syuan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hsiao_Ya_Syuan" copyright="CC BY-SA" citation="Hsiao_Ya_Syuan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hsiao_Ya_Syuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hsiao_Ya_Syuan, title = Hsiao_Ya_Syuan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hsiao_Ya_Syuan} }">
    <S id="0">
        <FORM>Elva Hsiao Elva Hsiao angangan kalunasulitan niza tatenga' a ngangan: (naayaw misumad) ayzaay a ngangan: Loma sasuala tu sulit: Hsiao Yasyuan Amilika a ngangan: Elva Hsiao malimula a ngangan: Elva, , , kanatal: Conghwaminko cidekay: Hulam nalecuhan: 1979 a mihcan 8 a bulad 24 a demiad Taywan Taoyuen Congli kawaw: mudadiway,mupalaway,zikuz mitekelay kamu: Hulam,Amilika,Kountoungwa,Lipun,Korea,Minan papayzaan: Citucyaw u siwkay niza Elva Hsiao (1979.8.24) tatayna. nuayway a ngangan niza sa ci Hsiao Yace, i 2009 misumad tu ngangan niza. singanganay a mudadiway i Taywan. nalecuhan i Taywan Taoyuen Congli. natahkal ciniza sa , sakamutu ku myiti panganganan ku &quot; sepat adidi'ay a Tienhou&quot;. matineng misalukyaw atu musazikuc. naitiza i Lipun patahkal ku Amilika dadiw nalimaan. i 2000 a mihcan maala ciniza ku &quot; kitakit Hulam kamu a dadiw sakayadahay pacakay a kawlah&quot;. manamuh ci Corn Kongling cinizaan, manamuh miazih mitengil cinizaan. amisupet ci Corn uyniyan a kasabelih. ci Corn sa, u limecedan nu Hulam a kaying. siicel, sibangcalay a bihid, sidihkuay a balucu'. sikawaw ciniza i Cengce Tabakiay a cacudadan ayza. sakamu ci Corn, Elva Hsiao u kapahay a mudadiway, asu' ku suni, asu' ku tawa, sisa manamuh ci Corn cinizaan. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam ( :Elva Hsiao 1979 8 24 ) 2009 . IFPI 2000 . u sulit nu Amilika Elva Hsiao (simplified Chinese: ; traditional Chinese: ; pinyin: Xi o Y xu n, born 24 August 1979) is a Taiwanese singer and actress. u dadiw nalimaan niza Hsiao Yasian (1999) sumanahay a cyangwei balu (2000) anucila a demiad (2001) Elva First(2001) 4U(2002) sasumidang a angangan a dadiw micepcep (2002) malemu'ay tu lemu' (2003) sakalima a tabakiaya a zazan (2003) 1087(2006) tulu ku bihid a Siawa (2008) cuan baetu a waneng (2009) sangulan a kaying (2010) mamelu' kaku tisuwanan (2011) caay misupuelac ku cepcep nu maku (2014) u dadiw nu saungay nu binawlan namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Facebook Instagram Twitter YouTube (IMDb) </FORM>
    </S>
</TEXT>
