<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hua-mu-lan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hua-mu-lan" copyright="CC BY-SA" citation="Hua-mu-lan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hua-mu-lan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hua-mu-lan, title = Hua-mu-lan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hua-mu-lan} }">
    <S id="0">
        <FORM>Hua Mu lan (kamu nu Hulam: ) kakungkuan a kamu . , . lingatu nina kungku namaka Cun kuo a Wan li cen ce . ci San e ku tatapangan nu Siong nu debungan nuheni ku cengcen, debung nuheni ku Cunkuo talu nu pinaay a niyaduan tuduhen nuheni mialaw mipatay tu tademaw, kyu ci Li gen cun makatengi tina kawawan sakamuen nida ku Hun ti mangalay midiput ci hung ti an, hung ti satu miyukiw ci Li gen cun nan diputen ku binawlan a tademaw han, kyu miucul cinida i ciay siam Se fuan amiyukiw tu paylumaluma a tademaw papatahekal tu tatamaan micumud malahitay, mamidiput tu Cun kuo atu binawlan nu sakalihalay, a demecen ku Cinnu a hitay. , . iluma nu Huacia cacaya ku a wawa u tataynaan ci Hua Mu lan sipunu'ay, matineng tu sakay babalaki, nika caaya kasa tataynaan ku wayway nida. , . kasiacawa tu nu mihcaan, wina atu bai ni Hua Mu lan mangalay maawdatu tu mamisiwkay tu sasaacawaan a tademaw pakakapah tu sasaacawaan, kyu ci Mu lan itini i cinanida atu cabaya nina misakapah misabangcal, sidikuc tu caaya kaw kananaman nida a dikucan miadih tu mamisiwkaya a bai. . mangalay papiadih tu mamisiwkaya a bai papiadih tu sakapahay a wayway kya makatapa tu kapahay a kakadabuwan, sisa idawtu ku cacaya a ba ninih mikilul tu &quot; ni Mu lan a bai anipabeliyan, saan ci bayi ni Mu lan anu ladayen tu ku baninih kiya idaw ku kapah a wumin sa&quot; sa tatulitulin sa ku bahal sananay a kawawan. . . sisa ci Mu lan atu misiwkaya a bai caay kasasungaay kunuheni, sisa kaynah han nu misiwkaya a bai ci Mu lan pakasikaday sakisu tu lalabu nu luma atu udiptu numalalumay caay ka sikad haw, malaw han nu niyaduay a tademaw mahicaay kiya cinida katukuh iluma' mahicaay kiya cinida kala sikadsikadan kalalaluluman. itini i ciamaan nida anipihinuman sapi' satu ku balucu nida. . imahini satu ci Caising sefu alaen nida ku cudad nu hung ti micumud taynitu niyaduan, mihapu sa payluma' an kanca a patahekal tu tatamaan a tademaw saka lahitay mamidemec tu Cinnu , Huacia hantu mapatucuk idaw ku sakalahitay a cudadan. . luma' nu Hua u wama a cacay ku tatama nu luma' nuheni u wamaku sitatudungay a malahitay, ahican balakitu ci Hua hu , napaayaw henay tu kanatal a malepacaw, u cepi' nida caay kaw kapahay ahican kiya haw amikapet tu pana' nu luma', saan ci Mu lan anu malahitay satu ciama nu maku anu mahicahica tui sa amana kisu katayda malahitay malepacaw han. , . sakamusa ciama nida misebeng tu luma', paayaw tu kanatal u kasenengan numaku anu mapatay kaku inayi tu ku sasimsimen numaku sa, nika ci Mu lan saan u sakaseneng ku kapah haw, u udip ku sakae'timan haw, alawhan ci Mu lan mapatay kaynahan nu yama nida malalum cinida besud satu tahekle. , . maadih cinida tu babalaki nida pabalucu' satu midayli tu wama nida alan nida ku tupel atu sakalahitay a cudad, i labii putun han nida ku tanayu' nu bukes nida, misatahaw tu tatama a waywayan midayli tu wama nida mala hitay atu caay sakamuiy nida ku lumaay a tademaw meduk satu tayda malahitay. .. sisa anu tatayna misatatama malahitay anupacebaan ku hitay u papatayan tu ku mahidaay sa, kyu matineng satu ku babalaki nida atu ci bayi nida miyukiw tu sasamian a babalaki diputen ci Mu lan han, u sami nu babalaki nuheni matineng tu. . kyu patududan ku Huacia nu cacay a kakawsan nuni sawacuan nutaw mahetik ku buisay a mamidiputay ci mu siu awdan nida ci se lun matepa ci Mu lan kiyu pataluma', nika ci mu siu caay pihaymaw mapeci' nida ku se lun a sasing, mangalay pataluma tu ngangan misa baluhayaca tu sakatalakaway nu midiputay a ngangan. . ci mu siu pabalucu mipadang ci Mu lan nan mala midiputay tu Cunkuo a cinkuo ingcun malingad satu mikilim cinidaan, hina mahicaay kina kawaw sananay a ba ninih mikilul tu ci mu siu an. , , , , . duma satu, u Cinnu a hitay nu sakakaay ci San i mililid tu hitay, pasayda i cincen lawpesen nida ku cacaya a niyaduan, kakayda satu midakep tu tusaay a sepay, ci San i mangalay tina tusaay a sepay papisakamu ci hung ti an, u hitay nida a demecen nuheni kuni patayni nu hung ti a hitay hamin han amidemec, ci San i palaliw hantu nida kiya tatusaay a sepay, tawya panutekan nida ku cacay a hitay pacingen mipatay ku cacay sepay sapabeli ci hung ti an tu pakalihenawan. , , , . itini i nakamuan ni mu siu sa, ci Mu lan hantu misaduma tu ngangan ci Hua pin micumud i hitayhitayan, ci Li gencun mikawaw tunu hitay a kawaw sa miyukiw tu wawa nida ci Li sin siawi , pakasitungus tu mahka micumuday a tademaw mamikunlin, kilul sa mililid tunu udiptu a hitay, tada i Siakunko atu Cinnu a malepacaw. , , , , . ci Li sin makelec kuni pikunlin tu baluhaya a hitay, caay namin pakadundun, macunu aca nu mahka micumuday a hitay ci A nin , A yaw atu ci Cin paw anipicidekan mikunlin atu sapakalibut, ku adiditu caay pakadundun ci Mu lan , saan ci Li sin caay kaw matungusay ci Mu lan malahitay, mangalay papataluma' ci Mu lan nan, nika ci Mu lan kaisa miales. , , . idaw ku cacaya mahka manihalay a sananal, malaheci nida miapa tu ba'ketay a tuud, mikayakay tapabaw miala tu bucul, mapahedek nida ku baluhay a hitay nu caaya kahedek a kawawan, ci Li sin atu baluhay a hitay mapaaw' namin miadih cinidaan, sisa kanamuhan mapaicelang nu masakaputay mala kapahay a hitay. , . ci A nin , ci A yaw atu ci Cin paw mala ni Mu lan itini i sakapahay a cabay. . itini satu,ni i San i a miadupay a palang namaka Siao kun ko a niyaduan makaadih tu cacaya a wawa , uyniyan hantu sapidayli ci Li ciang cun nan a hitay mihalhal tunipidebung nuheni. namakayniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
