<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hua-mu-lan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hua-mu-lan" copyright="CC BY-SA" citation="Hua-mu-lan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hua-mu-lan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hua-mu-lan, title = Hua-mu-lan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hua-mu-lan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hua-Mu-lan (kamu nu Hulam: 花木蘭) kakungkuan a kamu lingatu nina kungku namaka Cun-kuo a Wan-li-cen-ce . ci San-e ku tatapangan nu Siong-nu debungan nuheni ku cengcen, debung nuheni ku Cunkuo talu nu pinaay a niyaduan tuduhen nuheni mialaw mipatay tu tademaw, kyu ci Li gen-cun makatengi tina kawawan sakamuen nida ku Hun-ti mangalay midiput ci hung-ti an, hung-ti satu miyukiw ci Li gen-cun nan diputen ku binawlan a tademaw han, kyu miucul cinida i ciay-siam Se-fuan amiyukiw tu paylumaluma a tademaw papatahekal tu tatamaan micumud malahitay, mamidiput tu Cun-kuo atu binawlan nu sakalihalay, a demecen ku Cinnu a hitay. iluma nu Huacia cacaya ku a wawa u tataynaan ci Hua-Mu-lan sipunu'ay, matineng tu sakay babalaki, nika caaya kasa tataynaan ku wayway nida. kasiacawa tu nu mihcaan, wina atu bai ni Hua-Mu-lan mangalay maawdatu tu mamisiwkay tu sasaacawaan a tademaw pakakapah tu sasaacawaan, kyu ci Mu-lan itini i cinanida atu cabaya nina misakapah misabangcal, sidikuc tu caaya kaw kananaman nida a dikucan miadih tu mamisiwkaya a bai. mangalay papiadih tu mamisiwkaya a bai papiadih tu sakapahay a wayway kya makatapa tu kapahay a kakadabuwan, sisa idawtu ku cacaya a ba-ninih mikilul tu &quot; ni Mu-lan a bai anipabeliyan, saan ci bayi ni Mu-lan anu ladayen tu ku baninih kiya idaw ku kapah a wumin sa&quot; sa tatulitulin sa ku bahal sananay a kawawan. sisa ci Mu-lan atu misiwkaya a bai caay kasasungaay kunuheni, sisa kaynah han nu misiwkaya a bai ci Mu-lan pakasikaday sakisu tu lalabu nu luma atu udiptu numalalumay caay ka sikad haw, malaw han nu niyaduay a tademaw mahicaay kiya cinida katukuh iluma' mahicaay kiya cinida kala sikadsikadan kalalaluluman. itini i ciamaan nida anipihinuman sapi' satu ku balucu nida. imahini satu ci Caising sefu alaen nida ku cudad nu hung-ti micumud taynitu niyaduan, mihapu sa payluma' an kanca a patahekal tu tatamaan a tademaw saka lahitay mamidemec tu Cinnu , Huacia hantu mapatucuk idaw ku sakalahitay a cudadan. . luma' nu Hua u wama a cacay ku tatama nu luma' nuheni u wamaku sitatudungay a malahitay, ahican balakitu ci Hua-hu , napaayaw henay tu kanatal a malepacaw, u cepi' nida caay kaw kapahay ahican kiya haw amikapet tu pana' nu luma', saan ci Mu-lan anu malahitay satu ciama nu maku anu mahicahica tui sa amana kisu katayda malahitay malepacaw han. sakamusa ciama nida misebeng tu luma', paayaw tu kanatal u kasenengan numaku anu mapatay kaku inayi tu ku sasimsimen numaku sa, nika ci Mu-lan saan u sakaseneng ku kapah haw, u udip ku sakae'timan haw, alawhan ci Mu-lan mapatay kaynahan nu yama nida malalum cinida besud satu tahekle. maadih cinida tu babalaki nida pabalucu' satu midayli tu wama nida alan nida ku tupel atu sakalahitay a cudad, i labii putun han nida ku tanayu' nu bukes nida, misatahaw tu tatama a waywayan midayli tu wama nida mala hitay atu caay sakamuiy nida ku lumaay a tademaw meduk satu tayda malahitay. sisa anu tatayna misatatama malahitay anupacebaan ku hitay u papatayan tu ku mahidaay sa, kyu matineng satu ku babalaki nida atu ci bayi nida miyukiw tu sasamian a babalaki diputen ci Mu-lan han, u sami nu babalaki nuheni matineng tu. kyu patududan ku Huacia nu cacay a kakawsan nuni sawacuan nutaw mahetik ku buisay a mamidiputay ci mu-siu awdan nida ci se-lun matepa ci Mu-lan kiyu pataluma', nika ci mu-siu caay pihaymaw mapeci' nida ku se-lun a sasing, mangalay pataluma tu ngangan misa baluhayaca tu sakatalakaway nu midiputay a ngangan. ci mu-siu pabalucu mipadang ci Mu-lan nan mala midiputay tu Cunkuo a cinkuo ingcun malingad satu mikilim cinidaan, hina mahicaay kina kawaw sananay a ba-ninih mikilul tu ci mu-siu an. duma satu, u Cinnu a hitay nu sakakaay ci San-i mililid tu hitay, pasayda i cincen lawpesen nida ku cacaya a niyaduan, kakayda satu midakep tu tusaay a sepay, ci San-i mangalay tina tusaay a sepay papisakamu ci hung-ti an, u hitay nida a demecen nuheni kuni patayni nu hung-ti a hitay hamin han amidemec, ci San-i palaliw hantu nida kiya tatusaay a sepay, tawya panutekan nida ku cacay a hitay pacingen mipatay ku cacay sepay sapabeli ci hung-ti an tu pakalihenawan. itini i nakamuan ni mu-siu sa, ci Mu-lan hantu misaduma tu ngangan ci Hua-pin micumud i hitayhitayan, ci Li gencun mikawaw tunu hitay a kawaw sa miyukiw tu wawa nida ci Li-sin siawi , pakasitungus tu mahka micumuday a tademaw mamikunlin, kilul sa mililid tunu udiptu a hitay, tada i Siakunko atu Cinnu a malepacaw. ci Li-sin makelec kuni pikunlin tu baluhaya a hitay, caay namin pakadundun, macunu aca nu mahka micumuday a hitay ci A-nin , A-yaw atu ci Cin-paw anipicidekan mikunlin atu sapakalibut, ku adiditu caay pakadundun ci Mu-lan , saan ci Li-sin caay kaw matungusay ci Mu-lan malahitay, mangalay papataluma' ci Mu-lan nan, nika ci Mu-lan kaisa miales. idaw ku cacaya mahka manihalay a sananal, malaheci nida miapa tu ba'ketay a tuud, mikayakay tapabaw miala tu bucul, mapahedek nida ku baluhay a hitay nu caaya kahedek a kawawan, ci Li-sin atu baluhay a hitay mapaaw' namin miadih cinidaan, sisa kanamuhan mapaicelang nu masakaputay mala kapahay a hitay. . ci A-nin , ci A-yaw atu ci Cin-paw mala ni Mu-lan itini i sakapahay a cabay. itini satu,ni i San-i a miadupay a palang namaka Siao-kun-ko a niyaduan makaadih tu cacaya a wawa , uyniyan hantu sapidayli ci Li-ciang-cun nan a hitay mihalhal tunipidebung nuheni. namakayniay a nisulitan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hoa-Mo-lan (kamo no Holam: 花木蘭) kakongkoan a kamo lingato nina kongko namaka Con-koo a Wan-li-cen-ce . ci San-e ko tatapangan no Siong-no debongan noheni ko cengcen, debong noheni ko Conkoo talo no pinaay a niyadoan todohen noheni mialaw mipatay to tademaw, kyo ci Li gen-con makatengi tina kawawan sakamoen nida ko Hon-ti mangalay midipot ci hong-ti an, hong-ti sato miyokiw ci Li gen-con nan dipoten ko binawlan a tademaw han, kyo miocol cinida i ciay-siam Se-foan amiyokiw to paylomaloma a tademaw papatahekal to tatamaan micomod malahitay, mamidipot to Con-koo ato binawlan no sakalihalay, a demecen ko Cinno a hitay. iloma no Hoacia cacaya ko a wawa o tataynaan ci Hoa-Mo-lan sipono'ay, matineng to sakay babalaki, nika caaya kasa tataynaan ko wayway nida. kasiacawa to no mihcaan, wina ato bai ni Hoa-Mo-lan mangalay maawdato to mamisiwkay to sasaacawaan a tademaw pakakapah to sasaacawaan, kyo ci Mo-lan itini i cinanida ato cabaya nina misakapah misabangcal, sidikoc to caaya kaw kananaman nida a dikocan miadih to mamisiwkaya a bai. mangalay papiadih to mamisiwkaya a bai papiadih to sakapahay a wayway kya makatapa to kapahay a kakadabowan, sisa idawto ko cacaya a ba-ninih mikilol to &quot; ni Mo-lan a bai anipabeliyan, saan ci bayi ni Mo-lan ano ladayen to ko baninih kiya idaw ko kapah a womin sa&quot; sa tatolitolin sa ko bahal sananay a kawawan. sisa ci Mo-lan ato misiwkaya a bai caay kasasongaay konoheni, sisa kaynah han no misiwkaya a bai ci Mo-lan pakasikaday sakiso to lalabo no loma ato odipto nomalalomay caay ka sikad haw, malaw han no niyadoay a tademaw mahicaay kiya cinida katokoh iloma' mahicaay kiya cinida kala sikadsikadan kalalaloloman. itini i ciamaan nida anipihinoman sapi' sato ko baloco nida. imahini sato ci Caising sefo alaen nida ko codad no hong-ti micomod taynito niyadoan, mihapo sa payloma' an kanca a patahekal to tatamaan a tademaw saka lahitay mamidemec to Cinno , Hoacia hanto mapatocok idaw ko sakalahitay a codadan. . loma' no Hoa o wama a cacay ko tatama no loma' noheni o wamako sitatodongay a malahitay, ahican balakito ci Hoa-ho , napaayaw henay to kanatal a malepacaw, o cepi' nida caay kaw kapahay ahican kiya haw amikapet to pana' no loma', saan ci Mo-lan ano malahitay sato ciama no mako ano mahicahica toi sa amana kiso katayda malahitay malepacaw han. sakamosa ciama nida misebeng to loma', paayaw to kanatal o kasenengan nomako ano mapatay kako inayi to ko sasimsimen nomako sa, nika ci Mo-lan saan o sakaseneng ko kapah haw, o odip ko sakae'timan haw, alawhan ci Mo-lan mapatay kaynahan no yama nida malalom cinida besod sato tahekle. maadih cinida to babalaki nida pabaloco' sato midayli to wama nida alan nida ko topel ato sakalahitay a codad, i labii poton han nida ko tanayo' no bokes nida, misatahaw to tatama a waywayan midayli to wama nida mala hitay ato caay sakamoiy nida ko lomaay a tademaw medok sato tayda malahitay. sisa ano tatayna misatatama malahitay anopacebaan ko hitay o papatayan to ko mahidaay sa, kyo matineng sato ko babalaki nida ato ci bayi nida miyokiw to sasamian a babalaki dipoten ci Mo-lan han, o sami no babalaki noheni matineng to. kyo patododan ko Hoacia no cacay a kakawsan noni sawacoan notaw mahetik ko boisay a mamidipotay ci mo-sio awdan nida ci se-lon matepa ci Mo-lan kiyo pataloma', nika ci mo-sio caay pihaymaw mapeci' nida ko se-lon a sasing, mangalay pataloma to ngangan misa balohayaca to sakatalakaway no midipotay a ngangan. ci mo-sio pabaloco mipadang ci Mo-lan nan mala midipotay to Conkoo a cinkoo ingcon malingad sato mikilim cinidaan, hina mahicaay kina kawaw sananay a ba-ninih mikilol to ci mo-sio an. doma sato, o Cinno a hitay no sakakaay ci San-i mililid to hitay, pasayda i cincen lawpesen nida ko cacaya a niyadoan, kakayda sato midakep to tosaay a sepay, ci San-i mangalay tina tosaay a sepay papisakamo ci hong-ti an, o hitay nida a demecen noheni koni patayni no hong-ti a hitay hamin han amidemec, ci San-i palaliw hanto nida kiya tatosaay a sepay, tawya panotekan nida ko cacay a hitay pacingen mipatay ko cacay sepay sapabeli ci hong-ti an to pakalihenawan. itini i nakamoan ni mo-sio sa, ci Mo-lan hanto misadoma to ngangan ci Hoa-pin micomod i hitayhitayan, ci Li gencon mikawaw tono hitay a kawaw sa miyokiw to wawa nida ci Li-sin siawi , pakasitongos to mahka micomoday a tademaw mamikonlin, kilol sa mililid tono odipto a hitay, tada i Siakonko ato Cinno a malepacaw. ci Li-sin makelec koni pikonlin to balohaya a hitay, caay namin pakadondon, macono aca no mahka micomoday a hitay ci A-nin , A-yaw ato ci Cin-paw anipicidekan mikonlin ato sapakalibot, ko adidito caay pakadondon ci Mo-lan , saan ci Li-sin caay kaw matongosay ci Mo-lan malahitay, mangalay papataloma' ci Mo-lan nan, nika ci Mo-lan kaisa miales. idaw ko cacaya mahka manihalay a sananal, malaheci nida miapa to ba'ketay a tood, mikayakay tapabaw miala to bocol, mapahedek nida ko balohay a hitay no caaya kahedek a kawawan, ci Li-sin ato balohay a hitay mapaaw' namin miadih cinidaan, sisa kanamohan mapaicelang no masakapotay mala kapahay a hitay. . ci A-nin , ci A-yaw ato ci Cin-paw mala ni Mo-lan itini i sakapahay a cabay. itini sato,ni i San-i a miadopay a palang namaka Siao-kon-ko a niyadoan makaadih to cacaya a wawa , oyniyan hanto sapidayli ci Li-ciang-con nan a hitay mihalhal tonipidebong noheni. namakayniay a nisolitan</FORM>
    </S>
</TEXT>