<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Huang-se_kanatal_kun-yen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Huang se kanatal kun yen Huang se kanatal kun yen " igu a kamau u Yellowstone National Park" u Amilika sayaway a kanatal nu kunyen. Angangan itida i Huy e' min cuo, uduma itida i Mung ta na cuo atu Aay ta he cuo, itida i caywalpictu mihcaan tulu a bulad cacay a demiad Amilika a Cung tung ci Ke lan te' kinamipanganganay tu kuo huy mahang tina kawawan sisa mapatideng, i kitakiday u sayaway a malakanatal a kun yen. Huang se kun yen sayadahay nu tuudan u aadupan atu kacaledesan nu lalaan a nikasinganganan, Law cun cin sye cun u sakataydaan sakaidawan nu aaidangan a tataydaan. ilabu nu kun yen idaw ku yadahay nu tuudan a mulangaway a tuudan, picidekan itida i Ya kaw san itidaay nu kalakilangan ku angangangan. ( :Yellowstone National Park) . 1872 3 1 . . . itidaay i Huang se kun yen maudipay nu yencumin itida maudip makaala tu cacay a wang cacay a malebut a maudip. sabaw siwa a seci tu nu ayawan ci Liw yi se atu Ke' la ke' tayda miliwku milakuuyt tinda niyadu'an. ninaniyadu' idaw ku masakaputay a miadih nu kawawan katukuh tu caywalnemsep mihcaan tu hedek kiya malingatu a maadih, yu mahida u taydaay sananay miadupay nu tademaw ku itidaay a mueneng itida tu i sabaw siwa a secian nu tabal a tudi' katukuh tu teban sa idaw ku alahicaen a micumud. Amilika a hitay itida i kunyen mahka patideng sa patucekan tu sapidiputaw tina kawawan. caysiwcaypic mincaan, ina kawaw nu kunyen sipabeli tu mahka mapatidengay nu Amilika kanatal kun yen mamikuwan. Ilabu nina kun yen yadah ku mahicaay nu lumaan atu luit a imian sisa idaw ku dadadiputan a kawaw atu nasangaan tu luma', mikinkiway a tademaw makaadih tu milakuuytay tu cacay a malebut nu sumamaday a liwan nu lumaan. 1 1 19 . 1860 19 . .1917 . 1000 . Huang se kanatal kun yen kitidaan makaala tu 8983 pinfun kuli, pasu banaw, dihep, sauwac, buyubuyuan. satabakiay nu banaw i labu ha nitida i Huang se hu san tebanay a Huang se banaw, nina Pei man satabakiay a talakaway nu banawan. Huang se hu san u satabakiay ayda mubawbaw henay ku wayway a satabakiay a lamalan, yu mahida tu tusa a wang nu mihcaan kinapina tu u tabakiay a nikabakuhacan. yanikapesan nu nikatuduhan malaaamay atu abu tada matahpu kina kunyen a kitidaan a niyadu'. hatida ku nikalekalan nu waywayan, kitakiday a kacaledesan nu sakaidawan pangkiw itida namin i Huang se kun yen. Huang se kun yen u Huang se nalangawan a kakitidaan, ina pei wen tay kitidaan aydahan u satabakiay micapiay tu kapahay a pakunida sananay nu mulangaway. 8983 , , . . . . . . ilabu nina kun yen idaw ku nipikilukan tu micucuay a aadupan, ayaman, butingan atu ilalaay munabuyay a pinaay nu cilekayan, duma satu pasu ainai'ay nu tu tuudan atu mi'disay nu aadupan,Kun paw a kilakilangan atu lutulutukan malecad idawtu ku yadahay nu picidekan a langaw nu kilangan. Huang se kun yen u Amilika itidaay u satabakiay atu sakasingangan a satabakiay a aadupan nu kitidaan. ilabu nu kun yen idaw ku tumay,kuyu, Mem cuo mapahutinay atu Cia na ta subayu ngabul a kitidaan. Huang se kun yen maluyaluyay a katalan u Amilika nu sumamaday atu satabakiay a maluyaluyay nu kalan. ilabu nu kun yen tu mihmihcaan idawtu ku matuduhay nu buyuan, na kinacacaytu u satabakiay a nikatuduhan nu Huang se kun yen itida i caysiwwalwal mihcaan, mamin matuduh ku 3 1 a kitidaan. ina Huang se kun yen u sakapahay a tataydaan midang, ilabu nu kun yen taneng sipiinsuku, tatayda milabin, tataydan pabalunga, pacemut tu buting, taydan midang, miliwku a kawawan. duduc han ku dadan muculil taneng makatukuh i kacaledesan a kitidaaan banaw atu cascas. kasienawan , mutaydaay nu midangay idaw ku nipatucekan tu aaenengan tu nu suledaay a utubay atu cuedetay a kakacawan tu sakatayda i kun yenan. , , . . , , . . 1988 . , , , , . . . luit Huang se kun yen itida i Huang se sauwacan nu tapangan a nemneman. caywal seci kahedekan, maluyaluyay a Fa yi cia na ta miadupay a tademaw pangangan han tina sauwac u "Roche Jaune", " kamu nu Fa yi, imihan u " kalawlawan a kulit nu bu'tuan", hakiya u nipibelihan tu Si ta ca tademaw tina sauwacan u "Mi tsi a da zi". i dikud satu miadupay nu Amilika a tademaw pangangan han tunuigu u "Yellow Stone" . .18 Roche Jaune Mi tsi a da zi . Yellow Stone . . namaka Mei cuo tidaay a binacadan malingatu miadup atu mibuting ku sakalingatu nu itidaay a tademaw, Huang se kunyen a tademaw itida i luit makaala tu cacay a wang nu pina a malebutan nu mihcaan. caysiwlimsep mihcaan mung ta na cuo Cia de na payubinay itida a patideng, itida ku tademaw makatepa' tu cacay a wangan cacay malabut nu ayaw a mihcaan ci Ke' luo wi se a lumeniay madicemay a ba'tuan, nikidan satu, itida i kun yen ku tademaw makatepa' tu yadahay nu Ke' luo wi se ku intian a tademaw u ya lumeniay a ba'tuan a nisangaan tu katini atu kuwan. u namaka Huang se lumeniay a ba'tu nisangaan tu bucul itida i Misi sipi ku maadih, saan ku musakamuay a tademaw nanutawya tu niyadu'ay atu bataday nu walian a niyaduan a tademaw idawtu ku nikasasiwbayan nu heni i tawya. katukuhan nikataydaan nu salengacay a tademaw itida i caywalseplim mihcaan ci Liw yi se atu Ke' la ke tayda mitahaw tiya niyadu'an, malikeluh nuheni ku Nei ce pei e say tademaw, Ke' luo in ti an tademaw atu siw sun ni tademaw a niyadu'an. amica ku nikatayda niya tademaw namilakuwit tu Mung ta cuo tawya pasakamuentu Huang se a timula nu niyadu'an, nika caay ku nuheni pisakinkinkiw. 1 1 .1950 1 1 . . . 1805 , . . aydaay a luit taynitu i caysiwcaylim mihcaan, tu mihmihcaan idaw ku cacay a malebut nu kadidengan micumud tina kunyen nan,sisa nuheni maaalaw tu dadan nu subayuan atu caculilan nu kadideng. pinaay tu a mihcaan sa, ilabu nu dadan caay tu papicumud tu subayu atu subayu a kadideng. 1915 . . nu cacayay a Luo se hu sin cen mapatideng, u sapatidneg tu masakapahay sapaala a makakiketay nu sapidiputaw tu hitayan itida i caysiwlulu mihcaan katuku cacaysiwsiptu mihcaan ina Hung se kun yen a nipatidengan tu canancanan idaw ku sakangaayan nu angangan, pasu nipalumaan tu kilang, ilabu nu kunyen a nipitadasan atu dadan nu mamisangan, idaw henay ku sakay lamalan a siwbutay. mahiniay a makakiketay yu mahida itida namin i tatelungan nu tatademawan, sakabi' i hekalan atu aydaay nu dadan a kunyen. 1933 1942 , . , . liwliw a kitidaan Huang se tabakiay a dihep Huang se kanatal kun yen makaala tu 96 ku enal itida i Huay e min cuo, duma 3 itida i Mung ta na cuo, 1 itida i Ay ta he cuo. Namakaamis katukuh i timul makaala tu 101 a kun lian, namaka wali katukuh i nutipan 87 kun li, pulung nu kitidaan nu kun yen 898,317 kubuan. banaw nu Huang se sailabuay makaala tu 120 kun ce, tanayu nu dadisapan 180 kun li, talakaw makaala tu 2,357 kun ce, pulung nu Pei mie cuo satalakaway satabakiay nu banawan. nina kun yen 80 u kilakilangan, yadahay han u talutaludan. 96 3 1 . 101 87 898,317 . 5 35,220 . 120 180 2,357 . 80 . ninel Huang se kitidaan tu mihmihcaan pinatu nu malebut ku ninel, nika caay kaw katinengan nu tademaw. itini i luitan naidaw ku enemay a ninel makaala tu enem atu tapabaw a tudi nu ninelan, pasu caysiwlimsiw mihcaan itida i amisan nu kunyen tu nikacacayay a 7.5, nina ninel pihaceng ku tabaki tada mapelad ku buyu, sa ina Si ken banaw tada mapelad ku banaw. kapeladan tasasa ku nikapeladan mapu't ku cupu malabanawan, ina banaw pangangan han tu ninel banaw. ninaninel tusa a bataan idaw ku wala nu mapatayay a tademaw, malalid ku micapiay tabakitu ku nikalawpesan, tunikaninelan tada malalid ku tipan amisan idaw ku tahekal sananay a nemnem, makalala'ay tu nikatelakan idaw ku wacah a culal sananay, naw takelalay kiyayu nanum nikaninelan satu alaw maibuk. caysiwpiclim mihcaan nem bulad tulu a bataan demiad, amica ku hatida ninaninel tu 6.1, nika caay ka hicahica itida. . 6 6 1959 7.5 . . 28 .1975 6 30 6.1 . https: zh.wikipedia.org wiki E9 BB 83 E7 9F B3 E5 9C 8B E5 AE B6 E5 85 AC E5 9C 92</FORM>
    </S>
</TEXT>
