<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Huang-se_kanatal_kun-yen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Huang-se_kanatal_kun-yen" copyright="CC BY-SA" citation="Huang-se_kanatal_kun-yen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Huang-se_kanatal_kun-yen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Huang-se_kanatal_kun-yen, title = Huang-se_kanatal_kun-yen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Huang-se_kanatal_kun-yen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Huang-se kanatal kun-yen 黃石國家公園 == Huang-se kanatal kun-yen " igu a kamau u Yellowstone National Park" u Amilika sayaway a kanatal nu kunyen. Angangan itida i Huy-e'-min-cuo, uduma itida i Mung-ta-na-cuo atu Aay-ta-he-cuo, itida i caywalpictu mihcaan tulu a bulad cacay a demiad Amilika a Cung-tung ci Ke-lan-te' kinamipanganganay tu kuo-huy mahang tina kawawan sisa mapatideng, i kitakiday u sayaway a malakanatal a kun-yen. Huang-se-kun-yen sayadahay nu tuudan u aadupan atu kacaledesan nu lalaan a nikasinganganan, Law-cun-cin-sye-cun u sakataydaan sakaidawan nu aaidangan a tataydaan. ilabu nu kun-yen idaw ku yadahay nu tuudan a mulangaway a tuudan, picidekan itida i Ya-kaw-san itidaay nu kalakilangan ku angangangan. :Yellowstone National Park) . itidaay i Huang-se kun-yen maudipay nu yencumin itida maudip makaala tu cacay a wang cacay a malebut a maudip. sabaw siwa a seci tu nu ayawan ci Liw-yi-se atu Ke'-la-ke' tayda miliwku milakuuyt tinda niyadu'an. ninaniyadu' idaw ku masakaputay a miadih nu kawawan katukuh tu caywalnemsep mihcaan tu hedek kiya malingatu a maadih, yu mahida u taydaay sananay miadupay nu tademaw ku itidaay a mueneng itida tu i sabaw siwa a secian nu tabal a tudi' katukuh tu teban sa idaw ku alahicaen a micumud. Amilika a hitay itida i kunyen mahka patideng sa patucekan tu sapidiputaw tina kawawan. caysiwcaypic mincaan, ina kawaw nu kunyen sipabeli tu mahka mapatidengay nu Amilika kanatal kun-yen mamikuwan. Ilabu nina kun-yen yadah ku mahicaay nu lumaan atu luit a imian sisa idaw ku dadadiputan a kawaw atu nasangaan tu luma', mikinkiway a tademaw makaadih tu milakuuytay tu cacay a malebut nu sumamaday a liwan nu lumaan. . Huang-se kanatal kun-yen kitidaan makaala tu 8983 pinfun-kuli, pasu banaw, dihep, sauwac, buyubuyuan. satabakiay nu banaw i labu ha nitida i Huang-se-hu-san tebanay a Huang-se banaw, nina Pei-man satabakiay a talakaway nu banawan. Huang-se-hu-san u satabakiay ayda mubawbaw henay ku wayway a satabakiay a lamalan, yu mahida tu tusa a wang nu mihcaan kinapina tu u tabakiay a nikabakuhacan. yanikapesan nu nikatuduhan malaaamay atu abu tada matahpu kina kunyen a kitidaan a niyadu'. hatida ku nikalekalan nu waywayan, kitakiday a kacaledesan nu sakaidawan pangkiw itida namin i Huang-se-kun-yen. Huang-se-kun-yen u Huang-se nalangawan a kakitidaan, ina pei-wen-tay kitidaan aydahan u satabakiay micapiay tu kapahay a pakunida sananay nu mulangaway. . ilabu nina kun-yen idaw ku nipikilukan tu micucuay a aadupan, ayaman, butingan atu ilalaay munabuyay a pinaay nu cilekayan, duma satu pasu ainai'ay nu tu tuudan atu mi'disay nu aadupan,Kun-paw a kilakilangan atu lutulutukan malecad idawtu ku yadahay nu picidekan a langaw nu kilangan. Huang-se-kun-yen u Amilika itidaay u satabakiay atu sakasingangan a satabakiay a aadupan nu kitidaan. ilabu nu kun-yen idaw ku tumay,kuyu, Mem-cuo mapahutinay atu Cia-na-ta subayu ngabul a kitidaan. Huang-se-kun-yen maluyaluyay a katalan u Amilika nu sumamaday atu satabakiay a maluyaluyay nu kalan. ilabu nu kun-yen tu mihmihcaan idawtu ku matuduhay nu buyuan, na kinacacaytu u satabakiay a nikatuduhan nu Huang-se-kun-yen itida i caysiwwalwal mihcaan, mamin matuduh ku 3/1 a kitidaan. ina Huang-se-kun-yen u sakapahay a tataydaan midang, ilabu nu kun-yen taneng sipiinsuku, tatayda milabin, tataydan pabalunga, pacemut tu buting, taydan midang, miliwku a kawawan. duduc han ku dadan muculil taneng makatukuh i kacaledesan a kitidaaan banaw atu cascas. kasienawan , mutaydaay nu midangay idaw ku nipatucekan tu aaenengan tu nu suledaay a utubay atu cuedetay a kakacawan tu sakatayda i kun-yenan. . luit 歷史 Huang-se kun-yen itida i Huang-se sauwacan nu tapangan a nemneman. caywal seci kahedekan, maluyaluyay a Fa-yi-cia-na-ta miadupay a tademaw pangangan han tina sauwac u "Roche Jaune", " kamu nu Fa-yi, imihan u " kalawlawan a kulit nu bu'tuan", hakiya u nipibelihan tu Si-ta-ca-tademaw tina sauwacan u "Mi tsi a-da-zi". i dikud satu miadupay nu Amilika a tademaw pangangan han tunuigu u "Yellow Stone" . "Roche Jaune" , "Mi tsi a-da-zi". "Yellow Stone". . namaka Mei-cuo tidaay a binacadan malingatu miadup atu mibuting ku sakalingatu nu itidaay a tademaw, Huang-se kunyen a tademaw itida i luit makaala tu cacay a wang nu pina a malebutan nu mihcaan. caysiwlimsep mihcaan mung-ta-na cuo Cia-de-na payubinay itida a patideng, itida ku tademaw makatepa' tu cacay a wangan cacay malabut nu ayaw a mihcaan ci Ke'-luo-wi-se a lumeniay madicemay a ba'tuan, nikidan satu, itida i kun-yen ku tademaw makatepa' tu yadahay nu Ke'-luo-wi-se-ku intian a tademaw u ya lumeniay a ba'tuan a nisangaan tu katini atu kuwan. u namaka Huang-se lumeniay a ba'tu nisangaan tu bucul itida i Misi-sipi-ku maadih, saan ku musakamuay a tademaw nanutawya tu niyadu'ay atu bataday nu walian a niyaduan a tademaw idawtu ku nikasasiwbayan nu heni i tawya. katukuhan nikataydaan nu salengacay a tademaw itida i caywalseplim mihcaan ci Liw-yi-se atu Ke'-la-ke tayda mitahaw tiya niyadu'an, malikeluh nuheni ku Nei-ce-pei-e-say tademaw, Ke'-luo-in-ti-an tademaw atu siw-sun-ni tademaw a niyadu'an. amica ku nikatayda niya tademaw namilakuwit tu Mung-ta-cuo tawya pasakamuentu Huang-se a timula nu niyadu'an, nika caay ku nuheni pisakinkinkiw. . aydaay a luit現代歷史 taynitu i caysiwcaylim mihcaan, tu mihmihcaan idaw ku cacay a malebut nu kadidengan micumud tina kunyen nan,sisa nuheni maaalaw tu dadan nu subayuan atu caculilan nu kadideng. pinaay tu a mihcaan sa, ilabu nu dadan caay tu papicumud tu subayu atu subayu a kadideng. . nu cacayay a Luo-se-hu sin-cen mapatideng, u sapatidneg tu masakapahay sapaala a makakiketay nu sapidiputaw tu hitayan itida i caysiwlulu mihcaan katuku cacaysiwsiptu mihcaan ina Hung-se-kun-yen a nipatidengan tu canancanan idaw ku sakangaayan nu angangan, pasu nipalumaan tu kilang, ilabu nu kunyen a nipitadasan atu dadan nu mamisangan, idaw henay ku sakay lamalan a siwbutay. mahiniay a makakiketay yu mahida itida namin i tatelungan nu tatademawan, sakabi' i hekalan atu aydaay nu dadan a kunyen. . liwliw a kitidaan 地理環境 Huang-se tabakiay a dihep黃石大峽谷 Huang-se kanatal kun-yen makaala tu 96% ku enal itida i Huay-e-min-cuo, duma 3% itida i Mung-ta-na-cuo, 1% itida i Ay-ta-he-cuo. Namakaamis katukuh i timul makaala tu 101 a kun-lian, namaka wali katukuh i nutipan 87 kun-li, pulung nu kitidaan nu kun-yen 898,317 kubuan. banaw nu Huang-se sailabuay makaala tu 120 kun-ce, tanayu nu dadisapan 180 kun-li, talakaw makaala tu 2,357 kun-ce, pulung nu Pei-mie-cuo satalakaway satabakiay nu banawan. nina kun-yen 80% u kilakilangan, yadahay han u talutaludan. . ninel地震 Huang-se kitidaan tu mihmihcaan pinatu nu malebut ku ninel, nika caay kaw katinengan nu tademaw. itini i luitan naidaw ku enemay a ninel makaala tu enem atu tapabaw a tudi nu ninelan, pasu caysiwlimsiw mihcaan itida i amisan nu kunyen tu nikacacayay a 7.5, nina ninel pihaceng ku tabaki tada mapelad ku buyu, sa ina Si-ken banaw tada mapelad ku banaw. kapeladan tasasa ku nikapeladan mapu't ku cupu malabanawan, ina banaw pangangan han tu ninel banaw. ninaninel tusa a bataan idaw ku wala nu mapatayay a tademaw, malalid ku micapiay tabakitu ku nikalawpesan, tunikaninelan tada malalid ku tipan amisan idaw ku tahekal sananay a nemnem, makalala'ay tu nikatelakan idaw ku wacah a culal sananay, naw takelalay kiyayu nanum nikaninelan satu alaw maibuk. caysiwpiclim mihcaan nem bulad tulu a bataan demiad, amica ku hatida ninaninel tu 6.1, nika caay ka hicahica itida. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Hoang-se kanatal kon-yen 黃石國家公園 == Hoang-se kanatal kon-yen " igo a kamao o Yellowstone National Park" o Amilika sayaway a kanatal no konyen. Angangan itida i Hoy-e'-min-coo, odoma itida i Mong-ta-na-coo ato Aay-ta-he-coo, itida i caywalpicto mihcaan tolo a bolad cacay a demiad Amilika a Cong-tong ci Ke-lan-te' kinamipanganganay to koo-hoy mahang tina kawawan sisa mapatideng, i kitakiday o sayaway a malakanatal a kon-yen. Hoang-se-kon-yen sayadahay no toodan o aadopan ato kacaledesan no lalaan a nikasinganganan, Law-con-cin-sye-con o sakataydaan sakaidawan no aaidangan a tataydaan. ilabo no kon-yen idaw ko yadahay no toodan a molangaway a toodan, picidekan itida i Ya-kaw-san itidaay no kalakilangan ko angangangan. :Yellowstone National Park) . itidaay i Hoang-se kon-yen maodipay no yencomin itida maodip makaala to cacay a wang cacay a malebot a maodip. sabaw siwa a seci to no ayawan ci Liw-yi-se ato Ke'-la-ke' tayda miliwko milakooyt tinda niyado'an. ninaniyado' idaw ko masakapotay a miadih no kawawan katokoh to caywalnemsep mihcaan to hedek kiya malingato a maadih, yo mahida o taydaay sananay miadopay no tademaw ko itidaay a moeneng itida to i sabaw siwa a secian no tabal a todi' katokoh to teban sa idaw ko alahicaen a micomod. Amilika a hitay itida i konyen mahka patideng sa patocekan to sapidipotaw tina kawawan. caysiwcaypic mincaan, ina kawaw no konyen sipabeli to mahka mapatidengay no Amilika kanatal kon-yen mamikowan. Ilabo nina kon-yen yadah ko mahicaay no lomaan ato loit a imian sisa idaw ko dadadipotan a kawaw ato nasangaan to loma', mikinkiway a tademaw makaadih to milakooytay to cacay a malebot no somamaday a liwan no lomaan. . Hoang-se kanatal kon-yen kitidaan makaala to 8983 pinfon-koli, paso banaw, dihep, saowac, boyoboyoan. satabakiay no banaw i labo ha nitida i Hoang-se-ho-san tebanay a Hoang-se banaw, nina Pei-man satabakiay a talakaway no banawan. Hoang-se-ho-san o satabakiay ayda mobawbaw henay ko wayway a satabakiay a lamalan, yo mahida to tosa a wang no mihcaan kinapina to o tabakiay a nikabakohacan. yanikapesan no nikatodohan malaaamay ato abo tada matahpo kina konyen a kitidaan a niyado'. hatida ko nikalekalan no waywayan, kitakiday a kacaledesan no sakaidawan pangkiw itida namin i Hoang-se-kon-yen. Hoang-se-kon-yen o Hoang-se nalangawan a kakitidaan, ina pei-wen-tay kitidaan aydahan o satabakiay micapiay to kapahay a pakonida sananay no molangaway. . ilabo nina kon-yen idaw ko nipikilokan to micocoay a aadopan, ayaman, botingan ato ilalaay monaboyay a pinaay no cilekayan, doma sato paso ainai'ay no to toodan ato mi'disay no aadopan,Kon-paw a kilakilangan ato lotolotokan malecad idawto ko yadahay no picidekan a langaw no kilangan. Hoang-se-kon-yen o Amilika itidaay o satabakiay ato sakasingangan a satabakiay a aadopan no kitidaan. ilabo no kon-yen idaw ko tomay,koyo, Mem-coo mapahotinay ato Cia-na-ta sobayo ngabol a kitidaan. Hoang-se-kon-yen maloyaloyay a katalan o Amilika no somamaday ato satabakiay a maloyaloyay no kalan. ilabo no kon-yen to mihmihcaan idawto ko matodohay no boyoan, na kinacacayto o satabakiay a nikatodohan no Hoang-se-kon-yen itida i caysiwwalwal mihcaan, mamin matodoh ko 3/1 a kitidaan. ina Hoang-se-kon-yen o sakapahay a tataydaan midang, ilabo no kon-yen taneng sipiinsoko, tatayda milabin, tataydan pabalonga, pacemot to boting, taydan midang, miliwko a kawawan. dodoc han ko dadan mocolil taneng makatokoh i kacaledesan a kitidaaan banaw ato cascas. kasienawan , motaydaay no midangay idaw ko nipatocekan to aaenengan to no soledaay a otobay ato coedetay a kakacawan to sakatayda i kon-yenan. . loit 歷史 Hoang-se kon-yen itida i Hoang-se saowacan no tapangan a nemneman. caywal seci kahedekan, maloyaloyay a Fa-yi-cia-na-ta miadopay a tademaw pangangan han tina saowac o "Roche Jaone", " kamo no Fa-yi, imihan o " kalawlawan a kolit no bo'toan", hakiya o nipibelihan to Si-ta-ca-tademaw tina saowacan o "Mi tsi a-da-zi". i dikod sato miadopay no Amilika a tademaw pangangan han tonoigo o "Yellow Stone" . "Roche Jaone" , "Mi tsi a-da-zi". "Yellow Stone". . namaka Mei-coo tidaay a binacadan malingato miadop ato miboting ko sakalingato no itidaay a tademaw, Hoang-se konyen a tademaw itida i loit makaala to cacay a wang no pina a malebotan no mihcaan. caysiwlimsep mihcaan mong-ta-na coo Cia-de-na payobinay itida a patideng, itida ko tademaw makatepa' to cacay a wangan cacay malabot no ayaw a mihcaan ci Ke'-loo-wi-se a lomeniay madicemay a ba'toan, nikidan sato, itida i kon-yen ko tademaw makatepa' to yadahay no Ke'-loo-wi-se-ko intian a tademaw o ya lomeniay a ba'toan a nisangaan to katini ato kowan. o namaka Hoang-se lomeniay a ba'to nisangaan to bocol itida i Misi-sipi-ko maadih, saan ko mosakamoay a tademaw nanotawya to niyado'ay ato bataday no walian a niyadoan a tademaw idawto ko nikasasiwbayan no heni i tawya. katokohan nikataydaan no salengacay a tademaw itida i caywalseplim mihcaan ci Liw-yi-se ato Ke'-la-ke tayda mitahaw tiya niyado'an, malikeloh noheni ko Nei-ce-pei-e-say tademaw, Ke'-loo-in-ti-an tademaw ato siw-son-ni tademaw a niyado'an. amica ko nikatayda niya tademaw namilakowit to Mong-ta-coo tawya pasakamoento Hoang-se a timola no niyado'an, nika caay ko noheni pisakinkinkiw. . aydaay a loit現代歷史 taynito i caysiwcaylim mihcaan, to mihmihcaan idaw ko cacay a malebot no kadidengan micomod tina konyen nan,sisa noheni maaalaw to dadan no sobayoan ato cacolilan no kadideng. pinaay to a mihcaan sa, ilabo no dadan caay to papicomod to sobayo ato sobayo a kadideng. . no cacayay a Loo-se-ho sin-cen mapatideng, o sapatidneg to masakapahay sapaala a makakiketay no sapidipotaw to hitayan itida i caysiwlolo mihcaan katoko cacaysiwsipto mihcaan ina Hong-se-kon-yen a nipatidengan to canancanan idaw ko sakangaayan no angangan, paso nipalomaan to kilang, ilabo no konyen a nipitadasan ato dadan no mamisangan, idaw henay ko sakay lamalan a siwbotay. mahiniay a makakiketay yo mahida itida namin i tatelongan no tatademawan, sakabi' i hekalan ato aydaay no dadan a konyen. . liwliw a kitidaan 地理環境 Hoang-se tabakiay a dihep黃石大峽谷 Hoang-se kanatal kon-yen makaala to 96% ko enal itida i Hoay-e-min-coo, doma 3% itida i Mong-ta-na-coo, 1% itida i Ay-ta-he-coo. Namakaamis katokoh i timol makaala to 101 a kon-lian, namaka wali katokoh i notipan 87 kon-li, polong no kitidaan no kon-yen 898,317 koboan. banaw no Hoang-se sailaboay makaala to 120 kon-ce, tanayo no dadisapan 180 kon-li, talakaw makaala to 2,357 kon-ce, polong no Pei-mie-coo satalakaway satabakiay no banawan. nina kon-yen 80% o kilakilangan, yadahay han o talotalodan. . ninel地震 Hoang-se kitidaan to mihmihcaan pinato no malebot ko ninel, nika caay kaw katinengan no tademaw. itini i loitan naidaw ko enemay a ninel makaala to enem ato tapabaw a todi no ninelan, paso caysiwlimsiw mihcaan itida i amisan no konyen to nikacacayay a 7.5, nina ninel pihaceng ko tabaki tada mapelad ko boyo, sa ina Si-ken banaw tada mapelad ko banaw. kapeladan tasasa ko nikapeladan mapo't ko copo malabanawan, ina banaw pangangan han to ninel banaw. ninaninel tosa a bataan idaw ko wala no mapatayay a tademaw, malalid ko micapiay tabakito ko nikalawpesan, tonikaninelan tada malalid ko tipan amisan idaw ko tahekal sananay a nemnem, makalala'ay to nikatelakan idaw ko wacah a colal sananay, naw takelalay kiyayo nanom nikaninelan sato alaw maibok. caysiwpiclim mihcaan nem bolad tolo a bataan demiad, amica ko hatida ninaninel to 6.1, nika caay ka hicahica itida. .</FORM>
    </S>
</TEXT>