<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hungary" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hungary" copyright="CC BY-SA" citation="Hungary. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hungary" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hungary, title = Hungary, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hungary} }">
    <S id="0">
        <FORM>u Hungary sa i labu nu Europe, itiza i 47 00 N, 20 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 93,028 km2 u ahebal nu lalaay sa 89,608 km2, u ahebal nu nanumay sa 3,420 km2 hamin nu tademaw sa 9,874,784. kakalukan umah sa 58.90 , kilakilangan umah sa 22.50 , zumaay henay umah sa 18.60 caay kamu cabaya a kanatla nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Budapest . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 20 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci János Áder, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 5 bulad 10 demiad. cunli u cunli nu Hungary ayza sa ci Viktor Orbán, micakat a demiad sa i 2010 a mihcaan 5 bulad 29 demiad. Hungary ( :Magyarország) 93030 . . . , , , , . Hungary Hungary a kamu &quot;Magyarorsza'g&quot; han u i Cung ow Pannonia masaenal ku lalabu nu kanatal, 93030 kungli kaahebal, nuwaminsa a belaw u Slovakia, nuwalia amis a belaw u Ukraine, nuwalian atu nuwalian timul balaw u Romania, nutimulan a belaw u Serbia, satipan timul belaw Croatia, satipan belaw Slovenia, satipan nuwamisan a belaw u Austria. kanatal a kamu Magyarok han, nu Ouzhou ku kamu. caay ku nu Yindu Ouzhou a kamu. u Oumeng tatudungay a ahebal nu kanatal. kahenunal a tu se atu satabakiay a tu se u Budapest, nu zumaay a tabakiay tu se zuma satu u Debrecen, Szeged, Miskolc, Bei chi, Jiaoer. , , , , , .9 1000 .12 .15 .1526 (1541 1699).18 .19 . ayzaay a Hungary a kanatal i ayaw tu malebut a mihcaan namakuwan nu pinaay a binacadan, pasu Dacia a tademaw, Celtic (Kai er te a tademaw ), Roman (Romae ) a tademaw, Germanic (Rierman a tademaw ), Hungary a tademaw , nutipan a slavs a tademaw , atu Avaria a tademawan . kasumamadan tu 9 a mihcaan , Magyar a tademaw ci Alpad (Aer pa de ) a tapang ku mikeliday mademec ku Karpat medence, u baki a wawaan niza ci Isn te' wan cacay a lasubua a mihcaan i cacay a malebut a mihcaan malahungti, patizeng satu tu ciwlu a kiwkay. kasumamadan tu 12 a mihcaan, Hungary mala Ouzhou a kakitizaan u saicelangay a misakakuay. kasumamadan tu15 a mihcaan, u lalangawan atu cen ce katukuh tu i satalakaway. 1526 a mihcaan u saayaway nu Mohachi (Mo ha chi ) a ngangayaw hawsa Hungary makelec nu Ottoman (E tu man ) &quot;1541 1699 a mihcaan&quot;. kasumamadan tu18 a mihcaan malingatu makuwan nu Habsburg Monarchy. 19 a mihcaan atu Austria masakapu tu Austria Hungary a kanatal, mala u saicelangay mikuwan nu Europe. 71 58 32 . . 1989 . 1956 .1989 .1989 10 23 . saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Austro Hungarian (Ao Hungary ) a kanatal maliwasak tu, namasasulit tu Trianon (Te li ya nung ) a katatelekan hawsa Hungary malasawad tu ku payhun 71 a lala' atu payhun 58 ku tademaw, atu payhun 32 ku tademaw nu Mazar. zikuzan tu kalawlawan a mihcaan, Hungary micumud tu nitungusay i balucu'ay u kanatal milihiza tu sakatusa a ngangayaw nu kitakit, satu pihaceng ku madukaay mapatayay. zikuzan nu sakatusa a ngangayaw, Hungary mala nu Sulian a uysin a kanatal katukuh i 1989 a mihcaan. i 1956 a mihcaan u Hungary mikawaw tu misapakutay caay kalaheci hawsa, Hungary pasumad tu Goulash (Ku las sen ) kung can a nizatengan. 1989 a mihcaan atu Austria masasu patahkal tu lilis nu kanatal kalamkam satu maliwasak ku nuwalianay a sakaput atu Sulian. 1989 amihcaan caca a bataan tusa bataan izaw ku tulu a demiad, Hungaty amala u I' huy min cu a kanatal. 71 58 32 . . 1989 . 1956 .1989 .1989 10 23 . saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Austro Hungarian (Ao Hungary ) a kanatal maliwasak tu, namasasulit tu Trianon (Te li ya nung ) a katatelekan hawsa Hungary malasawad tu ku payhun 71 a lala' atu payhun 58 ku tademaw, atu payhun32 ku tademaw nu Mazar. zikuzan tu kalawlawan a mihcaan, Hungary micumud tu nisakapu milihiza tu sakatusa nu kitakit a ngangangan, satu pihaceng ku madukaay mapatayay. zikuzan nu sakatusa a ngangayaw, Hungary mala nu Sulian a uysin a kanatal katukuh i 1989 a mihcaan. i 1956 a mihcaan u Hungary ke min mademec hawsa, Hungary pasumad tu nu Ku las sen kung can a nisabalucu'an. 1989 a mihcaan atu Austria masasu patahkal tu lilis nu kanatal kalamkam satu maliwasak ku nuwalianay a sakaput atu Sulian. 1989 amihcaan cacay a bulad tusa bataan izaw ku tulu a demiad, Hungaty amala u tatenglan nu binawlan a kanatal. laylay 895 ayaw nu 895 a mihcaan 9 .395 .5 (434 453) .453 , , , . .560 200 .790 .9 . ayaw nu kasumamadan tu 9 a mihcaan, Luoma a tademal mapenec tu ku tizaay a Yin cu min ci Dacia a tademaw patizeng satu tu Pannonia a kenis. 395 a mihcaan, Luoma diguo mangeli' hawsa, paybinacadan lalid satu mabulaw tayni. kasumamadan tu 5 a mihcaan tu teban, Hungary a tademaw i A ti la i &quot;434 453&quot; a mihcaan, ku nikelid patizeng tuway tu Hungary Hungti a kanatal. 453 a mihcaan mapatay tu ci A ti la hawsa, malawpes tu ku Hungary. katuud ku nu Rierman a niyazu' mahiniay u Gepids a tademaw, Gede a tademaw ,Wang daer a tademaw, Lunba di a tademaw kakilukilu sa mikuwan tu itiniay pakala tu cacay a lasubu a mihcaan. Hungary a tademaw ci Gepidae a tademaw ayaw itini patizang tu Gepidae a Hungti a kanatal, zikuzan satu kasaniyazu' nu Slav a niyazu' malingatu tu micumud mueneng itini. 560 a mihcaan Avar a tademaw patizeng tu Avar han a kanatal atu itini a kakitizaan mikawaw mialaw mikuwan katukuh i 200 a mihcaan katenens. 790 a mihcaan, Avar han a kanatal malawpes nu Frankish Kinngdom atu Chali dadi, kasumamadan tu 9 a mihcaan, cay ku tungusay nu Frank a tademawan tu ci Silaf a tademaw i Duo nao xian an patizeng tu Palaton a kanatal, i Baojialiya u saayaway a Hungti a kanatal maala tu nu Duonaohea a nuwalian a tukus mikuwan tu itizaaytu a Silaf a niyazu' atu liwanliwan tu nu Avar a tademaw. teban nu kasumamadan a mihcaan(895 1526 ) 9 , 896 . . 9 . Hungary a kanatal mala u lalekal nu kasumamadan tu 9 a mihcaan hawsa, sawaliayan u pahabayay tu aadupan a binacadan Magyar a tademaw namakay Ula san silu atu Voga River a sauwacan, nu yazaay a Basgort tele, pasayza i satipan mabulaw, i 896 a mihcaan i Donau a masahelungay a kakitizaan mueneng. katayni nu Magyar a tademaw pahezek tu ku nikacaculi nu itiniay a kakitizaan. laylay nu babalaki, Magyar a tademaw kanatal asaan nau Aer pa de a kanatal ku patizegay a saan, ciniza i kasumamadan tu 9 a mihcaan tu sazikuzay a mihcaan mikelad tu Magyar a tademawan tayza i enal nu Pannonia.1000 . . 1000 a mihcaan Hungary a Hungti ci Istvan Urbanyi cacay a lasubu a mihcaan i Hungary palekal tu kelistukiw mala ku cyaw, satu pakala tu nu kiwkay a nipacakat mala u saayaway a Hungti nu Hungary, patizeng satu Hungary a Hungti a kanatal. kasumamadan u laylay malecad tu Bolan atu Bohemian makakayat tu, namahiza namapalilid nu ciwlu atu u kasenengan a Roman Empire a Hungti. 1241 1242 . . 1458 1490 . . . 1241 a mihcaan katukuh i 1242 a mihcaan, ci Ba du satipan micumud mingawaw, Hungary namapihaceng ku nikapeci'. satu Hungary haymaw satu macakat mala nu Europe u saicelangay misatekeday hungti a kanatal. izaw ku salungayay masacidekay a lalangawan, mahiza u nu Xiou nuzuma a macakata a nikauzip macacayat tu. Hunyadi Matyas i 1458 a mihcaan katukuh 1490 a mihcaan mikuwan tu Hungar talaayaw satu ciniza pasaicelang tu Hungary atu cin bu a icelang. i pikuwan niza hawsa, Hungary &quot; uyzaan saca u nuwamisanay, ayzaay a Slovakia nu zumaay a kakitizaan&quot; mala u palekalan tu lalangawan nalimaan a mihcaan, Ouzhou a kasaupuan kapulungay tu nalimaan lalangawan. cin . 2 3 . . . 2004 5 1 . 80 GDP.2007 . . 2020 . uyniay a kanatal caay kadadah ku nu tahakay a laculan, u tapang u ku'ng can u Lu tu, pisuped a kayadah sakatul i Europe. mamin i kanatal 2 3 a kakitizaan izaw ku akutiay a lalaculan. u kalukan ku tapang a kahenulan. tapang nipalumaan izaw ku habay, kubkub, malinsu, atu sicedamay a lami'. u kung ye u kikay ku misangaay, nu keciay a kikay, misabaluhay tu kakanan atu mitenunay ku tapang, misaepah tu badisusu' kya singangan.namakay 2004 a mihcaan lima a bulad cacay a demiad mala baluhay a tademaw nu Oumenng, Hungary a cin ci lalid sa icelang macakat. imahini izaw ku nu uzipay a kusi patahkal paanina uynian a kanatal payhun 80 katalakaw tu GDP. 2007 a mihcaan hawsa, mahamin ku kitakitay malilid tu kapelpel nu cin ci, Hungary kalamkam satu malawacu ku cinci. ducduc tu pulung nisulitan, Hungary i kitakit u sapihacengay kalihanawan a cinci nu kanatal. maydih a malaheci' tahkal i 2020 a mihcaan sibalucu' micumud tu Ouzhou a kalisiwan, uynian a kanatal maydih a talaayaw ku cin ci pasumad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E5 8C 88 E7 89 99 E5 88 A9</FORM>
    </S>
</TEXT>
