<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hungary" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hungary" copyright="CC BY-SA" citation="Hungary. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hungary" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hungary, title = Hungary, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hungary} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Hungary sa i labu nu Europe, itiza i 47 00 N, 20 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 93,028 km2 u ahebal nu lalaay sa 89,608 km2, u ahebal nu nanumay sa 3,420 km2 hamin nu tademaw sa 9,874,784. kakalukan umah sa 58.90%, kilakilangan umah sa 22.50%, zumaay henay umah sa 18.60% caay kamu cabaya a kanatla nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Budapest . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 20 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci J√°nos √Āder, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 5 bulad 10 demiad. cunli u cunli nu Hungary ayza sa ci Viktor Orb√°n, micakat a demiad sa i 2010 a mihcaan 5 bulad 29 demiad. Hungary Hungary Hungary a kamu "Magyarorsza'g" han u i Cung-ow Pannonia masaenal ku lalabu nu kanatal, 93030 kungli kaahebal, nuwaminsa a belaw u Slovakia, nuwalia amis a belaw u Ukraine, nuwalian atu nuwalian timul balaw u Romania, nutimulan a belaw u Serbia, satipan timul belaw Croatia, satipan belaw Slovenia, satipan nuwamisan a belaw u Austria. kanatal a kamu Magyarok han, nu Ouzhou ku kamu. caay ku nu Yindu Ouzhou a kamu. u Oumeng tatudungay a ahebal nu kanatal. kahenunal a tu-se atu satabakiay a tu-se u Budapest, nu zumaay a tabakiay tu-se zuma satu u Debrecen, Szeged, Miskolc, Bei-chi, Jiaoer. ayzaay a Hungary a kanatal i ayaw tu malebut a mihcaan namakuwan nu pinaay a binacadan, pasu Dacia a tademaw, Celtic (Kai-er-te a tademaw ŚáĪÁąĺÁČĻšļļ), Roman (Romae ÁĺÖť¶¨) a tademaw, Germanic (Rierman a tademaw śó•ŤÄ≥śõľšļļ), Hungary a tademaw , nutipan a slavs a tademaw , atu Avaria a tademawan . kasumamadan tu 9 a mihcaan , Magyar a tademaw ci Alpad (Aer-pa-de ťėŅÁąĺŚłēŚĺ∑) a tapang ku mikeliday mademec ku Karpat-medence, u baki a wawaan niza ci Isn-te'-wan cacay a lasubua a mihcaan i cacay a malebut a mihcaan malahungti, patizeng satu tu ciwlu a kiwkay. kasumamadan tu 12 a mihcaan, Hungary mala Ouzhou a kakitizaan u saicelangay a misakakuay. kasumamadan tu15 a mihcaan, u lalangawan atu cen-ce katukuh tu i satalakaway. 1526 a mihcaan u saayaway nu Mohachi (Mo-ha-chi śĎ©ŚďąŤĶ§) a ngangayaw hawsa Hungary makelec nu Ottoman (E-tu-man ťĄāŚúĖśõľ) "1541-1699 a mihcaan". kasumamadan tu18 a mihcaan malingatu makuwan nu Habsburg Monarchy. 19 a mihcaan atu Austria masakapu tu Austria Hungary a kanatal, mala u saicelangay mikuwan nu Europe. saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Austro-Hungarian (Ao-Hungary Ś•ßŚĆą) a kanatal maliwasak tu, namasasulit tu Trianon (Te-li-ya-nung ÁČĻťáĆšļěŤĺ≤) a katatelekan hawsa Hungary malasawad tu ku payhun 71% a lala' atu payhun 58% ku tademaw, atu payhun 32% ku tademaw nu Mazar. zikuzan tu kalawlawan a mihcaan, Hungary micumud tu nitungusay i balucu'ay u kanatal milihiza tu sakatusa a ngangayaw nu kitakit, satu pihaceng ku madukaay mapatayay. zikuzan nu sakatusa a ngangayaw, Hungary mala nu Sulian a uysin a kanatal katukuh i 1989 a mihcaan. i 1956 a mihcaan u Hungary mikawaw tu misapakutay caay kalaheci hawsa, Hungary pasumad tu Goulash (Ku-las-sen ŚŹ§śčČšĽÄ) kung-can a nizatengan. 1989 a mihcaan atu Austria masasu patahkal tu lilis nu kanatal kalamkam satu maliwasak ku nuwalianay a sakaput atu Sulian. 1989 amihcaan caca a bataan tusa bataan izaw ku tulu a demiad, Hungaty amala u I'-huy-min-cu a kanatal. . saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Austro-Hungarian (Ao-Hungary Ś•ßŚĆą) a kanatal maliwasak tu, namasasulit tu Trianon (Te-li-ya-nung ÁČĻťáĆšļěŤĺ≤) a katatelekan hawsa Hungary malasawad tu ku payhun 71% a lala' atu payhun 58% ku tademaw, atu payhun32% ku tademaw nu Mazar. zikuzan tu kalawlawan a mihcaan, Hungary micumud tu nisakapu milihiza tu sakatusa nu kitakit a ngangangan, satu pihaceng ku madukaay mapatayay. zikuzan nu sakatusa a ngangayaw, Hungary mala nu Sulian a uysin a kanatal katukuh i 1989 a mihcaan. i 1956 a mihcaan u Hungary ke-min mademec hawsa, Hungary pasumad tu nu Ku-las-sen kung-can a nisabalucu'an. 1989 a mihcaan atu Austria masasu patahkal tu lilis nu kanatal kalamkam satu maliwasak ku nuwalianay a sakaput atu Sulian. 1989 amihcaan cacay a bulad tusa bataan izaw ku tulu a demiad, Hungaty amala u tatenglan nu binawlan a kanatal. laylayś≠∑ŚŹ≤ 895ŚĻīšĻčŚČćayaw nu 895 a mihcaan ayaw nu kasumamadan tu 9 a mihcaan, Luoma a tademal mapenec tu ku tizaay a Yin-cu-min ci Dacia a tademaw patizeng satu tu Pannonia a kenis. 395 a mihcaan, Luoma diguo mangeli' hawsa, paybinacadan lalid satu mabulaw tayni. kasumamadan tu 5 a mihcaan tu teban, Hungary a tademaw i A-ti-la i "434-453" a mihcaan, ku nikelid patizeng tuway tu Hungary Hungti a kanatal. 453 a mihcaan mapatay tu ci A-ti-la hawsa, malawpes tu ku Hungary. katuud ku nu Rierman a niyazu' mahiniay u Gepids a tademaw, Gede a tademaw ,Wang daer a tademaw, Lunba-di a tademaw kakilukilu sa mikuwan tu itiniay pakala tu cacay a lasubu a mihcaan. Hungary a tademaw ci Gepidae a tademaw ayaw itini patizang tu Gepidae a Hungti a kanatal, zikuzan satu kasaniyazu' nu Slav a niyazu' malingatu tu micumud mueneng itini. 560 a mihcaan Avar a tademaw patizeng tu Avar-han a kanatal atu itini a kakitizaan mikawaw mialaw mikuwan katukuh i 200 a mihcaan katenens. 790 a mihcaan, Avar-han a kanatal malawpes nu Frankish- Kinngdom atu Chali-dadi, kasumamadan tu 9 a mihcaan, cay ku tungusay nu Frank a tademawan tu ci Silaf a tademaw i Duo-nao-xian-an patizeng tu Palaton a kanatal, i Baojialiya u saayaway a Hungti a kanatal maala tu nu Duonaohea a nuwalian a tukus mikuwan tu itizaaytu a Silaf a niyazu' atu liwanliwan tu nu Avar a tademaw.šł≠šłĖÁīÄ teban nu kasumamadan a mihcaan(895ŚĻīŤá≥1526ŚĻī) Hungary a kanatal mala u lalekal nu kasumamadan tu 9 a mihcaan hawsa, sawaliayan u pahabayay tu aadupan a binacadan Magyar a tademaw namakay Ula-san-silu atu Voga-River a sauwacan, nu yazaay a Basgort-tele, pasayza i satipan mabulaw, i 896 a mihcaan i Donau a masahelungay a kakitizaan mueneng. katayni nu Magyar a tademaw pahezek tu ku nikacaculi nu itiniay a kakitizaan. laylay nu babalaki, Magyar a tademaw kanatal asaan nau Aer-pa-de a kanatal ku patizegay a saan, ciniza i kasumamadan tu 9 a mihcaan tu sazikuzay a mihcaan mikelad tu Magyar a tademawan tayza i enal nu Pannonia.1000ŚĻī, 1000 a mihcaan Hungary a Hungti ci Istvan Urbanyi cacay a lasubu a mihcaan i Hungary palekal tu kelistukiw mala ku-cyaw, satu pakala tu nu kiwkay a nipacakat mala u saayaway a Hungti nu Hungary , patizeng satu Hungary a Hungti a kanatal. kasumamadan u laylay malecad tu Bolan atu Bohemian makakayat tu, namahiza namapalilid nu ciwlu atu u kasenengan a Roman Empire a Hungti. 1241 a mihcaan katukuh i 1242 a mihcaan, ci Ba-du satipan micumud mingawaw, Hungary namapihaceng ku nikapeci'. satu Hungary haymaw satu macakat mala nu Europe u saicelangay misatekeday hungti a kanatal. izaw ku salungayay masacidekay a lalangawan, mahiza u nu Xiou nuzuma a macakata a nikauzip macacayat tu. Hunyadi Matyas i 1458 a mihcaan katukuh 1490 a mihcaan mikuwan tu Hungar talaayaw satu ciniza pasaicelang tu Hungary atu cin-bu a icelang. i pikuwan niza hawsa, Hungary " uyzaan saca u nuwamisanay, ayzaay a Slovakia nu zumaay a kakitizaan" mala u palekalan tu lalangawan nalimaan a mihcaan, Ouzhou a kasaupuan kapulungay tu nalimaan lalangawan. cin-Á∂ďśŅü uyniay a kanatal caay kadadah ku nu tahakay a laculan, u tapang u ku'ng-can u Lu-tu, pisuped a kayadah sakatul i Europe. mamin i kanatal 2/3 a kakitizaan izaw ku akutiay a lalaculan. u kalukan ku tapang a kahenulan. tapang nipalumaan izaw ku habay, kubkub, malinsu, atu sicedamay a lami'. u kung-ye u kikay ku misangaay, nu keciay a kikay, misabaluhay tu kakanan atu mitenunay ku tapang, misaepah tu badisusu' kya singangan.namakay 2004 a mihcaan lima a bulad cacay a demiad mala baluhay a tademaw nu Oumenng, Hungary a cin-ci lalid sa icelang macakat. imahini izaw ku nu uzipay a kusi patahkal paanina uynian a kanatal payhun 80% katalakaw tu GDP. 2007 a mihcaan hawsa, mahamin ku kitakitay malilid tu kapelpel nu cin-ci, Hungary kalamkam satu malawacu ku cinci. ducduc tu pulung nisulitan, Hungary i kitakit u sapihacengay kalihanawan a cinci nu kanatal. maydih a malaheci' tahkal i 2020 a mihcaan sibalucu' micumud tu Ouzhou a kalisiwan, uynian a kanatal maydih a talaayaw ku cin-ci pasumad.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u ńßuŇčarj sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%  ¶aaj kamu  ¶abaja a kanatr~…ĺa nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u budap…ôst . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i **nos *d…ôr, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu ńßuŇčarj ajza sa  ¶i *iktor orb*n, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. ńßuŇčarj ńßuŇčarj ńßuŇčarj a kamu "magjarorsza Ē~ °g" ńßan u i  ¶uŇč-ow pannonia masa…ônar~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ, ***** kuŇčr~…ĺi kaańß…ôbar~…ĺ, nuwaminsa a b…ôr~…ĺaw u sr~…ĺo*akia, nuwar~…ĺia amis a b…ôr~…ĺaw u ukrain…ô, nuwar~…ĺian atu nuwar~…ĺian timur~…ĺ bar~…ĺaw u *omania, nutimur~…ĺan a b…ôr~…ĺaw u s…ôrbia, satipan timur~…ĺ b…ôr~…ĺaw  ¶roatia, satipan b…ôr~…ĺaw sr~…ĺo*…ônia, satipan nuwamisan a b…ôr~…ĺaw u austria. kanatar~…ĺ a kamu magjarok ńßan, nu ouzńßou ku kamu.  ¶aaj ku nu jindu ouzńßou a kamu. u oum…ôŇč tatuduŇčaj a ańß…ôbar~…ĺ nu kanatar~…ĺ. kańß…ônunar~…ĺ a tu-s…ô atu satabakiaj a tu-s…ô u budap…ôst, nu zumaaj a tabakiaj tu-s…ô zuma satu u d…ôbr…ô ¶…ôn, sz…ôg…ôd, miskor~…ĺ ¶, b…ôi- ¶ńßi, *iao…ôr. ajzaaj a ńßuŇčarj a kanatar~…ĺ i ajaw tu mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan namakuwan nu pinaaj a bina ¶adan, pasu da ¶ia a tad…ômaw,  ¶…ôr~…ĺti ¶ (kai-…ôr-t…ô a tad…ômaw ****), *oman (*oma…ô **) a tad…ômaw, g…ôrmani ¶ (*i…ôrman a tad…ômaw ****), ńßuŇčarj a tad…ômaw , nutipan a sr~…ĺa*s a tad…ômaw , atu a*aria a tad…ômawan . kasumamadan tu * a mińß ¶aan , magjar a tad…ômaw  ¶i ar~…ĺpad (a…ôr-pa-d…ô ****) a tapaŇč ku mik…ôr~…ĺidaj mad…ôm…ô ¶ ku karpat-m…ôd…ôn ¶…ô, u baki a wawaan niza  ¶i isn-t…ô Ē~ °-wan  ¶a ¶aj a r~…ĺasubua a mińß ¶aan i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan mar~…ĺańßuŇčti, patiz…ôŇč satu tu  ¶iwr~…ĺu a kiwkaj. kasumamadan tu ** a mińß ¶aan, ńßuŇčarj mar~…ĺa ouzńßou a kakitizaan u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj a misakakuaj. kasumamadan tu** a mińß ¶aan, u r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu  ¶…ôn- ¶…ô katukuńß tu i satar~…ĺakawaj. **** a mińß ¶aan u saajawaj nu mońßa ¶ńßi (mo-ńßa- ¶ńßi ***) a ŇčaŇčajaw ńßawsa ńßuŇčarj mak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu ottoman (…ô-tu-man ***) "****-**** a mińß ¶aan". kasumamadan tu** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu makuwan nu ńßabsburg monar ¶ńßj. ** a mińß ¶aan atu austria masakapu tu austria ńßuŇčarj a kanatar~…ĺ, mar~…ĺa u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj mikuwan nu …ôurop…ô. saajawaj a ŇčaŇčajaw nu kitakit ńßawsa, austro-ńßuŇčarian (ao-ńßuŇčarj **) a kanatar~…ĺ mar~…ĺiwasak tu, namasasur~…ĺit tu trianon (t…ô-r~…ĺi-ja-nuŇč ****) a katat…ôr~…ĺ…ôkan ńßawsa ńßuŇčarj mar~…ĺasawad tu ku pajńßun **% a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu pajńßun **% ku tad…ômaw, atu pajńßun **% ku tad…ômaw nu mazar. zikuzan tu kar~…ĺawr~…ĺawan a mińß ¶aan, ńßuŇčarj mi ¶umud tu nituŇčusaj i bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj u kanatar~…ĺ mir~…ĺińßiza tu sakatusa a ŇčaŇčajaw nu kitakit, satu pińßa ¶…ôŇč ku madukaaj mapatajaj. zikuzan nu sakatusa a ŇčaŇčajaw, ńßuŇčarj mar~…ĺa nu sur~…ĺian a ujsin a kanatar~…ĺ katukuńß i **** a mińß ¶aan. i **** a mińß ¶aan u ńßuŇčarj mikawaw tu misapakutaj  ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i ńßawsa, ńßuŇčarj pasumad tu gour~…ĺasńß (ku-r~…ĺas-s…ôn ***) kuŇč- ¶an a nizat…ôŇčan. **** a mińß ¶aan atu austria masasu patańßkar~…ĺ tu r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ kar~…ĺamkam satu mar~…ĺiwasak ku nuwar~…ĺianaj a sakaput atu sur~…ĺian. **** amińß ¶aan  ¶a ¶a a bataan tusa bataan izaw ku tur~…ĺu a d…ômiad, ńßuŇčatj amar~…ĺa u i Ē~ °-ńßuj-min- ¶u a kanatar~…ĺ. . saajawaj a ŇčaŇčajaw nu kitakit ńßawsa, austro-ńßuŇčarian (ao-ńßuŇčarj **) a kanatar~…ĺ mar~…ĺiwasak tu, namasasur~…ĺit tu trianon (t…ô-r~…ĺi-ja-nuŇč ****) a katat…ôr~…ĺ…ôkan ńßawsa ńßuŇčarj mar~…ĺasawad tu ku pajńßun **% a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu pajńßun **% ku tad…ômaw, atu pajńßun**% ku tad…ômaw nu mazar. zikuzan tu kar~…ĺawr~…ĺawan a mińß ¶aan, ńßuŇčarj mi ¶umud tu nisakapu mir~…ĺińßiza tu sakatusa nu kitakit a ŇčaŇčaŇčan, satu pińßa ¶…ôŇč ku madukaaj mapatajaj. zikuzan nu sakatusa a ŇčaŇčajaw, ńßuŇčarj mar~…ĺa nu sur~…ĺian a ujsin a kanatar~…ĺ katukuńß i **** a mińß ¶aan. i **** a mińß ¶aan u ńßuŇčarj k…ô-min mad…ôm…ô ¶ ńßawsa, ńßuŇčarj pasumad tu nu ku-r~…ĺas-s…ôn kuŇč- ¶an a nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. **** a mińß ¶aan atu austria masasu patańßkar~…ĺ tu r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ kar~…ĺamkam satu mar~…ĺiwasak ku nuwar~…ĺianaj a sakaput atu sur~…ĺian. **** amińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad tusa bataan izaw ku tur~…ĺu a d…ômiad, ńßuŇčatj amar~…ĺa u tat…ôŇčr~…ĺan nu binawr~…ĺan a kanatar~…ĺ. r~…ĺajr~…ĺaj** ******ajaw nu *** a mińß ¶aan ajaw nu kasumamadan tu * a mińß ¶aan, r~…ĺuoma a tad…ômar~…ĺ map…ôn…ô ¶ tu ku tizaaj a jin- ¶u-min  ¶i da ¶ia a tad…ômaw patiz…ôŇč satu tu pannonia a k…ônis. *** a mińß ¶aan, r~…ĺuoma diguo maŇč…ôr~…ĺi Ē~ ° ńßawsa, pajbina ¶adan r~…ĺar~…ĺid satu mabur~…ĺaw tajni. kasumamadan tu * a mińß ¶aan tu t…ôban, ńßuŇčarj a tad…ômaw i a-ti-r~…ĺa i "***-***" a mińß ¶aan, ku nik…ôr~…ĺid patiz…ôŇč tuwaj tu ńßuŇčarj ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. *** a mińß ¶aan mapataj tu  ¶i a-ti-r~…ĺa ńßawsa, mar~…ĺawp…ôs tu ku ńßuŇčarj. katuud ku nu *i…ôrman a nijazu Ē~ ° mańßiniaj u g…ôpids a tad…ômaw, g…ôd…ô a tad…ômaw ,waŇč da…ôr a tad…ômaw, r~…ĺunba-di a tad…ômaw kakir~…ĺukir~…ĺu sa mikuwan tu itiniaj pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a mińß ¶aan. ńßuŇčarj a tad…ômaw  ¶i g…ôpida…ô a tad…ômaw ajaw itini patizaŇč tu g…ôpida…ô a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ, zikuzan satu kasanijazu Ē~ ° nu sr~…ĺa* a nijazu Ē~ ° mar~…ĺiŇčatu tu mi ¶umud mu…ôn…ôŇč itini. *** a mińß ¶aan a*ar a tad…ômaw patiz…ôŇč tu a*ar-ńßan a kanatar~…ĺ atu itini a kakitizaan mikawaw miar~…ĺaw mikuwan katukuńß i *** a mińß ¶aan kat…ôn…ôns. *** a mińß ¶aan, a*ar-ńßan a kanatar~…ĺ mar~…ĺawp…ôs nu frankisńß- kinŇčdom atu  ¶ńßar~…ĺi-dadi, kasumamadan tu * a mińß ¶aan,  ¶aj ku tuŇčusaj nu frank a tad…ômawan tu  ¶i sir~…ĺaf a tad…ômaw i duo-nao-*ian-an patiz…ôŇč tu par~…ĺaton a kanatar~…ĺ, i baojiar~…ĺija u saajawaj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ maar~…ĺa tu nu duonaońß…ôa a nuwar~…ĺian a tukus mikuwan tu itizaajtu a sir~…ĺaf a nijazu Ē~ ° atu r~…ĺiwanr~…ĺiwan tu nu a*ar a tad…ômaw.*** t…ôban nu kasumamadan a mińß ¶aan(**********) ńßuŇčarj a kanatar~…ĺ mar~…ĺa u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu kasumamadan tu * a mińß ¶aan ńßawsa, sawar~…ĺiajan u pańßabajaj tu aadupan a bina ¶adan magjar a tad…ômaw namakaj ur~…ĺa-san-sir~…ĺu atu *oga-*i*…ôr a sauwa ¶an, nu jazaaj a basgort-t…ôr~…ĺ…ô, pasajza i satipan mabur~…ĺaw, i *** a mińß ¶aan i donau a masańß…ôr~…ĺuŇčaj a kakitizaan mu…ôn…ôŇč. katajni nu magjar a tad…ômaw pańß…ôz…ôk tu ku nika ¶a ¶ur~…ĺi nu itiniaj a kakitizaan. r~…ĺajr~…ĺaj nu babar~…ĺaki, magjar a tad…ômaw kanatar~…ĺ asaan nau a…ôr-pa-d…ô a kanatar~…ĺ ku patiz…ôgaj a saan,  ¶iniza i kasumamadan tu * a mińß ¶aan tu sazikuzaj a mińß ¶aan mik…ôr~…ĺad tu magjar a tad…ômawan tajza i …ônar~…ĺ nu pannonia.*****, **** a mińß ¶aan ńßuŇčarj a ńßuŇčti  ¶i ist*an urbanji  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a mińß ¶aan i ńßuŇčarj par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu k…ôr~…ĺistukiw mar~…ĺa ku- ¶jaw, satu pakar~…ĺa tu nu kiwkaj a nipa ¶akat mar~…ĺa u saajawaj a ńßuŇčti nu ńßuŇčarj , patiz…ôŇč satu ńßuŇčarj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. kasumamadan u r~…ĺajr~…ĺaj mar~…ĺ…ô ¶ad tu bor~…ĺan atu bońß…ômian makakajat tu, namańßiza namapar~…ĺir~…ĺid nu  ¶iwr~…ĺu atu u kas…ôn…ôŇčan a *oman …ômpir…ô a ńßuŇčti. **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan,  ¶i ba-du satipan mi ¶umud miŇčawaw, ńßuŇčarj namapińßa ¶…ôŇč ku nikap…ô ¶i Ē~ °. satu ńßuŇčarj ńßajmaw satu ma ¶akat mar~…ĺa nu …ôurop…ô u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj misat…ôk…ôdaj ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. izaw ku sar~…ĺuŇčajaj masa ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mańßiza u nu *iou nuzuma a ma ¶akata a nikauzip ma ¶a ¶ajat tu. ńßunjadi matjas i **** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan mikuwan tu ńßuŇčar tar~…ĺaajaw satu  ¶iniza pasai ¶…ôr~…ĺaŇč tu ńßuŇčarj atu  ¶in-bu a i ¶…ôr~…ĺaŇč. i pikuwan niza ńßawsa, ńßuŇčarj " ujzaan sa ¶a u nuwamisanaj, ajzaaj a sr~…ĺo*akia nu zumaaj a kakitizaan" mar~…ĺa u par~…ĺ…ôkar~…ĺan tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nar~…ĺimaan a mińß ¶aan, ouzńßou a kasaupuan kapur~…ĺuŇčaj tu nar~…ĺimaan r~…ĺar~…ĺaŇčawan.  ¶in-** ujniaj a kanatar~…ĺ  ¶aaj kadadańß ku nu tańßakaj a r~…ĺa ¶ur~…ĺan, u tapaŇč u ku Ē~ °Ňč- ¶an u r~…ĺu-tu, pisup…ôd a kajadańß sakatur~…ĺ i …ôurop…ô. mamin i kanatar~…ĺ */* a kakitizaan izaw ku akutiaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan. u kar~…ĺukan ku tapaŇč a kańß…ônur~…ĺan. tapaŇč nipar~…ĺumaan izaw ku ńßabaj, kubkub, mar~…ĺinsu, atu si ¶…ôdamaj a r~…ĺami Ē~ °. u kuŇč-j…ô u kikaj ku misaŇčaaj, nu k…ô ¶iaj a kikaj, misabar~…ĺuńßaj tu kakanan atu mit…ônunaj ku tapaŇč, misa…ôpańß tu badisusu Ē~ ° kja siŇčaŇčan.namakaj **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad mar~…ĺa bar~…ĺuńßaj a tad…ômaw nu oum…ônŇč, ńßuŇčarj a  ¶in- ¶i r~…ĺar~…ĺid sa i ¶…ôr~…ĺaŇč ma ¶akat. imańßini izaw ku nu uzipaj a kusi patańßkar~…ĺ paanina ujnian a kanatar~…ĺ pajńßun **% katar~…ĺakaw tu gdp. **** a mińß ¶aan ńßawsa, mańßamin ku kitakitaj mar~…ĺir~…ĺid tu kap…ôr~…ĺp…ôr~…ĺ nu  ¶in- ¶i, ńßuŇčarj kar~…ĺamkam satu mar~…ĺawa ¶u ku  ¶in ¶i. du ¶du ¶ tu pur~…ĺuŇč nisur~…ĺitan, ńßuŇčarj i kitakit u sapińßa ¶…ôŇčaj kar~…ĺińßanawan a  ¶in ¶i nu kanatar~…ĺ. majdińß a mar~…ĺańß…ô ¶i Ē~ ° tańßkar~…ĺ i **** a mińß ¶aan sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mi ¶umud tu ouzńßou a kar~…ĺisiwan, ujnian a kanatar~…ĺ majdińß a tar~…ĺaajaw ku  ¶in- ¶i pasumad.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Hungary sa i labu nu Europe, itiza i 47 00 N, 20 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 93,028 km2 u ahebal nu lalaay sa 89,608 km2, u ahebal nu nanumay sa 3,420 km2 hamin nu tademaw sa 9,874,784. kakalukan umah sa 58.90%, kilakilangan umah sa 22.50%, zumaay henay umah sa 18.60% caay kamu cabaya a kanatla nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Budapest . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 20 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci J√°nos √Āder, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 5 bulad 10 demiad. cunli u cunli nu Hungary ayza sa ci Viktor Orb√°n, micakat a demiad sa i 2010 a mihcaan 5 bulad 29 demiad. Hungary Hungary Hungary a kamu "Magyarorsza'g" han u i Cung-ow Pannonia masaenal ku lalabu nu kanatal, 93030 kungli kaahebal, nuwaminsa a belaw u Slovakia, nuwalia amis a belaw u Ukraine, nuwalian atu nuwalian timul balaw u Romania, nutimulan a belaw u Serbia, satipan timul belaw Croatia, satipan belaw Slovenia, satipan nuwamisan a belaw u Austria. kanatal a kamu Magyarok han, nu Ouzhou ku kamu. caay ku nu Yindu Ouzhou a kamu. u Oumeng tatudungay a ahebal nu kanatal. kahenunal a tu-se atu satabakiay a tu-se u Budapest, nu zumaay a tabakiay tu-se zuma satu u Debrecen, Szeged, Miskolc, Bei-chi, Jiaoer. ayzaay a Hungary a kanatal i ayaw tu malebut a mihcaan namakuwan nu pinaay a binacadan, pasu Dacia a tademaw, Celtic (Kai-er-te a tademaw ŚáĪÁąĺÁČĻšļļ), Roman (Romae ÁĺÖť¶¨) a tademaw, Germanic (Rierman a tademaw śó•ŤÄ≥śõľšļļ), Hungary a tademaw , nutipan a slavs a tademaw , atu Avaria a tademawan . kasumamadan tu 9 a mihcaan , Magyar a tademaw ci Alpad (Aer-pa-de ťėŅÁąĺŚłēŚĺ∑) a tapang ku mikeliday mademec ku Karpat-medence, u baki a wawaan niza ci Isn-te'-wan cacay a lasubua a mihcaan i cacay a malebut a mihcaan malahungti, patizeng satu tu ciwlu a kiwkay. kasumamadan tu 12 a mihcaan, Hungary mala Ouzhou a kakitizaan u saicelangay a misakakuay. kasumamadan tu15 a mihcaan, u lalangawan atu cen-ce katukuh tu i satalakaway. 1526 a mihcaan u saayaway nu Mohachi (Mo-ha-chi śĎ©ŚďąŤĶ§) a ngangayaw hawsa Hungary makelec nu Ottoman (E-tu-man ťĄāŚúĖśõľ) "1541-1699 a mihcaan". kasumamadan tu18 a mihcaan malingatu makuwan nu Habsburg Monarchy. 19 a mihcaan atu Austria masakapu tu Austria Hungary a kanatal, mala u saicelangay mikuwan nu Europe. saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Austro-Hungarian (Ao-Hungary Ś•ßŚĆą) a kanatal maliwasak tu, namasasulit tu Trianon (Te-li-ya-nung ÁČĻťáĆšļěŤĺ≤) a katatelekan hawsa Hungary malasawad tu ku payhun 71% a lala' atu payhun 58% ku tademaw, atu payhun 32% ku tademaw nu Mazar. zikuzan tu kalawlawan a mihcaan, Hungary micumud tu nitungusay i balucu'ay u kanatal milihiza tu sakatusa a ngangayaw nu kitakit, satu pihaceng ku madukaay mapatayay. zikuzan nu sakatusa a ngangayaw, Hungary mala nu Sulian a uysin a kanatal katukuh i 1989 a mihcaan. i 1956 a mihcaan u Hungary mikawaw tu misapakutay caay kalaheci hawsa, Hungary pasumad tu Goulash (Ku-las-sen ŚŹ§śčČšĽÄ) kung-can a nizatengan. 1989 a mihcaan atu Austria masasu patahkal tu lilis nu kanatal kalamkam satu maliwasak ku nuwalianay a sakaput atu Sulian. 1989 amihcaan caca a bataan tusa bataan izaw ku tulu a demiad, Hungaty amala u I'-huy-min-cu a kanatal. . saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Austro-Hungarian (Ao-Hungary Ś•ßŚĆą) a kanatal maliwasak tu, namasasulit tu Trianon (Te-li-ya-nung ÁČĻťáĆšļěŤĺ≤) a katatelekan hawsa Hungary malasawad tu ku payhun 71% a lala' atu payhun 58% ku tademaw, atu payhun32% ku tademaw nu Mazar. zikuzan tu kalawlawan a mihcaan, Hungary micumud tu nisakapu milihiza tu sakatusa nu kitakit a ngangangan, satu pihaceng ku madukaay mapatayay. zikuzan nu sakatusa a ngangayaw, Hungary mala nu Sulian a uysin a kanatal katukuh i 1989 a mihcaan. i 1956 a mihcaan u Hungary ke-min mademec hawsa, Hungary pasumad tu nu Ku-las-sen kung-can a nisabalucu'an. 1989 a mihcaan atu Austria masasu patahkal tu lilis nu kanatal kalamkam satu maliwasak ku nuwalianay a sakaput atu Sulian. 1989 amihcaan cacay a bulad tusa bataan izaw ku tulu a demiad, Hungaty amala u tatenglan nu binawlan a kanatal. laylayś≠∑ŚŹ≤ 895ŚĻīšĻčŚČćayaw nu 895 a mihcaan ayaw nu kasumamadan tu 9 a mihcaan, Luoma a tademal mapenec tu ku tizaay a Yin-cu-min ci Dacia a tademaw patizeng satu tu Pannonia a kenis. 395 a mihcaan, Luoma diguo mangeli' hawsa, paybinacadan lalid satu mabulaw tayni. kasumamadan tu 5 a mihcaan tu teban, Hungary a tademaw i A-ti-la i "434-453" a mihcaan, ku nikelid patizeng tuway tu Hungary Hungti a kanatal. 453 a mihcaan mapatay tu ci A-ti-la hawsa, malawpes tu ku Hungary. katuud ku nu Rierman a niyazu' mahiniay u Gepids a tademaw, Gede a tademaw ,Wang daer a tademaw, Lunba-di a tademaw kakilukilu sa mikuwan tu itiniay pakala tu cacay a lasubu a mihcaan. Hungary a tademaw ci Gepidae a tademaw ayaw itini patizang tu Gepidae a Hungti a kanatal, zikuzan satu kasaniyazu' nu Slav a niyazu' malingatu tu micumud mueneng itini. 560 a mihcaan Avar a tademaw patizeng tu Avar-han a kanatal atu itini a kakitizaan mikawaw mialaw mikuwan katukuh i 200 a mihcaan katenens. 790 a mihcaan, Avar-han a kanatal malawpes nu Frankish- Kinngdom atu Chali-dadi, kasumamadan tu 9 a mihcaan, cay ku tungusay nu Frank a tademawan tu ci Silaf a tademaw i Duo-nao-xian-an patizeng tu Palaton a kanatal, i Baojialiya u saayaway a Hungti a kanatal maala tu nu Duonaohea a nuwalian a tukus mikuwan tu itizaaytu a Silaf a niyazu' atu liwanliwan tu nu Avar a tademaw.šł≠šłĖÁīÄ teban nu kasumamadan a mihcaan(895ŚĻīŤá≥1526ŚĻī) Hungary a kanatal mala u lalekal nu kasumamadan tu 9 a mihcaan hawsa, sawaliayan u pahabayay tu aadupan a binacadan Magyar a tademaw namakay Ula-san-silu atu Voga-River a sauwacan, nu yazaay a Basgort-tele, pasayza i satipan mabulaw, i 896 a mihcaan i Donau a masahelungay a kakitizaan mueneng. katayni nu Magyar a tademaw pahezek tu ku nikacaculi nu itiniay a kakitizaan. laylay nu babalaki, Magyar a tademaw kanatal asaan nau Aer-pa-de a kanatal ku patizegay a saan, ciniza i kasumamadan tu 9 a mihcaan tu sazikuzay a mihcaan mikelad tu Magyar a tademawan tayza i enal nu Pannonia.1000ŚĻī, 1000 a mihcaan Hungary a Hungti ci Istvan Urbanyi cacay a lasubu a mihcaan i Hungary palekal tu kelistukiw mala ku-cyaw, satu pakala tu nu kiwkay a nipacakat mala u saayaway a Hungti nu Hungary , patizeng satu Hungary a Hungti a kanatal. kasumamadan u laylay malecad tu Bolan atu Bohemian makakayat tu, namahiza namapalilid nu ciwlu atu u kasenengan a Roman Empire a Hungti. 1241 a mihcaan katukuh i 1242 a mihcaan, ci Ba-du satipan micumud mingawaw, Hungary namapihaceng ku nikapeci'. satu Hungary haymaw satu macakat mala nu Europe u saicelangay misatekeday hungti a kanatal. izaw ku salungayay masacidekay a lalangawan, mahiza u nu Xiou nuzuma a macakata a nikauzip macacayat tu. Hunyadi Matyas i 1458 a mihcaan katukuh 1490 a mihcaan mikuwan tu Hungar talaayaw satu ciniza pasaicelang tu Hungary atu cin-bu a icelang. i pikuwan niza hawsa, Hungary " uyzaan saca u nuwamisanay, ayzaay a Slovakia nu zumaay a kakitizaan" mala u palekalan tu lalangawan nalimaan a mihcaan, Ouzhou a kasaupuan kapulungay tu nalimaan lalangawan. cin-Á∂ďśŅü uyniay a kanatal caay kadadah ku nu tahakay a laculan, u tapang u ku'ng-can u Lu-tu, pisuped a kayadah sakatul i Europe. mamin i kanatal 2/3 a kakitizaan izaw ku akutiay a lalaculan. u kalukan ku tapang a kahenulan. tapang nipalumaan izaw ku habay, kubkub, malinsu, atu sicedamay a lami'. u kung-ye u kikay ku misangaay, nu keciay a kikay, misabaluhay tu kakanan atu mitenunay ku tapang, misaepah tu badisusu' kya singangan.namakay 2004 a mihcaan lima a bulad cacay a demiad mala baluhay a tademaw nu Oumenng, Hungary a cin-ci lalid sa icelang macakat. imahini izaw ku nu uzipay a kusi patahkal paanina uynian a kanatal payhun 80% katalakaw tu GDP. 2007 a mihcaan hawsa, mahamin ku kitakitay malilid tu kapelpel nu cin-ci, Hungary kalamkam satu malawacu ku cinci. ducduc tu pulung nisulitan, Hungary i kitakit u sapihacengay kalihanawan a cinci nu kanatal. maydih a malaheci' tahkal i 2020 a mihcaan sibalucu' micumud tu Ouzhou a kalisiwan, uynian a kanatal maydih a talaayaw ku cin-ci pasumad.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u ńßuŇčarj sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%  ¶aaj kamu  ¶abaja a kanatr~…ĺa nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u budap…ôst . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i **nos *d…ôr, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu ńßuŇčarj ajza sa  ¶i *iktor orb*n, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. ńßuŇčarj ńßuŇčarj ńßuŇčarj a kamu "magjarorsza Ē~ °g" ńßan u i  ¶uŇč-ow pannonia masa…ônar~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ, ***** kuŇčr~…ĺi kaańß…ôbar~…ĺ, nuwaminsa a b…ôr~…ĺaw u sr~…ĺo*akia, nuwar~…ĺia amis a b…ôr~…ĺaw u ukrain…ô, nuwar~…ĺian atu nuwar~…ĺian timur~…ĺ bar~…ĺaw u *omania, nutimur~…ĺan a b…ôr~…ĺaw u s…ôrbia, satipan timur~…ĺ b…ôr~…ĺaw  ¶roatia, satipan b…ôr~…ĺaw sr~…ĺo*…ônia, satipan nuwamisan a b…ôr~…ĺaw u austria. kanatar~…ĺ a kamu magjarok ńßan, nu ouzńßou ku kamu.  ¶aaj ku nu jindu ouzńßou a kamu. u oum…ôŇč tatuduŇčaj a ańß…ôbar~…ĺ nu kanatar~…ĺ. kańß…ônunar~…ĺ a tu-s…ô atu satabakiaj a tu-s…ô u budap…ôst, nu zumaaj a tabakiaj tu-s…ô zuma satu u d…ôbr…ô ¶…ôn, sz…ôg…ôd, miskor~…ĺ ¶, b…ôi- ¶ńßi, *iao…ôr. ajzaaj a ńßuŇčarj a kanatar~…ĺ i ajaw tu mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan namakuwan nu pinaaj a bina ¶adan, pasu da ¶ia a tad…ômaw,  ¶…ôr~…ĺti ¶ (kai-…ôr-t…ô a tad…ômaw ****), *oman (*oma…ô **) a tad…ômaw, g…ôrmani ¶ (*i…ôrman a tad…ômaw ****), ńßuŇčarj a tad…ômaw , nutipan a sr~…ĺa*s a tad…ômaw , atu a*aria a tad…ômawan . kasumamadan tu * a mińß ¶aan , magjar a tad…ômaw  ¶i ar~…ĺpad (a…ôr-pa-d…ô ****) a tapaŇč ku mik…ôr~…ĺidaj mad…ôm…ô ¶ ku karpat-m…ôd…ôn ¶…ô, u baki a wawaan niza  ¶i isn-t…ô Ē~ °-wan  ¶a ¶aj a r~…ĺasubua a mińß ¶aan i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan mar~…ĺańßuŇčti, patiz…ôŇč satu tu  ¶iwr~…ĺu a kiwkaj. kasumamadan tu ** a mińß ¶aan, ńßuŇčarj mar~…ĺa ouzńßou a kakitizaan u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj a misakakuaj. kasumamadan tu** a mińß ¶aan, u r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu  ¶…ôn- ¶…ô katukuńß tu i satar~…ĺakawaj. **** a mińß ¶aan u saajawaj nu mońßa ¶ńßi (mo-ńßa- ¶ńßi ***) a ŇčaŇčajaw ńßawsa ńßuŇčarj mak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu ottoman (…ô-tu-man ***) "****-**** a mińß ¶aan". kasumamadan tu** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu makuwan nu ńßabsburg monar ¶ńßj. ** a mińß ¶aan atu austria masakapu tu austria ńßuŇčarj a kanatar~…ĺ, mar~…ĺa u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj mikuwan nu …ôurop…ô. saajawaj a ŇčaŇčajaw nu kitakit ńßawsa, austro-ńßuŇčarian (ao-ńßuŇčarj **) a kanatar~…ĺ mar~…ĺiwasak tu, namasasur~…ĺit tu trianon (t…ô-r~…ĺi-ja-nuŇč ****) a katat…ôr~…ĺ…ôkan ńßawsa ńßuŇčarj mar~…ĺasawad tu ku pajńßun **% a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu pajńßun **% ku tad…ômaw, atu pajńßun **% ku tad…ômaw nu mazar. zikuzan tu kar~…ĺawr~…ĺawan a mińß ¶aan, ńßuŇčarj mi ¶umud tu nituŇčusaj i bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj u kanatar~…ĺ mir~…ĺińßiza tu sakatusa a ŇčaŇčajaw nu kitakit, satu pińßa ¶…ôŇč ku madukaaj mapatajaj. zikuzan nu sakatusa a ŇčaŇčajaw, ńßuŇčarj mar~…ĺa nu sur~…ĺian a ujsin a kanatar~…ĺ katukuńß i **** a mińß ¶aan. i **** a mińß ¶aan u ńßuŇčarj mikawaw tu misapakutaj  ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i ńßawsa, ńßuŇčarj pasumad tu gour~…ĺasńß (ku-r~…ĺas-s…ôn ***) kuŇč- ¶an a nizat…ôŇčan. **** a mińß ¶aan atu austria masasu patańßkar~…ĺ tu r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ kar~…ĺamkam satu mar~…ĺiwasak ku nuwar~…ĺianaj a sakaput atu sur~…ĺian. **** amińß ¶aan  ¶a ¶a a bataan tusa bataan izaw ku tur~…ĺu a d…ômiad, ńßuŇčatj amar~…ĺa u i Ē~ °-ńßuj-min- ¶u a kanatar~…ĺ. . saajawaj a ŇčaŇčajaw nu kitakit ńßawsa, austro-ńßuŇčarian (ao-ńßuŇčarj **) a kanatar~…ĺ mar~…ĺiwasak tu, namasasur~…ĺit tu trianon (t…ô-r~…ĺi-ja-nuŇč ****) a katat…ôr~…ĺ…ôkan ńßawsa ńßuŇčarj mar~…ĺasawad tu ku pajńßun **% a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° atu pajńßun **% ku tad…ômaw, atu pajńßun**% ku tad…ômaw nu mazar. zikuzan tu kar~…ĺawr~…ĺawan a mińß ¶aan, ńßuŇčarj mi ¶umud tu nisakapu mir~…ĺińßiza tu sakatusa nu kitakit a ŇčaŇčaŇčan, satu pińßa ¶…ôŇč ku madukaaj mapatajaj. zikuzan nu sakatusa a ŇčaŇčajaw, ńßuŇčarj mar~…ĺa nu sur~…ĺian a ujsin a kanatar~…ĺ katukuńß i **** a mińß ¶aan. i **** a mińß ¶aan u ńßuŇčarj k…ô-min mad…ôm…ô ¶ ńßawsa, ńßuŇčarj pasumad tu nu ku-r~…ĺas-s…ôn kuŇč- ¶an a nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. **** a mińß ¶aan atu austria masasu patańßkar~…ĺ tu r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ kar~…ĺamkam satu mar~…ĺiwasak ku nuwar~…ĺianaj a sakaput atu sur~…ĺian. **** amińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad tusa bataan izaw ku tur~…ĺu a d…ômiad, ńßuŇčatj amar~…ĺa u tat…ôŇčr~…ĺan nu binawr~…ĺan a kanatar~…ĺ. r~…ĺajr~…ĺaj** ******ajaw nu *** a mińß ¶aan ajaw nu kasumamadan tu * a mińß ¶aan, r~…ĺuoma a tad…ômar~…ĺ map…ôn…ô ¶ tu ku tizaaj a jin- ¶u-min  ¶i da ¶ia a tad…ômaw patiz…ôŇč satu tu pannonia a k…ônis. *** a mińß ¶aan, r~…ĺuoma diguo maŇč…ôr~…ĺi Ē~ ° ńßawsa, pajbina ¶adan r~…ĺar~…ĺid satu mabur~…ĺaw tajni. kasumamadan tu * a mińß ¶aan tu t…ôban, ńßuŇčarj a tad…ômaw i a-ti-r~…ĺa i "***-***" a mińß ¶aan, ku nik…ôr~…ĺid patiz…ôŇč tuwaj tu ńßuŇčarj ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. *** a mińß ¶aan mapataj tu  ¶i a-ti-r~…ĺa ńßawsa, mar~…ĺawp…ôs tu ku ńßuŇčarj. katuud ku nu *i…ôrman a nijazu Ē~ ° mańßiniaj u g…ôpids a tad…ômaw, g…ôd…ô a tad…ômaw ,waŇč da…ôr a tad…ômaw, r~…ĺunba-di a tad…ômaw kakir~…ĺukir~…ĺu sa mikuwan tu itiniaj pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a mińß ¶aan. ńßuŇčarj a tad…ômaw  ¶i g…ôpida…ô a tad…ômaw ajaw itini patizaŇč tu g…ôpida…ô a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ, zikuzan satu kasanijazu Ē~ ° nu sr~…ĺa* a nijazu Ē~ ° mar~…ĺiŇčatu tu mi ¶umud mu…ôn…ôŇč itini. *** a mińß ¶aan a*ar a tad…ômaw patiz…ôŇč tu a*ar-ńßan a kanatar~…ĺ atu itini a kakitizaan mikawaw miar~…ĺaw mikuwan katukuńß i *** a mińß ¶aan kat…ôn…ôns. *** a mińß ¶aan, a*ar-ńßan a kanatar~…ĺ mar~…ĺawp…ôs nu frankisńß- kinŇčdom atu  ¶ńßar~…ĺi-dadi, kasumamadan tu * a mińß ¶aan,  ¶aj ku tuŇčusaj nu frank a tad…ômawan tu  ¶i sir~…ĺaf a tad…ômaw i duo-nao-*ian-an patiz…ôŇč tu par~…ĺaton a kanatar~…ĺ, i baojiar~…ĺija u saajawaj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ maar~…ĺa tu nu duonaońß…ôa a nuwar~…ĺian a tukus mikuwan tu itizaajtu a sir~…ĺaf a nijazu Ē~ ° atu r~…ĺiwanr~…ĺiwan tu nu a*ar a tad…ômaw.*** t…ôban nu kasumamadan a mińß ¶aan(**********) ńßuŇčarj a kanatar~…ĺ mar~…ĺa u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu kasumamadan tu * a mińß ¶aan ńßawsa, sawar~…ĺiajan u pańßabajaj tu aadupan a bina ¶adan magjar a tad…ômaw namakaj ur~…ĺa-san-sir~…ĺu atu *oga-*i*…ôr a sauwa ¶an, nu jazaaj a basgort-t…ôr~…ĺ…ô, pasajza i satipan mabur~…ĺaw, i *** a mińß ¶aan i donau a masańß…ôr~…ĺuŇčaj a kakitizaan mu…ôn…ôŇč. katajni nu magjar a tad…ômaw pańß…ôz…ôk tu ku nika ¶a ¶ur~…ĺi nu itiniaj a kakitizaan. r~…ĺajr~…ĺaj nu babar~…ĺaki, magjar a tad…ômaw kanatar~…ĺ asaan nau a…ôr-pa-d…ô a kanatar~…ĺ ku patiz…ôgaj a saan,  ¶iniza i kasumamadan tu * a mińß ¶aan tu sazikuzaj a mińß ¶aan mik…ôr~…ĺad tu magjar a tad…ômawan tajza i …ônar~…ĺ nu pannonia.*****, **** a mińß ¶aan ńßuŇčarj a ńßuŇčti  ¶i ist*an urbanji  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a mińß ¶aan i ńßuŇčarj par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu k…ôr~…ĺistukiw mar~…ĺa ku- ¶jaw, satu pakar~…ĺa tu nu kiwkaj a nipa ¶akat mar~…ĺa u saajawaj a ńßuŇčti nu ńßuŇčarj , patiz…ôŇč satu ńßuŇčarj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. kasumamadan u r~…ĺajr~…ĺaj mar~…ĺ…ô ¶ad tu bor~…ĺan atu bońß…ômian makakajat tu, namańßiza namapar~…ĺir~…ĺid nu  ¶iwr~…ĺu atu u kas…ôn…ôŇčan a *oman …ômpir…ô a ńßuŇčti. **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan,  ¶i ba-du satipan mi ¶umud miŇčawaw, ńßuŇčarj namapińßa ¶…ôŇč ku nikap…ô ¶i Ē~ °. satu ńßuŇčarj ńßajmaw satu ma ¶akat mar~…ĺa nu …ôurop…ô u sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj misat…ôk…ôdaj ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. izaw ku sar~…ĺuŇčajaj masa ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mańßiza u nu *iou nuzuma a ma ¶akata a nikauzip ma ¶a ¶ajat tu. ńßunjadi matjas i **** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan mikuwan tu ńßuŇčar tar~…ĺaajaw satu  ¶iniza pasai ¶…ôr~…ĺaŇč tu ńßuŇčarj atu  ¶in-bu a i ¶…ôr~…ĺaŇč. i pikuwan niza ńßawsa, ńßuŇčarj " ujzaan sa ¶a u nuwamisanaj, ajzaaj a sr~…ĺo*akia nu zumaaj a kakitizaan" mar~…ĺa u par~…ĺ…ôkar~…ĺan tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nar~…ĺimaan a mińß ¶aan, ouzńßou a kasaupuan kapur~…ĺuŇčaj tu nar~…ĺimaan r~…ĺar~…ĺaŇčawan.  ¶in-** ujniaj a kanatar~…ĺ  ¶aaj kadadańß ku nu tańßakaj a r~…ĺa ¶ur~…ĺan, u tapaŇč u ku Ē~ °Ňč- ¶an u r~…ĺu-tu, pisup…ôd a kajadańß sakatur~…ĺ i …ôurop…ô. mamin i kanatar~…ĺ */* a kakitizaan izaw ku akutiaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan. u kar~…ĺukan ku tapaŇč a kańß…ônur~…ĺan. tapaŇč nipar~…ĺumaan izaw ku ńßabaj, kubkub, mar~…ĺinsu, atu si ¶…ôdamaj a r~…ĺami Ē~ °. u kuŇč-j…ô u kikaj ku misaŇčaaj, nu k…ô ¶iaj a kikaj, misabar~…ĺuńßaj tu kakanan atu mit…ônunaj ku tapaŇč, misa…ôpańß tu badisusu Ē~ ° kja siŇčaŇčan.namakaj **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad mar~…ĺa bar~…ĺuńßaj a tad…ômaw nu oum…ônŇč, ńßuŇčarj a  ¶in- ¶i r~…ĺar~…ĺid sa i ¶…ôr~…ĺaŇč ma ¶akat. imańßini izaw ku nu uzipaj a kusi patańßkar~…ĺ paanina ujnian a kanatar~…ĺ pajńßun **% katar~…ĺakaw tu gdp. **** a mińß ¶aan ńßawsa, mańßamin ku kitakitaj mar~…ĺir~…ĺid tu kap…ôr~…ĺp…ôr~…ĺ nu  ¶in- ¶i, ńßuŇčarj kar~…ĺamkam satu mar~…ĺawa ¶u ku  ¶in ¶i. du ¶du ¶ tu pur~…ĺuŇč nisur~…ĺitan, ńßuŇčarj i kitakit u sapińßa ¶…ôŇčaj kar~…ĺińßanawan a  ¶in ¶i nu kanatar~…ĺ. majdińß a mar~…ĺańß…ô ¶i Ē~ ° tańßkar~…ĺ i **** a mińß ¶aan sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mi ¶umud tu ouzńßou a kar~…ĺisiwan, ujnian a kanatar~…ĺ majdińß a tar~…ĺaajaw ku  ¶in- ¶i pasumad.</PHON>
    </S>
</TEXT>