<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hunya_binacadan_洪雅族群" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hunya_binacadan_洪雅族群" copyright="CC BY-SA" citation="Hunya_binacadan_洪雅族群. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Hunya_binacadan_洪雅族群" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Hunya_binacadan_洪雅族群, title = Hunya_binacadan_洪雅族群, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Hunya_binacadan_洪雅族群} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hunya binacadan &quot; Hoanya&quot; Yi-min atu An-ya aci Hunan-ya, u Taywan Tangabulan binacadan. kakenihan i Taycu W'hu nutipan, Cenhua, Nantuo, Yunlin, Ciayi katukuh tu Sinin amisan. nina binacadan pasu Luoya-cu &quot; Lloa&quot; Aliken-cu &quot;Arikun&quot; tusa a binacadan, mapalameltu sisa udiih tu katinengan. 洪雅族群(Hoanya), (Lloa),阿立昆族(Arikun) . nina ni kilukan namaka Yi-nen-cia-ce katukuh tu Duo-liw Cay-li-se, Duo-liw a pangcah pangangan han u &quot;Hoanya&quot; ni kilikan ni Siwcun-sanyi kaatukuh i Nantuo, paituo-se' &quot;Arikun&quot;, Duo-liw-men-se' &quot;Lloa&quot;, Duo-liw-men-se pangangan satu &quot;Hoanya&quot; iday malicad ku kumu atu lisin nuheni, sisa nu &quot; Hoanya&quot; palecad han kina tuluay a binacadan, nikada misulitay a Yiyun-siacia satu Culuo-sanse', Tamaw-se', Duoliw-memse', Tali-use', Duoluo-kuose', Mawluo-se', Nantuo-se', Piatuo-se', Wanduo-liwse' a Se'hua-zen, pulung han mala Hoanya binacadan. sakamusa ci Cuonyiu-lan, wuncia-in, Lizen-kuy misulitay sakamusa&quot; Hunya u Taywan a kamu Hoan-á &quot;hunna&quot; sa nikasumadan, itini tu i Taywan hakiya inai' tu ku Hunya binacadan. Culuo-sanse aydaay nu Ciayu nutipan a Bansia, malumanay a Bansiaan, u Culu-sanse malumanay a kitidaan. Cunce kun yun tepal nu Cunyi-cie patiyamay a Huse-kun, mipaypay tu Tudi-kun, mipaypayaca tu cacaya a samian ci &quot;Hunwan-ye&quot;. caysiw-lusep mihcaan i liwliw yadah kunika kutkutan tu ukakan, sausian u Pinpu-cu a tademaw itida i labu nu luma' mitadem tu tuas, sisa idaw ku nipatideng tu paya nu tuas, idaw kunipi tuktukan tu sulit &quot; Caw-he lmi a mihcaan Ciayi-se Se-liaw cun hun lu wi se na&quot; a sulitan, pikawliwmahan nu kuyumi tu tusa a bulat tusiw demaad sikawaw tu pilisin, u Hunya-cuzen sapilisin tu tuas a masa kaliwhan nu taywan anipipaypay. teban nu patiyamay ca'celan nu nanum amisan idaw ku Bansia, Bansia-kuo, Ciacun tepal nu sangawan idaw ku Hunce-kuo, dadan nu kisia nutipan idaw ku Hunpuo-cun nu kitidaan, taneng palutatengaan tu sumamad nu Luosan-se yuncumin nu palutatengan nu aenengan. 1930 . lalangawan 文化 lalisinan 祭儀 Hunya binacadan tada angangan a lalangawan Cuopiw &quot;Mocai&quot;, misalisin &quot;Tei-vakkai&quot; Talu &quot; Murao&quot; atu Huyin &quot;Manitan&quot; picedekan, Cuopiw &quot;Mocai&quot; u sasaselalan nu binacadan, madiputay henay nina lalangawan itida i Natuo Puli cen nu Pipa- li a niyadau'an. (Movai),祭祖(Tei-vakkai),打鹿(Murao)以及會飲(Manitan)；其中,走鏢(Movai) . katuud ku mitelungay mipaypaya nuheni, ui niyadu'ay a sining, u mibalakiay a tudi ku mihcaan, kakakikungan tu a mihcaan. sidikuc ku nuheni tu lihu, pabaway a dikuc u salengacaya dawa ni sangaan, naiay ku ledung, katukuh i sasa' nu tadelecan, dikucan idaw ku sumanahay a dawa ku sapatumi', kalabihbihan ku sasa', sasay nu dikucan namaka tatelecan katukuh i sadipa', u tanayuay a sepatay nu kalimucu nu dawaan ku sasangan, pabaw han malecad idaw ku sumanahay a sapatumi'. . tu mihcaan nu kaliwmaah a kuyumian nu tusaay a bulat, Papu'-lun, Papu'-lacu atu Hunya binacadan malaliyun tu mihmihcaan nu sasalisinnan. tatama atu tatayna kaca idaw kunipicabaya tu sumanahay a dikucan atu ni tusulan tu dinum anisangaan tu dikucan, singangan sa tu &quot; Selan. makakitinkitn ku nuheni mudadiw, kalaluman sa tengilen ku dadiw. pilangecan satu pituay a bulat ya binacadan namin sikawaw tu nilaculan tu kawawan. laylay nu sapilisin tu babalaki i kaliwmahan nu kuyumian tu pitu a bulat tasa a bataan nu dimiadan, ayda idaw henay i Puli Hunan-ya binacadan a tuasan nu ayawan a kilangan patata' misalisin. . sakatusa nu Tangabulan mabulaw caywal-tulu mihcaan , Taywan cunpu Tangabulan lima ku binacada &quot; Tawka-se'cu, Pacay-cu, Papu'la-cu, Papu'-sacu atu Hunya binacadan&quot; sabaw sepat ku niyadu' nuheni, mapulung mabulaw taydan i Suy-sa-lan &quot; aydaay nu Natuo Puli&quot;. 1823年, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Honya binacadan &quot; Hoanya&quot; Yi-min ato An-ya aci Honan-ya, o Taywan Tangabolan binacadan. kakenihan i Tayco W'ho notipan, Cenhoa, Nantoo, Yonlin, Ciayi katokoh to Sinin amisan. nina binacadan paso Looya-co &quot; Lloa&quot; Aliken-co &quot;Arikon&quot; tosa a binacadan, mapalamelto sisa odiih to katinengan. 洪雅族群(Hoanya), (Lloa),阿立昆族(Arikon) . nina ni kilokan namaka Yi-nen-cia-ce katokoh to Doo-liw Cay-li-se, Doo-liw a pangcah pangangan han o &quot;Hoanya&quot; ni kilikan ni Siwcon-sanyi kaatokoh i Nantoo, paitoo-se' &quot;Arikon&quot;, Doo-liw-men-se' &quot;Lloa&quot;, Doo-liw-men-se pangangan sato &quot;Hoanya&quot; iday malicad ko komo ato lisin noheni, sisa no &quot; Hoanya&quot; palecad han kina toloay a binacadan, nikada misolitay a Yiyon-siacia sato Coloo-sanse', Tamaw-se', Dooliw-memse', Tali-ose', Dooloo-koose', Mawloo-se', Nantoo-se', Piatoo-se', Wandoo-liwse' a Se'hoa-zen, polong han mala Hoanya binacadan. sakamosa ci Coonyio-lan, woncia-in, Lizen-koy misolitay sakamosa&quot; Honya o Taywan a kamo Hoan-á &quot;honna&quot; sa nikasomadan, itini to i Taywan hakiya inai' to ko Honya binacadan. Coloo-sanse aydaay no Ciayo notipan a Bansia, malomanay a Bansiaan, o Colo-sanse malomanay a kitidaan. Conce kon yon tepal no Conyi-cie patiyamay a Hose-kon, mipaypay to Todi-kon, mipaypayaca to cacaya a samian ci &quot;Honwan-ye&quot;. caysiw-losep mihcaan i liwliw yadah konika kotkotan to okakan, saosian o Pinpo-co a tademaw itida i labo no loma' mitadem to toas, sisa idaw ko nipatideng to paya no toas, idaw konipi toktokan to solit &quot; Caw-he lmi a mihcaan Ciayi-se Se-liaw con hon lo wi se na&quot; a solitan, pikawliwmahan no koyomi to tosa a bolat tosiw demaad sikawaw to pilisin, o Honya-cozen sapilisin to toas a masa kaliwhan no taywan anipipaypay. teban no patiyamay ca'celan no nanom amisan idaw ko Bansia, Bansia-koo, Ciacon tepal no sangawan idaw ko Honce-koo, dadan no kisia notipan idaw ko Honpoo-con no kitidaan, taneng palotatengaan to somamad no Loosan-se yoncomin no palotatengan no aenengan. 1930 . lalangawan 文化 lalisinan 祭儀 Honya binacadan tada angangan a lalangawan Coopiw &quot;Mocai&quot;, misalisin &quot;Tei-vakkai&quot; Talo &quot; Morao&quot; ato Hoyin &quot;Manitan&quot; picedekan, Coopiw &quot;Mocai&quot; o sasaselalan no binacadan, madipotay henay nina lalangawan itida i Natoo Poli cen no Pipa- li a niyadao'an. (Movai),祭祖(Tei-vakkai),打鹿(Morao)以及會飲(Manitan)；其中,走鏢(Movai) . katood ko mitelongay mipaypaya noheni, oi niyado'ay a sining, o mibalakiay a todi ko mihcaan, kakakikongan to a mihcaan. sidikoc ko noheni to liho, pabaway a dikoc o salengacaya dawa ni sangaan, naiay ko ledong, katokoh i sasa' no tadelecan, dikocan idaw ko somanahay a dawa ko sapatomi', kalabihbihan ko sasa', sasay no dikocan namaka tatelecan katokoh i sadipa', o tanayoay a sepatay no kalimoco no dawaan ko sasangan, pabaw han malecad idaw ko somanahay a sapatomi'. . to mihcaan no kaliwmaah a koyomian no tosaay a bolat, Papo'-lon, Papo'-laco ato Honya binacadan malaliyon to mihmihcaan no sasalisinnan. tatama ato tatayna kaca idaw konipicabaya to somanahay a dikocan ato ni tosolan to dinom anisangaan to dikocan, singangan sa to &quot; Selan. makakitinkitn ko noheni modadiw, kalaloman sa tengilen ko dadiw. pilangecan sato pitoay a bolat ya binacadan namin sikawaw to nilacolan to kawawan. laylay no sapilisin to babalaki i kaliwmahan no koyomian to pito a bolat tasa a bataan no dimiadan, ayda idaw henay i Poli Honan-ya binacadan a toasan no ayawan a kilangan patata' misalisin. . sakatosa no Tangabolan mabolaw caywal-tolo mihcaan , Taywan conpo Tangabolan lima ko binacada &quot; Tawka-se'co, Pacay-co, Papo'la-co, Papo'-saco ato Honya binacadan&quot; sabaw sepat ko niyado' noheni, mapolong mabolaw taydan i Soy-sa-lan &quot; aydaay no Natoo Poli&quot;. 1823年, .</FORM>
    </S>
</TEXT>