<TEXT id="Wiki_Sakizaya_hupu_a_niyadu’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Hupu a niyadu (u sulit nu Hulam: ) i kaliking saamisan i sinsya. Muenenga itini idaw ku hulam. Ngayngay pangcab sakidaya, u sakidaya sayawa malimad taydi, naytida kunu heni i kubu mueneng, mibaan tu kalinsi nu amis lima a lasubu ku laad. i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Hupu. u kasalumaluma' nu Hupu sa, 56 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 167 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 111 ku tademaw, pakalatu 66 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 56 ku tademaw, pakalatu 34 . u kasabinacadan, Amis 16 , Sakizaya 1 , Bunun 3 , Tayal 1 , Truku 6 , Paiwan 1 , zumazuma 1 . laylay nu hulaman a kuyumi i sepad a mihcaan (1878), idaw ci pulili hananay, i kaliyawan a kawaw namademed i kalpacawan milimek i pukpuk. ami kilim tu kakalukan, ladayen nipulili ku i lumaay tatibul tayda i maibul, namahida u wawa ni pulili ci atuk mikilul tu acawau ci ulawan tayda i ci lakayan a niyadu. Nika i ci lakayan a niydu, nayi ku uma kakalukan, ci atuk makasimsim tu kamu nu wamaatu ina, naw wawa henay ni kitidahan nu heni, micapi tu kalinku, ahebal kya lala kapah sakalukan, masasukamu satu tu acawa, malimad satu i kalinku. Nika milimad kunu heni tayda i kalinku sa, i tiniyay a lala panganganan tu nutaw, cay kalcad tunu ayaway kapah sidumasa maluk. itawya nukadipudan henay, hupu naw bukebukelalan nay ku maydihay, nika u dipun maydih macunus kuni kalukan, pateng sa may kalinku mi awaw tu tamdaw, tayni itini patadas tu lala. cacay a malbud siwa a lasubu sept a bataan cacay a mihcaan, aenengan nu pazik makelas nay ku nanum, makatukuh satu sadingsing pihaceng kya mali sa, mabahil nu bali ku liken, la'cus mi buting, pakayda satu nu timulan, tayda i hupu midapu ci atukan, i hupuway a tamdaw nu sakidaya macunus satu. tayni tu ku hulam sa, icuwacuwaay a pangcah tulintulin satu tayni i hupu, ayda hupu a niyadu u sakidaya tabalung kibi lincayci atu natawlan malamlam i tini mueneng masa niyadu. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
