<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Huwasa_華沙" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Huwasa_華沙" copyright="CC BY-SA" citation="Huwasa_華沙. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Huwasa_華沙" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Huwasa_華沙, title = Huwasa_華沙, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Huwasa_華沙} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Huwasa nilaculan Huwasa kamu nu &quot;pulan; Warszawa [var ava] tanam mitengil&quot; tatengaay a ngangan sa nu huwasa a kitidaan nu tabakiay a tukay &quot;Miasto Sto eczne Warszawa&quot; nu pulan a kitidaan nu kanatal satabakiay a tukay, macihese a kitidaan, u kanatal ku mikuwanay, sapilacul, lalangawan a kitidaan. ( :Warszawa [var ava] ) (Miasto Sto eczne Warszawa) , , , . Huwasa tini i pulan nu walian i wiysewa a banaw, laad tu pulu a bayu' atu kelpacin a buyubuyu'an yaku 350 a kuli. 350 . i tukay nu pala' sa 517 a kuli, u tukay nu ahebal sa 6,100 a kuli, kamu namakay 2020 a mihcaan mapulung sa, u huwasa a tademaw sa1,793,579ku tademaw, nu tukay a tademaw sa 3,100,844 ku tademaw, nu u mung saka nimuya a tabakiay nu tukay. 517 6,100 . 2020 1,793,579 3,100,844 . i pala nu kitakit a tukay nipikingkiw tu cakacay (GaWC)mihapiy tu kitakit a tukay idaw ku ngangan, u huwasa pacumudan i ALPHA a saselal nu kanatal a tukay. (GaWC) ALPHA . Huwasa nu macuhuse a kitidaan wiysewa tepal nu banaw u cacayay a mibutingay a niyadu'. . 16 a siki nadikudan, tawya u pulan litawwan a tapang cikemungte sakatulu patucek sa namakay kelakehu mabulaw tayda i huwasa, nadikudan sa huwasa haymaw sa macakat. 16 . 1795 a mihcaan nu ayawan, huwasa nu pulan litawwan nu pulung tatenga u kitidaan nu kanatal, nadikudan sa ci napulun t uku mikuwanay tu huwasa a kanatal nu kitidaan. 1795 . 19 a siki, itawya u misangaay ku sapacalilaw, tukay a tademaw mabakuhac ku nikacunus, kyu tawya u huwasa malaucu satabakiay, u tademaw macacelcel a tukay tini, mahida sa ya sa si ku ni pisanga tu luma' a tu cancanan atu kilakilanga a dadan u katinengan naming nu katuuday. 19 , . 1939 a mihcaan, sakatusa namalpacaw mamin mabakuhac tu nadikudan, huwasa makusiw atu malaup, sisa 1943 amihcaan mulekal ku yutay a kitidaan, 1944 amihcaan huwasa mapalekal atu nadikudan idaw ku mi bugayay a palulaecus, kyu huwasa pihaceng ku nikalaecus mabugay. Nadikuda namalpacaw sa, u tukay mamin masumad muliyaw misanga. 1939 . 1943 ,1944 . . Huwasa idaw ku tinusaay a pahikukian,duma i siyawpang a pahikukian nu pu lan u sanayiay ku lawad a pahikukian, mutelin a pahikukiay adidiay kuytiniay, winisa inayay ku salacul kyu u pahikukiay a kusi micukaymasay. . tukay a pulunga kakacawan tu kadideng macakat ku kakacawan nuheni, u sasaay a silamalay, basu, kakacawan mikulia silamalay,idaw ku dingiki a kakacawan. , , , . Huwasa nu pulan nu mikingkiway atu mikawaay tu baeketay a kitidaan, . Huwasa u paya nuheni tunu kalisiway nu cungtung a kitidaan ku satabakiay, sabaeketay a sasalamaan tunu kalisiw a paya kuytiniay a kitidaan. , . Ucu u liwliw atu bayu' u kingcal atu hitay nu uan a masakaputay nu binawlan atu sasitungus nu tademaw a kitidaan itini naming i huwasa. . Huwasa u nu uming a mutin satalakaway a tukay nu cacay, labunu tukay u huwasa utalakaw 310 mi, nu ucu satalakaway a nisangaan tu luma'. 310 . Huwasa idaw ku pu lan a siy yun,nu kanatal a mudatukay a masakaputay, huwasa saygaku, huwasa a li kung daygaku, kanatal papadengan tu naayaway a cacanan, ca ciykanatal a nmikulitaya sasingaan, atu huwasa simung migikiay a kitidaan u tatelungan naming nu lalangawan a masaka[utay, duma u huwasa a sasalukiyawan a tu misakacuduay nu u cu satabakiay a kitidaan kuyni. , , , , , . Hida sat u namakayni muliyaw misakapah tu nu babalaki yadah tu kunisinga tu cayay kalecad a cacanan nu luma,1980 a mihcaan pacumuden nu kitakit mala zasang nu liwan. 1980 . Labu nu tukay sa idaw kutatemungan a naemekan anisangaan itawya tu luma' pasu luma' nu kakitaan,ya si ci si mung te a masakimuluay a cuked, se ta si ce a kitidaan, malumanay a aaidangan a putah, wiy la nu a kitidaan nu kakitaan, atu dadan nu kakitaanduduc sat u yadahay a kiwkay atu lumalumaan.u aaidangan atu nipalumaan tu kilakilanga sa makaalatu lulu hun nicacay. , , , , . . naemekan [ ] 1300 amihcaan 1800 a mihcaan 1300 1800 [ ] 16 a siki nu huwasam hu se lan.huw pu ken pu ke huy 16 aydaay a tukan nu huwasa u liwliw nida sa sayaway a misanga tu langat sapilimek tu ada itini niyadu' &quot;i pu lu te nu &quot;nayi 9 katukuh10 a siki&quot; atu ce si tu lu &quot;nayi 12 katukuh 13 a siki&quot; ( 9 10 ) ( 12 13 ). Itawya ci cesetulu kinapina tayniay nu liwliway a ada mibakuhac, mawawait, sisa tawya kuwananu idaw kidataw ci huwasa hananay ku ngangan tiniay u mibutingay a niyadu sanga satu tu langat sapidihing. . 1300 a mihcaan tawya, macu hu kakitaan ci pu li wa hu sakatusa tatengaay tu patideng tu huwasa a tukay, u sayaway sapaini tu huwasa a niyadu' idaw ku sulit kapah duduce katukuh i 1313 a mihcaan. 1300 1313 . 1390 a mihcaan mukilu tu ci sen zu han a sunghu tiniay a kiwkay a patideng, huwasa mala macu hu a kitidaan nu kakitaan. Nayi 1413 a mihcaan tatenga mala macuhu kitidaan nu kanatal a ngangan.i tawya huwasa makaalatu 4,500 ku tademaw itini amuenen, u nalimaan ku kawaw atu Paliwal malasapilacul nu tektek. 1390 1413 . 4,500 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
