<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Huwasa_華沙" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Huwasa_華沙" copyright="CC BY-SA" citation="Huwasa_華沙. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Huwasa_華沙" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Huwasa_華沙, title = Huwasa_華沙, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Huwasa_華沙} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Huwasa 華沙 nilaculan Huwasa kamu nu "pulan; Warszawa (var'ʂava) tanam mitengil" tatengaay a ngangan sa nu huwasa a kitidaan nu tabakiay a tukay "Miasto Stołeczne Warszawa" nu pulan a kitidaan nu kanatal satabakiay a tukay, macihese a kitidaan, u kanatal ku mikuwanay, sapilacul, lalangawan a kitidaan. 華沙(波蘭語:Warszawa (var'ʂava) (Miasto Stołeczne Warszawa), . Huwasa tini i pulan nu walian i wiysewa a banaw, laad tu pulu a bayu' atu kelpacin a buyubuyu'an yaku 350 a kuli. i tukay nu pala' sa 517 a kuli, u tukay nu ahebal sa 6,100 a kuli, kamu namakay 2020 a mihcaan mapulung sa, u huwasa a tademaw sa1,793,579ku tademaw, nu tukay a tademaw sa 3,100,844 ku tademaw, nu u-mung saka nimuya a tabakiay nu tukay. i pala nu kitakit a tukay nipikingkiw tu cakacay (GaWC)mihapiy tu kitakit a tukay idaw ku ngangan, u huwasa pacumudan i ALPHA- a saselal nu kanatal a tukay. Huwasa nu macuhuse a kitidaan wiysewa tepal nu banaw u cacayay a mibutingay a niyadu'. 16 a siki nadikudan, tawya u pulan-litawwan a tapang cikemungte sakatulu patucek sa namakay kelakehu mabulaw tayda i huwasa, nadikudan sa huwasa haymaw sa macakat. 1795 a mihcaan nu ayawan, huwasa nu pulan-litawwan nu pulung tatenga u kitidaan nu kanatal, nadikudan sa ci napulun t uku mikuwanay tu huwasa a kanatal nu kitidaan. 19 a siki, itawya u misangaay ku sapacalilaw, tukay a tademaw mabakuhac ku nikacunus, kyu tawya u huwasa malaucu satabakiay, u tademaw macacelcel a tukay tini, mahida sa ya-sa-si ku ni pisanga tu luma' a tu cancanan atu kilakilanga a dadan u katinengan naming nu katuuday. 1939 a mihcaan, sakatusa namalpacaw mamin mabakuhac tu nadikudan, huwasa makusiw atu malaup, sisa 1943 amihcaan mulekal ku yutay a kitidaan, 1944 amihcaan huwasa mapalekal atu nadikudan idaw ku mi bugayay a palulaecus, kyu huwasa pihaceng ku nikalaecus mabugay. Nadikuda namalpacaw sa, u tukay mamin masumad muliyaw misanga. Huwasa idaw ku tinusaay a pahikukian,duma i siyawpang a pahikukian nu pu-lan u sanayiay ku lawad a pahikukian, mutelin a pahikukiay adidiay kuytiniay, winisa inayay ku salacul kyu u pahikukiay a kusi micukaymasay. tukay a pulunga kakacawan tu kadideng macakat ku kakacawan nuheni, u sasaay a silamalay, basu, kakacawan mikulia silamalay,idaw ku dingiki a kakacawan. Huwasa nu pulan nu mikingkiway atu mikawaay tu baeketay a kitidaan, Huwasa u paya nuheni tunu kalisiway nu cungtung a kitidaan ku satabakiay, sabaeketay a sasalamaan tunu kalisiw a paya kuytiniay a kitidaan. Ucu u liwliw atu bayu' u kingcal atu hitay nu uan a masakaputay nu binawlan atu sasitungus nu tademaw a kitidaan itini naming i huwasa. Huwasa u nu uming a mutin satalakaway a tukay nu cacay, labunu tukay u huwasa utalakaw 310 mi, nu ucu satalakaway a nisangaan tu luma'. Huwasa idaw ku pu-lan a siy-yun,nu kanatal a mudatukay a masakaputay, huwasa saygaku, huwasa a li-kung-daygaku, kanatal papadengan tu naayaway a cacanan, ca-ciykanatal a nmikulitaya sasingaan, atu huwasa simung migikiay a kitidaan u tatelungan naming nu lalangawan a masaka(utay, duma u huwasa a sasalukiyawan a tu misakacuduay nu u-cu satabakiay a kitidaan kuyni. Hida sat u namakayni muliyaw misakapah tu nu babalaki yadah tu kunisinga tu cayay kalecad a cacanan nu luma,1980 a mihcaan pacumuden nu kitakit mala zasang nu liwan. Labu nu tukay sa idaw kutatemungan a naemekan anisangaan itawya tu luma' pasu luma' nu kakitaan,ya si-ci-si-mung-te a masakimuluay a cuked, se-ta-si-ce a kitidaan, malumanay a aaidangan a putah, wiy-la-nu-a kitidaan nu kakitaan, atu dadan nu kakitaanduduc sat u yadahay a kiwkay atu lumalumaan.u aaidangan atu nipalumaan tu kilakilanga sa makaalatu lulu hun nicacay. naemekan歷史  1300 amihcaan -1800 a mihcaan 1300年–1800年  16 a siki nu huwasam hu-se-lan.huw-pu-ken-pu-ke-huy 16世紀的華沙,弗蘭斯·霍根伯格繪 aydaay a tukan nu huwasa u liwliw nida sa sayaway a misanga tu langat sapilimek tu ada itini niyadu' "i pu-lu-te-nu "nayi 9 katukuh10 a siki" atu ce-si-tu-lu "nayi 12 katukuh 13 a siki" Itawya ci cesetulu kinapina tayniay nu liwliway a ada mibakuhac, mawawait, sisa tawya kuwananu idaw kidataw ci huwasa hananay ku ngangan tiniay u mibutingay a niyadu sanga satu tu langat sapidihing. 1300 a mihcaan tawya, macu-hu kakitaan ci pu-li-wa-hu sakatusa tatengaay tu patideng tu huwasa a tukay, u sayaway sapaini tu huwasa a niyadu' idaw ku sulit kapah duduce katukuh i 1313 a mihcaan. 1390 a mihcaan mukilu tu ci sen-zu-han a sunghu tiniay a kiwkay a patideng, huwasa mala macu-hu a kitidaan nu kakitaan. Nayi 1413 a mihcaan tatenga mala macuhu kitidaan nu kanatal a ngangan.i tawya huwasa makaalatu 4,500 ku tademaw itini amuenen, u nalimaan ku kawaw atu Paliwal malasapilacul nu tektek. 1390年, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Howasa 華沙 nilacolan Howasa kamo no "polan; Warszawa (var'ʂava) tanam mitengil" tatengaay a ngangan sa no howasa a kitidaan no tabakiay a tokay "Miasto Stołeczne Warszawa" no polan a kitidaan no kanatal satabakiay a tokay, macihese a kitidaan, o kanatal ko mikowanay, sapilacol, lalangawan a kitidaan. 華沙(波蘭語:Warszawa (var'ʂava) (Miasto Stołeczne Warszawa), . Howasa tini i polan no walian i wiysewa a banaw, laad to polo a bayo' ato kelpacin a boyoboyo'an yako 350 a koli. i tokay no pala' sa 517 a koli, o tokay no ahebal sa 6,100 a koli, kamo namakay 2020 a mihcaan mapolong sa, o howasa a tademaw sa1,793,579ko tademaw, no tokay a tademaw sa 3,100,844 ko tademaw, no o-mong saka nimoya a tabakiay no tokay. i pala no kitakit a tokay nipikingkiw to cakacay (GaWC)mihapiy to kitakit a tokay idaw ko ngangan, o howasa pacomodan i ALPHA- a saselal no kanatal a tokay. Howasa no macohose a kitidaan wiysewa tepal no banaw o cacayay a mibotingay a niyado'. 16 a siki nadikodan, tawya o polan-litawwan a tapang cikemongte sakatolo patocek sa namakay kelakeho mabolaw tayda i howasa, nadikodan sa howasa haymaw sa macakat. 1795 a mihcaan no ayawan, howasa no polan-litawwan no polong tatenga o kitidaan no kanatal, nadikodan sa ci napolon t oko mikowanay to howasa a kanatal no kitidaan. 19 a siki, itawya o misangaay ko sapacalilaw, tokay a tademaw mabakohac ko nikaconos, kyo tawya o howasa malaoco satabakiay, o tademaw macacelcel a tokay tini, mahida sa ya-sa-si ko ni pisanga to loma' a to cancanan ato kilakilanga a dadan o katinengan naming no katooday. 1939 a mihcaan, sakatosa namalpacaw mamin mabakohac to nadikodan, howasa makosiw ato malaop, sisa 1943 amihcaan molekal ko yotay a kitidaan, 1944 amihcaan howasa mapalekal ato nadikodan idaw ko mi bogayay a palolaecos, kyo howasa pihaceng ko nikalaecos mabogay. Nadikoda namalpacaw sa, o tokay mamin masomad moliyaw misanga. Howasa idaw ko tinosaay a pahikokian,doma i siyawpang a pahikokian no po-lan o sanayiay ko lawad a pahikokian, motelin a pahikokiay adidiay koytiniay, winisa inayay ko salacol kyo o pahikokiay a kosi micokaymasay. tokay a polonga kakacawan to kadideng macakat ko kakacawan noheni, o sasaay a silamalay, baso, kakacawan mikolia silamalay,idaw ko dingiki a kakacawan. Howasa no polan no mikingkiway ato mikawaay to baeketay a kitidaan, Howasa o paya noheni tono kalisiway no congtong a kitidaan ko satabakiay, sabaeketay a sasalamaan tono kalisiw a paya koytiniay a kitidaan. Uco o liwliw ato bayo' o kingcal ato hitay no oan a masakapotay no binawlan ato sasitongos no tademaw a kitidaan itini naming i howasa. Howasa o no oming a motin satalakaway a tokay no cacay, labono tokay o howasa otalakaw 310 mi, no oco satalakaway a nisangaan to loma'. Howasa idaw ko po-lan a siy-yon,no kanatal a modatokay a masakapotay, howasa saygako, howasa a li-kong-daygako, kanatal papadengan to naayaway a cacanan, ca-ciykanatal a nmikolitaya sasingaan, ato howasa simong migikiay a kitidaan o tatelongan naming no lalangawan a masaka(otay, doma o howasa a sasalokiyawan a to misakacodoay no o-co satabakiay a kitidaan koyni. Hida sat o namakayni moliyaw misakapah to no babalaki yadah to konisinga to cayay kalecad a cacanan no loma,1980 a mihcaan pacomoden no kitakit mala zasang no liwan. Labo no tokay sa idaw kotatemongan a naemekan anisangaan itawya to loma' paso loma' no kakitaan,ya si-ci-si-mong-te a masakimoloay a coked, se-ta-si-ce a kitidaan, malomanay a aaidangan a potah, wiy-la-no-a kitidaan no kakitaan, ato dadan no kakitaandodoc sat o yadahay a kiwkay ato lomalomaan.o aaidangan ato nipalomaan to kilakilanga sa makaalato lolo hon nicacay. naemekan歷史  1300 amihcaan -1800 a mihcaan 1300年–1800年  16 a siki no howasam ho-se-lan.how-po-ken-po-ke-hoy 16世紀的華沙,弗蘭斯·霍根伯格繪 aydaay a tokan no howasa o liwliw nida sa sayaway a misanga to langat sapilimek to ada itini niyado' "i po-lo-te-no "nayi 9 katokoh10 a siki" ato ce-si-to-lo "nayi 12 katokoh 13 a siki" Itawya ci cesetolo kinapina tayniay no liwliway a ada mibakohac, mawawait, sisa tawya kowanano idaw kidataw ci howasa hananay ko ngangan tiniay o mibotingay a niyado sanga sato to langat sapidihing. 1300 a mihcaan tawya, maco-ho kakitaan ci po-li-wa-ho sakatosa tatengaay to patideng to howasa a tokay, o sayaway sapaini to howasa a niyado' idaw ko solit kapah dodoce katokoh i 1313 a mihcaan. 1390 a mihcaan mokilo to ci sen-zo-han a songho tiniay a kiwkay a patideng, howasa mala maco-ho a kitidaan no kakitaan. Nayi 1413 a mihcaan tatenga mala macoho kitidaan no kanatal a ngangan.i tawya howasa makaalato 4,500 ko tademaw itini amoenen, o nalimaan ko kawaw ato Paliwal malasapilacol no tektek. 1390年, .</FORM>
    </S>
</TEXT>