<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Hwang-s_aidangan_nu_kanatal" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Hwang-s_aidangan_nu_kanatal" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Hwang-s aidangan nu kanatal ťĽÉÁü≥ŚúčŚģ∂ŚÖ¨Śúí Hwang-s aidangan nukanatal "ngangan Hwang-s aidangan, Ing a kamu, Yellowstone National Park" u saayaway aidangan nu kanatal nu Ameolika. Angangan tini i Hway-e-min-cow, u zuma i Mu-ta-na-cow atu Ay-ta-he-cow, I 1872 a mihcaan 3 a bulad 1 demiad Ameylika cong-tung ci Ke-lan matatelek tu tatengilan nu kanatal maawas tu nu hulic a patizeng, u saayaway a aidangan nu kanatal. Hwang-s aidangan nu kanatal nu kitakit. Hwang-s aidangan nu kanatal yadah ku nu buyu'ay a aadupan atu akuti'ay a salaculan a singangan, u zuma sangaleb u singanganyay la-cung-cyen-sye nemnem. aidanganay yadah ku canacanan nu mauzipay, angangan u byubyu'an. Aye-cow Yincumin i Hwang-s-aidangan a kitizan mauzip izaw ku 1 emang 1 malebut a mihcaan, 19 se-ci saayawa ci Liw-i-s atu ci Ke-la-ke tabataday milais mitaliyuk tuyni a kakitizaan. sakay tuyni a kitizaanay iza ku sakaputay miazih tu kawaw katukuh 1860 a mihcaan tu sazikuzay kya malingatu tahkal, ayaw iza ku zuma mipili' i batad miadup atu muenengay nu binacadan i 19 seci tu saayaway katukuh cung-ye alahican micumud. . Ameylika a hitay i aidangan patizeng sanay mapatudud tu mikuwan. 1917 a mihcaan hawsa. aidanganay nu mikuwanay pabeli han ku nu ayaway nu cacay a mihcaan patizeng sanay tu Ameylika kanatal aidangay nu mikuwanan. aidangan iza ku pina nu migikiway tu patizengay atu migingkiway tu likisi, migingkiway a tademaw maazih macaliway ku 1000 ku migingkiway tu nu sumamaday a nazipaan nu tademaw. Hwang-s aidangan tini i tatangahan nu Hwang-s a sauwac a singangan. 18 se-ci tu sazikuzay, musakamuay tu nu Cya-na-ta pangangan han nu miadupay kuy a sauwac tu "Roche Jaune" "Ba a kamu, imi "kalawlaway a ungcuy", uyni hakay u nipabelin nu Si-ka-ta tuyni a sauwac "Mi tsi a-da-zi" han. zikuc, miadupay nu Ameylika pabelinen aca tu kamu nu Ing "Yellow Stone" han. kanahatu angangan a ngangan makay Aey-coway a Yincumin katukuh ayza nayi' ku pinang, tademaw amin mahizatu uyni zayhan kalawlaway a diheb kalawlaway a ba'tu. "Roche Jaune" , "Mi tsi a-da-zi". "Yellow Stone". . patizeng tu aidangan ŚÖ¨ŚúíŚČĶÁęč 1871 a mihcaan, saayaway mitanam caay kalaheci tu 11 a n=mihcaan zikuz, migingkiway ti lala' ci Cya-bey-tin-nan-te.Ban-wiyten pusu i pipadang nu cen-bu hawsa malingatu tu sakay tuyni a kakitizaan maazih mitanam aca, uyni piazihan tu likisi 1871 a mihcaan tatukus miazih miditek tu lala'. cacay ku misulit niza hamin a pakatineng tu kakitizaan nu Hwang-s, zuma pasu ni Wiy-lyan.Hen-luy.Cya-ke-sen a nisasingan tu tabakiay a sassing atu Tuw-ma-s.Mu-lin nisanga'an a nizungaan. u pakatineng niza tu masakaputuy kanatal a tatengilan milekakawaw tuyni a kakitizaan pabinawlan a pahanbayay. 1872 a mihca 3 a bulad 1 a demiad, Ameylika cungtung ci Yu-li-s-s.Sin-pu-sen.Ke-lante masacudad tu "paini a hulic" "The Act of Dedication", namahiza tatenga'ay satu patizeng tu Hwang-s aidangan nu kanatal . ayzaay a likisi ÁŹĺšĽ£ś≠∑ŚŹ≤ micumud tu 1915 a mihcaan zikuz, paymihcaan malingatu iza ku cacay malebut ku kazizeng micumud tu aidangan, macaculi tu kuheni atu mikacaway tu subayu maawas tu mikelakela'ay micumud tu aidangan nu miidangay nu labang. pana tu a mihcaan, labu nu aidangaanay a zazan malingatu pasatezep tu subayu atu subayu a kazizeng a milakuit. . pihibanganšľĎťĖí Hwang-s aidangan u kanamuhan nu Ameylika kanatak aidangan. makay 1960 a mihcaan malingatu, paymihcaan iza ku 200 emang ku tayniay a labang, 2010 a mihca 7 a bulad, u katuud nu labang nikiluan katukuh tu 97 aemang 5000 malebut ku tademaw. 7 a bulad u kainayi'an a lawad tu cacay a bulad nu Hwang-s aidangan nu kanatal, i kainayi'an a lawad tu kalaludan, Hwang-s aidangan nu kanatal izaw ku 3700 ku kuli nu tademaw misiwbayay 9 ku luma' nu hotilo atu pilabinan, pulung pawapen tu 2238 ku kakabi'an nu hutilu atu adidi' ay a luma', mikuwan henay kuheni tu pasimalan tu kazizeng, patiyamay atu yadah ku pilabinan i putah, zuma iza henay ku 800 nu tademaw mikawaway tu matenesay tu nu puu'ay nu mikawaway nu tademaw pawapen mikawaw tu aidangan nu kanatal. kanatal a aidangnan mikuwanan miading tu 9 a piidangan nu labang atu pisaungay nu Pu-u-kwa, situngusay midiput pakala tu 2000 ku luma' zumaay anipatizeng atu likiay. zuma pasu mihizaay 1903 katukuh 1904 a mihcaan a nipatizeng tu Law-s-cyw-tyen atu Hwang-s-a luma'-Mung-ma unsing likisi a kitizaan mahiniay kanatal aidangan patizeng tu pipatucekan. Hwang-s-paw pawapen misiwkay tu aidangan a likisi atu palahada tu likisi atu pasubana' a piliwku. kalaludan yadah ku kitizaan pawapen tu kalcaput tu sandeb u aukay ku salamalad atu mikeliday midang atu zumaay a pisakamu a paazih, zuma a puu' apawapen tu mahiniay a kawaw. midangay a labang kapah mipii' i saw tusa a kitizaan malakui' tu 2000 a kitizaan anucaay lilis nu kanatal a kilakilangan atu satimulan a Ta-ti-tun kanatal aidangan misadabek tu pilabinan. zuma bataday misadabek tu pilabinan u nipisulul culilen anucaay pasubayu katukuh. nu aidangan hatu u talakaw ku buyu' caay kataneknek ku saungcuy nu silamalay a huyu', mahinian Hwang-s caay ku kapahay a katayzaan mukayakay a piunduan. sinikeliday tu aadupan a labang kancu asikecen tu nuheni, saca tiza dada' i bataday a zazan anucaay inaka a kitizaan mahiniay nisadabekay a pilabinan. i liwliw nu kanamuhan a piazihan, aidangan adidi'ay a zazan u kilang ku nipasasak a lihalay ku miidangay a labang, saca hamin a piazihan pawapen amipalita tu mapikihay a tademaw. kanatal aidangan mikuwanan, tapiingan nu Mung-ma a unsing a paisingan paymihcaan pawapen tu kacenuhan a sapaising. labu nu aidangan la'cus miadup, nika pahulakan a puu' kapah i liwliw nu kanatal a kilakilangan miadupu. kanamuhan nu pacemutay, nika misulul ku Hwang-s aidangan kya kapah mipacemut. u piazihan sa, labu nu piidangan a nanum u cilekay dada' ku sapacebut, saca tizaay amin a butingan pizakep dada' pazengen aca. u Liw-i-s taku atu Siw-sung-ni a takuan pakala tu 8 kung-liay a Liw-i-s sauwac dadsa', labuay nu aidangan zuma adidi'ay a sauwac la'cus amin muculil ku balunga, saca anu tiza i Liw-i-s a sauwacan kapah ku caay kaw kikayay u nipacuna tu balunga. Hwang-s a taku iza ku minatu tu piidangan a balunga, uyni a taku u kanamuhan a katayzaan aca nu pacunaay tu balunga. saayaway aidangan kapah tuwaca pakan tu tumay ku labang, matineng mianin tu kakanen ku tumay. namahini paymihcaan katuud ku madukaay nu tademaw. 1970 a mihcan mikuwanay tu aidangan masumad tu ku likec, paicelang sa pasubana' tu katuuday katalawan amicapi tu tumay sa. amizateng lacus i pilabinan ku tumay, pisaupuan tu tatui' mikilim tu kakaen. zayhan ayza a mihcaan caay tu kadayum amaazih ku tumay. sisa mawada' tu ku madukaay mapatayay nu tademaw, lihalay tu ku miidangay a labang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ ****** ńßwaŇč-s aidaŇčan nukanatar~…ĺ "ŇčaŇčan ńßwaŇč-s aidaŇčan, iŇč a kamu, j…ôr~…ĺr~…ĺowston…ô nationar~…ĺ park" u saajawaj aidaŇčan nu kanatar~…ĺ nu am…ôor~…ĺika. aŇčaŇčan tini i ńßwaj-…ô-min- ¶ow, u zuma i mu-ta-na- ¶ow atu aj-ta-ńß…ô- ¶ow, i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * d…ômiad am…ôr~…ĺika  ¶oŇč-tuŇč  ¶i k…ô-r~…ĺan matat…ôr~…ĺ…ôk tu tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ maawas tu nu ńßur~…ĺi ¶ a patiz…ôŇč, u saajawaj a aidaŇčan nu kanatar~…ĺ. ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ nu kitakit. ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ jadańß ku nu buju Ē~ °aj a aadupan atu akuti Ē~ °aj a sar~…ĺa ¶ur~…ĺan a siŇčaŇčan, u zuma saŇčar~…ĺ…ôb u siŇčaŇčanjaj r~…ĺa- ¶uŇč- ¶j…ôn-sj…ô n…ômn…ôm. aidaŇčanaj jadańß ku  ¶ana ¶anan nu mauzipaj, aŇčaŇčan u bjubju Ē~ °an. aj…ô- ¶ow jin ¶umin i ńßwaŇč-s-aidaŇčan a kitizan mauzip izaw ku * …ômaŇč * mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, ** s…ô- ¶i saajawa  ¶i r~…ĺiw-i-s atu  ¶i k…ô-r~…ĺa-k…ô tabatadaj mir~…ĺais mitar~…ĺijuk tujni a kakitizaan. sakaj tujni a kitizaanaj iza ku sakaputaj miazińß tu kawaw katukuńß **** a mińß ¶aan tu sazikuzaj kja mar~…ĺiŇčatu tańßkar~…ĺ, ajaw iza ku zuma mipir~…ĺi Ē~ ° i batad miadup atu mu…ôn…ôŇčaj nu bina ¶adan i ** s…ô ¶i tu saajawaj katukuńß  ¶uŇč-j…ô ar~…ĺańßi ¶an mi ¶umud. . am…ôr~…ĺika a ńßitaj i aidaŇčan patiz…ôŇč sanaj mapatudud tu mikuwan. **** a mińß ¶aan ńßawsa. aidaŇčanaj nu mikuwanaj pab…ôr~…ĺi ńßan ku nu ajawaj nu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan patiz…ôŇč sanaj tu am…ôr~…ĺika kanatar~…ĺ aidaŇčaj nu mikuwanan. aidaŇčan iza ku pina nu migikiwaj tu patiz…ôŇčaj atu migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi, migiŇčkiwaj a tad…ômaw maazińß ma ¶ar~…ĺiwaj ku **** ku migiŇčkiwaj tu nu sumamadaj a nazipaan nu tad…ômaw. ńßwaŇč-s aidaŇčan tini i tataŇčańßan nu ńßwaŇč-s a sauwa ¶ a siŇčaŇčan. ** s…ô- ¶i tu sazikuzaj, musakamuaj tu nu  ¶ja-na-ta paŇčaŇčan ńßan nu miadupaj kuj a sauwa ¶ tu "*o ¶ńß…ô *aun…ô" "ba a kamu, imi "kar~…ĺawr~…ĺawaj a uŇč ¶uj", ujni ńßakaj u nipab…ôr~…ĺin nu si-ka-ta tujni a sauwa ¶ "mi tsi a-da-zi" ńßan. ziku ¶, miadupaj nu am…ôr~…ĺika pab…ôr~…ĺin…ôn a ¶a tu kamu nu iŇč "j…ôr~…ĺr~…ĺow ston…ô" ńßan. kanańßatu aŇčaŇčan a ŇčaŇčan makaj a…ô- ¶owaj a jin ¶umin katukuńß ajza naji Ē~ ° ku pinaŇč, tad…ômaw amin mańßizatu ujni zajńßan kar~…ĺawr~…ĺawaj a dińß…ôb kar~…ĺawr~…ĺawaj a ba Ē~ °tu. "*o ¶ńß…ô *aun…ô" , "mi tsi a-da-zi". "j…ôr~…ĺr~…ĺow ston…ô". . patiz…ôŇč tu aidaŇčan **** **** a mińß ¶aan, saajawaj mitanam  ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i tu ** a n=mińß ¶aan zikuz, migiŇčkiwaj ti r~…ĺar~…ĺa Ē~ °  ¶i  ¶ja-b…ô-tin-nan-t…ô.ban-wijt…ôn pusu i pipadaŇč nu  ¶…ôn-bu ńßawsa mar~…ĺiŇčatu tu sakaj tujni a kakitizaan maazińß mitanam a ¶a, ujni piazińßan tu r~…ĺikisi **** a mińß ¶aan tatukus miazińß midit…ôk tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °.  ¶a ¶aj ku misur~…ĺit niza ńßamin a pakatin…ôŇč tu kakitizaan nu ńßwaŇč-s, zuma pasu ni wij-r~…ĺjan.ńß…ôn-r~…ĺuj. ¶ja-k…ô-s…ôn a nisasiŇčan tu tabakiaj a sassiŇč atu tuw-ma-s.mu-r~…ĺin nisaŇča Ē~ °an a nizuŇčaan. u pakatin…ôŇč niza tu masakaputuj kanatar~…ĺ a tat…ôŇčir~…ĺan mir~…ĺ…ôkakawaw tujni a kakitizaan pabinawr~…ĺan a pańßanbajaj. **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad * a d…ômiad, am…ôr~…ĺika  ¶uŇčtuŇč  ¶i ju-r~…ĺi-s-s.sin-pu-s…ôn.k…ô-r~…ĺant…ô masa ¶udad tu "paini a ńßur~…ĺi ¶" "tńß…ô a ¶t of d…ôdi ¶ation", namańßiza tat…ôŇča Ē~ °aj satu patiz…ôŇč tu ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ . ajzaaj a r~…ĺikisi **** mi ¶umud tu **** a mińß ¶aan zikuz, pajmińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu iza ku  ¶a ¶aj mar~…ĺ…ôbut ku kaziz…ôŇč mi ¶umud tu aidaŇčan, ma ¶a ¶ur~…ĺi tu kuńß…ôni atu mika ¶awaj tu subaju maawas tu mik…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ °aj mi ¶umud tu aidaŇčan nu miidaŇčaj nu r~…ĺabaŇč. pana tu a mińß ¶aan, r~…ĺabu nu aidaŇčaanaj a zazan mar~…ĺiŇčatu pasat…ôz…ôp tu subaju atu subaju a kaziz…ôŇč a mir~…ĺakuit. . pińßibaŇčan** ńßwaŇč-s aidaŇčan u kanamuńßan nu am…ôr~…ĺika kanatak aidaŇčan. makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu, pajmińß ¶aan iza ku *** …ômaŇč ku tajniaj a r~…ĺabaŇč, **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad, u katuud nu r~…ĺabaŇč nikir~…ĺuan katukuńß tu ** a…ômaŇč **** mar~…ĺ…ôbut ku tad…ômaw. * a bur~…ĺad u kainaji Ē~ °an a r~…ĺawad tu  ¶a ¶aj a bur~…ĺad nu ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ, i kainaji Ē~ °an a r~…ĺawad tu kar~…ĺar~…ĺudan, ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ izaw ku **** ku kur~…ĺi nu tad…ômaw misiwbajaj * ku r~…ĺuma Ē~ ° nu ńßotir~…ĺo atu pir~…ĺabinan, pur~…ĺuŇč pawap…ôn tu **** ku kakabi Ē~ °an nu ńßutir~…ĺu atu adidi Ē~ ° aj a r~…ĺuma Ē~ °, mikuwan ńß…ônaj kuńß…ôni tu pasimar~…ĺan tu kaziz…ôŇč, patijamaj atu jadańß ku pir~…ĺabinan i putańß, zuma iza ńß…ônaj ku *** nu tad…ômaw mikawawaj tu mat…ôn…ôsaj tu nu puu Ē~ °aj nu mikawawaj nu tad…ômaw pawap…ôn mikawaw tu aidaŇčan nu kanatar~…ĺ. kanatar~…ĺ a aidaŇčnan mikuwanan miadiŇč tu * a piidaŇčan nu r~…ĺabaŇč atu pisauŇčaj nu pu-u-kwa, situŇčusaj midiput pakar~…ĺa tu **** ku r~…ĺuma Ē~ ° zumaaj anipatiz…ôŇč atu r~…ĺikiaj. zuma pasu mińßizaaj **** katukuńß **** a mińß ¶aan a nipatiz…ôŇč tu r~…ĺaw-s- ¶jw-tj…ôn atu ńßwaŇč-s-a r~…ĺuma Ē~ °-muŇč-ma unsiŇč r~…ĺikisi a kitizaan mańßiniaj kanatar~…ĺ aidaŇčan patiz…ôŇč tu pipatu ¶…ôkan. ńßwaŇč-s-paw pawap…ôn misiwkaj tu aidaŇčan a r~…ĺikisi atu par~…ĺańßada tu r~…ĺikisi atu pasubana Ē~ ° a pir~…ĺiwku. kar~…ĺar~…ĺudan jadańß ku kitizaan pawap…ôn tu kar~…ĺ ¶aput tu sand…ôb u aukaj ku sar~…ĺamar~…ĺad atu mik…ôr~…ĺidaj midaŇč atu zumaaj a pisakamu a paazińß, zuma a puu Ē~ ° apawap…ôn tu mańßiniaj a kawaw. midaŇčaj a r~…ĺabaŇč kapańß mipii Ē~ ° i saw tusa a kitizaan mar~…ĺakui Ē~ ° tu **** a kitizaan anu ¶aaj r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu satimur~…ĺan a ta-ti-tun kanatar~…ĺ aidaŇčan misadab…ôk tu pir~…ĺabinan. zuma batadaj misadab…ôk tu pir~…ĺabinan u nipisur~…ĺur~…ĺ  ¶ur~…ĺir~…ĺ…ôn anu ¶aaj pasubaju katukuńß. nu aidaŇčan ńßatu u tar~…ĺakaw ku buju Ē~ °  ¶aaj katan…ôkn…ôk ku sauŇč ¶uj nu sir~…ĺamar~…ĺaj a ńßuju Ē~ °, mańßinian ńßwaŇč-s  ¶aaj ku kapańßaj a katajzaan mukajakaj a piunduan. sinik…ôr~…ĺidaj tu aadupan a r~…ĺabaŇč kan ¶u asik…ô ¶…ôn tu nuńß…ôni, sa ¶a tiza dada Ē~ ° i batadaj a zazan anu ¶aaj inaka a kitizaan mańßiniaj nisadab…ôkaj a pir~…ĺabinan. i r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanamuńßan a piazińßan, aidaŇčan adidi Ē~ °aj a zazan u kir~…ĺaŇč ku nipasasak a r~…ĺińßar~…ĺaj ku miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč, sa ¶a ńßamin a piazińßan pawap…ôn amipar~…ĺita tu mapikińßaj a tad…ômaw. kanatar~…ĺ aidaŇčan mikuwanan, tapiiŇčan nu muŇč-ma a unsiŇč a paisiŇčan pajmińß ¶aan pawap…ôn tu ka ¶…ônuńßan a sapaisiŇč. r~…ĺabu nu aidaŇčan r~…ĺa Ē~ ° ¶us miadup, nika pańßur~…ĺakan a puu Ē~ ° kapańß i r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanatar~…ĺ a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan miadupu. kanamuńßan nu pa ¶…ômutaj, nika misur~…ĺur~…ĺ ku ńßwaŇč-s aidaŇčan kja kapańß mipa ¶…ômut. u piazińßan sa, r~…ĺabu nu piidaŇčan a nanum u  ¶ir~…ĺ…ôkaj dada Ē~ ° ku sapa ¶…ôbut, sa ¶a tizaaj amin a butiŇčan pizak…ôp dada Ē~ ° paz…ôŇč…ôn a ¶a. u r~…ĺiw-i-s taku atu siw-suŇč-ni a takuan pakar~…ĺa tu * kuŇč-r~…ĺiaj a r~…ĺiw-i-s sauwa ¶ dadsa Ē~ °, r~…ĺabuaj nu aidaŇčan zuma adidi Ē~ °aj a sauwa ¶ r~…ĺa Ē~ ° ¶us amin mu ¶ur~…ĺir~…ĺ ku bar~…ĺuŇča, sa ¶a anu tiza i r~…ĺiw-i-s a sauwa ¶an kapańß ku  ¶aaj kaw kikajaj u nipa ¶una tu bar~…ĺuŇča. ńßwaŇč-s a taku iza ku minatu tu piidaŇčan a bar~…ĺuŇča, ujni a taku u kanamuńßan a katajzaan a ¶a nu pa ¶unaaj tu bar~…ĺuŇča. saajawaj aidaŇčan kapańß tuwa ¶a pakan tu tumaj ku r~…ĺabaŇč, matin…ôŇč mianin tu kakan…ôn ku tumaj. namańßini pajmińß ¶aan katuud ku madukaaj nu tad…ômaw. **** a mińß ¶an mikuwanaj tu aidaŇčan masumad tu ku r~…ĺik…ô ¶, pai ¶…ôr~…ĺaŇč sa pasubana Ē~ ° tu katuudaj katar~…ĺawan ami ¶api tu tumaj sa. amizat…ôŇč r~…ĺa ¶us i pir~…ĺabinan ku tumaj, pisaupuan tu tatui Ē~ ° mikir~…ĺim tu kaka…ôn. zajńßan ajza a mińß ¶aan  ¶aaj tu kadajum amaazińß ku tumaj. sisa mawada Ē~ ° tu ku madukaaj mapatajaj nu tad…ômaw, r~…ĺińßar~…ĺaj tu ku miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Hwang-s aidangan nu kanatal ťĽÉÁü≥ŚúčŚģ∂ŚÖ¨Śúí Hwang-s aidangan nukanatal "ngangan Hwang-s aidangan, Ing a kamu, Yellowstone National Park" u saayaway aidangan nu kanatal nu Ameolika. Angangan tini i Hway-e-min-cow, u zuma i Mu-ta-na-cow atu Ay-ta-he-cow, I 1872 a mihcaan 3 a bulad 1 demiad Ameylika cong-tung ci Ke-lan matatelek tu tatengilan nu kanatal maawas tu nu hulic a patizeng, u saayaway a aidangan nu kanatal. Hwang-s aidangan nu kanatal nu kitakit. Hwang-s aidangan nu kanatal yadah ku nu buyu'ay a aadupan atu akuti'ay a salaculan a singangan, u zuma sangaleb u singanganyay la-cung-cyen-sye nemnem. aidanganay yadah ku canacanan nu mauzipay, angangan u byubyu'an. Aye-cow Yincumin i Hwang-s-aidangan a kitizan mauzip izaw ku 1 emang 1 malebut a mihcaan, 19 se-ci saayawa ci Liw-i-s atu ci Ke-la-ke tabataday milais mitaliyuk tuyni a kakitizaan. sakay tuyni a kitizaanay iza ku sakaputay miazih tu kawaw katukuh 1860 a mihcaan tu sazikuzay kya malingatu tahkal, ayaw iza ku zuma mipili' i batad miadup atu muenengay nu binacadan i 19 seci tu saayaway katukuh cung-ye alahican micumud. . Ameylika a hitay i aidangan patizeng sanay mapatudud tu mikuwan. 1917 a mihcaan hawsa. aidanganay nu mikuwanay pabeli han ku nu ayaway nu cacay a mihcaan patizeng sanay tu Ameylika kanatal aidangay nu mikuwanan. aidangan iza ku pina nu migikiway tu patizengay atu migingkiway tu likisi, migingkiway a tademaw maazih macaliway ku 1000 ku migingkiway tu nu sumamaday a nazipaan nu tademaw. Hwang-s aidangan tini i tatangahan nu Hwang-s a sauwac a singangan. 18 se-ci tu sazikuzay, musakamuay tu nu Cya-na-ta pangangan han nu miadupay kuy a sauwac tu "Roche Jaune" "Ba a kamu, imi "kalawlaway a ungcuy", uyni hakay u nipabelin nu Si-ka-ta tuyni a sauwac "Mi tsi a-da-zi" han. zikuc, miadupay nu Ameylika pabelinen aca tu kamu nu Ing "Yellow Stone" han. kanahatu angangan a ngangan makay Aey-coway a Yincumin katukuh ayza nayi' ku pinang, tademaw amin mahizatu uyni zayhan kalawlaway a diheb kalawlaway a ba'tu. "Roche Jaune" , "Mi tsi a-da-zi". "Yellow Stone". . patizeng tu aidangan ŚÖ¨ŚúíŚČĶÁęč 1871 a mihcaan, saayaway mitanam caay kalaheci tu 11 a n=mihcaan zikuz, migingkiway ti lala' ci Cya-bey-tin-nan-te.Ban-wiyten pusu i pipadang nu cen-bu hawsa malingatu tu sakay tuyni a kakitizaan maazih mitanam aca, uyni piazihan tu likisi 1871 a mihcaan tatukus miazih miditek tu lala'. cacay ku misulit niza hamin a pakatineng tu kakitizaan nu Hwang-s, zuma pasu ni Wiy-lyan.Hen-luy.Cya-ke-sen a nisasingan tu tabakiay a sassing atu Tuw-ma-s.Mu-lin nisanga'an a nizungaan. u pakatineng niza tu masakaputuy kanatal a tatengilan milekakawaw tuyni a kakitizaan pabinawlan a pahanbayay. 1872 a mihca 3 a bulad 1 a demiad, Ameylika cungtung ci Yu-li-s-s.Sin-pu-sen.Ke-lante masacudad tu "paini a hulic" "The Act of Dedication", namahiza tatenga'ay satu patizeng tu Hwang-s aidangan nu kanatal . ayzaay a likisi ÁŹĺšĽ£ś≠∑ŚŹ≤ micumud tu 1915 a mihcaan zikuz, paymihcaan malingatu iza ku cacay malebut ku kazizeng micumud tu aidangan, macaculi tu kuheni atu mikacaway tu subayu maawas tu mikelakela'ay micumud tu aidangan nu miidangay nu labang. pana tu a mihcaan, labu nu aidangaanay a zazan malingatu pasatezep tu subayu atu subayu a kazizeng a milakuit. . pihibanganšľĎťĖí Hwang-s aidangan u kanamuhan nu Ameylika kanatak aidangan. makay 1960 a mihcaan malingatu, paymihcaan iza ku 200 emang ku tayniay a labang, 2010 a mihca 7 a bulad, u katuud nu labang nikiluan katukuh tu 97 aemang 5000 malebut ku tademaw. 7 a bulad u kainayi'an a lawad tu cacay a bulad nu Hwang-s aidangan nu kanatal, i kainayi'an a lawad tu kalaludan, Hwang-s aidangan nu kanatal izaw ku 3700 ku kuli nu tademaw misiwbayay 9 ku luma' nu hotilo atu pilabinan, pulung pawapen tu 2238 ku kakabi'an nu hutilu atu adidi' ay a luma', mikuwan henay kuheni tu pasimalan tu kazizeng, patiyamay atu yadah ku pilabinan i putah, zuma iza henay ku 800 nu tademaw mikawaway tu matenesay tu nu puu'ay nu mikawaway nu tademaw pawapen mikawaw tu aidangan nu kanatal. kanatal a aidangnan mikuwanan miading tu 9 a piidangan nu labang atu pisaungay nu Pu-u-kwa, situngusay midiput pakala tu 2000 ku luma' zumaay anipatizeng atu likiay. zuma pasu mihizaay 1903 katukuh 1904 a mihcaan a nipatizeng tu Law-s-cyw-tyen atu Hwang-s-a luma'-Mung-ma unsing likisi a kitizaan mahiniay kanatal aidangan patizeng tu pipatucekan. Hwang-s-paw pawapen misiwkay tu aidangan a likisi atu palahada tu likisi atu pasubana' a piliwku. kalaludan yadah ku kitizaan pawapen tu kalcaput tu sandeb u aukay ku salamalad atu mikeliday midang atu zumaay a pisakamu a paazih, zuma a puu' apawapen tu mahiniay a kawaw. midangay a labang kapah mipii' i saw tusa a kitizaan malakui' tu 2000 a kitizaan anucaay lilis nu kanatal a kilakilangan atu satimulan a Ta-ti-tun kanatal aidangan misadabek tu pilabinan. zuma bataday misadabek tu pilabinan u nipisulul culilen anucaay pasubayu katukuh. nu aidangan hatu u talakaw ku buyu' caay kataneknek ku saungcuy nu silamalay a huyu', mahinian Hwang-s caay ku kapahay a katayzaan mukayakay a piunduan. sinikeliday tu aadupan a labang kancu asikecen tu nuheni, saca tiza dada' i bataday a zazan anucaay inaka a kitizaan mahiniay nisadabekay a pilabinan. i liwliw nu kanamuhan a piazihan, aidangan adidi'ay a zazan u kilang ku nipasasak a lihalay ku miidangay a labang, saca hamin a piazihan pawapen amipalita tu mapikihay a tademaw. kanatal aidangan mikuwanan, tapiingan nu Mung-ma a unsing a paisingan paymihcaan pawapen tu kacenuhan a sapaising. labu nu aidangan la'cus miadup, nika pahulakan a puu' kapah i liwliw nu kanatal a kilakilangan miadupu. kanamuhan nu pacemutay, nika misulul ku Hwang-s aidangan kya kapah mipacemut. u piazihan sa, labu nu piidangan a nanum u cilekay dada' ku sapacebut, saca tizaay amin a butingan pizakep dada' pazengen aca. u Liw-i-s taku atu Siw-sung-ni a takuan pakala tu 8 kung-liay a Liw-i-s sauwac dadsa', labuay nu aidangan zuma adidi'ay a sauwac la'cus amin muculil ku balunga, saca anu tiza i Liw-i-s a sauwacan kapah ku caay kaw kikayay u nipacuna tu balunga. Hwang-s a taku iza ku minatu tu piidangan a balunga, uyni a taku u kanamuhan a katayzaan aca nu pacunaay tu balunga. saayaway aidangan kapah tuwaca pakan tu tumay ku labang, matineng mianin tu kakanen ku tumay. namahini paymihcaan katuud ku madukaay nu tademaw. 1970 a mihcan mikuwanay tu aidangan masumad tu ku likec, paicelang sa pasubana' tu katuuday katalawan amicapi tu tumay sa. amizateng lacus i pilabinan ku tumay, pisaupuan tu tatui' mikilim tu kakaen. zayhan ayza a mihcaan caay tu kadayum amaazih ku tumay. sisa mawada' tu ku madukaay mapatayay nu tademaw, lihalay tu ku miidangay a labang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ ****** ńßwaŇč-s aidaŇčan nukanatar~…ĺ "ŇčaŇčan ńßwaŇč-s aidaŇčan, iŇč a kamu, j…ôr~…ĺr~…ĺowston…ô nationar~…ĺ park" u saajawaj aidaŇčan nu kanatar~…ĺ nu am…ôor~…ĺika. aŇčaŇčan tini i ńßwaj-…ô-min- ¶ow, u zuma i mu-ta-na- ¶ow atu aj-ta-ńß…ô- ¶ow, i **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad * d…ômiad am…ôr~…ĺika  ¶oŇč-tuŇč  ¶i k…ô-r~…ĺan matat…ôr~…ĺ…ôk tu tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ maawas tu nu ńßur~…ĺi ¶ a patiz…ôŇč, u saajawaj a aidaŇčan nu kanatar~…ĺ. ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ nu kitakit. ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ jadańß ku nu buju Ē~ °aj a aadupan atu akuti Ē~ °aj a sar~…ĺa ¶ur~…ĺan a siŇčaŇčan, u zuma saŇčar~…ĺ…ôb u siŇčaŇčanjaj r~…ĺa- ¶uŇč- ¶j…ôn-sj…ô n…ômn…ôm. aidaŇčanaj jadańß ku  ¶ana ¶anan nu mauzipaj, aŇčaŇčan u bjubju Ē~ °an. aj…ô- ¶ow jin ¶umin i ńßwaŇč-s-aidaŇčan a kitizan mauzip izaw ku * …ômaŇč * mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, ** s…ô- ¶i saajawa  ¶i r~…ĺiw-i-s atu  ¶i k…ô-r~…ĺa-k…ô tabatadaj mir~…ĺais mitar~…ĺijuk tujni a kakitizaan. sakaj tujni a kitizaanaj iza ku sakaputaj miazińß tu kawaw katukuńß **** a mińß ¶aan tu sazikuzaj kja mar~…ĺiŇčatu tańßkar~…ĺ, ajaw iza ku zuma mipir~…ĺi Ē~ ° i batad miadup atu mu…ôn…ôŇčaj nu bina ¶adan i ** s…ô ¶i tu saajawaj katukuńß  ¶uŇč-j…ô ar~…ĺańßi ¶an mi ¶umud. . am…ôr~…ĺika a ńßitaj i aidaŇčan patiz…ôŇč sanaj mapatudud tu mikuwan. **** a mińß ¶aan ńßawsa. aidaŇčanaj nu mikuwanaj pab…ôr~…ĺi ńßan ku nu ajawaj nu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan patiz…ôŇč sanaj tu am…ôr~…ĺika kanatar~…ĺ aidaŇčaj nu mikuwanan. aidaŇčan iza ku pina nu migikiwaj tu patiz…ôŇčaj atu migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi, migiŇčkiwaj a tad…ômaw maazińß ma ¶ar~…ĺiwaj ku **** ku migiŇčkiwaj tu nu sumamadaj a nazipaan nu tad…ômaw. ńßwaŇč-s aidaŇčan tini i tataŇčańßan nu ńßwaŇč-s a sauwa ¶ a siŇčaŇčan. ** s…ô- ¶i tu sazikuzaj, musakamuaj tu nu  ¶ja-na-ta paŇčaŇčan ńßan nu miadupaj kuj a sauwa ¶ tu "*o ¶ńß…ô *aun…ô" "ba a kamu, imi "kar~…ĺawr~…ĺawaj a uŇč ¶uj", ujni ńßakaj u nipab…ôr~…ĺin nu si-ka-ta tujni a sauwa ¶ "mi tsi a-da-zi" ńßan. ziku ¶, miadupaj nu am…ôr~…ĺika pab…ôr~…ĺin…ôn a ¶a tu kamu nu iŇč "j…ôr~…ĺr~…ĺow ston…ô" ńßan. kanańßatu aŇčaŇčan a ŇčaŇčan makaj a…ô- ¶owaj a jin ¶umin katukuńß ajza naji Ē~ ° ku pinaŇč, tad…ômaw amin mańßizatu ujni zajńßan kar~…ĺawr~…ĺawaj a dińß…ôb kar~…ĺawr~…ĺawaj a ba Ē~ °tu. "*o ¶ńß…ô *aun…ô" , "mi tsi a-da-zi". "j…ôr~…ĺr~…ĺow ston…ô". . patiz…ôŇč tu aidaŇčan **** **** a mińß ¶aan, saajawaj mitanam  ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i tu ** a n=mińß ¶aan zikuz, migiŇčkiwaj ti r~…ĺar~…ĺa Ē~ °  ¶i  ¶ja-b…ô-tin-nan-t…ô.ban-wijt…ôn pusu i pipadaŇč nu  ¶…ôn-bu ńßawsa mar~…ĺiŇčatu tu sakaj tujni a kakitizaan maazińß mitanam a ¶a, ujni piazińßan tu r~…ĺikisi **** a mińß ¶aan tatukus miazińß midit…ôk tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °.  ¶a ¶aj ku misur~…ĺit niza ńßamin a pakatin…ôŇč tu kakitizaan nu ńßwaŇč-s, zuma pasu ni wij-r~…ĺjan.ńß…ôn-r~…ĺuj. ¶ja-k…ô-s…ôn a nisasiŇčan tu tabakiaj a sassiŇč atu tuw-ma-s.mu-r~…ĺin nisaŇča Ē~ °an a nizuŇčaan. u pakatin…ôŇč niza tu masakaputuj kanatar~…ĺ a tat…ôŇčir~…ĺan mir~…ĺ…ôkakawaw tujni a kakitizaan pabinawr~…ĺan a pańßanbajaj. **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad * a d…ômiad, am…ôr~…ĺika  ¶uŇčtuŇč  ¶i ju-r~…ĺi-s-s.sin-pu-s…ôn.k…ô-r~…ĺant…ô masa ¶udad tu "paini a ńßur~…ĺi ¶" "tńß…ô a ¶t of d…ôdi ¶ation", namańßiza tat…ôŇča Ē~ °aj satu patiz…ôŇč tu ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ . ajzaaj a r~…ĺikisi **** mi ¶umud tu **** a mińß ¶aan zikuz, pajmińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu iza ku  ¶a ¶aj mar~…ĺ…ôbut ku kaziz…ôŇč mi ¶umud tu aidaŇčan, ma ¶a ¶ur~…ĺi tu kuńß…ôni atu mika ¶awaj tu subaju maawas tu mik…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ °aj mi ¶umud tu aidaŇčan nu miidaŇčaj nu r~…ĺabaŇč. pana tu a mińß ¶aan, r~…ĺabu nu aidaŇčaanaj a zazan mar~…ĺiŇčatu pasat…ôz…ôp tu subaju atu subaju a kaziz…ôŇč a mir~…ĺakuit. . pińßibaŇčan** ńßwaŇč-s aidaŇčan u kanamuńßan nu am…ôr~…ĺika kanatak aidaŇčan. makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu, pajmińß ¶aan iza ku *** …ômaŇč ku tajniaj a r~…ĺabaŇč, **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad, u katuud nu r~…ĺabaŇč nikir~…ĺuan katukuńß tu ** a…ômaŇč **** mar~…ĺ…ôbut ku tad…ômaw. * a bur~…ĺad u kainaji Ē~ °an a r~…ĺawad tu  ¶a ¶aj a bur~…ĺad nu ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ, i kainaji Ē~ °an a r~…ĺawad tu kar~…ĺar~…ĺudan, ńßwaŇč-s aidaŇčan nu kanatar~…ĺ izaw ku **** ku kur~…ĺi nu tad…ômaw misiwbajaj * ku r~…ĺuma Ē~ ° nu ńßotir~…ĺo atu pir~…ĺabinan, pur~…ĺuŇč pawap…ôn tu **** ku kakabi Ē~ °an nu ńßutir~…ĺu atu adidi Ē~ ° aj a r~…ĺuma Ē~ °, mikuwan ńß…ônaj kuńß…ôni tu pasimar~…ĺan tu kaziz…ôŇč, patijamaj atu jadańß ku pir~…ĺabinan i putańß, zuma iza ńß…ônaj ku *** nu tad…ômaw mikawawaj tu mat…ôn…ôsaj tu nu puu Ē~ °aj nu mikawawaj nu tad…ômaw pawap…ôn mikawaw tu aidaŇčan nu kanatar~…ĺ. kanatar~…ĺ a aidaŇčnan mikuwanan miadiŇč tu * a piidaŇčan nu r~…ĺabaŇč atu pisauŇčaj nu pu-u-kwa, situŇčusaj midiput pakar~…ĺa tu **** ku r~…ĺuma Ē~ ° zumaaj anipatiz…ôŇč atu r~…ĺikiaj. zuma pasu mińßizaaj **** katukuńß **** a mińß ¶aan a nipatiz…ôŇč tu r~…ĺaw-s- ¶jw-tj…ôn atu ńßwaŇč-s-a r~…ĺuma Ē~ °-muŇč-ma unsiŇč r~…ĺikisi a kitizaan mańßiniaj kanatar~…ĺ aidaŇčan patiz…ôŇč tu pipatu ¶…ôkan. ńßwaŇč-s-paw pawap…ôn misiwkaj tu aidaŇčan a r~…ĺikisi atu par~…ĺańßada tu r~…ĺikisi atu pasubana Ē~ ° a pir~…ĺiwku. kar~…ĺar~…ĺudan jadańß ku kitizaan pawap…ôn tu kar~…ĺ ¶aput tu sand…ôb u aukaj ku sar~…ĺamar~…ĺad atu mik…ôr~…ĺidaj midaŇč atu zumaaj a pisakamu a paazińß, zuma a puu Ē~ ° apawap…ôn tu mańßiniaj a kawaw. midaŇčaj a r~…ĺabaŇč kapańß mipii Ē~ ° i saw tusa a kitizaan mar~…ĺakui Ē~ ° tu **** a kitizaan anu ¶aaj r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu satimur~…ĺan a ta-ti-tun kanatar~…ĺ aidaŇčan misadab…ôk tu pir~…ĺabinan. zuma batadaj misadab…ôk tu pir~…ĺabinan u nipisur~…ĺur~…ĺ  ¶ur~…ĺir~…ĺ…ôn anu ¶aaj pasubaju katukuńß. nu aidaŇčan ńßatu u tar~…ĺakaw ku buju Ē~ °  ¶aaj katan…ôkn…ôk ku sauŇč ¶uj nu sir~…ĺamar~…ĺaj a ńßuju Ē~ °, mańßinian ńßwaŇč-s  ¶aaj ku kapańßaj a katajzaan mukajakaj a piunduan. sinik…ôr~…ĺidaj tu aadupan a r~…ĺabaŇč kan ¶u asik…ô ¶…ôn tu nuńß…ôni, sa ¶a tiza dada Ē~ ° i batadaj a zazan anu ¶aaj inaka a kitizaan mańßiniaj nisadab…ôkaj a pir~…ĺabinan. i r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanamuńßan a piazińßan, aidaŇčan adidi Ē~ °aj a zazan u kir~…ĺaŇč ku nipasasak a r~…ĺińßar~…ĺaj ku miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč, sa ¶a ńßamin a piazińßan pawap…ôn amipar~…ĺita tu mapikińßaj a tad…ômaw. kanatar~…ĺ aidaŇčan mikuwanan, tapiiŇčan nu muŇč-ma a unsiŇč a paisiŇčan pajmińß ¶aan pawap…ôn tu ka ¶…ônuńßan a sapaisiŇč. r~…ĺabu nu aidaŇčan r~…ĺa Ē~ ° ¶us miadup, nika pańßur~…ĺakan a puu Ē~ ° kapańß i r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanatar~…ĺ a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan miadupu. kanamuńßan nu pa ¶…ômutaj, nika misur~…ĺur~…ĺ ku ńßwaŇč-s aidaŇčan kja kapańß mipa ¶…ômut. u piazińßan sa, r~…ĺabu nu piidaŇčan a nanum u  ¶ir~…ĺ…ôkaj dada Ē~ ° ku sapa ¶…ôbut, sa ¶a tizaaj amin a butiŇčan pizak…ôp dada Ē~ ° paz…ôŇč…ôn a ¶a. u r~…ĺiw-i-s taku atu siw-suŇč-ni a takuan pakar~…ĺa tu * kuŇč-r~…ĺiaj a r~…ĺiw-i-s sauwa ¶ dadsa Ē~ °, r~…ĺabuaj nu aidaŇčan zuma adidi Ē~ °aj a sauwa ¶ r~…ĺa Ē~ ° ¶us amin mu ¶ur~…ĺir~…ĺ ku bar~…ĺuŇča, sa ¶a anu tiza i r~…ĺiw-i-s a sauwa ¶an kapańß ku  ¶aaj kaw kikajaj u nipa ¶una tu bar~…ĺuŇča. ńßwaŇč-s a taku iza ku minatu tu piidaŇčan a bar~…ĺuŇča, ujni a taku u kanamuńßan a katajzaan a ¶a nu pa ¶unaaj tu bar~…ĺuŇča. saajawaj aidaŇčan kapańß tuwa ¶a pakan tu tumaj ku r~…ĺabaŇč, matin…ôŇč mianin tu kakan…ôn ku tumaj. namańßini pajmińß ¶aan katuud ku madukaaj nu tad…ômaw. **** a mińß ¶an mikuwanaj tu aidaŇčan masumad tu ku r~…ĺik…ô ¶, pai ¶…ôr~…ĺaŇč sa pasubana Ē~ ° tu katuudaj katar~…ĺawan ami ¶api tu tumaj sa. amizat…ôŇč r~…ĺa ¶us i pir~…ĺabinan ku tumaj, pisaupuan tu tatui Ē~ ° mikir~…ĺim tu kaka…ôn. zajńßan ajza a mińß ¶aan  ¶aaj tu kadajum amaazińß ku tumaj. sisa mawada Ē~ ° tu ku madukaaj mapatajaj nu tad…ômaw, r~…ĺińßar~…ĺaj tu ku miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>