<TEXT id="Wiki_Sakizaya_I-la-s-mo" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>I la s mo (Desiderius Erasmus Roterodamus 1466 10 27 1536 7 12 ) , , , (Erasmus von Rotterdam) , . I la s mo, hamin u ngangan niza ci Te si li u s. I la s mo.low te low tw si s "Desiderius Erasmus Roterodamus, 1466 a mihcaan 10 a bulad 27 a dimiad katukuh 1536 a mihcaan 7 a bulad 12 a dimiad" uzuma ci I la s mu s, Ay la s mo s, Ay la s mu s,I las mo s, migingkiway tu laylay pangangan tu Lu te tan a I la s mo "Erasmus von Rotterdam", nu nalimaan misulitay ka cumelakan Ni te lan "ayzaay He lan atu Pi li s" tu singanganay tu nu migingkiway tu nu tademawan a nizatengan atu mizatengay tu nu kamisama, tengsikiw sinpu, u situngusay tu nuamisay nu cumelak a nalimaan nisulitan. adiidi' a mihcaan ( :Geert Geerts Gerhard Gerhards,Gerrit Gerritsz) (Gouda). . I la s mo uyaanan a ngangan ci Hay al te.Hay al ce "He lan a kamu, Geert Geerts mala uci Gerhard Gerhards,Gerrit Gerritsz" u katuuday hini sa nilecuay i Lu ttan, nika ayzaay tu migingkiw pahakal tu pilecuhan niza a kakitizaan tadenga' I ayzaay a He lan a Haw ta " Gouda". anu mahizahiza ciniza u ngangan atu Lu te tan tuyni a niyazu'an caay tu kalaliwasak, tadengaay sepat a mihcaan ciniza mauzip itiza miliyas tu,katukuh i kapatayan caay tu katayza'. . . Roger Gerard. Margaret. 1483 . u wawa uyza makay nisulitan niza dada' padadepdepit tu kamu tu makayzaay i lamuay a luma' niza atu kasumamadan a sapatakus. taneng patatenga' u bucud a wawaan ciniza, cacay ku kakama. u wama niza u bukesi, u ngangan ci Roger Gerard. wina uyza u nu misadan a tataynaan a wawa,nganga ci Margaret. anu bucud a lecuhan ci I la s mo, adidi' henay ciniza madiput tu nu wina wama, katukuh i 1483 a mihcaan tahkal ku edu a libung nikalalilalidan u heni malaacawaan kakilukilul katukuh i kapatayan. picudadan a ziday . 1487 " " Servatius Rogerus. :" . I kapatayan nu wama ina hawsa, ci I la s mo atu kakama mapatayza i Cin aw ku s tin tu siw taw huyan, masakapah a diday ci I la s mo I cacudadan nu kiwkayay atu pangkiway a cacudad tu nu kiwkayay itawya u sakapahay a nipasubana'. maazih ku pigingkiw I 1487 a mihcaan malawlaw tu cacay mala u dungi tu zumaay cabay a tatami a masakapahay, ci Servatius Rogerus ku ngangan. saka misulit tu tatami a masakapahay ciniza, namalabadesan saicilangn sa milihlih cinizaan. 1492 25 . . . . 1492 a mihcaan, 25 ku mihcaan ni I la s mo mala u mikawaway tu nu sinpu, satu tatenga' musaakamu pakatineng mala u mikilulay tu kamisama. nika zikuz caay kadimel amikilul tu kawaw nu kamisama, u pikilulan tu kamisama a puenengan mala u pipacuaycuayan a kiwkay u pikuwanan angangan patahkal tu panutekan. pikawaw tu nu kamisama ciniza caay katenes, siniala tu sailiyas tu nu picudadan tu nu kiwkayay. uyni u teneng niza tu La tin a kamu atu singangan tu mitesekay nu misulitay, mapatakus ciniza situngus tu Kang pu ley lala' nu sakakaay mikawaway tu kiwkay ci Pey al ken a Hen li a misu. nisulitana . . yadah ku nisulitan ni I la s mo, yadah ku nisulitan niza, "Iy zen sung" u kanamuhan. ci I la s mo lalid sa i Ow cow miliwku i cuwacuwa a kakitizaan, sangaleb I Ing ke lan atu I ta li palahad ciniza tu kiwlu a nizatengan tu migingkiway tu nizateng nu tademaw. . . u nizatengan niza macapi tu ni Lu te, caay kaydih ciniza mala baluhay mikilulay tu kamisama anucaay mipaicelang misumad tu kiwkayay, sangaleb amana pisakamu i kiwkay msazumazuma a misasakaput. namalinngatu katukuh i pahezekan,malacacay ku balucu' niza nizateng niza paketun u masatezepay atu mangaayay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
