<TEXT id="Wiki_Sakizaya_I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman I sa pey la i se " kamu nu Si pang ya, Isabel I la Católica, 1451 a bulad 22 a demiad 1504 a mihcaan 11 a bulad 26 a demiad" nu Kaa ti ya wang kow atu Ley ang wang kow tatayna a hungti. ciniza atu acawa u sabama tu ci Pey ti nan al se malaheci tu ku niala tu malahedaway a lala' a undu, paayaw tu aenengan nu baki nu heni ci Ca li u semapulung tu Si pang ya ti kow. zuma miedap tu Ke li s to bu.Ke lun pu apatadas tu Mey cow Sin ta lu, sakay patadas palahad tu satipan a kitakit patahkal tu satabakiay a nipaini. ( :Isabel I la Católica 1451 4 22 1504 11 26 ) . . . nilaculan zuma miawza micukaymas ciniza ci ba lan si s ke.Si mey ney s.te.si s ney low s su ci saicelang sa pacakat tu sakuwan nu hungti a mipenec tu makatalay nu kakitaan, ngay sakuwan nu hungti au "kiwkay nu misaybangan mutesek tayza tu nikauzip nu binawlan, ngay tademaw amin mala miduducay mitengilay tu kiwkay, atu nu hungti a lumaan. . nikauzip micalukay tu hungti 1454 a mihcaan ci I sa pey la I se a wama ci Ka s ti ya wang kow hungyi ci Bu an al se mapatay hawsa, u lecad a wama padek a wayna a kakama ci En li ke se se micaluk tu hungti. 1469 a mihca 10 a buladd 19 a demiad u teked niza atu pacici sabama a calekakaan ci Ya la kang wang kowu nitucekan malahungti ci Pay ti nan al se malacingki. 1454 .1469 10 19 . 1474 a mihcaan, En li ke se se mapatay, cacay ku tataynaan awaw ci Bu an na, En li ke se se mapatuzu' nu situngusa kakitaan u "maliyuhay matatakis cayay ka siwawa" ci Bu an na u kanamuhan niza atu padek a tatamaan awaw nu hungti a acawa. ci I sa pey la I se kalamlam sa amicaluk tu hungti. ci Bu an na1475 a mihcaan mikadabu tu ci Pu taw ya hungti ci A bung su u se. 1474 . . 1475 . A bung su u se namahiza kesemsa musakamu huntu ci Bu an na ku micalukay tu hungti, nika 1476 a mihcaan i To low a hita mahamin mademez. A bung su u se mapacici misulit a matatelek tu A al ka su wa, miales tu sakay Ka ti ya wang kow a hungti tu hamin a salunguc. 1478 a mihcaan ci I sa pey la 1 se i tinsikiw a kiwkayan pihangan patizeng tu Si pang ya kiwkay nu pisaybangan, misawacu, tu cayay ku tisikiw a tademaw saicelang sa mipacakat tu hungti a sakuwan. 1476 . .1478 . 1479 a mihcaan ci Pe la kang" a wama mapatay, ci pey ti nan al se atu ci I sa pey la 1 se mala Ya la kang atu Ka s ti ya wang kow a hungti,tatayna a hungti. 180 a mihcaan uyni malaacawaay mitakus palecapu tu tapang atu 34 ku dayhiw nu tademaw panutek tu kasa hulic, saka ayaw nu Si pang ya paketun nu angangan a hulic. 1479 , .1480 34 , . I sa pey la 1 se kala congtungan hina takus matatengil ngangan u "Ka s ti ya huing" a pitatengilan nu kanatal, asaca zuma a sakuwan akawaw hamin pabelien "ci Ka s ti ya wang kow a katatengilan". ci Ka s ti ya wang kow a katatengilan a tademaw u hungti ku sitatudungay, u micuzukay tu teked u cen ce ku kawaw tu siicelangay baluhay a sadikec. . . ciniza atu tatanengay a kakitaay mapulung mipaculi tu kakitaan, u i niyazu'ay tademaw a hitay u zikuzan siicelangay nu hitay mikawaw, nu kasumamadan cacay ka buhat a kakitaanay tut ulu sakaput a hitay patudud aw acawa calkaka a sabama ci Pay ti nan al se "ya la kang" ku mikuwanay, mipenec, mipalasawad tu kakitaan sapatalaw tu kawaw nu hitay. ciniza sakay kawaw nu pahabayay tu sizi tawki anisakaputan tu "Ma s ta" kong huy caay pikuwan, zayhan cen hu sapiala tu sata angangan makayzaay mikawaway tu pahabanay tu sizi, mahiniay a kawaw ayaw lalid katukuh Sin ta lu a zaysang yadah ku nipacumud i Si pang ya. , . . 1492 a mihca 1 a bulad 2 a demiad, I sa pey la 1 se atu ci Pey ti nan al se a hita milais tu mikuwanay tu I pi li a kasasubal tu nju timula pitu lasubu a mihcaanay a Mu al a tademaw tu sazikuzay cacay miliyaway aziyazu' ci Ke la na ta, malaheci I pi li ta kasasubal a ciwlu u icelang tu sakay I s lan cyaw u icelang pinaay a lasubu a mihcaan ku pilalais miala tu malapesay alala' a undu. 1492 1 2 . kabalakian a mihcaan I sa pey la 1 se zikuz namapatay u tataynaan a wawa ci Bu an na ku micalukay, acawa ni Bu an na, namakayzaay i Ha pu s paw wang caw ci Bey li pu 1 se zikuz i kapatayan ni I sa pey la 1 se atu ci Pey ti nan 2 se masasulacus, nika ayaw nu labu a kalalais mapatay. ci Bey li pu 1 se "Ka s ti ya" a tatamaan a wawa ci Ca I 2 se "Sen senLow ma ti kow" mala Si pang ya nu micalukay tu hungti, mikuwan tu Si pang ya ti kow katukuh kaicelangen ku nu ayzaay. . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 BC 8A E8 8E 8E E8 B4 9D E6 8B 89 E4 B8 80 E4 B8 96 ( E5 8D A1 E6 96 AF E8 92 82 E5 88 A9 E4 BA 9A)</FORM>
    </S>
</TEXT>
