<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”" copyright="CC BY-SA" citation="I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”, title = I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/I-sa-pey-la-i-se_“Ka-s-ti-ya”} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == I-sa-pey-la-i-se &quot; kamu nu Si-pang-ya, Isabel I la Católica, 1451 a bulad 22 a demiad-1504 a mihcaan 11 a bulad 26 a demiad&quot; nu Kaa-ti-ya-wang-kow atu Ley-ang-wang-kow tatayna a hungti. ciniza atu acawa u sabama tu ci Pey-ti-nan-al-se malaheci tu ku niala tu malahedaway a lala' a undu, paayaw tu aenengan nu baki nu heni ci Ca-li-u-semapulung tu Si-pang-ya-ti-kow. zuma miedap tu Ke-li-s-to-bu.Ke-lun-pu apatadas tu Mey-cow-Sin-ta-lu, sakay patadas palahad tu satipan a kitakit patahkal tu satabakiay a nipaini. zuma miawza micukaymas ciniza ci ba-lan-si-s-ke.Si-mey-ney-s.te.si-s-ney-low-s-su-ci saicelang sa pacakat tu sakuwan nu hungti a mipenec tu makatalay nu kakitaan, ngay sakuwan nu hungti au &quot;kiwkay nu misaybangan mutesek tayza tu nikauzip nu binawlan, ngay tademaw amin mala miduducay mitengilay tu kiwkay, atu nu hungti a lumaan. micalukay tu hungti 1454 a mihcaan ci I-sa-pey-la-I-se a wama ci Ka-s-ti-ya-wang-kow hungyi ci Bu-an-al-se mapatay hawsa, u lecad a wama padek a wayna a kakama ci En-li-ke-se-se micaluk tu hungti. 1469 a mihca 10 a buladd 19 a demiad u teked niza atu pacici sabama a calekakaan ci Ya-la-kang-wang-kowu nitucekan malahungti ci Pay-ti-nan-al-se malacingki. 1474 a mihcaan, En-li-ke-se-se mapatay, cacay ku tataynaan awaw ci Bu-an-na, En-li-ke-se-se mapatuzu' nu situngusa kakitaan u &quot;maliyuhay matatakis cayay ka siwawa&quot; ci Bu-an-na u kanamuhan niza atu padek a tatamaan awaw nu hungti a acawa. ci I-sa-pey-la-I-se kalamlam sa amicaluk tu hungti. ci Bu-an-na1475 a mihcaan mikadabu tu ci Pu-taw-ya hungti ci A-bung-su-u-se. 1474年, . A-bung-su-u-se namahiza kesemsa musakamu huntu ci Bu-an-na ku micalukay tu hungti, nika 1476 a mihcaan i To-low a hita mahamin mademez. A-bung-su-u-se mapacici misulit a matatelek tu A-al-ka-su-wa, miales tu sakay Ka-ti-ya-wang-kow a hungti tu hamin a salunguc. 1478 a mihcaan ci I-sa-pey-la-1-se i tinsikiw a kiwkayan pihangan patizeng tu Si-pang-ya kiwkay nu pisaybangan, misawacu, tu cayay ku tisikiw a tademaw saicelang sa mipacakat tu hungti a sakuwan. . 1479 a mihcaan ci Pe-la-kang&quot; a wama mapatay, ci pey-ti-nan-al-se atu ci I-sa-pey-la-1-se mala Ya-la-kang atu Ka-s-ti-ya wang-kow a hungti,tatayna a hungti. 180 a mihcaan uyni malaacawaay mitakus palecapu tu tapang atu 34 ku dayhiw nu tademaw panutek tu kasa hulic, saka ayaw nu Si-pang-ya paketun nu angangan a hulic. I-sa-pey-la-1-se kala congtungan hina takus matatengil ngangan u &quot;Ka-s-ti-ya huing&quot; a pitatengilan nu kanatal, asaca zuma a sakuwan akawaw hamin pabelien &quot;ci Ka-s-ti-ya wang kow a katatengilan&quot;. ci Ka-s-ti-ya-wang-kow a katatengilan a tademaw u hungti ku sitatudungay, u micuzukay tu teked u cen-ce ku kawaw tu siicelangay baluhay a sadikec. ciniza atu tatanengay a kakitaay mapulung mipaculi tu kakitaan, u i niyazu'ay tademaw a hitay u zikuzan siicelangay nu hitay mikawaw, nu kasumamadan cacay ka buhat a kakitaanay tut ulu sakaput a hitay patudud aw acawa calkaka a sabama ci Pay-ti-nan-al-se &quot;ya-la-kang&quot; ku mikuwanay, mipenec, mipalasawad tu kakitaan sapatalaw tu kawaw nu hitay. ciniza sakay kawaw nu pahabayay tu sizi tawki anisakaputan tu &quot;Ma-s-ta&quot; kong-huy caay pikuwan, zayhan cen-hu sapiala tu sata angangan makayzaay mikawaway tu pahabanay tu sizi, mahiniay a kawaw ayaw lalid katukuh Sin-ta-lu a zaysang yadah ku nipacumud i Si-pang-ya. 1492 a mihca 1 a bulad 2 a demiad, I-sa-pey-la-1-se atu ci Pey-ti-nan-al-se a hita milais tu mikuwanay tu I-pi-li a kasasubal tu nju timula pitu lasubu a mihcaanay a Mu-al a tademaw tu sazikuzay cacay miliyaway aziyazu' ci Ke-la-na-ta, malaheci I-pi-li-ta kasasubal a ciwlu u icelang tu sakay I-s-lan-cyaw u icelang pinaay a lasubu a mihcaan ku pilalais miala tu malapesay alala' a undu. I-sa-pey-la-1-se zikuz namapatay u tataynaan a wawa ci Bu-an-na ku micalukay, acawa ni Bu-an-na, namakayzaay i Ha-pu-s-paw-wang-caw ci Bey-li-pu-1-se zikuz i kapatayan ni I-sa-pey-la-1-se atu ci Pey-ti-nan-2-se masasulacus, nika ayaw nu labu a kalalais mapatay. ci Bey-li-pu-1-se &quot;Ka-s-ti-ya&quot; a tatamaan a wawa ci Ca-I 2 se &quot;Sen-senLow-ma-ti-kow&quot; mala Si-pang-ya nu micalukay tu hungti, mikuwan tu Si-pang-ya-ti-kow katukuh kaicelangen ku nu ayzaay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == I-sa-pey-la-i-se &quot; kamo no Si-pang-ya, Isabel I la Católica, 1451 a bolad 22 a demiad-1504 a mihcaan 11 a bolad 26 a demiad&quot; no Kaa-ti-ya-wang-kow ato Ley-ang-wang-kow tatayna a hongti. ciniza ato acawa o sabama to ci Pey-ti-nan-al-se malaheci to ko niala to malahedaway a lala' a ondo, paayaw to aenengan no baki no heni ci Ca-li-o-semapolong to Si-pang-ya-ti-kow. zoma miedap to Ke-li-s-to-bo.Ke-lon-po apatadas to Mey-cow-Sin-ta-lo, sakay patadas palahad to satipan a kitakit patahkal to satabakiay a nipaini. zoma miawza micokaymas ciniza ci ba-lan-si-s-ke.Si-mey-ney-s.te.si-s-ney-low-s-so-ci saicelang sa pacakat to sakowan no hongti a mipenec to makatalay no kakitaan, ngay sakowan no hongti ao &quot;kiwkay no misaybangan motesek tayza to nikaozip no binawlan, ngay tademaw amin mala midodocay mitengilay to kiwkay, ato no hongti a lomaan. micalokay to hongti 1454 a mihcaan ci I-sa-pey-la-I-se a wama ci Ka-s-ti-ya-wang-kow hongyi ci Bo-an-al-se mapatay hawsa, o lecad a wama padek a wayna a kakama ci En-li-ke-se-se micalok to hongti. 1469 a mihca 10 a boladd 19 a demiad o teked niza ato pacici sabama a calekakaan ci Ya-la-kang-wang-kowo nitocekan malahongti ci Pay-ti-nan-al-se malacingki. 1474 a mihcaan, En-li-ke-se-se mapatay, cacay ko tataynaan awaw ci Bo-an-na, En-li-ke-se-se mapatozo' no sitongosa kakitaan o &quot;maliyohay matatakis cayay ka siwawa&quot; ci Bo-an-na o kanamohan niza ato padek a tatamaan awaw no hongti a acawa. ci I-sa-pey-la-I-se kalamlam sa amicalok to hongti. ci Bo-an-na1475 a mihcaan mikadabo to ci Po-taw-ya hongti ci A-bong-so-o-se. 1474年, . A-bong-so-o-se namahiza kesemsa mosakamo honto ci Bo-an-na ko micalokay to hongti, nika 1476 a mihcaan i To-low a hita mahamin mademez. A-bong-so-o-se mapacici misolit a matatelek to A-al-ka-so-wa, miales to sakay Ka-ti-ya-wang-kow a hongti to hamin a salongoc. 1478 a mihcaan ci I-sa-pey-la-1-se i tinsikiw a kiwkayan pihangan patizeng to Si-pang-ya kiwkay no pisaybangan, misawaco, to cayay ko tisikiw a tademaw saicelang sa mipacakat to hongti a sakowan. . 1479 a mihcaan ci Pe-la-kang&quot; a wama mapatay, ci pey-ti-nan-al-se ato ci I-sa-pey-la-1-se mala Ya-la-kang ato Ka-s-ti-ya wang-kow a hongti,tatayna a hongti. 180 a mihcaan oyni malaacawaay mitakos palecapo to tapang ato 34 ko dayhiw no tademaw panotek to kasa holic, saka ayaw no Si-pang-ya paketon no angangan a holic. I-sa-pey-la-1-se kala congtongan hina takos matatengil ngangan o &quot;Ka-s-ti-ya hoing&quot; a pitatengilan no kanatal, asaca zoma a sakowan akawaw hamin pabelien &quot;ci Ka-s-ti-ya wang kow a katatengilan&quot;. ci Ka-s-ti-ya-wang-kow a katatengilan a tademaw o hongti ko sitatodongay, o micozokay to teked o cen-ce ko kawaw to siicelangay balohay a sadikec. ciniza ato tatanengay a kakitaay mapolong mipacoli to kakitaan, o i niyazo'ay tademaw a hitay o zikozan siicelangay no hitay mikawaw, no kasomamadan cacay ka bohat a kakitaanay tot olo sakapot a hitay patodod aw acawa calkaka a sabama ci Pay-ti-nan-al-se &quot;ya-la-kang&quot; ko mikowanay, mipenec, mipalasawad to kakitaan sapatalaw to kawaw no hitay. ciniza sakay kawaw no pahabayay to sizi tawki anisakapotan to &quot;Ma-s-ta&quot; kong-hoy caay pikowan, zayhan cen-ho sapiala to sata angangan makayzaay mikawaway to pahabanay to sizi, mahiniay a kawaw ayaw lalid katokoh Sin-ta-lo a zaysang yadah ko nipacomod i Si-pang-ya. 1492 a mihca 1 a bolad 2 a demiad, I-sa-pey-la-1-se ato ci Pey-ti-nan-al-se a hita milais to mikowanay to I-pi-li a kasasobal to njo timola pito lasobo a mihcaanay a Mo-al a tademaw to sazikozay cacay miliyaway aziyazo' ci Ke-la-na-ta, malaheci I-pi-li-ta kasasobal a ciwlo o icelang to sakay I-s-lan-cyaw o icelang pinaay a lasobo a mihcaan ko pilalais miala to malapesay alala' a ondo. I-sa-pey-la-1-se zikoz namapatay o tataynaan a wawa ci Bo-an-na ko micalokay, acawa ni Bo-an-na, namakayzaay i Ha-po-s-paw-wang-caw ci Bey-li-po-1-se zikoz i kapatayan ni I-sa-pey-la-1-se ato ci Pey-ti-nan-2-se masasolacos, nika ayaw no labo a kalalais mapatay. ci Bey-li-po-1-se &quot;Ka-s-ti-ya&quot; a tatamaan a wawa ci Ca-I 2 se &quot;Sen-senLow-ma-ti-kow&quot; mala Si-pang-ya no micalokay to hongti, mikowan to Si-pang-ya-ti-kow katokoh kaicelangen ko no ayzaay.</FORM>
    </S>
</TEXT>