<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel" copyright="CC BY-SA" citation="i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel, title = i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">i kalabadesan makala tu heci ci Kaypulel sapuelac ngatu cacay nu duwycan sinbung tu sakay tapuku a cudadan ci Kaypulel, i nataw pitu a bulad i bili nwyna tabalan mulecuh, lecu han sa malalid kacy ungan:namakebing sa maka kulut ku pising, ma 猩紅熱 sa imelang ku mata. u wama atu ina sa malaluluhen kyu caykaymaw cinizaan atu paapek, pakalibut malu sasikulen sa. yu wawaay hanay sa, sakay dihaw tuway a matineng ci Kaypulel. uninanaman niza i ayaaywan tunu kaput. caykatenes, sitadah kwama kyu cay papicudadi, namaales satu namicudad sa iluma' tu misimaw tu lyu kang mu awyt tu epah,misaasiasik. ngatu tusa katukuhan tu kusapikikung a mihcan, nika ci Kaypulel tu niza sa tadaupakuwyc. sazikuday matepa niza kwda kina tusaay hen mal ci nuwas a tatayna. lalacawa satu , ci Kaypulel tunida sa masa dep tu misa i celang miking kyu tunu tapuku a cudadan. ya nisulitan niza tu nu tapukuway a cudad sipa tyada niza i mabaatay a Pulake ya sinbung tu nu tapukuway a cudadan ci tikuwan. pacudad hantu ni tiku ciniza a papatayda i Pulake布拉格. sakatada i pu la ke a dadan ma babatad, cayka kapah culi lan ku dadan, mabyalaw ku a cawa niza tu uzip niza, milalang tusa katayza niza. paketun salu ciniza musakamu:&quot;anu mahicahica sa, a tayza tu kita satu.｣ ngatu tulu itelung nu zazan imelang tu ci Kaypulel, milabin kuheni itiza tu pina a lipayan, nizikecan tu kalisiw sa mahamin twaca malawpes. wa mukan tu sa paeiw ku imelangay, u sakan henay nu acawa, itini inay' ku cacay aca nu laluma'an. inayi' ku aidan, padangi aca kaku satu ci Kaypulel ici tikuwan. an inayi' kaw ku cabay aw cima nu taw kumi pa dangay, tyasa mauzip cini Kaypulel cacay a laluma'an katukuh i luma'. ngatu sepat katukuh i Pulake, masadep tu ci Kaypulel mi kingkyu tu 火星, mangalay matineng ni cizaan. kasatiman sa, cikatenes, mapatay twaca ku cabay niza ci Tiku:namasa mapatay twaca ku acawa niza, sipadek tu tatusaay a wawa, ahican acasa acawa hantu niza ku wawa nu dayku apasikul tya tatusaay wadiwawa. baket tu kusapa habay ni Kaypulel tu sakauzip caytu pakahemhem. ta cuwacuwa ciniza, inay'itu ku nizikecan, pasuacawa atu wawa cay pakapahabay. i 59 ku mihcan niza, ina makadihay tuni kalineng nu ita pakuway tadu' kepa' saca iteban nu nipikingkyuwan, cacaay tu lekal. u sanga'an a cudad niza &quot;ilabu'ay 秘密 nu tapuku宇宙&quot;(Mysterium cosmographicum,1596) &quot;miedaw&quot;(De Fundamentis Astrologiae Certioribus,On Firmer Fundaments of Astrology; 1601年) &quot;tapuku kasasubana' nu edilay&quot;(Astronomiae Pars Optica,1604) &quot;baluhayay a bunac&quot;(De Stella Nova in Pede Serpentarii,1606) &quot;baluhay tapuku kasasubana'&quot;(Astronomia nova,1609) &quot;sakatulu a kamu&quot;(Tertius Interveniens,1610年) &quot;sasukamu tu caculculen nu bunac&quot;(Dissertatio cum Nuncio Sidereo,1610年) &quot;edilay a kasasubana'&quot;(Dioptrice,1611) &quot;suleda nu enemay a ngawa'&quot;(De nive sexangula,1611年) &quot;tina mihmihcaan&quot;(De vero Anno, quo aeternus Dei Filius humanam naturam in Utero benedictae Virginis Mariae assumpsit,1614) &quot;paymihcaay a sulit&quot;(Eclogae Chronicae,1615年,和&quot; ) &quot;miasip tu misaheciay&quot;(Nova stereometria doliorum vinariorum,1615年) &quot;Kepayni tapuku sasubana'ay&quot;(Epitome astronomiae Copernicanae,從1618-1621年分三部分發表) &quot;kitakit a sasungaay&quot;(Harmonices Mundi,1618) &quot;tapuku kahemekan a ilabu'ay&quot;(第二版,Mysterium cosmographicum,1621年) &quot;Lutawfu bunac cudad&quot;(Tabulae Rudolphinae,1627) &quot;simpi'&quot;(Somnium,1634年)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">i kalabadesan makala to heci ci Kaypolel sapoelac ngato cacay no dowycan sinbong to sakay tapoko a codadan ci Kaypolel, i nataw pito a bolad i bili nwyna tabalan molecoh, leco han sa malalid kacy ongan:namakebing sa maka kolot ko pising, ma 猩紅熱 sa imelang ko mata. o wama ato ina sa malalolohen kyo caykaymaw cinizaan ato paapek, pakalibot malo sasikolen sa. yo wawaay hanay sa, sakay dihaw toway a matineng ci Kaypolel. oninanaman niza i ayaaywan tono kapot. caykatenes, sitadah kwama kyo cay papicodadi, namaales sato namicodad sa iloma' to misimaw to lyo kang mo awyt to epah,misaasiasik. ngato tosa katokohan to kosapikikong a mihcan, nika ci Kaypolel to niza sa tadaopakowyc. sazikoday matepa niza kwda kina tosaay hen mal ci nowas a tatayna. lalacawa sato , ci Kaypolel tonida sa masa dep to misa i celang miking kyo tono tapoko a codadan. ya nisolitan niza to no tapokoway a codad sipa tyada niza i mabaatay a Polake ya sinbong to no tapokoway a codadan ci tikowan. pacodad hanto ni tiko ciniza a papatayda i Polake布拉格. sakatada i po la ke a dadan ma babatad, cayka kapah coli lan ko dadan, mabyalaw ko a cawa niza to ozip niza, milalang tosa katayza niza. paketon salo ciniza mosakamo:&quot;ano mahicahica sa, a tayza to kita sato.｣ ngato tolo itelong no zazan imelang to ci Kaypolel, milabin koheni itiza to pina a lipayan, nizikecan to kalisiw sa mahamin twaca malawpes. wa mokan to sa paeiw ko imelangay, o sakan henay no acawa, itini inay' ko cacay aca no laloma'an. inayi' ko aidan, padangi aca kako sato ci Kaypolel ici tikowan. an inayi' kaw ko cabay aw cima no taw komi pa dangay, tyasa maozip cini Kaypolel cacay a laloma'an katokoh i loma'. ngato sepat katokoh i Polake, masadep to ci Kaypolel mi kingkyo to 火星, mangalay matineng ni cizaan. kasatiman sa, cikatenes, mapatay twaca ko cabay niza ci Tiko:namasa mapatay twaca ko acawa niza, sipadek to tatosaay a wawa, ahican acasa acawa hanto niza ko wawa no dayko apasikol tya tatosaay wadiwawa. baket to kosapa habay ni Kaypolel to sakaozip cayto pakahemhem. ta cowacowa ciniza, inay'ito ko nizikecan, pasoacawa ato wawa cay pakapahabay. i 59 ko mihcan niza, ina makadihay toni kalineng no ita pakoway tado' kepa' saca iteban no nipikingkyowan, cacaay to lekal. o sanga'an a codad niza &quot;ilabo'ay 秘密 no tapoko宇宙&quot;(Mysteriom cosmographicom,1596) &quot;miedaw&quot;(De Fondamentis Astrologiae Certioribos,On Firmer Fondaments of Astrology; 1601年) &quot;tapoko kasasobana' no edilay&quot;(Astronomiae Pars Optica,1604) &quot;balohayay a bonac&quot;(De Stella Nova in Pede Serpentarii,1606) &quot;balohay tapoko kasasobana'&quot;(Astronomia nova,1609) &quot;sakatolo a kamo&quot;(Tertios Interveniens,1610年) &quot;sasokamo to cacolcolen no bonac&quot;(Dissertatio com Noncio Sidereo,1610年) &quot;edilay a kasasobana'&quot;(Dioptrice,1611) &quot;soleda no enemay a ngawa'&quot;(De nive sexangola,1611年) &quot;tina mihmihcaan&quot;(De vero Anno, qoo aeternos Dei Filios homanam natoram in Utero benedictae Virginis Mariae assompsit,1614) &quot;paymihcaay a solit&quot;(Eclogae Chronicae,1615年,和&quot; ) &quot;miasip to misaheciay&quot;(Nova stereometria doliorom vinariorom,1615年) &quot;Kepayni tapoko sasobana'ay&quot;(Epitome astronomiae Copernicanae,從1618-1621年分三部分發表) &quot;kitakit a sasongaay&quot;(Harmonices Mondi,1618) &quot;tapoko kahemekan a ilabo'ay&quot;(第二版,Mysteriom cosmographicom,1621年) &quot;Lotawfo bonac codad&quot;(Tabolae Rodolphinae,1627) &quot;simpi'&quot;(Somniom,1634年)</FORM>
    </S>
</TEXT>