<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel" copyright="CC BY-SA" citation="i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel, title = i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/i_kalabadesan_makala_tu_heci_ci_Kaypulel} }">
    <S id="0">
        <FORM>i kalabadesan makala tu heci ci Kaypulel( , ) sapuelac ngatu cacay nu duwycan sinbung tu sakay tapuku a cudadan ci Kaypulel, i nataw pitu a bulad i bili nwyna tabalan mulecuh, lecu han sa malalid kacy ungan:namakebing sa maka kulut ku pising, ma sa imelang ku mata. u wama atu ina sa malaluluhen kyu caykaymaw cinizaan atu paapek, pakalibut malu sasikulen sa. yu wawaay hanay sa, sakay dihaw tuway a matineng ci Kaypulel. uninanaman niza i ayaaywan tunu kaput. caykatenes, sitadah kwama kyu cay papicudadi, namaales satu namicudad sa iluma' tu misimaw tu lyu kang mu awyt tu epah,misaasiasik. ngatu tusa katukuhan tu kusapikikung a mihcan, nika ci Kaypulel tu niza sa tadaupakuwyc. sazikuday matepa niza kwda kina tusaay hen mal ci nuwas a tatayna. lalacawa satu , ci Kaypulel tunida sa masa dep tu misa i celang miking kyu tunu tapuku a cudadan. ya nisulitan niza tu nu tapukuway a cudad sipa tyada niza i mabaatay a Pulake ya sinbung tu nu tapukuway a cudadan ci tikuwan. pacudad hantu ni tiku ciniza a papatayda i Pulake . sakatada i pu la ke a dadan ma babatad, cayka kapah culi lan ku dadan, mabyalaw ku a cawa niza tu uzip niza, milalang tusa katayza niza. paketun salu ciniza musakamu: anu mahicahica sa, a tayza tu kita satu. ngatu tulu itelung nu zazan imelang tu ci Kaypulel, milabin kuheni itiza tu pina a lipayan, nizikecan tu kalisiw sa mahamin twaca malawpes. wa mukan tu sa paeiw ku imelangay, u sakan henay nu acawa, itini inay' ku cacay aca nu laluma'an. inayi' ku aidan, padangi aca kaku satu ci Kaypulel ici tikuwan. an inayi' kaw ku cabay aw cima nu taw kumi pa dangay, tyasa mauzip cini Kaypulel cacay a laluma'an katukuh i luma'. ngatu sepat katukuh i Pulake, masadep tu ci Kaypulel mi kingkyu tu , mangalay matineng ni cizaan. kasatiman sa, cikatenes, mapatay twaca ku cabay niza ci Tiku:namasa mapatay twaca ku acawa niza, sipadek tu tatusaay a wawa, ahican acasa acawa hantu niza ku wawa nu dayku apasikul tya tatusaay wadiwawa. baket tu kusapa habay ni Kaypulel tu sakauzip caytu pakahemhem. ta cuwacuwa ciniza, inay'itu ku nizikecan, pasuacawa atu wawa cay pakapahabay. i 59 ku mihcan niza, ina makadihay tuni kalineng nu ita pakuway tadu' kepa' saca iteban nu nipikingkyuwan, cacaay tu lekal. u sanga'an a cudad niza ilabu'ay nu tapuku (Mysterium cosmographicum 1596) miedaw (De Fundamentis Astrologiae Certioribus On Firmer Fundaments of Astrology; 1601 ) tapuku kasasubana' nu edilay (Astronomiae Pars Optica 1604) baluhayay a bunac (De Stella Nova in Pede Serpentarii 1606) baluhay tapuku kasasubana' (Astronomia nova 1609) sakatulu a kamu (Tertius Interveniens 1610 ) sasukamu tu caculculen nu bunac (Dissertatio cum Nuncio Sidereo 1610 ) edilay a kasasubana' (Dioptrice 1611) suleda nu enemay a ngawa' (De nive sexangula 1611 ) tina mihmihcaan (De vero Anno, quo aeternus Dei Filius humanam naturam in Utero benedictae Virginis Mariae assumpsit 1614) paymihcaay a sulit (Eclogae Chronicae 1615 ) miasip tu misaheciay (Nova stereometria doliorum vinariorum 1615 ) Kepayni tapuku sasubana'ay (Epitome astronomiae Copernicanae 1618 1621 ) kitakit a sasungaay (Harmonices Mundi 1618) tapuku kahemekan a ilabu'ay ( Mysterium cosmographicum 1621 ) Lutawfu bunac cudad (Tabulae Rudolphinae 1627) simpi' (Somnium 1634 ) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1</FORM>
    </S>
</TEXT>
