<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_i_sulesuledaan_nikalalikeluhan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: i_sulesuledaan_nikalalikeluhan" copyright="CC BY-SA" citation="i_sulesuledaan_nikalalikeluhan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/i_sulesuledaan_nikalalikeluhan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_i_sulesuledaan_nikalalikeluhan, title = i_sulesuledaan_nikalalikeluhan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/i_sulesuledaan_nikalalikeluhan} }">
    <S id="0">
        <FORM>i sulesuledaan nikalalikeluhan misiwkay ( :Frozen) 2013 3D 53 . . &quot;i sulesuledaan kalalikeluhan&quot; (nu Yin ku a kamu: Frozen) sakay nu 2013 a mihcaan masa nu igagay i tinnaway pisanga a datuk, musiluyay u 3D hananay a kacudu, na u Ti se niay nu manggaay nipasanga palekal tuynian atu pakacuduay a kusi nipasiwbayan, saka nu ngatu saka 53 kayadah nu Ti se niay pidepitanay i balucu' a masatanayuay mangga, sipasumad tunuya mulaay a kungku ni Antesen hananay ya &quot;sulesuledaan a tapang nu tatayna&quot;. ina kacudu sa u pacuyakuay tu nu matalulay a kungcu, iti nipacabayan nu mamisuldaay atu niecawan a ngabul atu ya i hihaday niya suldaay a tademaw, tabatad mikilim tu ya kakana nida, masacacayay sidakec tu mamutima'ay i sulesuledaan, sikaliyuhan alaw kahaminan a mapakulien ku kanatal nu hungty a tataynaan. . , , , . . &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan&quot; a kacudu sa ci Cen ni hu Li ku mitulinay tiya ulic, ci Kelise,li atu ci Cennihuli tatusa mapulung maladanduli. u pacuyakuay tu datuk a masakaputay sa siladay ci Keliseting.Pi'l,ci I ti na Man co, ci Ciyang sen Ke lo hu, Cyaw si Kay te atu ci San ti nu Hung ta na. nu kacuduay masahusuay a palamelan tu datuk sa ci Ke li se to hu Pi k ku misaulicay tu dadiw, ci Ke li se tin An te sen Lo pi ce atu Law po Lo pi ce a malacawaay ku sikiningay tu sapabaluhay nu datuk. 2013 11 19 11 22 11 27 . , , , . 12.76 2013 . &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan&quot; iti 2013 a mihcaan 11 a bulad 19 a demiadan i Amilika a kanatal ya Hawlayu' nu kalatumukan a paigaan sayaway a nipazizaw, i 11 a bulad 22 a demiad pisakelecan a papimelaw, 11 a bulad 27 a demiadan tuwa iti satabakiay amin a gikakan patahkal papiadih. ya kacudu masanu lamadacay ku nipacepcep tu mata nu miadihay, ya nu labuay a ulic, u tatangahan, u datuk atu nipalamel tu suni, u canacanan a kaydung sa mahamina kalusimeten kapah ku piliclic nu mimelaway, u masa nu mitesekay a tademaw nipitapalan sa, ina &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan&quot;u sakay idaw nu Ti se ni ulicay a iga nipalekalan iziw sa masa u sakapahay kina saungayay a mamelawan sa. micidek ku kalekuan papatuduan aca nu kitakitay a sikala tu pitan 12.76 a yit nu kalisiw nu Amilika, kyu sikasenengan a makaala tu 2013 a mihcaan i kasamali nu kitakitay sakay nu kacuduay a makalatu icibang. 3 10 . 2019 11 15 . 2017 .2014 1800 2014 4 10 . 2015 1 . mangasiw tu nu nida kya &quot;sasalamaan pitakusan 3&quot; (sikalecad tu nu Ti se ni a nipakacuduan) masa u nu itawyaay a satalakaway nu kala tu kalisiw, nisamanggaan u nu datukay a kacudu, masa u nu Ti se ni a paiggay a kusi sakapitu makangasiway tu 10 a bataan nu yit a kalisiw. sikatukuh i 2019 a mihcaan ku kasatedepan, mapasilsil i kitakitay kaidawan nu kacudu sa masa nu 15 ku kasinganganan, atu i Dipun a kanatal sa masa nu sakatulu ku nikatalakawan a nipacakay tu paya kalasitanan. nikahini sa namucalap henay tu atudiay a masatalakaway nu tatayna a mukeliday a pakacuduay, sikatukuh i 2017 a mihcaan i tawya kangasiwan nu ya Hwa na hananay a malkakaay nu pakacuduay, tiya &quot;pihacengan nu tataynaay siicelang&quot;. i 2014 a mihcaan, i luma'lumaanay a aadihan nu kacudu kangasiwan tu ku 1800 nu mang, masa u nu Amilikaay i mihmihcaan sakanamuhan a kacudu, satusa katutunan misausi sa i 2014 a mihcaan 4 a bulad 10 a demiad, iti Amilika nu idaway tu a singihaan a kangpang sikamucel sa makaala tu siwaay a lalipayan ku pikiayaw. mikilulay tuya &quot;Tie ta ni a balunga&quot; i nudikudan masa nu kunidaay a ngiha u sakapahay a nipabaluhay a dadiw. sikatukuh i 2015 a mihcaan cacayay a bulad, &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan&quot; a kacudu sa masa u nu i Amilikaay katenengan amin nu binalaw ku katalakaw nu similaway a kasadit nu Kungtiye. 86 ( Let It Go ), 71 , 67 , 41 , 57 ( Let It Go ) 19 ( Let It Go ). &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan&quot;sikademecan kaala tu 86 a ngatuan ya Awseka hananay masakimay nu sakapahay kasaungayan satanatuay a kacudu atu sa sakapahay nu udipay tu a dadiw (tatungusan a datuk &quot;Let it Go&quot;) iti 71 a kaydung nu kitakitay a lali kasakiman nu kawlah u sakapahay a musaungayay a kacudu, iti 67 a kaydung nu Inggu a kanatal i talakaway a cacudadan a kacudu, iti 41 a kaydung ya Anni hananay a nipakawlahan (pasu ya saungayan a kacudu sa), iti 57 a kaydung ya Kelaymye hananay a nipakawlah tu pizizawan atu nu tilibiay picekcekan a dadadiwan ya (tatungusan a datuk &quot;Let it Go&quot; atu iti 19 a kaydung nu piliclican tu papilian a kacudu, masanu sakapahay a misaungayay a sikawlah nu kunida sananay nipisangaan tu dadiw (tatungusan &quot;Let it Go&quot;). : 2015 3 13 2017 11 22 2 2019 11 22 2020 10 23 Disney . ina musaungayay a a manga pikilulay a kacudu sa &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan: nikalalitilitinay a mapaengaw&quot; iti 2015 a mihcaan 13 a demiad sayaway a paadih, kasaungayan nu kungku nipakacudu &quot;sulesuledaan a budawan i sakapahay nu demiadan mikialaw&quot; iti 2017 a mihcaan 11 a bulad 22 a demiadan sayawan a pazizaw, nu masaungayay a kacudu pikilulan ya &quot;i sulesuledaan nikalalikeluhan 2&quot; iti 2019 a mihcaan 11 a bulad 22 a demiadan sayaway a paadih i Amilika, ya masaapuyuay nu musaungayay ya &quot;suledaay a tademaw&quot; sa iti 2020 a mihcaan 10 a bulad 23 a demiad paadih i Disney . kungku . . . . . i kaamisan nu O'co ya Ay lun tal a hungty u masamucelay ci Aysa sidakec tu i sulesuledaanay a tatima'an nutineng, i masawawa henay pibabalakasan sa, kaliyuhan ku pisapalaw nida tu kasiauc tu tangah nu sabana nida, u hungty atu ina sa kasenun sa taydaen mikilim tu mitesekay mapalaway nu ba'tu papiedap. ya mapalaway sa masangaay nida kya u nu patima'an a nipadukaan, kutusisa sipalawpesen nuheni sikaidaw ni Anna sakay pidepit i punu a katinengan, atu sikaidaw ni Aysa a nutineng, ya mapalaway ci Piypi mitudawa ci Aysaan, a matineng maypasatedep tu sapatima han nu udip. satusa u haungty atu ina nida sa misabalucu' kaidawan nu sasakelec tu sapatima' nu ayawan a dimuten kya kasaicelang nida, sipipulul tu katenesan malangat atu hekalay, kunida satu tataytay i luma' a musaungay. nika ci Aysa sa caay tu pakapenec tu nu udipay a miklec tu tatima'an, uyda sa pidungdung tu nu udipay a katinengan, yu saba sa caay piliwkay tu kya caay pacabay ku kakana satu a pabaliw, aniwiw satu ku nikaudip. tuwa i caay katenesan ya hungty atu acawa nida iti kalikeluhan tu nu bayuay a katalawan kakayda saty mabelec. namakayiniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
