<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iceland" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Iceland" copyright="CC BY-SA" citation="Iceland. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Iceland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Iceland, title = Iceland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Iceland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Iceland (Bing-dao 冰島) sa ilabu nu Europe, itiza i 65 00 N, 18 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa 103,000 km2 u ahebal nu lalaay sa 100,250 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,750 km2 hamin nu tademaw sa 335,878. kakalukan umah sa 18.7%, kilakilangan umah sa 0.3%, zumaay henay umah sa 81% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Reykjavik. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Guðni Th. Jóhannesson (Kudeni．Yuhannye 古德尼·約翰內森), 1968 a mihca 6 a bulad 26 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iceland ayza, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 8 bulad 1 demiad. cunli u cunli nu Iceland ayza sa ci Katrín Jakobsdóttir, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bulad 30 demiad. Iceland (Bing-dao 冰島) Iceland (Bing-dao 冰島) a kamu island han, u amisbayuan u cacay subal a kanatal, itini i Bei-daxiyang atu Beibingyang a lalikeluhan, Beiou u sakalima a kanatalan a cacay. Iceland (Bing-dao 冰島) kanatal a lala' u ahebal 10.3 a mang pen bang kungli, 36 a mangn ku tademaw, kanahatu caay ka ahebal ku hekal, Ouzhou a tademaw u ze'ket saadidi'ay nu kanatal, i kitakit u liwliw u ze'ket nu tademaw u saadidi'ay nu kanatal aca. Iceland (Bing-dao 冰島) u sakahenulan a tu-se u Reykjavik, u satabakiay aca nu Bing-dao a tu-se, kahenulan a tu-se tapiingan nu satipan timulan a kakitizaan mahamin u tademaw nu kanatal tulu hun a tusa. Bing-dao itiza i kulul nu Daxiyang, u yadahay au yadehay a lamal nu butu', u yadahay a satebuc a kanatal, i lalabu nu kanatal u enal ku amin ku hekal, lalabu u liken amin ku lala', u mabasaway nu maluminakay a ba'tu enal atu kuli a sawac. Bing-dao kanahatu i lilis nu Arctic, nika izaw ku nu Bei-daxiyang kutiay a lahud sisa tatungus sa ku akuti' duduc tu nisulitan nu micumudan a tanemaw, Ouzhou ku nieneng i lalay u saayaway duduc katukuh tu kasumamada tu 874 a mihcaan, Wei-jing a tademaw ci Ingolfur Arnarson a tademawan nu Iceland (Bing-dao 冰島) u saayaway itizaay nu matenesay nu mueneng, u zuma u saayaway muenengay itiza dada' i Bing-dao tu kasienawan. sazikuzay tu pinaatu tu a mihcaan, Si-kan-de-na-wei-ya a tademawan i Bing-dao satu ku eneng, mikelid ku heni tu kuli nu Gai-er a tademawan. 1262 a mihcaan katukuh 1814 a mihcaan Bing-dao mala u Nuowei a tademawan ku zuma, zikuzan satu tungusay Danmai Nuowei a lin-he-kuw tu pikuwan hawsa. 1918 a mihcaan Binngdao sakamu satu a misateked atu i 1944 a mihcaan patizeng tu Kung-he-ku. ayaw tu kasumamadan tu 20 a mihcaan, Bing-dao a tademaw tapang miida tu mibutingay atu malukay ku nisakauzip, satu Bing-dao nau Ouzhou u mahaymaway macakat a kanatal. sakatusa a ngangayaw u Deguo i 1940 a mihcaan sepat a bulad siwa a demiad mingayaw tu Denmark atu midebung tu Nuowei, Iceland (Bing-dao 冰島) pacena' a misateked. Deguo bayuay a hitay i amisa bayu pihaceng ku nilakalak masawacuan ku Yingguo satu u Yingguo i 1940 a mihcaan lima a bulad maala tu ku Iceland (Bing-dao 冰島), matalaw a tatukusan nu Deguo a hitay Binngdao a sawacuan nuwamisan a Yingguo, 1941 a mihcaan enem a bulad Meiguo atu Canda a hitay micumud misadabe muene i Bing-dao ,Yingguo Meiguo cunus tu tuluay a kanatal miala tu ku Bing-dao katukuh i pialesan tu sakatusa a ngangayaw, piazih hatini ku pingayaw nu Bing-dao . mibutingay u kikayam atu sakatusa a ngangayaw hawsa Meiguo Maxieer sibalucu' a mipadang a pakalahad tu Bing-dao , 1990 a mihcaan u Bing-dao mala u macakatay tu a kanatal i kitakit. 1994 a mihcaan Bing-dao micumud tu Deguo a cin-cian, satu uyni u pikawaw nu cin-ci nu ngikuay a kawaw malilid tu payzayzaay yadahay a ku sasisumaay. Bing-dao a lalangawan atu nu zumaay a Beiou Si-kan-de-na-wei-ya a lalangayan talulung ku nikalalayatay tu lalangawan, katuud ku nu Bing-dao a tademaw u Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw atu iluc nu Gai-er a tademaw. Bing-dao a kamu tungusay nu Bei-rierman a kamu, lalekalan i Gu-nuoer-si-yu a kamu atu Ho-ra a kamu satu Nowei misengi tu i satipanay a kamu. Bing-dao a lalangawan a nilaulan tapang u kasumamadanay a Iceland (Bing-dao 冰島) a lami' , u dadiw atu teban kasumamadan a mihcaanay nu Bing-dao9冰島) a Sa-jia. i Beiyue a nisakapu a tademaw nu kanatalan, Bing-dao a tademaw u cayay ka katuud a tademaw atu uyza cacay nayay ku zikuzanay a hitay nu kanatal, uyza dada' u mizizaway tu bayu a hitay. laylay歷史 Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw atu Kai-er-te a tademaw i saka siwa atu cacay a bataan a mihcaan tu kasumamadan ayaw nu kabulawan tayza i Iceland (Bing-dao 冰島), Iceland (Bing-dao 冰島) uyza dada' u New-Zealand i kitakit u sazikuzay nayay ku muenenga nu tademaw a subal. kasumamadad tu 930 a mihcaan i kitakit patizang tu saayaway pitatengilan nu tapang, satu patizeng tu Bing-dao a lin-pang, kanahatu uynian a katatengil caay ka tenes ku pikawa. uzuma nisulitan mapatahkalal tu ku cun-ci', Aierlan a tademaw u micyacayay a tademaw na i saamisay a tademaw ayaw na katukuhan namauzip i Iceland (Bing-dao 冰島), nika nai' ku nu kauw-ku-secya tu nakamuan nisulitan a cin-min. . Iceland (Bing-dao 冰島) mahizatu misateked tu 300 a mihcaan, kilul satu makuwan tu nu Nu-wi atu Tan-may.1814 a mihcaan Nu-wi atu Tan-may tuni sakaput a kanatal duduc tu Ci-al a katatelekan ayaw tu pikuwan, Iceland (Bing-dao 冰島) u micumuday nu Na-wi a Hunngti, satu mala u tngusay nu Tan-may a kanatal. 1874 a mihcaan, Tan-may a cin-bu patulas tu sateked a mikuwan tu Iceland (Bing-dao 冰島), 1918 a mihcaan,Tan-may atu Iceland (Bing-dao 冰島) matatelek tu sakapu a hulic,Tan-may palatatenga' tu Hungti nu Iceland (Bing-dao 冰島) Hungti Tan-may a Hungti mikawaw henay tu zumaay, saki Tan-may a kanatal u misakakuay a kanatal. ayza satuway, Iceland (Bing-dao 冰島) a pikawaw tu cin-ce macakatu mahiza miadingay tu kanatal a misakaku amikuwan, tatengilan nu kanatal atu mipuputay a hetay u Tan-may miliwan tu sakaku a mikuwan, 1940 a mihcaan Deguo i sakatusa a pingangayaw maala tu ku Denmark. Bing-dao kalamkam satu musakamu miliyasa tu pikelec nu Danmai, sacacay sa misakaku mikawaw, mahizatu tu ku kawaw caay kasumad, Bing-dao kasaupian nu tapang matatengil sakamu sa Bing-dao a cen-bu namakay Danmai a Hungti alaen tu ku Bing-dao a dayhiw nu kanatal atu nu zumaay situngusay tu kawaw. tuyzaay a mihcaan u Yingguo malihanaw tu Bing-dao a pazayza i Deguo a mingayaw tu Yingguo misabaluhay tu kapahay a kakaydihan a kawaw, u Yingguo satu miala tu Bing-dao , sakatusa a mihcaan u hitay nu Meiguo mikutay tu hitay nu Yingguo mueneng miading tu subalay. Denmark a Hungti malalid mahiza tu nu hulic a a pikuwan katukuh i 1944 a mihcaan Bing-dao Kung-he-kuw patizeng tu kanatal. baluhay a Bing-dao Kung-he-kuw nu Beiyue a kanalal u sakaput nu kanatal a tademaw, i 1949 a mihcaan atu Meiguo makaketun malakapu mipuput tu Bing-dao . duduc tu nikaketunan a kamu, Meiguo i Jifu-la-wei-ke izaw ku nipatuzeng tu a enengan nu hitay, katukuh i 2006 a mihcaan siwa a buld u hitay nu Meiguo uzuma miliyas. katukuh imahini Bing-dao nai' henay ku nu uzipay a hitay. EEA . zikuzan namangangayaw tu pinaay tu a mihcaan, Bing-dao a cin-ci miida tu mibutingay, satu sayhan uynian nilaculan atu liwliw nu kanatal kinapinaay tu macacukah, u zuma pasu atu Yingguo u singngayay tu &quot;Xueyu a ngangayaw&quot;. ayzaay tu a mihcaan sayhan yadah pasayzaamin ku kalisiw tu nu kikayay a kusi, Bing-dao a cin-ci hamaw satu yadah ku masazumaay, misaalumiay mapaleka tuway, u cin-ci lalid satu izaw ku nu uzipay atu kakuniza sanay. 2008 a mihcaan Bing-dao caay tu kakapah ku gingku nilacilan, u cen-ce amin a kawaw masazuma tu. Bing-dao makaawas tu EEA mala Ouzhou tu nu cin-ci kenis a sakaput, nika nacanay picumud tu Oumeng. 2009 a mihcaan pitu a bulad sabaw pitu a demiad, Bing-dao a cin-bu pasayza i Oumeng makakutay ku tapang nu kanatal Ruidian atu itizaay i Bilishi a kahenulal a kenis Bulusaier a Oumeng nu wiyen-buy tatengaay tu misinsi sapicumud tu Oumeng, nika i 2015 a mihcaan tulu a bulad sabaw tusa a demiad musakamu miales micumud tu Oumeng. cen-ce政治 cen-bu政府 . Bing-dao tu A-al-tin patizeng i 930 a mihcaan, i kitakit u satabalay nu ayzaay a syakay a tatengilal. Ayzaay a tatengilan nu kanatal namakay 1991 a mihcaan mikawaw tu cacayay a lekec nu kanatal, mapulung 63 ku tademaw, mahamin u tademaw nu kanatal sapet a mihcaan kanacacay a misingkiw. u Cung-tung nu kanatal, sepat a mihcaan malaCung-tung, kapah a malalid, nai' ku tulas. cin-ci 經濟 2008 (Landsbanki Islands) . (GDP)的9倍, . Bing-dao a cin-ci angangngan miida tu mibutingay i bayu. mibutingay i Bing-dao izaw ku 60% ku nipatakayan a kaliyuw, miyung tu mamikuli a tademaw 8%. 2008 a mihcaan Bing-dao kalihanawan ku nikalalacal nu ginhku. i ayaw tu cacay a mihcaan, Bing-dao a kalisiw tuyni Ouzhou a kalisiw zumaay a aca nu kalisiw maselep tu walu. siwa a bulad tulu a bataan a demiad. mikuwan tu hamin nu kinatal saka tulu tabakiay a bingku. cacay bataan a bulad pitu a demiad, ngaleb mikuwan tu mahamin ku kanatalay sakatusa tabakiay a gingku Bing-dao a kanatalay a gingku &quot;Landsbanki Islands&quot;. Bing-dao a tatengilan nu kanatal sakalah satu palekal tu hulic a miselep tu nu kalihanawan a macacukah ku kalalacal nu gingku. zayhan uynian a gingku tu nilaculan nu Bing-dao tu 140 ei' nu Ouzhou a kalisiw nilaculan nu kanatal mapulung ku aca &quot;GDP&quot; palabas tu siwa, Bing-dao hakay a musuayaw tu nikakihkih nu gingku. situngusay mikelida ci Gai-er-ha-er na mitudawa tu Bing-dao a mahamin i kanatal a musuaya tu kalihanawan nu kakihkih. mikawaw tu aidangan旅遊業 Bing-dao u micidekay salunganay a hekal, yadah ku masazumaay a idangan u Bing-dao dada' ku izaway, kasienawan u Bing-dao sacingalawan miazih tu pey-ci-kung u kakaydihan tayza. Bing-dao kinapina tu nu singanganay a ey-ti musakamu tu sakapahay kakatayzaan nu miidang, pasu aadupan-sin-ciw, kanatal a hekal a lala' a cudad, uy-paw. 2008 a nihcaan, kalihanawan ku nikalalacal nu giku hawsa. Bing-dao a Krona kanatalay a kalisiw tabaki ku nikaselep. u sapalekal tu cin-ci a mikawaw tu zumaay a sapacakan, Bing-dao malingatu a maydih a mililid tu zumaay a kanatal patayni papiidang tu labang, Bing-dao u mikawaway tu papiidang sapiwah satu macakat.2010 a mihcaan, Bing-dao katuud satu ku miidangay nu labang. 2018 a mihcaan, tayzaaay i Bing-dao miidangay a labang katuud tu malamas tu 230 a mang, Bing-dao nahahini sa i kitakit nu miidangay a labang muenengay a tademaw palalecad u satalakaway nu kanatal. nika i Bing-dao imahini katuud satu ku manamuhay, mipaidangay a kawaw tu nikalahad a izaw ku patelac a malilid, a malilid ku i Bing-dao a tademaw makangkang tu masasukamu. tademaw 1703 a mihcaan Bing-dao mikawaw tu saayaway a pikisa tu hu-ku-mibu, itawyaay 50358 ku tademaw, katukuh 1801 a mihcaan maselep tu 47240. kasumamadan tu 19 a mihcaan izaw tu ku nikacunus nu tademaw, 1901 a mihcaan macunus tu 78470. kasumamadan tu 20 a mihcaan tu nikalingatu cin-ci kalamkam a macakat u tademaw malecad bahal sa macunus ku tademaw, 1940 a mihcaan katuku tu 121474. i sakatusa nu kitakit ngangayawana atu malingatu zikuzan nu ngangayaw, kalamkam a macakat kapah ku nikauzip nu tademaw, u tudemaw sakalamkam satu macunusa. paymihcaan tunikacunus i 1950 a mihcaan katuud satu. pakay1960 amhcaan lalid satu maselep, angangngan a lalekalan u nilecuh maselep tu atu izaw ku mabula a tademaw. micumuday i 1990 a mihcaan kilul tu nu Bing-dao a cin-ci kalamkam sa malahad, u nilecuhan katuud tu, Bing-dao nu mabulayaw caay tu ka katuud mawada' tu, u Tung-uo atu Yazhou mabulaway micumuday paymihcaan katuud ku nikacunus, kalamkam ku nikacunus nu tademaw. katukuh i 2006 a mihcaan cacay a bulad siwa a demiad, tademaw nu Bing-dao katukuh tu tulu a bataan a mang. lalanawan Bing-dao i kitakid u salipahakay a kanatal. 2010 a mihcaan enem a bulad tusa nataan izaw ku pitu a demiad, (Bing-dao u tatengaay i kitakid saka siwa u nipalatatengaan u a kanatal tatama atu tatami tu malaacawa. Uyzaan tu a demiad, (Bing-dao nu ayzaay a mucuwayay ci Johanna Sigurzardottir atu kalecad niza u tatayna malaacawa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Iceland (Bing-dao 冰島) sa ilabo no Eorope, itiza i 65 00 N, 18 00 W o ahebal no lala' mapolong sa 103,000 km2 o ahebal no lalaay sa 100,250 km2, o ahebal no nanomay sa 2,750 km2 hamin no tademaw sa 335,878. kakalokan omah sa 18.7%, kilakilangan omah sa 0.3%, zomaay henay omah sa 81% caay kao cabayay a kanatal no Taywan. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Reykjavik. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 17 bolad 6 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Goðni Th. Jóhannesson (Kodeni．Yohannye 古德尼·約翰內森), 1968 a mihca 6 a bolad 26 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Iceland ayza, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 8 bolad 1 demiad. conli o conli no Iceland ayza sa ci Katrín Jakobsdóttir, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bolad 30 demiad. Iceland (Bing-dao 冰島) Iceland (Bing-dao 冰島) a kamo island han, o amisbayoan o cacay sobal a kanatal, itini i Bei-daxiyang ato Beibingyang a lalikelohan, Beioo o sakalima a kanatalan a cacay. Iceland (Bing-dao 冰島) kanatal a lala' o ahebal 10.3 a mang pen bang kongli, 36 a mangn ko tademaw, kanahato caay ka ahebal ko hekal, Oozhoo a tademaw o ze'ket saadidi'ay no kanatal, i kitakit o liwliw o ze'ket no tademaw o saadidi'ay no kanatal aca. Iceland (Bing-dao 冰島) o sakahenolan a to-se o Reykjavik, o satabakiay aca no Bing-dao a to-se, kahenolan a to-se tapiingan no satipan timolan a kakitizaan mahamin o tademaw no kanatal tolo hon a tosa. Bing-dao itiza i kolol no Daxiyang, o yadahay ao yadehay a lamal no boto', o yadahay a sateboc a kanatal, i lalabo no kanatal o enal ko amin ko hekal, lalabo o liken amin ko lala', o mabasaway no malominakay a ba'to enal ato koli a sawac. Bing-dao kanahato i lilis no Arctic, nika izaw ko no Bei-daxiyang kotiay a lahod sisa tatongos sa ko akoti' dodoc to nisolitan no micomodan a tanemaw, Oozhoo ko nieneng i lalay o saayaway dodoc katokoh to kasomamada to 874 a mihcaan, Wei-jing a tademaw ci Ingolfor Arnarson a tademawan no Iceland (Bing-dao 冰島) o saayaway itizaay no matenesay no moeneng, o zoma o saayaway moenengay itiza dada' i Bing-dao to kasienawan. sazikozay to pinaato to a mihcaan, Si-kan-de-na-wei-ya a tademawan i Bing-dao sato ko eneng, mikelid ko heni to koli no Gai-er a tademawan. 1262 a mihcaan katokoh 1814 a mihcaan Bing-dao mala o Noowei a tademawan ko zoma, zikozan sato tongosay Danmai Noowei a lin-he-kow to pikowan hawsa. 1918 a mihcaan Binngdao sakamo sato a misateked ato i 1944 a mihcaan patizeng to Kong-he-ko. ayaw to kasomamadan to 20 a mihcaan, Bing-dao a tademaw tapang miida to mibotingay ato malokay ko nisakaozip, sato Bing-dao nao Oozhoo o mahaymaway macakat a kanatal. sakatosa a ngangayaw o Degoo i 1940 a mihcaan sepat a bolad siwa a demiad mingayaw to Denmark ato midebong to Noowei, Iceland (Bing-dao 冰島) pacena' a misateked. Degoo bayoay a hitay i amisa bayo pihaceng ko nilakalak masawacoan ko Yinggoo sato o Yinggoo i 1940 a mihcaan lima a bolad maala to ko Iceland (Bing-dao 冰島), matalaw a tatokosan no Degoo a hitay Binngdao a sawacoan nowamisan a Yinggoo, 1941 a mihcaan enem a bolad Meigoo ato Canda a hitay micomod misadabe moene i Bing-dao ,Yinggoo Meigoo conos to toloay a kanatal miala to ko Bing-dao katokoh i pialesan to sakatosa a ngangayaw, piazih hatini ko pingayaw no Bing-dao . mibotingay o kikayam ato sakatosa a ngangayaw hawsa Meigoo Maxieer sibaloco' a mipadang a pakalahad to Bing-dao , 1990 a mihcaan o Bing-dao mala o macakatay to a kanatal i kitakit. 1994 a mihcaan Bing-dao micomod to Degoo a cin-cian, sato oyni o pikawaw no cin-ci no ngikoay a kawaw malilid to payzayzaay yadahay a ko sasisomaay. Bing-dao a lalangawan ato no zomaay a Beioo Si-kan-de-na-wei-ya a lalangayan talolong ko nikalalayatay to lalangawan, katood ko no Bing-dao a tademaw o Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw ato iloc no Gai-er a tademaw. Bing-dao a kamo tongosay no Bei-rierman a kamo, lalekalan i Go-nooer-si-yo a kamo ato Ho-ra a kamo sato Nowei misengi to i satipanay a kamo. Bing-dao a lalangawan a nilaolan tapang o kasomamadanay a Iceland (Bing-dao 冰島) a lami' , o dadiw ato teban kasomamadan a mihcaanay no Bing-dao9冰島) a Sa-jia. i Beiyoe a nisakapo a tademaw no kanatalan, Bing-dao a tademaw o cayay ka katood a tademaw ato oyza cacay nayay ko zikozanay a hitay no kanatal, oyza dada' o mizizaway to bayo a hitay. laylay歷史 Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw ato Kai-er-te a tademaw i saka siwa ato cacay a bataan a mihcaan to kasomamadan ayaw no kabolawan tayza i Iceland (Bing-dao 冰島), Iceland (Bing-dao 冰島) oyza dada' o New-Zealand i kitakit o sazikozay nayay ko moenenga no tademaw a sobal. kasomamadad to 930 a mihcaan i kitakit patizang to saayaway pitatengilan no tapang, sato patizeng to Bing-dao a lin-pang, kanahato oynian a katatengil caay ka tenes ko pikawa. ozoma nisolitan mapatahkalal to ko con-ci', Aierlan a tademaw o micyacayay a tademaw na i saamisay a tademaw ayaw na katokohan namaozip i Iceland (Bing-dao 冰島), nika nai' ko no kaow-ko-secya to nakamoan nisolitan a cin-min. . Iceland (Bing-dao 冰島) mahizato misateked to 300 a mihcaan, kilol sato makowan to no No-wi ato Tan-may.1814 a mihcaan No-wi ato Tan-may toni sakapot a kanatal dodoc to Ci-al a katatelekan ayaw to pikowan, Iceland (Bing-dao 冰島) o micomoday no Na-wi a Honngti, sato mala o tngosay no Tan-may a kanatal. 1874 a mihcaan, Tan-may a cin-bo patolas to sateked a mikowan to Iceland (Bing-dao 冰島), 1918 a mihcaan,Tan-may ato Iceland (Bing-dao 冰島) matatelek to sakapo a holic,Tan-may palatatenga' to Hongti no Iceland (Bing-dao 冰島) Hongti Tan-may a Hongti mikawaw henay to zomaay, saki Tan-may a kanatal o misakakoay a kanatal. ayza satoway, Iceland (Bing-dao 冰島) a pikawaw to cin-ce macakato mahiza miadingay to kanatal a misakako amikowan, tatengilan no kanatal ato mipopotay a hetay o Tan-may miliwan to sakako a mikowan, 1940 a mihcaan Degoo i sakatosa a pingangayaw maala to ko Denmark. Bing-dao kalamkam sato mosakamo miliyasa to pikelec no Danmai, sacacay sa misakako mikawaw, mahizato to ko kawaw caay kasomad, Bing-dao kasaopian no tapang matatengil sakamo sa Bing-dao a cen-bo namakay Danmai a Hongti alaen to ko Bing-dao a dayhiw no kanatal ato no zomaay sitongosay to kawaw. toyzaay a mihcaan o Yinggoo malihanaw to Bing-dao a pazayza i Degoo a mingayaw to Yinggoo misabalohay to kapahay a kakaydihan a kawaw, o Yinggoo sato miala to Bing-dao , sakatosa a mihcaan o hitay no Meigoo mikotay to hitay no Yinggoo moeneng miading to sobalay. Denmark a Hongti malalid mahiza to no holic a a pikowan katokoh i 1944 a mihcaan Bing-dao Kong-he-kow patizeng to kanatal. balohay a Bing-dao Kong-he-kow no Beiyoe a kanalal o sakapot no kanatal a tademaw, i 1949 a mihcaan ato Meigoo makaketon malakapo mipopot to Bing-dao . dodoc to nikaketonan a kamo, Meigoo i Jifo-la-wei-ke izaw ko nipatozeng to a enengan no hitay, katokoh i 2006 a mihcaan siwa a bold o hitay no Meigoo ozoma miliyas. katokoh imahini Bing-dao nai' henay ko no ozipay a hitay. EEA . zikozan namangangayaw to pinaay to a mihcaan, Bing-dao a cin-ci miida to mibotingay, sato sayhan oynian nilacolan ato liwliw no kanatal kinapinaay to macacokah, o zoma paso ato Yinggoo o singngayay to &quot;Xoeyo a ngangayaw&quot;. ayzaay to a mihcaan sayhan yadah pasayzaamin ko kalisiw to no kikayay a kosi, Bing-dao a cin-ci hamaw sato yadah ko masazomaay, misaalomiay mapaleka toway, o cin-ci lalid sato izaw ko no ozipay ato kakoniza sanay. 2008 a mihcaan Bing-dao caay to kakapah ko gingko nilacilan, o cen-ce amin a kawaw masazoma to. Bing-dao makaawas to EEA mala Oozhoo to no cin-ci kenis a sakapot, nika nacanay picomod to Oomeng. 2009 a mihcaan pito a bolad sabaw pito a demiad, Bing-dao a cin-bo pasayza i Oomeng makakotay ko tapang no kanatal Roidian ato itizaay i Bilishi a kahenolal a kenis Bolosaier a Oomeng no wiyen-boy tatengaay to misinsi sapicomod to Oomeng, nika i 2015 a mihcaan tolo a bolad sabaw tosa a demiad mosakamo miales micomod to Oomeng. cen-ce政治 cen-bo政府 . Bing-dao to A-al-tin patizeng i 930 a mihcaan, i kitakit o satabalay no ayzaay a syakay a tatengilal. Ayzaay a tatengilan no kanatal namakay 1991 a mihcaan mikawaw to cacayay a lekec no kanatal, mapolong 63 ko tademaw, mahamin o tademaw no kanatal sapet a mihcaan kanacacay a misingkiw. o Cong-tong no kanatal, sepat a mihcaan malaCong-tong, kapah a malalid, nai' ko tolas. cin-ci 經濟 2008 (Landsbanki Islands) . (GDP)的9倍, . Bing-dao a cin-ci angangngan miida to mibotingay i bayo. mibotingay i Bing-dao izaw ko 60% ko nipatakayan a kaliyow, miyong to mamikoli a tademaw 8%. 2008 a mihcaan Bing-dao kalihanawan ko nikalalacal no ginhko. i ayaw to cacay a mihcaan, Bing-dao a kalisiw toyni Oozhoo a kalisiw zomaay a aca no kalisiw maselep to walo. siwa a bolad tolo a bataan a demiad. mikowan to hamin no kinatal saka tolo tabakiay a bingko. cacay bataan a bolad pito a demiad, ngaleb mikowan to mahamin ko kanatalay sakatosa tabakiay a gingko Bing-dao a kanatalay a gingko &quot;Landsbanki Islands&quot;. Bing-dao a tatengilan no kanatal sakalah sato palekal to holic a miselep to no kalihanawan a macacokah ko kalalacal no gingko. zayhan oynian a gingko to nilacolan no Bing-dao to 140 ei' no Oozhoo a kalisiw nilacolan no kanatal mapolong ko aca &quot;GDP&quot; palabas to siwa, Bing-dao hakay a mosoayaw to nikakihkih no gingko. sitongosay mikelida ci Gai-er-ha-er na mitodawa to Bing-dao a mahamin i kanatal a mosoaya to kalihanawan no kakihkih. mikawaw to aidangan旅遊業 Bing-dao o micidekay salonganay a hekal, yadah ko masazomaay a idangan o Bing-dao dada' ko izaway, kasienawan o Bing-dao sacingalawan miazih to pey-ci-kong o kakaydihan tayza. Bing-dao kinapina to no singanganay a ey-ti mosakamo to sakapahay kakatayzaan no miidang, paso aadopan-sin-ciw, kanatal a hekal a lala' a codad, oy-paw. 2008 a nihcaan, kalihanawan ko nikalalacal no giko hawsa. Bing-dao a Krona kanatalay a kalisiw tabaki ko nikaselep. o sapalekal to cin-ci a mikawaw to zomaay a sapacakan, Bing-dao malingato a maydih a mililid to zomaay a kanatal patayni papiidang to labang, Bing-dao o mikawaway to papiidang sapiwah sato macakat.2010 a mihcaan, Bing-dao katood sato ko miidangay no labang. 2018 a mihcaan, tayzaaay i Bing-dao miidangay a labang katood to malamas to 230 a mang, Bing-dao nahahini sa i kitakit no miidangay a labang moenengay a tademaw palalecad o satalakaway no kanatal. nika i Bing-dao imahini katood sato ko manamohay, mipaidangay a kawaw to nikalahad a izaw ko patelac a malilid, a malilid ko i Bing-dao a tademaw makangkang to masasokamo. tademaw 1703 a mihcaan Bing-dao mikawaw to saayaway a pikisa to ho-ko-mibo, itawyaay 50358 ko tademaw, katokoh 1801 a mihcaan maselep to 47240. kasomamadan to 19 a mihcaan izaw to ko nikaconos no tademaw, 1901 a mihcaan maconos to 78470. kasomamadan to 20 a mihcaan to nikalingato cin-ci kalamkam a macakat o tademaw malecad bahal sa maconos ko tademaw, 1940 a mihcaan katoko to 121474. i sakatosa no kitakit ngangayawana ato malingato zikozan no ngangayaw, kalamkam a macakat kapah ko nikaozip no tademaw, o todemaw sakalamkam sato maconosa. paymihcaan tonikaconos i 1950 a mihcaan katood sato. pakay1960 amhcaan lalid sato maselep, angangngan a lalekalan o nilecoh maselep to ato izaw ko mabola a tademaw. micomoday i 1990 a mihcaan kilol to no Bing-dao a cin-ci kalamkam sa malahad, o nilecohan katood to, Bing-dao no mabolayaw caay to ka katood mawada' to, o Tong-oo ato Yazhoo mabolaway micomoday paymihcaan katood ko nikaconos, kalamkam ko nikaconos no tademaw. katokoh i 2006 a mihcaan cacay a bolad siwa a demiad, tademaw no Bing-dao katokoh to tolo a bataan a mang. lalanawan Bing-dao i kitakid o salipahakay a kanatal. 2010 a mihcaan enem a bolad tosa nataan izaw ko pito a demiad, (Bing-dao o tatengaay i kitakid saka siwa o nipalatatengaan o a kanatal tatama ato tatami to malaacawa. Uyzaan to a demiad, (Bing-dao no ayzaay a mocowayay ci Johanna Sigorzardottir ato kalecad niza o tatayna malaacawa.</FORM>
    </S>
</TEXT>