<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iceland" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>u Iceland (Bing dao ) sa ilabu nu Europe, itiza i 65 00 N, 18 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa 103,000 km2 u ahebal nu lalaay sa 100,250 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,750 km2 hamin nu tademaw sa 335,878. kakalukan umah sa 18.7 , kilakilangan umah sa 0.3 , zumaay henay umah sa 81 caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Reykjavik. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Guðni Th. Jóhannesson (Kudeni Yuhannye ), 1968 a mihca 6 a bulad 26 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iceland ayza, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 8 bulad 1 demiad. cunli u cunli nu Iceland ayza sa ci Katrín Jakobsdóttir, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bulad 30 demiad. Iceland (Bing dao ) ( :Ísland)[ 1] . 10.3 36 . . , . , . . Iceland (Bing dao ) a kamu island han, u amisbayuan u cacay subal a kanatal, itini i Bei daxiyang atu Beibingyang a lalikeluhan, Beiou u sakalima a kanatalan a cacay. Iceland (Bing dao ) kanatal a lala' u ahebal 10.3 a mang pen bang kungli, 36 a mangn ku tademaw, kanahatu caay ka ahebal ku hekal, Ouzhou a tademaw u ze'ket saadidi'ay nu kanatal, i kitakit u liwliw u ze'ket nu tademaw u saadidi'ay nu kanatal aca. Iceland (Bing dao ) u sakahenulan a tu se u Reykjavik, u satabakiay aca nu Bing daoa tu se, kahenulan a tu se tapiingan nu satipan timulan a kakitizaan mahamin u tademaw nu kanatal tulu hun a tusa. Bing dao itiza i kulul nu Daxiyang, u yadahay au yadehay a lamal nu butu', u yadahay a satebuc a kanatal, i lalabu nu kanatal u enal ku amin ku hekal, lalabu u liken amin ku lala', u mabasaway nu maluminakay a ba'tu enal atu kuli a sawac. Bing dao kanahatu i lilis nu Arctic, nika izaw ku nu Bei daxiyang kutiay a lahud sisa tatungus sa ku akuti' 874 . .1262 1814 .1918 1944 .20 . 1940 4 9 . duduc tu nisulitan nu micumudan a tanemaw, Ouzhou ku nieneng i lalay u saayaway duduc katukuh tu kasumamada tu 874 a mihcaan, Wei jing a tademaw ci Ingolfur Arnarson a tademawan nu Iceland (Bing dao ) u saayaway itizaay nu matenesay nu mueneng, u zuma u saayaway muenengay itiza dada' i Bing dao tu kasienawan. sazikuzay tu pinaatu tu a mihcaan, Si kan de na wei ya a tademawan i Bing dao satu ku eneng, mikelid ku heni tu kuli nu Gai er a tademawan. 1262 a mihcaan katukuh 1814 a mihcaan Bing dao mala u Nuowei a tademawan ku zuma, zikuzan satu tungusay Danmai Nuowei a lin he kuw tu pikuwan hawsa. 1918 a mihcaan Binngdao sakamu satu a misateked atu i 1944 a mihcaan patizeng tu Kung he ku. ayaw tu kasumamadan tu 20 a mihcaan, Bing dao a tademaw tapang miida tu mibutingay atu malukay ku nisakauzip, satu Bing dao nau Ouzhou u mahaymaway macakat a kanatal. sakatusa a ngangayaw u Deguo i 1940 a mihcaan sepat a bulad siwa a demiad mingayaw tu Denmark atu midebung tu Nuowei, Iceland (Bing dao ) pacena' a misateked. 1940 5 1941 6 . 1990 .1994 . Deguo bayuay a hitay i amisa bayu pihaceng ku nilakalak masawacuan ku Yingguo satu u Yingguo i 1940 a mihcaan lima a bulad maala tu ku Iceland (Bing dao ), matalaw a tatukusan nu Deguo a hitay Binngdao a sawacuan nuwamisan a Yingguo, 1941 a mihcaan enem a bulad Meiguo atu Canda a hitay micumud misadabe muene i Bing dao,Yingguo Meiguo cunus tu tuluay a kanatal miala tu ku Bing dao katukuh i pialesan tu sakatusa a ngangayaw, piazih hatini ku pingayaw nu Bing dao. mibutingay u kikayam atu sakatusa a ngangayaw hawsa Meiguo Maxieer sibalucu' a mipadang a pakalahad tu Bing dao, 1990 a mihcaan u Bing dao mala u macakatay tu a kanatal i kitakit. 1994 a mihcaan Bing dao micumud tu Deguo a cin cian, satu uyni u pikawaw nu cin ci nu ngikuay a kawaw malilid tu payzayzaay yadahay a ku sasisumaay. . . , . . Bing dao a lalangawan atu nu zumaay a Beiou Si kan de na wei ya a lalangayan talulung ku nikalalayatay tu lalangawan, katuud ku nu Bing dao a tademaw u Si kan de na wei ya a tademaw atu iluc nu Gai er a tademaw. Bing dao a kamu tungusay nu Bei rierman a kamu, lalekalan i Gu nuoer si yu a kamu atu Ho ra a kamu satu Nowei misengi tu i satipanay a kamu. Bing dao a lalangawan a nilaulan tapang u kasumamadanay a Iceland (Bing dao ) a lami' , u dadiw atu teban kasumamadan a mihcaanay nu Bing dao9 ) a Sa jia. i Beiyue a nisakapu a tademaw nu kanatalan, Bing dao a tademaw u cayay ka katuud a tademaw atu uyza cacay nayay ku zikuzanay a hitay nu kanatal, uyza dada' u mizizaway tu bayu a hitay. laylay 9 10 . 930 . . Si kan de na wei ya a tademaw atu Kai er te a tademaw i saka siwa atu cacay a bataan a mihcaan tu kasumamadan ayaw nu kabulawan tayza i Iceland (Bing dao ), Iceland (Bing dao ) uyza dada' u New Zealand i kitakit u sazikuzay nayay ku muenenga nu tademaw a subal. kasumamadad tu 930 a mihcaan i kitakit patizang tu saayaway pitatengilan nu tapang, satu patizeng tu Bing dao a lin pang, kanahatu uynian a katatengil caay ka tenes ku pikawa. uzuma nisulitan mapatahkalal tu ku cun ci', Aierlan a tademaw u micyacayay a tademaw na i saamisay a tademaw ayaw na katukuhan namauzip i Iceland (Bing dao ), nika nai' ku nu kauw ku secya tu nakamuan nisulitan a cin min. 300 .1814 .1874 1918 . . Iceland (Bing dao ) mahizatu misateked tu 300 a mihcaan, kilul satu makuwan tu nu Nu wi atu Tan may.1814 a mihcaan Nu wi atu Tan may tuni sakaput a kanatal duduc tu Ci al a katatelekan ayaw tu pikuwan, Iceland (Bing dao ) u micumuday nu Na wi a Hunngti, satu mala u tngusay nu Tan may a kanatal. 1874 a mihcaan, Tan may a cin bu patulas tu sateked a mikuwan tu Iceland (Bing dao ), 1918 a mihcaan,Tan may atu Iceland (Bing dao ) matatelek tu sakapu a hulic,Tan may palatatenga' tu Hungti nu Iceland (Bing dao ) Hungti Tan may a Hungti mikawaw henay tu zumaay, saki Tan may a kanatal u misakakuay a kanatal. ayza satuway, Iceland (Bing dao ) a pikawaw tu cin ce macakatu mahiza miadingay tu kanatal a misakaku amikuwan, tatengilan nu kanatal atu mipuputay a hetay u Tan may miliwan tu sakaku a mikuwan, 1940 . . 1944 . 1940 a mihcaan Deguo i sakatusa a pingangayaw maala tu ku Denmark. Bing dao kalamkam satu musakamu miliyasa tu pikelec nu Danmai, sacacay sa misakaku mikawaw, mahizatu tu ku kawaw caay kasumad, Bing dao kasaupian nu tapang matatengil sakamu sa Bing dao a cen bu namakay Danmai a Hungti alaen tu ku Bing dao a dayhiw nu kanatal atu nu zumaay situngusay tu kawaw. tuyzaay a mihcaan u Yingguo malihanaw tu Bing dao a pazayza i Deguo a mingayaw tu Yingguo misabaluhay tu kapahay a kakaydihan a kawaw, u Yingguo satu miala tu Bing dao, sakatusa a mihcaan u hitay nu Meiguo mikutay tu hitay nu Yingguo mueneng miading tu subalay. Denmark a Hungti malalid mahiza tu nu hulic a a pikuwan katukuh i 1944 a mihcaan Bing dao Kung he kuw patizeng tu kanatal. 1949 . 2006 9 . . baluhay a Bing dao Kung he kuw nu Beiyue a kanalal u sakaput nu kanatal a tademaw, i 1949 a mihcaan atu Meiguo makaketun malakapu mipuput tu Bing dao. duduc tu nikaketunan a kamu, Meiguo i Jifu la wei ke izaw ku nipatuzeng tu a enengan nu hitay, katukuh i 2006 a mihcaan siwa a buld u hitay nu Meiguo uzuma miliyas. katukuh imahini Bing dao nai' henay ku nu uzipay a hitay. . .2008 . EEA .2009 7 17 2015 3 12 . zikuzan namangangayaw tu pinaay tu a mihcaan, Bing dao a cin ci miida tu mibutingay, satu sayhan uynian nilaculan atu liwliw nu kanatal kinapinaay tu macacukah, u zuma pasu atu Yingguo u singngayay tu &quot;Xueyu a ngangayaw&quot;. ayzaay tu a mihcaan sayhan yadah pasayzaamin ku kalisiw tu nu kikayay a kusi, Bing dao a cin ci hamaw satu yadah ku masazumaay, misaalumiay mapaleka tuway, u cin ci lalid satu izaw ku nu uzipay atu kakuniza sanay. 2008 a mihcaan Bing dao caay tu kakapah ku gingku nilacilan, u cen ce amin a kawaw masazuma tu. Bing dao makaawas tu EEA mala Ouzhou tu nu cin ci kenis a sakaput, nika nacanay picumud tu Oumeng. 2009 a mihcaan pitu a bulad sabaw pitu a demiad, Bing dao a cin bu pasayza i Oumeng makakutay ku tapang nu kanatal Ruidian atu itizaay i Bilishi a kahenulal a kenis Bulusaier a Oumeng nu wiyen buy tatengaay tu misinsi sapicumud tu Oumeng, nika i 2015 a mihcaan tulu a bulad sabaw tusa a demiad musakamu miales micumud tu Oumeng. cen ce cen bu 930 . 1991 63 . . Bing dao tu A al tin patizeng i 930 a mihcaan, i kitakit u satabalay nu ayzaay a syakay a tatengilal. Ayzaay a tatengilan nu kanatal namakay 1991 a mihcaan mikawaw tu cacayay a lekec nu kanatal, mapulung 63 ku tademaw, mahamin u tademaw nu kanatal sapet a mihcaan kanacacay a misingkiw. u Cung tung nu kanatal, sepat a mihcaan malaCung tung, kapah a malalid, nai' ku tulas. cin ci . 60 8 . 2008 . 8 .9 30 .10 7 (Landsbanki Islands) . . 140 (GDP) 9 . . Bing dao a cin ci angangngan miida tu mibutingay i bayu. mibutingay i Bing dao izaw ku 60 ku nipatakayan a kaliyuw, miyung tu mamikuli a tademaw 8 . 2008 a mihcaan Bing dao kalihanawan ku nikalalacal nu ginhku. i ayaw tu cacay a mihcaan, Bing dao a kalisiw tuyni Ouzhou a kalisiw zumaay a aca nu kalisiw maselep tu walu. siwa a bulad tulu a bataan a demiad. mikuwan tu hamin nu kinatal saka tulu tabakiay a bingku. cacay bataan a bulad pitu a demiad, ngaleb mikuwan tu mahamin ku kanatalay sakatusa tabakiay a gingku Bing dao a kanatalay a gingku &quot;Landsbanki Islands&quot;. Bing dao a tatengilan nu kanatal sakalah satu palekal tu hulic a miselep tu nu kalihanawan a macacukah ku kalalacal nu gingku. zayhan uynian a gingku tu nilaculan nu Bing dao tu 140 ei' nu Ouzhou a kalisiw nilaculan nu kanatal mapulung ku aca &quot;GDP&quot; palabas tu siwa, Bing dao hakay a musuayaw tu nikakihkih nu gingku. situngusay mikelida ci Gai er ha er na mitudawa tu Bing dao a mahamin i kanatal a musuaya tu kalihanawan nu kakihkih. mikawaw tu aidangan . , , .2008 . . 2010 .2018 230 . . . Bing dao u micidekay salunganay a hekal, yadah ku masazumaay a idangan u Bing dao dada' ku izaway, kasienawan u Bing dao sacingalawan miazih tu pey ci kung u kakaydihan tayza. Bing dao kinapina tu nu singanganay a ey ti musakamu tu sakapahay kakatayzaan nu miidang, pasu aadupan sin ciw, kanatal a hekal a lala' a cudad, uy paw. 2008 a nihcaan, kalihanawan ku nikalalacal nu giku hawsa. Bing dao a Krona kanatalay a kalisiw tabaki ku nikaselep. u sapalekal tu cin ci a mikawaw tu zumaay a sapacakan, Bing dao malingatu a maydih a mililid tu zumaay a kanatal patayni papiidang tu labang, Bing dao u mikawaway tu papiidang sapiwah satu macakat.2010 a mihcaan, Bing dao katuud satu ku miidangay nu labang. 2018 a mihcaan, tayzaaay i Bing dao miidangay a labang katuud tu malamas tu 230 a mang, Bing dao nahahini sa i kitakit nu miidangay a labang muenengay a tademaw palalecad u satalakaway nu kanatal. nika i Bing dao imahini katuud satu ku manamuhay, mipaidangay a kawaw tu nikalahad a izaw ku patelac a malilid, a malilid ku i Bing dao a tademaw makangkang tu masasukamu. tademaw 1703 50358 1801 47240.19 1901 78470.20 1940 121474. 1950 1960 . 1990 . 2006 1 9 30 1703 a mihcaan Bing dao mikawaw tu saayaway a pikisa tu hu ku mibu, itawyaay 50358 ku tademaw, katukuh 1801 a mihcaan maselep tu 47240. kasumamadan tu 19 a mihcaan izaw tu ku nikacunus nu tademaw, 1901 a mihcaan macunus tu 78470. kasumamadan tu 20 a mihcaan tu nikalingatu cin ci kalamkam a macakat u tademaw malecad bahal sa macunus ku tademaw, 1940 a mihcaan katuku tu 121474. i sakatusa nu kitakit ngangayawana atu malingatu zikuzan nu ngangayaw, kalamkam a macakat kapah ku nikauzip nu tademaw, u tudemaw sakalamkam satu macunusa. paymihcaan tunikacunus i 1950 a mihcaan katuud satu. pakay1960 amhcaan lalid satu maselep, angangngan a lalekalan u nilecuh maselep tu atu izaw ku mabula a tademaw. micumuday i 1990 a mihcaan kilul tu nu Bing dao a cin ci kalamkam sa malahad, u nilecuhan katuud tu, Bing dao nu mabulayaw caay tu ka katuud mawada' tu, u Tung uo atu Yazhou mabulaway micumuday paymihcaan katuud ku nikacunus, kalamkam ku nikacunus nu tademaw. katukuh i 2006 a mihcaan cacay a bulad siwa a demiad, tademaw nu Bing dao katukuh tu tulu a bataan a mang. lalanawan [ ].2010 6 27 . . Bing dao i kitakid u salipahakay a kanatal. 2010 a mihcaan enem a bulad tusa nataan izaw ku pitu a demiad, (Bing dao u tatengaay i kitakid saka siwa u nipalatatengaan u a kanatal tatama atu tatami tu malaacawa. Uyzaan tu a demiad, (Bing dao nu ayzaay a mucuwayay ci Johanna Sigurzardottir atu kalecad niza u tatayna malaacawa. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E5 86 B0 E5 B2 9B</FORM>
    </S>
</TEXT>
