<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iceland" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Iceland" copyright="CC BY-SA" citation="Iceland. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Iceland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Iceland, title = Iceland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Iceland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) sa ilabu nu Europe, itiza i 65 00 N, 18 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa 103,000 km2 u ahebal nu lalaay sa 100,250 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,750 km2 hamin nu tademaw sa 335,878. kakalukan umah sa 18.7%, kilakilangan umah sa 0.3%, zumaay henay umah sa 81% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Reykjavik. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Gu√įni Th. J√≥hannesson (KudeniÔľéYuhannye ŚŹ§Śĺ∑Śįľ¬∑ÁīĄÁŅįŚÖßś£ģ), 1968 a mihca 6 a bulad 26 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iceland ayza, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 8 bulad 1 demiad. cunli u cunli nu Iceland ayza sa ci Katr√≠n Jakobsd√≥ttir, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bulad 30 demiad. Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) a kamu island han, u amisbayuan u cacay subal a kanatal, itini i Bei-daxiyang atu Beibingyang a lalikeluhan, Beiou u sakalima a kanatalan a cacay. Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) kanatal a lala' u ahebal 10.3 a mang pen bang kungli, 36 a mangn ku tademaw, kanahatu caay ka ahebal ku hekal, Ouzhou a tademaw u ze'ket saadidi'ay nu kanatal, i kitakit u liwliw u ze'ket nu tademaw u saadidi'ay nu kanatal aca. Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) u sakahenulan a tu-se u Reykjavik, u satabakiay aca nu Bing-dao a tu-se, kahenulan a tu-se tapiingan nu satipan timulan a kakitizaan mahamin u tademaw nu kanatal tulu hun a tusa. Bing-dao itiza i kulul nu Daxiyang, u yadahay au yadehay a lamal nu butu', u yadahay a satebuc a kanatal, i lalabu nu kanatal u enal ku amin ku hekal, lalabu u liken amin ku lala', u mabasaway nu maluminakay a ba'tu enal atu kuli a sawac. Bing-dao kanahatu i lilis nu Arctic, nika izaw ku nu Bei-daxiyang kutiay a lahud sisa tatungus sa ku akuti' duduc tu nisulitan nu micumudan a tanemaw, Ouzhou ku nieneng i lalay u saayaway duduc katukuh tu kasumamada tu 874 a mihcaan, Wei-jing a tademaw ci Ingolfur Arnarson a tademawan nu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) u saayaway itizaay nu matenesay nu mueneng, u zuma u saayaway muenengay itiza dada' i Bing-dao tu kasienawan. sazikuzay tu pinaatu tu a mihcaan, Si-kan-de-na-wei-ya a tademawan i Bing-dao satu ku eneng, mikelid ku heni tu kuli nu Gai-er a tademawan. 1262 a mihcaan katukuh 1814 a mihcaan Bing-dao mala u Nuowei a tademawan ku zuma, zikuzan satu tungusay Danmai Nuowei a lin-he-kuw tu pikuwan hawsa. 1918 a mihcaan Binngdao sakamu satu a misateked atu i 1944 a mihcaan patizeng tu Kung-he-ku. ayaw tu kasumamadan tu 20 a mihcaan, Bing-dao a tademaw tapang miida tu mibutingay atu malukay ku nisakauzip, satu Bing-dao nau Ouzhou u mahaymaway macakat a kanatal. sakatusa a ngangayaw u Deguo i 1940 a mihcaan sepat a bulad siwa a demiad mingayaw tu Denmark atu midebung tu Nuowei, Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) pacena' a misateked. Deguo bayuay a hitay i amisa bayu pihaceng ku nilakalak masawacuan ku Yingguo satu u Yingguo i 1940 a mihcaan lima a bulad maala tu ku Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), matalaw a tatukusan nu Deguo a hitay Binngdao a sawacuan nuwamisan a Yingguo, 1941 a mihcaan enem a bulad Meiguo atu Canda a hitay micumud misadabe muene i Bing-dao ,Yingguo Meiguo cunus tu tuluay a kanatal miala tu ku Bing-dao katukuh i pialesan tu sakatusa a ngangayaw, piazih hatini ku pingayaw nu Bing-dao . mibutingay u kikayam atu sakatusa a ngangayaw hawsa Meiguo Maxieer sibalucu' a mipadang a pakalahad tu Bing-dao , 1990 a mihcaan u Bing-dao mala u macakatay tu a kanatal i kitakit. 1994 a mihcaan Bing-dao micumud tu Deguo a cin-cian, satu uyni u pikawaw nu cin-ci nu ngikuay a kawaw malilid tu payzayzaay yadahay a ku sasisumaay. Bing-dao a lalangawan atu nu zumaay a Beiou Si-kan-de-na-wei-ya a lalangayan talulung ku nikalalayatay tu lalangawan, katuud ku nu Bing-dao a tademaw u Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw atu iluc nu Gai-er a tademaw. Bing-dao a kamu tungusay nu Bei-rierman a kamu, lalekalan i Gu-nuoer-si-yu a kamu atu Ho-ra a kamu satu Nowei misengi tu i satipanay a kamu. Bing-dao a lalangawan a nilaulan tapang u kasumamadanay a Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) a lami' , u dadiw atu teban kasumamadan a mihcaanay nu Bing-dao9ŚÜįŚ≥∂) a Sa-jia. i Beiyue a nisakapu a tademaw nu kanatalan, Bing-dao a tademaw u cayay ka katuud a tademaw atu uyza cacay nayay ku zikuzanay a hitay nu kanatal, uyza dada' u mizizaway tu bayu a hitay. laylayś≠∑ŚŹ≤ Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw atu Kai-er-te a tademaw i saka siwa atu cacay a bataan a mihcaan tu kasumamadan ayaw nu kabulawan tayza i Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) uyza dada' u New-Zealand i kitakit u sazikuzay nayay ku muenenga nu tademaw a subal. kasumamadad tu 930 a mihcaan i kitakit patizang tu saayaway pitatengilan nu tapang, satu patizeng tu Bing-dao a lin-pang, kanahatu uynian a katatengil caay ka tenes ku pikawa. uzuma nisulitan mapatahkalal tu ku cun-ci', Aierlan a tademaw u micyacayay a tademaw na i saamisay a tademaw ayaw na katukuhan namauzip i Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), nika nai' ku nu kauw-ku-secya tu nakamuan nisulitan a cin-min. . Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) mahizatu misateked tu 300 a mihcaan, kilul satu makuwan tu nu Nu-wi atu Tan-may.1814 a mihcaan Nu-wi atu Tan-may tuni sakaput a kanatal duduc tu Ci-al a katatelekan ayaw tu pikuwan, Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) u micumuday nu Na-wi a Hunngti, satu mala u tngusay nu Tan-may a kanatal. 1874 a mihcaan, Tan-may a cin-bu patulas tu sateked a mikuwan tu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), 1918 a mihcaan,Tan-may atu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) matatelek tu sakapu a hulic,Tan-may palatatenga' tu Hungti nu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) Hungti Tan-may a Hungti mikawaw henay tu zumaay, saki Tan-may a kanatal u misakakuay a kanatal. ayza satuway, Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) a pikawaw tu cin-ce macakatu mahiza miadingay tu kanatal a misakaku amikuwan, tatengilan nu kanatal atu mipuputay a hetay u Tan-may miliwan tu sakaku a mikuwan, 1940 a mihcaan Deguo i sakatusa a pingangayaw maala tu ku Denmark. Bing-dao kalamkam satu musakamu miliyasa tu pikelec nu Danmai, sacacay sa misakaku mikawaw, mahizatu tu ku kawaw caay kasumad, Bing-dao kasaupian nu tapang matatengil sakamu sa Bing-dao a cen-bu namakay Danmai a Hungti alaen tu ku Bing-dao a dayhiw nu kanatal atu nu zumaay situngusay tu kawaw. tuyzaay a mihcaan u Yingguo malihanaw tu Bing-dao a pazayza i Deguo a mingayaw tu Yingguo misabaluhay tu kapahay a kakaydihan a kawaw, u Yingguo satu miala tu Bing-dao , sakatusa a mihcaan u hitay nu Meiguo mikutay tu hitay nu Yingguo mueneng miading tu subalay. Denmark a Hungti malalid mahiza tu nu hulic a a pikuwan katukuh i 1944 a mihcaan Bing-dao Kung-he-kuw patizeng tu kanatal. baluhay a Bing-dao Kung-he-kuw nu Beiyue a kanalal u sakaput nu kanatal a tademaw, i 1949 a mihcaan atu Meiguo makaketun malakapu mipuput tu Bing-dao . duduc tu nikaketunan a kamu, Meiguo i Jifu-la-wei-ke izaw ku nipatuzeng tu a enengan nu hitay, katukuh i 2006 a mihcaan siwa a buld u hitay nu Meiguo uzuma miliyas. katukuh imahini Bing-dao nai' henay ku nu uzipay a hitay. EEA . zikuzan namangangayaw tu pinaay tu a mihcaan, Bing-dao a cin-ci miida tu mibutingay, satu sayhan uynian nilaculan atu liwliw nu kanatal kinapinaay tu macacukah, u zuma pasu atu Yingguo u singngayay tu "Xueyu a ngangayaw". ayzaay tu a mihcaan sayhan yadah pasayzaamin ku kalisiw tu nu kikayay a kusi, Bing-dao a cin-ci hamaw satu yadah ku masazumaay, misaalumiay mapaleka tuway, u cin-ci lalid satu izaw ku nu uzipay atu kakuniza sanay. 2008 a mihcaan Bing-dao caay tu kakapah ku gingku nilacilan, u cen-ce amin a kawaw masazuma tu. Bing-dao makaawas tu EEA mala Ouzhou tu nu cin-ci kenis a sakaput, nika nacanay picumud tu Oumeng. 2009 a mihcaan pitu a bulad sabaw pitu a demiad, Bing-dao a cin-bu pasayza i Oumeng makakutay ku tapang nu kanatal Ruidian atu itizaay i Bilishi a kahenulal a kenis Bulusaier a Oumeng nu wiyen-buy tatengaay tu misinsi sapicumud tu Oumeng, nika i 2015 a mihcaan tulu a bulad sabaw tusa a demiad musakamu miales micumud tu Oumeng. cen-ceśĒŅś≤Ľ cen-buśĒŅŚļú . Bing-dao tu A-al-tin patizeng i 930 a mihcaan, i kitakit u satabalay nu ayzaay a syakay a tatengilal. Ayzaay a tatengilan nu kanatal namakay 1991 a mihcaan mikawaw tu cacayay a lekec nu kanatal, mapulung 63 ku tademaw, mahamin u tademaw nu kanatal sapet a mihcaan kanacacay a misingkiw. u Cung-tung nu kanatal, sepat a mihcaan malaCung-tung, kapah a malalid, nai' ku tulas. cin-ci Á∂ďśŅü 2008 (Landsbanki Islands) . (GDP)ÁöĄ9ŚÄć, . Bing-dao a cin-ci angangngan miida tu mibutingay i bayu. mibutingay i Bing-dao izaw ku 60% ku nipatakayan a kaliyuw, miyung tu mamikuli a tademaw 8%. 2008 a mihcaan Bing-dao kalihanawan ku nikalalacal nu ginhku. i ayaw tu cacay a mihcaan, Bing-dao a kalisiw tuyni Ouzhou a kalisiw zumaay a aca nu kalisiw maselep tu walu. siwa a bulad tulu a bataan a demiad. mikuwan tu hamin nu kinatal saka tulu tabakiay a bingku. cacay bataan a bulad pitu a demiad, ngaleb mikuwan tu mahamin ku kanatalay sakatusa tabakiay a gingku Bing-dao a kanatalay a gingku "Landsbanki Islands". Bing-dao a tatengilan nu kanatal sakalah satu palekal tu hulic a miselep tu nu kalihanawan a macacukah ku kalalacal nu gingku. zayhan uynian a gingku tu nilaculan nu Bing-dao tu 140 ei' nu Ouzhou a kalisiw nilaculan nu kanatal mapulung ku aca "GDP" palabas tu siwa, Bing-dao hakay a musuayaw tu nikakihkih nu gingku. situngusay mikelida ci Gai-er-ha-er na mitudawa tu Bing-dao a mahamin i kanatal a musuaya tu kalihanawan nu kakihkih. mikawaw tu aidanganśóÖťĀäś•≠ Bing-dao u micidekay salunganay a hekal, yadah ku masazumaay a idangan u Bing-dao dada' ku izaway, kasienawan u Bing-dao sacingalawan miazih tu pey-ci-kung u kakaydihan tayza. Bing-dao kinapina tu nu singanganay a ey-ti musakamu tu sakapahay kakatayzaan nu miidang, pasu aadupan-sin-ciw, kanatal a hekal a lala' a cudad, uy-paw. 2008 a nihcaan, kalihanawan ku nikalalacal nu giku hawsa. Bing-dao a Krona kanatalay a kalisiw tabaki ku nikaselep. u sapalekal tu cin-ci a mikawaw tu zumaay a sapacakan, Bing-dao malingatu a maydih a mililid tu zumaay a kanatal patayni papiidang tu labang, Bing-dao u mikawaway tu papiidang sapiwah satu macakat.2010 a mihcaan, Bing-dao katuud satu ku miidangay nu labang. 2018 a mihcaan, tayzaaay i Bing-dao miidangay a labang katuud tu malamas tu 230 a mang, Bing-dao nahahini sa i kitakit nu miidangay a labang muenengay a tademaw palalecad u satalakaway nu kanatal. nika i Bing-dao imahini katuud satu ku manamuhay, mipaidangay a kawaw tu nikalahad a izaw ku patelac a malilid, a malilid ku i Bing-dao a tademaw makangkang tu masasukamu. tademaw 1703 a mihcaan Bing-dao mikawaw tu saayaway a pikisa tu hu-ku-mibu, itawyaay 50358 ku tademaw, katukuh 1801 a mihcaan maselep tu 47240. kasumamadan tu 19 a mihcaan izaw tu ku nikacunus nu tademaw, 1901 a mihcaan macunus tu 78470. kasumamadan tu 20 a mihcaan tu nikalingatu cin-ci kalamkam a macakat u tademaw malecad bahal sa macunus ku tademaw, 1940 a mihcaan katuku tu 121474. i sakatusa nu kitakit ngangayawana atu malingatu zikuzan nu ngangayaw, kalamkam a macakat kapah ku nikauzip nu tademaw, u tudemaw sakalamkam satu macunusa. paymihcaan tunikacunus i 1950 a mihcaan katuud satu. pakay1960 amhcaan lalid satu maselep, angangngan a lalekalan u nilecuh maselep tu atu izaw ku mabula a tademaw. micumuday i 1990 a mihcaan kilul tu nu Bing-dao a cin-ci kalamkam sa malahad, u nilecuhan katuud tu, Bing-dao nu mabulayaw caay tu ka katuud mawada' tu, u Tung-uo atu Yazhou mabulaway micumuday paymihcaan katuud ku nikacunus, kalamkam ku nikacunus nu tademaw. katukuh i 2006 a mihcaan cacay a bulad siwa a demiad, tademaw nu Bing-dao katukuh tu tulu a bataan a mang. lalanawan Bing-dao i kitakid u salipahakay a kanatal. 2010 a mihcaan enem a bulad tusa nataan izaw ku pitu a demiad, (Bing-dao u tatengaay i kitakid saka siwa u nipalatatengaan u a kanatal tatama atu tatami tu malaacawa. Uyzaan tu a demiad, (Bing-dao nu ayzaay a mucuwayay ci Johanna Sigurzardottir atu kalecad niza u tatayna malaacawa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) sa ir~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, ** ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.*%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.*%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *…ôkja*ik. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i gu*ni tńß. **ńßann…ôsson (kud…ôni*juńßannj…ô ********), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu i ¶…ôr~…ĺand ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu i ¶…ôr~…ĺand ajza sa  ¶i katr*n *akobsd*ttir, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan ** bur~…ĺad ** d…ômiad. i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) a kamu isr~…ĺand ńßan, u amisbajuan u  ¶a ¶aj subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, itini i b…ôi-da*ijaŇč atu b…ôibiŇčjaŇč a r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan, b…ôiou u sakar~…ĺima a kanatar~…ĺan a  ¶a ¶aj. i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u ańß…ôbar~…ĺ **.* a maŇč p…ôn baŇč kuŇčr~…ĺi, ** a maŇčn ku tad…ômaw, kanańßatu  ¶aaj ka ańß…ôbar~…ĺ ku ńß…ôkar~…ĺ, ouzńßou a tad…ômaw u z…ô Ē~ °k…ôt saadidi Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ, i kitakit u r~…ĺiwr~…ĺiw u z…ô Ē~ °k…ôt nu tad…ômaw u saadidi Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ a ¶a. i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) u sakańß…ônur~…ĺan a tu-s…ô u *…ôkja*ik, u satabakiaj a ¶a nu biŇč-dao a tu-s…ô, kańß…ônur~…ĺan a tu-s…ô tapiiŇčan nu satipan timur~…ĺan a kakitizaan mańßamin u tad…ômaw nu kanatar~…ĺ tur~…ĺu ńßun a tusa. biŇč-dao itiza i kur~…ĺur~…ĺ nu da*ijaŇč, u jadańßaj au jad…ôńßaj a r~…ĺamar~…ĺ nu butu Ē~ °, u jadańßaj a sat…ôbu ¶ a kanatar~…ĺ, i r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ u …ônar~…ĺ ku amin ku ńß…ôkar~…ĺ, r~…ĺar~…ĺabu u r~…ĺik…ôn amin ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u mabasawaj nu mar~…ĺuminakaj a ba Ē~ °tu …ônar~…ĺ atu kur~…ĺi a sawa ¶. biŇč-dao kanańßatu i r~…ĺir~…ĺis nu ar ¶ti ¶, nika izaw ku nu b…ôi-da*ijaŇč kutiaj a r~…ĺańßud sisa tatuŇčus sa ku akuti Ē~ ° dudu ¶ tu nisur~…ĺitan nu mi ¶umudan a tan…ômaw, ouzńßou ku ni…ôn…ôŇč i r~…ĺar~…ĺaj u saajawaj dudu ¶ katukuńß tu kasumamada tu *** a mińß ¶aan, w…ôi-jiŇč a tad…ômaw  ¶i iŇčor~…ĺfur arnarson a tad…ômawan nu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) u saajawaj itizaaj nu mat…ôn…ôsaj nu mu…ôn…ôŇč, u zuma u saajawaj mu…ôn…ôŇčaj itiza dada Ē~ ° i biŇč-dao tu kasi…ônawan. sazikuzaj tu pinaatu tu a mińß ¶aan, si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a tad…ômawan i biŇč-dao satu ku …ôn…ôŇč, mik…ôr~…ĺid ku ńß…ôni tu kur~…ĺi nu gai-…ôr a tad…ômawan. **** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan biŇč-dao mar~…ĺa u nuow…ôi a tad…ômawan ku zuma, zikuzan satu tuŇčusaj danmai nuow…ôi a r~…ĺin-ńß…ô-kuw tu pikuwan ńßawsa. **** a mińß ¶aan binŇčdao sakamu satu a misat…ôk…ôd atu i **** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu kuŇč-ńß…ô-ku. ajaw tu kasumamadan tu ** a mińß ¶aan, biŇč-dao a tad…ômaw tapaŇč miida tu mibutiŇčaj atu mar~…ĺukaj ku nisakauzip, satu biŇč-dao nau ouzńßou u mańßajmawaj ma ¶akat a kanatar~…ĺ. sakatusa a ŇčaŇčajaw u d…ôguo i **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad siwa a d…ômiad miŇčajaw tu d…ônmark atu mid…ôbuŇč tu nuow…ôi, i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) pa ¶…ôna Ē~ ° a misat…ôk…ôd. d…ôguo bajuaj a ńßitaj i amisa baju pińßa ¶…ôŇč ku nir~…ĺakar~…ĺak masawa ¶uan ku jiŇčguo satu u jiŇčguo i **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad maar~…ĺa tu ku i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), matar~…ĺaw a tatukusan nu d…ôguo a ńßitaj binŇčdao a sawa ¶uan nuwamisan a jiŇčguo, **** a mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad m…ôiguo atu  ¶anda a ńßitaj mi ¶umud misadab…ô mu…ôn…ô i biŇč-dao ,jiŇčguo m…ôiguo  ¶unus tu tur~…ĺuaj a kanatar~…ĺ miar~…ĺa tu ku biŇč-dao katukuńß i piar~…ĺ…ôsan tu sakatusa a ŇčaŇčajaw, piazińß ńßatini ku piŇčajaw nu biŇč-dao . mibutiŇčaj u kikajam atu sakatusa a ŇčaŇčajaw ńßawsa m…ôiguo ma*i…ô…ôr sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mipadaŇč a pakar~…ĺańßad tu biŇč-dao , **** a mińß ¶aan u biŇč-dao mar~…ĺa u ma ¶akataj tu a kanatar~…ĺ i kitakit. **** a mińß ¶aan biŇč-dao mi ¶umud tu d…ôguo a  ¶in- ¶ian, satu ujni u pikawaw nu  ¶in- ¶i nu Ňčikuaj a kawaw mar~…ĺir~…ĺid tu pajzajzaaj jadańßaj a ku sasisumaaj. biŇč-dao a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu nu zumaaj a b…ôiou si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a r~…ĺar~…ĺaŇčajan tar~…ĺur~…ĺuŇč ku nikar~…ĺar~…ĺajataj tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, katuud ku nu biŇč-dao a tad…ômaw u si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a tad…ômaw atu ir~…ĺu ¶ nu gai-…ôr a tad…ômaw. biŇč-dao a kamu tuŇčusaj nu b…ôi-ri…ôrman a kamu, r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan i gu-nuo…ôr-si-ju a kamu atu ńßo-ra a kamu satu now…ôi mis…ôŇči tu i satipanaj a kamu. biŇč-dao a r~…ĺar~…ĺaŇčawan a nir~…ĺaur~…ĺan tapaŇč u kasumamadanaj a i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) a r~…ĺami Ē~ ° , u dadiw atu t…ôban kasumamadan a mińß ¶aanaj nu biŇč-dao***) a sa-jia. i b…ôiju…ô a nisakapu a tad…ômaw nu kanatar~…ĺan, biŇč-dao a tad…ômaw u  ¶ajaj ka katuud a tad…ômaw atu ujza  ¶a ¶aj najaj ku zikuzanaj a ńßitaj nu kanatar~…ĺ, ujza dada Ē~ ° u mizizawaj tu baju a ńßitaj. r~…ĺajr~…ĺaj** si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a tad…ômaw atu kai-…ôr-t…ô a tad…ômaw i saka siwa atu  ¶a ¶aj a bataan a mińß ¶aan tu kasumamadan ajaw nu kabur~…ĺawan tajza i i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) ujza dada Ē~ ° u n…ôw-z…ôar~…ĺand i kitakit u sazikuzaj najaj ku mu…ôn…ôŇča nu tad…ômaw a subar~…ĺ. kasumamadad tu *** a mińß ¶aan i kitakit patizaŇč tu saajawaj pitat…ôŇčir~…ĺan nu tapaŇč, satu patiz…ôŇč tu biŇč-dao a r~…ĺin-paŇč, kanańßatu ujnian a katat…ôŇčir~…ĺ  ¶aaj ka t…ôn…ôs ku pikawa. uzuma nisur~…ĺitan mapatańßkar~…ĺar~…ĺ tu ku  ¶un- ¶i Ē~ °, ai…ôrr~…ĺan a tad…ômaw u mi ¶ja ¶ajaj a tad…ômaw na i saamisaj a tad…ômaw ajaw na katukuńßan namauzip i i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), nika nai Ē~ ° ku nu kauw-ku-s…ô ¶ja tu nakamuan nisur~…ĺitan a  ¶in-min. . i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) mańßizatu misat…ôk…ôd tu *** a mińß ¶aan, kir~…ĺur~…ĺ satu makuwan tu nu nu-wi atu tan-maj.**** a mińß ¶aan nu-wi atu tan-maj tuni sakaput a kanatar~…ĺ dudu ¶ tu  ¶i-ar~…ĺ a katat…ôr~…ĺ…ôkan ajaw tu pikuwan, i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) u mi ¶umudaj nu na-wi a ńßunŇčti, satu mar~…ĺa u tŇčusaj nu tan-maj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan, tan-maj a  ¶in-bu patur~…ĺas tu sat…ôk…ôd a mikuwan tu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), **** a mińß ¶aan,tan-maj atu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) matat…ôr~…ĺ…ôk tu sakapu a ńßur~…ĺi ¶,tan-maj par~…ĺatat…ôŇča Ē~ ° tu ńßuŇčti nu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) ńßuŇčti tan-maj a ńßuŇčti mikawaw ńß…ônaj tu zumaaj, saki tan-maj a kanatar~…ĺ u misakakuaj a kanatar~…ĺ. ajza satuwaj, i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) a pikawaw tu  ¶in- ¶…ô ma ¶akatu mańßiza miadiŇčaj tu kanatar~…ĺ a misakaku amikuwan, tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ atu mipuputaj a ńß…ôtaj u tan-maj mir~…ĺiwan tu sakaku a mikuwan, **** a mińß ¶aan d…ôguo i sakatusa a piŇčaŇčajaw maar~…ĺa tu ku d…ônmark. biŇč-dao kar~…ĺamkam satu musakamu mir~…ĺijasa tu pik…ôr~…ĺ…ô ¶ nu danmai, sa ¶a ¶aj sa misakaku mikawaw, mańßizatu tu ku kawaw  ¶aaj kasumad, biŇč-dao kasaupian nu tapaŇč matat…ôŇčir~…ĺ sakamu sa biŇč-dao a  ¶…ôn-bu namakaj danmai a ńßuŇčti ar~…ĺa…ôn tu ku biŇč-dao a dajńßiw nu kanatar~…ĺ atu nu zumaaj situŇčusaj tu kawaw. tujzaaj a mińß ¶aan u jiŇčguo mar~…ĺińßanaw tu biŇč-dao a pazajza i d…ôguo a miŇčajaw tu jiŇčguo misabar~…ĺuńßaj tu kapańßaj a kakajdińßan a kawaw, u jiŇčguo satu miar~…ĺa tu biŇč-dao , sakatusa a mińß ¶aan u ńßitaj nu m…ôiguo mikutaj tu ńßitaj nu jiŇčguo mu…ôn…ôŇč miadiŇč tu subar~…ĺaj. d…ônmark a ńßuŇčti mar~…ĺar~…ĺid mańßiza tu nu ńßur~…ĺi ¶ a a pikuwan katukuńß i **** a mińß ¶aan biŇč-dao kuŇč-ńß…ô-kuw patiz…ôŇč tu kanatar~…ĺ. bar~…ĺuńßaj a biŇč-dao kuŇč-ńß…ô-kuw nu b…ôiju…ô a kanar~…ĺar~…ĺ u sakaput nu kanatar~…ĺ a tad…ômaw, i **** a mińß ¶aan atu m…ôiguo makak…ôtun mar~…ĺakapu mipuput tu biŇč-dao . dudu ¶ tu nikak…ôtunan a kamu, m…ôiguo i *ifu-r~…ĺa-w…ôi-k…ô izaw ku nipatuz…ôŇč tu a …ôn…ôŇčan nu ńßitaj, katukuńß i **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺd u ńßitaj nu m…ôiguo uzuma mir~…ĺijas. katukuńß imańßini biŇč-dao nai Ē~ ° ńß…ônaj ku nu uzipaj a ńßitaj. …ô…ôa . zikuzan namaŇčaŇčajaw tu pinaaj tu a mińß ¶aan, biŇč-dao a  ¶in- ¶i miida tu mibutiŇčaj, satu sajńßan ujnian nir~…ĺa ¶ur~…ĺan atu r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanatar~…ĺ kinapinaaj tu ma ¶a ¶ukańß, u zuma pasu atu jiŇčguo u siŇčŇčajaj tu "*u…ôu a ŇčaŇčajaw". ajzaaj tu a mińß ¶aan sajńßan jadańß pasajzaamin ku kar~…ĺisiw tu nu kikajaj a kusi, biŇč-dao a  ¶in- ¶i ńßamaw satu jadańß ku masazumaaj, misaar~…ĺumiaj mapar~…ĺ…ôka tuwaj, u  ¶in- ¶i r~…ĺar~…ĺid satu izaw ku nu uzipaj atu kakuniza sanaj. **** a mińß ¶aan biŇč-dao  ¶aaj tu kakapańß ku giŇčku nir~…ĺa ¶ir~…ĺan, u  ¶…ôn- ¶…ô amin a kawaw masazuma tu. biŇč-dao makaawas tu …ô…ôa mar~…ĺa ouzńßou tu nu  ¶in- ¶i k…ônis a sakaput, nika na ¶anaj pi ¶umud tu oum…ôŇč. **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad sabaw pitu a d…ômiad, biŇč-dao a  ¶in-bu pasajza i oum…ôŇč makakutaj ku tapaŇč nu kanatar~…ĺ *uidian atu itizaaj i bir~…ĺisńßi a kańß…ônur~…ĺar~…ĺ a k…ônis bur~…ĺusai…ôr a oum…ôŇč nu wij…ôn-buj tat…ôŇčaaj tu misinsi sapi ¶umud tu oum…ôŇč, nika i **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiad musakamu miar~…ĺ…ôs mi ¶umud tu oum…ôŇč.  ¶…ôn- ¶…ô**  ¶…ôn-bu** . biŇč-dao tu a-ar~…ĺ-tin patiz…ôŇč i *** a mińß ¶aan, i kitakit u satabar~…ĺaj nu ajzaaj a sjakaj a tat…ôŇčir~…ĺar~…ĺ. ajzaaj a tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ namakaj **** a mińß ¶aan mikawaw tu  ¶a ¶ajaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶ nu kanatar~…ĺ, mapur~…ĺuŇč ** ku tad…ômaw, mańßamin u tad…ômaw nu kanatar~…ĺ sap…ôt a mińß ¶aan kana ¶a ¶aj a misiŇčkiw. u  ¶uŇč-tuŇč nu kanatar~…ĺ, s…ôpat a mińß ¶aan mar~…ĺa ¶uŇč-tuŇč, kapańß a mar~…ĺar~…ĺid, nai Ē~ ° ku tur~…ĺas.  ¶in- ¶i ** **** (r~…ĺandsbanki isr~…ĺands) . (gdp)***, . biŇč-dao a  ¶in- ¶i aŇčaŇčŇčan miida tu mibutiŇčaj i baju. mibutiŇčaj i biŇč-dao izaw ku **% ku nipatakajan a kar~…ĺijuw, mijuŇč tu mamikur~…ĺi a tad…ômaw *%. **** a mińß ¶aan biŇč-dao kar~…ĺińßanawan ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu ginńßku. i ajaw tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan, biŇč-dao a kar~…ĺisiw tujni ouzńßou a kar~…ĺisiw zumaaj a a ¶a nu kar~…ĺisiw mas…ôr~…ĺ…ôp tu war~…ĺu. siwa a bur~…ĺad tur~…ĺu a bataan a d…ômiad. mikuwan tu ńßamin nu kinatar~…ĺ saka tur~…ĺu tabakiaj a biŇčku.  ¶a ¶aj bataan a bur~…ĺad pitu a d…ômiad, Ňčar~…ĺ…ôb mikuwan tu mańßamin ku kanatar~…ĺaj sakatusa tabakiaj a giŇčku biŇč-dao a kanatar~…ĺaj a giŇčku "r~…ĺandsbanki isr~…ĺands". biŇč-dao a tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ sakar~…ĺańß satu par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ńßur~…ĺi ¶ a mis…ôr~…ĺ…ôp tu nu kar~…ĺińßanawan a ma ¶a ¶ukańß ku kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu giŇčku. zajńßan ujnian a giŇčku tu nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu biŇč-dao tu *** …ôi Ē~ ° nu ouzńßou a kar~…ĺisiw nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺ mapur~…ĺuŇč ku a ¶a "gdp" par~…ĺabas tu siwa, biŇč-dao ńßakaj a musuajaw tu nikakińßkińß nu giŇčku. situŇčusaj mik…ôr~…ĺida  ¶i gai-…ôr-ńßa-…ôr na mitudawa tu biŇč-dao a mańßamin i kanatar~…ĺ a musuaja tu kar~…ĺińßanawan nu kakińßkińß. mikawaw tu aidaŇčan*** biŇč-dao u mi ¶id…ôkaj sar~…ĺuŇčanaj a ńß…ôkar~…ĺ, jadańß ku masazumaaj a idaŇčan u biŇč-dao dada Ē~ ° ku izawaj, kasi…ônawan u biŇč-dao sa ¶iŇčar~…ĺawan miazińß tu p…ô- ¶i-kuŇč u kakajdińßan tajza. biŇč-dao kinapina tu nu siŇčaŇčanaj a …ô-ti musakamu tu sakapańßaj kakatajzaan nu miidaŇč, pasu aadupan-sin- ¶iw, kanatar~…ĺ a ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a  ¶udad, uj-paw. **** a nińß ¶aan, kar~…ĺińßanawan ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu giku ńßawsa. biŇč-dao a krona kanatar~…ĺaj a kar~…ĺisiw tabaki ku nikas…ôr~…ĺ…ôp. u sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu  ¶in- ¶i a mikawaw tu zumaaj a sapa ¶akan, biŇč-dao mar~…ĺiŇčatu a majdińß a mir~…ĺir~…ĺid tu zumaaj a kanatar~…ĺ patajni papiidaŇč tu r~…ĺabaŇč, biŇč-dao u mikawawaj tu papiidaŇč sapiwańß satu ma ¶akat.**** a mińß ¶aan, biŇč-dao katuud satu ku miidaŇčaj nu r~…ĺabaŇč. **** a mińß ¶aan, tajzaaaj i biŇč-dao miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč katuud tu mar~…ĺamas tu *** a maŇč, biŇč-dao nańßańßini sa i kitakit nu miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad u satar~…ĺakawaj nu kanatar~…ĺ. nika i biŇč-dao imańßini katuud satu ku manamuńßaj, mipaidaŇčaj a kawaw tu nikar~…ĺańßad a izaw ku pat…ôr~…ĺa ¶ a mar~…ĺir~…ĺid, a mar~…ĺir~…ĺid ku i biŇč-dao a tad…ômaw makaŇčkaŇč tu masasukamu. tad…ômaw **** a mińß ¶aan biŇč-dao mikawaw tu saajawaj a pikisa tu ńßu-ku-mibu, itawjaaj ***** ku tad…ômaw, katukuńß **** a mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp tu *****. kasumamadan tu ** a mińß ¶aan izaw tu ku nika ¶unus nu tad…ômaw, **** a mińß ¶aan ma ¶unus tu *****. kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu nikar~…ĺiŇčatu  ¶in- ¶i kar~…ĺamkam a ma ¶akat u tad…ômaw mar~…ĺ…ô ¶ad bańßar~…ĺ sa ma ¶unus ku tad…ômaw, **** a mińß ¶aan katuku tu ******. i sakatusa nu kitakit ŇčaŇčajawana atu mar~…ĺiŇčatu zikuzan nu ŇčaŇčajaw, kar~…ĺamkam a ma ¶akat kapańß ku nikauzip nu tad…ômaw, u tud…ômaw sakar~…ĺamkam satu ma ¶unusa. pajmińß ¶aan tunika ¶unus i **** a mińß ¶aan katuud satu. pakaj**** amńß ¶aan r~…ĺar~…ĺid satu mas…ôr~…ĺ…ôp, aŇčaŇčŇčan a r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan u nir~…ĺ…ô ¶uńß mas…ôr~…ĺ…ôp tu atu izaw ku mabur~…ĺa a tad…ômaw. mi ¶umudaj i **** a mińß ¶aan kir~…ĺur~…ĺ tu nu biŇč-dao a  ¶in- ¶i kar~…ĺamkam sa mar~…ĺańßad, u nir~…ĺ…ô ¶uńßan katuud tu, biŇč-dao nu mabur~…ĺajaw  ¶aaj tu ka katuud mawada Ē~ ° tu, u tuŇč-uo atu jazńßou mabur~…ĺawaj mi ¶umudaj pajmińß ¶aan katuud ku nika ¶unus, kar~…ĺamkam ku nika ¶unus nu tad…ômaw. katukuńß i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad siwa a d…ômiad, tad…ômaw nu biŇč-dao katukuńß tu tur~…ĺu a bataan a maŇč. r~…ĺar~…ĺanawan biŇč-dao i kitakid u sar~…ĺipańßakaj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad tusa nataan izaw ku pitu a d…ômiad, (biŇč-dao u tat…ôŇčaaj i kitakid saka siwa u nipar~…ĺatat…ôŇčaan u a kanatar~…ĺ tatama atu tatami tu mar~…ĺaa ¶awa. ujzaan tu a d…ômiad, (biŇč-dao nu ajzaaj a mu ¶uwajaj  ¶i *ońßanna sigurzardottir atu kar~…ĺ…ô ¶ad niza u tatajna mar~…ĺaa ¶awa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) sa ilabu nu Europe, itiza i 65 00 N, 18 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa 103,000 km2 u ahebal nu lalaay sa 100,250 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,750 km2 hamin nu tademaw sa 335,878. kakalukan umah sa 18.7%, kilakilangan umah sa 0.3%, zumaay henay umah sa 81% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Reykjavik. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Gu√įni Th. J√≥hannesson (KudeniÔľéYuhannye ŚŹ§Śĺ∑Śįľ¬∑ÁīĄÁŅįŚÖßś£ģ), 1968 a mihca 6 a bulad 26 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iceland ayza, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 8 bulad 1 demiad. cunli u cunli nu Iceland ayza sa ci Katr√≠n Jakobsd√≥ttir, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bulad 30 demiad. Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) a kamu island han, u amisbayuan u cacay subal a kanatal, itini i Bei-daxiyang atu Beibingyang a lalikeluhan, Beiou u sakalima a kanatalan a cacay. Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) kanatal a lala' u ahebal 10.3 a mang pen bang kungli, 36 a mangn ku tademaw, kanahatu caay ka ahebal ku hekal, Ouzhou a tademaw u ze'ket saadidi'ay nu kanatal, i kitakit u liwliw u ze'ket nu tademaw u saadidi'ay nu kanatal aca. Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) u sakahenulan a tu-se u Reykjavik, u satabakiay aca nu Bing-dao a tu-se, kahenulan a tu-se tapiingan nu satipan timulan a kakitizaan mahamin u tademaw nu kanatal tulu hun a tusa. Bing-dao itiza i kulul nu Daxiyang, u yadahay au yadehay a lamal nu butu', u yadahay a satebuc a kanatal, i lalabu nu kanatal u enal ku amin ku hekal, lalabu u liken amin ku lala', u mabasaway nu maluminakay a ba'tu enal atu kuli a sawac. Bing-dao kanahatu i lilis nu Arctic, nika izaw ku nu Bei-daxiyang kutiay a lahud sisa tatungus sa ku akuti' duduc tu nisulitan nu micumudan a tanemaw, Ouzhou ku nieneng i lalay u saayaway duduc katukuh tu kasumamada tu 874 a mihcaan, Wei-jing a tademaw ci Ingolfur Arnarson a tademawan nu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) u saayaway itizaay nu matenesay nu mueneng, u zuma u saayaway muenengay itiza dada' i Bing-dao tu kasienawan. sazikuzay tu pinaatu tu a mihcaan, Si-kan-de-na-wei-ya a tademawan i Bing-dao satu ku eneng, mikelid ku heni tu kuli nu Gai-er a tademawan. 1262 a mihcaan katukuh 1814 a mihcaan Bing-dao mala u Nuowei a tademawan ku zuma, zikuzan satu tungusay Danmai Nuowei a lin-he-kuw tu pikuwan hawsa. 1918 a mihcaan Binngdao sakamu satu a misateked atu i 1944 a mihcaan patizeng tu Kung-he-ku. ayaw tu kasumamadan tu 20 a mihcaan, Bing-dao a tademaw tapang miida tu mibutingay atu malukay ku nisakauzip, satu Bing-dao nau Ouzhou u mahaymaway macakat a kanatal. sakatusa a ngangayaw u Deguo i 1940 a mihcaan sepat a bulad siwa a demiad mingayaw tu Denmark atu midebung tu Nuowei, Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) pacena' a misateked. Deguo bayuay a hitay i amisa bayu pihaceng ku nilakalak masawacuan ku Yingguo satu u Yingguo i 1940 a mihcaan lima a bulad maala tu ku Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), matalaw a tatukusan nu Deguo a hitay Binngdao a sawacuan nuwamisan a Yingguo, 1941 a mihcaan enem a bulad Meiguo atu Canda a hitay micumud misadabe muene i Bing-dao ,Yingguo Meiguo cunus tu tuluay a kanatal miala tu ku Bing-dao katukuh i pialesan tu sakatusa a ngangayaw, piazih hatini ku pingayaw nu Bing-dao . mibutingay u kikayam atu sakatusa a ngangayaw hawsa Meiguo Maxieer sibalucu' a mipadang a pakalahad tu Bing-dao , 1990 a mihcaan u Bing-dao mala u macakatay tu a kanatal i kitakit. 1994 a mihcaan Bing-dao micumud tu Deguo a cin-cian, satu uyni u pikawaw nu cin-ci nu ngikuay a kawaw malilid tu payzayzaay yadahay a ku sasisumaay. Bing-dao a lalangawan atu nu zumaay a Beiou Si-kan-de-na-wei-ya a lalangayan talulung ku nikalalayatay tu lalangawan, katuud ku nu Bing-dao a tademaw u Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw atu iluc nu Gai-er a tademaw. Bing-dao a kamu tungusay nu Bei-rierman a kamu, lalekalan i Gu-nuoer-si-yu a kamu atu Ho-ra a kamu satu Nowei misengi tu i satipanay a kamu. Bing-dao a lalangawan a nilaulan tapang u kasumamadanay a Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) a lami' , u dadiw atu teban kasumamadan a mihcaanay nu Bing-dao9ŚÜįŚ≥∂) a Sa-jia. i Beiyue a nisakapu a tademaw nu kanatalan, Bing-dao a tademaw u cayay ka katuud a tademaw atu uyza cacay nayay ku zikuzanay a hitay nu kanatal, uyza dada' u mizizaway tu bayu a hitay. laylayś≠∑ŚŹ≤ Si-kan-de-na-wei-ya a tademaw atu Kai-er-te a tademaw i saka siwa atu cacay a bataan a mihcaan tu kasumamadan ayaw nu kabulawan tayza i Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) uyza dada' u New-Zealand i kitakit u sazikuzay nayay ku muenenga nu tademaw a subal. kasumamadad tu 930 a mihcaan i kitakit patizang tu saayaway pitatengilan nu tapang, satu patizeng tu Bing-dao a lin-pang, kanahatu uynian a katatengil caay ka tenes ku pikawa. uzuma nisulitan mapatahkalal tu ku cun-ci', Aierlan a tademaw u micyacayay a tademaw na i saamisay a tademaw ayaw na katukuhan namauzip i Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), nika nai' ku nu kauw-ku-secya tu nakamuan nisulitan a cin-min. . Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) mahizatu misateked tu 300 a mihcaan, kilul satu makuwan tu nu Nu-wi atu Tan-may.1814 a mihcaan Nu-wi atu Tan-may tuni sakaput a kanatal duduc tu Ci-al a katatelekan ayaw tu pikuwan, Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) u micumuday nu Na-wi a Hunngti, satu mala u tngusay nu Tan-may a kanatal. 1874 a mihcaan, Tan-may a cin-bu patulas tu sateked a mikuwan tu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂), 1918 a mihcaan,Tan-may atu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) matatelek tu sakapu a hulic,Tan-may palatatenga' tu Hungti nu Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) Hungti Tan-may a Hungti mikawaw henay tu zumaay, saki Tan-may a kanatal u misakakuay a kanatal. ayza satuway, Iceland (Bing-dao ŚÜįŚ≥∂) a pikawaw tu cin-ce macakatu mahiza miadingay tu kanatal a misakaku amikuwan, tatengilan nu kanatal atu mipuputay a hetay u Tan-may miliwan tu sakaku a mikuwan, 1940 a mihcaan Deguo i sakatusa a pingangayaw maala tu ku Denmark. Bing-dao kalamkam satu musakamu miliyasa tu pikelec nu Danmai, sacacay sa misakaku mikawaw, mahizatu tu ku kawaw caay kasumad, Bing-dao kasaupian nu tapang matatengil sakamu sa Bing-dao a cen-bu namakay Danmai a Hungti alaen tu ku Bing-dao a dayhiw nu kanatal atu nu zumaay situngusay tu kawaw. tuyzaay a mihcaan u Yingguo malihanaw tu Bing-dao a pazayza i Deguo a mingayaw tu Yingguo misabaluhay tu kapahay a kakaydihan a kawaw, u Yingguo satu miala tu Bing-dao , sakatusa a mihcaan u hitay nu Meiguo mikutay tu hitay nu Yingguo mueneng miading tu subalay. Denmark a Hungti malalid mahiza tu nu hulic a a pikuwan katukuh i 1944 a mihcaan Bing-dao Kung-he-kuw patizeng tu kanatal. baluhay a Bing-dao Kung-he-kuw nu Beiyue a kanalal u sakaput nu kanatal a tademaw, i 1949 a mihcaan atu Meiguo makaketun malakapu mipuput tu Bing-dao . duduc tu nikaketunan a kamu, Meiguo i Jifu-la-wei-ke izaw ku nipatuzeng tu a enengan nu hitay, katukuh i 2006 a mihcaan siwa a buld u hitay nu Meiguo uzuma miliyas. katukuh imahini Bing-dao nai' henay ku nu uzipay a hitay. EEA . zikuzan namangangayaw tu pinaay tu a mihcaan, Bing-dao a cin-ci miida tu mibutingay, satu sayhan uynian nilaculan atu liwliw nu kanatal kinapinaay tu macacukah, u zuma pasu atu Yingguo u singngayay tu "Xueyu a ngangayaw". ayzaay tu a mihcaan sayhan yadah pasayzaamin ku kalisiw tu nu kikayay a kusi, Bing-dao a cin-ci hamaw satu yadah ku masazumaay, misaalumiay mapaleka tuway, u cin-ci lalid satu izaw ku nu uzipay atu kakuniza sanay. 2008 a mihcaan Bing-dao caay tu kakapah ku gingku nilacilan, u cen-ce amin a kawaw masazuma tu. Bing-dao makaawas tu EEA mala Ouzhou tu nu cin-ci kenis a sakaput, nika nacanay picumud tu Oumeng. 2009 a mihcaan pitu a bulad sabaw pitu a demiad, Bing-dao a cin-bu pasayza i Oumeng makakutay ku tapang nu kanatal Ruidian atu itizaay i Bilishi a kahenulal a kenis Bulusaier a Oumeng nu wiyen-buy tatengaay tu misinsi sapicumud tu Oumeng, nika i 2015 a mihcaan tulu a bulad sabaw tusa a demiad musakamu miales micumud tu Oumeng. cen-ceśĒŅś≤Ľ cen-buśĒŅŚļú . Bing-dao tu A-al-tin patizeng i 930 a mihcaan, i kitakit u satabalay nu ayzaay a syakay a tatengilal. Ayzaay a tatengilan nu kanatal namakay 1991 a mihcaan mikawaw tu cacayay a lekec nu kanatal, mapulung 63 ku tademaw, mahamin u tademaw nu kanatal sapet a mihcaan kanacacay a misingkiw. u Cung-tung nu kanatal, sepat a mihcaan malaCung-tung, kapah a malalid, nai' ku tulas. cin-ci Á∂ďśŅü 2008 (Landsbanki Islands) . (GDP)ÁöĄ9ŚÄć, . Bing-dao a cin-ci angangngan miida tu mibutingay i bayu. mibutingay i Bing-dao izaw ku 60% ku nipatakayan a kaliyuw, miyung tu mamikuli a tademaw 8%. 2008 a mihcaan Bing-dao kalihanawan ku nikalalacal nu ginhku. i ayaw tu cacay a mihcaan, Bing-dao a kalisiw tuyni Ouzhou a kalisiw zumaay a aca nu kalisiw maselep tu walu. siwa a bulad tulu a bataan a demiad. mikuwan tu hamin nu kinatal saka tulu tabakiay a bingku. cacay bataan a bulad pitu a demiad, ngaleb mikuwan tu mahamin ku kanatalay sakatusa tabakiay a gingku Bing-dao a kanatalay a gingku "Landsbanki Islands". Bing-dao a tatengilan nu kanatal sakalah satu palekal tu hulic a miselep tu nu kalihanawan a macacukah ku kalalacal nu gingku. zayhan uynian a gingku tu nilaculan nu Bing-dao tu 140 ei' nu Ouzhou a kalisiw nilaculan nu kanatal mapulung ku aca "GDP" palabas tu siwa, Bing-dao hakay a musuayaw tu nikakihkih nu gingku. situngusay mikelida ci Gai-er-ha-er na mitudawa tu Bing-dao a mahamin i kanatal a musuaya tu kalihanawan nu kakihkih. mikawaw tu aidanganśóÖťĀäś•≠ Bing-dao u micidekay salunganay a hekal, yadah ku masazumaay a idangan u Bing-dao dada' ku izaway, kasienawan u Bing-dao sacingalawan miazih tu pey-ci-kung u kakaydihan tayza. Bing-dao kinapina tu nu singanganay a ey-ti musakamu tu sakapahay kakatayzaan nu miidang, pasu aadupan-sin-ciw, kanatal a hekal a lala' a cudad, uy-paw. 2008 a nihcaan, kalihanawan ku nikalalacal nu giku hawsa. Bing-dao a Krona kanatalay a kalisiw tabaki ku nikaselep. u sapalekal tu cin-ci a mikawaw tu zumaay a sapacakan, Bing-dao malingatu a maydih a mililid tu zumaay a kanatal patayni papiidang tu labang, Bing-dao u mikawaway tu papiidang sapiwah satu macakat.2010 a mihcaan, Bing-dao katuud satu ku miidangay nu labang. 2018 a mihcaan, tayzaaay i Bing-dao miidangay a labang katuud tu malamas tu 230 a mang, Bing-dao nahahini sa i kitakit nu miidangay a labang muenengay a tademaw palalecad u satalakaway nu kanatal. nika i Bing-dao imahini katuud satu ku manamuhay, mipaidangay a kawaw tu nikalahad a izaw ku patelac a malilid, a malilid ku i Bing-dao a tademaw makangkang tu masasukamu. tademaw 1703 a mihcaan Bing-dao mikawaw tu saayaway a pikisa tu hu-ku-mibu, itawyaay 50358 ku tademaw, katukuh 1801 a mihcaan maselep tu 47240. kasumamadan tu 19 a mihcaan izaw tu ku nikacunus nu tademaw, 1901 a mihcaan macunus tu 78470. kasumamadan tu 20 a mihcaan tu nikalingatu cin-ci kalamkam a macakat u tademaw malecad bahal sa macunus ku tademaw, 1940 a mihcaan katuku tu 121474. i sakatusa nu kitakit ngangayawana atu malingatu zikuzan nu ngangayaw, kalamkam a macakat kapah ku nikauzip nu tademaw, u tudemaw sakalamkam satu macunusa. paymihcaan tunikacunus i 1950 a mihcaan katuud satu. pakay1960 amhcaan lalid satu maselep, angangngan a lalekalan u nilecuh maselep tu atu izaw ku mabula a tademaw. micumuday i 1990 a mihcaan kilul tu nu Bing-dao a cin-ci kalamkam sa malahad, u nilecuhan katuud tu, Bing-dao nu mabulayaw caay tu ka katuud mawada' tu, u Tung-uo atu Yazhou mabulaway micumuday paymihcaan katuud ku nikacunus, kalamkam ku nikacunus nu tademaw. katukuh i 2006 a mihcaan cacay a bulad siwa a demiad, tademaw nu Bing-dao katukuh tu tulu a bataan a mang. lalanawan Bing-dao i kitakid u salipahakay a kanatal. 2010 a mihcaan enem a bulad tusa nataan izaw ku pitu a demiad, (Bing-dao u tatengaay i kitakid saka siwa u nipalatatengaan u a kanatal tatama atu tatami tu malaacawa. Uyzaan tu a demiad, (Bing-dao nu ayzaay a mucuwayay ci Johanna Sigurzardottir atu kalecad niza u tatayna malaacawa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) sa ir~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, ** ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.*%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.*%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *…ôkja*ik. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i gu*ni tńß. **ńßann…ôsson (kud…ôni*juńßannj…ô ********), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu i ¶…ôr~…ĺand ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu i ¶…ôr~…ĺand ajza sa  ¶i katr*n *akobsd*ttir, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan ** bur~…ĺad ** d…ômiad. i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) a kamu isr~…ĺand ńßan, u amisbajuan u  ¶a ¶aj subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, itini i b…ôi-da*ijaŇč atu b…ôibiŇčjaŇč a r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan, b…ôiou u sakar~…ĺima a kanatar~…ĺan a  ¶a ¶aj. i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u ańß…ôbar~…ĺ **.* a maŇč p…ôn baŇč kuŇčr~…ĺi, ** a maŇčn ku tad…ômaw, kanańßatu  ¶aaj ka ańß…ôbar~…ĺ ku ńß…ôkar~…ĺ, ouzńßou a tad…ômaw u z…ô Ē~ °k…ôt saadidi Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ, i kitakit u r~…ĺiwr~…ĺiw u z…ô Ē~ °k…ôt nu tad…ômaw u saadidi Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ a ¶a. i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) u sakańß…ônur~…ĺan a tu-s…ô u *…ôkja*ik, u satabakiaj a ¶a nu biŇč-dao a tu-s…ô, kańß…ônur~…ĺan a tu-s…ô tapiiŇčan nu satipan timur~…ĺan a kakitizaan mańßamin u tad…ômaw nu kanatar~…ĺ tur~…ĺu ńßun a tusa. biŇč-dao itiza i kur~…ĺur~…ĺ nu da*ijaŇč, u jadańßaj au jad…ôńßaj a r~…ĺamar~…ĺ nu butu Ē~ °, u jadańßaj a sat…ôbu ¶ a kanatar~…ĺ, i r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ u …ônar~…ĺ ku amin ku ńß…ôkar~…ĺ, r~…ĺar~…ĺabu u r~…ĺik…ôn amin ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u mabasawaj nu mar~…ĺuminakaj a ba Ē~ °tu …ônar~…ĺ atu kur~…ĺi a sawa ¶. biŇč-dao kanańßatu i r~…ĺir~…ĺis nu ar ¶ti ¶, nika izaw ku nu b…ôi-da*ijaŇč kutiaj a r~…ĺańßud sisa tatuŇčus sa ku akuti Ē~ ° dudu ¶ tu nisur~…ĺitan nu mi ¶umudan a tan…ômaw, ouzńßou ku ni…ôn…ôŇč i r~…ĺar~…ĺaj u saajawaj dudu ¶ katukuńß tu kasumamada tu *** a mińß ¶aan, w…ôi-jiŇč a tad…ômaw  ¶i iŇčor~…ĺfur arnarson a tad…ômawan nu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) u saajawaj itizaaj nu mat…ôn…ôsaj nu mu…ôn…ôŇč, u zuma u saajawaj mu…ôn…ôŇčaj itiza dada Ē~ ° i biŇč-dao tu kasi…ônawan. sazikuzaj tu pinaatu tu a mińß ¶aan, si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a tad…ômawan i biŇč-dao satu ku …ôn…ôŇč, mik…ôr~…ĺid ku ńß…ôni tu kur~…ĺi nu gai-…ôr a tad…ômawan. **** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan biŇč-dao mar~…ĺa u nuow…ôi a tad…ômawan ku zuma, zikuzan satu tuŇčusaj danmai nuow…ôi a r~…ĺin-ńß…ô-kuw tu pikuwan ńßawsa. **** a mińß ¶aan binŇčdao sakamu satu a misat…ôk…ôd atu i **** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu kuŇč-ńß…ô-ku. ajaw tu kasumamadan tu ** a mińß ¶aan, biŇč-dao a tad…ômaw tapaŇč miida tu mibutiŇčaj atu mar~…ĺukaj ku nisakauzip, satu biŇč-dao nau ouzńßou u mańßajmawaj ma ¶akat a kanatar~…ĺ. sakatusa a ŇčaŇčajaw u d…ôguo i **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad siwa a d…ômiad miŇčajaw tu d…ônmark atu mid…ôbuŇč tu nuow…ôi, i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) pa ¶…ôna Ē~ ° a misat…ôk…ôd. d…ôguo bajuaj a ńßitaj i amisa baju pińßa ¶…ôŇč ku nir~…ĺakar~…ĺak masawa ¶uan ku jiŇčguo satu u jiŇčguo i **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad maar~…ĺa tu ku i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), matar~…ĺaw a tatukusan nu d…ôguo a ńßitaj binŇčdao a sawa ¶uan nuwamisan a jiŇčguo, **** a mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad m…ôiguo atu  ¶anda a ńßitaj mi ¶umud misadab…ô mu…ôn…ô i biŇč-dao ,jiŇčguo m…ôiguo  ¶unus tu tur~…ĺuaj a kanatar~…ĺ miar~…ĺa tu ku biŇč-dao katukuńß i piar~…ĺ…ôsan tu sakatusa a ŇčaŇčajaw, piazińß ńßatini ku piŇčajaw nu biŇč-dao . mibutiŇčaj u kikajam atu sakatusa a ŇčaŇčajaw ńßawsa m…ôiguo ma*i…ô…ôr sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mipadaŇč a pakar~…ĺańßad tu biŇč-dao , **** a mińß ¶aan u biŇč-dao mar~…ĺa u ma ¶akataj tu a kanatar~…ĺ i kitakit. **** a mińß ¶aan biŇč-dao mi ¶umud tu d…ôguo a  ¶in- ¶ian, satu ujni u pikawaw nu  ¶in- ¶i nu Ňčikuaj a kawaw mar~…ĺir~…ĺid tu pajzajzaaj jadańßaj a ku sasisumaaj. biŇč-dao a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu nu zumaaj a b…ôiou si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a r~…ĺar~…ĺaŇčajan tar~…ĺur~…ĺuŇč ku nikar~…ĺar~…ĺajataj tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, katuud ku nu biŇč-dao a tad…ômaw u si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a tad…ômaw atu ir~…ĺu ¶ nu gai-…ôr a tad…ômaw. biŇč-dao a kamu tuŇčusaj nu b…ôi-ri…ôrman a kamu, r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan i gu-nuo…ôr-si-ju a kamu atu ńßo-ra a kamu satu now…ôi mis…ôŇči tu i satipanaj a kamu. biŇč-dao a r~…ĺar~…ĺaŇčawan a nir~…ĺaur~…ĺan tapaŇč u kasumamadanaj a i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) a r~…ĺami Ē~ ° , u dadiw atu t…ôban kasumamadan a mińß ¶aanaj nu biŇč-dao***) a sa-jia. i b…ôiju…ô a nisakapu a tad…ômaw nu kanatar~…ĺan, biŇč-dao a tad…ômaw u  ¶ajaj ka katuud a tad…ômaw atu ujza  ¶a ¶aj najaj ku zikuzanaj a ńßitaj nu kanatar~…ĺ, ujza dada Ē~ ° u mizizawaj tu baju a ńßitaj. r~…ĺajr~…ĺaj** si-kan-d…ô-na-w…ôi-ja a tad…ômaw atu kai-…ôr-t…ô a tad…ômaw i saka siwa atu  ¶a ¶aj a bataan a mińß ¶aan tu kasumamadan ajaw nu kabur~…ĺawan tajza i i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) ujza dada Ē~ ° u n…ôw-z…ôar~…ĺand i kitakit u sazikuzaj najaj ku mu…ôn…ôŇča nu tad…ômaw a subar~…ĺ. kasumamadad tu *** a mińß ¶aan i kitakit patizaŇč tu saajawaj pitat…ôŇčir~…ĺan nu tapaŇč, satu patiz…ôŇč tu biŇč-dao a r~…ĺin-paŇč, kanańßatu ujnian a katat…ôŇčir~…ĺ  ¶aaj ka t…ôn…ôs ku pikawa. uzuma nisur~…ĺitan mapatańßkar~…ĺar~…ĺ tu ku  ¶un- ¶i Ē~ °, ai…ôrr~…ĺan a tad…ômaw u mi ¶ja ¶ajaj a tad…ômaw na i saamisaj a tad…ômaw ajaw na katukuńßan namauzip i i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), nika nai Ē~ ° ku nu kauw-ku-s…ô ¶ja tu nakamuan nisur~…ĺitan a  ¶in-min. . i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) mańßizatu misat…ôk…ôd tu *** a mińß ¶aan, kir~…ĺur~…ĺ satu makuwan tu nu nu-wi atu tan-maj.**** a mińß ¶aan nu-wi atu tan-maj tuni sakaput a kanatar~…ĺ dudu ¶ tu  ¶i-ar~…ĺ a katat…ôr~…ĺ…ôkan ajaw tu pikuwan, i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) u mi ¶umudaj nu na-wi a ńßunŇčti, satu mar~…ĺa u tŇčusaj nu tan-maj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan, tan-maj a  ¶in-bu patur~…ĺas tu sat…ôk…ôd a mikuwan tu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **), **** a mińß ¶aan,tan-maj atu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) matat…ôr~…ĺ…ôk tu sakapu a ńßur~…ĺi ¶,tan-maj par~…ĺatat…ôŇča Ē~ ° tu ńßuŇčti nu i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) ńßuŇčti tan-maj a ńßuŇčti mikawaw ńß…ônaj tu zumaaj, saki tan-maj a kanatar~…ĺ u misakakuaj a kanatar~…ĺ. ajza satuwaj, i ¶…ôr~…ĺand (biŇč-dao **) a pikawaw tu  ¶in- ¶…ô ma ¶akatu mańßiza miadiŇčaj tu kanatar~…ĺ a misakaku amikuwan, tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ atu mipuputaj a ńß…ôtaj u tan-maj mir~…ĺiwan tu sakaku a mikuwan, **** a mińß ¶aan d…ôguo i sakatusa a piŇčaŇčajaw maar~…ĺa tu ku d…ônmark. biŇč-dao kar~…ĺamkam satu musakamu mir~…ĺijasa tu pik…ôr~…ĺ…ô ¶ nu danmai, sa ¶a ¶aj sa misakaku mikawaw, mańßizatu tu ku kawaw  ¶aaj kasumad, biŇč-dao kasaupian nu tapaŇč matat…ôŇčir~…ĺ sakamu sa biŇč-dao a  ¶…ôn-bu namakaj danmai a ńßuŇčti ar~…ĺa…ôn tu ku biŇč-dao a dajńßiw nu kanatar~…ĺ atu nu zumaaj situŇčusaj tu kawaw. tujzaaj a mińß ¶aan u jiŇčguo mar~…ĺińßanaw tu biŇč-dao a pazajza i d…ôguo a miŇčajaw tu jiŇčguo misabar~…ĺuńßaj tu kapańßaj a kakajdińßan a kawaw, u jiŇčguo satu miar~…ĺa tu biŇč-dao , sakatusa a mińß ¶aan u ńßitaj nu m…ôiguo mikutaj tu ńßitaj nu jiŇčguo mu…ôn…ôŇč miadiŇč tu subar~…ĺaj. d…ônmark a ńßuŇčti mar~…ĺar~…ĺid mańßiza tu nu ńßur~…ĺi ¶ a a pikuwan katukuńß i **** a mińß ¶aan biŇč-dao kuŇč-ńß…ô-kuw patiz…ôŇč tu kanatar~…ĺ. bar~…ĺuńßaj a biŇč-dao kuŇč-ńß…ô-kuw nu b…ôiju…ô a kanar~…ĺar~…ĺ u sakaput nu kanatar~…ĺ a tad…ômaw, i **** a mińß ¶aan atu m…ôiguo makak…ôtun mar~…ĺakapu mipuput tu biŇč-dao . dudu ¶ tu nikak…ôtunan a kamu, m…ôiguo i *ifu-r~…ĺa-w…ôi-k…ô izaw ku nipatuz…ôŇč tu a …ôn…ôŇčan nu ńßitaj, katukuńß i **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺd u ńßitaj nu m…ôiguo uzuma mir~…ĺijas. katukuńß imańßini biŇč-dao nai Ē~ ° ńß…ônaj ku nu uzipaj a ńßitaj. …ô…ôa . zikuzan namaŇčaŇčajaw tu pinaaj tu a mińß ¶aan, biŇč-dao a  ¶in- ¶i miida tu mibutiŇčaj, satu sajńßan ujnian nir~…ĺa ¶ur~…ĺan atu r~…ĺiwr~…ĺiw nu kanatar~…ĺ kinapinaaj tu ma ¶a ¶ukańß, u zuma pasu atu jiŇčguo u siŇčŇčajaj tu "*u…ôu a ŇčaŇčajaw". ajzaaj tu a mińß ¶aan sajńßan jadańß pasajzaamin ku kar~…ĺisiw tu nu kikajaj a kusi, biŇč-dao a  ¶in- ¶i ńßamaw satu jadańß ku masazumaaj, misaar~…ĺumiaj mapar~…ĺ…ôka tuwaj, u  ¶in- ¶i r~…ĺar~…ĺid satu izaw ku nu uzipaj atu kakuniza sanaj. **** a mińß ¶aan biŇč-dao  ¶aaj tu kakapańß ku giŇčku nir~…ĺa ¶ir~…ĺan, u  ¶…ôn- ¶…ô amin a kawaw masazuma tu. biŇč-dao makaawas tu …ô…ôa mar~…ĺa ouzńßou tu nu  ¶in- ¶i k…ônis a sakaput, nika na ¶anaj pi ¶umud tu oum…ôŇč. **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad sabaw pitu a d…ômiad, biŇč-dao a  ¶in-bu pasajza i oum…ôŇč makakutaj ku tapaŇč nu kanatar~…ĺ *uidian atu itizaaj i bir~…ĺisńßi a kańß…ônur~…ĺar~…ĺ a k…ônis bur~…ĺusai…ôr a oum…ôŇč nu wij…ôn-buj tat…ôŇčaaj tu misinsi sapi ¶umud tu oum…ôŇč, nika i **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiad musakamu miar~…ĺ…ôs mi ¶umud tu oum…ôŇč.  ¶…ôn- ¶…ô**  ¶…ôn-bu** . biŇč-dao tu a-ar~…ĺ-tin patiz…ôŇč i *** a mińß ¶aan, i kitakit u satabar~…ĺaj nu ajzaaj a sjakaj a tat…ôŇčir~…ĺar~…ĺ. ajzaaj a tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ namakaj **** a mińß ¶aan mikawaw tu  ¶a ¶ajaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶ nu kanatar~…ĺ, mapur~…ĺuŇč ** ku tad…ômaw, mańßamin u tad…ômaw nu kanatar~…ĺ sap…ôt a mińß ¶aan kana ¶a ¶aj a misiŇčkiw. u  ¶uŇč-tuŇč nu kanatar~…ĺ, s…ôpat a mińß ¶aan mar~…ĺa ¶uŇč-tuŇč, kapańß a mar~…ĺar~…ĺid, nai Ē~ ° ku tur~…ĺas.  ¶in- ¶i ** **** (r~…ĺandsbanki isr~…ĺands) . (gdp)***, . biŇč-dao a  ¶in- ¶i aŇčaŇčŇčan miida tu mibutiŇčaj i baju. mibutiŇčaj i biŇč-dao izaw ku **% ku nipatakajan a kar~…ĺijuw, mijuŇč tu mamikur~…ĺi a tad…ômaw *%. **** a mińß ¶aan biŇč-dao kar~…ĺińßanawan ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu ginńßku. i ajaw tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan, biŇč-dao a kar~…ĺisiw tujni ouzńßou a kar~…ĺisiw zumaaj a a ¶a nu kar~…ĺisiw mas…ôr~…ĺ…ôp tu war~…ĺu. siwa a bur~…ĺad tur~…ĺu a bataan a d…ômiad. mikuwan tu ńßamin nu kinatar~…ĺ saka tur~…ĺu tabakiaj a biŇčku.  ¶a ¶aj bataan a bur~…ĺad pitu a d…ômiad, Ňčar~…ĺ…ôb mikuwan tu mańßamin ku kanatar~…ĺaj sakatusa tabakiaj a giŇčku biŇč-dao a kanatar~…ĺaj a giŇčku "r~…ĺandsbanki isr~…ĺands". biŇč-dao a tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ sakar~…ĺańß satu par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ńßur~…ĺi ¶ a mis…ôr~…ĺ…ôp tu nu kar~…ĺińßanawan a ma ¶a ¶ukańß ku kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu giŇčku. zajńßan ujnian a giŇčku tu nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu biŇč-dao tu *** …ôi Ē~ ° nu ouzńßou a kar~…ĺisiw nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺ mapur~…ĺuŇč ku a ¶a "gdp" par~…ĺabas tu siwa, biŇč-dao ńßakaj a musuajaw tu nikakińßkińß nu giŇčku. situŇčusaj mik…ôr~…ĺida  ¶i gai-…ôr-ńßa-…ôr na mitudawa tu biŇč-dao a mańßamin i kanatar~…ĺ a musuaja tu kar~…ĺińßanawan nu kakińßkińß. mikawaw tu aidaŇčan*** biŇč-dao u mi ¶id…ôkaj sar~…ĺuŇčanaj a ńß…ôkar~…ĺ, jadańß ku masazumaaj a idaŇčan u biŇč-dao dada Ē~ ° ku izawaj, kasi…ônawan u biŇč-dao sa ¶iŇčar~…ĺawan miazińß tu p…ô- ¶i-kuŇč u kakajdińßan tajza. biŇč-dao kinapina tu nu siŇčaŇčanaj a …ô-ti musakamu tu sakapańßaj kakatajzaan nu miidaŇč, pasu aadupan-sin- ¶iw, kanatar~…ĺ a ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a  ¶udad, uj-paw. **** a nińß ¶aan, kar~…ĺińßanawan ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu giku ńßawsa. biŇč-dao a krona kanatar~…ĺaj a kar~…ĺisiw tabaki ku nikas…ôr~…ĺ…ôp. u sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu  ¶in- ¶i a mikawaw tu zumaaj a sapa ¶akan, biŇč-dao mar~…ĺiŇčatu a majdińß a mir~…ĺir~…ĺid tu zumaaj a kanatar~…ĺ patajni papiidaŇč tu r~…ĺabaŇč, biŇč-dao u mikawawaj tu papiidaŇč sapiwańß satu ma ¶akat.**** a mińß ¶aan, biŇč-dao katuud satu ku miidaŇčaj nu r~…ĺabaŇč. **** a mińß ¶aan, tajzaaaj i biŇč-dao miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč katuud tu mar~…ĺamas tu *** a maŇč, biŇč-dao nańßańßini sa i kitakit nu miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad u satar~…ĺakawaj nu kanatar~…ĺ. nika i biŇč-dao imańßini katuud satu ku manamuńßaj, mipaidaŇčaj a kawaw tu nikar~…ĺańßad a izaw ku pat…ôr~…ĺa ¶ a mar~…ĺir~…ĺid, a mar~…ĺir~…ĺid ku i biŇč-dao a tad…ômaw makaŇčkaŇč tu masasukamu. tad…ômaw **** a mińß ¶aan biŇč-dao mikawaw tu saajawaj a pikisa tu ńßu-ku-mibu, itawjaaj ***** ku tad…ômaw, katukuńß **** a mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp tu *****. kasumamadan tu ** a mińß ¶aan izaw tu ku nika ¶unus nu tad…ômaw, **** a mińß ¶aan ma ¶unus tu *****. kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu nikar~…ĺiŇčatu  ¶in- ¶i kar~…ĺamkam a ma ¶akat u tad…ômaw mar~…ĺ…ô ¶ad bańßar~…ĺ sa ma ¶unus ku tad…ômaw, **** a mińß ¶aan katuku tu ******. i sakatusa nu kitakit ŇčaŇčajawana atu mar~…ĺiŇčatu zikuzan nu ŇčaŇčajaw, kar~…ĺamkam a ma ¶akat kapańß ku nikauzip nu tad…ômaw, u tud…ômaw sakar~…ĺamkam satu ma ¶unusa. pajmińß ¶aan tunika ¶unus i **** a mińß ¶aan katuud satu. pakaj**** amńß ¶aan r~…ĺar~…ĺid satu mas…ôr~…ĺ…ôp, aŇčaŇčŇčan a r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan u nir~…ĺ…ô ¶uńß mas…ôr~…ĺ…ôp tu atu izaw ku mabur~…ĺa a tad…ômaw. mi ¶umudaj i **** a mińß ¶aan kir~…ĺur~…ĺ tu nu biŇč-dao a  ¶in- ¶i kar~…ĺamkam sa mar~…ĺańßad, u nir~…ĺ…ô ¶uńßan katuud tu, biŇč-dao nu mabur~…ĺajaw  ¶aaj tu ka katuud mawada Ē~ ° tu, u tuŇč-uo atu jazńßou mabur~…ĺawaj mi ¶umudaj pajmińß ¶aan katuud ku nika ¶unus, kar~…ĺamkam ku nika ¶unus nu tad…ômaw. katukuńß i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad siwa a d…ômiad, tad…ômaw nu biŇč-dao katukuńß tu tur~…ĺu a bataan a maŇč. r~…ĺar~…ĺanawan biŇč-dao i kitakid u sar~…ĺipańßakaj a kanatar~…ĺ. **** a mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad tusa nataan izaw ku pitu a d…ômiad, (biŇč-dao u tat…ôŇčaaj i kitakid saka siwa u nipar~…ĺatat…ôŇčaan u a kanatar~…ĺ tatama atu tatami tu mar~…ĺaa ¶awa. ujzaan tu a d…ômiad, (biŇč-dao nu ajzaaj a mu ¶uwajaj  ¶i *ońßanna sigurzardottir atu kar~…ĺ…ô ¶ad niza u tatajna mar~…ĺaa ¶awa.</PHON>
    </S>
</TEXT>