<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_iga-Amilika_sasumidang,2001" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: iga-Amilika_sasumidang,2001" copyright="CC BY-SA" citation="iga-Amilika_sasumidang,2001. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/iga-Amilika_sasumidang,2001" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_iga-Amilika_sasumidang,2001, title = iga-Amilika_sasumidang,2001, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/iga-Amilika_sasumidang,2001} }">
    <S id="0">
        <FORM> iga Amilika sasumidang,2001 (Serendipity),2001 Amilika sasumidang (Amilika:Serendipity)u 2001 iga,nay John Kusake atu Kayti Pequin ku mapalaw. nasulitan ni Marc Klein. ci Peter Chesom patudu. ci Alan Silvestri misanga dadiw. kamu nu Hulam: ( :Serendipity) 2001 . Marc Klein Peter Chelsom .Alan Silvestri . kamu nu Amilka:Serendipity is a 2001 American romantic comedy film directed by Peter Chelsom, written by Marc Klein, and starring John Cusack and Kate Beckinsale. The music score was composed by Alan Silvestri. kakuniza nu iga lacul nu iga yadah ku kawaw, amizateng anu maazih. . uyzasa ku sasumidang, . (Amilika a kamu ) For many things you have to see it before you believe; but for love, sometimes you have to believe first before you can see it. i xmas a puu', sisuledaay a labiyi. maletemuh ci Jonathan atu Sara i New York a zazan. Jonathan Sara . haca izawtu ku mamidang ci Jonathan atu Sara masasiket tu ku sepi tina tatusaay, miketun palalid haw ku sepi. . uyzasa caaytu masasiket. izaw henay ku zateng i balucu' nu heni. miliyas tu ku heni. culil tu teked a uzip. . iga siwkay nu Hulam ci Changnasen izaw tu ku mamidang, ci Sala sa izaw tu ku mamidang. iayaw nu Xmas, malitemuh i New York, nama maala ku malecaday a lima zikuc. ci Changnasen maydih miliwan ku telay bangku ni Sala. sakamu satu ci Sala, anu izaw ku sepi, maletemuh aca ku heni. yadah ku mihca, asiacawa tu ci Changnasen atu ci Sala. iayaw nu kasiacawa, kaliyuh ku heni. maliyuh tu ku tatengaay a mamidang. sisa, mikilim tu ku heni. izaway cacay ku malimanay a cudad atu tatipeluk nu cakay. . . . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan (Made in Heaven (1987 film)) (IMDb) Serendipity Box Office Mojo Serendipity Serendipity Metacritic Serendipity </FORM>
    </S>
</TEXT>
