<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_iga-miladay_tu_dietu,2017" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: iga-miladay_tu_dietu,2017" copyright="CC BY-SA" citation="iga-miladay_tu_dietu,2017. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/iga-miladay_tu_dietu,2017" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_iga-miladay_tu_dietu,2017, title = iga-miladay_tu_dietu,2017, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/iga-miladay_tu_dietu,2017} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Korea iga-miladay tu dietu,2017 == Korea iga 韓國電影 &quot;與神同行 &quot; sapuelac nu Hulam aut Amilika: (Hulam)&quot; . (Amilika)Along With the Gods: The Two Worlds (Hangul: 신과함께-죄와 벌; RR: Sin gwa Hamkke - Joe wa Beol; lit. &quot;God with Together - Sin and Punishment&quot;) is a 2017 South Korean fantasy drama film directed by Kim Yong-hwa and based on a webcomic by Joo Ho-min. The film will be released in two parts, and stars Ha Jung-woo, Cha Tae-hyun, Ju Ji-hoon and Kim Hyang-gi. The first part of the film was released on December 20, 2017. belih nu Sakizay: namatahkal i 2007 a mihcan a iga nu Korea, kya kungku namisulit ni ZhouHao. ci Jin Cehong, amipauzip cacay wawana ciniza, uyzasa mapatay i lamal. sisa, tayza tu ciniza i la'cusay a kitakit. siwkay nu iga: u baeketay nu uzip sa, caay kaw tanaya' ku uzip nu misu, u cucuk nu balucu' i zazan nu uzip nu misu, uyzaan maala atu masubeliday i balucu' nu misu. (Amilika)What matters the most in life is never how long you can live, but how much love you receive and leave behind. uniyan a sizumaay a iga sa, namakay misumad nay banga nu Korea &quot;miladay tu dietu&quot; &quot; . u kungku musakamu, izaw ku cacay matalulay a papanengayay ci Jincehung, amipauzip tu tademaw sa, mapatay i kawaw niza. namapatay ciniza sa, tayzatu ciniza i duutay a kitakit. tayni militemuh ku tulu caculculen. cacacacay a mapatayay a tademaw, ilaed 49 a demiad, amicaliw pitu a liclic . anu malakuid ku liclic, taneng ciniza tatiku u uzipay a kitakit, anusa caay malakuid ku liclic, atayza ciniza i la'cusay a kitakit. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Korea iga-miladay to dieto,2017 == Korea iga 韓國電影 &quot;與神同行 &quot; sapoelac no Holam aot Amilika: (Holam)&quot; . (Amilika)Along With the Gods: The Two Worlds (Hangol: 신과함께-죄와 벌; RR: Sin gwa Hamkke - Joe wa Beol; lit. &quot;God with Together - Sin and Ponishment&quot;) is a 2017 Sooth Korean fantasy drama film directed by Kim Yong-hwa and based on a webcomic by Joo Ho-min. The film will be released in two parts, and stars Ha Jong-woo, Cha Tae-hyon, Jo Ji-hoon and Kim Hyang-gi. The first part of the film was released on December 20, 2017. belih no Sakizay: namatahkal i 2007 a mihcan a iga no Korea, kya kongko namisolit ni ZhooHao. ci Jin Cehong, amipaozip cacay wawana ciniza, oyzasa mapatay i lamal. sisa, tayza to ciniza i la'cosay a kitakit. siwkay no iga: o baeketay no ozip sa, caay kaw tanaya' ko ozip no miso, o cocok no baloco' i zazan no ozip no miso, oyzaan maala ato masobeliday i baloco' no miso. (Amilika)What matters the most in life is never how long yoo can live, bot how moch love yoo receive and leave behind. oniyan a sizomaay a iga sa, namakay misomad nay banga no Korea &quot;miladay to dieto&quot; &quot; . o kongko mosakamo, izaw ko cacay matalolay a papanengayay ci Jincehong, amipaozip to tademaw sa, mapatay i kawaw niza. namapatay ciniza sa, tayzato ciniza i dootay a kitakit. tayni militemoh ko tolo cacolcolen. cacacacay a mapatayay a tademaw, ilaed 49 a demiad, amicaliw pito a liclic . ano malakoid ko liclic, taneng ciniza tatiko o ozipay a kitakit, anosa caay malakoid ko liclic, atayza ciniza i la'cosay a kitakit. .</FORM>
    </S>
</TEXT>