<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016" copyright="CC BY-SA" citation="iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016, title = iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/iga-maydih_kaku_kakapahan_kisu,2016} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">iga-maydih kaku kakapahan kisu,2016 電影-我就要你好好的 , 2016 nilacul u lacul nu iga militemuh kami i zazan nu uzip nu mita, 生命中有些相遇, haca cacay katenes ku demiad, 雖然注定不能長久, alawhani kanca masubeliday ku cucuk nu balucu'. 卻一定會留下感動. siwkay nu Amilika (Amilika a kamu)Some encounters in life are destined to end in a hurry, but they always leave behind something that lasts. uyniyan a iga sa, u kanamuhan a iga nu acawa aku i 2016 a mihcan, , mazateng kaku sa, miladay tu kaput nu maku tayza miazih, matawa sa atu muwangic kami, 又哭又笑的, nataluma'henay sa, tayza tu micakay ku CD, mitengil tuway i luma'. . nazikuzan sa maazih kayadah i tilibi. u tatama-sitatungusay-palaway ci Wil, naci Sam Claflin mipalaw, Sam Claflin所飾演的男主角威爾, ibalu nu iga, u maadada' caaytu saungayay a tatama, nay talibahalay a kawaw. nuyaan u makademecay a tademaw ciniza, , nazikuzan talibahalay a kawaw saan, inayi' tu ku nabalucu'an nu uzip niza, , uyzasa ciama atu ina niza ahebed ku balucu', 但因為爸媽的堅持, sapatukil ciniza tu ama atu ina niza, sululen pangkiw ku mihcan a demiad, , miliyaw mizateng haw tu lihalay-sakapatay. . uyniyan a demiad, 而在這半年中, malitemuh ciniza tu tatayna- sitatungusay-palaway Louisa, namapalaw ci Emilia Clarke. 他遇見了由Emilia Clarke所飾演的女主角Louisa. ci Louisa, u lipahak taniktik a tatayna. Louisa , manunengay a kaying ciniza, 善良純樸的她, sakamidiput tu lalumaay sa, paales ku nizateng niza, miliwan i niyazu'. 留在偏僻的鄉下. uyniyan a iga, musakamu pakatineng palatuh kami, haca maliyas ku kanamuhan a tademaw tu kami, uyzasa, izawtu ku idih nuheni. . u kawaw nu mita sa, 而留下來的人的課題, aminanam kami ahican ladayan ku cucuk nu balucu' nuheni i uzip nu mita, matalulay sakapahen tulisen pauzip. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">iga-maydih kako kakapahan kiso,2016 電影-我就要你好好的 , 2016 nilacol o lacol no iga militemoh kami i zazan no ozip no mita, 生命中有些相遇, haca cacay katenes ko demiad, 雖然注定不能長久, alawhani kanca masobeliday ko cocok no baloco'. 卻一定會留下感動. siwkay no Amilika (Amilika a kamo)Some encoonters in life are destined to end in a horry, bot they always leave behind something that lasts. oyniyan a iga sa, o kanamohan a iga no acawa ako i 2016 a mihcan, , mazateng kako sa, miladay to kapot no mako tayza miazih, matawa sa ato mowangic kami, 又哭又笑的, nataloma'henay sa, tayza to micakay ko CD, mitengil toway i loma'. . nazikozan sa maazih kayadah i tilibi. o tatama-sitatongosay-palaway ci Wil, naci Sam Claflin mipalaw, Sam Claflin所飾演的男主角威爾, ibalo no iga, o maadada' caayto saongayay a tatama, nay talibahalay a kawaw. noyaan o makademecay a tademaw ciniza, , nazikozan talibahalay a kawaw saan, inayi' to ko nabaloco'an no ozip niza, , oyzasa ciama ato ina niza ahebed ko baloco', 但因為爸媽的堅持, sapatokil ciniza to ama ato ina niza, sololen pangkiw ko mihcan a demiad, , miliyaw mizateng haw to lihalay-sakapatay. . oyniyan a demiad, 而在這半年中, malitemoh ciniza to tatayna- sitatongosay-palaway Looisa, namapalaw ci Emilia Clarke. 他遇見了由Emilia Clarke所飾演的女主角Looisa. ci Looisa, o lipahak taniktik a tatayna. Looisa , manonengay a kaying ciniza, 善良純樸的她, sakamidipot to lalomaay sa, paales ko nizateng niza, miliwan i niyazo'. 留在偏僻的鄉下. oyniyan a iga, mosakamo pakatineng palatoh kami, haca maliyas ko kanamohan a tademaw to kami, oyzasa, izawto ko idih noheni. . o kawaw no mita sa, 而留下來的人的課題, aminanam kami ahican ladayan ko cocok no baloco' noheni i ozip no mita, matalolay sakapahen tolisen paozip. .</FORM>
    </S>
</TEXT>