<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_iga-Amilika_sasumidang,2001" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: iga-Amilika_sasumidang,2001" copyright="CC BY-SA" citation="iga-Amilika_sasumidang,2001. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/iga-Amilika_sasumidang,2001" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_iga-Amilika_sasumidang,2001, title = iga-Amilika_sasumidang,2001, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/iga-Amilika_sasumidang,2001} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== iga-Amilika sasumidang,2001 == 美國情緣 ,2001 &quot;Amilika sasumidang&quot;(Amilika:Serendipity)u 2001 iga,nay John Kusake atu Kayti Pequin ku mapalaw. nasulitan ni Marc Klein. ci Peter Chesom patudu. ci Alan Silvestri misanga dadiw. kamu nu Hulam:&quot; .電影由 Marc Klein 進行劇本創作,Peter Chelsom 擔任導演.Alan Silvestri 為電影背景音樂譜曲. kamu nu Amilka:Serendipity is a 2001 American romantic comedy film directed by Peter Chelsom, written by Marc Klein, and starring John Cusack and Kate Beckinsale. The music score was composed by Alan Silvestri. kakuniza nu iga lacul nu iga yadah ku kawaw, amizateng anu maazih. . uyzasa ku sasumidang, . - (Amilika a kamu 英文摘要) For many things you have to see it before you believe; but for love, sometimes you have to believe first before you can see it. - i xmas a puu', sisuledaay a labiyi. , maletemuh ci Jonathan atu Sara i New York a zazan. Jonathan與Sara在紐約街頭偶遇. haca izawtu ku mamidang ci Jonathan atu Sara , masasiket tu ku sepi tina tatusaay, miketun palalid haw ku sepi. uyzasa caaytu masasiket. izaw henay ku zateng i balucu' nu heni. , miliyas tu ku heni. , culil tu teked a uzip. 走向各自的人生. iga siwkay nu Hulam ci Changnasen izaw tu ku mamidang, ci Sala sa izaw tu ku mamidang. iayaw nu Xmas, malitemuh i New York, nama maala ku malecaday a lima-zikuc. ci Changnasen maydih miliwan ku telay bangku ni Sala. sakamu satu ci Sala, anu izaw ku sepi, maletemuh aca ku heni. yadah ku mihca, asiacawa tu ci Changnasen atu ci Sala. iayaw nu kasiacawa, kaliyuh ku heni. maliyuh tu ku tatengaay a mamidang. sisa, mikilim tu ku heni. izaway cacay ku malimanay a cudad atu tatipeluk nu cakay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== iga-Amilika sasomidang,2001 == 美國情緣 ,2001 &quot;Amilika sasomidang&quot;(Amilika:Serendipity)o 2001 iga,nay John Kosake ato Kayti Peqoin ko mapalaw. nasolitan ni Marc Klein. ci Peter Chesom patodo. ci Alan Silvestri misanga dadiw. kamo no Holam:&quot; .電影由 Marc Klein 進行劇本創作,Peter Chelsom 擔任導演.Alan Silvestri 為電影背景音樂譜曲. kamo no Amilka:Serendipity is a 2001 American romantic comedy film directed by Peter Chelsom, written by Marc Klein, and starring John Cosack and Kate Beckinsale. The mosic score was composed by Alan Silvestri. kakoniza no iga lacol no iga yadah ko kawaw, amizateng ano maazih. . oyzasa ko sasomidang, . - (Amilika a kamo 英文摘要) For many things yoo have to see it before yoo believe; bot for love, sometimes yoo have to believe first before yoo can see it. - i xmas a poo', sisoledaay a labiyi. , maletemoh ci Jonathan ato Sara i New York a zazan. Jonathan與Sara在紐約街頭偶遇. haca izawto ko mamidang ci Jonathan ato Sara , masasiket to ko sepi tina tatosaay, miketon palalid haw ko sepi. oyzasa caayto masasiket. izaw henay ko zateng i baloco' no heni. , miliyas to ko heni. , colil to teked a ozip. 走向各自的人生. iga siwkay no Holam ci Changnasen izaw to ko mamidang, ci Sala sa izaw to ko mamidang. iayaw no Xmas, malitemoh i New York, nama maala ko malecaday a lima-zikoc. ci Changnasen maydih miliwan ko telay bangko ni Sala. sakamo sato ci Sala, ano izaw ko sepi, maletemoh aca ko heni. yadah ko mihca, asiacawa to ci Changnasen ato ci Sala. iayaw no kasiacawa, kaliyoh ko heni. maliyoh to ko tatengaay a mamidang. sisa, mikilim to ko heni. izaway cacay ko malimanay a codad ato tatipelok no cakay.</FORM>
    </S>
</TEXT>