<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ililiya_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ililiya_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Ililiya_a_tademaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ililiya_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ililiya_a_tademaw, title = Ililiya_a_tademaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ililiya_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ililiya a tademaw nilaculan Ililiya a tademaw Ililiya a tademaw i sumasumamadan nu Ucu tungusay nu Inu kamuay a kaput, masulitay i cudad i sumamaday KuSila a cudad masulitay , u Ililiya a tademaw aenengan nuheni i nutip amisan nu Sila ku aenengan nuheni, pasu aydaay a Ipilus,Yalpaniya, Mungteneykelu, Hesaykewina, Talmatiya nu timul tebananan, Ililiya han namin ku ngangan itini. nika idaw ku caay kapinapinay a niyadu' i tida nuwalian a pala nu Pangnuniya atu Yalpeys a buyubuyu'an mueneng. u Ililiya a tademaw namay kungKuwan a lalangawan a tahekal saan. nika iti walian nu Ticunghay a lalangawan atu nu Ililiya a tademaw kalalidan itini idaw henay ku sasakamuan. pahabayan atu maluk i naa: yaw henay iti kasisuldasuldaan a mihcaan u Ililiya a tademaw, u sapiida nu keyday nuheni micapi tu buyu'u buyu'ay ku sakakudip, kasasidumaay a kitidaan masasiduma ku sakaudip, malatusa ku sakaudip, pahabay atu papikan, nipahabayan idaw ku katalalan, sizi, tulakuk, taduk, gaciw, atu maluk paluma tu kakanan nu lumaay. iti ayaw 2000 katukuh 1000 nu mihcaan amica mababalic masumasumad ku mihcaan, nika nikaudipan nuheni pahabay atu papikan ku yadahay,nipahabayan izaw ku katalalan, sizi, tulakuk, taduk, gaciw ku kawaw. iti nutipan nu Palkanpangtaw buyubuyu'an malecad ku sakaudip atu Ililiya a tademaw. niyadu'ay atu luma'ay a kasaupu ya muenengay i enaenalan a kitidaan, u angang nu keyday nuheni maluk ku sakaudip itini. i naa: yaw henay iti kasisuldasuldaan a mihcaan u siyakay nu uIliliya a tademaw, u niyadu'ay atu luma'ay a kasaupu ku angangan. namakayda nipikutkut tu tatademan a kitidaan katinengan u tumuk ku mikuwanay tu kawaw nu niyadu'kyu ba'ket ku piazih nu binacadan tu tumuk. i naa: yaw 6 Seyki ya mikuwanay itida a tademaw ya Sila a tademaw malingatu kuheni patideng tu niyadu', kanahatu caay ka kapah ku kaaini nuheni tatusa, nika dikudan u Ililiya a tademaw hanhan sa tu Sila a lalangawan. wuya matekesay a tutuud mahida u salunganay a luma' lala'. Sapipatawdian, budawan, anu yadah ku nikaidaw a tademaw u sikalisiway a tademaw kisu tu singanganay a tademaw aca. Ciaw-tu-paw iti sakinacacay Ililiya kalalaisan (i ayaw 229 katukuh 228 a mihcaan),u Lu-ma hananay taneng kuheni i talmatiya a dadipasan patideng tina Ciaw-tu-paw. iti sakinatusaay Ililiya kalalais (i ayaw 218 katukuh 201 a mihcaan),pangkiw ku nidebungan nu Lu-ma tu kitidaan nuIliliya. atu ayaw 168 a mihcaan, ya sadikuday a Kuwan Ililiya madakep pataydaen i Lumase. imahini mala nu Luma adidiay a kanatal tu ku Ililiya, sisa u Hungti nu Luma katuud ku Ililiya a tademaw, mahida ci Kelawti El-se, Awlelian, Pulubus,Taykeliseyenatu dgisetangtipawise. atu nudikudan nadebungen nu Nangselafu a tademaw ku Ililiya a tademaw atu Seleys a tademaw kinapinapinaay tu a Seyki mapulungn tu kuIliliya, Seleys a tademaw atu Nangselafu a tademaw, u Nangselafu a tademaw han tu kuheni mamin. Alpaniya a tademaw sikamu aydaay a Alpaniya a tademaw namakaydaay i Ililiya a tademaw sa, nika idaw ku mahantay ku kamu, u Alpaniya a tademaw namakaydaay nu dumaay a kitidaan micumud saan, nika kadadadengan I-li-li-ya a tademaw u kakawsan nu Alpaniya tademaw. laluma'anatu atu Nangselafu a tademaw 19 a Seyngi yadah ku nakamuan nu Nangslafu a tademaw u dutucdutuc nu Ililiya a tademaw kuheni saan. mangaleb ku pidadatengaw iti Keluisiyaatu Seluweyniya kina kamuan. nika katukuh i 19 a Seyngi nayinayi tu ku musakamuay tuyni. ayda u dutucdutuc nu Ililiya a tademaw kuheni sa ku Alpaniya a tademaw. kalingatuan nu 20 Seyngi Ililiya a tademaw u lalangawan nu Halsetat sa. isay aenengan nu Ililiya a tademaw namakay nuwalian nu Tung-utili-pu katukuh Sayl-wiya, Alpaniya atu nuamisan nu Sila kuheni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ililiya a tademaw nilacolan Ililiya a tademaw Ililiya a tademaw i somasomamadan no Uco tongosay no Ino kamoay a kapot, masolitay i codad i somamaday KoSila a codad masolitay , o Ililiya a tademaw aenengan noheni i notip amisan no Sila ko aenengan noheni, paso aydaay a Ipilos,Yalpaniya, Mongteneykelo, Hesaykewina, Talmatiya no timol tebananan, Ililiya han namin ko ngangan itini. nika idaw ko caay kapinapinay a niyado' i tida nowalian a pala no Pangnoniya ato Yalpeys a boyoboyo'an moeneng. o Ililiya a tademaw namay kongKowan a lalangawan a tahekal saan. nika iti walian no Ticonghay a lalangawan ato no Ililiya a tademaw kalalidan itini idaw henay ko sasakamoan. pahabayan ato malok i naa: yaw henay iti kasisoldasoldaan a mihcaan o Ililiya a tademaw, o sapiida no keyday noheni micapi to boyo'o boyo'ay ko sakakodip, kasasidomaay a kitidaan masasidoma ko sakaodip, malatosa ko sakaodip, pahabay ato papikan, nipahabayan idaw ko katalalan, sizi, tolakok, tadok, gaciw, ato malok paloma to kakanan no lomaay. iti ayaw 2000 katokoh 1000 no mihcaan amica mababalic masomasomad ko mihcaan, nika nikaodipan noheni pahabay ato papikan ko yadahay,nipahabayan izaw ko katalalan, sizi, tolakok, tadok, gaciw ko kawaw. iti notipan no Palkanpangtaw boyoboyo'an malecad ko sakaodip ato Ililiya a tademaw. niyado'ay ato loma'ay a kasaopo ya moenengay i enaenalan a kitidaan, o angang no keyday noheni malok ko sakaodip itini. i naa: yaw henay iti kasisoldasoldaan a mihcaan o siyakay no oIliliya a tademaw, o niyado'ay ato loma'ay a kasaopo ko angangan. namakayda nipikotkot to tatademan a kitidaan katinengan o tomok ko mikowanay to kawaw no niyado'kyo ba'ket ko piazih no binacadan to tomok. i naa: yaw 6 Seyki ya mikowanay itida a tademaw ya Sila a tademaw malingato koheni patideng to niyado', kanahato caay ka kapah ko kaaini noheni tatosa, nika dikodan o Ililiya a tademaw hanhan sa to Sila a lalangawan. woya matekesay a totood mahida o salonganay a loma' lala'. Sapipatawdian, bodawan, ano yadah ko nikaidaw a tademaw o sikalisiway a tademaw kiso to singanganay a tademaw aca. Ciaw-to-paw iti sakinacacay Ililiya kalalaisan (i ayaw 229 katokoh 228 a mihcaan),o Lo-ma hananay taneng koheni i talmatiya a dadipasan patideng tina Ciaw-to-paw. iti sakinatosaay Ililiya kalalais (i ayaw 218 katokoh 201 a mihcaan),pangkiw ko nidebongan no Lo-ma to kitidaan noIliliya. ato ayaw 168 a mihcaan, ya sadikoday a Kowan Ililiya madakep pataydaen i Lomase. imahini mala no Loma adidiay a kanatal to ko Ililiya, sisa o Hongti no Loma katood ko Ililiya a tademaw, mahida ci Kelawti El-se, Awlelian, Polobos,Taykeliseyenato dgisetangtipawise. ato nodikodan nadebongen no Nangselafo a tademaw ko Ililiya a tademaw ato Seleys a tademaw kinapinapinaay to a Seyki mapolongn to koIliliya, Seleys a tademaw ato Nangselafo a tademaw, o Nangselafo a tademaw han to koheni mamin. Alpaniya a tademaw sikamo aydaay a Alpaniya a tademaw namakaydaay i Ililiya a tademaw sa, nika idaw ko mahantay ko kamo, o Alpaniya a tademaw namakaydaay no domaay a kitidaan micomod saan, nika kadadadengan I-li-li-ya a tademaw o kakawsan no Alpaniya tademaw. laloma'anato ato Nangselafo a tademaw 19 a Seyngi yadah ko nakamoan no Nangslafo a tademaw o dotocdotoc no Ililiya a tademaw koheni saan. mangaleb ko pidadatengaw iti Keloisiyaato Seloweyniya kina kamoan. nika katokoh i 19 a Seyngi nayinayi to ko mosakamoay toyni. ayda o dotocdotoc no Ililiya a tademaw koheni sa ko Alpaniya a tademaw. kalingatoan no 20 Seyngi Ililiya a tademaw o lalangawan no Halsetat sa. isay aenengan no Ililiya a tademaw namakay nowalian no Tong-otili-po katokoh Sayl-wiya, Alpaniya ato noamisan no Sila koheni.</FORM>
    </S>
</TEXT>