<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ililiya_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ililiya a tademaw nilaculan Ililiya a tademaw Ililiya a tademaw i sumasumamadan nu Ucu tungusay nu Inu kamuay a kaput, masulitay i cudad i sumamaday KuSila a cudad masulitay , u Ililiya a tademaw aenengan nuheni i nutip amisan nu Sila ku aenengan nuheni, pasu aydaay a Ipilus,Yalpaniya, Mungteneykelu, Hesaykewina, Talmatiya nu timul tebananan, Ililiya han namin ku ngangan itini. nika idaw ku caay kapinapinay a niyadu' i tida nuwalian a pala nu Pangnuniya atu Yalpeys a buyubuyu'an mueneng. u Ililiya a tademaw namay kungKuwan a lalangawan a tahekal saan. nika iti walian nu Ticunghay a lalangawan atu nu Ililiya a tademaw kalalidan itini idaw henay ku sasakamuan. pahabayan atu maluk i naa: yaw henay iti kasisuldasuldaan a mihcaan u Ililiya a tademaw, u sapiida nu keyday nuheni micapi tu buyu'u buyu'ay ku sakakudip, kasasidumaay a kitidaan masasiduma ku sakaudip, malatusa ku sakaudip, pahabay atu papikan, nipahabayan idaw ku katalalan, sizi, tulakuk, taduk, gaciw, atu maluk paluma tu kakanan nu lumaay. iti ayaw 2000 katukuh 1000 nu mihcaan amica mababalic masumasumad ku mihcaan, nika nikaudipan nuheni pahabay atu papikan ku yadahay,nipahabayan izaw ku katalalan, sizi, tulakuk, taduk, gaciw ku kawaw. iti nutipan nu Palkanpangtaw buyubuyu'an malecad ku sakaudip atu Ililiya a tademaw. niyadu'ay atu luma'ay a kasaupu ya muenengay i enaenalan a kitidaan, u angang nu keyday nuheni maluk ku sakaudip itini. i naa: yaw henay iti kasisuldasuldaan a mihcaan u siyakay nu uIliliya a tademaw, u niyadu'ay atu luma'ay a kasaupu ku angangan. namakayda nipikutkut tu tatademan a kitidaan katinengan u tumuk ku mikuwanay tu kawaw nu niyadu'kyu ba'ket ku piazih nu binacadan tu tumuk. i naa: yaw 6 Seyki ya mikuwanay itida a tademaw ya Sila a tademaw malingatu kuheni patideng tu niyadu', kanahatu caay ka kapah ku kaaini nuheni tatusa, nika dikudan u Ililiya a tademaw hanhan sa tu Sila a lalangawan. wuya matekesay a tutuud mahida u salunganay a luma' lala'. Sapipatawdian, budawan, anu yadah ku nikaidaw a tademaw u sikalisiway a tademaw kisu tu singanganay a tademaw aca. Ciaw tu paw iti sakinacacay Ililiya kalalaisan (i ayaw 229 katukuh 228 a mihcaan),u Lu ma hananay taneng kuheni i talmatiya a dadipasan patideng tina Ciaw tu paw. iti sakinatusaay Ililiya kalalais (i ayaw 218 katukuh 201 a mihcaan),pangkiw ku nidebungan nu Lu ma tu kitidaan nuIliliya. atu ayaw 168 a mihcaan, ya sadikuday a Kuwan Ililiya madakep pataydaen i Lumase. imahini mala nu Luma adidiay a kanatal tu ku Ililiya, sisa u Hungti nu Luma katuud ku Ililiya a tademaw, mahida ci Kelawti El se, Awlelian, Pulubus,Taykeliseyenatu dgisetangtipawise. atu nudikudan nadebungen nu Nangselafu a tademaw ku Ililiya a tademaw atu Seleys a tademaw kinapinapinaay tu a Seyki mapulungn tu kuIliliya, Seleys a tademaw atu Nangselafu a tademaw, u Nangselafu a tademaw han tu kuheni mamin. Alpaniya a tademaw sikamu aydaay a Alpaniya a tademaw namakaydaay i Ililiya a tademaw sa, nika idaw ku mahantay ku kamu, u Alpaniya a tademaw namakaydaay nu dumaay a kitidaan micumud saan, nika kadadadengan I li li ya a tademaw u kakawsan nu Alpaniya tademaw. laluma'anatu atu Nangselafu a tademaw 19 a Seyngi yadah ku nakamuan nu Nangslafu a tademaw u dutucdutuc nu Ililiya a tademaw kuheni saan. mangaleb ku pidadatengaw iti Keluisiyaatu Seluweyniya kina kamuan. nika katukuh i 19 a Seyngi nayinayi tu ku musakamuay tuyni. ayda u dutucdutuc nu Ililiya a tademaw kuheni sa ku Alpaniya a tademaw. kalingatuan nu 20 Seyngi Ililiya a tademaw u lalangawan nu Halsetat sa. isay aenengan nu Ililiya a tademaw namakay nuwalian nu Tung utili pu katukuh Sayl wiya, Alpaniya atu nuamisan nu Sila kuheni.</FORM>
    </S>
</TEXT>
