<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw" copyright="CC BY-SA" citation="In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw, title = In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/In-ke-lan_a_kenis_nu_banaw} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman u talawadaw nu ign ko akitidan nu ign ke lan a talawadaw,i sasatipan nu amis a cikep nu ign ke lan,micapi tu su ke lan a nikatatepal tu 2300 pin wan kung li,1951 a mihcaan pala nu piidanga tu nu kitaki u nu sabaw limay a kitaki satabakiay a piidangan nu ign ke lan atu wi al se. nu sayaway u nipilian tu sakacacy a malu nu sumilaway a pidangan anumaliyud (Green Globe Destination).namahida satu paluhiyaen nu amilika i nu kitakiay aadihan a cudad sakataydaan nu maudipay kina lima a bataan a kitidaan,kya matusiyan saca cinida sa u sakapahay atu tademaw atu dahac,salungayan a kakataydan tu aidangan. 2300 1951 15 . (Green Globe Destination) 50 : . Kina banaw nu sin lo ci pu idaw ku tabakiay idaw ku adidiay a banaw malalitinlitin musaliyid tu tungduh nu buyu'katukuh i tungduh hatida kubangcal nu kenis nu niyadu'u tayniay midan a tademaw kaca maliyas ku macanalay a niyadu'mipawan tu sasasinsin a maudip misaasu a misinsi ulaulangan a hekal nu aadihan anu i buyubuyuan makaadih tu micidekay a adihan mitepa tu sakalipahak nu balucu' atu sakacay kacanal sisa u jin ko misakaku tu piadihan tu balu i nu dikudan. , . . U singanganay abanaw ya misulitay a tademaw hawsa ci wi lin huwa ci se namahini sa kya kamu tu sakay tinabanawan yicuwa kaykya a matinen tinakakitidaan hatini likecu u mipawanay tu dadatengan nu takelalay a adingu tadamanay ku mahiniay hatini tu kubancal sisa cinida sa kanca i tini tu i banawbanawan tu mihmihcaan maudid misulit u tayniay midan i banawan a tademaw kanca misaasu' tu bancal nu dahac a kasatedep nu suni makatapal tu misulitay a nahemekan i tini anu manamuh tu nu manka a kungku sa hacica satu kunamuh nu kitakiay a pi te tu a kungku a manakapawan tina pi te tu a kitaki amicumut tu tatengaay a masawaway nu kitaki mikilin tu nu masawaway a balucu'atu tengaanay. (William Wordsworth) : . , . . . Kina aadihan a kenis nu niyadu u kakanamuhan nu katuuday tayniay midangay amiadih idaw ku dahatcay a wun te mi banaw u aw se banaw tunu tabakiay adidiay hamin nu banaw sa idaw ku mikulitay tunu dumadumay a piadihan kakulitan misulitay wa ce wa s a kitidan a luma'kina nu wawaay a luma'tu nipi te tu a kunkuay a kitaki u kahenulan a mikilinkilin. . , , . , . banaw nu jin ko i tida satipan pakaamis i tini kaca i buyu'buyu'an masaliyud tu tebun nu masabanaway u kakatinengan a piidangan nu kan pu li ya cin i satimulan nu saamisanaca tu nipiawas hakiya tuluay idaw ku sepad nu titek i tini i labu nu dahat siaadihan tunu u sisuldaay a talawadaw yumahida u liwan tu nikaeluc ku mahiniay a piadihan. mahida u makackaccay masataku i eneananalan nu sawac atu i sawacay i cascasay atu macunusay nu nanunm masataku kya banaw lanulanuan.jn ko a taku hatida u bayu' ku nikaahebal tunu dahat maudipay a tuut i 2017 a mihcaan pala nu kitakiay a dahat liwan kuyni.. (Lake District) . 34 : U , , , . 2017 . Kitaki nu pidangan a banaw nu ji ko; idaw kya tuluay a piadihan :3 Pidangan nu banaw i kitaki &quot;Lake District National Park&quot; unujin ko sabadeay a piadihan kya banaw nu dahatcay a kenis u kalalawan nu kanatal tu tayniay a midan tu aadihan a miadih u satalakaway nu ji ke lan a buyu sailabuay a banaw satabakiay a banaw nu hekalay adahac itini caay kayini dada ;u se ke huw hung hu se te banaw ung te mi i banaw u sasakamuan i jin ko sakasaupuan itida nu katuuday kya aadihan u tataydaan nu midangay anu midang i tini i jin ko hamin nu banaw i jin ke lan nu sasawacan micidekay a sawac nu buyu'ku hatida kaahebal masatedepay a banaw atu musiluyay a niyadu'u midangay sa kanca midaten tina dahatcay kabancal maydihay a saludateng nu misulitay mitanengay tu hekalay a mulatlat saan sa a misakaku tu nu udipay a niculian mikilin ku udip hakya makatepa tu niculilan nu madimutay atu kakanamuhana a tuut nu piadihan yu. (Lake District National Park) , , : , , . , , , </FORM>
    </S>
</TEXT>
