<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_India" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: India" copyright="CC BY-SA" citation="India. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/India" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_India, title = India, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/India} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u India sa i labu nu Asia, itiza i 20 00 N, 77 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 3,287,263 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 2,973,193 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 314,070 km2 hamin nu tademawan sa 1,266,883,598. kakalukan umah sa 60.50%, kilakilangan umah sa 23.10%, zumaay henay umah sa 16.40% wama nu kanatal sa ci Kandi. caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u New Delhi . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ram Nath Kovind (LamuÔľéNateÔľéKewende śčČŚßÜ¬∑ÁīćÁČĻ¬∑ÁßĎśļęŚĺ∑), 1945 a mihca 10 a bulad 1 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu India ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 25 demiad. cunli u cunli nu India ayza sa ci Narendra Modi, micakat a demiad sa i 2014 a mihcaan 5 bulad 26 demiad. India India masakaputay kapulungan a kanatal "India a kamu ŗ§≠ŗ§ĺŗ§įŗ§§ ŗ§óŗ§£ŗ§įŗ§ĺŗ§úŗ•ćŗ§Į,BhńĀrat GaŠĻáarńĀjya, Ing a kamu, Republic of India", ngangan India, tini i nanya India cacay tukus a kanatal, u hekal nipasiluc i kitakit u sakapitu, Asia a hekal u sakatusa tabakiay nu kanatal, caay kacaculi hekal a alala' 298 a mang pinbang kungli. katuud ku tademaw nu India, katukuh i 2020 a mihcaan sabaw cacay a bulad India izaw 13.6 a yi' ku tademaw, nipasiluc i katakit u sakatusa, uyni dada' China 14 a yi' ku tademaw, kilul pulung niasipan nu kantal tu nilecuhan, zayza India a sakikalisiw i kitakit saka lima nu tabakiay. India cayay kau cacayay a binacadan a lalangawan nu kanatal, katuud ku binacadan atu kasasisuma a binacadan, India a tademawan u India s-tan a binacadan macalap pakala tu pangkiw nu pulung nu India a tademaw, paybinacadan izaw amin ku nu uzipay a kamun u sulit, uynu dada' hulic katinengan nu kakatalay a kamu a izaw ku tusa a bataan izaw ku tusa a lamangan ka yadeh, uynian u In-ti a kamu atu English a kamu mapanutek mala u India masakaputay kapulungan kanatal a lyen-pang kanatalay a kamu. laylay India masupet tu ku malumanay ba'tu a ziday atu baluhay ba'tu a ziday. kasumamadan a India i India a sauwac sakacakatay a India i kitakit u saayaway cacay kasumamada u sacakatay, sautangay i celah ayaw nu 2500 a mihcaan, India a sauwac kalikidan nu nanum izaw tu ku kasumamadan India a tademaw misanga' tu sacakatay, nasaayaway maazih kuynian sacakatay a nazipaan nisubelidan a tuud kakitizaan tini i ayzaay a Bangladesh labu nu kanatal tu Harappa atu mu-hen-cuw-ta-luw , sisa kuynian sacakatay pangangan han India a sauwac sacakatay atu Harappa a sacakatay. kasumamadan a India a tademaw patizeng tu misaedesay a syakay a lekec, nika uynian sacakatay i celah ayaw nu 2000 a mihcaan katenes hawsa bahal sa malawpes, India a sauwac kalikidan nu nanum mapesa ku sacakatay, uzuma a lalangawan nu uzipay a kamu atu sulit malawpes tuway, nai' ku matinengay nu tademaw. malilid ku kasumamadan a India sacakatay malawpes maketun u lalekalan katukuh ayza i micekuway tu kasumamadan a tuud nai' ku laheci a icuwa ku malucekay asaan. ayzaay a ziday cicilitan nicekiway tahkal tu ku nu India a tademaw masa cicilitan adidi' ku masasumaay, hakay u i kasumamadan namadaceb nu tabakiay lalayanay a satebuc mawada' tu ku tademaw. zuma izaw ku mitesekay hicasa u angangan u India a sauwac kalikida nu nanum namabalat atu makedal. celah ayaw nu 1500 a mihcaan naytu, makay India satipan nuwamisan a Aryan a tademaw binacadan midebung tu India satipan nuwamisan nu India a sauwac kalikidan nu nanum atu nuwamisan a Heng a sauwac kalikidan nu nanum, i zikuzan pinaay tu nu kasumamadan a mihcaan, Aryan a tademaw haymaw satu mananel u kaluk ku kawaw. Aryan a tademaw mikelid tu nu tauay a kamu mikutay tu tiniay a kamu, i lalangawan matatungus tu tiniay a tademaw, misanga' tu siacaay salunganay a lalangawan nu Veda . . uynian sacakatay palalecad i India sauwac kalikidan nu nanum India sauwac sacakatay mautang tu pinaay a kasumamadan a mihcaan, caay tu ka hapinang, zuma nipangangan Hen sauwac sacakatay. Aryan a tademaw namidebung hawsa, sakay pasazuma tu tiniay a binacadan atu Aryan a tademaw , pasazuma tu tademawan a lekec haymaw sa malingatu i India mabangbang. hekal a lala' India a kakitizaan nuwamisan pela hakal a lala', tini i amisbalat enem pasintu sepat a bataan izaw ku sepat a saculil katukuh tulu a bataan izaw ku lima pasintu tulu bataan a saculil, wali telek enem bataan izaw ku walu a pasintu pitu a saculil katukuh siwa a bataan izaw ku pitu a pasintu tusa a bataan izaw ku lima a saculil a laed. India i kitakit sakapitu tabakiay a kanatal, pulung nu hekal 317 a mang km2. India namakay nuwamisan katukuh nutimulan hamin a katanaya' 3,214 km, makay nuwalian katukuh satipan hamin a katanaya' 2,993 km, India pela' a subal nu timulan a Asia a angangan. sakikalisiw India i kitakit u sakalamkamay malahad a kanatal, sakikalisiw a kacakat kalamkam mililid ka hemekan nu tademaw. 2017 a mihcaan kitakit a kalisiw cicin a sakaput piazih tu India a sakikalisiw kanatalay u nilaculan pulung nu aca 2,611 ecaw nu Amilikaay a kalisiw, i kitakit saka enem tabakiay a sakikalisiw, atu UK atu France caay ka hacica ku kasazuma, 2017 a mihcaan kitakit a gingku piazih tu India a sakikalisiw nilaculan nu kanatal a kalisiw 2,59 ecaw nu Amilikaay a kalisiw, malecad ku papilecad nu India tu sakaenemay a tabakiay sakikalisiw nu kitakit. tademaw 2011 a mihcaan tulu a bulad tulu bataan izaw ku cacay a demiad, India a tademaw mikinsaay a wiyehuy sakay India hamin kanatalay a tademaw mikawaw mikinsa, masaheci tahkal India a tademaw katukuh 1,210,193,422 ku tademaw, i kitakit uyni cacay i China a tademaw sakatusa tabakiay nu kanatal, i 2001 a mihcaan katukuh 2011 a mihcaan a mihcaan u tademaw macakat tu 1,76 %, palecad ayaw cacayay cacay bataan a mihcaan "1991 a mihcaan katukuh 2001 a mihcaan" tu 2,13 ka i sasa. binacadan India angangan a binacadan pasu tu 72% nu India Aryan a tademaw atu 25% nu Dravidian a tademaw . India izaw henay ku cayay ka nanelay a binacadan, mahiniay u singanganay misamukinay nu Cya-tu-li-ya-luw-ha-al a tademaw , u sakauzip pahabayay tu a adupan nu Labari a tademaw , izaw henay u mialaay misupeday atu miadup ku sakauzip, atu mikawaway misiwbayay tu cikah, miecaway saydan, mitimaay, Ayurveda mingaayay tu imelang a saydan, mitizimaay, mimulicay tu ba'tu a kuli, mikulitay tu uzip a sayhu a kawaw amin, mitesekay micekiway a tademaw mahapinang tahkal India pakala izaw ku lima a lasubu cayay ku minanelay u milakalakay a sakapu, tademaw hakay katukuh walu malebut a mang ku tademaw. singku India u satesekay a singku nu kanatal, u lalekalan nu katuuday a singku, India mahamin makilim ku kitakitay mahicahicaay a singku, mapangangan tu "singtu puw-u-kuwn". hamin u India izaw ku 80,5% ku tademaw misingkuay tu India a kiwkay, uzuma angangan u singku a sakaput izaw henay nu Islam kiwkay "15%", Si-kek ciyaw "1,9%", Sikhism kiwkay "0,4", zayhan kasumamadan Syriac kiwkay a padutusay a tademaw atu ayzaay tu a ziday makuwan nu midebungay nu UK , masupet i Christian "2,3%" u lalekalan nu mipaypayay i India, imahini i India maliliday caay katabaki, macalap ku pulung nu tademaw 0,8%, nika mipaypayay patiyakay sakay India tapiingay a kanatal sika tabaki ku kalilid, sabaw sepat kasumamadanay a ziday Dalai Lama namilakalak i India hawsa, paymihcaan katuud ku mipaypayay a tademaw tayza mibaung. lalangawan India u yadahay kamu a kanatal. kanahatu u Ing ku kamu nu kanatalay tu ku kamu,, cayay kalecad a kamu nu binacadan sakay binacadan kamu a iga mutesek ku nikaydih, masanga' mapalahad ku iga a kusi, uyza u Mumbai malu angangan a In-ti a kamu iga a kawaw mazuhem tu ku nipalahad, sipangangan tu Bollywood "pakay Bombay atu Hollywood". sisa In-ti a kamu nipaigan a kayadah atu niaziay a payay u nisulitan palalecad u satabakiay. katuud i India nu zumaay a kakitizaan singanganay a iga mikawaway tayza amin i Paw-lay-u mikilim tu ngala'. cayay ka lecad a kakitizaan u paigaay masasutudung , sisa malecaday a iga hakay caay ka lecad ku kamu cudad.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u india sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku ***,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% wama nu kanatar~…ĺ sa  ¶i kandi.  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u n…ôw d…ôr~…ĺńßi . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *am natńß ko*ind (r~…ĺamu*nat…ô*k…ôw…ônd…ô *********), **** a mińß ¶a ** a bur~…ĺad * a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu india ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu india ajza sa  ¶i nar…ôndra modi, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. india india masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ "india a kamu **** *******,bńß*rat ga*ar*jja, iŇč a kamu, *…ôpubr~…ĺi ¶ of india", ŇčaŇčan india, tini i nanja india  ¶a ¶aj tukus a kanatar~…ĺ, u ńß…ôkar~…ĺ nipasir~…ĺu ¶ i kitakit u sakapitu, asia a ńß…ôkar~…ĺ u sakatusa tabakiaj nu kanatar~…ĺ,  ¶aaj ka ¶a ¶ur~…ĺi ńß…ôkar~…ĺ a ar~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *** a maŇč pinbaŇč kuŇčr~…ĺi. katuud ku tad…ômaw nu india, katukuńß i **** a mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad india izaw **.* a ji Ē~ ° ku tad…ômaw, nipasir~…ĺu ¶ i katakit u sakatusa, ujni dada Ē~ °  ¶ńßina ** a ji Ē~ ° ku tad…ômaw, kir~…ĺur~…ĺ pur~…ĺuŇč niasipan nu kantar~…ĺ tu nir~…ĺ…ô ¶uńßan, zajza india a sakikar~…ĺisiw i kitakit saka r~…ĺima nu tabakiaj. india  ¶ajaj kau  ¶a ¶ajaj a bina ¶adan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu kanatar~…ĺ, katuud ku bina ¶adan atu kasasisuma a bina ¶adan, india a tad…ômawan u india s-tan a bina ¶adan ma ¶ar~…ĺap pakar~…ĺa tu paŇčkiw nu pur~…ĺuŇč nu india a tad…ômaw, pajbina ¶adan izaw amin ku nu uzipaj a kamun u sur~…ĺit, ujnu dada Ē~ ° ńßur~…ĺi ¶ katin…ôŇčan nu kakatar~…ĺaj a kamu a izaw ku tusa a bataan izaw ku tusa a r~…ĺamaŇčan ka jad…ôńß, ujnian u in-ti a kamu atu …ôŇčr~…ĺisńß a kamu mapanut…ôk mar~…ĺa u india masakaputaj kapur~…ĺuŇčan kanatar~…ĺ a r~…ĺj…ôn-paŇč kanatar~…ĺaj a kamu. r~…ĺajr~…ĺaj india masup…ôt tu ku mar~…ĺumanaj ba Ē~ °tu a zidaj atu bar~…ĺuńßaj ba Ē~ °tu a zidaj. kasumamadan a india i india a sauwa ¶ saka ¶akataj a india i kitakit u saajawaj  ¶a ¶aj kasumamada u sa ¶akataj, sautaŇčaj i  ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu **** a mińß ¶aan, india a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum izaw tu ku kasumamadan india a tad…ômaw misaŇča Ē~ ° tu sa ¶akataj, nasaajawaj maazińß kujnian sa ¶akataj a nazipaan nisub…ôr~…ĺidan a tuud kakitizaan tini i ajzaaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ tu ńßarappa atu mu-ńß…ôn- ¶uw-ta-r~…ĺuw , sisa kujnian sa ¶akataj paŇčaŇčan ńßan india a sauwa ¶ sa ¶akataj atu ńßarappa a sa ¶akataj. kasumamadan a india a tad…ômaw patiz…ôŇč tu misa…ôd…ôsaj a sjakaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶, nika ujnian sa ¶akataj i  ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu **** a mińß ¶aan kat…ôn…ôs ńßawsa bańßar~…ĺ sa mar~…ĺawp…ôs, india a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum map…ôsa ku sa ¶akataj, uzuma a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu uzipaj a kamu atu sur~…ĺit mar~…ĺawp…ôs tuwaj, nai Ē~ ° ku matin…ôŇčaj nu tad…ômaw. mar~…ĺir~…ĺid ku kasumamadan a india sa ¶akataj mar~…ĺawp…ôs mak…ôtun u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan katukuńß ajza i mi ¶…ôkuwaj tu kasumamadan a tuud nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i a i ¶uwa ku mar~…ĺu ¶…ôkaj asaan. ajzaaj a zidaj  ¶i ¶ir~…ĺitan ni ¶…ôkiwaj tańßkar~…ĺ tu ku nu india a tad…ômaw masa  ¶i ¶ir~…ĺitan adidi Ē~ ° ku masasumaaj, ńßakaj u i kasumamadan namada ¶…ôb nu tabakiaj r~…ĺar~…ĺajanaj a sat…ôbu ¶ mawada Ē~ ° tu ku tad…ômaw. zuma izaw ku mit…ôs…ôkaj ńßi ¶asa u aŇčaŇčan u india a sauwa ¶ kar~…ĺikida nu nanum namabar~…ĺat atu mak…ôdar~…ĺ.  ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu **** a mińß ¶aan najtu, makaj india satipan nuwamisan a arjan a tad…ômaw bina ¶adan mid…ôbuŇč tu india satipan nuwamisan nu india a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum atu nuwamisan a ńß…ôŇč a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum, i zikuzan pinaaj tu nu kasumamadan a mińß ¶aan, arjan a tad…ômaw ńßajmaw satu manan…ôr~…ĺ u kar~…ĺuk ku kawaw. arjan a tad…ômaw mik…ôr~…ĺid tu nu tauaj a kamu mikutaj tu tiniaj a kamu, i r~…ĺar~…ĺaŇčawan matatuŇčus tu tiniaj a tad…ômaw, misaŇča Ē~ ° tu sia ¶aaj sar~…ĺuŇčanaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu *…ôda . . ujnian sa ¶akataj par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad i india sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum india sauwa ¶ sa ¶akataj mautaŇč tu pinaaj a kasumamadan a mińß ¶aan,  ¶aaj tu ka ńßapinaŇč, zuma nipaŇčaŇčan ńß…ôn sauwa ¶ sa ¶akataj. arjan a tad…ômaw namid…ôbuŇč ńßawsa, sakaj pasazuma tu tiniaj a bina ¶adan atu arjan a tad…ômaw , pasazuma tu tad…ômawan a r~…ĺ…ôk…ô ¶ ńßajmaw sa mar~…ĺiŇčatu i india mabaŇčbaŇč. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° india a kakitizaan nuwamisan p…ôr~…ĺa ńßakar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tini i amisbar~…ĺat …ôn…ôm pasintu s…ôpat a bataan izaw ku s…ôpat a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ katukuńß tur~…ĺu a bataan izaw ku r~…ĺima pasintu tur~…ĺu bataan a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ, war~…ĺi t…ôr~…ĺ…ôk …ôn…ôm bataan izaw ku war~…ĺu a pasintu pitu a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ katukuńß siwa a bataan izaw ku pitu a pasintu tusa a bataan izaw ku r~…ĺima a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ a r~…ĺa…ôd. india i kitakit sakapitu tabakiaj a kanatar~…ĺ, pur~…ĺuŇč nu ńß…ôkar~…ĺ *** a maŇč km*. india namakaj nuwamisan katukuńß nutimur~…ĺan ńßamin a katanaja Ē~ ° *,*** km, makaj nuwar~…ĺian katukuńß satipan ńßamin a katanaja Ē~ ° *,*** km, india p…ôr~…ĺa Ē~ ° a subar~…ĺ nu timur~…ĺan a asia a aŇčaŇčan. sakikar~…ĺisiw india i kitakit u sakar~…ĺamkamaj mar~…ĺańßad a kanatar~…ĺ, sakikar~…ĺisiw a ka ¶akat kar~…ĺamkam mir~…ĺir~…ĺid ka ńß…ôm…ôkan nu tad…ômaw. **** a mińß ¶aan kitakit a kar~…ĺisiw  ¶i ¶in a sakaput piazińß tu india a sakikar~…ĺisiw kanatar~…ĺaj u nir~…ĺa ¶ur~…ĺan pur~…ĺuŇč nu a ¶a *,*** …ô ¶aw nu amir~…ĺikaaj a kar~…ĺisiw, i kitakit saka …ôn…ôm tabakiaj a sakikar~…ĺisiw, atu uk atu fran ¶…ô  ¶aaj ka ńßa ¶i ¶a ku kasazuma, **** a mińß ¶aan kitakit a giŇčku piazińß tu india a sakikar~…ĺisiw nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺ a kar~…ĺisiw *,** …ô ¶aw nu amir~…ĺikaaj a kar~…ĺisiw, mar~…ĺ…ô ¶ad ku papir~…ĺ…ô ¶ad nu india tu saka…ôn…ômaj a tabakiaj sakikar~…ĺisiw nu kitakit. tad…ômaw **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tur~…ĺu bataan izaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad, india a tad…ômaw mikinsaaj a wij…ôńßuj sakaj india ńßamin kanatar~…ĺaj a tad…ômaw mikawaw mikinsa, masańß…ô ¶i tańßkar~…ĺ india a tad…ômaw katukuńß *,***,***,*** ku tad…ômaw, i kitakit ujni  ¶a ¶aj i  ¶ńßina a tad…ômaw sakatusa tabakiaj nu kanatar~…ĺ, i **** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan a mińß ¶aan u tad…ômaw ma ¶akat tu *,** %, par~…ĺ…ô ¶ad ajaw  ¶a ¶ajaj  ¶a ¶aj bataan a mińß ¶aan "**** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan" tu *,** ka i sasa. bina ¶adan india aŇčaŇčan a bina ¶adan pasu tu **% nu india arjan a tad…ômaw atu **% nu dra*idian a tad…ômaw . india izaw ńß…ônaj ku  ¶ajaj ka nan…ôr~…ĺaj a bina ¶adan, mańßiniaj u siŇčaŇčanaj misamukinaj nu  ¶ja-tu-r~…ĺi-ja-r~…ĺuw-ńßa-ar~…ĺ a tad…ômaw , u sakauzip pańßabajaj tu a adupan nu r~…ĺabari a tad…ômaw , izaw ńß…ônaj u miar~…ĺaaj misup…ôdaj atu miadup ku sakauzip, atu mikawawaj misiwbajaj tu  ¶ikańß, mi…ô ¶awaj sajdan, mitimaaj, ajur*…ôda miŇčaajaj tu im…ôr~…ĺaŇč a sajdan, mitizimaaj, mimur~…ĺi ¶aj tu ba Ē~ °tu a kur~…ĺi, mikur~…ĺitaj tu uzip a sajńßu a kawaw amin, mit…ôs…ôkaj mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw mańßapinaŇč tańßkar~…ĺ india pakar~…ĺa izaw ku r~…ĺima a r~…ĺasubu  ¶ajaj ku minan…ôr~…ĺaj u mir~…ĺakar~…ĺakaj a sakapu, tad…ômaw ńßakaj katukuńß war~…ĺu mar~…ĺ…ôbut a maŇč ku tad…ômaw. siŇčku india u sat…ôs…ôkaj a siŇčku nu kanatar~…ĺ, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu katuudaj a siŇčku, india mańßamin makir~…ĺim ku kitakitaj mańßi ¶ańßi ¶aaj a siŇčku, mapaŇčaŇčan tu "siŇčtu puw-u-kuwn". ńßamin u india izaw ku **,*% ku tad…ômaw misiŇčkuaj tu india a kiwkaj, uzuma aŇčaŇčan u siŇčku a sakaput izaw ńß…ônaj nu isr~…ĺam kiwkaj "**%", si-k…ôk  ¶ijaw "*,*%", sikńßism kiwkaj "*,*", zajńßan kasumamadan sjria ¶ kiwkaj a padutusaj a tad…ômaw atu ajzaaj tu a zidaj makuwan nu mid…ôbuŇčaj nu uk , masup…ôt i  ¶ńßristian "*,*%" u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu mipajpajaj i india, imańßini i india mar~…ĺir~…ĺidaj  ¶aaj katabaki, ma ¶ar~…ĺap ku pur~…ĺuŇč nu tad…ômaw *,*%, nika mipajpajaj patijakaj sakaj india tapiiŇčaj a kanatar~…ĺ sika tabaki ku kar~…ĺir~…ĺid, sabaw s…ôpat kasumamadanaj a zidaj dar~…ĺai r~…ĺama namir~…ĺakar~…ĺak i india ńßawsa, pajmińß ¶aan katuud ku mipajpajaj a tad…ômaw tajza mibauŇč. r~…ĺar~…ĺaŇčawan india u jadańßaj kamu a kanatar~…ĺ. kanańßatu u iŇč ku kamu nu kanatar~…ĺaj tu ku kamu,,  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a kamu nu bina ¶adan sakaj bina ¶adan kamu a iga mut…ôs…ôk ku nikajdińß, masaŇča Ē~ ° mapar~…ĺańßad ku iga a kusi, ujza u mumbai mar~…ĺu aŇčaŇčan a in-ti a kamu iga a kawaw mazuńß…ôm tu ku nipar~…ĺańßad, sipaŇčaŇčan tu bor~…ĺr~…ĺjwood "pakaj bombaj atu ńßor~…ĺr~…ĺjwood". sisa in-ti a kamu nipaigan a kajadańß atu niaziaj a pajaj u nisur~…ĺitan par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad u satabakiaj. katuud i india nu zumaaj a kakitizaan siŇčaŇčanaj a iga mikawawaj tajza amin i paw-r~…ĺaj-u mikir~…ĺim tu Ňčar~…ĺa Ē~ °.  ¶ajaj ka r~…ĺ…ô ¶ad a kakitizaan u paigaaj masasutuduŇč , sisa mar~…ĺ…ô ¶adaj a iga ńßakaj  ¶aaj ka r~…ĺ…ô ¶ad ku kamu  ¶udad.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u India sa i labu nu Asia, itiza i 20 00 N, 77 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 3,287,263 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 2,973,193 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 314,070 km2 hamin nu tademawan sa 1,266,883,598. kakalukan umah sa 60.50%, kilakilangan umah sa 23.10%, zumaay henay umah sa 16.40% wama nu kanatal sa ci Kandi. caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u New Delhi . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 26 bulad 1 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ram Nath Kovind (LamuÔľéNateÔľéKewende śčČŚßÜ¬∑ÁīćÁČĻ¬∑ÁßĎśļęŚĺ∑), 1945 a mihca 10 a bulad 1 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu India ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 25 demiad. cunli u cunli nu India ayza sa ci Narendra Modi, micakat a demiad sa i 2014 a mihcaan 5 bulad 26 demiad. India India masakaputay kapulungan a kanatal "India a kamu ŗ§≠ŗ§ĺŗ§įŗ§§ ŗ§óŗ§£ŗ§įŗ§ĺŗ§úŗ•ćŗ§Į,BhńĀrat GaŠĻáarńĀjya, Ing a kamu, Republic of India", ngangan India, tini i nanya India cacay tukus a kanatal, u hekal nipasiluc i kitakit u sakapitu, Asia a hekal u sakatusa tabakiay nu kanatal, caay kacaculi hekal a alala' 298 a mang pinbang kungli. katuud ku tademaw nu India, katukuh i 2020 a mihcaan sabaw cacay a bulad India izaw 13.6 a yi' ku tademaw, nipasiluc i katakit u sakatusa, uyni dada' China 14 a yi' ku tademaw, kilul pulung niasipan nu kantal tu nilecuhan, zayza India a sakikalisiw i kitakit saka lima nu tabakiay. India cayay kau cacayay a binacadan a lalangawan nu kanatal, katuud ku binacadan atu kasasisuma a binacadan, India a tademawan u India s-tan a binacadan macalap pakala tu pangkiw nu pulung nu India a tademaw, paybinacadan izaw amin ku nu uzipay a kamun u sulit, uynu dada' hulic katinengan nu kakatalay a kamu a izaw ku tusa a bataan izaw ku tusa a lamangan ka yadeh, uynian u In-ti a kamu atu English a kamu mapanutek mala u India masakaputay kapulungan kanatal a lyen-pang kanatalay a kamu. laylay India masupet tu ku malumanay ba'tu a ziday atu baluhay ba'tu a ziday. kasumamadan a India i India a sauwac sakacakatay a India i kitakit u saayaway cacay kasumamada u sacakatay, sautangay i celah ayaw nu 2500 a mihcaan, India a sauwac kalikidan nu nanum izaw tu ku kasumamadan India a tademaw misanga' tu sacakatay, nasaayaway maazih kuynian sacakatay a nazipaan nisubelidan a tuud kakitizaan tini i ayzaay a Bangladesh labu nu kanatal tu Harappa atu mu-hen-cuw-ta-luw , sisa kuynian sacakatay pangangan han India a sauwac sacakatay atu Harappa a sacakatay. kasumamadan a India a tademaw patizeng tu misaedesay a syakay a lekec, nika uynian sacakatay i celah ayaw nu 2000 a mihcaan katenes hawsa bahal sa malawpes, India a sauwac kalikidan nu nanum mapesa ku sacakatay, uzuma a lalangawan nu uzipay a kamu atu sulit malawpes tuway, nai' ku matinengay nu tademaw. malilid ku kasumamadan a India sacakatay malawpes maketun u lalekalan katukuh ayza i micekuway tu kasumamadan a tuud nai' ku laheci a icuwa ku malucekay asaan. ayzaay a ziday cicilitan nicekiway tahkal tu ku nu India a tademaw masa cicilitan adidi' ku masasumaay, hakay u i kasumamadan namadaceb nu tabakiay lalayanay a satebuc mawada' tu ku tademaw. zuma izaw ku mitesekay hicasa u angangan u India a sauwac kalikida nu nanum namabalat atu makedal. celah ayaw nu 1500 a mihcaan naytu, makay India satipan nuwamisan a Aryan a tademaw binacadan midebung tu India satipan nuwamisan nu India a sauwac kalikidan nu nanum atu nuwamisan a Heng a sauwac kalikidan nu nanum, i zikuzan pinaay tu nu kasumamadan a mihcaan, Aryan a tademaw haymaw satu mananel u kaluk ku kawaw. Aryan a tademaw mikelid tu nu tauay a kamu mikutay tu tiniay a kamu, i lalangawan matatungus tu tiniay a tademaw, misanga' tu siacaay salunganay a lalangawan nu Veda . . uynian sacakatay palalecad i India sauwac kalikidan nu nanum India sauwac sacakatay mautang tu pinaay a kasumamadan a mihcaan, caay tu ka hapinang, zuma nipangangan Hen sauwac sacakatay. Aryan a tademaw namidebung hawsa, sakay pasazuma tu tiniay a binacadan atu Aryan a tademaw , pasazuma tu tademawan a lekec haymaw sa malingatu i India mabangbang. hekal a lala' India a kakitizaan nuwamisan pela hakal a lala', tini i amisbalat enem pasintu sepat a bataan izaw ku sepat a saculil katukuh tulu a bataan izaw ku lima pasintu tulu bataan a saculil, wali telek enem bataan izaw ku walu a pasintu pitu a saculil katukuh siwa a bataan izaw ku pitu a pasintu tusa a bataan izaw ku lima a saculil a laed. India i kitakit sakapitu tabakiay a kanatal, pulung nu hekal 317 a mang km2. India namakay nuwamisan katukuh nutimulan hamin a katanaya' 3,214 km, makay nuwalian katukuh satipan hamin a katanaya' 2,993 km, India pela' a subal nu timulan a Asia a angangan. sakikalisiw India i kitakit u sakalamkamay malahad a kanatal, sakikalisiw a kacakat kalamkam mililid ka hemekan nu tademaw. 2017 a mihcaan kitakit a kalisiw cicin a sakaput piazih tu India a sakikalisiw kanatalay u nilaculan pulung nu aca 2,611 ecaw nu Amilikaay a kalisiw, i kitakit saka enem tabakiay a sakikalisiw, atu UK atu France caay ka hacica ku kasazuma, 2017 a mihcaan kitakit a gingku piazih tu India a sakikalisiw nilaculan nu kanatal a kalisiw 2,59 ecaw nu Amilikaay a kalisiw, malecad ku papilecad nu India tu sakaenemay a tabakiay sakikalisiw nu kitakit. tademaw 2011 a mihcaan tulu a bulad tulu bataan izaw ku cacay a demiad, India a tademaw mikinsaay a wiyehuy sakay India hamin kanatalay a tademaw mikawaw mikinsa, masaheci tahkal India a tademaw katukuh 1,210,193,422 ku tademaw, i kitakit uyni cacay i China a tademaw sakatusa tabakiay nu kanatal, i 2001 a mihcaan katukuh 2011 a mihcaan a mihcaan u tademaw macakat tu 1,76 %, palecad ayaw cacayay cacay bataan a mihcaan "1991 a mihcaan katukuh 2001 a mihcaan" tu 2,13 ka i sasa. binacadan India angangan a binacadan pasu tu 72% nu India Aryan a tademaw atu 25% nu Dravidian a tademaw . India izaw henay ku cayay ka nanelay a binacadan, mahiniay u singanganay misamukinay nu Cya-tu-li-ya-luw-ha-al a tademaw , u sakauzip pahabayay tu a adupan nu Labari a tademaw , izaw henay u mialaay misupeday atu miadup ku sakauzip, atu mikawaway misiwbayay tu cikah, miecaway saydan, mitimaay, Ayurveda mingaayay tu imelang a saydan, mitizimaay, mimulicay tu ba'tu a kuli, mikulitay tu uzip a sayhu a kawaw amin, mitesekay micekiway a tademaw mahapinang tahkal India pakala izaw ku lima a lasubu cayay ku minanelay u milakalakay a sakapu, tademaw hakay katukuh walu malebut a mang ku tademaw. singku India u satesekay a singku nu kanatal, u lalekalan nu katuuday a singku, India mahamin makilim ku kitakitay mahicahicaay a singku, mapangangan tu "singtu puw-u-kuwn". hamin u India izaw ku 80,5% ku tademaw misingkuay tu India a kiwkay, uzuma angangan u singku a sakaput izaw henay nu Islam kiwkay "15%", Si-kek ciyaw "1,9%", Sikhism kiwkay "0,4", zayhan kasumamadan Syriac kiwkay a padutusay a tademaw atu ayzaay tu a ziday makuwan nu midebungay nu UK , masupet i Christian "2,3%" u lalekalan nu mipaypayay i India, imahini i India maliliday caay katabaki, macalap ku pulung nu tademaw 0,8%, nika mipaypayay patiyakay sakay India tapiingay a kanatal sika tabaki ku kalilid, sabaw sepat kasumamadanay a ziday Dalai Lama namilakalak i India hawsa, paymihcaan katuud ku mipaypayay a tademaw tayza mibaung. lalangawan India u yadahay kamu a kanatal. kanahatu u Ing ku kamu nu kanatalay tu ku kamu,, cayay kalecad a kamu nu binacadan sakay binacadan kamu a iga mutesek ku nikaydih, masanga' mapalahad ku iga a kusi, uyza u Mumbai malu angangan a In-ti a kamu iga a kawaw mazuhem tu ku nipalahad, sipangangan tu Bollywood "pakay Bombay atu Hollywood". sisa In-ti a kamu nipaigan a kayadah atu niaziay a payay u nisulitan palalecad u satabakiay. katuud i India nu zumaay a kakitizaan singanganay a iga mikawaway tayza amin i Paw-lay-u mikilim tu ngala'. cayay ka lecad a kakitizaan u paigaay masasutudung , sisa malecaday a iga hakay caay ka lecad ku kamu cudad.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u india sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku ***,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% wama nu kanatar~…ĺ sa  ¶i kandi.  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u n…ôw d…ôr~…ĺńßi . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *am natńß ko*ind (r~…ĺamu*nat…ô*k…ôw…ônd…ô *********), **** a mińß ¶a ** a bur~…ĺad * a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu india ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu india ajza sa  ¶i nar…ôndra modi, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. india india masakaputaj kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ "india a kamu **** *******,bńß*rat ga*ar*jja, iŇč a kamu, *…ôpubr~…ĺi ¶ of india", ŇčaŇčan india, tini i nanja india  ¶a ¶aj tukus a kanatar~…ĺ, u ńß…ôkar~…ĺ nipasir~…ĺu ¶ i kitakit u sakapitu, asia a ńß…ôkar~…ĺ u sakatusa tabakiaj nu kanatar~…ĺ,  ¶aaj ka ¶a ¶ur~…ĺi ńß…ôkar~…ĺ a ar~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *** a maŇč pinbaŇč kuŇčr~…ĺi. katuud ku tad…ômaw nu india, katukuńß i **** a mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad india izaw **.* a ji Ē~ ° ku tad…ômaw, nipasir~…ĺu ¶ i katakit u sakatusa, ujni dada Ē~ °  ¶ńßina ** a ji Ē~ ° ku tad…ômaw, kir~…ĺur~…ĺ pur~…ĺuŇč niasipan nu kantar~…ĺ tu nir~…ĺ…ô ¶uńßan, zajza india a sakikar~…ĺisiw i kitakit saka r~…ĺima nu tabakiaj. india  ¶ajaj kau  ¶a ¶ajaj a bina ¶adan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu kanatar~…ĺ, katuud ku bina ¶adan atu kasasisuma a bina ¶adan, india a tad…ômawan u india s-tan a bina ¶adan ma ¶ar~…ĺap pakar~…ĺa tu paŇčkiw nu pur~…ĺuŇč nu india a tad…ômaw, pajbina ¶adan izaw amin ku nu uzipaj a kamun u sur~…ĺit, ujnu dada Ē~ ° ńßur~…ĺi ¶ katin…ôŇčan nu kakatar~…ĺaj a kamu a izaw ku tusa a bataan izaw ku tusa a r~…ĺamaŇčan ka jad…ôńß, ujnian u in-ti a kamu atu …ôŇčr~…ĺisńß a kamu mapanut…ôk mar~…ĺa u india masakaputaj kapur~…ĺuŇčan kanatar~…ĺ a r~…ĺj…ôn-paŇč kanatar~…ĺaj a kamu. r~…ĺajr~…ĺaj india masup…ôt tu ku mar~…ĺumanaj ba Ē~ °tu a zidaj atu bar~…ĺuńßaj ba Ē~ °tu a zidaj. kasumamadan a india i india a sauwa ¶ saka ¶akataj a india i kitakit u saajawaj  ¶a ¶aj kasumamada u sa ¶akataj, sautaŇčaj i  ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu **** a mińß ¶aan, india a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum izaw tu ku kasumamadan india a tad…ômaw misaŇča Ē~ ° tu sa ¶akataj, nasaajawaj maazińß kujnian sa ¶akataj a nazipaan nisub…ôr~…ĺidan a tuud kakitizaan tini i ajzaaj a baŇčr~…ĺad…ôsńß r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ tu ńßarappa atu mu-ńß…ôn- ¶uw-ta-r~…ĺuw , sisa kujnian sa ¶akataj paŇčaŇčan ńßan india a sauwa ¶ sa ¶akataj atu ńßarappa a sa ¶akataj. kasumamadan a india a tad…ômaw patiz…ôŇč tu misa…ôd…ôsaj a sjakaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶, nika ujnian sa ¶akataj i  ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu **** a mińß ¶aan kat…ôn…ôs ńßawsa bańßar~…ĺ sa mar~…ĺawp…ôs, india a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum map…ôsa ku sa ¶akataj, uzuma a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu uzipaj a kamu atu sur~…ĺit mar~…ĺawp…ôs tuwaj, nai Ē~ ° ku matin…ôŇčaj nu tad…ômaw. mar~…ĺir~…ĺid ku kasumamadan a india sa ¶akataj mar~…ĺawp…ôs mak…ôtun u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan katukuńß ajza i mi ¶…ôkuwaj tu kasumamadan a tuud nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i a i ¶uwa ku mar~…ĺu ¶…ôkaj asaan. ajzaaj a zidaj  ¶i ¶ir~…ĺitan ni ¶…ôkiwaj tańßkar~…ĺ tu ku nu india a tad…ômaw masa  ¶i ¶ir~…ĺitan adidi Ē~ ° ku masasumaaj, ńßakaj u i kasumamadan namada ¶…ôb nu tabakiaj r~…ĺar~…ĺajanaj a sat…ôbu ¶ mawada Ē~ ° tu ku tad…ômaw. zuma izaw ku mit…ôs…ôkaj ńßi ¶asa u aŇčaŇčan u india a sauwa ¶ kar~…ĺikida nu nanum namabar~…ĺat atu mak…ôdar~…ĺ.  ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu **** a mińß ¶aan najtu, makaj india satipan nuwamisan a arjan a tad…ômaw bina ¶adan mid…ôbuŇč tu india satipan nuwamisan nu india a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum atu nuwamisan a ńß…ôŇč a sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum, i zikuzan pinaaj tu nu kasumamadan a mińß ¶aan, arjan a tad…ômaw ńßajmaw satu manan…ôr~…ĺ u kar~…ĺuk ku kawaw. arjan a tad…ômaw mik…ôr~…ĺid tu nu tauaj a kamu mikutaj tu tiniaj a kamu, i r~…ĺar~…ĺaŇčawan matatuŇčus tu tiniaj a tad…ômaw, misaŇča Ē~ ° tu sia ¶aaj sar~…ĺuŇčanaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu *…ôda . . ujnian sa ¶akataj par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad i india sauwa ¶ kar~…ĺikidan nu nanum india sauwa ¶ sa ¶akataj mautaŇč tu pinaaj a kasumamadan a mińß ¶aan,  ¶aaj tu ka ńßapinaŇč, zuma nipaŇčaŇčan ńß…ôn sauwa ¶ sa ¶akataj. arjan a tad…ômaw namid…ôbuŇč ńßawsa, sakaj pasazuma tu tiniaj a bina ¶adan atu arjan a tad…ômaw , pasazuma tu tad…ômawan a r~…ĺ…ôk…ô ¶ ńßajmaw sa mar~…ĺiŇčatu i india mabaŇčbaŇč. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° india a kakitizaan nuwamisan p…ôr~…ĺa ńßakar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tini i amisbar~…ĺat …ôn…ôm pasintu s…ôpat a bataan izaw ku s…ôpat a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ katukuńß tur~…ĺu a bataan izaw ku r~…ĺima pasintu tur~…ĺu bataan a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ, war~…ĺi t…ôr~…ĺ…ôk …ôn…ôm bataan izaw ku war~…ĺu a pasintu pitu a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ katukuńß siwa a bataan izaw ku pitu a pasintu tusa a bataan izaw ku r~…ĺima a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ a r~…ĺa…ôd. india i kitakit sakapitu tabakiaj a kanatar~…ĺ, pur~…ĺuŇč nu ńß…ôkar~…ĺ *** a maŇč km*. india namakaj nuwamisan katukuńß nutimur~…ĺan ńßamin a katanaja Ē~ ° *,*** km, makaj nuwar~…ĺian katukuńß satipan ńßamin a katanaja Ē~ ° *,*** km, india p…ôr~…ĺa Ē~ ° a subar~…ĺ nu timur~…ĺan a asia a aŇčaŇčan. sakikar~…ĺisiw india i kitakit u sakar~…ĺamkamaj mar~…ĺańßad a kanatar~…ĺ, sakikar~…ĺisiw a ka ¶akat kar~…ĺamkam mir~…ĺir~…ĺid ka ńß…ôm…ôkan nu tad…ômaw. **** a mińß ¶aan kitakit a kar~…ĺisiw  ¶i ¶in a sakaput piazińß tu india a sakikar~…ĺisiw kanatar~…ĺaj u nir~…ĺa ¶ur~…ĺan pur~…ĺuŇč nu a ¶a *,*** …ô ¶aw nu amir~…ĺikaaj a kar~…ĺisiw, i kitakit saka …ôn…ôm tabakiaj a sakikar~…ĺisiw, atu uk atu fran ¶…ô  ¶aaj ka ńßa ¶i ¶a ku kasazuma, **** a mińß ¶aan kitakit a giŇčku piazińß tu india a sakikar~…ĺisiw nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺ a kar~…ĺisiw *,** …ô ¶aw nu amir~…ĺikaaj a kar~…ĺisiw, mar~…ĺ…ô ¶ad ku papir~…ĺ…ô ¶ad nu india tu saka…ôn…ômaj a tabakiaj sakikar~…ĺisiw nu kitakit. tad…ômaw **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tur~…ĺu bataan izaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad, india a tad…ômaw mikinsaaj a wij…ôńßuj sakaj india ńßamin kanatar~…ĺaj a tad…ômaw mikawaw mikinsa, masańß…ô ¶i tańßkar~…ĺ india a tad…ômaw katukuńß *,***,***,*** ku tad…ômaw, i kitakit ujni  ¶a ¶aj i  ¶ńßina a tad…ômaw sakatusa tabakiaj nu kanatar~…ĺ, i **** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan a mińß ¶aan u tad…ômaw ma ¶akat tu *,** %, par~…ĺ…ô ¶ad ajaw  ¶a ¶ajaj  ¶a ¶aj bataan a mińß ¶aan "**** a mińß ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan" tu *,** ka i sasa. bina ¶adan india aŇčaŇčan a bina ¶adan pasu tu **% nu india arjan a tad…ômaw atu **% nu dra*idian a tad…ômaw . india izaw ńß…ônaj ku  ¶ajaj ka nan…ôr~…ĺaj a bina ¶adan, mańßiniaj u siŇčaŇčanaj misamukinaj nu  ¶ja-tu-r~…ĺi-ja-r~…ĺuw-ńßa-ar~…ĺ a tad…ômaw , u sakauzip pańßabajaj tu a adupan nu r~…ĺabari a tad…ômaw , izaw ńß…ônaj u miar~…ĺaaj misup…ôdaj atu miadup ku sakauzip, atu mikawawaj misiwbajaj tu  ¶ikańß, mi…ô ¶awaj sajdan, mitimaaj, ajur*…ôda miŇčaajaj tu im…ôr~…ĺaŇč a sajdan, mitizimaaj, mimur~…ĺi ¶aj tu ba Ē~ °tu a kur~…ĺi, mikur~…ĺitaj tu uzip a sajńßu a kawaw amin, mit…ôs…ôkaj mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw mańßapinaŇč tańßkar~…ĺ india pakar~…ĺa izaw ku r~…ĺima a r~…ĺasubu  ¶ajaj ku minan…ôr~…ĺaj u mir~…ĺakar~…ĺakaj a sakapu, tad…ômaw ńßakaj katukuńß war~…ĺu mar~…ĺ…ôbut a maŇč ku tad…ômaw. siŇčku india u sat…ôs…ôkaj a siŇčku nu kanatar~…ĺ, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu katuudaj a siŇčku, india mańßamin makir~…ĺim ku kitakitaj mańßi ¶ańßi ¶aaj a siŇčku, mapaŇčaŇčan tu "siŇčtu puw-u-kuwn". ńßamin u india izaw ku **,*% ku tad…ômaw misiŇčkuaj tu india a kiwkaj, uzuma aŇčaŇčan u siŇčku a sakaput izaw ńß…ônaj nu isr~…ĺam kiwkaj "**%", si-k…ôk  ¶ijaw "*,*%", sikńßism kiwkaj "*,*", zajńßan kasumamadan sjria ¶ kiwkaj a padutusaj a tad…ômaw atu ajzaaj tu a zidaj makuwan nu mid…ôbuŇčaj nu uk , masup…ôt i  ¶ńßristian "*,*%" u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan nu mipajpajaj i india, imańßini i india mar~…ĺir~…ĺidaj  ¶aaj katabaki, ma ¶ar~…ĺap ku pur~…ĺuŇč nu tad…ômaw *,*%, nika mipajpajaj patijakaj sakaj india tapiiŇčaj a kanatar~…ĺ sika tabaki ku kar~…ĺir~…ĺid, sabaw s…ôpat kasumamadanaj a zidaj dar~…ĺai r~…ĺama namir~…ĺakar~…ĺak i india ńßawsa, pajmińß ¶aan katuud ku mipajpajaj a tad…ômaw tajza mibauŇč. r~…ĺar~…ĺaŇčawan india u jadańßaj kamu a kanatar~…ĺ. kanańßatu u iŇč ku kamu nu kanatar~…ĺaj tu ku kamu,,  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a kamu nu bina ¶adan sakaj bina ¶adan kamu a iga mut…ôs…ôk ku nikajdińß, masaŇča Ē~ ° mapar~…ĺańßad ku iga a kusi, ujza u mumbai mar~…ĺu aŇčaŇčan a in-ti a kamu iga a kawaw mazuńß…ôm tu ku nipar~…ĺańßad, sipaŇčaŇčan tu bor~…ĺr~…ĺjwood "pakaj bombaj atu ńßor~…ĺr~…ĺjwood". sisa in-ti a kamu nipaigan a kajadańß atu niaziaj a pajaj u nisur~…ĺitan par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad u satabakiaj. katuud i india nu zumaaj a kakitizaan siŇčaŇčanaj a iga mikawawaj tajza amin i paw-r~…ĺaj-u mikir~…ĺim tu Ňčar~…ĺa Ē~ °.  ¶ajaj ka r~…ĺ…ô ¶ad a kakitizaan u paigaaj masasutuduŇč , sisa mar~…ĺ…ô ¶adaj a iga ńßakaj  ¶aaj ka r~…ĺ…ô ¶ad ku kamu  ¶udad.</PHON>
    </S>
</TEXT>