<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Indonesia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Indonesia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Indonesia sa i labu nu Ya-cuo, itiza i 5 00 S, 120 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,904,569 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,811,569 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 93,000 km2 hamin nu tademawan sa 258,316,051. kakalukan umah sa 31.20%, kilakilangan umah sa 51.70%, zumaay henay umah sa 17.10% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. :Republik Indonesia,IPAŤģÄťü≥:(r…õp äbl…™k …™nd…Ēn…õs…™a)),ťÄöÁ®Ī" . Indonesia kapulungan a masakanatal (Indonesia a kamu RepubliIndonesingiha, IPA a ngiha': (r…õp äbl…™k …™nd…Ēn…õs…™a)) pangangan han Indonesia pangangan aca tu "In-ni", tini i tung-nan-ya a Kanata, i 17,506 a subal a nisakaputan, i kitakitay u satabakiay masacacayay a subal a kanatal, i liwliw nu hekal, mibalat maawas ku Ya-cou atu Ta-yang-cou, ngangan tu "Wan-taw a kanatal". Indonesia a tademaw maawas ku 2.8 a yi' i kitakit u saka sepat u katuuday a tademaw nu kanatal. "Bhinneka Tunggal Ika" . uyza subal amin, Indonesia a tademaw palasic tungusay lasubu ku masazumaay a kamu nu binacadan, u satabakiay a binacadan u Cuwa-wa a binacadan, tini i cence u tapang situngus a mikelid. u kamu nu kanatal, yadah ku mahicahicaay nu binacadan, Mu-s-lin katuuday a tademaw, midebungay i laylay atu paculiay micumiday u Indonesia a tademaw ku pulung u malecaday tu. Indonesia a kanatal u kamu "Bhinneka Tunggal Ika" (caay ku nizateng) sikamu tu mhicahicaayay a kawaw nu kanatal. . kanatal yadah ku nu lala'yanay a lalaculan, niku katuud ku pakuyucay, zayhan i kitakit i cuwacuwa a kakitizaan katuud ku mabulaway nu In-niay a kuli, nika izaw ku tucek sanay tu tiniay lala'yanay a lalaculay tu pahabay atu nilagecad nu i satipanay a tademaw tayni, kitakit kuni kalalacal nu kanatal caay ka a didi'. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Jakarta . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joko Widodo (CacuÔľéKumulu śü•šĹź¬∑ŚŹ§ŤéęÁĺÖ), 1961 a mihca 6 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Indonesia ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 10 bulad 20 demiad. lalangawan ayaw nayay henay ku tademaw a mihacaan ya masubelidaay i ba'tu atu niyungan a duku mahapinang maazih u mutizengay a tademaw ayaw i 150 a mang katukuh 3.5 a mang a mihcaan mauzip i Indonesia a sacacay sanay a subal pangangan han Cuwa-wa ungay a tademaw. u sitinengay a tademaw ayaw nu pakalal tu 4.5 a mang micumud tu tiniay a kakitizaan. i 2011 a mihcaan i biyaway a kanatal Tung-ti-un makazihtu nazipaan, pitapal ayaw i 4,2 a mihcaan tiniay muenengay a tademaw atu u macakatay sitinengay paybalungaay i bayu, namakazih namizakep atu yadah mukan ku nikanan tu nu bayuay a mabulul a buting, hakay milakuit tu bayu katukuh i Aw-ta-li-ya atu zumaay sitinengay a subal. . timulan a binacaden a tademaw nau Taywan mabulaw mueneng i Tung-nan-ya, ayaw nu celacan i 2000 a mihcaan mabulal micumud tu Indonesia, masa nu ayzay a kamihcaan yadahay a tademaw nu Indonesia. satu u sacacay sanay a subal, tini dada' i Miy-la-ni-si-ya a tademaw maliwasak i liwliw, Miy-la-ni-si-ya a tademaw tinidada' maliwasak i nutimulan nu Indonesia. u saayaway ayaw nu celacan kasumamadan nu waluay a mihcaan, matinengay mizateng tu sakaluk nu hekal atumatineng tu umahay palumatu tipus, micuzuh tu niyazu'ay, tuse, atu aadidi'ay a hungti a kanatal i celacan kasumamadan tu cacay a mihcaan malingatu. Indonesia bayuay a zazan a pikawaw u kahenulan nu micuzuh tu subalay atu malaliyunay pacakayay tu tuud nu kitakit, pasu ayaw nu celacan tu pinaay tu a kasumamadan a mihcaan hawsa patizeng i In-tu atu i kanatalay a kakacayat nu malaliyunay pacakayay tu tuud, malaliyunay pacakayay tu tuud i Indonesia a laylay izaw tu kahenulan a tatizengan. ce-bu atu cen-ce Indonesia u Cung-tung-ce u masapaputay kapulungay a kanatal, u cenbu ku situngusay u cen-ce ku situngusay sanad i cung-yang a cen-bu. makay 1998 a mihcaan Su-ha-tuw namiales hawsa, Indonesia a cen-ce atu cen-bu u kawaw micaliway tu tabakiay a kasumad. tademaw amin matatengil masasungaay mikawaw tu kinasepat pakay 1945 a mihcaan a nipahulic mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizeng tu hulic, huing liclicay a hulic sakapuy a kawaw, misumad tu hulic angangan pakayniay misaadidi' tu sakaku a mikuwan nu Cungtung, pitatengilan nu kanatal misumad tu hulic, pasubanaay cacudadan, binacadan lalangawan a tatengilan tu kawaw. mikawaway tu nu hekal Su-ka-nuw a kamihcaan misateked misakaku atu sakalah makai' malaabang tu i nu taway a lalekuad, atu makai' tu nu hungtiay kanata a nizatengan, na atu Ma-lay-si-ya mapilpil ku kacacayat. katukuh tu Su-ha-tuw a kamihcaan malingatu tu nu satipan a kanatal i sakikalisiw atu kakadum tu cen-ce. Indonesia atu liwliwway a Ya-cou a kanatal masukapah ku kacacayat, u Tung-na-ya a kanatal sye-huye atu Tung-ya-bung-huy patineng tu kanatalay sakaput a tademaw. hekal a lala' In-tu sacacay sanay asubal malawasak timul i telek sabaw cacay a tu, nuwalian telek 95 tu katukah 141 tu a laed, telekcilal matusul amin ku hekal, nuwalian satipan katukuh tu 5,300 kung-li, nutimulan nuwamisan pakala tu 2,100 kung-li, u eneng i Ya-cuo talu atu Aw-cou a laedan, u Tay-pinuyang, In-tu-yangan a laedan mihabelut, i kitakit ku pilekakawawan u kahenulan a enengn. Indonesia pakala tu 17,508 ku nikasaupuan a subal, tiniay enem malebut ku subal izaw ku muenengay nu tademaw, satabakiay a subal izaw ku Cuwa-wa a subal, Su-men-ta-la a subal, Pou-luw-cou " pangangan han nu In-ni Cya-li-man-tan a subal, subalan u zuma a kakitizaan tungusay nu Ma-lay-ya atu wen-lay", Sin-ci-ney-ya a subal "subalay u zuma a kakitizaan tungusay nu Pa-pu-ya-niw-ci-ney-ya" atu Su-la-wi-si a subal, kasacacay a subal kaliwasak i Ta-sin-ta a kasacacay a subal, siyaw-sin-ta a kasacacay a subal, Mou-lu-cya a kasacacay a subal atu Pa-pu-ya sepat a sakakilac, kahenulan a tuse Ya-cya-ta tini i Cowa-wa a subalan, u satabakiay a tuse nu Indonesia, nuzuma angangan a tuse izaw ku Se-suy, Wan-lung, Mey-lan atu San-paw-lung. sakikalisiw Indonesia u palahaday tu Cung-kou a kanatal, laylay nu lalangawan a kawaw atu nutimulan Ya-cou tu i cuwacuwaay a kakitizaan malecad tu, nilaculan a nikawawan caay kacakat, kanatalay a kusi caay kacakat. teka sayay, Indonesia makaawas tu nipatadas tu simal nu kikay atu nu zumaay a lalaculan, nikalukan tu nu uzip ku kakanan. Indonesia a sakikalisiw nu teked uzipay tu a kasapanan atu cenbu pulung a mikelid, tungusay lamel a sakikalisiw. caculilan Indonesia u mangan a subal a kanatal, sisa izaw ku 676 ku pahikukian, kanatalay hikukian a kusi Ciya-lu-ta In-ni hikuki a zazan izaw ku 33 a cedang kanatalay atu 18 a cedang nu kitakit a zazan nu hikuki, nu zumaay kanatalay a zazan nu hikuki May-pa-ti-a zazan nu hikuki anganngan nu kanatalay tu, uzuma izaw ku cacay lasubu ka yadah ku nu tekeday hikuki a kusi, kitakit pahikukian izaw tu ku pabesut sanay a hikuki katukuh i yadahay a kanta, nika kahenulan a tuse Ya-cya-ta a caculilan sasibud sa. tademaw duduc 2010 a mihcaan nikinsaan tu tademawan, Indonesia a tademaw izaw ku 2,376 duduc i 2010 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw Indonesiaa a tademaw 2,376 a yi' , i kitakit u sakasepat nu tabakiay a kanatal nu tademawan, u kacakat nu tademaw 1,9%, hamin nu kanatal izaw ku 58% ku muenenga nu tademaw i Cuwa-wa a subal, i kitakit u sakatuuday nu subal a tademaw. kanahatu i 1960 a mihcaan malingatu mikawaw lekakawaw tu lalabu nu luma', nika 2020 a mihcaan atu 2050 a mihcaan u tademaw pasasuma a katukuh 2,65 a yi' atu 3,06 a yi' ku tademaw. lalangawan Indonesia a kanatal malakuit ku tulu a lasubu a lamangan ku binacadan, kasa lamangan nu binacadan izaw amin ku masasumaay a lalangawan,izaw aca ku pinaay tu nu kasumamadan a laylay, amalilid nu In-tu, A-la-pou, Cung-kou, Ma-lay atu Ou-cou a lalangawan. kasumamadan a Cuwa-wa atu Ta-li a salukiyaw pasu nu In-tu-kaw a lalangawan atu piazih tu nakamuan nu babalaki. Indonesia nisangaan tu luma' a wayway ilabu ku kalilid nisangaan nu In-tu, nika caay tu kasingalih tu nu Cung-kou, A-la-pou atu Ou-cou malilid ku wayay nisangaan tu luma'. misanga' uyza Indonesia tini i telecilal, caledes masemet ku demiad, yadah ku nisangaan tu lum' caay pacabengen ku lilis, mipadang tu sakasibali atu misasa tu akuti', sapiading tu cilal atu sapitena' tu udada badahung yadah ku mahicahicaay sapiyung a zayliw, i malukay a niyadu' u sapad ku sasangaan, u balidas uyza aca u nisanga'ay tu lala' a kawalaay, tuse u sumanahay a kawala. nu kiwakay nisangaan nu mipaypayay u Pou-luw-bu-cu "ayaw nu kitakit sakapitu u micidekay salunganay a hekal" atu In-tu a kiwkay tu Pu-lan-pa-na u singanganay, tusaay amin u sakaput pulung nu kanatal a pasubana' tu cudad a sakaput nipasilacan i kitakit lalangawan a zaysang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u indon…ôsia sa i r~…ĺabu nu ja- ¶uo, itiza i * ** s, *** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. :*…ôpubr~…ĺik indon…ôsia,ipa**:(r*p*br~…ĺ*k *nd*n*s*a)),**" . indon…ôsia kapur~…ĺuŇčan a masakanatar~…ĺ (indon…ôsia a kamu *…ôpubr~…ĺiindon…ôsiŇčińßa, ipa a Ňčińßa Ē~ °: (r*p*br~…ĺ*k *nd*n*s*a)) paŇčaŇčan ńßan indon…ôsia paŇčaŇčan a ¶a tu "in-ni", tini i tuŇč-nan-ja a kanata, i **,*** a subar~…ĺ a nisakaputan, i kitakitaj u satabakiaj masa ¶a ¶ajaj a subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, i r~…ĺiwr~…ĺiw nu ńß…ôkar~…ĺ, mibar~…ĺat maawas ku ja- ¶ou atu ta-jaŇč- ¶ou, ŇčaŇčan tu "wan-taw a kanatar~…ĺ". indon…ôsia a tad…ômaw maawas ku *.* a ji Ē~ ° i kitakit u saka s…ôpat u katuudaj a tad…ômaw nu kanatar~…ĺ. "bńßinn…ôka tuŇčgar~…ĺ ika" . ujza subar~…ĺ amin, indon…ôsia a tad…ômaw par~…ĺasi ¶ tuŇčusaj r~…ĺasubu ku masazumaaj a kamu nu bina ¶adan, u satabakiaj a bina ¶adan u  ¶uwa-wa a bina ¶adan, tini i  ¶…ôn ¶…ô u tapaŇč situŇčus a mik…ôr~…ĺid. u kamu nu kanatar~…ĺ, jadańß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj nu bina ¶adan, mu-s-r~…ĺin katuudaj a tad…ômaw, mid…ôbuŇčaj i r~…ĺajr~…ĺaj atu pa ¶ur~…ĺiaj mi ¶umidaj u indon…ôsia a tad…ômaw ku pur~…ĺuŇč u mar~…ĺ…ô ¶adaj tu. indon…ôsia a kanatar~…ĺ u kamu "bńßinn…ôka tuŇčgar~…ĺ ika" ( ¶aaj ku nizat…ôŇč) sikamu tu mńßi ¶ańßi ¶aajaj a kawaw nu kanatar~…ĺ. . kanatar~…ĺ jadańß ku nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °janaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan, niku katuud ku pakuju ¶aj, zajńßan i kitakit i  ¶uwa ¶uwa a kakitizaan katuud ku mabur~…ĺawaj nu in-niaj a kur~…ĺi, nika izaw ku tu ¶…ôk sanaj tu tiniaj r~…ĺar~…ĺa Ē~ °janaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺaj tu pańßabaj atu nir~…ĺag…ô ¶ad nu i satipanaj a tad…ômaw tajni, kitakit kuni kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu kanatar~…ĺ  ¶aaj ka a didi Ē~ °. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *akarta . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *oko widodo ( ¶a ¶u*kumur~…ĺu ******), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu indon…ôsia ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ajaw najaj ńß…ônaj ku tad…ômaw a mińßa ¶aan ja masub…ôr~…ĺidaaj i ba Ē~ °tu atu nijuŇčan a duku mańßapinaŇč maazińß u mutiz…ôŇčaj a tad…ômaw ajaw i *** a maŇč katukuńß *.* a maŇč a mińß ¶aan mauzip i indon…ôsia a sa ¶a ¶aj sanaj a subar~…ĺ paŇčaŇčan ńßan  ¶uwa-wa uŇčaj a tad…ômaw. u sitin…ôŇčaj a tad…ômaw ajaw nu pakar~…ĺar~…ĺ tu *.* a maŇč mi ¶umud tu tiniaj a kakitizaan. i **** a mińß ¶aan i bijawaj a kanatar~…ĺ tuŇč-ti-un makazińßtu nazipaan, pitapar~…ĺ ajaw i *,* a mińß ¶aan tiniaj mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw atu u ma ¶akataj sitin…ôŇčaj pajbar~…ĺuŇčaaj i baju, namakazińß namizak…ôp atu jadańß mukan ku nikanan tu nu bajuaj a mabur~…ĺur~…ĺ a butiŇč, ńßakaj mir~…ĺakuit tu baju katukuńß i aw-ta-r~…ĺi-ja atu zumaaj sitin…ôŇčaj a subar~…ĺ. . timur~…ĺan a bina ¶ad…ôn a tad…ômaw nau tajwan mabur~…ĺaw mu…ôn…ôŇč i tuŇč-nan-ja, ajaw nu  ¶…ôr~…ĺa ¶an i **** a mińß ¶aan mabur~…ĺar~…ĺ mi ¶umud tu indon…ôsia, masa nu ajzaj a kamińß ¶aan jadańßaj a tad…ômaw nu indon…ôsia. satu u sa ¶a ¶aj sanaj a subar~…ĺ, tini dada Ē~ ° i mij-r~…ĺa-ni-si-ja a tad…ômaw mar~…ĺiwasak i r~…ĺiwr~…ĺiw, mij-r~…ĺa-ni-si-ja a tad…ômaw tinidada Ē~ ° mar~…ĺiwasak i nutimur~…ĺan nu indon…ôsia. u saajawaj ajaw nu  ¶…ôr~…ĺa ¶an kasumamadan nu war~…ĺuaj a mińß ¶aan, matin…ôŇčaj mizat…ôŇč tu sakar~…ĺuk nu ńß…ôkar~…ĺ atumatin…ôŇč tu umańßaj par~…ĺumatu tipus, mi ¶uzuńß tu nijazu Ē~ °aj, tus…ô, atu aadidi Ē~ °aj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ i  ¶…ôr~…ĺa ¶an kasumamadan tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu. indon…ôsia bajuaj a zazan a pikawaw u kańß…ônur~…ĺan nu mi ¶uzuńß tu subar~…ĺaj atu mar~…ĺar~…ĺijunaj pa ¶akajaj tu tuud nu kitakit, pasu ajaw nu  ¶…ôr~…ĺa ¶an tu pinaaj tu a kasumamadan a mińß ¶aan ńßawsa patiz…ôŇč i in-tu atu i kanatar~…ĺaj a kaka ¶ajat nu mar~…ĺar~…ĺijunaj pa ¶akajaj tu tuud, mar~…ĺar~…ĺijunaj pa ¶akajaj tu tuud i indon…ôsia a r~…ĺajr~…ĺaj izaw tu kańß…ônur~…ĺan a tatiz…ôŇčan.  ¶…ô-bu atu  ¶…ôn- ¶…ô indon…ôsia u  ¶uŇč-tuŇč- ¶…ô u masapaputaj kapur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ, u  ¶…ônbu ku situŇčusaj u  ¶…ôn- ¶…ô ku situŇčusaj sanad i  ¶uŇč-jaŇč a  ¶…ôn-bu. makaj **** a mińß ¶aan su-ńßa-tuw namiar~…ĺ…ôs ńßawsa, indon…ôsia a  ¶…ôn- ¶…ô atu  ¶…ôn-bu u kawaw mi ¶ar~…ĺiwaj tu tabakiaj a kasumad. tad…ômaw amin matat…ôŇčir~…ĺ masasuŇčaaj mikawaw tu kinas…ôpat pakaj **** a mińß ¶aan a nipańßur~…ĺi ¶ mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patiz…ôŇč tu ńßur~…ĺi ¶, ńßuiŇč r~…ĺi ¶r~…ĺi ¶aj a ńßur~…ĺi ¶ sakapuj a kawaw, misumad tu ńßur~…ĺi ¶ aŇčaŇčan pakajniaj misaadidi Ē~ ° tu sakaku a mikuwan nu  ¶uŇčtuŇč, pitat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ misumad tu ńßur~…ĺi ¶, pasubanaaj  ¶a ¶udadan, bina ¶adan r~…ĺar~…ĺaŇčawan a tat…ôŇčir~…ĺan tu kawaw. mikawawaj tu nu ńß…ôkar~…ĺ su-ka-nuw a kamińß ¶aan misat…ôk…ôd misakaku atu sakar~…ĺańß makai Ē~ ° mar~…ĺaabaŇč tu i nu tawaj a r~…ĺar~…ĺ…ôkuad, atu makai Ē~ ° tu nu ńßuŇčtiaj kanata a nizat…ôŇčan, na atu ma-r~…ĺaj-si-ja mapir~…ĺpir~…ĺ ku ka ¶a ¶ajat. katukuńß tu su-ńßa-tuw a kamińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu tu nu satipan a kanatar~…ĺ i sakikar~…ĺisiw atu kakadum tu  ¶…ôn- ¶…ô. indon…ôsia atu r~…ĺiwr~…ĺiwwaj a ja- ¶ou a kanatar~…ĺ masukapańß ku ka ¶a ¶ajat, u tuŇč-na-ja a kanatar~…ĺ sj…ô-ńßuj…ô atu tuŇč-ja-buŇč-ńßuj patin…ôŇč tu kanatar~…ĺaj sakaput a tad…ômaw. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° in-tu sa ¶a ¶aj sanaj asubar~…ĺ mar~…ĺawasak timur~…ĺ i t…ôr~…ĺ…ôk sabaw  ¶a ¶aj a tu, nuwar~…ĺian t…ôr~…ĺ…ôk ** tu katukańß *** tu a r~…ĺa…ôd, t…ôr~…ĺ…ôk ¶ir~…ĺar~…ĺ matusur~…ĺ amin ku ńß…ôkar~…ĺ, nuwar~…ĺian satipan katukuńß tu *,*** kuŇč-r~…ĺi, nutimur~…ĺan nuwamisan pakar~…ĺa tu *,*** kuŇč-r~…ĺi, u …ôn…ôŇč i ja- ¶uo tar~…ĺu atu aw- ¶ou a r~…ĺa…ôdan, u taj-pinujaŇč, in-tu-jaŇčan a r~…ĺa…ôdan mińßab…ôr~…ĺut, i kitakit ku pir~…ĺ…ôkakawawan u kańß…ônur~…ĺan a …ôn…ôŇčn. indon…ôsia pakar~…ĺa tu **,*** ku nikasaupuan a subar~…ĺ, tiniaj …ôn…ôm mar~…ĺ…ôbut ku subar~…ĺ izaw ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw, satabakiaj a subar~…ĺ izaw ku  ¶uwa-wa a subar~…ĺ, su-m…ôn-ta-r~…ĺa a subar~…ĺ, pou-r~…ĺuw- ¶ou " paŇčaŇčan ńßan nu in-ni  ¶ja-r~…ĺi-man-tan a subar~…ĺ, subar~…ĺan u zuma a kakitizaan tuŇčusaj nu ma-r~…ĺaj-ja atu w…ôn-r~…ĺaj", sin- ¶i-n…ô-ja a subar~…ĺ "subar~…ĺaj u zuma a kakitizaan tuŇčusaj nu pa-pu-ja-niw- ¶i-n…ô-ja" atu su-r~…ĺa-wi-si a subar~…ĺ, kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ kar~…ĺiwasak i ta-sin-ta a kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ, sijaw-sin-ta a kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ, mou-r~…ĺu- ¶ja a kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ atu pa-pu-ja s…ôpat a sakakir~…ĺa ¶, kańß…ônur~…ĺan a tus…ô ja- ¶ja-ta tini i  ¶owa-wa a subar~…ĺan, u satabakiaj a tus…ô nu indon…ôsia, nuzuma aŇčaŇčan a tus…ô izaw ku s…ô-suj, wan-r~…ĺuŇč, m…ô-r~…ĺan atu san-paw-r~…ĺuŇč. sakikar~…ĺisiw indon…ôsia u par~…ĺańßadaj tu  ¶uŇč-kou a kanatar~…ĺ, r~…ĺajr~…ĺaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a kawaw atu nutimur~…ĺan ja- ¶ou tu i  ¶uwa ¶uwaaj a kakitizaan mar~…ĺ…ô ¶ad tu, nir~…ĺa ¶ur~…ĺan a nikawawan  ¶aaj ka ¶akat, kanatar~…ĺaj a kusi  ¶aaj ka ¶akat. t…ôka sajaj, indon…ôsia makaawas tu nipatadas tu simar~…ĺ nu kikaj atu nu zumaaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan, nikar~…ĺukan tu nu uzip ku kakanan. indon…ôsia a sakikar~…ĺisiw nu t…ôk…ôd uzipaj tu a kasapanan atu  ¶…ônbu pur~…ĺuŇč a mik…ôr~…ĺid, tuŇčusaj r~…ĺam…ôr~…ĺ a sakikar~…ĺisiw.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan indon…ôsia u maŇčan a subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, sisa izaw ku *** ku pańßikukian, kanatar~…ĺaj ńßikukian a kusi  ¶ija-r~…ĺu-ta in-ni ńßikuki a zazan izaw ku ** a  ¶…ôdaŇč kanatar~…ĺaj atu ** a  ¶…ôdaŇč nu kitakit a zazan nu ńßikuki, nu zumaaj kanatar~…ĺaj a zazan nu ńßikuki maj-pa-ti-a zazan nu ńßikuki aŇčanŇčan nu kanatar~…ĺaj tu, uzuma izaw ku  ¶a ¶aj r~…ĺasubu ka jadańß ku nu t…ôk…ôdaj ńßikuki a kusi, kitakit pańßikukian izaw tu ku pab…ôsut sanaj a ńßikuki katukuńß i jadańßaj a kanta, nika kańß…ônur~…ĺan a tus…ô ja- ¶ja-ta a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan sasibud sa. tad…ômaw dudu ¶ **** a mińß ¶aan nikinsaan tu tad…ômawan, indon…ôsia a tad…ômaw izaw ku *,*** dudu ¶ i **** a mińß ¶aan tu pikinsa tu tad…ômaw indon…ôsiaa a tad…ômaw *,*** a ji Ē~ ° , i kitakit u sakas…ôpat nu tabakiaj a kanatar~…ĺ nu tad…ômawan, u ka ¶akat nu tad…ômaw *,*%, ńßamin nu kanatar~…ĺ izaw ku **% ku mu…ôn…ôŇča nu tad…ômaw i  ¶uwa-wa a subar~…ĺ, i kitakit u sakatuudaj nu subar~…ĺ a tad…ômaw. kanańßatu i **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu mikawaw r~…ĺ…ôkakawaw tu r~…ĺar~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, nika **** a mińß ¶aan atu **** a mińß ¶aan u tad…ômaw pasasuma a katukuńß *,** a ji Ē~ ° atu *,** a ji Ē~ ° ku tad…ômaw. r~…ĺar~…ĺaŇčawan indon…ôsia a kanatar~…ĺ mar~…ĺakuit ku tur~…ĺu a r~…ĺasubu a r~…ĺamaŇčan ku bina ¶adan, kasa r~…ĺamaŇčan nu bina ¶adan izaw amin ku masasumaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan,izaw a ¶a ku pinaaj tu nu kasumamadan a r~…ĺajr~…ĺaj, amar~…ĺir~…ĺid nu in-tu, a-r~…ĺa-pou,  ¶uŇč-kou, ma-r~…ĺaj atu ou- ¶ou a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. kasumamadan a  ¶uwa-wa atu ta-r~…ĺi a sar~…ĺukijaw pasu nu in-tu-kaw a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu piazińß tu nakamuan nu babar~…ĺaki. indon…ôsia nisaŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ ° a wajwaj ir~…ĺabu ku kar~…ĺir~…ĺid nisaŇčaan nu in-tu, nika  ¶aaj tu kasiŇčar~…ĺińß tu nu  ¶uŇč-kou, a-r~…ĺa-pou atu ou- ¶ou mar~…ĺir~…ĺid ku wajaj nisaŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ °. misaŇča Ē~ ° ujza indon…ôsia tini i t…ôr~…ĺ…ô ¶ir~…ĺar~…ĺ,  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs mas…ôm…ôt ku d…ômiad, jadańß ku nisaŇčaan tu r~…ĺum Ē~ °  ¶aaj pa ¶ab…ôŇč…ôn ku r~…ĺir~…ĺis, mipadaŇč tu sakasibar~…ĺi atu misasa tu akuti Ē~ °, sapiadiŇč tu  ¶ir~…ĺar~…ĺ atu sapit…ôna Ē~ ° tu udada badańßuŇč jadańß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj sapijuŇč a zajr~…ĺiw, i mar~…ĺukaj a nijadu Ē~ ° u sapad ku sasaŇčaan, u bar~…ĺidas ujza a ¶a u nisaŇča Ē~ °aj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a kawar~…ĺaaj, tus…ô u sumanańßaj a kawar~…ĺa. nu kiwakaj nisaŇčaan nu mipajpajaj u pou-r~…ĺuw-bu- ¶u "ajaw nu kitakit sakapitu u mi ¶id…ôkaj sar~…ĺuŇčanaj a ńß…ôkar~…ĺ" atu in-tu a kiwkaj tu pu-r~…ĺan-pa-na u siŇčaŇčanaj, tusaaj amin u sakaput pur~…ĺuŇč nu kanatar~…ĺ a pasubana Ē~ ° tu  ¶udad a sakaput nipasir~…ĺa ¶an i kitakit r~…ĺar~…ĺaŇčawan a zajsaŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Indonesia sa i labu nu Ya-cuo, itiza i 5 00 S, 120 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,904,569 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,811,569 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 93,000 km2 hamin nu tademawan sa 258,316,051. kakalukan umah sa 31.20%, kilakilangan umah sa 51.70%, zumaay henay umah sa 17.10% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. :Republik Indonesia,IPAŤģÄťü≥:(r…õp äbl…™k …™nd…Ēn…õs…™a)),ťÄöÁ®Ī" . Indonesia kapulungan a masakanatal (Indonesia a kamu RepubliIndonesingiha, IPA a ngiha': (r…õp äbl…™k …™nd…Ēn…õs…™a)) pangangan han Indonesia pangangan aca tu "In-ni", tini i tung-nan-ya a Kanata, i 17,506 a subal a nisakaputan, i kitakitay u satabakiay masacacayay a subal a kanatal, i liwliw nu hekal, mibalat maawas ku Ya-cou atu Ta-yang-cou, ngangan tu "Wan-taw a kanatal". Indonesia a tademaw maawas ku 2.8 a yi' i kitakit u saka sepat u katuuday a tademaw nu kanatal. "Bhinneka Tunggal Ika" . uyza subal amin, Indonesia a tademaw palasic tungusay lasubu ku masazumaay a kamu nu binacadan, u satabakiay a binacadan u Cuwa-wa a binacadan, tini i cence u tapang situngus a mikelid. u kamu nu kanatal, yadah ku mahicahicaay nu binacadan, Mu-s-lin katuuday a tademaw, midebungay i laylay atu paculiay micumiday u Indonesia a tademaw ku pulung u malecaday tu. Indonesia a kanatal u kamu "Bhinneka Tunggal Ika" (caay ku nizateng) sikamu tu mhicahicaayay a kawaw nu kanatal. . kanatal yadah ku nu lala'yanay a lalaculan, niku katuud ku pakuyucay, zayhan i kitakit i cuwacuwa a kakitizaan katuud ku mabulaway nu In-niay a kuli, nika izaw ku tucek sanay tu tiniay lala'yanay a lalaculay tu pahabay atu nilagecad nu i satipanay a tademaw tayni, kitakit kuni kalalacal nu kanatal caay ka a didi'. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Jakarta . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joko Widodo (CacuÔľéKumulu śü•šĹź¬∑ŚŹ§ŤéęÁĺÖ), 1961 a mihca 6 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Indonesia ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 10 bulad 20 demiad. lalangawan ayaw nayay henay ku tademaw a mihacaan ya masubelidaay i ba'tu atu niyungan a duku mahapinang maazih u mutizengay a tademaw ayaw i 150 a mang katukuh 3.5 a mang a mihcaan mauzip i Indonesia a sacacay sanay a subal pangangan han Cuwa-wa ungay a tademaw. u sitinengay a tademaw ayaw nu pakalal tu 4.5 a mang micumud tu tiniay a kakitizaan. i 2011 a mihcaan i biyaway a kanatal Tung-ti-un makazihtu nazipaan, pitapal ayaw i 4,2 a mihcaan tiniay muenengay a tademaw atu u macakatay sitinengay paybalungaay i bayu, namakazih namizakep atu yadah mukan ku nikanan tu nu bayuay a mabulul a buting, hakay milakuit tu bayu katukuh i Aw-ta-li-ya atu zumaay sitinengay a subal. . timulan a binacaden a tademaw nau Taywan mabulaw mueneng i Tung-nan-ya, ayaw nu celacan i 2000 a mihcaan mabulal micumud tu Indonesia, masa nu ayzay a kamihcaan yadahay a tademaw nu Indonesia. satu u sacacay sanay a subal, tini dada' i Miy-la-ni-si-ya a tademaw maliwasak i liwliw, Miy-la-ni-si-ya a tademaw tinidada' maliwasak i nutimulan nu Indonesia. u saayaway ayaw nu celacan kasumamadan nu waluay a mihcaan, matinengay mizateng tu sakaluk nu hekal atumatineng tu umahay palumatu tipus, micuzuh tu niyazu'ay, tuse, atu aadidi'ay a hungti a kanatal i celacan kasumamadan tu cacay a mihcaan malingatu. Indonesia bayuay a zazan a pikawaw u kahenulan nu micuzuh tu subalay atu malaliyunay pacakayay tu tuud nu kitakit, pasu ayaw nu celacan tu pinaay tu a kasumamadan a mihcaan hawsa patizeng i In-tu atu i kanatalay a kakacayat nu malaliyunay pacakayay tu tuud, malaliyunay pacakayay tu tuud i Indonesia a laylay izaw tu kahenulan a tatizengan. ce-bu atu cen-ce Indonesia u Cung-tung-ce u masapaputay kapulungay a kanatal, u cenbu ku situngusay u cen-ce ku situngusay sanad i cung-yang a cen-bu. makay 1998 a mihcaan Su-ha-tuw namiales hawsa, Indonesia a cen-ce atu cen-bu u kawaw micaliway tu tabakiay a kasumad. tademaw amin matatengil masasungaay mikawaw tu kinasepat pakay 1945 a mihcaan a nipahulic mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizeng tu hulic, huing liclicay a hulic sakapuy a kawaw, misumad tu hulic angangan pakayniay misaadidi' tu sakaku a mikuwan nu Cungtung, pitatengilan nu kanatal misumad tu hulic, pasubanaay cacudadan, binacadan lalangawan a tatengilan tu kawaw. mikawaway tu nu hekal Su-ka-nuw a kamihcaan misateked misakaku atu sakalah makai' malaabang tu i nu taway a lalekuad, atu makai' tu nu hungtiay kanata a nizatengan, na atu Ma-lay-si-ya mapilpil ku kacacayat. katukuh tu Su-ha-tuw a kamihcaan malingatu tu nu satipan a kanatal i sakikalisiw atu kakadum tu cen-ce. Indonesia atu liwliwway a Ya-cou a kanatal masukapah ku kacacayat, u Tung-na-ya a kanatal sye-huye atu Tung-ya-bung-huy patineng tu kanatalay sakaput a tademaw. hekal a lala' In-tu sacacay sanay asubal malawasak timul i telek sabaw cacay a tu, nuwalian telek 95 tu katukah 141 tu a laed, telekcilal matusul amin ku hekal, nuwalian satipan katukuh tu 5,300 kung-li, nutimulan nuwamisan pakala tu 2,100 kung-li, u eneng i Ya-cuo talu atu Aw-cou a laedan, u Tay-pinuyang, In-tu-yangan a laedan mihabelut, i kitakit ku pilekakawawan u kahenulan a enengn. Indonesia pakala tu 17,508 ku nikasaupuan a subal, tiniay enem malebut ku subal izaw ku muenengay nu tademaw, satabakiay a subal izaw ku Cuwa-wa a subal, Su-men-ta-la a subal, Pou-luw-cou " pangangan han nu In-ni Cya-li-man-tan a subal, subalan u zuma a kakitizaan tungusay nu Ma-lay-ya atu wen-lay", Sin-ci-ney-ya a subal "subalay u zuma a kakitizaan tungusay nu Pa-pu-ya-niw-ci-ney-ya" atu Su-la-wi-si a subal, kasacacay a subal kaliwasak i Ta-sin-ta a kasacacay a subal, siyaw-sin-ta a kasacacay a subal, Mou-lu-cya a kasacacay a subal atu Pa-pu-ya sepat a sakakilac, kahenulan a tuse Ya-cya-ta tini i Cowa-wa a subalan, u satabakiay a tuse nu Indonesia, nuzuma angangan a tuse izaw ku Se-suy, Wan-lung, Mey-lan atu San-paw-lung. sakikalisiw Indonesia u palahaday tu Cung-kou a kanatal, laylay nu lalangawan a kawaw atu nutimulan Ya-cou tu i cuwacuwaay a kakitizaan malecad tu, nilaculan a nikawawan caay kacakat, kanatalay a kusi caay kacakat. teka sayay, Indonesia makaawas tu nipatadas tu simal nu kikay atu nu zumaay a lalaculan, nikalukan tu nu uzip ku kakanan. Indonesia a sakikalisiw nu teked uzipay tu a kasapanan atu cenbu pulung a mikelid, tungusay lamel a sakikalisiw. caculilan Indonesia u mangan a subal a kanatal, sisa izaw ku 676 ku pahikukian, kanatalay hikukian a kusi Ciya-lu-ta In-ni hikuki a zazan izaw ku 33 a cedang kanatalay atu 18 a cedang nu kitakit a zazan nu hikuki, nu zumaay kanatalay a zazan nu hikuki May-pa-ti-a zazan nu hikuki anganngan nu kanatalay tu, uzuma izaw ku cacay lasubu ka yadah ku nu tekeday hikuki a kusi, kitakit pahikukian izaw tu ku pabesut sanay a hikuki katukuh i yadahay a kanta, nika kahenulan a tuse Ya-cya-ta a caculilan sasibud sa. tademaw duduc 2010 a mihcaan nikinsaan tu tademawan, Indonesia a tademaw izaw ku 2,376 duduc i 2010 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw Indonesiaa a tademaw 2,376 a yi' , i kitakit u sakasepat nu tabakiay a kanatal nu tademawan, u kacakat nu tademaw 1,9%, hamin nu kanatal izaw ku 58% ku muenenga nu tademaw i Cuwa-wa a subal, i kitakit u sakatuuday nu subal a tademaw. kanahatu i 1960 a mihcaan malingatu mikawaw lekakawaw tu lalabu nu luma', nika 2020 a mihcaan atu 2050 a mihcaan u tademaw pasasuma a katukuh 2,65 a yi' atu 3,06 a yi' ku tademaw. lalangawan Indonesia a kanatal malakuit ku tulu a lasubu a lamangan ku binacadan, kasa lamangan nu binacadan izaw amin ku masasumaay a lalangawan,izaw aca ku pinaay tu nu kasumamadan a laylay, amalilid nu In-tu, A-la-pou, Cung-kou, Ma-lay atu Ou-cou a lalangawan. kasumamadan a Cuwa-wa atu Ta-li a salukiyaw pasu nu In-tu-kaw a lalangawan atu piazih tu nakamuan nu babalaki. Indonesia nisangaan tu luma' a wayway ilabu ku kalilid nisangaan nu In-tu, nika caay tu kasingalih tu nu Cung-kou, A-la-pou atu Ou-cou malilid ku wayay nisangaan tu luma'. misanga' uyza Indonesia tini i telecilal, caledes masemet ku demiad, yadah ku nisangaan tu lum' caay pacabengen ku lilis, mipadang tu sakasibali atu misasa tu akuti', sapiading tu cilal atu sapitena' tu udada badahung yadah ku mahicahicaay sapiyung a zayliw, i malukay a niyadu' u sapad ku sasangaan, u balidas uyza aca u nisanga'ay tu lala' a kawalaay, tuse u sumanahay a kawala. nu kiwakay nisangaan nu mipaypayay u Pou-luw-bu-cu "ayaw nu kitakit sakapitu u micidekay salunganay a hekal" atu In-tu a kiwkay tu Pu-lan-pa-na u singanganay, tusaay amin u sakaput pulung nu kanatal a pasubana' tu cudad a sakaput nipasilacan i kitakit lalangawan a zaysang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u indon…ôsia sa i r~…ĺabu nu ja- ¶uo, itiza i * ** s, *** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. :*…ôpubr~…ĺik indon…ôsia,ipa**:(r*p*br~…ĺ*k *nd*n*s*a)),**" . indon…ôsia kapur~…ĺuŇčan a masakanatar~…ĺ (indon…ôsia a kamu *…ôpubr~…ĺiindon…ôsiŇčińßa, ipa a Ňčińßa Ē~ °: (r*p*br~…ĺ*k *nd*n*s*a)) paŇčaŇčan ńßan indon…ôsia paŇčaŇčan a ¶a tu "in-ni", tini i tuŇč-nan-ja a kanata, i **,*** a subar~…ĺ a nisakaputan, i kitakitaj u satabakiaj masa ¶a ¶ajaj a subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, i r~…ĺiwr~…ĺiw nu ńß…ôkar~…ĺ, mibar~…ĺat maawas ku ja- ¶ou atu ta-jaŇč- ¶ou, ŇčaŇčan tu "wan-taw a kanatar~…ĺ". indon…ôsia a tad…ômaw maawas ku *.* a ji Ē~ ° i kitakit u saka s…ôpat u katuudaj a tad…ômaw nu kanatar~…ĺ. "bńßinn…ôka tuŇčgar~…ĺ ika" . ujza subar~…ĺ amin, indon…ôsia a tad…ômaw par~…ĺasi ¶ tuŇčusaj r~…ĺasubu ku masazumaaj a kamu nu bina ¶adan, u satabakiaj a bina ¶adan u  ¶uwa-wa a bina ¶adan, tini i  ¶…ôn ¶…ô u tapaŇč situŇčus a mik…ôr~…ĺid. u kamu nu kanatar~…ĺ, jadańß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj nu bina ¶adan, mu-s-r~…ĺin katuudaj a tad…ômaw, mid…ôbuŇčaj i r~…ĺajr~…ĺaj atu pa ¶ur~…ĺiaj mi ¶umidaj u indon…ôsia a tad…ômaw ku pur~…ĺuŇč u mar~…ĺ…ô ¶adaj tu. indon…ôsia a kanatar~…ĺ u kamu "bńßinn…ôka tuŇčgar~…ĺ ika" ( ¶aaj ku nizat…ôŇč) sikamu tu mńßi ¶ańßi ¶aajaj a kawaw nu kanatar~…ĺ. . kanatar~…ĺ jadańß ku nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °janaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan, niku katuud ku pakuju ¶aj, zajńßan i kitakit i  ¶uwa ¶uwa a kakitizaan katuud ku mabur~…ĺawaj nu in-niaj a kur~…ĺi, nika izaw ku tu ¶…ôk sanaj tu tiniaj r~…ĺar~…ĺa Ē~ °janaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺaj tu pańßabaj atu nir~…ĺag…ô ¶ad nu i satipanaj a tad…ômaw tajni, kitakit kuni kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ nu kanatar~…ĺ  ¶aaj ka a didi Ē~ °. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *akarta . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *oko widodo ( ¶a ¶u*kumur~…ĺu ******), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu indon…ôsia ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺar~…ĺaŇčawan ajaw najaj ńß…ônaj ku tad…ômaw a mińßa ¶aan ja masub…ôr~…ĺidaaj i ba Ē~ °tu atu nijuŇčan a duku mańßapinaŇč maazińß u mutiz…ôŇčaj a tad…ômaw ajaw i *** a maŇč katukuńß *.* a maŇč a mińß ¶aan mauzip i indon…ôsia a sa ¶a ¶aj sanaj a subar~…ĺ paŇčaŇčan ńßan  ¶uwa-wa uŇčaj a tad…ômaw. u sitin…ôŇčaj a tad…ômaw ajaw nu pakar~…ĺar~…ĺ tu *.* a maŇč mi ¶umud tu tiniaj a kakitizaan. i **** a mińß ¶aan i bijawaj a kanatar~…ĺ tuŇč-ti-un makazińßtu nazipaan, pitapar~…ĺ ajaw i *,* a mińß ¶aan tiniaj mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw atu u ma ¶akataj sitin…ôŇčaj pajbar~…ĺuŇčaaj i baju, namakazińß namizak…ôp atu jadańß mukan ku nikanan tu nu bajuaj a mabur~…ĺur~…ĺ a butiŇč, ńßakaj mir~…ĺakuit tu baju katukuńß i aw-ta-r~…ĺi-ja atu zumaaj sitin…ôŇčaj a subar~…ĺ. . timur~…ĺan a bina ¶ad…ôn a tad…ômaw nau tajwan mabur~…ĺaw mu…ôn…ôŇč i tuŇč-nan-ja, ajaw nu  ¶…ôr~…ĺa ¶an i **** a mińß ¶aan mabur~…ĺar~…ĺ mi ¶umud tu indon…ôsia, masa nu ajzaj a kamińß ¶aan jadańßaj a tad…ômaw nu indon…ôsia. satu u sa ¶a ¶aj sanaj a subar~…ĺ, tini dada Ē~ ° i mij-r~…ĺa-ni-si-ja a tad…ômaw mar~…ĺiwasak i r~…ĺiwr~…ĺiw, mij-r~…ĺa-ni-si-ja a tad…ômaw tinidada Ē~ ° mar~…ĺiwasak i nutimur~…ĺan nu indon…ôsia. u saajawaj ajaw nu  ¶…ôr~…ĺa ¶an kasumamadan nu war~…ĺuaj a mińß ¶aan, matin…ôŇčaj mizat…ôŇč tu sakar~…ĺuk nu ńß…ôkar~…ĺ atumatin…ôŇč tu umańßaj par~…ĺumatu tipus, mi ¶uzuńß tu nijazu Ē~ °aj, tus…ô, atu aadidi Ē~ °aj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ i  ¶…ôr~…ĺa ¶an kasumamadan tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu. indon…ôsia bajuaj a zazan a pikawaw u kańß…ônur~…ĺan nu mi ¶uzuńß tu subar~…ĺaj atu mar~…ĺar~…ĺijunaj pa ¶akajaj tu tuud nu kitakit, pasu ajaw nu  ¶…ôr~…ĺa ¶an tu pinaaj tu a kasumamadan a mińß ¶aan ńßawsa patiz…ôŇč i in-tu atu i kanatar~…ĺaj a kaka ¶ajat nu mar~…ĺar~…ĺijunaj pa ¶akajaj tu tuud, mar~…ĺar~…ĺijunaj pa ¶akajaj tu tuud i indon…ôsia a r~…ĺajr~…ĺaj izaw tu kańß…ônur~…ĺan a tatiz…ôŇčan.  ¶…ô-bu atu  ¶…ôn- ¶…ô indon…ôsia u  ¶uŇč-tuŇč- ¶…ô u masapaputaj kapur~…ĺuŇčaj a kanatar~…ĺ, u  ¶…ônbu ku situŇčusaj u  ¶…ôn- ¶…ô ku situŇčusaj sanad i  ¶uŇč-jaŇč a  ¶…ôn-bu. makaj **** a mińß ¶aan su-ńßa-tuw namiar~…ĺ…ôs ńßawsa, indon…ôsia a  ¶…ôn- ¶…ô atu  ¶…ôn-bu u kawaw mi ¶ar~…ĺiwaj tu tabakiaj a kasumad. tad…ômaw amin matat…ôŇčir~…ĺ masasuŇčaaj mikawaw tu kinas…ôpat pakaj **** a mińß ¶aan a nipańßur~…ĺi ¶ mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patiz…ôŇč tu ńßur~…ĺi ¶, ńßuiŇč r~…ĺi ¶r~…ĺi ¶aj a ńßur~…ĺi ¶ sakapuj a kawaw, misumad tu ńßur~…ĺi ¶ aŇčaŇčan pakajniaj misaadidi Ē~ ° tu sakaku a mikuwan nu  ¶uŇčtuŇč, pitat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ misumad tu ńßur~…ĺi ¶, pasubanaaj  ¶a ¶udadan, bina ¶adan r~…ĺar~…ĺaŇčawan a tat…ôŇčir~…ĺan tu kawaw. mikawawaj tu nu ńß…ôkar~…ĺ su-ka-nuw a kamińß ¶aan misat…ôk…ôd misakaku atu sakar~…ĺańß makai Ē~ ° mar~…ĺaabaŇč tu i nu tawaj a r~…ĺar~…ĺ…ôkuad, atu makai Ē~ ° tu nu ńßuŇčtiaj kanata a nizat…ôŇčan, na atu ma-r~…ĺaj-si-ja mapir~…ĺpir~…ĺ ku ka ¶a ¶ajat. katukuńß tu su-ńßa-tuw a kamińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu tu nu satipan a kanatar~…ĺ i sakikar~…ĺisiw atu kakadum tu  ¶…ôn- ¶…ô. indon…ôsia atu r~…ĺiwr~…ĺiwwaj a ja- ¶ou a kanatar~…ĺ masukapańß ku ka ¶a ¶ajat, u tuŇč-na-ja a kanatar~…ĺ sj…ô-ńßuj…ô atu tuŇč-ja-buŇč-ńßuj patin…ôŇč tu kanatar~…ĺaj sakaput a tad…ômaw. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° in-tu sa ¶a ¶aj sanaj asubar~…ĺ mar~…ĺawasak timur~…ĺ i t…ôr~…ĺ…ôk sabaw  ¶a ¶aj a tu, nuwar~…ĺian t…ôr~…ĺ…ôk ** tu katukańß *** tu a r~…ĺa…ôd, t…ôr~…ĺ…ôk ¶ir~…ĺar~…ĺ matusur~…ĺ amin ku ńß…ôkar~…ĺ, nuwar~…ĺian satipan katukuńß tu *,*** kuŇč-r~…ĺi, nutimur~…ĺan nuwamisan pakar~…ĺa tu *,*** kuŇč-r~…ĺi, u …ôn…ôŇč i ja- ¶uo tar~…ĺu atu aw- ¶ou a r~…ĺa…ôdan, u taj-pinujaŇč, in-tu-jaŇčan a r~…ĺa…ôdan mińßab…ôr~…ĺut, i kitakit ku pir~…ĺ…ôkakawawan u kańß…ônur~…ĺan a …ôn…ôŇčn. indon…ôsia pakar~…ĺa tu **,*** ku nikasaupuan a subar~…ĺ, tiniaj …ôn…ôm mar~…ĺ…ôbut ku subar~…ĺ izaw ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw, satabakiaj a subar~…ĺ izaw ku  ¶uwa-wa a subar~…ĺ, su-m…ôn-ta-r~…ĺa a subar~…ĺ, pou-r~…ĺuw- ¶ou " paŇčaŇčan ńßan nu in-ni  ¶ja-r~…ĺi-man-tan a subar~…ĺ, subar~…ĺan u zuma a kakitizaan tuŇčusaj nu ma-r~…ĺaj-ja atu w…ôn-r~…ĺaj", sin- ¶i-n…ô-ja a subar~…ĺ "subar~…ĺaj u zuma a kakitizaan tuŇčusaj nu pa-pu-ja-niw- ¶i-n…ô-ja" atu su-r~…ĺa-wi-si a subar~…ĺ, kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ kar~…ĺiwasak i ta-sin-ta a kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ, sijaw-sin-ta a kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ, mou-r~…ĺu- ¶ja a kasa ¶a ¶aj a subar~…ĺ atu pa-pu-ja s…ôpat a sakakir~…ĺa ¶, kańß…ônur~…ĺan a tus…ô ja- ¶ja-ta tini i  ¶owa-wa a subar~…ĺan, u satabakiaj a tus…ô nu indon…ôsia, nuzuma aŇčaŇčan a tus…ô izaw ku s…ô-suj, wan-r~…ĺuŇč, m…ô-r~…ĺan atu san-paw-r~…ĺuŇč. sakikar~…ĺisiw indon…ôsia u par~…ĺańßadaj tu  ¶uŇč-kou a kanatar~…ĺ, r~…ĺajr~…ĺaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a kawaw atu nutimur~…ĺan ja- ¶ou tu i  ¶uwa ¶uwaaj a kakitizaan mar~…ĺ…ô ¶ad tu, nir~…ĺa ¶ur~…ĺan a nikawawan  ¶aaj ka ¶akat, kanatar~…ĺaj a kusi  ¶aaj ka ¶akat. t…ôka sajaj, indon…ôsia makaawas tu nipatadas tu simar~…ĺ nu kikaj atu nu zumaaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan, nikar~…ĺukan tu nu uzip ku kakanan. indon…ôsia a sakikar~…ĺisiw nu t…ôk…ôd uzipaj tu a kasapanan atu  ¶…ônbu pur~…ĺuŇč a mik…ôr~…ĺid, tuŇčusaj r~…ĺam…ôr~…ĺ a sakikar~…ĺisiw.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan indon…ôsia u maŇčan a subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, sisa izaw ku *** ku pańßikukian, kanatar~…ĺaj ńßikukian a kusi  ¶ija-r~…ĺu-ta in-ni ńßikuki a zazan izaw ku ** a  ¶…ôdaŇč kanatar~…ĺaj atu ** a  ¶…ôdaŇč nu kitakit a zazan nu ńßikuki, nu zumaaj kanatar~…ĺaj a zazan nu ńßikuki maj-pa-ti-a zazan nu ńßikuki aŇčanŇčan nu kanatar~…ĺaj tu, uzuma izaw ku  ¶a ¶aj r~…ĺasubu ka jadańß ku nu t…ôk…ôdaj ńßikuki a kusi, kitakit pańßikukian izaw tu ku pab…ôsut sanaj a ńßikuki katukuńß i jadańßaj a kanta, nika kańß…ônur~…ĺan a tus…ô ja- ¶ja-ta a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan sasibud sa. tad…ômaw dudu ¶ **** a mińß ¶aan nikinsaan tu tad…ômawan, indon…ôsia a tad…ômaw izaw ku *,*** dudu ¶ i **** a mińß ¶aan tu pikinsa tu tad…ômaw indon…ôsiaa a tad…ômaw *,*** a ji Ē~ ° , i kitakit u sakas…ôpat nu tabakiaj a kanatar~…ĺ nu tad…ômawan, u ka ¶akat nu tad…ômaw *,*%, ńßamin nu kanatar~…ĺ izaw ku **% ku mu…ôn…ôŇča nu tad…ômaw i  ¶uwa-wa a subar~…ĺ, i kitakit u sakatuudaj nu subar~…ĺ a tad…ômaw. kanańßatu i **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu mikawaw r~…ĺ…ôkakawaw tu r~…ĺar~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, nika **** a mińß ¶aan atu **** a mińß ¶aan u tad…ômaw pasasuma a katukuńß *,** a ji Ē~ ° atu *,** a ji Ē~ ° ku tad…ômaw. r~…ĺar~…ĺaŇčawan indon…ôsia a kanatar~…ĺ mar~…ĺakuit ku tur~…ĺu a r~…ĺasubu a r~…ĺamaŇčan ku bina ¶adan, kasa r~…ĺamaŇčan nu bina ¶adan izaw amin ku masasumaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan,izaw a ¶a ku pinaaj tu nu kasumamadan a r~…ĺajr~…ĺaj, amar~…ĺir~…ĺid nu in-tu, a-r~…ĺa-pou,  ¶uŇč-kou, ma-r~…ĺaj atu ou- ¶ou a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. kasumamadan a  ¶uwa-wa atu ta-r~…ĺi a sar~…ĺukijaw pasu nu in-tu-kaw a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu piazińß tu nakamuan nu babar~…ĺaki. indon…ôsia nisaŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ ° a wajwaj ir~…ĺabu ku kar~…ĺir~…ĺid nisaŇčaan nu in-tu, nika  ¶aaj tu kasiŇčar~…ĺińß tu nu  ¶uŇč-kou, a-r~…ĺa-pou atu ou- ¶ou mar~…ĺir~…ĺid ku wajaj nisaŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ °. misaŇča Ē~ ° ujza indon…ôsia tini i t…ôr~…ĺ…ô ¶ir~…ĺar~…ĺ,  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs mas…ôm…ôt ku d…ômiad, jadańß ku nisaŇčaan tu r~…ĺum Ē~ °  ¶aaj pa ¶ab…ôŇč…ôn ku r~…ĺir~…ĺis, mipadaŇč tu sakasibar~…ĺi atu misasa tu akuti Ē~ °, sapiadiŇč tu  ¶ir~…ĺar~…ĺ atu sapit…ôna Ē~ ° tu udada badańßuŇč jadańß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj sapijuŇč a zajr~…ĺiw, i mar~…ĺukaj a nijadu Ē~ ° u sapad ku sasaŇčaan, u bar~…ĺidas ujza a ¶a u nisaŇča Ē~ °aj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a kawar~…ĺaaj, tus…ô u sumanańßaj a kawar~…ĺa. nu kiwakaj nisaŇčaan nu mipajpajaj u pou-r~…ĺuw-bu- ¶u "ajaw nu kitakit sakapitu u mi ¶id…ôkaj sar~…ĺuŇčanaj a ńß…ôkar~…ĺ" atu in-tu a kiwkaj tu pu-r~…ĺan-pa-na u siŇčaŇčanaj, tusaaj amin u sakaput pur~…ĺuŇč nu kanatar~…ĺ a pasubana Ē~ ° tu  ¶udad a sakaput nipasir~…ĺa ¶an i kitakit r~…ĺar~…ĺaŇčawan a zajsaŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>