<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Indonesia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Indonesia" copyright="CC BY-SA" citation="Indonesia. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Indonesia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Indonesia, title = Indonesia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Indonesia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Indonesia sa i labu nu Ya-cuo, itiza i 5 00 S, 120 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,904,569 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,811,569 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 93,000 km2 hamin nu tademawan sa 258,316,051. kakalukan umah sa 31.20%, kilakilangan umah sa 51.70%, zumaay henay umah sa 17.10% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. :Republik Indonesia,IPA讀音:(rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)),通稱" . Indonesia kapulungan a masakanatal (Indonesia a kamu RepubliIndonesingiha, IPA a ngiha': (rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)) pangangan han Indonesia pangangan aca tu "In-ni", tini i tung-nan-ya a Kanata, i 17,506 a subal a nisakaputan, i kitakitay u satabakiay masacacayay a subal a kanatal, i liwliw nu hekal, mibalat maawas ku Ya-cou atu Ta-yang-cou, ngangan tu "Wan-taw a kanatal". Indonesia a tademaw maawas ku 2.8 a yi' i kitakit u saka sepat u katuuday a tademaw nu kanatal. "Bhinneka Tunggal Ika" . uyza subal amin, Indonesia a tademaw palasic tungusay lasubu ku masazumaay a kamu nu binacadan, u satabakiay a binacadan u Cuwa-wa a binacadan, tini i cence u tapang situngus a mikelid. u kamu nu kanatal, yadah ku mahicahicaay nu binacadan, Mu-s-lin katuuday a tademaw, midebungay i laylay atu paculiay micumiday u Indonesia a tademaw ku pulung u malecaday tu. Indonesia a kanatal u kamu "Bhinneka Tunggal Ika" (caay ku nizateng) sikamu tu mhicahicaayay a kawaw nu kanatal. . kanatal yadah ku nu lala'yanay a lalaculan, niku katuud ku pakuyucay, zayhan i kitakit i cuwacuwa a kakitizaan katuud ku mabulaway nu In-niay a kuli, nika izaw ku tucek sanay tu tiniay lala'yanay a lalaculay tu pahabay atu nilagecad nu i satipanay a tademaw tayni, kitakit kuni kalalacal nu kanatal caay ka a didi'. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Jakarta . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joko Widodo (Cacu．Kumulu 查佐·古莫羅), 1961 a mihca 6 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Indonesia ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 10 bulad 20 demiad. lalangawan ayaw nayay henay ku tademaw a mihacaan ya masubelidaay i ba'tu atu niyungan a duku mahapinang maazih u mutizengay a tademaw ayaw i 150 a mang katukuh 3.5 a mang a mihcaan mauzip i Indonesia a sacacay sanay a subal pangangan han Cuwa-wa ungay a tademaw. u sitinengay a tademaw ayaw nu pakalal tu 4.5 a mang micumud tu tiniay a kakitizaan. i 2011 a mihcaan i biyaway a kanatal Tung-ti-un makazihtu nazipaan, pitapal ayaw i 4,2 a mihcaan tiniay muenengay a tademaw atu u macakatay sitinengay paybalungaay i bayu, namakazih namizakep atu yadah mukan ku nikanan tu nu bayuay a mabulul a buting, hakay milakuit tu bayu katukuh i Aw-ta-li-ya atu zumaay sitinengay a subal. . timulan a binacaden a tademaw nau Taywan mabulaw mueneng i Tung-nan-ya, ayaw nu celacan i 2000 a mihcaan mabulal micumud tu Indonesia, masa nu ayzay a kamihcaan yadahay a tademaw nu Indonesia. satu u sacacay sanay a subal, tini dada' i Miy-la-ni-si-ya a tademaw maliwasak i liwliw, Miy-la-ni-si-ya a tademaw tinidada' maliwasak i nutimulan nu Indonesia. u saayaway ayaw nu celacan kasumamadan nu waluay a mihcaan, matinengay mizateng tu sakaluk nu hekal atumatineng tu umahay palumatu tipus, micuzuh tu niyazu'ay, tuse, atu aadidi'ay a hungti a kanatal i celacan kasumamadan tu cacay a mihcaan malingatu. Indonesia bayuay a zazan a pikawaw u kahenulan nu micuzuh tu subalay atu malaliyunay pacakayay tu tuud nu kitakit, pasu ayaw nu celacan tu pinaay tu a kasumamadan a mihcaan hawsa patizeng i In-tu atu i kanatalay a kakacayat nu malaliyunay pacakayay tu tuud, malaliyunay pacakayay tu tuud i Indonesia a laylay izaw tu kahenulan a tatizengan. ce-bu atu cen-ce Indonesia u Cung-tung-ce u masapaputay kapulungay a kanatal, u cenbu ku situngusay u cen-ce ku situngusay sanad i cung-yang a cen-bu. makay 1998 a mihcaan Su-ha-tuw namiales hawsa, Indonesia a cen-ce atu cen-bu u kawaw micaliway tu tabakiay a kasumad. tademaw amin matatengil masasungaay mikawaw tu kinasepat pakay 1945 a mihcaan a nipahulic mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizeng tu hulic, huing liclicay a hulic sakapuy a kawaw, misumad tu hulic angangan pakayniay misaadidi' tu sakaku a mikuwan nu Cungtung, pitatengilan nu kanatal misumad tu hulic, pasubanaay cacudadan, binacadan lalangawan a tatengilan tu kawaw. mikawaway tu nu hekal Su-ka-nuw a kamihcaan misateked misakaku atu sakalah makai' malaabang tu i nu taway a lalekuad, atu makai' tu nu hungtiay kanata a nizatengan, na atu Ma-lay-si-ya mapilpil ku kacacayat. katukuh tu Su-ha-tuw a kamihcaan malingatu tu nu satipan a kanatal i sakikalisiw atu kakadum tu cen-ce. Indonesia atu liwliwway a Ya-cou a kanatal masukapah ku kacacayat, u Tung-na-ya a kanatal sye-huye atu Tung-ya-bung-huy patineng tu kanatalay sakaput a tademaw. hekal a lala' In-tu sacacay sanay asubal malawasak timul i telek sabaw cacay a tu, nuwalian telek 95 tu katukah 141 tu a laed, telekcilal matusul amin ku hekal, nuwalian satipan katukuh tu 5,300 kung-li, nutimulan nuwamisan pakala tu 2,100 kung-li, u eneng i Ya-cuo talu atu Aw-cou a laedan, u Tay-pinuyang, In-tu-yangan a laedan mihabelut, i kitakit ku pilekakawawan u kahenulan a enengn. Indonesia pakala tu 17,508 ku nikasaupuan a subal, tiniay enem malebut ku subal izaw ku muenengay nu tademaw, satabakiay a subal izaw ku Cuwa-wa a subal, Su-men-ta-la a subal, Pou-luw-cou " pangangan han nu In-ni Cya-li-man-tan a subal, subalan u zuma a kakitizaan tungusay nu Ma-lay-ya atu wen-lay", Sin-ci-ney-ya a subal "subalay u zuma a kakitizaan tungusay nu Pa-pu-ya-niw-ci-ney-ya" atu Su-la-wi-si a subal, kasacacay a subal kaliwasak i Ta-sin-ta a kasacacay a subal, siyaw-sin-ta a kasacacay a subal, Mou-lu-cya a kasacacay a subal atu Pa-pu-ya sepat a sakakilac, kahenulan a tuse Ya-cya-ta tini i Cowa-wa a subalan, u satabakiay a tuse nu Indonesia, nuzuma angangan a tuse izaw ku Se-suy, Wan-lung, Mey-lan atu San-paw-lung. sakikalisiw Indonesia u palahaday tu Cung-kou a kanatal, laylay nu lalangawan a kawaw atu nutimulan Ya-cou tu i cuwacuwaay a kakitizaan malecad tu, nilaculan a nikawawan caay kacakat, kanatalay a kusi caay kacakat. teka sayay, Indonesia makaawas tu nipatadas tu simal nu kikay atu nu zumaay a lalaculan, nikalukan tu nu uzip ku kakanan. Indonesia a sakikalisiw nu teked uzipay tu a kasapanan atu cenbu pulung a mikelid, tungusay lamel a sakikalisiw. caculilan Indonesia u mangan a subal a kanatal, sisa izaw ku 676 ku pahikukian, kanatalay hikukian a kusi Ciya-lu-ta In-ni hikuki a zazan izaw ku 33 a cedang kanatalay atu 18 a cedang nu kitakit a zazan nu hikuki, nu zumaay kanatalay a zazan nu hikuki May-pa-ti-a zazan nu hikuki anganngan nu kanatalay tu, uzuma izaw ku cacay lasubu ka yadah ku nu tekeday hikuki a kusi, kitakit pahikukian izaw tu ku pabesut sanay a hikuki katukuh i yadahay a kanta, nika kahenulan a tuse Ya-cya-ta a caculilan sasibud sa. tademaw duduc 2010 a mihcaan nikinsaan tu tademawan, Indonesia a tademaw izaw ku 2,376 duduc i 2010 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw Indonesiaa a tademaw 2,376 a yi' , i kitakit u sakasepat nu tabakiay a kanatal nu tademawan, u kacakat nu tademaw 1,9%, hamin nu kanatal izaw ku 58% ku muenenga nu tademaw i Cuwa-wa a subal, i kitakit u sakatuuday nu subal a tademaw. kanahatu i 1960 a mihcaan malingatu mikawaw lekakawaw tu lalabu nu luma', nika 2020 a mihcaan atu 2050 a mihcaan u tademaw pasasuma a katukuh 2,65 a yi' atu 3,06 a yi' ku tademaw. lalangawan Indonesia a kanatal malakuit ku tulu a lasubu a lamangan ku binacadan, kasa lamangan nu binacadan izaw amin ku masasumaay a lalangawan,izaw aca ku pinaay tu nu kasumamadan a laylay, amalilid nu In-tu, A-la-pou, Cung-kou, Ma-lay atu Ou-cou a lalangawan. kasumamadan a Cuwa-wa atu Ta-li a salukiyaw pasu nu In-tu-kaw a lalangawan atu piazih tu nakamuan nu babalaki. Indonesia nisangaan tu luma' a wayway ilabu ku kalilid nisangaan nu In-tu, nika caay tu kasingalih tu nu Cung-kou, A-la-pou atu Ou-cou malilid ku wayay nisangaan tu luma'. misanga' uyza Indonesia tini i telecilal, caledes masemet ku demiad, yadah ku nisangaan tu lum' caay pacabengen ku lilis, mipadang tu sakasibali atu misasa tu akuti', sapiading tu cilal atu sapitena' tu udada badahung yadah ku mahicahicaay sapiyung a zayliw, i malukay a niyadu' u sapad ku sasangaan, u balidas uyza aca u nisanga'ay tu lala' a kawalaay, tuse u sumanahay a kawala. nu kiwakay nisangaan nu mipaypayay u Pou-luw-bu-cu "ayaw nu kitakit sakapitu u micidekay salunganay a hekal" atu In-tu a kiwkay tu Pu-lan-pa-na u singanganay, tusaay amin u sakaput pulung nu kanatal a pasubana' tu cudad a sakaput nipasilacan i kitakit lalangawan a zaysang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u indonəsia sa i r~ɾabu nu ja-ʦuo, itiza i * ** s, *** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku *,***,*** km* u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ħamin nu tadəmawan sa ***,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**% ʦaaj kau ʦabajaj a kanatar~ɾ nu tajwan. :*əpubr~ɾik indonəsia,ipa**:(r*p*br~ɾ*k *nd*n*s*a)),**" . indonəsia kapur~ɾuŋan a masakanatar~ɾ (indonəsia a kamu *əpubr~ɾiindonəsiŋiħa, ipa a ŋiħaʔ~ʡ: (r*p*br~ɾ*k *nd*n*s*a)) paŋaŋan ħan indonəsia paŋaŋan aʦa tu "in-ni", tini i tuŋ-nan-ja a kanata, i **,*** a subar~ɾ a nisakaputan, i kitakitaj u satabakiaj masaʦaʦajaj a subar~ɾ a kanatar~ɾ, i r~ɾiwr~ɾiw nu ħəkar~ɾ, mibar~ɾat maawas ku ja-ʦou atu ta-jaŋ-ʦou, ŋaŋan tu "wan-taw a kanatar~ɾ". indonəsia a tadəmaw maawas ku *.* a jiʔ~ʡ i kitakit u saka səpat u katuudaj a tadəmaw nu kanatar~ɾ. "bħinnəka tuŋgar~ɾ ika" . ujza subar~ɾ amin, indonəsia a tadəmaw par~ɾasiʦ tuŋusaj r~ɾasubu ku masazumaaj a kamu nu binaʦadan, u satabakiaj a binaʦadan u ʦuwa-wa a binaʦadan, tini i ʦənʦə u tapaŋ situŋus a mikər~ɾid. u kamu nu kanatar~ɾ, jadaħ ku maħiʦaħiʦaaj nu binaʦadan, mu-s-r~ɾin katuudaj a tadəmaw, midəbuŋaj i r~ɾajr~ɾaj atu paʦur~ɾiaj miʦumidaj u indonəsia a tadəmaw ku pur~ɾuŋ u mar~ɾəʦadaj tu. indonəsia a kanatar~ɾ u kamu "bħinnəka tuŋgar~ɾ ika" (ʦaaj ku nizatəŋ) sikamu tu mħiʦaħiʦaajaj a kawaw nu kanatar~ɾ. . kanatar~ɾ jadaħ ku nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡjanaj a r~ɾar~ɾaʦur~ɾan, niku katuud ku pakujuʦaj, zajħan i kitakit i ʦuwaʦuwa a kakitizaan katuud ku mabur~ɾawaj nu in-niaj a kur~ɾi, nika izaw ku tuʦək sanaj tu tiniaj r~ɾar~ɾaʔ~ʡjanaj a r~ɾar~ɾaʦur~ɾaj tu paħabaj atu nir~ɾagəʦad nu i satipanaj a tadəmaw tajni, kitakit kuni kar~ɾar~ɾaʦar~ɾ nu kanatar~ɾ ʦaaj ka a didiʔ~ʡ. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u *akarta . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi *oko widodo (ʦaʦu*kumur~ɾu ******), **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad nar~ɾəʦuħan. u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) nu indonəsia ajza, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa ** bur~ɾad ** dəmiad. r~ɾar~ɾaŋawan ajaw najaj ħənaj ku tadəmaw a miħaʦaan ja masubər~ɾidaaj i baʔ~ʡtu atu nijuŋan a duku maħapinaŋ maaziħ u mutizəŋaj a tadəmaw ajaw i *** a maŋ katukuħ *.* a maŋ a miħʦaan mauzip i indonəsia a saʦaʦaj sanaj a subar~ɾ paŋaŋan ħan ʦuwa-wa uŋaj a tadəmaw. u sitinəŋaj a tadəmaw ajaw nu pakar~ɾar~ɾ tu *.* a maŋ miʦumud tu tiniaj a kakitizaan. i **** a miħʦaan i bijawaj a kanatar~ɾ tuŋ-ti-un makaziħtu nazipaan, pitapar~ɾ ajaw i *,* a miħʦaan tiniaj muənəŋaj a tadəmaw atu u maʦakataj sitinəŋaj pajbar~ɾuŋaaj i baju, namakaziħ namizakəp atu jadaħ mukan ku nikanan tu nu bajuaj a mabur~ɾur~ɾ a butiŋ, ħakaj mir~ɾakuit tu baju katukuħ i aw-ta-r~ɾi-ja atu zumaaj sitinəŋaj a subar~ɾ. . timur~ɾan a binaʦadən a tadəmaw nau tajwan mabur~ɾaw muənəŋ i tuŋ-nan-ja, ajaw nu ʦər~ɾaʦan i **** a miħʦaan mabur~ɾar~ɾ miʦumud tu indonəsia, masa nu ajzaj a kamiħʦaan jadaħaj a tadəmaw nu indonəsia. satu u saʦaʦaj sanaj a subar~ɾ, tini dadaʔ~ʡ i mij-r~ɾa-ni-si-ja a tadəmaw mar~ɾiwasak i r~ɾiwr~ɾiw, mij-r~ɾa-ni-si-ja a tadəmaw tinidadaʔ~ʡ mar~ɾiwasak i nutimur~ɾan nu indonəsia. u saajawaj ajaw nu ʦər~ɾaʦan kasumamadan nu war~ɾuaj a miħʦaan, matinəŋaj mizatəŋ tu sakar~ɾuk nu ħəkar~ɾ atumatinəŋ tu umaħaj par~ɾumatu tipus, miʦuzuħ tu nijazuʔ~ʡaj, tusə, atu aadidiʔ~ʡaj a ħuŋti a kanatar~ɾ i ʦər~ɾaʦan kasumamadan tu ʦaʦaj a miħʦaan mar~ɾiŋatu. indonəsia bajuaj a zazan a pikawaw u kaħənur~ɾan nu miʦuzuħ tu subar~ɾaj atu mar~ɾar~ɾijunaj paʦakajaj tu tuud nu kitakit, pasu ajaw nu ʦər~ɾaʦan tu pinaaj tu a kasumamadan a miħʦaan ħawsa patizəŋ i in-tu atu i kanatar~ɾaj a kakaʦajat nu mar~ɾar~ɾijunaj paʦakajaj tu tuud, mar~ɾar~ɾijunaj paʦakajaj tu tuud i indonəsia a r~ɾajr~ɾaj izaw tu kaħənur~ɾan a tatizəŋan. ʦə-bu atu ʦən-ʦə indonəsia u ʦuŋ-tuŋ-ʦə u masapaputaj kapur~ɾuŋaj a kanatar~ɾ, u ʦənbu ku situŋusaj u ʦən-ʦə ku situŋusaj sanad i ʦuŋ-jaŋ a ʦən-bu. makaj **** a miħʦaan su-ħa-tuw namiar~ɾəs ħawsa, indonəsia a ʦən-ʦə atu ʦən-bu u kawaw miʦar~ɾiwaj tu tabakiaj a kasumad. tadəmaw amin matatəŋir~ɾ masasuŋaaj mikawaw tu kinasəpat pakaj **** a miħʦaan a nipaħur~ɾiʦ mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizəŋ tu ħur~ɾiʦ, ħuiŋ r~ɾiʦr~ɾiʦaj a ħur~ɾiʦ sakapuj a kawaw, misumad tu ħur~ɾiʦ aŋaŋan pakajniaj misaadidiʔ~ʡ tu sakaku a mikuwan nu ʦuŋtuŋ, pitatəŋir~ɾan nu kanatar~ɾ misumad tu ħur~ɾiʦ, pasubanaaj ʦaʦudadan, binaʦadan r~ɾar~ɾaŋawan a tatəŋir~ɾan tu kawaw. mikawawaj tu nu ħəkar~ɾ su-ka-nuw a kamiħʦaan misatəkəd misakaku atu sakar~ɾaħ makaiʔ~ʡ mar~ɾaabaŋ tu i nu tawaj a r~ɾar~ɾəkuad, atu makaiʔ~ʡ tu nu ħuŋtiaj kanata a nizatəŋan, na atu ma-r~ɾaj-si-ja mapir~ɾpir~ɾ ku kaʦaʦajat. katukuħ tu su-ħa-tuw a kamiħʦaan mar~ɾiŋatu tu nu satipan a kanatar~ɾ i sakikar~ɾisiw atu kakadum tu ʦən-ʦə. indonəsia atu r~ɾiwr~ɾiwwaj a ja-ʦou a kanatar~ɾ masukapaħ ku kaʦaʦajat, u tuŋ-na-ja a kanatar~ɾ sjə-ħujə atu tuŋ-ja-buŋ-ħuj patinəŋ tu kanatar~ɾaj sakaput a tadəmaw. ħəkar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ in-tu saʦaʦaj sanaj asubar~ɾ mar~ɾawasak timur~ɾ i tər~ɾək sabaw ʦaʦaj a tu, nuwar~ɾian tər~ɾək ** tu katukaħ *** tu a r~ɾaəd, tər~ɾəkʦir~ɾar~ɾ matusur~ɾ amin ku ħəkar~ɾ, nuwar~ɾian satipan katukuħ tu *,*** kuŋ-r~ɾi, nutimur~ɾan nuwamisan pakar~ɾa tu *,*** kuŋ-r~ɾi, u ənəŋ i ja-ʦuo tar~ɾu atu aw-ʦou a r~ɾaədan, u taj-pinujaŋ, in-tu-jaŋan a r~ɾaədan miħabər~ɾut, i kitakit ku pir~ɾəkakawawan u kaħənur~ɾan a ənəŋn. indonəsia pakar~ɾa tu **,*** ku nikasaupuan a subar~ɾ, tiniaj ənəm mar~ɾəbut ku subar~ɾ izaw ku muənəŋaj nu tadəmaw, satabakiaj a subar~ɾ izaw ku ʦuwa-wa a subar~ɾ, su-mən-ta-r~ɾa a subar~ɾ, pou-r~ɾuw-ʦou " paŋaŋan ħan nu in-ni ʦja-r~ɾi-man-tan a subar~ɾ, subar~ɾan u zuma a kakitizaan tuŋusaj nu ma-r~ɾaj-ja atu wən-r~ɾaj", sin-ʦi-nə-ja a subar~ɾ "subar~ɾaj u zuma a kakitizaan tuŋusaj nu pa-pu-ja-niw-ʦi-nə-ja" atu su-r~ɾa-wi-si a subar~ɾ, kasaʦaʦaj a subar~ɾ kar~ɾiwasak i ta-sin-ta a kasaʦaʦaj a subar~ɾ, sijaw-sin-ta a kasaʦaʦaj a subar~ɾ, mou-r~ɾu-ʦja a kasaʦaʦaj a subar~ɾ atu pa-pu-ja səpat a sakakir~ɾaʦ, kaħənur~ɾan a tusə ja-ʦja-ta tini i ʦowa-wa a subar~ɾan, u satabakiaj a tusə nu indonəsia, nuzuma aŋaŋan a tusə izaw ku sə-suj, wan-r~ɾuŋ, mə-r~ɾan atu san-paw-r~ɾuŋ. sakikar~ɾisiw indonəsia u par~ɾaħadaj tu ʦuŋ-kou a kanatar~ɾ, r~ɾajr~ɾaj nu r~ɾar~ɾaŋawan a kawaw atu nutimur~ɾan ja-ʦou tu i ʦuwaʦuwaaj a kakitizaan mar~ɾəʦad tu, nir~ɾaʦur~ɾan a nikawawan ʦaaj kaʦakat, kanatar~ɾaj a kusi ʦaaj kaʦakat. təka sajaj, indonəsia makaawas tu nipatadas tu simar~ɾ nu kikaj atu nu zumaaj a r~ɾar~ɾaʦur~ɾan, nikar~ɾukan tu nu uzip ku kakanan. indonəsia a sakikar~ɾisiw nu təkəd uzipaj tu a kasapanan atu ʦənbu pur~ɾuŋ a mikər~ɾid, tuŋusaj r~ɾamər~ɾ a sakikar~ɾisiw. ʦaʦur~ɾir~ɾan indonəsia u maŋan a subar~ɾ a kanatar~ɾ, sisa izaw ku *** ku paħikukian, kanatar~ɾaj ħikukian a kusi ʦija-r~ɾu-ta in-ni ħikuki a zazan izaw ku ** a ʦədaŋ kanatar~ɾaj atu ** a ʦədaŋ nu kitakit a zazan nu ħikuki, nu zumaaj kanatar~ɾaj a zazan nu ħikuki maj-pa-ti-a zazan nu ħikuki aŋanŋan nu kanatar~ɾaj tu, uzuma izaw ku ʦaʦaj r~ɾasubu ka jadaħ ku nu təkədaj ħikuki a kusi, kitakit paħikukian izaw tu ku pabəsut sanaj a ħikuki katukuħ i jadaħaj a kanta, nika kaħənur~ɾan a tusə ja-ʦja-ta a ʦaʦur~ɾir~ɾan sasibud sa. tadəmaw duduʦ **** a miħʦaan nikinsaan tu tadəmawan, indonəsia a tadəmaw izaw ku *,*** duduʦ i **** a miħʦaan tu pikinsa tu tadəmaw indonəsiaa a tadəmaw *,*** a jiʔ~ʡ , i kitakit u sakasəpat nu tabakiaj a kanatar~ɾ nu tadəmawan, u kaʦakat nu tadəmaw *,*%, ħamin nu kanatar~ɾ izaw ku **% ku muənəŋa nu tadəmaw i ʦuwa-wa a subar~ɾ, i kitakit u sakatuudaj nu subar~ɾ a tadəmaw. kanaħatu i **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu mikawaw r~ɾəkakawaw tu r~ɾar~ɾabu nu r~ɾumaʔ~ʡ, nika **** a miħʦaan atu **** a miħʦaan u tadəmaw pasasuma a katukuħ *,** a jiʔ~ʡ atu *,** a jiʔ~ʡ ku tadəmaw. r~ɾar~ɾaŋawan indonəsia a kanatar~ɾ mar~ɾakuit ku tur~ɾu a r~ɾasubu a r~ɾamaŋan ku binaʦadan, kasa r~ɾamaŋan nu binaʦadan izaw amin ku masasumaaj a r~ɾar~ɾaŋawan,izaw aʦa ku pinaaj tu nu kasumamadan a r~ɾajr~ɾaj, amar~ɾir~ɾid nu in-tu, a-r~ɾa-pou, ʦuŋ-kou, ma-r~ɾaj atu ou-ʦou a r~ɾar~ɾaŋawan. kasumamadan a ʦuwa-wa atu ta-r~ɾi a sar~ɾukijaw pasu nu in-tu-kaw a r~ɾar~ɾaŋawan atu piaziħ tu nakamuan nu babar~ɾaki. indonəsia nisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ a wajwaj ir~ɾabu ku kar~ɾir~ɾid nisaŋaan nu in-tu, nika ʦaaj tu kasiŋar~ɾiħ tu nu ʦuŋ-kou, a-r~ɾa-pou atu ou-ʦou mar~ɾir~ɾid ku wajaj nisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ. misaŋaʔ~ʡ ujza indonəsia tini i tər~ɾəʦir~ɾar~ɾ, ʦar~ɾədəs masəmət ku dəmiad, jadaħ ku nisaŋaan tu r~ɾumʔ~ʡ ʦaaj paʦabəŋən ku r~ɾir~ɾis, mipadaŋ tu sakasibar~ɾi atu misasa tu akutiʔ~ʡ, sapiadiŋ tu ʦir~ɾar~ɾ atu sapitənaʔ~ʡ tu udada badaħuŋ jadaħ ku maħiʦaħiʦaaj sapijuŋ a zajr~ɾiw, i mar~ɾukaj a nijaduʔ~ʡ u sapad ku sasaŋaan, u bar~ɾidas ujza aʦa u nisaŋaʔ~ʡaj tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ a kawar~ɾaaj, tusə u sumanaħaj a kawar~ɾa. nu kiwakaj nisaŋaan nu mipajpajaj u pou-r~ɾuw-bu-ʦu "ajaw nu kitakit sakapitu u miʦidəkaj sar~ɾuŋanaj a ħəkar~ɾ" atu in-tu a kiwkaj tu pu-r~ɾan-pa-na u siŋaŋanaj, tusaaj amin u sakaput pur~ɾuŋ nu kanatar~ɾ a pasubanaʔ~ʡ tu ʦudad a sakaput nipasir~ɾaʦan i kitakit r~ɾar~ɾaŋawan a zajsaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Indonesia sa i labu nu Ya-cuo, itiza i 5 00 S, 120 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,904,569 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,811,569 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 93,000 km2 hamin nu tademawan sa 258,316,051. kakalukan umah sa 31.20%, kilakilangan umah sa 51.70%, zumaay henay umah sa 17.10% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. :Republik Indonesia,IPA讀音:(rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)),通稱" . Indonesia kapulungan a masakanatal (Indonesia a kamu RepubliIndonesingiha, IPA a ngiha': (rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)) pangangan han Indonesia pangangan aca tu "In-ni", tini i tung-nan-ya a Kanata, i 17,506 a subal a nisakaputan, i kitakitay u satabakiay masacacayay a subal a kanatal, i liwliw nu hekal, mibalat maawas ku Ya-cou atu Ta-yang-cou, ngangan tu "Wan-taw a kanatal". Indonesia a tademaw maawas ku 2.8 a yi' i kitakit u saka sepat u katuuday a tademaw nu kanatal. "Bhinneka Tunggal Ika" . uyza subal amin, Indonesia a tademaw palasic tungusay lasubu ku masazumaay a kamu nu binacadan, u satabakiay a binacadan u Cuwa-wa a binacadan, tini i cence u tapang situngus a mikelid. u kamu nu kanatal, yadah ku mahicahicaay nu binacadan, Mu-s-lin katuuday a tademaw, midebungay i laylay atu paculiay micumiday u Indonesia a tademaw ku pulung u malecaday tu. Indonesia a kanatal u kamu "Bhinneka Tunggal Ika" (caay ku nizateng) sikamu tu mhicahicaayay a kawaw nu kanatal. . kanatal yadah ku nu lala'yanay a lalaculan, niku katuud ku pakuyucay, zayhan i kitakit i cuwacuwa a kakitizaan katuud ku mabulaway nu In-niay a kuli, nika izaw ku tucek sanay tu tiniay lala'yanay a lalaculay tu pahabay atu nilagecad nu i satipanay a tademaw tayni, kitakit kuni kalalacal nu kanatal caay ka a didi'. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Jakarta . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joko Widodo (Cacu．Kumulu 查佐·古莫羅), 1961 a mihca 6 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Indonesia ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 10 bulad 20 demiad. lalangawan ayaw nayay henay ku tademaw a mihacaan ya masubelidaay i ba'tu atu niyungan a duku mahapinang maazih u mutizengay a tademaw ayaw i 150 a mang katukuh 3.5 a mang a mihcaan mauzip i Indonesia a sacacay sanay a subal pangangan han Cuwa-wa ungay a tademaw. u sitinengay a tademaw ayaw nu pakalal tu 4.5 a mang micumud tu tiniay a kakitizaan. i 2011 a mihcaan i biyaway a kanatal Tung-ti-un makazihtu nazipaan, pitapal ayaw i 4,2 a mihcaan tiniay muenengay a tademaw atu u macakatay sitinengay paybalungaay i bayu, namakazih namizakep atu yadah mukan ku nikanan tu nu bayuay a mabulul a buting, hakay milakuit tu bayu katukuh i Aw-ta-li-ya atu zumaay sitinengay a subal. . timulan a binacaden a tademaw nau Taywan mabulaw mueneng i Tung-nan-ya, ayaw nu celacan i 2000 a mihcaan mabulal micumud tu Indonesia, masa nu ayzay a kamihcaan yadahay a tademaw nu Indonesia. satu u sacacay sanay a subal, tini dada' i Miy-la-ni-si-ya a tademaw maliwasak i liwliw, Miy-la-ni-si-ya a tademaw tinidada' maliwasak i nutimulan nu Indonesia. u saayaway ayaw nu celacan kasumamadan nu waluay a mihcaan, matinengay mizateng tu sakaluk nu hekal atumatineng tu umahay palumatu tipus, micuzuh tu niyazu'ay, tuse, atu aadidi'ay a hungti a kanatal i celacan kasumamadan tu cacay a mihcaan malingatu. Indonesia bayuay a zazan a pikawaw u kahenulan nu micuzuh tu subalay atu malaliyunay pacakayay tu tuud nu kitakit, pasu ayaw nu celacan tu pinaay tu a kasumamadan a mihcaan hawsa patizeng i In-tu atu i kanatalay a kakacayat nu malaliyunay pacakayay tu tuud, malaliyunay pacakayay tu tuud i Indonesia a laylay izaw tu kahenulan a tatizengan. ce-bu atu cen-ce Indonesia u Cung-tung-ce u masapaputay kapulungay a kanatal, u cenbu ku situngusay u cen-ce ku situngusay sanad i cung-yang a cen-bu. makay 1998 a mihcaan Su-ha-tuw namiales hawsa, Indonesia a cen-ce atu cen-bu u kawaw micaliway tu tabakiay a kasumad. tademaw amin matatengil masasungaay mikawaw tu kinasepat pakay 1945 a mihcaan a nipahulic mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizeng tu hulic, huing liclicay a hulic sakapuy a kawaw, misumad tu hulic angangan pakayniay misaadidi' tu sakaku a mikuwan nu Cungtung, pitatengilan nu kanatal misumad tu hulic, pasubanaay cacudadan, binacadan lalangawan a tatengilan tu kawaw. mikawaway tu nu hekal Su-ka-nuw a kamihcaan misateked misakaku atu sakalah makai' malaabang tu i nu taway a lalekuad, atu makai' tu nu hungtiay kanata a nizatengan, na atu Ma-lay-si-ya mapilpil ku kacacayat. katukuh tu Su-ha-tuw a kamihcaan malingatu tu nu satipan a kanatal i sakikalisiw atu kakadum tu cen-ce. Indonesia atu liwliwway a Ya-cou a kanatal masukapah ku kacacayat, u Tung-na-ya a kanatal sye-huye atu Tung-ya-bung-huy patineng tu kanatalay sakaput a tademaw. hekal a lala' In-tu sacacay sanay asubal malawasak timul i telek sabaw cacay a tu, nuwalian telek 95 tu katukah 141 tu a laed, telekcilal matusul amin ku hekal, nuwalian satipan katukuh tu 5,300 kung-li, nutimulan nuwamisan pakala tu 2,100 kung-li, u eneng i Ya-cuo talu atu Aw-cou a laedan, u Tay-pinuyang, In-tu-yangan a laedan mihabelut, i kitakit ku pilekakawawan u kahenulan a enengn. Indonesia pakala tu 17,508 ku nikasaupuan a subal, tiniay enem malebut ku subal izaw ku muenengay nu tademaw, satabakiay a subal izaw ku Cuwa-wa a subal, Su-men-ta-la a subal, Pou-luw-cou " pangangan han nu In-ni Cya-li-man-tan a subal, subalan u zuma a kakitizaan tungusay nu Ma-lay-ya atu wen-lay", Sin-ci-ney-ya a subal "subalay u zuma a kakitizaan tungusay nu Pa-pu-ya-niw-ci-ney-ya" atu Su-la-wi-si a subal, kasacacay a subal kaliwasak i Ta-sin-ta a kasacacay a subal, siyaw-sin-ta a kasacacay a subal, Mou-lu-cya a kasacacay a subal atu Pa-pu-ya sepat a sakakilac, kahenulan a tuse Ya-cya-ta tini i Cowa-wa a subalan, u satabakiay a tuse nu Indonesia, nuzuma angangan a tuse izaw ku Se-suy, Wan-lung, Mey-lan atu San-paw-lung. sakikalisiw Indonesia u palahaday tu Cung-kou a kanatal, laylay nu lalangawan a kawaw atu nutimulan Ya-cou tu i cuwacuwaay a kakitizaan malecad tu, nilaculan a nikawawan caay kacakat, kanatalay a kusi caay kacakat. teka sayay, Indonesia makaawas tu nipatadas tu simal nu kikay atu nu zumaay a lalaculan, nikalukan tu nu uzip ku kakanan. Indonesia a sakikalisiw nu teked uzipay tu a kasapanan atu cenbu pulung a mikelid, tungusay lamel a sakikalisiw. caculilan Indonesia u mangan a subal a kanatal, sisa izaw ku 676 ku pahikukian, kanatalay hikukian a kusi Ciya-lu-ta In-ni hikuki a zazan izaw ku 33 a cedang kanatalay atu 18 a cedang nu kitakit a zazan nu hikuki, nu zumaay kanatalay a zazan nu hikuki May-pa-ti-a zazan nu hikuki anganngan nu kanatalay tu, uzuma izaw ku cacay lasubu ka yadah ku nu tekeday hikuki a kusi, kitakit pahikukian izaw tu ku pabesut sanay a hikuki katukuh i yadahay a kanta, nika kahenulan a tuse Ya-cya-ta a caculilan sasibud sa. tademaw duduc 2010 a mihcaan nikinsaan tu tademawan, Indonesia a tademaw izaw ku 2,376 duduc i 2010 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw Indonesiaa a tademaw 2,376 a yi' , i kitakit u sakasepat nu tabakiay a kanatal nu tademawan, u kacakat nu tademaw 1,9%, hamin nu kanatal izaw ku 58% ku muenenga nu tademaw i Cuwa-wa a subal, i kitakit u sakatuuday nu subal a tademaw. kanahatu i 1960 a mihcaan malingatu mikawaw lekakawaw tu lalabu nu luma', nika 2020 a mihcaan atu 2050 a mihcaan u tademaw pasasuma a katukuh 2,65 a yi' atu 3,06 a yi' ku tademaw. lalangawan Indonesia a kanatal malakuit ku tulu a lasubu a lamangan ku binacadan, kasa lamangan nu binacadan izaw amin ku masasumaay a lalangawan,izaw aca ku pinaay tu nu kasumamadan a laylay, amalilid nu In-tu, A-la-pou, Cung-kou, Ma-lay atu Ou-cou a lalangawan. kasumamadan a Cuwa-wa atu Ta-li a salukiyaw pasu nu In-tu-kaw a lalangawan atu piazih tu nakamuan nu babalaki. Indonesia nisangaan tu luma' a wayway ilabu ku kalilid nisangaan nu In-tu, nika caay tu kasingalih tu nu Cung-kou, A-la-pou atu Ou-cou malilid ku wayay nisangaan tu luma'. misanga' uyza Indonesia tini i telecilal, caledes masemet ku demiad, yadah ku nisangaan tu lum' caay pacabengen ku lilis, mipadang tu sakasibali atu misasa tu akuti', sapiading tu cilal atu sapitena' tu udada badahung yadah ku mahicahicaay sapiyung a zayliw, i malukay a niyadu' u sapad ku sasangaan, u balidas uyza aca u nisanga'ay tu lala' a kawalaay, tuse u sumanahay a kawala. nu kiwakay nisangaan nu mipaypayay u Pou-luw-bu-cu "ayaw nu kitakit sakapitu u micidekay salunganay a hekal" atu In-tu a kiwkay tu Pu-lan-pa-na u singanganay, tusaay amin u sakaput pulung nu kanatal a pasubana' tu cudad a sakaput nipasilacan i kitakit lalangawan a zaysang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u indonəsia sa i r~ɾabu nu ja-ʦuo, itiza i * ** s, *** ** ə u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku *,***,*** km* u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ħamin nu tadəmawan sa ***,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**% ʦaaj kau ʦabajaj a kanatar~ɾ nu tajwan. :*əpubr~ɾik indonəsia,ipa**:(r*p*br~ɾ*k *nd*n*s*a)),**" . indonəsia kapur~ɾuŋan a masakanatar~ɾ (indonəsia a kamu *əpubr~ɾiindonəsiŋiħa, ipa a ŋiħaʔ~ʡ: (r*p*br~ɾ*k *nd*n*s*a)) paŋaŋan ħan indonəsia paŋaŋan aʦa tu "in-ni", tini i tuŋ-nan-ja a kanata, i **,*** a subar~ɾ a nisakaputan, i kitakitaj u satabakiaj masaʦaʦajaj a subar~ɾ a kanatar~ɾ, i r~ɾiwr~ɾiw nu ħəkar~ɾ, mibar~ɾat maawas ku ja-ʦou atu ta-jaŋ-ʦou, ŋaŋan tu "wan-taw a kanatar~ɾ". indonəsia a tadəmaw maawas ku *.* a jiʔ~ʡ i kitakit u saka səpat u katuudaj a tadəmaw nu kanatar~ɾ. "bħinnəka tuŋgar~ɾ ika" . ujza subar~ɾ amin, indonəsia a tadəmaw par~ɾasiʦ tuŋusaj r~ɾasubu ku masazumaaj a kamu nu binaʦadan, u satabakiaj a binaʦadan u ʦuwa-wa a binaʦadan, tini i ʦənʦə u tapaŋ situŋus a mikər~ɾid. u kamu nu kanatar~ɾ, jadaħ ku maħiʦaħiʦaaj nu binaʦadan, mu-s-r~ɾin katuudaj a tadəmaw, midəbuŋaj i r~ɾajr~ɾaj atu paʦur~ɾiaj miʦumidaj u indonəsia a tadəmaw ku pur~ɾuŋ u mar~ɾəʦadaj tu. indonəsia a kanatar~ɾ u kamu "bħinnəka tuŋgar~ɾ ika" (ʦaaj ku nizatəŋ) sikamu tu mħiʦaħiʦaajaj a kawaw nu kanatar~ɾ. . kanatar~ɾ jadaħ ku nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡjanaj a r~ɾar~ɾaʦur~ɾan, niku katuud ku pakujuʦaj, zajħan i kitakit i ʦuwaʦuwa a kakitizaan katuud ku mabur~ɾawaj nu in-niaj a kur~ɾi, nika izaw ku tuʦək sanaj tu tiniaj r~ɾar~ɾaʔ~ʡjanaj a r~ɾar~ɾaʦur~ɾaj tu paħabaj atu nir~ɾagəʦad nu i satipanaj a tadəmaw tajni, kitakit kuni kar~ɾar~ɾaʦar~ɾ nu kanatar~ɾ ʦaaj ka a didiʔ~ʡ. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u *akarta . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi *oko widodo (ʦaʦu*kumur~ɾu ******), **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad nar~ɾəʦuħan. u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) nu indonəsia ajza, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa ** bur~ɾad ** dəmiad. r~ɾar~ɾaŋawan ajaw najaj ħənaj ku tadəmaw a miħaʦaan ja masubər~ɾidaaj i baʔ~ʡtu atu nijuŋan a duku maħapinaŋ maaziħ u mutizəŋaj a tadəmaw ajaw i *** a maŋ katukuħ *.* a maŋ a miħʦaan mauzip i indonəsia a saʦaʦaj sanaj a subar~ɾ paŋaŋan ħan ʦuwa-wa uŋaj a tadəmaw. u sitinəŋaj a tadəmaw ajaw nu pakar~ɾar~ɾ tu *.* a maŋ miʦumud tu tiniaj a kakitizaan. i **** a miħʦaan i bijawaj a kanatar~ɾ tuŋ-ti-un makaziħtu nazipaan, pitapar~ɾ ajaw i *,* a miħʦaan tiniaj muənəŋaj a tadəmaw atu u maʦakataj sitinəŋaj pajbar~ɾuŋaaj i baju, namakaziħ namizakəp atu jadaħ mukan ku nikanan tu nu bajuaj a mabur~ɾur~ɾ a butiŋ, ħakaj mir~ɾakuit tu baju katukuħ i aw-ta-r~ɾi-ja atu zumaaj sitinəŋaj a subar~ɾ. . timur~ɾan a binaʦadən a tadəmaw nau tajwan mabur~ɾaw muənəŋ i tuŋ-nan-ja, ajaw nu ʦər~ɾaʦan i **** a miħʦaan mabur~ɾar~ɾ miʦumud tu indonəsia, masa nu ajzaj a kamiħʦaan jadaħaj a tadəmaw nu indonəsia. satu u saʦaʦaj sanaj a subar~ɾ, tini dadaʔ~ʡ i mij-r~ɾa-ni-si-ja a tadəmaw mar~ɾiwasak i r~ɾiwr~ɾiw, mij-r~ɾa-ni-si-ja a tadəmaw tinidadaʔ~ʡ mar~ɾiwasak i nutimur~ɾan nu indonəsia. u saajawaj ajaw nu ʦər~ɾaʦan kasumamadan nu war~ɾuaj a miħʦaan, matinəŋaj mizatəŋ tu sakar~ɾuk nu ħəkar~ɾ atumatinəŋ tu umaħaj par~ɾumatu tipus, miʦuzuħ tu nijazuʔ~ʡaj, tusə, atu aadidiʔ~ʡaj a ħuŋti a kanatar~ɾ i ʦər~ɾaʦan kasumamadan tu ʦaʦaj a miħʦaan mar~ɾiŋatu. indonəsia bajuaj a zazan a pikawaw u kaħənur~ɾan nu miʦuzuħ tu subar~ɾaj atu mar~ɾar~ɾijunaj paʦakajaj tu tuud nu kitakit, pasu ajaw nu ʦər~ɾaʦan tu pinaaj tu a kasumamadan a miħʦaan ħawsa patizəŋ i in-tu atu i kanatar~ɾaj a kakaʦajat nu mar~ɾar~ɾijunaj paʦakajaj tu tuud, mar~ɾar~ɾijunaj paʦakajaj tu tuud i indonəsia a r~ɾajr~ɾaj izaw tu kaħənur~ɾan a tatizəŋan. ʦə-bu atu ʦən-ʦə indonəsia u ʦuŋ-tuŋ-ʦə u masapaputaj kapur~ɾuŋaj a kanatar~ɾ, u ʦənbu ku situŋusaj u ʦən-ʦə ku situŋusaj sanad i ʦuŋ-jaŋ a ʦən-bu. makaj **** a miħʦaan su-ħa-tuw namiar~ɾəs ħawsa, indonəsia a ʦən-ʦə atu ʦən-bu u kawaw miʦar~ɾiwaj tu tabakiaj a kasumad. tadəmaw amin matatəŋir~ɾ masasuŋaaj mikawaw tu kinasəpat pakaj **** a miħʦaan a nipaħur~ɾiʦ mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizəŋ tu ħur~ɾiʦ, ħuiŋ r~ɾiʦr~ɾiʦaj a ħur~ɾiʦ sakapuj a kawaw, misumad tu ħur~ɾiʦ aŋaŋan pakajniaj misaadidiʔ~ʡ tu sakaku a mikuwan nu ʦuŋtuŋ, pitatəŋir~ɾan nu kanatar~ɾ misumad tu ħur~ɾiʦ, pasubanaaj ʦaʦudadan, binaʦadan r~ɾar~ɾaŋawan a tatəŋir~ɾan tu kawaw. mikawawaj tu nu ħəkar~ɾ su-ka-nuw a kamiħʦaan misatəkəd misakaku atu sakar~ɾaħ makaiʔ~ʡ mar~ɾaabaŋ tu i nu tawaj a r~ɾar~ɾəkuad, atu makaiʔ~ʡ tu nu ħuŋtiaj kanata a nizatəŋan, na atu ma-r~ɾaj-si-ja mapir~ɾpir~ɾ ku kaʦaʦajat. katukuħ tu su-ħa-tuw a kamiħʦaan mar~ɾiŋatu tu nu satipan a kanatar~ɾ i sakikar~ɾisiw atu kakadum tu ʦən-ʦə. indonəsia atu r~ɾiwr~ɾiwwaj a ja-ʦou a kanatar~ɾ masukapaħ ku kaʦaʦajat, u tuŋ-na-ja a kanatar~ɾ sjə-ħujə atu tuŋ-ja-buŋ-ħuj patinəŋ tu kanatar~ɾaj sakaput a tadəmaw. ħəkar~ɾ a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ in-tu saʦaʦaj sanaj asubar~ɾ mar~ɾawasak timur~ɾ i tər~ɾək sabaw ʦaʦaj a tu, nuwar~ɾian tər~ɾək ** tu katukaħ *** tu a r~ɾaəd, tər~ɾəkʦir~ɾar~ɾ matusur~ɾ amin ku ħəkar~ɾ, nuwar~ɾian satipan katukuħ tu *,*** kuŋ-r~ɾi, nutimur~ɾan nuwamisan pakar~ɾa tu *,*** kuŋ-r~ɾi, u ənəŋ i ja-ʦuo tar~ɾu atu aw-ʦou a r~ɾaədan, u taj-pinujaŋ, in-tu-jaŋan a r~ɾaədan miħabər~ɾut, i kitakit ku pir~ɾəkakawawan u kaħənur~ɾan a ənəŋn. indonəsia pakar~ɾa tu **,*** ku nikasaupuan a subar~ɾ, tiniaj ənəm mar~ɾəbut ku subar~ɾ izaw ku muənəŋaj nu tadəmaw, satabakiaj a subar~ɾ izaw ku ʦuwa-wa a subar~ɾ, su-mən-ta-r~ɾa a subar~ɾ, pou-r~ɾuw-ʦou " paŋaŋan ħan nu in-ni ʦja-r~ɾi-man-tan a subar~ɾ, subar~ɾan u zuma a kakitizaan tuŋusaj nu ma-r~ɾaj-ja atu wən-r~ɾaj", sin-ʦi-nə-ja a subar~ɾ "subar~ɾaj u zuma a kakitizaan tuŋusaj nu pa-pu-ja-niw-ʦi-nə-ja" atu su-r~ɾa-wi-si a subar~ɾ, kasaʦaʦaj a subar~ɾ kar~ɾiwasak i ta-sin-ta a kasaʦaʦaj a subar~ɾ, sijaw-sin-ta a kasaʦaʦaj a subar~ɾ, mou-r~ɾu-ʦja a kasaʦaʦaj a subar~ɾ atu pa-pu-ja səpat a sakakir~ɾaʦ, kaħənur~ɾan a tusə ja-ʦja-ta tini i ʦowa-wa a subar~ɾan, u satabakiaj a tusə nu indonəsia, nuzuma aŋaŋan a tusə izaw ku sə-suj, wan-r~ɾuŋ, mə-r~ɾan atu san-paw-r~ɾuŋ. sakikar~ɾisiw indonəsia u par~ɾaħadaj tu ʦuŋ-kou a kanatar~ɾ, r~ɾajr~ɾaj nu r~ɾar~ɾaŋawan a kawaw atu nutimur~ɾan ja-ʦou tu i ʦuwaʦuwaaj a kakitizaan mar~ɾəʦad tu, nir~ɾaʦur~ɾan a nikawawan ʦaaj kaʦakat, kanatar~ɾaj a kusi ʦaaj kaʦakat. təka sajaj, indonəsia makaawas tu nipatadas tu simar~ɾ nu kikaj atu nu zumaaj a r~ɾar~ɾaʦur~ɾan, nikar~ɾukan tu nu uzip ku kakanan. indonəsia a sakikar~ɾisiw nu təkəd uzipaj tu a kasapanan atu ʦənbu pur~ɾuŋ a mikər~ɾid, tuŋusaj r~ɾamər~ɾ a sakikar~ɾisiw. ʦaʦur~ɾir~ɾan indonəsia u maŋan a subar~ɾ a kanatar~ɾ, sisa izaw ku *** ku paħikukian, kanatar~ɾaj ħikukian a kusi ʦija-r~ɾu-ta in-ni ħikuki a zazan izaw ku ** a ʦədaŋ kanatar~ɾaj atu ** a ʦədaŋ nu kitakit a zazan nu ħikuki, nu zumaaj kanatar~ɾaj a zazan nu ħikuki maj-pa-ti-a zazan nu ħikuki aŋanŋan nu kanatar~ɾaj tu, uzuma izaw ku ʦaʦaj r~ɾasubu ka jadaħ ku nu təkədaj ħikuki a kusi, kitakit paħikukian izaw tu ku pabəsut sanaj a ħikuki katukuħ i jadaħaj a kanta, nika kaħənur~ɾan a tusə ja-ʦja-ta a ʦaʦur~ɾir~ɾan sasibud sa. tadəmaw duduʦ **** a miħʦaan nikinsaan tu tadəmawan, indonəsia a tadəmaw izaw ku *,*** duduʦ i **** a miħʦaan tu pikinsa tu tadəmaw indonəsiaa a tadəmaw *,*** a jiʔ~ʡ , i kitakit u sakasəpat nu tabakiaj a kanatar~ɾ nu tadəmawan, u kaʦakat nu tadəmaw *,*%, ħamin nu kanatar~ɾ izaw ku **% ku muənəŋa nu tadəmaw i ʦuwa-wa a subar~ɾ, i kitakit u sakatuudaj nu subar~ɾ a tadəmaw. kanaħatu i **** a miħʦaan mar~ɾiŋatu mikawaw r~ɾəkakawaw tu r~ɾar~ɾabu nu r~ɾumaʔ~ʡ, nika **** a miħʦaan atu **** a miħʦaan u tadəmaw pasasuma a katukuħ *,** a jiʔ~ʡ atu *,** a jiʔ~ʡ ku tadəmaw. r~ɾar~ɾaŋawan indonəsia a kanatar~ɾ mar~ɾakuit ku tur~ɾu a r~ɾasubu a r~ɾamaŋan ku binaʦadan, kasa r~ɾamaŋan nu binaʦadan izaw amin ku masasumaaj a r~ɾar~ɾaŋawan,izaw aʦa ku pinaaj tu nu kasumamadan a r~ɾajr~ɾaj, amar~ɾir~ɾid nu in-tu, a-r~ɾa-pou, ʦuŋ-kou, ma-r~ɾaj atu ou-ʦou a r~ɾar~ɾaŋawan. kasumamadan a ʦuwa-wa atu ta-r~ɾi a sar~ɾukijaw pasu nu in-tu-kaw a r~ɾar~ɾaŋawan atu piaziħ tu nakamuan nu babar~ɾaki. indonəsia nisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ a wajwaj ir~ɾabu ku kar~ɾir~ɾid nisaŋaan nu in-tu, nika ʦaaj tu kasiŋar~ɾiħ tu nu ʦuŋ-kou, a-r~ɾa-pou atu ou-ʦou mar~ɾir~ɾid ku wajaj nisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ. misaŋaʔ~ʡ ujza indonəsia tini i tər~ɾəʦir~ɾar~ɾ, ʦar~ɾədəs masəmət ku dəmiad, jadaħ ku nisaŋaan tu r~ɾumʔ~ʡ ʦaaj paʦabəŋən ku r~ɾir~ɾis, mipadaŋ tu sakasibar~ɾi atu misasa tu akutiʔ~ʡ, sapiadiŋ tu ʦir~ɾar~ɾ atu sapitənaʔ~ʡ tu udada badaħuŋ jadaħ ku maħiʦaħiʦaaj sapijuŋ a zajr~ɾiw, i mar~ɾukaj a nijaduʔ~ʡ u sapad ku sasaŋaan, u bar~ɾidas ujza aʦa u nisaŋaʔ~ʡaj tu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ a kawar~ɾaaj, tusə u sumanaħaj a kawar~ɾa. nu kiwakaj nisaŋaan nu mipajpajaj u pou-r~ɾuw-bu-ʦu "ajaw nu kitakit sakapitu u miʦidəkaj sar~ɾuŋanaj a ħəkar~ɾ" atu in-tu a kiwkaj tu pu-r~ɾan-pa-na u siŋaŋanaj, tusaaj amin u sakaput pur~ɾuŋ nu kanatar~ɾ a pasubanaʔ~ʡ tu ʦudad a sakaput nipasir~ɾaʦan i kitakit r~ɾar~ɾaŋawan a zajsaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>