<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Indonesia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Indonesia" copyright="CC BY-SA" citation="Indonesia. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Indonesia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Indonesia, title = Indonesia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Indonesia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Indonesia sa i labu nu Ya-cuo, itiza i 5 00 S, 120 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,904,569 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,811,569 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 93,000 km2 hamin nu tademawan sa 258,316,051. kakalukan umah sa 31.20%, kilakilangan umah sa 51.70%, zumaay henay umah sa 17.10% caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. :Republik Indonesia,IPA讀音:(rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)),通稱&quot; . Indonesia kapulungan a masakanatal (Indonesia a kamu RepubliIndonesingiha, IPA a ngiha': (rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)) pangangan han Indonesia pangangan aca tu &quot;In-ni&quot;, tini i tung-nan-ya a Kanata, i 17,506 a subal a nisakaputan, i kitakitay u satabakiay masacacayay a subal a kanatal, i liwliw nu hekal, mibalat maawas ku Ya-cou atu Ta-yang-cou, ngangan tu &quot;Wan-taw a kanatal&quot;. Indonesia a tademaw maawas ku 2.8 a yi' i kitakit u saka sepat u katuuday a tademaw nu kanatal. &quot;Bhinneka Tunggal Ika&quot; . uyza subal amin, Indonesia a tademaw palasic tungusay lasubu ku masazumaay a kamu nu binacadan, u satabakiay a binacadan u Cuwa-wa a binacadan, tini i cence u tapang situngus a mikelid. u kamu nu kanatal, yadah ku mahicahicaay nu binacadan, Mu-s-lin katuuday a tademaw, midebungay i laylay atu paculiay micumiday u Indonesia a tademaw ku pulung u malecaday tu. Indonesia a kanatal u kamu &quot;Bhinneka Tunggal Ika&quot; (caay ku nizateng) sikamu tu mhicahicaayay a kawaw nu kanatal. . kanatal yadah ku nu lala'yanay a lalaculan, niku katuud ku pakuyucay, zayhan i kitakit i cuwacuwa a kakitizaan katuud ku mabulaway nu In-niay a kuli, nika izaw ku tucek sanay tu tiniay lala'yanay a lalaculay tu pahabay atu nilagecad nu i satipanay a tademaw tayni, kitakit kuni kalalacal nu kanatal caay ka a didi'. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Jakarta . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joko Widodo (Cacu．Kumulu 查佐·古莫羅), 1961 a mihca 6 a bulad 21 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Indonesia ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 10 bulad 20 demiad. lalangawan ayaw nayay henay ku tademaw a mihacaan ya masubelidaay i ba'tu atu niyungan a duku mahapinang maazih u mutizengay a tademaw ayaw i 150 a mang katukuh 3.5 a mang a mihcaan mauzip i Indonesia a sacacay sanay a subal pangangan han Cuwa-wa ungay a tademaw. u sitinengay a tademaw ayaw nu pakalal tu 4.5 a mang micumud tu tiniay a kakitizaan. i 2011 a mihcaan i biyaway a kanatal Tung-ti-un makazihtu nazipaan, pitapal ayaw i 4,2 a mihcaan tiniay muenengay a tademaw atu u macakatay sitinengay paybalungaay i bayu, namakazih namizakep atu yadah mukan ku nikanan tu nu bayuay a mabulul a buting, hakay milakuit tu bayu katukuh i Aw-ta-li-ya atu zumaay sitinengay a subal. . timulan a binacaden a tademaw nau Taywan mabulaw mueneng i Tung-nan-ya, ayaw nu celacan i 2000 a mihcaan mabulal micumud tu Indonesia, masa nu ayzay a kamihcaan yadahay a tademaw nu Indonesia. satu u sacacay sanay a subal, tini dada' i Miy-la-ni-si-ya a tademaw maliwasak i liwliw, Miy-la-ni-si-ya a tademaw tinidada' maliwasak i nutimulan nu Indonesia. u saayaway ayaw nu celacan kasumamadan nu waluay a mihcaan, matinengay mizateng tu sakaluk nu hekal atumatineng tu umahay palumatu tipus, micuzuh tu niyazu'ay, tuse, atu aadidi'ay a hungti a kanatal i celacan kasumamadan tu cacay a mihcaan malingatu. Indonesia bayuay a zazan a pikawaw u kahenulan nu micuzuh tu subalay atu malaliyunay pacakayay tu tuud nu kitakit, pasu ayaw nu celacan tu pinaay tu a kasumamadan a mihcaan hawsa patizeng i In-tu atu i kanatalay a kakacayat nu malaliyunay pacakayay tu tuud, malaliyunay pacakayay tu tuud i Indonesia a laylay izaw tu kahenulan a tatizengan. ce-bu atu cen-ce Indonesia u Cung-tung-ce u masapaputay kapulungay a kanatal, u cenbu ku situngusay u cen-ce ku situngusay sanad i cung-yang a cen-bu. makay 1998 a mihcaan Su-ha-tuw namiales hawsa, Indonesia a cen-ce atu cen-bu u kawaw micaliway tu tabakiay a kasumad. tademaw amin matatengil masasungaay mikawaw tu kinasepat pakay 1945 a mihcaan a nipahulic mipasumad tu kawaw, misumad tu kawaw, patizeng tu hulic, huing liclicay a hulic sakapuy a kawaw, misumad tu hulic angangan pakayniay misaadidi' tu sakaku a mikuwan nu Cungtung, pitatengilan nu kanatal misumad tu hulic, pasubanaay cacudadan, binacadan lalangawan a tatengilan tu kawaw. mikawaway tu nu hekal Su-ka-nuw a kamihcaan misateked misakaku atu sakalah makai' malaabang tu i nu taway a lalekuad, atu makai' tu nu hungtiay kanata a nizatengan, na atu Ma-lay-si-ya mapilpil ku kacacayat. katukuh tu Su-ha-tuw a kamihcaan malingatu tu nu satipan a kanatal i sakikalisiw atu kakadum tu cen-ce. Indonesia atu liwliwway a Ya-cou a kanatal masukapah ku kacacayat, u Tung-na-ya a kanatal sye-huye atu Tung-ya-bung-huy patineng tu kanatalay sakaput a tademaw. hekal a lala' In-tu sacacay sanay asubal malawasak timul i telek sabaw cacay a tu, nuwalian telek 95 tu katukah 141 tu a laed, telekcilal matusul amin ku hekal, nuwalian satipan katukuh tu 5,300 kung-li, nutimulan nuwamisan pakala tu 2,100 kung-li, u eneng i Ya-cuo talu atu Aw-cou a laedan, u Tay-pinuyang, In-tu-yangan a laedan mihabelut, i kitakit ku pilekakawawan u kahenulan a enengn. Indonesia pakala tu 17,508 ku nikasaupuan a subal, tiniay enem malebut ku subal izaw ku muenengay nu tademaw, satabakiay a subal izaw ku Cuwa-wa a subal, Su-men-ta-la a subal, Pou-luw-cou &quot; pangangan han nu In-ni Cya-li-man-tan a subal, subalan u zuma a kakitizaan tungusay nu Ma-lay-ya atu wen-lay&quot;, Sin-ci-ney-ya a subal &quot;subalay u zuma a kakitizaan tungusay nu Pa-pu-ya-niw-ci-ney-ya&quot; atu Su-la-wi-si a subal, kasacacay a subal kaliwasak i Ta-sin-ta a kasacacay a subal, siyaw-sin-ta a kasacacay a subal, Mou-lu-cya a kasacacay a subal atu Pa-pu-ya sepat a sakakilac, kahenulan a tuse Ya-cya-ta tini i Cowa-wa a subalan, u satabakiay a tuse nu Indonesia, nuzuma angangan a tuse izaw ku Se-suy, Wan-lung, Mey-lan atu San-paw-lung. sakikalisiw Indonesia u palahaday tu Cung-kou a kanatal, laylay nu lalangawan a kawaw atu nutimulan Ya-cou tu i cuwacuwaay a kakitizaan malecad tu, nilaculan a nikawawan caay kacakat, kanatalay a kusi caay kacakat. teka sayay, Indonesia makaawas tu nipatadas tu simal nu kikay atu nu zumaay a lalaculan, nikalukan tu nu uzip ku kakanan. Indonesia a sakikalisiw nu teked uzipay tu a kasapanan atu cenbu pulung a mikelid, tungusay lamel a sakikalisiw. caculilan Indonesia u mangan a subal a kanatal, sisa izaw ku 676 ku pahikukian, kanatalay hikukian a kusi Ciya-lu-ta In-ni hikuki a zazan izaw ku 33 a cedang kanatalay atu 18 a cedang nu kitakit a zazan nu hikuki, nu zumaay kanatalay a zazan nu hikuki May-pa-ti-a zazan nu hikuki anganngan nu kanatalay tu, uzuma izaw ku cacay lasubu ka yadah ku nu tekeday hikuki a kusi, kitakit pahikukian izaw tu ku pabesut sanay a hikuki katukuh i yadahay a kanta, nika kahenulan a tuse Ya-cya-ta a caculilan sasibud sa. tademaw duduc 2010 a mihcaan nikinsaan tu tademawan, Indonesia a tademaw izaw ku 2,376 duduc i 2010 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw Indonesiaa a tademaw 2,376 a yi' , i kitakit u sakasepat nu tabakiay a kanatal nu tademawan, u kacakat nu tademaw 1,9%, hamin nu kanatal izaw ku 58% ku muenenga nu tademaw i Cuwa-wa a subal, i kitakit u sakatuuday nu subal a tademaw. kanahatu i 1960 a mihcaan malingatu mikawaw lekakawaw tu lalabu nu luma', nika 2020 a mihcaan atu 2050 a mihcaan u tademaw pasasuma a katukuh 2,65 a yi' atu 3,06 a yi' ku tademaw. lalangawan Indonesia a kanatal malakuit ku tulu a lasubu a lamangan ku binacadan, kasa lamangan nu binacadan izaw amin ku masasumaay a lalangawan,izaw aca ku pinaay tu nu kasumamadan a laylay, amalilid nu In-tu, A-la-pou, Cung-kou, Ma-lay atu Ou-cou a lalangawan. kasumamadan a Cuwa-wa atu Ta-li a salukiyaw pasu nu In-tu-kaw a lalangawan atu piazih tu nakamuan nu babalaki. Indonesia nisangaan tu luma' a wayway ilabu ku kalilid nisangaan nu In-tu, nika caay tu kasingalih tu nu Cung-kou, A-la-pou atu Ou-cou malilid ku wayay nisangaan tu luma'. misanga' uyza Indonesia tini i telecilal, caledes masemet ku demiad, yadah ku nisangaan tu lum' caay pacabengen ku lilis, mipadang tu sakasibali atu misasa tu akuti', sapiading tu cilal atu sapitena' tu udada badahung yadah ku mahicahicaay sapiyung a zayliw, i malukay a niyadu' u sapad ku sasangaan, u balidas uyza aca u nisanga'ay tu lala' a kawalaay, tuse u sumanahay a kawala. nu kiwakay nisangaan nu mipaypayay u Pou-luw-bu-cu &quot;ayaw nu kitakit sakapitu u micidekay salunganay a hekal&quot; atu In-tu a kiwkay tu Pu-lan-pa-na u singanganay, tusaay amin u sakaput pulung nu kanatal a pasubana' tu cudad a sakaput nipasilacan i kitakit lalangawan a zaysang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Indonesia sa i labo no Ya-coo, itiza i 5 00 S, 120 00 E o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 1,904,569 km2 o ahebal no lala'ay sa izaw ko 1,811,569 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 93,000 km2 hamin no tademawan sa 258,316,051. kakalokan omah sa 31.20%, kilakilangan omah sa 51.70%, zomaay henay omah sa 17.10% caay kao cabayay a kanatal no Taywan. :Repoblik Indonesia,IPA讀音:(rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)),通稱&quot; . Indonesia kapolongan a masakanatal (Indonesia a kamo RepobliIndonesingiha, IPA a ngiha': (rɛpʊblɪk ɪndɔnɛsɪa)) pangangan han Indonesia pangangan aca to &quot;In-ni&quot;, tini i tong-nan-ya a Kanata, i 17,506 a sobal a nisakapotan, i kitakitay o satabakiay masacacayay a sobal a kanatal, i liwliw no hekal, mibalat maawas ko Ya-coo ato Ta-yang-coo, ngangan to &quot;Wan-taw a kanatal&quot;. Indonesia a tademaw maawas ko 2.8 a yi' i kitakit o saka sepat o katooday a tademaw no kanatal. &quot;Bhinneka Tonggal Ika&quot; . oyza sobal amin, Indonesia a tademaw palasic tongosay lasobo ko masazomaay a kamo no binacadan, o satabakiay a binacadan o Cowa-wa a binacadan, tini i cence o tapang sitongos a mikelid. o kamo no kanatal, yadah ko mahicahicaay no binacadan, Mo-s-lin katooday a tademaw, midebongay i laylay ato pacoliay micomiday o Indonesia a tademaw ko polong o malecaday to. Indonesia a kanatal o kamo &quot;Bhinneka Tonggal Ika&quot; (caay ko nizateng) sikamo to mhicahicaayay a kawaw no kanatal. . kanatal yadah ko no lala'yanay a lalacolan, niko katood ko pakoyocay, zayhan i kitakit i cowacowa a kakitizaan katood ko mabolaway no In-niay a koli, nika izaw ko tocek sanay to tiniay lala'yanay a lalacolay to pahabay ato nilagecad no i satipanay a tademaw tayni, kitakit koni kalalacal no kanatal caay ka a didi'. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Jakarta . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 17 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Joko Widodo (Caco．Komolo 查佐·古莫羅), 1961 a mihca 6 a bolad 21 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Indonesia ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 10 bolad 20 demiad. lalangawan ayaw nayay henay ko tademaw a mihacaan ya masobelidaay i ba'to ato niyongan a doko mahapinang maazih o motizengay a tademaw ayaw i 150 a mang katokoh 3.5 a mang a mihcaan maozip i Indonesia a sacacay sanay a sobal pangangan han Cowa-wa ongay a tademaw. o sitinengay a tademaw ayaw no pakalal to 4.5 a mang micomod to tiniay a kakitizaan. i 2011 a mihcaan i biyaway a kanatal Tong-ti-on makazihto nazipaan, pitapal ayaw i 4,2 a mihcaan tiniay moenengay a tademaw ato o macakatay sitinengay paybalongaay i bayo, namakazih namizakep ato yadah mokan ko nikanan to no bayoay a mabolol a boting, hakay milakoit to bayo katokoh i Aw-ta-li-ya ato zomaay sitinengay a sobal. . timolan a binacaden a tademaw nao Taywan mabolaw moeneng i Tong-nan-ya, ayaw no celacan i 2000 a mihcaan mabolal micomod to Indonesia, masa no ayzay a kamihcaan yadahay a tademaw no Indonesia. sato o sacacay sanay a sobal, tini dada' i Miy-la-ni-si-ya a tademaw maliwasak i liwliw, Miy-la-ni-si-ya a tademaw tinidada' maliwasak i notimolan no Indonesia. o saayaway ayaw no celacan kasomamadan no waloay a mihcaan, matinengay mizateng to sakalok no hekal atomatineng to omahay palomato tipos, micozoh to niyazo'ay, tose, ato aadidi'ay a hongti a kanatal i celacan kasomamadan to cacay a mihcaan malingato. Indonesia bayoay a zazan a pikawaw o kahenolan no micozoh to sobalay ato malaliyonay pacakayay to tood no kitakit, paso ayaw no celacan to pinaay to a kasomamadan a mihcaan hawsa patizeng i In-to ato i kanatalay a kakacayat no malaliyonay pacakayay to tood, malaliyonay pacakayay to tood i Indonesia a laylay izaw to kahenolan a tatizengan. ce-bo ato cen-ce Indonesia o Cong-tong-ce o masapapotay kapolongay a kanatal, o cenbo ko sitongosay o cen-ce ko sitongosay sanad i cong-yang a cen-bo. makay 1998 a mihcaan So-ha-tow namiales hawsa, Indonesia a cen-ce ato cen-bo o kawaw micaliway to tabakiay a kasomad. tademaw amin matatengil masasongaay mikawaw to kinasepat pakay 1945 a mihcaan a nipaholic mipasomad to kawaw, misomad to kawaw, patizeng to holic, hoing liclicay a holic sakapoy a kawaw, misomad to holic angangan pakayniay misaadidi' to sakako a mikowan no Congtong, pitatengilan no kanatal misomad to holic, pasobanaay cacodadan, binacadan lalangawan a tatengilan to kawaw. mikawaway to no hekal So-ka-now a kamihcaan misateked misakako ato sakalah makai' malaabang to i no taway a lalekoad, ato makai' to no hongtiay kanata a nizatengan, na ato Ma-lay-si-ya mapilpil ko kacacayat. katokoh to So-ha-tow a kamihcaan malingato to no satipan a kanatal i sakikalisiw ato kakadom to cen-ce. Indonesia ato liwliwway a Ya-coo a kanatal masokapah ko kacacayat, o Tong-na-ya a kanatal sye-hoye ato Tong-ya-bong-hoy patineng to kanatalay sakapot a tademaw. hekal a lala' In-to sacacay sanay asobal malawasak timol i telek sabaw cacay a to, nowalian telek 95 to katokah 141 to a laed, telekcilal matosol amin ko hekal, nowalian satipan katokoh to 5,300 kong-li, notimolan nowamisan pakala to 2,100 kong-li, o eneng i Ya-coo talo ato Aw-coo a laedan, o Tay-pinoyang, In-to-yangan a laedan mihabelot, i kitakit ko pilekakawawan o kahenolan a enengn. Indonesia pakala to 17,508 ko nikasaopoan a sobal, tiniay enem malebot ko sobal izaw ko moenengay no tademaw, satabakiay a sobal izaw ko Cowa-wa a sobal, So-men-ta-la a sobal, Poo-low-coo &quot; pangangan han no In-ni Cya-li-man-tan a sobal, sobalan o zoma a kakitizaan tongosay no Ma-lay-ya ato wen-lay&quot;, Sin-ci-ney-ya a sobal &quot;sobalay o zoma a kakitizaan tongosay no Pa-po-ya-niw-ci-ney-ya&quot; ato So-la-wi-si a sobal, kasacacay a sobal kaliwasak i Ta-sin-ta a kasacacay a sobal, siyaw-sin-ta a kasacacay a sobal, Moo-lo-cya a kasacacay a sobal ato Pa-po-ya sepat a sakakilac, kahenolan a tose Ya-cya-ta tini i Cowa-wa a sobalan, o satabakiay a tose no Indonesia, nozoma angangan a tose izaw ko Se-soy, Wan-long, Mey-lan ato San-paw-long. sakikalisiw Indonesia o palahaday to Cong-koo a kanatal, laylay no lalangawan a kawaw ato notimolan Ya-coo to i cowacowaay a kakitizaan malecad to, nilacolan a nikawawan caay kacakat, kanatalay a kosi caay kacakat. teka sayay, Indonesia makaawas to nipatadas to simal no kikay ato no zomaay a lalacolan, nikalokan to no ozip ko kakanan. Indonesia a sakikalisiw no teked ozipay to a kasapanan ato cenbo polong a mikelid, tongosay lamel a sakikalisiw. cacolilan Indonesia o mangan a sobal a kanatal, sisa izaw ko 676 ko pahikokian, kanatalay hikokian a kosi Ciya-lo-ta In-ni hikoki a zazan izaw ko 33 a cedang kanatalay ato 18 a cedang no kitakit a zazan no hikoki, no zomaay kanatalay a zazan no hikoki May-pa-ti-a zazan no hikoki anganngan no kanatalay to, ozoma izaw ko cacay lasobo ka yadah ko no tekeday hikoki a kosi, kitakit pahikokian izaw to ko pabesot sanay a hikoki katokoh i yadahay a kanta, nika kahenolan a tose Ya-cya-ta a cacolilan sasibod sa. tademaw dodoc 2010 a mihcaan nikinsaan to tademawan, Indonesia a tademaw izaw ko 2,376 dodoc i 2010 a mihcaan to pikinsa to tademaw Indonesiaa a tademaw 2,376 a yi' , i kitakit o sakasepat no tabakiay a kanatal no tademawan, o kacakat no tademaw 1,9%, hamin no kanatal izaw ko 58% ko moenenga no tademaw i Cowa-wa a sobal, i kitakit o sakatooday no sobal a tademaw. kanahato i 1960 a mihcaan malingato mikawaw lekakawaw to lalabo no loma', nika 2020 a mihcaan ato 2050 a mihcaan o tademaw pasasoma a katokoh 2,65 a yi' ato 3,06 a yi' ko tademaw. lalangawan Indonesia a kanatal malakoit ko tolo a lasobo a lamangan ko binacadan, kasa lamangan no binacadan izaw amin ko masasomaay a lalangawan,izaw aca ko pinaay to no kasomamadan a laylay, amalilid no In-to, A-la-poo, Cong-koo, Ma-lay ato Oo-coo a lalangawan. kasomamadan a Cowa-wa ato Ta-li a salokiyaw paso no In-to-kaw a lalangawan ato piazih to nakamoan no babalaki. Indonesia nisangaan to loma' a wayway ilabo ko kalilid nisangaan no In-to, nika caay to kasingalih to no Cong-koo, A-la-poo ato Oo-coo malilid ko wayay nisangaan to loma'. misanga' oyza Indonesia tini i telecilal, caledes masemet ko demiad, yadah ko nisangaan to lom' caay pacabengen ko lilis, mipadang to sakasibali ato misasa to akoti', sapiading to cilal ato sapitena' to odada badahong yadah ko mahicahicaay sapiyong a zayliw, i malokay a niyado' o sapad ko sasangaan, o balidas oyza aca o nisanga'ay to lala' a kawalaay, tose o somanahay a kawala. no kiwakay nisangaan no mipaypayay o Poo-low-bo-co &quot;ayaw no kitakit sakapito o micidekay salonganay a hekal&quot; ato In-to a kiwkay to Po-lan-pa-na o singanganay, tosaay amin o sakapot polong no kanatal a pasobana' to codad a sakapot nipasilacan i kitakit lalangawan a zaysang.</FORM>
    </S>
</TEXT>