<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ing-su_Wi-cin_subalan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ing-su_Wi-cin_subalan" copyright="CC BY-SA" citation="Ing-su_Wi-cin_subalan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ing-su_Wi-cin_subalan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ing-su_Wi-cin_subalan, title = Ing-su_Wi-cin_subalan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ing-su_Wi-cin_subalan} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ing su Wi cin subalan Ing su Wi cin a subalan &quot;Ing a kamu British Virgin Islands&quot; misaadidi' tu sulit BVI&quot;, u imi 'ing su cu ni subalan&quot;, tatenga'ay a ngangan Wi cin subalan &quot;Virgin Islands&quot; nu Ing koway a sitatungusa tu kawaw nu kanatal, tini i Cya le pi hay kakitizaan, tini i Pow to li ke nu sawalian. Ing su wi cin a subalan atu malabelaw tu Mey su wi cin a subalan atu Pow to li ke Wi cin a subalan pulung nu ngangan Wi cin a subalan. ( :British Virgin Islands :BVI) (Virgin Islands) . . nilaculan likisi ayaw nu pakala i kong yen tu 100 a mihcaan hawsa, A la wa ke In ti an saayaway makay Nan mey cowmalimad tayza i Wi cin a subalan mana'nel &quot;nika izaw tahkal ku nisulitan Mey cow In ti an mauzip i sumalan tu i ayaw nu kung yen 1500 a mihcaan&quot;. A la wa ke In ti an itiza tu subalan a mueneng katukuh 15 se ci hawsa, mabahbah nu makayzaay i adidi'ay An ti lye s a sumalan nu Ci le pi hay, Ci le pi hay pangangan han Ci le pi. 100 ( 1500 ). 15 . Nika, uzuma nu migingkiway tu likisi tu sakay &quot;matinengay malalais a Ci le pi hay bahbahen ku damsayay a A la wa ke papilaliw tayza i Ci le pi hay&quot; mahiniay akamu caay ku mahangay, hinisa kuheni uyni a kamuan u kamu nu Ow cow a tademawan, izikuzan u masasibutay tu. . hekal a lala' Ing su wi cin a subalan pakala tu 60 pangkiw ku akuti'ay Cya le pi bay subalan a nisakaputan. Labu nu subalan caay kalecad ku tabaki a subal, satabakiay u To tu la subal u tanayu' katukuh 12 kung li, u saadidi'ay a subal la'cus enengen nu tademaw. 60 . 12 . keyzay Ing su wi cin a subalan u kitizaan nu Ci ya le pi hay labuay a keyzay u sacakatay a kakitizaan. makay 2004 a mihcaan tahkal ku nikiluan, tiniay a tademawpalalecad tu GDP katukuh 38,500. . 2004 GDP 38,500. miliwkuay a sakawawan atu gingku a sakawawan mapangangan tu Ing su wi cin a subalan a keyzay &quot; tusa ku cukal&quot; &quot;twin pillars&quot;. Makay cen cean, miliwkuay a sakawawan mahapinang u kahenilan, zayhan miliwkuay a sakawawan a kayadah ku nipisabaluhay tu kaazaaw u sakawawan, angangan u tizaay a tademaw ku misakakawaway, saaca a kapah mililid tu zumaay sakakawawan &quot;patinaku paculilay tu taksi atu zazanay nu pacakayay a macakat, (twin pillars). . nika i keyzayan, gingku a mikawaway mahapinang u kahenulan. i Ing su wi cin a subalan, macapi tu 50 pesen nu cen hu a kalisiw pabesut makayzaay li an a kusi kulisiw nu paya a minkiw, zuma, makayzaay mikawaway tu sin to a tademaw kakelu pasata tu sata nu nademiadan &quot;payroll taxes&quot;, ayadah ku nipacumud i suku nu cen hu &quot;sin to mikawaway a nademiadan kikayadahan ku miluwkuay nu mikawaway&quot;. . 50 (payroll taxes) . miliwkuay a kawaw macalap ku hamin nu kanatal a micumuday nu kalisiw 45 payhunpi. tuyni a kawawan, subal sa nu Ameylikaay nu kasietanan nu piluwkuan, 2006 a mihcaan tahkal ku nisulitan, hamin nu mihcaan pulung izaw ku 825.603 ku tayniay nu labang, uzuma 443,987 ku tademaw mikacaway tu balunga nu miidangay. 45 . 2006 825,603 443,987 . tayniay nu miidangay a labang, hatu tayza i singanganay a likelikenan, Wi al cin ke al subal a pililucan, tayza capiay a nanum nu A ney cya subal micelem, mikiazih tu sansangoan, ancaaysa tayza i Ye s te ba tay a subalan nu singanganay a pikanan tu epah, atu mikacaw tu paidangay a balunga tayza i zumaay nayay a nazipaan nu tademaw a subal. , , . hamin nu labang hatu mikacaw tu balunga tayza i Ing su wi cin a subalan, nika mahiniay a labang palalecad tu micaliway tu balunga tayza, atu muenengay i Hutyelu a labang, zuma a tademaw caay kayadah ku nipalawpes tu kalisiw. nika anu mahicahica, katani nu labang u satabakiay a pacakat ku kyezay nu subalan. . . liyas an a kusi pangangan yadah ku nilacu. Katukuh 2008 a mihca 6 a bulad, izaw ku 823.502 ku nipangangan tu tiniay a kusi. duduc tu pi ma uy kayki i 2000 a mihcaan Ing kow cen hu liyas an a hulic nikawawan a nikinsaan, hamin nu kitakit 41 pesen nu li an a kusi i Ing su wi ci a subalan pangangan. . 2008 6 823,502 . 2000 41 . uyza i subalan pangangan tu kusi acaau pasata, sakasa tiniay mapangangan nu zumaay a kanatal tu &quot;cayay pasata a kakalayan&quot; han. nika I 2001 a mihcaan malingatu, Ing su wi cin a subalan tiza a patizeng tu tekedan a gingku kawaw a wiy yen huy, sakay tiniay a gingku nu sakawaway sangaleb makuwan. . 2001 . i Ing su wi cin a subalan, kakalukan atu kusi uyza GDP dada' caay kayadah. Malukay angangan mipaluma tu heci, lami' tebus, nipahabay nu luma' tu aadupan atu nipahabayan nu luma'. u kusi misanga' tu nihudhudan tu Lan mu epah, angangan a kawaw patizeng atu masanga' tu balunga. makay 1959 a mihcaan malingatu, Ing su wi cin a subalan nu amelika a kalisiw ku cukaymasan, capiay a Mey su wi cin a subalan malecad tu nu amelika a kalisiw ku cukaymasan GDP . , , , . , . 1959 . tademaw i 2003 a mihcaan hawsa, subalan u pulung izaw ku 21,730 ku muenengay nu tademaw. zuma 83 pesan ku tademaw caay ku iluiluc nu Cya le pi hay a tademaw, uyni kaluyaluy nu tademaw a tuas angangan u mikuliay amin nu makayzaay Be cow micumud. zuma nu subalay angangan pulung nu binacaan izaw ku Ing kow atu zuma nu cacayay puna a Ow cow a tademaw. 2003 21,730 . 83 . . 1999 a mihcaan tahkal ku nikinsaan tu tademaw, 83.4 pesen ku lumeni'ay a tademaw 7 pesan ku salenngacay a tademaw 9.6 pesan ku zumaay a tademaw pasu Ing tiu a tademaw, Cya le pi Me cow a Yincumin atu malalamelay a izang, subalay angangan sin cyaw &quot;macalap ku 86 pesen ku tademaw&quot;. zuma nu zumaay a atademaw ku piasi, angangan u ciwlu a singku nu zuma u uy li cung &quot;33 pesen&quot; at usen kung huy &quot;17 pesen&quot;, tinsikiw u sakatusa a singkuan &quot;10 pesamn&quot;. 1999 :83.4 7 9.6 , ( 86 ). (33 ) (17 ) (10 ). saculilan uyza kacacayat nu subalan, tizaay a saculilan u cayay kayadah, subalan a zazan pulung nu tanayu' 113km. Tay llun s B Li al sen nu kanatal a pahikukian &quot;Terrance B. Lettsome International Airport&quot;, singangan aca tu titi katalalan subal a pahikukian,tini I To s subal nuwalian a titi katalalan subalan, taneng makay Ing kow a tatayna a hungti ci I li sa pay al s cyaw &quot;Queen Elizabeth II Bridge&quot; tayza. 113km. B (Terrance B. Lettsome International Airport ) (Queen Elizabeth II Bridge) . Katukuh i Wiy al cin ke al ta subal atu A ney cya ta subal masazuma izaw ku adidi'ay a pahikukian. subalan angangan u minatu tini i suw hu Low te cen. Atu zumaay tabakiay a Ing kow siye malecad ku kanatal, subalan a kazizeng i kawili muculil ku kazizeng, nika pasasizuma i subal hatu i kawili paculil ku kazizeng. . . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a tatinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E7 BB B4 E5 B0 94 E4 BA AC E7 BE A4 E5 B2 9B</FORM>
    </S>
</TEXT>
