<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ing-su_Wi-cin_subalan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ing-su_Wi-cin_subalan" copyright="CC BY-SA" citation="Ing-su_Wi-cin_subalan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ing-su_Wi-cin_subalan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ing-su_Wi-cin_subalan, title = Ing-su_Wi-cin_subalan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ing-su_Wi-cin_subalan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ing-su Wi-cin subalan 英屬維京群島 Ing-su Wi-cin a subalan &quot;Ing a kamu British Virgin Islands&quot; misaadidi' tu sulit BVI&quot;, u imi 'ing-su cu-ni subalan&quot;, tatenga'ay a ngangan Wi-cin subalan &quot;Virgin Islands&quot; nu Ing-koway a sitatungusa tu kawaw nu kanatal, tini i Cya-le-pi-hay kakitizaan, tini i Pow-to-li-ke nu sawalian. Ing-su-wi-cin-a subalan atu malabelaw tu Mey-su- wi-cin a subalan atu Pow-to-li-ke Wi-cin a subalan pulung nu ngangan Wi-cin a subalan. . nilaculan likisi 歷史 ayaw nu pakala i kong-yen tu 100 a mihcaan hawsa, A-la-wa-ke In-ti-an saayaway makay Nan-mey-cowmalimad tayza i Wi-cin a subalan mana'nel &quot;nika izaw tahkal ku nisulitan Mey-cow In-ti-an mauzip i sumalan tu i ayaw nu kung-yen 1500 a mihcaan&quot;. A-la-wa-ke In-ti-an itiza tu subalan a mueneng katukuh 15 se-ci hawsa, mabahbah nu makayzaay i adidi'ay An-ti-lye-s a sumalan nu Ci-le-pi-hay, Ci-le-pi-hay pangangan han Ci-le-pi. Nika, uzuma nu migingkiway tu likisi tu sakay &quot;matinengay malalais a Ci-le-pi-hay bahbahen ku damsayay a A-la-wa-ke papilaliw tayza i Ci-le-pi-hay&quot; mahiniay akamu caay ku mahangay, hinisa kuheni uyni a kamuan u kamu nu Ow-cow a tademawan, izikuzan u masasibutay tu. Ing-su-wi-cin a subalan pakala tu 60 pangkiw ku akuti'ay Cya-le-pi-bay subalan a nisakaputan. Labu nu subalan caay kalecad ku tabaki a subal, satabakiay u To-tu-la subal u tanayu' katukuh 12 kung-li, u saadidi'ay a subal la'cus enengen nu tademaw. Ing-su-wi-cin a subalan u kitizaan nu Ci-ya-le-pi-hay labuay a keyzay u sacakatay a kakitizaan. makay 2004 a mihcaan tahkal ku nikiluan, tiniay a tademawpalalecad tu GDP katukuh 38,500. miliwkuay a sakawawan atu gingku a sakawawan mapangangan tu Ing-su-wi-cin a subalan a keyzay &quot; tusa ku cukal&quot; &quot;twin pillars&quot;. Makay cen-cean, miliwkuay a sakawawan mahapinang u kahenilan, zayhan miliwkuay a sakawawan a kayadah ku nipisabaluhay tu kaazaaw u sakawawan, angangan u tizaay a tademaw ku misakakawaway, saaca a kapah mililid tu zumaay sakakawawan &quot;patinaku paculilay tu taksi atu zazanay nu pacakayay a macakat, nika i keyzayan, gingku a mikawaway mahapinang u kahenulan. i Ing-su-wi-cin a subalan, macapi tu 50% pesen nu cen-hu a kalisiw pabesut makayzaay li-an a kusi kulisiw nu paya a minkiw, zuma, makayzaay mikawaway tu sin-to a tademaw kakelu pasata tu sata nu nademiadan &quot;payroll taxes&quot;, ayadah ku nipacumud i suku nu cen-hu &quot;sin-to mikawaway a nademiadan kikayadahan ku miluwkuay nu mikawaway&quot;. miliwkuay a kawaw macalap ku hamin nu kanatal a micumuday nu kalisiw 45 % payhunpi. tuyni a kawawan, subal sa nu Ameylikaay nu kasietanan nu piluwkuan, 2006 a mihcaan tahkal ku nisulitan, hamin nu mihcaan pulung izaw ku 825.603 ku tayniay nu labang, uzuma 443,987 ku tademaw mikacaway tu balunga nu miidangay. . tayniay nu miidangay a labang, hatu tayza i singanganay a likelikenan, Wi-al-cin-ke-al subal a pililucan, tayza capiay a nanum nu A-ney-cya subal micelem, mikiazih tu sansangoan, ancaaysa tayza i Ye-s-te·ba-tay a subalan nu singanganay a pikanan tu epah, atu mikacaw tu paidangay a balunga tayza i zumaay nayay a nazipaan nu tademaw a subal. hamin nu labang hatu mikacaw tu balunga tayza i Ing-su-wi-cin-a subalan, nika mahiniay a labang palalecad tu micaliway tu balunga tayza, atu muenengay i Hutyelu a labang, zuma a tademaw caay kayadah ku nipalawpes tu kalisiw. nika anu mahicahica, katani nu labang u satabakiay a pacakat ku kyezay nu subalan. liyas-an a kusi pangangan yadah ku nilacu. Katukuh 2008 a mihca 6 a bulad, izaw ku 823.502 ku nipangangan tu tiniay a kusi. duduc tu pi-ma-uy kayki i 2000 a mihcaan Ing-kow cen-hu liyas-an a hulic nikawawan a nikinsaan, hamin nu kitakit 41% pesen nu li-an a kusi i Ing-su-wi-ci a subalan pangangan. uyza i subalan pangangan tu kusi acaau pasata, sakasa tiniay mapangangan nu zumaay a kanatal tu &quot;cayay pasata a kakalayan&quot; han. nika I 2001 a mihcaan malingatu, Ing-su-wi-cin a subalan tiza a patizeng tu tekedan a gingku kawaw a wiy-yen-huy, sakay tiniay a gingku nu sakawaway sangaleb makuwan. i Ing-su-wi-cin-a subalan, kakalukan atu kusi uyza GDP dada' caay kayadah. Malukay angangan mipaluma tu heci, lami' tebus, nipahabay nu luma' tu aadupan atu nipahabayan nu luma'. u kusi misanga' tu nihudhudan tu Lan-mu epah, angangan a kawaw patizeng atu masanga' tu balunga. makay 1959 a mihcaan malingatu, Ing-su-wi-cin a subalan nu amelika a kalisiw ku cukaymasan, capiay a Mey-su-wi-cin a subalan malecad tu nu amelika a kalisiw ku cukaymasan i 2003 a mihcaan hawsa, subalan u pulung izaw ku 21,730 ku muenengay nu tademaw. zuma 83% pesan ku tademaw caay ku iluiluc nu Cya-le-pi-hay a tademaw, uyni kaluyaluy nu tademaw a tuas angangan u mikuliay amin nu makayzaay Be-cow micumud. zuma nu subalay angangan pulung nu binacaan izaw ku Ing-kow atu zuma nu cacayay puna a Ow-cow a tademaw. 1999 a mihcaan tahkal ku nikinsaan tu tademaw, 83.4% pesen ku lumeni'ay a tademaw 7% pesan ku salenngacay a tademaw 9.6% pesan ku zumaay a tademaw pasu Ing-tiu a tademaw, Cya-le-pi-Me-cow a Yincumin atu malalamelay a izang, subalay angangan sin-cyaw &quot;macalap ku 86% pesen ku tademaw&quot;. zuma nu zumaay a atademaw ku piasi, angangan u ciwlu a singku nu zuma u uy-li-cung &quot;33% pesen&quot; at usen-kung-huy &quot;17% pesen&quot;, tinsikiw u sakatusa a singkuan &quot;10% pesamn&quot;. uyza kacacayat nu subalan, tizaay a saculilan u cayay kayadah, subalan a zazan pulung nu tanayu' 113km. Tay-llun-s·B·Li-al-sen nu kanatal a pahikukian &quot;Terrance B. Lettsome International Airport&quot;, singangan aca tu titi katalalan subal a pahikukian,tini I To-s subal nuwalian a titi katalalan subalan, taneng makay Ing-kow a tatayna a hungti ci I-li-sa-pay al-s-cyaw &quot;Queen Elizabeth II Bridge&quot; tayza. 113km.泰倫斯·B·利爾森國際機場(Terrance B. Lettsome International Airport, 前往. Katukuh i Wiy-al-cin-ke-al-ta subal atu A-ney-cya-ta subal masazuma izaw ku adidi'ay a pahikukian. subalan angangan u minatu tini i suw-hu Low-te-cen. Atu zumaay tabakiay a Ing-kow-siye malecad ku kanatal, subalan a kazizeng i kawili muculil ku kazizeng, nika pasasizuma i subal hatu i kawili paculil ku kazizeng. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a tatinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ing-so Wi-cin sobalan 英屬維京群島 Ing-so Wi-cin a sobalan &quot;Ing a kamo British Virgin Islands&quot; misaadidi' to solit BVI&quot;, o imi 'ing-so co-ni sobalan&quot;, tatenga'ay a ngangan Wi-cin sobalan &quot;Virgin Islands&quot; no Ing-koway a sitatongosa to kawaw no kanatal, tini i Cya-le-pi-hay kakitizaan, tini i Pow-to-li-ke no sawalian. Ing-so-wi-cin-a sobalan ato malabelaw to Mey-so- wi-cin a sobalan ato Pow-to-li-ke Wi-cin a sobalan polong no ngangan Wi-cin a sobalan. . nilacolan likisi 歷史 ayaw no pakala i kong-yen to 100 a mihcaan hawsa, A-la-wa-ke In-ti-an saayaway makay Nan-mey-cowmalimad tayza i Wi-cin a sobalan mana'nel &quot;nika izaw tahkal ko nisolitan Mey-cow In-ti-an maozip i somalan to i ayaw no kong-yen 1500 a mihcaan&quot;. A-la-wa-ke In-ti-an itiza to sobalan a moeneng katokoh 15 se-ci hawsa, mabahbah no makayzaay i adidi'ay An-ti-lye-s a somalan no Ci-le-pi-hay, Ci-le-pi-hay pangangan han Ci-le-pi. Nika, ozoma no migingkiway to likisi to sakay &quot;matinengay malalais a Ci-le-pi-hay bahbahen ko damsayay a A-la-wa-ke papilaliw tayza i Ci-le-pi-hay&quot; mahiniay akamo caay ko mahangay, hinisa koheni oyni a kamoan o kamo no Ow-cow a tademawan, izikozan o masasibotay to. Ing-so-wi-cin a sobalan pakala to 60 pangkiw ko akoti'ay Cya-le-pi-bay sobalan a nisakapotan. Labo no sobalan caay kalecad ko tabaki a sobal, satabakiay o To-to-la sobal o tanayo' katokoh 12 kong-li, o saadidi'ay a sobal la'cos enengen no tademaw. Ing-so-wi-cin a sobalan o kitizaan no Ci-ya-le-pi-hay laboay a keyzay o sacakatay a kakitizaan. makay 2004 a mihcaan tahkal ko nikiloan, tiniay a tademawpalalecad to GDP katokoh 38,500. miliwkoay a sakawawan ato gingko a sakawawan mapangangan to Ing-so-wi-cin a sobalan a keyzay &quot; tosa ko cokal&quot; &quot;twin pillars&quot;. Makay cen-cean, miliwkoay a sakawawan mahapinang o kahenilan, zayhan miliwkoay a sakawawan a kayadah ko nipisabalohay to kaazaaw o sakawawan, angangan o tizaay a tademaw ko misakakawaway, saaca a kapah mililid to zomaay sakakawawan &quot;patinako pacolilay to taksi ato zazanay no pacakayay a macakat, nika i keyzayan, gingko a mikawaway mahapinang o kahenolan. i Ing-so-wi-cin a sobalan, macapi to 50% pesen no cen-ho a kalisiw pabesot makayzaay li-an a kosi kolisiw no paya a minkiw, zoma, makayzaay mikawaway to sin-to a tademaw kakelo pasata to sata no nademiadan &quot;payroll taxes&quot;, ayadah ko nipacomod i soko no cen-ho &quot;sin-to mikawaway a nademiadan kikayadahan ko milowkoay no mikawaway&quot;. miliwkoay a kawaw macalap ko hamin no kanatal a micomoday no kalisiw 45 % payhonpi. toyni a kawawan, sobal sa no Ameylikaay no kasietanan no pilowkoan, 2006 a mihcaan tahkal ko nisolitan, hamin no mihcaan polong izaw ko 825.603 ko tayniay no labang, ozoma 443,987 ko tademaw mikacaway to balonga no miidangay. . tayniay no miidangay a labang, hato tayza i singanganay a likelikenan, Wi-al-cin-ke-al sobal a pililocan, tayza capiay a nanom no A-ney-cya sobal micelem, mikiazih to sansangoan, ancaaysa tayza i Ye-s-te·ba-tay a sobalan no singanganay a pikanan to epah, ato mikacaw to paidangay a balonga tayza i zomaay nayay a nazipaan no tademaw a sobal. hamin no labang hato mikacaw to balonga tayza i Ing-so-wi-cin-a sobalan, nika mahiniay a labang palalecad to micaliway to balonga tayza, ato moenengay i Hotyelo a labang, zoma a tademaw caay kayadah ko nipalawpes to kalisiw. nika ano mahicahica, katani no labang o satabakiay a pacakat ko kyezay no sobalan. liyas-an a kosi pangangan yadah ko nilaco. Katokoh 2008 a mihca 6 a bolad, izaw ko 823.502 ko nipangangan to tiniay a kosi. dodoc to pi-ma-oy kayki i 2000 a mihcaan Ing-kow cen-ho liyas-an a holic nikawawan a nikinsaan, hamin no kitakit 41% pesen no li-an a kosi i Ing-so-wi-ci a sobalan pangangan. oyza i sobalan pangangan to kosi acaao pasata, sakasa tiniay mapangangan no zomaay a kanatal to &quot;cayay pasata a kakalayan&quot; han. nika I 2001 a mihcaan malingato, Ing-so-wi-cin a sobalan tiza a patizeng to tekedan a gingko kawaw a wiy-yen-hoy, sakay tiniay a gingko no sakawaway sangaleb makowan. i Ing-so-wi-cin-a sobalan, kakalokan ato kosi oyza GDP dada' caay kayadah. Malokay angangan mipaloma to heci, lami' tebos, nipahabay no loma' to aadopan ato nipahabayan no loma'. o kosi misanga' to nihodhodan to Lan-mo epah, angangan a kawaw patizeng ato masanga' to balonga. makay 1959 a mihcaan malingato, Ing-so-wi-cin a sobalan no amelika a kalisiw ko cokaymasan, capiay a Mey-so-wi-cin a sobalan malecad to no amelika a kalisiw ko cokaymasan i 2003 a mihcaan hawsa, sobalan o polong izaw ko 21,730 ko moenengay no tademaw. zoma 83% pesan ko tademaw caay ko iloiloc no Cya-le-pi-hay a tademaw, oyni kaloyaloy no tademaw a toas angangan o mikoliay amin no makayzaay Be-cow micomod. zoma no sobalay angangan polong no binacaan izaw ko Ing-kow ato zoma no cacayay pona a Ow-cow a tademaw. 1999 a mihcaan tahkal ko nikinsaan to tademaw, 83.4% pesen ko lomeni'ay a tademaw 7% pesan ko salenngacay a tademaw 9.6% pesan ko zomaay a tademaw paso Ing-tio a tademaw, Cya-le-pi-Me-cow a Yincomin ato malalamelay a izang, sobalay angangan sin-cyaw &quot;macalap ko 86% pesen ko tademaw&quot;. zoma no zomaay a atademaw ko piasi, angangan o ciwlo a singko no zoma o oy-li-cong &quot;33% pesen&quot; at osen-kong-hoy &quot;17% pesen&quot;, tinsikiw o sakatosa a singkoan &quot;10% pesamn&quot;. oyza kacacayat no sobalan, tizaay a sacolilan o cayay kayadah, sobalan a zazan polong no tanayo' 113km. Tay-llon-s·B·Li-al-sen no kanatal a pahikokian &quot;Terrance B. Lettsome International Airport&quot;, singangan aca to titi katalalan sobal a pahikokian,tini I To-s sobal nowalian a titi katalalan sobalan, taneng makay Ing-kow a tatayna a hongti ci I-li-sa-pay al-s-cyaw &quot;Qoeen Elizabeth II Bridge&quot; tayza. 113km.泰倫斯·B·利爾森國際機場(Terrance B. Lettsome International Airport, 前往. Katokoh i Wiy-al-cin-ke-al-ta sobal ato A-ney-cya-ta sobal masazoma izaw ko adidi'ay a pahikokian. sobalan angangan o minato tini i sow-ho Low-te-cen. Ato zomaay tabakiay a Ing-kow-siye malecad ko kanatal, sobalan a kazizeng i kawili mocolil ko kazizeng, nika pasasizoma i sobal hato i kawili pacolil ko kazizeng. . malalitin to i hekalay ato zomaay a tatinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>