<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ining" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ining" copyright="CC BY-SA" citation="Ining. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ining" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ining, title = Ining, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ining} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ining == u sulit nu Hulam: 伊濘部落 u siwkay nu niyzau' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Ining. u kasalumaluma' nu Ining sa, 769 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,487 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 581 ku tademaw, pakalatu 23%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,906 ku tademaw, pakalatu 77%. 伊濘部落大會舞 u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 18%, Paywan(Paiwan) 3%, Puyuma 1%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Pangcah tuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, namakay i Sakul a niyazu'. paacawa ku taytayna tu Cilamitay. u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah(Amis) itini. u zuma a tademaw sa u Paywan(Paiwan) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini. namabulaw i Kalinku tayni. namiacawa sa tayni muenengtu itini. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ining == o solit no Holam: 伊濘部落 o siwkay no niyzao' i Taitong a kowan ko niyazo' no Ining. o kasalomaloma' no Ining sa, 769 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 2,487 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 581 ko tademaw, pakalato 23%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,906 ko tademaw, pakalato 77%. 伊濘部落大會舞 o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 18%, Paywan(Paiwan) 3%, Poyoma 1%, zomazoma 1%. o niyazo' no Pangcah tood ko Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazo', izawto ko Sakizaya itini, namakay i Sakol a niyazo'. paacawa ko taytayna to Cilamitay. o Pangcah a niyazo' koyni. tood ko Pangcah(Amis) itini. o zoma a tademaw sa o Paywan(Paiwan) ato Poyoma. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini. namabolaw i Kalinko tayni. namiacawa sa tayni moenengto itini. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>