<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ip’ipa’an_bato" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ip’ipa’an_bato" copyright="CC BY-SA" citation="Ip’ipa’an_bato. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ip’ipa’an_bato" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ip’ipa’an_bato, title = Ip’ipa’an_bato, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ip’ipa’an_bato} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ip'ipa'an bato == u sulit nu Hulam: 朱家莊部落 u siwkay nu niyazu' i Hsinchu a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ip'ipa'an bato. u kasalumaluma' nu Ip'ipa'an bato sa, 25 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 69 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 68 ku tademaw, pakalatu 99%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1 ku tademaw, pakalatu 1%. u kasabinacadan, Saysia(SaySiyat) 87%, Tayan(Tayal) 9%, Yuwatan(Bunun) 1%, zumazuma 1%. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Incumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ip'ipa'an bato == o solit no Holam: 朱家莊部落 o siwkay no niyazo' i Hsincho a kowan no Kalinko ko niyazo' no Ip'ipa'an bato. o kasalomaloma' no Ip'ipa'an bato sa, 25 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 69 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 68 ko tademaw, pakalato 99%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1 ko tademaw, pakalato 1%. o kasabinacadan, Saysia(SaySiyat) 87%, Tayan(Tayal) 9%, Yowatan(Bonon) 1%, zomazoma 1%. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Incomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah.</FORM>
    </S>
</TEXT>