<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Iran" copyright="CC BY-SA" citation="Iran. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Iran, title = Iran, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Iran sa i labu nu Asia, itiza i 32 00 N, 53 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1,648,195 km2. u ahebal nu lala'ay sa 1,531,595 km2, u ahebal nu nanumay sa 116,600 km2. hamin nu tademaw sa 82,801,633. kakalukan umah sa 30.10%, kilakilangan umah sa 6.80%, zumaay henay umah sa 63.10%. caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. ,Jomhuriye Eslâmiye Irân,(dʒomhuːˌɾije eslɒːˌmije ʔiː'ɾɒn)),通稱伊朗 ,1501 . Iran Islam kapulungan masakaputay a kanatal, Iran Pou-s a kamu‎, Jomhuriye Eslâmiye Irân Iran han a pangangan,, iayaw nu 1501 a mihcaan kananayu' pinaay tu a lalay a demiadan nu zumaan a kanatal panganga han tu Iran, tini i nuwalian nu Asia, nu inutebanan nu wali a kanatal, pulung ii satipan micapi tu Ii-hay, nutimulan micapi tu Pou-s-wan atu A-la-pou a bayu. 人口8320萬人, . u tademawanan 8320 a mang ku tademaw, u katuuday a binacada nu kanatal, angangan binacadad nu Pou-s a tademaw, u pulung nu tademaw pakala tu 52%, nu zuma izaw ku Ya-sai -pay-zan a tademaw ku kou-te a tademaw, A-la-pou a tademawan, kanatal a kamu nu Pou-s-wan a kamu. I-s-lan cyaw nu Sen-ye a sakaput tu sabaw tusa I-ma-mu a singku ( u sinziya matabesiw ku 90% u hamin nu kanatal a tademaw) u kanatalay nu Iran a kiwkay, palatatengaan nu hulic u zumaay a singku izaw ku I-s-lan a singku, sun-ni a sakaput, siyen a singku,yu-tay a singku, ciwlu a singkuan. kahenulan a tuse u te-hiye-lan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tehran. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 4 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hassan Rouhani (Hasan．Luhani 哈桑·羅哈尼), 1948 a mihca 11 a bulad 12 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iran ayza, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 8 bulad 3 demiad. cunli u cunli nu Iran ayza sa ci Hassan Rouhani, micakat a demiad sa i 2013 a mihcaan 8 bulad 3 demiad. laylay Iran kasumamadan Pou-s han pangangan, ayaw celah nu 28 a mihcaan patizeng tu Ku-ay-lan hungti a kanatal atu zikuzan patizeng tu Mi-ti hungti a kanatal nu Iran macakatay a syahuy a lalayan a kakitizaan. kutukuh ayaw celah tu 550 a mihcaan, ci Ci-lu-se a hungti patizeng tu pulung nu kasumamadan a ziday nu tabakiay a hungti a kanatal nu Pu-s a hungti a kanatal. celah tu pitu a mihcaan tu cung-ye, Pou-se nu Sa-san a hungti a mihcaan mademec tu nu A-la-pou, pasu talakaway nu Iran a buyu' nu inutebanan nu walian a kakitizaan malingatu masa I-s-lan tuway, na mikuwanay tu siyen a singku haymaw satu a malawpes. kasumamadan a ziday kasumamadan a ziday pasu Iran a Si-ya ( pangangan aca tu Cung-tung a kakitizaan) i baat tu malumanay ba'tu a ziday izaw tu ku tuas muenengay , ayaw nu tulu a bataan a malebut a mihcaan patizeng tuway tu zuma a sakaput a kanatal, itawya na panganngan han tu A-lan, zumasatu kilul namilawat tu Ya-su,Mi-ti a hungti a kanatal, A-cye-me-ni-te a hungti a mihcaan. ayaw celah tu sepat a mihcaan cung-ye, Pou-se a A-cye-me-ni-te a hungti a mihcaan caay tu ka icelang ku kanatal, Ya-li-san-ta a tabakiay hungti a kanatal masibek malawpes nu Ma-ci-tun hungti a kanatl. Ya-li-san-ta a tabakiay hungti a kanatal mapatay tu hawsa maliwasak tu ku kanatal, Iran a sakuwanan mucelem tayza i lima nu Say-liw-a kasumamadan hungti a kanatal, zikuzan satu namilawit aca tu Pou-s a kabelecan a demiad atu Sa-san hungti a kanatal. kasumamadan tu nu ayzaay a mihcaan 637年, . 637 a mihcaan, A-la-pou hungti a ziday si-mu-lin a hitay i Ti-si-ya a ngangayaw mademec ku Pou-s-sa-san a hitay, micumud milala tu zumaay kahenulan a tuse nu Tay-si-bung, malingtu tu I-s-lan midemec tu Pou-s, namahiza sa malawpes tu ku Pou-s a kakitizaan nu Sow-luw-ya-s-te nu singku a lalangawan. Wo-ma-ya a hungtian a ziday hawsa, Mung-ku a kanatak midebung tu pitatay tu nu Iran adidi'ay a kanatal, patuzeng satu tu I-la-han a kanatal, zikuza satu malawpes mamatay ku Han a kanatal, Tiye-mu-al kanatal yu lalid sa aca mikuwan tu Iran. hekal a lala' Iran nuwalian belaw u Pa-ci-s-tan atu A-bu-han, nuwalian nuwamisan matatules ku lala' atu-Kou-man, satipan nuwamisan u Sa-pay-zan atu Ya-mei-ni-ya, atu kitakitan tungusay nu Ya-sai -pay-zan nu Na-si-cye-wan a misatekeday kapulungay masakaputay a kanatal malabelaw, satipan matatules tu Tu-al-ci atu Iraq (kuw-te-s-tan). lala' nu kanatal 1,648 pinbwng kungli, lala' nu kanatal angangan i tini i talakawawy a buyu' nu Iran, maacakayku demiad. . u liwliw nu lala' hatu u talakaway a buyu', masahelungay a lala' atu buyu'an a nikasabuyu' , uyza dada' i dadipasan u adidi'ay a enal. lalabu u satabakiay talakaway a buyu' u Iran a buyu'an, u tademaw katuuday i satipan u buyu' amin ku liwliw, u Kau-ciya-su a buyu'an, Ca-ke-lou-s a buyu'an atu e-la-pu-al-se a buyu'an a nikasabuyu'an. uyni a kamu, Iran a kakitizaan a demian u tatungusa ku akuti' maudad sanad i cacay bataan a bulad katukuh i sepatay a bulad a laed, palecad tu mihcaan niditekan tu naudadan i sasa nu 2250 a kungli. cen-ce Iran nu Sen-ya sakaput ku mikeliday tu I-s-lan kapulung masakaputay lekec a kanatal. I-s-lan a singku i Iran u satalakaway kasenengan sitinengay a mililid tu binawlan, u tatungusay nikapulung nu kauzipan. Iran patizeng tu kakelidan nu kanatal mahapinang makai tu nu satipan nu binawlan nizatengan a lekec, u saayaway nu mikeliday ci Hou-mai-ni hapinang sa musakamu, i nizatengan a pulung a kawawan, kanatal nu situngusay tatengaay ci U-li-ma ku situngusay a mikawaw, i tatengilan u sitatungu situlas tu. Iran a Mu-s-lin u macakenuhay a sakaput i tusa a kasumamadan a mihcaan i walu bataan a mihcaan a pacumud tuynian a kanatal, mahiniay a nizatengan u pasubanay tu kanatal, palalecad han tu Su-liyen. sakikalisiw duduc tu nu kitakit a kalisiw nu pisuped a sakaput a nisulitan , 2012 a mihcaan Iran a ngangan kaizaw kalisiw nu kanatal pulung nu kasiaca 5489 a yi' nu Amelikaay a kalisiw, u ngangan i kitakit u saka tusa a bataan izaw ku cacay, u tademaw palalecad tu nu Amelikaay a kalisiw 7207, u kasingangan i kitakit u saka pitu a bataan izaw ku enem, u picakay palecad tu aca nu kanatal ka izaw nu kalisiw pulung nu kasiacay 9974 a yi' ku kalisiw, kasingangan i kitakit a singangan u sakasabaw pitu, u tademaw a palalecad tu kalisiw 11395 a kalisiw nu Amelika. u kasingangan i kitakit u saka pitu a bataan izaw ku walu. Iran a sakikalisiw u tapang u piala tu simal, Iran simal nu kikay, mukin kazizeng macakat ku nipisanga', pulung telayay a kusi, he-neng a kusi, asipki tinnaw a kusi kalamkam malaad. Iran misangaay tu kikay a kusi matenes tu kunikacakat. u Bu-ci-s-tan u simal a kusian u kahenulan a panan nu sakatabayu. Iran a sakikalisiw u nipacakayan tu simal, kaizaw nu simal atukayadah ku nipacakayan tu simal i kitakit u saka sepat atu saka tusa ku ngangan. Me-kou napasumad tu syakay hawsa caay tu pacumud tu simal nu Iran, u Ou-mung satu mikawaw mipatut tu sakay Iran, pasatezepan tu sakaput a kanatal Iran lalid sa matatelek misukapah tu sapacumud tu simal. zikuza tu 2005 a mihcaan, Cung-kou atu Iran masasepaw tu cacay lice u aca cacay a malebut a yi' ku kalisiw u simal makakadung masunngaay. uyni a kanatal mala kahenulan a cabay u paliway tu simal. tademaw Iran nacacay mikawaw sibalucu' tu lalekuen tu sapulecuh. 2012 a mihcan walu a bulad tusa a demiad, Iran a acek yayan a patatenga', Iran mapalasawad tu ku lekakawaw tu sapulecuh a lalekuan, adasay taneng a izaw ku lutungay a likid, mitulun tu Iran amicunu tu kayadah nu tademaw. lalangawan . Iran i nalimaan, dadiw, nipatizang, sakazahkez a dadiw mipudacay micekiway, kasumamadan pulung nizatengan, kasumamadad a ziday matenesay tu a laylay. Pou-s a kamu matabesiw tu 2,500 a mihcaan a laylay, nisumelaidan tu kapahay a azihan tu masulitay i cudad.Pou-s a kuhaku sitangahay u siacaay, misulitay tu sakazakec a tademaw mahiniay :ci Ha-beyce,Lu-mi, Ou-ma-al-Hay-ya-mu, Ni-ca-MI, Sa-ti-Se-la-ce atu ci Be-al-tu-si nisubelidan yadah ku kapaha a nisulitan, Iran a dadiw a ngihah atu nisulitan a dadiw damsay salungan, mapailay tu nu kitakitay. sakauzip gaga Iran a cungtung ci ay-ha-man-ti-niy-cya-te i 2008 a mihcaan walu a bulad saba lima a demiad musakamu, Iran a caay ka tenes a mipana' tu saayaway nu kanatal nu uzipay nicekiwan nisangaan tu nu tademaw nisangaan a uysin. sapipana a uysin lamal acin atu pidamaad nu sapipana' u pisanga' u Iran nu uzipay nicekiwan nisangaan. duduc tu nu Iran a pakatinengay i walu a bulad sabaw pitu a demiad mililid tu hitayan a patahkal tu kamu, u hitay tuyaan a dimiad malaheci tu kunisangaan' u pakatineng a bacu tu lamal acin, satu ya cacayay pangangan han tu (maydih bangngu) han. nu uzipay nisangaan a uysin patayzaen i taykung. cacililan 850公里(2006年). Iran a caculilan i kanatal nisulitan izaw ku nubasu zazan 179388 kungli ( 2003 a mihcaan), silamalay a zazan 8367 kungli ( 2006 a mihcaan), pahikukian 331 a pahikukian (2007 a mihcaan), nu nanumay a sapiculu' a zazan 850 kuli (2006 a mihcaan).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Iran sa i labo no Asia, itiza i 32 00 N, 53 00 E o ahebal no lala' mapolong sa 1,648,195 km2. o ahebal no lala'ay sa 1,531,595 km2, o ahebal no nanomay sa 116,600 km2. hamin no tademaw sa 82,801,633. kakalokan omah sa 30.10%, kilakilangan omah sa 6.80%, zomaay henay omah sa 63.10%. caay kao cabayay a kanatal no Taywan. ,Jomhoriye Eslâmiye Irân,(dʒomhoːˌɾije eslɒːˌmije ʔiː'ɾɒn)),通稱伊朗 ,1501 . Iran Islam kapolongan masakapotay a kanatal, Iran Poo-s a kamo‎, Jomhoriye Eslâmiye Irân Iran han a pangangan,, iayaw no 1501 a mihcaan kananayo' pinaay to a lalay a demiadan no zomaan a kanatal panganga han to Iran, tini i nowalian no Asia, no inotebanan no wali a kanatal, polong ii satipan micapi to Ii-hay, notimolan micapi to Poo-s-wan ato A-la-poo a bayo. 人口8320萬人, . o tademawanan 8320 a mang ko tademaw, o katooday a binacada no kanatal, angangan binacadad no Poo-s a tademaw, o polong no tademaw pakala to 52%, no zoma izaw ko Ya-sai -pay-zan a tademaw ko koo-te a tademaw, A-la-poo a tademawan, kanatal a kamo no Poo-s-wan a kamo. I-s-lan cyaw no Sen-ye a sakapot to sabaw tosa I-ma-mo a singko ( o sinziya matabesiw ko 90% o hamin no kanatal a tademaw) o kanatalay no Iran a kiwkay, palatatengaan no holic o zomaay a singko izaw ko I-s-lan a singko, son-ni a sakapot, siyen a singko,yo-tay a singko, ciwlo a singkoan. kahenolan a tose o te-hiye-lan. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Tehran. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 1 bolad 4 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Hassan Roohani (Hasan．Lohani 哈桑·羅哈尼), 1948 a mihca 11 a bolad 12 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Iran ayza, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 8 bolad 3 demiad. conli o conli no Iran ayza sa ci Hassan Roohani, micakat a demiad sa i 2013 a mihcaan 8 bolad 3 demiad. laylay Iran kasomamadan Poo-s han pangangan, ayaw celah no 28 a mihcaan patizeng to Ko-ay-lan hongti a kanatal ato zikozan patizeng to Mi-ti hongti a kanatal no Iran macakatay a syahoy a lalayan a kakitizaan. kotokoh ayaw celah to 550 a mihcaan, ci Ci-lo-se a hongti patizeng to polong no kasomamadan a ziday no tabakiay a hongti a kanatal no Po-s a hongti a kanatal. celah to pito a mihcaan to cong-ye, Poo-se no Sa-san a hongti a mihcaan mademec to no A-la-poo, paso talakaway no Iran a boyo' no inotebanan no walian a kakitizaan malingato masa I-s-lan toway, na mikowanay to siyen a singko haymaw sato a malawpes. kasomamadan a ziday kasomamadan a ziday paso Iran a Si-ya ( pangangan aca to Cong-tong a kakitizaan) i baat to malomanay ba'to a ziday izaw to ko toas moenengay , ayaw no tolo a bataan a malebot a mihcaan patizeng toway to zoma a sakapot a kanatal, itawya na panganngan han to A-lan, zomasato kilol namilawat to Ya-so,Mi-ti a hongti a kanatal, A-cye-me-ni-te a hongti a mihcaan. ayaw celah to sepat a mihcaan cong-ye, Poo-se a A-cye-me-ni-te a hongti a mihcaan caay to ka icelang ko kanatal, Ya-li-san-ta a tabakiay hongti a kanatal masibek malawpes no Ma-ci-ton hongti a kanatl. Ya-li-san-ta a tabakiay hongti a kanatal mapatay to hawsa maliwasak to ko kanatal, Iran a sakowanan mocelem tayza i lima no Say-liw-a kasomamadan hongti a kanatal, zikozan sato namilawit aca to Poo-s a kabelecan a demiad ato Sa-san hongti a kanatal. kasomamadan to no ayzaay a mihcaan 637年, . 637 a mihcaan, A-la-poo hongti a ziday si-mo-lin a hitay i Ti-si-ya a ngangayaw mademec ko Poo-s-sa-san a hitay, micomod milala to zomaay kahenolan a tose no Tay-si-bong, malingto to I-s-lan midemec to Poo-s, namahiza sa malawpes to ko Poo-s a kakitizaan no Sow-low-ya-s-te no singko a lalangawan. Wo-ma-ya a hongtian a ziday hawsa, Mong-ko a kanatak midebong to pitatay to no Iran adidi'ay a kanatal, patozeng sato to I-la-han a kanatal, zikoza sato malawpes mamatay ko Han a kanatal, Tiye-mo-al kanatal yo lalid sa aca mikowan to Iran. hekal a lala' Iran nowalian belaw o Pa-ci-s-tan ato A-bo-han, nowalian nowamisan matatoles ko lala' ato-Koo-man, satipan nowamisan o Sa-pay-zan ato Ya-mei-ni-ya, ato kitakitan tongosay no Ya-sai -pay-zan no Na-si-cye-wan a misatekeday kapolongay masakapotay a kanatal malabelaw, satipan matatoles to To-al-ci ato Iraq (kow-te-s-tan). lala' no kanatal 1,648 pinbwng kongli, lala' no kanatal angangan i tini i talakawawy a boyo' no Iran, maacakayko demiad. . o liwliw no lala' hato o talakaway a boyo', masahelongay a lala' ato boyo'an a nikasaboyo' , oyza dada' i dadipasan o adidi'ay a enal. lalabo o satabakiay talakaway a boyo' o Iran a boyo'an, o tademaw katooday i satipan o boyo' amin ko liwliw, o Kao-ciya-so a boyo'an, Ca-ke-loo-s a boyo'an ato e-la-po-al-se a boyo'an a nikasaboyo'an. oyni a kamo, Iran a kakitizaan a demian o tatongosa ko akoti' maodad sanad i cacay bataan a bolad katokoh i sepatay a bolad a laed, palecad to mihcaan niditekan to naodadan i sasa no 2250 a kongli. cen-ce Iran no Sen-ya sakapot ko mikeliday to I-s-lan kapolong masakapotay lekec a kanatal. I-s-lan a singko i Iran o satalakaway kasenengan sitinengay a mililid to binawlan, o tatongosay nikapolong no kaozipan. Iran patizeng to kakelidan no kanatal mahapinang makai to no satipan no binawlan nizatengan a lekec, o saayaway no mikeliday ci Hoo-mai-ni hapinang sa mosakamo, i nizatengan a polong a kawawan, kanatal no sitongosay tatengaay ci U-li-ma ko sitongosay a mikawaw, i tatengilan o sitatongo sitolas to. Iran a Mo-s-lin o macakenohay a sakapot i tosa a kasomamadan a mihcaan i walo bataan a mihcaan a pacomod toynian a kanatal, mahiniay a nizatengan o pasobanay to kanatal, palalecad han to So-liyen. sakikalisiw dodoc to no kitakit a kalisiw no pisoped a sakapot a nisolitan , 2012 a mihcaan Iran a ngangan kaizaw kalisiw no kanatal polong no kasiaca 5489 a yi' no Amelikaay a kalisiw, o ngangan i kitakit o saka tosa a bataan izaw ko cacay, o tademaw palalecad to no Amelikaay a kalisiw 7207, o kasingangan i kitakit o saka pito a bataan izaw ko enem, o picakay palecad to aca no kanatal ka izaw no kalisiw polong no kasiacay 9974 a yi' ko kalisiw, kasingangan i kitakit a singangan o sakasabaw pito, o tademaw a palalecad to kalisiw 11395 a kalisiw no Amelika. o kasingangan i kitakit o saka pito a bataan izaw ko walo. Iran a sakikalisiw o tapang o piala to simal, Iran simal no kikay, mokin kazizeng macakat ko nipisanga', polong telayay a kosi, he-neng a kosi, asipki tinnaw a kosi kalamkam malaad. Iran misangaay to kikay a kosi matenes to konikacakat. o Bo-ci-s-tan o simal a kosian o kahenolan a panan no sakatabayo. Iran a sakikalisiw o nipacakayan to simal, kaizaw no simal atokayadah ko nipacakayan to simal i kitakit o saka sepat ato saka tosa ko ngangan. Me-koo napasomad to syakay hawsa caay to pacomod to simal no Iran, o Oo-mong sato mikawaw mipatot to sakay Iran, pasatezepan to sakapot a kanatal Iran lalid sa matatelek misokapah to sapacomod to simal. zikoza to 2005 a mihcaan, Cong-koo ato Iran masasepaw to cacay lice o aca cacay a malebot a yi' ko kalisiw o simal makakadong masonngaay. oyni a kanatal mala kahenolan a cabay o paliway to simal. tademaw Iran nacacay mikawaw sibaloco' to lalekoen to sapolecoh. 2012 a mihcan walo a bolad tosa a demiad, Iran a acek yayan a patatenga', Iran mapalasawad to ko lekakawaw to sapolecoh a lalekoan, adasay taneng a izaw ko lotongay a likid, mitolon to Iran amicono to kayadah no tademaw. lalangawan . Iran i nalimaan, dadiw, nipatizang, sakazahkez a dadiw mipodacay micekiway, kasomamadan polong nizatengan, kasomamadad a ziday matenesay to a laylay. Poo-s a kamo matabesiw to 2,500 a mihcaan a laylay, nisomelaidan to kapahay a azihan to masolitay i codad.Poo-s a kohako sitangahay o siacaay, misolitay to sakazakec a tademaw mahiniay :ci Ha-beyce,Lo-mi, Oo-ma-al-Hay-ya-mo, Ni-ca-MI, Sa-ti-Se-la-ce ato ci Be-al-to-si nisobelidan yadah ko kapaha a nisolitan, Iran a dadiw a ngihah ato nisolitan a dadiw damsay salongan, mapailay to no kitakitay. sakaozip gaga Iran a congtong ci ay-ha-man-ti-niy-cya-te i 2008 a mihcaan walo a bolad saba lima a demiad mosakamo, Iran a caay ka tenes a mipana' to saayaway no kanatal no ozipay nicekiwan nisangaan to no tademaw nisangaan a oysin. sapipana a oysin lamal acin ato pidamaad no sapipana' o pisanga' o Iran no ozipay nicekiwan nisangaan. dodoc to no Iran a pakatinengay i walo a bolad sabaw pito a demiad mililid to hitayan a patahkal to kamo, o hitay toyaan a dimiad malaheci to konisangaan' o pakatineng a baco to lamal acin, sato ya cacayay pangangan han to (maydih bangngo) han. no ozipay nisangaan a oysin patayzaen i taykong. cacililan 850公里(2006年). Iran a cacolilan i kanatal nisolitan izaw ko nobaso zazan 179388 kongli ( 2003 a mihcaan), silamalay a zazan 8367 kongli ( 2006 a mihcaan), pahikokian 331 a pahikokian (2007 a mihcaan), no nanomay a sapicolo' a zazan 850 koli (2006 a mihcaan).</FORM>
    </S>
</TEXT>