<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Iran" copyright="CC BY-SA" citation="Iran. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Iran, title = Iran, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iran} }">
    <S id="0">
        <FORM>u Iran sa i labu nu Asia, itiza i 32 00 N, 53 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1,648,195 km2. u ahebal nu lala'ay sa 1,531,595 km2, u ahebal nu nanumay sa 116,600 km2. hamin nu tademaw sa 82,801,633. kakalukan umah sa 30.10 , kilakilangan umah sa 6.80 , zumaay henay umah sa 63.10 . caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. ( : Jomhuriye Esl창miye Ir창n [d omhu ije esl mije i n]) ( : Ir n [ i n] ) 1501 [ 2] , . Iran Islam kapulungan masakaputay a kanatal, Iran Pou s a kamu , Jomhuriye Esl창miye Ir창n Iran han a pangangan,, iayaw nu 1501 a mihcaan kananayu' pinaay tu a lalay a demiadan nu zumaan a kanatal panganga han tu Iran, tini i nuwalian nu Asia, nu inutebanan nu wali a kanatal, pulung ii satipan micapi tu Ii hay, nutimulan micapi tu Pou s wan atu A la pou a bayu. 8320 52 , , . . ( 90 ) , , , . . u tademawanan 8320 a mang ku tademaw, u katuuday a binacada nu kanatal, angangan binacadad nu Pou s a tademaw, u pulung nu tademaw pakala tu 52 , nu zuma izaw ku Ya sai pay zan a tademaw ku kou te a tademaw, A la pou a tademawan, kanatal a kamu nu Pou s wan a kamu. I s lan cyaw nu Sen ye a sakaput tu sabaw tusa I ma mu a singku ( u sinziya matabesiw ku 90 u hamin nu kanatal a tademaw) u kanatalay nu Iran a kiwkay, palatatengaan nu hulic u zumaay a singku izaw ku I s lan a singku, sun ni a sakaput, siyen a singku,yu tay a singku, ciwlu a singkuan. kahenulan a tuse u te hiye lan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tehran. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 4 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hassan Rouhani (Hasan Luhani ), 1948 a mihca 11 a bulad 12 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iran ayza, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 8 bulad 3 demiad. cunli u cunli nu Iran ayza sa ci Hassan Rouhani, micakat a demiad sa i 2013 a mihcaan 8 bulad 3 demiad. laylay 28 . 550 . 7 . Iran kasumamadan Pou s han pangangan, ayaw celah nu 28 a mihcaan patizeng tu Ku ay lan hungti a kanatal atu zikuzan patizeng tu Mi ti hungti a kanatal nu Iran macakatay a syahuy a lalayan a kakitizaan. kutukuh ayaw celah tu 550 a mihcaan, ci Ci lu se a hungti patizeng tu pulung nu kasumamadan a ziday nu tabakiay a hungti a kanatal nu Pu s a hungti a kanatal. celah tu pitu a mihcaan tu cung ye, Pou se nu Sa san a hungti a mihcaan mademec tu nu A la pou, pasu talakaway nu Iran a buyu' nu inutebanan nu walian a kakitizaan malingatu masa I s lan tuway, na mikuwanay tu siyen a singku haymaw satu a malawpes. kasumamadan a ziday 3000 , , . 4 . . kasumamadan a ziday pasu Iran a Si ya ( pangangan aca tu Cung tung a kakitizaan) i baat tu malumanay ba'tu a ziday izaw tu ku tuas muenengay , ayaw nu tulu a bataan a malebut a mihcaan patizeng tuway tu zuma a sakaput a kanatal, itawya na panganngan han tu A lan, zumasatu kilul namilawat tu Ya su,Mi ti a hungti a kanatal, A cye me ni te a hungti a mihcaan. ayaw celah tu sepat a mihcaan cung ye, Pou se a A cye me ni te a hungti a mihcaan caay tu ka icelang ku kanatal, Ya li san ta a tabakiay hungti a kanatal masibek malawpes nu Ma ci tun hungti a kanatl. Ya li san ta a tabakiay hungti a kanatal mapatay tu hawsa maliwasak tu ku kanatal, Iran a sakuwanan mucelem tayza i lima nu Say liw a kasumamadan hungti a kanatal, zikuzan satu namilawit aca tu Pou s a kabelecan a demiad atu Sa san hungti a kanatal. kasumamadan tu nu ayzaay a mihcaan 637 . . 637 a mihcaan, A la pou hungti a ziday si mu lin a hitay i Ti si ya a ngangayaw mademec ku Pou s sa san a hitay, micumud milala tu zumaay kahenulan a tuse nu Tay si bung, malingtu tu I s lan midemec tu Pou s, namahiza sa malawpes tu ku Pou s a kakitizaan nu Sow luw ya s te nu singku a lalangawan. Wo ma ya a hungtian a ziday hawsa, Mung ku a kanatak midebung tu pitatay tu nu Iran adidi'ay a kanatal, patuzeng satu tu I la han a kanatal, zikuza satu malawpes mamatay ku Han a kanatal, Tiye mu al kanatal yu lalid sa aca mikuwan tu Iran. hekal a lala' . 1,648,195 . Iran nuwalian belaw u Pa ci s tan atu A bu han, nuwalian nuwamisan matatules ku lala' atu Kou man, satipan nuwamisan u Sa pay zan atu Ya mei ni ya, atu kitakitan tungusay nu Ya sai pay zan nu Na si cye wan a misatekeday kapulungay masakaputay a kanatal malabelaw, satipan matatules tu Tu al ci atu Iraq (kuw te s tan). lala' nu kanatal 1,648 pinbwng kungli, lala' nu kanatal angangan i tini i talakawawy a buyu' nu Iran, maacakayku demiad. , . . , . 250 . u liwliw nu lala' hatu u talakaway a buyu', masahelungay a lala' atu buyu'an a nikasabuyu' , uyza dada' i dadipasan u adidi'ay a enal. lalabu u satabakiay talakaway a buyu' u Iran a buyu'an, u tademaw katuuday i satipan u buyu' amin ku liwliw, u Kau ciya su a buyu'an, Ca ke lou s a buyu'an atu e la pu al se a buyu'an a nikasabuyu'an. uyni a kamu, Iran a kakitizaan a demian u tatungusa ku akuti' maudad sanad i cacay bataan a bulad katukuh i sepatay a bulad a laed, palecad tu mihcaan niditekan tu naudadan i sasa nu 2250 a kungli. cen ce . . . . Iran nu Sen ya sakaput ku mikeliday tu I s lan kapulung masakaputay lekec a kanatal. I s lan a singku i Iran u satalakaway kasenengan sitinengay a mililid tu binawlan, u tatungusay nikapulung nu kauzipan. Iran patizeng tu kakelidan nu kanatal mahapinang makai tu nu satipan nu binawlan nizatengan a lekec, u saayaway nu mikeliday ci Hou mai ni hapinang sa musakamu, i nizatengan a pulung a kawawan, kanatal nu situngusay tatengaay ci U li ma ku situngusay a mikawaw, i tatengilan u sitatungu situlas tu. Iran a Mu s lin u macakenuhay a sakaput i tusa a kasumamadan a mihcaan i walu bataan a mihcaan a pacumud tuynian a kanatal, mahiniay a nizatengan u pasubanay tu kanatal, palalecad han tu Su liyen. sakikalisiw 2012 5489 21 7207 76 9974 17 11395 78 . duduc tu nu kitakit a kalisiw nu pisuped a sakaput a nisulitan , 2012 a mihcaan Iran a ngangan kaizaw kalisiw nu kanatal pulung nu kasiaca 5489 a yi' nu Amelikaay a kalisiw, u ngangan i kitakit u saka tusa a bataan izaw ku cacay, u tademaw palalecad tu nu Amelikaay a kalisiw 7207, u kasingangan i kitakit u saka pitu a bataan izaw ku enem, u picakay palecad tu aca nu kanatal ka izaw nu kalisiw pulung nu kasiacay 9974 a yi' ku kalisiw, kasingangan i kitakit a singangan u sakasabaw pitu, u tademaw a palalecad tu kalisiw 11395 a kalisiw nu Amelika. u kasingangan i kitakit u saka pitu a bataan izaw ku walu. , , , , . . . . . Iran a sakikalisiw u tapang u piala tu simal, Iran simal nu kikay, mukin kazizeng macakat ku nipisanga', pulung telayay a kusi, he neng a kusi, asipki tinnaw a kusi kalamkam malaad. Iran misangaay tu kikay a kusi matenes tu kunikacakat. u Bu ci s tan u simal a kusian u kahenulan a panan nu sakatabayu. Iran a sakikalisiw u nipacakayan tu simal, kaizaw nu simal atukayadah ku nipacakayan tu simal i kitakit u saka sepat atu saka tusa ku ngangan. .2005 1000 . Me kou napasumad tu syakay hawsa caay tu pacumud tu simal nu Iran, u Ou mung satu mikawaw mipatut tu sakay Iran, pasatezepan tu sakaput a kanatal Iran lalid sa matatelek misukapah tu sapacumud tu simal. zikuza tu 2005 a mihcaan, Cung kou atu Iran masasepaw tu cacay lice u aca cacay a malebut a yi' ku kalisiw u simal makakadung masunngaay. uyni a kanatal mala kahenulan a cabay u paliway tu simal. tademaw .2012 8 2 . Iran nacacay mikawaw sibalucu' tu lalekuen tu sapulecuh. 2012 a mihcan walu a bulad tusa a demiad, Iran a acek yayan a patatenga', Iran mapalasawad tu ku lekakawaw tu sapulecuh a lalekuan, adasay taneng a izaw ku lutungay a likid, mitulun tu Iran amicunu tu kayadah nu tademaw. lalangawan , , , , , . 2,500 . : , , , , . Iran i nalimaan, dadiw, nipatizang, sakazahkez a dadiw mipudacay micekiway, kasumamadan pulung nizatengan, kasumamadad a ziday matenesay tu a laylay. Pou s a kamu matabesiw tu 2,500 a mihcaan a laylay, nisumelaidan tu kapahay a azihan tu masulitay i cudad.Pou s a kuhaku sitangahay u siacaay, misulitay tu sakazakec a tademaw mahiniay :ci Ha beyce,Lu mi, Ou ma al Hay ya mu, Ni ca MI, Sa ti Se la ce atu ci Be al tu si nisubelidan yadah ku kapaha a nisulitan, Iran a dadiw a ngihah atu nisulitan a dadiw damsay salungan, mapailay tu nu kitakitay. sakauzip gaga 2008 8 15 . . 8 17 . Iran a cungtung ci ay ha man ti niy cya te i 2008 a mihcaan walu a bulad saba lima a demiad musakamu, Iran a caay ka tenes a mipana' tu saayaway nu kanatal nu uzipay nicekiwan nisangaan tu nu tademaw nisangaan a uysin. sapipana a uysin lamal acin atu pidamaad nu sapipana' u pisanga' u Iran nu uzipay nicekiwan nisangaan. duduc tu nu Iran a pakatinengay i walu a bulad sabaw pitu a demiad mililid tu hitayan a patahkal tu kamu, u hitay tuyaan a dimiad malaheci tu kunisangaan' u pakatineng a bacu tu lamal acin, satu ya cacayay pangangan han tu (maydih bangngu) han. nu uzipay nisangaan a uysin patayzaen i taykung. cacililan 179388 (2003 ) 8367 (2006 ) 331 (2007 ) 850 (2006 ). Iran a caculilan i kanatal nisulitan izaw ku nubasu zazan 179388 kungli ( 2003 a mihcaan), silamalay a zazan 8367 kungli ( 2006 a mihcaan), pahikukian 331 a pahikukian (2007 a mihcaan), nu nanumay a sapiculu' a zazan 850 kuli (2006 a mihcaan). malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA :https: zh.wikipedia.org wiki E4 BC 8A E6 9C 97 List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
