<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iranmeylek" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Iranmeylek" copyright="CC BY-SA" citation="Iranmeylek. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Iranmeylek" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Iranmeylek, title = Iranmeylek, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Iranmeylek} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Iranmeylek == u sulit nu Hulam: 東清部落 Iranmeylek是&quot; &quot;Aly like ya duji pijange&quot;的地方, ,禁忌. u siwkay nu niyzau' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Iranmeylek. u kasalumaluma' nu Iranmeylek sa, 205 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 596 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 521 ku tademaw, pakalatu 87%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 75 ku tademaw, pakalatu 13%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yami 81%, Pangcah (Amis) 2%, Paywan (Paiwan) 1%, Yuwatan (Bunun) 1%, Puyuma 1%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Tau (Yami) u niyazu' nu Tau (Yami) kuyni, katuud ku Tau (Yami) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah (Amis), Paywan (Paiwan), Yuwatan (Bunun) atu Puyuma itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan (Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah (Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) 1 ku cacudadan i Iranmeylek niyzau'. 1 ku pakincalan i Iranmeylek niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Iranmeylek == o solit no Holam: 東清部落 Iranmeylek是&quot; &quot;Aly like ya doji pijange&quot;的地方, ,禁忌. o siwkay no niyzao' i Taitong a kowan ko niyazo' no Iranmeylek. o kasalomaloma' no Iranmeylek sa, 205 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 596 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 521 ko tademaw, pakalato 87%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 75 ko tademaw, pakalato 13%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Yami 81%, Pangcah (Amis) 2%, Paywan (Paiwan) 1%, Yowatan (Bonon) 1%, Poyoma 1%, zomazoma 1%. o niyazo' no Tao (Yami) o niyazo' no Tao (Yami) koyni, katood ko Tao (Yami) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah (Amis), Paywan (Paiwan), Yowatan (Bonon) ato Poyoma itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan (Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah (Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985) 1 ko cacodadan i Iranmeylek niyzao'. 1 ko pakincalan i Iranmeylek niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>