<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Iraq" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>u Iraq sa i labu nu Asia, itiza i 33 00 N, 44 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 438,317 km2. u ahebal nu lala'ay sa 437,367 km2, u ahebal nu nanumay sa 950 km2. hamin nu tademaw sa 38,146,025. kakalukan umah sa 18.10 , kilakilangan umah sa 1.90 , zumaay henay umah sa 80 . caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. . , . . Iraq kapululan a kanatal tini i Si ya inutebanan nu wali a kakitizaan nu kapululan a kanatal. Iraq atu nu timulan a Sa uti a la pou, Ke wi te, nuwamisan u Tu al ci, satip nuwamisan u Si li ya, nuwalian u I lang atu satipana Ye tan matatules ku lala'. Iraq a kakitizaan i lalayan napa ngangan tu Su pu ta mi ya,nu tademaw a macakatay a syahuy namakayni ku anganga. 1932 10 3 . 1958 . Mei su pu ta ya a nipikuwan tu lala' pahezek tu nipatudud papikuwan nu Ying kou, Iraq a kanatal sakamu satu a misateked. i 1958 a mihcaan, Iraq Ha si mu a Hungtiay a ziday namasumad ku kawaw nu hitay mahamin malawpes, Iraq patiseng satu kapulung masakaput a kanatal. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Baghdad. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 14 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Barham Salih (Paelhamu Salihe ), 1960 a mihca 9 a bulad 12 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Iraq ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 10 bulad 2 demiad. cunli u cunli nu Iraq ayza sa ci Mustafa Al Kadhimi, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 5 bulad 6 demiad. laylay . , , . Iraq a kenis iayaw saadidi'ay iayaw nu tusa a bataan a manga a mihcaan izaw tu ku tademaw mauzip. tini i Yu ba la ti a sauwac atu Ti ke li s a sauwacan laed tu Mei su pu ta mi ya a enal bu yaw a lala' sibili pahabay tu pinaay tu a kitakit macakatay a syahuy Su mei a macakatay a syahuy, Pa pi lin macakatay a syahuy, Ya su macakatay a syahuy atu Cya al ti ya (baluhay a Pa pi lun ) u macakatay a syahuy. 656 . , , , , . 656 a mihcaan uynian a kakitizaan maala tu nu A la pow . i saayaw katenes nu demiad, tiniay uyzaami tungusay nu Pu s hungti a kanatal, nika uyzaamin u mikuwanay tu kawaw nu binawlan kahenulan a tuse patizeng sa i tusaay a lilis nu sauwac, anu Pu s a hungti a kanatal,Ya li san ta hungti a kanatal tu Pa pi lun , Sai liw a kasumamadan nu hungtiay a ziday tu Sai liw si ya , An si hungtiay a kanatal, Sa san hungti a ziday nu Tai si bung . 762 , . 1258 . 762 a mihcaan, Ha li ba malimad tayza i An si hungtiay a kanatal, Sa san hungtiay a ziday u kahenulan a tuse Tay si bung saamisa a hekal u Pa ke ta . zikuzan satu, Pa ke ta uyzaanay tu nu A la pow i puna nu kitakit. katuku 1258 a mihcaan nadebungan maala nu Mung ku a tademaw a masatezep. hekal a lala' , , 58 . Iraq tini i Ya cou satipan nutimulan, A la puw pangkiw a subal nuwalian nuwamisa, nuwamisan matatules tu Tu el ci , nuwalian a belaw u I lang, satupan micapi tu Si li ya , Ye tan , nutimula malalitin tu Sa u ti A la pow ,Ke wi te , nuwalian timulan micapitu Pow s wan , sadipasan katayayu' 58 kungli. . . 7 . Iraq a kanatal a lala' u likelikenan amin. nika tiniay i Yu ba la ti a sauwac atu Ti Ke li s a sauwacan a salaed kakitizaan kapah a kalukan, yadah malubic ku nipalumaan, tusa tabakiay a sauwac paymihcaan pakala tu pitu a malebut amang libangmi ku lanu' patayza i sacumudan nu sauwac tuluay a kalimucu' ay a Cou nu kakitizaan. . 1990 . Haji Ibrahim 3600 . Iraq nuwalian nutimulan izaw ku sadepasan atu matatules tu Pow s wan . micapiay tu bayu a kakitizaan atu A la pou a sauwac miililis tu tukus u tasutasunan ku lala', nika yadah ku masemetay a lala' i 1990 a kamihcaan mapasisil maacak tu. Iraq a nuwamisan u angangan nu buyu' ay a lala', u satalakaway u Haji Ibrahim, 3600 a mi ku i labu. cen ce 2003 . 2002 99 . Majlis al Watani 250 . mikelec tu cacay a sakapu mikawan tu teked a kawaw misakaku mikuwan, micidekay u Sa ta mu zikuzan namala Cungn tung hawsa. i 2002 a mihcaan pisingkiwan tu Cung tung, Sa ta mu pakala tu 99 katalakaw ku nisingkiwan a paya, ciniza dada' ku mamisingkiw a tademaw. Iraq a pitatengilan nu giing u cacayay lekec, pangangan han tu binawlan kasaupuan katatengil atu Majlis al Watani han, izaw ku 250 ku pisingkiwan kala giingan sepat a mihcaan. hekal a kasacabay 1990 106 50 .2003 , 2019 10 170 . 1990 a mihcaan ayaw nu pingayaw nu hitay mahamin maala ku tuud mala nu uzipaytu hawsa, kakilulkilu kayadah lima a bataan anisa kanatal atu I lakek ketun caay tu kalacabay, atu liyas tu kakatayzaan nu talakaway a maldabuay a kakitizeay, u wayway nu kawaw nu labuay a kawaw masatezep atu Iraq a nisakapu. 2003 a mihcaan Sa ta mu namapabelin ku nipikuwan tu cebu hawhsa, Iraq milayap muliyaw a misacaba, kapah ku nisakaput , nu hekalay a kasacabay u hekal lalid satu masakapah, katukuh 2019 a mihcaan cacay a bataan a bulad, izaw tu ku 170 a kanatalan atu Iraq patizeng tu sakalalayat nu hekalay a kasacabay. sakakikalisiw 95 .1980 . 1000 .1988 . simal nu kikay a kusi u micukelay tu Iraq a sakakikalisiw Iraq, nisupedan tu tadasimal nipasisil tu ngangan i kitakit u sakasepat, kasumamad ni pawapenan tu 99 nu kanatal a wayhuy micumuday a kalisiw. 1980 a mihcaan a ziday, uyza u tusaay Iraq a ngangayaw yadah ku nipalawpes tu kalisiw atu nisangaan a simal matineng mipeci' Iraq a ce bu a misakelec tu nipalawpes tu kalisiw, yadah tatu kunipicali tu kalisiw, atu caay ka dadawaw a panukas tu kalisiw. tupingangayaw u sakakikasisiw malawpesay asip han matabesiw ku cacay malebut a yi'k nu Amei lika a kalisiw. 1988 a mihcaan zikuza pahezek nangangayaw, kilul piala tu simal atu pisumad misanga' tu sazazanan, u sapatahkal tu simal itauwan haymaw satu a kapah. 1990 8 .1991 1 . , . Iraq i 1990 a mihcaan walu a bulad tayza ku hitay miala tu Ke wi te, kilul malilid nu kitakit a syahuy maketun ku sakikalisiw. 1991 a mihcaan cacay a bulad malingatu ku Hay wan a ngangayaw pihaceng ku kapeci' masetul ku sakakilalisiw nu Iraq, Iraq a cen bu tunu hitay a palawpes tu kalisiw, mipuputay tu kanatal a hitay atu micukelay tu situngusay mikuwanay matukenih ku icelang, nai' ku sapipadeng a masusuz ku sakikalisiwan. 1996 12 . , . na 1996 a mihcaan sabatusa a bulad sakaputay a kanatal a simal nu kikay palaliyunen tu kakanan misabalucu' izaw ku sapitatungus misakapah tu nikauzip nu banawlan nu Iraq. i salekakawawan, Iraq mapasulul patahkal tu tatungus nu simal a paliyun miala tu kakanan, sapayu atu canancanan saayaway a kawaw a sapisanga'. tademaw 2013 31,858,481 1878 200 75 15 20 : 5 . . . . Iraq a tademaw i 2013 a mihcaan kuniasipan tu tademaw pakala tu 31,858,481, i 1878 a mihcaan hawsa hatini tu ku tademaw pakala tu 200 a mang. pakala tu 75 Iraq muenengay nu binawlan nu A la pouay a tademaw, muenengay i nuwamisan a buyu' a kakitizaan atu nuwalian nuwamisan nu Ku te a tademaw nu zumaay angangan a binacaan macalap ku pulung makal tu 15 20 , nuzuma u caay kakatuuday a binacaan pasu, Ya su a tademaw, Ya mei ni ya a tademaw, Tu man a tademaw,Kaw cya su a tademaw atu Pou s a tademawan, nipapulung tu tademaw nu Iraq 5 . A lapou a kamu u kamu nu kanatal. Ku te a kamu i nuwamisan uynan ku kamu. ayzaay a ziday i A la mi a tademaw pisaupuan a kakitizaan uyni ka kamu. singku . . . i Iraq, a lisin u I s lan cyaw A la pou a tademaw tungus nu Sen ye pay amin. Sun ni pay mu s lin i tademawan tabaki kuni palalecad. uyza amin nu Sun ni pay s lin a tademaw, nika u kamu u zikuc u lisin caay ka lecad tu nu A la pou a tademaw. , , , . Iraq katuud ku nu Tung i a ciwlu a sinzya, palaliwasak tungusay nu tung ban Ya su a kiwkay, Cya le ti a tinsikiw, Si li ya u cen kiwkay, Si li ya a tin si kiw atu Ya mei ni ya u sinziya nu kiwkay i cuwacuwa a tung bang nu nuwalian, ka tuud ku tademaw. 2003 . 60 . nika namakay 2003 a mihcaan namiala ku Amilika tu I la ke hawsa, Amilika caay tu ka lihalay lalid satu a la'cus , katuud ku Ya su sinziya nu ciwlu mapacici paliyas i iIraq, mulaliw pasayza i belaw a kanatal atu satipen a kanatal, u ciwlul nu I lakek a tademaw maselep tu. ayzaay a I la kek misinziyaay tu ciwlul a tademaw siliwan tu enem abataan a mangan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government https: zh.wikipedia.org wiki E4 BC 8A E6 8B 89 E5 85 8B</FORM>
    </S>
</TEXT>
