<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ireland" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ireland" copyright="CC BY-SA" citation="Ireland. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ireland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ireland, title = Ireland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ireland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Ireland sa i labu nu Europe, itiza i 53 00 N, 8 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 70,273 km2. u ahebal nu lala'ay sa 68,883 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,390 km2. hamin nu tademaw sa 4,952,473. kakalukan umah sa 66.10%, kilakilangan umah sa 10.90%, zumaay henay umah sa 23%. caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. śĄõÁąĺŤė≠(ŤčĪŤ™ě:IrelandÔľõśĄõÁąĺŤė≠Ť™ě:√Čire), :Republic of IrelandÔľõśĄõÁąĺŤė≠Ť™ě:Poblacht na h√Čireann), . Ireland (ing-won a kamu: IrelandÔľõIreland a kamu: √Čire,pangangan han Ireland kapulungay masakaputay a kanatal, (ing-won a kamu; Republic of IrelandIrland a kamu; Poblacht na h√Čireann) u satipan Si-ou a kanatal, Ou-mung a sakaput nu kanatalan. tini i Ou-cou Ta-lu a satipan nuwamisan a sadipasan likut nu Ireland, macalap kuyzian a subal tu nutimulan u hekal pakala tu 5/6. u liwan i nuwalian nuwamisay u hekal 1/6 nu Inng-kou a lala' pangangan han Irland. kahenulan a tuse i Ireland a subal nuwalian a Tu-po-lin . Ireland i 2020 a mihcaan hawsa izaw ku 497 a mang a ku tademaw, u cacay yi-huy kapulungay masakaputay a kanatal. namahini satu u Irland nu Ou-cou a saabang a sakaput, Ou-cou li-s-huy, sakikalisiw kakadung atu sakaput a palahad, kitikit a sapaliway a kusi sakaput atu pulungay masakaputay a kanatal nu kitakit a sakaputan a tademaw. Irland kapulung masakaputay a kanatal patizeng i 1922 a mihcaan Irland nu paydang a nisakaputan, Irland misateket mingayaw hawsa misulit tu tatelek tu (Ing-ay a katatelekan ), nika Irland a subal nuwalian nuwamisan a enemay a hungti lalalid misubelid i Ing-kou mueneng, masa nuwamisan tu a Irland. 1949 a mihcaan mahamin mapahezek tu nipikuwan nu Ta-Ing-Kou,miliyas tu Ta-Ing-Kou a syehuy, 1973 a mihcaan mikaput tu Ou-cou a saabang sakaput ayaw u pulung nu Ou-cou. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dublin. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Michael D. Higgins (MaykeÔľéSikimse ťļ•ŚÖč¬∑ŚłĆťáĎśĖĮ), 1941 a mihca 4 a bulad 18 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Ireland ayza, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 11 bulad 11 demiad. cunli u cunli nu Ireland ayza sa ci Miche√°l Martin, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 27 demiad. kasinganga kasumamadan a Si-la u simungay miazihay tu kaliyuhan a kakitizaan ci Pi-si-ya-s imahini matineng tu iayaw izaw tu ku nisilitan tu Irland a tademaw, i cudadan niza panganga tu itiniay (I√©rnńď) han, Lou-ma a zidayan misulitmutesekay migingkiway a tademaw ci Tou-le-mi uynian a ngangan paniyul misulit tu (Iouernia) han. nu Lou-ma a laylay mutesekay migingkiway ci Ta-siTou nisilit tu nakamuan ni A-ku-li-ke-la, uynian a ngangan a imi nu La-tin Hibernia( kasienawan a lala') han, i Hungtiay henay a ziday izaw tu i pulung nu kitakit a tituan, Irland a subal papaya pakatineng tu ( Si-pay-ni-ya). ayza a demiad Ai-tin-paw a mipangciway Si-pou-ni-an nu mitukuday tu mali a cilepu kasingangan tuyni. ayzaay a ngangan nu kanata (Irland) han, nu i ayaway sakaput pulung nu hungti a kanatal atu Irland a nikacaculi lalekalan. izaw muculal ku mahiniay nipabaliw, uynian Irland a subal nuzuma tungusay nu Ing-kou, uyni Ireland a ngangan i Ing-kou caay ku tatungusay a ngangan. 1937 :√Čire,śąĖśėĮŤčĪŤ™ěÁöĄIreland.1948 (Republic of Ireland). "śĄõÁąĺŤė≠"(Ireland). 1937 a mihcaan makaawas tu (Irland a nipahulic) nipaketunan, kuyniay a kanatal a ngangan nu Irland a kamu : Eire, atu Ing-uwn a kamu Ireland. 1948 a mihcaan maawas tu nu Irland kapulung misakaputay a kanatal hulican, asumadan ku likec kapulungan misakaputay a kanatal han, i sakatusa a cedang a kamu, taneng amitatinaku uynian a kanatal nu Ireland kapulunga a masakaputay(Republic of Ireland). nika sakacaay pilawacu tu hulic, uynian hulic a kawaw a caay kakelul a saan tuynian a ngangan nu kanatal pangangan han tu Irland kapulungan misakaputay, sisa i nihulic a ngangan nu kanatalay uyzaan tu Irland. 1989 a mihcaan hawsa, Irland kapulungan misakaputay a kanatal u satalakaway a huing hicasa, Irland kapulungan misakaputay cinbu tatenga' a caay paangic amipaketun tu nu tauwan a kanatal miyung Irland u tatengaay a ngangan. hicasa ku miliclicay, anu kuynian a kanalal mikilim tu saedap a kanatal u huing caay kaydih micukel tuynian lice kanatal a hulic u tatengaay tu, nika piazih nu aku, i kitakit u katinengan a ngangan, zencen tungusay panukas tayza tunian tu a kanatalan katukuh masumad tu nu heni. kabiyalaw a kacacayat pahezek hawsa, i 1998 a mihcaan u kangeluan a demiad ni Ye-su maawas tu nikaketun, misakapah mikawaw tu patelacay pakayniay i nuwamisan Irland a bunday, atu Irland a kapungn misakaputay a kanatal musakamu. zikuzan u Ing-kou milayap tuway tu Irland a kanatal ngangan Irland han tuwaca Pou-lin cenbu a kitakit sasungaay, uyni satu ku ngangan. laylay Irland i 1922 a mihcaan ayaw nu Ta-ley-tin atu Irland kapulung masakaput a kanatal u cacayay nisapaputan.1845 a mihcaan zayhan u malinsu caay kataneng ku nipiala a bunday satu makihkih mangalay tu ku Irland, Ing-kou a cinbu i taneng picumud tu nu Mei-cou a kakanan nu mahiniay a kawaw caay pawapen tu yadah a saedap, mawada' tu palasepat tu cacay ku tademaw nu Irland, pakatuud tu Irland a tademaw uyni u Ing-kou caay ka edemen. 1916 a mihcaan sepat a bulad Irland mabuwah tu muliyaw mauzip a demiad. tatungus tu saayaway tanakiay a ngangayaw nu kitakit Ing-kou Te-kou tusa a kanatal mangangayaw, Te-yi-ce a hungti a kanata saki pabeli tu Ing-kou misanga' tu kalibutan miculu' pabeli tu Irland a tademaw tu kuwang nu hitay u kakanan a tuud mipaculi tu Ing-kou, anu mahizahiza, sazikuzay a nipalekal mapenec tu.1919 a mihcaan uyzaamin 1918 a mihcaan u pisingkiwan maalaay a Irland a giing makai i Ing-kou pipatengilan ni cence mala giing, u heni sakaku sa a mipatizeng tu sakapu tu Irland a tatengilan, satu i 1919 a mihcaan cacay a bulad u misatekeday a Irland kapulung masakaputay a kanatal, u ngangan patahkal tu nizatengan a musakamu misateked. i tawyaw, u Irland caay palatatengaen nu kitakit, naka i Ing-ay a ngangnayaw ( pangangan aca Irland misateket mingayaw) hawsa, Ing-ay Irland mahatatusa dayhiw malaheci ku katatelekan nu Ing-ay, pabeli tu Irland u matatungusay a hulic tu tungusay a cece. Irland patizeng tu Irlan paydang sakaput, ulala' pasu mahamin a subal nu Irland, nika katatelekan misulul ku nuwamisan a saka enem a kenis ( u nuwamisan a Irland) caay pilihiza tu nu Irland a paydang a sakaput, Irland paydeng a sakaput a hulic malecad amilekec, Irland saki hungti patizeng tu hulic, Irland a hungti u Ing-kou a hungti a sakatusa a nikala Cungtung, malecad patizang tu cung-tu a enengan, yi-huy mikawaw tu tusa a giing alekec, patizeng tu sin-cen uy-yen-huy (satalakaway mikawaway tu nu cin-bu) patizeng tu sin-cen uy-yen-buy mikeliday situngusay tu kawaw. cen-ce Ireland u cacayay a lekec a kapulungan misakaputay,mikawaw kalacapuan tatengilan mamulung milice. Ireland a Cung-tung u talakaway a tapang nu kanatal, u kala Cung-tungan pitu a mihcaan, kakelul a misingkiw taneng a matulin tu cacay a lekal. Cung-tung caay ka situngus mikawaw tu nu hulic, nika Ireland satalakaway situngusay tu kawaw nu kanatal patahkal tu nizatengay izaw saca ku tungus tu kawaw, pasu maliwsakay kalacapuan tatengilan. Irland ku situngusay mikeliday nu kalacapuan tatengilan ku panganganay, u Cung-tung ku situngusay. uzuma u saayaway tabakiay sakapaut nu caculculan nu sakaput atu mipulung tu cenbu u tabakiay mikeliday nu kanatal ku situngusay. hitay Ireland u mipuputay tu kanatal a hitay pasu tukusay a hitay, bayuay hitay, hikukiay a hitay atu zikuzan mipuputay tu kanatala a hitay. hitay caay ka katuud nika sicadeng tu kapahay a sapingangayaw a tuud nu hitay, macapi 10,000 ku tademaw nu ayzaay a hitay nu tademaw.1922 a mihcaan patizeng tu hitay, mipuputay tu kanatal a hitay u icelang paliwasaken tu tanayu'ay a kalahitay (PDF) atu mialesay tu a hitay (RDF). tanayu'ay a kalahitaya pasu zazanay, bayuay, hikukiay tulu ku kasahita mialesay tu a hitay u tukus a hitay a mialesay tu a hitay atu bayuay a hitay mialesay tu a hitay ku palacapuen. Cungtung ku mikeliday tu hitay u satalakaway nu mikelida. hekal a lala' Irland a subal u hekal 84,421 pin-hang kungli, nuzuma Irland kapulungan misakaputay a kanatal pakala tu 70,73 pin-hawng kungli, u maliwanan nu Ing-kou a sakuwan a kenis tu nuwamisana Irland. Irland a subal satipan micapi tu tipanbayu, nuwalian nuwamisan silaed tu nuwamisan a bayu atu Su-ke-lan mapapauwang. nuwalian micapi tu Ireland a bayu, nuwalian nutimulan silaed tu Sen-cyaw-ce a bayu atu Uy-al-s a mapapauwang, utimulan micapi tu Kay-al-te a bayu. sakikalisiwan Irland a sakikalisiw caay ka yadah adidi', angangan miida tu nipatahkalan nipaliwalan i nu tauwan tu nisangaan a tuud. 1995 a mihacaan katukuh 2000 a mihcaan, Ireland pakala tu10% ku nikacakat nu sakikalisiwan, i Ou-mong nipasilucan tu ngangan u saayaway, 2003 a mihcaan mala u i kitakitay a tademaw palalecad tu GDP a pasiluc tu ngangan sakatusa nu kanatal (kinacaca dada' i Lu-sen-paw), zayhan namapakademec pakal tu Kai-al-te a tula' a nganga. malukay ku kawaw mapakutay tu nu kusi, u kusi macalap ku GDP tu 38%, pulung nu nipatahkalan a kayadah 80%, atu mangelu'ay a kawawnilaculan tu 28%. kanahatu nipatahkalan tu nipaliwalan mahiza tu u Irland a sikikalisiw u angangan nu hecek, nika ayzaay tu a mihacaan tayniay i kanatal mipalapesay tu kalisiw macaka tu atu misangaay tu luma' makakadumay tu kalisiw mahiniay mulekala aca mikelid tu sikikalisiw a tulin palahad. .duduc tu Irland cungyang nipulungan nisulitan nu hukusiw i 2006 a mihcaan patahkal tu nikingsaan tu mihcaan a tademaw, katukuh 2006 a mihcaan sepat a bulad, mahamin i kanatalay a tademaw katukuh tu 420 a mang ku katuud, makay 2002 a mihcaan macunus tu 8,1%, uyni nu ayzaay a mihcaan, Irland muculal tu ku zumaay nu micumuday a tdemaw, uzuma makayniay i Ou-mungan u angangan u Ing-ku a tademaw,Te-kou a tademaw, Bea-kou a tademaw, Luma-ni-ya a tademaw, makay Ou-mungay caay dada' angangnan u Mei-kou a tademaw ( i Mei-kou u Irland a tademaw katukuh tu 4,000 a mang ku tademaw) Nai-ci-li-ya a tademaw atu tung-nan-yaay a tademaw. sakauzipan singku singnku tinsikiw u angangan nu Ireland a lisin. pakala tu 84% ku tademaw. Irland nu Ou-cu caay kakatuud ku mikilulay tu kamisama u cisingkuay a kanatal, 1073 a mihcaan panusek ku mimisaay u milabuay mangasiw' tu 90%. tinsikiw u sakakiwkanan nu Irland a syakay atu angangan nu sakauzip, uyni u papialaay mipatayay tu wawaw u micuisay tu hulic, anu mahiniaytu zayhan pakayniay a tanektek ku uzip ancaay pikawaw tu mahinian. ayzaay tu a mihcaan u sangku mahiza a malasawad tu. 1990 a namihcaan, u tinsikiw a kiwkay namilawat tu mahiniay kacikian a sinbud.1995 a mihcaan, Irland misingkiwan a tademaw i 50,28% a paya pakala paketun palasawan tu cacay lice lalidasa tu 58 a mihcaan pahulic tu la'cus milikung. Irland a kiwkay (Irland sin-kou-huy, baluhay nu ciwluay kasa ciwlu) u saka tusa nu tabakiay a ciwlu, kasumamada tu 20 a mihcaan haymaw satu a malawpes, nu ayzaay tu a tinsikiw panukas kuni ka selep, namahini baluhay a ciwlu tu adidi'ay a kanaciwlu atu I-s-lan cyaw mikilulay tu kamisama macakat tu aca.Irland a Yu-tay cyaw a kenis nu tademaw hamaw satu maselep. caculilan Irland nu tuluay ku angangan nu kitakiday a pahikukian tini i Tu-pou-lin , Sing-nung atu Kek-ke , katuud aca ku nu Ou-cou atu Cou a kitakit a zazan nu hikuki tanusek tu demiad a mibaw tu ku hikuki, u zuma Lun-tun atuTu-pou-lin a laed u zazan nu hikuki nu Ou-cou u cayay ka silawad a zazan nu hikuki a kanatal, paymihcaan izaw ku 450 a mang ku tedemaw itini na tusaay a tuse a laed mubahel, 2006 a mihcaan, Irland a pahikukian nu Irland a kanatala a pahikukian a kusi, nika Luy-an a pahikukian tatenga' nu Irland i kanalat amin u satabakiay pahikukian a kusi. Luy-an hikuki a kusi nu Ou-cou u satabakiay mayasuyay ku aca a pahikukian a kusi, i pikacaw nu labang a katuudan i kitakit u sakatusa nu tabakiay. milatlat kai-al a tukud mali atu sapad culay mali nu Irland masawaywayay nu tusa lice a undukay, ni kai-al a undukay syehuy ni cuzuhan tu sepat tabakiay kai-al a undukayan tu satusa a lice. caay kuyni dada' mitukuday tu mali u kakaydihan nu pu-luw a binawlan u kanamuhay a undukay,Irland a kanatal tukud mali a sakaput u tinaku nu kanatal. 2011 ". 2011 a mihcaan Ou-cu mapulung a madademec i lima a bulad sabw walu a demiad palekal, i Irland Tu-pu-li-ing-cye a kadubaan malingatu. uyza u Ou-cou tukud syehuy sakacaay pimalian u mipadangay nu misiwbayay a pangangan, pimalian a itiza tu pidademecan pasumad a pangangan Tu-pou-lin pimalian.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u ir…ôr~…ĺand sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, * ** w. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km*. ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%.  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. ***(**:ir…ôr~…ĺand*****:*ir…ô), :*…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺand*****:pobr~…ĺa ¶ńßt na ńß*ir…ôann), . ir…ôr~…ĺand (iŇč-won a kamu: ir…ôr~…ĺand*ir…ôr~…ĺand a kamu: *ir…ô,paŇčaŇčan ńßan ir…ôr~…ĺand kapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ, (iŇč-won a kamu; *…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺandirr~…ĺand a kamu; pobr~…ĺa ¶ńßt na ńß*ir…ôann) u satipan si-ou a kanatar~…ĺ, ou-muŇč a sakaput nu kanatar~…ĺan. tini i ou- ¶ou ta-r~…ĺu a satipan nuwamisan a sadipasan r~…ĺikut nu ir…ôr~…ĺand, ma ¶ar~…ĺap kujzian a subar~…ĺ tu nutimur~…ĺan u ńß…ôkar~…ĺ pakar~…ĺa tu */*. u r~…ĺiwan i nuwar~…ĺian nuwamisaj u ńß…ôkar~…ĺ */* nu inŇč-kou a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° paŇčaŇčan ńßan irr~…ĺand. kańß…ônur~…ĺan a tus…ô i ir…ôr~…ĺand a subar~…ĺ nuwar~…ĺian a tu-po-r~…ĺin . ir…ôr~…ĺand i **** a mińß ¶aan ńßawsa izaw ku *** a maŇč a ku tad…ômaw, u  ¶a ¶aj ji-ńßuj kapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ. namańßini satu u irr~…ĺand nu ou- ¶ou a saabaŇč a sakaput, ou- ¶ou r~…ĺi-s-ńßuj, sakikar~…ĺisiw kakaduŇč atu sakaput a par~…ĺańßad, kitikit a sapar~…ĺiwaj a kusi sakaput atu pur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ nu kitakit a sakaputan a tad…ômaw. irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč masakaputaj a kanatar~…ĺ patiz…ôŇč i **** a mińß ¶aan irr~…ĺand nu pajdaŇč a nisakaputan, irr~…ĺand misat…ôk…ôt miŇčajaw ńßawsa misur~…ĺit tu tat…ôr~…ĺ…ôk tu (iŇč-aj a katat…ôr~…ĺ…ôkan ), nika irr~…ĺand a subar~…ĺ nuwar~…ĺian nuwamisan a …ôn…ômaj a ńßuŇčti r~…ĺar~…ĺar~…ĺid misub…ôr~…ĺid i iŇč-kou mu…ôn…ôŇč, masa nuwamisan tu a irr~…ĺand. **** a mińß ¶aan mańßamin mapańß…ôz…ôk tu nipikuwan nu ta-iŇč-kou,mir~…ĺijas tu ta-iŇč-kou a sj…ôńßuj, **** a mińß ¶aan mikaput tu ou- ¶ou a saabaŇč sakaput ajaw u pur~…ĺuŇč nu ou- ¶ou. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u dubr~…ĺin. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i mi ¶ńßa…ôr~…ĺ d. ńßiggins (majk…ô*sikims…ô ******), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu ir…ôr~…ĺand ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu ir…ôr~…ĺand ajza sa  ¶i mi ¶ńß…ô*r~…ĺ martin, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. kasiŇčaŇča kasumamadan a si-r~…ĺa u simuŇčaj miazińßaj tu kar~…ĺijuńßan a kakitizaan  ¶i pi-si-ja-s imańßini matin…ôŇč tu iajaw izaw tu ku nisir~…ĺitan tu irr~…ĺand a tad…ômaw, i  ¶udadan niza paŇčaŇča tu itiniaj (i*rn*) ńßan, r~…ĺou-ma a zidajan misur~…ĺitmut…ôs…ôkaj migiŇčkiwaj a tad…ômaw  ¶i tou-r~…ĺ…ô-mi ujnian a ŇčaŇčan panijur~…ĺ misur~…ĺit tu (iou…ôrnia) ńßan. nu r~…ĺou-ma a r~…ĺajr~…ĺaj mut…ôs…ôkaj migiŇčkiwaj  ¶i ta-sitou nisir~…ĺit tu nakamuan ni a-ku-r~…ĺi-k…ô-r~…ĺa, ujnian a ŇčaŇčan a imi nu r~…ĺa-tin ńßib…ôrnia( kasi…ônawan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °) ńßan, i ńßuŇčtiaj ńß…ônaj a zidaj izaw tu i pur~…ĺuŇč nu kitakit a tituan, irr~…ĺand a subar~…ĺ papaja pakatin…ôŇč tu ( si-paj-ni-ja). ajza a d…ômiad ai-tin-paw a mipaŇč ¶iwaj si-pou-ni-an nu mitukudaj tu mar~…ĺi a  ¶ir~…ĺ…ôpu kasiŇčaŇčan tujni. ajzaaj a ŇčaŇčan nu kanata (irr~…ĺand) ńßan, nu i ajawaj sakaput pur~…ĺuŇč nu ńßuŇčti a kanatar~…ĺ atu irr~…ĺand a nika ¶a ¶ur~…ĺi r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan. izaw mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku mańßiniaj nipabar~…ĺiw, ujnian irr~…ĺand a subar~…ĺ nuzuma tuŇčusaj nu iŇč-kou, ujni ir…ôr~…ĺand a ŇčaŇčan i iŇč-kou  ¶aaj ku tatuŇčusaj a ŇčaŇčan. **** :*ir…ô,*****ir…ôr~…ĺand.**** (*…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺand). "***"(ir…ôr~…ĺand). **** a mińß ¶aan makaawas tu (irr~…ĺand a nipańßur~…ĺi ¶) nipak…ôtunan, kujniaj a kanatar~…ĺ a ŇčaŇčan nu irr~…ĺand a kamu : …ôir…ô, atu iŇč-uwn a kamu ir…ôr~…ĺand. **** a mińß ¶aan maawas tu nu irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč misakaputaj a kanatar~…ĺ ńßur~…ĺi ¶an, asumadan ku r~…ĺik…ô ¶ kapur~…ĺuŇčan misakaputaj a kanatar~…ĺ ńßan, i sakatusa a  ¶…ôdaŇč a kamu, tan…ôŇč amitatinaku ujnian a kanatar~…ĺ nu ir…ôr~…ĺand kapur~…ĺuŇča a masakaputaj(*…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺand). nika saka ¶aaj pir~…ĺawa ¶u tu ńßur~…ĺi ¶, ujnian ńßur~…ĺi ¶ a kawaw a  ¶aaj kak…ôr~…ĺur~…ĺ a saan tujnian a ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ paŇčaŇčan ńßan tu irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj, sisa i nińßur~…ĺi ¶ a ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺaj ujzaan tu irr~…ĺand. **** a mińß ¶aan ńßawsa, irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj a kanatar~…ĺ u satar~…ĺakawaj a ńßuiŇč ńßi ¶asa, irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj  ¶inbu tat…ôŇča Ē~ ° a  ¶aaj paaŇči ¶ amipak…ôtun tu nu tauwan a kanatar~…ĺ mijuŇč irr~…ĺand u tat…ôŇčaaj a ŇčaŇčan. ńßi ¶asa ku mir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶aj, anu kujnian a kanar~…ĺar~…ĺ mikir~…ĺim tu sa…ôdap a kanatar~…ĺ u ńßuiŇč  ¶aaj kajdińß mi ¶uk…ôr~…ĺ tujnian r~…ĺi ¶…ô kanatar~…ĺ a ńßur~…ĺi ¶ u tat…ôŇčaaj tu, nika piazińß nu aku, i kitakit u katin…ôŇčan a ŇčaŇčan, z…ôn ¶…ôn tuŇčusaj panukas tajza tunian tu a kanatar~…ĺan katukuńß masumad tu nu ńß…ôni. kabijar~…ĺaw a ka ¶a ¶ajat pańß…ôz…ôk ńßawsa, i **** a mińß ¶aan u kaŇč…ôr~…ĺuan a d…ômiad ni j…ô-su maawas tu nikak…ôtun, misakapańß mikawaw tu pat…ôr~…ĺa ¶aj pakajniaj i nuwamisan irr~…ĺand a bundaj, atu irr~…ĺand a kapuŇčn misakaputaj a kanatar~…ĺ musakamu. zikuzan u iŇč-kou mir~…ĺajap tuwaj tu irr~…ĺand a kanatar~…ĺ ŇčaŇčan irr~…ĺand ńßan tuwa ¶a pou-r~…ĺin  ¶…ônbu a kitakit sasuŇčaaj, ujni satu ku ŇčaŇčan. r~…ĺajr~…ĺaj irr~…ĺand i **** a mińß ¶aan ajaw nu ta-r~…ĺ…ô-tin atu irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč masakaput a kanatar~…ĺ u  ¶a ¶ajaj nisapaputan.**** a mińß ¶aan zajńßan u mar~…ĺinsu  ¶aaj katan…ôŇč ku nipiar~…ĺa a bundaj satu makińßkińß maŇčar~…ĺaj tu ku irr~…ĺand, iŇč-kou a  ¶inbu i tan…ôŇč pi ¶umud tu nu m…ôi- ¶ou a kakanan nu mańßiniaj a kawaw  ¶aaj pawap…ôn tu jadańß a sa…ôdap, mawada Ē~ ° tu par~…ĺas…ôpat tu  ¶a ¶aj ku tad…ômaw nu irr~…ĺand, pakatuud tu irr~…ĺand a tad…ômaw ujni u iŇč-kou  ¶aaj ka …ôd…ôm…ôn. **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad irr~…ĺand mabuwańß tu mur~…ĺijaw mauzip a d…ômiad. tatuŇčus tu saajawaj tanakiaj a ŇčaŇčajaw nu kitakit iŇč-kou t…ô-kou tusa a kanatar~…ĺ maŇčaŇčajaw, t…ô-ji- ¶…ô a ńßuŇčti a kanata saki pab…ôr~…ĺi tu iŇč-kou misaŇča Ē~ ° tu kar~…ĺibutan mi ¶ur~…ĺu Ē~ ° pab…ôr~…ĺi tu irr~…ĺand a tad…ômaw tu kuwaŇč nu ńßitaj u kakanan a tuud mipa ¶ur~…ĺi tu iŇč-kou, anu mańßizańßiza, sazikuzaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ map…ôn…ô ¶ tu.**** a mińß ¶aan ujzaamin **** a mińß ¶aan u pisiŇčkiwan maar~…ĺaaj a irr~…ĺand a giiŇč makai i iŇč-kou pipat…ôŇčir~…ĺan ni  ¶…ôn ¶…ô mar~…ĺa giiŇč, u ńß…ôni sakaku sa a mipatiz…ôŇč tu sakapu tu irr~…ĺand a tat…ôŇčir~…ĺan, satu i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad u misat…ôk…ôdaj a irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč masakaputaj a kanatar~…ĺ, u ŇčaŇčan patańßkar~…ĺ tu nizat…ôŇčan a musakamu misat…ôk…ôd. i tawjaw, u irr~…ĺand  ¶aaj par~…ĺatat…ôŇča…ôn nu kitakit, naka i iŇč-aj a ŇčaŇčnajaw ( paŇčaŇčan a ¶a irr~…ĺand misat…ôk…ôt miŇčajaw) ńßawsa, iŇč-aj irr~…ĺand mańßatatusa dajńßiw mar~…ĺańß…ô ¶i ku katat…ôr~…ĺ…ôkan nu iŇč-aj, pab…ôr~…ĺi tu irr~…ĺand u matatuŇčusaj a ńßur~…ĺi ¶ tu tuŇčusaj a  ¶…ô ¶…ô. irr~…ĺand patiz…ôŇč tu irr~…ĺan pajdaŇč sakaput, ur~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pasu mańßamin a subar~…ĺ nu irr~…ĺand, nika katat…ôr~…ĺ…ôkan misur~…ĺur~…ĺ ku nuwamisan a saka …ôn…ôm a k…ônis ( u nuwamisan a irr~…ĺand)  ¶aaj pir~…ĺińßiza tu nu irr~…ĺand a pajdaŇč a sakaput, irr~…ĺand pajd…ôŇč a sakaput a ńßur~…ĺi ¶ mar~…ĺ…ô ¶ad amir~…ĺ…ôk…ô ¶, irr~…ĺand saki ńßuŇčti patiz…ôŇč tu ńßur~…ĺi ¶, irr~…ĺand a ńßuŇčti u iŇč-kou a ńßuŇčti a sakatusa a nikar~…ĺa  ¶uŇčtuŇč, mar~…ĺ…ô ¶ad patizaŇč tu  ¶uŇč-tu a …ôn…ôŇčan, ji-ńßuj mikawaw tu tusa a giiŇč ar~…ĺ…ôk…ô ¶, patiz…ôŇč tu sin- ¶…ôn uj-j…ôn-ńßuj (satar~…ĺakawaj mikawawaj tu nu  ¶in-bu) patiz…ôŇč tu sin- ¶…ôn uj-j…ôn-buj mik…ôr~…ĺidaj situŇčusaj tu kawaw.  ¶…ôn- ¶…ô ir…ôr~…ĺand u  ¶a ¶ajaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶ a kapur~…ĺuŇčan misakaputaj,mikawaw kar~…ĺa ¶apuan tat…ôŇčir~…ĺan mamur~…ĺuŇč mir~…ĺi ¶…ô. ir…ôr~…ĺand a  ¶uŇč-tuŇč u tar~…ĺakawaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ, u kar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇčan pitu a mińß ¶aan, kak…ôr~…ĺur~…ĺ a misiŇčkiw tan…ôŇč a matur~…ĺin tu  ¶a ¶aj a r~…ĺ…ôkar~…ĺ.  ¶uŇč-tuŇč  ¶aaj ka situŇčus mikawaw tu nu ńßur~…ĺi ¶, nika ir…ôr~…ĺand satar~…ĺakawaj situŇčusaj tu kawaw nu kanatar~…ĺ patańßkar~…ĺ tu nizat…ôŇčaj izaw sa ¶a ku tuŇčus tu kawaw, pasu mar~…ĺiwsakaj kar~…ĺa ¶apuan tat…ôŇčir~…ĺan. irr~…ĺand ku situŇčusaj mik…ôr~…ĺidaj nu kar~…ĺa ¶apuan tat…ôŇčir~…ĺan ku paŇčaŇčanaj, u  ¶uŇč-tuŇč ku situŇčusaj. uzuma u saajawaj tabakiaj sakapaut nu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nu sakaput atu mipur~…ĺuŇč tu  ¶…ônbu u tabakiaj mik…ôr~…ĺidaj nu kanatar~…ĺ ku situŇčusaj. ńßitaj ir…ôr~…ĺand u mipuputaj tu kanatar~…ĺ a ńßitaj pasu tukusaj a ńßitaj, bajuaj ńßitaj, ńßikukiaj a ńßitaj atu zikuzan mipuputaj tu kanatar~…ĺa a ńßitaj. ńßitaj  ¶aaj ka katuud nika si ¶ad…ôŇč tu kapańßaj a sapiŇčaŇčajaw a tuud nu ńßitaj, ma ¶api **,*** ku tad…ômaw nu ajzaaj a ńßitaj nu tad…ômaw.**** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu ńßitaj, mipuputaj tu kanatar~…ĺ a ńßitaj u i ¶…ôr~…ĺaŇč par~…ĺiwasak…ôn tu tanaju Ē~ °aj a kar~…ĺańßitaj (pdf) atu miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj (*df). tanaju Ē~ °aj a kar~…ĺańßitaja pasu zazanaj, bajuaj, ńßikukiaj tur~…ĺu ku kasańßita miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj u tukus a ńßitaj a miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj atu bajuaj a ńßitaj miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj ku par~…ĺa ¶apu…ôn.  ¶uŇčtuŇč ku mik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj u satar~…ĺakawaj nu mik…ôr~…ĺida. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° irr~…ĺand a subar~…ĺ u ńß…ôkar~…ĺ **,*** pin-ńßaŇč kuŇčr~…ĺi, nuzuma irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj a kanatar~…ĺ pakar~…ĺa tu **,** pin-ńßawŇč kuŇčr~…ĺi, u mar~…ĺiwanan nu iŇč-kou a sakuwan a k…ônis tu nuwamisana irr~…ĺand. irr~…ĺand a subar~…ĺ satipan mi ¶api tu tipanbaju, nuwar~…ĺian nuwamisan sir~…ĺa…ôd tu nuwamisan a baju atu su-k…ô-r~…ĺan mapapauwaŇč. nuwar~…ĺian mi ¶api tu ir…ôr~…ĺand a baju, nuwar~…ĺian nutimur~…ĺan sir~…ĺa…ôd tu s…ôn- ¶jaw- ¶…ô a baju atu uj-ar~…ĺ-s a mapapauwaŇč, utimur~…ĺan mi ¶api tu kaj-ar~…ĺ-t…ô a baju. sakikar~…ĺisiwan irr~…ĺand a sakikar~…ĺisiw  ¶aaj ka jadańß adidi Ē~ °, aŇčaŇčan miida tu nipatańßkar~…ĺan nipar~…ĺiwar~…ĺan i nu tauwan tu nisaŇčaan a tuud. **** a mińßa ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan, ir…ôr~…ĺand pakar~…ĺa tu**% ku nika ¶akat nu sakikar~…ĺisiwan, i ou-moŇč nipasir~…ĺu ¶an tu ŇčaŇčan u saajawaj, **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u i kitakitaj a tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu gdp a pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan sakatusa nu kanatar~…ĺ (kina ¶a ¶a dada Ē~ ° i r~…ĺu-s…ôn-paw), zajńßan namapakad…ôm…ô ¶ pakar~…ĺ tu kai-ar~…ĺ-t…ô a tur~…ĺa Ē~ ° a ŇčaŇča. mar~…ĺukaj ku kawaw mapakutaj tu nu kusi, u kusi ma ¶ar~…ĺap ku gdp tu **%, pur~…ĺuŇč nu nipatańßkar~…ĺan a kajadańß **%, atu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a kawawnir~…ĺa ¶ur~…ĺan tu **%. kanańßatu nipatańßkar~…ĺan tu nipar~…ĺiwar~…ĺan mańßiza tu u irr~…ĺand a sikikar~…ĺisiw u aŇčaŇčan nu ńß…ô ¶…ôk, nika ajzaaj tu a mińßa ¶aan tajniaj i kanatar~…ĺ mipar~…ĺap…ôsaj tu kar~…ĺisiw ma ¶aka tu atu misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ ° makakadumaj tu kar~…ĺisiw mańßiniaj mur~…ĺ…ôkar~…ĺa a ¶a mik…ôr~…ĺid tu sikikar~…ĺisiw a tur~…ĺin par~…ĺańßad. .dudu ¶ tu irr~…ĺand  ¶uŇčjaŇč nipur~…ĺuŇčan nisur~…ĺitan nu ńßukusiw i **** a mińß ¶aan patańßkar~…ĺ tu nikiŇčsaan tu mińß ¶aan a tad…ômaw, katukuńß **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad, mańßamin i kanatar~…ĺaj a tad…ômaw katukuńß tu *** a maŇč ku katuud, makaj **** a mińß ¶aan ma ¶unus tu *,*%, ujni nu ajzaaj a mińß ¶aan, irr~…ĺand mu ¶ur~…ĺar~…ĺ tu ku zumaaj nu mi ¶umudaj a td…ômaw, uzuma makajniaj i ou-muŇčan u aŇčaŇčan u iŇč-ku a tad…ômaw,t…ô-kou a tad…ômaw, b…ôa-kou a tad…ômaw, r~…ĺuma-ni-ja a tad…ômaw, makaj ou-muŇčaj  ¶aaj dada Ē~ ° aŇčaŇčnan u m…ôi-kou a tad…ômaw ( i m…ôi-kou u irr~…ĺand a tad…ômaw katukuńß tu *,*** a maŇč ku tad…ômaw) nai- ¶i-r~…ĺi-ja a tad…ômaw atu tuŇč-nan-jaaj a tad…ômaw. sakauzipan siŇčku siŇčnku tinsikiw u aŇčaŇčan nu ir…ôr~…ĺand a r~…ĺisin. pakar~…ĺa tu **% ku tad…ômaw. irr~…ĺand nu ou- ¶u  ¶aaj kakatuud ku mikir~…ĺur~…ĺaj tu kamisama u  ¶isiŇčkuaj a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan panus…ôk ku mimisaaj u mir~…ĺabuaj maŇčasiw Ē~ ° tu **%. tinsikiw u sakakiwkanan nu irr~…ĺand a sjakaj atu aŇčaŇčan nu sakauzip, ujni u papiar~…ĺaaj mipatajaj tu wawaw u mi ¶uisaj tu ńßur~…ĺi ¶, anu mańßiniajtu zajńßan pakajniaj a tan…ôkt…ôk ku uzip an ¶aaj pikawaw tu mańßinian. ajzaaj tu a mińß ¶aan u saŇčku mańßiza a mar~…ĺasawad tu. **** a namińß ¶aan, u tinsikiw a kiwkaj namir~…ĺawat tu mańßiniaj ka ¶ikian a sinbud.**** a mińß ¶aan, irr~…ĺand misiŇčkiwan a tad…ômaw i **,**% a paja pakar~…ĺa pak…ôtun par~…ĺasawan tu  ¶a ¶aj r~…ĺi ¶…ô r~…ĺar~…ĺidasa tu ** a mińß ¶aan pańßur~…ĺi ¶ tu r~…ĺa Ē~ ° ¶us mir~…ĺikuŇč. irr~…ĺand a kiwkaj (irr~…ĺand sin-kou-ńßuj, bar~…ĺuńßaj nu  ¶iwr~…ĺuaj kasa  ¶iwr~…ĺu) u saka tusa nu tabakiaj a  ¶iwr~…ĺu, kasumamada tu ** a mińß ¶aan ńßajmaw satu a mar~…ĺawp…ôs, nu ajzaaj tu a tinsikiw panukas kuni ka s…ôr~…ĺ…ôp, namańßini bar~…ĺuńßaj a  ¶iwr~…ĺu tu adidi Ē~ °aj a kana ¶iwr~…ĺu atu i-s-r~…ĺan  ¶jaw mikir~…ĺur~…ĺaj tu kamisama ma ¶akat tu a ¶a.irr~…ĺand a ju-taj  ¶jaw a k…ônis nu tad…ômaw ńßamaw satu mas…ôr~…ĺ…ôp.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan irr~…ĺand nu tur~…ĺuaj ku aŇčaŇčan nu kitakidaj a pańßikukian tini i tu-pou-r~…ĺin , siŇč-nuŇč atu k…ôk-k…ô , katuud a ¶a ku nu ou- ¶ou atu  ¶ou a kitakit a zazan nu ńßikuki tanus…ôk tu d…ômiad a mibaw tu ku ńßikuki, u zuma r~…ĺun-tun atutu-pou-r~…ĺin a r~…ĺa…ôd u zazan nu ńßikuki nu ou- ¶ou u  ¶ajaj ka sir~…ĺawad a zazan nu ńßikuki a kanatar~…ĺ, pajmińß ¶aan izaw ku *** a maŇč ku t…ôd…ômaw itini na tusaaj a tus…ô a r~…ĺa…ôd mubańß…ôr~…ĺ, **** a mińß ¶aan, irr~…ĺand a pańßikukian nu irr~…ĺand a kanatar~…ĺa a pańßikukian a kusi, nika r~…ĺuj-an a pańßikukian tat…ôŇča Ē~ ° nu irr~…ĺand i kanar~…ĺat amin u satabakiaj pańßikukian a kusi. r~…ĺuj-an ńßikuki a kusi nu ou- ¶ou u satabakiaj majasujaj ku a ¶a a pańßikukian a kusi, i pika ¶aw nu r~…ĺabaŇč a katuudan i kitakit u sakatusa nu tabakiaj. mir~…ĺatr~…ĺat kai-ar~…ĺ a tukud mar~…ĺi atu sapad  ¶ur~…ĺaj mar~…ĺi nu irr~…ĺand masawajwajaj nu tusa r~…ĺi ¶…ô a undukaj, ni kai-ar~…ĺ a undukaj sj…ôńßuj ni  ¶uzuńßan tu s…ôpat tabakiaj kai-ar~…ĺ a undukajan tu satusa a r~…ĺi ¶…ô.  ¶aaj kujni dada Ē~ ° mitukudaj tu mar~…ĺi u kakajdińßan nu pu-r~…ĺuw a binawr~…ĺan u kanamuńßaj a undukaj,irr~…ĺand a kanatar~…ĺ tukud mar~…ĺi a sakaput u tinaku nu kanatar~…ĺ. **** ". **** a mińß ¶aan ou- ¶u mapur~…ĺuŇč a madad…ôm…ô ¶ i r~…ĺima a bur~…ĺad sabw war~…ĺu a d…ômiad par~…ĺ…ôkar~…ĺ, i irr~…ĺand tu-pu-r~…ĺi-iŇč- ¶j…ô a kadubaan mar~…ĺiŇčatu. ujza u ou- ¶ou tukud sj…ôńßuj saka ¶aaj pimar~…ĺian u mipadaŇčaj nu misiwbajaj a paŇčaŇčan, pimar~…ĺian a itiza tu pidad…ôm…ô ¶an pasumad a paŇčaŇčan tu-pou-r~…ĺin pimar~…ĺian.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Ireland sa i labu nu Europe, itiza i 53 00 N, 8 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 70,273 km2. u ahebal nu lala'ay sa 68,883 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,390 km2. hamin nu tademaw sa 4,952,473. kakalukan umah sa 66.10%, kilakilangan umah sa 10.90%, zumaay henay umah sa 23%. caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. śĄõÁąĺŤė≠(ŤčĪŤ™ě:IrelandÔľõśĄõÁąĺŤė≠Ť™ě:√Čire), :Republic of IrelandÔľõśĄõÁąĺŤė≠Ť™ě:Poblacht na h√Čireann), . Ireland (ing-won a kamu: IrelandÔľõIreland a kamu: √Čire,pangangan han Ireland kapulungay masakaputay a kanatal, (ing-won a kamu; Republic of IrelandIrland a kamu; Poblacht na h√Čireann) u satipan Si-ou a kanatal, Ou-mung a sakaput nu kanatalan. tini i Ou-cou Ta-lu a satipan nuwamisan a sadipasan likut nu Ireland, macalap kuyzian a subal tu nutimulan u hekal pakala tu 5/6. u liwan i nuwalian nuwamisay u hekal 1/6 nu Inng-kou a lala' pangangan han Irland. kahenulan a tuse i Ireland a subal nuwalian a Tu-po-lin . Ireland i 2020 a mihcaan hawsa izaw ku 497 a mang a ku tademaw, u cacay yi-huy kapulungay masakaputay a kanatal. namahini satu u Irland nu Ou-cou a saabang a sakaput, Ou-cou li-s-huy, sakikalisiw kakadung atu sakaput a palahad, kitikit a sapaliway a kusi sakaput atu pulungay masakaputay a kanatal nu kitakit a sakaputan a tademaw. Irland kapulung masakaputay a kanatal patizeng i 1922 a mihcaan Irland nu paydang a nisakaputan, Irland misateket mingayaw hawsa misulit tu tatelek tu (Ing-ay a katatelekan ), nika Irland a subal nuwalian nuwamisan a enemay a hungti lalalid misubelid i Ing-kou mueneng, masa nuwamisan tu a Irland. 1949 a mihcaan mahamin mapahezek tu nipikuwan nu Ta-Ing-Kou,miliyas tu Ta-Ing-Kou a syehuy, 1973 a mihcaan mikaput tu Ou-cou a saabang sakaput ayaw u pulung nu Ou-cou. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dublin. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Michael D. Higgins (MaykeÔľéSikimse ťļ•ŚÖč¬∑ŚłĆťáĎśĖĮ), 1941 a mihca 4 a bulad 18 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Ireland ayza, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 11 bulad 11 demiad. cunli u cunli nu Ireland ayza sa ci Miche√°l Martin, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 27 demiad. kasinganga kasumamadan a Si-la u simungay miazihay tu kaliyuhan a kakitizaan ci Pi-si-ya-s imahini matineng tu iayaw izaw tu ku nisilitan tu Irland a tademaw, i cudadan niza panganga tu itiniay (I√©rnńď) han, Lou-ma a zidayan misulitmutesekay migingkiway a tademaw ci Tou-le-mi uynian a ngangan paniyul misulit tu (Iouernia) han. nu Lou-ma a laylay mutesekay migingkiway ci Ta-siTou nisilit tu nakamuan ni A-ku-li-ke-la, uynian a ngangan a imi nu La-tin Hibernia( kasienawan a lala') han, i Hungtiay henay a ziday izaw tu i pulung nu kitakit a tituan, Irland a subal papaya pakatineng tu ( Si-pay-ni-ya). ayza a demiad Ai-tin-paw a mipangciway Si-pou-ni-an nu mitukuday tu mali a cilepu kasingangan tuyni. ayzaay a ngangan nu kanata (Irland) han, nu i ayaway sakaput pulung nu hungti a kanatal atu Irland a nikacaculi lalekalan. izaw muculal ku mahiniay nipabaliw, uynian Irland a subal nuzuma tungusay nu Ing-kou, uyni Ireland a ngangan i Ing-kou caay ku tatungusay a ngangan. 1937 :√Čire,śąĖśėĮŤčĪŤ™ěÁöĄIreland.1948 (Republic of Ireland). "śĄõÁąĺŤė≠"(Ireland). 1937 a mihcaan makaawas tu (Irland a nipahulic) nipaketunan, kuyniay a kanatal a ngangan nu Irland a kamu : Eire, atu Ing-uwn a kamu Ireland. 1948 a mihcaan maawas tu nu Irland kapulung misakaputay a kanatal hulican, asumadan ku likec kapulungan misakaputay a kanatal han, i sakatusa a cedang a kamu, taneng amitatinaku uynian a kanatal nu Ireland kapulunga a masakaputay(Republic of Ireland). nika sakacaay pilawacu tu hulic, uynian hulic a kawaw a caay kakelul a saan tuynian a ngangan nu kanatal pangangan han tu Irland kapulungan misakaputay, sisa i nihulic a ngangan nu kanatalay uyzaan tu Irland. 1989 a mihcaan hawsa, Irland kapulungan misakaputay a kanatal u satalakaway a huing hicasa, Irland kapulungan misakaputay cinbu tatenga' a caay paangic amipaketun tu nu tauwan a kanatal miyung Irland u tatengaay a ngangan. hicasa ku miliclicay, anu kuynian a kanalal mikilim tu saedap a kanatal u huing caay kaydih micukel tuynian lice kanatal a hulic u tatengaay tu, nika piazih nu aku, i kitakit u katinengan a ngangan, zencen tungusay panukas tayza tunian tu a kanatalan katukuh masumad tu nu heni. kabiyalaw a kacacayat pahezek hawsa, i 1998 a mihcaan u kangeluan a demiad ni Ye-su maawas tu nikaketun, misakapah mikawaw tu patelacay pakayniay i nuwamisan Irland a bunday, atu Irland a kapungn misakaputay a kanatal musakamu. zikuzan u Ing-kou milayap tuway tu Irland a kanatal ngangan Irland han tuwaca Pou-lin cenbu a kitakit sasungaay, uyni satu ku ngangan. laylay Irland i 1922 a mihcaan ayaw nu Ta-ley-tin atu Irland kapulung masakaput a kanatal u cacayay nisapaputan.1845 a mihcaan zayhan u malinsu caay kataneng ku nipiala a bunday satu makihkih mangalay tu ku Irland, Ing-kou a cinbu i taneng picumud tu nu Mei-cou a kakanan nu mahiniay a kawaw caay pawapen tu yadah a saedap, mawada' tu palasepat tu cacay ku tademaw nu Irland, pakatuud tu Irland a tademaw uyni u Ing-kou caay ka edemen. 1916 a mihcaan sepat a bulad Irland mabuwah tu muliyaw mauzip a demiad. tatungus tu saayaway tanakiay a ngangayaw nu kitakit Ing-kou Te-kou tusa a kanatal mangangayaw, Te-yi-ce a hungti a kanata saki pabeli tu Ing-kou misanga' tu kalibutan miculu' pabeli tu Irland a tademaw tu kuwang nu hitay u kakanan a tuud mipaculi tu Ing-kou, anu mahizahiza, sazikuzay a nipalekal mapenec tu.1919 a mihcaan uyzaamin 1918 a mihcaan u pisingkiwan maalaay a Irland a giing makai i Ing-kou pipatengilan ni cence mala giing, u heni sakaku sa a mipatizeng tu sakapu tu Irland a tatengilan, satu i 1919 a mihcaan cacay a bulad u misatekeday a Irland kapulung masakaputay a kanatal, u ngangan patahkal tu nizatengan a musakamu misateked. i tawyaw, u Irland caay palatatengaen nu kitakit, naka i Ing-ay a ngangnayaw ( pangangan aca Irland misateket mingayaw) hawsa, Ing-ay Irland mahatatusa dayhiw malaheci ku katatelekan nu Ing-ay, pabeli tu Irland u matatungusay a hulic tu tungusay a cece. Irland patizeng tu Irlan paydang sakaput, ulala' pasu mahamin a subal nu Irland, nika katatelekan misulul ku nuwamisan a saka enem a kenis ( u nuwamisan a Irland) caay pilihiza tu nu Irland a paydang a sakaput, Irland paydeng a sakaput a hulic malecad amilekec, Irland saki hungti patizeng tu hulic, Irland a hungti u Ing-kou a hungti a sakatusa a nikala Cungtung, malecad patizang tu cung-tu a enengan, yi-huy mikawaw tu tusa a giing alekec, patizeng tu sin-cen uy-yen-huy (satalakaway mikawaway tu nu cin-bu) patizeng tu sin-cen uy-yen-buy mikeliday situngusay tu kawaw. cen-ce Ireland u cacayay a lekec a kapulungan misakaputay,mikawaw kalacapuan tatengilan mamulung milice. Ireland a Cung-tung u talakaway a tapang nu kanatal, u kala Cung-tungan pitu a mihcaan, kakelul a misingkiw taneng a matulin tu cacay a lekal. Cung-tung caay ka situngus mikawaw tu nu hulic, nika Ireland satalakaway situngusay tu kawaw nu kanatal patahkal tu nizatengay izaw saca ku tungus tu kawaw, pasu maliwsakay kalacapuan tatengilan. Irland ku situngusay mikeliday nu kalacapuan tatengilan ku panganganay, u Cung-tung ku situngusay. uzuma u saayaway tabakiay sakapaut nu caculculan nu sakaput atu mipulung tu cenbu u tabakiay mikeliday nu kanatal ku situngusay. hitay Ireland u mipuputay tu kanatal a hitay pasu tukusay a hitay, bayuay hitay, hikukiay a hitay atu zikuzan mipuputay tu kanatala a hitay. hitay caay ka katuud nika sicadeng tu kapahay a sapingangayaw a tuud nu hitay, macapi 10,000 ku tademaw nu ayzaay a hitay nu tademaw.1922 a mihcaan patizeng tu hitay, mipuputay tu kanatal a hitay u icelang paliwasaken tu tanayu'ay a kalahitay (PDF) atu mialesay tu a hitay (RDF). tanayu'ay a kalahitaya pasu zazanay, bayuay, hikukiay tulu ku kasahita mialesay tu a hitay u tukus a hitay a mialesay tu a hitay atu bayuay a hitay mialesay tu a hitay ku palacapuen. Cungtung ku mikeliday tu hitay u satalakaway nu mikelida. hekal a lala' Irland a subal u hekal 84,421 pin-hang kungli, nuzuma Irland kapulungan misakaputay a kanatal pakala tu 70,73 pin-hawng kungli, u maliwanan nu Ing-kou a sakuwan a kenis tu nuwamisana Irland. Irland a subal satipan micapi tu tipanbayu, nuwalian nuwamisan silaed tu nuwamisan a bayu atu Su-ke-lan mapapauwang. nuwalian micapi tu Ireland a bayu, nuwalian nutimulan silaed tu Sen-cyaw-ce a bayu atu Uy-al-s a mapapauwang, utimulan micapi tu Kay-al-te a bayu. sakikalisiwan Irland a sakikalisiw caay ka yadah adidi', angangan miida tu nipatahkalan nipaliwalan i nu tauwan tu nisangaan a tuud. 1995 a mihacaan katukuh 2000 a mihcaan, Ireland pakala tu10% ku nikacakat nu sakikalisiwan, i Ou-mong nipasilucan tu ngangan u saayaway, 2003 a mihcaan mala u i kitakitay a tademaw palalecad tu GDP a pasiluc tu ngangan sakatusa nu kanatal (kinacaca dada' i Lu-sen-paw), zayhan namapakademec pakal tu Kai-al-te a tula' a nganga. malukay ku kawaw mapakutay tu nu kusi, u kusi macalap ku GDP tu 38%, pulung nu nipatahkalan a kayadah 80%, atu mangelu'ay a kawawnilaculan tu 28%. kanahatu nipatahkalan tu nipaliwalan mahiza tu u Irland a sikikalisiw u angangan nu hecek, nika ayzaay tu a mihacaan tayniay i kanatal mipalapesay tu kalisiw macaka tu atu misangaay tu luma' makakadumay tu kalisiw mahiniay mulekala aca mikelid tu sikikalisiw a tulin palahad. .duduc tu Irland cungyang nipulungan nisulitan nu hukusiw i 2006 a mihcaan patahkal tu nikingsaan tu mihcaan a tademaw, katukuh 2006 a mihcaan sepat a bulad, mahamin i kanatalay a tademaw katukuh tu 420 a mang ku katuud, makay 2002 a mihcaan macunus tu 8,1%, uyni nu ayzaay a mihcaan, Irland muculal tu ku zumaay nu micumuday a tdemaw, uzuma makayniay i Ou-mungan u angangan u Ing-ku a tademaw,Te-kou a tademaw, Bea-kou a tademaw, Luma-ni-ya a tademaw, makay Ou-mungay caay dada' angangnan u Mei-kou a tademaw ( i Mei-kou u Irland a tademaw katukuh tu 4,000 a mang ku tademaw) Nai-ci-li-ya a tademaw atu tung-nan-yaay a tademaw. sakauzipan singku singnku tinsikiw u angangan nu Ireland a lisin. pakala tu 84% ku tademaw. Irland nu Ou-cu caay kakatuud ku mikilulay tu kamisama u cisingkuay a kanatal, 1073 a mihcaan panusek ku mimisaay u milabuay mangasiw' tu 90%. tinsikiw u sakakiwkanan nu Irland a syakay atu angangan nu sakauzip, uyni u papialaay mipatayay tu wawaw u micuisay tu hulic, anu mahiniaytu zayhan pakayniay a tanektek ku uzip ancaay pikawaw tu mahinian. ayzaay tu a mihcaan u sangku mahiza a malasawad tu. 1990 a namihcaan, u tinsikiw a kiwkay namilawat tu mahiniay kacikian a sinbud.1995 a mihcaan, Irland misingkiwan a tademaw i 50,28% a paya pakala paketun palasawan tu cacay lice lalidasa tu 58 a mihcaan pahulic tu la'cus milikung. Irland a kiwkay (Irland sin-kou-huy, baluhay nu ciwluay kasa ciwlu) u saka tusa nu tabakiay a ciwlu, kasumamada tu 20 a mihcaan haymaw satu a malawpes, nu ayzaay tu a tinsikiw panukas kuni ka selep, namahini baluhay a ciwlu tu adidi'ay a kanaciwlu atu I-s-lan cyaw mikilulay tu kamisama macakat tu aca.Irland a Yu-tay cyaw a kenis nu tademaw hamaw satu maselep. caculilan Irland nu tuluay ku angangan nu kitakiday a pahikukian tini i Tu-pou-lin , Sing-nung atu Kek-ke , katuud aca ku nu Ou-cou atu Cou a kitakit a zazan nu hikuki tanusek tu demiad a mibaw tu ku hikuki, u zuma Lun-tun atuTu-pou-lin a laed u zazan nu hikuki nu Ou-cou u cayay ka silawad a zazan nu hikuki a kanatal, paymihcaan izaw ku 450 a mang ku tedemaw itini na tusaay a tuse a laed mubahel, 2006 a mihcaan, Irland a pahikukian nu Irland a kanatala a pahikukian a kusi, nika Luy-an a pahikukian tatenga' nu Irland i kanalat amin u satabakiay pahikukian a kusi. Luy-an hikuki a kusi nu Ou-cou u satabakiay mayasuyay ku aca a pahikukian a kusi, i pikacaw nu labang a katuudan i kitakit u sakatusa nu tabakiay. milatlat kai-al a tukud mali atu sapad culay mali nu Irland masawaywayay nu tusa lice a undukay, ni kai-al a undukay syehuy ni cuzuhan tu sepat tabakiay kai-al a undukayan tu satusa a lice. caay kuyni dada' mitukuday tu mali u kakaydihan nu pu-luw a binawlan u kanamuhay a undukay,Irland a kanatal tukud mali a sakaput u tinaku nu kanatal. 2011 ". 2011 a mihcaan Ou-cu mapulung a madademec i lima a bulad sabw walu a demiad palekal, i Irland Tu-pu-li-ing-cye a kadubaan malingatu. uyza u Ou-cou tukud syehuy sakacaay pimalian u mipadangay nu misiwbayay a pangangan, pimalian a itiza tu pidademecan pasumad a pangangan Tu-pou-lin pimalian.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u ir…ôr~…ĺand sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, * ** w. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *,*** km*. ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%.  ¶aaj kau  ¶abajaj a kanatar~…ĺ nu tajwan. ***(**:ir…ôr~…ĺand*****:*ir…ô), :*…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺand*****:pobr~…ĺa ¶ńßt na ńß*ir…ôann), . ir…ôr~…ĺand (iŇč-won a kamu: ir…ôr~…ĺand*ir…ôr~…ĺand a kamu: *ir…ô,paŇčaŇčan ńßan ir…ôr~…ĺand kapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ, (iŇč-won a kamu; *…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺandirr~…ĺand a kamu; pobr~…ĺa ¶ńßt na ńß*ir…ôann) u satipan si-ou a kanatar~…ĺ, ou-muŇč a sakaput nu kanatar~…ĺan. tini i ou- ¶ou ta-r~…ĺu a satipan nuwamisan a sadipasan r~…ĺikut nu ir…ôr~…ĺand, ma ¶ar~…ĺap kujzian a subar~…ĺ tu nutimur~…ĺan u ńß…ôkar~…ĺ pakar~…ĺa tu */*. u r~…ĺiwan i nuwar~…ĺian nuwamisaj u ńß…ôkar~…ĺ */* nu inŇč-kou a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° paŇčaŇčan ńßan irr~…ĺand. kańß…ônur~…ĺan a tus…ô i ir…ôr~…ĺand a subar~…ĺ nuwar~…ĺian a tu-po-r~…ĺin . ir…ôr~…ĺand i **** a mińß ¶aan ńßawsa izaw ku *** a maŇč a ku tad…ômaw, u  ¶a ¶aj ji-ńßuj kapur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ. namańßini satu u irr~…ĺand nu ou- ¶ou a saabaŇč a sakaput, ou- ¶ou r~…ĺi-s-ńßuj, sakikar~…ĺisiw kakaduŇč atu sakaput a par~…ĺańßad, kitikit a sapar~…ĺiwaj a kusi sakaput atu pur~…ĺuŇčaj masakaputaj a kanatar~…ĺ nu kitakit a sakaputan a tad…ômaw. irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč masakaputaj a kanatar~…ĺ patiz…ôŇč i **** a mińß ¶aan irr~…ĺand nu pajdaŇč a nisakaputan, irr~…ĺand misat…ôk…ôt miŇčajaw ńßawsa misur~…ĺit tu tat…ôr~…ĺ…ôk tu (iŇč-aj a katat…ôr~…ĺ…ôkan ), nika irr~…ĺand a subar~…ĺ nuwar~…ĺian nuwamisan a …ôn…ômaj a ńßuŇčti r~…ĺar~…ĺar~…ĺid misub…ôr~…ĺid i iŇč-kou mu…ôn…ôŇč, masa nuwamisan tu a irr~…ĺand. **** a mińß ¶aan mańßamin mapańß…ôz…ôk tu nipikuwan nu ta-iŇč-kou,mir~…ĺijas tu ta-iŇč-kou a sj…ôńßuj, **** a mińß ¶aan mikaput tu ou- ¶ou a saabaŇč sakaput ajaw u pur~…ĺuŇč nu ou- ¶ou. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u dubr~…ĺin. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i mi ¶ńßa…ôr~…ĺ d. ńßiggins (majk…ô*sikims…ô ******), **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad ** a d…ômiad nar~…ĺ…ô ¶uńßan. u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) nu ir…ôr~…ĺand ajza, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu ir…ôr~…ĺand ajza sa  ¶i mi ¶ńß…ô*r~…ĺ martin, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. kasiŇčaŇča kasumamadan a si-r~…ĺa u simuŇčaj miazińßaj tu kar~…ĺijuńßan a kakitizaan  ¶i pi-si-ja-s imańßini matin…ôŇč tu iajaw izaw tu ku nisir~…ĺitan tu irr~…ĺand a tad…ômaw, i  ¶udadan niza paŇčaŇča tu itiniaj (i*rn*) ńßan, r~…ĺou-ma a zidajan misur~…ĺitmut…ôs…ôkaj migiŇčkiwaj a tad…ômaw  ¶i tou-r~…ĺ…ô-mi ujnian a ŇčaŇčan panijur~…ĺ misur~…ĺit tu (iou…ôrnia) ńßan. nu r~…ĺou-ma a r~…ĺajr~…ĺaj mut…ôs…ôkaj migiŇčkiwaj  ¶i ta-sitou nisir~…ĺit tu nakamuan ni a-ku-r~…ĺi-k…ô-r~…ĺa, ujnian a ŇčaŇčan a imi nu r~…ĺa-tin ńßib…ôrnia( kasi…ônawan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °) ńßan, i ńßuŇčtiaj ńß…ônaj a zidaj izaw tu i pur~…ĺuŇč nu kitakit a tituan, irr~…ĺand a subar~…ĺ papaja pakatin…ôŇč tu ( si-paj-ni-ja). ajza a d…ômiad ai-tin-paw a mipaŇč ¶iwaj si-pou-ni-an nu mitukudaj tu mar~…ĺi a  ¶ir~…ĺ…ôpu kasiŇčaŇčan tujni. ajzaaj a ŇčaŇčan nu kanata (irr~…ĺand) ńßan, nu i ajawaj sakaput pur~…ĺuŇč nu ńßuŇčti a kanatar~…ĺ atu irr~…ĺand a nika ¶a ¶ur~…ĺi r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan. izaw mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku mańßiniaj nipabar~…ĺiw, ujnian irr~…ĺand a subar~…ĺ nuzuma tuŇčusaj nu iŇč-kou, ujni ir…ôr~…ĺand a ŇčaŇčan i iŇč-kou  ¶aaj ku tatuŇčusaj a ŇčaŇčan. **** :*ir…ô,*****ir…ôr~…ĺand.**** (*…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺand). "***"(ir…ôr~…ĺand). **** a mińß ¶aan makaawas tu (irr~…ĺand a nipańßur~…ĺi ¶) nipak…ôtunan, kujniaj a kanatar~…ĺ a ŇčaŇčan nu irr~…ĺand a kamu : …ôir…ô, atu iŇč-uwn a kamu ir…ôr~…ĺand. **** a mińß ¶aan maawas tu nu irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč misakaputaj a kanatar~…ĺ ńßur~…ĺi ¶an, asumadan ku r~…ĺik…ô ¶ kapur~…ĺuŇčan misakaputaj a kanatar~…ĺ ńßan, i sakatusa a  ¶…ôdaŇč a kamu, tan…ôŇč amitatinaku ujnian a kanatar~…ĺ nu ir…ôr~…ĺand kapur~…ĺuŇča a masakaputaj(*…ôpubr~…ĺi ¶ of ir…ôr~…ĺand). nika saka ¶aaj pir~…ĺawa ¶u tu ńßur~…ĺi ¶, ujnian ńßur~…ĺi ¶ a kawaw a  ¶aaj kak…ôr~…ĺur~…ĺ a saan tujnian a ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ paŇčaŇčan ńßan tu irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj, sisa i nińßur~…ĺi ¶ a ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺaj ujzaan tu irr~…ĺand. **** a mińß ¶aan ńßawsa, irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj a kanatar~…ĺ u satar~…ĺakawaj a ńßuiŇč ńßi ¶asa, irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj  ¶inbu tat…ôŇča Ē~ ° a  ¶aaj paaŇči ¶ amipak…ôtun tu nu tauwan a kanatar~…ĺ mijuŇč irr~…ĺand u tat…ôŇčaaj a ŇčaŇčan. ńßi ¶asa ku mir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶aj, anu kujnian a kanar~…ĺar~…ĺ mikir~…ĺim tu sa…ôdap a kanatar~…ĺ u ńßuiŇč  ¶aaj kajdińß mi ¶uk…ôr~…ĺ tujnian r~…ĺi ¶…ô kanatar~…ĺ a ńßur~…ĺi ¶ u tat…ôŇčaaj tu, nika piazińß nu aku, i kitakit u katin…ôŇčan a ŇčaŇčan, z…ôn ¶…ôn tuŇčusaj panukas tajza tunian tu a kanatar~…ĺan katukuńß masumad tu nu ńß…ôni. kabijar~…ĺaw a ka ¶a ¶ajat pańß…ôz…ôk ńßawsa, i **** a mińß ¶aan u kaŇč…ôr~…ĺuan a d…ômiad ni j…ô-su maawas tu nikak…ôtun, misakapańß mikawaw tu pat…ôr~…ĺa ¶aj pakajniaj i nuwamisan irr~…ĺand a bundaj, atu irr~…ĺand a kapuŇčn misakaputaj a kanatar~…ĺ musakamu. zikuzan u iŇč-kou mir~…ĺajap tuwaj tu irr~…ĺand a kanatar~…ĺ ŇčaŇčan irr~…ĺand ńßan tuwa ¶a pou-r~…ĺin  ¶…ônbu a kitakit sasuŇčaaj, ujni satu ku ŇčaŇčan. r~…ĺajr~…ĺaj irr~…ĺand i **** a mińß ¶aan ajaw nu ta-r~…ĺ…ô-tin atu irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč masakaput a kanatar~…ĺ u  ¶a ¶ajaj nisapaputan.**** a mińß ¶aan zajńßan u mar~…ĺinsu  ¶aaj katan…ôŇč ku nipiar~…ĺa a bundaj satu makińßkińß maŇčar~…ĺaj tu ku irr~…ĺand, iŇč-kou a  ¶inbu i tan…ôŇč pi ¶umud tu nu m…ôi- ¶ou a kakanan nu mańßiniaj a kawaw  ¶aaj pawap…ôn tu jadańß a sa…ôdap, mawada Ē~ ° tu par~…ĺas…ôpat tu  ¶a ¶aj ku tad…ômaw nu irr~…ĺand, pakatuud tu irr~…ĺand a tad…ômaw ujni u iŇč-kou  ¶aaj ka …ôd…ôm…ôn. **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad irr~…ĺand mabuwańß tu mur~…ĺijaw mauzip a d…ômiad. tatuŇčus tu saajawaj tanakiaj a ŇčaŇčajaw nu kitakit iŇč-kou t…ô-kou tusa a kanatar~…ĺ maŇčaŇčajaw, t…ô-ji- ¶…ô a ńßuŇčti a kanata saki pab…ôr~…ĺi tu iŇč-kou misaŇča Ē~ ° tu kar~…ĺibutan mi ¶ur~…ĺu Ē~ ° pab…ôr~…ĺi tu irr~…ĺand a tad…ômaw tu kuwaŇč nu ńßitaj u kakanan a tuud mipa ¶ur~…ĺi tu iŇč-kou, anu mańßizańßiza, sazikuzaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ map…ôn…ô ¶ tu.**** a mińß ¶aan ujzaamin **** a mińß ¶aan u pisiŇčkiwan maar~…ĺaaj a irr~…ĺand a giiŇč makai i iŇč-kou pipat…ôŇčir~…ĺan ni  ¶…ôn ¶…ô mar~…ĺa giiŇč, u ńß…ôni sakaku sa a mipatiz…ôŇč tu sakapu tu irr~…ĺand a tat…ôŇčir~…ĺan, satu i **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad u misat…ôk…ôdaj a irr~…ĺand kapur~…ĺuŇč masakaputaj a kanatar~…ĺ, u ŇčaŇčan patańßkar~…ĺ tu nizat…ôŇčan a musakamu misat…ôk…ôd. i tawjaw, u irr~…ĺand  ¶aaj par~…ĺatat…ôŇča…ôn nu kitakit, naka i iŇč-aj a ŇčaŇčnajaw ( paŇčaŇčan a ¶a irr~…ĺand misat…ôk…ôt miŇčajaw) ńßawsa, iŇč-aj irr~…ĺand mańßatatusa dajńßiw mar~…ĺańß…ô ¶i ku katat…ôr~…ĺ…ôkan nu iŇč-aj, pab…ôr~…ĺi tu irr~…ĺand u matatuŇčusaj a ńßur~…ĺi ¶ tu tuŇčusaj a  ¶…ô ¶…ô. irr~…ĺand patiz…ôŇč tu irr~…ĺan pajdaŇč sakaput, ur~…ĺar~…ĺa Ē~ ° pasu mańßamin a subar~…ĺ nu irr~…ĺand, nika katat…ôr~…ĺ…ôkan misur~…ĺur~…ĺ ku nuwamisan a saka …ôn…ôm a k…ônis ( u nuwamisan a irr~…ĺand)  ¶aaj pir~…ĺińßiza tu nu irr~…ĺand a pajdaŇč a sakaput, irr~…ĺand pajd…ôŇč a sakaput a ńßur~…ĺi ¶ mar~…ĺ…ô ¶ad amir~…ĺ…ôk…ô ¶, irr~…ĺand saki ńßuŇčti patiz…ôŇč tu ńßur~…ĺi ¶, irr~…ĺand a ńßuŇčti u iŇč-kou a ńßuŇčti a sakatusa a nikar~…ĺa  ¶uŇčtuŇč, mar~…ĺ…ô ¶ad patizaŇč tu  ¶uŇč-tu a …ôn…ôŇčan, ji-ńßuj mikawaw tu tusa a giiŇč ar~…ĺ…ôk…ô ¶, patiz…ôŇč tu sin- ¶…ôn uj-j…ôn-ńßuj (satar~…ĺakawaj mikawawaj tu nu  ¶in-bu) patiz…ôŇč tu sin- ¶…ôn uj-j…ôn-buj mik…ôr~…ĺidaj situŇčusaj tu kawaw.  ¶…ôn- ¶…ô ir…ôr~…ĺand u  ¶a ¶ajaj a r~…ĺ…ôk…ô ¶ a kapur~…ĺuŇčan misakaputaj,mikawaw kar~…ĺa ¶apuan tat…ôŇčir~…ĺan mamur~…ĺuŇč mir~…ĺi ¶…ô. ir…ôr~…ĺand a  ¶uŇč-tuŇč u tar~…ĺakawaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ, u kar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇčan pitu a mińß ¶aan, kak…ôr~…ĺur~…ĺ a misiŇčkiw tan…ôŇč a matur~…ĺin tu  ¶a ¶aj a r~…ĺ…ôkar~…ĺ.  ¶uŇč-tuŇč  ¶aaj ka situŇčus mikawaw tu nu ńßur~…ĺi ¶, nika ir…ôr~…ĺand satar~…ĺakawaj situŇčusaj tu kawaw nu kanatar~…ĺ patańßkar~…ĺ tu nizat…ôŇčaj izaw sa ¶a ku tuŇčus tu kawaw, pasu mar~…ĺiwsakaj kar~…ĺa ¶apuan tat…ôŇčir~…ĺan. irr~…ĺand ku situŇčusaj mik…ôr~…ĺidaj nu kar~…ĺa ¶apuan tat…ôŇčir~…ĺan ku paŇčaŇčanaj, u  ¶uŇč-tuŇč ku situŇčusaj. uzuma u saajawaj tabakiaj sakapaut nu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nu sakaput atu mipur~…ĺuŇč tu  ¶…ônbu u tabakiaj mik…ôr~…ĺidaj nu kanatar~…ĺ ku situŇčusaj. ńßitaj ir…ôr~…ĺand u mipuputaj tu kanatar~…ĺ a ńßitaj pasu tukusaj a ńßitaj, bajuaj ńßitaj, ńßikukiaj a ńßitaj atu zikuzan mipuputaj tu kanatar~…ĺa a ńßitaj. ńßitaj  ¶aaj ka katuud nika si ¶ad…ôŇč tu kapańßaj a sapiŇčaŇčajaw a tuud nu ńßitaj, ma ¶api **,*** ku tad…ômaw nu ajzaaj a ńßitaj nu tad…ômaw.**** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu ńßitaj, mipuputaj tu kanatar~…ĺ a ńßitaj u i ¶…ôr~…ĺaŇč par~…ĺiwasak…ôn tu tanaju Ē~ °aj a kar~…ĺańßitaj (pdf) atu miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj (*df). tanaju Ē~ °aj a kar~…ĺańßitaja pasu zazanaj, bajuaj, ńßikukiaj tur~…ĺu ku kasańßita miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj u tukus a ńßitaj a miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj atu bajuaj a ńßitaj miar~…ĺ…ôsaj tu a ńßitaj ku par~…ĺa ¶apu…ôn.  ¶uŇčtuŇč ku mik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj u satar~…ĺakawaj nu mik…ôr~…ĺida. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° irr~…ĺand a subar~…ĺ u ńß…ôkar~…ĺ **,*** pin-ńßaŇč kuŇčr~…ĺi, nuzuma irr~…ĺand kapur~…ĺuŇčan misakaputaj a kanatar~…ĺ pakar~…ĺa tu **,** pin-ńßawŇč kuŇčr~…ĺi, u mar~…ĺiwanan nu iŇč-kou a sakuwan a k…ônis tu nuwamisana irr~…ĺand. irr~…ĺand a subar~…ĺ satipan mi ¶api tu tipanbaju, nuwar~…ĺian nuwamisan sir~…ĺa…ôd tu nuwamisan a baju atu su-k…ô-r~…ĺan mapapauwaŇč. nuwar~…ĺian mi ¶api tu ir…ôr~…ĺand a baju, nuwar~…ĺian nutimur~…ĺan sir~…ĺa…ôd tu s…ôn- ¶jaw- ¶…ô a baju atu uj-ar~…ĺ-s a mapapauwaŇč, utimur~…ĺan mi ¶api tu kaj-ar~…ĺ-t…ô a baju. sakikar~…ĺisiwan irr~…ĺand a sakikar~…ĺisiw  ¶aaj ka jadańß adidi Ē~ °, aŇčaŇčan miida tu nipatańßkar~…ĺan nipar~…ĺiwar~…ĺan i nu tauwan tu nisaŇčaan a tuud. **** a mińßa ¶aan katukuńß **** a mińß ¶aan, ir…ôr~…ĺand pakar~…ĺa tu**% ku nika ¶akat nu sakikar~…ĺisiwan, i ou-moŇč nipasir~…ĺu ¶an tu ŇčaŇčan u saajawaj, **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u i kitakitaj a tad…ômaw par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu gdp a pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan sakatusa nu kanatar~…ĺ (kina ¶a ¶a dada Ē~ ° i r~…ĺu-s…ôn-paw), zajńßan namapakad…ôm…ô ¶ pakar~…ĺ tu kai-ar~…ĺ-t…ô a tur~…ĺa Ē~ ° a ŇčaŇča. mar~…ĺukaj ku kawaw mapakutaj tu nu kusi, u kusi ma ¶ar~…ĺap ku gdp tu **%, pur~…ĺuŇč nu nipatańßkar~…ĺan a kajadańß **%, atu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a kawawnir~…ĺa ¶ur~…ĺan tu **%. kanańßatu nipatańßkar~…ĺan tu nipar~…ĺiwar~…ĺan mańßiza tu u irr~…ĺand a sikikar~…ĺisiw u aŇčaŇčan nu ńß…ô ¶…ôk, nika ajzaaj tu a mińßa ¶aan tajniaj i kanatar~…ĺ mipar~…ĺap…ôsaj tu kar~…ĺisiw ma ¶aka tu atu misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ ° makakadumaj tu kar~…ĺisiw mańßiniaj mur~…ĺ…ôkar~…ĺa a ¶a mik…ôr~…ĺid tu sikikar~…ĺisiw a tur~…ĺin par~…ĺańßad. .dudu ¶ tu irr~…ĺand  ¶uŇčjaŇč nipur~…ĺuŇčan nisur~…ĺitan nu ńßukusiw i **** a mińß ¶aan patańßkar~…ĺ tu nikiŇčsaan tu mińß ¶aan a tad…ômaw, katukuńß **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad, mańßamin i kanatar~…ĺaj a tad…ômaw katukuńß tu *** a maŇč ku katuud, makaj **** a mińß ¶aan ma ¶unus tu *,*%, ujni nu ajzaaj a mińß ¶aan, irr~…ĺand mu ¶ur~…ĺar~…ĺ tu ku zumaaj nu mi ¶umudaj a td…ômaw, uzuma makajniaj i ou-muŇčan u aŇčaŇčan u iŇč-ku a tad…ômaw,t…ô-kou a tad…ômaw, b…ôa-kou a tad…ômaw, r~…ĺuma-ni-ja a tad…ômaw, makaj ou-muŇčaj  ¶aaj dada Ē~ ° aŇčaŇčnan u m…ôi-kou a tad…ômaw ( i m…ôi-kou u irr~…ĺand a tad…ômaw katukuńß tu *,*** a maŇč ku tad…ômaw) nai- ¶i-r~…ĺi-ja a tad…ômaw atu tuŇč-nan-jaaj a tad…ômaw. sakauzipan siŇčku siŇčnku tinsikiw u aŇčaŇčan nu ir…ôr~…ĺand a r~…ĺisin. pakar~…ĺa tu **% ku tad…ômaw. irr~…ĺand nu ou- ¶u  ¶aaj kakatuud ku mikir~…ĺur~…ĺaj tu kamisama u  ¶isiŇčkuaj a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan panus…ôk ku mimisaaj u mir~…ĺabuaj maŇčasiw Ē~ ° tu **%. tinsikiw u sakakiwkanan nu irr~…ĺand a sjakaj atu aŇčaŇčan nu sakauzip, ujni u papiar~…ĺaaj mipatajaj tu wawaw u mi ¶uisaj tu ńßur~…ĺi ¶, anu mańßiniajtu zajńßan pakajniaj a tan…ôkt…ôk ku uzip an ¶aaj pikawaw tu mańßinian. ajzaaj tu a mińß ¶aan u saŇčku mańßiza a mar~…ĺasawad tu. **** a namińß ¶aan, u tinsikiw a kiwkaj namir~…ĺawat tu mańßiniaj ka ¶ikian a sinbud.**** a mińß ¶aan, irr~…ĺand misiŇčkiwan a tad…ômaw i **,**% a paja pakar~…ĺa pak…ôtun par~…ĺasawan tu  ¶a ¶aj r~…ĺi ¶…ô r~…ĺar~…ĺidasa tu ** a mińß ¶aan pańßur~…ĺi ¶ tu r~…ĺa Ē~ ° ¶us mir~…ĺikuŇč. irr~…ĺand a kiwkaj (irr~…ĺand sin-kou-ńßuj, bar~…ĺuńßaj nu  ¶iwr~…ĺuaj kasa  ¶iwr~…ĺu) u saka tusa nu tabakiaj a  ¶iwr~…ĺu, kasumamada tu ** a mińß ¶aan ńßajmaw satu a mar~…ĺawp…ôs, nu ajzaaj tu a tinsikiw panukas kuni ka s…ôr~…ĺ…ôp, namańßini bar~…ĺuńßaj a  ¶iwr~…ĺu tu adidi Ē~ °aj a kana ¶iwr~…ĺu atu i-s-r~…ĺan  ¶jaw mikir~…ĺur~…ĺaj tu kamisama ma ¶akat tu a ¶a.irr~…ĺand a ju-taj  ¶jaw a k…ônis nu tad…ômaw ńßamaw satu mas…ôr~…ĺ…ôp.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan irr~…ĺand nu tur~…ĺuaj ku aŇčaŇčan nu kitakidaj a pańßikukian tini i tu-pou-r~…ĺin , siŇč-nuŇč atu k…ôk-k…ô , katuud a ¶a ku nu ou- ¶ou atu  ¶ou a kitakit a zazan nu ńßikuki tanus…ôk tu d…ômiad a mibaw tu ku ńßikuki, u zuma r~…ĺun-tun atutu-pou-r~…ĺin a r~…ĺa…ôd u zazan nu ńßikuki nu ou- ¶ou u  ¶ajaj ka sir~…ĺawad a zazan nu ńßikuki a kanatar~…ĺ, pajmińß ¶aan izaw ku *** a maŇč ku t…ôd…ômaw itini na tusaaj a tus…ô a r~…ĺa…ôd mubańß…ôr~…ĺ, **** a mińß ¶aan, irr~…ĺand a pańßikukian nu irr~…ĺand a kanatar~…ĺa a pańßikukian a kusi, nika r~…ĺuj-an a pańßikukian tat…ôŇča Ē~ ° nu irr~…ĺand i kanar~…ĺat amin u satabakiaj pańßikukian a kusi. r~…ĺuj-an ńßikuki a kusi nu ou- ¶ou u satabakiaj majasujaj ku a ¶a a pańßikukian a kusi, i pika ¶aw nu r~…ĺabaŇč a katuudan i kitakit u sakatusa nu tabakiaj. mir~…ĺatr~…ĺat kai-ar~…ĺ a tukud mar~…ĺi atu sapad  ¶ur~…ĺaj mar~…ĺi nu irr~…ĺand masawajwajaj nu tusa r~…ĺi ¶…ô a undukaj, ni kai-ar~…ĺ a undukaj sj…ôńßuj ni  ¶uzuńßan tu s…ôpat tabakiaj kai-ar~…ĺ a undukajan tu satusa a r~…ĺi ¶…ô.  ¶aaj kujni dada Ē~ ° mitukudaj tu mar~…ĺi u kakajdińßan nu pu-r~…ĺuw a binawr~…ĺan u kanamuńßaj a undukaj,irr~…ĺand a kanatar~…ĺ tukud mar~…ĺi a sakaput u tinaku nu kanatar~…ĺ. **** ". **** a mińß ¶aan ou- ¶u mapur~…ĺuŇč a madad…ôm…ô ¶ i r~…ĺima a bur~…ĺad sabw war~…ĺu a d…ômiad par~…ĺ…ôkar~…ĺ, i irr~…ĺand tu-pu-r~…ĺi-iŇč- ¶j…ô a kadubaan mar~…ĺiŇčatu. ujza u ou- ¶ou tukud sj…ôńßuj saka ¶aaj pimar~…ĺian u mipadaŇčaj nu misiwbajaj a paŇčaŇčan, pimar~…ĺian a itiza tu pidad…ôm…ô ¶an pasumad a paŇčaŇčan tu-pou-r~…ĺin pimar~…ĺian.</PHON>
    </S>
</TEXT>