<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ireland" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>u Ireland sa i labu nu Europe, itiza i 53 00 N, 8 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 70,273 km2. u ahebal nu lala'ay sa 68,883 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,390 km2. hamin nu tademaw sa 4,952,473. kakalukan umah sa 66.10 , kilakilangan umah sa 10.90 , zumaay henay umah sa 23 . caay kau cabayay a kanatal nu Taywan. ( :Ireland :Éire) ( :Republic of Ireland :Poblacht na hÉireann) . 5 6 . 1 6 . . 2020 497 . Ireland (ing won a kamu: Ireland Ireland a kamu: Éire pangangan han Ireland kapulungay masakaputay a kanatal, (ing won a kamu; Republic of IrelandIrland a kamu; Poblacht na hÉireann) u satipan Si ou a kanatal, Ou mung a sakaput nu kanatalan. tini i Ou cou Ta lu a satipan nuwamisan a sadipasan likut nu Ireland, macalap kuyzian a subal tu nutimulan u hekal pakala tu 5 6. u liwan i nuwalian nuwamisay u hekal 1 6 nu Inng kou a lala' pangangan han Irland. kahenulan a tuse i Ireland a subal nuwalian a Tu po lin . Ireland i 2020 a mihcaan hawsa izaw ku 497 a mang a ku tademaw, u cacay yi huy kapulungay masakaputay a kanatal. , , , . 1922 .1949 1973 . namahini satu u Irland nu Ou cou a saabang a sakaput, Ou cou li s huy, sakikalisiw kakadung atu sakaput a palahad, kitikit a sapaliway a kusi sakaput atu pulungay masakaputay a kanatal nu kitakit a sakaputan a tademaw. Irland kapulung masakaputay a kanatal patizeng i 1922 a mihcaan Irland nu paydang a nisakaputan, Irland misateket mingayaw hawsa misulit tu tatelek tu (Ing ay a katatelekan ), nika Irland a subal nuwalian nuwamisan a enemay a hungti lalalid misubelid i Ing kou mueneng, masa nuwamisan tu a Irland. 1949 a mihcaan mahamin mapahezek tu nipikuwan nu Ta Ing Kou,miliyas tu Ta Ing Kou a syehuy, 1973 a mihcaan mikaput tu Ou cou a saabang sakaput ayaw u pulung nu Ou cou. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dublin. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Michael D. Higgins (Mayke Sikimse ), 1941 a mihca 4 a bulad 18 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Ireland ayza, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 11 bulad 11 demiad. cunli u cunli nu Ireland ayza sa ci Micheál Martin, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 6 bulad 27 demiad. kasinganga Iérn Iouerní . Hibernia . . kasumamadan a Si la u simungay miazihay tu kaliyuhan a kakitizaan ci Pi si ya s imahini matineng tu iayaw izaw tu ku nisilitan tu Irland a tademaw, i cudadan niza panganga tu itiniay (Iérn ) han, Lou ma a zidayan misulitmutesekay migingkiway a tademaw ci Tou le mi uynian a ngangan paniyul misulit tu (Iouernia) han. nu Lou ma a laylay mutesekay migingkiway ci Ta siTou nisilit tu nakamuan ni A ku li ke la, uynian a ngangan a imi nu La tin Hibernia( kasienawan a lala') han, i Hungtiay henay a ziday izaw tu i pulung nu kitakit a tituan, Irland a subal papaya pakatineng tu ( Si pay ni ya). ayza a demiad Ai tin paw a mipangciway Si pou ni an nu mitukuday tu mali a cilepu kasingangan tuyni. . Ireland . ayzaay a ngangan nu kanata (Irland) han, nu i ayaway sakaput pulung nu hungti a kanatal atu Irland a nikacaculi lalekalan. izaw muculal ku mahiniay nipabaliw, uynian Irland a subal nuzuma tungusay nu Ing kou, uyni Ireland a ngangan i Ing kou caay ku tatungusay a ngangan. 1937 :Éire Ireland.1948 (Republic of Ireland). (Ireland). 1937 a mihcaan makaawas tu (Irland a nipahulic) nipaketunan, kuyniay a kanatal a ngangan nu Irland a kamu : Eire, atu Ing uwn a kamu Ireland. 1948 a mihcaan maawas tu nu Irland kapulung misakaputay a kanatal hulican, asumadan ku likec kapulungan misakaputay a kanatal han, i sakatusa a cedang a kamu, taneng amitatinaku uynian a kanatal nu Ireland kapulunga a masakaputay(Republic of Ireland). nika sakacaay pilawacu tu hulic, uynian hulic a kawaw a caay kakelul a saan tuynian a ngangan nu kanatal pangangan han tu Irland kapulungan misakaputay, sisa i nihulic a ngangan nu kanatalay uyzaan tu Irland. 1989 Ireland . : . 1989 a mihcaan hawsa, Irland kapulungan misakaputay a kanatal u satalakaway a huing hicasa, Irland kapulungan misakaputay cinbu tatenga' a caay paangic amipaketun tu nu tauwan a kanatal miyung Irland u tatengaay a ngangan. hicasa ku miliclicay, anu kuynian a kanalal mikilim tu saedap a kanatal u huing caay kaydih micukel tuynian lice kanatal a hulic u tatengaay tu, nika piazih nu aku, i kitakit u katinengan a ngangan, zencen tungusay panukas tayza tunian tu a kanatalan katukuh masumad tu nu heni. 1998 . . kabiyalaw a kacacayat pahezek hawsa, i 1998 a mihcaan u kangeluan a demiad ni Ye su maawas tu nikaketun, misakapah mikawaw tu patelacay pakayniay i nuwamisan Irland a bunday, atu Irland a kapungn misakaputay a kanatal musakamu. zikuzan u Ing kou milayap tuway tu Irland a kanatal ngangan Irland han tuwaca Pou lin cenbu a kitakit sasungaay, uyni satu ku ngangan. laylay 1922 .1845 . Irland i 1922 a mihcaan ayaw nu Ta ley tin atu Irland kapulung masakaput a kanatal u cacayay nisapaputan.1845 a mihcaan zayhan u malinsu caay kataneng ku nipiala a bunday satu makihkih mangalay tu ku Irland, Ing kou a cinbu i taneng picumud tu nu Mei cou a kakanan nu mahiniay a kawaw caay pawapen tu yadah a saedap, mawada' tu palasepat tu cacay ku tademaw nu Irland, pakatuud tu Irland a tademaw uyni u Ing kou caay ka edemen. 1916 4 .1919 1918 1919 1 . 1916 a mihcaan sepat a bulad Irland mabuwah tu muliyaw mauzip a demiad. tatungus tu saayaway tanakiay a ngangayaw nu kitakit Ing kou Te kou tusa a kanatal mangangayaw, Te yi ce a hungti a kanata saki pabeli tu Ing kou misanga' tu kalibutan miculu' pabeli tu Irland a tademaw tu kuwang nu hitay u kakanan a tuud mipaculi tu Ing kou, anu mahizahiza, sazikuzay a nipalekal mapenec tu.1919 a mihcaan uyzaamin 1918 a mihcaan u pisingkiwan maalaay a Irland a giing makai i Ing kou pipatengilan ni cence mala giing, u heni sakaku sa a mipatizeng tu sakapu tu Irland a tatengilan, satu i 1919 a mihcaan cacay a bulad u misatekeday a Irland kapulung masakaputay a kanatal, u ngangan patahkal tu nizatengan a musakamu misateked. . . . i tawyaw, u Irland caay palatatengaen nu kitakit, naka i Ing ay a ngangnayaw ( pangangan aca Irland misateket mingayaw) hawsa, Ing ay Irland mahatatusa dayhiw malaheci ku katatelekan nu Ing ay, pabeli tu Irland u matatungusay a hulic tu tungusay a cece. Irland patizeng tu Irlan paydang sakaput, ulala' pasu mahamin a subal nu Irland, nika katatelekan misulul ku nuwamisan a saka enem a kenis ( u nuwamisan a Irland) caay pilihiza tu nu Irland a paydang a sakaput, Irland paydeng a sakaput a hulic malecad amilekec, Irland saki hungti patizeng tu hulic, Irland a hungti u Ing kou a hungti a sakatusa a nikala Cungtung, malecad patizang tu cung tu a enengan, yi huy mikawaw tu tusa a giing alekec, patizeng tu sin cen uy yen huy (satalakaway mikawaway tu nu cin bu) patizeng tu sin cen uy yen buy mikeliday situngusay tu kawaw. cen ce . 7 . . . Ireland u cacayay a lekec a kapulungan misakaputay,mikawaw kalacapuan tatengilan mamulung milice. Ireland a Cung tung u talakaway a tapang nu kanatal, u kala Cung tungan pitu a mihcaan, kakelul a misingkiw taneng a matulin tu cacay a lekal. Cung tung caay ka situngus mikawaw tu nu hulic, nika Ireland satalakaway situngusay tu kawaw nu kanatal patahkal tu nizatengay izaw saca ku tungus tu kawaw, pasu maliwsakay kalacapuan tatengilan. Irland ku situngusay mikeliday nu kalacapuan tatengilan ku panganganay, u Cung tung ku situngusay. uzuma u saayaway tabakiay sakapaut nu caculculan nu sakaput atu mipulung tu cenbu u tabakiay mikeliday nu kanatal ku situngusay. hitay , , . 10,000 .1922 (PDF) (RDF). , , , . Ireland u mipuputay tu kanatal a hitay pasu tukusay a hitay, bayuay hitay, hikukiay a hitay atu zikuzan mipuputay tu kanatala a hitay. hitay caay ka katuud nika sicadeng tu kapahay a sapingangayaw a tuud nu hitay, macapi 10,000 ku tademaw nu ayzaay a hitay nu tademaw.1922 a mihcaan patizeng tu hitay, mipuputay tu kanatal a hitay u icelang paliwasaken tu tanayu'ay a kalahitay (PDF) atu mialesay tu a hitay (RDF). tanayu'ay a kalahitaya pasu zazanay, bayuay, hikukiay tulu ku kasahita mialesay tu a hitay u tukus a hitay a mialesay tu a hitay atu bayuay a hitay mialesay tu a hitay ku palacapuen. Cungtung ku mikeliday tu hitay u satalakaway nu mikelida. hekal a lala' 84,421 70,273 . . Irland a subal u hekal 84,421 pin hang kungli, nuzuma Irland kapulungan misakaputay a kanatal pakala tu 70,73 pin hawng kungli, u maliwanan nu Ing kou a sakuwan a kenis tu nuwamisana Irland. Irland a subal satipan micapi tu tipanbayu, nuwalian nuwamisan silaed tu nuwamisan a bayu atu Su ke lan mapapauwang. nuwalian micapi tu Ireland a bayu, nuwalian nutimulan silaed tu Sen cyaw ce a bayu atu Uy al s a mapapauwang, utimulan micapi tu Kay al te a bayu. sakikalisiwan .1995 2000 10 2003 GDP . GDP 38 80 28 . . Irland a sakikalisiw caay ka yadah adidi', angangan miida tu nipatahkalan nipaliwalan i nu tauwan tu nisangaan a tuud. 1995 a mihacaan katukuh 2000 a mihcaan, Ireland pakala tu10 ku nikacakat nu sakikalisiwan, i Ou mong nipasilucan tu ngangan u saayaway, 2003 a mihcaan mala u i kitakitay a tademaw palalecad tu GDP a pasiluc tu ngangan sakatusa nu kanatal (kinacaca dada' i Lu sen paw), zayhan namapakademec pakal tu Kai al te a tula' a nganga. malukay ku kawaw mapakutay tu nu kusi, u kusi macalap ku GDP tu 38 , pulung nu nipatahkalan a kayadah 80 , atu mangelu'ay a kawawnilaculan tu 28 . kanahatu nipatahkalan tu nipaliwalan mahiza tu u Irland a sikikalisiw u angangan nu hecek, nika ayzaay tu a mihacaan tayniay i kanatal mipalapesay tu kalisiw macaka tu atu misangaay tu luma' makakadumay tu kalisiw mahiniay mulekala aca mikelid tu sikikalisiw a tulin palahad. 2006 2006 4 420 2002 8.1 , , , , ( 4,000 ), . tademaw 2006 2006 4 420 2002 8.1 , , , , ( 4,000 ), .duduc tu Irland cungyang nipulungan nisulitan nu hukusiw i 2006 a mihcaan patahkal tu nikingsaan tu mihcaan a tademaw, katukuh 2006 a mihcaan sepat a bulad, mahamin i kanatalay a tademaw katukuh tu 420 a mang ku katuud, makay 2002 a mihcaan macunus tu 8,1 , uyni nu ayzaay a mihcaan, Irland muculal tu ku zumaay nu micumuday a tdemaw, uzuma makayniay i Ou mungan u angangan u Ing ku a tademaw,Te kou a tademaw, Bea kou a tademaw, Luma ni ya a tademaw, makay Ou mungay caay dada' angangnan u Mei kou a tademaw ( i Mei kou u Irland a tademaw katukuh tu 4,000 a mang ku tademaw) Nai ci li ya a tademaw atu tung nan yaay a tademaw. sakauzipan singku 84 . 1973 90 . . .1990 .1995 50.28 58 . singnku tinsikiw u angangan nu Ireland a lisin. pakala tu 84 ku tademaw. Irland nu Ou cu caay kakatuud ku mikilulay tu kamisama u cisingkuay a kanatal, 1073 a mihcaan panusek ku mimisaay u milabuay mangasiw' tu 90 . tinsikiw u sakakiwkanan nu Irland a syakay atu angangan nu sakauzip, uyni u papialaay mipatayay tu wawaw u micuisay tu hulic, anu mahiniaytu zayhan pakayniay a tanektek ku uzip ancaay pikawaw tu mahinian. ayzaay tu a mihcaan u sangku mahiza a malasawad tu. 1990 a namihcaan, u tinsikiw a kiwkay namilawat tu mahiniay kacikian a sinbud.1995 a mihcaan, Irland misingkiwan a tademaw i 50,28 a paya pakala paketun palasawan tu cacay lice lalidasa tu 58 a mihcaan pahulic tu la'cus milikung. 20 . . Irland a kiwkay (Irland sin kou huy, baluhay nu ciwluay kasa ciwlu) u saka tusa nu tabakiay a ciwlu, kasumamada tu 20 a mihcaan haymaw satu a malawpes, nu ayzaay tu a tinsikiw panukas kuni ka selep, namahini baluhay a ciwlu tu adidi'ay a kanaciwlu atu I s lan cyaw mikilulay tu kamisama macakat tu aca.Irland a Yu tay cyaw a kenis nu tademaw hamaw satu maselep. caculilan , . 450 2006 . . Irland nu tuluay ku angangan nu kitakiday a pahikukian tini i Tu pou lin , Sing nung atu Kek ke , katuud aca ku nu Ou cou atu Cou a kitakit a zazan nu hikuki tanusek tu demiad a mibaw tu ku hikuki, u zuma Lun tun atuTu pou lin a laed u zazan nu hikuki nu Ou cou u cayay ka silawad a zazan nu hikuki a kanatal, paymihcaan izaw ku 450 a mang ku tedemaw itini na tusaay a tuse a laed mubahel, 2006 a mihcaan, Irland a pahikukian nu Irland a kanatala a pahikukian a kusi, nika Luy an a pahikukian tatenga' nu Irland i kanalat amin u satabakiay pahikukian a kusi. Luy an hikuki a kusi nu Ou cou u satabakiay mayasuyay ku aca a pahikukian a kusi, i pikacaw nu labang a katuudan i kitakit u sakatusa nu tabakiay. milatlat . . kai al a tukud mali atu sapad culay mali nu Irland masawaywayay nu tusa lice a undukay, ni kai al a undukay syehuy ni cuzuhan tu sepat tabakiay kai al a undukayan tu satusa a lice. caay kuyni dada' mitukuday tu mali u kakaydihan nu pu luw a binawlan u kanamuhay a undukay,Irland a kanatal tukud mali a sakaput u tinaku nu kanatal. 2011 5 18 . . 2011 a mihcaan Ou cu mapulung a madademec i lima a bulad sabw walu a demiad palekal, i Irland Tu pu li ing cye a kadubaan malingatu. uyza u Ou cou tukud syehuy sakacaay pimalian u mipadangay nu misiwbayay a pangangan, pimalian a itiza tu pidademecan pasumad a pangangan Tu pou lin pimalian. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government : : </FORM>
    </S>
</TEXT>
