<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac" copyright="CC BY-SA" citation="izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac, title = izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/izaw_ku_malikatay_izaw_ku_duutay_a_bunac} }">
    <S id="0">
        <FORM>mahica kya izaw ku malikatay izaw ku duutay a bunac saw sapuelac ngatu cacay mahica kya izaw ku malikatay izaw ku duutay a bunac saw? u i tapukuway a bunac, kya izaw ku malikatay, kya izaw ku duutay. matineng kita, u lacik atu telay kipalsi padacen may, u i zikuzay malikat, u sakasaan icelang ku sakalikat nu telay ki. u malikatay a bunac saicelang ku sakalikat niza haw ? caykahiza. izaw henay ku sakacaay kalikat niza mabaat. mahizahiza ka u lacik atu cacay telay kipal sipadacen, u lacik ku malikatay, nika caykaw icelangay ku sakalikat nu lacik. u ihekal nu kitakit , caaykaazih mabelabelac ku bunac. sisa, kya lalekalan , u bali . uyniyan a kamu caaykatatenga'. ngatu tusa malecaday tu a i mikuyzaan, i tapukuway azihan izaw ku malikatay a bunac. izaw ku icelangay ku sakalikat niza malikat azihan, nika izaw kumicapiyay tu lala' malikat azihan:izaw ku duutay azihan, izaw ku caykaicelang ku sakalikat niza, duut sa an, izaw ku icelangay ku sakalikat, nika mibaat tu lala', saduut ciniza. ngatu tulu i kagak , anu azihan malikat a bunac sa u han , u tatenga'ay a likat sa u han, anu han sa, unu cilal a sa usalikatay kya, nika u niza sa dada' 48, u maazihay tu a hengsing sa, u sazikuday kya. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1 nasulitan ni Nuwa watan o Kumud &quot;What Einstein told his barber&quot; R.L. Wolke Dell Publishing 2000</FORM>
    </S>
</TEXT>
