<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jamaica" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Jamaica" copyright="CC BY-SA" citation="Jamaica. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Jamaica" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Jamaica, title = Jamaica, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Jamaica} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Jamaica sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 18 15 N, 77 30 W u ahebal nu lala' mapulung sa 10,991 sq km u ahebal nu lalaay sa 10,831 sq km, u ahebal nu nanumay sa 160 sq km hamin nu tademaw sa 2,970,340. kakalukan umah sa 41.40%, kilakilangan umah sa 31.10%, zumaay henay umah sa 27.50% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kingston. kakininan nu kanatal demiad == kakining nu kanatal demiad sa bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. cunli u cunli nu Jamaica ayza sa ci Andrew Holness, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 3 bulad 31 demiad. Jamaca 牙買加 Jamaica ( Ing-un:Jamaica)nu Jia-lebi-hai a kakitizaan u cacayay a subal a kanatal. u hekal 10,990 pin-bang kung-li (4,240 pin-hang ing-li), u Greater Antillesu atu Jia-lebi-hai sakatulu tabakiay a subal (uyni dada' i ku-pa atu Hispaniola a subal). Jamaica tini i ku-pa i nutimulan pakala tu 145 kung-li, tini i Hispaniola (pasu Hai-ti atu Tu-min-ni-ca nu pulungay sakapit a suba) i satipan 191 kungli. uynian a subal nauynian nu A-la-wa-ke a kamuwan nu A-la-wa-ke a tademaw atu Tay-nu a binacadan ku muenengay itini, namahiza sa makuwan tuway nu midebungay a Si-pang-ya. zayhan Yin-cu-min caay pakalawa' tu libung a imelang sisa katuud ku mapatayay, namahini Si-pang-ya a tademaw namakay Bei-cuoay a nizakepan a kuli patayzaen i Jamaica mala mikawaw tu mangelu'ay a kawaw. 1494 a mihcaan Ke-lun-pu tayza i Jamaica, 1509 a mihcaan mala u midebungay nu Si-pang-ya a tdemaw. i 1655 a mihcaan maala nu Yingguo, i 1866 a mihcaan mala nu Yingguo a pikuwanan nu midebunga. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica musakamu a misateked, imahini u Ta-ing-kou sakaput a sye-huy i labu nu Ta-ing-kou a sye-huy a kanatal u situngusay u kanatal. Jamaica 290 a mang ku tademaw, nu Mei-cou u saka tulu katuuday nu tademaw u Yingguo ku kamu nu kanatal (uyza cacay u Mei-kuo atu Jia-na-ta), uyza aca nu Jia-le-pi-hay a tademaw saka sepat nu katuuday a kanatal. (Kingston) uynian a kanatal kahenulan a tuse atu satabakiay a tuse.Jamaica a tademaw uyzaamin u Sa-ha-la i nitumulan a Bey-cou a tademaw, katuuday u Ou-cou, Tung-ya(angangan u Cung-kou a tademaw),In-tu,Li-palnen atu malamelay a izang a wawa caay kaka tuuday a binacadan. laylay 歷史 Jamaica uynian a kanatal katukuh ayaw celah a kasumamadan tu lima a mihcaan mala nu Mei-cou tu a tademaw nu A-la-wa-ke a binacadan ku muenengay itiza, Jamaica cacay a tademawan u lalangaw namakay A-la wa-ke a kamu Xaymaca, u imi &quot; nanum atu kilang a lala'&quot;. nu Hungtiaynay a ziday &quot;nidetekn nikuladn tu hamin nu kantalay a ti-tu &quot;Jamaica&quot; han pangangan. 1494 a mihcaan Ke-lu-pu taynitu itini, 1509 a mihcaan Spa-ya sipangangan tu Jamaica u nu zumay a midebungay, pasumad tu ngangan Sen-ti-ya-ke .Si-pan-ya tuynian itiniay muenengy a binacadan mikawaw tu sapikawaw tu kuli. cayay tu katenes hawsa, subalay a A-la-wa-ke a tademaw zayhan namangangayaw, u libung a imelang atu masawcuay a kuli mahamintu mapatay. a micunus tu mangelu'ay a sakakawawan Si-pan-ya makay 1517 a mihcaan malingatu namakay Bei-cou pasayza i Jamaica pacakay tu kuli, u lumeni'ay a tademaw haymaw satu mala u tiniaytu a binacadan ku situngusay. 1538 a mihcaan. Si-pan-ya a tademaw patizeng tu nu Si-pan-ya a tuse, mala nu Jamaica a kahenulan a cenbu. makay kasumamadan tu 16 a mihcaan tu sazikuzay a malingatu, Jamaica kinapina tu makuliniw nu makayniay i Ba-kou,In-ke-lan, He-lan a kanatalan. 1655 a mihcaan lima a bulad, ci Wi-len-pin atu ci Law pou-wi-na-pu-al-s mapulung mikelid tu nu In-kou nu blung'ay a hitay miala tu Jamaica. kasenun sa ku heni mitakus tu miubiay nu bayu tayni na subalan satabakiay a minatu He-ya-al a minatu, miedap misebeng tu Si-pang-ya a tademaw hakay a pacuay. i 1657 a mihcaan atu 1658 a mihcaan, Si-pang-ya a tademaw napina tu makay Ku-pa mumul a pacuay, mademec sakamu satu mahamin mapatay. 1670 a mihcaan duduc tu Ma-te-li a katatelek, Si-pang-ya tatenga'aytu u Jamaica a lala'an kelapan pabeli tu Ain-kou, Ain-kou a tademaw kasenun uynian a subal mala nu i bayuay miubuay a kakitizaan, i 1692 a mihcaan He-al a minatu ayaw nu ninel mapelpel malasawadtu, mala nu Cya-le-pi-hay bayu nu miubuay u kahenulan a tuse. namahiza,Ing-kou a tademaw misanga' patizeng tu Cin-s-tun a tuse, haymaw satu wini nisanga'an mala nu Jamaica a angangan a tuse. zikazu satu 150 a mihcaan a demiaaan, Jamaica mala u singanganay i kitakit u tebus waneng, Lan-mu epah atu kuhi, madih a yadah katuud ku nipalumaan, Ing-kou i 1672 a mihcaan patizeng tu Hungti luma' Bei-cou a kusi, makay satipan nu Bei-cou sangaleb u S-ce-san katuud ku nitupin tu sapacakay tu lumeni'ay a kuli. namasawacu', lumeniay a kuli sibacu' a mulekal tuyniay u pisawacu', tuwaca muliyaw aca i buyu'an patizeng tu zumaay sateked a niyazu'. pangangan han Ma-lung a tademaw. 1831 a mihcaan ci Sa-cyaw-al-sya-pu a mikeliday lumeni'ay a kuli mikawaw palekal tu Sen-tan-cye,kanahatu palekal tu cacay bataanay a demiadan kasenun sa mademec, nika malilid tu ku Ing-kou i kanatal katuud satu ku miazihay. tuynian a kawaw tu pikinsa a hicasa ku tabakiay a A-Ing-kou Hung-ti a kanatal i 1834 a mihcaan walu a bulad cacay a demiad pangihah musakamu mipalasawad hece tu kuli tu lalekalan kuyni aca, satu Jamaica a kuli amin kanahatu pakala tu adidi' kuni sakaku, nika u nisakauzip mahizatu caay kasakapah. 在1865 . i 1865 a mihcaan kinacacay haca sibalucu' a palekal tu satabakiay a kawaw hawsa, 1866 a mihcaan Inng-kou sakamu satu Jamaica pasumaden u sakuwan a kenis tu micumuday. i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu zikuzan, Jamaica a tebus waneng a skakawawan haymaw satu a malawpes, u mikutayay u nipalumaan tu paza'. 1872 a mihcaan, Cin-s-tun tatengaaytu mala nu Jamaica a kahelulan a tuse. . namahini hawsa pinaay tu cacay bataan a mihcaanay, Jamaica a cin-ci haymaw satu mabuwah, nika u syabuy atu palahad tu lalangawan nika mapenec nu tizaay cen-bu. uzuma i cayay kakapahan ku nilaculan nu kanatal a mihcaan, itiniay sapalalecad tu cin-ce cin-ci sya-buy tu sakangelu' nu tademaw amin mahiniay a kawaw caay kazakezen. 1938 a mihcaan, mahamin i subal sibalucu' palekal tu mahiniay a kawaw.. zikuzan satu, midebungay tiniay a cin-bu mipacici' pabeli tu itiniay tu zuma a misakaku situngus a misakaku. 1944 a mihcaan, u saayaway a misingkiw aca. 1958年, . 1958 a mihcaan Jamaica mikaput tu satipay a Ing-tu a kanisakaput a kanatal, nika i 1961 a mihcaan misingkiway a tademaw caay patatenga tu salakapu tu sakalaletek, mahini miliyas tu ku Jamaica. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica sakamusatu a misateked, namisateked hawsa kakelul satu musakamu amikaput tu tabakiay a Ing-kou a syebuy. 2006 a mihcaan tulu a bulad tulu a bataan a demiad Jamaica i laylayan u saayaway a tatayna a Cun-li tapanng ci Po-si-ya-mi-le i kahenulan a tuse Tung-cin s-tun mipangiha musakamu a mala Cungli tacen. hekal a lala'地理 lalabu nu kanatal tanubuyu'sa, apuk ba'tu a ungcuy u talakaway a buyu' atu i sasa kalikidan nu nanum yadah ku nemnem nu nanum, duduc han ku bayu yadah ku masaenalay. u akutiay nu kilakilangan, pasayza kabalian a mihcaan maselep ku1800 hawmi, paymihcaan palalecad tu akuti' pakala tu 27 a pasentu. cen-ce政治 sakakaay a tapang nu kanatal nu Jamaica a Hungti ci I-li-sa-pay saka tusa a Hungti, Jamaica a Cung-tu ciniza itiza ku situngusa mikuwan. Jamaica tapang mikeliday mikawaway tu kawaw nu cenbu, u tatengilan u mikeliday nu cen-bu, u cung-yi-yen u yadahay a sakapu u sakaput ku situngusay i zikuzan mikelecay tu kawaw. 眾議院 有63名議員, . cung-yi-yen izaw ku 63 ku giing ,kakelul u binawlan ku misingnkiway a mala, malagiingan sayadahay lima a mihcaan. papulung han Jamaica a tatengilan nu kanatal a can-yi-yen tusa a bataan izaw ku cacay ku pulung tu giing, u cung-tu tu pasazuma u cung-li ta-cen atu paculiay sakaput nu cencea mikelida a nipangangan (sabaw tulu atu walu ku tademaw) ku mikawaway, u situngusa tu kawaw kadidi'an ku nuayawan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Jamaica sa ilabo no Congnanmeico, itiza i 18 15 N, 77 30 W o ahebal no lala' mapolong sa 10,991 sq km o ahebal no lalaay sa 10,831 sq km, o ahebal no nanomay sa 160 sq km hamin no tademaw sa 2,970,340. kakalokan omah sa 41.40%, kilakilangan omah sa 31.10%, zomaay henay omah sa 27.50% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Kingston. kakininan no kanatal demiad == kakining no kanatal demiad sa bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bolad 6 demiad. conli o conli no Jamaica ayza sa ci Andrew Holness, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 3 bolad 31 demiad. Jamaca 牙買加 Jamaica ( Ing-on:Jamaica)no Jia-lebi-hai a kakitizaan o cacayay a sobal a kanatal. o hekal 10,990 pin-bang kong-li (4,240 pin-hang ing-li), o Greater Antilleso ato Jia-lebi-hai sakatolo tabakiay a sobal (oyni dada' i ko-pa ato Hispaniola a sobal). Jamaica tini i ko-pa i notimolan pakala to 145 kong-li, tini i Hispaniola (paso Hai-ti ato To-min-ni-ca no polongay sakapit a soba) i satipan 191 kongli. oynian a sobal naoynian no A-la-wa-ke a kamowan no A-la-wa-ke a tademaw ato Tay-no a binacadan ko moenengay itini, namahiza sa makowan toway no midebongay a Si-pang-ya. zayhan Yin-co-min caay pakalawa' to libong a imelang sisa katood ko mapatayay, namahini Si-pang-ya a tademaw namakay Bei-cooay a nizakepan a koli patayzaen i Jamaica mala mikawaw to mangelo'ay a kawaw. 1494 a mihcaan Ke-lon-po tayza i Jamaica, 1509 a mihcaan mala o midebongay no Si-pang-ya a tdemaw. i 1655 a mihcaan maala no Yinggoo, i 1866 a mihcaan mala no Yinggoo a pikowanan no midebonga. 1962 a mihcaan walo a bolad enem a demiad Jamaica mosakamo a misateked, imahini o Ta-ing-koo sakapot a sye-hoy i labo no Ta-ing-koo a sye-hoy a kanatal o sitongosay o kanatal. Jamaica 290 a mang ko tademaw, no Mei-coo o saka tolo katooday no tademaw o Yinggoo ko kamo no kanatal (oyza cacay o Mei-koo ato Jia-na-ta), oyza aca no Jia-le-pi-hay a tademaw saka sepat no katooday a kanatal. (Kingston) oynian a kanatal kahenolan a tose ato satabakiay a tose.Jamaica a tademaw oyzaamin o Sa-ha-la i nitomolan a Bey-coo a tademaw, katooday o Oo-coo, Tong-ya(angangan o Cong-koo a tademaw),In-to,Li-palnen ato malamelay a izang a wawa caay kaka tooday a binacadan. laylay 歷史 Jamaica oynian a kanatal katokoh ayaw celah a kasomamadan to lima a mihcaan mala no Mei-coo to a tademaw no A-la-wa-ke a binacadan ko moenengay itiza, Jamaica cacay a tademawan o lalangaw namakay A-la wa-ke a kamo Xaymaca, o imi &quot; nanom ato kilang a lala'&quot;. no Hongtiaynay a ziday &quot;nidetekn nikoladn to hamin no kantalay a ti-to &quot;Jamaica&quot; han pangangan. 1494 a mihcaan Ke-lo-po taynito itini, 1509 a mihcaan Spa-ya sipangangan to Jamaica o no zomay a midebongay, pasomad to ngangan Sen-ti-ya-ke .Si-pan-ya toynian itiniay moenengy a binacadan mikawaw to sapikawaw to koli. cayay to katenes hawsa, sobalay a A-la-wa-ke a tademaw zayhan namangangayaw, o libong a imelang ato masawcoay a koli mahaminto mapatay. a miconos to mangelo'ay a sakakawawan Si-pan-ya makay 1517 a mihcaan malingato namakay Bei-coo pasayza i Jamaica pacakay to koli, o lomeni'ay a tademaw haymaw sato mala o tiniayto a binacadan ko sitongosay. 1538 a mihcaan. Si-pan-ya a tademaw patizeng to no Si-pan-ya a tose, mala no Jamaica a kahenolan a cenbo. makay kasomamadan to 16 a mihcaan to sazikozay a malingato, Jamaica kinapina to makoliniw no makayniay i Ba-koo,In-ke-lan, He-lan a kanatalan. 1655 a mihcaan lima a bolad, ci Wi-len-pin ato ci Law poo-wi-na-po-al-s mapolong mikelid to no In-koo no blong'ay a hitay miala to Jamaica. kasenon sa ko heni mitakos to miobiay no bayo tayni na sobalan satabakiay a minato He-ya-al a minato, miedap misebeng to Si-pang-ya a tademaw hakay a pacoay. i 1657 a mihcaan ato 1658 a mihcaan, Si-pang-ya a tademaw napina to makay Ko-pa momol a pacoay, mademec sakamo sato mahamin mapatay. 1670 a mihcaan dodoc to Ma-te-li a katatelek, Si-pang-ya tatenga'ayto o Jamaica a lala'an kelapan pabeli to Ain-koo, Ain-koo a tademaw kasenon oynian a sobal mala no i bayoay mioboay a kakitizaan, i 1692 a mihcaan He-al a minato ayaw no ninel mapelpel malasawadto, mala no Cya-le-pi-hay bayo no mioboay o kahenolan a tose. namahiza,Ing-koo a tademaw misanga' patizeng to Cin-s-ton a tose, haymaw sato wini nisanga'an mala no Jamaica a angangan a tose. zikazo sato 150 a mihcaan a demiaaan, Jamaica mala o singanganay i kitakit o tebos waneng, Lan-mo epah ato kohi, madih a yadah katood ko nipalomaan, Ing-koo i 1672 a mihcaan patizeng to Hongti loma' Bei-coo a kosi, makay satipan no Bei-coo sangaleb o S-ce-san katood ko nitopin to sapacakay to lomeni'ay a koli. namasawaco', lomeniay a koli sibaco' a molekal toyniay o pisawaco', towaca moliyaw aca i boyo'an patizeng to zomaay sateked a niyazo'. pangangan han Ma-long a tademaw. 1831 a mihcaan ci Sa-cyaw-al-sya-po a mikeliday lomeni'ay a koli mikawaw palekal to Sen-tan-cye,kanahato palekal to cacay bataanay a demiadan kasenon sa mademec, nika malilid to ko Ing-koo i kanatal katood sato ko miazihay. toynian a kawaw to pikinsa a hicasa ko tabakiay a A-Ing-koo Hong-ti a kanatal i 1834 a mihcaan walo a bolad cacay a demiad pangihah mosakamo mipalasawad hece to koli to lalekalan koyni aca, sato Jamaica a koli amin kanahato pakala to adidi' koni sakako, nika o nisakaozip mahizato caay kasakapah. 在1865 . i 1865 a mihcaan kinacacay haca sibaloco' a palekal to satabakiay a kawaw hawsa, 1866 a mihcaan Inng-koo sakamo sato Jamaica pasomaden o sakowan a kenis to micomoday. i kasomamadan to 19 a mihcaan to zikozan, Jamaica a tebos waneng a skakawawan haymaw sato a malawpes, o mikotayay o nipalomaan to paza'. 1872 a mihcaan, Cin-s-ton tatengaayto mala no Jamaica a kahelolan a tose. . namahini hawsa pinaay to cacay bataan a mihcaanay, Jamaica a cin-ci haymaw sato mabowah, nika o syaboy ato palahad to lalangawan nika mapenec no tizaay cen-bo. ozoma i cayay kakapahan ko nilacolan no kanatal a mihcaan, itiniay sapalalecad to cin-ce cin-ci sya-boy to sakangelo' no tademaw amin mahiniay a kawaw caay kazakezen. 1938 a mihcaan, mahamin i sobal sibaloco' palekal to mahiniay a kawaw.. zikozan sato, midebongay tiniay a cin-bo mipacici' pabeli to itiniay to zoma a misakako sitongos a misakako. 1944 a mihcaan, o saayaway a misingkiw aca. 1958年, . 1958 a mihcaan Jamaica mikapot to satipay a Ing-to a kanisakapot a kanatal, nika i 1961 a mihcaan misingkiway a tademaw caay patatenga to salakapo to sakalaletek, mahini miliyas to ko Jamaica. 1962 a mihcaan walo a bolad enem a demiad Jamaica sakamosato a misateked, namisateked hawsa kakelol sato mosakamo amikapot to tabakiay a Ing-koo a syeboy. 2006 a mihcaan tolo a bolad tolo a bataan a demiad Jamaica i laylayan o saayaway a tatayna a Con-li tapanng ci Po-si-ya-mi-le i kahenolan a tose Tong-cin s-ton mipangiha mosakamo a mala Congli tacen. hekal a lala'地理 lalabo no kanatal tanoboyo'sa, apok ba'to a ongcoy o talakaway a boyo' ato i sasa kalikidan no nanom yadah ko nemnem no nanom, dodoc han ko bayo yadah ko masaenalay. o akotiay no kilakilangan, pasayza kabalian a mihcaan maselep ko1800 hawmi, paymihcaan palalecad to akoti' pakala to 27 a pasento. cen-ce政治 sakakaay a tapang no kanatal no Jamaica a Hongti ci I-li-sa-pay saka tosa a Hongti, Jamaica a Cong-to ciniza itiza ko sitongosa mikowan. Jamaica tapang mikeliday mikawaway to kawaw no cenbo, o tatengilan o mikeliday no cen-bo, o cong-yi-yen o yadahay a sakapo o sakapot ko sitongosay i zikozan mikelecay to kawaw. 眾議院 有63名議員, . cong-yi-yen izaw ko 63 ko giing ,kakelol o binawlan ko misingnkiway a mala, malagiingan sayadahay lima a mihcaan. papolong han Jamaica a tatengilan no kanatal a can-yi-yen tosa a bataan izaw ko cacay ko polong to giing, o cong-to to pasazoma o cong-li ta-cen ato pacoliay sakapot no cencea mikelida a nipangangan (sabaw tolo ato walo ko tademaw) ko mikawaway, o sitongosa to kawaw kadidi'an ko noayawan.</FORM>
    </S>
</TEXT>