<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jamaica" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Jamaica" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Jamaica sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 18 15 N, 77 30 W u ahebal nu lala' mapulung sa 10,991 sq km u ahebal nu lalaay sa 10,831 sq km, u ahebal nu nanumay sa 160 sq km hamin nu tademaw sa 2,970,340. kakalukan umah sa 41.40%, kilakilangan umah sa 31.10%, zumaay henay umah sa 27.50% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kingston. kakininan nu kanatal demiad == kakining nu kanatal demiad sa bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. cunli u cunli nu Jamaica ayza sa ci Andrew Holness, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 3 bulad 31 demiad. Jamaca ÁČôŤ≤∑Śä† Jamaica ( Ing-un:Jamaica)nu Jia-lebi-hai a kakitizaan u cacayay a subal a kanatal. u hekal 10,990 pin-bang kung-li (4,240 pin-hang ing-li), u Greater Antillesu atu Jia-lebi-hai sakatulu tabakiay a subal (uyni dada' i ku-pa atu Hispaniola a subal). Jamaica tini i ku-pa i nutimulan pakala tu 145 kung-li, tini i Hispaniola (pasu Hai-ti atu Tu-min-ni-ca nu pulungay sakapit a suba) i satipan 191 kungli. uynian a subal nauynian nu A-la-wa-ke a kamuwan nu A-la-wa-ke a tademaw atu Tay-nu a binacadan ku muenengay itini, namahiza sa makuwan tuway nu midebungay a Si-pang-ya. zayhan Yin-cu-min caay pakalawa' tu libung a imelang sisa katuud ku mapatayay, namahini Si-pang-ya a tademaw namakay Bei-cuoay a nizakepan a kuli patayzaen i Jamaica mala mikawaw tu mangelu'ay a kawaw. 1494 a mihcaan Ke-lun-pu tayza i Jamaica, 1509 a mihcaan mala u midebungay nu Si-pang-ya a tdemaw. i 1655 a mihcaan maala nu Yingguo, i 1866 a mihcaan mala nu Yingguo a pikuwanan nu midebunga. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica musakamu a misateked, imahini u Ta-ing-kou sakaput a sye-huy i labu nu Ta-ing-kou a sye-huy a kanatal u situngusay u kanatal. Jamaica 290 a mang ku tademaw, nu Mei-cou u saka tulu katuuday nu tademaw u Yingguo ku kamu nu kanatal (uyza cacay u Mei-kuo atu Jia-na-ta), uyza aca nu Jia-le-pi-hay a tademaw saka sepat nu katuuday a kanatal. (Kingston) uynian a kanatal kahenulan a tuse atu satabakiay a tuse.Jamaica a tademaw uyzaamin u Sa-ha-la i nitumulan a Bey-cou a tademaw, katuuday u Ou-cou, Tung-ya(angangan u Cung-kou a tademaw),In-tu,Li-palnen atu malamelay a izang a wawa caay kaka tuuday a binacadan. laylay ś≠∑ŚŹ≤ Jamaica uynian a kanatal katukuh ayaw celah a kasumamadan tu lima a mihcaan mala nu Mei-cou tu a tademaw nu A-la-wa-ke a binacadan ku muenengay itiza, Jamaica cacay a tademawan u lalangaw namakay A-la wa-ke a kamu Xaymaca, u imi " nanum atu kilang a lala'". nu Hungtiaynay a ziday "nidetekn nikuladn tu hamin nu kantalay a ti-tu "Jamaica" han pangangan. 1494 a mihcaan Ke-lu-pu taynitu itini, 1509 a mihcaan Spa-ya sipangangan tu Jamaica u nu zumay a midebungay, pasumad tu ngangan Sen-ti-ya-ke .Si-pan-ya tuynian itiniay muenengy a binacadan mikawaw tu sapikawaw tu kuli. cayay tu katenes hawsa, subalay a A-la-wa-ke a tademaw zayhan namangangayaw, u libung a imelang atu masawcuay a kuli mahamintu mapatay. a micunus tu mangelu'ay a sakakawawan Si-pan-ya makay 1517 a mihcaan malingatu namakay Bei-cou pasayza i Jamaica pacakay tu kuli, u lumeni'ay a tademaw haymaw satu mala u tiniaytu a binacadan ku situngusay. 1538 a mihcaan. Si-pan-ya a tademaw patizeng tu nu Si-pan-ya a tuse, mala nu Jamaica a kahenulan a cenbu. makay kasumamadan tu 16 a mihcaan tu sazikuzay a malingatu, Jamaica kinapina tu makuliniw nu makayniay i Ba-kou,In-ke-lan, He-lan a kanatalan. 1655 a mihcaan lima a bulad, ci Wi-len-pin atu ci Law pou-wi-na-pu-al-s mapulung mikelid tu nu In-kou nu blung'ay a hitay miala tu Jamaica. kasenun sa ku heni mitakus tu miubiay nu bayu tayni na subalan satabakiay a minatu He-ya-al a minatu, miedap misebeng tu Si-pang-ya a tademaw hakay a pacuay. i 1657 a mihcaan atu 1658 a mihcaan, Si-pang-ya a tademaw napina tu makay Ku-pa mumul a pacuay, mademec sakamu satu mahamin mapatay. 1670 a mihcaan duduc tu Ma-te-li a katatelek, Si-pang-ya tatenga'aytu u Jamaica a lala'an kelapan pabeli tu Ain-kou, Ain-kou a tademaw kasenun uynian a subal mala nu i bayuay miubuay a kakitizaan, i 1692 a mihcaan He-al a minatu ayaw nu ninel mapelpel malasawadtu, mala nu Cya-le-pi-hay bayu nu miubuay u kahenulan a tuse. namahiza,Ing-kou a tademaw misanga' patizeng tu Cin-s-tun a tuse, haymaw satu wini nisanga'an mala nu Jamaica a angangan a tuse. zikazu satu 150 a mihcaan a demiaaan, Jamaica mala u singanganay i kitakit u tebus waneng, Lan-mu epah atu kuhi, madih a yadah katuud ku nipalumaan, Ing-kou i 1672 a mihcaan patizeng tu Hungti luma' Bei-cou a kusi, makay satipan nu Bei-cou sangaleb u S-ce-san katuud ku nitupin tu sapacakay tu lumeni'ay a kuli. namasawacu', lumeniay a kuli sibacu' a mulekal tuyniay u pisawacu', tuwaca muliyaw aca i buyu'an patizeng tu zumaay sateked a niyazu'. pangangan han Ma-lung a tademaw. 1831 a mihcaan ci Sa-cyaw-al-sya-pu a mikeliday lumeni'ay a kuli mikawaw palekal tu Sen-tan-cye,kanahatu palekal tu cacay bataanay a demiadan kasenun sa mademec, nika malilid tu ku Ing-kou i kanatal katuud satu ku miazihay. tuynian a kawaw tu pikinsa a hicasa ku tabakiay a A-Ing-kou Hung-ti a kanatal i 1834 a mihcaan walu a bulad cacay a demiad pangihah musakamu mipalasawad hece tu kuli tu lalekalan kuyni aca, satu Jamaica a kuli amin kanahatu pakala tu adidi' kuni sakaku, nika u nisakauzip mahizatu caay kasakapah. Śú®1865 . i 1865 a mihcaan kinacacay haca sibalucu' a palekal tu satabakiay a kawaw hawsa, 1866 a mihcaan Inng-kou sakamu satu Jamaica pasumaden u sakuwan a kenis tu micumuday. i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu zikuzan, Jamaica a tebus waneng a skakawawan haymaw satu a malawpes, u mikutayay u nipalumaan tu paza'. 1872 a mihcaan, Cin-s-tun tatengaaytu mala nu Jamaica a kahelulan a tuse. . namahini hawsa pinaay tu cacay bataan a mihcaanay, Jamaica a cin-ci haymaw satu mabuwah, nika u syabuy atu palahad tu lalangawan nika mapenec nu tizaay cen-bu. uzuma i cayay kakapahan ku nilaculan nu kanatal a mihcaan, itiniay sapalalecad tu cin-ce cin-ci sya-buy tu sakangelu' nu tademaw amin mahiniay a kawaw caay kazakezen. 1938 a mihcaan, mahamin i subal sibalucu' palekal tu mahiniay a kawaw.. zikuzan satu, midebungay tiniay a cin-bu mipacici' pabeli tu itiniay tu zuma a misakaku situngus a misakaku. 1944 a mihcaan, u saayaway a misingkiw aca. 1958ŚĻī, . 1958 a mihcaan Jamaica mikaput tu satipay a Ing-tu a kanisakaput a kanatal, nika i 1961 a mihcaan misingkiway a tademaw caay patatenga tu salakapu tu sakalaletek, mahini miliyas tu ku Jamaica. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica sakamusatu a misateked, namisateked hawsa kakelul satu musakamu amikaput tu tabakiay a Ing-kou a syebuy. 2006 a mihcaan tulu a bulad tulu a bataan a demiad Jamaica i laylayan u saayaway a tatayna a Cun-li tapanng ci Po-si-ya-mi-le i kahenulan a tuse Tung-cin s-tun mipangiha musakamu a mala Cungli tacen. hekal a lala'ŚúįÁźÜ lalabu nu kanatal tanubuyu'sa, apuk ba'tu a ungcuy u talakaway a buyu' atu i sasa kalikidan nu nanum yadah ku nemnem nu nanum, duduc han ku bayu yadah ku masaenalay. u akutiay nu kilakilangan, pasayza kabalian a mihcaan maselep ku1800 hawmi, paymihcaan palalecad tu akuti' pakala tu 27 a pasentu. cen-ceśĒŅś≤Ľ sakakaay a tapang nu kanatal nu Jamaica a Hungti ci I-li-sa-pay saka tusa a Hungti, Jamaica a Cung-tu ciniza itiza ku situngusa mikuwan. Jamaica tapang mikeliday mikawaway tu kawaw nu cenbu, u tatengilan u mikeliday nu cen-bu, u cung-yi-yen u yadahay a sakapu u sakaput ku situngusay i zikuzan mikelecay tu kawaw. ÁúĺŤ≠įťôĘ śúČ63ŚźćŤ≠įŚď°, . cung-yi-yen izaw ku 63 ku giing ,kakelul u binawlan ku misingnkiway a mala, malagiingan sayadahay lima a mihcaan. papulung han Jamaica a tatengilan nu kanatal a can-yi-yen tusa a bataan izaw ku cacay ku pulung tu giing, u cung-tu tu pasazuma u cung-li ta-cen atu paculiay sakaput nu cencea mikelida a nipangangan (sabaw tulu atu walu ku tademaw) ku mikawaway, u situngusa tu kawaw kadidi'an ku nuayawan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u *amai ¶a sa ir~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** s* km u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa **,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** s* km ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u kiŇčston. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad == kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu *amai ¶a ajza sa  ¶i andr…ôw ńßor~…ĺn…ôss, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. *ama ¶a *** *amai ¶a ( iŇč-un:*amai ¶a)nu *ia-r~…ĺ…ôbi-ńßai a kakitizaan u  ¶a ¶ajaj a subar~…ĺ a kanatar~…ĺ. u ńß…ôkar~…ĺ **,*** pin-baŇč kuŇč-r~…ĺi (*,*** pin-ńßaŇč iŇč-r~…ĺi), u gr…ôat…ôr antir~…ĺr~…ĺ…ôsu atu *ia-r~…ĺ…ôbi-ńßai sakatur~…ĺu tabakiaj a subar~…ĺ (ujni dada Ē~ ° i ku-pa atu ńßispanior~…ĺa a subar~…ĺ). *amai ¶a tini i ku-pa i nutimur~…ĺan pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, tini i ńßispanior~…ĺa (pasu ńßai-ti atu tu-min-ni- ¶a nu pur~…ĺuŇčaj sakapit a suba) i satipan *** kuŇčr~…ĺi. ujnian a subar~…ĺ naujnian nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a kamuwan nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a tad…ômaw atu taj-nu a bina ¶adan ku mu…ôn…ôŇčaj itini, namańßiza sa makuwan tuwaj nu mid…ôbuŇčaj a si-paŇč-ja. zajńßan jin- ¶u-min  ¶aaj pakar~…ĺawa Ē~ ° tu r~…ĺibuŇč a im…ôr~…ĺaŇč sisa katuud ku mapatajaj, namańßini si-paŇč-ja a tad…ômaw namakaj b…ôi- ¶uoaj a nizak…ôpan a kur~…ĺi patajza…ôn i *amai ¶a mar~…ĺa mikawaw tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a kawaw. **** a mińß ¶aan k…ô-r~…ĺun-pu tajza i *amai ¶a, **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u mid…ôbuŇčaj nu si-paŇč-ja a td…ômaw. i **** a mińß ¶aan maar~…ĺa nu jiŇčguo, i **** a mińß ¶aan mar~…ĺa nu jiŇčguo a pikuwanan nu mid…ôbuŇča. **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad …ôn…ôm a d…ômiad *amai ¶a musakamu a misat…ôk…ôd, imańßini u ta-iŇč-kou sakaput a sj…ô-ńßuj i r~…ĺabu nu ta-iŇč-kou a sj…ô-ńßuj a kanatar~…ĺ u situŇčusaj u kanatar~…ĺ. *amai ¶a *** a maŇč ku tad…ômaw, nu m…ôi- ¶ou u saka tur~…ĺu katuudaj nu tad…ômaw u jiŇčguo ku kamu nu kanatar~…ĺ (ujza  ¶a ¶aj u m…ôi-kuo atu *ia-na-ta), ujza a ¶a nu *ia-r~…ĺ…ô-pi-ńßaj a tad…ômaw saka s…ôpat nu katuudaj a kanatar~…ĺ. (kiŇčston) ujnian a kanatar~…ĺ kańß…ônur~…ĺan a tus…ô atu satabakiaj a tus…ô.*amai ¶a a tad…ômaw ujzaamin u sa-ńßa-r~…ĺa i nitumur~…ĺan a b…ô- ¶ou a tad…ômaw, katuudaj u ou- ¶ou, tuŇč-ja(aŇčaŇčan u  ¶uŇč-kou a tad…ômaw),in-tu,r~…ĺi-par~…ĺn…ôn atu mar~…ĺam…ôr~…ĺaj a izaŇč a wawa  ¶aaj kaka tuudaj a bina ¶adan. r~…ĺajr~…ĺaj ** *amai ¶a ujnian a kanatar~…ĺ katukuńß ajaw  ¶…ôr~…ĺańß a kasumamadan tu r~…ĺima a mińß ¶aan mar~…ĺa nu m…ôi- ¶ou tu a tad…ômaw nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a bina ¶adan ku mu…ôn…ôŇčaj itiza, *amai ¶a  ¶a ¶aj a tad…ômawan u r~…ĺar~…ĺaŇčaw namakaj a-r~…ĺa wa-k…ô a kamu *ajma ¶a, u imi " nanum atu kir~…ĺaŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °". nu ńßuŇčtiajnaj a zidaj "nid…ôt…ôkn nikur~…ĺadn tu ńßamin nu kantar~…ĺaj a ti-tu "*amai ¶a" ńßan paŇčaŇčan. **** a mińß ¶aan k…ô-r~…ĺu-pu tajnitu itini, **** a mińß ¶aan spa-ja sipaŇčaŇčan tu *amai ¶a u nu zumaj a mid…ôbuŇčaj, pasumad tu ŇčaŇčan s…ôn-ti-ja-k…ô .si-pan-ja tujnian itiniaj mu…ôn…ôŇčj a bina ¶adan mikawaw tu sapikawaw tu kur~…ĺi.  ¶ajaj tu kat…ôn…ôs ńßawsa, subar~…ĺaj a a-r~…ĺa-wa-k…ô a tad…ômaw zajńßan namaŇčaŇčajaw, u r~…ĺibuŇč a im…ôr~…ĺaŇč atu masaw ¶uaj a kur~…ĺi mańßamintu mapataj. a mi ¶unus tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a sakakawawan si-pan-ja makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu namakaj b…ôi- ¶ou pasajza i *amai ¶a pa ¶akaj tu kur~…ĺi, u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw ńßajmaw satu mar~…ĺa u tiniajtu a bina ¶adan ku situŇčusaj. **** a mińß ¶aan. si-pan-ja a tad…ômaw patiz…ôŇč tu nu si-pan-ja a tus…ô, mar~…ĺa nu *amai ¶a a kańß…ônur~…ĺan a  ¶…ônbu. makaj kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu sazikuzaj a mar~…ĺiŇčatu, *amai ¶a kinapina tu makur~…ĺiniw nu makajniaj i ba-kou,in-k…ô-r~…ĺan, ńß…ô-r~…ĺan a kanatar~…ĺan. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad,  ¶i wi-r~…ĺ…ôn-pin atu  ¶i r~…ĺaw pou-wi-na-pu-ar~…ĺ-s mapur~…ĺuŇč mik…ôr~…ĺid tu nu in-kou nu br~…ĺuŇč Ē~ °aj a ńßitaj miar~…ĺa tu *amai ¶a. kas…ônun sa ku ńß…ôni mitakus tu miubiaj nu baju tajni na subar~…ĺan satabakiaj a minatu ńß…ô-ja-ar~…ĺ a minatu, mi…ôdap mis…ôb…ôŇč tu si-paŇč-ja a tad…ômaw ńßakaj a pa ¶uaj. i **** a mińß ¶aan atu **** a mińß ¶aan, si-paŇč-ja a tad…ômaw napina tu makaj ku-pa mumur~…ĺ a pa ¶uaj, mad…ôm…ô ¶ sakamu satu mańßamin mapataj. **** a mińß ¶aan dudu ¶ tu ma-t…ô-r~…ĺi a katat…ôr~…ĺ…ôk, si-paŇč-ja tat…ôŇča Ē~ °ajtu u *amai ¶a a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an k…ôr~…ĺapan pab…ôr~…ĺi tu ain-kou, ain-kou a tad…ômaw kas…ônun ujnian a subar~…ĺ mar~…ĺa nu i bajuaj miubuaj a kakitizaan, i **** a mińß ¶aan ńß…ô-ar~…ĺ a minatu ajaw nu nin…ôr~…ĺ map…ôr~…ĺp…ôr~…ĺ mar~…ĺasawadtu, mar~…ĺa nu  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßaj baju nu miubuaj u kańß…ônur~…ĺan a tus…ô. namańßiza,iŇč-kou a tad…ômaw misaŇča Ē~ ° patiz…ôŇč tu  ¶in-s-tun a tus…ô, ńßajmaw satu wini nisaŇča Ē~ °an mar~…ĺa nu *amai ¶a a aŇčaŇčan a tus…ô. zikazu satu *** a mińß ¶aan a d…ômiaaan, *amai ¶a mar~…ĺa u siŇčaŇčanaj i kitakit u t…ôbus wan…ôŇč, r~…ĺan-mu …ôpańß atu kuńßi, madińß a jadańß katuud ku nipar~…ĺumaan, iŇč-kou i **** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu ńßuŇčti r~…ĺuma Ē~ ° b…ôi- ¶ou a kusi, makaj satipan nu b…ôi- ¶ou saŇčar~…ĺ…ôb u s- ¶…ô-san katuud ku nitupin tu sapa ¶akaj tu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi. namasawa ¶u Ē~ °, r~…ĺum…ôniaj a kur~…ĺi siba ¶u Ē~ ° a mur~…ĺ…ôkar~…ĺ tujniaj u pisawa ¶u Ē~ °, tuwa ¶a mur~…ĺijaw a ¶a i buju Ē~ °an patiz…ôŇč tu zumaaj sat…ôk…ôd a nijazu Ē~ °. paŇčaŇčan ńßan ma-r~…ĺuŇč a tad…ômaw. **** a mińß ¶aan  ¶i sa- ¶jaw-ar~…ĺ-sja-pu a mik…ôr~…ĺidaj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi mikawaw par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu s…ôn-tan- ¶j…ô,kanańßatu par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu  ¶a ¶aj bataanaj a d…ômiadan kas…ônun sa mad…ôm…ô ¶, nika mar~…ĺir~…ĺid tu ku iŇč-kou i kanatar~…ĺ katuud satu ku miazińßaj. tujnian a kawaw tu pikinsa a ńßi ¶asa ku tabakiaj a a-iŇč-kou ńßuŇč-ti a kanatar~…ĺ i **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad paŇčińßańß musakamu mipar~…ĺasawad ńß…ô ¶…ô tu kur~…ĺi tu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan kujni a ¶a, satu *amai ¶a a kur~…ĺi amin kanańßatu pakar~…ĺa tu adidi Ē~ ° kuni sakaku, nika u nisakauzip mańßizatu  ¶aaj kasakapańß. ***** . i **** a mińß ¶aan kina ¶a ¶aj ńßa ¶a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu satabakiaj a kawaw ńßawsa, **** a mińß ¶aan inŇč-kou sakamu satu *amai ¶a pasumad…ôn u sakuwan a k…ônis tu mi ¶umudaj. i kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu zikuzan, *amai ¶a a t…ôbus wan…ôŇč a skakawawan ńßajmaw satu a mar~…ĺawp…ôs, u mikutajaj u nipar~…ĺumaan tu paza Ē~ °. **** a mińß ¶aan,  ¶in-s-tun tat…ôŇčaajtu mar~…ĺa nu *amai ¶a a kańß…ôr~…ĺur~…ĺan a tus…ô. . namańßini ńßawsa pinaaj tu  ¶a ¶aj bataan a mińß ¶aanaj, *amai ¶a a  ¶in- ¶i ńßajmaw satu mabuwańß, nika u sjabuj atu par~…ĺańßad tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nika map…ôn…ô ¶ nu tizaaj  ¶…ôn-bu. uzuma i  ¶ajaj kakapańßan ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺ a mińß ¶aan, itiniaj sapar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu  ¶in- ¶…ô  ¶in- ¶i sja-buj tu sakaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° nu tad…ômaw amin mańßiniaj a kawaw  ¶aaj kazak…ôz…ôn. **** a mińß ¶aan, mańßamin i subar~…ĺ sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu mańßiniaj a kawaw.. zikuzan satu, mid…ôbuŇčaj tiniaj a  ¶in-bu mipa ¶i ¶i Ē~ ° pab…ôr~…ĺi tu itiniaj tu zuma a misakaku situŇčus a misakaku. **** a mińß ¶aan, u saajawaj a misiŇčkiw a ¶a. *****, . **** a mińß ¶aan *amai ¶a mikaput tu satipaj a iŇč-tu a kanisakaput a kanatar~…ĺ, nika i **** a mińß ¶aan misiŇčkiwaj a tad…ômaw  ¶aaj patat…ôŇča tu sar~…ĺakapu tu sakar~…ĺar~…ĺ…ôt…ôk, mańßini mir~…ĺijas tu ku *amai ¶a. **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad …ôn…ôm a d…ômiad *amai ¶a sakamusatu a misat…ôk…ôd, namisat…ôk…ôd ńßawsa kak…ôr~…ĺur~…ĺ satu musakamu amikaput tu tabakiaj a iŇč-kou a sj…ôbuj. **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tur~…ĺu a bataan a d…ômiad *amai ¶a i r~…ĺajr~…ĺajan u saajawaj a tatajna a  ¶un-r~…ĺi tapanŇč  ¶i po-si-ja-mi-r~…ĺ…ô i kańß…ônur~…ĺan a tus…ô tuŇč- ¶in s-tun mipaŇčińßa musakamu a mar~…ĺa  ¶uŇčr~…ĺi ta ¶…ôn. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °** r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ tanubuju Ē~ °sa, apuk ba Ē~ °tu a uŇč ¶uj u tar~…ĺakawaj a buju Ē~ ° atu i sasa kar~…ĺikidan nu nanum jadańß ku n…ômn…ôm nu nanum, dudu ¶ ńßan ku baju jadańß ku masa…ônar~…ĺaj. u akutiaj nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, pasajza kabar~…ĺian a mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp ku**** ńßawmi, pajmińß ¶aan par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu akuti Ē~ ° pakar~…ĺa tu ** a pas…ôntu.  ¶…ôn- ¶…ô** sakakaaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ nu *amai ¶a a ńßuŇčti  ¶i i-r~…ĺi-sa-paj saka tusa a ńßuŇčti, *amai ¶a a  ¶uŇč-tu  ¶iniza itiza ku situŇčusa mikuwan. *amai ¶a tapaŇč mik…ôr~…ĺidaj mikawawaj tu kawaw nu  ¶…ônbu, u tat…ôŇčir~…ĺan u mik…ôr~…ĺidaj nu  ¶…ôn-bu, u  ¶uŇč-ji-j…ôn u jadańßaj a sakapu u sakaput ku situŇčusaj i zikuzan mik…ôr~…ĺ…ô ¶aj tu kawaw. *** ******, .  ¶uŇč-ji-j…ôn izaw ku ** ku giiŇč ,kak…ôr~…ĺur~…ĺ u binawr~…ĺan ku misiŇčnkiwaj a mar~…ĺa, mar~…ĺagiiŇčan sajadańßaj r~…ĺima a mińß ¶aan. papur~…ĺuŇč ńßan *amai ¶a a tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ a  ¶an-ji-j…ôn tusa a bataan izaw ku  ¶a ¶aj ku pur~…ĺuŇč tu giiŇč, u  ¶uŇč-tu tu pasazuma u  ¶uŇč-r~…ĺi ta- ¶…ôn atu pa ¶ur~…ĺiaj sakaput nu  ¶…ôn ¶…ôa mik…ôr~…ĺida a nipaŇčaŇčan (sabaw tur~…ĺu atu war~…ĺu ku tad…ômaw) ku mikawawaj, u situŇčusa tu kawaw kadidi Ē~ °an ku nuajawan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Jamaica sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 18 15 N, 77 30 W u ahebal nu lala' mapulung sa 10,991 sq km u ahebal nu lalaay sa 10,831 sq km, u ahebal nu nanumay sa 160 sq km hamin nu tademaw sa 2,970,340. kakalukan umah sa 41.40%, kilakilangan umah sa 31.10%, zumaay henay umah sa 27.50% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kingston. kakininan nu kanatal demiad == kakining nu kanatal demiad sa bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. cunli u cunli nu Jamaica ayza sa ci Andrew Holness, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 3 bulad 31 demiad. Jamaca ÁČôŤ≤∑Śä† Jamaica ( Ing-un:Jamaica)nu Jia-lebi-hai a kakitizaan u cacayay a subal a kanatal. u hekal 10,990 pin-bang kung-li (4,240 pin-hang ing-li), u Greater Antillesu atu Jia-lebi-hai sakatulu tabakiay a subal (uyni dada' i ku-pa atu Hispaniola a subal). Jamaica tini i ku-pa i nutimulan pakala tu 145 kung-li, tini i Hispaniola (pasu Hai-ti atu Tu-min-ni-ca nu pulungay sakapit a suba) i satipan 191 kungli. uynian a subal nauynian nu A-la-wa-ke a kamuwan nu A-la-wa-ke a tademaw atu Tay-nu a binacadan ku muenengay itini, namahiza sa makuwan tuway nu midebungay a Si-pang-ya. zayhan Yin-cu-min caay pakalawa' tu libung a imelang sisa katuud ku mapatayay, namahini Si-pang-ya a tademaw namakay Bei-cuoay a nizakepan a kuli patayzaen i Jamaica mala mikawaw tu mangelu'ay a kawaw. 1494 a mihcaan Ke-lun-pu tayza i Jamaica, 1509 a mihcaan mala u midebungay nu Si-pang-ya a tdemaw. i 1655 a mihcaan maala nu Yingguo, i 1866 a mihcaan mala nu Yingguo a pikuwanan nu midebunga. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica musakamu a misateked, imahini u Ta-ing-kou sakaput a sye-huy i labu nu Ta-ing-kou a sye-huy a kanatal u situngusay u kanatal. Jamaica 290 a mang ku tademaw, nu Mei-cou u saka tulu katuuday nu tademaw u Yingguo ku kamu nu kanatal (uyza cacay u Mei-kuo atu Jia-na-ta), uyza aca nu Jia-le-pi-hay a tademaw saka sepat nu katuuday a kanatal. (Kingston) uynian a kanatal kahenulan a tuse atu satabakiay a tuse.Jamaica a tademaw uyzaamin u Sa-ha-la i nitumulan a Bey-cou a tademaw, katuuday u Ou-cou, Tung-ya(angangan u Cung-kou a tademaw),In-tu,Li-palnen atu malamelay a izang a wawa caay kaka tuuday a binacadan. laylay ś≠∑ŚŹ≤ Jamaica uynian a kanatal katukuh ayaw celah a kasumamadan tu lima a mihcaan mala nu Mei-cou tu a tademaw nu A-la-wa-ke a binacadan ku muenengay itiza, Jamaica cacay a tademawan u lalangaw namakay A-la wa-ke a kamu Xaymaca, u imi " nanum atu kilang a lala'". nu Hungtiaynay a ziday "nidetekn nikuladn tu hamin nu kantalay a ti-tu "Jamaica" han pangangan. 1494 a mihcaan Ke-lu-pu taynitu itini, 1509 a mihcaan Spa-ya sipangangan tu Jamaica u nu zumay a midebungay, pasumad tu ngangan Sen-ti-ya-ke .Si-pan-ya tuynian itiniay muenengy a binacadan mikawaw tu sapikawaw tu kuli. cayay tu katenes hawsa, subalay a A-la-wa-ke a tademaw zayhan namangangayaw, u libung a imelang atu masawcuay a kuli mahamintu mapatay. a micunus tu mangelu'ay a sakakawawan Si-pan-ya makay 1517 a mihcaan malingatu namakay Bei-cou pasayza i Jamaica pacakay tu kuli, u lumeni'ay a tademaw haymaw satu mala u tiniaytu a binacadan ku situngusay. 1538 a mihcaan. Si-pan-ya a tademaw patizeng tu nu Si-pan-ya a tuse, mala nu Jamaica a kahenulan a cenbu. makay kasumamadan tu 16 a mihcaan tu sazikuzay a malingatu, Jamaica kinapina tu makuliniw nu makayniay i Ba-kou,In-ke-lan, He-lan a kanatalan. 1655 a mihcaan lima a bulad, ci Wi-len-pin atu ci Law pou-wi-na-pu-al-s mapulung mikelid tu nu In-kou nu blung'ay a hitay miala tu Jamaica. kasenun sa ku heni mitakus tu miubiay nu bayu tayni na subalan satabakiay a minatu He-ya-al a minatu, miedap misebeng tu Si-pang-ya a tademaw hakay a pacuay. i 1657 a mihcaan atu 1658 a mihcaan, Si-pang-ya a tademaw napina tu makay Ku-pa mumul a pacuay, mademec sakamu satu mahamin mapatay. 1670 a mihcaan duduc tu Ma-te-li a katatelek, Si-pang-ya tatenga'aytu u Jamaica a lala'an kelapan pabeli tu Ain-kou, Ain-kou a tademaw kasenun uynian a subal mala nu i bayuay miubuay a kakitizaan, i 1692 a mihcaan He-al a minatu ayaw nu ninel mapelpel malasawadtu, mala nu Cya-le-pi-hay bayu nu miubuay u kahenulan a tuse. namahiza,Ing-kou a tademaw misanga' patizeng tu Cin-s-tun a tuse, haymaw satu wini nisanga'an mala nu Jamaica a angangan a tuse. zikazu satu 150 a mihcaan a demiaaan, Jamaica mala u singanganay i kitakit u tebus waneng, Lan-mu epah atu kuhi, madih a yadah katuud ku nipalumaan, Ing-kou i 1672 a mihcaan patizeng tu Hungti luma' Bei-cou a kusi, makay satipan nu Bei-cou sangaleb u S-ce-san katuud ku nitupin tu sapacakay tu lumeni'ay a kuli. namasawacu', lumeniay a kuli sibacu' a mulekal tuyniay u pisawacu', tuwaca muliyaw aca i buyu'an patizeng tu zumaay sateked a niyazu'. pangangan han Ma-lung a tademaw. 1831 a mihcaan ci Sa-cyaw-al-sya-pu a mikeliday lumeni'ay a kuli mikawaw palekal tu Sen-tan-cye,kanahatu palekal tu cacay bataanay a demiadan kasenun sa mademec, nika malilid tu ku Ing-kou i kanatal katuud satu ku miazihay. tuynian a kawaw tu pikinsa a hicasa ku tabakiay a A-Ing-kou Hung-ti a kanatal i 1834 a mihcaan walu a bulad cacay a demiad pangihah musakamu mipalasawad hece tu kuli tu lalekalan kuyni aca, satu Jamaica a kuli amin kanahatu pakala tu adidi' kuni sakaku, nika u nisakauzip mahizatu caay kasakapah. Śú®1865 . i 1865 a mihcaan kinacacay haca sibalucu' a palekal tu satabakiay a kawaw hawsa, 1866 a mihcaan Inng-kou sakamu satu Jamaica pasumaden u sakuwan a kenis tu micumuday. i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu zikuzan, Jamaica a tebus waneng a skakawawan haymaw satu a malawpes, u mikutayay u nipalumaan tu paza'. 1872 a mihcaan, Cin-s-tun tatengaaytu mala nu Jamaica a kahelulan a tuse. . namahini hawsa pinaay tu cacay bataan a mihcaanay, Jamaica a cin-ci haymaw satu mabuwah, nika u syabuy atu palahad tu lalangawan nika mapenec nu tizaay cen-bu. uzuma i cayay kakapahan ku nilaculan nu kanatal a mihcaan, itiniay sapalalecad tu cin-ce cin-ci sya-buy tu sakangelu' nu tademaw amin mahiniay a kawaw caay kazakezen. 1938 a mihcaan, mahamin i subal sibalucu' palekal tu mahiniay a kawaw.. zikuzan satu, midebungay tiniay a cin-bu mipacici' pabeli tu itiniay tu zuma a misakaku situngus a misakaku. 1944 a mihcaan, u saayaway a misingkiw aca. 1958ŚĻī, . 1958 a mihcaan Jamaica mikaput tu satipay a Ing-tu a kanisakaput a kanatal, nika i 1961 a mihcaan misingkiway a tademaw caay patatenga tu salakapu tu sakalaletek, mahini miliyas tu ku Jamaica. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica sakamusatu a misateked, namisateked hawsa kakelul satu musakamu amikaput tu tabakiay a Ing-kou a syebuy. 2006 a mihcaan tulu a bulad tulu a bataan a demiad Jamaica i laylayan u saayaway a tatayna a Cun-li tapanng ci Po-si-ya-mi-le i kahenulan a tuse Tung-cin s-tun mipangiha musakamu a mala Cungli tacen. hekal a lala'ŚúįÁźÜ lalabu nu kanatal tanubuyu'sa, apuk ba'tu a ungcuy u talakaway a buyu' atu i sasa kalikidan nu nanum yadah ku nemnem nu nanum, duduc han ku bayu yadah ku masaenalay. u akutiay nu kilakilangan, pasayza kabalian a mihcaan maselep ku1800 hawmi, paymihcaan palalecad tu akuti' pakala tu 27 a pasentu. cen-ceśĒŅś≤Ľ sakakaay a tapang nu kanatal nu Jamaica a Hungti ci I-li-sa-pay saka tusa a Hungti, Jamaica a Cung-tu ciniza itiza ku situngusa mikuwan. Jamaica tapang mikeliday mikawaway tu kawaw nu cenbu, u tatengilan u mikeliday nu cen-bu, u cung-yi-yen u yadahay a sakapu u sakaput ku situngusay i zikuzan mikelecay tu kawaw. ÁúĺŤ≠įťôĘ śúČ63ŚźćŤ≠įŚď°, . cung-yi-yen izaw ku 63 ku giing ,kakelul u binawlan ku misingnkiway a mala, malagiingan sayadahay lima a mihcaan. papulung han Jamaica a tatengilan nu kanatal a can-yi-yen tusa a bataan izaw ku cacay ku pulung tu giing, u cung-tu tu pasazuma u cung-li ta-cen atu paculiay sakaput nu cencea mikelida a nipangangan (sabaw tulu atu walu ku tademaw) ku mikawaway, u situngusa tu kawaw kadidi'an ku nuayawan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u *amai ¶a sa ir~…ĺabu nu  ¶oŇčnanm…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** w u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** s* km u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa **,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** s* km ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u kiŇčston. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad == kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu *amai ¶a ajza sa  ¶i andr…ôw ńßor~…ĺn…ôss, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. *ama ¶a *** *amai ¶a ( iŇč-un:*amai ¶a)nu *ia-r~…ĺ…ôbi-ńßai a kakitizaan u  ¶a ¶ajaj a subar~…ĺ a kanatar~…ĺ. u ńß…ôkar~…ĺ **,*** pin-baŇč kuŇč-r~…ĺi (*,*** pin-ńßaŇč iŇč-r~…ĺi), u gr…ôat…ôr antir~…ĺr~…ĺ…ôsu atu *ia-r~…ĺ…ôbi-ńßai sakatur~…ĺu tabakiaj a subar~…ĺ (ujni dada Ē~ ° i ku-pa atu ńßispanior~…ĺa a subar~…ĺ). *amai ¶a tini i ku-pa i nutimur~…ĺan pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi, tini i ńßispanior~…ĺa (pasu ńßai-ti atu tu-min-ni- ¶a nu pur~…ĺuŇčaj sakapit a suba) i satipan *** kuŇčr~…ĺi. ujnian a subar~…ĺ naujnian nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a kamuwan nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a tad…ômaw atu taj-nu a bina ¶adan ku mu…ôn…ôŇčaj itini, namańßiza sa makuwan tuwaj nu mid…ôbuŇčaj a si-paŇč-ja. zajńßan jin- ¶u-min  ¶aaj pakar~…ĺawa Ē~ ° tu r~…ĺibuŇč a im…ôr~…ĺaŇč sisa katuud ku mapatajaj, namańßini si-paŇč-ja a tad…ômaw namakaj b…ôi- ¶uoaj a nizak…ôpan a kur~…ĺi patajza…ôn i *amai ¶a mar~…ĺa mikawaw tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a kawaw. **** a mińß ¶aan k…ô-r~…ĺun-pu tajza i *amai ¶a, **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u mid…ôbuŇčaj nu si-paŇč-ja a td…ômaw. i **** a mińß ¶aan maar~…ĺa nu jiŇčguo, i **** a mińß ¶aan mar~…ĺa nu jiŇčguo a pikuwanan nu mid…ôbuŇča. **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad …ôn…ôm a d…ômiad *amai ¶a musakamu a misat…ôk…ôd, imańßini u ta-iŇč-kou sakaput a sj…ô-ńßuj i r~…ĺabu nu ta-iŇč-kou a sj…ô-ńßuj a kanatar~…ĺ u situŇčusaj u kanatar~…ĺ. *amai ¶a *** a maŇč ku tad…ômaw, nu m…ôi- ¶ou u saka tur~…ĺu katuudaj nu tad…ômaw u jiŇčguo ku kamu nu kanatar~…ĺ (ujza  ¶a ¶aj u m…ôi-kuo atu *ia-na-ta), ujza a ¶a nu *ia-r~…ĺ…ô-pi-ńßaj a tad…ômaw saka s…ôpat nu katuudaj a kanatar~…ĺ. (kiŇčston) ujnian a kanatar~…ĺ kańß…ônur~…ĺan a tus…ô atu satabakiaj a tus…ô.*amai ¶a a tad…ômaw ujzaamin u sa-ńßa-r~…ĺa i nitumur~…ĺan a b…ô- ¶ou a tad…ômaw, katuudaj u ou- ¶ou, tuŇč-ja(aŇčaŇčan u  ¶uŇč-kou a tad…ômaw),in-tu,r~…ĺi-par~…ĺn…ôn atu mar~…ĺam…ôr~…ĺaj a izaŇč a wawa  ¶aaj kaka tuudaj a bina ¶adan. r~…ĺajr~…ĺaj ** *amai ¶a ujnian a kanatar~…ĺ katukuńß ajaw  ¶…ôr~…ĺańß a kasumamadan tu r~…ĺima a mińß ¶aan mar~…ĺa nu m…ôi- ¶ou tu a tad…ômaw nu a-r~…ĺa-wa-k…ô a bina ¶adan ku mu…ôn…ôŇčaj itiza, *amai ¶a  ¶a ¶aj a tad…ômawan u r~…ĺar~…ĺaŇčaw namakaj a-r~…ĺa wa-k…ô a kamu *ajma ¶a, u imi " nanum atu kir~…ĺaŇč a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °". nu ńßuŇčtiajnaj a zidaj "nid…ôt…ôkn nikur~…ĺadn tu ńßamin nu kantar~…ĺaj a ti-tu "*amai ¶a" ńßan paŇčaŇčan. **** a mińß ¶aan k…ô-r~…ĺu-pu tajnitu itini, **** a mińß ¶aan spa-ja sipaŇčaŇčan tu *amai ¶a u nu zumaj a mid…ôbuŇčaj, pasumad tu ŇčaŇčan s…ôn-ti-ja-k…ô .si-pan-ja tujnian itiniaj mu…ôn…ôŇčj a bina ¶adan mikawaw tu sapikawaw tu kur~…ĺi.  ¶ajaj tu kat…ôn…ôs ńßawsa, subar~…ĺaj a a-r~…ĺa-wa-k…ô a tad…ômaw zajńßan namaŇčaŇčajaw, u r~…ĺibuŇč a im…ôr~…ĺaŇč atu masaw ¶uaj a kur~…ĺi mańßamintu mapataj. a mi ¶unus tu maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °aj a sakakawawan si-pan-ja makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu namakaj b…ôi- ¶ou pasajza i *amai ¶a pa ¶akaj tu kur~…ĺi, u r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tad…ômaw ńßajmaw satu mar~…ĺa u tiniajtu a bina ¶adan ku situŇčusaj. **** a mińß ¶aan. si-pan-ja a tad…ômaw patiz…ôŇč tu nu si-pan-ja a tus…ô, mar~…ĺa nu *amai ¶a a kańß…ônur~…ĺan a  ¶…ônbu. makaj kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu sazikuzaj a mar~…ĺiŇčatu, *amai ¶a kinapina tu makur~…ĺiniw nu makajniaj i ba-kou,in-k…ô-r~…ĺan, ńß…ô-r~…ĺan a kanatar~…ĺan. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad,  ¶i wi-r~…ĺ…ôn-pin atu  ¶i r~…ĺaw pou-wi-na-pu-ar~…ĺ-s mapur~…ĺuŇč mik…ôr~…ĺid tu nu in-kou nu br~…ĺuŇč Ē~ °aj a ńßitaj miar~…ĺa tu *amai ¶a. kas…ônun sa ku ńß…ôni mitakus tu miubiaj nu baju tajni na subar~…ĺan satabakiaj a minatu ńß…ô-ja-ar~…ĺ a minatu, mi…ôdap mis…ôb…ôŇč tu si-paŇč-ja a tad…ômaw ńßakaj a pa ¶uaj. i **** a mińß ¶aan atu **** a mińß ¶aan, si-paŇč-ja a tad…ômaw napina tu makaj ku-pa mumur~…ĺ a pa ¶uaj, mad…ôm…ô ¶ sakamu satu mańßamin mapataj. **** a mińß ¶aan dudu ¶ tu ma-t…ô-r~…ĺi a katat…ôr~…ĺ…ôk, si-paŇč-ja tat…ôŇča Ē~ °ajtu u *amai ¶a a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an k…ôr~…ĺapan pab…ôr~…ĺi tu ain-kou, ain-kou a tad…ômaw kas…ônun ujnian a subar~…ĺ mar~…ĺa nu i bajuaj miubuaj a kakitizaan, i **** a mińß ¶aan ńß…ô-ar~…ĺ a minatu ajaw nu nin…ôr~…ĺ map…ôr~…ĺp…ôr~…ĺ mar~…ĺasawadtu, mar~…ĺa nu  ¶ja-r~…ĺ…ô-pi-ńßaj baju nu miubuaj u kańß…ônur~…ĺan a tus…ô. namańßiza,iŇč-kou a tad…ômaw misaŇča Ē~ ° patiz…ôŇč tu  ¶in-s-tun a tus…ô, ńßajmaw satu wini nisaŇča Ē~ °an mar~…ĺa nu *amai ¶a a aŇčaŇčan a tus…ô. zikazu satu *** a mińß ¶aan a d…ômiaaan, *amai ¶a mar~…ĺa u siŇčaŇčanaj i kitakit u t…ôbus wan…ôŇč, r~…ĺan-mu …ôpańß atu kuńßi, madińß a jadańß katuud ku nipar~…ĺumaan, iŇč-kou i **** a mińß ¶aan patiz…ôŇč tu ńßuŇčti r~…ĺuma Ē~ ° b…ôi- ¶ou a kusi, makaj satipan nu b…ôi- ¶ou saŇčar~…ĺ…ôb u s- ¶…ô-san katuud ku nitupin tu sapa ¶akaj tu r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi. namasawa ¶u Ē~ °, r~…ĺum…ôniaj a kur~…ĺi siba ¶u Ē~ ° a mur~…ĺ…ôkar~…ĺ tujniaj u pisawa ¶u Ē~ °, tuwa ¶a mur~…ĺijaw a ¶a i buju Ē~ °an patiz…ôŇč tu zumaaj sat…ôk…ôd a nijazu Ē~ °. paŇčaŇčan ńßan ma-r~…ĺuŇč a tad…ômaw. **** a mińß ¶aan  ¶i sa- ¶jaw-ar~…ĺ-sja-pu a mik…ôr~…ĺidaj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺi mikawaw par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu s…ôn-tan- ¶j…ô,kanańßatu par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu  ¶a ¶aj bataanaj a d…ômiadan kas…ônun sa mad…ôm…ô ¶, nika mar~…ĺir~…ĺid tu ku iŇč-kou i kanatar~…ĺ katuud satu ku miazińßaj. tujnian a kawaw tu pikinsa a ńßi ¶asa ku tabakiaj a a-iŇč-kou ńßuŇč-ti a kanatar~…ĺ i **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad paŇčińßańß musakamu mipar~…ĺasawad ńß…ô ¶…ô tu kur~…ĺi tu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan kujni a ¶a, satu *amai ¶a a kur~…ĺi amin kanańßatu pakar~…ĺa tu adidi Ē~ ° kuni sakaku, nika u nisakauzip mańßizatu  ¶aaj kasakapańß. ***** . i **** a mińß ¶aan kina ¶a ¶aj ńßa ¶a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu satabakiaj a kawaw ńßawsa, **** a mińß ¶aan inŇč-kou sakamu satu *amai ¶a pasumad…ôn u sakuwan a k…ônis tu mi ¶umudaj. i kasumamadan tu ** a mińß ¶aan tu zikuzan, *amai ¶a a t…ôbus wan…ôŇč a skakawawan ńßajmaw satu a mar~…ĺawp…ôs, u mikutajaj u nipar~…ĺumaan tu paza Ē~ °. **** a mińß ¶aan,  ¶in-s-tun tat…ôŇčaajtu mar~…ĺa nu *amai ¶a a kańß…ôr~…ĺur~…ĺan a tus…ô. . namańßini ńßawsa pinaaj tu  ¶a ¶aj bataan a mińß ¶aanaj, *amai ¶a a  ¶in- ¶i ńßajmaw satu mabuwańß, nika u sjabuj atu par~…ĺańßad tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nika map…ôn…ô ¶ nu tizaaj  ¶…ôn-bu. uzuma i  ¶ajaj kakapańßan ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺan nu kanatar~…ĺ a mińß ¶aan, itiniaj sapar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu  ¶in- ¶…ô  ¶in- ¶i sja-buj tu sakaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° nu tad…ômaw amin mańßiniaj a kawaw  ¶aaj kazak…ôz…ôn. **** a mińß ¶aan, mańßamin i subar~…ĺ sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu mańßiniaj a kawaw.. zikuzan satu, mid…ôbuŇčaj tiniaj a  ¶in-bu mipa ¶i ¶i Ē~ ° pab…ôr~…ĺi tu itiniaj tu zuma a misakaku situŇčus a misakaku. **** a mińß ¶aan, u saajawaj a misiŇčkiw a ¶a. *****, . **** a mińß ¶aan *amai ¶a mikaput tu satipaj a iŇč-tu a kanisakaput a kanatar~…ĺ, nika i **** a mińß ¶aan misiŇčkiwaj a tad…ômaw  ¶aaj patat…ôŇča tu sar~…ĺakapu tu sakar~…ĺar~…ĺ…ôt…ôk, mańßini mir~…ĺijas tu ku *amai ¶a. **** a mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad …ôn…ôm a d…ômiad *amai ¶a sakamusatu a misat…ôk…ôd, namisat…ôk…ôd ńßawsa kak…ôr~…ĺur~…ĺ satu musakamu amikaput tu tabakiaj a iŇč-kou a sj…ôbuj. **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tur~…ĺu a bataan a d…ômiad *amai ¶a i r~…ĺajr~…ĺajan u saajawaj a tatajna a  ¶un-r~…ĺi tapanŇč  ¶i po-si-ja-mi-r~…ĺ…ô i kańß…ônur~…ĺan a tus…ô tuŇč- ¶in s-tun mipaŇčińßa musakamu a mar~…ĺa  ¶uŇčr~…ĺi ta ¶…ôn. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °** r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ tanubuju Ē~ °sa, apuk ba Ē~ °tu a uŇč ¶uj u tar~…ĺakawaj a buju Ē~ ° atu i sasa kar~…ĺikidan nu nanum jadańß ku n…ômn…ôm nu nanum, dudu ¶ ńßan ku baju jadańß ku masa…ônar~…ĺaj. u akutiaj nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, pasajza kabar~…ĺian a mińß ¶aan mas…ôr~…ĺ…ôp ku**** ńßawmi, pajmińß ¶aan par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu akuti Ē~ ° pakar~…ĺa tu ** a pas…ôntu.  ¶…ôn- ¶…ô** sakakaaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ nu *amai ¶a a ńßuŇčti  ¶i i-r~…ĺi-sa-paj saka tusa a ńßuŇčti, *amai ¶a a  ¶uŇč-tu  ¶iniza itiza ku situŇčusa mikuwan. *amai ¶a tapaŇč mik…ôr~…ĺidaj mikawawaj tu kawaw nu  ¶…ônbu, u tat…ôŇčir~…ĺan u mik…ôr~…ĺidaj nu  ¶…ôn-bu, u  ¶uŇč-ji-j…ôn u jadańßaj a sakapu u sakaput ku situŇčusaj i zikuzan mik…ôr~…ĺ…ô ¶aj tu kawaw. *** ******, .  ¶uŇč-ji-j…ôn izaw ku ** ku giiŇč ,kak…ôr~…ĺur~…ĺ u binawr~…ĺan ku misiŇčnkiwaj a mar~…ĺa, mar~…ĺagiiŇčan sajadańßaj r~…ĺima a mińß ¶aan. papur~…ĺuŇč ńßan *amai ¶a a tat…ôŇčir~…ĺan nu kanatar~…ĺ a  ¶an-ji-j…ôn tusa a bataan izaw ku  ¶a ¶aj ku pur~…ĺuŇč tu giiŇč, u  ¶uŇč-tu tu pasazuma u  ¶uŇč-r~…ĺi ta- ¶…ôn atu pa ¶ur~…ĺiaj sakaput nu  ¶…ôn ¶…ôa mik…ôr~…ĺida a nipaŇčaŇčan (sabaw tur~…ĺu atu war~…ĺu ku tad…ômaw) ku mikawawaj, u situŇčusa tu kawaw kadidi Ē~ °an ku nuajawan.</PHON>
    </S>
</TEXT>