<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jamaica" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>u Jamaica sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 18 15 N, 77 30 W u ahebal nu lala' mapulung sa 10,991 sq km u ahebal nu lalaay sa 10,831 sq km, u ahebal nu nanumay sa 160 sq km hamin nu tademaw sa 2,970,340. kakalukan umah sa 41.40 , kilakilangan umah sa 31.10 , zumaay henay umah sa 27.50 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kingston. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. cunli u cunli nu Jamaica ayza sa ci Andrew Holness, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 3 bulad 31 demiad. Jamaca ( :Jamaica) . 10,990 (4,240 ) . 145 191 . Jamaica ( Ing un:Jamaica)nu Jia lebi hai a kakitizaan u cacayay a subal a kanatal. u hekal 10,990 pin bang kung li (4,240 pin hang ing li), u Greater Antillesu atu Jia lebi hai sakatulu tabakiay a subal (uyni dada' i ku pa atu Hispaniola a subal). Jamaica tini i ku pa i nutimulan pakala tu 145 kung li, tini i Hispaniola (pasu Hai ti atu Tu min ni ca nu pulungay sakapit a suba) i satipan 191 kungli. . .1494 1509 . 1655 1866 .1962 8 6 . uynian a subal nauynian nu A la wa ke a kamuwan nu A la wa ke a tademaw atu Tay nu a binacadan ku muenengay itini, namahiza sa makuwan tuway nu midebungay a Si pang ya. zayhan Yin cu min caay pakalawa' tu libung a imelang sisa katuud ku mapatayay, namahini Si pang ya a tademaw namakay Bei cuoay a nizakepan a kuli patayzaen i Jamaica mala mikawaw tu mangelu'ay a kawaw. 1494 a mihcaan Ke lun pu tayza i Jamaica, 1509 a mihcaan mala u midebungay nu Si pang ya a tdemaw. i 1655 a mihcaan maala nu Yingguo, i 1866 a mihcaan mala nu Yingguo a pikuwanan nu midebunga. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica musakamu a misateked, imahini u Ta ing kou sakaput a sye huy i labu nu Ta ing kou a sye huy a kanatal u situngusay u kanatal. 290 . (Kingston) . , , , . Jamaica 290 a mang ku tademaw, nu Mei cou u saka tulu katuuday nu tademaw u Yingguo ku kamu nu kanatal (uyza cacay u Mei kuo atu Jia na ta), uyza aca nu Jia le pi hay a tademaw saka sepat nu katuuday a kanatal. (Kingston) uynian a kanatal kahenulan a tuse atu satabakiay a tuse.Jamaica a tademaw uyzaamin u Sa ha la i nitumulan a Bey cou a tademaw, katuuday u Ou cou, Tung ya(angangan u Cung kou a tademaw),In tu,Li palnen atu malamelay a izang a wawa caay kaka tuuday a binacadan. laylay 5 Xaymaca . . Jamaica uynian a kanatal katukuh ayaw celah a kasumamadan tu lima a mihcaan mala nu Mei cou tu a tademaw nu A la wa ke a binacadan ku muenengay itiza, Jamaica cacay a tademawan u lalangaw namakay A la wa ke a kamu Xaymaca, u imi &quot; nanum atu kilang a lala'&quot;. nu Hungtiaynay a ziday &quot;nidetekn nikuladn tu hamin nu kantalay a ti tu &quot;Jamaica&quot; han pangangan. 1494 1509 (Santiago). , . 1517 .1538 . 1494 a mihcaan Ke lu pu taynitu itini, 1509 a mihcaan Spa ya sipangangan tu Jamaica u nu zumay a midebungay, pasumad tu ngangan Sen ti ya ke (Santiago).Si pan ya tuynian itiniay muenengy a binacadan mikawaw tu sapikawaw tu kuli. cayay tu katenes hawsa, subalay a A la wa ke a tademaw zayhan namangangayaw, u libung a imelang atu masawcuay a kuli mahamintu mapatay. a micunus tu mangelu'ay a sakakawawan Si pan ya makay 1517 a mihcaan malingatu namakay Bei cou pasayza i Jamaica pacakay tu kuli, u lumeni'ay a tademaw haymaw satu mala u tiniaytu a binacadan ku situngusay. 1538 a mihcaan. Si pan ya a tademaw patizeng tu nu Si pan ya a tuse, mala nu Jamaica a kahenulan a cenbu. 16 , , .1655 5 . . 1657 1658 . makay kasumamadan tu 16 a mihcaan tu sazikuzay a malingatu, Jamaica kinapina tu makuliniw nu makayniay i Ba kou,In ke lan, He lan a kanatalan. 1655 a mihcaan lima a bulad, ci Wi len pin atu ci Law pou wi na pu al s mapulung mikelid tu nu In kou nu blung'ay a hitay miala tu Jamaica. kasenun sa ku heni mitakus tu miubiay nu bayu tayni na subalan satabakiay a minatu He ya al a minatu, miedap misebeng tu Si pang ya a tademaw hakay a pacuay. i 1657 a mihcaan atu 1658 a mihcaan, Si pang ya a tademaw napina tu makay Ku pa mumul a pacuay, mademec sakamu satu mahamin mapatay. 1670 1692 . . 1670 a mihcaan duduc tu Ma te li a katatelek, Si pang ya tatenga'aytu u Jamaica a lala'an kelapan pabeli tu Ain kou, Ain kou a tademaw kasenun uynian a subal mala nu i bayuay miubuay a kakitizaan, i 1692 a mihcaan He al a minatu ayaw nu ninel mapelpel malasawadtu, mala nu Cya le pi hay bayu nu miubuay u kahenulan a tuse. namahiza,Ing kou a tademaw misanga' patizeng tu Cin s tun a tuse, haymaw satu wini nisanga'an mala nu Jamaica a angangan a tuse. 150 , . 1672 . . zikazu satu 150 a mihcaan a demiaaan, Jamaica mala u singanganay i kitakit u tebus waneng, Lan mu epah atu kuhi, madih a yadah katuud ku nipalumaan, Ing kou i 1672 a mihcaan patizeng tu Hungti luma' Bei cou a kusi, makay satipan nu Bei cou sangaleb u S ce san katuud ku nitupin tu sapacakay tu lumeni'ay a kuli. namasawacu', lumeniay a kuli sibacu' a mulekal tuyniay u pisawacu', tuwaca muliyaw aca i buyu'an patizeng tu zumaay sateked a niyazu'. pangangan han Ma lung a tademaw. 1831 10 . 1834 8 1 . . 1831 a mihcaan ci Sa cyaw al sya pu a mikeliday lumeni'ay a kuli mikawaw palekal tu Sen tan cye,kanahatu palekal tu cacay bataanay a demiadan kasenun sa mademec, nika malilid tu ku Ing kou i kanatal katuud satu ku miazihay. tuynian a kawaw tu pikinsa a hicasa ku tabakiay a A Ing kou Hung ti a kanatal i 1834 a mihcaan walu a bulad cacay a demiad pangihah musakamu mipalasawad hece tu kuli tu lalekalan kuyni aca, satu Jamaica a kuli amin kanahatu pakala tu adidi' kuni sakaku, nika u nisakauzip mahizatu caay kasakapah. 1865 1866 . 19 .1872 . i 1865 a mihcaan kinacacay haca sibalucu' a palekal tu satabakiay a kawaw hawsa, 1866 a mihcaan Inng kou sakamu satu Jamaica pasumaden u sakuwan a kenis tu micumuday. i kasumamadan tu 19 a mihcaan tu zikuzan, Jamaica a tebus waneng a skakawawan haymaw satu a malawpes, u mikutayay u nipalumaan tu paza'. 1872 a mihcaan, Cin s tun tatengaaytu mala nu Jamaica a kahelulan a tuse. . .1938 . .1944 . namahini hawsa pinaay tu cacay bataan a mihcaanay, Jamaica a cin ci haymaw satu mabuwah, nika u syabuy atu palahad tu lalangawan nika mapenec nu tizaay cen bu. uzuma i cayay kakapahan ku nilaculan nu kanatal a mihcaan, itiniay sapalalecad tu cin ce cin ci sya buy tu sakangelu' nu tademaw amin mahiniay a kawaw caay kazakezen. 1938 a mihcaan, mahamin i subal sibalucu' palekal tu mahiniay a kawaw.. zikuzan satu, midebungay tiniay a cin bu mipacici' pabeli tu itiniay tu zuma a misakaku situngus a misakaku. 1944 a mihcaan, u saayaway a misingkiw aca. 1958 1961 .1962 8 6 .2006 3 30 . 1958 a mihcaan Jamaica mikaput tu satipay a Ing tu a kanisakaput a kanatal, nika i 1961 a mihcaan misingkiway a tademaw caay patatenga tu salakapu tu sakalaletek, mahini miliyas tu ku Jamaica. 1962 a mihcaan walu a bulad enem a demiad Jamaica sakamusatu a misateked, namisateked hawsa kakelul satu musakamu amikaput tu tabakiay a Ing kou a syebuy. 2006 a mihcaan tulu a bulad tulu a bataan a demiad Jamaica i laylayan u saayaway a tatayna a Cun li tapanng ci Po si ya mi le i kahenulan a tuse Tung cin s tun mipangiha musakamu a mala Cungli tacen. hekal a lala' , . 1800 2000 27 . lalabu nu kanatal tanubuyu'sa, apuk ba'tu a ungcuy u talakaway a buyu' atu i sasa kalikidan nu nanum yadah ku nemnem nu nanum, duduc han ku bayu yadah ku masaenalay. u akutiay nu kilakilangan, pasayza kabalian a mihcaan maselep ku1800 hawmi, paymihcaan palalecad tu akuti' pakala tu 27 a pasentu. cen ce . . sakakaay a tapang nu kanatal nu Jamaica a Hungti ci I li sa pay saka tusa a Hungti, Jamaica a Cung tu ciniza itiza ku situngusa mikuwan. Jamaica tapang mikeliday mikawaway tu kawaw nu cenbu, u tatengilan u mikeliday nu cen bu, u cung yi yen u yadahay a sakapu u sakaput ku situngusay i zikuzan mikelecay tu kawaw. (House of Representatives) 63 5 . (Senate) 21 (13 8 ) . cung yi yen (House of Representatives) izaw ku 63 ku giing ,kakelul u binawlan ku misingnkiway a mala, malagiingan sayadahay lima a mihcaan. papulung han Jamaica a tatengilan nu kanatal a can yi yen (Senate) tusa a bataan izaw ku cacay ku pulung tu giing, u cung tu tu pasazuma u cung li ta cen atu paculiay sakaput nu cencea mikelida a nipangangan (sabaw tulu atu walu ku tademaw) ku mikawaway, u situngusa tu kawaw kadidi'an ku nuayawan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government : : </FORM>
    </S>
</TEXT>
