<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_James_Augustine" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: James_Augustine" copyright="CC BY-SA" citation="James_Augustine. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/James_Augustine" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_James_Augustine, title = James_Augustine, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/James_Augustine} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">James Augustine nalecuhan i Midlothian, Illinois, nanu syubay kanas-mali miunduay nu Amilika NBA nisakaput, pahanhanan tu kawaw ayza. James Augustine i 2006 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 2 ku uwac atu silsil 41, namapili' tu nu Orlando Magic putiput. 2 bulad 27 demiad, 1984 a mihca, James Augustine, miunduay. u canan ku NBA kanatal kanas-mali putiput, Amilika: National Basketball Association, sapuyu'en NBA, u Amis-Amilika tatama syubay kanas-mali putiput. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tusa a subal, sawaliyan atu satipan. cacay subal izaw tulu a cu, cacay a cu izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, u zama sa namakay Amilika. kya madademec "Amilika syubay kanas-mali nisakaput sasasedsed, acasa "Amilika kanas nisakaput sasasedsed", sapuyu'en "Amilika syubay kanas", acasa kakelul han NBA.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">James Aogostine nalecohan i Midlothian, Illinois, nano syobay kanas-mali miondoay no Amilika NBA nisakapot, pahanhanan to kawaw ayza. James Aogostine i 2006 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 2 ko owac ato silsil 41, namapili' to no Orlando Magic potipot. 2 bolad 27 demiad, 1984 a mihca, James Aogostine, miondoay. o canan ko NBA kanatal kanas-mali potipot, Amilika: National Basketball Association, sapoyo'en NBA, o Amis-Amilika tatama syobay kanas-mali potipot. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tosa a sobal, sawaliyan ato satipan. cacay sobal izaw tolo a co, cacay a co izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, o zama sa namakay Amilika. kya madademec "Amilika syobay kanas-mali nisakapot sasasedsed, acasa "Amilika kanas nisakapot sasasedsed", sapoyo'en "Amilika syobay kanas", acasa kakelol han NBA.</FORM>
    </S>
</TEXT>