<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Japan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Japan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Japan nilacul u Japan sa i labu nu Asia, itiza i 36 00 N, 138 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 377,915 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 364,485 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 13,430 km2 hamin nu tademawan sa 126,702,133. kakalukan umah sa 12.50%, kilakilangan umah sa 68.50%, zumaay henay umah sa 19%. śó•śú¨Śúč(śó•Ť™ě:śó•śú¨ŚõĹÔľŹ„Āę„Ā£„ĀĹ„āď„Āď„ĀŹ,„Āę„ĀĽ„āď„Āď„ĀŹ Nippon-koku, Nihon-koku */?), . Lipun a kanatal "Lipun a kamu, Lipun a kanatal„Āę„Ā£„ĀĹ„āď„Āď„ĀŹ,„Āę„ĀĽ„āď„Āď„ĀŹ Nippon-koku, Nihon-koku */?" u ngangan Lipun han, u tiniay i Kawalian a Asia a subal kanatal, nu Japan a siluc a subal, Liw-ciw sacacacay sayan a subal atu I-tu-Siw-li-yen sacacacay sanay a subal, unisa sakaput a subal 6,852 a subalan, u ahebal pakalal tu 37.8 a mang pin-bang kung-li. . nu Asia saahebal macakatay tu a kanatal. hamin kanatal a lala' maliyuy matabu nu waliyu , atu Okhotsk a bayu , Japan a bayu nuwalian a bay satu capi nu lala' a bayu, satupan belaw u Korean a pangkiway subal atu Russia batad waliay a kakitizaan, nuwalian nuwamisan mitules tu Ciyen-taw a sacacacay a suba, i satipan nutimulan musuayaw tu Taywan atu China . katukuh tu 1.26 a yi ku tamedaw, katalakaw i kitakit paykanatal u saka sabaw cacay, mahamin u macakatay tu a kanatal pasiluc tu ngangan u sakatusa, sakatusa i Amilika dada'. tapang tu-su nu kanatal u tapang tu-su nu kanatal sa u Tokyo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa u 23 a bulad 12 a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Naruhito cunli u cunli nu Zipun ayza sa ci Yoshihide Suga, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 9 bulad 16 demiad. laylay . matineng tu i saayaway u Lipun a tademaw u malaba'tuay taneng taayaw mikilim katukuh iayaw tu tuluay mang a mihcaan. ayzaay micekiway misulitay tu kasumamadan a tuud a nipawacayan patahkal, kasumamadan a ziday u Lipuncaay ku binacadan dada' izaw henay ku nu zumaay makay kawali atu kaetipan a Asia atu kawali atu kaamisan a Asia mabulaway tayni nu paybinacaan mapulung tu nikakisumadan. pakala ayaw nu celah tu cacay a mang a mihcaan malingatu, Lipun micumud tu baluhay ba'tuay a ziday u sen-wen a ziday "celah ayaw nu cacay a mang a mihcan katukuh caleh ayaw nu tulu a kasumamadan a mihcaan" atu Mi-sin a ziday "celah ayaw nu tuluay a kasumamadan a mihcaan katukuh celah tulu kasumamadan a mihcaan". . kilul tu makay kawalian a Asia mabulaw micumud i Lipun tu milakui'tay a tademaw, Japan i Mi-sen a zidad saayaway muculal u puduk a papazengan, mukin, tung a papazengan atu laku kakalukan a lalangawan, haymaw mala u malukay tu a syakay, malecad mahiniay u Nu- a kanatalay u adidi'ay a kanatal malingatu aca atu Cung-kou palahad tu kacacayat nu mikawaway tu nu hekal. kasumamadan a ziday Śú®" 2śúą11śó•. i "cudad nu Japan", Tin-caw tabalakiay a de'tu a iluc Ci Sen-u i pabaway a hungti i sing-yu a mihcaan malumanay a kuyumi cacay a bulad cacay a demiad "ayaw nu celah tu 660 a mihcaan tusa a bulad sabw cacay a demaad" mala u saayaway ziday a hungti, patizenng satu Lipun a kanatal. ayzaay a Japan mipatizeng tu nu kanatalay a pikiningan a demiad namakayni panutek tu tusa a bulad sabaw cacay a demiad. . Lipun a tatengilan a kakitizaan makay Korean pangkiw a subal katuud ku kanatal mihedup tu makaniayiI Asia tabakiay a lala' a lalangawan. 587 a mihcaan Haw a binacadan Su-uw-se a tumuk ci Su-uw-ma-se mademec ku U-pu-su-u. i 592 a mihcaan aca mipac' ci Tung-cin-tin a hungtian, palekal tu tatayna a hungti ci Tuy-ku-tin a hungti mala hungti, sen-te-tay-c ku situdungay tkawaw, Lipun micumud tu Bei-niyaw a ziday. ci sen-te-tay-c pahecek tu aenengan nu tapang saba tusa a tukal satu mihapiw tu nipahulican tu sabw pitu a ceding, mitanam patizeng tu cacay a hungti mala u kasaupuan nu kanatal. hekal a lala' Japan kanatal a lala' tini i Eurasia i nuwalian, waliyu a satipan, u tuluay masatutu'ay a sacacacay a subal "Japan kasasiluc a subal, Liw-ciw sacacacay a subal, I-tuw-siw-li-yen a sacacacay a subal" a nisakaput. tiniay Piye-hay-taw, Ciw-cou, atu sepatay a kanatal sepatay tabakiay a subal u hekal macalap tu ku kanatalay a lala' tu 99,37%. Lipun mapakenis tungusay nu Walian Asia atu Wali-Amisan Asia liwliw, nuwamisan u Russia, satipan u Korea, north , Korea, south , satipan nutimulan u China Tabakiay a Lala' nutimilan atu Taywan silaed tu bayu masasupauwang. nutimulan atu Philippines silaed tu bayu masasupauwang. Japan u 6,851 a nikasapulung a subal, u hekal pakala tu 37.8 a mang pin-beng kungli. lala' nu kanatal u hekal 75% tungusay nu adidi'ay a buyu'an, sisa talakaw kunikatahpu nu kilakilangnan, nika caay katatungus kalukan, sakalukan alala' a ahekal micalap dada' tu nu Japan a lala' tu 11.1%. . satu u Lipun a tademaw masanad ami i lilis nu bayu a kakitizaan, Lipun a tademaw u kakatuud nu tademaw i kitakit pasiluc tu ngangan saka 37. Japan katanaya' nu lala' ,nutimulan nuwamisan pulung nu tanaya' 3,800 km, u Australia , Madagascar , macacapi tu Amilika . angangan a tuse Lipun nai' ku nipanutekan nu hulic tapang tuse nu kanatal, kanatal kapulungan nu cenbu a tatengilan tini i Tokoy . katukuh 2012 a mihcaan, Tokoy tapang tuse a kakitizan " singangan aca tu Tung-cin 23 a kakitizaan" han, tu kamu a ngangan Tokoy a kakitizaan" u tademawan izaw ku 900 a mang, hamin nu Tokoy a tademaw izaw ku 1,321 a mang. i Tokoy kunikasaupu, pasu Kanagawa , Saitama , Chiba tapang tuse nu kanatal u saliyut tademaw 3,670 a mang, i kitakit u satabakiay a liyut nu tuse. cen-ce Lipun u hungti ku pahulica tu kanatal, uynian a kanatal nitanusekan a hulic "u binawlan ku situngusay", caay pikuwan ku hungti "Lipun a kanatal atu tademaw amin mahiza malekec". i kitakitan katuud ku malecad u hungti ku pahulicay tu kanatal, hungti i Japan uyza dada' singangan tu tabakiay a tapang nu kanatal, caay kasitungus mikuwan tu cence, taneng mikawaw tu milisimet tu kacacayat nu tademaw, paninaku, misulit tu nipahulic atu mipakawaway tu nu cenbu a kawaw, mikutayay tu tabakiay a tapang, milayap tu zumaay a kanatal miculculay tu mikawaway tu hekal tatengaay a cudad. musakamu kalingatu tu nu Olympics undukay . ayzaay a hungti cu Naruhito , i pialesan ni ama niza hawsa, i 2019 a mihcaan lima a bulad mala hungti. sakikalisiw kanatalay a sakikalisiw i saka tusa tabakiay a malalais nu kitakitpaka namasekung masibek mapatay. nika namalalais hawsa kalamkam sa mulekal. Lipun a sakikalisiw makay 1960 a mihcaan malingatu tulin katenes katukuh 30 a mihcaan talakaw ku nikacakat. pakaseneng han "Lipun zikuzay namalalais bahal sa macakat ku sakikalisiw a ngangan, imahini mahamin katuud i kitakit singangnanay nu Lipun milakuitay tu kanatal a kusi mulecuh tuynian a mihcaan. ŤÄĆŚĺě1990 ". makay 1990 a mihcan malingatu, namalakui' tu tu pikakadum tu kalisiw u sakahini nilaculan mabesu u malukalisiway atu pisiwbay tu lala' luma' "masabulal tu", Japan a sakikalisiw sazikuzay malabas palalecad talakaw tatu u kalisiw nu Japan lalid sa tapabaw, malabulang a sakikalisiw mapelad tu, u cenbu misumad tu nu hekal a sikauzip nu tademaw malahad, pabaluhay tu zikuzan nu nalalais satanaya' nikakapah nu kanatal nisulitan tu nikasusul, panganngan han "mahedaw tu tusa bataan a mihcaan". caculilan Japan caculilan u zazan, silamalay a zazan, tapukuay hikuki a zazan atu tapang u nanumay a zazan, canancanan caculilan u sapiculu'ay a tineng atu kayadah nu piculu' tu tuud palalecad katalakaw i kitakit u saayaway. tademaw duduc tu pulung nu kakitizaan nisilitan nihapiwan, caca a yi' 2477 a mang 6364 ku tademaw "2019 a mihcaan cacay a bulad". kanahatu Ta-he a binacadan katuud ku macalapana tademaw nu Zipun, nika kibisien a imian Lipun caay ku cacayay a binacadan a kanatal. uyzasa Japan i 19 a kasumamadan a mihcaan tu sazikuzay tu malingatu misulup tu mabulaway a tademaw atu kinapinaay paahebal tu hekal a lala', imahini labu nu kanatal izaw tu ku pinaay tu a binacadan, pasu Aynu a binacadan "pakala tu 20 a mang ku tademaw" Amisan Korean a tademaw "pakala tu 86 a mang ku tademaw atu Baw a tademaw" pakala tu 92 a mgng ku tademaw", izaw henay ku zuma caay ka sulit ku kakatuud kaliyuhanay u Liw-ciw a tademawan "pulung han ku nisilitan pakala tu 187 a mgngan ku tademaw". lalangawan Lipun u cacayay subal a kanatal, u kakitizaan a lala' i Walian Asia a tukus nuayawan nu nutimulan nuwamisan, u Kroean pangkiw a subal, Manchuria atu Siberia silaed tu Japan a bayu mapapauwang, micidek ku a enengan nu hekal a lala' u lalangawan mahini u Walian Asia hekal a lalangawan mahizatu misateked. u Japan uzuma lalid sa mihedup tu nu tawan a lalangawan, u zuma izaw ku micidekay tu nu uzipay tu. ". makay celah tu sepatay katukuh i siwaay a kasumamadan a mihcaan, izaw tu ku milakuicay tayniay a tademaw mikelid tu Walian Asia a lalangawan. tazikuz Japan a i-suy-se atu i-tang-se sakay Japan nu kasumamadan a nalima u kahenulan kuynian, pangangan han Japan "ya-tawu ".</FORM>
        <PHON kindOf="original">*apan nir~…ĺa ¶ur~…ĺ u *apan sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. ***(**:**********,***** nippon-koku, nińßon-koku */?), . r~…ĺipun a kanatar~…ĺ "r~…ĺipun a kamu, r~…ĺipun a kanatar~…ĺ******,***** nippon-koku, nińßon-koku */?" u ŇčaŇčan r~…ĺipun ńßan, u tiniaj i kawar~…ĺian a asia a subar~…ĺ kanatar~…ĺ, nu *apan a sir~…ĺu ¶ a subar~…ĺ, r~…ĺiw- ¶iw sa ¶a ¶a ¶aj sajan a subar~…ĺ atu i-tu-siw-r~…ĺi-j…ôn sa ¶a ¶a ¶aj sanaj a subar~…ĺ, unisa sakaput a subar~…ĺ *,*** a subar~…ĺan, u ańß…ôbar~…ĺ pakar~…ĺar~…ĺ tu **.* a maŇč pin-baŇč kuŇč-r~…ĺi. . nu asia saańß…ôbar~…ĺ ma ¶akataj tu a kanatar~…ĺ. ńßamin kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mar~…ĺijuj matabu nu war~…ĺiju , atu okńßotsk a baju , *apan a baju nuwar~…ĺian a baj satu  ¶api nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a baju, satupan b…ôr~…ĺaw u kor…ôan a paŇčkiwaj subar~…ĺ atu *ussia batad war~…ĺiaj a kakitizaan, nuwar~…ĺian nuwamisan mitur~…ĺ…ôs tu  ¶ij…ôn-taw a sa ¶a ¶a ¶aj a suba, i satipan nutimur~…ĺan musuajaw tu tajwan atu  ¶ńßina . katukuńß tu *.** a ji ku tam…ôdaw, katar~…ĺakaw i kitakit pajkanatar~…ĺ u saka sabaw  ¶a ¶aj, mańßamin u ma ¶akataj tu a kanatar~…ĺ pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan u sakatusa, sakatusa i amir~…ĺika dada Ē~ °. tapaŇč tu-su nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tu-su nu kanatar~…ĺ sa u tokjo . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa u ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i naruńßito  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu zipun ajza sa  ¶i josńßińßid…ô suga, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺajr~…ĺaj . matin…ôŇč tu i saajawaj u r~…ĺipun a tad…ômaw u mar~…ĺaba Ē~ °tuaj tan…ôŇč taajaw mikir~…ĺim katukuńß iajaw tu tur~…ĺuaj maŇč a mińß ¶aan. ajzaaj mi ¶…ôkiwaj misur~…ĺitaj tu kasumamadan a tuud a nipawa ¶ajan patańßkar~…ĺ, kasumamadan a zidaj u r~…ĺipun ¶aaj ku bina ¶adan dada Ē~ ° izaw ńß…ônaj ku nu zumaaj makaj kawar~…ĺi atu ka…ôtipan a asia atu kawar~…ĺi atu kaamisan a asia mabur~…ĺawaj tajni nu pajbina ¶aan mapur~…ĺuŇč tu nikakisumadan. pakar~…ĺa ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß tu  ¶a ¶aj a maŇč a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu, r~…ĺipun mi ¶umud tu bar~…ĺuńßaj ba Ē~ °tuaj a zidaj u s…ôn-w…ôn a zidaj " ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu  ¶a ¶aj a maŇč a mińß ¶an katukuńß  ¶ar~…ĺ…ôńß ajaw nu tur~…ĺu a kasumamadan a mińß ¶aan" atu mi-sin a zidaj " ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu tur~…ĺuaj a kasumamadan a mińß ¶aan katukuńß  ¶…ôr~…ĺańß tur~…ĺu kasumamadan a mińß ¶aan". . kir~…ĺur~…ĺ tu makaj kawar~…ĺian a asia mabur~…ĺaw mi ¶umud i r~…ĺipun tu mir~…ĺakui Ē~ °taj a tad…ômaw, *apan i mi-s…ôn a zidad saajawaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ u puduk a papaz…ôŇčan, mukin, tuŇč a papaz…ôŇčan atu r~…ĺaku kakar~…ĺukan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, ńßajmaw mar~…ĺa u mar~…ĺukaj tu a sjakaj, mar~…ĺ…ô ¶ad mańßiniaj u nu- a kanatar~…ĺaj u adidi Ē~ °aj a kanatar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu a ¶a atu  ¶uŇč-kou par~…ĺańßad tu ka ¶a ¶ajat nu mikawawaj tu nu ńß…ôkar~…ĺ. kasumamadan a zidaj *" *****. i " ¶udad nu *apan", tin- ¶aw tabar~…ĺakiaj a d…ô Ē~ °tu a ir~…ĺu ¶  ¶i s…ôn-u i pabawaj a ńßuŇčti i siŇč-ju a mińß ¶aan mar~…ĺumanaj a kujumi  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad "ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß tu *** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad sabw  ¶a ¶aj a d…ômaad" mar~…ĺa u saajawaj zidaj a ńßuŇčti, patiz…ônŇč satu r~…ĺipun a kanatar~…ĺ. ajzaaj a *apan mipatiz…ôŇč tu nu kanatar~…ĺaj a pikiniŇčan a d…ômiad namakajni panut…ôk tu tusa a bur~…ĺad sabaw  ¶a ¶aj a d…ômiad. . r~…ĺipun a tat…ôŇčir~…ĺan a kakitizaan makaj kor…ôan paŇčkiw a subar~…ĺ katuud ku kanatar~…ĺ mińß…ôdup tu makaniajii asia tabakiaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. *** a mińß ¶aan ńßaw a bina ¶adan su-uw-s…ô a tumuk  ¶i su-uw-ma-s…ô mad…ôm…ô ¶ ku u-pu-su-u. i *** a mińß ¶aan a ¶a mipa ¶ Ē~ °  ¶i tuŇč- ¶in-tin a ńßuŇčtian, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu tatajna a ńßuŇčti  ¶i tuj-ku-tin a ńßuŇčti mar~…ĺa ńßuŇčti, s…ôn-t…ô-taj- ¶ ku situduŇčaj tkawaw, r~…ĺipun mi ¶umud tu b…ôi-nijaw a zidaj.  ¶i s…ôn-t…ô-taj- ¶ pańß…ô ¶…ôk tu a…ôn…ôŇčan nu tapaŇč saba tusa a tukar~…ĺ satu mińßapiw tu nipańßur~…ĺi ¶an tu sabw pitu a  ¶…ôdiŇč, mitanam patiz…ôŇč tu  ¶a ¶aj a ńßuŇčti mar~…ĺa u kasaupuan nu kanatar~…ĺ. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *apan kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tini i …ôurasia i nuwar~…ĺian, war~…ĺiju a satipan, u tur~…ĺuaj masatutu Ē~ °aj a sa ¶a ¶a ¶aj a subar~…ĺ "*apan kasasir~…ĺu ¶ a subar~…ĺ, r~…ĺiw- ¶iw sa ¶a ¶a ¶aj a subar~…ĺ, i-tuw-siw-r~…ĺi-j…ôn a sa ¶a ¶a ¶aj a subar~…ĺ" a nisakaput. tiniaj pij…ô-ńßaj-taw,  ¶iw- ¶ou, atu s…ôpataj a kanatar~…ĺ s…ôpataj tabakiaj a subar~…ĺ u ńß…ôkar~…ĺ ma ¶ar~…ĺap tu ku kanatar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu **,**%. r~…ĺipun mapak…ônis tuŇčusaj nu war~…ĺian asia atu war~…ĺi-amisan asia r~…ĺiwr~…ĺiw, nuwamisan u *ussia, satipan u kor…ôa, nortńß , kor…ôa, soutńß , satipan nutimur~…ĺan u  ¶ńßina tabakiaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nutimir~…ĺan atu tajwan sir~…ĺa…ôd tu baju masasupauwaŇč. nutimur~…ĺan atu pńßir~…ĺippin…ôs sir~…ĺa…ôd tu baju masasupauwaŇč. *apan u *,*** a nikasapur~…ĺuŇč a subar~…ĺ, u ńß…ôkar~…ĺ pakar~…ĺa tu **.* a maŇč pin-b…ôŇč kuŇčr~…ĺi. r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ u ńß…ôkar~…ĺ **% tuŇčusaj nu adidi Ē~ °aj a buju Ē~ °an, sisa tar~…ĺakaw kunikatańßpu nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčnan, nika  ¶aaj katatuŇčus kar~…ĺukan, sakar~…ĺukan ar~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a ańß…ôkar~…ĺ mi ¶ar~…ĺap dada Ē~ ° tu nu *apan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu **.*%. . satu u r~…ĺipun a tad…ômaw masanad ami i r~…ĺir~…ĺis nu baju a kakitizaan, r~…ĺipun a tad…ômaw u kakatuud nu tad…ômaw i kitakit pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan saka **. *apan katanaja Ē~ ° nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ,nutimur~…ĺan nuwamisan pur~…ĺuŇč nu tanaja Ē~ ° *,*** km, u austrar~…ĺia , madagas ¶ar , ma ¶a ¶api tu amir~…ĺika . aŇčaŇčan a tus…ô r~…ĺipun nai Ē~ ° ku nipanut…ôkan nu ńßur~…ĺi ¶ tapaŇč tus…ô nu kanatar~…ĺ, kanatar~…ĺ kapur~…ĺuŇčan nu  ¶…ônbu a tat…ôŇčir~…ĺan tini i tokoj . katukuńß **** a mińß ¶aan, tokoj tapaŇč tus…ô a kakitizan " siŇčaŇčan a ¶a tu tuŇč- ¶in ** a kakitizaan" ńßan, tu kamu a ŇčaŇčan tokoj a kakitizaan" u tad…ômawan izaw ku *** a maŇč, ńßamin nu tokoj a tad…ômaw izaw ku *,*** a maŇč. i tokoj kunikasaupu, pasu kanagawa , saitama ,  ¶ńßiba tapaŇč tus…ô nu kanatar~…ĺ u sar~…ĺijut tad…ômaw *,*** a maŇč, i kitakit u satabakiaj a r~…ĺijut nu tus…ô.  ¶…ôn- ¶…ô r~…ĺipun u ńßuŇčti ku pańßur~…ĺi ¶a tu kanatar~…ĺ, ujnian a kanatar~…ĺ nitanus…ôkan a ńßur~…ĺi ¶ "u binawr~…ĺan ku situŇčusaj",  ¶aaj pikuwan ku ńßuŇčti "r~…ĺipun a kanatar~…ĺ atu tad…ômaw amin mańßiza mar~…ĺ…ôk…ô ¶". i kitakitan katuud ku mar~…ĺ…ô ¶ad u ńßuŇčti ku pańßur~…ĺi ¶aj tu kanatar~…ĺ, ńßuŇčti i *apan ujza dada Ē~ ° siŇčaŇčan tu tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ,  ¶aaj kasituŇčus mikuwan tu  ¶…ôn ¶…ô, tan…ôŇč mikawaw tu mir~…ĺisim…ôt tu ka ¶a ¶ajat nu tad…ômaw, paninaku, misur~…ĺit tu nipańßur~…ĺi ¶ atu mipakawawaj tu nu  ¶…ônbu a kawaw, mikutajaj tu tabakiaj a tapaŇč, mir~…ĺajap tu zumaaj a kanatar~…ĺ mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺaj tu mikawawaj tu ńß…ôkar~…ĺ tat…ôŇčaaj a  ¶udad. musakamu kar~…ĺiŇčatu tu nu or~…ĺjmpi ¶s undukaj . ajzaaj a ńßuŇčti  ¶u naruńßito , i piar~…ĺ…ôsan ni ama niza ńßawsa, i **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad mar~…ĺa ńßuŇčti. sakikar~…ĺisiw kanatar~…ĺaj a sakikar~…ĺisiw i saka tusa tabakiaj a mar~…ĺar~…ĺais nu kitakitpaka namas…ôkuŇč masib…ôk mapataj. nika namar~…ĺar~…ĺais ńßawsa kar~…ĺamkam sa mur~…ĺ…ôkar~…ĺ. r~…ĺipun a sakikar~…ĺisiw makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu tur~…ĺin kat…ôn…ôs katukuńß ** a mińß ¶aan tar~…ĺakaw ku nika ¶akat. pakas…ôn…ôŇč ńßan "r~…ĺipun zikuzaj namar~…ĺar~…ĺais bańßar~…ĺ sa ma ¶akat ku sakikar~…ĺisiw a ŇčaŇčan, imańßini mańßamin katuud i kitakit siŇčaŇčnanaj nu r~…ĺipun mir~…ĺakuitaj tu kanatar~…ĺ a kusi mur~…ĺ…ô ¶uńß tujnian a mińß ¶aan. ****** ". makaj **** a mińß ¶an mar~…ĺiŇčatu, namar~…ĺakui Ē~ ° tu tu pikakadum tu kar~…ĺisiw u sakańßini nir~…ĺa ¶ur~…ĺan mab…ôsu u mar~…ĺukar~…ĺisiwaj atu pisiwbaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° r~…ĺuma Ē~ ° "masabur~…ĺar~…ĺ tu", *apan a sakikar~…ĺisiw sazikuzaj mar~…ĺabas par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tar~…ĺakaw tatu u kar~…ĺisiw nu *apan r~…ĺar~…ĺid sa tapabaw, mar~…ĺabur~…ĺaŇč a sakikar~…ĺisiw map…ôr~…ĺad tu, u  ¶…ônbu misumad tu nu ńß…ôkar~…ĺ a sikauzip nu tad…ômaw mar~…ĺańßad, pabar~…ĺuńßaj tu zikuzan nu nar~…ĺar~…ĺais satanaja Ē~ ° nikakapańß nu kanatar~…ĺ nisur~…ĺitan tu nikasusur~…ĺ, paŇčanŇčan ńßan "mańß…ôdaw tu tusa bataan a mińß ¶aan".  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan *apan  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan u zazan, sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan, tapukuaj ńßikuki a zazan atu tapaŇč u nanumaj a zazan,  ¶anan ¶anan  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan u sapi ¶ur~…ĺu Ē~ °aj a tin…ôŇč atu kajadańß nu pi ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu tuud par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad katar~…ĺakaw i kitakit u saajawaj. tad…ômaw dudu ¶ tu pur~…ĺuŇč nu kakitizaan nisir~…ĺitan nińßapiwan,  ¶a ¶a a ji Ē~ ° **** a maŇč **** ku tad…ômaw "**** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad". kanańßatu ta-ńß…ô a bina ¶adan katuud ku ma ¶ar~…ĺapana tad…ômaw nu zipun, nika kibisi…ôn a imian r~…ĺipun  ¶aaj ku  ¶a ¶ajaj a bina ¶adan a kanatar~…ĺ. ujzasa *apan i ** a kasumamadan a mińß ¶aan tu sazikuzaj tu mar~…ĺiŇčatu misur~…ĺup tu mabur~…ĺawaj a tad…ômaw atu kinapinaaj paańß…ôbar~…ĺ tu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, imańßini r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ izaw tu ku pinaaj tu a bina ¶adan, pasu ajnu a bina ¶adan "pakar~…ĺa tu ** a maŇč ku tad…ômaw" amisan kor…ôan a tad…ômaw "pakar~…ĺa tu ** a maŇč ku tad…ômaw atu baw a tad…ômaw" pakar~…ĺa tu ** a mgŇč ku tad…ômaw", izaw ńß…ônaj ku zuma  ¶aaj ka sur~…ĺit ku kakatuud kar~…ĺijuńßanaj u r~…ĺiw- ¶iw a tad…ômawan "pur~…ĺuŇč ńßan ku nisir~…ĺitan pakar~…ĺa tu *** a mgŇčan ku tad…ômaw". r~…ĺar~…ĺaŇčawan r~…ĺipun u  ¶a ¶ajaj subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, u kakitizaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i war~…ĺian asia a tukus nuajawan nu nutimur~…ĺan nuwamisan, u kro…ôan paŇčkiw a subar~…ĺ, man ¶ńßuria atu sib…ôria sir~…ĺa…ôd tu *apan a baju mapapauwaŇč, mi ¶id…ôk ku a …ôn…ôŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u r~…ĺar~…ĺaŇčawan mańßini u war~…ĺian asia ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺaŇčawan mańßizatu misat…ôk…ôd. u *apan uzuma r~…ĺar~…ĺid sa mińß…ôdup tu nu tawan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, u zuma izaw ku mi ¶id…ôkaj tu nu uzipaj tu. ". makaj  ¶…ôr~…ĺańß tu s…ôpataj katukuńß i siwaaj a kasumamadan a mińß ¶aan, izaw tu ku mir~…ĺakui ¶aj tajniaj a tad…ômaw mik…ôr~…ĺid tu war~…ĺian asia a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. tazikuz *apan a i-suj-s…ô atu i-taŇč-s…ô sakaj *apan nu kasumamadan a nar~…ĺima u kańß…ônur~…ĺan kujnian, paŇčaŇčan ńßan *apan "ja-tawu ".</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Japan nilacul u Japan sa i labu nu Asia, itiza i 36 00 N, 138 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 377,915 km2 u ahebal nu lalaay sa izaw ku 364,485 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 13,430 km2 hamin nu tademawan sa 126,702,133. kakalukan umah sa 12.50%, kilakilangan umah sa 68.50%, zumaay henay umah sa 19%. śó•śú¨Śúč(śó•Ť™ě:śó•śú¨ŚõĹÔľŹ„Āę„Ā£„ĀĹ„āď„Āď„ĀŹ,„Āę„ĀĽ„āď„Āď„ĀŹ Nippon-koku, Nihon-koku */?), . Lipun a kanatal "Lipun a kamu, Lipun a kanatal„Āę„Ā£„ĀĹ„āď„Āď„ĀŹ,„Āę„ĀĽ„āď„Āď„ĀŹ Nippon-koku, Nihon-koku */?" u ngangan Lipun han, u tiniay i Kawalian a Asia a subal kanatal, nu Japan a siluc a subal, Liw-ciw sacacacay sayan a subal atu I-tu-Siw-li-yen sacacacay sanay a subal, unisa sakaput a subal 6,852 a subalan, u ahebal pakalal tu 37.8 a mang pin-bang kung-li. . nu Asia saahebal macakatay tu a kanatal. hamin kanatal a lala' maliyuy matabu nu waliyu , atu Okhotsk a bayu , Japan a bayu nuwalian a bay satu capi nu lala' a bayu, satupan belaw u Korean a pangkiway subal atu Russia batad waliay a kakitizaan, nuwalian nuwamisan mitules tu Ciyen-taw a sacacacay a suba, i satipan nutimulan musuayaw tu Taywan atu China . katukuh tu 1.26 a yi ku tamedaw, katalakaw i kitakit paykanatal u saka sabaw cacay, mahamin u macakatay tu a kanatal pasiluc tu ngangan u sakatusa, sakatusa i Amilika dada'. tapang tu-su nu kanatal u tapang tu-su nu kanatal sa u Tokyo . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa u 23 a bulad 12 a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Naruhito cunli u cunli nu Zipun ayza sa ci Yoshihide Suga, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 9 bulad 16 demiad. laylay . matineng tu i saayaway u Lipun a tademaw u malaba'tuay taneng taayaw mikilim katukuh iayaw tu tuluay mang a mihcaan. ayzaay micekiway misulitay tu kasumamadan a tuud a nipawacayan patahkal, kasumamadan a ziday u Lipuncaay ku binacadan dada' izaw henay ku nu zumaay makay kawali atu kaetipan a Asia atu kawali atu kaamisan a Asia mabulaway tayni nu paybinacaan mapulung tu nikakisumadan. pakala ayaw nu celah tu cacay a mang a mihcaan malingatu, Lipun micumud tu baluhay ba'tuay a ziday u sen-wen a ziday "celah ayaw nu cacay a mang a mihcan katukuh caleh ayaw nu tulu a kasumamadan a mihcaan" atu Mi-sin a ziday "celah ayaw nu tuluay a kasumamadan a mihcaan katukuh celah tulu kasumamadan a mihcaan". . kilul tu makay kawalian a Asia mabulaw micumud i Lipun tu milakui'tay a tademaw, Japan i Mi-sen a zidad saayaway muculal u puduk a papazengan, mukin, tung a papazengan atu laku kakalukan a lalangawan, haymaw mala u malukay tu a syakay, malecad mahiniay u Nu- a kanatalay u adidi'ay a kanatal malingatu aca atu Cung-kou palahad tu kacacayat nu mikawaway tu nu hekal. kasumamadan a ziday Śú®" 2śúą11śó•. i "cudad nu Japan", Tin-caw tabalakiay a de'tu a iluc Ci Sen-u i pabaway a hungti i sing-yu a mihcaan malumanay a kuyumi cacay a bulad cacay a demiad "ayaw nu celah tu 660 a mihcaan tusa a bulad sabw cacay a demaad" mala u saayaway ziday a hungti, patizenng satu Lipun a kanatal. ayzaay a Japan mipatizeng tu nu kanatalay a pikiningan a demiad namakayni panutek tu tusa a bulad sabaw cacay a demiad. . Lipun a tatengilan a kakitizaan makay Korean pangkiw a subal katuud ku kanatal mihedup tu makaniayiI Asia tabakiay a lala' a lalangawan. 587 a mihcaan Haw a binacadan Su-uw-se a tumuk ci Su-uw-ma-se mademec ku U-pu-su-u. i 592 a mihcaan aca mipac' ci Tung-cin-tin a hungtian, palekal tu tatayna a hungti ci Tuy-ku-tin a hungti mala hungti, sen-te-tay-c ku situdungay tkawaw, Lipun micumud tu Bei-niyaw a ziday. ci sen-te-tay-c pahecek tu aenengan nu tapang saba tusa a tukal satu mihapiw tu nipahulican tu sabw pitu a ceding, mitanam patizeng tu cacay a hungti mala u kasaupuan nu kanatal. hekal a lala' Japan kanatal a lala' tini i Eurasia i nuwalian, waliyu a satipan, u tuluay masatutu'ay a sacacacay a subal "Japan kasasiluc a subal, Liw-ciw sacacacay a subal, I-tuw-siw-li-yen a sacacacay a subal" a nisakaput. tiniay Piye-hay-taw, Ciw-cou, atu sepatay a kanatal sepatay tabakiay a subal u hekal macalap tu ku kanatalay a lala' tu 99,37%. Lipun mapakenis tungusay nu Walian Asia atu Wali-Amisan Asia liwliw, nuwamisan u Russia, satipan u Korea, north , Korea, south , satipan nutimulan u China Tabakiay a Lala' nutimilan atu Taywan silaed tu bayu masasupauwang. nutimulan atu Philippines silaed tu bayu masasupauwang. Japan u 6,851 a nikasapulung a subal, u hekal pakala tu 37.8 a mang pin-beng kungli. lala' nu kanatal u hekal 75% tungusay nu adidi'ay a buyu'an, sisa talakaw kunikatahpu nu kilakilangnan, nika caay katatungus kalukan, sakalukan alala' a ahekal micalap dada' tu nu Japan a lala' tu 11.1%. . satu u Lipun a tademaw masanad ami i lilis nu bayu a kakitizaan, Lipun a tademaw u kakatuud nu tademaw i kitakit pasiluc tu ngangan saka 37. Japan katanaya' nu lala' ,nutimulan nuwamisan pulung nu tanaya' 3,800 km, u Australia , Madagascar , macacapi tu Amilika . angangan a tuse Lipun nai' ku nipanutekan nu hulic tapang tuse nu kanatal, kanatal kapulungan nu cenbu a tatengilan tini i Tokoy . katukuh 2012 a mihcaan, Tokoy tapang tuse a kakitizan " singangan aca tu Tung-cin 23 a kakitizaan" han, tu kamu a ngangan Tokoy a kakitizaan" u tademawan izaw ku 900 a mang, hamin nu Tokoy a tademaw izaw ku 1,321 a mang. i Tokoy kunikasaupu, pasu Kanagawa , Saitama , Chiba tapang tuse nu kanatal u saliyut tademaw 3,670 a mang, i kitakit u satabakiay a liyut nu tuse. cen-ce Lipun u hungti ku pahulica tu kanatal, uynian a kanatal nitanusekan a hulic "u binawlan ku situngusay", caay pikuwan ku hungti "Lipun a kanatal atu tademaw amin mahiza malekec". i kitakitan katuud ku malecad u hungti ku pahulicay tu kanatal, hungti i Japan uyza dada' singangan tu tabakiay a tapang nu kanatal, caay kasitungus mikuwan tu cence, taneng mikawaw tu milisimet tu kacacayat nu tademaw, paninaku, misulit tu nipahulic atu mipakawaway tu nu cenbu a kawaw, mikutayay tu tabakiay a tapang, milayap tu zumaay a kanatal miculculay tu mikawaway tu hekal tatengaay a cudad. musakamu kalingatu tu nu Olympics undukay . ayzaay a hungti cu Naruhito , i pialesan ni ama niza hawsa, i 2019 a mihcaan lima a bulad mala hungti. sakikalisiw kanatalay a sakikalisiw i saka tusa tabakiay a malalais nu kitakitpaka namasekung masibek mapatay. nika namalalais hawsa kalamkam sa mulekal. Lipun a sakikalisiw makay 1960 a mihcaan malingatu tulin katenes katukuh 30 a mihcaan talakaw ku nikacakat. pakaseneng han "Lipun zikuzay namalalais bahal sa macakat ku sakikalisiw a ngangan, imahini mahamin katuud i kitakit singangnanay nu Lipun milakuitay tu kanatal a kusi mulecuh tuynian a mihcaan. ŤÄĆŚĺě1990 ". makay 1990 a mihcan malingatu, namalakui' tu tu pikakadum tu kalisiw u sakahini nilaculan mabesu u malukalisiway atu pisiwbay tu lala' luma' "masabulal tu", Japan a sakikalisiw sazikuzay malabas palalecad talakaw tatu u kalisiw nu Japan lalid sa tapabaw, malabulang a sakikalisiw mapelad tu, u cenbu misumad tu nu hekal a sikauzip nu tademaw malahad, pabaluhay tu zikuzan nu nalalais satanaya' nikakapah nu kanatal nisulitan tu nikasusul, panganngan han "mahedaw tu tusa bataan a mihcaan". caculilan Japan caculilan u zazan, silamalay a zazan, tapukuay hikuki a zazan atu tapang u nanumay a zazan, canancanan caculilan u sapiculu'ay a tineng atu kayadah nu piculu' tu tuud palalecad katalakaw i kitakit u saayaway. tademaw duduc tu pulung nu kakitizaan nisilitan nihapiwan, caca a yi' 2477 a mang 6364 ku tademaw "2019 a mihcaan cacay a bulad". kanahatu Ta-he a binacadan katuud ku macalapana tademaw nu Zipun, nika kibisien a imian Lipun caay ku cacayay a binacadan a kanatal. uyzasa Japan i 19 a kasumamadan a mihcaan tu sazikuzay tu malingatu misulup tu mabulaway a tademaw atu kinapinaay paahebal tu hekal a lala', imahini labu nu kanatal izaw tu ku pinaay tu a binacadan, pasu Aynu a binacadan "pakala tu 20 a mang ku tademaw" Amisan Korean a tademaw "pakala tu 86 a mang ku tademaw atu Baw a tademaw" pakala tu 92 a mgng ku tademaw", izaw henay ku zuma caay ka sulit ku kakatuud kaliyuhanay u Liw-ciw a tademawan "pulung han ku nisilitan pakala tu 187 a mgngan ku tademaw". lalangawan Lipun u cacayay subal a kanatal, u kakitizaan a lala' i Walian Asia a tukus nuayawan nu nutimulan nuwamisan, u Kroean pangkiw a subal, Manchuria atu Siberia silaed tu Japan a bayu mapapauwang, micidek ku a enengan nu hekal a lala' u lalangawan mahini u Walian Asia hekal a lalangawan mahizatu misateked. u Japan uzuma lalid sa mihedup tu nu tawan a lalangawan, u zuma izaw ku micidekay tu nu uzipay tu. ". makay celah tu sepatay katukuh i siwaay a kasumamadan a mihcaan, izaw tu ku milakuicay tayniay a tademaw mikelid tu Walian Asia a lalangawan. tazikuz Japan a i-suy-se atu i-tang-se sakay Japan nu kasumamadan a nalima u kahenulan kuynian, pangangan han Japan "ya-tawu ".</FORM>
        <PHON kindOf="standard">*apan nir~…ĺa ¶ur~…ĺ u *apan sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km* ńßamin nu tad…ômawan sa ***,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. ***(**:**********,***** nippon-koku, nińßon-koku */?), . r~…ĺipun a kanatar~…ĺ "r~…ĺipun a kamu, r~…ĺipun a kanatar~…ĺ******,***** nippon-koku, nińßon-koku */?" u ŇčaŇčan r~…ĺipun ńßan, u tiniaj i kawar~…ĺian a asia a subar~…ĺ kanatar~…ĺ, nu *apan a sir~…ĺu ¶ a subar~…ĺ, r~…ĺiw- ¶iw sa ¶a ¶a ¶aj sajan a subar~…ĺ atu i-tu-siw-r~…ĺi-j…ôn sa ¶a ¶a ¶aj sanaj a subar~…ĺ, unisa sakaput a subar~…ĺ *,*** a subar~…ĺan, u ańß…ôbar~…ĺ pakar~…ĺar~…ĺ tu **.* a maŇč pin-baŇč kuŇč-r~…ĺi. . nu asia saańß…ôbar~…ĺ ma ¶akataj tu a kanatar~…ĺ. ńßamin kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mar~…ĺijuj matabu nu war~…ĺiju , atu okńßotsk a baju , *apan a baju nuwar~…ĺian a baj satu  ¶api nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a baju, satupan b…ôr~…ĺaw u kor…ôan a paŇčkiwaj subar~…ĺ atu *ussia batad war~…ĺiaj a kakitizaan, nuwar~…ĺian nuwamisan mitur~…ĺ…ôs tu  ¶ij…ôn-taw a sa ¶a ¶a ¶aj a suba, i satipan nutimur~…ĺan musuajaw tu tajwan atu  ¶ńßina . katukuńß tu *.** a ji ku tam…ôdaw, katar~…ĺakaw i kitakit pajkanatar~…ĺ u saka sabaw  ¶a ¶aj, mańßamin u ma ¶akataj tu a kanatar~…ĺ pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan u sakatusa, sakatusa i amir~…ĺika dada Ē~ °. tapaŇč tu-su nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tu-su nu kanatar~…ĺ sa u tokjo . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa u ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i naruńßito  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu zipun ajza sa  ¶i josńßińßid…ô suga, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺajr~…ĺaj . matin…ôŇč tu i saajawaj u r~…ĺipun a tad…ômaw u mar~…ĺaba Ē~ °tuaj tan…ôŇč taajaw mikir~…ĺim katukuńß iajaw tu tur~…ĺuaj maŇč a mińß ¶aan. ajzaaj mi ¶…ôkiwaj misur~…ĺitaj tu kasumamadan a tuud a nipawa ¶ajan patańßkar~…ĺ, kasumamadan a zidaj u r~…ĺipun ¶aaj ku bina ¶adan dada Ē~ ° izaw ńß…ônaj ku nu zumaaj makaj kawar~…ĺi atu ka…ôtipan a asia atu kawar~…ĺi atu kaamisan a asia mabur~…ĺawaj tajni nu pajbina ¶aan mapur~…ĺuŇč tu nikakisumadan. pakar~…ĺa ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß tu  ¶a ¶aj a maŇč a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu, r~…ĺipun mi ¶umud tu bar~…ĺuńßaj ba Ē~ °tuaj a zidaj u s…ôn-w…ôn a zidaj " ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu  ¶a ¶aj a maŇč a mińß ¶an katukuńß  ¶ar~…ĺ…ôńß ajaw nu tur~…ĺu a kasumamadan a mińß ¶aan" atu mi-sin a zidaj " ¶…ôr~…ĺańß ajaw nu tur~…ĺuaj a kasumamadan a mińß ¶aan katukuńß  ¶…ôr~…ĺańß tur~…ĺu kasumamadan a mińß ¶aan". . kir~…ĺur~…ĺ tu makaj kawar~…ĺian a asia mabur~…ĺaw mi ¶umud i r~…ĺipun tu mir~…ĺakui Ē~ °taj a tad…ômaw, *apan i mi-s…ôn a zidad saajawaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ u puduk a papaz…ôŇčan, mukin, tuŇč a papaz…ôŇčan atu r~…ĺaku kakar~…ĺukan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, ńßajmaw mar~…ĺa u mar~…ĺukaj tu a sjakaj, mar~…ĺ…ô ¶ad mańßiniaj u nu- a kanatar~…ĺaj u adidi Ē~ °aj a kanatar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu a ¶a atu  ¶uŇč-kou par~…ĺańßad tu ka ¶a ¶ajat nu mikawawaj tu nu ńß…ôkar~…ĺ. kasumamadan a zidaj *" *****. i " ¶udad nu *apan", tin- ¶aw tabar~…ĺakiaj a d…ô Ē~ °tu a ir~…ĺu ¶  ¶i s…ôn-u i pabawaj a ńßuŇčti i siŇč-ju a mińß ¶aan mar~…ĺumanaj a kujumi  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad "ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß tu *** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad sabw  ¶a ¶aj a d…ômaad" mar~…ĺa u saajawaj zidaj a ńßuŇčti, patiz…ônŇč satu r~…ĺipun a kanatar~…ĺ. ajzaaj a *apan mipatiz…ôŇč tu nu kanatar~…ĺaj a pikiniŇčan a d…ômiad namakajni panut…ôk tu tusa a bur~…ĺad sabaw  ¶a ¶aj a d…ômiad. . r~…ĺipun a tat…ôŇčir~…ĺan a kakitizaan makaj kor…ôan paŇčkiw a subar~…ĺ katuud ku kanatar~…ĺ mińß…ôdup tu makaniajii asia tabakiaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. *** a mińß ¶aan ńßaw a bina ¶adan su-uw-s…ô a tumuk  ¶i su-uw-ma-s…ô mad…ôm…ô ¶ ku u-pu-su-u. i *** a mińß ¶aan a ¶a mipa ¶ Ē~ °  ¶i tuŇč- ¶in-tin a ńßuŇčtian, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu tatajna a ńßuŇčti  ¶i tuj-ku-tin a ńßuŇčti mar~…ĺa ńßuŇčti, s…ôn-t…ô-taj- ¶ ku situduŇčaj tkawaw, r~…ĺipun mi ¶umud tu b…ôi-nijaw a zidaj.  ¶i s…ôn-t…ô-taj- ¶ pańß…ô ¶…ôk tu a…ôn…ôŇčan nu tapaŇč saba tusa a tukar~…ĺ satu mińßapiw tu nipańßur~…ĺi ¶an tu sabw pitu a  ¶…ôdiŇč, mitanam patiz…ôŇč tu  ¶a ¶aj a ńßuŇčti mar~…ĺa u kasaupuan nu kanatar~…ĺ. ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *apan kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tini i …ôurasia i nuwar~…ĺian, war~…ĺiju a satipan, u tur~…ĺuaj masatutu Ē~ °aj a sa ¶a ¶a ¶aj a subar~…ĺ "*apan kasasir~…ĺu ¶ a subar~…ĺ, r~…ĺiw- ¶iw sa ¶a ¶a ¶aj a subar~…ĺ, i-tuw-siw-r~…ĺi-j…ôn a sa ¶a ¶a ¶aj a subar~…ĺ" a nisakaput. tiniaj pij…ô-ńßaj-taw,  ¶iw- ¶ou, atu s…ôpataj a kanatar~…ĺ s…ôpataj tabakiaj a subar~…ĺ u ńß…ôkar~…ĺ ma ¶ar~…ĺap tu ku kanatar~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu **,**%. r~…ĺipun mapak…ônis tuŇčusaj nu war~…ĺian asia atu war~…ĺi-amisan asia r~…ĺiwr~…ĺiw, nuwamisan u *ussia, satipan u kor…ôa, nortńß , kor…ôa, soutńß , satipan nutimur~…ĺan u  ¶ńßina tabakiaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nutimir~…ĺan atu tajwan sir~…ĺa…ôd tu baju masasupauwaŇč. nutimur~…ĺan atu pńßir~…ĺippin…ôs sir~…ĺa…ôd tu baju masasupauwaŇč. *apan u *,*** a nikasapur~…ĺuŇč a subar~…ĺ, u ńß…ôkar~…ĺ pakar~…ĺa tu **.* a maŇč pin-b…ôŇč kuŇčr~…ĺi. r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ u ńß…ôkar~…ĺ **% tuŇčusaj nu adidi Ē~ °aj a buju Ē~ °an, sisa tar~…ĺakaw kunikatańßpu nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčnan, nika  ¶aaj katatuŇčus kar~…ĺukan, sakar~…ĺukan ar~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a ańß…ôkar~…ĺ mi ¶ar~…ĺap dada Ē~ ° tu nu *apan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu **.*%. . satu u r~…ĺipun a tad…ômaw masanad ami i r~…ĺir~…ĺis nu baju a kakitizaan, r~…ĺipun a tad…ômaw u kakatuud nu tad…ômaw i kitakit pasir~…ĺu ¶ tu ŇčaŇčan saka **. *apan katanaja Ē~ ° nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ,nutimur~…ĺan nuwamisan pur~…ĺuŇč nu tanaja Ē~ ° *,*** km, u austrar~…ĺia , madagas ¶ar , ma ¶a ¶api tu amir~…ĺika . aŇčaŇčan a tus…ô r~…ĺipun nai Ē~ ° ku nipanut…ôkan nu ńßur~…ĺi ¶ tapaŇč tus…ô nu kanatar~…ĺ, kanatar~…ĺ kapur~…ĺuŇčan nu  ¶…ônbu a tat…ôŇčir~…ĺan tini i tokoj . katukuńß **** a mińß ¶aan, tokoj tapaŇč tus…ô a kakitizan " siŇčaŇčan a ¶a tu tuŇč- ¶in ** a kakitizaan" ńßan, tu kamu a ŇčaŇčan tokoj a kakitizaan" u tad…ômawan izaw ku *** a maŇč, ńßamin nu tokoj a tad…ômaw izaw ku *,*** a maŇč. i tokoj kunikasaupu, pasu kanagawa , saitama ,  ¶ńßiba tapaŇč tus…ô nu kanatar~…ĺ u sar~…ĺijut tad…ômaw *,*** a maŇč, i kitakit u satabakiaj a r~…ĺijut nu tus…ô.  ¶…ôn- ¶…ô r~…ĺipun u ńßuŇčti ku pańßur~…ĺi ¶a tu kanatar~…ĺ, ujnian a kanatar~…ĺ nitanus…ôkan a ńßur~…ĺi ¶ "u binawr~…ĺan ku situŇčusaj",  ¶aaj pikuwan ku ńßuŇčti "r~…ĺipun a kanatar~…ĺ atu tad…ômaw amin mańßiza mar~…ĺ…ôk…ô ¶". i kitakitan katuud ku mar~…ĺ…ô ¶ad u ńßuŇčti ku pańßur~…ĺi ¶aj tu kanatar~…ĺ, ńßuŇčti i *apan ujza dada Ē~ ° siŇčaŇčan tu tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ,  ¶aaj kasituŇčus mikuwan tu  ¶…ôn ¶…ô, tan…ôŇč mikawaw tu mir~…ĺisim…ôt tu ka ¶a ¶ajat nu tad…ômaw, paninaku, misur~…ĺit tu nipańßur~…ĺi ¶ atu mipakawawaj tu nu  ¶…ônbu a kawaw, mikutajaj tu tabakiaj a tapaŇč, mir~…ĺajap tu zumaaj a kanatar~…ĺ mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺaj tu mikawawaj tu ńß…ôkar~…ĺ tat…ôŇčaaj a  ¶udad. musakamu kar~…ĺiŇčatu tu nu or~…ĺjmpi ¶s undukaj . ajzaaj a ńßuŇčti  ¶u naruńßito , i piar~…ĺ…ôsan ni ama niza ńßawsa, i **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad mar~…ĺa ńßuŇčti. sakikar~…ĺisiw kanatar~…ĺaj a sakikar~…ĺisiw i saka tusa tabakiaj a mar~…ĺar~…ĺais nu kitakitpaka namas…ôkuŇč masib…ôk mapataj. nika namar~…ĺar~…ĺais ńßawsa kar~…ĺamkam sa mur~…ĺ…ôkar~…ĺ. r~…ĺipun a sakikar~…ĺisiw makaj **** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu tur~…ĺin kat…ôn…ôs katukuńß ** a mińß ¶aan tar~…ĺakaw ku nika ¶akat. pakas…ôn…ôŇč ńßan "r~…ĺipun zikuzaj namar~…ĺar~…ĺais bańßar~…ĺ sa ma ¶akat ku sakikar~…ĺisiw a ŇčaŇčan, imańßini mańßamin katuud i kitakit siŇčaŇčnanaj nu r~…ĺipun mir~…ĺakuitaj tu kanatar~…ĺ a kusi mur~…ĺ…ô ¶uńß tujnian a mińß ¶aan. ****** ". makaj **** a mińß ¶an mar~…ĺiŇčatu, namar~…ĺakui Ē~ ° tu tu pikakadum tu kar~…ĺisiw u sakańßini nir~…ĺa ¶ur~…ĺan mab…ôsu u mar~…ĺukar~…ĺisiwaj atu pisiwbaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° r~…ĺuma Ē~ ° "masabur~…ĺar~…ĺ tu", *apan a sakikar~…ĺisiw sazikuzaj mar~…ĺabas par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tar~…ĺakaw tatu u kar~…ĺisiw nu *apan r~…ĺar~…ĺid sa tapabaw, mar~…ĺabur~…ĺaŇč a sakikar~…ĺisiw map…ôr~…ĺad tu, u  ¶…ônbu misumad tu nu ńß…ôkar~…ĺ a sikauzip nu tad…ômaw mar~…ĺańßad, pabar~…ĺuńßaj tu zikuzan nu nar~…ĺar~…ĺais satanaja Ē~ ° nikakapańß nu kanatar~…ĺ nisur~…ĺitan tu nikasusur~…ĺ, paŇčanŇčan ńßan "mańß…ôdaw tu tusa bataan a mińß ¶aan".  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan *apan  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan u zazan, sir~…ĺamar~…ĺaj a zazan, tapukuaj ńßikuki a zazan atu tapaŇč u nanumaj a zazan,  ¶anan ¶anan  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan u sapi ¶ur~…ĺu Ē~ °aj a tin…ôŇč atu kajadańß nu pi ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu tuud par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad katar~…ĺakaw i kitakit u saajawaj. tad…ômaw dudu ¶ tu pur~…ĺuŇč nu kakitizaan nisir~…ĺitan nińßapiwan,  ¶a ¶a a ji Ē~ ° **** a maŇč **** ku tad…ômaw "**** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad". kanańßatu ta-ńß…ô a bina ¶adan katuud ku ma ¶ar~…ĺapana tad…ômaw nu zipun, nika kibisi…ôn a imian r~…ĺipun  ¶aaj ku  ¶a ¶ajaj a bina ¶adan a kanatar~…ĺ. ujzasa *apan i ** a kasumamadan a mińß ¶aan tu sazikuzaj tu mar~…ĺiŇčatu misur~…ĺup tu mabur~…ĺawaj a tad…ômaw atu kinapinaaj paańß…ôbar~…ĺ tu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, imańßini r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ izaw tu ku pinaaj tu a bina ¶adan, pasu ajnu a bina ¶adan "pakar~…ĺa tu ** a maŇč ku tad…ômaw" amisan kor…ôan a tad…ômaw "pakar~…ĺa tu ** a maŇč ku tad…ômaw atu baw a tad…ômaw" pakar~…ĺa tu ** a mgŇč ku tad…ômaw", izaw ńß…ônaj ku zuma  ¶aaj ka sur~…ĺit ku kakatuud kar~…ĺijuńßanaj u r~…ĺiw- ¶iw a tad…ômawan "pur~…ĺuŇč ńßan ku nisir~…ĺitan pakar~…ĺa tu *** a mgŇčan ku tad…ômaw". r~…ĺar~…ĺaŇčawan r~…ĺipun u  ¶a ¶ajaj subar~…ĺ a kanatar~…ĺ, u kakitizaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i war~…ĺian asia a tukus nuajawan nu nutimur~…ĺan nuwamisan, u kro…ôan paŇčkiw a subar~…ĺ, man ¶ńßuria atu sib…ôria sir~…ĺa…ôd tu *apan a baju mapapauwaŇč, mi ¶id…ôk ku a …ôn…ôŇčan nu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u r~…ĺar~…ĺaŇčawan mańßini u war~…ĺian asia ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺaŇčawan mańßizatu misat…ôk…ôd. u *apan uzuma r~…ĺar~…ĺid sa mińß…ôdup tu nu tawan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, u zuma izaw ku mi ¶id…ôkaj tu nu uzipaj tu. ". makaj  ¶…ôr~…ĺańß tu s…ôpataj katukuńß i siwaaj a kasumamadan a mińß ¶aan, izaw tu ku mir~…ĺakui ¶aj tajniaj a tad…ômaw mik…ôr~…ĺid tu war~…ĺian asia a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. tazikuz *apan a i-suj-s…ô atu i-taŇč-s…ô sakaj *apan nu kasumamadan a nar~…ĺima u kańß…ônur~…ĺan kujnian, paŇčaŇčan ńßan *apan "ja-tawu ".</PHON>
    </S>
</TEXT>