<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jay_Chou" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>tademaw Jay Chou Jay Chou u siwkay niza Jay Chou (1979.1.18) nalecuhan i Taywan. balaki i Taywan Sinpei se Linko chu, u saydang ku wama, pasubana' ku mauzipay. wina sa, u saydang tu, pasubana ku nalimaan. uy adidi' henay, miliyas tu ku wama atu ina. i wawa henay ciniza, manamuh tu ku sadadiw. zumasatu manah mitudung ku mudadiw a palaway. tulu a mihca, minanam tu ku piano. manamuh tu misalama' tu kanas mali. sakamu sa ciniza, numicudad henay ciniza, malawilaw ci Chang Sueyu, Hong Kong "sasepat tapuku a hongti" ilabu'ay a cacay. manamuh ciniza tu Chang Sheyuan. zumasa, ci Lisuchuan atu ci Setifu Wangdel malawilaw tu cinizaan. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam ( :Jay Chou 1979 1 18 ) , , , , , , . 2000 Jay . , , , , , , , . 3000 . . 2003 . 1000 . D (2005) . . 2016 2 . u sulit nu Amilika Jay Chou (traditional Chinese: ; simplified Chinese: ; pinyin: Zh u Jiélún; born 18 January 1979) is a Taiwanese musician, singer, songwriter, record producer, film producer, actor and director. In 2000, Chou released his debut album, titled Jay (2000), under the record company Alfa Music. Since then his music has gained recognition throughout Asia, most notably in regions such as Taiwan, Mainland China, Hong Kong, Thailand, Singapore, Malaysia, Indonesia, Korea, Japan and in the Asian communities of Western countries such as the United States and Australia. He has sold more than 30 million albums and has received numerous awards for his musical works. Chou has also written songs for other artists whilst working on his albums. In 2003, he was the cover story of Time magazine (Asia version), titled New King of Asian Pop, acknowledging his influence on popular culture. He has since held six world tours, performing in cities around the world to more than 10 million people. u nalimaan niza Jay(2000 a mihcan) Fantesi(2001 a mihcan) waluay a salaedan(2002 a mihcan) Yehuimei(2003 a mihcan) datay(2004 a mihcan) 11a bulad a Siupang(2005 a mihcan) ahinin ci Fantesi(2006 a mihcan) inayi' ku lawad kaku(2007 a mihcan) Mociecuo(2008 a mihcan) milakuit tu mihcaan(2010 a mihcan) maceku'ay a bacu(2011 a mihcan) 12 baluhayay a nalimaan(2012 a mihcan) aya kapah tu(2014 a mihcan) iayaw mabiay a kungku nu Jay Chou(2016 a mihcan) pataayaw 2018 a mihcan patahkalay a balud (2018 a mihcan) u kawlah niza sakacacay a dadiw balud, maala ku Taywan Cinciu kawlah sakapahay a dadiw balud. zumasatu maala Taywan kya mihcan sakapahay kalulikitan dadiw mudadiw a balud, sakapahay misanga'ay atu sakapahay a sadadiw. maala aca ku Sinkapol Cinciu kawlah sakapahay baluhayay a mudadiway. sakatusa a dadiw balud "Fantesi", maala sakapahay a dadiw balud, sakapahay mitulik dadiw, atu lima a kawlah nu Cinciu kawlah. nazikuzay tulu a mihcan sa, palamadac ciniza. uyzasa saka "semilaway balu a ceci" atu" u sanek nu tipus" uyniyan tatusa a dadiw maala tusa a mihcan a sakapahay a dadiw nu mihcaan. saka20 atu saka22 Cinciu a kawlah, maala sakapahay a dadiw balud atu sakapahay Hulam a kamu tatama mudadiway a kawlah. i 2002 a mihcan katukuh 2006 a mihcan sa, lalid sa maala lima Hong Kong IFPI sakapahay pacakay Hulam a kamu CD a kawlah. maala Hong Kong Cecayuetan sakamanamuhay a Taywan mudadiway 2001 a mihcan, maala aca ku Hong Kong Cecayuetan sakamanamuhay a Taywan mudadiway "Jay", "Fantesi", "Yehuimei", "milakuit tu mihcaan" maala Cinciu a kawlah sakapahay Hulam a kamu dadiw balud a kawlah. 2004,2006,2007,2008 sepat a mihcan, maala kitakit sadadiw tabakiaya a kawlah " Yaco satalakaw pacakayay a palaway" namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan JVR Music Jay Chou Facebook YouTube JVR Musicl JVR Music Google MusicBrainz iTunes (IMDb) Instagram</FORM>
    </S>
</TEXT>
