<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jiang-Hui" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Jiang Huy a kamu nu Hulam, ci Ciyang Huy nu Sakizaya a kamu. u layak a tademaw. kakiliman ci Ciyang Huy (Jiang Huy), i 1961 nu mihecaan siwaay tu bulad idaw ku cacay nu demiad u tatengay nida a ngangan sa ci Jiang Su Huy han, idaw aca ku nu dumaan a ngangan ci sakatusa a kaka han yu mahida muawaw cinidaan. u lecuh nida i Taywan, nu layak ku saka tinengan nida mudadiway tu nu layak a dadiw a tademaw, kina matinengay mudadiw tu nu layak ci Ciyang Huy, kinapina tu makaala tu satinengay atu nu sayadahay matulin tu kina sapatay tu makaala' tu nu tatanaan a kawlah tu nikaalaan sa makaala aca tu nu tataynaan aca a kawlah tusa tu kinalimahan kunikaal nipidadiw tu yukawlah nida sa u sakakapahay nu dadiw cinida, 2015 tu mihecaan musakamu tu cinida acaay tu dadiw saan yu wida amihecaan tu tusa a bataan idaw ku enem nu nidadiwan makaala tu micidekay tu nu kawlah. inanipadadiw tu kawlah sa manin sa tu sabaway gtu tulu kinakawlah. nu napasibungay tu cice' wangcusu' misuli tu sisulit tu cudad ya (sakadihian a calakakaan). ya sulid tu nu makalabuay a nipisulid tu ci Ciyang Huy aci Ciyang Su Na' cala kakan nanihican tu ku nisayicelang nu heni tatusa muculil dina tanayuay a dadan. yu wawa henay. pakuuc ku luma' mangelu', wama nida sa u misaputiangay a tademaw, sasepat ku heni malcakaka sakatusa cinida sisa ci sakatusa a kaka nu tatayna, u saba han tu sa ci saktulu han nu tatayna. i siway hen ku mihecan sa u wama nida mihusiw tu cabay, litadahan nu sitadahay tayni tu militadahay i luma' sisa salabi malimat mulaliyu tu tadah na makatakaw tada i Taypak, sayaway ni Ciyang Huy i Taypak sa i silamalay i kakacawan kuheni amin mabi' tu nudikudan idaw ku cabay nu wama mipadangay tuhenian kiyu idaw ku kakididan muenen, ya cabay nu wama makaadih Ciyang Huyan manamuh mudadiw. sa pakaykay han tu tadai i Pak Tau a tacuwcuway mudadiw . tu tataytay mudadiw katukuh tusaay a mihecan sa ladayen nida ku saba' ci yangsuna' mudadiw. tu denes nu heni tatusa sa matineng tu nu makalabuy anipidadiw atu micidekay a ni pidadiwan sisa Ciyangh Huy sabaw tu limaay a mihecaan mipahdekan tu adidi'ay a nipicudad. nudikudan sa idaw aca kucabay pakaykay tada i iye cung huy mudadiw, nu malecaday nu heni sa idaw ci Hong Rong Hong aci Zheng Jing Yi makumud kuheni i iye cung huy mudadiw, yu mahida hen ci Ciyang Huy u kita hen kudikecan mikitak, nika kina dadadiwan sa adada' ku be si tu sayaway ni Hong Rong Hong makaadih u be si palakita han tu mikita, nacacay a demiad sa mihanhan ci Zheng Jing Yi, sa papilinzi han tu ci Ciyang Huy patababaw mudadiw, dadiw sa ci Ciyang Huy kacekilan ka dadiw, kiyu alahan tu nu palikuduay a kusi' cinida. nikatahkal 1981 a mihcan sepatay a bulad, sayaway a kinacacay mudadiw tu nu Lipun a dadiw sa u "tukiw nu mantan" mikuwanay anikakelec, u dadiw nu layak a padadiw i hiya sa i labiay nu yi s. kiyu sakanamuhan nu tademaw kya dadiw, u mudadiway a tademaw caay katinengi nutaw. katukuh i 1984 a mihcaan cacay a bulad patahkal aca tu sakasepat nu layak a sadadiw tu "nikalaliwasak a mina tu" , kilul sa i siwaay a bulad pananukasen aca kun ganga tu ci Ciyang Huy han ku tatengaay tu a tadanganga.u sakaenen nu layak a sadadiw patahkal satu u "sakataluma' nu niyadu'" a dadiw hidasatu caay tu paliyun tu ngangan. u kasenengan a singangan tu saayaway katahkal ni Ciyang Huy u malalunmay amin ku dadiwen, pacunus aca tu lalunmay a ngiha, u sakanamuhan nu mikuliyay atu muliyasay tu niyadu' a masakapahay kunikasaan kuni. i tawya 1990 99 a mihcan tu nadikudan haymaw sa misumad tu alaw singanga tu dadadiwan, u ahemaway tu misaselenmay a dadiw, caay tu panacel caay tu pawadyway, nu idaay a sapadadiw sa malingatu tu sakayadahay, mahida u mihinumay tu luma', masumi masumidanngay, nu cabaycabayan atu pakasaicelangay. sa yanikasasumad ni Ciyang Huy sunisatu ku nipatahkal. yu i 2000 a mihcaan tu sabaw a cayay a "'kimay dadiway a kawlah" katukuh i 2003 a mihcaan tu sabaw a sepat a "'kimay dadiway a kawlah" u sakasenengan a mudadiway nu tataynaay maloti tu sepatay a kasenengan a laylay. 1999 a mihcan nipatahkal tu sapadadiw u "pankiw nu busuk pankiw nu palal" tu milisuni aca tu "udaday a suni" kina cacay a dadiw atu 2001 a mihcan sinipatahkal aca ci Ciyan Huy a nganganay tu sapadadiw. milisuni tu "acawa" a dadiw, i KTV u dadadiw nu mipenecay a mudadiw makaala tu limaay a lasubu a mang atu pituway a lasubu a mang nu nipenec, haykatuku i da nayi hen kumahiniay a sakasenengan.nadikudan han tu sa. ya "acawa" hananay a dadiw yasadadiw tu dadiw nu maykalabuway nu balucu' nu malacawaay tu nikasasukaydih u mitesekay amin I balucu'nu tademaw, sangaleban u tatayna micidek tu namuh,sadikuday sa i 2009 a mihcaan tu tusaay makaala aca tu nu dadiway a kawlah "u kanamuhan aku a dadiw (i cacay abataan atu siwa a batan) u sayaway tu", Ciyang Huy yu mahida hen a nu tababaw tu mu dadiw tu dadiw sa kanca mapadanpadan maladayladay mudadiw, u sakanamu han nu mudadiway kya dadiw sa kinapina tu tahlusa a mudadiw namakay balucu'. 2002 a mihcaansabaw cacay a bulad, i kitakit ya talakaway ku ngiha nu tatama. nilacul namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Hana Ateng i 2019 mihcaan wikipayke</FORM>
    </S>
</TEXT>
