<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jim_Baechtold" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Jim_Baechtold" copyright="CC BY-SA" citation="Jim_Baechtold. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jim_Baechtold" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Jim_Baechtold, title = Jim_Baechtold, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jim_Baechtold} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Jim Baechtold nilacul Jim Baechtold nalecuh i McKeesport, Pennsylvania, nanu syubay kanas-mali miunduay nu Amilika NBA nisakaput, pahanhanan tu kawaw ayza. Jim Baechtold i 1952 a mihcaan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka cacay ku uwac atu silsil tusa, namapili' tu nu Baltimore Bullets putiput. nalecuhan ciniza i 12 a bulad 9 a demiad, 1927 a mihcaan, Jim Baechtold, u miunduay. (mapatay ciniza i 2011 a mihcaan) u canan ku NBA kanatal kanas-mali putiput, Amilika: National Basketball Association, sapuyu'en NBA, u Amis-Amilika tatama syubay kanas-mali putiput. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tusa a subal, sawaliyan atu satipan. cacay subal izaw tulu a cu, cacay a cu izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, u zama sa namakay Amilika. kya madademec "Amilika syubay kanas-mali nisakaput sasasedsed, acasa "Amilika kanas nisakaput sasasedsed", sapuyu'en "Amilika syubay kanas", acasa kakelul han NBA.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Jim Baechtold nilacol Jim Baechtold nalecoh i McKeesport, Pennsylvania, nano syobay kanas-mali miondoay no Amilika NBA nisakapot, pahanhanan to kawaw ayza. Jim Baechtold i 1952 a mihcaan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka cacay ko owac ato silsil tosa, namapili' to no Baltimore Bollets potipot. nalecohan ciniza i 12 a bolad 9 a demiad, 1927 a mihcaan, Jim Baechtold, o miondoay. (mapatay ciniza i 2011 a mihcaan) o canan ko NBA kanatal kanas-mali potipot, Amilika: National Basketball Association, sapoyo'en NBA, o Amis-Amilika tatama syobay kanas-mali potipot. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tosa a sobal, sawaliyan ato satipan. cacay sobal izaw tolo a co, cacay a co izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, o zama sa namakay Amilika. kya madademec "Amilika syobay kanas-mali nisakapot sasasedsed, acasa "Amilika kanas nisakapot sasasedsed", sapoyo'en "Amilika syobay kanas", acasa kakelol han NBA.</FORM>
    </S>
</TEXT>