<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jordan_Adams" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Jordan_Adams" copyright="CC BY-SA" citation="Jordan_Adams. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jordan_Adams" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Jordan_Adams, title = Jordan_Adams, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jordan_Adams} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Jordan Adams nalecuhan i Atlanta, Georgia. Jordan Adams i 2014 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 1 ku uwac atu silsil 22, namapili' tu nu Memphis Grizzlies putiput, u adidi'ay ayaway mimaliay. 7 bulad 8 demiad, 1994 a mihca, Jordan Adams, miunduay. u canan ku NBA kanatal kanas-mali putiput, Amilika: National Basketball Association, sapuyu'en NBA, u Amis-Amilika tatama syubay kanas-mali putiput. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tusa a subal, sawaliyan atu satipan. cacay subal izaw tulu a cu, cacay a cu izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, u zama sa namakay Amilika. kya madademec "Amilika syubay kanas-mali nisakaput sasasedsed, acasa "Amilika kanas nisakaput sasasedsed", sapuyu'en "Amilika syubay kanas", acasa kakelul han NBA.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Jordan Adams nalecohan i Atlanta, Georgia. Jordan Adams i 2014 a mihcan NBA sapapili' mimaliay a kawaw, saka 1 ko owac ato silsil 22, namapili' to no Memphis Grizzlies potipot, o adidi'ay ayaway mimaliay. 7 bolad 8 demiad, 1994 a mihca, Jordan Adams, miondoay. o canan ko NBA kanatal kanas-mali potipot, Amilika: National Basketball Association, sapoyo'en NBA, o Amis-Amilika tatama syobay kanas-mali potipot. izaw 30 a mali cebang, mikitinay tosa a sobal, sawaliyan ato satipan. cacay sobal izaw tolo a co, cacay a co izaw lima a cebang, cacay cebang namakay Canada, o zama sa namakay Amilika. kya madademec "Amilika syobay kanas-mali nisakapot sasasedsed, acasa "Amilika kanas nisakapot sasasedsed", sapoyo'en "Amilika syobay kanas", acasa kakelol han NBA.</FORM>
    </S>
</TEXT>