<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Jordan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Jordan sa i labu nu Asia, itiza i 31 00 N, 36 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 89,342 km2 u ahebal nu lalaay sa 88,802 km2, u ahebal nu nanumay sa 540 km2 hamin nu tademaw sa 8,185,384. kakalukan umah sa 11.40%, kilakilangan umah sa 1.10%, zumaay henay umah sa 87.50% Jordan Ha-si-mu nu Hungtiay a kanatal, "A-la-pu a kamu" pangangan han tu Jordan itizaay i Si-Ya a Cung-tung a kanatal, ciniza nuwamisan micapi tu Syria , nuwalian micapi tu Yi-la-ke', nuwalian nutimulan micapi tu Sa-u-ti-ala-po, sapipan micapi tu Yi-se-lie atu Ba-le-sitan. Sihal itini i Jordan a satipanan lilis nu kanatal, Hong-hai i tiza i sazikuzay nu satipan nu timulan. lekakawaw a ngangayaw, Jordan itiza i Ou-ya fei Da-lu a salalikeluhan. kahenula a Tu-se An-man nu Jordan a kanatal u sakatuuday a tademaw nu Tu-se, nu cin-ci aca, cen-ce atu pulung nu lalangawan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Amman . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdullah II of Jordan, micakat a demiad sa i 1999 a mihca 2 bulad 7 demiad. cunli u cunli nu Jordan ayza sa ci Bisher Al-Khasawneh, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 10 bulad 12 demiad. laylay kasumamadan nu Jordan namihcaan sadidiay ayaw nu 200,000 a mihcaan, Jordan izaw tu ku tademaw nazipaan nu muenengay. zayhan tizaay muenengay a tademaw namakay Fei-zhou pasayza i nu zumaan kakayzaan a zazan palahad, Jordan lalabu nu kanatal yadah ku nu malumanay nu ba'tuaynay a ziday "lae'd tu ayzaay pakala tu tusa a mang ku nisubelidan nazipaan. uynianay a mihcaan a tademaw amin i Bu-yaw a taku a tukus nisubelid tu niyungan nu heni tu dadikecan a nisubelida a nazipaan. mitesekay micekiway a tademaw i 14,500 a mihcaan laylay nu "Natufian" nisubelidan nazipaan a lalangawan maazih i kitkit nu kasumamada sabalakiay a men-paw, uyniay nisubeladan a nazipaan itini i nu ayzaay a Jordan nutimulan nuwamisan a likelikenan. baluhay nu ba'tuay a mihcaan tu "10,000-4,500BC" tademaw amin nau pahutinay miadipay mialaay misupeday maniyul pasayza i malukay a palahad. An-man nusawali tu "Ain Ghazal" uynianay a mihcaan naayawan nu lalay a niyazu' aca. tademaw amin i kasumamadan nisubelidan a nazipaan makutkut tahekal ku pinaay a sabaw cacay a bataan ku nu ba'tu apukay nisangaan tu tademaw, u heni i kasumamadan ayaw nu 7250 a mihcaan a nisangaan. ayzaay a Jordan saayawy nu kitakit a ngangayaw hawsa, Jordan u Ying-guo ku mikutay mikuwan tu Ko-ci-lin-mung . 1921 a mihcaan. Ying-guo i lilis nu Jordan a sauwac, i satipan u Balesitan han, nuwalian alikut u Jordan. Ying-guo i nuwalian patizang tu cacay a pangkiw tu nu uzipay nisakakuan a miading tu kanatal. patizeng tu Han-ce a Hungti sakatusa ni Hay-sen a wawa ci A-bo-du-la a Hungti likutay nu Jordan tumukay a kanatal tu tumuk nu niyazu'. 1946 a mihcaan lima a bulad tusa izaw ku lima a demiad, Jordan misateked tuway, ci A-bo-du-la mala Hungti tu "ci Ai-mi-er u tapang tu nu kanatal", u ngangan nu kanatal tu likutay a Jordan ci Ha-xi-mu a Hungti nu kanatal, 1948 a mihcaan maala nu Jordan ku Jordan a sauwac satipan a tukus nu Balesitan a kakitizaan. 1950 a mihcaan sepat a bulad, Jordan a sauwac satipan a tukus atu nuwalian a tukus papulung u Jordan Ha-xi-mu a Hungti a kanatal han, mahamin nuyzaanay nu satipan a tukus nu A-la-puo a tademaw mala Jordan a tademaw nu kanatal. . Jordan paaya tu Balesitan a tademaw, paculi tu Yiselie palekal tu kanatal. milihiza ciniza tu saayaway nu A-la-pu a kanatal mapulung pakay Yiselie a nganngayaw. i mazemec nu ngayaw ku kanatal nu a-La-pu hawsa, Jordan pakala tu sapikelec tu satipan a tukus. 1967 a mihcaan Jordan atu Ai-ji, Xi li-ya atu Yi-la-ke maladay mangangayaw. Yiselie maala tu ku Jordan a sawac tu satip a tukuh nu kakitizaan atu mahamin ku Ye-lu-sa-leng. zakiza nu ngangawaw Yi-se-lie misulul mialesay a Jordan a tademaw tayza tu i Ye-lu-sa-leng, mikuwan tu Sen-tin a buyu' tu Cin-cin a biw. sakatusa a ngangayawan, katuud ku nu A-la-puay milaliway a tademaw pasu Jordan a tademaw milaliw katukuh i Jordan a sauwac tu nuwalian a tukus,u Balesitan a tademaw i Jordan macunus tu ku icelang. Balesitan a tademaw macunustu, u Jordan Hungti a luma'an caay kalihalay. 1970 a mihcaan, i Balesitan u mihulakay a sakapu kinapina tu mialaw tu hikuki. Jordan malingatu tu palamal i tuhenian, uynian malilid tu ku hamin a kitakit nu A-la-pu . Xi-li-ya i Jordan nu nuwamisan lilis nu hekal, sanad tan-ke a hitay mipenec tu Jordan. 1970 a mihcaan siwa a bulad tusa izaw ku tusa a demiad, i Cairo nu A-la pu a kanatal u dayhiw nu kanatal a sakakaay a tatengilan tuni pasumad a misatezep, mahatatus mapadeng tu ku lamal. Naka zikuzan izaw tu ku adidi'au a nngangawawlald sa mapepel. Katukuh 1971 a mihcaan petu a bulad, Jordan a Balesitan sahulak a sakapu mabahbah tunu zumaan a kanatal. i 1973 a mihcaan tu pihulakan tu cumi a demaad tu ningangayawan, Jordan a lilisan nu kanatal nai' ku lamal nu ngangayaw. nika Jordan miculcul patahkal tu cacy a sakapu a hitay micumud tu Xi-li-ya, mitena' tu itizaay hitay nu Xi-li-ya. Jordan caay picumud tu 1991 a mihcaan tu Hay-wan a bgabgayaw. Cin-ci Jordan mahamin u kanatal caykataneng ku nanum, namahiza azau aca ku simalan nu tahak a kuang a tuudan, mahini sa u sata nu Cin-bu sakahenulan a kalisiw. An-man u kasaupuan nu paliwalay, A-kaba a minatu uyza dada' u sacumud a minatu, angangan a tuud miidatu nu i cuwacuwaay a nipacumun tu sapalawpes a tuudan, tabaku uepah, dingki a yungan a tuud atu kazizeng baket ku sata, baket ku sata a mapasatezep ku pisiwba. Jordan paymihcaan nipacumuda a kalisiw pakala nipatahkalan malabas tu tuluay tu a kalisaw. amidiput tu pakuyucay a binawlan, Jordan a cin-bu mipabeli tu sakauzip nu tademaw tu belac, walay, waneng, atu baketay simal nu kazizeng. 1991 . 1991 a mihcaan tu saayaway a Hai-wan a nganngayaw Jordan a cin-ci mangelu. Jordan mapacici pacenaen pasetezep tu sapanukas tu tadah. Jordan a kanatal katuud ku pakuyucay a tademaw nu Balesitan, nu zuma Haiwan a kanatal tupipadanng nu Jordan, tayzaay i nu zumaan a kanatal nu misakawaway a tademaw, u cin-ci nu Jordan budibut satu, kanatal mahamin u cin-ci caay ka tanektek a malawlaw. tademaw 77.71ś≠≤. Jordan a tademaw pakala tu 93% sa u A-la-po a tademaw , zuma a binacadan a tademaw pasu Gaojiasuo a tademaw , Si-la a tademaw , Ya-su a tademaw "pasu Ku-la-mi a iluc" . cunus nu tadema 2.89%. u mapatayay nu lutungay 1.961%. maydihan a tanaya' ku nikauzip tu 77.71 a mihcaan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u *ordan sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% *ordan ńßa-si-mu nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, "a-r~…ĺa-pu a kamu" paŇčaŇčan ńßan tu *ordan itizaaj i si-ja a  ¶uŇč-tuŇč a kanatar~…ĺ,  ¶iniza nuwamisan mi ¶api tu sjria , nuwar~…ĺian mi ¶api tu ji-r~…ĺa-k…ô Ē~ °, nuwar~…ĺian nutimur~…ĺan mi ¶api tu sa-u-ti-ar~…ĺa-po, sapipan mi ¶api tu ji-s…ô-r~…ĺi…ô atu ba-r~…ĺ…ô-sitan. sińßar~…ĺ itini i *ordan a satipanan r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ, ńßoŇč-ńßai i tiza i sazikuzaj nu satipan nu timur~…ĺan. r~…ĺ…ôkakawaw a ŇčaŇčajaw, *ordan itiza i ou-ja f…ôi da-r~…ĺu a sar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan. kańß…ônur~…ĺa a tu-s…ô an-man nu *ordan a kanatar~…ĺ u sakatuudaj a tad…ômaw nu tu-s…ô, nu  ¶in- ¶i a ¶a,  ¶…ôn- ¶…ô atu pur~…ĺuŇč nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u amman . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i abdur~…ĺr~…ĺańß ii of *ordan, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu *ordan ajza sa  ¶i bisńß…ôr ar~…ĺ-kńßasawn…ôńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan ** bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺajr~…ĺaj kasumamadan nu *ordan namińß ¶aan sadidiaj ajaw nu ***,*** a mińß ¶aan, *ordan izaw tu ku tad…ômaw nazipaan nu mu…ôn…ôŇčaj. zajńßan tizaaj mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw namakaj f…ôi-zńßou pasajza i nu zumaan kakajzaan a zazan par~…ĺańßad, *ordan r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ jadańß ku nu mar~…ĺumanaj nu ba Ē~ °tuajnaj a zidaj "r~…ĺa…ô Ē~ °d tu ajzaaj pakar~…ĺa tu tusa a maŇč ku nisub…ôr~…ĺidan nazipaan. ujnianaj a mińß ¶aan a tad…ômaw amin i bu-jaw a taku a tukus nisub…ôr~…ĺid tu nijuŇčan nu ńß…ôni tu dadik…ô ¶an a nisub…ôr~…ĺida a nazipaan. mit…ôs…ôkaj mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw i **,*** a mińß ¶aan r~…ĺajr~…ĺaj nu "natufian" nisub…ôr~…ĺidan nazipaan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan maazińß i kitkit nu kasumamada sabar~…ĺakiaj a m…ôn-paw, ujniaj nisub…ôr~…ĺadan a nazipaan itini i nu ajzaaj a *ordan nutimur~…ĺan nuwamisan a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan. bar~…ĺuńßaj nu ba Ē~ °tuaj a mińß ¶aan tu "**,***-*,***b ¶" tad…ômaw amin nau pańßutinaj miadipaj miar~…ĺaaj misup…ôdaj manijur~…ĺ pasajza i mar~…ĺukaj a par~…ĺańßad. an-man nusawar~…ĺi tu "ain gńßazar~…ĺ" ujnianaj a mińß ¶aan naajawan nu r~…ĺar~…ĺaj a nijazu Ē~ ° a ¶a. tad…ômaw amin i kasumamadan nisub…ôr~…ĺidan a nazipaan makutkut tańß…ôkar~…ĺ ku pinaaj a sabaw  ¶a ¶aj a bataan ku nu ba Ē~ °tu apukaj nisaŇčaan tu tad…ômaw, u ńß…ôni i kasumamadan ajaw nu **** a mińß ¶aan a nisaŇčaan. ajzaaj a *ordan saajawj nu kitakit a ŇčaŇčajaw ńßawsa, *ordan u jiŇč-guo ku mikutaj mikuwan tu ko- ¶i-r~…ĺin-muŇč . **** a mińß ¶aan. jiŇč-guo i r~…ĺir~…ĺis nu *ordan a sauwa ¶, i satipan u bar~…ĺ…ôsitan ńßan, nuwar~…ĺian ar~…ĺikut u *ordan. jiŇč-guo i nuwar~…ĺian patizaŇč tu  ¶a ¶aj a paŇčkiw tu nu uzipaj nisakakuan a miadiŇč tu kanatar~…ĺ. patiz…ôŇč tu ńßan- ¶…ô a ńßuŇčti sakatusa ni ńßaj-s…ôn a wawa  ¶i a-bo-du-r~…ĺa a ńßuŇčti r~…ĺikutaj nu *ordan tumukaj a kanatar~…ĺ tu tumuk nu nijazu Ē~ °. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad tusa izaw ku r~…ĺima a d…ômiad, *ordan misat…ôk…ôd tuwaj,  ¶i a-bo-du-r~…ĺa mar~…ĺa ńßuŇčti tu " ¶i ai-mi-…ôr u tapaŇč tu nu kanatar~…ĺ", u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ tu r~…ĺikutaj a *ordan  ¶i ńßa-*i-mu a ńßuŇčti nu kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan maar~…ĺa nu *ordan ku *ordan a sauwa ¶ satipan a tukus nu bar~…ĺ…ôsitan a kakitizaan. **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad, *ordan a sauwa ¶ satipan a tukus atu nuwar~…ĺian a tukus papur~…ĺuŇč u *ordan ńßa-*i-mu a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ ńßan, mańßamin nujzaanaj nu satipan a tukus nu a-r~…ĺa-puo a tad…ômaw mar~…ĺa *ordan a tad…ômaw nu kanatar~…ĺ. . *ordan paaja tu bar~…ĺ…ôsitan a tad…ômaw, pa ¶ur~…ĺi tu jis…ôr~…ĺi…ô par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kanatar~…ĺ. mir~…ĺińßiza  ¶iniza tu saajawaj nu a-r~…ĺa-pu a kanatar~…ĺ mapur~…ĺuŇč pakaj jis…ôr~…ĺi…ô a ŇčanŇčajaw. i maz…ôm…ô ¶ nu Ňčajaw ku kanatar~…ĺ nu a-r~…ĺa-pu ńßawsa, *ordan pakar~…ĺa tu sapik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu satipan a tukus. **** a mińß ¶aan *ordan atu ai-ji, *i r~…ĺi-ja atu ji-r~…ĺa-k…ô mar~…ĺadaj maŇčaŇčajaw. jis…ôr~…ĺi…ô maar~…ĺa tu ku *ordan a sawa ¶ tu satip a tukuńß nu kakitizaan atu mańßamin ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôŇč. zakiza nu ŇčaŇčawaw ji-s…ô-r~…ĺi…ô misur~…ĺur~…ĺ miar~…ĺ…ôsaj a *ordan a tad…ômaw tajza tu i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôŇč, mikuwan tu s…ôn-tin a buju Ē~ ° tu  ¶in- ¶in a biw. sakatusa a ŇčaŇčajawan, katuud ku nu a-r~…ĺa-puaj mir~…ĺar~…ĺiwaj a tad…ômaw pasu *ordan a tad…ômaw mir~…ĺar~…ĺiw katukuńß i *ordan a sauwa ¶ tu nuwar~…ĺian a tukus,u bar~…ĺ…ôsitan a tad…ômaw i *ordan ma ¶unus tu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč. bar~…ĺ…ôsitan a tad…ômaw ma ¶unustu, u *ordan ńßuŇčti a r~…ĺuma Ē~ °an  ¶aaj kar~…ĺińßar~…ĺaj. **** a mińß ¶aan, i bar~…ĺ…ôsitan u mińßur~…ĺakaj a sakapu kinapina tu miar~…ĺaw tu ńßikuki. *ordan mar~…ĺiŇčatu tu par~…ĺamar~…ĺ i tuńß…ônian, ujnian mar~…ĺir~…ĺid tu ku ńßamin a kitakit nu a-r~…ĺa-pu . *i-r~…ĺi-ja i *ordan nu nuwamisan r~…ĺir~…ĺis nu ńß…ôkar~…ĺ, sanad tan-k…ô a ńßitaj mip…ôn…ô ¶ tu *ordan. **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad tusa izaw ku tusa a d…ômiad, i  ¶airo nu a-r~…ĺa pu a kanatar~…ĺ u dajńßiw nu kanatar~…ĺ a sakakaaj a tat…ôŇčir~…ĺan tuni pasumad a misat…ôz…ôp, mańßatatus mapad…ôŇč tu ku r~…ĺamar~…ĺ. naka zikuzan izaw tu ku adidi Ē~ °au a nŇčaŇčawawr~…ĺar~…ĺd sa map…ôp…ôr~…ĺ. katukuńß **** a mińß ¶aan p…ôtu a bur~…ĺad, *ordan a bar~…ĺ…ôsitan sańßur~…ĺak a sakapu mabańßbańß tunu zumaan a kanatar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan tu pińßur~…ĺakan tu  ¶umi a d…ômaad tu niŇčaŇčajawan, *ordan a r~…ĺir~…ĺisan nu kanatar~…ĺ nai Ē~ ° ku r~…ĺamar~…ĺ nu ŇčaŇčajaw. nika *ordan mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ patańßkar~…ĺ tu  ¶a ¶j a sakapu a ńßitaj mi ¶umud tu *i-r~…ĺi-ja, mit…ôna Ē~ ° tu itizaaj ńßitaj nu *i-r~…ĺi-ja. *ordan  ¶aaj pi ¶umud tu **** a mińß ¶aan tu ńßaj-wan a bgabgajaw.  ¶in- ¶i *ordan mańßamin u kanatar~…ĺ  ¶ajkatan…ôŇč ku nanum, namańßiza azau a ¶a ku simar~…ĺan nu tańßak a kuaŇč a tuudan, mańßini sa u sata nu  ¶in-bu sakańß…ônur~…ĺan a kar~…ĺisiw. an-man u kasaupuan nu par~…ĺiwar~…ĺaj, a-kaba a minatu ujza dada Ē~ ° u sa ¶umud a minatu, aŇčaŇčan a tuud miidatu nu i  ¶uwa ¶uwaaj a nipa ¶umun tu sapar~…ĺawp…ôs a tuudan, tabaku u…ôpańß, diŇčki a juŇčan a tuud atu kaziz…ôŇč bak…ôt ku sata, bak…ôt ku sata a mapasat…ôz…ôp ku pisiwba. *ordan pajmińß ¶aan nipa ¶umuda a kar~…ĺisiw pakar~…ĺa nipatańßkar~…ĺan mar~…ĺabas tu tur~…ĺuaj tu a kar~…ĺisaw. amidiput tu pakuju ¶aj a binawr~…ĺan, *ordan a  ¶in-bu mipab…ôr~…ĺi tu sakauzip nu tad…ômaw tu b…ôr~…ĺa ¶, war~…ĺaj, wan…ôŇč, atu bak…ôtaj simar~…ĺ nu kaziz…ôŇč. **** . **** a mińß ¶aan tu saajawaj a ńßai-wan a ŇčanŇčajaw *ordan a  ¶in- ¶i maŇč…ôr~…ĺu. *ordan mapa ¶i ¶i pa ¶…ôna…ôn pas…ôt…ôz…ôp tu sapanukas tu tadańß. *ordan a kanatar~…ĺ katuud ku pakuju ¶aj a tad…ômaw nu bar~…ĺ…ôsitan, nu zuma ńßaiwan a kanatar~…ĺ tupipadanŇč nu *ordan, tajzaaj i nu zumaan a kanatar~…ĺ nu misakawawaj a tad…ômaw, u  ¶in- ¶i nu *ordan budibut satu, kanatar~…ĺ mańßamin u  ¶in- ¶i  ¶aaj ka tan…ôkt…ôk a mar~…ĺawr~…ĺaw. tad…ômaw **.***. *ordan a tad…ômaw pakar~…ĺa tu **% sa u a-r~…ĺa-po a tad…ômaw , zuma a bina ¶adan a tad…ômaw pasu gaojiasuo a tad…ômaw , si-r~…ĺa a tad…ômaw , ja-su a tad…ômaw "pasu ku-r~…ĺa-mi a ir~…ĺu ¶" .  ¶unus nu tad…ôma *.**%. u mapatajaj nu r~…ĺutuŇčaj *.***%. majdińßan a tanaja Ē~ ° ku nikauzip tu **.** a mińß ¶aan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u Jordan sa i labu nu Asia, itiza i 31 00 N, 36 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 89,342 km2 u ahebal nu lalaay sa 88,802 km2, u ahebal nu nanumay sa 540 km2 hamin nu tademaw sa 8,185,384. kakalukan umah sa 11.40%, kilakilangan umah sa 1.10%, zumaay henay umah sa 87.50% Jordan Ha-si-mu nu Hungtiay a kanatal, "A-la-pu a kamu" pangangan han tu Jordan itizaay i Si-Ya a Cung-tung a kanatal, ciniza nuwamisan micapi tu Syria , nuwalian micapi tu Yi-la-ke', nuwalian nutimulan micapi tu Sa-u-ti-ala-po, sapipan micapi tu Yi-se-lie atu Ba-le-sitan. Sihal itini i Jordan a satipanan lilis nu kanatal, Hong-hai i tiza i sazikuzay nu satipan nu timulan. lekakawaw a ngangayaw, Jordan itiza i Ou-ya fei Da-lu a salalikeluhan. kahenula a Tu-se An-man nu Jordan a kanatal u sakatuuday a tademaw nu Tu-se, nu cin-ci aca, cen-ce atu pulung nu lalangawan. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Amman . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdullah II of Jordan, micakat a demiad sa i 1999 a mihca 2 bulad 7 demiad. cunli u cunli nu Jordan ayza sa ci Bisher Al-Khasawneh, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 10 bulad 12 demiad. laylay kasumamadan nu Jordan namihcaan sadidiay ayaw nu 200,000 a mihcaan, Jordan izaw tu ku tademaw nazipaan nu muenengay. zayhan tizaay muenengay a tademaw namakay Fei-zhou pasayza i nu zumaan kakayzaan a zazan palahad, Jordan lalabu nu kanatal yadah ku nu malumanay nu ba'tuaynay a ziday "lae'd tu ayzaay pakala tu tusa a mang ku nisubelidan nazipaan. uynianay a mihcaan a tademaw amin i Bu-yaw a taku a tukus nisubelid tu niyungan nu heni tu dadikecan a nisubelida a nazipaan. mitesekay micekiway a tademaw i 14,500 a mihcaan laylay nu "Natufian" nisubelidan nazipaan a lalangawan maazih i kitkit nu kasumamada sabalakiay a men-paw, uyniay nisubeladan a nazipaan itini i nu ayzaay a Jordan nutimulan nuwamisan a likelikenan. baluhay nu ba'tuay a mihcaan tu "10,000-4,500BC" tademaw amin nau pahutinay miadipay mialaay misupeday maniyul pasayza i malukay a palahad. An-man nusawali tu "Ain Ghazal" uynianay a mihcaan naayawan nu lalay a niyazu' aca. tademaw amin i kasumamadan nisubelidan a nazipaan makutkut tahekal ku pinaay a sabaw cacay a bataan ku nu ba'tu apukay nisangaan tu tademaw, u heni i kasumamadan ayaw nu 7250 a mihcaan a nisangaan. ayzaay a Jordan saayawy nu kitakit a ngangayaw hawsa, Jordan u Ying-guo ku mikutay mikuwan tu Ko-ci-lin-mung . 1921 a mihcaan. Ying-guo i lilis nu Jordan a sauwac, i satipan u Balesitan han, nuwalian alikut u Jordan. Ying-guo i nuwalian patizang tu cacay a pangkiw tu nu uzipay nisakakuan a miading tu kanatal. patizeng tu Han-ce a Hungti sakatusa ni Hay-sen a wawa ci A-bo-du-la a Hungti likutay nu Jordan tumukay a kanatal tu tumuk nu niyazu'. 1946 a mihcaan lima a bulad tusa izaw ku lima a demiad, Jordan misateked tuway, ci A-bo-du-la mala Hungti tu "ci Ai-mi-er u tapang tu nu kanatal", u ngangan nu kanatal tu likutay a Jordan ci Ha-xi-mu a Hungti nu kanatal, 1948 a mihcaan maala nu Jordan ku Jordan a sauwac satipan a tukus nu Balesitan a kakitizaan. 1950 a mihcaan sepat a bulad, Jordan a sauwac satipan a tukus atu nuwalian a tukus papulung u Jordan Ha-xi-mu a Hungti a kanatal han, mahamin nuyzaanay nu satipan a tukus nu A-la-puo a tademaw mala Jordan a tademaw nu kanatal. . Jordan paaya tu Balesitan a tademaw, paculi tu Yiselie palekal tu kanatal. milihiza ciniza tu saayaway nu A-la-pu a kanatal mapulung pakay Yiselie a nganngayaw. i mazemec nu ngayaw ku kanatal nu a-La-pu hawsa, Jordan pakala tu sapikelec tu satipan a tukus. 1967 a mihcaan Jordan atu Ai-ji, Xi li-ya atu Yi-la-ke maladay mangangayaw. Yiselie maala tu ku Jordan a sawac tu satip a tukuh nu kakitizaan atu mahamin ku Ye-lu-sa-leng. zakiza nu ngangawaw Yi-se-lie misulul mialesay a Jordan a tademaw tayza tu i Ye-lu-sa-leng, mikuwan tu Sen-tin a buyu' tu Cin-cin a biw. sakatusa a ngangayawan, katuud ku nu A-la-puay milaliway a tademaw pasu Jordan a tademaw milaliw katukuh i Jordan a sauwac tu nuwalian a tukus,u Balesitan a tademaw i Jordan macunus tu ku icelang. Balesitan a tademaw macunustu, u Jordan Hungti a luma'an caay kalihalay. 1970 a mihcaan, i Balesitan u mihulakay a sakapu kinapina tu mialaw tu hikuki. Jordan malingatu tu palamal i tuhenian, uynian malilid tu ku hamin a kitakit nu A-la-pu . Xi-li-ya i Jordan nu nuwamisan lilis nu hekal, sanad tan-ke a hitay mipenec tu Jordan. 1970 a mihcaan siwa a bulad tusa izaw ku tusa a demiad, i Cairo nu A-la pu a kanatal u dayhiw nu kanatal a sakakaay a tatengilan tuni pasumad a misatezep, mahatatus mapadeng tu ku lamal. Naka zikuzan izaw tu ku adidi'au a nngangawawlald sa mapepel. Katukuh 1971 a mihcaan petu a bulad, Jordan a Balesitan sahulak a sakapu mabahbah tunu zumaan a kanatal. i 1973 a mihcaan tu pihulakan tu cumi a demaad tu ningangayawan, Jordan a lilisan nu kanatal nai' ku lamal nu ngangayaw. nika Jordan miculcul patahkal tu cacy a sakapu a hitay micumud tu Xi-li-ya, mitena' tu itizaay hitay nu Xi-li-ya. Jordan caay picumud tu 1991 a mihcaan tu Hay-wan a bgabgayaw. Cin-ci Jordan mahamin u kanatal caykataneng ku nanum, namahiza azau aca ku simalan nu tahak a kuang a tuudan, mahini sa u sata nu Cin-bu sakahenulan a kalisiw. An-man u kasaupuan nu paliwalay, A-kaba a minatu uyza dada' u sacumud a minatu, angangan a tuud miidatu nu i cuwacuwaay a nipacumun tu sapalawpes a tuudan, tabaku uepah, dingki a yungan a tuud atu kazizeng baket ku sata, baket ku sata a mapasatezep ku pisiwba. Jordan paymihcaan nipacumuda a kalisiw pakala nipatahkalan malabas tu tuluay tu a kalisaw. amidiput tu pakuyucay a binawlan, Jordan a cin-bu mipabeli tu sakauzip nu tademaw tu belac, walay, waneng, atu baketay simal nu kazizeng. 1991 . 1991 a mihcaan tu saayaway a Hai-wan a nganngayaw Jordan a cin-ci mangelu. Jordan mapacici pacenaen pasetezep tu sapanukas tu tadah. Jordan a kanatal katuud ku pakuyucay a tademaw nu Balesitan, nu zuma Haiwan a kanatal tupipadanng nu Jordan, tayzaay i nu zumaan a kanatal nu misakawaway a tademaw, u cin-ci nu Jordan budibut satu, kanatal mahamin u cin-ci caay ka tanektek a malawlaw. tademaw 77.71ś≠≤. Jordan a tademaw pakala tu 93% sa u A-la-po a tademaw , zuma a binacadan a tademaw pasu Gaojiasuo a tademaw , Si-la a tademaw , Ya-su a tademaw "pasu Ku-la-mi a iluc" . cunus nu tadema 2.89%. u mapatayay nu lutungay 1.961%. maydihan a tanaya' ku nikauzip tu 77.71 a mihcaan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u *ordan sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa **,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa **,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa *** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% *ordan ńßa-si-mu nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, "a-r~…ĺa-pu a kamu" paŇčaŇčan ńßan tu *ordan itizaaj i si-ja a  ¶uŇč-tuŇč a kanatar~…ĺ,  ¶iniza nuwamisan mi ¶api tu sjria , nuwar~…ĺian mi ¶api tu ji-r~…ĺa-k…ô Ē~ °, nuwar~…ĺian nutimur~…ĺan mi ¶api tu sa-u-ti-ar~…ĺa-po, sapipan mi ¶api tu ji-s…ô-r~…ĺi…ô atu ba-r~…ĺ…ô-sitan. sińßar~…ĺ itini i *ordan a satipanan r~…ĺir~…ĺis nu kanatar~…ĺ, ńßoŇč-ńßai i tiza i sazikuzaj nu satipan nu timur~…ĺan. r~…ĺ…ôkakawaw a ŇčaŇčajaw, *ordan itiza i ou-ja f…ôi da-r~…ĺu a sar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan. kańß…ônur~…ĺa a tu-s…ô an-man nu *ordan a kanatar~…ĺ u sakatuudaj a tad…ômaw nu tu-s…ô, nu  ¶in- ¶i a ¶a,  ¶…ôn- ¶…ô atu pur~…ĺuŇč nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u amman . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i abdur~…ĺr~…ĺańß ii of *ordan, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu *ordan ajza sa  ¶i bisńß…ôr ar~…ĺ-kńßasawn…ôńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan ** bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺajr~…ĺaj kasumamadan nu *ordan namińß ¶aan sadidiaj ajaw nu ***,*** a mińß ¶aan, *ordan izaw tu ku tad…ômaw nazipaan nu mu…ôn…ôŇčaj. zajńßan tizaaj mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw namakaj f…ôi-zńßou pasajza i nu zumaan kakajzaan a zazan par~…ĺańßad, *ordan r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ jadańß ku nu mar~…ĺumanaj nu ba Ē~ °tuajnaj a zidaj "r~…ĺa…ô Ē~ °d tu ajzaaj pakar~…ĺa tu tusa a maŇč ku nisub…ôr~…ĺidan nazipaan. ujnianaj a mińß ¶aan a tad…ômaw amin i bu-jaw a taku a tukus nisub…ôr~…ĺid tu nijuŇčan nu ńß…ôni tu dadik…ô ¶an a nisub…ôr~…ĺida a nazipaan. mit…ôs…ôkaj mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw i **,*** a mińß ¶aan r~…ĺajr~…ĺaj nu "natufian" nisub…ôr~…ĺidan nazipaan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan maazińß i kitkit nu kasumamada sabar~…ĺakiaj a m…ôn-paw, ujniaj nisub…ôr~…ĺadan a nazipaan itini i nu ajzaaj a *ordan nutimur~…ĺan nuwamisan a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan. bar~…ĺuńßaj nu ba Ē~ °tuaj a mińß ¶aan tu "**,***-*,***b ¶" tad…ômaw amin nau pańßutinaj miadipaj miar~…ĺaaj misup…ôdaj manijur~…ĺ pasajza i mar~…ĺukaj a par~…ĺańßad. an-man nusawar~…ĺi tu "ain gńßazar~…ĺ" ujnianaj a mińß ¶aan naajawan nu r~…ĺar~…ĺaj a nijazu Ē~ ° a ¶a. tad…ômaw amin i kasumamadan nisub…ôr~…ĺidan a nazipaan makutkut tańß…ôkar~…ĺ ku pinaaj a sabaw  ¶a ¶aj a bataan ku nu ba Ē~ °tu apukaj nisaŇčaan tu tad…ômaw, u ńß…ôni i kasumamadan ajaw nu **** a mińß ¶aan a nisaŇčaan. ajzaaj a *ordan saajawj nu kitakit a ŇčaŇčajaw ńßawsa, *ordan u jiŇč-guo ku mikutaj mikuwan tu ko- ¶i-r~…ĺin-muŇč . **** a mińß ¶aan. jiŇč-guo i r~…ĺir~…ĺis nu *ordan a sauwa ¶, i satipan u bar~…ĺ…ôsitan ńßan, nuwar~…ĺian ar~…ĺikut u *ordan. jiŇč-guo i nuwar~…ĺian patizaŇč tu  ¶a ¶aj a paŇčkiw tu nu uzipaj nisakakuan a miadiŇč tu kanatar~…ĺ. patiz…ôŇč tu ńßan- ¶…ô a ńßuŇčti sakatusa ni ńßaj-s…ôn a wawa  ¶i a-bo-du-r~…ĺa a ńßuŇčti r~…ĺikutaj nu *ordan tumukaj a kanatar~…ĺ tu tumuk nu nijazu Ē~ °. **** a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad tusa izaw ku r~…ĺima a d…ômiad, *ordan misat…ôk…ôd tuwaj,  ¶i a-bo-du-r~…ĺa mar~…ĺa ńßuŇčti tu " ¶i ai-mi-…ôr u tapaŇč tu nu kanatar~…ĺ", u ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ tu r~…ĺikutaj a *ordan  ¶i ńßa-*i-mu a ńßuŇčti nu kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan maar~…ĺa nu *ordan ku *ordan a sauwa ¶ satipan a tukus nu bar~…ĺ…ôsitan a kakitizaan. **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad, *ordan a sauwa ¶ satipan a tukus atu nuwar~…ĺian a tukus papur~…ĺuŇč u *ordan ńßa-*i-mu a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ ńßan, mańßamin nujzaanaj nu satipan a tukus nu a-r~…ĺa-puo a tad…ômaw mar~…ĺa *ordan a tad…ômaw nu kanatar~…ĺ. . *ordan paaja tu bar~…ĺ…ôsitan a tad…ômaw, pa ¶ur~…ĺi tu jis…ôr~…ĺi…ô par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kanatar~…ĺ. mir~…ĺińßiza  ¶iniza tu saajawaj nu a-r~…ĺa-pu a kanatar~…ĺ mapur~…ĺuŇč pakaj jis…ôr~…ĺi…ô a ŇčanŇčajaw. i maz…ôm…ô ¶ nu Ňčajaw ku kanatar~…ĺ nu a-r~…ĺa-pu ńßawsa, *ordan pakar~…ĺa tu sapik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu satipan a tukus. **** a mińß ¶aan *ordan atu ai-ji, *i r~…ĺi-ja atu ji-r~…ĺa-k…ô mar~…ĺadaj maŇčaŇčajaw. jis…ôr~…ĺi…ô maar~…ĺa tu ku *ordan a sawa ¶ tu satip a tukuńß nu kakitizaan atu mańßamin ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôŇč. zakiza nu ŇčaŇčawaw ji-s…ô-r~…ĺi…ô misur~…ĺur~…ĺ miar~…ĺ…ôsaj a *ordan a tad…ômaw tajza tu i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôŇč, mikuwan tu s…ôn-tin a buju Ē~ ° tu  ¶in- ¶in a biw. sakatusa a ŇčaŇčajawan, katuud ku nu a-r~…ĺa-puaj mir~…ĺar~…ĺiwaj a tad…ômaw pasu *ordan a tad…ômaw mir~…ĺar~…ĺiw katukuńß i *ordan a sauwa ¶ tu nuwar~…ĺian a tukus,u bar~…ĺ…ôsitan a tad…ômaw i *ordan ma ¶unus tu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč. bar~…ĺ…ôsitan a tad…ômaw ma ¶unustu, u *ordan ńßuŇčti a r~…ĺuma Ē~ °an  ¶aaj kar~…ĺińßar~…ĺaj. **** a mińß ¶aan, i bar~…ĺ…ôsitan u mińßur~…ĺakaj a sakapu kinapina tu miar~…ĺaw tu ńßikuki. *ordan mar~…ĺiŇčatu tu par~…ĺamar~…ĺ i tuńß…ônian, ujnian mar~…ĺir~…ĺid tu ku ńßamin a kitakit nu a-r~…ĺa-pu . *i-r~…ĺi-ja i *ordan nu nuwamisan r~…ĺir~…ĺis nu ńß…ôkar~…ĺ, sanad tan-k…ô a ńßitaj mip…ôn…ô ¶ tu *ordan. **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad tusa izaw ku tusa a d…ômiad, i  ¶airo nu a-r~…ĺa pu a kanatar~…ĺ u dajńßiw nu kanatar~…ĺ a sakakaaj a tat…ôŇčir~…ĺan tuni pasumad a misat…ôz…ôp, mańßatatus mapad…ôŇč tu ku r~…ĺamar~…ĺ. naka zikuzan izaw tu ku adidi Ē~ °au a nŇčaŇčawawr~…ĺar~…ĺd sa map…ôp…ôr~…ĺ. katukuńß **** a mińß ¶aan p…ôtu a bur~…ĺad, *ordan a bar~…ĺ…ôsitan sańßur~…ĺak a sakapu mabańßbańß tunu zumaan a kanatar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan tu pińßur~…ĺakan tu  ¶umi a d…ômaad tu niŇčaŇčajawan, *ordan a r~…ĺir~…ĺisan nu kanatar~…ĺ nai Ē~ ° ku r~…ĺamar~…ĺ nu ŇčaŇčajaw. nika *ordan mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ patańßkar~…ĺ tu  ¶a ¶j a sakapu a ńßitaj mi ¶umud tu *i-r~…ĺi-ja, mit…ôna Ē~ ° tu itizaaj ńßitaj nu *i-r~…ĺi-ja. *ordan  ¶aaj pi ¶umud tu **** a mińß ¶aan tu ńßaj-wan a bgabgajaw.  ¶in- ¶i *ordan mańßamin u kanatar~…ĺ  ¶ajkatan…ôŇč ku nanum, namańßiza azau a ¶a ku simar~…ĺan nu tańßak a kuaŇč a tuudan, mańßini sa u sata nu  ¶in-bu sakańß…ônur~…ĺan a kar~…ĺisiw. an-man u kasaupuan nu par~…ĺiwar~…ĺaj, a-kaba a minatu ujza dada Ē~ ° u sa ¶umud a minatu, aŇčaŇčan a tuud miidatu nu i  ¶uwa ¶uwaaj a nipa ¶umun tu sapar~…ĺawp…ôs a tuudan, tabaku u…ôpańß, diŇčki a juŇčan a tuud atu kaziz…ôŇč bak…ôt ku sata, bak…ôt ku sata a mapasat…ôz…ôp ku pisiwba. *ordan pajmińß ¶aan nipa ¶umuda a kar~…ĺisiw pakar~…ĺa nipatańßkar~…ĺan mar~…ĺabas tu tur~…ĺuaj tu a kar~…ĺisaw. amidiput tu pakuju ¶aj a binawr~…ĺan, *ordan a  ¶in-bu mipab…ôr~…ĺi tu sakauzip nu tad…ômaw tu b…ôr~…ĺa ¶, war~…ĺaj, wan…ôŇč, atu bak…ôtaj simar~…ĺ nu kaziz…ôŇč. **** . **** a mińß ¶aan tu saajawaj a ńßai-wan a ŇčanŇčajaw *ordan a  ¶in- ¶i maŇč…ôr~…ĺu. *ordan mapa ¶i ¶i pa ¶…ôna…ôn pas…ôt…ôz…ôp tu sapanukas tu tadańß. *ordan a kanatar~…ĺ katuud ku pakuju ¶aj a tad…ômaw nu bar~…ĺ…ôsitan, nu zuma ńßaiwan a kanatar~…ĺ tupipadanŇč nu *ordan, tajzaaj i nu zumaan a kanatar~…ĺ nu misakawawaj a tad…ômaw, u  ¶in- ¶i nu *ordan budibut satu, kanatar~…ĺ mańßamin u  ¶in- ¶i  ¶aaj ka tan…ôkt…ôk a mar~…ĺawr~…ĺaw. tad…ômaw **.***. *ordan a tad…ômaw pakar~…ĺa tu **% sa u a-r~…ĺa-po a tad…ômaw , zuma a bina ¶adan a tad…ômaw pasu gaojiasuo a tad…ômaw , si-r~…ĺa a tad…ômaw , ja-su a tad…ômaw "pasu ku-r~…ĺa-mi a ir~…ĺu ¶" .  ¶unus nu tad…ôma *.**%. u mapatajaj nu r~…ĺutuŇčaj *.***%. majdińßan a tanaja Ē~ ° ku nikauzip tu **.** a mińß ¶aan.</PHON>
    </S>
</TEXT>