<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ka-lma-ke-se" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ka-lma-ke-se" copyright="CC BY-SA" citation="Ka-lma-ke-se. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ka-lma-ke-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ka-lma-ke-se, title = Ka-lma-ke-se, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ka-lma-ke-se} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ka-l.ma-ke-se 卡爾·馬克思 kakiliman Ka-l.ma-se-ke FRSA &quot;te-ku a kamu Karl Marx 1818 a mihcaan 5 ay bylad 14 a demiad „ yu mahida henay i cung-ku may-ke-se u sitangahay, mikuwanay a sinilaculay, sayku, mikuwanay, idaw ku abala sasakamun, mihusuay, likisi a tademaw, wida sa ma-ke-se ayudud tucekay patideng tu tademaw, sayaway a kanatal masakaputay atu mukeliday, pangangan han kitakit nu nayay ku kalusinteb atu malakuliay a yademaw nu sapatideng a saydan, kanatal mapulingay a kawaw nu sakayduhan nu maiungatuay a tademaw. nilaculan 1843 a mihcaan ci ma-ke-se mikikung malimad i pa-li, mududuc i pasinbungay mikuli tu misulit tu niecawan ;1844 a mihcaan, ci ma-ke-se-idaw kusulit &quot;1844 amihcaan sapilacul atusitangahay a nalimaan misulit&quot; masasutineng tu cabay ci hu-zuy-te-li-si. En-ke-se, ne-ke-se- maladikudan nida acabay usabaeketay a makakadum a cabay. nadikudan sa mabulaw cu Ma-ke-se tayda ipu-lu-say-l , mabaluduh milabu tu sakyabalal akawa, patideng tu mapulungay a lekakaw, imahini, ci ma-ke-se makayni tu i hay-ke-l a nakamuwan makatepa tu, mihapiy sa &quot;te-i-ce tu nudatengan tusulit a micidekay a nikasikeda tu hay-el-ke a nakamuwan. i 1848 a mihcaan,malecad ci en-ke-se misulit tu &quot; mikuwanay a kamu&quot;sisa u mikuwanay anidateng atu tiniay a siyhu cay kasasukapah kinapina bahbahen ni ma-ke-se nayi 1849 a mihcaan mubahbah aca ku siyhu nu pu-lu-se, pacicihan tu atu acawa tu wawa mabulaw taydan i lun-tun, hidahida satu itida maudip hanikabalaki. nika ci ma-ke-se pacici sa misulit, malingatu a patideng tu nu sayku a sapilacul a kakawaw nu sapatinaku, imahini sa ci ma-ke-se mabalucuh milab utu nusayku a kawaw, kalamkam mala sakacacay nu Kanatal malasabaeketay a tademaw. . Matabal nu luma' a likisi atu ma-ke-se nu adiwawa. Ma-ke-se. i te-li-llecuhan, 1928 a mihcaan i te-ku nu sayku a masakaputay micakay itini, ayda sa sumaden mala Ma-ke-se kiningan a sasingaan a kitidaan. Ma-ke-se i 1818 a mihcaan 5 ay a bulad 5 ay a demiad nilecuhan i pu-lu-se akanatal nu layin a kitidaan nu adidiay a niyadu' te-li-el, wama nida sa u likisi ci hay-in-li-si. Ma-se-ke &quot; 1777 a mihcaan katukuh 1838 a mihcaan&quot; u ngangan nuyna sa ci heng-li-ay-da. Pi-lay-se-paw &quot;Henrietta Pressburg,1788 katukuh 1863 amihcaan&quot;. 1788 u baki ni Ma-ke-se u yu-tay-a tademaw, u wama nu wina sa u hu-lan lapi; nu wama a kakawasan namakayni 1723 amihcaan malingatu mala te-li-lnuytidaay a kawaw, ledu sa katukuh nu baki ci may-l.halewiy. Ma-ke-se &quot;Meier Halevi Marx. u wama ni Ma-ke-se tadangangan ci he-siy-l, u labunuluma sayaway makaala tu kapahay a sitangahay a tademaw.nadikudan sa ci he-siy-lmala likisi kapah tu kini kaudip nu heni, kyu u luma' idaw ku umah paluma tu budu. u wawa ni Ma-ke-se nuayawan nulecuh, maydih milimek tu minelihay tu yu-tay anipalulaecuh kyu tucek sa miales tu yu-tay a sapisinziya, paduma tu sinaiya nu te-ku-u kanamuhan nu binacadan a baluhay a kiwkay. i mahida, sumaden nida ku ngangan namakayni i i-ti-a- han muawaw. &quot;hel-siy&quot;masumas nu te-ku hina sasakamuen &quot;hay-in-li-si&quot; &quot;Ma-ke-se&quot;. &quot; .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ka-l.ma-ke-se 卡爾·馬克思 kakiliman Ka-l.ma-se-ke FRSA &quot;te-ko a kamo Karl Marx 1818 a mihcaan 5 ay bylad 14 a demiad „ yo mahida henay i cong-ko may-ke-se o sitangahay, mikowanay a sinilacolay, sayko, mikowanay, idaw ko abala sasakamon, mihosoay, likisi a tademaw, wida sa ma-ke-se ayodod tocekay patideng to tademaw, sayaway a kanatal masakapotay ato mokeliday, pangangan han kitakit no nayay ko kalosinteb ato malakoliay a yademaw no sapatideng a saydan, kanatal mapolingay a kawaw no sakaydohan no maiongatoay a tademaw. nilacolan 1843 a mihcaan ci ma-ke-se mikikong malimad i pa-li, mododoc i pasinbongay mikoli to misolit to niecawan ;1844 a mihcaan, ci ma-ke-se-idaw kosolit &quot;1844 amihcaan sapilacol atositangahay a nalimaan misolit&quot; masasotineng to cabay ci ho-zoy-te-li-si. En-ke-se, ne-ke-se- maladikodan nida acabay osabaeketay a makakadom a cabay. nadikodan sa mabolaw co Ma-ke-se tayda ipo-lo-say-l , mabalodoh milabo to sakyabalal akawa, patideng to mapolongay a lekakaw, imahini, ci ma-ke-se makayni to i hay-ke-l a nakamowan makatepa to, mihapiy sa &quot;te-i-ce to nodatengan tosolit a micidekay a nikasikeda to hay-el-ke a nakamowan. i 1848 a mihcaan,malecad ci en-ke-se misolit to &quot; mikowanay a kamo&quot;sisa o mikowanay anidateng ato tiniay a siyho cay kasasokapah kinapina bahbahen ni ma-ke-se nayi 1849 a mihcaan mobahbah aca ko siyho no po-lo-se, pacicihan to ato acawa to wawa mabolaw taydan i lon-ton, hidahida sato itida maodip hanikabalaki. nika ci ma-ke-se pacici sa misolit, malingato a patideng to no sayko a sapilacol a kakawaw no sapatinako, imahini sa ci ma-ke-se mabalocoh milab oto nosayko a kawaw, kalamkam mala sakacacay no Kanatal malasabaeketay a tademaw. . Matabal no loma' a likisi ato ma-ke-se no adiwawa. Ma-ke-se. i te-li-llecohan, 1928 a mihcaan i te-ko no sayko a masakapotay micakay itini, ayda sa somaden mala Ma-ke-se kiningan a sasingaan a kitidaan. Ma-ke-se i 1818 a mihcaan 5 ay a bolad 5 ay a demiad nilecohan i po-lo-se akanatal no layin a kitidaan no adidiay a niyado' te-li-el, wama nida sa o likisi ci hay-in-li-si. Ma-se-ke &quot; 1777 a mihcaan katokoh 1838 a mihcaan&quot; o ngangan noyna sa ci heng-li-ay-da. Pi-lay-se-paw &quot;Henrietta Pressborg,1788 katokoh 1863 amihcaan&quot;. 1788 o baki ni Ma-ke-se o yo-tay-a tademaw, o wama no wina sa o ho-lan lapi; no wama a kakawasan namakayni 1723 amihcaan malingato mala te-li-lnoytidaay a kawaw, ledo sa katokoh no baki ci may-l.halewiy. Ma-ke-se &quot;Meier Halevi Marx. o wama ni Ma-ke-se tadangangan ci he-siy-l, o labonoloma sayaway makaala to kapahay a sitangahay a tademaw.nadikodan sa ci he-siy-lmala likisi kapah to kini kaodip no heni, kyo o loma' idaw ko omah paloma to bodo. o wawa ni Ma-ke-se noayawan nolecoh, maydih milimek to minelihay to yo-tay anipalolaecoh kyo tocek sa miales to yo-tay a sapisinziya, padoma to sinaiya no te-ko-o kanamohan no binacadan a balohay a kiwkay. i mahida, somaden nida ko ngangan namakayni i i-ti-a- han moawaw. &quot;hel-siy&quot;masomas no te-ko hina sasakamoen &quot;hay-in-li-si&quot; &quot;Ma-ke-se&quot;. &quot; .</FORM>
    </S>
</TEXT>