<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ka-pa-tu-ci-ya" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ka-pa-tu-ci-ya" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ka-pa-tu-ci-yaŚć°ŚłēŚ§öŚ•ášļě "Tu-al-ci a kamu, Kapadokya, Si-la a kamu, őöőĪŌÄŌÄőĪőīőŅőļőĮőĪ, masa Low-ma, Kappadok√≠a, Ku-pow-s a kamu, ūźé£ūźéęūźéĪūźé¨ūźéĘūźé£, masa Low-ma, Katpatuka" pabelinen aca tu Ka-pa-tu-ci-ya, Ka-pa-tu-si-ya, Ka-pa-tu-ci-ya, Ka-pa-tu-ci-ya, Ya-cow likisiay cacay ngangan nu kakitizaan, hamin i likisiay a An-na-to-li-ya-kitizaan a satebanay, ayza u Tu-al-cici-ney-bu-sye-si-al,Kay-say-li, A-ke-sa-lay, Ni-tay. kasumamaday a Si-la migingkiway tu likisi Si-la-to-te a ziday, Ka-pa-tu-ci-yapasu makay Tow-low-s buyu' katukuh hey-hay a laeday ahebal ku kakitizaan a lala'. , . nilaculan mahini nizatengan nu Ka-pa-tu-ci-ya, nutimulay u Tu-low-s a buyu' a kakenis, wali Ti-yu-ba-la-ti a sauwac, saamisan atu tiniay a tukay amatatules, satipan cong-yang yan-cyen-hwang matatules. hamin nu liwliw a ahebal caay kadayum a palucek. S-te-la-pow uyza cacayay simungay musakamu tu nisulitan tuynu a kakitizaan nu misulitay tu nu mukasiay, nika patabaki tatu ciniza tu hekal nu Ka-pa-tu-ci-ya, ayza matineng tu ku tademaw amin, Ka-pa-tu-ci-ya sawali satip palaka tu 400 kung-li, u timulamis 240 kung-li dada'. kasumamadan nu mitesekay misulitmisakamu tamiyan Ka-pa-tu-ci-ya utni a nganga nu icelangan a belaw ci Pow-s a tademaw malingatu. Namahiza uyza a ziday Si-la nisulitan a kamu, Ka-pa-tu-ci-ya mapangangantu "Si-li-ya a tademaw" anucaay "Pay-s-li-ya a tademaw" han. Low-ma-ti-kow a zidayay a Yu-ya nu migingkiway tu likisi ci Ye-se-bu-s i pisilitan sakamu sa "Pay-si-li-ya a tademaw" tatenga'ay u sesiway a Nu-ya u sakatulu ni Ce-ya-bu a wawa ni Mi-seay a iluc, nani panganganhan tu "mi-se a tademaw", ayza mapannganga tu Ka-pa-tu-ci-ya a tademaw. . i A-cye-mey-ni-te hungti a zidayay nu sazikuzay nu pinaay a ziday a pikuwan nu Pow-s hungti, uyni kitizaan mauzip nu Ka-pa-tu-ci-ya malatusa ku pikawawan a kitizaan, zuma i cang-ya atu tukusay a tunggus matilin amapan gangan tu Ka-pa-tu-ci-ya, uzuma pala tukayayn. uyni a kalaliyas hakay sikawaw i ayaw nu sumamaday nu misulitay ci Se-nuo-ben a nikauzipay ziday. i Pow-s-ti-kow mademec nu Ya-li-san-ta-ti-kow zikuz, uyni tusa zuma malaliyas tu, uyni a tukuy mala nu Si-la atu a ziday cacay u kahenulan cen-ce a icelang, uyni ngangan Ka-pa-tu-ci-ya uyza dada' nipangangan tu nu labuay kuyza a sakuwan "Ta- Ka-pa-tu-ci-ya" tu. Ka-pa-tu-ci-ya hungti a kanatal i S-te-la-pow a nikauzipan a ziday mahiza tu misakaku mauzip. Ci-li-ci-ya mala uyni a lala' nu baluhay a ngnangan, u saayaway acenbu sa u Kay-sa-li-ya "nu Pey-huyay nu Kay-sa-li-ya caay ku kitizaan". S-te-la-pow a nisulitan musakamu tu uyza dada' tusa aenenngan u Ka-pa-tu-ci-ya' a tukuy uyza u Kay-sa-li-ya atu tiniay i Tows-loe-s buyu' capi nu Ta-ya-na. Ka-pa-tu-ci-ya lala' u micidekay talakaw. migingkiway tu likisi amin sakay Pow-s ti-kow ayaw nipikuwan nu Ka-pa-tu-ci-ya a kitizaanay a likisi caay kakatuud ku matinengay. Patatenga' tuyni a lalaan u saayaway micukaymas tu mukin a binacadan Si-ta a tademawan lalekalan a lala'. Si-ta-ti-kow masingki zikuz, Ka-pa-tu-ci-ya nu muenengay u Mu-sen a tademaw. Mu-sen a tademaw ayaw nu 6 sec- mademec nuLi-ti-ya hungti ci Ke-low-ay-su-s, tuya zikuzan malaliyas t u ku Ka-pa-tu-ci-ya, zayhan katuud ku adidi'ay a kanatal a mikuwan. saadidi'ay i Ta-liw-s i-se a ziday, Ka-pa-tu-ci-ya sa usakuwan tu nu Pow-s-ti-kow, nika mala cung-tuay hatu u wang-kung. i Ya-li-san-ta a ta-ti pingayawan a ziday, Ka-pa-tu-ci-yaay a cung-tu nu A-lia-la-te-ise, i Pow-lan-ti-kow ciniza caay kasatezep ku lalum zikuz tatenga' patizeng tu nu uzipay a hungti a kanatal. sazikuzay u Ka-pa-tu-ci-yaay a likisi nu A-li a-la-te hungti a zidayay a likisi. Ya-li-san-ta ciniza caaynay katayza i Ka-pa-tu-ci-ya, maedemen ciniza tuyni adidi'ay a kanatal mala uzipay a kanatal, caay pizateng tu amidemec cinizaan. uyza ci A-li-a-la-te-ise kalawkaw, u ngasaw niza madiputay tu sakay Ka-pa-tu-ci-ya amisakaku mikuwan. i Ya-li-san-ta mapatay zikuz,u mikeliday niza a hicay ci Ow-may-ni-s misabalucu' i Syaw Si-ya patizeng tunu uzipay a sakuwan, uyza midemung tu Ka-pa-tu-ci-ya hamin han mitapay ku A-li-a-la-te nika Ow-may-ni-s patay sasa, A-li-a-la-te a wawa ci A-li-a-la-te al-se masukas tu nu ngasaway a sakuwan. i Low-ma apucu'an aziday, Ka-pa-tu-ci-ya mala nu Low-ma madecdec malinlakuay a kanatal, saayaw muculal kuada "Ka-pa-tu-ci-ya na u Say-liw-ku-ti-kow a hungti ci An-tyaw-ke ta-ti-kow paculi tu Low-ma nu malacabayay a hitay". uyzasa dadaw ku Ka-pa-tu-ci-ya mala aca nu Low-ma nu paculiay tu Ma-ci-tun hungti ci Pow-al-siw-s malacabayay a hitay. . Say-liw-ku-ti-kow i Ya-cow tatungus caay kasatezep ku lalum zikuz, Ka-pa-tu-ci-ya mahamin pasayza i Low-ma tu. hungti ci A-li-A-la te u-se namapulung tu Low-ma tung-sway ci Ke-la-su mikelid tu hitay mingayaw ci A-li-s-tong-ni-ke, zikuz paculi c i Pa-cya-ma hungti ci A-ta-low-s san-se u kamu tu amapatay ci Pa-cya-ma-cyaw atu Low-ma ukawaw caay ku nu uzip a icelang a mala ahungti. i A-li-A-la-te-u-se cay katenes namapatay, Ka-pa-tu-ci-ya malinngatu atayza uyni atukay a hungti ci Mi-te-li-ta-ti liw-se a pidemung, zikuz Ka-pa-tu-ci-ya mala u palahadan tu icelang akanca u pidemecan a kitizaan. i A-li-A-la-te-ciw-se i kalahungtian a ziday, ci Mi-te-li-ta-ti liw-se muliyaw aca midemec tu Ka-pa-tu-ci-ya, nika sazikuzay mapacici a paales. cacay tiniay kakitaan ci A-li-aw-pa-al-can-s-se mala nu Ka-pa-tu-ci-ya a hungti "ayaw tu 93 a mihcaan", nika u aenengan niza katukuh Lows-ma mahamin mademec ku Mi-te-li-ta-ti atu malacabayay a Ya-mey-ni-ya a hungti Ti-ke-lan al-se zikuz kya a tanektek tu "ayaw pakala tu 63 a mihcaan". i labu a kalalaisan nu Low-ma a ziday, A-li-A-la-te a hungtian Ka-pa-tu-ci-ya hungti amin micukel tu Pang-pey, satu micukel tu Yu-li-u-s. kay-ya, mahiza maniyul pazayza ci Ma-ke.An-tung-nian. mapcuk ci Ma-ke.An-tung-ni Ka-pa-tu-ci-ya hungti ci A-li-A-la-te se-se, sazikuzay mahamin tu mapatay ku I-langay a A-li-A-la-te hungti a ziday, mipadang ciniza tu zuma tiniay a kakitaan a A-al-ke-la-aw-s pala mikawaway nu tiniay a Low-ma. kung-yen 17 a mihcaan, ci Ti-pi-lye hungti asali sapalasawan tu Ka-pa-tu-ci-ya teked a enenngan, pala hungtien ciniza nu cacay a sakuwan. Ka-pa-tu-ci-ya a lalangawan malilid nu I-lang a lalangawa. i hungti a lumaan niza atu kakitaan hamin mala I-lang, kanatal a sakaput micapiay tu Pow-s-ti-kow. i Ka-pa-tu-ci-ya maazih ku sasaay nu lala' a tukay, u heni hatu nu saayaway miladayay tu ciwlu milimek i Low-ma-ti-kow nizipa sawacuan a pilimekan. Ka-pa-tu-ci-ya a kakitizaan u makangkangay a kakatayzaan nu miliwkuan, zayhan yadah ku micidekay nu hekal a lala', likisi atu lalangnawan masazuma ku kitizaan. satip timulan an gangan a tukuy Kay-say-li mapazazan tu katukuh Tu-al-ci angangan a tukay nu An-ka-la atu I-s-tan-paway a pahikukianatu silamalan a kawaw. Ka-pa-tu-ci-ya sa u sakahenulan nu miliwkuan a tukay atu kakatayzaan, Yu-al-ci-pu-ke-le, Ihlara diheb, Selime, Guzelyurt, U-ci-si-ya-al, A-wa-now-s atu Zelve. u aazihanay sa u sasaay a tukuy Te-lin-ku-yu,I-ma-ke-le, Gaziemir atu Ozkanak. masaseletay a ungcuy kiwkay iza ku talakaway nizungaan a cabeng atu nitu'tu'an tu nu ba'tu. taneng makay kung-yen 9 seci katukuh 11 seci. Akuti'ay a besu mubahel i Ka-pa-tu-ci-ya u tada madangdangay. ,IhlaraŤį∑,Selime,Guzelyurt, Zelve. ,GaziemirŚíĆOzkanak. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == ka-pa-tu- ¶i-ja***** "tu-ar~…ĺ- ¶i a kamu, kapadokja, si-r~…ĺa a kamu, **********, masa r~…ĺow-ma, kappadok*a, ku-pow-s a kamu, ******, masa r~…ĺow-ma, katpatuka" pab…ôr~…ĺin…ôn a ¶a tu ka-pa-tu- ¶i-ja, ka-pa-tu-si-ja, ka-pa-tu- ¶i-ja, ka-pa-tu- ¶i-ja, ja- ¶ow r~…ĺikisiaj  ¶a ¶aj ŇčaŇčan nu kakitizaan, ńßamin i r~…ĺikisiaj a an-na-to-r~…ĺi-ja-kitizaan a sat…ôbanaj, ajza u tu-ar~…ĺ- ¶i ¶i-n…ô-bu-sj…ô-si-ar~…ĺ,kaj-saj-r~…ĺi, a-k…ô-sa-r~…ĺaj, ni-taj. kasumamadaj a si-r~…ĺa migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi si-r~…ĺa-to-t…ô a zidaj, ka-pa-tu- ¶i-japasu makaj tow-r~…ĺow-s buju Ē~ ° katukuńß ńß…ô-ńßaj a r~…ĺa…ôdaj ańß…ôbar~…ĺ ku kakitizaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. , . nir~…ĺa ¶ur~…ĺan mańßini nizat…ôŇčan nu ka-pa-tu- ¶i-ja, nutimur~…ĺaj u tu-r~…ĺow-s a buju Ē~ ° a kak…ônis, war~…ĺi ti-ju-ba-r~…ĺa-ti a sauwa ¶, saamisan atu tiniaj a tukaj amatatur~…ĺ…ôs, satipan  ¶oŇč-jaŇč jan- ¶j…ôn-ńßwaŇč matatur~…ĺ…ôs. ńßamin nu r~…ĺiwr~…ĺiw a ańß…ôbar~…ĺ  ¶aaj kadajum a par~…ĺu ¶…ôk. s-t…ô-r~…ĺa-pow ujza  ¶a ¶ajaj simuŇčaj musakamu tu nisur~…ĺitan tujnu a kakitizaan nu misur~…ĺitaj tu nu mukasiaj, nika patabaki tatu  ¶iniza tu ńß…ôkar~…ĺ nu ka-pa-tu- ¶i-ja, ajza matin…ôŇč tu ku tad…ômaw amin, ka-pa-tu- ¶i-ja sawar~…ĺi satip par~…ĺaka tu *** kuŇč-r~…ĺi, u timur~…ĺamis *** kuŇč-r~…ĺi dada Ē~ °. kasumamadan nu mit…ôs…ôkaj misur~…ĺitmisakamu tamijan ka-pa-tu- ¶i-ja utni a ŇčaŇča nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan a b…ôr~…ĺaw  ¶i pow-s a tad…ômaw mar~…ĺiŇčatu. namańßiza ujza a zidaj si-r~…ĺa nisur~…ĺitan a kamu, ka-pa-tu- ¶i-ja mapaŇčaŇčantu "si-r~…ĺi-ja a tad…ômaw" anu ¶aaj "paj-s-r~…ĺi-ja a tad…ômaw" ńßan. r~…ĺow-ma-ti-kow a zidajaj a ju-ja nu migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi  ¶i j…ô-s…ô-bu-s i pisir~…ĺitan sakamu sa "paj-si-r~…ĺi-ja a tad…ômaw" tat…ôŇča Ē~ °aj u s…ôsiwaj a nu-ja u sakatur~…ĺu ni  ¶…ô-ja-bu a wawa ni mi-s…ôaj a ir~…ĺu ¶, nani paŇčaŇčanńßan tu "mi-s…ô a tad…ômaw", ajza mapanŇčaŇča tu ka-pa-tu- ¶i-ja a tad…ômaw. . i a- ¶j…ô-m…ô-ni-t…ô ńßuŇčti a zidajaj nu sazikuzaj nu pinaaj a zidaj a pikuwan nu pow-s ńßuŇčti, ujni kitizaan mauzip nu ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺatusa ku pikawawan a kitizaan, zuma i  ¶aŇč-ja atu tukusaj a tuŇčgus matir~…ĺin amapan gaŇčan tu ka-pa-tu- ¶i-ja, uzuma par~…ĺa tukajajn. ujni a kar~…ĺar~…ĺijas ńßakaj sikawaw i ajaw nu sumamadaj nu misur~…ĺitaj  ¶i s…ô-nuo-b…ôn a nikauzipaj zidaj. i pow-s-ti-kow mad…ôm…ô ¶ nu ja-r~…ĺi-san-ta-ti-kow zikuz, ujni tusa zuma mar~…ĺar~…ĺijas tu, ujni a tukuj mar~…ĺa nu si-r~…ĺa atu a zidaj  ¶a ¶aj u kańß…ônur~…ĺan  ¶…ôn- ¶…ô a i ¶…ôr~…ĺaŇč, ujni ŇčaŇčan ka-pa-tu- ¶i-ja ujza dada Ē~ ° nipaŇčaŇčan tu nu r~…ĺabuaj kujza a sakuwan "ta- ka-pa-tu- ¶i-ja" tu. ka-pa-tu- ¶i-ja ńßuŇčti a kanatar~…ĺ i s-t…ô-r~…ĺa-pow a nikauzipan a zidaj mańßiza tu misakaku mauzip.  ¶i-r~…ĺi- ¶i-ja mar~…ĺa ujni a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu bar~…ĺuńßaj a ŇčnaŇčan, u saajawaj a ¶…ônbu sa u kaj-sa-r~…ĺi-ja "nu p…ô-ńßujaj nu kaj-sa-r~…ĺi-ja  ¶aaj ku kitizaan". s-t…ô-r~…ĺa-pow a nisur~…ĺitan musakamu tu ujza dada Ē~ ° tusa a…ôn…ônŇčan u ka-pa-tu- ¶i-ja Ē~ ° a tukuj ujza u kaj-sa-r~…ĺi-ja atu tiniaj i tows-r~…ĺo…ô-s buju Ē~ °  ¶api nu ta-ja-na. ka-pa-tu- ¶i-ja r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u mi ¶id…ôkaj tar~…ĺakaw. migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi amin sakaj pow-s ti-kow ajaw nipikuwan nu ka-pa-tu- ¶i-ja a kitizaanaj a r~…ĺikisi  ¶aaj kakatuud ku matin…ôŇčaj. patat…ôŇča Ē~ ° tujni a r~…ĺar~…ĺaan u saajawaj mi ¶ukajmas tu mukin a bina ¶adan si-ta a tad…ômawan r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. si-ta-ti-kow masiŇčki zikuz, ka-pa-tu- ¶i-ja nu mu…ôn…ôŇčaj u mu-s…ôn a tad…ômaw. mu-s…ôn a tad…ômaw ajaw nu * s…ô ¶- mad…ôm…ô ¶ nur~…ĺi-ti-ja ńßuŇčti  ¶i k…ô-r~…ĺow-aj-su-s, tuja zikuzan mar~…ĺar~…ĺijas t u ku ka-pa-tu- ¶i-ja, zajńßan katuud ku adidi Ē~ °aj a kanatar~…ĺ a mikuwan. saadidi Ē~ °aj i ta-r~…ĺiw-s i-s…ô a zidaj, ka-pa-tu- ¶i-ja sa usakuwan tu nu pow-s-ti-kow, nika mar~…ĺa  ¶uŇč-tuaj ńßatu u waŇč-kuŇč. i ja-r~…ĺi-san-ta a ta-ti piŇčajawan a zidaj, ka-pa-tu- ¶i-jaaj a  ¶uŇč-tu nu a-r~…ĺia-r~…ĺa-t…ô-is…ô, i pow-r~…ĺan-ti-kow  ¶iniza  ¶aaj kasat…ôz…ôp ku r~…ĺar~…ĺum zikuz tat…ôŇča Ē~ ° patiz…ôŇč tu nu uzipaj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. sazikuzaj u ka-pa-tu- ¶i-jaaj a r~…ĺikisi nu a-r~…ĺi a-r~…ĺa-t…ô ńßuŇčti a zidajaj a r~…ĺikisi. ja-r~…ĺi-san-ta  ¶iniza  ¶aajnaj katajza i ka-pa-tu- ¶i-ja, ma…ôd…ôm…ôn  ¶iniza tujni adidi Ē~ °aj a kanatar~…ĺ mar~…ĺa uzipaj a kanatar~…ĺ,  ¶aaj pizat…ôŇč tu amid…ôm…ô ¶  ¶inizaan. ujza  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô-is…ô kar~…ĺawkaw, u Ňčasaw niza madiputaj tu sakaj ka-pa-tu- ¶i-ja amisakaku mikuwan. i ja-r~…ĺi-san-ta mapataj zikuz,u mik…ôr~…ĺidaj niza a ńßi ¶aj  ¶i ow-maj-ni-s misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° i sjaw si-ja patiz…ôŇč tunu uzipaj a sakuwan, ujza mid…ômuŇč tu ka-pa-tu- ¶i-ja ńßamin ńßan mitapaj ku a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô nika ow-maj-ni-s pataj sasa, a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô a wawa  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô ar~…ĺ-s…ô masukas tu nu Ňčasawaj a sakuwan. i r~…ĺow-ma apu ¶u Ē~ °an azidaj, ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺa nu r~…ĺow-ma mad…ô ¶d…ô ¶ mar~…ĺinr~…ĺakuaj a kanatar~…ĺ, saajaw mu ¶ur~…ĺar~…ĺ kuada "ka-pa-tu- ¶i-ja na u saj-r~…ĺiw-ku-ti-kow a ńßuŇčti  ¶i an-tjaw-k…ô ta-ti-kow pa ¶ur~…ĺi tu r~…ĺow-ma nu mar~…ĺa ¶abajaj a ńßitaj". ujzasa dadaw ku ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺa a ¶a nu r~…ĺow-ma nu pa ¶ur~…ĺiaj tu ma- ¶i-tun ńßuŇčti  ¶i pow-ar~…ĺ-siw-s mar~…ĺa ¶abajaj a ńßitaj. . saj-r~…ĺiw-ku-ti-kow i ja- ¶ow tatuŇčus  ¶aaj kasat…ôz…ôp ku r~…ĺar~…ĺum zikuz, ka-pa-tu- ¶i-ja mańßamin pasajza i r~…ĺow-ma tu. ńßuŇčti  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa t…ô u-s…ô namapur~…ĺuŇč tu r~…ĺow-ma tuŇč-swaj  ¶i k…ô-r~…ĺa-su mik…ôr~…ĺid tu ńßitaj miŇčajaw  ¶i a-r~…ĺi-s-toŇč-ni-k…ô, zikuz pa ¶ur~…ĺi  ¶ i pa- ¶ja-ma ńßuŇčti  ¶i a-ta-r~…ĺow-s san-s…ô u kamu tu amapataj  ¶i pa- ¶ja-ma- ¶jaw atu r~…ĺow-ma ukawaw  ¶aaj ku nu uzip a i ¶…ôr~…ĺaŇč a mar~…ĺa ańßuŇčti. i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô-u-s…ô  ¶aj kat…ôn…ôs namapataj, ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺinŇčatu atajza ujni atukaj a ńßuŇčti  ¶i mi-t…ô-r~…ĺi-ta-ti r~…ĺiw-s…ô a pid…ômuŇč, zikuz ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺa u par~…ĺańßadan tu i ¶…ôr~…ĺaŇč akan ¶a u pid…ôm…ô ¶an a kitizaan. i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô- ¶iw-s…ô i kar~…ĺańßuŇčtian a zidaj,  ¶i mi-t…ô-r~…ĺi-ta-ti r~…ĺiw-s…ô mur~…ĺijaw a ¶a mid…ôm…ô ¶ tu ka-pa-tu- ¶i-ja, nika sazikuzaj mapa ¶i ¶i a paar~…ĺ…ôs.  ¶a ¶aj tiniaj kakitaan  ¶i a-r~…ĺi-aw-pa-ar~…ĺ- ¶an-s-s…ô mar~…ĺa nu ka-pa-tu- ¶i-ja a ńßuŇčti "ajaw tu ** a mińß ¶aan", nika u a…ôn…ôŇčan niza katukuńß r~…ĺows-ma mańßamin mad…ôm…ô ¶ ku mi-t…ô-r~…ĺi-ta-ti atu mar~…ĺa ¶abajaj a ja-m…ô-ni-ja a ńßuŇčti ti-k…ô-r~…ĺan ar~…ĺ-s…ô zikuz kja a tan…ôkt…ôk tu "ajaw pakar~…ĺa tu ** a mińß ¶aan". i r~…ĺabu a kar~…ĺar~…ĺaisan nu r~…ĺow-ma a zidaj, a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô a ńßuŇčtian ka-pa-tu- ¶i-ja ńßuŇčti amin mi ¶uk…ôr~…ĺ tu paŇč-p…ô, satu mi ¶uk…ôr~…ĺ tu ju-r~…ĺi-u-s. kaj-ja, mańßiza manijur~…ĺ pazajza  ¶i ma-k…ô.an-tuŇč-nian. map ¶uk  ¶i ma-k…ô.an-tuŇč-ni ka-pa-tu- ¶i-ja ńßuŇčti  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô s…ô-s…ô, sazikuzaj mańßamin tu mapataj ku i-r~…ĺaŇčaj a a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô ńßuŇčti a zidaj, mipadaŇč  ¶iniza tu zuma tiniaj a kakitaan a a-ar~…ĺ-k…ô-r~…ĺa-aw-s par~…ĺa mikawawaj nu tiniaj a r~…ĺow-ma. kuŇč-j…ôn ** a mińß ¶aan,  ¶i ti-pi-r~…ĺj…ô ńßuŇčti asar~…ĺi sapar~…ĺasawan tu ka-pa-tu- ¶i-ja t…ôk…ôd a …ôn…ônŇčan, par~…ĺa ńßuŇčti…ôn  ¶iniza nu  ¶a ¶aj a sakuwan. ka-pa-tu- ¶i-ja a r~…ĺar~…ĺaŇčawan mar~…ĺir~…ĺid nu i-r~…ĺaŇč a r~…ĺar~…ĺaŇčawa. i ńßuŇčti a r~…ĺumaan niza atu kakitaan ńßamin mar~…ĺa i-r~…ĺaŇč, kanatar~…ĺ a sakaput mi ¶apiaj tu pow-s-ti-kow. i ka-pa-tu- ¶i-ja maazińß ku sasaaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a tukaj, u ńß…ôni ńßatu nu saajawaj mir~…ĺadajaj tu  ¶iwr~…ĺu mir~…ĺim…ôk i r~…ĺow-ma-ti-kow nizipa sawa ¶uan a pir~…ĺim…ôkan. ka-pa-tu- ¶i-ja a kakitizaan u makaŇčkaŇčaj a kakatajzaan nu mir~…ĺiwkuan, zajńßan jadańß ku mi ¶id…ôkaj nu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, r~…ĺikisi atu r~…ĺar~…ĺaŇčnawan masazuma ku kitizaan. satip timur~…ĺan an gaŇčan a tukuj kaj-saj-r~…ĺi mapazazan tu katukuńß tu-ar~…ĺ- ¶i aŇčaŇčan a tukaj nu an-ka-r~…ĺa atu i-s-tan-pawaj a pańßikukianatu sir~…ĺamar~…ĺan a kawaw. ka-pa-tu- ¶i-ja sa u sakańß…ônur~…ĺan nu mir~…ĺiwkuan a tukaj atu kakatajzaan, ju-ar~…ĺ- ¶i-pu-k…ô-r~…ĺ…ô, ińßr~…ĺara dińß…ôb, s…ôr~…ĺim…ô, guz…ôr~…ĺjurt, u- ¶i-si-ja-ar~…ĺ, a-wa-now-s atu z…ôr~…ĺ*…ô. u aazińßanaj sa u sasaaj a tukuj t…ô-r~…ĺin-ku-ju,i-ma-k…ô-r~…ĺ…ô, gazi…ômir atu ozkanak. masas…ôr~…ĺ…ôtaj a uŇč ¶uj kiwkaj iza ku tar~…ĺakawaj nizuŇčaan a  ¶ab…ôŇč atu nitu Ē~ °tu Ē~ °an tu nu ba Ē~ °tu. tan…ôŇč makaj kuŇč-j…ôn * s…ô ¶i katukuńß ** s…ô ¶i. akuti Ē~ °aj a b…ôsu mubańß…ôr~…ĺ i ka-pa-tu- ¶i-ja u tada madaŇčdaŇčaj. ,ińßr~…ĺara*,s…ôr~…ĺim…ô,guz…ôr~…ĺjurt, z…ôr~…ĺ*…ô. ,gazi…ômir*ozkanak. . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ka-pa-tu-ci-yaŚć°ŚłēŚ§öŚ•ášļě "Tu-al-ci a kamu, Kapadokya, Si-la a kamu, őöőĪŌÄŌÄőĪőīőŅőļőĮőĪ, masa Low-ma, Kappadok√≠a, Ku-pow-s a kamu, ūźé£ūźéęūźéĪūźé¨ūźéĘūźé£, masa Low-ma, Katpatuka" pabelinen aca tu Ka-pa-tu-ci-ya, Ka-pa-tu-si-ya, Ka-pa-tu-ci-ya, Ka-pa-tu-ci-ya, Ya-cow likisiay cacay ngangan nu kakitizaan, hamin i likisiay a An-na-to-li-ya-kitizaan a satebanay, ayza u Tu-al-cici-ney-bu-sye-si-al,Kay-say-li, A-ke-sa-lay, Ni-tay. kasumamaday a Si-la migingkiway tu likisi Si-la-to-te a ziday, Ka-pa-tu-ci-yapasu makay Tow-low-s buyu' katukuh hey-hay a laeday ahebal ku kakitizaan a lala'. , . nilaculan mahini nizatengan nu Ka-pa-tu-ci-ya, nutimulay u Tu-low-s a buyu' a kakenis, wali Ti-yu-ba-la-ti a sauwac, saamisan atu tiniay a tukay amatatules, satipan cong-yang yan-cyen-hwang matatules. hamin nu liwliw a ahebal caay kadayum a palucek. S-te-la-pow uyza cacayay simungay musakamu tu nisulitan tuynu a kakitizaan nu misulitay tu nu mukasiay, nika patabaki tatu ciniza tu hekal nu Ka-pa-tu-ci-ya, ayza matineng tu ku tademaw amin, Ka-pa-tu-ci-ya sawali satip palaka tu 400 kung-li, u timulamis 240 kung-li dada'. kasumamadan nu mitesekay misulitmisakamu tamiyan Ka-pa-tu-ci-ya utni a nganga nu icelangan a belaw ci Pow-s a tademaw malingatu. Namahiza uyza a ziday Si-la nisulitan a kamu, Ka-pa-tu-ci-ya mapangangantu "Si-li-ya a tademaw" anucaay "Pay-s-li-ya a tademaw" han. Low-ma-ti-kow a zidayay a Yu-ya nu migingkiway tu likisi ci Ye-se-bu-s i pisilitan sakamu sa "Pay-si-li-ya a tademaw" tatenga'ay u sesiway a Nu-ya u sakatulu ni Ce-ya-bu a wawa ni Mi-seay a iluc, nani panganganhan tu "mi-se a tademaw", ayza mapannganga tu Ka-pa-tu-ci-ya a tademaw. . i A-cye-mey-ni-te hungti a zidayay nu sazikuzay nu pinaay a ziday a pikuwan nu Pow-s hungti, uyni kitizaan mauzip nu Ka-pa-tu-ci-ya malatusa ku pikawawan a kitizaan, zuma i cang-ya atu tukusay a tunggus matilin amapan gangan tu Ka-pa-tu-ci-ya, uzuma pala tukayayn. uyni a kalaliyas hakay sikawaw i ayaw nu sumamaday nu misulitay ci Se-nuo-ben a nikauzipay ziday. i Pow-s-ti-kow mademec nu Ya-li-san-ta-ti-kow zikuz, uyni tusa zuma malaliyas tu, uyni a tukuy mala nu Si-la atu a ziday cacay u kahenulan cen-ce a icelang, uyni ngangan Ka-pa-tu-ci-ya uyza dada' nipangangan tu nu labuay kuyza a sakuwan "Ta- Ka-pa-tu-ci-ya" tu. Ka-pa-tu-ci-ya hungti a kanatal i S-te-la-pow a nikauzipan a ziday mahiza tu misakaku mauzip. Ci-li-ci-ya mala uyni a lala' nu baluhay a ngnangan, u saayaway acenbu sa u Kay-sa-li-ya "nu Pey-huyay nu Kay-sa-li-ya caay ku kitizaan". S-te-la-pow a nisulitan musakamu tu uyza dada' tusa aenenngan u Ka-pa-tu-ci-ya' a tukuy uyza u Kay-sa-li-ya atu tiniay i Tows-loe-s buyu' capi nu Ta-ya-na. Ka-pa-tu-ci-ya lala' u micidekay talakaw. migingkiway tu likisi amin sakay Pow-s ti-kow ayaw nipikuwan nu Ka-pa-tu-ci-ya a kitizaanay a likisi caay kakatuud ku matinengay. Patatenga' tuyni a lalaan u saayaway micukaymas tu mukin a binacadan Si-ta a tademawan lalekalan a lala'. Si-ta-ti-kow masingki zikuz, Ka-pa-tu-ci-ya nu muenengay u Mu-sen a tademaw. Mu-sen a tademaw ayaw nu 6 sec- mademec nuLi-ti-ya hungti ci Ke-low-ay-su-s, tuya zikuzan malaliyas t u ku Ka-pa-tu-ci-ya, zayhan katuud ku adidi'ay a kanatal a mikuwan. saadidi'ay i Ta-liw-s i-se a ziday, Ka-pa-tu-ci-ya sa usakuwan tu nu Pow-s-ti-kow, nika mala cung-tuay hatu u wang-kung. i Ya-li-san-ta a ta-ti pingayawan a ziday, Ka-pa-tu-ci-yaay a cung-tu nu A-lia-la-te-ise, i Pow-lan-ti-kow ciniza caay kasatezep ku lalum zikuz tatenga' patizeng tu nu uzipay a hungti a kanatal. sazikuzay u Ka-pa-tu-ci-yaay a likisi nu A-li a-la-te hungti a zidayay a likisi. Ya-li-san-ta ciniza caaynay katayza i Ka-pa-tu-ci-ya, maedemen ciniza tuyni adidi'ay a kanatal mala uzipay a kanatal, caay pizateng tu amidemec cinizaan. uyza ci A-li-a-la-te-ise kalawkaw, u ngasaw niza madiputay tu sakay Ka-pa-tu-ci-ya amisakaku mikuwan. i Ya-li-san-ta mapatay zikuz,u mikeliday niza a hicay ci Ow-may-ni-s misabalucu' i Syaw Si-ya patizeng tunu uzipay a sakuwan, uyza midemung tu Ka-pa-tu-ci-ya hamin han mitapay ku A-li-a-la-te nika Ow-may-ni-s patay sasa, A-li-a-la-te a wawa ci A-li-a-la-te al-se masukas tu nu ngasaway a sakuwan. i Low-ma apucu'an aziday, Ka-pa-tu-ci-ya mala nu Low-ma madecdec malinlakuay a kanatal, saayaw muculal kuada "Ka-pa-tu-ci-ya na u Say-liw-ku-ti-kow a hungti ci An-tyaw-ke ta-ti-kow paculi tu Low-ma nu malacabayay a hitay". uyzasa dadaw ku Ka-pa-tu-ci-ya mala aca nu Low-ma nu paculiay tu Ma-ci-tun hungti ci Pow-al-siw-s malacabayay a hitay. . Say-liw-ku-ti-kow i Ya-cow tatungus caay kasatezep ku lalum zikuz, Ka-pa-tu-ci-ya mahamin pasayza i Low-ma tu. hungti ci A-li-A-la te u-se namapulung tu Low-ma tung-sway ci Ke-la-su mikelid tu hitay mingayaw ci A-li-s-tong-ni-ke, zikuz paculi c i Pa-cya-ma hungti ci A-ta-low-s san-se u kamu tu amapatay ci Pa-cya-ma-cyaw atu Low-ma ukawaw caay ku nu uzip a icelang a mala ahungti. i A-li-A-la-te-u-se cay katenes namapatay, Ka-pa-tu-ci-ya malinngatu atayza uyni atukay a hungti ci Mi-te-li-ta-ti liw-se a pidemung, zikuz Ka-pa-tu-ci-ya mala u palahadan tu icelang akanca u pidemecan a kitizaan. i A-li-A-la-te-ciw-se i kalahungtian a ziday, ci Mi-te-li-ta-ti liw-se muliyaw aca midemec tu Ka-pa-tu-ci-ya, nika sazikuzay mapacici a paales. cacay tiniay kakitaan ci A-li-aw-pa-al-can-s-se mala nu Ka-pa-tu-ci-ya a hungti "ayaw tu 93 a mihcaan", nika u aenengan niza katukuh Lows-ma mahamin mademec ku Mi-te-li-ta-ti atu malacabayay a Ya-mey-ni-ya a hungti Ti-ke-lan al-se zikuz kya a tanektek tu "ayaw pakala tu 63 a mihcaan". i labu a kalalaisan nu Low-ma a ziday, A-li-A-la-te a hungtian Ka-pa-tu-ci-ya hungti amin micukel tu Pang-pey, satu micukel tu Yu-li-u-s. kay-ya, mahiza maniyul pazayza ci Ma-ke.An-tung-nian. mapcuk ci Ma-ke.An-tung-ni Ka-pa-tu-ci-ya hungti ci A-li-A-la-te se-se, sazikuzay mahamin tu mapatay ku I-langay a A-li-A-la-te hungti a ziday, mipadang ciniza tu zuma tiniay a kakitaan a A-al-ke-la-aw-s pala mikawaway nu tiniay a Low-ma. kung-yen 17 a mihcaan, ci Ti-pi-lye hungti asali sapalasawan tu Ka-pa-tu-ci-ya teked a enenngan, pala hungtien ciniza nu cacay a sakuwan. Ka-pa-tu-ci-ya a lalangawan malilid nu I-lang a lalangawa. i hungti a lumaan niza atu kakitaan hamin mala I-lang, kanatal a sakaput micapiay tu Pow-s-ti-kow. i Ka-pa-tu-ci-ya maazih ku sasaay nu lala' a tukay, u heni hatu nu saayaway miladayay tu ciwlu milimek i Low-ma-ti-kow nizipa sawacuan a pilimekan. Ka-pa-tu-ci-ya a kakitizaan u makangkangay a kakatayzaan nu miliwkuan, zayhan yadah ku micidekay nu hekal a lala', likisi atu lalangnawan masazuma ku kitizaan. satip timulan an gangan a tukuy Kay-say-li mapazazan tu katukuh Tu-al-ci angangan a tukay nu An-ka-la atu I-s-tan-paway a pahikukianatu silamalan a kawaw. Ka-pa-tu-ci-ya sa u sakahenulan nu miliwkuan a tukay atu kakatayzaan, Yu-al-ci-pu-ke-le, Ihlara diheb, Selime, Guzelyurt, U-ci-si-ya-al, A-wa-now-s atu Zelve. u aazihanay sa u sasaay a tukuy Te-lin-ku-yu,I-ma-ke-le, Gaziemir atu Ozkanak. masaseletay a ungcuy kiwkay iza ku talakaway nizungaan a cabeng atu nitu'tu'an tu nu ba'tu. taneng makay kung-yen 9 seci katukuh 11 seci. Akuti'ay a besu mubahel i Ka-pa-tu-ci-ya u tada madangdangay. ,IhlaraŤį∑,Selime,Guzelyurt, Zelve. ,GaziemirŚíĆOzkanak. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == ka-pa-tu- ¶i-ja***** "tu-ar~…ĺ- ¶i a kamu, kapadokja, si-r~…ĺa a kamu, **********, masa r~…ĺow-ma, kappadok*a, ku-pow-s a kamu, ******, masa r~…ĺow-ma, katpatuka" pab…ôr~…ĺin…ôn a ¶a tu ka-pa-tu- ¶i-ja, ka-pa-tu-si-ja, ka-pa-tu- ¶i-ja, ka-pa-tu- ¶i-ja, ja- ¶ow r~…ĺikisiaj  ¶a ¶aj ŇčaŇčan nu kakitizaan, ńßamin i r~…ĺikisiaj a an-na-to-r~…ĺi-ja-kitizaan a sat…ôbanaj, ajza u tu-ar~…ĺ- ¶i ¶i-n…ô-bu-sj…ô-si-ar~…ĺ,kaj-saj-r~…ĺi, a-k…ô-sa-r~…ĺaj, ni-taj. kasumamadaj a si-r~…ĺa migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi si-r~…ĺa-to-t…ô a zidaj, ka-pa-tu- ¶i-japasu makaj tow-r~…ĺow-s buju Ē~ ° katukuńß ńß…ô-ńßaj a r~…ĺa…ôdaj ańß…ôbar~…ĺ ku kakitizaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. , . nir~…ĺa ¶ur~…ĺan mańßini nizat…ôŇčan nu ka-pa-tu- ¶i-ja, nutimur~…ĺaj u tu-r~…ĺow-s a buju Ē~ ° a kak…ônis, war~…ĺi ti-ju-ba-r~…ĺa-ti a sauwa ¶, saamisan atu tiniaj a tukaj amatatur~…ĺ…ôs, satipan  ¶oŇč-jaŇč jan- ¶j…ôn-ńßwaŇč matatur~…ĺ…ôs. ńßamin nu r~…ĺiwr~…ĺiw a ańß…ôbar~…ĺ  ¶aaj kadajum a par~…ĺu ¶…ôk. s-t…ô-r~…ĺa-pow ujza  ¶a ¶ajaj simuŇčaj musakamu tu nisur~…ĺitan tujnu a kakitizaan nu misur~…ĺitaj tu nu mukasiaj, nika patabaki tatu  ¶iniza tu ńß…ôkar~…ĺ nu ka-pa-tu- ¶i-ja, ajza matin…ôŇč tu ku tad…ômaw amin, ka-pa-tu- ¶i-ja sawar~…ĺi satip par~…ĺaka tu *** kuŇč-r~…ĺi, u timur~…ĺamis *** kuŇč-r~…ĺi dada Ē~ °. kasumamadan nu mit…ôs…ôkaj misur~…ĺitmisakamu tamijan ka-pa-tu- ¶i-ja utni a ŇčaŇča nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan a b…ôr~…ĺaw  ¶i pow-s a tad…ômaw mar~…ĺiŇčatu. namańßiza ujza a zidaj si-r~…ĺa nisur~…ĺitan a kamu, ka-pa-tu- ¶i-ja mapaŇčaŇčantu "si-r~…ĺi-ja a tad…ômaw" anu ¶aaj "paj-s-r~…ĺi-ja a tad…ômaw" ńßan. r~…ĺow-ma-ti-kow a zidajaj a ju-ja nu migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi  ¶i j…ô-s…ô-bu-s i pisir~…ĺitan sakamu sa "paj-si-r~…ĺi-ja a tad…ômaw" tat…ôŇča Ē~ °aj u s…ôsiwaj a nu-ja u sakatur~…ĺu ni  ¶…ô-ja-bu a wawa ni mi-s…ôaj a ir~…ĺu ¶, nani paŇčaŇčanńßan tu "mi-s…ô a tad…ômaw", ajza mapanŇčaŇča tu ka-pa-tu- ¶i-ja a tad…ômaw. . i a- ¶j…ô-m…ô-ni-t…ô ńßuŇčti a zidajaj nu sazikuzaj nu pinaaj a zidaj a pikuwan nu pow-s ńßuŇčti, ujni kitizaan mauzip nu ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺatusa ku pikawawan a kitizaan, zuma i  ¶aŇč-ja atu tukusaj a tuŇčgus matir~…ĺin amapan gaŇčan tu ka-pa-tu- ¶i-ja, uzuma par~…ĺa tukajajn. ujni a kar~…ĺar~…ĺijas ńßakaj sikawaw i ajaw nu sumamadaj nu misur~…ĺitaj  ¶i s…ô-nuo-b…ôn a nikauzipaj zidaj. i pow-s-ti-kow mad…ôm…ô ¶ nu ja-r~…ĺi-san-ta-ti-kow zikuz, ujni tusa zuma mar~…ĺar~…ĺijas tu, ujni a tukuj mar~…ĺa nu si-r~…ĺa atu a zidaj  ¶a ¶aj u kańß…ônur~…ĺan  ¶…ôn- ¶…ô a i ¶…ôr~…ĺaŇč, ujni ŇčaŇčan ka-pa-tu- ¶i-ja ujza dada Ē~ ° nipaŇčaŇčan tu nu r~…ĺabuaj kujza a sakuwan "ta- ka-pa-tu- ¶i-ja" tu. ka-pa-tu- ¶i-ja ńßuŇčti a kanatar~…ĺ i s-t…ô-r~…ĺa-pow a nikauzipan a zidaj mańßiza tu misakaku mauzip.  ¶i-r~…ĺi- ¶i-ja mar~…ĺa ujni a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu bar~…ĺuńßaj a ŇčnaŇčan, u saajawaj a ¶…ônbu sa u kaj-sa-r~…ĺi-ja "nu p…ô-ńßujaj nu kaj-sa-r~…ĺi-ja  ¶aaj ku kitizaan". s-t…ô-r~…ĺa-pow a nisur~…ĺitan musakamu tu ujza dada Ē~ ° tusa a…ôn…ônŇčan u ka-pa-tu- ¶i-ja Ē~ ° a tukuj ujza u kaj-sa-r~…ĺi-ja atu tiniaj i tows-r~…ĺo…ô-s buju Ē~ °  ¶api nu ta-ja-na. ka-pa-tu- ¶i-ja r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u mi ¶id…ôkaj tar~…ĺakaw. migiŇčkiwaj tu r~…ĺikisi amin sakaj pow-s ti-kow ajaw nipikuwan nu ka-pa-tu- ¶i-ja a kitizaanaj a r~…ĺikisi  ¶aaj kakatuud ku matin…ôŇčaj. patat…ôŇča Ē~ ° tujni a r~…ĺar~…ĺaan u saajawaj mi ¶ukajmas tu mukin a bina ¶adan si-ta a tad…ômawan r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. si-ta-ti-kow masiŇčki zikuz, ka-pa-tu- ¶i-ja nu mu…ôn…ôŇčaj u mu-s…ôn a tad…ômaw. mu-s…ôn a tad…ômaw ajaw nu * s…ô ¶- mad…ôm…ô ¶ nur~…ĺi-ti-ja ńßuŇčti  ¶i k…ô-r~…ĺow-aj-su-s, tuja zikuzan mar~…ĺar~…ĺijas t u ku ka-pa-tu- ¶i-ja, zajńßan katuud ku adidi Ē~ °aj a kanatar~…ĺ a mikuwan. saadidi Ē~ °aj i ta-r~…ĺiw-s i-s…ô a zidaj, ka-pa-tu- ¶i-ja sa usakuwan tu nu pow-s-ti-kow, nika mar~…ĺa  ¶uŇč-tuaj ńßatu u waŇč-kuŇč. i ja-r~…ĺi-san-ta a ta-ti piŇčajawan a zidaj, ka-pa-tu- ¶i-jaaj a  ¶uŇč-tu nu a-r~…ĺia-r~…ĺa-t…ô-is…ô, i pow-r~…ĺan-ti-kow  ¶iniza  ¶aaj kasat…ôz…ôp ku r~…ĺar~…ĺum zikuz tat…ôŇča Ē~ ° patiz…ôŇč tu nu uzipaj a ńßuŇčti a kanatar~…ĺ. sazikuzaj u ka-pa-tu- ¶i-jaaj a r~…ĺikisi nu a-r~…ĺi a-r~…ĺa-t…ô ńßuŇčti a zidajaj a r~…ĺikisi. ja-r~…ĺi-san-ta  ¶iniza  ¶aajnaj katajza i ka-pa-tu- ¶i-ja, ma…ôd…ôm…ôn  ¶iniza tujni adidi Ē~ °aj a kanatar~…ĺ mar~…ĺa uzipaj a kanatar~…ĺ,  ¶aaj pizat…ôŇč tu amid…ôm…ô ¶  ¶inizaan. ujza  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô-is…ô kar~…ĺawkaw, u Ňčasaw niza madiputaj tu sakaj ka-pa-tu- ¶i-ja amisakaku mikuwan. i ja-r~…ĺi-san-ta mapataj zikuz,u mik…ôr~…ĺidaj niza a ńßi ¶aj  ¶i ow-maj-ni-s misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° i sjaw si-ja patiz…ôŇč tunu uzipaj a sakuwan, ujza mid…ômuŇč tu ka-pa-tu- ¶i-ja ńßamin ńßan mitapaj ku a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô nika ow-maj-ni-s pataj sasa, a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô a wawa  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô ar~…ĺ-s…ô masukas tu nu Ňčasawaj a sakuwan. i r~…ĺow-ma apu ¶u Ē~ °an azidaj, ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺa nu r~…ĺow-ma mad…ô ¶d…ô ¶ mar~…ĺinr~…ĺakuaj a kanatar~…ĺ, saajaw mu ¶ur~…ĺar~…ĺ kuada "ka-pa-tu- ¶i-ja na u saj-r~…ĺiw-ku-ti-kow a ńßuŇčti  ¶i an-tjaw-k…ô ta-ti-kow pa ¶ur~…ĺi tu r~…ĺow-ma nu mar~…ĺa ¶abajaj a ńßitaj". ujzasa dadaw ku ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺa a ¶a nu r~…ĺow-ma nu pa ¶ur~…ĺiaj tu ma- ¶i-tun ńßuŇčti  ¶i pow-ar~…ĺ-siw-s mar~…ĺa ¶abajaj a ńßitaj. . saj-r~…ĺiw-ku-ti-kow i ja- ¶ow tatuŇčus  ¶aaj kasat…ôz…ôp ku r~…ĺar~…ĺum zikuz, ka-pa-tu- ¶i-ja mańßamin pasajza i r~…ĺow-ma tu. ńßuŇčti  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa t…ô u-s…ô namapur~…ĺuŇč tu r~…ĺow-ma tuŇč-swaj  ¶i k…ô-r~…ĺa-su mik…ôr~…ĺid tu ńßitaj miŇčajaw  ¶i a-r~…ĺi-s-toŇč-ni-k…ô, zikuz pa ¶ur~…ĺi  ¶ i pa- ¶ja-ma ńßuŇčti  ¶i a-ta-r~…ĺow-s san-s…ô u kamu tu amapataj  ¶i pa- ¶ja-ma- ¶jaw atu r~…ĺow-ma ukawaw  ¶aaj ku nu uzip a i ¶…ôr~…ĺaŇč a mar~…ĺa ańßuŇčti. i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô-u-s…ô  ¶aj kat…ôn…ôs namapataj, ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺinŇčatu atajza ujni atukaj a ńßuŇčti  ¶i mi-t…ô-r~…ĺi-ta-ti r~…ĺiw-s…ô a pid…ômuŇč, zikuz ka-pa-tu- ¶i-ja mar~…ĺa u par~…ĺańßadan tu i ¶…ôr~…ĺaŇč akan ¶a u pid…ôm…ô ¶an a kitizaan. i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô- ¶iw-s…ô i kar~…ĺańßuŇčtian a zidaj,  ¶i mi-t…ô-r~…ĺi-ta-ti r~…ĺiw-s…ô mur~…ĺijaw a ¶a mid…ôm…ô ¶ tu ka-pa-tu- ¶i-ja, nika sazikuzaj mapa ¶i ¶i a paar~…ĺ…ôs.  ¶a ¶aj tiniaj kakitaan  ¶i a-r~…ĺi-aw-pa-ar~…ĺ- ¶an-s-s…ô mar~…ĺa nu ka-pa-tu- ¶i-ja a ńßuŇčti "ajaw tu ** a mińß ¶aan", nika u a…ôn…ôŇčan niza katukuńß r~…ĺows-ma mańßamin mad…ôm…ô ¶ ku mi-t…ô-r~…ĺi-ta-ti atu mar~…ĺa ¶abajaj a ja-m…ô-ni-ja a ńßuŇčti ti-k…ô-r~…ĺan ar~…ĺ-s…ô zikuz kja a tan…ôkt…ôk tu "ajaw pakar~…ĺa tu ** a mińß ¶aan". i r~…ĺabu a kar~…ĺar~…ĺaisan nu r~…ĺow-ma a zidaj, a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô a ńßuŇčtian ka-pa-tu- ¶i-ja ńßuŇčti amin mi ¶uk…ôr~…ĺ tu paŇč-p…ô, satu mi ¶uk…ôr~…ĺ tu ju-r~…ĺi-u-s. kaj-ja, mańßiza manijur~…ĺ pazajza  ¶i ma-k…ô.an-tuŇč-nian. map ¶uk  ¶i ma-k…ô.an-tuŇč-ni ka-pa-tu- ¶i-ja ńßuŇčti  ¶i a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô s…ô-s…ô, sazikuzaj mańßamin tu mapataj ku i-r~…ĺaŇčaj a a-r~…ĺi-a-r~…ĺa-t…ô ńßuŇčti a zidaj, mipadaŇč  ¶iniza tu zuma tiniaj a kakitaan a a-ar~…ĺ-k…ô-r~…ĺa-aw-s par~…ĺa mikawawaj nu tiniaj a r~…ĺow-ma. kuŇč-j…ôn ** a mińß ¶aan,  ¶i ti-pi-r~…ĺj…ô ńßuŇčti asar~…ĺi sapar~…ĺasawan tu ka-pa-tu- ¶i-ja t…ôk…ôd a …ôn…ônŇčan, par~…ĺa ńßuŇčti…ôn  ¶iniza nu  ¶a ¶aj a sakuwan. ka-pa-tu- ¶i-ja a r~…ĺar~…ĺaŇčawan mar~…ĺir~…ĺid nu i-r~…ĺaŇč a r~…ĺar~…ĺaŇčawa. i ńßuŇčti a r~…ĺumaan niza atu kakitaan ńßamin mar~…ĺa i-r~…ĺaŇč, kanatar~…ĺ a sakaput mi ¶apiaj tu pow-s-ti-kow. i ka-pa-tu- ¶i-ja maazińß ku sasaaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a tukaj, u ńß…ôni ńßatu nu saajawaj mir~…ĺadajaj tu  ¶iwr~…ĺu mir~…ĺim…ôk i r~…ĺow-ma-ti-kow nizipa sawa ¶uan a pir~…ĺim…ôkan. ka-pa-tu- ¶i-ja a kakitizaan u makaŇčkaŇčaj a kakatajzaan nu mir~…ĺiwkuan, zajńßan jadańß ku mi ¶id…ôkaj nu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, r~…ĺikisi atu r~…ĺar~…ĺaŇčnawan masazuma ku kitizaan. satip timur~…ĺan an gaŇčan a tukuj kaj-saj-r~…ĺi mapazazan tu katukuńß tu-ar~…ĺ- ¶i aŇčaŇčan a tukaj nu an-ka-r~…ĺa atu i-s-tan-pawaj a pańßikukianatu sir~…ĺamar~…ĺan a kawaw. ka-pa-tu- ¶i-ja sa u sakańß…ônur~…ĺan nu mir~…ĺiwkuan a tukaj atu kakatajzaan, ju-ar~…ĺ- ¶i-pu-k…ô-r~…ĺ…ô, ińßr~…ĺara dińß…ôb, s…ôr~…ĺim…ô, guz…ôr~…ĺjurt, u- ¶i-si-ja-ar~…ĺ, a-wa-now-s atu z…ôr~…ĺ*…ô. u aazińßanaj sa u sasaaj a tukuj t…ô-r~…ĺin-ku-ju,i-ma-k…ô-r~…ĺ…ô, gazi…ômir atu ozkanak. masas…ôr~…ĺ…ôtaj a uŇč ¶uj kiwkaj iza ku tar~…ĺakawaj nizuŇčaan a  ¶ab…ôŇč atu nitu Ē~ °tu Ē~ °an tu nu ba Ē~ °tu. tan…ôŇč makaj kuŇč-j…ôn * s…ô ¶i katukuńß ** s…ô ¶i. akuti Ē~ °aj a b…ôsu mubańß…ôr~…ĺ i ka-pa-tu- ¶i-ja u tada madaŇčdaŇčaj. ,ińßr~…ĺara*,s…ôr~…ĺim…ô,guz…ôr~…ĺjurt, z…ôr~…ĺ*…ô. ,gazi…ômir*ozkanak. . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>