<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kaala" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kaala" copyright="CC BY-SA" citation="Kaala. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaala" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kaala, title = Kaala, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaala} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kaala (Dipun a kamu: Gaara, ガアラ, 我愛羅) u tademaw nu nikulitan nu Dipun Naluto 火影忍者, sakalima a tumuk nu likelikenan a niyazu', u satenasay a tumuk nu kikelikenan a niyazu'. u Isita Akila (Dipun a kamu: 石田彰 いしだ あきら) ku pangiha'ay nida. patetek nida wayway: kaymaw tu udip (sakacacay a pu), 慈愛 (sakatusa a pu) maydih a milalubuay: Uciha Sasuke (sakacacay a pu), maydih milalubu tu ada(sakatusa a pu) kaydihan a kakanen: 粉肝, niid'idan a sema nu katalalan. kabidangan a kakanen: yukan atu sicedan a lice kahenulan a tademaw: Taymali , Kankulo kaydihan a kamu: kaymaw tu udip(sakacacay a pu),慈愛 (sakatusa a pu) malkakaay: Naluto, Uciha Sasuke, Taymali , Kankulo wayway nu icelang: sibali, sikelekeleng, silala' nanu adidi'ay a nakauzip ninticu wayway nida i manmangaan sakacacay a pu mitanengan nu sakakaay a ninja sakatusa a pu malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan weykipayke- 火影忍者</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kaala (Dipon a kamo: Gaara, ガアラ, 我愛羅) o tademaw no nikolitan no Dipon Naloto 火影忍者, sakalima a tomok no likelikenan a niyazo', o satenasay a tomok no kikelikenan a niyazo'. o Isita Akila (Dipon a kamo: 石田彰 いしだ あきら) ko pangiha'ay nida. patetek nida wayway: kaymaw to odip (sakacacay a po), 慈愛 (sakatosa a po) maydih a milaloboay: Uciha Sasoke (sakacacay a po), maydih milalobo to ada(sakatosa a po) kaydihan a kakanen: 粉肝, niid'idan a sema no katalalan. kabidangan a kakanen: yokan ato sicedan a lice kahenolan a tademaw: Taymali , Kankolo kaydihan a kamo: kaymaw to odip(sakacacay a po),慈愛 (sakatosa a po) malkakaay: Naloto, Uciha Sasoke, Taymali , Kankolo wayway no icelang: sibali, sikelekeleng, silala' nano adidi'ay a nakaozip nintico wayway nida i manmangaan sakacacay a po mitanengan no sakakaay a ninja sakatosa a po malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan weykipayke- 火影忍者</FORM>
    </S>
</TEXT>