<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kabulawan_nu_nyadu`遷移史__uni_calakatan_nu_teluc_nu_sakidaya_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> u kakawsan nu sakidaya u malkakaay a tatusa. u namibutingay i bayu tu amabahil nu baliyus ku kakawsan nu Sakidaya, namahida satu laday sananay tu nikabali atu culil nu dawhang mapalid. kyu i nika palidan nu henisa napahanhan kuheni i kulul nu sagidiw, kaw adidi`tu ma palenek nu sangidiu i teban nu bayu, tunamahida satu sa, makaala tukya tu cacay a bulad i teban nu bayu. mapatay tu nupateluh kuheni a tatusa. hepipi' satu i labu nu pukpuk, mapatay tunu pateluh nu bili atu ngaluh nunanum, anupina aytu hakya ademiad caykan, caay pinanum paseta' satu i pabaw nu pukpu, hepipi satu maliyuliyuuh tu tademaw, manengilay satusa ku henisa anu pinaay tu ademiad hakya, samata satu kuheni sa haymawaw cikasa, umeduk tu tatukus mikilam tunanum ami nanum, mamin mi nanum kuheni amusasa`henay tu ngaluh, nanutawya malingatu tu muliuliu tu ipalapalaan, makakilim kuheni anu idaidaw tu kunyadu' hakya sabiyawan itini mueneng, u sasacabayan ami sabaluhay tu sakaudip. malahedaw tu kusakilam tu nyadu' i cuwa saw kilikilimen nuheni inaynayi' maadih, ku cacacacay aca nu tademaw, ma sasakamu satu ku heni anu mahida aca, malcinuwasa acamay mikilim satu kuheni. tatimulen nu kakana ci Sawmah . ta amisen nu sabama ci Kayu mikilim tu a tademaw . sadikiday mu lakuwyt tu ni Sawmah ku pispisan tala nutipanen tu a taamisaca mukilim. ibaad henay ma kaadih i batad henay tu mililucay nu masakapahay i sawac, mutikel ku tagila mulikelun . taydasatu adih hanida alaw u sabaay nida . tatakec satu kuheni a muwangic. nanutawya mi saicelang tu maudip awcima tu ku a idan satu ku balucu' nuheni kyu sasekel satu mi saicelang, mu salucud tu balucu'mudungdung, kyu pasukas pasukasaca kubalucu' nuheni caytu pacici. mi salucud tu kuheni ama naenel mu eneng i tida inika pacahakan nuheni . sakamu satuku kakana Ci sela . sahican tukyahaw mikilim samuhmuh hawtu itini satu kuheni. una sepiyan tukyai numita ami siwatid tu nyadu`,han ku nipitapal nu balucu`kya hademhem kuni datengan. namahida satu saicelang hantu nuheni amaudip itini i tumayan apala. mi lacal tu bayu ta lalacan matenes matenes katuud katuud ku tademaw. ta cuwacuwa tu mikilim tu kakanen . maka balunga tu kuheni tayda i nalalacan talabayu . mi sadipit mi lalacan mi buting mi kanasaw . matineng tu kunyadu'ay tunika yadah nu tatalabayuen itida . malalaba' mi sanga`tu tu dabek itida ina lalabinan, anu mautang tu kudemiad sa labin satu kuheni i tida . sangaleben anu latus kudemiad tabaki ku cakeb nubayu. tulutulu ku demiad mulabin itida, matenes satu katuud katuud ku mulabinay nu tademaw. uduma satu limalimad a demiad mulabin. uduma a tademaw kaykayda satu malimad tayda itiida mueneng, micapi tukata labayuwan. manaenel i nalalacan kubinacadan mahini katuud katuud ku malimaday tayda i nalalacan mueneng sa, sakamu satu kutumuk, anumahida sa malimad aca kunya satu kukamu nutumuk, uni tengilan tu katuuday sa, malecalecad ku balucu' nubinawlan kyu sabalucu'satu malimad, kunyadu' numita u sakidaya tayda i palidaw, u malimaday a binacadan numita sa, namakaydaay amin i tumay, u sidabekay i nalalacan a binacadan kaykayda satu mueneng i nalalacan. catu kalimad tayni i baluhay a nyaduu tu palidaw, kaykayda satu patideng tu tada,uma' misanyadu' i nalalacan. mulakuwit tu talawadaw '' '' yu amulakuwit tu talawadaw ku binawlan sa, palu ayawen nuheni ku nipisanga' tu luma'i nutipan a pala, yani patideng nu heni itawya sa nay Palidaw, (palidaw han nanay sa, a e nengan nu ayda), u sayaway a nyadu' nu Sakidaya i tini ienal nu Kilay i tawya, mi capi tu nanum sa nanay kyu patideng sa i tida, i lilis nu bayu micapi tu nanum nu sauwac, nika wahican naca kyahaw tada i wahelul saca, kuni sanyadu' nuheni kyu sawsawni sa, nebneban nu namakayday i dumung a nanum nu balad ku nyadu', matenes idawtu ku mabidangay nebneban kuni paluma'an, idawtu ku caayay paka dungdung sa, kaykayda satu amabulaw ku balucu' nu duma. sayaway malatusa ku nyadu &quot; &quot; ahican midemec ku nabalucu'an nu binawlan, ami siked tu kami mi sanyadu' anusatu kubalucu' caaytu ka lalang kyalu, caaytu kaw dademecan ku nabalucu'an, i tawya a tademaw sa u sayaway nu nika laliwasak nunyadu' i tawya, malatusa ku nyadu' nu sakidaya i tawya, sayaway miliyas sa tanin nu heni i Baliyalaw, ina Bliyalaw han nanay a panyadu'an sa, yada i nudikudan nu misa tatipelukay, naidaw ku tabakiyay a balay a kilangan i tida kyu, pangangan hantu tu Baliyalaw kunyadu' nuheni. ca cudacuday satu mi liyas ku nyadu' u duma satusa malimaday tuwaluku nyadu' saan kuduma sa. miki hahemu hemul kuduma malimad tayda iduma apala mi sa nga'tuluma' cikatenes sacaca satu miliyas misakaku tu nyadu`,nanu tawya kalingatu wan, ma waswas tu kunyadu' numita u sakidaya, u sayaway misiked anyadu`sa u Baliyalawan. taydan nu heni i nutibulan i daway ku langaw nu balay a pala, kyu pam ngangan hatu tu Baliyalawan kyanyadu. mukilul sa miki hatyatya ku takubuwan miliyas tu nyadu', taydan nu heni i malumanay a pangiduwan nu kalinku i Tamasaydan hananay a pala, misanyadu' i tida idawen tu buyu' a maydih padihing tubali i nyadu', nanu tawya haymaw satu ma isid malimad, tayda i lilis nu Panay saydan ha nanay a pala malimad, naytida tu kumatenesay ani eneng nu takubuwan a nyadu, tu a tayni tu ku alikakay caaypaka dungdung tu nipisawacu nu alikakay kyu liyas satu itida, mikilim aca tu kapahay a kakitidaan nunyadu', tayda satu inutipan nupadik a buyu'an iTakubuwan. salingatu tu ml siked ku San ban sya na mahida satu u palidaw hantu a nyadu'an, ahicanaca kyahaw nebneban nu namaka Dumungaya ananum ku nyadu'sa, caykatenes caaytu paka dungdung tuni nebneban nu nanum sisa, limalimad satu tayni inuamisan tayni i aydaay a( Lidawa) a nyadu', nanutawya kalingatuwan nu Sanbansia mi siked, enay palidaway a Binacadan sa salumaluma' satu mi lakalak ma limad mueneng, sacacay cacaysatu misiwatid miliyas ta Pakpak ta Natawlan . ta Bunel . una tayniyay i Baliyalaw a nyadu`maala nu balad nu namaka dumungay a balad mamin mapalid ku nyadu', kyu malimad tayda i Cikasuwan hananay a pala. tunamahida satu sa malasepat tu kunyadu` nu Siakidaya i tawya. ni kalaliwah nu nyadu' nu Sakidaya nanu tawya kutademaw nu ksakidaya kaykayda satu ma sasikesiked, kunieneng nu nyadu' caaytu ka cacumucumud midangpp kunyadu' atuluma', anu sikawaw ku nyadu' nu itimulay sa, sanidanida satu amin, caaytu pa takus tu idumaay misahicahica, u itidaay satu ku awawen u inyadu'ay ku takusen, namakaydaay ku saka singangan nu &quot; san ban sya &quot; han nanay, namahida satusa tahayda, malcad tuwaca tu sitaway tu ui tawya i kaDipunan sa katuud tu ku namaka timulay, a tayni milamel mu eneng i nyanyadu'an numita, sisa hamin hantu nuDipun pala Pancah palapancah hatu kita amin, katukuh ayda kyu kaykayda satu kita mapulang pasu i timulay, pala Pancahen hen nu Dipun amin ku Sakidaya katukuh ayda. anucaay katayni i nuamisan i nya nyaduan numita &quot; i kilay &quot; ku pancah mikuli iDipun kaw, kucaay tu pala Pancahi kita kyai . sasekel patideng tunganga namakayda kunika lingatu musa kinih, tu ngangan nu Binacadan nu nyadu' nu Sakidaya, kyu masumad amin kunipi tapal nu katuuday tu nyadu',makatukuh ayda sa hidahida satu caay tu kasumad, a unatawlan kuyni, a ulidawkuyni, a ucikasuan kuyni, nasatu pangangan tunika sanyanyadu' katukuh aydahaw. gup</FORM>
    </S>
</TEXT>
