<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kahaehaeoan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kahaehaeoan" copyright="CC BY-SA" citation="Kahaehaeoan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kahaehaeoan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kahaehaeoan, title = Kahaehaeoan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kahaehaeoan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kahaehaeoan == u sulit nu Hulam: 泰平部落 u siwkay nu niyazu' i Hsinchu a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Kahaehaeoan. u kasalumaluma' nu Kahaehaeoan sa, 27 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 60 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 54 ku tademaw, pakalatu 90%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 6 ku tademaw, pakalatu 10%. u kasabinacadan, Saysia(SaySiyat) 73%, Tayan(Tayal) 15%, Pangcha(Amis) 2%. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. inayay ku cacudadan i Kahaehaeoan niyazu'. inayay ku kyukay i Kahaehaeoan niyazu'. inayay ku pakincalan i Kahaehaeoan niyazu'. inayay ku pikuwanan i Kahaehaeoan niyazu'. inayay ku pacudacudadan i niyKahaehaeoan azu'. inayay ku padekuan i Kahaehaeoan niyazu'. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kahaehaeoan == o solit no Holam: 泰平部落 o siwkay no niyazo' i Hsincho a kowan no Kalinko ko niyazo' no Kahaehaeoan. o kasalomaloma' no Kahaehaeoan sa, 27 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 60 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 54 ko tademaw, pakalato 90%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 6 ko tademaw, pakalato 10%. o kasabinacadan, Saysia(SaySiyat) 73%, Tayan(Tayal) 15%, Pangcha(Amis) 2%. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. inayay ko cacodadan i Kahaehaeoan niyazo'. inayay ko kyokay i Kahaehaeoan niyazo'. inayay ko pakincalan i Kahaehaeoan niyazo'. inayay ko pikowanan i Kahaehaeoan niyazo'. inayay ko pacodacodadan i niyKahaehaeoan azo'. inayay ko padekoan i Kahaehaeoan niyazo'. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>