<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kahiw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kahiw" copyright="CC BY-SA" citation="kahiw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kahiw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kahiw, title = kahiw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kahiw} }">
    <S id="0">
        <FORM>kahiw (kamu nu Hulam: ), sipangangan aca pei bi sin (kamu nu Hulam: ). kahiw misasengiay tu nani' pacucuway a adup. kagak kakuniza salaedan: Animalia (kamu nu Amuhuwan) panan: Chordata (kamu nu Amuhuwan) upiz: Mammalia (kamu nu Amuhuwan) mata: Carnivora (kamu nu Amuhuwan) sapamat: Viverridae (kamu nu Amuhuwan) nu sasaay a sapamat: Paradoxurinae (kamu nu Amuhuwan) mikitinay: Paguma Gray, 1831 (kamu nu Amuhuwan) hicahicaay: P. larvata (nu Amuhuwan) micidekay u kahiw sa makupi tanayu aca ku udip, sepatay a kuku' apuyu nika masakibetul, anu mucelak ya udip nida makaala tu 45 aca sa 65 a hunan, nikaba'ket makaala tu sepat a malebut idaw ku lima a labusu katukuh i waluway a malebut a . u kanus nu kahiw masinang masatanayu ku bihid, u cihek nida sa masapucu taayawan, u a iluc nida sa pasuayaw nida sa masakibetul, u mata nida tabaki masakimulu, tusaay niya tangila adiding, i pabaw nu kulul masatusaay idaw ku tusa a bataan masalumeni'ay atu sanglacay mapasilac, pasu idaw aca ku bani nu nisnis, i tangah idaw ku pituway masasidumaay lumeniay a banuh atu sanglacay masilacay a babulatak, sisa pangangan sa masabaluway ku bihid a kahiw. sakaliwasak kahiw sa i tini aca i Ya co caledesay a kakitidaan atu siakuti'ay nikatalakawan makaala tu 200 katukuh 2200 a depah a buyubuyu'an, i tida i nu i a kenis ku sayadahay. nina' u kaen nu kahiw micidek aca, u nikan u lutuk atu pahpah nu kilang, sangaleb manamuh mukan tu heci, nikasasiduma tu dumaay a aadupan caay kalecad. u kakanan tu aadupan, u liwaliwan tu a mukan. u edu sa u sakanamuhan nu kahiw a kakanan, mukan aca tu bau, ayam, balaut, atikak atu tuudtuud. u kahiw halikayakay, u teban nu labi' sakanamuhan mussaungay, sakalecad nu nani' i demiadan mabi' duutan tahekal. nikasasidumaan 17 : P. l. hainana(kamu nu Amuhuwan) P. l. intrudens(kamu nu Amuhuwan) P. l. lanigerus(kamu nu Amuhuwan) P. l. larvata(kamu nu Amuhuwan) P. l. neglecta(kamu nu Amuhuwan) P. l. nigriceps(kamu nu Amuhuwan) P. l. reevesi(kamu nu Amuhuwan) P. l. taivana(kamu nu Amuhuwan) ya kahiw atu ya SARS hananay a imelang idaw ku pihacengay a liheng a nipahanhanan ( (SARS)) i nu katimulan nu micidek i tida i masatalakaway a enal atu i tida i , hina kanen sisa i paisingan masakaputay, yadah ku maydatengan u tademaw namukan tiya kahiw, sisa malalid amin tu pihacengay a mahiniay(SARS) a imelang. i tida i mamupenecay mitesekay pabinawlan a tademaw i tini i milaliday caay kau tatenga'ay nu bala'ay a imelang(SARS) mikingkiw, i tini i mitesekay a nikalahecian pawacay tu nikalalubangan, i na kahiw sa sakaidaw nu SARS a udip. nika i na kahiw i tebanay a dada a palaliday, u sakatatangahan nikaidaw sa ya ya pedaduki, sisa ya kahiw nu malaliday tu. u pahabayay tu kahiw u tademaway nipahabayan namak i 1980 a mihcaan ku nikalingat, i mahiza nipiacawan tiya kahiw, alamihcaan sa makalikeluh aca tu mabanicay, caay kangalay masikata' aca atu nu letekay nu sawada'ay a imelang. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
