<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kahmid" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kahmid" copyright="CC BY-SA" citation="kahmid. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kahmid" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kahmid, title = kahmid, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kahmid} }">
    <S id="0">
        <FORM>ki' ki'( , kamu nu Pangcah: kihmid) kasazumaay :kasazumaay aadupan Animalia sacumud :sacumud puu' kuku' aadupan Arthropoda uzip :uzip dawmi'ay uka' Malacostraca mata :mata cacay a bataan ku kuku' Decapoda sapamata :sapamata kaku kihemid Varunidae tungusay :tungusay sibanuhay sakalat a kihemid Eriocheir masasengiay :masasengiay Cung huwa a kihemid E. sinensis kakiliman Cung huwa kihemid ( :Eriocheir sinensis) . Cung huwa a kihemid (mitesekay a nipangangan: &quot;Eriocheir sinensis&quot;) singangan aca tu Sang hay kihemid, u ngangan tabakiay kihemid anucaay sawaca a kihemid, u cacayay lamangan angangan mauzip i Cung kuw mililis tu sacumudan nu bayu tu adidi'ay a kihemid. nikauzip a demiad . . . . . kanahatu kihemid hatu i nanum mauzip, nika kasiwawaan kanca panukas tayza i bayu, i kauzipan tu saka sepat anucaay saka lima a mihcaan, mabulaw kuheni tayza i sacumud nu nanum, i kaelacan nu talawadaw a sacumud nu nanum katukuhan tu kasiwawaan. namatatakis hawsa, u uzang lalid sa midanguy pasayza i bayu, i talulungay a nanum tiza tu mueneng tu kasienawan, i sadingsingan panukas tayza i aheciday a nanum siti'kuk ku heni, tahekalay ku aadidi'ay a kalang hawsa, mabulaw tayza i pabaw nu sauwac micumud tu abesaay a nanum, katukuhan tu mahamin ku nitaliyuk nu nikauzipan. picidek . . uyni mauzipay u picidak nu kalang u sakalat mazeket ku banuh. u tabaki nu uzip hatiza u kamal nu wawa. midebungay nu mauzipay . (ISSG) . uyza mauzipay sakay zumaay nu mauzipay siicelang amidebung, mulalad tu ciniza tayza i pey me atu U cuw. kanatal nu mipuputay tu lalaya a kadum misupeday wi yen huy nu mitesekay sakaput midebungay nu mauzipay &quot;ISSG&quot; masisil i kitakit u lasubuay a lamangan ku midebungay. . . , . kalang sakay tiniay mauzipay mapeci' tu ku liwliw. caay kau tiniay mauzipay malaalaw atu maselep tu ku aalaan tu buting dada', kananelan nu hen a buhang mapeci' tu ku tukus atu piculilan nu nanum u liwliw mapuut tu. Te kuw a tademaw malingatu saicelang satu mizakep mipatay tu kalang, mala u sapakaen tu aadupan,nika caay tu kalaheci. . . 2010 2015 . satu mitanam a pacakay tu kalang i Ya cuwan a tademawan a mitanam aca patahkal i Ya cuw, nika caay kaasu' nayay ku micakayay nu icibaay. uzuma mahiniay a kalang mikilul tu sasaay nu balunga pasisilan nu nanum a mabulaw, nika izaw tu ku nuyaayay tu tatengaan a kalangan. Taywan i 2010 a mihcaan nipacumudan nu tapang a pahabay, itawya u mitesekay mitelacay sakamu sa hakay u mala midebungay nu mauzipay, kucaay pacumuden a pahabay, i 2015 a mihcaan Su ti le a baliyus mapeci' ku nipahabayay tu nisanga'an sapitena' tu salaliwan, namahini hawsa mapelpel tu mulaliw ku kalang. sapamata kakung kalang (mitten crab) Hairy fisted crab , , ( , ) . 6 . ki' (mitten crab) tusaay ku sakalat i kamal atu tusa ngangan saupu dawmi' ku banuh, izaw ku ngangan tu Ing wen Hairy fisted crab, i pasasizuma nu mitelacay tungusay sikuki'ay a uzip , cacay a bataab a kuku mata , acin kalang sapamataan u tungusay kakihemid anucaay tungusay makulepi'ay, baluhay tungusay kakihemid a kalang. kakihemid nau tizaai i Walian nu Ya cuo a kasakanatal imahini, i kitakit enem a lamangan tu ku katinengay. : , . Taywan a sauwac maazihaytu uzumaay tusa, Lipun a ki' atu Taywan makubeciday a ki', nuayawanay angangan maliwaliwah i satipan, nuwamisan, atu nuwalian tu tabakiay adidi'ay a sauwacan, i nuwamisan Tan suy a sauwacan ku yadahay, pangangan han Tan suy a &quot;ki'&quot; satu zayhan kulit nu uzip landaw, pangangan han &quot;ladaway ki'&quot;, angangan tiniay i Taywan pangkiw nu sawalian malikid tayza i walibayu a sauwacan, satipan i pin tung a kuwan dada' iSe cung a sauwac atu Bang san uzuma maazihay tu, i I lan nan aw ku singanganay ki', iayaw singangnay tu Nan aw ki'. , . 8 12 kasumamadan ki' u singangayan a kakanan, tahadeuc caay kasipilasan ta bayu dada', i abesaay a sauwac, taku a kakitizaan mueneng, sisa pangangan hanca tu nanumay &quot;kalang&quot; han, i kasipilasan ayaw caaynay kapisa ti'kukan kizemu siheci. tiniay i Cung kuw Ta lu mililis tu kasa kuwan nu niyazu' u Cung huwa a ki', paymihcaan tu 8 12 a bulad u kasipilasan pipanukasan a demiadan, kabutelakan tu balu i balangbang, tabaki kizemu ku ki', pikinaulan tu balu u kalang ku kamu mala u laladiwan han tu nu Cungg kuw tu labang. . . zayhan Cung huwa a ki' paydang han anucaay sapahabayen i pisupedan tu nanum nu Cyang tan,sisa pangangan han &quot;taca ki'&quot; anucaay u &quot;nanumay taca ki'&quot;, uyni taca ki' kalikatan ku ngangan nu Cung huw a ki'ay. Cen bu namihulak tu Taluay pacumud tu taca a ki' i Taywan, satu nanipasapayuan sisa pasatezep hantu, imahini kanatalay a pikanan anucaay picakayan maazih tuway ku taca a ki', uzuma u pahabayay makay Talu micakay tu adidi'ay misuped pahabay pacakay han mala kalang tu. Taywan ki' . . . . . Taywan a ki', zayhan ladaway ku kulit nu uzip, sisa u ngangan &quot;landaway ki'&quot; han, u picidek u kukuk nu kamel i hekalay sibanuh malikat ku i labu, tusaay a mata malecad i capi nu zais. kuki' masaenem ku kaku, kubecid ku hekal lamedeng. saculil a kuku' masakubecid, kasa puu'an mazekat ku banuh a puyu', saka lima kamal caculilan a kuku' a puyu' a hebal ku kabecid. tini dada' i Taywan pangkiw nu sawalian malikid tawalibayu a sauwacan, uzuma maliwaliwah i nuwamisay nu I lan a Ta si, nutimulan mabulaw tayza i Pin tung a kuwan Lu lyaw a sauwac &quot;pangangan han tu Pa li a sauwac&quot;. kasa izaw a kakitizaan i I lan Nan aw a sauwacan u singanganay a kaizaw, iayaw izaway tu &quot;Na aw a ki'&quot; ku singanganay. nanam nu mauzipay . sepat lamangan a ki'ay, uyza dada' nu Taywan a ki' kasiwawan i lalud, uzuma tuluay a lamangan i kasienawan mahapina ku cidek. Taywan a ki' i paymihcaan tu sadingsing malingatu, balaki tu maselep ku bayuay a pilas, enem a bulad tu teban malepun tu, nilecuhan a ti'kuk i bayu mabutelak caliway tu lima a lalipayan masati'kukay uzip a wawa bapawpaw tu mauzip, muliyaws mabutelak ku kuki' masumad tabaki tu ku mata niya adidi'ay a uzip kya haymaw satu tasasa mauzip, enem a bulad mata niya wawa malingatu tu tayza i abesaay a sauwac, . . . malingatu i nanum a nikauzip, lalid sa mihelung tu kaki' a balaki, caliway pakala tu tusa a mihcaan balaki tu malingatu aca maselep ku bayuay a pilas, uyni nu Taywan sakauzip nu ki'. ayaw kasiwawaan nu ki' yadah ku mazakepay maselep tu ku panukasay napakabayuay, sisa Taywa a ki' u kayadahan i ayaw zikuzan nu paymihcaan tu pisapacangan. malikutay nizakepan nu tademaw hawsa, mapabesutay tabayu a ki', i bayu malepun tu ku kasiwawa mahaminay tu mapatay. , . , . sakaay maydihay miduduc tu sauwac maselep tu ku naybayuay panukas,uyni u malepunay siwawa a ki', ayzaytu amihcaan zayhan mapatadas tu ku liwliw nu a enengan, mapeci'tu, mamin ku sauwac a hizaetu u i pabaway malecad tamelac tingalaw, u pilunguc nu katuuday tu kakitizaan. cunus tu caay katineng tu pahabay, paceba sa mizekep, miala mukan, haymaw satu maselep ku salaculan. nika sauwacay a ki' tu nikauzip, . . caay ku aenengan a kaitizaan, uyza aca u kasiwawaan a kakayzaan., kanca u kakayzaan hizaen tu kapah a culilan, kya masaluyauyay a ki'ana malalid tu a mauzip. sangaleh u ki' a wawa caliway tu sahuyahuy nu bayu abalaki hawsa, pazayza sanukas a sauwac a piidang saayaway a caculilan u sacumud nu nanum, u kapah nu nanum mahapinang tu a malalid amazip ku ki', satu tatenga'ay amikuwan tu mahiniay ami tu u tademaw. malalitin tu ihekalay atu zumaay a nitinengan : https: zh.wikipedia.org wiki E4 B8 AD E8 8F AF E7 B5 A8 E8 9E AF E8 9F B9 2011 :https: fishdb.sinica.edu.tw e books fishshell2011pic m.php?id 147</FORM>
    </S>
</TEXT>
