<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kakawasan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kakawasan" copyright="CC BY-SA" citation="Kakawasan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kakawasan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kakawasan, title = Kakawasan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kakawasan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kakawasan == u sulit nu Hulam:石山部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kakawasan. u kasalumaluma' nu Kakawasan sa, 180 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 478 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 367 ku tademaw, pakalatu 77%.u zuma sa, cay ku Yingcumin, 111 ku tademaw, pakalatu 23%. Kakawasan a niyazu', kuizaway nu ngangan sa u "sikahemekan a dietuay a kakitizaan". isasa' nu lala' izaw tu gas, taneng palamal, macekuh ku tademaw, sisa izaw ku dietu itiza sa. u asip nu tademaw u niyzau' nu Pangcah u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 72%, Paywan(Paiwan) 1%, Yuwatan(Bunun) 1%, Puyuma 2%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Paywan u Yuwatan atu Puyuma. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kakawasan == o solit no Holam:石山部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Kakawasan. o kasalomaloma' no Kakawasan sa, 180 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 478 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, 367 ko tademaw, pakalato 77%.o zoma sa, cay ko Yingcomin, 111 ko tademaw, pakalato 23%. Kakawasan a niyazo', koizaway no ngangan sa o "sikahemekan a dietoay a kakitizaan". isasa' no lala' izaw to gas, taneng palamal, macekoh ko tademaw, sisa izaw ko dieto itiza sa. o asip no tademaw o niyzao' no Pangcah o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 72%, Paywan(Paiwan) 1%, Yowatan(Bonon) 1%, Poyoma 2%, zomazoma 1%. o niyazo' no Pangcah(Amis) koyni, katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Paywan o Yowatan ato Poyoma. inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. caay kaw no Sakizaya a niyazo' koyni. haykay izawto ko Sakizaya a tademaw, caay henay misomad ko ngangan no cikdekay. o cidekay no Taywan Yincomin tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民".</FORM>
    </S>
</TEXT>