<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kakawsan_nu_Sakizaya" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kakawsan_nu_Sakizaya" copyright="CC BY-SA" citation="kakawsan_nu_Sakizaya. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/kakawsan_nu_Sakizaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_kakawsan_nu_Sakizaya, title = kakawsan_nu_Sakizaya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/kakawsan_nu_Sakizaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u sayaway a musakamu tu kakawsan nu Sakidaya . u kakawsan nu mita u Sakidaya u sayaway a musakamu kaku tu kakawsan nu Sakidaya, anu duducen ku nakamuwan nu babalaki sa, u namakaydaay kita i nuwaliyan, i tebateban nu bayu saan ku kamu nu babalaki nu mita (hanca mahida ku kamu nu heni sa, nika caay tu pakaduduc kita tu kamu nu babalaki), sakamu sa ku babalaki sa, yu amapalid ku kakawsan nu Sakidaya sa, u namibutingay ku sakaudip nu heni i tawya saan, u kakawsan nu Sakidaya sa, u malkakaay a tatusa, u masakapahay henay atu limecedan, u sabaw tu pitu ku mihecan nu kaka u limecedan henay ku sausi; u saba tusaba sa u sabaw tu limaay henay ku mihecan nu saba, maladay kuheni tabayu mibuting tu sapahabay tuiluma'ay, ahica naca kyahaw? u wawa henay ku nikaudip nu heni sa, matineng tu tabayu mibuting tu sapahabay tu babalaki, hatida ku nikatineng nuheni a sibalucu' mudateng. mabahilay a calkakaan u kungku nu Sakizaya idaw (izaw) ku yadahay a kungku nu lalangawan nu mita, nika, caay kaw yadahay ku nasulitan a kungku. niku u tatenga'ay a kamu nu babalaki numita kuyniyan, a hicanaca inayi' kumatinengay mu duduc misulit, kyu caay kayadah ku malacudaday a kungku, ayda wahacacay hanaku mu duduc misulit, ku nakamuwan nu babalaki ngay matineng amin ku teluc nu Sakidaya, katukuh i telucnuteluc nu sakidaya. madaceb nu baliyus (baliws) malingatu tu kaku amu sakamu tu na kungkuwan pakacaw i balunga, mahini sau i tawya a demiad mahida tu ku heni, mamin sa henay namalanam sa, mubangad tu lalusidan pata balunga a tabayu mibuting, i telung hanay mubangad sa; tadu' (haciu) saca muba'sing ku kaka tu limecedan, sakamu han nu saba ku kaka nida: amana tu katabayu ayda, hakya cikakapah ku culil nu mita han nu saba ku kaka, nika, apacici tu ku kaka atabayu mibuting. anu caay ka tabayu sa awhica ku kakanen nu iluma'ay, saan kunipatukil nu kaka kyu pacici tu a tatusa tabayu mibuting. habelutan nu baliyus katukuh ku heni i pabutingan sa, lingatu sa henay ku heni mibuting , tadu' seli'saca ku cudetay a bali, caay ka masumad kina demiad satu nga liwngiw ku heni, nika, ahican naca mubelih inywtu ku tabakiyay a bali, kasenun satu maniyulay ku tabakiyay a bali, musadakadakay tu ku heni a pacuna tu balunga sa. nika ahicahican nu heni pacuna ku balunga sa, a mademec nima ku icelang nu baliyas. tadu' ngeli' saca ku sapacuna, sadikuday hepipi' satu ku heni i balunga, ahican henay inayi' tu ku ingaingay mulekal kunapalid satu ku heni miladay tu nika likid nudawhang atu niyup nu bali. u mamapatay tu ku sausi nu heni namahida satu, laday satu tu nikabahil nu bali, ahican milalebu ku icelang nu npiyup nu bali saw? tumitumi'an i teban tu nulabi, maseli' tu ku bali, mahidahida u mikabitay ku balunga nu heni i tukus, debu satu ku heni tatukus, mabilil tu ku heni a mukilim tu tatuduhen a kasuy, niku inaynayi' ku kasuy sa, ala hatu nu heni ku namaka balungaay a sapad, patatukus mutuduh, cayhen ka tenes, tadu' selebsaca kya tukus mulenek, mapaaw ku heni sa, kalamkam satu muculu', tulalusidan a pakacaw i pabaw nu balunga, cayhen katenes tadu' siway saca ku kikul nu sangidiu, micaliway i tuheniyan ku adidi'tu a masapadec ku heni, dateng satu ku heni miadih samtek han nuheni amiadih sa, alaw u sangidiway a buting kya nituduhan nanay nu heni a tukus, madang dang kya kulul kyu milaliway i tuheniyan kyu mulenek. mapaseta i balunga namahida satu laday sananay tu kuheni tu culil nu dawhang, u kinapatayay tu kunidateng nuheni a kinapalid, matenes matenes ku demiad, i nayi' tu ku nanum i nayi' tu ku kakanen ahicahican henay musaungay, misadaadaang tu kuheni , anu idaidaw tu ku micaliwalay a balunga nasa, i cuwa saw inayi' ku tekiteki nu caca cacay aca nu micaliwayay a balunga, matenes tu caay kan caay pinanum, mapatay nu pateluh atu ngaluh, seta'satuway kuheni i pabaw nu balunga , namahida satu pinaay tu hakiya ku demiad mapaseta' i balunga, nengil satusa kuhenisa i dadisapan tu nu tumay a pala kuheni . palalacal mukilim tu tademaw tatukusay twalu kita sa kuheni, misaliuliut tu liwliw nu buyubuyu'an , mi palita anu idaidaw tu ku tademaw, itini i liwliw nu pala, ngay mipalita i cuwa kina pala saw, nasa mu dateng ku heni, nika tatipen nukaka mukilim ta amisen nu saba mukilim, u kakasa katukuh i pispis nu buyu' sa, liyuten nida talanu tipanen tu taamis hanida ku culil, u saba tunusaba sa makatu kuh imakaamis, sa liyuten nida ku cungus nu buyu' tanutipan, makadih tu nanum nu bukelal kinacebu' satu mililuc cinida, u kaka hantutunu kaka sa, mabaat henay makadih tu mililucay nu wawa, maduba' tu a tayda amipalita, nika katukuh satu i nuayaw ansa, samtek satu miadih sa, caay kawcima alaw u sabaay tunida, a awaw satu tungangan, tatakec satu muwangic kuhenia tatusa, pa sasukas satu kuheni tayda i nika pacahcahan nuheni, misabaluhay tu mudateng kuheni a tatusa. misabalucu' mukilim tu nyadu' dateng satu kuheni a caay anu mihicahica sa, acika eneng sakita muhalhal satu, kyu mabilil tu musilmud tu balunga, a maydih tu tabayu mu kilim tu nyadu'ay kuheni, hamin sahenay masanga', u belut tu pakabalunga mukilim tu nyadu', tabayu satu sa daadaang sa tuway, ta amisen hakya ta tumulen hakya satu, malawylaw tu balucu' caay pakatepa tu tata laayawen, sa liwliwt satu i bayu makakilim tu dadan, mubelih mubelih aca kuheni a tatukus. siwaden tu nu heni ku sadateng nu balucu' nanutawya a demiad sa lucud satu kuheni musinanut tu balucu', u saka caayay tu pidateng tu sakata nyadu' a nadatengan sa a mahida tuwaca malalum kunidateng saan, a eneng sananay tu kita i tini satu a ma sasakamu kuheni, kyu sasa' satu ku balucu' nuheni caaytu pisa kucukucung mudateng. misa baluhay tu maudip namahida satu salucud satu kuheni misanga' tu luma' a enengan ma laluung, saicelang satu kuheni maudip, talabayu mibuting tabuyu' maluk tu umah a tatusa, caytu pi sadatedate tuy canacanan a dadatengen, sa sekel satu misa icelang maudip kuheni, ma tenesmatenes la acawa satu kuheni a tatusa i tini i tumay a palaan maudip. matenes mabuwah mabuwah ku wawani Sawmah aci Kayu, katuudkatuud kunikasa binawlan nu nyadu', sakamu satu ci Kayu tu wawa nida, mahini balaki tuwaca kuni kaudip niyam a tatusa, anu mapatay satu kami sa, itidan i cacekulan tu demiad kami mutadem, satu ku kamu ni Kayu tu wawa nida, tatenga' mapatay satu ci Kayu tadem hantu itida inuayawan nu cace kulan, misuayaw tu namaka waliay abali, anu beliw anusa kubali amiladay kaku tubali taluma' i nyadu' numaku, u sananay kyu tadem hantu itida, katukuh ayda idatukya ku ukak ni Kayu aci Sabak. u wawa tu kumi kutayay tuci kayu nadikudan satuway sa, u wawa tu ni Kayu aci Sabak ku mukeliday tu nyadu', sakamu satu ku sakakaay a wawa ni Kayu tu ci Namuh u Kayu, sakamusatu ci Namuhu Kayu tu katuuday: binawlan ayda amisa kapah tu kita tuluma' nu nyadu' nu mita. satu ku nipitungih tu sasakamun i katuuday, sakamu satuway sa: nanu tawya i kakalingatuan nu kakawsan nu Sakidaya, maudip i tumatumayan a pala, i sayaway misanga' kuheni tu tada luma', a malingatu tu mi sabaluhay maudip, ahican caay pisanga' tu luma' satu kinidateng nuheni, kyu sanga' satu patideng tu kakitidaan tu masaluma'ay a luma', tu kakitidaan nu mita nama kayni kukaka lingatuwan, nu kakawsan nu mita amueneng itini i Taywan a kanatal, ma ngelu' kuheni misuayaw tu kakalingatuwan misabaluhay maudap, mibuting kuheni patadas henay tu umaumahan, malabades kunikaudip taluayaw itawya, salingatu sahenay i tawyasa u sabaluhay amin ku sadikec maudip, walwalsay tayni i taywan inaynayi' kunidikec, matenes kumihcan alaw siwawa alaw mabuwah ku sunasun, cilacilasa alaw mabuwah mabuwah ku tademaw nu nyadu'ay. malingatu tu patideng tu selal u duma tu a mihcan masumad tu kunyadu numita i tumay, udumatu kunika sanyadu' nu kakawsan numita itawya, sakasaan katuud tu ku tademaw, sakamu satu kubabalaki u tatekilan tu nunyaduay', masasakamuwamay satuway tu katuuday, mahica pa saupuen numita ku masakapahay satuway, hetik sahenay ku kamusa unika kasenun sa sipakaydaay, kasenun malaheci ku kawaw, i tawya u masakapahay nu nyadu sa tusa idaw ku sepat kya, hatini ku sayaway nu selal ita u Sakidaya, patudu' satu ku selal tu sayaway a tumuk sa ci Kayu u pihu, u cacangadan nu nyadu' a situmuk itawya, nanutawya kalingatuwan nu Sakidaya pasaselal, palilul satusa walu a mihecan kina cacay pasaba, u tumuk hatusa anucaay henay kahepipi' caay paduma tu tumuk, hayni kapatay kya paduma tubaluhay a tumuk, mahida kunika salingatu nu kakawsan nu mita, patideng tu selal atu tumuk. mabuwah tu kakawsan nu Sakidaya nadikudan ni Kayu sa, mabuwah mabuwah ku tademaw nu nyadu', caaycaay ka taneng tu kakalukan tu umah, adaaw tu tu kakalukan kyusa misa mawmaw tu ku binawlan a mulakuyt tu talawadaw, atayni i saetip mikaykung tu a hebalay umaumahan, masasakamu tu ku babalaki nu nyadu', tu ahican ku sapilakuwyt tu talawadaw, kina pina amilubang i nayi' ku heci nuni pilubang, kina pinapina muliyaw muliyaw i nayay tu ku laheci, satedep sahenay nayi' kutekiteki' matenes, u duma a demiad tadu' telas saca ku kamu tu sapi lakuwyt tu talawadaw, sakamu satu ku tumuk pa saupupuu tubabalaki nu nyadu', sa kamu satu ku tumuk, mahidap ma cacelcel tu kunikaluk tu umah sa, si adaaw tu tukakalukan ku duma anu mahidasa a matate ngil kita tu sapilakuyt tu sauwac nu nanum, satu kukamu nu tumuk i katuuday, wa satu amin ku binawlan, malalihulihut tu ma sasakamu amin tu namaka balucu'ay asasakamuen. misabalucu' tu ku binawlan a tanutipan hamin satu namilubang ku katuudatay, laluwaluwah satu ku masakapahay nu selal, tengil hansa alaw wa papisanga'en tu kakelic ku selal, satupin tu lalusidan nu pay lumaluma', namahida satuway tucila a demiad, pa saupun aca amin ku inyadu'ay a tademaw amin, patinengsatu ku tumuk i katuuday hinisatu, binawlan binawlan ayda amusapamu kaku tu tabakiyay a kawaw nu nyadu', mahini ma tenestu a sibalucu' ku binawlan, tu sakalimadaw tu a tayda inutipan mi kaykung tu umah sa, ayda ama laheci tu kyai kina kawaw, nika a i ayawtu kuni pisanga' ita tu kakalimadan a nyadu', satu amu sakamu ku tumuk. paluayaw tu patideng tu luma' nu nyadu' nanu tawya sa sa, demidemiad satu ku tumuk selal u babalaki, muketun tu talawadaw tayda i nutipan, misanga' tu luma', matabal tu sananal mu lakec tu tu sauwac a muketun ta nutipan, caay pi uwac tu sanasana nal, hanika sanga' nu luma' nu nyadu', kakelic, sapiculu' tu lalusidan nu luma', satu kukamu nu tumuk. misanga' ku selal tu kakelic mamin satu mu sakamu tu binawlan sa, sasekel satu ku selal misanga' tu kakelic, saqdemi demiadsatu ku masakapahay, mi letek mi pudac mu lubiyaw tu awk tu apalalitilitin, mamin satu misanga' tu kakelic, pasubana' aca ku tumuk tu inyadu'ay, sakamu satu patineng tu katuuday, banawlan ayda satu a malingatu tu kita pa kasaw mukan tu titi, satu ku kamu nu tumuk i katuuday, muliyaw pakilul aca tu sasakamun ku tumuk, ayda a demiad ku sayaway pakasaw papaka tulu a demiad satu, sa pakasepat tu sananal a pakacaw tukita tulalusidan i kakelic, satu kuni papelu nu tumuk i katuuday, tatenga' pakasawamin ku nyadu' a tademaw, nanu babalaki katukuh i munabuyay a wawa, mamin pakasaw inayi' kyai ku caayyay pitengil nu nyadu'ay. maedem tu ku nipanu tekan tu demiad sapaka sepat a demiad nikal sahenay tu sananal, muculu' tu amin tu lalusidan ku cimacima, katukuh kyai i telek nu cihek ku cilal, ywy satu ku tumuk tal cibaciba' satu ku selal mucuduh tu kakelilc, yu salingatu sahenay mu ketun tu talawadaw, na kapah henay ku nanum nu sauwac, katukuh i tebateban tadu' kalilkid saca ku sanum, cika tenes kasenun satu tabaki ka kalidkid nuni cuduh nu nanum, caay tu pakademec ku selal tuni tengteng nu nanum, debu satu amin ku selal pakinapalid han tu nuheni ku lalusidan, matalaw amapalid tada ini kalalikeluh nu puu' nu nanum, katukuh satu ku heni i tukus ma ekek amin ku heni tunikapalid nu lusifan, anakya caacaay aca ka belin kya kakelic amin, taydan aca ku selal mutengteng tu kakelic pa tatukus, sademiad satu ku selal mu culu' tu lalusidan. sipangangan ku nikapalidan i nyadu' mamin satu kuyda a kawaw sa, sipangangan hantu nu babalaki ku nyadu', tu nika palidan a kawaw i baluhay a nisanga' a nyadu', tu palidaw a nganga nan, matenes matenes sa taydan hantu, nu namakaydaay i dumung a nanum ku nyadu', matalaw ku babalaki an yaan hanaw kyahaw, a nebneban nu balad ku nyadu' satu mudateng, sisa paliyun hantu nu binawlan, ku nga gan nu nyadu' tu lidaw hananay katukuh ayda, nanu kasu mamadan caay ku babalakika, kapaceba sa musumad tu nganga nu nyadu tah ayda, kyu makatukuh ayda, i dawtu ku ngangan nu nyadu' nu Sakiyay katukuh ayda. kalingatuwan nu nyadu' malaliwasak matenes matenes ku nyadu' nu Sakidaya i palidaw sa, micapien tu kakalukan tu umah ku duma sa, kaykayda satu mabulaw micapi tu kakalukan, sayawway malimad sa u Baliyalawan a nyadu', taydan nu heni i nudikudan nu naidaw ku langaw nu Balay itida kyu panganga hantu tu (Baliyalaw) ku nyadu', u nieneng nu heni itida makala tu tulimaay a bataan a mihcan kya, sisa mabuwah ku nyadu' nuheni, katukuh inika habelutan nunanum ku nyadu' kya malimad. kalingatuwan nu Cikasuwan a nyadu' nahicanaca haw patideng sa kuheni tu nyadu' sa, i tiban nu heni i teban nu bukelal (bukebukelalan), anu caacacay kaala nu nanum i mihcaan sa, anu yaan sa umama alaaca nunanum, u kamu nu babalaki ku mahiniyay a kawawaw, i tawya ka tukuhan tu ku nanu sepiyan, habelut hantu nu tabakiyay abalad ku nyadu' mamin ma palid ku pala nu Baliyalaw a nyadu'an sa, limad satu tayni i lilis nu buyu' mueneng, panganga hatu tu Cikasuwan kunika sanyadu' nuheni. katuud ku mipalitaay uhicaan ku Cikasuwan ha nanay katukuh i kadipunan, nacaay pi tenil tuni pikuwan nu dipun sa , lawp hatu nu hitay nu dipun kunyadu' nu Cikasuwan, sebengan tu sadikuday caay tu pakadungdung tuni pisebeng, kyusa lekal satu ku selal nu nyadu', paculi tu misebengay nu hitay, nanutaw ya salingatuwan macaceking, tela' satu kuni kadadikec nu nyadu' atu hitay nu dipun, ci pakademec ku selal nu Cikasuwan dakep hantuwamin, ku selal nu nyadu' pa tacuwan mupulilen, sadikuday ama leke kita satu kubabalaki nu nyadu', kyu balutebut satu malaliwaliwah tu mulaliu. kyu malawpes ku nyadu' nu Cikasuwan. mihinang tu ku binawlan u (Cikasuwan) namahida buliyas satu ku nyadu' nu Cikasuwan, ta cuwacuwa tu milakalak mulaliu, unu Cikasuwan a nyadu' caay kaytini dada' inu kutubukiyan a pala, mahamin namakayni i ci Habayan ci Lilasan ci Apaluwan atu Kiku Tuyuda ci Amengan ci Alupalan Linahem, taunitu i Yusinuwan a pala i Mabuwakay i ci Kasuwan, caay kaw i tiniyayacacay lalaba' ennanay nu dipun sa, tatimul tayda i Bunubunungan milimek, matalaw a patayen nu Dipun tayda satu i nutawan anyadu', katukuh ayda sa caaytu kataluma' itidatida satu mala u i timulay tu kus ausi. hatida tu kuydaan u Takubuwan tu ku sakamin nu mita. mihinang tu ku binawlan (u Takubuwan tu) namabulaw satu ku baliyalaw a nyadu' malaci Kasuwan sa, mukilul satu u Takubuwan tu kyai ku miliyasay tu nyadu', miliyas satu ku Takubuwan taydan nu heni i Tamasaydan, icuwa kina (Tamasaydan) anyadu'an, i tinii (hanakuyama), miki dadihing tu buyu' nu hanakuyama muaneng yu tayni kutakubuwan a nyadu' sa, caay kaw u Takubuwan ku ngangan nu nyadu' u (Tamasaydan atu u Panay saydan) ku ngangan nu nyadu', kau saydan han ku sapawama tu ngangan, umal kakaay ku heni malaliwasak paluma' i tida, kakayda satu mala kakilulen nu katuuday a binawlan a paluma' itida, malimad tayda i Takubuwan a hicanaca kyahaw tumitumi'an nengal saca ku Alikakay, i lumalumaan mukidem tu lutungay a wawa nu binawlan, sasayaway malaucep ku lutungay sa, mahedaw kya sa ku katuuday, caay pabaliu tunika maala nutaw, katuud katuud ku mahedawaysa, pa baliutu ku binawlan, mi awawtu tu mapalaway a papi adih. adihan nutu nu mapalaway, sa kasenun sa ku mapaway amililhida tuni ungal nu lutungay, kyu matineng tu amin ku binawlan tina kawawan. nanutawya malingatu tu ku binawlan a mikilam tu papisimawan tu adiwawa, saupu hantu nu binawlan ku wadiwawa, i tabaliyaya luma' papi simaw hantu nu katuuday a baba. laki tiyaluma'an. nika katuud henaw ku masabana'ay, nu pacucuway nu wawa i umaumahan, dateng satu ku kelas nu nyadu', anucaay sa amalimalimad acakita, satuku binawlan amala lihulihud, kyu salucud satu ku balucu' nu binawlan a malimad. paluma tu tungawen mateses ku selal nu nyadu' makakilim tu kabulawan a kakitidaan, sini katepaan satu u kakanamuhan nubabalaki a pala, u Takuduwan a pala, u Takubuwan han nanay sa liuliuen lanulanuan, sacacay sananay ama satukus, kakanamuhan nubabalaki kumahidaay, kyu kasenun satu kunyadu' malimad tayda, sasayaway nama namuh henay ku binawlan, ahica kyahaw debungan nu Alikakay ku nyadu' miubi tu wawa, malinge tu ku binawlan sakyu, lawp hantu nu binawlan ku kakitidaan nu Alikakay, nanu taya bahbah hantu nu mapalaway kuheni, sisa matatud tu mu lakuwyt tu bayu ta nuwaliyan ku Alikakay, salingatu tu paseneng ku Takubuwan nanutawya ku ka lingatuwan nu Takubuwan, i nayi'ay twalu ku mibulibulay sa kuni dateng, misa tahatahaw tu ku balucu' amisa celiceking, tu nyadu' nu Natalan Lidaw Pukpuk pasu ci Kasuwan, i nayi' ku maliwaliway hamin nen miceking, kyu saupu satu ku i timulay a nyadu' pacuay tu i Takubuway a nyadu', namahida ku kawaw kyu balud satu ku sanbansya, misetset tu icelang nu selal, mapalung ku selal nu sanbansya ami setset tu Takubawan, caay pakademec ku san pansya tu selal nu takubuwan, ice icelang ku masakapahay nu i Takubuwan a selal, wy canacanan ani kasasetset sa, caay henay pakademec tu selal nu Takubuwan ku sanbansya, kanacacay tu saan u kamu nu babalaki nu sanbansya kwniyan a kungku, hinisa u, padeng han ku da'duc nu masabulbulay a uway i nuayawan nu selal sa, pahacacay han pamekmek tu uway ku selal, hay sadikuday a selal nu tademaw, adih hantu kya masamulmulay a uwaysa, masatapiya' kunu Takubuwan auway, adih hatu kuni sanbansya sa mahidahida tu caay ka hicahica aca, u sakasaan nina kungku twynuyan sa, u patinakuway tuni ka katuud nu selal nu Takubu. muulic tu sauwac pabutingan dnanu ni kasa setsetan aca ku saka sasulaecus nu nyadu', mahini mademec tu kusanbansya sa mucunusmacunus kunika sasula'cus nu itimulay atu Takubuwan a nyadu', sakamu satu ku namaka sanbansya ay a tumuk, hini satu u pabutingan nu nyadu' sa a ulican tuway satu mu kamu, matatengil tu ku kalaw tumutumuk tunika ahican mu ulic sananay a kawaw, mamin matatengil ku tumuk sa papilubang hantu ku pay nyanyadu', sakamu satu kutumuk nu nyadu' i nipilubang, binawlan anu mibuting ku lamu nu luma' i sauwac nu hacuning sa, amana pi lakuwyt tuteban nusauwac nu hacuning, anu mulakuwyt sa dakep paw nu i timulay a nyadu' satu papelu kutumuk. nikaaulic tu sauwac mamin satu maaulic sa, anu adiding kunipi calap mibuting sa, madakep tu ku tademaw ita unu Takubuan macekulan tu nu selal ku mibutingay nu nyadu' sansanni sa madakep ku tademaw nu mita u takubu, sansanni sa pabakin ku tumuk a muwala tu madakepay, matenes macunusmacunus kuni kacaceking nu itimulayatu tukubuay, matenes masubaat, masubaat tu ku nika cacumud nu nyadu', atu labunuluma', ma basaw mabasaw kuni kalaluung nu iamisay atu itimula a nyadu', matenes sa cumudan tu nu namaka Hulingay a Pancah ku nyadu' nu i timulay, malalamel tu ku tademaw nu i tidaay a Sakidayama a nyadu', masumad twaca kunipa awaw tu ngangan tu Takubu Sakidaya satu i titaan ayda, namakayni ku saka subatad nu nyadu'ay a binacadan numita atu i timulay , katukuh ayda caay kaw Sakidaya kami ,satu ku kamu nu itimula a Sakidaya, ahicanaca haw u masudaatay tu kita. sasekel sa tu pahabay tu nyadu' mahida macacengang tu ku nyadu' sa caaytu kasasu cumud, kyusa sasekel satu pahabay tu nyadu'ay, u Sakidaya sa taynin tu nu nyadu' i malungayangay kunipi buting, i tawya satu kasi puiuftelan mibuting i Hacuning, u nyadu' nu Takubuan satu, caay piuwac mu liwliw paluma tu tungawien i nyadu', kubetul satu kulangaw nu tungaen nu takubu, icuwacuwaay a laluma'an a tayni i nyadu' nu Takubuan mukilam tu laluma'an, caay pakatepa tu dacumud nu nyadu', saliwliwt sa mukilim tu panan a micumud, hatida kunika kubetul kucebed kuliwliw nu tungawen a nyadu', katukua i kalpacawan nuTakubuan. 1878 a mihcan katukuh i 1878 a mihcan saka lawpes nu Tukubuwan sa, u tatenga'ay nu kanatal atu kanatal anikalpacaw, yu mahka taytayniyay kina hulam (Hulam) sa, sa demidemiad sa i umaumahan ma lalabalaba', sakamu satu ku babalaki nu nyadu'ay, u sananay, malalabalaba' i umaumahan caay kaluk wyca ku kanen, saan kunipi tapal nu katuuday, mabidang ku sakidaya tu mahiniyay a tademaw, anu maydih tu kakanen sa macimaluk sa kukamu nu babalaki, citenes tayni tu i lumalumaan mi'pun tu nilangecan, anu caay pabelii sa muala tu tukuwang, patalaw tu binacadan nu nyadu', hida saca u kukung, ahican caay pabeli tu nilangecan sa i tuheniyan, alaala satu tuni pawali atu nipadeng tu celedan, wyniyan ku sakalinges nu babalaki nu nyadu', kyu malalihud tu ma sasakamu ku selal nu nyadu'. teban nu labi midebung tu buntay nu hulam malinges tu ku binawlan tunika hini nuhitay, libut satu kukatuuday, sisa sabalucu' satu ku kelas nunyadu', midebung tu hitay nu hulam, sini laday satu ku tumuk tu selal sa tulu a bataan, namakayni i Takubuwan mu duduc tu bacaywan, tadadisapan nu bayu, tu mutakuwal i hacuning a sauwac, tayda midebung tui Pukpukay a buntay, cumud sahenay kuselal, kasenun sa mupekpek mupatay tu hitay nu hulal, mamin mu patay u meduk satu, ku tatuuday ma balutbut mu laliu, mududuc tu sauwac taluma' i Takubuwan, katukuh i nyadu'sa inayi' kumatinengay tina kawaw twyniyan, tucila satu makakilim tu kuhitay tunami debungay, hacacay hantu ku paynyanyadu' misaliuuc, nika inayinayi' ku mihangay tinakawaw, satedetedep samin ku paynyanyadu'ay, matenes sa caay tu pikilam tu namidebungay, sakyai ku babalaki nunyadu'ay, tayni i bacaywan pa tawsi, atu canay nida tu kabalan sina epahan tukyai telasaca kukamu tuyniyan, katinengan twaca kina ziku tuyni, mahinay yalu satu ku kabalansa, mitudung midebung tu hitay nu pazikay, mamin dakepen ku selal nuheni, debung hantu nuhitay ku nyadu' nu kaliyawan, natayda ku selal nu Takubuwa miedap pacuay, nika amademec nima ku hitay nu hulam, malatusa ku selal nu mita mapatay, sima udipay satu nay tu kahacica, nika kaykayda hantu nu hitay mu lalaba' ku selal nu Takubuwan, matineng tu ku hulam tina kawawan, misamaw maw tu kuhitay amutiyk tu Takubuan, tudumatu a demiad i teban nu labi, nengal saca ku hitay a midebung tu nyadu' nu takubu , matengil nu misebengay kuculal i nanam, alawaw satu kunipi tuktuk tu tatuktukan, la labalaba' satu kuselal tayni isacumud nu nyadu' i cipawkan a panan. tuyda a labi salabi satu matatuktuk ku selal atu hitay, tahsananal ma lahilah tu ku sananal, maadih tu kunika saupu nu kidu nuhitay i nuayawan nu panan, maminay tuwalu ku nuayawan ita sa ku hitay, belut satu mulaliu kumu kilulay ahitay hatidatu kuni kalpacaw i tawya a liyad. tademen nu binawlan ku kidu mahida caytu ka adiadih ku tayniyay nu hitay sa, a tademen tuyta kinakidu nina hitay satu ku tumuk, kyu sademiad satu muculu' pakelakela' tu kidu nyahitay, sausi hantu nuselal ku mapatayay a hitay sa, makala tu tusaay a bataan a kelakela' patayda hatu nuheni i sacumad nu tatademan, (pabaliu kita hakya i tida si tulikungay nu takubuan) kunitadem, mamin mutadem ku binawlan sa, ami libasaw kita paliluc mibanaw tu namitademay saan, ku selal nika caay pisulul ku tumuk tu mahini yay a kawaw, matineng ku tumuk tu kakawaw, u papasukas aca kuhitay nuhulam tayni midebung, satu ku kamu nu tumuk tatenga' kuni pabaliu nu tumuk. sakinatusa anipidebung sakina tusa alipay kya i tebanban tu nu labi i kakemetan nu tademaw, kelaskelas satu masuni i bacaywan mahidahida u si tademaway satu ku selal, sa wanwantanen acamay kunipi tengil satu ku selal, tengitengilen nuheni sa patumicek satu uhitay satu kuheni, belut satu misaicelang mu tuktuk tutatuktukan, beleng satu ku sela namakayda i kakabi'an nuheni, hanca u saka tayni nu hitay nu hulam sa, u mami patayaw tu Sakidaya ku sausi. nika, ahican aca mamin nuselal nu Takubuan, mupatay ku heni inayinayi' kuliwan, nika aydaay ani pidebung sa, malatusa kunipi debung nuhitay, u cacay a buntay si pakayni itini i dadaduman nu binawlan, i sakul ani kasanyadu' ku sausi, itiniyay a nabumsa u dadaduman nu nyadu' nu Takubuan, u cebecebedan kuliuliw, kyu caay ka katuud ku misebengaynu itidaay, kyu amed cumudan nu buntay, i tidaay anipi debung nu hulamsa, i nayi' ku icelang nu mi sebengay, tadekes sa mu patayi ku misebengay, mapayay twalu ku misebengay saan, kyu a medtu mu patay tu siluma'ay, tusahenay a lalumaanan ku nipatay sa, makaktengil ku selal tuni ungal nu tademaw sisa, kasenun satu ma lalabalaba' tayda ku selal, milikeluh milikeluh tu ngiha' taydasatu sa, makadih hitay nu hulam mupatay tu iluma'ay, kila lawlawp hantu nu selal mupatay kya hitay, malekep inaynayi' ku liwan nyahitay. caay pakahemhem ku binawlan mamin satu kyaniyan a liyad ani kalpacaw sa, matenes padeku tu balucu' ku binawlan, u sakasaan simapatayay nu nyadu', kyu tabaki ku tangah nu tumuk amu hinum tu balucu', nika wyni hantu u binawlan sa, caaytu pa kahemhem ku binawlan atu selal, tu sapililuc (malibadaw) i nanum, sakamu sa ku Tumuk sa, amana kabaluduh kubalucu', hemhemhan henay kubalucu' hakya atani henay ku buntay nu hulam, satu kukamu nu tumuk tukatuuday, mitengil tu kamu nu tumuk, halhal satu ku binawlan, hanca ma bilbil tu amin ku balucu' nu katuuday, malakuwyt nu ku sakatulu a yulalipayankya, tuydaa sananal matabal,i niutu amin ku katuuday a buntay, lawp hatu ku nyadu' nu Takubuwan, masilac tu kuhitay i liwliw nu Takubuwan a nyadu'. belat sa tu ku lamai namahida liuliuwen hantu nu buntay ku nyadu' nu Takubuwan, ataciwa henay mulakiu inayi' tu ku lalaci'an, ma edep to amin kupanan nu nyadu', samuhmuh satuamin ku binacadan i labu nu nyadu', u halhal sananay tu tunipi patay nuhitay, ku katuuday a tademaw, katukuh i siwaay kya ku tukisa, Palamal hatu amin kutangah nuacin, pasaynin amin i nyadu' ku nipiacin nuheni, inayi' ku pakalakuytay, nuacia i iluc nu tungawn, mahetik amin i sasa nu tungawen, ciyap datu ku maacakay nu papah, kina malikat tu ku papah nu tungawensa, caay tuka lalang ku kunika likat nu lamal. u sakalawpes nu Takubuwan kina malikat tu ku auwk sa, caaytu kalalang kulamal, tatenga' mabangbang tu ku lamal, ahican micapi lidalid satu matuduh, muungal tu amin ku tatayna nu nyadu' atu wawa, sapaka lima ademiad, mamin tu matuduh kuTungawen sa malingatu tu, mu lusalus tu tuangangan nu tungawen, pa dadan tu caculilan nuhitay amu dakep tu selal nu nyadu', cumud satu ku hitay hamin hantu mudakep ku masakapahay atuselal, nu nyadu' pa sasikesiket hantu ku lima, hacacay hantu ku icelanay henay paculi a tademaw. inaynayi' tu kuliwan nu sipatelaway henay, tunu babalakitu atu adiwawa ku liwan. tuya inayi' ku tekiteki' nu Takubuwan nani dakep satu ku icelacelangay nu nyadu', katukuh tuyda alabi tal medumeduk, mulaliu ku binacadan nu Tukubuwan. sakamu satu ku babalaki nu nyadu' sa, mahini mamin tu dakep ku masakapahay, atu kapah nu nyadu' sa, acaytu kita kasa muhmuh sa i tini mu halhal, tunipipatay amulaliu tu amin kita satu ku kamu nu musakamuway, anu caaylaliu sa amalekep ku binacadan nu mita, ahican nu mita kya acaay kalawpes ku binacadan nu takubuan, satu kunika sasakamu nu babalaki, nika i daw ku patukilay musakamu, sakamusaan mahica paluayawen ku wadiwawa palaliw, satu ku pacebuhay amu sakamu. palaliw tu wadiwawa sapalwan tu teluc mamin satu nama tatengil ku babalaki nu nyadu' sa, malalihulihud tu ku labu nu luma' tu ahican kunipa laliw, tatenga' cikatenes i niutaamin ku wadiwawa mapulung, idaw kumal kakaay ldaw ku mah cacayay, sibalakiyay sa sabaw tu enem ku mihecaan, u sasabaay sa walu ku mihcan, pasu tatana atu tatamasa pulung hanmin, makala tu cacay a lasubu idaw ku pitu a bataan idaw ku tusa amin, sakamu hatu nu babalaki amin kida adiwawa sa, amu hatu u sadikuday tu kamu maudip, anu inayi'tu kamusa i nayi'ay tu ku Takubuwan, amu tunamusa meduk han tatimul amana tu pasukas taluma', anu mapatay kamu u inayi'aytu ku takubuan a nyadu' hatu nu katuuday a babalaki ku heni, kyu teban nulabi umeduk tu nu heni, nanu tawya i naynayi' tu maadih kya wadiwawa taluma', sini katengilan satu ku inyadu'ay sa, itida i piupiumaan misa nyadu' saan kuni ka tengilan. kita miliyas tu takubuan, satu ku kamu nu babalaki nu nyadu', kyusa sa lumalama' satu mu laliu miliyas tunyadu' ku inyadu'ay a tademaw, kyu cacay alabi inaynayi' tu, ku mu enengay nu tademaw i Takubuan, mala liwaliwasak tu amin mulaliu, caay tu kasu tinetineng tunika tacuwa nu laluma'an malawpes tu ku Sakidaya nanu tawya a labi sa, sakamu satu ku sanbansiy a nyadu'an, mamin tu mapatay kya takubuan a binacadan satu kukamu,(i naynayi' en tu tadema inyadu' kyu mahida ku kamu), nadikudan nuyda beleng satu kya nay saladay a tademaw mal alaalaw mu kiluma' tunaluma'an nutakuduan, nanutawya salingatuwan, u hutawtuy amin ku muenengay i Takubuan a pala. pasu lumaluma'hantu mi kiluma', ku kakitidaan nu mita utakubuan, nakina laliwantuhaw caaytu ka pulu' kumi cebuhay mueneng tu luma', ahican henay a taluma' mueneng, sa kakunidanida satu mi kilam, tu a enengan i umaumahan ku binawlan. mihinang i umaumahan jmahida kitidaan tu nutaw ku nyadu' nu takubuan, inayi' tu ku luma' kakitidaan mueneng sa, itidatida satu mihinang i umaumahan, matenes katuudkatuud ku taluma'ay, nu namihinang i cuwacuwa, makatengil tunika idaw kunika saupu nubinawlan, taydatayda satu micapi tu katuuday, kyu katuudkatuud kunika saupu nu binawlan, matenes saupusaupu satu kumasa nyaduay, i tidatida satu i pihinangan a pala patideng tu kakilidungan muenge, matenes pakatusa amihecan nami laliu mihinang, mananam tu mu eneng itidatida satu paluma' caytu pi liyaliyas laenel satu mueneng. manaenel mueneng i nihinangan a hicanaca amiales ku nipiliyas tu nyadu' nu udip (uzip), nani pihinandan miliyas tuluma' mi laliuw tu nyadu', tusa henay a mihcan a law mananam mueneng ipihinangan, sadikuday kaykayda satu manaenel mueneng ini hinangan, sa nyadu' satu inikasaupuwan a pala, laliwaliwasak satu ku nyadu' nu Takubuwan, uma lawlawpes say a nyadu' sa, awu Takubuan atu ciBalbalan, tacuwan ha kya nuheni mihinang inayi' ku makaadihay, tina tusaay ana anyadu'an, makatukuh ayda inaynayi' matengil, nu katuuday kuni pacela nnina nyadu', u Sakul kumaydih taluma'i tada nyadu' sa ahican naca, u nikitidaan makiayaw tu nutaw ku luma'ahina henay taluma', sakyu itidatida satu mueneng ini hinangan , katukuh i nika palidan nunanum ku nyadu' katukuh ayda, uci Pawkan anyadu'sa taydannuheni ililis nu hacuning a sawac, matalaw amu lakuwyt tu sauwac, abakepen nu itimulay a nyadu',sa kyu i tidatida satu mueneng kuheni icipawkan, ahicanaca katukuh i kadipunan sa, matalaw a alan nu Dipun ku masakapahay a tademaw, nu luma'amalakuli nu dipun, kyu miliyas aca tu naenengan tatimul, ayda maadihay itasa u Maibul u Kaluluan, mawas was kuduma i Kalutungan atu ci Lakayan ci Habayan. unu sakul hatu matalaw a lingaluhan nuhitay nu hulam, mebuk sa mu du duc tu lilis nu bayu tatimul, u sabaatay makatukuh i tulik (nu Taytu ani kuwanan), malaliwaliwasak i tida iduuduutay inayi'ay ku muenengay apala, u dumasa i sinku mahidatu i cuecuedan nu nydu' nutawu, laklak sa i sawali a nyanyadu'an, anu maletep isu nieneng nu binacanan numita, inutawan a nyadu' i cuecuedan mueneng sa, talalusa' kisu malalum makadih, maadiadih aku kuni kaudip nuheni talalusa' kita makadih, ada inayi' tuamin kyani katepaan aku u wawatuamin ku iaway, maliyuh tu tukakaw san nuudip, sakadihiyan sa ku wawa nu Sakidaya inutawan a nyadu'. u itimulay hananay a nyadu' u itimulay a nyadu' hananay, i kasumamadan caay kaw Pangcah caay kaw Cikasuan, u tadawawa nu Sakidaya kuheni, a hicanaca tada matabal miliyas tu tada nyadu' nu Sakidaya kuheni, ma lawylaw aca tunu namaka timulay a kamu (Amis), kyu milhidahida tu musakamu kuheni, katukuh ayda caaytu kasumad, hidahida sa nanay tuway makatukuhayda, sakamu satuway u pangcah kami sa kukamu i titaan, malcaday tu kitasa ku kamu, kyamahida ku kamu a saca kumitapalay, makatukuh ayda sa caay kaw Sakidaya kami satu musakamu i tawan. nika katuud henay ku musakamuway tu u Sakidaya kami sananay nu baba laki nuheni, nika u adiwawa maliyuh tu kuheni tu kakawsan, anu pasubana'n tu nubabalaki nanu a didingkaw, kumatineng tu tukakawsan nuheni, hanca mahini ku petun nu binacadan numita, nika amana ka pawan u malecaday ku kakawsan nimita. u ngangan nu Cikasuan nu caay kahida u kamu nu babalakisa, namakayni i Baliyalaw ku sayaway nu heni, u sayaway mi liyas i Palidaw a nyadu', tayda i Baliyalaw a pala, maala nu nanum ku aenengan nu nyadu', mahamin ma palid kyu malimad tayni i Cikasuan, u sayaway a ngangan sa caay kaw Cikasuan, yu mahka taytayda ku binacadan nuheni sa, u kasukasuyan ku liwliw nu papaluma'an, u kasuy amin ku liwliw kyusa lihalay amu tuduh tu kasuy, tayda i nutawan a nyadu' kuheni midangsa, sipa kungku niheni ku mahiniyay a kawaw, matineng tu amin kui cuwacuwaay a tademaw, kyu makadih tuna makaydaay i sikasuyay a tademaw sa, mu tudu' tu musakamu tu heniyan, (yah iniu tu haw ku nama ci akasuyay) satu amin ku sanbasya musakamu, matenesmatenes sa kakayda hantu tu Cikasuan, ta dikudikud tusa Cikasuan hantu, kunipi awaw tu i tidaay a nyadu'. u tademaw nu Sakidaya i tawya buliya se nanay nu hitay nu Hulam ku Takubuwan sa, anu pulungen ku namakay Takubuwan a tademaw sa, makala tu tukya tu (waluway a malebut) kya, ku i tawyaay a tademaw nu Takubuwan a Sakidaya, anu pakaynin musausi inu sakulan a anydu' ku tademaw sa,makala tu (tusaay a malebut idaw ku pitu a lasubu =1700=) ku tademaw nu sakul i kadipunan, anu pakaynin i kuni sausi, tunu i timulay a nyadu' sa, 2700x3=16.100 hatini ku tademaw nu itimulay, papulunge tu nama Takubuwan sa , +8.000 =24.000 hatida tu kya ku tademaw itawya, ayda i cuwa tu amin kina tademaw nu sakidaya, 1. sa acawa tu lueak atu hulam sa, malanutaw tu ku sausi, saka, 2. satusa mabulaw tayda inu amiamisan (Pangpangcah) a nyadu', hidahida satu malapangcah. u saka 3. satusa taydaay i Taypak pasu ta sa'tipay a nyanyadu'an, umahiniyay a tademaw caay twamin kataluma' i Sakidaya, pay mihmihcan mawada' ku tademaw nu Sakidaya sa, pasusun katuud henay ku caayyay panaangan, makatukuhayda tada hatini tukyai ku tademaw caaytu pakaala tu cacay a malebut. hatida tu kyai kuni pisulit, tu sakay tini i nu kakaw san atu sakay nu laylayan a kakawaw. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Nuwatan O Kumud, 2019.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u sajawaj a musakamu tu kakawsan nu sakidaja . u kakawsan nu mita u sakidaja u sajawaj a musakamu kaku tu kakawsan nu sakidaja, anu dudu ¶…ôn ku nakamuwan nu babar~…ĺaki sa, u namakajdaaj kita i nuwar~…ĺijan, i t…ôbat…ôban nu baju saan ku kamu nu babar~…ĺaki nu mita (ńßan ¶a mańßida ku kamu nu ńß…ôni sa, nika  ¶aaj tu pakadudu ¶ kita tu kamu nu babar~…ĺaki), sakamu sa ku babar~…ĺaki sa, ju amapar~…ĺid ku kakawsan nu sakidaja sa, u namibutiŇčaj ku sakaudip nu ńß…ôni i tawja saan, u kakawsan nu sakidaja sa, u mar~…ĺkakaaj a tatusa, u masakapańßaj ńß…ônaj atu r~…ĺim…ô ¶…ôdan, u sabaw tu pitu ku mińß…ô ¶an nu kaka u r~…ĺim…ô ¶…ôdan ńß…ônaj ku sausi; u saba tusaba sa u sabaw tu r~…ĺimaaj ńß…ônaj ku mińß…ô ¶an nu saba, mar~…ĺadaj kuńß…ôni tabaju mibutiŇč tu sapańßabaj tuir~…ĺuma Ē~ °aj, ańßi ¶a na ¶a kjańßaw? u wawa ńß…ônaj ku nikaudip nu ńß…ôni sa, matin…ôŇč tu tabaju mibutiŇč tu sapańßabaj tu babar~…ĺaki, ńßatida ku nikatin…ôŇč nuńß…ôni a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mudat…ôŇč. mabańßir~…ĺaj a  ¶ar~…ĺkakaan u kuŇčku nu sakizaja idaw (izaw) ku jadańßaj a kuŇčku nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu mita, nika,  ¶aaj kaw jadańßaj ku nasur~…ĺitan a kuŇčku. niku u tat…ôŇča Ē~ °aj a kamu nu babar~…ĺaki numita kujnijan, a ńßi ¶ana ¶a inaji Ē~ ° kumatin…ôŇčaj mu dudu ¶ misur~…ĺit, kju  ¶aaj kajadańß ku mar~…ĺa ¶udadaj a kuŇčku, ajda wańßa ¶a ¶aj ńßanaku mu dudu ¶ misur~…ĺit, ku nakamuwan nu babar~…ĺaki Ňčaj matin…ôŇč amin ku t…ôr~…ĺu ¶ nu sakidaja, katukuńß i t…ôr~…ĺu ¶nut…ôr~…ĺu ¶ nu sakidaja. mada ¶…ôb nu bar~…ĺijus (bar~…ĺiws) mar~…ĺiŇčatu tu kaku amu sakamu tu na kuŇčkuwan paka ¶aw i bar~…ĺuŇča, mańßini sau i tawja a d…ômiad mańßida tu ku ńß…ôni, mamin sa ńß…ônaj namar~…ĺanam sa, mubaŇčad tu r~…ĺar~…ĺusidan pata bar~…ĺuŇča a tabaju mibutiŇč, i t…ôr~…ĺuŇč ńßanaj mubaŇčad sa; tadu Ē~ ° (ńßa ¶iu) sa ¶a muba Ē~ °siŇč ku kaka tu r~…ĺim…ô ¶…ôdan, sakamu ńßan nu saba ku kaka nida: amana tu katabaju ajda, ńßakja  ¶ikakapańß ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu mita ńßan nu saba ku kaka, nika, apa ¶i ¶i tu ku kaka atabaju mibutiŇč. anu  ¶aaj ka tabaju sa awńßi ¶a ku kakan…ôn nu ir~…ĺuma Ē~ °aj, saan kunipatukir~…ĺ nu kaka kju pa ¶i ¶i tu a tatusa tabaju mibutiŇč. ńßab…ôr~…ĺutan nu bar~…ĺijus katukuńß ku ńß…ôni i pabutiŇčan sa, r~…ĺiŇčatu sa ńß…ônaj ku ńß…ôni mibutiŇč , tadu Ē~ ° s…ôr~…ĺi Ē~ °sa ¶a ku  ¶ud…ôtaj a bar~…ĺi,  ¶aaj ka masumad kina d…ômiad satu Ňča r~…ĺiwŇčiw ku ńß…ôni, nika, ańßi ¶an na ¶a mub…ôr~…ĺińß injwtu ku tabakijaj a bar~…ĺi, kas…ônun satu manijur~…ĺaj ku tabakijaj a bar~…ĺi, musadakadakaj tu ku ńß…ôni a pa ¶una tu bar~…ĺuŇča sa. nika ańßi ¶ańßi ¶an nu ńß…ôni pa ¶una ku bar~…ĺuŇča sa, a mad…ôm…ô ¶ nima ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu bar~…ĺijas. tadu Ē~ ° Ňč…ôr~…ĺi Ē~ ° sa ¶a ku sapa ¶una, sadikudaj ńß…ôpipi Ē~ ° satu ku ńß…ôni i bar~…ĺuŇča, ańßi ¶an ńß…ônaj inaji Ē~ ° tu ku iŇčaiŇčaj mur~…ĺ…ôkar~…ĺ kunapar~…ĺid satu ku ńß…ôni mir~…ĺadaj tu nika r~…ĺikid nudawńßaŇč atu nijup nu bar~…ĺi. u mamapataj tu ku sausi nu ńß…ôni namańßida satu, r~…ĺadaj satu tu nikabańßir~…ĺ nu bar~…ĺi, ańßi ¶an mir~…ĺar~…ĺ…ôbu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu npijup nu bar~…ĺi saw? tumitumi Ē~ °an i t…ôban tu nur~…ĺabi, mas…ôr~…ĺi Ē~ ° tu ku bar~…ĺi, mańßidańßida u mikabitaj ku bar~…ĺuŇča nu ńß…ôni i tukus, d…ôbu satu ku ńß…ôni tatukus, mabir~…ĺir~…ĺ tu ku ńß…ôni a mukir~…ĺim tu tatuduńß…ôn a kasuj, niku inajnaji Ē~ ° ku kasuj sa, ar~…ĺa ńßatu nu ńß…ôni ku namaka bar~…ĺuŇčaaj a sapad, patatukus mutuduńß,  ¶ajńß…ôn ka t…ôn…ôs, tadu Ē~ ° s…ôr~…ĺ…ôbsa ¶a kja tukus mur~…ĺ…ôn…ôk, mapaaw ku ńß…ôni sa, kar~…ĺamkam satu mu ¶ur~…ĺu Ē~ °, tur~…ĺar~…ĺusidan a paka ¶aw i pabaw nu bar~…ĺuŇča,  ¶ajńß…ôn kat…ôn…ôs tadu Ē~ ° siwaj sa ¶a ku kikur~…ĺ nu saŇčidiu, mi ¶ar~…ĺiwaj i tuńß…ônijan ku adidi Ē~ °tu a masapad…ô ¶ ku ńß…ôni, dat…ôŇč satu ku ńß…ôni miadińß samt…ôk ńßan nuńß…ôni amiadińß sa, ar~…ĺaw u saŇčidiwaj a butiŇč kja nituduńßan nanaj nu ńß…ôni a tukus, madaŇč daŇč kja kur~…ĺur~…ĺ kju mir~…ĺar~…ĺiwaj i tuńß…ônijan kju mur~…ĺ…ôn…ôk. mapas…ôta i bar~…ĺuŇča namańßida satu r~…ĺadaj sananaj tu kuńß…ôni tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu dawńßaŇč, u kinapatajaj tu kunidat…ôŇč nuńß…ôni a kinapar~…ĺid, mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs ku d…ômiad, i naji Ē~ ° tu ku nanum i naji Ē~ ° tu ku kakan…ôn ańßi ¶ańßi ¶an ńß…ônaj musauŇčaj, misadaadaaŇč tu kuńß…ôni , anu idaidaw tu ku mi ¶ar~…ĺiwar~…ĺaj a bar~…ĺuŇča nasa, i  ¶uwa saw inaji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki nu  ¶a ¶a  ¶a ¶aj a ¶a nu mi ¶ar~…ĺiwajaj a bar~…ĺuŇča, mat…ôn…ôs tu  ¶aaj kan  ¶aaj pinanum, mapataj nu pat…ôr~…ĺuńß atu Ňčar~…ĺuńß, s…ôta Ē~ °satuwaj kuńß…ôni i pabaw nu bar~…ĺuŇča , namańßida satu pinaaj tu ńßakija ku d…ômiad mapas…ôta Ē~ ° i bar~…ĺuŇča, n…ôŇčir~…ĺ satusa kuńß…ônisa i dadisapan tu nu tumaj a par~…ĺa kuńß…ôni . par~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ mukir~…ĺim tu tad…ômaw tatukusaj twar~…ĺu kita sa kuńß…ôni, misar~…ĺiur~…ĺiut tu r~…ĺiwr~…ĺiw nu bujubuju Ē~ °an , mi par~…ĺita anu idaidaw tu ku tad…ômaw, itini i r~…ĺiwr~…ĺiw nu par~…ĺa, Ňčaj mipar~…ĺita i  ¶uwa kina par~…ĺa saw, nasa mu dat…ôŇč ku ńß…ôni, nika tatip…ôn nukaka mukir~…ĺim ta amis…ôn nu saba mukir~…ĺim, u kakasa katukuńß i pispis nu buju Ē~ ° sa, r~…ĺijut…ôn nida tar~…ĺanu tipan…ôn tu taamis ńßanida ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, u saba tunusaba sa makatu kuńß imakaamis, sa r~…ĺijut…ôn nida ku  ¶uŇčus nu buju Ē~ ° tanutipan, makadińß tu nanum nu buk…ôr~…ĺar~…ĺ kina ¶…ôbu Ē~ ° satu mir~…ĺir~…ĺu ¶  ¶inida, u kaka ńßantutunu kaka sa, mabaat ńß…ônaj makadińß tu mir~…ĺir~…ĺu ¶aj nu wawa, maduba Ē~ ° tu a tajda amipar~…ĺita, nika katukuńß satu i nuajaw ansa, samt…ôk satu miadińß sa,  ¶aaj kaw ¶ima ar~…ĺaw u sabaaj tunida, a awaw satu tuŇčaŇčan, tatak…ô ¶ satu muwaŇči ¶ kuńß…ônia tatusa, pa sasukas satu kuńß…ôni tajda i nika pa ¶ańß ¶ańßan nuńß…ôni, misabar~…ĺuńßaj tu mudat…ôŇč kuńß…ôni a tatusa. misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mukir~…ĺim tu njadu Ē~ ° dat…ôŇč satu kuńß…ôni a  ¶aaj anu mińßi ¶ańßi ¶a sa, a ¶ika …ôn…ôŇč sakita muńßar~…ĺńßar~…ĺ satu, kju mabir~…ĺir~…ĺ tu musir~…ĺmud tu bar~…ĺuŇča, a majdińß tu tabaju mu kir~…ĺim tu njadu Ē~ °aj kuńß…ôni, ńßamin sańß…ônaj masaŇča Ē~ °, u b…ôr~…ĺut tu pakabar~…ĺuŇča mukir~…ĺim tu njadu Ē~ °, tabaju satu sa daadaaŇč sa tuwaj, ta amis…ôn ńßakja ta tumur~…ĺ…ôn ńßakja satu, mar~…ĺawjr~…ĺaw tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °  ¶aaj pakat…ôpa tu tata r~…ĺaajaw…ôn, sa r~…ĺiwr~…ĺiwt satu i baju makakir~…ĺim tu dadan, mub…ôr~…ĺińß mub…ôr~…ĺińß a ¶a kuńß…ôni a tatukus. siwad…ôn tu nu ńß…ôni ku sadat…ôŇč nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nanutawja a d…ômiad sa r~…ĺu ¶ud satu kuńß…ôni musinanut tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, u saka  ¶aajaj tu pidat…ôŇč tu sakata njadu Ē~ ° a nadat…ôŇčan sa a mańßida tuwa ¶a mar~…ĺar~…ĺum kunidat…ôŇč saan, a …ôn…ôŇč sananaj tu kita i tini satu a ma sasakamu kuńß…ôni, kju sasa Ē~ ° satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nuńß…ôni  ¶aajtu pisa ku ¶uku ¶uŇč mudat…ôŇč. misa bar~…ĺuńßaj tu maudip namańßida satu sar~…ĺu ¶ud satu kuńß…ôni misaŇča Ē~ ° tu r~…ĺuma Ē~ ° a …ôn…ôŇčan ma r~…ĺar~…ĺuuŇč, sai ¶…ôr~…ĺaŇč satu kuńß…ôni maudip, tar~…ĺabaju mibutiŇč tabuju Ē~ ° mar~…ĺuk tu umańß a tatusa,  ¶ajtu pi sadat…ôdat…ô tuj  ¶ana ¶anan a dadat…ôŇč…ôn, sa s…ôk…ôr~…ĺ satu misa i ¶…ôr~…ĺaŇč maudip kuńß…ôni, ma t…ôn…ôsmat…ôn…ôs r~…ĺa a ¶awa satu kuńß…ôni a tatusa i tini i tumaj a par~…ĺaan maudip. mat…ôn…ôs mabuwańß mabuwańß ku wawani sawmańß a ¶i kaju, katuudkatuud kunikasa binawr~…ĺan nu njadu Ē~ °, sakamu satu  ¶i kaju tu wawa nida, mańßini bar~…ĺaki tuwa ¶a kuni kaudip nijam a tatusa, anu mapataj satu kami sa, itidan i  ¶a ¶…ôkur~…ĺan tu d…ômiad kami mutad…ôm, satu ku kamu ni kaju tu wawa nida, tat…ôŇča Ē~ ° mapataj satu  ¶i kaju tad…ôm ńßantu itida inuajawan nu  ¶a ¶…ô kur~…ĺan, misuajaw tu namaka war~…ĺiaj abar~…ĺi, anu b…ôr~…ĺiw anusa kubar~…ĺi amir~…ĺadaj kaku tubar~…ĺi tar~…ĺuma Ē~ ° i njadu Ē~ ° numaku, u sananaj kju tad…ôm ńßantu itida, katukuńß ajda idatukja ku ukak ni kaju a ¶i sabak. u wawa tu kumi kutajaj tu ¶i kaju nadikudan satuwaj sa, u wawa tu ni kaju a ¶i sabak ku muk…ôr~…ĺidaj tu njadu Ē~ °, sakamu satu ku sakakaaj a wawa ni kaju tu  ¶i namuńß u kaju, sakamusatu  ¶i namuńßu kaju tu katuudaj: binawr~…ĺan ajda amisa kapańß tu kita tur~…ĺuma Ē~ ° nu njadu Ē~ ° nu mita. satu ku nipituŇčińß tu sasakamun i katuudaj, sakamu satuwaj sa: nanu tawja i kakar~…ĺiŇčatuan nu kakawsan nu sakidaja, maudip i tumatumajan a par~…ĺa, i sajawaj misaŇča Ē~ ° kuńß…ôni tu tada r~…ĺuma Ē~ °, a mar~…ĺiŇčatu tu mi sabar~…ĺuńßaj maudip, ańßi ¶an  ¶aaj pisaŇča Ē~ ° tu r~…ĺuma Ē~ ° satu kinidat…ôŇč nuńß…ôni, kju saŇča Ē~ ° satu patid…ôŇč tu kakitidaan tu masar~…ĺuma Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ °, tu kakitidaan nu mita nama kajni kukaka r~…ĺiŇčatuwan, nu kakawsan nu mita amu…ôn…ôŇč itini i tajwan a kanatar~…ĺ, ma Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° kuńß…ôni misuajaw tu kakar~…ĺiŇčatuwan misabar~…ĺuńßaj maudap, mibutiŇč kuńß…ôni patadas ńß…ônaj tu umaumańßan, mar~…ĺabad…ôs kunikaudip tar~…ĺuajaw itawja, sar~…ĺiŇčatu sańß…ônaj i tawjasa u sabar~…ĺuńßaj amin ku sadik…ô ¶ maudip, war~…ĺwar~…ĺsaj tajni i tajwan inajnaji Ē~ ° kunidik…ô ¶, mat…ôn…ôs kumińß ¶an ar~…ĺaw siwawa ar~…ĺaw mabuwańß ku sunasun,  ¶ir~…ĺa ¶ir~…ĺasa ar~…ĺaw mabuwańß mabuwańß ku tad…ômaw nu njadu Ē~ °aj. mar~…ĺiŇčatu tu patid…ôŇč tu s…ôr~…ĺar~…ĺ u duma tu a mińß ¶an masumad tu kunjadu numita i tumaj, udumatu kunika sanjadu Ē~ ° nu kakawsan numita itawja, sakasaan katuud tu ku tad…ômaw, sakamu satu kubabar~…ĺaki u tat…ôkir~…ĺan tu nunjaduaj Ē~ °, masasakamuwamaj satuwaj tu katuudaj, mańßi ¶a pa saupu…ôn numita ku masakapańßaj satuwaj, ńß…ôtik sańß…ônaj ku kamusa unika kas…ônun sa sipakajdaaj, kas…ônun mar~…ĺańß…ô ¶i ku kawaw, i tawja u masakapańßaj nu njadu sa tusa idaw ku s…ôpat kja, ńßatini ku sajawaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ ita u sakidaja, patudu Ē~ ° satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu sajawaj a tumuk sa  ¶i kaju u pińßu, u  ¶a ¶aŇčadan nu njadu Ē~ ° a situmuk itawja, nanutawja kar~…ĺiŇčatuwan nu sakidaja pasas…ôr~…ĺar~…ĺ, par~…ĺir~…ĺur~…ĺ satusa war~…ĺu a mińß…ô ¶an kina  ¶a ¶aj pasaba, u tumuk ńßatusa anu ¶aaj ńß…ônaj kańß…ôpipi Ē~ °  ¶aaj paduma tu tumuk, ńßajni kapataj kja paduma tubar~…ĺuńßaj a tumuk, mańßida kunika sar~…ĺiŇčatu nu kakawsan nu mita, patid…ôŇč tu s…ôr~…ĺar~…ĺ atu tumuk. mabuwańß tu kakawsan nu sakidaja nadikudan ni kaju sa, mabuwańß mabuwańß ku tad…ômaw nu njadu Ē~ °,  ¶aaj ¶aaj ka tan…ôŇč tu kakar~…ĺukan tu umańß, adaaw tu tu kakar~…ĺukan kjusa misa mawmaw tu ku binawr~…ĺan a mur~…ĺakujt tu tar~…ĺawadaw, atajni i sa…ôtip mikajkuŇč tu a ńß…ôbar~…ĺaj umaumańßan, masasakamu tu ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, tu ańßi ¶an ku sapir~…ĺakuwjt tu tar~…ĺawadaw, kina pina amir~…ĺubaŇč i naji Ē~ ° ku ńß…ô ¶i nuni pir~…ĺubaŇč, kina pinapina mur~…ĺijaw mur~…ĺijaw i najaj tu ku r~…ĺańß…ô ¶i, sat…ôd…ôp sańß…ônaj naji Ē~ ° kut…ôkit…ôki Ē~ ° mat…ôn…ôs, u duma a d…ômiad tadu Ē~ ° t…ôr~…ĺas sa ¶a ku kamu tu sapi r~…ĺakuwjt tu tar~…ĺawadaw, sakamu satu ku tumuk pa saupupuu tubabar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, sa kamu satu ku tumuk, mańßidap ma  ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ tu kunikar~…ĺuk tu umańß sa, si adaaw tu tukakar~…ĺukan ku duma anu mańßidasa a matat…ô Ňčir~…ĺ kita tu sapir~…ĺakujt tu sauwa ¶ nu nanum, satu kukamu nu tumuk i katuudaj, wa satu amin ku binawr~…ĺan, mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßut tu ma sasakamu amin tu namaka bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj asasakamu…ôn. misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu ku binawr~…ĺan a tanutipan ńßamin satu namir~…ĺubaŇč ku katuudataj, r~…ĺar~…ĺuwar~…ĺuwańß satu ku masakapańßaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, t…ôŇčir~…ĺ ńßansa ar~…ĺaw wa papisaŇča Ē~ °…ôn tu kak…ôr~…ĺi ¶ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, satupin tu r~…ĺar~…ĺusidan nu paj r~…ĺumar~…ĺuma Ē~ °, namańßida satuwaj tu ¶ir~…ĺa a d…ômiad, pa saupun a ¶a amin ku injadu Ē~ °aj a tad…ômaw amin, patin…ôŇčsatu ku tumuk i katuudaj ńßinisatu, binawr~…ĺan binawr~…ĺan ajda amusapamu kaku tu tabakijaj a kawaw nu njadu Ē~ °, mańßini ma t…ôn…ôstu a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku binawr~…ĺan, tu sakar~…ĺimadaw tu a tajda inutipan mi kajkuŇč tu umańß sa, ajda ama r~…ĺańß…ô ¶i tu kjai kina kawaw, nika a i ajawtu kuni pisaŇča Ē~ ° ita tu kakar~…ĺimadan a njadu Ē~ °, satu amu sakamu ku tumuk. par~…ĺuajaw tu patid…ôŇč tu r~…ĺuma Ē~ ° nu njadu Ē~ ° nanu tawja sa sa, d…ômid…ômiad satu ku tumuk s…ôr~…ĺar~…ĺ u babar~…ĺaki, muk…ôtun tu tar~…ĺawadaw tajda i nutipan, misaŇča Ē~ ° tu r~…ĺuma Ē~ °, matabar~…ĺ tu sananar~…ĺ mu r~…ĺak…ô ¶ tu tu sauwa ¶ a muk…ôtun ta nutipan,  ¶aaj pi uwa ¶ tu sanasana nar~…ĺ, ńßanika saŇča Ē~ ° nu r~…ĺuma Ē~ ° nu njadu Ē~ °, kak…ôr~…ĺi ¶, sapi ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺusidan nu r~…ĺuma Ē~ °, satu kukamu nu tumuk. misaŇča Ē~ ° ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu kak…ôr~…ĺi ¶ mamin satu mu sakamu tu binawr~…ĺan sa, sas…ôk…ôr~…ĺ satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ misaŇča Ē~ ° tu kak…ôr~…ĺi ¶, sa*d…ômi d…ômiadsatu ku masakapańßaj, mi r~…ĺ…ôt…ôk mi puda ¶ mu r~…ĺubijaw tu awk tu apar~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin, mamin satu misaŇča Ē~ ° tu kak…ôr~…ĺi ¶, pasubana Ē~ ° a ¶a ku tumuk tu injadu Ē~ °aj, sakamu satu patin…ôŇč tu katuudaj, banawr~…ĺan ajda satu a mar~…ĺiŇčatu tu kita pa kasaw mukan tu titi, satu ku kamu nu tumuk i katuudaj, mur~…ĺijaw pakir~…ĺur~…ĺ a ¶a tu sasakamun ku tumuk, ajda a d…ômiad ku sajawaj pakasaw papaka tur~…ĺu a d…ômiad satu, sa pakas…ôpat tu sananar~…ĺ a paka ¶aw tukita tur~…ĺar~…ĺusidan i kak…ôr~…ĺi ¶, satu kuni pap…ôr~…ĺu nu tumuk i katuudaj, tat…ôŇča Ē~ ° pakasawamin ku njadu Ē~ ° a tad…ômaw, nanu babar~…ĺaki katukuńß i munabujaj a wawa, mamin pakasaw inaji Ē~ ° kjai ku  ¶aajjaj pit…ôŇčir~…ĺ nu njadu Ē~ °aj. ma…ôd…ôm tu ku nipanu t…ôkan tu d…ômiad sapaka s…ôpat a d…ômiad nikar~…ĺ sańß…ônaj tu sananar~…ĺ, mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu amin tu r~…ĺar~…ĺusidan ku  ¶ima ¶ima, katukuńß kjai i t…ôr~…ĺ…ôk nu  ¶ińß…ôk ku  ¶ir~…ĺar~…ĺ, jwj satu ku tumuk tar~…ĺ  ¶iba ¶iba Ē~ ° satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mu ¶uduńß tu kak…ôr~…ĺir~…ĺ ¶, ju sar~…ĺiŇčatu sańß…ônaj mu k…ôtun tu tar~…ĺawadaw, na kapańß ńß…ônaj ku nanum nu sauwa ¶, katukuńß i t…ôbat…ôban tadu Ē~ ° kar~…ĺir~…ĺkid sa ¶a ku sanum,  ¶ika t…ôn…ôs kas…ônun satu tabaki ka kar~…ĺidkid nuni  ¶uduńß nu nanum,  ¶aaj tu pakad…ôm…ô ¶ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tuni t…ôŇčt…ôŇč nu nanum, d…ôbu satu amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ pakinapar~…ĺid ńßan tu nuńß…ôni ku r~…ĺar~…ĺusidan, matar~…ĺaw amapar~…ĺid tada ini kar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß nu puu Ē~ ° nu nanum, katukuńß satu ku ńß…ôni i tukus ma …ôk…ôk amin ku ńß…ôni tunikapar~…ĺid nu r~…ĺusifan, anakja  ¶aa ¶aaj a ¶a ka b…ôr~…ĺin kja kak…ôr~…ĺi ¶ amin, tajdan a ¶a ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mut…ôŇčt…ôŇč tu kak…ôr~…ĺi ¶ pa tatukus, sad…ômiad satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mu  ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺusidan. sipaŇčaŇčan ku nikapar~…ĺidan i njadu Ē~ ° mamin satu kujda a kawaw sa, sipaŇčaŇčan ńßantu nu babar~…ĺaki ku njadu Ē~ °, tu nika par~…ĺidan a kawaw i bar~…ĺuńßaj a nisaŇča Ē~ ° a njadu Ē~ °, tu par~…ĺidaw a ŇčaŇča nan, mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs sa tajdan ńßantu, nu namakajdaaj i dumuŇč a nanum ku njadu Ē~ °, matar~…ĺaw ku babar~…ĺaki an jaan ńßanaw kjańßaw, a n…ôbn…ôban nu bar~…ĺad ku njadu Ē~ ° satu mudat…ôŇč, sisa par~…ĺijun ńßantu nu binawr~…ĺan, ku Ňča gan nu njadu Ē~ ° tu r~…ĺidaw ńßananaj katukuńß ajda, nanu kasu mamadan  ¶aaj ku babar~…ĺakika, kapa ¶…ôba sa musumad tu ŇčaŇča nu njadu tańß ajda, kju makatukuńß ajda, i dawtu ku ŇčaŇčan nu njadu Ē~ ° nu sakijaj katukuńß ajda. kar~…ĺiŇčatuwan nu njadu Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺiwasak mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs ku njadu Ē~ ° nu sakidaja i par~…ĺidaw sa, mi ¶api…ôn tu kakar~…ĺukan tu umańß ku duma sa, kajkajda satu mabur~…ĺaw mi ¶api tu kakar~…ĺukan, sajawwaj mar~…ĺimad sa u bar~…ĺijar~…ĺawan a njadu Ē~ °, tajdan nu ńß…ôni i nudikudan nu naidaw ku r~…ĺaŇčaw nu bar~…ĺaj itida kju paŇčaŇča ńßantu tu (bar~…ĺijar~…ĺaw) ku njadu Ē~ °, u ni…ôn…ôŇč nu ńß…ôni itida makar~…ĺa tu tur~…ĺimaaj a bataan a mińß ¶an kja, sisa mabuwańß ku njadu Ē~ ° nuńß…ôni, katukuńß inika ńßab…ôr~…ĺutan nunanum ku njadu Ē~ ° kja mar~…ĺimad. kar~…ĺiŇčatuwan nu  ¶ikasuwan a njadu Ē~ ° nańßi ¶ana ¶a ńßaw patid…ôŇč sa kuńß…ôni tu njadu Ē~ ° sa, i tiban nu ńß…ôni i t…ôban nu buk…ôr~…ĺar~…ĺ (buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan), anu  ¶aa ¶a ¶aj kaar~…ĺa nu nanum i mińß ¶aan sa, anu jaan sa umama ar~…ĺaa ¶a nunanum, u kamu nu babar~…ĺaki ku mańßinijaj a kawawaw, i tawja ka tukuńßan tu ku nanu s…ôpijan, ńßab…ôr~…ĺut ńßantu nu tabakijaj abar~…ĺad ku njadu Ē~ ° mamin ma par~…ĺid ku par~…ĺa nu bar~…ĺijar~…ĺaw a njadu Ē~ °an sa, r~…ĺimad satu tajni i r~…ĺir~…ĺis nu buju Ē~ ° mu…ôn…ôŇč, paŇčaŇča ńßatu tu  ¶ikasuwan kunika sanjadu Ē~ ° nuńß…ôni. katuud ku mipar~…ĺitaaj uńßi ¶aan ku  ¶ikasuwan ńßa nanaj katukuńß i kadipunan, na ¶aaj pi t…ônir~…ĺ tuni pikuwan nu dipun sa , r~…ĺawp ńßatu nu ńßitaj nu dipun kunjadu Ē~ ° nu  ¶ikasuwan, s…ôb…ôŇčan tu sadikudaj  ¶aaj tu pakaduŇčduŇč tuni pis…ôb…ôŇč, kjusa r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °, pa ¶ur~…ĺi tu mis…ôb…ôŇčaj nu ńßitaj, nanutaw ja sar~…ĺiŇčatuwan ma ¶a ¶…ôkiŇč, t…ôr~…ĺa Ē~ ° satu kuni kadadik…ô ¶ nu njadu Ē~ ° atu ńßitaj nu dipun,  ¶i pakad…ôm…ô ¶ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu  ¶ikasuwan dak…ôp ńßantuwamin, ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ ° pa ta ¶uwan mupur~…ĺir~…ĺ…ôn, sadikudaj ama r~…ĺ…ôk…ô kita satu kubabar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, kju bar~…ĺut…ôbut satu mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß tu mur~…ĺar~…ĺiu. kju mar~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° nu  ¶ikasuwan. mińßinaŇč tu ku binawr~…ĺan u ( ¶ikasuwan) namańßida bur~…ĺijas satu ku njadu Ē~ ° nu  ¶ikasuwan, ta  ¶uwa ¶uwa tu mir~…ĺakar~…ĺak mur~…ĺar~…ĺiu, unu  ¶ikasuwan a njadu Ē~ °  ¶aaj kajtini dada Ē~ ° inu kutubukijan a par~…ĺa, mańßamin namakajni i  ¶i ńßabajan  ¶i r~…ĺir~…ĺasan  ¶i apar~…ĺuwan atu kiku tujuda  ¶i am…ôŇčan  ¶i ar~…ĺupar~…ĺan r~…ĺinańß…ôm, taunitu i jusinuwan a par~…ĺa i mabuwakaj i  ¶i kasuwan,  ¶aaj kaw i tinijaja ¶a ¶aj r~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° …ônnanaj nu dipun sa, tatimur~…ĺ tajda i bunubunuŇčan mir~…ĺim…ôk, matar~…ĺaw a pataj…ôn nu dipun tajda satu i nutawan anjadu Ē~ °, katukuńß ajda sa  ¶aajtu katar~…ĺuma Ē~ ° itidatida satu mar~…ĺa u i timur~…ĺaj tu kus ausi. ńßatida tu kujdaan u takubuwan tu ku sakamin nu mita. mińßinaŇč tu ku binawr~…ĺan (u takubuwan tu) namabur~…ĺaw satu ku bar~…ĺijar~…ĺaw a njadu Ē~ ° mar~…ĺa ¶i kasuwan sa, mukir~…ĺur~…ĺ satu u takubuwan tu kjai ku mir~…ĺijasaj tu njadu Ē~ °, mir~…ĺijas satu ku takubuwan tajdan nu ńß…ôni i tamasajdan, i ¶uwa kina (tamasajdan) anjadu Ē~ °an, i tinii (ńßanakujama), miki dadińßiŇč tu buju Ē~ ° nu ńßanakujama muan…ôŇč ju tajni kutakubuwan a njadu Ē~ ° sa,  ¶aaj kaw u takubuwan ku ŇčaŇčan nu njadu Ē~ ° u (tamasajdan atu u panaj sajdan) ku ŇčaŇčan nu njadu Ē~ °, kau sajdan ńßan ku sapawama tu ŇčaŇčan, umar~…ĺ kakaaj ku ńß…ôni mar~…ĺar~…ĺiwasak par~…ĺuma Ē~ ° i tida, kakajda satu mar~…ĺa kakir~…ĺur~…ĺ…ôn nu katuudaj a binawr~…ĺan a par~…ĺuma Ē~ ° itida, mar~…ĺimad tajda i takubuwan a ńßi ¶ana ¶a kjańßaw tumitumi Ē~ °an n…ôŇčar~…ĺ sa ¶a ku ar~…ĺikakaj, i r~…ĺumar~…ĺumaan mukid…ôm tu r~…ĺutuŇčaj a wawa nu binawr~…ĺan, sasajawaj mar~…ĺau ¶…ôp ku r~…ĺutuŇčaj sa, mańß…ôdaw kja sa ku katuudaj,  ¶aaj pabar~…ĺiu tunika maar~…ĺa nutaw, katuud katuud ku mańß…ôdawajsa, pa bar~…ĺiutu ku binawr~…ĺan, mi awawtu tu mapar~…ĺawaj a papi adińß. adińßan nutu nu mapar~…ĺawaj, sa kas…ônun sa ku mapawaj amir~…ĺir~…ĺńßida tuni uŇčar~…ĺ nu r~…ĺutuŇčaj, kju matin…ôŇč tu amin ku binawr~…ĺan tina kawawan. nanutawja mar~…ĺiŇčatu tu ku binawr~…ĺan a mikir~…ĺam tu papisimawan tu adiwawa, saupu ńßantu nu binawr~…ĺan ku wadiwawa, i tabar~…ĺijaja r~…ĺuma Ē~ ° papi simaw ńßantu nu katuudaj a baba. r~…ĺaki tijar~…ĺuma Ē~ °an. nika katuud ńß…ônaw ku masabana Ē~ °aj, nu pa ¶u ¶uwaj nu wawa i umaumańßan, dat…ôŇč satu ku k…ôr~…ĺas nu njadu Ē~ °, anu ¶aaj sa amar~…ĺimar~…ĺimad a ¶akita, satuku binawr~…ĺan amar~…ĺa r~…ĺińßur~…ĺińßud, kju sar~…ĺu ¶ud satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu binawr~…ĺan a mar~…ĺimad. par~…ĺuma tu tuŇčaw…ôn mat…ôs…ôs ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ ° makakir~…ĺim tu kabur~…ĺawan a kakitidaan, sini kat…ôpaan satu u kakanamuńßan nubabar~…ĺaki a par~…ĺa, u takuduwan a par~…ĺa, u takubuwan ńßan nanaj sa r~…ĺiur~…ĺiu…ôn r~…ĺanur~…ĺanuan, sa ¶a ¶aj sananaj ama satukus, kakanamuńßan nubabar~…ĺaki kumańßidaaj, kju kas…ônun satu kunjadu Ē~ ° mar~…ĺimad tajda, sasajawaj nama namuńß ńß…ônaj ku binawr~…ĺan, ańßi ¶a kjańßaw d…ôbuŇčan nu ar~…ĺikakaj ku njadu Ē~ ° miubi tu wawa, mar~…ĺiŇč…ô tu ku binawr~…ĺan sakju, r~…ĺawp ńßantu nu binawr~…ĺan ku kakitidaan nu ar~…ĺikakaj, nanu taja bańßbańß ńßantu nu mapar~…ĺawaj kuńß…ôni, sisa matatud tu mu r~…ĺakuwjt tu baju ta nuwar~…ĺijan ku ar~…ĺikakaj, sar~…ĺiŇčatu tu pas…ôn…ôŇč ku takubuwan nanutawja ku ka r~…ĺiŇčatuwan nu takubuwan, i naji Ē~ °aj twar~…ĺu ku mibur~…ĺibur~…ĺaj sa kuni dat…ôŇč, misa tańßatańßaw tu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° amisa  ¶…ôr~…ĺi ¶…ôkiŇč, tu njadu Ē~ ° nu natar~…ĺan r~…ĺidaw pukpuk pasu  ¶i kasuwan, i naji Ē~ ° ku mar~…ĺiwar~…ĺiwaj ńßamin n…ôn mi ¶…ôkiŇč, kju saupu satu ku i timur~…ĺaj a njadu Ē~ ° pa ¶uaj tu i takubuwaj a njadu Ē~ °, namańßida ku kawaw kju bar~…ĺud satu ku sanbansja, mis…ôts…ôt tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, mapar~…ĺuŇč ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu sanbansja ami s…ôts…ôt tu takubawan,  ¶aaj pakad…ôm…ô ¶ ku san pansja tu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwan, i ¶…ô i ¶…ôr~…ĺaŇč ku masakapańßaj nu i takubuwan a s…ôr~…ĺar~…ĺ, wj  ¶ana ¶anan ani kasas…ôts…ôt sa,  ¶aaj ńß…ônaj pakad…ôm…ô ¶ tu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwan ku sanbansja, kana ¶a ¶aj tu saan u kamu nu babar~…ĺaki nu sanbansja kwnijan a kuŇčku, ńßinisa u, pad…ôŇč ńßan ku da Ē~ °du ¶ nu masabur~…ĺbur~…ĺaj a uwaj i nuajawan nu s…ôr~…ĺar~…ĺ sa, pańßa ¶a ¶aj ńßan pam…ôkm…ôk tu uwaj ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, ńßaj sadikudaj a s…ôr~…ĺar~…ĺ nu tad…ômaw, adińß ńßantu kja masamur~…ĺmur~…ĺaj a uwajsa, masatapija Ē~ ° kunu takubuwan auwaj, adińß ńßatu kuni sanbansja sa mańßidańßida tu  ¶aaj ka ńßi ¶ańßi ¶a a ¶a, u sakasaan nina kuŇčku twjnujan sa, u patinakuwaj tuni ka katuud nu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubu. muur~…ĺi ¶ tu sauwa ¶ pabutiŇčan dnanu ni kasa s…ôts…ôtan a ¶a ku saka sasur~…ĺa…ô ¶us nu njadu Ē~ °, mańßini mad…ôm…ô ¶ tu kusanbansja sa mu ¶unusma ¶unus kunika sasur~…ĺa Ē~ ° ¶us nu itimur~…ĺaj atu takubuwan a njadu Ē~ °, sakamu satu ku namaka sanbansja aj a tumuk, ńßini satu u pabutiŇčan nu njadu Ē~ ° sa a ur~…ĺi ¶an tuwaj satu mu kamu, matat…ôŇčir~…ĺ tu ku kar~…ĺaw tumutumuk tunika ańßi ¶an mu ur~…ĺi ¶ sananaj a kawaw, mamin matat…ôŇčir~…ĺ ku tumuk sa papir~…ĺubaŇč ńßantu ku paj njanjadu Ē~ °, sakamu satu kutumuk nu njadu Ē~ ° i nipir~…ĺubaŇč, binawr~…ĺan anu mibutiŇč ku r~…ĺamu nu r~…ĺuma Ē~ ° i sauwa ¶ nu ńßa ¶uniŇč sa, amana pi r~…ĺakuwjt tut…ôban nusauwa ¶ nu ńßa ¶uniŇč, anu mur~…ĺakuwjt sa dak…ôp paw nu i timur~…ĺaj a njadu Ē~ ° satu pap…ôr~…ĺu kutumuk. nikaaur~…ĺi ¶ tu sauwa ¶ mamin satu maaur~…ĺi ¶ sa, anu adidiŇč kunipi  ¶ar~…ĺap mibutiŇč sa, madak…ôp tu ku tad…ômaw ita unu takubuan ma ¶…ôkur~…ĺan tu nu s…ôr~…ĺar~…ĺ ku mibutiŇčaj nu njadu Ē~ ° sansanni sa madak…ôp ku tad…ômaw nu mita u takubu, sansanni sa pabakin ku tumuk a muwar~…ĺa tu madak…ôpaj, mat…ôn…ôs ma ¶unusma ¶unus kuni ka ¶a ¶…ôkiŇč nu itimur~…ĺajatu tukubuaj, mat…ôn…ôs masubaat, masubaat tu ku nika  ¶a ¶umud nu njadu Ē~ °, atu r~…ĺabunur~…ĺuma Ē~ °, ma basaw mabasaw kuni kar~…ĺar~…ĺuuŇč nu iamisaj atu itimur~…ĺa a njadu Ē~ °, mat…ôn…ôs sa  ¶umudan tu nu namaka ńßur~…ĺiŇčaj a pan ¶ańß ku njadu Ē~ ° nu i timur~…ĺaj, mar~…ĺar~…ĺam…ôr~…ĺ tu ku tad…ômaw nu i tidaaj a sakidajama a njadu Ē~ °, masumad twa ¶a kunipa awaw tu ŇčaŇčan tu takubu sakidaja satu i titaan ajda, namakajni ku saka subatad nu njadu Ē~ °aj a bina ¶adan numita atu i timur~…ĺaj , katukuńß ajda  ¶aaj kaw sakidaja kami ,satu ku kamu nu itimur~…ĺa a sakidaja, ańßi ¶ana ¶a ńßaw u masudaataj tu kita. sas…ôk…ôr~…ĺ sa tu pańßabaj tu njadu Ē~ ° mańßida ma ¶a ¶…ôŇčaŇč tu ku njadu Ē~ ° sa  ¶aajtu kasasu  ¶umud, kjusa sas…ôk…ôr~…ĺ satu pańßabaj tu njadu Ē~ °aj, u sakidaja sa tajnin tu nu njadu Ē~ ° i mar~…ĺuŇčajaŇčaj kunipi butiŇč, i tawja satu kasi puiuft…ôr~…ĺan mibutiŇč i ńßa ¶uniŇč, u njadu Ē~ ° nu takubuan satu,  ¶aaj piuwa ¶ mu r~…ĺiwr~…ĺiw par~…ĺuma tu tuŇčawi…ôn i njadu Ē~ °, kub…ôtur~…ĺ satu kur~…ĺaŇčaw nu tuŇča…ôn nu takubu, i ¶uwa ¶uwaaj a r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an a tajni i njadu Ē~ ° nu takubuan mukir~…ĺam tu r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an,  ¶aaj pakat…ôpa tu da ¶umud nu njadu Ē~ °, sar~…ĺiwr~…ĺiwt sa mukir~…ĺim tu panan a mi ¶umud, ńßatida kunika kub…ôtur~…ĺ ku ¶…ôb…ôd kur~…ĺiwr~…ĺiw nu tuŇčaw…ôn a njadu Ē~ °, katukua i kar~…ĺpa ¶awan nutakubuan. **** a mińß ¶an katukuńß i **** a mińß ¶an saka r~…ĺawp…ôs nu tukubuwan sa, u tat…ôŇča Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ atu kanatar~…ĺ anikar~…ĺpa ¶aw, ju mańßka tajtajnijaj kina ńßur~…ĺam (ńßur~…ĺam) sa, sa d…ômid…ômiad sa i umaumańßan ma r~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ °, sakamu satu ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °aj, u sananaj, mar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° i umaumańßan  ¶aaj kar~…ĺuk wj ¶a ku kan…ôn, saan kunipi tapar~…ĺ nu katuudaj, mabidaŇč ku sakidaja tu mańßinijaj a tad…ômaw, anu majdińß tu kakan…ôn sa ma ¶imar~…ĺuk sa kukamu nu babar~…ĺaki,  ¶it…ôn…ôs tajni tu i r~…ĺumar~…ĺumaan mi Ē~ °pun tu nir~…ĺaŇč…ô ¶an, anu  ¶aaj pab…ôr~…ĺii sa muar~…ĺa tu tukuwaŇč, patar~…ĺaw tu bina ¶adan nu njadu Ē~ °, ńßida sa ¶a u kukuŇč, ańßi ¶an  ¶aaj pab…ôr~…ĺi tu nir~…ĺaŇč…ô ¶an sa i tuńß…ônijan, ar~…ĺaar~…ĺa satu tuni pawar~…ĺi atu nipad…ôŇč tu  ¶…ôr~…ĺ…ôdan, wjnijan ku sakar~…ĺiŇč…ôs nu babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, kju mar~…ĺar~…ĺińßud tu ma sasakamu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °. t…ôban nu r~…ĺabi mid…ôbuŇč tu buntaj nu ńßur~…ĺam mar~…ĺiŇč…ôs tu ku binawr~…ĺan tunika ńßini nuńßitaj, r~…ĺibut satu kukatuudaj, sisa sabar~…ĺu ¶u Ē~ ° satu ku k…ôr~…ĺas nunjadu Ē~ °, mid…ôbuŇč tu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, sini r~…ĺadaj satu ku tumuk tu s…ôr~…ĺar~…ĺ sa tur~…ĺu a bataan, namakajni i takubuwan mu dudu ¶ tu ba ¶ajwan, tadadisapan nu baju, tu mutakuwar~…ĺ i ńßa ¶uniŇč a sauwa ¶, tajda mid…ôbuŇč tui pukpukaj a buntaj,  ¶umud sańß…ônaj kus…ôr~…ĺar~…ĺ, kas…ônun sa mup…ôkp…ôk mupataj tu ńßitaj nu ńßur~…ĺar~…ĺ, mamin mu pataj u m…ôduk satu, ku tatuudaj ma bar~…ĺutbut mu r~…ĺar~…ĺiu, mududu ¶ tu sauwa ¶ tar~…ĺuma Ē~ ° i takubuwan, katukuńß i njadu Ē~ °sa inaji Ē~ ° kumatin…ôŇčaj tina kawaw twjnijan, tu ¶ir~…ĺa satu makakir~…ĺim tu kuńßitaj tunami d…ôbuŇčaj, ńßa ¶a ¶aj ńßantu ku pajnjanjadu Ē~ ° misar~…ĺiuu ¶, nika inajinaji Ē~ ° ku mińßaŇčaj tinakawaw, sat…ôd…ôt…ôd…ôp samin ku pajnjanjadu Ē~ °aj, mat…ôn…ôs sa  ¶aaj tu pikir~…ĺam tu namid…ôbuŇčaj, sakjai ku babar~…ĺaki nunjadu Ē~ °aj, tajni i ba ¶ajwan pa tawsi, atu  ¶anaj nida tu kabar~…ĺan sina …ôpańßan tukjai t…ôr~…ĺasa ¶a kukamu tujnijan, katin…ôŇčan twa ¶a kina ziku tujni, mańßinaj jar~…ĺu satu ku kabar~…ĺansa, mituduŇč mid…ôbuŇč tu ńßitaj nu pazikaj, mamin dak…ôp…ôn ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nuńß…ôni, d…ôbuŇč ńßantu nuńßitaj ku njadu Ē~ ° nu kar~…ĺijawan, natajda ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwa mi…ôdap pa ¶uaj, nika amad…ôm…ô ¶ nima ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam, mar~…ĺatusa ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu mita mapataj, sima udipaj satu naj tu kańßa ¶i ¶a, nika kajkajda ńßantu nu ńßitaj mu r~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwan, matin…ôŇč tu ku ńßur~…ĺam tina kawawan, misamaw maw tu kuńßitaj amutijk tu takubuan, tudumatu a d…ômiad i t…ôban nu r~…ĺabi, n…ôŇčar~…ĺ sa ¶a ku ńßitaj a mid…ôbuŇč tu njadu Ē~ ° nu takubu , mat…ôŇčir~…ĺ nu mis…ôb…ôŇčaj ku ¶ur~…ĺar~…ĺ i nanam, ar~…ĺawaw satu kunipi tuktuk tu tatuktukan, r~…ĺa r~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° satu kus…ôr~…ĺar~…ĺ tajni isa ¶umud nu njadu Ē~ ° i  ¶ipawkan a panan. tujda a r~…ĺabi sar~…ĺabi satu matatuktuk ku s…ôr~…ĺar~…ĺ atu ńßitaj, tańßsananar~…ĺ ma r~…ĺańßir~…ĺańß tu ku sananar~…ĺ, maadińß tu kunika saupu nu kidu nuńßitaj i nuajawan nu panan, maminaj tuwar~…ĺu ku nuajawan ita sa ku ńßitaj, b…ôr~…ĺut satu mur~…ĺar~…ĺiu kumu kir~…ĺur~…ĺaj ańßitaj ńßatidatu kuni kar~…ĺpa ¶aw i tawja a r~…ĺijad. tad…ôm…ôn nu binawr~…ĺan ku kidu mańßida  ¶ajtu ka adiadińß ku tajnijaj nu ńßitaj sa, a tad…ôm…ôn tujta kinakidu nina ńßitaj satu ku tumuk, kju sad…ômiad satu mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° pak…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° tu kidu njańßitaj, sausi ńßantu nus…ôr~…ĺar~…ĺ ku mapatajaj a ńßitaj sa, makar~…ĺa tu tusaaj a bataan a k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° patajda ńßatu nuńß…ôni i sa ¶umad nu tatad…ôman, (pabar~…ĺiu kita ńßakja i tida si tur~…ĺikuŇčaj nu takubuan) kunitad…ôm, mamin mutad…ôm ku binawr~…ĺan sa, ami r~…ĺibasaw kita par~…ĺir~…ĺu ¶ mibanaw tu namitad…ômaj saan, ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nika  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ ku tumuk tu mańßini jaj a kawaw, matin…ôŇč ku tumuk tu kakawaw, u papasukas a ¶a kuńßitaj nuńßur~…ĺam tajni mid…ôbuŇč, satu ku kamu nu tumuk tat…ôŇča Ē~ ° kuni pabar~…ĺiu nu tumuk. sakinatusa anipid…ôbuŇč sakina tusa ar~…ĺipaj kja i t…ôbanban tu nu r~…ĺabi i kak…ôm…ôtan nu tad…ômaw, k…ôr~…ĺask…ôr~…ĺas satu masuni i ba ¶ajwan mańßidańßida u si tad…ômawaj satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, sa wanwantan…ôn a ¶amaj kunipi t…ôŇčir~…ĺ satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, t…ôŇčit…ôŇčir~…ĺ…ôn nuńß…ôni sa patumi ¶…ôk satu uńßitaj satu kuńß…ôni, b…ôr~…ĺut satu misai ¶…ôr~…ĺaŇč mu tuktuk tutatuktukan, b…ôr~…ĺ…ôŇč satu ku s…ôr~…ĺa namakajda i kakabi Ē~ °an nuńß…ôni, ńßan ¶a u saka tajni nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam sa, u mami patajaw tu sakidaja ku sausi. nika, ańßi ¶an a ¶a mamin nus…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuan, mupataj ku ńß…ôni inajinaji Ē~ ° kur~…ĺiwan, nika ajdaaj ani pid…ôbuŇč sa, mar~…ĺatusa kunipi d…ôbuŇč nuńßitaj, u  ¶a ¶aj a buntaj si pakajni itini i dadaduman nu binawr~…ĺan, i sakur~…ĺ ani kasanjadu Ē~ ° ku sausi, itinijaj a nabumsa u dadaduman nu njadu Ē~ ° nu takubuan, u  ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôdan kur~…ĺiur~…ĺiw, kju  ¶aaj ka katuud ku mis…ôb…ôŇčajnu itidaaj, kju am…ôd  ¶umudan nu buntaj, i tidaaj anipi d…ôbuŇč nu ńßur~…ĺamsa, i naji Ē~ ° ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu mi s…ôb…ôŇčaj, tad…ôk…ôs sa mu pataji ku mis…ôb…ôŇčaj, mapajaj twar~…ĺu ku mis…ôb…ôŇčaj saan, kju a m…ôdtu mu pataj tu sir~…ĺuma Ē~ °aj, tusańß…ônaj a r~…ĺar~…ĺumaanan ku nipataj sa, makakt…ôŇčir~…ĺ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tuni uŇčar~…ĺ nu tad…ômaw sisa, kas…ônun satu ma r~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° tajda ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, mir~…ĺik…ôr~…ĺuńß mir~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu Ňčińßa Ē~ ° tajdasatu sa, makadińß ńßitaj nu ńßur~…ĺam mupataj tu ir~…ĺuma Ē~ °aj, kir~…ĺa r~…ĺawr~…ĺawp ńßantu nu s…ôr~…ĺar~…ĺ mupataj kja ńßitaj, mar~…ĺ…ôk…ôp inajnaji Ē~ ° ku r~…ĺiwan njańßitaj.  ¶aaj pakańß…ômńß…ôm ku binawr~…ĺan mamin satu kjanijan a r~…ĺijad ani kar~…ĺpa ¶aw sa, mat…ôn…ôs pad…ôku tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku binawr~…ĺan, u sakasaan simapatajaj nu njadu Ē~ °, kju tabaki ku taŇčańß nu tumuk amu ńßinum tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, nika wjni ńßantu u binawr~…ĺan sa,  ¶aajtu pa kańß…ômńß…ôm ku binawr~…ĺan atu s…ôr~…ĺar~…ĺ, tu sapir~…ĺir~…ĺu ¶ (mar~…ĺibadaw) i nanum, sakamu sa ku tumuk sa, amana kabar~…ĺuduńß kubar~…ĺu ¶u Ē~ °, ńß…ômńß…ômńßan ńß…ônaj kubar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßakja atani ńß…ônaj ku buntaj nu ńßur~…ĺam, satu kukamu nu tumuk tukatuudaj, mit…ôŇčir~…ĺ tu kamu nu tumuk, ńßar~…ĺńßar~…ĺ satu ku binawr~…ĺan, ńßan ¶a ma bir~…ĺbir~…ĺ tu amin ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu katuudaj, mar~…ĺakuwjt nu ku sakatur~…ĺu a jur~…ĺar~…ĺipajankja, tujdaa sananar~…ĺ matabar~…ĺ,i niutu amin ku katuudaj a buntaj, r~…ĺawp ńßatu ku njadu Ē~ ° nu takubuwan, masir~…ĺa ¶ tu kuńßitaj i r~…ĺiwr~…ĺiw nu takubuwan a njadu Ē~ °. b…ôr~…ĺat sa tu ku r~…ĺamai namańßida r~…ĺiur~…ĺiuw…ôn ńßantu nu buntaj ku njadu Ē~ ° nu takubuwan, ata ¶iwa ńß…ônaj mur~…ĺakiu inaji Ē~ ° tu ku r~…ĺar~…ĺa ¶i Ē~ °an, ma …ôd…ôp to amin kupanan nu njadu Ē~ °, samuńßmuńß satuamin ku bina ¶adan i r~…ĺabu nu njadu Ē~ °, u ńßar~…ĺńßar~…ĺ sananaj tu tunipi pataj nuńßitaj, ku katuudaj a tad…ômaw, katukuńß i siwaaj kja ku tukisa, par~…ĺamar~…ĺ ńßatu amin kutaŇčańß nua ¶in, pasajnin amin i njadu Ē~ ° ku nipia ¶in nuńß…ôni, inaji Ē~ ° ku pakar~…ĺakujtaj, nua ¶ia i ir~…ĺu ¶ nu tuŇčawn, mańß…ôtik amin i sasa nu tuŇčaw…ôn,  ¶ijap datu ku maa ¶akaj nu papańß, kina mar~…ĺikat tu ku papańß nu tuŇčaw…ônsa,  ¶aaj tuka r~…ĺar~…ĺaŇč ku kunika r~…ĺikat nu r~…ĺamar~…ĺ. u sakar~…ĺawp…ôs nu takubuwan kina mar~…ĺikat tu ku auwk sa,  ¶aajtu kar~…ĺar~…ĺaŇč kur~…ĺamar~…ĺ, tat…ôŇča Ē~ ° mabaŇčbaŇč tu ku r~…ĺamar~…ĺ, ańßi ¶an mi ¶api r~…ĺidar~…ĺid satu matuduńß, muuŇčar~…ĺ tu amin ku tatajna nu njadu Ē~ ° atu wawa, sapaka r~…ĺima ad…ômiad, mamin tu matuduńß kutuŇčaw…ôn sa mar~…ĺiŇčatu tu, mu r~…ĺusar~…ĺus tu tuaŇčaŇčan nu tuŇčaw…ôn, pa dadan tu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nuńßitaj amu dak…ôp tu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °,  ¶umud satu ku ńßitaj ńßamin ńßantu mudak…ôp ku masakapańßaj atus…ôr~…ĺar~…ĺ, nu njadu Ē~ ° pa sasik…ôsik…ôt ńßantu ku r~…ĺima, ńßa ¶a ¶aj ńßantu ku i ¶…ôr~…ĺanaj ńß…ônaj pa ¶ur~…ĺi a tad…ômaw. inajnaji Ē~ ° tu kur~…ĺiwan nu sipat…ôr~…ĺawaj ńß…ônaj, tunu babar~…ĺakitu atu adiwawa ku r~…ĺiwan. tuja inaji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki Ē~ ° nu takubuwan nani dak…ôp satu ku i ¶…ôr~…ĺa ¶…ôr~…ĺaŇčaj nu njadu Ē~ °, katukuńß tujda ar~…ĺabi tar~…ĺ m…ôdum…ôduk, mur~…ĺar~…ĺiu ku bina ¶adan nu tukubuwan. sakamu satu ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ ° sa, mańßini mamin tu dak…ôp ku masakapańßaj, atu kapańß nu njadu Ē~ ° sa, a ¶ajtu kita kasa muńßmuńß sa i tini mu ńßar~…ĺńßar~…ĺ, tunipipataj amur~…ĺar~…ĺiu tu amin kita satu ku kamu nu musakamuwaj, anu  ¶aajr~…ĺar~…ĺiu sa amar~…ĺ…ôk…ôp ku bina ¶adan nu mita, ańßi ¶an nu mita kja a ¶aaj kar~…ĺawp…ôs ku bina ¶adan nu takubuan, satu kunika sasakamu nu babar~…ĺaki, nika i daw ku patukir~…ĺaj musakamu, sakamusaan mańßi ¶a par~…ĺuajaw…ôn ku wadiwawa par~…ĺar~…ĺiw, satu ku pa ¶…ôbuńßaj amu sakamu. par~…ĺar~…ĺiw tu wadiwawa sapar~…ĺwan tu t…ôr~…ĺu ¶ mamin satu nama tat…ôŇčir~…ĺ ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ ° sa, mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud tu ku r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° tu ańßi ¶an kunipa r~…ĺar~…ĺiw, tat…ôŇča Ē~ °  ¶ikat…ôn…ôs i niutaamin ku wadiwawa mapur~…ĺuŇč, idaw kumar~…ĺ kakaaj r~…ĺdaw ku mańß  ¶a ¶ajaj, sibar~…ĺakijaj sa sabaw tu …ôn…ôm ku mińß…ô ¶aan, u sasabaaj sa war~…ĺu ku mińß ¶an, pasu tatana atu tatamasa pur~…ĺuŇč ńßanmin, makar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu idaw ku pitu a bataan idaw ku tusa amin, sakamu ńßatu nu babar~…ĺaki amin kida adiwawa sa, amu ńßatu u sadikudaj tu kamu maudip, anu inaji Ē~ °tu kamusa i naji Ē~ °aj tu ku takubuwan, amu tunamusa m…ôduk ńßan tatimur~…ĺ amana tu pasukas tar~…ĺuma Ē~ °, anu mapataj kamu u inaji Ē~ °ajtu ku takubuan a njadu Ē~ ° ńßatu nu katuudaj a babar~…ĺaki ku ńß…ôni, kju t…ôban nur~…ĺabi um…ôduk tu nu ńß…ôni, nanu tawja i najnaji Ē~ ° tu maadińß kja wadiwawa tar~…ĺuma Ē~ °, sini kat…ôŇčir~…ĺan satu ku injadu Ē~ °aj sa, itida i piupiumaan misa njadu Ē~ ° saan kuni ka t…ôŇčir~…ĺan. kita mir~…ĺijas tu takubuan, satu ku kamu nu babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, kjusa sa r~…ĺumar~…ĺama Ē~ ° satu mu r~…ĺar~…ĺiu mir~…ĺijas tunjadu Ē~ ° ku injadu Ē~ °aj a tad…ômaw, kju  ¶a ¶aj ar~…ĺabi inajnaji Ē~ ° tu, ku mu …ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw i takubuan, mar~…ĺa r~…ĺiwar~…ĺiwasak tu amin mur~…ĺar~…ĺiu,  ¶aaj tu kasu tin…ôtin…ôŇč tunika ta ¶uwa nu r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an mar~…ĺawp…ôs tu ku sakidaja nanu tawja a r~…ĺabi sa, sakamu satu ku sanbansij a njadu Ē~ °an, mamin tu mapataj kja takubuan a bina ¶adan satu kukamu,(i najnaji Ē~ ° …ôn tu tad…ôma injadu Ē~ ° kju mańßida ku kamu), nadikudan nujda b…ôr~…ĺ…ôŇč satu kja naj sar~…ĺadaj a tad…ômaw mar~…ĺ ar~…ĺaar~…ĺaw mu kir~…ĺuma Ē~ ° tunar~…ĺuma Ē~ °an nutakuduan, nanutawja sar~…ĺiŇčatuwan, u ńßutawtuj amin ku mu…ôn…ôŇčaj i takubuan a par~…ĺa. pasu r~…ĺumar~…ĺuma Ē~ °ńßantu mi kir~…ĺuma Ē~ °, ku kakitidaan nu mita utakubuan, nakina r~…ĺar~…ĺiwantuńßaw  ¶aajtu ka pur~…ĺu Ē~ ° kumi  ¶…ôbuńßaj mu…ôn…ôŇč tu r~…ĺuma Ē~ °, ańßi ¶an ńß…ônaj a tar~…ĺuma Ē~ ° mu…ôn…ôŇč, sa kakunidanida satu mi kir~…ĺam, tu a …ôn…ôŇčan i umaumańßan ku binawr~…ĺan. mińßinaŇč i umaumańßan jmańßida kitidaan tu nutaw ku njadu Ē~ ° nu takubuan, inaji Ē~ ° tu ku r~…ĺuma Ē~ ° kakitidaan mu…ôn…ôŇč sa, itidatida satu mińßinaŇč i umaumańßan, mat…ôn…ôs katuudkatuud ku tar~…ĺuma Ē~ °aj, nu namińßinaŇč i  ¶uwa ¶uwa, makat…ôŇčir~…ĺ tunika idaw kunika saupu nubinawr~…ĺan, tajdatajda satu mi ¶api tu katuudaj, kju katuudkatuud kunika saupu nu binawr~…ĺan, mat…ôn…ôs saupusaupu satu kumasa njaduaj, i tidatida satu i pińßinaŇčan a par~…ĺa patid…ôŇč tu kakir~…ĺiduŇčan mu…ôŇč…ô, mat…ôn…ôs pakatusa amińß…ô ¶an nami r~…ĺar~…ĺiu mińßinaŇč, mananam tu mu …ôn…ôŇč itidatida satu par~…ĺuma Ē~ °  ¶ajtu pi r~…ĺijar~…ĺijas r~…ĺa…ôn…ôr~…ĺ satu mu…ôn…ôŇč. mana…ôn…ôr~…ĺ mu…ôn…ôŇč i nińßinaŇčan a ńßi ¶ana ¶a amiar~…ĺ…ôs ku nipir~…ĺijas tu njadu Ē~ ° nu udip (uzip), nani pińßinandan mir~…ĺijas tur~…ĺuma Ē~ ° mi r~…ĺar~…ĺiuw tu njadu Ē~ °, tusa ńß…ônaj a mińß ¶an a r~…ĺaw mananam mu…ôn…ôŇč ipińßinaŇčan, sadikudaj kajkajda satu mana…ôn…ôr~…ĺ mu…ôn…ôŇč ini ńßinaŇčan, sa njadu Ē~ ° satu inikasaupuwan a par~…ĺa, r~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwasak satu ku njadu Ē~ ° nu takubuwan, uma r~…ĺawr~…ĺawp…ôs saj a njadu Ē~ ° sa, awu takubuan atu  ¶ibar~…ĺbar~…ĺan, ta ¶uwan ńßa kja nuńß…ôni mińßinaŇč inaji Ē~ ° ku makaadińßaj, tina tusaaj ana anjadu Ē~ °an, makatukuńß ajda inajnaji Ē~ ° mat…ôŇčir~…ĺ, nu katuudaj kuni pa ¶…ôr~…ĺa nnina njadu Ē~ °, u sakur~…ĺ kumajdińß tar~…ĺuma Ē~ °i tada njadu Ē~ ° sa ańßi ¶an na ¶a, u nikitidaan makiajaw tu nutaw ku r~…ĺuma Ē~ °ańßina ńß…ônaj tar~…ĺuma Ē~ °, sakju itidatida satu mu…ôn…ôŇč ini ńßinaŇčan , katukuńß i nika par~…ĺidan nunanum ku njadu Ē~ ° katukuńß ajda, u ¶i pawkan anjadu Ē~ °sa tajdannuńß…ôni ir~…ĺir~…ĺis nu ńßa ¶uniŇč a sawa ¶, matar~…ĺaw amu r~…ĺakuwjt tu sauwa ¶, abak…ôp…ôn nu itimur~…ĺaj a njadu Ē~ °,sa kju i tidatida satu mu…ôn…ôŇč kuńß…ôni i ¶ipawkan, ańßi ¶ana ¶a katukuńß i kadipunan sa, matar~…ĺaw a ar~…ĺan nu dipun ku masakapańßaj a tad…ômaw, nu r~…ĺuma Ē~ °amar~…ĺakur~…ĺi nu dipun, kju mir~…ĺijas a ¶a tu na…ôn…ôŇčan tatimur~…ĺ, ajda maadińßaj itasa u maibur~…ĺ u kar~…ĺur~…ĺuan, mawas was kuduma i kar~…ĺutuŇčan atu  ¶i r~…ĺakajan  ¶i ńßabajan. unu sakur~…ĺ ńßatu matar~…ĺaw a r~…ĺiŇčar~…ĺuńßan nuńßitaj nu ńßur~…ĺam, m…ôbuk sa mu du du ¶ tu r~…ĺir~…ĺis nu baju tatimur~…ĺ, u sabaataj makatukuńß i tur~…ĺik (nu tajtu ani kuwanan), mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwasak i tida iduuduutaj inaji Ē~ °aj ku mu…ôn…ôŇčaj apar~…ĺa, u dumasa i sinku mańßidatu i  ¶u…ô ¶u…ôdan nu njdu Ē~ ° nutawu, r~…ĺakr~…ĺak sa i sawar~…ĺi a njanjadu Ē~ °an, anu mar~…ĺ…ôt…ôp isu ni…ôn…ôŇč nu bina ¶anan numita, inutawan a njadu Ē~ ° i  ¶u…ô ¶u…ôdan mu…ôn…ôŇč sa, tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° kisu mar~…ĺar~…ĺum makadińß, maadiadińß aku kuni kaudip nuńß…ôni tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° kita makadińß, ada inaji Ē~ ° tuamin kjani kat…ôpaan aku u wawatuamin ku iawaj, mar~…ĺijuńß tu tukakaw san nuudip, sakadińßijan sa ku wawa nu sakidaja inutawan a njadu Ē~ °. u itimur~…ĺaj ńßananaj a njadu Ē~ ° u itimur~…ĺaj a njadu Ē~ ° ńßananaj, i kasumamadan  ¶aaj kaw paŇč ¶ańß  ¶aaj kaw  ¶ikasuan, u tadawawa nu sakidaja kuńß…ôni, a ńßi ¶ana ¶a tada matabar~…ĺ mir~…ĺijas tu tada njadu Ē~ ° nu sakidaja kuńß…ôni, ma r~…ĺawjr~…ĺaw a ¶a tunu namaka timur~…ĺaj a kamu (amis), kju mir~…ĺńßidańßida tu musakamu kuńß…ôni, katukuńß ajda  ¶aajtu kasumad, ńßidańßida sa nanaj tuwaj makatukuńßajda, sakamu satuwaj u paŇč ¶ańß kami sa kukamu i titaan, mar~…ĺ ¶adaj tu kitasa ku kamu, kjamańßida ku kamu a sa ¶a kumitapar~…ĺaj, makatukuńß ajda sa  ¶aaj kaw sakidaja kami satu musakamu i tawan. nika katuud ńß…ônaj ku musakamuwaj tu u sakidaja kami sananaj nu baba r~…ĺaki nuńß…ôni, nika u adiwawa mar~…ĺijuńß tu kuńß…ôni tu kakawsan, anu pasubana Ē~ °n tu nubabar~…ĺaki nanu a didiŇčkaw, kumatin…ôŇč tu tukakawsan nuńß…ôni, ńßan ¶a mańßini ku p…ôtun nu bina ¶adan numita, nika amana ka pawan u mar~…ĺ…ô ¶adaj ku kakawsan nimita. u ŇčaŇčan nu  ¶ikasuan nu  ¶aaj kańßida u kamu nu babar~…ĺakisa, namakajni i bar~…ĺijar~…ĺaw ku sajawaj nu ńß…ôni, u sajawaj mi r~…ĺijas i par~…ĺidaw a njadu Ē~ °, tajda i bar~…ĺijar~…ĺaw a par~…ĺa, maar~…ĺa nu nanum ku a…ôn…ôŇčan nu njadu Ē~ °, mańßamin ma par~…ĺid kju mar~…ĺimad tajni i  ¶ikasuan, u sajawaj a ŇčaŇčan sa  ¶aaj kaw  ¶ikasuan, ju mańßka tajtajda ku bina ¶adan nuńß…ôni sa, u kasukasujan ku r~…ĺiwr~…ĺiw nu papar~…ĺuma Ē~ °an, u kasuj amin ku r~…ĺiwr~…ĺiw kjusa r~…ĺińßar~…ĺaj amu tuduńß tu kasuj, tajda i nutawan a njadu Ē~ ° kuńß…ôni midaŇčsa, sipa kuŇčku nińß…ôni ku mańßinijaj a kawaw, matin…ôŇč tu amin kui  ¶uwa ¶uwaaj a tad…ômaw, kju makadińß tuna makajdaaj i sikasujaj a tad…ômaw sa, mu tudu Ē~ ° tu musakamu tu ńß…ônijan, (jańß iniu tu ńßaw ku nama  ¶i akasujaj) satu amin ku sanbasja musakamu, mat…ôn…ôsmat…ôn…ôs sa kakajda ńßantu tu  ¶ikasuan, ta dikudikud tusa  ¶ikasuan ńßantu, kunipi awaw tu i tidaaj a njadu Ē~ °. u tad…ômaw nu sakidaja i tawja bur~…ĺija s…ô nanaj nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam ku takubuwan sa, anu pur~…ĺuŇč…ôn ku namakaj takubuwan a tad…ômaw sa, makar~…ĺa tu tukja tu (war~…ĺuwaj a mar~…ĺ…ôbut) kja, ku i tawjaaj a tad…ômaw nu takubuwan a sakidaja, anu pakajnin musausi inu sakur~…ĺan a anjdu Ē~ ° ku tad…ômaw sa,makar~…ĺa tu (tusaaj a mar~…ĺ…ôbut idaw ku pitu a r~…ĺasubu =****=) ku tad…ômaw nu sakur~…ĺ i kadipunan, anu pakajnin i kuni sausi, tunu i timur~…ĺaj a njadu Ē~ ° sa, ******=**.*** ńßatini ku tad…ômaw nu itimur~…ĺaj, papur~…ĺuŇč…ô tu nama takubuwan sa , +*.*** =**.*** ńßatida tu kja ku tad…ômaw itawja, ajda i  ¶uwa tu amin kina tad…ômaw nu sakidaja, *. sa a ¶awa tu r~…ĺu…ôak atu ńßur~…ĺam sa, mar~…ĺanutaw tu ku sausi, saka, *. satusa mabur~…ĺaw tajda inu amiamisan (paŇčpaŇč ¶ańß) a njadu Ē~ °, ńßidańßida satu mar~…ĺapaŇč ¶ańß. u saka *. satusa tajdaaj i tajpak pasu ta sa Ē~ °tipaj a njanjadu Ē~ °an, umańßinijaj a tad…ômaw  ¶aaj twamin katar~…ĺuma Ē~ ° i sakidaja, paj mińßmińß ¶an mawada Ē~ ° ku tad…ômaw nu sakidaja sa, pasusun katuud ńß…ônaj ku  ¶aajjaj panaaŇčan, makatukuńßajda tada ńßatini tukjai ku tad…ômaw  ¶aajtu pakaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut. ńßatida tu kjai kuni pisur~…ĺit, tu sakaj tini i nu kakaw san atu sakaj nu r~…ĺajr~…ĺajan a kakawaw. mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkaaj atu zumaaj a natin…ôŇčan nasur~…ĺitan ni nuwatan o kumud, ****.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u sayaway a musakamu tu kakawsan nu Sakidaya . u kakawsan nu mita u Sakidaya u sayaway a musakamu kaku tu kakawsan nu Sakidaya, anu duducen ku nakamuwan nu babalaki sa, u namakaydaay kita i nuwaliyan, i tebateban nu bayu saan ku kamu nu babalaki nu mita (hanca mahida ku kamu nu heni sa, nika caay tu pakaduduc kita tu kamu nu babalaki), sakamu sa ku babalaki sa, yu amapalid ku kakawsan nu Sakidaya sa, u namibutingay ku sakaudip nu heni i tawya saan, u kakawsan nu Sakidaya sa, u malkakaay a tatusa, u masakapahay henay atu limecedan, u sabaw tu pitu ku mihecan nu kaka u limecedan henay ku sausi; u saba tusaba sa u sabaw tu limaay henay ku mihecan nu saba, maladay kuheni tabayu mibuting tu sapahabay tuiluma'ay, ahica naca kyahaw? u wawa henay ku nikaudip nu heni sa, matineng tu tabayu mibuting tu sapahabay tu babalaki, hatida ku nikatineng nuheni a sibalucu' mudateng. mabahilay a calkakaan u kungku nu Sakizaya idaw (izaw) ku yadahay a kungku nu lalangawan nu mita, nika, caay kaw yadahay ku nasulitan a kungku. niku u tatenga'ay a kamu nu babalaki numita kuyniyan, a hicanaca inayi' kumatinengay mu duduc misulit, kyu caay kayadah ku malacudaday a kungku, ayda wahacacay hanaku mu duduc misulit, ku nakamuwan nu babalaki ngay matineng amin ku teluc nu Sakidaya, katukuh i telucnuteluc nu sakidaya. madaceb nu baliyus (baliws) malingatu tu kaku amu sakamu tu na kungkuwan pakacaw i balunga, mahini sau i tawya a demiad mahida tu ku heni, mamin sa henay namalanam sa, mubangad tu lalusidan pata balunga a tabayu mibuting, i telung hanay mubangad sa; tadu' (haciu) saca muba'sing ku kaka tu limecedan, sakamu han nu saba ku kaka nida: amana tu katabayu ayda, hakya cikakapah ku culil nu mita han nu saba ku kaka, nika, apacici tu ku kaka atabayu mibuting. anu caay ka tabayu sa awhica ku kakanen nu iluma'ay, saan kunipatukil nu kaka kyu pacici tu a tatusa tabayu mibuting. habelutan nu baliyus katukuh ku heni i pabutingan sa, lingatu sa henay ku heni mibuting , tadu' seli'saca ku cudetay a bali, caay ka masumad kina demiad satu nga liwngiw ku heni, nika, ahican naca mubelih inywtu ku tabakiyay a bali, kasenun satu maniyulay ku tabakiyay a bali, musadakadakay tu ku heni a pacuna tu balunga sa. nika ahicahican nu heni pacuna ku balunga sa, a mademec nima ku icelang nu baliyas. tadu' ngeli' saca ku sapacuna, sadikuday hepipi' satu ku heni i balunga, ahican henay inayi' tu ku ingaingay mulekal kunapalid satu ku heni miladay tu nika likid nudawhang atu niyup nu bali. u mamapatay tu ku sausi nu heni namahida satu, laday satu tu nikabahil nu bali, ahican milalebu ku icelang nu npiyup nu bali saw? tumitumi'an i teban tu nulabi, maseli' tu ku bali, mahidahida u mikabitay ku balunga nu heni i tukus, debu satu ku heni tatukus, mabilil tu ku heni a mukilim tu tatuduhen a kasuy, niku inaynayi' ku kasuy sa, ala hatu nu heni ku namaka balungaay a sapad, patatukus mutuduh, cayhen ka tenes, tadu' selebsaca kya tukus mulenek, mapaaw ku heni sa, kalamkam satu muculu', tulalusidan a pakacaw i pabaw nu balunga, cayhen katenes tadu' siway saca ku kikul nu sangidiu, micaliway i tuheniyan ku adidi'tu a masapadec ku heni, dateng satu ku heni miadih samtek han nuheni amiadih sa, alaw u sangidiway a buting kya nituduhan nanay nu heni a tukus, madang dang kya kulul kyu milaliway i tuheniyan kyu mulenek. mapaseta i balunga namahida satu laday sananay tu kuheni tu culil nu dawhang, u kinapatayay tu kunidateng nuheni a kinapalid, matenes matenes ku demiad, i nayi' tu ku nanum i nayi' tu ku kakanen ahicahican henay musaungay, misadaadaang tu kuheni , anu idaidaw tu ku micaliwalay a balunga nasa, i cuwa saw inayi' ku tekiteki nu caca cacay aca nu micaliwayay a balunga, matenes tu caay kan caay pinanum, mapatay nu pateluh atu ngaluh, seta'satuway kuheni i pabaw nu balunga , namahida satu pinaay tu hakiya ku demiad mapaseta' i balunga, nengil satusa kuhenisa i dadisapan tu nu tumay a pala kuheni . palalacal mukilim tu tademaw tatukusay twalu kita sa kuheni, misaliuliut tu liwliw nu buyubuyu'an , mi palita anu idaidaw tu ku tademaw, itini i liwliw nu pala, ngay mipalita i cuwa kina pala saw, nasa mu dateng ku heni, nika tatipen nukaka mukilim ta amisen nu saba mukilim, u kakasa katukuh i pispis nu buyu' sa, liyuten nida talanu tipanen tu taamis hanida ku culil, u saba tunusaba sa makatu kuh imakaamis, sa liyuten nida ku cungus nu buyu' tanutipan, makadih tu nanum nu bukelal kinacebu' satu mililuc cinida, u kaka hantutunu kaka sa, mabaat henay makadih tu mililucay nu wawa, maduba' tu a tayda amipalita, nika katukuh satu i nuayaw ansa, samtek satu miadih sa, caay kawcima alaw u sabaay tunida, a awaw satu tungangan, tatakec satu muwangic kuhenia tatusa, pa sasukas satu kuheni tayda i nika pacahcahan nuheni, misabaluhay tu mudateng kuheni a tatusa. misabalucu' mukilim tu nyadu' dateng satu kuheni a caay anu mihicahica sa, acika eneng sakita muhalhal satu, kyu mabilil tu musilmud tu balunga, a maydih tu tabayu mu kilim tu nyadu'ay kuheni, hamin sahenay masanga', u belut tu pakabalunga mukilim tu nyadu', tabayu satu sa daadaang sa tuway, ta amisen hakya ta tumulen hakya satu, malawylaw tu balucu' caay pakatepa tu tata laayawen, sa liwliwt satu i bayu makakilim tu dadan, mubelih mubelih aca kuheni a tatukus. siwaden tu nu heni ku sadateng nu balucu' nanutawya a demiad sa lucud satu kuheni musinanut tu balucu', u saka caayay tu pidateng tu sakata nyadu' a nadatengan sa a mahida tuwaca malalum kunidateng saan, a eneng sananay tu kita i tini satu a ma sasakamu kuheni, kyu sasa' satu ku balucu' nuheni caaytu pisa kucukucung mudateng. misa baluhay tu maudip namahida satu salucud satu kuheni misanga' tu luma' a enengan ma laluung, saicelang satu kuheni maudip, talabayu mibuting tabuyu' maluk tu umah a tatusa, caytu pi sadatedate tuy canacanan a dadatengen, sa sekel satu misa icelang maudip kuheni, ma tenesmatenes la acawa satu kuheni a tatusa i tini i tumay a palaan maudip. matenes mabuwah mabuwah ku wawani Sawmah aci Kayu, katuudkatuud kunikasa binawlan nu nyadu', sakamu satu ci Kayu tu wawa nida, mahini balaki tuwaca kuni kaudip niyam a tatusa, anu mapatay satu kami sa, itidan i cacekulan tu demiad kami mutadem, satu ku kamu ni Kayu tu wawa nida, tatenga' mapatay satu ci Kayu tadem hantu itida inuayawan nu cace kulan, misuayaw tu namaka waliay abali, anu beliw anusa kubali amiladay kaku tubali taluma' i nyadu' numaku, u sananay kyu tadem hantu itida, katukuh ayda idatukya ku ukak ni Kayu aci Sabak. u wawa tu kumi kutayay tuci kayu nadikudan satuway sa, u wawa tu ni Kayu aci Sabak ku mukeliday tu nyadu', sakamu satu ku sakakaay a wawa ni Kayu tu ci Namuh u Kayu, sakamusatu ci Namuhu Kayu tu katuuday: binawlan ayda amisa kapah tu kita tuluma' nu nyadu' nu mita. satu ku nipitungih tu sasakamun i katuuday, sakamu satuway sa: nanu tawya i kakalingatuan nu kakawsan nu Sakidaya, maudip i tumatumayan a pala, i sayaway misanga' kuheni tu tada luma', a malingatu tu mi sabaluhay maudip, ahican caay pisanga' tu luma' satu kinidateng nuheni, kyu sanga' satu patideng tu kakitidaan tu masaluma'ay a luma', tu kakitidaan nu mita nama kayni kukaka lingatuwan, nu kakawsan nu mita amueneng itini i Taywan a kanatal, ma ngelu' kuheni misuayaw tu kakalingatuwan misabaluhay maudap, mibuting kuheni patadas henay tu umaumahan, malabades kunikaudip taluayaw itawya, salingatu sahenay i tawyasa u sabaluhay amin ku sadikec maudip, walwalsay tayni i taywan inaynayi' kunidikec, matenes kumihcan alaw siwawa alaw mabuwah ku sunasun, cilacilasa alaw mabuwah mabuwah ku tademaw nu nyadu'ay. malingatu tu patideng tu selal u duma tu a mihcan masumad tu kunyadu numita i tumay, udumatu kunika sanyadu' nu kakawsan numita itawya, sakasaan katuud tu ku tademaw, sakamu satu kubabalaki u tatekilan tu nunyaduay', masasakamuwamay satuway tu katuuday, mahica pa saupuen numita ku masakapahay satuway, hetik sahenay ku kamusa unika kasenun sa sipakaydaay, kasenun malaheci ku kawaw, i tawya u masakapahay nu nyadu sa tusa idaw ku sepat kya, hatini ku sayaway nu selal ita u Sakidaya, patudu' satu ku selal tu sayaway a tumuk sa ci Kayu u pihu, u cacangadan nu nyadu' a situmuk itawya, nanutawya kalingatuwan nu Sakidaya pasaselal, palilul satusa walu a mihecan kina cacay pasaba, u tumuk hatusa anucaay henay kahepipi' caay paduma tu tumuk, hayni kapatay kya paduma tubaluhay a tumuk, mahida kunika salingatu nu kakawsan nu mita, patideng tu selal atu tumuk. mabuwah tu kakawsan nu Sakidaya nadikudan ni Kayu sa, mabuwah mabuwah ku tademaw nu nyadu', caaycaay ka taneng tu kakalukan tu umah, adaaw tu tu kakalukan kyusa misa mawmaw tu ku binawlan a mulakuyt tu talawadaw, atayni i saetip mikaykung tu a hebalay umaumahan, masasakamu tu ku babalaki nu nyadu', tu ahican ku sapilakuwyt tu talawadaw, kina pina amilubang i nayi' ku heci nuni pilubang, kina pinapina muliyaw muliyaw i nayay tu ku laheci, satedep sahenay nayi' kutekiteki' matenes, u duma a demiad tadu' telas saca ku kamu tu sapi lakuwyt tu talawadaw, sakamu satu ku tumuk pa saupupuu tubabalaki nu nyadu', sa kamu satu ku tumuk, mahidap ma cacelcel tu kunikaluk tu umah sa, si adaaw tu tukakalukan ku duma anu mahidasa a matate ngil kita tu sapilakuyt tu sauwac nu nanum, satu kukamu nu tumuk i katuuday, wa satu amin ku binawlan, malalihulihut tu ma sasakamu amin tu namaka balucu'ay asasakamuen. misabalucu' tu ku binawlan a tanutipan hamin satu namilubang ku katuudatay, laluwaluwah satu ku masakapahay nu selal, tengil hansa alaw wa papisanga'en tu kakelic ku selal, satupin tu lalusidan nu pay lumaluma', namahida satuway tucila a demiad, pa saupun aca amin ku inyadu'ay a tademaw amin, patinengsatu ku tumuk i katuuday hinisatu, binawlan binawlan ayda amusapamu kaku tu tabakiyay a kawaw nu nyadu', mahini ma tenestu a sibalucu' ku binawlan, tu sakalimadaw tu a tayda inutipan mi kaykung tu umah sa, ayda ama laheci tu kyai kina kawaw, nika a i ayawtu kuni pisanga' ita tu kakalimadan a nyadu', satu amu sakamu ku tumuk. paluayaw tu patideng tu luma' nu nyadu' nanu tawya sa sa, demidemiad satu ku tumuk selal u babalaki, muketun tu talawadaw tayda i nutipan, misanga' tu luma', matabal tu sananal mu lakec tu tu sauwac a muketun ta nutipan, caay pi uwac tu sanasana nal, hanika sanga' nu luma' nu nyadu', kakelic, sapiculu' tu lalusidan nu luma', satu kukamu nu tumuk. misanga' ku selal tu kakelic mamin satu mu sakamu tu binawlan sa, sasekel satu ku selal misanga' tu kakelic, saqdemi demiadsatu ku masakapahay, mi letek mi pudac mu lubiyaw tu awk tu apalalitilitin, mamin satu misanga' tu kakelic, pasubana' aca ku tumuk tu inyadu'ay, sakamu satu patineng tu katuuday, banawlan ayda satu a malingatu tu kita pa kasaw mukan tu titi, satu ku kamu nu tumuk i katuuday, muliyaw pakilul aca tu sasakamun ku tumuk, ayda a demiad ku sayaway pakasaw papaka tulu a demiad satu, sa pakasepat tu sananal a pakacaw tukita tulalusidan i kakelic, satu kuni papelu nu tumuk i katuuday, tatenga' pakasawamin ku nyadu' a tademaw, nanu babalaki katukuh i munabuyay a wawa, mamin pakasaw inayi' kyai ku caayyay pitengil nu nyadu'ay. maedem tu ku nipanu tekan tu demiad sapaka sepat a demiad nikal sahenay tu sananal, muculu' tu amin tu lalusidan ku cimacima, katukuh kyai i telek nu cihek ku cilal, ywy satu ku tumuk tal cibaciba' satu ku selal mucuduh tu kakelilc, yu salingatu sahenay mu ketun tu talawadaw, na kapah henay ku nanum nu sauwac, katukuh i tebateban tadu' kalilkid saca ku sanum, cika tenes kasenun satu tabaki ka kalidkid nuni cuduh nu nanum, caay tu pakademec ku selal tuni tengteng nu nanum, debu satu amin ku selal pakinapalid han tu nuheni ku lalusidan, matalaw amapalid tada ini kalalikeluh nu puu' nu nanum, katukuh satu ku heni i tukus ma ekek amin ku heni tunikapalid nu lusifan, anakya caacaay aca ka belin kya kakelic amin, taydan aca ku selal mutengteng tu kakelic pa tatukus, sademiad satu ku selal mu culu' tu lalusidan. sipangangan ku nikapalidan i nyadu' mamin satu kuyda a kawaw sa, sipangangan hantu nu babalaki ku nyadu', tu nika palidan a kawaw i baluhay a nisanga' a nyadu', tu palidaw a nganga nan, matenes matenes sa taydan hantu, nu namakaydaay i dumung a nanum ku nyadu', matalaw ku babalaki an yaan hanaw kyahaw, a nebneban nu balad ku nyadu' satu mudateng, sisa paliyun hantu nu binawlan, ku nga gan nu nyadu' tu lidaw hananay katukuh ayda, nanu kasu mamadan caay ku babalakika, kapaceba sa musumad tu nganga nu nyadu tah ayda, kyu makatukuh ayda, i dawtu ku ngangan nu nyadu' nu Sakiyay katukuh ayda. kalingatuwan nu nyadu' malaliwasak matenes matenes ku nyadu' nu Sakidaya i palidaw sa, micapien tu kakalukan tu umah ku duma sa, kaykayda satu mabulaw micapi tu kakalukan, sayawway malimad sa u Baliyalawan a nyadu', taydan nu heni i nudikudan nu naidaw ku langaw nu Balay itida kyu panganga hantu tu (Baliyalaw) ku nyadu', u nieneng nu heni itida makala tu tulimaay a bataan a mihcan kya, sisa mabuwah ku nyadu' nuheni, katukuh inika habelutan nunanum ku nyadu' kya malimad. kalingatuwan nu Cikasuwan a nyadu' nahicanaca haw patideng sa kuheni tu nyadu' sa, i tiban nu heni i teban nu bukelal (bukebukelalan), anu caacacay kaala nu nanum i mihcaan sa, anu yaan sa umama alaaca nunanum, u kamu nu babalaki ku mahiniyay a kawawaw, i tawya ka tukuhan tu ku nanu sepiyan, habelut hantu nu tabakiyay abalad ku nyadu' mamin ma palid ku pala nu Baliyalaw a nyadu'an sa, limad satu tayni i lilis nu buyu' mueneng, panganga hatu tu Cikasuwan kunika sanyadu' nuheni. katuud ku mipalitaay uhicaan ku Cikasuwan ha nanay katukuh i kadipunan, nacaay pi tenil tuni pikuwan nu dipun sa , lawp hatu nu hitay nu dipun kunyadu' nu Cikasuwan, sebengan tu sadikuday caay tu pakadungdung tuni pisebeng, kyusa lekal satu ku selal nu nyadu', paculi tu misebengay nu hitay, nanutaw ya salingatuwan macaceking, tela' satu kuni kadadikec nu nyadu' atu hitay nu dipun, ci pakademec ku selal nu Cikasuwan dakep hantuwamin, ku selal nu nyadu' pa tacuwan mupulilen, sadikuday ama leke kita satu kubabalaki nu nyadu', kyu balutebut satu malaliwaliwah tu mulaliu. kyu malawpes ku nyadu' nu Cikasuwan. mihinang tu ku binawlan u (Cikasuwan) namahida buliyas satu ku nyadu' nu Cikasuwan, ta cuwacuwa tu milakalak mulaliu, unu Cikasuwan a nyadu' caay kaytini dada' inu kutubukiyan a pala, mahamin namakayni i ci Habayan ci Lilasan ci Apaluwan atu Kiku Tuyuda ci Amengan ci Alupalan Linahem, taunitu i Yusinuwan a pala i Mabuwakay i ci Kasuwan, caay kaw i tiniyayacacay lalaba' ennanay nu dipun sa, tatimul tayda i Bunubunungan milimek, matalaw a patayen nu Dipun tayda satu i nutawan anyadu', katukuh ayda sa caaytu kataluma' itidatida satu mala u i timulay tu kus ausi. hatida tu kuydaan u Takubuwan tu ku sakamin nu mita. mihinang tu ku binawlan (u Takubuwan tu) namabulaw satu ku baliyalaw a nyadu' malaci Kasuwan sa, mukilul satu u Takubuwan tu kyai ku miliyasay tu nyadu', miliyas satu ku Takubuwan taydan nu heni i Tamasaydan, icuwa kina (Tamasaydan) anyadu'an, i tinii (hanakuyama), miki dadihing tu buyu' nu hanakuyama muaneng yu tayni kutakubuwan a nyadu' sa, caay kaw u Takubuwan ku ngangan nu nyadu' u (Tamasaydan atu u Panay saydan) ku ngangan nu nyadu', kau saydan han ku sapawama tu ngangan, umal kakaay ku heni malaliwasak paluma' i tida, kakayda satu mala kakilulen nu katuuday a binawlan a paluma' itida, malimad tayda i Takubuwan a hicanaca kyahaw tumitumi'an nengal saca ku Alikakay, i lumalumaan mukidem tu lutungay a wawa nu binawlan, sasayaway malaucep ku lutungay sa, mahedaw kya sa ku katuuday, caay pabaliu tunika maala nutaw, katuud katuud ku mahedawaysa, pa baliutu ku binawlan, mi awawtu tu mapalaway a papi adih. adihan nutu nu mapalaway, sa kasenun sa ku mapaway amililhida tuni ungal nu lutungay, kyu matineng tu amin ku binawlan tina kawawan. nanutawya malingatu tu ku binawlan a mikilam tu papisimawan tu adiwawa, saupu hantu nu binawlan ku wadiwawa, i tabaliyaya luma' papi simaw hantu nu katuuday a baba. laki tiyaluma'an. nika katuud henaw ku masabana'ay, nu pacucuway nu wawa i umaumahan, dateng satu ku kelas nu nyadu', anucaay sa amalimalimad acakita, satuku binawlan amala lihulihud, kyu salucud satu ku balucu' nu binawlan a malimad. paluma tu tungawen mateses ku selal nu nyadu' makakilim tu kabulawan a kakitidaan, sini katepaan satu u kakanamuhan nubabalaki a pala, u Takuduwan a pala, u Takubuwan han nanay sa liuliuen lanulanuan, sacacay sananay ama satukus, kakanamuhan nubabalaki kumahidaay, kyu kasenun satu kunyadu' malimad tayda, sasayaway nama namuh henay ku binawlan, ahica kyahaw debungan nu Alikakay ku nyadu' miubi tu wawa, malinge tu ku binawlan sakyu, lawp hantu nu binawlan ku kakitidaan nu Alikakay, nanu taya bahbah hantu nu mapalaway kuheni, sisa matatud tu mu lakuwyt tu bayu ta nuwaliyan ku Alikakay, salingatu tu paseneng ku Takubuwan nanutawya ku ka lingatuwan nu Takubuwan, i nayi'ay twalu ku mibulibulay sa kuni dateng, misa tahatahaw tu ku balucu' amisa celiceking, tu nyadu' nu Natalan Lidaw Pukpuk pasu ci Kasuwan, i nayi' ku maliwaliway hamin nen miceking, kyu saupu satu ku i timulay a nyadu' pacuay tu i Takubuway a nyadu', namahida ku kawaw kyu balud satu ku sanbansya, misetset tu icelang nu selal, mapalung ku selal nu sanbansya ami setset tu Takubawan, caay pakademec ku san pansya tu selal nu takubuwan, ice icelang ku masakapahay nu i Takubuwan a selal, wy canacanan ani kasasetset sa, caay henay pakademec tu selal nu Takubuwan ku sanbansya, kanacacay tu saan u kamu nu babalaki nu sanbansya kwniyan a kungku, hinisa u, padeng han ku da'duc nu masabulbulay a uway i nuayawan nu selal sa, pahacacay han pamekmek tu uway ku selal, hay sadikuday a selal nu tademaw, adih hantu kya masamulmulay a uwaysa, masatapiya' kunu Takubuwan auway, adih hatu kuni sanbansya sa mahidahida tu caay ka hicahica aca, u sakasaan nina kungku twynuyan sa, u patinakuway tuni ka katuud nu selal nu Takubu. muulic tu sauwac pabutingan dnanu ni kasa setsetan aca ku saka sasulaecus nu nyadu', mahini mademec tu kusanbansya sa mucunusmacunus kunika sasula'cus nu itimulay atu Takubuwan a nyadu', sakamu satu ku namaka sanbansya ay a tumuk, hini satu u pabutingan nu nyadu' sa a ulican tuway satu mu kamu, matatengil tu ku kalaw tumutumuk tunika ahican mu ulic sananay a kawaw, mamin matatengil ku tumuk sa papilubang hantu ku pay nyanyadu', sakamu satu kutumuk nu nyadu' i nipilubang, binawlan anu mibuting ku lamu nu luma' i sauwac nu hacuning sa, amana pi lakuwyt tuteban nusauwac nu hacuning, anu mulakuwyt sa dakep paw nu i timulay a nyadu' satu papelu kutumuk. nikaaulic tu sauwac mamin satu maaulic sa, anu adiding kunipi calap mibuting sa, madakep tu ku tademaw ita unu Takubuan macekulan tu nu selal ku mibutingay nu nyadu' sansanni sa madakep ku tademaw nu mita u takubu, sansanni sa pabakin ku tumuk a muwala tu madakepay, matenes macunusmacunus kuni kacaceking nu itimulayatu tukubuay, matenes masubaat, masubaat tu ku nika cacumud nu nyadu', atu labunuluma', ma basaw mabasaw kuni kalaluung nu iamisay atu itimula a nyadu', matenes sa cumudan tu nu namaka Hulingay a Pancah ku nyadu' nu i timulay, malalamel tu ku tademaw nu i tidaay a Sakidayama a nyadu', masumad twaca kunipa awaw tu ngangan tu Takubu Sakidaya satu i titaan ayda, namakayni ku saka subatad nu nyadu'ay a binacadan numita atu i timulay , katukuh ayda caay kaw Sakidaya kami ,satu ku kamu nu itimula a Sakidaya, ahicanaca haw u masudaatay tu kita. sasekel sa tu pahabay tu nyadu' mahida macacengang tu ku nyadu' sa caaytu kasasu cumud, kyusa sasekel satu pahabay tu nyadu'ay, u Sakidaya sa taynin tu nu nyadu' i malungayangay kunipi buting, i tawya satu kasi puiuftelan mibuting i Hacuning, u nyadu' nu Takubuan satu, caay piuwac mu liwliw paluma tu tungawien i nyadu', kubetul satu kulangaw nu tungaen nu takubu, icuwacuwaay a laluma'an a tayni i nyadu' nu Takubuan mukilam tu laluma'an, caay pakatepa tu dacumud nu nyadu', saliwliwt sa mukilim tu panan a micumud, hatida kunika kubetul kucebed kuliwliw nu tungawen a nyadu', katukua i kalpacawan nuTakubuan. 1878 a mihcan katukuh i 1878 a mihcan saka lawpes nu Tukubuwan sa, u tatenga'ay nu kanatal atu kanatal anikalpacaw, yu mahka taytayniyay kina hulam (Hulam) sa, sa demidemiad sa i umaumahan ma lalabalaba', sakamu satu ku babalaki nu nyadu'ay, u sananay, malalabalaba' i umaumahan caay kaluk wyca ku kanen, saan kunipi tapal nu katuuday, mabidang ku sakidaya tu mahiniyay a tademaw, anu maydih tu kakanen sa macimaluk sa kukamu nu babalaki, citenes tayni tu i lumalumaan mi'pun tu nilangecan, anu caay pabelii sa muala tu tukuwang, patalaw tu binacadan nu nyadu', hida saca u kukung, ahican caay pabeli tu nilangecan sa i tuheniyan, alaala satu tuni pawali atu nipadeng tu celedan, wyniyan ku sakalinges nu babalaki nu nyadu', kyu malalihud tu ma sasakamu ku selal nu nyadu'. teban nu labi midebung tu buntay nu hulam malinges tu ku binawlan tunika hini nuhitay, libut satu kukatuuday, sisa sabalucu' satu ku kelas nunyadu', midebung tu hitay nu hulam, sini laday satu ku tumuk tu selal sa tulu a bataan, namakayni i Takubuwan mu duduc tu bacaywan, tadadisapan nu bayu, tu mutakuwal i hacuning a sauwac, tayda midebung tui Pukpukay a buntay, cumud sahenay kuselal, kasenun sa mupekpek mupatay tu hitay nu hulal, mamin mu patay u meduk satu, ku tatuuday ma balutbut mu laliu, mududuc tu sauwac taluma' i Takubuwan, katukuh i nyadu'sa inayi' kumatinengay tina kawaw twyniyan, tucila satu makakilim tu kuhitay tunami debungay, hacacay hantu ku paynyanyadu' misaliuuc, nika inayinayi' ku mihangay tinakawaw, satedetedep samin ku paynyanyadu'ay, matenes sa caay tu pikilam tu namidebungay, sakyai ku babalaki nunyadu'ay, tayni i bacaywan pa tawsi, atu canay nida tu kabalan sina epahan tukyai telasaca kukamu tuyniyan, katinengan twaca kina ziku tuyni, mahinay yalu satu ku kabalansa, mitudung midebung tu hitay nu pazikay, mamin dakepen ku selal nuheni, debung hantu nuhitay ku nyadu' nu kaliyawan, natayda ku selal nu Takubuwa miedap pacuay, nika amademec nima ku hitay nu hulam, malatusa ku selal nu mita mapatay, sima udipay satu nay tu kahacica, nika kaykayda hantu nu hitay mu lalaba' ku selal nu Takubuwan, matineng tu ku hulam tina kawawan, misamaw maw tu kuhitay amutiyk tu Takubuan, tudumatu a demiad i teban nu labi, nengal saca ku hitay a midebung tu nyadu' nu takubu , matengil nu misebengay kuculal i nanam, alawaw satu kunipi tuktuk tu tatuktukan, la labalaba' satu kuselal tayni isacumud nu nyadu' i cipawkan a panan. tuyda a labi salabi satu matatuktuk ku selal atu hitay, tahsananal ma lahilah tu ku sananal, maadih tu kunika saupu nu kidu nuhitay i nuayawan nu panan, maminay tuwalu ku nuayawan ita sa ku hitay, belut satu mulaliu kumu kilulay ahitay hatidatu kuni kalpacaw i tawya a liyad. tademen nu binawlan ku kidu mahida caytu ka adiadih ku tayniyay nu hitay sa, a tademen tuyta kinakidu nina hitay satu ku tumuk, kyu sademiad satu muculu' pakelakela' tu kidu nyahitay, sausi hantu nuselal ku mapatayay a hitay sa, makala tu tusaay a bataan a kelakela' patayda hatu nuheni i sacumad nu tatademan, (pabaliu kita hakya i tida si tulikungay nu takubuan) kunitadem, mamin mutadem ku binawlan sa, ami libasaw kita paliluc mibanaw tu namitademay saan, ku selal nika caay pisulul ku tumuk tu mahini yay a kawaw, matineng ku tumuk tu kakawaw, u papasukas aca kuhitay nuhulam tayni midebung, satu ku kamu nu tumuk tatenga' kuni pabaliu nu tumuk. sakinatusa anipidebung sakina tusa alipay kya i tebanban tu nu labi i kakemetan nu tademaw, kelaskelas satu masuni i bacaywan mahidahida u si tademaway satu ku selal, sa wanwantanen acamay kunipi tengil satu ku selal, tengitengilen nuheni sa patumicek satu uhitay satu kuheni, belut satu misaicelang mu tuktuk tutatuktukan, beleng satu ku sela namakayda i kakabi'an nuheni, hanca u saka tayni nu hitay nu hulam sa, u mami patayaw tu Sakidaya ku sausi. nika, ahican aca mamin nuselal nu Takubuan, mupatay ku heni inayinayi' kuliwan, nika aydaay ani pidebung sa, malatusa kunipi debung nuhitay, u cacay a buntay si pakayni itini i dadaduman nu binawlan, i sakul ani kasanyadu' ku sausi, itiniyay a nabumsa u dadaduman nu nyadu' nu Takubuan, u cebecebedan kuliuliw, kyu caay ka katuud ku misebengaynu itidaay, kyu amed cumudan nu buntay, i tidaay anipi debung nu hulamsa, i nayi' ku icelang nu mi sebengay, tadekes sa mu patayi ku misebengay, mapayay twalu ku misebengay saan, kyu a medtu mu patay tu siluma'ay, tusahenay a lalumaanan ku nipatay sa, makaktengil ku selal tuni ungal nu tademaw sisa, kasenun satu ma lalabalaba' tayda ku selal, milikeluh milikeluh tu ngiha' taydasatu sa, makadih hitay nu hulam mupatay tu iluma'ay, kila lawlawp hantu nu selal mupatay kya hitay, malekep inaynayi' ku liwan nyahitay. caay pakahemhem ku binawlan mamin satu kyaniyan a liyad ani kalpacaw sa, matenes padeku tu balucu' ku binawlan, u sakasaan simapatayay nu nyadu', kyu tabaki ku tangah nu tumuk amu hinum tu balucu', nika wyni hantu u binawlan sa, caaytu pa kahemhem ku binawlan atu selal, tu sapililuc (malibadaw) i nanum, sakamu sa ku Tumuk sa, amana kabaluduh kubalucu', hemhemhan henay kubalucu' hakya atani henay ku buntay nu hulam, satu kukamu nu tumuk tukatuuday, mitengil tu kamu nu tumuk, halhal satu ku binawlan, hanca ma bilbil tu amin ku balucu' nu katuuday, malakuwyt nu ku sakatulu a yulalipayankya, tuydaa sananal matabal,i niutu amin ku katuuday a buntay, lawp hatu ku nyadu' nu Takubuwan, masilac tu kuhitay i liwliw nu Takubuwan a nyadu'. belat sa tu ku lamai namahida liuliuwen hantu nu buntay ku nyadu' nu Takubuwan, ataciwa henay mulakiu inayi' tu ku lalaci'an, ma edep to amin kupanan nu nyadu', samuhmuh satuamin ku binacadan i labu nu nyadu', u halhal sananay tu tunipi patay nuhitay, ku katuuday a tademaw, katukuh i siwaay kya ku tukisa, Palamal hatu amin kutangah nuacin, pasaynin amin i nyadu' ku nipiacin nuheni, inayi' ku pakalakuytay, nuacia i iluc nu tungawn, mahetik amin i sasa nu tungawen, ciyap datu ku maacakay nu papah, kina malikat tu ku papah nu tungawensa, caay tuka lalang ku kunika likat nu lamal. u sakalawpes nu Takubuwan kina malikat tu ku auwk sa, caaytu kalalang kulamal, tatenga' mabangbang tu ku lamal, ahican micapi lidalid satu matuduh, muungal tu amin ku tatayna nu nyadu' atu wawa, sapaka lima ademiad, mamin tu matuduh kuTungawen sa malingatu tu, mu lusalus tu tuangangan nu tungawen, pa dadan tu caculilan nuhitay amu dakep tu selal nu nyadu', cumud satu ku hitay hamin hantu mudakep ku masakapahay atuselal, nu nyadu' pa sasikesiket hantu ku lima, hacacay hantu ku icelanay henay paculi a tademaw. inaynayi' tu kuliwan nu sipatelaway henay, tunu babalakitu atu adiwawa ku liwan. tuya inayi' ku tekiteki' nu Takubuwan nani dakep satu ku icelacelangay nu nyadu', katukuh tuyda alabi tal medumeduk, mulaliu ku binacadan nu Tukubuwan. sakamu satu ku babalaki nu nyadu' sa, mahini mamin tu dakep ku masakapahay, atu kapah nu nyadu' sa, acaytu kita kasa muhmuh sa i tini mu halhal, tunipipatay amulaliu tu amin kita satu ku kamu nu musakamuway, anu caaylaliu sa amalekep ku binacadan nu mita, ahican nu mita kya acaay kalawpes ku binacadan nu takubuan, satu kunika sasakamu nu babalaki, nika i daw ku patukilay musakamu, sakamusaan mahica paluayawen ku wadiwawa palaliw, satu ku pacebuhay amu sakamu. palaliw tu wadiwawa sapalwan tu teluc mamin satu nama tatengil ku babalaki nu nyadu' sa, malalihulihud tu ku labu nu luma' tu ahican kunipa laliw, tatenga' cikatenes i niutaamin ku wadiwawa mapulung, idaw kumal kakaay ldaw ku mah cacayay, sibalakiyay sa sabaw tu enem ku mihecaan, u sasabaay sa walu ku mihcan, pasu tatana atu tatamasa pulung hanmin, makala tu cacay a lasubu idaw ku pitu a bataan idaw ku tusa amin, sakamu hatu nu babalaki amin kida adiwawa sa, amu hatu u sadikuday tu kamu maudip, anu inayi'tu kamusa i nayi'ay tu ku Takubuwan, amu tunamusa meduk han tatimul amana tu pasukas taluma', anu mapatay kamu u inayi'aytu ku takubuan a nyadu' hatu nu katuuday a babalaki ku heni, kyu teban nulabi umeduk tu nu heni, nanu tawya i naynayi' tu maadih kya wadiwawa taluma', sini katengilan satu ku inyadu'ay sa, itida i piupiumaan misa nyadu' saan kuni ka tengilan. kita miliyas tu takubuan, satu ku kamu nu babalaki nu nyadu', kyusa sa lumalama' satu mu laliu miliyas tunyadu' ku inyadu'ay a tademaw, kyu cacay alabi inaynayi' tu, ku mu enengay nu tademaw i Takubuan, mala liwaliwasak tu amin mulaliu, caay tu kasu tinetineng tunika tacuwa nu laluma'an malawpes tu ku Sakidaya nanu tawya a labi sa, sakamu satu ku sanbansiy a nyadu'an, mamin tu mapatay kya takubuan a binacadan satu kukamu,(i naynayi' en tu tadema inyadu' kyu mahida ku kamu), nadikudan nuyda beleng satu kya nay saladay a tademaw mal alaalaw mu kiluma' tunaluma'an nutakuduan, nanutawya salingatuwan, u hutawtuy amin ku muenengay i Takubuan a pala. pasu lumaluma'hantu mi kiluma', ku kakitidaan nu mita utakubuan, nakina laliwantuhaw caaytu ka pulu' kumi cebuhay mueneng tu luma', ahican henay a taluma' mueneng, sa kakunidanida satu mi kilam, tu a enengan i umaumahan ku binawlan. mihinang i umaumahan jmahida kitidaan tu nutaw ku nyadu' nu takubuan, inayi' tu ku luma' kakitidaan mueneng sa, itidatida satu mihinang i umaumahan, matenes katuudkatuud ku taluma'ay, nu namihinang i cuwacuwa, makatengil tunika idaw kunika saupu nubinawlan, taydatayda satu micapi tu katuuday, kyu katuudkatuud kunika saupu nu binawlan, matenes saupusaupu satu kumasa nyaduay, i tidatida satu i pihinangan a pala patideng tu kakilidungan muenge, matenes pakatusa amihecan nami laliu mihinang, mananam tu mu eneng itidatida satu paluma' caytu pi liyaliyas laenel satu mueneng. manaenel mueneng i nihinangan a hicanaca amiales ku nipiliyas tu nyadu' nu udip (uzip), nani pihinandan miliyas tuluma' mi laliuw tu nyadu', tusa henay a mihcan a law mananam mueneng ipihinangan, sadikuday kaykayda satu manaenel mueneng ini hinangan, sa nyadu' satu inikasaupuwan a pala, laliwaliwasak satu ku nyadu' nu Takubuwan, uma lawlawpes say a nyadu' sa, awu Takubuan atu ciBalbalan, tacuwan ha kya nuheni mihinang inayi' ku makaadihay, tina tusaay ana anyadu'an, makatukuh ayda inaynayi' matengil, nu katuuday kuni pacela nnina nyadu', u Sakul kumaydih taluma'i tada nyadu' sa ahican naca, u nikitidaan makiayaw tu nutaw ku luma'ahina henay taluma', sakyu itidatida satu mueneng ini hinangan , katukuh i nika palidan nunanum ku nyadu' katukuh ayda, uci Pawkan anyadu'sa taydannuheni ililis nu hacuning a sawac, matalaw amu lakuwyt tu sauwac, abakepen nu itimulay a nyadu',sa kyu i tidatida satu mueneng kuheni icipawkan, ahicanaca katukuh i kadipunan sa, matalaw a alan nu Dipun ku masakapahay a tademaw, nu luma'amalakuli nu dipun, kyu miliyas aca tu naenengan tatimul, ayda maadihay itasa u Maibul u Kaluluan, mawas was kuduma i Kalutungan atu ci Lakayan ci Habayan. unu sakul hatu matalaw a lingaluhan nuhitay nu hulam, mebuk sa mu du duc tu lilis nu bayu tatimul, u sabaatay makatukuh i tulik (nu Taytu ani kuwanan), malaliwaliwasak i tida iduuduutay inayi'ay ku muenengay apala, u dumasa i sinku mahidatu i cuecuedan nu nydu' nutawu, laklak sa i sawali a nyanyadu'an, anu maletep isu nieneng nu binacanan numita, inutawan a nyadu' i cuecuedan mueneng sa, talalusa' kisu malalum makadih, maadiadih aku kuni kaudip nuheni talalusa' kita makadih, ada inayi' tuamin kyani katepaan aku u wawatuamin ku iaway, maliyuh tu tukakaw san nuudip, sakadihiyan sa ku wawa nu Sakidaya inutawan a nyadu'. u itimulay hananay a nyadu' u itimulay a nyadu' hananay, i kasumamadan caay kaw Pangcah caay kaw Cikasuan, u tadawawa nu Sakidaya kuheni, a hicanaca tada matabal miliyas tu tada nyadu' nu Sakidaya kuheni, ma lawylaw aca tunu namaka timulay a kamu (Amis), kyu milhidahida tu musakamu kuheni, katukuh ayda caaytu kasumad, hidahida sa nanay tuway makatukuhayda, sakamu satuway u pangcah kami sa kukamu i titaan, malcaday tu kitasa ku kamu, kyamahida ku kamu a saca kumitapalay, makatukuh ayda sa caay kaw Sakidaya kami satu musakamu i tawan. nika katuud henay ku musakamuway tu u Sakidaya kami sananay nu baba laki nuheni, nika u adiwawa maliyuh tu kuheni tu kakawsan, anu pasubana'n tu nubabalaki nanu a didingkaw, kumatineng tu tukakawsan nuheni, hanca mahini ku petun nu binacadan numita, nika amana ka pawan u malecaday ku kakawsan nimita. u ngangan nu Cikasuan nu caay kahida u kamu nu babalakisa, namakayni i Baliyalaw ku sayaway nu heni, u sayaway mi liyas i Palidaw a nyadu', tayda i Baliyalaw a pala, maala nu nanum ku aenengan nu nyadu', mahamin ma palid kyu malimad tayni i Cikasuan, u sayaway a ngangan sa caay kaw Cikasuan, yu mahka taytayda ku binacadan nuheni sa, u kasukasuyan ku liwliw nu papaluma'an, u kasuy amin ku liwliw kyusa lihalay amu tuduh tu kasuy, tayda i nutawan a nyadu' kuheni midangsa, sipa kungku niheni ku mahiniyay a kawaw, matineng tu amin kui cuwacuwaay a tademaw, kyu makadih tuna makaydaay i sikasuyay a tademaw sa, mu tudu' tu musakamu tu heniyan, (yah iniu tu haw ku nama ci akasuyay) satu amin ku sanbasya musakamu, matenesmatenes sa kakayda hantu tu Cikasuan, ta dikudikud tusa Cikasuan hantu, kunipi awaw tu i tidaay a nyadu'. u tademaw nu Sakidaya i tawya buliya se nanay nu hitay nu Hulam ku Takubuwan sa, anu pulungen ku namakay Takubuwan a tademaw sa, makala tu tukya tu (waluway a malebut) kya, ku i tawyaay a tademaw nu Takubuwan a Sakidaya, anu pakaynin musausi inu sakulan a anydu' ku tademaw sa,makala tu (tusaay a malebut idaw ku pitu a lasubu =1700=) ku tademaw nu sakul i kadipunan, anu pakaynin i kuni sausi, tunu i timulay a nyadu' sa, 2700x3=16.100 hatini ku tademaw nu itimulay, papulunge tu nama Takubuwan sa , +8.000 =24.000 hatida tu kya ku tademaw itawya, ayda i cuwa tu amin kina tademaw nu sakidaya, 1. sa acawa tu lueak atu hulam sa, malanutaw tu ku sausi, saka, 2. satusa mabulaw tayda inu amiamisan (Pangpangcah) a nyadu', hidahida satu malapangcah. u saka 3. satusa taydaay i Taypak pasu ta sa'tipay a nyanyadu'an, umahiniyay a tademaw caay twamin kataluma' i Sakidaya, pay mihmihcan mawada' ku tademaw nu Sakidaya sa, pasusun katuud henay ku caayyay panaangan, makatukuhayda tada hatini tukyai ku tademaw caaytu pakaala tu cacay a malebut. hatida tu kyai kuni pisulit, tu sakay tini i nu kakaw san atu sakay nu laylayan a kakawaw. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Nuwatan O Kumud, 2019.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u sajawaj a musakamu tu kakawsan nu sakidaja . u kakawsan nu mita u sakidaja u sajawaj a musakamu kaku tu kakawsan nu sakidaja, anu dudu ¶…ôn ku nakamuwan nu babar~…ĺaki sa, u namakajdaaj kita i nuwar~…ĺijan, i t…ôbat…ôban nu baju saan ku kamu nu babar~…ĺaki nu mita (ńßan ¶a mańßida ku kamu nu ńß…ôni sa, nika  ¶aaj tu pakadudu ¶ kita tu kamu nu babar~…ĺaki), sakamu sa ku babar~…ĺaki sa, ju amapar~…ĺid ku kakawsan nu sakidaja sa, u namibutiŇčaj ku sakaudip nu ńß…ôni i tawja saan, u kakawsan nu sakidaja sa, u mar~…ĺkakaaj a tatusa, u masakapańßaj ńß…ônaj atu r~…ĺim…ô ¶…ôdan, u sabaw tu pitu ku mińß…ô ¶an nu kaka u r~…ĺim…ô ¶…ôdan ńß…ônaj ku sausi; u saba tusaba sa u sabaw tu r~…ĺimaaj ńß…ônaj ku mińß…ô ¶an nu saba, mar~…ĺadaj kuńß…ôni tabaju mibutiŇč tu sapańßabaj tuir~…ĺuma Ē~ °aj, ańßi ¶a na ¶a kjańßaw? u wawa ńß…ônaj ku nikaudip nu ńß…ôni sa, matin…ôŇč tu tabaju mibutiŇč tu sapańßabaj tu babar~…ĺaki, ńßatida ku nikatin…ôŇč nuńß…ôni a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mudat…ôŇč. mabańßir~…ĺaj a  ¶ar~…ĺkakaan u kuŇčku nu sakizaja idaw (izaw) ku jadańßaj a kuŇčku nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu mita, nika,  ¶aaj kaw jadańßaj ku nasur~…ĺitan a kuŇčku. niku u tat…ôŇča Ē~ °aj a kamu nu babar~…ĺaki numita kujnijan, a ńßi ¶ana ¶a inaji Ē~ ° kumatin…ôŇčaj mu dudu ¶ misur~…ĺit, kju  ¶aaj kajadańß ku mar~…ĺa ¶udadaj a kuŇčku, ajda wańßa ¶a ¶aj ńßanaku mu dudu ¶ misur~…ĺit, ku nakamuwan nu babar~…ĺaki Ňčaj matin…ôŇč amin ku t…ôr~…ĺu ¶ nu sakidaja, katukuńß i t…ôr~…ĺu ¶nut…ôr~…ĺu ¶ nu sakidaja. mada ¶…ôb nu bar~…ĺijus (bar~…ĺiws) mar~…ĺiŇčatu tu kaku amu sakamu tu na kuŇčkuwan paka ¶aw i bar~…ĺuŇča, mańßini sau i tawja a d…ômiad mańßida tu ku ńß…ôni, mamin sa ńß…ônaj namar~…ĺanam sa, mubaŇčad tu r~…ĺar~…ĺusidan pata bar~…ĺuŇča a tabaju mibutiŇč, i t…ôr~…ĺuŇč ńßanaj mubaŇčad sa; tadu Ē~ ° (ńßa ¶iu) sa ¶a muba Ē~ °siŇč ku kaka tu r~…ĺim…ô ¶…ôdan, sakamu ńßan nu saba ku kaka nida: amana tu katabaju ajda, ńßakja  ¶ikakapańß ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu mita ńßan nu saba ku kaka, nika, apa ¶i ¶i tu ku kaka atabaju mibutiŇč. anu  ¶aaj ka tabaju sa awńßi ¶a ku kakan…ôn nu ir~…ĺuma Ē~ °aj, saan kunipatukir~…ĺ nu kaka kju pa ¶i ¶i tu a tatusa tabaju mibutiŇč. ńßab…ôr~…ĺutan nu bar~…ĺijus katukuńß ku ńß…ôni i pabutiŇčan sa, r~…ĺiŇčatu sa ńß…ônaj ku ńß…ôni mibutiŇč , tadu Ē~ ° s…ôr~…ĺi Ē~ °sa ¶a ku  ¶ud…ôtaj a bar~…ĺi,  ¶aaj ka masumad kina d…ômiad satu Ňča r~…ĺiwŇčiw ku ńß…ôni, nika, ańßi ¶an na ¶a mub…ôr~…ĺińß injwtu ku tabakijaj a bar~…ĺi, kas…ônun satu manijur~…ĺaj ku tabakijaj a bar~…ĺi, musadakadakaj tu ku ńß…ôni a pa ¶una tu bar~…ĺuŇča sa. nika ańßi ¶ańßi ¶an nu ńß…ôni pa ¶una ku bar~…ĺuŇča sa, a mad…ôm…ô ¶ nima ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu bar~…ĺijas. tadu Ē~ ° Ňč…ôr~…ĺi Ē~ ° sa ¶a ku sapa ¶una, sadikudaj ńß…ôpipi Ē~ ° satu ku ńß…ôni i bar~…ĺuŇča, ańßi ¶an ńß…ônaj inaji Ē~ ° tu ku iŇčaiŇčaj mur~…ĺ…ôkar~…ĺ kunapar~…ĺid satu ku ńß…ôni mir~…ĺadaj tu nika r~…ĺikid nudawńßaŇč atu nijup nu bar~…ĺi. u mamapataj tu ku sausi nu ńß…ôni namańßida satu, r~…ĺadaj satu tu nikabańßir~…ĺ nu bar~…ĺi, ańßi ¶an mir~…ĺar~…ĺ…ôbu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu npijup nu bar~…ĺi saw? tumitumi Ē~ °an i t…ôban tu nur~…ĺabi, mas…ôr~…ĺi Ē~ ° tu ku bar~…ĺi, mańßidańßida u mikabitaj ku bar~…ĺuŇča nu ńß…ôni i tukus, d…ôbu satu ku ńß…ôni tatukus, mabir~…ĺir~…ĺ tu ku ńß…ôni a mukir~…ĺim tu tatuduńß…ôn a kasuj, niku inajnaji Ē~ ° ku kasuj sa, ar~…ĺa ńßatu nu ńß…ôni ku namaka bar~…ĺuŇčaaj a sapad, patatukus mutuduńß,  ¶ajńß…ôn ka t…ôn…ôs, tadu Ē~ ° s…ôr~…ĺ…ôbsa ¶a kja tukus mur~…ĺ…ôn…ôk, mapaaw ku ńß…ôni sa, kar~…ĺamkam satu mu ¶ur~…ĺu Ē~ °, tur~…ĺar~…ĺusidan a paka ¶aw i pabaw nu bar~…ĺuŇča,  ¶ajńß…ôn kat…ôn…ôs tadu Ē~ ° siwaj sa ¶a ku kikur~…ĺ nu saŇčidiu, mi ¶ar~…ĺiwaj i tuńß…ônijan ku adidi Ē~ °tu a masapad…ô ¶ ku ńß…ôni, dat…ôŇč satu ku ńß…ôni miadińß samt…ôk ńßan nuńß…ôni amiadińß sa, ar~…ĺaw u saŇčidiwaj a butiŇč kja nituduńßan nanaj nu ńß…ôni a tukus, madaŇč daŇč kja kur~…ĺur~…ĺ kju mir~…ĺar~…ĺiwaj i tuńß…ônijan kju mur~…ĺ…ôn…ôk. mapas…ôta i bar~…ĺuŇča namańßida satu r~…ĺadaj sananaj tu kuńß…ôni tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu dawńßaŇč, u kinapatajaj tu kunidat…ôŇč nuńß…ôni a kinapar~…ĺid, mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs ku d…ômiad, i naji Ē~ ° tu ku nanum i naji Ē~ ° tu ku kakan…ôn ańßi ¶ańßi ¶an ńß…ônaj musauŇčaj, misadaadaaŇč tu kuńß…ôni , anu idaidaw tu ku mi ¶ar~…ĺiwar~…ĺaj a bar~…ĺuŇča nasa, i  ¶uwa saw inaji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki nu  ¶a ¶a  ¶a ¶aj a ¶a nu mi ¶ar~…ĺiwajaj a bar~…ĺuŇča, mat…ôn…ôs tu  ¶aaj kan  ¶aaj pinanum, mapataj nu pat…ôr~…ĺuńß atu Ňčar~…ĺuńß, s…ôta Ē~ °satuwaj kuńß…ôni i pabaw nu bar~…ĺuŇča , namańßida satu pinaaj tu ńßakija ku d…ômiad mapas…ôta Ē~ ° i bar~…ĺuŇča, n…ôŇčir~…ĺ satusa kuńß…ônisa i dadisapan tu nu tumaj a par~…ĺa kuńß…ôni . par~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ mukir~…ĺim tu tad…ômaw tatukusaj twar~…ĺu kita sa kuńß…ôni, misar~…ĺiur~…ĺiut tu r~…ĺiwr~…ĺiw nu bujubuju Ē~ °an , mi par~…ĺita anu idaidaw tu ku tad…ômaw, itini i r~…ĺiwr~…ĺiw nu par~…ĺa, Ňčaj mipar~…ĺita i  ¶uwa kina par~…ĺa saw, nasa mu dat…ôŇč ku ńß…ôni, nika tatip…ôn nukaka mukir~…ĺim ta amis…ôn nu saba mukir~…ĺim, u kakasa katukuńß i pispis nu buju Ē~ ° sa, r~…ĺijut…ôn nida tar~…ĺanu tipan…ôn tu taamis ńßanida ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, u saba tunusaba sa makatu kuńß imakaamis, sa r~…ĺijut…ôn nida ku  ¶uŇčus nu buju Ē~ ° tanutipan, makadińß tu nanum nu buk…ôr~…ĺar~…ĺ kina ¶…ôbu Ē~ ° satu mir~…ĺir~…ĺu ¶  ¶inida, u kaka ńßantutunu kaka sa, mabaat ńß…ônaj makadińß tu mir~…ĺir~…ĺu ¶aj nu wawa, maduba Ē~ ° tu a tajda amipar~…ĺita, nika katukuńß satu i nuajaw ansa, samt…ôk satu miadińß sa,  ¶aaj kaw ¶ima ar~…ĺaw u sabaaj tunida, a awaw satu tuŇčaŇčan, tatak…ô ¶ satu muwaŇči ¶ kuńß…ônia tatusa, pa sasukas satu kuńß…ôni tajda i nika pa ¶ańß ¶ańßan nuńß…ôni, misabar~…ĺuńßaj tu mudat…ôŇč kuńß…ôni a tatusa. misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mukir~…ĺim tu njadu Ē~ ° dat…ôŇč satu kuńß…ôni a  ¶aaj anu mińßi ¶ańßi ¶a sa, a ¶ika …ôn…ôŇč sakita muńßar~…ĺńßar~…ĺ satu, kju mabir~…ĺir~…ĺ tu musir~…ĺmud tu bar~…ĺuŇča, a majdińß tu tabaju mu kir~…ĺim tu njadu Ē~ °aj kuńß…ôni, ńßamin sańß…ônaj masaŇča Ē~ °, u b…ôr~…ĺut tu pakabar~…ĺuŇča mukir~…ĺim tu njadu Ē~ °, tabaju satu sa daadaaŇč sa tuwaj, ta amis…ôn ńßakja ta tumur~…ĺ…ôn ńßakja satu, mar~…ĺawjr~…ĺaw tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °  ¶aaj pakat…ôpa tu tata r~…ĺaajaw…ôn, sa r~…ĺiwr~…ĺiwt satu i baju makakir~…ĺim tu dadan, mub…ôr~…ĺińß mub…ôr~…ĺińß a ¶a kuńß…ôni a tatukus. siwad…ôn tu nu ńß…ôni ku sadat…ôŇč nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nanutawja a d…ômiad sa r~…ĺu ¶ud satu kuńß…ôni musinanut tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, u saka  ¶aajaj tu pidat…ôŇč tu sakata njadu Ē~ ° a nadat…ôŇčan sa a mańßida tuwa ¶a mar~…ĺar~…ĺum kunidat…ôŇč saan, a …ôn…ôŇč sananaj tu kita i tini satu a ma sasakamu kuńß…ôni, kju sasa Ē~ ° satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nuńß…ôni  ¶aajtu pisa ku ¶uku ¶uŇč mudat…ôŇč. misa bar~…ĺuńßaj tu maudip namańßida satu sar~…ĺu ¶ud satu kuńß…ôni misaŇča Ē~ ° tu r~…ĺuma Ē~ ° a …ôn…ôŇčan ma r~…ĺar~…ĺuuŇč, sai ¶…ôr~…ĺaŇč satu kuńß…ôni maudip, tar~…ĺabaju mibutiŇč tabuju Ē~ ° mar~…ĺuk tu umańß a tatusa,  ¶ajtu pi sadat…ôdat…ô tuj  ¶ana ¶anan a dadat…ôŇč…ôn, sa s…ôk…ôr~…ĺ satu misa i ¶…ôr~…ĺaŇč maudip kuńß…ôni, ma t…ôn…ôsmat…ôn…ôs r~…ĺa a ¶awa satu kuńß…ôni a tatusa i tini i tumaj a par~…ĺaan maudip. mat…ôn…ôs mabuwańß mabuwańß ku wawani sawmańß a ¶i kaju, katuudkatuud kunikasa binawr~…ĺan nu njadu Ē~ °, sakamu satu  ¶i kaju tu wawa nida, mańßini bar~…ĺaki tuwa ¶a kuni kaudip nijam a tatusa, anu mapataj satu kami sa, itidan i  ¶a ¶…ôkur~…ĺan tu d…ômiad kami mutad…ôm, satu ku kamu ni kaju tu wawa nida, tat…ôŇča Ē~ ° mapataj satu  ¶i kaju tad…ôm ńßantu itida inuajawan nu  ¶a ¶…ô kur~…ĺan, misuajaw tu namaka war~…ĺiaj abar~…ĺi, anu b…ôr~…ĺiw anusa kubar~…ĺi amir~…ĺadaj kaku tubar~…ĺi tar~…ĺuma Ē~ ° i njadu Ē~ ° numaku, u sananaj kju tad…ôm ńßantu itida, katukuńß ajda idatukja ku ukak ni kaju a ¶i sabak. u wawa tu kumi kutajaj tu ¶i kaju nadikudan satuwaj sa, u wawa tu ni kaju a ¶i sabak ku muk…ôr~…ĺidaj tu njadu Ē~ °, sakamu satu ku sakakaaj a wawa ni kaju tu  ¶i namuńß u kaju, sakamusatu  ¶i namuńßu kaju tu katuudaj: binawr~…ĺan ajda amisa kapańß tu kita tur~…ĺuma Ē~ ° nu njadu Ē~ ° nu mita. satu ku nipituŇčińß tu sasakamun i katuudaj, sakamu satuwaj sa: nanu tawja i kakar~…ĺiŇčatuan nu kakawsan nu sakidaja, maudip i tumatumajan a par~…ĺa, i sajawaj misaŇča Ē~ ° kuńß…ôni tu tada r~…ĺuma Ē~ °, a mar~…ĺiŇčatu tu mi sabar~…ĺuńßaj maudip, ańßi ¶an  ¶aaj pisaŇča Ē~ ° tu r~…ĺuma Ē~ ° satu kinidat…ôŇč nuńß…ôni, kju saŇča Ē~ ° satu patid…ôŇč tu kakitidaan tu masar~…ĺuma Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ °, tu kakitidaan nu mita nama kajni kukaka r~…ĺiŇčatuwan, nu kakawsan nu mita amu…ôn…ôŇč itini i tajwan a kanatar~…ĺ, ma Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° kuńß…ôni misuajaw tu kakar~…ĺiŇčatuwan misabar~…ĺuńßaj maudap, mibutiŇč kuńß…ôni patadas ńß…ônaj tu umaumańßan, mar~…ĺabad…ôs kunikaudip tar~…ĺuajaw itawja, sar~…ĺiŇčatu sańß…ônaj i tawjasa u sabar~…ĺuńßaj amin ku sadik…ô ¶ maudip, war~…ĺwar~…ĺsaj tajni i tajwan inajnaji Ē~ ° kunidik…ô ¶, mat…ôn…ôs kumińß ¶an ar~…ĺaw siwawa ar~…ĺaw mabuwańß ku sunasun,  ¶ir~…ĺa ¶ir~…ĺasa ar~…ĺaw mabuwańß mabuwańß ku tad…ômaw nu njadu Ē~ °aj. mar~…ĺiŇčatu tu patid…ôŇč tu s…ôr~…ĺar~…ĺ u duma tu a mińß ¶an masumad tu kunjadu numita i tumaj, udumatu kunika sanjadu Ē~ ° nu kakawsan numita itawja, sakasaan katuud tu ku tad…ômaw, sakamu satu kubabar~…ĺaki u tat…ôkir~…ĺan tu nunjaduaj Ē~ °, masasakamuwamaj satuwaj tu katuudaj, mańßi ¶a pa saupu…ôn numita ku masakapańßaj satuwaj, ńß…ôtik sańß…ônaj ku kamusa unika kas…ônun sa sipakajdaaj, kas…ônun mar~…ĺańß…ô ¶i ku kawaw, i tawja u masakapańßaj nu njadu sa tusa idaw ku s…ôpat kja, ńßatini ku sajawaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ ita u sakidaja, patudu Ē~ ° satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu sajawaj a tumuk sa  ¶i kaju u pińßu, u  ¶a ¶aŇčadan nu njadu Ē~ ° a situmuk itawja, nanutawja kar~…ĺiŇčatuwan nu sakidaja pasas…ôr~…ĺar~…ĺ, par~…ĺir~…ĺur~…ĺ satusa war~…ĺu a mińß…ô ¶an kina  ¶a ¶aj pasaba, u tumuk ńßatusa anu ¶aaj ńß…ônaj kańß…ôpipi Ē~ °  ¶aaj paduma tu tumuk, ńßajni kapataj kja paduma tubar~…ĺuńßaj a tumuk, mańßida kunika sar~…ĺiŇčatu nu kakawsan nu mita, patid…ôŇč tu s…ôr~…ĺar~…ĺ atu tumuk. mabuwańß tu kakawsan nu sakidaja nadikudan ni kaju sa, mabuwańß mabuwańß ku tad…ômaw nu njadu Ē~ °,  ¶aaj ¶aaj ka tan…ôŇč tu kakar~…ĺukan tu umańß, adaaw tu tu kakar~…ĺukan kjusa misa mawmaw tu ku binawr~…ĺan a mur~…ĺakujt tu tar~…ĺawadaw, atajni i sa…ôtip mikajkuŇč tu a ńß…ôbar~…ĺaj umaumańßan, masasakamu tu ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, tu ańßi ¶an ku sapir~…ĺakuwjt tu tar~…ĺawadaw, kina pina amir~…ĺubaŇč i naji Ē~ ° ku ńß…ô ¶i nuni pir~…ĺubaŇč, kina pinapina mur~…ĺijaw mur~…ĺijaw i najaj tu ku r~…ĺańß…ô ¶i, sat…ôd…ôp sańß…ônaj naji Ē~ ° kut…ôkit…ôki Ē~ ° mat…ôn…ôs, u duma a d…ômiad tadu Ē~ ° t…ôr~…ĺas sa ¶a ku kamu tu sapi r~…ĺakuwjt tu tar~…ĺawadaw, sakamu satu ku tumuk pa saupupuu tubabar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, sa kamu satu ku tumuk, mańßidap ma  ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ tu kunikar~…ĺuk tu umańß sa, si adaaw tu tukakar~…ĺukan ku duma anu mańßidasa a matat…ô Ňčir~…ĺ kita tu sapir~…ĺakujt tu sauwa ¶ nu nanum, satu kukamu nu tumuk i katuudaj, wa satu amin ku binawr~…ĺan, mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßut tu ma sasakamu amin tu namaka bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj asasakamu…ôn. misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu ku binawr~…ĺan a tanutipan ńßamin satu namir~…ĺubaŇč ku katuudataj, r~…ĺar~…ĺuwar~…ĺuwańß satu ku masakapańßaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, t…ôŇčir~…ĺ ńßansa ar~…ĺaw wa papisaŇča Ē~ °…ôn tu kak…ôr~…ĺi ¶ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, satupin tu r~…ĺar~…ĺusidan nu paj r~…ĺumar~…ĺuma Ē~ °, namańßida satuwaj tu ¶ir~…ĺa a d…ômiad, pa saupun a ¶a amin ku injadu Ē~ °aj a tad…ômaw amin, patin…ôŇčsatu ku tumuk i katuudaj ńßinisatu, binawr~…ĺan binawr~…ĺan ajda amusapamu kaku tu tabakijaj a kawaw nu njadu Ē~ °, mańßini ma t…ôn…ôstu a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku binawr~…ĺan, tu sakar~…ĺimadaw tu a tajda inutipan mi kajkuŇč tu umańß sa, ajda ama r~…ĺańß…ô ¶i tu kjai kina kawaw, nika a i ajawtu kuni pisaŇča Ē~ ° ita tu kakar~…ĺimadan a njadu Ē~ °, satu amu sakamu ku tumuk. par~…ĺuajaw tu patid…ôŇč tu r~…ĺuma Ē~ ° nu njadu Ē~ ° nanu tawja sa sa, d…ômid…ômiad satu ku tumuk s…ôr~…ĺar~…ĺ u babar~…ĺaki, muk…ôtun tu tar~…ĺawadaw tajda i nutipan, misaŇča Ē~ ° tu r~…ĺuma Ē~ °, matabar~…ĺ tu sananar~…ĺ mu r~…ĺak…ô ¶ tu tu sauwa ¶ a muk…ôtun ta nutipan,  ¶aaj pi uwa ¶ tu sanasana nar~…ĺ, ńßanika saŇča Ē~ ° nu r~…ĺuma Ē~ ° nu njadu Ē~ °, kak…ôr~…ĺi ¶, sapi ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺusidan nu r~…ĺuma Ē~ °, satu kukamu nu tumuk. misaŇča Ē~ ° ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu kak…ôr~…ĺi ¶ mamin satu mu sakamu tu binawr~…ĺan sa, sas…ôk…ôr~…ĺ satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ misaŇča Ē~ ° tu kak…ôr~…ĺi ¶, sa*d…ômi d…ômiadsatu ku masakapańßaj, mi r~…ĺ…ôt…ôk mi puda ¶ mu r~…ĺubijaw tu awk tu apar~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin, mamin satu misaŇča Ē~ ° tu kak…ôr~…ĺi ¶, pasubana Ē~ ° a ¶a ku tumuk tu injadu Ē~ °aj, sakamu satu patin…ôŇč tu katuudaj, banawr~…ĺan ajda satu a mar~…ĺiŇčatu tu kita pa kasaw mukan tu titi, satu ku kamu nu tumuk i katuudaj, mur~…ĺijaw pakir~…ĺur~…ĺ a ¶a tu sasakamun ku tumuk, ajda a d…ômiad ku sajawaj pakasaw papaka tur~…ĺu a d…ômiad satu, sa pakas…ôpat tu sananar~…ĺ a paka ¶aw tukita tur~…ĺar~…ĺusidan i kak…ôr~…ĺi ¶, satu kuni pap…ôr~…ĺu nu tumuk i katuudaj, tat…ôŇča Ē~ ° pakasawamin ku njadu Ē~ ° a tad…ômaw, nanu babar~…ĺaki katukuńß i munabujaj a wawa, mamin pakasaw inaji Ē~ ° kjai ku  ¶aajjaj pit…ôŇčir~…ĺ nu njadu Ē~ °aj. ma…ôd…ôm tu ku nipanu t…ôkan tu d…ômiad sapaka s…ôpat a d…ômiad nikar~…ĺ sańß…ônaj tu sananar~…ĺ, mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu amin tu r~…ĺar~…ĺusidan ku  ¶ima ¶ima, katukuńß kjai i t…ôr~…ĺ…ôk nu  ¶ińß…ôk ku  ¶ir~…ĺar~…ĺ, jwj satu ku tumuk tar~…ĺ  ¶iba ¶iba Ē~ ° satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mu ¶uduńß tu kak…ôr~…ĺir~…ĺ ¶, ju sar~…ĺiŇčatu sańß…ônaj mu k…ôtun tu tar~…ĺawadaw, na kapańß ńß…ônaj ku nanum nu sauwa ¶, katukuńß i t…ôbat…ôban tadu Ē~ ° kar~…ĺir~…ĺkid sa ¶a ku sanum,  ¶ika t…ôn…ôs kas…ônun satu tabaki ka kar~…ĺidkid nuni  ¶uduńß nu nanum,  ¶aaj tu pakad…ôm…ô ¶ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tuni t…ôŇčt…ôŇč nu nanum, d…ôbu satu amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ pakinapar~…ĺid ńßan tu nuńß…ôni ku r~…ĺar~…ĺusidan, matar~…ĺaw amapar~…ĺid tada ini kar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß nu puu Ē~ ° nu nanum, katukuńß satu ku ńß…ôni i tukus ma …ôk…ôk amin ku ńß…ôni tunikapar~…ĺid nu r~…ĺusifan, anakja  ¶aa ¶aaj a ¶a ka b…ôr~…ĺin kja kak…ôr~…ĺi ¶ amin, tajdan a ¶a ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mut…ôŇčt…ôŇč tu kak…ôr~…ĺi ¶ pa tatukus, sad…ômiad satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mu  ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺusidan. sipaŇčaŇčan ku nikapar~…ĺidan i njadu Ē~ ° mamin satu kujda a kawaw sa, sipaŇčaŇčan ńßantu nu babar~…ĺaki ku njadu Ē~ °, tu nika par~…ĺidan a kawaw i bar~…ĺuńßaj a nisaŇča Ē~ ° a njadu Ē~ °, tu par~…ĺidaw a ŇčaŇča nan, mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs sa tajdan ńßantu, nu namakajdaaj i dumuŇč a nanum ku njadu Ē~ °, matar~…ĺaw ku babar~…ĺaki an jaan ńßanaw kjańßaw, a n…ôbn…ôban nu bar~…ĺad ku njadu Ē~ ° satu mudat…ôŇč, sisa par~…ĺijun ńßantu nu binawr~…ĺan, ku Ňča gan nu njadu Ē~ ° tu r~…ĺidaw ńßananaj katukuńß ajda, nanu kasu mamadan  ¶aaj ku babar~…ĺakika, kapa ¶…ôba sa musumad tu ŇčaŇča nu njadu tańß ajda, kju makatukuńß ajda, i dawtu ku ŇčaŇčan nu njadu Ē~ ° nu sakijaj katukuńß ajda. kar~…ĺiŇčatuwan nu njadu Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺiwasak mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs ku njadu Ē~ ° nu sakidaja i par~…ĺidaw sa, mi ¶api…ôn tu kakar~…ĺukan tu umańß ku duma sa, kajkajda satu mabur~…ĺaw mi ¶api tu kakar~…ĺukan, sajawwaj mar~…ĺimad sa u bar~…ĺijar~…ĺawan a njadu Ē~ °, tajdan nu ńß…ôni i nudikudan nu naidaw ku r~…ĺaŇčaw nu bar~…ĺaj itida kju paŇčaŇča ńßantu tu (bar~…ĺijar~…ĺaw) ku njadu Ē~ °, u ni…ôn…ôŇč nu ńß…ôni itida makar~…ĺa tu tur~…ĺimaaj a bataan a mińß ¶an kja, sisa mabuwańß ku njadu Ē~ ° nuńß…ôni, katukuńß inika ńßab…ôr~…ĺutan nunanum ku njadu Ē~ ° kja mar~…ĺimad. kar~…ĺiŇčatuwan nu  ¶ikasuwan a njadu Ē~ ° nańßi ¶ana ¶a ńßaw patid…ôŇč sa kuńß…ôni tu njadu Ē~ ° sa, i tiban nu ńß…ôni i t…ôban nu buk…ôr~…ĺar~…ĺ (buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan), anu  ¶aa ¶a ¶aj kaar~…ĺa nu nanum i mińß ¶aan sa, anu jaan sa umama ar~…ĺaa ¶a nunanum, u kamu nu babar~…ĺaki ku mańßinijaj a kawawaw, i tawja ka tukuńßan tu ku nanu s…ôpijan, ńßab…ôr~…ĺut ńßantu nu tabakijaj abar~…ĺad ku njadu Ē~ ° mamin ma par~…ĺid ku par~…ĺa nu bar~…ĺijar~…ĺaw a njadu Ē~ °an sa, r~…ĺimad satu tajni i r~…ĺir~…ĺis nu buju Ē~ ° mu…ôn…ôŇč, paŇčaŇča ńßatu tu  ¶ikasuwan kunika sanjadu Ē~ ° nuńß…ôni. katuud ku mipar~…ĺitaaj uńßi ¶aan ku  ¶ikasuwan ńßa nanaj katukuńß i kadipunan, na ¶aaj pi t…ônir~…ĺ tuni pikuwan nu dipun sa , r~…ĺawp ńßatu nu ńßitaj nu dipun kunjadu Ē~ ° nu  ¶ikasuwan, s…ôb…ôŇčan tu sadikudaj  ¶aaj tu pakaduŇčduŇč tuni pis…ôb…ôŇč, kjusa r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °, pa ¶ur~…ĺi tu mis…ôb…ôŇčaj nu ńßitaj, nanutaw ja sar~…ĺiŇčatuwan ma ¶a ¶…ôkiŇč, t…ôr~…ĺa Ē~ ° satu kuni kadadik…ô ¶ nu njadu Ē~ ° atu ńßitaj nu dipun,  ¶i pakad…ôm…ô ¶ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu  ¶ikasuwan dak…ôp ńßantuwamin, ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ ° pa ta ¶uwan mupur~…ĺir~…ĺ…ôn, sadikudaj ama r~…ĺ…ôk…ô kita satu kubabar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, kju bar~…ĺut…ôbut satu mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß tu mur~…ĺar~…ĺiu. kju mar~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° nu  ¶ikasuwan. mińßinaŇč tu ku binawr~…ĺan u ( ¶ikasuwan) namańßida bur~…ĺijas satu ku njadu Ē~ ° nu  ¶ikasuwan, ta  ¶uwa ¶uwa tu mir~…ĺakar~…ĺak mur~…ĺar~…ĺiu, unu  ¶ikasuwan a njadu Ē~ °  ¶aaj kajtini dada Ē~ ° inu kutubukijan a par~…ĺa, mańßamin namakajni i  ¶i ńßabajan  ¶i r~…ĺir~…ĺasan  ¶i apar~…ĺuwan atu kiku tujuda  ¶i am…ôŇčan  ¶i ar~…ĺupar~…ĺan r~…ĺinańß…ôm, taunitu i jusinuwan a par~…ĺa i mabuwakaj i  ¶i kasuwan,  ¶aaj kaw i tinijaja ¶a ¶aj r~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° …ônnanaj nu dipun sa, tatimur~…ĺ tajda i bunubunuŇčan mir~…ĺim…ôk, matar~…ĺaw a pataj…ôn nu dipun tajda satu i nutawan anjadu Ē~ °, katukuńß ajda sa  ¶aajtu katar~…ĺuma Ē~ ° itidatida satu mar~…ĺa u i timur~…ĺaj tu kus ausi. ńßatida tu kujdaan u takubuwan tu ku sakamin nu mita. mińßinaŇč tu ku binawr~…ĺan (u takubuwan tu) namabur~…ĺaw satu ku bar~…ĺijar~…ĺaw a njadu Ē~ ° mar~…ĺa ¶i kasuwan sa, mukir~…ĺur~…ĺ satu u takubuwan tu kjai ku mir~…ĺijasaj tu njadu Ē~ °, mir~…ĺijas satu ku takubuwan tajdan nu ńß…ôni i tamasajdan, i ¶uwa kina (tamasajdan) anjadu Ē~ °an, i tinii (ńßanakujama), miki dadińßiŇč tu buju Ē~ ° nu ńßanakujama muan…ôŇč ju tajni kutakubuwan a njadu Ē~ ° sa,  ¶aaj kaw u takubuwan ku ŇčaŇčan nu njadu Ē~ ° u (tamasajdan atu u panaj sajdan) ku ŇčaŇčan nu njadu Ē~ °, kau sajdan ńßan ku sapawama tu ŇčaŇčan, umar~…ĺ kakaaj ku ńß…ôni mar~…ĺar~…ĺiwasak par~…ĺuma Ē~ ° i tida, kakajda satu mar~…ĺa kakir~…ĺur~…ĺ…ôn nu katuudaj a binawr~…ĺan a par~…ĺuma Ē~ ° itida, mar~…ĺimad tajda i takubuwan a ńßi ¶ana ¶a kjańßaw tumitumi Ē~ °an n…ôŇčar~…ĺ sa ¶a ku ar~…ĺikakaj, i r~…ĺumar~…ĺumaan mukid…ôm tu r~…ĺutuŇčaj a wawa nu binawr~…ĺan, sasajawaj mar~…ĺau ¶…ôp ku r~…ĺutuŇčaj sa, mańß…ôdaw kja sa ku katuudaj,  ¶aaj pabar~…ĺiu tunika maar~…ĺa nutaw, katuud katuud ku mańß…ôdawajsa, pa bar~…ĺiutu ku binawr~…ĺan, mi awawtu tu mapar~…ĺawaj a papi adińß. adińßan nutu nu mapar~…ĺawaj, sa kas…ônun sa ku mapawaj amir~…ĺir~…ĺńßida tuni uŇčar~…ĺ nu r~…ĺutuŇčaj, kju matin…ôŇč tu amin ku binawr~…ĺan tina kawawan. nanutawja mar~…ĺiŇčatu tu ku binawr~…ĺan a mikir~…ĺam tu papisimawan tu adiwawa, saupu ńßantu nu binawr~…ĺan ku wadiwawa, i tabar~…ĺijaja r~…ĺuma Ē~ ° papi simaw ńßantu nu katuudaj a baba. r~…ĺaki tijar~…ĺuma Ē~ °an. nika katuud ńß…ônaw ku masabana Ē~ °aj, nu pa ¶u ¶uwaj nu wawa i umaumańßan, dat…ôŇč satu ku k…ôr~…ĺas nu njadu Ē~ °, anu ¶aaj sa amar~…ĺimar~…ĺimad a ¶akita, satuku binawr~…ĺan amar~…ĺa r~…ĺińßur~…ĺińßud, kju sar~…ĺu ¶ud satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu binawr~…ĺan a mar~…ĺimad. par~…ĺuma tu tuŇčaw…ôn mat…ôs…ôs ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ ° makakir~…ĺim tu kabur~…ĺawan a kakitidaan, sini kat…ôpaan satu u kakanamuńßan nubabar~…ĺaki a par~…ĺa, u takuduwan a par~…ĺa, u takubuwan ńßan nanaj sa r~…ĺiur~…ĺiu…ôn r~…ĺanur~…ĺanuan, sa ¶a ¶aj sananaj ama satukus, kakanamuńßan nubabar~…ĺaki kumańßidaaj, kju kas…ônun satu kunjadu Ē~ ° mar~…ĺimad tajda, sasajawaj nama namuńß ńß…ônaj ku binawr~…ĺan, ańßi ¶a kjańßaw d…ôbuŇčan nu ar~…ĺikakaj ku njadu Ē~ ° miubi tu wawa, mar~…ĺiŇč…ô tu ku binawr~…ĺan sakju, r~…ĺawp ńßantu nu binawr~…ĺan ku kakitidaan nu ar~…ĺikakaj, nanu taja bańßbańß ńßantu nu mapar~…ĺawaj kuńß…ôni, sisa matatud tu mu r~…ĺakuwjt tu baju ta nuwar~…ĺijan ku ar~…ĺikakaj, sar~…ĺiŇčatu tu pas…ôn…ôŇč ku takubuwan nanutawja ku ka r~…ĺiŇčatuwan nu takubuwan, i naji Ē~ °aj twar~…ĺu ku mibur~…ĺibur~…ĺaj sa kuni dat…ôŇč, misa tańßatańßaw tu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° amisa  ¶…ôr~…ĺi ¶…ôkiŇč, tu njadu Ē~ ° nu natar~…ĺan r~…ĺidaw pukpuk pasu  ¶i kasuwan, i naji Ē~ ° ku mar~…ĺiwar~…ĺiwaj ńßamin n…ôn mi ¶…ôkiŇč, kju saupu satu ku i timur~…ĺaj a njadu Ē~ ° pa ¶uaj tu i takubuwaj a njadu Ē~ °, namańßida ku kawaw kju bar~…ĺud satu ku sanbansja, mis…ôts…ôt tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, mapar~…ĺuŇč ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu sanbansja ami s…ôts…ôt tu takubawan,  ¶aaj pakad…ôm…ô ¶ ku san pansja tu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwan, i ¶…ô i ¶…ôr~…ĺaŇč ku masakapańßaj nu i takubuwan a s…ôr~…ĺar~…ĺ, wj  ¶ana ¶anan ani kasas…ôts…ôt sa,  ¶aaj ńß…ônaj pakad…ôm…ô ¶ tu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwan ku sanbansja, kana ¶a ¶aj tu saan u kamu nu babar~…ĺaki nu sanbansja kwnijan a kuŇčku, ńßinisa u, pad…ôŇč ńßan ku da Ē~ °du ¶ nu masabur~…ĺbur~…ĺaj a uwaj i nuajawan nu s…ôr~…ĺar~…ĺ sa, pańßa ¶a ¶aj ńßan pam…ôkm…ôk tu uwaj ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, ńßaj sadikudaj a s…ôr~…ĺar~…ĺ nu tad…ômaw, adińß ńßantu kja masamur~…ĺmur~…ĺaj a uwajsa, masatapija Ē~ ° kunu takubuwan auwaj, adińß ńßatu kuni sanbansja sa mańßidańßida tu  ¶aaj ka ńßi ¶ańßi ¶a a ¶a, u sakasaan nina kuŇčku twjnujan sa, u patinakuwaj tuni ka katuud nu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubu. muur~…ĺi ¶ tu sauwa ¶ pabutiŇčan dnanu ni kasa s…ôts…ôtan a ¶a ku saka sasur~…ĺa…ô ¶us nu njadu Ē~ °, mańßini mad…ôm…ô ¶ tu kusanbansja sa mu ¶unusma ¶unus kunika sasur~…ĺa Ē~ ° ¶us nu itimur~…ĺaj atu takubuwan a njadu Ē~ °, sakamu satu ku namaka sanbansja aj a tumuk, ńßini satu u pabutiŇčan nu njadu Ē~ ° sa a ur~…ĺi ¶an tuwaj satu mu kamu, matat…ôŇčir~…ĺ tu ku kar~…ĺaw tumutumuk tunika ańßi ¶an mu ur~…ĺi ¶ sananaj a kawaw, mamin matat…ôŇčir~…ĺ ku tumuk sa papir~…ĺubaŇč ńßantu ku paj njanjadu Ē~ °, sakamu satu kutumuk nu njadu Ē~ ° i nipir~…ĺubaŇč, binawr~…ĺan anu mibutiŇč ku r~…ĺamu nu r~…ĺuma Ē~ ° i sauwa ¶ nu ńßa ¶uniŇč sa, amana pi r~…ĺakuwjt tut…ôban nusauwa ¶ nu ńßa ¶uniŇč, anu mur~…ĺakuwjt sa dak…ôp paw nu i timur~…ĺaj a njadu Ē~ ° satu pap…ôr~…ĺu kutumuk. nikaaur~…ĺi ¶ tu sauwa ¶ mamin satu maaur~…ĺi ¶ sa, anu adidiŇč kunipi  ¶ar~…ĺap mibutiŇč sa, madak…ôp tu ku tad…ômaw ita unu takubuan ma ¶…ôkur~…ĺan tu nu s…ôr~…ĺar~…ĺ ku mibutiŇčaj nu njadu Ē~ ° sansanni sa madak…ôp ku tad…ômaw nu mita u takubu, sansanni sa pabakin ku tumuk a muwar~…ĺa tu madak…ôpaj, mat…ôn…ôs ma ¶unusma ¶unus kuni ka ¶a ¶…ôkiŇč nu itimur~…ĺajatu tukubuaj, mat…ôn…ôs masubaat, masubaat tu ku nika  ¶a ¶umud nu njadu Ē~ °, atu r~…ĺabunur~…ĺuma Ē~ °, ma basaw mabasaw kuni kar~…ĺar~…ĺuuŇč nu iamisaj atu itimur~…ĺa a njadu Ē~ °, mat…ôn…ôs sa  ¶umudan tu nu namaka ńßur~…ĺiŇčaj a pan ¶ańß ku njadu Ē~ ° nu i timur~…ĺaj, mar~…ĺar~…ĺam…ôr~…ĺ tu ku tad…ômaw nu i tidaaj a sakidajama a njadu Ē~ °, masumad twa ¶a kunipa awaw tu ŇčaŇčan tu takubu sakidaja satu i titaan ajda, namakajni ku saka subatad nu njadu Ē~ °aj a bina ¶adan numita atu i timur~…ĺaj , katukuńß ajda  ¶aaj kaw sakidaja kami ,satu ku kamu nu itimur~…ĺa a sakidaja, ańßi ¶ana ¶a ńßaw u masudaataj tu kita. sas…ôk…ôr~…ĺ sa tu pańßabaj tu njadu Ē~ ° mańßida ma ¶a ¶…ôŇčaŇč tu ku njadu Ē~ ° sa  ¶aajtu kasasu  ¶umud, kjusa sas…ôk…ôr~…ĺ satu pańßabaj tu njadu Ē~ °aj, u sakidaja sa tajnin tu nu njadu Ē~ ° i mar~…ĺuŇčajaŇčaj kunipi butiŇč, i tawja satu kasi puiuft…ôr~…ĺan mibutiŇč i ńßa ¶uniŇč, u njadu Ē~ ° nu takubuan satu,  ¶aaj piuwa ¶ mu r~…ĺiwr~…ĺiw par~…ĺuma tu tuŇčawi…ôn i njadu Ē~ °, kub…ôtur~…ĺ satu kur~…ĺaŇčaw nu tuŇča…ôn nu takubu, i ¶uwa ¶uwaaj a r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an a tajni i njadu Ē~ ° nu takubuan mukir~…ĺam tu r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an,  ¶aaj pakat…ôpa tu da ¶umud nu njadu Ē~ °, sar~…ĺiwr~…ĺiwt sa mukir~…ĺim tu panan a mi ¶umud, ńßatida kunika kub…ôtur~…ĺ ku ¶…ôb…ôd kur~…ĺiwr~…ĺiw nu tuŇčaw…ôn a njadu Ē~ °, katukua i kar~…ĺpa ¶awan nutakubuan. **** a mińß ¶an katukuńß i **** a mińß ¶an saka r~…ĺawp…ôs nu tukubuwan sa, u tat…ôŇča Ē~ °aj nu kanatar~…ĺ atu kanatar~…ĺ anikar~…ĺpa ¶aw, ju mańßka tajtajnijaj kina ńßur~…ĺam (ńßur~…ĺam) sa, sa d…ômid…ômiad sa i umaumańßan ma r~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ °, sakamu satu ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °aj, u sananaj, mar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° i umaumańßan  ¶aaj kar~…ĺuk wj ¶a ku kan…ôn, saan kunipi tapar~…ĺ nu katuudaj, mabidaŇč ku sakidaja tu mańßinijaj a tad…ômaw, anu majdińß tu kakan…ôn sa ma ¶imar~…ĺuk sa kukamu nu babar~…ĺaki,  ¶it…ôn…ôs tajni tu i r~…ĺumar~…ĺumaan mi Ē~ °pun tu nir~…ĺaŇč…ô ¶an, anu  ¶aaj pab…ôr~…ĺii sa muar~…ĺa tu tukuwaŇč, patar~…ĺaw tu bina ¶adan nu njadu Ē~ °, ńßida sa ¶a u kukuŇč, ańßi ¶an  ¶aaj pab…ôr~…ĺi tu nir~…ĺaŇč…ô ¶an sa i tuńß…ônijan, ar~…ĺaar~…ĺa satu tuni pawar~…ĺi atu nipad…ôŇč tu  ¶…ôr~…ĺ…ôdan, wjnijan ku sakar~…ĺiŇč…ôs nu babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, kju mar~…ĺar~…ĺińßud tu ma sasakamu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °. t…ôban nu r~…ĺabi mid…ôbuŇč tu buntaj nu ńßur~…ĺam mar~…ĺiŇč…ôs tu ku binawr~…ĺan tunika ńßini nuńßitaj, r~…ĺibut satu kukatuudaj, sisa sabar~…ĺu ¶u Ē~ ° satu ku k…ôr~…ĺas nunjadu Ē~ °, mid…ôbuŇč tu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, sini r~…ĺadaj satu ku tumuk tu s…ôr~…ĺar~…ĺ sa tur~…ĺu a bataan, namakajni i takubuwan mu dudu ¶ tu ba ¶ajwan, tadadisapan nu baju, tu mutakuwar~…ĺ i ńßa ¶uniŇč a sauwa ¶, tajda mid…ôbuŇč tui pukpukaj a buntaj,  ¶umud sańß…ônaj kus…ôr~…ĺar~…ĺ, kas…ônun sa mup…ôkp…ôk mupataj tu ńßitaj nu ńßur~…ĺar~…ĺ, mamin mu pataj u m…ôduk satu, ku tatuudaj ma bar~…ĺutbut mu r~…ĺar~…ĺiu, mududu ¶ tu sauwa ¶ tar~…ĺuma Ē~ ° i takubuwan, katukuńß i njadu Ē~ °sa inaji Ē~ ° kumatin…ôŇčaj tina kawaw twjnijan, tu ¶ir~…ĺa satu makakir~…ĺim tu kuńßitaj tunami d…ôbuŇčaj, ńßa ¶a ¶aj ńßantu ku pajnjanjadu Ē~ ° misar~…ĺiuu ¶, nika inajinaji Ē~ ° ku mińßaŇčaj tinakawaw, sat…ôd…ôt…ôd…ôp samin ku pajnjanjadu Ē~ °aj, mat…ôn…ôs sa  ¶aaj tu pikir~…ĺam tu namid…ôbuŇčaj, sakjai ku babar~…ĺaki nunjadu Ē~ °aj, tajni i ba ¶ajwan pa tawsi, atu  ¶anaj nida tu kabar~…ĺan sina …ôpańßan tukjai t…ôr~…ĺasa ¶a kukamu tujnijan, katin…ôŇčan twa ¶a kina ziku tujni, mańßinaj jar~…ĺu satu ku kabar~…ĺansa, mituduŇč mid…ôbuŇč tu ńßitaj nu pazikaj, mamin dak…ôp…ôn ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nuńß…ôni, d…ôbuŇč ńßantu nuńßitaj ku njadu Ē~ ° nu kar~…ĺijawan, natajda ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwa mi…ôdap pa ¶uaj, nika amad…ôm…ô ¶ nima ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam, mar~…ĺatusa ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu mita mapataj, sima udipaj satu naj tu kańßa ¶i ¶a, nika kajkajda ńßantu nu ńßitaj mu r~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuwan, matin…ôŇč tu ku ńßur~…ĺam tina kawawan, misamaw maw tu kuńßitaj amutijk tu takubuan, tudumatu a d…ômiad i t…ôban nu r~…ĺabi, n…ôŇčar~…ĺ sa ¶a ku ńßitaj a mid…ôbuŇč tu njadu Ē~ ° nu takubu , mat…ôŇčir~…ĺ nu mis…ôb…ôŇčaj ku ¶ur~…ĺar~…ĺ i nanam, ar~…ĺawaw satu kunipi tuktuk tu tatuktukan, r~…ĺa r~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° satu kus…ôr~…ĺar~…ĺ tajni isa ¶umud nu njadu Ē~ ° i  ¶ipawkan a panan. tujda a r~…ĺabi sar~…ĺabi satu matatuktuk ku s…ôr~…ĺar~…ĺ atu ńßitaj, tańßsananar~…ĺ ma r~…ĺańßir~…ĺańß tu ku sananar~…ĺ, maadińß tu kunika saupu nu kidu nuńßitaj i nuajawan nu panan, maminaj tuwar~…ĺu ku nuajawan ita sa ku ńßitaj, b…ôr~…ĺut satu mur~…ĺar~…ĺiu kumu kir~…ĺur~…ĺaj ańßitaj ńßatidatu kuni kar~…ĺpa ¶aw i tawja a r~…ĺijad. tad…ôm…ôn nu binawr~…ĺan ku kidu mańßida  ¶ajtu ka adiadińß ku tajnijaj nu ńßitaj sa, a tad…ôm…ôn tujta kinakidu nina ńßitaj satu ku tumuk, kju sad…ômiad satu mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° pak…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° tu kidu njańßitaj, sausi ńßantu nus…ôr~…ĺar~…ĺ ku mapatajaj a ńßitaj sa, makar~…ĺa tu tusaaj a bataan a k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° patajda ńßatu nuńß…ôni i sa ¶umad nu tatad…ôman, (pabar~…ĺiu kita ńßakja i tida si tur~…ĺikuŇčaj nu takubuan) kunitad…ôm, mamin mutad…ôm ku binawr~…ĺan sa, ami r~…ĺibasaw kita par~…ĺir~…ĺu ¶ mibanaw tu namitad…ômaj saan, ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nika  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ ku tumuk tu mańßini jaj a kawaw, matin…ôŇč ku tumuk tu kakawaw, u papasukas a ¶a kuńßitaj nuńßur~…ĺam tajni mid…ôbuŇč, satu ku kamu nu tumuk tat…ôŇča Ē~ ° kuni pabar~…ĺiu nu tumuk. sakinatusa anipid…ôbuŇč sakina tusa ar~…ĺipaj kja i t…ôbanban tu nu r~…ĺabi i kak…ôm…ôtan nu tad…ômaw, k…ôr~…ĺask…ôr~…ĺas satu masuni i ba ¶ajwan mańßidańßida u si tad…ômawaj satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, sa wanwantan…ôn a ¶amaj kunipi t…ôŇčir~…ĺ satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, t…ôŇčit…ôŇčir~…ĺ…ôn nuńß…ôni sa patumi ¶…ôk satu uńßitaj satu kuńß…ôni, b…ôr~…ĺut satu misai ¶…ôr~…ĺaŇč mu tuktuk tutatuktukan, b…ôr~…ĺ…ôŇč satu ku s…ôr~…ĺa namakajda i kakabi Ē~ °an nuńß…ôni, ńßan ¶a u saka tajni nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam sa, u mami patajaw tu sakidaja ku sausi. nika, ańßi ¶an a ¶a mamin nus…ôr~…ĺar~…ĺ nu takubuan, mupataj ku ńß…ôni inajinaji Ē~ ° kur~…ĺiwan, nika ajdaaj ani pid…ôbuŇč sa, mar~…ĺatusa kunipi d…ôbuŇč nuńßitaj, u  ¶a ¶aj a buntaj si pakajni itini i dadaduman nu binawr~…ĺan, i sakur~…ĺ ani kasanjadu Ē~ ° ku sausi, itinijaj a nabumsa u dadaduman nu njadu Ē~ ° nu takubuan, u  ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôdan kur~…ĺiur~…ĺiw, kju  ¶aaj ka katuud ku mis…ôb…ôŇčajnu itidaaj, kju am…ôd  ¶umudan nu buntaj, i tidaaj anipi d…ôbuŇč nu ńßur~…ĺamsa, i naji Ē~ ° ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu mi s…ôb…ôŇčaj, tad…ôk…ôs sa mu pataji ku mis…ôb…ôŇčaj, mapajaj twar~…ĺu ku mis…ôb…ôŇčaj saan, kju a m…ôdtu mu pataj tu sir~…ĺuma Ē~ °aj, tusańß…ônaj a r~…ĺar~…ĺumaanan ku nipataj sa, makakt…ôŇčir~…ĺ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tuni uŇčar~…ĺ nu tad…ômaw sisa, kas…ônun satu ma r~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° tajda ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, mir~…ĺik…ôr~…ĺuńß mir~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu Ňčińßa Ē~ ° tajdasatu sa, makadińß ńßitaj nu ńßur~…ĺam mupataj tu ir~…ĺuma Ē~ °aj, kir~…ĺa r~…ĺawr~…ĺawp ńßantu nu s…ôr~…ĺar~…ĺ mupataj kja ńßitaj, mar~…ĺ…ôk…ôp inajnaji Ē~ ° ku r~…ĺiwan njańßitaj.  ¶aaj pakańß…ômńß…ôm ku binawr~…ĺan mamin satu kjanijan a r~…ĺijad ani kar~…ĺpa ¶aw sa, mat…ôn…ôs pad…ôku tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku binawr~…ĺan, u sakasaan simapatajaj nu njadu Ē~ °, kju tabaki ku taŇčańß nu tumuk amu ńßinum tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, nika wjni ńßantu u binawr~…ĺan sa,  ¶aajtu pa kańß…ômńß…ôm ku binawr~…ĺan atu s…ôr~…ĺar~…ĺ, tu sapir~…ĺir~…ĺu ¶ (mar~…ĺibadaw) i nanum, sakamu sa ku tumuk sa, amana kabar~…ĺuduńß kubar~…ĺu ¶u Ē~ °, ńß…ômńß…ômńßan ńß…ônaj kubar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßakja atani ńß…ônaj ku buntaj nu ńßur~…ĺam, satu kukamu nu tumuk tukatuudaj, mit…ôŇčir~…ĺ tu kamu nu tumuk, ńßar~…ĺńßar~…ĺ satu ku binawr~…ĺan, ńßan ¶a ma bir~…ĺbir~…ĺ tu amin ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu katuudaj, mar~…ĺakuwjt nu ku sakatur~…ĺu a jur~…ĺar~…ĺipajankja, tujdaa sananar~…ĺ matabar~…ĺ,i niutu amin ku katuudaj a buntaj, r~…ĺawp ńßatu ku njadu Ē~ ° nu takubuwan, masir~…ĺa ¶ tu kuńßitaj i r~…ĺiwr~…ĺiw nu takubuwan a njadu Ē~ °. b…ôr~…ĺat sa tu ku r~…ĺamai namańßida r~…ĺiur~…ĺiuw…ôn ńßantu nu buntaj ku njadu Ē~ ° nu takubuwan, ata ¶iwa ńß…ônaj mur~…ĺakiu inaji Ē~ ° tu ku r~…ĺar~…ĺa ¶i Ē~ °an, ma …ôd…ôp to amin kupanan nu njadu Ē~ °, samuńßmuńß satuamin ku bina ¶adan i r~…ĺabu nu njadu Ē~ °, u ńßar~…ĺńßar~…ĺ sananaj tu tunipi pataj nuńßitaj, ku katuudaj a tad…ômaw, katukuńß i siwaaj kja ku tukisa, par~…ĺamar~…ĺ ńßatu amin kutaŇčańß nua ¶in, pasajnin amin i njadu Ē~ ° ku nipia ¶in nuńß…ôni, inaji Ē~ ° ku pakar~…ĺakujtaj, nua ¶ia i ir~…ĺu ¶ nu tuŇčawn, mańß…ôtik amin i sasa nu tuŇčaw…ôn,  ¶ijap datu ku maa ¶akaj nu papańß, kina mar~…ĺikat tu ku papańß nu tuŇčaw…ônsa,  ¶aaj tuka r~…ĺar~…ĺaŇč ku kunika r~…ĺikat nu r~…ĺamar~…ĺ. u sakar~…ĺawp…ôs nu takubuwan kina mar~…ĺikat tu ku auwk sa,  ¶aajtu kar~…ĺar~…ĺaŇč kur~…ĺamar~…ĺ, tat…ôŇča Ē~ ° mabaŇčbaŇč tu ku r~…ĺamar~…ĺ, ańßi ¶an mi ¶api r~…ĺidar~…ĺid satu matuduńß, muuŇčar~…ĺ tu amin ku tatajna nu njadu Ē~ ° atu wawa, sapaka r~…ĺima ad…ômiad, mamin tu matuduńß kutuŇčaw…ôn sa mar~…ĺiŇčatu tu, mu r~…ĺusar~…ĺus tu tuaŇčaŇčan nu tuŇčaw…ôn, pa dadan tu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nuńßitaj amu dak…ôp tu s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °,  ¶umud satu ku ńßitaj ńßamin ńßantu mudak…ôp ku masakapańßaj atus…ôr~…ĺar~…ĺ, nu njadu Ē~ ° pa sasik…ôsik…ôt ńßantu ku r~…ĺima, ńßa ¶a ¶aj ńßantu ku i ¶…ôr~…ĺanaj ńß…ônaj pa ¶ur~…ĺi a tad…ômaw. inajnaji Ē~ ° tu kur~…ĺiwan nu sipat…ôr~…ĺawaj ńß…ônaj, tunu babar~…ĺakitu atu adiwawa ku r~…ĺiwan. tuja inaji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki Ē~ ° nu takubuwan nani dak…ôp satu ku i ¶…ôr~…ĺa ¶…ôr~…ĺaŇčaj nu njadu Ē~ °, katukuńß tujda ar~…ĺabi tar~…ĺ m…ôdum…ôduk, mur~…ĺar~…ĺiu ku bina ¶adan nu tukubuwan. sakamu satu ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ ° sa, mańßini mamin tu dak…ôp ku masakapańßaj, atu kapańß nu njadu Ē~ ° sa, a ¶ajtu kita kasa muńßmuńß sa i tini mu ńßar~…ĺńßar~…ĺ, tunipipataj amur~…ĺar~…ĺiu tu amin kita satu ku kamu nu musakamuwaj, anu  ¶aajr~…ĺar~…ĺiu sa amar~…ĺ…ôk…ôp ku bina ¶adan nu mita, ańßi ¶an nu mita kja a ¶aaj kar~…ĺawp…ôs ku bina ¶adan nu takubuan, satu kunika sasakamu nu babar~…ĺaki, nika i daw ku patukir~…ĺaj musakamu, sakamusaan mańßi ¶a par~…ĺuajaw…ôn ku wadiwawa par~…ĺar~…ĺiw, satu ku pa ¶…ôbuńßaj amu sakamu. par~…ĺar~…ĺiw tu wadiwawa sapar~…ĺwan tu t…ôr~…ĺu ¶ mamin satu nama tat…ôŇčir~…ĺ ku babar~…ĺaki nu njadu Ē~ ° sa, mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud tu ku r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° tu ańßi ¶an kunipa r~…ĺar~…ĺiw, tat…ôŇča Ē~ °  ¶ikat…ôn…ôs i niutaamin ku wadiwawa mapur~…ĺuŇč, idaw kumar~…ĺ kakaaj r~…ĺdaw ku mańß  ¶a ¶ajaj, sibar~…ĺakijaj sa sabaw tu …ôn…ôm ku mińß…ô ¶aan, u sasabaaj sa war~…ĺu ku mińß ¶an, pasu tatana atu tatamasa pur~…ĺuŇč ńßanmin, makar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu idaw ku pitu a bataan idaw ku tusa amin, sakamu ńßatu nu babar~…ĺaki amin kida adiwawa sa, amu ńßatu u sadikudaj tu kamu maudip, anu inaji Ē~ °tu kamusa i naji Ē~ °aj tu ku takubuwan, amu tunamusa m…ôduk ńßan tatimur~…ĺ amana tu pasukas tar~…ĺuma Ē~ °, anu mapataj kamu u inaji Ē~ °ajtu ku takubuan a njadu Ē~ ° ńßatu nu katuudaj a babar~…ĺaki ku ńß…ôni, kju t…ôban nur~…ĺabi um…ôduk tu nu ńß…ôni, nanu tawja i najnaji Ē~ ° tu maadińß kja wadiwawa tar~…ĺuma Ē~ °, sini kat…ôŇčir~…ĺan satu ku injadu Ē~ °aj sa, itida i piupiumaan misa njadu Ē~ ° saan kuni ka t…ôŇčir~…ĺan. kita mir~…ĺijas tu takubuan, satu ku kamu nu babar~…ĺaki nu njadu Ē~ °, kjusa sa r~…ĺumar~…ĺama Ē~ ° satu mu r~…ĺar~…ĺiu mir~…ĺijas tunjadu Ē~ ° ku injadu Ē~ °aj a tad…ômaw, kju  ¶a ¶aj ar~…ĺabi inajnaji Ē~ ° tu, ku mu …ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw i takubuan, mar~…ĺa r~…ĺiwar~…ĺiwasak tu amin mur~…ĺar~…ĺiu,  ¶aaj tu kasu tin…ôtin…ôŇč tunika ta ¶uwa nu r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an mar~…ĺawp…ôs tu ku sakidaja nanu tawja a r~…ĺabi sa, sakamu satu ku sanbansij a njadu Ē~ °an, mamin tu mapataj kja takubuan a bina ¶adan satu kukamu,(i najnaji Ē~ ° …ôn tu tad…ôma injadu Ē~ ° kju mańßida ku kamu), nadikudan nujda b…ôr~…ĺ…ôŇč satu kja naj sar~…ĺadaj a tad…ômaw mar~…ĺ ar~…ĺaar~…ĺaw mu kir~…ĺuma Ē~ ° tunar~…ĺuma Ē~ °an nutakuduan, nanutawja sar~…ĺiŇčatuwan, u ńßutawtuj amin ku mu…ôn…ôŇčaj i takubuan a par~…ĺa. pasu r~…ĺumar~…ĺuma Ē~ °ńßantu mi kir~…ĺuma Ē~ °, ku kakitidaan nu mita utakubuan, nakina r~…ĺar~…ĺiwantuńßaw  ¶aajtu ka pur~…ĺu Ē~ ° kumi  ¶…ôbuńßaj mu…ôn…ôŇč tu r~…ĺuma Ē~ °, ańßi ¶an ńß…ônaj a tar~…ĺuma Ē~ ° mu…ôn…ôŇč, sa kakunidanida satu mi kir~…ĺam, tu a …ôn…ôŇčan i umaumańßan ku binawr~…ĺan. mińßinaŇč i umaumańßan jmańßida kitidaan tu nutaw ku njadu Ē~ ° nu takubuan, inaji Ē~ ° tu ku r~…ĺuma Ē~ ° kakitidaan mu…ôn…ôŇč sa, itidatida satu mińßinaŇč i umaumańßan, mat…ôn…ôs katuudkatuud ku tar~…ĺuma Ē~ °aj, nu namińßinaŇč i  ¶uwa ¶uwa, makat…ôŇčir~…ĺ tunika idaw kunika saupu nubinawr~…ĺan, tajdatajda satu mi ¶api tu katuudaj, kju katuudkatuud kunika saupu nu binawr~…ĺan, mat…ôn…ôs saupusaupu satu kumasa njaduaj, i tidatida satu i pińßinaŇčan a par~…ĺa patid…ôŇč tu kakir~…ĺiduŇčan mu…ôŇč…ô, mat…ôn…ôs pakatusa amińß…ô ¶an nami r~…ĺar~…ĺiu mińßinaŇč, mananam tu mu …ôn…ôŇč itidatida satu par~…ĺuma Ē~ °  ¶ajtu pi r~…ĺijar~…ĺijas r~…ĺa…ôn…ôr~…ĺ satu mu…ôn…ôŇč. mana…ôn…ôr~…ĺ mu…ôn…ôŇč i nińßinaŇčan a ńßi ¶ana ¶a amiar~…ĺ…ôs ku nipir~…ĺijas tu njadu Ē~ ° nu udip (uzip), nani pińßinandan mir~…ĺijas tur~…ĺuma Ē~ ° mi r~…ĺar~…ĺiuw tu njadu Ē~ °, tusa ńß…ônaj a mińß ¶an a r~…ĺaw mananam mu…ôn…ôŇč ipińßinaŇčan, sadikudaj kajkajda satu mana…ôn…ôr~…ĺ mu…ôn…ôŇč ini ńßinaŇčan, sa njadu Ē~ ° satu inikasaupuwan a par~…ĺa, r~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwasak satu ku njadu Ē~ ° nu takubuwan, uma r~…ĺawr~…ĺawp…ôs saj a njadu Ē~ ° sa, awu takubuan atu  ¶ibar~…ĺbar~…ĺan, ta ¶uwan ńßa kja nuńß…ôni mińßinaŇč inaji Ē~ ° ku makaadińßaj, tina tusaaj ana anjadu Ē~ °an, makatukuńß ajda inajnaji Ē~ ° mat…ôŇčir~…ĺ, nu katuudaj kuni pa ¶…ôr~…ĺa nnina njadu Ē~ °, u sakur~…ĺ kumajdińß tar~…ĺuma Ē~ °i tada njadu Ē~ ° sa ańßi ¶an na ¶a, u nikitidaan makiajaw tu nutaw ku r~…ĺuma Ē~ °ańßina ńß…ônaj tar~…ĺuma Ē~ °, sakju itidatida satu mu…ôn…ôŇč ini ńßinaŇčan , katukuńß i nika par~…ĺidan nunanum ku njadu Ē~ ° katukuńß ajda, u ¶i pawkan anjadu Ē~ °sa tajdannuńß…ôni ir~…ĺir~…ĺis nu ńßa ¶uniŇč a sawa ¶, matar~…ĺaw amu r~…ĺakuwjt tu sauwa ¶, abak…ôp…ôn nu itimur~…ĺaj a njadu Ē~ °,sa kju i tidatida satu mu…ôn…ôŇč kuńß…ôni i ¶ipawkan, ańßi ¶ana ¶a katukuńß i kadipunan sa, matar~…ĺaw a ar~…ĺan nu dipun ku masakapańßaj a tad…ômaw, nu r~…ĺuma Ē~ °amar~…ĺakur~…ĺi nu dipun, kju mir~…ĺijas a ¶a tu na…ôn…ôŇčan tatimur~…ĺ, ajda maadińßaj itasa u maibur~…ĺ u kar~…ĺur~…ĺuan, mawas was kuduma i kar~…ĺutuŇčan atu  ¶i r~…ĺakajan  ¶i ńßabajan. unu sakur~…ĺ ńßatu matar~…ĺaw a r~…ĺiŇčar~…ĺuńßan nuńßitaj nu ńßur~…ĺam, m…ôbuk sa mu du du ¶ tu r~…ĺir~…ĺis nu baju tatimur~…ĺ, u sabaataj makatukuńß i tur~…ĺik (nu tajtu ani kuwanan), mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwasak i tida iduuduutaj inaji Ē~ °aj ku mu…ôn…ôŇčaj apar~…ĺa, u dumasa i sinku mańßidatu i  ¶u…ô ¶u…ôdan nu njdu Ē~ ° nutawu, r~…ĺakr~…ĺak sa i sawar~…ĺi a njanjadu Ē~ °an, anu mar~…ĺ…ôt…ôp isu ni…ôn…ôŇč nu bina ¶anan numita, inutawan a njadu Ē~ ° i  ¶u…ô ¶u…ôdan mu…ôn…ôŇč sa, tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° kisu mar~…ĺar~…ĺum makadińß, maadiadińß aku kuni kaudip nuńß…ôni tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° kita makadińß, ada inaji Ē~ ° tuamin kjani kat…ôpaan aku u wawatuamin ku iawaj, mar~…ĺijuńß tu tukakaw san nuudip, sakadińßijan sa ku wawa nu sakidaja inutawan a njadu Ē~ °. u itimur~…ĺaj ńßananaj a njadu Ē~ ° u itimur~…ĺaj a njadu Ē~ ° ńßananaj, i kasumamadan  ¶aaj kaw paŇč ¶ańß  ¶aaj kaw  ¶ikasuan, u tadawawa nu sakidaja kuńß…ôni, a ńßi ¶ana ¶a tada matabar~…ĺ mir~…ĺijas tu tada njadu Ē~ ° nu sakidaja kuńß…ôni, ma r~…ĺawjr~…ĺaw a ¶a tunu namaka timur~…ĺaj a kamu (amis), kju mir~…ĺńßidańßida tu musakamu kuńß…ôni, katukuńß ajda  ¶aajtu kasumad, ńßidańßida sa nanaj tuwaj makatukuńßajda, sakamu satuwaj u paŇč ¶ańß kami sa kukamu i titaan, mar~…ĺ ¶adaj tu kitasa ku kamu, kjamańßida ku kamu a sa ¶a kumitapar~…ĺaj, makatukuńß ajda sa  ¶aaj kaw sakidaja kami satu musakamu i tawan. nika katuud ńß…ônaj ku musakamuwaj tu u sakidaja kami sananaj nu baba r~…ĺaki nuńß…ôni, nika u adiwawa mar~…ĺijuńß tu kuńß…ôni tu kakawsan, anu pasubana Ē~ °n tu nubabar~…ĺaki nanu a didiŇčkaw, kumatin…ôŇč tu tukakawsan nuńß…ôni, ńßan ¶a mańßini ku p…ôtun nu bina ¶adan numita, nika amana ka pawan u mar~…ĺ…ô ¶adaj ku kakawsan nimita. u ŇčaŇčan nu  ¶ikasuan nu  ¶aaj kańßida u kamu nu babar~…ĺakisa, namakajni i bar~…ĺijar~…ĺaw ku sajawaj nu ńß…ôni, u sajawaj mi r~…ĺijas i par~…ĺidaw a njadu Ē~ °, tajda i bar~…ĺijar~…ĺaw a par~…ĺa, maar~…ĺa nu nanum ku a…ôn…ôŇčan nu njadu Ē~ °, mańßamin ma par~…ĺid kju mar~…ĺimad tajni i  ¶ikasuan, u sajawaj a ŇčaŇčan sa  ¶aaj kaw  ¶ikasuan, ju mańßka tajtajda ku bina ¶adan nuńß…ôni sa, u kasukasujan ku r~…ĺiwr~…ĺiw nu papar~…ĺuma Ē~ °an, u kasuj amin ku r~…ĺiwr~…ĺiw kjusa r~…ĺińßar~…ĺaj amu tuduńß tu kasuj, tajda i nutawan a njadu Ē~ ° kuńß…ôni midaŇčsa, sipa kuŇčku nińß…ôni ku mańßinijaj a kawaw, matin…ôŇč tu amin kui  ¶uwa ¶uwaaj a tad…ômaw, kju makadińß tuna makajdaaj i sikasujaj a tad…ômaw sa, mu tudu Ē~ ° tu musakamu tu ńß…ônijan, (jańß iniu tu ńßaw ku nama  ¶i akasujaj) satu amin ku sanbasja musakamu, mat…ôn…ôsmat…ôn…ôs sa kakajda ńßantu tu  ¶ikasuan, ta dikudikud tusa  ¶ikasuan ńßantu, kunipi awaw tu i tidaaj a njadu Ē~ °. u tad…ômaw nu sakidaja i tawja bur~…ĺija s…ô nanaj nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam ku takubuwan sa, anu pur~…ĺuŇč…ôn ku namakaj takubuwan a tad…ômaw sa, makar~…ĺa tu tukja tu (war~…ĺuwaj a mar~…ĺ…ôbut) kja, ku i tawjaaj a tad…ômaw nu takubuwan a sakidaja, anu pakajnin musausi inu sakur~…ĺan a anjdu Ē~ ° ku tad…ômaw sa,makar~…ĺa tu (tusaaj a mar~…ĺ…ôbut idaw ku pitu a r~…ĺasubu =****=) ku tad…ômaw nu sakur~…ĺ i kadipunan, anu pakajnin i kuni sausi, tunu i timur~…ĺaj a njadu Ē~ ° sa, ******=**.*** ńßatini ku tad…ômaw nu itimur~…ĺaj, papur~…ĺuŇč…ô tu nama takubuwan sa , +*.*** =**.*** ńßatida tu kja ku tad…ômaw itawja, ajda i  ¶uwa tu amin kina tad…ômaw nu sakidaja, *. sa a ¶awa tu r~…ĺu…ôak atu ńßur~…ĺam sa, mar~…ĺanutaw tu ku sausi, saka, *. satusa mabur~…ĺaw tajda inu amiamisan (paŇčpaŇč ¶ańß) a njadu Ē~ °, ńßidańßida satu mar~…ĺapaŇč ¶ańß. u saka *. satusa tajdaaj i tajpak pasu ta sa Ē~ °tipaj a njanjadu Ē~ °an, umańßinijaj a tad…ômaw  ¶aaj twamin katar~…ĺuma Ē~ ° i sakidaja, paj mińßmińß ¶an mawada Ē~ ° ku tad…ômaw nu sakidaja sa, pasusun katuud ńß…ônaj ku  ¶aajjaj panaaŇčan, makatukuńßajda tada ńßatini tukjai ku tad…ômaw  ¶aajtu pakaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut. ńßatida tu kjai kuni pisur~…ĺit, tu sakaj tini i nu kakaw san atu sakaj nu r~…ĺajr~…ĺajan a kakawaw. mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkaaj atu zumaaj a natin…ôŇčan nasur~…ĺitan ni nuwatan o kumud, ****.</PHON>
    </S>
</TEXT>