<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kalaluran" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Kalaluran u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kalaluran. u kasalumaluma' nu Kalaluran sa, 193 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 536 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 484 ku tademaw, pakalatu 90 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 52 ku tademaw, pakalatu 10 . Kalalulan a niyazu' itiza i Pusung Taytung se. u kamu nu Paywan sa u "namakay pay niyazu' makapahay a kakitizaan". cacay ku niyazu' i Taytung se, u malukayay a niyazu'. ( (Ka La Lu Lan) .) u asip nu tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan)74 , Pangcah(Amis) 5 , Tayan(Tayal) 1 , Rukay(Rukai) 2 , Puyuma 2 , zumazuma 5 . u niyzau' nu Paywan u Paywan a niyazu' kyuni, katuud ku Paywan itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Tayan(Tayal) u Rukay(Rukai) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu " ". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku . inayay ku cacudadan i Kalaluran niyazu'. 1 ku kyukay i Kalaluran niyzau'. inayay ku pakincalan i Kalaluran niyazu'. inayay ku pikuwanan i Kalaluran niyazu'. inayay ku pacudacudadan i Kalaluran niyazu' .inayay ku padekuan i Kalaluran niyazu'. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
