<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kalaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kalaw" copyright="CC BY-SA" citation="kalaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kalaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kalaw, title = kalaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kalaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kalaw == u bacu nu kalaw atu tabaki sa, caay kalecad ku nu tademaw. izaw ku tademaw misanga' saca mikulit tu bacu nu kalaw. sakamu sa, kawanan atu kawili a kalaw pulung izaw ku cacay a malebut tulu a lasubu a banuh. mahiza tu banuh nu kidu izuma, haymaw tanaya'. maka tulu katukuh sepat a bulad mahetik tuway, miliyaw langaw macelak. sisa, apuyu' tu ku kalaw. nika, izay sikalaw ku tademaw saw? nahemin miundu kami, sitanan kami i zais, tina tanan malesusu' tayza i mata nu mita. uyzasa, zayhan kami si kalaw, kya tanan mikilu tu kalaw, malesusu' tatebal nu mata. caay katalabu nu mata. anu takelal ku cilal saan, makulebut ku kalaw kita, patalahekal ku kalaw. mahiza ku zuku nu mata, taneng mitena' tu cilal a edil. miading ku mata, caay nipacemcem tu mata. sisa, u kalaw nu mita, izaw tu ku sasahicaan mitena' tu tanan atu cilal, palawacu' tu mata niyam. u sasahicaan nu kalaw sa, mitena' ku nanum tayza i mata. u lilis nu kalaw taneng patudu' ku nanum tayza i tabal nu bihid. taneng mitena' ku adidi'ay a bunak, patena' macumud tu mata. anu matawa muwanic kita, miedap tu mizateng ku musakamuay. u kamu nu Hulam The eyebrow is an area of thick, delicate hairs above the eye that follows the shape of the lower margin of the brow ridges of some mammals. Their main function is to prevent sweat, water, and other debris from falling down into the eye socket, but they are also important to human communication and facial expression. It is not uncommon for people to modify their eyebrows by means of hair addition, removal and makeup. According to the 2016 United States census, roughly 3% of the population suffers from a disease called madarosis, which is a deficiency where individuals cannot grow eyebrows or eyelashes.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kalaw == o baco no kalaw ato tabaki sa, caay kalecad ko no tademaw. izaw ko tademaw misanga' saca mikolit to baco no kalaw. sakamo sa, kawanan ato kawili a kalaw polong izaw ko cacay a malebot tolo a lasobo a banoh. mahiza to banoh no kido izoma, haymaw tanaya'. maka tolo katokoh sepat a bolad mahetik toway, miliyaw langaw macelak. sisa, apoyo' to ko kalaw. nika, izay sikalaw ko tademaw saw? nahemin miondo kami, sitanan kami i zais, tina tanan malesoso' tayza i mata no mita. oyzasa, zayhan kami si kalaw, kya tanan mikilo to kalaw, malesoso' tatebal no mata. caay katalabo no mata. ano takelal ko cilal saan, makolebot ko kalaw kita, patalahekal ko kalaw. mahiza ko zoko no mata, taneng mitena' to cilal a edil. miading ko mata, caay nipacemcem to mata. sisa, o kalaw no mita, izaw to ko sasahicaan mitena' to tanan ato cilal, palawaco' to mata niyam. o sasahicaan no kalaw sa, mitena' ko nanom tayza i mata. o lilis no kalaw taneng patodo' ko nanom tayza i tabal no bihid. taneng mitena' ko adidi'ay a bonak, patena' macomod to mata. ano matawa mowanic kita, miedap to mizateng ko mosakamoay. o kamo no Holam The eyebrow is an area of thick, delicate hairs above the eye that follows the shape of the lower margin of the brow ridges of some mammals. Their main fonction is to prevent sweat, water, and other debris from falling down into the eye socket, bot they are also important to homan commonication and facial expression. It is not oncommon for people to modify their eyebrows by means of hair addition, removal and makeop. According to the 2016 United States censos, rooghly 3% of the popolation soffers from a disease called madarosis, which is a deficiency where individoals cannot grow eyebrows or eyelashes.</FORM>
    </S>
</TEXT>