<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kala_Idiw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kala_Idiw" copyright="CC BY-SA" citation="Kala_Idiw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kala_Idiw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kala_Idiw, title = Kala_Idiw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kala_Idiw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kala Idiw == iniw tu haw kita? kapah tu haw kita? ci Kala ku ngangan nu maku, nilecuhan naku caay-siwa-walu-walu a mihca limaay a bulad tusa a bataan idau ku tulu a demiad, katukuh ayda tulu a bataan a mihca ku mihcaan naku. 大家好嗎? 我的名字叫Kala, 30歲. i Sakul ku luma' aku i Sakul ku luma' nu maku. u niyadu' nu niyam yadah ku sakul a kilang, kyu sakul han ku ngangan nu niyadu` niyam. 我的家在Sakul. Sakul. lalabu' nu luma' aku i luma` kami, idau ku wama nu maku, maniket tu lalabu` nu luma`, lalima malekaka cacay kaku tatama, ci wama niyam tu demidemiad sakatini i lalabu nu luma`, mihica hi:ca tatengilan nu lalabu` nu luma`, makatukuh nibalaki niyam, i tini i balucu` niyam u sakapahay a wama niyam. u wina niyam, sakatini i luma` matineng i lalabu` nu luma`, kapah ku nipikuwan tu lalabu` nu luma`, i sananal mata:pal misahemay tu, mamin tu malanam sa padungus tu itamiyan amicudad, yu taluma` kami namicudad, idau tu ku wian niyam i cacudadan muhalhal itamiyan micudad ataluma`, cina niyam i tini i balucu` niyam, u sakapahay a wina. . yuadidi` kaku yuadidi` kaku pahanhan ku micudaday tayda: sa kaku i luma` nu baki amidang, i tida i buyu yadah ku kilakilangan yadah ku cilkay yadah ku aadupen. yudawya adidi` makasimsim kaku tu baki aku, i nu ayawan nu luma` mikawit tu tabukud atu sali, u sali sapiayam, u tabukud sapibuting. kyu misalami` ku baki aku pakan itakuwan tu buting atu ayam. u wama aku u NGayngay, u wina aku u Sakidaya, nanuadidi` kaku caay pisangka tu lisin nu niyadu`. makasimsim kaku yuadidi` milalamel kaku, kyu makasimsim maku tu nipilalamel tu lisin nu niyadu`, milalamel kaku tu kakaselal mata:pal tu sananal matuba tayda i Ilisu, matalaw cina aku makatubaay hakya mutupin itakuwan pataluma`. nanu tusa a bataan idau ku tusa ku mihcaan, taluma` kaku i niyadu`, milalamel tu lisin nu niyadu`, minanam tu ponka nu niyadu`. nanu tusa a bataan idau ku tusa ku mihcaan, taluma` kaku i niyadu`, milalamel tu lisin nu niyadu`, minanam tu ponka nu niyadu`. 當我22 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kala Idiw == iniw to haw kita? kapah to haw kita? ci Kala ko ngangan no mako, nilecohan nako caay-siwa-walo-walo a mihca limaay a bolad tosa a bataan idao ko tolo a demiad, katokoh ayda tolo a bataan a mihca ko mihcaan nako. 大家好嗎? 我的名字叫Kala, 30歲. i Sakol ko loma' ako i Sakol ko loma' no mako. o niyado' no niyam yadah ko sakol a kilang, kyo sakol han ko ngangan no niyado` niyam. 我的家在Sakol. Sakol. lalabo' no loma' ako i loma` kami, idao ko wama no mako, maniket to lalabo` no loma`, lalima malekaka cacay kako tatama, ci wama niyam to demidemiad sakatini i lalabo no loma`, mihica hi:ca tatengilan no lalabo` no loma`, makatokoh nibalaki niyam, i tini i baloco` niyam o sakapahay a wama niyam. o wina niyam, sakatini i loma` matineng i lalabo` no loma`, kapah ko nipikowan to lalabo` no loma`, i sananal mata:pal misahemay to, mamin to malanam sa padongos to itamiyan amicodad, yo taloma` kami namicodad, idao to ko wian niyam i cacodadan mohalhal itamiyan micodad ataloma`, cina niyam i tini i baloco` niyam, o sakapahay a wina. . yoadidi` kako yoadidi` kako pahanhan ko micodaday tayda: sa kako i loma` no baki amidang, i tida i boyo yadah ko kilakilangan yadah ko cilkay yadah ko aadopen. yodawya adidi` makasimsim kako to baki ako, i no ayawan no loma` mikawit to tabokod ato sali, o sali sapiayam, o tabokod sapiboting. kyo misalami` ko baki ako pakan itakowan to boting ato ayam. o wama ako o NGayngay, o wina ako o Sakidaya, nanoadidi` kako caay pisangka to lisin no niyado`. makasimsim kako yoadidi` milalamel kako, kyo makasimsim mako to nipilalamel to lisin no niyado`, milalamel kako to kakaselal mata:pal to sananal matoba tayda i Iliso, matalaw cina ako makatobaay hakya motopin itakowan pataloma`. nano tosa a bataan idao ko tosa ko mihcaan, taloma` kako i niyado`, milalamel to lisin no niyado`, minanam to ponka no niyado`. nano tosa a bataan idao ko tosa ko mihcaan, taloma` kako i niyado`, milalamel to lisin no niyado`, minanam to ponka no niyado`. 當我22 .</FORM>
    </S>
</TEXT>