<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kalaluran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalaluran" copyright="CC BY-SA" citation="Kalaluran. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalaluran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalaluran, title = Kalaluran, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalaluran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kalaluran == u sulit nu Hulam:卡拉魯然部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kalaluran. u kasalumaluma' nu Kalaluran sa, 193 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 536 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 484 ku tademaw, pakalatu 90%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 52 ku tademaw, pakalatu 10%. Kalalulan a niyazu' itiza i Pusung Taytung se. u kamu nu Paywan sa u "namakay pay niyazu' makapahay a kakitizaan". cacay ku niyazu' i Taytung se, u malukayay a niyazu'. ( "(Ka-La-Lu-Lan)部落, .) u asip nu tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan)74%, Pangcah(Amis) 5%, Tayan(Tayal) 1%, Rukay(Rukai) 2%, Puyuma 2%, zumazuma 5%. u niyzau' nu Paywan u Paywan a niyazu' kyuni, katuud ku Paywan itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Tayan(Tayal) u Rukay(Rukai) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. inayay ku cacudadan i Kalaluran niyazu'. 1 ku kyukay i Kalaluran niyzau'. inayay ku pakincalan i Kalaluran niyazu'. inayay ku pikuwanan i Kalaluran niyazu'. inayay ku pacudacudadan i Kalaluran niyazu' .inayay ku padekuan i Kalaluran niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kalaloran == o solit no Holam:卡拉魯然部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Kalaloran. o kasalomaloma' no Kalaloran sa, 193 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 536 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 484 ko tademaw, pakalato 90%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 52 ko tademaw, pakalato 10%. Kalalolan a niyazo' itiza i Posong Taytong se. o kamo no Paywan sa o "namakay pay niyazo' makapahay a kakitizaan". cacay ko niyazo' i Taytong se, o malokayay a niyazo'. ( "(Ka-La-Lo-Lan)部落, .) o asip no tademaw o kasabinacadan, Paywan(Paiwan)74%, Pangcah(Amis) 5%, Tayan(Tayal) 1%, Rokay(Rokai) 2%, Poyoma 2%, zomazoma 5%. o niyzao' no Paywan o Paywan a niyazo' kyoni, katood ko Paywan itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis) o Tayan(Tayal) o Rokay(Rokai) ato Poyoma. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. caay kaw no Sakizaya a niyazo' koyni. haykay izawto ko Sakizaya a tademaw, caay henay misomad ko ngangan no cikdekay. o cidekay no Taywan Yincomin tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. inayay ko cacodadan i Kalaloran niyazo'. 1 ko kyokay i Kalaloran niyzao'. inayay ko pakincalan i Kalaloran niyazo'. inayay ko pikowanan i Kalaloran niyazo'. inayay ko pacodacodadan i Kalaloran niyazo' .inayay ko padekoan i Kalaloran niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>