<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kalifangar" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalifangar" copyright="CC BY-SA" citation="Kalifangar. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalifangar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalifangar, title = Kalifangar, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalifangar} }">
    <S id="0">
        <FORM>Kalifangar u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kalifangar. u kasalumaluma' nu Kalifangar sa, 272 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 589 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 360 ku tademaw, pakalatu 61 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 229 ku tademaw, pakalatu 39 . malusulit ni Yichuancececang (u kalipunan a sacudaday ) migakiw tu niyazu', nasulitan kya mabulaway a zazan sa, namakay Hosawtaw ungau a buyu' Sinwu zazan a sawac Kalala' niyazu' Wulaw. ( Kalifangar .) u sausi nu cideaky a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 59 , zumazuma 2 . u Pangcah a niyazu' u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini mueneng,uzuma cidekay a tademaw sa u Yuwatan(Bunun) atu Paywan(Paiwan). u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
