<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kalibuan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kalibuan" copyright="CC BY-SA" citation="Kalibuan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kalibuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kalibuan, title = Kalibuan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kalibuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kalibuan == u sulit nu Hulam: 望鄉部落 u siwkay nu niyazu' i Nantou a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Kalibuan. u kasalumaluma' nu Kalibuan sa, 191 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 692 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 632 ku tademaw, pakalatu 91%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 60 ku tademaw, pakalatu 9%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 86%, Tayan(Tayal) 1%, Pangcah(Amis) 2%, Cou 12%, Paywan(Paiwan) 1%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunun) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Cou atu Paywan. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw mueneng itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 11 a bulad 1 ku cacudadan i Kalibuan niyzau'. 1 ku pacudacudadan i Kalibuan niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kaliboan == o solit no Holam: 望鄉部落 o siwkay no niyazo' i Nantoo a kowan no Kalinko ko niyazo' no Kaliboan. o kasalomaloma' no Kaliboan sa, 191 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 692 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 632 ko tademaw, pakalato 91%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 60 ko tademaw, pakalato 9%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 86%, Tayan(Tayal) 1%, Pangcah(Amis) 2%, Coo 12%, Paywan(Paiwan) 1%, zomazoma 1%. o niyazo' no Yowatan(Bonon) o niyazo' no Yowatan(Bonon) koyni, katood ko Yowatan(Bonon) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Coo ato Paywan. inayi' to ko zoma cidekay a tademaw moeneng itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 11 a bolad 1 ko cacodadan i Kaliboan niyzao'. 1 ko pacodacodadan i Kaliboan niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>