<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kalokapuk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kalokapuk" copyright="CC BY-SA" citation="Kalokapuk. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalokapuk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kalokapuk, title = Kalokapuk, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kalokapuk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kalokapuk == u sulit nu Hulam: 大埔部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kalokapuk. u kasalumaluma' nu Kalokapuk sa, 259 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 715 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 296 ku tademaw, pakalatu 41%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 419 ku tademaw, pakalatu 59%. Kuangwun chun iayaw sa itiza i Haduan siang sawali-saamisan. yamalyilu Kuangwun , Lungchun atu Cinpin tulu a niyazu'. ilabuay a Kuangwun atu Lungchun mikitinay Lungchun sawac a subal, Cinpin mikitinay Sinwulu sawac a subal. iayaw nu kalipunan a kuwan sa, u Yuwatan cidekay Tanase atu Wangchuse mueneng. natayni tu ku Minkoku, sumadan ku ngangan balicen tuway, panganganen tu ku "Kuwangwun". u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 39%, Yuwatan(Bunun) 1%, Puyuma 1%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu'. u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni. katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun). yadah ku cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kalokapok == o solit no Holam: 大埔部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Kalokapok. o kasalomaloma' no Kalokapok sa, 259 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 715 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 296 ko tademaw, pakalato 41%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 419 ko tademaw, pakalato 59%. Koangwon chon iayaw sa itiza i Hadoan siang sawali-saamisan. yamalyilo Koangwon , Longchon ato Cinpin tolo a niyazo'. ilaboay a Koangwon ato Longchon mikitinay Longchon sawac a sobal, Cinpin mikitinay Sinwolo sawac a sobal. iayaw no kaliponan a kowan sa, o Yowatan cidekay Tanase ato Wangchose moeneng. natayni to ko Minkoko, somadan ko ngangan balicen toway, panganganen to ko "Kowangwon". o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 39%, Yowatan(Bonon) 1%, Poyoma 1%. o niyazo' no Pangcah(Amis) katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazo'. o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni. katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon). yadah ko cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>