<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kaluluwan_a_niyadu’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kaluluwan_a_niyadu’" copyright="CC BY-SA" citation="kaluluwan_a_niyadu’. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kaluluwan_a_niyadu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kaluluwan_a_niyadu’, title = kaluluwan_a_niyadu’, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kaluluwan_a_niyadu’} }">
    <S id="0">
        <FORM>Kaluluwan a niyadu (u sulit nu Hulam: ) itida i kaliking ksawaliyan nu hongpin, mi tepal tu bayu. Fengbin siang itiza i Taywan Kalingku sawalian atu timul nu bayubayuan. saamisan sa ku Soufeng siang, sawaliyan sa u Taypinyang bayu', satipan sa ku Fenglin cen, Kuangfu siang, Ruisui siang, Yuli cen, satimul sa ku changpin siang nu Pusung a kuwan. laylay sisuli i cudad, i cacay a malbud waluway alasubu pitu a bataan walu a mihcaan, naw nu kaliyawan a kakawaw, ci Adup Bunga, mu laday tu sakidaya a bidawlan may timulan, itawya u mikilulay idaw ci kacaw Atapa kacaw puna cilipun adup u tuku, angakiday, pukaw tuyaw, ina binawlan, u duma malimad pakayda i bayu. idaw ku pakay day i cilakayan milakuuyd tu sadipasan a buyu, sadikuday unuheni itida satu i nu amisan sauwac nu kaluluwan patideng tu luma, masa niyadu', pala tumuk hantu ci Adup Bunga. kakitizaan nakamuwan u sakidaya a patadas tu umasa, idaw kya ci kalulu hananay a tamdaw, taydi misangah tu cikah, namahina u niyaduay kaluluwan hantu pangangan, nu hulam sa han. idaw ku nisulitan i cudad, u kaluluwan naw aadupan, yadal ku mangcel, u miadupay paydang sa tu wacu milalaba tu mangcel, sansani pay i buyu ma kulinkulin, niyaduay makulinkulinay, u lulu sa, kaluluwan u makulinkulin sananay a kakitidaan. nahatu u saayaway ku sakidaya mueneng i kaluluwan, i kadipunan atu kahulaman maydih sitamdaw maluk papikuli kaluluwan, idaw tuku kaliyawan bunung atu i tabalu'ngay a pangcah malimat tayni, i cacay a malbut siwa a lasubu tulu a bataan pitu a mihcaan, u dipu sumad han tu ku ngangan kaluluwan han, u niyaduay kaluluwan hangu, unu hulam misuman tu kaluluwan tawya pangangan sananay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
