<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kaludi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kaludi u kamu nu Hulam: u kamu nu Amilika: pond loach taneng mukan, pakabian aesu', makapah tu uzip sakubabalaki. mahiniyan a buting caykayadah ku cika'. u mahiniyay a buting manamuh ku lasutan, milimek i lasulasutan. kakiliman ( :Misgurnus anguillicaudatus) . . kaludi (mitesekay a nipangangan i cudad sa Misgurnus anguillicaudatus) u uzip nu hu ci a buting mata nu kanli sapamataan nu kaludi a nikaidaw, lameneg ku udip kyu caay kadayum a dakepen, sisa singangan aca tu ya &quot;U liw&quot; han. ina U liw hananay sa sipatelit a han i caayay ka nuneng nu adiwawa, ya imi sa u sediw sananay a mulaliw. kasaditan i cuwacuwa , , . ina kaludi hananay sa kalaliwasakan sa iti Myanmar atu sawalian kasaamisan nu Ya co pasaydaen i nu timulan sikatukuh i Cung ko, sikalatlat nu kaludi i lakulakuan atu masacilisayay, atu takutakuan, umaumahan nu nipaanipan a kaidawan nu nanum a kakitidaan. , , , , , , , , . . iti Cung ko nikalaliwasakan sa i Yin nan masaenemay situngusay nu sapananuman a cilis, atu ya masacapaay tu nanum, i Se cuwanay, Hu peyay, Hu nanay, Cung cingay, atu nu Taywanay a sauwac, taku, banaw, lakulakuan atu takutakuan pasu ya umahan nu nipaanip, u satatungusan a sikaydih nu kaludi i kasahini nu lanulanuan. ina mahiniay sa kaidawan nu lihat u sakatatungusan i Ce ciyang ya Cou san hananay a kakitidaan. kaidaw nu picidek mamelawan 1 9 7 . 10 28 . u udip sa masatanayu, liwliw nu udip sa duhepic atu siladay tu masakimuluay a kasadit tanaya saan, u kulit nu udip sa babulatakan maskim katamelac, siladay tu nu lumeniay a tungaw, i kulul sa idaw ku masacacayay nu kasapucu nu sapikpik,sikalecad tu nu udipay a katabaki, nu udu a kikul sa masaapuyu, ya pucelak sa nudikudan nu kululay a sapikpik, nu kikulay a sapikpik masakimulu,i pabaw nu kikul sa idaw ku mapadepitay nu kulit adiding a adihen, kadawmianay i kulul nu sapikpik sa makaala tu siwaay a nikasadit, i udu nu sapikpik sa idaw ku pituay a masadawmiay. iayaw nu laway sa cacay a bataan ku sikatebingaw nungisngi, nikatanayuan nu udip sa makaala tu 28 a sinci. nikasaditan nu lihat , , , , 2 30 , . . ina kaludi sa u nina' i sikaudip nu sauwac, i banaw, i takutakuan, atu i masalakuay nu umah, u wayway sa kaladamsayan, masa u mukanany tu tuudtuuday, u masaungayay a cilekay, adidingay a sibadahungay a cilekay, atu kahaminan a cilekay ku tatungusan a mukan,sinikalayapan tu pakadungdung nu udip a maudip i tusaay katukuh tu tuluway a bataan nu demiad ku kasahida i nanum, pasu i labu nu nanum sa sikacaay kataneng nu hahanhanan sa, taneng a mihelup tu i hekal a hahanhanan nu bali. kaselepan nu pipenec nu laliay sa, u wayway nida kasumadan mala u nu mitatebutay i kasahinian. sakay nu kalisiway a auculan , . taneng a kaneng kina kaludi, atu sapadakaw nu pacemuday tu buting atu sapazizaw tu mikinaulay, ina mahiniay a buting sa sipacumud nu tau taydaen icuwacuwa a kitidaan ( tinaku ya Hawaii ), kaidawan nu sipacumudaday a tademaw tu kaludi sa, nipatuduan i ulic kalabadesan i nudikudan ku kasilahat nu kaludi sa ku nipacudadan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
