<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kamcing" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Kamcing u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kamcing. u kasalumaluma' nu Kamcing sa, 135 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 472 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 452 ku tademaw, pakalatu 96 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 20 ku tademaw, pakalatu 4 . na kalipunan a demaid, yaayaway a ngangan nu niyazu' sa u &quot;Likansan&quot;. katukuh tayni ku Minkoku sa, sumadan ku ngangan u &quot;Kanting&quot;. pulung ku Kanting chun, izaw ku 203 a luma', izaw ku 739 a tademaw, ilabu' sa, 654 ku Yincumin. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 82 , Pangcah(Amis) 6 , Puyuma 1 , zumazuma 6 . u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini mueneng. inayi' ku Sakizaya itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini, hakay izawtu ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, caay henay misumad ku ngangan nu cidekay. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
