<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kamcing" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kamcing" copyright="CC BY-SA" citation="Kamcing. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kamcing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kamcing, title = Kamcing, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kamcing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kamcing == u sulit nu Hulam: 崁頂部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kamcing. u kasalumaluma' nu Kamcing sa, 135 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 472 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 452 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 20 ku tademaw, pakalatu 4%. na kalipunan a demaid, yaayaway a ngangan nu niyazu' sa u &quot;Likansan&quot;. katukuh tayni ku Minkoku sa, sumadan ku ngangan u &quot;Kanting&quot;. pulung ku Kanting chun, izaw ku 203 a luma', izaw ku 739 a tademaw, ilabu' sa, 654 ku Yincumin. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 82%, Pangcah(Amis) 6%, Puyuma 1%, zumazuma 6%. u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini mueneng. inayi' ku Sakizaya itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini, hakay izawtu ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, caay henay misumad ku ngangan nu cidekay. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kamcing == o solit no Holam: 崁頂部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Kamcing. o kasalomaloma' no Kamcing sa, 135 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 472 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 452 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 20 ko tademaw, pakalato 4%. na kaliponan a demaid, yaayaway a ngangan no niyazo' sa o &quot;Likansan&quot;. katokoh tayni ko Minkoko sa, somadan ko ngangan o &quot;Kanting&quot;. polong ko Kanting chon, izaw ko 203 a loma', izaw ko 739 a tademaw, ilabo' sa, 654 ko Yincomin. o asip no tademaw o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 82%, Pangcah(Amis) 6%, Poyoma 1%, zomazoma 6%. o niyazo' no Yowatan(Bonon) o Yowatan(Bonon) a niyazo' koyni, katood ko Yowatan(Bonon) a tademaw itini moeneng. inayi' ko Sakizaya itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis) ato Poyoma. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini, hakay izawto ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, caay henay misomad ko ngangan no cidekay. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>