<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kan-pei-la" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kan-pei-la" copyright="CC BY-SA" citation="Kan-pei-la. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kan-pei-la" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kan-pei-la, title = Kan-pei-la, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kan-pei-la} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kan-pei-la 坎培拉 == Kan-pei-la "igu:Canberra,mitengil i/'kænbərə/", hakiya u Kan-pei-la, u Aw-cuo suotu, u suotu kitidaan a suohu. Kan-pei-la u Aw-cuo satabakiay a labuay a tukay, tademaw milakuuyt tu 36.7 wang nu tademawan, i hamin nu Aw-cuo tukayan saka walu ku ngangan. eneng i Aw-cuo suotu nu amisan, milaad tu Aw-cuo wali nu dadipasan nu tusaay a tukayan Si-li atu Muo-e-pen kenisan u 280 kunli atu 660 kunli. 坎培拉(英語:Canberra,聆聽i/'kænbərə/), 280公里和660公里. Aw-cuo lin-pan caysiwsepwal mihcaan patucek itida i Sye-li atu Muo-e-pen tusa a tukayan nu macacapian a kitidaan nu patucekan tu tukay, aydaay a Kan-pei-la. uyda i Aw-cuo a tukayan nu nipatidengan a nikiyakuan tu tukayan, caysiwcaylu mihcaan malingatu, u Amilika Ce-cya-ke misikiay a tademaw ci Wuo-e-te'. Puo-li. Ke-li-hun atu Ma-li-n. Ma-aw-ni. Ke-li-hun talaacawaan ku misikiay. . Ke-li-hun taleacawaan a nisikian i tawya nu kitakitan nu nikasetsetan u kanamuhan, pulung tu makimulmulay, enemay a kalimucuan, tuluay nu kalimucuan a kulitan, u suo-tu a waywayan ku sasasangaan. nipisikian tu tukay malalid nu aaidangan tu balubaluan a tukay nu sapiyunduay, bakahen ku malumanay u aaidangan ku sapatumi, hatidaay nu kakitidaan paseduc han milihida tu sakalihalay, sisa idaw ku " lihalay a sutu" nu bangcalay a nganganan, sisa, Kan-pei-la a sakalahat tu lingatu misuayaw tu sakacacay nu kalepacawan atu mahetik ku sakaudip, malatusa ku nikiyakuan, sakay tukay kasenun sa mahetik. . hedek sa tu tusa a nikalepacawan, itida i cung-li ci Luo-puo-te'. mun-si-se nipisakamuan, malaheci ku kanatal su-tu wi-yen-huy, palekal tu Kan-pai-la, Kan-pei-la malingatu u baluhay a sutu ku sapalekalan. Aw-cuo suo-tu a kitidaan mala ce-ce' nu kitidaan, malacad sikawaw tu Cuo-ci sihu atu Kan-pei-la kitidaan sihu a kawaw, nika u kinli u Lin-pan sihu a kanatal ku mikuwanay. . sanu layaken a ngangan 中文譯名 Canberra laylay a ngangan nu layak u "Ka-pei-la", aydaay a Tay-wan, Hun-kun, Sin-ma malecad nami ku kamu, nu Cung-kuo-ta-lu u " Ka-pei-la". Cung-hau-min-kuo zen-min-kun-he-kuo itida i Aw a nicukaymasan u " Kan-pei-la, nika mikilul tu Cung-kuo-ta-lu nu mabulaway a nikacunusan a" Kan-pei-la" katuud katuud ku micukaymasay. Aw-cuo sihu a nisulitan tu ngangan u " Kan-pei-la, sadayumen nu sulit a imi u " Ka-pei-la. Aw-cuo mananam tu ngangan u " Kan-cin". Canberra "坎京". likisi 歷史 itida i O-cuo caay henay ka bulaw tawya, muenengay i Kan-pei-la u tawyaay nu yen-cu-mi. "Kan-pei-la" u nganganan namakaydaay tu kamu nu Yen-cu-min, tawyaay a imi "kalalikeluhan a kitidaan", uyni u sapala kanatal a tukay, kalalikeluhan nu namaka cuwacuwaay nu dayhiwan. . kalingatuan itida i caywaltusep mihcaan nu mabulaway. caywaltusip mihcaan itida patideng tu luma', u Kan-puo-li. i caywalsiwsiw mihcaan patideng tu lin-pan sa kakenih han u suo-tu nu kitidaan, caysiwsepwal mihcaan Kan-pei-la mapili u suo-tu han, caysiwcaylu mihcaan tulu bulad sabaw tusa dimiad mala tatengaay tu a ngangan u " Kan-pei-la" sa malingatu patidegn, caysiwtupic mihcaan mapaliyun ku Muo-e-pen mala suo-tu, lin-pang yi-huy taydan malimad i tida. misikiay nu Amilika a tadeamaw ci Wo-e-te'. Puo-li. Ke-li-hun sikian nida ku tukay idaw ku makimulmulay sipakayda i tatelungan nu maci pasayda i hekahekalan, nisikian nida tu banaw nida tu a pinganganan, ci Puo-li. Ke-li-hun banaw. . kitidaan 地理 kitidaan nu Kan-pei-la 2359 pinhun-kunli, micapi tu Pu-de-pei-la buyuan, miliyas tu Aw-cuo dadan nu dadipasan makaala tu 150 kunli. palecad hank u talakaw nu Kan-pei-la makaala tu 580 kunce, satalakaway 888 kunce a Ci-hua buyu. duma nu buyuan pasu 855 kunce a Tay-lay buyu', 843 An-se-li buyu',812 kunce katalakawan a Muo-cya-muo-cya buyu', atu 812 kunce talakawan a Hi buyu. Kan-pei-la kitidaan u tada kilangan u An-su naming a kilangan, i likisi ni sulitan sakay lumaan nu tatuduhan. Katukuh tu 20 seci tu 60 mihcaan nu lingatu, mamin tu a letekan ku An-su a kilangan, mangalay mikaykic tu nananuman sisa put hantu nu sihu caay tu patayda i ku mutaydaay a tademaw, la'cus tu miletek. nipikinkiwan nu Lin-ye namaka 1915 mihcaan malingatu, itida i Se-cung-luo buyuan mitaneng misa adidi' paluma tu hinuki atu duma a kilangan. namahida, ahebal tu ku nipalumaan nu Lin-ye, nisabaluhayan paluma tu kilangan kapah t uku nika sinanuman atu sa'wacan, mala kapahay tu nu tataydaan nu binawlan a kitidaan. . demiad 氣候 Kan-pei-la maacak dihdihkuan ku dimiad, caledes ku lalud, sapisapian ku kasienawan. Kan-pei-la a lalud micidek ku acak, kasienawan sienaw, hina sicalamay atu sileda, nika caay ka hinahtik ku suleda, mahiniay a demiad nu Kan-pei-la a aadupan yadyadah. mala Aw-cuo cen-ce nu tatelungan, Kan-pei-la tukay idaw ku nipatideng tu Aw-cuo-kuo-huy luma, Aw-cuo kutuhuing atu yadahay nu sihuan atu sakay hekalay nu kanatalan a sihu. u yadahay nu kanatal a saykay atu lalangawan a kitidaan, pasu Aw-cuo kalepacawan kakiningan, Aw-cuo kuo-li tabakiay a cacudadan, Aw-cu tiyi-sey-huy, Aw-cuo kuoli min-su-kun, Aw-cuo kuoli puo-u-kun atu Aw-cu kuocya tu-su-kun. Aw-cu hitay a hunbu, itida namin i Kan-pei-la. . sakaudip經濟 Kan-pei-la tademaw u kunmuing ku katuuday, nai'ay ku kakulian, nikasilaculan mikikaka tu kanatal a nikalecadan , cacakayan tu tuud talakaw ku aca, idaw ku nipipu'tan tu sakacelak nu puc. Lin-pang-cen-hu u Kan-pei-la satabakiay a mikuliay, i kidtidaan tu sakasiidaan u satalakaway nu paayaway. Tatalakaw ku nipicudad nu Kan-pei-la a tademaw, wakaywakay namin ku tademaw. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kan-pei-la 坎培拉 == Kan-pei-la "igo:Canberra,mitengil i/'kænbərə/", hakiya o Kan-pei-la, o Aw-coo sooto, o sooto kitidaan a sooho. Kan-pei-la o Aw-coo satabakiay a laboay a tokay, tademaw milakooyt to 36.7 wang no tademawan, i hamin no Aw-coo tokayan saka walo ko ngangan. eneng i Aw-coo sooto no amisan, milaad to Aw-coo wali no dadipasan no tosaay a tokayan Si-li ato Moo-e-pen kenisan o 280 konli ato 660 konli. 坎培拉(英語:Canberra,聆聽i/'kænbərə/), 280公里和660公里. Aw-coo lin-pan caysiwsepwal mihcaan patocek itida i Sye-li ato Moo-e-pen tosa a tokayan no macacapian a kitidaan no patocekan to tokay, aydaay a Kan-pei-la. oyda i Aw-coo a tokayan no nipatidengan a nikiyakoan to tokayan, caysiwcaylo mihcaan malingato, o Amilika Ce-cya-ke misikiay a tademaw ci Woo-e-te'. Poo-li. Ke-li-hon ato Ma-li-n. Ma-aw-ni. Ke-li-hon talaacawaan ko misikiay. . Ke-li-hon taleacawaan a nisikian i tawya no kitakitan no nikasetsetan o kanamohan, polong to makimolmolay, enemay a kalimocoan, toloay no kalimocoan a kolitan, o soo-to a waywayan ko sasasangaan. nipisikian to tokay malalid no aaidangan to balobaloan a tokay no sapiyondoay, bakahen ko malomanay o aaidangan ko sapatomi, hatidaay no kakitidaan pasedoc han milihida to sakalihalay, sisa idaw ko " lihalay a soto" no bangcalay a nganganan, sisa, Kan-pei-la a sakalahat to lingato misoayaw to sakacacay no kalepacawan ato mahetik ko sakaodip, malatosa ko nikiyakoan, sakay tokay kasenon sa mahetik. . hedek sa to tosa a nikalepacawan, itida i cong-li ci Loo-poo-te'. mon-si-se nipisakamoan, malaheci ko kanatal so-to wi-yen-hoy, palekal to Kan-pai-la, Kan-pei-la malingato o balohay a soto ko sapalekalan. Aw-coo soo-to a kitidaan mala ce-ce' no kitidaan, malacad sikawaw to Coo-ci siho ato Kan-pei-la kitidaan siho a kawaw, nika o kinli o Lin-pan siho a kanatal ko mikowanay. . sano layaken a ngangan 中文譯名 Canberra laylay a ngangan no layak o "Ka-pei-la", aydaay a Tay-wan, Hon-kon, Sin-ma malecad nami ko kamo, no Cong-koo-ta-lo o " Ka-pei-la". Cong-hao-min-koo zen-min-kon-he-koo itida i Aw a nicokaymasan o " Kan-pei-la, nika mikilol to Cong-koo-ta-lo no mabolaway a nikaconosan a" Kan-pei-la" katood katood ko micokaymasay. Aw-coo siho a nisolitan to ngangan o " Kan-pei-la, sadayomen no solit a imi o " Ka-pei-la. Aw-coo mananam to ngangan o " Kan-cin". Canberra "坎京". likisi 歷史 itida i O-coo caay henay ka bolaw tawya, moenengay i Kan-pei-la o tawyaay no yen-co-mi. "Kan-pei-la" o nganganan namakaydaay to kamo no Yen-co-min, tawyaay a imi "kalalikelohan a kitidaan", oyni o sapala kanatal a tokay, kalalikelohan no namaka cowacowaay no dayhiwan. . kalingatoan itida i caywaltosep mihcaan no mabolaway. caywaltosip mihcaan itida patideng to loma', o Kan-poo-li. i caywalsiwsiw mihcaan patideng to lin-pan sa kakenih han o soo-to no kitidaan, caysiwsepwal mihcaan Kan-pei-la mapili o soo-to han, caysiwcaylo mihcaan tolo bolad sabaw tosa dimiad mala tatengaay to a ngangan o " Kan-pei-la" sa malingato patidegn, caysiwtopic mihcaan mapaliyon ko Moo-e-pen mala soo-to, lin-pang yi-hoy taydan malimad i tida. misikiay no Amilika a tadeamaw ci Wo-e-te'. Poo-li. Ke-li-hon sikian nida ko tokay idaw ko makimolmolay sipakayda i tatelongan no maci pasayda i hekahekalan, nisikian nida to banaw nida to a pinganganan, ci Poo-li. Ke-li-hon banaw. . kitidaan 地理 kitidaan no Kan-pei-la 2359 pinhon-konli, micapi to Po-de-pei-la boyoan, miliyas to Aw-coo dadan no dadipasan makaala to 150 konli. palecad hank o talakaw no Kan-pei-la makaala to 580 konce, satalakaway 888 konce a Ci-hoa boyo. doma no boyoan paso 855 konce a Tay-lay boyo', 843 An-se-li boyo',812 konce katalakawan a Moo-cya-moo-cya boyo', ato 812 konce talakawan a Hi boyo. Kan-pei-la kitidaan o tada kilangan o An-so naming a kilangan, i likisi ni solitan sakay lomaan no tatodohan. Katokoh to 20 seci to 60 mihcaan no lingato, mamin to a letekan ko An-so a kilangan, mangalay mikaykic to nananoman sisa pot hanto no siho caay to patayda i ko motaydaay a tademaw, la'cos to miletek. nipikinkiwan no Lin-ye namaka 1915 mihcaan malingato, itida i Se-cong-loo boyoan mitaneng misa adidi' paloma to hinoki ato doma a kilangan. namahida, ahebal to ko nipalomaan no Lin-ye, nisabalohayan paloma to kilangan kapah t oko nika sinanoman ato sa'wacan, mala kapahay to no tataydaan no binawlan a kitidaan. . demiad 氣候 Kan-pei-la maacak dihdihkoan ko dimiad, caledes ko lalod, sapisapian ko kasienawan. Kan-pei-la a lalod micidek ko acak, kasienawan sienaw, hina sicalamay ato sileda, nika caay ka hinahtik ko soleda, mahiniay a demiad no Kan-pei-la a aadopan yadyadah. mala Aw-coo cen-ce no tatelongan, Kan-pei-la tokay idaw ko nipatideng to Aw-coo-koo-hoy loma, Aw-coo kotohoing ato yadahay no sihoan ato sakay hekalay no kanatalan a siho. o yadahay no kanatal a saykay ato lalangawan a kitidaan, paso Aw-coo kalepacawan kakiningan, Aw-coo koo-li tabakiay a cacodadan, Aw-co tiyi-sey-hoy, Aw-coo kooli min-so-kon, Aw-coo kooli poo-o-kon ato Aw-co koocya to-so-kon. Aw-co hitay a honbo, itida namin i Kan-pei-la. . sakaodip經濟 Kan-pei-la tademaw o konmoing ko katooday, nai'ay ko kakolian, nikasilacolan mikikaka to kanatal a nikalecadan , cacakayan to tood talakaw ko aca, idaw ko nipipo'tan to sakacelak no poc. Lin-pang-cen-ho o Kan-pei-la satabakiay a mikoliay, i kidtidaan to sakasiidaan o satalakaway no paayaway. Tatalakaw ko nipicodad no Kan-pei-la a tademaw, wakaywakay namin ko tademaw. .</FORM>
    </S>
</TEXT>