<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kangeluan_pininag_a_wawa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kangeluan_pininag_a_wawa" copyright="CC BY-SA" citation="kangeluan_pininag_a_wawa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/kangeluan_pininag_a_wawa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_kangeluan_pininag_a_wawa, title = kangeluan_pininag_a_wawa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/kangeluan_pininag_a_wawa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kangeluan pininag a wawa (kamu nu Hulam: ¬∑ť¶¨śīõ(Hector Malot) :Sans famille) ". ina piulican a mapasilac u tatungusan nu cudad sa, nau ci Ye-ke-te Ma-lo (Hector Malot) nisulitan sipatahkal a kungku. ina "kangeluan pininag a wawa" (kamu nu Hulansi: Sans Famille) masa nu Hulansiay misulitay tu kungku pacudaday ci Heketo-Malo naiti 1878 a mihcaan a nisulitan, u Dipun sa naiti 1977 a mihcaan a nikayzuan a manggay a kacudu "Mi-mi pininangan a nidatengan". kungku sakacacay Ciye-lo-mu Pa-pey-lan atu acawa nida iti Hulansiay a kenis mueneng. sikataydaen i Pa-li mala u misangaay tu pituktukan tu ba'tu, sanisani caay kailuma' a mue'neng, cacay a demiadan makadih cinida tu cacayay tatamaan a wawa, ya wawa sa matabu tu nu bangcalay a dikuc, nipahecian sa u kakitaan kuyu ina ama nida pitapalan. ci Pa-pey-lan sipanutek a pahabay tina wawaan, maydih a sinakaala tu nipakawlah tu kalisiw. sipabelien nida ku acawa nida a midiput, sipanganga han tu ya ci Ley-mi han. nudikudan sa, ci Pa-pey-lan nacaay pihaymaw sikadukaan. patelidnida tu tawki,sikaydih a idaw ku pabaysiwan tusayking. nika sapahulican tu kawaw nu hulicay caay kadayum, sipacakayen han nida kuyu acawa nida tiya sisalangay a kadalalan (u sitatungus nida sikalisiw) kakayda satu a sipibahbah palaliw ci Ley-mi. kabalakian ni Ley-mi i waluay ku mihcaan sa, kalingatuan nina kungku i mahini, ci Pa-pey-lan kasenun sa a pananukas taluma'. namademec makakiwsu i pahulican, kakayda satu a malawpes ku tuudtuud nida naynayi tu ku liwaliwan nu udip, kalabadesan ku sikaudip i mahida. sikaadih nida ci Ley-mi itida henay sa, misabalucu' a kasenun a han nida a pamumul. sakatusa nu demiadan, maadih nida i sipatawsian kya mininangay i dadadadanan a misagasuay a tademaw ci Uy-ta-li-se, ya misagasuay atu tuluway a wacu' nida ci Ciye-pi-nu, Tu-si, Ka-pi atu cacay a ungay ci Ciw-li-ke maladay midang i Hulansi a kanatal, u nisagasuan ku sikaudip nu heni itida. ya ci Uy-ta-li-se pabalucu' a maycakay tu ci Ley-mian, caay pisikusikul aca maysakamu ci Ley-mi tu pahabayay cinidaan a wina liyas satu luma', miteka tu pininangan i Hulansi a milakalak. ci Uyleyse a tademaw sa u sadamsayay, sikademec ci Pa-pey-lan nu balucu'an. pasubanaen nida ci Ley-mi tu piyanu, micudad. ciLey-mi hantu sa sawsawni a mapatay nu ngalay, u aenengan sa nayay ku kasaditan, nika ci Ka-pi mala u sakapahay nida a sacabayan, ci Uy-ta-li-se mahida u ama nida, maladay kuyuheni a milatlat i cuwacuwa nu Hulansi, kaawasan tu pisagasu atu pakuntaw ku sikaudip i mahida. tuwa sikatukuhan nunuheni i Tu-lu-se a kakitidaan sa, ya ci Uy-ta-li-se mapabaliw sipatelit nu tau kakayda satu a mapulul. cacay a bataan ku mihcaan ni Ley-mi atu ya sasepatay a aadupan nayay tu ku aidaan nu heni a sikaudip, pimelawan sa ku sikapatay tu a mangalay. kutusi sa, kalitemuhan nu heni kya (tapukuanay a gaciway a balunga) u tatungus ni Mi-li-ken a tatayna, atu siimelangay a tatamaan a wawa nida ci Yase. sululen nu heni ci Ley-mi mukacaw tu balunga, sipikiwlah tu ya imelangay a wawa nida. u ngasaw nida sa kasenun sa manamuh tu ci Ley-mian, kakayda hantu a palalumaan kuyu heni malangasaw nu udip. sikatinengan nu heni sitatamaan a kaka ci Yase, nika i kalecuhan ni Yase sa mahicaay hakya nacaay pihaymaw sa nayi satu a mahdaw, Ya ali ni Miliken a tatayna ci Canmu-se misadakadakay tadaicuwacuwa mikilim sa nayay tu ku nikatepaan, pitapal tuynian a kawaw sa u sakapahay tu ci Canmu-se. milikenan a satebul, zayhan sipakay nu hulic sa, anu nayay ku wawaan a tatama nu kaka sa, kakayda satu ci Uy-ta-li-se a mamicaluday tu mamukeliday a tademaw. satusa, lecuhan tu ci Yase. kalakuwitan tu ku tusaay a bulad ci Uy-ta-li-se mahulak a sipataluma'tu na mapulul, ci Ley-mi sa maydih a maladay atu lalumaan mapulung atu Miliken a maudip, nika nilunguc tu ni Uy-ta-li-se ci Ley-mi, hatini sa tu ku kapulungan maysakamu pihaymawi satu ku pikawihan, piadih ni Miliken a tatayna tukawaw sa, u sadamsayay atu utunasiay ci Uy-ta-li-se sa ku pitapalan. ci Uy-ta-li-se milihut tu ci Ley-mian kapah ku pisaketun satu, u tademaw hananay sa kanca a nu udipay a icelang ku sikaudip sa. tuwa i sikatayda nu heni i Pa-li teban nu dadan sa, kalitemuhan nu heni ku micidekay a bali nu sulda, u wacu' nu heni ci Ciye-pi-nu Tusi iti kilakilangan sa tamudan niya ules, ya ci Ciw-li-ke sa siimelang tu balaay, sikaydih idaw ku sapaaca tu nipaisingan , ci Ley-mi atu ci Uy-ta-li-se pacici sa misaahebet misagasu,. ci Ley-mi sa nacaay henay pakatengil tu kahinian nu dadiw ni Uy-ta-li-sean kaasu, caay kau ci Ley-mi adada ku mapaengaway, u cacayay a masakapahay, kaidawan nu kasenengan a wayway nu udip a tademaw, sakamu satu ci Uy-ta-li-sean mikinaul tu nikahinian a musagasu ni Uy-ta-li-se sa. ci Uy-ta-li-se kacunusan tu pitapal tu sikalingessan, hahulakan nida tu sasakamuwan nu udip nau tubang cinida nu datukay a tademaw. ya kasengengan a tatayna sikamu makadateng tu cacay sikahdaw a midatukay. sipabelian niya tatayna ci Ka-pi tiya masakingmay a kalisiw, nika ci Uy-ta-li-se nayi ku pikukay tu tungusay a kamuwan. dikec sa tiya kalisiw a mikilim tu ci Ciw-li-kean, satusa sikadih nu heni ku kabelecan ni Ciw-li-ke. ya mahtatusaay sa malalid a taayaw tayda i Pa-li a tuse. ci Uy-ta-li-se sipalabin i ci Cya-lu-Ho-li a milakuwit tu kasienawan nu puu'. tulcek sa nayay ci Cya-lu-Ho-li i luma', pasakamu han ni Uy-ta-li-se ci Ley-mi, anu sawni sa a taluma' tu cinida sa milatuh. itida makaala ci Ley-mi tu tusaay a tatukian, sikadih nida tu sikatalawan a kawaw, masacacay sa i nu ayawan nida a sikamelaw, kalalacalan ni Cya-lu-Ho-li misawacu' tu ci Ma-cyaan mabelilih sa, caay pakasakawaw i hekal sa ku pitapal, kyu pataydaen nida i palud mu sakawaw atu misalami tu kabi', kutusi sa sipaedepan nida ku kabi' i labu nu lama' uyda sa nipasanek caay pisulul a mukabi'. tuwa sikataluma tu ni Cya-lu-Ho-li atu dumaay a wawa i nadikudan, makadih ci Ley-mi tu ci Cya-lu-Ho-lian misuayaw tiya cayay kataneng ku patahkal tu kalisiw a wawa amin Pa-lima a mutiik, satusa caay pakaeneng tu hemay. nikataluma'an ni Uy-ta-li-se sa, makadih tu nitiikan sa, sakamu han nida ci Cya-lu-Ho-li a patalingen miliclic han, nika nipatukil ni Cya-lu-Ho-li a patalaw hina sa "anu sakamu asa kaku tu cimanima a ngangan sa, au cima ku sikasikad a mulimek hanisadikud satu nayay ku bihit a miadih tu tademaw satu". kyu laday hantu ni Uy-ta-li-se ci Ley-mi miliyas tu ci Cya-lu-Ho-lian. nika ina kaladamsayan a kawaw sa sipicebisan tu udip ni Uy-ta-li-se. ya labi sa u bali atu sulda macacalap a mibiwbiw, nayay ku sikatepaan tu pahanhanan a kakitidaan sa, ci Uy-ta-li-se atu ci Ley-mi sikadebay i papululan nu pahudingan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">kaŇč…ôr~…ĺuan pininag a wawa (kamu nu ńßur~…ĺam: ***(ńß…ô ¶tor mar~…ĺot) :sans famir~…ĺr~…ĺ…ô) ". ina piur~…ĺi ¶an a mapasir~…ĺa ¶ u tatuŇčusan nu  ¶udad sa, nau  ¶i j…ô-k…ô-t…ô ma-r~…ĺo (ńß…ô ¶tor mar~…ĺot) nisur~…ĺitan sipatańßkar~…ĺ a kuŇčku. ina "kaŇč…ôr~…ĺuan pininag a wawa" (kamu nu ńßur~…ĺansi: sans famir~…ĺr~…ĺ…ô) masa nu ńßur~…ĺansiaj misur~…ĺitaj tu kuŇčku pa ¶udadaj  ¶i ńß…ôk…ôto-mar~…ĺo naiti **** a mińß ¶aan a nisur~…ĺitan, u dipun sa naiti **** a mińß ¶aan a nikajzuan a maŇčgaj a ka ¶udu "mi-mi pininaŇčan a nidat…ôŇčan". kuŇčku saka ¶a ¶aj  ¶ij…ô-r~…ĺo-mu pa-p…ô-r~…ĺan atu a ¶awa nida iti ńßur~…ĺansiaj a k…ônis mu…ôn…ôŇč. sikatajda…ôn i pa-r~…ĺi mar~…ĺa u misaŇčaaj tu pituktukan tu ba Ē~ °tu, sanisani  ¶aaj kair~…ĺuma Ē~ ° a mu…ô Ē~ °n…ôŇč,  ¶a ¶aj a d…ômiadan makadińß  ¶inida tu  ¶a ¶ajaj tatamaan a wawa, ja wawa sa matabu tu nu baŇč ¶ar~…ĺaj a diku ¶, nipańß…ô ¶ian sa u kakitaan kuju ina ama nida pitapar~…ĺan.  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan sipanut…ôk a pańßabaj tina wawaan, majdińß a sinakaar~…ĺa tu nipakawr~…ĺańß tu kar~…ĺisiw. sipab…ôr~…ĺi…ôn nida ku a ¶awa nida a midiput, sipaŇčaŇča ńßan tu ja  ¶i r~…ĺ…ô-mi ńßan. nudikudan sa,  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan na ¶aaj pińßajmaw sikadukaan. pat…ôr~…ĺidnida tu tawki,sikajdińß a idaw ku pabajsiwan tusajkiŇč. nika sapańßur~…ĺi ¶an tu kawaw nu ńßur~…ĺi ¶aj  ¶aaj kadajum, sipa ¶akaj…ôn ńßan nida kuju a ¶awa nida tija sisar~…ĺaŇčaj a kadar~…ĺar~…ĺan (u sitatuŇčus nida sikar~…ĺisiw) kakajda satu a sipibańßbańß par~…ĺar~…ĺiw  ¶i r~…ĺ…ô-mi. kabar~…ĺakian ni r~…ĺ…ô-mi i war~…ĺuaj ku mińß ¶aan sa, kar~…ĺiŇčatuan nina kuŇčku i mańßini,  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan kas…ônun sa a pananukas tar~…ĺuma Ē~ °. namad…ôm…ô ¶ makakiwsu i pańßur~…ĺi ¶an, kakajda satu a mar~…ĺawp…ôs ku tuudtuud nida najnaji tu ku r~…ĺiwar~…ĺiwan nu udip, kar~…ĺabad…ôsan ku sikaudip i mańßida. sikaadińß nida  ¶i r~…ĺ…ô-mi itida ńß…ônaj sa, misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° a kas…ônun a ńßan nida a pamumur~…ĺ. sakatusa nu d…ômiadan, maadińß nida i sipatawsian kja mininaŇčaj i dadadadanan a misagasuaj a tad…ômaw  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô, ja misagasuaj atu tur~…ĺuwaj a wa ¶u Ē~ ° nida  ¶i  ¶ij…ô-pi-nu, tu-si, ka-pi atu  ¶a ¶aj a uŇčaj  ¶i  ¶iw-r~…ĺi-k…ô mar~…ĺadaj midaŇč i ńßur~…ĺansi a kanatar~…ĺ, u nisagasuan ku sikaudip nu ńß…ôni itida. ja  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° a maj ¶akaj tu  ¶i r~…ĺ…ô-mian,  ¶aaj pisikusikur~…ĺ a ¶a majsakamu  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu pańßabajaj  ¶inidaan a wina r~…ĺijas satu r~…ĺuma Ē~ °, mit…ôka tu pininaŇčan i ńßur~…ĺansi a mir~…ĺakar~…ĺak.  ¶i ujr~…ĺ…ôs…ô a tad…ômaw sa u sadamsajaj, sikad…ôm…ô ¶  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °an. pasubana…ôn nida  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu pijanu, mi ¶udad.  ¶ir~…ĺ…ô-mi ńßantu sa sawsawni a mapataj nu Ňčar~…ĺaj, u a…ôn…ôŇčan sa najaj ku kasaditan, nika  ¶i ka-pi mar~…ĺa u sakapańßaj nida a sa ¶abajan,  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mańßida u ama nida, mar~…ĺadaj kujuńß…ôni a mir~…ĺatr~…ĺat i  ¶uwa ¶uwa nu ńßur~…ĺansi, kaawasan tu pisagasu atu pakuntaw ku sikaudip i mańßida. tuwa sikatukuńßan nunuńß…ôni i tu-r~…ĺu-s…ô a kakitidaan sa, ja  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mapabar~…ĺiw sipat…ôr~…ĺit nu tau kakajda satu a mapur~…ĺur~…ĺ.  ¶a ¶aj a bataan ku mińß ¶aan ni r~…ĺ…ô-mi atu ja sas…ôpataj a aadupan najaj tu ku aidaan nu ńß…ôni a sikaudip, pim…ôr~…ĺawan sa ku sikapataj tu a maŇčar~…ĺaj. kutusi sa, kar~…ĺit…ômuńßan nu ńß…ôni kja (tapukuanaj a ga ¶iwaj a bar~…ĺuŇča) u tatuŇčus ni mi-r~…ĺi-k…ôn a tatajna, atu siim…ôr~…ĺaŇčaj a tatamaan a wawa nida  ¶i jas…ô. sur~…ĺur~…ĺ…ôn nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺ…ô-mi muka ¶aw tu bar~…ĺuŇča, sipikiwr~…ĺańß tu ja im…ôr~…ĺaŇčaj a wawa nida. u Ňčasaw nida sa kas…ônun sa manamuńß tu  ¶i r~…ĺ…ô-mian, kakajda ńßantu a par~…ĺar~…ĺumaan kuju ńß…ôni mar~…ĺaŇčasaw nu udip. sikatin…ôŇčan nu ńß…ôni sitatamaan a kaka  ¶i jas…ô, nika i kar~…ĺ…ô ¶uńßan ni jas…ô sa mańßi ¶aaj ńßakja na ¶aaj pińßajmaw sa naji satu a mańßdaw, ja ar~…ĺi ni mir~…ĺik…ôn a tatajna  ¶i  ¶anmu-s…ô misadakadakaj tadai ¶uwa ¶uwa mikir~…ĺim sa najaj tu ku nikat…ôpaan, pitapar~…ĺ tujnian a kawaw sa u sakapańßaj tu  ¶i  ¶anmu-s…ô. mir~…ĺik…ônan a sat…ôbur~…ĺ, zajńßan sipakaj nu ńßur~…ĺi ¶ sa, anu najaj ku wawaan a tatama nu kaka sa, kakajda satu  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô a mami ¶ar~…ĺudaj tu mamuk…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw. satusa, r~…ĺ…ô ¶uńßan tu  ¶i jas…ô. kar~…ĺakuwitan tu ku tusaaj a bur~…ĺad  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mańßur~…ĺak a sipatar~…ĺuma Ē~ °tu na mapur~…ĺur~…ĺ,  ¶i r~…ĺ…ô-mi sa majdińß a mar~…ĺadaj atu r~…ĺar~…ĺumaan mapur~…ĺuŇč atu mir~…ĺik…ôn a maudip, nika nir~…ĺuŇču ¶ tu ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô  ¶i r~…ĺ…ô-mi, ńßatini sa tu ku kapur~…ĺuŇčan majsakamu pińßajmawi satu ku pikawińßan, piadińß ni mir~…ĺik…ôn a tatajna tukawaw sa, u sadamsajaj atu utunasiaj  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô sa ku pitapar~…ĺan.  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mir~…ĺińßut tu  ¶i r~…ĺ…ô-mian kapańß ku pisak…ôtun satu, u tad…ômaw ńßananaj sa kan ¶a a nu udipaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč ku sikaudip sa. tuwa i sikatajda nu ńß…ôni i pa-r~…ĺi t…ôban nu dadan sa, kar~…ĺit…ômuńßan nu ńß…ôni ku mi ¶id…ôkaj a bar~…ĺi nu sur~…ĺda, u wa ¶u Ē~ ° nu ńß…ôni  ¶i  ¶ij…ô-pi-nu tusi iti kir~…ĺakir~…ĺaŇčan sa tamudan nija ur~…ĺ…ôs, ja  ¶i  ¶iw-r~…ĺi-k…ô sa siim…ôr~…ĺaŇč tu bar~…ĺaaj, sikajdińß idaw ku sapaa ¶a tu nipaisiŇčan ,  ¶i r~…ĺ…ô-mi atu  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô pa ¶i ¶i sa misaańß…ôb…ôt misagasu,.  ¶i r~…ĺ…ô-mi sa na ¶aaj ńß…ônaj pakat…ôŇčir~…ĺ tu kańßinian nu dadiw ni uj-ta-r~…ĺi-s…ôan kaasu,  ¶aaj kau  ¶i r~…ĺ…ô-mi adada ku mapa…ôŇčawaj, u  ¶a ¶ajaj a masakapańßaj, kaidawan nu kas…ôn…ôŇčan a wajwaj nu udip a tad…ômaw, sakamu satu  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ôan mikinaur~…ĺ tu nikańßinian a musagasu ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô sa.  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô ka ¶unusan tu pitapar~…ĺ tu sikar~…ĺiŇč…ôssan, ńßańßur~…ĺakan nida tu sasakamuwan nu udip nau tubaŇč  ¶inida nu datukaj a tad…ômaw. ja kas…ôŇč…ôŇčan a tatajna sikamu makadat…ôŇč tu  ¶a ¶aj sikańßdaw a midatukaj. sipab…ôr~…ĺian nija tatajna  ¶i ka-pi tija masakiŇčmaj a kar~…ĺisiw, nika  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô naji ku pikukaj tu tuŇčusaj a kamuwan. dik…ô ¶ sa tija kar~…ĺisiw a mikir~…ĺim tu  ¶i  ¶iw-r~…ĺi-k…ôan, satusa sikadińß nu ńß…ôni ku kab…ôr~…ĺ…ô ¶an ni  ¶iw-r~…ĺi-k…ô. ja mańßtatusaaj sa mar~…ĺar~…ĺid a taajaw tajda i pa-r~…ĺi a tus…ô.  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô sipar~…ĺabin i  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi a mir~…ĺakuwit tu kasi…ônawan nu puu Ē~ °. tur~…ĺ ¶…ôk sa najaj  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi i r~…ĺuma Ē~ °, pasakamu ńßan ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô  ¶i r~…ĺ…ô-mi, anu sawni sa a tar~…ĺuma Ē~ ° tu  ¶inida sa mir~…ĺatuńß. itida makaar~…ĺa  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu tusaaj a tatukian, sikadińß nida tu sikatar~…ĺawan a kawaw, masa ¶a ¶aj sa i nu ajawan nida a sikam…ôr~…ĺaw, kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan ni  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi misawa ¶u Ē~ ° tu  ¶i ma- ¶jaan mab…ôr~…ĺir~…ĺińß sa,  ¶aaj pakasakawaw i ńß…ôkar~…ĺ sa ku pitapar~…ĺ, kju patajda…ôn nida i par~…ĺud mu sakawaw atu misar~…ĺami tu kabi Ē~ °, kutusi sa sipa…ôd…ôpan nida ku kabi Ē~ ° i r~…ĺabu nu r~…ĺama Ē~ ° ujda sa nipasan…ôk  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ a mukabi Ē~ °. tuwa sikatar~…ĺuma tu ni  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi atu dumaaj a wawa i nadikudan, makadińß  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺian misuajaw tija  ¶ajaj katan…ôŇč ku patańßkar~…ĺ tu kar~…ĺisiw a wawa amin pa-r~…ĺima a mutiik, satusa  ¶aaj paka…ôn…ôŇč tu ńß…ômaj. nikatar~…ĺuma Ē~ °an ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô sa, makadińß tu nitiikan sa, sakamu ńßan nida  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi a patar~…ĺiŇč…ôn mir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶ ńßan, nika nipatukir~…ĺ ni  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi a patar~…ĺaw ńßina sa "anu sakamu asa kaku tu  ¶imanima a ŇčaŇčan sa, au  ¶ima ku sikasikad a mur~…ĺim…ôk ńßanisadikud satu najaj ku bińßit a miadińß tu tad…ômaw satu". kju r~…ĺadaj ńßantu ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô  ¶i r~…ĺ…ô-mi mir~…ĺijas tu  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺian. nika ina kar~…ĺadamsajan a kawaw sa sipi ¶…ôbisan tu udip ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô. ja r~…ĺabi sa u bar~…ĺi atu sur~…ĺda ma ¶a ¶ar~…ĺap a mibiwbiw, najaj ku sikat…ôpaan tu pańßanńßanan a kakitidaan sa,  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô atu  ¶i r~…ĺ…ô-mi sikad…ôbaj i papur~…ĺur~…ĺan nu pańßudiŇčan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">kangeluan pininag a wawa (kamu nu Hulam: ¬∑ť¶¨śīõ(Hector Malot) :Sans famille) ". ina piulican a mapasilac u tatungusan nu cudad sa, nau ci Ye-ke-te Ma-lo (Hector Malot) nisulitan sipatahkal a kungku. ina "kangeluan pininag a wawa" (kamu nu Hulansi: Sans Famille) masa nu Hulansiay misulitay tu kungku pacudaday ci Heketo-Malo naiti 1878 a mihcaan a nisulitan, u Dipun sa naiti 1977 a mihcaan a nikayzuan a manggay a kacudu "Mi-mi pininangan a nidatengan". kungku sakacacay Ciye-lo-mu Pa-pey-lan atu acawa nida iti Hulansiay a kenis mueneng. sikataydaen i Pa-li mala u misangaay tu pituktukan tu ba'tu, sanisani caay kailuma' a mue'neng, cacay a demiadan makadih cinida tu cacayay tatamaan a wawa, ya wawa sa matabu tu nu bangcalay a dikuc, nipahecian sa u kakitaan kuyu ina ama nida pitapalan. ci Pa-pey-lan sipanutek a pahabay tina wawaan, maydih a sinakaala tu nipakawlah tu kalisiw. sipabelien nida ku acawa nida a midiput, sipanganga han tu ya ci Ley-mi han. nudikudan sa, ci Pa-pey-lan nacaay pihaymaw sikadukaan. patelidnida tu tawki,sikaydih a idaw ku pabaysiwan tusayking. nika sapahulican tu kawaw nu hulicay caay kadayum, sipacakayen han nida kuyu acawa nida tiya sisalangay a kadalalan (u sitatungus nida sikalisiw) kakayda satu a sipibahbah palaliw ci Ley-mi. kabalakian ni Ley-mi i waluay ku mihcaan sa, kalingatuan nina kungku i mahini, ci Pa-pey-lan kasenun sa a pananukas taluma'. namademec makakiwsu i pahulican, kakayda satu a malawpes ku tuudtuud nida naynayi tu ku liwaliwan nu udip, kalabadesan ku sikaudip i mahida. sikaadih nida ci Ley-mi itida henay sa, misabalucu' a kasenun a han nida a pamumul. sakatusa nu demiadan, maadih nida i sipatawsian kya mininangay i dadadadanan a misagasuay a tademaw ci Uy-ta-li-se, ya misagasuay atu tuluway a wacu' nida ci Ciye-pi-nu, Tu-si, Ka-pi atu cacay a ungay ci Ciw-li-ke maladay midang i Hulansi a kanatal, u nisagasuan ku sikaudip nu heni itida. ya ci Uy-ta-li-se pabalucu' a maycakay tu ci Ley-mian, caay pisikusikul aca maysakamu ci Ley-mi tu pahabayay cinidaan a wina liyas satu luma', miteka tu pininangan i Hulansi a milakalak. ci Uyleyse a tademaw sa u sadamsayay, sikademec ci Pa-pey-lan nu balucu'an. pasubanaen nida ci Ley-mi tu piyanu, micudad. ciLey-mi hantu sa sawsawni a mapatay nu ngalay, u aenengan sa nayay ku kasaditan, nika ci Ka-pi mala u sakapahay nida a sacabayan, ci Uy-ta-li-se mahida u ama nida, maladay kuyuheni a milatlat i cuwacuwa nu Hulansi, kaawasan tu pisagasu atu pakuntaw ku sikaudip i mahida. tuwa sikatukuhan nunuheni i Tu-lu-se a kakitidaan sa, ya ci Uy-ta-li-se mapabaliw sipatelit nu tau kakayda satu a mapulul. cacay a bataan ku mihcaan ni Ley-mi atu ya sasepatay a aadupan nayay tu ku aidaan nu heni a sikaudip, pimelawan sa ku sikapatay tu a mangalay. kutusi sa, kalitemuhan nu heni kya (tapukuanay a gaciway a balunga) u tatungus ni Mi-li-ken a tatayna, atu siimelangay a tatamaan a wawa nida ci Yase. sululen nu heni ci Ley-mi mukacaw tu balunga, sipikiwlah tu ya imelangay a wawa nida. u ngasaw nida sa kasenun sa manamuh tu ci Ley-mian, kakayda hantu a palalumaan kuyu heni malangasaw nu udip. sikatinengan nu heni sitatamaan a kaka ci Yase, nika i kalecuhan ni Yase sa mahicaay hakya nacaay pihaymaw sa nayi satu a mahdaw, Ya ali ni Miliken a tatayna ci Canmu-se misadakadakay tadaicuwacuwa mikilim sa nayay tu ku nikatepaan, pitapal tuynian a kawaw sa u sakapahay tu ci Canmu-se. milikenan a satebul, zayhan sipakay nu hulic sa, anu nayay ku wawaan a tatama nu kaka sa, kakayda satu ci Uy-ta-li-se a mamicaluday tu mamukeliday a tademaw. satusa, lecuhan tu ci Yase. kalakuwitan tu ku tusaay a bulad ci Uy-ta-li-se mahulak a sipataluma'tu na mapulul, ci Ley-mi sa maydih a maladay atu lalumaan mapulung atu Miliken a maudip, nika nilunguc tu ni Uy-ta-li-se ci Ley-mi, hatini sa tu ku kapulungan maysakamu pihaymawi satu ku pikawihan, piadih ni Miliken a tatayna tukawaw sa, u sadamsayay atu utunasiay ci Uy-ta-li-se sa ku pitapalan. ci Uy-ta-li-se milihut tu ci Ley-mian kapah ku pisaketun satu, u tademaw hananay sa kanca a nu udipay a icelang ku sikaudip sa. tuwa i sikatayda nu heni i Pa-li teban nu dadan sa, kalitemuhan nu heni ku micidekay a bali nu sulda, u wacu' nu heni ci Ciye-pi-nu Tusi iti kilakilangan sa tamudan niya ules, ya ci Ciw-li-ke sa siimelang tu balaay, sikaydih idaw ku sapaaca tu nipaisingan , ci Ley-mi atu ci Uy-ta-li-se pacici sa misaahebet misagasu,. ci Ley-mi sa nacaay henay pakatengil tu kahinian nu dadiw ni Uy-ta-li-sean kaasu, caay kau ci Ley-mi adada ku mapaengaway, u cacayay a masakapahay, kaidawan nu kasenengan a wayway nu udip a tademaw, sakamu satu ci Uy-ta-li-sean mikinaul tu nikahinian a musagasu ni Uy-ta-li-se sa. ci Uy-ta-li-se kacunusan tu pitapal tu sikalingessan, hahulakan nida tu sasakamuwan nu udip nau tubang cinida nu datukay a tademaw. ya kasengengan a tatayna sikamu makadateng tu cacay sikahdaw a midatukay. sipabelian niya tatayna ci Ka-pi tiya masakingmay a kalisiw, nika ci Uy-ta-li-se nayi ku pikukay tu tungusay a kamuwan. dikec sa tiya kalisiw a mikilim tu ci Ciw-li-kean, satusa sikadih nu heni ku kabelecan ni Ciw-li-ke. ya mahtatusaay sa malalid a taayaw tayda i Pa-li a tuse. ci Uy-ta-li-se sipalabin i ci Cya-lu-Ho-li a milakuwit tu kasienawan nu puu'. tulcek sa nayay ci Cya-lu-Ho-li i luma', pasakamu han ni Uy-ta-li-se ci Ley-mi, anu sawni sa a taluma' tu cinida sa milatuh. itida makaala ci Ley-mi tu tusaay a tatukian, sikadih nida tu sikatalawan a kawaw, masacacay sa i nu ayawan nida a sikamelaw, kalalacalan ni Cya-lu-Ho-li misawacu' tu ci Ma-cyaan mabelilih sa, caay pakasakawaw i hekal sa ku pitapal, kyu pataydaen nida i palud mu sakawaw atu misalami tu kabi', kutusi sa sipaedepan nida ku kabi' i labu nu lama' uyda sa nipasanek caay pisulul a mukabi'. tuwa sikataluma tu ni Cya-lu-Ho-li atu dumaay a wawa i nadikudan, makadih ci Ley-mi tu ci Cya-lu-Ho-lian misuayaw tiya cayay kataneng ku patahkal tu kalisiw a wawa amin Pa-lima a mutiik, satusa caay pakaeneng tu hemay. nikataluma'an ni Uy-ta-li-se sa, makadih tu nitiikan sa, sakamu han nida ci Cya-lu-Ho-li a patalingen miliclic han, nika nipatukil ni Cya-lu-Ho-li a patalaw hina sa "anu sakamu asa kaku tu cimanima a ngangan sa, au cima ku sikasikad a mulimek hanisadikud satu nayay ku bihit a miadih tu tademaw satu". kyu laday hantu ni Uy-ta-li-se ci Ley-mi miliyas tu ci Cya-lu-Ho-lian. nika ina kaladamsayan a kawaw sa sipicebisan tu udip ni Uy-ta-li-se. ya labi sa u bali atu sulda macacalap a mibiwbiw, nayay ku sikatepaan tu pahanhanan a kakitidaan sa, ci Uy-ta-li-se atu ci Ley-mi sikadebay i papululan nu pahudingan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">kaŇč…ôr~…ĺuan pininag a wawa (kamu nu ńßur~…ĺam: ***(ńß…ô ¶tor mar~…ĺot) :sans famir~…ĺr~…ĺ…ô) ". ina piur~…ĺi ¶an a mapasir~…ĺa ¶ u tatuŇčusan nu  ¶udad sa, nau  ¶i j…ô-k…ô-t…ô ma-r~…ĺo (ńß…ô ¶tor mar~…ĺot) nisur~…ĺitan sipatańßkar~…ĺ a kuŇčku. ina "kaŇč…ôr~…ĺuan pininag a wawa" (kamu nu ńßur~…ĺansi: sans famir~…ĺr~…ĺ…ô) masa nu ńßur~…ĺansiaj misur~…ĺitaj tu kuŇčku pa ¶udadaj  ¶i ńß…ôk…ôto-mar~…ĺo naiti **** a mińß ¶aan a nisur~…ĺitan, u dipun sa naiti **** a mińß ¶aan a nikajzuan a maŇčgaj a ka ¶udu "mi-mi pininaŇčan a nidat…ôŇčan". kuŇčku saka ¶a ¶aj  ¶ij…ô-r~…ĺo-mu pa-p…ô-r~…ĺan atu a ¶awa nida iti ńßur~…ĺansiaj a k…ônis mu…ôn…ôŇč. sikatajda…ôn i pa-r~…ĺi mar~…ĺa u misaŇčaaj tu pituktukan tu ba Ē~ °tu, sanisani  ¶aaj kair~…ĺuma Ē~ ° a mu…ô Ē~ °n…ôŇč,  ¶a ¶aj a d…ômiadan makadińß  ¶inida tu  ¶a ¶ajaj tatamaan a wawa, ja wawa sa matabu tu nu baŇč ¶ar~…ĺaj a diku ¶, nipańß…ô ¶ian sa u kakitaan kuju ina ama nida pitapar~…ĺan.  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan sipanut…ôk a pańßabaj tina wawaan, majdińß a sinakaar~…ĺa tu nipakawr~…ĺańß tu kar~…ĺisiw. sipab…ôr~…ĺi…ôn nida ku a ¶awa nida a midiput, sipaŇčaŇča ńßan tu ja  ¶i r~…ĺ…ô-mi ńßan. nudikudan sa,  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan na ¶aaj pińßajmaw sikadukaan. pat…ôr~…ĺidnida tu tawki,sikajdińß a idaw ku pabajsiwan tusajkiŇč. nika sapańßur~…ĺi ¶an tu kawaw nu ńßur~…ĺi ¶aj  ¶aaj kadajum, sipa ¶akaj…ôn ńßan nida kuju a ¶awa nida tija sisar~…ĺaŇčaj a kadar~…ĺar~…ĺan (u sitatuŇčus nida sikar~…ĺisiw) kakajda satu a sipibańßbańß par~…ĺar~…ĺiw  ¶i r~…ĺ…ô-mi. kabar~…ĺakian ni r~…ĺ…ô-mi i war~…ĺuaj ku mińß ¶aan sa, kar~…ĺiŇčatuan nina kuŇčku i mańßini,  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan kas…ônun sa a pananukas tar~…ĺuma Ē~ °. namad…ôm…ô ¶ makakiwsu i pańßur~…ĺi ¶an, kakajda satu a mar~…ĺawp…ôs ku tuudtuud nida najnaji tu ku r~…ĺiwar~…ĺiwan nu udip, kar~…ĺabad…ôsan ku sikaudip i mańßida. sikaadińß nida  ¶i r~…ĺ…ô-mi itida ńß…ônaj sa, misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° a kas…ônun a ńßan nida a pamumur~…ĺ. sakatusa nu d…ômiadan, maadińß nida i sipatawsian kja mininaŇčaj i dadadadanan a misagasuaj a tad…ômaw  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô, ja misagasuaj atu tur~…ĺuwaj a wa ¶u Ē~ ° nida  ¶i  ¶ij…ô-pi-nu, tu-si, ka-pi atu  ¶a ¶aj a uŇčaj  ¶i  ¶iw-r~…ĺi-k…ô mar~…ĺadaj midaŇč i ńßur~…ĺansi a kanatar~…ĺ, u nisagasuan ku sikaudip nu ńß…ôni itida. ja  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° a maj ¶akaj tu  ¶i r~…ĺ…ô-mian,  ¶aaj pisikusikur~…ĺ a ¶a majsakamu  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu pańßabajaj  ¶inidaan a wina r~…ĺijas satu r~…ĺuma Ē~ °, mit…ôka tu pininaŇčan i ńßur~…ĺansi a mir~…ĺakar~…ĺak.  ¶i ujr~…ĺ…ôs…ô a tad…ômaw sa u sadamsajaj, sikad…ôm…ô ¶  ¶i pa-p…ô-r~…ĺan nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °an. pasubana…ôn nida  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu pijanu, mi ¶udad.  ¶ir~…ĺ…ô-mi ńßantu sa sawsawni a mapataj nu Ňčar~…ĺaj, u a…ôn…ôŇčan sa najaj ku kasaditan, nika  ¶i ka-pi mar~…ĺa u sakapańßaj nida a sa ¶abajan,  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mańßida u ama nida, mar~…ĺadaj kujuńß…ôni a mir~…ĺatr~…ĺat i  ¶uwa ¶uwa nu ńßur~…ĺansi, kaawasan tu pisagasu atu pakuntaw ku sikaudip i mańßida. tuwa sikatukuńßan nunuńß…ôni i tu-r~…ĺu-s…ô a kakitidaan sa, ja  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mapabar~…ĺiw sipat…ôr~…ĺit nu tau kakajda satu a mapur~…ĺur~…ĺ.  ¶a ¶aj a bataan ku mińß ¶aan ni r~…ĺ…ô-mi atu ja sas…ôpataj a aadupan najaj tu ku aidaan nu ńß…ôni a sikaudip, pim…ôr~…ĺawan sa ku sikapataj tu a maŇčar~…ĺaj. kutusi sa, kar~…ĺit…ômuńßan nu ńß…ôni kja (tapukuanaj a ga ¶iwaj a bar~…ĺuŇča) u tatuŇčus ni mi-r~…ĺi-k…ôn a tatajna, atu siim…ôr~…ĺaŇčaj a tatamaan a wawa nida  ¶i jas…ô. sur~…ĺur~…ĺ…ôn nu ńß…ôni  ¶i r~…ĺ…ô-mi muka ¶aw tu bar~…ĺuŇča, sipikiwr~…ĺańß tu ja im…ôr~…ĺaŇčaj a wawa nida. u Ňčasaw nida sa kas…ônun sa manamuńß tu  ¶i r~…ĺ…ô-mian, kakajda ńßantu a par~…ĺar~…ĺumaan kuju ńß…ôni mar~…ĺaŇčasaw nu udip. sikatin…ôŇčan nu ńß…ôni sitatamaan a kaka  ¶i jas…ô, nika i kar~…ĺ…ô ¶uńßan ni jas…ô sa mańßi ¶aaj ńßakja na ¶aaj pińßajmaw sa naji satu a mańßdaw, ja ar~…ĺi ni mir~…ĺik…ôn a tatajna  ¶i  ¶anmu-s…ô misadakadakaj tadai ¶uwa ¶uwa mikir~…ĺim sa najaj tu ku nikat…ôpaan, pitapar~…ĺ tujnian a kawaw sa u sakapańßaj tu  ¶i  ¶anmu-s…ô. mir~…ĺik…ônan a sat…ôbur~…ĺ, zajńßan sipakaj nu ńßur~…ĺi ¶ sa, anu najaj ku wawaan a tatama nu kaka sa, kakajda satu  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô a mami ¶ar~…ĺudaj tu mamuk…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw. satusa, r~…ĺ…ô ¶uńßan tu  ¶i jas…ô. kar~…ĺakuwitan tu ku tusaaj a bur~…ĺad  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mańßur~…ĺak a sipatar~…ĺuma Ē~ °tu na mapur~…ĺur~…ĺ,  ¶i r~…ĺ…ô-mi sa majdińß a mar~…ĺadaj atu r~…ĺar~…ĺumaan mapur~…ĺuŇč atu mir~…ĺik…ôn a maudip, nika nir~…ĺuŇču ¶ tu ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô  ¶i r~…ĺ…ô-mi, ńßatini sa tu ku kapur~…ĺuŇčan majsakamu pińßajmawi satu ku pikawińßan, piadińß ni mir~…ĺik…ôn a tatajna tukawaw sa, u sadamsajaj atu utunasiaj  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô sa ku pitapar~…ĺan.  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô mir~…ĺińßut tu  ¶i r~…ĺ…ô-mian kapańß ku pisak…ôtun satu, u tad…ômaw ńßananaj sa kan ¶a a nu udipaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč ku sikaudip sa. tuwa i sikatajda nu ńß…ôni i pa-r~…ĺi t…ôban nu dadan sa, kar~…ĺit…ômuńßan nu ńß…ôni ku mi ¶id…ôkaj a bar~…ĺi nu sur~…ĺda, u wa ¶u Ē~ ° nu ńß…ôni  ¶i  ¶ij…ô-pi-nu tusi iti kir~…ĺakir~…ĺaŇčan sa tamudan nija ur~…ĺ…ôs, ja  ¶i  ¶iw-r~…ĺi-k…ô sa siim…ôr~…ĺaŇč tu bar~…ĺaaj, sikajdińß idaw ku sapaa ¶a tu nipaisiŇčan ,  ¶i r~…ĺ…ô-mi atu  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô pa ¶i ¶i sa misaańß…ôb…ôt misagasu,.  ¶i r~…ĺ…ô-mi sa na ¶aaj ńß…ônaj pakat…ôŇčir~…ĺ tu kańßinian nu dadiw ni uj-ta-r~…ĺi-s…ôan kaasu,  ¶aaj kau  ¶i r~…ĺ…ô-mi adada ku mapa…ôŇčawaj, u  ¶a ¶ajaj a masakapańßaj, kaidawan nu kas…ôn…ôŇčan a wajwaj nu udip a tad…ômaw, sakamu satu  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ôan mikinaur~…ĺ tu nikańßinian a musagasu ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô sa.  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô ka ¶unusan tu pitapar~…ĺ tu sikar~…ĺiŇč…ôssan, ńßańßur~…ĺakan nida tu sasakamuwan nu udip nau tubaŇč  ¶inida nu datukaj a tad…ômaw. ja kas…ôŇč…ôŇčan a tatajna sikamu makadat…ôŇč tu  ¶a ¶aj sikańßdaw a midatukaj. sipab…ôr~…ĺian nija tatajna  ¶i ka-pi tija masakiŇčmaj a kar~…ĺisiw, nika  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô naji ku pikukaj tu tuŇčusaj a kamuwan. dik…ô ¶ sa tija kar~…ĺisiw a mikir~…ĺim tu  ¶i  ¶iw-r~…ĺi-k…ôan, satusa sikadińß nu ńß…ôni ku kab…ôr~…ĺ…ô ¶an ni  ¶iw-r~…ĺi-k…ô. ja mańßtatusaaj sa mar~…ĺar~…ĺid a taajaw tajda i pa-r~…ĺi a tus…ô.  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô sipar~…ĺabin i  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi a mir~…ĺakuwit tu kasi…ônawan nu puu Ē~ °. tur~…ĺ ¶…ôk sa najaj  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi i r~…ĺuma Ē~ °, pasakamu ńßan ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô  ¶i r~…ĺ…ô-mi, anu sawni sa a tar~…ĺuma Ē~ ° tu  ¶inida sa mir~…ĺatuńß. itida makaar~…ĺa  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu tusaaj a tatukian, sikadińß nida tu sikatar~…ĺawan a kawaw, masa ¶a ¶aj sa i nu ajawan nida a sikam…ôr~…ĺaw, kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan ni  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi misawa ¶u Ē~ ° tu  ¶i ma- ¶jaan mab…ôr~…ĺir~…ĺińß sa,  ¶aaj pakasakawaw i ńß…ôkar~…ĺ sa ku pitapar~…ĺ, kju patajda…ôn nida i par~…ĺud mu sakawaw atu misar~…ĺami tu kabi Ē~ °, kutusi sa sipa…ôd…ôpan nida ku kabi Ē~ ° i r~…ĺabu nu r~…ĺama Ē~ ° ujda sa nipasan…ôk  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ a mukabi Ē~ °. tuwa sikatar~…ĺuma tu ni  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi atu dumaaj a wawa i nadikudan, makadińß  ¶i r~…ĺ…ô-mi tu  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺian misuajaw tija  ¶ajaj katan…ôŇč ku patańßkar~…ĺ tu kar~…ĺisiw a wawa amin pa-r~…ĺima a mutiik, satusa  ¶aaj paka…ôn…ôŇč tu ńß…ômaj. nikatar~…ĺuma Ē~ °an ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô sa, makadińß tu nitiikan sa, sakamu ńßan nida  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi a patar~…ĺiŇč…ôn mir~…ĺi ¶r~…ĺi ¶ ńßan, nika nipatukir~…ĺ ni  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺi a patar~…ĺaw ńßina sa "anu sakamu asa kaku tu  ¶imanima a ŇčaŇčan sa, au  ¶ima ku sikasikad a mur~…ĺim…ôk ńßanisadikud satu najaj ku bińßit a miadińß tu tad…ômaw satu". kju r~…ĺadaj ńßantu ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô  ¶i r~…ĺ…ô-mi mir~…ĺijas tu  ¶i  ¶ja-r~…ĺu-ńßo-r~…ĺian. nika ina kar~…ĺadamsajan a kawaw sa sipi ¶…ôbisan tu udip ni uj-ta-r~…ĺi-s…ô. ja r~…ĺabi sa u bar~…ĺi atu sur~…ĺda ma ¶a ¶ar~…ĺap a mibiwbiw, najaj ku sikat…ôpaan tu pańßanńßanan a kakitidaan sa,  ¶i uj-ta-r~…ĺi-s…ô atu  ¶i r~…ĺ…ô-mi sikad…ôbaj i papur~…ĺur~…ĺan nu pańßudiŇčan.</PHON>
    </S>
</TEXT>