<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kangeluan_pininag_a_wawa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kangeluan_pininag_a_wawa" copyright="CC BY-SA" citation="kangeluan_pininag_a_wawa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kangeluan_pininag_a_wawa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kangeluan_pininag_a_wawa, title = kangeluan_pininag_a_wawa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kangeluan_pininag_a_wawa} }">
    <S id="0">
        <FORM>kangeluan pininag a wawa (kamu nu Hulam: ) (Hector Malot) . ( :Sans famille) 1878 1977 . ina piulican a mapasilac u tatungusan nu cudad sa, nau ci Ye ke te Ma lo (Hector Malot) nisulitan sipatahkal a kungku. ina &quot;kangeluan pininag a wawa&quot; (kamu nu Hulansi: Sans Famille) masa nu Hulansiay misulitay tu kungku pacudaday ci Heketo Malo naiti 1878 a mihcaan a nisulitan, u Dipun sa naiti 1977 a mihcaan a nikayzuan a manggay a kacudu &quot;Mi mi pininangan a nidatengan&quot;. kungku sakacacay . . . . . . . . . Ciye lo mu Pa pey lan atu acawa nida iti Hulansiay a kenis mueneng. sikataydaen i Pa li mala u misangaay tu pituktukan tu ba'tu, sanisani caay kailuma' a mue'neng, cacay a demiadan makadih cinida tu cacayay tatamaan a wawa, ya wawa sa matabu tu nu bangcalay a dikuc, nipahecian sa u kakitaan kuyu ina ama nida pitapalan. ci Pa pey lan sipanutek a pahabay tina wawaan, maydih a sinakaala tu nipakawlah tu kalisiw. sipabelien nida ku acawa nida a midiput, sipanganga han tu ya ci Ley mi han. nudikudan sa, ci Pa pey lan nacaay pihaymaw sikadukaan. patelidnida tu tawki,sikaydih a idaw ku pabaysiwan tusayking. nika sapahulican tu kawaw nu hulicay caay kadayum, sipacakayen han nida kuyu acawa nida tiya sisalangay a kadalalan (u sitatungus nida sikalisiw) kakayda satu a sipibahbah palaliw ci Ley mi. . . . , , . kabalakian ni Ley mi i waluay ku mihcaan sa, kalingatuan nina kungku i mahini, ci Pa pey lan kasenun sa a pananukas taluma'. namademec makakiwsu i pahulican, kakayda satu a malawpes ku tuudtuud nida naynayi tu ku liwaliwan nu udip, kalabadesan ku sikaudip i mahida. sikaadih nida ci Ley mi itida henay sa, misabalucu' a kasenun a han nida a pamumul. sakatusa nu demiadan, maadih nida i sipatawsian kya mininangay i dadadadanan a misagasuay a tademaw ci Uy ta li se, ya misagasuay atu tuluway a wacu' nida ci Ciye pi nu, Tu si, Ka pi atu cacay a ungay ci Ciw li ke maladay midang i Hulansi a kanatal, u nisagasuan ku sikaudip nu heni itida. . . , . . , . ya ci Uy ta li se pabalucu' a maycakay tu ci Ley mian, caay pisikusikul aca maysakamu ci Ley mi tu pahabayay cinidaan a wina liyas satu luma', miteka tu pininangan i Hulansi a milakalak. ci Uyleyse a tademaw sa u sadamsayay, sikademec ci Pa pey lan nu balucu'an. pasubanaen nida ci Ley mi tu piyanu, micudad. ciLey mi hantu sa sawsawni a mapatay nu ngalay, u aenengan sa nayay ku kasaditan, nika ci Ka pi mala u sakapahay nida a sacabayan, ci Uy ta li se mahida u ama nida, maladay kuyuheni a milatlat i cuwacuwa nu Hulansi, kaawasan tu pisagasu atu pakuntaw ku sikaudip i mahida. . . . . . tuwa sikatukuhan nunuheni i Tu lu se a kakitidaan sa, ya ci Uy ta li se mapabaliw sipatelit nu tau kakayda satu a mapulul. cacay a bataan ku mihcaan ni Ley mi atu ya sasepatay a aadupan nayay tu ku aidaan nu heni a sikaudip, pimelawan sa ku sikapatay tu a mangalay. kutusi sa, kalitemuhan nu heni kya (tapukuanay a gaciway a balunga) u tatungus ni Mi li ken a tatayna, atu siimelangay a tatamaan a wawa nida ci Yase. sululen nu heni ci Ley mi mukacaw tu balunga, sipikiwlah tu ya imelangay a wawa nida. u ngasaw nida sa kasenun sa manamuh tu ci Ley mian, kakayda hantu a palalumaan kuyu heni malangasaw nu udip. . . . , . sikatinengan nu heni sitatamaan a kaka ci Yase, nika i kalecuhan ni Yase sa mahicaay hakya nacaay pihaymaw sa nayi satu a mahdaw, Ya ali ni Miliken a tatayna ci Canmu se misadakadakay tadaicuwacuwa mikilim sa nayay tu ku nikatepaan, pitapal tuynian a kawaw sa u sakapahay tu ci Canmu se. milikenan a satebul, zayhan sipakay nu hulic sa, anu nayay ku wawaan a tatama nu kaka sa, kakayda satu ci Uy ta li se a mamicaluday tu mamukeliday a tademaw. satusa, lecuhan tu ci Yase. kalakuwitan tu ku tusaay a bulad ci Uy ta li se mahulak a sipataluma'tu na mapulul, ci Ley mi sa maydih a maladay atu lalumaan mapulung atu Miliken a maudip, nika nilunguc tu ni Uy ta li se ci Ley mi, hatini sa tu ku kapulungan maysakamu pihaymawi satu ku pikawihan, piadih ni Miliken a tatayna tukawaw sa, u sadamsayay atu utunasiay ci Uy ta li se sa ku pitapalan. : . , . . , . ci Uy ta li se milihut tu ci Ley mian kapah ku pisaketun satu, u tademaw hananay sa kanca a nu udipay a icelang ku sikaudip sa. tuwa i sikatayda nu heni i Pa li teban nu dadan sa, kalitemuhan nu heni ku micidekay a bali nu sulda, u wacu' nu heni ci Ciye pi nu Tusi iti kilakilangan sa tamudan niya ules, ya ci Ciw li ke sa siimelang tu balaay, sikaydih idaw ku sapaaca tu nipaisingan , ci Ley mi atu ci Uy ta li se pacici sa misaahebet misagasu,. ci Ley mi sa nacaay henay pakatengil tu kahinian nu dadiw ni Uy ta li sean kaasu, caay kau ci Ley mi adada ku mapaengaway, u cacayay a masakapahay, kaidawan nu kasenengan a wayway nu udip a tademaw, sakamu satu ci Uy ta li sean mikinaul tu nikahinian a musagasu ni Uy ta li se sa. . . . . ci Uy ta li se kacunusan tu pitapal tu sikalingessan, hahulakan nida tu sasakamuwan nu udip nau tubang cinida nu datukay a tademaw. ya kasengengan a tatayna sikamu makadateng tu cacay sikahdaw a midatukay. sipabelian niya tatayna ci Ka pi tiya masakingmay a kalisiw, nika ci Uy ta li se nayi ku pikukay tu tungusay a kamuwan. dikec sa tiya kalisiw a mikilim tu ci Ciw li kean, satusa sikadih nu heni ku kabelecan ni Ciw li ke. . . . . ya mahtatusaay sa malalid a taayaw tayda i Pa li a tuse. ci Uy ta li se sipalabin i ci Cya lu Ho li a milakuwit tu kasienawan nu puu'. tulcek sa nayay ci Cya lu Ho li i luma', pasakamu han ni Uy ta li se ci Ley mi, anu sawni sa a taluma' tu cinida sa milatuh. itida makaala ci Ley mi tu tusaay a tatukian, sikadih nida tu sikatalawan a kawaw, masacacay sa i nu ayawan nida a sikamelaw, kalalacalan ni Cya lu Ho li misawacu' tu ci Ma cyaan mabelilih sa, caay pakasakawaw i hekal sa ku pitapal, kyu pataydaen nida i palud mu sakawaw atu misalami tu kabi', kutusi sa sipaedepan nida ku kabi' i labu nu lama' uyda sa nipasanek caay pisulul a mukabi'. . . . tuwa sikataluma tu ni Cya lu Ho li atu dumaay a wawa i nadikudan, makadih ci Ley mi tu ci Cya lu Ho lian misuayaw tiya cayay kataneng ku patahkal tu kalisiw a wawa amin Pa lima a mutiik, satusa caay pakaeneng tu hemay. nikataluma'an ni Uy ta li se sa, makadih tu nitiikan sa, sakamu han nida ci Cya lu Ho li a patalingen miliclic han, nika nipatukil ni Cya lu Ho li a patalaw hina sa &quot;anu sakamu asa kaku tu cimanima a ngangan sa, au cima ku sikasikad a mulimek hanisadikud satu nayay ku bihit a miadih tu tademaw satu&quot;. kyu laday hantu ni Uy ta li se ci Ley mi miliyas tu ci Cya lu Ho lian. . . nika ina kaladamsayan a kawaw sa sipicebisan tu udip ni Uy ta li se. ya labi sa u bali atu sulda macacalap a mibiwbiw, nayay ku sikatepaan tu pahanhanan a kakitidaan sa, ci Uy ta li se atu ci Ley mi sikadebay i papululan nu pahudingan. namakayiniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
