<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kapahay_a_pucu’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman kapahay a pucu' "kamu nu Ing benign tumor" u cayay picalap tu capiay a belaw sakaput anucaay malimad "malahad tazumaay a atay" icelangay a pucu'. makelit ku kapahay a pucu' hawsa, zuma caaytu kapulangaw, la'cusay a pucu' uzuma mulangaw aca. ( :benign tumor) . . hatu kapahay a pucu' nu uzip hina caay patalaw tu uzip, nika kapahay a pucu' atu zumaay kapahay a pucu' mahiza tu mipatay. caay kalecad tu la'cusay a pucu'. kapahay a pucu' mahaymaw mulalad, atabaki mulangaw, u hekal takela lameneng. . . kapahay a pucu' hekalay a "cye ti sakaputay a sin wi cyaw" malaup anucaay pahanhan i labu nu banges. kapahay a pucu' mahiniay maazihay tu pasu tungaw atu sipucu'ay ku tawawaan. . . u imelang na u kapahay a pucu' i uzip zumaay lalid sa tabaki "zuma hamin imelang nu uzip" mapenec ku liwliw nu kapahay a sakaput, nika caay pidebung tu capiay kapahay nu labuay a sakaput, uzip a pucu' hatu masamaliay, masapuu'ay. liwliw nu uzip a pucu' sisatabuay, namahini kapahay a sakaput masiwatan makakenis, u lima ku sapitiyung, micuzuh ataneng milimad. , . . caay ku pipatayan nu uzip, kapahay a pucu' zuma caay kapatay, hatuay mahamin maala, caay kayadah ku muliyaway tahekal. sakukamu kapahay a pucu' caay kapatay sa, nika u ci ing nuheni masumad mala u la'cusay a pucu', uynian uzuma acici'en miala tu pucu'ay a lalekalan. . . tawawaan nu sipucu'ay tatenga' kaliyuhan aimelang. saca anu iza ku ngangasawan nu siimelangay tu tawawaan nu sipucu'ay, atalakaw ku siimelangay tu mahiniay, zuma a lalekalan hakay atu he al mung palalecan tu sakaytini. pucu'ay a tawawaan u katalawan pasu kidemuay atu yadah ku nikan tu sumanahay a titi. mikinsa taneng makay uka' nu pakay mikinsa anucaay i sye a nikuliytan amikawaw. . . . . pakala tu 20 pasentu katukuh 80 pasintu ku tatayna ayaw nu 50 ku mihcaan sipucu'ay a tawawaan. i 2013 a mincaan ku piasip 1.71 yi'k ku sipucu'ay a tawawaan. zuma i kasiwawaan anucaay cayay ka siwawaan tahekal, pisatezepan nu bulad masukut ku katabaki. i Amilika, pucu' nu tawawaan u hina maazihay tu ku nipicici' miala tu pucu' nu tawawaan. 20 80 50 . 2013 1.71 . . . gang "kamu nu Ing Cancer" singangantu la'cusay a gang "Malignant tumor"cung i sye pangangan ahn tu pucu' a gang, uyza u si paw caay kakapah kunikalahad, saaca kuyni mulahaday a si paw hakay micalap tu zumaay nu uzip, amikuwan tu si paw malacinuwas siwawa caay kakapah kinitaliyuk malaimelang. ( :Cancer) (Malignant tumor) , . gang a si paw caay ku makuwan ku kacinuwas, micumud henay tu zumaay a liwliw nu tatungusay a sakaput tuwaca makay labu nu uzip mitaliyuk anucaay alutid malimad tayza i zumaan nu uzip. u pucu' caay ku hamin u gang, zuma izaw ku si paw mulahad caay picalap tu zumaay nu uzip, pangangan han kapahay a pucu'. . . hina maazihay a gang mahiza tu mahiniay pasu baluhay a atilad, tahkalay ku izang, mzahaymaway mauhuh, kaliyuhan mawada' ku kabaket nu uzip, atu pisaungay nu sawada' amasumad, nika uzuma a imelang hakay tahkat tu ku mahiniay a imelang, saaca maazih ku mahiniay caay a situngus asigang. i uzip nu tademaw, imahini katinengan a gang macaliway ku cacay a lasubu a lamangan. , , , , . . u gang yadah ku kasahiniay, namitabaki a sigangay calap tu 22 pasintu ku mapatayay nu gang, kizemu, caay kakapah ku kan, caay pilaylay, mukanay tupah pulung macalap tu 10 pasntu. zuma hakay malagang pasu zuma malaliday, tahkal i yu li bu se, atu zuma mauning ku hekal. 22 , , , 10 . , , . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E8 89 AF E6 80 A7 E8 82 BF E7 98 A4</FORM>
    </S>
</TEXT>
