<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw" copyright="CC BY-SA" citation="kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw, title = kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kapah_i_simpi_matineng_tu_kakawawen_a_kawaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kapah i simpi matineng tu kakawawen a kawaw sapuelac ngatu cacay tengilen u kamu nu babalaki nu mita tu paini nu simpi hananay. u simpi hananay nu mita kyami hawsa, katineng sakyami anu iayaw sakyami saw izaw mahiza a kakawaw, anu kapahay tu lacusay tu sakukamu nu babalaki. ayza kyami haw u simpi hananay sa katineng itini tu amapacukat isaw ku balucu' nu zuma nu mita sa, katineng sazikuzan sa mahica ku kakawaw i simpi izaw amiazih. u katinengay anu kita hawsa, tawya sa hang mihini ku simpi nu maku sakita. sa ayza itini nu niyazu' nu mita babalaki nu mita u kamu nuheni kyami haw, painiay i simpi kyami atu ayaway a kakakaw sa, katinengan sa ku babalaki. u zuma satu ku babalaki a kamu nu heni tawya kyami hawsa, patatenga' kami tu simipi yu sa ku heni. azihen kami sa, anu mahica tu anu kapah tu, lacus tu, sa ku heni. anu mahica tu ku kauzip sa, itini tu simpi katinengen sa. sa u zuma satu sa, u kamu nu babalaki kyami sa, anu mahica tu ku kawaw sa, mahini tu ku sa kamu nu i simpi miazih sa. ngatu tusa anu mahini tu u pangangan isaw tu adiwawa kyami haw ngangan isaw sa, namahica tu hani nakasimpiay nu namu hakya kuni u babalaki. asaca anu angic ku wawa kyami hawsa, akay namahica hakya sisimpi kamu, izaw katinengan nu namu, saku babalaki amin isaw. zuma kyami hawsa, anu tala i misimpiyan itini ilalabu' nu luma'. anu limulak sa ku katuuday hini sakumu nu babalaki, akay izaw ku mapatayay kya, saku kamu nu babalaki. u zuma kyami hawsa, anu sisimpi kita anu masaupu isaw ku kilang i tebal nu misu, asaca pabeli nu taw canacanan kyami saca hini kamu nu babalaki. u tumesay ku mahiniay sakyami, akay asikaala sa ku kisu, anu miadup kisu isaw, saca amicongciang kisu, sakukamu nu babalaki. mahiniay kyami hawsa, anu melalak saku kilangkilang itini i liwliw nu misu kyami sa, u kamu nu babalaki kyami, hakay mama nya canacanan nu misu kya muwantan nu misu kya. sakukamu nu babalaki. mahiniay a kamu nu babalaki tu simpi hakay mataneng nu mita itini kauzip nu mita. namakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan Wikipayke paybalucu'ay pulungamin a cudad-夢占 Taywan Sakizaya putiput i Youtube-dadipasan nakulitan ni Yiyang Sayun- nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1, nasulitan ni Tuku Sayun Taywan Yuancumincu likisi kamu lalangawan ziting calay-zazab . 210.240.125.35. (2017-10-16).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kapah i simpi matineng to kakawawen a kawaw sapoelac ngato cacay tengilen o kamo no babalaki no mita to paini no simpi hananay. o simpi hananay no mita kyami hawsa, katineng sakyami ano iayaw sakyami saw izaw mahiza a kakawaw, ano kapahay to lacosay to sakokamo no babalaki. ayza kyami haw o simpi hananay sa katineng itini to amapacokat isaw ko baloco' no zoma no mita sa, katineng sazikozan sa mahica ko kakawaw i simpi izaw amiazih. o katinengay ano kita hawsa, tawya sa hang mihini ko simpi no mako sakita. sa ayza itini no niyazo' no mita babalaki no mita o kamo noheni kyami haw, painiay i simpi kyami ato ayaway a kakakaw sa, katinengan sa ko babalaki. o zoma sato ko babalaki a kamo no heni tawya kyami hawsa, patatenga' kami to simipi yo sa ko heni. azihen kami sa, ano mahica to ano kapah to, lacos to, sa ko heni. ano mahica to ko kaozip sa, itini to simpi katinengen sa. sa o zoma sato sa, o kamo no babalaki kyami sa, ano mahica to ko kawaw sa, mahini to ko sa kamo no i simpi miazih sa. ngato tosa ano mahini to o pangangan isaw to adiwawa kyami haw ngangan isaw sa, namahica to hani nakasimpiay no namo hakya koni o babalaki. asaca ano angic ko wawa kyami hawsa, akay namahica hakya sisimpi kamo, izaw katinengan no namo, sako babalaki amin isaw. zoma kyami hawsa, ano tala i misimpiyan itini ilalabo' no loma'. ano limolak sa ko katooday hini sakomo no babalaki, akay izaw ko mapatayay kya, sako kamo no babalaki. o zoma kyami hawsa, ano sisimpi kita ano masaopo isaw ko kilang i tebal no miso, asaca pabeli no taw canacanan kyami saca hini kamo no babalaki. o tomesay ko mahiniay sakyami, akay asikaala sa ko kiso, ano miadop kiso isaw, saca amicongciang kiso, sakokamo no babalaki. mahiniay kyami hawsa, ano melalak sako kilangkilang itini i liwliw no miso kyami sa, o kamo no babalaki kyami, hakay mama nya canacanan no miso kya mowantan no miso kya. sakokamo no babalaki. mahiniay a kamo no babalaki to simpi hakay mataneng no mita itini kaozip no mita. namakayniyan a nasolitan nasakamowan ato natinengan Wikipayke paybaloco'ay polongamin a codad-夢占 Taywan Sakizaya potipot i Yootobe-dadipasan nakolitan ni Yiyang Sayon- nasolitan nay paybaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1, nasolitan ni Toko Sayon Taywan Yoancominco likisi kamo lalangawan ziting calay-zazab . 210.240.125.35. (2017-10-16).</FORM>
    </S>
</TEXT>