<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kapah" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kapah" copyright="CC BY-SA" citation="kapah. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/kapah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_kapah, title = kapah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/kapah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(kamu nu hulam:好,很好) kapah ku balucu' niya tademaw. 那個人的心地很善良. malakapah 英俊 malakapah ku saacawaan nu maku. 我的結婚對象很英俊. malakapahay 英俊的 malakapahay kiya wawa ni Sinay i Maibul. Sinay . masakapah 年輕 masakapah henay ku uzip ni Mayaw. Mayaw 還年輕. masakapahay 年輕人 tanektek ku uzip nu masakapahay. 年輕人的身體健壯. masasukapah 和好 masasukapah tu kiya belaw. 鄰居們已經和好了. nikakapah 好的 mainal kaku tu nikakapah nu kauzip niza. . sakakapah 使……好的 u nebak sa sakakapah nu langaw nu nipalumaan. 做畦使作物生長的好. sakapahay 最好的 u sakapahay a bila' nu da'dec sa u papaung. papaung是最好的檳榔葉. sakapahen 去……好 sakapahen ku pibanaw tu kaysing. 洗碗務必洗乾淨. sasukapah 和好 i baluhay henay a sasukapah kuheni. 他們倆和好如初了. sinakapahan 好轉 naimelang kaku sinakapahan tu ayza. . kakapah 很好 zeket ku nipalumaan caay kakapah ku langaw. . kapahay 美好的 kapahay a demiad ayza. 今天美好的一天. kapahen 端正 kapahen ku wayway nu micudaday. 學生的行為要端正.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(kamo no holam:好,很好) kapah ko baloco' niya tademaw. 那個人的心地很善良. malakapah 英俊 malakapah ko saacawaan no mako. 我的結婚對象很英俊. malakapahay 英俊的 malakapahay kiya wawa ni Sinay i Maibol. Sinay . masakapah 年輕 masakapah henay ko ozip ni Mayaw. Mayaw 還年輕. masakapahay 年輕人 tanektek ko ozip no masakapahay. 年輕人的身體健壯. masasokapah 和好 masasokapah to kiya belaw. 鄰居們已經和好了. nikakapah 好的 mainal kako to nikakapah no kaozip niza. . sakakapah 使……好的 o nebak sa sakakapah no langaw no nipalomaan. 做畦使作物生長的好. sakapahay 最好的 o sakapahay a bila' no da'dec sa o papaong. papaong是最好的檳榔葉. sakapahen 去……好 sakapahen ko pibanaw to kaysing. 洗碗務必洗乾淨. sasokapah 和好 i balohay henay a sasokapah koheni. 他們倆和好如初了. sinakapahan 好轉 naimelang kako sinakapahan to ayza. . kakapah 很好 zeket ko nipalomaan caay kakapah ko langaw. . kapahay 美好的 kapahay a demiad ayza. 今天美好的一天. kapahen 端正 kapahen ko wayway no micodaday. 學生的行為要端正.</FORM>
    </S>
</TEXT>