<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kaphay_a_kamu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kaphay_a_kamu" copyright="CC BY-SA" citation="kaphay_a_kamu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/kaphay_a_kamu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_kaphay_a_kamu, title = kaphay_a_kamu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/kaphay_a_kamu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kaphay a kamu講的太棒了 i nanisulitn mitesek anu silawad kapinapins smiadp Ina nisulita acuda apuyu', kaphay a kamu palada kaku titaan. mikuku' kuayam. tkelaw tu雞叫了天會亮, anu caay pikuku' ku ayam .a takelatu. 雞不叫天也會亮, u takelal nu dedemiad hidan caykasa ku ayam , widasa cima kids manengilay. . mapacekilay malakuwit tu kucacay a demiad, u cay kapacekil malakuwit tu cacay a demiad. . Idaw kida tademaw micakay tu cacay a haku tu li, caledes ku demiad matalaw a mamuni' ki li, tudedemiad pili' han nida ku laecusay a mukan, sadikuday sa cacay a haku mamuni' namin. hamin nu kamu, misulit tu sasuala總結一下,作幅對聯: pabaw; padeng hank u kapahay mukan sa mamuni'ay上聯:放著好的吃爛的 nusasa; mukan tu mamuni'ay kapah ku mamuni'ay.下聯:吃了爛的爛好的 mabalatay; mahidatu u mamuni'ay ku kaneng橫批:永遠吃爛的 感悟:minanam tu sikad anu hida mukan tu li kuni kaudip, palatikih tu cayay kalihalayay a kawaw, nikaudipan lihalaw tu, anu bakahan ku kasinpayan a kakwa , tu dedemiad likaten, anu mahida sa lapahak tu kisu! Kasaetim tuayda, baluduhen ku lipahak.珍惜當下,積極快樂！ Inayay ku lecuh han matineng tu tu paayaw tu waywy. . Tatengaay u sipunu'ay , u mahicahica misinanut tu, amana pakay balucu'en ku laecusay a wayway! Pingan haw ! Paanini ku katinengan nisu a cabay atu masakaputay, payawan maala kisu nina libung haw ! u kapahay kisu a tademaw painian tu nu paudipay winisa palumaay tu kapah nu udip. u sasaydan atu ising nu kanpuyaku muculcul anu imelang haw hini ku nipikan sa. Katuuday a cabay anu maala nina lubung sa, napaiyu malakapahay tu, nika idaw ku mukilulay a imelang cay kakasenun sa kapah, pasu; ,包括:musakamu mu uhuh, 1,說話咳嗽Siteluhu' ku takulaw2,咽喉卡痰baluwan utiih muhanhan 3,胸悶易喘 cay kakapah ku hanhan 4,呼吸不暢malebaway ku cihek 5,鼻咽腫脹utiih ku udiudipan6,精神不濟 caykaasu' ku nikan 7,食慾不振 mabesu ku bili' 8,脹氣不消 mapiyas adada ku bili' 9,腹瀉腹痛akenek angtul ku laway 10,口苦口臭 maacak ku sema, caykaydih minanum11,口乾舌燥,飲不解渴 mahivay kiya mahaymaw ku patubeli 12,思慮不清,反應延宕 masinawal baeket kutangah 13,頭痛頭暈,頭重頭脹 ubihid mahicay kiya kupatubeli 14,五官渾沌,感知退化 ubanges sitibeni' calenget 15,皮膚長疹,發癢煩躁 Sakamusa ku kanpuyaku tusa kunipatahekal nida tu kakanen, miedap imahini. :Palasit tu kakanen kakulut nu kabi 分享1,苦瓜湯&quot;uzayliw&quot; kakulut, imsi, tayu', cikah :苦瓜,豆豉,薑片,鹽巴 hican usapisalami', alaen ku paenu' nu kakulut, banawen saatiladen mucikcik, amana pikabadas, kasenuhan tut ayu mutengel sepat bataan a sasulitan maminsa, pacumude tu imsi satanengah, pakulkulen aca tu lima a sasulitan, tuwa pacikah han kapah tu. : .Kabi nu tangkuy 2,冬瓜湯&quot;zayliw&quot;; tangkuy, tayu nidusdusan, tungkuy cacay, cikah, adahay, : hican sapisalami' amana lipaenui ku tangkuy, duhepicen mu cikcik, tayu nidusdusan, palecaden ku nanum mutengel tulu bataab a sasulitan u tungkuy &quot;tusa a paysu'&quot; tengelen aca tu lima a sasulitan pacikah paaledah tu adidi'. : . Ina tusaay a kabi', miadih tu nikaidaw nu puu', asuakanen, hinaala madayum musalami, caykatekes ucay kaw mahicahicaay a l'mi', nika idaw ku kapah amana ka sidumasa ukapahay a lami'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kaphay a kamo講的太棒了 i nanisolitn mitesek ano silawad kapinapins smiadp Ina nisolita acoda apoyo', kaphay a kamo palada kako titaan. mikoko' koayam. tkelaw to雞叫了天會亮, ano caay pikoko' ko ayam .a takelato. 雞不叫天也會亮, o takelal no dedemiad hidan caykasa ko ayam , widasa cima kids manengilay. . mapacekilay malakowit to kocacay a demiad, o cay kapacekil malakowit to cacay a demiad. . Idaw kida tademaw micakay to cacay a hako to li, caledes ko demiad matalaw a mamoni' ki li, todedemiad pili' han nida ko laecosay a mokan, sadikoday sa cacay a hako mamoni' namin. hamin no kamo, misolit to sasoala總結一下,作幅對聯: pabaw; padeng hank o kapahay mokan sa mamoni'ay上聯:放著好的吃爛的 nosasa; mokan to mamoni'ay kapah ko mamoni'ay.下聯:吃了爛的爛好的 mabalatay; mahidato o mamoni'ay ko kaneng橫批:永遠吃爛的 感悟:minanam to sikad ano hida mokan to li koni kaodip, palatikih to cayay kalihalayay a kawaw, nikaodipan lihalaw to, ano bakahan ko kasinpayan a kakwa , to dedemiad likaten, ano mahida sa lapahak to kiso! Kasaetim toayda, balodohen ko lipahak.珍惜當下,積極快樂！ Inayay ko lecoh han matineng to to paayaw to waywy. . Tatengaay o sipono'ay , o mahicahica misinanot to, amana pakay baloco'en ko laecosay a wayway! Pingan haw ! Paanini ko katinengan niso a cabay ato masakapotay, payawan maala kiso nina libong haw ! o kapahay kiso a tademaw painian to no paodipay winisa palomaay to kapah no odip. o sasaydan ato ising no kanpoyako mocolcol ano imelang haw hini ko nipikan sa. Katooday a cabay ano maala nina lobong sa, napaiyo malakapahay to, nika idaw ko mokilolay a imelang cay kakasenon sa kapah, paso; ,包括:mosakamo mo ohoh, 1,說話咳嗽Siteloho' ko takolaw2,咽喉卡痰balowan otiih mohanhan 3,胸悶易喘 cay kakapah ko hanhan 4,呼吸不暢malebaway ko cihek 5,鼻咽腫脹otiih ko odiodipan6,精神不濟 caykaaso' ko nikan 7,食慾不振 mabeso ko bili' 8,脹氣不消 mapiyas adada ko bili' 9,腹瀉腹痛akenek angtol ko laway 10,口苦口臭 maacak ko sema, caykaydih minanom11,口乾舌燥,飲不解渴 mahivay kiya mahaymaw ko patobeli 12,思慮不清,反應延宕 masinawal baeket kotangah 13,頭痛頭暈,頭重頭脹 obihid mahicay kiya kopatobeli 14,五官渾沌,感知退化 obanges sitibeni' calenget 15,皮膚長疹,發癢煩躁 Sakamosa ko kanpoyako tosa konipatahekal nida to kakanen, miedap imahini. :Palasit to kakanen kakolot no kabi 分享1,苦瓜湯&quot;ozayliw&quot; kakolot, imsi, tayo', cikah :苦瓜,豆豉,薑片,鹽巴 hican osapisalami', alaen ko paeno' no kakolot, banawen saatiladen mocikcik, amana pikabadas, kasenohan tot ayo motengel sepat bataan a sasolitan maminsa, pacomode to imsi satanengah, pakolkolen aca to lima a sasolitan, towa pacikah han kapah to. : .Kabi no tangkoy 2,冬瓜湯&quot;zayliw&quot;; tangkoy, tayo nidosdosan, tongkoy cacay, cikah, adahay, : hican sapisalami' amana lipaenoi ko tangkoy, dohepicen mo cikcik, tayo nidosdosan, palecaden ko nanom motengel tolo bataab a sasolitan o tongkoy &quot;tosa a payso'&quot; tengelen aca to lima a sasolitan pacikah paaledah to adidi'. : . Ina tosaay a kabi', miadih to nikaidaw no poo', asoakanen, hinaala madayom mosalami, caykatekes ocay kaw mahicahicaay a l'mi', nika idaw ko kapah amana ka sidomasa okapahay a lami'.</FORM>
    </S>
</TEXT>