<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kapulus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kapulus" copyright="CC BY-SA" citation="kapulus. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kapulus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kapulus, title = kapulus, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kapulus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kapulus kasazumaan : kasazumaad Animalia cacumudan : cacumudan kulus nu aadupan Chordata uzip : cucu' nu uzip Mammalia mata : waheng a mata Rodentia zumaay :zumaay kapulus Sciuromorpha sapamata :sapamata nu kapulus Sciuridae (Sciurinae)和非洲地松鼠亞科(Xerinae), . kapulus (mitesekay a nipagangan: Sciuridae) u cucu' nu uzip waheng a mata pacedisay ngipenay, pasu zumaanan a kapulus (Sciurinae) atu nu Be-cuw a kapulusan (Xerinae), u picidek tunubanuh sa tanayu' ku ikul. u mahiniay kapulus atu uzamay misengi tu kapulus (Sciurdae). liwasak caay ku wabayu atu timul bayu dada', mamin maliwasak i kitakit. picidek kapulus mahiniamin adidi' ku uzip, uzip kaadidi'an tu African Pygmy Squirrel, pakaala pitu katukuh cacay a bataan li-mi ku tanayu' atu cacay a bataan a kung-ke kaba'ke, katabakian ku han-ta (tu-pu-su) tu lima a bataan izaw ku tulu katukuh pitu a bataan izaw ku tulu li-mi a tanayu', u baeket pakaala tu lima katukah walu kung-cin . u kapulus nuayawan zikuzan a kuku' nai' ku bangesay a sakubad, tanektek ku sepatay a kuku, taludu' nu kukuk' izaw ku mazizemay a sakulahut, i tukun nu kulahut masakulawit, u lulang kibaketan ku hukang. baluay kapulus atu kapulusay i labu nu bihid sialubu, taneng yadah ku nipisuped tu kakanan. u kikul mazeket ku banuh mabungbung saca, sepatay a kuku' nuayawan zikuzanay malecad ku tunayu', nika nu ayawan a kuku' kaapuyu'an ku zakuzanay a kuku' mucelak tanayu' ku tangila, piked han ku nuayawan katukuh i mata, kasienawan i tukun nu tangila saupu sa ku lumeniay a bannuh tanaya'. kapulus masazumazuma ku kulit nu banuh, izaw ku landan abuabuan a kulit, abuabuan a kulit, makulahay abuabuan a kulit, mutesekay abuabuan a kulit, atu makulahay lumeni' a kulit, kilul tu kasazuma nu kakitizaan, masazuma tu ku kulit nu banuh, mahiniay i Liyaw-li a kapulus masaabuabuan ku kullit, nutimulan nu Cung-cuw a kapulus lumeni' sa ku kuli'. satu, kulit nu banuh malilid nu puu' a mihcaan. kasienawan a banuh abuabuan anucaay u makulahay abuabuan ku kulit, nu lalud a banuh lumeni' anucaay sa u makulah ku lumeni'. nikauzzip . Kapulus u lutuk ku kaen, u kakanan u sapaluma' atu pa'nu, mukan tu tiku' nu ayam,heci atu ing-taw.u zuma a tuudan mukan tu cilekay, mahiniay zumaay akutiay a kakitizaan a tuudan mangaleb mizakep tu cilekay a mikawaw babulaaw, tuwaca milingid tu tu buyu'ay a cilucciluc a ayam. . kapulus hatu i sadingsing, u lalud matatakis, pitakisan a demiad pakala tu tusa a lalipayan. tatungus u kasiwawaan nu kapulus, uzang a kapulis waluay katukuh i siwaay a bulad u cacayay tu ku mihcaan nu wawa nu kapulus, u ulang a kapulus i siwaay katukah i cacay a bataan u cacayay tu a mihcaan ku wawa nu kapulus. anu caay kasiwawaan a puu', u uzang ulang macacidek micalap tu kakitizaan mala u kauzipan nu uzip i liwliw. i unahumahan, u uzang matineng miading tu kakitizaan a hekal usapiading tu kakanan, ilabu caay pacumud tu malecaday tu a pulus, u ulang mahiza tu. nika i kasiwawaan a puu', mahapinang mihulak miading tu liwliw nu kakitizaan, pacumud tu ulang. kasibilian nu kapulus pakala tu tuluay a bataan izaw ku lima katukuh i sepat a abataan a demiadan, paymihcaan tulu ku nilecuhan, kinacacay mulecuh sepa katukuh enem ku wawa. kanilecuh han ku kapulus adidi' ku uzip, caay pakaazih tu tuud, u micucu'ay tu cucu' nu wina ku sakatanektik nu uzip. manaun mabuwah ku kapulus, nanilecu'han macapi tut ulu a bataan a demiad kya masamate katukuh satu i cacay pangkiw nu bulad hawsa, adidi'ay a kapulus kya taputah misaungay mihatebudtebud. lalangawan kapulus i cuwacuwa a kakitizaan tungusay u musepiay, sakukamu zahan caay tu kahina kaazih ku kapulus nu tademaw amin, sisa yu pakazih kuhini tu kapulus matineng tu u masepiay tu san. uyzasatu ayza u kapulus mahiza malau musepiay tu. U-ya-sumanahay kapulus 歐亞紅松鼠(學名:Sciurus vulgaris) (Sciurus carolinensis) U-ya-sumanahay kapulus (mitesekay a nipangangan: Sciurus vulgaris) tungusay nu kapulus aadupan, tizaay mudeng i kilang macacalulay kunipikan u mapacedisay a adupan, i U-ya Ta-lu a kakitizaan hinamazih. kanahatu mahini, nika i Ing-kuw caaytu kakatuud maselep tu, sakahini mananam ku micumuday aadupan abuabuan kapulus (Sciurus carolinensis) matineng mikilim tu kakanan. Uw-ya sumanahay kupulus tanengay a tanga'h u tanayu' pakala tu 19 katukuh23cm, katanayu' nu ikul 15 katukuh 200cm,u ba'ket250 katukuh 349 g, uzang atu ulang masasulecad ku be'ket, mahiniay nayay ku kasazuma nu tusaay uzang atu ulang, nika u uzang u tabakiay. . malukut kunikabi' a a kuti' ku uzip. kilul tu demiad katanayu' atu caay kalecad ku kakitizaan, u banuhnu uzip nu heni tahkal ku masazumaay a kilit, na u lumeni'ay tayza masakuhiay tuwaca tu sumanahay. i Ing-kuw,hinamaazihay a banuh u sumanahay, i Uw-cuw nu zumaay a kakitizaan, masazumaay kulit a banuh malecad malecad izaw tuway ku mahiniay, mahiza u tademaw malecad ku kulit nu bukes. Paymihcaan u heni hatu I piu'an kinatusa paliyun tu banuh, u lalud duhepic ku banuh, kasienawan mutesek ku kakibetul. u micideka sa uynian a kapulusan i paymihcaan tu walu a bulad lkatukuh saba cacay a buladaan, i tangilamahapinang mikangaw I bttangila ku banuh "ear tuft", mahiniay sasumasumad u teked ku cidek nu heni. Cunuc ka kelad nu sumana nu banuh, u tademaw amin taneng pakaya abuabuana kupulus atu Mey-cuw sumanahay a kapulus amin mahapinang tu ku misengiay. i biliay a banuh nu heni malecad u cucu'ay a salenga'c. malecad tu nu zumaay a kapulus, izaw aminku masinangay atu malingangu'ay a sakulahut, misulul tuhenian mukayakay tu tepad i tebanay a ciid nu kilang. mananam Uya-sumanahay kapulus na u i alababaay canancanan kilakilangan, tini alababaay a kilakilangan zizaw tu ku ninaemekan.malecud tu zumaay a kapulus, manamuh ku hehi i capa' nu kilang patizeng tu nu uzipay adibu. Uyni a dibu hatu nu kapulusay amin nau nisapudan a ciid nu kilang a nipataluma'an, nipapulungan tu cacay 25 katukuh30cm ku masapangkiw ku sasaay, satu malamel tu damay, papah nu kilang, pudac nu kilang atu lutuk anisanga'an. Nuzuma muneng I dibu atu nisubelidan nu takululu a buhang. Sacacay sa mikilim tu kakanan, hinasikas atu caay paanin tu kakanan, nika u picidakan a demiad, mahiniay cayay ka siwawaan a puu' atu micidekay i kasienawan, masaupu ku heni idibu masasi akuti'. . luyaluy mueneng hawsa masa selaselal ku kawaw, pasazuma tu tatayna tatami. U mikeliday a tademaw cayay kanca u tatami, nika pasayza i tabakiay a uzip atu balakiay tu a uzang, anu u tatama ku mikeliday, tuway matapal mahapinang i liwlw pihatebud katabakian tu nu kapulusay tu. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kapolos kasazomaan : kasazomaad Animalia cacomodan : cacomodan kolos no aadopan Chordata ozip : coco' no ozip Mammalia mata : waheng a mata Rodentia zomaay :zomaay kapolos Scioromorpha sapamata :sapamata no kapolos Scioridae (Sciorinae)和非洲地松鼠亞科(Xerinae), . kapolos (mitesekay a nipagangan: Scioridae) o coco' no ozip waheng a mata pacedisay ngipenay, paso zomaanan a kapolos (Sciorinae) ato no Be-cow a kapolosan (Xerinae), o picidek tonobanoh sa tanayo' ko ikol. o mahiniay kapolos ato ozamay misengi to kapolos (Sciordae). liwasak caay ko wabayo ato timol bayo dada', mamin maliwasak i kitakit. picidek kapolos mahiniamin adidi' ko ozip, ozip kaadidi'an to African Pygmy Sqoirrel, pakaala pito katokoh cacay a bataan li-mi ko tanayo' ato cacay a bataan a kong-ke kaba'ke, katabakian ko han-ta (to-po-so) to lima a bataan izaw ko tolo katokoh pito a bataan izaw ko tolo li-mi a tanayo', o baeket pakaala to lima katokah walo kong-cin . o kapolos noayawan zikozan a koko' nai' ko bangesay a sakobad, tanektek ko sepatay a koko, talodo' no kokok' izaw ko mazizemay a sakolahot, i tokon no kolahot masakolawit, o lolang kibaketan ko hokang. baloay kapolos ato kapolosay i labo no bihid sialobo, taneng yadah ko nipisoped to kakanan. o kikol mazeket ko banoh mabongbong saca, sepatay a koko' noayawan zikozanay malecad ko tonayo', nika no ayawan a koko' kaapoyo'an ko zakozanay a koko' mocelak tanayo' ko tangila, piked han ko noayawan katokoh i mata, kasienawan i tokon no tangila saopo sa ko lomeniay a bannoh tanaya'. kapolos masazomazoma ko kolit no banoh, izaw ko landan aboaboan a kolit, aboaboan a kolit, makolahay aboaboan a kolit, motesekay aboaboan a kolit, ato makolahay lomeni' a kolit, kilol to kasazoma no kakitizaan, masazoma to ko kolit no banoh, mahiniay i Liyaw-li a kapolos masaaboaboan ko kollit, notimolan no Cong-cow a kapolos lomeni' sa ko koli'. sato, kolit no banoh malilid no poo' a mihcaan. kasienawan a banoh aboaboan anocaay o makolahay aboaboan ko kolit, no lalod a banoh lomeni' anocaay sa o makolah ko lomeni'. nikaozzip . Kapolos o lotok ko kaen, o kakanan o sapaloma' ato pa'no, mokan to tiko' no ayam,heci ato ing-taw.o zoma a toodan mokan to cilekay, mahiniay zomaay akotiay a kakitizaan a toodan mangaleb mizakep to cilekay a mikawaw babolaaw, towaca milingid to to boyo'ay a cilocciloc a ayam. . kapolos hato i sadingsing, o lalod matatakis, pitakisan a demiad pakala to tosa a lalipayan. tatongos o kasiwawaan no kapolos, ozang a kapolis waloay katokoh i siwaay a bolad o cacayay to ko mihcaan no wawa no kapolos, o olang a kapolos i siwaay katokah i cacay a bataan o cacayay to a mihcaan ko wawa no kapolos. ano caay kasiwawaan a poo', o ozang olang macacidek micalap to kakitizaan mala o kaozipan no ozip i liwliw. i onahomahan, o ozang matineng miading to kakitizaan a hekal osapiading to kakanan, ilabo caay pacomod to malecaday to a polos, o olang mahiza to. nika i kasiwawaan a poo', mahapinang miholak miading to liwliw no kakitizaan, pacomod to olang. kasibilian no kapolos pakala to toloay a bataan izaw ko lima katokoh i sepat a abataan a demiadan, paymihcaan tolo ko nilecohan, kinacacay molecoh sepa katokoh enem ko wawa. kanilecoh han ko kapolos adidi' ko ozip, caay pakaazih to tood, o micoco'ay to coco' no wina ko sakatanektik no ozip. manaon mabowah ko kapolos, nanileco'han macapi tot olo a bataan a demiad kya masamate katokoh sato i cacay pangkiw no bolad hawsa, adidi'ay a kapolos kya tapotah misaongay mihatebodtebod. lalangawan kapolos i cowacowa a kakitizaan tongosay o mosepiay, sakokamo zahan caay to kahina kaazih ko kapolos no tademaw amin, sisa yo pakazih kohini to kapolos matineng to o masepiay to san. oyzasato ayza o kapolos mahiza malao mosepiay to. U-ya-somanahay kapolos 歐亞紅松鼠(學名:Scioros volgaris) (Scioros carolinensis) U-ya-somanahay kapolos (mitesekay a nipangangan: Scioros volgaris) tongosay no kapolos aadopan, tizaay modeng i kilang macacalolay konipikan o mapacedisay a adopan, i U-ya Ta-lo a kakitizaan hinamazih. kanahato mahini, nika i Ing-kow caayto kakatood maselep to, sakahini mananam ko micomoday aadopan aboaboan kapolos (Scioros carolinensis) matineng mikilim to kakanan. Uw-ya somanahay kopolos tanengay a tanga'h o tanayo' pakala to 19 katokoh23cm, katanayo' no ikol 15 katokoh 200cm,o ba'ket250 katokoh 349 g, ozang ato olang masasolecad ko be'ket, mahiniay nayay ko kasazoma no tosaay ozang ato olang, nika o ozang o tabakiay. . malokot konikabi' a a koti' ko ozip. kilol to demiad katanayo' ato caay kalecad ko kakitizaan, o banohno ozip no heni tahkal ko masazomaay a kilit, na o lomeni'ay tayza masakohiay towaca to somanahay. i Ing-kow,hinamaazihay a banoh o somanahay, i Uw-cow no zomaay a kakitizaan, masazomaay kolit a banoh malecad malecad izaw toway ko mahiniay, mahiza o tademaw malecad ko kolit no bokes. Paymihcaan o heni hato I pio'an kinatosa paliyon to banoh, o lalod dohepic ko banoh, kasienawan motesek ko kakibetol. o micideka sa oynian a kapolosan i paymihcaan to walo a bolad lkatokoh saba cacay a boladaan, i tangilamahapinang mikangaw I bttangila ko banoh "ear toft", mahiniay sasomasomad o teked ko cidek no heni. Conoc ka kelad no somana no banoh, o tademaw amin taneng pakaya aboaboana kopolos ato Mey-cow somanahay a kapolos amin mahapinang to ko misengiay. i biliay a banoh no heni malecad o coco'ay a salenga'c. malecad to no zomaay a kapolos, izaw aminko masinangay ato malingango'ay a sakolahot, misolol tohenian mokayakay to tepad i tebanay a ciid no kilang. mananam Uya-somanahay kapolos na o i alababaay canancanan kilakilangan, tini alababaay a kilakilangan zizaw to ko ninaemekan.malecod to zomaay a kapolos, manamoh ko hehi i capa' no kilang patizeng to no ozipay adibo. Uyni a dibo hato no kapolosay amin nao nisapodan a ciid no kilang a nipataloma'an, nipapolongan to cacay 25 katokoh30cm ko masapangkiw ko sasaay, sato malamel to damay, papah no kilang, podac no kilang ato lotok anisanga'an. Nozoma moneng I dibo ato nisobelidan no takololo a bohang. Sacacay sa mikilim to kakanan, hinasikas ato caay paanin to kakanan, nika o picidakan a demiad, mahiniay cayay ka siwawaan a poo' ato micidekay i kasienawan, masaopo ko heni idibo masasi akoti'. . loyaloy moeneng hawsa masa selaselal ko kawaw, pasazoma to tatayna tatami. U mikeliday a tademaw cayay kanca o tatami, nika pasayza i tabakiay a ozip ato balakiay to a ozang, ano o tatama ko mikeliday, toway matapal mahapinang i liwlw pihatebod katabakian to no kapolosay to. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>