<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Karoroan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Karoroan u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Karoroan. u kasalumaluma' nu Karoroan sa, 114 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 284 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 191 ku tademaw, pakalatu 67 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 93 ku tademaw, pakalatu 33 . Tunhe siang a niyazu' nu Pangcah(Amis), u sakaizaway nu Kaluluan sa, u mibanaw tu bukesay saan. sikatuuday a i sa'wac, sisa bangcal ku bukes. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 61 , zumazuma 6 . u niyzau' nu Pangcah u Pangcah(Amis) a niyazu' kyuni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu " ". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay" saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
