<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Katatipul" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Katatipul" copyright="CC BY-SA" citation="Katatipul. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Katatipul" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Katatipul, title = Katatipul, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Katatipul} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Katatipul == u sulit nu Hulam: 卡地布部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Katatipul. u kasalumaluma' nu Katatipul sa, 542 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,521 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 510 ku tademaw, pakalatu 34%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,011 ku tademaw, pakalatu 66%. u Puyuma a kamu sa, "Katatipul" sananay u baluden ku balucu' asaca papulung amin saan. natayni ku Minkoku sa, pabelihen u "Zhipen", kya kuizaway sa u "mateneng tu saayaway" sananay. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Puyuma 25%, Pangcah(Amis) 4%, Tayan(Tayal) 1%, Paywan(Paiwan) 2%, zumazuma 2%. u niyzau' nu Puyuma u Puyuma a niyazu' kyuni, katuud ku Puyuma itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Tayan(Tayal) atu Paywan(Paiwan). u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad pulung sausi (560,820), Pangcah (209,203), Tayan (89,958), Paywan (100,591), Yuwatan (58,336), Rukay (13,303), Puyuma (14,118), Cou (6,635), Saysiat (6,601), Yami (4,599), Saw (780), Kabalan (1,466), Taluku (31,446), Sakizaya (930), Sejek (9,975), Laaluwa (398), Kanakanabu (330), zuma (12,320) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Katatipol == o solit no Holam: 卡地布部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Katatipol. o kasalomaloma' no Katatipol sa, 542 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,521 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 510 ko tademaw, pakalato 34%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,011 ko tademaw, pakalato 66%. o Poyoma a kamo sa, "Katatipol" sananay o baloden ko baloco' asaca papolong amin saan. natayni ko Minkoko sa, pabelihen o "Zhipen", kya koizaway sa o "mateneng to saayaway" sananay. o asip no tademaw o kasabinacadan, Poyoma 25%, Pangcah(Amis) 4%, Tayan(Tayal) 1%, Paywan(Paiwan) 2%, zomazoma 2%. o niyzao' no Poyoma o Poyoma a niyazo' kyoni, katood ko Poyoma itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis) o Tayan(Tayal) ato Paywan(Paiwan). o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. caay kaw no Sakizaya a niyazo' koyni. haykay izawto ko Sakizaya a tademaw, caay henay misomad ko ngangan no cikdekay. o cidekay no Taywan Yincomin tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad polong saosi (560,820), Pangcah (209,203), Tayan (89,958), Paywan (100,591), Yowatan (58,336), Rokay (13,303), Poyoma (14,118), Coo (6,635), Saysiat (6,601), Yami (4,599), Saw (780), Kabalan (1,466), Taloko (31,446), Sakizaya (930), Sejek (9,975), Laalowa (398), Kanakanabo (330), zoma (12,320) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985)</FORM>
    </S>
</TEXT>