<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Katanka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Katanka" copyright="CC BY-SA" citation="Katanka. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Katanka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Katanka, title = Katanka, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Katanka} }">
    <S id="0">
        <FORM> Katanka u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Katanka. u kasalumaluma' nu Katanka sa, 415 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,143 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 327 ku tademaw, pakalatu 29 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 816 ku tademaw, pakalatu 71 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 26 , Yuwatan(Bunun) 4 , Taluku(Truku) 15 , Tayan(Tayal) 2 . u Pangcah a niyazu' u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah itini. u zuma a tademaw sa u Yuwatan u Tayan atu Taluku. yadah ku cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 12 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
