<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_katalawan_a_diheb" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: katalawan_a_diheb" copyright="CC BY-SA" citation="katalawan_a_diheb. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/katalawan_a_diheb" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_katalawan_a_diheb, title = katalawan_a_diheb, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/katalawan_a_diheb} }">
    <S id="0">
        <FORM> katalawan a diheb (kamu nu Hulam: ) . 1914 9 1915 5 The Strand Magazine . katalawan a diheb nu Ing koway mutesekay kutineng ci Ke nan Taw al u cacay a igaan misuninipay ci Sya low ke Bu al mu s atu miedapay ci How sen ku situngsay miigiay u tanayu'ay iga nu suninip a kungkuan tu zumaay cacay a kungkuan. uyni a iga saayaway i 1914 a mihcaan 9 a bulad katukuh i 1915 a mihcaan 5 a bulad tulin The Strand Magazine. . uyni a kungku kinapina tu mapabelin pala igaen atu manga. patinakuay tu i A mey li ke tu limaay a takuan sinidimut tu kayadahay a sikitang mukin si'elac tu nu Ci al tow buyubuyu'an a dihib, ayaw tu pinaay a mihcaan a kawaw nu Lyen pang misuninipay mazakep ku tizaay a lumuwataw nu mialaway mipatayay a kawawaan, itawya u Lyen pang misuninip ci Taw ke la s misanga' tu sapibikac. . itiniay a lumuwataw masalil tu amin, mazakep tu kya singanganay tu Hey cye ke a Ma cin ciy, u caculculan niza tu lumuwataw a sakaput singangan tu tula' lang, lukedaw tatulu ku icelangay a tademaw, tuyni a kawawan, pakayniay i pinaay tu a mihcaan Ing kow a niyazu'an kakitaan a luma' tu cacay mapatayay a kawaw, ci Bow al mu s muliyaw aca paazih tu teneng nu icelang. kungku pabaliw tu mapatay nu luma' . ci Bow al mu s pakayza tu cacay a tademaw pakukutay nu mitatengil ci Tan mu s Mu li ya ti a cyaw su a tahacebaay, uyni pakukutay a tademaw hatu pabeli tu mima ci Bow al mu san, i sazikuzay a tigamian, ci Bow al mu s mipudac tu cacay ngangan ci Taw ke la s a tademawan acaay ka pabesu't. caay ka tenes, makayniay i Lun tun a taylin tayza mitakus ci Bow al mu s an papiedap mikisa mitatengild tu mapatayay a kawaw ci Taw ke la s an. mikutay tu kudih pangangan , . namakinsa tu ni Bow al mu s ku tizaay, mipalita aca tu mapatayay a cabay, acawaan atu mikuwanan tu luma', maazih kuni a kawaw yadah ku cayay ka tatungus, u pizateng tatenga'ay a Taw ke la s caay henay ka patay, labuay nu luma' a kudih u zuma a tademaw. teban nu labii, izaw ku pakaazihay a tademaw ya mikuwanan tu luma' cacayay a pupang, maheneknek milaup tu luma' liwliw nu taku. . caay ka tenes maheneknekay i taku a pupang maala tu, ci Bow al mu s miduduc tu i pupangan cacay a tye ya lin atu pabaway nu sasingalan tu nazipaan a pasayza tu zumaay a nazipaan, panutek uyza a tademaw itiza henay i tabakiay a luma'an milimek, namawawah kya masahelungay a panan hawsa, malecad tu pizateng, tatenga'ay a Taw ke la s zikuz tahkal satu, pacuyaku sa cinizaan tuyni pasengi tu mapatay a lalekalan. katalawanay misakapu a lisin . alaw pinaay tu a mihcaan, ci Taw ke la s u tungusay i Pin ke tun nu misuninipay a misulimetay tu kawawan nu misuninipay, i A mey li ka miedap mizakep tu cacay masakaputay a tahaceba, uyni u masakaputay a tahaceba a cumi, zayhan masakunga' nu misakaliyuhan nu mikisaay ci Taw ke la s, mazakep ku sakakaay, cung pu mapecipeci' ku cung pu, u liwan nu masakaputay maydih milalaba' mipatay ci Taw ke la san, sisa ci Taw ke la s atu mikuwanay tu luma' nu heni, sapulung sa misanga' tuyni a sakunga' a pipatay, maydih a taneng misakunga' tu milalabaay nu mikinsaay tuynian a kawaw a tayling, atu liwan a sakaput nu heni, i kasatezepan nu kawaw hawsa, miliyas tu itizaay a niyazu nu Ing kow, tayza i Ing kow Nan bey a kakitizaan, tabakiay a tuse Kay pu tun, muliya malingatu tu baluhay a nikauzip. caay papalaliw tu kamel nu Di'tu nika sazikuzay a kungku, ci Taw ke la s mikacaw tu balunga' mayzih miliyas tu Ing kow hawsa, katukuh tu ku balunga' i Kung hayan, mahicaay hakya, ci Taw ke la s namakay salaed a sapad mahetik tu i bayu, kaliyuhan mapatayay hakya mauzipay henay, izaw tu ku sakatineng, ci Bow al mu s matineng nu ni Mu li ya ti a tahaceba a sakaput ku misabana'aya, azihan caay pakalaliw tu kamel nu Ditu ci Taw ke la s, sazikuz mahizatu mapatay i lima ni Mu li ya ti cyaw sow. pisatahawan ni &quot;Bu al mu s&quot; 4 . , , , . pisatahawan ni &quot;Bu al mu s&quot; angangan uyni Say low ke Bu al mu s u miedapay ci Ye han how sen u saayaway a tademaw makay kamu amisulit, uynian u ni Bow al mu s a nitengilan tu mahiniay a pisulit, zikuz mahiniay sepap dada' ku nisulitan caay ku ni How sen a nakamuan. &quot;Niw cin a kanatal nisulitan i tabakiay zi ting a tademaw&quot; labu nu cudad ci Ya se Ke na Taw al ku misulitay tu &quot;pisatahaw ni Bu al mu s hawsa&quot;, maydih mitanam patahkal tu pisakinih nu syakay, mahiniay Kow wang mibelih tu miigiay nu mudadiway, padek a wama sakay kulisiw pasazuma sa mala u mamidang a misakunga' tu nu uzipay a nipahabayan a tataynaan a wawa, cacay kakitaan u mananamay tu tahaceba miliyung tu cacay cayay kakapah ku nipisiwbay pipatampuan a tawki a tahaceba, cacay ya miaamay a tademaw i Ken te a kakitizaan izaw ku cacay ahebalay a pipalumaan pipahabayan. . 1927 12 . 4 ( 2 ), ( 5 ), ( 7 ). 1929 1940 . sakamu satu ci Taw al mahiniay apuyu'ay a kungku ni Bow al mu s patinakuay tu cacay u situngusa nayi'ay kuicelang atu situngusa nu kakitaan tu misakinih a kitakit, pawas tu syakay tu zumaay baluhay u mucelay a zazan. ci Ke nan Taw al i 1927 a mihcaan pazayza i An pin kuyumin pakatineng tu kanamuhan niza sa 12 ku nisulitan ni Bu al mu s. zuma izaw ku sepat nisulitan pacumun han i &quot;pisatahawan ni Bow al mu s&quot; u zumbay nipasacidek tu nu uzipay niza tu sakanamuhan a How pan sikelid tu misuninipan tuyni a kawawan, atu sumanahay bukes a sye huy &quot;saka tusa a singanganan&quot;, Pow si mi ya a kasikazan a kawaw tu &quot;sakalima a singanganan&quot; lima ku kama &quot;sakapitu a singanganan&quot;. uyni nisulitan i 1929 a mihcaan Su lin cenbu hicasa u kaliyuhan a nisabalucu'an nisangaan a mapasatesepen patahkal, nika tiniay i pasatezepen tu cudad kahini i duutay a tuse kaliyuhan a pacakay, u kanamuhan nu binawlan, sazikuzay Su lin a cenbu i 1940 a mihcaan palasawad han tu la'cus pacakay tuyni a cudad. pakani nisulitan ni Bu al mu s 60 56 4 . 40 . 1878 1907 1914 . . nisutan ni Ke nan Taw al pulung 60 ku pakayniay ni Bu al mu s a kungku, 56 ku apuyu'ay a nisulitan atu 4 ku nisulitan tu kungku a cudad. uynian a kungkuan i 40 a mihcaan kakilukilul sa i &quot;An pin a kuyumian&quot; a musakamu tuyni a ulic, uyni itawya u nanam a kawaw &quot;ci Ca al s Ti ken s au mahiniay malecad ku waway a musakamu tuyni kungku a cudad&quot;.angangan nu kungku tini i 1878 a mihcaan katukuh i 1907 a mihcaan, u sazikuzay a kungkuan tini i 1914 a mihcaan ku mala u aazihan. yuni a kungkuan tusaay sa ni Bu al mu s tu nu saayaway a tademaw nikamu a nisulitan, izaw henay ku tusa tu saka tulu a tademawan a nisulitan, u zuma ni How sen tu amin anisakamuan. a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
