<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kau_Wei_He" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kau_Wei_He" copyright="CC BY-SA" citation="Kau_Wei_He. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kau_Wei_He" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kau_Wei_He, title = Kau_Wei_He, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kau_Wei_He} }">
    <S id="0">
        <FORM> Pangcah a tatemaw ci Takapu Ciyan cin(Kau Wei He) ngatu cacay pulung makawaway i sabitay nu Yincumin i Taywan i, ci Kau Wei He ku salakat pakaalaay tu cacay ku bunac a tademaw, itini i 1992 a mihca 11 a bulad sakacacay a demiad, mapakabit i 'abala niza ku cacay a bunac, malakabahekaan a tademaw itini i Taywan. katukuh tuna pinapina a mihca, ta sedak sa ku sakatusa u Paliwan nu lu cin cibunacay. uzip ni Kau Wei He i kasabitay ningla pulung 26 a mihca, tatenga' tu, itiya i u tanengnengan tu a tatamaay ciniza itiya, nanuya mabalic tu ku nengneng nu luma a tademaw tu Yincumin, tuna pinapina a mihcaan katuud tu ku malasabitayay a kapah nu Yincumin, tada mahapinang malengat ku balucu' nu cimacima a tademaw. Kamuen ku demak niza, itini tuna masapatekay tu ku mihcaan, u caay tu ku mamalahedaw kuni. ngatu tusa Itini i kalasabitayan ci Kau Wei He pulung 26 a mihca, kaapah hu mapalengat nu masakakaay makawaway i Kun cin, atu mahidhid nu kalalawlaay a balucu' nu Yincumin ciniza, saka sahu pakalepun tu cecay mihca mitilid i Taywan tasiyi, pacieci sa a misawad, miseking tu kun cin kuwn siyaw, itiza tu misatapang ciniza tu musiluyay maebelay a uzip niza. Itiza i lakat nu kalasabitayan niza mala palakatay tu hikuki, malakakelidan, malacu len, ta tuy cang, can mu cang, su can, hatiniay tu kaleku ku kawaw niza, kinapinapina tu pakaala tu kungpay, kinapinapinaay tu mikaput a mibulaw, kababulaw itini i liyal nu Taywan maala tu kina balu a pulu' milis tu liyal nu Ta lu. izaw ku kamu niza itiya, 1979 a mihca palakat ciniza tu sapibulaw a hikuki B 5A maucul pakaakawaw, yu pahitebu satu caay ka tebad ku ka'ayaway a sazipa' nu hikuki, itiya i ila tu ku kamu nu kakelidan hitebu han tu saan, nika citaneng ciza, maedeng kaku a miliyaw pahitebu sa ku i kemuday nu balucu' niza, uya minanaman niza a tanenng, ya papatebu buhat han niza ku satahab nu tayya, suelin bangcal ku katebad, anu awaay ku matiniay niza a balucu' ku makaali'ang tu kula matekesay a hikuki, a awa tu ciniza a mapatay. ngatu tulu Sabangcal satu ku katebad, ikul tu pakaulah hantu nu kakelidan atu pakupay, nikawlila tuya pisa'imel. u talaw mala'uteng tu ku liku' tu kacibelang niza, nika mapauzip ku hikuki atu uzip nu tileng. Suelin tu itila i kalasabitayan na ila kuya damsayay maulahay a bulucu' nu Yincumin i tatilengan ni Kau Wei He, caay pi'usi tu tademaw, u tapang kaku awa ku sanay niza, saka i balucu' nu kaput niza, u tada sabangcalay malatapang ciniza. u nika matila niza, malasakaulah tu nu 'alumanay ciniza, unini ku saka cibalucu' ciniza, anu misawad tu malasabitay, patuetu hu kaku misakuwanay a kawaw saan. ngatu sepat I'ayaw na sumuwal tu ci Kau Wei He, &quot; I'ayaw nu 50 a mihcaan mapaini aku ku kuk ka, ikul nu 50 a mihca itinien tu aku paini i Yincumin.&quot; saan. unini a kamu niza maduedu mikaput misingkiw tu li pu ing maala ciniza. nanu ulah nu binacadan, na macakat malacibunacay,matu pisawad niza mitilid tu tata'akay pitilidan, pacieci sa misawad malasabitay, mikaput tu sakakinatusa singkiw nu li pu ing, maala ku 18,000 satakalaway ku kip pu, maala malali pu ing ciniza, misa'icel tu sakabangcaal ku uzip nu binacadan a lalan, katukuh anini awaay hu ku mitikalawah ku maalaay tu kip pu niza. ngatu lima Kali pu ingan ni Kau Wei Hemilecad tu i kalasabitayan ku balucu', misabalucu' misa'icel, mipaluwad tu ilaay i salikec sakabangcal ku uzip nu Yincumin, matu itini i Pusung patileng tu sakuwan tu pasawali, paluwad tu sibana' nu Yincumin, pabatel vu lalan nai Pusku katukuh i Kakacawa a lalan, pakayniay pinatelek a pala nu salikec atu paluw2ad patileng tu Yincumin wiyenhuy hatilaay ku kawaw.misawad malali pu ing, na u balucu' mibalic tu mulukawaw, itila i Yincumin wiyenhuy na saan, nika u mamikaput tayni i Taypak a mikayki, katukuh i batad nu lalan i Sing in masasungtul ku paliding, malepun tu ku nika tadamaan nu uzip niza, matenak kuni a lihab, mabanaay sida'itay cinizaan a tamdamdaw, maeemin tu a malalum ku balucu'. u sulit nu Hulam ( :Takapu 1943 1996 4 20 ) .1991 . .1996 4 20 53 . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan nasulitan nu Pangcah a tademaw nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1</FORM>
    </S>
</TEXT>
