<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kaw_Yiseng" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kaw_Yiseng" copyright="CC BY-SA" citation="Kaw_Yiseng. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaw_Yiseng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kaw_Yiseng, title = Kaw_Yiseng, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaw_Yiseng} }">
    <S id="0">
        <FORM>Kaw Yiseng Kaw Yiseng kamu nu Cou binacadan sa u Uong'e Yatauyungana. nalecuhan i 1908 a mihcaan, mabelec i 1954 a mihcaan 4 a bulad 17 a demiad. nalecuh i kalipunan Taywan Alisan siang Tefuye Lalauya niyazu'. namikawaw tu kincal, saydan, misanga' tu dadiw, tapang nu Alisan siang. u singanganay a tademaw nu Cou binacadan. u pasubana'ay, u misinkiway, u musadadiway atu misaulicay. napalekal tu a zateng. napapululan i 228 , masatebuctu ciniza itawya. siwkay niza sipunu'ay a tademaw ciniza, nay wawa henay kapahtu ku tangah niza. namicudad ciniza i Alisan Yincumin wawa cacudadan. itiza lima a mihca. nazikuzan sa tayza tu Cyayise micudad. 1924 a mihcaan, micudad ciniza i Taynan pasubana'ay a cacudadan. micudad 4 a mihca, atu minalay 2 a mihca. manamuh ciniza mipiano . 1930 a mihcaan, pahezektu, tayzatu i Alisan Tapang cacudadan pasubana'. mikelid tu binawlan palekal tu palumaan. paluma tu auk atu tipus. misanga' tu dadiw. palaacawa ciniza i 1931 a mihcaan, u acawana niza ci Kaw Chunfang. sisiwa ku wawa kuheni. 1945 a mihcaan, maala ciniza ku Alisan siang sakacacayay a tapang. paayaw ciniza tu kamu atu lalangawan nu Cou, sisa, pasubana' atu misulit ciniza. milunguc u kapah atu wawa micudad minanum tu talalaway a natineng. 1947 a mihcaan, palekal tu 228 , sasula'cus atu sasibud ku Cyayise. mapululan ci Kaw Yiseng. nipahezek kya 228 , palulaktu ciniza. 1954 a mihcaan, pululan aca nu mikoku a kuapin, kuwangen nu Taypak a hitay, mapataytu. u tigami niza napabeli tu acawa niza kakaydihan acawa aku ci Chunfang: kapah kisu haw sakakumceden ku uzip isu, u paysu u pida u kim u budawan caay sapidemec tu wawa niyam mazateng kisu haw kya dadiw kakapah izaw henay tu luma' atu lala' u wawa niyam malakapah u makademecay alaen nu taw ku tuud sa akakalalum amatiengtu ku binawlan tu kawaw nu maku maydih kaku sizikuc nu sanga'en nu misu u salengacay a sasubin u umah atu buyu' izaw ku adingau nu maku pasamataen akapacakay tu lala' Kaw Yiseng namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipayke </FORM>
    </S>
</TEXT>
