<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kaw_Leya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kaw_Leya" copyright="CC BY-SA" citation="Kaw_Leya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaw_Leya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kaw_Leya, title = Kaw_Leya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaw_Leya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kaw Leya 高蕾雅 Kaw Leya, Taywan tatayna mudadiway. nalecuh i Cyayi sian Alisan siang Tapang chun. ci baki niza sa, ci Kaw Yiseng atu ina baki ci Wang Cinsan, tina tasu a babalaki niza, mapatay i 228 a kawaw. u kawaw niza u mudadiway, mutelungay atu mipalaway. izaw nazipaan nu mudadiw niza, a'su ku ngiha' niza. siwkay niza u tatenga'ay a ngangan niza sa, ci Yinguyu Yatauyungana. u kanatal niza u Conhuaminko. u binacadaan niza u Cou. nalecuhan niza i 1980 a mihcaan, 12 a bulad, 22 a demiad. nalecuh ciniza i Taywan Cyayi sian Alisan siang Tapang chun. u kawaw niza u mudadiway, mipalaway atu mitelungay. matineng musakamu tu Hulam, Cou atu Amilika a kamu. singanganay a lalumaan niza ci Kaw Huychun, kakana niza. u kakunizaan nu dadiw sa u Hulam a dadiw. inayi' ku katinengay a sadadiw. mulekal ciniza i 2003 a michaan. katukuh ayza sa, mudadiw henay ciniza. namudadiw ciniza i Kaosiung Niwawliang patahkaan , Kaosiung Lise patahkaan, Kaosiung semilaway paceba' mizateng patahkaan, Kenting Cinwan, Taynan Wutopang, Taynan timu patahkaan, Taypak EZ5 patahkaan, Taypak acawana patahkaan, Taypak Yitali a'suay patahkaan. nalimaan a dadiw 2017 a mihcaan, namudadiw i Taitung Teihua chun tu "Cay Yinwun a labii". 2017 a mihcaan, namudadiw Hulam a dadiw "patahkaan i labii".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kaw Leya 高蕾雅 Kaw Leya, Taywan tatayna modadiway. nalecoh i Cyayi sian Alisan siang Tapang chon. ci baki niza sa, ci Kaw Yiseng ato ina baki ci Wang Cinsan, tina taso a babalaki niza, mapatay i 228 a kawaw. o kawaw niza o modadiway, motelongay ato mipalaway. izaw nazipaan no modadiw niza, a'so ko ngiha' niza. siwkay niza o tatenga'ay a ngangan niza sa, ci Yingoyo Yataoyongana. o kanatal niza o Conhoaminko. o binacadaan niza o Coo. nalecohan niza i 1980 a mihcaan, 12 a bolad, 22 a demiad. nalecoh ciniza i Taywan Cyayi sian Alisan siang Tapang chon. o kawaw niza o modadiway, mipalaway ato mitelongay. matineng mosakamo to Holam, Coo ato Amilika a kamo. singanganay a lalomaan niza ci Kaw Hoychon, kakana niza. o kakonizaan no dadiw sa o Holam a dadiw. inayi' ko katinengay a sadadiw. molekal ciniza i 2003 a michaan. katokoh ayza sa, modadiw henay ciniza. namodadiw ciniza i Kaosiong Niwawliang patahkaan , Kaosiong Lise patahkaan, Kaosiong semilaway paceba' mizateng patahkaan, Kenting Cinwan, Taynan Wotopang, Taynan timo patahkaan, Taypak EZ5 patahkaan, Taypak acawana patahkaan, Taypak Yitali a'soay patahkaan. nalimaan a dadiw 2017 a mihcaan, namodadiw i Taitong Teihoa chon to "Cay Yinwon a labii". 2017 a mihcaan, namodadiw Holam a dadiw "patahkaan i labii".</FORM>
    </S>
</TEXT>