<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kaw_Sengmey" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kaw_Sengmey" copyright="CC BY-SA" citation="Kaw_Sengmey. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaw_Sengmey" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kaw_Sengmey, title = Kaw_Sengmey, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kaw_Sengmey} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kaw Sengmay 高勝美 Kaw Sengmay nalecuhan i 1969 a mihcaan 1 a bulad 27 a demiad. u Taywan Yincumincu Bunun mudadiway. namaala sakasepat Cinchiw kawlah sakapahay kanatal a kamu tatayna mudadiway. siwkay niza Kaw Sengmay sa, u 1990 a mihcaan a mudadiway nu Taywan, u singanganay a tademaw. namudadiw nu labii a tilibi iga a dadiw, sisa, singangan ciniza tu "Kaw walu". cina niza u Kaoshung sian Tayuan siang Bunun a tademaw. cyama niza pangkiw ku Hulam, pangkiw ku Yincumin, u kincal ciniza. itawya 18 a mihca ciniza, tayza midademec tu mudadiw, caay kakapah ku palaw niza, sisa, caay kaala tu kawlah. 1977 a mihcaan, i Kaoshung maala tu ku kawlah nu mudadiw a dademec. itiza i 華視 minanam tu mudadiw tusa a mihca. 1992 a mihcaan, maala ciniza tu sakasepat Kinchiu kawlah sakakapahay kanatal a kamu tatayna mudadiway a kawlah. namudadiw ciniza tu a dadiw. Loma a sulit: Gao Sheng-Mei Amilika a ngangan: Malas Kao kanatal: Conghuaminko binacadan: Bunun nalecuhan a demiad: 1969.1.27 nalecuh a kakitizaan: Kaoshung sian Fonshan zhen kawaw: mudadiway kamu: Bunun, Hulam, Taywan kakunizaan nu dadiw: Hulam a dadiw sadadiw: inayi' mulekal a mihcaan: 1986 a mihcaan nalimaan a dadiw: 緣, namakayniay a nasulitan nasakmuan atu natinengan wikipayke-高勝美</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kaw Sengmay 高勝美 Kaw Sengmay nalecohan i 1969 a mihcaan 1 a bolad 27 a demiad. o Taywan Yincominco Bonon modadiway. namaala sakasepat Cinchiw kawlah sakapahay kanatal a kamo tatayna modadiway. siwkay niza Kaw Sengmay sa, o 1990 a mihcaan a modadiway no Taywan, o singanganay a tademaw. namodadiw no labii a tilibi iga a dadiw, sisa, singangan ciniza to "Kaw walo". cina niza o Kaoshong sian Tayoan siang Bonon a tademaw. cyama niza pangkiw ko Holam, pangkiw ko Yincomin, o kincal ciniza. itawya 18 a mihca ciniza, tayza midademec to modadiw, caay kakapah ko palaw niza, sisa, caay kaala to kawlah. 1977 a mihcaan, i Kaoshong maala to ko kawlah no modadiw a dademec. itiza i 華視 minanam to modadiw tosa a mihca. 1992 a mihcaan, maala ciniza to sakasepat Kinchio kawlah sakakapahay kanatal a kamo tatayna modadiway a kawlah. namodadiw ciniza to a dadiw. Loma a solit: Gao Sheng-Mei Amilika a ngangan: Malas Kao kanatal: Conghoaminko binacadan: Bonon nalecohan a demiad: 1969.1.27 nalecoh a kakitizaan: Kaoshong sian Fonshan zhen kawaw: modadiway kamo: Bonon, Holam, Taywan kakonizaan no dadiw: Holam a dadiw sadadiw: inayi' molekal a mihcaan: 1986 a mihcaan nalimaan a dadiw: 緣, namakayniay a nasolitan nasakmoan ato natinengan wikipayke-高勝美</FORM>
    </S>
</TEXT>