<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kawbu’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kawbu’" copyright="CC BY-SA" citation="Kawbu’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawbu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kawbu’, title = Kawbu’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawbu’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kawbu' == u sulit nu Hulam: 高坡部落 u siwkay nu niyazu' i Taoyuan a kuwan ku niyazu' nu Kawbu'. u kasalumaluma' nu Kawbu' sa, 31 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 110 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 93 ku tademaw, pakalatu 85%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 17 ku tademaw, pakalatu 15%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 76%, Pangcha(Amis) 6%, zumazuma 2%. u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Yuwatan, u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad pulung sausi 560820 ku tademaw, Pangcah izaw 209203 ku tademaw, Tayan izaw 89958 ku tademaw, Paywan izaw100591 ku tademaw, Rukay izaw 13303 ku tademaw, Puyuma izaw 14118 ku tademaw, Cou izaw 6635 ku tademaw, Saysiat izaw 6601 ku tademaw, Yami izaw 4599 ku tademaw, Saw izaw 780 ku tademaw, Kabalan izaw 1466 ku tademaw, Taluku izaw 31446 ku tademaw, Sakizaya izaw 930 ku tademaw, Sejek izaw 9975 ku tademaw, Laaluwa izaw 398 ku tademaw, Kanakanabu izaw 330 ku tademaw. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 10 a bulad pulung sausi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yuwatan (58,759), Rukay (13,373), Puyuma (14,303), Cou (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taluku (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laaluwa (405), Kanakanabu (342), zuma (11,670)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kawbo' == o solit no Holam: 高坡部落 o siwkay no niyazo' i Taoyoan a kowan ko niyazo' no Kawbo'. o kasalomaloma' no Kawbo' sa, 31 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 110 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 93 ko tademaw, pakalato 85%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 17 ko tademaw, pakalato 15%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 76%, Pangcha(Amis) 6%, zomazoma 2%. o Tayan a niyazo' o Tayan a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Yowatan, o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad polong saosi 560820 ko tademaw, Pangcah izaw 209203 ko tademaw, Tayan izaw 89958 ko tademaw, Paywan izaw100591 ko tademaw, Rokay izaw 13303 ko tademaw, Poyoma izaw 14118 ko tademaw, Coo izaw 6635 ko tademaw, Saysiat izaw 6601 ko tademaw, Yami izaw 4599 ko tademaw, Saw izaw 780 ko tademaw, Kabalan izaw 1466 ko tademaw, Taloko izaw 31446 ko tademaw, Sakizaya izaw 930 ko tademaw, Sejek izaw 9975 ko tademaw, Laalowa izaw 398 ko tademaw, Kanakanabo izaw 330 ko tademaw. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 10 a bolad polong saosi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yowatan (58,759), Rokay (13,373), Poyoma (14,303), Coo (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taloko (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laalowa (405), Kanakanabo (342), zoma (11,670)</FORM>
    </S>
</TEXT>