<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kay-luo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kay-luo" copyright="CC BY-SA" citation="Kay-luo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kay-luo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kay-luo, title = Kay-luo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kay-luo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kay-luo 開羅 == Kay-luo &quot;A-la-puo kamu :القاهرة‎,Luo-ma-hua:al-Qāhirah,IPA:(æl'qɑːhɪɾɑ) )u Ay-ci a suo-tu, Ay-ci satabakiay a tukay atu kanatal sakaudip, saculilan atu tatelungan a lalangaw, inatukay milakuuyt tu Ni-luo-he, u niyadu' nu Cung-tung a cen-ce, sakaudip atu tatelingan nu pisiwbayan. u Kay-luo-sen, Ci-lung-sen atu Kay-le-yiw-pu-sen misakaputay, saan u Ta-kay-luo niyadu', tuseptucay mihcaan, ina niyaduan tademaw makaala tu tucaylusep a wang ku tademaw, ina Ta-kay-lu mala Ay-ci atu A-la-puo kitakit atu Huy-cuo satabakiay a tukayan, u kitakit nu sabaw enem nu tabakiay a tukayan. 開羅(阿拉伯語:القاهرة‎,羅馬化:al-Qāhirah,IPA:(æl'qɑːhɪɾɑ) ) . Kay-luo i kitakit u satenensay a tukayan, namaka Ku-ay-ci nu zitayan a Mun-huy-se namaka babalakiay a kitidaan atu Ci-sa-cin-ce-ta-cun, taydaaca i tukay namaka Ay-ci-a-la-puo nikudan a sayaway nu suo-tu Hu-se-ta-te' nipalahatan, aydaay a Kay-luo niyadu', A-la-puo-mu-se-lin ku katuuday, Ke-pu-te' sinzya nu kikisetu katuud ku tademawan. . Kay-luo a tatelungan nu likisi itida i caysiwpicsiw mihcaan mapasiket tu kitakit u liwan namaka babalakiay. miduduc tu hekal atu kitakit nu pikinkiwan a wangle &quot; GaWC&quot; a nipihapu &quot; kitakit nu tukayan&quot; a kasi nganganan, Kay-luo pasilacen u BETA+ ci a kanatal tukay katukuh ayda, Kay-luo idaw ku A-la-puo satenesay nu kitakit a likisian, satabakiay a lalangawan, kakacuduan atu dadadiwan nu kawawan, atu sakatusa nu kitakitan nu sumamaday a satalakaway nu Ay-ce-ha-e tabakiay a cacudadan. hatidaay nu pasingbungay, kakakulian atu masakaputay itini tina niyadu'an idaw namin ku nipatideng tu hunbuan, A-la-puo kanatal lin-mun a sin-ce tatelunga itinitu a patideng. (GaWC) BETA . ayda Kay-luo tademaw malakuuyt ku 1000 wang ku tademaw, tukay nu kitidaan milakuuyt tu 453 pin-hun-kun-li, duma hakiya idaw ku 950 a tademawan i capi nu tukay mueneng. malecad atu duma a tukayan, Kay-luo laecus tu hahanhanan atu caculilan hinasud tu. Kay-luo sasaay nu silamalay u Huy-cu tusa ku dadan nu sasaay a silamalay, caay kaw kitikit nu sakanai'an nu lawat a sabaw lima nu sasaay a silamalay, tu mihcaan mikacaway a tademaw makaala tu 10 yi a tatademawan. 2005 mihcaan Kay-luo sakaudip itida i Cung-tung u sayaway, 2010 mihcaan hekalay nu tukay nipiasipan i kitakit saka 43 ku nika singanganan. 43位. likisi 歷史 Kay-luo itida i Ay-ci sa u Yiw-nu &quot; Ku-ay-ci kamu : ỉwnw,La-tin-hua:lunu,imi u &quot; kakaydaan&quot; aci An-nu &quot;Anu&quot;, bacalay a cudad u Oan &quot;On&quot;,He-li-aw-puo-li-se &quot; Si-la kamu: Hλιούπολις, imi u &quot; di'tu nu cilal a tukay&quot;, Mi-se-e : A-la-puo kamu : ‎duma han &quot;Miṣr&quot;, imi u &quot;luma' nu hitay, nikuda mala haminay nu Ay-ci a ngangan&quot;, nikudan sumad han u Hu-se-ta-te' &quot; A-la-puo kamu: ‎ الفسطاط‎,,imi u &quot; timaku&quot; 868 mihcaan Tu-lun-wan-caw Ay-mi-e-ay-ha-may-de.Yi-pen. Tu-lun itida i Hu-se-ta-te' amisan misangan tu baluhay tu Cya-ta-yi &quot;A-la-puo kamu:القطائـع‎, katukuh 999 mihcaan Fa-ti-ma-wan-caw Ha-li-hua Mu-yi-ce-pay-pu hiya ku Caw-hay-e debungan ku A-pa-se wan-caw kuwanan a Ay-ci, 973 mihcaan malimad tayni i tini, ya baluhay a suotu pala Kay-lou &quot;al-Qāhira, imi kata a tukay&quot; kalingatuaan a ngangan. :ỉwnw,拉丁化:lunu,意為&quot;通道&quot;)或安努(Anu), (al-Qāhira, . kitidaan 地理 Ka-luo itida i Ay-ci amisan, tumulan nu Ti-cun-hay 165 kun-li, Su-yi-se-wan atu Su-yi-se-sauwac nutipan tu 120 kun-li. ina tukay itida i Ni-luo-he dadipasan, mitepal tu nanum miliyas tu liken a dihepan, macinuwas taydan i sasa nu Ni-lu-he San-cyaw-cuo a timulan. Amica ku Kay-luo namaka Ni-luo-he pasayda minayat tu ahebalay, nika Kay-luo-se itida i sauwac nu walian nu dadipasan atu nu tusaay a subala, hamin nu kitidaan 453 pin-fun-kun-li. . katukuh tu 19 se-ci cun-ye, nanum mala cascas, sapiteng tu nanum atu duma nu sapilawa, icapi nu Kay-lu a Ni-luo-he hina kaydaan nu nanum atu talakw sananay a nanum. hatiniay tu nu mihcaan, Ni-luo-he hamaw sa pasayda i nutipan, patideng tu walian nu lilisan atu aydaay nu maci a Muo-ka-ta-mu nika talakawan a kakitidaan. sabaw tu cacay a secian Ni-luo-he a salahbal matulin macunus ku Kay-luo a niyadu'. idaw ku cacayay u Geziret al-Fil a baluhay nu subalan itida i 1174 mihcaan sayaway a tahekal, nika sadikuday atu Ta-lu malalitin. Geziret al-Fi a liwan namaka babalakiay nu kitidaan ayda han u Su-pu-la niyaduan. kainai'an nu lahecian a zitay itida i sabaw sepat a secian patideng tu duma a subalan, ayda u Ca-ma-lei-ke' kitidaan atu Cea-ci-la-kitidaan a nisakaputan. Ma-mu-lu-ke tademaw atu E'-tu-man tademaw a misatadas tu lala, misaicelang patideng tu tukay atu nanum itida i walian a misaahebal. 直到19 Geziret al-Fil .Geziret al-Fil . mulaliway tu nu nanum i Ni-luo-he, tukay a sin-sin-niyaduan, pasu balubaluan a tukay, telungan nu Kay-luo atu Ca-ma-lea-ke patideng sa i miliyas tu dadipasan nu macapiay a kitidaan. ya kitidaan u Kay-luo nu Ta-se-kun a kitidaan, i amis, wali atu timul hiyan nu tukay a lawaan ku malumanay a niyadu'an. malumanay a Kya-luo i tumulan nu macimacian, idaw ku Hu-se-ta-te' a liwan nu babalaki atu Kay-lu-ke-pu-te' sumamaday a tukay. i amisan nu tukay a Pu'-la-ke' niyadu' i sabaw tu enem a idaw nu cacayay a minatuan, aydaay nu Kay-luo tatelungan nu kakulian. Kay-luo-cen-paw itida i walian nu macimacian. miliwliw tu Kay-luo Yi-se-lan malumanay, Kay-luo nu tipan idaw ku ahebalay a kilakilangan nu dadanan, itidaay a niyadu'an malalid nu O-cuo aydaay a sangan nu luma'an, walian nu pinaay a se-cian kacikian sa nai' ku mamamelawan, adidiay a dada, macacecelay nu matatuntunduhay a luamaan atu Yi-se-lan a sangan nu luma' ku tatungusan. . amisan nu Kay-luo atu sawalian pasu Wi-sin tukay nu niyadu'an, u aydaay nu macunusay a tukay nu niyadu'an, hakiya i 20 se-ci tu hedek atu 21 se-ci lingatu mabuwah tawya, mananam tu Kay-luo a nikacelakan. Ni-luo-he nutipan maala ku Kay-luo macimacian, nika namaka Ci-lun-se atu Ci-lung-sen nikakaputan. aydaay nina tukay amica kaw nu Kay-lauo a niyadu'an u tademaw makaala tu 270 wang nu tademawan. tusepsepwal mihcaan Kay-lou-sen itida i He-le-wang amisan, tawya Ka-luo timulan nu niyadu'an, pasu Ma-ti atu Sin-kay-lu, pakakenisa pala baluhay a sen, katukuh i tusepcaycay mihcaan, He-le-wang-sen malangatu aca papidipicen i Kay-luo-sen. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kay-loo 開羅 == Kay-loo &quot;A-la-poo kamo :القاهرة‎,Loo-ma-hoa:al-Qāhirah,IPA:(æl'qɑːhɪɾɑ) )o Ay-ci a soo-to, Ay-ci satabakiay a tokay ato kanatal sakaodip, sacolilan ato tatelongan a lalangaw, inatokay milakooyt to Ni-loo-he, o niyado' no Cong-tong a cen-ce, sakaodip ato tatelingan no pisiwbayan. o Kay-loo-sen, Ci-long-sen ato Kay-le-yiw-po-sen misakapotay, saan o Ta-kay-loo niyado', toseptocay mihcaan, ina niyadoan tademaw makaala to tocaylosep a wang ko tademaw, ina Ta-kay-lo mala Ay-ci ato A-la-poo kitakit ato Hoy-coo satabakiay a tokayan, o kitakit no sabaw enem no tabakiay a tokayan. 開羅(阿拉伯語:القاهرة‎,羅馬化:al-Qāhirah,IPA:(æl'qɑːhɪɾɑ) ) . Kay-loo i kitakit o satenensay a tokayan, namaka Ko-ay-ci no zitayan a Mon-hoy-se namaka babalakiay a kitidaan ato Ci-sa-cin-ce-ta-con, taydaaca i tokay namaka Ay-ci-a-la-poo nikodan a sayaway no soo-to Ho-se-ta-te' nipalahatan, aydaay a Kay-loo niyado', A-la-poo-mo-se-lin ko katooday, Ke-po-te' sinzya no kikiseto katood ko tademawan. . Kay-loo a tatelongan no likisi itida i caysiwpicsiw mihcaan mapasiket to kitakit o liwan namaka babalakiay. midodoc to hekal ato kitakit no pikinkiwan a wangle &quot; GaWC&quot; a nipihapo &quot; kitakit no tokayan&quot; a kasi nganganan, Kay-loo pasilacen o BETA+ ci a kanatal tokay katokoh ayda, Kay-loo idaw ko A-la-poo satenesay no kitakit a likisian, satabakiay a lalangawan, kakacodoan ato dadadiwan no kawawan, ato sakatosa no kitakitan no somamaday a satalakaway no Ay-ce-ha-e tabakiay a cacodadan. hatidaay no pasingbongay, kakakolian ato masakapotay itini tina niyado'an idaw namin ko nipatideng to honboan, A-la-poo kanatal lin-mon a sin-ce tatelonga itinito a patideng. (GaWC) BETA . ayda Kay-loo tademaw malakooyt ko 1000 wang ko tademaw, tokay no kitidaan milakooyt to 453 pin-hon-kon-li, doma hakiya idaw ko 950 a tademawan i capi no tokay moeneng. malecad ato doma a tokayan, Kay-loo laecos to hahanhanan ato cacolilan hinasod to. Kay-loo sasaay no silamalay o Hoy-co tosa ko dadan no sasaay a silamalay, caay kaw kitikit no sakanai'an no lawat a sabaw lima no sasaay a silamalay, to mihcaan mikacaway a tademaw makaala to 10 yi a tatademawan. 2005 mihcaan Kay-loo sakaodip itida i Cong-tong o sayaway, 2010 mihcaan hekalay no tokay nipiasipan i kitakit saka 43 ko nika singanganan. 43位. likisi 歷史 Kay-loo itida i Ay-ci sa o Yiw-no &quot; Ko-ay-ci kamo : ỉwnw,La-tin-hoa:lono,imi o &quot; kakaydaan&quot; aci An-no &quot;Ano&quot;, bacalay a codad o Oan &quot;On&quot;,He-li-aw-poo-li-se &quot; Si-la kamo: Hλιούπολις, imi o &quot; di'to no cilal a tokay&quot;, Mi-se-e : A-la-poo kamo : ‎doma han &quot;Miṣr&quot;, imi o &quot;loma' no hitay, nikoda mala haminay no Ay-ci a ngangan&quot;, nikodan somad han o Ho-se-ta-te' &quot; A-la-poo kamo: ‎ الفسطاط‎,,imi o &quot; timako&quot; 868 mihcaan To-lon-wan-caw Ay-mi-e-ay-ha-may-de.Yi-pen. To-lon itida i Ho-se-ta-te' amisan misangan to balohay to Cya-ta-yi &quot;A-la-poo kamo:القطائـع‎, katokoh 999 mihcaan Fa-ti-ma-wan-caw Ha-li-hoa Mo-yi-ce-pay-po hiya ko Caw-hay-e debongan ko A-pa-se wan-caw kowanan a Ay-ci, 973 mihcaan malimad tayni i tini, ya balohay a sooto pala Kay-loo &quot;al-Qāhira, imi kata a tokay&quot; kalingatoaan a ngangan. :ỉwnw,拉丁化:lono,意為&quot;通道&quot;)或安努(Ano), (al-Qāhira, . kitidaan 地理 Ka-loo itida i Ay-ci amisan, tomolan no Ti-con-hay 165 kon-li, So-yi-se-wan ato So-yi-se-saowac notipan to 120 kon-li. ina tokay itida i Ni-loo-he dadipasan, mitepal to nanom miliyas to liken a dihepan, macinowas taydan i sasa no Ni-lo-he San-cyaw-coo a timolan. Amica ko Kay-loo namaka Ni-loo-he pasayda minayat to ahebalay, nika Kay-loo-se itida i saowac no walian no dadipasan ato no tosaay a sobala, hamin no kitidaan 453 pin-fon-kon-li. . katokoh to 19 se-ci con-ye, nanom mala cascas, sapiteng to nanom ato doma no sapilawa, icapi no Kay-lo a Ni-loo-he hina kaydaan no nanom ato talakw sananay a nanom. hatiniay to no mihcaan, Ni-loo-he hamaw sa pasayda i notipan, patideng to walian no lilisan ato aydaay no maci a Moo-ka-ta-mo nika talakawan a kakitidaan. sabaw to cacay a secian Ni-loo-he a salahbal matolin maconos ko Kay-loo a niyado'. idaw ko cacayay o Geziret al-Fil a balohay no sobalan itida i 1174 mihcaan sayaway a tahekal, nika sadikoday ato Ta-lo malalitin. Geziret al-Fi a liwan namaka babalakiay no kitidaan ayda han o So-po-la niyadoan. kainai'an no lahecian a zitay itida i sabaw sepat a secian patideng to doma a sobalan, ayda o Ca-ma-lei-ke' kitidaan ato Cea-ci-la-kitidaan a nisakapotan. Ma-mo-lo-ke tademaw ato E'-to-man tademaw a misatadas to lala, misaicelang patideng to tokay ato nanom itida i walian a misaahebal. 直到19 Geziret al-Fil .Geziret al-Fil . molaliway to no nanom i Ni-loo-he, tokay a sin-sin-niyadoan, paso balobaloan a tokay, telongan no Kay-loo ato Ca-ma-lea-ke patideng sa i miliyas to dadipasan no macapiay a kitidaan. ya kitidaan o Kay-loo no Ta-se-kon a kitidaan, i amis, wali ato timol hiyan no tokay a lawaan ko malomanay a niyado'an. malomanay a Kya-loo i tomolan no macimacian, idaw ko Ho-se-ta-te' a liwan no babalaki ato Kay-lo-ke-po-te' somamaday a tokay. i amisan no tokay a Po'-la-ke' niyado' i sabaw to enem a idaw no cacayay a minatoan, aydaay no Kay-loo tatelongan no kakolian. Kay-loo-cen-paw itida i walian no macimacian. miliwliw to Kay-loo Yi-se-lan malomanay, Kay-loo no tipan idaw ko ahebalay a kilakilangan no dadanan, itidaay a niyado'an malalid no O-coo aydaay a sangan no loma'an, walian no pinaay a se-cian kacikian sa nai' ko mamamelawan, adidiay a dada, macacecelay no matatontondohay a loamaan ato Yi-se-lan a sangan no loma' ko tatongosan. . amisan no Kay-loo ato sawalian paso Wi-sin tokay no niyado'an, o aydaay no maconosay a tokay no niyado'an, hakiya i 20 se-ci to hedek ato 21 se-ci lingato mabowah tawya, mananam to Kay-loo a nikacelakan. Ni-loo-he notipan maala ko Kay-loo macimacian, nika namaka Ci-lon-se ato Ci-long-sen nikakapotan. aydaay nina tokay amica kaw no Kay-laoo a niyado'an o tademaw makaala to 270 wang no tademawan. tosepsepwal mihcaan Kay-loo-sen itida i He-le-wang amisan, tawya Ka-loo timolan no niyado'an, paso Ma-ti ato Sin-kay-lo, pakakenisa pala balohay a sen, katokoh i tosepcaycay mihcaan, He-le-wang-sen malangato aca papidipicen i Kay-loo-sen. .</FORM>
    </S>
</TEXT>