<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kazakhstan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kazakhstan" copyright="CC BY-SA" citation="Kazakhstan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kazakhstan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kazakhstan, title = Kazakhstan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kazakhstan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kazakhstan Kazakhstan u Kazakhstan sa i labu nu Yaco, itiza i 48 00 N, 68 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 2,724,900 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 2,699,700 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 25,200 km2. hamin nu tademawan sa 18,360,353. kakalukan umah sa 77.40%, kilakilangan umah sa 1.20%, zumaay henay umah sa 21.40%. maketukuh tu ayda, malebutay a mihecanan tu binacadan u ini u Kasakestan a tademaw hananay, papikanan tu katalalan atu sizi, subayu ku sakahenulan a sakauzip nu heni. anu i cuwa ku ci lutukay mabulaw tayza mauzip, manay sawacu han nu belawbelawan a binacadan mibahbah,nayi ku saaenegan nu heni atu sakuayaw, azih han ayza mipatekeday a kanatal u heni ku cikalisiway, kahenulan nu kakalayan a keci atu tahaday a gasu ku sapadahekalay. (u kamu nu Hulam sa: .) nadipa'an/ likisi cacay a mihecaan tabesiw sa u cacay tu a mihecaan, sadayday sa mahiza tu, malebutay nu mihecaan, anu i lalud tu, Kazakhstan a tademaw a midikec tu sibanuhay a luma', atu nihabay nu heni tu sizi manakayza i Gobi a likelikanan a micumud tu buyubuyu'an. i capi nya taku u tyen-ce hananay mueneng. ya pahabay amin a tademaw sa, u mulaliway amin a tedemaw atu papikanay tu sizi atu katalalan. u &quot;Kazakhstan &quot; han nu Tu-cye a tademaw ku mahiniay. u zuma satu, namakai sabaw tuluay a si-ci sa, i nu amisan nu Tyen-san a niyazu'ay, amihantayay tu Tye-mu-el-han a kanatal, pangangang han tu &quot;milaliway&quot;. i suwaay katukuh tu sabaw tusaay a se-ci sa, patizeng ku heni tu ke-la-han a kanatal sa, i sabaw tuluay a se-ci sa, madebung, mademec nu Meng-ku ku Tatars a tademaw . i sabaw limaay a se-ci, patizeng ku heni tu Ha-sa-ke-han a kanatal , adidi' adidi' satu ku heni i sabaw pituay a se-ci, i teban nu sabaw waluay a si-ci katukuh i sabaw siwaay a se-ci mademec ku heni nu el-lo-si a kanatal. i 1936 a mihcaan mala su-lyen-cya-meng a kanatal . misateked tu i 1991 a mihcaan 12 a bulad 16 a demiad. u pala' nu heni u ngangan nu kanatal sa, u nu Ha-sa-kek a tademaw a nipangangan. nika u Ha-sa-kek a tademaw itiza sa, tada 43 %, u Russia a tademaw sa, 36 pasento hananay. u zuma sa, izaw ku Uzbek a binacadan atu le-el-man a binacadan, u pisiked nu i tizaay u Huy-caw atu Orthodox a sinzya . u lala' nu Ha-sa-kek makaala tusa a lasubu pitu a bataan izaw ku cacay a emang, pitu a melabut izaw ku tulu a lasubu a pin-fang-kung-li. u sasatabakiay a kanatal i teban nu Asia. u sasatabakiay tu nu hamin nu hekal a i labulabuway a kanatal. i etipay, u i li-hay atu Tu-ku-man, i waliay sa, i biyaw nu Cung-kwo. i timulay sa u ci-el-ci-si atu u-ci-pey-ke, i nu amisan micapi tu el-lo-si hananay. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Astana . u sakahenulan a tukay u saayaway a sakahenulan a tukay sa, na u Almaty sanay, zaysa macapi tu i China sa, kyu mabulaw kina tukay tayza i Astana . i tiza i Semipalatinsk atu Uralsk sa, u sayadahay ku malumanay a nipatizengan, u tatayzaan a midang a kakitizaan i tebanan Asia . (u kamu nu Hulam sa: .) key-zay (sikikalisiw, manamec, 經濟) u satabakiay a key-zay nu i tebanay Asiya ku Kasakesdan, kapah aca ku sapalekal nu kitakit, izaw ku lumeniay a simal atu macakaday u sapacakay a simal nu kalisiw. i 2013 ayaw nu mihecaan u key-zay nu kasaedan sapalalen tu i 8% ku mucelak a padahekal. i 2014, 2015 mihecaan caay kaazih ku picelak nu key-zay, namahini sa u saayaway tu panukas ku micaliwan i Su-lyen-kung-he-kwo, pitu a mihecaan nipiayaw a panukasan a demiad. kilul sa macakay ku aca nu pacakayen a simal, Kasakedan a key-zay i 2000-2007 mihecaan mucelak ku key-zay izaw tu 8.9% -13.5% katalakaw, 2008, 2009 a mihecaan kalihanawan ku key-zay nu kitakit manay debu satu i 1-3%, 2010 mihecaan mucelak aca ku key-zay. nu zumaay a patahekal izaw ku mugi, nu pisangaan mitenunan atu nipahabayen tu katalalan, sizi, a izaw aca ku Yiw-kwang patahekal i zumaay a kitakit. i 2014 mihecaan u key-zay nu Kazakhstan macakad tu 4.6%, mahaymaw ku sakacakad tu key-zay sa debu nikahetik ku aca nu simal atu lawilaw kalihanawan nu Ukelan. i 2014 mihecaan mahetik tu 19% ku aca, i 2015 mihecaan nu waluay a bulad mahetik aca tu 22% kalisiw. hinasumad ku key-zay nu Kasakhstan, u sebu nu heni sa mutuling tu malumanany a key-zay tatuzu'an, misimawan tu sabatahekalay a kalisiw, sacunusan a dang nu simal, mahemin nu kitakit kalihanawan nu key-zay sa mipacici tu pabinawlanay a sapacaliw tu tatizengan nu key-zay, u datah nu sebu i 2013 mihecaan 13.4%, katukuh i 2008 mihecaan 8.7% a dada, 2012-2013 tusa amihecaan, nu sebu a key-zay pidang tu picunus makaala tu 4.5% kacakad. i lumeniay a simal,i lahaday a gasu, kwang, sumi' kalanga atu nipahabayen, a palimaan kunye,ahemaway kunye izikuzay tu.u nusakauzipay a tuud canzay tu nu zumaay a kitakit. namateked tu Kazakhstan sa sumaden tu ku key-zay, sacaay cacay han miculuh tu kakaydihan a i ciba, atu nu sakakuay a key-zay. makaala ku sibu mangaleb aca ku pisimaw, tubuh sa mikawih ci kalisiway a zumaay kitakit. u zumaay sakadepuc kusapalekal tu nu lumeniay simal atu kwang, misanga tu sapadalabu a kawaw, miadap tu sapacakad akawaw nu binacadan, saicelang sapaekal tu caay katabakia a kaysha, tatenga micuzuh tu sakusay mananuwang a huy-li a kawaw, i labuay nu kanatal namulecuhan a key-zay i 2002 mihecaan sidang sa 37472 a ogu gingu, nu makatademaway a lalecuhan a key-zay sa pulung han i 2002 mihecaan izaw ku 252677 gingu. (u kamu nu Hulam sa: (2002年):252677堅戈.) katukuh sabaw tusaay a bulad, namaka i zumaay a kanadal talabuay a kalisiw izaw tu $210 a ogu, u pakalisiway a kanatal sa, izaw ku U.S.A. $49.2 ogu , U.K. $17.8 a ogu, Kuliya $15.6 a ogu, Itali $6 a ogu, Cung-kwo $5.6 a ogu, Terky $5.1 a ogu, Nihun Japen $3 .36 a ogu. azaay a Kazakhstan sa, nu kitakit sa enemay nu kakaenan a patahekalay a kanatal, atu sayatahay a bihun ku sapatahekal. ) kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 16 a bulad 12 a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (Congtung) ayza sa, ci Almazbek Atambayev, micakat a demiad sa i 2011 a mihecaan, 12 a bulad 1 a demiad. cunli u pilecuhan ni Askar Mamin i Tselinograd nu Kazakhstan. nalecuhan ciniza i 10 a bulad 23 a demiad 1965 a mihcaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kazakhstan Kazakhstan o Kazakhstan sa i labo no Yaco, itiza i 48 00 N, 68 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 2,724,900 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 2,699,700 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 25,200 km2. hamin no tademawan sa 18,360,353. kakalokan omah sa 77.40%, kilakilangan omah sa 1.20%, zomaay henay omah sa 21.40%. maketokoh to ayda, malebotay a mihecanan to binacadan o ini o Kasakestan a tademaw hananay, papikanan to katalalan ato sizi, sobayo ko sakahenolan a sakaozip no heni. ano i cowa ko ci lotokay mabolaw tayza maozip, manay sawaco han no belawbelawan a binacadan mibahbah,nayi ko saaenegan no heni ato sakoayaw, azih han ayza mipatekeday a kanatal o heni ko cikalisiway, kahenolan no kakalayan a keci ato tahaday a gaso ko sapadahekalay. (o kamo no Holam sa: .) nadipa'an/ likisi cacay a mihecaan tabesiw sa o cacay to a mihecaan, sadayday sa mahiza to, malebotay no mihecaan, ano i lalod to, Kazakhstan a tademaw a midikec to sibanohay a loma', ato nihabay no heni to sizi manakayza i Gobi a likelikanan a micomod to boyoboyo'an. i capi nya tako o tyen-ce hananay moeneng. ya pahabay amin a tademaw sa, o molaliway amin a tedemaw ato papikanay to sizi ato katalalan. o &quot;Kazakhstan &quot; han no To-cye a tademaw ko mahiniay. o zoma sato, namakai sabaw toloay a si-ci sa, i no amisan no Tyen-san a niyazo'ay, amihantayay to Tye-mo-el-han a kanatal, pangangang han to &quot;milaliway&quot;. i sowaay katokoh to sabaw tosaay a se-ci sa, patizeng ko heni to ke-la-han a kanatal sa, i sabaw toloay a se-ci sa, madebong, mademec no Meng-ko ko Tatars a tademaw . i sabaw limaay a se-ci, patizeng ko heni to Ha-sa-ke-han a kanatal , adidi' adidi' sato ko heni i sabaw pitoay a se-ci, i teban no sabaw waloay a si-ci katokoh i sabaw siwaay a se-ci mademec ko heni no el-lo-si a kanatal. i 1936 a mihcaan mala so-lyen-cya-meng a kanatal . misateked to i 1991 a mihcaan 12 a bolad 16 a demiad. o pala' no heni o ngangan no kanatal sa, o no Ha-sa-kek a tademaw a nipangangan. nika o Ha-sa-kek a tademaw itiza sa, tada 43 %, o Rossia a tademaw sa, 36 pasento hananay. o zoma sa, izaw ko Uzbek a binacadan ato le-el-man a binacadan, o pisiked no i tizaay o Hoy-caw ato Orthodox a sinzya . o lala' no Ha-sa-kek makaala tosa a lasobo pito a bataan izaw ko cacay a emang, pito a melabot izaw ko tolo a lasobo a pin-fang-kong-li. o sasatabakiay a kanatal i teban no Asia. o sasatabakiay to no hamin no hekal a i labolaboway a kanatal. i etipay, o i li-hay ato To-ko-man, i waliay sa, i biyaw no Cong-kwo. i timolay sa o ci-el-ci-si ato o-ci-pey-ke, i no amisan micapi to el-lo-si hananay. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Astana . o sakahenolan a tokay o saayaway a sakahenolan a tokay sa, na o Almaty sanay, zaysa macapi to i China sa, kyo mabolaw kina tokay tayza i Astana . i tiza i Semipalatinsk ato Uralsk sa, o sayadahay ko malomanay a nipatizengan, o tatayzaan a midang a kakitizaan i tebanan Asia . (o kamo no Holam sa: .) key-zay (sikikalisiw, manamec, 經濟) o satabakiay a key-zay no i tebanay Asiya ko Kasakesdan, kapah aca ko sapalekal no kitakit, izaw ko lomeniay a simal ato macakaday o sapacakay a simal no kalisiw. i 2013 ayaw no mihecaan o key-zay no kasaedan sapalalen to i 8% ko mocelak a padahekal. i 2014, 2015 mihecaan caay kaazih ko picelak no key-zay, namahini sa o saayaway to panokas ko micaliwan i So-lyen-kong-he-kwo, pito a mihecaan nipiayaw a panokasan a demiad. kilol sa macakay ko aca no pacakayen a simal, Kasakedan a key-zay i 2000-2007 mihecaan mocelak ko key-zay izaw to 8.9% -13.5% katalakaw, 2008, 2009 a mihecaan kalihanawan ko key-zay no kitakit manay debo sato i 1-3%, 2010 mihecaan mocelak aca ko key-zay. no zomaay a patahekal izaw ko mogi, no pisangaan mitenonan ato nipahabayen to katalalan, sizi, a izaw aca ko Yiw-kwang patahekal i zomaay a kitakit. i 2014 mihecaan o key-zay no Kazakhstan macakad to 4.6%, mahaymaw ko sakacakad to key-zay sa debo nikahetik ko aca no simal ato lawilaw kalihanawan no Ukelan. i 2014 mihecaan mahetik to 19% ko aca, i 2015 mihecaan no waloay a bolad mahetik aca to 22% kalisiw. hinasomad ko key-zay no Kasakhstan, o sebo no heni sa motoling to malomanany a key-zay tatozo'an, misimawan to sabatahekalay a kalisiw, saconosan a dang no simal, mahemin no kitakit kalihanawan no key-zay sa mipacici to pabinawlanay a sapacaliw to tatizengan no key-zay, o datah no sebo i 2013 mihecaan 13.4%, katokoh i 2008 mihecaan 8.7% a dada, 2012-2013 tosa amihecaan, no sebo a key-zay pidang to piconos makaala to 4.5% kacakad. i lomeniay a simal,i lahaday a gaso, kwang, somi' kalanga ato nipahabayen, a palimaan konye,ahemaway konye izikozay to.o nosakaozipay a tood canzay to no zomaay a kitakit. namateked to Kazakhstan sa somaden to ko key-zay, sacaay cacay han micoloh to kakaydihan a i ciba, ato no sakakoay a key-zay. makaala ko sibo mangaleb aca ko pisimaw, toboh sa mikawih ci kalisiway a zomaay kitakit. o zomaay sakadepoc kosapalekal to no lomeniay simal ato kwang, misanga to sapadalabo a kawaw, miadap to sapacakad akawaw no binacadan, saicelang sapaekal to caay katabakia a kaysha, tatenga micozoh to sakosay mananowang a hoy-li a kawaw, i laboay no kanatal namolecohan a key-zay i 2002 mihecaan sidang sa 37472 a ogo gingo, no makatademaway a lalecohan a key-zay sa polong han i 2002 mihecaan izaw ko 252677 gingo. (o kamo no Holam sa: (2002年):252677堅戈.) katokoh sabaw tosaay a bolad, namaka i zomaay a kanadal talaboay a kalisiw izaw to $210 a ogo, o pakalisiway a kanatal sa, izaw ko U.S.A. $49.2 ogo , U.K. $17.8 a ogo, Koliya $15.6 a ogo, Itali $6 a ogo, Cong-kwo $5.6 a ogo, Terky $5.1 a ogo, Nihon Japen $3 .36 a ogo. azaay a Kazakhstan sa, no kitakit sa enemay no kakaenan a patahekalay a kanatal, ato sayatahay a bihon ko sapatahekal. ) kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 16 a bolad 12 a demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (Congtong) ayza sa, ci Almazbek Atambayev, micakat a demiad sa i 2011 a mihecaan, 12 a bolad 1 a demiad. conli o pilecohan ni Askar Mamin i Tselinograd no Kazakhstan. nalecohan ciniza i 10 a bolad 23 a demiad 1965 a mihcaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>