<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke-ha-u_abinacadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ke-ha-u_abinacadan" copyright="CC BY-SA" citation="Ke-ha-u_abinacadan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke-ha-u_abinacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ke-ha-u_abinacadan, title = Ke-ha-u_abinacadan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke-ha-u_abinacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Kahau a binacadan u kamu nuheni tu atu lalangawan atu pacay a binacadan masasengitu, kiyu pakayni i inenciyacu ku tulas kiyu palecad han tu malecaday a binacadan . Maydih mikaykic tu ni kalealaw tu ngangan nu binacadan, ci lay kuwan e a midinduay maydih pani i Abuan angangan amupulung tinatusaay a binacadan. Abuan . nilacilan Maydih mikaykic tu nu kahau a binacadan kiyu yamabelecay tu ci pancinnay a laylay a tademaw nadikudan ci pan yung li atu duma kehau a nababalakian. . cinida matineng mudadiw tu kehau nu mukasi a datuk midatengay tu nababalaki sananay a dadiw, (aiyan; )kamu nu pacay, dumasa nu ayelan a tidaay yamabelecay tu ci pan cin i a tatayna, nau matinengay musakamu tu nu pacay a kamu. &quot; &quot;(aiyan; ). . Daduducan a lalangawan dikuc Kehau a binacadan u kakawsan nu heni adikuc idaw ku sumanahay langdaway, salengacay a kulit, yadah ku masangkakuay, patelekkay masadumaay a kaku nu kulit, ukulit atu nukulitan yadah ku masumaday, i likisi nu taywan tu sasingaan tu cacanan u pacay a binacadan nu mukasi a cacanan, u kapahay nu sining a hata idaw ku kulit nu hata, widasa nu kakawsan nu kehau a binacadan a kulit kuyda. , , , , . kakanen u alakuy, epah, mantaay a titi ni sasilawan, damay atu lami. , , , . datuk ya hungcaw a pacakayay tu likudu uidaway nu kehau a datuk &quot;pacay a bunacadan,kehau a binacadan Ayan a datuk, wini u minanamay ci u zung sun mikilim I niyadu kyu makaala. Ayan . ulisin kehau a tademaw nikahedekan namilangec milisin atu malalikid, hidasatu alaw han mala piusiwkacuan nu kehau, kiyu u singacu nu huwan sa. mu raraw a razem)atu u pan a singanganay a miusiwgacu, i nu pikalukan a kuyumisabaw cacayay a bulad sabaw lima a demiad, asikawaw, misahemay tu nu kakawsan a hemay tu lami' misakukuy, (tupalis yamadu (mubuiak tupalis yamadu)usapisa kukuy, mikawaw tu mutengteng tu umah, (mahalit ubinacadan i umaumahan musaliyut tu ngidu mudadiw Ayan nuheni a didiw, mudakepay tu tabakiay a buting (tia kumuxay alaw)paculil tu hacuk maazazuah)acacana akawaw,amikining tu nababalaki milunguc tu pakadaesu, mupulung tu kapah nu binacadan. (mu raraw a razem) (tupalis yamadu (mubuiak tupalis yamadu) ) (mahalit, Ayan ), (tia kumuxay alaw), (maazazuah) , . pikulit tu bihid Anli, sawla, uniwlan, alise, puyalihan muliwliw tu laway nu tatayna amikulit, masadip ku nipikulit, pulung han bangecal , nika mikulit aca tu udiudipan sa, masadumaay kuyda. , , , , . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
