<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke-lai-ke-liPin-ka-se" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ke-lai-ke-liPin-ka-se" copyright="CC BY-SA" citation="Ke-lai-ke-liPin-ka-se. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ke-lai-ke-liPin-ka-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ke-lai-ke-liPin-ka-se, title = Ke-lai-ke-liPin-ka-se, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ke-lai-ke-liPin-ka-se} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ke-lai-ke-li.Pin-ka-se 格雷戈里·平卡斯 == malatusa kina sapiput tu siwawaan a kawawan hina biyaw tu tademaw anu tadayadah tu kabiyaalawan a kitakidan, u sapikuwan tu tademaw a sapayuan, ya kawaw nida maadih nu mita, sakay pisumadan tu nikalaledian nu talecawaan a kawawan caay ka siwantan, nika sakasilahecian tu. saan ku tademaw tu sabaw lima a mihcaan, Amilika misauayaw tina laledian nu kawawan mapalekal ku wawies. cen-ce, sakaudip atu siykay kanca malalid kina nipiwawiesan, nika sakaetiman nina kawawan u sapiputaw tu wawa a sapayuan. hida satu tu nikasibilian a talaw nu balucu' tu hatidaay nu tataynaan i nu ayawan atu nikudan nu pikikungan a nikalaledian nu sakaetiman a kawawan, pahemek sa ku tatayna patideng tu taneng malaledi' acaay ka biyalaw tu nika siwawaan, nika sumadan nu liklikan kanca masumad tu ku wayway nu tademaw. . saan ku tademaw u Yi-mia-nuo-tun &quot; nika lahecian a sapiput tu wawaan a sapayu&quot; a nika lahecian caay kaw hatidaay ka saetiman, dayhan yu mahida idaw tu ku kapahay a sapiputaw tu wawa a sapayuan. uyni a sapiputaw tu wawaan a sapayuan itini i kawawan atu balucuay a kawawan u malatusay. itini i nu ayawan nu Yi-mia-nuo-tu kalahecian, &quot; sikawaway a tademaw&quot; hina patahekalan a sapiputaw tu wawaan u sakay sawawaan a tupelan. sawawaan a tupelan u sakapahay sa, nu hatidaay tu nu tataynaan caay namin ka namuh micukaymas. mamizuyi kita, misuayaw kita pikinkiwan tina sapiputaw a sapayuan, pinaay nu tatayna a tademawan mangalay mitahaw micukaymas tina caayay henay nu nipitanaman a sapiputaw tu laliwawaan nu kawawan, caay ka ngadah micukaymas tu nanikinkiwan tu kapahay a kawawan. . saan ku tademaw u Yi-mia-nuo-tun a nipalikalan caay ka kakasenengan nu mita, anu micukaymas kita mila'cus tu udip sa, saan anu sadikuda anu cay tu katenes amisabaluhay, u sakapahay a sapayuan atu duma nu duguan tu sapipaliyun. nika sipakayda i kawawan, sakay putan tu laliwawaan a kawaw nu adidiay a nikalahatan, ina Yi-mia-nuo-tun manamuh tu namin ku katuuday. ini i likisian saan u lima a bataan a Yi-mia-nuo-tun anikalahecian u sapiputaw tu wawa a pabalucuan. . yadah tu ku papatinakuay tu mahiniay a ta'mulen nanay a sapipu'taw tu sakacaay ka siwawa mahiniay nu sapayuan a sakay pisangaan a kawawan i caysiw limsep mihcaan malingatu, tawya Amilika senwu syecia ci Ke-lei-ke-li. Pin-ka-se malingatu mikinkiw tina cudadan. alaw ni kiyakuan tu sasiwawa a patidengay ci Ma-ke-li-te'. San-ke ku misiluday musakamu ci nidan tina sapikinkiwan a kakawawan, caay tu ci nida pakatepa tu mahiniay a tademawan, ci Pin-ka-se u Ce-cun-lai sakay udip atu aadupen nu laliwawaan u matinengay a tademaw, u Ma-sa-cu-se'-se-lu-se-puo-li-wu-se tu kakinkiwan tu cilekayan cicenhua nu cuzen. matinengay tu sakay tataynaan nu sitangahay a tademaw ci Ye-han.Lu-ke puose. sipakayni nu nakamuan ni Pin-ka-se a nisakamuan palutatenga tu tatamulen tu hua-ti-tun taneng miput tu sakabulad nu tataynaan a nikinkiwan. nikinkiwan ni Luo-ke' taneng patinaku tu hua-ti-tun tatamulen nanay tu sapiputaw tu sasawawaan micukaymas idaw ku tusaay a pihacengay nu kawawan. sayaway, kiya 85% a dimiadan miput tu sakabulad. Sakatusa , anu namukantu a caay tu ka yadah ku nika tu sapayuan. . nika ci Pin-ka-se palutatenga ci nida tu kawaw nida, caay tu piales. matineng ci nida idaw ku dumaay atu hua-ti-tun a sakalecad nu hua-syean nika nai' ku sakala'cus a hua-he-wu. . sipakayda i pabaw maadih nu mita從上述顯然可以看出 sapiputaw tu laliwawaan a sapayuan caay kaw ni Ke-lei-ke-li.Pin-ka-se nu nika cacay a milaheci, tatengan u ci Fuo-lan-ke'.Ke-e-tun kina milaheciay tu Cin-mia-nuo-tun. katinengan ci Ke-e-tun atu katuuday pasayda namin cinidaan tu nikalahecian nu nipadadanan, masineng ku nuheni. itida i ci Pi-ka-se mikuliay a katuuday nu dumaan a tademawan, pasu Ye-han.Luo-ke', Cen-min-cu atu ci Say-e-suo-la-man. Cia-si-ya puose idaw ku nipacuwahan. namakayni, ci Lay-se-lei. Ma-ke-li-te'.San-ke atu nisakamuwan nu maku a tademawan idaw namin ku nipacuwahay, nika u hamin ni adihan, ci Ke-lei-ke-li u tada micuduhay tina kawawan nu tademaw, cinida ku micuduhay tina ka kinkiwan a kawawan. . idaw ku ni kinkiwan micuduh pakasilaheci a miadih atu misabalucu', ci nida makatatu u tada makataay tu a sakasenengan a tademaw. caysiw sipsip mihcaan miedap patideng tu Wu-se-ta' ka kinkiwan tu cilekay a ci-cen-hu', hida satu malaci-cen-hu' a kakinkiwan nu cozen. ci Pin-ka-se maseneng tu yadahay nu kesyean, nika ci nida atu milabuay tu sapiputaw tu pilecuhan nu wawaan a tademaw caay namin pakaala tu Nuo-pei-e a kawlahan. ci Pin-ka-se i caysiw nempic Puo-se-tun mapatay, caay ka tineng ku katuuday, caay ka tinengi nu kesyecia. sisa ci nida i tini nu tademawan idaw ku satabakiay nu lahecian a mitadasay nu tademawan. . www.newton.com.tw/wiki/%E6%A0%BC%E9%9B%B7%E6%88%88%E9%87%8C%C2%B7%E5%B9%B3%E5%8D%A1%E6%96%AF</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ke-lai-ke-li.Pin-ka-se 格雷戈里·平卡斯 == malatosa kina sapipot to siwawaan a kawawan hina biyaw to tademaw ano tadayadah to kabiyaalawan a kitakidan, o sapikowan to tademaw a sapayoan, ya kawaw nida maadih no mita, sakay pisomadan to nikalaledian no talecawaan a kawawan caay ka siwantan, nika sakasilahecian to. saan ko tademaw to sabaw lima a mihcaan, Amilika misaoayaw tina laledian no kawawan mapalekal ko wawies. cen-ce, sakaodip ato siykay kanca malalid kina nipiwawiesan, nika sakaetiman nina kawawan o sapipotaw to wawa a sapayoan. hida sato to nikasibilian a talaw no baloco' to hatidaay no tataynaan i no ayawan ato nikodan no pikikongan a nikalaledian no sakaetiman a kawawan, pahemek sa ko tatayna patideng to taneng malaledi' acaay ka biyalaw to nika siwawaan, nika somadan no liklikan kanca masomad to ko wayway no tademaw. . saan ko tademaw o Yi-mia-noo-ton &quot; nika lahecian a sapipot to wawaan a sapayo&quot; a nika lahecian caay kaw hatidaay ka saetiman, dayhan yo mahida idaw to ko kapahay a sapipotaw to wawa a sapayoan. oyni a sapipotaw to wawaan a sapayoan itini i kawawan ato balocoay a kawawan o malatosay. itini i no ayawan no Yi-mia-noo-to kalahecian, &quot; sikawaway a tademaw&quot; hina patahekalan a sapipotaw to wawaan o sakay sawawaan a topelan. sawawaan a topelan o sakapahay sa, no hatidaay to no tataynaan caay namin ka namoh micokaymas. mamizoyi kita, misoayaw kita pikinkiwan tina sapipotaw a sapayoan, pinaay no tatayna a tademawan mangalay mitahaw micokaymas tina caayay henay no nipitanaman a sapipotaw to laliwawaan no kawawan, caay ka ngadah micokaymas to nanikinkiwan to kapahay a kawawan. . saan ko tademaw o Yi-mia-noo-ton a nipalikalan caay ka kakasenengan no mita, ano micokaymas kita mila'cos to odip sa, saan ano sadikoda ano cay to katenes amisabalohay, o sakapahay a sapayoan ato doma no dogoan to sapipaliyon. nika sipakayda i kawawan, sakay potan to laliwawaan a kawaw no adidiay a nikalahatan, ina Yi-mia-noo-ton manamoh to namin ko katooday. ini i likisian saan o lima a bataan a Yi-mia-noo-ton anikalahecian o sapipotaw to wawa a pabalocoan. . yadah to ko papatinakoay to mahiniay a ta'molen nanay a sapipo'taw to sakacaay ka siwawa mahiniay no sapayoan a sakay pisangaan a kawawan i caysiw limsep mihcaan malingato, tawya Amilika senwo syecia ci Ke-lei-ke-li. Pin-ka-se malingato mikinkiw tina codadan. alaw ni kiyakoan to sasiwawa a patidengay ci Ma-ke-li-te'. San-ke ko misiloday mosakamo ci nidan tina sapikinkiwan a kakawawan, caay to ci nida pakatepa to mahiniay a tademawan, ci Pin-ka-se o Ce-con-lai sakay odip ato aadopen no laliwawaan o matinengay a tademaw, o Ma-sa-co-se'-se-lo-se-poo-li-wo-se to kakinkiwan to cilekayan cicenhoa no cozen. matinengay to sakay tataynaan no sitangahay a tademaw ci Ye-han.Lo-ke poose. sipakayni no nakamoan ni Pin-ka-se a nisakamoan palotatenga to tatamolen to hoa-ti-ton taneng mipot to sakabolad no tataynaan a nikinkiwan. nikinkiwan ni Loo-ke' taneng patinako to hoa-ti-ton tatamolen nanay to sapipotaw to sasawawaan micokaymas idaw ko tosaay a pihacengay no kawawan. sayaway, kiya 85% a dimiadan mipot to sakabolad. Sakatosa , ano namokanto a caay to ka yadah ko nika to sapayoan. . nika ci Pin-ka-se palotatenga ci nida to kawaw nida, caay to piales. matineng ci nida idaw ko domaay ato hoa-ti-ton a sakalecad no hoa-syean nika nai' ko sakala'cos a hoa-he-wo. . sipakayda i pabaw maadih no mita從上述顯然可以看出 sapipotaw to laliwawaan a sapayoan caay kaw ni Ke-lei-ke-li.Pin-ka-se no nika cacay a milaheci, tatengan o ci Foo-lan-ke'.Ke-e-ton kina milaheciay to Cin-mia-noo-ton. katinengan ci Ke-e-ton ato katooday pasayda namin cinidaan to nikalahecian no nipadadanan, masineng ko noheni. itida i ci Pi-ka-se mikoliay a katooday no domaan a tademawan, paso Ye-han.Loo-ke', Cen-min-co ato ci Say-e-soo-la-man. Cia-si-ya poose idaw ko nipacowahan. namakayni, ci Lay-se-lei. Ma-ke-li-te'.San-ke ato nisakamowan no mako a tademawan idaw namin ko nipacowahay, nika o hamin ni adihan, ci Ke-lei-ke-li o tada micodohay tina kawawan no tademaw, cinida ko micodohay tina ka kinkiwan a kawawan. . idaw ko ni kinkiwan micodoh pakasilaheci a miadih ato misabaloco', ci nida makatato o tada makataay to a sakasenengan a tademaw. caysiw sipsip mihcaan miedap patideng to Wo-se-ta' ka kinkiwan to cilekay a ci-cen-ho', hida sato malaci-cen-ho' a kakinkiwan no cozen. ci Pin-ka-se maseneng to yadahay no kesyean, nika ci nida ato milaboay to sapipotaw to pilecohan no wawaan a tademaw caay namin pakaala to Noo-pei-e a kawlahan. ci Pin-ka-se i caysiw nempic Poo-se-ton mapatay, caay ka tineng ko katooday, caay ka tinengi no kesyecia. sisa ci nida i tini no tademawan idaw ko satabakiay no lahecian a mitadasay no tademawan. . www.newton.com.tw/wiki/%E6%A0%BC%E9%9B%B7%E6%88%88%E9%87%8C%C2%B7%E5%B9%B3%E5%8D%A1%E6%96%AF</FORM>
    </S>
</TEXT>