<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke-lye-kaw-alMung-te-al" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ke-lye-kaw-alMung-te-al" copyright="CC BY-SA" citation="Ke-lye-kaw-alMung-te-al. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ke-lye-kaw-alMung-te-al" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ke-lye-kaw-alMung-te-al, title = Ke-lye-kaw-alMung-te-al, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ke-lye-kaw-alMung-te-al} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ke-lye-ke-al.MU-TE-AL &quot;Gregor Johann Mendel, 1822 a mihca 7 a bulad 20 a dimiad&quot; Aw-ti-li-ti-kow sen-u sye-cya. lecuh i A-ti-li-ti-kow Si-li-si-ya &quot;ayza tungus nu Cye-ke&quot; Hay-ing-ce-bu-taw a niyazu' i Pu-lung &quot;Brunn&quot; &quot;ayza Cye-keay a Pu-al-nu&quot; a siw-taw-yen mala sinpu, mililiday minanam tu nu saayaway a tademaw, u kasenengan ayzaay a ziday nu mililiday gingkiw a wama. maawas tu pigingkiw tu hulintaw, maazih tu ku liliday gingkiw tulu ku angangan masilucan tusa, pasasumad malaliyas masiluc atu pahyanyan mapulung a masiluc. kauzipan na tademaw 1822 a mihca 7 a bulad 20 a demiad, ci Mung-te-al lecuh IiAw-ti-li-ti-kow Si-li-su-ya &quot;ayza tuntu nu Cye-ke&quot; Hay-ing-ce-taw-bu a niyazu'ay pakutucay anu malukay a luma', wama atu wina hatu mutesekay nu palumaay &quot;baki u palumaay a kuli&quot;. Mung-te-al wawa henay hawsa malilid nu migingkiway paluma atu migingkiway tu kalu a tineng, sakay mulangaway mulangaw atu mamutelak aku balu tada manamuh. 1822年7月20日, . 1840 a mihcaan maseking niza micumud tu Aw-al-mi-ce talakaway a cacudadan ce-sye-yen, u ku-tyen-sye ku cudaden, nika minanam henay ciniza tu su-sye. 1843 a mihcaan zayhan pakuyuc ku luma' caay tu picudada, lecad a mihcaan 10 a bulad 21 ku mihcaan ni Mung-te-al-micumud tu Pu-lung-cen-Aw-ku-s-tin syu-taw-yen, i tizaay a kiwkay palekal tu cacay cung-sye pasubana' tu cudad,pasubana' tu ce-lan ke-sye. 1840 . sabalucu' sa ciniza mi lasul tu sapasubana' tu cudad, sadimel sa pasubana' cudad, sisa kanamuhan nu micudaday. nika i 1850 a mihcaan kala saydan tu pisekingan, zayhan u-li-sye atu ti-ce-sye a tineng caay kayadah, Mung-te-al patayzaen nu kiwkay i Wi-ye-na talakaway a cacudadan tesek a minanam, kacacayat atu kibisien a ke-sye pasubana' atu miecaw, makaliliday nu matinengay nu ke-sye-cya amin. . 1856 a mihcaan, makay Wi-ye-na talakaway a cacudadan caay ka tenes tayza i Pu-lu-en, Mung-te-al malingatu katayana' katukuh 8 a mihcaan migingkiw tu hulintaw. Mung-te-al saayaway makay yadahay a sapaluma a patiyamay natiza miala tu 34 a lamangan ku sapaluma tu hulintaw, makayza mipili' sapigingki tu 22 a lamangan a sapaluma. taneng kuheni pasasuzuma, mahiniay tanayaay a lamit atu apuyu'ay a lami', kimulmulay cancaay sa u makulibutay, abuabua a pudac ancaay selengacay a punacan. Mung-te-al maawas ku nu tademaw a nipahaba paluma uyni a hulintaw, sakay cayay kalecad ziday a hulintaw a waway atu kayadah mikawaw sadimel miazih, miasip atu mipudac. mikawaw tu mahiniay migingkiway misadungdung atu pihaymaw miazih. manamuh ciniza tu uzipay a pigingkiw a kawaw, sawsawni tayza miazihay nu labang paseneng sa musakamu, &quot;uyni yamin hatu nu tataynaan a wawa！ ci Mung-te-al malingatu mikawaw migingkiw tu hulintaw hawsa, ci Ta-al-wen kikasumad nasawnina tahkal. hapinang sa ciniza miasip migingkiw tu nisulitan ni Ta-al-wen makay mihedup yadahay a kasiiyuan. masuped katukuh ayza i tuudan ni Ta-al-wen, pinaay a cudadan ku nisulitan ni Ta-al-wen, pabaw izaw henay ku nisulitan ni Mung-te-al, mahapinang ciniza tu sakay ci Ta-al-wen atu misametek tu misulitay. . saayaway, ci Mung-te-al pigingkiw tu hulintaw caay kasibalucu' amiazih tu mililiday masilic a mikawaw. Saayaway a balucu' niza u maydihay a pakala tu kapahay a sapaluma, uyza i pigingkiwan, hamaw sa pasayza nipitahawan tu mililiday masilic. caay ku hulitaw dada', ci Mung-te-almihiya henay tu zumaay nu mulangaway yadah ku misengiay a pigingkiw, zuma pasu kubkub, ce-low-lan atu ce-mu-li, pawacay tu maazihay niza tu mililiday masilic sakay hatu mulangaway u tatungusay amin. 起初, . makay cilekay a kasahiza atu waywayan caay kadayum mitapal a maazih ku mililiday masilic, makay teked waywayan madayum matapal, uyni ke-syean katenes nipabaliw a lalekalan. ci Mung-te-al caay ku mikinsaay tu cilekay amin, sangaleb panutek teked wayway nu cilekay, uyni ciniza atu nababalaki migingkiway tu cilekay kahenulan a kasazuma. ci Mung-te-al mipili' tu sagingkiwan a zaylyaw u matada ke-syeay tu, zayhan u hulinta tungusay u mauentin ku sapaluma teked uzipay papalu a mulangaway, madayum a palumaen, madayum u laliwasak ku asipen, uyni sakay maazih niza ku mililiday masilic pawapen tu kapahay a kawaw. kabalakian tu ni Mung-te-al napalatatenga' tu kapahay a cabey niza, ci Pu-lu-en talakaway nalimaan syen ta-ti-ce-lyang sye cyaw-su ci Ni-ye-say-al sakamu sa , &quot;azihen, tayni tu ku ziday aku sa. uyni a kamu mala u kahemekan palaayaway a kamu. katukuh kapatayan ni Mung-te-al zikuz tu 16 a mihcaan, hulintaw nigingkiwan tu nisulitan tatengaay patahkal zikuz tu 34 a mihcaan, makay mikawaw ciniza tu pitanam migingkiw tu hulintaw zikuz tu 43 a mihcaan, nipaliayaw a kamu malatatengaay tu. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ke-lye-ke-al.MU-TE-AL &quot;Gregor Johann Mendel, 1822 a mihca 7 a bolad 20 a dimiad&quot; Aw-ti-li-ti-kow sen-o sye-cya. lecoh i A-ti-li-ti-kow Si-li-si-ya &quot;ayza tongos no Cye-ke&quot; Hay-ing-ce-bo-taw a niyazo' i Po-long &quot;Bronn&quot; &quot;ayza Cye-keay a Po-al-no&quot; a siw-taw-yen mala sinpo, mililiday minanam to no saayaway a tademaw, o kasenengan ayzaay a ziday no mililiday gingkiw a wama. maawas to pigingkiw to holintaw, maazih to ko liliday gingkiw tolo ko angangan masilocan tosa, pasasomad malaliyas masiloc ato pahyanyan mapolong a masiloc. kaozipan na tademaw 1822 a mihca 7 a bolad 20 a demiad, ci Mong-te-al lecoh IiAw-ti-li-ti-kow Si-li-so-ya &quot;ayza tonto no Cye-ke&quot; Hay-ing-ce-taw-bo a niyazo'ay pakotocay ano malokay a loma', wama ato wina hato motesekay no palomaay &quot;baki o palomaay a koli&quot;. Mong-te-al wawa henay hawsa malilid no migingkiway paloma ato migingkiway to kalo a tineng, sakay molangaway molangaw ato mamotelak ako balo tada manamoh. 1822年7月20日, . 1840 a mihcaan maseking niza micomod to Aw-al-mi-ce talakaway a cacodadan ce-sye-yen, o ko-tyen-sye ko codaden, nika minanam henay ciniza to so-sye. 1843 a mihcaan zayhan pakoyoc ko loma' caay to picodada, lecad a mihcaan 10 a bolad 21 ko mihcaan ni Mong-te-al-micomod to Po-long-cen-Aw-ko-s-tin syo-taw-yen, i tizaay a kiwkay palekal to cacay cong-sye pasobana' to codad,pasobana' to ce-lan ke-sye. 1840 . sabaloco' sa ciniza mi lasol to sapasobana' to codad, sadimel sa pasobana' codad, sisa kanamohan no micodaday. nika i 1850 a mihcaan kala saydan to pisekingan, zayhan o-li-sye ato ti-ce-sye a tineng caay kayadah, Mong-te-al patayzaen no kiwkay i Wi-ye-na talakaway a cacodadan tesek a minanam, kacacayat ato kibisien a ke-sye pasobana' ato miecaw, makaliliday no matinengay no ke-sye-cya amin. . 1856 a mihcaan, makay Wi-ye-na talakaway a cacodadan caay ka tenes tayza i Po-lo-en, Mong-te-al malingato katayana' katokoh 8 a mihcaan migingkiw to holintaw. Mong-te-al saayaway makay yadahay a sapaloma a patiyamay natiza miala to 34 a lamangan ko sapaloma to holintaw, makayza mipili' sapigingki to 22 a lamangan a sapaloma. taneng koheni pasasozoma, mahiniay tanayaay a lamit ato apoyo'ay a lami', kimolmolay cancaay sa o makolibotay, aboaboa a podac ancaay selengacay a ponacan. Mong-te-al maawas ko no tademaw a nipahaba paloma oyni a holintaw, sakay cayay kalecad ziday a holintaw a waway ato kayadah mikawaw sadimel miazih, miasip ato mipodac. mikawaw to mahiniay migingkiway misadongdong ato pihaymaw miazih. manamoh ciniza to ozipay a pigingkiw a kawaw, sawsawni tayza miazihay no labang paseneng sa mosakamo, &quot;oyni yamin hato no tataynaan a wawa！ ci Mong-te-al malingato mikawaw migingkiw to holintaw hawsa, ci Ta-al-wen kikasomad nasawnina tahkal. hapinang sa ciniza miasip migingkiw to nisolitan ni Ta-al-wen makay mihedop yadahay a kasiiyoan. masoped katokoh ayza i toodan ni Ta-al-wen, pinaay a codadan ko nisolitan ni Ta-al-wen, pabaw izaw henay ko nisolitan ni Mong-te-al, mahapinang ciniza to sakay ci Ta-al-wen ato misametek to misolitay. . saayaway, ci Mong-te-al pigingkiw to holintaw caay kasibaloco' amiazih to mililiday masilic a mikawaw. Saayaway a baloco' niza o maydihay a pakala to kapahay a sapaloma, oyza i pigingkiwan, hamaw sa pasayza nipitahawan to mililiday masilic. caay ko holitaw dada', ci Mong-te-almihiya henay to zomaay no molangaway yadah ko misengiay a pigingkiw, zoma paso kobkob, ce-low-lan ato ce-mo-li, pawacay to maazihay niza to mililiday masilic sakay hato molangaway o tatongosay amin. 起初, . makay cilekay a kasahiza ato waywayan caay kadayom mitapal a maazih ko mililiday masilic, makay teked waywayan madayom matapal, oyni ke-syean katenes nipabaliw a lalekalan. ci Mong-te-al caay ko mikinsaay to cilekay amin, sangaleb panotek teked wayway no cilekay, oyni ciniza ato nababalaki migingkiway to cilekay kahenolan a kasazoma. ci Mong-te-al mipili' to sagingkiwan a zaylyaw o matada ke-syeay to, zayhan o holinta tongosay o maoentin ko sapaloma teked ozipay papalo a molangaway, madayom a palomaen, madayom o laliwasak ko asipen, oyni sakay maazih niza ko mililiday masilic pawapen to kapahay a kawaw. kabalakian to ni Mong-te-al napalatatenga' to kapahay a cabey niza, ci Po-lo-en talakaway nalimaan syen ta-ti-ce-lyang sye cyaw-so ci Ni-ye-say-al sakamo sa , &quot;azihen, tayni to ko ziday ako sa. oyni a kamo mala o kahemekan palaayaway a kamo. katokoh kapatayan ni Mong-te-al zikoz to 16 a mihcaan, holintaw nigingkiwan to nisolitan tatengaay patahkal zikoz to 34 a mihcaan, makay mikawaw ciniza to pitanam migingkiw to holintaw zikoz to 43 a mihcaan, nipaliayaw a kamo malatatengaay to. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>