<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke-pen-ha-ken" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ke-pen-ha-ken" copyright="CC BY-SA" citation="Ke-pen-ha-ken. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke-pen-ha-ken" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ke-pen-ha-ken, title = Ke-pen-ha-ken, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke-pen-ha-ken} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ke pen ha ken likisi satabalay a nikilukan i laylayan nu Ke pen ha ken itida i sabaw tusa a seci nu hedek, ayda a nikinkiwan tu nu sumama anika adihan, itida i kuo wang nu putahan, i capi idaw ku nababalakian nu cacay a tabakiay nu patiyamay a luma', hakiya u cayseptusep mihcaan . nika hidaan makaadih tu cacay a tebungnan atu sumamad nu kiwkayan.makaadih aca tu ba'tu, saan i tawya idaw tu ku ba'tuan a zitay atu nu muenengay a tademaw. saan ku mikinkiway tu likisian, itida i wi cin zitay, idaw t uku niyadu'. namaka sabaw cacay a sici nu lingatu, kapahay a minatu atu buting mahida misulutay tu tademaw atu pacakayan katayni i tini mueneng sa. aenengan mahida i Kan men e se te' lan de &quot; Gammel Strand&quot; capi. 12 1020 . . . . 11 . Gammel Strand) . cung se ci caycaywalnem mihcaan, ukiwsama ci U e pa nuo san se a cacay nu tigami: Ha hun atu liklik a lalaan, u Dan may kuo wang ci Wa e de ma yise sipabeli ci Luo se ci le ukiwsama atu Lung de satabakiay nu ukiwsama ci A pu sa lung. mapatay satu ci A pu sa lung, u zaysang nida mamin sipanukan ci Luo se ci le ukiwsamaan. Caytusepsep mihcaan, Maliya a kiwkay patideng i tukay nu wali amis masaenalay a talakaway nu kitdaan, u liklik hamaw sa a macakad. 1186 : . .1200 . Ke pen ha ken a ngangan sayaway a nika tahekalan i cudad, u namakayda i Sa ke' suo. Ke la ma ti ku'se a nisulitan &quot; Dan may tademaw a naculilan&quot;, u La tin yi u &quot;Portus Mercatorum&quot;, imi &quot; pacakayan nu minatu&quot;, tawyaay a Da may nisulitan u Købmandens Havn. nikadan sumad han tu ku ngangan u Ke pen ha ken. itini i laylayan, patideng tu Ke pen ha ken i caycaynempic mihcaan, uyni a mihcaan ci A pu sa lung ukiwsama itidaa i cen paw subal patideng tu sayaway a cen pawan, i aydaay a kitidaan a Ke li se ti an paw kun. sapatideng tina cen pawan u matalaway a taynin nu kukun a midebung. Wen de a tademaw matenes ku nipidis, pesengen ku malumanay a cenpaw, u Ke pen ha ken ku mikilulay. Portus Mercatorum Købmandens Havn. . 1167 . . . ayda caywalsepcay mihcan sepat a bulad tusa a demiad, kaygung nu sakakaay ci Hay te. Pa ke' mililid tu Ing ku balungaay a hitay mikuwan tu musaluimengay i Ke pen ha ke micapiay tu Dan may Nuo wi balungaan. i nalimaan nida u sasinganganay a kaygung sakakaay ci Huo lei siw. Na e sun, mililid ci nida tu satapan a nipiedis, caay kedai nida ci Pa ke' ku sakatadikud nu cudadan, yu amusaluemeng tu ku nikalepacawan, mapesu' ku yadahay nu Da may Nuo wi a bulungaan nu hitay. Ke pen ha ken bayu a nikalepacawan saan u sa ngeluay nu Na e sun a nikalepacawan, milakuuyt tu Te'la fa e cya a picidekan nikalepacawan. 1801 4 2 . . . micapiay i caylimlunem a mihcaan, Ke pen ha ken pacukeday tu tensukiw c Ke' li se ti an ese. caylimtulu mihcaan, misinzaay tu Lu de cun ci Fuo lei de li ke' ese lawaan nida ku Ke pen ha ken, sisa misangan ku Ke pen ha ken tu kaci a langant atu adawan sakaicelang miput tu tayniay nu mi'disay. caylimlunem mihcaan pitu a bulad, nani lawaan tu cacaya mihcaan, Ke pen ha ken mikusang ci Ke li se ti an sanse, mahida pasaydaay i baluhay a palutatengaan. itida i sabaw enem a seci, Ke pen he ken miida tu hinatayniay a He lan nu balungaan atu Puo luo ti hay niyaduan masasuini tu siwbay. ina tukay a Ke li se duo hu. Wa e ken duo hu u sitangahay a cen ce cya, matineng midiput tu misiwbayay, tu nikudan matineng pacakak tu sapacuwah. He lan atu De kuo amis pasayda namin tu baluhay tu palutatengaan. 1536 .1523 .1536 7 . 16 . . . hatidaay nu enem a mihcan, Ing kuo atu Dan may malingatu aca malepacaw. caywalseppic mihcaan walu bulad sabaw enwm demiad katuku siwa bulad lima demiad mabakuhac aca tu sakatusa nu Ke pen ha ken a nikalepacawan. amica sipakayda i Ing kuo a musakamu, u Ke pen ha ken ku ayaw mi'dis, u muktiki sapialawaca tu Da may Nuo wi a tabakiay nu balungaan. nika sipakayda i Da may a tademaw atu Ke pen ha ken binacadan a miadih, mahiniay a nikalepacawan. Ing kuo a hitay u Kan li hu silamalay a lac uku cukaymasen pasayda i macimacian mibakudang, mahetik tabaki ku lamal. tawyaay a satabakiay nu kiwkay ci Maliya kiwkay mabakudang matuduh malawpes. saan ku sitangahay a likisi nu tademaw saan uyni a nikalepacawan u micapiay tu ayda a mihcaan nu sayaway a nikadesan a nipibakuhacan. nikudan milabu ku hitay nu Ing kuo tulu a wangan nu tadeamw, lawa' hantu ku Ke pen ha ken, taydan midebung mi'dis, tusa a malebut ku mapatayay nu binacadan, niyadu' mami a malekep mapesu'. Ke pen ha ken a sakay lepacawan a tuud tada maluman tu, nu macapiay a lacuwan a hicaen tada batad ku nipikuwan caay paka demec tu Ing kuo a hitayan. 6 .1807 8 16 9 5 . . . . . . 2000 . . tawyaay hedek satu sakatusa a nikalepacawan, idaw ku sananay u &quot; taludu' kiyaku&quot; a pabaluhay tu tukay nu sapatideng a kawawan itida i caysiwsippic mihcaan patideng, paicelang namaka macimacian duducsa tu maciay a dadan nu silamalay minayat tu lima a &quot; taluduan&quot; miduduc tu nipatideng tu luma' atu kakulian, tawya paluma tu ahebalay nu langdaway a lutulutukan. sapaini tu kawaw nu kanatal a nipicuduh atu kakulian nu tatayna, hamin nu macimacian patideng tu baluhay a cacudadan, mulaay a cacudadan, patideng tu sapiyundu a tuudan atu padekuan. 1947 . , , . tusa a bataan katukuh enem a bataan nu mihcaan a secian, malalebu ku micudaday i tukay, Ke li se ti an kan a Paw de se man de se te lei de hitay madebung nu taw, caysiwpiccay mihcaan siwa bulad itini patideng tu Ke' li se ti an ni ya sasiduma a tukay. 34 20 60 1971 9 . kilul sa macunus tu ku kadideng muculil, caysiwpictu mihcaan u basu tu ku midayliay tu laylay a ahemaway nu diki a kadideng. tusa a bataan a seci enem a bataan a seci malingatu, itida i nipatideng ni Yen. Kay e a nakamuan, Ke pen ha ken macian misangan tu caculilan atu sakalihalay makabatikal a dadanan. Ke pen ha ken minatu mikilul tu kaygung mawada' a maenep. Ke pen ha ken pahikukian misaahebal, mala tataydaan nu Pei o, tusa a bataan katukuh i siwa a bataan nu mihcaan, minatu atu A may e subal a nutipan patideng tu yadahay nu lalabinan. mala Hun cya tu su kun baluhay a lumeniay nu bunaw matatungtungduhay nu lumaan itida i caysiwsiwsiw mihcaan mitahan malingatu. 1972 .20 60 . . .20 90 . 1999 . sakaudip pisangaan tu sapayu a kusi nu Zuy ten itida i Se kan ti na wi ya a matatuntunduhay a lumaan, nu ayawan u Ke pen ha ken a sangaw nu silamalay. mahida nu O cuo a tuse, macimacian nu Ke pen ha ken yadah ku miedapay a kakawaw, nalimaan a kawaw atu sasiwbayan a kawaw. i kitakit satabakiay nu banges a aadupan nu misangaay i &quot; Ke pen ha ken maw pi ku se&quot; itida ku tadahunbu. kakulian tu ba'ketay itida nami i niyadu'an, ayda a mihcaan yadah ku kakulian palimadeng tayda i nutawan a niyadu'an, hakiya i hekalay nu kanatal. pasu Ke pen ha ken a tuluay sasinganganay a bilu kakulian, idaw ku dumaay papilimaden patayda i Ze de lan pan daw. . , . . . . saculil amica ku Ke pen ha ke itida i Dan may a lilisan, nika u caculilan nu Dan may. Kunlu atu dadan nu silamalay taneng busut sa tayda i O cuo talu atu Pei o a Se ka ti na wi ya pantaw, E' le' bayu' tabakiay a sangaw milakuuyt tu E' le' bayu', mitulin tu Ke pen ha ken atu Zui ten ma e muo, macimacian atu inaka idaw ku silamalay a sakalalitin, i macimacian idaw ku silamalay, idaw ku sapitulin tu Ke pen ha ke atu biyaw a niyadu'an a niyadu'a nu silamalay. Ke pen ha ken kanatal a pahikukian itida i Kay se cu pu. tabakiay a balungan nu Ke pen ha ken taneng mitulin tu Nuo wi suotu a Aw se lu, Zuy ten tukay He e sin paw, Dan may kan se aw hu se, subal Puo n huo e mu. . . . . https: zh.wikipedia.org zh tw E5 93 A5 E6 9C AC E5 93 88 E6 A0 B9</FORM>
    </S>
</TEXT>
