<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke-pen-ha-ken" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ke-pen-ha-ken" copyright="CC BY-SA" citation="Ke-pen-ha-ken. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke-pen-ha-ken" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ke-pen-ha-ken, title = Ke-pen-ha-ken, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke-pen-ha-ken} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ke-pen-ha-ken 哥本哈根 == likisi 歷史 satabalay a nikilukan i laylayan nu Ke-pen-ha-ken itida i sabaw tusa a seci nu hedek, ayda a nikinkiwan tu nu sumama anika adihan, itida i kuo-wang nu putahan, i capi idaw ku nababalakian nu cacay a tabakiay nu patiyamay a luma', hakiya u cayseptusep mihcaan . nika hidaan makaadih tu cacay a tebungnan atu sumamad nu kiwkayan.makaadih aca tu ba'tu, saan i tawya idaw tu ku ba'tuan a zitay atu nu muenengay a tademaw. saan ku mikinkiway tu likisian, itida i wi-cin zitay, idaw t uku niyadu'. namaka sabaw cacay a sici nu lingatu, kapahay a minatu atu buting mahida misulutay tu tademaw atu pacakayan katayni i tini mueneng sa. aenengan mahida i Kan-men-e-se-te'-lan-de " Gammel Strand" capi. Gammel Strand)附近. cung-se-ci 中世紀 caycaywalnem mihcaan, ukiwsama ci U-e-pa-nuo san-se a cacay nu tigami: Ha-hun atu liklik a lalaan, u Dan-may kuo-wang ci Wa-e-de-ma yise sipabeli ci Luo-se-ci-le ukiwsama atu Lung-de satabakiay nu ukiwsama ci A-pu-sa-lung. mapatay satu ci A-pu-sa-lung, u zaysang nida mamin sipanukan ci Luo-se-ci-le ukiwsamaan. Caytusepsep mihcaan, Maliya a kiwkay patideng i tukay nu wali amis masaenalay a talakaway nu kitdaan, u liklik hamaw sa a macakad. 1186年, . Ke-pen-ha-ken a ngangan sayaway a nika tahekalan i cudad, u namakayda i Sa-ke'-suo. Ke-la-ma-ti-ku'se a nisulitan " Dan-may-tademaw a naculilan", u La-tin-yi u "Portus Mercatorum", imi " pacakayan nu minatu", tawyaay a Da-may nisulitan u Købmandens Havn. nikadan sumad han tu ku ngangan u Ke-pen-ha-ken. itini i laylayan, patideng tu Ke-pen-ha-ken i caycaynempic mihcaan, uyni a mihcaan ci A-pu-sa-lung ukiwsama itidaa i cen-paw subal patideng tu sayaway a cen-pawan, i aydaay a kitidaan a Ke-li-se-ti-an-paw-kun. sapatideng tina cen-pawan u matalaway a taynin nu kukun a midebung. Wen-de a tademaw matenes ku nipidis, pesengen ku malumanay a cenpaw, u Ke-pen-ha-ken ku mikilulay. Portus Mercatorum, Købmandens Havn. . ayda 現代 caywalsepcay mihcan sepat a bulad tusa a demiad, kaygung nu sakakaay ci Hay-te. Pa-ke' mililid tu Ing-ku balungaay a hitay mikuwan tu musaluimengay i Ke-pen-ha-ke micapiay tu Dan-may Nuo-wi balungaan. i nalimaan nida u sasinganganay a kaygung sakakaay ci Huo-lei-siw. Na-e-sun, mililid ci nida tu satapan a nipiedis, caay kedai nida ci Pa-ke' ku sakatadikud nu cudadan, yu amusaluemeng tu ku nikalepacawan, mapesu' ku yadahay nu Da-may Nuo-wi a bulungaan nu hitay. Ke-pen-ha-ken bayu a nikalepacawan saan u sa ngeluay nu Na-e-sun a nikalepacawan, milakuuyt tu Te'la-fa-e-cya a picidekan nikalepacawan. i caylimlunem a mihcaan, Ke-pen-ha-ken pacukeday tu tensukiw c Ke'-li-se-ti-an ese. caylimtulu mihcaan, misinzaay tu Lu-de-cun ci Fuo-lei-de-li-ke' ese lawaan nida ku Ke-pen-ha-ken, sisa misangan ku Ke-pen-ha-ken tu kaci a langant atu adawan sakaicelang miput tu tayniay nu mi'disay. caylimlunem mihcaan pitu a bulad, nani lawaan tu cacaya mihcaan, Ke-pen-ha-ken mikusang ci Ke-li-se-ti-an sanse, mahida pasaydaay i baluhay a palutatengaan. itida i sabaw enem a seci, Ke-pen-he-ken miida tu hinatayniay a He-lan nu balungaan atu Puo-luo-ti-hay niyaduan masasuini tu siwbay. ina tukay a Ke-li-se-duo-hu. Wa-e-ken-duo-hu u sitangahay a cen-ce-cya, matineng midiput tu misiwbayay, tu nikudan matineng pacakak tu sapacuwah. He-lan atu De-kuo amis pasayda namin tu baluhay tu palutatengaan. 在1536年之前, . hatidaay nu enem a mihcan, Ing-kuo atu Dan-may malingatu aca malepacaw. caywalseppic mihcaan walu bulad sabaw enwm demiad katuku siwa bulad lima demiad mabakuhac aca tu sakatusa nu Ke-pen-ha-ken a nikalepacawan. amica sipakayda i Ing-kuo a musakamu, u Ke-pen-ha-ken ku ayaw mi'dis, u muktiki sapialawaca tu Da-may Nuo-wi a tabakiay nu balungaan. nika sipakayda i Da-may a tademaw atu Ke-pen-ha-ken binacadan a miadih, mahiniay a nikalepacawan. Ing-kuo a hitay u Kan-li-hu silamalay a lac uku cukaymasen pasayda i macimacian mibakudang, mahetik tabaki ku lamal. tawyaay a satabakiay nu kiwkay ci Maliya kiwkay mabakudang matuduh malawpes. saan ku sitangahay a likisi nu tademaw saan uyni a nikalepacawan u micapiay tu ayda a mihcaan nu sayaway a nikadesan a nipibakuhacan. nikudan milabu ku hitay nu Ing-kuo tulu a wangan nu tadeamw, lawa' hantu ku Ke-pen-ha-ken, taydan midebung mi'dis, tusa a malebut ku mapatayay nu binacadan, niyadu' mami a malekep mapesu'. Ke-pen-ha-ken a sakay lepacawan a tuud tada maluman tu, nu macapiay a lacuwan a hicaen tada batad ku nipikuwan caay paka demec tu Ing-kuo a hitayan. hedek satu sakatusa a nikalepacawan, idaw ku sananay u " taludu' kiyaku" a pabaluhay tu tukay nu sapatideng a kawawan itida i caysiwsippic mihcaan patideng, paicelang namaka macimacian duducsa tu maciay a dadan nu silamalay minayat tu lima a " taluduan" miduduc tu nipatideng tu luma' atu kakulian, tawya paluma tu ahebalay nu langdaway a lutulutukan. sapaini tu kawaw nu kanatal a nipicuduh atu kakulian nu tatayna, hamin nu macimacian patideng tu baluhay a cacudadan, mulaay a cacudadan, patideng tu sapiyundu a tuudan atu padekuan. . tusa a bataan katukuh enem a bataan nu mihcaan a secian, malalebu ku micudaday i tukay, Ke-li-se-ti-an-kan a Paw-de-se-man-de-se-te-lei-de hitay madebung nu taw, caysiwpiccay mihcaan siwa bulad itini patideng tu Ke'-li-se-ti-an-ni-ya sasiduma a tukay. 34 20世紀60年代末, . kilul sa macunus tu ku kadideng muculil, caysiwpictu mihcaan u basu tu ku midayliay tu laylay a ahemaway nu diki a kadideng. tusa a bataan a seci enem a bataan a seci malingatu, itida i nipatideng ni Yen. Kay-e a nakamuan, Ke-pen-ha-ken macian misangan tu caculilan atu sakalihalay makabatikal a dadanan. Ke-pen-ha-ken minatu mikilul tu kaygung mawada' a maenep. Ke-pen-ha-ken pahikukian misaahebal, mala tataydaan nu Pei-o, tusa a bataan katukuh i siwa a bataan nu mihcaan, minatu atu A-may-e- subal a nutipan patideng tu yadahay nu lalabinan. mala Hun-cya-tu-su-kun baluhay a lumeniay nu bunaw matatungtungduhay nu lumaan itida i caysiwsiwsiw mihcaan mitahan malingatu. 1999年竣工. sakaudip 經濟 pisangaan tu sapayu a kusi nu Zuy-ten itida i Se-kan-ti-na-wi-ya a matatuntunduhay a lumaan, nu ayawan u Ke-pen-ha-ken a sangaw nu silamalay. mahida nu O-cuo a tuse, macimacian nu Ke-pen-ha-ken yadah ku miedapay a kakawaw, nalimaan a kawaw atu sasiwbayan a kawaw. i kitakit satabakiay nu banges a aadupan nu misangaay i " Ke-pen-ha-ken-maw-pi-ku-se" itida ku tadahunbu. kakulian tu ba'ketay itida nami i niyadu'an, ayda a mihcaan yadah ku kakulian palimadeng tayda i nutawan a niyadu'an, hakiya i hekalay nu kanatal. pasu Ke-pen-ha-ken a tuluay sasinganganay a bilu kakulian, idaw ku dumaay papilimaden patayda i Ze-de-lan-pan-daw. . saculil 交通 amica ku Ke-pen-ha-ke itida i Dan-may a lilisan, nika u caculilan nu Dan-may. Kunlu atu dadan nu silamalay taneng busut sa tayda i O-cuo talu atu Pei-o a Se-ka-ti-na-wi-ya pantaw, E'-le' bayu' tabakiay a sangaw milakuuyt tu E'-le' bayu', mitulin tu Ke-pen-ha-ken atu Zui-ten-ma-e-muo, macimacian atu inaka idaw ku silamalay a sakalalitin, i macimacian idaw ku silamalay, idaw ku sapitulin tu Ke-pen-ha-ke atu biyaw a niyadu'an a niyadu'a nu silamalay. Ke-pen-ha-ken kanatal a pahikukian itida i Kay-se-cu-pu. tabakiay a balungan nu Ke-pen-ha-ken taneng mitulin tu Nuo-wi suotu a Aw-se-lu, Zuy-ten tukay He-e-sin-paw, Dan-may-kan-se-aw-hu-se, subal Puo-n-huo-e-mu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ke-pen-ha-ken 哥本哈根 == likisi 歷史 satabalay a nikilokan i laylayan no Ke-pen-ha-ken itida i sabaw tosa a seci no hedek, ayda a nikinkiwan to no somama anika adihan, itida i koo-wang no potahan, i capi idaw ko nababalakian no cacay a tabakiay no patiyamay a loma', hakiya o cayseptosep mihcaan . nika hidaan makaadih to cacay a tebongnan ato somamad no kiwkayan.makaadih aca to ba'to, saan i tawya idaw to ko ba'toan a zitay ato no moenengay a tademaw. saan ko mikinkiway to likisian, itida i wi-cin zitay, idaw t oko niyado'. namaka sabaw cacay a sici no lingato, kapahay a minato ato boting mahida misolotay to tademaw ato pacakayan katayni i tini moeneng sa. aenengan mahida i Kan-men-e-se-te'-lan-de " Gammel Strand" capi. Gammel Strand)附近. cong-se-ci 中世紀 caycaywalnem mihcaan, okiwsama ci U-e-pa-noo san-se a cacay no tigami: Ha-hon ato liklik a lalaan, o Dan-may koo-wang ci Wa-e-de-ma yise sipabeli ci Loo-se-ci-le okiwsama ato Long-de satabakiay no okiwsama ci A-po-sa-long. mapatay sato ci A-po-sa-long, o zaysang nida mamin sipanokan ci Loo-se-ci-le okiwsamaan. Caytosepsep mihcaan, Maliya a kiwkay patideng i tokay no wali amis masaenalay a talakaway no kitdaan, o liklik hamaw sa a macakad. 1186年, . Ke-pen-ha-ken a ngangan sayaway a nika tahekalan i codad, o namakayda i Sa-ke'-soo. Ke-la-ma-ti-ko'se a nisolitan " Dan-may-tademaw a nacolilan", o La-tin-yi o "Portos Mercatorom", imi " pacakayan no minato", tawyaay a Da-may nisolitan o Købmandens Havn. nikadan somad han to ko ngangan o Ke-pen-ha-ken. itini i laylayan, patideng to Ke-pen-ha-ken i caycaynempic mihcaan, oyni a mihcaan ci A-po-sa-long okiwsama itidaa i cen-paw sobal patideng to sayaway a cen-pawan, i aydaay a kitidaan a Ke-li-se-ti-an-paw-kon. sapatideng tina cen-pawan o matalaway a taynin no kokon a midebong. Wen-de a tademaw matenes ko nipidis, pesengen ko malomanay a cenpaw, o Ke-pen-ha-ken ko mikilolay. Portos Mercatorom, Købmandens Havn. . ayda 現代 caywalsepcay mihcan sepat a bolad tosa a demiad, kaygong no sakakaay ci Hay-te. Pa-ke' mililid to Ing-ko balongaay a hitay mikowan to mosaloimengay i Ke-pen-ha-ke micapiay to Dan-may Noo-wi balongaan. i nalimaan nida o sasinganganay a kaygong sakakaay ci Hoo-lei-siw. Na-e-son, mililid ci nida to satapan a nipiedis, caay kedai nida ci Pa-ke' ko sakatadikod no codadan, yo amosaloemeng to ko nikalepacawan, mapeso' ko yadahay no Da-may Noo-wi a bolongaan no hitay. Ke-pen-ha-ken bayo a nikalepacawan saan o sa ngeloay no Na-e-son a nikalepacawan, milakooyt to Te'la-fa-e-cya a picidekan nikalepacawan. i caylimlonem a mihcaan, Ke-pen-ha-ken pacokeday to tensokiw c Ke'-li-se-ti-an ese. caylimtolo mihcaan, misinzaay to Lo-de-con ci Foo-lei-de-li-ke' ese lawaan nida ko Ke-pen-ha-ken, sisa misangan ko Ke-pen-ha-ken to kaci a langant ato adawan sakaicelang mipot to tayniay no mi'disay. caylimlonem mihcaan pito a bolad, nani lawaan to cacaya mihcaan, Ke-pen-ha-ken mikosang ci Ke-li-se-ti-an sanse, mahida pasaydaay i balohay a palotatengaan. itida i sabaw enem a seci, Ke-pen-he-ken miida to hinatayniay a He-lan no balongaan ato Poo-loo-ti-hay niyadoan masasoini to siwbay. ina tokay a Ke-li-se-doo-ho. Wa-e-ken-doo-ho o sitangahay a cen-ce-cya, matineng midipot to misiwbayay, to nikodan matineng pacakak to sapacowah. He-lan ato De-koo amis pasayda namin to balohay to palotatengaan. 在1536年之前, . hatidaay no enem a mihcan, Ing-koo ato Dan-may malingato aca malepacaw. caywalseppic mihcaan walo bolad sabaw enwm demiad katoko siwa bolad lima demiad mabakohac aca to sakatosa no Ke-pen-ha-ken a nikalepacawan. amica sipakayda i Ing-koo a mosakamo, o Ke-pen-ha-ken ko ayaw mi'dis, o moktiki sapialawaca to Da-may Noo-wi a tabakiay no balongaan. nika sipakayda i Da-may a tademaw ato Ke-pen-ha-ken binacadan a miadih, mahiniay a nikalepacawan. Ing-koo a hitay o Kan-li-ho silamalay a lac oko cokaymasen pasayda i macimacian mibakodang, mahetik tabaki ko lamal. tawyaay a satabakiay no kiwkay ci Maliya kiwkay mabakodang matodoh malawpes. saan ko sitangahay a likisi no tademaw saan oyni a nikalepacawan o micapiay to ayda a mihcaan no sayaway a nikadesan a nipibakohacan. nikodan milabo ko hitay no Ing-koo tolo a wangan no tadeamw, lawa' hanto ko Ke-pen-ha-ken, taydan midebong mi'dis, tosa a malebot ko mapatayay no binacadan, niyado' mami a malekep mapeso'. Ke-pen-ha-ken a sakay lepacawan a tood tada maloman to, no macapiay a lacowan a hicaen tada batad ko nipikowan caay paka demec to Ing-koo a hitayan. hedek sato sakatosa a nikalepacawan, idaw ko sananay o " talodo' kiyako" a pabalohay to tokay no sapatideng a kawawan itida i caysiwsippic mihcaan patideng, paicelang namaka macimacian dodocsa to maciay a dadan no silamalay minayat to lima a " talodoan" midodoc to nipatideng to loma' ato kakolian, tawya paloma to ahebalay no langdaway a lotolotokan. sapaini to kawaw no kanatal a nipicodoh ato kakolian no tatayna, hamin no macimacian patideng to balohay a cacodadan, molaay a cacodadan, patideng to sapiyondo a toodan ato padekoan. . tosa a bataan katokoh enem a bataan no mihcaan a secian, malalebo ko micodaday i tokay, Ke-li-se-ti-an-kan a Paw-de-se-man-de-se-te-lei-de hitay madebong no taw, caysiwpiccay mihcaan siwa bolad itini patideng to Ke'-li-se-ti-an-ni-ya sasidoma a tokay. 34 20世紀60年代末, . kilol sa maconos to ko kadideng mocolil, caysiwpicto mihcaan o baso to ko midayliay to laylay a ahemaway no diki a kadideng. tosa a bataan a seci enem a bataan a seci malingato, itida i nipatideng ni Yen. Kay-e a nakamoan, Ke-pen-ha-ken macian misangan to cacolilan ato sakalihalay makabatikal a dadanan. Ke-pen-ha-ken minato mikilol to kaygong mawada' a maenep. Ke-pen-ha-ken pahikokian misaahebal, mala tataydaan no Pei-o, tosa a bataan katokoh i siwa a bataan no mihcaan, minato ato A-may-e- sobal a notipan patideng to yadahay no lalabinan. mala Hon-cya-to-so-kon balohay a lomeniay no bonaw matatongtongdohay no lomaan itida i caysiwsiwsiw mihcaan mitahan malingato. 1999年竣工. sakaodip 經濟 pisangaan to sapayo a kosi no Zoy-ten itida i Se-kan-ti-na-wi-ya a matatontondohay a lomaan, no ayawan o Ke-pen-ha-ken a sangaw no silamalay. mahida no O-coo a tose, macimacian no Ke-pen-ha-ken yadah ko miedapay a kakawaw, nalimaan a kawaw ato sasiwbayan a kawaw. i kitakit satabakiay no banges a aadopan no misangaay i " Ke-pen-ha-ken-maw-pi-ko-se" itida ko tadahonbo. kakolian to ba'ketay itida nami i niyado'an, ayda a mihcaan yadah ko kakolian palimadeng tayda i notawan a niyado'an, hakiya i hekalay no kanatal. paso Ke-pen-ha-ken a toloay sasinganganay a bilo kakolian, idaw ko domaay papilimaden patayda i Ze-de-lan-pan-daw. . sacolil 交通 amica ko Ke-pen-ha-ke itida i Dan-may a lilisan, nika o cacolilan no Dan-may. Konlo ato dadan no silamalay taneng bosot sa tayda i O-coo talo ato Pei-o a Se-ka-ti-na-wi-ya pantaw, E'-le' bayo' tabakiay a sangaw milakooyt to E'-le' bayo', mitolin to Ke-pen-ha-ken ato Zoi-ten-ma-e-moo, macimacian ato inaka idaw ko silamalay a sakalalitin, i macimacian idaw ko silamalay, idaw ko sapitolin to Ke-pen-ha-ke ato biyaw a niyado'an a niyado'a no silamalay. Ke-pen-ha-ken kanatal a pahikokian itida i Kay-se-co-po. tabakiay a balongan no Ke-pen-ha-ken taneng mitolin to Noo-wi sooto a Aw-se-lo, Zoy-ten tokay He-e-sin-paw, Dan-may-kan-se-aw-ho-se, sobal Poo-n-hoo-e-mo.</FORM>
    </S>
</TEXT>