<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Keciwya_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Keciya a tademaw (Quechua people), duma angangan sa cuya a tademaw, ukakitidaan sa malakalak i timulan nu amilika i milu,ekuwatu,puliwiyya, duma alakalak sa i celi,kelunpiya atu akentin nu liwliw a yincumin, nu keciwya ku kamu, utisukiw ku lihay atu kakawsan nu itiniay a lisin, u inciyati a kanatal kasenusa mala nuyniay a mududucay a bunacadan. (Quechua people) , , , . nilaculan Lakalak nu bunacadan atu tademaw [ ] Keciwya a tademaw mueneng i inciyatiku anikuwanan, ulakalak nu eneng sa i milu,piliwiyya,atu ekuwatu, nudumasa i kelunpiya, celi atu akentin, ina itiniay caay kalecad ku hekal, mahida i enal nu buyubuyu'an sidamekay a lala' kapah aca ku nanum pahabay tu katalan ku heni sinilacul itini, nika katuuday a keciwya a tademaw tidamin mueneng i makedalay a pala' naynayi ku hica i antise a buyubuyu'an nu teban. , , . Keyaciw atademaw nu heni tu akamu, nu keyaciw a kakawsan a kamu, masasuala tunu aketin,puliwiyya,celi,ekuwatu,milu, u milu ekuwatu atu piliwiyya nu mikuwanay a kamu, ayda sa 46 a sasakamuen, idaw ku keciwya a kamu caay kalecad sisa inayay ku musakamuay utiih masasu sakamu, keciwya a tademaw sakamusa u &quot;Runa simi runa&quot; u tademaw sananay kuyni, u simi u &quot;kamu&quot; kanahatu nu kanatal akamu uhenusa ku muhidaay a musakamu, umaminnay a siyakay pasauni tu kamu inayay ku musakamuay, kiyu makai naming ku katuuday sisa caay pisakamu, u mapulungay nu kanatal sapasubana a cuda nu masakaputay u kamu nu keciwya amalawpes tu ayda kiyu sakalihalawan a kamu kuyni. , , , , , 46 Runa simi runa simi . Keciwya atademaw katukuh ayda u kakawsan nu heni inciyatiku malumanay a mikuwanay tu pala', ulakala nu heni tu kakitidaan i timulan nu amilika u milu,ekuwatu,puluwiyya, kilulsa ku lakalak i celi kelinpiya atu akentin nu labu, mililis tu enelnu buyu' a mueneng I antise hananay a buyu'. , , , . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
