<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kelistuhukelunpu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kelistuhukelunpu" copyright="CC BY-SA" citation="Kelistuhukelunpu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kelistuhukelunpu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kelistuhukelunpu, title = Kelistuhukelunpu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kelistuhukelunpu} }">
    <S id="0">
        <FORM>Kelistuhu.kelunpu (kamu nu Hulam: ; kamu nu sipanya: Crist贸bal Col贸nnu eytali a kamu sa &quot;Cristoforo Colombo&quot;; 1451 a mihcaan 10 a bulad 31 a demiad katukuh 1506 a mihcaan 5 ay abulad 20 a demiad) , nu u cu nu teban a siki katukuh macap a sakasinganganay tu paculilay tu balunga a tademaw, mikilimay tu katalulan a kawaw atu binacadan, nilecuhan sa i teban nu siki u zenayya a kanatal &quot;aydaay nu eytali nu tipan tu amisan&quot; ( :Crist贸bal Col贸n :Cristoforo Colombo 1451 10 31 1506 5 20 ) , . i sipanya nu kayoing ci eysapayl cacay atu haylnantu tusa niedapan sa, ci kelunpu nay i 1492 amihcaan katukuh 1502 a mihcaan kinasepat cinida paculil tu balunga mulakuwit tu mabalatay a bayu' tasiyang, masiyku katukuh i Amilika a enal, u niculilan nida atu patideng tu misaicelang muwala tu tademaw nu Amilika wini u macapiay nu kacakat nu tademaw, sisa I nutipanay a tademaw i Amilika neknek satu kuenen nu heni. 1492 1502 . namahida sa u sipanya malungatu mulimad tu Amilikaay atademaw, mala u cacayay tu kuheni, u u ciw taayaw ku kanatal malimad. . ci kelinpu makatepa tu tatasasan tu Amilika abala maseneng ku heni, sisa u dipanya atu amilika a kanatal u nikatepaan nu heni a enal a demiad u kasenengan kuheni, u nikataydaan nu heni a demiad sa patucek han tulisin a demiad, u kelunpu ha ademiad. . ukitakit nu likisi muwalal tu kelinpu a niculilan misaliyut tu bayu' pala nuteben a siki nu nadipaan atu macapiay a likisi nu kaka suwanis. . ci kelinpu amilungad nu ayawan, u tipanay a sayku &quot;nusi u a kanatal ku han&quot; a sinilaculay atu maniketay a mudang, nu u ciw a kanatal malingatu masasetset tu kalisiw nu kanatal, hamin han micaliway ku cuwacuwaay a kitakit atu kitidaan patideng tu caculilan nu balunga atu mukelid tu mukilulay a tademaw mubuwah tu kalakakitaan. . ci Kelunpu pasatipan ku culil nu balunga katukuh i walian nu intu a subal mitanam mikiyaku makaala tu sipanya nu tapang a mucuduh, . sipanya a tapang makaadih tu heni atu aciw nu talakaw ku sapietan nu bangsisay a sapacakay masasetset maydih naming muwalal i baat henay maadih t uku kapah nuyda. . ci Kelunpu nay i 1492 amihcaan sayaway nuda paculil tu balunga, i pahama a subal idaw kya cacay u &quot;sensalwatu&quot; a kitidaan mutapabaw kuheni, kanahatu cay kaw nikiyakuwan a dadan u dipun, maadih nida ku pahengday makaala tu sinilacul, patubeli tu uciw amiladayay paketu sa kinacacay midindu masamenhmeng, mikaayaw tup ala nu taw, kapah kaykungan a miliyung. 1492 , , . nadikuda sa kinatulu tabayu' paculil tu balunga, ci Kelunpu natayda tu i taantilise a subal, atu adidiay a subal, atu ciyalepihay atu winizuyla atu aungmaycu, tu mihapyu u nuheni t uku sipanya a pala sa. , , , . kanahatu ci Kelunpu caay kaw sayaway katukuh i Amilika misatalulay a tademaw, &quot;yu sabwcacay henay ci layhu.aylikesung mukelidat tu nulse a tademaw tayda mikiayaw mkitalul&quot; , nika ci Kelunpu ya nikelidan nida tu sayaway paculil tu balunga tayni i awcu atu Amilika mutulin tu mududuc pataayaw, milangat a paduduc tu dikudan nanay a pinaay tu a siki a mukelid tu matalulay a binacadan itaw ya, wini u aydaay nu tipanay a yademaw nu kitakit a likisi macakat idaw ku sausi sapacalilaw tu sapilacul. (11 ) . . ci Kelunpu aydahidan pasacayay katalaw tu talul u cayay katineng tu kitakit a daduducan a wayway. ci Kelunpuudiptu mala pahusuay tu pilihay nu kilisetu. . . nika pakayni i amilika nu yuncumin sa, ci Kelunpunikataynian pasayda i yuncumin nu amilika u cayay kakapah uada sapipatayay a malingatu. Capinina mihcaan ci Kelunpu mahida kasiadaan nu palekalay a tademaw , duma nu amilika a niyadu' patucek hat uku demiadkyu &quot;Kelunpu a demiad han&quot;sumad han &quot;amilika yuncumin a demiad&quot; han, nika idaw ku patinakuay atu mutuduay tu palekalay palutatengaay a nu laecus. . u dateng ni Kelunpu caay kas ayu cayhenay taydai nu heni ku awcu cayay katinengi a pala, amakatukuh tu nipamataan sa i amis nu intu a maluyaluyaya a subal. . ya i palaay atademaw pangangan han nida tu &quot;indian a tademaw&quot; (indios,nu sipanya a kamu nu indu a tademaw&quot; (indios ) . yu ci Kelunpuatu sipanya nu kakitaanatu mutudu' tu nu amilika nuytaydaay a binacadan nu mikuwanay kapilpilan ku kasasuay, sisa i 1500 a mihcaay mudakep tu muhulak tu eysepaniawla a subal nu binawlan nu sakakaay. 1500 . nadikuda sisa ci Kelunpu atu mududucay misuayaw tu sipanya nu kakitaan apabi tu nikaalaan tu hulic a sapa huing. . u tangulan ni Kelunpu padengen i sipanya saywiya a kiwkay nu tinsukiw nu labu. . naayawy a nikaudip [ ] Kelisetuhu. Kelunpuatu wawanida ci eyke i nuayawan nu kiwkay a panan ci Kelunpu lecuhan tini zenaya, lecuhan i 1451 a mihcaan 10 a bulad 31 a demiad, tatengaay cay katinengi. 1451 10 31 . u wama nidaci tumini. Kelunpu, cacayi zenaya atu sauna mikawaw tu misangaay tu banuh nu sidi. win ani Kelunpu ci susanna.huwangtanalusa. ci Kelunpu idaw ku malekakay nu heni; ci patulumayaw, ciyawni, paylaykelinu atu ciyakemu. . . . : , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
