<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke’pu-le’_tinli" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ke’pu-le’_tinli" copyright="CC BY-SA" citation="Ke’pu-le’_tinli. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke’pu-le’_tinli" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ke’pu-le’_tinli, title = Ke’pu-le’_tinli, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke’pu-le’_tinli} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ke-pu-le' dinli u De-kuo kakay tapukuwan a tademaw, sapiasipaw ci Yehan-nise.Ke'pu-le maadih nida, tu saky bunacan tu pilaylayan a tinli. Ke'pu-le i caynem sepsiw a mihcaan itida ni patahekalan nida tu cudad "sintin-wensye" a cudada mikhapu tu sakay bunacan nipitiyungan a tusaay a tinli, sa i caynem caywal a mihcaan , maadih aca nida tu sakatulu a tinlian. Ke-pu-le malamed makaala tu singanganay ci Dan-may tinwen-syeciw ci Di'ku-pula-he' piadihan atu sapisiludaw, u sakay malucekay a tinwen a cudadan. saan i caynem seplim a mihcaan, saan ci Pula-he' a nika adihan tu bunacan nu kitidaan a cudadan, ci Ke-pu-la' maadih nida ku nipituyungan miduduc tu tuluay nu madayumay a tinlian. tawya nu sadikuday a buladan, mamin tu sulidan nida ku sapahapu tu cudadan. nika katukuh tu caynem sepsiw a mihcaan , itida satu i "Sin-tin-wen-sye" cudadan mihapu, uynian a kawawan ci Pu-la-he' a niadihan tu aasipan nu nida a dadaydayan nu tademaw, caay ka palemgan sa pabeli i tawan, sisa sikawaw tu nu hulic a kawawan sa tadikud a patahekal. itini i tenwen-sye atu u'li-sye ci Ke'pu-le' a tinli pabeli ci Yali-se-duode atu Tuole-mi' idw ku sasakasetsetan. sakamusa u Ticiw caay pisengal malimad, u culil nu bunac caay kaw kimulmulay, u masatanayuay ku nikamulmul, nikalineng nu bunac a culil caay pilecad. mahiniay a kawawan, mahemek ku tawyaay a tenwen-sye atu u'li-sye. namaka cacay nu secian a nipikinkiw, u'li-yea cia a tademaw matineng tu micukaymas tu u'li-lilun a mikayeaku. ci Niw-tun u nida a sakatusa a tinli atu wanyiu-inli tinli, itini i aasipan micidek tu sisumi tu Ke'pu-le'-tinli, matineng tu ku tademaw nu dumaan a u'li a imian. Ke'pu-le' a tuluay nu bunacan tinli misumad tu hatidaay nu tenwen-sya, mapalawpestu ku ni Tuo-le'-mi nu masasibutay a yicuo nu kawawan, sapi'tu madayum tu Ke-pay-ni a z-sin-suo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ke-po-le' dinli o De-koo kakay tapokowan a tademaw, sapiasipaw ci Yehan-nise.Ke'po-le maadih nida, to saky bonacan to pilaylayan a tinli. Ke'po-le i caynem sepsiw a mihcaan itida ni patahekalan nida to codad "sintin-wensye" a codada mikhapo to sakay bonacan nipitiyongan a tosaay a tinli, sa i caynem caywal a mihcaan , maadih aca nida to sakatolo a tinlian. Ke-po-le malamed makaala to singanganay ci Dan-may tinwen-syeciw ci Di'ko-pola-he' piadihan ato sapisilodaw, o sakay malocekay a tinwen a codadan. saan i caynem seplim a mihcaan, saan ci Pola-he' a nika adihan to bonacan no kitidaan a codadan, ci Ke-po-la' maadih nida ko nipitoyongan midodoc to toloay no madayomay a tinlian. tawya no sadikoday a boladan, mamin to solidan nida ko sapahapo to codadan. nika katokoh to caynem sepsiw a mihcaan , itida sato i "Sin-tin-wen-sye" codadan mihapo, oynian a kawawan ci Po-la-he' a niadihan to aasipan no nida a dadaydayan no tademaw, caay ka palemgan sa pabeli i tawan, sisa sikawaw to no holic a kawawan sa tadikod a patahekal. itini i tenwen-sye ato o'li-sye ci Ke'po-le' a tinli pabeli ci Yali-se-doode ato Toole-mi' idw ko sasakasetsetan. sakamosa o Ticiw caay pisengal malimad, o colil no bonac caay kaw kimolmolay, o masatanayoay ko nikamolmol, nikalineng no bonac a colil caay pilecad. mahiniay a kawawan, mahemek ko tawyaay a tenwen-sye ato o'li-sye. namaka cacay no secian a nipikinkiw, o'li-yea cia a tademaw matineng to micokaymas to o'li-lilon a mikayeako. ci Niw-ton o nida a sakatosa a tinli ato wanyio-inli tinli, itini i aasipan micidek to sisomi to Ke'po-le'-tinli, matineng to ko tademaw no domaan a o'li a imian. Ke'po-le' a toloay no bonacan tinli misomad to hatidaay no tenwen-sya, mapalawpesto ko ni Too-le'-mi no masasibotay a yicoo no kawawan, sapi'to madayom to Ke-pay-ni a z-sin-soo.</FORM>
    </S>
</TEXT>