<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ke’-pu-e" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ke’-pu-e" copyright="CC BY-SA" citation="Ke’-pu-e. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke’-pu-e" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ke’-pu-e, title = Ke’-pu-e, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ke’-pu-e} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ke' pu e Ke' pu e, u A hu han a tukay, satabakiay nu Ke' pu e sen atu A hu han nu tukayan. u tulu a malebut a mihcaan nu likisian a tukayan, caypicpiclu mihcaan mala A hu han a tukay. &quot; Ke' pu e&quot; itini i Sin de a kamuan &quot; u pitelungan nu pisiwbayan&quot; a imian. tuseptusep mihcaan, Ke' pu e tukay pulung nu tademaw makaala 4,222,000 tademaw. sakalamkamay a kalahadan nu sakalima nu kitakid a tukayan. . 3000 1773 . .2020 4,222,000 . . malepacaw i labu atu Ta li pan a zitay caysiwsiwtu mihcaah sepat a bulad kainai'an nu laheci nu Na ci pu la sihu, caayan kalecad nu mililiday a tademaw micumud tina tukayan, saan &quot; pay sa wa nicudadan&quot; patideng tu sihu, nika ci Ku li pu tin. Si ke' ma ti ya e a centan kaisa makakiyaku, sa malangatu masasupacaw maaalaw tiya tukay a kakuwanan, amilik satu masasuad namin. imahini kalingatuan a masasuada kina Ke pu e, makaala tu tulu a mangan nu tademaw itini tina &quot; Ke pu e lepacaw&quot; a patayan. katukuh i caysiwsiwnem mihcaan, nina niyadau' wal a bataan mapeci' atu maluyuh, malumanay a tukay atu nutipan u kalawpesan nu kitidaan. 1992 4 . 3 . 1996 80 . caysiwsiwtu mihcaan tu lalud, macunus ku sakasasuad nu hitay, macunus ku nikalawpes nu Ke' pu e. itida aca nu kadecdecan nu dihep ku kakitidaan nu macimacian, sisa kakataydaan nu hitay a mueneng i liwilw nu buyu sawni bakuwangan tu tabakiay a lacu.sayaway nina macian a mikaput atu Si ke ti ya e a hitay masasuad, nika ilabu masasuada tu, nina ka pulungan amelik a mabulasak.nina tusaay a mihcaan, Ke' pu e a tuud mapeleng namin, milaliw namin ku tademaw tayda i inaka atu hekal nu kanatal, nai' ku nanum atu dinki. caysiwsiwsip tu hedek nu mihcaan, masaluimeng ku hitay tu sakay Ke' pu e a mibakuhac, apuyu' ku nisaluimeng nu macimacian a hulic atu kawaw. kina cacay aca malingatu kina huing, misuayaw tu sihu nu hitay tu sicumiay a tademaw palasicumian. 1992 . . . .1994 . . sakaudip Ke' pu e tapang a tuudan idaw ku mahka nipelu'an tu heci, nikansuan tu heci, nananuman, A hu han a tana', nu sidi a tuud, sakay tumunaw a tuud, sumamaday a dawa atu dikuc. caysiwpicwal mihcaan malingatu ku A hu han pihaceng ku lepacaw malalid ku Ke' pu e tu sakaudip, katukuh tu Ka e ca yi pikuwanan itida i tusepsepcay mihcaan tu nipatidengan, Ke' pu e a sakaudip idaw tu ku cakatan. Kapah ku sakay dadanan, idaw ku dadan nu kulukiwk mitulin tu Ke' pu e niyadu' atu hamin nu kanatalan a niyadu'an. ilabu idaw ku kakanen, sabuut, misangaay tu sakay lumaan a tuudan, nituduhan a tuuda atu daylisiki nu kakulian. : , , , , , , .1978 2001 . . , , , . Ka e cya banaw Ka e cya itida i A hu han Walian, Sin tu ku' se buyu' timulan, talakaw caypicsiwcay kun ce a dihepan nu lalaan, katalawan kya kitidaan, buyubuyuan ku liklik masa wahelu. kakitidaan nu maci cayseptulu pinhunkunli, u satabakiay nu maci a kanatalan. Ka e cya sauwac makateban nu macian muculi ku nananum, mapela' ku Ke' pu' e se, timulan u malumanay a tukay, amisan u Sin cen a tukay. limulak ku Sin cen, sasasiwbayan, hun kun, luma nu tapang atu kapahay a luma' itida namin masaupu, yadah ku kun tin, sasinganganay a kun ten idaw ku ku e han na kun, di e ku' sa kun, sa' la ta te' kun, cen wi kun atu ta e man kun. u kakakaygian ku ta e man kun. tatelungan ku Ke pu e a Mea wan de macimacian mapatideng ku langdaway a Men wan de kakiningan a paya, liwliw nu kakiningan a paya idaw ku sepatay nu tabakiay a lacuna. , 1,791 U . 1,023 . . , , , , , . . . liwliw nu maci a apilis, batu a buyu'an, sumamaday a tangku, sumamaday a lunem, sumamaday a buhung atu Yi se lan kiwkay, yadah ku biyu. sakasingangan idaw ku Sa si tu sa mu se la biyu, Pa pei e lunem, kuo wan Mu ha muo de. D na e, Sa a lin lunem, Kuo cya pu w kun, Kaw ku puo w kun. cen na a &quot;ca he'&quot; miyu u Yi se lan matatunduhay a sangaan, u Yi se lan kiwkay patidengay a tademaw ci A li a lumaan. micapitu biyaan tut ulu a bataan katukuh tu sepat a bataan a kun ce idaaw ku tabakiay nu ba'tuan, i teban idaw ku pela' tu tusa a tunduhan, ahebal han cacay a tungduhan, sakamusa u ci A li ku mialaay tu madicumay a bakan ku sapipela tina ba'tuan sa. , , , , . , , , , . . 30 40 , . i liklik nina macimacian, yadah ku banaw atu sengesengetan , idaw ku cacay nu tabakiay a banawan atu sengesengetan ngangan han &quot; Kol e Hashmat Khan&quot; u Ku cen a wali tumulan. ina lanulanuan yadah ku pinaay nu malebut a In tu atu Si puo li ya mabahelay nu ayaman nu kasaluimengan a kitidaan, itida i tusepcaypic mihcaan, tidaay a sihu saan tina banawan u dadiputen a kitidaan sa. i tina banawan, makaadih kita tu caayay ka adih nu ayaman, mahida u Cin dew atu Cen yi ti hu ayaman. Ke' pu e duma nu tabakiay a banaw han u Ka e cya banaw, itida i teban nu nutipa ami tu siwa a kunlian, u tataydaan nu tidaay atu hekalay nu kanatalan nu midangay a tademaw itida. Kol e Hashmat Khan . 2017 . . 9 . Ke' pu e u maacakay a kasienawan nu demiadan, i kasienawan sa a sinanum &quot; kahetikan nu suleda&quot; atu lutucan. ya kitidaan i talakaway nu buyu'an, atu nutipan timulan a kitidaan masasulecad, Ke' pu e cueded. nu cacayan a mihcaan nu lutucan a Ke' pu e sasengetay a demiadan, amica ku diheku nu demiad, pilaludan caay ka senged sa, caay ka caledes, diheku ku sapai' ku labii nu kalahukan nu sadingsingan, sienaw ku kasienawan, cacayay a bulad u untu makaala tu 2.3 C. cacay a mihcaan idaw tu ku cilal, nika payditeken tu untu 12.1 C ku untu. mikisaba tu A hu han tu duma a macimacian. . . 1 2.3 C. 12.1 C . https: zh.wikipedia.org wiki E5 96 80 E5 B8 83 E5 B0 94</FORM>
    </S>
</TEXT>
