<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ki'" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ki'" copyright="CC BY-SA" citation="ki'. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ki'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ki', title = ki', year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ki'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ki' ki'(毛蟹, kamu nu Pangcah: kihmid) kasazumaay :kasazumaay aadupan Animalia sacumud :sacumud puu' kuku' aadupan Arthropoda uzip :uzip dawmi'ay uka'軟甲綱 Malacostraca mata :mata cacay a bataan ku kuku' Decapoda sapamata :sapamata kaku kihemid Varunidae tungusay :tungusay sibanuhay sakalat a kihemid Eriocheir masasengiay :masasengiay Cung-huwa a kihemid E. sinensis kakiliman Cung-huwa kihemid 中華絨螯蟹(學名:Eriocheir sinensis), . Cung-huwa a kihemid (mitesekay a nipangangan: "Eriocheir sinensis") singangan aca tu Sang-hay kihemid, u ngangan tabakiay kihemid anucaay sawaca a kihemid, u cacayay lamangan angangan mauzip i Cung-kuw mililis tu sacumudan nu bayu tu adidi'ay a kihemid. nikauzip a demiad kanahatu kihemid hatu i nanum mauzip, nika kasiwawaan kanca panukas tayza i bayu, i kauzipan tu saka sepat anucaay saka lima a mihcaan, mabulaw kuheni tayza i sacumud nu nanum, i kaelacan nu talawadaw a sacumud nu nanum katukuhan tu kasiwawaan. namatatakis hawsa, u uzang lalid sa midanguy pasayza i bayu, i talulungay a nanum tiza tu mueneng tu kasienawan, i sadingsingan panukas tayza i aheciday a nanum siti'kuk ku heni, tahekalay ku aadidi'ay a kalang hawsa, mabulaw tayza i pabaw nu sauwac micumud tu abesaay a nanum, katukuhan tu mahamin ku nitaliyuk nu nikauzipan. picidek uyni mauzipay u picidak nu kalang u sakalat mazeket ku banuh. u tabaki nu uzip hatiza u kamal nu wawa. midebungay nu mauzipay uyza mauzipay sakay zumaay nu mauzipay siicelang amidebung, mulalad tu ciniza tayza i pey-me atu U-cuw. kanatal nu mipuputay tu lalaya a kadum misupeday wi-yen-huy nu mitesekay sakaput midebungay nu mauzipay "ISSG" masisil i kitakit u lasubuay a lamangan ku midebungay. kalang sakay tiniay mauzipay mapeci' tu ku liwliw. caay kau tiniay mauzipay malaalaw atu maselep tu ku aalaan tu buting dada', kananelan nu hen a buhang mapeci' tu ku tukus atu piculilan nu nanum u liwliw mapuut tu. Te-kuw a tademaw malingatu saicelang satu mizakep mipatay tu kalang, mala u sapakaen tu aadupan,nika caay tu kalaheci. satu mitanam a pacakay tu kalang i Ya-cuwan a tademawan a mitanam aca patahkal i Ya-cuw, nika caay kaasu' nayay ku micakayay nu icibaay. uzuma mahiniay a kalang mikilul tu sasaay nu balunga pasisilan nu nanum a mabulaw, nika izaw tu ku nuyaayay tu tatengaan a kalangan. Taywan i 2010 a mihcaan nipacumudan nu tapang a pahabay, itawya u mitesekay mitelacay sakamu sa hakay u mala midebungay nu mauzipay, kucaay pacumuden a pahabay, i 2015 a mihcaan Su-ti-le a baliyus mapeci' ku nipahabayay tu nisanga'an sapitena' tu salaliwan, namahini hawsa mapelpel tu mulaliw ku kalang. sapamata kakung kalang ki' tusaay ku sakalat i kamal atu tusa ngangan saupu dawmi' ku banuh, izaw ku ngangan tu Ing-wen Hairy-fisted crab, i pasasizuma nu mitelacay tungusay sikuki'ay a uzip , cacay a bataab a kuku mata , acin kalang sapamataan u tungusay kakihemid anucaay tungusay makulepi'ay, baluhay tungusay kakihemid a kalang. kakihemid nau tizaai i Walian nu Ya-cuo a kasakanatal imahini, i kitakit enem a lamangan tu ku katinengay. Taywan a sauwac maazihaytu uzumaay tusa, Lipun a ki' atu Taywan makubeciday a ki', nuayawanay angangan maliwaliwah i satipan, nuwamisan, atu nuwalian tu tabakiay adidi'ay a sauwacan, i nuwamisan Tan-suy a sauwacan ku yadahay, pangangan han Tan-suy a "ki'" satu zayhan kulit nu uzip landaw, pangangan han "ladaway ki'", angangan tiniay i Taywan pangkiw nu sawalian malikid tayza i walibayu a sauwacan, satipan i pin-tung a kuwan dada' iSe-cung a sauwac atu Bang-san uzuma maazihay tu, i I-lan nan-aw ku singanganay ki', iayaw singangnay tu Nan-aw ki'. kasumamadan ki' u singangayan a kakanan, tahadeuc caay kasipilasan ta bayu dada', i abesaay a sauwac, taku a kakitizaan mueneng, sisa pangangan hanca tu nanumay "kalang" han, i kasipilasan ayaw caaynay kapisa ti'kukan kizemu siheci. tiniay i Cung-kuw-Ta-lu mililis tu kasa kuwan nu niyazu' u Cung-huwa a ki', paymihcaan tu 8~12 a bulad u kasipilasan pipanukasan a demiadan, kabutelakan tu balu i balangbang, tabaki kizemu ku ki', pikinaulan tu balu u kalang ku kamu mala u laladiwan han tu nu Cungg-kuw tu labang. zayhan Cung-huwa a ki' paydang han anucaay sapahabayen i pisupedan tu nanum nu Cyang-tan,sisa pangangan han "taca ki'" anucaay u "nanumay taca ki'", uyni taca ki' kalikatan ku ngangan nu Cung-huw a ki'ay. Cen-bu namihulak tu Taluay pacumud tu taca a ki' i Taywan, satu nanipasapayuan sisa pasatezep hantu, imahini kanatalay a pikanan anucaay picakayan maazih tuway ku taca a ki', uzuma u pahabayay makay Talu micakay tu adidi'ay misuped pahabay pacakay han mala kalang tu. Taywan ki' Taywan a ki', zayhan ladaway ku kulit nu uzip, sisa u ngangan "landaway ki'" han, u picidek u kukuk nu kamel i hekalay sibanuh malikat ku i labu, tusaay a mata malecad i capi nu zais. kuki' masaenem ku kaku, kubecid ku hekal lamedeng. saculil a kuku' masakubecid, kasa puu'an mazekat ku banuh a puyu', saka lima kamal caculilan a kuku' a puyu' a hebal ku kabecid. tini dada' i Taywan pangkiw nu sawalian malikid tawalibayu a sauwacan, uzuma maliwaliwah i nuwamisay nu I-lan a Ta-si, nutimulan mabulaw tayza i Pin-tung a kuwan Lu-lyaw a sauwac "pangangan han tu Pa-li a sauwac". kasa izaw a kakitizaan i I-lan Nan-aw a sauwacan u singanganay a kaizaw, iayaw izaway tu "Na-aw a ki'" ku singanganay. nanam nu mauzipay sepat lamangan a ki'ay, uyza dada' nu Taywan a ki' kasiwawan i lalud, uzuma tuluay a lamangan i kasienawan mahapina ku cidek. Taywan a ki' i paymihcaan tu sadingsing malingatu, balaki tu maselep ku bayuay a pilas, enem a bulad tu teban malepun tu, nilecuhan a ti'kuk i bayu mabutelak caliway tu lima a lalipayan masati'kukay uzip a wawa bapawpaw tu mauzip, muliyaws mabutelak ku kuki' masumad tabaki tu ku mata niya adidi'ay a uzip kya haymaw satu tasasa mauzip, enem a bulad mata niya wawa malingatu tu tayza i abesaay a sauwac, malingatu i nanum a nikauzip, lalid sa mihelung tu kaki' a balaki, caliway pakala tu tusa a mihcaan balaki tu malingatu aca maselep ku bayuay a pilas, uyni nu Taywan sakauzip nu ki'. ayaw kasiwawaan nu ki' yadah ku mazakepay maselep tu ku panukasay napakabayuay, sisa Taywa a ki' u kayadahan i ayaw zikuzan nu paymihcaan tu pisapacangan. malikutay nizakepan nu tademaw hawsa, mapabesutay tabayu a ki', i bayu malepun tu ku kasiwawa mahaminay tu mapatay. sakaay maydihay miduduc tu sauwac maselep tu ku naybayuay panukas,uyni u malepunay siwawa a ki', ayzaytu amihcaan zayhan mapatadas tu ku liwliw nu a enengan, mapeci'tu, mamin ku sauwac a hizaetu u i pabaway malecad tamelac tingalaw, u pilunguc nu katuuday tu kakitizaan. cunus tu caay katineng tu pahabay, paceba sa mizekep, miala mukan, haymaw satu maselep ku salaculan. nika sauwacay a ki' tu nikauzip, caay ku aenengan a kaitizaan, uyza aca u kasiwawaan a kakayzaan., kanca u kakayzaan hizaen tu kapah a culilan, kya masaluyauyay a ki'ana malalid tu a mauzip. sangaleh u ki' a wawa caliway tu sahuyahuy nu bayu abalaki hawsa, pazayza sanukas a sauwac a piidang saayaway a caculilan u sacumud nu nanum, u kapah nu nanum mahapinang tu a malalid amazip ku ki', satu tatenga'ay amikuwan tu mahiniay ami tu u tademaw. malalitin tu ihekalay atu zumaay a nitinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ki' ki'(毛蟹, kamo no Pangcah: kihmid) kasazomaay :kasazomaay aadopan Animalia sacomod :sacomod poo' koko' aadopan Arthropoda ozip :ozip dawmi'ay oka'軟甲綱 Malacostraca mata :mata cacay a bataan ko koko' Decapoda sapamata :sapamata kako kihemid Varonidae tongosay :tongosay sibanohay sakalat a kihemid Eriocheir masasengiay :masasengiay Cong-howa a kihemid E. sinensis kakiliman Cong-howa kihemid 中華絨螯蟹(學名:Eriocheir sinensis), . Cong-howa a kihemid (mitesekay a nipangangan: "Eriocheir sinensis") singangan aca to Sang-hay kihemid, o ngangan tabakiay kihemid anocaay sawaca a kihemid, o cacayay lamangan angangan maozip i Cong-kow mililis to sacomodan no bayo to adidi'ay a kihemid. nikaozip a demiad kanahato kihemid hato i nanom maozip, nika kasiwawaan kanca panokas tayza i bayo, i kaozipan to saka sepat anocaay saka lima a mihcaan, mabolaw koheni tayza i sacomod no nanom, i kaelacan no talawadaw a sacomod no nanom katokohan to kasiwawaan. namatatakis hawsa, o ozang lalid sa midangoy pasayza i bayo, i talolongay a nanom tiza to moeneng to kasienawan, i sadingsingan panokas tayza i aheciday a nanom siti'kok ko heni, tahekalay ko aadidi'ay a kalang hawsa, mabolaw tayza i pabaw no saowac micomod to abesaay a nanom, katokohan to mahamin ko nitaliyok no nikaozipan. picidek oyni maozipay o picidak no kalang o sakalat mazeket ko banoh. o tabaki no ozip hatiza o kamal no wawa. midebongay no maozipay oyza maozipay sakay zomaay no maozipay siicelang amidebong, molalad to ciniza tayza i pey-me ato U-cow. kanatal no mipopotay to lalaya a kadom misopeday wi-yen-hoy no mitesekay sakapot midebongay no maozipay "ISSG" masisil i kitakit o lasoboay a lamangan ko midebongay. kalang sakay tiniay maozipay mapeci' to ko liwliw. caay kao tiniay maozipay malaalaw ato maselep to ko aalaan to boting dada', kananelan no hen a bohang mapeci' to ko tokos ato picolilan no nanom o liwliw mapoot to. Te-kow a tademaw malingato saicelang sato mizakep mipatay to kalang, mala o sapakaen to aadopan,nika caay to kalaheci. sato mitanam a pacakay to kalang i Ya-cowan a tademawan a mitanam aca patahkal i Ya-cow, nika caay kaaso' nayay ko micakayay no icibaay. ozoma mahiniay a kalang mikilol to sasaay no balonga pasisilan no nanom a mabolaw, nika izaw to ko noyaayay to tatengaan a kalangan. Taywan i 2010 a mihcaan nipacomodan no tapang a pahabay, itawya o mitesekay mitelacay sakamo sa hakay o mala midebongay no maozipay, kocaay pacomoden a pahabay, i 2015 a mihcaan So-ti-le a baliyos mapeci' ko nipahabayay to nisanga'an sapitena' to salaliwan, namahini hawsa mapelpel to molaliw ko kalang. sapamata kakong kalang ki' tosaay ko sakalat i kamal ato tosa ngangan saopo dawmi' ko banoh, izaw ko ngangan to Ing-wen Hairy-fisted crab, i pasasizoma no mitelacay tongosay sikoki'ay a ozip , cacay a bataab a koko mata , acin kalang sapamataan o tongosay kakihemid anocaay tongosay makolepi'ay, balohay tongosay kakihemid a kalang. kakihemid nao tizaai i Walian no Ya-coo a kasakanatal imahini, i kitakit enem a lamangan to ko katinengay. Taywan a saowac maazihayto ozomaay tosa, Lipon a ki' ato Taywan makobeciday a ki', noayawanay angangan maliwaliwah i satipan, nowamisan, ato nowalian to tabakiay adidi'ay a saowacan, i nowamisan Tan-soy a saowacan ko yadahay, pangangan han Tan-soy a "ki'" sato zayhan kolit no ozip landaw, pangangan han "ladaway ki'", angangan tiniay i Taywan pangkiw no sawalian malikid tayza i walibayo a saowacan, satipan i pin-tong a kowan dada' iSe-cong a saowac ato Bang-san ozoma maazihay to, i I-lan nan-aw ko singanganay ki', iayaw singangnay to Nan-aw ki'. kasomamadan ki' o singangayan a kakanan, tahadeoc caay kasipilasan ta bayo dada', i abesaay a saowac, tako a kakitizaan moeneng, sisa pangangan hanca to nanomay "kalang" han, i kasipilasan ayaw caaynay kapisa ti'kokan kizemo siheci. tiniay i Cong-kow-Ta-lo mililis to kasa kowan no niyazo' o Cong-howa a ki', paymihcaan to 8~12 a bolad o kasipilasan pipanokasan a demiadan, kabotelakan to balo i balangbang, tabaki kizemo ko ki', pikinaolan to balo o kalang ko kamo mala o laladiwan han to no Congg-kow to labang. zayhan Cong-howa a ki' paydang han anocaay sapahabayen i pisopedan to nanom no Cyang-tan,sisa pangangan han "taca ki'" anocaay o "nanomay taca ki'", oyni taca ki' kalikatan ko ngangan no Cong-how a ki'ay. Cen-bo namiholak to Taloay pacomod to taca a ki' i Taywan, sato nanipasapayoan sisa pasatezep hanto, imahini kanatalay a pikanan anocaay picakayan maazih toway ko taca a ki', ozoma o pahabayay makay Talo micakay to adidi'ay misoped pahabay pacakay han mala kalang to. Taywan ki' Taywan a ki', zayhan ladaway ko kolit no ozip, sisa o ngangan "landaway ki'" han, o picidek o kokok no kamel i hekalay sibanoh malikat ko i labo, tosaay a mata malecad i capi no zais. koki' masaenem ko kako, kobecid ko hekal lamedeng. sacolil a koko' masakobecid, kasa poo'an mazekat ko banoh a poyo', saka lima kamal cacolilan a koko' a poyo' a hebal ko kabecid. tini dada' i Taywan pangkiw no sawalian malikid tawalibayo a saowacan, ozoma maliwaliwah i nowamisay no I-lan a Ta-si, notimolan mabolaw tayza i Pin-tong a kowan Lo-lyaw a saowac "pangangan han to Pa-li a saowac". kasa izaw a kakitizaan i I-lan Nan-aw a saowacan o singanganay a kaizaw, iayaw izaway to "Na-aw a ki'" ko singanganay. nanam no maozipay sepat lamangan a ki'ay, oyza dada' no Taywan a ki' kasiwawan i lalod, ozoma toloay a lamangan i kasienawan mahapina ko cidek. Taywan a ki' i paymihcaan to sadingsing malingato, balaki to maselep ko bayoay a pilas, enem a bolad to teban malepon to, nilecohan a ti'kok i bayo mabotelak caliway to lima a lalipayan masati'kokay ozip a wawa bapawpaw to maozip, moliyaws mabotelak ko koki' masomad tabaki to ko mata niya adidi'ay a ozip kya haymaw sato tasasa maozip, enem a bolad mata niya wawa malingato to tayza i abesaay a saowac, malingato i nanom a nikaozip, lalid sa mihelong to kaki' a balaki, caliway pakala to tosa a mihcaan balaki to malingato aca maselep ko bayoay a pilas, oyni no Taywan sakaozip no ki'. ayaw kasiwawaan no ki' yadah ko mazakepay maselep to ko panokasay napakabayoay, sisa Taywa a ki' o kayadahan i ayaw zikozan no paymihcaan to pisapacangan. malikotay nizakepan no tademaw hawsa, mapabesotay tabayo a ki', i bayo malepon to ko kasiwawa mahaminay to mapatay. sakaay maydihay midodoc to saowac maselep to ko naybayoay panokas,oyni o maleponay siwawa a ki', ayzayto amihcaan zayhan mapatadas to ko liwliw no a enengan, mapeci'to, mamin ko saowac a hizaeto o i pabaway malecad tamelac tingalaw, o pilongoc no katooday to kakitizaan. conos to caay katineng to pahabay, paceba sa mizekep, miala mokan, haymaw sato maselep ko salacolan. nika saowacay a ki' to nikaozip, caay ko aenengan a kaitizaan, oyza aca o kasiwawaan a kakayzaan., kanca o kakayzaan hizaen to kapah a colilan, kya masaloyaoyay a ki'ana malalid to a maozip. sangaleh o ki' a wawa caliway to sahoyahoy no bayo abalaki hawsa, pazayza sanokas a saowac a piidang saayaway a cacolilan o sacomod no nanom, o kapah no nanom mahapinang to a malalid amazip ko ki', sato tatenga'ay amikowan to mahiniay ami to o tademaw. malalitin to ihekalay ato zomaay a nitinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>