<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kikul_a_yawkuay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>izaw ku siwaay a kikul a yawkuay nu nikulitan, u Naluto bananas kya nikulitan. mahamin siwaay ku heni. u cay kalecad kya kikul atu caay kalecad a licelang ku heni. kakawaw nu kikul a yawkuay u kikul a yawkuay nu nikulitan ni Kisimoto Masasi(nipun a kamu: Kishimoto Masashi) (1974 11 8 ) pacunus ci nida tunu yawkuay nu lalangawan i kina patatakan. patetek cacay a kikul Icipi Siwkaku (Lihun a kamu: ) nuniyazu: limeken a likelikenan masimaw a ninticu: cay katineneg. matineneg: sibali uzip: izaw ku cacay a tabakiay a kikul nida, u kalakalawlaway kya uzip nida, izaw ku lu'timay a kulit muliyut i uzip nida. patapuc a icelang: wu ay low (Hulam a kamu: , Lihun a kamu: ,Gaara), namakayca nida i bali a kanatal, sakalima a tumuk nu bali a kanatal; masawacu nida i niyazuay. sakasepat a tumuk nu bali a niyazu', u ama ni Wu ay low, caay kanamuh tu sasabaay a wawa nida. tusa a kikul Nipi Matatapi (Lihun a kamu: ) nuniyazu' : kudeman masimaw a ninticu : cay katineng matineneg: palamal uzip: tusa a kikul, sumilaway a lamal mukiluy tu zip nida, tabakiay a tangila, u takulaway a kulit nu kawanan a mata, u sumilaway a kulit nu kawiliay a mata. mahida salusalus ku ngipen, mahida sumilaway a likat maduduh tu uzip nida. kina patetek namakay kungku nu lalangawan nu lipun; u tusaay a kikul a yawkuay. u kungku ni lipun hananay, anu maka lasubu a mihcan ku nani' malayawkuay tu, siatusa tu kikul . patapuc a icelang: tatusa a Yutumu. tulu a kikul Sanpi Isobu (Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: sepat a kikul Yonpi Sankoku (Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: lima a kikul Gopi Kokuou (Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: enem a kikul Lokupi Sayken(Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: pitu a kikul Nanapi Jomei(Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: walu a kikul Hacipi Kiuki(Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: siwa a kikul Giwpi Kulama(Lihun a kamu: ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: cacay a bataan a kikul nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan weykipayke weykipayke ISBN 978 4 08 874247 2 2008 9 9 ISBN 978 986 382 631 6 2015 2 10</FORM>
    </S>
</TEXT>
