<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kikul_a_yawkuay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kikul_a_yawkuay" copyright="CC BY-SA" citation="kikul_a_yawkuay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/kikul_a_yawkuay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_kikul_a_yawkuay, title = kikul_a_yawkuay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/kikul_a_yawkuay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">izaw ku siwaay a kikul a yawkuay nu nikulitan, u Naluto bananas kya nikulitan. mahamin siwaay ku heni. u cay kalecad kya kikul atu caay kalecad a licelang ku heni. kakawaw nu kikul a yawkuay u kikul a yawkuay nu nikulitan ni Kisimoto Masasi(nipun a kamu: 岸本 斉史／きしもと まさしKishimoto Masashi) (1974年11月8日－) pacunus ci nida tunu yawkuay nu lalangawan i kina patatakan. patetek cacay a kikul Icipi Siwkaku (Lihun a kamu: いちび しゅかく) nuniyazu: limeken a likelikenan masimaw a ninticu: cay katineneg. matineneg: sibali uzip: izaw ku cacay a tabakiay a kikul nida, u kalakalawlaway kya uzip nida, izaw ku lu'timay a kulit muliyut i uzip nida. patapuc a icelang: wu-ay-low (Hulam a kamu: 我愛羅, Lihun a kamu: ガアラ,Gaara), namakayca nida i bali a kanatal, sakalima a tumuk nu bali a kanatal; masawacu nida i niyazuay. sakasepat a tumuk nu bali a niyazu', u ama ni Wu-ay-low, caay kanamuh tu sasabaay a wawa nida. tusa a kikul Nipi Matatapi (Lihun a kamu: にび またたび) nuniyazu' : kudeman masimaw a ninticu : cay katineng matineneg: palamal uzip: tusa a kikul, sumilaway a lamal mukiluy tu zip nida, tabakiay a tangila, u takulaway a kulit nu kawanan a mata, u sumilaway a kulit nu kawiliay a mata. mahida salusalus ku ngipen, mahida sumilaway a likat maduduh tu uzip nida. kina patetek namakay kungku nu lalangawan nu lipun; u tusaay a kikul a yawkuay. u kungku ni lipun hananay, anu maka lasubu a mihcan ku nani' malayawkuay tu, siatusa tu kikul . patapuc a icelang: tatusa a Yutumu. tulu a kikul Sanpi Isobu (Lihun a kamu:さんび いそぶ ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: sepat a kikul Yonpi Sankoku (Lihun a kamu: よんび そんごくう) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: lima a kikul Gopi Kokuou (Lihun a kamu: ごび こくおう) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: enem a kikul Lokupi Sayken(Lihun a kamu: ろくび さいけん) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: pitu a kikul Nanapi Jomei(Lihun a kamu: ななび ちょうめい ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: walu a kikul Hacipi Kiuki(Lihun a kamu: はちび ぎゅうき ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: siwa a kikul Giwpi Kulama(Lihun a kamu: きゅうび クラマ ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: cacay a bataan a kikul nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan weykipayke-火影忍者 weykipayke- ,ISBN 978-4-08-874247-2,2008年9月9日 &quot; ,ISBN 978-986-382-631-6,2015年2月10日 &quot;火影忍者&quot;漫画和动画</FORM>
        <FORM kindOf="standard">izaw ko siwaay a kikol a yawkoay no nikolitan, o Naloto bananas kya nikolitan. mahamin siwaay ko heni. o cay kalecad kya kikol ato caay kalecad a licelang ko heni. kakawaw no kikol a yawkoay o kikol a yawkoay no nikolitan ni Kisimoto Masasi(nipon a kamo: 岸本 斉史／きしもと まさしKishimoto Masashi) (1974年11月8日－) paconos ci nida tono yawkoay no lalangawan i kina patatakan. patetek cacay a kikol Icipi Siwkako (Lihon a kamo: いちび しゅかく) noniyazo: limeken a likelikenan masimaw a nintico: cay katineneg. matineneg: sibali ozip: izaw ko cacay a tabakiay a kikol nida, o kalakalawlaway kya ozip nida, izaw ko lo'timay a kolit moliyot i ozip nida. patapoc a icelang: wo-ay-low (Holam a kamo: 我愛羅, Lihon a kamo: ガアラ,Gaara), namakayca nida i bali a kanatal, sakalima a tomok no bali a kanatal; masawaco nida i niyazoay. sakasepat a tomok no bali a niyazo', o ama ni Wo-ay-low, caay kanamoh to sasabaay a wawa nida. tosa a kikol Nipi Matatapi (Lihon a kamo: にび またたび) noniyazo' : kodeman masimaw a nintico : cay katineng matineneg: palamal ozip: tosa a kikol, somilaway a lamal mokiloy to zip nida, tabakiay a tangila, o takolaway a kolit no kawanan a mata, o somilaway a kolit no kawiliay a mata. mahida salosalos ko ngipen, mahida somilaway a likat madodoh to ozip nida. kina patetek namakay kongko no lalangawan no lipon; o tosaay a kikol a yawkoay. o kongko ni lipon hananay, ano maka lasobo a mihcan ko nani' malayawkoay to, siatosa to kikol . patapoc a icelang: tatosa a Yotomo. tolo a kikol Sanpi Isobo (Lihon a kamo:さんび いそぶ ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: sepat a kikol Yonpi Sankoko (Lihon a kamo: よんび そんごくう) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: lima a kikol Gopi Kokooo (Lihon a kamo: ごび こくおう) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: enem a kikol Lokopi Sayken(Lihon a kamo: ろくび さいけん) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: pito a kikol Nanapi Jomei(Lihon a kamo: ななび ちょうめい ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: walo a kikol Hacipi Kioki(Lihon a kamo: はちび ぎゅうき ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: siwa a kikol Giwpi Kolama(Lihon a kamo: きゅうび クラマ ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: cacay a bataan a kikol noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan weykipayke-火影忍者 weykipayke- ,ISBN 978-4-08-874247-2,2008年9月9日 &quot; ,ISBN 978-986-382-631-6,2015年2月10日 &quot;火影忍者&quot;漫画和动画</FORM>
    </S>
</TEXT>