<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kinanoka" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kinanoka" copyright="CC BY-SA" citation="Kinanoka. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kinanoka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kinanoka, title = Kinanoka, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kinanoka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kinanoka == u sulit nu Hulam: 那鹿角部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Kinanoka. u kasalumaluma' nu Kinanoka sa, 93 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 249 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 246 ku tademaw, pakalatu 99%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 3 ku tademaw, pakalatu 1%. Cinaluan sa u ngiha' nu Pangcah a ngangan&quot; Kinanuka&quot;, u sakuizaway sa u damay sananay. iayaw sa, tina niyazu' mahmin ku kilang atu damay, sisa panganganen tu Kinanuka. maka cacay a lasubu a mihcan, saayaway a kakitizaan i Cyangsuetian a buyubuyuan, nazikuzan sa tayni tu ku Lipun, sisa mabulaw tu ku binawlan, tayza i Pisilian atu dadipasan a zazan . u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis)97%, zumazuma2%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu', u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni. katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kinanoka == o solit no Holam: 那鹿角部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Kinanoka. o kasalomaloma' no Kinanoka sa, 93 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 249 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 246 ko tademaw, pakalato 99%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 3 ko tademaw, pakalato 1%. Cinaloan sa o ngiha' no Pangcah a ngangan&quot; Kinanoka&quot;, o sakoizaway sa o damay sananay. iayaw sa, tina niyazo' mahmin ko kilang ato damay, sisa panganganen to Kinanoka. maka cacay a lasobo a mihcan, saayaway a kakitizaan i Cyangsoetian a boyoboyoan, nazikozan sa tayni to ko Lipon, sisa mabolaw to ko binawlan, tayza i Pisilian ato dadipasan a zazan . o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis)97%, zomazoma2%. o niyazo' no Pangcah(Amis) katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazo', o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni. katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>