<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kin‘lwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kin‘lwan" copyright="CC BY-SA" citation="Kin‘lwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kin‘lwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kin‘lwan, title = Kin‘lwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kin‘lwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kin'lwan == u sulit nu Hulam: 金暖部落 u siwkay nu niyazu' i Taoyuan a kuwan ku niyazu' nu Kin'lwan. u kasalumaluma' nu Kin'lwan sa, 21 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 66 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 63 ku tademaw, pakalatu 95%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 3 ku tademaw, pakalatu 5%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 95%. u Tayan(Tayal) a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Yuwatan, u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay . tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad pulung sausi (560,820), Pangcah (209,203), Tayan (89,958), Paywan (100,591), Yuwatan (58,336), Rukay (13,303), Puyuma (14,118), Cou (6,635), Saysiat (6,601), Yami (4,599), Saw (780), Kabalan (1,466), Taluku (31,446), Sakizaya (930), Sejek (9,975), Laaluwa (398), Kanakanabu (330), zuma (12,320) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kin'lwan == o solit no Holam: 金暖部落 o siwkay no niyazo' i Taoyoan a kowan ko niyazo' no Kin'lwan. o kasalomaloma' no Kin'lwan sa, 21 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 66 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 63 ko tademaw, pakalato 95%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 3 ko tademaw, pakalato 5%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 95%. o Tayan(Tayal) a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Yowatan, o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah. o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay . tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad polong saosi (560,820), Pangcah (209,203), Tayan (89,958), Paywan (100,591), Yowatan (58,336), Rokay (13,303), Poyoma (14,118), Coo (6,635), Saysiat (6,601), Yami (4,599), Saw (780), Kabalan (1,466), Taloko (31,446), Sakizaya (930), Sejek (9,975), Laalowa (398), Kanakanabo (330), zoma (12,320) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985)</FORM>
    </S>
</TEXT>