<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kitu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kitu" copyright="CC BY-SA" citation="kitu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kitu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kitu, title = kitu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kitu} }">
    <S id="0">
        <FORM>kitu kakiliman kitu&quot;kamunu sipanya: Quito [ kito] )nu tomulan nu amilika a kanatal ekuwati nu tukay, itida i amisan nu kanatal,micapai tu cacululan nu cilal 24 a kuli. ( :Quito [ kito] ) 24 . nu kitakit micapiay tu tukay nu kanayal. Itini talakaw ku kitidaan, u talakaw sa 2,852 a batac, mikisasa tu puliwiya lapase nu kitakiy sakatusa a talakaway nu kitidaan, tu mihcaan u cueded nu demiaad sa i 16 hatini, u demiad nu laad tu caledes , sepat a puu' sa mahida u sadingsingan. . 2,852) 16 1 . nilaculan naemekan [ ] kitu nawnu Indian a niyadu' , katukuh 10 a siki sa malacacayay a matatudungay a kitu a sakakaay. (Quitu) .8 10 . audaay a demiad kitu a nganga, namakay sa nu kidu anikasumad sa. . puling nu mihcaan 15 a siki nu dikudan tu sa, kitu mala nu inciya a kanatal nu mikuwanay, u sapilacul atu lalangawan nu kitidaan. malusaba nu kitidaan kuseke nu sakatusa a tukay 15 , Inciya a kanatal sadikuday nikalasakakaay atawalpa a kitidaan nu kakitaan nay kitu a patideng, nika ayda ina luma' malanu ekuwatu kitidaan nu cungtung. . 1526a mihcaan u sipanya numasawacuay a tademaw micumud, 1534 a mihcaan mamin mulukitidaan tu nuheni. 1526 1534 . Itawya tiniay mueng sa nu kitu a inciya a sakakaay nu hitay ci lukungceniyawiy himin han nida mu buliyas kina tukay. . aydaay a kitu a tukay nu sipanya I inciya a kanatal mala naw babakahan a patideng. . 1809 a mihcaan sipanya sayaway nay i timulan nu amilika masasulit tu micidekak a sasakamuen; ekuwatu misiteked musakamu widasa nu kitu nu senakuse ting nu kitidaan nu sunghu, 1809 : nika i 1830 a mihcaan ekuwatul kya tatenga sat u misikede malacacayay tu, nadikudan sa malakitu nu kitidaan a ngangan nu kanatal. 1830 . 1978 a mihcaan Malaka[ulungan nu sapalangaway, nu mikingkiway atu lalangawan u masakaputay mala nu kitakit nu liwan a zaysang. 1978 , . kitidaan nu pala [ ] kitu a tukay malabaluhay, malumanay tusa, nu tipan tu timulan u malumanay a kitidaan, yadah ku liwan nu Indian atu sipanya nisangaan a luma'. , . baluhay a kitidaan i amisan, itukay ya walian atu nu tipan a picinca a silamalay a buyu' u talakaw sa 4790 a batac, u tungdu nu buyu sisuleda' tu. . 4790 . U demiad sa [ ] kitu makayni nu kepen a demiad niwanik a sausi sa, inatukay a demiad nu alihaway nu bayu'ay a demiad, kanahatu kitu u cacululan nu cilal ya tiniay macapiay, nika ina tukay cay kahida u sinkapul, malay, atu yaciyata a kitidaan kitu tina pina amihcaan u telak tu sasaay nu bayi' a tukay caledes. (Cfb). , . nika u kitu nu talakaw nu bayu' a kitidaan sa, tu mihmihcaan u sepat nu puu' mahidau sadingsingay. . U teban nu kalahikan a caledes sa 18.7 C(65.7 F)hatini, u teban nu lab isa saisasaay a cueded sa 9.3 C(48.7 F tu cacay amihcaan hatini ku 16 C(61 F), sisa iana tu kay tusa ku puu', u kedalan atu udadan inatusaay ku puu'. Namakay 6ay a bulad 9 abulad numaledalay a puu', liwan sa a bulad u udaudadan tu naming a puu'an, tumihcaan nu udad sa 1,000 mm &quot;39 abatac hatida. 18.7 C(65.7 F) &quot; 9.3 C(48.7 F). 16 C(61 F). . 6 9 1,000 mm(39 ) .</FORM>
    </S>
</TEXT>
