<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kitu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kitu" copyright="CC BY-SA" citation="kitu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kitu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kitu, title = kitu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kitu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kitu基多 kakiliman kitu"kamunu sipanya: Quito ('kito) )nu tomulan nu amilika a kanatal ekuwati nu tukay, itida i amisan nu kanatal,micapai tu cacululan nu cilal 24 a kuli. 基多(西班牙語:Quito ('kito) ) . nu kitakit micapiay tu tukay nu kanayal. Itini talakaw ku kitidaan, u talakaw sa 2,852 a batac, mikisasa tu puliwiya lapase nu kitakiy sakatusa a talakaway nu kitidaan, tu mihcaan u cueded nu demiaad sa i 16℃ hatini, u demiad nu laad tu caledes , sepat a puu' sa mahida u sadingsingan. naemekan歷史  kitu nawnu Indian a niyadu' , katukuh 10 a siki sa malacacayay a matatudungay a kitu a sakakaay. audaay a demiad kitu a nganga, namakay sa nu kidu anikasumad sa. puling nu mihcaan 15 a siki nu dikudan tu sa, kitu mala nu inciya a kanatal nu mikuwanay, u sapilacul atu lalangawan nu kitidaan. malusaba nu kitidaan kuseke nu sakatusa a tukay Inciya a kanatal sadikuday nikalasakakaay atawalpa a kitidaan nu kakitaan nay kitu a patideng, nika ayda ina luma' malanu ekuwatu kitidaan nu cungtung. 1526a mihcaan u sipanya numasawacuay a tademaw micumud, 1534 a mihcaan mamin mulukitidaan tu nuheni. 1526 . Itawya tiniay mueng sa nu kitu a inciya a sakakaay nu hitay ci lukungceniyawiy himin han nida mu buliyas kina tukay. aydaay a kitu a tukay nu sipanya I inciya a kanatal mala naw babakahan a patideng. 1809 a mihcaan sipanya sayaway nay i timulan nu amilika masasulit tu micidekak a sasakamuen; ekuwatu misiteked musakamu widasa nu kitu nu senakuse ting nu kitidaan nu sunghu, 1809 , nika i 1830 a mihcaan ekuwatul kya tatenga sat u misikede malacacayay tu, nadikudan sa malakitu nu kitidaan a ngangan nu kanatal. 1978 a mihcaan Malaka(ulungan nu sapalangaway, nu mikingkiway atu lalangawan u masakaputay mala nu kitakit nu liwan a zaysang. kitidaan nu pala地理  kitu a tukay malabaluhay, malumanay tusa, nu tipan tu timulan u malumanay a kitidaan, yadah ku liwan nu Indian atu sipanya nisangaan a luma'. baluhay a kitidaan i amisan, itukay ya walian atu nu tipan a picinca a silamalay a buyu' u talakaw sa 4790 a batac, u tungdu nu buyu sisuleda' tu. U demiad sa氣候  kitu makayni nu kepen a demiad niwanik a sausi sa, inatukay a demiad nu alihaway nu bayu'ay a demiad, kanahatu kitu u cacululan nu cilal ya tiniay macapiay, nika ina tukay cay kahida u sinkapul, malay, atu yaciyata a kitidaan kitu tina pina amihcaan u telak tu sasaay nu bayi' a tukay caledes. nika u kitu nu talakaw nu bayu' a kitidaan sa, tu mihmihcaan u sepat nu puu' mahidau sadingsingay. U teban nu kalahikan a caledes sa 18.7 °C(65.7 °F)hatini, u teban nu lab isa saisasaay a cueded sa 9.3 °C(48.7 °F tu cacay amihcaan hatini ku 16 °C(61 °F), sisa iana tu kay tusa ku puu', u kedalan atu udadan inatusaay ku puu'. Namakay 6ay a bulad 9 abulad numaledalay a puu', liwan sa a bulad u udaudadan tu naming a puu'an, tumihcaan nu udad sa 1,000 mm "39 abatac hatida. 中午平均氣溫只有18.7 °C(65.7 °F), "僅有9.3 °C(48.7 °F). 16 °C(61 °F). 1,000 mm(39英寸)左右.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kito基多 kakiliman kito"kamono sipanya: Qoito ('kito) )no tomolan no amilika a kanatal ekowati no tokay, itida i amisan no kanatal,micapai to cacololan no cilal 24 a koli. 基多(西班牙語:Qoito ('kito) ) . no kitakit micapiay to tokay no kanayal. Itini talakaw ko kitidaan, o talakaw sa 2,852 a batac, mikisasa to poliwiya lapase no kitakiy sakatosa a talakaway no kitidaan, to mihcaan o coeded no demiaad sa i 16℃ hatini, o demiad no laad to caledes , sepat a poo' sa mahida o sadingsingan. naemekan歷史  kito nawno Indian a niyado' , katokoh 10 a siki sa malacacayay a matatodongay a kito a sakakaay. aodaay a demiad kito a nganga, namakay sa no kido anikasomad sa. poling no mihcaan 15 a siki no dikodan to sa, kito mala no inciya a kanatal no mikowanay, o sapilacol ato lalangawan no kitidaan. malosaba no kitidaan koseke no sakatosa a tokay Inciya a kanatal sadikoday nikalasakakaay atawalpa a kitidaan no kakitaan nay kito a patideng, nika ayda ina loma' malano ekowato kitidaan no congtong. 1526a mihcaan o sipanya nomasawacoay a tademaw micomod, 1534 a mihcaan mamin molokitidaan to noheni. 1526 . Itawya tiniay moeng sa no kito a inciya a sakakaay no hitay ci lokongceniyawiy himin han nida mo boliyas kina tokay. aydaay a kito a tokay no sipanya I inciya a kanatal mala naw babakahan a patideng. 1809 a mihcaan sipanya sayaway nay i timolan no amilika masasolit to micidekak a sasakamoen; ekowato misiteked mosakamo widasa no kito no senakose ting no kitidaan no songho, 1809 , nika i 1830 a mihcaan ekowatol kya tatenga sat o misikede malacacayay to, nadikodan sa malakito no kitidaan a ngangan no kanatal. 1978 a mihcaan Malaka(olongan no sapalangaway, no mikingkiway ato lalangawan o masakapotay mala no kitakit no liwan a zaysang. kitidaan no pala地理  kito a tokay malabalohay, malomanay tosa, no tipan to timolan o malomanay a kitidaan, yadah ko liwan no Indian ato sipanya nisangaan a loma'. balohay a kitidaan i amisan, itokay ya walian ato no tipan a picinca a silamalay a boyo' o talakaw sa 4790 a batac, o tongdo no boyo sisoleda' to. U demiad sa氣候  kito makayni no kepen a demiad niwanik a saosi sa, inatokay a demiad no alihaway no bayo'ay a demiad, kanahato kito o cacololan no cilal ya tiniay macapiay, nika ina tokay cay kahida o sinkapol, malay, ato yaciyata a kitidaan kito tina pina amihcaan o telak to sasaay no bayi' a tokay caledes. nika o kito no talakaw no bayo' a kitidaan sa, to mihmihcaan o sepat no poo' mahidao sadingsingay. U teban no kalahikan a caledes sa 18.7 °C(65.7 °F)hatini, o teban no lab isa saisasaay a coeded sa 9.3 °C(48.7 °F to cacay amihcaan hatini ko 16 °C(61 °F), sisa iana to kay tosa ko poo', o kedalan ato odadan inatosaay ko poo'. Namakay 6ay a bolad 9 abolad nomaledalay a poo', liwan sa a bolad o odaodadan to naming a poo'an, tomihcaan no odad sa 1,000 mm "39 abatac hatida. 中午平均氣溫只有18.7 °C(65.7 °F), "僅有9.3 °C(48.7 °F). 16 °C(61 °F). 1,000 mm(39英寸)左右.</FORM>
    </S>
</TEXT>