<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kiwmah" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kiwmah" copyright="CC BY-SA" citation="kiwmah. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/kiwmah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_kiwmah, title = kiwmah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/kiwmah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kiwmah siwkay i buyuay a pabuy kuyni, caaykaw nu pahabayay a pabuy. u kiyuma sa, tanaya' ku ngipen nu heni , u pahabayay a pabuy sa, caay katanaya' ku ngipen. makauzip kuyniyan a mauzipay i kitakit, matatungus i hekalay a subal makauzip. sisa, maazih tu i cuwacuwa nu kitakit. uzuma sa, caay kapili' mukan. u ayzaay pahabayay a pabuy, naayaw 8000 a mihcaan pahabay nu tademaw, mananam tuway pahabay. maydih mukan tu pabuy a titi' ku tademaw. tenektek ku uzip nu kiyuma, tabaki ku tangah nu heni, apuyu' ku kuku. lumeniay asaca kiptulay a kulahay . u belek a kulit sa, u ahemaway a kulahay, silumeniay a silusi. mabalakiay a kiyuma maka 1.5-2 kongce , maka 90 cm ku talakaw. bahket ku kiyuma, maka 200 kongcin . tanaya' ku ngipen, maka 6cm, 3cm i hekal nu laway. caay katanaya' ku ngipen nu laang a pabuy. mapulung muuzip ku kiyuma, maka 20-50, ilabu sa, izaw 2-3 laang a kiyumah atu belek. musabili ku laang a kiyuma, taneng lecuh 8-12 a belek. mikutkut tu buhang i lala' ku kiyuma. u tatelungan a sisackih a aadupen matineng mikutkutay a aadupen. mauzip i bukebukelalan katukuh buyubuyuan maka 3000 kongce ku talakaw.anu kasienawan tayza isasa' nu buyu. kagak kakuniza salaedan :ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia (aadupen nu salaedan) kulus :ŤĄäÁīĘŚčēÁČ©ťĖÄ Chordata(kulus nu aadupen) udip :ŚďļšĻ≥Á∂Ī Mammalia(micucuay a udip) mata :ŚĀ∂ŤĻĄÁõģ Artiodactyla(mata tu tusaay a kaki' ŤĻĄ) samataan :ŤĪ¨ÁßĎ Suidae(samataan nu pabiy) mikeliday :ŤĪ¨ŚĪ¨ Sus(pazazan muladay tu pabuy) (mikeliday tu belek)pazazan tu belek(sazazanan nu belek) malecaday :ťáéŤĪ¨Á®ģS. scrofa(malecaday tu belek)pazazan tu belek Ibuyubuyu'an a maudip ku pabuy nu buyu') pazazan tu belek i buyubuyu'an a maudip ku pabuy nu buyu', u kakanen nu heni sa u lutuk atu hicahicanan. . aydaay a kaknen a titi u ni pahabayan amin a pabuy, imatiyahen i waluway a malebut a mihcaan i u nu aadupen a pabuy ku papahabayan nu tademaw a pabuy, uynian u aadupen, atu nu luma' a pabuy i, sa caay kalecad ku udip atu nicelak nu udip, kiya mahica caay kalecad ku ni celak nuheni sa, namakayni i kakanen nu heni u caykalecad kuni ka celak nuheni ayda u nu luma' a pabuy (u ciliaw) ku kakanen nu pabuy sisa kalamkam mamucelak tabaki u wayway tu nupabuy yu adidi' ku belek sa u cucu nu ina nu kakanen nuheni sisa balaki kuheni i tiya mahkabalaki kuheni sa maluyaluy tuwamin kuheni maluina a nu katuud kuheni sa makalala' tu tusaay a bataan anu yadah makaala tu limaay a bataan, uwama nu pabuy sa caay pikaput tu katuuday a pabuy, utama nu pabuy sa anumaydih cinida tu tatayna sa itawya amin kaput tu katuuday, uyna nu pabuy, yu amulecuh cinida mikilim aca tu lalimekan a mulcuh, u nilecuh nuheni sayadahay makaala' tu sabaw tusaay kayadah. . u kakanen nu pabuy yadah ku hicahicanan a kakanen namakayni u lutuk uheci' u lamit u cilekay u tikuk u edu mamunuay a heci', alahican sa mukan tu pawalil mukan tu ngabul adida kayadah nu kakanen nida. . alahican mi kutkut tu buhang lalimekan nuheni tu sienaw, u sapikutkut nu heni sa u kaki' . . u pabuy hananay maetetes mangalep tu anu nikuwangan tu nu tademaw sa uydaan apabuy malinges tu tademaw, sisa makamelaw tu tademaw mulalaba' tu tademaw amukalat, kanahatu caay kapataynikalatan a tademaw nikasa u pihacengay tu ku duka nu tademaw. . uyni u pabuy hananay icuwcuwaay a kitakit idaw wamin i nian ku pasitudung hanaku a musakamu uyni u pabuy hananay icuwcuwaay a kitakit idaw wamin i nian ku pasitudung hanaku a musakamu ku Ou-ya-ta-atu Bey-bey a kenis, nutipan Si-ban-ya atu Mu-lu-ge, nuwalian katukuh i Lipun, nuamisan makatukuh i Bey-ou a kenis atu Si-bo-li-ya, nutimulan sa makatukuh i In-du-ni-si-ya,Yin-du atu Su-dan u ahebalay a kanatal u kakitizaan amin nu aadupen a pabuy. u pabuy hananay maydih mikilim kuheni tu, u caledesay atu usienaway atu dihkuway a kakitizaan, alahican mikilim tu nipaluma nu tademaw a kakanen. siwantan miubi amukan. yanu kamu niyam i saayaway sa izaw wamin ku aadupen apabuy. nika uyni a cacay cing-zang-kaw-yuan atu Ge-pi-sa-mo, kiinai'ay. nikasa i tini i Siang-kang kapah ku kakitizaaan i tida izaw ku nanum inaw ku uycacanan a kakanen, sisa mabuwah ku pabuy i tuza. sisa alahican tayza i katuuday ku tademaw a aidangan.i tida alahican a padihing tu. ada nu kiemah . i matiyahen ku tula' sa milalaba' tu pabuy a mukan sisa malawla' tuku pabuy a matalaw tu tula' alahican sa madinges tuku pabuy sa paculi tu milalebu tu tula' alahican. buyubuyu'an "śäďŚĪĪŤĪ¨, . inian u i buyu'ay a maudip u Atayal a binacadan, a nikaudip inai' ku cacanan a kakanen sisa miadup tu pabuy nu buyu' uynian a ladid anukaudip nuheni u nipiadup ku angangan a kakawaw tu sakauzip nuheni. . nanusumamad kuni kaudip nu Atayal yadah ku nidatengan nu heni tusapiadup tu aadupen misanga' kuheni tu sapiadup a bihkac u teka' u nu nayibuyu'ay amin a kilang ku sapisanga' nuheni tu bihkac u u aadupen nu heni sa u dikulac u ede pabuy nu buyu' ngabul u caket ucacan tu. hanca imahini yadah t uku tutud a cacanen nikasa uynian a a binacadan caay ka pawan kuheni tuni u dadudusen a kawaw nu babalaki (miadup ha nanay). . ayda satu ani kaudip caay tu kalecad tunu sumamaday a nidatengan ayda u adiwawa hananay micudad tu ahican amisiayaw tu kapahay a kakitidaan, sisa matineng tu amidateng kuheni tu ahican apaayaw tu aadupen, panutekan tu nuheni tut ulu a mihcaan ku tuki tu kapah amiadup uynian sa maydih kuheni amibuwah tu aadupen, sakasaan apanutek tu tuki sisa maydih amikilul tu kamu nu ipabaway sapadihing tu aadupen. iniyay u nidatengan nu miadupay maydih amiyala' tu taneng nu iayaway a tademaw. uyni u miadupay hananay amatineng amitudung tuyni u nisakakawanwan nu babalaki, sisa aminanam tu ayda ahicaen a madutus amalaheci' kuynian a kawaw. sipakayni i tini i likli' a tutud amisaheci tu nikaudip, uduma satu sakaytini i misabihkac, u sakasanay a papinanam tu adiwawa' maydih apakatineng tunian a kakawaw. uynian a nikaudip nu I buyu'ay a Atayal u sakasaan nuheni miadup sakacacay a maydih apaidi tu binawlan usapiadup nu miadupay caay kaw nipaseneng tu binawlan caay kawmisanuudip a kakanen, u maydihay a papulung tu balucu' nu binawlan sisa miadup ku kapah nu niyazup. sakaudip a kamu pabuiy nu Taywan singangan tu nu umah a pabuy hananay, padimatin ku wayway, nu pabuy nu buyu', namakayni I enal makatukuh i tinduh izaw min ku pabuiy nu buyu' , u aidangan nu pabuy I kilakilangan atu cebecebedan an caay sa i auaukan, itiza I ni kaykungan nu malukay sa tayda t uku pabuy, amilakalak, anu ikasienawan tu ta sasa nu buyu' malimad ku pabuy. u pabuy nu buyu' anu kinacacay siwawa ealw kya anu yadah sa makalala tu sabaw tusa ku belek, yu tatacuwa ku papuy mikilul t uku belaek tu langan a pabuy, u nanam nu pabuy anu tahkal sa maluyaluy aca tu katuuday ami kilim tu kakanen, u kakanen nu heni sa adikak u cilkay atu iluc nu hicahica a kilang mamin makan nu heni inai' kuni lalesan. laylayan a kamu nu sumamad a kamu nu babalaki tu pabuy sa u makasicay u ninai'ay ku tanah, atu cikauning a pabuy, saka u nu Taywan a pabuy nu buyu' icelang tadimadi, sa Yu'-yung-he sasilitan u "bi'-hey-ki-you" sakamu sa , "u pabuy nu buyu', u tangila atu kikul a didi' sibanuh sa salsalnga:cen u sakaicelang nuheni amilalebu' icelang niya pabuy malecad tunu katalan u ngipen nuza tahkal ku tusaay a ngipen sapi lalebu' nu heni, alahican sapiputun nu pabuy tu kilang tiya ngipen, ya ngipen niya pabuy sakatalawan nu tademaw anu lalabanen niya pabuy ku miadupay milaliw ku miadupay metalaw ama cucuk niya ngipen, u kalawkaw niya pabuy malecad tu bali kasiduba'".</FORM>
        <PHON kindOf="original">kiwmańß siwkaj i bujuaj a pabuj kujni,  ¶aajkaw nu pańßabajaj a pabuj. u kijuma sa, tanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn nu ńß…ôni , u pańßabajaj a pabuj sa,  ¶aaj katanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn. makauzip kujnijan a mauzipaj i kitakit, matatuŇčus i ńß…ôkar~…ĺaj a subar~…ĺ makauzip. sisa, maazińß tu i  ¶uwa ¶uwa nu kitakit. uzuma sa,  ¶aaj kapir~…ĺi Ē~ ° mukan. u ajzaaj pańßabajaj a pabuj, naajaw **** a mińß ¶aan pańßabaj nu tad…ômaw, mananam tuwaj pańßabaj. majdińß mukan tu pabuj a titi Ē~ ° ku tad…ômaw. t…ôn…ôkt…ôk ku uzip nu kijuma, tabaki ku taŇčańß nu ńß…ôni, apuju Ē~ ° ku kuku. r~…ĺum…ôniaj asa ¶a kiptur~…ĺaj a kur~…ĺańßaj . u b…ôr~…ĺ…ôk a kur~…ĺit sa, u ańß…ômawaj a kur~…ĺańßaj, sir~…ĺum…ôniaj a sir~…ĺusi. mabar~…ĺakiaj a kijuma maka *.*-* koŇč ¶…ô , maka **  ¶m ku tar~…ĺakaw. bańßk…ôt ku kijuma, maka *** koŇč ¶in . tanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn, maka * ¶m, * ¶m i ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺawaj.  ¶aaj katanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn nu r~…ĺaaŇč a pabuj. mapur~…ĺuŇč muuzip ku kijuma, maka **-**, ir~…ĺabu sa, izaw *-* r~…ĺaaŇč a kijumańß atu b…ôr~…ĺ…ôk. musabir~…ĺi ku r~…ĺaaŇč a kijuma, tan…ôŇč r~…ĺ…ô ¶uńß *-** a b…ôr~…ĺ…ôk. mikutkut tu buńßaŇč i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku kijuma. u tat…ôr~…ĺuŇčan a sisa ¶kińß a aadup…ôn matin…ôŇč mikutkutaj a aadup…ôn. mauzip i buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan katukuńß bujubujuan maka **** koŇč ¶…ô ku tar~…ĺakaw.anu kasi…ônawan tajza isasa Ē~ ° nu buju. kagak kakuniza sar~…ĺa…ôdan :*** animar~…ĺia (aadup…ôn nu sar~…ĺa…ôdan) kur~…ĺus :*****  ¶ńßordata(kur~…ĺus nu aadup…ôn) udip :*** mammar~…ĺia(mi ¶u ¶uaj a udip) mata :*** artioda ¶tjr~…ĺa(mata tu tusaaj a kaki Ē~ ° *) samataan :** suida…ô(samataan nu pabij) mik…ôr~…ĺidaj :** sus(pazazan mur~…ĺadaj tu pabuj) (mik…ôr~…ĺidaj tu b…ôr~…ĺ…ôk)pazazan tu b…ôr~…ĺ…ôk(sazazanan nu b…ôr~…ĺ…ôk) mar~…ĺ…ô ¶adaj :***s. s ¶rofa(mar~…ĺ…ô ¶adaj tu b…ôr~…ĺ…ôk)pazazan tu b…ôr~…ĺ…ôk ibujubuju Ē~ °an a maudip ku pabuj nu buju Ē~ °) pazazan tu b…ôr~…ĺ…ôk i bujubuju Ē~ °an a maudip ku pabuj nu buju Ē~ °, u kakan…ôn nu ńß…ôni sa u r~…ĺutuk atu ńßi ¶ańßi ¶anan. . ajdaaj a kakn…ôn a titi u ni pańßabajan amin a pabuj, imatijańß…ôn i war~…ĺuwaj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan i u nu aadup…ôn a pabuj ku papańßabajan nu tad…ômaw a pabuj, ujnian u aadup…ôn, atu nu r~…ĺuma Ē~ ° a pabuj i, sa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku udip atu ni ¶…ôr~…ĺak nu udip, kija mańßi ¶a  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku ni  ¶…ôr~…ĺak nuńß…ôni sa, namakajni i kakan…ôn nu ńß…ôni u  ¶ajkar~…ĺ…ô ¶ad kuni ka  ¶…ôr~…ĺak nuńß…ôni ajda u nu r~…ĺuma Ē~ ° a pabuj (u  ¶ir~…ĺiaw) ku kakan…ôn nu pabuj sisa kar~…ĺamkam mamu ¶…ôr~…ĺak tabaki u wajwaj tu nupabuj ju adidi Ē~ ° ku b…ôr~…ĺ…ôk sa u  ¶u ¶u nu ina nu kakan…ôn nuńß…ôni sisa bar~…ĺaki kuńß…ôni i tija mańßkabar~…ĺaki kuńß…ôni sa mar~…ĺujar~…ĺuj tuwamin kuńß…ôni mar~…ĺuina a nu katuud kuńß…ôni sa makar~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu tusaaj a bataan anu jadańß makaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj a bataan, uwama nu pabuj sa  ¶aaj pikaput tu katuudaj a pabuj, utama nu pabuj sa anumajdińß  ¶inida tu tatajna sa itawja amin kaput tu katuudaj, ujna nu pabuj, ju amur~…ĺ…ô ¶uńß  ¶inida mikir~…ĺim a ¶a tu r~…ĺar~…ĺim…ôkan a mur~…ĺ ¶uńß, u nir~…ĺ…ô ¶uńß nuńß…ôni sajadańßaj makaar~…ĺa Ē~ ° tu sabaw tusaaj kajadańß. . u kakan…ôn nu pabuj jadańß ku ńßi ¶ańßi ¶anan a kakan…ôn namakajni u r~…ĺutuk uńß…ô ¶i Ē~ ° u r~…ĺamit u  ¶ir~…ĺ…ôkaj u tikuk u …ôdu mamunuaj a ńß…ô ¶i Ē~ °, ar~…ĺańßi ¶an sa mukan tu pawar~…ĺir~…ĺ mukan tu Ňčabur~…ĺ adida kajadańß nu kakan…ôn nida. . ar~…ĺańßi ¶an mi kutkut tu buńßaŇč r~…ĺar~…ĺim…ôkan nuńß…ôni tu si…ônaw, u sapikutkut nu ńß…ôni sa u kaki Ē~ ° . . u pabuj ńßananaj ma…ôt…ôt…ôs maŇčar~…ĺ…ôp tu anu nikuwaŇčan tu nu tad…ômaw sa ujdaan apabuj mar~…ĺiŇč…ôs tu tad…ômaw, sisa makam…ôr~…ĺaw tu tad…ômaw mur~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu tad…ômaw amukar~…ĺat, kanańßatu  ¶aaj kapatajnikar~…ĺatan a tad…ômaw nikasa u pińßa ¶…ôŇčaj tu ku duka nu tad…ômaw. . ujni u pabuj ńßananaj i ¶uw ¶uwaaj a kitakit idaw wamin i nian ku pasituduŇč ńßanaku a musakamu ujni u pabuj ńßananaj i ¶uw ¶uwaaj a kitakit idaw wamin i nian ku pasituduŇč ńßanaku a musakamu ku ou-ja-ta-atu b…ô-b…ô a k…ônis, nutipan si-ban-ja atu mu-r~…ĺu-g…ô, nuwar~…ĺian katukuńß i r~…ĺipun, nuamisan makatukuńß i b…ô-ou a k…ônis atu si-bo-r~…ĺi-ja, nutimur~…ĺan sa makatukuńß i in-du-ni-si-ja,jin-du atu su-dan u ańß…ôbar~…ĺaj a kanatar~…ĺ u kakitizaan amin nu aadup…ôn a pabuj. u pabuj ńßananaj majdińß mikir~…ĺim kuńß…ôni tu, u  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj atu usi…ônawaj atu dińßkuwaj a kakitizaan, ar~…ĺańßi ¶an mikir~…ĺim tu nipar~…ĺuma nu tad…ômaw a kakan…ôn. siwantan miubi amukan. janu kamu nijam i saajawaj sa izaw wamin ku aadup…ôn apabuj. nika ujni a  ¶a ¶aj  ¶iŇč-zaŇč-kaw-juan atu g…ô-pi-sa-mo, kiinai Ē~ °aj. nikasa i tini i siaŇč-kaŇč kapańß ku kakitizaaan i tida izaw ku nanum inaw ku uj ¶a ¶anan a kakan…ôn, sisa mabuwańß ku pabuj i tuza. sisa ar~…ĺańßi ¶an tajza i katuudaj ku tad…ômaw a aidaŇčan.i tida ar~…ĺańßi ¶an a padińßiŇč tu. ada nu ki…ômańß . i matijańß…ôn ku tur~…ĺa Ē~ ° sa mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu pabuj a mukan sisa mar~…ĺawr~…ĺa Ē~ ° tuku pabuj a matar~…ĺaw tu tur~…ĺa Ē~ ° ar~…ĺańßi ¶an sa madiŇč…ôs tuku pabuj sa pa ¶ur~…ĺi tu mir~…ĺar~…ĺ…ôbu tu tur~…ĺa Ē~ ° ar~…ĺańßi ¶an. bujubuju Ē~ °an "***, . inian u i buju Ē~ °aj a maudip u atajar~…ĺ a bina ¶adan, a nikaudip inai Ē~ ° ku  ¶a ¶anan a kakan…ôn sisa miadup tu pabuj nu buju Ē~ ° ujnian a r~…ĺadid anukaudip nuńß…ôni u nipiadup ku aŇčaŇčan a kakawaw tu sakauzip nuńß…ôni. . nanusumamad kuni kaudip nu atajar~…ĺ jadańß ku nidat…ôŇčan nu ńß…ôni tusapiadup tu aadup…ôn misaŇča Ē~ ° kuńß…ôni tu sapiadup a bińßka ¶ u t…ôka Ē~ ° u nu najibuju Ē~ °aj amin a kir~…ĺaŇč ku sapisaŇča Ē~ ° nuńß…ôni tu bińßka ¶ u u aadup…ôn nu ńß…ôni sa u dikur~…ĺa ¶ u …ôd…ô pabuj nu buju Ē~ ° Ňčabur~…ĺ u  ¶ak…ôt u ¶a ¶an tu. ńßan ¶a imańßini jadańß t uku tutud a  ¶a ¶an…ôn nikasa ujnian a a bina ¶adan  ¶aaj ka pawan kuńß…ôni tuni u dadudus…ôn a kawaw nu babar~…ĺaki (miadup ńßa nanaj). . ajda satu ani kaudip  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad tunu sumamadaj a nidat…ôŇčan ajda u adiwawa ńßananaj mi ¶udad tu ańßi ¶an amisiajaw tu kapańßaj a kakitidaan, sisa matin…ôŇč tu amidat…ôŇč kuńß…ôni tu ańßi ¶an apaajaw tu aadup…ôn, panut…ôkan tu nuńß…ôni tut ur~…ĺu a mińß ¶aan ku tuki tu kapańß amiadup ujnian sa majdińß kuńß…ôni amibuwańß tu aadup…ôn, sakasaan apanut…ôk tu tuki sisa majdińß amikir~…ĺur~…ĺ tu kamu nu ipabawaj sapadińßiŇč tu aadup…ôn. inijaj u nidat…ôŇčan nu miadupaj majdińß amijar~…ĺa Ē~ ° tu tan…ôŇč nu iajawaj a tad…ômaw. ujni u miadupaj ńßananaj amatin…ôŇč amituduŇč tujni u nisakakawanwan nu babar~…ĺaki, sisa aminanam tu ajda ańßi ¶a…ôn a madutus amar~…ĺańß…ô ¶i Ē~ ° kujnian a kawaw. sipakajni i tini i r~…ĺikr~…ĺi Ē~ ° a tutud amisańß…ô ¶i tu nikaudip, uduma satu sakajtini i misabińßka ¶, u sakasanaj a papinanam tu adiwawa Ē~ ° majdińß apakatin…ôŇč tunian a kakawaw. ujnian a nikaudip nu i buju Ē~ °aj a atajar~…ĺ u sakasaan nuńß…ôni miadup saka ¶a ¶aj a majdińß apaidi tu binawr~…ĺan usapiadup nu miadupaj  ¶aaj kaw nipas…ôn…ôŇč tu binawr~…ĺan  ¶aaj kawmisanuudip a kakan…ôn, u majdińßaj a papur~…ĺuŇč tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu binawr~…ĺan sisa miadup ku kapańß nu nijazup. sakaudip a kamu pabuij nu tajwan siŇčaŇčan tu nu umańß a pabuj ńßananaj, padimatin ku wajwaj, nu pabuj nu buju Ē~ °, namakajni i …ônar~…ĺ makatukuńß i tinduńß izaw min ku pabuij nu buju Ē~ ° , u aidaŇčan nu pabuj i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu  ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôdan an  ¶aaj sa i auaukan, itiza i ni kajkuŇčan nu mar~…ĺukaj sa tajda t uku pabuj, amir~…ĺakar~…ĺak, anu ikasi…ônawan tu ta sasa nu buju Ē~ ° mar~…ĺimad ku pabuj. u pabuj nu buju Ē~ ° anu kina ¶a ¶aj siwawa …ôar~…ĺw kja anu jadańß sa makar~…ĺar~…ĺa tu sabaw tusa ku b…ôr~…ĺ…ôk, ju tata ¶uwa ku papuj mikir~…ĺur~…ĺ t uku b…ôr~…ĺa…ôk tu r~…ĺaŇčan a pabuj, u nanam nu pabuj anu tańßkar~…ĺ sa mar~…ĺujar~…ĺuj a ¶a tu katuudaj ami kir~…ĺim tu kakan…ôn, u kakan…ôn nu ńß…ôni sa adikak u  ¶ir~…ĺkaj atu ir~…ĺu ¶ nu ńßi ¶ańßi ¶a a kir~…ĺaŇč mamin makan nu ńß…ôni inai Ē~ ° kuni r~…ĺar~…ĺ…ôsan. r~…ĺajr~…ĺajan a kamu nu sumamad a kamu nu babar~…ĺaki tu pabuj sa u makasi ¶aj u ninai Ē~ °aj ku tanańß, atu  ¶ikauniŇč a pabuj, saka u nu tajwan a pabuj nu buju Ē~ ° i ¶…ôr~…ĺaŇč tadimadi, sa ju Ē~ °-juŇč-ńß…ô sasir~…ĺitan u "bi Ē~ °-ńß…ô-ki-jou" sakamu sa , "u pabuj nu buju Ē~ °, u taŇčir~…ĺa atu kikur~…ĺ a didi Ē~ ° sibanuńß sa sar~…ĺsar~…ĺŇča: ¶…ôn u sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nuńß…ôni amir~…ĺar~…ĺ…ôbu Ē~ ° i ¶…ôr~…ĺaŇč nija pabuj mar~…ĺ…ô ¶ad tunu katar~…ĺan u Ňčip…ôn nuza tańßkar~…ĺ ku tusaaj a Ňčip…ôn sapi r~…ĺar~…ĺ…ôbu Ē~ ° nu ńß…ôni, ar~…ĺańßi ¶an sapiputun nu pabuj tu kir~…ĺaŇč tija Ňčip…ôn, ja Ňčip…ôn nija pabuj sakatar~…ĺawan nu tad…ômaw anu r~…ĺar~…ĺaban…ôn nija pabuj ku miadupaj mir~…ĺar~…ĺiw ku miadupaj m…ôtar~…ĺaw ama  ¶u ¶uk nija Ňčip…ôn, u kar~…ĺawkaw nija pabuj mar~…ĺ…ô ¶ad tu bar~…ĺi kasiduba Ē~ °".</PHON>
        <FORM kindOf="standard">kiwmah siwkay i buyuay a pabuy kuyni, caaykaw nu pahabayay a pabuy. u kiyuma sa, tanaya' ku ngipen nu heni , u pahabayay a pabuy sa, caay katanaya' ku ngipen. makauzip kuyniyan a mauzipay i kitakit, matatungus i hekalay a subal makauzip. sisa, maazih tu i cuwacuwa nu kitakit. uzuma sa, caay kapili' mukan. u ayzaay pahabayay a pabuy, naayaw 8000 a mihcaan pahabay nu tademaw, mananam tuway pahabay. maydih mukan tu pabuy a titi' ku tademaw. tenektek ku uzip nu kiyuma, tabaki ku tangah nu heni, apuyu' ku kuku. lumeniay asaca kiptulay a kulahay . u belek a kulit sa, u ahemaway a kulahay, silumeniay a silusi. mabalakiay a kiyuma maka 1.5-2 kongce , maka 90 cm ku talakaw. bahket ku kiyuma, maka 200 kongcin . tanaya' ku ngipen, maka 6cm, 3cm i hekal nu laway. caay katanaya' ku ngipen nu laang a pabuy. mapulung muuzip ku kiyuma, maka 20-50, ilabu sa, izaw 2-3 laang a kiyumah atu belek. musabili ku laang a kiyuma, taneng lecuh 8-12 a belek. mikutkut tu buhang i lala' ku kiyuma. u tatelungan a sisackih a aadupen matineng mikutkutay a aadupen. mauzip i bukebukelalan katukuh buyubuyuan maka 3000 kongce ku talakaw.anu kasienawan tayza isasa' nu buyu. kagak kakuniza salaedan :ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia (aadupen nu salaedan) kulus :ŤĄäÁīĘŚčēÁČ©ťĖÄ Chordata(kulus nu aadupen) udip :ŚďļšĻ≥Á∂Ī Mammalia(micucuay a udip) mata :ŚĀ∂ŤĻĄÁõģ Artiodactyla(mata tu tusaay a kaki' ŤĻĄ) samataan :ŤĪ¨ÁßĎ Suidae(samataan nu pabiy) mikeliday :ŤĪ¨ŚĪ¨ Sus(pazazan muladay tu pabuy) (mikeliday tu belek)pazazan tu belek(sazazanan nu belek) malecaday :ťáéŤĪ¨Á®ģS. scrofa(malecaday tu belek)pazazan tu belek Ibuyubuyu'an a maudip ku pabuy nu buyu') pazazan tu belek i buyubuyu'an a maudip ku pabuy nu buyu', u kakanen nu heni sa u lutuk atu hicahicanan. . aydaay a kaknen a titi u ni pahabayan amin a pabuy, imatiyahen i waluway a malebut a mihcaan i u nu aadupen a pabuy ku papahabayan nu tademaw a pabuy, uynian u aadupen, atu nu luma' a pabuy i, sa caay kalecad ku udip atu nicelak nu udip, kiya mahica caay kalecad ku ni celak nuheni sa, namakayni i kakanen nu heni u caykalecad kuni ka celak nuheni ayda u nu luma' a pabuy (u ciliaw) ku kakanen nu pabuy sisa kalamkam mamucelak tabaki u wayway tu nupabuy yu adidi' ku belek sa u cucu nu ina nu kakanen nuheni sisa balaki kuheni i tiya mahkabalaki kuheni sa maluyaluy tuwamin kuheni maluina a nu katuud kuheni sa makalala' tu tusaay a bataan anu yadah makaala tu limaay a bataan, uwama nu pabuy sa caay pikaput tu katuuday a pabuy, utama nu pabuy sa anumaydih cinida tu tatayna sa itawya amin kaput tu katuuday, uyna nu pabuy, yu amulecuh cinida mikilim aca tu lalimekan a mulcuh, u nilecuh nuheni sayadahay makaala' tu sabaw tusaay kayadah. . u kakanen nu pabuy yadah ku hicahicanan a kakanen namakayni u lutuk uheci' u lamit u cilekay u tikuk u edu mamunuay a heci', alahican sa mukan tu pawalil mukan tu ngabul adida kayadah nu kakanen nida. . alahican mi kutkut tu buhang lalimekan nuheni tu sienaw, u sapikutkut nu heni sa u kaki' . . u pabuy hananay maetetes mangalep tu anu nikuwangan tu nu tademaw sa uydaan apabuy malinges tu tademaw, sisa makamelaw tu tademaw mulalaba' tu tademaw amukalat, kanahatu caay kapataynikalatan a tademaw nikasa u pihacengay tu ku duka nu tademaw. . uyni u pabuy hananay icuwcuwaay a kitakit idaw wamin i nian ku pasitudung hanaku a musakamu uyni u pabuy hananay icuwcuwaay a kitakit idaw wamin i nian ku pasitudung hanaku a musakamu ku Ou-ya-ta-atu Bey-bey a kenis, nutipan Si-ban-ya atu Mu-lu-ge, nuwalian katukuh i Lipun, nuamisan makatukuh i Bey-ou a kenis atu Si-bo-li-ya, nutimulan sa makatukuh i In-du-ni-si-ya,Yin-du atu Su-dan u ahebalay a kanatal u kakitizaan amin nu aadupen a pabuy. u pabuy hananay maydih mikilim kuheni tu, u caledesay atu usienaway atu dihkuway a kakitizaan, alahican mikilim tu nipaluma nu tademaw a kakanen. siwantan miubi amukan. yanu kamu niyam i saayaway sa izaw wamin ku aadupen apabuy. nika uyni a cacay cing-zang-kaw-yuan atu Ge-pi-sa-mo, kiinai'ay. nikasa i tini i Siang-kang kapah ku kakitizaaan i tida izaw ku nanum inaw ku uycacanan a kakanen, sisa mabuwah ku pabuy i tuza. sisa alahican tayza i katuuday ku tademaw a aidangan.i tida alahican a padihing tu. ada nu kiemah . i matiyahen ku tula' sa milalaba' tu pabuy a mukan sisa malawla' tuku pabuy a matalaw tu tula' alahican sa madinges tuku pabuy sa paculi tu milalebu tu tula' alahican. buyubuyu'an "śäďŚĪĪŤĪ¨, . inian u i buyu'ay a maudip u Atayal a binacadan, a nikaudip inai' ku cacanan a kakanen sisa miadup tu pabuy nu buyu' uynian a ladid anukaudip nuheni u nipiadup ku angangan a kakawaw tu sakauzip nuheni. . nanusumamad kuni kaudip nu Atayal yadah ku nidatengan nu heni tusapiadup tu aadupen misanga' kuheni tu sapiadup a bihkac u teka' u nu nayibuyu'ay amin a kilang ku sapisanga' nuheni tu bihkac u u aadupen nu heni sa u dikulac u ede pabuy nu buyu' ngabul u caket ucacan tu. hanca imahini yadah t uku tutud a cacanen nikasa uynian a a binacadan caay ka pawan kuheni tuni u dadudusen a kawaw nu babalaki (miadup ha nanay). . ayda satu ani kaudip caay tu kalecad tunu sumamaday a nidatengan ayda u adiwawa hananay micudad tu ahican amisiayaw tu kapahay a kakitidaan, sisa matineng tu amidateng kuheni tu ahican apaayaw tu aadupen, panutekan tu nuheni tut ulu a mihcaan ku tuki tu kapah amiadup uynian sa maydih kuheni amibuwah tu aadupen, sakasaan apanutek tu tuki sisa maydih amikilul tu kamu nu ipabaway sapadihing tu aadupen. iniyay u nidatengan nu miadupay maydih amiyala' tu taneng nu iayaway a tademaw. uyni u miadupay hananay amatineng amitudung tuyni u nisakakawanwan nu babalaki, sisa aminanam tu ayda ahicaen a madutus amalaheci' kuynian a kawaw. sipakayni i tini i likli' a tutud amisaheci tu nikaudip, uduma satu sakaytini i misabihkac, u sakasanay a papinanam tu adiwawa' maydih apakatineng tunian a kakawaw. uynian a nikaudip nu I buyu'ay a Atayal u sakasaan nuheni miadup sakacacay a maydih apaidi tu binawlan usapiadup nu miadupay caay kaw nipaseneng tu binawlan caay kawmisanuudip a kakanen, u maydihay a papulung tu balucu' nu binawlan sisa miadup ku kapah nu niyazup. sakaudip a kamu pabuiy nu Taywan singangan tu nu umah a pabuy hananay, padimatin ku wayway, nu pabuy nu buyu', namakayni I enal makatukuh i tinduh izaw min ku pabuiy nu buyu' , u aidangan nu pabuy I kilakilangan atu cebecebedan an caay sa i auaukan, itiza I ni kaykungan nu malukay sa tayda t uku pabuy, amilakalak, anu ikasienawan tu ta sasa nu buyu' malimad ku pabuy. u pabuy nu buyu' anu kinacacay siwawa ealw kya anu yadah sa makalala tu sabaw tusa ku belek, yu tatacuwa ku papuy mikilul t uku belaek tu langan a pabuy, u nanam nu pabuy anu tahkal sa maluyaluy aca tu katuuday ami kilim tu kakanen, u kakanen nu heni sa adikak u cilkay atu iluc nu hicahica a kilang mamin makan nu heni inai' kuni lalesan. laylayan a kamu nu sumamad a kamu nu babalaki tu pabuy sa u makasicay u ninai'ay ku tanah, atu cikauning a pabuy, saka u nu Taywan a pabuy nu buyu' icelang tadimadi, sa Yu'-yung-he sasilitan u "bi'-hey-ki-you" sakamu sa , "u pabuy nu buyu', u tangila atu kikul a didi' sibanuh sa salsalnga:cen u sakaicelang nuheni amilalebu' icelang niya pabuy malecad tunu katalan u ngipen nuza tahkal ku tusaay a ngipen sapi lalebu' nu heni, alahican sapiputun nu pabuy tu kilang tiya ngipen, ya ngipen niya pabuy sakatalawan nu tademaw anu lalabanen niya pabuy ku miadupay milaliw ku miadupay metalaw ama cucuk niya ngipen, u kalawkaw niya pabuy malecad tu bali kasiduba'".</FORM>
        <PHON kindOf="standard">kiwmańß siwkaj i bujuaj a pabuj kujni,  ¶aajkaw nu pańßabajaj a pabuj. u kijuma sa, tanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn nu ńß…ôni , u pańßabajaj a pabuj sa,  ¶aaj katanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn. makauzip kujnijan a mauzipaj i kitakit, matatuŇčus i ńß…ôkar~…ĺaj a subar~…ĺ makauzip. sisa, maazińß tu i  ¶uwa ¶uwa nu kitakit. uzuma sa,  ¶aaj kapir~…ĺi Ē~ ° mukan. u ajzaaj pańßabajaj a pabuj, naajaw **** a mińß ¶aan pańßabaj nu tad…ômaw, mananam tuwaj pańßabaj. majdińß mukan tu pabuj a titi Ē~ ° ku tad…ômaw. t…ôn…ôkt…ôk ku uzip nu kijuma, tabaki ku taŇčańß nu ńß…ôni, apuju Ē~ ° ku kuku. r~…ĺum…ôniaj asa ¶a kiptur~…ĺaj a kur~…ĺańßaj . u b…ôr~…ĺ…ôk a kur~…ĺit sa, u ańß…ômawaj a kur~…ĺańßaj, sir~…ĺum…ôniaj a sir~…ĺusi. mabar~…ĺakiaj a kijuma maka *.*-* koŇč ¶…ô , maka **  ¶m ku tar~…ĺakaw. bańßk…ôt ku kijuma, maka *** koŇč ¶in . tanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn, maka * ¶m, * ¶m i ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺawaj.  ¶aaj katanaja Ē~ ° ku Ňčip…ôn nu r~…ĺaaŇč a pabuj. mapur~…ĺuŇč muuzip ku kijuma, maka **-**, ir~…ĺabu sa, izaw *-* r~…ĺaaŇč a kijumańß atu b…ôr~…ĺ…ôk. musabir~…ĺi ku r~…ĺaaŇč a kijuma, tan…ôŇč r~…ĺ…ô ¶uńß *-** a b…ôr~…ĺ…ôk. mikutkut tu buńßaŇč i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ku kijuma. u tat…ôr~…ĺuŇčan a sisa ¶kińß a aadup…ôn matin…ôŇč mikutkutaj a aadup…ôn. mauzip i buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan katukuńß bujubujuan maka **** koŇč ¶…ô ku tar~…ĺakaw.anu kasi…ônawan tajza isasa Ē~ ° nu buju. kagak kakuniza sar~…ĺa…ôdan :*** animar~…ĺia (aadup…ôn nu sar~…ĺa…ôdan) kur~…ĺus :*****  ¶ńßordata(kur~…ĺus nu aadup…ôn) udip :*** mammar~…ĺia(mi ¶u ¶uaj a udip) mata :*** artioda ¶tjr~…ĺa(mata tu tusaaj a kaki Ē~ ° *) samataan :** suida…ô(samataan nu pabij) mik…ôr~…ĺidaj :** sus(pazazan mur~…ĺadaj tu pabuj) (mik…ôr~…ĺidaj tu b…ôr~…ĺ…ôk)pazazan tu b…ôr~…ĺ…ôk(sazazanan nu b…ôr~…ĺ…ôk) mar~…ĺ…ô ¶adaj :***s. s ¶rofa(mar~…ĺ…ô ¶adaj tu b…ôr~…ĺ…ôk)pazazan tu b…ôr~…ĺ…ôk ibujubuju Ē~ °an a maudip ku pabuj nu buju Ē~ °) pazazan tu b…ôr~…ĺ…ôk i bujubuju Ē~ °an a maudip ku pabuj nu buju Ē~ °, u kakan…ôn nu ńß…ôni sa u r~…ĺutuk atu ńßi ¶ańßi ¶anan. . ajdaaj a kakn…ôn a titi u ni pańßabajan amin a pabuj, imatijańß…ôn i war~…ĺuwaj a mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan i u nu aadup…ôn a pabuj ku papańßabajan nu tad…ômaw a pabuj, ujnian u aadup…ôn, atu nu r~…ĺuma Ē~ ° a pabuj i, sa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku udip atu ni ¶…ôr~…ĺak nu udip, kija mańßi ¶a  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku ni  ¶…ôr~…ĺak nuńß…ôni sa, namakajni i kakan…ôn nu ńß…ôni u  ¶ajkar~…ĺ…ô ¶ad kuni ka  ¶…ôr~…ĺak nuńß…ôni ajda u nu r~…ĺuma Ē~ ° a pabuj (u  ¶ir~…ĺiaw) ku kakan…ôn nu pabuj sisa kar~…ĺamkam mamu ¶…ôr~…ĺak tabaki u wajwaj tu nupabuj ju adidi Ē~ ° ku b…ôr~…ĺ…ôk sa u  ¶u ¶u nu ina nu kakan…ôn nuńß…ôni sisa bar~…ĺaki kuńß…ôni i tija mańßkabar~…ĺaki kuńß…ôni sa mar~…ĺujar~…ĺuj tuwamin kuńß…ôni mar~…ĺuina a nu katuud kuńß…ôni sa makar~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu tusaaj a bataan anu jadańß makaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj a bataan, uwama nu pabuj sa  ¶aaj pikaput tu katuudaj a pabuj, utama nu pabuj sa anumajdińß  ¶inida tu tatajna sa itawja amin kaput tu katuudaj, ujna nu pabuj, ju amur~…ĺ…ô ¶uńß  ¶inida mikir~…ĺim a ¶a tu r~…ĺar~…ĺim…ôkan a mur~…ĺ ¶uńß, u nir~…ĺ…ô ¶uńß nuńß…ôni sajadańßaj makaar~…ĺa Ē~ ° tu sabaw tusaaj kajadańß. . u kakan…ôn nu pabuj jadańß ku ńßi ¶ańßi ¶anan a kakan…ôn namakajni u r~…ĺutuk uńß…ô ¶i Ē~ ° u r~…ĺamit u  ¶ir~…ĺ…ôkaj u tikuk u …ôdu mamunuaj a ńß…ô ¶i Ē~ °, ar~…ĺańßi ¶an sa mukan tu pawar~…ĺir~…ĺ mukan tu Ňčabur~…ĺ adida kajadańß nu kakan…ôn nida. . ar~…ĺańßi ¶an mi kutkut tu buńßaŇč r~…ĺar~…ĺim…ôkan nuńß…ôni tu si…ônaw, u sapikutkut nu ńß…ôni sa u kaki Ē~ ° . . u pabuj ńßananaj ma…ôt…ôt…ôs maŇčar~…ĺ…ôp tu anu nikuwaŇčan tu nu tad…ômaw sa ujdaan apabuj mar~…ĺiŇč…ôs tu tad…ômaw, sisa makam…ôr~…ĺaw tu tad…ômaw mur~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu tad…ômaw amukar~…ĺat, kanańßatu  ¶aaj kapatajnikar~…ĺatan a tad…ômaw nikasa u pińßa ¶…ôŇčaj tu ku duka nu tad…ômaw. . ujni u pabuj ńßananaj i ¶uw ¶uwaaj a kitakit idaw wamin i nian ku pasituduŇč ńßanaku a musakamu ujni u pabuj ńßananaj i ¶uw ¶uwaaj a kitakit idaw wamin i nian ku pasituduŇč ńßanaku a musakamu ku ou-ja-ta-atu b…ô-b…ô a k…ônis, nutipan si-ban-ja atu mu-r~…ĺu-g…ô, nuwar~…ĺian katukuńß i r~…ĺipun, nuamisan makatukuńß i b…ô-ou a k…ônis atu si-bo-r~…ĺi-ja, nutimur~…ĺan sa makatukuńß i in-du-ni-si-ja,jin-du atu su-dan u ańß…ôbar~…ĺaj a kanatar~…ĺ u kakitizaan amin nu aadup…ôn a pabuj. u pabuj ńßananaj majdińß mikir~…ĺim kuńß…ôni tu, u  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj atu usi…ônawaj atu dińßkuwaj a kakitizaan, ar~…ĺańßi ¶an mikir~…ĺim tu nipar~…ĺuma nu tad…ômaw a kakan…ôn. siwantan miubi amukan. janu kamu nijam i saajawaj sa izaw wamin ku aadup…ôn apabuj. nika ujni a  ¶a ¶aj  ¶iŇč-zaŇč-kaw-juan atu g…ô-pi-sa-mo, kiinai Ē~ °aj. nikasa i tini i siaŇč-kaŇč kapańß ku kakitizaaan i tida izaw ku nanum inaw ku uj ¶a ¶anan a kakan…ôn, sisa mabuwańß ku pabuj i tuza. sisa ar~…ĺańßi ¶an tajza i katuudaj ku tad…ômaw a aidaŇčan.i tida ar~…ĺańßi ¶an a padińßiŇč tu. ada nu ki…ômańß . i matijańß…ôn ku tur~…ĺa Ē~ ° sa mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° tu pabuj a mukan sisa mar~…ĺawr~…ĺa Ē~ ° tuku pabuj a matar~…ĺaw tu tur~…ĺa Ē~ ° ar~…ĺańßi ¶an sa madiŇč…ôs tuku pabuj sa pa ¶ur~…ĺi tu mir~…ĺar~…ĺ…ôbu tu tur~…ĺa Ē~ ° ar~…ĺańßi ¶an. bujubuju Ē~ °an "***, . inian u i buju Ē~ °aj a maudip u atajar~…ĺ a bina ¶adan, a nikaudip inai Ē~ ° ku  ¶a ¶anan a kakan…ôn sisa miadup tu pabuj nu buju Ē~ ° ujnian a r~…ĺadid anukaudip nuńß…ôni u nipiadup ku aŇčaŇčan a kakawaw tu sakauzip nuńß…ôni. . nanusumamad kuni kaudip nu atajar~…ĺ jadańß ku nidat…ôŇčan nu ńß…ôni tusapiadup tu aadup…ôn misaŇča Ē~ ° kuńß…ôni tu sapiadup a bińßka ¶ u t…ôka Ē~ ° u nu najibuju Ē~ °aj amin a kir~…ĺaŇč ku sapisaŇča Ē~ ° nuńß…ôni tu bińßka ¶ u u aadup…ôn nu ńß…ôni sa u dikur~…ĺa ¶ u …ôd…ô pabuj nu buju Ē~ ° Ňčabur~…ĺ u  ¶ak…ôt u ¶a ¶an tu. ńßan ¶a imańßini jadańß t uku tutud a  ¶a ¶an…ôn nikasa ujnian a a bina ¶adan  ¶aaj ka pawan kuńß…ôni tuni u dadudus…ôn a kawaw nu babar~…ĺaki (miadup ńßa nanaj). . ajda satu ani kaudip  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad tunu sumamadaj a nidat…ôŇčan ajda u adiwawa ńßananaj mi ¶udad tu ańßi ¶an amisiajaw tu kapańßaj a kakitidaan, sisa matin…ôŇč tu amidat…ôŇč kuńß…ôni tu ańßi ¶an apaajaw tu aadup…ôn, panut…ôkan tu nuńß…ôni tut ur~…ĺu a mińß ¶aan ku tuki tu kapańß amiadup ujnian sa majdińß kuńß…ôni amibuwańß tu aadup…ôn, sakasaan apanut…ôk tu tuki sisa majdińß amikir~…ĺur~…ĺ tu kamu nu ipabawaj sapadińßiŇč tu aadup…ôn. inijaj u nidat…ôŇčan nu miadupaj majdińß amijar~…ĺa Ē~ ° tu tan…ôŇč nu iajawaj a tad…ômaw. ujni u miadupaj ńßananaj amatin…ôŇč amituduŇč tujni u nisakakawanwan nu babar~…ĺaki, sisa aminanam tu ajda ańßi ¶a…ôn a madutus amar~…ĺańß…ô ¶i Ē~ ° kujnian a kawaw. sipakajni i tini i r~…ĺikr~…ĺi Ē~ ° a tutud amisańß…ô ¶i tu nikaudip, uduma satu sakajtini i misabińßka ¶, u sakasanaj a papinanam tu adiwawa Ē~ ° majdińß apakatin…ôŇč tunian a kakawaw. ujnian a nikaudip nu i buju Ē~ °aj a atajar~…ĺ u sakasaan nuńß…ôni miadup saka ¶a ¶aj a majdińß apaidi tu binawr~…ĺan usapiadup nu miadupaj  ¶aaj kaw nipas…ôn…ôŇč tu binawr~…ĺan  ¶aaj kawmisanuudip a kakan…ôn, u majdińßaj a papur~…ĺuŇč tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu binawr~…ĺan sisa miadup ku kapańß nu nijazup. sakaudip a kamu pabuij nu tajwan siŇčaŇčan tu nu umańß a pabuj ńßananaj, padimatin ku wajwaj, nu pabuj nu buju Ē~ °, namakajni i …ônar~…ĺ makatukuńß i tinduńß izaw min ku pabuij nu buju Ē~ ° , u aidaŇčan nu pabuj i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu  ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôdan an  ¶aaj sa i auaukan, itiza i ni kajkuŇčan nu mar~…ĺukaj sa tajda t uku pabuj, amir~…ĺakar~…ĺak, anu ikasi…ônawan tu ta sasa nu buju Ē~ ° mar~…ĺimad ku pabuj. u pabuj nu buju Ē~ ° anu kina ¶a ¶aj siwawa …ôar~…ĺw kja anu jadańß sa makar~…ĺar~…ĺa tu sabaw tusa ku b…ôr~…ĺ…ôk, ju tata ¶uwa ku papuj mikir~…ĺur~…ĺ t uku b…ôr~…ĺa…ôk tu r~…ĺaŇčan a pabuj, u nanam nu pabuj anu tańßkar~…ĺ sa mar~…ĺujar~…ĺuj a ¶a tu katuudaj ami kir~…ĺim tu kakan…ôn, u kakan…ôn nu ńß…ôni sa adikak u  ¶ir~…ĺkaj atu ir~…ĺu ¶ nu ńßi ¶ańßi ¶a a kir~…ĺaŇč mamin makan nu ńß…ôni inai Ē~ ° kuni r~…ĺar~…ĺ…ôsan. r~…ĺajr~…ĺajan a kamu nu sumamad a kamu nu babar~…ĺaki tu pabuj sa u makasi ¶aj u ninai Ē~ °aj ku tanańß, atu  ¶ikauniŇč a pabuj, saka u nu tajwan a pabuj nu buju Ē~ ° i ¶…ôr~…ĺaŇč tadimadi, sa ju Ē~ °-juŇč-ńß…ô sasir~…ĺitan u "bi Ē~ °-ńß…ô-ki-jou" sakamu sa , "u pabuj nu buju Ē~ °, u taŇčir~…ĺa atu kikur~…ĺ a didi Ē~ ° sibanuńß sa sar~…ĺsar~…ĺŇča: ¶…ôn u sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nuńß…ôni amir~…ĺar~…ĺ…ôbu Ē~ ° i ¶…ôr~…ĺaŇč nija pabuj mar~…ĺ…ô ¶ad tunu katar~…ĺan u Ňčip…ôn nuza tańßkar~…ĺ ku tusaaj a Ňčip…ôn sapi r~…ĺar~…ĺ…ôbu Ē~ ° nu ńß…ôni, ar~…ĺańßi ¶an sapiputun nu pabuj tu kir~…ĺaŇč tija Ňčip…ôn, ja Ňčip…ôn nija pabuj sakatar~…ĺawan nu tad…ômaw anu r~…ĺar~…ĺaban…ôn nija pabuj ku miadupaj mir~…ĺar~…ĺiw ku miadupaj m…ôtar~…ĺaw ama  ¶u ¶uk nija Ňčip…ôn, u kar~…ĺawkaw nija pabuj mar~…ĺ…ô ¶ad tu bar~…ĺi kasiduba Ē~ °".</PHON>
    </S>
</TEXT>