<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kiyandi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kiyandi" copyright="CC BY-SA" citation="kiyandi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kiyandi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kiyandi, title = kiyandi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kiyandi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kiyandi kamu nu Hulam: 冰棒 kamu nu Amilika: ice pop, kamu nu Lipun: アイスキャンディー sapuelac u liedecay cuededay a kakaenan, sicedam, nasanga'an nu atekakay a suleda. pasupeden i pingsiang冰箱. napacakay i patiyamay, taneng tu misanga' i luma'. caay katekes, izaw tu ku ilabuay, u lihum, u wadayan, u tali, u kalitang atu tuutuud. aesu' ku kiyandi sa ku tadetademaw. anu caledes ku demiad sa, hali kan tu tademaw. ahicaen misanga' milasul ku waneng, nanum, bangsisay, kulilit atu ciwa'枝棒, pacamelan ku zuma a kakaenan, tinaku: u lihum, u wadayan, u tali, u kalitang . pacumuden i sapilacul, pazengen i pingsiang. mahiza, kapah tu. anu atekak tu ku nanum, taneng tu mukan. naayaway a uzip nu Sakizaya cayka nu naayaway a kakaenan nu Sakizaya kuyni, itawya inayi' ku pingsiang iluma', caay kasienaw ku demiad, sisa inayi' ku mahiniay mahiza suledaay a kakaenan. anu maydih kisu mukan, atayza patiyamay micakay. i Kalingku, icawa micakay ku aesu'ay a kiyandi saw? i Bataan Kalingku Kuangfu waneng kakawawan. katuud ku tayza micakay tu kiyandiay. kiyamahiza saw? ya waneng u paluma' i kapahay a lala' i Bataan, sisa aesu' kya waneng, sisa aesu' kya kiyandi. anu tayni kamu Kalingku, akaliyuh tayza Bataan micakay atu mukan tu kiyandi itizaay. Taywan subal sa, caledes ku demiad, sisa hali kan tu kiyandi ku tademaw. i lalud nu Taywan, yadah tu pacakay ku kiyandiay. i kasienawan a puu', izaw tu pacakay tu kiyandiay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kiyandi kamo no Holam: 冰棒 kamo no Amilika: ice pop, kamo no Lipon: アイスキャンディー sapoelac o liedecay coededay a kakaenan, sicedam, nasanga'an no atekakay a soleda. pasopeden i pingsiang冰箱. napacakay i patiyamay, taneng to misanga' i loma'. caay katekes, izaw to ko ilaboay, o lihom, o wadayan, o tali, o kalitang ato tootood. aeso' ko kiyandi sa ko tadetademaw. ano caledes ko demiad sa, hali kan to tademaw. ahicaen misanga' milasol ko waneng, nanom, bangsisay, kolilit ato ciwa'枝棒, pacamelan ko zoma a kakaenan, tinako: o lihom, o wadayan, o tali, o kalitang . pacomoden i sapilacol, pazengen i pingsiang. mahiza, kapah to. ano atekak to ko nanom, taneng to mokan. naayaway a ozip no Sakizaya cayka no naayaway a kakaenan no Sakizaya koyni, itawya inayi' ko pingsiang iloma', caay kasienaw ko demiad, sisa inayi' ko mahiniay mahiza soledaay a kakaenan. ano maydih kiso mokan, atayza patiyamay micakay. i Kalingko, icawa micakay ko aeso'ay a kiyandi saw? i Bataan Kalingko Koangfo waneng kakawawan. katood ko tayza micakay to kiyandiay. kiyamahiza saw? ya waneng o paloma' i kapahay a lala' i Bataan, sisa aeso' kya waneng, sisa aeso' kya kiyandi. ano tayni kamo Kalingko, akaliyoh tayza Bataan micakay ato mokan to kiyandi itizaay. Taywan sobal sa, caledes ko demiad, sisa hali kan to kiyandi ko tademaw. i lalod no Taywan, yadah to pacakay ko kiyandiay. i kasienawan a poo', izaw to pacakay to kiyandiay.</FORM>
    </S>
</TEXT>