<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kngungu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kngungu" copyright="CC BY-SA" citation="Kngungu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kngungu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kngungu, title = Kngungu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kngungu} }">
    <S id="0">
        <FORM> Kngungu u sulit nu Hulam: Klesan Pinsbkan Meya Box Takun Bato, Wasao Payas,Bato Naui Me Bako . Me Bako . Takun Bato Wasao Payas Kngungu.Takun Bato Kngungu . , , , . u siwkay nu niyazu' i Yilan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Kngungu. u kasalumaluma' nu Kngungu sa, 97 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 351 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 332 ku tademaw, pakalatu 95 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 19 ku tademaw, pakalatu 5 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 88 , Pangcah(Amis) 3 , Taluku(Truku) 1 , Yuwatan(Bunun) 1 , Saysia(SaySiyat) 1 , zumazuma 1 . u Tayan(Tayal) a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Yuwatan(Bunun), u Taluku(Truku) atu Saysia(SaySiyat), inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
