<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Komaw,_Kumaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Komaw,_Kumaw" copyright="CC BY-SA" citation="Komaw,_Kumaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Komaw,_Kumaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Komaw,_Kumaw, title = Komaw,_Kumaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Komaw,_Kumaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== komaw, kumaw == u sulit nu Hulam: 台灣五葉松 kumaw sa, u tabakiay a kilang, takalaw maka 15-25m. izaw tu ku tademaw paluma' ku kumaw, sapaazihay a kilang. uyniyan a kilang sa, u Taywanay a kilang. silima a papah mahiza ku zunem saca ceka. sisa u ngangan nu Hulam sa, lima-papah a kilang saca lima-zunem a kilang satu. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika Pinus morrisonicola(Taiwan white pine; Chinese: 台湾五针松; pinyin: taiwan wuzhensong; literally: &quot;Taiwan five-needle pine&quot;), is a species of conifer in the Pinaceae family. It is a large tree, up to 15–25 m (49–82 ft) high and 1.2 m (4 ft) in diameter. The trunk is often crooked. Needles are in bundles of five. Mature cones are large, to 10 cm long and 4–5 cm (1.6–2.0 in) in diameter.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== komaw, komaw == o solit no Holam: 台灣五葉松 komaw sa, o tabakiay a kilang, takalaw maka 15-25m. izaw to ko tademaw paloma' ko komaw, sapaazihay a kilang. oyniyan a kilang sa, o Taywanay a kilang. silima a papah mahiza ko zonem saca ceka. sisa o ngangan no Holam sa, lima-papah a kilang saca lima-zonem a kilang sato. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika Pinos morrisonicola(Taiwan white pine; Chinese: 台湾五针松; pinyin: taiwan wozhensong; literally: &quot;Taiwan five-needle pine&quot;), is a species of conifer in the Pinaceae family. It is a large tree, op to 15–25 m (49–82 ft) high and 1.2 m (4 ft) in diameter. The tronk is often crooked. Needles are in bondles of five. Matore cones are large, to 10 cm long and 4–5 cm (1.6–2.0 in) in diameter.</FORM>
    </S>
</TEXT>