<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kong_Liu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kong_Liu" copyright="CC BY-SA" citation="Kong_Liu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kong_Liu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kong_Liu, title = Kong_Liu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kong_Liu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kong Liu == u siwkay niza Kong Liu(1979.7.10),nuyaan a ngangan sa ci Kong Tice. nalecuhan i Chawsin sabul. u palaway atu matol nu Korea kanatal. zayhan adidi' ku kidu niza, sisa sizuma a ngangan ci SiaoTou (adidi'ay a lala). 2001 a mihca, tahkal tu ciniza mipalaw. 2007 a mihca mipalaw i tilibi, singangan tuway. 2016 a mihca, yadah ku iga niza, kapah pacakay. tinaku ku iga"caykapaedep a sapangangaw關不住的誘惑","sipatayay a kasulin失速列車","mitan密探".u tilibi sa "sinaadaay a Dietu ",mipalaw ciniza ku Dietu, caay kapatayay a dietu. paacawa ci acawana nu Dietu -ci Zho En Chi. manamuh ku binawlan tu tina tilibi a palaw. aluman ku tayza miazihay a tademaw. (amicunus henay tu sulit.待補充) u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam 孔劉(韓語:공유,1979年7月10日－), "꽁(GGong)" MBC . u sulit nu Amilika Gong Ji-chul (Hangul: 공지철; born July 10, 1979), better known by his stage name Gong Yoo , is a South Korean actor. He is 185 cm tall. He is best known for his roles in television dramas The 1st Shop of Coffee Prince (2007) and Guardian: The Lonely and Great God (2016-2017), and the films Silenced(2011), The Age of Shadows (2016), and Train to Busan (2016). u sulit nu Lipun キム・ゴウン(김고은,Kim Go Eun,1991年7月2日 - )は韓国の俳優. u kawlah niza (amicunus henay tu sulit.待補充) u uzip niza (amicunus henay tu sulit.待補充)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kong Lio == o siwkay niza Kong Lio(1979.7.10),noyaan a ngangan sa ci Kong Tice. nalecohan i Chawsin sabol. o palaway ato matol no Korea kanatal. zayhan adidi' ko kido niza, sisa sizoma a ngangan ci SiaoToo (adidi'ay a lala). 2001 a mihca, tahkal to ciniza mipalaw. 2007 a mihca mipalaw i tilibi, singangan toway. 2016 a mihca, yadah ko iga niza, kapah pacakay. tinako ko iga"caykapaedep a sapangangaw關不住的誘惑","sipatayay a kasolin失速列車","mitan密探".o tilibi sa "sinaadaay a Dieto ",mipalaw ciniza ko Dieto, caay kapatayay a dieto. paacawa ci acawana no Dieto -ci Zho En Chi. manamoh ko binawlan to tina tilibi a palaw. aloman ko tayza miazihay a tademaw. (amiconos henay to solit.待補充) o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam 孔劉(韓語:공유,1979年7月10日－), "꽁(GGong)" MBC . o solit no Amilika Gong Ji-chol (Hangol: 공지철; born Joly 10, 1979), better known by his stage name Gong Yoo , is a Sooth Korean actor. He is 185 cm tall. He is best known for his roles in television dramas The 1st Shop of Coffee Prince (2007) and Goardian: The Lonely and Great God (2016-2017), and the films Silenced(2011), The Age of Shadows (2016), and Train to Bosan (2016). o solit no Lipon キム・ゴウン(김고은,Kim Go Eon,1991年7月2日 - )は韓国の俳優. o kawlah niza (amiconos henay to solit.待補充) o ozip niza (amiconos henay to solit.待補充)</FORM>
    </S>
</TEXT>