<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Korea,_south" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Korea, south  , Nan Han) Korea, south  , Nan Han) u Korea, south  , Nan Han) sa i labu nu Yaco, itiza i 37 00 N, 127 30 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 99,720 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 96,920 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 2,800 km2 hamin nu tademawan sa 50,924,172. kakalukan umah sa 18.10 , kilakilangan umah sa 63.90 , zumaay henay umah sa 18 . Da Han Min Kwo, taneng tu Han kwo han pangangan, atu Nan Han han pangangan, i waliay Asiya Caw seng band daw nu timulay a Kung He Ce Kwo, u kahenulan a tukay u Sual. u lala' nu Han kwo tuluan tatuzu'an i bayu, i etip timul sa u Sihay, wali timul lingig Da Han Hay Sea, i walian lingig tu Han Kwo Dung Hay, i amisan silahad tu 38 san, milingig tu Caw sen mincu cu i zen min kung he kwo, ahebal nu lala' pulung han 10 emang Ping hun kung li, hadiya nu Han kwoay 45 kahebal nu lala'. u tademaw sa, u 5170 a emang katuud. u kamu nu Hulam sa:  : Daehan Minguk)  Hanguk) . 10  45 ) 5170 .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Seoul . DaHan minKwo hansa ku kamu a tatatayay kami nu panganganan, u Han Kwo, na maka i sumamaday a san han kina ngangan, ya Caw Sen Min cu cu i zan min Kung he Kwo, u Bey han han pangangan, ya Caw Sen Min Cu Cu i Zen Min Kung He Kwo heni sa misakamu, ami ku cacayay a kanatal pangangan, heni sa Caw Sen kami, u Da Han Min Kwo pangangaan han Nan Caw San a kanatal. u kamu nu Hulam sa: .) kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 15 bulad 8 demiad. San a kanatal. lekisi Nan Bea Han ayaw nu laliyas nu malusulit, matenes tu i sumamad izaw tu ku tademaw i Caw San band daw muengen. Pinzan Sanuyenceng he u li tu nazikuzan, Zun cin nan daw kung zu Se Zang Li atu Ma Yan a nazikuzan, Zun cin be daw Sam se li atu bu ten li a nazikuzan izaw tu ku azihay namaka Ciw se ci a ziday i Caw san band daw,i timul atu i amis izaw ku tademaw itiza mauzip. i Caw san band daw a likisi saayaway ci kuliay a kanatal sa ci Ku caw san. u kamu nu Hulam sa: . , , . .) Caw San a ngangaan azih sa i Zun kwoay katelang a cudad:sanhaycin haynecin, i labu nu Dun Hay, i kalimucu nu Be Hay, u Caw San pangangaan a kitakit. San su da zuam heni sa zaw ze sing min a imi. ku sumamaday a Zaw san mapatizen i tan cin Zaw san atu Ci ze Zaw san tusaay ku kamu. nu maka nusulitan nu Ci zeZaw san patelatay, mi sapaazih a saplekal caay kataneng atu i timul i amis min cu cu i tu papisatiidan.nu maka Ci ze Zaw San a kamu paculian nu mabaladay. u kamu nu Hulam sa: : . . . .) izaw ku maheniay pizateng hansa u Ci ze Zaw san nu Han se cinay a Han zen Hulam, a nu caay sa u nu zikuz a teluc pasaHulamay ku balucu' nu tulik nu heni. i kung yen 194 mihecaan nu ayaw, ci Wey mam mihaka tu amibelin tu Ku zaw san mala sakakaay ciniza, tulisen niza ku ngangaan nu K zaw san, i Wey man Zaw san han. kun yen nu ayaway 108 a mihecaan, ya W mamZaw san sakalawpes nu Si han. u kamu nu Hulam sa: . 194 . 108 .) katukuh tu i 4 se ci nu zikuzan,Kaw ku li i Ya li cyang mapacakep tu, maka amisay a niyacu', kanatal sa cacay han mikuwan, sakalawpes tu Han se cin. itip timul, Bay ci sakalawpes tu Ma Han 54 Kwo. i waliay timul ci Cen han 12ay a kanatal u Sin luw. Zaw san ban daw izaw ku Kaw kuw li, Sin luw, Bay ci tuluay a kanatal, i likisi San kuw se tay. u kamu nu Hulam sa: . 54 . 12 . , , .) i kung yen7 se ci ya Sen luw macabay tu Tan zaw palawpes tu Bay ci, atu Kaw ku li. 676 a mihecaan Sin luw atu Tan zaw palcawaw nu zikuzan sa, u Sin luw ku mikuwanay tu Zaw sen ban daw Tatung cyang nu timul. Tatung cyaang nu amisan a Kaw kuw li makuwan nu Tan zaw Behay kanatal mamicaluk. i 10 se ci nu ayawan, pasacacayay a Sin luw mapela tu tuluay a kanatal, ciho Kaw li, ho Bay ci, Sin luw. u kamu nu Hulam sa: 7 .676 . .  , , ).) Kun yen 918 mihecaan, u Kaw Li ta cyang ci Uwan ceng masalawpesan ku Hau San kuw, ci Kaw Li ku pangangaan. Kaw Li se tay Alabul a sanzan nu mietanay a tademaw) pahusu sa katukuh i uozu kitakit, manay izaw ku Koreya, Corea a kamu Kaw Li. u kamu nu Hulam sa: 918  Korea Corea) ).) i 1392 a mihecaan u Kaw Li a ta cyang ci Li Teng Key mihaka tu Kaw Li mabelin niza sumaden tu Yen ceng kuw, i likisian Zaw San wang zaw. ya Wang zaw i zulu cyaw a sapikuwan tu kanatal, lu cyaw mikuday tu Budaay mala sakapahay a pikuwan tu kanatal. Se cung tay wan han, u key zay, lalangaw, nu hitayay gaga, sapalekal amin. mabulah ku yen wen i labuay nu kanatal matineng tu lalangaw ku tademaw. u kamu nu Hulam sa: 1392 . . , , , . .) i zikuzan nu 16 seci atu ayaway nu17seci,Zaw san wang zaw mangayaw nu Hu Cing atu Wel ,manay lekecen mupupu tu kanatal.19 seci malingatu tu tasasa. 11876 mihecaan,Min ze uy sing izekuzan ku Nipun, micangzay tu nu sihungay a baluhay a uci,pacici han ku Zaw sena misulit tu cyang hua daw tiaw ye, maala nu Nipun kapah sakusa i Zaw sen band daway a minatu, linsezapancen, mawyi a tadungus. u kamu nu Hulam sa: 16 17 .19 .1876 , , .) malaliyasay tu timul, amis nipahezek nu sakatusaay ngayaw nu kitakit i 1945 mihecaan i waluay a bulad a asa, malusulit nuYalda lubang pisilsilan, nu midebung nu Nipun i Zaw sen sa u Sulan atu U.S.A. kapulungan mikuwan,Su Lang sumanahay a hetay atu U.S.Aa hetay u Pey balattu38tuay sapiliyas malatusa tu,timul atu amis a Zaw san madebung tu nu tusaay akanatal. hezasa sa ya pan daw pelaan tu nu mitebungay. u kamu nu Hulam sa: 1945 8 38 . ) i amsay sa u Su lan nu hetay ku mikuwanay, i temulay sa u U.S.A. nu hetay ku mikuwanay. tukuh i 1948 miheca sacacay cacay sa mi sateked. nu amisay Zaw sen min cu cu i zen min Kun he kuw, i timulan sa Da han min kuw han pangangan.i1950 miheca enemay nu bulat tusaay abataan izaw ku lima ademiad, mapalcaw tu ku Han kuw. na caay pikabu micumud Su len atu Dun uway a kanatal, sisa idawya u U,S.A. liliden a makapuday a kanatal paina mihaka paayaway tu Han kuw, ya makapuday a kanatal ahitay,atu mihantayay tu Amilikaay Cung Hal zan min kung he kuw tuni paayaway tu Zaw sen i zikuzan sa misulit tu a caay tu kangangayaw i 1953 mihecaan pituay a bulad tusaay bataan izaw tu pitu a temiadan. sisa Zaw sen pang daw i 38tu balattu lilis han mapela tu tusaay a kanatal. u kamu nu Hulam saa: 1948 .1950 6 25 . . 1953 7 27 . .) pala' Han kuw i wali amisan nu Ya zu, i timulan nu Zaw sen pan daw, musuayaw tu tuluay tatuzu'an a bayu, i amis sa malalitin tu Zaw sen,i dip sa Cung kuw si laad tu Si hay nu Han kuw masasuazih tu.i walian atu wali timulay mulaad tu Nipung a malabelaway a kanatal, ahebal nu lala tu 10 wang ping huang kung li, makaalatu 45 kaahebal nu pand daw. u kamu nu Hulam sa: 10 45 ) u pala' nu Han Kuw talakaw ku amisay isasaay ku timulay, talakaw ku waliay isasaay ku tipay, i labuay 60 ku buyubuyu'an. nu makaamis sa Hang Lung buyu telek sa tu sadipasan nu waliay a Tay bay sanmay sa tanayuay a buyu' nu Han Kuw, 500km katanayu, palecad han makabayu 1000mi katalakaw, mala Pan daway a kulul.micabiyas ku layin nu Dung Hay mabuhaw, mangay i waliay nu Tay bay san u dangkay atu ungcung a subal, i tip atu timul sulsul hennay, mala enal micapiay ku yadahay tusubal atu minatu. u kamu nu Hulam sa: . 500 1000 . . i amisay nu Tay bay san a Siya sen sa talakaway nu waliay nu Han kuw a buyu',1708 mi katalakaw, i pabaway nu buyu' sa mihecaan izaw ku lima, enem a bulad mapatahepu nu kuli azihan sanglac tu a ci ngangan, Tay bay san may nu teban ila ku limaay a buyu' masasengi azihan katalakaw pangangan han tu Wu tay san, u satalakaway Huy lu hung, 1563 mi katalakaw. u kamu nu Hulam sa: 1708 . 1563 .) Tay bay san may pasatip timul mabayacay a buyu', SiyawBay san may, 350 km katanaya, izaw ku Ze i san 1915 mi, Su li san 1058 mi, De ye san 1614 mi, Ca ye san 1430 mi ahenawlan a buyu'. namaka i Wu tay san malingatu pasayda i tip timul bayac han katukuh i cung cing nan daw a buyu' sa Ze lin san may 220 km katanaya. i tebanay nu Ci zuw daw a Han nu san u satalakaway nu Han kuw a buyu',1950 mi hatila katalakaw. u Han nu san, Cing kang san, Ze i san nu Dituay a buyu'. u kamu nu Hulam sa: 350 1915 ), 1058 ), 1614 ), 1430 ) . 220 . 1950 . .) tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal congtung) ayza sa ci Moon Jae in Wuen Cay Ying ), 1953 a mihca 1 a bulad 24 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal congtung) nu Korea, south  , Nan Han) ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 5 bulad 10 demiad. cunli u cunli nu South Korea ayza sa ci Kim Boo kyum , micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 5 bulad 14 demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
