<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kosovo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kosovo" copyright="CC BY-SA" citation="Kosovo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kosovo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kosovo, title = Kosovo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kosovo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kosovo Kosovo u Kosovo sa i labu nu O-cuo, itiza i 42 35 N, 21 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 10,887 sq km u ahebal nu lala'ay sa 10,887 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km hamin nu tademaw sa 1,883,018. kakalukan umah sa 52.80%, kilakilangan umah sa 41.70%, zumaay henay umah sa 5.50%. Ke-sul-ual-kung-he-kuw,Ke-sul-wal han nu mita pangangan, u tatuungusan nu heni izaw tu ku mingayaway,cacy kayadah paheciay tu tungus a kanatal, i o-cu wali-timulan a Pa-al-kan-daw, i 2008 a mihecaan sakakusa pangihaay miteked. ya Say-al-wi-ya a kanatal paheci tu nu mipaina'an nu binawlang a ceng-hu sa, u papahecian nu heni i tasa u tusaay Ke-sul-wal atuMa-tul-si-ya a kenis. (u kamu nu Hulam sa: :Republika e Kosovës；塞爾維亞語:Република Косово,轉寫:Republika Kosovo), .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Pristina. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 17 bulad 2 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hashim Thaçi, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 4 bulad 7 demiad. likisi maka i 1999 a mihecaan Ke-sul-wal tu kalepacaw masatezep, Ke-sul-wal i pangangan tada' sa u nu Say-al-wi-yaay a kenis, u tatengaay sa u nu masakapuday a kanatal papikuwang tu Sa-al-wi-yaan. makamasakaputay a kanatalay a Ke-sul-wal nanunuz tu sing-ceng-dang-ci-te-pay-tung a mananunuz mi kuwang.1990 a mihecaan katukuh i 1999 a mihecaan, i tiyaay a tademaw A-l-pa-ni-ya-zen tu Ke-sul-wal kapatu mipangangan tu Ke-sul-wal-kung-he-kuw, na idawya sa caay kayA- l-pa-ni-ya a kanatal ku paheciay tu Ke-sul-wal. izaw ku bungday nu Ke-sul-wal caay han kalaheci, ya A-l-pa-ni-ya a binacadan mitungus maydih a miteket sa, u Say-al-wi-ya milunguc tu lala' nu kanatal a caay kapica sa. manay u malacabayay i 2006 a mihecaan 2 a bulad 20 a demiad malingatu matatengil tu bungday nu Ke-sul-wal. macaliway tu tusaay a mihecaan ku sapisasakamuan a mitapal, i 2008 a mihecaan 2 bulad 17 a demiad maawas tu miteket, pangihaay tu miliyasay tu Say-al-wi-ya, katukuh ayza izaw ku 93 a kanatal nu masakapuday a paheci. Sal-al-wi-ya a ceng-hu pangiha'ay a caay piales tu Ke-sul-wal a tungus, pisiludi a sapidemec tu Ke-sul-wal han sa mihusyu a caay katena' tu sapiteket nu Ke-sul-wal, 2010 a mihecaan 7 a bulad, 22 a demiad, han sa kay Kuw-ci-ha-yen miales tu Sal-al-wei-ya a kanatal pangiha'ay a miteket, caay pihanday tu Kuw-ci-ha. Ke-sul-wal i ayaway u I-li-li-ya atu Se-le-s-zen a kenis, zekuzan i cacayay a se-ci sa malaLul-ma-di-kuw a ngatuan. nu zekuzan Kung-yen 6 se-ci, i ayaw nu 7 a se-ci sa, Ku-se-la-hu-zen malingatu tu makai amis mabulaw tayza i Ke-sul-wal.pasayda i timul pacumud tu tademaw katukuh i ayzaay a Al-pa-ni-ya, Si-la a kenis. u lalangawan nu Al-pa-ni-ya caay kasapingan, ayzaay han sa ya Al-pa-ni-ya a binacadan namakai Ku-i-li-le-ya a binacadan a laylay saan, u micekiw tu likisi nu Al-pa-ni-ya a tademaw han sa ku kamu u AI-li-li-ya a binacadan, i ayaw 6 a se-ci sa mabahbahay nu Se-la-hu-zen a binacadan nu mabulaw tu i Al-pa-ni-yaay a kenis, izaw ku makai kenisay angangaan nu patahekalay i sumamad. na tiza ku Al-pa-ni-ya matenes tu mueneng i tiza. nu makai Pay-zan-ting-di-kuw a laylayan i 1043 a mihecaan izaw aca ku Al-pa-ni-ya binacadan nu papikalisiwan a hitay katukuh i tebanay nu Al-pa-ni-ya, i dawya sa ya Say-al-we-ya nu ci punuay han sa, ya Al-pa-ni-ya binacadan na makai cung-dung matatulesay atu o-zu u mabadacay a Kaw-ca-sul a buyubuyu'an. idawyaay a Ke-sul-wel i Pay-zan-ting-di-kuw a sapikuwanay atu Se-la-hu mabulaway a kenisay salaliting. ayaw nu 1014 a mihecaan ya Ke-sul-wal u Baw-cia-li-ya ku misimaway, idawya a mihecaan ya Ke-sul-wul muliyaw aca micumud i Pay-can-tin papisikul.12 a se-ci nu zikuzan tukuh sa i 1216 a mihecaan, namakai amisay a Ke-sul-wal Ni-man-ya-wan-zaw kalepacawan ku Ke-sul-wal. ya Ni-man-ya-wan-caw u ayzaay a Say-al-wey-ya na ayaway a ngangaan, sacaayay a kenis nu Ni-man-ya-wan-caw sakakuwanay tu ceng-ze, key-zay a kahenulan a kenis, ya Wan-caw a mabulawan atayza i Bu-li-s-ti-na a kahenulan a tusi. sakabuwak nu Ni-man-ya-wan-caw a binacadan pabaliway henay ku micekiway tu likisiay. Say-al-wi-ya nu sitangahay a micikiw han sa ya Ke-sul-wal i dawya sa u S-la-hu-zen ku mikuwanay, nu Al-pa-ni-ya a micikiway sa u babalaki nu Al-pa-ni-ya a binacadan ku i tizaay a mauzip. i tepan nu 14 se-ci, mahuming tu Ni-man-wan-caw, i dawya mi debung tu ku E-tu-man-di-kuw, 1389 a mihecaan Ke-sul-wal malpacaw mademec ku Sal-al-we-ya a tademaw, i zikuzan sa Ke-sul-wal haymaw sa tu mala E-tu-man-di-kuw a cacay a kenis. malakenis nu E-tu -man-di-kuw nu ayaw, yadah ku i Ke-sul-walay a Al-pa-ni-ya a tademaw musingku tu Ten-cu-ceaw. i Tu-al-ci mikuwan sa, yadah ku tademaw a milaliw tu baeked sapadansu tu maka nu kiwkayay a kalisiw, miliyas tu kilisi tu a singku, misingku tu I-s-lan-ceaw. izaw ku micikiw nu Say-al-wey-ya han sa nu mahiniay namakai mabulaway a Al-pa-ni-ya a tademaw, Al-pa-ni-ya a binacadan culal satu i Ke-sul-wal a kenis, izaw aca ku misakamuay idawya sa i Ma-tul-si-ya a kenis izaw tu ku Al-pa-ni-ya a binacadan mueneng i tiza. idawyaay a cung-li nu Ke-sul-wal Ha-sin-ta-ki, i 2008 a mihecaan pangiha' sa tatenga' tu musateked ku Ke-sul-wal, i ihey pasaupu milubang tu cidekay a heyi, u i-yen ku painaay maawas tu ku sapateked,namaka sasaay nu tademaw a balucu', mala teked, u datungus, u min-cuay a kanadal. u sapilubang a kawaw makatelibi mihusu, pasakung-yun pangiha' tu teked, ya I-cang Ke-la-s-ni-ci pangiha'ay teked tu, ya i-yen tangsul sa tu paini panutekay tu baybay atu bacu nu kanatal. u baybay nu kanatal sa kulit tu i Ke-sul-wal nu masulit tu lala', cunusen tu nuo-mem a baybay palecad han u sumilaway ku kulit, atu enemay a binacadanay a enem ku lima'ay a bunel, mahiza u tatalaayaw nu Ke-sul-wal ku o-men, ya Bu-li-s-ti-na mala nuKe-sul-wal sakahenawlan a tuse. (u kamu nu Hulam sa: (Jakup Krasniqi) .) Al-pa-ni-ya atu Ke-sul-wal kuan-yun u teked nu Ke-sul-wal mahizaay patizeng tu Al-pa-ni-ya a kanatal sakahenulan a dankay, tatusaay malecad ku misausian a malaAl-pa-ni-ya-kun-he-kul. nu Say-al-wey-ya kun-hun atu Ke-sul-wal palita sa nu Sal-al-wey-ya a tademaw masaupuay i amis nu Ke-sul-wal atu Al-pa-ni-ya a tademaw katuud ku tademaw muenenay i Pu-le-se-wal-san-ku malaliyun tu lala, mahiniay a kawaw paayaway nu Amilika.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kosovo Kosovo o Kosovo sa i labo no O-coo, itiza i 42 35 N, 21 00 E o ahebal no lala' mapolong sa 10,887 sq km o ahebal no lala'ay sa 10,887 sq km, o ahebal no nanomay sa 0 sq km hamin no tademaw sa 1,883,018. kakalokan omah sa 52.80%, kilakilangan omah sa 41.70%, zomaay henay omah sa 5.50%. Ke-sol-oal-kong-he-kow,Ke-sol-wal han no mita pangangan, o tatoongosan no heni izaw to ko mingayaway,cacy kayadah paheciay to tongos a kanatal, i o-co wali-timolan a Pa-al-kan-daw, i 2008 a mihecaan sakakosa pangihaay miteked. ya Say-al-wi-ya a kanatal paheci to no mipaina'an no binawlang a ceng-ho sa, o papahecian no heni i tasa o tosaay Ke-sol-wal atoMa-tol-si-ya a kenis. (o kamo no Holam sa: :Repoblika e Kosovës；塞爾維亞語:Република Косово,轉寫:Repoblika Kosovo), .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Pristina. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 17 bolad 2 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Hashim Thaçi, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 4 bolad 7 demiad. likisi maka i 1999 a mihecaan Ke-sol-wal to kalepacaw masatezep, Ke-sol-wal i pangangan tada' sa o no Say-al-wi-yaay a kenis, o tatengaay sa o no masakapoday a kanatal papikowang to Sa-al-wi-yaan. makamasakapotay a kanatalay a Ke-sol-wal nanonoz to sing-ceng-dang-ci-te-pay-tong a mananonoz mi kowang.1990 a mihecaan katokoh i 1999 a mihecaan, i tiyaay a tademaw A-l-pa-ni-ya-zen to Ke-sol-wal kapato mipangangan to Ke-sol-wal-kong-he-kow, na idawya sa caay kayA- l-pa-ni-ya a kanatal ko paheciay to Ke-sol-wal. izaw ko bongday no Ke-sol-wal caay han kalaheci, ya A-l-pa-ni-ya a binacadan mitongos maydih a miteket sa, o Say-al-wi-ya milongoc to lala' no kanatal a caay kapica sa. manay o malacabayay i 2006 a mihecaan 2 a bolad 20 a demiad malingato matatengil to bongday no Ke-sol-wal. macaliway to tosaay a mihecaan ko sapisasakamoan a mitapal, i 2008 a mihecaan 2 bolad 17 a demiad maawas to miteket, pangihaay to miliyasay to Say-al-wi-ya, katokoh ayza izaw ko 93 a kanatal no masakapoday a paheci. Sal-al-wi-ya a ceng-ho pangiha'ay a caay piales to Ke-sol-wal a tongos, pisilodi a sapidemec to Ke-sol-wal han sa mihosyo a caay katena' to sapiteket no Ke-sol-wal, 2010 a mihecaan 7 a bolad, 22 a demiad, han sa kay Kow-ci-ha-yen miales to Sal-al-wei-ya a kanatal pangiha'ay a miteket, caay pihanday to Kow-ci-ha. Ke-sol-wal i ayaway o I-li-li-ya ato Se-le-s-zen a kenis, zekozan i cacayay a se-ci sa malaLol-ma-di-kow a ngatoan. no zekozan Kong-yen 6 se-ci, i ayaw no 7 a se-ci sa, Ko-se-la-ho-zen malingato to makai amis mabolaw tayza i Ke-sol-wal.pasayda i timol pacomod to tademaw katokoh i ayzaay a Al-pa-ni-ya, Si-la a kenis. o lalangawan no Al-pa-ni-ya caay kasapingan, ayzaay han sa ya Al-pa-ni-ya a binacadan namakai Ko-i-li-le-ya a binacadan a laylay saan, o micekiw to likisi no Al-pa-ni-ya a tademaw han sa ko kamo o AI-li-li-ya a binacadan, i ayaw 6 a se-ci sa mabahbahay no Se-la-ho-zen a binacadan no mabolaw to i Al-pa-ni-yaay a kenis, izaw ko makai kenisay angangaan no patahekalay i somamad. na tiza ko Al-pa-ni-ya matenes to moeneng i tiza. no makai Pay-zan-ting-di-kow a laylayan i 1043 a mihecaan izaw aca ko Al-pa-ni-ya binacadan no papikalisiwan a hitay katokoh i tebanay no Al-pa-ni-ya, i dawya sa ya Say-al-we-ya no ci ponoay han sa, ya Al-pa-ni-ya binacadan na makai cong-dong matatolesay ato o-zo o mabadacay a Kaw-ca-sol a boyoboyo'an. idawyaay a Ke-sol-wel i Pay-zan-ting-di-kow a sapikowanay ato Se-la-ho mabolaway a kenisay salaliting. ayaw no 1014 a mihecaan ya Ke-sol-wal o Baw-cia-li-ya ko misimaway, idawya a mihecaan ya Ke-sol-wol moliyaw aca micomod i Pay-can-tin papisikol.12 a se-ci no zikozan tokoh sa i 1216 a mihecaan, namakai amisay a Ke-sol-wal Ni-man-ya-wan-zaw kalepacawan ko Ke-sol-wal. ya Ni-man-ya-wan-caw o ayzaay a Say-al-wey-ya na ayaway a ngangaan, sacaayay a kenis no Ni-man-ya-wan-caw sakakowanay to ceng-ze, key-zay a kahenolan a kenis, ya Wan-caw a mabolawan atayza i Bo-li-s-ti-na a kahenolan a tosi. sakabowak no Ni-man-ya-wan-caw a binacadan pabaliway henay ko micekiway to likisiay. Say-al-wi-ya no sitangahay a micikiw han sa ya Ke-sol-wal i dawya sa o S-la-ho-zen ko mikowanay, no Al-pa-ni-ya a micikiway sa o babalaki no Al-pa-ni-ya a binacadan ko i tizaay a maozip. i tepan no 14 se-ci, mahoming to Ni-man-wan-caw, i dawya mi debong to ko E-to-man-di-kow, 1389 a mihecaan Ke-sol-wal malpacaw mademec ko Sal-al-we-ya a tademaw, i zikozan sa Ke-sol-wal haymaw sa to mala E-to-man-di-kow a cacay a kenis. malakenis no E-to -man-di-kow no ayaw, yadah ko i Ke-sol-walay a Al-pa-ni-ya a tademaw mosingko to Ten-co-ceaw. i To-al-ci mikowan sa, yadah ko tademaw a milaliw to baeked sapadanso to maka no kiwkayay a kalisiw, miliyas to kilisi to a singko, misingko to I-s-lan-ceaw. izaw ko micikiw no Say-al-wey-ya han sa no mahiniay namakai mabolaway a Al-pa-ni-ya a tademaw, Al-pa-ni-ya a binacadan colal sato i Ke-sol-wal a kenis, izaw aca ko misakamoay idawya sa i Ma-tol-si-ya a kenis izaw to ko Al-pa-ni-ya a binacadan moeneng i tiza. idawyaay a cong-li no Ke-sol-wal Ha-sin-ta-ki, i 2008 a mihecaan pangiha' sa tatenga' to mosateked ko Ke-sol-wal, i ihey pasaopo milobang to cidekay a heyi, o i-yen ko painaay maawas to ko sapateked,namaka sasaay no tademaw a baloco', mala teked, o datongos, o min-coay a kanadal. o sapilobang a kawaw makatelibi mihoso, pasakong-yon pangiha' to teked, ya I-cang Ke-la-s-ni-ci pangiha'ay teked to, ya i-yen tangsol sa to paini panotekay to baybay ato baco no kanatal. o baybay no kanatal sa kolit to i Ke-sol-wal no masolit to lala', conosen to noo-mem a baybay palecad han o somilaway ko kolit, ato enemay a binacadanay a enem ko lima'ay a bonel, mahiza o tatalaayaw no Ke-sol-wal ko o-men, ya Bo-li-s-ti-na mala noKe-sol-wal sakahenawlan a tose. (o kamo no Holam sa: (Jakop Krasniqi) .) Al-pa-ni-ya ato Ke-sol-wal koan-yon o teked no Ke-sol-wal mahizaay patizeng to Al-pa-ni-ya a kanatal sakahenolan a dankay, tatosaay malecad ko misaosian a malaAl-pa-ni-ya-kon-he-kol. no Say-al-wey-ya kon-hon ato Ke-sol-wal palita sa no Sal-al-wey-ya a tademaw masaopoay i amis no Ke-sol-wal ato Al-pa-ni-ya a tademaw katood ko tademaw moenenay i Po-le-se-wal-san-ko malaliyon to lala, mahiniay a kawaw paayaway no Amilika.</FORM>
    </S>
</TEXT>