<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni" copyright="CC BY-SA" citation="Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni, title = Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ku lye al mow. Ma ke ni kakiliman ( :Guglielmo Giovanni Maria Marconi :[ u lmo mar ko ni] 1874 4 25 1937 7 20 ) 1909 . Ku liye al mow. Cyaw wa ni. Ma li ya.Ma ke ni &quot;Itali a kamu, Guglielmo Giovanni Maria Marconi, Itali pangiha a kamu, [ u lmo mar ko ni], 1874 a mihcaan 4 a bulad 25 a demiad 1937 a mihcaan 7 a bulan 20 a demiad&quot;, I tali nu sipayaan a sayhu, sinmung mikawaway tu nayay telay satakus a nisanga'ay misumad atu migingkiw misanga', 1909 mihcaan sikawlah tu u li nuo peyal. nilaculan 1895 .1896 14.4 .1897 . Ma ke ni i 1895 a mihca tu sadingsingan miliyung tu tyen ce pow mitanam tu sapitakus, nika misaluguc tu cehu nu I tali a pipadang caay kalaheci. 1896 a mihca i Ing kow mikawaw tu 14.4 kungliay mitanam tu sapitakus a malaheci, maala ku teked a tungus. 1897 a mihca mikawaw aca tu mahiniay mitanam tu nayay ku telay a sapitakus, i Lun tun ciniza patizeng tu Ma ke ni nayay telay satakus a kusi. 1901 12 12 .1924 .1932 . 1901 a mihca 12 a bulad 12 a demiad, ci Ma ke ni migikiway a sakaput, i Niw Ben lan misulup katukuh makay Ing kow patahkal tu saayaway mibalat milakuit tu sa'tip bayuay nayay tilay dingwa a bangu. 1924 a mihcaan pala tapangen, mala u kakitaan.1932 a miha maazih talakaw ku tatebud nu ngiku. pasubana'ay , , . . masakapah henay, ci Ma ke ni caay kayadah ku picudad tu kapahay a cacudada, u huw sye, su sye, u li a tineng makayzaay amin i wama wina niza mitakus tu saydan i luma' pasubana'. i labu nu luma' niza miliyas tu Pow lung nw a sienaw nu kasienawan, tayza i dihkuay a Tu s ka na atu Bow low lun s hawsa, u wama wina niza mitaakus aca tu saydan a pasubana' i luma'. (Vincenzo Rosa) . (Vincenzo Rosa) 17 .18 (Augusto Righi) . . saayaway pusubana' a saydan ni Ma ke ni sa ci Ben say co.Lo sa &quot;Vincenzo Rosa&quot; u Li ow no a tuseay nu talakaway a cacudadan u li sye a saydan. Ben say co.Lo sa &quot;Vincenzo Rosa&quot; ' psubana' 17 ku mihcaan ni Ma ke ni, utineng tu u li sye, atu saayaway baluhay a tyen sye li lun. 18 a mihcaan, ci Ma ke ni panukas i Pow lng na, matineng tu Pow lng na talakaway a cacudadan u li sye cya ci Aow ku s to.li ci &quot;Augusto Righi&quot;, uyni u li sye cya sakay ci He ce a li lun mutesek ku pingikiw. ci Li ci misulul ci Ma ke nian micumud tu picudadan a micudad ciniza, namahini kapah micumud tu Pow Long na nu talakaway a cacudadan pinanaman migingkiw atu piazihan tu cudad. satakus kawawan . . 1895 henay, ci He cec maazih ku tyen ce po malilid manamuh ci Ma ke ni. zikuz mapasulul ciniza caaykatenes a micaluk tu niAow ku s to.li ci a gingkiw, Pow lung na talakaway a cacudadan cacay u li sye pasubana' namapulung aci Ma ke ni migingkiw. 1902 12 17 . 1902 a mihcaan 12 a bulad 17 a demiad Sin s ke se senay Ke lay s wanay a Ma ke ni can a pasulucan patahkal tu satakus, Cya na ta pala i kitakitan saka tusa makay Pey mye patahkal tu yanay telal a satakus, milakiit tu walibayua kanatal. 1904 .1907 10 17 (Clifden, Ireland) ( Glace Bay) . 1904 a mihcaan, ci Ma ke ni patizeng tu cacay misiwbayay kawaw a sakaput, micakay tu saedap patayza tu sandeb nisulitan a sinbun, kuyni nisulitan a sapatakusa micunus sakatukus i balunga' kuyni nisulitan a sapatakus sacunus katukuh I balungaan patahkal tu labuay nu tatipeluk. Ma ke ni nayay telay a nisanga'an tu tye ta ni haw (Titanic) . 1912 . nayay telay a satakus i Tye ta ni haw &quot;Titanic&quot; a satebucan u kahenulan a kawaw. yu uyni balungan Ing kow sakapahay a balunga i 1912 a mihcaan satip bayu masetul ku kuli a buyu' hawsa, misakakawaway nu balunga uyza pakay Ma ke ni a nayay telay a dingaw patahkal tu salunguc pauzip a satakus pabeli i Niw yeay nu mitulesay tu telay. kabalakian a mihcaan nu uzip a nikauzip . . . ci Ma ke ni tusa ku kakama ci A bang su, atu cacay padek nu wama a sabama , ci Lu yi ci. tatusa ku acawa. i Muw so li ni situngus mikuwan tu I ta li a zidayan, ci Ma ke ni nasakalamkam sa micukel tu nizateng ni Ba si s atu mikawaw. pikiningan 1968 1962 (Clare Road) . . 1968 a mihcaan a sapakining ci Ma ke nian sakay nipaayawan nu pahusuay a kawaw, aca mikukay ci Ma ke nian tu nayay telay satakus a kusi i 1962 a mihcaan miedap tu Sya kang palahad tu sapuyu'ay pelat nu pahusuay, Sya kang cen hu Ciw lung tang a pahusuan zuma cacay a zazan nu Kaw ya a zazan &quot;Clare Road&quot; pangangan han Ma ke ni zazan mala pikiningan. zuma, zumaay a niyazu' Pow lung na kitakit a pahikukian pangangan han Ku liye al mow. Ma ke ni kitakit a pahikukian mala pikiningan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: szy.wikipedia.org w index.php?title Ku lye al mow. Ma ke ni veaction edit section 8</FORM>
    </S>
</TEXT>
