<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni" copyright="CC BY-SA" citation="Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni, title = Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ku-lye-al-mow_Ma-ke-ni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ku-lye-al-mow. Ma-ke-ni古列爾莫·馬可尼 kakiliman 古列爾莫·喬瓦尼·馬里亞·馬可尼(義大利語:Guglielmo Giovanni Maria Marconi,義大利語發音:(ɡuʎ'ʎɛlmo mar'koːni),1874年4月25日—1937年7月20日), . Ku-liye-al-mow. Cyaw-wa-ni. Ma-li-ya.Ma-ke-ni &quot;Itali a kamu, Guglielmo Giovanni Maria Marconi, Itali pangiha a kamu, (ɡuʎ'ʎɛlmo mar'koːni), 1874 a mihcaan 4 a bulad 25 a demiad- 1937 a mihcaan 7 a bulan 20 a demiad&quot;, I-tali nu sipayaan a sayhu, sinmung mikawaway tu nayay telay satakus a nisanga'ay misumad atu migingkiw misanga', 1909 mihcaan sikawlah tu u-li nuo-peyal. nilaculan . Ma-ke-ni i 1895 a mihca tu sadingsingan miliyung tu tyen-ce-pow mitanam tu sapitakus, nika misaluguc tu cehu nu I-tali a pipadang caay kalaheci. 1896 a mihca i Ing-kow mikawaw tu 14.4 kungliay mitanam tu sapitakus a malaheci, maala ku teked a tungus. 1897 a mihca mikawaw aca tu mahiniay mitanam tu nayay ku telay a sapitakus, i Lun-tun ciniza patizeng tu Ma-ke-ni nayay telay satakus a kusi. 1901 a mihca 12 a bulad 12 a demiad, ci Ma-ke-ni migikiway a sakaput, i Niw-Ben-lan misulup katukuh makay Ing-kow patahkal tu saayaway mibalat milakuit tu sa'tip bayuay nayay tilay dingwa a bangu. 1924 a mihcaan pala tapangen, mala u kakitaan.1932 a miha maazih talakaw ku tatebud nu ngiku. pasubana'ay教育 masakapah henay, ci Ma-ke-ni caay kayadah ku picudad tu kapahay a cacudada, u huw-sye, su-sye, u-li a tineng makayzaay amin i wama wina niza mitakus tu saydan i luma' pasubana'. i labu nu luma' niza miliyas tu Pow-lung-nw a sienaw nu kasienawan, tayza i dihkuay a Tu-s-ka-na atu Bow-low- lun-s hawsa, u wama wina niza mitaakus aca tu saydan a pasubana' i luma'. saayaway pusubana' a saydan ni Ma-ke-ni sa ci Ben-say-co.Lo-sa &quot;Vincenzo Rosa&quot; u Li-ow-no a tuseay nu talakaway a cacudadan u-li-sye a saydan. Ben-say-co.Lo-sa &quot;Vincenzo Rosa&quot; ' psubana' 17 ku mihcaan ni Ma-ke-ni, utineng tu u-li-sye, atu saayaway baluhay a tyen-sye-li-lun. 18 a mihcaan, ci Ma-ke-ni panukas i Pow-lng-na, matineng tu Pow-lng-na talakaway a cacudadan u-li-sye-cya ci Aow-ku-s-to.li-ci &quot;Augusto Righi&quot;, uyni u-li-sye-cya sakay ci He-ce-a li-lun mutesek ku pingikiw. ci Li-ci misulul ci Ma-ke-nian micumud tu picudadan a micudad ciniza, namahini kapah micumud tu Pow-Long-na nu talakaway a cacudadan pinanaman migingkiw atu piazihan tu cudad. satakus kawawan henay, ci He-cec-maazih ku tyen-ce-po malilid manamuh ci Ma-ke-ni. zikuz mapasulul ciniza caaykatenes a micaluk tu niAow-ku-s-to.li-ci a gingkiw, Pow-lung-na talakaway a cacudadan cacay u-li-sye pasubana' namapulung aci Ma-ke-ni migingkiw. 1902年12月17日, . 1902 a mihcaan 12 a bulad 17 a demiad Sin-s-ke-se-senay Ke-lay-s-wanay a Ma-ke-ni-can a pasulucan patahkal tu satakus, Cya-na-ta pala i kitakitan saka tusa makay Pey-mye patahkal tu yanay telal a satakus, milakiit tu walibayua kanatal. 1904 a mihcaan, ci Ma-ke-ni patizeng tu cacay misiwbayay kawaw a sakaput, micakay tu saedap patayza tu sandeb nisulitan a sinbun, kuyni nisulitan a sapatakusa micunus sakatukus i balunga' kuyni nisulitan a sapatakus sacunus katukuh I balungaan patahkal tu labuay nu tatipeluk. Ma-ke-ni nayay telay a nisanga'an tu tye-ta-ni-haw nayay telay a satakus i Tye-ta-ni-haw &quot;Titanic&quot; a satebucan u kahenulan a kawaw. yu uyni balungan Ing-kow sakapahay a balunga i 1912 a mihcaan satip bayu masetul ku kuli a buyu' hawsa, misakakawaway nu balunga uyza pakay Ma-ke-ni a nayay telay a dingaw patahkal tu salunguc pauzip a satakus pabeli i Niw-yeay nu mitulesay tu telay. kabalakian a mihcaan晚年 nu uzip a nikauzip . ci Ma-ke-ni tusa ku kakama ci A-bang-su, atu cacay padek nu wama a sabama , ci Lu-yi-ci. tatusa ku acawa. i Muw-so-li-ni situngus mikuwan tu I-ta-li a zidayan, ci Ma-ke-ni nasakalamkam sa micukel tu nizateng ni Ba-si-s atu mikawaw. pikiningan紀念 1968 a mihcaan a sapakining ci Ma-ke-nian sakay nipaayawan nu pahusuay a kawaw, aca mikukay ci Ma-ke-nian tu nayay telay satakus a kusi i 1962 a mihcaan miedap tu Sya-kang palahad tu sapuyu'ay pelat nu pahusuay, Sya-kang cen-hu Ciw-lung-tang a pahusuan zuma cacay a zazan nu Kaw-ya a zazan &quot;Clare Road&quot; pangangan han Ma-ke-ni zazan mala pikiningan. zuma, zumaay a niyazu' Pow-lung-na kitakit a pahikukian pangangan han Ku-liye-al-mow. Ma-ke-ni kitakit a pahikukian mala pikiningan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ko-lye-al-mow. Ma-ke-ni古列爾莫·馬可尼 kakiliman 古列爾莫·喬瓦尼·馬里亞·馬可尼(義大利語:Goglielmo Giovanni Maria Marconi,義大利語發音:(ɡoʎ'ʎɛlmo mar'koːni),1874年4月25日—1937年7月20日), . Ko-liye-al-mow. Cyaw-wa-ni. Ma-li-ya.Ma-ke-ni &quot;Itali a kamo, Goglielmo Giovanni Maria Marconi, Itali pangiha a kamo, (ɡoʎ'ʎɛlmo mar'koːni), 1874 a mihcaan 4 a bolad 25 a demiad- 1937 a mihcaan 7 a bolan 20 a demiad&quot;, I-tali no sipayaan a sayho, sinmong mikawaway to nayay telay satakos a nisanga'ay misomad ato migingkiw misanga', 1909 mihcaan sikawlah to o-li noo-peyal. nilacolan . Ma-ke-ni i 1895 a mihca to sadingsingan miliyong to tyen-ce-pow mitanam to sapitakos, nika misalogoc to ceho no I-tali a pipadang caay kalaheci. 1896 a mihca i Ing-kow mikawaw to 14.4 kongliay mitanam to sapitakos a malaheci, maala ko teked a tongos. 1897 a mihca mikawaw aca to mahiniay mitanam to nayay ko telay a sapitakos, i Lon-ton ciniza patizeng to Ma-ke-ni nayay telay satakos a kosi. 1901 a mihca 12 a bolad 12 a demiad, ci Ma-ke-ni migikiway a sakapot, i Niw-Ben-lan misolop katokoh makay Ing-kow patahkal to saayaway mibalat milakoit to sa'tip bayoay nayay tilay dingwa a bango. 1924 a mihcaan pala tapangen, mala o kakitaan.1932 a miha maazih talakaw ko tatebod no ngiko. pasobana'ay教育 masakapah henay, ci Ma-ke-ni caay kayadah ko picodad to kapahay a cacodada, o how-sye, so-sye, o-li a tineng makayzaay amin i wama wina niza mitakos to saydan i loma' pasobana'. i labo no loma' niza miliyas to Pow-long-nw a sienaw no kasienawan, tayza i dihkoay a To-s-ka-na ato Bow-low- lon-s hawsa, o wama wina niza mitaakos aca to saydan a pasobana' i loma'. saayaway posobana' a saydan ni Ma-ke-ni sa ci Ben-say-co.Lo-sa &quot;Vincenzo Rosa&quot; o Li-ow-no a toseay no talakaway a cacodadan o-li-sye a saydan. Ben-say-co.Lo-sa &quot;Vincenzo Rosa&quot; ' psobana' 17 ko mihcaan ni Ma-ke-ni, otineng to o-li-sye, ato saayaway balohay a tyen-sye-li-lon. 18 a mihcaan, ci Ma-ke-ni panokas i Pow-lng-na, matineng to Pow-lng-na talakaway a cacodadan o-li-sye-cya ci Aow-ko-s-to.li-ci &quot;Aogosto Righi&quot;, oyni o-li-sye-cya sakay ci He-ce-a li-lon motesek ko pingikiw. ci Li-ci misolol ci Ma-ke-nian micomod to picodadan a micodad ciniza, namahini kapah micomod to Pow-Long-na no talakaway a cacodadan pinanaman migingkiw ato piazihan to codad. satakos kawawan henay, ci He-cec-maazih ko tyen-ce-po malilid manamoh ci Ma-ke-ni. zikoz mapasolol ciniza caaykatenes a micalok to niAow-ko-s-to.li-ci a gingkiw, Pow-long-na talakaway a cacodadan cacay o-li-sye pasobana' namapolong aci Ma-ke-ni migingkiw. 1902年12月17日, . 1902 a mihcaan 12 a bolad 17 a demiad Sin-s-ke-se-senay Ke-lay-s-wanay a Ma-ke-ni-can a pasolocan patahkal to satakos, Cya-na-ta pala i kitakitan saka tosa makay Pey-mye patahkal to yanay telal a satakos, milakiit to walibayoa kanatal. 1904 a mihcaan, ci Ma-ke-ni patizeng to cacay misiwbayay kawaw a sakapot, micakay to saedap patayza to sandeb nisolitan a sinbon, koyni nisolitan a sapatakosa miconos sakatokos i balonga' koyni nisolitan a sapatakos saconos katokoh I balongaan patahkal to laboay no tatipelok. Ma-ke-ni nayay telay a nisanga'an to tye-ta-ni-haw nayay telay a satakos i Tye-ta-ni-haw &quot;Titanic&quot; a satebocan o kahenolan a kawaw. yo oyni balongan Ing-kow sakapahay a balonga i 1912 a mihcaan satip bayo masetol ko koli a boyo' hawsa, misakakawaway no balonga oyza pakay Ma-ke-ni a nayay telay a dingaw patahkal to salongoc paozip a satakos pabeli i Niw-yeay no mitolesay to telay. kabalakian a mihcaan晚年 no ozip a nikaozip . ci Ma-ke-ni tosa ko kakama ci A-bang-so, ato cacay padek no wama a sabama , ci Lo-yi-ci. tatosa ko acawa. i Mow-so-li-ni sitongos mikowan to I-ta-li a zidayan, ci Ma-ke-ni nasakalamkam sa micokel to nizateng ni Ba-si-s ato mikawaw. pikiningan紀念 1968 a mihcaan a sapakining ci Ma-ke-nian sakay nipaayawan no pahosoay a kawaw, aca mikokay ci Ma-ke-nian to nayay telay satakos a kosi i 1962 a mihcaan miedap to Sya-kang palahad to sapoyo'ay pelat no pahosoay, Sya-kang cen-ho Ciw-long-tang a pahosoan zoma cacay a zazan no Kaw-ya a zazan &quot;Clare Road&quot; pangangan han Ma-ke-ni zazan mala pikiningan. zoma, zomaay a niyazo' Pow-long-na kitakit a pahikokian pangangan han Ko-liye-al-mow. Ma-ke-ni kitakit a pahikokian mala pikiningan.</FORM>
    </S>
</TEXT>