<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kuhkuh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kuhkuh" copyright="CC BY-SA" citation="kuhkuh. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kuhkuh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kuhkuh, title = kuhkuh, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kuhkuh} }">
    <S id="0">
        <FORM>kuhkuh kasasumay :kasazumaay aadupan Animalia sacumud :sacumud dami'ay aadupan Mollusca uzip :uzip bili ku sapiculil Gastropoda mata :mata dawmiay uzip Architaenioglossa pulung :pulung samataan kuhkuh Viviparoidea samataan :samataan kuhkuh Viviparidae ( :Viviparidae) . . . . . kuhkuh caay kuyni u sapamataan a kuhkuh dada' &quot;mitesakay nipangangan Viviparidae&quot; u bili ku sapiculil dawmiay' uzai aadupan. palalecad hatiza u taludu' katabaki, sipudac ku banges cisataheb. kacumuli sapamata kuhkuh aadipad a nipangangan. yadah ku i abesaay nanumay a butingan manamuh mukan tu kuhkuh. labu nu uzip a kuhkuh madayum sicilekay. kasazuma nu kuhkuh 17 . tungus malumanay nuayawan silingasaay a uzip, sapamata kuhkuh imahini u dawmi'ay uzip a sakaput, pakala tu 17 a tungusay , cacay a lasubu a masasengiay . tungusay kimulmulay kuhkuh (Cipangopaludina) : (Cipangopaludina chinensis), (Cipangopaludina dianchiensis), (Cipangopaludina miyagii), Cipangopaludina compactus, Cipangopaludina formosensis, (Sinotaia) (Sinotaia quadrata) (Sinotaia lapidea) (Sinotaia quadrata heudei) Sinotaia quadrata aeruginosa. tungusay kimulmulay kuhkuh (Cipangopaludina) tungusay malumanay nikalukan umah tungusay kuhkuh, pasu mahiniay canacanan nu mauzipay: Cung kuw kimulmulan kuhkuh (kimmulmulay a kuhkuh, ) (Cipangopaludina chinensis), tyen ce a taku u kimulmulay a kuhkuh ( , Cipangopaludina dianchiensis), kalihanawan u masamucuyay a kuhkuh ( , Cipangopaludina miyagii), Cipangopaludina compactus, Cipangopaludina formosensis, tungusay masabucu'yay ku kimulmul a kuhkuh ( , Sinotaia), masabucuyay kimulmulay kuhkuh (masataliyukay ku kamucuy a kuhkuh, ) ( , Sinotaia quadrata), tusaay kasataluyuk nu masabucuyay a kuhkuh ( , Sinotaia lapidea), masataluyuk ku mucuy nu ikul a kuhkuh ( , Sinotaia quadrata heudei), Sinotaia quadrata aeruginosa. . 4cm. . kimulmulay kuhkuh kuki' masamulmul ku ti'kuk, kimulmul ku satungdud nu uzip, laway nu kuki' masakimulmul. kuki' makulah ku kulit anucaay sa makulaha ku landaw, lameneng takelal, talakau nu kuki' 4cm. sataheb a pudac mala kulahay ku kalawlaw nu kulit izaw ku masamulmulay a kulit masabalucu' ku kamulmul nu kulit a zazan. masabucuyay kuhkuh 2.5 cm. singangan aca tu masabucuyay kuhkuha anucaay sa masataliyukay ku kamucuy a kuhkuh, kuki' ka adidi'ay tu kimulmulan kuhkuh nika masatanayu' ku kuki', tapiingan a bucuy, u kuki' duuduuta ku kaladaway anucaay sa sakulakulahan ku kaladaway, 2.5cm ku talakaw nu kuki'. kaliwaliwah i kananaman : , , , , . . . . . kaliwaliwah nu kuhkuh mahamin izaw i kitakit, maazih tu i Uw cuw, Ya cuw, Bey cuw Tung Nan ya atu Pey me cuw a nuwalian atu Ku pa a kakitizaan a sauwac, taku atu laku liwliw nu abesaay a nanum. tunu wawa sa. manamuh ku kuhkuh mauzip i lanulanu'an, i labu nu nanum damay anucaay sa u laclac mala u kakanen. uzip nu ulang kawili a ngawa' u sapitakis tu uzang. i bili misati'kuk. misalalami' . . . miciyan tu kuhkuh u kanamuhan nu Cuw kuw nutimulan asuay a kakanan. Kuwng si Liw cuw walay a kuhkuh u nisakabian a kuhkuh. nika nu canacanan ku sapalamel, kanca ngaayen ku kuhkuh, sakasaan a malalid nu cilekay. amalaheci : , . Taywan nauyaan u &quot;kimulmulay kuhkuh&quot; amalaheci ku nidipat pipahabayan, taneng henay a yadah ku nipahabanay, nipahabanay katukuh siwa a kacakat. (1 ) . , . ayzaay tu a mihcaan Nung wi huy pipahabayan sakalamkam sa mikawaw misuped pahabay tu sapaluma sa, nacila (cacay a demiad) pasubana' malaheci tu ku nipahabay tu kimulmulay kuhkuhk, yadah satu ku kuhkuh, u nipahabayay kacakat katukuh i siwaay. imahin pipahabayan patahkal a pacakay tu canacananan a kuhkuhan, mibangbang tu binawlan mikawaw pahabay anucaay pakayadah tu kuhkuh, anuayaw adasay mala u cayay tu ka azih i Taywan, u siacaay a nilacu nu uyaayay tu nu mauzipay, katukuh tu nipahabay atu nipacakay asinilacul tu. . caay ku nipasapaiyuan atu nu tauay a kuhkuh, kimulmulay a kuhkuh umahay zumaay a kuhkuh maselep tu. 7 8 3 4 . . , . kimulmulay kuhkuh nu Taywan tabakiay nu yaanay tu abesaay nanum a kuhkuh, satabakiay katukuh 7 8 hunan, imahini u makanay tu nu tademaw amin u masabucuyay kimulmulay kuhkuh, u satabakiay a uzip 3 4 hunan dada'. pipahabayan a mikeliday ci Cen cin zu hini sa, makay &quot;cacay a kuhkuh siwa kaysing ku kabi&quot; uynian a kamu taneng maazihay tu, iayaw kimulmulay kuhkuh nu Taywan u kahenulan nu nanumay a kakanan. sangaleh malukay syakayay mahizatu, ayzaay tu a mihcaan namapatadas nu tademaw, masazuma tu ku liwliw caay tu kaazih ku nu tiniay tu nuyaanay tu nanumay mauzipay nu tauay aca a kuhkuh. , . , . : 3 200 . satu, pipahabayay kalamkam satu mikawaw tu kimulmulay kuhkuh, kahenulan a misupet tu tiniay mauzipay i nanum, misuped pahabay. iayaw kimulmulay kuhkuh angangan mauzip i taku, kapisun a laku atu nipalumaan tu tipus a umah. pipahabayay sakatusa nu mikeliday mitelacay a tademaw ci Cen kuwn zu pipudac niza u kimulmulay kuhkuh tusa ku angangan kahini kalamkam a masele, saka cacay malukay ku azihen, pasapaiyu mapauning tu ku nanum caay tu kauzip ku kuhkuhk, sakatusa bu su' lu a kuhkuhan macacabi' tu nu tauay a mauzipay, u kalamkam a siwawa sa, cacay ku bu su' lu cacay a mihcaan nilecuhan tulu a mangan ku kuhkuh, cacay ku kimulmulay kuhkuh cacay a mihcaan 200 dada' ku nilecuhan a kuhkuh. ( 1971 ) : . , . 23 28 . iayaw &quot;ayaw nu 1971 a mihcaan&quot; i umah yadah ku pisapudan tu kakanan a kuhkuh, mipudac itawya taneng a mahini sa. kasumamadanay a cilis i kaelacad izaw tu kunisuped tu nanum, caay padamek henay atu caay henay pisapaiyu. kahenulan u kakuti' nu nanum, malecaday a cilis, sadingsingan, balangbangan tusa a puu' kasikuhkuhan, u lalud kalahadan nu bu suw lu. sayhan u kuhkuh u tatungus pahabay u akuti' i 23 28 . pahabayan a kakitizaan , , . , , kuhkuh icelang ku nikauzip atu icelang mitena' tu imelang, i sinanumay a cilis, laku, taku taneng mipazeng pahabay, u zuma i taku han pahabay, misabacalbacal tu taku tabakiay adidi'ay pasasizuma pahabay, tamelacay a taku, nisulimetan a taku ku sapahabay, u tesek nu kailabu labu kacacayat tu akuti' nu kasienawan kasapi' nu lalud. 70 cm . , . nika paayaw tu kaliyuhan a sapacilal, u kailabu nu nanum sakapahay i 70cm, mahiza sa pasalilel ku liwliw, sacaay pilaliw nu kuhkuh. i hekal nu nanum taneng pahabay tu munabaway a lutuk, kakanan nu kuhkuh, sa pahecek han i teban tu auk sazepitan nu damay mulangaw, kakanan nu kuhkuh, papahanhanan nu kuhkuh atu kasiti'kukan. pahabay tu sapal a kawaw 4 11 . 6 9 . 2: 1 15 20 g 10 . 1 . nanilisimetay ku taku, u zuma mipili' i 4 11 a bulad malingatu pahabay tu sapul. paymihcaan tu 6 9 a bulad u puu' nu kasibekan nu kuhkuh a siti'kuk, katukuh i Nan tuw a kuwan Pu li a sauwac anucaay sa tayza i Pu li a iciba micakay tu kimulmulay a kuhkuh. kilul tu nipalalecad 2:1 ku uzang ulang, pakayni i pipili' tu 15 20g ku uzang a kuhkuh pazeng han i taku, payli bang mi ku nanum pazeng han tu 10 a kuhkuhan uzang a kuhkuh taneng tu, adidi'ay a kuhkuh caliway tu cacay a mihcaan kunipahabay taneng tu alaen pacakay. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
