<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kuhkuh_a_cacudadan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kuhkuh_a_cacudadan" copyright="CC BY-SA" citation="Kuhkuh_a_cacudadan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuhkuh_a_cacudadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kuhkuh_a_cacudadan, title = Kuhkuh_a_cacudadan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuhkuh_a_cacudadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kuhkuh a cacudadan == Kuhkuh a kucung mipaydang tu miluingay adasay midangay alabang mapulung misanga' tu nayay a tatuni' nu cacudadan. Kuhkuh kucung nuniantu a mihcaan mipaydang tu midangay a labang, micumud i cacudadan miluing, nika iayaw maazih i labu nu cacudadan i kilakilangan i liwliw aca yadah kuni batungan tu tatuni' sakamu satu ku cacudadana. tatuni' nu cacudadan amica anu kakatuud ku tademaw, kilulen tu kunisulitan tu nayay a tatuni' a cacudadan, nika izaw henay ku paceba sanay mi bakah tu tatuni',adada ku tangah nu cacudadan, adasay u midangay a labang atu binawlan taneng mapulung mipuput tu liwliw amilisimet, azihan satabutabu sa ku tatuni' mipazeng i cacudadan mabiyalaw tu ku saydan atu micudaday, ami pihibangan tu mipaydang tu i cuwacuwaay a tademaw binawlan tuyni i cacudadan miazih atu cabay i cacudadan, anu i cuwcuw izasaca ku tatuni' anu u cana kuni alaan a tuud tayni i cacudadan hawsa azasay u binawlan a alaentu kunialaan atuud pataluma', kasadep amana pikayadah tu tademaw tu pakayniay tatuni' i cacudadan satu panukasentu ku tamelacay a cacudadan, angangan hawsa u cacudadan ku milisimetay, anu maydih i tamiyanan a papiedap miala tu tatuni' kyami hawsa a midap tu kami, anu izaw matepa ku tademaw hang tatenga a ciniza ku mibakahay sasa akapah amabaking tu cacay malebut tusa lasubu katukuh enem malebu a kalisiyu ku baking, ayza ku cacudadan lingatu sanay mipahabay tu lutuk, aca u midangay a labang sakacaawtu i cacudadan silutukay a lala' palakat tu kazizeng. Kuhkuh kucung ahebal ku cacudadan, acasatu macacapi ku pibalakasan pipacakaya tu tuud atu pangiluay, izaw tada lihalay kuni kauzip, amakelid ku katuuday a midangay a tademw, cacudadan adasay i cuwcuway a binawlan atayni kapikelitu nisalitan tu nayay tutuni' a cacudadan, pulung amidama tu milisimet tu liwliw, panukas tucacudadan tu tamelacay a cacudadan. milisimet ku micudaday kasadep amana pikayadah tu tademaw tu pakayniay tatuni' i cacudadan satu panukasentu ku tamelacay a cacudadan, angangan hawsa u cacudadan ku milisimetay. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan IPCF-TITV原文會原視新聞</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kohkoh a cacodadan == Kohkoh a kocong mipaydang to miloingay adasay midangay alabang mapolong misanga' to nayay a tatoni' no cacodadan. Kohkoh kocong nonianto a mihcaan mipaydang to midangay a labang, micomod i cacodadan miloing, nika iayaw maazih i labo no cacodadan i kilakilangan i liwliw aca yadah koni batongan to tatoni' sakamo sato ko cacodadana. tatoni' no cacodadan amica ano kakatood ko tademaw, kilolen to konisolitan to nayay a tatoni' a cacodadan, nika izaw henay ko paceba sanay mi bakah to tatoni',adada ko tangah no cacodadan, adasay o midangay a labang ato binawlan taneng mapolong mipopot to liwliw amilisimet, azihan satabotabo sa ko tatoni' mipazeng i cacodadan mabiyalaw to ko saydan ato micodaday, ami pihibangan to mipaydang to i cowacowaay a tademaw binawlan toyni i cacodadan miazih ato cabay i cacodadan, ano i cowcow izasaca ko tatoni' ano o cana koni alaan a tood tayni i cacodadan hawsa azasay o binawlan a alaento konialaan atood pataloma', kasadep amana pikayadah to tademaw to pakayniay tatoni' i cacodadan sato panokasento ko tamelacay a cacodadan, angangan hawsa o cacodadan ko milisimetay, ano maydih i tamiyanan a papiedap miala to tatoni' kyami hawsa a midap to kami, ano izaw matepa ko tademaw hang tatenga a ciniza ko mibakahay sasa akapah amabaking to cacay malebot tosa lasobo katokoh enem malebo a kalisiyo ko baking, ayza ko cacodadan lingato sanay mipahabay to lotok, aca o midangay a labang sakacaawto i cacodadan silotokay a lala' palakat to kazizeng. Kohkoh kocong ahebal ko cacodadan, acasato macacapi ko pibalakasan pipacakaya to tood ato pangiloay, izaw tada lihalay koni kaozip, amakelid ko katooday a midangay a tademw, cacodadan adasay i cowcoway a binawlan atayni kapikelito nisalitan to nayay totoni' a cacodadan, polong amidama to milisimet to liwliw, panokas tocacodadan to tamelacay a cacodadan. milisimet ko micodaday kasadep amana pikayadah to tademaw to pakayniay tatoni' i cacodadan sato panokasento ko tamelacay a cacodadan, angangan hawsa o cacodadan ko milisimetay. malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan IPCF-TITV原文會原視新聞</FORM>
    </S>
</TEXT>