<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kulilay_Amit" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kulilay_Amit" copyright="CC BY-SA" citation="Kulilay_Amit. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kulilay_Amit" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kulilay_Amit, title = Kulilay_Amit, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kulilay_Amit} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kulilay Amit u ngangan nu Hulam niza sa ci 張惠妹, nalecuhan i 1972 a mihcaan 8 a bulad 9 a demiad. u malimulaay a ngangan ci 阿妹. u tatayna mudadiway. nalecuh ciniza i Taytung sian Peinan siang tapa69 niyazu' (kammu nu Puyuma: Tamalrakaw). 1996 a mihcaan, sinalimaan nu dadiw tu ciniza, katukuh ayza sa, izaw 5500 a mang a 唱片, atu 370 演唱會. u sayadahay a tu nu Hulam a kamu mudadiway. namaala ciniza ku 1998 a mihcaan Yaco kanamuhay a mudadiway. 2000 a mihcaan, maala tu Conghwaminko sakapahay a sining. u uzip niza Kulilay Amit namakay Taywan Taytung sian Peinan siang Tamalakaw niyazu'. i luma' niza izaw ku siwa a wawa, u sakapitu ciniza. cina niza namakay Malaysiya.i nu wawa henay ciniza, makuyuc ku luma' niza, sisa caay pasubana' tu kapahay. sitangahay ciniza tu dadiw, matineng ciniza mudadiw. sisa, maala yadah a kawlah. 1992 a mihcaan, miliyas Taytung, tayza i Taypak mikawaw, saayaw sa, pacakay tu zikuc i zazan. sazikuzay, micanka tu lima-dinghuy a kawlah. maala ciniza ku lima cebang lima dinghuy a kawlah. caay kaazih cyama niza, mabelectu. u kawlah niza wikipayke- u kawlah ni Kulilay Amit u siwkay niza</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kolilay Amit o ngangan no Holam niza sa ci 張惠妹, nalecohan i 1972 a mihcaan 8 a bolad 9 a demiad. o malimolaay a ngangan ci 阿妹. o tatayna modadiway. nalecoh ciniza i Taytong sian Peinan siang tapa69 niyazo' (kammo no Poyoma: Tamalrakaw). 1996 a mihcaan, sinalimaan no dadiw to ciniza, katokoh ayza sa, izaw 5500 a mang a 唱片, ato 370 演唱會. o sayadahay a to no Holam a kamo modadiway. namaala ciniza ko 1998 a mihcaan Yaco kanamohay a modadiway. 2000 a mihcaan, maala to Conghwaminko sakapahay a sining. o ozip niza Kolilay Amit namakay Taywan Taytong sian Peinan siang Tamalakaw niyazo'. i loma' niza izaw ko siwa a wawa, o sakapito ciniza. cina niza namakay Malaysiya.i no wawa henay ciniza, makoyoc ko loma' niza, sisa caay pasobana' to kapahay. sitangahay ciniza to dadiw, matineng ciniza modadiw. sisa, maala yadah a kawlah. 1992 a mihcaan, miliyas Taytong, tayza i Taypak mikawaw, saayaw sa, pacakay to zikoc i zazan. sazikozay, micanka to lima-dinghoy a kawlah. maala ciniza ko lima cebang lima dinghoy a kawlah. caay kaazih cyama niza, mabelecto. o kawlah niza wikipayke- o kawlah ni Kolilay Amit o siwkay niza</FORM>
    </S>
</TEXT>