<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kuluki,_baninih" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: kuluki,_baninih" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kuluki (tabakiay), pangingih (adidi'ay), kamu nu Hulam: ŤüčŤüÄ. manamuh ku ayam atu tulakuk mukan tu pangingih. mamin liseban nu pangingih ku nipaluma aku tu kubkub. kagak kakuniza salaedan :ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia(Amilika a sulit) panan :ÁĮÄŤāĘŚčēÁČ©ťĖÄ Arthropoda(Amilika a sulit) upiz :śėÜŤü≤Á∂Ī Insecta(Amilika a sulit) mata :ÁõīÁŅÖÁõģ Orthoptera(Amilika a sulit) sapamat :ŤüčŤüÄÁßĎ Gryllidae(Amilika a sulit) siwkay nu pangingih yadah ku ngangan nu pangingih, mukan ku pangingih tu lemangaway a kaway papah atu lamit. u la'cusay a cilekay sa ku mulukay , mabitang ku malukay tu pangingih. tama a pangingih sasuni' i maetulay a demiad. lumeniay kya kidu . ŤüčŤüÄ, . pangihngih, cay ka cacay idaw hen kuduma a ngangang cu-ce-r, pangihngih i, wawa nu pangihngih...sa. i amis nu Cung-kuo, pangangang ku tama a pangingih tu ci-ci, pangangang ku tayna a pangingih tu yu-hu-lu. śėĮÁõīÁŅÖÁõģśėÜŤü≤ÁöĄšłÄÁßĎ. u ce-ce-mu a cilkay. mukan mingednged tu papah atu lamit uni palumaan tu silamitay, lacusay ku mahiniyai sa kumalukay. lumeniay atu takuliway, a kulit,utangh singawa, nudikudan acepi'tabaki icelangay. hina sinsu ku tama,tusaay a sakubad macacabis tahekal kusuni , teban nu labii ku yadahay muculal,u masacacayai, u luma cacay kubuhang cacay ku cilkay, maydih ku kasiwawa, uni u tama maydih tu tayna ma pulung asi luma. masasuni pangingh nu ayaway a puhuh i sasa u tangla, sakangaay nu ulang pangingih kia makatengl tu tama nu pangingih a masuydih sa.in na pangingih a ngiha cay amikalcad ku suni.yu miawaw kusuni dihku ,u tama cay kasuni, hinisa san-uyi-ce (tuluay a kikul). inakitakit idaw amin ku siwa a lasubu' kayadah a pangingih caay amin kalecad, u maadihay tu a pangingih sa Cong-hua a pangingih, tananayaay a udip sa izaw ku tusa a bataan a haw-mi . cacay amihcaan a kinacacay mulecuh. u sakubad nu pangingih ku suni, ina pangingih i pabaw nu kawanan ku sakubad, mahida u sapiluslus tu madicemay a micucuk, i pabaw nu kawiliay a sakubad, mahida u masingaay a katini ku ceka. Kaaili atu kawanan kina tusaay a sakubad cebacebal sa, masakisakis sa. sabikbik ku sakubad sa masuni tu asuay tengilan a suni. ina pangingh u tahekalay a suni cay kalecadcad ku ungpu, maydih pasubana' tu imi, ilabi tu masuni tu tanuyuay a suni kya tamaay a pangingih patukuh tu dumaay a tama lacus micumud, maydih tu a cawa. anu tayniyay ikitidaan, patengl tu suni, satabaki han ku suni patukuh i ada sa. katukuhan tu ku i lalud waluay a bulad kyu masuni, anu ihekalay tusa a bataan a du sakanamuhan kya suni, katukuh i cacay a bataan a bulad sabaw tu lima a demiad kasinawan tu sa masateded ku suni. pangingih i sakubad a tahekal kusuni, kawanan nu pabaw nu sakubad mahida u sapilusalus a katini' ku apuyu'ay madicemay, ipabaw nu kauyli ku sakubad,misengi tu atekakay a katini miceka.kawyli a tu kawanan cebalcebal sa ku sakubad ,ma.anu musaungay kya sakubad tahkal tu ku malacingay a suni. ina, pangingh yausuni cay kalecadcad ku umpu, maydih pasubana'tui mi, labii tu ma suni kya pangingih malacing tanayu ungpu nu suni a patengl ,mahida u pasubanaay tu ni kaydihan nida. a mana katayni micumud sa, mikilim tu acawa.. anu idaw ku malecaday kuheni nu sitayniyai a pangingih sa a micumud i kitidaan,maedes malings kalamkam satu kuni piawaw nu suni, mipuluay kya cay picumud i tini sa,katukuh tu i lalud i waluway abulad itawya malingatu mudadiw ,atu miawaw,u ihekalay imahida sa 20 abataan u kasapian tu ku demiad,manamuh muwawa. samaydih,u cacay a bataan a bulad katukuh han kasienawan tu ka pahanhan tu mudadiw i. papahanhannan mibuhang i lala' tu kakitidaan muengen nu pangingih, i lala', sasa nu batu', labu nu buhang, i lutuklutukan ku papahanhanan. i teban nu labi midang. mukan tu tu'ud tu'ud a kakanan, luenglay a papah, u lami' atu heci. masaduma ku wayway nu pangingih anu masaduma ku i hekal u sapakatineng. pangingih cay kasicabay sacacay sa ku nikaudip, cay kaydih mapulung tu dumaay a pangingih . sisa, uheni cayay kasasumelaw malpadang, anu lalitemuh tu kuhei, makakalat. nika, anu masasuydih ku heni tama masasungalay tu muengen tu tayna. cacacy kya tama nu pangingih kapah yadah ku tayna nu pangingih mapulung mueneng. u tama atu tayna nu cilekay mapulung ku engen i lala'. pahanhan i sapiay, mamuniay a lala', u masemetay a kitidaan. ina cilekay masaupu' macacecel, sasupatay sa. taputah mikilim tu luengelay a papah a tusapal, culuen a misinga i labu nu lala',pahabay tu makanillecuh a cilkay.ma pulung ku engn,pinay tu kudemi'ad kyu tahkal tu mikilim tu kakanan,nanazibun kuheni tu luma'. u tayna maazih i kikul u lalecuhan kuyza. tabaki ku udip nu tayna, yamenah sizinum makayza ku lalecuhan aca madicem ku salecuh i menah malalitin nu tusaay ku kikul, azihen sa mahida u tuluay kya kikul, adidi ku sakubad, caykasuni. u tama nayi' ku madicemay a salecuh. i menah muculal ku tusaay a masiwyitay a kikul, u suni, mamilmil, malepatay. menah nu dikudan masiuitay muculal kya tusaay kikul, masuni sa matineng malalebu, masasupatay kuheni. tama nu pangingih massisu malalaw tu kakanan,sapacukel tu tanektekay a kakitizaan kyu sa nida tu taayna. .ŤüčŤüÄÁßĎGryllidae . ina pangingih Gryllidae malecad tu pangingih ku cong-se masuniyai, nika, u tama ku satineay pasuni, uni issaisen ku sakubad sisa masuni, tu kakanen (University of Wisconsin-Madison) . Amilika Wey-se-kang-sin-ta-sia May-ti-sun-hun-siaw (University of Wisconsin-Madison) mihapiw tu baluhay a nginkiwan, u pangingih yadah ku tan-pay-ce sa, micunus tu kapahay a cilekay i labu nu tinai, maselap ku ilabu nu udip ku duka. Wey-se-kang-sin-ta-sia May-ti-sun-hun-siaw mikilim tu tusaay a bataan a tatemaw, sabaw walu a mihecaan~ sepatay idaw ku walu a mihecaan naudipan maydihay tayni. milihida kuheni tu enem a lipay tu mitanam tu sakalanam. inuayawwan tusaay a lipay sa mukan tu sananal u sun-pin atu nay-si nu pangingih a mi-hun. tulis sa tusaay a lipay sa, uniyan tu ku kakana tu sakaudip. sadikuday nu tusaay a lipay caytu pukan tu sananal idaway ku pangingih. kinatulu henay miala tu idang atu tayi nu milihidaay i malecaden tu tuki, mikingkiw tu idang atu tayi, kinacacay pateban amialal tu idang atu tayi sa, pulung sa kinatulu. -őĪ(TNF-őĪ)śŅÉŚļ¶, . ke-sia-tuwan-tuy-hun-si uidang nu mikawaway u sia -tang, -őĪ(TNF-őĪ)manguta ku idang,azihan ku tayi nu uy-sen-u pulunghan ku lebawa. azihen han kina mukane tu pangingih sa,u sakapahay tu kya tina'i tay-sia-siw-su-ti-sen. kapahay tu atina'i kapahay a cilekay sisa macunus,u imelangay tu yu-i-cen atu usinki sa unga u lacusay a imelang -őĪ mawada' ku nguta.śĖĮśĚúÁąĺ . Se-tu-el bo-se saansa, tan-pay-ce nu pangingih,uy-sen-su, kuwan-u-ce atu sa kapahay u bangcalay a simal,sisa pisayadah tu ami kingkiw, sapinang tina pangingih sa idaw ku sakapahay sakay udip ita. tinaku a kamu mipangingih śäďŤüčŤüÄ mipangingih kita sapakan tu tulakuk. sipangingih śúČŤüčŤüÄ sipangingih ku kakalitangan nu maku.</FORM>
        <PHON kindOf="original">kur~…ĺuki (tabakiaj), paŇčiŇčińß (adidi Ē~ °aj), kamu nu ńßur~…ĺam: **. manamuńß ku ajam atu tur~…ĺakuk mukan tu paŇčiŇčińß. mamin r~…ĺis…ôban nu paŇčiŇčińß ku nipar~…ĺuma aku tu kubkub. kagak kakuniza sar~…ĺa…ôdan :*** animar~…ĺia(amir~…ĺika a sur~…ĺit) panan :***** artńßropoda(amir~…ĺika a sur~…ĺit) upiz :*** ins…ô ¶ta(amir~…ĺika a sur~…ĺit) mata :*** ortńßopt…ôra(amir~…ĺika a sur~…ĺit) sapamat :*** grjr~…ĺr~…ĺida…ô(amir~…ĺika a sur~…ĺit) siwkaj nu paŇčiŇčińß jadańß ku ŇčaŇčan nu paŇčiŇčińß, mukan ku paŇčiŇčińß tu r~…ĺ…ômaŇčawaj a kawaj papańß atu r~…ĺamit. u r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj sa ku mur~…ĺukaj , mabitaŇč ku mar~…ĺukaj tu paŇčiŇčińß. tama a paŇčiŇčińß sasuni Ē~ ° i ma…ôtur~…ĺaj a d…ômiad. r~…ĺum…ôniaj kja kidu . **, . paŇčińßŇčińß,  ¶aj ka  ¶a ¶aj idaw ńß…ôn kuduma a ŇčaŇčaŇč  ¶u- ¶…ô-r, paŇčińßŇčińß i, wawa nu paŇčińßŇčińß...sa. i amis nu  ¶uŇč-kuo, paŇčaŇčaŇč ku tama a paŇčiŇčińß tu  ¶i- ¶i, paŇčaŇčaŇč ku tajna a paŇčiŇčińß tu ju-ńßu-r~…ĺu. *********. u  ¶…ô- ¶…ô-mu a  ¶ir~…ĺkaj. mukan miŇč…ôdŇč…ôd tu papańß atu r~…ĺamit uni par~…ĺumaan tu sir~…ĺamitaj, r~…ĺa ¶usaj ku mańßinijai sa kumar~…ĺukaj. r~…ĺum…ôniaj atu takur~…ĺiwaj, a kur~…ĺit,utaŇčńß siŇčawa, nudikudan a ¶…ôpi Ē~ °tabaki i ¶…ôr~…ĺaŇčaj. ńßina sinsu ku tama,tusaaj a sakubad ma ¶a ¶abis tańß…ôkar~…ĺ kusuni , t…ôban nu r~…ĺabii ku jadańßaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ,u masa ¶a ¶ajai, u r~…ĺuma  ¶a ¶aj kubuńßaŇč  ¶a ¶aj ku  ¶ir~…ĺkaj, majdińß ku kasiwawa, uni u tama majdińß tu tajna ma pur~…ĺuŇč asi r~…ĺuma. masasuni paŇčiŇčńß nu ajawaj a puńßuńß i sasa u taŇčr~…ĺa, sakaŇčaaj nu ur~…ĺaŇč paŇčiŇčińß kia makat…ôŇčr~…ĺ tu tama nu paŇčiŇčińß a masujdińß sa.in na paŇčiŇčińß a Ňčińßa  ¶aj amikar~…ĺ ¶ad ku suni.ju miawaw kusuni dińßku ,u tama  ¶aj kasuni, ńßinisa san-uji- ¶…ô (tur~…ĺuaj a kikur~…ĺ). inakitakit idaw amin ku siwa a r~…ĺasubu Ē~ ° kajadańß a paŇčiŇčińß  ¶aaj amin kar~…ĺ…ô ¶ad, u maadińßaj tu a paŇčiŇčińß sa  ¶oŇč-ńßua a paŇčiŇčińß, tananajaaj a udip sa izaw ku tusa a bataan a ńßaw-mi .  ¶a ¶aj amińß ¶aan a kina ¶a ¶aj mur~…ĺ…ô ¶uńß. u sakubad nu paŇčiŇčińß ku suni, ina paŇčiŇčińß i pabaw nu kawanan ku sakubad, mańßida u sapir~…ĺusr~…ĺus tu madi ¶…ômaj a mi ¶u ¶uk, i pabaw nu kawir~…ĺiaj a sakubad, mańßida u masiŇčaaj a katini ku  ¶…ôka. kaair~…ĺi atu kawanan kina tusaaj a sakubad  ¶…ôba ¶…ôbar~…ĺ sa, masakisakis sa. sabikbik ku sakubad sa masuni tu asuaj t…ôŇčir~…ĺan a suni. ina paŇčiŇčńß u tańß…ôkar~…ĺaj a suni  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad ¶ad ku uŇčpu, majdińß pasubana Ē~ ° tu imi, ir~…ĺabi tu masuni tu tanujuaj a suni kja tamaaj a paŇčiŇčińß patukuńß tu dumaaj a tama r~…ĺa ¶us mi ¶umud, majdińß tu a  ¶awa. anu tajnijaj ikitidaan, pat…ôŇčr~…ĺ tu suni, satabaki ńßan ku suni patukuńß i ada sa. katukuńßan tu ku i r~…ĺar~…ĺud war~…ĺuaj a bur~…ĺad kju masuni, anu ińß…ôkar~…ĺaj tusa a bataan a du sakanamuńßan kja suni, katukuńß i  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad sabaw tu r~…ĺima a d…ômiad kasinawan tu sa masat…ôd…ôd ku suni. paŇčiŇčińß i sakubad a tańß…ôkar~…ĺ kusuni, kawanan nu pabaw nu sakubad mańßida u sapir~…ĺusar~…ĺus a katini Ē~ ° ku apuju Ē~ °aj madi ¶…ômaj, ipabaw nu kaujr~…ĺi ku sakubad,mis…ôŇči tu at…ôkakaj a katini mi ¶…ôka.kawjr~…ĺi a tu kawanan  ¶…ôbar~…ĺ ¶…ôbar~…ĺ sa ku sakubad ,ma.anu musauŇčaj kja sakubad tańßkar~…ĺ tu ku mar~…ĺa ¶iŇčaj a suni. ina, paŇčiŇčńß jausuni  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad ¶ad ku umpu, majdińß pasubana Ē~ °tui mi, r~…ĺabii tu ma suni kja paŇčiŇčińß mar~…ĺa ¶iŇč tanaju uŇčpu nu suni a pat…ôŇčr~…ĺ ,mańßida u pasubanaaj tu ni kajdińßan nida. a mana katajni mi ¶umud sa, mikir~…ĺim tu a ¶awa.. anu idaw ku mar~…ĺ…ô ¶adaj kuńß…ôni nu sitajnijai a paŇčiŇčińß sa a mi ¶umud i kitidaan,ma…ôd…ôs mar~…ĺiŇčs kar~…ĺamkam satu kuni piawaw nu suni, mipur~…ĺuaj kja  ¶aj pi ¶umud i tini sa,katukuńß tu i r~…ĺar~…ĺud i war~…ĺuwaj abur~…ĺad itawja mar~…ĺiŇčatu mudadiw ,atu miawaw,u ińß…ôkar~…ĺaj imańßida sa ** abataan u kasapian tu ku d…ômiad,manamuńß muwawa. samajdińß,u  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad katukuńß ńßan kasi…ônawan tu ka pańßanńßan tu mudadiw i. papańßanńßannan mibuńßaŇč i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu kakitidaan mu…ôŇč…ôn nu paŇčiŇčińß, i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, sasa nu batu Ē~ °, r~…ĺabu nu buńßaŇč, i r~…ĺutukr~…ĺutukan ku papańßanńßanan. i t…ôban nu r~…ĺabi midaŇč. mukan tu tu Ē~ °ud tu Ē~ °ud a kakanan, r~…ĺu…ôŇčr~…ĺaj a papańß, u r~…ĺami Ē~ ° atu ńß…ô ¶i. masaduma ku wajwaj nu paŇčiŇčińß anu masaduma ku i ńß…ôkar~…ĺ u sapakatin…ôŇč. paŇčiŇčińß  ¶aj kasi ¶abaj sa ¶a ¶aj sa ku nikaudip,  ¶aj kajdińß mapur~…ĺuŇč tu dumaaj a paŇčiŇčińß . sisa, uńß…ôni  ¶ajaj kasasum…ôr~…ĺaw mar~…ĺpadaŇč, anu r~…ĺar~…ĺit…ômuńß tu kuńß…ôi, makakar~…ĺat. nika, anu masasujdińß ku ńß…ôni tama masasuŇčar~…ĺaj tu mu…ôŇč…ôn tu tajna.  ¶a ¶a ¶j kja tama nu paŇčiŇčińß kapańß jadańß ku tajna nu paŇčiŇčińß mapur~…ĺuŇč mu…ôn…ôŇč. u tama atu tajna nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj mapur~…ĺuŇč ku …ôŇč…ôn i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. pańßanńßan i sapiaj, mamuniaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u mas…ôm…ôtaj a kitidaan. ina  ¶ir~…ĺ…ôkaj masaupu Ē~ ° ma ¶a ¶…ô ¶…ôr~…ĺ, sasupataj sa. taputańß mikir~…ĺim tu r~…ĺu…ôŇč…ôr~…ĺaj a papańß a tusapar~…ĺ,  ¶ur~…ĺu…ôn a misiŇča i r~…ĺabu nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °,pańßabaj tu makanir~…ĺr~…ĺ…ô ¶uńß a  ¶ir~…ĺkaj.ma pur~…ĺuŇč ku …ôŇčn,pinaj tu kud…ômi Ē~ °ad kju tańßkar~…ĺ tu mikir~…ĺim tu kakanan,nanazibun kuńß…ôni tu r~…ĺuma Ē~ °. u tajna maazińß i kikur~…ĺ u r~…ĺar~…ĺ…ô ¶uńßan kujza. tabaki ku udip nu tajna, jam…ônańß sizinum makajza ku r~…ĺar~…ĺ…ô ¶uńßan a ¶a madi ¶…ôm ku sar~…ĺ…ô ¶uńß i m…ônańß mar~…ĺar~…ĺitin nu tusaaj ku kikur~…ĺ, azińß…ôn sa mańßida u tur~…ĺuaj kja kikur~…ĺ, adidi ku sakubad,  ¶ajkasuni. u tama naji Ē~ ° ku madi ¶…ômaj a sar~…ĺ…ô ¶uńß. i m…ônańß mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku tusaaj a masiwjitaj a kikur~…ĺ, u suni, mamir~…ĺmir~…ĺ, mar~…ĺ…ôpataj. m…ônańß nu dikudan masiuitaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ kja tusaaj kikur~…ĺ, masuni sa matin…ôŇč mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, masasupataj kuńß…ôni. tama nu paŇčiŇčińß massisu mar~…ĺar~…ĺaw tu kakanan,sapa ¶uk…ôr~…ĺ tu tan…ôkt…ôkaj a kakitizaan kju sa nida tu taajna. .***grjr~…ĺr~…ĺida…ô . ina paŇčiŇčińß grjr~…ĺr~…ĺida…ô mar~…ĺ…ô ¶ad tu paŇčiŇčińß ku  ¶oŇč-s…ô masunijai, nika, u tama ku satin…ôaj pasuni, uni issais…ôn ku sakubad sisa masuni, tu kakan…ôn (uni*…ôrsitj of wis ¶onsin-madison) . amir~…ĺika w…ô-s…ô-kaŇč-sin-ta-sia maj-ti-sun-ńßun-siaw (uni*…ôrsitj of wis ¶onsin-madison) mińßapiw tu bar~…ĺuńßaj a Ňčinkiwan, u paŇčiŇčińß jadańß ku tan-paj- ¶…ô sa, mi ¶unus tu kapańßaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj i r~…ĺabu nu tinai, mas…ôr~…ĺap ku ir~…ĺabu nu udip ku duka. w…ô-s…ô-kaŇč-sin-ta-sia maj-ti-sun-ńßun-siaw mikir~…ĺim tu tusaaj a bataan a tat…ômaw, sabaw war~…ĺu a mińß…ô ¶aan~ s…ôpataj idaw ku war~…ĺu a mińß…ô ¶aan naudipan majdińßaj tajni. mir~…ĺińßida kuńß…ôni tu …ôn…ôm a r~…ĺipaj tu mitanam tu sakar~…ĺanam. inuajawwan tusaaj a r~…ĺipaj sa mukan tu sananar~…ĺ u sun-pin atu naj-si nu paŇčiŇčińß a mi-ńßun. tur~…ĺis sa tusaaj a r~…ĺipaj sa, unijan tu ku kakana tu sakaudip. sadikudaj nu tusaaj a r~…ĺipaj  ¶ajtu pukan tu sananar~…ĺ idawaj ku paŇčiŇčińß. kinatur~…ĺu ńß…ônaj miar~…ĺa tu idaŇč atu taji nu mir~…ĺińßidaaj i mar~…ĺ…ô ¶ad…ôn tu tuki, mikiŇčkiw tu idaŇč atu taji, kina ¶a ¶aj pat…ôban amiar~…ĺar~…ĺ tu idaŇč atu taji sa, pur~…ĺuŇč sa kinatur~…ĺu. -*(tnf-*)**, . k…ô-sia-tuwan-tuj-ńßun-si uidaŇč nu mikawawaj u sia -taŇč, -*(tnf-*)maŇčuta ku idaŇč,azińßan ku taji nu uj-s…ôn-u pur~…ĺuŇčńßan ku r~…ĺ…ôbawa. azińß…ôn ńßan kina mukan…ô tu paŇčiŇčińß sa,u sakapańßaj tu kja tina Ē~ °i taj-sia-siw-su-ti-s…ôn. kapańßaj tu atina Ē~ °i kapańßaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj sisa ma ¶unus,u im…ôr~…ĺaŇčaj tu ju-i- ¶…ôn atu usinki sa uŇča u r~…ĺa ¶usaj a im…ôr~…ĺaŇč -* mawada Ē~ ° ku Ňčuta.*** . s…ô-tu-…ôr~…ĺ bo-s…ô saansa, tan-paj- ¶…ô nu paŇčiŇčińß,uj-s…ôn-su, kuwan-u- ¶…ô atu sa kapańßaj u baŇč ¶ar~…ĺaj a simar~…ĺ,sisa pisajadańß tu ami kiŇčkiw, sapinaŇč tina paŇčiŇčińß sa idaw ku sakapańßaj sakaj udip ita. tinaku a kamu mipaŇčiŇčińß *** mipaŇčiŇčińß kita sapakan tu tur~…ĺakuk. sipaŇčiŇčińß *** sipaŇčiŇčińß ku kakar~…ĺitaŇčan nu maku.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">kuluki (tabakiay), pangingih (adidi'ay), kamu nu Hulam: ŤüčŤüÄ. manamuh ku ayam atu tulakuk mukan tu pangingih. mamin liseban nu pangingih ku nipaluma aku tu kubkub. kagak kakuniza salaedan :ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia(Amilika a sulit) panan :ÁĮÄŤāĘŚčēÁČ©ťĖÄ Arthropoda(Amilika a sulit) upiz :śėÜŤü≤Á∂Ī Insecta(Amilika a sulit) mata :ÁõīÁŅÖÁõģ Orthoptera(Amilika a sulit) sapamat :ŤüčŤüÄÁßĎ Gryllidae(Amilika a sulit) siwkay nu pangingih yadah ku ngangan nu pangingih, mukan ku pangingih tu lemangaway a kaway papah atu lamit. u la'cusay a cilekay sa ku mulukay , mabitang ku malukay tu pangingih. tama a pangingih sasuni' i maetulay a demiad. lumeniay kya kidu . ŤüčŤüÄ, . pangihngih, cay ka cacay idaw hen kuduma a ngangang cu-ce-r, pangihngih i, wawa nu pangihngih...sa. i amis nu Cung-kuo, pangangang ku tama a pangingih tu ci-ci, pangangang ku tayna a pangingih tu yu-hu-lu. śėĮÁõīÁŅÖÁõģśėÜŤü≤ÁöĄšłÄÁßĎ. u ce-ce-mu a cilkay. mukan mingednged tu papah atu lamit uni palumaan tu silamitay, lacusay ku mahiniyai sa kumalukay. lumeniay atu takuliway, a kulit,utangh singawa, nudikudan acepi'tabaki icelangay. hina sinsu ku tama,tusaay a sakubad macacabis tahekal kusuni , teban nu labii ku yadahay muculal,u masacacayai, u luma cacay kubuhang cacay ku cilkay, maydih ku kasiwawa, uni u tama maydih tu tayna ma pulung asi luma. masasuni pangingh nu ayaway a puhuh i sasa u tangla, sakangaay nu ulang pangingih kia makatengl tu tama nu pangingih a masuydih sa.in na pangingih a ngiha cay amikalcad ku suni.yu miawaw kusuni dihku ,u tama cay kasuni, hinisa san-uyi-ce (tuluay a kikul). inakitakit idaw amin ku siwa a lasubu' kayadah a pangingih caay amin kalecad, u maadihay tu a pangingih sa Cong-hua a pangingih, tananayaay a udip sa izaw ku tusa a bataan a haw-mi . cacay amihcaan a kinacacay mulecuh. u sakubad nu pangingih ku suni, ina pangingih i pabaw nu kawanan ku sakubad, mahida u sapiluslus tu madicemay a micucuk, i pabaw nu kawiliay a sakubad, mahida u masingaay a katini ku ceka. Kaaili atu kawanan kina tusaay a sakubad cebacebal sa, masakisakis sa. sabikbik ku sakubad sa masuni tu asuay tengilan a suni. ina pangingh u tahekalay a suni cay kalecadcad ku ungpu, maydih pasubana' tu imi, ilabi tu masuni tu tanuyuay a suni kya tamaay a pangingih patukuh tu dumaay a tama lacus micumud, maydih tu a cawa. anu tayniyay ikitidaan, patengl tu suni, satabaki han ku suni patukuh i ada sa. katukuhan tu ku i lalud waluay a bulad kyu masuni, anu ihekalay tusa a bataan a du sakanamuhan kya suni, katukuh i cacay a bataan a bulad sabaw tu lima a demiad kasinawan tu sa masateded ku suni. pangingih i sakubad a tahekal kusuni, kawanan nu pabaw nu sakubad mahida u sapilusalus a katini' ku apuyu'ay madicemay, ipabaw nu kauyli ku sakubad,misengi tu atekakay a katini miceka.kawyli a tu kawanan cebalcebal sa ku sakubad ,ma.anu musaungay kya sakubad tahkal tu ku malacingay a suni. ina, pangingh yausuni cay kalecadcad ku umpu, maydih pasubana'tui mi, labii tu ma suni kya pangingih malacing tanayu ungpu nu suni a patengl ,mahida u pasubanaay tu ni kaydihan nida. a mana katayni micumud sa, mikilim tu acawa.. anu idaw ku malecaday kuheni nu sitayniyai a pangingih sa a micumud i kitidaan,maedes malings kalamkam satu kuni piawaw nu suni, mipuluay kya cay picumud i tini sa,katukuh tu i lalud i waluway abulad itawya malingatu mudadiw ,atu miawaw,u ihekalay imahida sa 20 abataan u kasapian tu ku demiad,manamuh muwawa. samaydih,u cacay a bataan a bulad katukuh han kasienawan tu ka pahanhan tu mudadiw i. papahanhannan mibuhang i lala' tu kakitidaan muengen nu pangingih, i lala', sasa nu batu', labu nu buhang, i lutuklutukan ku papahanhanan. i teban nu labi midang. mukan tu tu'ud tu'ud a kakanan, luenglay a papah, u lami' atu heci. masaduma ku wayway nu pangingih anu masaduma ku i hekal u sapakatineng. pangingih cay kasicabay sacacay sa ku nikaudip, cay kaydih mapulung tu dumaay a pangingih . sisa, uheni cayay kasasumelaw malpadang, anu lalitemuh tu kuhei, makakalat. nika, anu masasuydih ku heni tama masasungalay tu muengen tu tayna. cacacy kya tama nu pangingih kapah yadah ku tayna nu pangingih mapulung mueneng. u tama atu tayna nu cilekay mapulung ku engen i lala'. pahanhan i sapiay, mamuniay a lala', u masemetay a kitidaan. ina cilekay masaupu' macacecel, sasupatay sa. taputah mikilim tu luengelay a papah a tusapal, culuen a misinga i labu nu lala',pahabay tu makanillecuh a cilkay.ma pulung ku engn,pinay tu kudemi'ad kyu tahkal tu mikilim tu kakanan,nanazibun kuheni tu luma'. u tayna maazih i kikul u lalecuhan kuyza. tabaki ku udip nu tayna, yamenah sizinum makayza ku lalecuhan aca madicem ku salecuh i menah malalitin nu tusaay ku kikul, azihen sa mahida u tuluay kya kikul, adidi ku sakubad, caykasuni. u tama nayi' ku madicemay a salecuh. i menah muculal ku tusaay a masiwyitay a kikul, u suni, mamilmil, malepatay. menah nu dikudan masiuitay muculal kya tusaay kikul, masuni sa matineng malalebu, masasupatay kuheni. tama nu pangingih massisu malalaw tu kakanan,sapacukel tu tanektekay a kakitizaan kyu sa nida tu taayna. .ŤüčŤüÄÁßĎGryllidae . ina pangingih Gryllidae malecad tu pangingih ku cong-se masuniyai, nika, u tama ku satineay pasuni, uni issaisen ku sakubad sisa masuni, tu kakanen (University of Wisconsin-Madison) . Amilika Wey-se-kang-sin-ta-sia May-ti-sun-hun-siaw (University of Wisconsin-Madison) mihapiw tu baluhay a nginkiwan, u pangingih yadah ku tan-pay-ce sa, micunus tu kapahay a cilekay i labu nu tinai, maselap ku ilabu nu udip ku duka. Wey-se-kang-sin-ta-sia May-ti-sun-hun-siaw mikilim tu tusaay a bataan a tatemaw, sabaw walu a mihecaan~ sepatay idaw ku walu a mihecaan naudipan maydihay tayni. milihida kuheni tu enem a lipay tu mitanam tu sakalanam. inuayawwan tusaay a lipay sa mukan tu sananal u sun-pin atu nay-si nu pangingih a mi-hun. tulis sa tusaay a lipay sa, uniyan tu ku kakana tu sakaudip. sadikuday nu tusaay a lipay caytu pukan tu sananal idaway ku pangingih. kinatulu henay miala tu idang atu tayi nu milihidaay i malecaden tu tuki, mikingkiw tu idang atu tayi, kinacacay pateban amialal tu idang atu tayi sa, pulung sa kinatulu. -őĪ(TNF-őĪ)śŅÉŚļ¶, . ke-sia-tuwan-tuy-hun-si uidang nu mikawaway u sia -tang, -őĪ(TNF-őĪ)manguta ku idang,azihan ku tayi nu uy-sen-u pulunghan ku lebawa. azihen han kina mukane tu pangingih sa,u sakapahay tu kya tina'i tay-sia-siw-su-ti-sen. kapahay tu atina'i kapahay a cilekay sisa macunus,u imelangay tu yu-i-cen atu usinki sa unga u lacusay a imelang -őĪ mawada' ku nguta.śĖĮśĚúÁąĺ . Se-tu-el bo-se saansa, tan-pay-ce nu pangingih,uy-sen-su, kuwan-u-ce atu sa kapahay u bangcalay a simal,sisa pisayadah tu ami kingkiw, sapinang tina pangingih sa idaw ku sakapahay sakay udip ita. tinaku a kamu mipangingih śäďŤüčŤüÄ mipangingih kita sapakan tu tulakuk. sipangingih śúČŤüčŤüÄ sipangingih ku kakalitangan nu maku.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">kur~…ĺuki (tabakiaj), paŇčiŇčińß (adidi Ē~ °aj), kamu nu ńßur~…ĺam: **. manamuńß ku ajam atu tur~…ĺakuk mukan tu paŇčiŇčińß. mamin r~…ĺis…ôban nu paŇčiŇčińß ku nipar~…ĺuma aku tu kubkub. kagak kakuniza sar~…ĺa…ôdan :*** animar~…ĺia(amir~…ĺika a sur~…ĺit) panan :***** artńßropoda(amir~…ĺika a sur~…ĺit) upiz :*** ins…ô ¶ta(amir~…ĺika a sur~…ĺit) mata :*** ortńßopt…ôra(amir~…ĺika a sur~…ĺit) sapamat :*** grjr~…ĺr~…ĺida…ô(amir~…ĺika a sur~…ĺit) siwkaj nu paŇčiŇčińß jadańß ku ŇčaŇčan nu paŇčiŇčińß, mukan ku paŇčiŇčińß tu r~…ĺ…ômaŇčawaj a kawaj papańß atu r~…ĺamit. u r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj sa ku mur~…ĺukaj , mabitaŇč ku mar~…ĺukaj tu paŇčiŇčińß. tama a paŇčiŇčińß sasuni Ē~ ° i ma…ôtur~…ĺaj a d…ômiad. r~…ĺum…ôniaj kja kidu . **, . paŇčińßŇčińß,  ¶aj ka  ¶a ¶aj idaw ńß…ôn kuduma a ŇčaŇčaŇč  ¶u- ¶…ô-r, paŇčińßŇčińß i, wawa nu paŇčińßŇčińß...sa. i amis nu  ¶uŇč-kuo, paŇčaŇčaŇč ku tama a paŇčiŇčińß tu  ¶i- ¶i, paŇčaŇčaŇč ku tajna a paŇčiŇčińß tu ju-ńßu-r~…ĺu. *********. u  ¶…ô- ¶…ô-mu a  ¶ir~…ĺkaj. mukan miŇč…ôdŇč…ôd tu papańß atu r~…ĺamit uni par~…ĺumaan tu sir~…ĺamitaj, r~…ĺa ¶usaj ku mańßinijai sa kumar~…ĺukaj. r~…ĺum…ôniaj atu takur~…ĺiwaj, a kur~…ĺit,utaŇčńß siŇčawa, nudikudan a ¶…ôpi Ē~ °tabaki i ¶…ôr~…ĺaŇčaj. ńßina sinsu ku tama,tusaaj a sakubad ma ¶a ¶abis tańß…ôkar~…ĺ kusuni , t…ôban nu r~…ĺabii ku jadańßaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ,u masa ¶a ¶ajai, u r~…ĺuma  ¶a ¶aj kubuńßaŇč  ¶a ¶aj ku  ¶ir~…ĺkaj, majdińß ku kasiwawa, uni u tama majdińß tu tajna ma pur~…ĺuŇč asi r~…ĺuma. masasuni paŇčiŇčńß nu ajawaj a puńßuńß i sasa u taŇčr~…ĺa, sakaŇčaaj nu ur~…ĺaŇč paŇčiŇčińß kia makat…ôŇčr~…ĺ tu tama nu paŇčiŇčińß a masujdińß sa.in na paŇčiŇčińß a Ňčińßa  ¶aj amikar~…ĺ ¶ad ku suni.ju miawaw kusuni dińßku ,u tama  ¶aj kasuni, ńßinisa san-uji- ¶…ô (tur~…ĺuaj a kikur~…ĺ). inakitakit idaw amin ku siwa a r~…ĺasubu Ē~ ° kajadańß a paŇčiŇčińß  ¶aaj amin kar~…ĺ…ô ¶ad, u maadińßaj tu a paŇčiŇčińß sa  ¶oŇč-ńßua a paŇčiŇčińß, tananajaaj a udip sa izaw ku tusa a bataan a ńßaw-mi .  ¶a ¶aj amińß ¶aan a kina ¶a ¶aj mur~…ĺ…ô ¶uńß. u sakubad nu paŇčiŇčińß ku suni, ina paŇčiŇčińß i pabaw nu kawanan ku sakubad, mańßida u sapir~…ĺusr~…ĺus tu madi ¶…ômaj a mi ¶u ¶uk, i pabaw nu kawir~…ĺiaj a sakubad, mańßida u masiŇčaaj a katini ku  ¶…ôka. kaair~…ĺi atu kawanan kina tusaaj a sakubad  ¶…ôba ¶…ôbar~…ĺ sa, masakisakis sa. sabikbik ku sakubad sa masuni tu asuaj t…ôŇčir~…ĺan a suni. ina paŇčiŇčńß u tańß…ôkar~…ĺaj a suni  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad ¶ad ku uŇčpu, majdińß pasubana Ē~ ° tu imi, ir~…ĺabi tu masuni tu tanujuaj a suni kja tamaaj a paŇčiŇčińß patukuńß tu dumaaj a tama r~…ĺa ¶us mi ¶umud, majdińß tu a  ¶awa. anu tajnijaj ikitidaan, pat…ôŇčr~…ĺ tu suni, satabaki ńßan ku suni patukuńß i ada sa. katukuńßan tu ku i r~…ĺar~…ĺud war~…ĺuaj a bur~…ĺad kju masuni, anu ińß…ôkar~…ĺaj tusa a bataan a du sakanamuńßan kja suni, katukuńß i  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad sabaw tu r~…ĺima a d…ômiad kasinawan tu sa masat…ôd…ôd ku suni. paŇčiŇčińß i sakubad a tańß…ôkar~…ĺ kusuni, kawanan nu pabaw nu sakubad mańßida u sapir~…ĺusar~…ĺus a katini Ē~ ° ku apuju Ē~ °aj madi ¶…ômaj, ipabaw nu kaujr~…ĺi ku sakubad,mis…ôŇči tu at…ôkakaj a katini mi ¶…ôka.kawjr~…ĺi a tu kawanan  ¶…ôbar~…ĺ ¶…ôbar~…ĺ sa ku sakubad ,ma.anu musauŇčaj kja sakubad tańßkar~…ĺ tu ku mar~…ĺa ¶iŇčaj a suni. ina, paŇčiŇčńß jausuni  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad ¶ad ku umpu, majdińß pasubana Ē~ °tui mi, r~…ĺabii tu ma suni kja paŇčiŇčińß mar~…ĺa ¶iŇč tanaju uŇčpu nu suni a pat…ôŇčr~…ĺ ,mańßida u pasubanaaj tu ni kajdińßan nida. a mana katajni mi ¶umud sa, mikir~…ĺim tu a ¶awa.. anu idaw ku mar~…ĺ…ô ¶adaj kuńß…ôni nu sitajnijai a paŇčiŇčińß sa a mi ¶umud i kitidaan,ma…ôd…ôs mar~…ĺiŇčs kar~…ĺamkam satu kuni piawaw nu suni, mipur~…ĺuaj kja  ¶aj pi ¶umud i tini sa,katukuńß tu i r~…ĺar~…ĺud i war~…ĺuwaj abur~…ĺad itawja mar~…ĺiŇčatu mudadiw ,atu miawaw,u ińß…ôkar~…ĺaj imańßida sa ** abataan u kasapian tu ku d…ômiad,manamuńß muwawa. samajdińß,u  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad katukuńß ńßan kasi…ônawan tu ka pańßanńßan tu mudadiw i. papańßanńßannan mibuńßaŇč i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu kakitidaan mu…ôŇč…ôn nu paŇčiŇčińß, i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, sasa nu batu Ē~ °, r~…ĺabu nu buńßaŇč, i r~…ĺutukr~…ĺutukan ku papańßanńßanan. i t…ôban nu r~…ĺabi midaŇč. mukan tu tu Ē~ °ud tu Ē~ °ud a kakanan, r~…ĺu…ôŇčr~…ĺaj a papańß, u r~…ĺami Ē~ ° atu ńß…ô ¶i. masaduma ku wajwaj nu paŇčiŇčińß anu masaduma ku i ńß…ôkar~…ĺ u sapakatin…ôŇč. paŇčiŇčińß  ¶aj kasi ¶abaj sa ¶a ¶aj sa ku nikaudip,  ¶aj kajdińß mapur~…ĺuŇč tu dumaaj a paŇčiŇčińß . sisa, uńß…ôni  ¶ajaj kasasum…ôr~…ĺaw mar~…ĺpadaŇč, anu r~…ĺar~…ĺit…ômuńß tu kuńß…ôi, makakar~…ĺat. nika, anu masasujdińß ku ńß…ôni tama masasuŇčar~…ĺaj tu mu…ôŇč…ôn tu tajna.  ¶a ¶a ¶j kja tama nu paŇčiŇčińß kapańß jadańß ku tajna nu paŇčiŇčińß mapur~…ĺuŇč mu…ôn…ôŇč. u tama atu tajna nu  ¶ir~…ĺ…ôkaj mapur~…ĺuŇč ku …ôŇč…ôn i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. pańßanńßan i sapiaj, mamuniaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u mas…ôm…ôtaj a kitidaan. ina  ¶ir~…ĺ…ôkaj masaupu Ē~ ° ma ¶a ¶…ô ¶…ôr~…ĺ, sasupataj sa. taputańß mikir~…ĺim tu r~…ĺu…ôŇč…ôr~…ĺaj a papańß a tusapar~…ĺ,  ¶ur~…ĺu…ôn a misiŇča i r~…ĺabu nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °,pańßabaj tu makanir~…ĺr~…ĺ…ô ¶uńß a  ¶ir~…ĺkaj.ma pur~…ĺuŇč ku …ôŇčn,pinaj tu kud…ômi Ē~ °ad kju tańßkar~…ĺ tu mikir~…ĺim tu kakanan,nanazibun kuńß…ôni tu r~…ĺuma Ē~ °. u tajna maazińß i kikur~…ĺ u r~…ĺar~…ĺ…ô ¶uńßan kujza. tabaki ku udip nu tajna, jam…ônańß sizinum makajza ku r~…ĺar~…ĺ…ô ¶uńßan a ¶a madi ¶…ôm ku sar~…ĺ…ô ¶uńß i m…ônańß mar~…ĺar~…ĺitin nu tusaaj ku kikur~…ĺ, azińß…ôn sa mańßida u tur~…ĺuaj kja kikur~…ĺ, adidi ku sakubad,  ¶ajkasuni. u tama naji Ē~ ° ku madi ¶…ômaj a sar~…ĺ…ô ¶uńß. i m…ônańß mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku tusaaj a masiwjitaj a kikur~…ĺ, u suni, mamir~…ĺmir~…ĺ, mar~…ĺ…ôpataj. m…ônańß nu dikudan masiuitaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ kja tusaaj kikur~…ĺ, masuni sa matin…ôŇč mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, masasupataj kuńß…ôni. tama nu paŇčiŇčińß massisu mar~…ĺar~…ĺaw tu kakanan,sapa ¶uk…ôr~…ĺ tu tan…ôkt…ôkaj a kakitizaan kju sa nida tu taajna. .***grjr~…ĺr~…ĺida…ô . ina paŇčiŇčińß grjr~…ĺr~…ĺida…ô mar~…ĺ…ô ¶ad tu paŇčiŇčińß ku  ¶oŇč-s…ô masunijai, nika, u tama ku satin…ôaj pasuni, uni issais…ôn ku sakubad sisa masuni, tu kakan…ôn (uni*…ôrsitj of wis ¶onsin-madison) . amir~…ĺika w…ô-s…ô-kaŇč-sin-ta-sia maj-ti-sun-ńßun-siaw (uni*…ôrsitj of wis ¶onsin-madison) mińßapiw tu bar~…ĺuńßaj a Ňčinkiwan, u paŇčiŇčińß jadańß ku tan-paj- ¶…ô sa, mi ¶unus tu kapańßaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj i r~…ĺabu nu tinai, mas…ôr~…ĺap ku ir~…ĺabu nu udip ku duka. w…ô-s…ô-kaŇč-sin-ta-sia maj-ti-sun-ńßun-siaw mikir~…ĺim tu tusaaj a bataan a tat…ômaw, sabaw war~…ĺu a mińß…ô ¶aan~ s…ôpataj idaw ku war~…ĺu a mińß…ô ¶aan naudipan majdińßaj tajni. mir~…ĺińßida kuńß…ôni tu …ôn…ôm a r~…ĺipaj tu mitanam tu sakar~…ĺanam. inuajawwan tusaaj a r~…ĺipaj sa mukan tu sananar~…ĺ u sun-pin atu naj-si nu paŇčiŇčińß a mi-ńßun. tur~…ĺis sa tusaaj a r~…ĺipaj sa, unijan tu ku kakana tu sakaudip. sadikudaj nu tusaaj a r~…ĺipaj  ¶ajtu pukan tu sananar~…ĺ idawaj ku paŇčiŇčińß. kinatur~…ĺu ńß…ônaj miar~…ĺa tu idaŇč atu taji nu mir~…ĺińßidaaj i mar~…ĺ…ô ¶ad…ôn tu tuki, mikiŇčkiw tu idaŇč atu taji, kina ¶a ¶aj pat…ôban amiar~…ĺar~…ĺ tu idaŇč atu taji sa, pur~…ĺuŇč sa kinatur~…ĺu. -*(tnf-*)**, . k…ô-sia-tuwan-tuj-ńßun-si uidaŇč nu mikawawaj u sia -taŇč, -*(tnf-*)maŇčuta ku idaŇč,azińßan ku taji nu uj-s…ôn-u pur~…ĺuŇčńßan ku r~…ĺ…ôbawa. azińß…ôn ńßan kina mukan…ô tu paŇčiŇčińß sa,u sakapańßaj tu kja tina Ē~ °i taj-sia-siw-su-ti-s…ôn. kapańßaj tu atina Ē~ °i kapańßaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj sisa ma ¶unus,u im…ôr~…ĺaŇčaj tu ju-i- ¶…ôn atu usinki sa uŇča u r~…ĺa ¶usaj a im…ôr~…ĺaŇč -* mawada Ē~ ° ku Ňčuta.*** . s…ô-tu-…ôr~…ĺ bo-s…ô saansa, tan-paj- ¶…ô nu paŇčiŇčińß,uj-s…ôn-su, kuwan-u- ¶…ô atu sa kapańßaj u baŇč ¶ar~…ĺaj a simar~…ĺ,sisa pisajadańß tu ami kiŇčkiw, sapinaŇč tina paŇčiŇčińß sa idaw ku sakapańßaj sakaj udip ita. tinaku a kamu mipaŇčiŇčińß *** mipaŇčiŇčińß kita sapakan tu tur~…ĺakuk. sipaŇčiŇčińß *** sipaŇčiŇčińß ku kakar~…ĺitaŇčan nu maku.</PHON>
    </S>
</TEXT>