<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kumud_Pazik" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kumud_Pazik" copyright="CC BY-SA" citation="Kumud_Pazik. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kumud_Pazik" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kumud_Pazik, title = Kumud_Pazik, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kumud_Pazik} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kumud Pazik == Kumud Pazik Kumud Pazik (nay ? mihcan makatukuh i cacay walu pitu walu a mihcan siwaay a bulad walu a demiad), u Sakidaya i Taywan Takubuwan, u Takubuwa a kawaw atu nu kaliyawan a kawaw i tawya u kakelidan nu Sakidaya milpacaw, palapaudipay nu lamal hantu nu katuuday. nadipa'an ni Kumud Padik i kahulaman nu mukeliday tu Takubuwan a tumuk, u tatengilan nu kilayay a nyadu'. i tawya sa Takubuwan, Sakul, Cipawkan, Cibabalan atu ciwediyan lima ananyadu'an. u acawa nida ci Icep Kanasaw. namahida satu i 2008 a mihcan, sayaway anipalekal tu palamal ku Sakizaya, mahiza unipicudet nu hulam i nyadu' tu lamal, pakilul a mipetik ici Kumud Pazikan aci Icep Kanasawan a malapaudipay nu lamal. Pakilul aca tu mapatayay itawya a babalaki.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Komod Pazik == Komod Pazik Komod Pazik (nay ? mihcan makatokoh i cacay walo pito walo a mihcan siwaay a bolad walo a demiad), o Sakidaya i Taywan Takobowan, o Takobowa a kawaw ato no kaliyawan a kawaw i tawya o kakelidan no Sakidaya milpacaw, palapaodipay no lamal hanto no katooday. nadipa'an ni Komod Padik i kaholaman no mokeliday to Takobowan a tomok, o tatengilan no kilayay a nyado'. i tawya sa Takobowan, Sakol, Cipawkan, Cibabalan ato ciwediyan lima ananyado'an. o acawa nida ci Icep Kanasaw. namahida sato i 2008 a mihcan, sayaway anipalekal to palamal ko Sakizaya, mahiza onipicodet no holam i nyado' to lamal, pakilol a mipetik ici Komod Pazikan aci Icep Kanasawan a malapaodipay no lamal. Pakilol aca to mapatayay itawya a babalaki.</FORM>
    </S>
</TEXT>