<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kungku-_acawa_nu_bayu_a_adietu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> satangahan nu ulic kungku acawa nu bayu a dietu ngatu ngatu 1 nakamuan nu mihecaan, nayi' ku laed nu bayu atu enal, katukuh sa ku bayu' icuwacuwa nu tukus, muenengay i tukus a cidekay sa, hina balad nu bayu ku tuutuud atu nika uzip nu tademaw. u wawana nu kakawsan nu Sakizaya ci Butuc aci Sabak, ci Lubas, siwawana ciniza izaw ku wawa tu tatayna ci Silingan. salengac ku banges mabunal tu , uzuma ku salungan. ngatu 2 u zuma ademiad, tabayu ci silingan I cabiyas, mazih nu wawa nu bayu adietu ci Balakas, maala nu sangulan ci Balakas, kinapina mipasungit, nayi' ku laheci. Mabalucu ku wawa nu bayu' adietu, patapeliken mialulul ku niyazu'. ngatu 3 u liwan nu cidekay milunguc ci Lubasan, bakahen ku wawana i su pauzip tu niyazu', ahicanaca ni Lubas, sulul han tu niza. Pakay haku han ku wawana ci Silingan, sipialul i bayu, tansul sa kubayu a masamata, haymau satu malawpes ku tapelik. ngatu 4 nazikuzan, mabulah tu ci Lubas tu wawana, liliden niza ku tatulu a wawa, mikilul tu nalikidan niya haku tatimulen kuculil mikilim tu wawana . u zuma ademiad, katukuh tu i &quot; talawadaw &quot; i sacumud nu talawadaw, sa sipiwait niza kiya culekul a mukin amalinges, tu bayu adietu misakam, &quot; i naculekul ku salaedan, amana tu picalap atayni ! &quot; namahiza, tahekal ku salengacay akulit saka siwantan ku tukus atu bayu a salaedan, namahiza cayay tu kacacalap. ngatu 5 u wawa ni Lubas amin lalid sa mikilim tu sabana, namahiza, iziluz kuheni sa mala kakawsan tu nu yicumin(cidekay). kiya malacul nu bayu ci Silingan, pauzip tu i bayuway a cidekay. ngatu 6 kami u Sakizaya sa u dietu haniyam ku adingu, palu tatenga' tu adingu, palu tatenga' tu lahad, nayi'ku caay kaitiza, namapatay ku tademaw sa, mala dietu ku adingu', u adingu niza sa milakuwit tu talakaway a buyu' katukuh i helun, pasayza, i wali, mapawpaw i bayu, iyu silisin ku niyazu', sa pasawali ku mapalaway, pahalhal ku mapalaway tu tunuz, daedac atu epah. ngatu 7 mikapet tu papah nu tayu a papasepi tu dietu, u kakawsan a dietu sa namaka bayu milakuwit tu buyu' nu pazik a tahelun i sasalisinan, kiyu u nika uzip nu Sakizaya ku mahiniyay, ahican midimut, kiyu u kaka biyalawan kina mahiniyay kiya ! namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Tiway Sayiun,Lisin Cudad,atu ci Tuku Sayiun malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E6 B0 B4 E7 A5 9E https: zh.wikipedia.org wiki E9 BE 99</FORM>
    </S>
</TEXT>
