<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kungku_ni_Lali'_Nanip" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kungku_ni_Lali'_Nanip" copyright="CC BY-SA" citation="kungku_ni_Lali'_Nanip. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kungku_ni_Lali'_Nanip" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kungku_ni_Lali'_Nanip, title = kungku_ni_Lali'_Nanip, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kungku_ni_Lali'_Nanip} }">
    <S id="0">
        <FORM>kungku ni Lali' Nanip u mapalaway nu Pangcah i Lidaw niyazu', isasa'ay a sulit, nasakamuan ni Lali' Nanip. lacul sakalingatu kaku i 1997 a mihcaan 9 a bulad 26 a demiad, mala mapalaway kaku. makaalatu tulu a mihecaan nikappatay nya ina. imelangtu ku tangah aku isaw. 1997 a mihcaan, micumudtu kaku. ahican kita sa kaku, mabimabi' sa kaku, tayza padekuwan kaku, caay kangaay. tayza satu kaku ci ina Kamayaan. &quot;aha! ya&quot; satu kya ina. &quot;mahica saw kaku?&quot; hanaku kya ina. &quot;ha! amicumud kisu!&quot; sa kya wina. patebu hantu kaku nuheni. ahicaen aca a micubay saw? sakamu satu ku acawama aku i &quot; amana picumud, mangeu'.&quot; ahicaen satu kaku saw? anu muculiltu i zazan, mudadiwtu kaku tu dadiw nu mapalaway. sakamu sa ku acawama aku tu simpi' aku: &quot;culculen aku kisu, azih sa.&quot; mahiza misapudahay, pasusun isaw. maydih kaku miwait satu. &quot;anu caay pisulul kisu papicumud, amaapa amaungang aku.&quot; napahanhan ci ina aku, maapa tuway. sisimpi' kaku ci ina aku, hicanan ku kasizikuc: haw sa i simpi; kya ina aku, nipaiya isaw n u ina aku. sisa cumud satu kaku. saka tulu a mihca micumud kaku, sisimpi' ciinaan. lumeniay a zikuc niza, ya makawa sa pasayza i wali tatelungsa. i panan nu luma' adidik kya pulad, u keliw, sangelacay. pazengen niza isaw, midundun satu tu zazan kya keliw. &quot;ina aw! ina!&quot; hanaku. azih han aku ku zazan, mabuwak ku nanum. makayza isasa' katukuhtu nu Pingsiang. miawza nu maku kya ina, icuwa saw ku nipacu'ub. pacekil satu kaku. katukuh ayza sa, tusa a mihca tu mala mapalaway. sasepat ku mihca, kaku matinengtu , sa ci Kamaya misalemed ku mahiniay sa. itiya katuud kya mapalaway, 14 a tademaw itiza. namakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1, nasulitan ni Tuku Sayun tina kungku namakay cudad ni Panay Mulu</FORM>
    </S>
</TEXT>
