<TEXT id="Wiki_Sakizaya_kung-cu_atu_balaut" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kung cu atu balaut kungku nu kamu caysiw caytu a mihcaan nu Niw aw lan , wawa henay ci Ti an na idaw ku nipisimsiman nida atu wama mangalay misiwbay tu kakanen, nika siidaay nida a cabayan ci Ayle e mihalhal tu aidaw ku mahicaay kiya nu kasasungalayan a kawawan. dimiadan tu, nikapatayan nu wama ni Tian na mahida tu ku kawaw nida misuped tu kalisiw micakay tu lala', a idaw ku nidatengan tu nu udip a sasiwbayan. 1912 . . tawya, Mae duo niya  Maldonia) a Lay wun wan ce tayni i tini mikilin tu sasaacawaan, pabeli han ni Tian na ci Ayle e tu sasaasuay nu kakanen, kya yadah ku cipu ni Tian na anu masuped tu ku cipu, kya idaw ku sapicakay tu nikaiya nutaw a luma'an. Maldonia) . manamuh tu dadadiwan kiya Lay wun wan ce , sademiada sa midang nai' ku balucu misakakawaw, mapatucek nu itdaay a la'cusay nu mapalaway, pacebaan nu mapalaway tayda pesan nu mapalway malabalaut. . yu mahida ni sawacuan ni Lay wun wan ce a tubang nida cinida tu ku waywayan, idaw ku sibalucuay a sapialaway tu zaysang a tademawan ci Huo puo se atu ci Law lun se . pilitemuhan tu lalukiyawan a kawawan, idaw ku musakamuay ci Tian na an anu caay kisu kayaydatu paaca, asipacakay kisu han. mangusebit a dihen ku bihid niTian na suayaw sa cinida tu tapuku, i salining malitemuh nida ku malabalutay a tademaw ci Lay wun, yukiwan nida kisuen kaku sa kya malatademaw kaku, alaw caykalaheci malabalut namin ku nuheni tatusa. mabiyalaw tu ku nuhini tatusa, milawlaw tu i kalimulakan ku nuheni tatusa, sadikuday masiket nu besu mubahel taydan i lanulanuan, kilalebu hantu nu e'yi. sakatusa a demiad, culal sa ku manamuhay tu dadadiwan a E'yi ci Alu, sakamusa idaw ku matinengay a mapalaway ci Laipuo misumad pataluman malatademawan sa, ci Alu mangalay malatademaw mapulung midatuk, lakal satu tayda mikilim ci Laipuoan. . . . . . muculil henay, bateluan nu balaut a miadupay, tumian misaiculang ku nuheni mahulak. caay kaw matinengay tina kawawan ci Ayle ku mangalay miyukiw tu sapikikun tu ci misengiay a Laywenan, kumamasumad tu ya pacebaay a Lawen mangalay tu idang nu tatengaay a Laywenan kay taneng paceba sa, ci Huo puose idaw ku sapatahekal nida tu adingu a hitayan ku midakep tu nuhenian. mungangaw ku dadan nuheni taydan i lanulanuan, tumian idaw ku adipawpawnay mipadan patakilal tu dadan, taydan i luma' ni Laipuo. nina kawawan, masamataan a tademawan ci Tian nan maliyuh misinsin tu canan a sakaudipan, hina mapaciemay a tatusa ci Tian nan atu Laywen alaw han haymawsa a kapah kuhini, nusiidaay a wawaan ci Laywen malingatu tu matineng misakakawaw tu kakanen, masasupadang ku nuheni tatusa tu caaya kadem nu kawawan nuheni alaw masasumidang ku nuheni. . . . . debung nu adingu a hitayan, suayawan ni Laipuo a miala ku nuheni, saan ci Laypuo anu matepa' ku nabalucuan kya mahulak ku nitimaan. pabaliw ku nuheni anu makakisu tatusa a malatamedaw tu sa, ubiyan nuheni mikacaw ku balunga aytaban nu labii katukuh i luma' sa. manamuh ci Laywen ci Tian nan an, ku miyukiw tu sapikikun cinidaan, nika ci Tian na misimsim tu sasakawawan nida tu kakanen, ci Lawen paayaw tu nabalucuan ni Tian nan, pabalucu' sa tu ci Ayle e a mikimung, idaw tu ku kalisiw sapabeli ci Tian nan an misiwbay tu kakanen. liyas sa hen ci Laywen, caay pihaymaw madakep ni Huopuo se, ci Aylee atu pacebaay a Lawen ku mikikung tu. ci Tian nan palutatenga mapataluma' tu ci pacebaan a Laywenan, ci Acun tada mangabil tu tela' sa kukamu katinengan ni Lawen ku nabalucuan. . . . . . Acun, Alu atu Tian nan matatules ku lima nuheni mialaw tu nitimaan a uduan, sadikuday malawpesm, ci Huo puose cuduhen patayda i duutduutan, ya pacebaay a Lawen nan malatademaw tu ci Lawlunse dakepen. ci Aylee maadih nida ci Tian nan atu ci Laywen tuni kasasungaayan, mangalay mihulak mitima' tu sakaykisuan , taban nu labiyi masuni ku tuki mahida henay ku nuheni tatusa u balaut henay. ci Acun maemek nu mapalaway mapatay, tanunamuh satu atu mamidang dida ci Yiwen cialin, mala tapukuan nu cacaya a bunacan. , . . . sadikuday, nipida'su an ni Laypuo, ina tatusaay a balaut itida i lanulanuan pada'suan nu katuuday mikikung ku nuheni. u wawa nu siidaay ci Laywen, siacawa ci Tian nanan mala tatengaay tu nu kuncu, kisu hantu ni Laywen ci Tian nan, tluma' satu malatademaw. ci Tian nan malaheci tu nida ku sapikawaw tu kakanen , atu ci Laywen hida satu ku nikakapah a maudip, malawanhui tu. mahedek tu kina kakungkuan. . . . namakayniay a nisulitan </FORM>
    </S>
</TEXT>
