<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen" copyright="CC BY-SA" citation="Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen, title = Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuo-li-ku-kung-puo-u‚Äô-yen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kuo-li-ku-kung-puo-u'-yen ŚúčÁęčśēÖŚģģŚćöÁČ©ťôĘ == Kuo-li-ku-kung-puo-u'-yen, dayumen ku ngangan u Tay-wan-ku-kun hakiya u Tay-pea-ku-kun, duma a ngangan u Cung-san-puo-u'-yen, i Taywan sasiidaay a Puo-u'-kun atu Tay-wan walu a tataydaan nu hekalan, u sumamaday nu Cung-kuo nalimaan nu lui't atu han-sye kakinkiwan. u tadaluma' itida i Tay-pei-se-se-lin niyadu'an, atu Cia-yi-sin-tay-paw-se idaw i timulan a niyaduan, cacayay a mihcaan malakuuyt tu nemcaysip wang tademawan a mutayda miadih, nai tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima nu mihcaan mutaydaay namaka kitakiday a tademaw u sakaenem nu yadahay mutaydaay i nalimaan a puo-u'-kun. u Cung-hua-min-kuo a Cung-yen-e-ci sincencikun, u sakakaay milecad tu pu-huy sakakaay a te-zen-kun. . Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen aayaw naitida i Cin-caw kitidaan "aydaay a pei-cin" i ce-cin-cen hekalay a sasilacan tu nu sumamaday a tuudan, caysiwtulim mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a demiad, itida i ce-cin-cen labu misakaput aca tu ku-kun-puo-u'-yen, namalepacaw atu Dipun sisa malamad taydan i Nan-cin-se atu Se-cun-sin, sumamaday a tuud itida i sakatusa a nikalepacawan sapatayda han i Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen. kilul tu sakatusa a nikalepacawan tu lalabu masasuad malawilawaca, pasu Kuo-li-pei-pin- ku-kun-puo-u'-yen a enemay a kitidaan tu caysiwsipwal mihcaan sabaw cacay a bulat cacay a bataan nu demiad patucek han patayda i Tay-wan, kinapina misumad a pangangan sadikuday u Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen atu Kuo-li-cun-yen-puo-u'-yen pulung han u Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen, cay-siw-nem-lim mihcaan sabaw cacay a bulat sabaw tusa a demiad itida i Tay-pei masatadas malingatu. saan, mapalekal u wen-hua-cun-yi-cen-yei micunus tu mahidaay u pacebaay a puo-u'-kun, kinapinapinaan a misumad misaahebal a misanga. . Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen yadah ku nipiculimekan tu nalimaan a nisangaan makaala tu pina nu pitu a lasubuan nu tuudan, nu yadahay namaka Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen, Kuo-li-cun-yen-puo-u'-yen atu Kuo-li-pei-pin-tu-su-kun ni singaan idaw ku namaka Ce-cin-cen, Sen-cin-sin-kun, Pi-su-san-cun, Yi-he-yen, Cin-yi-yen atu Kuo-ce-cin a kitidaan misingan tu nu Huan-ciw ni singaan, idaw ku duma u nicakayan, idaw ku namakayda tu nikalepacawan tu sakatusa a hedek nipacubelis nu Di-pun, atu sipakayda i namakacuwacuwaay a kanatalan nipabelian atu ni saupuan a idawan. . nisingaan a tuudan namaka sin-se-ci-se-tay katukuh ayda makaala tu 8,000 mihcaan, cancanan a nisingaan a tuudan sipabeli i ci-u-cu', su-hua-wen-sin-cu' atu nan-yen-cu' tu tuluay a kitidaan ku mamikuwan, idaw ku picidekan tu tanayuay nisulitan tu min-wen a cin-tun-ci', sumamaday a nikulitan nu matinengay mikulitay a tademaw, san-pen sumamaday a cudad atu kun-yaw ce-ci' ku sakasiidaay. sapatinaku nu tuudan sipakayda i mihcaan ku nipasilacan tu 7,000 a aadihan tu tuudan, ina aadihan makaalatu pakiw nu mihcaan atu tusa nu mihcaan paliyunan tu, u nikulitan atu cudacudadan tulu a bulad sumadentu. . lui't ś≠∑ŚŹ≤ mapatiden ku Cung-hua-min-kuo, linzi a sihu atu cin-ten masasulit tu " cin-se-yiw-tay-teiw-cen" , taneng sipakayda tu nutaw a kanatal tu tadikuday tu a cin-caw-sin-tun hungti ci Puo-yi, pabeli pahabay tu sepat a wang kalisiwan, iluc nu hung-ti atu kalung taneng itida i Ce-cin-cen mueneng, sisa hang satu ci Puo-yi tadikud. nikudan ci Cin-saw-cen labuay u sakakaay ci Cu-ci-cen sakamusa tu nisilacan tu sumamaday a tuudan,ilabu aca patucekan nu heni ci Ying-nay-ken atu Ce-ke a tademawan mamisilud tu cin-se-nai-u-hu tademaw, tataydaan tu lalud mikilalidung a Ze-he-san-cun atu Sen-cin-han labuay nu 3,150 a hakuna makaala tu 234,100 a tuudan palasabaw tuluen ku nipatayda i Ce-cin-cen. . caysiwcaylu mihcaan sabaw tusa a bulat tusip demiad pabeli tu " sumamaday nipahelakan a cudadan", tucila a mihcaan tu tusa a bulat sepat a demiad itida i u-ing-tin patideng tu sumamaday a tuud, kilul sa idaw ku nisangaan tu sapikawaw atu sasingaan a luma'an, u-ing-tin atu cin-se-tin lalabu misumad tu papahelakan, pahelak tu nisingaan nu hung-ti, itida i caysep bulat caycay demiad kalahukan tu tusaay a tukian patayda tu namakacuwacuwaay a tademaw tida miadih. 1913ŚĻī12śúą24śó•ť†íŚłÉ" . Ku-kun peipu kitidaanśēÖŚģģŚĆóťÉ®ťôĘŚćÄ mapatay satu ci Sun-wen, nu pasaydaay cinidaan a tademaw tu" cin-se-yiw-day-tiaw-cin". caysiwtulim mihcaan siwa a bulat tusiw demiad, matalaw anu cumudan ni Puo-yi alaw a tahekal aca ku sumamaday a tuudan, ina cin-se- nikudanay a wi-yen-huy ci Li-yi-ing papulung tu katuuday masasakamu, mapatucek amelik sa patideng tu Ku'-kun-puo-u'-yen. tawya misulit tu " ku'-kun-puo-u'-yen linzi acudadan" , patideng tu sumamaday a tuudan atu aadihan tu cuda a luma'an, patideng tu tun-se-huy mikantukay atu li-se-huy mikuwanay, sa misulit aca tu " ku-kun-puo-u'-yen linzi nu tun-se-huy a cudadan, atu " ku-kun-puo-u'-yen linzi nu li-se-huy a cudadan", misinkiw tu tusa a bataan idaw ku cacay nu tun-se atu siwa a lise, micuduh patideng ci Li-yi-ing malali-se sa palasitungusay a tademaw, sadikuday patucek tu demiad tu ku-kun-puo-u'-yen tawya pikiningan nu kahulaman tawya. Kuo-min-ke-min-cen-pei-fa tu nikudan, Kuo-min-cen-hu patucekan ci Yi-pei-ci itida i caysiwtuwal mihcaan enem a bulat tunem demiad miala tu ku-kun-puo-u'-yen. Kuo-min-cen-hu-wi-yen-huy wi-yen ci Cin-hen-yi amelik sa tu cila palawpesen nida ku ku-kun-puo-u'-yen, patidengaca tu Cung-yeng-ni-cen-cu-li-wi-yen-huy mikawaw tu sapacakay hakiya milimad tu tuud nu ku-kun, patideng itida i Nan-cin tu Cung-yeng-puo-u'-yen, Cung-yeng-ku-u'-paw-kun-wi-yen-huy sakakaay ci Cen-ci pacudaden nida ku Cung-yeng-cen-ce nikasasakamuan paculian nida milawilaw. ina Kuo-min-cen-hu tu cacay a bataan a bulat lima a demiad mihapu tu "ku-kun-puo-u'-yen kapulungan a masakaputay" at uku-kun-puo-u'-yen a cudadan", pabaluhay tu mi-su-cu', cung-u'-cu' atu wen-sin-kun, ku-kun-puo-u'-yen sumad han u Kuo-min-cen-hu, wi-yen-huy-ce sumahan u yen-cen-ce, u lisehuy malamamikaygi atu mikantukay a kung-mu-ing, i cacay a bataan a bulat walu a demiad pacunus aca tu tulu a bataan idaw ku pitu nu li-se, micuduh ci Li-yi-ing mala li-se-cen, ci Yi-pei-ci mala sakakaay u yen-cen, ci Yi-pei-ci, Cen-ci atu Li-cun-tun u cen-u'-wi-yen, mahiniay a kawaw u mihantayay tu nuayawan nanay a kawawan. . amis a kitidaanŚĆóťÉ®ťôĘŚćÄ Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen itida i Tay-pei-se-se-lin-ci aydaay a amis kitidaan, kitidaan nu lala' makaala tu 212,000 nu pinaay a pin-hun-kun-ce, pulung tu nikatungduh a sasa 58,145 pin-hun-kun-ce. mihka misatadas misangan katuud ku misikiay nu tademaw, nika sakikuday u hu-cung-tun mitadutu sin-cen-yen-cen ci Cen-cen caay ka namuh, mamisitungusay a tademaw ci Cen-ci-kun musakamu tu misikaay a tademaw ci Hung-paw-y paliyawaca sikien kina kawaw han. . timulan a kitidaanŚćóťÉ®ťôĘŚćÄ Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen itida i Cia-yi-kin-tay-paw-se aydaay a tumulan a kitidaan, lala' makaala tu 703,334 pin-hun-kun-ce. masangaay nu luma' a Puo-u'-kun sayaway misangaay tu luma' a tademaw ci An-tun-ni. Pu-li-ta-ke' itida i tusepsepsip mihcaan caycay bulad tusip demiad a kanatalan nikasetsetan makaala tu mamisangan, Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen timulan a niyadu'an mikulit misiki tu nikudan i sabaw tusa a bulat sabaw tu lima a demiad mapatucek. 12śúą15śó•ś†łŚģö. nika, nikudan picidekan nu kaysang masatedep, pikawawan idaw ku nikasikawawan tu aadihan atu misangaay tu luma'an a kumung nu nipihapiwan a nikautang sa sapasaluiemengen ku kawaw, atu nikabaliyusan nu Muo-la-ke' malikid ku nisangaan nu yadahay a kawawan, sisa tadikud ku nipisakakawawan. tusepcaysep mihcaan cacay a bataan a bulat tutu demiad misumad henay tu nikiyakuan, tawya a mihcaan tu sabaw tusa bulat tulu demiad sumad han u Cung-hua-min-kuo-nei-cen-pu-ing-cin-su u nuhenitu ku misangaay, mapulung atu binacadan a mikulian, haymaw han a misangan tina kakitidaan. šłćťĀé, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kuo-r~…ĺi-ku-kuŇč-puo-u Ē~ °-j…ôn ******* == kuo-r~…ĺi-ku-kuŇč-puo-u Ē~ °-j…ôn, dajum…ôn ku ŇčaŇčan u taj-wan-ku-kun ńßakija u taj-p…ôa-ku-kun, duma a ŇčaŇčan u  ¶uŇč-san-puo-u Ē~ °-j…ôn, i tajwan sasiidaaj a puo-u Ē~ °-kun atu taj-wan war~…ĺu a tatajdaan nu ńß…ôkar~…ĺan, u sumamadaj nu  ¶uŇč-kuo nar~…ĺimaan nu r~…ĺui Ē~ °t atu ńßan-sj…ô kakinkiwan. u tadar~…ĺuma Ē~ ° itida i taj-p…ôi-s…ô-s…ô-r~…ĺin nijadu Ē~ °an, atu  ¶ia-ji-sin-taj-paw-s…ô idaw i timur~…ĺan a nijaduan,  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan mar~…ĺakuujt tu n…ôm ¶ajsip waŇč tad…ômawan a mutajda miadińß, nai tusa a mar~…ĺ…ôbut  ¶a ¶aj a bataan idaw ku r~…ĺima nu mińß ¶aan mutajdaaj namaka kitakidaj a tad…ômaw u saka…ôn…ôm nu jadańßaj mutajdaaj i nar~…ĺimaan a puo-u Ē~ °-kun. u  ¶uŇč-ńßua-min-kuo a  ¶uŇč-j…ôn-…ô- ¶i sin ¶…ôn ¶ikun, u sakakaaj mir~…ĺ…ô ¶ad tu pu-ńßuj sakakaaj a t…ô-z…ôn-kun. . kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn aajaw naitida i  ¶in- ¶aw kitidaan "ajdaaj a p…ôi- ¶in" i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn ńß…ôkar~…ĺaj a sasir~…ĺa ¶an tu nu sumamadaj a tuudan,  ¶ajsiwtur~…ĺim mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat  ¶a ¶aj a bataan a d…ômiad, itida i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn r~…ĺabu misakaput a ¶a tu ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn, namar~…ĺ…ôpa ¶aw atu dipun sisa mar~…ĺamad tajdan i nan- ¶in-s…ô atu s…ô- ¶un-sin, sumamadaj a tuud itida i sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan sapatajda ńßan i kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn. kir~…ĺur~…ĺ tu sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu r~…ĺar~…ĺabu masasuad mar~…ĺawir~…ĺawa ¶a, pasu kuo-r~…ĺi-p…ôi-pin- ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn a …ôn…ômaj a kitidaan tu  ¶ajsiwsipwar~…ĺ mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺat  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiad patu ¶…ôk ńßan patajda i taj-wan, kinapina misumad a paŇčaŇčan sadikudaj u kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn atu kuo-r~…ĺi- ¶un-j…ôn-puo-u Ē~ °-j…ôn pur~…ĺuŇč ńßan u kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn,  ¶aj-siw-n…ôm-r~…ĺim mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺat sabaw tusa a d…ômiad itida i taj-p…ôi masatadas mar~…ĺiŇčatu. saan, mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ u w…ôn-ńßua- ¶un-ji- ¶…ôn-j…ôi mi ¶unus tu mańßidaaj u pa ¶…ôbaaj a puo-u Ē~ °-kun, kinapinapinaan a misumad misaańß…ôbar~…ĺ a misaŇča. . kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn jadańß ku nipi ¶ur~…ĺim…ôkan tu nar~…ĺimaan a nisaŇčaan makaar~…ĺa tu pina nu pitu a r~…ĺasubuan nu tuudan, nu jadańßaj namaka kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn, kuo-r~…ĺi- ¶un-j…ôn-puo-u Ē~ °-j…ôn atu kuo-r~…ĺi-p…ôi-pin-tu-su-kun ni siŇčaan idaw ku namaka  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn, s…ôn- ¶in-sin-kun, pi-su-san- ¶un, ji-ńß…ô-j…ôn,  ¶in-ji-j…ôn atu kuo- ¶…ô- ¶in a kitidaan misiŇčan tu nu ńßuan- ¶iw ni siŇčaan, idaw ku duma u ni ¶akajan, idaw ku namakajda tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu sakatusa a ńß…ôd…ôk nipa ¶ub…ôr~…ĺis nu di-pun, atu sipakajda i namaka ¶uwa ¶uwaaj a kanatar~…ĺan nipab…ôr~…ĺian atu ni saupuan a idawan. . nisiŇčaan a tuudan namaka sin-s…ô- ¶i-s…ô-taj katukuńß ajda makaar~…ĺa tu *,*** mińß ¶aan,  ¶an ¶anan a nisiŇčaan a tuudan sipab…ôr~…ĺi i  ¶i-u- ¶u Ē~ °, su-ńßua-w…ôn-sin- ¶u Ē~ ° atu nan-j…ôn- ¶u Ē~ ° tu tur~…ĺuaj a kitidaan ku mamikuwan, idaw ku pi ¶id…ôkan tu tanajuaj nisur~…ĺitan tu min-w…ôn a  ¶in-tun- ¶i Ē~ °, sumamadaj a nikur~…ĺitan nu matin…ôŇčaj mikur~…ĺitaj a tad…ômaw, san-p…ôn sumamadaj a  ¶udad atu kun-jaw  ¶…ô- ¶i Ē~ ° ku sakasiidaaj. sapatinaku nu tuudan sipakajda i mińß ¶aan ku nipasir~…ĺa ¶an tu *,*** a aadińßan tu tuudan, ina aadińßan makaar~…ĺatu pakiw nu mińß ¶aan atu tusa nu mińß ¶aan par~…ĺijunan tu, u nikur~…ĺitan atu  ¶uda ¶udadan tur~…ĺu a bur~…ĺad sumad…ôntu. . r~…ĺui Ē~ °t ** mapatid…ôn ku  ¶uŇč-ńßua-min-kuo, r~…ĺinzi a sińßu atu  ¶in-t…ôn masasur~…ĺit tu "  ¶in-s…ô-jiw-taj-t…ôiw- ¶…ôn" , tan…ôŇč sipakajda tu nutaw a kanatar~…ĺ tu tadikudaj tu a  ¶in- ¶aw-sin-tun ńßuŇčti  ¶i puo-ji, pab…ôr~…ĺi pańßabaj tu s…ôpat a waŇč kar~…ĺisiwan, ir~…ĺu ¶ nu ńßuŇč-ti atu kar~…ĺuŇč tan…ôŇč itida i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn mu…ôn…ôŇč, sisa ńßaŇč satu  ¶i puo-ji tadikud. nikudan  ¶i  ¶in-saw- ¶…ôn r~…ĺabuaj u sakakaaj  ¶i  ¶u- ¶i- ¶…ôn sakamusa tu nisir~…ĺa ¶an tu sumamadaj a tuudan,ir~…ĺabu a ¶a patu ¶…ôkan nu ńß…ôni  ¶i jiŇč-naj-k…ôn atu  ¶…ô-k…ô a tad…ômawan mamisir~…ĺud tu  ¶in-s…ô-nai-u-ńßu tad…ômaw, tatajdaan tu r~…ĺar~…ĺud mikir~…ĺar~…ĺiduŇč a z…ô-ńß…ô-san- ¶un atu s…ôn- ¶in-ńßan r~…ĺabuaj nu *,*** a ńßakuna makaar~…ĺa tu ***,*** a tuudan par~…ĺasabaw tur~…ĺu…ôn ku nipatajda i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn. .  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺu mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺat tusip d…ômiad pab…ôr~…ĺi tu " sumamadaj nipańß…ôr~…ĺakan a  ¶udadan", tu ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan tu tusa a bur~…ĺat s…ôpat a d…ômiad itida i u-iŇč-tin patid…ôŇč tu sumamadaj a tuud, kir~…ĺur~…ĺ sa idaw ku nisaŇčaan tu sapikawaw atu sasiŇčaan a r~…ĺuma Ē~ °an, u-iŇč-tin atu  ¶in-s…ô-tin r~…ĺar~…ĺabu misumad tu papańß…ôr~…ĺakan, pańß…ôr~…ĺak tu nisiŇčaan nu ńßuŇč-ti, itida i  ¶ajs…ôp bur~…ĺat  ¶aj ¶aj d…ômiad kar~…ĺańßukan tu tusaaj a tukian patajda tu namaka ¶uwa ¶uwaaj a tad…ômaw tida miadińß. *************" . ku-kun p…ôipu kitidaan****** mapataj satu  ¶i sun-w…ôn, nu pasajdaaj  ¶inidaan a tad…ômaw tu"  ¶in-s…ô-jiw-daj-tiaw- ¶in".  ¶ajsiwtur~…ĺim mińß ¶aan siwa a bur~…ĺat tusiw d…ômiad, matar~…ĺaw anu  ¶umudan ni puo-ji ar~…ĺaw a tańß…ôkar~…ĺ a ¶a ku sumamadaj a tuudan, ina  ¶in-s…ô- nikudanaj a wi-j…ôn-ńßuj  ¶i r~…ĺi-ji-iŇč papur~…ĺuŇč tu katuudaj masasakamu, mapatu ¶…ôk am…ôr~…ĺik sa patid…ôŇč tu ku Ē~ °-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn. tawja misur~…ĺit tu " ku Ē~ °-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn r~…ĺinzi a ¶udadan" , patid…ôŇč tu sumamadaj a tuudan atu aadińßan tu  ¶uda a r~…ĺuma Ē~ °an, patid…ôŇč tu tun-s…ô-ńßuj mikantukaj atu r~…ĺi-s…ô-ńßuj mikuwanaj, sa misur~…ĺit a ¶a tu " ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn r~…ĺinzi nu tun-s…ô-ńßuj a  ¶udadan, atu " ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn r~…ĺinzi nu r~…ĺi-s…ô-ńßuj a  ¶udadan", misinkiw tu tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu tun-s…ô atu siwa a r~…ĺis…ô, mi ¶uduńß patid…ôŇč  ¶i r~…ĺi-ji-iŇč mar~…ĺar~…ĺi-s…ô sa par~…ĺasituŇčusaj a tad…ômaw, sadikudaj patu ¶…ôk tu d…ômiad tu ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn tawja pikiniŇčan nu kańßur~…ĺaman tawja. kuo-min-k…ô-min- ¶…ôn-p…ôi-fa tu nikudan, kuo-min- ¶…ôn-ńßu patu ¶…ôkan  ¶i ji-p…ôi- ¶i itida i  ¶ajsiwtuwar~…ĺ mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺat tun…ôm d…ômiad miar~…ĺa tu ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn. kuo-min- ¶…ôn-ńßu-wi-j…ôn-ńßuj wi-j…ôn  ¶i  ¶in-ńß…ôn-ji am…ôr~…ĺik sa tu  ¶ir~…ĺa par~…ĺawp…ôs…ôn nida ku ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn, patid…ôŇča ¶a tu  ¶uŇč-j…ôŇč-ni- ¶…ôn- ¶u-r~…ĺi-wi-j…ôn-ńßuj mikawaw tu sapa ¶akaj ńßakija mir~…ĺimad tu tuud nu ku-kun, patid…ôŇč itida i nan- ¶in tu  ¶uŇč-j…ôŇč-puo-u Ē~ °-j…ôn,  ¶uŇč-j…ôŇč-ku-u Ē~ °-paw-kun-wi-j…ôn-ńßuj sakakaaj  ¶i  ¶…ôn- ¶i pa ¶udad…ôn nida ku  ¶uŇč-j…ôŇč- ¶…ôn- ¶…ô nikasasakamuan pa ¶ur~…ĺian nida mir~…ĺawir~…ĺaw. ina kuo-min- ¶…ôn-ńßu tu  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat r~…ĺima a d…ômiad mińßapu tu "ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn kapur~…ĺuŇčan a masakaputaj" at uku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn a  ¶udadan", pabar~…ĺuńßaj tu mi-su- ¶u Ē~ °,  ¶uŇč-u Ē~ °- ¶u Ē~ ° atu w…ôn-sin-kun, ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn sumad ńßan u kuo-min- ¶…ôn-ńßu, wi-j…ôn-ńßuj- ¶…ô sumańßan u j…ôn- ¶…ôn- ¶…ô, u r~…ĺis…ôńßuj mar~…ĺamamikajgi atu mikantukaj a kuŇč-mu-iŇč, i  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat war~…ĺu a d…ômiad pa ¶unus a ¶a tu tur~…ĺu a bataan idaw ku pitu nu r~…ĺi-s…ô, mi ¶uduńß  ¶i r~…ĺi-ji-iŇč mar~…ĺa r~…ĺi-s…ô- ¶…ôn,  ¶i ji-p…ôi- ¶i mar~…ĺa sakakaaj u j…ôn- ¶…ôn,  ¶i ji-p…ôi- ¶i,  ¶…ôn- ¶i atu r~…ĺi- ¶un-tun u  ¶…ôn-u Ē~ °-wi-j…ôn, mańßiniaj a kawaw u mińßantajaj tu nuajawan nanaj a kawawan. . amis a kitidaan**** kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn itida i taj-p…ôi-s…ô-s…ô-r~…ĺin- ¶i ajdaaj a amis kitidaan, kitidaan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° makaar~…ĺa tu ***,*** nu pinaaj a pin-ńßun-kun- ¶…ô, pur~…ĺuŇč tu nikatuŇčduńß a sasa **,*** pin-ńßun-kun- ¶…ô. mińßka misatadas misaŇčan katuud ku misikiaj nu tad…ômaw, nika sakikudaj u ńßu- ¶uŇč-tun mitadutu sin- ¶…ôn-j…ôn- ¶…ôn  ¶i  ¶…ôn- ¶…ôn  ¶aaj ka namuńß, mamisituŇčusaj a tad…ômaw  ¶i  ¶…ôn- ¶i-kun musakamu tu misikaaj a tad…ômaw  ¶i ńßuŇč-paw-j par~…ĺijawa ¶a siki…ôn kina kawaw ńßan. . timur~…ĺan a kitidaan**** kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn itida i  ¶ia-ji-kin-taj-paw-s…ô ajdaaj a tumur~…ĺan a kitidaan, r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° makaar~…ĺa tu ***,*** pin-ńßun-kun- ¶…ô. masaŇčaaj nu r~…ĺuma Ē~ ° a puo-u Ē~ °-kun sajawaj misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ ° a tad…ômaw  ¶i an-tun-ni. pu-r~…ĺi-ta-k…ô Ē~ ° itida i tus…ôps…ôpsip mińß ¶aan  ¶aj ¶aj bur~…ĺad tusip d…ômiad a kanatar~…ĺan nikas…ôts…ôtan makaar~…ĺa tu mamisaŇčan, kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn timur~…ĺan a nijadu Ē~ °an mikur~…ĺit misiki tu nikudan i sabaw tusa a bur~…ĺat sabaw tu r~…ĺima a d…ômiad mapatu ¶…ôk. ********. nika, nikudan pi ¶id…ôkan nu kajsaŇč masat…ôd…ôp, pikawawan idaw ku nikasikawawan tu aadińßan atu misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ °an a kumuŇč nu nipińßapiwan a nikautaŇč sa sapasar~…ĺui…ôm…ôŇč…ôn ku kawaw, atu nikabar~…ĺijusan nu muo-r~…ĺa-k…ô Ē~ ° mar~…ĺikid ku nisaŇčaan nu jadańßaj a kawawan, sisa tadikud ku nipisakakawawan. tus…ôp ¶ajs…ôp mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat tutu d…ômiad misumad ńß…ônaj tu nikijakuan, tawja a mińß ¶aan tu sabaw tusa bur~…ĺat tur~…ĺu d…ômiad sumad ńßan u  ¶uŇč-ńßua-min-kuo-n…ôi- ¶…ôn-pu-iŇč- ¶in-su u nuńß…ônitu ku misaŇčaaj, mapur~…ĺuŇč atu bina ¶adan a mikur~…ĺian, ńßajmaw ńßan a misaŇčan tina kakitidaan. **, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kuo-li-ku-kung-puo-u'-yen ŚúčÁęčśēÖŚģģŚćöÁČ©ťôĘ == Kuo-li-ku-kung-puo-u'-yen, dayumen ku ngangan u Tay-wan-ku-kun hakiya u Tay-pea-ku-kun, duma a ngangan u Cung-san-puo-u'-yen, i Taywan sasiidaay a Puo-u'-kun atu Tay-wan walu a tataydaan nu hekalan, u sumamaday nu Cung-kuo nalimaan nu lui't atu han-sye kakinkiwan. u tadaluma' itida i Tay-pei-se-se-lin niyadu'an, atu Cia-yi-sin-tay-paw-se idaw i timulan a niyaduan, cacayay a mihcaan malakuuyt tu nemcaysip wang tademawan a mutayda miadih, nai tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima nu mihcaan mutaydaay namaka kitakiday a tademaw u sakaenem nu yadahay mutaydaay i nalimaan a puo-u'-kun. u Cung-hua-min-kuo a Cung-yen-e-ci sincencikun, u sakakaay milecad tu pu-huy sakakaay a te-zen-kun. . Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen aayaw naitida i Cin-caw kitidaan "aydaay a pei-cin" i ce-cin-cen hekalay a sasilacan tu nu sumamaday a tuudan, caysiwtulim mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a demiad, itida i ce-cin-cen labu misakaput aca tu ku-kun-puo-u'-yen, namalepacaw atu Dipun sisa malamad taydan i Nan-cin-se atu Se-cun-sin, sumamaday a tuud itida i sakatusa a nikalepacawan sapatayda han i Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen. kilul tu sakatusa a nikalepacawan tu lalabu masasuad malawilawaca, pasu Kuo-li-pei-pin- ku-kun-puo-u'-yen a enemay a kitidaan tu caysiwsipwal mihcaan sabaw cacay a bulat cacay a bataan nu demiad patucek han patayda i Tay-wan, kinapina misumad a pangangan sadikuday u Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen atu Kuo-li-cun-yen-puo-u'-yen pulung han u Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen, cay-siw-nem-lim mihcaan sabaw cacay a bulat sabaw tusa a demiad itida i Tay-pei masatadas malingatu. saan, mapalekal u wen-hua-cun-yi-cen-yei micunus tu mahidaay u pacebaay a puo-u'-kun, kinapinapinaan a misumad misaahebal a misanga. . Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen yadah ku nipiculimekan tu nalimaan a nisangaan makaala tu pina nu pitu a lasubuan nu tuudan, nu yadahay namaka Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen, Kuo-li-cun-yen-puo-u'-yen atu Kuo-li-pei-pin-tu-su-kun ni singaan idaw ku namaka Ce-cin-cen, Sen-cin-sin-kun, Pi-su-san-cun, Yi-he-yen, Cin-yi-yen atu Kuo-ce-cin a kitidaan misingan tu nu Huan-ciw ni singaan, idaw ku duma u nicakayan, idaw ku namakayda tu nikalepacawan tu sakatusa a hedek nipacubelis nu Di-pun, atu sipakayda i namakacuwacuwaay a kanatalan nipabelian atu ni saupuan a idawan. . nisingaan a tuudan namaka sin-se-ci-se-tay katukuh ayda makaala tu 8,000 mihcaan, cancanan a nisingaan a tuudan sipabeli i ci-u-cu', su-hua-wen-sin-cu' atu nan-yen-cu' tu tuluay a kitidaan ku mamikuwan, idaw ku picidekan tu tanayuay nisulitan tu min-wen a cin-tun-ci', sumamaday a nikulitan nu matinengay mikulitay a tademaw, san-pen sumamaday a cudad atu kun-yaw ce-ci' ku sakasiidaay. sapatinaku nu tuudan sipakayda i mihcaan ku nipasilacan tu 7,000 a aadihan tu tuudan, ina aadihan makaalatu pakiw nu mihcaan atu tusa nu mihcaan paliyunan tu, u nikulitan atu cudacudadan tulu a bulad sumadentu. . lui't ś≠∑ŚŹ≤ mapatiden ku Cung-hua-min-kuo, linzi a sihu atu cin-ten masasulit tu " cin-se-yiw-tay-teiw-cen" , taneng sipakayda tu nutaw a kanatal tu tadikuday tu a cin-caw-sin-tun hungti ci Puo-yi, pabeli pahabay tu sepat a wang kalisiwan, iluc nu hung-ti atu kalung taneng itida i Ce-cin-cen mueneng, sisa hang satu ci Puo-yi tadikud. nikudan ci Cin-saw-cen labuay u sakakaay ci Cu-ci-cen sakamusa tu nisilacan tu sumamaday a tuudan,ilabu aca patucekan nu heni ci Ying-nay-ken atu Ce-ke a tademawan mamisilud tu cin-se-nai-u-hu tademaw, tataydaan tu lalud mikilalidung a Ze-he-san-cun atu Sen-cin-han labuay nu 3,150 a hakuna makaala tu 234,100 a tuudan palasabaw tuluen ku nipatayda i Ce-cin-cen. . caysiwcaylu mihcaan sabaw tusa a bulat tusip demiad pabeli tu " sumamaday nipahelakan a cudadan", tucila a mihcaan tu tusa a bulat sepat a demiad itida i u-ing-tin patideng tu sumamaday a tuud, kilul sa idaw ku nisangaan tu sapikawaw atu sasingaan a luma'an, u-ing-tin atu cin-se-tin lalabu misumad tu papahelakan, pahelak tu nisingaan nu hung-ti, itida i caysep bulat caycay demiad kalahukan tu tusaay a tukian patayda tu namakacuwacuwaay a tademaw tida miadih. 1913ŚĻī12śúą24śó•ť†íŚłÉ" . Ku-kun peipu kitidaanśēÖŚģģŚĆóťÉ®ťôĘŚćÄ mapatay satu ci Sun-wen, nu pasaydaay cinidaan a tademaw tu" cin-se-yiw-day-tiaw-cin". caysiwtulim mihcaan siwa a bulat tusiw demiad, matalaw anu cumudan ni Puo-yi alaw a tahekal aca ku sumamaday a tuudan, ina cin-se- nikudanay a wi-yen-huy ci Li-yi-ing papulung tu katuuday masasakamu, mapatucek amelik sa patideng tu Ku'-kun-puo-u'-yen. tawya misulit tu " ku'-kun-puo-u'-yen linzi acudadan" , patideng tu sumamaday a tuudan atu aadihan tu cuda a luma'an, patideng tu tun-se-huy mikantukay atu li-se-huy mikuwanay, sa misulit aca tu " ku-kun-puo-u'-yen linzi nu tun-se-huy a cudadan, atu " ku-kun-puo-u'-yen linzi nu li-se-huy a cudadan", misinkiw tu tusa a bataan idaw ku cacay nu tun-se atu siwa a lise, micuduh patideng ci Li-yi-ing malali-se sa palasitungusay a tademaw, sadikuday patucek tu demiad tu ku-kun-puo-u'-yen tawya pikiningan nu kahulaman tawya. Kuo-min-ke-min-cen-pei-fa tu nikudan, Kuo-min-cen-hu patucekan ci Yi-pei-ci itida i caysiwtuwal mihcaan enem a bulat tunem demiad miala tu ku-kun-puo-u'-yen. Kuo-min-cen-hu-wi-yen-huy wi-yen ci Cin-hen-yi amelik sa tu cila palawpesen nida ku ku-kun-puo-u'-yen, patidengaca tu Cung-yeng-ni-cen-cu-li-wi-yen-huy mikawaw tu sapacakay hakiya milimad tu tuud nu ku-kun, patideng itida i Nan-cin tu Cung-yeng-puo-u'-yen, Cung-yeng-ku-u'-paw-kun-wi-yen-huy sakakaay ci Cen-ci pacudaden nida ku Cung-yeng-cen-ce nikasasakamuan paculian nida milawilaw. ina Kuo-min-cen-hu tu cacay a bataan a bulat lima a demiad mihapu tu "ku-kun-puo-u'-yen kapulungan a masakaputay" at uku-kun-puo-u'-yen a cudadan", pabaluhay tu mi-su-cu', cung-u'-cu' atu wen-sin-kun, ku-kun-puo-u'-yen sumad han u Kuo-min-cen-hu, wi-yen-huy-ce sumahan u yen-cen-ce, u lisehuy malamamikaygi atu mikantukay a kung-mu-ing, i cacay a bataan a bulat walu a demiad pacunus aca tu tulu a bataan idaw ku pitu nu li-se, micuduh ci Li-yi-ing mala li-se-cen, ci Yi-pei-ci mala sakakaay u yen-cen, ci Yi-pei-ci, Cen-ci atu Li-cun-tun u cen-u'-wi-yen, mahiniay a kawaw u mihantayay tu nuayawan nanay a kawawan. . amis a kitidaanŚĆóťÉ®ťôĘŚćÄ Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen itida i Tay-pei-se-se-lin-ci aydaay a amis kitidaan, kitidaan nu lala' makaala tu 212,000 nu pinaay a pin-hun-kun-ce, pulung tu nikatungduh a sasa 58,145 pin-hun-kun-ce. mihka misatadas misangan katuud ku misikiay nu tademaw, nika sakikuday u hu-cung-tun mitadutu sin-cen-yen-cen ci Cen-cen caay ka namuh, mamisitungusay a tademaw ci Cen-ci-kun musakamu tu misikaay a tademaw ci Hung-paw-y paliyawaca sikien kina kawaw han. . timulan a kitidaanŚćóťÉ®ťôĘŚćÄ Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen itida i Cia-yi-kin-tay-paw-se aydaay a tumulan a kitidaan, lala' makaala tu 703,334 pin-hun-kun-ce. masangaay nu luma' a Puo-u'-kun sayaway misangaay tu luma' a tademaw ci An-tun-ni. Pu-li-ta-ke' itida i tusepsepsip mihcaan caycay bulad tusip demiad a kanatalan nikasetsetan makaala tu mamisangan, Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen timulan a niyadu'an mikulit misiki tu nikudan i sabaw tusa a bulat sabaw tu lima a demiad mapatucek. 12śúą15śó•ś†łŚģö. nika, nikudan picidekan nu kaysang masatedep, pikawawan idaw ku nikasikawawan tu aadihan atu misangaay tu luma'an a kumung nu nipihapiwan a nikautang sa sapasaluiemengen ku kawaw, atu nikabaliyusan nu Muo-la-ke' malikid ku nisangaan nu yadahay a kawawan, sisa tadikud ku nipisakakawawan. tusepcaysep mihcaan cacay a bataan a bulat tutu demiad misumad henay tu nikiyakuan, tawya a mihcaan tu sabaw tusa bulat tulu demiad sumad han u Cung-hua-min-kuo-nei-cen-pu-ing-cin-su u nuhenitu ku misangaay, mapulung atu binacadan a mikulian, haymaw han a misangan tina kakitidaan. šłćťĀé, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kuo-r~…ĺi-ku-kuŇč-puo-u Ē~ °-j…ôn ******* == kuo-r~…ĺi-ku-kuŇč-puo-u Ē~ °-j…ôn, dajum…ôn ku ŇčaŇčan u taj-wan-ku-kun ńßakija u taj-p…ôa-ku-kun, duma a ŇčaŇčan u  ¶uŇč-san-puo-u Ē~ °-j…ôn, i tajwan sasiidaaj a puo-u Ē~ °-kun atu taj-wan war~…ĺu a tatajdaan nu ńß…ôkar~…ĺan, u sumamadaj nu  ¶uŇč-kuo nar~…ĺimaan nu r~…ĺui Ē~ °t atu ńßan-sj…ô kakinkiwan. u tadar~…ĺuma Ē~ ° itida i taj-p…ôi-s…ô-s…ô-r~…ĺin nijadu Ē~ °an, atu  ¶ia-ji-sin-taj-paw-s…ô idaw i timur~…ĺan a nijaduan,  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan mar~…ĺakuujt tu n…ôm ¶ajsip waŇč tad…ômawan a mutajda miadińß, nai tusa a mar~…ĺ…ôbut  ¶a ¶aj a bataan idaw ku r~…ĺima nu mińß ¶aan mutajdaaj namaka kitakidaj a tad…ômaw u saka…ôn…ôm nu jadańßaj mutajdaaj i nar~…ĺimaan a puo-u Ē~ °-kun. u  ¶uŇč-ńßua-min-kuo a  ¶uŇč-j…ôn-…ô- ¶i sin ¶…ôn ¶ikun, u sakakaaj mir~…ĺ…ô ¶ad tu pu-ńßuj sakakaaj a t…ô-z…ôn-kun. . kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn aajaw naitida i  ¶in- ¶aw kitidaan "ajdaaj a p…ôi- ¶in" i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn ńß…ôkar~…ĺaj a sasir~…ĺa ¶an tu nu sumamadaj a tuudan,  ¶ajsiwtur~…ĺim mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat  ¶a ¶aj a bataan a d…ômiad, itida i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn r~…ĺabu misakaput a ¶a tu ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn, namar~…ĺ…ôpa ¶aw atu dipun sisa mar~…ĺamad tajdan i nan- ¶in-s…ô atu s…ô- ¶un-sin, sumamadaj a tuud itida i sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan sapatajda ńßan i kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn. kir~…ĺur~…ĺ tu sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu r~…ĺar~…ĺabu masasuad mar~…ĺawir~…ĺawa ¶a, pasu kuo-r~…ĺi-p…ôi-pin- ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn a …ôn…ômaj a kitidaan tu  ¶ajsiwsipwar~…ĺ mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺat  ¶a ¶aj a bataan nu d…ômiad patu ¶…ôk ńßan patajda i taj-wan, kinapina misumad a paŇčaŇčan sadikudaj u kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn atu kuo-r~…ĺi- ¶un-j…ôn-puo-u Ē~ °-j…ôn pur~…ĺuŇč ńßan u kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn,  ¶aj-siw-n…ôm-r~…ĺim mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺat sabaw tusa a d…ômiad itida i taj-p…ôi masatadas mar~…ĺiŇčatu. saan, mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ u w…ôn-ńßua- ¶un-ji- ¶…ôn-j…ôi mi ¶unus tu mańßidaaj u pa ¶…ôbaaj a puo-u Ē~ °-kun, kinapinapinaan a misumad misaańß…ôbar~…ĺ a misaŇča. . kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn jadańß ku nipi ¶ur~…ĺim…ôkan tu nar~…ĺimaan a nisaŇčaan makaar~…ĺa tu pina nu pitu a r~…ĺasubuan nu tuudan, nu jadańßaj namaka kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn, kuo-r~…ĺi- ¶un-j…ôn-puo-u Ē~ °-j…ôn atu kuo-r~…ĺi-p…ôi-pin-tu-su-kun ni siŇčaan idaw ku namaka  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn, s…ôn- ¶in-sin-kun, pi-su-san- ¶un, ji-ńß…ô-j…ôn,  ¶in-ji-j…ôn atu kuo- ¶…ô- ¶in a kitidaan misiŇčan tu nu ńßuan- ¶iw ni siŇčaan, idaw ku duma u ni ¶akajan, idaw ku namakajda tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu sakatusa a ńß…ôd…ôk nipa ¶ub…ôr~…ĺis nu di-pun, atu sipakajda i namaka ¶uwa ¶uwaaj a kanatar~…ĺan nipab…ôr~…ĺian atu ni saupuan a idawan. . nisiŇčaan a tuudan namaka sin-s…ô- ¶i-s…ô-taj katukuńß ajda makaar~…ĺa tu *,*** mińß ¶aan,  ¶an ¶anan a nisiŇčaan a tuudan sipab…ôr~…ĺi i  ¶i-u- ¶u Ē~ °, su-ńßua-w…ôn-sin- ¶u Ē~ ° atu nan-j…ôn- ¶u Ē~ ° tu tur~…ĺuaj a kitidaan ku mamikuwan, idaw ku pi ¶id…ôkan tu tanajuaj nisur~…ĺitan tu min-w…ôn a  ¶in-tun- ¶i Ē~ °, sumamadaj a nikur~…ĺitan nu matin…ôŇčaj mikur~…ĺitaj a tad…ômaw, san-p…ôn sumamadaj a  ¶udad atu kun-jaw  ¶…ô- ¶i Ē~ ° ku sakasiidaaj. sapatinaku nu tuudan sipakajda i mińß ¶aan ku nipasir~…ĺa ¶an tu *,*** a aadińßan tu tuudan, ina aadińßan makaar~…ĺatu pakiw nu mińß ¶aan atu tusa nu mińß ¶aan par~…ĺijunan tu, u nikur~…ĺitan atu  ¶uda ¶udadan tur~…ĺu a bur~…ĺad sumad…ôntu. . r~…ĺui Ē~ °t ** mapatid…ôn ku  ¶uŇč-ńßua-min-kuo, r~…ĺinzi a sińßu atu  ¶in-t…ôn masasur~…ĺit tu "  ¶in-s…ô-jiw-taj-t…ôiw- ¶…ôn" , tan…ôŇč sipakajda tu nutaw a kanatar~…ĺ tu tadikudaj tu a  ¶in- ¶aw-sin-tun ńßuŇčti  ¶i puo-ji, pab…ôr~…ĺi pańßabaj tu s…ôpat a waŇč kar~…ĺisiwan, ir~…ĺu ¶ nu ńßuŇč-ti atu kar~…ĺuŇč tan…ôŇč itida i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn mu…ôn…ôŇč, sisa ńßaŇč satu  ¶i puo-ji tadikud. nikudan  ¶i  ¶in-saw- ¶…ôn r~…ĺabuaj u sakakaaj  ¶i  ¶u- ¶i- ¶…ôn sakamusa tu nisir~…ĺa ¶an tu sumamadaj a tuudan,ir~…ĺabu a ¶a patu ¶…ôkan nu ńß…ôni  ¶i jiŇč-naj-k…ôn atu  ¶…ô-k…ô a tad…ômawan mamisir~…ĺud tu  ¶in-s…ô-nai-u-ńßu tad…ômaw, tatajdaan tu r~…ĺar~…ĺud mikir~…ĺar~…ĺiduŇč a z…ô-ńß…ô-san- ¶un atu s…ôn- ¶in-ńßan r~…ĺabuaj nu *,*** a ńßakuna makaar~…ĺa tu ***,*** a tuudan par~…ĺasabaw tur~…ĺu…ôn ku nipatajda i  ¶…ô- ¶in- ¶…ôn. .  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺu mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺat tusip d…ômiad pab…ôr~…ĺi tu " sumamadaj nipańß…ôr~…ĺakan a  ¶udadan", tu ¶ir~…ĺa a mińß ¶aan tu tusa a bur~…ĺat s…ôpat a d…ômiad itida i u-iŇč-tin patid…ôŇč tu sumamadaj a tuud, kir~…ĺur~…ĺ sa idaw ku nisaŇčaan tu sapikawaw atu sasiŇčaan a r~…ĺuma Ē~ °an, u-iŇč-tin atu  ¶in-s…ô-tin r~…ĺar~…ĺabu misumad tu papańß…ôr~…ĺakan, pańß…ôr~…ĺak tu nisiŇčaan nu ńßuŇč-ti, itida i  ¶ajs…ôp bur~…ĺat  ¶aj ¶aj d…ômiad kar~…ĺańßukan tu tusaaj a tukian patajda tu namaka ¶uwa ¶uwaaj a tad…ômaw tida miadińß. *************" . ku-kun p…ôipu kitidaan****** mapataj satu  ¶i sun-w…ôn, nu pasajdaaj  ¶inidaan a tad…ômaw tu"  ¶in-s…ô-jiw-daj-tiaw- ¶in".  ¶ajsiwtur~…ĺim mińß ¶aan siwa a bur~…ĺat tusiw d…ômiad, matar~…ĺaw anu  ¶umudan ni puo-ji ar~…ĺaw a tańß…ôkar~…ĺ a ¶a ku sumamadaj a tuudan, ina  ¶in-s…ô- nikudanaj a wi-j…ôn-ńßuj  ¶i r~…ĺi-ji-iŇč papur~…ĺuŇč tu katuudaj masasakamu, mapatu ¶…ôk am…ôr~…ĺik sa patid…ôŇč tu ku Ē~ °-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn. tawja misur~…ĺit tu " ku Ē~ °-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn r~…ĺinzi a ¶udadan" , patid…ôŇč tu sumamadaj a tuudan atu aadińßan tu  ¶uda a r~…ĺuma Ē~ °an, patid…ôŇč tu tun-s…ô-ńßuj mikantukaj atu r~…ĺi-s…ô-ńßuj mikuwanaj, sa misur~…ĺit a ¶a tu " ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn r~…ĺinzi nu tun-s…ô-ńßuj a  ¶udadan, atu " ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn r~…ĺinzi nu r~…ĺi-s…ô-ńßuj a  ¶udadan", misinkiw tu tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu tun-s…ô atu siwa a r~…ĺis…ô, mi ¶uduńß patid…ôŇč  ¶i r~…ĺi-ji-iŇč mar~…ĺar~…ĺi-s…ô sa par~…ĺasituŇčusaj a tad…ômaw, sadikudaj patu ¶…ôk tu d…ômiad tu ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn tawja pikiniŇčan nu kańßur~…ĺaman tawja. kuo-min-k…ô-min- ¶…ôn-p…ôi-fa tu nikudan, kuo-min- ¶…ôn-ńßu patu ¶…ôkan  ¶i ji-p…ôi- ¶i itida i  ¶ajsiwtuwar~…ĺ mińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺat tun…ôm d…ômiad miar~…ĺa tu ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn. kuo-min- ¶…ôn-ńßu-wi-j…ôn-ńßuj wi-j…ôn  ¶i  ¶in-ńß…ôn-ji am…ôr~…ĺik sa tu  ¶ir~…ĺa par~…ĺawp…ôs…ôn nida ku ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn, patid…ôŇča ¶a tu  ¶uŇč-j…ôŇč-ni- ¶…ôn- ¶u-r~…ĺi-wi-j…ôn-ńßuj mikawaw tu sapa ¶akaj ńßakija mir~…ĺimad tu tuud nu ku-kun, patid…ôŇč itida i nan- ¶in tu  ¶uŇč-j…ôŇč-puo-u Ē~ °-j…ôn,  ¶uŇč-j…ôŇč-ku-u Ē~ °-paw-kun-wi-j…ôn-ńßuj sakakaaj  ¶i  ¶…ôn- ¶i pa ¶udad…ôn nida ku  ¶uŇč-j…ôŇč- ¶…ôn- ¶…ô nikasasakamuan pa ¶ur~…ĺian nida mir~…ĺawir~…ĺaw. ina kuo-min- ¶…ôn-ńßu tu  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat r~…ĺima a d…ômiad mińßapu tu "ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn kapur~…ĺuŇčan a masakaputaj" at uku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn a  ¶udadan", pabar~…ĺuńßaj tu mi-su- ¶u Ē~ °,  ¶uŇč-u Ē~ °- ¶u Ē~ ° atu w…ôn-sin-kun, ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn sumad ńßan u kuo-min- ¶…ôn-ńßu, wi-j…ôn-ńßuj- ¶…ô sumańßan u j…ôn- ¶…ôn- ¶…ô, u r~…ĺis…ôńßuj mar~…ĺamamikajgi atu mikantukaj a kuŇč-mu-iŇč, i  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat war~…ĺu a d…ômiad pa ¶unus a ¶a tu tur~…ĺu a bataan idaw ku pitu nu r~…ĺi-s…ô, mi ¶uduńß  ¶i r~…ĺi-ji-iŇč mar~…ĺa r~…ĺi-s…ô- ¶…ôn,  ¶i ji-p…ôi- ¶i mar~…ĺa sakakaaj u j…ôn- ¶…ôn,  ¶i ji-p…ôi- ¶i,  ¶…ôn- ¶i atu r~…ĺi- ¶un-tun u  ¶…ôn-u Ē~ °-wi-j…ôn, mańßiniaj a kawaw u mińßantajaj tu nuajawan nanaj a kawawan. . amis a kitidaan**** kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn itida i taj-p…ôi-s…ô-s…ô-r~…ĺin- ¶i ajdaaj a amis kitidaan, kitidaan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° makaar~…ĺa tu ***,*** nu pinaaj a pin-ńßun-kun- ¶…ô, pur~…ĺuŇč tu nikatuŇčduńß a sasa **,*** pin-ńßun-kun- ¶…ô. mińßka misatadas misaŇčan katuud ku misikiaj nu tad…ômaw, nika sakikudaj u ńßu- ¶uŇč-tun mitadutu sin- ¶…ôn-j…ôn- ¶…ôn  ¶i  ¶…ôn- ¶…ôn  ¶aaj ka namuńß, mamisituŇčusaj a tad…ômaw  ¶i  ¶…ôn- ¶i-kun musakamu tu misikaaj a tad…ômaw  ¶i ńßuŇč-paw-j par~…ĺijawa ¶a siki…ôn kina kawaw ńßan. . timur~…ĺan a kitidaan**** kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn itida i  ¶ia-ji-kin-taj-paw-s…ô ajdaaj a tumur~…ĺan a kitidaan, r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° makaar~…ĺa tu ***,*** pin-ńßun-kun- ¶…ô. masaŇčaaj nu r~…ĺuma Ē~ ° a puo-u Ē~ °-kun sajawaj misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ ° a tad…ômaw  ¶i an-tun-ni. pu-r~…ĺi-ta-k…ô Ē~ ° itida i tus…ôps…ôpsip mińß ¶aan  ¶aj ¶aj bur~…ĺad tusip d…ômiad a kanatar~…ĺan nikas…ôts…ôtan makaar~…ĺa tu mamisaŇčan, kuo-r~…ĺi-ku-kun-puo-u Ē~ °-j…ôn timur~…ĺan a nijadu Ē~ °an mikur~…ĺit misiki tu nikudan i sabaw tusa a bur~…ĺat sabaw tu r~…ĺima a d…ômiad mapatu ¶…ôk. ********. nika, nikudan pi ¶id…ôkan nu kajsaŇč masat…ôd…ôp, pikawawan idaw ku nikasikawawan tu aadińßan atu misaŇčaaj tu r~…ĺuma Ē~ °an a kumuŇč nu nipińßapiwan a nikautaŇč sa sapasar~…ĺui…ôm…ôŇč…ôn ku kawaw, atu nikabar~…ĺijusan nu muo-r~…ĺa-k…ô Ē~ ° mar~…ĺikid ku nisaŇčaan nu jadańßaj a kawawan, sisa tadikud ku nipisakakawawan. tus…ôp ¶ajs…ôp mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat tutu d…ômiad misumad ńß…ônaj tu nikijakuan, tawja a mińß ¶aan tu sabaw tusa bur~…ĺat tur~…ĺu d…ômiad sumad ńßan u  ¶uŇč-ńßua-min-kuo-n…ôi- ¶…ôn-pu-iŇč- ¶in-su u nuńß…ônitu ku misaŇčaaj, mapur~…ĺuŇč atu bina ¶adan a mikur~…ĺian, ńßajmaw ńßan a misaŇčan tina kakitidaan. **, .</PHON>
    </S>
</TEXT>