<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen" copyright="CC BY-SA" citation="Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen, title = Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kuo-li-ku-kung-puo-u'-yen 國立故宮博物院 == Kuo-li-ku-kung-puo-u'-yen, dayumen ku ngangan u Tay-wan-ku-kun hakiya u Tay-pea-ku-kun, duma a ngangan u Cung-san-puo-u'-yen, i Taywan sasiidaay a Puo-u'-kun atu Tay-wan walu a tataydaan nu hekalan, u sumamaday nu Cung-kuo nalimaan nu lui't atu han-sye kakinkiwan. u tadaluma' itida i Tay-pei-se-se-lin niyadu'an, atu Cia-yi-sin-tay-paw-se idaw i timulan a niyaduan, cacayay a mihcaan malakuuyt tu nemcaysip wang tademawan a mutayda miadih, nai tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima nu mihcaan mutaydaay namaka kitakiday a tademaw u sakaenem nu yadahay mutaydaay i nalimaan a puo-u'-kun. u Cung-hua-min-kuo a Cung-yen-e-ci sincencikun, u sakakaay milecad tu pu-huy sakakaay a te-zen-kun. . Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen aayaw naitida i Cin-caw kitidaan &quot;aydaay a pei-cin&quot; i ce-cin-cen hekalay a sasilacan tu nu sumamaday a tuudan, caysiwtulim mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a demiad, itida i ce-cin-cen labu misakaput aca tu ku-kun-puo-u'-yen, namalepacaw atu Dipun sisa malamad taydan i Nan-cin-se atu Se-cun-sin, sumamaday a tuud itida i sakatusa a nikalepacawan sapatayda han i Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen. kilul tu sakatusa a nikalepacawan tu lalabu masasuad malawilawaca, pasu Kuo-li-pei-pin- ku-kun-puo-u'-yen a enemay a kitidaan tu caysiwsipwal mihcaan sabaw cacay a bulat cacay a bataan nu demiad patucek han patayda i Tay-wan, kinapina misumad a pangangan sadikuday u Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen atu Kuo-li-cun-yen-puo-u'-yen pulung han u Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen, cay-siw-nem-lim mihcaan sabaw cacay a bulat sabaw tusa a demiad itida i Tay-pei masatadas malingatu. saan, mapalekal u wen-hua-cun-yi-cen-yei micunus tu mahidaay u pacebaay a puo-u'-kun, kinapinapinaan a misumad misaahebal a misanga. . Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen yadah ku nipiculimekan tu nalimaan a nisangaan makaala tu pina nu pitu a lasubuan nu tuudan, nu yadahay namaka Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen, Kuo-li-cun-yen-puo-u'-yen atu Kuo-li-pei-pin-tu-su-kun ni singaan idaw ku namaka Ce-cin-cen, Sen-cin-sin-kun, Pi-su-san-cun, Yi-he-yen, Cin-yi-yen atu Kuo-ce-cin a kitidaan misingan tu nu Huan-ciw ni singaan, idaw ku duma u nicakayan, idaw ku namakayda tu nikalepacawan tu sakatusa a hedek nipacubelis nu Di-pun, atu sipakayda i namakacuwacuwaay a kanatalan nipabelian atu ni saupuan a idawan. . nisingaan a tuudan namaka sin-se-ci-se-tay katukuh ayda makaala tu 8,000 mihcaan, cancanan a nisingaan a tuudan sipabeli i ci-u-cu', su-hua-wen-sin-cu' atu nan-yen-cu' tu tuluay a kitidaan ku mamikuwan, idaw ku picidekan tu tanayuay nisulitan tu min-wen a cin-tun-ci', sumamaday a nikulitan nu matinengay mikulitay a tademaw, san-pen sumamaday a cudad atu kun-yaw ce-ci' ku sakasiidaay. sapatinaku nu tuudan sipakayda i mihcaan ku nipasilacan tu 7,000 a aadihan tu tuudan, ina aadihan makaalatu pakiw nu mihcaan atu tusa nu mihcaan paliyunan tu, u nikulitan atu cudacudadan tulu a bulad sumadentu. . lui't 歷史 mapatiden ku Cung-hua-min-kuo, linzi a sihu atu cin-ten masasulit tu &quot; cin-se-yiw-tay-teiw-cen&quot; , taneng sipakayda tu nutaw a kanatal tu tadikuday tu a cin-caw-sin-tun hungti ci Puo-yi, pabeli pahabay tu sepat a wang kalisiwan, iluc nu hung-ti atu kalung taneng itida i Ce-cin-cen mueneng, sisa hang satu ci Puo-yi tadikud. nikudan ci Cin-saw-cen labuay u sakakaay ci Cu-ci-cen sakamusa tu nisilacan tu sumamaday a tuudan,ilabu aca patucekan nu heni ci Ying-nay-ken atu Ce-ke a tademawan mamisilud tu cin-se-nai-u-hu tademaw, tataydaan tu lalud mikilalidung a Ze-he-san-cun atu Sen-cin-han labuay nu 3,150 a hakuna makaala tu 234,100 a tuudan palasabaw tuluen ku nipatayda i Ce-cin-cen. . caysiwcaylu mihcaan sabaw tusa a bulat tusip demiad pabeli tu &quot; sumamaday nipahelakan a cudadan&quot;, tucila a mihcaan tu tusa a bulat sepat a demiad itida i u-ing-tin patideng tu sumamaday a tuud, kilul sa idaw ku nisangaan tu sapikawaw atu sasingaan a luma'an, u-ing-tin atu cin-se-tin lalabu misumad tu papahelakan, pahelak tu nisingaan nu hung-ti, itida i caysep bulat caycay demiad kalahukan tu tusaay a tukian patayda tu namakacuwacuwaay a tademaw tida miadih. 1913年12月24日頒布&quot; . Ku-kun peipu kitidaan故宮北部院區 mapatay satu ci Sun-wen, nu pasaydaay cinidaan a tademaw tu&quot; cin-se-yiw-day-tiaw-cin&quot;. caysiwtulim mihcaan siwa a bulat tusiw demiad, matalaw anu cumudan ni Puo-yi alaw a tahekal aca ku sumamaday a tuudan, ina cin-se- nikudanay a wi-yen-huy ci Li-yi-ing papulung tu katuuday masasakamu, mapatucek amelik sa patideng tu Ku'-kun-puo-u'-yen. tawya misulit tu &quot; ku'-kun-puo-u'-yen linzi acudadan&quot; , patideng tu sumamaday a tuudan atu aadihan tu cuda a luma'an, patideng tu tun-se-huy mikantukay atu li-se-huy mikuwanay, sa misulit aca tu &quot; ku-kun-puo-u'-yen linzi nu tun-se-huy a cudadan, atu &quot; ku-kun-puo-u'-yen linzi nu li-se-huy a cudadan&quot;, misinkiw tu tusa a bataan idaw ku cacay nu tun-se atu siwa a lise, micuduh patideng ci Li-yi-ing malali-se sa palasitungusay a tademaw, sadikuday patucek tu demiad tu ku-kun-puo-u'-yen tawya pikiningan nu kahulaman tawya. Kuo-min-ke-min-cen-pei-fa tu nikudan, Kuo-min-cen-hu patucekan ci Yi-pei-ci itida i caysiwtuwal mihcaan enem a bulat tunem demiad miala tu ku-kun-puo-u'-yen. Kuo-min-cen-hu-wi-yen-huy wi-yen ci Cin-hen-yi amelik sa tu cila palawpesen nida ku ku-kun-puo-u'-yen, patidengaca tu Cung-yeng-ni-cen-cu-li-wi-yen-huy mikawaw tu sapacakay hakiya milimad tu tuud nu ku-kun, patideng itida i Nan-cin tu Cung-yeng-puo-u'-yen, Cung-yeng-ku-u'-paw-kun-wi-yen-huy sakakaay ci Cen-ci pacudaden nida ku Cung-yeng-cen-ce nikasasakamuan paculian nida milawilaw. ina Kuo-min-cen-hu tu cacay a bataan a bulat lima a demiad mihapu tu &quot;ku-kun-puo-u'-yen kapulungan a masakaputay&quot; at uku-kun-puo-u'-yen a cudadan&quot;, pabaluhay tu mi-su-cu', cung-u'-cu' atu wen-sin-kun, ku-kun-puo-u'-yen sumad han u Kuo-min-cen-hu, wi-yen-huy-ce sumahan u yen-cen-ce, u lisehuy malamamikaygi atu mikantukay a kung-mu-ing, i cacay a bataan a bulat walu a demiad pacunus aca tu tulu a bataan idaw ku pitu nu li-se, micuduh ci Li-yi-ing mala li-se-cen, ci Yi-pei-ci mala sakakaay u yen-cen, ci Yi-pei-ci, Cen-ci atu Li-cun-tun u cen-u'-wi-yen, mahiniay a kawaw u mihantayay tu nuayawan nanay a kawawan. . amis a kitidaan北部院區 Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen itida i Tay-pei-se-se-lin-ci aydaay a amis kitidaan, kitidaan nu lala' makaala tu 212,000 nu pinaay a pin-hun-kun-ce, pulung tu nikatungduh a sasa 58,145 pin-hun-kun-ce. mihka misatadas misangan katuud ku misikiay nu tademaw, nika sakikuday u hu-cung-tun mitadutu sin-cen-yen-cen ci Cen-cen caay ka namuh, mamisitungusay a tademaw ci Cen-ci-kun musakamu tu misikaay a tademaw ci Hung-paw-y paliyawaca sikien kina kawaw han. . timulan a kitidaan南部院區 Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen itida i Cia-yi-kin-tay-paw-se aydaay a tumulan a kitidaan, lala' makaala tu 703,334 pin-hun-kun-ce. masangaay nu luma' a Puo-u'-kun sayaway misangaay tu luma' a tademaw ci An-tun-ni. Pu-li-ta-ke' itida i tusepsepsip mihcaan caycay bulad tusip demiad a kanatalan nikasetsetan makaala tu mamisangan, Kuo-li-ku-kun-puo-u'-yen timulan a niyadu'an mikulit misiki tu nikudan i sabaw tusa a bulat sabaw tu lima a demiad mapatucek. 12月15日核定. nika, nikudan picidekan nu kaysang masatedep, pikawawan idaw ku nikasikawawan tu aadihan atu misangaay tu luma'an a kumung nu nipihapiwan a nikautang sa sapasaluiemengen ku kawaw, atu nikabaliyusan nu Muo-la-ke' malikid ku nisangaan nu yadahay a kawawan, sisa tadikud ku nipisakakawawan. tusepcaysep mihcaan cacay a bataan a bulat tutu demiad misumad henay tu nikiyakuan, tawya a mihcaan tu sabaw tusa bulat tulu demiad sumad han u Cung-hua-min-kuo-nei-cen-pu-ing-cin-su u nuhenitu ku misangaay, mapulung atu binacadan a mikulian, haymaw han a misangan tina kakitidaan. 不過, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Koo-li-ko-kong-poo-o'-yen 國立故宮博物院 == Koo-li-ko-kong-poo-o'-yen, dayomen ko ngangan o Tay-wan-ko-kon hakiya o Tay-pea-ko-kon, doma a ngangan o Cong-san-poo-o'-yen, i Taywan sasiidaay a Poo-o'-kon ato Tay-wan walo a tataydaan no hekalan, o somamaday no Cong-koo nalimaan no loi't ato han-sye kakinkiwan. o tadaloma' itida i Tay-pei-se-se-lin niyado'an, ato Cia-yi-sin-tay-paw-se idaw i timolan a niyadoan, cacayay a mihcaan malakooyt to nemcaysip wang tademawan a motayda miadih, nai tosa a malebot cacay a bataan idaw ko lima no mihcaan motaydaay namaka kitakiday a tademaw o sakaenem no yadahay motaydaay i nalimaan a poo-o'-kon. o Cong-hoa-min-koo a Cong-yen-e-ci sincencikon, o sakakaay milecad to po-hoy sakakaay a te-zen-kon. . Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen aayaw naitida i Cin-caw kitidaan &quot;aydaay a pei-cin&quot; i ce-cin-cen hekalay a sasilacan to no somamaday a toodan, caysiwtolim mihcaan cacay a bataan a bolat cacay a bataan a demiad, itida i ce-cin-cen labo misakapot aca to ko-kon-poo-o'-yen, namalepacaw ato Dipon sisa malamad taydan i Nan-cin-se ato Se-con-sin, somamaday a tood itida i sakatosa a nikalepacawan sapatayda han i Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen. kilol to sakatosa a nikalepacawan to lalabo masasoad malawilawaca, paso Koo-li-pei-pin- ko-kon-poo-o'-yen a enemay a kitidaan to caysiwsipwal mihcaan sabaw cacay a bolat cacay a bataan no demiad patocek han patayda i Tay-wan, kinapina misomad a pangangan sadikoday o Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen ato Koo-li-con-yen-poo-o'-yen polong han o Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen, cay-siw-nem-lim mihcaan sabaw cacay a bolat sabaw tosa a demiad itida i Tay-pei masatadas malingato. saan, mapalekal o wen-hoa-con-yi-cen-yei miconos to mahidaay o pacebaay a poo-o'-kon, kinapinapinaan a misomad misaahebal a misanga. . Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen yadah ko nipicolimekan to nalimaan a nisangaan makaala to pina no pito a lasoboan no toodan, no yadahay namaka Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen, Koo-li-con-yen-poo-o'-yen ato Koo-li-pei-pin-to-so-kon ni singaan idaw ko namaka Ce-cin-cen, Sen-cin-sin-kon, Pi-so-san-con, Yi-he-yen, Cin-yi-yen ato Koo-ce-cin a kitidaan misingan to no Hoan-ciw ni singaan, idaw ko doma o nicakayan, idaw ko namakayda to nikalepacawan to sakatosa a hedek nipacobelis no Di-pon, ato sipakayda i namakacowacowaay a kanatalan nipabelian ato ni saopoan a idawan. . nisingaan a toodan namaka sin-se-ci-se-tay katokoh ayda makaala to 8,000 mihcaan, cancanan a nisingaan a toodan sipabeli i ci-o-co', so-hoa-wen-sin-co' ato nan-yen-co' to toloay a kitidaan ko mamikowan, idaw ko picidekan to tanayoay nisolitan to min-wen a cin-ton-ci', somamaday a nikolitan no matinengay mikolitay a tademaw, san-pen somamaday a codad ato kon-yaw ce-ci' ko sakasiidaay. sapatinako no toodan sipakayda i mihcaan ko nipasilacan to 7,000 a aadihan to toodan, ina aadihan makaalato pakiw no mihcaan ato tosa no mihcaan paliyonan to, o nikolitan ato codacodadan tolo a bolad somadento. . loi't 歷史 mapatiden ko Cong-hoa-min-koo, linzi a siho ato cin-ten masasolit to &quot; cin-se-yiw-tay-teiw-cen&quot; , taneng sipakayda to notaw a kanatal to tadikoday to a cin-caw-sin-ton hongti ci Poo-yi, pabeli pahabay to sepat a wang kalisiwan, iloc no hong-ti ato kalong taneng itida i Ce-cin-cen moeneng, sisa hang sato ci Poo-yi tadikod. nikodan ci Cin-saw-cen laboay o sakakaay ci Co-ci-cen sakamosa to nisilacan to somamaday a toodan,ilabo aca patocekan no heni ci Ying-nay-ken ato Ce-ke a tademawan mamisilod to cin-se-nai-o-ho tademaw, tataydaan to lalod mikilalidong a Ze-he-san-con ato Sen-cin-han laboay no 3,150 a hakona makaala to 234,100 a toodan palasabaw toloen ko nipatayda i Ce-cin-cen. . caysiwcaylo mihcaan sabaw tosa a bolat tosip demiad pabeli to &quot; somamaday nipahelakan a codadan&quot;, tocila a mihcaan to tosa a bolat sepat a demiad itida i o-ing-tin patideng to somamaday a tood, kilol sa idaw ko nisangaan to sapikawaw ato sasingaan a loma'an, o-ing-tin ato cin-se-tin lalabo misomad to papahelakan, pahelak to nisingaan no hong-ti, itida i caysep bolat caycay demiad kalahokan to tosaay a tokian patayda to namakacowacowaay a tademaw tida miadih. 1913年12月24日頒布&quot; . Ko-kon peipo kitidaan故宮北部院區 mapatay sato ci Son-wen, no pasaydaay cinidaan a tademaw to&quot; cin-se-yiw-day-tiaw-cin&quot;. caysiwtolim mihcaan siwa a bolat tosiw demiad, matalaw ano comodan ni Poo-yi alaw a tahekal aca ko somamaday a toodan, ina cin-se- nikodanay a wi-yen-hoy ci Li-yi-ing papolong to katooday masasakamo, mapatocek amelik sa patideng to Ko'-kon-poo-o'-yen. tawya misolit to &quot; ko'-kon-poo-o'-yen linzi acodadan&quot; , patideng to somamaday a toodan ato aadihan to coda a loma'an, patideng to ton-se-hoy mikantokay ato li-se-hoy mikowanay, sa misolit aca to &quot; ko-kon-poo-o'-yen linzi no ton-se-hoy a codadan, ato &quot; ko-kon-poo-o'-yen linzi no li-se-hoy a codadan&quot;, misinkiw to tosa a bataan idaw ko cacay no ton-se ato siwa a lise, micodoh patideng ci Li-yi-ing malali-se sa palasitongosay a tademaw, sadikoday patocek to demiad to ko-kon-poo-o'-yen tawya pikiningan no kaholaman tawya. Koo-min-ke-min-cen-pei-fa to nikodan, Koo-min-cen-ho patocekan ci Yi-pei-ci itida i caysiwtowal mihcaan enem a bolat tonem demiad miala to ko-kon-poo-o'-yen. Koo-min-cen-ho-wi-yen-hoy wi-yen ci Cin-hen-yi amelik sa to cila palawpesen nida ko ko-kon-poo-o'-yen, patidengaca to Cong-yeng-ni-cen-co-li-wi-yen-hoy mikawaw to sapacakay hakiya milimad to tood no ko-kon, patideng itida i Nan-cin to Cong-yeng-poo-o'-yen, Cong-yeng-ko-o'-paw-kon-wi-yen-hoy sakakaay ci Cen-ci pacodaden nida ko Cong-yeng-cen-ce nikasasakamoan pacolian nida milawilaw. ina Koo-min-cen-ho to cacay a bataan a bolat lima a demiad mihapo to &quot;ko-kon-poo-o'-yen kapolongan a masakapotay&quot; at oko-kon-poo-o'-yen a codadan&quot;, pabalohay to mi-so-co', cong-o'-co' ato wen-sin-kon, ko-kon-poo-o'-yen somad han o Koo-min-cen-ho, wi-yen-hoy-ce somahan o yen-cen-ce, o lisehoy malamamikaygi ato mikantokay a kong-mo-ing, i cacay a bataan a bolat walo a demiad paconos aca to tolo a bataan idaw ko pito no li-se, micodoh ci Li-yi-ing mala li-se-cen, ci Yi-pei-ci mala sakakaay o yen-cen, ci Yi-pei-ci, Cen-ci ato Li-con-ton o cen-o'-wi-yen, mahiniay a kawaw o mihantayay to noayawan nanay a kawawan. . amis a kitidaan北部院區 Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen itida i Tay-pei-se-se-lin-ci aydaay a amis kitidaan, kitidaan no lala' makaala to 212,000 no pinaay a pin-hon-kon-ce, polong to nikatongdoh a sasa 58,145 pin-hon-kon-ce. mihka misatadas misangan katood ko misikiay no tademaw, nika sakikoday o ho-cong-ton mitadoto sin-cen-yen-cen ci Cen-cen caay ka namoh, mamisitongosay a tademaw ci Cen-ci-kon mosakamo to misikaay a tademaw ci Hong-paw-y paliyawaca sikien kina kawaw han. . timolan a kitidaan南部院區 Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen itida i Cia-yi-kin-tay-paw-se aydaay a tomolan a kitidaan, lala' makaala to 703,334 pin-hon-kon-ce. masangaay no loma' a Poo-o'-kon sayaway misangaay to loma' a tademaw ci An-ton-ni. Po-li-ta-ke' itida i tosepsepsip mihcaan caycay bolad tosip demiad a kanatalan nikasetsetan makaala to mamisangan, Koo-li-ko-kon-poo-o'-yen timolan a niyado'an mikolit misiki to nikodan i sabaw tosa a bolat sabaw to lima a demiad mapatocek. 12月15日核定. nika, nikodan picidekan no kaysang masatedep, pikawawan idaw ko nikasikawawan to aadihan ato misangaay to loma'an a komong no nipihapiwan a nikaotang sa sapasaloiemengen ko kawaw, ato nikabaliyosan no Moo-la-ke' malikid ko nisangaan no yadahay a kawawan, sisa tadikod ko nipisakakawawan. tosepcaysep mihcaan cacay a bataan a bolat toto demiad misomad henay to nikiyakoan, tawya a mihcaan to sabaw tosa bolat tolo demiad somad han o Cong-hoa-min-koo-nei-cen-po-ing-cin-so o nohenito ko misangaay, mapolong ato binacadan a mikolian, haymaw han a misangan tina kakitidaan. 不過, .</FORM>
    </S>
</TEXT>