<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen" copyright="CC BY-SA" citation="Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen, title = Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kuo-li-ku-kung-puo-u’-yen} }">
    <S id="0">
        <FORM> Kuo li ku kung puo u' yen Kuo li ku kung puo u' yen, dayumen ku ngangan u Tay wan ku kun hakiya u Tay pea ku kun, duma a ngangan u Cung san puo u' yen, i Taywan sasiidaay a Puo u' kun atu Tay wan walu a tataydaan nu hekalan, u sumamaday nu Cung kuo nalimaan nu lui't atu han sye kakinkiwan. u tadaluma' itida i Tay pei se se lin niyadu'an, atu Cia yi sin tay paw se idaw i timulan a niyaduan, cacayay a mihcaan malakuuyt tu nemcaysip wang tademawan a mutayda miadih, nai tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima nu mihcaan mutaydaay namaka kitakiday a tademaw u sakaenem nu yadahay mutaydaay i nalimaan a puo u' kun. u Cung hua min kuo a Cung yen e ci sincencikun, u sakakaay milecad tu pu huy sakakaay a te zen kun. . 614 2015 . . Kuo li ku kun puo u' yen aayaw naitida i Cin caw kitidaan &quot;aydaay a pei cin&quot; i ce cin cen hekalay a sasilacan tu nu sumamaday a tuudan, caysiwtulim mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a demiad, itida i ce cin cen labu misakaput aca tu ku kun puo u' yen, namalepacaw atu Dipun sisa malamad taydan i Nan cin se atu Se cun sin, sumamaday a tuud itida i sakatusa a nikalepacawan sapatayda han i Kuo li ku kun puo u' yen. kilul tu sakatusa a nikalepacawan tu lalabu masasuad malawilawaca, pasu Kuo li pei pin ku kun puo u' yen a enemay a kitidaan tu caysiwsipwal mihcaan sabaw cacay a bulat cacay a bataan nu demiad patucek han patayda i Tay wan, kinapina misumad a pangangan sadikuday u Kuo li ku kun puo u' yen atu Kuo li cun yen puo u' yen pulung han u Kuo li ku kun puo u' yen, cay siw nem lim mihcaan sabaw cacay a bulat sabaw tusa a demiad itida i Tay pei masatadas malingatu. saan, mapalekal u wen hua cun yi cen yei micunus tu mahidaay u pacebaay a puo u' kun, kinapinapinaan a misumad misaahebal a misanga. 1925 10 10 . 6 1948 11 10 1965 11 12 . . Kuo li ku kun puo u' yen yadah ku nipiculimekan tu nalimaan a nisangaan makaala tu pina nu pitu a lasubuan nu tuudan, nu yadahay namaka Kuo li ku kun puo u' yen, Kuo li cun yen puo u' yen atu Kuo li pei pin tu su kun ni singaan idaw ku namaka Ce cin cen, Sen cin sin kun, Pi su san cun, Yi he yen, Cin yi yen atu Kuo ce cin a kitidaan misingan tu nu Huan ciw ni singaan, idaw ku duma u nicakayan, idaw ku namakayda tu nikalepacawan tu sakatusa a hedek nipacubelis nu Di pun, atu sipakayda i namakacuwacuwaay a kanatalan nipabelian atu ni saupuan a idawan. 70 , , , , , . nisingaan a tuudan namaka sin se ci se tay katukuh ayda makaala tu 8,000 mihcaan, cancanan a nisingaan a tuudan sipabeli i ci u cu', su hua wen sin cu' atu nan yen cu' tu tuluay a kitidaan ku mamikuwan, idaw ku picidekan tu tanayuay nisulitan tu min wen a cin tun ci', sumamaday a nikulitan nu matinengay mikulitay a tademaw, san pen sumamaday a cudad atu kun yaw ce ci' ku sakasiidaay. sapatinaku nu tuudan sipakayda i mihcaan ku nipasilacan tu 7,000 a aadihan tu tuudan, ina aadihan makaalatu pakiw nu mihcaan atu tusa nu mihcaan paliyunan tu, u nikulitan atu cudacudadan tulu a bulad sumadentu. 8,000 , 3 , , . 7,000 2 3 . lui't mapatiden ku Cung hua min kuo, linzi a sihu atu cin ten masasulit tu &quot; cin se yiw tay teiw cen&quot; , taneng sipakayda tu nutaw a kanatal tu tadikuday tu a cin caw sin tun hungti ci Puo yi, pabeli pahabay tu sepat a wang kalisiwan, iluc nu hung ti atu kalung taneng itida i Ce cin cen mueneng, sisa hang satu ci Puo yi tadikud. nikudan ci Cin saw cen labuay u sakakaay ci Cu ci cen sakamusa tu nisilacan tu sumamaday a tuudan,ilabu aca patucekan nu heni ci Ying nay ken atu Ce ke a tademawan mamisilud tu cin se nai u hu tademaw, tataydaan tu lalud mikilalidung a Ze he san cun atu Sen cin han labuay nu 3,150 a hakuna makaala tu 234,100 a tuudan palasabaw tuluen ku nipatayda i Ce cin cen. 400 . 3,150 234,100 13 . caysiwcaylu mihcaan sabaw tusa a bulat tusip demiad pabeli tu &quot; sumamaday nipahelakan a cudadan&quot;, tucila a mihcaan tu tusa a bulat sepat a demiad itida i u ing tin patideng tu sumamaday a tuud, kilul sa idaw ku nisangaan tu sapikawaw atu sasingaan a luma'an, u ing tin atu cin se tin lalabu misumad tu papahelakan, pahelak tu nisingaan nu hung ti, itida i caysep bulat caycay demiad kalahukan tu tusaay a tukian patayda tu namakacuwacuwaay a tademaw tida miadih. 1913 12 24 2 4 10 11 2 . Ku kun peipu kitidaan mapatay satu ci Sun wen, nu pasaydaay cinidaan a tademaw tu&quot; cin se yiw day tiaw cin&quot;. caysiwtulim mihcaan siwa a bulat tusiw demiad, matalaw anu cumudan ni Puo yi alaw a tahekal aca ku sumamaday a tuudan, ina cin se nikudanay a wi yen huy ci Li yi ing papulung tu katuuday masasakamu, mapatucek amelik sa patideng tu Ku' kun puo u' yen. tawya misulit tu &quot; ku' kun puo u' yen linzi acudadan&quot; , patideng tu sumamaday a tuudan atu aadihan tu cuda a luma'an, patideng tu tun se huy mikantukay atu li se huy mikuwanay, sa misulit aca tu &quot; ku kun puo u' yen linzi nu tun se huy a cudadan, atu &quot; ku kun puo u' yen linzi nu li se huy a cudadan&quot;, misinkiw tu tusa a bataan idaw ku cacay nu tun se atu siwa a lise, micuduh patideng ci Li yi ing malali se sa palasitungusay a tademaw, sadikuday patucek tu demiad tu ku kun puo u' yen tawya pikiningan nu kahulaman tawya. .1925 9 29 . 21 9 . Kuo min ke min cen pei fa tu nikudan, Kuo min cen hu patucekan ci Yi pei ci itida i caysiwtuwal mihcaan enem a bulat tunem demiad miala tu ku kun puo u' yen. Kuo min cen hu wi yen huy wi yen ci Cin hen yi amelik sa tu cila palawpesen nida ku ku kun puo u' yen, patidengaca tu Cung yeng ni cen cu li wi yen huy mikawaw tu sapacakay hakiya milimad tu tuud nu ku kun, patideng itida i Nan cin tu Cung yeng puo u' yen, Cung yeng ku u' paw kun wi yen huy sakakaay ci Cen ci pacudaden nida ku Cung yeng cen ce nikasasakamuan paculian nida milawilaw. ina Kuo min cen hu tu cacay a bataan a bulat lima a demiad mihapu tu &quot;ku kun puo u' yen kapulungan a masakaputay&quot; at uku kun puo u' yen a cudadan&quot;, pabaluhay tu mi su cu', cung u' cu' atu wen sin kun, ku kun puo u' yen sumad han u Kuo min cen hu, wi yen huy ce sumahan u yen cen ce, u lisehuy malamamikaygi atu mikantukay a kung mu ing, i cacay a bataan a bulat walu a demiad pacunus aca tu tulu a bataan idaw ku pitu nu li se, micuduh ci Li yi ing mala li se cen, ci Yi pei ci mala sakakaay u yen cen, ci Yi pei ci, Cen ci atu Li cun tun u cen u' wi yen, mahiniay a kawaw u mihantayay tu nuayawan nanay a kawawan. 1928 6 26 . , . 10 5 , 10 8 37 , . amis a kitidaan Kuo li ku kun puo u' yen itida i Tay pei se se lin ci aydaay a amis kitidaan, kitidaan nu lala' makaala tu 212,000 nu pinaay a pin hun kun ce, pulung tu nikatungduh a sasa 58,145 pin hun kun ce. mihka misatadas misangan katuud ku misikiay nu tademaw, nika sakikuday u hu cung tun mitadutu sin cen yen cen ci Cen cen caay ka namuh, mamisitungusay a tademaw ci Cen ci kun musakamu tu misikaay a tademaw ci Hung paw y paliyawaca sikien kina kawaw han. 212,000 58,145 . . timulan a kitidaan Kuo li ku kun puo u' yen itida i Cia yi kin tay paw se aydaay a tumulan a kitidaan, lala' makaala tu 703,334 pin hun kun ce. masangaay nu luma' a Puo u' kun sayaway misangaay tu luma' a tademaw ci An tun ni. Pu li ta ke' itida i tusepsepsip mihcaan caycay bulad tusip demiad a kanatalan nikasetsetan makaala tu mamisangan, Kuo li ku kun puo u' yen timulan a niyadu'an mikulit misiki tu nikudan i sabaw tusa a bulat sabaw tu lima a demiad mapatucek. 703,334 . 2004 11 24 12 15 . nika, nikudan picidekan nu kaysang masatedep, pikawawan idaw ku nikasikawawan tu aadihan atu misangaay tu luma'an a kumung nu nipihapiwan a nikautang sa sapasaluiemengen ku kawaw, atu nikabaliyusan nu Muo la ke' malikid ku nisangaan nu yadahay a kawawan, sisa tadikud ku nipisakakawawan. tusepcaysep mihcaan cacay a bataan a bulat tutu demiad misumad henay tu nikiyakuan, tawya a mihcaan tu sabaw tusa bulat tulu demiad sumad han u Cung hua min kuo nei cen pu ing cin su u nuhenitu ku misangaay, mapulung atu binacadan a mikulian, haymaw han a misangan tina kakitidaan. .2010 10 22 12 23 . https: zh.wikipedia.org wiki E5 9C 8B E7 AB 8B E6 95 85 E5 AE AE E5 8D 9A E7 89 A9 E9 99 A2</FORM>
    </S>
</TEXT>
