<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kurgyzstan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kurgyzstan" copyright="CC BY-SA" citation="Kurgyzstan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kurgyzstan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kurgyzstan, title = Kurgyzstan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kurgyzstan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kurgyzstan Kurgyzstan u Kurgyzstan sa i labu nu Asia, itiza i 41 00 N, 75 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 199,951 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 191,801 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 8,150 km2 hamin nu tademawan sa 5,727,553. kakalukan umah sa 55.40%, kilakilangan umah sa 5.10%, zumaay henay umah sa 39.50%. Kurgyzstan kapulungan a kanatal (u kamu nu Kurgyzstan sa: Кыргыз Республикасы, Kyrgyz Respublikasy; u Russia a kamu: Киргизская Республика, Kirgizskaya Respublika; u kamu nu hulam: 吉爾吉斯共和國), Kurgyzstan han nu mita ku pangangan Kurgyzstan, i tilaay nu cung-yaay a labu nu lalaaay a kanatal. nu makaamis sa malaliding tu Kazakhstan , i saedipaan sa miliding tu Uzbekistan , nutipen-timul sa Tajikistan , i walien micapi tu China. ya Bishkek satabakiay nu Kurgyzstan kahenawlan a dusi. (u kamu nu Hulam sa: ,Kyrgyz Respublikasy；俄語:Киргизская Республика,Kirgizskaya Respublika),通稱吉爾吉斯(Кыргызстан,Kyrgyzstan；俄語:Киргизия,Kirgiziya), .) i tiya i cung-ya satenesay a kanatal, u likesi nu Ci-al-ci-s izaw tu tusaay malebut katenes, matabesiw tu cuwacuwa a ewang-caw atu lalangawen. kangahantu malawit nu buyubuyu' sa teketay a kanatal, u lalangaw nu Ci-al-ci-s nisupetan a padutus. u katizaan nu di-li ya Ci-al-ci-s i yadahay kalalitemuhan nu laylay a kanatal. nanu yadah ku niyacu'ay a binacadan i Ci-al-ci-s matenes tu mueneng, izaw tu ku tayniay midebung amikuwan. katukuh sa i 1991 a mihecaan, namakai Su-len miteket, malateket a tatungusa min-cu-kul-cia a Ci-al-ci-s. ceng-ze-ti-ce malacacay a he-i-hay-ce. katukuh ayza sa izaw han ku min-cu a habelutan, mihandayay, atu key zay a patelac. ayza sa u mateketay a mapulungay a kanatal, O-ya key-zay len-mum atu u kapulungan maenapay tyaw-yey cu-ze sa laculan nu kanatal. naamahiza sa i Sang-hay he-cewl-cu-ze, I-s-lang he-cewl-cu-ze,Tu-cea-i-hey atu Tu-cea lalangaw Kul-ci-cu-ze laculan a kanatal. Ci-al-ci-s u binawlan 570 a ewang katuud ku tademaw, kahenulan a binacadan sa u Ci-al-ci-s binacadan, nu usaw sa U-ce-pia-ke binacadan atu uel-lul-s binacadan. u kamu nu Ci-al-ci-s a kamu kusakamuan, i 1 se-ci nu Uel-lul-s-hah-ceng-cea lawilaw misakamu tu Uel a kamu, katuud ku misakamuay sa mala kung-hung tu a kamu. 64% a tademaw nayay ku tangahay a Mu-s-lin. palawpisTu-cey a lalangawan, nu Ci-al-ci-s a lalangaw pacumut han nu Mum-ku, Pul-s, atu Uel-lul-s lalangaw malawilaw. (u kamu nu Hulam sa: .) kakutidaan dihkuway makelal atu maacakay a hemhemay, i tiya nu mihecaan i 7, 8 a bulad akuti'ay tu 30 tu c hengay, i 12 a bulad katukuh i laynen 2 a bulad u kasienawan cuedet sa isasa nu lintu 30 a tu. u buyubuyu'an atu ciw-lin, namakabayu ku sausi 500 a kung-c katalakaw,½ a kenis u1000 katukuh 3000 a m katalakaw, ⅓ a kenis izaw 3000 katukuh 4000 a m katalakaw. i waliay nu amis ten-san-san-may a si-dang, i edip nu timulan pami-al tu al-lay-san-may. i edipay nu timul atu amis izaw ku i sasaay a lala. Na-lung-he mabalat tu lala, i labuay atanayu' 540 akung-li. ya zu-he a bukelal 220 a kung-li katanayu'. i buyuay a banaw I-say-ke-hu u sakatinengan a caay kasisuleda a banaw, i labuay a lala a kahemheman nu telek halisumad. caay amiheca namakaudad palecadhan 200 katukuh 1000 haw-mi. keyzay kanahatu yadah ku makasihung a tuud, nu makai Kul-ci-hul-pi-ci-cing a piedap, namitekeday tu a Ci-al-ci-s u key-zay nu heni sadakaydakayan. salingatu sa Su-lan-maw-i-ci-tung maliwasak manay mabaditu ku sapacakayan, miketun tu sapacakayay nu i ciba a key-zay nu kanatal. makelec ku sapatahekal nu ceng-hu, kaiyantu ku sapabeli atu papawsaan, micunus aca ku tunsu sapatansu. i cuwacuwa ku sapatahekal nu Ci-al-ci-s makaicibaay a key-zay ami awas a miketun. a nu maawas masatezep key-zay atu masumad, Ceng-hu mitanam tu a patizen tu mulalit a mulangaw a key-zay a kawaw, caliway tu masumad, Ci-al-ci-s i 1998 a mihecaan 12 a bulad 20 a demiad mikapu tu Se-cea-maw-i-zu-ze. malaliwasak tu ku SU-leng sa, mahedaw tu ahebalay a i cibaay, pihaceng tu lawilaw tu key-zay nu Ci-al-ci-s.1990 a mihecaan, 98% sapatahekalay a tuudtuud patayza amin i Su-lan akenisan. sa i 90 a mihecaan nu ayaw a sansandep, u key-zay nu Ci-al-ci-s salaecusay ku key-zay nu heni, pikapahan tu umangayaway a Ya-ma-ni-ya, Ya-say-pay-zen, Ta-ci-ke. ayza tu masumad tu ku key-zay nu Ci-al-ci-s, mahica a mausatezep ku talabuay a kalisiw caay han kataneng, lacus han papawsa tu Se-hay paw-ceng. u tektek nu key-zay Ci-al-ci-s sa u malukay, i ayaw nu 90 mihecanan, nu sakatusa malukay a tuudtuud pulung han1/3-½ ku milihecian. 2002 a mihecaan mukalukay a pilangecan tu 35.6%, micipcip tu ku pankiw tu musakakawaw a tademaw. i labuay nu Ci-al-ci-s sibuyu', matatungus pahabay tu katalalan, sizi, pabuy, siw-mu-ye sapalekal, u sa kahenawlan a makalukay a kawaw. tatengaay nibulesak izaw ku muki, ten-tay, kapa, satabakuan, lami' heci, u banuh nu sici, titi' , nu bulin a hacul,u angangan tu nikaluk. micunusen tu nikalukan sa nu kung-ye-hay-key-zay kahenulan a ngatu, tabaki ku sapicepcep tu mazumaay a kalisiw, Ci-al-ci-s i yadahay a kung-cang, nayiay ku simal ten-zan-ci tusaay a tuud a makai zumaay a kanatal pacumud i labuay. izaw ku mey, king, yu, ti, atu sacacay caay kaazihay a kun i yadahay henay ku caay kakutkut. misaekim a kawaw u kahenulan nu Ci-al-ci-s kun-ye-pu-mem, u ceng-hu maydih a micepcep tu zumaay a kalisiw, pahezek pakawlah tu zumaay a kalisiw palimaay tu kim. izaw ku i yadahay ku nanum atu i labuay nu sabuyuay a lala'. nu nanum padingki masibek han patahekal i zumaay a kanadal. nu Ci-al-ci-s sapatahekal i zumaay a tuud sa u cikulitay a kim, kun, misangaan a banuh nu sizi atu nikalukan, dingki kun-zeng a tuud, patalabu ku simal, ten-zan-ci, lumeni'ay a kim, hah-sea tuud atu tabakiay a ki-kay, kasuy nu zayliw, tatipeluk, pangatuan tu nu kakaenan, sapisanga tu zayliw nu luma'. pacabayay kahenulan a pacakayay sa u U.S.A. EL-LEL-S CUNG-KUL De-kwo. (u kamu nu Hulam sa: ,土庫曼.) ina Ci-al-Ci-s patayza i Amilika ku ti, kung, caay kayadahay ku kim, atu hah-sea, nu makai Amilikaay a tuud sa u tipus, sapaiyu, nu padekuwan a kikay kakaenan a slmal, nu tatlpelukay, belac, kikay, malukay a kikay atu titi. (u kamu nu Hulam sa: .) sapakacaw nu cilamalay a zazan 370 km katanayu, pakazizenay a zazan sa 30300 a km. i zazanay miculiay a kazizan ku miungbang a sa culu. nu tapukuay asa piungbang sa, i tizaay suldu Pi-s-kay-ke i Ma-na-s a kul-ci pangizu nu hikuki', Mul-s-ke,Sin-si-bu-li-ya, Ta-se-kan, Du-san-be a tusi izaw ku paeneng mipahel ku hikuki a tayza i tusi, atu nu du-li-kul-say zumzay a tusi sa, U-lu-mu-ci, I-s-dan-baw, Ha-lan-ke-hu, Sin-de-li-, Ke-la-ct a tusi izaw tu ku nu paeneng atu mananunuzay a mabahel ku hikuki'. 2019 a mihecaan, u binawlan nu Ci-al-ci-s 6389500 katuud, izaway a ngatu sa 34% a binawlan caay han ka15 ku mihecaan, u 6.2% a binawlan sa mangasiw tu 65 a mihecaan kabalaki. muenengay i tuseay a kenis sa 1/3 ku tademaw itiza. azihan ku macacelcelay ku katizaan cacay a pin-fang-kung-li sa 25 ku tademaw. ya Ci-al-ci-s pulung han amin ku binacadan sa izaw tu 80 kayadah. u sakatuuday a binacadan sa u Ci-al-ci-s, nu binawlan nu kanatal sa 73.3% katuud, u Tu-cye a binacadan,nu zumaay a binacadan izaw ku Ha-tc-zi-dan 8%, masaupuay i amis a Al-lul-s binacadan 5.6%, atu muenengay i timulay a U-ci-bey-ke binacadan 14.6%, izaw han ku kahenulan a binacadan izaw ku Dun-kan-zen1.1%, Uay-ul-al-cu1.1%,Ta-ci-ke-cu 1.1%. Ha-sa-ke-cu0.7%, U-ke-lan-cu0.5%, atu u zumaay caay kayadahay a binacadan sa 1.7%. namakai 1999 a mihecaan katukuh sa i 2009 a mihecaan sa cacay a bataan a mihecaan sa, i tizaay i Ci-al-ci-s a Ul-lul-s a binawlan maselep 16.3341 a emang a tademaw, ya U-tc-pea-ke-cu macunus 10.1741 emang. u zumaay i Ci-al-ci-say izaw kuTa-ta-al-cu 3.3848 a emang a binawlan, Tu-al-ci-cu3.6724 a emang a tademaw, Ya-say-pay-zan a binawlan 1.6745 a emang ku tademaw, Caw-sen-cu1.857 a emang, De-i-ze-cu 1.1128 a emang. nu misulidan nanay izaw henay ku caay ka sulid, u Bay-al-lul-s binacadan,Tu-ku-mam a biacadan, Mul-al-del-uwa binacadan atu Ciaw-ze-ya a binacadan ka tuud. nu binawlan a tatama, 49.4%, tatayna sa 50.6% kayadah. u tapang tusu nu kanatal sa u Bishkek. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 31 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Almazbek Atambayev, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 12 bulad 1 demiad. malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan CIA :</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Korgyzstan Korgyzstan o Korgyzstan sa i labo no Asia, itiza i 41 00 N, 75 00 E o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 199,951 km2 o ahebal no lala'ay sa izaw ko 191,801 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 8,150 km2 hamin no tademawan sa 5,727,553. kakalokan omah sa 55.40%, kilakilangan omah sa 5.10%, zomaay henay omah sa 39.50%. Korgyzstan kapolongan a kanatal (o kamo no Korgyzstan sa: Кыргыз Республикасы, Kyrgyz Respoblikasy; o Rossia a kamo: Киргизская Республика, Kirgizskaya Respoblika; o kamo no holam: 吉爾吉斯共和國), Korgyzstan han no mita ko pangangan Korgyzstan, i tilaay no cong-yaay a labo no lalaaay a kanatal. no makaamis sa malaliding to Kazakhstan , i saedipaan sa miliding to Uzbekistan , notipen-timol sa Tajikistan , i walien micapi to China. ya Bishkek satabakiay no Korgyzstan kahenawlan a dosi. (o kamo no Holam sa: ,Kyrgyz Respoblikasy；俄語:Киргизская Республика,Kirgizskaya Respoblika),通稱吉爾吉斯(Кыргызстан,Kyrgyzstan；俄語:Киргизия,Kirgiziya), .) i tiya i cong-ya satenesay a kanatal, o likesi no Ci-al-ci-s izaw to tosaay malebot katenes, matabesiw to cowacowa a ewang-caw ato lalangawen. kangahanto malawit no boyoboyo' sa teketay a kanatal, o lalangaw no Ci-al-ci-s nisopetan a padotos. o katizaan no di-li ya Ci-al-ci-s i yadahay kalalitemohan no laylay a kanatal. nano yadah ko niyaco'ay a binacadan i Ci-al-ci-s matenes to moeneng, izaw to ko tayniay midebong amikowan. katokoh sa i 1991 a mihecaan, namakai So-len miteket, malateket a tatongosa min-co-kol-cia a Ci-al-ci-s. ceng-ze-ti-ce malacacay a he-i-hay-ce. katokoh ayza sa izaw han ko min-co a habelotan, mihandayay, ato key zay a patelac. ayza sa o mateketay a mapolongay a kanatal, O-ya key-zay len-mom ato o kapolongan maenapay tyaw-yey co-ze sa lacolan no kanatal. naamahiza sa i Sang-hay he-cewl-co-ze, I-s-lang he-cewl-co-ze,To-cea-i-hey ato To-cea lalangaw Kol-ci-co-ze lacolan a kanatal. Ci-al-ci-s o binawlan 570 a ewang katood ko tademaw, kahenolan a binacadan sa o Ci-al-ci-s binacadan, no osaw sa U-ce-pia-ke binacadan ato oel-lol-s binacadan. o kamo no Ci-al-ci-s a kamo kosakamoan, i 1 se-ci no Uel-lol-s-hah-ceng-cea lawilaw misakamo to Uel a kamo, katood ko misakamoay sa mala kong-hong to a kamo. 64% a tademaw nayay ko tangahay a Mo-s-lin. palawpisTo-cey a lalangawan, no Ci-al-ci-s a lalangaw pacomot han no Mom-ko, Pol-s, ato Uel-lol-s lalangaw malawilaw. (o kamo no Holam sa: .) kakotidaan dihkoway makelal ato maacakay a hemhemay, i tiya no mihecaan i 7, 8 a bolad akoti'ay to 30 to c hengay, i 12 a bolad katokoh i laynen 2 a bolad o kasienawan coedet sa isasa no linto 30 a to. o boyoboyo'an ato ciw-lin, namakabayo ko saosi 500 a kong-c katalakaw,½ a kenis o1000 katokoh 3000 a m katalakaw, ⅓ a kenis izaw 3000 katokoh 4000 a m katalakaw. i waliay no amis ten-san-san-may a si-dang, i edip no timolan pami-al to al-lay-san-may. i edipay no timol ato amis izaw ko i sasaay a lala. Na-long-he mabalat to lala, i laboay atanayo' 540 akong-li. ya zo-he a bokelal 220 a kong-li katanayo'. i boyoay a banaw I-say-ke-ho o sakatinengan a caay kasisoleda a banaw, i laboay a lala a kahemheman no telek halisomad. caay amiheca namakaodad palecadhan 200 katokoh 1000 haw-mi. keyzay kanahato yadah ko makasihong a tood, no makai Kol-ci-hol-pi-ci-cing a piedap, namitekeday to a Ci-al-ci-s o key-zay no heni sadakaydakayan. salingato sa So-lan-maw-i-ci-tong maliwasak manay mabadito ko sapacakayan, miketon to sapacakayay no i ciba a key-zay no kanatal. makelec ko sapatahekal no ceng-ho, kaiyanto ko sapabeli ato papawsaan, miconos aca ko tonso sapatanso. i cowacowa ko sapatahekal no Ci-al-ci-s makaicibaay a key-zay ami awas a miketon. a no maawas masatezep key-zay ato masomad, Ceng-ho mitanam to a patizen to molalit a molangaw a key-zay a kawaw, caliway to masomad, Ci-al-ci-s i 1998 a mihecaan 12 a bolad 20 a demiad mikapo to Se-cea-maw-i-zo-ze. malaliwasak to ko SU-leng sa, mahedaw to ahebalay a i cibaay, pihaceng to lawilaw to key-zay no Ci-al-ci-s.1990 a mihecaan, 98% sapatahekalay a toodtood patayza amin i So-lan akenisan. sa i 90 a mihecaan no ayaw a sansandep, o key-zay no Ci-al-ci-s salaecosay ko key-zay no heni, pikapahan to omangayaway a Ya-ma-ni-ya, Ya-say-pay-zen, Ta-ci-ke. ayza to masomad to ko key-zay no Ci-al-ci-s, mahica a maosatezep ko talaboay a kalisiw caay han kataneng, lacos han papawsa to Se-hay paw-ceng. o tektek no key-zay Ci-al-ci-s sa o malokay, i ayaw no 90 mihecanan, no sakatosa malokay a toodtood polong han1/3-½ ko milihecian. 2002 a mihecaan mokalokay a pilangecan to 35.6%, micipcip to ko pankiw to mosakakawaw a tademaw. i laboay no Ci-al-ci-s siboyo', matatongos pahabay to katalalan, sizi, paboy, siw-mo-ye sapalekal, o sa kahenawlan a makalokay a kawaw. tatengaay nibolesak izaw ko moki, ten-tay, kapa, satabakoan, lami' heci, o banoh no sici, titi' , no bolin a hacol,o angangan to nikalok. miconosen to nikalokan sa no kong-ye-hay-key-zay kahenolan a ngato, tabaki ko sapicepcep to mazomaay a kalisiw, Ci-al-ci-s i yadahay a kong-cang, nayiay ko simal ten-zan-ci tosaay a tood a makai zomaay a kanatal pacomod i laboay. izaw ko mey, king, yo, ti, ato sacacay caay kaazihay a kon i yadahay henay ko caay kakotkot. misaekim a kawaw o kahenolan no Ci-al-ci-s kon-ye-po-mem, o ceng-ho maydih a micepcep to zomaay a kalisiw, pahezek pakawlah to zomaay a kalisiw palimaay to kim. izaw ko i yadahay ko nanom ato i laboay no saboyoay a lala'. no nanom padingki masibek han patahekal i zomaay a kanadal. no Ci-al-ci-s sapatahekal i zomaay a tood sa o cikolitay a kim, kon, misangaan a banoh no sizi ato nikalokan, dingki kon-zeng a tood, patalabo ko simal, ten-zan-ci, lomeni'ay a kim, hah-sea tood ato tabakiay a ki-kay, kasoy no zayliw, tatipelok, pangatoan to no kakaenan, sapisanga to zayliw no loma'. pacabayay kahenolan a pacakayay sa o U.S.A. EL-LEL-S CUNG-KUL De-kwo. (o kamo no Holam sa: ,土庫曼.) ina Ci-al-Ci-s patayza i Amilika ko ti, kong, caay kayadahay ko kim, ato hah-sea, no makai Amilikaay a tood sa o tipos, sapaiyo, no padekowan a kikay kakaenan a slmal, no tatlpelokay, belac, kikay, malokay a kikay ato titi. (o kamo no Holam sa: .) sapakacaw no cilamalay a zazan 370 km katanayo, pakazizenay a zazan sa 30300 a km. i zazanay micoliay a kazizan ko miongbang a sa colo. no tapokoay asa piongbang sa, i tizaay soldo Pi-s-kay-ke i Ma-na-s a kol-ci pangizo no hikoki', Mol-s-ke,Sin-si-bo-li-ya, Ta-se-kan, Do-san-be a tosi izaw ko paeneng mipahel ko hikoki a tayza i tosi, ato no do-li-kol-say zomzay a tosi sa, U-lo-mo-ci, I-s-dan-baw, Ha-lan-ke-ho, Sin-de-li-, Ke-la-ct a tosi izaw to ko no paeneng ato mananonozay a mabahel ko hikoki'. 2019 a mihecaan, o binawlan no Ci-al-ci-s 6389500 katood, izaway a ngato sa 34% a binawlan caay han ka15 ko mihecaan, o 6.2% a binawlan sa mangasiw to 65 a mihecaan kabalaki. moenengay i toseay a kenis sa 1/3 ko tademaw itiza. azihan ko macacelcelay ko katizaan cacay a pin-fang-kong-li sa 25 ko tademaw. ya Ci-al-ci-s polong han amin ko binacadan sa izaw to 80 kayadah. o sakatooday a binacadan sa o Ci-al-ci-s, no binawlan no kanatal sa 73.3% katood, o To-cye a binacadan,no zomaay a binacadan izaw ko Ha-tc-zi-dan 8%, masaopoay i amis a Al-lol-s binacadan 5.6%, ato moenengay i timolay a U-ci-bey-ke binacadan 14.6%, izaw han ko kahenolan a binacadan izaw ko Don-kan-zen1.1%, Uay-ol-al-co1.1%,Ta-ci-ke-co 1.1%. Ha-sa-ke-co0.7%, U-ke-lan-co0.5%, ato o zomaay caay kayadahay a binacadan sa 1.7%. namakai 1999 a mihecaan katokoh sa i 2009 a mihecaan sa cacay a bataan a mihecaan sa, i tizaay i Ci-al-ci-s a Ul-lol-s a binawlan maselep 16.3341 a emang a tademaw, ya U-tc-pea-ke-co maconos 10.1741 emang. o zomaay i Ci-al-ci-say izaw koTa-ta-al-co 3.3848 a emang a binawlan, To-al-ci-co3.6724 a emang a tademaw, Ya-say-pay-zan a binawlan 1.6745 a emang ko tademaw, Caw-sen-co1.857 a emang, De-i-ze-co 1.1128 a emang. no misolidan nanay izaw henay ko caay ka solid, o Bay-al-lol-s binacadan,To-ko-mam a biacadan, Mol-al-del-owa binacadan ato Ciaw-ze-ya a binacadan ka tood. no binawlan a tatama, 49.4%, tatayna sa 50.6% kayadah. o tapang toso no kanatal sa o Bishkek. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 31 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Almazbek Atambayev, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 12 bolad 1 demiad. malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan CIA :</FORM>
    </S>
</TEXT>