<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kuwait" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Kuwait" copyright="CC BY-SA" citation="Kuwait. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuwait" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Kuwait, title = Kuwait, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Kuwait} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kuwait Kuwait u Kuwait sa ilabu nu Asia, itiza i 29 30 N, 45 45 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 17,818 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 17,818 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2 hamin nu tademawan sa 2,832,776. kakalukan umah sa 8.50%, kilakilangan umah sa 0.40%, zumaay henay umah sa 91.10%. a Kuwait a kanatal Kuwaitt han pangangaan (kamu nu huni sa, u engeng sa, i tipan nu Aisaay Arab kumay, waliay-amisay Persian lawac , puswan nu etip-amisay a cing-cu-ze a kanatal, i timulay malalitin tu Saudi Arabia, i amisay malitin tu Iraq, si laed tu bayu tu Iran katatapal, napikuwanan nu United Kingdom , i 1961 a mihecaan enemay a bulad sabaw-siwa a demiad mateked tu. (u kamu nu Hulam sa: 科威特國(阿拉伯語:دولة الكويت‎,Dawlat al-Kuwait), ,於1961年6月19日獨立.) Kuwait yadah ku simal atu hekalay a sapilacul masibek i yadahay, u sakatineng a sapilacul sa, sakasepad nu kitakit ku heni, mangay u sapatahekal a simal pacakay malecay nu key-zay henaw a tektek. u sahenulan a tusi malecad ku ngangan ci Kuwait. (u kamu nu Hulam sa: .) nadipa'an/likisi i O-be-de i dawya, u dita' tudus sasangaan atu misangaay tu Cing-tung culuh talabu i Kuwait. (u kamu nu Hulam sa: .) Alabu i da-han-hay a ze-day 1521年, . i kun-yen pituay i dawya sa Kuwait malecacay nu Alabu-di-kuw madiputay. (u kamu nu Hulam sa: .) 1521 a mihecaan, u Butawya a kanatal ku mikuwanay tu Kuwait. 1581 a mihecaan lingad sa u Ceng-cu-li-seng-ze a Ha-li-de luma'ay ku mikuwanay tu Kuwait. idawya sa i 16 a se-zi nu zikuzan tu, ya Butawya a kanatal patizeng tu sapipu'pu'ay a teked. 1613 a mihecaan ayzaay micapiay tu Kuwait tusi sa, mipatizeng tu baluhay a tusi Kuwait a niyazu'. 1705年, Utbah部族(Bani；被稱為庫銳Guraine)&quot;所占領與統治.巴尼Utbah部族的薩迪爾Utbah ,由kut kud,意思是城市). 1705 a mihecaan, cing-cu-li-sengay a Ha-li-de ngangasaw mabadi' tu, u lala' nu Kuwait madebung nu Utabah a ngangasawan ku mikuwanay. Ba-ni Utbah a ngangasawan ci Sa-dil i midebungan a lala' patizeng tu kenis atu minatu, pangangan sa Kuwait, mahiza u sililingay a luma'. nikatizeng tu kanatak nu tabang 1756年, (Sheikh Sabah Abu Abdullah) (Heikhdom of Kuwait) 1756 a mihecaan, Sa-pa-he ngangasawan u ci tanahay sa He-pa-i-se (kamu nu Amilika: Sheikh Sabah Abu Abdullah) tuzuan nu katuuday a malaciw-zang, patizeng aca tu Kuwait ciw-zang a kanatal. mademec nu Po-si 1776 a mihacaan, Iran Ka-zal-wang-zaw na midebun tu Pa-s-la zekuzan, ci ngatu ku pacakayay a Bu-s tademaw mabulaw i Kuwait mueneng. 1871 a mihecaan, Kuwait Ciw-can-kuw pacumuden i Aw-se-man-ti-kuw tatungus nu kanatal, ya lala' nu Kuwait sapazengan i pas-la-cu (ayza sa cacayay a kenis nu E-la-ke), patizeng han malacacay a kaza &quot;tatengaan a kakwaw&quot; sa Kuwait-ciw-can-kuw izaw ku tatungusan nu sakaku. 1896 a mihecaan sapamangangayaw ci tangahay Mupalake sakaku sa malasakakaay, mabiyalaw aca tu Tualci a mibulibul tu sakuwanan nu Kuwait, manay mikilim tu En-kuw sapidiput. (u kamu nu Hulam sa: 1871年, .) i 1897 a mihecaan pituay a bulad, ci Mupalake mutakus tu En-kuw a mibihekac Paw-din saediban nu Kuwait. manay izaw ku saayaway a kalihanawan nu Kuwait. i labuay nu Tualci izaw ku mitungus tu En-kuw pisatezep tu bilibullibul a Ti-kuw nu heni. i zikuzan sa palilidan niAwsman-Ti-kuw, caay satu malapacawan. (u kamu nu Hulam sa: 1897年7月, .) kakitizaan Kuwait amin nu lala' mahiza u laying nu bayu a likenlikenan, caay kayadah ku lyu-cu. nu ngatuay a lala' izaw han ku Pupiyen, Falake cacay badaan a subal. u lala' sa talakaway i etipay, i sawaliay sasa' tu. i etip-timulay makasasaay 275 mi katalakaway a Du-ka-ti-bu-kaw a enal. i amisay u buyubuyu'an, i etipay ku Lay-ya-ha ciw-ling. Sawaliay-amisay nu mahabelutay a enal atu likenlikenan a enal, i teban sa camel tu ciw-lin. kanahatu micapi tu bayu sa, mangadis tu ci nanumay a sauwac, taku. namakai sasa'ay nu lala' ci nanum masibek aca, caay kau a nananumen, sisa u nananumen a nanum malabudawan tu katekes a lalaculan, u sapinanum nu heni sa, makai I-la-keay a nanum atu makai bayu misangaan malacaay kaaheciday a nanum. u demiad nu Kuwait i akuti'ay likenlikenan a demiad, maacak atu akuti', i lalud sa enem a bulad katenes, a kuti' aca, talakaw ku kaakuti' maacak, makelal, anu tulakan ku nu demiad 45 a tu C, satalakaway katukuh tu i 51 tu C, i kasienawan sa tulu a bulad kaapuyu, u demiadan tatudun, a udad, malalemet, u sasaay a sienaw -6 a tu C, cacay a mihecaan a makai udaday sa 25-177 a haw-mi hatiza. (u kamu nu Hulam sa: .) palcabayay Kuwait hung-sin masungaay i tatelungan a malacabayay a kawaw tu kanatal a zen-ze. pasaida i sapidiput tu lekec nu A-la-be-kuw-cya atu heay-wan-hezeu-wei-yen-hay-kuw-cya malpapadang, i pidiput tu Hay-wan a kenis maenapay manaenel. Kuwait sa nu Masakaputay a kanatal, A-la-bu kanatal a lyen-meng, Hay-wan Wei-yen-hey atu nu kenisay a cu-ce malalekecay a kanatal, katukuh ayza sa izaw tu 110 a kanatal patizeng tu a malacabayay a kawaw, ayza satu izaw ku 87 a kanatal i Kuwait mateket tu ku kaenengan i tiza. i 1971 a mihecaan 3 a bulad sabaw tulu a demiad, i Cung-Ha-zan-min-kung-he-kuw tatengaay maalaliting tu tatusaay a kanatal, cacayay ku Cung-kuw sananay, u saayaway mipaheci tu Cung-Ha-zan-min-kun-he-kuw palalitingay i Pus-wanay a kanatal. sawsawni mababacal ku mililiday. u zikul nu patizeng sa mabesuc ku sapalekal. u mababacalay a key-zay macunus tu mihecaan tu ku misiwbayay cunus sa macunus. 2008 a mihecaan Cung-Ke nisiwbayan mahamin $67.84 a ogu, nu makai Cung-kuway patahekal sa $17.44 a ogu, sapatalabuay $ 50.4 a ogu. 2014 a mihecaan 6 a bulad 2 a demiad, u mikuwanay a Sa-pa-He tayza i Cung-kuw, masukazih aci Si-cing-ping. cacayay ku China sa ku Kuwait, i zekuzan nu 1971 a mihecaan tatenga sa caay kalalitin tu Cung-Hwa-min-kuw, anu idaw henay ku sasuidih sa, pabesus katukuh ayza u nu pan-kuwn fan mababacal, Cung-Ha-Min-Kuw i Kuwait patizan tu Taipe-Seng-uw-day-biw-cu. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kuwait City. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 2 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, micakat a demiad sa i 2006 a mihca 1 bulad 29 demiad.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kowait Kowait o Kowait sa ilabo no Asia, itiza i 29 30 N, 45 45 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 17,818 km2 o ahebal no lala'ay sa izaw ko 17,818 km2, o ahebal no nanomay sa ti'kok ko km2 hamin no tademawan sa 2,832,776. kakalokan omah sa 8.50%, kilakilangan omah sa 0.40%, zomaay henay omah sa 91.10%. a Kowait a kanatal Kowaitt han pangangaan (kamo no honi sa, o engeng sa, i tipan no Aisaay Arab komay, waliay-amisay Persian lawac , poswan no etip-amisay a cing-co-ze a kanatal, i timolay malalitin to Saodi Arabia, i amisay malitin to Iraq, si laed to bayo to Iran katatapal, napikowanan no United Kingdom , i 1961 a mihecaan enemay a bolad sabaw-siwa a demiad mateked to. (o kamo no Holam sa: 科威特國(阿拉伯語:دولة الكويت‎,Dawlat al-Kowait), ,於1961年6月19日獨立.) Kowait yadah ko simal ato hekalay a sapilacol masibek i yadahay, o sakatineng a sapilacol sa, sakasepad no kitakit ko heni, mangay o sapatahekal a simal pacakay malecay no key-zay henaw a tektek. o sahenolan a tosi malecad ko ngangan ci Kowait. (o kamo no Holam sa: .) nadipa'an/likisi i O-be-de i dawya, o dita' todos sasangaan ato misangaay to Cing-tong coloh talabo i Kowait. (o kamo no Holam sa: .) Alabo i da-han-hay a ze-day 1521年, . i kon-yen pitoay i dawya sa Kowait malecacay no Alabo-di-kow madipotay. (o kamo no Holam sa: .) 1521 a mihecaan, o Botawya a kanatal ko mikowanay to Kowait. 1581 a mihecaan lingad sa o Ceng-co-li-seng-ze a Ha-li-de loma'ay ko mikowanay to Kowait. idawya sa i 16 a se-zi no zikozan to, ya Botawya a kanatal patizeng to sapipo'po'ay a teked. 1613 a mihecaan ayzaay micapiay to Kowait tosi sa, mipatizeng to balohay a tosi Kowait a niyazo'. 1705年, Utbah部族(Bani；被稱為庫銳Goraine)&quot;所占領與統治.巴尼Utbah部族的薩迪爾Utbah ,由kot kod,意思是城市). 1705 a mihecaan, cing-co-li-sengay a Ha-li-de ngangasaw mabadi' to, o lala' no Kowait madebong no Utabah a ngangasawan ko mikowanay. Ba-ni Utbah a ngangasawan ci Sa-dil i midebongan a lala' patizeng to kenis ato minato, pangangan sa Kowait, mahiza o sililingay a loma'. nikatizeng to kanatak no tabang 1756年, (Sheikh Sabah Abo Abdollah) (Heikhdom of Kowait) 1756 a mihecaan, Sa-pa-he ngangasawan o ci tanahay sa He-pa-i-se (kamo no Amilika: Sheikh Sabah Abo Abdollah) tozoan no katooday a malaciw-zang, patizeng aca to Kowait ciw-zang a kanatal. mademec no Po-si 1776 a mihacaan, Iran Ka-zal-wang-zaw na midebon to Pa-s-la zekozan, ci ngato ko pacakayay a Bo-s tademaw mabolaw i Kowait moeneng. 1871 a mihecaan, Kowait Ciw-can-kow pacomoden i Aw-se-man-ti-kow tatongos no kanatal, ya lala' no Kowait sapazengan i pas-la-co (ayza sa cacayay a kenis no E-la-ke), patizeng han malacacay a kaza &quot;tatengaan a kakwaw&quot; sa Kowait-ciw-can-kow izaw ko tatongosan no sakako. 1896 a mihecaan sapamangangayaw ci tangahay Mopalake sakako sa malasakakaay, mabiyalaw aca to Toalci a mibolibol to sakowanan no Kowait, manay mikilim to En-kow sapidipot. (o kamo no Holam sa: 1871年, .) i 1897 a mihecaan pitoay a bolad, ci Mopalake motakos to En-kow a mibihekac Paw-din saediban no Kowait. manay izaw ko saayaway a kalihanawan no Kowait. i laboay no Toalci izaw ko mitongos to En-kow pisatezep to bilibollibol a Ti-kow no heni. i zikozan sa palilidan niAwsman-Ti-kow, caay sato malapacawan. (o kamo no Holam sa: 1897年7月, .) kakitizaan Kowait amin no lala' mahiza o laying no bayo a likenlikenan, caay kayadah ko lyo-co. no ngatoay a lala' izaw han ko Popiyen, Falake cacay badaan a sobal. o lala' sa talakaway i etipay, i sawaliay sasa' to. i etip-timolay makasasaay 275 mi katalakaway a Do-ka-ti-bo-kaw a enal. i amisay o boyoboyo'an, i etipay ko Lay-ya-ha ciw-ling. Sawaliay-amisay no mahabelotay a enal ato likenlikenan a enal, i teban sa camel to ciw-lin. kanahato micapi to bayo sa, mangadis to ci nanomay a saowac, tako. namakai sasa'ay no lala' ci nanom masibek aca, caay kao a nananomen, sisa o nananomen a nanom malabodawan to katekes a lalacolan, o sapinanom no heni sa, makai I-la-keay a nanom ato makai bayo misangaan malacaay kaaheciday a nanom. o demiad no Kowait i akoti'ay likenlikenan a demiad, maacak ato akoti', i lalod sa enem a bolad katenes, a koti' aca, talakaw ko kaakoti' maacak, makelal, ano tolakan ko no demiad 45 a to C, satalakaway katokoh to i 51 to C, i kasienawan sa tolo a bolad kaapoyo, o demiadan tatodon, a odad, malalemet, o sasaay a sienaw -6 a to C, cacay a mihecaan a makai odaday sa 25-177 a haw-mi hatiza. (o kamo no Holam sa: .) palcabayay Kowait hong-sin masongaay i tatelongan a malacabayay a kawaw to kanatal a zen-ze. pasaida i sapidipot to lekec no A-la-be-kow-cya ato heay-wan-hezeo-wei-yen-hay-kow-cya malpapadang, i pidipot to Hay-wan a kenis maenapay manaenel. Kowait sa no Masakapotay a kanatal, A-la-bo kanatal a lyen-meng, Hay-wan Wei-yen-hey ato no kenisay a co-ce malalekecay a kanatal, katokoh ayza sa izaw to 110 a kanatal patizeng to a malacabayay a kawaw, ayza sato izaw ko 87 a kanatal i Kowait mateket to ko kaenengan i tiza. i 1971 a mihecaan 3 a bolad sabaw tolo a demiad, i Cong-Ha-zan-min-kong-he-kow tatengaay maalaliting to tatosaay a kanatal, cacayay ko Cong-kow sananay, o saayaway mipaheci to Cong-Ha-zan-min-kon-he-kow palalitingay i Pos-wanay a kanatal. sawsawni mababacal ko mililiday. o zikol no patizeng sa mabesoc ko sapalekal. o mababacalay a key-zay maconos to mihecaan to ko misiwbayay conos sa maconos. 2008 a mihecaan Cong-Ke nisiwbayan mahamin $67.84 a ogo, no makai Cong-koway patahekal sa $17.44 a ogo, sapatalaboay $ 50.4 a ogo. 2014 a mihecaan 6 a bolad 2 a demiad, o mikowanay a Sa-pa-He tayza i Cong-kow, masokazih aci Si-cing-ping. cacayay ko China sa ko Kowait, i zekozan no 1971 a mihecaan tatenga sa caay kalalitin to Cong-Hwa-min-kow, ano idaw henay ko sasoidih sa, pabesos katokoh ayza o no pan-kown fan mababacal, Cong-Ha-Min-Kow i Kowait patizan to Taipe-Seng-ow-day-biw-co. (o kamo no Holam sa: .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Kowait City. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 25 bolad 2 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, micakat a demiad sa i 2006 a mihca 1 bolad 29 demiad.</FORM>
    </S>
</TEXT>