<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Kuwait" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Kuwait Kuwait u Kuwait sa ilabu nu Asia, itiza i 29 30 N, 45 45 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 17,818 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 17,818 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2 hamin nu tademawan sa 2,832,776. kakalukan umah sa 8.50 , kilakilangan umah sa 0.40 , zumaay henay umah sa 91.10 . a Kuwait a kanatal Kuwaitt han pangangaan (kamu nu huni sa, u engeng sa, i tipan nu Aisaay Arab kumay, waliay amisay Persian lawac , puswan nu etip amisay a cing cu ze a kanatal, i timulay malalitin tu Saudi Arabia, i amisay malitin tu Iraq, si laed tu bayu tu Iran katatapal, napikuwanan nu United Kingdom , i 1961 a mihecaan enemay a bulad sabaw siwa a demiad mateked tu. (u kamu nu Hulam sa: ( : Dawlat al Kuwait) , 1961 6 19 .) Kuwait yadah ku simal atu hekalay a sapilacul masibek i yadahay, u sakatineng a sapilacul sa, sakasepad nu kitakit ku heni, mangay u sapatahekal a simal pacakay malecay nu key zay henaw a tektek. u sahenulan a tusi malecad ku ngangan ci Kuwait. (u kamu nu Hulam sa: . .) nadipa'an likisi i O be de i dawya, u dita' tudus sasangaan atu misangaay tu Cing tung culuh talabu i Kuwait. (u kamu nu Hulam sa: .) Alabu i da han hay a ze day 1521 .1581 . 16 . i kun yen pituay i dawya sa Kuwait malecacay nu Alabu di kuw madiputay. (u kamu nu Hulam sa: 7 .) 1521 a mihecaan, u Butawya a kanatal ku mikuwanay tu Kuwait. 1581 a mihecaan lingad sa u Ceng cu li seng ze a Ha li de luma'ay ku mikuwanay tu Kuwait. idawya sa i 16 a se zi nu zikuzan tu, ya Butawya a kanatal patizeng tu sapipu'pu'ay a teked. 1613 a mihecaan ayzaay micapiay tu Kuwait tusi sa, mipatizeng tu baluhay a tusi Kuwait a niyazu'. 1705 Utbah (Bani Guraine) . Utbah Utbah ( kut kud ). 1705 a mihecaan, cing cu li sengay a Ha li de ngangasaw mabadi' tu, u lala' nu Kuwait madebung nu Utabah a ngangasawan ku mikuwanay. Ba ni Utbah a ngangasawan ci Sa dil i midebungan a lala' patizeng tu kenis atu minatu, pangangan sa Kuwait, mahiza u sililingay a luma'. nikatizeng tu kanatak nu tabang 1756 (Sheikh Sabah Abu Abdullah) (Amir) (Heikhdom of Kuwait) 1756 a mihecaan, Sa pa he ngangasawan u ci tanahay sa He pa i se (kamu nu Amilika: Sheikh Sabah Abu Abdullah) tuzuan nu katuuday a malaciw zang, patizeng aca tu Kuwait ciw zang a kanatal. mademec nu Po si 1776 a mihacaan, Iran Ka zal wang zaw na midebun tu Pa s la zekuzan, ci ngatu ku pacakayay a Bu s tademaw mabulaw i Kuwait mueneng. (u kamu nu Hulam sa: 1776 . .1822 .) malcacay tu nu Aw si manay 1871 a mihecaan, Kuwait Ciw can kuw pacumuden i Aw se man ti kuw tatungus nu kanatal, ya lala' nu Kuwait sapazengan i pas la cu (ayza sa cacayay a kenis nu E la ke), patizeng han malacacay a kaza &quot;tatengaan a kakwaw&quot; sa Kuwait ciw can kuw izaw ku tatungusan nu sakaku. 1896 a mihecaan sapamangangayaw ci tangahay Mupalake sakaku sa malasakakaay, mabiyalaw aca tu Tualci a mibulibul tu sakuwanan nu Kuwait, manay mikilim tu En kuw sapidiput. (u kamu nu Hulam sa: 1871 .) i 1897 a mihecaan pituay a bulad, ci Mupalake mutakus tu En kuw a mibihekac Paw din saediban nu Kuwait. manay izaw ku saayaway a kalihanawan nu Kuwait. i labuay nu Tualci izaw ku mitungus tu En kuw pisatezep tu bilibullibul a Ti kuw nu heni. i zikuzan sa palilidan niAwsman Ti kuw, caay satu malapacawan. (u kamu nu Hulam sa: 1897 7 . . .) kakitizaan Kuwait amin nu lala' mahiza u laying nu bayu a likenlikenan, caay kayadah ku lyu cu. nu ngatuay a lala' izaw han ku Pupiyen, Falake cacay badaan a subal. (u kamu nu Hulam sa: . , 10 .) u lala' sa talakaway i etipay, i sawaliay sasa' tu. i etip timulay makasasaay 275 mi katalakaway a Du ka ti bu kaw a enal. i amisay u buyubuyu'an, i etipay ku Lay ya ha ciw ling. Sawaliay amisay nu mahabelutay a enal atu likenlikenan a enal, i teban sa camel tu ciw lin. (u kamu nu Hulam sa: . 275 . . .) kanahatu micapi tu bayu sa, mangadis tu ci nanumay a sauwac, taku. namakai sasa'ay nu lala' ci nanum masibek aca, caay kau a nananumen, sisa u nananumen a nanum malabudawan tu katekes a lalaculan, u sapinanum nu heni sa, makai I la keay a nanum atu makai bayu misangaan malacaay kaaheciday a nanum. (u kamu nu Hulam sa: . .) u demiad nu Kuwait i akuti'ay likenlikenan a demiad, maacak atu akuti', i lalud sa enem a bulad katenes, a kuti' aca, talakaw ku kaakuti' maacak, makelal, anu tulakan ku nu demiad 45 a tu C, satalakaway katukuh tu i 51 tu C, i kasienawan sa tulu a bulad kaapuyu, u demiadan tatudun, a udad, malalemet, u sasaay a sienaw 6 a tu C, cacay a mihecaan a makai udaday sa 25 177 a haw mi hatiza. (u kamu nu Hulam sa: (5 11 ) 6 45 51 (12 2 ) 6 25 177 .) palcabayay Kuwait hung sin masungaay i tatelungan a malacabayay a kawaw tu kanatal a zen ze. pasaida i sapidiput tu lekec nu A la be kuw cya atu heay wan hezeu wei yen hay kuw cya malpapadang, i pidiput tu Hay wan a kenis maenapay manaenel. Kuwait sa nu Masakaputay a kanatal, A la bu kanatal a lyen meng, Hay wan Wei yen hey atu nu kenisay a cu ce malalekecay a kanatal, katukuh ayza sa izaw tu 110 a kanatal patizeng tu a malacabayay a kawaw, ayza satu izaw ku 87 a kanatal i Kuwait mateket tu ku kaenengan i tiza. (u kamu nu Hulam sa: . . , , 110 87 .) u nikalcabayay nu mita i 1971 a mihecaan 3 a bulad sabaw tulu a demiad, i Cung Ha zan min kung he kuw tatengaay maalaliting tu tatusaay a kanatal, cacayay ku Cung kuw sananay, u saayaway mipaheci tu Cung Ha zan min kun he kuw palalitingay i Pus wanay a kanatal. sawsawni mababacal ku mililiday. u zikul nu patizeng sa mabesuc ku sapalekal. u mababacalay a key zay macunus tu mihecaan tu ku misiwbayay cunus sa macunus. 2008 a mihecaan Cung Ke nisiwbayan mahamin 67.84 a ogu, nu makai Cung kuway patahekal sa 17.44 a ogu, sapatalabuay 50.4 a ogu. 2014 a mihecaan 6 a bulad 2 a demiad, u mikuwanay a Sa pa He tayza i Cung kuw, masukazih aci Si cing ping. (u kamu nu Hulam sa: 1971 3 22 . . . , .2008 67.84 17.44 50.4 .2014 6 2 .) cacayay ku China sa ku Kuwait, i zekuzan nu 1971 a mihecaan tatenga sa caay kalalitin tu Cung Hwa min kuw, anu idaw henay ku sasuidih sa, pabesus katukuh ayza u nu pan kuwn fan mababacal, Cung Ha Min Kuw i Kuwait patizan tu Taipe Seng uw day biw cu. (u kamu nu Hulam sa: 1971 .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kuwait City. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 2 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Sabah Al Ahmad Al Jaber Al Sabah, micakat a demiad sa i 2006 a mihca 1 bulad 29 demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government : https: zh.wikipedia.org wiki </FORM>
    </S>
</TEXT>
