<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_La-bey-al_拉斐爾" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: La-bey-al_拉斐爾" copyright="CC BY-SA" citation="La-bey-al_拉斐爾. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/La-bey-al_拉斐爾" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_La-bey-al_拉斐爾, title = La-bey-al_拉斐爾, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/La-bey-al_拉斐爾} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">斐爾·聖齊奧(義大利語:Raffaello Sanzio da Urbino,1483年4月6 ·桑蒂(Raffaello Santi), . bey-al.Sen-ci-aw. I-Ta-li a kamu, Raffaello Sanzio da Urbino, i 1483 a mihcaan 4 a bilafd 6 a demiad katukuh 1520 a mihcaan 4 a bukad 6 a demiad&quot;, nauyaanaay a ngangan ci La-pey-al.san-ti &quot;Raffaello Santi&quot;, nganga Mn ci La-pey-al han &quot;La-tin-a kamu &quot;Raphael&quot;, I-tali nu mikilitay, patizengay misangay saydan. aci Li-aw-na-to.Ta-wen-si atu ci Mi-kay-iang-ci-low pulung a panganngan tu &quot;tatulu cumelakay nanimaad a misulitay&quot;. La-bey-al a nikulita pasaayza &quot;i salungan&quot; a pangangan, u nisulitan a tademaw u micidekay ku salungan, u masalunganay ku hekal. . u singanganay niza a nikulitan nu ting-si-kiway &quot;Ma-li-ya&quot; u singku tu kiwkayay atu caay ku nu kiwkayay a salungan palalecad han, u pikilut niza sa uyni &quot;Sen-cyaw-ce a kangyaw nu maedesaay a ngagic&quot; azihan u masatezepay lihalayay. &quot;. ciniza sakay Ban-ti-kang-a tingsikiwc nu mikeliday u puenengay mikulit tu tabakiay a nikulitan a cabeng &quot; Ya-tin-siyan&quot; u micidekay ka salungan ku nikulitan, Po-la-tu atu Ya-li-s-to-te,ciwlu atu sumaaay a kiwkay, hamin han mapapulung, misanga'an tu kasasungaay. namahini misangan' aca tu kayadah ku nisaanga' tu singanganay a nitu'tukan a tadedmaw mahizaay &quot;Lyang-se-se a nitu'tukan a tademaw&quot;. . u balucu'niza mangaay, manudeng, atu ciniza malecad ku nikulitan. La-bey-al i 1520 a mihcaan sulalisan papatay i Lu-ma, kapatayan a mihcaan 37 ku mihcaan a nikauzip, padem han i Wan-sen a biyuwan. yadah ku nikulitan niza, misiwbay aca u tabakiay a sakawawan, namahini kanahatu' 37 a mihcaan mapatay, nika yadah ku nisubelitan tu nisanga'an. . caay ku nasaayaway a mihcaan i Lu-ma a nikauzipan niza dada', yadaah ku nikulitan niza uyza amin u sizumaay a nikulitan. i pisakawawan tu niza malepun, uyni a nikulitan a kakapah a tabaki ku sakalilid. i kauzipan niza tada tabaki ku kalilid. nika i likut a kakitizaan nu Low-ma, u nisangaan niza angangan zayhan miedap tu nu sapaday a nikulitan a singanganay. . nikuz namapatay ci La-bey-al, i kucungay ciniza u sakalecad ci Mi-kay-lang-ci-low tabaki ku nikalilid, satu katukuh i 18 a lasubu a mihcaan atu 19 lasubu a mihcaan, ci La-bey-al u katemuy kangaay a wayway u nisanga'an kya muliyaw aca a maazih. u nikauzipan niza tu nikauzip taneng malatulu ku nikulitan tulu a lamangan ku cayay ka lecad a wayway. . saka cacay lekad taneng miyung ci Cyaw-al-cyaw.Wa-sa-li apatinaku, i ayaw tu a mihcaan ciniza i Wong-pu-li-ya a mihcaan. saka tusa lekad a demiadan pakala tu sepat a mihcaan &quot;1504 katukuh 1508 &quot; tunian a demiadan i Bo-low-lun-s mihedup u tizaay saalunganay a laylay a nalimaan. sakatulu lekad uyza ciniza i Low-ma nayay ku lawad atu demec tu 12 a mihcaan, sakay tatusaay a tingsikiway nu mikeliday atu kapahay a cabay a nisanga'an.nikauzipan生平 La-bey-al lecuhan yi-ta-li sawali satip a Wiy-ni-s atu Low-ma a laed Ma-al-kay a tabakiay a kakitizaan tu cacay adidi'ay a niyazu' ci U-al-pi-nuo &quot;Urbino&quot;, wama u satalakaway nu mikeliday nu Hungti mikulitay tu labu nu tumunaw. La-bey-al i kalalid nu wama niza, La-bey-al yu mulaay henay sa manamuh tu mikulit. ,在1500年出師. La-bey-al a wina i 1491 a mahcaan mapatay, itawya walu a mihcaan dada' ci La-bey-al, u wama i 1494 a mihcaan 8 a bulad 1 a demiad mapatay, sabaw cacay a mihcaan mala u tataytayan tu a wawa, ci La-bey-al u midiputay uyza tu u sinaama niza. yu adidi' henay mikilul tu ama minanam mikulit, zikuz maniyul mikilul ci Pey-lu-ci-nuoan a pikulitan minanam mikulit, i 1500 a mihcaan u matinengay tu mikulit.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">斐爾·聖齊奧(義大利語:Raffaello Sanzio da Urbino,1483年4月6 ·桑蒂(Raffaello Santi), . bey-al.Sen-ci-aw. I-Ta-li a kamo, Raffaello Sanzio da Urbino, i 1483 a mihcaan 4 a bilafd 6 a demiad katokoh 1520 a mihcaan 4 a bokad 6 a demiad&quot;, naoyaanaay a ngangan ci La-pey-al.san-ti &quot;Raffaello Santi&quot;, nganga Mn ci La-pey-al han &quot;La-tin-a kamo &quot;Raphael&quot;, I-tali no mikilitay, patizengay misangay saydan. aci Li-aw-na-to.Ta-wen-si ato ci Mi-kay-iang-ci-low polong a panganngan to &quot;tatolo comelakay nanimaad a misolitay&quot;. La-bey-al a nikolita pasaayza &quot;i salongan&quot; a pangangan, o nisolitan a tademaw o micidekay ko salongan, o masalonganay ko hekal. . o singanganay niza a nikolitan no ting-si-kiway &quot;Ma-li-ya&quot; o singko to kiwkayay ato caay ko no kiwkayay a salongan palalecad han, o pikilot niza sa oyni &quot;Sen-cyaw-ce a kangyaw no maedesaay a ngagic&quot; azihan o masatezepay lihalayay. &quot;. ciniza sakay Ban-ti-kang-a tingsikiwc no mikeliday o poenengay mikolit to tabakiay a nikolitan a cabeng &quot; Ya-tin-siyan&quot; o micidekay ka salongan ko nikolitan, Po-la-to ato Ya-li-s-to-te,ciwlo ato somaaay a kiwkay, hamin han mapapolong, misanga'an to kasasongaay. namahini misangan' aca to kayadah ko nisaanga' to singanganay a nito'tokan a tadedmaw mahizaay &quot;Lyang-se-se a nito'tokan a tademaw&quot;. . o baloco'niza mangaay, manodeng, ato ciniza malecad ko nikolitan. La-bey-al i 1520 a mihcaan solalisan papatay i Lo-ma, kapatayan a mihcaan 37 ko mihcaan a nikaozip, padem han i Wan-sen a biyowan. yadah ko nikolitan niza, misiwbay aca o tabakiay a sakawawan, namahini kanahato' 37 a mihcaan mapatay, nika yadah ko nisobelitan to nisanga'an. . caay ko nasaayaway a mihcaan i Lo-ma a nikaozipan niza dada', yadaah ko nikolitan niza oyza amin o sizomaay a nikolitan. i pisakawawan to niza malepon, oyni a nikolitan a kakapah a tabaki ko sakalilid. i kaozipan niza tada tabaki ko kalilid. nika i likot a kakitizaan no Low-ma, o nisangaan niza angangan zayhan miedap to no sapaday a nikolitan a singanganay. . nikoz namapatay ci La-bey-al, i kocongay ciniza o sakalecad ci Mi-kay-lang-ci-low tabaki ko nikalilid, sato katokoh i 18 a lasobo a mihcaan ato 19 lasobo a mihcaan, ci La-bey-al o katemoy kangaay a wayway o nisanga'an kya moliyaw aca a maazih. o nikaozipan niza to nikaozip taneng malatolo ko nikolitan tolo a lamangan ko cayay ka lecad a wayway. . saka cacay lekad taneng miyong ci Cyaw-al-cyaw.Wa-sa-li apatinako, i ayaw to a mihcaan ciniza i Wong-po-li-ya a mihcaan. saka tosa lekad a demiadan pakala to sepat a mihcaan &quot;1504 katokoh 1508 &quot; tonian a demiadan i Bo-low-lon-s mihedop o tizaay saalonganay a laylay a nalimaan. sakatolo lekad oyza ciniza i Low-ma nayay ko lawad ato demec to 12 a mihcaan, sakay tatosaay a tingsikiway no mikeliday ato kapahay a cabay a nisanga'an.nikaozipan生平 La-bey-al lecohan yi-ta-li sawali satip a Wiy-ni-s ato Low-ma a laed Ma-al-kay a tabakiay a kakitizaan to cacay adidi'ay a niyazo' ci U-al-pi-noo &quot;Urbino&quot;, wama o satalakaway no mikeliday no Hongti mikolitay to labo no tomonaw. La-bey-al i kalalid no wama niza, La-bey-al yo molaay henay sa manamoh to mikolit. ,在1500年出師. La-bey-al a wina i 1491 a mahcaan mapatay, itawya walo a mihcaan dada' ci La-bey-al, o wama i 1494 a mihcaan 8 a bolad 1 a demiad mapatay, sabaw cacay a mihcaan mala o tataytayan to a wawa, ci La-bey-al o midipotay oyza to o sinaama niza. yo adidi' henay mikilol to ama minanam mikolit, zikoz maniyol mikilol ci Pey-lo-ci-nooan a pikolitan minanam mikolit, i 1500 a mihcaan o matinengay to mikolit.</FORM>
    </S>
</TEXT>