<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_La-bey-al_拉斐爾" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: La-bey-al_拉斐爾" copyright="CC BY-SA" citation="La-bey-al_拉斐爾. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/La-bey-al_拉斐爾" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_La-bey-al_拉斐爾, title = La-bey-al_拉斐爾, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/La-bey-al_拉斐爾} }">
    <S id="0">
        <FORM> ( :Raffaello Sanzio da Urbino 1483 4 6 1520 4 6 ) (Raffaello Santi) ( :Raphael) , . . . bey al.Sen ci aw. I Ta li a kamu, Raffaello Sanzio da Urbino, i 1483 a mihcaan 4 a bilafd 6 a demiad katukuh 1520 a mihcaan 4 a bukad 6 a demiad&quot;, nauyaanaay a ngangan ci La pey al.san ti &quot;Raffaello Santi&quot;, nganga Mn ci La pey al han &quot;La tin a kamu &quot;Raphael&quot;, I tali nu mikilitay, patizengay misangay saydan. aci Li aw na to.Ta wen si atu ci Mi kay iang ci low pulung a panganngan tu &quot;tatulu cumelakay nanimaad a misulitay&quot;. La bey al a nikulita pasaayza &quot;i salungan&quot; a pangangan, u nisulitan a tademaw u micidekay ku salungan, u masalunganay ku hekal. . u singanganay niza a nikulitan nu ting si kiway &quot;Ma li ya&quot; u singku tu kiwkayay atu caay ku nu kiwkayay a salungan palalecad han, u pikilut niza sa uyni &quot;Sen cyaw ce a kangyaw nu maedesaay a ngagic&quot; azihan u masatezepay lihalayay. . . ciniza sakay Ban ti kang a tingsikiwc nu mikeliday u puenengay mikulit tu tabakiay a nikulitan a cabeng &quot; Ya tin siyan&quot; u micidekay ka salungan ku nikulitan, Po la tu atu Ya li s to te,ciwlu atu sumaaay a kiwkay, hamin han mapapulung, misanga'an tu kasasungaay. namahini misangan' aca tu kayadah ku nisaanga' tu singanganay a nitu'tukan a tadedmaw mahizaay &quot;Lyang se se a nitu'tukan a tademaw&quot;. , . 1520 37 . 37 . u balucu'niza mangaay, manudeng, atu ciniza malecad ku nikulitan. La bey al i 1520 a mihcaan sulalisan papatay i Lu ma, kapatayan a mihcaan 37 ku mihcaan a nikauzip, padem han i Wan sen a biyuwan. yadah ku nikulitan niza, misiwbay aca u tabakiay a sakawawan, namahini kanahatu' 37 a mihcaan mapatay, nika yadah ku nisubelitan tu nisanga'an. . . caay ku nasaayaway a mihcaan i Lu ma a nikauzipan niza dada', yadaah ku nikulitan niza uyza amin u sizumaay a nikulitan. i pisakawawan tu niza malepun, uyni a nikulitan a kakapah a tabaki ku sakalilid. i kauzipan niza tada tabaki ku kalilid. nika i likut a kakitizaan nu Low ma, u nisangaan niza angangan zayhan miedap tu nu sapaday a nikulitan a singanganay. 18 19 . . nikuz namapatay ci La bey al, i kucungay ciniza u sakalecad ci Mi kay lang ci low tabaki ku nikalilid, satu katukuh i 18 a lasubu a mihcaan atu 19 lasubu a mihcaan, ci La bey al u katemuy kangaay a wayway u nisanga'an kya muliyaw aca a maazih. u nikauzipan niza tu nikauzip taneng malatulu ku nikulitan tulu a lamangan ku cayay ka lecad a wayway. . (1504 1508) . 12 . saka cacay lekad taneng miyung ci Cyaw al cyaw.Wa sa li apatinaku, i ayaw tu a mihcaan ciniza i Wong pu li ya a mihcaan. saka tusa lekad a demiadan pakala tu sepat a mihcaan &quot;1504 katukuh 1508 &quot; tunian a demiadan i Bo low lun s mihedup u tizaay saalunganay a laylay a nalimaan. sakatulu lekad uyza ciniza i Low ma nayay ku lawad atu demec tu 12 a mihcaan, sakay tatusaay a tingsikiway nu mikeliday atu kapahay a cabay a nisanga'an.nikauzipan (Urbino) . . La bey al lecuhan yi ta li sawali satip a Wiy ni s atu Low ma a laed Ma al kay a tabakiay a kakitizaan tu cacay adidi'ay a niyazu' ci U al pi nuo &quot;Urbino&quot;, wama u satalakaway nu mikeliday nu Hungti mikulitay tu labu nu tumunaw. La bey al i kalalid nu wama niza, La bey al yu mulaay henay sa manamuh tu mikulit. 1491 1494 8 1 . 1500 . La bey al a wina i 1491 a mahcaan mapatay, itawya walu a mihcaan dada' ci La bey al, u wama i 1494 a mihcaan 8 a bulad 1 a demiad mapatay, sabaw cacay a mihcaan mala u tataytayan tu a wawa, ci La bey al u midiputay uyza tu u sinaama niza. yu adidi' henay mikilul tu ama minanam mikulit, zikuz maniyul mikilul ci Pey lu ci nuoan a pikulitan minanam mikulit, i 1500 a mihcaan u matinengay tu mikulit.</FORM>
    </S>
</TEXT>
