<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Laiyi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Laiyi a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 162.27 km . (kalesakan nu linpanti 70.84 km , kalesakan nu pawliwti 86.37 km ), u kasabinawlan, 7,556 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,230 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 7,327 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 97 (Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Laiyi mala 7 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Kuljaljau, Vungalid, Payljus, Calasiv, Tjuwaqau, Siljevavav, Tjana'asiya, Pucunug, Tjalja'avus, Takamimura. ( :Rai) , , . 7.4 . Laiyi akuwan Paiwan a kamu Rai, tini i Taywan labu nu Ping tung akuwan tawalian i tepang, nuamis nacapi i Taiwu a kenis, nuwalian, nuwalian macapi i Taitung akuwan Daren a kenis, Jinfeng a kenis, nutipan macapi ku Wanluan a kenis, Sin py a kenis, nutipan nutimulan patatuling tu Fang kiaw a kenis, mitulaes tu timulan tu Zung za a kenis, tademaw izaw ku 7.4 melebu a tademaw, uyza u Ping tungay akuwan a katuuday i buyu'ay a binacadan u sakatusa u katuuday a tademaw, &quot;uyni dada'&quot;, uynuan a kenis angangan u Paiwan a binacadan, uyza amih a kanatal u pikawawan u angangan. Laiyi mala 7 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Kuljaljau, Vungalid, Payljus, Calasiv, Tjuwaqau, Siljevavav, Tjana'asiya, Pucunug, Tjalja'avus, Takamimura. laylay Vuculj (Pavuwavuwa) . . Laiyi akuwan i liwliw nu kauzipan tungusay u Paiwan a bina cadan, i tini ilalabu tungusay tusaay a sakalaliyas tu cacay Vuculj angangan i tepangay Pavuwavuwa a kasabinacadan. i zikuzan a Lipunan a ziday tungusay u A heu ting atu Kaw sung akenis. tjalja'vus ( Rai) ( Rai Rai'I) 1950 . kalingatuan a ngangayaw hawsa tini i tjalja'vus a niyazu'an, malumanay a nuyazu' u &quot;malumadan Laiyi a niyazu'&quot;, Layak a ngangan u Rai, patizeng tu Yakuba, panutek tu ngangan &quot;Laiyi akuwan han&quot; Rai Rai'I&quot;, pasakenis nu Takaway a kuwan. 1950 a mihcaan pasumat han tu Pin tung a kuwan ayza. hekal nu zazan liwliw nu lala' 300 u kakitizaan pasay Cung yan a buyu' nutipan, palecad tu talakaw 300 depah a katalakaw, lalabu nu kenis talakaw ku buyu' i lalabu ku helung, u lala' talakaw a puyu', u akutu'ay sibaliay a demiad. u culil nu nanum , , , . Laiyi akuwan izwa ku Se a sauwac, wa lu se a sauwac, Cen taw wey a sauwac, Li li a sauwac atu yadahay a sauwac papabesul ku sauwac, angangan a sauwac u Lin pian sauwac, u lalekalan nu Tay u a kenis Nan ta u a buyu' nutepan nutimulan a zazan, i papaw nu sauwac u Wa lu se a sauwac i Laiyi a tabakiay a capi nu sangaw makay nuwalian malikit tayza i Lay se a sauwac masaupu pasatipan tu nutumulan, sazikuzay i Dan lin a tabakuiay a tapiingan a sangaw izaw sakatahekal nu helung pasaetip pasatimul nu likit nu natum. mikawaway tu kawaw nu kanatal a kakitazaan kenis (Kuljaljau) (Vungalid) (Takamimura) (Payljus) (Calasiv) (Siljevavav) (Tjanaqasiya) (Tjuwaqau) (Pucunug) (Tjaljaqavus) , , , ( 5 6 ) . (Kuljaljau) (Vungalid) (Takamimura) (Payljus) (Calasiv) (Siljevavav) (Tjanaqasiya) (Tjuwaqau) (Pucunug) (Tjaljaqavus) nuzikuzan nu Pa pa a baliyus a satebuc, Layyi nuwalian nutipan, Yi lin, Ta hu, Da hu, Si le ba ba ba wu &quot;Dan lin cun 6 6 lin&quot; niyazu' babulaw tayza i Sin pi sing a niyazu' sa, mabulaw tu Sin pi a kenis Ban zun a nuyazu'nutimulan dadipasan a pahutingan, pangangan han &quot;Laiyi akuwan han&quot;, uyniay a niyazu' a Bay ti &quot;nayey ku kulit s aulit.&quot; aidangan a nilaculan kasumamadan a luma' a kenis nu tuas a luma' Paiwan a binacadan kasumamadan a niyazu' &quot;mal jeveq a pilisin&quot;( mal jeveq ) Dan lin u cuyavuy, Pan lin sakacascas( , ) i papaw nu Laiyi Lin pan a sauwac Dan lin piidangan u pilabinan a niyazu' Ta zaw cow u tademawan a taku&quot;macapi ku Ku lou a niyzau', tatengaay tini labu nu Sin pi a kenis&quot;( , ) Ta hou a sauwac Yung yang a cascas Laiyi tabakiay a helung Wang yia, Wen le u nusubelidan a tuud tu malumanay a niyazu'( , )caay paazih Wan yiya u pananulas u ngiha' Wen le izaw ku adipangpang a helun kasumamadan nu malumanay a niyazu' kakitizaan pikayakayan tu buyu' a zazan a sakayakay Bang ci a buyu' a pipazengan piazihan kasumamadan a tuud Paywan a binacadan u bihit nitutukan tu bitekan piidangan nu aadihan atu nu laylayay a nalaculan nu kasumamadan a kenis nu niyazu'ay sitaasay a lima' Paywan a binacadan u nu kasumamadan aniyazu' &quot;mal jeveq&quot; lima a mihcaan ku lisin ( mal jeveq ) Tan lin nu micuyacuyay a sangaw, Tan lin a masacascasay( , ) Laiyi i papaw nu Laiyi Lin pan a sauwac Tan lin pipahanhanan a aidangan Ta hu cew nu nalimaan anisanga tu taku &quot;micapi tu sumamadan a niyazu', tatengaay tu i Sin pimaylabuay a kenis&quot; Tabakuay zukuzanay a sauwac kasasumidangn a cascas Laiyi Wang ciy Wen le kasumamadang( , ) Wang ciy u Wen le nu adibabangan a dadipisan nu kasumamadan nu kasumamadan a kenis u sakatabuyu' a caculilan Ben ci a buyu' kenis nu Pingtung i a kenis u nu banacadan a nalaylayan a luma' El bun a cilis nu malumanay a kitizaan nu Paiwam a binacadan u bihit nu tademaw nidukdukan kananecan habay cukana tali kalitang tubah susiziw kamul daung : Cinavu . , , . . u adasayan, Paiwan a kamu &quot;Cinavu&quot;. i paylabu nu Paywan a kamu u tatangsayan u papah ku sapitabu u kakanan a tuud, u nu sapilisin aca a kakanan kuyni, u nu hapay, titi, tali ku satabu nu papah, kaw u nu hinalitih ku sasapisiket, huthuten taneng tu mukan, . izaw &quot;ku nu Yun ci min a lalibungbung&quot;saan. u nalimaan atu nituktukan nu Paywan a binacadan nu malumanay a kitizaan nu Paiwam a binacadan u bihit nu tademaw nidukdukan Qaqqayaman . Qaqqayaman sasalisinan nu lim' i Wang ciy malumanay a kenis hamin nu niyazu' tu sasalisinan a kakitizaan, yumahida Ci mu a tademaw u lalekaln nu lala', sakay nu tawyaay nu nuyazu'ay paylabuay a pasing, u Ci mu a tademaw dada' ku itiza misalisin a patungus, u mapalaway nu Paywan a binacadan ku tayzaay i sasalisinan a kakitizaan, miazih tu sasalisinan a luma' nulabuay u kuleng sasupet sakay u mahiniay a kawaw. : qaqqayaman , . 2.4 2.4 1.3 . . u sibung nisalima'an a luma', qaqqayaman u salisinanay i luma'ay atu nu Lipunay a tayling a kakitizaan, u laed nu cacudadan u sakalalacalan, u daduducan nu casumamadan u paysinnan nu kakitizaan. u salisinan a luma' izaw ku cacayay masawahelulay nu ba'tu anicikcikan nisangaan u ahebal 2.4 mi, u labu 2.4 mi, u talakaw nu tetek 1.3 mi. sacumud i saamisan ku panan, i labu sa u naynayi' ku hica, nayi' ku nisalikliktan tu tuud nu nipazengan. : 0.1 . 0.8 . masazumaay a liwliw, sakay i kalimucu' satipan nu timulan izaw ku kibetulay tu 0.1 mi,masacacay i buyu' nu tebal nu salining sakusaan tu nupatizengan tu nu ba'tuay a sapal kusapisalining, i pabaw izaw ku nu tutukan tu masamataay nu tangah a tademaw. u salisinan a luma' tepal nu liwliw yumahiza kunikasaan 0.8 mi ku talakaw ani cikcikan tu ba'tu, nu lining masaliwit. saamisan izaw ku liwan nu cacayan ku sakatalabuan taeng sakatayza i niyazu'an a lumaluma'an. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
