<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_lalengac" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: lalengac" copyright="CC BY-SA" citation="lalengac. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/lalengac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_lalengac, title = lalengac, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/lalengac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">lalengac u siwkay nu nipaluma balu nu lalengac 月桃花 tina nipaluma a ngangan namakay sangelacay白色, u zuma namakay sangelacay ku lengac野薑 maliwasak tina nipaluma i Indu, Malaysiya, Yini Cuwa, China, Taywan, Liwkiw atu Lipun. ilabu' nu China sa, i Haynan, Kuwangsi, Kuwangtung, Hongkong,Fucian, Cecang, Kuico, Ciangsu, Hunan. maydih tu cilal tina nipaluma, maydih aca tu caledes atu malalemeday a kakitizaan. kapah mauzip i pasu'meday a lala'. sisa, malemangaw i tebal nu zazan, laku. taneng tu paluma i luma'an. u Taywan Yincumin a nalimaan, palicangen kya kaway , sangaen tu keliw, misanga' kanas, sala', sikal saan. taneng pasapayu' i kya lami atu heci. aledah, cupelak ku kakaenan. taneng mukan ku kaway atu lami. . malaheci tu imelang kakuniza nu mauzipay salaedan(cie):Plantae(Amilika a kamu) panan :Angiosperms(Amilika a kamu) upiz :Monocots(Amilika a kamu) mata :Zingiberales(Amilika a kamu) sapamat(ke):Zingiberaceae(Amilika a kamu) mikitinay(su):Alpinia(Amilika a kamu) hicahicaay(cong):A. zerumbet(Amilika a kamu)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">lalengac o siwkay no nipaloma balo no lalengac 月桃花 tina nipaloma a ngangan namakay sangelacay白色, o zoma namakay sangelacay ko lengac野薑 maliwasak tina nipaloma i Indo, Malaysiya, Yini Cowa, China, Taywan, Liwkiw ato Lipon. ilabo' no China sa, i Haynan, Kowangsi, Kowangtong, Hongkong,Focian, Cecang, Koico, Ciangso, Honan. maydih to cilal tina nipaloma, maydih aca to caledes ato malalemeday a kakitizaan. kapah maozip i paso'meday a lala'. sisa, malemangaw i tebal no zazan, lako. taneng to paloma i loma'an. o Taywan Yincomin a nalimaan, palicangen kya kaway , sangaen to keliw, misanga' kanas, sala', sikal saan. taneng pasapayo' i kya lami ato heci. aledah, copelak ko kakaenan. taneng mokan ko kaway ato lami. . malaheci to imelang kakoniza no maozipay salaedan(cie):Plantae(Amilika a kamo) panan :Angiosperms(Amilika a kamo) opiz :Monocots(Amilika a kamo) mata :Zingiberales(Amilika a kamo) sapamat(ke):Zingiberaceae(Amilika a kamo) mikitinay(so):Alpinia(Amilika a kamo) hicahicaay(cong):A. zerombet(Amilika a kamo)</FORM>
    </S>
</TEXT>