<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Alin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: laluma'an_nu_Alin" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Alin. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Alin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_laluma'an_nu_Alin, title = laluma'an_nu_Alin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Alin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dadiw nu sulda atu lamal(Amilika a kamu: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. u sakahenulan a laluma'an i diheb, u sipalangan ku aenengan nu heni, u sipalangay a malilinay a luma' ku satabakiay a malilinay a luma' nu heni. izaw (idaw) hanay ku zumaay (dumaay) a malilinay a luma' nu heni i dehebay a umah. u kulit nu heni hananay sa, u samilaway a kulit, i labu sa, u tamelacay a bulad atu mubahelay a palang. u kamu nu laluma'an nu Alin sa, u sakapah han ku talakaway. laylay nu laluma'an nu Alin u Antal a tademaw ku tuas nu laluma'an nu Alin sa, amalacawa tu ulic nu Antal a tademaw, amasatamelac ku izang (idang). namakay i dehebay a umah mudebung tu Westelo a lala' ku Antal a tademaw, i pituway a nikapacaw, namupatay ci Atis Alin ku mipalangay tu mukeliday nu saayaway a tademaw ci Lub Luis. sadikiduday sa malasakacacay a mukeliday nu dehedeheban. nanutawya i pituway a kanatal nudikuday i nikapacaw nudikuday i limaay a mukeliday a kalpacaw micidekay atu lalangawan aydaay a kasahenulay a tademaw nu laluma'an nu Alin Cyun Alin u mukeliday nu sipalangay a malilinay a luma', u misimaway nuwalian, misebangay nu dihedeheban. namupatay nu Laysa Tali, ku sakatuluway a acaba nida. Ceyni Lois, u sakacacay a acawa ni Cyun Alin, namapatay mulecuh tu wawana. Luina Alin, u sakatusa a acawa ni Cyun Alin, namapatay tu nu naimelang, caay henay katineng tu laluma'an nida nu Cyun Alin. Laysa Tali, u sakatulu a acaba ni Cyun Allin, namapatay tu nu talakawan. malalitin tu ihekalay atu zumaay natinengan nisutan ni Padakaw Lami' 2019.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dadiw no solda ato lamal(Amilika a kamo: A Song of Ice and Fire), o nisangaan no misolitay ci George Raymond Richard Martin, o kongko no nilalamelan no laylay ato malawlaay nadatengan. izaw ko pitoay a po no olic no nida. malagiki no HBO i 2011 a mihcaan. o sakahenolan a laloma'an i diheb, o sipalangan ko aenengan no heni, o sipalangay a malilinay a loma' ko satabakiay a malilinay a loma' no heni. izaw (idaw) hanay ko zomaay (domaay) a malilinay a loma' no heni i dehebay a omah. o kolit no heni hananay sa, o samilaway a kolit, i labo sa, o tamelacay a bolad ato mobahelay a palang. o kamo no laloma'an no Alin sa, o sakapah han ko talakaway. laylay no laloma'an no Alin o Antal a tademaw ko toas no laloma'an no Alin sa, amalacawa to olic no Antal a tademaw, amasatamelac ko izang (idang). namakay i dehebay a omah modebong to Westelo a lala' ko Antal a tademaw, i pitoway a nikapacaw, namopatay ci Atis Alin ko mipalangay to mokeliday no saayaway a tademaw ci Lob Lois. sadikidoday sa malasakacacay a mokeliday no dehedeheban. nanotawya i pitoway a kanatal nodikoday i nikapacaw nodikoday i limaay a mokeliday a kalpacaw micidekay ato lalangawan aydaay a kasahenolay a tademaw no laloma'an no Alin Cyon Alin o mokeliday no sipalangay a malilinay a loma', o misimaway nowalian, misebangay no dihedeheban. namopatay no Laysa Tali, ko sakatoloway a acaba nida. Ceyni Lois, o sakacacay a acawa ni Cyon Alin, namapatay molecoh to wawana. Loina Alin, o sakatosa a acawa ni Cyon Alin, namapatay to no naimelang, caay henay katineng to laloma'an nida no Cyon Alin. Laysa Tali, o sakatolo a acaba ni Cyon Allin, namapatay to no talakawan. malalitin to ihekalay ato zomaay natinengan nisotan ni Padakaw Lami' 2019.</FORM>
    </S>
</TEXT>