<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Mumunt" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: laluma'an_nu_Mumunt" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Mumunt. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Mumunt" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_laluma'an_nu_Mumunt, title = laluma'an_nu_Mumunt, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Mumunt} }">
    <S id="0">
        <FORM>dadiw nu sulda atu lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin,u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. laluma'an nu Mumunt(Amilika a kamu: House of Mormont, kamu nu Hulam: ) i tumayay a subal(Amilika a kamu: Bear Island, kamu nu Hulam: ), u cacayay satenesay a laluma'an i nuamisan. u bayabay nu laluma'an nu Mumunt sa, u cacayay a tumay, mutideng i labu nu lanlangdaway a cebecebedan; kamu nu laluma'an nu Mumunt sa, u &quot;i tini kita mutideng.&quot; (Amilika a kamu: Here We Stand, kamu nu Hulam: ) laylay nu laluma'an nu Mumunt u kungku kasumamadan sananay, u mukeliday a ung ci Lacik Stak mademec cinida i Tumayay a subal a tademaw sa, patubeli han ci Lacik Stak ku Tumayay a subal tu laluma'an nu Mumunt. kyu, malamukeliday a laluma'an nu Munmunt hananay, sisa mitengil ku heni tu kamu nu laluma'an nu Stak. u kasahenulay a tademaw nu laluma'an nu Mumunt Ciu Mumunt saayaway sa, u mukeliday nu laluma'an nu Mumunt, kyu patelacay a wayway nu wawa nida ci Cyola sa, malahitay nu misebangay tu labii hananay, u mukeliday nu hitay nu misebengay tu labii hananay. Cyola Mumunt Linis Hatel u acawa ni Cola Mumunt, i nu dikudan nu patalacay ni Cola sa, miliyas ci nida i Cyolaan sa. ayda sa, u acawa nu packayay nu Lis. Meyki Mumunt nu dikudan a mukeliday nu Tumayay a subal, sibukes tu abuabuwan, apuyu' ku udip nida, nika, u caay kau mamasapen a hitay. Liana Mumunt sipangangan i ci Liana Stakan hananay. u sasabaay a wawana ni Meyki Mumunt, sakamu sa ku katuuday, u sadikuday a tumay ci Liana Mumunt. u sadikuday a mukeliday nu Tumayay a subal hananay. napatigami ci Stanis Paylatiyung tu ci Liana Mumuntan, pitengili cinidaan sa, nika &quot;caaypitengil tu zumaay a mukeliday, uyda dada' ci Stak ku tatengilan.&quot; sa ci Liana Mumunt. u sibutulay a tatayna. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Padakaw Lami' 2020. u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke dadiw nu sulda atu lamal</FORM>
    </S>
</TEXT>
