<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Kuleyciyu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>dadiw nu sulda atu lamal(Amilika a kamu: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. laluma'an nu Kuleyciyu nu Payke a subal( Amilika a kamu: House Greyjoy of Pyke, kamu nu Hulam: ), u cacay a tabakiay a laluma'an nu putuway a kanatal. i Payke a subal ku sililinay a luma' nu heni, itida mikelid tu sibitulay a tademaw ku heni hananay. i nu'tipan nu Westelo a lala' ku subal nu heni. u bayabay nu heni hananay sa, u satabakiay a lita i lumeni'ay a bayu. kamu nu heni hananay sa, &quot;nikukungan ku sakaudip&quot; (Amilika a kamu: We Do Not Sow, Hulam a kamu: ). laylay atu micidakay nu heni aadihan tu hekal u nikatengilan sa, u wawa nu mukeliday nu abuabuwan a bayu ku heni, matenes tu nikakelid nu mukeliday nu abuabuwan a bayu tu subasubalan tu cacay a melebut a mihcan. malacawa nida tu masalimeceday a buting, sisa matineng mingaduy ku teluc nu heni. i nikalubang nu mupili' tu mukeliday sa, kiyadahay a mukeliday nu laluma'an nu Kuleay atu laluma'an nu Kupulade tu nu laluma'an nu Kuleciyu hananay, i nikadebung nu Antal a tademaw sa, palalitin ci laluma'an nu Hal tu dumaay a laluma'an makedemec tu mukeliday nu laluma'an nu Kuleyay nanutawya, namahida satu sa, malamukeliday nu sabasubalan ku lalumaan nu Hal. nika, u mukeliday nu Takelian makademec tu zumaay a laluma'an nu Westelo a lala' atu laluma'an nu Hal sa, ci Ekun ku makademacay, papipili'en nu heni tu mukeliday nu subasubalan. sadikuday sa, mapili' tu nu heni, u laluma'an nu Kulaciyu ku maalaay. i deban nu makeliday nu laluma'an nu Tekelian i nadikudan nu malpacawan nu limaay a laluma'an kasahenulay a tademaw nu heni Palun Kuleyciyu Tiyun Kuleyciyu Yala Kuleyciyu malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nisulitan ni Padakaw Lami' 2020 a mihcaan i Takubuwan a niyazu' u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke laluma'an nu Stak laluma'an nu Laniste laluma'an nu Palatiyung laluma'an nu Takelian laluma'an nu Alin laluma'an nu Tali</FORM>
    </S>
</TEXT>
