<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Kuleyciyu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: laluma'an_nu_Kuleyciyu" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Kuleyciyu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Kuleyciyu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_laluma'an_nu_Kuleyciyu, title = laluma'an_nu_Kuleyciyu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Kuleyciyu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dadiw nu sulda atu lamal(Amilika a kamu: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. laluma'an nu Kuleyciyu nu Payke a subal( Amilika a kamu: House Greyjoy of Pyke, kamu nu Hulam: ), u cacay a tabakiay a laluma'an nu putuway a kanatal. i Payke a subal ku sililinay a luma' nu heni, itida mikelid tu sibitulay a tademaw ku heni hananay. i nu'tipan nu Westelo a lala' ku subal nu heni. u bayabay nu heni hananay sa, u satabakiay a lita i lumeni'ay a bayu. kamu nu heni hananay sa, "nikukungan ku sakaudip" (Amilika a kamu: We Do Not Sow, Hulam a kamu:強取勝於苦耕). laylay atu micidakay nu heni aadihan tu hekal u nikatengilan sa, u wawa nu mukeliday nu abuabuwan a bayu ku heni, matenes tu nikakelid nu mukeliday nu abuabuwan a bayu tu subasubalan tu cacay a melebut a mihcan. malacawa nida tu masalimeceday a buting, sisa matineng mingaduy ku teluc nu heni. i nikalubang nu mupili' tu mukeliday sa, kiyadahay a mukeliday nu laluma'an nu Kuleay atu laluma'an nu Kupulade tu nu laluma'an nu Kuleciyu hananay, i nikadebung nu Antal a tademaw sa, palalitin ci laluma'an nu Hal tu dumaay a laluma'an makedemec tu mukeliday nu laluma'an nu Kuleyay nanutawya, namahida satu sa, malamukeliday nu sabasubalan ku lalumaan nu Hal. nika, u mukeliday nu Takelian makademec tu zumaay a laluma'an nu Westelo a lala' atu laluma'an nu Hal sa, ci Ekun ku makademacay, papipili'en nu heni tu mukeliday nu subasubalan. sadikuday sa, mapili' tu nu heni, u laluma'an nu Kulaciyu ku maalaay. i deban nu makeliday nu laluma'an nu Tekelian i nadikudan nu malpacawan nu limaay a laluma'an kasahenulay a tademaw nu heni Palun Kuleyciyu Tiyun Kuleyciyu Yala Kuleyciyu malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nisulitan ni Padakaw Lami' 2020 a mihcaan i Takubuwan a niyazu' u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke laluma'an nu Stak laluma'an nu Laniste laluma'an nu Palatiyung laluma'an nu Takelian laluma'an nu Alin laluma'an nu Tali</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dadiw no solda ato lamal(Amilika a kamo: A Song of Ice and Fire), o nisangaan no misolitay ci George Raymond Richard Martin, o kongko no nilalamelan no laylay ato malawlaay nadatengan. izaw ko pitoay a po no olic no nida. malagiki no HBO i 2011 a mihcaan. laloma'an no Koleyciyo no Payke a sobal( Amilika a kamo: Hoose Greyjoy of Pyke, kamo no Holam: ), o cacay a tabakiay a laloma'an no potoway a kanatal. i Payke a sobal ko sililinay a loma' no heni, itida mikelid to sibitolay a tademaw ko heni hananay. i no'tipan no Westelo a lala' ko sobal no heni. o bayabay no heni hananay sa, o satabakiay a lita i lomeni'ay a bayo. kamo no heni hananay sa, "nikokongan ko sakaodip" (Amilika a kamo: We Do Not Sow, Holam a kamo:強取勝於苦耕). laylay ato micidakay no heni aadihan to hekal o nikatengilan sa, o wawa no mokeliday no aboabowan a bayo ko heni, matenes to nikakelid no mokeliday no aboabowan a bayo to sobasobalan to cacay a melebot a mihcan. malacawa nida to masalimeceday a boting, sisa matineng mingadoy ko teloc no heni. i nikalobang no mopili' to mokeliday sa, kiyadahay a mokeliday no laloma'an no Koleay ato laloma'an no Kopolade to no laloma'an no Koleciyo hananay, i nikadebong no Antal a tademaw sa, palalitin ci laloma'an no Hal to domaay a laloma'an makedemec to mokeliday no laloma'an no Koleyay nanotawya, namahida sato sa, malamokeliday no sabasobalan ko lalomaan no Hal. nika, o mokeliday no Takelian makademec to zomaay a laloma'an no Westelo a lala' ato laloma'an no Hal sa, ci Ekon ko makademacay, papipili'en no heni to mokeliday no sobasobalan. sadikoday sa, mapili' to no heni, o laloma'an no Kolaciyo ko maalaay. i deban no makeliday no laloma'an no Tekelian i nadikodan no malpacawan no limaay a laloma'an kasahenolay a tademaw no heni Palon Koleyciyo Tiyon Koleyciyo Yala Koleyciyo malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan nisolitan ni Padakaw Lami' 2020 a mihcaan i Takobowan a niyazo' o Wipsay no misolitay ci Georgr RR Martin manamohay a Wikipayke laloma'an no Stak laloma'an no Laniste laloma'an no Palatiyong laloma'an no Takelian laloma'an no Alin laloma'an no Tali</FORM>
    </S>
</TEXT>