<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Palatiyun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: laluma'an_nu_Palatiyun" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Palatiyun. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Palatiyun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_laluma'an_nu_Palatiyun, title = laluma'an_nu_Palatiyun, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Palatiyun} }">
    <S id="0">
        <FORM>dadiw nu sulda atu lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. (Amilika a kamu: House of Baratheon) u idang( izang) nu inaay a tademaw sa, u wawana nu mekeliday nu bandanbangan, u pucuday a kaka ni Ekun ci Malpacaway. i Nabalulucu'an a malpacawan sa, mipatay tu i sadikuday a mikeliday ci Alcila, pabelien ci Ekun i ci Aliw hananay. namakatukuh tu i Elis ci milibaki sa, napademec tu i laluma'an nu Stak acu laluma'an nu Alin sananay. sisa, malamikeliday namakayda. daw( izaw) ku makeliday a laluma'an sa, u laluma'an nu Panlus, laluma'an nu Talan, laluma'an nu Baleyliong. u multi nu heni sa, u situpelay a macelahay a ngabul kamu nu heni: nabalucu'an nu mita.( Amilika a kamu: ours is the fury.) laylay nu laluma'an nu Palatiyun u sasabaay a laluma'an nu pituway a knatal, u laylay nu heni namakay i tulu a lasubu a mihcan hananay, ci Awlis ku malingatuway, u sasakapahayay a hitay ni Ekun Takelian, malecaday ku wama sakyami. micidekay atu lalangawan ayda a kasahenulay a tademaw tu laluma'an nu Palatiyun Lop palatiyung Stanis Palatiyung Lanli Palatiyung Silin Palatiyung malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Padakaw Lami' 2019. u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke dadiw nu sulda atu lamal</FORM>
    </S>
</TEXT>
