<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Tali" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: laluma'an_nu_Tali" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Tali. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Tali" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_laluma'an_nu_Tali, title = laluma'an_nu_Tali, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Tali} }">
    <S id="0">
        <FORM>u kasahenulay a laluma'an ku laluma'an nu Tali nu kalikiday a nanum (Amilika a kamu: House Tully of the Riverrun) i bukebukelalan. u bayabay nu laluma'an nu Tali sa, u mudebutay a buting i sumilaway atu sumanahay a kulit. u kamu nu Laluma'an nu Tali sa, u laluma'an, dungus, sakasipising.( Amilika a kamu: Family, Duty, Honors; kamu nu Hulam: , , ) laylay nu laluma'an nu Tali saayaway a laylay nu laluma'an nu Tali sa, malingatu i saayaway a tademaw hananay. nidebengan nu laluma'an nu Takelian caay kanamuh ku katuuday i bukebukelalaln tu mukeliday nu subasubalan sananay, u sala'cusay a mukeliday nida; kyu, manamuh ku katuuday nu bukebukelalan ku nisebengan nu laluma'an nu Takelian; sisa, i nudikudan nu niswbengan sa, pasidungus ci Ekun tu Eytemuy Tali, malamukeliday ci Eytemuy Tali nu Bukebukelalan. micidekay atu lalangawan u micidakay a cenengan nu laluma'an nu Tali sa, u kasahenulan a aenengan nu malalais nu tau, maydih tu aenengan nu laluma'an nu Tali, taneng tu misebeng tu dumaay a laluma'an hananay. ayda a kasahenulay a tademaw nu laluma'an nu Tali Hoste Tali u mukeliday nu laluma'an nu Tali. Katelin Tali u sakakaay a wawana ni Hoste Tali. Laysa Tali u sakatusa a wawana ni Hoste Tali. Eytemuy Tali u sasabaay a wawa ni Hoste Tali, u aydaay a mukeliday nu laluma'an nu Tali i sililinay a luma' nu kalikiday a nanum i bukebukelalan. Luslin Buley u acawa ni Eytemuy Tali, sibili tu ayda. Pulanten Tali u saba ni Hoste Tali, u &quot;lumeni'ay a buting&quot; ku nipangangan nu tau, caay katineng i cuwaay nida ayda. mikeliday a laluma'an laluma'an nu Buley i malapiay a sililinay a luma' malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Padakaw Lami'2020. u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke dadiw nu sulda atu lamal</FORM>
    </S>
</TEXT>
