<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Stak" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: laluma'an_nu_Stak" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Stak. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Stak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_laluma'an_nu_Stak, title = laluma'an_nu_Stak, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Stak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">laluma'an nu Stak i Kasi'nawan (Amilika: House of Stark of Witerfell) u nisangaan ku dadiw nu sulda atu lamal nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u caay katenga a laluma'an. u sasatuasay a laluma'an i aamisan ku laluma'an nu Stak, u kasahenulan a laluma'an i aamisan ku heni; u mikeliday i aamisan ku laluma'an nu Stak aca. i nu saayaway nu cudad, u Ed Stak ku sakakaay a mikeliday, u idaway tu Kasi'nawan aca, u midiputay tu nu aamisan aca. u kulit nu laluma'an nu Stak hananay, u maduba'ay i sulsuldaay a lala' a Wolf ; u kamu nu laluma'an: amakatukuk tu i kasi'nawan. (Amilika a kamu: Winter is coming.) laylay nu laluma'an nu Stak u malingatuway ci Planden ku patizengay nu laluma'an nu Stak, u cacayay nu sibutulay a kungku hananay. i daw (izaw) ku cacay a kungku tu cinidaan (cinizaan) hananay, napatizeng(napatideng) ci nida atu Alikakay tu talakaway a lilin tu mitena' tu sanlengacay culilay a kukung. namakay u patizengay ci Pulanden hananay, u kakaay a mikeliday ku laluma'an nu Stak i dikuday a malebu' a mihcan i aamisan. namalaala tu namadademecay ci Tolen Stak namadademec tu Ekon, malamisimaway tu aamisan tu llaluma'an nu Stak sananay. micidekay atu lalangawan u micidekay nu laluma'an nu Stak, i tanayaay a bihid, abuabuwan a mata, talakaway a udip; zayhan, u maedapan nu saayaway a tademaw tu patizanan nu talakaway a lilin sa, mitena' tu sanlengacay culilay a kukung, atu nicuwaay nu aamisan, sisa malakasahenulay a paayawwayay nu pisimaway tu labii a hitay ku laluma'an nu Stak. ayda a kasahenulay a tademaw tu laluma'an nu Stak Ed (Amilika a kamu: Edard Stark) Katelin Taly Lab Sansa Alya manamuh ci nida tahekal misaculiculil midang, caay kahida u kakana nida ci Sansa, tada' u madimelay a tatayna ci Sansa, sademiad sa minaman tu mala tatenga'ay a kumceday a limecedam cinida. maydih ci Alya minanam mala hitay, mi kuning tu balucu' ngay icelang mipacuk tu ada, mala tatenga'ay a hitay. laylay u sakatulu a wawa nu mikeliday nu Kasienawan ci Edad aci Katelin, u sasabaay a wawana nu hehi, izaw (idaw) ku tatulu a kaka nida, u kakaay ci Lab, u saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ku cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ku cacay a kaka nu caay kalecad a ina ci Cyan Snu. makayi ci Alya mala a silalangawan a limecedam, matalaw ci nida malacawa tu cacay a tau a caay katinengay. caay kanamuh nida ninaman tu mudadiw, musalukyaw, atu mitenun hananay, manamuh nida minanam tu mipana', mipacin, midiput tu laluma'an. Bulan Cyan Sno Cyan Sno (Amilika a kamu: Jon Snow) u wawa ni Leyka Takelian aci Liana Stak, u cacay tada a wawa nu heni. i nunisulitan a cudad, i nu saayaway sa, u pucud a wawa ni Etad Stak aci Katelin Stak hananay. u masakapahay i &quot;u dadiw nu Sulda atu lamal&quot; ya tilibi a kungku hananay. mabalaki nida ci Cyan Sno atu calekaka nida (niza)(wawa ni Etad Stakaci aci Katelin Stak). malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan 喬治馬丁個人網站</FORM>
        <FORM kindOf="standard">laloma'an no Stak i Kasi'nawan (Amilika: Hoose of Stark of Witerfell) o nisangaan ko dadiw no solda ato lamal no misolitay ci George Raymond Richard Martin, o caay katenga a laloma'an. o sasatoasay a laloma'an i aamisan ko laloma'an no Stak, o kasahenolan a laloma'an i aamisan ko heni; o mikeliday i aamisan ko laloma'an no Stak aca. i no saayaway no codad, o Ed Stak ko sakakaay a mikeliday, o idaway to Kasi'nawan aca, o midipotay to no aamisan aca. o kolit no laloma'an no Stak hananay, o madoba'ay i solsoldaay a lala' a Wolf ; o kamo no laloma'an: amakatokok to i kasi'nawan. (Amilika a kamo: Winter is coming.) laylay no laloma'an no Stak o malingatoway ci Planden ko patizengay no laloma'an no Stak, o cacayay no sibotolay a kongko hananay. i daw (izaw) ko cacay a kongko to cinidaan (cinizaan) hananay, napatizeng(napatideng) ci nida ato Alikakay to talakaway a lilin to mitena' to sanlengacay colilay a kokong. namakay o patizengay ci Polanden hananay, o kakaay a mikeliday ko laloma'an no Stak i dikoday a malebo' a mihcan i aamisan. namalaala to namadademecay ci Tolen Stak namadademec to Ekon, malamisimaway to aamisan to llaloma'an no Stak sananay. micidekay ato lalangawan o micidekay no laloma'an no Stak, i tanayaay a bihid, aboabowan a mata, talakaway a odip; zayhan, o maedapan no saayaway a tademaw to patizanan no talakaway a lilin sa, mitena' to sanlengacay colilay a kokong, ato nicowaay no aamisan, sisa malakasahenolay a paayawwayay no pisimaway to labii a hitay ko laloma'an no Stak. ayda a kasahenolay a tademaw to laloma'an no Stak Ed (Amilika a kamo: Edard Stark) Katelin Taly Lab Sansa Alya manamoh ci nida tahekal misacolicolil midang, caay kahida o kakana nida ci Sansa, tada' o madimelay a tatayna ci Sansa, sademiad sa minaman to mala tatenga'ay a komceday a limecedam cinida. maydih ci Alya minanam mala hitay, mi koning to baloco' ngay icelang mipacok to ada, mala tatenga'ay a hitay. laylay o sakatolo a wawa no mikeliday no Kasienawan ci Edad aci Katelin, o sasabaay a wawana no hehi, izaw (idaw) ko tatolo a kaka nida, o kakaay ci Lab, o saba ci Plan aci Licon, izaw (idaw) aca ko cacayya a kakana ci Sansa, izaw(idaw) aca ko cacay a kaka no caay kalecad a ina ci Cyan Sno. makayi ci Alya mala a silalangawan a limecedam, matalaw ci nida malacawa to cacay a tao a caay katinengay. caay kanamoh nida ninaman to modadiw, mosalokyaw, ato mitenon hananay, manamoh nida minanam to mipana', mipacin, midipot to laloma'an. Bolan Cyan Sno Cyan Sno (Amilika a kamo: Jon Snow) o wawa ni Leyka Takelian aci Liana Stak, o cacay tada a wawa no heni. i nonisolitan a codad, i no saayaway sa, o pocod a wawa ni Etad Stak aci Katelin Stak hananay. o masakapahay i &quot;o dadiw no Solda ato lamal&quot; ya tilibi a kongko hananay. mabalaki nida ci Cyan Sno ato calekaka nida (niza)(wawa ni Etad Stakaci aci Katelin Stak). malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan 喬治馬丁個人網站</FORM>
    </S>
</TEXT>