<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma'an_nu_Palatiyun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: laluma'an_nu_Palatiyun" copyright="CC BY-SA" citation="laluma'an_nu_Palatiyun. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Palatiyun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_laluma'an_nu_Palatiyun, title = laluma'an_nu_Palatiyun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/laluma'an_nu_Palatiyun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dadiw nu sulda atu lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin, u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. (Amilika a kamu: House of Baratheon) u idang( izang) nu inaay a tademaw sa, u wawana nu mekeliday nu bandanbangan, u pucuday a kaka ni Ekun ci Malpacaway. i Nabalulucu'an a malpacawan sa, mipatay tu i sadikuday a mikeliday ci Alcila, pabelien ci Ekun i ci Aliw hananay. namakatukuh tu i Elis ci milibaki sa, napademec tu i laluma'an nu Stak acu laluma'an nu Alin sananay. sisa, malamikeliday namakayda. daw( izaw) ku makeliday a laluma'an sa, u laluma'an nu Panlus, laluma'an nu Talan, laluma'an nu Baleyliong. u multi nu heni sa, u situpelay a macelahay a ngabul kamu nu heni: nabalucu'an nu mita.( Amilika a kamu: ours is the fury.) laylay nu laluma'an nu Palatiyun u sasabaay a laluma'an nu pituway a knatal, u laylay nu heni namakay i tulu a lasubu a mihcan hananay, ci Awlis ku malingatuway, u sasakapahayay a hitay ni Ekun Takelian, malecaday ku wama sakyami. micidekay atu lalangawan ayda a kasahenulay a tademaw tu laluma'an nu Palatiyun Lop palatiyung Stanis Palatiyung Lanli Palatiyung Silin Palatiyung malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Padakaw Lami' 2019. u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke dadiw nu sulda atu lamal</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dadiw no solda ato lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), o nisangaan no misolitay ci George Raymond Richard Martin, o kongko no nilalamelan no laylay ato malawlaay nadatengan. izaw ko pitoay a po no olic no nida. malagiki no HBO i 2011 a mihcaan. (Amilika a kamo: Hoose of Baratheon) o idang( izang) no inaay a tademaw sa, o wawana no mekeliday no bandanbangan, o pocoday a kaka ni Ekon ci Malpacaway. i Nabaloloco'an a malpacawan sa, mipatay to i sadikoday a mikeliday ci Alcila, pabelien ci Ekon i ci Aliw hananay. namakatokoh to i Elis ci milibaki sa, napademec to i laloma'an no Stak aco laloma'an no Alin sananay. sisa, malamikeliday namakayda. daw( izaw) ko makeliday a laloma'an sa, o laloma'an no Panlos, laloma'an no Talan, laloma'an no Baleyliong. o molti no heni sa, o sitopelay a macelahay a ngabol kamo no heni: nabaloco'an no mita.( Amilika a kamo: oors is the fory.) laylay no laloma'an no Palatiyon o sasabaay a laloma'an no pitoway a knatal, o laylay no heni namakay i tolo a lasobo a mihcan hananay, ci Awlis ko malingatoway, o sasakapahayay a hitay ni Ekon Takelian, malecaday ko wama sakyami. micidekay ato lalangawan ayda a kasahenolay a tademaw to laloma'an no Palatiyon Lop palatiyong Stanis Palatiyong Lanli Palatiyong Silin Palatiyong malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan nasolitan ni Padakaw Lami' 2019. o Wipsay no misolitay ci Georgr RR Martin manamohay a Wikipayke dadiw no solda ato lamal</FORM>
    </S>
</TEXT>