<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_laluma’an_nu_Mumunt" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: laluma’an_nu_Mumunt" copyright="CC BY-SA" citation="laluma’an_nu_Mumunt. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma’an_nu_Mumunt" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_laluma’an_nu_Mumunt, title = laluma’an_nu_Mumunt, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/laluma’an_nu_Mumunt} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dadiw nu sulda atu lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), u nisangaan nu misulitay ci George Raymond Richard Martin,u kungku nu nilalamelan nu laylay atu malawlaay nadatengan. izaw ku pituay a pu nu ulic nu nida. malagiki nu HBO i 2011 a mihcaan. laluma'an nu Mumunt(Amilika a kamu: House of Mormont, kamu nu Hulam:莫爾蒙家族) i tumayay a subal(Amilika a kamu: Bear Island, kamu nu Hulam:熊島 ), u cacayay satenesay a laluma'an i nuamisan. u bayabay nu laluma'an nu Mumunt sa, u cacayay a tumay, mutideng i labu nu lanlangdaway a cebecebedan; kamu nu laluma'an nu Mumunt sa, u "i tini kita mutideng." (Amilika a kamu: Here We Stand, kamu nu Hulam:昂首屹立) laylay nu laluma'an nu Mumunt u kungku kasumamadan sananay, u mukeliday a ung ci Lacik Stak mademec cinida i Tumayay a subal a tademaw sa, patubeli han ci Lacik Stak ku Tumayay a subal tu laluma'an nu Mumunt. kyu, malamukeliday a laluma'an nu Munmunt hananay, sisa mitengil ku heni tu kamu nu laluma'an nu Stak. u kasahenulay a tademaw nu laluma'an nu Mumunt Ciu Mumunt saayaway sa, u mukeliday nu laluma'an nu Mumunt, kyu patelacay a wayway nu wawa nida ci Cyola sa, malahitay nu misebangay tu labii hananay, u mukeliday nu hitay nu misebengay tu labii hananay. Cyola Mumunt Linis Hatel u acawa ni Cola Mumunt, i nu dikudan nu patalacay ni Cola sa, miliyas ci nida i Cyolaan sa. ayda sa, u acawa nu packayay nu Lis. Meyki Mumunt nu dikudan a mukeliday nu Tumayay a subal, sibukes tu abuabuwan, apuyu' ku udip nida, nika, u caay kau mamasapen a hitay. Liana Mumunt sipangangan i ci Liana Stakan hananay. u sasabaay a wawana ni Meyki Mumunt, sakamu sa ku katuuday, u sadikuday a tumay ci Liana Mumunt. u sadikuday a mukeliday nu Tumayay a subal hananay. napatigami ci Stanis Paylatiyung tu ci Liana Mumuntan, pitengili cinidaan sa, nika "caaypitengil tu zumaay a mukeliday, uyda dada' ci Stak ku tatengilan." sa ci Liana Mumunt. u sibutulay a tatayna. malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan nasulitan ni Padakaw Lami' 2020. u Wipsay nu misulitay ci Georgr RR Martin manamuhay a Wikipayke dadiw nu sulda atu lamal</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dadiw no solda ato lamal(Amilika: A Song of Ice and Fire), o nisangaan no misolitay ci George Raymond Richard Martin,o kongko no nilalamelan no laylay ato malawlaay nadatengan. izaw ko pitoay a po no olic no nida. malagiki no HBO i 2011 a mihcaan. laloma'an no Momont(Amilika a kamo: Hoose of Mormont, kamo no Holam:莫爾蒙家族) i tomayay a sobal(Amilika a kamo: Bear Island, kamo no Holam:熊島 ), o cacayay satenesay a laloma'an i noamisan. o bayabay no laloma'an no Momont sa, o cacayay a tomay, motideng i labo no lanlangdaway a cebecebedan; kamo no laloma'an no Momont sa, o "i tini kita motideng." (Amilika a kamo: Here We Stand, kamo no Holam:昂首屹立) laylay no laloma'an no Momont o kongko kasomamadan sananay, o mokeliday a ong ci Lacik Stak mademec cinida i Tomayay a sobal a tademaw sa, patobeli han ci Lacik Stak ko Tomayay a sobal to laloma'an no Momont. kyo, malamokeliday a laloma'an no Monmont hananay, sisa mitengil ko heni to kamo no laloma'an no Stak. o kasahenolay a tademaw no laloma'an no Momont Cio Momont saayaway sa, o mokeliday no laloma'an no Momont, kyo patelacay a wayway no wawa nida ci Cyola sa, malahitay no misebangay to labii hananay, o mokeliday no hitay no misebengay to labii hananay. Cyola Momont Linis Hatel o acawa ni Cola Momont, i no dikodan no patalacay ni Cola sa, miliyas ci nida i Cyolaan sa. ayda sa, o acawa no packayay no Lis. Meyki Momont no dikodan a mokeliday no Tomayay a sobal, sibokes to aboabowan, apoyo' ko odip nida, nika, o caay kao mamasapen a hitay. Liana Momont sipangangan i ci Liana Stakan hananay. o sasabaay a wawana ni Meyki Momont, sakamo sa ko katooday, o sadikoday a tomay ci Liana Momont. o sadikoday a mokeliday no Tomayay a sobal hananay. napatigami ci Stanis Paylatiyong to ci Liana Momontan, pitengili cinidaan sa, nika "caaypitengil to zomaay a mokeliday, oyda dada' ci Stak ko tatengilan." sa ci Liana Momont. o sibotolay a tatayna. malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan nasolitan ni Padakaw Lami' 2020. o Wipsay no misolitay ci Georgr RR Martin manamohay a Wikipayke dadiw no solda ato lamal</FORM>
    </S>
</TEXT>