<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lami'_Kulang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lami'_Kulang" copyright="CC BY-SA" citation="Lami'_Kulang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Lami'_Kulang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Lami'_Kulang, title = Lami'_Kulang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Lami'_Kulang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lami' Kulang wawa ni Kulang aci Buting. nalecuhan nalecuhan i Fakung (hulam a kamu: u 豐濱 hananay), makaudip i Hupu. u sasalungayay a tatyana nu Hupu nida. malasaydan i 101 a mihcan nu Sakizaya a kamu. i Hupu ku niyazu' nu maku, nanuadidi' kaku itini a niyazu' mauzip. izaw ku bayu', izaw ku buyu'. sikawaw amin ku biyaw. yadah ku lami' u kakanen. yadah ku buting atu kalang i sa'uwac. tabayu', yadah ku lalacan, u uzang, u kanasaw, u muli; manamuh kaku mukan. tabuyu', izaw ku dungec, izaw ku pwakih, izaw ku tana'; palamel hang u buting atu kalang, amazengang nima ku asu'. manamuh kaku tu niyazu' nu maku. makaudip sakanamuhan nu maku, u miazih tu cudad, izaw ku nalipaan a cudad, izaw ku masasunidanay a cudad , izaw ku Harry Potter, izaw ku Game of thrones, atu hicahi:ca a kalawcudad manamuh mitengil tu datukan, mitengil tu kulasik a datukan atu hicahica:nan kya nidatukan. sakanamuhan aku tayza izuma a niyazu' midang. natayza kaku i Macau , HongKong , Philippines atu Vitenam , namakadih kaku tu tabakiay a buting i Bohol subal, kapah kay miazihan. maydih kaku tu tayza kitakit midang. manamuh mukan tu canaca:nan a kawawan a kaka'nan, izaw ku kanasaw, izaw ku salipit, izaw ku damay, izaw ku muli. manamuh kaku minanam tu canaca:nan a kawawan nu Sakizaya, izaw ku yadahay a nananaman nu laylay nu Sakizaya. minanaman 2003 a mihcaan pahedek i Min-Li adidiay a cacudadan. u mimaliay nu cacudadan a kaput, sakacacay nu Kalingku. 2006 a mihcaan pahedek i Hua-Kang kuwcung, u mimaliay nu cacudadan a kaput, sakacacay nu kalingku. 2009 a mihcaan pahedek i Hualien tataina talakaway a cacudadan, u mimaliaytu nu cacudadan a kaput; sakapahay a misulitay nu kaput kaku. 2012 a mihcaan pahetak i nusihu Tung-Hua talakaway a cacudadan micudad tu nukamuwan a kaput amicudaday kaku i nasihuan Cing-Hua talakaway a cacudadan, malalid kaku pakaala tu ciang-sye-cin a mihmihcaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lami' Kolang wawa ni Kolang aci Boting. nalecohan nalecohan i Fakong (holam a kamo: o 豐濱 hananay), makaodip i Hopo. o sasalongayay a tatyana no Hopo nida. malasaydan i 101 a mihcan no Sakizaya a kamo. i Hopo ko niyazo' no mako, nanoadidi' kako itini a niyazo' maozip. izaw ko bayo', izaw ko boyo'. sikawaw amin ko biyaw. yadah ko lami' o kakanen. yadah ko boting ato kalang i sa'owac. tabayo', yadah ko lalacan, o ozang, o kanasaw, o moli; manamoh kako mokan. taboyo', izaw ko dongec, izaw ko pwakih, izaw ko tana'; palamel hang o boting ato kalang, amazengang nima ko aso'. manamoh kako to niyazo' no mako. makaodip sakanamohan no mako, o miazih to codad, izaw ko nalipaan a codad, izaw ko masasonidanay a codad , izaw ko Harry Potter, izaw ko Game of thrones, ato hicahi:ca a kalawcodad manamoh mitengil to datokan, mitengil to kolasik a datokan ato hicahica:nan kya nidatokan. sakanamohan ako tayza izoma a niyazo' midang. natayza kako i Macao , HongKong , Philippines ato Vitenam , namakadih kako to tabakiay a boting i Bohol sobal, kapah kay miazihan. maydih kako to tayza kitakit midang. manamoh mokan to canaca:nan a kawawan a kaka'nan, izaw ko kanasaw, izaw ko salipit, izaw ko damay, izaw ko moli. manamoh kako minanam to canaca:nan a kawawan no Sakizaya, izaw ko yadahay a nananaman no laylay no Sakizaya. minanaman 2003 a mihcaan pahedek i Min-Li adidiay a cacodadan. o mimaliay no cacodadan a kapot, sakacacay no Kalingko. 2006 a mihcaan pahedek i Hoa-Kang kowcong, o mimaliay no cacodadan a kapot, sakacacay no kalingko. 2009 a mihcaan pahedek i Hoalien tataina talakaway a cacodadan, o mimaliayto no cacodadan a kapot; sakapahay a misolitay no kapot kako. 2012 a mihcaan pahetak i nosiho Tong-Hoa talakaway a cacodadan micodad to nokamowan a kapot amicodaday kako i nasihoan Cing-Hoa talakaway a cacodadan, malalid kako pakaala to ciang-sye-cin a mihmihcaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>