<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§)" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§)" copyright="CC BY-SA" citation="landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§). (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§), title = landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/landaway-ye-syen-cung_(Á∂†ťáéšĽôŤĻ§)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kungku == uyni angangan a kungku, mutesekay ku tineng u misulitay ci Ke-li-s-tow-bu, Pu-ke ku patahkalay tu "miliwku atu pananukas" uyni a kungkuan yadah tu ku nisulitan tu mahiniay a cudad, uyni a ngatu nu Lipun a magga "„ā™„āļ„Āģť≠Ēś≥ēšĹŅ„ĀĄ" angangan a nisulit sa uyni a cudad. ci Taw-le-s saayaway tayza i Aw-te-ce a kanatal. Taw-le-s i 1889 a mihcaan atu nu uzipaay tu a sinaama ci Heng-li, u sinawina ci Ay-mu atu tutuy a wacu ci Tuw-tuw mapulung mauzip i Kan-sa-s-cow labu cacay nu pipahabanan pipalumaan. u zumam a demiad, ci Taw-le-s pasu malecaday u pipahabanan pipalumaan mapulung ku luma', malulud nu babiw tayzatu i apuyu'ay a tademaw Kow-wng a kanatal. mapenec tu niya maluyuhay a luma' kya wali kanatal Di'tu a tatayna, mapacilal kya mapalaway a tatayna lawpes satu. amis kanatal Di'tu a tatayna atu apuyu'ay a tademaw amin mikukay ci Taw-le-san, nu timulay kanatal Di'tu a tataynay a ging-kucu' pabelien tu niza. asakatayza i Kan-sa-s, amis kanatal Di'tu a tatayna musakamu ci Taw-le-san kanca tayza i "Bey-cuy a niyazu'an" matepa ku Aw-ce a kanatal nu Mitizibangay a padangen cinizan. i pasayzaan i Bey-cuy a niyazu' tunipasaksakan i zazan izaw ku takuliyaway a lingga, pauzipen ni Taw-le-s kya mapacai'tay i tektek a Lalami a tademaw, cacay linkung a simal u matai'aytu Tutang a tademaw musaungay tu, satu mipasaicelang tu mahumingan a lakedaw atu maladay tuhenian micumud ciniza atu ci Tu-tuan anikaput pasayza i Bey-cuy a niyazu'an. Lalami a tademaw maydih tu cacay tabakiay a punu', Tutang a tademaw maydih tu cacay a balucu', ya mahumingay a lakedaw maydih tu icelang. masulul tu ni Taw-le-s ku heni, a palatatenga'en kuheni, Bey-cuy a niyazu'an ya Mitizibangay taneng mipadang tuhenian. uyzasatu mapulung maladay kuheni ci Taw-le-san malingatu tayza i Bey-cuy a niyazu'an tu piliwkuan a zazanan. micaliway tu mahicahicaay amatena' nu katalawan, katukuh tu i Bey-cuy a niyazu' ku heni, maazih tu kya Mitizibangay. anu tahkal tu kya Mitizibangay masazuma tu ku wayway. i piazih ni Taw-le-s cinizaan u ukak tu nu tangah, maazih tu niya Lalami a tademaw ku cacay salunganay a tatayna, maazih tu ni Tutang a tademaw ku cacay mangalayay tu nu umahay aadupan, maazih tu niya lakedaw ku cacay samulmul sanay lamal a mali. mihang tu kya Mitizibangay mipadang tuhenian, nika u pisalunguc nu heni sa kanca patayen kya satip kanatal a makatalay mapalaway a tatayna. madungdung tuway nu heni ku canacanan a nipatena'an nu satip kanatal a mapalaway a tatayna, sazikuzay ya satip kanatalay mapalaway a tatayna miyung tu nu kim tupel a icelang miawaw miawza tu tanayu'ay sisapikpikay a ungay a mizakep. ya satip kanatala mapalaway a tatayna misakunga' tu cacay ging-kucu' ni Taw-le-s, mabalucu' tu ci Taw-le-s ala tu cacay tiuy a namum cebus han tu i uzip niya satip kanatalay mapalaway a tatayna, nacaay pihaymaw mipatay tu tya satip kanatalay mapalaway a tatayna. Un-ci kanatalay a tademaw amin zayhan maliyas tu kya satip kanatalay mapalaway a tatayna tu pisawacu' mikuwan salipahak satu manamuh musalukyaw tu, satu mipadang pabaluhay misanga' tu Lalami a tademaw atu Tutang a tademaw. manamuh kuheni ci Tutungan a tademaw, maydih ciniza taneng mala mikuwanay tuhenian. Tutang a tademaw misulul tuhenian, i pipadang ci Taw-le-san tayza i Kan-sa-s namahiza sa maedem tu ku kaidihan nu heni. . yu ci Taw-le-s atu cabay niza muliyaw maazih kya Aw-ce kanatal nu Mitizibangay hawsa, Mitizibangay mitanam misatatenga'ay tuhenian. ci Tu-tu nacaay pihaymaw maluyuh tu kya i kalimucu'ay a salawa', maazih kya Aw-ce kanatalay a Mitizibangay azihan uyza dada' u sumamaday mikacaway tu akuti'ay bali a mali tayni itini u Aw-ma-ha a tademawan. pabelien niza kya Lalami a tademaw nu tahahay sapimic a zinum atu nu zinumay nisanga'an masa u tabakiay a punu', pabeli han ci Tutang a tademaw tu cacay matumesay nu nilutalutan a laslas au u lamaymay ku sapisanga' tu balucu', atu lakedaw u zumaay a talul Di'tu a sapaiyu. zayhan u heni sakay Mitizibangay palatateng' tu icelang, uyni nayay a laheci a tuud tatenga' paiya tuhenian tu sakaku tu kakadihan a tuud. amiedap ci Taw-le-san atu ci Tu-tuan a taluma', Mitizibangay matineng tuhenian atu nu uzipay tuway kanca amikacaw tu baluhay bali a mali taluma'. i sazikuzay muculal i Bey-cuy a niyazu' i nuayawan nu binawlan hawsa, mipatudud ciniza ci Lalami a tademawan, u icelang nu tabakiay a punu', amikutay cinizaan mikuwan tu Bey-cuy a niyazu'an. satu ci Taw-le-s apataluma' ci Tu-tuan, caay pakaeneng tu bali a mali. malebut tu kya la'ic, sacacay satu mubahel kya Mitizibangay. ci Taw-le-s uyza satu amisalunguc ci sapikpikay a ungay apipadang, u heni caay kapiladay cinizaan mubahe mitaliyuk tu likelikenan nu Aow-ce a kanatal. landaway ngingis a hitay musakamu tuhenian timul kanatal Di'tu a tatayna hakay taneng a mipadang tuhenian. ngay malecad kuheni tu Lalami a tademaw, Tutang a tademaw atu lakedaw maladay tu amiluwku, tayza i timul kanatal u kakitizaan nu Di'tu a tatayna. i luma' nu timul kanatal niya Di'tu a tatayna, masakanamuhan kuheni. mapalaway a tatayna musakamu tuhenian, tateng' izaw ku icelang ni Taw-le-s a taluma'. alaw nisakucuan ni Taw-le-s a ging kucu' taneng ladayen ciniza tayza i cuwacuwa a kaydihan niza a kakitizaan. tunulusay sa ciniza miabibi tu cabay amin niza, kilul sa u heni u Timul kanatal Di'tu a tatayna u kim a tupel a icelang pataluma' tuhenian tu kakunizan a sakauzipan a lala'. Lalami a tademaw tayza tu i Bey-cow-a niyazu'an, tutang a tademaw tayza tu i satip kanatal (Wn-ci-kanatal), lakedaw tayza tu i kilakilangan. panukas han tu ni Kim tupel ci tanayu'ay sapikpik a ungai Kow-wang, ngay anuayaw uheni acaay tu kakelec nu tima. Taw-le-s atu ci Tutu taluma' tu i Kan-sa-s, lipahak satu mapulung ku cacay a luma'an. ya ging kucu' i pibahelan niza a taluma' mahedaw tu. ci Taw-le-s saayaway tayza i Aw-te-ce kanatal, nacaay pihaymaw matuktuk ni Taw-le-s kya ging kucu', amaydih taluma' i Aw-ce kanatal, katukuh satu i Aw-te-ce kanatal Mung-pi a luma'. caay ka zateng pala ba'tuen ni Mung-pi ci Taw-le-s atu ci Ci-pu. tatusaay aci Tamulak atu Mu-ma sakalamkam mulaliw tayza i Bey-cuy kanatal. Bey-cuy kanatal uyza u pialaw ni Kim-kalimucu' ci Taw-le-s a tademawan amin atu ci Lalami a tademaw tayza i sapi kanatal amisalunguc papipadang ci Tutang a tademaw zikuza tayza aca i timul kanatal maydih amihapinang ci Di'tu a tataynaan. timul kanatal Di'tu tatayna musakamu tu nikaala ni Aw-ce tu kala Kow-wang a kawaw. mituzu' tu amala Kow-wang huntu panukasen tu ku micalukay a tademaw nu Aw-ce tabakiay a Mow-wang. ci Taw-le-s sayaway tayza i Aw-ce kanatal ci Taw-le-s sakaliyuhan amaawaaw, u icelang nu palaw ni Ging-kucu' hawsa, tayza tu i Bihel kanatal, titi tata sa mipadang. zikuz ya katuuday a tademaw amin nipatudud tu Na-mu kanatal mapataluma' tu ci I-pu wang-ce, palikut tu ci Na-mu-Kowangan. Na-mu Kow-wang mayzih amicuay, sibalucu' amingaway tu Bey-cuy kanatal, i pipadang ni Pay-lan-ti atu ci Ka-bu i cinizaan, mikutkut tu i sasaay amisazazan sakatayza i Bey-cuy kanatal. mala Kow-wang tu ci Aw-ce-ma, acaay piduka ci Na-mu Kow-wangan atu ci Na-mu a tademawan, amahamin makaykic ku anub ni Na-mu Kow-wan, mangaleb ci Na-mu Kow-wan atu katuuday a hitay mahamin micumud tu Bey-cuy a kanatal.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kuŇčku == ujni aŇčaŇčan a kuŇčku, mut…ôs…ôkaj ku tin…ôŇč u misur~…ĺitaj  ¶i k…ô-r~…ĺi-s-tow-bu, pu-k…ô ku patańßkar~…ĺaj tu "mir~…ĺiwku atu pananukas" ujni a kuŇčkuan jadańß tu ku nisur~…ĺitan tu mańßiniaj a  ¶udad, ujni a Ňčatu nu r~…ĺipun a magga "*******" aŇčaŇčan a nisur~…ĺit sa ujni a  ¶udad.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s saajawaj tajza i aw-t…ô- ¶…ô a kanatar~…ĺ. taw-r~…ĺ…ô-s i **** a mińß ¶aan atu nu uzipaaj tu a sinaama  ¶i ńß…ôŇč-r~…ĺi, u sinawina  ¶i aj-mu atu tutuj a wa ¶u  ¶i tuw-tuw mapur~…ĺuŇč mauzip i kan-sa-s- ¶ow r~…ĺabu  ¶a ¶aj nu pipańßabanan pipar~…ĺumaan. u zumam a d…ômiad,  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s pasu mar~…ĺ…ô ¶adaj u pipańßabanan pipar~…ĺumaan mapur~…ĺuŇč ku r~…ĺuma Ē~ °, mar~…ĺur~…ĺud nu babiw tajzatu i apuju Ē~ °aj a tad…ômaw kow-wŇč a kanatar~…ĺ. map…ôn…ô ¶ tu nija mar~…ĺujuńßaj a r~…ĺuma Ē~ ° kja war~…ĺi kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna, mapa ¶ir~…ĺar~…ĺ kja mapar~…ĺawaj a tatajna r~…ĺawp…ôs satu. amis kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna atu apuju Ē~ °aj a tad…ômaw amin mikukaj  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san, nu timur~…ĺaj kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajnaj a giŇč-ku ¶u Ē~ ° pab…ôr~…ĺi…ôn tu niza. asakatajza i kan-sa-s, amis kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna musakamu  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san kan ¶a tajza i "b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an" mat…ôpa ku aw- ¶…ô a kanatar~…ĺ nu mitizibaŇčaj a padaŇč…ôn  ¶inizan. i pasajzaan i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ ° tunipasaksakan i zazan izaw ku takur~…ĺijawaj a r~…ĺiŇčga, pauzip…ôn ni taw-r~…ĺ…ô-s kja mapa ¶ai Ē~ °taj i t…ôkt…ôk a r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw,  ¶a ¶aj r~…ĺinkuŇč a simar~…ĺ u matai Ē~ °ajtu tutaŇč a tad…ômaw musauŇčaj tu, satu mipasai ¶…ôr~…ĺaŇč tu mańßumiŇčan a r~…ĺak…ôdaw atu mar~…ĺadaj tuńß…ônian mi ¶umud  ¶iniza atu  ¶i tu-tuan anikaput pasajza i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an. r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw majdińß tu  ¶a ¶aj tabakiaj a punu Ē~ °, tutaŇč a tad…ômaw majdińß tu  ¶a ¶aj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °, ja mańßumiŇčaj a r~…ĺak…ôdaw majdińß tu i ¶…ôr~…ĺaŇč. masur~…ĺur~…ĺ tu ni taw-r~…ĺ…ô-s ku ńß…ôni, a par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °…ôn kuńß…ôni, b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an ja mitizibaŇčaj tan…ôŇč mipadaŇč tuńß…ônian. ujzasatu mapur~…ĺuŇč mar~…ĺadaj kuńß…ôni  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san mar~…ĺiŇčatu tajza i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an tu pir~…ĺiwkuan a zazanan. mi ¶ar~…ĺiwaj tu mańßi ¶ańßi ¶aaj amat…ôna Ē~ ° nu katar~…ĺawan, katukuńß tu i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ ° ku ńß…ôni, maazińß tu kja mitizibaŇčaj. anu tańßkar~…ĺ tu kja mitizibaŇčaj masazuma tu ku wajwaj. i piazińß ni taw-r~…ĺ…ô-s  ¶inizaan u ukak tu nu taŇčańß, maazińß tu nija r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw ku  ¶a ¶aj sar~…ĺuŇčanaj a tatajna, maazińß tu ni tutaŇč a tad…ômaw ku  ¶a ¶aj maŇčar~…ĺajaj tu nu umańßaj aadupan, maazińß tu nija r~…ĺak…ôdaw ku  ¶a ¶aj samur~…ĺmur~…ĺ sanaj r~…ĺamar~…ĺ a mar~…ĺi. mińßaŇč tu kja mitizibaŇčaj mipadaŇč tuńß…ônian, nika u pisar~…ĺuŇču ¶ nu ńß…ôni sa kan ¶a pataj…ôn kja satip kanatar~…ĺ a makatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna. maduŇčduŇč tuwaj nu ńß…ôni ku  ¶ana ¶anan a nipat…ôna Ē~ °an nu satip kanatar~…ĺ a mapar~…ĺawaj a tatajna, sazikuzaj ja satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna mijuŇč tu nu kim tup…ôr~…ĺ a i ¶…ôr~…ĺaŇč miawaw miawza tu tanaju Ē~ °aj sisapikpikaj a uŇčaj a mizak…ôp. ja satip kanatar~…ĺa mapar~…ĺawaj a tatajna misakuŇča Ē~ ° tu  ¶a ¶aj giŇč-ku ¶u Ē~ ° ni taw-r~…ĺ…ô-s, mabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s ar~…ĺa tu  ¶a ¶aj tiuj a namum  ¶…ôbus ńßan tu i uzip nija satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna, na ¶aaj pińßajmaw mipataj tu tja satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna. un- ¶i kanatar~…ĺaj a tad…ômaw amin zajńßan mar~…ĺijas tu kja satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna tu pisawa ¶u Ē~ ° mikuwan sar~…ĺipańßak satu manamuńß musar~…ĺukjaw tu, satu mipadaŇč pabar~…ĺuńßaj misaŇča Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw atu tutaŇč a tad…ômaw. manamuńß kuńß…ôni  ¶i tutuŇčan a tad…ômaw, majdińß  ¶iniza tan…ôŇč mar~…ĺa mikuwanaj tuńß…ônian. tutaŇč a tad…ômaw misur~…ĺur~…ĺ tuńß…ônian, i pipadaŇč  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san tajza i kan-sa-s namańßiza sa ma…ôd…ôm tu ku kaidińßan nu ńß…ôni. . ju  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s atu  ¶abaj niza mur~…ĺijaw maazińß kja aw- ¶…ô kanatar~…ĺ nu mitizibaŇčaj ńßawsa, mitizibaŇčaj mitanam misatat…ôŇča Ē~ °aj tuńß…ônian.  ¶i tu-tu na ¶aaj pińßajmaw mar~…ĺujuńß tu kja i kar~…ĺimu ¶u Ē~ °aj a sar~…ĺawa Ē~ °, maazińß kja aw- ¶…ô kanatar~…ĺaj a mitizibaŇčaj azińßan ujza dada Ē~ ° u sumamadaj mika ¶awaj tu akuti Ē~ °aj bar~…ĺi a mar~…ĺi tajni itini u aw-ma-ńßa a tad…ômawan. pab…ôr~…ĺi…ôn niza kja r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw nu tańßańßaj sapimi ¶ a zinum atu nu zinumaj nisaŇča Ē~ °an masa u tabakiaj a punu Ē~ °, pab…ôr~…ĺi ńßan  ¶i tutaŇč a tad…ômaw tu  ¶a ¶aj matum…ôsaj nu nir~…ĺutar~…ĺutan a r~…ĺasr~…ĺas au u r~…ĺamajmaj ku sapisaŇča Ē~ ° tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, atu r~…ĺak…ôdaw u zumaaj a tar~…ĺur~…ĺ di Ē~ °tu a sapaiju. zajńßan u ńß…ôni sakaj mitizibaŇčaj par~…ĺatat…ôŇč Ē~ ° tu i ¶…ôr~…ĺaŇč, ujni najaj a r~…ĺańß…ô ¶i a tuud tat…ôŇča Ē~ ° paija tuńß…ônian tu sakaku tu kakadińßan a tuud. ami…ôdap  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san atu  ¶i tu-tuan a tar~…ĺuma Ē~ °, mitizibaŇčaj matin…ôŇč tuńß…ônian atu nu uzipaj tuwaj kan ¶a amika ¶aw tu bar~…ĺuńßaj bar~…ĺi a mar~…ĺi tar~…ĺuma Ē~ °. i sazikuzaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ ° i nuajawan nu binawr~…ĺan ńßawsa, mipatudud  ¶iniza  ¶i r~…ĺar~…ĺami a tad…ômawan, u i ¶…ôr~…ĺaŇč nu tabakiaj a punu Ē~ °, amikutaj  ¶inizaan mikuwan tu b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an. satu  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s apatar~…ĺuma Ē~ °  ¶i tu-tuan,  ¶aaj paka…ôn…ôŇč tu bar~…ĺi a mar~…ĺi. mar~…ĺ…ôbut tu kja r~…ĺa Ē~ °i ¶, sa ¶a ¶aj satu mubańß…ôr~…ĺ kja mitizibaŇčaj.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s ujza satu amisar~…ĺuŇču ¶  ¶i sapikpikaj a uŇčaj apipadaŇč, u ńß…ôni  ¶aaj kapir~…ĺadaj  ¶inizaan mubańß…ô mitar~…ĺijuk tu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan nu aow- ¶…ô a kanatar~…ĺ. r~…ĺandawaj ŇčiŇčis a ńßitaj musakamu tuńß…ônian timur~…ĺ kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna ńßakaj tan…ôŇč a mipadaŇč tuńß…ônian. Ňčaj mar~…ĺ…ô ¶ad kuńß…ôni tu r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw, tutaŇč a tad…ômaw atu r~…ĺak…ôdaw mar~…ĺadaj tu amir~…ĺuwku, tajza i timur~…ĺ kanatar~…ĺ u kakitizaan nu di Ē~ °tu a tatajna. i r~…ĺuma Ē~ ° nu timur~…ĺ kanatar~…ĺ nija di Ē~ °tu a tatajna, masakanamuńßan kuńß…ôni. mapar~…ĺawaj a tatajna musakamu tuńß…ônian, tat…ôŇč Ē~ ° izaw ku i ¶…ôr~…ĺaŇč ni taw-r~…ĺ…ô-s a tar~…ĺuma Ē~ °. ar~…ĺaw nisaku ¶uan ni taw-r~…ĺ…ô-s a giŇč ku ¶u Ē~ ° tan…ôŇč r~…ĺadaj…ôn  ¶iniza tajza i  ¶uwa ¶uwa a kajdińßan niza a kakitizaan. tunur~…ĺusaj sa  ¶iniza miabibi tu  ¶abaj amin niza, kir~…ĺur~…ĺ sa u ńß…ôni u timur~…ĺ kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna u kim a tup…ôr~…ĺ a i ¶…ôr~…ĺaŇč patar~…ĺuma Ē~ ° tuńß…ônian tu kakunizan a sakauzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw tajza tu i b…ô- ¶ow-a nijazu Ē~ °an, tutaŇč a tad…ômaw tajza tu i satip kanatar~…ĺ (wn- ¶i-kanatar~…ĺ), r~…ĺak…ôdaw tajza tu i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. panukas ńßan tu ni kim tup…ôr~…ĺ  ¶i tanaju Ē~ °aj sapikpik a uŇčai kow-waŇč, Ňčaj anuajaw uńß…ôni a ¶aaj tu kak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu tima. taw-r~…ĺ…ô-s atu  ¶i tutu tar~…ĺuma Ē~ ° tu i kan-sa-s, r~…ĺipańßak satu mapur~…ĺuŇč ku  ¶a ¶aj a r~…ĺuma Ē~ °an. ja giŇč ku ¶u Ē~ ° i pibańß…ôr~…ĺan niza a tar~…ĺuma Ē~ ° mańß…ôdaw tu.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s saajawaj tajza i aw-t…ô- ¶…ô kanatar~…ĺ, na ¶aaj pińßajmaw matuktuk ni taw-r~…ĺ…ô-s kja giŇč ku ¶u Ē~ °, amajdińß tar~…ĺuma Ē~ ° i aw- ¶…ô kanatar~…ĺ, katukuńß satu i aw-t…ô- ¶…ô kanatar~…ĺ muŇč-pi a r~…ĺuma Ē~ °.  ¶aaj ka zat…ôŇč par~…ĺa ba Ē~ °tu…ôn ni muŇč-pi  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s atu  ¶i  ¶i-pu. tatusaaj a ¶i tamur~…ĺak atu mu-ma sakar~…ĺamkam mur~…ĺar~…ĺiw tajza i b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ. b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ ujza u piar~…ĺaw ni kim-kar~…ĺimu ¶u Ē~ °  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s a tad…ômawan amin atu  ¶i r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw tajza i sapi kanatar~…ĺ amisar~…ĺuŇču ¶ papipadaŇč  ¶i tutaŇč a tad…ômaw zikuza tajza a ¶a i timur~…ĺ kanatar~…ĺ majdińß amińßapinaŇč  ¶i di Ē~ °tu a tatajnaan. timur~…ĺ kanatar~…ĺ di Ē~ °tu tatajna musakamu tu nikaar~…ĺa ni aw- ¶…ô tu kar~…ĺa kow-waŇč a kawaw. mituzu Ē~ ° tu amar~…ĺa kow-waŇč ńßuntu panukas…ôn tu ku mi ¶ar~…ĺukaj a tad…ômaw nu aw- ¶…ô tabakiaj a mow-waŇč.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s sajawaj tajza i aw- ¶…ô kanatar~…ĺ  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s sakar~…ĺijuńßan amaawaaw, u i ¶…ôr~…ĺaŇč nu par~…ĺaw ni giŇč-ku ¶u Ē~ ° ńßawsa, tajza tu i bińß…ôr~…ĺ kanatar~…ĺ, titi tata sa mipadaŇč. zikuz ja katuudaj a tad…ômaw amin nipatudud tu na-mu kanatar~…ĺ mapatar~…ĺuma Ē~ ° tu  ¶i i-pu waŇč- ¶…ô, par~…ĺikut tu  ¶i na-mu-kowaŇčan. na-mu kow-waŇč majzińß ami ¶uaj, sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° amiŇčawaj tu b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ, i pipadaŇč ni paj-r~…ĺan-ti atu  ¶i ka-bu i  ¶inizaan, mikutkut tu i sasaaj amisazazan sakatajza i b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ. mar~…ĺa kow-waŇč tu  ¶i aw- ¶…ô-ma, a ¶aaj piduka  ¶i na-mu kow-waŇčan atu  ¶i na-mu a tad…ômawan, amańßamin makajki ¶ ku anub ni na-mu kow-wan, maŇčar~…ĺ…ôb  ¶i na-mu kow-wan atu katuudaj a ńßitaj mańßamin mi ¶umud tu b…ô- ¶uj a kanatar~…ĺ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kungku == uyni angangan a kungku, mutesekay ku tineng u misulitay ci Ke-li-s-tow-bu, Pu-ke ku patahkalay tu "miliwku atu pananukas" uyni a kungkuan yadah tu ku nisulitan tu mahiniay a cudad, uyni a ngatu nu Lipun a magga "„ā™„āļ„Āģť≠Ēś≥ēšĹŅ„ĀĄ" angangan a nisulit sa uyni a cudad. ci Taw-le-s saayaway tayza i Aw-te-ce a kanatal. Taw-le-s i 1889 a mihcaan atu nu uzipaay tu a sinaama ci Heng-li, u sinawina ci Ay-mu atu tutuy a wacu ci Tuw-tuw mapulung mauzip i Kan-sa-s-cow labu cacay nu pipahabanan pipalumaan. u zumam a demiad, ci Taw-le-s pasu malecaday u pipahabanan pipalumaan mapulung ku luma', malulud nu babiw tayzatu i apuyu'ay a tademaw Kow-wng a kanatal. mapenec tu niya maluyuhay a luma' kya wali kanatal Di'tu a tatayna, mapacilal kya mapalaway a tatayna lawpes satu. amis kanatal Di'tu a tatayna atu apuyu'ay a tademaw amin mikukay ci Taw-le-san, nu timulay kanatal Di'tu a tataynay a ging-kucu' pabelien tu niza. asakatayza i Kan-sa-s, amis kanatal Di'tu a tatayna musakamu ci Taw-le-san kanca tayza i "Bey-cuy a niyazu'an" matepa ku Aw-ce a kanatal nu Mitizibangay a padangen cinizan. i pasayzaan i Bey-cuy a niyazu' tunipasaksakan i zazan izaw ku takuliyaway a lingga, pauzipen ni Taw-le-s kya mapacai'tay i tektek a Lalami a tademaw, cacay linkung a simal u matai'aytu Tutang a tademaw musaungay tu, satu mipasaicelang tu mahumingan a lakedaw atu maladay tuhenian micumud ciniza atu ci Tu-tuan anikaput pasayza i Bey-cuy a niyazu'an. Lalami a tademaw maydih tu cacay tabakiay a punu', Tutang a tademaw maydih tu cacay a balucu', ya mahumingay a lakedaw maydih tu icelang. masulul tu ni Taw-le-s ku heni, a palatatenga'en kuheni, Bey-cuy a niyazu'an ya Mitizibangay taneng mipadang tuhenian. uyzasatu mapulung maladay kuheni ci Taw-le-san malingatu tayza i Bey-cuy a niyazu'an tu piliwkuan a zazanan. micaliway tu mahicahicaay amatena' nu katalawan, katukuh tu i Bey-cuy a niyazu' ku heni, maazih tu kya Mitizibangay. anu tahkal tu kya Mitizibangay masazuma tu ku wayway. i piazih ni Taw-le-s cinizaan u ukak tu nu tangah, maazih tu niya Lalami a tademaw ku cacay salunganay a tatayna, maazih tu ni Tutang a tademaw ku cacay mangalayay tu nu umahay aadupan, maazih tu niya lakedaw ku cacay samulmul sanay lamal a mali. mihang tu kya Mitizibangay mipadang tuhenian, nika u pisalunguc nu heni sa kanca patayen kya satip kanatal a makatalay mapalaway a tatayna. madungdung tuway nu heni ku canacanan a nipatena'an nu satip kanatal a mapalaway a tatayna, sazikuzay ya satip kanatalay mapalaway a tatayna miyung tu nu kim tupel a icelang miawaw miawza tu tanayu'ay sisapikpikay a ungay a mizakep. ya satip kanatala mapalaway a tatayna misakunga' tu cacay ging-kucu' ni Taw-le-s, mabalucu' tu ci Taw-le-s ala tu cacay tiuy a namum cebus han tu i uzip niya satip kanatalay mapalaway a tatayna, nacaay pihaymaw mipatay tu tya satip kanatalay mapalaway a tatayna. Un-ci kanatalay a tademaw amin zayhan maliyas tu kya satip kanatalay mapalaway a tatayna tu pisawacu' mikuwan salipahak satu manamuh musalukyaw tu, satu mipadang pabaluhay misanga' tu Lalami a tademaw atu Tutang a tademaw. manamuh kuheni ci Tutungan a tademaw, maydih ciniza taneng mala mikuwanay tuhenian. Tutang a tademaw misulul tuhenian, i pipadang ci Taw-le-san tayza i Kan-sa-s namahiza sa maedem tu ku kaidihan nu heni. . yu ci Taw-le-s atu cabay niza muliyaw maazih kya Aw-ce kanatal nu Mitizibangay hawsa, Mitizibangay mitanam misatatenga'ay tuhenian. ci Tu-tu nacaay pihaymaw maluyuh tu kya i kalimucu'ay a salawa', maazih kya Aw-ce kanatalay a Mitizibangay azihan uyza dada' u sumamaday mikacaway tu akuti'ay bali a mali tayni itini u Aw-ma-ha a tademawan. pabelien niza kya Lalami a tademaw nu tahahay sapimic a zinum atu nu zinumay nisanga'an masa u tabakiay a punu', pabeli han ci Tutang a tademaw tu cacay matumesay nu nilutalutan a laslas au u lamaymay ku sapisanga' tu balucu', atu lakedaw u zumaay a talul Di'tu a sapaiyu. zayhan u heni sakay Mitizibangay palatateng' tu icelang, uyni nayay a laheci a tuud tatenga' paiya tuhenian tu sakaku tu kakadihan a tuud. amiedap ci Taw-le-san atu ci Tu-tuan a taluma', Mitizibangay matineng tuhenian atu nu uzipay tuway kanca amikacaw tu baluhay bali a mali taluma'. i sazikuzay muculal i Bey-cuy a niyazu' i nuayawan nu binawlan hawsa, mipatudud ciniza ci Lalami a tademawan, u icelang nu tabakiay a punu', amikutay cinizaan mikuwan tu Bey-cuy a niyazu'an. satu ci Taw-le-s apataluma' ci Tu-tuan, caay pakaeneng tu bali a mali. malebut tu kya la'ic, sacacay satu mubahel kya Mitizibangay. ci Taw-le-s uyza satu amisalunguc ci sapikpikay a ungay apipadang, u heni caay kapiladay cinizaan mubahe mitaliyuk tu likelikenan nu Aow-ce a kanatal. landaway ngingis a hitay musakamu tuhenian timul kanatal Di'tu a tatayna hakay taneng a mipadang tuhenian. ngay malecad kuheni tu Lalami a tademaw, Tutang a tademaw atu lakedaw maladay tu amiluwku, tayza i timul kanatal u kakitizaan nu Di'tu a tatayna. i luma' nu timul kanatal niya Di'tu a tatayna, masakanamuhan kuheni. mapalaway a tatayna musakamu tuhenian, tateng' izaw ku icelang ni Taw-le-s a taluma'. alaw nisakucuan ni Taw-le-s a ging kucu' taneng ladayen ciniza tayza i cuwacuwa a kaydihan niza a kakitizaan. tunulusay sa ciniza miabibi tu cabay amin niza, kilul sa u heni u Timul kanatal Di'tu a tatayna u kim a tupel a icelang pataluma' tuhenian tu kakunizan a sakauzipan a lala'. Lalami a tademaw tayza tu i Bey-cow-a niyazu'an, tutang a tademaw tayza tu i satip kanatal (Wn-ci-kanatal), lakedaw tayza tu i kilakilangan. panukas han tu ni Kim tupel ci tanayu'ay sapikpik a ungai Kow-wang, ngay anuayaw uheni acaay tu kakelec nu tima. Taw-le-s atu ci Tutu taluma' tu i Kan-sa-s, lipahak satu mapulung ku cacay a luma'an. ya ging kucu' i pibahelan niza a taluma' mahedaw tu. ci Taw-le-s saayaway tayza i Aw-te-ce kanatal, nacaay pihaymaw matuktuk ni Taw-le-s kya ging kucu', amaydih taluma' i Aw-ce kanatal, katukuh satu i Aw-te-ce kanatal Mung-pi a luma'. caay ka zateng pala ba'tuen ni Mung-pi ci Taw-le-s atu ci Ci-pu. tatusaay aci Tamulak atu Mu-ma sakalamkam mulaliw tayza i Bey-cuy kanatal. Bey-cuy kanatal uyza u pialaw ni Kim-kalimucu' ci Taw-le-s a tademawan amin atu ci Lalami a tademaw tayza i sapi kanatal amisalunguc papipadang ci Tutang a tademaw zikuza tayza aca i timul kanatal maydih amihapinang ci Di'tu a tataynaan. timul kanatal Di'tu tatayna musakamu tu nikaala ni Aw-ce tu kala Kow-wang a kawaw. mituzu' tu amala Kow-wang huntu panukasen tu ku micalukay a tademaw nu Aw-ce tabakiay a Mow-wang. ci Taw-le-s sayaway tayza i Aw-ce kanatal ci Taw-le-s sakaliyuhan amaawaaw, u icelang nu palaw ni Ging-kucu' hawsa, tayza tu i Bihel kanatal, titi tata sa mipadang. zikuz ya katuuday a tademaw amin nipatudud tu Na-mu kanatal mapataluma' tu ci I-pu wang-ce, palikut tu ci Na-mu-Kowangan. Na-mu Kow-wang mayzih amicuay, sibalucu' amingaway tu Bey-cuy kanatal, i pipadang ni Pay-lan-ti atu ci Ka-bu i cinizaan, mikutkut tu i sasaay amisazazan sakatayza i Bey-cuy kanatal. mala Kow-wang tu ci Aw-ce-ma, acaay piduka ci Na-mu Kow-wangan atu ci Na-mu a tademawan, amahamin makaykic ku anub ni Na-mu Kow-wan, mangaleb ci Na-mu Kow-wan atu katuuday a hitay mahamin micumud tu Bey-cuy a kanatal.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kuŇčku == ujni aŇčaŇčan a kuŇčku, mut…ôs…ôkaj ku tin…ôŇč u misur~…ĺitaj  ¶i k…ô-r~…ĺi-s-tow-bu, pu-k…ô ku patańßkar~…ĺaj tu "mir~…ĺiwku atu pananukas" ujni a kuŇčkuan jadańß tu ku nisur~…ĺitan tu mańßiniaj a  ¶udad, ujni a Ňčatu nu r~…ĺipun a magga "*******" aŇčaŇčan a nisur~…ĺit sa ujni a  ¶udad.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s saajawaj tajza i aw-t…ô- ¶…ô a kanatar~…ĺ. taw-r~…ĺ…ô-s i **** a mińß ¶aan atu nu uzipaaj tu a sinaama  ¶i ńß…ôŇč-r~…ĺi, u sinawina  ¶i aj-mu atu tutuj a wa ¶u  ¶i tuw-tuw mapur~…ĺuŇč mauzip i kan-sa-s- ¶ow r~…ĺabu  ¶a ¶aj nu pipańßabanan pipar~…ĺumaan. u zumam a d…ômiad,  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s pasu mar~…ĺ…ô ¶adaj u pipańßabanan pipar~…ĺumaan mapur~…ĺuŇč ku r~…ĺuma Ē~ °, mar~…ĺur~…ĺud nu babiw tajzatu i apuju Ē~ °aj a tad…ômaw kow-wŇč a kanatar~…ĺ. map…ôn…ô ¶ tu nija mar~…ĺujuńßaj a r~…ĺuma Ē~ ° kja war~…ĺi kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna, mapa ¶ir~…ĺar~…ĺ kja mapar~…ĺawaj a tatajna r~…ĺawp…ôs satu. amis kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna atu apuju Ē~ °aj a tad…ômaw amin mikukaj  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san, nu timur~…ĺaj kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajnaj a giŇč-ku ¶u Ē~ ° pab…ôr~…ĺi…ôn tu niza. asakatajza i kan-sa-s, amis kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna musakamu  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san kan ¶a tajza i "b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an" mat…ôpa ku aw- ¶…ô a kanatar~…ĺ nu mitizibaŇčaj a padaŇč…ôn  ¶inizan. i pasajzaan i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ ° tunipasaksakan i zazan izaw ku takur~…ĺijawaj a r~…ĺiŇčga, pauzip…ôn ni taw-r~…ĺ…ô-s kja mapa ¶ai Ē~ °taj i t…ôkt…ôk a r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw,  ¶a ¶aj r~…ĺinkuŇč a simar~…ĺ u matai Ē~ °ajtu tutaŇč a tad…ômaw musauŇčaj tu, satu mipasai ¶…ôr~…ĺaŇč tu mańßumiŇčan a r~…ĺak…ôdaw atu mar~…ĺadaj tuńß…ônian mi ¶umud  ¶iniza atu  ¶i tu-tuan anikaput pasajza i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an. r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw majdińß tu  ¶a ¶aj tabakiaj a punu Ē~ °, tutaŇč a tad…ômaw majdińß tu  ¶a ¶aj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °, ja mańßumiŇčaj a r~…ĺak…ôdaw majdińß tu i ¶…ôr~…ĺaŇč. masur~…ĺur~…ĺ tu ni taw-r~…ĺ…ô-s ku ńß…ôni, a par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °…ôn kuńß…ôni, b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an ja mitizibaŇčaj tan…ôŇč mipadaŇč tuńß…ônian. ujzasatu mapur~…ĺuŇč mar~…ĺadaj kuńß…ôni  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san mar~…ĺiŇčatu tajza i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an tu pir~…ĺiwkuan a zazanan. mi ¶ar~…ĺiwaj tu mańßi ¶ańßi ¶aaj amat…ôna Ē~ ° nu katar~…ĺawan, katukuńß tu i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ ° ku ńß…ôni, maazińß tu kja mitizibaŇčaj. anu tańßkar~…ĺ tu kja mitizibaŇčaj masazuma tu ku wajwaj. i piazińß ni taw-r~…ĺ…ô-s  ¶inizaan u ukak tu nu taŇčańß, maazińß tu nija r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw ku  ¶a ¶aj sar~…ĺuŇčanaj a tatajna, maazińß tu ni tutaŇč a tad…ômaw ku  ¶a ¶aj maŇčar~…ĺajaj tu nu umańßaj aadupan, maazińß tu nija r~…ĺak…ôdaw ku  ¶a ¶aj samur~…ĺmur~…ĺ sanaj r~…ĺamar~…ĺ a mar~…ĺi. mińßaŇč tu kja mitizibaŇčaj mipadaŇč tuńß…ônian, nika u pisar~…ĺuŇču ¶ nu ńß…ôni sa kan ¶a pataj…ôn kja satip kanatar~…ĺ a makatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna. maduŇčduŇč tuwaj nu ńß…ôni ku  ¶ana ¶anan a nipat…ôna Ē~ °an nu satip kanatar~…ĺ a mapar~…ĺawaj a tatajna, sazikuzaj ja satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna mijuŇč tu nu kim tup…ôr~…ĺ a i ¶…ôr~…ĺaŇč miawaw miawza tu tanaju Ē~ °aj sisapikpikaj a uŇčaj a mizak…ôp. ja satip kanatar~…ĺa mapar~…ĺawaj a tatajna misakuŇča Ē~ ° tu  ¶a ¶aj giŇč-ku ¶u Ē~ ° ni taw-r~…ĺ…ô-s, mabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s ar~…ĺa tu  ¶a ¶aj tiuj a namum  ¶…ôbus ńßan tu i uzip nija satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna, na ¶aaj pińßajmaw mipataj tu tja satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna. un- ¶i kanatar~…ĺaj a tad…ômaw amin zajńßan mar~…ĺijas tu kja satip kanatar~…ĺaj mapar~…ĺawaj a tatajna tu pisawa ¶u Ē~ ° mikuwan sar~…ĺipańßak satu manamuńß musar~…ĺukjaw tu, satu mipadaŇč pabar~…ĺuńßaj misaŇča Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw atu tutaŇč a tad…ômaw. manamuńß kuńß…ôni  ¶i tutuŇčan a tad…ômaw, majdińß  ¶iniza tan…ôŇč mar~…ĺa mikuwanaj tuńß…ônian. tutaŇč a tad…ômaw misur~…ĺur~…ĺ tuńß…ônian, i pipadaŇč  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san tajza i kan-sa-s namańßiza sa ma…ôd…ôm tu ku kaidińßan nu ńß…ôni. . ju  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s atu  ¶abaj niza mur~…ĺijaw maazińß kja aw- ¶…ô kanatar~…ĺ nu mitizibaŇčaj ńßawsa, mitizibaŇčaj mitanam misatat…ôŇča Ē~ °aj tuńß…ônian.  ¶i tu-tu na ¶aaj pińßajmaw mar~…ĺujuńß tu kja i kar~…ĺimu ¶u Ē~ °aj a sar~…ĺawa Ē~ °, maazińß kja aw- ¶…ô kanatar~…ĺaj a mitizibaŇčaj azińßan ujza dada Ē~ ° u sumamadaj mika ¶awaj tu akuti Ē~ °aj bar~…ĺi a mar~…ĺi tajni itini u aw-ma-ńßa a tad…ômawan. pab…ôr~…ĺi…ôn niza kja r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw nu tańßańßaj sapimi ¶ a zinum atu nu zinumaj nisaŇča Ē~ °an masa u tabakiaj a punu Ē~ °, pab…ôr~…ĺi ńßan  ¶i tutaŇč a tad…ômaw tu  ¶a ¶aj matum…ôsaj nu nir~…ĺutar~…ĺutan a r~…ĺasr~…ĺas au u r~…ĺamajmaj ku sapisaŇča Ē~ ° tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, atu r~…ĺak…ôdaw u zumaaj a tar~…ĺur~…ĺ di Ē~ °tu a sapaiju. zajńßan u ńß…ôni sakaj mitizibaŇčaj par~…ĺatat…ôŇč Ē~ ° tu i ¶…ôr~…ĺaŇč, ujni najaj a r~…ĺańß…ô ¶i a tuud tat…ôŇča Ē~ ° paija tuńß…ônian tu sakaku tu kakadińßan a tuud. ami…ôdap  ¶i taw-r~…ĺ…ô-san atu  ¶i tu-tuan a tar~…ĺuma Ē~ °, mitizibaŇčaj matin…ôŇč tuńß…ônian atu nu uzipaj tuwaj kan ¶a amika ¶aw tu bar~…ĺuńßaj bar~…ĺi a mar~…ĺi tar~…ĺuma Ē~ °. i sazikuzaj mu ¶ur~…ĺar~…ĺ i b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ ° i nuajawan nu binawr~…ĺan ńßawsa, mipatudud  ¶iniza  ¶i r~…ĺar~…ĺami a tad…ômawan, u i ¶…ôr~…ĺaŇč nu tabakiaj a punu Ē~ °, amikutaj  ¶inizaan mikuwan tu b…ô- ¶uj a nijazu Ē~ °an. satu  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s apatar~…ĺuma Ē~ °  ¶i tu-tuan,  ¶aaj paka…ôn…ôŇč tu bar~…ĺi a mar~…ĺi. mar~…ĺ…ôbut tu kja r~…ĺa Ē~ °i ¶, sa ¶a ¶aj satu mubańß…ôr~…ĺ kja mitizibaŇčaj.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s ujza satu amisar~…ĺuŇču ¶  ¶i sapikpikaj a uŇčaj apipadaŇč, u ńß…ôni  ¶aaj kapir~…ĺadaj  ¶inizaan mubańß…ô mitar~…ĺijuk tu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan nu aow- ¶…ô a kanatar~…ĺ. r~…ĺandawaj ŇčiŇčis a ńßitaj musakamu tuńß…ônian timur~…ĺ kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna ńßakaj tan…ôŇč a mipadaŇč tuńß…ônian. Ňčaj mar~…ĺ…ô ¶ad kuńß…ôni tu r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw, tutaŇč a tad…ômaw atu r~…ĺak…ôdaw mar~…ĺadaj tu amir~…ĺuwku, tajza i timur~…ĺ kanatar~…ĺ u kakitizaan nu di Ē~ °tu a tatajna. i r~…ĺuma Ē~ ° nu timur~…ĺ kanatar~…ĺ nija di Ē~ °tu a tatajna, masakanamuńßan kuńß…ôni. mapar~…ĺawaj a tatajna musakamu tuńß…ônian, tat…ôŇč Ē~ ° izaw ku i ¶…ôr~…ĺaŇč ni taw-r~…ĺ…ô-s a tar~…ĺuma Ē~ °. ar~…ĺaw nisaku ¶uan ni taw-r~…ĺ…ô-s a giŇč ku ¶u Ē~ ° tan…ôŇč r~…ĺadaj…ôn  ¶iniza tajza i  ¶uwa ¶uwa a kajdińßan niza a kakitizaan. tunur~…ĺusaj sa  ¶iniza miabibi tu  ¶abaj amin niza, kir~…ĺur~…ĺ sa u ńß…ôni u timur~…ĺ kanatar~…ĺ di Ē~ °tu a tatajna u kim a tup…ôr~…ĺ a i ¶…ôr~…ĺaŇč patar~…ĺuma Ē~ ° tuńß…ônian tu kakunizan a sakauzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw tajza tu i b…ô- ¶ow-a nijazu Ē~ °an, tutaŇč a tad…ômaw tajza tu i satip kanatar~…ĺ (wn- ¶i-kanatar~…ĺ), r~…ĺak…ôdaw tajza tu i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. panukas ńßan tu ni kim tup…ôr~…ĺ  ¶i tanaju Ē~ °aj sapikpik a uŇčai kow-waŇč, Ňčaj anuajaw uńß…ôni a ¶aaj tu kak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu tima. taw-r~…ĺ…ô-s atu  ¶i tutu tar~…ĺuma Ē~ ° tu i kan-sa-s, r~…ĺipańßak satu mapur~…ĺuŇč ku  ¶a ¶aj a r~…ĺuma Ē~ °an. ja giŇč ku ¶u Ē~ ° i pibańß…ôr~…ĺan niza a tar~…ĺuma Ē~ ° mańß…ôdaw tu.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s saajawaj tajza i aw-t…ô- ¶…ô kanatar~…ĺ, na ¶aaj pińßajmaw matuktuk ni taw-r~…ĺ…ô-s kja giŇč ku ¶u Ē~ °, amajdińß tar~…ĺuma Ē~ ° i aw- ¶…ô kanatar~…ĺ, katukuńß satu i aw-t…ô- ¶…ô kanatar~…ĺ muŇč-pi a r~…ĺuma Ē~ °.  ¶aaj ka zat…ôŇč par~…ĺa ba Ē~ °tu…ôn ni muŇč-pi  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s atu  ¶i  ¶i-pu. tatusaaj a ¶i tamur~…ĺak atu mu-ma sakar~…ĺamkam mur~…ĺar~…ĺiw tajza i b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ. b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ ujza u piar~…ĺaw ni kim-kar~…ĺimu ¶u Ē~ °  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s a tad…ômawan amin atu  ¶i r~…ĺar~…ĺami a tad…ômaw tajza i sapi kanatar~…ĺ amisar~…ĺuŇču ¶ papipadaŇč  ¶i tutaŇč a tad…ômaw zikuza tajza a ¶a i timur~…ĺ kanatar~…ĺ majdińß amińßapinaŇč  ¶i di Ē~ °tu a tatajnaan. timur~…ĺ kanatar~…ĺ di Ē~ °tu tatajna musakamu tu nikaar~…ĺa ni aw- ¶…ô tu kar~…ĺa kow-waŇč a kawaw. mituzu Ē~ ° tu amar~…ĺa kow-waŇč ńßuntu panukas…ôn tu ku mi ¶ar~…ĺukaj a tad…ômaw nu aw- ¶…ô tabakiaj a mow-waŇč.  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s sajawaj tajza i aw- ¶…ô kanatar~…ĺ  ¶i taw-r~…ĺ…ô-s sakar~…ĺijuńßan amaawaaw, u i ¶…ôr~…ĺaŇč nu par~…ĺaw ni giŇč-ku ¶u Ē~ ° ńßawsa, tajza tu i bińß…ôr~…ĺ kanatar~…ĺ, titi tata sa mipadaŇč. zikuz ja katuudaj a tad…ômaw amin nipatudud tu na-mu kanatar~…ĺ mapatar~…ĺuma Ē~ ° tu  ¶i i-pu waŇč- ¶…ô, par~…ĺikut tu  ¶i na-mu-kowaŇčan. na-mu kow-waŇč majzińß ami ¶uaj, sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° amiŇčawaj tu b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ, i pipadaŇč ni paj-r~…ĺan-ti atu  ¶i ka-bu i  ¶inizaan, mikutkut tu i sasaaj amisazazan sakatajza i b…ô- ¶uj kanatar~…ĺ. mar~…ĺa kow-waŇč tu  ¶i aw- ¶…ô-ma, a ¶aaj piduka  ¶i na-mu kow-waŇčan atu  ¶i na-mu a tad…ômawan, amańßamin makajki ¶ ku anub ni na-mu kow-wan, maŇčar~…ĺ…ôb  ¶i na-mu kow-wan atu katuudaj a ńßitaj mańßamin mi ¶umud tu b…ô- ¶uj a kanatar~…ĺ.</PHON>
    </S>
</TEXT>