<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lanyu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lanyu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lanyu a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 47.04 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 0 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 43.17 km¬≤), u kasabinawlan, 5,035 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,798 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,243 ku yincumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 84%(Yami) ku kasabinawlan. u Yami ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Lanyu mala 4 a cuwen atu 6 ku niyazu'. kina 6 a niyazu'sa, Ivalino , Iranmeylek , Yayo , Iratay , Imaorod , Iraraley . Ťė≠Ś∂ľťĄČ(ťĀĒśāüŤ™ě:Ponso no Tao), :Ilaod) . u Lanyu a kenis (kamu nu Tau: Ponso no Tao), masa nu Taywanay Posong nipikuwan a nipatideng a kasasikawaw, tuyni a masaliyut tu Lanyu atu adidiay a Lanyu idaw aca ku masauncungay adidingay a ba'batuan, kitidaan nina Lanyu (nipangangan nu heni sa u Ilaod) han, i walianay kalatimulan i hekalay nu bayu, sanu Taywanay masacacayay piliyasan tu kanatal a binacadanay a subal. nikaahebalan makaala tu 48 a ping-huwan kung-li, i sausi sa u saadidiay nikaahebal, u sikaidaw nu kacacelcel nu tademaw sa payping-huwan kung-li hakay makaala tu 107 kayadah nu tademaw, masa nu kanatalay u satalakaway nikacacelcelan, nu pilakuwitan tu cacay a ping-huwan kung-li cacay a lasubu nu tademaw, u nu buyubuyu'anay a kenis sakuwan a nabakuwan. "Botel Tobago" .1947 . u Tau a nipangangan a imi sa "nu tademaway a subal han", nu layak a nipipangangan sa sasengian tu nu ngiha ya kasumanah nu tangah a subal atu lihum a subal han, nutipanay a kanatal i kasumamadan sa kaidaw nu nipangangan tu ya Lanyu "Botel Tobago"(pibelih sa tabaku a subal sa). i 1947 a mihcaan kaidaw nu yadahay a adipapangay a balu kiyu mapasumad. u kamu nu Tau sa sikalecad tu nu Phi-lip-pines ya Patan hananay a binacadan taneng a sikalalacal a malpadang. u laylay 1644ŚĻī, . iti 1644 a mihcaan sa, u He-lan a kanatal miucul tu hitay tayda i Lanyu musatiwatiway maydih a mikilim tu kaidaw nu aalaan. 1645ŚĻī, . iti 1645 a mihcaan sa muliyaw aca kinatusa a tasubal misamelawmelaw. 1877ŚĻī , . i 1877 a mihcaan sa (kaHulaman nu Gin-kuwan-su hungtiay sakatulu a mihcaan sa), ya tapang nu Hen-cuen ci Co-yu-ci hananay sa sinilangatan a maykuwan, pacumuden i kahungtian a masalamit sakay nu Hen-cuen a sikakuwan. katukuh i 1895 a mihcaan sa, i Ma-kuwan a lice nikasasulitan sa, ya Dipun a kanatal mipulu' tu binawlan a pacumud i Lanyu a subal patadas atu maydihay a misalacul, satusa patideng tu sakingkiwan a kitidaan. i 1897 a mihcaan sa, u makay Dipunay a tademaw ci Niyaw-ci-lung-cang sayaway a micumud a mimisidep tu kaidaw nu salacul, i mahida sa pangangan tu subalay a tademaw tu ya "Yami" , u sakasingangan tu ya Tau a binacadan hananay u Yami han. 1946 a mihcaan, ina Lanyu a kenis kanahatu masa i hekalay nu Taywan a subal, nika i kaDipunan nikuwanan a ziday (1895-1945 a mihcaan), sipalatubangan a sakay nu Pusung a kakitidaan ku situdungay a mamikuwan, kiyu i sakatusa nu kitakitay a kalalaisan sa, i sakelec nu kasabinawlan a likec sa, u nu kahaminan nu pulung a kenis nu binacadan sa, mapabaluhay tu ku kasasiduma nu buyu'buyu'ay a mapangangan, nipabaluhay a patideng, kutusi sa, u Lanyu a nipangangan sa "u kasumanah nu tangah a subal a yakuba han". i 1947 a mihcaan sa, pisululan tu ya kiyadahan nu adipapang a balu ngangan ku kasumad a pakutay tu sakay nu kenisay a nipangangan ya "Lanyu a kenis han". ina kitidaan a kenis sa, masa nu pulung i Pusungay a kasabuyu'an a kenis, nu limaay a sausi nikasacacay a pikuwan a kitidaan. kitidaan ina Lanyu i nutipan nu Taypingyang ku eneng, pasay nu walian kalatimulan ku satudu'an, i satimulan nu Luy-daw , masasuayaw tu ya Pase hananay a bayu atu nu Phi-lip-pines ya Patan hananay a lalitilitin sananay a subal a macacukel i nu kasatimulan. sakaamisan nu Patan sa ya Yami hananay a subal, silaad tu ya adidingay a Lanyu 99 a kung-li. sakasaan i nu walian a telektu 121 tu 5 hun, saamisanay a balattu a masapahcek. kaahebalan sa kaala tu 48.3892 ping-huwan kung-li. sakay nu demiad sa kalacaledesanay kaudadan aca, u paymihcaan sa nikasiudad makaala tu 3,000 kun-li kayadah, i paymihcaan sa makaala tu 224 a demiad ku sikaudad itini. ina subal nu Lanyu sa masa pawpaway i alahicaan nu makay labu nu lali kapesan nu lamal, nikatalakawan kasatungduh sa makaala tu 552 nu depah. sakasaan sa u buyu' ku ahebalay tu enal, masabukubu ku kitidaan nu tukus, sauwac sa masacapa ku kasilasic, uyda sa i capi nu dadipasan ku masaenalay nu kitidaan, kasalupikuan ku sadipasan nu subal, nu caledesay a kilakilangan mamin kasaliyutan i tini. i Lanyuay a lala' sa u nu ya ciyaw-san atu an-san a ba'tu nikacamulan, atu ya siyen-u hananay kasaupu nu masaatiladay ku sasitungus. kainayian mueneng niya adidiay a Lanyu sa kaidaw nu baba'tuan sa ya masalumeni'ay ying-mu hananay belatbelat sa kaladiceman a ba'tu. sakay nu semuyingay sakay nu niyadu'ay ina Lanyu a kitidaan ina ayaw sa sikaidaw nu papituay ku niyadu', palasepaten ku nisabalat tu kasaupu nu niyadu' kasasiduma sa ya Yayo a niyadu' (Yayo, i-fa-ta-se), Imaorod a niyadu' (Imaorod, Yi-len), atu ya Iranmeylek a niyadu' (Iranmeylek, Ye-ing), Iraraley a niyadu' (Iraraley). sakay nu tademaw kaidaw u sakasitungus nu binacadan itida sa, u Tau a tademaw i Lanyu, u kamu sa mamin masanu Tau sikalalacal. i labu nu kenis sa 90% kayadah ku maysakamuay tu nu Tau itiniay tu amin ku eneng nu tademaw, u liwan sa nu makay i Taywanay amin mabulaw tayni musakawaw atu sisalaculay a layak. Lanyuay a kakawsan sa namakay i Phi-lip-pines ya Patan hananay a subal. ina Tau a binacadan sa hakiya nai ayaw nu 800 a mihcaan, mabulaw namakay i lalitilitin sananay a Patanay a subal kataynian mueneng, kiyu u Tau atu ya Patan hananay a binacadan sikaidaw nu kamu atu nu lalangawan a mikasasengi. pasu ina Lanyu a kenis mautang a malawilaw nu aydaay a ziday, sisa kiyadahan ku nu Patanay tu kasupetan tu sakay kasumamadan nutineng a laylay atu nalimaan, zayhan u Tau a binacadan sa matineng misanga' tu ya tatules sananay a balunga, sipibuting nu heni i adingsingan tu timu, sipangangan han tu ya "pitimuan han a puu'", kiyu sikaidaw nu kasenengan a nipangangan tu "timuay a niyadu' han". ya ping-pan hananay a balunga nipisanga sa, nau pinakupinaay a kasasumaday nu zayliw nu kilang itawya maedem a sanga'an, nipelaan atu nitulikanay a sapat palacamul tu nutineng sikasanga', caay kau nu masacacayay a kilang ku nidateng a muedem a masa ping-pan kasanga'an a balunga.</FORM>
        <PHON kindOf="original">r~…ĺanju a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti * km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku jin ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(jami) ku kasabinawr~…ĺan. u jami ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan r~…ĺanju mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, i*ar~…ĺino , iranm…ôr~…ĺ…ôk , jajo , irataj , imaorod , irarar~…ĺ…ô . ***(***:ponso no tao), :ir~…ĺaod) . u r~…ĺanju a k…ônis (kamu nu tau: ponso no tao), masa nu tajwanaj posoŇč nipikuwan a nipatid…ôŇč a kasasikawaw, tujni a masar~…ĺijut tu r~…ĺanju atu adidiaj a r~…ĺanju idaw a ¶a ku masaun ¶uŇčaj adidiŇčaj a ba Ē~ °batuan, kitidaan nina r~…ĺanju (nipaŇčaŇčan nu ńß…ôni sa u ir~…ĺaod) ńßan, i war~…ĺianaj kar~…ĺatimur~…ĺan i ńß…ôkar~…ĺaj nu baju, sanu tajwanaj masa ¶a ¶ajaj pir~…ĺijasan tu kanatar~…ĺ a bina ¶adanaj a subar~…ĺ. nikaańß…ôbar~…ĺan makaar~…ĺa tu ** a piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, i sausi sa u saadidiaj nikaańß…ôbar~…ĺ, u sikaidaw nu ka ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ nu tad…ômaw sa pajpiŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi ńßakaj makaar~…ĺa tu *** kajadańß nu tad…ômaw, masa nu kanatar~…ĺaj u satar~…ĺakawaj nika ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan, nu pir~…ĺakuwitan tu  ¶a ¶aj a piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu nu tad…ômaw, u nu bujubuju Ē~ °anaj a k…ônis sakuwan a nabakuwan. "bot…ôr~…ĺ tobago" .**** . u tau a nipaŇčaŇčan a imi sa "nu tad…ômawaj a subar~…ĺ ńßan", nu r~…ĺajak a nipipaŇčaŇčan sa sas…ôŇčian tu nu Ňčińßa ja kasumanańß nu taŇčańß a subar~…ĺ atu r~…ĺińßum a subar~…ĺ ńßan, nutipanaj a kanatar~…ĺ i kasumamadan sa kaidaw nu nipaŇčaŇčan tu ja r~…ĺanju "bot…ôr~…ĺ tobago"(pib…ôr~…ĺińß sa tabaku a subar~…ĺ sa). i **** a mińß ¶aan kaidaw nu jadańßaj a adipapaŇčaj a bar~…ĺu kiju mapasumad. u kamu nu tau sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu nu pńßi-r~…ĺip-pin…ôs ja patan ńßananaj a bina ¶adan tan…ôŇč a sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ a mar~…ĺpadaŇč. u r~…ĺajr~…ĺaj *****, . iti **** a mińß ¶aan sa, u ńß…ô-r~…ĺan a kanatar~…ĺ miu ¶ur~…ĺ tu ńßitaj tajda i r~…ĺanju musatiwatiwaj majdińß a mikir~…ĺim tu kaidaw nu aar~…ĺaan. *****, . iti **** a mińß ¶aan sa mur~…ĺijaw a ¶a kinatusa a tasubar~…ĺ misam…ôr~…ĺawm…ôr~…ĺaw. ***** , . i **** a mińß ¶aan sa (kańßur~…ĺaman nu gin-kuwan-su ńßuŇčtiaj sakatur~…ĺu a mińß ¶aan sa), ja tapaŇč nu ńß…ôn- ¶u…ôn  ¶i  ¶o-ju- ¶i ńßananaj sa sinir~…ĺaŇčatan a majkuwan, pa ¶umud…ôn i kańßuŇčtian a masar~…ĺamit sakaj nu ńß…ôn- ¶u…ôn a sikakuwan. katukuńß i **** a mińß ¶aan sa, i ma-kuwan a r~…ĺi ¶…ô nikasasur~…ĺitan sa, ja dipun a kanatar~…ĺ mipur~…ĺu Ē~ ° tu binawr~…ĺan a pa ¶umud i r~…ĺanju a subar~…ĺ patadas atu majdińßaj a misar~…ĺa ¶ur~…ĺ, satusa patid…ôŇč tu sakiŇčkiwan a kitidaan. i **** a mińß ¶aan sa, u makaj dipunaj a tad…ômaw  ¶i nijaw- ¶i-r~…ĺuŇč- ¶aŇč sajawaj a mi ¶umud a mimisid…ôp tu kaidaw nu sar~…ĺa ¶ur~…ĺ, i mańßida sa paŇčaŇčan tu subar~…ĺaj a tad…ômaw tu ja "jami" , u sakasiŇčaŇčan tu ja tau a bina ¶adan ńßananaj u jami ńßan. **** a mińß ¶aan, ina r~…ĺanju a k…ônis kanańßatu masa i ńß…ôkar~…ĺaj nu tajwan a subar~…ĺ, nika i kadipunan nikuwanan a zidaj (****-**** a mińß ¶aan), sipar~…ĺatubaŇčan a sakaj nu pusuŇč a kakitidaan ku situduŇčaj a mamikuwan, kiju i sakatusa nu kitakitaj a kar~…ĺar~…ĺaisan sa, i sak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu kasabinawr~…ĺan a r~…ĺik…ô ¶ sa, u nu kańßaminan nu pur~…ĺuŇč a k…ônis nu bina ¶adan sa, mapabar~…ĺuńßaj tu ku kasasiduma nu buju Ē~ °buju Ē~ °aj a mapaŇčaŇčan, nipabar~…ĺuńßaj a patid…ôŇč, kutusi sa, u r~…ĺanju a nipaŇčaŇčan sa "u kasumanańß nu taŇčańß a subar~…ĺ a jakuba ńßan". i **** a mińß ¶aan sa, pisur~…ĺur~…ĺan tu ja kijadańßan nu adipapaŇč a bar~…ĺu ŇčaŇčan ku kasumad a pakutaj tu sakaj nu k…ônisaj a nipaŇčaŇčan ja "r~…ĺanju a k…ônis ńßan". ina kitidaan a k…ônis sa, masa nu pur~…ĺuŇč i pusuŇčaj a kasabuju Ē~ °an a k…ônis, nu r~…ĺimaaj a sausi nikasa ¶a ¶aj a pikuwan a kitidaan. kitidaan ina r~…ĺanju i nutipan nu tajpiŇčjaŇč ku …ôn…ôŇč, pasaj nu war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan ku satudu Ē~ °an, i satimur~…ĺan nu r~…ĺuj-daw , masasuajaw tu ja pas…ô ńßananaj a baju atu nu pńßi-r~…ĺip-pin…ôs ja patan ńßananaj a r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a subar~…ĺ a ma ¶a ¶uk…ôr~…ĺ i nu kasatimur~…ĺan. sakaamisan nu patan sa ja jami ńßananaj a subar~…ĺ, sir~…ĺaad tu ja adidiŇčaj a r~…ĺanju ** a kuŇč-r~…ĺi. sakasaan i nu war~…ĺian a t…ôr~…ĺ…ôktu *** tu * ńßun, saamisanaj a bar~…ĺattu a masapańß ¶…ôk. kaańß…ôbar~…ĺan sa kaar~…ĺa tu **.**** piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi. sakaj nu d…ômiad sa kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj kaudadan a ¶a, u pajmińß ¶aan sa nikasiudad makaar~…ĺa tu *,*** kun-r~…ĺi kajadańß, i pajmińß ¶aan sa makaar~…ĺa tu *** a d…ômiad ku sikaudad itini. ina subar~…ĺ nu r~…ĺanju sa masa pawpawaj i ar~…ĺańßi ¶aan nu makaj r~…ĺabu nu r~…ĺar~…ĺi kap…ôsan nu r~…ĺamar~…ĺ, nikatar~…ĺakawan kasatuŇčduńß sa makaar~…ĺa tu *** nu d…ôpańß. sakasaan sa u buju Ē~ ° ku ańß…ôbar~…ĺaj tu …ônar~…ĺ, masabukubu ku kitidaan nu tukus, sauwa ¶ sa masa ¶apa ku kasir~…ĺasi ¶, ujda sa i  ¶api nu dadipasan ku masa…ônar~…ĺaj nu kitidaan, kasar~…ĺupikuan ku sadipasan nu subar~…ĺ, nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mamin kasar~…ĺijutan i tini. i r~…ĺanjuaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa u nu ja  ¶ijaw-san atu an-san a ba Ē~ °tu nika ¶amur~…ĺan, atu ja sij…ôn-u ńßananaj kasaupu nu masaatir~…ĺadaj ku sasituŇčus. kainajian mu…ôn…ôŇč nija adidiaj a r~…ĺanju sa kaidaw nu baba Ē~ °tuan sa ja masar~…ĺum…ôni Ē~ °aj jiŇč-mu ńßananaj b…ôr~…ĺatb…ôr~…ĺat sa kar~…ĺadi ¶…ôman a ba Ē~ °tu. sakaj nu s…ômujiŇčaj sakaj nu nijadu Ē~ °aj ina r~…ĺanju a kitidaan ina ajaw sa sikaidaw nu papituaj ku nijadu Ē~ °, par~…ĺas…ôpat…ôn ku nisabar~…ĺat tu kasaupu nu nijadu Ē~ ° kasasiduma sa ja jajo a nijadu Ē~ ° (jajo, i-fa-ta-s…ô), imaorod a nijadu Ē~ ° (imaorod, ji-r~…ĺ…ôn), atu ja iranm…ôr~…ĺ…ôk a nijadu Ē~ ° (iranm…ôr~…ĺ…ôk, j…ô-iŇč), irarar~…ĺ…ô a nijadu Ē~ ° (irarar~…ĺ…ô). sakaj nu tad…ômaw kaidaw u sakasituŇčus nu bina ¶adan itida sa, u tau a tad…ômaw i r~…ĺanju, u kamu sa mamin masanu tau sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ. i r~…ĺabu nu k…ônis sa **% kajadańß ku majsakamuaj tu nu tau itiniaj tu amin ku …ôn…ôŇč nu tad…ômaw, u r~…ĺiwan sa nu makaj i tajwanaj amin mabur~…ĺaw tajni musakawaw atu sisar~…ĺa ¶ur~…ĺaj a r~…ĺajak. r~…ĺanjuaj a kakawsan sa namakaj i pńßi-r~…ĺip-pin…ôs ja patan ńßananaj a subar~…ĺ. ina tau a bina ¶adan sa ńßakija nai ajaw nu *** a mińß ¶aan, mabur~…ĺaw namakaj i r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a patanaj a subar~…ĺ katajnian mu…ôn…ôŇč, kiju u tau atu ja patan ńßananaj a bina ¶adan sikaidaw nu kamu atu nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a mikasas…ôŇči. pasu ina r~…ĺanju a k…ônis mautaŇč a mar~…ĺawir~…ĺaw nu ajdaaj a zidaj, sisa kijadańßan ku nu patanaj tu kasup…ôtan tu sakaj kasumamadan nutin…ôŇč a r~…ĺajr~…ĺaj atu nar~…ĺimaan, zajńßan u tau a bina ¶adan sa matin…ôŇč misaŇča Ē~ ° tu ja tatur~…ĺ…ôs sananaj a bar~…ĺuŇča, sipibutiŇč nu ńß…ôni i adiŇčsiŇčan tu timu, sipaŇčaŇčan ńßan tu ja "pitimuan ńßan a puu Ē~ °", kiju sikaidaw nu kas…ôn…ôŇčan a nipaŇčaŇčan tu "timuaj a nijadu Ē~ ° ńßan". ja piŇč-pan ńßananaj a bar~…ĺuŇča nipisaŇča sa, nau pinakupinaaj a kasasumadaj nu zajr~…ĺiw nu kir~…ĺaŇč itawja ma…ôd…ôm a saŇča Ē~ °an, nip…ôr~…ĺaan atu nitur~…ĺikanaj a sapat par~…ĺa ¶amur~…ĺ tu nutin…ôŇč sikasaŇča Ē~ °,  ¶aaj kau nu masa ¶a ¶ajaj a kir~…ĺaŇč ku nidat…ôŇč a mu…ôd…ôm a masa piŇč-pan kasaŇča Ē~ °an a bar~…ĺuŇča.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Lanyu a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 47.04 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 0 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 43.17 km¬≤), u kasabinawlan, 5,035 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,798 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,243 ku yincumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 84%(Yami) ku kasabinawlan. u Yami ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Lanyu mala 4 a cuwen atu 6 ku niyazu'. kina 6 a niyazu'sa, Ivalino , Iranmeylek , Yayo , Iratay , Imaorod , Iraraley . Ťė≠Ś∂ľťĄČ(ťĀĒśāüŤ™ě:Ponso no Tao), :Ilaod) . u Lanyu a kenis (kamu nu Tau: Ponso no Tao), masa nu Taywanay Posong nipikuwan a nipatideng a kasasikawaw, tuyni a masaliyut tu Lanyu atu adidiay a Lanyu idaw aca ku masauncungay adidingay a ba'batuan, kitidaan nina Lanyu (nipangangan nu heni sa u Ilaod) han, i walianay kalatimulan i hekalay nu bayu, sanu Taywanay masacacayay piliyasan tu kanatal a binacadanay a subal. nikaahebalan makaala tu 48 a ping-huwan kung-li, i sausi sa u saadidiay nikaahebal, u sikaidaw nu kacacelcel nu tademaw sa payping-huwan kung-li hakay makaala tu 107 kayadah nu tademaw, masa nu kanatalay u satalakaway nikacacelcelan, nu pilakuwitan tu cacay a ping-huwan kung-li cacay a lasubu nu tademaw, u nu buyubuyu'anay a kenis sakuwan a nabakuwan. "Botel Tobago" .1947 . u Tau a nipangangan a imi sa "nu tademaway a subal han", nu layak a nipipangangan sa sasengian tu nu ngiha ya kasumanah nu tangah a subal atu lihum a subal han, nutipanay a kanatal i kasumamadan sa kaidaw nu nipangangan tu ya Lanyu "Botel Tobago"(pibelih sa tabaku a subal sa). i 1947 a mihcaan kaidaw nu yadahay a adipapangay a balu kiyu mapasumad. u kamu nu Tau sa sikalecad tu nu Phi-lip-pines ya Patan hananay a binacadan taneng a sikalalacal a malpadang. u laylay 1644ŚĻī, . iti 1644 a mihcaan sa, u He-lan a kanatal miucul tu hitay tayda i Lanyu musatiwatiway maydih a mikilim tu kaidaw nu aalaan. 1645ŚĻī, . iti 1645 a mihcaan sa muliyaw aca kinatusa a tasubal misamelawmelaw. 1877ŚĻī , . i 1877 a mihcaan sa (kaHulaman nu Gin-kuwan-su hungtiay sakatulu a mihcaan sa), ya tapang nu Hen-cuen ci Co-yu-ci hananay sa sinilangatan a maykuwan, pacumuden i kahungtian a masalamit sakay nu Hen-cuen a sikakuwan. katukuh i 1895 a mihcaan sa, i Ma-kuwan a lice nikasasulitan sa, ya Dipun a kanatal mipulu' tu binawlan a pacumud i Lanyu a subal patadas atu maydihay a misalacul, satusa patideng tu sakingkiwan a kitidaan. i 1897 a mihcaan sa, u makay Dipunay a tademaw ci Niyaw-ci-lung-cang sayaway a micumud a mimisidep tu kaidaw nu salacul, i mahida sa pangangan tu subalay a tademaw tu ya "Yami" , u sakasingangan tu ya Tau a binacadan hananay u Yami han. 1946 a mihcaan, ina Lanyu a kenis kanahatu masa i hekalay nu Taywan a subal, nika i kaDipunan nikuwanan a ziday (1895-1945 a mihcaan), sipalatubangan a sakay nu Pusung a kakitidaan ku situdungay a mamikuwan, kiyu i sakatusa nu kitakitay a kalalaisan sa, i sakelec nu kasabinawlan a likec sa, u nu kahaminan nu pulung a kenis nu binacadan sa, mapabaluhay tu ku kasasiduma nu buyu'buyu'ay a mapangangan, nipabaluhay a patideng, kutusi sa, u Lanyu a nipangangan sa "u kasumanah nu tangah a subal a yakuba han". i 1947 a mihcaan sa, pisululan tu ya kiyadahan nu adipapang a balu ngangan ku kasumad a pakutay tu sakay nu kenisay a nipangangan ya "Lanyu a kenis han". ina kitidaan a kenis sa, masa nu pulung i Pusungay a kasabuyu'an a kenis, nu limaay a sausi nikasacacay a pikuwan a kitidaan. kitidaan ina Lanyu i nutipan nu Taypingyang ku eneng, pasay nu walian kalatimulan ku satudu'an, i satimulan nu Luy-daw , masasuayaw tu ya Pase hananay a bayu atu nu Phi-lip-pines ya Patan hananay a lalitilitin sananay a subal a macacukel i nu kasatimulan. sakaamisan nu Patan sa ya Yami hananay a subal, silaad tu ya adidingay a Lanyu 99 a kung-li. sakasaan i nu walian a telektu 121 tu 5 hun, saamisanay a balattu a masapahcek. kaahebalan sa kaala tu 48.3892 ping-huwan kung-li. sakay nu demiad sa kalacaledesanay kaudadan aca, u paymihcaan sa nikasiudad makaala tu 3,000 kun-li kayadah, i paymihcaan sa makaala tu 224 a demiad ku sikaudad itini. ina subal nu Lanyu sa masa pawpaway i alahicaan nu makay labu nu lali kapesan nu lamal, nikatalakawan kasatungduh sa makaala tu 552 nu depah. sakasaan sa u buyu' ku ahebalay tu enal, masabukubu ku kitidaan nu tukus, sauwac sa masacapa ku kasilasic, uyda sa i capi nu dadipasan ku masaenalay nu kitidaan, kasalupikuan ku sadipasan nu subal, nu caledesay a kilakilangan mamin kasaliyutan i tini. i Lanyuay a lala' sa u nu ya ciyaw-san atu an-san a ba'tu nikacamulan, atu ya siyen-u hananay kasaupu nu masaatiladay ku sasitungus. kainayian mueneng niya adidiay a Lanyu sa kaidaw nu baba'tuan sa ya masalumeni'ay ying-mu hananay belatbelat sa kaladiceman a ba'tu. sakay nu semuyingay sakay nu niyadu'ay ina Lanyu a kitidaan ina ayaw sa sikaidaw nu papituay ku niyadu', palasepaten ku nisabalat tu kasaupu nu niyadu' kasasiduma sa ya Yayo a niyadu' (Yayo, i-fa-ta-se), Imaorod a niyadu' (Imaorod, Yi-len), atu ya Iranmeylek a niyadu' (Iranmeylek, Ye-ing), Iraraley a niyadu' (Iraraley). sakay nu tademaw kaidaw u sakasitungus nu binacadan itida sa, u Tau a tademaw i Lanyu, u kamu sa mamin masanu Tau sikalalacal. i labu nu kenis sa 90% kayadah ku maysakamuay tu nu Tau itiniay tu amin ku eneng nu tademaw, u liwan sa nu makay i Taywanay amin mabulaw tayni musakawaw atu sisalaculay a layak. Lanyuay a kakawsan sa namakay i Phi-lip-pines ya Patan hananay a subal. ina Tau a binacadan sa hakiya nai ayaw nu 800 a mihcaan, mabulaw namakay i lalitilitin sananay a Patanay a subal kataynian mueneng, kiyu u Tau atu ya Patan hananay a binacadan sikaidaw nu kamu atu nu lalangawan a mikasasengi. pasu ina Lanyu a kenis mautang a malawilaw nu aydaay a ziday, sisa kiyadahan ku nu Patanay tu kasupetan tu sakay kasumamadan nutineng a laylay atu nalimaan, zayhan u Tau a binacadan sa matineng misanga' tu ya tatules sananay a balunga, sipibuting nu heni i adingsingan tu timu, sipangangan han tu ya "pitimuan han a puu'", kiyu sikaidaw nu kasenengan a nipangangan tu "timuay a niyadu' han". ya ping-pan hananay a balunga nipisanga sa, nau pinakupinaay a kasasumaday nu zayliw nu kilang itawya maedem a sanga'an, nipelaan atu nitulikanay a sapat palacamul tu nutineng sikasanga', caay kau nu masacacayay a kilang ku nidateng a muedem a masa ping-pan kasanga'an a balunga.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">r~…ĺanju a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti * km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti **.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku jin ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(jami) ku kasabinawr~…ĺan. u jami ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan r~…ĺanju mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, i*ar~…ĺino , iranm…ôr~…ĺ…ôk , jajo , irataj , imaorod , irarar~…ĺ…ô . ***(***:ponso no tao), :ir~…ĺaod) . u r~…ĺanju a k…ônis (kamu nu tau: ponso no tao), masa nu tajwanaj posoŇč nipikuwan a nipatid…ôŇč a kasasikawaw, tujni a masar~…ĺijut tu r~…ĺanju atu adidiaj a r~…ĺanju idaw a ¶a ku masaun ¶uŇčaj adidiŇčaj a ba Ē~ °batuan, kitidaan nina r~…ĺanju (nipaŇčaŇčan nu ńß…ôni sa u ir~…ĺaod) ńßan, i war~…ĺianaj kar~…ĺatimur~…ĺan i ńß…ôkar~…ĺaj nu baju, sanu tajwanaj masa ¶a ¶ajaj pir~…ĺijasan tu kanatar~…ĺ a bina ¶adanaj a subar~…ĺ. nikaańß…ôbar~…ĺan makaar~…ĺa tu ** a piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, i sausi sa u saadidiaj nikaańß…ôbar~…ĺ, u sikaidaw nu ka ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ nu tad…ômaw sa pajpiŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi ńßakaj makaar~…ĺa tu *** kajadańß nu tad…ômaw, masa nu kanatar~…ĺaj u satar~…ĺakawaj nika ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan, nu pir~…ĺakuwitan tu  ¶a ¶aj a piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu nu tad…ômaw, u nu bujubuju Ē~ °anaj a k…ônis sakuwan a nabakuwan. "bot…ôr~…ĺ tobago" .**** . u tau a nipaŇčaŇčan a imi sa "nu tad…ômawaj a subar~…ĺ ńßan", nu r~…ĺajak a nipipaŇčaŇčan sa sas…ôŇčian tu nu Ňčińßa ja kasumanańß nu taŇčańß a subar~…ĺ atu r~…ĺińßum a subar~…ĺ ńßan, nutipanaj a kanatar~…ĺ i kasumamadan sa kaidaw nu nipaŇčaŇčan tu ja r~…ĺanju "bot…ôr~…ĺ tobago"(pib…ôr~…ĺińß sa tabaku a subar~…ĺ sa). i **** a mińß ¶aan kaidaw nu jadańßaj a adipapaŇčaj a bar~…ĺu kiju mapasumad. u kamu nu tau sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu nu pńßi-r~…ĺip-pin…ôs ja patan ńßananaj a bina ¶adan tan…ôŇč a sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ a mar~…ĺpadaŇč. u r~…ĺajr~…ĺaj *****, . iti **** a mińß ¶aan sa, u ńß…ô-r~…ĺan a kanatar~…ĺ miu ¶ur~…ĺ tu ńßitaj tajda i r~…ĺanju musatiwatiwaj majdińß a mikir~…ĺim tu kaidaw nu aar~…ĺaan. *****, . iti **** a mińß ¶aan sa mur~…ĺijaw a ¶a kinatusa a tasubar~…ĺ misam…ôr~…ĺawm…ôr~…ĺaw. ***** , . i **** a mińß ¶aan sa (kańßur~…ĺaman nu gin-kuwan-su ńßuŇčtiaj sakatur~…ĺu a mińß ¶aan sa), ja tapaŇč nu ńß…ôn- ¶u…ôn  ¶i  ¶o-ju- ¶i ńßananaj sa sinir~…ĺaŇčatan a majkuwan, pa ¶umud…ôn i kańßuŇčtian a masar~…ĺamit sakaj nu ńß…ôn- ¶u…ôn a sikakuwan. katukuńß i **** a mińß ¶aan sa, i ma-kuwan a r~…ĺi ¶…ô nikasasur~…ĺitan sa, ja dipun a kanatar~…ĺ mipur~…ĺu Ē~ ° tu binawr~…ĺan a pa ¶umud i r~…ĺanju a subar~…ĺ patadas atu majdińßaj a misar~…ĺa ¶ur~…ĺ, satusa patid…ôŇč tu sakiŇčkiwan a kitidaan. i **** a mińß ¶aan sa, u makaj dipunaj a tad…ômaw  ¶i nijaw- ¶i-r~…ĺuŇč- ¶aŇč sajawaj a mi ¶umud a mimisid…ôp tu kaidaw nu sar~…ĺa ¶ur~…ĺ, i mańßida sa paŇčaŇčan tu subar~…ĺaj a tad…ômaw tu ja "jami" , u sakasiŇčaŇčan tu ja tau a bina ¶adan ńßananaj u jami ńßan. **** a mińß ¶aan, ina r~…ĺanju a k…ônis kanańßatu masa i ńß…ôkar~…ĺaj nu tajwan a subar~…ĺ, nika i kadipunan nikuwanan a zidaj (****-**** a mińß ¶aan), sipar~…ĺatubaŇčan a sakaj nu pusuŇč a kakitidaan ku situduŇčaj a mamikuwan, kiju i sakatusa nu kitakitaj a kar~…ĺar~…ĺaisan sa, i sak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu kasabinawr~…ĺan a r~…ĺik…ô ¶ sa, u nu kańßaminan nu pur~…ĺuŇč a k…ônis nu bina ¶adan sa, mapabar~…ĺuńßaj tu ku kasasiduma nu buju Ē~ °buju Ē~ °aj a mapaŇčaŇčan, nipabar~…ĺuńßaj a patid…ôŇč, kutusi sa, u r~…ĺanju a nipaŇčaŇčan sa "u kasumanańß nu taŇčańß a subar~…ĺ a jakuba ńßan". i **** a mińß ¶aan sa, pisur~…ĺur~…ĺan tu ja kijadańßan nu adipapaŇč a bar~…ĺu ŇčaŇčan ku kasumad a pakutaj tu sakaj nu k…ônisaj a nipaŇčaŇčan ja "r~…ĺanju a k…ônis ńßan". ina kitidaan a k…ônis sa, masa nu pur~…ĺuŇč i pusuŇčaj a kasabuju Ē~ °an a k…ônis, nu r~…ĺimaaj a sausi nikasa ¶a ¶aj a pikuwan a kitidaan. kitidaan ina r~…ĺanju i nutipan nu tajpiŇčjaŇč ku …ôn…ôŇč, pasaj nu war~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan ku satudu Ē~ °an, i satimur~…ĺan nu r~…ĺuj-daw , masasuajaw tu ja pas…ô ńßananaj a baju atu nu pńßi-r~…ĺip-pin…ôs ja patan ńßananaj a r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a subar~…ĺ a ma ¶a ¶uk…ôr~…ĺ i nu kasatimur~…ĺan. sakaamisan nu patan sa ja jami ńßananaj a subar~…ĺ, sir~…ĺaad tu ja adidiŇčaj a r~…ĺanju ** a kuŇč-r~…ĺi. sakasaan i nu war~…ĺian a t…ôr~…ĺ…ôktu *** tu * ńßun, saamisanaj a bar~…ĺattu a masapańß ¶…ôk. kaańß…ôbar~…ĺan sa kaar~…ĺa tu **.**** piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi. sakaj nu d…ômiad sa kar~…ĺa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsanaj kaudadan a ¶a, u pajmińß ¶aan sa nikasiudad makaar~…ĺa tu *,*** kun-r~…ĺi kajadańß, i pajmińß ¶aan sa makaar~…ĺa tu *** a d…ômiad ku sikaudad itini. ina subar~…ĺ nu r~…ĺanju sa masa pawpawaj i ar~…ĺańßi ¶aan nu makaj r~…ĺabu nu r~…ĺar~…ĺi kap…ôsan nu r~…ĺamar~…ĺ, nikatar~…ĺakawan kasatuŇčduńß sa makaar~…ĺa tu *** nu d…ôpańß. sakasaan sa u buju Ē~ ° ku ańß…ôbar~…ĺaj tu …ônar~…ĺ, masabukubu ku kitidaan nu tukus, sauwa ¶ sa masa ¶apa ku kasir~…ĺasi ¶, ujda sa i  ¶api nu dadipasan ku masa…ônar~…ĺaj nu kitidaan, kasar~…ĺupikuan ku sadipasan nu subar~…ĺ, nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mamin kasar~…ĺijutan i tini. i r~…ĺanjuaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa u nu ja  ¶ijaw-san atu an-san a ba Ē~ °tu nika ¶amur~…ĺan, atu ja sij…ôn-u ńßananaj kasaupu nu masaatir~…ĺadaj ku sasituŇčus. kainajian mu…ôn…ôŇč nija adidiaj a r~…ĺanju sa kaidaw nu baba Ē~ °tuan sa ja masar~…ĺum…ôni Ē~ °aj jiŇč-mu ńßananaj b…ôr~…ĺatb…ôr~…ĺat sa kar~…ĺadi ¶…ôman a ba Ē~ °tu. sakaj nu s…ômujiŇčaj sakaj nu nijadu Ē~ °aj ina r~…ĺanju a kitidaan ina ajaw sa sikaidaw nu papituaj ku nijadu Ē~ °, par~…ĺas…ôpat…ôn ku nisabar~…ĺat tu kasaupu nu nijadu Ē~ ° kasasiduma sa ja jajo a nijadu Ē~ ° (jajo, i-fa-ta-s…ô), imaorod a nijadu Ē~ ° (imaorod, ji-r~…ĺ…ôn), atu ja iranm…ôr~…ĺ…ôk a nijadu Ē~ ° (iranm…ôr~…ĺ…ôk, j…ô-iŇč), irarar~…ĺ…ô a nijadu Ē~ ° (irarar~…ĺ…ô). sakaj nu tad…ômaw kaidaw u sakasituŇčus nu bina ¶adan itida sa, u tau a tad…ômaw i r~…ĺanju, u kamu sa mamin masanu tau sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ. i r~…ĺabu nu k…ônis sa **% kajadańß ku majsakamuaj tu nu tau itiniaj tu amin ku …ôn…ôŇč nu tad…ômaw, u r~…ĺiwan sa nu makaj i tajwanaj amin mabur~…ĺaw tajni musakawaw atu sisar~…ĺa ¶ur~…ĺaj a r~…ĺajak. r~…ĺanjuaj a kakawsan sa namakaj i pńßi-r~…ĺip-pin…ôs ja patan ńßananaj a subar~…ĺ. ina tau a bina ¶adan sa ńßakija nai ajaw nu *** a mińß ¶aan, mabur~…ĺaw namakaj i r~…ĺar~…ĺitir~…ĺitin sananaj a patanaj a subar~…ĺ katajnian mu…ôn…ôŇč, kiju u tau atu ja patan ńßananaj a bina ¶adan sikaidaw nu kamu atu nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a mikasas…ôŇči. pasu ina r~…ĺanju a k…ônis mautaŇč a mar~…ĺawir~…ĺaw nu ajdaaj a zidaj, sisa kijadańßan ku nu patanaj tu kasup…ôtan tu sakaj kasumamadan nutin…ôŇč a r~…ĺajr~…ĺaj atu nar~…ĺimaan, zajńßan u tau a bina ¶adan sa matin…ôŇč misaŇča Ē~ ° tu ja tatur~…ĺ…ôs sananaj a bar~…ĺuŇča, sipibutiŇč nu ńß…ôni i adiŇčsiŇčan tu timu, sipaŇčaŇčan ńßan tu ja "pitimuan ńßan a puu Ē~ °", kiju sikaidaw nu kas…ôn…ôŇčan a nipaŇčaŇčan tu "timuaj a nijadu Ē~ ° ńßan". ja piŇč-pan ńßananaj a bar~…ĺuŇča nipisaŇča sa, nau pinakupinaaj a kasasumadaj nu zajr~…ĺiw nu kir~…ĺaŇč itawja ma…ôd…ôm a saŇča Ē~ °an, nip…ôr~…ĺaan atu nitur~…ĺikanaj a sapat par~…ĺa ¶amur~…ĺ tu nutin…ôŇč sikasaŇča Ē~ °,  ¶aaj kau nu masa ¶a ¶ajaj a kir~…ĺaŇč ku nidat…ôŇč a mu…ôd…ôm a masa piŇč-pan kasaŇča Ē~ °an a bar~…ĺuŇča.</PHON>
    </S>
</TEXT>