<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Laos" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Laos" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Laos Laos u Laos sa i labu nu Asia, itiza i 18 00 N, 105 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 236,800 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 230,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 6,000 km2. hamin nu tademawan sa 7,019,073. kakalukan umah sa 10.60%, kilakilangan umah sa 67.90%, zumaay henay umah sa 21.50% Liw-zen-min-min-cu kapulungan a kanatal, (kamu nu lyaw: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao) Laos han nu mita pangangan. i tiyaay nu teban-timulan a kumay i wali-timulan nu Asia a se-hay-cu-i a kanatal, kahenawlan a tusi sa u Vieng Chan (yung-cen śįłÁŹć). (u kamu nu Hulam sa: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao),Áį°Á®ĪŚĮģŚúč(ŚĮģŤ™ě:ŗļ•ŗļ≤ŗļß LńĀo (l√°ňźw)), .) u sasakamuan nu heni sa u Laos a kamu, 23.68 km2 kaahebal, binawlan sa 700 a mang ku katuud, ina Laos i walitimulan a Asia cacayay a kanatal caay kaazih ku bayu a i labuay nu lalalala'. sawaliay sa u Vietnam ku lalitin, satimul sa u Cambodia ku lalitin, i edipan militin tu Thailand, Burma (Meyn-dyen Á∑¨ÁĒł), i amisay sa militin tu China. (u kamu nu Hulam sa: .) likisi / nadipa'an u likisi nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) sa, u sakacacay mikuwanay sa ci Haung i 1353 a mihecaan patizengay a Lan-cang hungtiay kanatal , sakatabakiay a seltu Luang Prabang (Langbul-la-bang ÁźÖŚčÉśčČťā¶), nanu Indochina pandaw (Cung-nan-pan-daw šł≠ŚćóŚćäŚ≥∂) a binawlan, maw-i atu lalangawan a bitelakay a kanatel. Lan-cang hungtiay kanatal mueneng tu sepaday a se-ci, paseneng tu likisi nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) mahiza ku kabitilak. (u kamu nu Hulam sa: .) 1707 a mihecaan, Lan-cang-wan-kul sakai pituducay a kawaw a malawasak, caay aca pisengal ku militinay a beleaw midebung tu Laiw-kul Tai-kul, Vietnam (Ye-nan Ť∂äŚćó) tusaay a kanatal a sakuwang.1893 a mihecaan, mala France (Fa-kuo ś≥ēŚúč) a sa kuwanan a kanatal, sisa Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) u madiput a kanatal paheciay, misapatahekal tu ayzaay a lala'. (u kamu nu Hulam sa: 1707ŚĻī, .) 1953 a mihecaan patahekal mateked tu, patizeng tu Hungtiay a ulic a kanatal, caay katenes sa, malalais tu i labuay, 1975 a mihecaan, Kun-can-cu-i-cu-ze. Pa-te-laiw muluyuh tu Ceng-cu-ce a tadungusan, Laos zen-mim-mim-cu kapulungan a kantal nu patizeng katukuh ayza. Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) i Ma-lay-cu-i ku nu mikuwanay a I-se-sin-tay a Se-hay-cu-i-kun-he-kul, ci tungusay a ceng-tang satatelungan a Laiw-kul-zen-mim-ge-mim-tang. Laiw-kul u katuuday a binacadan a kanatal, u Law-cu 55% nu binawlang kayatah, i ceng-ze lalangaawan u uangangan a tatuzuan. u ciw-lin atu nu kaw-san a kinis, liwasak sa yadahayay a binacadan, nu muenengay pazumaan sa, izaw aca ku i sasaay nu buyu' ku law-lung a binacadan, i ciw-lingay a law-ting a binacadan, atu i talakaway nu buyu' sa u lzw-sung a binacadan tulu ku katuuday a binawlan i ti Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) . (u kamu nu Hulam sa: .) ya law-lung-cu musakamu sa u kamu nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč), u law-ting-cu sa kamu tu nu cang-meng a kamu, Mum, Kaw-myen atu Myaw a kamu. nu i tika ku sausi sa i Buda kutadungusan. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vientiane . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 2 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Bounnhang Vorachith, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 1 bulad 22 demiad. cunli u cunli nu Laos ayza sa ci Phankham Viphavanh, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 2 bulad 22 demiad. malukay u malukay ku tuduay i tektek nu Pumum nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč), 20 a se-ci 70 nan-day sa, nu nikalukan a cang-ze a GDP 70% katukuh 80% katalakaw, i 2015 a mihecaan 17.59%. sapikaluk a lala' umah sa 500 a emang man-ci kaahebal, u kilangkilangan matahepu 60%. i Laiw-kul ‚ÖĒ taneng kalukan a lala' caay henngay patadas, nu sapausiay i 2015 a mihecaan sa, u tanengay kalukan alala 134.58 a emang kung-cing kaahebal. nu nikalukan nu Laiw-kul u tipus, kubkub, u tubah, atu kumuh, kinacacay paanip sa lalusa, pangkiw nu sapalumaan alala ku ahebalay, u Laiw-kul ka henawlan a kakaenan, 2016 a mihecaan nu palumaan a tipus 343 a emang dung, hatiya nu Laiw-kul 77% sakaen nu malukay. u panay a belac ku kaydihan nu heni, manay kahenawlan nu heni paluma tu panay. nu key-zay a palumaan sa u lihum, hung-del, kalitang, pahpah nu sapiuwak, kupa, tebus, kahey, atu uciya, u kuhi ku ahebalay a paluma, maala ku pangkiw nu sapalumaan kaahebal. (u kamu nu Hulam sa: .) Laiw-kul malubic ku heci nu kutamudu, mankul a kasiheci 1 a emang katukuh tu 2 a eang a dung, ya binawlawlan u king nu heci ku man-kul. ya pu-taw-yu a heci mihemihecaan izaw 2-3 tung kayadah, yakuwa' ku malubicay 10 a emang ku dung kabaekec. (u kamu nu Hulam sa: 10Ťź¨Śôł.) u zumaay Yung-ceng a kenis, izaw ku patahekal ku tan-sean. ung-si-sean nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) aungungan nu patahekal a tuud, 70% ku makakitakitay a patahekal. sapadayza i ha-kung atu sapayu nu zaheket a cay-laiw, nu mihmihcaan pisanga sa piyadah tu 50 dung. a nu pasaza tu nu tademaw palecad ku pisausi sa, Laiw-kul sa yadahay ku yu pahabayay tu sepaday, tusaay a kuku' a adupan a kanatal a sazumaay a cacayay a kanatal. amin nu i labu 150 a emang kung-cing a lahad a huting, i kenisay pahabayay matenes tu ku likisi, a dudi' tu matumes tu ku pahabay tu sepaday a kuku' atu tusaay a kuku'. nu kilangkilang a kawaw ma lubic tu, nu a hebal nu kilakilang katukuh 1400 a emang makatukuh 1500 a emang kung-cing, nu kilang a misupetan sa caay kayadah, na mihecaan mawada' tu ku bilesiw nu kilang. namakakung-ye nayi ku icelang, nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) kilang a laculaculan a patahekal sa caay katalakaw. (u kamu nu Hulam sa: ś≠§Ś§Ė, .) sapiidangan u sapiidangan nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) namakai nu zikuzan nu 21 a se-ci buwah satu, nu makai zumaay a kanatal tayzaay midang i Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč),1990 a mihecaan izaw ku 8 a emang ku midangay, i 2010 a mihecaan katuud tu ku tayniay midangan izaw sa 187.6 a emang kakatuud. 2010 a mihecaan, namakai 10.9 a sikawaway sa izaw tu ku cacayay a kawaw mikilulay tu sapiidangay. zumaay a miidangay sapatahekal tu pasinubu makaala tu 2.703 a ogu, sapatahekal tu nu mi'tan izaw tu ku 15.5% katalakaw. i 2015 a mihecaan sa ya midangay a tademaw katukuh tu 468.4 a emang ku tayzaay midang, u tanay izaw ku Amilika a kalisiw 7.25 a ogu. u sapalacul i saidangan izaw henay ku Lang-bu-la-ban-zan a kenis nu Buda a laylay atu nu pikuwanay a misaluma'an, i yung-cin a saasu'ay a kakaenan atu malumanay nu misalumaay. i Si-kan a enal a kenis sa nazikuzan nu laylay a lalangaw. i mum-wey atu Wang-cung sa u sakunizaay sa tayza midang, sang-nu malalaisay a nazipa'an, Hun-sa-li atu Lang-nan-ta i buyu'ay a niyazu'ay a laylay. i nan-ay-pu-lul umahay a adupan miazih tu kauzip, Ta-ciu a kenis izaw ku buhang nu buyu' atu cascas, s-cyen-taw kung-yung a cascas atu tun-un-hay-tum sa azihan. Can-ba-sayay a hu-nan Uwa-pu-se a nazikuzan, atu ci-pu-la-wang-kaw-yun cascas, laylay nu kuhi. (u kamu nu Hulam sa: .) 2013 a mihecaan, au-cu-maw-i atu sapiidang uay-yin-hey (ECTT), nu pawacay tu masibek ku laylay atu misaluma'an a nazikuzan nu Lai-kul sa, mala "namihecaan sakapahay i kitaki katayzaan a sapiidangay a kanatal." (u kamu nu Hulam sa: 2013ŚĻī, (ECTT) ".) i 10 bulad nu 1989 a mihecaan, cing-hu-bu-zan-hey-i patahekal tu sapalekal sapiidang a sapiketun.1990 a mihecaan, u cing-hu malaheci ku maw-i atu sapiidangay a bumem,patizeng i kenikenis tu piidangay a sapiedapay a kaysya, namakai zumzay a kalisiw 60%. kul-cia sapiidang kuwan tu tatimataan nu sapiidang, Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) i kekins amin izaw ku mikuwanay, atu hay-kun, pabalucu', pakabuay a miedap, micunus patizeng ku sapikinsa, sapicunus ku sapi'tan, demiad, pabeli tu mian-cu-ceng-zeng nu ngatu nu kanatal, a micepcep tu makai zumaay a miidangay. ya Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) ceng-hu hung sa nu makai zumaay a mitanay a sakaku sa pacakayay a ciw-den kakaenan, hang sa taneng tu a mabalud mipatizeng tu piidang a kay-sya. (u kamu nu Hulam sa: 1989ŚĻī10śúą, .)</FORM>
        <PHON kindOf="original">r~…ĺaos r~…ĺaos u r~…ĺaos sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% r~…ĺiw-z…ôn-min-min- ¶u kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, (kamu nu r~…ĺjaw: satńßar~…ĺanar~…ĺat pa*atńßipatai pa*a*on r~…ĺao) r~…ĺaos ńßan nu mita paŇčaŇčan. i tijaaj nu t…ôban-timur~…ĺan a kumaj i war~…ĺi-timur~…ĺan nu asia a s…ô-ńßaj- ¶u-i a kanatar~…ĺ, kańß…ônawr~…ĺan a tusi sa u *i…ôŇč  ¶ńßan (juŇč- ¶…ôn **). (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: satńßar~…ĺanar~…ĺat pa*atńßipatai pa*a*on r~…ĺao),****(**:*** r~…ĺ*o (r~…ĺ**w)), .) u sasakamuan nu ńß…ôni sa u r~…ĺaos a kamu, **.** km* kaańß…ôbar~…ĺ, binawr~…ĺan sa *** a maŇč ku katuud, ina r~…ĺaos i war~…ĺitimur~…ĺan a asia  ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ  ¶aaj kaazińß ku baju a i r~…ĺabuaj nu r~…ĺar~…ĺar~…ĺar~…ĺa Ē~ °. sawar~…ĺiaj sa u *i…ôtnam ku r~…ĺar~…ĺitin, satimur~…ĺ sa u  ¶ambodia ku r~…ĺar~…ĺitin, i …ôdipan mir~…ĺitin tu tńßair~…ĺand, burma (m…ôn-dj…ôn **), i amisaj sa mir~…ĺitin tu  ¶ńßina. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) r~…ĺikisi / nadipa Ē~ °an u r~…ĺikisi nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) sa, u saka ¶a ¶aj mikuwanaj sa  ¶i ńßauŇč i **** a mińß…ô ¶aan patiz…ôŇčaj a r~…ĺan- ¶aŇč ńßuŇčtiaj kanatar~…ĺ , sakatabakiaj a s…ôr~…ĺtu r~…ĺuaŇč prabaŇč (r~…ĺaŇčbur~…ĺ-r~…ĺa-baŇč ****), nanu indo ¶ńßina pandaw ( ¶uŇč-nan-pan-daw ****) a binawr~…ĺan, maw-i atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a bit…ôr~…ĺakaj a kanat…ôr~…ĺ. r~…ĺan- ¶aŇč ńßuŇčtiaj kanatar~…ĺ mu…ôn…ôŇč tu s…ôpadaj a s…ô- ¶i, pas…ôn…ôŇč tu r~…ĺikisi nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) mańßiza ku kabitir~…ĺak. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) **** a mińß…ô ¶aan, r~…ĺan- ¶aŇč-wan-kur~…ĺ sakai pitudu ¶aj a kawaw a mar~…ĺawasak,  ¶aaj a ¶a pis…ôŇčar~…ĺ ku mir~…ĺitinaj a b…ôr~…ĺ…ôaw mid…ôbuŇč tu r~…ĺaiw-kur~…ĺ tai-kur~…ĺ, *i…ôtnam (j…ô-nan **) tusaaj a kanatar~…ĺ a sakuwaŇč.**** a mińß…ô ¶aan, mar~…ĺa fran ¶…ô (fa-kuo **) a sa kuwanan a kanatar~…ĺ, sisa r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) u madiput a kanatar~…ĺ pańß…ô ¶iaj, misapatańß…ôkar~…ĺ tu ajzaaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: *****, .) **** a mińß…ô ¶aan patańß…ôkar~…ĺ mat…ôk…ôd tu, patiz…ôŇč tu ńßuŇčtiaj a ur~…ĺi ¶ a kanatar~…ĺ,  ¶aaj kat…ôn…ôs sa, mar~…ĺar~…ĺais tu i r~…ĺabuaj, **** a mińß…ô ¶aan, kun- ¶an- ¶u-i- ¶u-z…ô. pa-t…ô-r~…ĺaiw mur~…ĺujuńß tu  ¶…ôŇč- ¶u- ¶…ô a taduŇčusan, r~…ĺaos z…ôn-mim-mim- ¶u kapur~…ĺuŇčan a kantar~…ĺ nu patiz…ôŇč katukuńß ajza. r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) i ma-r~…ĺaj- ¶u-i ku nu mikuwanaj a i-s…ô-sin-taj a s…ô-ńßaj- ¶u-i-kun-ńß…ô-kur~…ĺ,  ¶i tuŇčusaj a  ¶…ôŇč-taŇč satat…ôr~…ĺuŇčan a r~…ĺaiw-kur~…ĺ-z…ôn-mim-g…ô-mim-taŇč. r~…ĺaiw-kur~…ĺ u katuudaj a bina ¶adan a kanatar~…ĺ, u r~…ĺaw- ¶u **% nu binawr~…ĺaŇč kajatańß, i  ¶…ôŇč-z…ô r~…ĺar~…ĺaŇčaawan u uaŇčaŇčan a tatuzuan. u  ¶iw-r~…ĺin atu nu kaw-san a kinis, r~…ĺiwasak sa jadańßajaj a bina ¶adan, nu mu…ôn…ôŇčaj pazumaan sa, izaw a ¶a ku i sasaaj nu buju Ē~ ° ku r~…ĺaw-r~…ĺuŇč a bina ¶adan, i  ¶iw-r~…ĺiŇčaj a r~…ĺaw-tiŇč a bina ¶adan, atu i tar~…ĺakawaj nu buju Ē~ ° sa u r~…ĺzw-suŇč a bina ¶adan tur~…ĺu ku katuudaj a binawr~…ĺan i ti r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) . (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) ja r~…ĺaw-r~…ĺuŇč- ¶u musakamu sa u kamu nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **), u r~…ĺaw-tiŇč- ¶u sa kamu tu nu  ¶aŇč-m…ôŇč a kamu, mum, kaw-mj…ôn atu mjaw a kamu. nu i tika ku sausi sa i buda kutaduŇčusan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *i…ôntian…ô . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i bounnńßaŇč *ora ¶ńßitńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu r~…ĺaos ajza sa  ¶i pńßankńßam *ipńßa*anńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. mar~…ĺukaj u mar~…ĺukaj ku tuduaj i t…ôkt…ôk nu pumum nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **), ** a s…ô- ¶i ** nan-daj sa, nu nikar~…ĺukan a  ¶aŇč-z…ô a gdp **% katukuńß **% katar~…ĺakaw, i **** a mińß…ô ¶aan **.**%. sapikar~…ĺuk a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° umańß sa *** a …ômaŇč man- ¶i kaańß…ôbar~…ĺ, u kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan matańß…ôpu **%. i r~…ĺaiw-kur~…ĺ * tan…ôŇč kar~…ĺukan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °  ¶aaj ńß…ônŇčaj patadas, nu sapausiaj i **** a mińß…ô ¶aan sa, u tan…ôŇčaj kar~…ĺukan ar~…ĺar~…ĺa ***.** a …ômaŇč kuŇč- ¶iŇč kaańß…ôbar~…ĺ. nu nikar~…ĺukan nu r~…ĺaiw-kur~…ĺ u tipus, kubkub, u tubańß, atu kumuńß, kina ¶a ¶aj paanip sa r~…ĺar~…ĺusa, paŇčkiw nu sapar~…ĺumaan ar~…ĺar~…ĺa ku ańß…ôbar~…ĺaj, u r~…ĺaiw-kur~…ĺ ka ńß…ônawr~…ĺan a kaka…ônan, **** a mińß…ô ¶aan nu par~…ĺumaan a tipus *** a …ômaŇč duŇč, ńßatija nu r~…ĺaiw-kur~…ĺ **% saka…ôn nu mar~…ĺukaj. u panaj a b…ôr~…ĺa ¶ ku kajdińßan nu ńß…ôni, manaj kańß…ônawr~…ĺan nu ńß…ôni par~…ĺuma tu panaj. nu k…ô-zaj a par~…ĺumaan sa u r~…ĺińßum, ńßuŇč-d…ôr~…ĺ, kar~…ĺitaŇč, pańßpańß nu sapiuwak, kupa, t…ôbus, kańß…ô, atu u ¶ija, u kuńßi ku ańß…ôbar~…ĺaj a par~…ĺuma, maar~…ĺa ku paŇčkiw nu sapar~…ĺumaan kaańß…ôbar~…ĺ. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) r~…ĺaiw-kur~…ĺ mar~…ĺubi ¶ ku ńß…ô ¶i nu kutamudu, mankur~…ĺ a kasińß…ô ¶i * a …ômaŇč katukuńß tu * a …ôaŇč a duŇč, ja binawr~…ĺawr~…ĺan u kiŇč nu ńß…ô ¶i ku man-kur~…ĺ. ja pu-taw-ju a ńß…ô ¶i mińß…ômińß…ô ¶aan izaw *-* tuŇč kajadańß, jakuwa Ē~ ° ku mar~…ĺubi ¶aj ** a …ômaŇč ku duŇč kaba…ôk…ô ¶. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ****.) u zumaaj juŇč- ¶…ôŇč a k…ônis, izaw ku patańß…ôkar~…ĺ ku tan-s…ôan. uŇč-si-s…ôan nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) auŇčuŇčan nu patańß…ôkar~…ĺ a tuud, **% ku makakitakitaj a patańß…ôkar~…ĺ. sapadajza i ńßa-kuŇč atu sapaju nu zańß…ôk…ôt a  ¶aj-r~…ĺaiw, nu mińßmińß ¶aan pisaŇča sa pijadańß tu ** duŇč. a nu pasaza tu nu tad…ômaw par~…ĺ…ô ¶ad ku pisausi sa, r~…ĺaiw-kur~…ĺ sa jadańßaj ku ju pańßabajaj tu s…ôpadaj, tusaaj a kuku Ē~ ° a adupan a kanatar~…ĺ a sazumaaj a  ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ. amin nu i r~…ĺabu *** a …ômaŇč kuŇč- ¶iŇč a r~…ĺańßad a ńßutiŇč, i k…ônisaj pańßabajaj mat…ôn…ôs tu ku r~…ĺikisi, a dudi Ē~ ° tu matum…ôs tu ku pańßabaj tu s…ôpadaj a kuku Ē~ ° atu tusaaj a kuku Ē~ °. nu kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč a kawaw ma r~…ĺubi ¶ tu, nu a ńß…ôbar~…ĺ nu kir~…ĺakir~…ĺaŇč katukuńß **** a …ômaŇč makatukuńß **** a …ômaŇč kuŇč- ¶iŇč, nu kir~…ĺaŇč a misup…ôtan sa  ¶aaj kajadańß, na mińß…ô ¶aan mawada Ē~ ° tu ku bir~…ĺ…ôsiw nu kir~…ĺaŇč. namakakuŇč-j…ô naji ku i ¶…ôr~…ĺaŇč, nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) kir~…ĺaŇč a r~…ĺa ¶ur~…ĺa ¶ur~…ĺan a patańß…ôkar~…ĺ sa  ¶aaj katar~…ĺakaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **, .) sapiidaŇčan u sapiidaŇčan nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) namakai nu zikuzan nu ** a s…ô- ¶i buwańß satu, nu makai zumaaj a kanatar~…ĺ tajzaaj midaŇč i r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **),**** a mińß…ô ¶aan izaw ku * a …ômaŇč ku midaŇčaj, i **** a mińß…ô ¶aan katuud tu ku tajniaj midaŇčan izaw sa ***.* a …ômaŇč kakatuud. **** a mińß…ô ¶aan, namakai **.* a sikawawaj sa izaw tu ku  ¶a ¶ajaj a kawaw mikir~…ĺur~…ĺaj tu sapiidaŇčaj. zumaaj a miidaŇčaj sapatańß…ôkar~…ĺ tu pasinubu makaar~…ĺa tu *.*** a ogu, sapatańß…ôkar~…ĺ tu nu mi Ē~ °tan izaw tu ku **.*% katar~…ĺakaw. i **** a mińß…ô ¶aan sa ja midaŇčaj a tad…ômaw katukuńß tu ***.* a …ômaŇč ku tajzaaj midaŇč, u tanaj izaw ku amir~…ĺika a kar~…ĺisiw *.** a ogu. u sapar~…ĺa ¶ur~…ĺ i saidaŇčan izaw ńß…ônaj ku r~…ĺaŇč-bu-r~…ĺa-ban-zan a k…ônis nu buda a r~…ĺajr~…ĺaj atu nu pikuwanaj a misar~…ĺuma Ē~ °an, i juŇč- ¶in a saasu Ē~ °aj a kaka…ônan atu mar~…ĺumanaj nu misar~…ĺumaaj. i si-kan a …ônar~…ĺ a k…ônis sa nazikuzan nu r~…ĺajr~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺaŇčaw. i mum-w…ô atu waŇč- ¶uŇč sa u sakunizaaj sa tajza midaŇč, saŇč-nu mar~…ĺar~…ĺaisaj a nazipa Ē~ °an, ńßun-sa-r~…ĺi atu r~…ĺaŇč-nan-ta i buju Ē~ °aj a nijazu Ē~ °aj a r~…ĺajr~…ĺaj. i nan-aj-pu-r~…ĺur~…ĺ umańßaj a adupan miazińß tu kauzip, ta- ¶iu a k…ônis izaw ku buńßaŇč nu buju Ē~ ° atu  ¶as ¶as, s- ¶j…ôn-taw kuŇč-juŇč a  ¶as ¶as atu tun-un-ńßaj-tum sa azińßan.  ¶an-ba-sajaj a ńßu-nan uwa-pu-s…ô a nazikuzan, atu  ¶i-pu-r~…ĺa-waŇč-kaw-jun  ¶as ¶as, r~…ĺajr~…ĺaj nu kuńßi. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) **** a mińß…ô ¶aan, au- ¶u-maw-i atu sapiidaŇč uaj-jin-ńß…ô (…ô ¶tt), nu pawa ¶aj tu masib…ôk ku r~…ĺajr~…ĺaj atu misar~…ĺuma Ē~ °an a nazikuzan nu r~…ĺai-kur~…ĺ sa, mar~…ĺa "namińß…ô ¶aan sakapańßaj i kitaki katajzaan a sapiidaŇčaj a kanatar~…ĺ." (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: *****, (…ô ¶tt) ".) i ** bur~…ĺad nu **** a mińß…ô ¶aan,  ¶iŇč-ńßu-bu-zan-ńß…ô-i patańß…ôkar~…ĺ tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ sapiidaŇč a sapik…ôtun.**** a mińß…ô ¶aan, u  ¶iŇč-ńßu mar~…ĺańß…ô ¶i ku maw-i atu sapiidaŇčaj a bum…ôm,patiz…ôŇč i k…ônik…ônis tu piidaŇčaj a sapi…ôdapaj a kajsja, namakai zumzaj a kar~…ĺisiw **%. kur~…ĺ- ¶ia sapiidaŇč kuwan tu tatimataan nu sapiidaŇč, r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) i k…ôkins amin izaw ku mikuwanaj, atu ńßaj-kun, pabar~…ĺu ¶u Ē~ °, pakabuaj a mi…ôdap, mi ¶unus patiz…ôŇč ku sapikinsa, sapi ¶unus ku sapi Ē~ °tan, d…ômiad, pab…ôr~…ĺi tu mian- ¶u- ¶…ôŇč-z…ôŇč nu Ňčatu nu kanatar~…ĺ, a mi ¶…ôp ¶…ôp tu makai zumaaj a miidaŇčaj. ja r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **)  ¶…ôŇč-ńßu ńßuŇč sa nu makai zumaaj a mitanaj a sakaku sa pa ¶akajaj a  ¶iw-d…ôn kaka…ônan, ńßaŇč sa tan…ôŇč tu a mabar~…ĺud mipatiz…ôŇč tu piidaŇč a kaj-sja. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ********, .)</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Laos Laos u Laos sa i labu nu Asia, itiza i 18 00 N, 105 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 236,800 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 230,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 6,000 km2. hamin nu tademawan sa 7,019,073. kakalukan umah sa 10.60%, kilakilangan umah sa 67.90%, zumaay henay umah sa 21.50% Liw-zen-min-min-cu kapulungan a kanatal, (kamu nu lyaw: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao) Laos han nu mita pangangan. i tiyaay nu teban-timulan a kumay i wali-timulan nu Asia a se-hay-cu-i a kanatal, kahenawlan a tusi sa u Vieng Chan (yung-cen śįłÁŹć). (u kamu nu Hulam sa: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao),Áį°Á®ĪŚĮģŚúč(ŚĮģŤ™ě:ŗļ•ŗļ≤ŗļß LńĀo (l√°ňźw)), .) u sasakamuan nu heni sa u Laos a kamu, 23.68 km2 kaahebal, binawlan sa 700 a mang ku katuud, ina Laos i walitimulan a Asia cacayay a kanatal caay kaazih ku bayu a i labuay nu lalalala'. sawaliay sa u Vietnam ku lalitin, satimul sa u Cambodia ku lalitin, i edipan militin tu Thailand, Burma (Meyn-dyen Á∑¨ÁĒł), i amisay sa militin tu China. (u kamu nu Hulam sa: .) likisi / nadipa'an u likisi nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) sa, u sakacacay mikuwanay sa ci Haung i 1353 a mihecaan patizengay a Lan-cang hungtiay kanatal , sakatabakiay a seltu Luang Prabang (Langbul-la-bang ÁźÖŚčÉśčČťā¶), nanu Indochina pandaw (Cung-nan-pan-daw šł≠ŚćóŚćäŚ≥∂) a binawlan, maw-i atu lalangawan a bitelakay a kanatel. Lan-cang hungtiay kanatal mueneng tu sepaday a se-ci, paseneng tu likisi nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) mahiza ku kabitilak. (u kamu nu Hulam sa: .) 1707 a mihecaan, Lan-cang-wan-kul sakai pituducay a kawaw a malawasak, caay aca pisengal ku militinay a beleaw midebung tu Laiw-kul Tai-kul, Vietnam (Ye-nan Ť∂äŚćó) tusaay a kanatal a sakuwang.1893 a mihecaan, mala France (Fa-kuo ś≥ēŚúč) a sa kuwanan a kanatal, sisa Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) u madiput a kanatal paheciay, misapatahekal tu ayzaay a lala'. (u kamu nu Hulam sa: 1707ŚĻī, .) 1953 a mihecaan patahekal mateked tu, patizeng tu Hungtiay a ulic a kanatal, caay katenes sa, malalais tu i labuay, 1975 a mihecaan, Kun-can-cu-i-cu-ze. Pa-te-laiw muluyuh tu Ceng-cu-ce a tadungusan, Laos zen-mim-mim-cu kapulungan a kantal nu patizeng katukuh ayza. Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) i Ma-lay-cu-i ku nu mikuwanay a I-se-sin-tay a Se-hay-cu-i-kun-he-kul, ci tungusay a ceng-tang satatelungan a Laiw-kul-zen-mim-ge-mim-tang. Laiw-kul u katuuday a binacadan a kanatal, u Law-cu 55% nu binawlang kayatah, i ceng-ze lalangaawan u uangangan a tatuzuan. u ciw-lin atu nu kaw-san a kinis, liwasak sa yadahayay a binacadan, nu muenengay pazumaan sa, izaw aca ku i sasaay nu buyu' ku law-lung a binacadan, i ciw-lingay a law-ting a binacadan, atu i talakaway nu buyu' sa u lzw-sung a binacadan tulu ku katuuday a binawlan i ti Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) . (u kamu nu Hulam sa: .) ya law-lung-cu musakamu sa u kamu nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč), u law-ting-cu sa kamu tu nu cang-meng a kamu, Mum, Kaw-myen atu Myaw a kamu. nu i tika ku sausi sa i Buda kutadungusan. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vientiane . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 2 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Bounnhang Vorachith, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 1 bulad 22 demiad. cunli u cunli nu Laos ayza sa ci Phankham Viphavanh, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 2 bulad 22 demiad. malukay u malukay ku tuduay i tektek nu Pumum nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč), 20 a se-ci 70 nan-day sa, nu nikalukan a cang-ze a GDP 70% katukuh 80% katalakaw, i 2015 a mihecaan 17.59%. sapikaluk a lala' umah sa 500 a emang man-ci kaahebal, u kilangkilangan matahepu 60%. i Laiw-kul ‚ÖĒ taneng kalukan a lala' caay henngay patadas, nu sapausiay i 2015 a mihecaan sa, u tanengay kalukan alala 134.58 a emang kung-cing kaahebal. nu nikalukan nu Laiw-kul u tipus, kubkub, u tubah, atu kumuh, kinacacay paanip sa lalusa, pangkiw nu sapalumaan alala ku ahebalay, u Laiw-kul ka henawlan a kakaenan, 2016 a mihecaan nu palumaan a tipus 343 a emang dung, hatiya nu Laiw-kul 77% sakaen nu malukay. u panay a belac ku kaydihan nu heni, manay kahenawlan nu heni paluma tu panay. nu key-zay a palumaan sa u lihum, hung-del, kalitang, pahpah nu sapiuwak, kupa, tebus, kahey, atu uciya, u kuhi ku ahebalay a paluma, maala ku pangkiw nu sapalumaan kaahebal. (u kamu nu Hulam sa: .) Laiw-kul malubic ku heci nu kutamudu, mankul a kasiheci 1 a emang katukuh tu 2 a eang a dung, ya binawlawlan u king nu heci ku man-kul. ya pu-taw-yu a heci mihemihecaan izaw 2-3 tung kayadah, yakuwa' ku malubicay 10 a emang ku dung kabaekec. (u kamu nu Hulam sa: 10Ťź¨Śôł.) u zumaay Yung-ceng a kenis, izaw ku patahekal ku tan-sean. ung-si-sean nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) aungungan nu patahekal a tuud, 70% ku makakitakitay a patahekal. sapadayza i ha-kung atu sapayu nu zaheket a cay-laiw, nu mihmihcaan pisanga sa piyadah tu 50 dung. a nu pasaza tu nu tademaw palecad ku pisausi sa, Laiw-kul sa yadahay ku yu pahabayay tu sepaday, tusaay a kuku' a adupan a kanatal a sazumaay a cacayay a kanatal. amin nu i labu 150 a emang kung-cing a lahad a huting, i kenisay pahabayay matenes tu ku likisi, a dudi' tu matumes tu ku pahabay tu sepaday a kuku' atu tusaay a kuku'. nu kilangkilang a kawaw ma lubic tu, nu a hebal nu kilakilang katukuh 1400 a emang makatukuh 1500 a emang kung-cing, nu kilang a misupetan sa caay kayadah, na mihecaan mawada' tu ku bilesiw nu kilang. namakakung-ye nayi ku icelang, nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) kilang a laculaculan a patahekal sa caay katalakaw. (u kamu nu Hulam sa: ś≠§Ś§Ė, .) sapiidangan u sapiidangan nu Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) namakai nu zikuzan nu 21 a se-ci buwah satu, nu makai zumaay a kanatal tayzaay midang i Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč),1990 a mihecaan izaw ku 8 a emang ku midangay, i 2010 a mihecaan katuud tu ku tayniay midangan izaw sa 187.6 a emang kakatuud. 2010 a mihecaan, namakai 10.9 a sikawaway sa izaw tu ku cacayay a kawaw mikilulay tu sapiidangay. zumaay a miidangay sapatahekal tu pasinubu makaala tu 2.703 a ogu, sapatahekal tu nu mi'tan izaw tu ku 15.5% katalakaw. i 2015 a mihecaan sa ya midangay a tademaw katukuh tu 468.4 a emang ku tayzaay midang, u tanay izaw ku Amilika a kalisiw 7.25 a ogu. u sapalacul i saidangan izaw henay ku Lang-bu-la-ban-zan a kenis nu Buda a laylay atu nu pikuwanay a misaluma'an, i yung-cin a saasu'ay a kakaenan atu malumanay nu misalumaay. i Si-kan a enal a kenis sa nazikuzan nu laylay a lalangaw. i mum-wey atu Wang-cung sa u sakunizaay sa tayza midang, sang-nu malalaisay a nazipa'an, Hun-sa-li atu Lang-nan-ta i buyu'ay a niyazu'ay a laylay. i nan-ay-pu-lul umahay a adupan miazih tu kauzip, Ta-ciu a kenis izaw ku buhang nu buyu' atu cascas, s-cyen-taw kung-yung a cascas atu tun-un-hay-tum sa azihan. Can-ba-sayay a hu-nan Uwa-pu-se a nazikuzan, atu ci-pu-la-wang-kaw-yun cascas, laylay nu kuhi. (u kamu nu Hulam sa: .) 2013 a mihecaan, au-cu-maw-i atu sapiidang uay-yin-hey (ECTT), nu pawacay tu masibek ku laylay atu misaluma'an a nazikuzan nu Lai-kul sa, mala "namihecaan sakapahay i kitaki katayzaan a sapiidangay a kanatal." (u kamu nu Hulam sa: 2013ŚĻī, (ECTT) ".) i 10 bulad nu 1989 a mihecaan, cing-hu-bu-zan-hey-i patahekal tu sapalekal sapiidang a sapiketun.1990 a mihecaan, u cing-hu malaheci ku maw-i atu sapiidangay a bumem,patizeng i kenikenis tu piidangay a sapiedapay a kaysya, namakai zumzay a kalisiw 60%. kul-cia sapiidang kuwan tu tatimataan nu sapiidang, Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) i kekins amin izaw ku mikuwanay, atu hay-kun, pabalucu', pakabuay a miedap, micunus patizeng ku sapikinsa, sapicunus ku sapi'tan, demiad, pabeli tu mian-cu-ceng-zeng nu ngatu nu kanatal, a micepcep tu makai zumaay a miidangay. ya Laos (Lyaw-kul ŚĮģŚúč) ceng-hu hung sa nu makai zumaay a mitanay a sakaku sa pacakayay a ciw-den kakaenan, hang sa taneng tu a mabalud mipatizeng tu piidang a kay-sya. (u kamu nu Hulam sa: 1989ŚĻī10śúą, .)</FORM>
        <PHON kindOf="standard">r~…ĺaos r~…ĺaos u r~…ĺaos sa i r~…ĺabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaaj sa izaw ku ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku *,*** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% r~…ĺiw-z…ôn-min-min- ¶u kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, (kamu nu r~…ĺjaw: satńßar~…ĺanar~…ĺat pa*atńßipatai pa*a*on r~…ĺao) r~…ĺaos ńßan nu mita paŇčaŇčan. i tijaaj nu t…ôban-timur~…ĺan a kumaj i war~…ĺi-timur~…ĺan nu asia a s…ô-ńßaj- ¶u-i a kanatar~…ĺ, kańß…ônawr~…ĺan a tusi sa u *i…ôŇč  ¶ńßan (juŇč- ¶…ôn **). (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: satńßar~…ĺanar~…ĺat pa*atńßipatai pa*a*on r~…ĺao),****(**:*** r~…ĺ*o (r~…ĺ**w)), .) u sasakamuan nu ńß…ôni sa u r~…ĺaos a kamu, **.** km* kaańß…ôbar~…ĺ, binawr~…ĺan sa *** a maŇč ku katuud, ina r~…ĺaos i war~…ĺitimur~…ĺan a asia  ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ  ¶aaj kaazińß ku baju a i r~…ĺabuaj nu r~…ĺar~…ĺar~…ĺar~…ĺa Ē~ °. sawar~…ĺiaj sa u *i…ôtnam ku r~…ĺar~…ĺitin, satimur~…ĺ sa u  ¶ambodia ku r~…ĺar~…ĺitin, i …ôdipan mir~…ĺitin tu tńßair~…ĺand, burma (m…ôn-dj…ôn **), i amisaj sa mir~…ĺitin tu  ¶ńßina. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) r~…ĺikisi / nadipa Ē~ °an u r~…ĺikisi nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) sa, u saka ¶a ¶aj mikuwanaj sa  ¶i ńßauŇč i **** a mińß…ô ¶aan patiz…ôŇčaj a r~…ĺan- ¶aŇč ńßuŇčtiaj kanatar~…ĺ , sakatabakiaj a s…ôr~…ĺtu r~…ĺuaŇč prabaŇč (r~…ĺaŇčbur~…ĺ-r~…ĺa-baŇč ****), nanu indo ¶ńßina pandaw ( ¶uŇč-nan-pan-daw ****) a binawr~…ĺan, maw-i atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a bit…ôr~…ĺakaj a kanat…ôr~…ĺ. r~…ĺan- ¶aŇč ńßuŇčtiaj kanatar~…ĺ mu…ôn…ôŇč tu s…ôpadaj a s…ô- ¶i, pas…ôn…ôŇč tu r~…ĺikisi nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) mańßiza ku kabitir~…ĺak. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) **** a mińß…ô ¶aan, r~…ĺan- ¶aŇč-wan-kur~…ĺ sakai pitudu ¶aj a kawaw a mar~…ĺawasak,  ¶aaj a ¶a pis…ôŇčar~…ĺ ku mir~…ĺitinaj a b…ôr~…ĺ…ôaw mid…ôbuŇč tu r~…ĺaiw-kur~…ĺ tai-kur~…ĺ, *i…ôtnam (j…ô-nan **) tusaaj a kanatar~…ĺ a sakuwaŇč.**** a mińß…ô ¶aan, mar~…ĺa fran ¶…ô (fa-kuo **) a sa kuwanan a kanatar~…ĺ, sisa r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) u madiput a kanatar~…ĺ pańß…ô ¶iaj, misapatańß…ôkar~…ĺ tu ajzaaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: *****, .) **** a mińß…ô ¶aan patańß…ôkar~…ĺ mat…ôk…ôd tu, patiz…ôŇč tu ńßuŇčtiaj a ur~…ĺi ¶ a kanatar~…ĺ,  ¶aaj kat…ôn…ôs sa, mar~…ĺar~…ĺais tu i r~…ĺabuaj, **** a mińß…ô ¶aan, kun- ¶an- ¶u-i- ¶u-z…ô. pa-t…ô-r~…ĺaiw mur~…ĺujuńß tu  ¶…ôŇč- ¶u- ¶…ô a taduŇčusan, r~…ĺaos z…ôn-mim-mim- ¶u kapur~…ĺuŇčan a kantar~…ĺ nu patiz…ôŇč katukuńß ajza. r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) i ma-r~…ĺaj- ¶u-i ku nu mikuwanaj a i-s…ô-sin-taj a s…ô-ńßaj- ¶u-i-kun-ńß…ô-kur~…ĺ,  ¶i tuŇčusaj a  ¶…ôŇč-taŇč satat…ôr~…ĺuŇčan a r~…ĺaiw-kur~…ĺ-z…ôn-mim-g…ô-mim-taŇč. r~…ĺaiw-kur~…ĺ u katuudaj a bina ¶adan a kanatar~…ĺ, u r~…ĺaw- ¶u **% nu binawr~…ĺaŇč kajatańß, i  ¶…ôŇč-z…ô r~…ĺar~…ĺaŇčaawan u uaŇčaŇčan a tatuzuan. u  ¶iw-r~…ĺin atu nu kaw-san a kinis, r~…ĺiwasak sa jadańßajaj a bina ¶adan, nu mu…ôn…ôŇčaj pazumaan sa, izaw a ¶a ku i sasaaj nu buju Ē~ ° ku r~…ĺaw-r~…ĺuŇč a bina ¶adan, i  ¶iw-r~…ĺiŇčaj a r~…ĺaw-tiŇč a bina ¶adan, atu i tar~…ĺakawaj nu buju Ē~ ° sa u r~…ĺzw-suŇč a bina ¶adan tur~…ĺu ku katuudaj a binawr~…ĺan i ti r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) . (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) ja r~…ĺaw-r~…ĺuŇč- ¶u musakamu sa u kamu nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **), u r~…ĺaw-tiŇč- ¶u sa kamu tu nu  ¶aŇč-m…ôŇč a kamu, mum, kaw-mj…ôn atu mjaw a kamu. nu i tika ku sausi sa i buda kutaduŇčusan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *i…ôntian…ô . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i bounnńßaŇč *ora ¶ńßitńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu r~…ĺaos ajza sa  ¶i pńßankńßam *ipńßa*anńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. mar~…ĺukaj u mar~…ĺukaj ku tuduaj i t…ôkt…ôk nu pumum nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **), ** a s…ô- ¶i ** nan-daj sa, nu nikar~…ĺukan a  ¶aŇč-z…ô a gdp **% katukuńß **% katar~…ĺakaw, i **** a mińß…ô ¶aan **.**%. sapikar~…ĺuk a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° umańß sa *** a …ômaŇč man- ¶i kaańß…ôbar~…ĺ, u kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan matańß…ôpu **%. i r~…ĺaiw-kur~…ĺ * tan…ôŇč kar~…ĺukan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °  ¶aaj ńß…ônŇčaj patadas, nu sapausiaj i **** a mińß…ô ¶aan sa, u tan…ôŇčaj kar~…ĺukan ar~…ĺar~…ĺa ***.** a …ômaŇč kuŇč- ¶iŇč kaańß…ôbar~…ĺ. nu nikar~…ĺukan nu r~…ĺaiw-kur~…ĺ u tipus, kubkub, u tubańß, atu kumuńß, kina ¶a ¶aj paanip sa r~…ĺar~…ĺusa, paŇčkiw nu sapar~…ĺumaan ar~…ĺar~…ĺa ku ańß…ôbar~…ĺaj, u r~…ĺaiw-kur~…ĺ ka ńß…ônawr~…ĺan a kaka…ônan, **** a mińß…ô ¶aan nu par~…ĺumaan a tipus *** a …ômaŇč duŇč, ńßatija nu r~…ĺaiw-kur~…ĺ **% saka…ôn nu mar~…ĺukaj. u panaj a b…ôr~…ĺa ¶ ku kajdińßan nu ńß…ôni, manaj kańß…ônawr~…ĺan nu ńß…ôni par~…ĺuma tu panaj. nu k…ô-zaj a par~…ĺumaan sa u r~…ĺińßum, ńßuŇč-d…ôr~…ĺ, kar~…ĺitaŇč, pańßpańß nu sapiuwak, kupa, t…ôbus, kańß…ô, atu u ¶ija, u kuńßi ku ańß…ôbar~…ĺaj a par~…ĺuma, maar~…ĺa ku paŇčkiw nu sapar~…ĺumaan kaańß…ôbar~…ĺ. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) r~…ĺaiw-kur~…ĺ mar~…ĺubi ¶ ku ńß…ô ¶i nu kutamudu, mankur~…ĺ a kasińß…ô ¶i * a …ômaŇč katukuńß tu * a …ôaŇč a duŇč, ja binawr~…ĺawr~…ĺan u kiŇč nu ńß…ô ¶i ku man-kur~…ĺ. ja pu-taw-ju a ńß…ô ¶i mińß…ômińß…ô ¶aan izaw *-* tuŇč kajadańß, jakuwa Ē~ ° ku mar~…ĺubi ¶aj ** a …ômaŇč ku duŇč kaba…ôk…ô ¶. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ****.) u zumaaj juŇč- ¶…ôŇč a k…ônis, izaw ku patańß…ôkar~…ĺ ku tan-s…ôan. uŇč-si-s…ôan nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) auŇčuŇčan nu patańß…ôkar~…ĺ a tuud, **% ku makakitakitaj a patańß…ôkar~…ĺ. sapadajza i ńßa-kuŇč atu sapaju nu zańß…ôk…ôt a  ¶aj-r~…ĺaiw, nu mińßmińß ¶aan pisaŇča sa pijadańß tu ** duŇč. a nu pasaza tu nu tad…ômaw par~…ĺ…ô ¶ad ku pisausi sa, r~…ĺaiw-kur~…ĺ sa jadańßaj ku ju pańßabajaj tu s…ôpadaj, tusaaj a kuku Ē~ ° a adupan a kanatar~…ĺ a sazumaaj a  ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺ. amin nu i r~…ĺabu *** a …ômaŇč kuŇč- ¶iŇč a r~…ĺańßad a ńßutiŇč, i k…ônisaj pańßabajaj mat…ôn…ôs tu ku r~…ĺikisi, a dudi Ē~ ° tu matum…ôs tu ku pańßabaj tu s…ôpadaj a kuku Ē~ ° atu tusaaj a kuku Ē~ °. nu kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇč a kawaw ma r~…ĺubi ¶ tu, nu a ńß…ôbar~…ĺ nu kir~…ĺakir~…ĺaŇč katukuńß **** a …ômaŇč makatukuńß **** a …ômaŇč kuŇč- ¶iŇč, nu kir~…ĺaŇč a misup…ôtan sa  ¶aaj kajadańß, na mińß…ô ¶aan mawada Ē~ ° tu ku bir~…ĺ…ôsiw nu kir~…ĺaŇč. namakakuŇč-j…ô naji ku i ¶…ôr~…ĺaŇč, nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) kir~…ĺaŇč a r~…ĺa ¶ur~…ĺa ¶ur~…ĺan a patańß…ôkar~…ĺ sa  ¶aaj katar~…ĺakaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **, .) sapiidaŇčan u sapiidaŇčan nu r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) namakai nu zikuzan nu ** a s…ô- ¶i buwańß satu, nu makai zumaaj a kanatar~…ĺ tajzaaj midaŇč i r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **),**** a mińß…ô ¶aan izaw ku * a …ômaŇč ku midaŇčaj, i **** a mińß…ô ¶aan katuud tu ku tajniaj midaŇčan izaw sa ***.* a …ômaŇč kakatuud. **** a mińß…ô ¶aan, namakai **.* a sikawawaj sa izaw tu ku  ¶a ¶ajaj a kawaw mikir~…ĺur~…ĺaj tu sapiidaŇčaj. zumaaj a miidaŇčaj sapatańß…ôkar~…ĺ tu pasinubu makaar~…ĺa tu *.*** a ogu, sapatańß…ôkar~…ĺ tu nu mi Ē~ °tan izaw tu ku **.*% katar~…ĺakaw. i **** a mińß…ô ¶aan sa ja midaŇčaj a tad…ômaw katukuńß tu ***.* a …ômaŇč ku tajzaaj midaŇč, u tanaj izaw ku amir~…ĺika a kar~…ĺisiw *.** a ogu. u sapar~…ĺa ¶ur~…ĺ i saidaŇčan izaw ńß…ônaj ku r~…ĺaŇč-bu-r~…ĺa-ban-zan a k…ônis nu buda a r~…ĺajr~…ĺaj atu nu pikuwanaj a misar~…ĺuma Ē~ °an, i juŇč- ¶in a saasu Ē~ °aj a kaka…ônan atu mar~…ĺumanaj nu misar~…ĺumaaj. i si-kan a …ônar~…ĺ a k…ônis sa nazikuzan nu r~…ĺajr~…ĺaj a r~…ĺar~…ĺaŇčaw. i mum-w…ô atu waŇč- ¶uŇč sa u sakunizaaj sa tajza midaŇč, saŇč-nu mar~…ĺar~…ĺaisaj a nazipa Ē~ °an, ńßun-sa-r~…ĺi atu r~…ĺaŇč-nan-ta i buju Ē~ °aj a nijazu Ē~ °aj a r~…ĺajr~…ĺaj. i nan-aj-pu-r~…ĺur~…ĺ umańßaj a adupan miazińß tu kauzip, ta- ¶iu a k…ônis izaw ku buńßaŇč nu buju Ē~ ° atu  ¶as ¶as, s- ¶j…ôn-taw kuŇč-juŇč a  ¶as ¶as atu tun-un-ńßaj-tum sa azińßan.  ¶an-ba-sajaj a ńßu-nan uwa-pu-s…ô a nazikuzan, atu  ¶i-pu-r~…ĺa-waŇč-kaw-jun  ¶as ¶as, r~…ĺajr~…ĺaj nu kuńßi. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) **** a mińß…ô ¶aan, au- ¶u-maw-i atu sapiidaŇč uaj-jin-ńß…ô (…ô ¶tt), nu pawa ¶aj tu masib…ôk ku r~…ĺajr~…ĺaj atu misar~…ĺuma Ē~ °an a nazikuzan nu r~…ĺai-kur~…ĺ sa, mar~…ĺa "namińß…ô ¶aan sakapańßaj i kitaki katajzaan a sapiidaŇčaj a kanatar~…ĺ." (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: *****, (…ô ¶tt) ".) i ** bur~…ĺad nu **** a mińß…ô ¶aan,  ¶iŇč-ńßu-bu-zan-ńß…ô-i patańß…ôkar~…ĺ tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ sapiidaŇč a sapik…ôtun.**** a mińß…ô ¶aan, u  ¶iŇč-ńßu mar~…ĺańß…ô ¶i ku maw-i atu sapiidaŇčaj a bum…ôm,patiz…ôŇč i k…ônik…ônis tu piidaŇčaj a sapi…ôdapaj a kajsja, namakai zumzaj a kar~…ĺisiw **%. kur~…ĺ- ¶ia sapiidaŇč kuwan tu tatimataan nu sapiidaŇč, r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **) i k…ôkins amin izaw ku mikuwanaj, atu ńßaj-kun, pabar~…ĺu ¶u Ē~ °, pakabuaj a mi…ôdap, mi ¶unus patiz…ôŇč ku sapikinsa, sapi ¶unus ku sapi Ē~ °tan, d…ômiad, pab…ôr~…ĺi tu mian- ¶u- ¶…ôŇč-z…ôŇč nu Ňčatu nu kanatar~…ĺ, a mi ¶…ôp ¶…ôp tu makai zumaaj a miidaŇčaj. ja r~…ĺaos (r~…ĺjaw-kur~…ĺ **)  ¶…ôŇč-ńßu ńßuŇč sa nu makai zumaaj a mitanaj a sakaku sa pa ¶akajaj a  ¶iw-d…ôn kaka…ônan, ńßaŇč sa tan…ôŇč tu a mabar~…ĺud mipatiz…ôŇč tu piidaŇč a kaj-sja. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ********, .)</PHON>
    </S>
</TEXT>