<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Laos" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Laos" copyright="CC BY-SA" citation="Laos. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Laos" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Laos, title = Laos, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Laos} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Laos Laos u Laos sa i labu nu Asia, itiza i 18 00 N, 105 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 236,800 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 230,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 6,000 km2. hamin nu tademawan sa 7,019,073. kakalukan umah sa 10.60%, kilakilangan umah sa 67.90%, zumaay henay umah sa 21.50% Liw-zen-min-min-cu kapulungan a kanatal, (kamu nu lyaw: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao) Laos han nu mita pangangan. i tiyaay nu teban-timulan a kumay i wali-timulan nu Asia a se-hay-cu-i a kanatal, kahenawlan a tusi sa u Vieng Chan (yung-cen 永珍). (u kamu nu Hulam sa: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao),簡稱寮國(寮語:ລາວ Lāo (láːw)), .) u sasakamuan nu heni sa u Laos a kamu, 23.68 km2 kaahebal, binawlan sa 700 a mang ku katuud, ina Laos i walitimulan a Asia cacayay a kanatal caay kaazih ku bayu a i labuay nu lalalala'. sawaliay sa u Vietnam ku lalitin, satimul sa u Cambodia ku lalitin, i edipan militin tu Thailand, Burma (Meyn-dyen 緬甸), i amisay sa militin tu China. (u kamu nu Hulam sa: .) likisi / nadipa'an u likisi nu Laos (Lyaw-kul 寮國) sa, u sakacacay mikuwanay sa ci Haung i 1353 a mihecaan patizengay a Lan-cang hungtiay kanatal , sakatabakiay a seltu Luang Prabang (Langbul-la-bang 琅勃拉邦), nanu Indochina pandaw (Cung-nan-pan-daw 中南半島) a binawlan, maw-i atu lalangawan a bitelakay a kanatel. Lan-cang hungtiay kanatal mueneng tu sepaday a se-ci, paseneng tu likisi nu Laos (Lyaw-kul 寮國) mahiza ku kabitilak. (u kamu nu Hulam sa: .) 1707 a mihecaan, Lan-cang-wan-kul sakai pituducay a kawaw a malawasak, caay aca pisengal ku militinay a beleaw midebung tu Laiw-kul Tai-kul, Vietnam (Ye-nan 越南) tusaay a kanatal a sakuwang.1893 a mihecaan, mala France (Fa-kuo 法國) a sa kuwanan a kanatal, sisa Laos (Lyaw-kul 寮國) u madiput a kanatal paheciay, misapatahekal tu ayzaay a lala'. (u kamu nu Hulam sa: 1707年, .) 1953 a mihecaan patahekal mateked tu, patizeng tu Hungtiay a ulic a kanatal, caay katenes sa, malalais tu i labuay, 1975 a mihecaan, Kun-can-cu-i-cu-ze. Pa-te-laiw muluyuh tu Ceng-cu-ce a tadungusan, Laos zen-mim-mim-cu kapulungan a kantal nu patizeng katukuh ayza. Laos (Lyaw-kul 寮國) i Ma-lay-cu-i ku nu mikuwanay a I-se-sin-tay a Se-hay-cu-i-kun-he-kul, ci tungusay a ceng-tang satatelungan a Laiw-kul-zen-mim-ge-mim-tang. Laiw-kul u katuuday a binacadan a kanatal, u Law-cu 55% nu binawlang kayatah, i ceng-ze lalangaawan u uangangan a tatuzuan. u ciw-lin atu nu kaw-san a kinis, liwasak sa yadahayay a binacadan, nu muenengay pazumaan sa, izaw aca ku i sasaay nu buyu' ku law-lung a binacadan, i ciw-lingay a law-ting a binacadan, atu i talakaway nu buyu' sa u lzw-sung a binacadan tulu ku katuuday a binawlan i ti Laos (Lyaw-kul 寮國) . (u kamu nu Hulam sa: .) ya law-lung-cu musakamu sa u kamu nu Laos (Lyaw-kul 寮國), u law-ting-cu sa kamu tu nu cang-meng a kamu, Mum, Kaw-myen atu Myaw a kamu. nu i tika ku sausi sa i Buda kutadungusan. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vientiane . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 2 bulad 12 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Bounnhang Vorachith, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 1 bulad 22 demiad. cunli u cunli nu Laos ayza sa ci Phankham Viphavanh, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 2 bulad 22 demiad. malukay u malukay ku tuduay i tektek nu Pumum nu Laos (Lyaw-kul 寮國), 20 a se-ci 70 nan-day sa, nu nikalukan a cang-ze a GDP 70% katukuh 80% katalakaw, i 2015 a mihecaan 17.59%. sapikaluk a lala' umah sa 500 a emang man-ci kaahebal, u kilangkilangan matahepu 60%. i Laiw-kul ⅔ taneng kalukan a lala' caay henngay patadas, nu sapausiay i 2015 a mihecaan sa, u tanengay kalukan alala 134.58 a emang kung-cing kaahebal. nu nikalukan nu Laiw-kul u tipus, kubkub, u tubah, atu kumuh, kinacacay paanip sa lalusa, pangkiw nu sapalumaan alala ku ahebalay, u Laiw-kul ka henawlan a kakaenan, 2016 a mihecaan nu palumaan a tipus 343 a emang dung, hatiya nu Laiw-kul 77% sakaen nu malukay. u panay a belac ku kaydihan nu heni, manay kahenawlan nu heni paluma tu panay. nu key-zay a palumaan sa u lihum, hung-del, kalitang, pahpah nu sapiuwak, kupa, tebus, kahey, atu uciya, u kuhi ku ahebalay a paluma, maala ku pangkiw nu sapalumaan kaahebal. (u kamu nu Hulam sa: .) Laiw-kul malubic ku heci nu kutamudu, mankul a kasiheci 1 a emang katukuh tu 2 a eang a dung, ya binawlawlan u king nu heci ku man-kul. ya pu-taw-yu a heci mihemihecaan izaw 2-3 tung kayadah, yakuwa' ku malubicay 10 a emang ku dung kabaekec. (u kamu nu Hulam sa: 10萬噸.) u zumaay Yung-ceng a kenis, izaw ku patahekal ku tan-sean. ung-si-sean nu Laos (Lyaw-kul 寮國) aungungan nu patahekal a tuud, 70% ku makakitakitay a patahekal. sapadayza i ha-kung atu sapayu nu zaheket a cay-laiw, nu mihmihcaan pisanga sa piyadah tu 50 dung. a nu pasaza tu nu tademaw palecad ku pisausi sa, Laiw-kul sa yadahay ku yu pahabayay tu sepaday, tusaay a kuku' a adupan a kanatal a sazumaay a cacayay a kanatal. amin nu i labu 150 a emang kung-cing a lahad a huting, i kenisay pahabayay matenes tu ku likisi, a dudi' tu matumes tu ku pahabay tu sepaday a kuku' atu tusaay a kuku'. nu kilangkilang a kawaw ma lubic tu, nu a hebal nu kilakilang katukuh 1400 a emang makatukuh 1500 a emang kung-cing, nu kilang a misupetan sa caay kayadah, na mihecaan mawada' tu ku bilesiw nu kilang. namakakung-ye nayi ku icelang, nu Laos (Lyaw-kul 寮國) kilang a laculaculan a patahekal sa caay katalakaw. (u kamu nu Hulam sa: 此外, .) sapiidangan u sapiidangan nu Laos (Lyaw-kul 寮國) namakai nu zikuzan nu 21 a se-ci buwah satu, nu makai zumaay a kanatal tayzaay midang i Laos (Lyaw-kul 寮國),1990 a mihecaan izaw ku 8 a emang ku midangay, i 2010 a mihecaan katuud tu ku tayniay midangan izaw sa 187.6 a emang kakatuud. 2010 a mihecaan, namakai 10.9 a sikawaway sa izaw tu ku cacayay a kawaw mikilulay tu sapiidangay. zumaay a miidangay sapatahekal tu pasinubu makaala tu 2.703 a ogu, sapatahekal tu nu mi'tan izaw tu ku 15.5% katalakaw. i 2015 a mihecaan sa ya midangay a tademaw katukuh tu 468.4 a emang ku tayzaay midang, u tanay izaw ku Amilika a kalisiw 7.25 a ogu. u sapalacul i saidangan izaw henay ku Lang-bu-la-ban-zan a kenis nu Buda a laylay atu nu pikuwanay a misaluma'an, i yung-cin a saasu'ay a kakaenan atu malumanay nu misalumaay. i Si-kan a enal a kenis sa nazikuzan nu laylay a lalangaw. i mum-wey atu Wang-cung sa u sakunizaay sa tayza midang, sang-nu malalaisay a nazipa'an, Hun-sa-li atu Lang-nan-ta i buyu'ay a niyazu'ay a laylay. i nan-ay-pu-lul umahay a adupan miazih tu kauzip, Ta-ciu a kenis izaw ku buhang nu buyu' atu cascas, s-cyen-taw kung-yung a cascas atu tun-un-hay-tum sa azihan. Can-ba-sayay a hu-nan Uwa-pu-se a nazikuzan, atu ci-pu-la-wang-kaw-yun cascas, laylay nu kuhi. (u kamu nu Hulam sa: .) 2013 a mihecaan, au-cu-maw-i atu sapiidang uay-yin-hey (ECTT), nu pawacay tu masibek ku laylay atu misaluma'an a nazikuzan nu Lai-kul sa, mala &quot;namihecaan sakapahay i kitaki katayzaan a sapiidangay a kanatal.&quot; (u kamu nu Hulam sa: 2013年, (ECTT) &quot;.) i 10 bulad nu 1989 a mihecaan, cing-hu-bu-zan-hey-i patahekal tu sapalekal sapiidang a sapiketun.1990 a mihecaan, u cing-hu malaheci ku maw-i atu sapiidangay a bumem,patizeng i kenikenis tu piidangay a sapiedapay a kaysya, namakai zumzay a kalisiw 60%. kul-cia sapiidang kuwan tu tatimataan nu sapiidang, Laos (Lyaw-kul 寮國) i kekins amin izaw ku mikuwanay, atu hay-kun, pabalucu', pakabuay a miedap, micunus patizeng ku sapikinsa, sapicunus ku sapi'tan, demiad, pabeli tu mian-cu-ceng-zeng nu ngatu nu kanatal, a micepcep tu makai zumaay a miidangay. ya Laos (Lyaw-kul 寮國) ceng-hu hung sa nu makai zumaay a mitanay a sakaku sa pacakayay a ciw-den kakaenan, hang sa taneng tu a mabalud mipatizeng tu piidang a kay-sya. (u kamu nu Hulam sa: 1989年10月, .)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Laos Laos o Laos sa i labo no Asia, itiza i 18 00 N, 105 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 236,800 km2, o ahebal no lalaay sa izaw ko 230,800 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 6,000 km2. hamin no tademawan sa 7,019,073. kakalokan omah sa 10.60%, kilakilangan omah sa 67.90%, zomaay henay omah sa 21.50% Liw-zen-min-min-co kapolongan a kanatal, (kamo no lyaw: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao) Laos han no mita pangangan. i tiyaay no teban-timolan a komay i wali-timolan no Asia a se-hay-co-i a kanatal, kahenawlan a tosi sa o Vieng Chan (yong-cen 永珍). (o kamo no Holam sa: Sathalanalat Paxathipatai Paxaxon Lao),簡稱寮國(寮語:ລາວ Lāo (láːw)), .) o sasakamoan no heni sa o Laos a kamo, 23.68 km2 kaahebal, binawlan sa 700 a mang ko katood, ina Laos i walitimolan a Asia cacayay a kanatal caay kaazih ko bayo a i laboay no lalalala'. sawaliay sa o Vietnam ko lalitin, satimol sa o Cambodia ko lalitin, i edipan militin to Thailand, Borma (Meyn-dyen 緬甸), i amisay sa militin to China. (o kamo no Holam sa: .) likisi / nadipa'an o likisi no Laos (Lyaw-kol 寮國) sa, o sakacacay mikowanay sa ci Haong i 1353 a mihecaan patizengay a Lan-cang hongtiay kanatal , sakatabakiay a selto Loang Prabang (Langbol-la-bang 琅勃拉邦), nano Indochina pandaw (Cong-nan-pan-daw 中南半島) a binawlan, maw-i ato lalangawan a bitelakay a kanatel. Lan-cang hongtiay kanatal moeneng to sepaday a se-ci, paseneng to likisi no Laos (Lyaw-kol 寮國) mahiza ko kabitilak. (o kamo no Holam sa: .) 1707 a mihecaan, Lan-cang-wan-kol sakai pitodocay a kawaw a malawasak, caay aca pisengal ko militinay a beleaw midebong to Laiw-kol Tai-kol, Vietnam (Ye-nan 越南) tosaay a kanatal a sakowang.1893 a mihecaan, mala France (Fa-koo 法國) a sa kowanan a kanatal, sisa Laos (Lyaw-kol 寮國) o madipot a kanatal paheciay, misapatahekal to ayzaay a lala'. (o kamo no Holam sa: 1707年, .) 1953 a mihecaan patahekal mateked to, patizeng to Hongtiay a olic a kanatal, caay katenes sa, malalais to i laboay, 1975 a mihecaan, Kon-can-co-i-co-ze. Pa-te-laiw moloyoh to Ceng-co-ce a tadongosan, Laos zen-mim-mim-co kapolongan a kantal no patizeng katokoh ayza. Laos (Lyaw-kol 寮國) i Ma-lay-co-i ko no mikowanay a I-se-sin-tay a Se-hay-co-i-kon-he-kol, ci tongosay a ceng-tang satatelongan a Laiw-kol-zen-mim-ge-mim-tang. Laiw-kol o katooday a binacadan a kanatal, o Law-co 55% no binawlang kayatah, i ceng-ze lalangaawan o oangangan a tatozoan. o ciw-lin ato no kaw-san a kinis, liwasak sa yadahayay a binacadan, no moenengay pazomaan sa, izaw aca ko i sasaay no boyo' ko law-long a binacadan, i ciw-lingay a law-ting a binacadan, ato i talakaway no boyo' sa o lzw-song a binacadan tolo ko katooday a binawlan i ti Laos (Lyaw-kol 寮國) . (o kamo no Holam sa: .) ya law-long-co mosakamo sa o kamo no Laos (Lyaw-kol 寮國), o law-ting-co sa kamo to no cang-meng a kamo, Mom, Kaw-myen ato Myaw a kamo. no i tika ko saosi sa i Boda kotadongosan. (o kamo no Holam sa: .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Vientiane . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 2 bolad 12 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Boonnhang Vorachith, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 1 bolad 22 demiad. conli o conli no Laos ayza sa ci Phankham Viphavanh, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 2 bolad 22 demiad. malokay o malokay ko todoay i tektek no Pomom no Laos (Lyaw-kol 寮國), 20 a se-ci 70 nan-day sa, no nikalokan a cang-ze a GDP 70% katokoh 80% katalakaw, i 2015 a mihecaan 17.59%. sapikalok a lala' omah sa 500 a emang man-ci kaahebal, o kilangkilangan matahepo 60%. i Laiw-kol ⅔ taneng kalokan a lala' caay henngay patadas, no sapaosiay i 2015 a mihecaan sa, o tanengay kalokan alala 134.58 a emang kong-cing kaahebal. no nikalokan no Laiw-kol o tipos, kobkob, o tobah, ato komoh, kinacacay paanip sa lalosa, pangkiw no sapalomaan alala ko ahebalay, o Laiw-kol ka henawlan a kakaenan, 2016 a mihecaan no palomaan a tipos 343 a emang dong, hatiya no Laiw-kol 77% sakaen no malokay. o panay a belac ko kaydihan no heni, manay kahenawlan no heni paloma to panay. no key-zay a palomaan sa o lihom, hong-del, kalitang, pahpah no sapiowak, kopa, tebos, kahey, ato ociya, o kohi ko ahebalay a paloma, maala ko pangkiw no sapalomaan kaahebal. (o kamo no Holam sa: .) Laiw-kol malobic ko heci no kotamodo, mankol a kasiheci 1 a emang katokoh to 2 a eang a dong, ya binawlawlan o king no heci ko man-kol. ya po-taw-yo a heci mihemihecaan izaw 2-3 tong kayadah, yakowa' ko malobicay 10 a emang ko dong kabaekec. (o kamo no Holam sa: 10萬噸.) o zomaay Yong-ceng a kenis, izaw ko patahekal ko tan-sean. ong-si-sean no Laos (Lyaw-kol 寮國) aongongan no patahekal a tood, 70% ko makakitakitay a patahekal. sapadayza i ha-kong ato sapayo no zaheket a cay-laiw, no mihmihcaan pisanga sa piyadah to 50 dong. a no pasaza to no tademaw palecad ko pisaosi sa, Laiw-kol sa yadahay ko yo pahabayay to sepaday, tosaay a koko' a adopan a kanatal a sazomaay a cacayay a kanatal. amin no i labo 150 a emang kong-cing a lahad a hoting, i kenisay pahabayay matenes to ko likisi, a dodi' to matomes to ko pahabay to sepaday a koko' ato tosaay a koko'. no kilangkilang a kawaw ma lobic to, no a hebal no kilakilang katokoh 1400 a emang makatokoh 1500 a emang kong-cing, no kilang a misopetan sa caay kayadah, na mihecaan mawada' to ko bilesiw no kilang. namakakong-ye nayi ko icelang, no Laos (Lyaw-kol 寮國) kilang a lacolacolan a patahekal sa caay katalakaw. (o kamo no Holam sa: 此外, .) sapiidangan o sapiidangan no Laos (Lyaw-kol 寮國) namakai no zikozan no 21 a se-ci bowah sato, no makai zomaay a kanatal tayzaay midang i Laos (Lyaw-kol 寮國),1990 a mihecaan izaw ko 8 a emang ko midangay, i 2010 a mihecaan katood to ko tayniay midangan izaw sa 187.6 a emang kakatood. 2010 a mihecaan, namakai 10.9 a sikawaway sa izaw to ko cacayay a kawaw mikilolay to sapiidangay. zomaay a miidangay sapatahekal to pasinobo makaala to 2.703 a ogo, sapatahekal to no mi'tan izaw to ko 15.5% katalakaw. i 2015 a mihecaan sa ya midangay a tademaw katokoh to 468.4 a emang ko tayzaay midang, o tanay izaw ko Amilika a kalisiw 7.25 a ogo. o sapalacol i saidangan izaw henay ko Lang-bo-la-ban-zan a kenis no Boda a laylay ato no pikowanay a misaloma'an, i yong-cin a saaso'ay a kakaenan ato malomanay no misalomaay. i Si-kan a enal a kenis sa nazikozan no laylay a lalangaw. i mom-wey ato Wang-cong sa o sakonizaay sa tayza midang, sang-no malalaisay a nazipa'an, Hon-sa-li ato Lang-nan-ta i boyo'ay a niyazo'ay a laylay. i nan-ay-po-lol omahay a adopan miazih to kaozip, Ta-cio a kenis izaw ko bohang no boyo' ato cascas, s-cyen-taw kong-yong a cascas ato ton-on-hay-tom sa azihan. Can-ba-sayay a ho-nan Uwa-po-se a nazikozan, ato ci-po-la-wang-kaw-yon cascas, laylay no kohi. (o kamo no Holam sa: .) 2013 a mihecaan, ao-co-maw-i ato sapiidang oay-yin-hey (ECTT), no pawacay to masibek ko laylay ato misaloma'an a nazikozan no Lai-kol sa, mala &quot;namihecaan sakapahay i kitaki katayzaan a sapiidangay a kanatal.&quot; (o kamo no Holam sa: 2013年, (ECTT) &quot;.) i 10 bolad no 1989 a mihecaan, cing-ho-bo-zan-hey-i patahekal to sapalekal sapiidang a sapiketon.1990 a mihecaan, o cing-ho malaheci ko maw-i ato sapiidangay a bomem,patizeng i kenikenis to piidangay a sapiedapay a kaysya, namakai zomzay a kalisiw 60%. kol-cia sapiidang kowan to tatimataan no sapiidang, Laos (Lyaw-kol 寮國) i kekins amin izaw ko mikowanay, ato hay-kon, pabaloco', pakaboay a miedap, miconos patizeng ko sapikinsa, sapiconos ko sapi'tan, demiad, pabeli to mian-co-ceng-zeng no ngato no kanatal, a micepcep to makai zomaay a miidangay. ya Laos (Lyaw-kol 寮國) ceng-ho hong sa no makai zomaay a mitanay a sakako sa pacakayay a ciw-den kakaenan, hang sa taneng to a mabalod mipatizeng to piidang a kay-sya. (o kamo no Holam sa: 1989年10月, .)</FORM>
    </S>
</TEXT>