<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_lasusipanya拉索西班牙" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: lasusipanya拉索西班牙" copyright="CC BY-SA" citation="lasusipanya拉索西班牙. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/lasusipanya拉索西班牙" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_lasusipanya拉索西班牙, title = lasusipanya拉索西班牙, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/lasusipanya拉索西班牙} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">lasu u hulanteya a ssitungusay a tademaw, u sitangahay, mucuduhay tu nu mukasi a cuda, palamlamn nida ku nipitadas amisulit, Lasu u matingnay tu datu wawahenay matineng atu u satawaan cinida a tademaw, sitangah, wawahenay idaw t uku nisulitan nida tu dadiw, sapidatuk, sapilihay a cuda. Yadah ku nisulit nida tu nu milihayay, niyadu`ay, sapisalukiw, a dadiw atu datuk, masasuala tu tawyaay a nikaudip a dadiw. matineng cinida pakayni i nikaudip ahican misangatu datuk, pakanin nida I suni nikaudip, ussuni idaw ku masalainay pasasuala han nida, kiya malacacay a didaw attu datuk kanamuhan nu katuuday. Udadiw nida tu nu Hulanse,Yitali nu niyaduay a dadiw, nu Duwic a nukakitaan a sapisalukiyaw a dadiw datuk masaniyadu`. 1594amihca 6 ayabulad 14 ademiad mapatay i Munihi, yu adiwawa henay i mungsecinnikula a kiwkay malamudadiway nu masakaputay, ya takulaw nu ngiha nida sakaasuan sa atengilan , nipahengadan tu nu masakaputay kinatulu, 1594年6月14 3次. 12 kumihcaan nida tayda i yitali, sayaway sa i ssisili, milan, napulese tidamaudip, 1553 amihcaan i lumasenyihan, latelam a kiwkay malamutuduay mudadiw. 1555～1556amihcaan tayda cinida i antewipu, patahekal tu sayaway nida nalimaan a datuk. 1555～1556 . i hilanse ni sang-sung ni duwic i lite, . nalimaan ni lasu sakanawlan masaniyadu` kalamkam katinengan tu kasakaydih an nu katuuday. Sakasenengan nida u &quot;pakuyucay kaku a tademaw&quot;ungiha nu tademaw datuk dadiw pasasuala han nida. matatengteng ku datuk tu dadiw mihida ku nisangaan ni lassu sakanawlan sa. yadadiw nida tu sulit sa mahida nikaudip nu maudipay sakanawlan a wayway, &quot;pakuyucay kaku a tademaw&quot; labu nu sulit a dadiw hinisa kiya sulit&quot;pakuyucay kaku a tademaw&quot;. &quot; .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">laso o holanteya a ssitongosay a tademaw, o sitangahay, mocodohay to no mokasi a coda, palamlamn nida ko nipitadas amisolit, Laso o matingnay to dato wawahenay matineng ato o satawaan cinida a tademaw, sitangah, wawahenay idaw t oko nisolitan nida to dadiw, sapidatok, sapilihay a coda. Yadah ko nisolit nida to no milihayay, niyado`ay, sapisalokiw, a dadiw ato datok, masasoala to tawyaay a nikaodip a dadiw. matineng cinida pakayni i nikaodip ahican misangato datok, pakanin nida I soni nikaodip, ossoni idaw ko masalainay pasasoala han nida, kiya malacacay a didaw atto datok kanamohan no katooday. Udadiw nida to no Holanse,Yitali no niyadoay a dadiw, no Dowic a nokakitaan a sapisalokiyaw a dadiw datok masaniyado`. 1594amihca 6 ayabolad 14 ademiad mapatay i Monihi, yo adiwawa henay i mongsecinnikola a kiwkay malamodadiway no masakapotay, ya takolaw no ngiha nida sakaasoan sa atengilan , nipahengadan to no masakapotay kinatolo, 1594年6月14 3次. 12 komihcaan nida tayda i yitali, sayaway sa i ssisili, milan, napolese tidamaodip, 1553 amihcaan i lomasenyihan, latelam a kiwkay malamotodoay modadiw. 1555～1556amihcaan tayda cinida i antewipo, patahekal to sayaway nida nalimaan a datok. 1555～1556 . i hilanse ni sang-song ni dowic i lite, . nalimaan ni laso sakanawlan masaniyado` kalamkam katinengan to kasakaydih an no katooday. Sakasenengan nida o &quot;pakoyocay kako a tademaw&quot;ongiha no tademaw datok dadiw pasasoala han nida. matatengteng ko datok to dadiw mihida ko nisangaan ni lasso sakanawlan sa. yadadiw nida to solit sa mahida nikaodip no maodipay sakanawlan a wayway, &quot;pakoyocay kako a tademaw&quot; labo no solit a dadiw hinisa kiya solit&quot;pakoyocay kako a tademaw&quot;. &quot; .</FORM>
    </S>
</TEXT>