<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Latvia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Latvia" copyright="CC BY-SA" citation="Latvia. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Latvia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Latvia, title = Latvia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Latvia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Latvia Latvia u Latvia sa ilabu nu Europe, itiza i 57 00 N, 25 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 64,589 km2 u ahebal nu lalaay sa 62,249 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,340 km2 hamin nu tademaw sa 1,965,686. kakalukan umah sa 29.20%, kilakilangan umah sa 54.10%, zumaay henay umah sa 16.70%. Latvia , a nusakapahan miawaw ku ngangan sa Latvia kapulugan a kanatal, i tizaay sawaliay nu Balticyu a tukus, i Ou-zu sawaliay-amisay a kanatal, nu Balticyu cacayay a kanatal. amisay, timulay atu waliay lasic tu Estonia , Lithuania atu Russia malabelaway, i dip silaad tu Balticyu sasuayaw tu Zey-dan, i waliay nu timulay a lala' malalitin tu Belarus . Latvia a tademaw 1934379 (2018 a mihecaan). u ahebal nu lala' sa 64,589 km2(24,938 m2), u hemheman sa yun-day-hay-yiunay. (u kamu nu Hulam sa: 拉脫維亞(拉脫維亞語:Latvija, 立窩尼亞語:Lețmō), :Latvijas Republika, 立窩尼亞語:Leţmō Vabāmō), 64,589 km2(24,938 sq mi), .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Riga . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 18 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Egils Levits (Aycielse．Liyewiyetese 埃吉爾斯·列維特斯), 1955 a mihca 6 a bulad 30 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Latvia ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 7 bulad 8 demiad. cunli u cunli nu Latvia ayza sa ci Arturs Krišjānis Kariņš , micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 1 bulad 23 demiad. ceng-ce cing-ce-ti-ce-seun, Latvia u min-cu-i-hay-kung-he-cea kanatal, i 1918 a mihecaan mapatizeng, i Riga mala seu-tu, a malatan-i-ceay a kanatal, Latvia pelaen mala 119 a cing-ceng a kenis, i latu 109 a mihcaan a pasakakuay tuse sa atu sapikuwan nu cing-huay a tuse. u kamu nu heni, Latvia i In-ou-yu-si cacayay tu padutuay a Balticyu a kamu (binacadan), u sasakamuan nu Latvia a binacadan, i zumaay Ul-yiu izaw ku misakamuay. Li-wo-ni-ya-zen u binacadan nu Latvia , u sasakamuan nu heni sa U-la-al-sakaputay nu kamu a Li-wo-ni-ya a kamu, heni han kahenawlan tu a kamu. Latvia sa nu pe-ou-li-se-hay, Ou-cu-len-mum, pi-da-si-yen-kun-yie-cu-ze, Oucu-uey-yin-hey, Lan-he-kul, key-zay-he-zeul atu sapatahekalay a cu-ze, Balticyu kul-cay-li-se-hey, Kul-ci-hul-bi-ci-cing-cu-ze, pe-ou-tul-ze-kingu atu Ou-cu un-ceng i he-ceu-cu-ze Kul-ci-cu-ze u patizenay a kanatal. 2014 a mihecaan sa Latvia i nu tademaw palekalay sa u sa 49 a pasilsil, u ci etanay u key-zay nu heeni, nanu misangatu ku kalisw nu heniay Latvia -la-te-pi, tukuh sa 2014 a mihacaan micumud tu nu Ou-yin-ci, i Ou-yen mala baluhayay a kalisiw nu heniay. i aya nu kung-yin 3000 a mihecaan sa, Latvia a babalaki mueneng tu i walian nu Balticyu . i ayaw nu kung-yin 900 a mihecaan, izaw ku nu zumaay makay Balticyu a niyazu' mabulaw muenend i Latvia an: Ke-lul-ni-zen, Say-ma-ca-lan-zen, La- te-ca-lan-zen, Se-lul-ni-ya-zen, atu musakamuay tu Fun-lan a ciliway a kamu a Li-wo-niya-zen. Balticyu a tademaw n patizen atu Lul-ma malalacal sa pacakay, nu Hu-pul budawaan kalaliyum tu matekesay a Kim. (u kamu nu Hulam sa: , : kurši, zemgaļi, latgaļi, sēļi) .) malukay 1996 a mihecaan, u malukay, u papahabayan, u kilangkilang a key-zayay 8.7 %. ⅓ a binawlan mueneng i mukalukay nu inaka, 17% a tademaw nisakakawaw tu mikalukan. nu palumaan sa u citahaay a kakaen, u ya-a, ten-tay, s-laiw, u ma-ling-su ku kauzip. nu pahabayan sa u buling atu titi' ku yadahay, nu pahabayan u katalalan, atu pabuy. pahabay aca ku wadu. tukuh i 1995 a mihecaan nu ayawaay, patizeng tu 64264 nu i luma'ay a nikalukan a key-zay, 319 ke nu nikalukan izaw tu ku 79 ke mahetek tu masukakuay a pacakayay. tu kusa ayza sausian cacay a tademaw tu nu mihecahecaaan palecad ku nu patahekalay 387 a daduy a buling, 404 a daduy a ma-ling-su, 348 a daduy ku ci ttahaay a kakaenan. Mi-ye-s-tu-la- kung-yun (Li-ca acung-sing nu likisi), Li-ca-ku-cing, Iyu-al-ma-la sadipasan, Si-ku-ta atu. Si-s aazihan,caay papatahungay a luma' a Mm-su-be-wo-kung, Lung-da-le-kung, Al-da-li-s bi-lu a kung-cean, Lay-i-ma caiw-ke-li kungg-cean. (u kamu nu Hulam sa: (Aldaris),萊依瑪巧克力廠(Laima).) kaculilan nu silamalay a zazan: u katanayu 2347 malebud a mi, izaw ku 270 a maebuday sa u denki a pazaany a silamalay. kung-lu: nu kanatal misangaan u sakapahay a zazan 20227 a malebud a mi katanayu. nu makay nanuman a sapi unban sa 350 a malebud mi. u kahenawlan a minatu sa un-tc-pi-al-s, Li-ca-he-li-ye-pu-ya. nu i tapukay a sa piunbanay : u Li-ca, Un-tc-pi-al-s, Li-ye-pu-ya tulu a Kul-ci-ci-can.La-yu-pu-lul-ti hay-hang kung-s, Late-catehang-hung-kung kung-s atu Late-pas a tuluay a i pabaway mibahel a hikuki. Pu-ti-hay hang-kung-kung-s,i 1995 a mihecaan mapatizen, nu Latvia tatelungan a kul-ci-hang-kung-kung-s, u nu kuwanay 99.8% a ku-hun. Latvia i labuay sapiunbanay u silamalay atu makabalungaay ku sapiunban. i tizaay a ciawtung: Latvia kung-kun unsu-si-tung izaw ku basu, nu patelayan atu caay patelayan a basu, maydemiad 5:30-00:30 a mi yunban, sa izaw ku 22:30 masatezep tu. a mikacaw sa i tiya mi cakay tu paya, u aca sa 0.2 La-te. u sapikacaw a zazan sa caay kasinanut, numakay pangiduay a kakacawan a kazezen u sapimulmulay atu katukuh han ku suletan. u Taxi nayi ku piculukan sa u lantaway a kulit ku likat. Latvia u talakaway a sapasubana a cacudadan izaw 34 a ci-kuo, enemay sa u katelang a tase sa talakaway a sapasubanaay a ci-kuo, nu tusaay sa u Kul-li tase. Latvia (kaw-den-ciaw-uy-ci-kuo-ha) sakay pituay a ssapikuwan, uyza u nu tayling atu nu hitayay a cacudadan ku tatengaay nu kaw-ten-ciaw-yu-ci-kuo a tadungus. nu zumaay a kaw-ten-ciaw-yu-ci-kuo sa u Pay-sen-te-kul-li a cacudadan, itzaay u satabakiay a cacudadan sa Latvia tasea. ya kaw-ten-ciaw-yu a pakalisiwan tu, u mikuwanay nu nipabalucuan tu pikuwan, mianin tu micudaday pakalisiw tu minanam nu heni, nu paenenga micudaday u ngalal nu sapiayaw a sausi a caay pakalisiw minanam. ina kaw-ten-ciaw-yu-ci-kuo itiya icing-ceng, tcay-uw musateket, sesa u sapakalisiw nu pinanam, sapakawlah, saydan pakalisiwan, sa u kaw-ten-ci-kuo a teng-se-hey ku mipanutekay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Latvia Latvia o Latvia sa ilabo no Eorope, itiza i 57 00 N, 25 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 64,589 km2 o ahebal no lalaay sa 62,249 km2, o ahebal no nanomay sa 2,340 km2 hamin no tademaw sa 1,965,686. kakalokan omah sa 29.20%, kilakilangan omah sa 54.10%, zomaay henay omah sa 16.70%. Latvia , a nosakapahan miawaw ko ngangan sa Latvia kapologan a kanatal, i tizaay sawaliay no Balticyo a tokos, i Oo-zo sawaliay-amisay a kanatal, no Balticyo cacayay a kanatal. amisay, timolay ato waliay lasic to Estonia , Lithoania ato Rossia malabelaway, i dip silaad to Balticyo sasoayaw to Zey-dan, i waliay no timolay a lala' malalitin to Belaros . Latvia a tademaw 1934379 (2018 a mihecaan). o ahebal no lala' sa 64,589 km2(24,938 m2), o hemheman sa yon-day-hay-yionay. (o kamo no Holam sa: 拉脫維亞(拉脫維亞語:Latvija, 立窩尼亞語:Lețmō), :Latvijas Repoblika, 立窩尼亞語:Leţmō Vabāmō), 64,589 km2(24,938 sq mi), .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Riga . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 18 bolad 11 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Egils Levits (Aycielse．Liyewiyetese 埃吉爾斯·列維特斯), 1955 a mihca 6 a bolad 30 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Latvia ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 7 bolad 8 demiad. conli o conli no Latvia ayza sa ci Artors Krišjānis Kariņš , micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 1 bolad 23 demiad. ceng-ce cing-ce-ti-ce-seon, Latvia o min-co-i-hay-kong-he-cea kanatal, i 1918 a mihecaan mapatizeng, i Riga mala seo-to, a malatan-i-ceay a kanatal, Latvia pelaen mala 119 a cing-ceng a kenis, i lato 109 a mihcaan a pasakakoay tose sa ato sapikowan no cing-hoay a tose. o kamo no heni, Latvia i In-oo-yo-si cacayay to padotoay a Balticyo a kamo (binacadan), o sasakamoan no Latvia a binacadan, i zomaay Ul-yio izaw ko misakamoay. Li-wo-ni-ya-zen o binacadan no Latvia , o sasakamoan no heni sa U-la-al-sakapotay no kamo a Li-wo-ni-ya a kamo, heni han kahenawlan to a kamo. Latvia sa no pe-oo-li-se-hay, Oo-co-len-mom, pi-da-si-yen-kon-yie-co-ze, Ooco-oey-yin-hey, Lan-he-kol, key-zay-he-zeol ato sapatahekalay a co-ze, Balticyo kol-cay-li-se-hey, Kol-ci-hol-bi-ci-cing-co-ze, pe-oo-tol-ze-kingo ato Oo-co on-ceng i he-ceo-co-ze Kol-ci-co-ze o patizenay a kanatal. 2014 a mihecaan sa Latvia i no tademaw palekalay sa o sa 49 a pasilsil, o ci etanay o key-zay no heeni, nano misangato ko kalisw no heniay Latvia -la-te-pi, tokoh sa 2014 a mihacaan micomod to no Oo-yin-ci, i Oo-yen mala balohayay a kalisiw no heniay. i aya no kong-yin 3000 a mihecaan sa, Latvia a babalaki moeneng to i walian no Balticyo . i ayaw no kong-yin 900 a mihecaan, izaw ko no zomaay makay Balticyo a niyazo' mabolaw moenend i Latvia an: Ke-lol-ni-zen, Say-ma-ca-lan-zen, La- te-ca-lan-zen, Se-lol-ni-ya-zen, ato mosakamoay to Fon-lan a ciliway a kamo a Li-wo-niya-zen. Balticyo a tademaw n patizen ato Lol-ma malalacal sa pacakay, no Ho-pol bodawaan kalaliyom to matekesay a Kim. (o kamo no Holam sa: , : korši, zemgaļi, latgaļi, sēļi) .) malokay 1996 a mihecaan, o malokay, o papahabayan, o kilangkilang a key-zayay 8.7 %. ⅓ a binawlan moeneng i mokalokay no inaka, 17% a tademaw nisakakawaw to mikalokan. no palomaan sa o citahaay a kakaen, o ya-a, ten-tay, s-laiw, o ma-ling-so ko kaozip. no pahabayan sa o boling ato titi' ko yadahay, no pahabayan o katalalan, ato paboy. pahabay aca ko wado. tokoh i 1995 a mihecaan no ayawaay, patizeng to 64264 no i loma'ay a nikalokan a key-zay, 319 ke no nikalokan izaw to ko 79 ke mahetek to masokakoay a pacakayay. to kosa ayza saosian cacay a tademaw to no mihecahecaaan palecad ko no patahekalay 387 a dadoy a boling, 404 a dadoy a ma-ling-so, 348 a dadoy ko ci ttahaay a kakaenan. Mi-ye-s-to-la- kong-yon (Li-ca acong-sing no likisi), Li-ca-ko-cing, Iyo-al-ma-la sadipasan, Si-ko-ta ato. Si-s aazihan,caay papatahongay a loma' a Mm-so-be-wo-kong, Long-da-le-kong, Al-da-li-s bi-lo a kong-cean, Lay-i-ma caiw-ke-li kongg-cean. (o kamo no Holam sa: (Aldaris),萊依瑪巧克力廠(Laima).) kacolilan no silamalay a zazan: o katanayo 2347 malebod a mi, izaw ko 270 a maeboday sa o denki a pazaany a silamalay. kong-lo: no kanatal misangaan o sakapahay a zazan 20227 a malebod a mi katanayo. no makay nanoman a sapi onban sa 350 a malebod mi. o kahenawlan a minato sa on-tc-pi-al-s, Li-ca-he-li-ye-po-ya. no i tapokay a sa pionbanay : o Li-ca, Un-tc-pi-al-s, Li-ye-po-ya tolo a Kol-ci-ci-can.La-yo-po-lol-ti hay-hang kong-s, Late-catehang-hong-kong kong-s ato Late-pas a toloay a i pabaway mibahel a hikoki. Po-ti-hay hang-kong-kong-s,i 1995 a mihecaan mapatizen, no Latvia tatelongan a kol-ci-hang-kong-kong-s, o no kowanay 99.8% a ko-hon. Latvia i laboay sapionbanay o silamalay ato makabalongaay ko sapionban. i tizaay a ciawtong: Latvia kong-kon onso-si-tong izaw ko baso, no patelayan ato caay patelayan a baso, maydemiad 5:30-00:30 a mi yonban, sa izaw ko 22:30 masatezep to. a mikacaw sa i tiya mi cakay to paya, o aca sa 0.2 La-te. o sapikacaw a zazan sa caay kasinanot, nomakay pangidoay a kakacawan a kazezen o sapimolmolay ato katokoh han ko soletan. o Taxi nayi ko picolokan sa o lantaway a kolit ko likat. Latvia o talakaway a sapasobana a cacodadan izaw 34 a ci-koo, enemay sa o katelang a tase sa talakaway a sapasobanaay a ci-koo, no tosaay sa o Kol-li tase. Latvia (kaw-den-ciaw-oy-ci-koo-ha) sakay pitoay a ssapikowan, oyza o no tayling ato no hitayay a cacodadan ko tatengaay no kaw-ten-ciaw-yo-ci-koo a tadongos. no zomaay a kaw-ten-ciaw-yo-ci-koo sa o Pay-sen-te-kol-li a cacodadan, itzaay o satabakiay a cacodadan sa Latvia tasea. ya kaw-ten-ciaw-yo a pakalisiwan to, o mikowanay no nipabalocoan to pikowan, mianin to micodaday pakalisiw to minanam no heni, no paenenga micodaday o ngalal no sapiayaw a saosi a caay pakalisiw minanam. ina kaw-ten-ciaw-yo-ci-koo itiya icing-ceng, tcay-ow mosateket, sesa o sapakalisiw no pinanam, sapakawlah, saydan pakalisiwan, sa o kaw-ten-ci-koo a teng-se-hey ko mipanotekay.</FORM>
    </S>
</TEXT>