<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Law-ce" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Law-ce" copyright="CC BY-SA" citation="Law-ce. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Law-ce" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Law-ce, title = Law-ce, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Law-ce} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Law-ce老子 == nikaudipan生平 caay ka tinengi ku niyadu'故里之辯 caay ka tineng ku pilecuhan ni Law-ce, i cudad inai' ku katinengan nu pilecuhan ni Law-ce, uydasa ni Se-ma-cin a ni sulitan, Cu u sumamaday a Cu-kuo, Ku-sin aydaay nu Lu-yi-sin, Li-niyadu' u Sin-cen-tun a Tay-cin-kun niyadu', Cei-ze-li aydaay nu Cin-cen-hu kitidaan - Tay-cin-kun-cen. 44 Law-ce&quot; nu ayawan linpic cay mihcaan- nu ayawan sippic cay mihcaan&quot;, pilecuhan i Tun-cuo a Cu-kuo Ku-sin Li-sen-ceu-zei-li. cun-cen-ciw se-sing-cia, mueneng i Sye-tay-kun-yen-san. 老子前(571年—前471年), . palitaen ni Kun-ce 孔子問道 nikudan kainai' en tu nu Tun-cuo wan-se, tatengan idaw kina ci Cuo-tin-ce, cilaw ku yadahay nu niyadu'an, mangalay namin malatahudan, ci Li-pen-le-hay matulin tu tusa a lasubu nu pina a mihcaan. ci Cuo-sing-wan sabaw tu pitu mihcaan, sikawaw tu &quot; ce-tay-ce-lun&quot;, bahbahan patayda i sawacan, hatidaay tu nu cudadan maalaw patayda i Cu-kuo a Kuo-du, ales han ci Law-ce. samuhmuh satu ci Law-ce, malalacal sa aci Kun-ce. . Law-ce老子 saan, tawya mala sakakaay ci Law-ce caay kalesem makaadih tu Cuo-caw mademec, tawya miculimek namakayda i Ku-kun a tahekal nu ayawan, tawya maadih tu sakakaay ci &quot; Kung-lin&quot;, katayni palabang han, mangalay papisakamu ci Cuo-lian. Idawya ci Li-zan sakamusa, tuci Yi-si-taw, &quot; idaw ku cudad ni Law-ce tu &quot; taw-de-cin&quot;, malatusa, pabaay a cudad u &quot;taw-de&quot;, tada i hekal ku kamu, pasu nikasumad nu cancanan, palutatengan ku di'di'tusa, sasaay nu cudadan u &quot; de-cin&quot; sakay tademaw kuyda, hican taayaw tadikud a kamuan, kya matenens ku hican misuayaw tu tademaw sa. caay ka hedek ku nipinanaman, mangelu' minanam, sadikuday idaw ku laheci.&quot; uyni sat uku liwan, kacaw satu katalan mulaliw. 相傳, . tina kungkuan, ci Yi-si i pasayda i lala' sakamusa, maadih ku walian salungan ku demiad, takelal sa, mahicaay kiya ku demiad, tanunamuh sa, tabaki ku ngiha &quot; namaka walian ku kapah nu demiad, idaw ku caayay kalecad nu tademaw makayda&quot;. katuud ku tademaw nai' ku lawad miasik, mihalhal tu nikatayni nu tademaw, i Ku-kun nu panapananan ni sulitan tu hudi saan &quot; ce-ci-tun-lay&quot; sepat kina tabakiay ni sulitan, katukuh ayda, sisa sumamad u &quot; ce-ci-tun-lay-han-ku-kan, lima a malebut ku cud ani Law-ce&quot;. &quot;. udip a nidatengan 個人思想 ci Law-ce u milingatuay misulit tu taw-cia a tademaw, sakaudip pakunida sananay, kasikadan ku kamu, hatedep han, acaay kacacinlaw atu taw. sakay cen-ce hamin han pasu adidiay nu tademawan a mikuwan, idaw ku cacayay nu kamu ni Law-ce, &quot; matineng ku pabaway, anu idaw ku la'cusay hida hantu, anu mahica ku kamu nu taw, hidan tu sa.&quot;, anu mangalay ku binawlan, sayadahen ku nipadawsu sa, anu mapatay ku binawlan, miyukiw kita tu siidaay nu tademaw, caay ka patay ku binawla, uyca ka talawan mapatay sa.&quot; .&quot; kapatayan去世 Law-ce hedek nu mihcaan itida i Di-taw-hu mapatay. nikapatayan ni Law-ce a siwmian. . mala bunsan ci Law-cean sa老子化胡說 idaw ku sananay caay henay ka patay ci Law-ce sa, katukuh i Si-yi, pasakamuen ku Si-yi a tademaw, uyni u kamusa &quot; Law-ce-hua-hu&quot;. Law-ce-hua-hu inakamu namaka Tun-han, han-hen-ti-yen-si siwa mihcaan &quot; caylimlim mihcaan&quot; ida i cuda nu sing-cea &quot; idaw ku sananay ci Law-cean tayda i Yi-di malabunsan&quot; a sasakamuen. &quot;的說法. daw-ciw atu tay-sang-law-cun道教和太上老君 daw-ciw taneng talaayaw taydan nu sumamad nu syakay Cuo-kuo tademaw a kawawan, nikudan haymawsa idaw tu ku sin-daw, hun-law-daw nu dadatengan, sisa, ci Law-ce u daw-cu han nu tademaw. sa u daw-ciw nu disi saan, ci Law-ce u tay-cen nu di'tuan. An-hua-wo-yen a Law-ce nakamuan itida i Wo-yen dadaydaysa, u kamu sa ku dadaydayan, bangcal ku kamu, idaw ku talakaway a nikinkiwan nu'puc a cudadan, malatusa kina kawaw, sayaway namakawawa katukuh tu balaki a nikaudipan, sakatusa sakay ci Law-ce atu ten-cin-kun a nakamuan. ina Wo-yen ten-cin-kun tataydaan midang atu Kan-aw a binacadan mapulung mihedek a masanga. mahiniay a Law-ce anunamakapina tu nu malebut a mihcaan nu kakakunkuan atu nidaydayan nu kakungkuan, matineng ku paylumaluma' ay nu tademawan, malenec tu a mitengil. . Law-cun-yun ba'tu老君岩 itida i Ci-iun buyu idaw ku mahida u tademaw a tabakiay nu ba'tuan mahida nipituktukan a cun-ciw zitay midatengay nu lumaan ci Law-ce a sasing, pangangan han Law-cun-yun ba'tu. Law-cun-yun ba'tu patideng i Sung-yun a zitayan, u Cung-kuo ayda satabakiay a Sun-tay daw-ciw a ba'tu nu sasingan, u Cin-yun buyu tataydaan midang, bangcal ku nituktukan, malalikisi atu nalimaan a epucan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Law-ce老子 == nikaodipan生平 caay ka tinengi ko niyado'故里之辯 caay ka tineng ko pilecohan ni Law-ce, i codad inai' ko katinengan no pilecohan ni Law-ce, oydasa ni Se-ma-cin a ni solitan, Co o somamaday a Co-koo, Ko-sin aydaay no Lo-yi-sin, Li-niyado' o Sin-cen-ton a Tay-cin-kon niyado', Cei-ze-li aydaay no Cin-cen-ho kitidaan - Tay-cin-kon-cen. 44 Law-ce&quot; no ayawan linpic cay mihcaan- no ayawan sippic cay mihcaan&quot;, pilecohan i Ton-coo a Co-koo Ko-sin Li-sen-ceo-zei-li. con-cen-ciw se-sing-cia, moeneng i Sye-tay-kon-yen-san. 老子前(571年—前471年), . palitaen ni Kon-ce 孔子問道 nikodan kainai' en to no Ton-coo wan-se, tatengan idaw kina ci Coo-tin-ce, cilaw ko yadahay no niyado'an, mangalay namin malatahodan, ci Li-pen-le-hay matolin to tosa a lasobo no pina a mihcaan. ci Coo-sing-wan sabaw to pito mihcaan, sikawaw to &quot; ce-tay-ce-lon&quot;, bahbahan patayda i sawacan, hatidaay to no codadan maalaw patayda i Co-koo a Koo-do, ales han ci Law-ce. samohmoh sato ci Law-ce, malalacal sa aci Kon-ce. . Law-ce老子 saan, tawya mala sakakaay ci Law-ce caay kalesem makaadih to Coo-caw mademec, tawya micolimek namakayda i Ko-kon a tahekal no ayawan, tawya maadih to sakakaay ci &quot; Kong-lin&quot;, katayni palabang han, mangalay papisakamo ci Coo-lian. Idawya ci Li-zan sakamosa, toci Yi-si-taw, &quot; idaw ko codad ni Law-ce to &quot; taw-de-cin&quot;, malatosa, pabaay a codad o &quot;taw-de&quot;, tada i hekal ko kamo, paso nikasomad no cancanan, palotatengan ko di'di'tosa, sasaay no codadan o &quot; de-cin&quot; sakay tademaw koyda, hican taayaw tadikod a kamoan, kya matenens ko hican misoayaw to tademaw sa. caay ka hedek ko nipinanaman, mangelo' minanam, sadikoday idaw ko laheci.&quot; oyni sat oko liwan, kacaw sato katalan molaliw. 相傳, . tina kongkoan, ci Yi-si i pasayda i lala' sakamosa, maadih ko walian salongan ko demiad, takelal sa, mahicaay kiya ko demiad, tanonamoh sa, tabaki ko ngiha &quot; namaka walian ko kapah no demiad, idaw ko caayay kalecad no tademaw makayda&quot;. katood ko tademaw nai' ko lawad miasik, mihalhal to nikatayni no tademaw, i Ko-kon no panapananan ni solitan to hodi saan &quot; ce-ci-ton-lay&quot; sepat kina tabakiay ni solitan, katokoh ayda, sisa somamad o &quot; ce-ci-ton-lay-han-ko-kan, lima a malebot ko cod ani Law-ce&quot;. &quot;. odip a nidatengan 個人思想 ci Law-ce o milingatoay misolit to taw-cia a tademaw, sakaodip pakonida sananay, kasikadan ko kamo, hatedep han, acaay kacacinlaw ato taw. sakay cen-ce hamin han paso adidiay no tademawan a mikowan, idaw ko cacayay no kamo ni Law-ce, &quot; matineng ko pabaway, ano idaw ko la'cosay hida hanto, ano mahica ko kamo no taw, hidan to sa.&quot;, ano mangalay ko binawlan, sayadahen ko nipadawso sa, ano mapatay ko binawlan, miyokiw kita to siidaay no tademaw, caay ka patay ko binawla, oyca ka talawan mapatay sa.&quot; .&quot; kapatayan去世 Law-ce hedek no mihcaan itida i Di-taw-ho mapatay. nikapatayan ni Law-ce a siwmian. . mala bonsan ci Law-cean sa老子化胡說 idaw ko sananay caay henay ka patay ci Law-ce sa, katokoh i Si-yi, pasakamoen ko Si-yi a tademaw, oyni o kamosa &quot; Law-ce-hoa-ho&quot;. Law-ce-hoa-ho inakamo namaka Ton-han, han-hen-ti-yen-si siwa mihcaan &quot; caylimlim mihcaan&quot; ida i coda no sing-cea &quot; idaw ko sananay ci Law-cean tayda i Yi-di malabonsan&quot; a sasakamoen. &quot;的說法. daw-ciw ato tay-sang-law-con道教和太上老君 daw-ciw taneng talaayaw taydan no somamad no syakay Coo-koo tademaw a kawawan, nikodan haymawsa idaw to ko sin-daw, hon-law-daw no dadatengan, sisa, ci Law-ce o daw-co han no tademaw. sa o daw-ciw no disi saan, ci Law-ce o tay-cen no di'toan. An-hoa-wo-yen a Law-ce nakamoan itida i Wo-yen dadaydaysa, o kamo sa ko dadaydayan, bangcal ko kamo, idaw ko talakaway a nikinkiwan no'poc a codadan, malatosa kina kawaw, sayaway namakawawa katokoh to balaki a nikaodipan, sakatosa sakay ci Law-ce ato ten-cin-kon a nakamoan. ina Wo-yen ten-cin-kon tataydaan midang ato Kan-aw a binacadan mapolong mihedek a masanga. mahiniay a Law-ce anonamakapina to no malebot a mihcaan no kakakonkoan ato nidaydayan no kakongkoan, matineng ko paylomaloma' ay no tademawan, malenec to a mitengil. . Law-con-yon ba'to老君岩 itida i Ci-ion boyo idaw ko mahida o tademaw a tabakiay no ba'toan mahida nipitoktokan a con-ciw zitay midatengay no lomaan ci Law-ce a sasing, pangangan han Law-con-yon ba'to. Law-con-yon ba'to patideng i Song-yon a zitayan, o Cong-koo ayda satabakiay a Son-tay daw-ciw a ba'to no sasingan, o Cin-yon boyo tataydaan midang, bangcal ko nitoktokan, malalikisi ato nalimaan a epocan.</FORM>
    </S>
</TEXT>