<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lebanon" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lebanon" copyright="CC BY-SA" citation="Lebanon. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lebanon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lebanon, title = Lebanon, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lebanon} }">
    <S id="0">
        <FORM>Lebanon Lebanon u Lebanon sa ilabu nu Asia, itiza i 33 50 N, 35 50 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 10,400 km2 u ahebal nu lala'ay sa 10,230 km2, u ahebal nu nanumay sa 170 km2 hamin nu tademaw sa 6,237,738. kakalukan umah sa 63.30 , kilakilangan umah sa 13.40 , zumaay henay umah sa 23.30 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Beirut. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 22 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Michel Aoun (Misiyeel Awen ), 1933 a mihca 9 a bulad 30 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Lebanon ayza, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 10 bulad 31 demiad. kakitizaan Lebanon u nu masaupuanay a kanatal, mapangangan i hekal sa u Lebanon han i kitaki, u eneng sa i Ya cuo kalanutipan micapi tu nutimulan (Si ya), i tukus nu walianay a sadipasan nu Ticung hay, u nina sa sakay nu Cungtung a nikasa kanatal. sawalian kalaamisan sa macacapi tu ya Sili ya a kanatal, u sakaytimul atu ya Ise'liye Pale setan malbiyaw, nutipan sa mililis tu Ticung hay. sakay nu laylayay a masakiketay nu kalalacalan u nu Ciwlu a kiwkay sikangaay, itini i Cung tung a kenis caayay ka hacica nu kaidaw nu kapulungan nu kanatal sa, u saadidingay a mapacamul nu Amuhuwanay a kanatal kasahida. i labu nu kanatal sa idaw ku nu sakay tademaway a nisubelitan a nalimaanay a tuse, atu sakasingangan i kitakitay a tuudtuud nu zaysan, u sakay tenesay a mihcaan sa idaw ku lima a malebut i likisi mapadih, i nu sapaidang a sasikawaw sa u laluunge aca nu labang. (u kamu nu Hulam sa: , . . . 5,000 .) sakay lekal nu nakamuwan i na Lebanon a nipangangan sa sikayda i nu kitidaanay nu kanatal ya buyu nu Lebanon. &quot;Lebanon ) a ngangan sa namakay nu ya San huyini ci a kamun masalamitay nu sulit sa; l b n, ya imi sa u salengacay sananay, mzhidz u nikasalengacan niya buyu nu Lebanon tamelac sa ku sulda i tatungduh nu tungu a sakasingangan. (u kamu nu Hulam sa: . :l b n .) likisi kalumanay a nikaidaw a ngangan ya ngiha sa u Lipanen han, u matenesay tu a nikaidaw kinakenis i likisi, ina mapanganganay nikaadih sa i ayaw nu 25 atu i ayaw nu 23 seci, ya aypu la masulitay i labu nu cudad (nipatudu sa i Lebanon ya Aypula kasumamaday a kakitidaan nikadihan, idaw ku ulicay a cudad sananay.) (u kamu nu Hulam sa: 25 23 ( .)) i ayaw nu 2000 hakya a mihcaan, ya Huyini ci a tademaw sa itini tu a kakitidaan a maudip, nu aydaay a masaadidiay nipatiyam nu Lebanon sa, sanisani kasiduma a han sa maadih tu ku nisangaan tu nu nalimaan nu Huyini ci namakay nipitudungan. u Huyini ci a tademaw sa u malasayaway a pabalunga musaliyut tu Huyi co a binacadan, u nuheni ku pakaidaw tu sulit atu kamu nu udip. (u kamu nu Hulam sa: 2000 . .) ina Lebanon i mzhidz sa nayadah ku nipaluma tu kasaneng kan bangesisay a kilang taneng a saidaen nu sakacaay ka lahul nu tuudtuud, ina mahiniay a kilang sa namakayda amin i capianay a kanatal, u sakahenulan amin tu sasangaan tu luma a zayliw. u sakasan tuyni a nisulitan sakay nu Lebanon a mucebang. taneng amin sipakay nu malumanay a debaybo sikaadih. nudikudan sa, ya lomaay nu hungtiay a kanatal kadebungan kina cebisan lebanon, kyu idaw ku nipisangaan tu sakatinengan nu kitakitay ya Pa'el piy ke hananay a kaladi'tuan a biyu', ya biyu' sa u sakay nu Lomaay a nisangaan, i kitakit sa mala u nu sakasiwantan malasakapahay a nipisupet a nanisangaan.nasikelec ku siayaw tu i Yahuiy a kaidaw nu sakahenulan a kakaydaan nu kalalais a cacaliwayan, kyu siduma sa ku caay kalecad nu binacadan tayni a mudebung micalap. (u kamu nu Hulam sa: . . . .) 2006 ni Kanangayaw sasulaecus atu Israel i 2006 a mihcaan ya Lebanon a kalalaisan, singangan han tu ya 2006 a mihcaan ili hananay a nikalpacaw, i nu Israel a nipangangan sa u sakatusaay a nikalalaisan tu Lebanon han, i nakamuan nu Lebanon sa u pituay a bulad a kalalais sa, nasipakay sanu singguay tu masakaputay nu Lebanon a hitay, atu nu Israel kanatalay a hitay ku kalalacus a nikangangayaw, u nikalawilawan a kenis sa, i sakaamisan nu Israel atu Lebanon. (u kamu nu Hulam sa: 2006 2006 .) i 2006 a mihcaan pitu a bulad sabawtusa nu demiadan, ya Cengcu tang hananay a hitay malingatu tu palekal tu ya kakutayan a kawaw (u manunengay hananay a paybalucuay a sasikawaw) tu sakay nu hitayay a situdung, tangsul han kya saamisan nu Israel mingayaw, sikapatay nu heni kalaidaw nu waluay a hitay nu Israel, dakepan nu heni ku tusaay a hitay nu Israel. inani pisawacu a kasenun sananay a kawaw sa, sikaucung nu Israel, kyu nudikudan sa kasilacul tu nilasulan tiya, mapanganganay a kawaw (u sapalucekan a sasikawa ) nika (caay katenes sa ina kawaw sipasumaden aca tu ya pasaliyut a saungay) han nu hitayay a sasungayaw paculi. (u kamu nu Hulam sa: 2006 7 12 8 2 . .) nanikahidaan sa mahtatusaay a nikangangayaw katenesan tu, mapatayay atu madukaay katuud satu, caay kau itini i Cungtung a kenis adada ku mabiyalaway, sakay nu kitakitay a simal malawilaw ku sikacakat ku aca, mapacekcek tu ku nipalumata nu kitakitay tina nu hitayay a kalpacawan, kyu miteka tu a maypulu tu sakangaay nu kawaw, pasu milusimet tu sakay paliyas nu udipay a binacadan tu kawaw. (u kamu nu Hulam sa: , .) sakay nu aidangan u Lebanon a kanatal sa nayay ku kasienawan atu kalakuwitan tu kacaledes nu demaadan, sasitundus tu sakay aidangan. i lalud sa kitidaan a aidangan idaw kya mizulasian nu tademaw a kilang, atu ya Katisa hananay a sikasinggu a dihep. i kasienawan sa matatungus tayda misaselic i kaidaw nu sulsuldaan. tuyda sa itini a nikalcapuan tu sakay nu kiwkayay sa, u nu ciwluay a kiwkay atu ya Ise lan a kiwkay taneng a idaw, sipalalecad tu nu dumaay nu Ala po a kanatal sa, ina Lebanon a kanatal sa kalalidan tu nu Amuhuwanay a nina ku sakaudip, sakaidaw nu masangangan tu ya (cungtungay a Siyaw pali han) kasenengan a ngangan. i Lebanon a kanatal sa idaw ku satabakiay masupeday nu kasubelid a nueneng ya Pale pike, u kasingangan sa taneng a palu u nu Lebanonay a (katanayuan a nisalangat). (u kamu nu Hulam sa: . . . . .) sakasilasul tu 7000 a malebut nu mihcaan nu tademaw lalitilitin saan a mueneng itini, nu laylayay a Pipulu se ya huyini ci hananay a nipasilad, tu ya tusa a bataan idaw ku tusa a sulit kaidawan a kakitidaan, ina kasaidaw nu 22 a sulit sa sanu aydaay ya Sipolay hananay a sulit, atu Alapo, Sila, Latingay a sulit nikapulungan a angangan. (u kamu nu Hulam sa: 7,000 22 22 , , , .) Pipulu se a minatu sa u masasumamaday a katenesan tuway a nikakitidaan nu dutucdutuc, masakala idaw nu mukasiay atu nu aydaay ku kasacacay nikacamulan, a sikasuayaw tu nipadih a niyadu', sipakay pinaayay tu a malebut nu mihcaan, nacaay pisengal a misakapah tuya dadipasanay a kakitidaan nu nilaliwan, mapatudu ku nu laylay a nakanusan atu nicaliwayan a likisi kalabangbangan a nikaidaw. uyni sa u sakahenulan sipaadih tu tayniay nu miidangay. (u kamu nu Hulam sa: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government https: zh.wikipedia.org wiki E9 BB 8E E5 B7 B4 E5 AB A9 2006 https: zh.wikipedia.org wiki 2006 E5 B9 B4 E4 BB A5 E9 BB 8E E8 A1 9D E7 AA 81</FORM>
    </S>
</TEXT>
