<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lesan_tabakiay_a_sasamian" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lesan_tabakiay_a_sasamian" copyright="CC BY-SA" citation="Lesan_tabakiay_a_sasamian. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lesan_tabakiay_a_sasamian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lesan_tabakiay_a_sasamian, title = Lesan_tabakiay_a_sasamian, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lesan_tabakiay_a_sasamian} }">
    <S id="0">
        <FORM> Lesan tabakiay a sasamian lesan tabakiay a sami, pulung a ngangan itida i Cia cuo lin biyuan tabakiay a sami u batu' ni tuktukan, duma a ngangan ci Lin yun tabakiay a sami, itida i Cung hua zen min kuo kung he kuo se cun sen le san se teban nu niyaduan a Min cen, cin yi cen, ta tu he, nina tuluay a sawacan ani kalalitemuhan, itini i kitakid u satabakiay nu ba'tuay a samian. nipituktukan tina samian namaka tan tay tu lingatu nu mihcaan &quot; piccaylu mihcaan&quot;, hedek sa i cen yen sabaw siwa a mihcaan &quot;walseplu mihcaan&quot;, natulutu ku sisikiningay a tademaw, makaala tu siwa a bataan nu mihcaan a sisikining. , , . (713 ) (803 ) 3 . ya samin hamin hank u buyu a mituktuk misangan, u ngisngis mahedektu ku sangan kiya micunus a pangisngis. misanga henay tu samiay, ihekal idaw ku kilang sapad mamidiput, nika nikudan mamin mapeci'. ina tabakiay a samian itini i luitan kina pina tu a misangan, itini tu i kahulaman u hitay ni Yeng sen namikunling ku hitay namakuwan nu heni malawpes, nika i nikudan idaw ku katuuday a tademaw misulut tu kalisiw malingatu aca misangan. . . . Cung hua zen min kuo kung he kuo mapatideng satu, kapahtu kunipikuwan nipidiput tina tabakiay a Lesan tabakiay a sasamian atu misangan, caysiwlimnem mihcaan walu a bulad sabaw enem a demiad mihapu tu Se cun sen sakacacay nu luitan at uke min tuudan a sapidiputaw nu kitidaan. caysiwwalsep mihcaan pitu bulad pitu demiad u Se cun sen misabaluhay aca mihapu tu sakacacay nu tuudan a sapidiputaw a kitidaan. caysiwwalu mihcaan tusa a bulad tusip demiad mala sakatusa nu kanatal a sakaetim nu sapidiputaw tu tuud a kitidaan. caysiwsiwnem mihcaan sabaw tusa a bulad enem demiad, E min san le' sa tabakiay a samian sasangaan tu lalangawan atu sakalihalay nu tasaay u liwan nu namaka babalakiay malaLin he kuo ciw ke wen masakaputay palasakay kitakidan nu namaka babalakiay nu liwanan a nitukian. 1956 8 16 .1980 7 7 .1982 2 24 .1996 12 6 . luit Lesan tabakiay a sasamian, hamin nu ngangan u Cia cuo lin yun se tabakiay nu ba'tuan a sasamian, itida i Min cin, Cin yi cin, Ta tu he anika lalibedan a lalaliwan nu nanum a Lin yun tunduh nu buyuan, itida i timulan nu Lin yun se, itida a niyadu'an nikasinganganan u Cia cuo tabakiay a sasamian, Lin yun tabakiay a sasamian. tina Lesan tabakiay a sasamian nitadasan tu luma' nai' ku tatengaay a demiadan nisulitan, katinenga hakiya i Tan tay nu &quot; kay yen cu&quot;, sayaway sa u Kuy cuo bunsan ci Hay tun ku misangaay tu luma'an, nisangaan tu sasamian u Mi le fuo, muktiti u sakay miwada tu nikalalibedan a nanum sa, masangan satu ku sasamian katuud tu ku tademaw tayda panubu atu panubu tu tuudan, tiyaay a talakaway nu sihu tayda mianin ci Hay tunnga tu kalisiw, kaiyan ni Hay tun, saan &quot; cekiwen ku mata itidan i sala padeng, ina kalisiw nikautiihan a nianinan&quot;. , , , . . . tayniay nina tapang pacici sa mianin, ci Hay tun cekiw han nida ku cacayay a mataan, padeng han nida i sala pabeli i sakakaay, hida satu caay pianin tu kalisiw i tunuhenian. mapatay satu ci Hay tun, musaluimeng ku sangan tina sasamian. tu 27 mihcaan ci Cen cuo cin cun mala Cin nan cie sakakaay, pasinubu cinida tu tusa a wangan nu kalisiw, sa milingatu aca misangan. tinpaw demiadan, ci Cen cuo mala hupusansu, ya sasamian masaluemeng aca, tawya katukuh i tusud ku nisangaan i sasa nu tusud caay henay sangai, cen lingatu nu mihcaan, ci Wi pen mala Si cun cye tu se, sa kina tulu tu a misangan, tawya ci Wi pen lima a lasubu nu wang ku nipanubu nida. . . 20 . . 50 . cen yen sabaw siwa mihcaan, mahedek a misanga tina Lesan tabakiay a sasamian, nipisangaan tina sasamian makaala tu siwa a bataan nu mihcaan. sisa ci Wi pun uyni a cacay ku sulitan nina tina &quot; cia cuo lin yen se tabakiay nu ba'tuan a samian&quot;, itida i Lin cin tabakiay a ba'tuan mituktuk tu sasamian. masangan satu i kitakid u satabakiay satalakaway a sasamian, sa itini i kitakid u satabakiay nu muenengay a sasamian. 90 . . . sangan Lesan tabakiay a sasamian duduc sa tu wayway nu buyu' a misanga, nai' ku badahung, enengen ku wayway i padahawen ku lima a nisangan, pulung nu talakaw 71 mi, ahebal nu tangah 10 mi, talakaw 14.7 mi, tangila a tanayu' 7 mi, mata 3.3 mi, cihek 5.6 mi, laway 3.3 mi, liel 3 mi, abala 24 mi, lima teban nu taluduan 24 mi, belih nu kuku' 9 mi, tanayu' 11 mi, duma satu u tangila atu cihek nikudan tu a nisangaan u kasaytu ku paduhpitan kulitan tu abuabuan a kulit. tangah nu bukes makaala tu 1021 ku bukesan. malecad ku kapah nu tabak, mahida u cudaday a nisangaan, masa tademaw, mueneng, milecad tu tantay a nisangaan nu waywayan. 71 10 , 14.7 7 , 3.3 , 5.6 , 3.3 , 3 , 24 , 24 9 , 11 . 1021 . , . baluwan nu sasamian idaw ku sasingaan tu tuuda a buhangan, fun men se u sun tay kalingatuan misangan tu Ten lin ke a kalawpesan nu kilukan, labu nu buhagn idaw ku nisingaan tu nikaiyan a mukinan, malumanay a bangesan, cenga. udip nina sasamian idaw ku sapiwada tu nikabalian udadan a papalaliwan tu nanuman, i tangah nu sasamian idaw ku sabaw walu a ngisngisan, saka sepat a tungduhan, saka siwa a tungduhan atu saka sabaw walu a tungduhan idaw ku mabalatay nu lalaliwan tu nanuman, tada nu ayawan a baluwangan pasayda i kawanan idaw ku lalaliwan tu nanaum atu kawili nu lima a nikudan a tapiingan idaw ku lalaliwan tu nanum sakalalitekuh. , , . 18 4 , 9 18 . nikudan nu tangilaan midepitay i buyu'an, idaw ku buhang kawili kawanan taneng kakaydaan, nikudan nu baluwan a tusaay a tapiingan idaw ku buhang, caay kasasu ngaliw. tabakiay a sasamian nu tapiingan idaw ku sidikucay tu mukin a dikucan nu sasamian, idaw ku nipikapet tu bucul sapidiput a sasamian, tuyda a sasamian talakaw makaala tu 16 mi, ahebal 6 mi. kawanan idaw ku dadan, taneng makayda i tangah katukuh i kuku'. i depit nu dadan idaw henay ku tusaay a sasamian, u tapiinga nu tabakiay a sasamian u sakapahay nu liwan a tusaay nu sasamian. . 1 , 16 6 . . 2 2 . 2014 mihcaan sabaw cacay a buladan, dadiputan tina Le san tabakiay a sasamian mapatucek tu ku ahebal u &quot; amis katuku i Le san tabakiay a sasamian nu amisan a niyadu', tipan katukuh tu Yun lin sa lin cin dipis nu ba'tu a sasamian, ina Le san tabakiay a sasamian mililis tu Cin san milahat tu 32 a kakenisan, timul makatukuh tu Sia kun in se tumu a sasa nu buyu', wali katukuh tu Lin paw ta sasaluemengan nu kadideng nu walian, Lin yen se makayda i walian nu masalikelunan a dadan, Sia kun in se walian nu sasa nu buyu&quot; a niyadu'an, nipatideng a anikalahatan namaka &quot; amis katukuh i cen nan a minatuan timul katukuh i Min cin nuayawan a sasamian nu timula malalitin, tipan katukuh i Min cin lilis atu fun cuo daw walian a lilisan, timul katukuh i Yun cuy luo atu Cu zun fun atu Tuy ye fun sasanu buyu'an a matulin, wali katukuh i Cen na dadan nu tipan, Le san ta fuo aidangan nu walian a panan, ciw z' fun nutipan sasa nu buyu' malalitin&quot; a niyadu'an. 2015 mihcaan cacay bulad sabaw sepat demiad, Le san ninelan makaala tu 5 ci, ni taydaan nu wen u pu a mikisan, caay ka hicahica nu ninel kina Le san ta fuo. 2014 11 , 30 , , , , . 2015 1 14 5.0 . https: zh.wikipedia.org wiki E4 B9 90 E5 B1 B1 E5 A4 A7 E4 BD 9B</FORM>
    </S>
</TEXT>
