<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lesan_tabakiay_a_sasamian" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lesan_tabakiay_a_sasamian" copyright="CC BY-SA" citation="Lesan_tabakiay_a_sasamian. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Lesan_tabakiay_a_sasamian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Lesan_tabakiay_a_sasamian, title = Lesan_tabakiay_a_sasamian, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Lesan_tabakiay_a_sasamian} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Lesan tabakiay a sasamian 樂山大佛 == lesan tabakiay a sami, pulung a ngangan itida i Cia-cuo-lin-biyuan tabakiay a sami u batu' ni tuktukan, duma a ngangan ci Lin-yun-tabakiay a sami, itida i Cung-hua-zen-min-kuo-kung-he-kuo-se-cun-sen-le-san-se teban nu niyaduan a Min-cen, cin-yi-cen, ta-tu-he, nina tuluay a sawacan ani kalalitemuhan, itini i kitakid u satabakiay nu ba'tuay a samian. nipituktukan tina samian namaka tan-tay tu lingatu nu mihcaan &quot; piccaylu mihcaan&quot;, hedek sa i cen-yen sabaw siwa a mihcaan &quot;walseplu mihcaan&quot;, natulutu ku sisikiningay a tademaw, makaala tu siwa a bataan nu mihcaan a sisikining. . ya samin hamin hank u buyu a mituktuk misangan, u ngisngis mahedektu ku sangan kiya micunus a pangisngis. misanga henay tu samiay, ihekal idaw ku kilang sapad mamidiput, nika nikudan mamin mapeci'. ina tabakiay a samian itini i luitan kina pina tu a misangan, itini tu i kahulaman u hitay ni Yeng-sen namikunling ku hitay namakuwan nu heni malawpes, nika i nikudan idaw ku katuuday a tademaw misulut tu kalisiw malingatu aca misangan. Cung-hua-zen-min-kuo-kung-he-kuo mapatideng satu, kapahtu kunipikuwan nipidiput tina tabakiay a Lesan tabakiay a sasamian atu misangan, caysiwlimnem mihcaan walu a bulad sabaw enem a demiad mihapu tu Se-cun-sen sakacacay nu luitan at uke-min tuudan a sapidiputaw nu kitidaan. caysiwwalsep mihcaan pitu bulad pitu demiad u Se-cun-sen misabaluhay aca mihapu tu sakacacay nu tuudan a sapidiputaw a kitidaan. caysiwwalu mihcaan tusa a bulad tusip demiad mala sakatusa nu kanatal a sakaetim nu sapidiputaw tu tuud a kitidaan. caysiwsiwnem mihcaan sabaw tusa a bulad enem demiad, E-min-san le'-sa tabakiay a samian sasangaan tu lalangawan atu sakalihalay nu tasaay u liwan nu namaka babalakiay malaLin-he-kuo ciw-ke-wen masakaputay palasakay kitakidan nu namaka babalakiay nu liwanan a nitukian. . luit 歷史 Lesan tabakiay a sasamian, hamin nu ngangan u Cia-cuo-lin-yun-se tabakiay nu ba'tuan a sasamian, itida i Min-cin, Cin-yi-cin, Ta-tu-he anika lalibedan a lalaliwan nu nanum a Lin-yun tunduh nu buyuan, itida i timulan nu Lin-yun-se, itida a niyadu'an nikasinganganan u Cia-cuo tabakiay a sasamian, Lin-yun tabakiay a sasamian. tina Lesan tabakiay a sasamian nitadasan tu luma' nai' ku tatengaay a demiadan nisulitan, katinenga hakiya i Tan-tay nu &quot; kay-yen-cu&quot;, sayaway sa u Kuy-cuo bunsan ci Hay-tun ku misangaay tu luma'an, nisangaan tu sasamian u Mi-le-fuo, muktiti u sakay miwada tu nikalalibedan a nanum sa, masangan satu ku sasamian katuud tu ku tademaw tayda panubu atu panubu tu tuudan, tiyaay a talakaway nu sihu tayda mianin ci Hay-tunnga tu kalisiw, kaiyan ni Hay-tun, saan &quot; cekiwen ku mata itidan i sala padeng, ina kalisiw nikautiihan a nianinan&quot;. &quot;. tayniay nina tapang pacici sa mianin, ci Hay-tun cekiw han nida ku cacayay a mataan, padeng han nida i sala pabeli i sakakaay, hida satu caay pianin tu kalisiw i tunuhenian. mapatay satu ci Hay-tun, musaluimeng ku sangan tina sasamian. tu 27 mihcaan ci Cen-cuo-cin-cun mala Cin-nan-cie sakakaay, pasinubu cinida tu tusa a wangan nu kalisiw, sa milingatu aca misangan. tinpaw demiadan, ci Cen-cuo mala hupusansu, ya sasamian masaluemeng aca, tawya katukuh i tusud ku nisangaan i sasa nu tusud caay henay sangai, cen lingatu nu mihcaan, ci Wi-pen mala Si-cun cye-tu-se, sa kina tulu tu a misangan, tawya ci Wi-pen lima a lasubu nu wang ku nipanubu nida. . cen-yen sabaw siwa mihcaan, mahedek a misanga tina Lesan tabakiay a sasamian, nipisangaan tina sasamian makaala tu siwa a bataan nu mihcaan. sisa ci Wi-pun uyni a cacay ku sulitan nina tina &quot; cia-cuo-lin-yen-se tabakiay nu ba'tuan a samian&quot;, itida i Lin-cin tabakiay a ba'tuan mituktuk tu sasamian. masangan satu i kitakid u satabakiay satalakaway a sasamian, sa itini i kitakid u satabakiay nu muenengay a sasamian. . sangan 結構 Lesan tabakiay a sasamian duduc sa tu wayway nu buyu' a misanga, nai' ku badahung, enengen ku wayway i padahawen ku lima a nisangan, pulung nu talakaw 71 mi, ahebal nu tangah 10 mi, talakaw 14.7 mi, tangila a tanayu' 7 mi, mata 3.3 mi, cihek 5.6 mi, laway 3.3 mi, liel 3 mi, abala 24 mi, lima teban nu taluduan 24 mi, belih nu kuku' 9 mi, tanayu' 11 mi, duma satu u tangila atu cihek nikudan tu a nisangaan u kasaytu ku paduhpitan kulitan tu abuabuan a kulit. tangah nu bukes makaala tu 1021 ku bukesan. malecad ku kapah nu tabak, mahida u cudaday a nisangaan, masa tademaw, mueneng, milecad tu tantay a nisangaan nu waywayan. . baluwan nu sasamian idaw ku sasingaan tu tuuda a buhangan, fun-men-se u sun-tay kalingatuan misangan tu Ten-lin-ke a kalawpesan nu kilukan, labu nu buhagn idaw ku nisingaan tu nikaiyan a mukinan, malumanay a bangesan, cenga. udip nina sasamian idaw ku sapiwada tu nikabalian udadan a papalaliwan tu nanuman, i tangah nu sasamian idaw ku sabaw walu a ngisngisan, saka sepat a tungduhan, saka siwa a tungduhan atu saka sabaw walu a tungduhan idaw ku mabalatay nu lalaliwan tu nanuman, tada nu ayawan a baluwangan pasayda i kawanan idaw ku lalaliwan tu nanaum atu kawili nu lima a nikudan a tapiingan idaw ku lalaliwan tu nanum sakalalitekuh. . nikudan nu tangilaan midepitay i buyu'an, idaw ku buhang kawili kawanan taneng kakaydaan, nikudan nu baluwan a tusaay a tapiingan idaw ku buhang, caay kasasu ngaliw. tabakiay a sasamian nu tapiingan idaw ku sidikucay tu mukin a dikucan nu sasamian, idaw ku nipikapet tu bucul sapidiput a sasamian, tuyda a sasamian talakaw makaala tu 16 mi, ahebal 6 mi. kawanan idaw ku dadan, taneng makayda i tangah katukuh i kuku'. i depit nu dadan idaw henay ku tusaay a sasamian, u tapiinga nu tabakiay a sasamian u sakapahay nu liwan a tusaay nu sasamian. 2座. 2014 mihcaan sabaw cacay a buladan, dadiputan tina Le-san tabakiay a sasamian mapatucek tu ku ahebal u &quot; amis katuku i Le-san tabakiay a sasamian nu amisan a niyadu', tipan katukuh tu Yun-lin-sa lin-cin dipis nu ba'tu a sasamian, ina Le-san tabakiay a sasamian mililis tu Cin-san milahat tu 32 a kakenisan, timul makatukuh tu Sia-kun-in-se tumu a sasa nu buyu', wali katukuh tu Lin-paw-ta sasaluemengan nu kadideng nu walian, Lin-yen-se makayda i walian nu masalikelunan a dadan, Sia-kun-in-se walian nu sasa nu buyu&quot; a niyadu'an, nipatideng a anikalahatan namaka &quot; amis katukuh i cen-nan a minatuan timul katukuh i Min-cin nuayawan a sasamian nu timula malalitin, tipan katukuh i Min-cin lilis atu fun-cuo-daw walian a lilisan, timul katukuh i Yun-cuy-luo atu Cu-zun-fun atu Tuy-ye-fun sasanu buyu'an a matulin, wali katukuh i Cen-na dadan nu tipan, Le-san ta-fuo aidangan nu walian a panan, ciw-z'-fun nutipan sasa nu buyu' malalitin&quot; a niyadu'an. 2015 mihcaan cacay bulad sabaw sepat demiad, Le-san ninelan makaala tu 5 ci, ni taydaan nu wen-u-pu a mikisan, caay ka hicahica nu ninel kina Le-san-ta-fuo. 2014年11月, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Lesan tabakiay a sasamian 樂山大佛 == lesan tabakiay a sami, polong a ngangan itida i Cia-coo-lin-biyoan tabakiay a sami o bato' ni toktokan, doma a ngangan ci Lin-yon-tabakiay a sami, itida i Cong-hoa-zen-min-koo-kong-he-koo-se-con-sen-le-san-se teban no niyadoan a Min-cen, cin-yi-cen, ta-to-he, nina toloay a sawacan ani kalalitemohan, itini i kitakid o satabakiay no ba'toay a samian. nipitoktokan tina samian namaka tan-tay to lingato no mihcaan &quot; piccaylo mihcaan&quot;, hedek sa i cen-yen sabaw siwa a mihcaan &quot;walseplo mihcaan&quot;, natoloto ko sisikiningay a tademaw, makaala to siwa a bataan no mihcaan a sisikining. . ya samin hamin hank o boyo a mitoktok misangan, o ngisngis mahedekto ko sangan kiya miconos a pangisngis. misanga henay to samiay, ihekal idaw ko kilang sapad mamidipot, nika nikodan mamin mapeci'. ina tabakiay a samian itini i loitan kina pina to a misangan, itini to i kaholaman o hitay ni Yeng-sen namikonling ko hitay namakowan no heni malawpes, nika i nikodan idaw ko katooday a tademaw misolot to kalisiw malingato aca misangan. Cong-hoa-zen-min-koo-kong-he-koo mapatideng sato, kapahto konipikowan nipidipot tina tabakiay a Lesan tabakiay a sasamian ato misangan, caysiwlimnem mihcaan walo a bolad sabaw enem a demiad mihapo to Se-con-sen sakacacay no loitan at oke-min toodan a sapidipotaw no kitidaan. caysiwwalsep mihcaan pito bolad pito demiad o Se-con-sen misabalohay aca mihapo to sakacacay no toodan a sapidipotaw a kitidaan. caysiwwalo mihcaan tosa a bolad tosip demiad mala sakatosa no kanatal a sakaetim no sapidipotaw to tood a kitidaan. caysiwsiwnem mihcaan sabaw tosa a bolad enem demiad, E-min-san le'-sa tabakiay a samian sasangaan to lalangawan ato sakalihalay no tasaay o liwan no namaka babalakiay malaLin-he-koo ciw-ke-wen masakapotay palasakay kitakidan no namaka babalakiay no liwanan a nitokian. . loit 歷史 Lesan tabakiay a sasamian, hamin no ngangan o Cia-coo-lin-yon-se tabakiay no ba'toan a sasamian, itida i Min-cin, Cin-yi-cin, Ta-to-he anika lalibedan a lalaliwan no nanom a Lin-yon tondoh no boyoan, itida i timolan no Lin-yon-se, itida a niyado'an nikasinganganan o Cia-coo tabakiay a sasamian, Lin-yon tabakiay a sasamian. tina Lesan tabakiay a sasamian nitadasan to loma' nai' ko tatengaay a demiadan nisolitan, katinenga hakiya i Tan-tay no &quot; kay-yen-co&quot;, sayaway sa o Koy-coo bonsan ci Hay-ton ko misangaay to loma'an, nisangaan to sasamian o Mi-le-foo, moktiti o sakay miwada to nikalalibedan a nanom sa, masangan sato ko sasamian katood to ko tademaw tayda panobo ato panobo to toodan, tiyaay a talakaway no siho tayda mianin ci Hay-tonnga to kalisiw, kaiyan ni Hay-ton, saan &quot; cekiwen ko mata itidan i sala padeng, ina kalisiw nikaotiihan a nianinan&quot;. &quot;. tayniay nina tapang pacici sa mianin, ci Hay-ton cekiw han nida ko cacayay a mataan, padeng han nida i sala pabeli i sakakaay, hida sato caay pianin to kalisiw i tonohenian. mapatay sato ci Hay-ton, mosaloimeng ko sangan tina sasamian. to 27 mihcaan ci Cen-coo-cin-con mala Cin-nan-cie sakakaay, pasinobo cinida to tosa a wangan no kalisiw, sa milingato aca misangan. tinpaw demiadan, ci Cen-coo mala hoposanso, ya sasamian masaloemeng aca, tawya katokoh i tosod ko nisangaan i sasa no tosod caay henay sangai, cen lingato no mihcaan, ci Wi-pen mala Si-con cye-to-se, sa kina tolo to a misangan, tawya ci Wi-pen lima a lasobo no wang ko nipanobo nida. . cen-yen sabaw siwa mihcaan, mahedek a misanga tina Lesan tabakiay a sasamian, nipisangaan tina sasamian makaala to siwa a bataan no mihcaan. sisa ci Wi-pon oyni a cacay ko solitan nina tina &quot; cia-coo-lin-yen-se tabakiay no ba'toan a samian&quot;, itida i Lin-cin tabakiay a ba'toan mitoktok to sasamian. masangan sato i kitakid o satabakiay satalakaway a sasamian, sa itini i kitakid o satabakiay no moenengay a sasamian. . sangan 結構 Lesan tabakiay a sasamian dodoc sa to wayway no boyo' a misanga, nai' ko badahong, enengen ko wayway i padahawen ko lima a nisangan, polong no talakaw 71 mi, ahebal no tangah 10 mi, talakaw 14.7 mi, tangila a tanayo' 7 mi, mata 3.3 mi, cihek 5.6 mi, laway 3.3 mi, liel 3 mi, abala 24 mi, lima teban no talodoan 24 mi, belih no koko' 9 mi, tanayo' 11 mi, doma sato o tangila ato cihek nikodan to a nisangaan o kasayto ko padohpitan kolitan to aboaboan a kolit. tangah no bokes makaala to 1021 ko bokesan. malecad ko kapah no tabak, mahida o codaday a nisangaan, masa tademaw, moeneng, milecad to tantay a nisangaan no waywayan. . balowan no sasamian idaw ko sasingaan to tooda a bohangan, fon-men-se o son-tay kalingatoan misangan to Ten-lin-ke a kalawpesan no kilokan, labo no bohagn idaw ko nisingaan to nikaiyan a mokinan, malomanay a bangesan, cenga. odip nina sasamian idaw ko sapiwada to nikabalian odadan a papalaliwan to nanoman, i tangah no sasamian idaw ko sabaw walo a ngisngisan, saka sepat a tongdohan, saka siwa a tongdohan ato saka sabaw walo a tongdohan idaw ko mabalatay no lalaliwan to nanoman, tada no ayawan a balowangan pasayda i kawanan idaw ko lalaliwan to nanaom ato kawili no lima a nikodan a tapiingan idaw ko lalaliwan to nanom sakalalitekoh. . nikodan no tangilaan midepitay i boyo'an, idaw ko bohang kawili kawanan taneng kakaydaan, nikodan no balowan a tosaay a tapiingan idaw ko bohang, caay kasaso ngaliw. tabakiay a sasamian no tapiingan idaw ko sidikocay to mokin a dikocan no sasamian, idaw ko nipikapet to bocol sapidipot a sasamian, toyda a sasamian talakaw makaala to 16 mi, ahebal 6 mi. kawanan idaw ko dadan, taneng makayda i tangah katokoh i koko'. i depit no dadan idaw henay ko tosaay a sasamian, o tapiinga no tabakiay a sasamian o sakapahay no liwan a tosaay no sasamian. 2座. 2014 mihcaan sabaw cacay a boladan, dadipotan tina Le-san tabakiay a sasamian mapatocek to ko ahebal o &quot; amis katoko i Le-san tabakiay a sasamian no amisan a niyado', tipan katokoh to Yon-lin-sa lin-cin dipis no ba'to a sasamian, ina Le-san tabakiay a sasamian mililis to Cin-san milahat to 32 a kakenisan, timol makatokoh to Sia-kon-in-se tomo a sasa no boyo', wali katokoh to Lin-paw-ta sasaloemengan no kadideng no walian, Lin-yen-se makayda i walian no masalikelonan a dadan, Sia-kon-in-se walian no sasa no boyo&quot; a niyado'an, nipatideng a anikalahatan namaka &quot; amis katokoh i cen-nan a minatoan timol katokoh i Min-cin noayawan a sasamian no timola malalitin, tipan katokoh i Min-cin lilis ato fon-coo-daw walian a lilisan, timol katokoh i Yon-coy-loo ato Co-zon-fon ato Toy-ye-fon sasano boyo'an a matolin, wali katokoh i Cen-na dadan no tipan, Le-san ta-foo aidangan no walian a panan, ciw-z'-fon notipan sasa no boyo' malalitin&quot; a niyado'an. 2015 mihcaan cacay bolad sabaw sepat demiad, Le-san ninelan makaala to 5 ci, ni taydaan no wen-o-po a mikisan, caay ka hicahica no ninel kina Le-san-ta-foo. 2014年11月, .</FORM>
    </S>
</TEXT>