<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lesotho" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lesotho" copyright="CC BY-SA" citation="Lesotho. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Lesotho" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Lesotho, title = Lesotho, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Lesotho} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lesotho Lesotho u Lesotho sa i labu nu Feico, itiza i 29 30 S, 28 30 E u ahebal nu lala' mapulung sa 30,355 km2 u ahebal nu lala'ay sa 30,355 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 1,953,070. kakalukan umah sa 76.10%, kilakilangan umah sa 1.50%, zumaay henay umah sa 22.40%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Maseru . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 4 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Letsie III, micakat a demiad sa i 1996 a mihca 2 bulad 7 demiad. cunli u cunli nu Lesotho ayza sa ci Moeketsi Majoro, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 5 bulad 20 demiad. Lesotho masahungtiay a kanatal Lesotho masahungtiay a kanatal sakaihekal a nipangangan sa u Lesotho han, u eneng sa i African satimulan, i kitakit sa satabakiay a kasaliyutan nu kanatal nu tau ya timulan Africa hananay a kanatal, pakay pabaw ku enal nu kasabuyu'an, ina Lesotho a kanatal sa idaw ku nipangangan nu hekalay u &quot;tapukuwanay a masahungtiay a kanatal han&quot;. ina Lesotho a nipangangan sa &quot;u maysakamuay masa nu Saysu-to a kamuway a binawlan sananay&quot;. kasumamadan sa nau Ingkoay a nisatubangan a kakitidaan, kyu nu Europe a nina a nipangangan sa u Lesotho masa u ya Basutoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭) han. u nikaahebalan sa makaala tu 30,355 km2, katukuh i 2018 a mihcaan sa u nikaidaw nu tademaw sa, makaala tu 2,108,328 kayadah. ina Lesotho a kanatal sa nipakalisiwan sa u naynayiay ku laheci mala u sadikuday ku sakasilacul, i kitaki a nikasaicelang tu sapalekal sa i kikukikulan tu a sakasingangan,hakay makaala tu 49% kayadah nu tademaw kiadidingan ku sakaidaw nu nikaudip a kalisiw, cacay a demiadan sa 1.25 nu Amuhuwanay a kalisiw, masapasilac i nu kitakitay a kangeluanay a sakainayi, u duma sa kalaidaw nu pihacengan tu ya imelang tu AIDS hananay, caay pakapulu ku kanatal kadih ayda sa mangaleb mangaleb ku kasasulalid caay tu pakakuwan ku kanatal. 巴蘇陀王國早期 i ayaw niya Basuto (Pase-to 巴蘇陀) masahungtiay a kanatal sa, i 19 a seci kalingatuan, ya Africa i satimulan u niyadu' nu Bantu (Pan-tu 班圖) hananay a tademaw, ku maydih sikacacebis tu kakitidaan nu lala' atu kalaidaw nu nanum, kyu sikaidaw tu kasasulacu nu niyadu'ay, katenesan a nikalalais &quot;ya niyadu'ay a kalpacaw hananay&quot; i likisi a nipangangan sa u &quot;Zulu (Cu-lu 祖魯) nu labuway tu a nikalalais&quot; (u kamu nu Hulam sa: 19世紀初, &quot;) i 1818 a mihcaan sa, ya makaamisay Zulu (Cu-lu 祖魯) hananay a hungtiay a kanatal icelangicelang a sakatineng nu hekalay sa, i nu timulay malaliwasakay ayday tu ya Lesotho (i tawya sa sipangangan tu ya Basutoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭)) han, i satimulanay adidi'ay a niyadu' sikalecad tu kademecan niya ci Moshoeshoe (Mo-susu 莫舒舒) masacacayay a se nu tapatapang, pulung han tu a pasaupu. i 1822 a mihcaan sa, ya tapang nu Moshoeshoe (Mo-su-su 莫舒舒) sacacayay a se, patidengen nida kya Basuto (Pase-to 巴蘇陀) masahungtiay a kanatal. nika kacaliwayan tu ku cacay nu mihcaan sa, i ti 1823 a mihcaan kalingatu idaw tu ku kakilukilul sananay a nikalalaisan, tuya muenengay tu itini nuya Hulan u Boers (Pu'el a binacadan 希爾人), satusa masasulit tu ulic a pahulic. (u kamu nu Hulam sa: 1822年, i Basutoland a nipikuwan nipala tubangan imahid i 1868 a mihcaan sa, ku maydih a paculi micukah tuya Boers (Pue'l a tademaw 布爾人) a nipicebis sa, ya mamukeliday a tapang ci Moshoeshoe (Mo-su-su 莫舒舒) ise, milunguc tu Inggo a kanatal a miading tu kakitidaan, sipangangan han tuya Basutoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭). i 1870 a mihcaan sa, yaci Moshoeshoe (Mo-su-su 莫舒舒) ise hananay a hungti mabelec tu, i 1945 a mihcaan sa, nu kitakitay a nikalalais sa maedem tu, ya Inggo, Huwako, i ti Huwicoay nipakatubangan a nikuwan masacukeday a nipalamitan sa mamin tu a mapeci kainayian tu. i 1955 a mihcaan, ya Basutoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭) milunguc tu UK (Ing-Kuo 英國) a patikuen ku sasikawaw tu nu satalakaway a pikuwan atu sakay nu hulicay a satatungusan. (u kamu nu Hulam sa: 1870年, i nu hungtiay sakay nu Lesotho a tatukian i 1966 a mihcaan cacay a bataan a bulad i sepatay a demiad, ci Moshoeshoe (Mo-su-su 莫舒舒) sakatusa nu se pabinawlan a kunida asa masakanatal, u ngangan nu baluhay a kanatal sa uya Lesotho a hungtiay a kanatal, u saduducan a sasikawaw sa nuyda tuway kasahungti, nika idaw ku nipaawas tu sakihulicay, nu Lesotho a masakaputay (BNP) mamikeliday a tademaw ci Jonathan (Ciyaw-nasen 喬納森) mala u sayaway a situngus tu So-siyang . (u kamu nu Hulam sa: 1966年10月4日, (BNP)領導人喬納森任首相.) nikaidaw nu masausiay nu tademaw sakay nu kasumadan nu tuseay a tademaw sa makaala tu 27.6%, nuliwan sa masainakaay atu niyaniyadu'an sakangeluanay a sikaudip i kakalukan tu umahay. (u kamu nu Hulam sa:賴索托人口約1,942,008. nu Lesotho a nikatuudan nu tademaw sa makaala tu 1,942,008. .) kamu atu singku nu kiwkay nu UK (Inggoku 英國), atu saysotho a kamu sa, mala nu Lesotho a kanatalay sakaihekal a nakamuwan. (u kamu nu Hulam sa: .) katuuday nu binawlan sa sikasisingku tu nu ciwluay a kiwkay, masaadidingay a tademaw ku siisngku tu nu Islamic (isselang 伊斯蘭) a kiwkay atu ya nu mukasiay a laylayay a singku. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu kapulunganay a sakakumced ina Lesotho a kanatal u sakabiyalawan kuya AIDA (Ayce 愛滋) hananay a imelang a kalabadesan. i 2009 a mihcaan sa ina kasiimelang tu Ayce hananay nu tademaw atu sikaidaw tu sipalalid tu tau a tademaw, makaala tu 26 a mang kayadah, u masatademaway tu sa kaidaw nu siimelang tu Ayce sa makaala tu 23.6% hakya kayadah, i kitakit sa mala u katuuday a kenis. i ti tuse a kakitidaan sa, sepatay nu mihcaanay a tatayna, hakay idaw ku 50% kasiidaw nu imelang tu mahiniyay u AIDA (Ayce 愛滋) hananay. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu lalangawan atu papasubanaay i 2000 a mihcaan malingatu, u adidiay a pacudadan miteka tu a kakilukilul saan a pasaheci, tuya cayay a sipaaca tu sapasubanaan, u mamicudaday nu adidiay a wawa sa makaala tu 85% ku mamicudaday tayda, nu sakay kucungay a maylayapay tu sasicudadan sa caay katalakaw hayni kaidaw 23%. (u kamu nu Hulam sa:2000 85%,中學為23%.) sakay nu lusit nu itidaay a binawlan sa idaw ku kanamuhan tuya satupelen nu lutukay a nisangaan, kasingangan tuya Basotto (Paso-to 巴索托) hananay a tupel, u sakasaan sa sasitungusan nu Lesotho a kanatal i hekal a nipaadih, kusaan sa sipadeng i teban nu hata kya kulit nu tupel. masakimulu kaladicemay i pabaw nu tupel. idaw ku limaay nu masakimuluay nu lutuk a kulit i tukun nu tupel, ililis nu tupel sa masacebet ku nu baluay a kulikulitan nitenunan. ya sakalahayan a sasaksak sa matatungus tu nu demiadan atu labi a nikasumad. i cue'detan sakabungan kya sasaksak, i nikabian sa taneng a sapadaen, kaudadan sa taneng henay a sangayhian sakacaay kalalemed ku udip. itini i Lesotho a kanatal sa, misaheci tu pinapinaay nu acawa ku sakelec. nika aydaay sikatuud tu nu tademaw masacacay tu ku acawa, nu aydaay a hungti siacawa tu kuwing sa, napabinawlan tungusay a cacay ku sakasiacawa sa, pakatineng tu miteka tu mahiniay a hulic, cacay nu tatama a cacay ku kasiacawa sananay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lesotho Lesotho o Lesotho sa i labo no Feico, itiza i 29 30 S, 28 30 E o ahebal no lala' mapolong sa 30,355 km2 o ahebal no lala'ay sa 30,355 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2 hamin no tademaw sa 1,953,070. kakalokan omah sa 76.10%, kilakilangan omah sa 1.50%, zomaay henay omah sa 22.40%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Masero . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 4 bolad 10 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Letsie III, micakat a demiad sa i 1996 a mihca 2 bolad 7 demiad. conli o conli no Lesotho ayza sa ci Moeketsi Majoro, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 5 bolad 20 demiad. Lesotho masahongtiay a kanatal Lesotho masahongtiay a kanatal sakaihekal a nipangangan sa o Lesotho han, o eneng sa i African satimolan, i kitakit sa satabakiay a kasaliyotan no kanatal no tao ya timolan Africa hananay a kanatal, pakay pabaw ko enal no kasaboyo'an, ina Lesotho a kanatal sa idaw ko nipangangan no hekalay o &quot;tapokowanay a masahongtiay a kanatal han&quot;. ina Lesotho a nipangangan sa &quot;o maysakamoay masa no Sayso-to a kamoway a binawlan sananay&quot;. kasomamadan sa nao Ingkoay a nisatobangan a kakitidaan, kyo no Eorope a nina a nipangangan sa o Lesotho masa o ya Basotoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭) han. o nikaahebalan sa makaala to 30,355 km2, katokoh i 2018 a mihcaan sa o nikaidaw no tademaw sa, makaala to 2,108,328 kayadah. ina Lesotho a kanatal sa nipakalisiwan sa o naynayiay ko laheci mala o sadikoday ko sakasilacol, i kitaki a nikasaicelang to sapalekal sa i kikokikolan to a sakasingangan,hakay makaala to 49% kayadah no tademaw kiadidingan ko sakaidaw no nikaodip a kalisiw, cacay a demiadan sa 1.25 no Amohowanay a kalisiw, masapasilac i no kitakitay a kangeloanay a sakainayi, o doma sa kalaidaw no pihacengan to ya imelang to AIDS hananay, caay pakapolo ko kanatal kadih ayda sa mangaleb mangaleb ko kasasolalid caay to pakakowan ko kanatal. 巴蘇陀王國早期 i ayaw niya Basoto (Pase-to 巴蘇陀) masahongtiay a kanatal sa, i 19 a seci kalingatoan, ya Africa i satimolan o niyado' no Banto (Pan-to 班圖) hananay a tademaw, ko maydih sikacacebis to kakitidaan no lala' ato kalaidaw no nanom, kyo sikaidaw to kasasolaco no niyado'ay, katenesan a nikalalais &quot;ya niyado'ay a kalpacaw hananay&quot; i likisi a nipangangan sa o &quot;Zolo (Co-lo 祖魯) no laboway to a nikalalais&quot; (o kamo no Holam sa: 19世紀初, &quot;) i 1818 a mihcaan sa, ya makaamisay Zolo (Co-lo 祖魯) hananay a hongtiay a kanatal icelangicelang a sakatineng no hekalay sa, i no timolay malaliwasakay ayday to ya Lesotho (i tawya sa sipangangan to ya Basotoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭)) han, i satimolanay adidi'ay a niyado' sikalecad to kademecan niya ci Moshoeshoe (Mo-soso 莫舒舒) masacacayay a se no tapatapang, polong han to a pasaopo. i 1822 a mihcaan sa, ya tapang no Moshoeshoe (Mo-so-so 莫舒舒) sacacayay a se, patidengen nida kya Basoto (Pase-to 巴蘇陀) masahongtiay a kanatal. nika kacaliwayan to ko cacay no mihcaan sa, i ti 1823 a mihcaan kalingato idaw to ko kakilokilol sananay a nikalalaisan, toya moenengay to itini noya Holan o Boers (Po'el a binacadan 希爾人), satosa masasolit to olic a paholic. (o kamo no Holam sa: 1822年, i Basotoland a nipikowan nipala tobangan imahid i 1868 a mihcaan sa, ko maydih a pacoli micokah toya Boers (Poe'l a tademaw 布爾人) a nipicebis sa, ya mamokeliday a tapang ci Moshoeshoe (Mo-so-so 莫舒舒) ise, milongoc to Inggo a kanatal a miading to kakitidaan, sipangangan han toya Basotoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭). i 1870 a mihcaan sa, yaci Moshoeshoe (Mo-so-so 莫舒舒) ise hananay a hongti mabelec to, i 1945 a mihcaan sa, no kitakitay a nikalalais sa maedem to, ya Inggo, Howako, i ti Howicoay nipakatobangan a nikowan masacokeday a nipalamitan sa mamin to a mapeci kainayian to. i 1955 a mihcaan, ya Basotoland (Paso-tolan 巴蘇陀蘭) milongoc to UK (Ing-Koo 英國) a patikoen ko sasikawaw to no satalakaway a pikowan ato sakay no holicay a satatongosan. (o kamo no Holam sa: 1870年, i no hongtiay sakay no Lesotho a tatokian i 1966 a mihcaan cacay a bataan a bolad i sepatay a demiad, ci Moshoeshoe (Mo-so-so 莫舒舒) sakatosa no se pabinawlan a konida asa masakanatal, o ngangan no balohay a kanatal sa oya Lesotho a hongtiay a kanatal, o sadodocan a sasikawaw sa noyda toway kasahongti, nika idaw ko nipaawas to sakiholicay, no Lesotho a masakapotay (BNP) mamikeliday a tademaw ci Jonathan (Ciyaw-nasen 喬納森) mala o sayaway a sitongos to So-siyang . (o kamo no Holam sa: 1966年10月4日, (BNP)領導人喬納森任首相.) nikaidaw no masaosiay no tademaw sakay no kasomadan no toseay a tademaw sa makaala to 27.6%, noliwan sa masainakaay ato niyaniyado'an sakangeloanay a sikaodip i kakalokan to omahay. (o kamo no Holam sa:賴索托人口約1,942,008. no Lesotho a nikatoodan no tademaw sa makaala to 1,942,008. .) kamo ato singko no kiwkay no UK (Inggoko 英國), ato saysotho a kamo sa, mala no Lesotho a kanatalay sakaihekal a nakamowan. (o kamo no Holam sa: .) katooday no binawlan sa sikasisingko to no ciwloay a kiwkay, masaadidingay a tademaw ko siisngko to no Islamic (isselang 伊斯蘭) a kiwkay ato ya no mokasiay a laylayay a singko. (o kamo no Holam sa: .) sakay no kapolonganay a sakakomced ina Lesotho a kanatal o sakabiyalawan koya AIDA (Ayce 愛滋) hananay a imelang a kalabadesan. i 2009 a mihcaan sa ina kasiimelang to Ayce hananay no tademaw ato sikaidaw to sipalalid to tao a tademaw, makaala to 26 a mang kayadah, o masatademaway to sa kaidaw no siimelang to Ayce sa makaala to 23.6% hakya kayadah, i kitakit sa mala o katooday a kenis. i ti tose a kakitidaan sa, sepatay no mihcaanay a tatayna, hakay idaw ko 50% kasiidaw no imelang to mahiniyay o AIDA (Ayce 愛滋) hananay. (o kamo no Holam sa: .) sakay no lalangawan ato papasobanaay i 2000 a mihcaan malingato, o adidiay a pacodadan miteka to a kakilokilol saan a pasaheci, toya cayay a sipaaca to sapasobanaan, o mamicodaday no adidiay a wawa sa makaala to 85% ko mamicodaday tayda, no sakay kocongay a maylayapay to sasicodadan sa caay katalakaw hayni kaidaw 23%. (o kamo no Holam sa:2000 85%,中學為23%.) sakay no losit no itidaay a binawlan sa idaw ko kanamohan toya satopelen no lotokay a nisangaan, kasingangan toya Basotto (Paso-to 巴索托) hananay a topel, o sakasaan sa sasitongosan no Lesotho a kanatal i hekal a nipaadih, kosaan sa sipadeng i teban no hata kya kolit no topel. masakimolo kaladicemay i pabaw no topel. idaw ko limaay no masakimoloay no lotok a kolit i tokon no topel, ililis no topel sa masacebet ko no baloay a kolikolitan nitenonan. ya sakalahayan a sasaksak sa matatongos to no demiadan ato labi a nikasomad. i coe'detan sakabongan kya sasaksak, i nikabian sa taneng a sapadaen, kaodadan sa taneng henay a sangayhian sakacaay kalalemed ko odip. itini i Lesotho a kanatal sa, misaheci to pinapinaay no acawa ko sakelec. nika aydaay sikatood to no tademaw masacacay to ko acawa, no aydaay a hongti siacawa to kowing sa, napabinawlan tongosay a cacay ko sakasiacawa sa, pakatineng to miteka to mahiniay a holic, cacay no tatama a cacay ko kasiacawa sananay.</FORM>
    </S>
</TEXT>