<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Li-aow-na-towTa-wen-si李奧納多·達文西" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Li aow na tow.Ta wen si( :Leonardo da Vinci 1452 4 15 1519 5 2 ) (Leonardo di ser Piero da Vinci ) ci Li aw na to.Ta wen si &quot;I tali a kamu&quot; Leonardo da Vinci imi uyni &quot;Wen si cen a Li aw na to, ci Zu lye li i 1451 a micaan 4 a bilad 15 a demiad katukuh 1519 a mihcaan 5 a bulad 2 ademiad&quot;, ci Ta ben ci han aca, hamin u ngangan ci Li aw na to.Ti.Say al.Pi ye low.Ta en si han &quot;Leonardo di ser Piero da Vinci, uimi niza &quot;Wen si cen pi ye low u wawa niza ci Li aw na to&quot;, : , , , , , , , , , , , , , , , , , . I tali nu nalimaan misulitay tu cudad u cumelakay a mihcaan Bow low lun s masakaputay mapulungan a kanatal nu mitesekay ku tineng, i pikulit, dadiw misangay, miasipay, pinaay, micici'ay, migingkiway tu mauzipay, aadupan, mulangaway, migingkiw tu tahakay, migingkiw tu demiad, migingkiw tu lala'ay migikiway tu hekalay kakitizaan, migingkiw tu tahak, migikiway tu likat, migingkiway tu icelang, misabaluhay misanga', misangaay patizengay a kawaw hatini kayadah, u liwliw nu pienengan mahapinang amin ku mapahezekay a nisanga'an. . 3000 . ciniza mala u cumelakay nu nalimaan a misulitay tu cudad nu situngusay misitay tu lalangawan, i laylay u singanganay nu kucungay, aci Mi kay lang ci low atu ci La piy al malecad singanga ttu tulu nu matinengay cumelak nu nalimaan a misulitan. adidi'ay niyula a bunac 3000 u pikineng ci Ta wen sian a nipangangan han &quot;ci Li aw na to&quot; ( :Helen Gardner (art historian)) . duduc tu nalimaan migingkiway tu laylay ci Hay lun.Cya te na &quot;kamu nu A me lika, Helen Gardner (art historian)&quot; han. tu kamu, u nabalucu'an niza katukuh tu i cayay ka izaway a liwliw atu katesek ka kailabu, saca &quot;u nizateng niza atu tademaw mzahiza u malakuitaytu nu tademawan, ciniza u kaliyuhan u cayay ku cacapian aca. Marco Rosci . Marco Rosci patahkal kanahatu ayza yadah tu pakayniay ci Li aw na to.Ta wen si a pizayeng, u piazih niza tu kitakit tatenga' maka nuyaanay a tineng tatungus tu nizatengan caay ku kakaliyuhan, micukaymas ciniza tu natenengan a misakaku tu nanimaan a kawaw itawya a mihcaan u micidekay tu. . . Ta wen si u kumuing ci Se pi ye low.Ta wen si atu malukay a tatayna ci Ka te lin na caay ka siacawa sibucud tu tatayna a wawaan, ciniza i I ta li bow low lun s ancavay Wen si a kaakitizaan lecuhan balaki. ci Li aw na to naadidi' i singanganay tu Bow low lun s nu mitesekay nu mikuliay ci An te lye.Te al.Wilow ci aw a pikulitan amipalangaw. . , . u saayawaya nikauzip a kawaw niza u sakay Miz lan a Lu to wiy ke.S bu al ca ku kawaw. zikuz i Low ma,Pow lung na atu Wiy ni s misakakawwa ciniza, i Ba lan sow wa cacay a lasubu a mihcaan u pabeliay cinizaan a Ba kow a luma'an mauzip tu sazikuzay tu a nikauzip a mihcaan. . . Ta wen si i kasumamadan atu ayzaay u angangan u mikulitay han a pangangan, u nikulitan nisulitan niza a kasingangan, &quot;Mong na li sa&quot; tada u singanganay u hina matudungay tu nikulita a tademaw. . , T . &quot;sazikuzaya nikalabi&quot; nasa hamin nu kasa mihcaanay u sayadahay niliyawan a mitudung mikulit tu nu kiwkay, uyza dada' ni Mi kay lang ci low &quot;misanga' tu Ye tang&quot; a singangan taneng tu salungan. Li aw na to a nikulitan &quot;Wiy te lu wiy a tademaw&quot; nasaca mahiza u lalangawan, namapatudung i canacanan a tuudadn, mahizaay u Ow a kalisiw sapasubana' tu cudad atu zikucan. 15 . u nikulitan niza izaw ku 15 a tatipelukan ku masubeliday, sikasa caay ka yadah, zayhan sa lalid sa ciniza caay ka putut, tatultultul sa miyung tu baluhay a nalimaan a tineng tu satebuc atu mikulit ciniza caay kadadawa. , , . anu mahicahica, u nisanga'an niza a tuud, uyza pasu tu kalamkam tu nisulitan niza, ke sey bacu a pipaheci atu pakayniay nisabacuan tu nu limaay a nisulitan niza, mala u malecaday a zidayan uyza dada' ci Mi kay lang ci low kya taneng a patahkal a u tatengilan, saakay iluciluc a kucungay a tabaki ku nikalilid tu kucungay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
