<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Li-aow-na-towTa-wen-si" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Li-aow-na-towTa-wen-si" copyright="CC BY-SA" citation="Li-aow-na-towTa-wen-si. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-aow-na-towTa-wen-si" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Li-aow-na-towTa-wen-si, title = Li-aow-na-towTa-wen-si, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-aow-na-towTa-wen-si} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Li-aow-na-tow.Ta-wen-si (義大利語:Leonardo da Vinci,意為" (Leonardo di ser Piero da Vinci, "), ci Li-aw-na-to.Ta-wen-si "I-tali- a kamu" Leonardo da Vinci imi uyni "Wen-si-cen a Li-aw-na-to, ci Zu-lye-li i 1451 a micaan 4 a bilad 15 a demiad katukuh 1519 a mihcaan 5 a bulad 2 ademiad", ci Ta-ben-ci han aca, hamin u ngangan ci Li-aw-na-to.Ti.Say-al.Pi-ye-low.Ta-en-si han "Leonardo di ser Piero da Vinci, uimi niza "Wen-si-cen-pi-ye-low u wawa niza ci Li-aw-na-to", I-tali nu nalimaan misulitay tu cudad u cumelakay a mihcaan Bow-low-lun-s masakaputay mapulungan a kanatal nu mitesekay ku tineng, i pikulit, dadiw misangay, miasipay, pinaay, micici'ay, migingkiway tu mauzipay, aadupan, mulangaway, migingkiw tu tahakay, migingkiw tu demiad, migingkiw tu lala'ay migikiway tu hekalay kakitizaan, migingkiw tu tahak, migikiway tu likat, migingkiway tu icelang, misabaluhay misanga', misangaay patizengay a kawaw hatini kayadah, u liwliw nu pienengan mahapinang amin ku mapahezekay a nisanga'an. ". ciniza mala u cumelakay nu nalimaan a misulitay tu cudad nu situngusay misitay tu lalangawan, i laylay u singanganay nu kucungay, aci Mi-kay-lang-ci-low atu ci La-piy-al malecad singanga ttu tulu nu matinengay cumelak nu nalimaan a misulitan. adidi'ay niyula a bunac 3000 u pikineng ci Ta-wen-sian a nipangangan han "ci Li-aw-na-to" 按照藝術史學者海倫·加德納(英語:Helen Gardner )的說法, . duduc tu nalimaan migingkiway tu laylay ci Hay-lun.Cya-te-na "kamu nu A-me-lika, Helen Gardner " han. tu kamu, u nabalucu'an niza katukuh tu i cayay ka izaway a liwliw atu katesek ka kailabu, saca "u nizateng niza atu tademaw mzahiza u malakuitaytu nu tademawan, ciniza u kaliyuhan u cayay ku cacapian aca. Marco Rosci patahkal kanahatu ayza yadah tu pakayniay ci Li-aw-na-to.Ta-wen-si a pizayeng, u piazih niza tu kitakit tatenga' maka nuyaanay a tineng tatungus tu nizatengan caay ku kakaliyuhan, micukaymas ciniza tu natenengan a misakaku tu nanimaan a kawaw itawya a mihcaan u micidekay tu. Ta-wen-si u kumuing ci Se-pi-ye-low.Ta-wen-si atu malukay a tatayna ci Ka-te-lin-na caay ka siacawa sibucud tu tatayna a wawaan, ciniza i I-ta-li-bow-low-lun-s-ancavay Wen-si a kaakitizaan lecuhan balaki. ci Li-aw-na-to naadidi' i singanganay tu Bow-low-lun-s nu mitesekay nu mikuliay ci An-te-lye.Te-al.Wilow-ci-aw a pikulitan amipalangaw. u saayawaya nikauzip a kawaw niza u sakay Miz-lan a Lu-to-wiy-ke.S-bu-al-ca ku kawaw. zikuz i Low-ma,Pow-lung-na atu Wiy-ni-s misakakawwa ciniza, i Ba-lan-sow-wa cacay a lasubu a mihcaan u pabeliay cinizaan a Ba-kow a luma'an mauzip tu sazikuzay tu a nikauzip a mihcaan. Ta-wen-si i kasumamadan atu ayzaay u angangan u mikulitay han a pangangan, u nikulitan nisulitan niza a kasingangan, "Mong-na-li-sa" tada u singanganay u hina matudungay tu nikulita a tademaw. "sazikuzaya nikalabi" nasa hamin nu kasa mihcaanay u sayadahay niliyawan a mitudung mikulit tu nu kiwkay, uyza dada' ni Mi-kay-lang-ci-low "misanga' tu Ye-tang" a singangan taneng tu salungan. Li-aw-na-to a nikulitan "Wiy-te-lu-wiy a tademaw" nasaca mahiza u lalangawan, namapatudung i canacanan a tuudadn, mahizaay u Ow a kalisiw sapasubana' tu cudad atu zikucan. u nikulitan niza izaw ku 15 a tatipelukan ku masubeliday, sikasa caay ka yadah, zayhan sa lalid sa ciniza caay ka putut, tatultultul sa miyung tu baluhay a nalimaan a tineng tu satebuc atu mikulit ciniza caay kadadawa. anu mahicahica, u nisanga'an niza a tuud, uyza pasu tu kalamkam tu nisulitan niza, ke-sey bacu a pipaheci atu pakayniay nisabacuan tu nu limaay a nisulitan niza, mala u malecaday a zidayan uyza dada' ci Mi-kay-lang-ci-low kya taneng a patahkal a u tatengilan, saakay iluciluc a kucungay a tabaki ku nikalilid tu kucungay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Li-aow-na-tow.Ta-wen-si (義大利語:Leonardo da Vinci,意為" (Leonardo di ser Piero da Vinci, "), ci Li-aw-na-to.Ta-wen-si "I-tali- a kamo" Leonardo da Vinci imi oyni "Wen-si-cen a Li-aw-na-to, ci Zo-lye-li i 1451 a micaan 4 a bilad 15 a demiad katokoh 1519 a mihcaan 5 a bolad 2 ademiad", ci Ta-ben-ci han aca, hamin o ngangan ci Li-aw-na-to.Ti.Say-al.Pi-ye-low.Ta-en-si han "Leonardo di ser Piero da Vinci, oimi niza "Wen-si-cen-pi-ye-low o wawa niza ci Li-aw-na-to", I-tali no nalimaan misolitay to codad o comelakay a mihcaan Bow-low-lon-s masakapotay mapolongan a kanatal no mitesekay ko tineng, i pikolit, dadiw misangay, miasipay, pinaay, micici'ay, migingkiway to maozipay, aadopan, molangaway, migingkiw to tahakay, migingkiw to demiad, migingkiw to lala'ay migikiway to hekalay kakitizaan, migingkiw to tahak, migikiway to likat, migingkiway to icelang, misabalohay misanga', misangaay patizengay a kawaw hatini kayadah, o liwliw no pienengan mahapinang amin ko mapahezekay a nisanga'an. ". ciniza mala o comelakay no nalimaan a misolitay to codad no sitongosay misitay to lalangawan, i laylay o singanganay no kocongay, aci Mi-kay-lang-ci-low ato ci La-piy-al malecad singanga tto tolo no matinengay comelak no nalimaan a misolitan. adidi'ay niyola a bonac 3000 o pikineng ci Ta-wen-sian a nipangangan han "ci Li-aw-na-to" 按照藝術史學者海倫·加德納(英語:Helen Gardner )的說法, . dodoc to nalimaan migingkiway to laylay ci Hay-lon.Cya-te-na "kamo no A-me-lika, Helen Gardner " han. to kamo, o nabaloco'an niza katokoh to i cayay ka izaway a liwliw ato katesek ka kailabo, saca "o nizateng niza ato tademaw mzahiza o malakoitayto no tademawan, ciniza o kaliyohan o cayay ko cacapian aca. Marco Rosci patahkal kanahato ayza yadah to pakayniay ci Li-aw-na-to.Ta-wen-si a pizayeng, o piazih niza to kitakit tatenga' maka noyaanay a tineng tatongos to nizatengan caay ko kakaliyohan, micokaymas ciniza to natenengan a misakako to nanimaan a kawaw itawya a mihcaan o micidekay to. Ta-wen-si o komoing ci Se-pi-ye-low.Ta-wen-si ato malokay a tatayna ci Ka-te-lin-na caay ka siacawa sibocod to tatayna a wawaan, ciniza i I-ta-li-bow-low-lon-s-ancavay Wen-si a kaakitizaan lecohan balaki. ci Li-aw-na-to naadidi' i singanganay to Bow-low-lon-s no mitesekay no mikoliay ci An-te-lye.Te-al.Wilow-ci-aw a pikolitan amipalangaw. o saayawaya nikaozip a kawaw niza o sakay Miz-lan a Lo-to-wiy-ke.S-bo-al-ca ko kawaw. zikoz i Low-ma,Pow-long-na ato Wiy-ni-s misakakawwa ciniza, i Ba-lan-sow-wa cacay a lasobo a mihcaan o pabeliay cinizaan a Ba-kow a loma'an maozip to sazikozay to a nikaozip a mihcaan. Ta-wen-si i kasomamadan ato ayzaay o angangan o mikolitay han a pangangan, o nikolitan nisolitan niza a kasingangan, "Mong-na-li-sa" tada o singanganay o hina matodongay to nikolita a tademaw. "sazikozaya nikalabi" nasa hamin no kasa mihcaanay o sayadahay niliyawan a mitodong mikolit to no kiwkay, oyza dada' ni Mi-kay-lang-ci-low "misanga' to Ye-tang" a singangan taneng to salongan. Li-aw-na-to a nikolitan "Wiy-te-lo-wiy a tademaw" nasaca mahiza o lalangawan, namapatodong i canacanan a toodadn, mahizaay o Ow a kalisiw sapasobana' to codad ato zikocan. o nikolitan niza izaw ko 15 a tatipelokan ko masobeliday, sikasa caay ka yadah, zayhan sa lalid sa ciniza caay ka potot, tatoltoltol sa miyong to balohay a nalimaan a tineng to sateboc ato mikolit ciniza caay kadadawa. ano mahicahica, o nisanga'an niza a tood, oyza paso to kalamkam to nisolitan niza, ke-sey baco a pipaheci ato pakayniay nisabacoan to no limaay a nisolitan niza, mala o malecaday a zidayan oyza dada' ci Mi-kay-lang-ci-low kya taneng a patahkal a o tatengilan, saakay ilociloc a kocongay a tabaki ko nikalilid to kocongay.</FORM>
    </S>
</TEXT>