<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Li-el-wang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Li-el-wang" copyright="CC BY-SA" citation="Li-el-wang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-el-wang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Li-el-wang, title = Li-el-wang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-el-wang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ci Li-el-wan sa u niWye-liyen. Sase-piya singanganay a gikiay kalaluman. sikahidaan nu tusaay a tataynaana wawa misabanan tu kawaw, Li-el-wan sipainien ku zaysan tiya tatusaay, nudikudan kakayda satu a malabades ku nikaudip. ina giki sa na i 1605 a mihcaan a masulit, nakamuwan niya kungku u pasakamuay tiya iayaw nu Lo-maay a ziday, ya Pu-liye-tiyen a hungty ci Li-el-wang a kungku, sakay laylayay a kungku nina hungty sa, idaw ku gikiay atu dadiw masulitay kiayawan ku zeday niSase-pipiya. nipaculian maydih a miluyuh nu cing-ciyaw a sinziya , nudikudan sa caay kanamuh tinagikian, nayien tu nidatengan a pitapal, kyu alahicaen sa anu misagikitu sanisani sipasumaden ku kungku. namamin tu kiya sakatusaay a nikalpacawan nu kitakitay sa, ina giki nipabaluhay sikanamuhan nu binawlan u sakasenengan pimelaw nu tau ci Sase-piyaan. katuud ku mitudungay tiya hungty ci Liel-wan, nika pitapal nu katuuday sa uydasa sinumihcaanay ku masiiluay ku balucu' a miadih nisagikian. kalabadesan i gikiay sa u mamikingkiway tu balucu' nu tademaw, nikacaayan kalemet nu ngadsaw a masakiketay nu kalapian. ya miulicay ci Siyaw-puna hinisa ku pisulit : ( nayay ku tanengay a makasulitay pisengian ci ( Li-elan ) kahidaan a nikalabades.) ( Kuty-liya atu ci Li-el-wan ), Yehan-ciel- pute nikulitan ( 1873 ) " ·吉爾伯特繪(1873) balakibalaki tu ci Li-el-wan sibalucu' tu a pahanhan, a sipadutuc tiya tuluay a tataynaan a limecedan tu mamukeliday tu kanatal mikuwan, sikamu a sipabelien ku saahebalay nu tukus kuya sanamuhay cinidaan a tademaw. ya ci Kaw-na-liel, liken kakilukilul sa pacedang tu pisangaayan, midademec ku elmu' aku sa tu nikademecan i kitakitay nu tuudtuud. ."</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ci Li-el-wan sa o niWye-liyen. Sase-piya singanganay a gikiay kalaloman. sikahidaan no tosaay a tataynaana wawa misabanan to kawaw, Li-el-wan sipainien ko zaysan tiya tatosaay, nodikodan kakayda sato a malabades ko nikaodip. ina giki sa na i 1605 a mihcaan a masolit, nakamowan niya kongko o pasakamoay tiya iayaw no Lo-maay a ziday, ya Po-liye-tiyen a hongty ci Li-el-wang a kongko, sakay laylayay a kongko nina hongty sa, idaw ko gikiay ato dadiw masolitay kiayawan ko zeday niSase-pipiya. nipacolian maydih a miloyoh no cing-ciyaw a sinziya , nodikodan sa caay kanamoh tinagikian, nayien to nidatengan a pitapal, kyo alahicaen sa ano misagikito sanisani sipasomaden ko kongko. namamin to kiya sakatosaay a nikalpacawan no kitakitay sa, ina giki nipabalohay sikanamohan no binawlan o sakasenengan pimelaw no tao ci Sase-piyaan. katood ko mitodongay tiya hongty ci Liel-wan, nika pitapal no katooday sa oydasa sinomihcaanay ko masiiloay ko baloco' a miadih nisagikian. kalabadesan i gikiay sa o mamikingkiway to baloco' no tademaw, nikacaayan kalemet no ngadsaw a masakiketay no kalapian. ya miolicay ci Siyaw-pona hinisa ko pisolit : ( nayay ko tanengay a makasolitay pisengian ci ( Li-elan ) kahidaan a nikalabades.) ( Koty-liya ato ci Li-el-wan ), Yehan-ciel- pote nikolitan ( 1873 ) " ·吉爾伯特繪(1873) balakibalaki to ci Li-el-wan sibaloco' to a pahanhan, a sipadotoc tiya toloay a tataynaan a limecedan to mamokeliday to kanatal mikowan, sikamo a sipabelien ko saahebalay no tokos koya sanamohay cinidaan a tademaw. ya ci Kaw-na-liel, liken kakilokilol sa pacedang to pisangaayan, midademec ko elmo' ako sa to nikademecan i kitakitay no toodtood. ."</FORM>
    </S>
</TEXT>