<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Li-se-pen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Li-se-pen" copyright="CC BY-SA" citation="Li-se-pen. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-se-pen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Li-se-pen, title = Li-se-pen, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-se-pen} }">
    <S id="0">
        <FORM> Li se pen Li se pen &quot; kamu nu Pu taw ya &quot;Lisboa[li bo ] , u Pu cin, Pu taw ya kun he kuo a suotu atu satabakiay nu tukay, u tatelungan nu cen ce a kanatal, malasihu kakitidaan atu tapan nu kanatal a lumaan. kakitidaan itida i Pu taw ya teban timulan nu Ta si yeng dadipasan, tukay nu amis u Sin te' la buyu', timulan nu tukay u Te' zu sa'wac nu tatahkalan, atu Lun tun, Pa li, Luo ma sakalecad u Si o satenesay nu likisian a tukayan. kitidaan nu macimacian 100.05 pin fan kun li, tademaw 544,851 ku tademaw. pasu Wi sin cen a tukayan nu tademaw malakuuyt tu 300 wang nu tademawan, mahida u Pu taw ya tademaw a 27 . ayda atu Puo e tu masulecad u Pu taw ya nu tusaay a dayhiwan nu tukay. ( :Lisboa[li bo ] ) . , , . 100.05 , 544,851 . 300 27 .. . Li se pen u tukay atu ce cya se, u kakitidaan nu sihu atu luma' nu tapan a kanatal. Pu taw ya yi kanatal kapulungan nu hunbu itida i niyadu' nuheni, u O cuo ta lu satipan a suo tu, itida i Ta si yen dadipasan. . (CPLP) . Li se pen u ginku, papacakayan, pasingbungay, nalimaan, kanatal nu sasiwbayan, cyawyi atu laliwkuan a satapangan, sipakayda i kitakit atu kanatalan nu tukay nikinkiwan tu wanlu &quot;GaWC&quot; a nihapuan &quot; kitakit nu tukay&quot; a nganganan, sipasilac u ALPHA ci a kanatal nu tukay, u O cuo ta lu a angangan nu tatelungan a sakaudip, Li se pen kan u O cuo ta si yeng dadipasan nu satabakiay a minatuan. Namahida, Li se pen pahikukian itida i tusepcaywal mihcaah miala tu tusiwsepsep nu taydaay a tademaw, u Pu taw ya sanaiay nu lawadan a pahikukiay, Yi pi li pan daw sakatulu nu sanaiay nu lawadan a pahikukian atu O cuo tu saka tusep nu sainai'ay nu lawdan a pahikukiay. , , , , , , (GaWC) ALPHA . 2018 2900 , . Li se pen u Na o saka siwa nu taydaay musakamuay a satabakiay nu tukayan, mikilul tu Yi se tan paw, Luo ma, Pa say lung na, Mi lan, Ya tin, Wi ni se, Ma te li atu Fuo luo lun se, tusepcaywal mihcaan, Li se pen nu taydaay midang a tademaw makaala tu 3,539,400 ku tademaw. kitidaan nu Li se pen a GDP picakayan mikitalakaw tu Pu taw ya duma nu niyadu'an. pulung nu sakasilaculan 963 yi menyen. pulung nu siwkac saka sepat a bataan. Pu taw ya miawasay a kusi a hunbu itida namin i Li se pen niyadu'an. , , , , , , 2018 3,539,400 . GDP . 963 32,434 . 40 . . Li se pen i kitakit u satenesay a tukayan, saka tusa nu sumamaday nu O cuo a suo tu, mikikaka tu aydaay nu O cuo matabal tu pina a se ci a nikaadihan. picidekan u U se. Kay sa ku panganganay &quot; Felicitas julia&quot; imi u &quot; palipahak Kay sa&quot; kainaian tu nu Luo ma ti kuo, namaka lima a seci lingatu, Li se pen a silacan Ze e man niyadu' ku mikuwanay, nikuda sa itida i walu a secian hiyan nu Muo e tademaw midebung, caycaysippic mihcaan, A fan suo ise debungan kina tukay, namakayda i Li se pen hida satu u Pu taw ya a cen ce, sakaudip atu tatelungan nu lalangawan. . Felicitas Julia ( 5 8 .1147 , . likisi namaka sin se ci zitay malingatu, Li se pen a kitidaan idaw tuku Yi pi li tademaw tuda mueneng, satabalay a tayniay nu tademaw u Fei ni ci tademaw. yu tuseplim mihcaan u Luo ma kun he kuo ku mikuwanay, tayaay mikuwanay ci Kay sa pacakaten nida kina kitidaan malase', pangangan han u &quot;Felicitasjulia&quot; imi u &quot; kalipahak Kay sa&quot;, nika makatukuh tu kunyen lima a seci kakilukilul sa debungan nu Man cu. . 205 Felicitas Julia . 5 . kunyen piccaycay mihcaan, namaka pea fuy a Muo e tademaw midebung i Yi pi li pantaw, midebung tu Li se pen. palutatengaan tu Tapangan u Yi se lan cyaw a Muo e tademaw itida i maci patideng tu yadahay nu Cin cen se, patideng tu yadahay nu lumaan atu baluhay a cabeng. pikuwanan nu Yi se lan cyaw, macakat tu ku sakaudip nu macimacian, mila itiniay u tapang nu minatuan, imahini, macian nu tademaw caay namin kalecad ku palutatengaan tu Tapang idaw ku kilisetu, Mu se lin atu Yiw tay tademaw. 711 . . . , . caycaysippic mihcaan, Pu taw ya kuowan ci A fun mililid tu hitay mi'dis tu Muo e tademaw, u Li se pen mutiku aca tu kilisetu. caytulimnem mihcaan, Li se pen mula Pu taw ya a suo tu, hida satu mapatideng mala O cuo atu Ti cun hay tapang nu tataydaan misiwbay a tukayan. i kitidaan katinengan, katuud ku paculilay tu nu bayu a balungaan pasu ci Wa se ke.D.Cya ma tu u Li se pen malingand katukuh i kitakit nu caayay kalecad nu tataydaan mitahaw, sisa, katukuh tu sabaw tu enem a seci sakacelakan ku Li se pen tayaw, yadahay nu kiman itawya namaka Pu taw ya a mabulaway nu tademw nu Pa si katukuh i Li se pen, itini kasi'puca u kaysing ku masangaay, sisa u Li se pen mala O cuo u tatelungan nu pacakayay. 1147 .1256 . 16 . caylimsepnem mihcaan sepat bulad sabaw siwa demiad, Li se pen idaw ku tabakiay nu kawaw tu Yiw tay tademaw a militabat, maala ku 4000 nu tademawan makaala tu palasepaten nu cacayay ku mapatayay nu Yiw tay a tademawan. caylimlucay mihcaan cacay bulad tuenem demiad, idaw ku tabakiay nu ninel i Li se pen . caylimwalsep mihcaan Si pan ya Ha pu se paw wancaw mikuwan tu Pu taw ya wanwi miduduc malepacaw, u Si pan ya a hitay midebung tu Li se pen, Si pan ya kuowan ci Fuy li pu ese mikutay mala Pu taw ya a kuowan, misakaput u Si pan ya ti kuo ku sikawaway a Kun cu lan pan Yi pi li lenmun, ya lenmun sadikuday u Pu taw ya itida i caynemsipsep mihcaan misiteked sa mabulesak. 1506 4 19 4000 1 4 .1531 1 26 .1580 1640 . caypiclimlim mihcaan, Li se pen idaw ku tabakiay nu ninelan i O cuo makaala tu siw a ci nu pihacengay nu ninel, makatuduh atu cabiyasan nu bayu makaala tu cacay a bataan nu wang ku mapatayay a tademaw, picidekan i Li se pen idaw ku siwa a wangan nu tademaw a mapatay, u tukay atu minatu ku pihacengay, pasuLi wi la kun atu singanganay nu tuudan, kiwkay, aadihan tu cudad a luma' u luma' tu, kanahatu nu caayay ka luyuh nu ninelan ku lumaa' sadikuday caay tu pakaput tu lamal a nipipesengan, hida satu ku Li se pen a caay tu lekal, Pu taw ya kanatal hida satu malingatu a nai' ku laheci. 1755 , , . nipatidengan tu nadikudan a Li se pen, misaahebal tu putah, dadan, u Kuo wan atu Suo sin miawda tu katuuday nu misangaay tu luma' atu matinengay mikulitay patideng tu tatelungan nu maci, nika hini pabaluhay mikiyaku tu tukay, patideng tu baluhay a Pan pa e se nu sangaan hidan u wayway nu lala' a misanga tu talakaw apuyu nu silacan, u Luo ke ke atu Sin ku ten cuyi ku sapatumi', nika sadayumen, palacacay han nu hakuna, nipisangaan tu lumaan kacan pacukedan tu sakacaay ka talaw nu ninelan. , , . sabaw siwa tu lingatu, ci Na puo' lun yise palekal tu pantaw kalepacawan midis tu Si pan ya atu Pu taw ya, Fa kuo hitay mialaw tu Ma te li katukuh i Li se pen, tawyaay a tahudan yada tu namin milaliw taydan i Pa si, u macimacian mamin tu a mapeci malawpes.caysiwcaysep mihecaan cacay a bataaan bulad tulu demiad, Li se pen palekal tu nikalepacawan, belihen ku cun cu ce, lima demiad kun he tan tademaw itida i Li se pen mihapu mapatineng tu ku Pu taw ya kun he kuo. sakatusa nu nikalepacawan, Li se pen mibuhat tu adidiay nu Ta si yeng minatu a tukayan. ayda u Pu taw ya a cen ce, tatelungan nu lalangawan, satabakiay nu minatuan atu satabakiay nu tukayan. 19 .1910 10 3 5 . . , . caysiwpicsip mihcaan Li se pen mapalekal ku Kan nay si kemin, mapatideng tu ku Pu taw ya a lihalayay. caysiwwallu mihcaan, Pei lun ta atu Ze nuo ni muo siwtawyen mala kitakit nu nababalakian a lalangawan. caysiwsiwwal mihcaan, sikawaw ku Li se pen tu kitakit nu Pu lan huy, sapatingakay u &quot; bayu, anu ayaway a zaysang&quot;, pasitungus tu Li se pen bayuay a tukayan. nipatingakay nu Puo lan huy caylutu demiad, pulung han nu tadaay a tademaw makaala tu cacay a malebut ku taydaay miadih. 1974 .1983 .1998 . 132 . https: zh.wikipedia.org zh tw E9 87 8C E6 96 AF E6 9C AC</FORM>
    </S>
</TEXT>
