<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Li-se-pen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Li-se-pen" copyright="CC BY-SA" citation="Li-se-pen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Li-se-pen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Li-se-pen, title = Li-se-pen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Li-se-pen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Li-se-pen 里斯本 == Li-se-pen " kamu nu Pu-taw-ya "Lisboa(liʒ'boɐ) , u Pu-cin, Pu-taw-ya-kun-he-kuo a suotu atu satabakiay nu tukay, u tatelungan nu cen-ce a kanatal, malasihu kakitidaan atu tapan nu kanatal a lumaan. kakitidaan itida i Pu-taw-ya teban timulan nu Ta-si-yeng dadipasan, tukay nu amis u Sin-te'-la buyu', timulan nu tukay u Te'-zu sa'wac nu tatahkalan, atu Lun-tun, Pa-li, Luo-ma sakalecad u Si-o satenesay nu likisian a tukayan. kitidaan nu macimacian 100.05 pin-fan-kun-li, tademaw 544,851 ku tademaw. pasu Wi-sin-cen a tukayan nu tademaw malakuuyt tu 300 wang nu tademawan, mahida u Pu-taw-ya tademaw a 27%. ayda atu Puo-e-tu masulecad u Pu-taw-ya nu tusaay a dayhiwan nu tukay. Li-se-pen u tukay atu ce-cya-se, u kakitidaan nu sihu atu luma' nu tapan a kanatal. Pu-taw-ya-yi kanatal kapulungan nu hunbu itida i niyadu' nuheni, u O-cuo-ta-lu satipan a suo-tu, itida i Ta-si-yen dadipasan. (CPLP) . Li-se-pen u ginku, papacakayan, pasingbungay, nalimaan, kanatal nu sasiwbayan, cyawyi atu laliwkuan a satapangan, sipakayda i kitakit atu kanatalan nu tukay nikinkiwan tu wanlu "GaWC" a nihapuan " kitakit nu tukay" a nganganan, sipasilac u ALPHA-ci a kanatal nu tukay, u O-cuo-ta-lu a angangan nu tatelungan a sakaudip, Li-se-pen-kan u O-cuo-ta-si-yeng dadipasan nu satabakiay a minatuan. Namahida, Li-se-pen pahikukian itida i tusepcaywal mihcaah miala tu tusiwsepsep nu taydaay a tademaw, u Pu-taw-ya sanaiay nu lawadan a pahikukiay, Yi-pi-li-pan-daw sakatulu nu sanaiay nu lawadan a pahikukian atu O-cuo tu saka tusep nu sainai'ay nu lawdan a pahikukiay. (GaWC) ALPHA- . Li-se-pen u Na-o saka siwa nu taydaay musakamuay a satabakiay nu tukayan, mikilul tu Yi-se-tan-paw, Luo-ma, Pa-say-lung-na, Mi-lan, Ya-tin, Wi-ni-se, Ma-te-li atu Fuo-luo-lun-se, tusepcaywal mihcaan, Li-se-pen nu taydaay midang a tademaw makaala tu 3,539,400 ku tademaw. kitidaan nu Li-se-pen a GDP picakayan mikitalakaw tu Pu-taw-ya duma nu niyadu'an. pulung nu sakasilaculan 963 yi menyen. pulung nu siwkac saka sepat a bataan. Pu-taw-ya miawasay a kusi a hunbu itida namin i Li-se-pen niyadu'an. GDP . Li-se-pen i kitakit u satenesay a tukayan, saka tusa nu sumamaday nu O-cuo a suo-tu, mikikaka tu aydaay nu O-cuo matabal tu pina a se-ci a nikaadihan. picidekan u U-se. Kay-sa ku panganganay " Felicitas julia" imi u " palipahak Kay-sa" kainaian tu nu Luo-ma-ti-kuo, namaka lima a seci lingatu, Li-se-pen a silacan Ze-e-man niyadu' ku mikuwanay, nikuda sa itida i walu a secian hiyan nu Muo-e tademaw midebung, caycaysippic mihcaan, A-fan-suo ise debungan kina tukay, namakayda i Li-se-pen hida satu u Pu-taw-ya a cen-ce, sakaudip atu tatelungan nu lalangawan. "Felicitas Julia"(意為" . likisi 歷史 namaka sin-se-ci zitay malingatu, Li-se-pen a kitidaan idaw tuku Yi-pi-li tademaw tuda mueneng, satabalay a tayniay nu tademaw u Fei-ni-ci tademaw. yu tuseplim mihcaan u Luo-ma-kun-he-kuo ku mikuwanay, tayaay mikuwanay ci Kay-sa pacakaten nida kina kitidaan malase', pangangan han u "Felicitasjulia" imi u " kalipahak Kay-sa", nika makatukuh tu kunyen lima a seci kakilukilul sa debungan nu Man-cu. "Felicitas Julia" . . kunyen piccaycay mihcaan, namaka pea-fuy a Muo-e tademaw midebung i Yi-pi-li pantaw, midebung tu Li-se-pen. palutatengaan tu Tapangan u Yi-se-lan-cyaw a Muo-e tademaw itida i maci patideng tu yadahay nu Cin-cen-se, patideng tu yadahay nu lumaan atu baluhay a cabeng. pikuwanan nu Yi-se-lan-cyaw, macakat tu ku sakaudip nu macimacian, mila itiniay u tapang nu minatuan, imahini, macian nu tademaw caay namin kalecad ku palutatengaan tu Tapang idaw ku kilisetu, Mu-se-lin atu Yiw-tay tademaw. 公元711年, . caycaysippic mihcaan, Pu-taw-ya kuowan ci A-fun mililid tu hitay mi'dis tu Muo-e- tademaw, u Li-se-pen mutiku aca tu kilisetu. caytulimnem mihcaan, Li-se-pen mula Pu-taw-ya a suo-tu, hida satu mapatideng mala O-cuo atu -Ti-cun-hay tapang nu tataydaan misiwbay a tukayan. i kitidaan katinengan, katuud ku paculilay tu nu bayu a balungaan pasu ci Wa-se-ke.D.Cya-ma-tu u Li-se-pen malingand katukuh i kitakit nu caayay kalecad nu tataydaan mitahaw, sisa, katukuh tu sabaw tu enem a seci sakacelakan ku Li-se-pen tayaw, yadahay nu kiman itawya namaka Pu-taw-ya a mabulaway nu tademw nu Pa-si katukuh i Li-se-pen, itini kasi'puca u kaysing ku masangaay, sisa u Li-se-pen mala O-cuo u tatelungan nu pacakayay. 1147年, . caylimsepnem mihcaan sepat bulad sabaw siwa demiad, Li-se-pen idaw ku tabakiay nu kawaw tu Yiw-tay tademaw a militabat, maala ku 4000 nu tademawan makaala tu palasepaten nu cacayay ku mapatayay nu Yiw-tay a tademawan. caylimlucay mihcaan cacay bulad tuenem demiad, idaw ku tabakiay nu ninel i Li-se-pen . caylimwalsep mihcaan Si-pan-ya Ha-pu-se-paw-wancaw mikuwan tu Pu-taw-ya wanwi miduduc malepacaw, u Si-pan-ya a hitay midebung tu Li-se-pen, Si-pan-ya kuowan ci Fuy-li-pu ese mikutay mala Pu-taw-ya a kuowan, misakaput u Si-pan-ya ti-kuo ku sikawaway a Kun-cu-lan-pan Yi-pi-li lenmun, ya lenmun sadikuday u Pu-taw-ya itida i caynemsipsep mihcaan misiteked sa mabulesak. 1506年4月19日, . caypiclimlim mihcaan, Li-se-pen idaw ku tabakiay nu ninelan i O-cuo makaala tu siw a ci nu pihacengay nu ninel, makatuduh atu cabiyasan nu bayu makaala tu cacay a bataan nu wang ku mapatayay a tademaw, picidekan i Li-se-pen idaw ku siwa a wangan nu tademaw a mapatay, u tukay atu minatu ku pihacengay, pasuLi-wi-la-kun atu singanganay nu tuudan, kiwkay, aadihan tu cudad a luma' u luma' tu, kanahatu nu caayay ka luyuh nu ninelan ku lumaa' sadikuday caay tu pakaput tu lamal a nipipesengan, hida satu ku Li-se-pen a caay tu lekal, Pu-taw-ya kanatal hida satu malingatu a nai' ku laheci. 1755年, . nipatidengan tu nadikudan a Li-se-pen, misaahebal tu putah, dadan, u Kuo-wan atu Suo-sin miawda tu katuuday nu misangaay tu luma' atu matinengay mikulitay patideng tu tatelungan nu maci, nika hini pabaluhay mikiyaku tu tukay, patideng tu baluhay a Pan-pa-e-se nu sangaan hidan u wayway nu lala' a misanga tu talakaw apuyu nu silacan, u Luo-ke-ke atu Sin-ku-ten cuyi ku sapatumi', nika sadayumen, palacacay han nu hakuna, nipisangaan tu lumaan kacan pacukedan tu sakacaay ka talaw nu ninelan. . sabaw siwa tu lingatu, ci Na-puo'-lun yise palekal tu pantaw kalepacawan midis tu Si-pan-ya atu Pu-taw-ya, Fa-kuo hitay mialaw tu Ma-te-li katukuh i Li-se-pen, tawyaay a tahudan yada tu namin milaliw taydan i Pa-si, u macimacian mamin tu a mapeci malawpes.caysiwcaysep mihecaan cacay a bataaan bulad tulu demiad, Li-se-pen palekal tu nikalepacawan, belihen ku cun-cu-ce, lima demiad kun-he-tan tademaw itida i Li-se-pen mihapu mapatineng tu ku Pu-taw-ya-kun-he-kuo. sakatusa nu nikalepacawan, Li-se-pen mibuhat tu adidiay nu Ta-si-yeng minatu a tukayan. ayda u Pu-taw-ya a cen-ce, tatelungan nu lalangawan, satabakiay nu minatuan atu satabakiay nu tukayan. 在19世紀初, . caysiwpicsip mihcaan Li-se-pen mapalekal ku Kan-nay-si kemin, mapatideng tu ku Pu-taw-ya a lihalayay. caysiwwallu mihcaan, Pei-lun-ta atu Ze-nuo-ni-muo siwtawyen mala kitakit nu nababalakian a lalangawan. caysiwsiwwal mihcaan, sikawaw ku Li-se-pen tu kitakit nu Pu-lan-huy, sapatingakay u " bayu, anu ayaway a zaysang", pasitungus tu Li-se-pen bayuay a tukayan. nipatingakay nu Puo-lan-huy caylutu demiad, pulung han nu tadaay a tademaw makaala tu cacay a malebut ku taydaay miadih. 1974 .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== r~ɾi-sə-pən *** == r~ɾi-sə-pən " kamu nu pu-taw-ja "r~ɾisboa(r~ɾi*ʔ~ʡbo*) , u pu-ʦin, pu-taw-ja-kun-ħə-kuo a suotu atu satabakiaj nu tukaj, u tatər~ɾuŋan nu ʦən-ʦə a kanatar~ɾ, mar~ɾasiħu kakitidaan atu tapan nu kanatar~ɾ a r~ɾumaan. kakitidaan itida i pu-taw-ja təban timur~ɾan nu ta-si-jəŋ dadipasan, tukaj nu amis u sin-təʔ~ʡ-r~ɾa bujuʔ~ʡ, timur~ɾan nu tukaj u təʔ~ʡ-zu saʔ~ʡwaʦ nu tataħkar~ɾan, atu r~ɾun-tun, pa-r~ɾi, r~ɾuo-ma sakar~ɾəʦad u si-o satənəsaj nu r~ɾikisian a tukajan. kitidaan nu maʦimaʦian ***.** pin-fan-kun-r~ɾi, tadəmaw ***,*** ku tadəmaw. pasu wi-sin-ʦən a tukajan nu tadəmaw mar~ɾakuujt tu *** waŋ nu tadəmawan, maħida u pu-taw-ja tadəmaw a **%. ajda atu puo-ə-tu masur~ɾəʦad u pu-taw-ja nu tusaaj a dajħiwan nu tukaj. r~ɾi-sə-pən u tukaj atu ʦə-ʦja-sə, u kakitidaan nu siħu atu r~ɾumaʔ~ʡ nu tapan a kanatar~ɾ. pu-taw-ja-ji kanatar~ɾ kapur~ɾuŋan nu ħunbu itida i nijaduʔ~ʡ nuħəni, u o-ʦuo-ta-r~ɾu satipan a suo-tu, itida i ta-si-jən dadipasan. (ʦpr~ɾp) . r~ɾi-sə-pən u ginku, papaʦakajan, pasiŋbuŋaj, nar~ɾimaan, kanatar~ɾ nu sasiwbajan, ʦjawji atu r~ɾar~ɾiwkuan a satapaŋan, sipakajda i kitakit atu kanatar~ɾan nu tukaj nikinkiwan tu wanr~ɾu "gawʦ" a niħapuan " kitakit nu tukaj" a ŋaŋanan, sipasir~ɾaʦ u ar~ɾpħa-ʦi a kanatar~ɾ nu tukaj, u o-ʦuo-ta-r~ɾu a aŋaŋan nu tatər~ɾuŋan a sakaudip, r~ɾi-sə-pən-kan u o-ʦuo-ta-si-jəŋ dadipasan nu satabakiaj a minatuan. namaħida, r~ɾi-sə-pən paħikukian itida i tusəpʦajwar~ɾ miħʦaaħ miar~ɾa tu tusiwsəpsəp nu tajdaaj a tadəmaw, u pu-taw-ja sanaiaj nu r~ɾawadan a paħikukiaj, ji-pi-r~ɾi-pan-daw sakatur~ɾu nu sanaiaj nu r~ɾawadan a paħikukian atu o-ʦuo tu saka tusəp nu sainaiʔ~ʡaj nu r~ɾawdan a paħikukiaj. (gawʦ) ar~ɾpħa- . r~ɾi-sə-pən u na-o saka siwa nu tajdaaj musakamuaj a satabakiaj nu tukajan, mikir~ɾur~ɾ tu ji-sə-tan-paw, r~ɾuo-ma, pa-saj-r~ɾuŋ-na, mi-r~ɾan, ja-tin, wi-ni-sə, ma-tə-r~ɾi atu fuo-r~ɾuo-r~ɾun-sə, tusəpʦajwar~ɾ miħʦaan, r~ɾi-sə-pən nu tajdaaj midaŋ a tadəmaw makaar~ɾa tu *,***,*** ku tadəmaw. kitidaan nu r~ɾi-sə-pən a gdp piʦakajan mikitar~ɾakaw tu pu-taw-ja duma nu nijaduʔ~ʡan. pur~ɾuŋ nu sakasir~ɾaʦur~ɾan *** ji mənjən. pur~ɾuŋ nu siwkaʦ saka səpat a bataan. pu-taw-ja miawasaj a kusi a ħunbu itida namin i r~ɾi-sə-pən nijaduʔ~ʡan. gdp . r~ɾi-sə-pən i kitakit u satənəsaj a tukajan, saka tusa nu sumamadaj nu o-ʦuo a suo-tu, mikikaka tu ajdaaj nu o-ʦuo matabar~ɾ tu pina a sə-ʦi a nikaadiħan. piʦidəkan u u-sə. kaj-sa ku paŋaŋanaj " fər~ɾiʦitas jur~ɾia" imi u " par~ɾipaħak kaj-sa" kainaian tu nu r~ɾuo-ma-ti-kuo, namaka r~ɾima a səʦi r~ɾiŋatu, r~ɾi-sə-pən a sir~ɾaʦan zə-ə-man nijaduʔ~ʡ ku mikuwanaj, nikuda sa itida i war~ɾu a səʦian ħijan nu muo-ə tadəmaw midəbuŋ, ʦajʦajsippiʦ miħʦaan, a-fan-suo isə dəbuŋan kina tukaj, namakajda i r~ɾi-sə-pən ħida satu u pu-taw-ja a ʦən-ʦə, sakaudip atu tatər~ɾuŋan nu r~ɾar~ɾaŋawan. "fər~ɾiʦitas *ur~ɾia"(**" . r~ɾikisi ** namaka sin-sə-ʦi zitaj mar~ɾiŋatu, r~ɾi-sə-pən a kitidaan idaw tuku ji-pi-r~ɾi tadəmaw tuda muənəŋ, satabar~ɾaj a tajniaj nu tadəmaw u fəi-ni-ʦi tadəmaw. ju tusəpr~ɾim miħʦaan u r~ɾuo-ma-kun-ħə-kuo ku mikuwanaj, tajaaj mikuwanaj ʦi kaj-sa paʦakatən nida kina kitidaan mar~ɾasəʔ~ʡ, paŋaŋan ħan u "fər~ɾiʦitasjur~ɾia" imi u " kar~ɾipaħak kaj-sa", nika makatukuħ tu kunjən r~ɾima a səʦi kakir~ɾukir~ɾur~ɾ sa dəbuŋan nu man-ʦu. "fər~ɾiʦitas *ur~ɾia" . . kunjən piʦʦajʦaj miħʦaan, namaka pəa-fuj a muo-ə tadəmaw midəbuŋ i ji-pi-r~ɾi pantaw, midəbuŋ tu r~ɾi-sə-pən. par~ɾutatəŋaan tu tapaŋan u ji-sə-r~ɾan-ʦjaw a muo-ə tadəmaw itida i maʦi patidəŋ tu jadaħaj nu ʦin-ʦən-sə, patidəŋ tu jadaħaj nu r~ɾumaan atu bar~ɾuħaj a ʦabəŋ. pikuwanan nu ji-sə-r~ɾan-ʦjaw, maʦakat tu ku sakaudip nu maʦimaʦian, mir~ɾa itiniaj u tapaŋ nu minatuan, imaħini, maʦian nu tadəmaw ʦaaj namin kar~ɾəʦad ku par~ɾutatəŋaan tu tapaŋ idaw ku kir~ɾisətu, mu-sə-r~ɾin atu jiw-taj tadəmaw. ******, . ʦajʦajsippiʦ miħʦaan, pu-taw-ja kuowan ʦi a-fun mir~ɾir~ɾid tu ħitaj miʔ~ʡdis tu muo-ə- tadəmaw, u r~ɾi-sə-pən mutiku aʦa tu kir~ɾisətu. ʦajtur~ɾimnəm miħʦaan, r~ɾi-sə-pən mur~ɾa pu-taw-ja a suo-tu, ħida satu mapatidəŋ mar~ɾa o-ʦuo atu -ti-ʦun-ħaj tapaŋ nu tatajdaan misiwbaj a tukajan. i kitidaan katinəŋan, katuud ku paʦur~ɾir~ɾaj tu nu baju a bar~ɾuŋaan pasu ʦi wa-sə-kə.d.ʦja-ma-tu u r~ɾi-sə-pən mar~ɾiŋand katukuħ i kitakit nu ʦaajaj kar~ɾəʦad nu tatajdaan mitaħaw, sisa, katukuħ tu sabaw tu ənəm a səʦi sakaʦər~ɾakan ku r~ɾi-sə-pən tajaw, jadaħaj nu kiman itawja namaka pu-taw-ja a mabur~ɾawaj nu tadəmw nu pa-si katukuħ i r~ɾi-sə-pən, itini kasiʔ~ʡpuʦa u kajsiŋ ku masaŋaaj, sisa u r~ɾi-sə-pən mar~ɾa o-ʦuo u tatər~ɾuŋan nu paʦakajaj. *****, . ʦajr~ɾimsəpnəm miħʦaan səpat bur~ɾad sabaw siwa dəmiad, r~ɾi-sə-pən idaw ku tabakiaj nu kawaw tu jiw-taj tadəmaw a mir~ɾitabat, maar~ɾa ku **** nu tadəmawan makaar~ɾa tu par~ɾasəpatən nu ʦaʦajaj ku mapatajaj nu jiw-taj a tadəmawan. ʦajr~ɾimr~ɾuʦaj miħʦaan ʦaʦaj bur~ɾad tuənəm dəmiad, idaw ku tabakiaj nu ninər~ɾ i r~ɾi-sə-pən . ʦajr~ɾimwar~ɾsəp miħʦaan si-pan-ja ħa-pu-sə-paw-wanʦaw mikuwan tu pu-taw-ja wanwi miduduʦ mar~ɾəpaʦaw, u si-pan-ja a ħitaj midəbuŋ tu r~ɾi-sə-pən, si-pan-ja kuowan ʦi fuj-r~ɾi-pu əsə mikutaj mar~ɾa pu-taw-ja a kuowan, misakaput u si-pan-ja ti-kuo ku sikawawaj a kun-ʦu-r~ɾan-pan ji-pi-r~ɾi r~ɾənmun, ja r~ɾənmun sadikudaj u pu-taw-ja itida i ʦajnəmsipsəp miħʦaan misitəkəd sa mabur~ɾəsak. **********, . ʦajpiʦr~ɾimr~ɾim miħʦaan, r~ɾi-sə-pən idaw ku tabakiaj nu ninər~ɾan i o-ʦuo makaar~ɾa tu siw a ʦi nu piħaʦəŋaj nu ninər~ɾ, makatuduħ atu ʦabijasan nu baju makaar~ɾa tu ʦaʦaj a bataan nu waŋ ku mapatajaj a tadəmaw, piʦidəkan i r~ɾi-sə-pən idaw ku siwa a waŋan nu tadəmaw a mapataj, u tukaj atu minatu ku piħaʦəŋaj, pasur~ɾi-wi-r~ɾa-kun atu siŋaŋanaj nu tuudan, kiwkaj, aadiħan tu ʦudad a r~ɾumaʔ~ʡ u r~ɾumaʔ~ʡ tu, kanaħatu nu ʦaajaj ka r~ɾujuħ nu ninər~ɾan ku r~ɾumaaʔ~ʡ sadikudaj ʦaaj tu pakaput tu r~ɾamar~ɾ a nipipəsəŋan, ħida satu ku r~ɾi-sə-pən a ʦaaj tu r~ɾəkar~ɾ, pu-taw-ja kanatar~ɾ ħida satu mar~ɾiŋatu a naiʔ~ʡ ku r~ɾaħəʦi. *****, . nipatidəŋan tu nadikudan a r~ɾi-sə-pən, misaaħəbar~ɾ tu putaħ, dadan, u kuo-wan atu suo-sin miawda tu katuudaj nu misaŋaaj tu r~ɾumaʔ~ʡ atu matinəŋaj mikur~ɾitaj patidəŋ tu tatər~ɾuŋan nu maʦi, nika ħini pabar~ɾuħaj mikijaku tu tukaj, patidəŋ tu bar~ɾuħaj a pan-pa-ə-sə nu saŋaan ħidan u wajwaj nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ a misaŋa tu tar~ɾakaw apuju nu sir~ɾaʦan, u r~ɾuo-kə-kə atu sin-ku-tən ʦuji ku sapatumiʔ~ʡ, nika sadajumən, par~ɾaʦaʦaj ħan nu ħakuna, nipisaŋaan tu r~ɾumaan kaʦan paʦukədan tu sakaʦaaj ka tar~ɾaw nu ninər~ɾan. . sabaw siwa tu r~ɾiŋatu, ʦi na-puoʔ~ʡ-r~ɾun jisə par~ɾəkar~ɾ tu pantaw kar~ɾəpaʦawan midis tu si-pan-ja atu pu-taw-ja, fa-kuo ħitaj miar~ɾaw tu ma-tə-r~ɾi katukuħ i r~ɾi-sə-pən, tawjaaj a taħudan jada tu namin mir~ɾar~ɾiw tajdan i pa-si, u maʦimaʦian mamin tu a mapəʦi mar~ɾawpəs.ʦajsiwʦajsəp miħəʦaan ʦaʦaj a bataaan bur~ɾad tur~ɾu dəmiad, r~ɾi-sə-pən par~ɾəkar~ɾ tu nikar~ɾəpaʦawan, bər~ɾiħən ku ʦun-ʦu-ʦə, r~ɾima dəmiad kun-ħə-tan tadəmaw itida i r~ɾi-sə-pən miħapu mapatinəŋ tu ku pu-taw-ja-kun-ħə-kuo. sakatusa nu nikar~ɾəpaʦawan, r~ɾi-sə-pən mibuħat tu adidiaj nu ta-si-jəŋ minatu a tukajan. ajda u pu-taw-ja a ʦən-ʦə, tatər~ɾuŋan nu r~ɾar~ɾaŋawan, satabakiaj nu minatuan atu satabakiaj nu tukajan. ******, . ʦajsiwpiʦsip miħʦaan r~ɾi-sə-pən mapar~ɾəkar~ɾ ku kan-naj-si kəmin, mapatidəŋ tu ku pu-taw-ja a r~ɾiħar~ɾajaj. ʦajsiwwar~ɾr~ɾu miħʦaan, pəi-r~ɾun-ta atu zə-nuo-ni-muo siwtawjən mar~ɾa kitakit nu nababar~ɾakian a r~ɾar~ɾaŋawan. ʦajsiwsiwwar~ɾ miħʦaan, sikawaw ku r~ɾi-sə-pən tu kitakit nu pu-r~ɾan-ħuj, sapatiŋakaj u " baju, anu ajawaj a zajsaŋ", pasituŋus tu r~ɾi-sə-pən bajuaj a tukajan. nipatiŋakaj nu puo-r~ɾan-ħuj ʦajr~ɾutu dəmiad, pur~ɾuŋ ħan nu tadaaj a tadəmaw makaar~ɾa tu ʦaʦaj a mar~ɾəbut ku tajdaaj miadiħ. **** .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Li-se-pen 里斯本 == Li-se-pen " kamu nu Pu-taw-ya "Lisboa(liʒ'boɐ) , u Pu-cin, Pu-taw-ya-kun-he-kuo a suotu atu satabakiay nu tukay, u tatelungan nu cen-ce a kanatal, malasihu kakitidaan atu tapan nu kanatal a lumaan. kakitidaan itida i Pu-taw-ya teban timulan nu Ta-si-yeng dadipasan, tukay nu amis u Sin-te'-la buyu', timulan nu tukay u Te'-zu sa'wac nu tatahkalan, atu Lun-tun, Pa-li, Luo-ma sakalecad u Si-o satenesay nu likisian a tukayan. kitidaan nu macimacian 100.05 pin-fan-kun-li, tademaw 544,851 ku tademaw. pasu Wi-sin-cen a tukayan nu tademaw malakuuyt tu 300 wang nu tademawan, mahida u Pu-taw-ya tademaw a 27%. ayda atu Puo-e-tu masulecad u Pu-taw-ya nu tusaay a dayhiwan nu tukay. Li-se-pen u tukay atu ce-cya-se, u kakitidaan nu sihu atu luma' nu tapan a kanatal. Pu-taw-ya-yi kanatal kapulungan nu hunbu itida i niyadu' nuheni, u O-cuo-ta-lu satipan a suo-tu, itida i Ta-si-yen dadipasan. (CPLP) . Li-se-pen u ginku, papacakayan, pasingbungay, nalimaan, kanatal nu sasiwbayan, cyawyi atu laliwkuan a satapangan, sipakayda i kitakit atu kanatalan nu tukay nikinkiwan tu wanlu "GaWC" a nihapuan " kitakit nu tukay" a nganganan, sipasilac u ALPHA-ci a kanatal nu tukay, u O-cuo-ta-lu a angangan nu tatelungan a sakaudip, Li-se-pen-kan u O-cuo-ta-si-yeng dadipasan nu satabakiay a minatuan. Namahida, Li-se-pen pahikukian itida i tusepcaywal mihcaah miala tu tusiwsepsep nu taydaay a tademaw, u Pu-taw-ya sanaiay nu lawadan a pahikukiay, Yi-pi-li-pan-daw sakatulu nu sanaiay nu lawadan a pahikukian atu O-cuo tu saka tusep nu sainai'ay nu lawdan a pahikukiay. (GaWC) ALPHA- . Li-se-pen u Na-o saka siwa nu taydaay musakamuay a satabakiay nu tukayan, mikilul tu Yi-se-tan-paw, Luo-ma, Pa-say-lung-na, Mi-lan, Ya-tin, Wi-ni-se, Ma-te-li atu Fuo-luo-lun-se, tusepcaywal mihcaan, Li-se-pen nu taydaay midang a tademaw makaala tu 3,539,400 ku tademaw. kitidaan nu Li-se-pen a GDP picakayan mikitalakaw tu Pu-taw-ya duma nu niyadu'an. pulung nu sakasilaculan 963 yi menyen. pulung nu siwkac saka sepat a bataan. Pu-taw-ya miawasay a kusi a hunbu itida namin i Li-se-pen niyadu'an. GDP . Li-se-pen i kitakit u satenesay a tukayan, saka tusa nu sumamaday nu O-cuo a suo-tu, mikikaka tu aydaay nu O-cuo matabal tu pina a se-ci a nikaadihan. picidekan u U-se. Kay-sa ku panganganay " Felicitas julia" imi u " palipahak Kay-sa" kainaian tu nu Luo-ma-ti-kuo, namaka lima a seci lingatu, Li-se-pen a silacan Ze-e-man niyadu' ku mikuwanay, nikuda sa itida i walu a secian hiyan nu Muo-e tademaw midebung, caycaysippic mihcaan, A-fan-suo ise debungan kina tukay, namakayda i Li-se-pen hida satu u Pu-taw-ya a cen-ce, sakaudip atu tatelungan nu lalangawan. "Felicitas Julia"(意為" . likisi 歷史 namaka sin-se-ci zitay malingatu, Li-se-pen a kitidaan idaw tuku Yi-pi-li tademaw tuda mueneng, satabalay a tayniay nu tademaw u Fei-ni-ci tademaw. yu tuseplim mihcaan u Luo-ma-kun-he-kuo ku mikuwanay, tayaay mikuwanay ci Kay-sa pacakaten nida kina kitidaan malase', pangangan han u "Felicitasjulia" imi u " kalipahak Kay-sa", nika makatukuh tu kunyen lima a seci kakilukilul sa debungan nu Man-cu. "Felicitas Julia" . . kunyen piccaycay mihcaan, namaka pea-fuy a Muo-e tademaw midebung i Yi-pi-li pantaw, midebung tu Li-se-pen. palutatengaan tu Tapangan u Yi-se-lan-cyaw a Muo-e tademaw itida i maci patideng tu yadahay nu Cin-cen-se, patideng tu yadahay nu lumaan atu baluhay a cabeng. pikuwanan nu Yi-se-lan-cyaw, macakat tu ku sakaudip nu macimacian, mila itiniay u tapang nu minatuan, imahini, macian nu tademaw caay namin kalecad ku palutatengaan tu Tapang idaw ku kilisetu, Mu-se-lin atu Yiw-tay tademaw. 公元711年, . caycaysippic mihcaan, Pu-taw-ya kuowan ci A-fun mililid tu hitay mi'dis tu Muo-e- tademaw, u Li-se-pen mutiku aca tu kilisetu. caytulimnem mihcaan, Li-se-pen mula Pu-taw-ya a suo-tu, hida satu mapatideng mala O-cuo atu -Ti-cun-hay tapang nu tataydaan misiwbay a tukayan. i kitidaan katinengan, katuud ku paculilay tu nu bayu a balungaan pasu ci Wa-se-ke.D.Cya-ma-tu u Li-se-pen malingand katukuh i kitakit nu caayay kalecad nu tataydaan mitahaw, sisa, katukuh tu sabaw tu enem a seci sakacelakan ku Li-se-pen tayaw, yadahay nu kiman itawya namaka Pu-taw-ya a mabulaway nu tademw nu Pa-si katukuh i Li-se-pen, itini kasi'puca u kaysing ku masangaay, sisa u Li-se-pen mala O-cuo u tatelungan nu pacakayay. 1147年, . caylimsepnem mihcaan sepat bulad sabaw siwa demiad, Li-se-pen idaw ku tabakiay nu kawaw tu Yiw-tay tademaw a militabat, maala ku 4000 nu tademawan makaala tu palasepaten nu cacayay ku mapatayay nu Yiw-tay a tademawan. caylimlucay mihcaan cacay bulad tuenem demiad, idaw ku tabakiay nu ninel i Li-se-pen . caylimwalsep mihcaan Si-pan-ya Ha-pu-se-paw-wancaw mikuwan tu Pu-taw-ya wanwi miduduc malepacaw, u Si-pan-ya a hitay midebung tu Li-se-pen, Si-pan-ya kuowan ci Fuy-li-pu ese mikutay mala Pu-taw-ya a kuowan, misakaput u Si-pan-ya ti-kuo ku sikawaway a Kun-cu-lan-pan Yi-pi-li lenmun, ya lenmun sadikuday u Pu-taw-ya itida i caynemsipsep mihcaan misiteked sa mabulesak. 1506年4月19日, . caypiclimlim mihcaan, Li-se-pen idaw ku tabakiay nu ninelan i O-cuo makaala tu siw a ci nu pihacengay nu ninel, makatuduh atu cabiyasan nu bayu makaala tu cacay a bataan nu wang ku mapatayay a tademaw, picidekan i Li-se-pen idaw ku siwa a wangan nu tademaw a mapatay, u tukay atu minatu ku pihacengay, pasuLi-wi-la-kun atu singanganay nu tuudan, kiwkay, aadihan tu cudad a luma' u luma' tu, kanahatu nu caayay ka luyuh nu ninelan ku lumaa' sadikuday caay tu pakaput tu lamal a nipipesengan, hida satu ku Li-se-pen a caay tu lekal, Pu-taw-ya kanatal hida satu malingatu a nai' ku laheci. 1755年, . nipatidengan tu nadikudan a Li-se-pen, misaahebal tu putah, dadan, u Kuo-wan atu Suo-sin miawda tu katuuday nu misangaay tu luma' atu matinengay mikulitay patideng tu tatelungan nu maci, nika hini pabaluhay mikiyaku tu tukay, patideng tu baluhay a Pan-pa-e-se nu sangaan hidan u wayway nu lala' a misanga tu talakaw apuyu nu silacan, u Luo-ke-ke atu Sin-ku-ten cuyi ku sapatumi', nika sadayumen, palacacay han nu hakuna, nipisangaan tu lumaan kacan pacukedan tu sakacaay ka talaw nu ninelan. . sabaw siwa tu lingatu, ci Na-puo'-lun yise palekal tu pantaw kalepacawan midis tu Si-pan-ya atu Pu-taw-ya, Fa-kuo hitay mialaw tu Ma-te-li katukuh i Li-se-pen, tawyaay a tahudan yada tu namin milaliw taydan i Pa-si, u macimacian mamin tu a mapeci malawpes.caysiwcaysep mihecaan cacay a bataaan bulad tulu demiad, Li-se-pen palekal tu nikalepacawan, belihen ku cun-cu-ce, lima demiad kun-he-tan tademaw itida i Li-se-pen mihapu mapatineng tu ku Pu-taw-ya-kun-he-kuo. sakatusa nu nikalepacawan, Li-se-pen mibuhat tu adidiay nu Ta-si-yeng minatu a tukayan. ayda u Pu-taw-ya a cen-ce, tatelungan nu lalangawan, satabakiay nu minatuan atu satabakiay nu tukayan. 在19世紀初, . caysiwpicsip mihcaan Li-se-pen mapalekal ku Kan-nay-si kemin, mapatideng tu ku Pu-taw-ya a lihalayay. caysiwwallu mihcaan, Pei-lun-ta atu Ze-nuo-ni-muo siwtawyen mala kitakit nu nababalakian a lalangawan. caysiwsiwwal mihcaan, sikawaw ku Li-se-pen tu kitakit nu Pu-lan-huy, sapatingakay u " bayu, anu ayaway a zaysang", pasitungus tu Li-se-pen bayuay a tukayan. nipatingakay nu Puo-lan-huy caylutu demiad, pulung han nu tadaay a tademaw makaala tu cacay a malebut ku taydaay miadih. 1974 .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== r~ɾi-sə-pən *** == r~ɾi-sə-pən " kamu nu pu-taw-ja "r~ɾisboa(r~ɾi*ʔ~ʡbo*) , u pu-ʦin, pu-taw-ja-kun-ħə-kuo a suotu atu satabakiaj nu tukaj, u tatər~ɾuŋan nu ʦən-ʦə a kanatar~ɾ, mar~ɾasiħu kakitidaan atu tapan nu kanatar~ɾ a r~ɾumaan. kakitidaan itida i pu-taw-ja təban timur~ɾan nu ta-si-jəŋ dadipasan, tukaj nu amis u sin-təʔ~ʡ-r~ɾa bujuʔ~ʡ, timur~ɾan nu tukaj u təʔ~ʡ-zu saʔ~ʡwaʦ nu tataħkar~ɾan, atu r~ɾun-tun, pa-r~ɾi, r~ɾuo-ma sakar~ɾəʦad u si-o satənəsaj nu r~ɾikisian a tukajan. kitidaan nu maʦimaʦian ***.** pin-fan-kun-r~ɾi, tadəmaw ***,*** ku tadəmaw. pasu wi-sin-ʦən a tukajan nu tadəmaw mar~ɾakuujt tu *** waŋ nu tadəmawan, maħida u pu-taw-ja tadəmaw a **%. ajda atu puo-ə-tu masur~ɾəʦad u pu-taw-ja nu tusaaj a dajħiwan nu tukaj. r~ɾi-sə-pən u tukaj atu ʦə-ʦja-sə, u kakitidaan nu siħu atu r~ɾumaʔ~ʡ nu tapan a kanatar~ɾ. pu-taw-ja-ji kanatar~ɾ kapur~ɾuŋan nu ħunbu itida i nijaduʔ~ʡ nuħəni, u o-ʦuo-ta-r~ɾu satipan a suo-tu, itida i ta-si-jən dadipasan. (ʦpr~ɾp) . r~ɾi-sə-pən u ginku, papaʦakajan, pasiŋbuŋaj, nar~ɾimaan, kanatar~ɾ nu sasiwbajan, ʦjawji atu r~ɾar~ɾiwkuan a satapaŋan, sipakajda i kitakit atu kanatar~ɾan nu tukaj nikinkiwan tu wanr~ɾu "gawʦ" a niħapuan " kitakit nu tukaj" a ŋaŋanan, sipasir~ɾaʦ u ar~ɾpħa-ʦi a kanatar~ɾ nu tukaj, u o-ʦuo-ta-r~ɾu a aŋaŋan nu tatər~ɾuŋan a sakaudip, r~ɾi-sə-pən-kan u o-ʦuo-ta-si-jəŋ dadipasan nu satabakiaj a minatuan. namaħida, r~ɾi-sə-pən paħikukian itida i tusəpʦajwar~ɾ miħʦaaħ miar~ɾa tu tusiwsəpsəp nu tajdaaj a tadəmaw, u pu-taw-ja sanaiaj nu r~ɾawadan a paħikukiaj, ji-pi-r~ɾi-pan-daw sakatur~ɾu nu sanaiaj nu r~ɾawadan a paħikukian atu o-ʦuo tu saka tusəp nu sainaiʔ~ʡaj nu r~ɾawdan a paħikukiaj. (gawʦ) ar~ɾpħa- . r~ɾi-sə-pən u na-o saka siwa nu tajdaaj musakamuaj a satabakiaj nu tukajan, mikir~ɾur~ɾ tu ji-sə-tan-paw, r~ɾuo-ma, pa-saj-r~ɾuŋ-na, mi-r~ɾan, ja-tin, wi-ni-sə, ma-tə-r~ɾi atu fuo-r~ɾuo-r~ɾun-sə, tusəpʦajwar~ɾ miħʦaan, r~ɾi-sə-pən nu tajdaaj midaŋ a tadəmaw makaar~ɾa tu *,***,*** ku tadəmaw. kitidaan nu r~ɾi-sə-pən a gdp piʦakajan mikitar~ɾakaw tu pu-taw-ja duma nu nijaduʔ~ʡan. pur~ɾuŋ nu sakasir~ɾaʦur~ɾan *** ji mənjən. pur~ɾuŋ nu siwkaʦ saka səpat a bataan. pu-taw-ja miawasaj a kusi a ħunbu itida namin i r~ɾi-sə-pən nijaduʔ~ʡan. gdp . r~ɾi-sə-pən i kitakit u satənəsaj a tukajan, saka tusa nu sumamadaj nu o-ʦuo a suo-tu, mikikaka tu ajdaaj nu o-ʦuo matabar~ɾ tu pina a sə-ʦi a nikaadiħan. piʦidəkan u u-sə. kaj-sa ku paŋaŋanaj " fər~ɾiʦitas jur~ɾia" imi u " par~ɾipaħak kaj-sa" kainaian tu nu r~ɾuo-ma-ti-kuo, namaka r~ɾima a səʦi r~ɾiŋatu, r~ɾi-sə-pən a sir~ɾaʦan zə-ə-man nijaduʔ~ʡ ku mikuwanaj, nikuda sa itida i war~ɾu a səʦian ħijan nu muo-ə tadəmaw midəbuŋ, ʦajʦajsippiʦ miħʦaan, a-fan-suo isə dəbuŋan kina tukaj, namakajda i r~ɾi-sə-pən ħida satu u pu-taw-ja a ʦən-ʦə, sakaudip atu tatər~ɾuŋan nu r~ɾar~ɾaŋawan. "fər~ɾiʦitas *ur~ɾia"(**" . r~ɾikisi ** namaka sin-sə-ʦi zitaj mar~ɾiŋatu, r~ɾi-sə-pən a kitidaan idaw tuku ji-pi-r~ɾi tadəmaw tuda muənəŋ, satabar~ɾaj a tajniaj nu tadəmaw u fəi-ni-ʦi tadəmaw. ju tusəpr~ɾim miħʦaan u r~ɾuo-ma-kun-ħə-kuo ku mikuwanaj, tajaaj mikuwanaj ʦi kaj-sa paʦakatən nida kina kitidaan mar~ɾasəʔ~ʡ, paŋaŋan ħan u "fər~ɾiʦitasjur~ɾia" imi u " kar~ɾipaħak kaj-sa", nika makatukuħ tu kunjən r~ɾima a səʦi kakir~ɾukir~ɾur~ɾ sa dəbuŋan nu man-ʦu. "fər~ɾiʦitas *ur~ɾia" . . kunjən piʦʦajʦaj miħʦaan, namaka pəa-fuj a muo-ə tadəmaw midəbuŋ i ji-pi-r~ɾi pantaw, midəbuŋ tu r~ɾi-sə-pən. par~ɾutatəŋaan tu tapaŋan u ji-sə-r~ɾan-ʦjaw a muo-ə tadəmaw itida i maʦi patidəŋ tu jadaħaj nu ʦin-ʦən-sə, patidəŋ tu jadaħaj nu r~ɾumaan atu bar~ɾuħaj a ʦabəŋ. pikuwanan nu ji-sə-r~ɾan-ʦjaw, maʦakat tu ku sakaudip nu maʦimaʦian, mir~ɾa itiniaj u tapaŋ nu minatuan, imaħini, maʦian nu tadəmaw ʦaaj namin kar~ɾəʦad ku par~ɾutatəŋaan tu tapaŋ idaw ku kir~ɾisətu, mu-sə-r~ɾin atu jiw-taj tadəmaw. ******, . ʦajʦajsippiʦ miħʦaan, pu-taw-ja kuowan ʦi a-fun mir~ɾir~ɾid tu ħitaj miʔ~ʡdis tu muo-ə- tadəmaw, u r~ɾi-sə-pən mutiku aʦa tu kir~ɾisətu. ʦajtur~ɾimnəm miħʦaan, r~ɾi-sə-pən mur~ɾa pu-taw-ja a suo-tu, ħida satu mapatidəŋ mar~ɾa o-ʦuo atu -ti-ʦun-ħaj tapaŋ nu tatajdaan misiwbaj a tukajan. i kitidaan katinəŋan, katuud ku paʦur~ɾir~ɾaj tu nu baju a bar~ɾuŋaan pasu ʦi wa-sə-kə.d.ʦja-ma-tu u r~ɾi-sə-pən mar~ɾiŋand katukuħ i kitakit nu ʦaajaj kar~ɾəʦad nu tatajdaan mitaħaw, sisa, katukuħ tu sabaw tu ənəm a səʦi sakaʦər~ɾakan ku r~ɾi-sə-pən tajaw, jadaħaj nu kiman itawja namaka pu-taw-ja a mabur~ɾawaj nu tadəmw nu pa-si katukuħ i r~ɾi-sə-pən, itini kasiʔ~ʡpuʦa u kajsiŋ ku masaŋaaj, sisa u r~ɾi-sə-pən mar~ɾa o-ʦuo u tatər~ɾuŋan nu paʦakajaj. *****, . ʦajr~ɾimsəpnəm miħʦaan səpat bur~ɾad sabaw siwa dəmiad, r~ɾi-sə-pən idaw ku tabakiaj nu kawaw tu jiw-taj tadəmaw a mir~ɾitabat, maar~ɾa ku **** nu tadəmawan makaar~ɾa tu par~ɾasəpatən nu ʦaʦajaj ku mapatajaj nu jiw-taj a tadəmawan. ʦajr~ɾimr~ɾuʦaj miħʦaan ʦaʦaj bur~ɾad tuənəm dəmiad, idaw ku tabakiaj nu ninər~ɾ i r~ɾi-sə-pən . ʦajr~ɾimwar~ɾsəp miħʦaan si-pan-ja ħa-pu-sə-paw-wanʦaw mikuwan tu pu-taw-ja wanwi miduduʦ mar~ɾəpaʦaw, u si-pan-ja a ħitaj midəbuŋ tu r~ɾi-sə-pən, si-pan-ja kuowan ʦi fuj-r~ɾi-pu əsə mikutaj mar~ɾa pu-taw-ja a kuowan, misakaput u si-pan-ja ti-kuo ku sikawawaj a kun-ʦu-r~ɾan-pan ji-pi-r~ɾi r~ɾənmun, ja r~ɾənmun sadikudaj u pu-taw-ja itida i ʦajnəmsipsəp miħʦaan misitəkəd sa mabur~ɾəsak. **********, . ʦajpiʦr~ɾimr~ɾim miħʦaan, r~ɾi-sə-pən idaw ku tabakiaj nu ninər~ɾan i o-ʦuo makaar~ɾa tu siw a ʦi nu piħaʦəŋaj nu ninər~ɾ, makatuduħ atu ʦabijasan nu baju makaar~ɾa tu ʦaʦaj a bataan nu waŋ ku mapatajaj a tadəmaw, piʦidəkan i r~ɾi-sə-pən idaw ku siwa a waŋan nu tadəmaw a mapataj, u tukaj atu minatu ku piħaʦəŋaj, pasur~ɾi-wi-r~ɾa-kun atu siŋaŋanaj nu tuudan, kiwkaj, aadiħan tu ʦudad a r~ɾumaʔ~ʡ u r~ɾumaʔ~ʡ tu, kanaħatu nu ʦaajaj ka r~ɾujuħ nu ninər~ɾan ku r~ɾumaaʔ~ʡ sadikudaj ʦaaj tu pakaput tu r~ɾamar~ɾ a nipipəsəŋan, ħida satu ku r~ɾi-sə-pən a ʦaaj tu r~ɾəkar~ɾ, pu-taw-ja kanatar~ɾ ħida satu mar~ɾiŋatu a naiʔ~ʡ ku r~ɾaħəʦi. *****, . nipatidəŋan tu nadikudan a r~ɾi-sə-pən, misaaħəbar~ɾ tu putaħ, dadan, u kuo-wan atu suo-sin miawda tu katuudaj nu misaŋaaj tu r~ɾumaʔ~ʡ atu matinəŋaj mikur~ɾitaj patidəŋ tu tatər~ɾuŋan nu maʦi, nika ħini pabar~ɾuħaj mikijaku tu tukaj, patidəŋ tu bar~ɾuħaj a pan-pa-ə-sə nu saŋaan ħidan u wajwaj nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ a misaŋa tu tar~ɾakaw apuju nu sir~ɾaʦan, u r~ɾuo-kə-kə atu sin-ku-tən ʦuji ku sapatumiʔ~ʡ, nika sadajumən, par~ɾaʦaʦaj ħan nu ħakuna, nipisaŋaan tu r~ɾumaan kaʦan paʦukədan tu sakaʦaaj ka tar~ɾaw nu ninər~ɾan. . sabaw siwa tu r~ɾiŋatu, ʦi na-puoʔ~ʡ-r~ɾun jisə par~ɾəkar~ɾ tu pantaw kar~ɾəpaʦawan midis tu si-pan-ja atu pu-taw-ja, fa-kuo ħitaj miar~ɾaw tu ma-tə-r~ɾi katukuħ i r~ɾi-sə-pən, tawjaaj a taħudan jada tu namin mir~ɾar~ɾiw tajdan i pa-si, u maʦimaʦian mamin tu a mapəʦi mar~ɾawpəs.ʦajsiwʦajsəp miħəʦaan ʦaʦaj a bataaan bur~ɾad tur~ɾu dəmiad, r~ɾi-sə-pən par~ɾəkar~ɾ tu nikar~ɾəpaʦawan, bər~ɾiħən ku ʦun-ʦu-ʦə, r~ɾima dəmiad kun-ħə-tan tadəmaw itida i r~ɾi-sə-pən miħapu mapatinəŋ tu ku pu-taw-ja-kun-ħə-kuo. sakatusa nu nikar~ɾəpaʦawan, r~ɾi-sə-pən mibuħat tu adidiaj nu ta-si-jəŋ minatu a tukajan. ajda u pu-taw-ja a ʦən-ʦə, tatər~ɾuŋan nu r~ɾar~ɾaŋawan, satabakiaj nu minatuan atu satabakiaj nu tukajan. ******, . ʦajsiwpiʦsip miħʦaan r~ɾi-sə-pən mapar~ɾəkar~ɾ ku kan-naj-si kəmin, mapatidəŋ tu ku pu-taw-ja a r~ɾiħar~ɾajaj. ʦajsiwwar~ɾr~ɾu miħʦaan, pəi-r~ɾun-ta atu zə-nuo-ni-muo siwtawjən mar~ɾa kitakit nu nababar~ɾakian a r~ɾar~ɾaŋawan. ʦajsiwsiwwar~ɾ miħʦaan, sikawaw ku r~ɾi-sə-pən tu kitakit nu pu-r~ɾan-ħuj, sapatiŋakaj u " baju, anu ajawaj a zajsaŋ", pasituŋus tu r~ɾi-sə-pən bajuaj a tukajan. nipatiŋakaj nu puo-r~ɾan-ħuj ʦajr~ɾutu dəmiad, pur~ɾuŋ ħan nu tadaaj a tadəmaw makaar~ɾa tu ʦaʦaj a mar~ɾəbut ku tajdaaj miadiħ. **** .</PHON>
    </S>
</TEXT>