<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Li-se-pen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Li-se-pen" copyright="CC BY-SA" citation="Li-se-pen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-se-pen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Li-se-pen, title = Li-se-pen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Li-se-pen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Li-se-pen 里斯本 == Li-se-pen " kamu nu Pu-taw-ya "Lisboa(liʒ'boɐ) , u Pu-cin, Pu-taw-ya-kun-he-kuo a suotu atu satabakiay nu tukay, u tatelungan nu cen-ce a kanatal, malasihu kakitidaan atu tapan nu kanatal a lumaan. kakitidaan itida i Pu-taw-ya teban timulan nu Ta-si-yeng dadipasan, tukay nu amis u Sin-te'-la buyu', timulan nu tukay u Te'-zu sa'wac nu tatahkalan, atu Lun-tun, Pa-li, Luo-ma sakalecad u Si-o satenesay nu likisian a tukayan. kitidaan nu macimacian 100.05 pin-fan-kun-li, tademaw 544,851 ku tademaw. pasu Wi-sin-cen a tukayan nu tademaw malakuuyt tu 300 wang nu tademawan, mahida u Pu-taw-ya tademaw a 27%. ayda atu Puo-e-tu masulecad u Pu-taw-ya nu tusaay a dayhiwan nu tukay. Li-se-pen u tukay atu ce-cya-se, u kakitidaan nu sihu atu luma' nu tapan a kanatal. Pu-taw-ya-yi kanatal kapulungan nu hunbu itida i niyadu' nuheni, u O-cuo-ta-lu satipan a suo-tu, itida i Ta-si-yen dadipasan. (CPLP) . Li-se-pen u ginku, papacakayan, pasingbungay, nalimaan, kanatal nu sasiwbayan, cyawyi atu laliwkuan a satapangan, sipakayda i kitakit atu kanatalan nu tukay nikinkiwan tu wanlu "GaWC" a nihapuan " kitakit nu tukay" a nganganan, sipasilac u ALPHA-ci a kanatal nu tukay, u O-cuo-ta-lu a angangan nu tatelungan a sakaudip, Li-se-pen-kan u O-cuo-ta-si-yeng dadipasan nu satabakiay a minatuan. Namahida, Li-se-pen pahikukian itida i tusepcaywal mihcaah miala tu tusiwsepsep nu taydaay a tademaw, u Pu-taw-ya sanaiay nu lawadan a pahikukiay, Yi-pi-li-pan-daw sakatulu nu sanaiay nu lawadan a pahikukian atu O-cuo tu saka tusep nu sainai'ay nu lawdan a pahikukiay. (GaWC) ALPHA- . Li-se-pen u Na-o saka siwa nu taydaay musakamuay a satabakiay nu tukayan, mikilul tu Yi-se-tan-paw, Luo-ma, Pa-say-lung-na, Mi-lan, Ya-tin, Wi-ni-se, Ma-te-li atu Fuo-luo-lun-se, tusepcaywal mihcaan, Li-se-pen nu taydaay midang a tademaw makaala tu 3,539,400 ku tademaw. kitidaan nu Li-se-pen a GDP picakayan mikitalakaw tu Pu-taw-ya duma nu niyadu'an. pulung nu sakasilaculan 963 yi menyen. pulung nu siwkac saka sepat a bataan. Pu-taw-ya miawasay a kusi a hunbu itida namin i Li-se-pen niyadu'an. GDP . Li-se-pen i kitakit u satenesay a tukayan, saka tusa nu sumamaday nu O-cuo a suo-tu, mikikaka tu aydaay nu O-cuo matabal tu pina a se-ci a nikaadihan. picidekan u U-se. Kay-sa ku panganganay " Felicitas julia" imi u " palipahak Kay-sa" kainaian tu nu Luo-ma-ti-kuo, namaka lima a seci lingatu, Li-se-pen a silacan Ze-e-man niyadu' ku mikuwanay, nikuda sa itida i walu a secian hiyan nu Muo-e tademaw midebung, caycaysippic mihcaan, A-fan-suo ise debungan kina tukay, namakayda i Li-se-pen hida satu u Pu-taw-ya a cen-ce, sakaudip atu tatelungan nu lalangawan. "Felicitas Julia"(意為" . likisi 歷史 namaka sin-se-ci zitay malingatu, Li-se-pen a kitidaan idaw tuku Yi-pi-li tademaw tuda mueneng, satabalay a tayniay nu tademaw u Fei-ni-ci tademaw. yu tuseplim mihcaan u Luo-ma-kun-he-kuo ku mikuwanay, tayaay mikuwanay ci Kay-sa pacakaten nida kina kitidaan malase', pangangan han u "Felicitasjulia" imi u " kalipahak Kay-sa", nika makatukuh tu kunyen lima a seci kakilukilul sa debungan nu Man-cu. "Felicitas Julia" . . kunyen piccaycay mihcaan, namaka pea-fuy a Muo-e tademaw midebung i Yi-pi-li pantaw, midebung tu Li-se-pen. palutatengaan tu Tapangan u Yi-se-lan-cyaw a Muo-e tademaw itida i maci patideng tu yadahay nu Cin-cen-se, patideng tu yadahay nu lumaan atu baluhay a cabeng. pikuwanan nu Yi-se-lan-cyaw, macakat tu ku sakaudip nu macimacian, mila itiniay u tapang nu minatuan, imahini, macian nu tademaw caay namin kalecad ku palutatengaan tu Tapang idaw ku kilisetu, Mu-se-lin atu Yiw-tay tademaw. 公元711年, . caycaysippic mihcaan, Pu-taw-ya kuowan ci A-fun mililid tu hitay mi'dis tu Muo-e- tademaw, u Li-se-pen mutiku aca tu kilisetu. caytulimnem mihcaan, Li-se-pen mula Pu-taw-ya a suo-tu, hida satu mapatideng mala O-cuo atu -Ti-cun-hay tapang nu tataydaan misiwbay a tukayan. i kitidaan katinengan, katuud ku paculilay tu nu bayu a balungaan pasu ci Wa-se-ke.D.Cya-ma-tu u Li-se-pen malingand katukuh i kitakit nu caayay kalecad nu tataydaan mitahaw, sisa, katukuh tu sabaw tu enem a seci sakacelakan ku Li-se-pen tayaw, yadahay nu kiman itawya namaka Pu-taw-ya a mabulaway nu tademw nu Pa-si katukuh i Li-se-pen, itini kasi'puca u kaysing ku masangaay, sisa u Li-se-pen mala O-cuo u tatelungan nu pacakayay. 1147年, . caylimsepnem mihcaan sepat bulad sabaw siwa demiad, Li-se-pen idaw ku tabakiay nu kawaw tu Yiw-tay tademaw a militabat, maala ku 4000 nu tademawan makaala tu palasepaten nu cacayay ku mapatayay nu Yiw-tay a tademawan. caylimlucay mihcaan cacay bulad tuenem demiad, idaw ku tabakiay nu ninel i Li-se-pen . caylimwalsep mihcaan Si-pan-ya Ha-pu-se-paw-wancaw mikuwan tu Pu-taw-ya wanwi miduduc malepacaw, u Si-pan-ya a hitay midebung tu Li-se-pen, Si-pan-ya kuowan ci Fuy-li-pu ese mikutay mala Pu-taw-ya a kuowan, misakaput u Si-pan-ya ti-kuo ku sikawaway a Kun-cu-lan-pan Yi-pi-li lenmun, ya lenmun sadikuday u Pu-taw-ya itida i caynemsipsep mihcaan misiteked sa mabulesak. 1506年4月19日, . caypiclimlim mihcaan, Li-se-pen idaw ku tabakiay nu ninelan i O-cuo makaala tu siw a ci nu pihacengay nu ninel, makatuduh atu cabiyasan nu bayu makaala tu cacay a bataan nu wang ku mapatayay a tademaw, picidekan i Li-se-pen idaw ku siwa a wangan nu tademaw a mapatay, u tukay atu minatu ku pihacengay, pasuLi-wi-la-kun atu singanganay nu tuudan, kiwkay, aadihan tu cudad a luma' u luma' tu, kanahatu nu caayay ka luyuh nu ninelan ku lumaa' sadikuday caay tu pakaput tu lamal a nipipesengan, hida satu ku Li-se-pen a caay tu lekal, Pu-taw-ya kanatal hida satu malingatu a nai' ku laheci. 1755年, . nipatidengan tu nadikudan a Li-se-pen, misaahebal tu putah, dadan, u Kuo-wan atu Suo-sin miawda tu katuuday nu misangaay tu luma' atu matinengay mikulitay patideng tu tatelungan nu maci, nika hini pabaluhay mikiyaku tu tukay, patideng tu baluhay a Pan-pa-e-se nu sangaan hidan u wayway nu lala' a misanga tu talakaw apuyu nu silacan, u Luo-ke-ke atu Sin-ku-ten cuyi ku sapatumi', nika sadayumen, palacacay han nu hakuna, nipisangaan tu lumaan kacan pacukedan tu sakacaay ka talaw nu ninelan. . sabaw siwa tu lingatu, ci Na-puo'-lun yise palekal tu pantaw kalepacawan midis tu Si-pan-ya atu Pu-taw-ya, Fa-kuo hitay mialaw tu Ma-te-li katukuh i Li-se-pen, tawyaay a tahudan yada tu namin milaliw taydan i Pa-si, u macimacian mamin tu a mapeci malawpes.caysiwcaysep mihecaan cacay a bataaan bulad tulu demiad, Li-se-pen palekal tu nikalepacawan, belihen ku cun-cu-ce, lima demiad kun-he-tan tademaw itida i Li-se-pen mihapu mapatineng tu ku Pu-taw-ya-kun-he-kuo. sakatusa nu nikalepacawan, Li-se-pen mibuhat tu adidiay nu Ta-si-yeng minatu a tukayan. ayda u Pu-taw-ya a cen-ce, tatelungan nu lalangawan, satabakiay nu minatuan atu satabakiay nu tukayan. 在19世紀初, . caysiwpicsip mihcaan Li-se-pen mapalekal ku Kan-nay-si kemin, mapatideng tu ku Pu-taw-ya a lihalayay. caysiwwallu mihcaan, Pei-lun-ta atu Ze-nuo-ni-muo siwtawyen mala kitakit nu nababalakian a lalangawan. caysiwsiwwal mihcaan, sikawaw ku Li-se-pen tu kitakit nu Pu-lan-huy, sapatingakay u " bayu, anu ayaway a zaysang", pasitungus tu Li-se-pen bayuay a tukayan. nipatingakay nu Puo-lan-huy caylutu demiad, pulung han nu tadaay a tademaw makaala tu cacay a malebut ku taydaay miadih. 1974 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Li-se-pen 里斯本 == Li-se-pen " kamo no Po-taw-ya "Lisboa(liʒ'boɐ) , o Po-cin, Po-taw-ya-kon-he-koo a sooto ato satabakiay no tokay, o tatelongan no cen-ce a kanatal, malasiho kakitidaan ato tapan no kanatal a lomaan. kakitidaan itida i Po-taw-ya teban timolan no Ta-si-yeng dadipasan, tokay no amis o Sin-te'-la boyo', timolan no tokay o Te'-zo sa'wac no tatahkalan, ato Lon-ton, Pa-li, Loo-ma sakalecad o Si-o satenesay no likisian a tokayan. kitidaan no macimacian 100.05 pin-fan-kon-li, tademaw 544,851 ko tademaw. paso Wi-sin-cen a tokayan no tademaw malakooyt to 300 wang no tademawan, mahida o Po-taw-ya tademaw a 27%. ayda ato Poo-e-to masolecad o Po-taw-ya no tosaay a dayhiwan no tokay. Li-se-pen o tokay ato ce-cya-se, o kakitidaan no siho ato loma' no tapan a kanatal. Po-taw-ya-yi kanatal kapolongan no honbo itida i niyado' noheni, o O-coo-ta-lo satipan a soo-to, itida i Ta-si-yen dadipasan. (CPLP) . Li-se-pen o ginko, papacakayan, pasingbongay, nalimaan, kanatal no sasiwbayan, cyawyi ato laliwkoan a satapangan, sipakayda i kitakit ato kanatalan no tokay nikinkiwan to wanlo "GaWC" a nihapoan " kitakit no tokay" a nganganan, sipasilac o ALPHA-ci a kanatal no tokay, o O-coo-ta-lo a angangan no tatelongan a sakaodip, Li-se-pen-kan o O-coo-ta-si-yeng dadipasan no satabakiay a minatoan. Namahida, Li-se-pen pahikokian itida i tosepcaywal mihcaah miala to tosiwsepsep no taydaay a tademaw, o Po-taw-ya sanaiay no lawadan a pahikokiay, Yi-pi-li-pan-daw sakatolo no sanaiay no lawadan a pahikokian ato O-coo to saka tosep no sainai'ay no lawdan a pahikokiay. (GaWC) ALPHA- . Li-se-pen o Na-o saka siwa no taydaay mosakamoay a satabakiay no tokayan, mikilol to Yi-se-tan-paw, Loo-ma, Pa-say-long-na, Mi-lan, Ya-tin, Wi-ni-se, Ma-te-li ato Foo-loo-lon-se, tosepcaywal mihcaan, Li-se-pen no taydaay midang a tademaw makaala to 3,539,400 ko tademaw. kitidaan no Li-se-pen a GDP picakayan mikitalakaw to Po-taw-ya doma no niyado'an. polong no sakasilacolan 963 yi menyen. polong no siwkac saka sepat a bataan. Po-taw-ya miawasay a kosi a honbo itida namin i Li-se-pen niyado'an. GDP . Li-se-pen i kitakit o satenesay a tokayan, saka tosa no somamaday no O-coo a soo-to, mikikaka to aydaay no O-coo matabal to pina a se-ci a nikaadihan. picidekan o U-se. Kay-sa ko panganganay " Felicitas jolia" imi o " palipahak Kay-sa" kainaian to no Loo-ma-ti-koo, namaka lima a seci lingato, Li-se-pen a silacan Ze-e-man niyado' ko mikowanay, nikoda sa itida i walo a secian hiyan no Moo-e tademaw midebong, caycaysippic mihcaan, A-fan-soo ise debongan kina tokay, namakayda i Li-se-pen hida sato o Po-taw-ya a cen-ce, sakaodip ato tatelongan no lalangawan. "Felicitas Jolia"(意為" . likisi 歷史 namaka sin-se-ci zitay malingato, Li-se-pen a kitidaan idaw toko Yi-pi-li tademaw toda moeneng, satabalay a tayniay no tademaw o Fei-ni-ci tademaw. yo toseplim mihcaan o Loo-ma-kon-he-koo ko mikowanay, tayaay mikowanay ci Kay-sa pacakaten nida kina kitidaan malase', pangangan han o "Felicitasjolia" imi o " kalipahak Kay-sa", nika makatokoh to konyen lima a seci kakilokilol sa debongan no Man-co. "Felicitas Jolia" . . konyen piccaycay mihcaan, namaka pea-foy a Moo-e tademaw midebong i Yi-pi-li pantaw, midebong to Li-se-pen. palotatengaan to Tapangan o Yi-se-lan-cyaw a Moo-e tademaw itida i maci patideng to yadahay no Cin-cen-se, patideng to yadahay no lomaan ato balohay a cabeng. pikowanan no Yi-se-lan-cyaw, macakat to ko sakaodip no macimacian, mila itiniay o tapang no minatoan, imahini, macian no tademaw caay namin kalecad ko palotatengaan to Tapang idaw ko kiliseto, Mo-se-lin ato Yiw-tay tademaw. 公元711年, . caycaysippic mihcaan, Po-taw-ya koowan ci A-fon mililid to hitay mi'dis to Moo-e- tademaw, o Li-se-pen motiko aca to kiliseto. caytolimnem mihcaan, Li-se-pen mola Po-taw-ya a soo-to, hida sato mapatideng mala O-coo ato -Ti-con-hay tapang no tataydaan misiwbay a tokayan. i kitidaan katinengan, katood ko pacolilay to no bayo a balongaan paso ci Wa-se-ke.D.Cya-ma-to o Li-se-pen malingand katokoh i kitakit no caayay kalecad no tataydaan mitahaw, sisa, katokoh to sabaw to enem a seci sakacelakan ko Li-se-pen tayaw, yadahay no kiman itawya namaka Po-taw-ya a mabolaway no tademw no Pa-si katokoh i Li-se-pen, itini kasi'poca o kaysing ko masangaay, sisa o Li-se-pen mala O-coo o tatelongan no pacakayay. 1147年, . caylimsepnem mihcaan sepat bolad sabaw siwa demiad, Li-se-pen idaw ko tabakiay no kawaw to Yiw-tay tademaw a militabat, maala ko 4000 no tademawan makaala to palasepaten no cacayay ko mapatayay no Yiw-tay a tademawan. caylimlocay mihcaan cacay bolad toenem demiad, idaw ko tabakiay no ninel i Li-se-pen . caylimwalsep mihcaan Si-pan-ya Ha-po-se-paw-wancaw mikowan to Po-taw-ya wanwi midodoc malepacaw, o Si-pan-ya a hitay midebong to Li-se-pen, Si-pan-ya koowan ci Foy-li-po ese mikotay mala Po-taw-ya a koowan, misakapot o Si-pan-ya ti-koo ko sikawaway a Kon-co-lan-pan Yi-pi-li lenmon, ya lenmon sadikoday o Po-taw-ya itida i caynemsipsep mihcaan misiteked sa mabolesak. 1506年4月19日, . caypiclimlim mihcaan, Li-se-pen idaw ko tabakiay no ninelan i O-coo makaala to siw a ci no pihacengay no ninel, makatodoh ato cabiyasan no bayo makaala to cacay a bataan no wang ko mapatayay a tademaw, picidekan i Li-se-pen idaw ko siwa a wangan no tademaw a mapatay, o tokay ato minato ko pihacengay, pasoLi-wi-la-kon ato singanganay no toodan, kiwkay, aadihan to codad a loma' o loma' to, kanahato no caayay ka loyoh no ninelan ko lomaa' sadikoday caay to pakapot to lamal a nipipesengan, hida sato ko Li-se-pen a caay to lekal, Po-taw-ya kanatal hida sato malingato a nai' ko laheci. 1755年, . nipatidengan to nadikodan a Li-se-pen, misaahebal to potah, dadan, o Koo-wan ato Soo-sin miawda to katooday no misangaay to loma' ato matinengay mikolitay patideng to tatelongan no maci, nika hini pabalohay mikiyako to tokay, patideng to balohay a Pan-pa-e-se no sangaan hidan o wayway no lala' a misanga to talakaw apoyo no silacan, o Loo-ke-ke ato Sin-ko-ten coyi ko sapatomi', nika sadayomen, palacacay han no hakona, nipisangaan to lomaan kacan pacokedan to sakacaay ka talaw no ninelan. . sabaw siwa to lingato, ci Na-poo'-lon yise palekal to pantaw kalepacawan midis to Si-pan-ya ato Po-taw-ya, Fa-koo hitay mialaw to Ma-te-li katokoh i Li-se-pen, tawyaay a tahodan yada to namin milaliw taydan i Pa-si, o macimacian mamin to a mapeci malawpes.caysiwcaysep mihecaan cacay a bataaan bolad tolo demiad, Li-se-pen palekal to nikalepacawan, belihen ko con-co-ce, lima demiad kon-he-tan tademaw itida i Li-se-pen mihapo mapatineng to ko Po-taw-ya-kon-he-koo. sakatosa no nikalepacawan, Li-se-pen mibohat to adidiay no Ta-si-yeng minato a tokayan. ayda o Po-taw-ya a cen-ce, tatelongan no lalangawan, satabakiay no minatoan ato satabakiay no tokayan. 在19世紀初, . caysiwpicsip mihcaan Li-se-pen mapalekal ko Kan-nay-si kemin, mapatideng to ko Po-taw-ya a lihalayay. caysiwwallo mihcaan, Pei-lon-ta ato Ze-noo-ni-moo siwtawyen mala kitakit no nababalakian a lalangawan. caysiwsiwwal mihcaan, sikawaw ko Li-se-pen to kitakit no Po-lan-hoy, sapatingakay o " bayo, ano ayaway a zaysang", pasitongos to Li-se-pen bayoay a tokayan. nipatingakay no Poo-lan-hoy cayloto demiad, polong han no tadaay a tademaw makaala to cacay a malebot ko taydaay miadih. 1974 .</FORM>
    </S>
</TEXT>