<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Libya" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Libya" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Libya Libya u Libya sa i labu nu Feico, itiza i 25 00 N, 17 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1,759,540 km2 u ahebal nu lala'ay sa 1,759,540 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 6,541,948. kakalukan umah sa 8.80%, kilakilangan umah sa 0.10%, zumaay henay umah sa 91.10% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tripoli . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Fayez al-Sarraj, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 30 demiad. Libya hananay a kanatal sa, sakaihekal nu kitakitay a nipangangan u Libya han, i kaamisan nu Hiwyco sikalecad nu biyaway Alapoay a kanatal, nikaahebal nu kanatal sa 176 nu mang km2. (u kamu nu Hulam sa: .) i sakatusaay a nikalalais nu kitakitay nadikudan satu, ina Libya a kanatal i 1969 a mihcaan kunida sa pabinawlan a malakanatal, patideng tu masakaputay a kasaupu nu Libya hananay a nipangangan a masahungtiay a kanatal, i 1963 a mihcaan sa sipaalesan tu ku ya kapulungay a sisakelec a kanatal, padumaan tu Libya nu hungtiay a kanatal, katukuh i 1969 a mihcaan sa mihantayay tu nikasa hungtian a masakaputay, niya langdaway hananay a nipangangan a micaculiay tu sakaudip a masakaputay kalingatuan a mibulibul, patideng tuway tiya nu Alabiya Libya kapulungan a kanatal, 1972 a mihcaan milihida tu nu Alapoay kapulunganay a kasakaputan a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: ) i 1977 a mihcaan sa ina masakaputay a kanatal muliyas tu a malaliwasak, nu dikudan sa sipangangan han tuya Alapo nu Libyaay a binawlan a kasakanatal, atu masa nu katabakiay nu Alapo ya Libay a binacadan sanu siyakayay a nidateng u sanu binawlanaya kanatal, nika u sasitungus nu talakaway a mikuwan sa caay tu kasumad, iti 2011 a mihcaan sa kaidawan nu sakay labuay nu kanatal a nikasila'cus a malalais, sipasumad hantu a pangangan tu ya "Libya" han, i 2013 a mihcaan sa nikaedem nu nikalalais, nipatidengan tu ya Libya nu binawlanay a lalubangan a kakitidaan, sikasumad aca tu ngangan nu kanatal "u Libya a kanatal" han. (u kamu nu Hulam sa: 1977 ") cunli u cunli nu Libya ayza sa ci Abdul Hamid Dbeibeh, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 3 bulad 15 demiad. (u kamu nu Hulam sa: 1977 ") sakay nu kakitidaan i ti kaamisan nu Huiwco kalatebanan ku eneng. saamisan sa micapi tu ya Ticung-hay, ya sadipasan a nikatanayu makaala tu 1900 km. nu Libya a kanatal sa u sakaamisan sikaidaw nu sadipasan a kenis, masatanayu ku enal atu masabuyu' ku nu satimulan a kenis nikahida, u nikaahebalan a kakitidaan nu kanatal sa masa nu likelikenan amin 94% ku nikaahebal, pulung han a maysausi nikatalakawan a kakitidaan sa 300-600 m. (u kamu nu Hulam sa: 300-600ÁĪ≥.) sakay nu demiad i liwliwan nu sadipasan a kenis sa, masa nu ya Mediterranean (Ticung-hayay Śúįšł≠śĶ∑) a kasademiad, i nu labuay a kaahebal nu kakitidaan sa masa nu caledesay u nu likelikenay a kasademiad. i labu nu kanatal a kenikenisan sa, nayay ku i mihmihcaanay a sauwac kasasibalad a musilsil, u tebun atu nemnem ahebal sa ku kalaliwasak, i tini i Awbari idaw ku nipanganganan tu ya Umm al-Maa hananay a banaw. (u kamu nu Hulam sa: ,Śú®AwbariśúČšłÄŚÄčŚŹęUmm al-MaaÁöĄśĻĖ.) u sakikalisiw ina Libya sa i tini i kitakit sa u sakahenulan a mukutkutay tu simal a pacakay i duma a kanatal masacacay a kaput. u simal sa masatektek tu nu kanatal a sapakalisiw, sikaidaw nu binawlan nikapulungan a sakay kalisiw sa makaala tu 50~70%. (u kamu nu Hulam sa: 50%ÔĹě70%.) sakay nu malukay a kalukawaw u pahutingay atu kalapangkiwanay a pahutingay a tademaw sa, makaala tu 50% kayadah nu tademaw, nipahabayan sa idaw ku nipahutingan tu sizi, katalalan, luba, uli, atu subayu ku sakasitungus, u nikalukan sa idaw ku habay, sibanuhay a habay, kalitang, sisimalay a cukana, mamim atu masaabinungay a cawce a heci. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu enalay a sapananum tu umah nikalahecian sa, i tini i Libya a kanatal sakaidaw/sakaizaw nu matatudungay a patadas sa 2%, a kakalukan ku sakataneng nu nanum a paluma, sipakay masalamitay a nipikingsa sa, sakay nu timulan nu Libya ya likelikenan a kenis sa, i sasa nu lala' kasaidawan nu nanum nikasibek tu salaculan. nikasupedan a nanum masasa sa sikalecad tu nu ya Nile (Ni-lo ŚįľÁĺÖ) hananay a sauwac nu 200 a mihcaan nikasilsilan kayadah. ku maydih a palekal tu sakasitungus a papalumaan a lala' sa, ina Libya hananay a kanatal, yadah tu ku nipatideng tu makasasaay a misuped sapananum a kakitidaan. u kanatalay a kakanan nu tademaw sa, taneng sa tu nu zibun a udip mukaen, nipacumudan a sakaudip a kakanenan, atu sakanu mukinay a sakikawaw a tuudtuud,sakay nu cacaliwayan a miungpan, nu dingkiay a canancanan. u simal ku sapisiwbay nu sakasitungus nu kanatal, atu ya sikaidaw nu mukingay a ba'tu, kalitang, atu bukulay a bangrs ku sakasaan a kalalcal misiwbay. (u kamu nu Hulam sa: .) nu sakay hitay u nu Libya a binawlan kasahitayan a sikaicelang masa nu kanatalay a nipatideng, kasalamitan a masulitay maydih a mubeling i nu ayawan ya mikeliday a tademaw ci Keta-huy hananay nikalsakapud tu hitay, i labu sa pihacengan a macacuung malaliwasak tu, u mamikeliday sa caay pakakuwan tu nikahidaan a kasasula'custu nu kanatalay a hitay, idaw aca ku milakuwitay a caay pisikul tu nipikelid tapatapan a niculcul, kunida sa muladay tu hitay a mingayaw. sakusaan caay a makuwan nu cenghuay a masakaputay a nu zibunay a hitay sa sacacacay sa patideng. (u kamu nu Hulam sa: .) nu Libya a kanatal sa i ti 2011 a mihcaan idaw ku tusa nu mang nu binawlanay a hitay, katukauh i 2014 a mihcaan sa sicunus tu 30 a bataan nu mang hitay nu makay binawlanay. sabeleng satu ku kiyadahay nu canancanan a kuwang micumud i lumalumaan, nayay ku masalumaay caay pidikec tu saading tu udip kasikuwang. (u kamu nu Hulam sa: .) u laylay ina Libya a nika sisinggu sa u ya Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) kiwkayay a sakibalucu', ina kanatal a sakasitungus a lalangawan nu kiwkay sa ina Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) amin a lalangawan ku sakahenulan. (u kamu nu Hulam sa: .) u kasiliwan tu masa nu kitakitay a zaysan ya Sabrata (Saypu-la-tay Ś°ěŚćúśčČś≥į) a kasumamaday a tuse sa, i ayaw nu limaay a celahcan a nipatideng nu Phoenicia (Pini-ci a tademaw ŤÖďŚįľŚüļšļļ), i nisubelitan i mahida a nisangaan kasumamaday a nalimaan sa, na i ayaw nu pituway a celahcan iminatuay a dadipasan, u sakasinganganay a nipisanga a biyu' sa na i cacayay a celahcan kakya a nipatideng, u ngangan sa Jupiter (Cupi-te śúĪśĮĒÁČĻ) han, idaw henay ku kasumamaday masakimuluay aadihan nu tademaw. i 1982 a mihcaan sa sipacumud nu kitakitay a kanatal, pasa nu sapasubana nu masakaputay a kasingangan nu kasiliwan a zaysan a masalamid a mucebang. Cyrene (Si-lan-ni śėĒŤė≠Śįľ): ya Cyrene (Si-lan-ni śėĒŤė≠Śįľ) hananay a katenesanay Greece (Si-la ŚłĆŤáė) a tuse, u sakay nu limaay i kenis nu Greece (Si-la ŚłĆŤáė) a tuse, masa tuasay atu sakahenulan a kitidaan, ya Libya i nu walian sakasiida tu kasingangan tu Cyrenaica (Si-lan-ni-ciya śėĒŤė≠ŚįľŚä†). i ayaw nu celahcan 630 a mihcaan, sipakay nu Thira (Sil-la a subal ťĆęśčČŚ≥∂) a mamisatubangay ku patigengay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">r~…ĺibja r~…ĺibja u r~…ĺibja sa i r~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u tripor~…ĺi . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i faj…ôz ar~…ĺ-sarraj, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺibja ńßananaj a kanatar~…ĺ sa, sakaińß…ôkar~…ĺ nu kitakitaj a nipaŇčaŇčan u r~…ĺibja ńßan, i kaamisan nu ńßiwj ¶o sikar~…ĺ…ô ¶ad nu bijawaj ar~…ĺapoaj a kanatar~…ĺ, nikaańß…ôbar~…ĺ nu kanatar~…ĺ sa *** nu maŇč km*. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) i sakatusaaj a nikar~…ĺar~…ĺais nu kitakitaj nadikudan satu, ina r~…ĺibja a kanatar~…ĺ i **** a mińß ¶aan kunida sa pabinawr~…ĺan a mar~…ĺakanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu masakaputaj a kasaupu nu r~…ĺibja ńßananaj a nipaŇčaŇčan a masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, i **** a mińß ¶aan sa sipaar~…ĺ…ôsan tu ku ja kapur~…ĺuŇčaj a sisak…ôr~…ĺ…ô ¶ a kanatar~…ĺ, padumaan tu r~…ĺibja nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, katukuńß i **** a mińß ¶aan sa mińßantajaj tu nikasa ńßuŇčtian a masakaputaj, nija r~…ĺaŇčdawaj ńßananaj a nipaŇčaŇčan a mi ¶a ¶ur~…ĺiaj tu sakaudip a masakaputaj kar~…ĺiŇčatuan a mibur~…ĺibur~…ĺ, patid…ôŇč tuwaj tija nu ar~…ĺabija r~…ĺibja kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan mir~…ĺińßida tu nu ar~…ĺapoaj kapur~…ĺuŇčanaj a kasakaputan a kanatar~…ĺ. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ) i **** a mińß ¶aan sa ina masakaputaj a kanatar~…ĺ mur~…ĺijas tu a mar~…ĺar~…ĺiwasak, nu dikudan sa sipaŇčaŇčan ńßan tuja ar~…ĺapo nu r~…ĺibjaaj a binawr~…ĺan a kasakanatar~…ĺ, atu masa nu katabakiaj nu ar~…ĺapo ja r~…ĺibaj a bina ¶adan sanu sijakajaj a nidat…ôŇč u sanu binawr~…ĺanaja kanatar~…ĺ, nika u sasituŇčus nu tar~…ĺakawaj a mikuwan sa  ¶aaj tu kasumad, iti **** a mińß ¶aan sa kaidawan nu sakaj r~…ĺabuaj nu kanatar~…ĺ a nikasir~…ĺa Ē~ ° ¶us a mar~…ĺar~…ĺais, sipasumad ńßantu a paŇčaŇčan tu ja "r~…ĺibja" ńßan, i **** a mińß ¶aan sa nika…ôd…ôm nu nikar~…ĺar~…ĺais, nipatid…ôŇčan tu ja r~…ĺibja nu binawr~…ĺanaj a r~…ĺar~…ĺubaŇčan a kakitidaan, sikasumad a ¶a tu ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ "u r~…ĺibja a kanatar~…ĺ" ńßan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **** ")  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu r~…ĺibja ajza sa  ¶i abdur~…ĺ ńßamid db…ôib…ôńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **** ") sakaj nu kakitidaan i ti kaamisan nu ńßuiw ¶o kar~…ĺat…ôbanan ku …ôn…ôŇč. saamisan sa mi ¶api tu ja ti ¶uŇč-ńßaj, ja sadipasan a nikatanaju makaar~…ĺa tu **** km. nu r~…ĺibja a kanatar~…ĺ sa u sakaamisan sikaidaw nu sadipasan a k…ônis, masatanaju ku …ônar~…ĺ atu masabuju Ē~ ° ku nu satimur~…ĺan a k…ônis nikańßida, u nikaańß…ôbar~…ĺan a kakitidaan nu kanatar~…ĺ sa masa nu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan amin **% ku nikaańß…ôbar~…ĺ, pur~…ĺuŇč ńßan a majsausi nikatar~…ĺakawan a kakitidaan sa ***-*** m. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ***-****.) sakaj nu d…ômiad i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu sadipasan a k…ônis sa, masa nu ja m…ôdit…ôrran…ôan (ti ¶uŇč-ńßajaj ***) a kasad…ômiad, i nu r~…ĺabuaj a kaańß…ôbar~…ĺ nu kakitidaan sa masa nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj u nu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônaj a kasad…ômiad. i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ a k…ônik…ônisan sa, najaj ku i mińßmińß ¶aanaj a sauwa ¶ kasasibar~…ĺad a musir~…ĺsir~…ĺ, u t…ôbun atu n…ômn…ôm ańß…ôbar~…ĺ sa ku kar~…ĺar~…ĺiwasak, i tini i awbari idaw ku nipaŇčaŇčanan tu ja umm ar~…ĺ-maa ńßananaj a banaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ,*awbari****umm ar~…ĺ-maa**.) u sakikar~…ĺisiw ina r~…ĺibja sa i tini i kitakit sa u sakańß…ônur~…ĺan a mukutkutaj tu simar~…ĺ a pa ¶akaj i duma a kanatar~…ĺ masa ¶a ¶aj a kaput. u simar~…ĺ sa masat…ôkt…ôk tu nu kanatar~…ĺ a sapakar~…ĺisiw, sikaidaw nu binawr~…ĺan nikapur~…ĺuŇčan a sakaj kar~…ĺisiw sa makaar~…ĺa tu **~**%. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **%***%.) sakaj nu mar~…ĺukaj a kar~…ĺukawaw u pańßutiŇčaj atu kar~…ĺapaŇčkiwanaj a pańßutiŇčaj a tad…ômaw sa, makaar~…ĺa tu **% kajadańß nu tad…ômaw, nipańßabajan sa idaw ku nipańßutiŇčan tu sizi, katar~…ĺar~…ĺan, r~…ĺuba, ur~…ĺi, atu subaju ku sakasituŇčus, u nikar~…ĺukan sa idaw ku ńßabaj, sibanuńßaj a ńßabaj, kar~…ĺitaŇč, sisimar~…ĺaj a  ¶ukana, mamim atu masaabinuŇčaj a  ¶aw ¶…ô a ńß…ô ¶i. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sakaj nu …ônar~…ĺaj a sapananum tu umańß nikar~…ĺańß…ô ¶ian sa, i tini i r~…ĺibja a kanatar~…ĺ sakaidaw/sakaizaw nu matatuduŇčaj a patadas sa *%, a kakar~…ĺukan ku sakatan…ôŇč nu nanum a par~…ĺuma, sipakaj masar~…ĺamitaj a nipikiŇčsa sa, sakaj nu timur~…ĺan nu r~…ĺibja ja r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a k…ônis sa, i sasa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° kasaidawan nu nanum nikasib…ôk tu sar~…ĺa ¶ur~…ĺan. nikasup…ôdan a nanum masasa sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ja nir~…ĺ…ô (ni-r~…ĺo **) ńßananaj a sauwa ¶ nu *** a mińß ¶aan nikasir~…ĺsir~…ĺan kajadańß. ku majdińß a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakasituŇčus a papar~…ĺumaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, ina r~…ĺibja ńßananaj a kanatar~…ĺ, jadańß tu ku nipatid…ôŇč tu makasasaaj a misup…ôd sapananum a kakitidaan. u kanatar~…ĺaj a kakanan nu tad…ômaw sa, tan…ôŇč sa tu nu zibun a udip muka…ôn, nipa ¶umudan a sakaudip a kakan…ônan, atu sakanu mukinaj a sakikawaw a tuudtuud,sakaj nu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a miuŇčpan, nu diŇčkiaj a  ¶anan ¶anan. u simar~…ĺ ku sapisiwbaj nu sakasituŇčus nu kanatar~…ĺ, atu ja sikaidaw nu mukiŇčaj a ba Ē~ °tu, kar~…ĺitaŇč, atu bukur~…ĺaj a baŇčrs ku sakasaan a kar~…ĺar~…ĺ ¶ar~…ĺ misiwbaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) nu sakaj ńßitaj u nu r~…ĺibja a binawr~…ĺan kasańßitajan a sikai ¶…ôr~…ĺaŇč masa nu kanatar~…ĺaj a nipatid…ôŇč, kasar~…ĺamitan a masur~…ĺitaj majdińß a mub…ôr~…ĺiŇč i nu ajawan ja mik…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw  ¶i k…ôta-ńßuj ńßananaj nikar~…ĺsakapud tu ńßitaj, i r~…ĺabu sa pińßa ¶…ôŇčan a ma ¶a ¶uuŇč mar~…ĺar~…ĺiwasak tu, u mamik…ôr~…ĺidaj sa  ¶aaj pakakuwan tu nikańßidaan a kasasur~…ĺa Ē~ ° ¶ustu nu kanatar~…ĺaj a ńßitaj, idaw a ¶a ku mir~…ĺakuwitaj a  ¶aaj pisikur~…ĺ tu nipik…ôr~…ĺid tapatapan a ni ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ, kunida sa mur~…ĺadaj tu ńßitaj a miŇčajaw. sakusaan  ¶aaj a makuwan nu  ¶…ôŇčńßuaj a masakaputaj a nu zibunaj a ńßitaj sa sa ¶a ¶a ¶aj sa patid…ôŇč. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) nu r~…ĺibja a kanatar~…ĺ sa i ti **** a mińß ¶aan idaw ku tusa nu maŇč nu binawr~…ĺanaj a ńßitaj, katukauńß i **** a mińß ¶aan sa si ¶unus tu ** a bataan nu maŇč ńßitaj nu makaj binawr~…ĺanaj. sab…ôr~…ĺ…ôŇč satu ku kijadańßaj nu  ¶anan ¶anan a kuwaŇč mi ¶umud i r~…ĺumar~…ĺumaan, najaj ku masar~…ĺumaaj  ¶aaj pidik…ô ¶ tu saadiŇč tu udip kasikuwaŇč. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) u r~…ĺajr~…ĺaj ina r~…ĺibja a nika sisiŇčgu sa u ja isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) kiwkajaj a sakibar~…ĺu ¶u Ē~ °, ina kanatar~…ĺ a sakasituŇčus a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu kiwkaj sa ina isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) amin a r~…ĺar~…ĺaŇčawan ku sakańß…ônur~…ĺan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) u kasir~…ĺiwan tu masa nu kitakitaj a zajsan ja sabrata (sajpu-r~…ĺa-taj ****) a kasumamadaj a tus…ô sa, i ajaw nu r~…ĺimaaj a  ¶…ôr~…ĺańß ¶an a nipatid…ôŇč nu pńßo…ôni ¶ia (pini- ¶i a tad…ômaw ****), i nisub…ôr~…ĺitan i mańßida a nisaŇčaan kasumamadaj a nar~…ĺimaan sa, na i ajaw nu pituwaj a  ¶…ôr~…ĺańß ¶an iminatuaj a dadipasan, u sakasiŇčaŇčanaj a nipisaŇča a biju Ē~ ° sa na i  ¶a ¶ajaj a  ¶…ôr~…ĺańß ¶an kakja a nipatid…ôŇč, u ŇčaŇčan sa *upit…ôr ( ¶upi-t…ô ***) ńßan, idaw ńß…ônaj ku kasumamadaj masakimur~…ĺuaj aadińßan nu tad…ômaw. i **** a mińß ¶aan sa sipa ¶umud nu kitakitaj a kanatar~…ĺ, pasa nu sapasubana nu masakaputaj a kasiŇčaŇčan nu kasir~…ĺiwan a zajsan a masar~…ĺamid a mu ¶…ôbaŇč.  ¶jr…ôn…ô (si-r~…ĺan-ni ***): ja  ¶jr…ôn…ô (si-r~…ĺan-ni ***) ńßananaj a kat…ôn…ôsanaj gr…ô…ô ¶…ô (si-r~…ĺa **) a tus…ô, u sakaj nu r~…ĺimaaj i k…ônis nu gr…ô…ô ¶…ô (si-r~…ĺa **) a tus…ô, masa tuasaj atu sakańß…ônur~…ĺan a kitidaan, ja r~…ĺibja i nu war~…ĺian sakasiida tu kasiŇčaŇčan tu  ¶jr…ônai ¶a (si-r~…ĺan-ni- ¶ija ****). i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an *** a mińß ¶aan, sipakaj nu tńßira (sir~…ĺ-r~…ĺa a subar~…ĺ ***) a mamisatubaŇčaj ku patig…ôŇčaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Libya Libya u Libya sa i labu nu Feico, itiza i 25 00 N, 17 00 E u ahebal nu lala' mapulung sa 1,759,540 km2 u ahebal nu lala'ay sa 1,759,540 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 6,541,948. kakalukan umah sa 8.80%, kilakilangan umah sa 0.10%, zumaay henay umah sa 91.10% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tripoli . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Fayez al-Sarraj, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 30 demiad. Libya hananay a kanatal sa, sakaihekal nu kitakitay a nipangangan u Libya han, i kaamisan nu Hiwyco sikalecad nu biyaway Alapoay a kanatal, nikaahebal nu kanatal sa 176 nu mang km2. (u kamu nu Hulam sa: .) i sakatusaay a nikalalais nu kitakitay nadikudan satu, ina Libya a kanatal i 1969 a mihcaan kunida sa pabinawlan a malakanatal, patideng tu masakaputay a kasaupu nu Libya hananay a nipangangan a masahungtiay a kanatal, i 1963 a mihcaan sa sipaalesan tu ku ya kapulungay a sisakelec a kanatal, padumaan tu Libya nu hungtiay a kanatal, katukuh i 1969 a mihcaan sa mihantayay tu nikasa hungtian a masakaputay, niya langdaway hananay a nipangangan a micaculiay tu sakaudip a masakaputay kalingatuan a mibulibul, patideng tuway tiya nu Alabiya Libya kapulungan a kanatal, 1972 a mihcaan milihida tu nu Alapoay kapulunganay a kasakaputan a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: ) i 1977 a mihcaan sa ina masakaputay a kanatal muliyas tu a malaliwasak, nu dikudan sa sipangangan han tuya Alapo nu Libyaay a binawlan a kasakanatal, atu masa nu katabakiay nu Alapo ya Libay a binacadan sanu siyakayay a nidateng u sanu binawlanaya kanatal, nika u sasitungus nu talakaway a mikuwan sa caay tu kasumad, iti 2011 a mihcaan sa kaidawan nu sakay labuay nu kanatal a nikasila'cus a malalais, sipasumad hantu a pangangan tu ya "Libya" han, i 2013 a mihcaan sa nikaedem nu nikalalais, nipatidengan tu ya Libya nu binawlanay a lalubangan a kakitidaan, sikasumad aca tu ngangan nu kanatal "u Libya a kanatal" han. (u kamu nu Hulam sa: 1977 ") cunli u cunli nu Libya ayza sa ci Abdul Hamid Dbeibeh, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 3 bulad 15 demiad. (u kamu nu Hulam sa: 1977 ") sakay nu kakitidaan i ti kaamisan nu Huiwco kalatebanan ku eneng. saamisan sa micapi tu ya Ticung-hay, ya sadipasan a nikatanayu makaala tu 1900 km. nu Libya a kanatal sa u sakaamisan sikaidaw nu sadipasan a kenis, masatanayu ku enal atu masabuyu' ku nu satimulan a kenis nikahida, u nikaahebalan a kakitidaan nu kanatal sa masa nu likelikenan amin 94% ku nikaahebal, pulung han a maysausi nikatalakawan a kakitidaan sa 300-600 m. (u kamu nu Hulam sa: 300-600ÁĪ≥.) sakay nu demiad i liwliwan nu sadipasan a kenis sa, masa nu ya Mediterranean (Ticung-hayay Śúįšł≠śĶ∑) a kasademiad, i nu labuay a kaahebal nu kakitidaan sa masa nu caledesay u nu likelikenay a kasademiad. i labu nu kanatal a kenikenisan sa, nayay ku i mihmihcaanay a sauwac kasasibalad a musilsil, u tebun atu nemnem ahebal sa ku kalaliwasak, i tini i Awbari idaw ku nipanganganan tu ya Umm al-Maa hananay a banaw. (u kamu nu Hulam sa: ,Śú®AwbariśúČšłÄŚÄčŚŹęUmm al-MaaÁöĄśĻĖ.) u sakikalisiw ina Libya sa i tini i kitakit sa u sakahenulan a mukutkutay tu simal a pacakay i duma a kanatal masacacay a kaput. u simal sa masatektek tu nu kanatal a sapakalisiw, sikaidaw nu binawlan nikapulungan a sakay kalisiw sa makaala tu 50~70%. (u kamu nu Hulam sa: 50%ÔĹě70%.) sakay nu malukay a kalukawaw u pahutingay atu kalapangkiwanay a pahutingay a tademaw sa, makaala tu 50% kayadah nu tademaw, nipahabayan sa idaw ku nipahutingan tu sizi, katalalan, luba, uli, atu subayu ku sakasitungus, u nikalukan sa idaw ku habay, sibanuhay a habay, kalitang, sisimalay a cukana, mamim atu masaabinungay a cawce a heci. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu enalay a sapananum tu umah nikalahecian sa, i tini i Libya a kanatal sakaidaw/sakaizaw nu matatudungay a patadas sa 2%, a kakalukan ku sakataneng nu nanum a paluma, sipakay masalamitay a nipikingsa sa, sakay nu timulan nu Libya ya likelikenan a kenis sa, i sasa nu lala' kasaidawan nu nanum nikasibek tu salaculan. nikasupedan a nanum masasa sa sikalecad tu nu ya Nile (Ni-lo ŚįľÁĺÖ) hananay a sauwac nu 200 a mihcaan nikasilsilan kayadah. ku maydih a palekal tu sakasitungus a papalumaan a lala' sa, ina Libya hananay a kanatal, yadah tu ku nipatideng tu makasasaay a misuped sapananum a kakitidaan. u kanatalay a kakanan nu tademaw sa, taneng sa tu nu zibun a udip mukaen, nipacumudan a sakaudip a kakanenan, atu sakanu mukinay a sakikawaw a tuudtuud,sakay nu cacaliwayan a miungpan, nu dingkiay a canancanan. u simal ku sapisiwbay nu sakasitungus nu kanatal, atu ya sikaidaw nu mukingay a ba'tu, kalitang, atu bukulay a bangrs ku sakasaan a kalalcal misiwbay. (u kamu nu Hulam sa: .) nu sakay hitay u nu Libya a binawlan kasahitayan a sikaicelang masa nu kanatalay a nipatideng, kasalamitan a masulitay maydih a mubeling i nu ayawan ya mikeliday a tademaw ci Keta-huy hananay nikalsakapud tu hitay, i labu sa pihacengan a macacuung malaliwasak tu, u mamikeliday sa caay pakakuwan tu nikahidaan a kasasula'custu nu kanatalay a hitay, idaw aca ku milakuwitay a caay pisikul tu nipikelid tapatapan a niculcul, kunida sa muladay tu hitay a mingayaw. sakusaan caay a makuwan nu cenghuay a masakaputay a nu zibunay a hitay sa sacacacay sa patideng. (u kamu nu Hulam sa: .) nu Libya a kanatal sa i ti 2011 a mihcaan idaw ku tusa nu mang nu binawlanay a hitay, katukauh i 2014 a mihcaan sa sicunus tu 30 a bataan nu mang hitay nu makay binawlanay. sabeleng satu ku kiyadahay nu canancanan a kuwang micumud i lumalumaan, nayay ku masalumaay caay pidikec tu saading tu udip kasikuwang. (u kamu nu Hulam sa: .) u laylay ina Libya a nika sisinggu sa u ya Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) kiwkayay a sakibalucu', ina kanatal a sakasitungus a lalangawan nu kiwkay sa ina Islam (I-se-lan šľäśĖĮŤė≠) amin a lalangawan ku sakahenulan. (u kamu nu Hulam sa: .) u kasiliwan tu masa nu kitakitay a zaysan ya Sabrata (Saypu-la-tay Ś°ěŚćúśčČś≥į) a kasumamaday a tuse sa, i ayaw nu limaay a celahcan a nipatideng nu Phoenicia (Pini-ci a tademaw ŤÖďŚįľŚüļšļļ), i nisubelitan i mahida a nisangaan kasumamaday a nalimaan sa, na i ayaw nu pituway a celahcan iminatuay a dadipasan, u sakasinganganay a nipisanga a biyu' sa na i cacayay a celahcan kakya a nipatideng, u ngangan sa Jupiter (Cupi-te śúĪśĮĒÁČĻ) han, idaw henay ku kasumamaday masakimuluay aadihan nu tademaw. i 1982 a mihcaan sa sipacumud nu kitakitay a kanatal, pasa nu sapasubana nu masakaputay a kasingangan nu kasiliwan a zaysan a masalamid a mucebang. Cyrene (Si-lan-ni śėĒŤė≠Śįľ): ya Cyrene (Si-lan-ni śėĒŤė≠Śįľ) hananay a katenesanay Greece (Si-la ŚłĆŤáė) a tuse, u sakay nu limaay i kenis nu Greece (Si-la ŚłĆŤáė) a tuse, masa tuasay atu sakahenulan a kitidaan, ya Libya i nu walian sakasiida tu kasingangan tu Cyrenaica (Si-lan-ni-ciya śėĒŤė≠ŚįľŚä†). i ayaw nu celahcan 630 a mihcaan, sipakay nu Thira (Sil-la a subal ťĆęśčČŚ≥∂) a mamisatubangay ku patigengay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">r~…ĺibja r~…ĺibja u r~…ĺibja sa i r~…ĺabu nu f…ôi ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *,***,*** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *,***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa *.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u tripor~…ĺi . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i faj…ôz ar~…ĺ-sarraj, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. r~…ĺibja ńßananaj a kanatar~…ĺ sa, sakaińß…ôkar~…ĺ nu kitakitaj a nipaŇčaŇčan u r~…ĺibja ńßan, i kaamisan nu ńßiwj ¶o sikar~…ĺ…ô ¶ad nu bijawaj ar~…ĺapoaj a kanatar~…ĺ, nikaańß…ôbar~…ĺ nu kanatar~…ĺ sa *** nu maŇč km*. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) i sakatusaaj a nikar~…ĺar~…ĺais nu kitakitaj nadikudan satu, ina r~…ĺibja a kanatar~…ĺ i **** a mińß ¶aan kunida sa pabinawr~…ĺan a mar~…ĺakanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu masakaputaj a kasaupu nu r~…ĺibja ńßananaj a nipaŇčaŇčan a masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, i **** a mińß ¶aan sa sipaar~…ĺ…ôsan tu ku ja kapur~…ĺuŇčaj a sisak…ôr~…ĺ…ô ¶ a kanatar~…ĺ, padumaan tu r~…ĺibja nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, katukuńß i **** a mińß ¶aan sa mińßantajaj tu nikasa ńßuŇčtian a masakaputaj, nija r~…ĺaŇčdawaj ńßananaj a nipaŇčaŇčan a mi ¶a ¶ur~…ĺiaj tu sakaudip a masakaputaj kar~…ĺiŇčatuan a mibur~…ĺibur~…ĺ, patid…ôŇč tuwaj tija nu ar~…ĺabija r~…ĺibja kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ, **** a mińß ¶aan mir~…ĺińßida tu nu ar~…ĺapoaj kapur~…ĺuŇčanaj a kasakaputan a kanatar~…ĺ. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ) i **** a mińß ¶aan sa ina masakaputaj a kanatar~…ĺ mur~…ĺijas tu a mar~…ĺar~…ĺiwasak, nu dikudan sa sipaŇčaŇčan ńßan tuja ar~…ĺapo nu r~…ĺibjaaj a binawr~…ĺan a kasakanatar~…ĺ, atu masa nu katabakiaj nu ar~…ĺapo ja r~…ĺibaj a bina ¶adan sanu sijakajaj a nidat…ôŇč u sanu binawr~…ĺanaja kanatar~…ĺ, nika u sasituŇčus nu tar~…ĺakawaj a mikuwan sa  ¶aaj tu kasumad, iti **** a mińß ¶aan sa kaidawan nu sakaj r~…ĺabuaj nu kanatar~…ĺ a nikasir~…ĺa Ē~ ° ¶us a mar~…ĺar~…ĺais, sipasumad ńßantu a paŇčaŇčan tu ja "r~…ĺibja" ńßan, i **** a mińß ¶aan sa nika…ôd…ôm nu nikar~…ĺar~…ĺais, nipatid…ôŇčan tu ja r~…ĺibja nu binawr~…ĺanaj a r~…ĺar~…ĺubaŇčan a kakitidaan, sikasumad a ¶a tu ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ "u r~…ĺibja a kanatar~…ĺ" ńßan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **** ")  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu r~…ĺibja ajza sa  ¶i abdur~…ĺ ńßamid db…ôib…ôńß, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **** ") sakaj nu kakitidaan i ti kaamisan nu ńßuiw ¶o kar~…ĺat…ôbanan ku …ôn…ôŇč. saamisan sa mi ¶api tu ja ti ¶uŇč-ńßaj, ja sadipasan a nikatanaju makaar~…ĺa tu **** km. nu r~…ĺibja a kanatar~…ĺ sa u sakaamisan sikaidaw nu sadipasan a k…ônis, masatanaju ku …ônar~…ĺ atu masabuju Ē~ ° ku nu satimur~…ĺan a k…ônis nikańßida, u nikaańß…ôbar~…ĺan a kakitidaan nu kanatar~…ĺ sa masa nu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan amin **% ku nikaańß…ôbar~…ĺ, pur~…ĺuŇč ńßan a majsausi nikatar~…ĺakawan a kakitidaan sa ***-*** m. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ***-****.) sakaj nu d…ômiad i r~…ĺiwr~…ĺiwan nu sadipasan a k…ônis sa, masa nu ja m…ôdit…ôrran…ôan (ti ¶uŇč-ńßajaj ***) a kasad…ômiad, i nu r~…ĺabuaj a kaańß…ôbar~…ĺ nu kakitidaan sa masa nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj u nu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônaj a kasad…ômiad. i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ a k…ônik…ônisan sa, najaj ku i mińßmińß ¶aanaj a sauwa ¶ kasasibar~…ĺad a musir~…ĺsir~…ĺ, u t…ôbun atu n…ômn…ôm ańß…ôbar~…ĺ sa ku kar~…ĺar~…ĺiwasak, i tini i awbari idaw ku nipaŇčaŇčanan tu ja umm ar~…ĺ-maa ńßananaj a banaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: ,*awbari****umm ar~…ĺ-maa**.) u sakikar~…ĺisiw ina r~…ĺibja sa i tini i kitakit sa u sakańß…ônur~…ĺan a mukutkutaj tu simar~…ĺ a pa ¶akaj i duma a kanatar~…ĺ masa ¶a ¶aj a kaput. u simar~…ĺ sa masat…ôkt…ôk tu nu kanatar~…ĺ a sapakar~…ĺisiw, sikaidaw nu binawr~…ĺan nikapur~…ĺuŇčan a sakaj kar~…ĺisiw sa makaar~…ĺa tu **~**%. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: **%***%.) sakaj nu mar~…ĺukaj a kar~…ĺukawaw u pańßutiŇčaj atu kar~…ĺapaŇčkiwanaj a pańßutiŇčaj a tad…ômaw sa, makaar~…ĺa tu **% kajadańß nu tad…ômaw, nipańßabajan sa idaw ku nipańßutiŇčan tu sizi, katar~…ĺar~…ĺan, r~…ĺuba, ur~…ĺi, atu subaju ku sakasituŇčus, u nikar~…ĺukan sa idaw ku ńßabaj, sibanuńßaj a ńßabaj, kar~…ĺitaŇč, sisimar~…ĺaj a  ¶ukana, mamim atu masaabinuŇčaj a  ¶aw ¶…ô a ńß…ô ¶i. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sakaj nu …ônar~…ĺaj a sapananum tu umańß nikar~…ĺańß…ô ¶ian sa, i tini i r~…ĺibja a kanatar~…ĺ sakaidaw/sakaizaw nu matatuduŇčaj a patadas sa *%, a kakar~…ĺukan ku sakatan…ôŇč nu nanum a par~…ĺuma, sipakaj masar~…ĺamitaj a nipikiŇčsa sa, sakaj nu timur~…ĺan nu r~…ĺibja ja r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a k…ônis sa, i sasa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° kasaidawan nu nanum nikasib…ôk tu sar~…ĺa ¶ur~…ĺan. nikasup…ôdan a nanum masasa sa sikar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ja nir~…ĺ…ô (ni-r~…ĺo **) ńßananaj a sauwa ¶ nu *** a mińß ¶aan nikasir~…ĺsir~…ĺan kajadańß. ku majdińß a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakasituŇčus a papar~…ĺumaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, ina r~…ĺibja ńßananaj a kanatar~…ĺ, jadańß tu ku nipatid…ôŇč tu makasasaaj a misup…ôd sapananum a kakitidaan. u kanatar~…ĺaj a kakanan nu tad…ômaw sa, tan…ôŇč sa tu nu zibun a udip muka…ôn, nipa ¶umudan a sakaudip a kakan…ônan, atu sakanu mukinaj a sakikawaw a tuudtuud,sakaj nu  ¶a ¶ar~…ĺiwajan a miuŇčpan, nu diŇčkiaj a  ¶anan ¶anan. u simar~…ĺ ku sapisiwbaj nu sakasituŇčus nu kanatar~…ĺ, atu ja sikaidaw nu mukiŇčaj a ba Ē~ °tu, kar~…ĺitaŇč, atu bukur~…ĺaj a baŇčrs ku sakasaan a kar~…ĺar~…ĺ ¶ar~…ĺ misiwbaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) nu sakaj ńßitaj u nu r~…ĺibja a binawr~…ĺan kasańßitajan a sikai ¶…ôr~…ĺaŇč masa nu kanatar~…ĺaj a nipatid…ôŇč, kasar~…ĺamitan a masur~…ĺitaj majdińß a mub…ôr~…ĺiŇč i nu ajawan ja mik…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw  ¶i k…ôta-ńßuj ńßananaj nikar~…ĺsakapud tu ńßitaj, i r~…ĺabu sa pińßa ¶…ôŇčan a ma ¶a ¶uuŇč mar~…ĺar~…ĺiwasak tu, u mamik…ôr~…ĺidaj sa  ¶aaj pakakuwan tu nikańßidaan a kasasur~…ĺa Ē~ ° ¶ustu nu kanatar~…ĺaj a ńßitaj, idaw a ¶a ku mir~…ĺakuwitaj a  ¶aaj pisikur~…ĺ tu nipik…ôr~…ĺid tapatapan a ni ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ, kunida sa mur~…ĺadaj tu ńßitaj a miŇčajaw. sakusaan  ¶aaj a makuwan nu  ¶…ôŇčńßuaj a masakaputaj a nu zibunaj a ńßitaj sa sa ¶a ¶a ¶aj sa patid…ôŇč. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) nu r~…ĺibja a kanatar~…ĺ sa i ti **** a mińß ¶aan idaw ku tusa nu maŇč nu binawr~…ĺanaj a ńßitaj, katukauńß i **** a mińß ¶aan sa si ¶unus tu ** a bataan nu maŇč ńßitaj nu makaj binawr~…ĺanaj. sab…ôr~…ĺ…ôŇč satu ku kijadańßaj nu  ¶anan ¶anan a kuwaŇč mi ¶umud i r~…ĺumar~…ĺumaan, najaj ku masar~…ĺumaaj  ¶aaj pidik…ô ¶ tu saadiŇč tu udip kasikuwaŇč. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) u r~…ĺajr~…ĺaj ina r~…ĺibja a nika sisiŇčgu sa u ja isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) kiwkajaj a sakibar~…ĺu ¶u Ē~ °, ina kanatar~…ĺ a sakasituŇčus a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu kiwkaj sa ina isr~…ĺam (i-s…ô-r~…ĺan ***) amin a r~…ĺar~…ĺaŇčawan ku sakańß…ônur~…ĺan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) u kasir~…ĺiwan tu masa nu kitakitaj a zajsan ja sabrata (sajpu-r~…ĺa-taj ****) a kasumamadaj a tus…ô sa, i ajaw nu r~…ĺimaaj a  ¶…ôr~…ĺańß ¶an a nipatid…ôŇč nu pńßo…ôni ¶ia (pini- ¶i a tad…ômaw ****), i nisub…ôr~…ĺitan i mańßida a nisaŇčaan kasumamadaj a nar~…ĺimaan sa, na i ajaw nu pituwaj a  ¶…ôr~…ĺańß ¶an iminatuaj a dadipasan, u sakasiŇčaŇčanaj a nipisaŇča a biju Ē~ ° sa na i  ¶a ¶ajaj a  ¶…ôr~…ĺańß ¶an kakja a nipatid…ôŇč, u ŇčaŇčan sa *upit…ôr ( ¶upi-t…ô ***) ńßan, idaw ńß…ônaj ku kasumamadaj masakimur~…ĺuaj aadińßan nu tad…ômaw. i **** a mińß ¶aan sa sipa ¶umud nu kitakitaj a kanatar~…ĺ, pasa nu sapasubana nu masakaputaj a kasiŇčaŇčan nu kasir~…ĺiwan a zajsan a masar~…ĺamid a mu ¶…ôbaŇč.  ¶jr…ôn…ô (si-r~…ĺan-ni ***): ja  ¶jr…ôn…ô (si-r~…ĺan-ni ***) ńßananaj a kat…ôn…ôsanaj gr…ô…ô ¶…ô (si-r~…ĺa **) a tus…ô, u sakaj nu r~…ĺimaaj i k…ônis nu gr…ô…ô ¶…ô (si-r~…ĺa **) a tus…ô, masa tuasaj atu sakańß…ônur~…ĺan a kitidaan, ja r~…ĺibja i nu war~…ĺian sakasiida tu kasiŇčaŇčan tu  ¶jr…ônai ¶a (si-r~…ĺan-ni- ¶ija ****). i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an *** a mińß ¶aan, sipakaj nu tńßira (sir~…ĺ-r~…ĺa a subar~…ĺ ***) a mamisatubaŇčaj ku patig…ôŇčaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>