<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Liechtenstein" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Liechtenstein" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Liechtenstein Liechtenstein u Liechtenstein sa i labu nu Oco, itiza i 47 16 N, 9 32 E u ahebal nu lala' mapulung sa 160 km2 u ahebal nu lala'ay sa 160 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 37,937. kakalukan umah sa 37.60%, kilakilangan umah sa 43.10%, zumaay henay umah sa 19.30% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vaduz . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 15 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hans-Adam II, micakat a demiad sa i 1989 a mihca 11 bulad 13 demiad. ina Liechtenstein a kanatal, nipabelihan nu sipangangan sa u Liechtenstein han i hekal u masahungtiay a kanatal, i kalatebanan nu Europe (O-cuo ś≠źśī≤) masaadidingay i tukutukusan a kanatal, masaemicay nu Austria atu Switzerland a kanatal, i kitakit sa ya malatusa ku sakasicapi nu nipangangan nu kanatal (u duma sa u ya Uzbekistan). kutusi sa ina Liechtenstein hananay a kanatal sa, u masacacayay a maysakamu tu nu Zimanay a kanatal u sakaihekal, nika caay kau nikasibiyaw a namalalacalay a kanatal. kasahini nu hungtiay mapahulicay i buyu'buyu'an adidiay a kanatal sa, kanahatu u sikahepuc ku kakitidaan atu nikaadiding nu tademaw, sakasaan u nikaala tu paymihcaan a sikalisiw talakaw sa, sapalalen sa masacacay nu tademaw makaala tu 60.000 a mang nu European (Ocoay ś≠źśī≤) a kalisiw i mihcaan, kasinganga nu tayniay sa ya Alps (A'le-pi-se ťėŅÁąĺŚćĎśĖĮ) hananay a buyu' nikasalungnan micepcep tu mata nu tayniay, atu ya u lalaliwan tu sapadamsu a lalimekan a kakitidaan, nikaudip sa u mahidaay amin u kakitaan, caayay kacelu ku nikaudip. matenesay tu iayaw sa, i na Liechtenstein a kanatal nikaidaw nu zibunay a kakitidaan sa, nau nu Romaay masahungtiay a kanatal ya Rhetia (Zewy-tiya ÁĎěśŹźšļě) masacacayay a kenis, kayadahan tuway a seci nicaliwayan sa, pasu ina kakitidaan cayay ka i ti nu European (Ocoay ś≠źśī≤) a sakahenulanay a kangangayawan kutideng, kyu i ti European (Ocoay ś≠źśī≤) masulitay i likisi sa nayay ku nikalawilawan. i ayaw nu aydaay a nu hungtian a nipikuwan sa, ina kenis nau tatatulis hananay nu ya Ho-en-ay-mu-se Pociy a sakaku sananay pqtideng a kakitidaan. ina Liechtenstein a tademaw sa nau Allemagne (Ale-maniay ťėŅŚčíśõľŚįľ) a tademaw a iluiluc, hakya i ti 500 a celacan a mihcaan i nudikudan idaw ya malimad tayni itini a kenis mu'neng. u Liechtenstein a kanatal sa masa nu maylabuay i tukutukusan ku nikasa, i na Liechtenstein a kanatal sa,u eneng nu European (Ocoay ś≠źśī≤) i dihep nu ya Alps (A'l-pise ťėŅÁąĺŚćĎśĖĮ) a buyu' ya Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥), nutipan sa masa nu liwliw nu kacacapian nu kanatal, ina Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥) a sakaltaseman tu sikaidaw nu kenis atu nu Zeuyse, nu walian sa masa nu buyu'buyu'an niya Alps (A'l-pise ťėŅÁąĺŚćĎśĖĮ) a kitidaan kalalitinan tu ya Austria (Au'-tili Ś•ßŚúįŚą©) a kanatal malcapi. i labu nu kanatal uyda sa i nutipanay tulu nu cacay a nikasaenal i ti bukebukelal nu sauwac a tu dihep, siliwan satusa tikakitidaan u masabuyu'ay tu amin. i na Liechtenstein a kanatal sa i labu nu kitidaan sa, kaidawan tu cacayay masalahaday a banaw, ya Gampriner Seele hananay,namakay nikalenuan nu nanum nu Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥), mahaymaw sa cumud kakayda satu mala banaw. (u kamu nu Hulam sa: Gampriner SeeleśĻĖ, .) u Liechtenstein a kanatal sa i labu nu lala sa, u masacacayay a taneng kasapulungan i liwliw nu Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥), nikaydaan nu nanum a masabukelalay a tukus masaenal itida a maluk tu papalumaan, nau masa nu takutakuanay a kenis sa, sicunus tu nu tademaway a nipicuhcuh sa kaacakan tu ku masalebungay nu taku, kyu sakapah satu mala kakalukan nu malukay, caay kau nu malukay a dada ku sakasitungus, u labu nu kakitidaan nu kanatal sa idaw henay ku pahudingay a kalukawaw, nika u sakatatungus nu kakalukan sa, i ti liwliwan tu nu Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥) i dihepan, paluma tu kubkub, mugi atu lami, u masatatangahan a tuse nu kanatal sa ya Watu-ce hananay i nipatideng a kakitidaan sa, i ti sakapahay nu aadihan masapabaw niya Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥). ina Liechtenstein a kanatal sa u masahungtiay idaw ku nipahulican a kanatal, sipalalecad han tu nu European (Ocoay ś≠źśī≤) atu nu dumaay a kanatal sa, nu tau a kanatal uyda sa nuhekal ku siadih tu nipawayway, nayay ku sasitungus nu udip tu a mayuculan tu sapikuwan, i na Liechtenstein sa kalaidaw nu tatengaay a situngus tu sapikuwan, u tapang nu Kanatal sa nipanganhan u hungyi han. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu kalisiw kanahatu i na Liechtensteis a kanatal masa u nu adidingay sikaidaw nu binawlan a kanatal, caay kataneng ku sakay nu lahaday kasilacul nu kanatal, nika i na kanatal sa katukuh i sakatusa nu kitakitay a nikalalais, misabilil a mulalaba pakasamata tu sakay nu pakalisiw a sasikawaw, i na Liechtenstein a kanatal nau nu malukay ku sasitungus a aidaan tu sakaudip masa i buyu'buyu'an a adidiay a kanatal, ayda han tu sa mapalekal tu sakay i kitakitay a masatalakaway nu nipalekalan tu ku nikaudip tu malakakitaan a kanatal, masa u nu i kitakitan kalaidaw nu kusi nipisapalan u sayadahay sa, kutusi sa i na kanatal paymihcaan sikaidaw nu nipalecadan nu kalisiw sa makaala tu 50.000 nu Amilikaay a kalisiw, u sakasilacul tu paytademaw sa, masausiay i kitakitay a pasilac u icibang ku nipangangan, nikahida sa sikaidaw nu katalakaw nu kulas atu masakakitaan ku wayway, masa nu kasenengan ku nikasa zentoman ka kasibalucu', sikapawan tu ku a hicaen pawayway tu sakasila'cus nu kasicumi. ina Liechtenstein a kanatal u sipili tu caay pisasulacus tu dumadumaay a cedang, i mahida sa tadatalakawen tu sapicukaymas tu sapalekal tu hitay sa, na i 1868 a mihcaan sihulak tu kya dikuc nu hitay katukuh ayda caay tu puliyaw a mutiku a palekal tu sakaidaw nu hitay, ayda hantu sa mala u nu nayiay ku hitay a kanatal. itini i labu nu kanatal sa, idaw ku adidiay nu mamidimata tu sapaading tu kangaay nu kalukawaw nu kanatal, u tayling ku mamikuwanay, kutusimu idaw aca ku nu dumaay a masakaputay nu tayling mayading tu sakay nu kenisay a cenghu, sakasingalih nu nipiedap tu kadamsay nu kalalacalan nu binawlan. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu lalangawan kaidaw nina kanatal sa u masa adidingay, nu makay i nu hekalanay a kanatal, nipicumudan sa, yadah ku nikalawilawan, matiyung ku Liechtenstein a nikaudipan nu binacadan, hicanaca saw mahini kaadiding ku kanatal, kyu caay pakasiwatan tu nu udipayay tu a lalangawan atu sikaidaw nu micidekay a kasasiduma, ya sakasingangan a kasumamaday a kitidaan ya Watu-ce masa nu hungtiay a nisaluma', i labu nu sapaazi sa nipasilacan sa, mahmin u nu hungtiay a nikatenesan nanisingaan ku sipatahkal, u canacanan ku kasumamadanay a nidikecan pakatineng tu tayniay mizizaw. sakay mahiniay a pabinawlan sa caay ka kici i pilatlatan pasilac, kyu itini sa kalabangbangan ku nipalekalan tu sakay nu laylayay a sikaidaw. (u kamu nu Hulam sa: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® ŚąóśĒĮśē¶śĖĮÁôĽ:</FORM>
        <PHON kindOf="original">r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin sa i r~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km* ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *aduz . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ńßans-adam ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ, nipab…ôr~…ĺińßan nu sipaŇčaŇčan sa u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin ńßan i ńß…ôkar~…ĺ u masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, i kar~…ĺat…ôbanan nu …ôurop…ô (o- ¶uo **) masaadidiŇčaj i tukutukusan a kanatar~…ĺ, masa…ômi ¶aj nu austria atu switz…ôrr~…ĺand a kanatar~…ĺ, i kitakit sa ja mar~…ĺatusa ku sakasi ¶api nu nipaŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ (u duma sa u ja uzb…ôkistan). kutusi sa ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin ńßananaj a kanatar~…ĺ sa, u masa ¶a ¶ajaj a majsakamu tu nu zimanaj a kanatar~…ĺ u sakaińß…ôkar~…ĺ, nika  ¶aaj kau nikasibijaw a namar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺaj a kanatar~…ĺ. kasańßini nu ńßuŇčtiaj mapańßur~…ĺi ¶aj i buju Ē~ °buju Ē~ °an adidiaj a kanatar~…ĺ sa, kanańßatu u sikańß…ôpu ¶ ku kakitidaan atu nikaadidiŇč nu tad…ômaw, sakasaan u nikaar~…ĺa tu pajmińß ¶aan a sikar~…ĺisiw tar~…ĺakaw sa, sapar~…ĺar~…ĺ…ôn sa masa ¶a ¶aj nu tad…ômaw makaar~…ĺa tu **.*** a maŇč nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) a kar~…ĺisiw i mińß ¶aan, kasiŇčaŇča nu tajniaj sa ja ar~…ĺps (a Ē~ °r~…ĺ…ô-pi-s…ô ****) ńßananaj a buju Ē~ ° nikasar~…ĺuŇčnan mi ¶…ôp ¶…ôp tu mata nu tajniaj, atu ja u r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan tu sapadamsu a r~…ĺar~…ĺim…ôkan a kakitidaan, nikaudip sa u mańßidaaj amin u kakitaan,  ¶aajaj ka ¶…ôr~…ĺu ku nikaudip. mat…ôn…ôsaj tu iajaw sa, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ nikaidaw nu zibunaj a kakitidaan sa, nau nu *omaaj masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ ja *ńß…ôtia (z…ôwj-tija ***) masa ¶a ¶ajaj a k…ônis, kajadańßan tuwaj a s…ô ¶i ni ¶ar~…ĺiwajan sa, pasu ina kakitidaan  ¶ajaj ka i ti nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) a sakańß…ônur~…ĺanaj a kaŇčaŇčajawan kutid…ôŇč, kju i ti …ôurop…ôan (o ¶oaj **) masur~…ĺitaj i r~…ĺikisi sa najaj ku nikar~…ĺawir~…ĺawan. i ajaw nu ajdaaj a nu ńßuŇčtian a nipikuwan sa, ina k…ônis nau tatatur~…ĺis ńßananaj nu ja ńßo-…ôn-aj-mu-s…ô po ¶ij a sakaku sananaj p*tid…ôŇč a kakitidaan. ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a tad…ômaw sa nau ar~…ĺr~…ĺ…ômagn…ô (ar~…ĺ…ô-maniaj ****) a tad…ômaw a ir~…ĺuir~…ĺu ¶, ńßakja i ti *** a  ¶…ôr~…ĺa ¶an a mińß ¶aan i nudikudan idaw ja mar~…ĺimad tajni itini a k…ônis mu Ē~ °n…ôŇč. u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa masa nu majr~…ĺabuaj i tukutukusan ku nikasa, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa,u …ôn…ôŇč nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) i dińß…ôp nu ja ar~…ĺps (a Ē~ °r~…ĺ-pis…ô ****) a buju Ē~ ° ja *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***), nutipan sa masa nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu ka ¶a ¶apian nu kanatar~…ĺ, ina *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***) a sakar~…ĺtas…ôman tu sikaidaw nu k…ônis atu nu z…ôujs…ô, nu war~…ĺian sa masa nu buju Ē~ °buju Ē~ °an nija ar~…ĺps (a Ē~ °r~…ĺ-pis…ô ****) a kitidaan kar~…ĺar~…ĺitinan tu ja austria (au Ē~ °-tir~…ĺi ***) a kanatar~…ĺ mar~…ĺ ¶api. i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ ujda sa i nutipanaj tur~…ĺu nu  ¶a ¶aj a nikasa…ônar~…ĺ i ti buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺ nu sauwa ¶ a tu dińß…ôp, sir~…ĺiwan satusa tikakitidaan u masabuju Ē~ °aj tu amin. i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa i r~…ĺabu nu kitidaan sa, kaidawan tu  ¶a ¶ajaj masar~…ĺańßadaj a banaw, ja gamprin…ôr s…ô…ôr~…ĺ…ô ńßananaj,namakaj nikar~…ĺ…ônuan nu nanum nu *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***), mańßajmaw sa  ¶umud kakajda satu mar~…ĺa banaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: gamprin…ôr s…ô…ôr~…ĺ…ô*, .) u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa i r~…ĺabu nu r~…ĺar~…ĺa sa, u masa ¶a ¶ajaj a tan…ôŇč kasapur~…ĺuŇčan i r~…ĺiwr~…ĺiw nu *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***), nikajdaan nu nanum a masabuk…ôr~…ĺar~…ĺaj a tukus masa…ônar~…ĺ itida a mar~…ĺuk tu papar~…ĺumaan, nau masa nu takutakuanaj a k…ônis sa, si ¶unus tu nu tad…ômawaj a nipi ¶uńß ¶uńß sa kaa ¶akan tu ku masar~…ĺ…ôbuŇčaj nu taku, kju sakapańß satu mar~…ĺa kakar~…ĺukan nu mar~…ĺukaj,  ¶aaj kau nu mar~…ĺukaj a dada ku sakasituŇčus, u r~…ĺabu nu kakitidaan nu kanatar~…ĺ sa idaw ńß…ônaj ku pańßudiŇčaj a kar~…ĺukawaw, nika u sakatatuŇčus nu kakar~…ĺukan sa, i ti r~…ĺiwr~…ĺiwan tu nu *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***) i dińß…ôpan, par~…ĺuma tu kubkub, mugi atu r~…ĺami, u masatataŇčańßan a tus…ô nu kanatar~…ĺ sa ja watu- ¶…ô ńßananaj i nipatid…ôŇč a kakitidaan sa, i ti sakapańßaj nu aadińßan masapabaw nija *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***). ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa u masańßuŇčtiaj idaw ku nipańßur~…ĺi ¶an a kanatar~…ĺ, sipar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan tu nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) atu nu dumaaj a kanatar~…ĺ sa, nu tau a kanatar~…ĺ ujda sa nuńß…ôkar~…ĺ ku siadińß tu nipawajwaj, najaj ku sasituŇčus nu udip tu a maju ¶ur~…ĺan tu sapikuwan, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin sa kar~…ĺaidaw nu tat…ôŇčaaj a situŇčus tu sapikuwan, u tapaŇč nu kanatar~…ĺ sa nipaŇčanńßan u ńßuŇčji ńßan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sakaj nu kar~…ĺisiw kanańßatu i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôis a kanatar~…ĺ masa u nu adidiŇčaj sikaidaw nu binawr~…ĺan a kanatar~…ĺ,  ¶aaj katan…ôŇč ku sakaj nu r~…ĺańßadaj kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kanatar~…ĺ, nika i na kanatar~…ĺ sa katukuńß i sakatusa nu kitakitaj a nikar~…ĺar~…ĺais, misabir~…ĺir~…ĺ a mur~…ĺar~…ĺaba pakasamata tu sakaj nu pakar~…ĺisiw a sasikawaw, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ nau nu mar~…ĺukaj ku sasituŇčus a aidaan tu sakaudip masa i buju Ē~ °buju Ē~ °an a adidiaj a kanatar~…ĺ, ajda ńßan tu sa mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaj i kitakitaj a masatar~…ĺakawaj nu nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu ku nikaudip tu mar~…ĺakakitaan a kanatar~…ĺ, masa u nu i kitakitan kar~…ĺaidaw nu kusi nipisapar~…ĺan u sajadańßaj sa, kutusi sa i na kanatar~…ĺ pajmińß ¶aan sikaidaw nu nipar~…ĺ…ô ¶adan nu kar~…ĺisiw sa makaar~…ĺa tu **.*** nu amir~…ĺikaaj a kar~…ĺisiw, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu pajtad…ômaw sa, masausiaj i kitakitaj a pasir~…ĺa ¶ u i ¶ibaŇč ku nipaŇčaŇčan, nikańßida sa sikaidaw nu katar~…ĺakaw nu kur~…ĺas atu masakakitaan ku wajwaj, masa nu kas…ôn…ôŇčan ku nikasa z…ôntoman ka kasibar~…ĺu ¶u Ē~ °, sikapawan tu ku a ńßi ¶a…ôn pawajwaj tu sakasir~…ĺa Ē~ ° ¶us nu kasi ¶umi. ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ u sipir~…ĺi tu  ¶aaj pisasur~…ĺa ¶us tu dumadumaaj a  ¶…ôdaŇč, i mańßida sa tadatar~…ĺakaw…ôn tu sapi ¶ukajmas tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ńßitaj sa, na i **** a mińß ¶aan sińßur~…ĺak tu kja diku ¶ nu ńßitaj katukuńß ajda  ¶aaj tu pur~…ĺijaw a mutiku a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaidaw nu ńßitaj, ajda ńßantu sa mar~…ĺa u nu najiaj ku ńßitaj a kanatar~…ĺ. itini i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa, idaw ku adidiaj nu mamidimata tu sapaadiŇč tu kaŇčaaj nu kar~…ĺukawaw nu kanatar~…ĺ, u tajr~…ĺiŇč ku mamikuwanaj, kutusimu idaw a ¶a ku nu dumaaj a masakaputaj nu tajr~…ĺiŇč majadiŇč tu sakaj nu k…ônisaj a  ¶…ôŇčńßu, sakasiŇčar~…ĺińß nu nipi…ôdap tu kadamsaj nu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan nu binawr~…ĺan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan kaidaw nina kanatar~…ĺ sa u masa adidiŇčaj, nu makaj i nu ńß…ôkar~…ĺanaj a kanatar~…ĺ, nipi ¶umudan sa, jadańß ku nikar~…ĺawir~…ĺawan, matijuŇč ku r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a nikaudipan nu bina ¶adan, ńßi ¶ana ¶a saw mańßini kaadidiŇč ku kanatar~…ĺ, kju  ¶aaj pakasiwatan tu nu udipajaj tu a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu sikaidaw nu mi ¶id…ôkaj a kasasiduma, ja sakasiŇčaŇčan a kasumamadaj a kitidaan ja watu- ¶…ô masa nu ńßuŇčtiaj a nisar~…ĺuma Ē~ °, i r~…ĺabu nu sapaazi sa nipasir~…ĺa ¶an sa, mańßmin u nu ńßuŇčtiaj a nikat…ôn…ôsan nanisiŇčaan ku sipatańßkar~…ĺ, u  ¶ana ¶anan ku kasumamadanaj a nidik…ô ¶an pakatin…ôŇč tu tajniaj mizizaw. sakaj mańßiniaj a pabinawr~…ĺan sa  ¶aaj ka ki ¶i i pir~…ĺatr~…ĺatan pasir~…ĺa ¶, kju itini sa kar~…ĺabaŇčbaŇčan ku nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu sakaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a sikaidaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia *** *****:</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Liechtenstein Liechtenstein u Liechtenstein sa i labu nu Oco, itiza i 47 16 N, 9 32 E u ahebal nu lala' mapulung sa 160 km2 u ahebal nu lala'ay sa 160 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 37,937. kakalukan umah sa 37.60%, kilakilangan umah sa 43.10%, zumaay henay umah sa 19.30% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vaduz . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 15 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hans-Adam II, micakat a demiad sa i 1989 a mihca 11 bulad 13 demiad. ina Liechtenstein a kanatal, nipabelihan nu sipangangan sa u Liechtenstein han i hekal u masahungtiay a kanatal, i kalatebanan nu Europe (O-cuo ś≠źśī≤) masaadidingay i tukutukusan a kanatal, masaemicay nu Austria atu Switzerland a kanatal, i kitakit sa ya malatusa ku sakasicapi nu nipangangan nu kanatal (u duma sa u ya Uzbekistan). kutusi sa ina Liechtenstein hananay a kanatal sa, u masacacayay a maysakamu tu nu Zimanay a kanatal u sakaihekal, nika caay kau nikasibiyaw a namalalacalay a kanatal. kasahini nu hungtiay mapahulicay i buyu'buyu'an adidiay a kanatal sa, kanahatu u sikahepuc ku kakitidaan atu nikaadiding nu tademaw, sakasaan u nikaala tu paymihcaan a sikalisiw talakaw sa, sapalalen sa masacacay nu tademaw makaala tu 60.000 a mang nu European (Ocoay ś≠źśī≤) a kalisiw i mihcaan, kasinganga nu tayniay sa ya Alps (A'le-pi-se ťėŅÁąĺŚćĎśĖĮ) hananay a buyu' nikasalungnan micepcep tu mata nu tayniay, atu ya u lalaliwan tu sapadamsu a lalimekan a kakitidaan, nikaudip sa u mahidaay amin u kakitaan, caayay kacelu ku nikaudip. matenesay tu iayaw sa, i na Liechtenstein a kanatal nikaidaw nu zibunay a kakitidaan sa, nau nu Romaay masahungtiay a kanatal ya Rhetia (Zewy-tiya ÁĎěśŹźšļě) masacacayay a kenis, kayadahan tuway a seci nicaliwayan sa, pasu ina kakitidaan cayay ka i ti nu European (Ocoay ś≠źśī≤) a sakahenulanay a kangangayawan kutideng, kyu i ti European (Ocoay ś≠źśī≤) masulitay i likisi sa nayay ku nikalawilawan. i ayaw nu aydaay a nu hungtian a nipikuwan sa, ina kenis nau tatatulis hananay nu ya Ho-en-ay-mu-se Pociy a sakaku sananay pqtideng a kakitidaan. ina Liechtenstein a tademaw sa nau Allemagne (Ale-maniay ťėŅŚčíśõľŚįľ) a tademaw a iluiluc, hakya i ti 500 a celacan a mihcaan i nudikudan idaw ya malimad tayni itini a kenis mu'neng. u Liechtenstein a kanatal sa masa nu maylabuay i tukutukusan ku nikasa, i na Liechtenstein a kanatal sa,u eneng nu European (Ocoay ś≠źśī≤) i dihep nu ya Alps (A'l-pise ťėŅÁąĺŚćĎśĖĮ) a buyu' ya Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥), nutipan sa masa nu liwliw nu kacacapian nu kanatal, ina Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥) a sakaltaseman tu sikaidaw nu kenis atu nu Zeuyse, nu walian sa masa nu buyu'buyu'an niya Alps (A'l-pise ťėŅÁąĺŚćĎśĖĮ) a kitidaan kalalitinan tu ya Austria (Au'-tili Ś•ßŚúįŚą©) a kanatal malcapi. i labu nu kanatal uyda sa i nutipanay tulu nu cacay a nikasaenal i ti bukebukelal nu sauwac a tu dihep, siliwan satusa tikakitidaan u masabuyu'ay tu amin. i na Liechtenstein a kanatal sa i labu nu kitidaan sa, kaidawan tu cacayay masalahaday a banaw, ya Gampriner Seele hananay,namakay nikalenuan nu nanum nu Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥), mahaymaw sa cumud kakayda satu mala banaw. (u kamu nu Hulam sa: Gampriner SeeleśĻĖ, .) u Liechtenstein a kanatal sa i labu nu lala sa, u masacacayay a taneng kasapulungan i liwliw nu Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥), nikaydaan nu nanum a masabukelalay a tukus masaenal itida a maluk tu papalumaan, nau masa nu takutakuanay a kenis sa, sicunus tu nu tademaway a nipicuhcuh sa kaacakan tu ku masalebungay nu taku, kyu sakapah satu mala kakalukan nu malukay, caay kau nu malukay a dada ku sakasitungus, u labu nu kakitidaan nu kanatal sa idaw henay ku pahudingay a kalukawaw, nika u sakatatungus nu kakalukan sa, i ti liwliwan tu nu Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥) i dihepan, paluma tu kubkub, mugi atu lami, u masatatangahan a tuse nu kanatal sa ya Watu-ce hananay i nipatideng a kakitidaan sa, i ti sakapahay nu aadihan masapabaw niya Rhine (Laying a sauwac ŤźäŚõ†ś≤≥). ina Liechtenstein a kanatal sa u masahungtiay idaw ku nipahulican a kanatal, sipalalecad han tu nu European (Ocoay ś≠źśī≤) atu nu dumaay a kanatal sa, nu tau a kanatal uyda sa nuhekal ku siadih tu nipawayway, nayay ku sasitungus nu udip tu a mayuculan tu sapikuwan, i na Liechtenstein sa kalaidaw nu tatengaay a situngus tu sapikuwan, u tapang nu Kanatal sa nipanganhan u hungyi han. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu kalisiw kanahatu i na Liechtensteis a kanatal masa u nu adidingay sikaidaw nu binawlan a kanatal, caay kataneng ku sakay nu lahaday kasilacul nu kanatal, nika i na kanatal sa katukuh i sakatusa nu kitakitay a nikalalais, misabilil a mulalaba pakasamata tu sakay nu pakalisiw a sasikawaw, i na Liechtenstein a kanatal nau nu malukay ku sasitungus a aidaan tu sakaudip masa i buyu'buyu'an a adidiay a kanatal, ayda han tu sa mapalekal tu sakay i kitakitay a masatalakaway nu nipalekalan tu ku nikaudip tu malakakitaan a kanatal, masa u nu i kitakitan kalaidaw nu kusi nipisapalan u sayadahay sa, kutusi sa i na kanatal paymihcaan sikaidaw nu nipalecadan nu kalisiw sa makaala tu 50.000 nu Amilikaay a kalisiw, u sakasilacul tu paytademaw sa, masausiay i kitakitay a pasilac u icibang ku nipangangan, nikahida sa sikaidaw nu katalakaw nu kulas atu masakakitaan ku wayway, masa nu kasenengan ku nikasa zentoman ka kasibalucu', sikapawan tu ku a hicaen pawayway tu sakasila'cus nu kasicumi. ina Liechtenstein a kanatal u sipili tu caay pisasulacus tu dumadumaay a cedang, i mahida sa tadatalakawen tu sapicukaymas tu sapalekal tu hitay sa, na i 1868 a mihcaan sihulak tu kya dikuc nu hitay katukuh ayda caay tu puliyaw a mutiku a palekal tu sakaidaw nu hitay, ayda hantu sa mala u nu nayiay ku hitay a kanatal. itini i labu nu kanatal sa, idaw ku adidiay nu mamidimata tu sapaading tu kangaay nu kalukawaw nu kanatal, u tayling ku mamikuwanay, kutusimu idaw aca ku nu dumaay a masakaputay nu tayling mayading tu sakay nu kenisay a cenghu, sakasingalih nu nipiedap tu kadamsay nu kalalacalan nu binawlan. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu lalangawan kaidaw nina kanatal sa u masa adidingay, nu makay i nu hekalanay a kanatal, nipicumudan sa, yadah ku nikalawilawan, matiyung ku Liechtenstein a nikaudipan nu binacadan, hicanaca saw mahini kaadiding ku kanatal, kyu caay pakasiwatan tu nu udipayay tu a lalangawan atu sikaidaw nu micidekay a kasasiduma, ya sakasingangan a kasumamaday a kitidaan ya Watu-ce masa nu hungtiay a nisaluma', i labu nu sapaazi sa nipasilacan sa, mahmin u nu hungtiay a nikatenesan nanisingaan ku sipatahkal, u canacanan ku kasumamadanay a nidikecan pakatineng tu tayniay mizizaw. sakay mahiniay a pabinawlan sa caay ka kici i pilatlatan pasilac, kyu itini sa kalabangbangan ku nipalekalan tu sakay nu laylayay a sikaidaw. (u kamu nu Hulam sa: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® ŚąóśĒĮśē¶śĖĮÁôĽ:</FORM>
        <PHON kindOf="standard">r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin sa i r~…ĺabu nu o ¶o, itiza i ** ** n, * ** …ô u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *** km* u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km* ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**% tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u *aduz . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i ńßans-adam ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a ** bur~…ĺad ** d…ômiad. ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ, nipab…ôr~…ĺińßan nu sipaŇčaŇčan sa u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin ńßan i ńß…ôkar~…ĺ u masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, i kar~…ĺat…ôbanan nu …ôurop…ô (o- ¶uo **) masaadidiŇčaj i tukutukusan a kanatar~…ĺ, masa…ômi ¶aj nu austria atu switz…ôrr~…ĺand a kanatar~…ĺ, i kitakit sa ja mar~…ĺatusa ku sakasi ¶api nu nipaŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ (u duma sa u ja uzb…ôkistan). kutusi sa ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin ńßananaj a kanatar~…ĺ sa, u masa ¶a ¶ajaj a majsakamu tu nu zimanaj a kanatar~…ĺ u sakaińß…ôkar~…ĺ, nika  ¶aaj kau nikasibijaw a namar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺaj a kanatar~…ĺ. kasańßini nu ńßuŇčtiaj mapańßur~…ĺi ¶aj i buju Ē~ °buju Ē~ °an adidiaj a kanatar~…ĺ sa, kanańßatu u sikańß…ôpu ¶ ku kakitidaan atu nikaadidiŇč nu tad…ômaw, sakasaan u nikaar~…ĺa tu pajmińß ¶aan a sikar~…ĺisiw tar~…ĺakaw sa, sapar~…ĺar~…ĺ…ôn sa masa ¶a ¶aj nu tad…ômaw makaar~…ĺa tu **.*** a maŇč nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) a kar~…ĺisiw i mińß ¶aan, kasiŇčaŇča nu tajniaj sa ja ar~…ĺps (a Ē~ °r~…ĺ…ô-pi-s…ô ****) ńßananaj a buju Ē~ ° nikasar~…ĺuŇčnan mi ¶…ôp ¶…ôp tu mata nu tajniaj, atu ja u r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan tu sapadamsu a r~…ĺar~…ĺim…ôkan a kakitidaan, nikaudip sa u mańßidaaj amin u kakitaan,  ¶aajaj ka ¶…ôr~…ĺu ku nikaudip. mat…ôn…ôsaj tu iajaw sa, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ nikaidaw nu zibunaj a kakitidaan sa, nau nu *omaaj masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ ja *ńß…ôtia (z…ôwj-tija ***) masa ¶a ¶ajaj a k…ônis, kajadańßan tuwaj a s…ô ¶i ni ¶ar~…ĺiwajan sa, pasu ina kakitidaan  ¶ajaj ka i ti nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) a sakańß…ônur~…ĺanaj a kaŇčaŇčajawan kutid…ôŇč, kju i ti …ôurop…ôan (o ¶oaj **) masur~…ĺitaj i r~…ĺikisi sa najaj ku nikar~…ĺawir~…ĺawan. i ajaw nu ajdaaj a nu ńßuŇčtian a nipikuwan sa, ina k…ônis nau tatatur~…ĺis ńßananaj nu ja ńßo-…ôn-aj-mu-s…ô po ¶ij a sakaku sananaj p*tid…ôŇč a kakitidaan. ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a tad…ômaw sa nau ar~…ĺr~…ĺ…ômagn…ô (ar~…ĺ…ô-maniaj ****) a tad…ômaw a ir~…ĺuir~…ĺu ¶, ńßakja i ti *** a  ¶…ôr~…ĺa ¶an a mińß ¶aan i nudikudan idaw ja mar~…ĺimad tajni itini a k…ônis mu Ē~ °n…ôŇč. u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa masa nu majr~…ĺabuaj i tukutukusan ku nikasa, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa,u …ôn…ôŇč nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) i dińß…ôp nu ja ar~…ĺps (a Ē~ °r~…ĺ-pis…ô ****) a buju Ē~ ° ja *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***), nutipan sa masa nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu ka ¶a ¶apian nu kanatar~…ĺ, ina *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***) a sakar~…ĺtas…ôman tu sikaidaw nu k…ônis atu nu z…ôujs…ô, nu war~…ĺian sa masa nu buju Ē~ °buju Ē~ °an nija ar~…ĺps (a Ē~ °r~…ĺ-pis…ô ****) a kitidaan kar~…ĺar~…ĺitinan tu ja austria (au Ē~ °-tir~…ĺi ***) a kanatar~…ĺ mar~…ĺ ¶api. i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ ujda sa i nutipanaj tur~…ĺu nu  ¶a ¶aj a nikasa…ônar~…ĺ i ti buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺ nu sauwa ¶ a tu dińß…ôp, sir~…ĺiwan satusa tikakitidaan u masabuju Ē~ °aj tu amin. i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa i r~…ĺabu nu kitidaan sa, kaidawan tu  ¶a ¶ajaj masar~…ĺańßadaj a banaw, ja gamprin…ôr s…ô…ôr~…ĺ…ô ńßananaj,namakaj nikar~…ĺ…ônuan nu nanum nu *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***), mańßajmaw sa  ¶umud kakajda satu mar~…ĺa banaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: gamprin…ôr s…ô…ôr~…ĺ…ô*, .) u r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa i r~…ĺabu nu r~…ĺar~…ĺa sa, u masa ¶a ¶ajaj a tan…ôŇč kasapur~…ĺuŇčan i r~…ĺiwr~…ĺiw nu *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***), nikajdaan nu nanum a masabuk…ôr~…ĺar~…ĺaj a tukus masa…ônar~…ĺ itida a mar~…ĺuk tu papar~…ĺumaan, nau masa nu takutakuanaj a k…ônis sa, si ¶unus tu nu tad…ômawaj a nipi ¶uńß ¶uńß sa kaa ¶akan tu ku masar~…ĺ…ôbuŇčaj nu taku, kju sakapańß satu mar~…ĺa kakar~…ĺukan nu mar~…ĺukaj,  ¶aaj kau nu mar~…ĺukaj a dada ku sakasituŇčus, u r~…ĺabu nu kakitidaan nu kanatar~…ĺ sa idaw ńß…ônaj ku pańßudiŇčaj a kar~…ĺukawaw, nika u sakatatuŇčus nu kakar~…ĺukan sa, i ti r~…ĺiwr~…ĺiwan tu nu *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***) i dińß…ôpan, par~…ĺuma tu kubkub, mugi atu r~…ĺami, u masatataŇčańßan a tus…ô nu kanatar~…ĺ sa ja watu- ¶…ô ńßananaj i nipatid…ôŇč a kakitidaan sa, i ti sakapańßaj nu aadińßan masapabaw nija *ńßin…ô (r~…ĺajiŇč a sauwa ¶ ***). ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ sa u masańßuŇčtiaj idaw ku nipańßur~…ĺi ¶an a kanatar~…ĺ, sipar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan tu nu …ôurop…ôan (o ¶oaj **) atu nu dumaaj a kanatar~…ĺ sa, nu tau a kanatar~…ĺ ujda sa nuńß…ôkar~…ĺ ku siadińß tu nipawajwaj, najaj ku sasituŇčus nu udip tu a maju ¶ur~…ĺan tu sapikuwan, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin sa kar~…ĺaidaw nu tat…ôŇčaaj a situŇčus tu sapikuwan, u tapaŇč nu kanatar~…ĺ sa nipaŇčanńßan u ńßuŇčji ńßan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sakaj nu kar~…ĺisiw kanańßatu i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôis a kanatar~…ĺ masa u nu adidiŇčaj sikaidaw nu binawr~…ĺan a kanatar~…ĺ,  ¶aaj katan…ôŇč ku sakaj nu r~…ĺańßadaj kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kanatar~…ĺ, nika i na kanatar~…ĺ sa katukuńß i sakatusa nu kitakitaj a nikar~…ĺar~…ĺais, misabir~…ĺir~…ĺ a mur~…ĺar~…ĺaba pakasamata tu sakaj nu pakar~…ĺisiw a sasikawaw, i na r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ nau nu mar~…ĺukaj ku sasituŇčus a aidaan tu sakaudip masa i buju Ē~ °buju Ē~ °an a adidiaj a kanatar~…ĺ, ajda ńßan tu sa mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaj i kitakitaj a masatar~…ĺakawaj nu nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu ku nikaudip tu mar~…ĺakakitaan a kanatar~…ĺ, masa u nu i kitakitan kar~…ĺaidaw nu kusi nipisapar~…ĺan u sajadańßaj sa, kutusi sa i na kanatar~…ĺ pajmińß ¶aan sikaidaw nu nipar~…ĺ…ô ¶adan nu kar~…ĺisiw sa makaar~…ĺa tu **.*** nu amir~…ĺikaaj a kar~…ĺisiw, u sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu pajtad…ômaw sa, masausiaj i kitakitaj a pasir~…ĺa ¶ u i ¶ibaŇč ku nipaŇčaŇčan, nikańßida sa sikaidaw nu katar~…ĺakaw nu kur~…ĺas atu masakakitaan ku wajwaj, masa nu kas…ôn…ôŇčan ku nikasa z…ôntoman ka kasibar~…ĺu ¶u Ē~ °, sikapawan tu ku a ńßi ¶a…ôn pawajwaj tu sakasir~…ĺa Ē~ ° ¶us nu kasi ¶umi. ina r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a kanatar~…ĺ u sipir~…ĺi tu  ¶aaj pisasur~…ĺa ¶us tu dumadumaaj a  ¶…ôdaŇč, i mańßida sa tadatar~…ĺakaw…ôn tu sapi ¶ukajmas tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ńßitaj sa, na i **** a mińß ¶aan sińßur~…ĺak tu kja diku ¶ nu ńßitaj katukuńß ajda  ¶aaj tu pur~…ĺijaw a mutiku a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaidaw nu ńßitaj, ajda ńßantu sa mar~…ĺa u nu najiaj ku ńßitaj a kanatar~…ĺ. itini i r~…ĺabu nu kanatar~…ĺ sa, idaw ku adidiaj nu mamidimata tu sapaadiŇč tu kaŇčaaj nu kar~…ĺukawaw nu kanatar~…ĺ, u tajr~…ĺiŇč ku mamikuwanaj, kutusimu idaw a ¶a ku nu dumaaj a masakaputaj nu tajr~…ĺiŇč majadiŇč tu sakaj nu k…ônisaj a  ¶…ôŇčńßu, sakasiŇčar~…ĺińß nu nipi…ôdap tu kadamsaj nu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan nu binawr~…ĺan. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan kaidaw nina kanatar~…ĺ sa u masa adidiŇčaj, nu makaj i nu ńß…ôkar~…ĺanaj a kanatar~…ĺ, nipi ¶umudan sa, jadańß ku nikar~…ĺawir~…ĺawan, matijuŇč ku r~…ĺi…ô ¶ńßt…ônst…ôin a nikaudipan nu bina ¶adan, ńßi ¶ana ¶a saw mańßini kaadidiŇč ku kanatar~…ĺ, kju  ¶aaj pakasiwatan tu nu udipajaj tu a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu sikaidaw nu mi ¶id…ôkaj a kasasiduma, ja sakasiŇčaŇčan a kasumamadaj a kitidaan ja watu- ¶…ô masa nu ńßuŇčtiaj a nisar~…ĺuma Ē~ °, i r~…ĺabu nu sapaazi sa nipasir~…ĺa ¶an sa, mańßmin u nu ńßuŇčtiaj a nikat…ôn…ôsan nanisiŇčaan ku sipatańßkar~…ĺ, u  ¶ana ¶anan ku kasumamadanaj a nidik…ô ¶an pakatin…ôŇč tu tajniaj mizizaw. sakaj mańßiniaj a pabinawr~…ĺan sa  ¶aaj ka ki ¶i i pir~…ĺatr~…ĺatan pasir~…ĺa ¶, kju itini sa kar~…ĺabaŇčbaŇčan ku nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu sakaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a sikaidaw. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) mar~…ĺar~…ĺitin tu ińß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan  ¶ia *** *****:</PHON>
    </S>
</TEXT>