<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Liechtenstein" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Liechtenstein" copyright="CC BY-SA" citation="Liechtenstein. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liechtenstein" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Liechtenstein, title = Liechtenstein, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liechtenstein} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Liechtenstein Liechtenstein u Liechtenstein sa i labu nu Oco, itiza i 47 16 N, 9 32 E u ahebal nu lala' mapulung sa 160 km2 u ahebal nu lala'ay sa 160 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 37,937. kakalukan umah sa 37.60%, kilakilangan umah sa 43.10%, zumaay henay umah sa 19.30% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Vaduz . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 15 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Hans-Adam II, micakat a demiad sa i 1989 a mihca 11 bulad 13 demiad. ina Liechtenstein a kanatal, nipabelihan nu sipangangan sa u Liechtenstein han i hekal u masahungtiay a kanatal, i kalatebanan nu Europe (O-cuo 歐洲) masaadidingay i tukutukusan a kanatal, masaemicay nu Austria atu Switzerland a kanatal, i kitakit sa ya malatusa ku sakasicapi nu nipangangan nu kanatal (u duma sa u ya Uzbekistan). kutusi sa ina Liechtenstein hananay a kanatal sa, u masacacayay a maysakamu tu nu Zimanay a kanatal u sakaihekal, nika caay kau nikasibiyaw a namalalacalay a kanatal. kasahini nu hungtiay mapahulicay i buyu'buyu'an adidiay a kanatal sa, kanahatu u sikahepuc ku kakitidaan atu nikaadiding nu tademaw, sakasaan u nikaala tu paymihcaan a sikalisiw talakaw sa, sapalalen sa masacacay nu tademaw makaala tu 60.000 a mang nu European (Ocoay 歐洲) a kalisiw i mihcaan, kasinganga nu tayniay sa ya Alps (A'le-pi-se 阿爾卑斯) hananay a buyu' nikasalungnan micepcep tu mata nu tayniay, atu ya u lalaliwan tu sapadamsu a lalimekan a kakitidaan, nikaudip sa u mahidaay amin u kakitaan, caayay kacelu ku nikaudip. matenesay tu iayaw sa, i na Liechtenstein a kanatal nikaidaw nu zibunay a kakitidaan sa, nau nu Romaay masahungtiay a kanatal ya Rhetia (Zewy-tiya 瑞提亞) masacacayay a kenis, kayadahan tuway a seci nicaliwayan sa, pasu ina kakitidaan cayay ka i ti nu European (Ocoay 歐洲) a sakahenulanay a kangangayawan kutideng, kyu i ti European (Ocoay 歐洲) masulitay i likisi sa nayay ku nikalawilawan. i ayaw nu aydaay a nu hungtian a nipikuwan sa, ina kenis nau tatatulis hananay nu ya Ho-en-ay-mu-se Pociy a sakaku sananay pqtideng a kakitidaan. ina Liechtenstein a tademaw sa nau Allemagne (Ale-maniay 阿勒曼尼) a tademaw a iluiluc, hakya i ti 500 a celacan a mihcaan i nudikudan idaw ya malimad tayni itini a kenis mu'neng. u Liechtenstein a kanatal sa masa nu maylabuay i tukutukusan ku nikasa, i na Liechtenstein a kanatal sa,u eneng nu European (Ocoay 歐洲) i dihep nu ya Alps (A'l-pise 阿爾卑斯) a buyu' ya Rhine (Laying a sauwac 萊因河), nutipan sa masa nu liwliw nu kacacapian nu kanatal, ina Rhine (Laying a sauwac 萊因河) a sakaltaseman tu sikaidaw nu kenis atu nu Zeuyse, nu walian sa masa nu buyu'buyu'an niya Alps (A'l-pise 阿爾卑斯) a kitidaan kalalitinan tu ya Austria (Au'-tili 奧地利) a kanatal malcapi. i labu nu kanatal uyda sa i nutipanay tulu nu cacay a nikasaenal i ti bukebukelal nu sauwac a tu dihep, siliwan satusa tikakitidaan u masabuyu'ay tu amin. i na Liechtenstein a kanatal sa i labu nu kitidaan sa, kaidawan tu cacayay masalahaday a banaw, ya Gampriner Seele hananay,namakay nikalenuan nu nanum nu Rhine (Laying a sauwac 萊因河), mahaymaw sa cumud kakayda satu mala banaw. (u kamu nu Hulam sa: Gampriner Seele湖, .) u Liechtenstein a kanatal sa i labu nu lala sa, u masacacayay a taneng kasapulungan i liwliw nu Rhine (Laying a sauwac 萊因河), nikaydaan nu nanum a masabukelalay a tukus masaenal itida a maluk tu papalumaan, nau masa nu takutakuanay a kenis sa, sicunus tu nu tademaway a nipicuhcuh sa kaacakan tu ku masalebungay nu taku, kyu sakapah satu mala kakalukan nu malukay, caay kau nu malukay a dada ku sakasitungus, u labu nu kakitidaan nu kanatal sa idaw henay ku pahudingay a kalukawaw, nika u sakatatungus nu kakalukan sa, i ti liwliwan tu nu Rhine (Laying a sauwac 萊因河) i dihepan, paluma tu kubkub, mugi atu lami, u masatatangahan a tuse nu kanatal sa ya Watu-ce hananay i nipatideng a kakitidaan sa, i ti sakapahay nu aadihan masapabaw niya Rhine (Laying a sauwac 萊因河). ina Liechtenstein a kanatal sa u masahungtiay idaw ku nipahulican a kanatal, sipalalecad han tu nu European (Ocoay 歐洲) atu nu dumaay a kanatal sa, nu tau a kanatal uyda sa nuhekal ku siadih tu nipawayway, nayay ku sasitungus nu udip tu a mayuculan tu sapikuwan, i na Liechtenstein sa kalaidaw nu tatengaay a situngus tu sapikuwan, u tapang nu Kanatal sa nipanganhan u hungyi han. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu kalisiw kanahatu i na Liechtensteis a kanatal masa u nu adidingay sikaidaw nu binawlan a kanatal, caay kataneng ku sakay nu lahaday kasilacul nu kanatal, nika i na kanatal sa katukuh i sakatusa nu kitakitay a nikalalais, misabilil a mulalaba pakasamata tu sakay nu pakalisiw a sasikawaw, i na Liechtenstein a kanatal nau nu malukay ku sasitungus a aidaan tu sakaudip masa i buyu'buyu'an a adidiay a kanatal, ayda han tu sa mapalekal tu sakay i kitakitay a masatalakaway nu nipalekalan tu ku nikaudip tu malakakitaan a kanatal, masa u nu i kitakitan kalaidaw nu kusi nipisapalan u sayadahay sa, kutusi sa i na kanatal paymihcaan sikaidaw nu nipalecadan nu kalisiw sa makaala tu 50.000 nu Amilikaay a kalisiw, u sakasilacul tu paytademaw sa, masausiay i kitakitay a pasilac u icibang ku nipangangan, nikahida sa sikaidaw nu katalakaw nu kulas atu masakakitaan ku wayway, masa nu kasenengan ku nikasa zentoman ka kasibalucu', sikapawan tu ku a hicaen pawayway tu sakasila'cus nu kasicumi. ina Liechtenstein a kanatal u sipili tu caay pisasulacus tu dumadumaay a cedang, i mahida sa tadatalakawen tu sapicukaymas tu sapalekal tu hitay sa, na i 1868 a mihcaan sihulak tu kya dikuc nu hitay katukuh ayda caay tu puliyaw a mutiku a palekal tu sakaidaw nu hitay, ayda hantu sa mala u nu nayiay ku hitay a kanatal. itini i labu nu kanatal sa, idaw ku adidiay nu mamidimata tu sapaading tu kangaay nu kalukawaw nu kanatal, u tayling ku mamikuwanay, kutusimu idaw aca ku nu dumaay a masakaputay nu tayling mayading tu sakay nu kenisay a cenghu, sakasingalih nu nipiedap tu kadamsay nu kalalacalan nu binawlan. (u kamu nu Hulam sa: .) sakay nu lalangawan kaidaw nina kanatal sa u masa adidingay, nu makay i nu hekalanay a kanatal, nipicumudan sa, yadah ku nikalawilawan, matiyung ku Liechtenstein a nikaudipan nu binacadan, hicanaca saw mahini kaadiding ku kanatal, kyu caay pakasiwatan tu nu udipayay tu a lalangawan atu sikaidaw nu micidekay a kasasiduma, ya sakasingangan a kasumamaday a kitidaan ya Watu-ce masa nu hungtiay a nisaluma', i labu nu sapaazi sa nipasilacan sa, mahmin u nu hungtiay a nikatenesan nanisingaan ku sipatahkal, u canacanan ku kasumamadanay a nidikecan pakatineng tu tayniay mizizaw. sakay mahiniay a pabinawlan sa caay ka kici i pilatlatan pasilac, kyu itini sa kalabangbangan ku nipalekalan tu sakay nu laylayay a sikaidaw. (u kamu nu Hulam sa: .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA 外交部 列支敦斯登:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Liechtenstein Liechtenstein o Liechtenstein sa i labo no Oco, itiza i 47 16 N, 9 32 E o ahebal no lala' mapolong sa 160 km2 o ahebal no lala'ay sa 160 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2 hamin no tademaw sa 37,937. kakalokan omah sa 37.60%, kilakilangan omah sa 43.10%, zomaay henay omah sa 19.30% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Vadoz . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 15 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Hans-Adam II, micakat a demiad sa i 1989 a mihca 11 bolad 13 demiad. ina Liechtenstein a kanatal, nipabelihan no sipangangan sa o Liechtenstein han i hekal o masahongtiay a kanatal, i kalatebanan no Eorope (O-coo 歐洲) masaadidingay i tokotokosan a kanatal, masaemicay no Aostria ato Switzerland a kanatal, i kitakit sa ya malatosa ko sakasicapi no nipangangan no kanatal (o doma sa o ya Uzbekistan). kotosi sa ina Liechtenstein hananay a kanatal sa, o masacacayay a maysakamo to no Zimanay a kanatal o sakaihekal, nika caay kao nikasibiyaw a namalalacalay a kanatal. kasahini no hongtiay mapaholicay i boyo'boyo'an adidiay a kanatal sa, kanahato o sikahepoc ko kakitidaan ato nikaadiding no tademaw, sakasaan o nikaala to paymihcaan a sikalisiw talakaw sa, sapalalen sa masacacay no tademaw makaala to 60.000 a mang no Eoropean (Ocoay 歐洲) a kalisiw i mihcaan, kasinganga no tayniay sa ya Alps (A'le-pi-se 阿爾卑斯) hananay a boyo' nikasalongnan micepcep to mata no tayniay, ato ya o lalaliwan to sapadamso a lalimekan a kakitidaan, nikaodip sa o mahidaay amin o kakitaan, caayay kacelo ko nikaodip. matenesay to iayaw sa, i na Liechtenstein a kanatal nikaidaw no zibonay a kakitidaan sa, nao no Romaay masahongtiay a kanatal ya Rhetia (Zewy-tiya 瑞提亞) masacacayay a kenis, kayadahan toway a seci nicaliwayan sa, paso ina kakitidaan cayay ka i ti no Eoropean (Ocoay 歐洲) a sakahenolanay a kangangayawan kotideng, kyo i ti Eoropean (Ocoay 歐洲) masolitay i likisi sa nayay ko nikalawilawan. i ayaw no aydaay a no hongtian a nipikowan sa, ina kenis nao tatatolis hananay no ya Ho-en-ay-mo-se Pociy a sakako sananay pqtideng a kakitidaan. ina Liechtenstein a tademaw sa nao Allemagne (Ale-maniay 阿勒曼尼) a tademaw a iloiloc, hakya i ti 500 a celacan a mihcaan i nodikodan idaw ya malimad tayni itini a kenis mo'neng. o Liechtenstein a kanatal sa masa no maylaboay i tokotokosan ko nikasa, i na Liechtenstein a kanatal sa,o eneng no Eoropean (Ocoay 歐洲) i dihep no ya Alps (A'l-pise 阿爾卑斯) a boyo' ya Rhine (Laying a saowac 萊因河), notipan sa masa no liwliw no kacacapian no kanatal, ina Rhine (Laying a saowac 萊因河) a sakaltaseman to sikaidaw no kenis ato no Zeoyse, no walian sa masa no boyo'boyo'an niya Alps (A'l-pise 阿爾卑斯) a kitidaan kalalitinan to ya Aostria (Ao'-tili 奧地利) a kanatal malcapi. i labo no kanatal oyda sa i notipanay tolo no cacay a nikasaenal i ti bokebokelal no saowac a to dihep, siliwan satosa tikakitidaan o masaboyo'ay to amin. i na Liechtenstein a kanatal sa i labo no kitidaan sa, kaidawan to cacayay masalahaday a banaw, ya Gampriner Seele hananay,namakay nikalenoan no nanom no Rhine (Laying a saowac 萊因河), mahaymaw sa comod kakayda sato mala banaw. (o kamo no Holam sa: Gampriner Seele湖, .) o Liechtenstein a kanatal sa i labo no lala sa, o masacacayay a taneng kasapolongan i liwliw no Rhine (Laying a saowac 萊因河), nikaydaan no nanom a masabokelalay a tokos masaenal itida a malok to papalomaan, nao masa no takotakoanay a kenis sa, siconos to no tademaway a nipicohcoh sa kaacakan to ko masalebongay no tako, kyo sakapah sato mala kakalokan no malokay, caay kao no malokay a dada ko sakasitongos, o labo no kakitidaan no kanatal sa idaw henay ko pahodingay a kalokawaw, nika o sakatatongos no kakalokan sa, i ti liwliwan to no Rhine (Laying a saowac 萊因河) i dihepan, paloma to kobkob, mogi ato lami, o masatatangahan a tose no kanatal sa ya Wato-ce hananay i nipatideng a kakitidaan sa, i ti sakapahay no aadihan masapabaw niya Rhine (Laying a saowac 萊因河). ina Liechtenstein a kanatal sa o masahongtiay idaw ko nipaholican a kanatal, sipalalecad han to no Eoropean (Ocoay 歐洲) ato no domaay a kanatal sa, no tao a kanatal oyda sa nohekal ko siadih to nipawayway, nayay ko sasitongos no odip to a mayocolan to sapikowan, i na Liechtenstein sa kalaidaw no tatengaay a sitongos to sapikowan, o tapang no Kanatal sa nipanganhan o hongyi han. (o kamo no Holam sa: .) sakay no kalisiw kanahato i na Liechtensteis a kanatal masa o no adidingay sikaidaw no binawlan a kanatal, caay kataneng ko sakay no lahaday kasilacol no kanatal, nika i na kanatal sa katokoh i sakatosa no kitakitay a nikalalais, misabilil a molalaba pakasamata to sakay no pakalisiw a sasikawaw, i na Liechtenstein a kanatal nao no malokay ko sasitongos a aidaan to sakaodip masa i boyo'boyo'an a adidiay a kanatal, ayda han to sa mapalekal to sakay i kitakitay a masatalakaway no nipalekalan to ko nikaodip to malakakitaan a kanatal, masa o no i kitakitan kalaidaw no kosi nipisapalan o sayadahay sa, kotosi sa i na kanatal paymihcaan sikaidaw no nipalecadan no kalisiw sa makaala to 50.000 no Amilikaay a kalisiw, o sakasilacol to paytademaw sa, masaosiay i kitakitay a pasilac o icibang ko nipangangan, nikahida sa sikaidaw no katalakaw no kolas ato masakakitaan ko wayway, masa no kasenengan ko nikasa zentoman ka kasibaloco', sikapawan to ko a hicaen pawayway to sakasila'cos no kasicomi. ina Liechtenstein a kanatal o sipili to caay pisasolacos to domadomaay a cedang, i mahida sa tadatalakawen to sapicokaymas to sapalekal to hitay sa, na i 1868 a mihcaan siholak to kya dikoc no hitay katokoh ayda caay to poliyaw a motiko a palekal to sakaidaw no hitay, ayda hanto sa mala o no nayiay ko hitay a kanatal. itini i labo no kanatal sa, idaw ko adidiay no mamidimata to sapaading to kangaay no kalokawaw no kanatal, o tayling ko mamikowanay, kotosimo idaw aca ko no domaay a masakapotay no tayling mayading to sakay no kenisay a cengho, sakasingalih no nipiedap to kadamsay no kalalacalan no binawlan. (o kamo no Holam sa: .) sakay no lalangawan kaidaw nina kanatal sa o masa adidingay, no makay i no hekalanay a kanatal, nipicomodan sa, yadah ko nikalawilawan, matiyong ko Liechtenstein a nikaodipan no binacadan, hicanaca saw mahini kaadiding ko kanatal, kyo caay pakasiwatan to no odipayay to a lalangawan ato sikaidaw no micidekay a kasasidoma, ya sakasingangan a kasomamaday a kitidaan ya Wato-ce masa no hongtiay a nisaloma', i labo no sapaazi sa nipasilacan sa, mahmin o no hongtiay a nikatenesan nanisingaan ko sipatahkal, o canacanan ko kasomamadanay a nidikecan pakatineng to tayniay mizizaw. sakay mahiniay a pabinawlan sa caay ka kici i pilatlatan pasilac, kyo itini sa kalabangbangan ko nipalekalan to sakay no laylayay a sikaidaw. (o kamo no Holam sa: .) malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan CIA 外交部 列支敦斯登:</FORM>
    </S>
</TEXT>