<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’" copyright="CC BY-SA" citation="liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’, title = liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/liel_nu_tawawaan_masumad_ku_labuay_a_banges_nu_pucu’} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu'. liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu' &quot;kamu nu Ing, &quot;Cervical intraepithelial neoplasia, CIN&quot; singangan aca tu u cayay ka tabaki liel nu tawawaan &quot;kamu nu Ing, cervical dysplasia&quot; anucaay pucu' a liel nu tawawaana &quot;cervical interstitial neoplasia&quot;, liel nu tawawaana u caya katabaki atu liel nu tawawaana masakinasay a si paw pulung nu ngangan tu tizaay a gang, u silamitay tu a gang ayaw nu gang a masumad. liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu' caay ku gang, taneng a mingaay. ( :Cervical intraepithelial neoplasia, CIN) ( :cervical dysplasia) (cervical interstitial neoplasia) . . nilaculan hatu liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu', nika caay kakatuud ku mala gangay a liel nu tawawaan. sakahin u CIN angangan makayniay bayduk nu tacucuay nu tademaw tu &quot;HPV&quot; i liel nu tawawaan haymaw satu malalid, micide talakaw ku kalalid 16 anucaay 18 HPV. . CIN (HPV) 16 18 HPV. i bwahngu saayaway maazih a imelang u liel nu tawawaan pabaw nu banges a sipaw anucaay hekal malawcu', saaca i labu a uzip nu tatayna caay kaazih. i HPV akalalid zikuz tanengn maazih ku kasumad nu si paw, mahiniay kutkutan ku si paw &quot;pangangan han tu &quot;makulemian ku si paw&quot; mahiniay maazih tu ku kasumad a liel nu tawawaan labuay a banges nu pucu'. liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu' nikaawas tu pikinsa a maazih, mahiniay maawas pa s a nisasing mikinsa tu liel nu tawawaan, ayaw a mikinsa hakay u gang. makinsa anu caay kakapay, amibwahngu patabaki tu tawawaan, anucaay makay uzip mikelit a mikinsa. . HPV . . . lalekalan nu imelang liel nu tawawaan labuay nu banges a pucu' nikasumad nu imelang sakas haw masasibut, uyni a imelang mahapinang nu makayniay u alip hanay, malali &quot;katalawan&quot; mahiniay u bayduk nu tacucuay nu tademaw, &quot;mahiniay saka 16,18,31,45 kasahini&quot; nu tatayna, hinalaliday a tatayna ayaw nu 17 ku mihcaan nu tatayna siwawa. namahini uzuma sakatalawan amasumad ku liel nu tawawaan labuay nu banges a pucu', pasu mikudus tu uzip, katuud ku cabay, caay picukaymas tu paw syen taw, siuning tu pang, katuud ku nilecuh, mapela' ku liel nu tawawaan atu mitabaku. : ( 16,18,31,45 ) 17 . , , , , , . mingaay sakay CINI nu imelangay, caay paising kapahtu sa pacena' amingaay. uyzasa u imelanga kapipaising tu, pademiaden amikinsa tu liel nu tawawaan mapelu' ku su paw sye atu mibwahngu mikinsa tu labu nu puki. anu i 12 a buladan, caliway tu kinapina ku pikingsa masumad ku imelang kalalid tu mikinsa, a malingatu mingaay. CIN1 . . 12 . sakay katuud ku tanengay a macunus ku cayay kaazih, sisa pihacengay nu cayay kaazih ku kacunus atu sigangay, kalamkamen mingaay, zuma pasu cudetay ku sapituduh, hanu dingkien mituduh, liel nu tawawaan u masaimuluay a akiti' nu dingki ku sapicici' anucaay u cuya ku sapicici' tu liel nu tawawaan.sapingaay a imi u HPV yubciwsia mitanam henay. liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu' cici'en mingaay hakay caay kasibili anucaay caay ka siwawa macunus ku katalawan. , , , , . HPV . . hina asa liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu' kilul tu mangaleb malagang mahiniay makay alip ku kasahini. nika katuud ku patinakuan tu liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu' caay paisingen kapah satu. CINI nu imelangay pakala tu 70 pesen cacay a mihcaan kapahsatu, 90 pesen i tusa a mihcaan kapahsau. pakala tu50 pesen ku CIN2 nu imelangay i tusa a mihcaan kapahtu. . .CIN1 70 90 . 50 CIN2 . pihacengay malagang mahiniay palalecad 15 a mihcaan &quot;3 katukuh 40 a mihcaan&quot; ku demiad. tahkal ku nisulitan, gang a imelang hakay saayaway mikinsa anucaay u caay ka imelangay u cayay henay kaazih, a pabesut u pihacengay a gangn. I kalalid tu HPV a imelang hawsa, zuma katalawan u HPV mikuwan tu p53, wng mu si paw pucu' tan pay tu pucu' mikuwan tu ci ing, mahini sa malalid ku si paw taneng milimek tu pikinsa, a yadah kunisuped, amalagang. 15 (3 40 ) . . HPV HPV p53, , . dengdeng a imelang pakala tu 25 a mang katukuh 100 a mang ku siimelangay a tatayna nu Amilika tu liel nu tawawaan masumad ku labuay a banges nu pucu', nika angangan u siimelangay a mihcaan i 25 katukuh 35 ku mihcaan. 25 100 25 35 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 AE AB E9 A2 88 E4 B8 8A E7 9A AE E5 86 85 E7 98 A4 E6 A0 B7 E7 97 85 E5 8F 98</FORM>
    </S>
</TEXT>
