<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_likelikenan_nu_Takili" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: likelikenan_nu_Takili" copyright="CC BY-SA" citation="likelikenan_nu_Takili. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/likelikenan_nu_Takili" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_likelikenan_nu_Takili, title = likelikenan_nu_Takili, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/likelikenan_nu_Takili} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">likelikenan nu Takili tayza i dadipasan mihulak tu baket nu naybalucu'an a nizatengan,makes misadensen nu likelikenan nu takili satesep sa nai' ku ngiha tu natukian. Takilil i Nabakuwn Basulinng a niyazu' u malumanay a ngangan Tecili han, ukamu nu Taluku yadah ku ni kalaan a buting sa, nakazipunan Liu han ku ngangan, namamin mikusiw pakutay hanku nganga tu Takili. likelikenan nu Sasuudan kalikeluhan tu teked a aidangan, pawang han ku sumilaway a bayu, sacacay sa ya lumeniay mudadabaway a mali bacu tu kitizaan nu hecekay nu salil. tini maawas ku likid nu bayu, amatumes kunikalaan.haymaw sa muculi i likeliknan nu Takili, tapiingan nu kuku' sacacay sa ku melitmelit sanay a kulit, namabanaw nu bayu samulmul sa kya bae'tu,satezep sa i likelikenan muneng, pasaluimeng tu laciyu limaki a tuud, miliyas tu aliyaliyac nu tuse, u ngelu' u uzip mayub nu bayu a bali, amimek tu layin sakapahay a kitizaan mitengil tu suni cakeb nu bayu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">likelikenan no Takili tayza i dadipasan miholak to baket no naybaloco'an a nizatengan,makes misadensen no likelikenan no takili satesep sa nai' ko ngiha to natokian. Takilil i Nabakown Basolinng a niyazo' o malomanay a ngangan Tecili han, okamo no Taloko yadah ko ni kalaan a boting sa, nakaziponan Lio han ko ngangan, namamin mikosiw pakotay hanko nganga to Takili. likelikenan no Sasoodan kalikelohan to teked a aidangan, pawang han ko somilaway a bayo, sacacay sa ya lomeniay modadabaway a mali baco to kitizaan no hecekay no salil. tini maawas ko likid no bayo, amatomes konikalaan.haymaw sa mocoli i likeliknan no Takili, tapiingan no koko' sacacay sa ko melitmelit sanay a kolit, namabanaw no bayo samolmol sa kya bae'to,satezep sa i likelikenan moneng, pasaloimeng to laciyo limaki a tood, miliyas to aliyaliyac no tose, o ngelo' o ozip mayob no bayo a bali, amimek to layin sakapahay a kitizaan mitengil to soni cakeb no bayo.</FORM>
    </S>
</TEXT>