<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_lima" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: lima" copyright="CC BY-SA" citation="lima. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/lima" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_lima, title = lima, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/lima} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == lima利馬 nilaculan lima"sipanya a kamu: Lima namaka timulay nu a may-cu a kanatal u kitidaan nu mi-lu, tida i mi-lu nu tipan a bayu' nu teban, tipan sa milalid tu tay-pain-yang, atu minatu nu ka-ya-e madadipit tu li-ma a tukay, u timulay nu may-cu satabakiay a tukay nu cacay, u tademaw nuheni sa nu kanatal nu sanbu nu ici ku tademaw muenegay itini. nu aydaay, lima hananay u tatelungan nu kanatal a mikuwanay, lalangawan, pakalisiway atu sapatiyam a kitidaan, u patektek nu tukay sa nay i 1535 amihcaan 1 abulad 18 a demiad u sipanya nu mialaway a tademaw huwalansiseke.pisalu anu sangaan, nu mi-lu nu si-pan-ya tatelungan, singangan tu tisukiw a nisalumaan pasu 16 a siki nu li-ma a kiwkay atu kanatal a sen-mal-kesea tabakiay a cacudadan day-ga. i 1500 amihcaan atu 1600 amihcaan, mi-lu-naw si-pan-ya may-cu nu misawacuay malusasa nu pu-ke-ta atu mu-si-ke a tukay nu kitidaan nu sapilacul. namakayca ku ngangan 名稱來源  nu mialaway tup ala pabi tu li-ma pangangan han Ciudad de los Reyes,iminida sa u sakakaay a tukay, ina tukay mapaneknek tu i 1abulad 6 ademiad "piadihn itawya". 殖民者給利馬起名為Ciudad de los Reyes, 1月6日 . nika, li-ma "Lima" ina ngangan i tini mapasubelid tuway, namakayca cayay katineng i, idaw ku mutudu'ay namakay ay-mala a kamu sa lima–limaq mutudu' tu "takuliyawa"y a balu, idaw ku mu tudu'ay namakay ke-ciyu-ya a kamu rimaq "musakamu", numukasi a ngiha sa IPA:('li-ma:). 不過,利馬 lima–limaq , rimaq ,古讀音為IPA:('li-ma:). aydaay siliwanay a kamu sa si-pan-ya- a cuda mi-lu a cizu, ina tukay ayda sa u Lima atu Ciudad de los Reyes. Lima和Ciudad de los Reyes. yu cin-muy, I ma-li katuud ku nu namakay cung-ku atu dipun a tademaw atu tung-na-ya a tayni mueneg. ina tayniay malimad idaw ku pangangan nuy tiniay u "lumeniay a dietu kapulungan". 在清末, "黑鬼埠". 1534 a mihcaan ,namakapina tu a mihcaa a palasul atu nadikuda namalpacaw, si-pan-ya demecen ku in-ciya a kanatal nu misawacuay huwa-lan-si-se-ke.pu-sa-lu micumud misawacu t uku-se-ke nadikuda sa patedeng tu mi-lu kitidaan nu sakakaay, 1534年, , Micaliw tu sapacakat tu kanatal nu misawacuay sa, haymaw sa milawpes tu in-ciya a kanatal siliwan tu, 1535 a mihcaan , pu-sa-lu yah u ku-se-ke mibaat tu bayu' sa, itida aca iteban nu buyubuyu'an, cay katatudung mala kitidaan nu baluhay a misawacuay nu tukay sa. sisa i 1abulad 15 ademiad kilin satu mududuc tu bayu' i li-ma mala mabuhay a ka-se-ti-ya nu satalakaway a kitidaan,kyu u li-ma duma angangan sa u "nusakakaay a tukay han" "Ciudad de los Reyes" 於是在1月15 "(Ciudad de los Reyes). i 17 a siki, li-ma mala kitidaan nu sakakaay, atu numisawacuay a mamikuwanay, u siziya atu lalangawan nu tapang kyu kalamkam macakat, maydih mu sikul tinatukay ngy cay kasawacu nu miubiay i bayu' hina kunukunu sa nanay, 在17世紀, , kyu itini i 1684 a mihcaan atu 1687 a mihcaan nu teban, mala sapiahebal tu tukay a kiyaku atu misabaluhay tu dadan misanga tu langat nu mi-lu, hida sa i 1687 a mihcaan maninel, lima mamin ku nisangaan tu langatu maluyuh, u ninel pazizu sat u i lima nu naemwkan tu patucek, itawya sa likeluh sat u nikatadikud nu kakasenengan a demiad atu pu-yi-nu-se-ay-li-se a tukay tu dedemiad masasuada tu sapilacul masasetset. 1746 a mihcaan, li-ma kinacacay aca makalikeluh tu tabakiay a ninel, mamin maluyuh ku cuwacuwaay a nisangaan tu luma'mahida nibatungan tu lacu kapusiy, pasminatu ka-ya-e hananay a minatu, pacici han t uku sakakaay cu he-si.an-tung-niaw.mansu.te.wiy-la-se " kamunu sipanya; José Antonio Manso de Velasco"sakabilil han patideng tu nikaluyuhan nu ninel a misakapah tu kawaw sa. i 18 a siki nu sasaan a siki, iniwtu ku mibuhatay a ziday, misakapah ku heni tu sapacakat, imahini, u lima malalid nu tepalay a misumad tu mikuwanay a macalilaw, malawpes ku hekalay nu bayu tu sapisiwbay maputun ku sapasuayaw tu mi-lu amasatedep. hida satu malecad ku sapilacul mademec ku tukay nu binacadan pasayda tu namin i kiwkay atu kakitaan, kyu kayi sa pateketek tusapatideng malacacay. 在18 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == lima利馬 nilacolan lima"sipanya a kamo: Lima namaka timolay no a may-co a kanatal o kitidaan no mi-lo, tida i mi-lo no tipan a bayo' no teban, tipan sa milalid to tay-pain-yang, ato minato no ka-ya-e madadipit to li-ma a tokay, o timolay no may-co satabakiay a tokay no cacay, o tademaw noheni sa no kanatal no sanbo no ici ko tademaw moenegay itini. no aydaay, lima hananay o tatelongan no kanatal a mikowanay, lalangawan, pakalisiway ato sapatiyam a kitidaan, o patektek no tokay sa nay i 1535 amihcaan 1 abolad 18 a demiad o sipanya no mialaway a tademaw howalansiseke.pisalo ano sangaan, no mi-lo no si-pan-ya tatelongan, singangan to tisokiw a nisalomaan paso 16 a siki no li-ma a kiwkay ato kanatal a sen-mal-kesea tabakiay a cacodadan day-ga. i 1500 amihcaan ato 1600 amihcaan, mi-lo-naw si-pan-ya may-co no misawacoay malosasa no po-ke-ta ato mo-si-ke a tokay no kitidaan no sapilacol. namakayca ko ngangan 名稱來源  no mialaway top ala pabi to li-ma pangangan han Ciodad de los Reyes,iminida sa o sakakaay a tokay, ina tokay mapaneknek to i 1abolad 6 ademiad "piadihn itawya". 殖民者給利馬起名為Ciodad de los Reyes, 1月6日 . nika, li-ma "Lima" ina ngangan i tini mapasobelid toway, namakayca cayay katineng i, idaw ko motodo'ay namakay ay-mala a kamo sa lima–limaq motodo' to "takoliyawa"y a balo, idaw ko mo todo'ay namakay ke-ciyo-ya a kamo rimaq "mosakamo", nomokasi a ngiha sa IPA:('li-ma:). 不過,利馬 lima–limaq , rimaq ,古讀音為IPA:('li-ma:). aydaay siliwanay a kamo sa si-pan-ya- a coda mi-lo a cizo, ina tokay ayda sa o Lima ato Ciodad de los Reyes. Lima和Ciodad de los Reyes. yo cin-moy, I ma-li katood ko no namakay cong-ko ato dipon a tademaw ato tong-na-ya a tayni moeneg. ina tayniay malimad idaw ko pangangan noy tiniay o "lomeniay a dieto kapolongan". 在清末, "黑鬼埠". 1534 a mihcaan ,namakapina to a mihcaa a palasol ato nadikoda namalpacaw, si-pan-ya demecen ko in-ciya a kanatal no misawacoay howa-lan-si-se-ke.po-sa-lo micomod misawaco t oko-se-ke nadikoda sa patedeng to mi-lo kitidaan no sakakaay, 1534年, , Micaliw to sapacakat to kanatal no misawacoay sa, haymaw sa milawpes to in-ciya a kanatal siliwan to, 1535 a mihcaan , po-sa-lo yah o ko-se-ke mibaat to bayo' sa, itida aca iteban no boyoboyo'an, cay katatodong mala kitidaan no balohay a misawacoay no tokay sa. sisa i 1abolad 15 ademiad kilin sato mododoc to bayo' i li-ma mala mabohay a ka-se-ti-ya no satalakaway a kitidaan,kyo o li-ma doma angangan sa o "nosakakaay a tokay han" "Ciodad de los Reyes" 於是在1月15 "(Ciodad de los Reyes). i 17 a siki, li-ma mala kitidaan no sakakaay, ato nomisawacoay a mamikowanay, o siziya ato lalangawan no tapang kyo kalamkam macakat, maydih mo sikol tinatokay ngy cay kasawaco no miobiay i bayo' hina konokono sa nanay, 在17世紀, , kyo itini i 1684 a mihcaan ato 1687 a mihcaan no teban, mala sapiahebal to tokay a kiyako ato misabalohay to dadan misanga to langat no mi-lo, hida sa i 1687 a mihcaan maninel, lima mamin ko nisangaan to langato maloyoh, o ninel pazizo sat o i lima no naemwkan to patocek, itawya sa likeloh sat o nikatadikod no kakasenengan a demiad ato po-yi-no-se-ay-li-se a tokay to dedemiad masasoada to sapilacol masasetset. 1746 a mihcaan, li-ma kinacacay aca makalikeloh to tabakiay a ninel, mamin maloyoh ko cowacowaay a nisangaan to loma'mahida nibatongan to laco kaposiy, pasminato ka-ya-e hananay a minato, pacici han t oko sakakaay co he-si.an-tong-niaw.manso.te.wiy-la-se " kamono sipanya; José Antonio Manso de Velasco"sakabilil han patideng to nikaloyohan no ninel a misakapah to kawaw sa. i 18 a siki no sasaan a siki, iniwto ko mibohatay a ziday, misakapah ko heni to sapacakat, imahini, o lima malalid no tepalay a misomad to mikowanay a macalilaw, malawpes ko hekalay no bayo to sapisiwbay mapoton ko sapasoayaw to mi-lo amasatedep. hida sato malecad ko sapilacol mademec ko tokay no binacadan pasayda to namin i kiwkay ato kakitaan, kyo kayi sa pateketek tosapatideng malacacay. 在18 .</FORM>
    </S>
</TEXT>