<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lin_Chi-ling_(Taiwan)" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lin_Chi-ling_(Taiwan)" copyright="CC BY-SA" citation="Lin_Chi-ling_(Taiwan). (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Lin_Chi-ling_(Taiwan)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Lin_Chi-ling_(Taiwan), title = Lin_Chi-ling_(Taiwan), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Lin_Chi-ling_(Taiwan)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lin Chi-ling (1974.11.29) tatayna, nalecuhan i Taywan Taypak. u singanganay a model, tatayna palaway atu telunay. napahezek i Canada Tolunto tabakiay a cacudadan, minanam tu kulitay atu kyizay. singangan tu ci Lin Chiling i 2004 a mihcan, matineng tu ku binawlan cinizaan. 2008 a mihcan, mipalaw iga &quot;sumanahay cabeng&quot;, 2010 a mihcan mipalaw nu Lipunay a iga &quot;mamidang nu bulad&quot;. u siwkay niza u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam Instagram, Facebook專頁. u sulit nu Amilika Lin Chi-ling (born 29 November 1974) is a Taiwanese actress, model and television host. u kawlah niza u sangulan nu kitakit a singkiw 2007 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakacacay 2007年FHM全球百大美女第一名 2008 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakacacay 2008年FHM全球百大美女第一名 2009 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakacacay 2009年FHM全球百大美女第一名 2010 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakacacay 2010年FHM全球百大美女第一名 2011 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakalima 2011年FHM全球百大美女第五名 2012 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakatulu 2012年FHM全球百大美女第三名 2013 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakasepat 2013年FHM全球百大美女第四名 2014 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakawalu 2014年FHM全球百大美女第八名 2015 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakaenem 2015年FHM全球百大美女第六名 2016 a mihcan FHM kitakit cacay lasubuay a sanuglan tatayna sakasiwa 2016年FHM全球百大美女第九名</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lin Chi-ling (1974.11.29) tatayna, nalecohan i Taywan Taypak. o singanganay a model, tatayna palaway ato telonay. napahezek i Canada Tolonto tabakiay a cacodadan, minanam to kolitay ato kyizay. singangan to ci Lin Chiling i 2004 a mihcan, matineng to ko binawlan cinizaan. 2008 a mihcan, mipalaw iga &quot;somanahay cabeng&quot;, 2010 a mihcan mipalaw no Liponay a iga &quot;mamidang no bolad&quot;. o siwkay niza o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam Instagram, Facebook專頁. o solit no Amilika Lin Chi-ling (born 29 November 1974) is a Taiwanese actress, model and television host. o kawlah niza o sangolan no kitakit a singkiw 2007 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakacacay 2007年FHM全球百大美女第一名 2008 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakacacay 2008年FHM全球百大美女第一名 2009 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakacacay 2009年FHM全球百大美女第一名 2010 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakacacay 2010年FHM全球百大美女第一名 2011 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakalima 2011年FHM全球百大美女第五名 2012 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakatolo 2012年FHM全球百大美女第三名 2013 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakasepat 2013年FHM全球百大美女第四名 2014 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakawalo 2014年FHM全球百大美女第八名 2015 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakaenem 2015年FHM全球百大美女第六名 2016 a mihcan FHM kitakit cacay lasoboay a sanoglan tatayna sakasiwa 2016年FHM全球百大美女第九名</FORM>
    </S>
</TEXT>