<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_LINE" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman: pakayni tu &quot;LINE&quot; sapamata misengi atu malecaday a sapamata ,adihanita &quot;Line(siyawcii)&quot;. &quot;mutules&quot; misabaluhay a pacumud. pakayni tu sasausien sa mutulin tu sapacizu, adihen&quot;milungucay a cizu&quot; nilaculan: LINE sa namakayni i za kungkusi nusasaay a line aca a kusi misabaluhay tu kasenun sananay a patidengan, na i 2011 a mihcaan enemay a bulad mihapiy u micukaymasay atademaw masasupakayni i calaycay hananay caay tu picunus tu kalisiw sa, atu duma micukaymasay masasu pabi tu sasakamuen atu masasupaini tu aadihan kasenun sa maadih, pakaynien i LINE micakay tu cacanan, mahida u gingku kapah patahekal tu kalisiw mikacaw tu haya, midang a kakatinengan atu miadih tu sinbun yadah ku sapicunus tu kakawaw. Line sapatadu a kawaw mahida nu kakawsan a dinsin pacakayay patudud tu yadahay nu dawmiay a sulit, mahida u sapatelay nu dingkiay masasusakamu sapatadu atu kasenun sa tanuayawan, taluayaw masumads mupulung pasasuala tu cacanan nu sakaudip a kitidaan. LINE Friends u LINE kapahay a cacanan, i dipun idaw ku LINE Friends hanany a patucek &quot;LINE&quot; mutules tu musaungayay a sakasi tahekal i cuda nu Dipun paadih atu patahekal tu cudad, i Kitakit idaw ku patideng tu LINE Store sapacakay LINE Friends misasengiay aliwliw a tutuud. Likisi misulit tu sayaway a banggu 2011amihcaan enemay a bulad Naver nu patidengay a tademaw ci Lihaycen namakayni 311 a tabakiay a ninel caay pakakilim tu labunuluma' anidateng nida, nika i Dipun idaw tu patahekal tu LINE kasenun sa matineng a mahiniay, kiyu&quot;miasip pacubelis&quot; a katinengan, itawya pakayni i kasikawaw tu laecusay sa, kiya sayaway katinengan mutucek kapah tu ku tademaw sa nanay kiyu idaw ku mitadas misiki. 2012 a mihcaan tusaay a bulad , sayaway i Taywan mucuduh patahekal, itawya ci Kuylunmay ku midayliay musakamu, tuyda a mihcaan tuluay a bulad , mucuduh aca tu Windows. a tatudung, sapatusa a bulad pakatineng tu &quot;LINE&quot; tu hulam a tungus &quot;mulitin takuwan&quot;, kiyu sayaway i Cungku talu a mucuduh patahekal. 2013 amihcaan sepayai a bulad cacay a demiad, NHN Japan a kusi musumad tungangan malu &quot;LINE a kusi, ,mukilul tu Hanku a wina nu kusi NHN a musumad tu masakaputay, kawaw nu LINE pacumud mala Naver Corporation nu sasa a wawa nu kusi. limaay a bulad sabaw tuenem a demiad, palekal i Taywan tu duma a kusi &quot; hansanglinciya a kusi&quot; &quot;LINE Taywan&quot; nadikudan sa u Taywan sa malamutulinay a kusi, ya Yinliciya a kusi palekalen aca aptideng pangangan. 5 a bulad 10 a demiad, u pinku kusi milunguc tu patadu &quot; App Store &quot; yanipatapabaw tu sapatukuh hananay kanca a maniket matatulaka tu etan, kiyu i 5 a bulad 10 a demiad mahedek ku IOS anitadasan pakilac tu cabay tu nukulitan, anu micakay tu nikulitan idaw ku sapakabit tu kalisiw a cacanan, nika Android a situng hananay u mitanengay kapah henay micukaymas. 10abulad 1ademiad LINE Web Store mucuduh patadu i Taywan . 2018 a mihcaan, i Tukiyu sasaay a silamalay maladay tu kutisi atu sapatelay a nisulitan tu Line palecad patahekal pasasuala masasupatadu , pangangan han &quot; HAND &quot;nipamata tu sibiliay a tatayna,babalaki,utii'hay atu mapuhaay ku mata matulekay sa anu maydihay a tademaw, yu mikacaw tu silamalay &quot;sibalucu'ay a tademaw&quot; paayaw mueneng. 2021 a mihcaan 3 a bulad 1 a demiad. Pakayni nu Dipun silaculay a sinbun nu kau palahud, Hanku Nave atu Dipun SoftBank masasukabu tunu Dipu a kawaw, pasu LINE a kusi atu yadipu kusi, ya LINE a kusi muhelup masasukabu patideng tu baluhay Zkungku kusi. Nave atu SoftBank paketun i 2020amihcaan patideng tu baluhay a makakabuay a kusi, mapulung tu Z kung a kusi usatabakiay a makakabuay, namakayni i kasasudang, Naver tatengaay tu micumud i yahu nu Dipun a kawaw, imahini sa paliwan tu LINE a kasasitudung. 2011 a mihcaan 2 a bulad Naver patidengay a tademaw ci Lihaycen namaka 311 a ninel kuhan kiyu caay pakalinlaku tu luma' kiyu idaw ku mahinaay nida a dateng, nika i Dipun mucuduh patahekal tu LINE kasenun sananay a katinengan a zuwandi, u &quot;miasip pacubelis&quot; a pisaungay, pasayda itawya yakatalawan, kiya sayaway a tuki anu mahica tu ku labu nu luma' haw sa kiyu mitadas mikiyaku. 2012 a mihcaan 2 a bulad, sayaway i Taywan mucuduh patahekal, ci Kuylunmay ku situngusay a musakamu. tuyda a mihcaan 3 ay a bulad mucuduh patahekal tu Windows atu Macintosh a nudaan,12 a bulad pakatineng tu &quot;LINE&quot; nu hulam a tungus &quot;pasuaku&quot; sa sayaway patayda i Cungku Talu mucuduh patahekal. 2013 a mihcaan 4 a bulad 1 a demiad, NHN Dipan a kusi musumad tu ngangan malu &quot;LINE cusehuyse&quot;, mududuc sa tu Hanku a wina a kusi NHN musumad, LINE akawaw pacumud mala Naver Corporation nusas nu wawa akusi 5ay a bulad 16 a demiad patideng i Taywan nu tulak a kusi &quot;hansangliciya a kusi&quot; &quot;LINE Taywan, nadikudan sa patideng tu Taywan matatulinay a kusi, nu sayaway linciya a kusi palekel aca pangangan&quot;. 5 a bulad 10 a demiad, pinku a kusi milunguc tu sapiedap &quot;App Store&quot; nipatapabaw tu zuwandi mududuc makakilac tu etan, kiyu, LINE i 5 a bulad 10 a demiad a muhedek tuyni mipalasit tu cabay pakalisiwan nanay a kulit micakay paini tu cabay idaw ku patucek tu milecaday tu kalisiw a tatudungan, nika Android a telay micukaymasay taneng tu mududuc micukaymas tina telay. 10 a bulad 1ademiad, LINE Web Store a sapaayaw i Taywan mucuduh patahekal tuway. 2018 a mihcaan, i Tukiyu sasaay a silamalay maladay tu tayzapuninsuwa atu sapatelay a nisulitan tu Line palecad patahekal pasasuala masasupatadu, pangangan han &quot; HAND &quot;nipamata tu sibiliay a tatayna, babalaki, utii'hay atu mapuhaay ku mata matulekay sa anu maydihay a tademaw, yu mikacaw tu silamalay &quot;sibalucu'ay a tademaw&quot; paayaw mueneng. 2021 a mihcaan 3 a bulad 1 a demiad. Pakayni nu Dipun silaculay a sinbun nu kau palahud, Hanku Nave atu Dipun SoftBank masasukabu tunu Dipu a kawaw,pasu LINE a kusi atu ya Hudipu kusi, ya LINE a kusi muhelup masasukabu patideng tu baluhay Z kungku kusi. Nave atu SoftBank paketun i 2020amihcaan patideng tu baluhay a makakabuay a kusi, mapulung tu Z kung a kusi usatabakiay a makakabuay, namakayni i kasasudang, Naver tatengaay tu micumud i yahu nu Dipun a kawaw, imahini sa paliwan tu LINE a kasasitudung. u kakiliman tu sapikawaw Hinamacalilaway a sulit tu patucek mikinsa i Cungkutalu micukaymasay a tademaw sa, pakayni i Cunghuwazenminkungheku patucek nu hulic , anu idaw ku utiihay a kamu kanca mitucek mikinsa, kasenun sa patasasa tu laecusay a sulit, anu pacumud tu micidekay asulit sa betil sa tahekal &quot; yani patayni tu sulit utiih, silemuden mamin kiya patahekal&quot; sa idaw kunipaayaw, nika i Cungku Talu nu hekalay micukaymasay caay piyala tu mahiniay a sulit ilabu, caay aca picaliway tu nikinsaan a canan. LINE a kusi sakamu sa i Cunku Talu nu cuwacuwaay a micukaymasay a tademaw caay kuheni picukaymas tu hina macalilaway a sulit, caay pakayda tu nu cuwacuwaay a senca a cense, LINE a kusi tucek palutatenga tu duma a kakitidaan micukaymasay nu sisikiningay. nika u matatudungay a situngsay haminen ku cacanan a panpen . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan: </FORM>
    </S>
</TEXT>
