<TEXT id="Wiki_Sakizaya_lisin-_Misaudad-_misaudad_nananuman" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>misaudad misaudad nananuman ngatu cacay yu sumamad,u malukay amin ku niyazu'ay a tademaw, zikuz nu kaliumahansa,balaki satu amin ku nipaluman tu tipus,kubkub,lami'.palalidsa ku cilal I limaay a bulad,daanghan ku tapuku miyazih,ladayan tu nu ungay ku ladem,nayi'tu ku cecacecay a niliwanan,anu caay henay ka udad ku demiadsa,u kakangalayan kina mihcaan,sisa bilil satu ku tumuk palecapu matatengil, amisabalucu'tu sapitakus tu mapalawaymadapunuhay ) milunguc tu udad I di'tu ,a tulu demiad tawya patubeli kiya mapalaway tu pisaudad,namahiza a ladayen tu niya ina kiya misaudaday,malingatu pakasaw a matatapesi',nipipahalhal kuyni a kawaw. ngatu tusa zikuz nu tulu demiad,situnuz amin ku mapalaway,tusa ku langaw nu tayu masaupu i luma'nu tumuk,malingatu tu misaudad han nu tumuk,saayawsa tadi'tu ku mapalaway amin,maluyaluy ku mapalaway,misaliyut tu putah nu tumuk,nuayawan nu mapalaway ku kapah,a busbus:han ku zazan miladay,kawili a ni ina u takid kawanan u sapuhpuh,laday hantu ni ina kiya mapalaway caay pasatezp mipuhpuh miwatawat,mapalaw tu sapaudad,tanuayaw,tazikuz,pasatezep,sazikuzay,katu:kuh i bayu sa,palalid henay ku palaw,milunguc ku ina tu paudaday a di'tu,mapazazan tu ku sakatayza i luma'nu tumuk.adasay masikul tu nu udad a di'tu ku kelal a mapasenget,napatubeli'tu ku nu udad a di'tusa, mihaymaw tu kiya ina mizawais tu saka udad a sasulul, kapeten niza kiya sasulu miladay tiya mapalaway kalamkam ku culil tatiku tayza i luma'nu tumuk, a silsilen tu ku tunuz,daedac atu pah,sapahalhal tu nu udad a di'tu,kelekeleng atu di'tu amin. ngatu tulu namahiza sa,nuzikuzan nu kawaw,mapahezek tu ku kawaw nu mapalaway,mipalusimet tu nazikuzan nu mapalway,i luma' nu tumuk ku katuuday a malahuk. ngatu sepat sakatusa a demiad, kenutan tu ku tapuku,cay ka tenes, tatenga'maudad tuway,sinanum tu nipalumaan kapah tu ku langaw, mahiza ku mapalaway hananay, midiputay tu niyazu'ay kuhni,u sangaw nu di'tu atu tademaw,izaw ku mapalaway sisa madiput nu di'tu ku niyazu'. ngatu lima izaw ku tungus nu Sakizaya tu sadingsing,lalud,balangbang,kasienawan a puu',u puu'nu demiad ku piazihan tu kalukawa,u kamu nu babalaki sa,u habay ku tanusuk sapisalisin nu mita u Sakizaya sa,anu kilulen ku langaw nu habay sa sisausi tunu tapuku,lala',tademaw,di'tuay.sisa,u masikazay tu di'tu sidihiay, atu maylayay a binacada kita. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan u kungku nu Ciwidiyan, sakamuwan ni Cai Jin mu muazih tu tatengaay Hulam a kumu</FORM>
    </S>
</TEXT>
