<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lithuania" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lithuania" copyright="CC BY-SA" citation="Lithuania. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lithuania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lithuania, title = Lithuania, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lithuania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lithuania Lithuania u Lithuania sa i labu nu Europe, itiza i 56 00 N, 24 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 65,300 km2. u ahebal nu lala'ay sa 62,680 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,620 km2. hamin nu tademaw sa 2,854,235. kakalukan umah sa 44.80%, kilakilangan umah sa 34.60%, zumaay henay umah sa 20.60%. a Lithuania kapulungan a kanatal (u Lithuania a kamu: Lietuvos Respublika), Lithuania han nu mita mi awaw. i Ou zul nu wali-amisan, nu Puluw-di-hayay a tuluay a kanatal a sa cacay, u kahenawlan a tusi saWi-al-niw-s ku seul-tu. u katizaan nu Lithuania , i amis militing tu La-tul-wi-ya, i wali nu timul militing tu Bai-ul-lul-s, i timul sa militing tuPul-lan, i 'tip sa timulan sa militing tu ul-lul-say a ka-li-nin-ke-le-ciu, i etip sa u Pu-lul-di-hay. (u kamu nu Hulam sa: :Lietuvos Respublika),通稱立陶宛(立陶宛語:Lietuva; ('lʲɛtʲʊvaː)), .) uyni a Lithuania sa u nu Bea-uo-li-se-hey, Europe a malasacabayay , amisay saetipyu a hulic musakaput , Ou-zul-li-se-hey,Lean-he-kul,Pu-lul-ti-hay-kul-cia-li-se-hey, Kul-cia-hel-pi-ci-cin-cu-ze, Bia-ou -tel-ce-ing-hang, Ou-zul-un-ceng atu he-cul-he-ze, Sen-ken-kung-ye atu Ou-yen-ciy a Kul-ci-ci-kau a patahekalay a kanatal, Lithuania u satalakaway ku nikasietanay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: . u tapang tusu nu kanatal sa u Vilnius . kakiningan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 16 a bulad 2 a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Gitanas Nausėda (Citanase．Nawsayda 吉塔納斯·瑙塞達), 1964 a mihca 5 a bulad 19 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Lithuania ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 7 bulad 12 demiad. cunli u cunli nu Lithuania ayza sa ci Ingrida Šimonytė, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 12 bulad 11 demiad. ceng-ce nu Lithuania a ceng-ze malapankiway a cung-tung, u cung-tung nu heni, namakay paina nu binawlawan sa, u limaay a mihecan ku sapikakawaw, satenengay a ngatu malacung-tung sa tusa ku lima. anu sepat a bataan tu ku mihecaan sa, a mueneng henay tu tuluay mihecaan sa, taneng tu mikabu a pabihid milihiza tu Cung-Tung. (u kamu nu Hulam sa: (semi-presidentialism), .) anu malaCung-Yung sa caay pilihiza tu nu cung-tung a kawaw sa, u kul-hey-i-zang ku mitayliay. ina cung-li sa, nu maka Cung-Tung mipilian pangangan, u kul-hey ku pangihaay. kul-hey a ngangan sa ci Say-ma-s,141 a si, 4 a mihecaan ku ngatu musakakawaw, 71 a si sa nupainaan nu binawlan, 70 a si namakay nu ceng-teng nu painaan sausian pabeli. (u kamu nu Hulam sa: . ahebal nu lala' : 6.5 a emang ping-hwang-kung-li. u kakitizaan atu zumaay: i walian nu Pul-lul-ti-hay, i zikuzaan masulitay a kanatal izaw kupulungan a salaedan. Latvia (610km), Belarus (724km), Poland (110km), Ul-kul-cia-li-nin-ke-le-cu (303km); sadipasan 99 km katanayu.nu enal ku ahebalay, izaw aca ku caay kakabakiay a ciw-lin i saedip, atu kaw-ti i wali-timulan. nu matahepuay nu kilangkilang sa 25%, 3000 kayadah ku caay kalecad a danku, u sa tanayuay a sauwac sa ci Ni-mam-he. 2015 a mihecaan 1 a bulad 1 a demiad, u Ou-yen a kalisiw pizekezan nu heni. i labuay nu kanatalay tulu ku sakusaay. key-zay: Kaw-na-s,Ke-lay-pe-ta, Si-aw-li-ay. (u kamu nu Hulam sa: 2015年1月1日起, .) u mahizaay nu ou-cu tanetesay a kung-lu, sepa ku Kul-ci-ci-zang, caay kasisuletaay a minatu, (i tung-pu-lul-ti a sadipasan) atu i tizaay a kenis , izaw ku sakacacay a uy-sin-tung-ha-si-tung angtenla. yadah ku patahekal tu hu-pul a budawan, izaw aca ku sa adidi'ay a nen-tu, sa-se, se-kaw, ni-tan, tea, kung-se, lin-hey-se, se-yu,i sakauzipay u aalaen a simal (se-yu), atu ten-zan-ci sa nu makay zumaay a kanatal nu pacumutan, i edip micapiay tu bayu a kenis sa maazih ku adidi'ay a se-yu atu ten-zan-ci, emay hacica hakiya ku kayadah caay han patahekal. (u kamu nu Hulam sa: .) u ahebal nu kilangkilangan 197.55 mang kung-cing, nu matahepuay nu kilang 30% katalakaw, yadah ku a adupan, sazuma han miasip, piyadahan ku 60 a puzu a adupan, 300 a zumaay a ayam atu 50 a zumaay a buting. kung-ye sa u tektek nu Lithuania a cang-ye, nu kahenulan sa kuang-ye, ceay-se-ye, nalimaan misangaan, atu nen-yun-kung-ye tuluay a misakakaway a palekal. nu kung-ye sa zumaan sa tanetesay, nu kakaen, nu palima'an a kilang, nu sapitulik, hay-kung-ye ku ayaw, pisanga' tu kikay, hua-kung, se-yu-hay-kung, tean-ce-kung-ye, nalima'an tu kim, sapalekal mangay tatawwa, maheda misanga' tu kaw-cin-tu a sakapet kikay, u sapiazih mahedaay u tuki, sapisausiay a den-ci-ci-ssuan-ci, amisanga'an, nu pacakay i 80 a kanatal, atu kenisan. .) u sa tabakiay a tuse sa uy-al-new-s, kung-ye-cung-sing nu Li-taw-yun, kung-ye-cang-ze i kung-ye-cung-cang-ze ⅔ katalakaw. malukay i seuy-pin-seng pahabayay tu si-mu-ye, nu nikaluk a patahekal 90% kahatila, ya nikalukan sa ya-ma', zumaay a tubah, ten-ceay,atu zumay a lami', ci edahay a kakaen sa patahekal sa adidi'. (u kamu nu Hulam sa: .) tademaw nu Lithuania a tademaw sa 298.8 a emang (2012 a mihecaan 9 a bulad), nu Lithuania a binacadan sa 84.2%, Pu-lan a tademaw sa 6.6%, Al-Lul-s-binacadan sa 5.8% ,Pai% ul-lul-s sa 1.2% a binacadan. u sa kapasueling a i pabaway sa Ten-cu-caiw, izaw tu ku pasuelinay tu teng-cen-caiw, sing-caiw, Yu-tay-caiw. izaw ku ci ngatuay tu Lithuania da-tan-tademaw, i tawya sa mademec ni Te-mu-al, i limekay i tiza sa u madiputay tu nu Lithuania a izaway, 15000 ku liwan kayatah, u Mu-s-lin u patatengaay tu A-la. (u kamu nu Hulam sa: .) lalangawan atu sakapasubana'an Lithuania atu Latvia u tusaay tu Pu-lul-di binacadan a kamu a kanatal, i likisian yadah ku lawilaw nu Poland a lalangaw, Uy-al-niw-s u ni Pu-lul-ti-hay a wen-i-ze-tu, i uy-al-niw-s tabakiay a cacudadan patizen i 1579 a mihecaan, u sa tabakiay ku ngangan nina cacuzazan, maheza nu Ou-cuo-sa tenesay, sa talakaway a cacudadan, ayza ku micudaday izaw ku 2.2 a mang katuud. nu Lithuania a binawlan manamuh amim misalama milatlat tu lan-ciw. u nu kul-cya tatamaay milatlatay tu lan-ciw mala nu sakatulu misilsil i kitakit. u saka icelangay nu Europe mimaliay, nanu makaala kinatuluay tu Ou -zu -cin-piw-say a kung-cing (sa ayayiw ay), nanu kina sepad milihiza tu Aw-yuin-hey nu tatamaay mitatemec tu lan-ciw, kitulu makaala tu Tung-pay (sakatuluay), nu Cung-kul nu tatamaay a ayaway a pasibanaay ci Yiu-na-s sa u Lithuania a tademaw. milatlatay tu lan-ciw u mabuwakay ci Ke-lay-za, Ma-ci-yun-s-ka-s, San-kay-la u matinengay mala sakapahayay a mimaliay nu NBA. Lithuania nu satenesay a matenengay nu Ou-zu mimaliay sa, ina tatamaay a mimaliay padutus tu sapatudu' a zazan, mahizaay mabaluday a micitekay ku sapazazan. u mimaliay sa sitaneng tu ku tineng. matineng amim pacabay mulatlat tu mali.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lithoania Lithoania o Lithoania sa i labo no Eorope, itiza i 56 00 N, 24 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 65,300 km2. o ahebal no lala'ay sa 62,680 km2, o ahebal no nanomay sa 2,620 km2. hamin no tademaw sa 2,854,235. kakalokan omah sa 44.80%, kilakilangan omah sa 34.60%, zomaay henay omah sa 20.60%. a Lithoania kapolongan a kanatal (o Lithoania a kamo: Lietovos Respoblika), Lithoania han no mita mi awaw. i Oo zol no wali-amisan, no Polow-di-hayay a toloay a kanatal a sa cacay, o kahenawlan a tosi saWi-al-niw-s ko seol-to. o katizaan no Lithoania , i amis militing to La-tol-wi-ya, i wali no timol militing to Bai-ol-lol-s, i timol sa militing toPol-lan, i 'tip sa timolan sa militing to ol-lol-say a ka-li-nin-ke-le-cio, i etip sa o Po-lol-di-hay. (o kamo no Holam sa: :Lietovos Respoblika),通稱立陶宛(立陶宛語:Lietova; ('lʲɛtʲʊvaː)), .) oyni a Lithoania sa o no Bea-oo-li-se-hey, Eorope a malasacabayay , amisay saetipyo a holic mosakapot , Oo-zol-li-se-hey,Lean-he-kol,Po-lol-ti-hay-kol-cia-li-se-hey, Kol-cia-hel-pi-ci-cin-co-ze, Bia-oo -tel-ce-ing-hang, Oo-zol-on-ceng ato he-col-he-ze, Sen-ken-kong-ye ato Oo-yen-ciy a Kol-ci-ci-kao a patahekalay a kanatal, Lithoania o satalakaway ko nikasietanay a kanatal. (o kamo no Holam sa: . o tapang toso no kanatal sa o Vilnios . kakiningan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 16 a bolad 2 a demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Gitanas Naosėda (Citanase．Nawsayda 吉塔納斯·瑙塞達), 1964 a mihca 5 a bolad 19 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Lithoania ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 7 bolad 12 demiad. conli o conli no Lithoania ayza sa ci Ingrida Šimonytė, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 12 bolad 11 demiad. ceng-ce no Lithoania a ceng-ze malapankiway a cong-tong, o cong-tong no heni, namakay paina no binawlawan sa, o limaay a mihecan ko sapikakawaw, satenengay a ngato malacong-tong sa tosa ko lima. ano sepat a bataan to ko mihecaan sa, a moeneng henay to toloay mihecaan sa, taneng to mikabo a pabihid milihiza to Cong-Tong. (o kamo no Holam sa: (semi-presidentialism), .) ano malaCong-Yong sa caay pilihiza to no cong-tong a kawaw sa, o kol-hey-i-zang ko mitayliay. ina cong-li sa, no maka Cong-Tong mipilian pangangan, o kol-hey ko pangihaay. kol-hey a ngangan sa ci Say-ma-s,141 a si, 4 a mihecaan ko ngato mosakakawaw, 71 a si sa nopainaan no binawlan, 70 a si namakay no ceng-teng no painaan saosian pabeli. (o kamo no Holam sa: . ahebal no lala' : 6.5 a emang ping-hwang-kong-li. o kakitizaan ato zomaay: i walian no Pol-lol-ti-hay, i zikozaan masolitay a kanatal izaw kopolongan a salaedan. Latvia (610km), Belaros (724km), Poland (110km), Ul-kol-cia-li-nin-ke-le-co (303km); sadipasan 99 km katanayo.no enal ko ahebalay, izaw aca ko caay kakabakiay a ciw-lin i saedip, ato kaw-ti i wali-timolan. no matahepoay no kilangkilang sa 25%, 3000 kayadah ko caay kalecad a danko, o sa tanayoay a saowac sa ci Ni-mam-he. 2015 a mihecaan 1 a bolad 1 a demiad, o Oo-yen a kalisiw pizekezan no heni. i laboay no kanatalay tolo ko sakosaay. key-zay: Kaw-na-s,Ke-lay-pe-ta, Si-aw-li-ay. (o kamo no Holam sa: 2015年1月1日起, .) o mahizaay no oo-co tanetesay a kong-lo, sepa ko Kol-ci-ci-zang, caay kasisoletaay a minato, (i tong-po-lol-ti a sadipasan) ato i tizaay a kenis , izaw ko sakacacay a oy-sin-tong-ha-si-tong angtenla. yadah ko patahekal to ho-pol a bodawan, izaw aca ko sa adidi'ay a nen-to, sa-se, se-kaw, ni-tan, tea, kong-se, lin-hey-se, se-yo,i sakaozipay o aalaen a simal (se-yo), ato ten-zan-ci sa no makay zomaay a kanatal no pacomotan, i edip micapiay to bayo a kenis sa maazih ko adidi'ay a se-yo ato ten-zan-ci, emay hacica hakiya ko kayadah caay han patahekal. (o kamo no Holam sa: .) o ahebal no kilangkilangan 197.55 mang kong-cing, no matahepoay no kilang 30% katalakaw, yadah ko a adopan, sazoma han miasip, piyadahan ko 60 a pozo a adopan, 300 a zomaay a ayam ato 50 a zomaay a boting. kong-ye sa o tektek no Lithoania a cang-ye, no kahenolan sa koang-ye, ceay-se-ye, nalimaan misangaan, ato nen-yon-kong-ye toloay a misakakaway a palekal. no kong-ye sa zomaan sa tanetesay, no kakaen, no palima'an a kilang, no sapitolik, hay-kong-ye ko ayaw, pisanga' to kikay, hoa-kong, se-yo-hay-kong, tean-ce-kong-ye, nalima'an to kim, sapalekal mangay tatawwa, maheda misanga' to kaw-cin-to a sakapet kikay, o sapiazih mahedaay o toki, sapisaosiay a den-ci-ci-ssoan-ci, amisanga'an, no pacakay i 80 a kanatal, ato kenisan. .) o sa tabakiay a tose sa oy-al-new-s, kong-ye-cong-sing no Li-taw-yon, kong-ye-cang-ze i kong-ye-cong-cang-ze ⅔ katalakaw. malokay i seoy-pin-seng pahabayay to si-mo-ye, no nikalok a patahekal 90% kahatila, ya nikalokan sa ya-ma', zomaay a tobah, ten-ceay,ato zomay a lami', ci edahay a kakaen sa patahekal sa adidi'. (o kamo no Holam sa: .) tademaw no Lithoania a tademaw sa 298.8 a emang (2012 a mihecaan 9 a bolad), no Lithoania a binacadan sa 84.2%, Po-lan a tademaw sa 6.6%, Al-Lol-s-binacadan sa 5.8% ,Pai% ol-lol-s sa 1.2% a binacadan. o sa kapasoeling a i pabaway sa Ten-co-caiw, izaw to ko pasoelinay to teng-cen-caiw, sing-caiw, Yo-tay-caiw. izaw ko ci ngatoay to Lithoania da-tan-tademaw, i tawya sa mademec ni Te-mo-al, i limekay i tiza sa o madipotay to no Lithoania a izaway, 15000 ko liwan kayatah, o Mo-s-lin o patatengaay to A-la. (o kamo no Holam sa: .) lalangawan ato sakapasobana'an Lithoania ato Latvia o tosaay to Po-lol-di binacadan a kamo a kanatal, i likisian yadah ko lawilaw no Poland a lalangaw, Uy-al-niw-s o ni Po-lol-ti-hay a wen-i-ze-to, i oy-al-niw-s tabakiay a cacodadan patizen i 1579 a mihecaan, o sa tabakiay ko ngangan nina cacozazan, maheza no Oo-coo-sa tenesay, sa talakaway a cacodadan, ayza ko micodaday izaw ko 2.2 a mang katood. no Lithoania a binawlan manamoh amim misalama milatlat to lan-ciw. o no kol-cya tatamaay milatlatay to lan-ciw mala no sakatolo misilsil i kitakit. o saka icelangay no Eorope mimaliay, nano makaala kinatoloay to Oo -zo -cin-piw-say a kong-cing (sa ayayiw ay), nano kina sepad milihiza to Aw-yoin-hey no tatamaay mitatemec to lan-ciw, kitolo makaala to Tong-pay (sakatoloay), no Cong-kol no tatamaay a ayaway a pasibanaay ci Yio-na-s sa o Lithoania a tademaw. milatlatay to lan-ciw o mabowakay ci Ke-lay-za, Ma-ci-yon-s-ka-s, San-kay-la o matinengay mala sakapahayay a mimaliay no NBA. Lithoania no satenesay a matenengay no Oo-zo mimaliay sa, ina tatamaay a mimaliay padotos to sapatodo' a zazan, mahizaay mabaloday a micitekay ko sapazazan. o mimaliay sa sitaneng to ko tineng. matineng amim pacabay molatlat to mali.</FORM>
    </S>
</TEXT>