<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Liwkiw_binacadan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Liwkiw_binacadan" copyright="CC BY-SA" citation="Liwkiw_binacadan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Liwkiw_binacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Liwkiw_binacadan, title = Liwkiw_binacadan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Liwkiw_binacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Liwkiw binacadan (Liwkiw a kamu:Liwkiw binacadan/ルーチュー ミンズク Rūchū minzuku?；Dipun:Liwkiw binacadan／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoku?)u Liwkiw subal a binacadan, sakacaay kanikalecadan nu kaudipan a kitidaan &quot;Ukinawa, Sindaw subalan atu Yinmin subalan&quot; nika kenih han, pala Ukinawa a tademaw han, Sindaw a tademaw atu Yinmin a tademaw, nu aydaay nu Dipun tu satabakiay a binacadan, ihakalay a tademaw saan tu Ukinawa ku nuheni han Rūchū minzuku?；日語:琉球民族／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoku?) . Liwkiw cundaw naw misitekeday a kanatal, kanen nu Dipun sisa mala Dipun ku nuheni, nu micidek tu nilecuhan nida a tademaw &quot;Ukinawa a tademaw&quot;, &quot; Sindaw a tademaw&quot;, &quot;yenmin a tademaw&quot;, itini i imiyan caay kaw malecaday ku idang atu lalangawan nu cudad a &quot;Liwkiw binacadan&quot; , u cacay han musakamu tu kitidaan, duma han musakamu tu lalangawan, caay kaw malecaday kina tusaay. sisa, ayda ni kinsaan nu Dipun sa, inaya ku &quot;Liwkiw a tademaw&quot; atu &quot; Liwkiw binacadan &quot; nipipulungan amisausi, pulung han amisausi u Dipun a binacadan, duma satu, i Ukinawaay a Dipung yadah ku tidaay, muenengay i tidaay a tademaw caay kaw nakamuwan u &quot;Liwkiw a tademaw&quot; atu &quot; Liwkiw a binacadan&quot;, sisa, aydaay a kawaw nai' ku tada malucekay atu misausi. 此外, . itini likisi nakamuwan a Liwkiw binacadah tatengaay nika kenihan itini i Liwkiw cundaw (pulung nu aydaay a Ukinawa atu Luedaw nu Yenmin cundaw), idaw ku muenengay i Dipu a maudip, Taywan cundaw atu i nutawan a kanatalan mueneng. . Liwkiw binacadan tada kamu u Liwkiw a nakamuan, ayda nu Liwkiw a binacadan maliyuh tu musakamu tunu Liwki a kamuan, ayda kapulungan musakamu han u Dipun a kamuan atu Ukinawa nu Dipun a nakamuan. Liwkiw a tademaw u caaya kaww masasengiay nu nakamuan, pasu Yemin a kamu, Ukinawa a kamu, aydaay a Kuyzen a kamu, Pacun-san a kamu, Kunku a kamu, atu Nakuo a kamu. . papulung han u Liwkiw a kumuan han, milecad tu Dipun a kamuan. . Liwkiw a kamu maca cinglaw henay ayda, situngusa a misulitay san u Aetay a nakamuan, pasilusi patideng tu &quot;Dipun a kamuan&quot; pulung han, nika mikinkiway tina kamuan a tademaw idaw ku sasakamuen nuheni, saan Liwkiw a kamu atu Nandaw a kamu misengi micapi tu nakamuan nuheni. . yadah ku na kamuan nu Liwkiw, u Ukinawa ku tatelungan nu malucekay a kamuan, nakamuan nuheni idaw ku caaya pilecad nu nakamuan, saka caay kalecad nu nakamuan, a caay tu ka sasukumu ku nuheni. ayda nu Ukinawaay a tademaw anu u kapulunga a kitidaan u tada Dipun ku kamu nuhani, Ukinawaay a tademaw yu masasakamu satu pihaceng ku ngalngal nu Ukinawaay a musakamu tu nu Dipun a kamuan &quot; Ukinawa kamu&quot; ayda musakamuay tu Ukinawa a nakamuan makaala tu malebu ku matinengay musakamu, u babalakisa ku matinengay, sisa hamaw sa a malawpes kina kamu nu Ukinawa, tada musakamuay nu Pacunsayi atu Nakuoyi micidek ku adidai nu matinengay mu sakamu, ka balihenawan sa alaw a kalawpesan kina kamuan Liwkiw cundaw i laad nu Cunkuo talu atu Dipun, Liwkiw kalalidan nu Cunkuo lalangawan atu Dipun a lalangawan, mala micidekay nu lalangawan. . picidekan nu Liwkiw a lalangaw 琉球特有的文化 lunem nu Liwkiw a tademaw 琉球人的龜甲墓 itini i Liwkiw yadah ku milecaday tu Cuokuw atu Dipun a lalangawan. sakamusa, pikanan nu picidekan nu Liwkiw a &quot;Ukinawa a liwli&quot; sa, atu epahepahan nipipacikahan nu kakanen, itini i Cuokuo atu Dipun inai'. lunem nu Ukinawa mailay tu tulu nu mahicaay anitademan nu waywayan, u bilangaay a luneman, puohun a luneman atu masalumaay a luneman. lunem nu masa bilangaaay ka picidekan han i Cunkuo nutipan a Ce'-cin, Hu-cin, Kuen-tun, Puohu lunem han nu picidekan a lineman. itini i kitakid satabakiay nu Liwkiw wanciw a Puohun luneman. sumamad idaw ku huncen hananay a lisi nipitademan. mapatay satu ku tademaw, itidan nuheni ku kidu i buhang pakunida han milahul, katukuh tu tuluay a mihcaan tayda ku tataynaan a lalumaan misapud tu ukak mibanaw misulac kya tadem han tu. tawyaay idaw ku Cunkuo nutipanay a ngayngayan nu tademaw anipisapuden ku ukak mitadem, tidaay a tademaw pangangan han tu &quot; mibanaw tu ukak&quot; anipitadem han, idaw ku hulic aydaay nu Dipun nipatucekan, idaw ku tatuduhan tu tademaw i Ukinawa lapesen tu, nutaw a subalan idaw henay ku tademen ku ukakay, nai' tu ku huncen hananay caay tu kaadih malawpes tu. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Liwkiw binacadan (Liwkiw a kamo:Liwkiw binacadan/ルーチュー ミンズク Rūchū minzoko?；Dipon:Liwkiw binacadan／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoko?)o Liwkiw sobal a binacadan, sakacaay kanikalecadan no kaodipan a kitidaan &quot;Ukinawa, Sindaw sobalan ato Yinmin sobalan&quot; nika kenih han, pala Ukinawa a tademaw han, Sindaw a tademaw ato Yinmin a tademaw, no aydaay no Dipon to satabakiay a binacadan, ihakalay a tademaw saan to Ukinawa ko noheni han Rūchū minzoko?；日語:琉球民族／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoko?) . Liwkiw condaw naw misitekeday a kanatal, kanen no Dipon sisa mala Dipon ko noheni, no micidek to nilecohan nida a tademaw &quot;Ukinawa a tademaw&quot;, &quot; Sindaw a tademaw&quot;, &quot;yenmin a tademaw&quot;, itini i imiyan caay kaw malecaday ko idang ato lalangawan no codad a &quot;Liwkiw binacadan&quot; , o cacay han mosakamo to kitidaan, doma han mosakamo to lalangawan, caay kaw malecaday kina tosaay. sisa, ayda ni kinsaan no Dipon sa, inaya ko &quot;Liwkiw a tademaw&quot; ato &quot; Liwkiw binacadan &quot; nipipolongan amisaosi, polong han amisaosi o Dipon a binacadan, doma sato, i Ukinawaay a Dipong yadah ko tidaay, moenengay i tidaay a tademaw caay kaw nakamowan o &quot;Liwkiw a tademaw&quot; ato &quot; Liwkiw a binacadan&quot;, sisa, aydaay a kawaw nai' ko tada malocekay ato misaosi. 此外, . itini likisi nakamowan a Liwkiw binacadah tatengaay nika kenihan itini i Liwkiw condaw (polong no aydaay a Ukinawa ato Loedaw no Yenmin condaw), idaw ko moenengay i Dipo a maodip, Taywan condaw ato i notawan a kanatalan moeneng. . Liwkiw binacadan tada kamo o Liwkiw a nakamoan, ayda no Liwkiw a binacadan maliyoh to mosakamo tono Liwki a kamoan, ayda kapolongan mosakamo han o Dipon a kamoan ato Ukinawa no Dipon a nakamoan. Liwkiw a tademaw o caaya kaww masasengiay no nakamoan, paso Yemin a kamo, Ukinawa a kamo, aydaay a Koyzen a kamo, Pacon-san a kamo, Konko a kamo, ato Nakoo a kamo. . papolong han o Liwkiw a komoan han, milecad to Dipon a kamoan. . Liwkiw a kamo maca cinglaw henay ayda, sitongosa a misolitay san o Aetay a nakamoan, pasilosi patideng to &quot;Dipon a kamoan&quot; polong han, nika mikinkiway tina kamoan a tademaw idaw ko sasakamoen noheni, saan Liwkiw a kamo ato Nandaw a kamo misengi micapi to nakamoan noheni. . yadah ko na kamoan no Liwkiw, o Ukinawa ko tatelongan no malocekay a kamoan, nakamoan noheni idaw ko caaya pilecad no nakamoan, saka caay kalecad no nakamoan, a caay to ka sasokomo ko noheni. ayda no Ukinawaay a tademaw ano o kapolonga a kitidaan o tada Dipon ko kamo nohani, Ukinawaay a tademaw yo masasakamo sato pihaceng ko ngalngal no Ukinawaay a mosakamo to no Dipon a kamoan &quot; Ukinawa kamo&quot; ayda mosakamoay to Ukinawa a nakamoan makaala to malebo ko matinengay mosakamo, o babalakisa ko matinengay, sisa hamaw sa a malawpes kina kamo no Ukinawa, tada mosakamoay no Paconsayi ato Nakooyi micidek ko adidai no matinengay mo sakamo, ka balihenawan sa alaw a kalawpesan kina kamoan Liwkiw condaw i laad no Conkoo talo ato Dipon, Liwkiw kalalidan no Conkoo lalangawan ato Dipon a lalangawan, mala micidekay no lalangawan. . picidekan no Liwkiw a lalangaw 琉球特有的文化 lonem no Liwkiw a tademaw 琉球人的龜甲墓 itini i Liwkiw yadah ko milecaday to Cookow ato Dipon a lalangawan. sakamosa, pikanan no picidekan no Liwkiw a &quot;Ukinawa a liwli&quot; sa, ato epahepahan nipipacikahan no kakanen, itini i Cookoo ato Dipon inai'. lonem no Ukinawa mailay to tolo no mahicaay anitademan no waywayan, o bilangaay a loneman, poohon a loneman ato masalomaay a loneman. lonem no masa bilangaaay ka picidekan han i Conkoo notipan a Ce'-cin, Ho-cin, Koen-ton, Pooho lonem han no picidekan a lineman. itini i kitakid satabakiay no Liwkiw wanciw a Poohon loneman. somamad idaw ko honcen hananay a lisi nipitademan. mapatay sato ko tademaw, itidan noheni ko kido i bohang pakonida han milahol, katokoh to toloay a mihcaan tayda ko tataynaan a lalomaan misapod to okak mibanaw misolac kya tadem han to. tawyaay idaw ko Conkoo notipanay a ngayngayan no tademaw anipisapoden ko okak mitadem, tidaay a tademaw pangangan han to &quot; mibanaw to okak&quot; anipitadem han, idaw ko holic aydaay no Dipon nipatocekan, idaw ko tatodohan to tademaw i Ukinawa lapesen to, notaw a sobalan idaw henay ko tademen ko okakay, nai' to ko honcen hananay caay to kaadih malawpes to. .</FORM>
    </S>
</TEXT>