<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Liwkiw_琉球" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Liwkiw_琉球" copyright="CC BY-SA" citation="Liwkiw_琉球. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liwkiw_琉球" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Liwkiw_琉球, title = Liwkiw_琉球, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liwkiw_琉球} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">=== Liwkiw binacadan 琉球族 === Liwkiw binacadan(Liwkiw kamu:Liwkiw binacadan/ルーチュー ミンズク Rūchū minzuku ?；Dipun:Liwkiw binacadan／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoku ?)u Liwkiw subal a binacadan, sakacaay nu nika udipan a kitidaan "Ukinawa, Sindaw subalan atu Yinmin subalan" nika kenihan, pala Ukinawa a tademaw, Sindaw a tademaw atu Yinmin a tademaw, nu aydaay nu Dipun a saka tusa nu satabakiay nu binacadan, ihakalay na tademaw saan tu nuhenian u Ukinawa han Rūchū minzuku?；日語:琉球民族／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoku?) . Liwkiw cundaw naw masacacayay a kanatal, alaen nu Dipun sisa mala Dipun, sisa micidek tu nilecuhan a "ukiwana a tademaw", " Sindaw a tademaw", "yenmin a tademaw", i imihan caay kaw malecaday ku idang atu lalangawan nu cudad a Liwkiw binacadan, sakamusa tu kitidaan, duma satu musakamu tu lalangawan, nina tusaay caay kaw malecaday. sisa, ayda ni kinsaan nu Dipun sa, inaya ku "Liwkiw a tademaw" atu " Liwkiw binacadan " nipipulungan amisausi, pulung han amisausi u Dipun a binacadan, duma satu, i Ukinawaay a Dipung yadah ku tidaay, muenengay i tidaay a tademaw caay kaw nakamuwan u "Liwkiw a tademaw" atu " Liwkiw a binacadan", sisa, aydaay a kawaw nai' ku tada malucekay atu misausi. 此外, . itini likisi nakamuwan a Liwkiw binacadah tatengaay nika kenihan itini i Liwkiw cundaw (pulung nu aydaay a Ukinawa atu Luedaw nu Yenmin cundaw), idaw ku muenengay i Dipu a maudip, Taywan cundaw atu i nutawan a kanatalan mueneng. . Liwkiw binacadan tada kamu u Liwkiw a kamuan, ayda nu Liwkiw a binacadan maliyuh tu musakamu tu Liwki a kamuan, ayda kapulungan musakamu han u Dipun a kamuan atu Ukinawa nu Dipun a nakamuan. Liwkiw a tademaw u kamu nuheni nai' ku sakalecada a nakamuan, pasu Yemin a kamu, Ukinawa a kamu, aydaay a Kuyzen a kamu, Pacun-san a kamu, Kunku a kamu, atu Nakuo a kamu. . pulung han u Liwkiw a kumu han, milecad tunu Dipun a kamuan. . Liwkiw a kamuan cinglaw henay, situngusa a misulitay san u Aetay a kamuan, patucek tu Dipun a kamuan ku sapipulung, nika mikinkiway tu kamuan a tademaw idaw ku sasakamuen nuheni, saan Liwkiw a kamu atu Nandaw a kamu misengi sa. . Liwkiw yadah ku kenih nu kamu nuheni, u Ukinawa ku tatelungan nu malucekay a kamuan, nakamuan nuheni caay kalecad, tabaki ku caaya kaw masasulaliday a nakamuan. i Liwkiway a tademaw anu mapulung kuheni nu Dipun ku kamu nuheni, u Ukinawaay a tademaw katuu'd ku pahacengay nu ngalngal musakamu tu nu Dipun a nakamuan. ayda pinaa malebut ku misakamuay tunu Liwkiw a kamuan, u babalaki ku musakamuay, sisa Liwkiw a kamuan hamaw satu a malawpes, musakamuay tu Pacungsan a kamuan atu Nakuo a nakamuan, micidek tu samalawpes sa. Liwkiw cundaw i laad nu Cunkuo talu atu Dipun, Liwkiw kalalidan nu Cunkuo lalangawan atu Dipun a lalangawan, mala micidekay nu lalangawan. Liwkiw picidekan a lalangaw 琉球特有的文化 Liwkiw tademaw a bilanga nu lunem 琉球人的龜甲墓 itini i Liwkiw yadah ku milecaday tu Cuokuw atu Dipun a lalangawan. . sakamusa, picidekan nu Liwkiw a Ukinawa a liwli sa, atu epahepahan, inai' itini i Cuokuo atu Dipun. tulu ku tada lunem nu kakuan nuheni, u bilangaay a lunem, puohun a lunem atu masalumaay a lunem. bilangaaay a lunem itida i Cunkuo nutipan a Ce'-cin, Hu-cin, Kuen-tun, Puohu lunem han nu picidekan nu Liwkiw a lineman. itida i Liwkiw nu Wanciw a luneman u satabakiay nu kitakid a luneman. yu mahida sumamad u huncen han. mapatay satu ku tademaw, itidan i buhung ku kidu milahul, katukuh tu tuluay a mihcaan tayda ku tataynaan a lalumaan misapud tu ukak mibanaw tamelac tu tadem hantu. milecad tu tawyaay nu Cunkuo nutipanay a ngayngayan nu tademaw sapuden ku ukak mitadem, tidaay a tademaw pangangan han tu " mibanaw tu ukak" anipitadem han, ayda idaw ku hulic nu nipatucekan, idawtu ku tatuduhan tu tademaw i Ukinawa sa lapesen tu, nutaw a kitakid idaw henay ku tademen ku ukakay, nai' tu maadih ku huncen hananay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">=== Liwkiw binacadan 琉球族 === Liwkiw binacadan(Liwkiw kamo:Liwkiw binacadan/ルーチュー ミンズク Rūchū minzoko ?；Dipon:Liwkiw binacadan／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoko ?)o Liwkiw sobal a binacadan, sakacaay no nika odipan a kitidaan "Ukinawa, Sindaw sobalan ato Yinmin sobalan" nika kenihan, pala Ukinawa a tademaw, Sindaw a tademaw ato Yinmin a tademaw, no aydaay no Dipon a saka tosa no satabakiay no binacadan, ihakalay na tademaw saan to nohenian o Ukinawa han Rūchū minzoko?；日語:琉球民族／りゅうきゅうみんぞく Ryūkyū minzoko?) . Liwkiw condaw naw masacacayay a kanatal, alaen no Dipon sisa mala Dipon, sisa micidek to nilecohan a "okiwana a tademaw", " Sindaw a tademaw", "yenmin a tademaw", i imihan caay kaw malecaday ko idang ato lalangawan no codad a Liwkiw binacadan, sakamosa to kitidaan, doma sato mosakamo to lalangawan, nina tosaay caay kaw malecaday. sisa, ayda ni kinsaan no Dipon sa, inaya ko "Liwkiw a tademaw" ato " Liwkiw binacadan " nipipolongan amisaosi, polong han amisaosi o Dipon a binacadan, doma sato, i Ukinawaay a Dipong yadah ko tidaay, moenengay i tidaay a tademaw caay kaw nakamowan o "Liwkiw a tademaw" ato " Liwkiw a binacadan", sisa, aydaay a kawaw nai' ko tada malocekay ato misaosi. 此外, . itini likisi nakamowan a Liwkiw binacadah tatengaay nika kenihan itini i Liwkiw condaw (polong no aydaay a Ukinawa ato Loedaw no Yenmin condaw), idaw ko moenengay i Dipo a maodip, Taywan condaw ato i notawan a kanatalan moeneng. . Liwkiw binacadan tada kamo o Liwkiw a kamoan, ayda no Liwkiw a binacadan maliyoh to mosakamo to Liwki a kamoan, ayda kapolongan mosakamo han o Dipon a kamoan ato Ukinawa no Dipon a nakamoan. Liwkiw a tademaw o kamo noheni nai' ko sakalecada a nakamoan, paso Yemin a kamo, Ukinawa a kamo, aydaay a Koyzen a kamo, Pacon-san a kamo, Konko a kamo, ato Nakoo a kamo. . polong han o Liwkiw a komo han, milecad tono Dipon a kamoan. . Liwkiw a kamoan cinglaw henay, sitongosa a misolitay san o Aetay a kamoan, patocek to Dipon a kamoan ko sapipolong, nika mikinkiway to kamoan a tademaw idaw ko sasakamoen noheni, saan Liwkiw a kamo ato Nandaw a kamo misengi sa. . Liwkiw yadah ko kenih no kamo noheni, o Ukinawa ko tatelongan no malocekay a kamoan, nakamoan noheni caay kalecad, tabaki ko caaya kaw masasolaliday a nakamoan. i Liwkiway a tademaw ano mapolong koheni no Dipon ko kamo noheni, o Ukinawaay a tademaw katoo'd ko pahacengay no ngalngal mosakamo to no Dipon a nakamoan. ayda pinaa malebot ko misakamoay tono Liwkiw a kamoan, o babalaki ko mosakamoay, sisa Liwkiw a kamoan hamaw sato a malawpes, mosakamoay to Pacongsan a kamoan ato Nakoo a nakamoan, micidek to samalawpes sa. Liwkiw condaw i laad no Conkoo talo ato Dipon, Liwkiw kalalidan no Conkoo lalangawan ato Dipon a lalangawan, mala micidekay no lalangawan. Liwkiw picidekan a lalangaw 琉球特有的文化 Liwkiw tademaw a bilanga no lonem 琉球人的龜甲墓 itini i Liwkiw yadah ko milecaday to Cookow ato Dipon a lalangawan. . sakamosa, picidekan no Liwkiw a Ukinawa a liwli sa, ato epahepahan, inai' itini i Cookoo ato Dipon. tolo ko tada lonem no kakoan noheni, o bilangaay a lonem, poohon a lonem ato masalomaay a lonem. bilangaaay a lonem itida i Conkoo notipan a Ce'-cin, Ho-cin, Koen-ton, Pooho lonem han no picidekan no Liwkiw a lineman. itida i Liwkiw no Wanciw a loneman o satabakiay no kitakid a loneman. yo mahida somamad o honcen han. mapatay sato ko tademaw, itidan i bohong ko kido milahol, katokoh to toloay a mihcaan tayda ko tataynaan a lalomaan misapod to okak mibanaw tamelac to tadem hanto. milecad to tawyaay no Conkoo notipanay a ngayngayan no tademaw sapoden ko okak mitadem, tidaay a tademaw pangangan han to " mibanaw to okak" anipitadem han, ayda idaw ko holic no nipatocekan, idawto ko tatodohan to tademaw i Ukinawa sa lapesen to, notaw a kitakid idaw henay ko tademen ko okakay, nai' to maadih ko honcen hananay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>