<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lu-iTa-kay-al" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lu-iTa-kay-al" copyright="CC BY-SA" citation="Lu-iTa-kay-al. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Lu-iTa-kay-al" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Lu-iTa-kay-al, title = Lu-iTa-kay-al, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Lu-iTa-kay-al} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Lu-i.ya-ke.mang-tay.Ta-kay-al &quot;kamu nu Ba, Louis-Jacques-Mandé Daguerre, 1787 a mihca 11 a bulad 18 a demiad-1851 a mihca 7 a bulad 10 a demiad&quot; lecuh i Ba-kow-wa-le-te-wa-ce-sen-pa-li-si a kitizaan a Ke-al-mey-ye &quot;Ba a kamu, Cormeilles-en-Parisis&quot; mapatay i capi nu Pa-li, u mutesakay nu nisanga'an mutesekay nu kucungay atu mutesakay nu hwa-sye. na u mutesekay nu mikulitay tu hekal nu paazihan, zikuz nisanga'an tu Ta-kay-al a ing-pan-ba, singangan aca tu Ta-kay-al a pisasing. 1839 a mihca 8 a bulad 19 a demiad Hwa-kow ke-sye atu kucungay sye-yen micakay tu teked a sapisasing, patahkal musakamu tu hekalay, pakatineng izaw tu ku sapisasing. 路易·雅克·芒代·達蓋爾(法語:Louis-Jacques-Mandé Daguerre,1787年11月18日—1851年7月10日), :Cormeilles-en-Parisis), . nilaculan nikauzipan Ta-kay-al naminanam patizeng, miseyki tu paigian atu nikulitan hamin ku hekal, i paazihan a singangan ku nikulutan. misanga' tu malikatay pangisulay maazih ku kasahiza i 1822 a mihca 7 a bulad i Pa-li malingatu paazih. 1827 a micaan ci Ni-ay-pu-s misanga' tu nu kitakitay saayaway u tahazikau nu matenesay a sasing &quot;u likat nu cilal ku palahedaway tu sasing&quot;. tusa a mihcaan zikuz makakadum ci Ta-kay-al aci Ni-ay-pu-s, malingatu tatusa tu sakay sepat a mihcaan a kakadum. 1833 a mihcaan bahal mapatay ci Ni-ay-pu-s. ci Ni-ay-pu-s aci Ta-al-kay a kakadum angangan a lalekalan a miliyung cinizaan tu nisanga'an pangasu maazih ku nikulitan a pakala tu kapahay a ngangan. ci Ni-ay-pu-s u miin-swaay a sayhu, nalimaan niza u kalamkamay a izaw ku in-swa-pan. ci Ta-kay-al pitapal makaawas tu nalimaan ni Ni-ay-pu-s taneng misakalamkam ciniza tu kaizaw nu pikulit tu pangasutay maazih. . 1839 a nihcaan Ta-kay-al musakamu ci Ta-kay-al tu pisasing pakal tu maedem ku kalaheci. lecad a mihca1 a bulad 9 a demiad Ba-kow ke-sye-yen i zyasian malecaday a musakamu. Ba-kow cen-hu pasay Ta-kay-al tekeday a sapicakay, lecad a mihca 8 a bulad 19 a demiad Ba-kow cen-hu musakamu uyni a nisanga' u sakay &quot;cayay paacaen pabeli tu kitakit&quot; a sinubu. 1839 &quot;的禮物. ci Ta-kay-al makay cen-hu pakala tu balakiay a sapahabay a kalisiw, nika ci Ni-ay-pu-s a iluc caay pakaala. sazikuzay Ni-ay-pu-s tatamaan a wawa mikusu tu cen-bu pakala aca tu cacay balakiay tu a sapahabay a kalisiw a tayni pakatineng tu kasingangan nu ama niza. Ta-kay-al kabatad tu Pa-li 12 kung-liay a Ma-en a sa'wac i lilis nu sa'wac a Pu-li &quot;kamu nu Ba, Bry-sur-Marne&quot; mapatay, tademan izaw ku cacay pikiningan a paya. Namahi uyza Ay-bey-al-tye-taay a nitu'tu'an tu 72 a kasilac. i Ta-kay-al pigingkiwan tu sapisasing namahiza ci Wi-lyen.Bu-ke-s.Ta-al-po-te i Ing-kow tatungus migingkiw tu ka-low-ba. tatusa siwantan tu ku pikawaw nuheni tu sakay nalimaan a kitakit similaangay. tawya dengadengay a &quot;Ow-co-Ta-lu a liwku&quot; zyasiay sipaina tu nikulitan a pal, gizice misasing caay ku taneng patakalaw a kakapah ku sasing, asaca salihalay tu kakapah nu pihibangan zazatengen mala ayzaay a sasing. sakay midiput tu nisanga'an niza, ci Ta-kay-al i 1839 a mihca 8 a bulad 12 a demiad misinsi tu nu Ing-kow tekeday a situngus &quot;uyza i Ba-kow musakamu tuynian a nalimaad, &quot;cayay paacaen pabeli tu kitakit tu ayaw cacay a lipay. uyni a kawaw mahaymaw tu ku pisasing a nilimaan i Ing-koway nipalahad. Ing-kow u cacayay i kitikat midiputay kuyni tekeday a tungus. i Ing-kow taneng tatungus tu hulic amicukaymas tu Ta-kay-al a misasing a gizice caay kakatuud ku tademaw, u zuma ci An-to-wan.Ke-law-te-te. mahizaay ni Ta-kay-al nipisasing a tademaw. mihiniay tademaway a sasing a pinaay tatukian kya malepun a masasing, masasingay a tademaw kanca la'cus misaungay. macekuk ci Sa-myaw-al.Mu-al-s makazih ku Pa-liay zazanay a pasasing Ta-kay-al i pisasingan inayi' ku cacacay a tademaw, katukuh amatineng kuyni zayhan tanaya' tatu ku nipalikat, namahiza caay kaazih nu mikawaway a tademaw. zikuz micukaymas tu kadadawaay tangah nu dadingu tadeng aapuyu' ku tatukia ku nipalikat. kanahatu Ta-kay-al a pisasing caay ku tudungan &quot;uyza u sapisasing sakay uyaanay a sapad muliyaw aca misasing&quot;, micukaymas amin ku tademaw tu ni Ta-kay-al a sapisasing masasing tu ku cacay lasubu a sassing. 1851 a mihcaan, kapatayan ni Ta-kay-al a mihcaan, 1851 a mihcaan nikaawas tu malahemeday a sapad Ke-low-tin a kawaw Ta-al-pow-teay a pisasing tabaki ku nikasumad, galasu a bu-pan taneng palalecad a misanga' tu yadahay mahapinangay a sasing. uyni palahad ci Ta-kay-al tu sapisasing kalamkam malakui't malawpes tu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Lo-i.ya-ke.mang-tay.Ta-kay-al &quot;kamo no Ba, Loois-Jacqoes-Mandé Dagoerre, 1787 a mihca 11 a bolad 18 a demiad-1851 a mihca 7 a bolad 10 a demiad&quot; lecoh i Ba-kow-wa-le-te-wa-ce-sen-pa-li-si a kitizaan a Ke-al-mey-ye &quot;Ba a kamo, Cormeilles-en-Parisis&quot; mapatay i capi no Pa-li, o motesakay no nisanga'an motesekay no kocongay ato motesakay no hwa-sye. na o motesekay no mikolitay to hekal no paazihan, zikoz nisanga'an to Ta-kay-al a ing-pan-ba, singangan aca to Ta-kay-al a pisasing. 1839 a mihca 8 a bolad 19 a demiad Hwa-kow ke-sye ato kocongay sye-yen micakay to teked a sapisasing, patahkal mosakamo to hekalay, pakatineng izaw to ko sapisasing. 路易·雅克·芒代·達蓋爾(法語:Loois-Jacqoes-Mandé Dagoerre,1787年11月18日—1851年7月10日), :Cormeilles-en-Parisis), . nilacolan nikaozipan Ta-kay-al naminanam patizeng, miseyki to paigian ato nikolitan hamin ko hekal, i paazihan a singangan ko nikolotan. misanga' to malikatay pangisolay maazih ko kasahiza i 1822 a mihca 7 a bolad i Pa-li malingato paazih. 1827 a micaan ci Ni-ay-po-s misanga' to no kitakitay saayaway o tahazikao no matenesay a sasing &quot;o likat no cilal ko palahedaway to sasing&quot;. tosa a mihcaan zikoz makakadom ci Ta-kay-al aci Ni-ay-po-s, malingato tatosa to sakay sepat a mihcaan a kakadom. 1833 a mihcaan bahal mapatay ci Ni-ay-po-s. ci Ni-ay-po-s aci Ta-al-kay a kakadom angangan a lalekalan a miliyong cinizaan to nisanga'an pangaso maazih ko nikolitan a pakala to kapahay a ngangan. ci Ni-ay-po-s o miin-swaay a sayho, nalimaan niza o kalamkamay a izaw ko in-swa-pan. ci Ta-kay-al pitapal makaawas to nalimaan ni Ni-ay-po-s taneng misakalamkam ciniza to kaizaw no pikolit to pangasotay maazih. . 1839 a nihcaan Ta-kay-al mosakamo ci Ta-kay-al to pisasing pakal to maedem ko kalaheci. lecad a mihca1 a bolad 9 a demiad Ba-kow ke-sye-yen i zyasian malecaday a mosakamo. Ba-kow cen-ho pasay Ta-kay-al tekeday a sapicakay, lecad a mihca 8 a bolad 19 a demiad Ba-kow cen-ho mosakamo oyni a nisanga' o sakay &quot;cayay paacaen pabeli to kitakit&quot; a sinobo. 1839 &quot;的禮物. ci Ta-kay-al makay cen-ho pakala to balakiay a sapahabay a kalisiw, nika ci Ni-ay-po-s a iloc caay pakaala. sazikozay Ni-ay-po-s tatamaan a wawa mikoso to cen-bo pakala aca to cacay balakiay to a sapahabay a kalisiw a tayni pakatineng to kasingangan no ama niza. Ta-kay-al kabatad to Pa-li 12 kong-liay a Ma-en a sa'wac i lilis no sa'wac a Po-li &quot;kamo no Ba, Bry-sor-Marne&quot; mapatay, tademan izaw ko cacay pikiningan a paya. Namahi oyza Ay-bey-al-tye-taay a nito'to'an to 72 a kasilac. i Ta-kay-al pigingkiwan to sapisasing namahiza ci Wi-lyen.Bo-ke-s.Ta-al-po-te i Ing-kow tatongos migingkiw to ka-low-ba. tatosa siwantan to ko pikawaw noheni to sakay nalimaan a kitakit similaangay. tawya dengadengay a &quot;Ow-co-Ta-lo a liwko&quot; zyasiay sipaina to nikolitan a pal, gizice misasing caay ko taneng patakalaw a kakapah ko sasing, asaca salihalay to kakapah no pihibangan zazatengen mala ayzaay a sasing. sakay midipot to nisanga'an niza, ci Ta-kay-al i 1839 a mihca 8 a bolad 12 a demiad misinsi to no Ing-kow tekeday a sitongos &quot;oyza i Ba-kow mosakamo toynian a nalimaad, &quot;cayay paacaen pabeli to kitakit to ayaw cacay a lipay. oyni a kawaw mahaymaw to ko pisasing a nilimaan i Ing-koway nipalahad. Ing-kow o cacayay i kitikat midipotay koyni tekeday a tongos. i Ing-kow taneng tatongos to holic amicokaymas to Ta-kay-al a misasing a gizice caay kakatood ko tademaw, o zoma ci An-to-wan.Ke-law-te-te. mahizaay ni Ta-kay-al nipisasing a tademaw. mihiniay tademaway a sasing a pinaay tatokian kya malepon a masasing, masasingay a tademaw kanca la'cos misaongay. macekok ci Sa-myaw-al.Mo-al-s makazih ko Pa-liay zazanay a pasasing Ta-kay-al i pisasingan inayi' ko cacacay a tademaw, katokoh amatineng koyni zayhan tanaya' tato ko nipalikat, namahiza caay kaazih no mikawaway a tademaw. zikoz micokaymas to kadadawaay tangah no dadingo tadeng aapoyo' ko tatokia ko nipalikat. kanahato Ta-kay-al a pisasing caay ko todongan &quot;oyza o sapisasing sakay oyaanay a sapad moliyaw aca misasing&quot;, micokaymas amin ko tademaw to ni Ta-kay-al a sapisasing masasing to ko cacay lasobo a sassing. 1851 a mihcaan, kapatayan ni Ta-kay-al a mihcaan, 1851 a mihcaan nikaawas to malahemeday a sapad Ke-low-tin a kawaw Ta-al-pow-teay a pisasing tabaki ko nikasomad, galaso a bo-pan taneng palalecad a misanga' to yadahay mahapinangay a sasing. oyni palahad ci Ta-kay-al to sapisasing kalamkam malakoi't malawpes to.</FORM>
    </S>
</TEXT>