<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lu-iTa-kay-al" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Lu i.ya ke.mang tay.Ta kay al "kamu nu Ba, Louis Jacques Mandé Daguerre, 1787 a mihca 11 a bulad 18 a demiad 1851 a mihca 7 a bulad 10 a demiad" lecuh i Ba kow wa le te wa ce sen pa li si a kitizaan a Ke al mey ye "Ba a kamu, Cormeilles en Parisis" mapatay i capi nu Pa li, u mutesakay nu nisanga'an mutesekay nu kucungay atu mutesakay nu hwa sye. na u mutesekay nu mikulitay tu hekal nu paazihan, zikuz nisanga'an tu Ta kay al a ing pan ba, singangan aca tu Ta kay al a pisasing. 1839 a mihca 8 a bulad 19 a demiad Hwa kow ke sye atu kucungay sye yen micakay tu teked a sapisasing, patahkal musakamu tu hekalay, pakatineng izaw tu ku sapisasing. ( :Louis Jacques Mandé Daguerre 1787 11 18 1851 7 10 ) ( :Cormeilles en Parisis) , . .1839 8 19 . nilaculan nikauzipan Ta kay al naminanam patizeng, miseyki tu paigian atu nikulitan hamin ku hekal, i paazihan a singangan ku nikulutan. misanga' tu malikatay pangisulay maazih ku kasahiza i 1822 a mihca 7 a bulad i Pa li malingatu paazih. 1827 a micaan ci Ni ay pu s misanga' tu nu kitakitay saayaway u tahazikau nu matenesay a sasing "u likat nu cilal ku palahedaway tu sasing". tusa a mihcaan zikuz makakadum ci Ta kay al aci Ni ay pu s, malingatu tatusa tu sakay sepat a mihcaan a kakadum. 1833 a mihcaan bahal mapatay ci Ni ay pu s. . . 1822 7 .1827 . .1833 . ci Ni ay pu s aci Ta al kay a kakadum angangan a lalekalan a miliyung cinizaan tu nisanga'an pangasu maazih ku nikulitan a pakala tu kapahay a ngangan. ci Ni ay pu s u miin swaay a sayhu, nalimaan niza u kalamkamay a izaw ku in swa pan. ci Ta kay al pitapal makaawas tu nalimaan ni Ni ay pu s taneng misakalamkam ciniza tu kaizaw nu pikulit tu pangasutay maazih. . . . 1839 a nihcaan Ta kay al musakamu ci Ta kay al tu pisasing pakal tu maedem ku kalaheci. lecad a mihca1 a bulad 9 a demiad Ba kow ke sye yen i zyasian malecaday a musakamu. Ba kow cen hu pasay Ta kay al tekeday a sapicakay, lecad a mihca 8 a bulad 19 a demiad Ba kow cen hu musakamu uyni a nisanga' u sakay "cayay paacaen pabeli tu kitakit" a sinubu. 1839 . 1 9 . 8 19 . ci Ta kay al makay cen hu pakala tu balakiay a sapahabay a kalisiw, nika ci Ni ay pu s a iluc caay pakaala. sazikuzay Ni ay pu s tatamaan a wawa mikusu tu cen bu pakala aca tu cacay balakiay tu a sapahabay a kalisiw a tayni pakatineng tu kasingangan nu ama niza. Ta kay al kabatad tu Pa li 12 kung liay a Ma en a sa'wac i lilis nu sa'wac a Pu li "kamu nu Ba, Bry sur Marne" mapatay, tademan izaw ku cacay pikiningan a paya. Namahi uyza Ay bey al tye taay a nitu'tu'an tu 72 a kasilac. . . 12 ( :Bry sur Marne) . 72 . Wi lyen.Bu ke s.Ta al po te a kadademec i Ta kay al pigingkiwan tu sapisasing namahiza ci Wi lyen.Bu ke s.Ta al po te i Ing kow tatungus migingkiw tu ka low ba. tatusa siwantan tu ku pikawaw nuheni tu sakay nalimaan a kitakit similaangay. tawya dengadengay a "Ow co Ta lu a liwku" zyasiay sipaina tu nikulitan a pal, gizice misasing caay ku taneng patakalaw a kakapah ku sasing, asaca salihalay tu kakapah nu pihibangan zazatengen mala ayzaay a sasing. . . . sakay midiput tu nisanga'an niza, ci Ta kay al i 1839 a mihca 8 a bulad 12 a demiad misinsi tu nu Ing kow tekeday a situngus "uyza i Ba kow musakamu tuynian a nalimaad, "cayay paacaen pabeli tu kitakit tu ayaw cacay a lipay. uyni a kawaw mahaymaw tu ku pisasing a nilimaan i Ing koway nipalahad. Ing kow u cacayay i kitikat midiputay kuyni tekeday a tungus. i Ing kow taneng tatungus tu hulic amicukaymas tu Ta kay al a misasing a gizice caay kakatuud ku tademaw, u zuma ci An to wan.Ke law te te. 1839 8 12 . . . . mahizaay ni Ta kay al nipisasing a tademaw. mihiniay tademaway a sasing a pinaay tatukian kya malepun a masasing, masasingay a tademaw kanca la'cus misaungay. macekuk ci Sa myaw al.Mu al s makazih ku Pa liay zazanay a pasasing Ta kay al i pisasingan inayi' ku cacacay a tademaw, katukuh amatineng kuyni zayhan tanaya' tatu ku nipalikat, namahiza caay kaazih nu mikawaway a tademaw. zikuz micukaymas tu kadadawaay tangah nu dadingu tadeng aapuyu' ku tatukia ku nipalikat. . . . . kanahatu Ta kay al a pisasing caay ku tudungan "uyza u sapisasing sakay uyaanay a sapad muliyaw aca misasing", micukaymas amin ku tademaw tu ni Ta kay al a sapisasing masasing tu ku cacay lasubu a sassing. 1851 a mihcaan, kapatayan ni Ta kay al a mihcaan, 1851 a mihcaan nikaawas tu malahemeday a sapad Ke low tin a kawaw Ta al pow teay a pisasing tabaki ku nikasumad, galasu a bu pan taneng palalecad a misanga' tu yadahay mahapinangay a sasing. uyni palahad ci Ta kay al tu sapisasing kalamkam malakui't malawpes tu. .1851 . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E8 B7 AF E6 98 93 C2 B7 E8 BE BE E7 9B 96 E5 B0 94</FORM>
    </S>
</TEXT>
