<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lu-sen-paw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakaliman Lu sen paw Lu sen paw se "Lu sen paw se a kamu", nu hungtiay angangan a tukay, nutimulan kuyni a kanatal, uyni a kanatal u sakatuuday a tademaw nu tukay.  :Lëtzebuerg . Lu sen paw u kakitaanay a tukuy nu kitakit, macakat mala gingjku tu, kezay atu angangan nu sakawawan. Lu sen paw nu Ow mung yadahay kuni patizeng tu sakawan a sakaput nu kitizaan, pasu Ow cow a huing, Ow cow kingsaging, Ow cow mikadumay a gingku, u micalukay tu Pi lis pu lu say al atuBa kow s la te la s paw zikuzay a "Ow mung nu tusaay angangan nu tukay". , . . nilaculan likisi Lu sen paw se a likisi i cong s ci hawsa Lu sen paw se malingatu a misakapah patizeng. mamin mapatizeng ku sicabengay a luma' zikuz, capiay malingatu haymaw sa malahad, mala niyazu'tu. Lu sen paw se tini i kahenulan a kitizaan mingayaw, Ba kow, Te kow atu He lan miazih amin, Lu sen paw se hina pabeli tu zumaay a kanatal. 19 se ci, Lu sen paw malingatu mala teked misakaku ku kanatal u He la nu pulung hungtuay a kanatal tu kapulungan a sakaput, katukuh Pi li s a misateked, Lu sen paw kya miliyas tu pikuwan nu He lan. . . , .19 . kanahatu Lu sen paw musakamu acaay pisakanih tu cima, nika I 20 a s ci, u Lu sen paw kinapina madebung nu Te kow, saayaway kitakit a ngangayaw hawsa 1914 a mihca 8 a bulad 2 a demiad, Te i ce hungti a kanatal mikawaw tu S li ben pabalucu' amikalamkam micalap tu Lu sen paw a midebung tu Pi li s atu Ba kow, miwawah tu satip a ngangayaw, sakatusa nu tabakiay a ngangayaw nu kitakit, iza kucacay a bataan ku ci subayuay a hitay nu Lu sen paw zayhan Na suy Te kow midebung tu Pi li s atu Ba kow maalaw, mapacici mala milihiza mingayaw tu sakaput a kanatal, saaca i pingayawan nu Te kow mialaes, mala sakatusa nu nayay ku madukaay atu mapatayay nu kangangayaw nu kanatal. sakatusaa zikez nu kitakit nu satabakiay a ngangayaw, Lu sen paw caatu kahizasa, mala nu Pey ye atu Ow mung nu patizengay a sakaput nu kanatal. 20 . 1914 8 2 . . hekal Lu sen paw tiin i tukus nu Si ow, u lala' talakaw ku saamisan i sasa ku nutimulan, nuwalian belaw nu Tekow,nutimulan mitules tu Ba kow, saamisan atu satipan malecad mitules tu Pi li s. nuamisan u Ya al tin talakaw ku lala', macebed ku kilakilangan, nutimula u adidi'ay a buyu'an. diheku ku demiad, tungusay u dehkuay a bayu, salungan ku hekal. angangan a tukuy nu Lu sen paw singagan tu "balu tukay". yadah ku muki ba'tu. itini angagan nu kangagayawan a kitizaay nu cung s ci. satalakaway a buyu' u Ke ney bu, u talakaw pakala tu 560 a depah. pikatalakawan tu 1 mi tu, u Pu ke la ze, u Pu ke pu la ce san hina mapatelac hinisa u satalakaway ku Lu sen paw sa. . . . . . . 560 . 1 . saculilan Lu sen paw a saculilan angangan miida tu zazan, silamalay atu hikuki, atu zuma nu miculu'ay a hikuki, malahad ku calay a zazan, taneng patayza kasa belaw a kanatal, labu iza ku sacacayay a pahikukian Lu sen paw a pahikukian. , . keyzay Lu sen paw i kitakit u sakatusa a kakitaan nu kanatal, u nipicakay tu mayasuyay niasipan palalecad tu tademaw tu GDP k 2021 a mihcaan tu 122,740 Amilika a kalisiw. makay 1999 a mihcaan, Lu sen paw nu tungusay Ow kalisiw a kitizaan. Lu sen paw a kezay iayaw angangan u kusi, ayza u Lu sen paw i kitakit u satabakiay a kitizaan nu misiwbayay. Lu sen paw nu zuma kitizaan nu Ow a kalisiw. Lu sen paw kitizaan nu Ow a kalisiw labu nu kahenulan nu tekeday a ginku atu uiza dada' i Amilika tu hamin nu kitakit tu sakatus a kakaduman a giku. GDP 2021 122,740 . 1999 . . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
