<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben" copyright="CC BY-SA" citation="Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben, title = Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakniliman == Lu-te-wi-si.Ban.Pey-tow- ben &quot;Ludwig van Beethoven&quot;, 1770 a mihca 12 a bulad 16 a demiad katukuh 1827 a mihca 3 a bulad 26 a demiad&quot;, lecuh i lamadacay Low-ma-ti-kow-Ke-long nisengkiwan nu huw-kow a Pu-en, Wi-ye-na-ku-ten-le-pay nu situngusay a tademaw, O-cow-ku-tyen sibalucu'ay a zidayan nu sinmung misanga'ay tu dadadiwan. Pey-tow-ben i kaedes kakatal nu wama a pasubana' tu wawa henay a nikauzip, atekak ku balucu', hinamatapal macuwacu' ku wayway niza. 22 ku mihcaan tahazikuz ku nikauzip mueneng i Wi-ye-na, misabaluhay misanga' i 1803 a mihcaan katukuh i 1804 a mihcaan tu &quot;sakatulu cyaw-syang-ci&quot; pabacu tu misabaluh a misanga' micumud tu zuhem a nangatuan. namahiza 20 tu ku mihcaan, yadah ku nisanga' tu dadiw maawas icelang ku nikalalid tu nalimaan atu tabaki ku ngangan, sibalucu'ay tu ku-tyen a dadiw a pacakaten, paliayaw patahkal tu 19 lasubu a mihcaan tu katayni nu sibalucu'ay misanungki a dadiw. 1827 a mihca 3 a bulad 26 a demiad, ci Pye-tow-ben mapatay i Wi-ye-na, 57 ku mihcaan. ,享年57歲 . masakapahay a nicaliwayan 1770 a mihca 12 a bulad 16 a demiad &quot;u kamu 17 a demiad ku pulecuhan, zayhan ci Pey-tow-ben 1770 a mihaca 12 a bulad 17 a demiad mi-si-li, kilul tawyaay a lisin, mulecuh tu wawa kalamkam han mi-si-li, nuzuma pulecuhan tuya a demiad anucaay sakatusa a demiad. sisa pulecuhan a demiad a i 12 a bulad 16 a demiad, anucaay i 17 a demiad&quot;, Low-te-wi-si.Ban.Pey-tow-ben a pulecuhan i Te-kow pow-en. 1770年12月16日(一説17日出生, . 1775 a mihcaanay, 4 ku mihcaan ni Pey-tow-ben mapacici nu wama minanam tu kang-cin, syaw-ti-cin, u wama maydih a pacici' cinizaan palahad mala ci Mu-ca-te-s nu matinenga a wawa 1778 a mihcaan, 8 ku mihcaan ni Pey-tow-ben a saydan makay kung-tin-law-kwan-bung-cin-s H.I-ten minanam tu dadiw saayaway a li-lun atu husu tubtub, uyza a mihcaan 8 a bulad 26 a demiad saayawa tahkal paazih. 1775年左右,4 H . 1781 a mihcaan 11 amihca caay picudad ci Pey-tow-ben micumud i Pow-ena piigian a ye-tuy mala saydan nu adidi'ay a ye-s, singelal nanu saydan makay nipilian tu syen-ti-hu-kung-kwan-bung-cin saydan, ce-buy-cya atu cow-ci-cya ci Ke-li-s-ti-an.Ke-te=low-pu. Nye-bow, Nye-bow u palekalalay tu miunduay nu milihizaay , sakay ci Pey-tow-benan tabaki ku nikalilid tu nikauzipan. sazikuzay a nisanga' 1781年,11 . 1814 a mihca 2 a bulad 3 a demiad, &quot;saka 7 cyaw-syang-ci&quot; &quot;kalepacaw a cyaw-syang-ci&quot; kakilukilul muliyaw paazih, mala Wi-ye-na-kuwng-ze a kawaw. hakay makay 1819 a mihcaan malingatu, caay tu pakatengil. 1824 katukuh 1825 a mihcaan, saayaway paazih tu &quot;saka 9 a cyaw-syang-ci&quot; atu pulung mudadiw,1825 a mihca 3 a bulad, malepun ku nisabaluhayan a nisanga' tu &quot;cwang-yen-mi-sa-ci&quot;. 1826 a mihcaan &quot;selep tu ta-tyaw-ye-se-cung-cow&quot; malepun tya paazih, u dadamudadi paazih &quot;Bey-te-li-aw&quot; sazikuzay anipatahkal.1827 a mihcaan, Lon-tun ay-le-le sakaput paini ci Pedy-tow-benan tu 100 ing-pang, mitakus cinizaan misulit tu dadiw tu sakay ya-tuwn-pu-sye tu &quot;sakay10 cyaw-syang-ci&quot; caay kalepun a malepun, ci Pey-tow-ben uyzaan a mihca 3 a bulad 26 a demiad mapatay 57 ku mihcaan niza. 1814年2月—3月,&quot; &quot; .1826年,&quot;降B ,終年57歲 . labu nu luma' u wama niza ci Ye-han.Pey-tow-ben nu Ke-lung syen-ti hukung-tin nu talakaway a ngiha nu mudadiway, mitan-kang-cin atu mudadiway a saydan, zayhan haliepah tatu malilid tu ku nikauzip nu lalabu nu luma'. wina ci Ma-li-ya. ma.ke-ta-lin-na 43 a mihcaan ku nikauzip. Pey-tow-ben sakatusa a wawa &quot;sakakaay malawacu 6 a demiad dada' ku nikauzip mapatay tu&quot; namahiza wina ci Ma-ke-ta-lin lalid sahaca mulecuh tu lalima a wawaan, nika tatusa ku tatama a wawa ci Ka-s-pow-al.An-tung.Ka-al, Ni-ku-la-s.Yey-han balakitu, u heni i Pey-tow-benan a dadiwan nikauzipan u kahenulan a tademaw masasungaay a mauzip. ci Pey-tow-ben caay pakatepa tu tahazikuz a saacawaan, tahazikuz caay ka siacawa, nika nizateng sikayadahay ku nicaliwayan. 1800 a mihcaan, ci Pey-tow-ben maenep nu 16 ku mihcaan nu kakitaay a limecedan ci Ci-li-ay-tay. uyza nilecuh nu uzip u masazumaay caay kalecad, sazikuz malaliyas tu. uyni itawya malawlaw nu adada nu tangila ci Pey-tow-ben adidi' tu a kinapatay ciniza, nika uduka nu balucu' misabaluhay misanga' tu &quot;C a siw-tyaw adadiw yey-kwng&quot;. 11804 a mihcaan ci Pey-tow-ben atu madapunuhay ci Ye-se-ben sibalucu' amaidih, nika tatusa sazikuz zayhan caay kalecad ku nikauzip, sacaliway sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakniliman == Lo-te-wi-si.Ban.Pey-tow- ben &quot;Lodwig van Beethoven&quot;, 1770 a mihca 12 a bolad 16 a demiad katokoh 1827 a mihca 3 a bolad 26 a demiad&quot;, lecoh i lamadacay Low-ma-ti-kow-Ke-long nisengkiwan no how-kow a Po-en, Wi-ye-na-ko-ten-le-pay no sitongosay a tademaw, O-cow-ko-tyen sibaloco'ay a zidayan no sinmong misanga'ay to dadadiwan. Pey-tow-ben i kaedes kakatal no wama a pasobana' to wawa henay a nikaozip, atekak ko baloco', hinamatapal macowaco' ko wayway niza. 22 ko mihcaan tahazikoz ko nikaozip moeneng i Wi-ye-na, misabalohay misanga' i 1803 a mihcaan katokoh i 1804 a mihcaan to &quot;sakatolo cyaw-syang-ci&quot; pabaco to misabaloh a misanga' micomod to zohem a nangatoan. namahiza 20 to ko mihcaan, yadah ko nisanga' to dadiw maawas icelang ko nikalalid to nalimaan ato tabaki ko ngangan, sibaloco'ay to ko-tyen a dadiw a pacakaten, paliayaw patahkal to 19 lasobo a mihcaan to katayni no sibaloco'ay misanongki a dadiw. 1827 a mihca 3 a bolad 26 a demiad, ci Pye-tow-ben mapatay i Wi-ye-na, 57 ko mihcaan. ,享年57歲 . masakapahay a nicaliwayan 1770 a mihca 12 a bolad 16 a demiad &quot;o kamo 17 a demiad ko polecohan, zayhan ci Pey-tow-ben 1770 a mihaca 12 a bolad 17 a demiad mi-si-li, kilol tawyaay a lisin, molecoh to wawa kalamkam han mi-si-li, nozoma polecohan toya a demiad anocaay sakatosa a demiad. sisa polecohan a demiad a i 12 a bolad 16 a demiad, anocaay i 17 a demiad&quot;, Low-te-wi-si.Ban.Pey-tow-ben a polecohan i Te-kow pow-en. 1770年12月16日(一説17日出生, . 1775 a mihcaanay, 4 ko mihcaan ni Pey-tow-ben mapacici no wama minanam to kang-cin, syaw-ti-cin, o wama maydih a pacici' cinizaan palahad mala ci Mo-ca-te-s no matinenga a wawa 1778 a mihcaan, 8 ko mihcaan ni Pey-tow-ben a saydan makay kong-tin-law-kwan-bong-cin-s H.I-ten minanam to dadiw saayaway a li-lon ato hoso tobtob, oyza a mihcaan 8 a bolad 26 a demiad saayawa tahkal paazih. 1775年左右,4 H . 1781 a mihcaan 11 amihca caay picodad ci Pey-tow-ben micomod i Pow-ena piigian a ye-toy mala saydan no adidi'ay a ye-s, singelal nano saydan makay nipilian to syen-ti-ho-kong-kwan-bong-cin saydan, ce-boy-cya ato cow-ci-cya ci Ke-li-s-ti-an.Ke-te=low-po. Nye-bow, Nye-bow o palekalalay to miondoay no milihizaay , sakay ci Pey-tow-benan tabaki ko nikalilid to nikaozipan. sazikozay a nisanga' 1781年,11 . 1814 a mihca 2 a bolad 3 a demiad, &quot;saka 7 cyaw-syang-ci&quot; &quot;kalepacaw a cyaw-syang-ci&quot; kakilokilol moliyaw paazih, mala Wi-ye-na-kowng-ze a kawaw. hakay makay 1819 a mihcaan malingato, caay to pakatengil. 1824 katokoh 1825 a mihcaan, saayaway paazih to &quot;saka 9 a cyaw-syang-ci&quot; ato polong modadiw,1825 a mihca 3 a bolad, malepon ko nisabalohayan a nisanga' to &quot;cwang-yen-mi-sa-ci&quot;. 1826 a mihcaan &quot;selep to ta-tyaw-ye-se-cong-cow&quot; malepon tya paazih, o dadamodadi paazih &quot;Bey-te-li-aw&quot; sazikozay anipatahkal.1827 a mihcaan, Lon-ton ay-le-le sakapot paini ci Pedy-tow-benan to 100 ing-pang, mitakos cinizaan misolit to dadiw to sakay ya-town-po-sye to &quot;sakay10 cyaw-syang-ci&quot; caay kalepon a malepon, ci Pey-tow-ben oyzaan a mihca 3 a bolad 26 a demiad mapatay 57 ko mihcaan niza. 1814年2月—3月,&quot; &quot; .1826年,&quot;降B ,終年57歲 . labo no loma' o wama niza ci Ye-han.Pey-tow-ben no Ke-long syen-ti hokong-tin no talakaway a ngiha no modadiway, mitan-kang-cin ato modadiway a saydan, zayhan haliepah tato malilid to ko nikaozip no lalabo no loma'. wina ci Ma-li-ya. ma.ke-ta-lin-na 43 a mihcaan ko nikaozip. Pey-tow-ben sakatosa a wawa &quot;sakakaay malawaco 6 a demiad dada' ko nikaozip mapatay to&quot; namahiza wina ci Ma-ke-ta-lin lalid sahaca molecoh to lalima a wawaan, nika tatosa ko tatama a wawa ci Ka-s-pow-al.An-tong.Ka-al, Ni-ko-la-s.Yey-han balakito, o heni i Pey-tow-benan a dadiwan nikaozipan o kahenolan a tademaw masasongaay a maozip. ci Pey-tow-ben caay pakatepa to tahazikoz a saacawaan, tahazikoz caay ka siacawa, nika nizateng sikayadahay ko nicaliwayan. 1800 a mihcaan, ci Pey-tow-ben maenep no 16 ko mihcaan no kakitaay a limecedan ci Ci-li-ay-tay. oyza nilecoh no ozip o masazomaay caay kalecad, sazikoz malaliyas to. oyni itawya malawlaw no adada no tangila ci Pey-tow-ben adidi' to a kinapatay ciniza, nika odoka no baloco' misabalohay misanga' to &quot;C a siw-tyaw adadiw yey-kwng&quot;. 11804 a mihcaan ci Pey-tow-ben ato madaponohay ci Ye-se-ben sibaloco' amaidih, nika tatosa sazikoz zayhan caay kalecad ko nikaozip, sacaliway sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>