<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben" copyright="CC BY-SA" citation="Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben, title = Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lu-te-wi-siBanPey-tow-ben} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakniliman Lu te wi si.Ban.Pey tow ben &quot;Ludwig van Beethoven&quot;, 1770 a mihca 12 a bulad 16 a demiad katukuh 1827 a mihca 3 a bulad 26 a demiad&quot;, lecuh i lamadacay Low ma ti kow Ke long nisengkiwan nu huw kow a Pu en, Wi ye na ku ten le pay nu situngusay a tademaw, O cow ku tyen sibalucu'ay a zidayan nu sinmung misanga'ay tu dadadiwan. (Ludwig van Beethoven 1770 12 16 17 1827 3 26 ) . Pey tow ben i kaedes kakatal nu wama a pasubana' tu wawa henay a nikauzip, atekak ku balucu', hinamatapal macuwacu' ku wayway niza. 22 ku mihcaan tahazikuz ku nikauzip mueneng i Wi ye na, misabaluhay misanga' i 1803 a mihcaan katukuh i 1804 a mihcaan tu &quot;sakatulu cyaw syang ci&quot; pabacu tu misabaluh a misanga' micumud tu zuhem a nangatuan. namahiza 20 tu ku mihcaan, yadah ku nisanga' tu dadiw maawas icelang ku nikalalid tu nalimaan atu tabaki ku ngangan, sibalucu'ay tu ku tyen a dadiw a pacakaten, paliayaw patahkal tu 19 lasubu a mihcaan tu katayni nu sibalucu'ay misanungki a dadiw. 1827 a mihca 3 a bulad 26 a demiad, ci Pye tow ben mapatay i Wi ye na, 57 ku mihcaan. , .22 1803 1804 . 20 19 .1827 3 26 57 . masakapahay a nicaliwayan 1770 a mihca 12 a bulad 16 a demiad &quot;u kamu 17 a demiad ku pulecuhan, zayhan ci Pey tow ben 1770 a mihaca 12 a bulad 17 a demiad mi si li, kilul tawyaay a lisin, mulecuh tu wawa kalamkam han mi si li, nuzuma pulecuhan tuya a demiad anucaay sakatusa a demiad. sisa pulecuhan a demiad a i 12 a bulad 16 a demiad, anucaay i 17 a demiad&quot;, Low te wi si.Ban.Pey tow ben a pulecuhan i Te kow pow en. 1770 12 16 ( 17 1770 12 17 . 12 16 17 ) . 1775 a mihcaanay, 4 ku mihcaan ni Pey tow ben mapacici nu wama minanam tu kang cin, syaw ti cin, u wama maydih a pacici' cinizaan palahad mala ci Mu ca te s nu matinenga a wawa 1778 a mihcaan, 8 ku mihcaan ni Pey tow ben a saydan makay kung tin law kwan bung cin s H.I ten minanam tu dadiw saayaway a li lun atu husu tubtub, uyza a mihcaan 8 a bulad 26 a demiad saayawa tahkal paazih. 1775 4 , 1778 8 H 8 26 . 1781 a mihcaan 11 amihca caay picudad ci Pey tow ben micumud i Pow ena piigian a ye tuy mala saydan nu adidi'ay a ye s, singelal nanu saydan makay nipilian tu syen ti hu kung kwan bung cin saydan, ce buy cya atu cow ci cya ci Ke li s ti an.Ke te low pu. Nye bow, Nye bow u palekalalay tu miunduay nu milihizaay , sakay ci Pey tow benan tabaki ku nikalilid tu nikauzipan. sazikuzay a nisanga' 1781 11 , . 1814 a mihca 2 a bulad 3 a demiad, &quot;saka 7 cyaw syang ci&quot; &quot;kalepacaw a cyaw syang ci&quot; kakilukilul muliyaw paazih, mala Wi ye na kuwng ze a kawaw. hakay makay 1819 a mihcaan malingatu, caay tu pakatengil. 1824 katukuh 1825 a mihcaan, saayaway paazih tu &quot;saka 9 a cyaw syang ci&quot; atu pulung mudadiw,1825 a mihca 3 a bulad, malepun ku nisabaluhayan a nisanga' tu &quot;cwang yen mi sa ci&quot;. 1826 a mihcaan &quot;selep tu ta tyaw ye se cung cow&quot; malepun tya paazih, u dadamudadi paazih &quot;Bey te li aw&quot; sazikuzay anipatahkal.1827 a mihcaan, Lon tun ay le le sakaput paini ci Pedy tow benan tu 100 ing pang, mitakus cinizaan misulit tu dadiw tu sakay ya tuwn pu sye tu &quot;sakay10 cyaw syang ci&quot; caay kalepun a malepun, ci Pey tow ben uyzaan a mihca 3 a bulad 26 a demiad mapatay 57 ku mihcaan niza. 1814 2 3 . 1819 . 1824 1825 1825 3 .1826 B .1827 100 3 26 57 . labu nu luma' u wama niza ci Ye han.Pey tow ben nu Ke lung syen ti hukung tin nu talakaway a ngiha nu mudadiway, mitan kang cin atu mudadiway a saydan, zayhan haliepah tatu malilid tu ku nikauzip nu lalabu nu luma'. wina ci Ma li ya. ma.ke ta lin na 43 a mihcaan ku nikauzip. Pey tow ben sakatusa a wawa &quot;sakakaay malawacu 6 a demiad dada' ku nikauzip mapatay tu&quot; namahiza wina ci Ma ke ta lin lalid sahaca mulecuh tu lalima a wawaan, nika tatusa ku tatama a wawa ci Ka s pow al.An tung.Ka al, Ni ku la s.Yey han balakitu, u heni i Pey tow benan a dadiwan nikauzipan u kahenulan a tademaw masasungaay a mauzip. . 41 . 2 ( 6 ) 5 , . ci Pey tow ben caay pakatepa tu tahazikuz a saacawaan, tahazikuz caay ka siacawa, nika nizateng sikayadahay ku nicaliwayan. 1800 a mihcaan, ci Pey tow ben maenep nu 16 ku mihcaan nu kakitaay a limecedan ci Ci li ay tay. uyza nilecuh nu uzip u masazumaay caay kalecad, sazikuz malaliyas tu. uyni itawya malawlaw nu adada nu tangila ci Pey tow ben adidi' tu a kinapatay ciniza, nika uduka nu balucu' misabaluhay misanga' tu &quot;C a siw tyaw adadiw yey kwng&quot;. 11804 a mihcaan ci Pey tow ben atu madapunuhay ci Ye se ben sibalucu' amaidih, nika tatusa sazikuz zayhan caay kalecad ku nikauzip, sacaliway sa. . 1800 16 . . C .11804 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E8 B7 AF E5 BE B7 E7 BB B4 E5 B8 8C C2 B7 E8 8C 83 C2 B7 E8 B4 9D E5 A4 9A E8 8A AC</FORM>
    </S>
</TEXT>
