<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun" copyright="CC BY-SA" citation="Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun, title = Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lubas-Mapalaway-nazipaan_nu_uzip-He_Ya_Yun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== He Ya Yun == siwkay niza baki aku, namakay Hupu, u Sakizaya, ci Balu' ku ngangan niza. ina ni Balu' ci Lengus, u laluma'an niza u mueneng i dadipasan.(baki 來自北埔撒奇萊雅族,名Balu' ,Balu的Ina叫Lengus, .) baki aku(Heyayun) ci Balu' namakay Hupu, u Sakizaya a tademaw. ina ni Balu ci Lengus, namakay bayu'ay pacakayay a ngasaw(lalabu'). Bai ,名Iko , namakay Sakul niyazu' ci bayi aku, u Sakizaya a tademaw ciniza, u ngangan niza ci Wuyueli. Iko的Ina叫Panay,ama叫bulaw', , cina ni Iku sa ci Panay, ciama niza sa ci Bulaw, u lalabu' nu luma' nao Tumuk, u kahemekan a lalabu' nu luma'. , patudu' tu wawa tu wawa ku tumuk a kawaw, masalaylay tuway. 以家族有威嚴的頭目Minkay頭目(Iko的baki)為尊, ci Minkay tumuk sa, u satabakiay a tumak, u baki ni Iku, u kakasenengan a babalaki ci Minkay. . masumad tu ku tumuk a laylay ayza. Ina ,名Humi cina niza sa ci Humi(Hechunmei), u tatenga'ay a Sakizaya ciniza. Ama是臺中人,名Wanwan ciama niza sa, namakay Taycong, u ngangan niza sa ci Yanchenwan. (amicunus henay tu sulit.待補充) u sapuyaay a kakuniza u mapalaway a uzip niza (amicunus henay tu sulit.待補充) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan napatizeng ni Tiway Sayiun kalisiw putiput Lubas-Mapalaway-aazihen a cudad (nay20170924) == muazih tu tatengaay Hulam a kumu ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== He Ya Yon == siwkay niza baki ako, namakay Hopo, o Sakizaya, ci Balo' ko ngangan niza. ina ni Balo' ci Lengos, o laloma'an niza o moeneng i dadipasan.(baki 來自北埔撒奇萊雅族,名Balo' ,Balo的Ina叫Lengos, .) baki ako(Heyayon) ci Balo' namakay Hopo, o Sakizaya a tademaw. ina ni Balo ci Lengos, namakay bayo'ay pacakayay a ngasaw(lalabo'). Bai ,名Iko , namakay Sakol niyazo' ci bayi ako, o Sakizaya a tademaw ciniza, o ngangan niza ci Woyoeli. Iko的Ina叫Panay,ama叫bolaw', , cina ni Iko sa ci Panay, ciama niza sa ci Bolaw, o lalabo' no loma' nao Tomok, o kahemekan a lalabo' no loma'. , patodo' to wawa to wawa ko tomok a kawaw, masalaylay toway. 以家族有威嚴的頭目Minkay頭目(Iko的baki)為尊, ci Minkay tomok sa, o satabakiay a tomak, o baki ni Iko, o kakasenengan a babalaki ci Minkay. . masomad to ko tomok a laylay ayza. Ina ,名Homi cina niza sa ci Homi(Hechonmei), o tatenga'ay a Sakizaya ciniza. Ama是臺中人,名Wanwan ciama niza sa, namakay Taycong, o ngangan niza sa ci Yanchenwan. (amiconos henay to solit.待補充) o sapoyaay a kakoniza o mapalaway a ozip niza (amiconos henay to solit.待補充) namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan napatizeng ni Tiway Sayion kalisiw potipot Lobas-Mapalaway-aazihen a codad (nay20170924) == moazih to tatengaay Holam a komo ==</FORM>
    </S>
</TEXT>