<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" copyright="CC BY-SA" citation="Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）, title = Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）} }">
    <S id="0">
        <FORM> Luci taniya tademaw a dadiw a ngangan nida namakayda i nakamuan a icelangay nu tademaw ci Lusu se , sakamusa mikilul cinida ci Awte siwse makatukuh aydaay a Putawya pangangan han tu Lucita niya . . likisi a ulic sakamusa ku cudad nu labu u Waseke.ta.caima atu duma a Putawya nu siiecelangay a tademaw misaliyut tu Haw wanciw misapatas pasayda i In tu a baluhay nu kakunkuan. . sipakayda i cudad sa u zenwen cuyi a likisian nu ulic, nakungkuan atu kilisetu a kiwkay mapulung kuheni, misuayaw tu nikalepacawan atu Tikuo patahekal tu caay kasiwantan nu kakanamuhan, namaka balucu'ay tu sapisuayaw tu niyadu' a namuh atu sapitahaway a tataydaan, tanunamuh sa, idaw ku nabalucuan a icelang. . namakayda i matinengay pacuna tu balunga i bayuan ci Heng li nikasi lahecian malingatu katukuh i cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan Putawya debungan nu Sipan ya a zitay itini i likisi nu Putawya u sakaetiman a zitayan, pakasilusien tu cunseci a hedek atu aydaay nu zitay tu lingatu. 1580 . ulic nu dadiw Luci taniya tademaw a dadiw sapatahekal namaka balucuan nida tu Putawya a tademaw misuayaw tu bayu atu caay kaw kakatinengan a kitakit tu naiay nu nabalucuan tu sakatayda, atu nikangalayan a kakilulan tu namuh nu balucu' atu sakakalamkam madatengay nu balucuan. . misuayaw ci Kamun se tina likisi a ulican u sapisuayaw tini Putawya a tademaw nu sakanamuhan a dadiwan. sabaw tu lima a secian Putawya makatukuh tu huncin a zitay, nina likisi a ulican tunisulitan makatukuh tu i tungduh, kamu nu lababu itida namin i Ta.caima( . ) a nitahawan i bayuan, itini i likisi nu ulican ci Ta.caima( . ) taneng tu maladayhiu nu Putawya a binacadan. .15 . misulitay ci Luise.te.kamun se u Putawya binacadah nu ulic a tademaw, u sabaw tu enem a seci atu wenyi fusin a zitayan u tahudan nu matinengay misulit tu ulic a tademaw. 16 . nilecuhan nida i cacay a malebut lima a tusa a bataan idaw ku sepat (1524) a mihcaan i Lisepen a nai'ay kupuc nu siidaay a lumaan, itida i Kepulaing tabakiay a cacudadan micudad, malahitay milihida tu Putawya nu bayuan a kawaw, nikalepacawan satu masikeda ku kawanan nu mata nida, sisa tayda i nuwalian a kitidaan maudip tu sabaw tu pitu. 1524 . taluma' satu i Lisepen , cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan malapadu nu tademaw hida satu mapatay. 1580 . sakamusa Luci taniya tademaw a dadiw a dadiw nu ulican ci kamun se sipatayda mihinang i Awmen i Paikecaw aaidangan buhung a ba'tuan mudadiw tu natangahan nikasilahecian. . kamun se u Putawya nu tahudan nu matinengay misulit tu ulic a tademaw, u pacunaay tu balunga a zitayanyan. nisulitan nida tu likisi a ulican, sabaw tu sepat a lican nu ulic, migiki, makay balucu' nu Putawya a kamu, binacadan atu palutatengaan tu udip, sakaadihan nu Putawya a sakalihalayan nu sakakaay. . , , , . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E7 9B A7 E6 BF 9F E5 A1 94 E5 B0 BC E4 BA 9E E4 BA BA E4 B9 8B E6 AD 8C</FORM>
    </S>
</TEXT>
