<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" copyright="CC BY-SA" citation="Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）, title = Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">&quot;Luci-taniya tademaw a dadiw&quot;a ngangan nida namakayda i nakamuan a icelangay nu tademaw ci Lusu-se , sakamusa mikilul cinida ci Awte-siwse makatukuh aydaay a Putawya pangangan han tu Lucita-niya . likisi a ulic sakamusa ku cudad nu labu u Waseke.ta.caima atu duma a Putawya nu siiecelangay a tademaw misaliyut tu Haw-wanciw misapatas pasayda i In-tu a baluhay nu kakunkuan. sipakayda i cudad sa u zenwen-cuyi a likisian nu ulic, nakungkuan atu kilisetu a kiwkay mapulung kuheni, misuayaw tu nikalepacawan atu Tikuo patahekal tu caay kasiwantan nu kakanamuhan, namaka balucu'ay tu sapisuayaw tu niyadu' a namuh atu sapitahaway a tataydaan, tanunamuh sa, idaw ku nabalucuan a icelang. . namakayda i matinengay pacuna tu balunga i bayuan ci Heng-li nikasi lahecian malingatu katukuh i cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan Putawya debungan nu Sipan-ya a zitay itini i likisi nu Putawya u sakaetiman a zitayan, pakasilusien tu cunseci a hedek atu aydaay nu zitay tu lingatu. &quot;Luci-taniya tademaw a dadiw&quot;sapatahekal namaka balucuan nida tu Putawya a tademaw misuayaw tu bayu atu caay kaw kakatinengan a kitakit tu naiay nu nabalucuan tu sakatayda, atu nikangalayan a kakilulan tu namuh nu balucu' atu sakakalamkam madatengay nu balucuan. &quot; . misuayaw ci Kamun-se tina likisi a ulican u sapisuayaw tini Putawya a tademaw nu sakanamuhan a dadiwan. sabaw tu lima a secian Putawya makatukuh tu huncin a zitay, nina likisi a ulican tunisulitan makatukuh tu i tungduh, kamu nu lababu itida namin i Ta.caima a nitahawan i bayuan, itini i likisi nu ulican ci Ta.caima taneng tu maladayhiu nu Putawya a binacadan. misulitay ci Luise.te.kamun-se u Putawya binacadah nu ulic a tademaw, u sabaw tu enem a seci atu wenyi fusin a zitayan u tahudan nu matinengay misulit tu ulic a tademaw. nilecuhan nida i cacay a malebut lima a tusa a bataan idaw ku sepat (1524) a mihcaan i Lisepen a nai'ay kupuc nu siidaay a lumaan, itida i Kepulaing tabakiay a cacudadan micudad, malahitay milihida tu Putawya nu bayuan a kawaw, nikalepacawan satu masikeda ku kawanan nu mata nida, sisa tayda i nuwalian a kitidaan maudip tu sabaw tu pitu. 他約1524 . taluma' satu i Lisepen , cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan malapadu nu tademaw hida satu mapatay. . sakamusa &quot;Luci-taniya tademaw a dadiw 盧濟塔尼亞人之歌&quot;a dadiw nu ulican ci kamun-se sipatayda mihinang i Awmen i Paikecaw aaidangan buhung a ba'tuan mudadiw tu natangahan nikasilahecian. 相傳&quot; . kamun-se u Putawya nu tahudan nu matinengay misulit tu ulic a tademaw, u pacunaay tu balunga a zitayanyan. nisulitan nida tu likisi a ulican, sabaw tu sepat a lican nu ulic, migiki, makay balucu' nu Putawya a kamu, binacadan atu palutatengaan tu udip, sakaadihan nu Putawya a sakalihalayan nu sakakaay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">&quot;Loci-taniya tademaw a dadiw&quot;a ngangan nida namakayda i nakamoan a icelangay no tademaw ci Loso-se , sakamosa mikilol cinida ci Awte-siwse makatokoh aydaay a Potawya pangangan han to Locita-niya . likisi a olic sakamosa ko codad no labo o Waseke.ta.caima ato doma a Potawya no siiecelangay a tademaw misaliyot to Haw-wanciw misapatas pasayda i In-to a balohay no kakonkoan. sipakayda i codad sa o zenwen-coyi a likisian no olic, nakongkoan ato kiliseto a kiwkay mapolong koheni, misoayaw to nikalepacawan ato Tikoo patahekal to caay kasiwantan no kakanamohan, namaka baloco'ay to sapisoayaw to niyado' a namoh ato sapitahaway a tataydaan, tanonamoh sa, idaw ko nabalocoan a icelang. . namakayda i matinengay pacona to balonga i bayoan ci Heng-li nikasi lahecian malingato katokoh i cacay a malebot lima a lasobo walo a bataan (1580) a mihcaan Potawya debongan no Sipan-ya a zitay itini i likisi no Potawya o sakaetiman a zitayan, pakasilosien to conseci a hedek ato aydaay no zitay to lingato. &quot;Loci-taniya tademaw a dadiw&quot;sapatahekal namaka balocoan nida to Potawya a tademaw misoayaw to bayo ato caay kaw kakatinengan a kitakit to naiay no nabalocoan to sakatayda, ato nikangalayan a kakilolan to namoh no baloco' ato sakakalamkam madatengay no balocoan. &quot; . misoayaw ci Kamon-se tina likisi a olican o sapisoayaw tini Potawya a tademaw no sakanamohan a dadiwan. sabaw to lima a secian Potawya makatokoh to honcin a zitay, nina likisi a olican tonisolitan makatokoh to i tongdoh, kamo no lababo itida namin i Ta.caima a nitahawan i bayoan, itini i likisi no olican ci Ta.caima taneng to maladayhio no Potawya a binacadan. misolitay ci Loise.te.kamon-se o Potawya binacadah no olic a tademaw, o sabaw to enem a seci ato wenyi fosin a zitayan o tahodan no matinengay misolit to olic a tademaw. nilecohan nida i cacay a malebot lima a tosa a bataan idaw ko sepat (1524) a mihcaan i Lisepen a nai'ay kopoc no siidaay a lomaan, itida i Kepolaing tabakiay a cacodadan micodad, malahitay milihida to Potawya no bayoan a kawaw, nikalepacawan sato masikeda ko kawanan no mata nida, sisa tayda i nowalian a kitidaan maodip to sabaw to pito. 他約1524 . taloma' sato i Lisepen , cacay a malebot lima a lasobo walo a bataan (1580) a mihcaan malapado no tademaw hida sato mapatay. . sakamosa &quot;Loci-taniya tademaw a dadiw 盧濟塔尼亞人之歌&quot;a dadiw no olican ci kamon-se sipatayda mihinang i Awmen i Paikecaw aaidangan bohong a ba'toan modadiw to natangahan nikasilahecian. 相傳&quot; . kamon-se o Potawya no tahodan no matinengay misolit to olic a tademaw, o paconaay to balonga a zitayanyan. nisolitan nida to likisi a olican, sabaw to sepat a lican no olic, migiki, makay baloco' no Potawya a kamo, binacadan ato palotatengaan to odip, sakaadihan no Potawya a sakalihalayan no sakakaay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>