<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_LuiseLapai" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: LuiseLapai" copyright="CC BY-SA" citation="LuiseLapai. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/LuiseLapai" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_LuiseLapai, title = LuiseLapai, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/LuiseLapai} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">路易絲•拉貝(法語:Louise Labé),(1524年－1566年), . Luise.Lapai (kamu nu Hulam: 路易絲•拉貝)(法語:Louise Labé), 1524 mihcaan katuku 1566 mihcaan, wenifusin seci O-cuo sezin. Nisulitan nida tu ike atu masasunamuh sabaw tu sepat a nisulitan kasinganganan. pakaicelangen nida ku tataynaan a tademaw pisuayawi tu lalangawan nu udip, caay kaw sakayilay tu uduudu'an atu dikuc. 啊！若我此刻……路易絲•拉貝 ah! ayda satu…. Luise.Lapai . Ah! anu ayda hantu taenng tayda i nasepian nida miabibi cinidaan, anu caay ka inapan nu taw, amelikay nu demiadan atu nialesan nida a acawa malaledi'. . anu miabibi cinida i takuwa, adidi ku ngiha' sakamusa : kanamuhan, paledien kaku, anu balngbangan, bayu, sawac caay tu pakaales i titaan. . anu palima kaku kelecen numaku ku baluwang nu misu, mahida u masay amilibed tu kilang, hatiniay tu nu lipahak ka enapan nutaw mahica, anu masasuadih ku mata sa mikisu kisu i takuwan, mabakah ku adingu numaku i bilbil, imahini mangalay kaku mapatay, mikikaka tu patay a lipahak. Itini i sabaw tu enem a seci nu Fakuo tataynaan matinengay misulit tu cudadan ci Luise.Lapai a cacayan nu sabaw tu sepat a lican nu cudadm, miala tu sayaway a aasipan, namakayda i cacay a malebut lima a lasubu lima a bataan idaw ku lima anikatahekalan t aadihan. cacay ka yadah kunisulitan nida, kalaluman a dadiw tulu a dadadiwan, sabaw tu sepat a lican nu cudadan tusa a bataan idaw ku lima a dadadiwan, sipakayda i tataynaan amudadiw nu lawlawan a ngalay ku maadihay. tatayna misulitay atu cisnsese' malecaday i tawya, ina cisinsese' tada kahemekan tu, katelepen ku katahekalan ni Lapai a sakaadih, nika itini i Fakuo caay tu ka pawani nu taw. . u cudad nida kanamuhan, pahelakan, icelan ku balucu', u nika lawlawan nu masasumidangay a cudad ku sulitan, pasayda i lihalay nu nika sasumidangan ku nisulitan. 路易絲•拉貝:競技場的女詩人Luise.Lapai : nikasetset a matinengay misulitay tu cudad a tatayna 在1524 . itini i cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku sepat (1524) a mihcaan sikawaw tu sakasetset, idaw ku cacaya a sakasetset tu subayuan micidek ku kapah nu icelang. u mamala Kuowangay papatahekalen nida kina matinengay sakasetset tu subayuan papatayda i nuayawan mihaynamuh cinidaan. . hulak sahenay cinida tu tupel, mahetik ku tanayuay nu bukesan, mapaaw ci Henli atu milihidaay a tademaw. tawyaay misasetsetay tu subayuay a tademaw kanguen han ci Luise.Lapai . nina ka kunkuan itini i Fakuo matenes tu, alaw han awtatenaay tu a kakunkuan. . sakamusa namiladay cinida tu Fakuo a hitay milepacaw tu Sipaaya milawa tu Paipinian . nina tusaay a kakungkuan, nipacebaan nida a ngangan han ci La.pia.Yamasun atu KaPitayna'.Luise tu caaya kalecad nu kitakitan a nika sasumidangan. . nilecuhan ni Luise itini i sabaw tu enem a secian u teban nu Fakuo katahekalan cu cudadan Lian . Lian micapitu Fakuo nu walian a Luona sawacan, micapi tu Itali , mikikaka tu Pali tabakiay a cacudadan micidek ku utiih sikasasuwalan a Buksi , Lian a zinwencui kalamkam kunipatidengan. . nika siidaay nu lumaan a balaki cinida, misangaay tu laic misiwbaya a lauaman a wawaw cinida. amica kuni kacaay picudad nu wawma nida, nika papicudaden nami nida ku tataynaan atu tatamaan a wawaan. Luise minanam tu Latinwen , Sipanyawen atu Italiwen , atu misubayu atu censu'. caay kaw mahicaay kuyu wama, cacay a malebut lima a lasubu sepat a bataan idaw ku tulu a mihcaan idaw kunipiwanan tu kakakikungan. siacawa cinida tu mikikakaay cinidaan tu tulu a bataan nu mihcaan u siidaay a luma' nika caaya picudad nu misibaya a tademawan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">路易絲•拉貝(法語:Looise Labé),(1524年－1566年), . Loise.Lapai (kamo no Holam: 路易絲•拉貝)(法語:Looise Labé), 1524 mihcaan katoko 1566 mihcaan, wenifosin seci O-coo sezin. Nisolitan nida to ike ato masasonamoh sabaw to sepat a nisolitan kasinganganan. pakaicelangen nida ko tataynaan a tademaw pisoayawi to lalangawan no odip, caay kaw sakayilay to odoodo'an ato dikoc. 啊！若我此刻……路易絲•拉貝 ah! ayda sato…. Loise.Lapai . Ah! ano ayda hanto taenng tayda i nasepian nida miabibi cinidaan, ano caay ka inapan no taw, amelikay no demiadan ato nialesan nida a acawa malaledi'. . ano miabibi cinida i takowa, adidi ko ngiha' sakamosa : kanamohan, paledien kako, ano balngbangan, bayo, sawac caay to pakaales i titaan. . ano palima kako kelecen nomako ko balowang no miso, mahida o masay amilibed to kilang, hatiniay to no lipahak ka enapan notaw mahica, ano masasoadih ko mata sa mikiso kiso i takowan, mabakah ko adingo nomako i bilbil, imahini mangalay kako mapatay, mikikaka to patay a lipahak. Itini i sabaw to enem a seci no Fakoo tataynaan matinengay misolit to codadan ci Loise.Lapai a cacayan no sabaw to sepat a lican no codadm, miala to sayaway a aasipan, namakayda i cacay a malebot lima a lasobo lima a bataan idaw ko lima anikatahekalan t aadihan. cacay ka yadah konisolitan nida, kalaloman a dadiw tolo a dadadiwan, sabaw to sepat a lican no codadan tosa a bataan idaw ko lima a dadadiwan, sipakayda i tataynaan amodadiw no lawlawan a ngalay ko maadihay. tatayna misolitay ato cisnsese' malecaday i tawya, ina cisinsese' tada kahemekan to, katelepen ko katahekalan ni Lapai a sakaadih, nika itini i Fakoo caay to ka pawani no taw. . o codad nida kanamohan, pahelakan, icelan ko baloco', o nika lawlawan no masasomidangay a codad ko solitan, pasayda i lihalay no nika sasomidangan ko nisolitan. 路易絲•拉貝:競技場的女詩人Loise.Lapai : nikasetset a matinengay misolitay to codad a tatayna 在1524 . itini i cacay a malebot lima a lasobo tosa a bataan idaw ko sepat (1524) a mihcaan sikawaw to sakasetset, idaw ko cacaya a sakasetset to sobayoan micidek ko kapah no icelang. o mamala Koowangay papatahekalen nida kina matinengay sakasetset to sobayoan papatayda i noayawan mihaynamoh cinidaan. . holak sahenay cinida to topel, mahetik ko tanayoay no bokesan, mapaaw ci Henli ato milihidaay a tademaw. tawyaay misasetsetay to sobayoay a tademaw kangoen han ci Loise.Lapai . nina ka konkoan itini i Fakoo matenes to, alaw han awtatenaay to a kakonkoan. . sakamosa namiladay cinida to Fakoo a hitay milepacaw to Sipaaya milawa to Paipinian . nina tosaay a kakongkoan, nipacebaan nida a ngangan han ci La.pia.Yamason ato KaPitayna'.Loise to caaya kalecad no kitakitan a nika sasomidangan. . nilecohan ni Loise itini i sabaw to enem a secian o teban no Fakoo katahekalan co codadan Lian . Lian micapito Fakoo no walian a Loona sawacan, micapi to Itali , mikikaka to Pali tabakiay a cacodadan micidek ko otiih sikasasowalan a Boksi , Lian a zinwencoi kalamkam konipatidengan. . nika siidaay no lomaan a balaki cinida, misangaay to laic misiwbaya a laoaman a wawaw cinida. amica koni kacaay picodad no wawma nida, nika papicodaden nami nida ko tataynaan ato tatamaan a wawaan. Loise minanam to Latinwen , Sipanyawen ato Italiwen , ato misobayo ato censo'. caay kaw mahicaay koyo wama, cacay a malebot lima a lasobo sepat a bataan idaw ko tolo a mihcaan idaw konipiwanan to kakakikongan. siacawa cinida to mikikakaay cinidaan to tolo a bataan no mihcaan o siidaay a loma' nika caaya picodad no misibaya a tademawan. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>