<TEXT id="Wiki_Sakizaya_LuiseLapai_路易絲•拉貝" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>( :Louise Labé) (1524 1566 ) . . . Luise.Lapai (kamu nu Hulam: )( :Louise Labé), 1524 mihcaan katuku 1566 mihcaan, wenifusin seci O cuo sezin. Nisulitan nida tu ike atu masasunamuh sabaw tu sepat a nisulitan kasinganganan. pakaicelangen nida ku tataynaan a tademaw pisuayawi tu lalangawan nu udip, caay kaw sakayilay tu uduudu'an atu dikuc. ah! ayda satu . Luise.Lapai . Ah! anu ayda hantu taenng tayda i nasepian nida miabibi cinidaan, anu caay ka inapan nu taw, amelikay nu demiadan atu nialesan nida a acawa malaledi'. : , , . anu miabibi cinida i takuwa, adidi ku ngiha' sakamusa : kanamuhan, paledien kaku, anu balngbangan, bayu, sawac caay tu pakaales i titaan. . anu palima kaku kelecen numaku ku baluwang nu misu, mahida u masay amilibed tu kilang, hatiniay tu nu lipahak ka enapan nutaw mahica, anu masasuadih ku mata sa mikisu kisu i takuwan, mabakah ku adingu numaku i bilbil, imahini mangalay kaku mapatay, mikikaka tu patay a lipahak. , 1555 . Itini i sabaw tu enem a seci nu Fakuo tataynaan matinengay misulit tu cudadan ci Luise.Lapai a cacayan nu sabaw tu sepat a lican nu cudadm, miala tu sayaway a aasipan, namakayda i cacay a malebut lima a lasubu lima a bataan idaw ku lima anikatahekalan t aadihan. 25 . cacay ka yadah kunisulitan nida, kalaluman a dadiw tulu a dadadiwan, sabaw tu sepat a lican nu cudadan tusa a bataan idaw ku lima a dadadiwan, sipakayda i tataynaan amudadiw nu lawlawan a ngalay ku maadihay. . tatayna misulitay atu cisnsese' malecaday i tawya, ina cisinsese' tada kahemekan tu, katelepen ku katahekalan ni Lapai a sakaadih, nika itini i Fakuo caay tu ka pawani nu taw. , , . u cudad nida kanamuhan, pahelakan, icelan ku balucu', u nika lawlawan nu masasumidangay a cudad ku sulitan, pasayda i lihalay nu nika sasumidangan ku nisulitan. : Luise.Lapai : nikasetset a matinengay misulitay tu cudad a tatayna 1524 . . itini i cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku sepat (1524) a mihcaan sikawaw tu sakasetset, idaw ku cacaya a sakasetset tu subayuan micidek ku kapah nu icelang. u mamala Kuowangay papatahekalen nida kina matinengay sakasetset tu subayuan papatayda i nuayawan mihaynamuh cinidaan. . hulak sahenay cinida tu tupel, mahetik ku tanayuay nu bukesan, mapaaw ci Henli atu milihidaay a tademaw. . . . tawyaay misasetsetay tu subayuay a tademaw kanguen han ci Luise.Lapai . nina ka kunkuan itini i Fakuo matenes tu, alaw han awtatenaay tu a kakunkuan. . " " " " . sakamusa namiladay cinida tu Fakuo a hitay milepacaw tu Sipaaya milawa tu Paipinian . nina tusaay a kakungkuan, nipacebaan nida a ngangan han ci La.pia.Yamasun ( . . ) atu KaPitayna'.Luise ( . ) tu caaya kalecad nu kitakitan a nika sasumidangan. 16 . . nilecuhan ni Luise itini i sabaw tu enem a secian u teban nu Fakuo katahekalan cu cudadan Lian . Lian micapitu Fakuo nu walian a Luona sawacan, micapi tu Itali , mikikaka tu Pali tabakiay a cacudadan micidek ku utiih sikasasuwalan a Buksi , Lian a zinwencui kalamkam kunipatidengan. . . nika siidaay nu lumaan a balaki cinida, misangaay tu laic misiwbaya a lauaman a wawaw cinida. amica kuni kacaay picudad nu wawma nida, nika papicudaden nami nida ku tataynaan atu tatamaan a wawaan. , . 1543 . 30 . Luise minanam tu Latinwen , Sipanyawen atu Italiwen , atu misubayu atu censu'. caay kaw mahicaay kuyu wama, cacay a malebut lima a lasubu sepat a bataan idaw ku tulu a mihcaan idaw kunipiwanan tu kakakikungan. siacawa cinida tu mikikakaay cinidaan tu tulu a bataan nu mihcaan u siidaay a luma' nika caaya picudad nu misibaya a tademawan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
