<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_luma’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: luma’" copyright="CC BY-SA" citation="luma’. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/luma’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_luma’, title = luma’, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/luma’} }">
    <S id="0">
        <FORM>luma' (kamu nu Hulam: , , ) u kakitizaan ku tademaw balaki, milabi' atu pahabay tu wawa. kamu namakay i WIKI luma', u aenengan nu tademaw sa misanga'an. sicabeng atu badahung, labu nu luma' sikakabi'an. sikayadah nu luma' taneng mitena' tu masadumaay a demiad nika caay kalecad, mitena' tu micebis ku aadupan atu tademaw. mapulungay ku muenengay u luma' ku sausi, laluma'an nikahida simacacay tu luma', nika hakay u masadumaay a syakayay masakaputay atu masacacayay masacacayay nu tademaw. ulic nu lalangawan namakay i ulic nu lalangawan sakasabaw tulu nu belih a cudad tika a luma &quot;nu tika a luma', u pisanga' sa u silamal tu nu layakay a tineng mipatizeng , u nipisanga', maazihay i hekal, u labuay atu nu Pangcahay caay kalecad, katinengan ku nu Sakizaya caay kalecad ku piazih atu nizatengan tu kawaw. sipayzaen i nu walian ku panan nu luma', suayawen ku panan nu luma' i kawili ku palud, nika mayputah talabu i palud, kyu papananen ku nu zikuzan nu tumunaw. sapaukak tu cabeng u nitulikan tu auk, patupida' han tu lanu' atu tai' nu katalalan misacabeng, u lilal sa nitulikan tu penen, uway, atu auk. siputah i nuayawan nu luma', pipawalian tu tuud atu pahabayan tu papahabayen, paluma i liwliw tu kuwawi, apalu, sakul. pisaluma'an sa, pasaupu ku siluma'ay tu tatama nu niyazu'ay tu sapieddap.u sasang a kilang sa u sakul alaway atu zakes. i ayaw nu pisaluma' atu picumud tu luma', miawza ku siluma'ay tu mapalaway mibahbah tu la'cusay atu milunguc tu sapada'su. ayaw nu picumud mueneng sa, a mitanam henay ku siluma'ay tu cacay a labi' mabi', anu kapah ku sinpi sa, a zahkez tu ku balucu' nu lalabu nu siluma'ay talabu mueneng.&quot; namakay i zitinay a sulit i cuwa ku luma' isu? kapah ku lalabu nina luma'. ( .) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
