<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_luma’" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: luma’" copyright="CC BY-SA" citation="luma’. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/luma’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_luma’, title = luma’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/luma’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">luma' (kamu nu Hulam: 家 ,家庭 ,住宅) u kakitizaan ku tademaw balaki, milabi' atu pahabay tu wawa. kamu namakay i WIKI luma', u aenengan nu tademaw sa misanga'an. sicabeng atu badahung, labu nu luma' sikakabi'an. sikayadah nu luma' taneng mitena' tu masadumaay a demiad nika caay kalecad, mitena' tu micebis ku aadupan atu tademaw. mapulungay ku muenengay u luma' ku sausi, laluma'an nikahida simacacay tu luma', nika hakay u masadumaay a syakayay masakaputay atu masacacayay masacacayay nu tademaw. ulic nu lalangawan namakay i ulic nu lalangawan- sakasabaw tulu nu belih a cudad tika a luma &quot;nu tika a luma', u pisanga' sa u silamal tu nu layakay a tineng mipatizeng , u nipisanga', maazihay i hekal, u labuay atu nu Pangcahay caay kalecad, katinengan ku nu Sakizaya caay kalecad ku piazih atu nizatengan tu kawaw. sipayzaen i nu walian ku panan nu luma', suayawen ku panan nu luma' i kawili ku palud, nika mayputah talabu i palud, kyu papananen ku nu zikuzan nu tumunaw. sapaukak tu cabeng u nitulikan tu auk, patupida' han tu lanu' atu tai' nu katalalan misacabeng, u lilal sa nitulikan tu penen, uway, atu auk. siputah i nuayawan nu luma', pipawalian tu tuud atu pahabayan tu papahabayen, paluma i liwliw tu kuwawi, apalu, sakul. pisaluma'an sa, pasaupu ku siluma'ay tu tatama nu niyazu'ay tu sapieddap.u sasang a kilang sa u sakul alaway atu zakes. i ayaw nu pisaluma' atu picumud tu luma', miawza ku siluma'ay tu mapalaway mibahbah tu la'cusay atu milunguc tu sapada'su. ayaw nu picumud mueneng sa, a mitanam henay ku siluma'ay tu cacay a labi' mabi', anu kapah ku sinpi sa, a zahkez tu ku balucu' nu lalabu nu siluma'ay talabu mueneng.&quot; namakay i zitinay a sulit i cuwa ku luma' isu? kapah ku lalabu nina luma'. == namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">loma' (kamo no Holam: 家 ,家庭 ,住宅) o kakitizaan ko tademaw balaki, milabi' ato pahabay to wawa. kamo namakay i WIKI loma', o aenengan no tademaw sa misanga'an. sicabeng ato badahong, labo no loma' sikakabi'an. sikayadah no loma' taneng mitena' to masadomaay a demiad nika caay kalecad, mitena' to micebis ko aadopan ato tademaw. mapolongay ko moenengay o loma' ko saosi, laloma'an nikahida simacacay to loma', nika hakay o masadomaay a syakayay masakapotay ato masacacayay masacacayay no tademaw. olic no lalangawan namakay i olic no lalangawan- sakasabaw tolo no belih a codad tika a loma &quot;no tika a loma', o pisanga' sa o silamal to no layakay a tineng mipatizeng , o nipisanga', maazihay i hekal, o laboay ato no Pangcahay caay kalecad, katinengan ko no Sakizaya caay kalecad ko piazih ato nizatengan to kawaw. sipayzaen i no walian ko panan no loma', soayawen ko panan no loma' i kawili ko palod, nika maypotah talabo i palod, kyo papananen ko no zikozan no tomonaw. sapaokak to cabeng o nitolikan to aok, patopida' han to lano' ato tai' no katalalan misacabeng, o lilal sa nitolikan to penen, oway, ato aok. sipotah i noayawan no loma', pipawalian to tood ato pahabayan to papahabayen, paloma i liwliw to kowawi, apalo, sakol. pisaloma'an sa, pasaopo ko siloma'ay to tatama no niyazo'ay to sapieddap.o sasang a kilang sa o sakol alaway ato zakes. i ayaw no pisaloma' ato picomod to loma', miawza ko siloma'ay to mapalaway mibahbah to la'cosay ato milongoc to sapada'so. ayaw no picomod moeneng sa, a mitanam henay ko siloma'ay to cacay a labi' mabi', ano kapah ko sinpi sa, a zahkez to ko baloco' no lalabo no siloma'ay talabo moeneng.&quot; namakay i zitinay a solit i cowa ko loma' iso? kapah ko lalabo nina loma'. == namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>