<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lun-tun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lun-tun" copyright="CC BY-SA" citation="Lun-tun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lun-tun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lun-tun, title = Lun-tun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lun-tun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Lun-tun "Ing-a kamu, London, i/'lʌndən/" nu Ing-kow a angangan, u satabakiay a tukay nu Ing-kow atu mala kanatal Ing-ke-lan a ce-bu. tini i Tay-u-s a tulil nu sa'wac, i kung-yen 50 a mihcaan u Low-ma ku patizengay, pangangan han Lon-ti-ni-en, itini tusa a se-ci uyni kakitizaan u sakahenulan a mana'nel. Lun-tun a likisi a angangan a kitizaan-Lun-tun a tukay mahizatu cung-se-ci a salaed, u hekal 606.95 katelek ing-li "1,572.0 katelek kung-li"", 2019 a mihcaan u tademaw 898.2 emang, hamin nu Ing-ke-la satabakiay a tukay. makay 19 se-ci malingatu, "Lun-tun" taliyuk sa tuyni angangan a kitizaan patadaas tu liwliwan. uyni a tukay a kitizaan masupu makay 1965 a mihcaan malingatu mala Ta-lun-tun pisakakawan a kitizaan, 32 ku Lun-tun sakaku a tukay cunus Lun-tu tukay a sakaput, Lun-tun kinciw atu Lun-tun i-huy a sakuwan. Lon-tun hamin nu hekal a tukay, i wen-sye,misiwbayay, pasubana'ay, i-le, s-sang, gingku, tanektek mey-ti, sinmung mikawaway, migingkiway atu patadasay, miluwkuay atu saculilad mahiniay mahapinang amin ku kitizaan, namahiza uyza hamin nu hekal angangan aiza ku angangan nu gingku, duduc tu niasipan hamin hekalay a kanatal nisanga'an pulung a aca sakaenem nu tabakiay tukay a kitizaan. Lun-tun sa u angangan hamin nu hekal a lalangawan, henay hamin nu kitakit mizizaway a labang u sakatuuday a tukay, duduc tuniasip tu labang iza hamin nu hekal u sanayay a lawad nu tukay a pahikukian. Lun-tu hamin nu hekal u saayaway a pikaduman, masulup ku katuuday a kitakit nu pacakayay atayni mikadum, nuuzip izaway a nilacul katalakawan tu nu zuma a tukay. Lun-tun iza ku 43 nu talakaway a cacudadan, uyni talakaway pasubana' a sakaput, cedced masaupu i Ow-cow ku satalakaway.2012 a mihcaan, Lon-tun likisian mala u saayaway kinatulu mikawaw tu ayzaay ziday nu kalaludan a Aw-lin-pi-ke a undukay nu tukay. Lun-tun a tademaw atu lalangawan yadah ku mahicahicaay, i Ta-Lun-tun a kitizaan u kamu macaliway tu 300 a lamangan. uyni a kitizaan 2015 a mihcaan cen-bu a nipulungan miasip tu tademaw iza ku 8,673,713, tademaw macalap ku hamin nu Ing-kow tu 12.5%. i 2020 a mihcaan saayaw Ing-kow milaliw tu Ow-mung, Lun-tun a tukay nu Ows-mung nu sakatusa nu tabakiay, duduc tu 2011 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw katukuh 9,787,426, Pa-liay dada'.tademaw katukuh 13,614,409, Ta-Lun-tun. tukay a kitizaan u satabakiay nu Ow-co, tademaw katukuh 13,614,409, Ta-Lun-tun cen-bu kamu tukay a kitizaan pulung nu tademaw 2,100 emang. 1831 a mihcaan katukuh 1925 a mihcaan, Lun-tun I kitakit u satabakiay a tukuy. iza ku sepatsiyang kitakit a nilaculan tini i Lun-tun, pasasizuma, u Lun-tun-ta, Ciw-yen, Si-mey-kung, Si-mey-s atu Sen-ma-li-ke-li-te a kiwkay, atu Ke-lin-wi-ce likisi a kitizaan "zuma hungti a luma' piazihan tu demiad tu kalahukan, 0˚ cin-syen atu Ke-lin-wi-ce tatungus ku tuki nu itiniay". zuma singanganay a piazihan pasu Pay-cin-han-kung, Lun-tun mata, Pi-ka-ti-li-yenhwan, Sen-paw-low-cow-tang, Lun-tun-ta-cyaw,Te-la-ba c udes a tupah atu suy-pen-ta-sya. Lun-tun u sayadahay a Pow-u-kwan, hwa-lan-piazihan tu cudan piundukayan atu zuma lalanngawan a sakaput a kitizaan, pasu Ta-Ing pow-u-kwan, kanatal pikulitan, Tay-te ayzaay a nalimaan, Ta-Ing-kow piazihan tu cudad atu 40 ku luma' satipan a piigian. Lun-tun silamalay hekalay nu kasumamadan nu sasaay silamalay a calay. Lun-tun a lalekalan a ngangan caay katiengan. uyni a nngangan i 2 se-ci izaw tu, i kung-yen hakay121 a mihcaan nisulitan u Lun-ti-ni-en "Londinium" pawacay lalekalan u Low-ma-Pu-lye-tyen a hekal. Mung-maw-s a Cye-bo-li i nisulita "Pu-lye-tyen-cu-wang-s" saayaway mitanam palelin tuyni a ngangan, nika uyni a cuyaku imahini caay pala tatenga'en. nipangangan tuyni lalekalan tademaw ci "Le-te-wang King Lud" uyni a tademaw u kamu micalap tuyni a tukuay, pangangan han tu "Kay-al-le-te" "Kaerlud". (Londinium), "勒德王"(King Lud), "(Kaerlud). malalitin tu ihekalaya atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Lon-ton "Ing-a kamo, London, i/'lʌndən/" no Ing-kow a angangan, o satabakiay a tokay no Ing-kow ato mala kanatal Ing-ke-lan a ce-bo. tini i Tay-o-s a tolil no sa'wac, i kong-yen 50 a mihcaan o Low-ma ko patizengay, pangangan han Lon-ti-ni-en, itini tosa a se-ci oyni kakitizaan o sakahenolan a mana'nel. Lon-ton a likisi a angangan a kitizaan-Lon-ton a tokay mahizato cong-se-ci a salaed, o hekal 606.95 katelek ing-li "1,572.0 katelek kong-li"", 2019 a mihcaan o tademaw 898.2 emang, hamin no Ing-ke-la satabakiay a tokay. makay 19 se-ci malingato, "Lon-ton" taliyok sa toyni angangan a kitizaan patadaas to liwliwan. oyni a tokay a kitizaan masopo makay 1965 a mihcaan malingato mala Ta-lon-ton pisakakawan a kitizaan, 32 ko Lon-ton sakako a tokay conos Lon-to tokay a sakapot, Lon-ton kinciw ato Lon-ton i-hoy a sakowan. Lon-ton hamin no hekal a tokay, i wen-sye,misiwbayay, pasobana'ay, i-le, s-sang, gingko, tanektek mey-ti, sinmong mikawaway, migingkiway ato patadasay, milowkoay ato sacolilad mahiniay mahapinang amin ko kitizaan, namahiza oyza hamin no hekal angangan aiza ko angangan no gingko, dodoc to niasipan hamin hekalay a kanatal nisanga'an polong a aca sakaenem no tabakiay tokay a kitizaan. Lon-ton sa o angangan hamin no hekal a lalangawan, henay hamin no kitakit mizizaway a labang o sakatooday a tokay, dodoc toniasip to labang iza hamin no hekal o sanayay a lawad no tokay a pahikokian. Lon-to hamin no hekal o saayaway a pikadoman, masolop ko katooday a kitakit no pacakayay atayni mikadom, noozip izaway a nilacol katalakawan to no zoma a tokay. Lon-ton iza ko 43 no talakaway a cacodadan, oyni talakaway pasobana' a sakapot, cedced masaopo i Ow-cow ko satalakaway.2012 a mihcaan, Lon-ton likisian mala o saayaway kinatolo mikawaw to ayzaay ziday no kalalodan a Aw-lin-pi-ke a ondokay no tokay. Lon-ton a tademaw ato lalangawan yadah ko mahicahicaay, i Ta-Lon-ton a kitizaan o kamo macaliway to 300 a lamangan. oyni a kitizaan 2015 a mihcaan cen-bo a nipolongan miasip to tademaw iza ko 8,673,713, tademaw macalap ko hamin no Ing-kow to 12.5%. i 2020 a mihcaan saayaw Ing-kow milaliw to Ow-mong, Lon-ton a tokay no Ows-mong no sakatosa no tabakiay, dodoc to 2011 a mihcaan to pikinsa to tademaw katokoh 9,787,426, Pa-liay dada'.tademaw katokoh 13,614,409, Ta-Lon-ton. tokay a kitizaan o satabakiay no Ow-co, tademaw katokoh 13,614,409, Ta-Lon-ton cen-bo kamo tokay a kitizaan polong no tademaw 2,100 emang. 1831 a mihcaan katokoh 1925 a mihcaan, Lon-ton I kitakit o satabakiay a tokoy. iza ko sepatsiyang kitakit a nilacolan tini i Lon-ton, pasasizoma, o Lon-ton-ta, Ciw-yen, Si-mey-kong, Si-mey-s ato Sen-ma-li-ke-li-te a kiwkay, ato Ke-lin-wi-ce likisi a kitizaan "zoma hongti a loma' piazihan to demiad to kalahokan, 0˚ cin-syen ato Ke-lin-wi-ce tatongos ko toki no itiniay". zoma singanganay a piazihan paso Pay-cin-han-kong, Lon-ton mata, Pi-ka-ti-li-yenhwan, Sen-paw-low-cow-tang, Lon-ton-ta-cyaw,Te-la-ba c odes a topah ato soy-pen-ta-sya. Lon-ton o sayadahay a Pow-o-kwan, hwa-lan-piazihan to codan piondokayan ato zoma lalanngawan a sakapot a kitizaan, paso Ta-Ing pow-o-kwan, kanatal pikolitan, Tay-te ayzaay a nalimaan, Ta-Ing-kow piazihan to codad ato 40 ko loma' satipan a piigian. Lon-ton silamalay hekalay no kasomamadan no sasaay silamalay a calay. Lon-ton a lalekalan a ngangan caay katiengan. oyni a nngangan i 2 se-ci izaw to, i kong-yen hakay121 a mihcaan nisolitan o Lon-ti-ni-en "Londiniom" pawacay lalekalan o Low-ma-Po-lye-tyen a hekal. Mong-maw-s a Cye-bo-li i nisolita "Po-lye-tyen-co-wang-s" saayaway mitanam palelin toyni a ngangan, nika oyni a coyako imahini caay pala tatenga'en. nipangangan toyni lalekalan tademaw ci "Le-te-wang King Lod" oyni a tademaw o kamo micalap toyni a tokoay, pangangan han to "Kay-al-le-te" "Kaerlod". (Londiniom), "勒德王"(King Lod), "(Kaerlod). malalitin to ihekalaya ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>