<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lun-tun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Lun tun &quot;Ing a kamu, London, i l nd n &quot; nu Ing kow a angangan, u satabakiay a tukay nu Ing kow atu mala kanatal Ing ke lan a ce bu. tini i Tay u s a tulil nu sa'wac, i kung yen 50 a mihcaan u Low ma ku patizengay, pangangan han Lon ti ni en, itini tusa a se ci uyni kakitizaan u sakahenulan a mana'nel. ( :London i l nd n ) . 50 . nilaculan Lun tun a likisi a angangan a kitizaan Lun tun a tukay mahizatu cung se ci a salaed, u hekal 606.95 katelek ing li &quot;1,572.0 katelek kung li&quot;&quot;, 2019 a mihcaan u tademaw 898.2 emang, hamin nu Ing ke la satabakiay a tukay. 606.95 (1,572.0 ) 2019 898.2 . makay 19 se ci malingatu, &quot;Lun tun&quot; taliyuk sa tuyni angangan a kitizaan patadaas tu liwliwan. uyni a tukay a kitizaan masupu makay 1965 a mihcaan malingatu mala Ta lun tun pisakakawan a kitizaan, 32 ku Lun tun sakaku a tukay cunus Lun tu tukay a sakaput, Lun tun kinciw atu Lun tun i huy a sakuwan. 19 . 1965 32 . Lon tun hamin nu hekal a tukay, i wen sye,misiwbayay, pasubana'ay, i le, s sang, gingku, tanektek mey ti, sinmung mikawaway, migingkiway atu patadasay, miluwkuay atu saculilad mahiniay mahapinang amin ku kitizaan, namahiza uyza hamin nu hekal angangan aiza ku angangan nu gingku, duduc tu niasipan hamin hekalay a kanatal nisanga'an pulung a aca sakaenem nu tabakiay tukay a kitizaan. , , , , , , , , , , . Lun tun sa u angangan hamin nu hekal a lalangawan, henay hamin nu kitakit mizizaway a labang u sakatuuday a tukay, duduc tuniasip tu labang iza hamin nu hekal u sanayay a lawad nu tukay a pahikukian. Lun tu hamin nu hekal u saayaway a pikaduman, masulup ku katuuday a kitakit nu pacakayay atayni mikadum, nuuzip izaway a nilacul katalakawan tu nu zuma a tukay. . . Lun tun iza ku 43 nu talakaway a cacudadan, uyni talakaway pasubana' a sakaput, cedced masaupu i Ow cow ku satalakaway.2012 a mihcaan, Lon tun likisian mala u saayaway kinatulu mikawaw tu ayzaay ziday nu kalaludan a Aw lin pi ke a undukay nu tukay. 43 .2012 . Lun tun a tademaw atu lalangawan yadah ku mahicahicaay, i Ta Lun tun a kitizaan u kamu macaliway tu 300 a lamangan. uyni a kitizaan 2015 a mihcaan cen bu a nipulungan miasip tu tademaw iza ku 8,673,713, tademaw macalap ku hamin nu Ing kow tu 12.5 . i 2020 a mihcaan saayaw Ing kow milaliw tu Ow mung, Lun tun a tukay nu Ows mung nu sakatusa nu tabakiay, duduc tu 2011 a mihcaan tu pikinsa tu tademaw katukuh 9,787,426, Pa liay dada'.tademaw katukuh 13,614,409, Ta Lun tun. 300 . 2015 8,673,713 12.5 . 2020 2011 9,787,426 . tukay a kitizaan u satabakiay nu Ow co, tademaw katukuh 13,614,409, Ta Lun tun cen bu kamu tukay a kitizaan pulung nu tademaw 2,100 emang. 1831 a mihcaan katukuh 1925 a mihcaan, Lun tun I kitakit u satabakiay a tukuy. 13,614,409 2,100 .1831 1925 . iza ku sepatsiyang kitakit a nilaculan tini i Lun tun, pasasizuma, u Lun tun ta, Ciw yen, Si mey kung, Si mey s atu Sen ma li ke li te a kiwkay, atu Ke lin wi ce likisi a kitizaan &quot;zuma hungti a luma' piazihan tu demiad tu kalahukan, 0 cin syen atu Ke lin wi ce tatungus ku tuki nu itiniay&quot;. : , ( ,0 ). zuma singanganay a piazihan pasu Pay cin han kung, Lun tun mata, Pi ka ti li yenhwan, Sen paw low cow tang, Lun tun ta cyaw,Te la ba c udes a tupah atu suy pen ta sya. Lun tun u sayadahay a Pow u kwan, hwa lan piazihan tu cudan piundukayan atu zuma lalanngawan a sakaput a kitizaan, , , , , , . , , , pasu Ta Ing pow u kwan, kanatal pikulitan, Tay te ayzaay a nalimaan, Ta Ing kow piazihan tu cudad atu 40 ku luma' satipan a piigian. Lun tun silamalay hekalay nu kasumamadan nu sasaay silamalay a calay. , , , 40 . . likisi Lun tun a lalekalan a ngangan caay katiengan. uyni a nngangan i 2 se ci izaw tu, i kung yen hakay121 a mihcaan nisulitan u Lun ti ni en &quot;Londinium&quot; pawacay lalekalan u Low ma Pu lye tyen a hekal. Mung maw s a Cye bo li i nisulita &quot;Pu lye tyen cu wang s&quot; saayaway mitanam palelin tuyni a ngangan, nika uyni a cuyaku imahini caay pala tatenga'en. nipangangan tuyni lalekalan tademaw ci &quot;Le te wang King Lud&quot; uyni a tademaw u kamu micalap tuyni a tukuay, pangangan han tu &quot;Kay al le te&quot; &quot;Kaerlud&quot;. . 2 121 (Londinium) . . (King Lud) (Kaerlud). malalitin tu ihekalaya atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 BC A6 E6 95 A6</FORM>
    </S>
</TEXT>
