<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lung-san-se" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Lung san se Lung san se u han cun fuo ciw a biyu. yadah ku lung san se, hatidaay nu lung san se namakaydaay namin i Fu cin sen cun cuo hu cin cen sin cun an sin an hay lung san se nikakenihan a nipatidengan. an hay lung san se u sakasiidaay nu biyuan, namaka Ten kaw cu u de yen nen "siwcaywal mihcaan" malingatu a patideng, min tay ten ci tulu mihcaan caynemtulu mihcaan a misangan, tadaaenengan u kun in pu sa " yadahay ku lima a misamiay", ayda u Hu cin sen tuudan kumidiptay, walu a bataan idaw ku pitu nu luitan. aayaw a ngangan nu lung san se naw u " ten cu se" atu " pu sin tin, nikudan nu kitidaan i An hay cen lung sa a buyuan, sumad han ku ngangan u lung san se. . . (618 ) 1623 87 . . i cuwacuwaay a kitidaan nu biyuan cin cuo u Cun kuo ta lu niyaduan, yadah ku mabulaway katukuh i wali timul atu Tay wan, manglay pakakapah, talum' tu taydan i lung san se a nidumaan a nipatidenagn, alahican miawda tu bunsan tayda i lung san se, idaw ku sumaden nanay malakun in si, cu lin se atu duma a nganganan, amica anu u cin cen a itdaay tu a biyuan atu namaka hekalay nu bayuan a nipatidengan a biyuan, i kalepacawan kanca idaw ku nipamelawan tu namaka biyuay a kawawan, sisa kapah ku namaka cuwacuwaay a nutaydaay a tademawan. 4 , . Cin cuo tademaw namaka Min caw hedek tu mihcaan malingatu, yadah ku itidaay a tademaw mabulaw taynin i Tay wan, min cen un li patu a mihcaan " caynemlimlu mihcaan", An hay lung san se bunsang ci Caw ci itida i Tay wan Lu kan patideng tu lung san se, sapatideng a zayliw namaka Cin cen, nisangaan tu ba'tu a tula namaka Cin cen sayhu anituktukan, tabakiay a aaenengan nu " yadahay nu mataan lima" papaduhepitan i cabengay namaka An hay lung sa se. (1653 ) . Cin cing lung san se Cin cing lung san se, itida i Cin cing lung san se Cun cuo se cin cing se An hay cen a niyadu'an, sa u An hay lung san se, An hay sumamad u Cun an, sa u Cun an lung san si, usinganganay a Kun in se, tadasami u Kun in samian, ayda u Fu cin sen wen u' kun ku mikuwanay, makaala tu malebut a mihcaan nu luitan. idaw ku cacayay a nipkulitan tu aadihan " tung sen suo yen" uci min caw a mihudiay a tademaw ci Cen zuy tu anipabelian, idaw ku ni Hung yi fa se a nisulitan tu hudian. yu sumamad milimad tu hay lin, sisa mapeci' ku biyu, misangaay a tademaw itida i kan si lima a bataan idaw ku pitu a mihcaan " caypiccaywal mihcaan" cin hay huo ci Se ling, iluc ni Se ling ci Se taw ku misanganay a patideng. taw kun sabaw cacay a mihcaan "caywallucay mihcaan" tastaseng naca ku malumanay pabaluhay a misangan, naw kila ku cuked mala ba'tuay tu ku cuked, nu lalaku cabeng malacenga tu ku cabeng, pana nu kawili Kawana u ba'tu t uku sangan tu balau'd, micunus tu ta sun paw tin, singanganan nu tahudan atu matinengay tu sakay babalakian a luma'an, katukuh ayda makaala tu caywalsep nu luitan. . . (1718 ) , . (1831 ) , 180 . sumamad a nipiasip tu sami, u namaka han yi "Avalokitasvara", u "ciw in", "sin in sen", ci cu fa hu buensan pangiha han u "kun se in pu sa", nan pei cew Yiw cin a ciw muo luo se fa se u " kun se in pu sa". Avalokitasvara , . Tan tay sen cung fa se misangaay tu sasakamuen a tademaw saan tu fan yi " Avalokite vara" u kun ce cay pu sa". "Avalokita" u "kun", " i vara" u "sakalihalay", u sakalihalay tu udip nai' ku nidatengan sa, sisa ci Sen cun kamuhan nida u kun ce cay pu sa, mahini nu aydaay a " pan nuo sin cin". Avalokite vara . Avalokita i vara . ilaylayan u, tan tay cun ci Li se min a ngangan idaw ku " se" hananay a sulitan, mangalay misakenis, sisa itawya "kun se in pu sa" sumad han tu "kun in pu sa", nika idaw ku duma a sasakamuen u "kun in pu sa" u " kun se in pu sa" a madayumay a sasakamuen. tang tay cin len cen kun fua se san tu itida i fan wen ku cudadan idaw ku tusaay a caayay kalecad nu nganganan, caysiwtupic mihcaan Sin cing namaka lalaay a cudad nisulitan tu nalimaan yu sumamad sa, u "Avalokitasvara" u kun in pu sa a ngangan, ciw muo luo se pilecuhan i Si yi kitidaan, nikaadihan tatengan uyniyan a cudadan sa. Sisa, kun in pu sa caay kaw nikapiliyasan a nikatahekalan, saan namaka Tang tay sen in a nakamuan, hakiya namaka caayay kalecad nu kitidaan a kamuan sa. . 1927 (Avalokitasvara) . ( svara) Avalokitasvara . . . kun se in pu sa sipakayda i sulit a mikayseku u "kun ca se cin suni" a sami, namaka "miaw fa lin cin" a "kun se in pu sa pu men pin", anu idaw ku lasubu malebut wang yi a tademawan, malabades, makatengil tu kun se in pu sa, cacay ku balucuay a ngangan, kun se in pu sa kasenusa tu kun ci in sen, amahulak namin." idaw aca ku kamu, " anu idaw ku katuuday a tademaw, yadah ku la'cusay a nisimsiman, a hina asip tu kun se in pu sa, kiya mahulak ku la'cusay namaka balucu'ay. anu yadah saca ku biyalaw tu sakay luma'an, kahina asip tu kun se in pu sa, kiya miliyas t uku la'cusay tu namaka balucu'ay". : . : . . . kun se in pu sa itida i Cen wen " sulit nu Ceng yi, J채nr채sigwangchug", u " kun ce cay" a imian, mahida ni Sen cung ku nikasengian tu nakamuan. u ceng wen hananay " kun ce cay" lima a puu'an ku ceng yi, hatidaay nu sulitan a Ceng wen, atu namaka lawayay u "Jairaisig" "kun, "yen se" tulu a batacan, putunen ku wangjug " ce cay" tusaay a batacan. ( :J채nr채sigwangchug) . , Jairaisig( , ) wangjug . itida i Ta cung hua kitidaan a mipaypayay atu duma a mipaypayay itini i papalutatengaan a pay yi kun in, pay yi ta se, kun in ma namakayda i Tang caw micung palutatengaan a P ndara v sin , u tatayna a kun in pu sa, cinida u kun in mu u lin hu pu mu atu lin hu pu cu, caayay kalecad nu aasipen idaw ku caayay kalecad nu sulitan, itini ni pu kun nibelihan tu cudadan a " itida i pu ti nakamuan tu cacayay a sulitan nu ten lun wan cin" u pay yu kun ce cay, atu " u cudacudadan nu aasipen a sakay samiay nu cudadan" ngangan han u pay yi kun se in pu sa, pay sen kun in, itini i san u wuy anibalihan tu cudad a "su si ti ciw luo cin"ngangan u kun in mu, idaw henay ci san u uy nakamuan tu nisulitan a "ta pi lu su' na cen fuo cin su" ngangan u pay cu cuen, kun in mu sidumaaca tu pangangan ci nidaanu lien hu pu cu. , , P ndara v sin , , . katukuh i Sun tay cun a cudad, nibelihan ni Zu se a " saan ku di'tu tayni ku cin kan san yi satalakaway nu caculimekan a cudad" atu " hatidaay a niculimekan nu kasinganganan a sakakaay ci Wan yi kuy" u ngangan ci Pay yi pu sa, pusa u satabakiay a tademaw u ihekalay i tamtamdawan pangangan han cinida ci Pay yi ta se han kunikasinganganan. . https: zh.wikipedia.org wiki E9 BE 8D E5 B1 B1 E5 AF BA</FORM>
    </S>
</TEXT>
