<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lung-san-se" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lung-san-se" copyright="CC BY-SA" citation="Lung-san-se. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lung-san-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lung-san-se, title = Lung-san-se, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lung-san-se} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Lung-san-se龍山寺 == Lung-san-se u han-cun-fuo-ciw a biyu. yadah ku lung-san-se, hatidaay nu lung-san-se namakaydaay namin i Fu-cin-sen cun-cuo-hu cin-cen-sin cun-an-sin an-hay lung-san-se nikakenihan a nipatidengan. an-hay-lung-san-se u sakasiidaay nu biyuan, namaka Ten-kaw-cu-u-de yen-nen "siwcaywal mihcaan" malingatu a patideng, min-tay-ten-ci tulu mihcaan caynemtulu mihcaan a misangan, tadaaenengan u kun-in-pu-sa " yadahay ku lima a misamiay", ayda u Hu-cin-sen tuudan kumidiptay, walu a bataan idaw ku pitu nu luitan. aayaw a ngangan nu lung-san-se naw u " ten-cu-se" atu " pu-sin-tin, nikudan nu kitidaan i An-hay-cen lung-sa a buyuan, sumad han ku ngangan u lung-san-se. . i cuwacuwaay a kitidaan nu biyuan各地分靈 cin-cuo u Cun-kuo-ta-lu-niyaduan, yadah ku mabulaway katukuh i wali timul atu Tay-wan, manglay pakakapah, talum' tu taydan i lung-san-se a nidumaan a nipatidenagn, alahican miawda tu bunsan tayda i lung-san-se, idaw ku sumaden nanay malakun-in-si, cu-lin-se atu duma a nganganan, amica anu u cin-cen a itdaay tu a biyuan atu namaka hekalay nu bayuan a nipatidengan a biyuan, i kalepacawan kanca idaw ku nipamelawan tu namaka biyuay a kawawan, sisa kapah ku namaka cuwacuwaay a nutaydaay a tademawan. . Cin-cuo tademaw namaka Min-caw hedek tu mihcaan malingatu, yadah ku itidaay a tademaw mabulaw taynin i Tay-wan, min-cen-un-li patu a mihcaan " caynemlimlu mihcaan", An-hay-lung-san-se bunsang ci Caw-ci itida i Tay-wan Lu-kan patideng tu lung-san-se, sapatideng a zayliw namaka Cin-cen, nisangaan tu ba'tu a tula namaka Cin-cen sayhu anituktukan, tabakiay a aaenengan nu " yadahay nu mataan lima" papaduhepitan i cabengay namaka An-hay-lung-sa-se. . Cin-cing-lung-san-se 晉江龍山寺 Cin-cing-lung-san-se, itida i Cin-cing-lung-san-se Cun-cuo-se-cin-cing-se An-hay-cen a niyadu'an, sa u An-hay-lung-san-se, An-hay sumamad u Cun-an, sa u Cun-an lung-san-si, usinganganay a Kun-in-se, tadasami u Kun-in-samian, ayda u Fu-cin-sen-wen-u'-kun-ku mikuwanay, makaala tu malebut a mihcaan nu luitan. idaw ku cacayay a nipkulitan tu aadihan " tung-sen-suo-yen" uci min-caw a mihudiay a tademaw ci Cen-zuy-tu anipabelian, idaw ku ni Hung-yi-fa-se a nisulitan tu hudian. yu sumamad milimad tu hay-lin, sisa mapeci' ku biyu, misangaay a tademaw itida i kan-si lima a bataan idaw ku pitu a mihcaan " caypiccaywal mihcaan" cin-hay-huo ci Se-ling, iluc ni Se-ling ci Se-taw ku misanganay a patideng. taw-kun sabaw cacay a mihcaan "caywallucay mihcaan" tastaseng naca ku malumanay pabaluhay a misangan, naw kila ku cuked mala ba'tuay tu ku cuked, nu lalaku cabeng malacenga tu ku cabeng, pana nu kawili Kawana u ba'tu t uku sangan tu balau'd, micunus tu ta-sun-paw-tin, singanganan nu tahudan atu matinengay tu sakay babalakian a luma'an, katukuh ayda makaala tu caywalsep nu luitan. ,迄今約180年歷史. sumamad a nipiasip tu sami, u namaka han-yi "Avalokitasvara", u "ciw-in", "sin-in-sen", ci cu-fa-hu buensan pangiha han u "kun-se-in-pu-sa", nan-pei-cew Yiw-cin a ciw-muo-luo-se-fa-se u " kun-se-in-pu-sa". "Avalokitasvara",為"闚音","現音聲", ". Tan-tay sen-cung fa-se misangaay tu sasakamuen a tademaw saan tu fan-yi " Avalokiteśvara" u kun-ce-cay-pu-sa". "Avalokita" u "kun", " iśvara" u "sakalihalay", u sakalihalay tu udip nai' ku nidatengan sa, sisa ci Sen-cun kamuhan nida u kun-ce-cay-pu-sa, mahini nu aydaay a " pan-nuo-sin-cin". "Avalokiteśvara"為"觀自在菩薩"."Avalokita"為"觀","iśvara"為"自在", ". ilaylayan u, tan-tay-cun ci Li-se-min a ngangan idaw ku " se" hananay a sulitan, mangalay misakenis, sisa itawya "kun-se-in-pu-sa" sumad han tu "kun-in-pu-sa", nika idaw ku duma a sasakamuen u "kun-in-pu-sa" u " kun-se-in-pu-sa" a madayumay a sasakamuen. tang-tay-cin-len-cen-kun fua-se san tu itida i fan-wen-ku cudadan idaw ku tusaay a caayay kalecad nu nganganan, caysiwtupic mihcaan Sin-cing namaka lalaay a cudad nisulitan tu nalimaan yu sumamad sa, u अवलोकितस्वर "Avalokitasvara" u kun-in-pu-sa a ngangan, ciw-muo-luo-se pilecuhan i Si-yi kitidaan, nikaadihan tatengan uyniyan a cudadan sa. Sisa, kun-in-pu-sa caay kaw nikapiliyasan a nikatahekalan, saan namaka Tang-tay-sen-in a nakamuan, hakiya namaka caayay kalecad nu kitidaan a kamuan sa. (Avalokitasvara) svara),意思為"聲音",Avalokitasvara . kun-se-in-pu-sa sipakayda i sulit a mikayseku u "kun-ca-se-cin suni" a sami, namaka "miaw-fa-lin-cin" a "kun-se-in-pu-sa-pu-men-pin", anu idaw ku lasubu malebut wang yi a tademawan, malabades, makatengil tu kun-se-in-pu-sa, cacay ku balucuay a ngangan, kun-se-in-pu-sa kasenusa tu kun-ci-in-sen, amahulak namin." idaw aca ku kamu, " anu idaw ku katuuday a tademaw, yadah ku la'cusay a nisimsiman, a hina asip tu kun-se-in-pu-sa, kiya mahulak ku la'cusay namaka balucu'ay. anu yadah saca ku biyalaw tu sakay luma'an, kahina asip tu kun-se-in-pu-sa, kiya miliyas t uku la'cusay tu namaka balucu'ay". " ." kun-se-in-pu-sa itida i Cen-wen སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག " sulit nu Ceng-yi, Jänräsigwangchug", u " kun-ce-cay" a imian, mahida ni Sen-cung ku nikasengian tu nakamuan. u ceng-wen hananay " kun-ce-cay" lima a puu'an ku ceng-yi, hatidaay nu sulitan a Ceng-wen, atu namaka lawayay u "Jairaisig" "kun, "yen-se" tulu a batacan, putunen ku wangjug " ce-cay" tusaay a batacan. :Jänräsigwangchug),也是"觀自在"之意, "Jairaisig "三個音節,而省略了"wangjug "兩個音節. itida i Ta-cung-hua kitidaan a mipaypayay atu duma a mipaypayay itini i papalutatengaan a pay-yi-kun-in, pay-yi-ta-se, kun-in-ma namakayda i Tang-caw micung palutatengaan a Pāndara vāsinī, u tatayna a kun-in-pu-sa, cinida u kun-in-mu u lin-hu-pu-mu atu lin-hu-pu-cu, caayay kalecad nu aasipen idaw ku caayay kalecad nu sulitan, itini ni pu-kun nibelihan tu cudadan a " itida i pu-ti nakamuan tu cacayay a sulitan nu ten-lun-wan-cin" u pay-yu-kun-ce-cay, atu " u cudacudadan nu aasipen a sakay samiay nu cudadan" ngangan han u pay-yi-kun-se-in-pu-sa, pay-sen-kun-in, itini i san-u-wuy anibalihan tu cudad a "su-si-ti-ciw-luo-cin"ngangan u kun-in-mu, idaw henay ci san-u-uy nakamuan tu nisulitan a "ta-pi-lu-su'-na-cen-fuo-cin-su" ngangan u pay-cu-cuen, kun-in-mu sidumaaca tu pangangan ci nidaanu lien-hu-pu-cu. Pāndara vāsinī, . katukuh i Sun-tay-cun a cudad, nibelihan ni Zu-se a " saan ku di'tu tayni ku cin-kan-san-yi satalakaway nu caculimekan a cudad" atu " hatidaay a niculimekan nu kasinganganan a sakakaay ci Wan-yi-kuy" u ngangan ci Pay-yi-pu-sa, pusa u satabakiay a tademaw u ihekalay i tamtamdawan pangangan han cinida ci Pay-yi-ta-se han kunikasinganganan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Long-san-se龍山寺 == Long-san-se o han-con-foo-ciw a biyo. yadah ko long-san-se, hatidaay no long-san-se namakaydaay namin i Fo-cin-sen con-coo-ho cin-cen-sin con-an-sin an-hay long-san-se nikakenihan a nipatidengan. an-hay-long-san-se o sakasiidaay no biyoan, namaka Ten-kaw-co-o-de yen-nen "siwcaywal mihcaan" malingato a patideng, min-tay-ten-ci tolo mihcaan caynemtolo mihcaan a misangan, tadaaenengan o kon-in-po-sa " yadahay ko lima a misamiay", ayda o Ho-cin-sen toodan komidiptay, walo a bataan idaw ko pito no loitan. aayaw a ngangan no long-san-se naw o " ten-co-se" ato " po-sin-tin, nikodan no kitidaan i An-hay-cen long-sa a boyoan, somad han ko ngangan o long-san-se. . i cowacowaay a kitidaan no biyoan各地分靈 cin-coo o Con-koo-ta-lo-niyadoan, yadah ko mabolaway katokoh i wali timol ato Tay-wan, manglay pakakapah, talom' to taydan i long-san-se a nidomaan a nipatidenagn, alahican miawda to bonsan tayda i long-san-se, idaw ko somaden nanay malakon-in-si, co-lin-se ato doma a nganganan, amica ano o cin-cen a itdaay to a biyoan ato namaka hekalay no bayoan a nipatidengan a biyoan, i kalepacawan kanca idaw ko nipamelawan to namaka biyoay a kawawan, sisa kapah ko namaka cowacowaay a notaydaay a tademawan. . Cin-coo tademaw namaka Min-caw hedek to mihcaan malingato, yadah ko itidaay a tademaw mabolaw taynin i Tay-wan, min-cen-on-li pato a mihcaan " caynemlimlo mihcaan", An-hay-long-san-se bonsang ci Caw-ci itida i Tay-wan Lo-kan patideng to long-san-se, sapatideng a zayliw namaka Cin-cen, nisangaan to ba'to a tola namaka Cin-cen sayho anitoktokan, tabakiay a aaenengan no " yadahay no mataan lima" papadohepitan i cabengay namaka An-hay-long-sa-se. . Cin-cing-long-san-se 晉江龍山寺 Cin-cing-long-san-se, itida i Cin-cing-long-san-se Con-coo-se-cin-cing-se An-hay-cen a niyado'an, sa o An-hay-long-san-se, An-hay somamad o Con-an, sa o Con-an long-san-si, osinganganay a Kon-in-se, tadasami o Kon-in-samian, ayda o Fo-cin-sen-wen-o'-kon-ko mikowanay, makaala to malebot a mihcaan no loitan. idaw ko cacayay a nipkolitan to aadihan " tong-sen-soo-yen" oci min-caw a mihodiay a tademaw ci Cen-zoy-to anipabelian, idaw ko ni Hong-yi-fa-se a nisolitan to hodian. yo somamad milimad to hay-lin, sisa mapeci' ko biyo, misangaay a tademaw itida i kan-si lima a bataan idaw ko pito a mihcaan " caypiccaywal mihcaan" cin-hay-hoo ci Se-ling, iloc ni Se-ling ci Se-taw ko misanganay a patideng. taw-kon sabaw cacay a mihcaan "caywallocay mihcaan" tastaseng naca ko malomanay pabalohay a misangan, naw kila ko coked mala ba'toay to ko coked, no lalako cabeng malacenga to ko cabeng, pana no kawili Kawana o ba'to t oko sangan to balao'd, miconos to ta-son-paw-tin, singanganan no tahodan ato matinengay to sakay babalakian a loma'an, katokoh ayda makaala to caywalsep no loitan. ,迄今約180年歷史. somamad a nipiasip to sami, o namaka han-yi "Avalokitasvara", o "ciw-in", "sin-in-sen", ci co-fa-ho boensan pangiha han o "kon-se-in-po-sa", nan-pei-cew Yiw-cin a ciw-moo-loo-se-fa-se o " kon-se-in-po-sa". "Avalokitasvara",為"闚音","現音聲", ". Tan-tay sen-cong fa-se misangaay to sasakamoen a tademaw saan to fan-yi " Avalokiteśvara" o kon-ce-cay-po-sa". "Avalokita" o "kon", " iśvara" o "sakalihalay", o sakalihalay to odip nai' ko nidatengan sa, sisa ci Sen-con kamohan nida o kon-ce-cay-po-sa, mahini no aydaay a " pan-noo-sin-cin". "Avalokiteśvara"為"觀自在菩薩"."Avalokita"為"觀","iśvara"為"自在", ". ilaylayan o, tan-tay-con ci Li-se-min a ngangan idaw ko " se" hananay a solitan, mangalay misakenis, sisa itawya "kon-se-in-po-sa" somad han to "kon-in-po-sa", nika idaw ko doma a sasakamoen o "kon-in-po-sa" o " kon-se-in-po-sa" a madayomay a sasakamoen. tang-tay-cin-len-cen-kon foa-se san to itida i fan-wen-ko codadan idaw ko tosaay a caayay kalecad no nganganan, caysiwtopic mihcaan Sin-cing namaka lalaay a codad nisolitan to nalimaan yo somamad sa, o अवलोकितस्वर "Avalokitasvara" o kon-in-po-sa a ngangan, ciw-moo-loo-se pilecohan i Si-yi kitidaan, nikaadihan tatengan oyniyan a codadan sa. Sisa, kon-in-po-sa caay kaw nikapiliyasan a nikatahekalan, saan namaka Tang-tay-sen-in a nakamoan, hakiya namaka caayay kalecad no kitidaan a kamoan sa. (Avalokitasvara) svara),意思為"聲音",Avalokitasvara . kon-se-in-po-sa sipakayda i solit a mikayseko o "kon-ca-se-cin soni" a sami, namaka "miaw-fa-lin-cin" a "kon-se-in-po-sa-po-men-pin", ano idaw ko lasobo malebot wang yi a tademawan, malabades, makatengil to kon-se-in-po-sa, cacay ko balocoay a ngangan, kon-se-in-po-sa kasenosa to kon-ci-in-sen, amaholak namin." idaw aca ko kamo, " ano idaw ko katooday a tademaw, yadah ko la'cosay a nisimsiman, a hina asip to kon-se-in-po-sa, kiya maholak ko la'cosay namaka baloco'ay. ano yadah saca ko biyalaw to sakay loma'an, kahina asip to kon-se-in-po-sa, kiya miliyas t oko la'cosay to namaka baloco'ay". " ." kon-se-in-po-sa itida i Cen-wen སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག " solit no Ceng-yi, Jänräsigwangchog", o " kon-ce-cay" a imian, mahida ni Sen-cong ko nikasengian to nakamoan. o ceng-wen hananay " kon-ce-cay" lima a poo'an ko ceng-yi, hatidaay no solitan a Ceng-wen, ato namaka lawayay o "Jairaisig" "kon, "yen-se" tolo a batacan, potonen ko wangjog " ce-cay" tosaay a batacan. :Jänräsigwangchog),也是"觀自在"之意, "Jairaisig "三個音節,而省略了"wangjog "兩個音節. itida i Ta-cong-hoa kitidaan a mipaypayay ato doma a mipaypayay itini i papalotatengaan a pay-yi-kon-in, pay-yi-ta-se, kon-in-ma namakayda i Tang-caw micong palotatengaan a Pāndara vāsinī, o tatayna a kon-in-po-sa, cinida o kon-in-mo o lin-ho-po-mo ato lin-ho-po-co, caayay kalecad no aasipen idaw ko caayay kalecad no solitan, itini ni po-kon nibelihan to codadan a " itida i po-ti nakamoan to cacayay a solitan no ten-lon-wan-cin" o pay-yo-kon-ce-cay, ato " o codacodadan no aasipen a sakay samiay no codadan" ngangan han o pay-yi-kon-se-in-po-sa, pay-sen-kon-in, itini i san-o-woy anibalihan to codad a "so-si-ti-ciw-loo-cin"ngangan o kon-in-mo, idaw henay ci san-o-oy nakamoan to nisolitan a "ta-pi-lo-so'-na-cen-foo-cin-so" ngangan o pay-co-coen, kon-in-mo sidomaaca to pangangan ci nidaano lien-ho-po-co. Pāndara vāsinī, . katokoh i Son-tay-con a codad, nibelihan ni Zo-se a " saan ko di'to tayni ko cin-kan-san-yi satalakaway no cacolimekan a codad" ato " hatidaay a nicolimekan no kasinganganan a sakakaay ci Wan-yi-koy" o ngangan ci Pay-yi-po-sa, posa o satabakiay a tademaw o ihekalay i tamtamdawan pangangan han cinida ci Pay-yi-ta-se han konikasinganganan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>