<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah" copyright="CC BY-SA" citation="Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah, title = Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lunilunan_a_niyazu’_nu_Pangcah} }">
    <S id="0">
        <FORM> Lunilunan a niyazu' nu Pangcah ngatu 01 ingata nu pasawaliay 11 a lalan 157K itini i pala nu Piyuma u Bulabulangan ku ngangan nu na niyazu', itini masa'up malaniyazu' ku Pangcah itini, pangangan han nu binacadan Bulabulangan han, u Siwkulan i u Lunilun han, u lunilun akizawn. u itiniay a Pangcah sahetu i 1950 a miheca, nai Kalulan a atu i Etulan a niyazu' ku tayni a mabulaw &quot;Itiya hu u niyazu' nu Bulabulangan, anini satu nu kaluluan tu&quot; anu sa'usien u macelemay tu a izaw kuni niyazu'. ngatu 012 u tada kasasiluma nuna Kaluluan a niyazu', tu mihecahecaan saka 7 a bulad 10 a lumi'ad misatapang tu miilisin, tu cecay a miheca itini i pasawali a niyazu' nu Pangcah sa latalay miilisin a niyazu'. tumihecahecaan miilisin ku binacadan nu Kaluluan itini ika'ayaw nu &quot;Lunilunan a sebi&quot; miilisin masakelu cangla, izaw hu ku pisalisin palemed tu kawas nu bayu' atu mibetek tu tu'as, itizaw i bayu' nu Kaluluan misataluan micelem anca pasalil mibuting. Tuna pina a lumi'ad pisalisinan pasalizawn kinayla a buting, nu pulung nu niyazu' a kinayla, emineng pakizawc ku binacadan malacecay a kumaen. ngatu 03 zuma satu, u ilisin nu Kaluluan, luma i mipalecad tu misapusungay a binacadan tu ilisin nu luma aniyazu' atu laylay nu palabangay a kawaw. Matu pitu ku kasabinacadan nu Yincumin tuna Pusung, maeming tuna pahanhanan nu mitiliday miilisin tu ku kasabinacadan. tu mihecahecaan nu misa Pusungbay u Kaluluan ku misatapangay a miilisin, izaw hu kunu Pusung makapahay sanay mapulungay a ilisin, itizaw nu piyuma Katipu a niyazu' misalisin tu pilidung tu habay, atu nu Lukay a ilisin, Nengneng han maemin, unini tu Kaluluan ku salakat a milengatay tunini a kawaw. ngatu 04 tuna pina a mihecaan, u Pangcah nuna Lunilun a niyazu', pakaynien nangla tuna patilengan &quot;Yubayub nu Kaluluan a siyaku&quot; nu aniniay kasawasil nu Siyaku, unini tu a yubayub ku paluwaday tu sakacakat nu kawaw atu paluwad tu selangawan nu binacadan. unini a yubayub i 2008 a miheca 1a bulad 13 a lumi'ad mapatileng kuni yubayub, mikaputay a tamdaw 40 ku tamdaw, u Kalulu a tamdaw ku saalumanay a mikaput. tuni Kaluluan a niyazu' yadah ku kasasiluma nangla nu pakatiliday tahulican nu bayu' atu kasasiluma nu selayan, nika anini satu malecad tu misi'ayaw tu kicay atu kasadak nu tamdaw talapaputal mikilim tu ka'ulipan, malasaka u 'ulip atu nu tileng tu a selangawan, catu ka palaylay. Ulasaka unini tu a &quot;Yubayub nu Kaluluan&quot; itinien tu nika tumileng nu palalanay tu pisalamaan nu niyazu' nu Lunilun, mitanam matatelek atu tata'akay pitilidan nu Pusung, kinkiwing nu Ceng bu, paluwad tu sakacakat nu Siyaku atu mipa'es tu talihucan a kawaw, lalangen ku mikali'angay tu kinaizaw, itinien i nu tamdawan atu talihucan a misatapang a palaylay. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan u sakamuan nu niyza'</FORM>
    </S>
</TEXT>
