<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Lusin_Watan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Lusin Watan Sakizaya a kamu yu kalipenay henay ku mikuwanay, u seybu nu lipen maydih miala tu tuud nu buyu'ay, tabuyu' saan. yadah tu ku madebungay a niyazu' nu Tayal, malinges ku Tayal. kyu u tumuk ci Watan miladayay tu niyazu'ay mihantay tu lipen, nika katuud ku hitay nu lipen, kapah aca ku ku tuud nuheni, katuud ku mapatay madukaay nu kalu niyazu' inayay satu ku laheci nu pihantay. matineng ci tumuk Watan tu kaicelang nu seybu nu lipen, a minayat tu iluciluc nu niyazu', kyu masasungaay atu lipen. pasiwatid hantu ku wawa niza ci Lusin Watan i seybu nu lipen, milunguc aca papicudaden ci Lusin tu baluhay a sapicudad. napakayza ci Watai Saburoo hantu ku ngangan ni Lusin. matineng micudad ci saburoo, i tawya u sakala misaydan ku nanamen niza, masinanut ku picudad niza, pahezek ci Lusin mala misaydan. pahezek tu ci saburoo, tabuyu' tu ciniza, tayza tu kalu niyazu' miedap tu niyazu'ay mingaay tu imelang, pasubana' tu niyazu'ay tu sakayti nu padekuan a tineng. tulu a bataan tu ku mihcaan ni saburoo, mikadabu i lipen u kapahay a luma'. maladay atu acawa niza ci saburoo, tayza i kaku niyazu' mala misaydan i Taywan. caay pingaay adada' tu imelang ci saburoo, a misudang aca tu seybu atu niyazu'ay a nikakakalat, mianin aca tu seybu tu sapatizeng tu niyazu', atu sapacakat tu sakauzip nu niyazu'ay. patatenga' ku binacadan atu seybu i cinizaan, tada mahiyaay tu a tademaw ciniza i tini i binacadan nu Taywan. i 1949 a mihca iniw tu ku baluhay a seybu, u sakalihaday nu niyazu'ay nasa ci watai saburoo, kyu sanuhulam hantu ni Watai saburoo ku ngangan niza ci Lin lwey cang hantu. i 1947 a mihcaan matataes ku taywan. a midiputtu tu niyazu'ay, amana pilihiza han niza ku niyazu'ay, pakawlahen nu talakaway ciniza. a pacakat tu cyanli nu binacadan, malingatu tu ci Lin lwey cang milihiza tu cen ce hananay a kawaw, mala giing tu ciniza itini i linziay a sen i hwey nu taywan. tataytay ciniza u binacadan mala giingay. mabilil ciniza mianin tu seybu, sakakapah a sakauzip nu binacadan. mahiza, pacakat sapilihiza nu binacadan itini i cen ce, pacakat tu len cay nu binacadan a nipilungec. itawya siwatiden ni ama niza i lipen ci Lin lwey cang, pacici' han nu lipen ku niyazu' mabulaw. a mikilul ci niza tu nisiwatidan ni ama niza a kawaw, mihalhal tu cacay ademiad, a miladay tu niyazu'ay kaku taluma' i malumanay a niyazu' sa ci Lin lwey cang. milungec ci Lin lwey cang tu seybu liyawen ku niyazu', pasukasen ku lala' nu niyazu'ay. kaien nu seybu kumahiniay a kawaw. nika caay katalawtalaw ciniza, pacici' han nu seybu, mianin henay ciniza tu keynli nu binacadan, pasukasen ku lala' nu niyazu'ay han niza. pametek sa ku seybu tu kawaw niza. sazikuzay, i 1954 a mihcaan kuwang hantu nu seybu mipatay ciniza. mianin tu ceynli nu binacadan, mataluday ci Lin lwey cang patayen tu nu seybu. itini i balucu' nu niyazu'ay sa, u misaydan ciniza ci Watai saburoo, nika u mamikilul tu masiwatiday a kawaw ni ama niza ci losin watan, tahadauc i balucu' nu niyazu'ay ciniza. kamu nu Hulam . . . . . . . . . . . . . . . . . . . , . . . . 1954 . . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: web.klokah.tw pbc book online index.php?id 128: E</FORM>
    </S>
</TEXT>
