<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Luxembourg" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Luxembourg" copyright="CC BY-SA" citation="Luxembourg. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Luxembourg" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Luxembourg, title = Luxembourg, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Luxembourg} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Luxembourg Luxembourg u Luxembourg sa i labu nu O-Cuo , itiza i 49 45 N, 6 10 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,586 sq km. u ahebal nu lala'ay sa 2,586 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km. hamin nu tademaw sa 582,291. kakalukan umah sa 50.70%, kilakilangan umah sa 33.50%, zumaay henay umah sa 15.80%. lu-sen-paw ''LuXembourg''a kanatal i labu nu o-co ''caayay picapi tu bayu a kanatal'', malaupay nu fuw-ko, te-ko atu pi-li-es, hansa nu aydaay i o-co ta-lu nu liwanliwanay tu sadikuday a kanatal. u kanatal katinengan ku nikaidaw henay i pabaway ku hun-ti, nika u masamenmenngay caay pisakaku a hulic, u masakunida' 主權nay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Luxembourg. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Henri, micakat a demiad sa i 2000 a mihca 10 bulad 7 demiad. liwliw nu kakitidaan lu-sen-paw ''Luxembourg'' ya kakididaan i labu nu si-o, u kakididaan sa talakaw ku pasaamisay a puyu' ku masatimulay, sawali sa micapi tu te-ko nu timulan sa maliting tu fuw-ko, u saamisan atu satipan sa militing tu pi-li-se. ya saamisan masatalakaway ku ya'-al-tin, macebedcebed ku kilang, ya masatimulay sa u tukustukus nu buyu' ''a puyuay nubuyu'''. u tanengay kalihawlihawan ku demiad, u satanengay nu demiad kalihawan ku bayu', salungan sa kya aadihan i tida. so-tu nu lu-sen-paw ''u salihalaay pakunida sanay'' ku nikasingangan. yadah ku mukinmukin tu u aalaan.u i tiniay tu hansa nu pangkiway tu a puuan ku kahenulan tu nikacacaliwayan kuynian. i nakakitidaan sa u satalakaway ya ke-ni-hu-san, nu maylabuway nu bayu' makaala' tu limaay a lasubu idaw ku enenmay a bataan nu ditek. (u kamu nu Hulam sa: ,海拔約560公尺.) nu sakay kitakit u lu-sen-paw nu o-co a malsacabayay 'European Union' nu nipatiden a malaheci nu kanatalay kya idaw. u o-men idaw kya mahtuluay a so-tu, ya lu-sen-paw i kanatal u mahsacacay hansa nu lu-sen-paw a so-tu ''nu dumaan kya tusa a kanatal u pi-li-se i pu-lu-sa-r atu nu fa-ko i se-te-la-se-paw'', u lu-sen-paw i o-mong u tatengilan pasakawaw tu kawaw nu kawaw sakyi nu mahiniay masasuala. (u kamu nu Hulam sa: . ) 1985 a mihcaan, u lu-sen-paw i o-co idaw kya lice nu likisi nikasasulid tu sakay nu tademawan pakunida sa a paydang, sakay mahiniay u kahenulan tu mamaala, yuni kuhan tu '' a misasumat tu a idangan nu niyadu'ay tu nikasasulidan'' ''Schengen Agreement''. u kanatal tu a tu kanatal ku masasubuhat tu ku matatepalay a nikasa sulitan mamin, ancaay kaw nikasasulidan a kanatal anu cacay aca maala tu nu dumaan a kanatal a nikasasulitan'visa', hansa tanen mahamin ku sakay i tini misumat tu a idangan pakunida satu misaculiculi nu malcabaay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 1985年, "(Schengen Agreement). .) caculilan i dadan/zazan caay kakatuud ku tademaw nu lu-sen-paw i kanatal, u muenenay nu tademaw hawsa idaw ku sabaw cacay a mang i su-tu, nika u tayniay nu tadema i patiyamay makaala tu sepatay a bataan nu mang kina tademaw i tiniay tu demidemiad, u taniay sayadahay namakay belawan nu mitepalay a kanatal u fuw-ku,pi-li-se,ye-ko. u kadideng nu heni ku saculilan, kiyu pihaceng ku saculil mapuud tu ku caculilan. matulin namisinkiw ku aydaay a hungti nu lu-sen-paw ci Xavier Bettel, napahedek talayaw misakapah tu hekal atu makumutay a sakacaw i caculilan, u saculil nu kanatal ayda u caay pakalisiw a mikacaw tu caculilan ku mahiniay. (u kamu nu Hulam sa: 交通 lu-sen-paw u saka idaway i kitaki u satalakaway nu tademaw a GDP. namakay i 1999 tu nu mihmihcaan, u lu-sen-paw wida tu u nu o-yin a kakitidaan tu sakaidaw tu nu mahcacay. nanuayaw u mikuliay ku kawaw kyu manamec ku lu-se-paw, nu aydaay a lu-sen-paw u satabakiay a sasingaan mamisuped tu kalisiw hamin i kitaki tu mahcacay ay. u lu-sen-paw sakahenulan nu udipay tu a kinku i o-yin nu kakididaan ku maylabuay, sakay i kitaki u sakatusaay nu malcalecaday a sasingaan tu kalisiw pakumudkumud i kakitidaan ''u satabakiay sa u America''. (u kamu nu Hulam sa: GDP.自1999年以來, .) sakay tademaw sayadahay ku namakay nu tawan a niyadu' namalimad a tayniay nu tademaw i lu-sen-paw, u enen nu tademaw i kanatal sa hakya makaala tu sakatuluway nu malimatay, sayadahay nu makumutay nu malimaday sa u pu-taw-ya a tademaw atu i'-ta-li a tademaw. sakasaan u heni tu ku mikelitay tu kamu nu heni tayni. nika, u kamu nu pu-taw-ya atu u kamu nu i'-ta-li kay u henian tu yu malimad tu malcapu' u heni tu ku masasakamuay, caay tu kaadih i katuuday tuni kapulung musakamu. (u kamu nu Hulam sa: .) u kamu maliwaliw nu te-ko,fw-ko,atu pi-li-se ku lu-sen-paw, sisa u kamu nu i tiniay malawlaw tu ku kamu nu lu-sen-paw hansa. u '' kamu tu nu lu-sen-paw'' tadakamu tu nu heni nu lu-sen-paw, uynian a sasakamu sa nu zc-r-manay, mahida nu te-unay, nanu adiwawa hen katukuh a micudad tu ucuyin uyni, matineng mamin tu sakaytini. zayhan sa u kamu nu lu-sen-paw anu i sulid, u ngiha, yasasulitan a misulid mahida misengi'ay tu te-un, kiyu u sakatangulan nu lu-sen-paw a nakamuwan a kamu, minanam tu te-un kasacaay tu pakatepa tu u tiihay a sakamuwan, kiyu nanu adidihenay malingatu tu micudad tu sakay malihida a micudad tu te-un. (u kamu nu Hulam sa: .) micuda tu a didiay a cacudadan sa, u micudatay malingatu minanam tu sayaway nu dumaay a kamu ''u sayaway a minanan tu caay kaw nu udip tu a kamu''; nu fuw-un. a misakapah minanam tukamu nu fuw-un,sisa u micudaday nanu adidihen hayni katukuh i kaw-nin-ci malingatu tu mahamim u nu fuw-un ku cudadan,kaw-cun, tabakiay a cacudadan mahamin nu fuw-un ku sapasubana.zayhan sa u fuw-un i lu-sen-paw u sakahemekanay, mahida nu i taywanay a tademaw mananam tu kamu nu udip tu a kamu ''nu layak'', tada' u kamu tu nu i diniay tu a sasakamuan, naadiwawa henay sa mananam tu, kiyu nanuadidi henay kuheni sa malingatu tu minanam tu nu fuw-un, caay kaw i nai'ay ku nikatalayawan. a minanam tu inku a micuda henay tu adidiay hen a cacudadan nu anayaway a kawaw. (u kamu nu Hulam sa: .)</FORM>
        <PHON kindOf="original">r~ɾu*əmbourg r~ɾu*əmbourg u r~ɾu*əmbourg sa i r~ɾabu nu o-ʦuo , itiza i ** ** n, * ** ə. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa *,*** s* km. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa *,*** s* km, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa * s* km. ħamin nu tadəmaw sa ***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**%. r~ɾu-sən-paw ʔ~ʡʔ~ʡr~ɾu*əmbourgʔ~ʡʔ~ʡa kanatar~ɾ i r~ɾabu nu o-ʦo ʔ~ʡʔ~ʡʦaajaj piʦapi tu baju a kanatar~ɾʔ~ʡʔ~ʡ, mar~ɾaupaj nu fuw-ko, tə-ko atu pi-r~ɾi-əs, ħansa nu ajdaaj i o-ʦo ta-r~ɾu nu r~ɾiwanr~ɾiwanaj tu sadikudaj a kanatar~ɾ. u kanatar~ɾ katinəŋan ku nikaidaw ħənaj i pabawaj ku ħun-ti, nika u masamənmənŋaj ʦaaj pisakaku a ħur~ɾiʦ, u masakunidaʔ~ʡ **naj a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u r~ɾu*əmbourg. kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi ħənri, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa ** bur~ɾad * dəmiad. r~ɾiwr~ɾiw nu kakitidaan r~ɾu-sən-paw ʔ~ʡʔ~ʡr~ɾu*əmbourgʔ~ʡʔ~ʡ ja kakididaan i r~ɾabu nu si-o, u kakididaan sa tar~ɾakaw ku pasaamisaj a pujuʔ~ʡ ku masatimur~ɾaj, sawar~ɾi sa miʦapi tu tə-ko nu timur~ɾan sa mar~ɾitiŋ tu fuw-ko, u saamisan atu satipan sa mir~ɾitiŋ tu pi-r~ɾi-sə. ja saamisan masatar~ɾakawaj ku jaʔ~ʡ-ar~ɾ-tin, maʦəbədʦəbəd ku kir~ɾaŋ, ja masatimur~ɾaj sa u tukustukus nu bujuʔ~ʡ ʔ~ʡʔ~ʡa pujuaj nubujuʔ~ʡʔ~ʡʔ~ʡ. u tanəŋaj kar~ɾiħawr~ɾiħawan ku dəmiad, u satanəŋaj nu dəmiad kar~ɾiħawan ku bajuʔ~ʡ, sar~ɾuŋan sa kja aadiħan i tida. so-tu nu r~ɾu-sən-paw ʔ~ʡʔ~ʡu sar~ɾiħar~ɾaaj pakunida sanajʔ~ʡʔ~ʡ ku nikasiŋaŋan. jadaħ ku mukinmukin tu u aar~ɾaan.u i tiniaj tu ħansa nu paŋkiwaj tu a puuan ku kaħənur~ɾan tu nikaʦaʦar~ɾiwajan kujnian. i nakakitidaan sa u satar~ɾakawaj ja kə-ni-ħu-san, nu majr~ɾabuwaj nu bajuʔ~ʡ makaar~ɾaʔ~ʡ tu r~ɾimaaj a r~ɾasubu idaw ku ənənmaj a bataan nu ditək. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ,********.) nu sakaj kitakit u r~ɾu-sən-paw nu o-ʦo a mar~ɾsaʦabajaj ʔ~ʡəuropəan unionʔ~ʡ nu nipatidən a mar~ɾaħəʦi nu kanatar~ɾaj kja idaw. u o-mən idaw kja maħtur~ɾuaj a so-tu, ja r~ɾu-sən-paw i kanatar~ɾ u maħsaʦaʦaj ħansa nu r~ɾu-sən-paw a so-tu ʔ~ʡʔ~ʡnu dumaan kja tusa a kanatar~ɾ u pi-r~ɾi-sə i pu-r~ɾu-sa-r atu nu fa-ko i sə-tə-r~ɾa-sə-pawʔ~ʡʔ~ʡ, u r~ɾu-sən-paw i o-moŋ u tatəŋir~ɾan pasakawaw tu kawaw nu kawaw sakji nu maħiniaj masasuar~ɾa. (u kamu nu ħur~ɾam sa: . ) **** a miħʦaan, u r~ɾu-sən-paw i o-ʦo idaw kja r~ɾiʦə nu r~ɾikisi nikasasur~ɾid tu sakaj nu tadəmawan pakunida sa a pajdaŋ, sakaj maħiniaj u kaħənur~ɾan tu mamaar~ɾa, juni kuħan tu ʔ~ʡʔ~ʡ a misasumat tu a idaŋan nu nijaduʔ~ʡaj tu nikasasur~ɾidanʔ~ʡʔ~ʡ ʔ~ʡʔ~ʡsʦħəŋən agrəəməntʔ~ʡʔ~ʡ. u kanatar~ɾ tu a tu kanatar~ɾ ku masasubuħat tu ku matatəpar~ɾaj a nikasa sur~ɾitan mamin, anʦaaj kaw nikasasur~ɾidan a kanatar~ɾ anu ʦaʦaj aʦa maar~ɾa tu nu dumaan a kanatar~ɾ a nikasasur~ɾitanʔ~ʡ*isaʔ~ʡ, ħansa tanən maħamin ku sakaj i tini misumat tu a idaŋan pakunida satu misaʦur~ɾiʦur~ɾi nu mar~ɾʦabaaj a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: *****, "(sʦħəŋən agrəəmənt). .) ʦaʦur~ɾir~ɾan i dadan/zazan ʦaaj kakatuud ku tadəmaw nu r~ɾu-sən-paw i kanatar~ɾ, u muənənaj nu tadəmaw ħawsa idaw ku sabaw ʦaʦaj a maŋ i su-tu, nika u tajniaj nu tadəma i patijamaj makaar~ɾa tu səpataj a bataan nu maŋ kina tadəmaw i tiniaj tu dəmidəmiad, u taniaj sajadaħaj namakaj bər~ɾawan nu mitəpar~ɾaj a kanatar~ɾ u fuw-ku,pi-r~ɾi-sə,jə-ko. u kadidəŋ nu ħəni ku saʦur~ɾir~ɾan, kiju piħaʦəŋ ku saʦur~ɾir~ɾ mapuud tu ku ʦaʦur~ɾir~ɾan. matur~ɾin namisinkiw ku ajdaaj a ħuŋti nu r~ɾu-sən-paw ʦi *a*iər bəttər~ɾ, napaħədək tar~ɾajaw misakapaħ tu ħəkar~ɾ atu makumutaj a sakaʦaw i ʦaʦur~ɾir~ɾan, u saʦur~ɾir~ɾ nu kanatar~ɾ ajda u ʦaaj pakar~ɾisiw a mikaʦaw tu ʦaʦur~ɾir~ɾan ku maħiniaj. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ** r~ɾu-sən-paw u saka idawaj i kitaki u satar~ɾakawaj nu tadəmaw a gdp. namakaj i **** tu nu miħmiħʦaan, u r~ɾu-sən-paw wida tu u nu o-jin a kakitidaan tu sakaidaw tu nu maħʦaʦaj. nanuajaw u mikur~ɾiaj ku kawaw kju manaməʦ ku r~ɾu-sə-paw, nu ajdaaj a r~ɾu-sən-paw u satabakiaj a sasiŋaan mamisupəd tu kar~ɾisiw ħamin i kitaki tu maħʦaʦaj aj. u r~ɾu-sən-paw sakaħənur~ɾan nu udipaj tu a kinku i o-jin nu kakididaan ku majr~ɾabuaj, sakaj i kitaki u sakatusaaj nu mar~ɾʦar~ɾəʦadaj a sasiŋaan tu kar~ɾisiw pakumudkumud i kakitidaan ʔ~ʡʔ~ʡu satabakiaj sa u aməriʦaʔ~ʡʔ~ʡ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: gdp.********, .) sakaj tadəmaw sajadaħaj ku namakaj nu tawan a nijaduʔ~ʡ namar~ɾimad a tajniaj nu tadəmaw i r~ɾu-sən-paw, u ənən nu tadəmaw i kanatar~ɾ sa ħakja makaar~ɾa tu sakatur~ɾuwaj nu mar~ɾimataj, sajadaħaj nu makumutaj nu mar~ɾimadaj sa u pu-taw-ja a tadəmaw atu iʔ~ʡ-ta-r~ɾi a tadəmaw. sakasaan u ħəni tu ku mikər~ɾitaj tu kamu nu ħəni tajni. nika, u kamu nu pu-taw-ja atu u kamu nu iʔ~ʡ-ta-r~ɾi kaj u ħənian tu ju mar~ɾimad tu mar~ɾʦapuʔ~ʡ u ħəni tu ku masasakamuaj, ʦaaj tu kaadiħ i katuudaj tuni kapur~ɾuŋ musakamu. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) u kamu mar~ɾiwar~ɾiw nu tə-ko,fw-ko,atu pi-r~ɾi-sə ku r~ɾu-sən-paw, sisa u kamu nu i tiniaj mar~ɾawr~ɾaw tu ku kamu nu r~ɾu-sən-paw ħansa. u ʔ~ʡʔ~ʡ kamu tu nu r~ɾu-sən-pawʔ~ʡʔ~ʡ tadakamu tu nu ħəni nu r~ɾu-sən-paw, ujnian a sasakamu sa nu zʦ-r-manaj, maħida nu tə-unaj, nanu adiwawa ħən katukuħ a miʦudad tu uʦujin ujni, matinəŋ mamin tu sakajtini. zajħan sa u kamu nu r~ɾu-sən-paw anu i sur~ɾid, u ŋiħa, jasasur~ɾitan a misur~ɾid maħida misəŋiʔ~ʡaj tu tə-un, kiju u sakataŋur~ɾan nu r~ɾu-sən-paw a nakamuwan a kamu, minanam tu tə-un kasaʦaaj tu pakatəpa tu u tiiħaj a sakamuwan, kiju nanu adidiħənaj mar~ɾiŋatu tu miʦudad tu sakaj mar~ɾiħida a miʦudad tu tə-un. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) miʦuda tu a didiaj a ʦaʦudadan sa, u miʦudataj mar~ɾiŋatu minanam tu sajawaj nu dumaaj a kamu ʔ~ʡʔ~ʡu sajawaj a minanan tu ʦaaj kaw nu udip tu a kamuʔ~ʡʔ~ʡ; nu fuw-un. a misakapaħ minanam tukamu nu fuw-un,sisa u miʦudadaj nanu adidiħən ħajni katukuħ i kaw-nin-ʦi mar~ɾiŋatu tu maħamim u nu fuw-un ku ʦudadan,kaw-ʦun, tabakiaj a ʦaʦudadan maħamin nu fuw-un ku sapasubana.zajħan sa u fuw-un i r~ɾu-sən-paw u sakaħəməkanaj, maħida nu i tajwanaj a tadəmaw mananam tu kamu nu udip tu a kamu ʔ~ʡʔ~ʡnu r~ɾajakʔ~ʡʔ~ʡ, tadaʔ~ʡ u kamu tu nu i diniaj tu a sasakamuan, naadiwawa ħənaj sa mananam tu, kiju nanuadidi ħənaj kuħəni sa mar~ɾiŋatu tu minanam tu nu fuw-un, ʦaaj kaw i naiʔ~ʡaj ku nikatar~ɾajawan. a minanam tu inku a miʦuda ħənaj tu adidiaj ħən a ʦaʦudadan nu anajawaj a kawaw. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .)</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Luxembourg Luxembourg u Luxembourg sa i labu nu O-Cuo , itiza i 49 45 N, 6 10 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,586 sq km. u ahebal nu lala'ay sa 2,586 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km. hamin nu tademaw sa 582,291. kakalukan umah sa 50.70%, kilakilangan umah sa 33.50%, zumaay henay umah sa 15.80%. lu-sen-paw ''LuXembourg''a kanatal i labu nu o-co ''caayay picapi tu bayu a kanatal'', malaupay nu fuw-ko, te-ko atu pi-li-es, hansa nu aydaay i o-co ta-lu nu liwanliwanay tu sadikuday a kanatal. u kanatal katinengan ku nikaidaw henay i pabaway ku hun-ti, nika u masamenmenngay caay pisakaku a hulic, u masakunida' 主權nay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Luxembourg. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Henri, micakat a demiad sa i 2000 a mihca 10 bulad 7 demiad. liwliw nu kakitidaan lu-sen-paw ''Luxembourg'' ya kakididaan i labu nu si-o, u kakididaan sa talakaw ku pasaamisay a puyu' ku masatimulay, sawali sa micapi tu te-ko nu timulan sa maliting tu fuw-ko, u saamisan atu satipan sa militing tu pi-li-se. ya saamisan masatalakaway ku ya'-al-tin, macebedcebed ku kilang, ya masatimulay sa u tukustukus nu buyu' ''a puyuay nubuyu'''. u tanengay kalihawlihawan ku demiad, u satanengay nu demiad kalihawan ku bayu', salungan sa kya aadihan i tida. so-tu nu lu-sen-paw ''u salihalaay pakunida sanay'' ku nikasingangan. yadah ku mukinmukin tu u aalaan.u i tiniay tu hansa nu pangkiway tu a puuan ku kahenulan tu nikacacaliwayan kuynian. i nakakitidaan sa u satalakaway ya ke-ni-hu-san, nu maylabuway nu bayu' makaala' tu limaay a lasubu idaw ku enenmay a bataan nu ditek. (u kamu nu Hulam sa: ,海拔約560公尺.) nu sakay kitakit u lu-sen-paw nu o-co a malsacabayay 'European Union' nu nipatiden a malaheci nu kanatalay kya idaw. u o-men idaw kya mahtuluay a so-tu, ya lu-sen-paw i kanatal u mahsacacay hansa nu lu-sen-paw a so-tu ''nu dumaan kya tusa a kanatal u pi-li-se i pu-lu-sa-r atu nu fa-ko i se-te-la-se-paw'', u lu-sen-paw i o-mong u tatengilan pasakawaw tu kawaw nu kawaw sakyi nu mahiniay masasuala. (u kamu nu Hulam sa: . ) 1985 a mihcaan, u lu-sen-paw i o-co idaw kya lice nu likisi nikasasulid tu sakay nu tademawan pakunida sa a paydang, sakay mahiniay u kahenulan tu mamaala, yuni kuhan tu '' a misasumat tu a idangan nu niyadu'ay tu nikasasulidan'' ''Schengen Agreement''. u kanatal tu a tu kanatal ku masasubuhat tu ku matatepalay a nikasa sulitan mamin, ancaay kaw nikasasulidan a kanatal anu cacay aca maala tu nu dumaan a kanatal a nikasasulitan'visa', hansa tanen mahamin ku sakay i tini misumat tu a idangan pakunida satu misaculiculi nu malcabaay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 1985年, "(Schengen Agreement). .) caculilan i dadan/zazan caay kakatuud ku tademaw nu lu-sen-paw i kanatal, u muenenay nu tademaw hawsa idaw ku sabaw cacay a mang i su-tu, nika u tayniay nu tadema i patiyamay makaala tu sepatay a bataan nu mang kina tademaw i tiniay tu demidemiad, u taniay sayadahay namakay belawan nu mitepalay a kanatal u fuw-ku,pi-li-se,ye-ko. u kadideng nu heni ku saculilan, kiyu pihaceng ku saculil mapuud tu ku caculilan. matulin namisinkiw ku aydaay a hungti nu lu-sen-paw ci Xavier Bettel, napahedek talayaw misakapah tu hekal atu makumutay a sakacaw i caculilan, u saculil nu kanatal ayda u caay pakalisiw a mikacaw tu caculilan ku mahiniay. (u kamu nu Hulam sa: 交通 lu-sen-paw u saka idaway i kitaki u satalakaway nu tademaw a GDP. namakay i 1999 tu nu mihmihcaan, u lu-sen-paw wida tu u nu o-yin a kakitidaan tu sakaidaw tu nu mahcacay. nanuayaw u mikuliay ku kawaw kyu manamec ku lu-se-paw, nu aydaay a lu-sen-paw u satabakiay a sasingaan mamisuped tu kalisiw hamin i kitaki tu mahcacay ay. u lu-sen-paw sakahenulan nu udipay tu a kinku i o-yin nu kakididaan ku maylabuay, sakay i kitaki u sakatusaay nu malcalecaday a sasingaan tu kalisiw pakumudkumud i kakitidaan ''u satabakiay sa u America''. (u kamu nu Hulam sa: GDP.自1999年以來, .) sakay tademaw sayadahay ku namakay nu tawan a niyadu' namalimad a tayniay nu tademaw i lu-sen-paw, u enen nu tademaw i kanatal sa hakya makaala tu sakatuluway nu malimatay, sayadahay nu makumutay nu malimaday sa u pu-taw-ya a tademaw atu i'-ta-li a tademaw. sakasaan u heni tu ku mikelitay tu kamu nu heni tayni. nika, u kamu nu pu-taw-ya atu u kamu nu i'-ta-li kay u henian tu yu malimad tu malcapu' u heni tu ku masasakamuay, caay tu kaadih i katuuday tuni kapulung musakamu. (u kamu nu Hulam sa: .) u kamu maliwaliw nu te-ko,fw-ko,atu pi-li-se ku lu-sen-paw, sisa u kamu nu i tiniay malawlaw tu ku kamu nu lu-sen-paw hansa. u '' kamu tu nu lu-sen-paw'' tadakamu tu nu heni nu lu-sen-paw, uynian a sasakamu sa nu zc-r-manay, mahida nu te-unay, nanu adiwawa hen katukuh a micudad tu ucuyin uyni, matineng mamin tu sakaytini. zayhan sa u kamu nu lu-sen-paw anu i sulid, u ngiha, yasasulitan a misulid mahida misengi'ay tu te-un, kiyu u sakatangulan nu lu-sen-paw a nakamuwan a kamu, minanam tu te-un kasacaay tu pakatepa tu u tiihay a sakamuwan, kiyu nanu adidihenay malingatu tu micudad tu sakay malihida a micudad tu te-un. (u kamu nu Hulam sa: .) micuda tu a didiay a cacudadan sa, u micudatay malingatu minanam tu sayaway nu dumaay a kamu ''u sayaway a minanan tu caay kaw nu udip tu a kamu''; nu fuw-un. a misakapah minanam tukamu nu fuw-un,sisa u micudaday nanu adidihen hayni katukuh i kaw-nin-ci malingatu tu mahamim u nu fuw-un ku cudadan,kaw-cun, tabakiay a cacudadan mahamin nu fuw-un ku sapasubana.zayhan sa u fuw-un i lu-sen-paw u sakahemekanay, mahida nu i taywanay a tademaw mananam tu kamu nu udip tu a kamu ''nu layak'', tada' u kamu tu nu i diniay tu a sasakamuan, naadiwawa henay sa mananam tu, kiyu nanuadidi henay kuheni sa malingatu tu minanam tu nu fuw-un, caay kaw i nai'ay ku nikatalayawan. a minanam tu inku a micuda henay tu adidiay hen a cacudadan nu anayaway a kawaw. (u kamu nu Hulam sa: .)</FORM>
        <PHON kindOf="standard">r~ɾu*əmbourg r~ɾu*əmbourg u r~ɾu*əmbourg sa i r~ɾabu nu o-ʦuo , itiza i ** ** n, * ** ə. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa *,*** s* km. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa *,*** s* km, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa * s* km. ħamin nu tadəmaw sa ***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **.**%, zumaaj ħənaj umaħ sa **.**%. r~ɾu-sən-paw ʔ~ʡʔ~ʡr~ɾu*əmbourgʔ~ʡʔ~ʡa kanatar~ɾ i r~ɾabu nu o-ʦo ʔ~ʡʔ~ʡʦaajaj piʦapi tu baju a kanatar~ɾʔ~ʡʔ~ʡ, mar~ɾaupaj nu fuw-ko, tə-ko atu pi-r~ɾi-əs, ħansa nu ajdaaj i o-ʦo ta-r~ɾu nu r~ɾiwanr~ɾiwanaj tu sadikudaj a kanatar~ɾ. u kanatar~ɾ katinəŋan ku nikaidaw ħənaj i pabawaj ku ħun-ti, nika u masamənmənŋaj ʦaaj pisakaku a ħur~ɾiʦ, u masakunidaʔ~ʡ **naj a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u r~ɾu*əmbourg. kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ** bur~ɾad * dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi ħənri, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa ** bur~ɾad * dəmiad. r~ɾiwr~ɾiw nu kakitidaan r~ɾu-sən-paw ʔ~ʡʔ~ʡr~ɾu*əmbourgʔ~ʡʔ~ʡ ja kakididaan i r~ɾabu nu si-o, u kakididaan sa tar~ɾakaw ku pasaamisaj a pujuʔ~ʡ ku masatimur~ɾaj, sawar~ɾi sa miʦapi tu tə-ko nu timur~ɾan sa mar~ɾitiŋ tu fuw-ko, u saamisan atu satipan sa mir~ɾitiŋ tu pi-r~ɾi-sə. ja saamisan masatar~ɾakawaj ku jaʔ~ʡ-ar~ɾ-tin, maʦəbədʦəbəd ku kir~ɾaŋ, ja masatimur~ɾaj sa u tukustukus nu bujuʔ~ʡ ʔ~ʡʔ~ʡa pujuaj nubujuʔ~ʡʔ~ʡʔ~ʡ. u tanəŋaj kar~ɾiħawr~ɾiħawan ku dəmiad, u satanəŋaj nu dəmiad kar~ɾiħawan ku bajuʔ~ʡ, sar~ɾuŋan sa kja aadiħan i tida. so-tu nu r~ɾu-sən-paw ʔ~ʡʔ~ʡu sar~ɾiħar~ɾaaj pakunida sanajʔ~ʡʔ~ʡ ku nikasiŋaŋan. jadaħ ku mukinmukin tu u aar~ɾaan.u i tiniaj tu ħansa nu paŋkiwaj tu a puuan ku kaħənur~ɾan tu nikaʦaʦar~ɾiwajan kujnian. i nakakitidaan sa u satar~ɾakawaj ja kə-ni-ħu-san, nu majr~ɾabuwaj nu bajuʔ~ʡ makaar~ɾaʔ~ʡ tu r~ɾimaaj a r~ɾasubu idaw ku ənənmaj a bataan nu ditək. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ,********.) nu sakaj kitakit u r~ɾu-sən-paw nu o-ʦo a mar~ɾsaʦabajaj ʔ~ʡəuropəan unionʔ~ʡ nu nipatidən a mar~ɾaħəʦi nu kanatar~ɾaj kja idaw. u o-mən idaw kja maħtur~ɾuaj a so-tu, ja r~ɾu-sən-paw i kanatar~ɾ u maħsaʦaʦaj ħansa nu r~ɾu-sən-paw a so-tu ʔ~ʡʔ~ʡnu dumaan kja tusa a kanatar~ɾ u pi-r~ɾi-sə i pu-r~ɾu-sa-r atu nu fa-ko i sə-tə-r~ɾa-sə-pawʔ~ʡʔ~ʡ, u r~ɾu-sən-paw i o-moŋ u tatəŋir~ɾan pasakawaw tu kawaw nu kawaw sakji nu maħiniaj masasuar~ɾa. (u kamu nu ħur~ɾam sa: . ) **** a miħʦaan, u r~ɾu-sən-paw i o-ʦo idaw kja r~ɾiʦə nu r~ɾikisi nikasasur~ɾid tu sakaj nu tadəmawan pakunida sa a pajdaŋ, sakaj maħiniaj u kaħənur~ɾan tu mamaar~ɾa, juni kuħan tu ʔ~ʡʔ~ʡ a misasumat tu a idaŋan nu nijaduʔ~ʡaj tu nikasasur~ɾidanʔ~ʡʔ~ʡ ʔ~ʡʔ~ʡsʦħəŋən agrəəməntʔ~ʡʔ~ʡ. u kanatar~ɾ tu a tu kanatar~ɾ ku masasubuħat tu ku matatəpar~ɾaj a nikasa sur~ɾitan mamin, anʦaaj kaw nikasasur~ɾidan a kanatar~ɾ anu ʦaʦaj aʦa maar~ɾa tu nu dumaan a kanatar~ɾ a nikasasur~ɾitanʔ~ʡ*isaʔ~ʡ, ħansa tanən maħamin ku sakaj i tini misumat tu a idaŋan pakunida satu misaʦur~ɾiʦur~ɾi nu mar~ɾʦabaaj a kanatar~ɾ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: *****, "(sʦħəŋən agrəəmənt). .) ʦaʦur~ɾir~ɾan i dadan/zazan ʦaaj kakatuud ku tadəmaw nu r~ɾu-sən-paw i kanatar~ɾ, u muənənaj nu tadəmaw ħawsa idaw ku sabaw ʦaʦaj a maŋ i su-tu, nika u tajniaj nu tadəma i patijamaj makaar~ɾa tu səpataj a bataan nu maŋ kina tadəmaw i tiniaj tu dəmidəmiad, u taniaj sajadaħaj namakaj bər~ɾawan nu mitəpar~ɾaj a kanatar~ɾ u fuw-ku,pi-r~ɾi-sə,jə-ko. u kadidəŋ nu ħəni ku saʦur~ɾir~ɾan, kiju piħaʦəŋ ku saʦur~ɾir~ɾ mapuud tu ku ʦaʦur~ɾir~ɾan. matur~ɾin namisinkiw ku ajdaaj a ħuŋti nu r~ɾu-sən-paw ʦi *a*iər bəttər~ɾ, napaħədək tar~ɾajaw misakapaħ tu ħəkar~ɾ atu makumutaj a sakaʦaw i ʦaʦur~ɾir~ɾan, u saʦur~ɾir~ɾ nu kanatar~ɾ ajda u ʦaaj pakar~ɾisiw a mikaʦaw tu ʦaʦur~ɾir~ɾan ku maħiniaj. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ** r~ɾu-sən-paw u saka idawaj i kitaki u satar~ɾakawaj nu tadəmaw a gdp. namakaj i **** tu nu miħmiħʦaan, u r~ɾu-sən-paw wida tu u nu o-jin a kakitidaan tu sakaidaw tu nu maħʦaʦaj. nanuajaw u mikur~ɾiaj ku kawaw kju manaməʦ ku r~ɾu-sə-paw, nu ajdaaj a r~ɾu-sən-paw u satabakiaj a sasiŋaan mamisupəd tu kar~ɾisiw ħamin i kitaki tu maħʦaʦaj aj. u r~ɾu-sən-paw sakaħənur~ɾan nu udipaj tu a kinku i o-jin nu kakididaan ku majr~ɾabuaj, sakaj i kitaki u sakatusaaj nu mar~ɾʦar~ɾəʦadaj a sasiŋaan tu kar~ɾisiw pakumudkumud i kakitidaan ʔ~ʡʔ~ʡu satabakiaj sa u aməriʦaʔ~ʡʔ~ʡ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: gdp.********, .) sakaj tadəmaw sajadaħaj ku namakaj nu tawan a nijaduʔ~ʡ namar~ɾimad a tajniaj nu tadəmaw i r~ɾu-sən-paw, u ənən nu tadəmaw i kanatar~ɾ sa ħakja makaar~ɾa tu sakatur~ɾuwaj nu mar~ɾimataj, sajadaħaj nu makumutaj nu mar~ɾimadaj sa u pu-taw-ja a tadəmaw atu iʔ~ʡ-ta-r~ɾi a tadəmaw. sakasaan u ħəni tu ku mikər~ɾitaj tu kamu nu ħəni tajni. nika, u kamu nu pu-taw-ja atu u kamu nu iʔ~ʡ-ta-r~ɾi kaj u ħənian tu ju mar~ɾimad tu mar~ɾʦapuʔ~ʡ u ħəni tu ku masasakamuaj, ʦaaj tu kaadiħ i katuudaj tuni kapur~ɾuŋ musakamu. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) u kamu mar~ɾiwar~ɾiw nu tə-ko,fw-ko,atu pi-r~ɾi-sə ku r~ɾu-sən-paw, sisa u kamu nu i tiniaj mar~ɾawr~ɾaw tu ku kamu nu r~ɾu-sən-paw ħansa. u ʔ~ʡʔ~ʡ kamu tu nu r~ɾu-sən-pawʔ~ʡʔ~ʡ tadakamu tu nu ħəni nu r~ɾu-sən-paw, ujnian a sasakamu sa nu zʦ-r-manaj, maħida nu tə-unaj, nanu adiwawa ħən katukuħ a miʦudad tu uʦujin ujni, matinəŋ mamin tu sakajtini. zajħan sa u kamu nu r~ɾu-sən-paw anu i sur~ɾid, u ŋiħa, jasasur~ɾitan a misur~ɾid maħida misəŋiʔ~ʡaj tu tə-un, kiju u sakataŋur~ɾan nu r~ɾu-sən-paw a nakamuwan a kamu, minanam tu tə-un kasaʦaaj tu pakatəpa tu u tiiħaj a sakamuwan, kiju nanu adidiħənaj mar~ɾiŋatu tu miʦudad tu sakaj mar~ɾiħida a miʦudad tu tə-un. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) miʦuda tu a didiaj a ʦaʦudadan sa, u miʦudataj mar~ɾiŋatu minanam tu sajawaj nu dumaaj a kamu ʔ~ʡʔ~ʡu sajawaj a minanan tu ʦaaj kaw nu udip tu a kamuʔ~ʡʔ~ʡ; nu fuw-un. a misakapaħ minanam tukamu nu fuw-un,sisa u miʦudadaj nanu adidiħən ħajni katukuħ i kaw-nin-ʦi mar~ɾiŋatu tu maħamim u nu fuw-un ku ʦudadan,kaw-ʦun, tabakiaj a ʦaʦudadan maħamin nu fuw-un ku sapasubana.zajħan sa u fuw-un i r~ɾu-sən-paw u sakaħəməkanaj, maħida nu i tajwanaj a tadəmaw mananam tu kamu nu udip tu a kamu ʔ~ʡʔ~ʡnu r~ɾajakʔ~ʡʔ~ʡ, tadaʔ~ʡ u kamu tu nu i diniaj tu a sasakamuan, naadiwawa ħənaj sa mananam tu, kiju nanuadidi ħənaj kuħəni sa mar~ɾiŋatu tu minanam tu nu fuw-un, ʦaaj kaw i naiʔ~ʡaj ku nikatar~ɾajawan. a minanam tu inku a miʦuda ħənaj tu adidiaj ħən a ʦaʦudadan nu anajawaj a kawaw. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .)</PHON>
    </S>
</TEXT>