<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Luxembourg" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Luxembourg Luxembourg u Luxembourg sa i labu nu O Cuo , itiza i 49 45 N, 6 10 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,586 sq km. u ahebal nu lala'ay sa 2,586 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km. hamin nu tademaw sa 582,291. kakalukan umah sa 50.70 , kilakilangan umah sa 33.50 , zumaay henay umah sa 15.80 . lu sen paw ''LuXembourg''a kanatal i labu nu o co ''caayay picapi tu bayu a kanatal'', malaupay nu fuw ko, te ko atu pi li es, hansa nu aydaay i o co ta lu nu liwanliwanay tu sadikuday a kanatal. u kanatal katinengan ku nikaidaw henay i pabaway ku hun ti, nika u masamenmenngay caay pisakaku a hulic, u masakunida' nay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: , . , .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Luxembourg. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Henri, micakat a demiad sa i 2000 a mihca 10 bulad 7 demiad. liwliw nu kakitidaan lu sen paw ''Luxembourg'' ya kakididaan i labu nu si o, u kakididaan sa talakaw ku pasaamisay a puyu' ku masatimulay, sawali sa micapi tu te ko nu timulan sa maliting tu fuw ko, u saamisan atu satipan sa militing tu pi li se. ya saamisan masatalakaway ku ya' al tin, macebedcebed ku kilang, ya masatimulay sa u tukustukus nu buyu' ''a puyuay nubuyu'''. u tanengay kalihawlihawan ku demiad, u satanengay nu demiad kalihawan ku bayu', salungan sa kya aadihan i tida. so tu nu lu sen paw ''u salihalaay pakunida sanay'' ku nikasingangan. yadah ku mukinmukin tu u aalaan.u i tiniay tu hansa nu pangkiway tu a puuan ku kahenulan tu nikacacaliwayan kuynian. i nakakitidaan sa u satalakaway ya ke ni hu san, nu maylabuway nu bayu' makaala' tu limaay a lasubu idaw ku enenmay a bataan nu ditek. (u kamu nu Hulam sa: . . . . . . 560 .) nu sakay kitakit u lu sen paw nu o co a malsacabayay 'European Union' nu nipatiden a malaheci nu kanatalay kya idaw. u o men idaw kya mahtuluay a so tu, ya lu sen paw i kanatal u mahsacacay hansa nu lu sen paw a so tu ''nu dumaan kya tusa a kanatal u pi li se i pu lu sa r atu nu fa ko i se te la se paw'', u lu sen paw i o mong u tatengilan pasakawaw tu kawaw nu kawaw sakyi nu mahiniay masasuala. (u kamu nu Hulam sa: (European Union) . . ) 1985 a mihcaan, u lu sen paw i o co idaw kya lice nu likisi nikasasulid tu sakay nu tademawan pakunida sa a paydang, sakay mahiniay u kahenulan tu mamaala, yuni kuhan tu '' a misasumat tu a idangan nu niyadu'ay tu nikasasulidan'' ''Schengen Agreement''. u kanatal tu a tu kanatal ku masasubuhat tu ku matatepalay a nikasa sulitan mamin, ancaay kaw nikasasulidan a kanatal anu cacay aca maala tu nu dumaan a kanatal a nikasasulitan'visa', hansa tanen mahamin ku sakay i tini misumat tu a idangan pakunida satu misaculiculi nu malcabaay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 1985 (Schengen Agreement). (visa) .) caculilan i dadan zazan caay kakatuud ku tademaw nu lu sen paw i kanatal, u muenenay nu tademaw hawsa idaw ku sabaw cacay a mang i su tu, nika u tayniay nu tadema i patiyamay makaala tu sepatay a bataan nu mang kina tademaw i tiniay tu demidemiad, u taniay sayadahay namakay belawan nu mitepalay a kanatal u fuw ku,pi li se,ye ko. u kadideng nu heni ku saculilan, kiyu pihaceng ku saculil mapuud tu ku caculilan. matulin namisinkiw ku aydaay a hungti nu lu sen paw ci Xavier Bettel, napahedek talayaw misakapah tu hekal atu makumutay a sakacaw i caculilan, u saculil nu kanatal ayda u caay pakalisiw a mikacaw tu caculilan ku mahiniay. (u kamu nu Hulam sa: 11 40 , , . . Xavier Bettel .) manamec lu sen paw u saka idaway i kitaki u satalakaway nu tademaw a GDP. namakay i 1999 tu nu mihmihcaan, u lu sen paw wida tu u nu o yin a kakitidaan tu sakaidaw tu nu mahcacay. nanuayaw u mikuliay ku kawaw kyu manamec ku lu se paw, nu aydaay a lu sen paw u satabakiay a sasingaan mamisuped tu kalisiw hamin i kitaki tu mahcacay ay. u lu sen paw sakahenulan nu udipay tu a kinku i o yin nu kakididaan ku maylabuay, sakay i kitaki u sakatusaay nu malcalecaday a sasingaan tu kalisiw pakumudkumud i kakitidaan ''u satabakiay sa u America''. (u kamu nu Hulam sa: GDP. 1999 . . .) sakay tademaw sayadahay ku namakay nu tawan a niyadu' namalimad a tayniay nu tademaw i lu sen paw, u enen nu tademaw i kanatal sa hakya makaala tu sakatuluway nu malimatay, sayadahay nu makumutay nu malimaday sa u pu taw ya a tademaw atu i' ta li a tademaw. sakasaan u heni tu ku mikelitay tu kamu nu heni tayni. nika, u kamu nu pu taw ya atu u kamu nu i' ta li kay u henian tu yu malimad tu malcapu' u heni tu ku masasakamuay, caay tu kaadih i katuuday tuni kapulung musakamu. (u kamu nu Hulam sa: . . .) u kamu maliwaliw nu te ko,fw ko,atu pi li se ku lu sen paw, sisa u kamu nu i tiniay malawlaw tu ku kamu nu lu sen paw hansa. u '' kamu tu nu lu sen paw'' tadakamu tu nu heni nu lu sen paw, uynian a sasakamu sa nu zc r manay, mahida nu te unay, nanu adiwawa hen katukuh a micudad tu ucuyin uyni, matineng mamin tu sakaytini. zayhan sa u kamu nu lu sen paw anu i sulid, u ngiha, yasasulitan a misulid mahida misengi'ay tu te un, kiyu u sakatangulan nu lu sen paw a nakamuwan a kamu, minanam tu te un kasacaay tu pakatepa tu u tiihay a sakamuwan, kiyu nanu adidihenay malingatu tu micudad tu sakay malihida a micudad tu te un. (u kamu nu Hulam sa: , , . , . , , .) micuda tu a didiay a cacudadan sa, u micudatay malingatu minanam tu sayaway nu dumaay a kamu ''u sayaway a minanan tu caay kaw nu udip tu a kamu''; nu fuw un. a misakapah minanam tukamu nu fuw un,sisa u micudaday nanu adidihen hayni katukuh i kaw nin ci malingatu tu mahamim u nu fuw un ku cudadan,kaw cun, tabakiay a cacudadan mahamin nu fuw un ku sapasubana.zayhan sa u fuw un i lu sen paw u sakahemekanay, mahida nu i taywanay a tademaw mananam tu kamu nu udip tu a kamu ''nu layak'', tada' u kamu tu nu i diniay tu a sasakamuan, naadiwawa henay sa mananam tu, kiyu nanuadidi henay kuheni sa malingatu tu minanam tu nu fuw un, caay kaw i nai'ay ku nikatalayawan. a minanam tu inku a micuda henay tu adidiay hen a cacudadan nu anayaway a kawaw. (u kamu nu Hulam sa: : . , . . .) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
