<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Luxembourg" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Luxembourg" copyright="CC BY-SA" citation="Luxembourg. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Luxembourg" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Luxembourg, title = Luxembourg, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Luxembourg} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Luxembourg Luxembourg u Luxembourg sa i labu nu O-Cuo , itiza i 49 45 N, 6 10 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,586 sq km. u ahebal nu lala'ay sa 2,586 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km. hamin nu tademaw sa 582,291. kakalukan umah sa 50.70%, kilakilangan umah sa 33.50%, zumaay henay umah sa 15.80%. lu-sen-paw ''LuXembourg''a kanatal i labu nu o-co ''caayay picapi tu bayu a kanatal'', malaupay nu fuw-ko, te-ko atu pi-li-es, hansa nu aydaay i o-co ta-lu nu liwanliwanay tu sadikuday a kanatal. u kanatal katinengan ku nikaidaw henay i pabaway ku hun-ti, nika u masamenmenngay caay pisakaku a hulic, u masakunida' 主權nay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: .) tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Luxembourg. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 23 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Henri, micakat a demiad sa i 2000 a mihca 10 bulad 7 demiad. liwliw nu kakitidaan lu-sen-paw ''Luxembourg'' ya kakididaan i labu nu si-o, u kakididaan sa talakaw ku pasaamisay a puyu' ku masatimulay, sawali sa micapi tu te-ko nu timulan sa maliting tu fuw-ko, u saamisan atu satipan sa militing tu pi-li-se. ya saamisan masatalakaway ku ya'-al-tin, macebedcebed ku kilang, ya masatimulay sa u tukustukus nu buyu' ''a puyuay nubuyu'''. u tanengay kalihawlihawan ku demiad, u satanengay nu demiad kalihawan ku bayu', salungan sa kya aadihan i tida. so-tu nu lu-sen-paw ''u salihalaay pakunida sanay'' ku nikasingangan. yadah ku mukinmukin tu u aalaan.u i tiniay tu hansa nu pangkiway tu a puuan ku kahenulan tu nikacacaliwayan kuynian. i nakakitidaan sa u satalakaway ya ke-ni-hu-san, nu maylabuway nu bayu' makaala' tu limaay a lasubu idaw ku enenmay a bataan nu ditek. (u kamu nu Hulam sa: ,海拔約560公尺.) nu sakay kitakit u lu-sen-paw nu o-co a malsacabayay 'European Union' nu nipatiden a malaheci nu kanatalay kya idaw. u o-men idaw kya mahtuluay a so-tu, ya lu-sen-paw i kanatal u mahsacacay hansa nu lu-sen-paw a so-tu ''nu dumaan kya tusa a kanatal u pi-li-se i pu-lu-sa-r atu nu fa-ko i se-te-la-se-paw'', u lu-sen-paw i o-mong u tatengilan pasakawaw tu kawaw nu kawaw sakyi nu mahiniay masasuala. (u kamu nu Hulam sa: . ) 1985 a mihcaan, u lu-sen-paw i o-co idaw kya lice nu likisi nikasasulid tu sakay nu tademawan pakunida sa a paydang, sakay mahiniay u kahenulan tu mamaala, yuni kuhan tu '' a misasumat tu a idangan nu niyadu'ay tu nikasasulidan'' ''Schengen Agreement''. u kanatal tu a tu kanatal ku masasubuhat tu ku matatepalay a nikasa sulitan mamin, ancaay kaw nikasasulidan a kanatal anu cacay aca maala tu nu dumaan a kanatal a nikasasulitan'visa', hansa tanen mahamin ku sakay i tini misumat tu a idangan pakunida satu misaculiculi nu malcabaay a kanatal. (u kamu nu Hulam sa: 1985年, &quot;(Schengen Agreement). .) caculilan i dadan/zazan caay kakatuud ku tademaw nu lu-sen-paw i kanatal, u muenenay nu tademaw hawsa idaw ku sabaw cacay a mang i su-tu, nika u tayniay nu tadema i patiyamay makaala tu sepatay a bataan nu mang kina tademaw i tiniay tu demidemiad, u taniay sayadahay namakay belawan nu mitepalay a kanatal u fuw-ku,pi-li-se,ye-ko. u kadideng nu heni ku saculilan, kiyu pihaceng ku saculil mapuud tu ku caculilan. matulin namisinkiw ku aydaay a hungti nu lu-sen-paw ci Xavier Bettel, napahedek talayaw misakapah tu hekal atu makumutay a sakacaw i caculilan, u saculil nu kanatal ayda u caay pakalisiw a mikacaw tu caculilan ku mahiniay. (u kamu nu Hulam sa: 交通 lu-sen-paw u saka idaway i kitaki u satalakaway nu tademaw a GDP. namakay i 1999 tu nu mihmihcaan, u lu-sen-paw wida tu u nu o-yin a kakitidaan tu sakaidaw tu nu mahcacay. nanuayaw u mikuliay ku kawaw kyu manamec ku lu-se-paw, nu aydaay a lu-sen-paw u satabakiay a sasingaan mamisuped tu kalisiw hamin i kitaki tu mahcacay ay. u lu-sen-paw sakahenulan nu udipay tu a kinku i o-yin nu kakididaan ku maylabuay, sakay i kitaki u sakatusaay nu malcalecaday a sasingaan tu kalisiw pakumudkumud i kakitidaan ''u satabakiay sa u America''. (u kamu nu Hulam sa: GDP.自1999年以來, .) sakay tademaw sayadahay ku namakay nu tawan a niyadu' namalimad a tayniay nu tademaw i lu-sen-paw, u enen nu tademaw i kanatal sa hakya makaala tu sakatuluway nu malimatay, sayadahay nu makumutay nu malimaday sa u pu-taw-ya a tademaw atu i'-ta-li a tademaw. sakasaan u heni tu ku mikelitay tu kamu nu heni tayni. nika, u kamu nu pu-taw-ya atu u kamu nu i'-ta-li kay u henian tu yu malimad tu malcapu' u heni tu ku masasakamuay, caay tu kaadih i katuuday tuni kapulung musakamu. (u kamu nu Hulam sa: .) u kamu maliwaliw nu te-ko,fw-ko,atu pi-li-se ku lu-sen-paw, sisa u kamu nu i tiniay malawlaw tu ku kamu nu lu-sen-paw hansa. u '' kamu tu nu lu-sen-paw'' tadakamu tu nu heni nu lu-sen-paw, uynian a sasakamu sa nu zc-r-manay, mahida nu te-unay, nanu adiwawa hen katukuh a micudad tu ucuyin uyni, matineng mamin tu sakaytini. zayhan sa u kamu nu lu-sen-paw anu i sulid, u ngiha, yasasulitan a misulid mahida misengi'ay tu te-un, kiyu u sakatangulan nu lu-sen-paw a nakamuwan a kamu, minanam tu te-un kasacaay tu pakatepa tu u tiihay a sakamuwan, kiyu nanu adidihenay malingatu tu micudad tu sakay malihida a micudad tu te-un. (u kamu nu Hulam sa: .) micuda tu a didiay a cacudadan sa, u micudatay malingatu minanam tu sayaway nu dumaay a kamu ''u sayaway a minanan tu caay kaw nu udip tu a kamu''; nu fuw-un. a misakapah minanam tukamu nu fuw-un,sisa u micudaday nanu adidihen hayni katukuh i kaw-nin-ci malingatu tu mahamim u nu fuw-un ku cudadan,kaw-cun, tabakiay a cacudadan mahamin nu fuw-un ku sapasubana.zayhan sa u fuw-un i lu-sen-paw u sakahemekanay, mahida nu i taywanay a tademaw mananam tu kamu nu udip tu a kamu ''nu layak'', tada' u kamu tu nu i diniay tu a sasakamuan, naadiwawa henay sa mananam tu, kiyu nanuadidi henay kuheni sa malingatu tu minanam tu nu fuw-un, caay kaw i nai'ay ku nikatalayawan. a minanam tu inku a micuda henay tu adidiay hen a cacudadan nu anayaway a kawaw. (u kamu nu Hulam sa: .)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Loxemboorg Loxemboorg o Loxemboorg sa i labo no O-Coo , itiza i 49 45 N, 6 10 E. o ahebal no lala' mapolong sa 2,586 sq km. o ahebal no lala'ay sa 2,586 sq km, o ahebal no nanomay sa 0 sq km. hamin no tademaw sa 582,291. kakalokan omah sa 50.70%, kilakilangan omah sa 33.50%, zomaay henay omah sa 15.80%. lo-sen-paw ''LoXemboorg''a kanatal i labo no o-co ''caayay picapi to bayo a kanatal'', malaopay no fow-ko, te-ko ato pi-li-es, hansa no aydaay i o-co ta-lo no liwanliwanay to sadikoday a kanatal. o kanatal katinengan ko nikaidaw henay i pabaway ko hon-ti, nika o masamenmenngay caay pisakako a holic, o masakonida' 主權nay a kanatal. (o kamo no Holam sa: .) tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Loxemboorg. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 23 bolad 6 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Henri, micakat a demiad sa i 2000 a mihca 10 bolad 7 demiad. liwliw no kakitidaan lo-sen-paw ''Loxemboorg'' ya kakididaan i labo no si-o, o kakididaan sa talakaw ko pasaamisay a poyo' ko masatimolay, sawali sa micapi to te-ko no timolan sa maliting to fow-ko, o saamisan ato satipan sa militing to pi-li-se. ya saamisan masatalakaway ko ya'-al-tin, macebedcebed ko kilang, ya masatimolay sa o tokostokos no boyo' ''a poyoay noboyo'''. o tanengay kalihawlihawan ko demiad, o satanengay no demiad kalihawan ko bayo', salongan sa kya aadihan i tida. so-to no lo-sen-paw ''o salihalaay pakonida sanay'' ko nikasingangan. yadah ko mokinmokin to o aalaan.o i tiniay to hansa no pangkiway to a pooan ko kahenolan to nikacacaliwayan koynian. i nakakitidaan sa o satalakaway ya ke-ni-ho-san, no maylaboway no bayo' makaala' to limaay a lasobo idaw ko enenmay a bataan no ditek. (o kamo no Holam sa: ,海拔約560公尺.) no sakay kitakit o lo-sen-paw no o-co a malsacabayay 'Eoropean Union' no nipatiden a malaheci no kanatalay kya idaw. o o-men idaw kya mahtoloay a so-to, ya lo-sen-paw i kanatal o mahsacacay hansa no lo-sen-paw a so-to ''no domaan kya tosa a kanatal o pi-li-se i po-lo-sa-r ato no fa-ko i se-te-la-se-paw'', o lo-sen-paw i o-mong o tatengilan pasakawaw to kawaw no kawaw sakyi no mahiniay masasoala. (o kamo no Holam sa: . ) 1985 a mihcaan, o lo-sen-paw i o-co idaw kya lice no likisi nikasasolid to sakay no tademawan pakonida sa a paydang, sakay mahiniay o kahenolan to mamaala, yoni kohan to '' a misasomat to a idangan no niyado'ay to nikasasolidan'' ''Schengen Agreement''. o kanatal to a to kanatal ko masasobohat to ko matatepalay a nikasa solitan mamin, ancaay kaw nikasasolidan a kanatal ano cacay aca maala to no domaan a kanatal a nikasasolitan'visa', hansa tanen mahamin ko sakay i tini misomat to a idangan pakonida sato misacolicoli no malcabaay a kanatal. (o kamo no Holam sa: 1985年, &quot;(Schengen Agreement). .) cacolilan i dadan/zazan caay kakatood ko tademaw no lo-sen-paw i kanatal, o moenenay no tademaw hawsa idaw ko sabaw cacay a mang i so-to, nika o tayniay no tadema i patiyamay makaala to sepatay a bataan no mang kina tademaw i tiniay to demidemiad, o taniay sayadahay namakay belawan no mitepalay a kanatal o fow-ko,pi-li-se,ye-ko. o kadideng no heni ko sacolilan, kiyo pihaceng ko sacolil mapood to ko cacolilan. matolin namisinkiw ko aydaay a hongti no lo-sen-paw ci Xavier Bettel, napahedek talayaw misakapah to hekal ato makomotay a sakacaw i cacolilan, o sacolil no kanatal ayda o caay pakalisiw a mikacaw to cacolilan ko mahiniay. (o kamo no Holam sa: 交通 lo-sen-paw o saka idaway i kitaki o satalakaway no tademaw a GDP. namakay i 1999 to no mihmihcaan, o lo-sen-paw wida to o no o-yin a kakitidaan to sakaidaw to no mahcacay. nanoayaw o mikoliay ko kawaw kyo manamec ko lo-se-paw, no aydaay a lo-sen-paw o satabakiay a sasingaan mamisoped to kalisiw hamin i kitaki to mahcacay ay. o lo-sen-paw sakahenolan no odipay to a kinko i o-yin no kakididaan ko maylaboay, sakay i kitaki o sakatosaay no malcalecaday a sasingaan to kalisiw pakomodkomod i kakitidaan ''o satabakiay sa o America''. (o kamo no Holam sa: GDP.自1999年以來, .) sakay tademaw sayadahay ko namakay no tawan a niyado' namalimad a tayniay no tademaw i lo-sen-paw, o enen no tademaw i kanatal sa hakya makaala to sakatoloway no malimatay, sayadahay no makomotay no malimaday sa o po-taw-ya a tademaw ato i'-ta-li a tademaw. sakasaan o heni to ko mikelitay to kamo no heni tayni. nika, o kamo no po-taw-ya ato o kamo no i'-ta-li kay o henian to yo malimad to malcapo' o heni to ko masasakamoay, caay to kaadih i katooday toni kapolong mosakamo. (o kamo no Holam sa: .) o kamo maliwaliw no te-ko,fw-ko,ato pi-li-se ko lo-sen-paw, sisa o kamo no i tiniay malawlaw to ko kamo no lo-sen-paw hansa. o '' kamo to no lo-sen-paw'' tadakamo to no heni no lo-sen-paw, oynian a sasakamo sa no zc-r-manay, mahida no te-onay, nano adiwawa hen katokoh a micodad to ocoyin oyni, matineng mamin to sakaytini. zayhan sa o kamo no lo-sen-paw ano i solid, o ngiha, yasasolitan a misolid mahida misengi'ay to te-on, kiyo o sakatangolan no lo-sen-paw a nakamowan a kamo, minanam to te-on kasacaay to pakatepa to o tiihay a sakamowan, kiyo nano adidihenay malingato to micodad to sakay malihida a micodad to te-on. (o kamo no Holam sa: .) micoda to a didiay a cacodadan sa, o micodatay malingato minanam to sayaway no domaay a kamo ''o sayaway a minanan to caay kaw no odip to a kamo''; no fow-on. a misakapah minanam tokamo no fow-on,sisa o micodaday nano adidihen hayni katokoh i kaw-nin-ci malingato to mahamim o no fow-on ko codadan,kaw-con, tabakiay a cacodadan mahamin no fow-on ko sapasobana.zayhan sa o fow-on i lo-sen-paw o sakahemekanay, mahida no i taywanay a tademaw mananam to kamo no odip to a kamo ''no layak'', tada' o kamo to no i diniay to a sasakamoan, naadiwawa henay sa mananam to, kiyo nanoadidi henay koheni sa malingato to minanam to no fow-on, caay kaw i nai'ay ko nikatalayawan. a minanam to inko a micoda henay to adidiay hen a cacodadan no anayaway a kawaw. (o kamo no Holam sa: .)</FORM>
    </S>
</TEXT>