<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Luye" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Luye" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Luye Luye a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 79.75 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 17.39 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 74 km¬≤), u kasabinawlan, 3,727 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,397 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,998 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 54% (Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Luye mala 7 a cuwen atu 7 ku niyazu'. kina 7 a niyazu'sa, Parayapay , Rekat , Efong , Pakala'ac , Pailasan , Salinliw , Kanao'pu . ťĻŅťáéťĄČ, . u Luye a kenis sa, i ti Taywanay Pusung hananay a kakitidaan kalatebanan ku eneng, pasaamis mitatepal tu ya Guanshan hananay a kenis, nutipan kalaamisan sa micapi tu ya Haiduan hananay a kenis, pasawalian sa mililis tu ya Donghe hananay a kenis, nutipan atu satimulan sa matadepit tu ya Yanping a kenis ku kasaidaw. nu kenisay a nikasasiduma a nipasilac i aydaay kaidaw nu Luye a kapulungan nu tademaw sa hakay makaala tu waluay nu malebut kayadah, nu Layakay a tademaw sa 40% hatini kayadah micapi tu pangkiw a sausian, nu Ngayngay sa makaala tu 30%, nu yincumin sa 20%, mikilul i nudikudan sakacumelak, u nu dumaay sa 10% kaidaw, macacamul ku nikaudip tu sikacaay kalecad nu binacadan, sidikec amin tu masasidumaay micidekay a lalangawan ku sikaudip. ina Luye hananay sa pulung han idaw ku ya Luye, Lung-tin, Yung-an, Zewi-lung, Zewi-yin, Zewi-he, Zewi-fung pituan nu niyadu', u malukay sa makaala tu pituan a palasubu, u sakahenulanay a mamalukay aca a kenikenisan a kakitidaan. sakay nu laylay ina Luye sa iti nu hungtiay henay nu Hulam a mamikuwanay a kakitidaan, iti kaDipunan sa pasumad han tu nu Pusungay ya Kuwa-san-cing Luye a niyadu' han, nadikudan nu nikalalais sa padumaen aca tu ya (Luye a kenis), uyda sa masa nu ya Liye-kung-fuoay a ipabaway itebanay atu makasasaay a niyadu', hamin han a misaupu palacacayen a masaniyadu', nu aydaay tu a nipangangan sa ya Luwan-san han, ya ying-ping a yakuba ku mamikuwanay. satusa ina Luye a kenis kaidaw nu pipangangan sa, malatusa ku nikalekalan tu kasingangan, sakacacay sa i kasumamadan u masacebecebeday a bukebukelalan, kiyu luyaluy sa ku ngabul itida a misalamit, kakayda satu sipangangan nu tademaw u "Luye" han; nu dumaay a nakamuwan sa i kaDipunan a nipikuwan, u Dipun i tini a patideng tu kabulawan nu tademaw tu niyadu', namitakus tu nu Dipunay tu ya Sing-siye a kenisay, mamimalukay tu a tademaw tayni, kiyu sipangangan han tu ya Luye sipasumaden tu kiya pangabulan hananay a nipangangan. nadikudan tu a nikalalais sa lihida hantu a masangangan katukuh pikuwan nu yakuba. sipakay nu Pusungay a maycaliway tiya ŚŹįšĻĚ hananay a dadan pasaamisen a taayaw sa, idaw aca ku nipicaliwayan tu kahepucan a dihep, ya culu hanany a kakitidaan micaliway, tusa milakec tiya Luye hananay a sauwac, i nu ayawan sikadih sa u nikaahebalan a bukebukelalan, i tini sa u sakay nu kahulaman a nipikuwan. u kakitidaan ina Luye sa i teban nu kasabuyu'an a dihep kalatimulan nu ngatu, kaamisan balattu 22 tu 55 nu hunan, nuwalian a telektu i 121 tu enem a hunan, nikaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu 88.71 ping-huwan kung-li, nuwalian kalatimulan sa u nu Bei-nan ya tabakiay a sauwac atu ya Yan-ping a kenis ya Luwan-san hananay a niyadu' ku nikalalitin, u biyaw atu ya Bei-nan a kenis madadaan, i nu walian sa malalitin atu buyu' nu Donghe hananay a kenis, itini sa u satalakaway a kakitidaan, malbiyaw atu ya Guanshan a kenis, i nutipan sa malbiyaw atu Yanping a kenis, sakangaayan a maluk tu papalumaan, sidamek ku lala', taneng a sikamu tu nikahini u sakangaayan a kakalukan atu sapaadih tu tayniay nu miidangay. u Luye katalakawan picekulan a kitidaan "Luye hananay i satalakaway a picekulan" u kitidaan sa i Pusung ya Luye a kenis Yung-an a niyadu', i kasaamisan niya talakaway a masaniyadu' ya Lung-tin han, nipicidekan ku nikasaan kiyu i limaay a bataan nu mihcaan sa, u papalumaan aca tu ya uciya a caciwmungan a kitidaan, sakay nu Taywanay pikingkiwan tu sasakapah tu sikacakat nu uciya, katinengan ku nika sakahenulan nu sakaidaw. . nikatalakawan nu buyu' sa makaala tu 350 a depah, kasataneng ku nikasengetan, u demiad atu labi sa talakaw ku kasasiduma nu akuti', nu kasienawan a uciya atu nu buyubuyu'an a uciya kautangan tu cacayay a bulad. nikaidaw nu itiniay a uciya sa sipangangan han tu ya "Hu-lu a uciya han" iti 71 a mihcaan sa ya tapang nu Taywan ci Li-ten-huy tayni, kakayda hantu a sipangangan balangbang satu a katinengan nu katuuday, alaw mala u aidang nu tayniay mizizaw ku nikacakatan. navsipakayni i uciya a silacul kiyu nu liwliwan sa kakayda satu a mukelaw, sikaidaw nu micidekay a kakitidaan sa, kiyu u hinamisalamaay tu kalbahelan a lakasang a mamisiwbayay tatuletules sa patideng tu kasasilacul nu kitidaan tu mahiniay a kawaw, itini sa sakatusa tu i Taywan a kakitidaan mamikilulay tu ya Wan-li hananay a sasalamaan tu lakasang, u kitidaan nina katalakawan a nikaahebal sa makaala tu 7.4 a kubu nu lala', mahsataneng a cacumudan atu sikalebu nu misalamaay tu lakasang, sanisani mapacepcep ku milihidaay nu sibalucu'ay a tademaw a tayni masaupu misalama. matenesmatenes sa i 2011 a mihcaan idaw ku nikadadesdesan tu nu kitakitay ya nulamalay a paakuti'nay maycuduh a mupawpaway nu mali, (i paymihcaan enem a bulad katukuh i siwaay a bulad maedem), misuayaw tu katuuday miidangay a labang sa, idaw aca ku nicunusan tu sipakay takubuan micekul tu sikabangcalan nu Luye atu sauwac, mitanam tu nikalangdaw nu kenis nu Pusung, pitanengan sa i sananal a tapabaw tasasa atu kunida sa a mizizaw tu canancanan nika kinacacay tapabaw sa makaala tu cacay a sasulitan nu tatukian, cacay a demiad sa i sananal matabal atu mutanam, nu sansandeban sa makaala tu pangkiw nu tatukian a tapabaw mizizaw, nakamuan nu mitanamay sa nikabahelan sa taneng namakay i Luye katukuh i Chishang sa, mamin a saliyuten ku kabangcalan nu kenis atu dihep kalalitinan nu buyubuyu'an atu enalay a salunganay a nikahida. anu maedem tu a misalama tu nipalamalan a mali sa, amana kapawan i ayaw nu pananukas sa taydaen i kaamisan nu Yung-an atu satimulan nu Lung-tin a niyadu' itida sa yadah henay ku musiluyay a nipatiyam atu kakaenan pasu u kasumamadanay a tuudtuud, muhalhal tu nikatayni nu midangay a paazih sakasibek nu tayniay a katawitan a mapa'ngaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">r~…ĺuj…ô r~…ĺuj…ô a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti ** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **% (paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u tad…ômaw ir~…ĺabu nu sijaŇč u pajr~…ĺaŇč ku ar~…ĺumanaj. nikasakuwakuwan r~…ĺuj…ô mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, parajapaj , *…ôkat , …ôfoŇč , pakar~…ĺa Ē~ °a ¶ , pair~…ĺasan , sar~…ĺinr~…ĺiw , kanao Ē~ °pu . ***, . u r~…ĺuj…ô a k…ônis sa, i ti tajwanaj pusuŇč ńßananaj a kakitidaan kar~…ĺat…ôbanan ku …ôn…ôŇč, pasaamis mitat…ôpar~…ĺ tu ja guansńßan ńßananaj a k…ônis, nutipan kar~…ĺaamisan sa mi ¶api tu ja ńßaiduan ńßananaj a k…ônis, pasawar~…ĺian sa mir~…ĺir~…ĺis tu ja doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis, nutipan atu satimur~…ĺan sa matad…ôpit tu ja janpiŇč a k…ônis ku kasaidaw. nu k…ônisaj a nikasasiduma a nipasir~…ĺa ¶ i ajdaaj kaidaw nu r~…ĺuj…ô a kapur~…ĺuŇčan nu tad…ômaw sa ńßakaj makaar~…ĺa tu war~…ĺuaj nu mar~…ĺ…ôbut kajadańß, nu r~…ĺajakaj a tad…ômaw sa **% ńßatini kajadańß mi ¶api tu paŇčkiw a sausian, nu ŇčajŇčaj sa makaar~…ĺa tu **%, nu jin ¶umin sa **%, mikir~…ĺur~…ĺ i nudikudan saka ¶um…ôr~…ĺak, u nu dumaaj sa **% kaidaw, ma ¶a ¶amur~…ĺ ku nikaudip tu sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu bina ¶adan, sidik…ô ¶ amin tu masasidumaaj mi ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan ku sikaudip. ina r~…ĺuj…ô ńßananaj sa pur~…ĺuŇč ńßan idaw ku ja r~…ĺuj…ô, r~…ĺuŇč-tin, juŇč-an, z…ôwi-r~…ĺuŇč, z…ôwi-jin, z…ôwi-ńß…ô, z…ôwi-fuŇč pituan nu nijadu Ē~ °, u mar~…ĺukaj sa makaar~…ĺa tu pituan a par~…ĺasubu, u sakańß…ônur~…ĺanaj a mamar~…ĺukaj a ¶a a k…ônik…ônisan a kakitidaan. sakaj nu r~…ĺajr~…ĺaj ina r~…ĺuj…ô sa iti nu ńßuŇčtiaj ńß…ônaj nu ńßur~…ĺam a mamikuwanaj a kakitidaan, iti kadipunan sa pasumad ńßan tu nu pusuŇčaj ja kuwa-san- ¶iŇč r~…ĺuj…ô a nijadu Ē~ ° ńßan, nadikudan nu nikar~…ĺar~…ĺais sa paduma…ôn a ¶a tu ja (r~…ĺuj…ô a k…ônis), ujda sa masa nu ja r~…ĺij…ô-kuŇč-fuoaj a ipabawaj it…ôbanaj atu makasasaaj a nijadu Ē~ °, ńßamin ńßan a misaupu par~…ĺa ¶a ¶aj…ôn a masanijadu Ē~ °, nu ajdaaj tu a nipaŇčaŇčan sa ja r~…ĺuwan-san ńßan, ja jiŇč-piŇč a jakuba ku mamikuwanaj. satusa ina r~…ĺuj…ô a k…ônis kaidaw nu pipaŇčaŇčan sa, mar~…ĺatusa ku nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu kasiŇčaŇčan, saka ¶a ¶aj sa i kasumamadan u masa ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôdaj a buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, kiju r~…ĺujar~…ĺuj sa ku Ňčabur~…ĺ itida a misar~…ĺamit, kakajda satu sipaŇčaŇčan nu tad…ômaw u "r~…ĺuj…ô" ńßan; nu dumaaj a nakamuwan sa i kadipunan a nipikuwan, u dipun i tini a patid…ôŇč tu kabur~…ĺawan nu tad…ômaw tu nijadu Ē~ °, namitakus tu nu dipunaj tu ja siŇč-sij…ô a k…ônisaj, mamimar~…ĺukaj tu a tad…ômaw tajni, kiju sipaŇčaŇčan ńßan tu ja r~…ĺuj…ô sipasumad…ôn tu kija paŇčabur~…ĺan ńßananaj a nipaŇčaŇčan. nadikudan tu a nikar~…ĺar~…ĺais sa r~…ĺińßida ńßantu a masaŇčaŇčan katukuńß pikuwan nu jakuba. sipakaj nu pusuŇčaj a maj ¶ar~…ĺiwaj tija ** ńßananaj a dadan pasaamis…ôn a taajaw sa, idaw a ¶a ku nipi ¶ar~…ĺiwajan tu kańß…ôpu ¶an a dińß…ôp, ja  ¶ur~…ĺu ńßananj a kakitidaan mi ¶ar~…ĺiwaj, tusa mir~…ĺak…ô ¶ tija r~…ĺuj…ô ńßananaj a sauwa ¶, i nu ajawan sikadińß sa u nikaańß…ôbar~…ĺan a buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, i tini sa u sakaj nu kańßur~…ĺaman a nipikuwan. u kakitidaan ina r~…ĺuj…ô sa i t…ôban nu kasabuju Ē~ °an a dińß…ôp kar~…ĺatimur~…ĺan nu Ňčatu, kaamisan bar~…ĺattu ** tu ** nu ńßunan, nuwar~…ĺian a t…ôr~…ĺ…ôktu i *** tu …ôn…ôm a ńßunan, nikaańß…ôbar~…ĺan nu kakitidaan sa makaar~…ĺa tu **.** piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, nuwar~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan sa u nu b…ôi-nan ja tabakiaj a sauwa ¶ atu ja jan-piŇč a k…ônis ja r~…ĺuwan-san ńßananaj a nijadu Ē~ ° ku nikar~…ĺar~…ĺitin, u bijaw atu ja b…ôi-nan a k…ônis madadaan, i nu war~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin atu buju Ē~ ° nu doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis, itini sa u satar~…ĺakawaj a kakitidaan, mar~…ĺbijaw atu ja guansńßan a k…ônis, i nutipan sa mar~…ĺbijaw atu janpiŇč a k…ônis, sakaŇčaajan a mar~…ĺuk tu papar~…ĺumaan, sidam…ôk ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tan…ôŇč a sikamu tu nikańßini u sakaŇčaajan a kakar~…ĺukan atu sapaadińß tu tajniaj nu miidaŇčaj. u r~…ĺuj…ô katar~…ĺakawan pi ¶…ôkur~…ĺan a kitidaan "r~…ĺuj…ô ńßananaj i satar~…ĺakawaj a pi ¶…ôkur~…ĺan" u kitidaan sa i pusuŇč ja r~…ĺuj…ô a k…ônis juŇč-an a nijadu Ē~ °, i kasaamisan nija tar~…ĺakawaj a masanijadu Ē~ ° ja r~…ĺuŇč-tin ńßan, nipi ¶id…ôkan ku nikasaan kiju i r~…ĺimaaj a bataan nu mińß ¶aan sa, u papar~…ĺumaan a ¶a tu ja u ¶ija a  ¶a ¶iwmuŇčan a kitidaan, sakaj nu tajwanaj pikiŇčkiwan tu sasakapańß tu sika ¶akat nu u ¶ija, katin…ôŇčan ku nika sakańß…ônur~…ĺan nu sakaidaw. . nikatar~…ĺakawan nu buju Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu *** a d…ôpańß, kasatan…ôŇč ku nikas…ôŇč…ôtan, u d…ômiad atu r~…ĺabi sa tar~…ĺakaw ku kasasiduma nu akuti Ē~ °, nu kasi…ônawan a u ¶ija atu nu bujubuju Ē~ °an a u ¶ija kautaŇčan tu  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad. nikaidaw nu itiniaj a u ¶ija sa sipaŇčaŇčan ńßan tu ja "ńßu-r~…ĺu a u ¶ija ńßan" iti ** a mińß ¶aan sa ja tapaŇč nu tajwan  ¶i r~…ĺi-t…ôn-ńßuj tajni, kakajda ńßantu a sipaŇčaŇčan bar~…ĺaŇčbaŇč satu a katin…ôŇčan nu katuudaj, ar~…ĺaw mar~…ĺa u aidaŇč nu tajniaj mizizaw ku nika ¶akatan. na*sipakajni i u ¶ija a sir~…ĺa ¶ur~…ĺ kiju nu r~…ĺiwr~…ĺiwan sa kakajda satu a muk…ôr~…ĺaw, sikaidaw nu mi ¶id…ôkaj a kakitidaan sa, kiju u ńßinamisar~…ĺamaaj tu kar~…ĺbańß…ôr~…ĺan a r~…ĺakasaŇč a mamisiwbajaj tatur~…ĺ…ôtur~…ĺ…ôs sa patid…ôŇč tu kasasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kitidaan tu mańßiniaj a kawaw, itini sa sakatusa tu i tajwan a kakitidaan mamikir~…ĺur~…ĺaj tu ja wan-r~…ĺi ńßananaj a sasar~…ĺamaan tu r~…ĺakasaŇč, u kitidaan nina katar~…ĺakawan a nikaańß…ôbar~…ĺ sa makaar~…ĺa tu *.* a kubu nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, mańßsatan…ôŇč a  ¶a ¶umudan atu sikar~…ĺ…ôbu nu misar~…ĺamaaj tu r~…ĺakasaŇč, sanisani mapa ¶…ôp ¶…ôp ku mir~…ĺińßidaaj nu sibar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a tad…ômaw a tajni masaupu misar~…ĺama. mat…ôn…ôsmat…ôn…ôs sa i **** a mińß ¶aan idaw ku nikadad…ôsd…ôsan tu nu kitakitaj ja nur~…ĺamar~…ĺaj a paakuti Ē~ °naj maj ¶uduńß a mupawpawaj nu mar~…ĺi, (i pajmińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad katukuńß i siwaaj a bur~…ĺad ma…ôd…ôm), misuajaw tu katuudaj miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč sa, idaw a ¶a ku ni ¶unusan tu sipakaj takubuan mi ¶…ôkur~…ĺ tu sikabaŇč ¶ar~…ĺan nu r~…ĺuj…ô atu sauwa ¶, mitanam tu nikar~…ĺaŇčdaw nu k…ônis nu pusuŇč, pitan…ôŇčan sa i sananar~…ĺ a tapabaw tasasa atu kunida sa a mizizaw tu  ¶anan ¶anan nika kina ¶a ¶aj tapabaw sa makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a sasur~…ĺitan nu tatukian,  ¶a ¶aj a d…ômiad sa i sananar~…ĺ matabar~…ĺ atu mutanam, nu sansand…ôban sa makaar~…ĺa tu paŇčkiw nu tatukian a tapabaw mizizaw, nakamuan nu mitanamaj sa nikabańß…ôr~…ĺan sa tan…ôŇč namakaj i r~…ĺuj…ô katukuńß i  ¶ńßisńßaŇč sa, mamin a sar~…ĺijut…ôn ku kabaŇč ¶ar~…ĺan nu k…ônis atu dińß…ôp kar~…ĺar~…ĺitinan nu bujubuju Ē~ °an atu …ônar~…ĺaj a sar~…ĺuŇčanaj a nikańßida. anu ma…ôd…ôm tu a misar~…ĺama tu nipar~…ĺamar~…ĺan a mar~…ĺi sa, amana kapawan i ajaw nu pananukas sa tajda…ôn i kaamisan nu juŇč-an atu satimur~…ĺan nu r~…ĺuŇč-tin a nijadu Ē~ ° itida sa jadańß ńß…ônaj ku musir~…ĺujaj a nipatijam atu kaka…ônan pasu u kasumamadanaj a tuudtuud, muńßar~…ĺńßar~…ĺ tu nikatajni nu midaŇčaj a paazińß sakasib…ôk nu tajniaj a katawitan a mapa Ē~ °Ňčaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Luye Luye a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 79.75 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 17.39 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 74 km¬≤), u kasabinawlan, 3,727 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,397 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,998 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 54% (Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Luye mala 7 a cuwen atu 7 ku niyazu'. kina 7 a niyazu'sa, Parayapay , Rekat , Efong , Pakala'ac , Pailasan , Salinliw , Kanao'pu . ťĻŅťáéťĄČ, . u Luye a kenis sa, i ti Taywanay Pusung hananay a kakitidaan kalatebanan ku eneng, pasaamis mitatepal tu ya Guanshan hananay a kenis, nutipan kalaamisan sa micapi tu ya Haiduan hananay a kenis, pasawalian sa mililis tu ya Donghe hananay a kenis, nutipan atu satimulan sa matadepit tu ya Yanping a kenis ku kasaidaw. nu kenisay a nikasasiduma a nipasilac i aydaay kaidaw nu Luye a kapulungan nu tademaw sa hakay makaala tu waluay nu malebut kayadah, nu Layakay a tademaw sa 40% hatini kayadah micapi tu pangkiw a sausian, nu Ngayngay sa makaala tu 30%, nu yincumin sa 20%, mikilul i nudikudan sakacumelak, u nu dumaay sa 10% kaidaw, macacamul ku nikaudip tu sikacaay kalecad nu binacadan, sidikec amin tu masasidumaay micidekay a lalangawan ku sikaudip. ina Luye hananay sa pulung han idaw ku ya Luye, Lung-tin, Yung-an, Zewi-lung, Zewi-yin, Zewi-he, Zewi-fung pituan nu niyadu', u malukay sa makaala tu pituan a palasubu, u sakahenulanay a mamalukay aca a kenikenisan a kakitidaan. sakay nu laylay ina Luye sa iti nu hungtiay henay nu Hulam a mamikuwanay a kakitidaan, iti kaDipunan sa pasumad han tu nu Pusungay ya Kuwa-san-cing Luye a niyadu' han, nadikudan nu nikalalais sa padumaen aca tu ya (Luye a kenis), uyda sa masa nu ya Liye-kung-fuoay a ipabaway itebanay atu makasasaay a niyadu', hamin han a misaupu palacacayen a masaniyadu', nu aydaay tu a nipangangan sa ya Luwan-san han, ya ying-ping a yakuba ku mamikuwanay. satusa ina Luye a kenis kaidaw nu pipangangan sa, malatusa ku nikalekalan tu kasingangan, sakacacay sa i kasumamadan u masacebecebeday a bukebukelalan, kiyu luyaluy sa ku ngabul itida a misalamit, kakayda satu sipangangan nu tademaw u "Luye" han; nu dumaay a nakamuwan sa i kaDipunan a nipikuwan, u Dipun i tini a patideng tu kabulawan nu tademaw tu niyadu', namitakus tu nu Dipunay tu ya Sing-siye a kenisay, mamimalukay tu a tademaw tayni, kiyu sipangangan han tu ya Luye sipasumaden tu kiya pangabulan hananay a nipangangan. nadikudan tu a nikalalais sa lihida hantu a masangangan katukuh pikuwan nu yakuba. sipakay nu Pusungay a maycaliway tiya ŚŹįšĻĚ hananay a dadan pasaamisen a taayaw sa, idaw aca ku nipicaliwayan tu kahepucan a dihep, ya culu hanany a kakitidaan micaliway, tusa milakec tiya Luye hananay a sauwac, i nu ayawan sikadih sa u nikaahebalan a bukebukelalan, i tini sa u sakay nu kahulaman a nipikuwan. u kakitidaan ina Luye sa i teban nu kasabuyu'an a dihep kalatimulan nu ngatu, kaamisan balattu 22 tu 55 nu hunan, nuwalian a telektu i 121 tu enem a hunan, nikaahebalan nu kakitidaan sa makaala tu 88.71 ping-huwan kung-li, nuwalian kalatimulan sa u nu Bei-nan ya tabakiay a sauwac atu ya Yan-ping a kenis ya Luwan-san hananay a niyadu' ku nikalalitin, u biyaw atu ya Bei-nan a kenis madadaan, i nu walian sa malalitin atu buyu' nu Donghe hananay a kenis, itini sa u satalakaway a kakitidaan, malbiyaw atu ya Guanshan a kenis, i nutipan sa malbiyaw atu Yanping a kenis, sakangaayan a maluk tu papalumaan, sidamek ku lala', taneng a sikamu tu nikahini u sakangaayan a kakalukan atu sapaadih tu tayniay nu miidangay. u Luye katalakawan picekulan a kitidaan "Luye hananay i satalakaway a picekulan" u kitidaan sa i Pusung ya Luye a kenis Yung-an a niyadu', i kasaamisan niya talakaway a masaniyadu' ya Lung-tin han, nipicidekan ku nikasaan kiyu i limaay a bataan nu mihcaan sa, u papalumaan aca tu ya uciya a caciwmungan a kitidaan, sakay nu Taywanay pikingkiwan tu sasakapah tu sikacakat nu uciya, katinengan ku nika sakahenulan nu sakaidaw. . nikatalakawan nu buyu' sa makaala tu 350 a depah, kasataneng ku nikasengetan, u demiad atu labi sa talakaw ku kasasiduma nu akuti', nu kasienawan a uciya atu nu buyubuyu'an a uciya kautangan tu cacayay a bulad. nikaidaw nu itiniay a uciya sa sipangangan han tu ya "Hu-lu a uciya han" iti 71 a mihcaan sa ya tapang nu Taywan ci Li-ten-huy tayni, kakayda hantu a sipangangan balangbang satu a katinengan nu katuuday, alaw mala u aidang nu tayniay mizizaw ku nikacakatan. navsipakayni i uciya a silacul kiyu nu liwliwan sa kakayda satu a mukelaw, sikaidaw nu micidekay a kakitidaan sa, kiyu u hinamisalamaay tu kalbahelan a lakasang a mamisiwbayay tatuletules sa patideng tu kasasilacul nu kitidaan tu mahiniay a kawaw, itini sa sakatusa tu i Taywan a kakitidaan mamikilulay tu ya Wan-li hananay a sasalamaan tu lakasang, u kitidaan nina katalakawan a nikaahebal sa makaala tu 7.4 a kubu nu lala', mahsataneng a cacumudan atu sikalebu nu misalamaay tu lakasang, sanisani mapacepcep ku milihidaay nu sibalucu'ay a tademaw a tayni masaupu misalama. matenesmatenes sa i 2011 a mihcaan idaw ku nikadadesdesan tu nu kitakitay ya nulamalay a paakuti'nay maycuduh a mupawpaway nu mali, (i paymihcaan enem a bulad katukuh i siwaay a bulad maedem), misuayaw tu katuuday miidangay a labang sa, idaw aca ku nicunusan tu sipakay takubuan micekul tu sikabangcalan nu Luye atu sauwac, mitanam tu nikalangdaw nu kenis nu Pusung, pitanengan sa i sananal a tapabaw tasasa atu kunida sa a mizizaw tu canancanan nika kinacacay tapabaw sa makaala tu cacay a sasulitan nu tatukian, cacay a demiad sa i sananal matabal atu mutanam, nu sansandeban sa makaala tu pangkiw nu tatukian a tapabaw mizizaw, nakamuan nu mitanamay sa nikabahelan sa taneng namakay i Luye katukuh i Chishang sa, mamin a saliyuten ku kabangcalan nu kenis atu dihep kalalitinan nu buyubuyu'an atu enalay a salunganay a nikahida. anu maedem tu a misalama tu nipalamalan a mali sa, amana kapawan i ayaw nu pananukas sa taydaen i kaamisan nu Yung-an atu satimulan nu Lung-tin a niyadu' itida sa yadah henay ku musiluyay a nipatiyam atu kakaenan pasu u kasumamadanay a tuudtuud, muhalhal tu nikatayni nu midangay a paazih sakasibek nu tayniay a katawitan a mapa'ngaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">r~…ĺuj…ô r~…ĺuj…ô a sakuwan ku taituŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, **.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.** km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti ** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *,*** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *,*** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **% (paŇč ¶ańß) ku kasabinawr~…ĺan. u tad…ômaw ir~…ĺabu nu sijaŇč u pajr~…ĺaŇč ku ar~…ĺumanaj. nikasakuwakuwan r~…ĺuj…ô mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, parajapaj , *…ôkat , …ôfoŇč , pakar~…ĺa Ē~ °a ¶ , pair~…ĺasan , sar~…ĺinr~…ĺiw , kanao Ē~ °pu . ***, . u r~…ĺuj…ô a k…ônis sa, i ti tajwanaj pusuŇč ńßananaj a kakitidaan kar~…ĺat…ôbanan ku …ôn…ôŇč, pasaamis mitat…ôpar~…ĺ tu ja guansńßan ńßananaj a k…ônis, nutipan kar~…ĺaamisan sa mi ¶api tu ja ńßaiduan ńßananaj a k…ônis, pasawar~…ĺian sa mir~…ĺir~…ĺis tu ja doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis, nutipan atu satimur~…ĺan sa matad…ôpit tu ja janpiŇč a k…ônis ku kasaidaw. nu k…ônisaj a nikasasiduma a nipasir~…ĺa ¶ i ajdaaj kaidaw nu r~…ĺuj…ô a kapur~…ĺuŇčan nu tad…ômaw sa ńßakaj makaar~…ĺa tu war~…ĺuaj nu mar~…ĺ…ôbut kajadańß, nu r~…ĺajakaj a tad…ômaw sa **% ńßatini kajadańß mi ¶api tu paŇčkiw a sausian, nu ŇčajŇčaj sa makaar~…ĺa tu **%, nu jin ¶umin sa **%, mikir~…ĺur~…ĺ i nudikudan saka ¶um…ôr~…ĺak, u nu dumaaj sa **% kaidaw, ma ¶a ¶amur~…ĺ ku nikaudip tu sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu bina ¶adan, sidik…ô ¶ amin tu masasidumaaj mi ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan ku sikaudip. ina r~…ĺuj…ô ńßananaj sa pur~…ĺuŇč ńßan idaw ku ja r~…ĺuj…ô, r~…ĺuŇč-tin, juŇč-an, z…ôwi-r~…ĺuŇč, z…ôwi-jin, z…ôwi-ńß…ô, z…ôwi-fuŇč pituan nu nijadu Ē~ °, u mar~…ĺukaj sa makaar~…ĺa tu pituan a par~…ĺasubu, u sakańß…ônur~…ĺanaj a mamar~…ĺukaj a ¶a a k…ônik…ônisan a kakitidaan. sakaj nu r~…ĺajr~…ĺaj ina r~…ĺuj…ô sa iti nu ńßuŇčtiaj ńß…ônaj nu ńßur~…ĺam a mamikuwanaj a kakitidaan, iti kadipunan sa pasumad ńßan tu nu pusuŇčaj ja kuwa-san- ¶iŇč r~…ĺuj…ô a nijadu Ē~ ° ńßan, nadikudan nu nikar~…ĺar~…ĺais sa paduma…ôn a ¶a tu ja (r~…ĺuj…ô a k…ônis), ujda sa masa nu ja r~…ĺij…ô-kuŇč-fuoaj a ipabawaj it…ôbanaj atu makasasaaj a nijadu Ē~ °, ńßamin ńßan a misaupu par~…ĺa ¶a ¶aj…ôn a masanijadu Ē~ °, nu ajdaaj tu a nipaŇčaŇčan sa ja r~…ĺuwan-san ńßan, ja jiŇč-piŇč a jakuba ku mamikuwanaj. satusa ina r~…ĺuj…ô a k…ônis kaidaw nu pipaŇčaŇčan sa, mar~…ĺatusa ku nikar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu kasiŇčaŇčan, saka ¶a ¶aj sa i kasumamadan u masa ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôdaj a buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, kiju r~…ĺujar~…ĺuj sa ku Ňčabur~…ĺ itida a misar~…ĺamit, kakajda satu sipaŇčaŇčan nu tad…ômaw u "r~…ĺuj…ô" ńßan; nu dumaaj a nakamuwan sa i kadipunan a nipikuwan, u dipun i tini a patid…ôŇč tu kabur~…ĺawan nu tad…ômaw tu nijadu Ē~ °, namitakus tu nu dipunaj tu ja siŇč-sij…ô a k…ônisaj, mamimar~…ĺukaj tu a tad…ômaw tajni, kiju sipaŇčaŇčan ńßan tu ja r~…ĺuj…ô sipasumad…ôn tu kija paŇčabur~…ĺan ńßananaj a nipaŇčaŇčan. nadikudan tu a nikar~…ĺar~…ĺais sa r~…ĺińßida ńßantu a masaŇčaŇčan katukuńß pikuwan nu jakuba. sipakaj nu pusuŇčaj a maj ¶ar~…ĺiwaj tija ** ńßananaj a dadan pasaamis…ôn a taajaw sa, idaw a ¶a ku nipi ¶ar~…ĺiwajan tu kańß…ôpu ¶an a dińß…ôp, ja  ¶ur~…ĺu ńßananj a kakitidaan mi ¶ar~…ĺiwaj, tusa mir~…ĺak…ô ¶ tija r~…ĺuj…ô ńßananaj a sauwa ¶, i nu ajawan sikadińß sa u nikaańß…ôbar~…ĺan a buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, i tini sa u sakaj nu kańßur~…ĺaman a nipikuwan. u kakitidaan ina r~…ĺuj…ô sa i t…ôban nu kasabuju Ē~ °an a dińß…ôp kar~…ĺatimur~…ĺan nu Ňčatu, kaamisan bar~…ĺattu ** tu ** nu ńßunan, nuwar~…ĺian a t…ôr~…ĺ…ôktu i *** tu …ôn…ôm a ńßunan, nikaańß…ôbar~…ĺan nu kakitidaan sa makaar~…ĺa tu **.** piŇč-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, nuwar~…ĺian kar~…ĺatimur~…ĺan sa u nu b…ôi-nan ja tabakiaj a sauwa ¶ atu ja jan-piŇč a k…ônis ja r~…ĺuwan-san ńßananaj a nijadu Ē~ ° ku nikar~…ĺar~…ĺitin, u bijaw atu ja b…ôi-nan a k…ônis madadaan, i nu war~…ĺian sa mar~…ĺar~…ĺitin atu buju Ē~ ° nu doŇčńß…ô ńßananaj a k…ônis, itini sa u satar~…ĺakawaj a kakitidaan, mar~…ĺbijaw atu ja guansńßan a k…ônis, i nutipan sa mar~…ĺbijaw atu janpiŇč a k…ônis, sakaŇčaajan a mar~…ĺuk tu papar~…ĺumaan, sidam…ôk ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tan…ôŇč a sikamu tu nikańßini u sakaŇčaajan a kakar~…ĺukan atu sapaadińß tu tajniaj nu miidaŇčaj. u r~…ĺuj…ô katar~…ĺakawan pi ¶…ôkur~…ĺan a kitidaan "r~…ĺuj…ô ńßananaj i satar~…ĺakawaj a pi ¶…ôkur~…ĺan" u kitidaan sa i pusuŇč ja r~…ĺuj…ô a k…ônis juŇč-an a nijadu Ē~ °, i kasaamisan nija tar~…ĺakawaj a masanijadu Ē~ ° ja r~…ĺuŇč-tin ńßan, nipi ¶id…ôkan ku nikasaan kiju i r~…ĺimaaj a bataan nu mińß ¶aan sa, u papar~…ĺumaan a ¶a tu ja u ¶ija a  ¶a ¶iwmuŇčan a kitidaan, sakaj nu tajwanaj pikiŇčkiwan tu sasakapańß tu sika ¶akat nu u ¶ija, katin…ôŇčan ku nika sakańß…ônur~…ĺan nu sakaidaw. . nikatar~…ĺakawan nu buju Ē~ ° sa makaar~…ĺa tu *** a d…ôpańß, kasatan…ôŇč ku nikas…ôŇč…ôtan, u d…ômiad atu r~…ĺabi sa tar~…ĺakaw ku kasasiduma nu akuti Ē~ °, nu kasi…ônawan a u ¶ija atu nu bujubuju Ē~ °an a u ¶ija kautaŇčan tu  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad. nikaidaw nu itiniaj a u ¶ija sa sipaŇčaŇčan ńßan tu ja "ńßu-r~…ĺu a u ¶ija ńßan" iti ** a mińß ¶aan sa ja tapaŇč nu tajwan  ¶i r~…ĺi-t…ôn-ńßuj tajni, kakajda ńßantu a sipaŇčaŇčan bar~…ĺaŇčbaŇč satu a katin…ôŇčan nu katuudaj, ar~…ĺaw mar~…ĺa u aidaŇč nu tajniaj mizizaw ku nika ¶akatan. na*sipakajni i u ¶ija a sir~…ĺa ¶ur~…ĺ kiju nu r~…ĺiwr~…ĺiwan sa kakajda satu a muk…ôr~…ĺaw, sikaidaw nu mi ¶id…ôkaj a kakitidaan sa, kiju u ńßinamisar~…ĺamaaj tu kar~…ĺbańß…ôr~…ĺan a r~…ĺakasaŇč a mamisiwbajaj tatur~…ĺ…ôtur~…ĺ…ôs sa patid…ôŇč tu kasasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kitidaan tu mańßiniaj a kawaw, itini sa sakatusa tu i tajwan a kakitidaan mamikir~…ĺur~…ĺaj tu ja wan-r~…ĺi ńßananaj a sasar~…ĺamaan tu r~…ĺakasaŇč, u kitidaan nina katar~…ĺakawan a nikaańß…ôbar~…ĺ sa makaar~…ĺa tu *.* a kubu nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, mańßsatan…ôŇč a  ¶a ¶umudan atu sikar~…ĺ…ôbu nu misar~…ĺamaaj tu r~…ĺakasaŇč, sanisani mapa ¶…ôp ¶…ôp ku mir~…ĺińßidaaj nu sibar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a tad…ômaw a tajni masaupu misar~…ĺama. mat…ôn…ôsmat…ôn…ôs sa i **** a mińß ¶aan idaw ku nikadad…ôsd…ôsan tu nu kitakitaj ja nur~…ĺamar~…ĺaj a paakuti Ē~ °naj maj ¶uduńß a mupawpawaj nu mar~…ĺi, (i pajmińß ¶aan …ôn…ôm a bur~…ĺad katukuńß i siwaaj a bur~…ĺad ma…ôd…ôm), misuajaw tu katuudaj miidaŇčaj a r~…ĺabaŇč sa, idaw a ¶a ku ni ¶unusan tu sipakaj takubuan mi ¶…ôkur~…ĺ tu sikabaŇč ¶ar~…ĺan nu r~…ĺuj…ô atu sauwa ¶, mitanam tu nikar~…ĺaŇčdaw nu k…ônis nu pusuŇč, pitan…ôŇčan sa i sananar~…ĺ a tapabaw tasasa atu kunida sa a mizizaw tu  ¶anan ¶anan nika kina ¶a ¶aj tapabaw sa makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a sasur~…ĺitan nu tatukian,  ¶a ¶aj a d…ômiad sa i sananar~…ĺ matabar~…ĺ atu mutanam, nu sansand…ôban sa makaar~…ĺa tu paŇčkiw nu tatukian a tapabaw mizizaw, nakamuan nu mitanamaj sa nikabańß…ôr~…ĺan sa tan…ôŇč namakaj i r~…ĺuj…ô katukuńß i  ¶ńßisńßaŇč sa, mamin a sar~…ĺijut…ôn ku kabaŇč ¶ar~…ĺan nu k…ônis atu dińß…ôp kar~…ĺar~…ĺitinan nu bujubuju Ē~ °an atu …ônar~…ĺaj a sar~…ĺuŇčanaj a nikańßida. anu ma…ôd…ôm tu a misar~…ĺama tu nipar~…ĺamar~…ĺan a mar~…ĺi sa, amana kapawan i ajaw nu pananukas sa tajda…ôn i kaamisan nu juŇč-an atu satimur~…ĺan nu r~…ĺuŇč-tin a nijadu Ē~ ° itida sa jadańß ńß…ônaj ku musir~…ĺujaj a nipatijam atu kaka…ônan pasu u kasumamadanaj a tuudtuud, muńßar~…ĺńßar~…ĺ tu nikatajni nu midaŇčaj a paazińß sakasib…ôk nu tajniaj a katawitan a mapa Ē~ °Ňčaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>