<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_luyexianzongÔľąsikulitay_a_cudadÔľČ" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: luyexianzongÔľąsikulitay_a_cudadÔľČ" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">cebecebetan a kakiliman (sikulitay a cudad) kakiliman "cebecebetan a kakiliman"(nu Anmuhuan a kamu:The Wonderful Wizard of Oz,hina The Wizard of Oz),hina sa "aoziguolixianji",nu Amilika a sikulitay a kungku nu wawa, ci liman¬∑falanke¬∑baomu ani kulitay tu nisulitan, W¬∑W¬∑danpuxiluo tu nipikulit. nilacul nipisulit a cudad u dimiad, tu nu kasumamadan a laylay nu aoziguo, malinga tu way"u sikawasay nu aoziguo", misakamu tu cacayay a tatanaay a wawa ci taolesi i tiza i aoziguo atu mapusiay a layung,misebengay,lalamiay a tatemaw,mikiling tu misatamaay,sikapahay a balucu' atu sitangahay a kungkuay. alamanam kina cudad ni "u sikawasay nu aoziguo". izaw ku tumaay a tatemaw misakamu tu kungku ninacudad "aoziguo a kungku","nu aozi a cudadan". sabaw sepat a cudad ni "u sikawasay nu aoziguo" a nisulitan tu liman¬∑falanke¬∑baomu, namapatay sa tu ci niza, lusi¬∑pulamuli¬∑tangpusen(Ruth Plumly Thompson)kumi kilulay a kungku tu sapisulit, izaw aca ku sabaw siwa a cudadan, pulung han tu tumaay a misulitay tu pituay a cudad, u sakapahay a kungku nu nalimaan a sulit, kina kungku "Famous Forty". kina sepatay a cudad sa, atu dumaan mipisulit mayda nu aoziguo a kungku, nu ayaway a sulian a misulitat šļěś≠∑ŚĪĪŚ§ß¬∑M¬∑ś≤ÉÁąĺÁßĎŚ§ę. Pawmu na izaw ku apuyuay a mipisulit tu kungku ni aoziguo tu cacayay a cudad (1914 mihcaan), kina cacay a bataan na kungkuan malcaca amin tu aoziguo tu aozi kungku nu wawaay. kina kungku i 1900 mihcaan i zhijiake sayaway tahkal kina kungku, yadah ku manamuhay kina kungkuan, kilul sa tu tahkal aca, u nu "aoziguo a sikawasay "nipangaan(mahida saan 1902 mihcaan a sadadadiwan atu 1939 mihcaan sakanamuhan sa nu aadihan nu patahkalay).i 1939 mihcaan mikawmei a sakawawan misanga tu aadihan tina kungkuan a kawaw"cebecebetan a kakiliman"sakasenengan kina kawaw, mala nu Amilika nu laylay kina kungku sakasenengan a kungku, yadah tu kuni satumaan a kamu. u sakanamuhan tu kungku, i 1902 mihcaan Pawmu misulit kina kungkuan mala salukiwan tu kina kungku, kina nisulitan ni Pawmu tu sabaw tuluay a kungku nu aoziguo a sasulitan tu kungku a patahkal. "cebecebetan a kakiliman" nacudadan i 1956 mihcaan micumud i Anmuhuan. na i 1960 a mihcaan katukuh i 1986 a mihcaan sa ci Pawmu, namisulit tu kungku hay nika ayza sa sabaw tuluay tu nipisulit. kina cudad amin u Dishini a sakawawan ku sikawaway kina cudadan, kina cudad saan sa maeteng tu 1985 mihcaan tu ci Pawmu sakatusaay tu atu sakatulu aoziguo a nakungkuan"pakatukuh aca i aoziguo"misaiga. u kungku nu kakititaan kina aoziguo, u liken amin ku liwliw, namakasawali,namakaamis,u timul atu makadipay kina sepatat a niyadu', malateban nu Feicuiguo. Feicuiguo: u aoziguo a sikawasay ku mikuanay, satabakiay a sikawasay tu singaan tu aoziguo. namakasawali,namakaamis,u timul atu makadipay kina sepatay a niyadu' malaliteng tu kawawan a dadan. u satalakaway ani atulan a luma', u tundud nu aoziguo a hungti a kakitidaan. ya kakitidaan nu sasa u tuuday a putah, u putah nu labuway sa feicui a kakabian, u kakabian i sasa u sakapawanan a nenem. namakaamisay a niyadu': tatayna ku mikuanay, nuamisay a niyadu' angangan u jilijing. sawaliay a niyadu' : tatayna ku mikuanay, u sikawasay ku mikuanay tu niyadu' a tatemaw, sawaliay a niyadu' angangan u manjijing. Feizuiguo katukuh i sawaliay a niyadu' nu dadan sa, izaw ku dangkay atu malikitay a nanum, izaw ku sakatalawan a balu siletekay atu layung. i satiban nanay a niyadu' : tatayna ku mikuanay, satiban nanay ku mikuanay a niyadu' a tatemaw, satiban nanay a niyadu' angangan u wenji. Feizuiguo katukuh i satiban nanay a niyadu' nu dadan sa, sakasadi'si ku dadan, sakatalawan ku tabakiay a calay. i sakatimu a niyadu' : tatayna ku mikuanay, sakatimu a niyadu' angangan u kaerlin. Feizuiguo katukuh i sakatimu a niyadu', izaw ku tabakiay a ba'tu atu buhang nu buyu', izaw ku midakepay a kilang sakatalawan sa , mipuluh tu muculilay a langtaway nu maticemay a tangah nu tatemaw, i labu nu buhang si namuay a tatemaw. kilakilangan : Feicuiguo atu satiban a niyadu', u kilakilangan amin, yadah ku tabakiay a calay malatumu. Taociguo:i Feicuiguo nu satimulan, satimulan nu amisay. Namuguo : i tini aozi nu liwliw u likelikenan sa u ba'tuay i sasa nu lala', izaw ku dadan sa katayza i cuwacuwa. a makayni i Feicuiguo a mimumukay a dadan sakatayza i satiban miadih, u sakatiban nanay a niyadu'. tatemaw u tatapangan a tatemaw sayaway tayza i aoziguo a tatemaw. Tawlesi :Anmuhuan nu limecedan, atu henli a sinmawamaan,aymu sinainaan melecabu muenen, nama maniwlay a bali mamin malulu'ku malalitinay a luma'atu wacu nu aoziguo, maydih taluma' i kansasi, i aoziguo mikilin tu mamipadang. Tuotuo: Taolesi a wacu. lalamiay a tatemaw :ya nika udip na i sawaliay a niyadu'katukuh i feicuiguo a niyadu' i kubkubkuban, misimaw tu nipaluma'an matalaw kanan nu a'ak, mangelu'en tu nika udip, mikiling tu sakay bunu', tayza i feicuiguo mikiling tu aoziguo a tatangahan a papipadang. misebengay : nu masakawaliay a tademaw, yu maudip i sawaliay a niyadu' katukuh feicuiguo a kilakulangan nu kasuy a luma', izaw ku cacay a mamitang tu tataynaay, simelang kina sawaliay a sikawasay, upien niza ku balucu', sisa malamisebengay a tademaw. i ayaw cacay mihcaan tabaki ku udad, masapi tu samuhmuh sa tu, kina lalami'ay a tademaw atu taolesi pasimal han tu sa mutiyung tu. maydih mitepal tu balucu', tayza i feicuiguo mikiling tu aoziguo a tatangahan a papipadang. Satikutay mikilud tu nu satipay a niyadu' nu tataynaay a ti'tu, malasatipay a sakakaay. mapusiay a layung: na i sawaliay ku nikaudip katukuh i feicuiguo a dadan, u mapusiay a layung, maydih misaicilang mikiling, tayda i feicuiguo mikiling tu awci tabakiay a hunti a papibatang. nika malasatipanay a guo katukuh i feicuiguo i tepan nu kilakilangan nu yadahay a aadupan nu satabakiay. saayaw katukuh i awcikul nu babelih u sawaliay a mapalaway atu satipan nu mapalaway. sakatusa katukuh i awcikul u kasenengan a tademaw Tawlesi: u Amuhung kasasi a limecedan, nama takan tu musipalaway a kucu mupelih katukuh u awcikul, sisa maydih kina kapahay a kakitidaan saliwliw sa tu muculil. Tiput: patayda i pahabayay pahabay i menpicu, a maydih mipadang paudip ci Tawlesian, sisa muliyas i menpi, u tatenga'ay nikaudip ci Awcima.</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman (sikur~…ĺitaj a  ¶udad) kakir~…ĺiman " ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman"(nu anmuńßuan a kamu:tńß…ô wond…ôrfur~…ĺ wizard of oz,ńßina tńß…ô wizard of oz),ńßina sa "aoziguor~…ĺi*ianji",nu amir~…ĺika a sikur~…ĺitaj a kuŇčku nu wawa,  ¶i r~…ĺiman*far~…ĺank…ô*baomu ani kur~…ĺitaj tu nisur~…ĺitan, w*w*danpu*ir~…ĺuo tu nipikur~…ĺit. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ nipisur~…ĺit a  ¶udad u dimiad, tu nu kasumamadan a r~…ĺajr~…ĺaj nu aoziguo, mar~…ĺiŇča tu waj"u sikawasaj nu aoziguo", misakamu tu  ¶a ¶ajaj a tatanaaj a wawa  ¶i taor~…ĺ…ôsi i tiza i aoziguo atu mapusiaj a r~…ĺajuŇč,mis…ôb…ôŇčaj,r~…ĺar~…ĺamiaj a tat…ômaw,mikir~…ĺiŇč tu misatamaaj,sikapańßaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu sitaŇčańßaj a kuŇčkuaj. ar~…ĺamanam kina  ¶udad ni "u sikawasaj nu aoziguo". izaw ku tumaaj a tat…ômaw misakamu tu kuŇčku nina ¶udad "aoziguo a kuŇčku","nu aozi a  ¶udadan". sabaw s…ôpat a  ¶udad ni "u sikawasaj nu aoziguo" a nisur~…ĺitan tu r~…ĺiman*far~…ĺank…ô*baomu, namapataj sa tu  ¶i niza, r~…ĺusi*pur~…ĺamur~…ĺi*taŇčpus…ôn(*utńß pr~…ĺumr~…ĺj tńßompson)kumi kir~…ĺur~…ĺaj a kuŇčku tu sapisur~…ĺit, izaw a ¶a ku sabaw siwa a  ¶udadan, pur~…ĺuŇč ńßan tu tumaaj a misur~…ĺitaj tu pituaj a  ¶udad, u sakapańßaj a kuŇčku nu nar~…ĺimaan a sur~…ĺit, kina kuŇčku "famous fortj". kina s…ôpataj a  ¶udad sa, atu dumaan mipisur~…ĺit majda nu aoziguo a kuŇčku, nu ajawaj a sur~…ĺian a misur~…ĺitat *****m*****. pawmu na izaw ku apujuaj a mipisur~…ĺit tu kuŇčku ni aoziguo tu  ¶a ¶ajaj a  ¶udad (**** mińß ¶aan), kina  ¶a ¶aj a bataan na kuŇčkuan mar~…ĺ ¶a ¶a amin tu aoziguo tu aozi kuŇčku nu wawaaj. kina kuŇčku i **** mińß ¶aan i zńßijiak…ô sajawaj tańßkar~…ĺ kina kuŇčku, jadańß ku manamuńßaj kina kuŇčkuan, kir~…ĺur~…ĺ sa tu tańßkar~…ĺ a ¶a, u nu "aoziguo a sikawasaj "nipaŇčaan(mańßida saan **** mińß ¶aan a sadadadiwan atu **** mińß ¶aan sakanamuńßan sa nu aadińßan nu patańßkar~…ĺaj).i **** mińß ¶aan mikawm…ôi a sakawawan misaŇča tu aadińßan tina kuŇčkuan a kawaw" ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman"sakas…ôn…ôŇčan kina kawaw, mar~…ĺa nu amir~…ĺika nu r~…ĺajr~…ĺaj kina kuŇčku sakas…ôn…ôŇčan a kuŇčku, jadańß tu kuni satumaan a kamu. u sakanamuńßan tu kuŇčku, i **** mińß ¶aan pawmu misur~…ĺit kina kuŇčkuan mar~…ĺa sar~…ĺukiwan tu kina kuŇčku, kina nisur~…ĺitan ni pawmu tu sabaw tur~…ĺuaj a kuŇčku nu aoziguo a sasur~…ĺitan tu kuŇčku a patańßkar~…ĺ. " ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman" na ¶udadan i **** mińß ¶aan mi ¶umud i anmuńßuan. na i **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan sa  ¶i pawmu, namisur~…ĺit tu kuŇčku ńßaj nika ajza sa sabaw tur~…ĺuaj tu nipisur~…ĺit. kina  ¶udad amin u disńßini a sakawawan ku sikawawaj kina  ¶udadan, kina  ¶udad saan sa ma…ôt…ôŇč tu **** mińß ¶aan tu  ¶i pawmu sakatusaaj tu atu sakatur~…ĺu aoziguo a nakuŇčkuan"pakatukuńß a ¶a i aoziguo"misaiga. u kuŇčku nu kakititaan kina aoziguo, u r~…ĺik…ôn amin ku r~…ĺiwr~…ĺiw, namakasawar~…ĺi,namakaamis,u timur~…ĺ atu makadipaj kina s…ôpatat a nijadu Ē~ °, mar~…ĺat…ôban nu f…ôi ¶uiguo. f…ôi ¶uiguo: u aoziguo a sikawasaj ku mikuanaj, satabakiaj a sikawasaj tu siŇčaan tu aoziguo. namakasawar~…ĺi,namakaamis,u timur~…ĺ atu makadipaj kina s…ôpataj a nijadu Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺit…ôŇč tu kawawan a dadan. u satar~…ĺakawaj ani atur~…ĺan a r~…ĺuma Ē~ °, u tundud nu aoziguo a ńßuŇčti a kakitidaan. ja kakitidaan nu sasa u tuudaj a putańß, u putańß nu r~…ĺabuwaj sa f…ôi ¶ui a kakabian, u kakabian i sasa u sakapawanan a n…ôn…ôm. namakaamisaj a nijadu Ē~ °: tatajna ku mikuanaj, nuamisaj a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u jir~…ĺijiŇč. sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° : tatajna ku mikuanaj, u sikawasaj ku mikuanaj tu nijadu Ē~ ° a tat…ômaw, sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u manjijiŇč. f…ôizuiguo katukuńß i sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° nu dadan sa, izaw ku daŇčkaj atu mar~…ĺikitaj a nanum, izaw ku sakatar~…ĺawan a bar~…ĺu sir~…ĺ…ôt…ôkaj atu r~…ĺajuŇč. i satiban nanaj a nijadu Ē~ ° : tatajna ku mikuanaj, satiban nanaj ku mikuanaj a nijadu Ē~ ° a tat…ômaw, satiban nanaj a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u w…ônji. f…ôizuiguo katukuńß i satiban nanaj a nijadu Ē~ ° nu dadan sa, sakasadi Ē~ °si ku dadan, sakatar~…ĺawan ku tabakiaj a  ¶ar~…ĺaj. i sakatimu a nijadu Ē~ ° : tatajna ku mikuanaj, sakatimu a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u ka…ôrr~…ĺin. f…ôizuiguo katukuńß i sakatimu a nijadu Ē~ °, izaw ku tabakiaj a ba Ē~ °tu atu buńßaŇč nu buju Ē~ °, izaw ku midak…ôpaj a kir~…ĺaŇč sakatar~…ĺawan sa , mipur~…ĺuńß tu mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a r~…ĺaŇčtawaj nu mati ¶…ômaj a taŇčańß nu tat…ômaw, i r~…ĺabu nu buńßaŇč si namuaj a tat…ômaw. kir~…ĺakir~…ĺaŇčan : f…ôi ¶uiguo atu satiban a nijadu Ē~ °, u kir~…ĺakir~…ĺaŇčan amin, jadańß ku tabakiaj a  ¶ar~…ĺaj mar~…ĺatumu. tao ¶iguo:i f…ôi ¶uiguo nu satimur~…ĺan, satimur~…ĺan nu amisaj. namuguo : i tini aozi nu r~…ĺiwr~…ĺiw u r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan sa u ba Ē~ °tuaj i sasa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, izaw ku dadan sa katajza i  ¶uwa ¶uwa. a makajni i f…ôi ¶uiguo a mimumukaj a dadan sakatajza i satiban miadińß, u sakatiban nanaj a nijadu Ē~ °. tat…ômaw u tatapaŇčan a tat…ômaw sajawaj tajza i aoziguo a tat…ômaw. tawr~…ĺ…ôsi :anmuńßuan nu r~…ĺim…ô ¶…ôdan, atu ńß…ônr~…ĺi a sinmawamaan,ajmu sinainaan m…ôr~…ĺ…ô ¶abu mu…ôn…ôn, nama maniwr~…ĺaj a bar~…ĺi mamin mar~…ĺur~…ĺu Ē~ °ku mar~…ĺar~…ĺitinaj a r~…ĺuma Ē~ °atu wa ¶u nu aoziguo, majdińß tar~…ĺuma Ē~ ° i kansasi, i aoziguo mikir~…ĺin tu mamipadaŇč. tuotuo: taor~…ĺ…ôsi a wa ¶u. r~…ĺar~…ĺamiaj a tat…ômaw :ja nika udip na i sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ °katukuńß i f…ôi ¶uiguo a nijadu Ē~ ° i kubkubkuban, misimaw tu nipar~…ĺuma Ē~ °an matar~…ĺaw kanan nu a Ē~ °ak, maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °…ôn tu nika udip, mikir~…ĺiŇč tu sakaj bunu Ē~ °, tajza i f…ôi ¶uiguo mikir~…ĺiŇč tu aoziguo a tataŇčańßan a papipadaŇč. mis…ôb…ôŇčaj : nu masakawar~…ĺiaj a tad…ômaw, ju maudip i sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° katukuńß f…ôi ¶uiguo a kir~…ĺakur~…ĺaŇčan nu kasuj a r~…ĺuma Ē~ °, izaw ku  ¶a ¶aj a mamitaŇč tu tatajnaaj, sim…ôr~…ĺaŇč kina sawar~…ĺiaj a sikawasaj, upi…ôn niza ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sisa mar~…ĺamis…ôb…ôŇčaj a tad…ômaw. i ajaw  ¶a ¶aj mińß ¶aan tabaki ku udad, masapi tu samuńßmuńß sa tu, kina r~…ĺar~…ĺami Ē~ °aj a tad…ômaw atu taor~…ĺ…ôsi pasimar~…ĺ ńßan tu sa mutijuŇč tu. majdińß mit…ôpar~…ĺ tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tajza i f…ôi ¶uiguo mikir~…ĺiŇč tu aoziguo a tataŇčańßan a papipadaŇč. satikutaj mikir~…ĺud tu nu satipaj a nijadu Ē~ ° nu tatajnaaj a ti Ē~ °tu, mar~…ĺasatipaj a sakakaaj. mapusiaj a r~…ĺajuŇč: na i sawar~…ĺiaj ku nikaudip katukuńß i f…ôi ¶uiguo a dadan, u mapusiaj a r~…ĺajuŇč, majdińß misai ¶ir~…ĺaŇč mikir~…ĺiŇč, tajda i f…ôi ¶uiguo mikir~…ĺiŇč tu aw ¶i tabakiaj a ńßunti a papibataŇč. nika mar~…ĺasatipanaj a guo katukuńß i f…ôi ¶uiguo i t…ôpan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan nu jadańßaj a aadupan nu satabakiaj. saajaw katukuńß i aw ¶ikur~…ĺ nu bab…ôr~…ĺińß u sawar~…ĺiaj a mapar~…ĺawaj atu satipan nu mapar~…ĺawaj. sakatusa katukuńß i aw ¶ikur~…ĺ u kas…ôn…ôŇčan a tad…ômaw tawr~…ĺ…ôsi: u amuńßuŇč kasasi a r~…ĺim…ô ¶…ôdan, nama takan tu musipar~…ĺawaj a ku ¶u mup…ôr~…ĺińß katukuńß u aw ¶ikur~…ĺ, sisa majdińß kina kapańßaj a kakitidaan sar~…ĺiwr~…ĺiw sa tu mu ¶ur~…ĺir~…ĺ. tiput: patajda i pańßabajaj pańßabaj i m…ônpi ¶u, a majdińß mipadaŇč paudip  ¶i tawr~…ĺ…ôsian, sisa mur~…ĺijas i m…ônpi, u tat…ôŇča Ē~ °aj nikaudip  ¶i aw ¶ima.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">cebecebetan a kakiliman (sikulitay a cudad) kakiliman "cebecebetan a kakiliman"(nu Anmuhuan a kamu:The Wonderful Wizard of Oz,hina The Wizard of Oz),hina sa "aoziguolixianji",nu Amilika a sikulitay a kungku nu wawa, ci liman¬∑falanke¬∑baomu ani kulitay tu nisulitan, W¬∑W¬∑danpuxiluo tu nipikulit. nilacul nipisulit a cudad u dimiad, tu nu kasumamadan a laylay nu aoziguo, malinga tu way"u sikawasay nu aoziguo", misakamu tu cacayay a tatanaay a wawa ci taolesi i tiza i aoziguo atu mapusiay a layung,misebengay,lalamiay a tatemaw,mikiling tu misatamaay,sikapahay a balucu' atu sitangahay a kungkuay. alamanam kina cudad ni "u sikawasay nu aoziguo". izaw ku tumaay a tatemaw misakamu tu kungku ninacudad "aoziguo a kungku","nu aozi a cudadan". sabaw sepat a cudad ni "u sikawasay nu aoziguo" a nisulitan tu liman¬∑falanke¬∑baomu, namapatay sa tu ci niza, lusi¬∑pulamuli¬∑tangpusen(Ruth Plumly Thompson)kumi kilulay a kungku tu sapisulit, izaw aca ku sabaw siwa a cudadan, pulung han tu tumaay a misulitay tu pituay a cudad, u sakapahay a kungku nu nalimaan a sulit, kina kungku "Famous Forty". kina sepatay a cudad sa, atu dumaan mipisulit mayda nu aoziguo a kungku, nu ayaway a sulian a misulitat šļěś≠∑ŚĪĪŚ§ß¬∑M¬∑ś≤ÉÁąĺÁßĎŚ§ę. Pawmu na izaw ku apuyuay a mipisulit tu kungku ni aoziguo tu cacayay a cudad (1914 mihcaan), kina cacay a bataan na kungkuan malcaca amin tu aoziguo tu aozi kungku nu wawaay. kina kungku i 1900 mihcaan i zhijiake sayaway tahkal kina kungku, yadah ku manamuhay kina kungkuan, kilul sa tu tahkal aca, u nu "aoziguo a sikawasay "nipangaan(mahida saan 1902 mihcaan a sadadadiwan atu 1939 mihcaan sakanamuhan sa nu aadihan nu patahkalay).i 1939 mihcaan mikawmei a sakawawan misanga tu aadihan tina kungkuan a kawaw"cebecebetan a kakiliman"sakasenengan kina kawaw, mala nu Amilika nu laylay kina kungku sakasenengan a kungku, yadah tu kuni satumaan a kamu. u sakanamuhan tu kungku, i 1902 mihcaan Pawmu misulit kina kungkuan mala salukiwan tu kina kungku, kina nisulitan ni Pawmu tu sabaw tuluay a kungku nu aoziguo a sasulitan tu kungku a patahkal. "cebecebetan a kakiliman" nacudadan i 1956 mihcaan micumud i Anmuhuan. na i 1960 a mihcaan katukuh i 1986 a mihcaan sa ci Pawmu, namisulit tu kungku hay nika ayza sa sabaw tuluay tu nipisulit. kina cudad amin u Dishini a sakawawan ku sikawaway kina cudadan, kina cudad saan sa maeteng tu 1985 mihcaan tu ci Pawmu sakatusaay tu atu sakatulu aoziguo a nakungkuan"pakatukuh aca i aoziguo"misaiga. u kungku nu kakititaan kina aoziguo, u liken amin ku liwliw, namakasawali,namakaamis,u timul atu makadipay kina sepatat a niyadu', malateban nu Feicuiguo. Feicuiguo: u aoziguo a sikawasay ku mikuanay, satabakiay a sikawasay tu singaan tu aoziguo. namakasawali,namakaamis,u timul atu makadipay kina sepatay a niyadu' malaliteng tu kawawan a dadan. u satalakaway ani atulan a luma', u tundud nu aoziguo a hungti a kakitidaan. ya kakitidaan nu sasa u tuuday a putah, u putah nu labuway sa feicui a kakabian, u kakabian i sasa u sakapawanan a nenem. namakaamisay a niyadu': tatayna ku mikuanay, nuamisay a niyadu' angangan u jilijing. sawaliay a niyadu' : tatayna ku mikuanay, u sikawasay ku mikuanay tu niyadu' a tatemaw, sawaliay a niyadu' angangan u manjijing. Feizuiguo katukuh i sawaliay a niyadu' nu dadan sa, izaw ku dangkay atu malikitay a nanum, izaw ku sakatalawan a balu siletekay atu layung. i satiban nanay a niyadu' : tatayna ku mikuanay, satiban nanay ku mikuanay a niyadu' a tatemaw, satiban nanay a niyadu' angangan u wenji. Feizuiguo katukuh i satiban nanay a niyadu' nu dadan sa, sakasadi'si ku dadan, sakatalawan ku tabakiay a calay. i sakatimu a niyadu' : tatayna ku mikuanay, sakatimu a niyadu' angangan u kaerlin. Feizuiguo katukuh i sakatimu a niyadu', izaw ku tabakiay a ba'tu atu buhang nu buyu', izaw ku midakepay a kilang sakatalawan sa , mipuluh tu muculilay a langtaway nu maticemay a tangah nu tatemaw, i labu nu buhang si namuay a tatemaw. kilakilangan : Feicuiguo atu satiban a niyadu', u kilakilangan amin, yadah ku tabakiay a calay malatumu. Taociguo:i Feicuiguo nu satimulan, satimulan nu amisay. Namuguo : i tini aozi nu liwliw u likelikenan sa u ba'tuay i sasa nu lala', izaw ku dadan sa katayza i cuwacuwa. a makayni i Feicuiguo a mimumukay a dadan sakatayza i satiban miadih, u sakatiban nanay a niyadu'. tatemaw u tatapangan a tatemaw sayaway tayza i aoziguo a tatemaw. Tawlesi :Anmuhuan nu limecedan, atu henli a sinmawamaan,aymu sinainaan melecabu muenen, nama maniwlay a bali mamin malulu'ku malalitinay a luma'atu wacu nu aoziguo, maydih taluma' i kansasi, i aoziguo mikilin tu mamipadang. Tuotuo: Taolesi a wacu. lalamiay a tatemaw :ya nika udip na i sawaliay a niyadu'katukuh i feicuiguo a niyadu' i kubkubkuban, misimaw tu nipaluma'an matalaw kanan nu a'ak, mangelu'en tu nika udip, mikiling tu sakay bunu', tayza i feicuiguo mikiling tu aoziguo a tatangahan a papipadang. misebengay : nu masakawaliay a tademaw, yu maudip i sawaliay a niyadu' katukuh feicuiguo a kilakulangan nu kasuy a luma', izaw ku cacay a mamitang tu tataynaay, simelang kina sawaliay a sikawasay, upien niza ku balucu', sisa malamisebengay a tademaw. i ayaw cacay mihcaan tabaki ku udad, masapi tu samuhmuh sa tu, kina lalami'ay a tademaw atu taolesi pasimal han tu sa mutiyung tu. maydih mitepal tu balucu', tayza i feicuiguo mikiling tu aoziguo a tatangahan a papipadang. Satikutay mikilud tu nu satipay a niyadu' nu tataynaay a ti'tu, malasatipay a sakakaay. mapusiay a layung: na i sawaliay ku nikaudip katukuh i feicuiguo a dadan, u mapusiay a layung, maydih misaicilang mikiling, tayda i feicuiguo mikiling tu awci tabakiay a hunti a papibatang. nika malasatipanay a guo katukuh i feicuiguo i tepan nu kilakilangan nu yadahay a aadupan nu satabakiay. saayaw katukuh i awcikul nu babelih u sawaliay a mapalaway atu satipan nu mapalaway. sakatusa katukuh i awcikul u kasenengan a tademaw Tawlesi: u Amuhung kasasi a limecedan, nama takan tu musipalaway a kucu mupelih katukuh u awcikul, sisa maydih kina kapahay a kakitidaan saliwliw sa tu muculil. Tiput: patayda i pahabayay pahabay i menpicu, a maydih mipadang paudip ci Tawlesian, sisa muliyas i menpi, u tatenga'ay nikaudip ci Awcima.</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman (sikur~…ĺitaj a  ¶udad) kakir~…ĺiman " ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman"(nu anmuńßuan a kamu:tńß…ô wond…ôrfur~…ĺ wizard of oz,ńßina tńß…ô wizard of oz),ńßina sa "aoziguor~…ĺi*ianji",nu amir~…ĺika a sikur~…ĺitaj a kuŇčku nu wawa,  ¶i r~…ĺiman*far~…ĺank…ô*baomu ani kur~…ĺitaj tu nisur~…ĺitan, w*w*danpu*ir~…ĺuo tu nipikur~…ĺit. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ nipisur~…ĺit a  ¶udad u dimiad, tu nu kasumamadan a r~…ĺajr~…ĺaj nu aoziguo, mar~…ĺiŇča tu waj"u sikawasaj nu aoziguo", misakamu tu  ¶a ¶ajaj a tatanaaj a wawa  ¶i taor~…ĺ…ôsi i tiza i aoziguo atu mapusiaj a r~…ĺajuŇč,mis…ôb…ôŇčaj,r~…ĺar~…ĺamiaj a tat…ômaw,mikir~…ĺiŇč tu misatamaaj,sikapańßaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu sitaŇčańßaj a kuŇčkuaj. ar~…ĺamanam kina  ¶udad ni "u sikawasaj nu aoziguo". izaw ku tumaaj a tat…ômaw misakamu tu kuŇčku nina ¶udad "aoziguo a kuŇčku","nu aozi a  ¶udadan". sabaw s…ôpat a  ¶udad ni "u sikawasaj nu aoziguo" a nisur~…ĺitan tu r~…ĺiman*far~…ĺank…ô*baomu, namapataj sa tu  ¶i niza, r~…ĺusi*pur~…ĺamur~…ĺi*taŇčpus…ôn(*utńß pr~…ĺumr~…ĺj tńßompson)kumi kir~…ĺur~…ĺaj a kuŇčku tu sapisur~…ĺit, izaw a ¶a ku sabaw siwa a  ¶udadan, pur~…ĺuŇč ńßan tu tumaaj a misur~…ĺitaj tu pituaj a  ¶udad, u sakapańßaj a kuŇčku nu nar~…ĺimaan a sur~…ĺit, kina kuŇčku "famous fortj". kina s…ôpataj a  ¶udad sa, atu dumaan mipisur~…ĺit majda nu aoziguo a kuŇčku, nu ajawaj a sur~…ĺian a misur~…ĺitat *****m*****. pawmu na izaw ku apujuaj a mipisur~…ĺit tu kuŇčku ni aoziguo tu  ¶a ¶ajaj a  ¶udad (**** mińß ¶aan), kina  ¶a ¶aj a bataan na kuŇčkuan mar~…ĺ ¶a ¶a amin tu aoziguo tu aozi kuŇčku nu wawaaj. kina kuŇčku i **** mińß ¶aan i zńßijiak…ô sajawaj tańßkar~…ĺ kina kuŇčku, jadańß ku manamuńßaj kina kuŇčkuan, kir~…ĺur~…ĺ sa tu tańßkar~…ĺ a ¶a, u nu "aoziguo a sikawasaj "nipaŇčaan(mańßida saan **** mińß ¶aan a sadadadiwan atu **** mińß ¶aan sakanamuńßan sa nu aadińßan nu patańßkar~…ĺaj).i **** mińß ¶aan mikawm…ôi a sakawawan misaŇča tu aadińßan tina kuŇčkuan a kawaw" ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman"sakas…ôn…ôŇčan kina kawaw, mar~…ĺa nu amir~…ĺika nu r~…ĺajr~…ĺaj kina kuŇčku sakas…ôn…ôŇčan a kuŇčku, jadańß tu kuni satumaan a kamu. u sakanamuńßan tu kuŇčku, i **** mińß ¶aan pawmu misur~…ĺit kina kuŇčkuan mar~…ĺa sar~…ĺukiwan tu kina kuŇčku, kina nisur~…ĺitan ni pawmu tu sabaw tur~…ĺuaj a kuŇčku nu aoziguo a sasur~…ĺitan tu kuŇčku a patańßkar~…ĺ. " ¶…ôb…ô ¶…ôb…ôtan a kakir~…ĺiman" na ¶udadan i **** mińß ¶aan mi ¶umud i anmuńßuan. na i **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan sa  ¶i pawmu, namisur~…ĺit tu kuŇčku ńßaj nika ajza sa sabaw tur~…ĺuaj tu nipisur~…ĺit. kina  ¶udad amin u disńßini a sakawawan ku sikawawaj kina  ¶udadan, kina  ¶udad saan sa ma…ôt…ôŇč tu **** mińß ¶aan tu  ¶i pawmu sakatusaaj tu atu sakatur~…ĺu aoziguo a nakuŇčkuan"pakatukuńß a ¶a i aoziguo"misaiga. u kuŇčku nu kakititaan kina aoziguo, u r~…ĺik…ôn amin ku r~…ĺiwr~…ĺiw, namakasawar~…ĺi,namakaamis,u timur~…ĺ atu makadipaj kina s…ôpatat a nijadu Ē~ °, mar~…ĺat…ôban nu f…ôi ¶uiguo. f…ôi ¶uiguo: u aoziguo a sikawasaj ku mikuanaj, satabakiaj a sikawasaj tu siŇčaan tu aoziguo. namakasawar~…ĺi,namakaamis,u timur~…ĺ atu makadipaj kina s…ôpataj a nijadu Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺit…ôŇč tu kawawan a dadan. u satar~…ĺakawaj ani atur~…ĺan a r~…ĺuma Ē~ °, u tundud nu aoziguo a ńßuŇčti a kakitidaan. ja kakitidaan nu sasa u tuudaj a putańß, u putańß nu r~…ĺabuwaj sa f…ôi ¶ui a kakabian, u kakabian i sasa u sakapawanan a n…ôn…ôm. namakaamisaj a nijadu Ē~ °: tatajna ku mikuanaj, nuamisaj a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u jir~…ĺijiŇč. sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° : tatajna ku mikuanaj, u sikawasaj ku mikuanaj tu nijadu Ē~ ° a tat…ômaw, sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u manjijiŇč. f…ôizuiguo katukuńß i sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° nu dadan sa, izaw ku daŇčkaj atu mar~…ĺikitaj a nanum, izaw ku sakatar~…ĺawan a bar~…ĺu sir~…ĺ…ôt…ôkaj atu r~…ĺajuŇč. i satiban nanaj a nijadu Ē~ ° : tatajna ku mikuanaj, satiban nanaj ku mikuanaj a nijadu Ē~ ° a tat…ômaw, satiban nanaj a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u w…ônji. f…ôizuiguo katukuńß i satiban nanaj a nijadu Ē~ ° nu dadan sa, sakasadi Ē~ °si ku dadan, sakatar~…ĺawan ku tabakiaj a  ¶ar~…ĺaj. i sakatimu a nijadu Ē~ ° : tatajna ku mikuanaj, sakatimu a nijadu Ē~ ° aŇčaŇčan u ka…ôrr~…ĺin. f…ôizuiguo katukuńß i sakatimu a nijadu Ē~ °, izaw ku tabakiaj a ba Ē~ °tu atu buńßaŇč nu buju Ē~ °, izaw ku midak…ôpaj a kir~…ĺaŇč sakatar~…ĺawan sa , mipur~…ĺuńß tu mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a r~…ĺaŇčtawaj nu mati ¶…ômaj a taŇčańß nu tat…ômaw, i r~…ĺabu nu buńßaŇč si namuaj a tat…ômaw. kir~…ĺakir~…ĺaŇčan : f…ôi ¶uiguo atu satiban a nijadu Ē~ °, u kir~…ĺakir~…ĺaŇčan amin, jadańß ku tabakiaj a  ¶ar~…ĺaj mar~…ĺatumu. tao ¶iguo:i f…ôi ¶uiguo nu satimur~…ĺan, satimur~…ĺan nu amisaj. namuguo : i tini aozi nu r~…ĺiwr~…ĺiw u r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan sa u ba Ē~ °tuaj i sasa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, izaw ku dadan sa katajza i  ¶uwa ¶uwa. a makajni i f…ôi ¶uiguo a mimumukaj a dadan sakatajza i satiban miadińß, u sakatiban nanaj a nijadu Ē~ °. tat…ômaw u tatapaŇčan a tat…ômaw sajawaj tajza i aoziguo a tat…ômaw. tawr~…ĺ…ôsi :anmuńßuan nu r~…ĺim…ô ¶…ôdan, atu ńß…ônr~…ĺi a sinmawamaan,ajmu sinainaan m…ôr~…ĺ…ô ¶abu mu…ôn…ôn, nama maniwr~…ĺaj a bar~…ĺi mamin mar~…ĺur~…ĺu Ē~ °ku mar~…ĺar~…ĺitinaj a r~…ĺuma Ē~ °atu wa ¶u nu aoziguo, majdińß tar~…ĺuma Ē~ ° i kansasi, i aoziguo mikir~…ĺin tu mamipadaŇč. tuotuo: taor~…ĺ…ôsi a wa ¶u. r~…ĺar~…ĺamiaj a tat…ômaw :ja nika udip na i sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ °katukuńß i f…ôi ¶uiguo a nijadu Ē~ ° i kubkubkuban, misimaw tu nipar~…ĺuma Ē~ °an matar~…ĺaw kanan nu a Ē~ °ak, maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °…ôn tu nika udip, mikir~…ĺiŇč tu sakaj bunu Ē~ °, tajza i f…ôi ¶uiguo mikir~…ĺiŇč tu aoziguo a tataŇčańßan a papipadaŇč. mis…ôb…ôŇčaj : nu masakawar~…ĺiaj a tad…ômaw, ju maudip i sawar~…ĺiaj a nijadu Ē~ ° katukuńß f…ôi ¶uiguo a kir~…ĺakur~…ĺaŇčan nu kasuj a r~…ĺuma Ē~ °, izaw ku  ¶a ¶aj a mamitaŇč tu tatajnaaj, sim…ôr~…ĺaŇč kina sawar~…ĺiaj a sikawasaj, upi…ôn niza ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sisa mar~…ĺamis…ôb…ôŇčaj a tad…ômaw. i ajaw  ¶a ¶aj mińß ¶aan tabaki ku udad, masapi tu samuńßmuńß sa tu, kina r~…ĺar~…ĺami Ē~ °aj a tad…ômaw atu taor~…ĺ…ôsi pasimar~…ĺ ńßan tu sa mutijuŇč tu. majdińß mit…ôpar~…ĺ tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tajza i f…ôi ¶uiguo mikir~…ĺiŇč tu aoziguo a tataŇčańßan a papipadaŇč. satikutaj mikir~…ĺud tu nu satipaj a nijadu Ē~ ° nu tatajnaaj a ti Ē~ °tu, mar~…ĺasatipaj a sakakaaj. mapusiaj a r~…ĺajuŇč: na i sawar~…ĺiaj ku nikaudip katukuńß i f…ôi ¶uiguo a dadan, u mapusiaj a r~…ĺajuŇč, majdińß misai ¶ir~…ĺaŇč mikir~…ĺiŇč, tajda i f…ôi ¶uiguo mikir~…ĺiŇč tu aw ¶i tabakiaj a ńßunti a papibataŇč. nika mar~…ĺasatipanaj a guo katukuńß i f…ôi ¶uiguo i t…ôpan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan nu jadańßaj a aadupan nu satabakiaj. saajaw katukuńß i aw ¶ikur~…ĺ nu bab…ôr~…ĺińß u sawar~…ĺiaj a mapar~…ĺawaj atu satipan nu mapar~…ĺawaj. sakatusa katukuńß i aw ¶ikur~…ĺ u kas…ôn…ôŇčan a tad…ômaw tawr~…ĺ…ôsi: u amuńßuŇč kasasi a r~…ĺim…ô ¶…ôdan, nama takan tu musipar~…ĺawaj a ku ¶u mup…ôr~…ĺińß katukuńß u aw ¶ikur~…ĺ, sisa majdińß kina kapańßaj a kakitidaan sar~…ĺiwr~…ĺiw sa tu mu ¶ur~…ĺir~…ĺ. tiput: patajda i pańßabajaj pańßabaj i m…ônpi ¶u, a majdińß mipadaŇč paudip  ¶i tawr~…ĺ…ôsian, sisa mur~…ĺijas i m…ônpi, u tat…ôŇča Ē~ °aj nikaudip  ¶i aw ¶ima.</PHON>
    </S>
</TEXT>