<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_lye-neyti-al" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: lye-neyti-al" copyright="CC BY-SA" citation="lye-neyti-al. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/lye-neyti-al" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_lye-neyti-al, title = lye-neyti-al, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/lye-neyti-al} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman lye ney.ti al &quot;kamu nu Ba, René Descartes, La tin hwa, Renatus Cartesius,1596 a mihca 3 a bulad 31 a demiad 1650 a mihca 2 abulad 11 a demiad&quot; cacay u Ba kow ce cye cya, su sye cya at uke sye cya. i He lan masakaputay a kanatal tiniami ku nikauzip kawa niza, saayaway sakay na saw te maw ce a He lan kanatal a hitay,Aw lan ce a hungti atu He lan mikawaway tu sakuwan. mala He lan nu kasatiman a ziday u singanganay nu sipunu'ay a tademaw, ci Ti ka al musakamu amin hizasa ayzaay a ziday ce syw atu mipudacay tu pinaay nu saayaway misabaluhay misanga' a tademaw. ( :René Descartes :Renatus Cartesius 1596 3 31 1650 2 11 ) , . , . . nilaculan nikauzipan 1596 a mihcaan ci Ti ka al lecuh i Hwa kow an te al low ya al a kuwanan nu Tu lay na la hay &quot;ayza sumad han ci Ti ka al a mikineng tuyni kasenengan a tademaw&quot;. caay ku kakitaan a labu nu lumma' ciniza, wama Joachim u Ley en a Pu li ta si a ginging. cacay henay ku mihcaan u wina mahaykaku mapatay, ciniza satu malalid tu, malawacu ku uzzip yadah ku imelang. mapatay ku ina zikaz, wama niza malimad munen zumaay a niyazu' siacawa aca, subelid han pabeli tu bai niza tu ku pahabanay ci Ti ka alan, namahiza malawama caay tu kasuazih, nika u wama pabeli tu kalisiw miedap, kya taneng a kapah ku nipasubana', milunguc tu kanamuhan nu uzip a caay kabuyalaw tu kasikeyza a munday. 1596 . Joachim .1 . . 1622 a mihcaan, yu 26 ku mihcaan hawsa, ci Ti ka al pacakay tu nisubelidan nu wama tu zaysang, 4 pat a mihcaan miliwku tu Ow cow, zuma i I ta li 2 a mihcaan ku eneng, kilul mabulaw tayza i Pa li. i Pa li amatineng tu ci Ma lan.mey sen, Mey sen i 1624 atu 1625 a mihcaan tahkal ku tusa a nisangaan tu lun tan, paculiay sakay paydangay mipaculi tu pabaliway a zizateng. zikuz Ti ka al a &quot;nizateng a sulit&quot; uyza sinmung matatengil kuyni tusaay a angangan. zikuz miliyas tu Pa li, ci Mey sen mahiza sanisani pakatineng tu kacakat nu lun tan. 1622 26 4 2 . 1624 1625 . . . sinziya tatiedan Ti al ka a sinziya tatiedan i sye suan makibisien malaalaw a musakamu. pangiha ciniza masalucud tu Lu ma tin cu cyaw atu &quot;kesem mizateng&quot; amuti u sakay midiput tu ciwlu a tatiedan. nika i ziday niza ci Ti ka al makukesu patiyak tu kaliyuhan a tahakaya sen lun atu u sen lun a tatiedan. . . . tulecad a zidayan niza ci Pu lay ce.Pa s ka al sakamu sa &quot;caay pisulul kaku ci Ti ka alan, ciniza i hamin nu ce syean maydah a miliyas tu kakalayan. saca la'cus aca amakai tu kakalayan atayni mitiyung cinizaan, i kitakitay lekal a miundu, caay kuyni dada', acaay tu pikilul tu kakalayan ciniza&quot;. . . nizateng nu ce sye a nizateng Ti ka al i ced syean tabaki ku nikalilid, zuma u katinengan nu katuuday, angangan nu singanganay ciza &quot;mizateng kaku sisa izaw kaku&quot;. tatenngaay, i sin sang syean ciniza, katineng pitengil, kawaw pitengil i mahiniay tabaki ku pacuwahan, katukah ayza ku kalilid. . , , . sakay su sye atu pacuwahan nu likisi Ti ka al sakay su sye u kahenulan a pacuwahan u patizengay tu pihulak misaheci apina. ci Ti ka al maleku yu mahamin malaliyas a kutay tu sulit atu pina ku pulung nu nisulit. i pisulit niza &quot;pina&quot;ay, ci Ti ka al pawacay tu i hekalay, pina a munday taneng tungus mala kutay a silit a munday, taneng nikaawas tu kutay a sulit paniyul amaazih, pawacay pina ku kasahini. . . , . ci Ti ka al pacumud tu cuo pya si atu syen twan a nizateng muasip. ci Ti ka al i su sye a laluudan sakayiluc i wi ci benan kawaw pawapen tu tanektekay a angangan, u zikuzay a tademaw nu ayzaay a angangan nu su sye. Pabaluhay ciniza tu pinaay a kasabacu &quot;cwan yi&quot; tay su hwang cen se, makay tu pina a muntay u ta su a kawaw mihulak, uyni ayza a demiaday pisaheci tu pina &quot; anucaay pangangancow pyaw pina&quot;. . . . caay kuyni dada' ayza picukaymas yadah ku su sye bacu hatu ni Ti ka al saayaway a nicukaymasan, uyni pasu katinengan tu sulit a,b,c atu cay katinengan a sulit x,y,z, izaw henay ce suay a kasahini. a maazih henay niza ku tahkalay lilis nu hekal, tukun, hekalay a kacacayat, pangangan han nu iluc Ow la ti ka al a kung s. iza henay wi ci benan hinamaazihay Ta ka al masapapahay a kiliw ciniza tu ku pakaazihay. a, b, c x, y, z . , , . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 8B 92 E5 86 85 C2 B7 E7 AC 9B E5 8D A1 E5 B0 94</FORM>
    </S>
</TEXT>
