<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-e-ti-hu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ma e ti hu Ma lei Likisi itini i likisi, ina Ma e ti hu u ngangangan a kalepacawan nu kitidaan, nikahida kitidaan i In tu yen tada caculilan nu bayu, Ma e ti hu biyaw u Se li lan ka atu In tu, nina tusaay a lalangawan atu pisiwbayan atu Ma e ti hu u cacayay ku puna nu pinaay a se cian, Ma e ti hu tawya patahekal i tawya tu Ya cuo nu Tun huy dadipasan nu niyadu'an mala kalisiw nu piya' angangan nu lalekalan. . nikudan nu sabaw enem a seci, kabulawan nu binacada tayni, O cuo tademaw yadah ku nipicalap i In tu yeng tu pacakayan a kitidaan, a hica sa kya haw ku Ma e ti hu, sayaway maka tukuhay u Pu taw ya tademaw, kilul u He lan tademaw atu Fa kuo tademaw alahican mikanki tu itidaay a cen ce, nu pinaay nu malaayaway tayda i O cuo a nipikankian, itida i sabaw siwa a seci, Ma e ti hu mala dadiputan nu Ing kuo, Ing kuo misuayaw tu Ma e ti hu nu tapang a mikuwan, hemhemhan nuhen. 16 19 . Ma e ti hu i caysiwsiwlim mihcaan miliyas tu Ing kuo misiteked, alaw han, pisitekedan nina kanatal paA tu hun cyaw a Kan daw a kaygung sipabeli i Ing kuo micukaymas katukuh i caysiwpicnem mihcaan, tawya Ing kuo itida i caysiwpicnem mihcaan mamin a miliyas tu kaygung henay, tumian u kalepacaw hida satu a malingatu, u kanatal mimelaw namin tu wayway nu kaygung. hinisa ku Su lin pabaliw pasayda i Ma e ti hu micaliw tu kitidaan nu kaygung, nika caay pacaliwi nu Ma e ti hu sihu. 1965 1976 . 1976 . . Ma e ti hu kun he kuo, itida i caysiwsiwsep mihcan misuayaw a milebu, u amelikay nu sakalahat a sakaudip atu aydaay a naculilan, patahkal tu kanatal a babutingan, sakaliwmah, laliwkuan a kawawan, Ma e ti hu pangangan han u " alesan nu palutatengaan nu mita a tademaw a udu'an", " In tu yeng u sadikuday a kapahay nu kitidaan. uyni kuhan tada bangcalay tu ku hekal, ayda u Ma e ti hu ka namuhan nu katuuda a mutayda midang, u Cung kuo hina tayda i tida midang. duma satu u sapaayaw a kawawan, hatidaay tu nu dihekuay a demiad, sisa tapabaw ku bayu, kanahatu yadah ku San hu subalan i Ma e ti hu, sisa malabades a nipi'dis, uyniyan u sihu ku sayaway a misuayaw tina kawawan. 1990 , , . . . Ma e ti hu i tusepsepsip mihcaan nika ninelan nu In tu cumudan nu tabakiay a bayu milawpes, siwa tu ku a subalan ku caayay ka lawpes nu bayu, nu limpic a subalan mamin mapeci', enem a subalan ku malawpesay. tucay a tataydaan milabin nu aidangan cumudan nu tabakiay a bayu ma'dep, sakaudip tu nika sipunan makaala tu sepat yi min yen, u sakasilaculan pulung han 62 , cayseptu a Ma e ti hu tademaw atu enem nu hekalay a kanatal nu tademaw mapatay. 2004 9 57 6 . 21 4 62 102 6 . sakaudip napatahekal tu piya ku Ma e ti hu saan ku likisi, u pida ku sausi tuydaan sa. siyen tusa a secian, uyni a subalan saan ku A la pu tademaw " kalisiw a subal". yu idaw henay ku misakalungay a zitay, ya Kanatul a Ma e ti hu piya pataydaan nu heni i Huy cuo. . . . u subal ku sausi tu Ma e ti hu, enal a kitidaan madadecdec, kakulian, kaliwmaah nai' ku'puc. u pibutingan, pahikukian atu aaidangan u angaangangan nu sakaudip. i caysiwpicsep mihcaan inai' ku matinengay tu tataydaan kuyda tu aaidangan, ayda tu a mihcaan, nika lekalan tu nu lalaliwkuan midang, kataydaan midang nu kasilaculan nu kalisiw makaala tu binacadan a 28 , Ma e ti hu nu namaka hekalay a nikaidaan tu kalisiwan a 60 , damsu nu sihu malakuuyt tu 90 namaka hekalay atu piliwkuan a damsu. uyni u Pan tu a subal "Kurumba" tataydaan midang u Ma e ti hu sayaway nu tataydaaan midang a kitidaan, itida i caysiwpictu mihcaan malingatu, masumad tu ku nikaudip nu Ma e ti hu. itida i tusepsepwal mihcaan, Ma e tihu idaw tu ku walsiw a tataydaan midang, patideng tu 17,000 tu lalabina nu kakabian, tu mihmihcaan nu taydaay midan makaala tu enemsep wan a tademawan. Ma e ti hu a tataydaan midang yu caysiwpictu mihcaan tusa a lalumaan yu mahida, i tusepseppic mihcaan macunus tu siwa a bataan idaw ku tusa a lalumaan. . , . , . 1970 28 60 90 . Kurumba 1972 . 2008 89 17,000 60 . 1972 2007 92 . lalangaw Ma e ti hu u Mu se lin kanatal. kapah ku nika sidikuc, tatayna anu tayda i patiyamay kanca asi tanayuay a hakama, tatama asi tanayuay a calapet. Ma e ti hu amica ku nika siangangan nu subal a tataydaan, nika anu walesay sa inai' ku dikuc a mingaduy i Ma e ti hu u sicumiay tu. . . . i kan tu nu lalanawan amiduduc tu kan nu Cin cen cya caay kan tu pabuy, kalang atu sipaduhay nu piyaan, hucu nu kan u nipahabay nu luma a tulakukan, sidi, ti'kuk atu buting. Cya e di ya u sakay labang atu kakanen a kakanan, pasu kakanen u tenkaw, tubah atu nihudhudan tu padan a tuudan, kabi han u sanasay, tamanigi, kalu atu buting a kabian. , , . , , , . Ma e ti hu a papalawan a lalangawan mapalalid nu Tung hu lalangawan atu Na ya lalangawan. BODUBERO u sanasay a kilangan a sangan nu tatuktukan, sapisalukiyaw nu tatuktukan. 24 .BODUBERO . emiad Ma lea u kacaledesan a demiadan. tukay nu picidekan u maacak ku puu' atu sengesengetan nu puu'an, namaka cacay a bulad, kasengetan nu demiad namaka lima a bulad katukuh tu sabaw tusa a dimiadan, caay ka hida nutaw a tukayan, untu nu Ma lea mahidatu tu mihacan, mahidatu ku talakaw nu untu 30 , sasabaay a untu 27 . nika udad 1600 haw mi. . 1 4 5 12 . 30 27 . 1,600 . https: zh.wikipedia.org zh tw E9 A9 AC E5 B0 94 E4 BB A3 E5 A4 AB https: zh.wikipedia.org zh tw E9 A6 AC E7 B4 AF</FORM>
    </S>
</TEXT>
