<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-e-ti-hu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ma-e-ti-hu" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-e-ti-hu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ma-e-ti-hu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ma-e-ti-hu, title = Ma-e-ti-hu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ma-e-ti-hu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ma-e-ti-hu Ma-lei馬爾地夫 馬列 == Likisi 歷史 itini i likisi, ina Ma-e-ti-hu u ngangangan a kalepacawan nu kitidaan, nikahida kitidaan i In-tu-yen tada caculilan nu bayu, Ma-e-ti-hu biyaw u Se-li-lan-ka atu In-tu, nina tusaay a lalangawan atu pisiwbayan atu Ma-e-ti-hu u cacayay ku puna nu pinaay a se-cian, Ma-e-ti-hu tawya patahekal i tawya tu Ya-cuo nu Tun-huy dadipasan nu niyadu'an mala kalisiw nu piya' angangan nu lalekalan. 歷史上, . nikudan nu sabaw enem a seci, kabulawan nu binacada tayni, O-cuo tademaw yadah ku nipicalap i In-tu-yeng tu pacakayan a kitidaan, a hica sa kya haw ku Ma-e-ti-hu, sayaway maka tukuhay u Pu-taw-ya tademaw, kilul u He-lan tademaw atu Fa-kuo tademaw alahican mikanki tu itidaay a cen-ce, nu pinaay nu malaayaway tayda i O-cuo a nipikankian, itida i sabaw siwa a seci, Ma-e-ti-hu mala dadiputan nu Ing-kuo, Ing-kuo misuayaw tu Ma-e-ti-hu nu tapang a mikuwan, hemhemhan nuhen. 16 . Ma-e-ti-hu i caysiwsiwlim mihcaan miliyas tu Ing-kuo misiteked, alaw han, pisitekedan nina kanatal paA-tu-hun-cyaw a Kan-daw a kaygung sipabeli i Ing-kuo micukaymas katukuh i caysiwpicnem mihcaan, tawya Ing-kuo itida i caysiwpicnem mihcaan mamin a miliyas tu kaygung henay, tumian u kalepacaw hida satu a malingatu, u kanatal mimelaw namin tu wayway nu kaygung. hinisa ku Su-lin pabaliw pasayda i Ma-e-ti-hu micaliw tu kitidaan nu kaygung, nika caay pacaliwi nu Ma-e-ti-hu sihu. . Ma-e-ti-hu kun-he-kuo, itida i caysiwsiwsep mihcan misuayaw a milebu, u amelikay nu sakalahat a sakaudip atu aydaay a naculilan, patahkal tu kanatal a babutingan, sakaliwmah, laliwkuan a kawawan, Ma-e-ti-hu pangangan han u &quot; alesan nu palutatengaan nu mita a tademaw a udu'an&quot;, &quot; In-tu-yeng u sadikuday a kapahay nu kitidaan. uyni kuhan tada bangcalay tu ku hekal, ayda u Ma-e-ti-hu ka namuhan nu katuuda a mutayda midang, u Cung-kuo hina tayda i tida midang. duma satu u sapaayaw a kawawan, hatidaay tu nu dihekuay a demiad, sisa tapabaw ku bayu, kanahatu yadah ku San-hu subalan i Ma-e-ti-hu, sisa malabades a nipi'dis, uyniyan u sihu ku sayaway a misuayaw tina kawawan. . Ma-e-ti-hu i tusepsepsip mihcaan nika ninelan nu In-tu cumudan nu tabakiay a bayu milawpes, siwa tu ku a subalan ku caayay ka lawpes nu bayu, nu limpic a subalan mamin mapeci', enem a subalan ku malawpesay. tucay a tataydaan milabin nu aidangan cumudan nu tabakiay a bayu ma'dep, sakaudip tu nika sipunan makaala tu sepat yi min-yen, u sakasilaculan pulung han 62%, cayseptu a Ma-e-ti-hu tademaw atu enem nu hekalay a kanatal nu tademaw mapatay. . sakaudip 經濟 napatahekal tu piya ku Ma-e-ti-hu saan ku likisi, u pida ku sausi tuydaan sa. siyen tusa a secian, uyni a subalan saan ku A-la-pu tademaw &quot; kalisiw a subal&quot;. yu idaw henay ku misakalungay a zitay, ya Kanatul a Ma-e-ti-hu piya pataydaan nu heni i Huy-cuo. . u subal ku sausi tu Ma-e-ti-hu, enal a kitidaan madadecdec, kakulian, kaliwmaah nai' ku'puc. u pibutingan, pahikukian atu aaidangan u angaangangan nu sakaudip. i caysiwpicsep mihcaan inai' ku matinengay tu tataydaan kuyda tu aaidangan, ayda tu a mihcaan, nika lekalan tu nu lalaliwkuan midang, kataydaan midang nu kasilaculan nu kalisiw makaala tu binacadan a 28%, Ma-e-ti-hu nu namaka hekalay a nikaidaan tu kalisiwan a 60%, damsu nu sihu malakuuyt tu 90% namaka hekalay atu piliwkuan a damsu. uyni u Pan-tu a subal &quot;Kurumba&quot; tataydaan midang u Ma-e-ti-hu sayaway nu tataydaaan midang a kitidaan, itida i caysiwpictu mihcaan malingatu, masumad tu ku nikaudip nu Ma-e-ti-hu. itida i tusepsepwal mihcaan, Ma-e-tihu idaw tu ku walsiw a tataydaan midang, patideng tu 17,000 tu lalabina nu kakabian, tu mihmihcaan nu taydaay midan makaala tu enemsep wan a tademawan. Ma-e-ti-hu a tataydaan midang yu caysiwpictu mihcaan tusa a lalumaan yu mahida, i tusepseppic mihcaan macunus tu siwa a bataan idaw ku tusa a lalumaan. Kurumba 92家. lalangaw 文化 Ma-e-ti-hu u Mu-se-lin kanatal. kapah ku nika sidikuc, tatayna anu tayda i patiyamay kanca asi tanayuay a hakama, tatama asi tanayuay a calapet. Ma-e-ti-hu amica ku nika siangangan nu subal a tataydaan, nika anu walesay sa inai' ku dikuc a mingaduy i Ma-e-ti-hu u sicumiay tu. . i kan tu nu lalanawan amiduduc tu kan nu Cin-cen-cya caay kan tu pabuy, kalang atu sipaduhay nu piyaan, hucu nu kan u nipahabay nu luma a tulakukan, sidi, ti'kuk atu buting. Cya-e-di-ya u sakay labang atu kakanen a kakanan, pasu kakanen u tenkaw, tubah atu nihudhudan tu padan a tuudan, kabi han u sanasay, tamanigi, kalu atu buting a kabian. . Ma-e-ti-hu a papalawan a lalangawan mapalalid nu Tung-hu lalangawan atu Na-ya lalangawan. BODUBERO u sanasay a kilangan a sangan nu tatuktukan, sapisalukiyaw nu tatuktukan. 24 Ma-lea u kacaledesan a demiadan. tukay nu picidekan u maacak ku puu' atu sengesengetan nu puu'an, namaka cacay a bulad, kasengetan nu demiad namaka lima a bulad katukuh tu sabaw tusa a dimiadan, caay ka hida nutaw a tukayan, untu nu Ma-lea mahidatu tu mihacan, mahidatu ku talakaw nu untu 30ﾟ, sasabaay a untu 27ﾟ. nika udad 1600 haw-mi. 1,600毫米.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ma-e-ti-ho Ma-lei馬爾地夫 馬列 == Likisi 歷史 itini i likisi, ina Ma-e-ti-ho o ngangangan a kalepacawan no kitidaan, nikahida kitidaan i In-to-yen tada cacolilan no bayo, Ma-e-ti-ho biyaw o Se-li-lan-ka ato In-to, nina tosaay a lalangawan ato pisiwbayan ato Ma-e-ti-ho o cacayay ko pona no pinaay a se-cian, Ma-e-ti-ho tawya patahekal i tawya to Ya-coo no Ton-hoy dadipasan no niyado'an mala kalisiw no piya' angangan no lalekalan. 歷史上, . nikodan no sabaw enem a seci, kabolawan no binacada tayni, O-coo tademaw yadah ko nipicalap i In-to-yeng to pacakayan a kitidaan, a hica sa kya haw ko Ma-e-ti-ho, sayaway maka tokohay o Po-taw-ya tademaw, kilol o He-lan tademaw ato Fa-koo tademaw alahican mikanki to itidaay a cen-ce, no pinaay no malaayaway tayda i O-coo a nipikankian, itida i sabaw siwa a seci, Ma-e-ti-ho mala dadipotan no Ing-koo, Ing-koo misoayaw to Ma-e-ti-ho no tapang a mikowan, hemhemhan nohen. 16 . Ma-e-ti-ho i caysiwsiwlim mihcaan miliyas to Ing-koo misiteked, alaw han, pisitekedan nina kanatal paA-to-hon-cyaw a Kan-daw a kaygong sipabeli i Ing-koo micokaymas katokoh i caysiwpicnem mihcaan, tawya Ing-koo itida i caysiwpicnem mihcaan mamin a miliyas to kaygong henay, tomian o kalepacaw hida sato a malingato, o kanatal mimelaw namin to wayway no kaygong. hinisa ko So-lin pabaliw pasayda i Ma-e-ti-ho micaliw to kitidaan no kaygong, nika caay pacaliwi no Ma-e-ti-ho siho. . Ma-e-ti-ho kon-he-koo, itida i caysiwsiwsep mihcan misoayaw a milebo, o amelikay no sakalahat a sakaodip ato aydaay a nacolilan, patahkal to kanatal a babotingan, sakaliwmah, laliwkoan a kawawan, Ma-e-ti-ho pangangan han o &quot; alesan no palotatengaan no mita a tademaw a odo'an&quot;, &quot; In-to-yeng o sadikoday a kapahay no kitidaan. oyni kohan tada bangcalay to ko hekal, ayda o Ma-e-ti-ho ka namohan no katooda a motayda midang, o Cong-koo hina tayda i tida midang. doma sato o sapaayaw a kawawan, hatidaay to no dihekoay a demiad, sisa tapabaw ko bayo, kanahato yadah ko San-ho sobalan i Ma-e-ti-ho, sisa malabades a nipi'dis, oyniyan o siho ko sayaway a misoayaw tina kawawan. . Ma-e-ti-ho i tosepsepsip mihcaan nika ninelan no In-to comodan no tabakiay a bayo milawpes, siwa to ko a sobalan ko caayay ka lawpes no bayo, no limpic a sobalan mamin mapeci', enem a sobalan ko malawpesay. tocay a tataydaan milabin no aidangan comodan no tabakiay a bayo ma'dep, sakaodip to nika siponan makaala to sepat yi min-yen, o sakasilacolan polong han 62%, caysepto a Ma-e-ti-ho tademaw ato enem no hekalay a kanatal no tademaw mapatay. . sakaodip 經濟 napatahekal to piya ko Ma-e-ti-ho saan ko likisi, o pida ko saosi toydaan sa. siyen tosa a secian, oyni a sobalan saan ko A-la-po tademaw &quot; kalisiw a sobal&quot;. yo idaw henay ko misakalongay a zitay, ya Kanatol a Ma-e-ti-ho piya pataydaan no heni i Hoy-coo. . o sobal ko saosi to Ma-e-ti-ho, enal a kitidaan madadecdec, kakolian, kaliwmaah nai' ko'poc. o pibotingan, pahikokian ato aaidangan o angaangangan no sakaodip. i caysiwpicsep mihcaan inai' ko matinengay to tataydaan koyda to aaidangan, ayda to a mihcaan, nika lekalan to no lalaliwkoan midang, kataydaan midang no kasilacolan no kalisiw makaala to binacadan a 28%, Ma-e-ti-ho no namaka hekalay a nikaidaan to kalisiwan a 60%, damso no siho malakooyt to 90% namaka hekalay ato piliwkoan a damso. oyni o Pan-to a sobal &quot;Koromba&quot; tataydaan midang o Ma-e-ti-ho sayaway no tataydaaan midang a kitidaan, itida i caysiwpicto mihcaan malingato, masomad to ko nikaodip no Ma-e-ti-ho. itida i tosepsepwal mihcaan, Ma-e-tiho idaw to ko walsiw a tataydaan midang, patideng to 17,000 to lalabina no kakabian, to mihmihcaan no taydaay midan makaala to enemsep wan a tademawan. Ma-e-ti-ho a tataydaan midang yo caysiwpicto mihcaan tosa a lalomaan yo mahida, i tosepseppic mihcaan maconos to siwa a bataan idaw ko tosa a lalomaan. Koromba 92家. lalangaw 文化 Ma-e-ti-ho o Mo-se-lin kanatal. kapah ko nika sidikoc, tatayna ano tayda i patiyamay kanca asi tanayoay a hakama, tatama asi tanayoay a calapet. Ma-e-ti-ho amica ko nika siangangan no sobal a tataydaan, nika ano walesay sa inai' ko dikoc a mingadoy i Ma-e-ti-ho o sicomiay to. . i kan to no lalanawan amidodoc to kan no Cin-cen-cya caay kan to paboy, kalang ato sipadohay no piyaan, hoco no kan o nipahabay no loma a tolakokan, sidi, ti'kok ato boting. Cya-e-di-ya o sakay labang ato kakanen a kakanan, paso kakanen o tenkaw, tobah ato nihodhodan to padan a toodan, kabi han o sanasay, tamanigi, kalo ato boting a kabian. . Ma-e-ti-ho a papalawan a lalangawan mapalalid no Tong-ho lalangawan ato Na-ya lalangawan. BODUBERO o sanasay a kilangan a sangan no tatoktokan, sapisalokiyaw no tatoktokan. 24 Ma-lea o kacaledesan a demiadan. tokay no picidekan o maacak ko poo' ato sengesengetan no poo'an, namaka cacay a bolad, kasengetan no demiad namaka lima a bolad katokoh to sabaw tosa a dimiadan, caay ka hida notaw a tokayan, onto no Ma-lea mahidato to mihacan, mahidato ko talakaw no onto 30ﾟ, sasabaay a onto 27ﾟ. nika odad 1600 haw-mi. 1,600毫米.</FORM>
    </S>
</TEXT>