<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-ing-ciw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-ing-ciw" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-ing-ciw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-ing-ciw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-ing-ciw, title = Ma-ing-ciw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-ing-ciw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ma-ing-ciw , cay-siw-lim-sep mihcaan pitu a bulad cay-lu a demiad) lecuhan i Cun-hua-min-kuo cence' atu huasie a tademaw, ci Ma-he-lin atu ci Ci-huo-siu u wawa nuheni, pilecuhan i Ing-kuo nu Sinkan-ciwlun -yumati, cay-siw-lim-tu a mihcaan mikilul tu babalaki mabulaw taynin i Taypakse a mueneng. ayda han mala Tunwu tabakiay a cacudadan hulic a saydan, naw Cun-hua-min-kuo cungtun tu (saka cay-tu, cay-lu a cungtun) Cun-kuo-kuo-min-tang cusi, Taypak siciw, fawu pucen ku kawaw. nilaculan naw mibelihay tu igu ni Can-cin-kuo ciwkaysiki, sa mala Cun-hua-min-kuo cungtun sakacacay a fucicen. nikuda sa mala sin-cen-yun yen-ciw-yun- hua-can kawhe- wiyunhui cuzen-wiyun atu Kuo-min tahua dayhuw. cay-siw-siw-lu a mihcaan, awdan nu sin-cen-yun-ceng Lan-cen mala fau'pu- ceng, sa malimad mala Sincenyun- cenu'wiyun. itini i cay-siw-siw-wal a mihcaan pisingkiwan nu Taypak siciw, adidi ku nipi yadahan tu paya ni Ceng-suy-pen tu sakatulin nida a payan. tu-sep-sep-tu a mihcaan mikikaka tu baluhay a likisi nu mihcaan tu nem-sip a kilacan nu paya kina cacayaca a maala, katukuh ayda i nai ku mikikakaay tu paya nida. tu-spe-sep-lim a mihcaan pisingkiwan tu Cun-kuo-kuo-min-tan cusi , malahci ci Ma-ing-ciw maala, tu-sep-sep-pic a mihcaan nu picidekan a kawaw nu kalisiwan miales cinida, i tawya a demiad mihapu cinida milabu tu tu-sep-sep-wal a mihcaan nu pisingkiwan tu Cun-hua-min-kuo cungtun. itini i tu-sep-sep-wal a mihcaan pisinkiwan tu cungtun, ci Ma-ing-ciw makaala tu tu-pic lasubu a wangan micapitu enemay a kilacan maala mala cung-tun, nikalaliyunan tu centan, itini i tu-sep-cay-tu a mihcaan maala mala Cun-hua-min-kuo pisingkiwan nika tulinan a mala cungtun. tu-sep-cay-lim a mihcaan cay-cay a bulad pitu a demiad, tawyaay a Cun-hua-min-kuo cungtun ci Ma-ing-ciw itin i Sin-cia-puo atu Cun-hua-zen-min-kun-he-kuo sakakaay nu mililiday a tademaw ci Si-cin-pin masasuadih ku nu heni masasakamu, nina tusaay a kanatalan nu sakakaay makaala tu nem-nem a mihcaan sayaway anika sasuadihan a masasakamu. nikaydaan tu wawa henay cay-siw-lim-sep a mihcaan pitu a bulad cay-lu a demiad, lecuhen itini i Ing-kuo nu Sin-kan ciwlunyuma ti'kunhua a pidekuan, lalima ku nu heni a calekakaan cacay cinida u tatamaan a wawa. saka sasepat nu silsil ni lecuhan ci Ma-ing-ciw, pangangan han ci titi' ku ngangan. cay-siw-lim-tu a mihcaan mikilu cinida tu babalaki mabulaw tayni i Taywan. pihedekan nida micuda han nai tini i Cinsin nu mulaay a cacudadan, Taywan Taypak nice sihan husiw , Taypak seli Taan cuci cunsie, Taywan senli Taypak Cinkuo cunsie, Kuoli Taywan tasie huali siesi huasiecu micudad. micudad henay tu tuluay anipicudad malingatu tu cinida micudad miadih tu pakuntaway a cudadan, miadih cinida tu cudad han u centan nu caaya kaw aadihan a cudadan. micudad henay tu cucun tawya malalit nu malaheciay nu kacuduan a kawaw, nasakamusa cinida amala singbung kisia kaku sa. cay-sip a mihcaan tayda i Cinsan a bayubayuan a mingaduy, mingaduy satu ku adidien tu maenep a mapatay, hidahida satu misaicelang minanam mingaduy. picudadan tu cucun henay, manamuh cinida micudad tu "yuse winyi". micudad tu Cen-kuo cunsia nuw matatukuday a milabu cinida mala huowuy. itini i (ce'kuocuoci) sa tunipicudad nida tu tabakiay a cacudada henay, ni kalahitayan, idaw tu ku nipitiyung tu tinnaw. itini i (ce'kuocuoci) picudadan i amilika, pienengan i sikusia henay, tu pilipilipayan hinakan cinida tu kuku' nu pabuy. itida i patiyamay nu amilika, kuku' nu pabuy caay katekas atu heci nu katalan. micudad henay tu tabakiay a cacudadan nataydatu i Cia-cuo Puo-ke'lay tabakiay a cacudadan miadih, ku manglay cinida tayda i Puo-ke'lay a cacudadan micudad, nika cacay pakasingsi' cinida tu Puo-ke'lay a cacudada sisa cudad satu cinida i Ha-fuo a cacudadan. nikaydaan tu cence mahka malingatu itida henay i amilika patideng tu fan-kun-ay-kuo lenmun, mala mantun cu lise'. mala (puo-se-tun tuncen) mitesekay a misuli ci nida makaala tu lima a mihcaan, naw "Yi-wu-tay", "Wan-saw-lin", "Li-nan-ciw" u ngangan nida misulit tu cunlun, se'lun, kalibutan a sasulitan makaala tu cay-sep a wan nu nisulitan, mibelin tu Cuo-kun, taydu atu haiway cuopay, misilut tu micidekay a tademaw akawaw, kinapina makaala tu kawlah nu Kuo-min-tan, nisulitan nida hina i "cun-yen sinbung" , "lan-he-paw'", "sinwun-tandi'" itini i kuomin-tan a cudad atu micudaday i hekalay nu tademaw aadihan tu cudadan, ni kinkian ni Cun-cin-kuo a tademaw malasepay caay pacumudi nu Cen-cin-kuo sifu i Taywan. Taypak siciw Ma-ing-ciw miales tu cenu'wiyu, kinapina musakamu a caay kaku ka tahekal misikiw tu Taypak siciw sa, nika i cay-siw-siw-wal a mihcaan milabu tu Kuo-min-tan mitahaway misingkiw maala cinida, mala tawyaay a Kuo-min-tan siciw nu Taypak siciw sasingkiwan a tademaw, cay-tu a bulat tu-lim a demiad 51.13% a paya nialaan alaan tu paya maala mala Taypak siciw (Cen-suy-pen tu 45.91 ku paya, Wan-cen-sen 2.97% ku paya). tu-sep-septu mihcaan, 64.11% ku paya matulim maala, katukuh ayda u satalawkaway nu siciwan anika alaan nu paya. saka tusa nu Taypak siciw pisingkiwan tusep septu mihcaan Taypak siciw pisingkiwan Ma-ing-ciw mikiayaw milakuuyt tu lasubu nu nem-sep a kilacan Ma-ing-ciw mikiayaw nikaalaan nu paya mikiadidi tu lasubu nu nem-sep a kilacan. saka tusa nu Taypak siciw pisingkiwan sapidiputaw tu lubu sapidiputaw tu sakakapah nu udip atu luma', misilud tu sakaylamal a kawaw, miwada' tu mapataya nu matuduhay a tademaw, mawada ku kasiziku nu i dadanay a kawaw, maka utubaya anika bateluan atu mapataya a tademaw macunus, sinalasangan a tademaw acaay pacici paculil, mawada ku milalebuay a kawaw, macunus ku nidakepan tu lacusay a tademaw, misakapah tu nika peladan nu buyu' saka caay ka yadah un tademaw a mapaty, mibulaw tu i sasaay nu buyuan a tademaw, patideng tu sapilaylay tu udipan, patideng tu caay kaw matekesay nu pilaylayan tu udip, patideng tu Taypak siwcitan, patideng tu tiyicu', mitulin tu sakatayda i Taypak nu dadipasan a babatikalan nu kawaw, mitahaw tu hepin tataydaan midang, misilut tu cinsan caculian, patideng tu dansuy nu balungaan a pacunaan a tataydaan midang atu aadihan. micuduh ku sihu tu"babakahan tu tatuni' kilulen tu miliaca ku galasu"nina kawaw makaala tu"tu-sep-sep-cay nu Ya-cuo babakahan anipikuwan nu tuudan a kawlah"walu a mihcaan makawaw nida ku pina nu lu-sepsep a walwalen nu kalisiwan, papalaliwan tu gisuy mamitules namaka sip-sep a kilacan, macunus makaala tu wal-sep a kilacan. sakalihalay nu dadadanan a tamelac, kapah ku culil nu kadideng, mitastas tu sangaw a kayakay, patideng tu kakacawan nu basu, nu kitakidan sayaway patideng tu langdaway a tademawan nu silusian. tu-sep sep-tu a mihcaan cay-tu a bulad tu-sep a demiad, mitastas tu makaalaay tu lasubuan nu likisi a cunsan a kayakay pala sip-lu-lim a lalakuan, baluhay a cunsan kayakay itini i tu-sep-sep-nem a mihcaan cay-tu a bulad tu-sip a demiad taneng tu kaydaan. cunsan kayakay caay henay katepa ku sasangaan tu kayakayan, u tuud nida kayakay itida han hnay padeng i hepim aidangan. mikilulay a siciwan ci Haw-lun-pin, mangalay patideng tu balubaluan a kawaw, itida i hekal nu kayakay mipahecek tu pacek, panuli, tahpuen tu galasuay a baluan. Cun-kuo-kuo-min-tan cusi Cun-hua-min-kuo cuntun saka cacay a lingatu (tu-sep-sep-wal- tu-sep-cay-tu) misingkiw tu cuntun tu-sep-sep-wal mihcaan tulu a bulad tu-tu a demiad kalahecian mihapu tu paya, 765 wang 9014 ku paya, 58.45% ku nikaalaan tu paya mala cay-tu a cuntun nu kasenu hananay ni pisinkiwan, tawya a mihcaan tu lima a bulad tusep a demiad malinga tu mala cuntun. sakatusa a kala cuntunan "tu-sep-cay-tu -tu-sep-cay-nem" matulin maala ni singkiwan tu-sep-cay-tu a mihcaan cacay a bulad cay-sip a demiad, 689 a wang 1139 ku paya , 51.60 a kilac, matulin maala tu cay-lu a cuntun, mincin tan ci Cay-ing-win kaalaan nu paya 45.63 kilac, Cinmin tan kaalaan nu paya 2.77 kilac. tu-sep cay-tu a mihcaan lima a bulad tu-sep a demiad, mihapu mala cuntun. mala hucu nu tademaw mahedek sa tu mala cuntun caay pisengal tacuwacuwa muculi mididaw tu cabay, na tayda tu i tu-tu-wal a kakiningan tu paya tayda mibawung. tu-sep-cay-nem mihcaan siwa a bulad tu-nem a demiad awdan nu Tunwu tasie mala Yen-cia-kan nu huasea saydan, itini i Tunwu tasie tada musakamuay tu " Taywan kanatal a patucek". taywan kanatal a patucek tu-sep-tu-cay mihcaan cay-sep a bulad tu-pic a demiad, mapatelit ci Ma-ing-ciw tinu tuluay a kawawan (cun-se', cun-in', cun-kan), Taywan Taypak a huing saka cacay ani saybnga nai' ku cumi sa. palutatengan ku kanatal palutatengaan ku kanatal, sakamu sa ci Ma-ing-ciw, "Taywan u tada luma' nu mita, u kanatal nu mita, tatengaay a ngangan a kanatal han u Cun-hua-min-kuo, tada ngangan han u "Taywan". patinakau sa musakamu " i hekalay nu kanatalan a tademaw, sakamu sa nama ka cuwaay kisu sa, sakamu hannida "I'm from Republic of China, commonly known as Taiwan ", atu "I'm from Taiwan officially known as Republic of China",hina adih ku mahiniay sa. singku nu udip wawa henay ci Ma-ing-ciw hena kilul tu babalaki tayda i tancusiw ni singlian tu cinida, nika micudad satu tu cucun caay tu ka hina tayda i kiwkay, katukuh ayda nai' ku tungus nida tu sinzia. sakay binawlan a kawaw hatidaay tu nida misuped tu ni cuhcuh han tu idang, makaala tu cay-siw-wal a lasubuan (katukuh tu tu-sep-cay-siw a mihcaan cacay a bulad walu a demiad) , sepat a wang ku ni picuhcuhan tu idang, u Cun-hua-min-kuo nu cence' a tademaw u sayadahay nu nipicuhcuhan tu idang sapabeli tu idang tu tawan a tademaw. cay-siw-siw-siw a mihcaan, mala Taypak siciw tawya ci Ma-ing-ciw u Taypak se'-cen-hu sin-cen-yun-nun-ye-wi-yun mapulung sikawaw tu milakalakay nu wacuan mamitutuy a kawaw ("malalitemuh,maka kakitinkitin tu lima mi'put tu libung", mituduy tu wacuan a pahabay pangangan han nida ci Ma-siw-ciw. kinapinan a kinsaan, sapibahbah tu cilekay atu sapituduy tu sapahabay a kawawan, ci Ma-siw-ciw atu ci Ma-ing-ciw mapulung ku nuheni mueneng i luma' nu tahudan , u sakaudip nina wacu u acawaw tu ni Ma-ing-ciw ku pahabaya midipud. ci Ma-ing-ciw u"tahudan nu picidekan a kalisiw"ku sapatahekal tu sapikinsa tu udip atu sakatayda i padekuwan nu wacuan a kalisiw, sisa mabangbang kina picidekan nu kalisiw a kawaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ma-ing-ciw , cay-siw-lim-sep mihcaan pito a bolad cay-lo a demiad) lecohan i Con-hoa-min-koo cence' ato hoasie a tademaw, ci Ma-he-lin ato ci Ci-hoo-sio o wawa noheni, pilecohan i Ing-koo no Sinkan-ciwlon -yomati, cay-siw-lim-to a mihcaan mikilol to babalaki mabolaw taynin i Taypakse a moeneng. ayda han mala Tonwo tabakiay a cacodadan holic a saydan, naw Con-hoa-min-koo congton to (saka cay-to, cay-lo a congton) Con-koo-koo-min-tang cosi, Taypak siciw, fawo pocen ko kawaw. nilacolan naw mibelihay to igo ni Can-cin-koo ciwkaysiki, sa mala Con-hoa-min-koo congton sakacacay a focicen. nikoda sa mala sin-cen-yon yen-ciw-yon- hoa-can kawhe- wiyonhoi cozen-wiyon ato Koo-min tahoa dayhow. cay-siw-siw-lo a mihcaan, awdan no sin-cen-yon-ceng Lan-cen mala fao'po- ceng, sa malimad mala Sincenyon- ceno'wiyon. itini i cay-siw-siw-wal a mihcaan pisingkiwan no Taypak siciw, adidi ko nipi yadahan to paya ni Ceng-soy-pen to sakatolin nida a payan. to-sep-sep-to a mihcaan mikikaka to balohay a likisi no mihcaan to nem-sip a kilacan no paya kina cacayaca a maala, katokoh ayda i nai ko mikikakaay to paya nida. to-spe-sep-lim a mihcaan pisingkiwan to Con-koo-koo-min-tan cosi , malahci ci Ma-ing-ciw maala, to-sep-sep-pic a mihcaan no picidekan a kawaw no kalisiwan miales cinida, i tawya a demiad mihapo cinida milabo to to-sep-sep-wal a mihcaan no pisingkiwan to Con-hoa-min-koo congton. itini i to-sep-sep-wal a mihcaan pisinkiwan to congton, ci Ma-ing-ciw makaala to to-pic lasobo a wangan micapito enemay a kilacan maala mala cong-ton, nikalaliyonan to centan, itini i to-sep-cay-to a mihcaan maala mala Con-hoa-min-koo pisingkiwan nika tolinan a mala congton. to-sep-cay-lim a mihcaan cay-cay a bolad pito a demiad, tawyaay a Con-hoa-min-koo congton ci Ma-ing-ciw itin i Sin-cia-poo ato Con-hoa-zen-min-kon-he-koo sakakaay no mililiday a tademaw ci Si-cin-pin masasoadih ko no heni masasakamo, nina tosaay a kanatalan no sakakaay makaala to nem-nem a mihcaan sayaway anika sasoadihan a masasakamo. nikaydaan to wawa henay cay-siw-lim-sep a mihcaan pito a bolad cay-lo a demiad, lecohen itini i Ing-koo no Sin-kan ciwlonyoma ti'konhoa a pidekoan, lalima ko no heni a calekakaan cacay cinida o tatamaan a wawa. saka sasepat no silsil ni lecohan ci Ma-ing-ciw, pangangan han ci titi' ko ngangan. cay-siw-lim-to a mihcaan mikilo cinida to babalaki mabolaw tayni i Taywan. pihedekan nida micoda han nai tini i Cinsin no molaay a cacodadan, Taywan Taypak nice sihan hosiw , Taypak seli Taan coci consie, Taywan senli Taypak Cinkoo consie, Kooli Taywan tasie hoali siesi hoasieco micodad. micodad henay to toloay anipicodad malingato to cinida micodad miadih to pakontaway a codadan, miadih cinida to codad han o centan no caaya kaw aadihan a codadan. micodad henay to cocon tawya malalit no malaheciay no kacodoan a kawaw, nasakamosa cinida amala singbong kisia kako sa. cay-sip a mihcaan tayda i Cinsan a bayobayoan a mingadoy, mingadoy sato ko adidien to maenep a mapatay, hidahida sato misaicelang minanam mingadoy. picodadan to cocon henay, manamoh cinida micodad to "yose winyi". micodad to Cen-koo consia now matatokoday a milabo cinida mala hoowoy. itini i (ce'koocooci) sa tonipicodad nida to tabakiay a cacodada henay, ni kalahitayan, idaw to ko nipitiyong to tinnaw. itini i (ce'koocooci) picodadan i amilika, pienengan i sikosia henay, to pilipilipayan hinakan cinida to koko' no paboy. itida i patiyamay no amilika, koko' no paboy caay katekas ato heci no katalan. micodad henay to tabakiay a cacodadan nataydato i Cia-coo Poo-ke'lay tabakiay a cacodadan miadih, ko manglay cinida tayda i Poo-ke'lay a cacodadan micodad, nika cacay pakasingsi' cinida to Poo-ke'lay a cacodada sisa codad sato cinida i Ha-foo a cacodadan. nikaydaan to cence mahka malingato itida henay i amilika patideng to fan-kon-ay-koo lenmon, mala manton co lise'. mala (poo-se-ton toncen) mitesekay a misoli ci nida makaala to lima a mihcaan, naw "Yi-wo-tay", "Wan-saw-lin", "Li-nan-ciw" o ngangan nida misolit to conlon, se'lon, kalibotan a sasolitan makaala to cay-sep a wan no nisolitan, mibelin to Coo-kon, taydo ato haiway coopay, misilot to micidekay a tademaw akawaw, kinapina makaala to kawlah no Koo-min-tan, nisolitan nida hina i "con-yen sinbong" , "lan-he-paw'", "sinwon-tandi'" itini i koomin-tan a codad ato micodaday i hekalay no tademaw aadihan to codadan, ni kinkian ni Con-cin-koo a tademaw malasepay caay pacomodi no Cen-cin-koo sifo i Taywan. Taypak siciw Ma-ing-ciw miales to ceno'wiyo, kinapina mosakamo a caay kako ka tahekal misikiw to Taypak siciw sa, nika i cay-siw-siw-wal a mihcaan milabo to Koo-min-tan mitahaway misingkiw maala cinida, mala tawyaay a Koo-min-tan siciw no Taypak siciw sasingkiwan a tademaw, cay-to a bolat to-lim a demiad 51.13% a paya nialaan alaan to paya maala mala Taypak siciw (Cen-soy-pen to 45.91 ko paya, Wan-cen-sen 2.97% ko paya). to-sep-septo mihcaan, 64.11% ko paya matolim maala, katokoh ayda o satalawkaway no siciwan anika alaan no paya. saka tosa no Taypak siciw pisingkiwan tosep septo mihcaan Taypak siciw pisingkiwan Ma-ing-ciw mikiayaw milakooyt to lasobo no nem-sep a kilacan Ma-ing-ciw mikiayaw nikaalaan no paya mikiadidi to lasobo no nem-sep a kilacan. saka tosa no Taypak siciw pisingkiwan sapidipotaw to lobo sapidipotaw to sakakapah no odip ato loma', misilod to sakaylamal a kawaw, miwada' to mapataya no matodohay a tademaw, mawada ko kasiziko no i dadanay a kawaw, maka otobaya anika bateloan ato mapataya a tademaw maconos, sinalasangan a tademaw acaay pacici pacolil, mawada ko milaleboay a kawaw, maconos ko nidakepan to lacosay a tademaw, misakapah to nika peladan no boyo' saka caay ka yadah on tademaw a mapaty, mibolaw to i sasaay no boyoan a tademaw, patideng to sapilaylay to odipan, patideng to caay kaw matekesay no pilaylayan to odip, patideng to Taypak siwcitan, patideng to tiyico', mitolin to sakatayda i Taypak no dadipasan a babatikalan no kawaw, mitahaw to hepin tataydaan midang, misilot to cinsan cacolian, patideng to dansoy no balongaan a paconaan a tataydaan midang ato aadihan. micodoh ko siho to"babakahan to tatoni' kilolen to miliaca ko galaso"nina kawaw makaala to"to-sep-sep-cay no Ya-coo babakahan anipikowan no toodan a kawlah"walo a mihcaan makawaw nida ko pina no lo-sepsep a walwalen no kalisiwan, papalaliwan to gisoy mamitoles namaka sip-sep a kilacan, maconos makaala to wal-sep a kilacan. sakalihalay no dadadanan a tamelac, kapah ko colil no kadideng, mitastas to sangaw a kayakay, patideng to kakacawan no baso, no kitakidan sayaway patideng to langdaway a tademawan no silosian. to-sep sep-to a mihcaan cay-to a bolad to-sep a demiad, mitastas to makaalaay to lasoboan no likisi a consan a kayakay pala sip-lo-lim a lalakoan, balohay a consan kayakay itini i to-sep-sep-nem a mihcaan cay-to a bolad to-sip a demiad taneng to kaydaan. consan kayakay caay henay katepa ko sasangaan to kayakayan, o tood nida kayakay itida han hnay padeng i hepim aidangan. mikilolay a siciwan ci Haw-lon-pin, mangalay patideng to balobaloan a kawaw, itida i hekal no kayakay mipahecek to pacek, panoli, tahpoen to galasoay a baloan. Con-koo-koo-min-tan cosi Con-hoa-min-koo conton saka cacay a lingato (to-sep-sep-wal- to-sep-cay-to) misingkiw to conton to-sep-sep-wal mihcaan tolo a bolad to-to a demiad kalahecian mihapo to paya, 765 wang 9014 ko paya, 58.45% ko nikaalaan to paya mala cay-to a conton no kaseno hananay ni pisinkiwan, tawya a mihcaan to lima a bolad tosep a demiad malinga to mala conton. sakatosa a kala contonan "to-sep-cay-to -to-sep-cay-nem" matolin maala ni singkiwan to-sep-cay-to a mihcaan cacay a bolad cay-sip a demiad, 689 a wang 1139 ko paya , 51.60 a kilac, matolin maala to cay-lo a conton, mincin tan ci Cay-ing-win kaalaan no paya 45.63 kilac, Cinmin tan kaalaan no paya 2.77 kilac. to-sep cay-to a mihcaan lima a bolad to-sep a demiad, mihapo mala conton. mala hoco no tademaw mahedek sa to mala conton caay pisengal tacowacowa mocoli mididaw to cabay, na tayda to i to-to-wal a kakiningan to paya tayda mibawong. to-sep-cay-nem mihcaan siwa a bolad to-nem a demiad awdan no Tonwo tasie mala Yen-cia-kan no hoasea saydan, itini i Tonwo tasie tada mosakamoay to " Taywan kanatal a patocek". taywan kanatal a patocek to-sep-to-cay mihcaan cay-sep a bolad to-pic a demiad, mapatelit ci Ma-ing-ciw tino toloay a kawawan (con-se', con-in', con-kan), Taywan Taypak a hoing saka cacay ani saybnga nai' ko comi sa. palotatengan ko kanatal palotatengaan ko kanatal, sakamo sa ci Ma-ing-ciw, "Taywan o tada loma' no mita, o kanatal no mita, tatengaay a ngangan a kanatal han o Con-hoa-min-koo, tada ngangan han o "Taywan". patinakao sa mosakamo " i hekalay no kanatalan a tademaw, sakamo sa nama ka cowaay kiso sa, sakamo hannida "I'm from Repoblic of China, commonly known as Taiwan ", ato "I'm from Taiwan officially known as Repoblic of China",hina adih ko mahiniay sa. singko no odip wawa henay ci Ma-ing-ciw hena kilol to babalaki tayda i tancosiw ni singlian to cinida, nika micodad sato to cocon caay to ka hina tayda i kiwkay, katokoh ayda nai' ko tongos nida to sinzia. sakay binawlan a kawaw hatidaay to nida misoped to ni cohcoh han to idang, makaala to cay-siw-wal a lasoboan (katokoh to to-sep-cay-siw a mihcaan cacay a bolad walo a demiad) , sepat a wang ko ni picohcohan to idang, o Con-hoa-min-koo no cence' a tademaw o sayadahay no nipicohcohan to idang sapabeli to idang to tawan a tademaw. cay-siw-siw-siw a mihcaan, mala Taypak siciw tawya ci Ma-ing-ciw o Taypak se'-cen-ho sin-cen-yon-non-ye-wi-yon mapolong sikawaw to milakalakay no wacoan mamitotoy a kawaw ("malalitemoh,maka kakitinkitin to lima mi'pot to libong", mitodoy to wacoan a pahabay pangangan han nida ci Ma-siw-ciw. kinapinan a kinsaan, sapibahbah to cilekay ato sapitodoy to sapahabay a kawawan, ci Ma-siw-ciw ato ci Ma-ing-ciw mapolong ko noheni moeneng i loma' no tahodan , o sakaodip nina waco o acawaw to ni Ma-ing-ciw ko pahabaya midipod. ci Ma-ing-ciw o"tahodan no picidekan a kalisiw"ko sapatahekal to sapikinsa to odip ato sakatayda i padekowan no wacoan a kalisiw, sisa mabangbang kina picidekan no kalisiw a kawaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>