<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-ing-ciw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ma-ing-ciw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ma-ing-ciw , cay-siw-lim-sep mihcaan pitu a bulad cay-lu a demiad) lecuhan i Cun-hua-min-kuo cence' atu huasie a tademaw, ci Ma-he-lin atu ci Ci-huo-siu u wawa nuheni, pilecuhan i Ing-kuo nu Sinkan-ciwlun -yumati, cay-siw-lim-tu a mihcaan mikilul tu babalaki mabulaw taynin i Taypakse a mueneng. ayda han mala Tunwu tabakiay a cacudadan hulic a saydan, naw Cun-hua-min-kuo cungtun tu (saka cay-tu, cay-lu a cungtun) Cun-kuo-kuo-min-tang cusi, Taypak siciw, fawu pucen ku kawaw. nilaculan naw mibelihay tu igu ni Can-cin-kuo ciwkaysiki, sa mala Cun-hua-min-kuo cungtun sakacacay a fucicen. nikuda sa mala sin-cen-yun yen-ciw-yun- hua-can kawhe- wiyunhui cuzen-wiyun atu Kuo-min tahua dayhuw. cay-siw-siw-lu a mihcaan, awdan nu sin-cen-yun-ceng Lan-cen mala fau'pu- ceng, sa malimad mala Sincenyun- cenu'wiyun. itini i cay-siw-siw-wal a mihcaan pisingkiwan nu Taypak siciw, adidi ku nipi yadahan tu paya ni Ceng-suy-pen tu sakatulin nida a payan. tu-sep-sep-tu a mihcaan mikikaka tu baluhay a likisi nu mihcaan tu nem-sip a kilacan nu paya kina cacayaca a maala, katukuh ayda i nai ku mikikakaay tu paya nida. tu-spe-sep-lim a mihcaan pisingkiwan tu Cun-kuo-kuo-min-tan cusi , malahci ci Ma-ing-ciw maala, tu-sep-sep-pic a mihcaan nu picidekan a kawaw nu kalisiwan miales cinida, i tawya a demiad mihapu cinida milabu tu tu-sep-sep-wal a mihcaan nu pisingkiwan tu Cun-hua-min-kuo cungtun. itini i tu-sep-sep-wal a mihcaan pisinkiwan tu cungtun, ci Ma-ing-ciw makaala tu tu-pic lasubu a wangan micapitu enemay a kilacan maala mala cung-tun, nikalaliyunan tu centan, itini i tu-sep-cay-tu a mihcaan maala mala Cun-hua-min-kuo pisingkiwan nika tulinan a mala cungtun. tu-sep-cay-lim a mihcaan cay-cay a bulad pitu a demiad, tawyaay a Cun-hua-min-kuo cungtun ci Ma-ing-ciw itin i Sin-cia-puo atu Cun-hua-zen-min-kun-he-kuo sakakaay nu mililiday a tademaw ci Si-cin-pin masasuadih ku nu heni masasakamu, nina tusaay a kanatalan nu sakakaay makaala tu nem-nem a mihcaan sayaway anika sasuadihan a masasakamu. nikaydaan tu wawa henay cay-siw-lim-sep a mihcaan pitu a bulad cay-lu a demiad, lecuhen itini i Ing-kuo nu Sin-kan ciwlunyuma ti'kunhua a pidekuan, lalima ku nu heni a calekakaan cacay cinida u tatamaan a wawa. saka sasepat nu silsil ni lecuhan ci Ma-ing-ciw, pangangan han ci titi' ku ngangan. cay-siw-lim-tu a mihcaan mikilu cinida tu babalaki mabulaw tayni i Taywan. pihedekan nida micuda han nai tini i Cinsin nu mulaay a cacudadan, Taywan Taypak nice sihan husiw , Taypak seli Taan cuci cunsie, Taywan senli Taypak Cinkuo cunsie, Kuoli Taywan tasie huali siesi huasiecu micudad. micudad henay tu tuluay anipicudad malingatu tu cinida micudad miadih tu pakuntaway a cudadan, miadih cinida tu cudad han u centan nu caaya kaw aadihan a cudadan. micudad henay tu cucun tawya malalit nu malaheciay nu kacuduan a kawaw, nasakamusa cinida amala singbung kisia kaku sa. cay-sip a mihcaan tayda i Cinsan a bayubayuan a mingaduy, mingaduy satu ku adidien tu maenep a mapatay, hidahida satu misaicelang minanam mingaduy. picudadan tu cucun henay, manamuh cinida micudad tu "yuse winyi". micudad tu Cen-kuo cunsia nuw matatukuday a milabu cinida mala huowuy. itini i (ce'kuocuoci) sa tunipicudad nida tu tabakiay a cacudada henay, ni kalahitayan, idaw tu ku nipitiyung tu tinnaw. itini i (ce'kuocuoci) picudadan i amilika, pienengan i sikusia henay, tu pilipilipayan hinakan cinida tu kuku' nu pabuy. itida i patiyamay nu amilika, kuku' nu pabuy caay katekas atu heci nu katalan. micudad henay tu tabakiay a cacudadan nataydatu i Cia-cuo Puo-ke'lay tabakiay a cacudadan miadih, ku manglay cinida tayda i Puo-ke'lay a cacudadan micudad, nika cacay pakasingsi' cinida tu Puo-ke'lay a cacudada sisa cudad satu cinida i Ha-fuo a cacudadan. nikaydaan tu cence mahka malingatu itida henay i amilika patideng tu fan-kun-ay-kuo lenmun, mala mantun cu lise'. mala (puo-se-tun tuncen) mitesekay a misuli ci nida makaala tu lima a mihcaan, naw "Yi-wu-tay", "Wan-saw-lin", "Li-nan-ciw" u ngangan nida misulit tu cunlun, se'lun, kalibutan a sasulitan makaala tu cay-sep a wan nu nisulitan, mibelin tu Cuo-kun, taydu atu haiway cuopay, misilut tu micidekay a tademaw akawaw, kinapina makaala tu kawlah nu Kuo-min-tan, nisulitan nida hina i "cun-yen sinbung" , "lan-he-paw'", "sinwun-tandi'" itini i kuomin-tan a cudad atu micudaday i hekalay nu tademaw aadihan tu cudadan, ni kinkian ni Cun-cin-kuo a tademaw malasepay caay pacumudi nu Cen-cin-kuo sifu i Taywan. Taypak siciw Ma-ing-ciw miales tu cenu'wiyu, kinapina musakamu a caay kaku ka tahekal misikiw tu Taypak siciw sa, nika i cay-siw-siw-wal a mihcaan milabu tu Kuo-min-tan mitahaway misingkiw maala cinida, mala tawyaay a Kuo-min-tan siciw nu Taypak siciw sasingkiwan a tademaw, cay-tu a bulat tu-lim a demiad 51.13% a paya nialaan alaan tu paya maala mala Taypak siciw (Cen-suy-pen tu 45.91 ku paya, Wan-cen-sen 2.97% ku paya). tu-sep-septu mihcaan, 64.11% ku paya matulim maala, katukuh ayda u satalawkaway nu siciwan anika alaan nu paya. saka tusa nu Taypak siciw pisingkiwan tusep septu mihcaan Taypak siciw pisingkiwan Ma-ing-ciw mikiayaw milakuuyt tu lasubu nu nem-sep a kilacan Ma-ing-ciw mikiayaw nikaalaan nu paya mikiadidi tu lasubu nu nem-sep a kilacan. saka tusa nu Taypak siciw pisingkiwan sapidiputaw tu lubu sapidiputaw tu sakakapah nu udip atu luma', misilud tu sakaylamal a kawaw, miwada' tu mapataya nu matuduhay a tademaw, mawada ku kasiziku nu i dadanay a kawaw, maka utubaya anika bateluan atu mapataya a tademaw macunus, sinalasangan a tademaw acaay pacici paculil, mawada ku milalebuay a kawaw, macunus ku nidakepan tu lacusay a tademaw, misakapah tu nika peladan nu buyu' saka caay ka yadah un tademaw a mapaty, mibulaw tu i sasaay nu buyuan a tademaw, patideng tu sapilaylay tu udipan, patideng tu caay kaw matekesay nu pilaylayan tu udip, patideng tu Taypak siwcitan, patideng tu tiyicu', mitulin tu sakatayda i Taypak nu dadipasan a babatikalan nu kawaw, mitahaw tu hepin tataydaan midang, misilut tu cinsan caculian, patideng tu dansuy nu balungaan a pacunaan a tataydaan midang atu aadihan. micuduh ku sihu tu"babakahan tu tatuni' kilulen tu miliaca ku galasu"nina kawaw makaala tu"tu-sep-sep-cay nu Ya-cuo babakahan anipikuwan nu tuudan a kawlah"walu a mihcaan makawaw nida ku pina nu lu-sepsep a walwalen nu kalisiwan, papalaliwan tu gisuy mamitules namaka sip-sep a kilacan, macunus makaala tu wal-sep a kilacan. sakalihalay nu dadadanan a tamelac, kapah ku culil nu kadideng, mitastas tu sangaw a kayakay, patideng tu kakacawan nu basu, nu kitakidan sayaway patideng tu langdaway a tademawan nu silusian. tu-sep sep-tu a mihcaan cay-tu a bulad tu-sep a demiad, mitastas tu makaalaay tu lasubuan nu likisi a cunsan a kayakay pala sip-lu-lim a lalakuan, baluhay a cunsan kayakay itini i tu-sep-sep-nem a mihcaan cay-tu a bulad tu-sip a demiad taneng tu kaydaan. cunsan kayakay caay henay katepa ku sasangaan tu kayakayan, u tuud nida kayakay itida han hnay padeng i hepim aidangan. mikilulay a siciwan ci Haw-lun-pin, mangalay patideng tu balubaluan a kawaw, itida i hekal nu kayakay mipahecek tu pacek, panuli, tahpuen tu galasuay a baluan. Cun-kuo-kuo-min-tan cusi Cun-hua-min-kuo cuntun saka cacay a lingatu (tu-sep-sep-wal- tu-sep-cay-tu) misingkiw tu cuntun tu-sep-sep-wal mihcaan tulu a bulad tu-tu a demiad kalahecian mihapu tu paya, 765 wang 9014 ku paya, 58.45% ku nikaalaan tu paya mala cay-tu a cuntun nu kasenu hananay ni pisinkiwan, tawya a mihcaan tu lima a bulad tusep a demiad malinga tu mala cuntun. sakatusa a kala cuntunan "tu-sep-cay-tu -tu-sep-cay-nem" matulin maala ni singkiwan tu-sep-cay-tu a mihcaan cacay a bulad cay-sip a demiad, 689 a wang 1139 ku paya , 51.60 a kilac, matulin maala tu cay-lu a cuntun, mincin tan ci Cay-ing-win kaalaan nu paya 45.63 kilac, Cinmin tan kaalaan nu paya 2.77 kilac. tu-sep cay-tu a mihcaan lima a bulad tu-sep a demiad, mihapu mala cuntun. mala hucu nu tademaw mahedek sa tu mala cuntun caay pisengal tacuwacuwa muculi mididaw tu cabay, na tayda tu i tu-tu-wal a kakiningan tu paya tayda mibawung. tu-sep-cay-nem mihcaan siwa a bulad tu-nem a demiad awdan nu Tunwu tasie mala Yen-cia-kan nu huasea saydan, itini i Tunwu tasie tada musakamuay tu " Taywan kanatal a patucek". taywan kanatal a patucek tu-sep-tu-cay mihcaan cay-sep a bulad tu-pic a demiad, mapatelit ci Ma-ing-ciw tinu tuluay a kawawan (cun-se', cun-in', cun-kan), Taywan Taypak a huing saka cacay ani saybnga nai' ku cumi sa. palutatengan ku kanatal palutatengaan ku kanatal, sakamu sa ci Ma-ing-ciw, "Taywan u tada luma' nu mita, u kanatal nu mita, tatengaay a ngangan a kanatal han u Cun-hua-min-kuo, tada ngangan han u "Taywan". patinakau sa musakamu " i hekalay nu kanatalan a tademaw, sakamu sa nama ka cuwaay kisu sa, sakamu hannida "I'm from Republic of China, commonly known as Taiwan ", atu "I'm from Taiwan officially known as Republic of China",hina adih ku mahiniay sa. singku nu udip wawa henay ci Ma-ing-ciw hena kilul tu babalaki tayda i tancusiw ni singlian tu cinida, nika micudad satu tu cucun caay tu ka hina tayda i kiwkay, katukuh ayda nai' ku tungus nida tu sinzia. sakay binawlan a kawaw hatidaay tu nida misuped tu ni cuhcuh han tu idang, makaala tu cay-siw-wal a lasubuan (katukuh tu tu-sep-cay-siw a mihcaan cacay a bulad walu a demiad) , sepat a wang ku ni picuhcuhan tu idang, u Cun-hua-min-kuo nu cence' a tademaw u sayadahay nu nipicuhcuhan tu idang sapabeli tu idang tu tawan a tademaw. cay-siw-siw-siw a mihcaan, mala Taypak siciw tawya ci Ma-ing-ciw u Taypak se'-cen-hu sin-cen-yun-nun-ye-wi-yun mapulung sikawaw tu milakalakay nu wacuan mamitutuy a kawaw ("malalitemuh,maka kakitinkitin tu lima mi'put tu libung", mituduy tu wacuan a pahabay pangangan han nida ci Ma-siw-ciw. kinapinan a kinsaan, sapibahbah tu cilekay atu sapituduy tu sapahabay a kawawan, ci Ma-siw-ciw atu ci Ma-ing-ciw mapulung ku nuheni mueneng i luma' nu tahudan , u sakaudip nina wacu u acawaw tu ni Ma-ing-ciw ku pahabaya midipud. ci Ma-ing-ciw u"tahudan nu picidekan a kalisiw"ku sapatahekal tu sapikinsa tu udip atu sakatayda i padekuwan nu wacuan a kalisiw, sisa mabangbang kina picidekan nu kalisiw a kawaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == ma-iŇč- ¶iw ,  ¶aj-siw-r~…ĺim-s…ôp mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶aj-r~…ĺu a d…ômiad) r~…ĺ…ô ¶uńßan i  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶…ôn ¶…ô Ē~ ° atu ńßuasi…ô a tad…ômaw,  ¶i ma-ńß…ô-r~…ĺin atu  ¶i  ¶i-ńßuo-siu u wawa nuńß…ôni, pir~…ĺ…ô ¶uńßan i iŇč-kuo nu sinkan- ¶iwr~…ĺun -jumati,  ¶aj-siw-r~…ĺim-tu a mińß ¶aan mikir~…ĺur~…ĺ tu babar~…ĺaki mabur~…ĺaw tajnin i tajpaks…ô a mu…ôn…ôŇč. ajda ńßan mar~…ĺa tunwu tabakiaj a  ¶a ¶udadan ńßur~…ĺi ¶ a sajdan, naw  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun tu (saka  ¶aj-tu,  ¶aj-r~…ĺu a  ¶uŇčtun)  ¶un-kuo-kuo-min-taŇč  ¶usi, tajpak si ¶iw, fawu pu ¶…ôn ku kawaw. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan naw mib…ôr~…ĺińßaj tu igu ni  ¶an- ¶in-kuo  ¶iwkajsiki, sa mar~…ĺa  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun saka ¶a ¶aj a fu ¶i ¶…ôn. nikuda sa mar~…ĺa sin- ¶…ôn-jun j…ôn- ¶iw-jun- ńßua- ¶an kawńß…ô- wijunńßui  ¶uz…ôn-wijun atu kuo-min tańßua dajńßuw.  ¶aj-siw-siw-r~…ĺu a mińß ¶aan, awdan nu sin- ¶…ôn-jun- ¶…ôŇč r~…ĺan- ¶…ôn mar~…ĺa fau Ē~ °pu-  ¶…ôŇč, sa mar~…ĺimad mar~…ĺa sin ¶…ônjun-  ¶…ônu Ē~ °wijun. itini i  ¶aj-siw-siw-war~…ĺ a mińß ¶aan pisiŇčkiwan nu tajpak si ¶iw, adidi ku nipi jadańßan tu paja ni  ¶…ôŇč-suj-p…ôn tu sakatur~…ĺin nida a pajan. tu-s…ôp-s…ôp-tu a mińß ¶aan mikikaka tu bar~…ĺuńßaj a r~…ĺikisi nu mińß ¶aan tu n…ôm-sip a kir~…ĺa ¶an nu paja kina  ¶a ¶aja ¶a a maar~…ĺa, katukuńß ajda i nai ku mikikakaaj tu paja nida. tu-sp…ô-s…ôp-r~…ĺim a mińß ¶aan pisiŇčkiwan tu  ¶un-kuo-kuo-min-tan  ¶usi , mar~…ĺańß ¶i  ¶i ma-iŇč- ¶iw maar~…ĺa, tu-s…ôp-s…ôp-pi ¶ a mińß ¶aan nu pi ¶id…ôkan a kawaw nu kar~…ĺisiwan miar~…ĺ…ôs  ¶inida, i tawja a d…ômiad mińßapu  ¶inida mir~…ĺabu tu tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ a mińß ¶aan nu pisiŇčkiwan tu  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun. itini i tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ a mińß ¶aan pisinkiwan tu  ¶uŇčtun,  ¶i ma-iŇč- ¶iw makaar~…ĺa tu tu-pi ¶ r~…ĺasubu a waŇčan mi ¶apitu …ôn…ômaj a kir~…ĺa ¶an maar~…ĺa mar~…ĺa  ¶uŇč-tun, nikar~…ĺar~…ĺijunan tu  ¶…ôntan, itini i tu-s…ôp- ¶aj-tu a mińß ¶aan maar~…ĺa mar~…ĺa  ¶un-ńßua-min-kuo pisiŇčkiwan nika tur~…ĺinan a mar~…ĺa  ¶uŇčtun. tu-s…ôp- ¶aj-r~…ĺim a mińß ¶aan  ¶aj- ¶aj a bur~…ĺad pitu a d…ômiad, tawjaaj a  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun  ¶i ma-iŇč- ¶iw itin i sin- ¶ia-puo atu  ¶un-ńßua-z…ôn-min-kun-ńß…ô-kuo sakakaaj nu mir~…ĺir~…ĺidaj a tad…ômaw  ¶i si- ¶in-pin masasuadińß ku nu ńß…ôni masasakamu, nina tusaaj a kanatar~…ĺan nu sakakaaj makaar~…ĺa tu n…ôm-n…ôm a mińß ¶aan sajawaj anika sasuadińßan a masasakamu. nikajdaan tu wawa ńß…ônaj  ¶aj-siw-r~…ĺim-s…ôp a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶aj-r~…ĺu a d…ômiad, r~…ĺ…ô ¶uńß…ôn itini i iŇč-kuo nu sin-kan  ¶iwr~…ĺunjuma ti Ē~ °kunńßua a pid…ôkuan, r~…ĺar~…ĺima ku nu ńß…ôni a  ¶ar~…ĺ…ôkakaan  ¶a ¶aj  ¶inida u tatamaan a wawa. saka sas…ôpat nu sir~…ĺsir~…ĺ ni r~…ĺ…ô ¶uńßan  ¶i ma-iŇč- ¶iw, paŇčaŇčan ńßan  ¶i titi Ē~ ° ku ŇčaŇčan.  ¶aj-siw-r~…ĺim-tu a mińß ¶aan mikir~…ĺu  ¶inida tu babar~…ĺaki mabur~…ĺaw tajni i tajwan. pińß…ôd…ôkan nida mi ¶uda ńßan nai tini i  ¶insin nu mur~…ĺaaj a  ¶a ¶udadan, tajwan tajpak ni ¶…ô sińßan ńßusiw , tajpak s…ôr~…ĺi taan  ¶u ¶i  ¶unsi…ô, tajwan s…ônr~…ĺi tajpak  ¶inkuo  ¶unsi…ô, kuor~…ĺi tajwan tasi…ô ńßuar~…ĺi si…ôsi ńßuasi…ô ¶u mi ¶udad. mi ¶udad ńß…ônaj tu tur~…ĺuaj anipi ¶udad mar~…ĺiŇčatu tu  ¶inida mi ¶udad miadińß tu pakuntawaj a  ¶udadan, miadińß  ¶inida tu  ¶udad ńßan u  ¶…ôntan nu  ¶aaja kaw aadińßan a  ¶udadan. mi ¶udad ńß…ônaj tu  ¶u ¶un tawja mar~…ĺar~…ĺit nu mar~…ĺańß…ô ¶iaj nu ka ¶uduan a kawaw, nasakamusa  ¶inida amar~…ĺa siŇčbuŇč kisia kaku sa.  ¶aj-sip a mińß ¶aan tajda i  ¶insan a bajubajuan a miŇčaduj, miŇčaduj satu ku adidi…ôn tu ma…ôn…ôp a mapataj, ńßidańßida satu misai ¶…ôr~…ĺaŇč minanam miŇčaduj. pi ¶udadan tu  ¶u ¶un ńß…ônaj, manamuńß  ¶inida mi ¶udad tu "jus…ô winji". mi ¶udad tu  ¶…ôn-kuo  ¶unsia nuw matatukudaj a mir~…ĺabu  ¶inida mar~…ĺa ńßuowuj. itini i ( ¶…ô Ē~ °kuo ¶uo ¶i) sa tunipi ¶udad nida tu tabakiaj a  ¶a ¶udada ńß…ônaj, ni kar~…ĺańßitajan, idaw tu ku nipitijuŇč tu tinnaw. itini i ( ¶…ô Ē~ °kuo ¶uo ¶i) pi ¶udadan i amir~…ĺika, pi…ôn…ôŇčan i sikusia ńß…ônaj, tu pir~…ĺipir~…ĺipajan ńßinakan  ¶inida tu kuku Ē~ ° nu pabuj. itida i patijamaj nu amir~…ĺika, kuku Ē~ ° nu pabuj  ¶aaj kat…ôkas atu ńß…ô ¶i nu katar~…ĺan. mi ¶udad ńß…ônaj tu tabakiaj a  ¶a ¶udadan natajdatu i  ¶ia- ¶uo puo-k…ô Ē~ °r~…ĺaj tabakiaj a  ¶a ¶udadan miadińß, ku maŇčr~…ĺaj  ¶inida tajda i puo-k…ô Ē~ °r~…ĺaj a  ¶a ¶udadan mi ¶udad, nika  ¶a ¶aj pakasiŇčsi Ē~ °  ¶inida tu puo-k…ô Ē~ °r~…ĺaj a  ¶a ¶udada sisa  ¶udad satu  ¶inida i ńßa-fuo a  ¶a ¶udadan. nikajdaan tu  ¶…ôn ¶…ô mańßka mar~…ĺiŇčatu itida ńß…ônaj i amir~…ĺika patid…ôŇč tu fan-kun-aj-kuo r~…ĺ…ônmun, mar~…ĺa mantun  ¶u r~…ĺis…ô Ē~ °. mar~…ĺa (puo-s…ô-tun tun ¶…ôn) mit…ôs…ôkaj a misur~…ĺi  ¶i nida makaar~…ĺa tu r~…ĺima a mińß ¶aan, naw "ji-wu-taj", "wan-saw-r~…ĺin", "r~…ĺi-nan- ¶iw" u ŇčaŇčan nida misur~…ĺit tu  ¶unr~…ĺun, s…ô Ē~ °r~…ĺun, kar~…ĺibutan a sasur~…ĺitan makaar~…ĺa tu  ¶aj-s…ôp a wan nu nisur~…ĺitan, mib…ôr~…ĺin tu  ¶uo-kun, tajdu atu ńßaiwaj  ¶uopaj, misir~…ĺut tu mi ¶id…ôkaj a tad…ômaw akawaw, kinapina makaar~…ĺa tu kawr~…ĺańß nu kuo-min-tan, nisur~…ĺitan nida ńßina i " ¶un-j…ôn sinbuŇč" , "r~…ĺan-ńß…ô-paw Ē~ °", "sinwun-tandi Ē~ °" itini i kuomin-tan a  ¶udad atu mi ¶udadaj i ńß…ôkar~…ĺaj nu tad…ômaw aadińßan tu  ¶udadan, ni kinkian ni  ¶un- ¶in-kuo a tad…ômaw mar~…ĺas…ôpaj  ¶aaj pa ¶umudi nu  ¶…ôn- ¶in-kuo sifu i tajwan. tajpak si ¶iw ma-iŇč- ¶iw miar~…ĺ…ôs tu  ¶…ônu Ē~ °wiju, kinapina musakamu a  ¶aaj kaku ka tańß…ôkar~…ĺ misikiw tu tajpak si ¶iw sa, nika i  ¶aj-siw-siw-war~…ĺ a mińß ¶aan mir~…ĺabu tu kuo-min-tan mitańßawaj misiŇčkiw maar~…ĺa  ¶inida, mar~…ĺa tawjaaj a kuo-min-tan si ¶iw nu tajpak si ¶iw sasiŇčkiwan a tad…ômaw,  ¶aj-tu a bur~…ĺat tu-r~…ĺim a d…ômiad **.**% a paja niar~…ĺaan ar~…ĺaan tu paja maar~…ĺa mar~…ĺa tajpak si ¶iw ( ¶…ôn-suj-p…ôn tu **.** ku paja, wan- ¶…ôn-s…ôn *.**% ku paja). tu-s…ôp-s…ôptu mińß ¶aan, **.**% ku paja matur~…ĺim maar~…ĺa, katukuńß ajda u satar~…ĺawkawaj nu si ¶iwan anika ar~…ĺaan nu paja. saka tusa nu tajpak si ¶iw pisiŇčkiwan tus…ôp s…ôptu mińß ¶aan tajpak si ¶iw pisiŇčkiwan ma-iŇč- ¶iw mikiajaw mir~…ĺakuujt tu r~…ĺasubu nu n…ôm-s…ôp a kir~…ĺa ¶an ma-iŇč- ¶iw mikiajaw nikaar~…ĺaan nu paja mikiadidi tu r~…ĺasubu nu n…ôm-s…ôp a kir~…ĺa ¶an. saka tusa nu tajpak si ¶iw pisiŇčkiwan sapidiputaw tu r~…ĺubu sapidiputaw tu sakakapańß nu udip atu r~…ĺuma Ē~ °, misir~…ĺud tu sakajr~…ĺamar~…ĺ a kawaw, miwada Ē~ ° tu mapataja nu matuduńßaj a tad…ômaw, mawada ku kasiziku nu i dadanaj a kawaw, maka utubaja anika bat…ôr~…ĺuan atu mapataja a tad…ômaw ma ¶unus, sinar~…ĺasaŇčan a tad…ômaw a ¶aaj pa ¶i ¶i pa ¶ur~…ĺir~…ĺ, mawada ku mir~…ĺar~…ĺ…ôbuaj a kawaw, ma ¶unus ku nidak…ôpan tu r~…ĺa ¶usaj a tad…ômaw, misakapańß tu nika p…ôr~…ĺadan nu buju Ē~ ° saka  ¶aaj ka jadańß un tad…ômaw a mapatj, mibur~…ĺaw tu i sasaaj nu bujuan a tad…ômaw, patid…ôŇč tu sapir~…ĺajr~…ĺaj tu udipan, patid…ôŇč tu  ¶aaj kaw mat…ôk…ôsaj nu pir~…ĺajr~…ĺajan tu udip, patid…ôŇč tu tajpak siw ¶itan, patid…ôŇč tu tiji ¶u Ē~ °, mitur~…ĺin tu sakatajda i tajpak nu dadipasan a babatikar~…ĺan nu kawaw, mitańßaw tu ńß…ôpin tatajdaan midaŇč, misir~…ĺut tu  ¶insan  ¶a ¶ur~…ĺian, patid…ôŇč tu dansuj nu bar~…ĺuŇčaan a pa ¶unaan a tatajdaan midaŇč atu aadińßan. mi ¶uduńß ku sińßu tu"babakańßan tu tatuni Ē~ ° kir~…ĺur~…ĺ…ôn tu mir~…ĺia ¶a ku gar~…ĺasu"nina kawaw makaar~…ĺa tu"tu-s…ôp-s…ôp- ¶aj nu ja- ¶uo babakańßan anipikuwan nu tuudan a kawr~…ĺańß"war~…ĺu a mińß ¶aan makawaw nida ku pina nu r~…ĺu-s…ôps…ôp a war~…ĺwar~…ĺ…ôn nu kar~…ĺisiwan, papar~…ĺar~…ĺiwan tu gisuj mamitur~…ĺ…ôs namaka sip-s…ôp a kir~…ĺa ¶an, ma ¶unus makaar~…ĺa tu war~…ĺ-s…ôp a kir~…ĺa ¶an. sakar~…ĺińßar~…ĺaj nu dadadanan a tam…ôr~…ĺa ¶, kapańß ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu kadid…ôŇč, mitastas tu saŇčaw a kajakaj, patid…ôŇč tu kaka ¶awan nu basu, nu kitakidan sajawaj patid…ôŇč tu r~…ĺaŇčdawaj a tad…ômawan nu sir~…ĺusian. tu-s…ôp s…ôp-tu a mińß ¶aan  ¶aj-tu a bur~…ĺad tu-s…ôp a d…ômiad, mitastas tu makaar~…ĺaaj tu r~…ĺasubuan nu r~…ĺikisi a  ¶unsan a kajakaj par~…ĺa sip-r~…ĺu-r~…ĺim a r~…ĺar~…ĺakuan, bar~…ĺuńßaj a  ¶unsan kajakaj itini i tu-s…ôp-s…ôp-n…ôm a mińß ¶aan  ¶aj-tu a bur~…ĺad tu-sip a d…ômiad tan…ôŇč tu kajdaan.  ¶unsan kajakaj  ¶aaj ńß…ônaj kat…ôpa ku sasaŇčaan tu kajakajan, u tuud nida kajakaj itida ńßan ńßnaj pad…ôŇč i ńß…ôpim aidaŇčan. mikir~…ĺur~…ĺaj a si ¶iwan  ¶i ńßaw-r~…ĺun-pin, maŇčar~…ĺaj patid…ôŇč tu bar~…ĺubar~…ĺuan a kawaw, itida i ńß…ôkar~…ĺ nu kajakaj mipańß…ô ¶…ôk tu pa ¶…ôk, panur~…ĺi, tańßpu…ôn tu gar~…ĺasuaj a bar~…ĺuan.  ¶un-kuo-kuo-min-tan  ¶usi  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶untun saka  ¶a ¶aj a r~…ĺiŇčatu (tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ- tu-s…ôp- ¶aj-tu) misiŇčkiw tu  ¶untun tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tu-tu a d…ômiad kar~…ĺańß…ô ¶ian mińßapu tu paja, *** waŇč **** ku paja, **.**% ku nikaar~…ĺaan tu paja mar~…ĺa  ¶aj-tu a  ¶untun nu kas…ônu ńßananaj ni pisinkiwan, tawja a mińß ¶aan tu r~…ĺima a bur~…ĺad tus…ôp a d…ômiad mar~…ĺiŇča tu mar~…ĺa  ¶untun. sakatusa a kar~…ĺa  ¶untunan "tu-s…ôp- ¶aj-tu -tu-s…ôp- ¶aj-n…ôm" matur~…ĺin maar~…ĺa ni siŇčkiwan tu-s…ôp- ¶aj-tu a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶aj-sip a d…ômiad, *** a waŇč **** ku paja , **.** a kir~…ĺa ¶, matur~…ĺin maar~…ĺa tu  ¶aj-r~…ĺu a  ¶untun, min ¶in tan  ¶i  ¶aj-iŇč-win kaar~…ĺaan nu paja **.** kir~…ĺa ¶,  ¶inmin tan kaar~…ĺaan nu paja *.** kir~…ĺa ¶. tu-s…ôp  ¶aj-tu a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad tu-s…ôp a d…ômiad, mińßapu mar~…ĺa  ¶untun. mar~…ĺa ńßu ¶u nu tad…ômaw mańß…ôd…ôk sa tu mar~…ĺa  ¶untun  ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ ta ¶uwa ¶uwa mu ¶ur~…ĺi mididaw tu  ¶abaj, na tajda tu i tu-tu-war~…ĺ a kakiniŇčan tu paja tajda mibawuŇč. tu-s…ôp- ¶aj-n…ôm mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad tu-n…ôm a d…ômiad awdan nu tunwu tasi…ô mar~…ĺa j…ôn- ¶ia-kan nu ńßuas…ôa sajdan, itini i tunwu tasi…ô tada musakamuaj tu " tajwan kanatar~…ĺ a patu ¶…ôk". tajwan kanatar~…ĺ a patu ¶…ôk tu-s…ôp-tu- ¶aj mińß ¶aan  ¶aj-s…ôp a bur~…ĺad tu-pi ¶ a d…ômiad, mapat…ôr~…ĺit  ¶i ma-iŇč- ¶iw tinu tur~…ĺuaj a kawawan ( ¶un-s…ô Ē~ °,  ¶un-in Ē~ °,  ¶un-kan), tajwan tajpak a ńßuiŇč saka  ¶a ¶aj ani sajbŇča nai Ē~ ° ku  ¶umi sa. par~…ĺutat…ôŇčan ku kanatar~…ĺ par~…ĺutat…ôŇčaan ku kanatar~…ĺ, sakamu sa  ¶i ma-iŇč- ¶iw, "tajwan u tada r~…ĺuma Ē~ ° nu mita, u kanatar~…ĺ nu mita, tat…ôŇčaaj a ŇčaŇčan a kanatar~…ĺ ńßan u  ¶un-ńßua-min-kuo, tada ŇčaŇčan ńßan u "tajwan". patinakau sa musakamu " i ńß…ôkar~…ĺaj nu kanatar~…ĺan a tad…ômaw, sakamu sa nama ka  ¶uwaaj kisu sa, sakamu ńßannida "i Ē~ °m from *…ôpubr~…ĺi ¶ of  ¶ńßina,  ¶ommonr~…ĺj known as taiwan ", atu "i Ē~ °m from taiwan offi ¶iar~…ĺr~…ĺj known as *…ôpubr~…ĺi ¶ of  ¶ńßina",ńßina adińß ku mańßiniaj sa. siŇčku nu udip wawa ńß…ônaj  ¶i ma-iŇč- ¶iw ńß…ôna kir~…ĺur~…ĺ tu babar~…ĺaki tajda i tan ¶usiw ni siŇčr~…ĺian tu  ¶inida, nika mi ¶udad satu tu  ¶u ¶un  ¶aaj tu ka ńßina tajda i kiwkaj, katukuńß ajda nai Ē~ ° ku tuŇčus nida tu sinzia. sakaj binawr~…ĺan a kawaw ńßatidaaj tu nida misup…ôd tu ni  ¶uńß ¶uńß ńßan tu idaŇč, makaar~…ĺa tu  ¶aj-siw-war~…ĺ a r~…ĺasubuan (katukuńß tu tu-s…ôp- ¶aj-siw a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad war~…ĺu a d…ômiad) , s…ôpat a waŇč ku ni pi ¶uńß ¶uńßan tu idaŇč, u  ¶un-ńßua-min-kuo nu  ¶…ôn ¶…ô Ē~ ° a tad…ômaw u sajadańßaj nu nipi ¶uńß ¶uńßan tu idaŇč sapab…ôr~…ĺi tu idaŇč tu tawan a tad…ômaw.  ¶aj-siw-siw-siw a mińß ¶aan, mar~…ĺa tajpak si ¶iw tawja  ¶i ma-iŇč- ¶iw u tajpak s…ô Ē~ °- ¶…ôn-ńßu sin- ¶…ôn-jun-nun-j…ô-wi-jun mapur~…ĺuŇč sikawaw tu mir~…ĺakar~…ĺakaj nu wa ¶uan mamitutuj a kawaw ("mar~…ĺar~…ĺit…ômuńß,maka kakitinkitin tu r~…ĺima mi Ē~ °put tu r~…ĺibuŇč", mituduj tu wa ¶uan a pańßabaj paŇčaŇčan ńßan nida  ¶i ma-siw- ¶iw. kinapinan a kinsaan, sapibańßbańß tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj atu sapituduj tu sapańßabaj a kawawan,  ¶i ma-siw- ¶iw atu  ¶i ma-iŇč- ¶iw mapur~…ĺuŇč ku nuńß…ôni mu…ôn…ôŇč i r~…ĺuma Ē~ ° nu tańßudan , u sakaudip nina wa ¶u u a ¶awaw tu ni ma-iŇč- ¶iw ku pańßabaja midipud.  ¶i ma-iŇč- ¶iw u"tańßudan nu pi ¶id…ôkan a kar~…ĺisiw"ku sapatańß…ôkar~…ĺ tu sapikinsa tu udip atu sakatajda i pad…ôkuwan nu wa ¶uan a kar~…ĺisiw, sisa mabaŇčbaŇč kina pi ¶id…ôkan nu kar~…ĺisiw a kawaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ma-ing-ciw , cay-siw-lim-sep mihcaan pitu a bulad cay-lu a demiad) lecuhan i Cun-hua-min-kuo cence' atu huasie a tademaw, ci Ma-he-lin atu ci Ci-huo-siu u wawa nuheni, pilecuhan i Ing-kuo nu Sinkan-ciwlun -yumati, cay-siw-lim-tu a mihcaan mikilul tu babalaki mabulaw taynin i Taypakse a mueneng. ayda han mala Tunwu tabakiay a cacudadan hulic a saydan, naw Cun-hua-min-kuo cungtun tu (saka cay-tu, cay-lu a cungtun) Cun-kuo-kuo-min-tang cusi, Taypak siciw, fawu pucen ku kawaw. nilaculan naw mibelihay tu igu ni Can-cin-kuo ciwkaysiki, sa mala Cun-hua-min-kuo cungtun sakacacay a fucicen. nikuda sa mala sin-cen-yun yen-ciw-yun- hua-can kawhe- wiyunhui cuzen-wiyun atu Kuo-min tahua dayhuw. cay-siw-siw-lu a mihcaan, awdan nu sin-cen-yun-ceng Lan-cen mala fau'pu- ceng, sa malimad mala Sincenyun- cenu'wiyun. itini i cay-siw-siw-wal a mihcaan pisingkiwan nu Taypak siciw, adidi ku nipi yadahan tu paya ni Ceng-suy-pen tu sakatulin nida a payan. tu-sep-sep-tu a mihcaan mikikaka tu baluhay a likisi nu mihcaan tu nem-sip a kilacan nu paya kina cacayaca a maala, katukuh ayda i nai ku mikikakaay tu paya nida. tu-spe-sep-lim a mihcaan pisingkiwan tu Cun-kuo-kuo-min-tan cusi , malahci ci Ma-ing-ciw maala, tu-sep-sep-pic a mihcaan nu picidekan a kawaw nu kalisiwan miales cinida, i tawya a demiad mihapu cinida milabu tu tu-sep-sep-wal a mihcaan nu pisingkiwan tu Cun-hua-min-kuo cungtun. itini i tu-sep-sep-wal a mihcaan pisinkiwan tu cungtun, ci Ma-ing-ciw makaala tu tu-pic lasubu a wangan micapitu enemay a kilacan maala mala cung-tun, nikalaliyunan tu centan, itini i tu-sep-cay-tu a mihcaan maala mala Cun-hua-min-kuo pisingkiwan nika tulinan a mala cungtun. tu-sep-cay-lim a mihcaan cay-cay a bulad pitu a demiad, tawyaay a Cun-hua-min-kuo cungtun ci Ma-ing-ciw itin i Sin-cia-puo atu Cun-hua-zen-min-kun-he-kuo sakakaay nu mililiday a tademaw ci Si-cin-pin masasuadih ku nu heni masasakamu, nina tusaay a kanatalan nu sakakaay makaala tu nem-nem a mihcaan sayaway anika sasuadihan a masasakamu. nikaydaan tu wawa henay cay-siw-lim-sep a mihcaan pitu a bulad cay-lu a demiad, lecuhen itini i Ing-kuo nu Sin-kan ciwlunyuma ti'kunhua a pidekuan, lalima ku nu heni a calekakaan cacay cinida u tatamaan a wawa. saka sasepat nu silsil ni lecuhan ci Ma-ing-ciw, pangangan han ci titi' ku ngangan. cay-siw-lim-tu a mihcaan mikilu cinida tu babalaki mabulaw tayni i Taywan. pihedekan nida micuda han nai tini i Cinsin nu mulaay a cacudadan, Taywan Taypak nice sihan husiw , Taypak seli Taan cuci cunsie, Taywan senli Taypak Cinkuo cunsie, Kuoli Taywan tasie huali siesi huasiecu micudad. micudad henay tu tuluay anipicudad malingatu tu cinida micudad miadih tu pakuntaway a cudadan, miadih cinida tu cudad han u centan nu caaya kaw aadihan a cudadan. micudad henay tu cucun tawya malalit nu malaheciay nu kacuduan a kawaw, nasakamusa cinida amala singbung kisia kaku sa. cay-sip a mihcaan tayda i Cinsan a bayubayuan a mingaduy, mingaduy satu ku adidien tu maenep a mapatay, hidahida satu misaicelang minanam mingaduy. picudadan tu cucun henay, manamuh cinida micudad tu "yuse winyi". micudad tu Cen-kuo cunsia nuw matatukuday a milabu cinida mala huowuy. itini i (ce'kuocuoci) sa tunipicudad nida tu tabakiay a cacudada henay, ni kalahitayan, idaw tu ku nipitiyung tu tinnaw. itini i (ce'kuocuoci) picudadan i amilika, pienengan i sikusia henay, tu pilipilipayan hinakan cinida tu kuku' nu pabuy. itida i patiyamay nu amilika, kuku' nu pabuy caay katekas atu heci nu katalan. micudad henay tu tabakiay a cacudadan nataydatu i Cia-cuo Puo-ke'lay tabakiay a cacudadan miadih, ku manglay cinida tayda i Puo-ke'lay a cacudadan micudad, nika cacay pakasingsi' cinida tu Puo-ke'lay a cacudada sisa cudad satu cinida i Ha-fuo a cacudadan. nikaydaan tu cence mahka malingatu itida henay i amilika patideng tu fan-kun-ay-kuo lenmun, mala mantun cu lise'. mala (puo-se-tun tuncen) mitesekay a misuli ci nida makaala tu lima a mihcaan, naw "Yi-wu-tay", "Wan-saw-lin", "Li-nan-ciw" u ngangan nida misulit tu cunlun, se'lun, kalibutan a sasulitan makaala tu cay-sep a wan nu nisulitan, mibelin tu Cuo-kun, taydu atu haiway cuopay, misilut tu micidekay a tademaw akawaw, kinapina makaala tu kawlah nu Kuo-min-tan, nisulitan nida hina i "cun-yen sinbung" , "lan-he-paw'", "sinwun-tandi'" itini i kuomin-tan a cudad atu micudaday i hekalay nu tademaw aadihan tu cudadan, ni kinkian ni Cun-cin-kuo a tademaw malasepay caay pacumudi nu Cen-cin-kuo sifu i Taywan. Taypak siciw Ma-ing-ciw miales tu cenu'wiyu, kinapina musakamu a caay kaku ka tahekal misikiw tu Taypak siciw sa, nika i cay-siw-siw-wal a mihcaan milabu tu Kuo-min-tan mitahaway misingkiw maala cinida, mala tawyaay a Kuo-min-tan siciw nu Taypak siciw sasingkiwan a tademaw, cay-tu a bulat tu-lim a demiad 51.13% a paya nialaan alaan tu paya maala mala Taypak siciw (Cen-suy-pen tu 45.91 ku paya, Wan-cen-sen 2.97% ku paya). tu-sep-septu mihcaan, 64.11% ku paya matulim maala, katukuh ayda u satalawkaway nu siciwan anika alaan nu paya. saka tusa nu Taypak siciw pisingkiwan tusep septu mihcaan Taypak siciw pisingkiwan Ma-ing-ciw mikiayaw milakuuyt tu lasubu nu nem-sep a kilacan Ma-ing-ciw mikiayaw nikaalaan nu paya mikiadidi tu lasubu nu nem-sep a kilacan. saka tusa nu Taypak siciw pisingkiwan sapidiputaw tu lubu sapidiputaw tu sakakapah nu udip atu luma', misilud tu sakaylamal a kawaw, miwada' tu mapataya nu matuduhay a tademaw, mawada ku kasiziku nu i dadanay a kawaw, maka utubaya anika bateluan atu mapataya a tademaw macunus, sinalasangan a tademaw acaay pacici paculil, mawada ku milalebuay a kawaw, macunus ku nidakepan tu lacusay a tademaw, misakapah tu nika peladan nu buyu' saka caay ka yadah un tademaw a mapaty, mibulaw tu i sasaay nu buyuan a tademaw, patideng tu sapilaylay tu udipan, patideng tu caay kaw matekesay nu pilaylayan tu udip, patideng tu Taypak siwcitan, patideng tu tiyicu', mitulin tu sakatayda i Taypak nu dadipasan a babatikalan nu kawaw, mitahaw tu hepin tataydaan midang, misilut tu cinsan caculian, patideng tu dansuy nu balungaan a pacunaan a tataydaan midang atu aadihan. micuduh ku sihu tu"babakahan tu tatuni' kilulen tu miliaca ku galasu"nina kawaw makaala tu"tu-sep-sep-cay nu Ya-cuo babakahan anipikuwan nu tuudan a kawlah"walu a mihcaan makawaw nida ku pina nu lu-sepsep a walwalen nu kalisiwan, papalaliwan tu gisuy mamitules namaka sip-sep a kilacan, macunus makaala tu wal-sep a kilacan. sakalihalay nu dadadanan a tamelac, kapah ku culil nu kadideng, mitastas tu sangaw a kayakay, patideng tu kakacawan nu basu, nu kitakidan sayaway patideng tu langdaway a tademawan nu silusian. tu-sep sep-tu a mihcaan cay-tu a bulad tu-sep a demiad, mitastas tu makaalaay tu lasubuan nu likisi a cunsan a kayakay pala sip-lu-lim a lalakuan, baluhay a cunsan kayakay itini i tu-sep-sep-nem a mihcaan cay-tu a bulad tu-sip a demiad taneng tu kaydaan. cunsan kayakay caay henay katepa ku sasangaan tu kayakayan, u tuud nida kayakay itida han hnay padeng i hepim aidangan. mikilulay a siciwan ci Haw-lun-pin, mangalay patideng tu balubaluan a kawaw, itida i hekal nu kayakay mipahecek tu pacek, panuli, tahpuen tu galasuay a baluan. Cun-kuo-kuo-min-tan cusi Cun-hua-min-kuo cuntun saka cacay a lingatu (tu-sep-sep-wal- tu-sep-cay-tu) misingkiw tu cuntun tu-sep-sep-wal mihcaan tulu a bulad tu-tu a demiad kalahecian mihapu tu paya, 765 wang 9014 ku paya, 58.45% ku nikaalaan tu paya mala cay-tu a cuntun nu kasenu hananay ni pisinkiwan, tawya a mihcaan tu lima a bulad tusep a demiad malinga tu mala cuntun. sakatusa a kala cuntunan "tu-sep-cay-tu -tu-sep-cay-nem" matulin maala ni singkiwan tu-sep-cay-tu a mihcaan cacay a bulad cay-sip a demiad, 689 a wang 1139 ku paya , 51.60 a kilac, matulin maala tu cay-lu a cuntun, mincin tan ci Cay-ing-win kaalaan nu paya 45.63 kilac, Cinmin tan kaalaan nu paya 2.77 kilac. tu-sep cay-tu a mihcaan lima a bulad tu-sep a demiad, mihapu mala cuntun. mala hucu nu tademaw mahedek sa tu mala cuntun caay pisengal tacuwacuwa muculi mididaw tu cabay, na tayda tu i tu-tu-wal a kakiningan tu paya tayda mibawung. tu-sep-cay-nem mihcaan siwa a bulad tu-nem a demiad awdan nu Tunwu tasie mala Yen-cia-kan nu huasea saydan, itini i Tunwu tasie tada musakamuay tu " Taywan kanatal a patucek". taywan kanatal a patucek tu-sep-tu-cay mihcaan cay-sep a bulad tu-pic a demiad, mapatelit ci Ma-ing-ciw tinu tuluay a kawawan (cun-se', cun-in', cun-kan), Taywan Taypak a huing saka cacay ani saybnga nai' ku cumi sa. palutatengan ku kanatal palutatengaan ku kanatal, sakamu sa ci Ma-ing-ciw, "Taywan u tada luma' nu mita, u kanatal nu mita, tatengaay a ngangan a kanatal han u Cun-hua-min-kuo, tada ngangan han u "Taywan". patinakau sa musakamu " i hekalay nu kanatalan a tademaw, sakamu sa nama ka cuwaay kisu sa, sakamu hannida "I'm from Republic of China, commonly known as Taiwan ", atu "I'm from Taiwan officially known as Republic of China",hina adih ku mahiniay sa. singku nu udip wawa henay ci Ma-ing-ciw hena kilul tu babalaki tayda i tancusiw ni singlian tu cinida, nika micudad satu tu cucun caay tu ka hina tayda i kiwkay, katukuh ayda nai' ku tungus nida tu sinzia. sakay binawlan a kawaw hatidaay tu nida misuped tu ni cuhcuh han tu idang, makaala tu cay-siw-wal a lasubuan (katukuh tu tu-sep-cay-siw a mihcaan cacay a bulad walu a demiad) , sepat a wang ku ni picuhcuhan tu idang, u Cun-hua-min-kuo nu cence' a tademaw u sayadahay nu nipicuhcuhan tu idang sapabeli tu idang tu tawan a tademaw. cay-siw-siw-siw a mihcaan, mala Taypak siciw tawya ci Ma-ing-ciw u Taypak se'-cen-hu sin-cen-yun-nun-ye-wi-yun mapulung sikawaw tu milakalakay nu wacuan mamitutuy a kawaw ("malalitemuh,maka kakitinkitin tu lima mi'put tu libung", mituduy tu wacuan a pahabay pangangan han nida ci Ma-siw-ciw. kinapinan a kinsaan, sapibahbah tu cilekay atu sapituduy tu sapahabay a kawawan, ci Ma-siw-ciw atu ci Ma-ing-ciw mapulung ku nuheni mueneng i luma' nu tahudan , u sakaudip nina wacu u acawaw tu ni Ma-ing-ciw ku pahabaya midipud. ci Ma-ing-ciw u"tahudan nu picidekan a kalisiw"ku sapatahekal tu sapikinsa tu udip atu sakatayda i padekuwan nu wacuan a kalisiw, sisa mabangbang kina picidekan nu kalisiw a kawaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == ma-iŇč- ¶iw ,  ¶aj-siw-r~…ĺim-s…ôp mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶aj-r~…ĺu a d…ômiad) r~…ĺ…ô ¶uńßan i  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶…ôn ¶…ô Ē~ ° atu ńßuasi…ô a tad…ômaw,  ¶i ma-ńß…ô-r~…ĺin atu  ¶i  ¶i-ńßuo-siu u wawa nuńß…ôni, pir~…ĺ…ô ¶uńßan i iŇč-kuo nu sinkan- ¶iwr~…ĺun -jumati,  ¶aj-siw-r~…ĺim-tu a mińß ¶aan mikir~…ĺur~…ĺ tu babar~…ĺaki mabur~…ĺaw tajnin i tajpaks…ô a mu…ôn…ôŇč. ajda ńßan mar~…ĺa tunwu tabakiaj a  ¶a ¶udadan ńßur~…ĺi ¶ a sajdan, naw  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun tu (saka  ¶aj-tu,  ¶aj-r~…ĺu a  ¶uŇčtun)  ¶un-kuo-kuo-min-taŇč  ¶usi, tajpak si ¶iw, fawu pu ¶…ôn ku kawaw. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan naw mib…ôr~…ĺińßaj tu igu ni  ¶an- ¶in-kuo  ¶iwkajsiki, sa mar~…ĺa  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun saka ¶a ¶aj a fu ¶i ¶…ôn. nikuda sa mar~…ĺa sin- ¶…ôn-jun j…ôn- ¶iw-jun- ńßua- ¶an kawńß…ô- wijunńßui  ¶uz…ôn-wijun atu kuo-min tańßua dajńßuw.  ¶aj-siw-siw-r~…ĺu a mińß ¶aan, awdan nu sin- ¶…ôn-jun- ¶…ôŇč r~…ĺan- ¶…ôn mar~…ĺa fau Ē~ °pu-  ¶…ôŇč, sa mar~…ĺimad mar~…ĺa sin ¶…ônjun-  ¶…ônu Ē~ °wijun. itini i  ¶aj-siw-siw-war~…ĺ a mińß ¶aan pisiŇčkiwan nu tajpak si ¶iw, adidi ku nipi jadańßan tu paja ni  ¶…ôŇč-suj-p…ôn tu sakatur~…ĺin nida a pajan. tu-s…ôp-s…ôp-tu a mińß ¶aan mikikaka tu bar~…ĺuńßaj a r~…ĺikisi nu mińß ¶aan tu n…ôm-sip a kir~…ĺa ¶an nu paja kina  ¶a ¶aja ¶a a maar~…ĺa, katukuńß ajda i nai ku mikikakaaj tu paja nida. tu-sp…ô-s…ôp-r~…ĺim a mińß ¶aan pisiŇčkiwan tu  ¶un-kuo-kuo-min-tan  ¶usi , mar~…ĺańß ¶i  ¶i ma-iŇč- ¶iw maar~…ĺa, tu-s…ôp-s…ôp-pi ¶ a mińß ¶aan nu pi ¶id…ôkan a kawaw nu kar~…ĺisiwan miar~…ĺ…ôs  ¶inida, i tawja a d…ômiad mińßapu  ¶inida mir~…ĺabu tu tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ a mińß ¶aan nu pisiŇčkiwan tu  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun. itini i tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ a mińß ¶aan pisinkiwan tu  ¶uŇčtun,  ¶i ma-iŇč- ¶iw makaar~…ĺa tu tu-pi ¶ r~…ĺasubu a waŇčan mi ¶apitu …ôn…ômaj a kir~…ĺa ¶an maar~…ĺa mar~…ĺa  ¶uŇč-tun, nikar~…ĺar~…ĺijunan tu  ¶…ôntan, itini i tu-s…ôp- ¶aj-tu a mińß ¶aan maar~…ĺa mar~…ĺa  ¶un-ńßua-min-kuo pisiŇčkiwan nika tur~…ĺinan a mar~…ĺa  ¶uŇčtun. tu-s…ôp- ¶aj-r~…ĺim a mińß ¶aan  ¶aj- ¶aj a bur~…ĺad pitu a d…ômiad, tawjaaj a  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶uŇčtun  ¶i ma-iŇč- ¶iw itin i sin- ¶ia-puo atu  ¶un-ńßua-z…ôn-min-kun-ńß…ô-kuo sakakaaj nu mir~…ĺir~…ĺidaj a tad…ômaw  ¶i si- ¶in-pin masasuadińß ku nu ńß…ôni masasakamu, nina tusaaj a kanatar~…ĺan nu sakakaaj makaar~…ĺa tu n…ôm-n…ôm a mińß ¶aan sajawaj anika sasuadińßan a masasakamu. nikajdaan tu wawa ńß…ônaj  ¶aj-siw-r~…ĺim-s…ôp a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad  ¶aj-r~…ĺu a d…ômiad, r~…ĺ…ô ¶uńß…ôn itini i iŇč-kuo nu sin-kan  ¶iwr~…ĺunjuma ti Ē~ °kunńßua a pid…ôkuan, r~…ĺar~…ĺima ku nu ńß…ôni a  ¶ar~…ĺ…ôkakaan  ¶a ¶aj  ¶inida u tatamaan a wawa. saka sas…ôpat nu sir~…ĺsir~…ĺ ni r~…ĺ…ô ¶uńßan  ¶i ma-iŇč- ¶iw, paŇčaŇčan ńßan  ¶i titi Ē~ ° ku ŇčaŇčan.  ¶aj-siw-r~…ĺim-tu a mińß ¶aan mikir~…ĺu  ¶inida tu babar~…ĺaki mabur~…ĺaw tajni i tajwan. pińß…ôd…ôkan nida mi ¶uda ńßan nai tini i  ¶insin nu mur~…ĺaaj a  ¶a ¶udadan, tajwan tajpak ni ¶…ô sińßan ńßusiw , tajpak s…ôr~…ĺi taan  ¶u ¶i  ¶unsi…ô, tajwan s…ônr~…ĺi tajpak  ¶inkuo  ¶unsi…ô, kuor~…ĺi tajwan tasi…ô ńßuar~…ĺi si…ôsi ńßuasi…ô ¶u mi ¶udad. mi ¶udad ńß…ônaj tu tur~…ĺuaj anipi ¶udad mar~…ĺiŇčatu tu  ¶inida mi ¶udad miadińß tu pakuntawaj a  ¶udadan, miadińß  ¶inida tu  ¶udad ńßan u  ¶…ôntan nu  ¶aaja kaw aadińßan a  ¶udadan. mi ¶udad ńß…ônaj tu  ¶u ¶un tawja mar~…ĺar~…ĺit nu mar~…ĺańß…ô ¶iaj nu ka ¶uduan a kawaw, nasakamusa  ¶inida amar~…ĺa siŇčbuŇč kisia kaku sa.  ¶aj-sip a mińß ¶aan tajda i  ¶insan a bajubajuan a miŇčaduj, miŇčaduj satu ku adidi…ôn tu ma…ôn…ôp a mapataj, ńßidańßida satu misai ¶…ôr~…ĺaŇč minanam miŇčaduj. pi ¶udadan tu  ¶u ¶un ńß…ônaj, manamuńß  ¶inida mi ¶udad tu "jus…ô winji". mi ¶udad tu  ¶…ôn-kuo  ¶unsia nuw matatukudaj a mir~…ĺabu  ¶inida mar~…ĺa ńßuowuj. itini i ( ¶…ô Ē~ °kuo ¶uo ¶i) sa tunipi ¶udad nida tu tabakiaj a  ¶a ¶udada ńß…ônaj, ni kar~…ĺańßitajan, idaw tu ku nipitijuŇč tu tinnaw. itini i ( ¶…ô Ē~ °kuo ¶uo ¶i) pi ¶udadan i amir~…ĺika, pi…ôn…ôŇčan i sikusia ńß…ônaj, tu pir~…ĺipir~…ĺipajan ńßinakan  ¶inida tu kuku Ē~ ° nu pabuj. itida i patijamaj nu amir~…ĺika, kuku Ē~ ° nu pabuj  ¶aaj kat…ôkas atu ńß…ô ¶i nu katar~…ĺan. mi ¶udad ńß…ônaj tu tabakiaj a  ¶a ¶udadan natajdatu i  ¶ia- ¶uo puo-k…ô Ē~ °r~…ĺaj tabakiaj a  ¶a ¶udadan miadińß, ku maŇčr~…ĺaj  ¶inida tajda i puo-k…ô Ē~ °r~…ĺaj a  ¶a ¶udadan mi ¶udad, nika  ¶a ¶aj pakasiŇčsi Ē~ °  ¶inida tu puo-k…ô Ē~ °r~…ĺaj a  ¶a ¶udada sisa  ¶udad satu  ¶inida i ńßa-fuo a  ¶a ¶udadan. nikajdaan tu  ¶…ôn ¶…ô mańßka mar~…ĺiŇčatu itida ńß…ônaj i amir~…ĺika patid…ôŇč tu fan-kun-aj-kuo r~…ĺ…ônmun, mar~…ĺa mantun  ¶u r~…ĺis…ô Ē~ °. mar~…ĺa (puo-s…ô-tun tun ¶…ôn) mit…ôs…ôkaj a misur~…ĺi  ¶i nida makaar~…ĺa tu r~…ĺima a mińß ¶aan, naw "ji-wu-taj", "wan-saw-r~…ĺin", "r~…ĺi-nan- ¶iw" u ŇčaŇčan nida misur~…ĺit tu  ¶unr~…ĺun, s…ô Ē~ °r~…ĺun, kar~…ĺibutan a sasur~…ĺitan makaar~…ĺa tu  ¶aj-s…ôp a wan nu nisur~…ĺitan, mib…ôr~…ĺin tu  ¶uo-kun, tajdu atu ńßaiwaj  ¶uopaj, misir~…ĺut tu mi ¶id…ôkaj a tad…ômaw akawaw, kinapina makaar~…ĺa tu kawr~…ĺańß nu kuo-min-tan, nisur~…ĺitan nida ńßina i " ¶un-j…ôn sinbuŇč" , "r~…ĺan-ńß…ô-paw Ē~ °", "sinwun-tandi Ē~ °" itini i kuomin-tan a  ¶udad atu mi ¶udadaj i ńß…ôkar~…ĺaj nu tad…ômaw aadińßan tu  ¶udadan, ni kinkian ni  ¶un- ¶in-kuo a tad…ômaw mar~…ĺas…ôpaj  ¶aaj pa ¶umudi nu  ¶…ôn- ¶in-kuo sifu i tajwan. tajpak si ¶iw ma-iŇč- ¶iw miar~…ĺ…ôs tu  ¶…ônu Ē~ °wiju, kinapina musakamu a  ¶aaj kaku ka tańß…ôkar~…ĺ misikiw tu tajpak si ¶iw sa, nika i  ¶aj-siw-siw-war~…ĺ a mińß ¶aan mir~…ĺabu tu kuo-min-tan mitańßawaj misiŇčkiw maar~…ĺa  ¶inida, mar~…ĺa tawjaaj a kuo-min-tan si ¶iw nu tajpak si ¶iw sasiŇčkiwan a tad…ômaw,  ¶aj-tu a bur~…ĺat tu-r~…ĺim a d…ômiad **.**% a paja niar~…ĺaan ar~…ĺaan tu paja maar~…ĺa mar~…ĺa tajpak si ¶iw ( ¶…ôn-suj-p…ôn tu **.** ku paja, wan- ¶…ôn-s…ôn *.**% ku paja). tu-s…ôp-s…ôptu mińß ¶aan, **.**% ku paja matur~…ĺim maar~…ĺa, katukuńß ajda u satar~…ĺawkawaj nu si ¶iwan anika ar~…ĺaan nu paja. saka tusa nu tajpak si ¶iw pisiŇčkiwan tus…ôp s…ôptu mińß ¶aan tajpak si ¶iw pisiŇčkiwan ma-iŇč- ¶iw mikiajaw mir~…ĺakuujt tu r~…ĺasubu nu n…ôm-s…ôp a kir~…ĺa ¶an ma-iŇč- ¶iw mikiajaw nikaar~…ĺaan nu paja mikiadidi tu r~…ĺasubu nu n…ôm-s…ôp a kir~…ĺa ¶an. saka tusa nu tajpak si ¶iw pisiŇčkiwan sapidiputaw tu r~…ĺubu sapidiputaw tu sakakapańß nu udip atu r~…ĺuma Ē~ °, misir~…ĺud tu sakajr~…ĺamar~…ĺ a kawaw, miwada Ē~ ° tu mapataja nu matuduńßaj a tad…ômaw, mawada ku kasiziku nu i dadanaj a kawaw, maka utubaja anika bat…ôr~…ĺuan atu mapataja a tad…ômaw ma ¶unus, sinar~…ĺasaŇčan a tad…ômaw a ¶aaj pa ¶i ¶i pa ¶ur~…ĺir~…ĺ, mawada ku mir~…ĺar~…ĺ…ôbuaj a kawaw, ma ¶unus ku nidak…ôpan tu r~…ĺa ¶usaj a tad…ômaw, misakapańß tu nika p…ôr~…ĺadan nu buju Ē~ ° saka  ¶aaj ka jadańß un tad…ômaw a mapatj, mibur~…ĺaw tu i sasaaj nu bujuan a tad…ômaw, patid…ôŇč tu sapir~…ĺajr~…ĺaj tu udipan, patid…ôŇč tu  ¶aaj kaw mat…ôk…ôsaj nu pir~…ĺajr~…ĺajan tu udip, patid…ôŇč tu tajpak siw ¶itan, patid…ôŇč tu tiji ¶u Ē~ °, mitur~…ĺin tu sakatajda i tajpak nu dadipasan a babatikar~…ĺan nu kawaw, mitańßaw tu ńß…ôpin tatajdaan midaŇč, misir~…ĺut tu  ¶insan  ¶a ¶ur~…ĺian, patid…ôŇč tu dansuj nu bar~…ĺuŇčaan a pa ¶unaan a tatajdaan midaŇč atu aadińßan. mi ¶uduńß ku sińßu tu"babakańßan tu tatuni Ē~ ° kir~…ĺur~…ĺ…ôn tu mir~…ĺia ¶a ku gar~…ĺasu"nina kawaw makaar~…ĺa tu"tu-s…ôp-s…ôp- ¶aj nu ja- ¶uo babakańßan anipikuwan nu tuudan a kawr~…ĺańß"war~…ĺu a mińß ¶aan makawaw nida ku pina nu r~…ĺu-s…ôps…ôp a war~…ĺwar~…ĺ…ôn nu kar~…ĺisiwan, papar~…ĺar~…ĺiwan tu gisuj mamitur~…ĺ…ôs namaka sip-s…ôp a kir~…ĺa ¶an, ma ¶unus makaar~…ĺa tu war~…ĺ-s…ôp a kir~…ĺa ¶an. sakar~…ĺińßar~…ĺaj nu dadadanan a tam…ôr~…ĺa ¶, kapańß ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu kadid…ôŇč, mitastas tu saŇčaw a kajakaj, patid…ôŇč tu kaka ¶awan nu basu, nu kitakidan sajawaj patid…ôŇč tu r~…ĺaŇčdawaj a tad…ômawan nu sir~…ĺusian. tu-s…ôp s…ôp-tu a mińß ¶aan  ¶aj-tu a bur~…ĺad tu-s…ôp a d…ômiad, mitastas tu makaar~…ĺaaj tu r~…ĺasubuan nu r~…ĺikisi a  ¶unsan a kajakaj par~…ĺa sip-r~…ĺu-r~…ĺim a r~…ĺar~…ĺakuan, bar~…ĺuńßaj a  ¶unsan kajakaj itini i tu-s…ôp-s…ôp-n…ôm a mińß ¶aan  ¶aj-tu a bur~…ĺad tu-sip a d…ômiad tan…ôŇč tu kajdaan.  ¶unsan kajakaj  ¶aaj ńß…ônaj kat…ôpa ku sasaŇčaan tu kajakajan, u tuud nida kajakaj itida ńßan ńßnaj pad…ôŇč i ńß…ôpim aidaŇčan. mikir~…ĺur~…ĺaj a si ¶iwan  ¶i ńßaw-r~…ĺun-pin, maŇčar~…ĺaj patid…ôŇč tu bar~…ĺubar~…ĺuan a kawaw, itida i ńß…ôkar~…ĺ nu kajakaj mipańß…ô ¶…ôk tu pa ¶…ôk, panur~…ĺi, tańßpu…ôn tu gar~…ĺasuaj a bar~…ĺuan.  ¶un-kuo-kuo-min-tan  ¶usi  ¶un-ńßua-min-kuo  ¶untun saka  ¶a ¶aj a r~…ĺiŇčatu (tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ- tu-s…ôp- ¶aj-tu) misiŇčkiw tu  ¶untun tu-s…ôp-s…ôp-war~…ĺ mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad tu-tu a d…ômiad kar~…ĺańß…ô ¶ian mińßapu tu paja, *** waŇč **** ku paja, **.**% ku nikaar~…ĺaan tu paja mar~…ĺa  ¶aj-tu a  ¶untun nu kas…ônu ńßananaj ni pisinkiwan, tawja a mińß ¶aan tu r~…ĺima a bur~…ĺad tus…ôp a d…ômiad mar~…ĺiŇča tu mar~…ĺa  ¶untun. sakatusa a kar~…ĺa  ¶untunan "tu-s…ôp- ¶aj-tu -tu-s…ôp- ¶aj-n…ôm" matur~…ĺin maar~…ĺa ni siŇčkiwan tu-s…ôp- ¶aj-tu a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶aj-sip a d…ômiad, *** a waŇč **** ku paja , **.** a kir~…ĺa ¶, matur~…ĺin maar~…ĺa tu  ¶aj-r~…ĺu a  ¶untun, min ¶in tan  ¶i  ¶aj-iŇč-win kaar~…ĺaan nu paja **.** kir~…ĺa ¶,  ¶inmin tan kaar~…ĺaan nu paja *.** kir~…ĺa ¶. tu-s…ôp  ¶aj-tu a mińß ¶aan r~…ĺima a bur~…ĺad tu-s…ôp a d…ômiad, mińßapu mar~…ĺa  ¶untun. mar~…ĺa ńßu ¶u nu tad…ômaw mańß…ôd…ôk sa tu mar~…ĺa  ¶untun  ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ ta ¶uwa ¶uwa mu ¶ur~…ĺi mididaw tu  ¶abaj, na tajda tu i tu-tu-war~…ĺ a kakiniŇčan tu paja tajda mibawuŇč. tu-s…ôp- ¶aj-n…ôm mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad tu-n…ôm a d…ômiad awdan nu tunwu tasi…ô mar~…ĺa j…ôn- ¶ia-kan nu ńßuas…ôa sajdan, itini i tunwu tasi…ô tada musakamuaj tu " tajwan kanatar~…ĺ a patu ¶…ôk". tajwan kanatar~…ĺ a patu ¶…ôk tu-s…ôp-tu- ¶aj mińß ¶aan  ¶aj-s…ôp a bur~…ĺad tu-pi ¶ a d…ômiad, mapat…ôr~…ĺit  ¶i ma-iŇč- ¶iw tinu tur~…ĺuaj a kawawan ( ¶un-s…ô Ē~ °,  ¶un-in Ē~ °,  ¶un-kan), tajwan tajpak a ńßuiŇč saka  ¶a ¶aj ani sajbŇča nai Ē~ ° ku  ¶umi sa. par~…ĺutat…ôŇčan ku kanatar~…ĺ par~…ĺutat…ôŇčaan ku kanatar~…ĺ, sakamu sa  ¶i ma-iŇč- ¶iw, "tajwan u tada r~…ĺuma Ē~ ° nu mita, u kanatar~…ĺ nu mita, tat…ôŇčaaj a ŇčaŇčan a kanatar~…ĺ ńßan u  ¶un-ńßua-min-kuo, tada ŇčaŇčan ńßan u "tajwan". patinakau sa musakamu " i ńß…ôkar~…ĺaj nu kanatar~…ĺan a tad…ômaw, sakamu sa nama ka  ¶uwaaj kisu sa, sakamu ńßannida "i Ē~ °m from *…ôpubr~…ĺi ¶ of  ¶ńßina,  ¶ommonr~…ĺj known as taiwan ", atu "i Ē~ °m from taiwan offi ¶iar~…ĺr~…ĺj known as *…ôpubr~…ĺi ¶ of  ¶ńßina",ńßina adińß ku mańßiniaj sa. siŇčku nu udip wawa ńß…ônaj  ¶i ma-iŇč- ¶iw ńß…ôna kir~…ĺur~…ĺ tu babar~…ĺaki tajda i tan ¶usiw ni siŇčr~…ĺian tu  ¶inida, nika mi ¶udad satu tu  ¶u ¶un  ¶aaj tu ka ńßina tajda i kiwkaj, katukuńß ajda nai Ē~ ° ku tuŇčus nida tu sinzia. sakaj binawr~…ĺan a kawaw ńßatidaaj tu nida misup…ôd tu ni  ¶uńß ¶uńß ńßan tu idaŇč, makaar~…ĺa tu  ¶aj-siw-war~…ĺ a r~…ĺasubuan (katukuńß tu tu-s…ôp- ¶aj-siw a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad war~…ĺu a d…ômiad) , s…ôpat a waŇč ku ni pi ¶uńß ¶uńßan tu idaŇč, u  ¶un-ńßua-min-kuo nu  ¶…ôn ¶…ô Ē~ ° a tad…ômaw u sajadańßaj nu nipi ¶uńß ¶uńßan tu idaŇč sapab…ôr~…ĺi tu idaŇč tu tawan a tad…ômaw.  ¶aj-siw-siw-siw a mińß ¶aan, mar~…ĺa tajpak si ¶iw tawja  ¶i ma-iŇč- ¶iw u tajpak s…ô Ē~ °- ¶…ôn-ńßu sin- ¶…ôn-jun-nun-j…ô-wi-jun mapur~…ĺuŇč sikawaw tu mir~…ĺakar~…ĺakaj nu wa ¶uan mamitutuj a kawaw ("mar~…ĺar~…ĺit…ômuńß,maka kakitinkitin tu r~…ĺima mi Ē~ °put tu r~…ĺibuŇč", mituduj tu wa ¶uan a pańßabaj paŇčaŇčan ńßan nida  ¶i ma-siw- ¶iw. kinapinan a kinsaan, sapibańßbańß tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj atu sapituduj tu sapańßabaj a kawawan,  ¶i ma-siw- ¶iw atu  ¶i ma-iŇč- ¶iw mapur~…ĺuŇč ku nuńß…ôni mu…ôn…ôŇč i r~…ĺuma Ē~ ° nu tańßudan , u sakaudip nina wa ¶u u a ¶awaw tu ni ma-iŇč- ¶iw ku pańßabaja midipud.  ¶i ma-iŇč- ¶iw u"tańßudan nu pi ¶id…ôkan a kar~…ĺisiw"ku sapatańß…ôkar~…ĺ tu sapikinsa tu udip atu sakatajda i pad…ôkuwan nu wa ¶uan a kar~…ĺisiw, sisa mabaŇčbaŇč kina pi ¶id…ôkan nu kar~…ĺisiw a kawaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>