<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-ke-sPu-lang-ke" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Ma ke s.Ka al.En a te.Lu te wi si.Pu lang ke "kamu nu Te kow, Max Karl Ernst Ludwig Planck,Tekow pangiha, [maks pla k] 1858 a mihca 4 a bulad 23 a demiad 1947 a mihca 10 a bulad 4 a demiad", Te koe u li sye cya, lngan ce sye palekalay a tademaw. makaazih tu neng lyang lyang ce pakala tu 1918 a mihcaan tu No pey al u li sye a kawlah "1919 a mihcaan pakawlah". Kasingangan ci Pu lang ke hina i 2019 a mihcaan mapaliyaw patatungus tu angangan sakaput,namahini iza henay singanganay a ke sye kawlah,situngusay atu sye huy. ( :Max Karl Ernst Ludwig Planck :[maks pla k] 1858 4 23 1947 10 4 ) . 1918 (1919 ). 2019 , . nilaculan ci Ma ke s.Pu lang ke lecuh i 1858 a mihca 4 a bulad 23 a dimiad nu Ci al, u sakatusa acawa nu wama ina ci Ay ma.pa ci si "Emma Patzig" 1821 a mihcaan 1914 a mihcaan" a nilecuhan,nisi lian a nipangangan ci Ka al.en s te.Lu te wi si.m Ke S.Pu lang ke,zuma a nipangangan ci Ma ke s han, uyni satu ku ngangan ni Ma ke s katukuh kapatayan niza. 1858 4 23 (Emma Patzig 1821 1914 ) . ci Pu lang ke iza henay ku zuma enem a calekakaan zuma sepat a wawa ci He al man "Hermann"Si al te cya te "Hildegard", A ta al pey te "Adalbert" atu ci Aw to "Otto" u sakatusa acawa nu wama a nilecuhan, saayaway acawa nu wama tatusa ku nisubelidan tu wawa ci Bu ke "Hugo" atu ci Ay ma "Emma". (Hermann), (Hildegard), (Adalbert) (Otto) (Hugo) (Emma). Pu lang ke i Ci al mauzip tu kawawan a mihcaan tu saayaway tu pinaay a demoiadan, saayawasy anizateng niza i 1864 a mihcaan Pu tan a kalalaisan, Pu lu s Aw ti li pulung a hitay micumud I Ci al. 1867 a mihcaan hamin nu luma' malimad tayza i Mu ni hey, Pu lang ke i Mu ni hey a Ma ke si li an win li cung sye micudad, itiza malilid nu su sye cye Aw s ka.bung.mi le "Oskar von Miller" zikuz mala u patizengay a tademaw nu Te i ce a pow u kwan" nu palekalay, makeliday ku masakapahay henay a Ma ke s matineng u uzip manamuh tu sakay su sye. 1864 .1867 (Oskar von Miller ) . ci Pu lang ke i 1874 a mihcaan i Mu ni hey malingatu tu u lusye a picudad niza. ci Pu lang ke mamin a ke sye a kawawan uyza kinapina a pigingkiw i Ye li a caculculan malepun, migingkiw tu cin ci i picunus tu akuti' zikuz pow cung a kalupisak, nika ci Pu lang ke dadawa u pigingkiw pasayza tu li lun li sye. 1874 . . 1877 a mihcaan katukuh 1878 a mihcaan, ci Pu lang ke maniyul tayza i Pow lin micudada, i singanganay a u li si ye cya He al man. Bung.Hay mu he ce, Ku s ta bu.Low pow te.Ke si he bu aci su sye cya ci Kal.wiy al s te las a caculculan minanam. makayniay ci Hay mu he ce Pu lang ke namahini ku pisilit, "ayaw a micudad ciniza nacaay pisakapah milasul, picudadan pasubana' sapatupatut sa ku kamu, hina patelac ku piasip, tibahaw sa ku micudaday a micudad." "Te wen uyaan a sulit, nie richtig vorbereitet, spricht stockend, verrechnet sich ständig, langweilt seine Hörer." pakayniay ci Ke bu he bu, Pu lang ke a nisulitan, "mahapinang ku pisakamu niza tu cudada, nika tibahaw sa." "Te wen uyaan a sulit, sorgfältig ausgearbeitete Vorlesung, jedoch trocken und eintönig." 1877 1878 , . : . ( :nie richtig vorbereitet, spricht stockend, verrechnet sich ständig, langweilt seine Hörer.) : . ( :sorgfältig ausgearbeitete Vorlesung, jedoch trocken und eintönig.) namahiza, ci Pu lang ke dadawa tu aci Hay mu he ce, patizeng tu balucu'ay a kapahay a cabay. Ci Pu lang ke angangan makay Lu taw bu.Ke law siw s a nisulitan uzip ku minanam, uyni malilid tu kahenulan a tademaw ze li sye ci tyen ci, ze li sye li lun mala sakay kitizaan mikawaw ni Pu lngke. . . 1878 a mkihca 10 a bulad, Pu lang ke i Mu ni hye malepun tu ku seking kalasaydan, 1879 a mihca 2 a bulad pabeli tu ciniza tu pow se lun wn "makayniay icelang nu akuti' sye sakatusa a tin li" "Über den zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie", satu pacena' ciniza tayza ayaw i Mu ni hey a nikitizaan a cacudadan, itiza pasumana' tu su sye atu u li sye. 1880 a mihca 6 a bulad u lun wn "pasayza kalecad a u ce i cayay kalecad ku akuti' " "Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen" pakala tu matinengan pasubana' 1878 10 1879 2 (Über den zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie) .1880 6 (Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen) . kabalakian a mihcaan zikuz pahezek tu sakatusa a kalalais, i pikelid ni En s te.te al sow "Ernst Telschow", Wi lyen hungti matineng i nuayawan nu kakama ci Tin ken amuliyaw patizeng, ci Pu lang ke ku situngusay tu wiyen huy cu si,1946 a mihca 4 a bulad 1 a demiad makay Ing kow mapaydang taluma'ay anipakutayan ci Aw to.haenan. uyza macalap nu Ing kowtizaay a ce hu saicelang sa pakutay ngangan nu sye huy,uyni a sye huy i 1946 a mihca 9 a bulad 11 a demiad sumad tu ngangan Ma ke s.Pu lang ke sye huy han, palangangan han tu cu si ci Pu lang ke. (Ernst Telschow) 1946 4 1 . 1946 9 11 . kanahatu yadah tu ku kabiyalawan tu katanektek nu uzip, ci Pu lang ke mahiza tu tacuwacuwa a kitizaan mikawaw mitaliyuk papelu.1946 a mihca 7 a bulad, ci Pu lang ke mala u saayaway anitakus nu Te kow a tademaw, milihiza tu hungti luma' sye huy mikining pilecuhan ni Sen tun tu 300 a mihcaan a kalimulak. 1947 a mihca 10 a bulad 4 a demiad, ci Pu lang ke namapulin atu kinapina makahung tu zikuz a adada patay satu, katukuh 89 ku mihcaan. .1946 7 300 .1947 10 4 89 . malatin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E9 A9 AC E5 85 8B E6 96 AF C2 B7 E6 99 AE E6 9C 97 E5 85 8B</FORM>
    </S>
</TEXT>
