<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-ke-sPu-lang-ke" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ma-ke-sPu-lang-ke" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-ke-sPu-lang-ke. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ma-ke-sPu-lang-ke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ma-ke-sPu-lang-ke, title = Ma-ke-sPu-lang-ke, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ma-ke-sPu-lang-ke} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ma-ke-s.Ka-al.En-a-te.Lu-te-wi-si.Pu-lang-ke &quot;kamu nu Te-kow, Max Karl Ernst Ludwig Planck,Tekow pangiha, (maks 'plaŋk) 1858 a mihca 4 a bulad 23 a demiad-1947 a mihca 10 a bulad 4 a demiad&quot;, Te-koe u-li sye-cya, lngan-ce-sye palekalay a tademaw. makaazih tu neng-lyang-lyang-ce pakala tu 1918 a mihcaan tu No-pey-al u-li-sye a kawlah &quot;1919 a mihcaan pakawlah&quot;. Kasingangan ci Pu-lang-ke hina i 2019 a mihcaan mapaliyaw patatungus tu angangan sakaput,namahini iza henay singanganay a ke-sye kawlah,situngusay atu sye-huy. 馬克斯·卡爾·恩斯特·路德維希·普朗克(德語:Max Karl Ernst Ludwig Planck,德語發音:(maks 'plaŋk) ；1858年4月23日—1947年10月4日), . nilaculan ci Ma-ke-s.Pu-lang-ke lecuh i 1858 a mihca 4 a bulad 23 a dimiad nu Ci-al, u sakatusa acawa nu wama ina ci Ay-ma.pa-ci-si &quot;Emma Patzig&quot; 1821 a mihcaan-1914 a mihcaan&quot; a nilecuhan,nisi-lian a nipangangan ci Ka-al.en-s-te.Lu-te-wi-si.m-Ke-S.Pu-lang-ke,zuma a nipangangan ci Ma-ke-s han, uyni satu ku ngangan ni Ma-ke-s katukuh kapatayan niza. (Emma Patzig,1821 , . ci Pu-lang-ke iza henay ku zuma enem a calekakaan zuma sepat a wawa ci He-al-man &quot;Hermann&quot;Si-al-te-cya-te &quot;Hildegard&quot;, A-ta-al-pey-te &quot;Adalbert&quot; atu ci Aw-to &quot;Otto&quot; u sakatusa acawa nu wama a nilecuhan, saayaway acawa nu wama tatusa ku nisubelidan tu wawa ci Bu-ke &quot;Hugo&quot; atu ci Ay-ma &quot;Emma&quot;. (Hermann),希爾德加德(Hildegard),阿達爾貝特(Adalbert)和奧托 和埃瑪 . Pu-lang-ke i Ci-al mauzip tu kawawan a mihcaan tu saayaway tu pinaay a demoiadan, saayawasy anizateng niza i 1864 a mihcaan Pu-tan a kalalaisan, Pu-lu-s-Aw-ti-li pulung a hitay micumud I Ci-al. 1867 a mihcaan hamin nu luma' malimad tayza i Mu-ni-hey, Pu-lang-ke i Mu-ni-hey a Ma-ke-si-li-an-win-li-cung-sye micudad, itiza malilid nu su-sye-cye Aw-s-ka.bung.mi-le &quot;Oskar von Miller&quot; zikuz mala u patizengay a tademaw nu Te-i-ce a pow-u-kwan&quot; nu palekalay, makeliday ku masakapahay henay a Ma-ke-s matineng u uzip manamuh tu sakay su-sye. ci Pu-lang-ke i 1874 a mihcaan i Mu-ni-hey malingatu tu u-lusye a picudad niza. ci Pu-lang-ke mamin a ke-sye a kawawan uyza kinapina a pigingkiw i Ye-li a caculculan malepun, migingkiw tu cin-ci i picunus tu akuti' zikuz pow-cung a kalupisak, nika ci Pu-lang-ke dadawa u pigingkiw pasayza tu li-lun-li-sye. 1877 a mihcaan katukuh 1878 a mihcaan, ci Pu-lang-ke maniyul tayza i Pow-lin micudada, i singanganay a u-li-si-ye-cya He-al-man. Bung.Hay-mu-he-ce, Ku-s-ta-bu.Low-pow-te.Ke-si-he-bu aci su-sye-cya ci Kal.wiy-al-s-te-las a caculculan minanam. makayniay ci Hay-mu-he-ce Pu-lang-ke namahini ku pisilit, &quot;ayaw a micudad ciniza nacaay pisakapah milasul, picudadan pasubana' sapatupatut sa ku kamu, hina patelac ku piasip, tibahaw sa ku micudaday a micudad.&quot; &quot;Te-wen uyaan a sulit, nie richtig vorbereitet, spricht stockend, verrechnet sich ständig, langweilt seine Hörer.&quot; pakayniay ci Ke-bu-he-bu, Pu-lang-ke a nisulitan, &quot;mahapinang ku pisakamu niza tu cudada, nika tibahaw sa.&quot; &quot;Te-wen uyaan a sulit, sorgfältig ausgearbeitete Vorlesung, jedoch trocken und eintönig.&quot; 1877年至1878年, :nie richtig vorbereitet, spricht stockend, verrechnet sich ständig, langweilt seine Hörer.) :sorgfältig ausgearbeitete Vorlesung, jedoch trocken und eintönig.) namahiza, ci Pu-lang-ke dadawa tu aci Hay-mu-he-ce, patizeng tu balucu'ay a kapahay a cabay. Ci Pu-lang-ke angangan makay Lu-taw-bu.Ke-law-siw-s a nisulitan uzip ku minanam, uyni malilid tu kahenulan a tademaw ze-li-sye ci tyen-ci, ze-li-sye li-lun mala sakay kitizaan mikawaw ni Pu-lngke. 1878 a mkihca 10 a bulad, Pu-lang-ke i Mu-ni-hye malepun tu ku seking kalasaydan, 1879 a mihca 2 a bulad pabeli tu ciniza tu pow-se-lun-wn &quot;makayniay icelang nu akuti'-sye sakatusa a tin-li&quot; &quot;Über den zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie&quot;, satu pacena' ciniza tayza ayaw i Mu-ni-hey a nikitizaan a cacudadan, itiza pasumana' tu su-sye atu u-li-sye. 1880 a mihca 6 a bulad u lun-wn &quot;pasayza kalecad a u-ce i cayay kalecad ku akuti' &quot; &quot;Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen&quot; pakala tu matinengan pasubana' 1878年10月, &quot;(Über den zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie), &quot;(Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen)獲得大學任教資格. kabalakian a mihcaan zikuz pahezek tu sakatusa a kalalais, i pikelid ni En-s-te.te-al-sow &quot;Ernst Telschow&quot;, Wi-lyen hungti matineng i nuayawan nu kakama ci Tin-ken amuliyaw patizeng, ci Pu-lang-ke ku situngusay tu wiyen huy-cu-si,1946 a mihca 4 a bulad 1 a demiad makay Ing-kow mapaydang taluma'ay anipakutayan ci Aw-to.haenan. uyza macalap nu Ing-kowtizaay a ce-hu saicelang sa pakutay ngangan nu sye-huy,uyni a sye-huy i 1946 a mihca 9 a bulad 11 a demiad sumad tu ngangan Ma-ke-s.Pu-lang-ke-sye-huy han, palangangan han tu cu-si ci Pu-lang-ke. kanahatu yadah tu ku kabiyalawan tu katanektek nu uzip, ci Pu-lang-ke mahiza tu tacuwacuwa a kitizaan mikawaw mitaliyuk papelu.1946 a mihca 7 a bulad, ci Pu-lang-ke mala u saayaway anitakus nu Te-kow a tademaw, milihiza tu hungti luma' sye-huy mikining pilecuhan ni Sen-tun tu 300 a mihcaan a kalimulak. 1947 a mihca 10 a bulad 4 a demiad, ci Pu-lang-ke namapulin atu kinapina makahung tu zikuz a adada patay satu, katukuh 89 ku mihcaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ma-ke-s.Ka-al.En-a-te.Lo-te-wi-si.Po-lang-ke &quot;kamo no Te-kow, Max Karl Ernst Lodwig Planck,Tekow pangiha, (maks 'plaŋk) 1858 a mihca 4 a bolad 23 a demiad-1947 a mihca 10 a bolad 4 a demiad&quot;, Te-koe o-li sye-cya, lngan-ce-sye palekalay a tademaw. makaazih to neng-lyang-lyang-ce pakala to 1918 a mihcaan to No-pey-al o-li-sye a kawlah &quot;1919 a mihcaan pakawlah&quot;. Kasingangan ci Po-lang-ke hina i 2019 a mihcaan mapaliyaw patatongos to angangan sakapot,namahini iza henay singanganay a ke-sye kawlah,sitongosay ato sye-hoy. 馬克斯·卡爾·恩斯特·路德維希·普朗克(德語:Max Karl Ernst Lodwig Planck,德語發音:(maks 'plaŋk) ；1858年4月23日—1947年10月4日), . nilacolan ci Ma-ke-s.Po-lang-ke lecoh i 1858 a mihca 4 a bolad 23 a dimiad no Ci-al, o sakatosa acawa no wama ina ci Ay-ma.pa-ci-si &quot;Emma Patzig&quot; 1821 a mihcaan-1914 a mihcaan&quot; a nilecohan,nisi-lian a nipangangan ci Ka-al.en-s-te.Lo-te-wi-si.m-Ke-S.Po-lang-ke,zoma a nipangangan ci Ma-ke-s han, oyni sato ko ngangan ni Ma-ke-s katokoh kapatayan niza. (Emma Patzig,1821 , . ci Po-lang-ke iza henay ko zoma enem a calekakaan zoma sepat a wawa ci He-al-man &quot;Hermann&quot;Si-al-te-cya-te &quot;Hildegard&quot;, A-ta-al-pey-te &quot;Adalbert&quot; ato ci Aw-to &quot;Otto&quot; o sakatosa acawa no wama a nilecohan, saayaway acawa no wama tatosa ko nisobelidan to wawa ci Bo-ke &quot;Hogo&quot; ato ci Ay-ma &quot;Emma&quot;. (Hermann),希爾德加德(Hildegard),阿達爾貝特(Adalbert)和奧托 和埃瑪 . Po-lang-ke i Ci-al maozip to kawawan a mihcaan to saayaway to pinaay a demoiadan, saayawasy anizateng niza i 1864 a mihcaan Po-tan a kalalaisan, Po-lo-s-Aw-ti-li polong a hitay micomod I Ci-al. 1867 a mihcaan hamin no loma' malimad tayza i Mo-ni-hey, Po-lang-ke i Mo-ni-hey a Ma-ke-si-li-an-win-li-cong-sye micodad, itiza malilid no so-sye-cye Aw-s-ka.bong.mi-le &quot;Oskar von Miller&quot; zikoz mala o patizengay a tademaw no Te-i-ce a pow-o-kwan&quot; no palekalay, makeliday ko masakapahay henay a Ma-ke-s matineng o ozip manamoh to sakay so-sye. ci Po-lang-ke i 1874 a mihcaan i Mo-ni-hey malingato to o-losye a picodad niza. ci Po-lang-ke mamin a ke-sye a kawawan oyza kinapina a pigingkiw i Ye-li a cacolcolan malepon, migingkiw to cin-ci i piconos to akoti' zikoz pow-cong a kalopisak, nika ci Po-lang-ke dadawa o pigingkiw pasayza to li-lon-li-sye. 1877 a mihcaan katokoh 1878 a mihcaan, ci Po-lang-ke maniyol tayza i Pow-lin micodada, i singanganay a o-li-si-ye-cya He-al-man. Bong.Hay-mo-he-ce, Ko-s-ta-bo.Low-pow-te.Ke-si-he-bo aci so-sye-cya ci Kal.wiy-al-s-te-las a cacolcolan minanam. makayniay ci Hay-mo-he-ce Po-lang-ke namahini ko pisilit, &quot;ayaw a micodad ciniza nacaay pisakapah milasol, picodadan pasobana' sapatopatot sa ko kamo, hina patelac ko piasip, tibahaw sa ko micodaday a micodad.&quot; &quot;Te-wen oyaan a solit, nie richtig vorbereitet, spricht stockend, verrechnet sich ständig, langweilt seine Hörer.&quot; pakayniay ci Ke-bo-he-bo, Po-lang-ke a nisolitan, &quot;mahapinang ko pisakamo niza to codada, nika tibahaw sa.&quot; &quot;Te-wen oyaan a solit, sorgfältig aosgearbeitete Vorlesong, jedoch trocken ond eintönig.&quot; 1877年至1878年, :nie richtig vorbereitet, spricht stockend, verrechnet sich ständig, langweilt seine Hörer.) :sorgfältig aosgearbeitete Vorlesong, jedoch trocken ond eintönig.) namahiza, ci Po-lang-ke dadawa to aci Hay-mo-he-ce, patizeng to baloco'ay a kapahay a cabay. Ci Po-lang-ke angangan makay Lo-taw-bo.Ke-law-siw-s a nisolitan ozip ko minanam, oyni malilid to kahenolan a tademaw ze-li-sye ci tyen-ci, ze-li-sye li-lon mala sakay kitizaan mikawaw ni Po-lngke. 1878 a mkihca 10 a bolad, Po-lang-ke i Mo-ni-hye malepon to ko seking kalasaydan, 1879 a mihca 2 a bolad pabeli to ciniza to pow-se-lon-wn &quot;makayniay icelang no akoti'-sye sakatosa a tin-li&quot; &quot;Über den zweiten Haoptsatz der mechanischen Wärmetheorie&quot;, sato pacena' ciniza tayza ayaw i Mo-ni-hey a nikitizaan a cacodadan, itiza pasomana' to so-sye ato o-li-sye. 1880 a mihca 6 a bolad o lon-wn &quot;pasayza kalecad a o-ce i cayay kalecad ko akoti' &quot; &quot;Gleichgewichtszostände isotroper Körper in verschiedenen Temperatoren&quot; pakala to matinengan pasobana' 1878年10月, &quot;(Über den zweiten Haoptsatz der mechanischen Wärmetheorie), &quot;(Gleichgewichtszostände isotroper Körper in verschiedenen Temperatoren)獲得大學任教資格. kabalakian a mihcaan zikoz pahezek to sakatosa a kalalais, i pikelid ni En-s-te.te-al-sow &quot;Ernst Telschow&quot;, Wi-lyen hongti matineng i noayawan no kakama ci Tin-ken amoliyaw patizeng, ci Po-lang-ke ko sitongosay to wiyen hoy-co-si,1946 a mihca 4 a bolad 1 a demiad makay Ing-kow mapaydang taloma'ay anipakotayan ci Aw-to.haenan. oyza macalap no Ing-kowtizaay a ce-ho saicelang sa pakotay ngangan no sye-hoy,oyni a sye-hoy i 1946 a mihca 9 a bolad 11 a demiad somad to ngangan Ma-ke-s.Po-lang-ke-sye-hoy han, palangangan han to co-si ci Po-lang-ke. kanahato yadah to ko kabiyalawan to katanektek no ozip, ci Po-lang-ke mahiza to tacowacowa a kitizaan mikawaw mitaliyok papelo.1946 a mihca 7 a bolad, ci Po-lang-ke mala o saayaway anitakos no Te-kow a tademaw, milihiza to hongti loma' sye-hoy mikining pilecohan ni Sen-ton to 300 a mihcaan a kalimolak. 1947 a mihca 10 a bolad 4 a demiad, ci Po-lang-ke namapolin ato kinapina makahong to zikoz a adada patay sato, katokoh 89 ko mihcaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>