<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-ni-la" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-ni-la" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-ni-la. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-ni-la" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-ni-la, title = Ma-ni-la, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-ni-la} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ma ni la Ma ni la (Hue li pin a kamu:Maynilà, ngalngal:[maj nila ] kamu nu Amilika:Manila), u Men li la, Ma ni la &quot;kamu nu layak: Bîn lí la tatengaay a ngangan u Ma ni la se &quot;Lungsod ng Maynila&quot; u Hue li pin a suotu, itida i Hue li pin u satabakiay Li sun taw Ma ni la wan a timulan nu dadipasan, picidekan Pa se sa'wac makayda i tukay nu teban nu niyadu'an, malatusa kina tukay timul amis a kitidaan. mala kanatal nu tapang a sakaudip, lalangawan, cyw yi, kakulian, cen ce atu ginginkuan. katukuh tu tuseptusep mihcaan, Ma ni la tukay i kitakitan nu sadecdecay a tukayan, maci nu tademaw makaala tu 1,846,516 ku tademaw, Ma ni la ina kanatal u kasenengan a tukay, nakaka caysiwsepcay mihcaan pitu bulad lucay demiad a Hue li pin wiyunhuy saka 183 banggu ni patucekan. ( :Maynilà, :[maj nila ] :Manila) ( :Bîn lí la) (Lungsod ng Maynila) . , , , , . 2020 . 1,846,513 1901 7 31 183 . hatiniay tu sakalecad nu tukayan, uyda u Sun se ku mikiyadahay tu Ma ni la se. Ma ni la nikasinganganan itida i sipaya sa, nikacaayan kalecad nu kamuan a nika caayan a nipatelacan a nipangangan u &quot;Maynilad, kalingatuan itida i Ta cya lu yi : &quot;May uyni a yimian, nida a Ta cya lu yi: &quot;nild u cacay mulangaway tu salengacay salunganay a baluan, sasangaan tu cacengelen tu dawa a kilangan, hatidaay tu manauhay a tademaw saan &quot; ya salengacay a nikacebal nu baluan, mahida u melimelitan nu mataan&quot; saan, pulungen kina sulit u Ta cya lu yi: Maynilad, ihekalay nu kanatalan atu tidaay a Huy li pin tademawan pangangan han u Ma ni la. pulung nu niyadu'an nu sabaw tu pitu nu tukayan a nikasakaputan. sakay Huy li pin a dayhiw atu giing tu sapisingkiw malaenem nu niyaduan. sakay kitakidan nu ginku mala pitu a baataan idaw ku siwa nu nika singangan nu Ma ni la. . :Maynilad :May :nilad , :Maynilad . (Metro Manila) . 17 . 6 . 79 . itida i Si pan ya pidebungan tu Li sun taw itida i Su lu wan caw a pikuwanan, cacay ci Maynilà a sumamaday nu tademaw nai Ma ni la niyadu'an a palekal, taneng mitaayaw mikilim i caytulimwal mihcaan. sisa, sadikuday nu tademawan ci Luo cu su lay man sanse itida i Pan ku nikasasetsetan a mademec, idaw ku cacayay a Sen ti ya ke a pawley an kasenun han patideng i malumanay nu Maynilà a kitidaan. sakikuday i caylimpiccay mihcaan enem bulad tusip demiad, Si pan ya midebungan ci Mi ke e. Luo pey se. De lay cya se patideng tu Ma ni la, kilul sa mala Huy li pin babulawan a tatelungan nu sin cen kitidaan, atu Su u, Na ya, Yi luo malaSi pan ya walian In tu kanatal Huy li pin a hun cya a tukayan, ayda nina tukay idaw ku nipisingan tu nanutawyaay nikabulawan nu likisian. Maynilà 1258 . Maynilà . 1571 6 24 , . Si pan ya tayda mabulaaw nu dimiadan caylimpicsep mihcaan, makatukuh ku Si pan ya a tademaw i Ma ni la. caylimsiwlim mihcaan, Si pan ya sakamusa Ma ni la mala Huy li pin kanatal a subalan. caypicwalsiw mihcaan, mihang ku Si pan ya tu namaka nutawan a kanatal nu balungan patayni tu tuud i tini i Ma ni la, yu mahida caay pikeda ku Si pan ya tu namaka hekalay a kanatal itida i Huy li pin matenes a misiwbay. caywallusip mihcaan siwa bulad enem demiad, tahekal ku ngiha nu Si pan ya sakamusa Ma ni la u tada kanatal nu papataydaan tu tuud a minatuan sa, hamaw sa miales tu saday hekalay nu kanatal a kamuan. hida satu namaka cuwacuwaay nu kanatalan taydan namin i Ma ni la. caywalsiwwal mihcaan kalepacawan nu Amilika atu Si pan ya, mademec ku Si pan ya, Ma ni la sumad han u Amilika ku mikuwanay. 1570 .1595 .1789 .1834 9 6 . .1898 . sakatusa a nikalepacawan caysiwsiplu mihcaan cacay bulad tusa demiad, Ma ni la itida i Tay pin yeng nikalepacawan nu kakamuan nu Di pun. caysiwsiplim mihcaan tusa bulad tulu demiad, alawen nu Amilika kina tukay, nika ahicaen miput tutay tu Ma li la a nikalekep mipatay tu tademaw. sakatusa a nikalepcawan, tukay nu Hui li pin mapeseng naming, nika nikalepacawan amelik sa misangan tu luma'. 1942 1 2 .1945 2 23 . . tawya caysiwpiclim mihcaan, Ma ni la atu liklik nu tukay misakaput tu Ma ni la tatuhuy. ayda a Ma ni la &quot; malakitakit atu kitakit nu tukay a mikikiway atu wan lu nipatinsuan u kitakit nu macian, hamin nu kitakidan saka lusip nu kasinganganay nu tataydaan a tukay. 1975 . . kitidaan demiad Ma ni la u demiad sapakayda i Ke pen demiadan a kacaledesan kalasengesengetan. atu Hue li pin a duma nu niyadu'an, hamin nu Ma ni la u kacaledesan, mahida tu lalud ku sepat a puu'an. wi tu micapi tu ce' taw, kasumadan nu dimiad adidi', caay ka tayda i 20 C hakiya 38 C. talakaway ku kasengetan nu dimiadan. i sabaw tusa a buladan katukuh lima bula katinengan a kakelahan nu puu', duma nu demiadan diheku ku nikaudadan. kaudadan tu demidemiad nikahetikan nu udad mapulung tu apuyu' a demiadan, caay ka yadah ku sademiad sananay a udad. baliwsan i enemay bulad katuku siwa bulad a nikatayni. itida i tukay a masaniyadu'an idaw tu ku lesing mabalat. . . 20 C 38 C . . . . . https: zh.wikipedia.org wiki E9 A9 AC E5 B0 BC E6 8B 89</FORM>
    </S>
</TEXT>
