<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-na-kwa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-na-kwa" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-na-kwa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-na-kwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-na-kwa, title = Ma-na-kwa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-na-kwa} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ma na kwa &quot;Si pangn ya a kamu, Managua[ma na wa] nu Ni cya la kwa angangangan a tukay atu saayaway nu tabakiay a tukay, nu Cong mey a kitizaan nu sakatusa nu tabakiay a tukay. tini i Ni cya la kwa a satipan atu Ni cya la kwa nu sakatusa nu tabakiay a taku Ma na kwa tuku a tukus. uyni a tukay i 1852 a mihcaan mapanutek tu nu Ni cya la kwa angangan nu tukuy. ( :Managua[ma na wa]) . . 1852 . nilaculan Ma na kwa a tademaw izaw ku 1,617,096 ku tademaw &quot;2004 a mihcaan&quot; zuma hatu u Si pang ya ku kamu nu May s ti su a tademaw, caay kuni dada' izanay ku Si li ya a tademaw, Pa le s ta a tademaw, Ya mey ni ya a tademaw, Lipun a tademaw, Taywan a tademaw masaluyaluy mueneng. i lalangawan, Ma na kwa u singanganay nu Ni cya la kwa itini ku hanu limaay a kamu. 1,617,096 (2004 ) , , , , . . likisi Ni cya la kwa ayaw nu kung yen tu 12,00 a mihcaan izaw tu ku kasumamadanay a Ing ti an a tademaw mueneng, i Ma na kwa satip saamisan A ka wa lin ka a kitizaan 4 kung li ku katanayu', laed ayaw pakala tu 6,000 a mihcaan naemekan masubelid i lanu'an nu abu. 12,000 4 6,000 . Ma na kwa saayaway a waway Ke lun pi ya ziday u mibutingay a ziyazu', 19819 a mihcaan tatenga tu mapangangan tu Leal Villa de Santiago de Managua han. Ni cya la kwa Ii1838 a mihcaan mala takeday a kanatal, saayaway a Ke la na ta atu Lyey ang malaalaw tu Ni cya la kwa a angangan a tukay caay ka sasulul. Ke la na ta u mamecelay a daduducan, u Lyey ang u pahuyanan a kakitizaan. 1819 Leal Villa de Santiago de Managua. 1838 . . Ma na kwa i Lye ang atu Ke la na ta tusa a tukayayan lala'a tizaan mala u tatungusay a lala', namahiza, Ma na kwa i 1852 a mihcaan mapasingkiw uyni a kanatal u tatenga'ay tu a angangan nu tukay. makay 1852 a mihcaan panuteken tu tukay katukuh 1930 a mihcaan, Ma na kwa kalamkam malahad ku tukay, nika namahiza mapeci' nu kayadah nu satebuc. 1852 . 1852 1930 . uyni a tukay i 1876 a muhcaan atu 1885 a m kihcaan namabalat, 1931 a mihcaan Ni cya la kwa a nine latu 1936 a mihcaan tu tabakiay lamal malawpes tu kuyni a tukay tu hamin a kitizaan, zikuz i Ni cya la kwa Cong tungAn nay s ta si aw.Su mu ca.Cya ya a pikuwan hawsa, uyni a tukay muliyaw a patizang malingatu kalamkam malahad, i ayaw nu 1970 a mihcaan, Ma na kwa mala Cung me cow nu macakatay a tukuay. 1876 1885 1931 1936 1970 . 1972 a mihcaan Ma na kwa muliyaw cumudan nu tabakiay a ninel, macaliway ku cacay emang ku mapatayay a tademaw, uyni a ninel atu 1980 a mihcaan labu nu kanganganyaw pihaceng kapeci' ku kalahad nu tukay, katukuh 1990 a mihcaan tu teban malingatu palekal. imahini Ma na kwa mahiza u angangan a kezay nu Ni cya la kwa. 1972 1980 1990 . . Ni cya la kwa tini i Ma na kwa a Taku tu timulan a tukus. takuay pasu atu sawali timulan a taku Ni cya la kwa a taku malecaday a butingan, caay ku zikuzay maazih nu nanumay a sa a buting dada'. takuay nanum makayzaay tu i 1927 a mihcaan baluhay a nipasisil tu nanum atu kinabakah a nanum tayza iLa s mey say te s tu cacay Te kow cen bu nipiedap tu pilisimet tu mauningay a nanum a kusi, a palawpes tu mauningay. . . 1927 . saculilan Ma na kwa nu Ni cya la kwa kitizaan a lala' u sakapahay a tukay. Ni cya la kwa hamin a angangan a zazan u sakayza i Ma na kwa, saaca sakacacubelis angangan nu tukay nu kapulungan macaluway ku miculuay, sakatayza i Ma na kwa angangan iza ku sepat a zazan. tukayay imahini nayi' aku silamalay nu miculu'ay, zayhan zikuz tu 1980 a mihcaan, Ni cya la kwa nu silamalay la'tus tu a sanga'en caay tu ka cukaymasen. . . 1980 . mubahel i tapuku Aw ku s tow.Say sa al.San ti nuo &quot;IATA bangngu, MGA, ICAObangngu, MNMG&quot; nu Ni cya la kwa masakaputay a kanatal angangan nu kanatal Ma na kow kitakit a pahikukian, nu Ma na kow atu Ni cya la kwa kahenulan a pahikukian, uyni a kanatal a binacadan misatekeday nu mikeliday Aw ku s tow.Say sa al.San ti nuo a nvgangan ku sapangangan. (IATA :MGA ICAO :MNMG) . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E9 A6 AC E6 8B BF E7 93 9C</FORM>
    </S>
</TEXT>
