<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-ni-la" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-ni-la" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-ni-la. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-ni-la" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-ni-la, title = Ma-ni-la, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-ni-la} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ma-ni-la 馬尼拉 == Ma-ni-la (Hue-li-pin a kamu:Maynilà, ngalngal:(maj'nilaʔ)；kamu nu Amilika:Manila), u Men-li-la, Ma-ni-la "kamu nu layak: Bîn-lí-la tatengaay a ngangan u Ma-ni-la-se "Lungsod ng Maynila" u Hue-li-pin a suotu, itida i Hue-li-pin u satabakiay Li-sun-taw Ma-ni-la-wan a timulan nu dadipasan, picidekan Pa-se-sa'wac makayda i tukay nu teban nu niyadu'an, malatusa kina tukay timul amis a kitidaan. mala kanatal nu tapang a sakaudip, lalangawan, cyw-yi, kakulian, cen-ce atu ginginkuan. katukuh tu tuseptusep mihcaan, Ma-ni-la tukay i kitakitan nu sadecdecay a tukayan, maci nu tademaw makaala tu 1,846,516 ku tademaw, Ma-ni-la ina kanatal u kasenengan a tukay, nakaka caysiwsepcay mihcaan pitu bulad lucay demiad a Hue-li-pin wiyunhuy saka 183 banggu ni patucekan. 馬尼拉(菲律賓語:Maynilà, 發音:(maj'nilaʔ)；英語:Manila), :Bîn-lí-la),正式名稱為馬尼拉市(Lungsod ng Maynila) . hatiniay tu sakalecad nu tukayan, uyda u Sun-se ku mikiyadahay tu Ma-ni-la-se. Ma-ni-la nikasinganganan itida i sipaya sa, nikacaayan kalecad nu kamuan a nika caayan a nipatelacan a nipangangan u "Maynilad, kalingatuan itida i Ta-cya-lu-yi : "May uyni a yimian, nida a Ta-cya-lu-yi: "nild u cacay mulangaway tu salengacay salunganay a baluan, sasangaan tu cacengelen tu dawa a kilangan, hatidaay tu manauhay a tademaw saan " ya salengacay a nikacebal nu baluan, mahida u melimelitan nu mataan" saan, pulungen kina sulit u Ta-cya-lu-yi: Maynilad, ihekalay nu kanatalan atu tidaay a Huy-li-pin tademawan pangangan han u Ma-ni-la. pulung nu niyadu'an nu sabaw tu pitu nu tukayan a nikasakaputan. sakay Huy-li-pin a dayhiw atu giing tu sapisingkiw malaenem nu niyaduan. sakay kitakidan nu ginku mala pitu a baataan idaw ku siwa nu nika singangan nu Ma-ni-la. :Maynilad,起源於他加祿語:May :nilad :Maynilad, (Metro Manila), 79位. itida i Si-pan-ya pidebungan tu Li-sun-taw itida i Su-lu-wan-caw a pikuwanan, cacay ci Maynilà a sumamaday nu tademaw nai Ma-ni-la niyadu'an a palekal, taneng mitaayaw mikilim i caytulimwal mihcaan. sisa, sadikuday nu tademawan ci Luo-cu-su-lay-man sanse itida i Pan-ku nikasasetsetan a mademec, idaw ku cacayay a Sen-ti-ya-ke a pawley an kasenun han patideng i malumanay nu Maynilà a kitidaan. sakikuday i caylimpiccay mihcaan enem bulad tusip demiad, Si-pan-ya midebungan ci Mi-ke-e. Luo-pey-se. De-lay-cya-se patideng tu Ma-ni-la, kilul sa mala Huy-li-pin babulawan a tatelungan nu sin-cen kitidaan, atu Su-u, Na-ya, Yi-luo malaSi-pan-ya walian In-tu kanatal Huy-li-pin a hun-cya a tukayan, ayda nina tukay idaw ku nipisingan tu nanutawyaay nikabulawan nu likisian. Maynilà Maynilà . Si-pan-ya tayda mabulaaw nu dimiadan 西班牙殖民地時期 caylimpicsep mihcaan, makatukuh ku Si-pan-ya a tademaw i Ma-ni-la. caylimsiwlim mihcaan, Si-pan-ya sakamusa Ma-ni-la mala Huy-li-pin kanatal a subalan. caypicwalsiw mihcaan, mihang ku Si-pan-ya tu namaka nutawan a kanatal nu balungan patayni tu tuud i tini i Ma-ni-la, yu mahida caay pikeda ku Si-pan-ya tu namaka hekalay a kanatal itida i Huy-li-pin matenes a misiwbay. caywallusip mihcaan siwa bulad enem demiad, tahekal ku ngiha nu Si-pan-ya sakamusa Ma-ni-la u tada kanatal nu papataydaan tu tuud a minatuan sa, hamaw sa miales tu saday hekalay nu kanatal a kamuan. hida satu namaka cuwacuwaay nu kanatalan taydan namin i Ma-ni-la. caywalsiwwal mihcaan kalepacawan nu Amilika atu Si-pan-ya, mademec ku Si-pan-ya, Ma-ni-la sumad han u Amilika ku mikuwanay. 1570年, . sakatusa a nikalepacawan 二戰時期 caysiwsiplu mihcaan cacay bulad tusa demiad, Ma-ni-la itida i Tay-pin-yeng nikalepacawan nu kakamuan nu Di-pun. caysiwsiplim mihcaan tusa bulad tulu demiad, alawen nu Amilika kina tukay, nika ahicaen miput tutay tu Ma-li-la a nikalekep mipatay tu tademaw. sakatusa a nikalepcawan, tukay nu Hui-li-pin mapeseng naming, nika nikalepacawan amelik sa misangan tu luma'. 1942年1月2日, . tawya 當前 caysiwpiclim mihcaan, Ma-ni-la atu liklik nu tukay misakaput tu Ma-ni-la tatuhuy. ayda a Ma-ni-la " malakitakit atu kitakit nu tukay a mikikiway atu wan-lu nipatinsuan u kitakit nu macian, hamin nu kitakidan saka lusip nu kasinganganay nu tataydaan a tukay. 1975年, . kitidaan 地理 demiad氣候 Ma-ni-la u demiad sapakayda i Ke-pen demiadan a kacaledesan kalasengesengetan. atu Hue-li-pin a duma nu niyadu'an, hamin nu Ma-ni-la u kacaledesan, mahida tu lalud ku sepat a puu'an. wi-tu micapi tu ce'-taw, kasumadan nu dimiad adidi', caay ka tayda i 20 °C hakiya 38 °C. talakaway ku kasengetan nu dimiadan. i sabaw tusa a buladan katukuh lima bula katinengan a kakelahan nu puu', duma nu demiadan diheku ku nikaudadan. kaudadan tu demidemiad nikahetikan nu udad mapulung tu apuyu' a demiadan, caay ka yadah ku sademiad sananay a udad. baliwsan i enemay bulad katuku siwa bulad a nikatayni. itida i tukay a masaniyadu'an idaw tu ku lesing mabalat. 20 °C以下或38 °C以上. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ma-ni-la 馬尼拉 == Ma-ni-la (Hoe-li-pin a kamo:Maynilà, ngalngal:(maj'nilaʔ)；kamo no Amilika:Manila), o Men-li-la, Ma-ni-la "kamo no layak: Bîn-lí-la tatengaay a ngangan o Ma-ni-la-se "Longsod ng Maynila" o Hoe-li-pin a sooto, itida i Hoe-li-pin o satabakiay Li-son-taw Ma-ni-la-wan a timolan no dadipasan, picidekan Pa-se-sa'wac makayda i tokay no teban no niyado'an, malatosa kina tokay timol amis a kitidaan. mala kanatal no tapang a sakaodip, lalangawan, cyw-yi, kakolian, cen-ce ato ginginkoan. katokoh to toseptosep mihcaan, Ma-ni-la tokay i kitakitan no sadecdecay a tokayan, maci no tademaw makaala to 1,846,516 ko tademaw, Ma-ni-la ina kanatal o kasenengan a tokay, nakaka caysiwsepcay mihcaan pito bolad locay demiad a Hoe-li-pin wiyonhoy saka 183 banggo ni patocekan. 馬尼拉(菲律賓語:Maynilà, 發音:(maj'nilaʔ)；英語:Manila), :Bîn-lí-la),正式名稱為馬尼拉市(Longsod ng Maynila) . hatiniay to sakalecad no tokayan, oyda o Son-se ko mikiyadahay to Ma-ni-la-se. Ma-ni-la nikasinganganan itida i sipaya sa, nikacaayan kalecad no kamoan a nika caayan a nipatelacan a nipangangan o "Maynilad, kalingatoan itida i Ta-cya-lo-yi : "May oyni a yimian, nida a Ta-cya-lo-yi: "nild o cacay molangaway to salengacay salonganay a baloan, sasangaan to cacengelen to dawa a kilangan, hatidaay to manaohay a tademaw saan " ya salengacay a nikacebal no baloan, mahida o melimelitan no mataan" saan, polongen kina solit o Ta-cya-lo-yi: Maynilad, ihekalay no kanatalan ato tidaay a Hoy-li-pin tademawan pangangan han o Ma-ni-la. polong no niyado'an no sabaw to pito no tokayan a nikasakapotan. sakay Hoy-li-pin a dayhiw ato giing to sapisingkiw malaenem no niyadoan. sakay kitakidan no ginko mala pito a baataan idaw ko siwa no nika singangan no Ma-ni-la. :Maynilad,起源於他加祿語:May :nilad :Maynilad, (Metro Manila), 79位. itida i Si-pan-ya pidebongan to Li-son-taw itida i So-lo-wan-caw a pikowanan, cacay ci Maynilà a somamaday no tademaw nai Ma-ni-la niyado'an a palekal, taneng mitaayaw mikilim i caytolimwal mihcaan. sisa, sadikoday no tademawan ci Loo-co-so-lay-man sanse itida i Pan-ko nikasasetsetan a mademec, idaw ko cacayay a Sen-ti-ya-ke a pawley an kasenon han patideng i malomanay no Maynilà a kitidaan. sakikoday i caylimpiccay mihcaan enem bolad tosip demiad, Si-pan-ya midebongan ci Mi-ke-e. Loo-pey-se. De-lay-cya-se patideng to Ma-ni-la, kilol sa mala Hoy-li-pin babolawan a tatelongan no sin-cen kitidaan, ato So-o, Na-ya, Yi-loo malaSi-pan-ya walian In-to kanatal Hoy-li-pin a hon-cya a tokayan, ayda nina tokay idaw ko nipisingan to nanotawyaay nikabolawan no likisian. Maynilà Maynilà . Si-pan-ya tayda mabolaaw no dimiadan 西班牙殖民地時期 caylimpicsep mihcaan, makatokoh ko Si-pan-ya a tademaw i Ma-ni-la. caylimsiwlim mihcaan, Si-pan-ya sakamosa Ma-ni-la mala Hoy-li-pin kanatal a sobalan. caypicwalsiw mihcaan, mihang ko Si-pan-ya to namaka notawan a kanatal no balongan patayni to tood i tini i Ma-ni-la, yo mahida caay pikeda ko Si-pan-ya to namaka hekalay a kanatal itida i Hoy-li-pin matenes a misiwbay. caywallosip mihcaan siwa bolad enem demiad, tahekal ko ngiha no Si-pan-ya sakamosa Ma-ni-la o tada kanatal no papataydaan to tood a minatoan sa, hamaw sa miales to saday hekalay no kanatal a kamoan. hida sato namaka cowacowaay no kanatalan taydan namin i Ma-ni-la. caywalsiwwal mihcaan kalepacawan no Amilika ato Si-pan-ya, mademec ko Si-pan-ya, Ma-ni-la somad han o Amilika ko mikowanay. 1570年, . sakatosa a nikalepacawan 二戰時期 caysiwsiplo mihcaan cacay bolad tosa demiad, Ma-ni-la itida i Tay-pin-yeng nikalepacawan no kakamoan no Di-pon. caysiwsiplim mihcaan tosa bolad tolo demiad, alawen no Amilika kina tokay, nika ahicaen mipot totay to Ma-li-la a nikalekep mipatay to tademaw. sakatosa a nikalepcawan, tokay no Hoi-li-pin mapeseng naming, nika nikalepacawan amelik sa misangan to loma'. 1942年1月2日, . tawya 當前 caysiwpiclim mihcaan, Ma-ni-la ato liklik no tokay misakapot to Ma-ni-la tatohoy. ayda a Ma-ni-la " malakitakit ato kitakit no tokay a mikikiway ato wan-lo nipatinsoan o kitakit no macian, hamin no kitakidan saka losip no kasinganganay no tataydaan a tokay. 1975年, . kitidaan 地理 demiad氣候 Ma-ni-la o demiad sapakayda i Ke-pen demiadan a kacaledesan kalasengesengetan. ato Hoe-li-pin a doma no niyado'an, hamin no Ma-ni-la o kacaledesan, mahida to lalod ko sepat a poo'an. wi-to micapi to ce'-taw, kasomadan no dimiad adidi', caay ka tayda i 20 °C hakiya 38 °C. talakaway ko kasengetan no dimiadan. i sabaw tosa a boladan katokoh lima bola katinengan a kakelahan no poo', doma no demiadan diheko ko nikaodadan. kaodadan to demidemiad nikahetikan no odad mapolong to apoyo' a demiadan, caay ka yadah ko sademiad sananay a odad. baliwsan i enemay bolad katoko siwa bolad a nikatayni. itida i tokay a masaniyado'an idaw to ko lesing mabalat. 20 °C以下或38 °C以上. .</FORM>
    </S>
</TEXT>