<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-na-kwa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-na-kwa" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-na-kwa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-na-kwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-na-kwa, title = Ma-na-kwa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-na-kwa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ma-na-kwa "Si-pangn-ya a kamu, Managua(ma'naɣwa) nu Ni-cya-la-kwa angangangan a tukay atu saayaway nu tabakiay a tukay, nu Cong-mey a kitizaan nu sakatusa nu tabakiay a tukay. tini i Ni-cya-la-kwa a satipan atu Ni-cya-la-kwa nu sakatusa nu tabakiay a taku-Ma-na-kwa tuku a tukus. uyni a tukay i 1852 a mihcaan mapanutek tu nu Ni-cya-la-kwa angangan nu tukuy. 馬納瓜(西班牙語:Managua(ma'naɣwa)) . nilaculan Ma-na-kwa a tademaw izaw ku 1,617,096 ku tademaw "2004 a mihcaan" zuma hatu u Si-pang-ya ku kamu nu May-s-ti-su a tademaw, caay kuni dada' izanay ku Si-li-ya a tademaw, Pa-le-s-ta a tademaw, Ya-mey-ni-ya a tademaw, Lipun a tademaw, Taywan a tademaw masaluyaluy mueneng. i lalangawan, Ma-na-kwa u singanganay nu Ni-cya-la-kwa itini ku hanu limaay a kamu. . likisi歷史 Ni-cya-la-kwa ayaw nu kung-yen tu 12,00 a mihcaan izaw tu ku kasumamadanay a Ing-ti-an a tademaw mueneng, i Ma-na-kwa satip saamisan A-ka-wa-lin-ka a kitizaan 4 kung-li ku katanayu', laed ayaw pakala tu 6,000 a mihcaan naemekan masubelid i lanu'an nu abu. . Ma-na-kwa saayaway a waway Ke-lun-pi-ya ziday u mibutingay a ziyazu', 19819 a mihcaan tatenga tu mapangangan tu Leal Villa de Santiago de Managua han. Ni-cya-la-kwa Ii1838 a mihcaan mala takeday a kanatal, saayaway a Ke-la-na-ta atu Lyey-ang malaalaw tu Ni-cya-la-kwa a angangan a tukay caay ka sasulul. Ke-la-na-ta u mamecelay a daduducan, u Lyey-ang u pahuyanan a kakitizaan. Leal Villa de Santiago de Managua. . Ma-na-kwa i Lye-ang atu Ke-la-na-ta tusa a tukayayan lala'a tizaan mala u tatungusay a lala', namahiza, Ma-na-kwa i 1852 a mihcaan mapasingkiw uyni a kanatal u tatenga'ay tu a angangan nu tukay. makay 1852 a mihcaan panuteken tu tukay katukuh 1930 a mihcaan, Ma-na-kwa kalamkam malahad ku tukay, nika namahiza mapeci' nu kayadah nu satebuc. . uyni a tukay i 1876 a muhcaan atu 1885 a m kihcaan namabalat, 1931 a mihcaan Ni-cya-la-kwa a nine latu 1936 a mihcaan tu tabakiay lamal malawpes tu kuyni a tukay tu hamin a kitizaan, zikuz i Ni-cya-la-kwa Cong-tungAn-nay-s-ta-si-aw.Su-mu-ca.Cya-ya a pikuwan hawsa, uyni a tukay muliyaw a patizang malingatu kalamkam malahad, i ayaw nu 1970 a mihcaan, Ma-na-kwa mala Cung-me-cow nu macakatay a tukuay. 1972 a mihcaan Ma-na-kwa muliyaw cumudan nu tabakiay a ninel, macaliway ku cacay emang ku mapatayay a tademaw, uyni a ninel atu 1980 a mihcaan labu nu kanganganyaw pihaceng kapeci' ku kalahad nu tukay, katukuh 1990 a mihcaan tu teban malingatu palekal. imahini Ma-na-kwa mahiza u angangan a kezay nu Ni-cya-la-kwa. Ni-cya-la-kwa tini i Ma-na-kwa a Taku tu timulan a tukus. takuay pasu atu sawali timulan a taku Ni-cya-la-kwa a taku-malecaday a butingan, caay ku zikuzay maazih nu nanumay a sa a buting dada'. takuay nanum makayzaay tu i 1927 a mihcaan baluhay a nipasisil tu nanum atu kinabakah a nanum tayza iLa-s-mey-say-te-s tu cacay Te-kow cen-bu nipiedap tu pilisimet tu mauningay a nanum a kusi, a palawpes tu mauningay. Ma-na-kwa nu Ni-cya-la-kwa kitizaan a lala' u sakapahay a tukay. Ni-cya-la-kwa hamin a angangan a zazan u sakayza i Ma-na-kwa, saaca sakacacubelis angangan nu tukay nu kapulungan macaluway ku miculuay, sakatayza i Ma-na-kwa angangan iza ku sepat a zazan. tukayay imahini nayi' aku silamalay nu miculu'ay, zayhan zikuz tu 1980 a mihcaan, Ni-cya-la-kwa nu silamalay la'tus tu a sanga'en caay tu ka cukaymasen. Aw-ku-s-tow.Say-sa-al.San-ti nuo "IATA bangngu, MGA, ICAObangngu, MNMG" nu Ni-cya-la-kwa masakaputay a kanatal angangan nu kanatal Ma-na-kow kitakit a pahikukian, nu Ma-na-kow atu Ni-cya-la-kwa kahenulan a pahikukian, uyni a kanatal a binacadan misatekeday nu mikeliday Aw-ku-s-tow.Say-sa-al.San-ti-nuo a nvgangan ku sapangangan. 奧古斯托·塞薩爾·桑地諾 (IATA代碼:MGA；ICAO代碼:MNMG) . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ma-na-kwa "Si-pangn-ya a kamo, Managoa(ma'naɣwa) no Ni-cya-la-kwa angangangan a tokay ato saayaway no tabakiay a tokay, no Cong-mey a kitizaan no sakatosa no tabakiay a tokay. tini i Ni-cya-la-kwa a satipan ato Ni-cya-la-kwa no sakatosa no tabakiay a tako-Ma-na-kwa toko a tokos. oyni a tokay i 1852 a mihcaan mapanotek to no Ni-cya-la-kwa angangan no tokoy. 馬納瓜(西班牙語:Managoa(ma'naɣwa)) . nilacolan Ma-na-kwa a tademaw izaw ko 1,617,096 ko tademaw "2004 a mihcaan" zoma hato o Si-pang-ya ko kamo no May-s-ti-so a tademaw, caay koni dada' izanay ko Si-li-ya a tademaw, Pa-le-s-ta a tademaw, Ya-mey-ni-ya a tademaw, Lipon a tademaw, Taywan a tademaw masaloyaloy moeneng. i lalangawan, Ma-na-kwa o singanganay no Ni-cya-la-kwa itini ko hano limaay a kamo. . likisi歷史 Ni-cya-la-kwa ayaw no kong-yen to 12,00 a mihcaan izaw to ko kasomamadanay a Ing-ti-an a tademaw moeneng, i Ma-na-kwa satip saamisan A-ka-wa-lin-ka a kitizaan 4 kong-li ko katanayo', laed ayaw pakala to 6,000 a mihcaan naemekan masobelid i lano'an no abo. . Ma-na-kwa saayaway a waway Ke-lon-pi-ya ziday o mibotingay a ziyazo', 19819 a mihcaan tatenga to mapangangan to Leal Villa de Santiago de Managoa han. Ni-cya-la-kwa Ii1838 a mihcaan mala takeday a kanatal, saayaway a Ke-la-na-ta ato Lyey-ang malaalaw to Ni-cya-la-kwa a angangan a tokay caay ka sasolol. Ke-la-na-ta o mamecelay a dadodocan, o Lyey-ang o pahoyanan a kakitizaan. Leal Villa de Santiago de Managoa. . Ma-na-kwa i Lye-ang ato Ke-la-na-ta tosa a tokayayan lala'a tizaan mala o tatongosay a lala', namahiza, Ma-na-kwa i 1852 a mihcaan mapasingkiw oyni a kanatal o tatenga'ay to a angangan no tokay. makay 1852 a mihcaan panoteken to tokay katokoh 1930 a mihcaan, Ma-na-kwa kalamkam malahad ko tokay, nika namahiza mapeci' no kayadah no sateboc. . oyni a tokay i 1876 a mohcaan ato 1885 a m kihcaan namabalat, 1931 a mihcaan Ni-cya-la-kwa a nine lato 1936 a mihcaan to tabakiay lamal malawpes to koyni a tokay to hamin a kitizaan, zikoz i Ni-cya-la-kwa Cong-tongAn-nay-s-ta-si-aw.So-mo-ca.Cya-ya a pikowan hawsa, oyni a tokay moliyaw a patizang malingato kalamkam malahad, i ayaw no 1970 a mihcaan, Ma-na-kwa mala Cong-me-cow no macakatay a tokoay. 1972 a mihcaan Ma-na-kwa moliyaw comodan no tabakiay a ninel, macaliway ko cacay emang ko mapatayay a tademaw, oyni a ninel ato 1980 a mihcaan labo no kanganganyaw pihaceng kapeci' ko kalahad no tokay, katokoh 1990 a mihcaan to teban malingato palekal. imahini Ma-na-kwa mahiza o angangan a kezay no Ni-cya-la-kwa. Ni-cya-la-kwa tini i Ma-na-kwa a Tako to timolan a tokos. takoay paso ato sawali timolan a tako Ni-cya-la-kwa a tako-malecaday a botingan, caay ko zikozay maazih no nanomay a sa a boting dada'. takoay nanom makayzaay to i 1927 a mihcaan balohay a nipasisil to nanom ato kinabakah a nanom tayza iLa-s-mey-say-te-s to cacay Te-kow cen-bo nipiedap to pilisimet to maoningay a nanom a kosi, a palawpes to maoningay. Ma-na-kwa no Ni-cya-la-kwa kitizaan a lala' o sakapahay a tokay. Ni-cya-la-kwa hamin a angangan a zazan o sakayza i Ma-na-kwa, saaca sakacacobelis angangan no tokay no kapolongan macaloway ko micoloay, sakatayza i Ma-na-kwa angangan iza ko sepat a zazan. tokayay imahini nayi' ako silamalay no micolo'ay, zayhan zikoz to 1980 a mihcaan, Ni-cya-la-kwa no silamalay la'tos to a sanga'en caay to ka cokaymasen. Aw-ko-s-tow.Say-sa-al.San-ti noo "IATA bangngo, MGA, ICAObangngo, MNMG" no Ni-cya-la-kwa masakapotay a kanatal angangan no kanatal Ma-na-kow kitakit a pahikokian, no Ma-na-kow ato Ni-cya-la-kwa kahenolan a pahikokian, oyni a kanatal a binacadan misatekeday no mikeliday Aw-ko-s-tow.Say-sa-al.San-ti-noo a nvgangan ko sapangangan. 奧古斯托·塞薩爾·桑地諾 (IATA代碼:MGA；ICAO代碼:MNMG) . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>