<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-saw-e_kanatal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-saw-e_kanatal" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-saw-e_kanatal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-saw-e_kanatal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-saw-e_kanatal, title = Ma-saw-e_kanatal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-saw-e_kanatal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ma-saw-e kanatal馬紹爾群島 == Ma-saw-e kanatal kun-he-kuo "Ma-saw-e kamu: Aolepān Aorōkin M̧ajeļ: igu: Republic of the Marshall Islands" hamin han u Ma-saw-e kanatal, Ma-saw-e "igu Marshall Islands", itida i amis Tay-pin-yeng a subalan a kanatal. Ma-saw-e kanatal u Mi-ke'-luo-ni-si-ya kanatalan, kitidaan nu ahebal makaala tu caywalcay pinhun-kunli, bayu a kitidaan makaala tu tusa a lasubu nu pina awang nu pinhun-kunli, tademaw makaala tu 68,480 ku tademaw, makakenis a mueneng tu caycaylimnum a subala pulungen a lusip a subalan. i bayu mababiyaway a kitidaan u amis a Wi-ke-daw, timul u Nuo-lu, nutipan u Mi-ke-luo-ni-si-ya-lin-pan atu wali timul a Ci-li-pa-se. sayadahay nu tademaw i subalan u Ma-ciw-luo, u Ma-saw-e kanatal a tukay. :Aolepān Aorōkin M̧ajeļ；英語:Republic of the Marshall Islands) . kun-yen tu tusa a malebut nu pina, Mi-ke-luo-ni-si-ya tademaw kakilukilul sa tayda i Ma-saw-e kanatal paluma', micaliw ku nuheni tu kasuy a nitenunan a mubawbaway a salil itida i subalan a pacuna'. O-cuo a tademaw itida i sabaw tu enem nu secian tusa a mihcaan maadih ku Ma-saw-e kanatalan, mitahaway nu Si-pan-ya ci A-lun-suo. Sa-la-sa-e itida i caylimtunem mihcaan walu a bulad itida i bayu makaadih tina hun-ciw. nikuda matepa nu Si-pan-ya atu Ing-kuo mitahaway a tademaw kina subalan.Ma-saw-e a ngangan namakayda i mitahaway nu Ing-kuo ci Ye-han. Ma-sye-e. . caywalpicsip mihcaan, Ma-saw-e kanatal malanutipanay a In-tu subal. caywalwalsip mihcaan ina subal sipacakay i De-kuo, i caywalwallim mihcaan mala De-kuo nu Sin-ci-nae-ya. Di-pun itida i sayaway a nikalepacawan debungan ku Ma-saw-e kanatal, i caysiwcaysiw mihcaan u Kuo-ci-lin-mun pasitungus han ku Di-pen, Ma-saw-e kanatal makuwan nu Di-pun. saka tusa a nikalepacawan, Amilika itida i Ci-e-pu-te' atu Ma-saw-e kanatal kalepacawan debungan nuheni kiya subal, itida nu subalan a Pi-ci-ni-hun-cyw, mikinkiw tu yadahay a kakinkiwan, ahican henay a mutiku tu nipilawpesan tu liklikan. nikudan namalepacaw, Ma-saw-e kanatal atu duma a Tay-pin-yeng subal, u Amilika a Tay-pin-yeng subal ku mikuwanay tiya kitidaan. 1874年, . Ma-saw-e kanatal u cung-tun-ce-kun-he-kuo, atu Amilika kapahtu ku nikasasuwalan tu kapulungan a lihalay nu puc. patahekal ku Amilika tu sapabeli tu Ma-saw-e kanatal a kuo-hun, ce-cin atu se-huy tu sapidiputaw. caay ka kapah ku siwkace nu itidaay, sakaudip nu Ma-saw-e kanatal miida tu sapidiputaw tu pibutingan atu sakaliwmahan. tada u sakaudip namakaydaay i Amilika a nipipadangan. Ma-saw-e nu Amilika a kalisiwan ku kalapidaan nu heni. Ma-saw-e kanatal a tademaw idaway namin ku papunaan, pinaay kiya ku namaka Huy-li-pin atu duma Tay-pin-yeng subalan. Ma-saw-e kanatal tusa ku kamu nuheni u Ma-saw-e kamu atu Ingu. nipalutatengaan nu heni a tapang, kya makaala tu palasepat tu tulu a binacadan milabu tu lin-he kilisetu, Ma-saw-e kanatal kun-li-huy "UCCCMI" at usen-caw-huy. (UCCCMI)或神召會. sakayhekal外交 Ma-saw-e kanatal katukuh ayda atu kitakid nu siwa a bataan nu kanatal mahida tu ku sungaay, Amilik, Dipun, Cung-hua-min-kuo idaw i Ma-saw-e kanatal patideng tu sakakawawan, Huy-li-pin, I-se'-ley, Tu-e-ci itida i Ma-saw-e kanatal idaw ku nipatideng tu kasenengan a kakitidaan, Ma-saw-e kanatal tida i Amilika, Dipun, pae-ci, Tay-wan idaw ku nipatideng tu Ta-se-kun. i hekalay a Ma-saw-e kanatal nu binacadan anu inai' ku Ta-se-kun a kitidaan anu idaw ku sapipadangaw, taneng tayda i Amilika a ta-se-kun patahekal tu papadangan, Amilika a Ta-se-kun a patahekal tu Ma-saw-e kanatal binacadan atu Amilika binacada tu sakalecad a kawawan. . atu Amilika nu kanki與美國關係 Ma-saw-e kanatal makuwan nu Amilika micapi tu sepat a bataan a mihcaan, katukuh ayda mahida t uku nikalecabayan a tu Amilika. . u Amilika a kalisiw ku picukaymas nu Ma-saw-e kanatal, u tuud nu heni miida tu Amilika tu nipataydaan a tuudan. saan "lihalay nikatulin a cudadan" kuepuc, Ma-saw-e kanatal a hitay u Amilika ku mikuwanay, binacadan taneng milabu tu Amilika nu heitayan. duma satu, Ma-saw-e kanatal a binacadan taneng misalihalay tayda i Amilika atu patideng tu luma' mueneng, mikuli, micudad, cacay ka sasulit " anu misacumi taneng a bahbahen nu Amilika" . Ma-saw-e kanatal a sakay hekal nu yiwbin u Ailika ku sisikiningay, kalisiw nu sapaduhepit hidantu nu Amilika ku matungusay, u sapatayda i Puo-liw, Mi-ku-luo-ni-si-ya-lin-pan, cuwacuwaay nu Amilika a Cuoan, kitidaan atu sakay hekal nu hitayan a cudad nu yubin hidan tu nuheni ku nipisawsian tu kalisiw. . "lihalay nikatulin a cudadan" dadidican nu Amilika tu Ma-saw-e kanatal sihu a cancanan a sapipadangaw tu kakalisiwan, atu hitay nu Amilika ni caliwan i Kua-cya-lin-huan-ciw a sakatatungus. u sapatadu tu cancanan atu sapatahekal a tuudan, Amilika misuayaw tu Ma-saw-e kanatal a kawawan u Nei-cen-pu a subal mikawaway ku situngusay. " . atu Cung-hua-min-kuo kanki 與中華民國關係 tusepcaypic mihcaan cacay a bataan a bulad, cung-tun ci Si-e-ta.Hay-ni atu Cung-hua-min-kuo cung-tun ci Cay-ing-wen itida i Ma-saw-e kanatal masasuadih 2017年10月, Ma-saw-e kanatal nay tida i caysiwsiwsep mihcaan sabaw tu cacay a bulad sabaw tu enem a dimiad atu Cung-hua-min-kuo-kun-he-kuo atu kuo-cen-hu masasucabay, caysiwsiwwal mihcaan sabaw tu cacay a bulad tusa a bataan a dimiad Ma-saw-e kanatal misumad palutatengan tu Tay-wan a Cung-hua-min-kuo sihu, saka tusa a bulad atu Cung-hua-min-kuo-kun-he-kuo sihu makaketun ku nisacabayan, Ma-saw-e u Cung-hua-min-kuo nu saka sabaw tusa a cabayan nu kanatalan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ma-saw-e kanatal馬紹爾群島 == Ma-saw-e kanatal kon-he-koo "Ma-saw-e kamo: Aolepān Aorōkin M̧ajeļ: igo: Repoblic of the Marshall Islands" hamin han o Ma-saw-e kanatal, Ma-saw-e "igo Marshall Islands", itida i amis Tay-pin-yeng a sobalan a kanatal. Ma-saw-e kanatal o Mi-ke'-loo-ni-si-ya kanatalan, kitidaan no ahebal makaala to caywalcay pinhon-konli, bayo a kitidaan makaala to tosa a lasobo no pina awang no pinhon-konli, tademaw makaala to 68,480 ko tademaw, makakenis a moeneng to caycaylimnom a sobala polongen a losip a sobalan. i bayo mababiyaway a kitidaan o amis a Wi-ke-daw, timol o Noo-lo, notipan o Mi-ke-loo-ni-si-ya-lin-pan ato wali timol a Ci-li-pa-se. sayadahay no tademaw i sobalan o Ma-ciw-loo, o Ma-saw-e kanatal a tokay. :Aolepān Aorōkin M̧ajeļ；英語:Repoblic of the Marshall Islands) . kon-yen to tosa a malebot no pina, Mi-ke-loo-ni-si-ya tademaw kakilokilol sa tayda i Ma-saw-e kanatal paloma', micaliw ko noheni to kasoy a nitenonan a mobawbaway a salil itida i sobalan a pacona'. O-coo a tademaw itida i sabaw to enem no secian tosa a mihcaan maadih ko Ma-saw-e kanatalan, mitahaway no Si-pan-ya ci A-lon-soo. Sa-la-sa-e itida i caylimtonem mihcaan walo a bolad itida i bayo makaadih tina hon-ciw. nikoda matepa no Si-pan-ya ato Ing-koo mitahaway a tademaw kina sobalan.Ma-saw-e a ngangan namakayda i mitahaway no Ing-koo ci Ye-han. Ma-sye-e. . caywalpicsip mihcaan, Ma-saw-e kanatal malanotipanay a In-to sobal. caywalwalsip mihcaan ina sobal sipacakay i De-koo, i caywalwallim mihcaan mala De-koo no Sin-ci-nae-ya. Di-pon itida i sayaway a nikalepacawan debongan ko Ma-saw-e kanatal, i caysiwcaysiw mihcaan o Koo-ci-lin-mon pasitongos han ko Di-pen, Ma-saw-e kanatal makowan no Di-pon. saka tosa a nikalepacawan, Amilika itida i Ci-e-po-te' ato Ma-saw-e kanatal kalepacawan debongan noheni kiya sobal, itida no sobalan a Pi-ci-ni-hon-cyw, mikinkiw to yadahay a kakinkiwan, ahican henay a motiko to nipilawpesan to liklikan. nikodan namalepacaw, Ma-saw-e kanatal ato doma a Tay-pin-yeng sobal, o Amilika a Tay-pin-yeng sobal ko mikowanay tiya kitidaan. 1874年, . Ma-saw-e kanatal o cong-ton-ce-kon-he-koo, ato Amilika kapahto ko nikasasowalan to kapolongan a lihalay no poc. patahekal ko Amilika to sapabeli to Ma-saw-e kanatal a koo-hon, ce-cin ato se-hoy to sapidipotaw. caay ka kapah ko siwkace no itidaay, sakaodip no Ma-saw-e kanatal miida to sapidipotaw to pibotingan ato sakaliwmahan. tada o sakaodip namakaydaay i Amilika a nipipadangan. Ma-saw-e no Amilika a kalisiwan ko kalapidaan no heni. Ma-saw-e kanatal a tademaw idaway namin ko paponaan, pinaay kiya ko namaka Hoy-li-pin ato doma Tay-pin-yeng sobalan. Ma-saw-e kanatal tosa ko kamo noheni o Ma-saw-e kamo ato Ingo. nipalotatengaan no heni a tapang, kya makaala to palasepat to tolo a binacadan milabo to lin-he kiliseto, Ma-saw-e kanatal kon-li-hoy "UCCCMI" at osen-caw-hoy. (UCCCMI)或神召會. sakayhekal外交 Ma-saw-e kanatal katokoh ayda ato kitakid no siwa a bataan no kanatal mahida to ko songaay, Amilik, Dipon, Cong-hoa-min-koo idaw i Ma-saw-e kanatal patideng to sakakawawan, Hoy-li-pin, I-se'-ley, To-e-ci itida i Ma-saw-e kanatal idaw ko nipatideng to kasenengan a kakitidaan, Ma-saw-e kanatal tida i Amilika, Dipon, pae-ci, Tay-wan idaw ko nipatideng to Ta-se-kon. i hekalay a Ma-saw-e kanatal no binacadan ano inai' ko Ta-se-kon a kitidaan ano idaw ko sapipadangaw, taneng tayda i Amilika a ta-se-kon patahekal to papadangan, Amilika a Ta-se-kon a patahekal to Ma-saw-e kanatal binacadan ato Amilika binacada to sakalecad a kawawan. . ato Amilika no kanki與美國關係 Ma-saw-e kanatal makowan no Amilika micapi to sepat a bataan a mihcaan, katokoh ayda mahida t oko nikalecabayan a to Amilika. . o Amilika a kalisiw ko picokaymas no Ma-saw-e kanatal, o tood no heni miida to Amilika to nipataydaan a toodan. saan "lihalay nikatolin a codadan" koepoc, Ma-saw-e kanatal a hitay o Amilika ko mikowanay, binacadan taneng milabo to Amilika no heitayan. doma sato, Ma-saw-e kanatal a binacadan taneng misalihalay tayda i Amilika ato patideng to loma' moeneng, mikoli, micodad, cacay ka sasolit " ano misacomi taneng a bahbahen no Amilika" . Ma-saw-e kanatal a sakay hekal no yiwbin o Ailika ko sisikiningay, kalisiw no sapadohepit hidanto no Amilika ko matongosay, o sapatayda i Poo-liw, Mi-ko-loo-ni-si-ya-lin-pan, cowacowaay no Amilika a Cooan, kitidaan ato sakay hekal no hitayan a codad no yobin hidan to noheni ko nipisawsian to kalisiw. . "lihalay nikatolin a codadan" dadidican no Amilika to Ma-saw-e kanatal siho a cancanan a sapipadangaw to kakalisiwan, ato hitay no Amilika ni caliwan i Koa-cya-lin-hoan-ciw a sakatatongos. o sapatado to cancanan ato sapatahekal a toodan, Amilika misoayaw to Ma-saw-e kanatal a kawawan o Nei-cen-po a sobal mikawaway ko sitongosay. " . ato Cong-hoa-min-koo kanki 與中華民國關係 tosepcaypic mihcaan cacay a bataan a bolad, cong-ton ci Si-e-ta.Hay-ni ato Cong-hoa-min-koo cong-ton ci Cay-ing-wen itida i Ma-saw-e kanatal masasoadih 2017年10月, Ma-saw-e kanatal nay tida i caysiwsiwsep mihcaan sabaw to cacay a bolad sabaw to enem a dimiad ato Cong-hoa-min-koo-kon-he-koo ato koo-cen-ho masasocabay, caysiwsiwwal mihcaan sabaw to cacay a bolad tosa a bataan a dimiad Ma-saw-e kanatal misomad palotatengan to Tay-wan a Cong-hoa-min-koo siho, saka tosa a bolad ato Cong-hoa-min-koo-kon-he-koo siho makaketon ko nisacabayan, Ma-saw-e o Cong-hoa-min-koo no saka sabaw tosa a cabayan no kanatalan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>