<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ma-saw-e_kanatal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ma-saw-e_kanatal" copyright="CC BY-SA" citation="Ma-saw-e_kanatal. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-saw-e_kanatal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ma-saw-e_kanatal, title = Ma-saw-e_kanatal, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ma-saw-e_kanatal} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ma saw e kanatal Ma saw e kanatal kun he kuo &quot;Ma saw e kamu: Aolep n Aor kin M aje : igu: Republic of the Marshall Islands&quot; hamin han u Ma saw e kanatal, Ma saw e &quot;igu Marshall Islands&quot;, itida i amis Tay pin yeng a subalan a kanatal. Ma saw e kanatal u Mi ke' luo ni si ya kanatalan, kitidaan nu ahebal makaala tu caywalcay pinhun kunli, bayu a kitidaan makaala tu tusa a lasubu nu pina awang nu pinhun kunli, tademaw makaala tu 68,480 ku tademaw, makakenis a mueneng tu caycaylimnum a subala pulungen a lusip a subalan. i bayu mababiyaway a kitidaan u amis a Wi ke daw, timul u Nuo lu, nutipan u Mi ke luo ni si ya lin pan atu wali timul a Ci li pa se. sayadahay nu tademaw i subalan u Ma ciw luo, u Ma saw e kanatal a tukay. ( :Aolep n Aor kin M aje :Republic of the Marshall Islands) , ( :Marshall Islands) . 181 68,480 1,156 34 . . . kun yen tu tusa a malebut nu pina, Mi ke luo ni si ya tademaw kakilukilul sa tayda i Ma saw e kanatal paluma', micaliw ku nuheni tu kasuy a nitenunan a mubawbaway a salil itida i subalan a pacuna'. O cuo a tademaw itida i sabaw tu enem nu secian tusa a mihcaan maadih ku Ma saw e kanatalan, mitahaway nu Si pan ya ci A lun suo. Sa la sa e itida i caylimtunem mihcaan walu a bulad itida i bayu makaadih tina hun ciw. nikuda matepa nu Si pan ya atu Ing kuo mitahaway a tademaw kina subalan.Ma saw e a ngangan namakayda i mitahaway nu Ing kuo ci Ye han. Ma sye e. . 16 20 1526 8 . . . caywalpicsip mihcaan, Ma saw e kanatal malanutipanay a In tu subal. caywalwalsip mihcaan ina subal sipacakay i De kuo, i caywalwallim mihcaan mala De kuo nu Sin ci nae ya. Di pun itida i sayaway a nikalepacawan debungan ku Ma saw e kanatal, i caysiwcaysiw mihcaan u Kuo ci lin mun pasitungus han ku Di pen, Ma saw e kanatal makuwan nu Di pun. saka tusa a nikalepacawan, Amilika itida i Ci e pu te' atu Ma saw e kanatal kalepacawan debungan nuheni kiya subal, itida nu subalan a Pi ci ni hun cyw, mikinkiw tu yadahay a kakinkiwan, ahican henay a mutiku tu nipilawpesan tu liklikan. nikudan namalepacaw, Ma saw e kanatal atu duma a Tay pin yeng subal, u Amilika a Tay pin yeng subal ku mikuwanay tiya kitidaan. 1874 .1884 1885 . 1919 . . . Ma saw e kanatal u cung tun ce kun he kuo, atu Amilika kapahtu ku nikasasuwalan tu kapulungan a lihalay nu puc. patahekal ku Amilika tu sapabeli tu Ma saw e kanatal a kuo hun, ce cin atu se huy tu sapidiputaw. caay ka kapah ku siwkace nu itidaay, sakaudip nu Ma saw e kanatal miida tu sapidiputaw tu pibutingan atu sakaliwmahan. tada u sakaudip namakaydaay i Amilika a nipipadangan. Ma saw e nu Amilika a kalisiwan ku kalapidaan nu heni. Ma saw e kanatal a tademaw idaway namin ku papunaan, pinaay kiya ku namaka Huy li pin atu duma Tay pin yeng subalan. Ma saw e kanatal tusa ku kamu nuheni u Ma saw e kamu atu Ingu. nipalutatengaan nu heni a tapang, kya makaala tu palasepat tu tulu a binacadan milabu tu lin he kilisetu, Ma saw e kanatal kun li huy &quot;UCCCMI&quot; at usen caw huy. . , . . . . . . (UCCCMI) . sakayhekal Ma saw e kanatal katukuh ayda atu kitakid nu siwa a bataan nu kanatal mahida tu ku sungaay, Amilik, Dipun, Cung hua min kuo idaw i Ma saw e kanatal patideng tu sakakawawan, Huy li pin, I se' ley, Tu e ci itida i Ma saw e kanatal idaw ku nipatideng tu kasenengan a kakitidaan, Ma saw e kanatal tida i Amilika, Dipun, pae ci, Tay wan idaw ku nipatideng tu Ta se kun. i hekalay a Ma saw e kanatal nu binacadan anu inai' ku Ta se kun a kitidaan anu idaw ku sapipadangaw, taneng tayda i Amilika a ta se kun patahekal tu papadangan, Amilika a Ta se kun a patahekal tu Ma saw e kanatal binacadan atu Amilika binacada tu sakalecad a kawawan. 90 , , , , , , , . . atu Amilika nu kanki Ma saw e kanatal makuwan nu Amilika micapi tu sepat a bataan a mihcaan, katukuh ayda mahida t uku nikalecabayan a tu Amilika. 40 . u Amilika a kalisiw ku picukaymas nu Ma saw e kanatal, u tuud nu heni miida tu Amilika tu nipataydaan a tuudan. saan &quot;lihalay nikatulin a cudadan&quot; kuepuc, Ma saw e kanatal a hitay u Amilika ku mikuwanay, binacadan taneng milabu tu Amilika nu heitayan. duma satu, Ma saw e kanatal a binacadan taneng misalihalay tayda i Amilika atu patideng tu luma' mueneng, mikuli, micudad, cacay ka sasulit &quot; anu misacumi taneng a bahbahen nu Amilika&quot; . Ma saw e kanatal a sakay hekal nu yiwbin u Ailika ku sisikiningay, kalisiw nu sapaduhepit hidantu nu Amilika ku matungusay, u sapatayda i Puo liw, Mi ku luo ni si ya lin pan, cuwacuwaay nu Amilika a Cuoan, kitidaan atu sakay hekal nu hitayan a cudad nu yubin hidan tu nuheni ku nipisawsian tu kalisiw. . . , . , , , . &quot;lihalay nikatulin a cudadan&quot; dadidican nu Amilika tu Ma saw e kanatal sihu a cancanan a sapipadangaw tu kakalisiwan, atu hitay nu Amilika ni caliwan i Kua cya lin huan ciw a sakatatungus. u sapatadu tu cancanan atu sapatahekal a tuudan, Amilika misuayaw tu Ma saw e kanatal a kawawan u Nei cen pu a subal mikawaway ku situngusay. . . atu Cung hua min kuo kanki tusepcaypic mihcaan cacay a bataan a bulad, cung tun ci Si e ta.Hay ni atu Cung hua min kuo cung tun ci Cay ing wen itida i Ma saw e kanatal masasuadih 2017 10 Ma saw e kanatal nay tida i caysiwsiwsep mihcaan sabaw tu cacay a bulad sabaw tu enem a dimiad atu Cung hua min kuo kun he kuo atu kuo cen hu masasucabay, caysiwsiwwal mihcaan sabaw tu cacay a bulad tusa a bataan a dimiad Ma saw e kanatal misumad palutatengan tu Tay wan a Cung hua min kuo sihu, saka tusa a bulad atu Cung hua min kuo kun he kuo sihu makaketun ku nisacabayan, Ma saw e u Cung hua min kuo nu saka sabaw tusa a cabayan nu kanatalan. 1990 11 16 1998 11 20 12 . https: zh.wikipedia.org wiki E9 A6 AC E7 B4 B9 E7 88 BE E7 BE A4 E5 B3 B6</FORM>
    </S>
</TEXT>
