<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mabesu_ku_bili" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mabesu_ku_bili" copyright="CC BY-SA" citation="mabesu_ku_bili. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mabesu_ku_bili" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mabesu_ku_bili, title = mabesu_ku_bili, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mabesu_ku_bili} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mabesu ku bili 腹水 == mabesu ku bili u idaw ku nanum i bili, milakuuyd tu kapahay a adadaan. nikabesuan nu bili a imelang u atekak ku atay atu micidek a adada nu atayan, nika tahekalan nida sa u tabakiay tu ku sausi a imelangan, mahida u ataay a gan nu sadikuday. nikabesuan nu bili nikataisingan mikinsa sipakayda i idang a mikinsa, litungingan ku bili, tusulen a patahekal ku bena' a sapakatineng tu imelangan. mingaay sipakayda i sapayu,tusulan atu dumaadinum ku sapingaay. nikaatekakan nu atayan kya hatinitu ku pahaceng a mabesu ku bili, anu u caayay a besu nu bilian utiih a ka adihan. nu sinanumay a bilian nu tademaw saan musakamu haymawsa a ba'ket ku bali atu mahida simipenecay sa, atu apuyu ku hahanhanan. kakinsaan ku mabesuay nu bilian adihen maadih ku mabesuay nu bilian, anu mata'nang sa i tapiingan nu bili masakubu mahida u balau'tay a nikabesuan. tuktuken mitengil mahuyahuy matengil ku suni, nu pihacengay nina imelangay kanca masuni ku bili. kasinanuman nu bili malatulu a kenisan nu sasulitan : sakacacay: adidi' ku nanum i bali, tengil han nanay ku kinsa atu CT kinsaan tu dingki. 51 209 sakatusa: mikiyadah tu adidi' a nanum i bili, tabaki a tudi katinengan ku nikalebawa atu nikasunian nu bili. sakatul: tada tabaki atu pihaceng nu nikatabakian nu bili, katinengan ku nikalebawa, tada masunitu i bili. 1 CT . atekak nu atayan sisa sinanum malebawa ku bili nikahicaan a imelan病因 kaw-ti-tu' SAAG "mulesa" a imelangan pasu: atekak nu atayan " 81%, u nupah 65%, bayduk 10%, caayan ka tinengan 6%" nai' ku icelang nu balucu' 3%. Sakatayda i atay mapu'd : u pu-cia-a imelangan atu maput ku hikan a imelangan. adidi' likecu matabu ku balucu'. 縮窄性心包炎 ku-si-ke' adadaan caay ka taneng ku iyu.庫希奧科病 nikaimelangan tu udiudipan a cudad病理生理學 nika lebawaan nu bili sipakayda i idang a mulusu' atu mulecis hamaw sa a masaupu, nikalebawaan anu makaala tu 25 sen u tatengaay tu.sakamusa, nikalesaan namakayda i idang anu macunus " u atekakay nu atayan a nikalingatu" silaheci " makaala tu 8 haw-mi-kun-cu, hina ala tu 20 a haw-mi-kun-cu". nu mulusuay u gan tu atu la'cusay nu pucuan a nikalingatuan a nikalusuan micumud tayda i bili. sisa mulusuay idaw ku sabaay a salengacay nu ti'kukan "&lt;30 ke'/sen", di-zu-sun-tuo-cin-mei, talakaw PH, taneng ku idang, adidi ku salengacay nu cilekay " 1000cm³ a idangan u nisausian tu salengacay a idangan mawada tu cacayan" a picidekan. itini i nipaisingan, sasilahecian nu nipikinsaan u nikalebawan nu bilian atu nika saaaman a nikalupenac a lalaadan. anu miadidi' tu 10 ke'/sen sa u mulusuay tu. 129 anu namakahica ku nikaimelangan, anu itida tu ku nikalebawaan nu bilian, taneng misuayaw tu idang mamipaciciay, sisa i tini nu buwaan pihaceng satu a itida. singkicu mapala, tada adiditu ku mucumuday i buwaan, idang nu buwaan macunus. Idang nu micumuday i buwaan kasenun sa mawada sisa maala ku atay buwa' ku adada. duma anika lebawaan nu bilian pasulekal sananay a cilekay nu adada' tu bilian, ahican midademec nu taydaay i bilian nu lebawaan mahida u patidengay tu udip mawada' sisa mapalekal ku adada'. cuhcuhen ku i biliay nu nanum抽取腹水 katinengan nu nikalebawaan nu bilian a imelang a malingatu tu apaising, mihaymaw mingaay, alaw a yadah ku imulang, sakacaay ka cunus nu pihaceng a imelang. misuayaw tu caayan ka pihaceng nu imelangan, itinisa i adidiay a paising. mingaay tunimahiniaay a imelangan u mingaayay tu nikalebawaan nu bili atu liklik nu lebawaan a imelangay, u ba'ket nu udip acaay ka wada pilakuuyt tu 1.0 kilu /cacay a demiad, idaway tu nikalebawaan tu bilian a tademaw acaay pilakuuyt tu 0.5kilu / cacay a demiad. misuayaw tu tada pihacengay nu makelecay nu bailian a imelangay a tademaw, kanca a miniwing tusulan ku baili amingaay. Pihaceng nu SAAG高梯度SAAG pihaceng nu SAAG "mulusu'" a nipaisingan pasu:高梯度SAAG 的治療手段包括: hatanengeng ku nika tu aheciday限制鈉鹽的攝入 hatanengeng ku nika tu aheciday u sakadayuman a mingaay, taneng i idangan nu imelangay miwada' tu anikaahecidan nu idangan, kya idaw ku aisi'an " naaisian". mihataneng tu aheci tu 15% kiya idaw ku laheci.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mabeso ko bili 腹水 == mabeso ko bili o idaw ko nanom i bili, milakooyd to kapahay a adadaan. nikabesoan no bili a imelang o atekak ko atay ato micidek a adada no atayan, nika tahekalan nida sa o tabakiay to ko saosi a imelangan, mahida o ataay a gan no sadikoday. nikabesoan no bili nikataisingan mikinsa sipakayda i idang a mikinsa, litongingan ko bili, tosolen a patahekal ko bena' a sapakatineng to imelangan. mingaay sipakayda i sapayo,tosolan ato domaadinom ko sapingaay. nikaatekakan no atayan kya hatinito ko pahaceng a mabeso ko bili, ano o caayay a beso no bilian otiih a ka adihan. no sinanomay a bilian no tademaw saan mosakamo haymawsa a ba'ket ko bali ato mahida simipenecay sa, ato apoyo ko hahanhanan. kakinsaan ko mabesoay no bilian adihen maadih ko mabesoay no bilian, ano mata'nang sa i tapiingan no bili masakobo mahida o balao'tay a nikabesoan. toktoken mitengil mahoyahoy matengil ko soni, no pihacengay nina imelangay kanca masoni ko bili. kasinanoman no bili malatolo a kenisan no sasolitan : sakacacay: adidi' ko nanom i bali, tengil han nanay ko kinsa ato CT kinsaan to dingki. 51 209 sakatosa: mikiyadah to adidi' a nanom i bili, tabaki a todi katinengan ko nikalebawa ato nikasonian no bili. sakatol: tada tabaki ato pihaceng no nikatabakian no bili, katinengan ko nikalebawa, tada masonito i bili. 1 CT . atekak no atayan sisa sinanom malebawa ko bili nikahicaan a imelan病因 kaw-ti-to' SAAG "molesa" a imelangan paso: atekak no atayan " 81%, o nopah 65%, baydok 10%, caayan ka tinengan 6%" nai' ko icelang no baloco' 3%. Sakatayda i atay mapo'd : o po-cia-a imelangan ato mapot ko hikan a imelangan. adidi' likeco matabo ko baloco'. 縮窄性心包炎 ko-si-ke' adadaan caay ka taneng ko iyo.庫希奧科病 nikaimelangan to odiodipan a codad病理生理學 nika lebawaan no bili sipakayda i idang a moloso' ato molecis hamaw sa a masaopo, nikalebawaan ano makaala to 25 sen o tatengaay to.sakamosa, nikalesaan namakayda i idang ano maconos " o atekakay no atayan a nikalingato" silaheci " makaala to 8 haw-mi-kon-co, hina ala to 20 a haw-mi-kon-co". no molosoay o gan to ato la'cosay no pocoan a nikalingatoan a nikalosoan micomod tayda i bili. sisa molosoay idaw ko sabaay a salengacay no ti'kokan "&lt;30 ke'/sen", di-zo-son-too-cin-mei, talakaw PH, taneng ko idang, adidi ko salengacay no cilekay " 1000cm³ a idangan o nisaosian to salengacay a idangan mawada to cacayan" a picidekan. itini i nipaisingan, sasilahecian no nipikinsaan o nikalebawan no bilian ato nika saaaman a nikalopenac a lalaadan. ano miadidi' to 10 ke'/sen sa o molosoay to. 129 ano namakahica ko nikaimelangan, ano itida to ko nikalebawaan no bilian, taneng misoayaw to idang mamipaciciay, sisa i tini no bowaan pihaceng sato a itida. singkico mapala, tada adidito ko mocomoday i bowaan, idang no bowaan maconos. Idang no micomoday i bowaan kasenon sa mawada sisa maala ko atay bowa' ko adada. doma anika lebawaan no bilian pasolekal sananay a cilekay no adada' to bilian, ahican midademec no taydaay i bilian no lebawaan mahida o patidengay to odip mawada' sisa mapalekal ko adada'. cohcohen ko i biliay no nanom抽取腹水 katinengan no nikalebawaan no bilian a imelang a malingato to apaising, mihaymaw mingaay, alaw a yadah ko imolang, sakacaay ka conos no pihaceng a imelang. misoayaw to caayan ka pihaceng no imelangan, itinisa i adidiay a paising. mingaay tonimahiniaay a imelangan o mingaayay to nikalebawaan no bili ato liklik no lebawaan a imelangay, o ba'ket no odip acaay ka wada pilakooyt to 1.0 kilo /cacay a demiad, idaway to nikalebawaan to bilian a tademaw acaay pilakooyt to 0.5kilo / cacay a demiad. misoayaw to tada pihacengay no makelecay no bailian a imelangay a tademaw, kanca a miniwing tosolan ko baili amingaay. Pihaceng no SAAG高梯度SAAG pihaceng no SAAG "moloso'" a nipaisingan paso:高梯度SAAG 的治療手段包括: hatanengeng ko nika to aheciday限制鈉鹽的攝入 hatanengeng ko nika to aheciday o sakadayoman a mingaay, taneng i idangan no imelangay miwada' to anikaahecidan no idangan, kya idaw ko aisi'an " naaisian". mihataneng to aheci to 15% kiya idaw ko laheci.</FORM>
    </S>
</TEXT>