<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Macau" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Macau" copyright="CC BY-SA" citation="Macau. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Macau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Macau, title = Macau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Macau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Macau u Macau sa i labu nu Asia (Ya-Cuo 亞洲), itiza i 22 10 N, 113 33 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 28.2 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 28.2 km2, u ahebal nu nanumay sa te'kuk ku km2. hamin nu tademawan sa 597,425. kakalukan umah sa 0%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 100%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Macau. kakingingan nu kanatal demiad 國家紀念日為12月20日 kakiningan nu kanatal a demiad sa i 12 bulad 20 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal 元首是Ho Iat Seng, 2019年12月20日 u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Ho Iat Seng, mikayat a demiad sa i 2019 a mihcaan 12 a bulad 20 a demiad. satabakiyay nu aenengan nu lacu satabakiay nu aenengan nu lacu, i Macau nu mukasiay a pawtay, u Cunkuo aydaay nu masingaay a nisangaan patideng tu sise' a nisangaan. 大炮台, . naw Macau nu hitayan a sakalepacawan nu kahemekan, ayda u Macau nu likisian a kakitidaan. . Tapawtay itida i Macau nu pangkiw suba nu taban nu cunyung Se buyu' , u sakay nu hitayan a nipikuwanan. . aydaay nu Tapawtay itida i teban u caysiw-siwwal a mihcaan nipatidengan i Macau (Aw-Men 澳門) po-wu-kuan , tungduh nu Tapawtay u Pawtay nu balubaluan. . Ta-San-Pa paya atu ta-paw-tay nina tusaay a aidangan milacad tu Cunpu picidekan nu lalangawan, mala picidekan nu Macau (Aw-Men 澳門) nu waluay a aidangan. Macau Ta-Paw-Tay patideng i caynem-caysip mihcaan, naw naw yi-su-huay sen-paw-lu nu cacudadan a kiwkay a sayday, midiput tunikay Macau nu yi-su-huay , nikuda satu mala Aw-Pu cen-hu namin. patidengan tu Ta-Paw-Tay makaala tu cacay a bataan, itini i caynem-tunem a masangan. . Ta-Paw-Tay atu Ma-Ke-Paw-Tay atu Dun-Wan-Yang-Paw-Tay mala tanektekay nu liklik nu hitayan, matalaw cumudan nu kukung. namaka cacay a malebut enem a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu a mihcaan (1623) katukuh tu cacay a malebut pitu a lasubu sepat a bataan (1740) a mihecaan, naw Cen-Fan-Si-Lin atu Macau (Aw-Men 澳門) nu satalakaway a enengan nu luma'. 從1623 . Ta-Paw-Tay kakenihan i caysiw-nemnem mihcaan amahulak, pasayda i katuuday u aidangan kuyni sa. nikahulak satu nanisumadan tu sakay Aw-Men papatinakuwan tu demiad , nikudan nu Aw-Men papatinakuwan tu demiad itini i caysiw-siwnem mihcaan taydan i Dan-Cai . Ta-Paw-Tay namakakenih i caysiw-siwtu mihcaan, caysiw-siwlu mihcaan atu caysiw-siwnem mihcaan misumad tu papatidengan. . cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku walu a mihcaan (1998), teban nu Ta-Paw-Tay patideng tu Macau (Aw-Men 澳門) po-wu-kuan , sayaway numitanengay a labang han u Ingkuo mitukuday tu mali ci Manlen.. 1998年, . Venetian Macau kakanan tu epah sayaway nitaneng a labang u Ing-Caw a mimaliay Man-Lian . . nikahedekan patideng itini i tusep-seppic a mihcaan walu a bulat tuwal a demiad malingatu pasayda i hekal misiwbay, tawya a labi i tu waluay a tukian a malingatu mihapu. mahka pisiwbayan tu limaay a tukian, micumuday nu labang han makaala tu wallu a mangan ku tademaw, sakatulu satu a demiada makaalatu tusep a mangan nu tayniay a tademaw. 30萬人次. kalingatuan nu nipisiwbayan itini i pisiwgacuan a demiadan, nu tayniay a labungan han makaala tu cacay a malebut nu tademawan. tusep-sepwal a mihcaan, Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen itini i sasiwbayan tu sakayepahan a siwbay nu kawlahan makaala tu Cunkuo nu cacay a bataan nu sasiidaay nu aaepahan nu sasiwbayan. itini i binawlanan sasingagan tu Venetian Macau (Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen 澳門威尼斯人) tataydaan milaben,&quot;Wey-Ni-Si-Zen&quot; , &quot;Wey-Ci&quot; . aenengan nu lalabinan u Wey-Ni-Si-Zen Macau (Aw-Men 澳門) ku idaway atu misiwbaya, nipatideng a sangan hidan nu Amilika nu Las Vegas (La-Si-Wey-Cia-Si 拉斯維加斯) a Venetian (Wey-Ni-Si-Zen 威尼斯人) ku nipisanga'. . siwbay nida u Wey-Ni-Si sinanumay, liklik nu sasiwbayan idaw ku nipisanga tu Wey-Ni-Si sangawan, adidiay nu sawacan atu nisangaan tu sapad nu ba'tuan. nina sangan tu aenengan a lalabinan nu lalumaan a sangan namakayda i La-Si-Wey-Cia-Si-Wey-Ni-Si-Zen nu tataydaan midang nu lalabinan, sisa sakamusa u nipitudung sa. . .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Macao o Macao sa i labo no Asia (Ya-Coo 亞洲), itiza i 22 10 N, 113 33 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 28.2 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 28.2 km2, o ahebal no nanomay sa te'kok ko km2. hamin no tademawan sa 597,425. kakalokan omah sa 0%, kilakilangan omah sa 0%, zomaay henay omah sa 100%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Macao. kakingingan no kanatal demiad 國家紀念日為12月20日 kakiningan no kanatal a demiad sa i 12 bolad 20 demiad. tabakiay a tapang no kanatal 元首是Ho Iat Seng, 2019年12月20日 o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Ho Iat Seng, mikayat a demiad sa i 2019 a mihcaan 12 a bolad 20 a demiad. satabakiyay no aenengan no laco satabakiay no aenengan no laco, i Macao no mokasiay a pawtay, o Conkoo aydaay no masingaay a nisangaan patideng to sise' a nisangaan. 大炮台, . naw Macao no hitayan a sakalepacawan no kahemekan, ayda o Macao no likisian a kakitidaan. . Tapawtay itida i Macao no pangkiw soba no taban no conyong Se boyo' , o sakay no hitayan a nipikowanan. . aydaay no Tapawtay itida i teban o caysiw-siwwal a mihcaan nipatidengan i Macao (Aw-Men 澳門) po-wo-koan , tongdoh no Tapawtay o Pawtay no balobaloan. . Ta-San-Pa paya ato ta-paw-tay nina tosaay a aidangan milacad to Conpo picidekan no lalangawan, mala picidekan no Macao (Aw-Men 澳門) no waloay a aidangan. Macao Ta-Paw-Tay patideng i caynem-caysip mihcaan, naw naw yi-so-hoay sen-paw-lo no cacodadan a kiwkay a sayday, midipot tonikay Macao no yi-so-hoay , nikoda sato mala Aw-Po cen-ho namin. patidengan to Ta-Paw-Tay makaala to cacay a bataan, itini i caynem-tonem a masangan. . Ta-Paw-Tay ato Ma-Ke-Paw-Tay ato Don-Wan-Yang-Paw-Tay mala tanektekay no liklik no hitayan, matalaw comodan no kokong. namaka cacay a malebot enem a lasobo tosa a bataan idaw ko tolo a mihcaan (1623) katokoh to cacay a malebot pito a lasobo sepat a bataan (1740) a mihecaan, naw Cen-Fan-Si-Lin ato Macao (Aw-Men 澳門) no satalakaway a enengan no loma'. 從1623 . Ta-Paw-Tay kakenihan i caysiw-nemnem mihcaan amaholak, pasayda i katooday o aidangan koyni sa. nikaholak sato nanisomadan to sakay Aw-Men papatinakowan to demiad , nikodan no Aw-Men papatinakowan to demiad itini i caysiw-siwnem mihcaan taydan i Dan-Cai . Ta-Paw-Tay namakakenih i caysiw-siwto mihcaan, caysiw-siwlo mihcaan ato caysiw-siwnem mihcaan misomad to papatidengan. . cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko walo a mihcaan (1998), teban no Ta-Paw-Tay patideng to Macao (Aw-Men 澳門) po-wo-koan , sayaway nomitanengay a labang han o Ingkoo mitokoday to mali ci Manlen.. 1998年, . Venetian Macao kakanan to epah sayaway nitaneng a labang o Ing-Caw a mimaliay Man-Lian . . nikahedekan patideng itini i tosep-seppic a mihcaan walo a bolat towal a demiad malingato pasayda i hekal misiwbay, tawya a labi i to waloay a tokian a malingato mihapo. mahka pisiwbayan to limaay a tokian, micomoday no labang han makaala to wallo a mangan ko tademaw, sakatolo sato a demiada makaalato tosep a mangan no tayniay a tademaw. 30萬人次. kalingatoan no nipisiwbayan itini i pisiwgacoan a demiadan, no tayniay a labongan han makaala to cacay a malebot no tademawan. tosep-sepwal a mihcaan, Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen itini i sasiwbayan to sakayepahan a siwbay no kawlahan makaala to Conkoo no cacay a bataan no sasiidaay no aaepahan no sasiwbayan. itini i binawlanan sasingagan to Venetian Macao (Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen 澳門威尼斯人) tataydaan milaben,&quot;Wey-Ni-Si-Zen&quot; , &quot;Wey-Ci&quot; . aenengan no lalabinan o Wey-Ni-Si-Zen Macao (Aw-Men 澳門) ko idaway ato misiwbaya, nipatideng a sangan hidan no Amilika no Las Vegas (La-Si-Wey-Cia-Si 拉斯維加斯) a Venetian (Wey-Ni-Si-Zen 威尼斯人) ko nipisanga'. . siwbay nida o Wey-Ni-Si sinanomay, liklik no sasiwbayan idaw ko nipisanga to Wey-Ni-Si sangawan, adidiay no sawacan ato nisangaan to sapad no ba'toan. nina sangan to aenengan a lalabinan no lalomaan a sangan namakayda i La-Si-Wey-Cia-Si-Wey-Ni-Si-Zen no tataydaan midang no lalabinan, sisa sakamosa o nipitodong sa. . .</FORM>
    </S>
</TEXT>