<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Macaran" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Macaran" copyright="CC BY-SA" citation="Macaran. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Macaran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Macaran, title = Macaran, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Macaran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Macaran == u suilt nu Halum: 旭海/馬查蘭部落 Pingtung Mutan sian Shihay chun. inuayaw sa, Shihay inayi' ku niyazu' itiza, katuhuh kalipunan, izaw ku yincumin militangah i Puyuma a zazan. matalaw ku pacakayay a tademaw. napasakamuwan nu Lipun, sisa tayza patadas atu mueneng itiza ci Panwuncye tumuk. sisa, izawtu ku Shihay niyazu' itiza. : u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Macaran. u kasalumaluma' nu Macaran sa, 193 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 420 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 333 ku tademaw, pakalatu 79%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 87 ku tademaw, pakalatu 21%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah (Amis) 50%, Paywan (Paiwan) 27%, zumazuma 2%. u niyazu' nu Paywan (Paiwan) u niyazu' nu Paywan (Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan (Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan (Bunun). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u niyazu' nu Paywan (Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan (Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah (Amis). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. Paywan (Paiwan, Payuan) a cideaky sa, u Taywan Yincumincu, nalemangaw nay Amis-Tawu buyu' (Kavalugan). ayzasa, mueneng isasa' 1000m bayu-talakaw. saungay i timul nu Taywan. mikitinay ku Timul Subal kamu cidekay. satimul katukuh Henchun zen, saamis katukuh Santimen siang, sawali sa katukuh Tamali siang timulan. yamalyilu ilabu nu Pingtung sian atu Taytung sian, u sakatusa tabakiay a cidenay nu Taywan Yincumincu, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ku tademaw. saca uzamaay a mililiday nu niyazu', matekesay , makapahay atu habutud binawlan, uzumaay a selal-hecek . singangan nu mapalaway atu nalimaan lalangawan. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan (Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah (Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 1 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Macaran == o soilt no Halom: 旭海/馬查蘭部落 Pingtong Motan sian Shihay chon. inoayaw sa, Shihay inayi' ko niyazo' itiza, katohoh kaliponan, izaw ko yincomin militangah i Poyoma a zazan. matalaw ko pacakayay a tademaw. napasakamowan no Lipon, sisa tayza patadas ato moeneng itiza ci Panwoncye tomok. sisa, izawto ko Shihay niyazo' itiza. : o siwkay no niyazo' i Pingtong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Macaran. o kasalomaloma' no Macaran sa, 193 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 420 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 333 ko tademaw, pakalato 79%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 87 ko tademaw, pakalato 21%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah (Amis) 50%, Paywan (Paiwan) 27%, zomazoma 2%. o niyazo' no Paywan (Paiwan) o niyazo' no Paywan (Paiwan) koyni, katood ko Paywan (Paiwan) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan (Bonon). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o niyazo' no Paywan (Paiwan) koyni, katood ko Paywan (Paiwan) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah (Amis). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. Paywan (Paiwan, Payoan) a cideaky sa, o Taywan Yincominco, nalemangaw nay Amis-Tawo boyo' (Kavalogan). ayzasa, moeneng isasa' 1000m bayo-talakaw. saongay i timol no Taywan. mikitinay ko Timol Sobal kamo cidekay. satimol katokoh Henchon zen, saamis katokoh Santimen siang, sawali sa katokoh Tamali siang timolan. yamalyilo ilabo no Pingtong sian ato Taytong sian, o sakatosa tabakiay a cidenay no Taywan Yincominco, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ko tademaw. saca ozamaay a mililiday no niyazo', matekesay , makapahay ato habotod binawlan, ozomaay a selal-hecek . singangan no mapalaway ato nalimaan lalangawan. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan (Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah (Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 1 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 6 a bolad polong saosi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yowatan (58,509), Rokay (13,326), Poyoma (14,199), Coo (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taloko (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laalowa (401), Kanakanabo (338), zoma (11,918)</FORM>
    </S>
</TEXT>