<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Macaran" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Macaran u suilt nu Halum: Pingtung Mutan sian Shihay chun. inuayaw sa, Shihay inayi' ku niyazu' itiza, katuhuh kalipunan, izaw ku yincumin militangah i Puyuma a zazan. matalaw ku pacakayay a tademaw. napasakamuwan nu Lipun, sisa tayza patadas atu mueneng itiza ci Panwuncye tumuk. sisa, izawtu ku Shihay niyazu' itiza. . , , . :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 17 TA No 7 T ID 70 u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Macaran. u kasalumaluma' nu Macaran sa, 193 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 420 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 333 ku tademaw, pakalatu 79 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 87 ku tademaw, pakalatu 21 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah (Amis) 50 , Paywan (Paiwan) 27 , zumazuma 2 . u niyazu' nu Paywan (Paiwan) u niyazu' nu Paywan (Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan (Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan (Bunun). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. ( :Payuan Paiwan ) (Kavulugan) . 1,000 . . , . , , , . u niyazu' nu Paywan (Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan (Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah (Amis). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. Paywan (Paiwan, Payuan) a cideaky sa, u Taywan Yincumincu, nalemangaw nay Amis Tawu buyu' (Kavalugan). ayzasa, mueneng isasa' 1000m bayu talakaw. saungay i timul nu Taywan. mikitinay ku Timul Subal kamu cidekay. satimul katukuh Henchun zen, saamis katukuh Santimen siang, sawali sa katukuh Tamali siang timulan. yamalyilu ilabu nu Pingtung sian atu Taytung sian, u sakatusa tabakiay a cidenay nu Taywan Yincumincu, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ku tademaw. saca uzamaay a mililiday nu niyazu', matekesay , makapahay atu habutud binawlan, uzumaay a selal hecek . singangan nu mapalaway atu nalimaan lalangawan. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan (Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah (Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 1 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 17 TA No 9 T ID 86</FORM>
    </S>
</TEXT>
