<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Madagascar" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Madagascar" copyright="CC BY-SA" citation="Madagascar. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Madagascar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Madagascar, title = Madagascar, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Madagascar} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Madagascar sa i labu nu Africa , itiza i 20 00 S, 47 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 587,041 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 581,540 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 5,501 km2. hamin nu tademawan sa 24,430,325. kakalukan umah sa 71.10%, kilakilangan umah sa 21.50%, zumaay henay umah sa 7.40%. (Califomia), (Bomeo). . Madagascar subal a kitidaan mikitabaki tu Amilika California (Ca-Li-For-Ni-Ya 加利福尼亞州), u satabakiay nu sakasepat a kitakit nu subal, mikilu tu Greenland , New Guinea (Sin-Ci-Ney-Ya 新幾內亞) atu Puo-Luo-Cuo (Bomeo) . Madagascar a subal idai India a bayu nuatipan, u culil tu laad nu Amilika nutipan a dadipasan nu bayu mibatad. (Antananarivo), . namakay nutipan a San Francisco katukuh i Madagascar a tusu, An-Ta-Na-Na-Li'-Fuo (Antananarivo) , sawusi nuni bahelan nu hikuki han makaala tu 17,700 km (11,000英里), makaala tu tusa a bataan idaw ku tulu a tatukian mikacaw tu hikuki mabahel. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Antananarivo . kakingingan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 26 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Andry Rajoelina (Andeli．Laciyawlina 安德里·拉喬利納), 1974 a mihca 5 a bulad 30 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Madagascar ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bulad 19 demiad. cunli u cunli nu Madagascar ayza sa ci Christian Ntsay , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bulad 6 demiad. kakitidaan a sapupu (the Tsaratanana Massif), . Madagascar lima kuni ka babenisan tu kitidaan: inuwalian a dadipasan ,amis a (Cai-La-Ta-Na-Na 察拉塔納納) a buyu' (the Tsaratanana Massif), inutebanan a talakaway a buyu', inutipan a bayu nu dadipasan atu nutipan timulan a kitidaan. teban nu talakawayay a buyu' nu kitidaan, timulan amisan satanayu sa nu subal, micapi tu bayu han makaala tu walu a lasubu(800)~ cacay a malebut walu a lasubu (1800) a kunce nu buyuan.Tsaratanana a buyu' itidai subal nu amisan, u hamim nu subal a talakaway nu buyu'. . Madagascar u sumanahay namim kuyu lala' sisa pangangan han tu "tabakiyay nu sumanahay a subal" han , sumanahay a lala' milaecus tu nipaluma' tu tuudtuud. Madagascar nutipan atu amisan idaw ku micidekay a nu ba'tuan se-huy-yan . (Tsingy de Bemaraha National Park), . sasi nganganay a Cin-Ci dadiputan a kitidaan (Tsingy de Bemaraha National Park) . mihmihcaan numapaudad a makan, sisa mala micidakay nu se-huy-yan tai-ti sa. demiad u wayway tu nu lala'an a kitidaan, Madagascar a demiad katinengan kunika sasumad nu demiadan. Madagascar taneng malatusa ku demiad nuheni, namakayda i sabaw cacayay a bulad katukuh tu saka tusa a mihcan nu sepatay a bulad a nikasengetan caledes nu udadan a demiad, atu lima a bulad katukuh i pulu'a bulad sinika sapi'an tu a nidakedal nu demiad. subal nu waliyan nu dadipasan u masengetay a kakitidaan, idaw ku masa caledasay nu langaw a kilakilangan nu niyaduan. sisa, nina niyadu' han katayniyan nu puu' a tabakiya nu caledes nu bali atu masaliyutay a tabakiay nu bali. . tebanan nu talakaway a buyu nu kitidaan kala sapi'sapi'an atu kala acakacakan nu demiad, u Madagascar hatidaaytu nu kaliwmaah itini i niyaduan ku kakalukan, sangaleben ku tipus ni paluma'an. . nutipan a dadipasan han u kakedalan nu lalangawan nu mahetikay a papah nu mulangawaay a kitidaan. kakedalan hantu i enemay a bulad katukuh tu waluway a bulad, u kahetikan nu papah a kilakilangan. katayniyan satu nu udad sa, nika langdaw nu papah mapaadin i bayu bangacal sa adihan. Madagascar a subal saacakay nu demiad a subal sa i nutipan timulan a kitidaan. caay ka hina udad sisa, nina kitidaan hantu u adidi nu likelikenan a niyadu'. aadupan Madagascar idaw ku masahicahicay itini i kitakit nu satalakaway nu yadahay a aadihan tu aadupan atu kilakilangan. . itini i Madagascar maadih kiya 200,000 a tuudan nu lalangawan , kiya idaw ku 150,000 nu niyadu'ay a cancanan nu aadihan a lalangawan, u micidekay nu cancanan a lalangawan nu kitakitay dumaan a kitidaan inai ku langaw u sakaetiman nu lalangawan. . subal idaw ku micidekay a cilakay, pulung han makaala tu lima a bataan nu mahidaay u kapulusay a salu , siwa a bataan idaw ku siwa a kilac (99%) nu Madagascar a balaut, atu tulu a bataan idaw ku enem nu mabahelay a ayam. . Madagascar u micidekay nu cilekayan a niyadu'an, itini i kitakit han cacay a lasubu a kilac (100%) nu mahidaay u kapulus nu salu , hina sumaday nu kakitil palung nu pangkiwan nuheni, atu enem a kilacan (6%) numi cidekay nu balaut (nika i nai ku kakunas) itida nami i subal amaudip. (Africa). idaw kumaadihay i Madagascar kaadihan nu mahicahicaay a aadihan tu cancanan, u lalumaan a maudip sa itini mulangaw i Na-tay-pin-yung atu Na-mi-cuo , caay kai tida i Fa-cuo Africa . tademaw sakay sayaway i Madagascar nu muenengay silumaay itida nu cinglaw. (Indonesians),而不是非洲黑人(black Africans), . mikinkiway tu tademaw a tademawan han saan i tusa a malebud nu sayaway muenengay i Madagascar a tademaw u Indonesia a tademaw (印尼人, Indonesians)caay kaw Fa-cuo lumeniay a tademaw (非洲黑人, black Africans) sa, kilul satu ida ku namaka Fa-cuo-ta-lu tayda mabulaw katuku i Madagascar . idaw ku pabaliyuway tu Madagascar a tademaw, nababalaki nuheni mahka maka tuku i subal sa, u Indonesia a tademaw (印尼人, Indonesians)atu Africa a tedemaw (Africans, 非洲人) umalamelay nu miduducay a tademaw sa. (Arabs)和印度人(Indians)) . anuhicasa, katuuday numikikiway a tademaw saan, Madagascar u aydaay henay nu patidenga asiluma nu muenengay (itini i Madagascar , inai henay ku secisetay a nisulitan nu ba'tuay a mihecaan ), numikilulay satu nu dumaan a binacadan a mabulaw sa(tinaku sa A-la-puo a tademaw (阿拉伯人 (Arabs)) atu Indu' (印度人(Indians)) malalamel aca tu i niyaduay a tademaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Madagascar sa i labo no Africa , itiza i 20 00 S, 47 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 587,041 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 581,540 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 5,501 km2. hamin no tademawan sa 24,430,325. kakalokan omah sa 71.10%, kilakilangan omah sa 21.50%, zomaay henay omah sa 7.40%. (Califomia), (Bomeo). . Madagascar sobal a kitidaan mikitabaki to Amilika California (Ca-Li-For-Ni-Ya 加利福尼亞州), o satabakiay no sakasepat a kitakit no sobal, mikilo to Greenland , New Goinea (Sin-Ci-Ney-Ya 新幾內亞) ato Poo-Loo-Coo (Bomeo) . Madagascar a sobal idai India a bayo noatipan, o colil to laad no Amilika notipan a dadipasan no bayo mibatad. (Antananarivo), . namakay notipan a San Francisco katokoh i Madagascar a toso, An-Ta-Na-Na-Li'-Foo (Antananarivo) , sawosi noni bahelan no hikoki han makaala to 17,700 km (11,000英里), makaala to tosa a bataan idaw ko tolo a tatokian mikacaw to hikoki mabahel. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Antananarivo . kakingingan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 26 bolad 6 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Andry Rajoelina (Andeli．Laciyawlina 安德里·拉喬利納), 1974 a mihca 5 a bolad 30 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Madagascar ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bolad 19 demiad. conli o conli no Madagascar ayza sa ci Christian Ntsay , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bolad 6 demiad. kakitidaan a sapopo (the Tsaratanana Massif), . Madagascar lima koni ka babenisan to kitidaan: inowalian a dadipasan ,amis a (Cai-La-Ta-Na-Na 察拉塔納納) a boyo' (the Tsaratanana Massif), inotebanan a talakaway a boyo', inotipan a bayo no dadipasan ato notipan timolan a kitidaan. teban no talakawayay a boyo' no kitidaan, timolan amisan satanayo sa no sobal, micapi to bayo han makaala to walo a lasobo(800)~ cacay a malebot walo a lasobo (1800) a konce no boyoan.Tsaratanana a boyo' itidai sobal no amisan, o hamim no sobal a talakaway no boyo'. . Madagascar o somanahay namim koyo lala' sisa pangangan han to "tabakiyay no somanahay a sobal" han , somanahay a lala' milaecos to nipaloma' to toodtood. Madagascar notipan ato amisan idaw ko micidekay a no ba'toan se-hoy-yan . (Tsingy de Bemaraha National Park), . sasi nganganay a Cin-Ci dadipotan a kitidaan (Tsingy de Bemaraha National Park) . mihmihcaan nomapaodad a makan, sisa mala micidakay no se-hoy-yan tai-ti sa. demiad o wayway to no lala'an a kitidaan, Madagascar a demiad katinengan konika sasomad no demiadan. Madagascar taneng malatosa ko demiad noheni, namakayda i sabaw cacayay a bolad katokoh to saka tosa a mihcan no sepatay a bolad a nikasengetan caledes no odadan a demiad, ato lima a bolad katokoh i polo'a bolad sinika sapi'an to a nidakedal no demiad. sobal no waliyan no dadipasan o masengetay a kakitidaan, idaw ko masa caledasay no langaw a kilakilangan no niyadoan. sisa, nina niyado' han katayniyan no poo' a tabakiya no caledes no bali ato masaliyotay a tabakiay no bali. . tebanan no talakaway a boyo no kitidaan kala sapi'sapi'an ato kala acakacakan no demiad, o Madagascar hatidaayto no kaliwmaah itini i niyadoan ko kakalokan, sangaleben ko tipos ni paloma'an. . notipan a dadipasan han o kakedalan no lalangawan no mahetikay a papah no molangawaay a kitidaan. kakedalan hanto i enemay a bolad katokoh to waloway a bolad, o kahetikan no papah a kilakilangan. katayniyan sato no odad sa, nika langdaw no papah mapaadin i bayo bangacal sa adihan. Madagascar a sobal saacakay no demiad a sobal sa i notipan timolan a kitidaan. caay ka hina odad sisa, nina kitidaan hanto o adidi no likelikenan a niyado'. aadopan Madagascar idaw ko masahicahicay itini i kitakit no satalakaway no yadahay a aadihan to aadopan ato kilakilangan. . itini i Madagascar maadih kiya 200,000 a toodan no lalangawan , kiya idaw ko 150,000 no niyado'ay a cancanan no aadihan a lalangawan, o micidekay no cancanan a lalangawan no kitakitay domaan a kitidaan inai ko langaw o sakaetiman no lalangawan. . sobal idaw ko micidekay a cilakay, polong han makaala to lima a bataan no mahidaay o kapolosay a salo , siwa a bataan idaw ko siwa a kilac (99%) no Madagascar a balaot, ato tolo a bataan idaw ko enem no mabahelay a ayam. . Madagascar o micidekay no cilekayan a niyado'an, itini i kitakit han cacay a lasobo a kilac (100%) no mahidaay o kapolos no salo , hina somaday no kakitil palong no pangkiwan noheni, ato enem a kilacan (6%) nomi cidekay no balaot (nika i nai ko kakonas) itida nami i sobal amaodip. (Africa). idaw komaadihay i Madagascar kaadihan no mahicahicaay a aadihan to cancanan, o lalomaan a maodip sa itini molangaw i Na-tay-pin-yong ato Na-mi-coo , caay kai tida i Fa-coo Africa . tademaw sakay sayaway i Madagascar no moenengay silomaay itida no cinglaw. (Indonesians),而不是非洲黑人(black Africans), . mikinkiway to tademaw a tademawan han saan i tosa a malebod no sayaway moenengay i Madagascar a tademaw o Indonesia a tademaw (印尼人, Indonesians)caay kaw Fa-coo lomeniay a tademaw (非洲黑人, black Africans) sa, kilol sato ida ko namaka Fa-coo-ta-lo tayda mabolaw katoko i Madagascar . idaw ko pabaliyoway to Madagascar a tademaw, nababalaki noheni mahka maka toko i sobal sa, o Indonesia a tademaw (印尼人, Indonesians)ato Africa a tedemaw (Africans, 非洲人) omalamelay no midodocay a tademaw sa. (Arabs)和印度人(Indians)) . anohicasa, katooday nomikikiway a tademaw saan, Madagascar o aydaay henay no patidenga asiloma no moenengay (itini i Madagascar , inai henay ko secisetay a nisolitan no ba'toay a mihecaan ), nomikilolay sato no domaan a binacadan a mabolaw sa(tinako sa A-la-poo a tademaw (阿拉伯人 (Arabs)) ato Indo' (印度人(Indians)) malalamel aca to i niyadoay a tademaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>