<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Madagascar" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>u Madagascar sa i labu nu Africa , itiza i 20 00 S, 47 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 587,041 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 581,540 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 5,501 km2. hamin nu tademawan sa 24,430,325. kakalukan umah sa 71.10 , kilakilangan umah sa 21.50 , zumaay henay umah sa 7.40 . Califomia), , Greenland), New Guinea) Bomeo). the Indian Ocean) , the United States) . Madagascar subal a kitidaan mikitabaki tu Amilika California Ca Li For Ni Ya ), u satabakiay nu sakasepat a kitakit nu subal, mikilu tu Greenland , New Guinea Sin Ci Ney Ya ) atu Puo Luo Cuo Bomeo). Madagascar a subal idai India a bayu the Indian Ocean) nuatipan, u culil tu laad nu Amilika the United States) nutipan a dadipasan nu bayu mibatad. Sna Francisco) , Antananarivo), 17,700 11,000 ), 23 . namakay nutipan a San Francisco katukuh i Madagascar a tusu, An Ta Na Na Li' Fuo Antananarivo), sawusi nuni bahelan nu hikuki han makaala tu 17,700 km 11,000 ), makaala tu tusa a bataan idaw ku tulu a tatukian mikacaw tu hikuki mabahel. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Antananarivo . kakingingan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 26 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal congtung) ayza sa ci Andry Rajoelina Andeli Laciyawlina ), 1974 a mihca 5 a bulad 30 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal congtung) nu Madagascar ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 1 bulad 19 demiad. cunli u cunli nu Madagascar ayza sa ci Christian Ntsay , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 6 bulad 6 demiad. kakitidaan a sapupu : , the Tsaratanana Massif), , . Madagascar lima kuni ka babenisan tu kitidaan: inuwalian a dadipasan ,amis a Cai La Ta Na Na ) a buyu' the Tsaratanana Massif), inutebanan a talakaway a buyu', inutipan a bayu nu dadipasan atu nutipan timulan a kitidaan. , , 800 1,800 . , . teban nu talakawayay a buyu' nu kitidaan, timulan amisan satanayu sa nu subal, micapi tu bayu han makaala tu walu a lasubu800) cacay a malebut walu a lasubu 1800) a kunce nu buyuan.Tsaratanana a buyu' itidai subal nu amisan, u hamim nu subal a talakaway nu buyu'. , the Great Red Island), . . Madagascar u sumanahay namim kuyu lala' sisa pangangan han tu "tabakiyay nu sumanahay a subal" han the Great Red Island), sumanahay a lala' milaecus tu nipaluma' tu tuudtuud. Madagascar nutipan atu amisan idaw ku micidekay a nu ba'tuan se huy yan . Tsingy de Bemaraha National Park), , . sasi nganganay a Cin Ci dadiputan a kitidaan Tsingy de Bemaraha National Park) . mihmihcaan numapaudad a makan, sisa mala micidakay nu se huy yan tai ti  Limestone Mesa) sa. demiad . : 11 4 5 10 . u wayway tu nu lala'an a kitidaan, Madagascar a demiad katinengan kunika sasumad nu demiadan. Madagascar taneng malatusa ku demiad nuheni, namakayda i sabaw cacayay a bulad katukuh tu saka tusa a mihcan nu sepatay a bulad a nikasengetan caledes nu udadan a demiad, atu lima a bulad katukuh i pulu'a bulad sinika sapi'an tu a nidakedal nu demiad. . subal nu waliyan nu dadipasan u masengetay a kakitidaan, idaw ku masa caledasay nu langaw a kilakilangan nu niyaduan. . sisa, nina niyadu' han katayniyan nu puu' a tabakiya nu caledes nu bali atu masaliyutay a tabakiay nu bali. . tebanan nu talakaway a buyu nu kitidaan kala sapi'sapi'an atu kala acakacakan nu demiad, u Madagascar hatidaaytu nu kaliwmaah itini i niyaduan ku kakalukan, sangaleben ku tipus ni paluma'an. . 6 8 . nutipan a dadipasan han u kakedalan nu lalangawan nu mahetikay a papah nu mulangawaay a kitidaan. kakedalan hantu i enemay a bulad katukuh tu waluway a bulad, u kahetikan nu papah a kilakilangan. . . katayniyan satu nu udad sa, nika langdaw nu papah mapaadin i bayu bangacal sa adihan. Madagascar a subal saacakay nu demiad a subal sa i nutipan timulan a kitidaan. . caay ka hina udad sisa, nina kitidaan hantu u adidi nu likelikenan a niyadu'. aadupan . Madagascar idaw ku masahicahicay itini i kitakit nu satalakaway nu yadahay a aadihan tu aadupan atu kilakilangan. 200,000 150,000 . itini i Madagascar maadih kiya 200,000 a tuudan nu lalangawan , kiya idaw ku 150,000 nu niyadu'ay a cancanan nu aadihan a lalangawan, u micidekay nu cancanan a lalangawan nu kitakitay dumaan a kitidaan inai ku langaw u sakaetiman nu lalangawan. 50 99 36 . subal idaw ku micidekay a cilakay, pulung han makaala tu lima a bataan nu mahidaay u kapulusay a salu  , Lemuridae), siwa a bataan idaw ku siwa a kilac 99 ) nu Madagascar a balaut, atu tulu a bataan idaw ku enem nu mabahelay a ayam. 100 6 . Madagascar u micidekay nu cilekayan a niyadu'an, itini i kitakit han cacay a lasubu a kilac 100 ) nu mahidaay u kapulus nu salu  , Lemuridae), hina sumaday nu kakitil palung nu pangkiwan nuheni, atu enem a kilacan 6 ) numi cidekay nu balaut nika i nai ku kakunas) itida nami i subal amaudip. the South Pacific) South America) Africa). idaw kumaadihay i Madagascar kaadihan nu mahicahicaay a aadihan tu cancanan, u lalumaan a maudip sa itini mulangaw i Na tay pin yung  , the South Pacific) atu Na mi cuo  South America), caay kai tida i Fa cuo Africa . tademaw . sakay sayaway i Madagascar nu muenengay silumaay itida nu cinglaw. Indonesians) black Africans) . mikinkiway tu tademaw a tademawan han saan i tusa a malebud nu sayaway muenengay i Madagascar a tademaw u Indonesia a tademaw  , Indonesians)caay kaw Fa cuo lumeniay a tademaw  , black Africans) sa, kilul satu ida ku namaka Fa cuo ta lu tayda mabulaw katuku i Madagascar . . idaw ku pabaliyuway tu Madagascar a tademaw, nababalaki nuheni mahka maka tuku i subal sa, u Indonesia a tademaw  , Indonesians)atu Africa a tedemaw Africans, ) umalamelay nu miduducay a tademaw sa.  [Arabs] [Indians]) . anuhicasa, katuuday numikikiway a tademaw saan, Madagascar u aydaay henay nu patidenga asiluma nu muenengay itini i Madagascar , inai henay ku secisetay a nisulitan nu ba'tuay a mihecaan [ ]), numikilulay satu nu dumaan a binacadan a mabulaw satinaku sa A la puo a tademaw  [Arabs]) atu Indu'  [Indians]) malalamel aca tu i niyaduay a tademaw. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government KIDS:https: www.wildmadagascar.org chinese tw kids 01 introduction.html</FORM>
    </S>
</TEXT>
