<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_maduka_ku_sawada’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: maduka_ku_sawada’" copyright="CC BY-SA" citation="maduka_ku_sawada’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/maduka_ku_sawada’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_maduka_ku_sawada’, title = maduka_ku_sawada’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/maduka_ku_sawada’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == maduka ku sawada'潰瘍性結腸炎 maduka ku sawada' "kamu nuIng, ulcerative colitis, masaadidid' tu sulit UC" singangan tu caay ku micidekay a maduka ku sawada', u cacay manana'ay ku sawada' atu tabakiay a sawada' a maduka, u mahaymaway a imelang. masumad ku imelang u tabakiay a sawada' ku saayaway, lalid tayza i sazikuzay a sawada', saaca tiza dada' i cupenatay. angangan a adada' pasu adada' ku bili a siizang ku tai' mabanic aca, mawada' ku kabaket nu uzip, malalisan atu caay kataneng ku izang mahini hakay maduka ku sawada' anu adada'. mahiniay a imelang u mahaymaway, caay kalecad ku pihaceng, salekadlekad sa ku adada', kinatusa adada' matenes caay tu kangaay. sakahini nu manuka ku sawada' hakay tahekal ku zumaay a imelang pasu sawada' a imelang anucaay u mata, pukuh u atay a imelang, atu sigang ku sawada'. sakaput nu kitakit a acekay u UC sa u pihacengay patalaway tu uzip nu tademaw u cayay kadayum a ngaayan a imelang. UC . mihiniay madukaay ku sawada' a imelang caay kahapinang. zumaay a imelang tu kamu taneng mitena' ku nu uzipay a imelang,migingkiway tu makay winaay, cilekay nu sawada' a masumad, atu liwliw nu nikauzip. sakay macakatay a kanatal talakaw ku siimelangay tu mahiniay, zuma tahkal kunikamu, u kamu caay ku kalaliday, u Amilika a kakanan u nipicumud caay kalecad ku nikauzip. saayaway kelitan ku midepitay i muciw a sawada', hakay paliayaw tu a imelang. mahiniay tu a paketun tu nikingsaay tu sawada' patatunngus tu nikelitan a sakaput nu mauzipay. madukaay a sawada' u miladayay tu ke-lungs-cin atu buwahnguay a duka nu sawada' a imelang. masumad ku kaen a kapah tu ku imelang, mahiniay akuti'ay a kakanan nayay waneng a kakanan. pinaay a lamangan ku pingaay tu imelang, anucaay pisusud tu adada', pasu an-ci-suy-yang-swan-yen mahiniay, liw-cin-hwang-an-pi-tin,pi-ceay a ku-cun, u saicelang a sapayu mahiniay liw-cuw-pyaw atu imelang nu sawada'ay a mingaay. anu pihaceng tu, mingaay caay tu kakapah, anucaay tahkal ku zumaay mahiniay u sigangay ku tabakiay a sawada', a cici'en miketud ku sawada' hamin han micici' ku sawada tabakiay a sawada' hinien a kapah ku imelang. katukuh 2015 a mihcaan, hakay izaw ku 1100 a mang ku maliliday nu madukaay a sawada' atu ke-lung-s a imelang. paymihcaan imelangay a tademaw pay 10 amanngay pakala tu 1 katukuh 20 iza ku 5 katukuh 500 ku tademaw, ku tademaw, maliliday a tademaw pay10 amangan, mahiniay a imelang i amis a Amilika atu Ow-cow sangaleb hinza maazih ku zumaay a kakitizaan. hana imelangay sa 15 katukauh 30 ku mihcaay nu tademaw, anucaay pikakaan tu 60 ku mihcaan a tademaw. tatami tatayna malecad tu ku kalilid, makay 1950 a zidayan, mahiniay a imelang atuudkatuud satu. madukaay a sawada' atu ke-lung-s a imelang. mapulung malilid ku 100 amang ku tademaw nu Amilika. anu tatungus ku pingaay malecad tu kapahay a tademaw ku nikapatay. madula ku sawada' musakamu i 1850 a mihcaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == madoka ko sawada'潰瘍性結腸炎 madoka ko sawada' "kamo noIng, olcerative colitis, masaadidid' to solit UC" singangan to caay ko micidekay a madoka ko sawada', o cacay manana'ay ko sawada' ato tabakiay a sawada' a madoka, o mahaymaway a imelang. masomad ko imelang o tabakiay a sawada' ko saayaway, lalid tayza i sazikozay a sawada', saaca tiza dada' i copenatay. angangan a adada' paso adada' ko bili a siizang ko tai' mabanic aca, mawada' ko kabaket no ozip, malalisan ato caay kataneng ko izang mahini hakay madoka ko sawada' ano adada'. mahiniay a imelang o mahaymaway, caay kalecad ko pihaceng, salekadlekad sa ko adada', kinatosa adada' matenes caay to kangaay. sakahini no manoka ko sawada' hakay tahekal ko zomaay a imelang paso sawada' a imelang anocaay o mata, pokoh o atay a imelang, ato sigang ko sawada'. sakapot no kitakit a acekay o UC sa o pihacengay patalaway to ozip no tademaw o cayay kadayom a ngaayan a imelang. UC . mihiniay madokaay ko sawada' a imelang caay kahapinang. zomaay a imelang to kamo taneng mitena' ko no ozipay a imelang,migingkiway to makay winaay, cilekay no sawada' a masomad, ato liwliw no nikaozip. sakay macakatay a kanatal talakaw ko siimelangay to mahiniay, zoma tahkal konikamo, o kamo caay ko kalaliday, o Amilika a kakanan o nipicomod caay kalecad ko nikaozip. saayaway kelitan ko midepitay i mociw a sawada', hakay paliayaw to a imelang. mahiniay to a paketon to nikingsaay to sawada' patatonngos to nikelitan a sakapot no maozipay. madokaay a sawada' o miladayay to ke-longs-cin ato bowahngoay a doka no sawada' a imelang. masomad ko kaen a kapah to ko imelang, mahiniay akoti'ay a kakanan nayay waneng a kakanan. pinaay a lamangan ko pingaay to imelang, anocaay pisosod to adada', paso an-ci-soy-yang-swan-yen mahiniay, liw-cin-hwang-an-pi-tin,pi-ceay a ko-con, o saicelang a sapayo mahiniay liw-cow-pyaw ato imelang no sawada'ay a mingaay. ano pihaceng to, mingaay caay to kakapah, anocaay tahkal ko zomaay mahiniay o sigangay ko tabakiay a sawada', a cici'en miketod ko sawada' hamin han micici' ko sawada tabakiay a sawada' hinien a kapah ko imelang. katokoh 2015 a mihcaan, hakay izaw ko 1100 a mang ko maliliday no madokaay a sawada' ato ke-long-s a imelang. paymihcaan imelangay a tademaw pay 10 amanngay pakala to 1 katokoh 20 iza ko 5 katokoh 500 ko tademaw, ko tademaw, maliliday a tademaw pay10 amangan, mahiniay a imelang i amis a Amilika ato Ow-cow sangaleb hinza maazih ko zomaay a kakitizaan. hana imelangay sa 15 katokaoh 30 ko mihcaay no tademaw, anocaay pikakaan to 60 ko mihcaan a tademaw. tatami tatayna malecad to ko kalilid, makay 1950 a zidayan, mahiniay a imelang atoodkatood sato. madokaay a sawada' ato ke-long-s a imelang. mapolong malilid ko 100 amang ko tademaw no Amilika. ano tatongos ko pingaay malecad to kapahay a tademaw ko nikapatay. madola ko sawada' mosakamo i 1850 a mihcaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>