<TEXT id="Wiki_Sakizaya_maduka_ku_sawada’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman maduka ku sawada' maduka ku sawada' "kamu nuIng, ulcerative colitis, masaadidid' tu sulit UC" singangan tu caay ku micidekay a maduka ku sawada', u cacay manana'ay ku sawada' atu tabakiay a sawada' a maduka, u mahaymaway a imelang. masumad ku imelang u tabakiay a sawada' ku saayaway, lalid tayza i sazikuzay a sawada', saaca tiza dada' i cupenatay. angangan a adada' pasu adada' ku bili a siizang ku tai' mabanic aca, mawada' ku kabaket nu uzip, malalisan atu caay kataneng ku izang mahini hakay maduka ku sawada' anu adada'. ( :ulcerative colitis UC) . . , mahiniay a imelang u mahaymaway, caay kalecad ku pihaceng, salekadlekad sa ku adada', kinatusa adada' matenes caay tu kangaay. sakahini nu manuka ku sawada' hakay tahekal ku zumaay a imelang pasu sawada' a imelang anucaay u mata, pukuh u atay a imelang, atu sigang ku sawada'. sakaput nu kitakit a acekay u UC sa u pihacengay patalaway tu uzip nu tademaw u cayay kadayum a ngaayan a imelang. . , . UC . . mihiniay madukaay ku sawada' a imelang caay kahapinang. zumaay a imelang tu kamu taneng mitena' ku nu uzipay a imelang,migingkiway tu makay winaay, cilekay nu sawada' a masumad, atu liwliw nu nikauzip. sakay macakatay a kanatal talakaw ku siimelangay tu mahiniay, zuma tahkal kunikamu, u kamu caay ku kalaliday, u Amilika a kakanan u nipicumud caay kalecad ku nikauzip. . , , . : , . saayaway kelitan ku midepitay i muciw a sawada', hakay paliayaw tu a imelang. mahiniay tu a paketun tu nikingsaay tu sawada' patatunngus tu nikelitan a sakaput nu mauzipay. madukaay a sawada' u miladayay tu ke lungs cin atu buwahnguay a duka nu sawada' a imelang. masumad ku kaen a kapah tu ku imelang, mahiniay akuti'ay a kakanan nayay waneng a kakanan. . . . . pinaay a lamangan ku pingaay tu imelang, anucaay pisusud tu adada', pasu an ci suy yang swan yen mahiniay, liw cin hwang an pi tin,pi ceay a ku cun, u saicelang a sapayu mahiniay liw cuw pyaw atu imelang nu sawada'ay a mingaay. anu pihaceng tu, mingaay caay tu kakapah, anucaay tahkal ku zumaay mahiniay u sigangay ku tabakiay a sawada', a cici'en miketud ku sawada' hamin han micici' ku sawada tabakiay a sawada' hinien a kapah ku imelang. : , : . , , . . katukuh 2015 a mihcaan, hakay izaw ku 1100 a mang ku maliliday nu madukaay a sawada' atu ke lung s a imelang. paymihcaan imelangay a tademaw pay 10 amanngay pakala tu 1 katukuh 20 iza ku 5 katukuh 500 ku tademaw, ku tademaw, maliliday a tademaw pay10 amangan, mahiniay a imelang i amis a Amilika atu Ow cow sangaleb hinza maazih ku zumaay a kakitizaan. hana imelangay sa 15 katukauh 30 ku mihcaay nu tademaw, anucaay pikakaan tu 60 ku mihcaan a tademaw. tatami tatayna malecad tu ku kalilid, makay 1950 a zidayan, mahiniay a imelang atuudkatuud satu. madukaay a sawada' atu ke lung s a imelang. mapulung malilid ku 100 amang ku tademaw nu Amilika. anu tatungus ku pingaay malecad tu kapahay a tademaw ku nikapatay. madula ku sawada' musakamu i 1850 a mihcaan. 2015 . 10 1 20 10 5 500 . . 15 30 60 . 1950 . 100 . . 1850 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 BA 83 E7 96 A1 E6 80 A7 E7 BB 93 E8 82 A0 E7 82 8E</FORM>
    </S>
</TEXT>
