<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" copyright="CC BY-SA" citation="makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley, title = makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">makademecay nipatalu ayaw a kamu ni Haley sapuelac nu ulic ngatu cacay kapulungan a ngadcan i 1758 a mihcan sabaw tusa a mihcan, sapicekul u payniyaniyazu' tu tapuku mamin mabilbil ku balucu', u sinmung amin miazih amin tu tapuku, muhalhal tu cacayay"kakaliwhan a labang｣ tu nikatayni. iniyan"kakaliwhan a labang ｣ sa u cacayay a pauliday a bunac流星. nu ingkuk u sinmung ci Haley pata luayaw tu kanu:"ina pauliday nu bunac ancay kay 1758 a mihcan hakya 1759 a mihcan ｣ a tahekal sa, u zuma sa tu a sinmung pakelid tu nipatalu ayaw ni Haley tu kamu , mangaleb twaca kuni kalucek nu ni, mapanutekay i 1759 a mihcan tuway abulal katukuh i limaay a mihcan tya tahekal. ngatu tusa tatenga' , 1759 a mihcan tuluway a bulad sabaw tulu a demiad, ina sata kelalay a pauliday a bunac, mutengteng tu tu tadaya'ay malecad tu saasik akikul, tahekal i tapuku. mabuaw amin ku payniyaniyazu'. malupasubana'bana' tu:ci Haley u tatenga 'ay matineng musausi, tatenga' malucek ku nisausi niza！ina pauliday a bunac sa uni Haley a nikadihan, sapikining nu tamtemdemaw cinizaan, pangangan hantu kina bunac tu ci"Haley a pauliday nu bunac ｣, sapazateng sa, ci Haley tu ni Haley sa caay pakadih tu nikatahekal nina pauliday a bunac, iayaw nu pitway ku sabaw a mihcan mapatay ciniza 1742 a mihcan mabelec tu miliyas tu hekal. kamatineng ci Haley"musausi saw｣ hani ? ngatu tulu nika iaayaw waca namakaydih twamin tu paulidaya bunac. u nikasa, i katenesan a mihcan maliyuh amin ku tademaw tu culil nina bunac, ina pauliday a bunac sa u culil sananay a kakaliw han a labang. ci Haley tuni Haley cucekhan niza ku nadipa'an natayniyay tusaay a bataan daw ku sepat ya a paulidy nu bunac palsipadac miazih, maazih niza i 1456,1531,1607,1682 a mihcan kina sepat tahkal ku pauliday a bunac, ni culilan a zazan malecalecad, kyasa sametek satu musakamu tina sasepatay uidaantu a bunac, hanu niniwtun a zazan musausi, kinacacay muliut tu cilal muculil sa 76 a mihcan, sipakaynihan niza musausi, sausi han niza anu muliyaw tayni aca tayni kina bunac saay 1758 a mihcan sabaw tusa a bulad sazikuz. mapatay tu ci Haley nika yanipatalu ayaw niza a kamu sa malucek amin, malakaka sikadan twaca nu payniyaniyazu' ciniza. 1705年, 17年了.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">makademecay nipatalo ayaw a kamo ni Haley sapoelac no olic ngato cacay kapolongan a ngadcan i 1758 a mihcan sabaw tosa a mihcan, sapicekol o payniyaniyazo' to tapoko mamin mabilbil ko baloco', o sinmong amin miazih amin to tapoko, mohalhal to cacayay"kakaliwhan a labang｣ to nikatayni. iniyan"kakaliwhan a labang ｣ sa o cacayay a paoliday a bonac流星. no ingkok o sinmong ci Haley pata loayaw to kano:"ina paoliday no bonac ancay kay 1758 a mihcan hakya 1759 a mihcan ｣ a tahekal sa, o zoma sa to a sinmong pakelid to nipatalo ayaw ni Haley to kamo , mangaleb twaca koni kalocek no ni, mapanotekay i 1759 a mihcan toway abolal katokoh i limaay a mihcan tya tahekal. ngato tosa tatenga' , 1759 a mihcan toloway a bolad sabaw tolo a demiad, ina sata kelalay a paoliday a bonac, motengteng to to tadaya'ay malecad to saasik akikol, tahekal i tapoko. maboaw amin ko payniyaniyazo'. malopasobana'bana' to:ci Haley o tatenga 'ay matineng mosaosi, tatenga' malocek ko nisaosi niza！ina paoliday a bonac sa oni Haley a nikadihan, sapikining no tamtemdemaw cinizaan, pangangan hanto kina bonac to ci"Haley a paoliday no bonac ｣, sapazateng sa, ci Haley to ni Haley sa caay pakadih to nikatahekal nina paoliday a bonac, iayaw no pitway ko sabaw a mihcan mapatay ciniza 1742 a mihcan mabelec to miliyas to hekal. kamatineng ci Haley"mosaosi saw｣ hani ? ngato tolo nika iaayaw waca namakaydih twamin to paolidaya bonac. o nikasa, i katenesan a mihcan maliyoh amin ko tademaw to colil nina bonac, ina paoliday a bonac sa o colil sananay a kakaliw han a labang. ci Haley toni Haley cocekhan niza ko nadipa'an natayniyay tosaay a bataan daw ko sepat ya a paolidy no bonac palsipadac miazih, maazih niza i 1456,1531,1607,1682 a mihcan kina sepat tahkal ko paoliday a bonac, ni colilan a zazan malecalecad, kyasa sametek sato mosakamo tina sasepatay oidaanto a bonac, hano niniwton a zazan mosaosi, kinacacay moliot to cilal mocolil sa 76 a mihcan, sipakaynihan niza mosaosi, saosi han niza ano moliyaw tayni aca tayni kina bonac saay 1758 a mihcan sabaw tosa a bolad sazikoz. mapatay to ci Haley nika yanipatalo ayaw niza a kamo sa malocek amin, malakaka sikadan twaca no payniyaniyazo' ciniza. 1705年, 17年了.</FORM>
    </S>
</TEXT>