<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_makawa_ku_sapiisi’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman makawa ku sapiisi' nulaculan makawa ku sakaydih sapiisi' &quot; kamunu amilika Sexual dysfunction,sexual malfunctiona kay sexual disorder,akay u kamu cayay pakaalip makawa, atu mapuut&quot; , u mahiniay sa mutudu' tu cayay kaetul sa, kyu u tademaw pakayni i balucu' ni tademaw tatenga mangelu ku balucu' tu mahiniay a kawaw. ( :Sexual dysfunction,sexual malfunction sexual disorder , ) :538. Paengil ku mahiniay a kawaw pasu u nikaydih, maydih, sakaydihan atu mikitalakaw. pakayni i DSM 5 u tatungusay a tademaw sa tekelay a bulad mapatay nu ngelu atu mikawa tu nikaudip, kyu paising ku hen isa u mapuutay ku sapialip sa &quot; cay kaw nu pakayni u cacanan atu sapaiyu' atu maka i tu sapialip a mapuut&quot;. , , . DSM 5 . u mahiniay mapuetay ku sapialip a tademaw sa nikaudip aky baeket ku nikaudip kya macalilaw. . u mahiniay a kawaw tu sapaising sa, makaala atu nisausian a imelangay tu mahiniay, u ekeng nu heni atu duma a kakawaw &quot;anu idaw&quot; u mapahacengay sa. , . misausi tu imelangay yu sikawaw hinapilpil, makay balucu',hinabiyalaw atu madawiy nu balucu' tu mapuut ku sapiisi' sa ukapahay acacay ku nahiniay sa. , , . katuuday ku mahiniay atademaw mapuut sa namakayni i may se te atu ciyang sen nipatahekal tu nu tademaw a paengil nu demiad a paluayaw a patucek sa. . wiyni u demiad nadikudan sa idaw kya sapaising ci hay lun sin ke.ka pu lan nalimaan nida amisumad. . mikawaw ku aisian &quot;atu makai misanutademaw&quot; u wayway nida sa i udip nu imelangay yu tawya a demiad sa, cay kataneng at uku kapah inayay mikiayaw tu maydih tu alip hananay atu tahekal ku nipidateng. . u mahiniay a mikawaay u wida sa maka i tu alip hananay, macebet ku nidateng u cabay caay kaydih mialip. Simelangay tu mahiniay a tademaw sa nuayawan nuyni akay kapah henay, akay hina dateng nasanay kyu maselep kuydih. . . nu namahica nanu tademaw tu. namahica akay pasu tatayna nu mucuduhay a anum nu udiudipan maselep, ina tu say tahekal ku butul nu nanum maselep, balaki, sibili, mangelu' sapaiyu' &quot;anu tusiyam hananay u awmay nu cing se an miyala aca sapisamengmeng &quot;SSRIs&quot;&quot;,mahida u hinapilpilay atu malawila a imelang nuekeng. Kanahatu maselep ku kaydih namahica yadah ku kamu, nuka idaw ku duma a palutatenga tu nikingkiwan tu sapamata. . , , , , , ( 5 (SSRIs)), . . pacekil tu mapuutay mahida nu naayaway u kamu tu cayay kaydih &quot;frigidity, sipakay ni i tatayna atu cayay kaydih &quot;impotence, nu tatama aca&quot; ayda sa masumad pasu cayay tu patudek tu sasakamuen. (frigidity ) (impotence ) . u cayay kaydih mialip duma akamu sa cayay kaetul sa simakawaay sa; makaiay sa pala luluen ku nisuwanis tu micidekay a mikawaay; makai mialip, cayay kaetul, cayay kanamuh, atu yu malealip sa adadaen. U mahiniay sa cayay kataneng ku namuh namakay balucu' a nipaengi;. : , , . . siimelangay tu mahiniay u mikawaay sa tatama tu tatana idaw naming u wayway nu heni sa maka I mitepal tu cabay atu mikapet aca. . nu tatama a wayway sa u panga yu amialip sa caay kaetul atu maetul tu, yu mialip sa cay kanamuh atu inayay ku namuh. , . u mahiniay mikawaay akay nanu u dip tu kasakalingatu, yu maidang maselep a tu puki nu dinget cay kataneng. U mahaymaway a imelang sa pakayni i cabay idaw ku mahidaay. :542. . yu maetul mikawa anu sa u panga yu maydih mialip sa cayay kaetul sa atu mahida tu. kya mahida yadah ku cacanan, duma pasu singki nu tademaw masumas, siimelangay tu waneng sa, atu siimelangay tu nu balucu' ; nu idangay a imelang sa micumud i panga nu idang maselep. :538 39. , . yu maetul makawa sa namacuwa kya mahida anu sa namakay balucu'ay tinusa a sasakamuen. nubalucu' anu kaetul makawaw sa kapah pakaynien i kawaw tu cacanan atu wayway mikaykic midama masasu paini u mahiniay sa kikapahan ku nipaising. . . adih han sa, nu nikaselep ku pihacengay baeket. Namaetul makawaw nalakayca yu sa mangalebay adadaku taukakan nu bintang ya singki maduka, u mahiniay a singki namakayni I latlat macebal tanuayawan nu tepal nu liy sin hananay, u puu' nu sawadaatu nuayawan a liy sin anu micici akay madukaapusiyaw. . . siwanengay a imelang widasa maetul mikawaay tu, pakayni nu tatama sa mahida tu. mapuut kusakaetul namahica pasu nu balucu siidangay a imelang, yadahay a miatekakay a imelang, maselep ku buwah atu kulul maduka a imelang. . , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
