<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Makazayazaya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Makazayazaya" copyright="CC BY-SA" citation="Makazayazaya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Makazayazaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Makazayazaya, title = Makazayazaya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Makazayazaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Makazayazaya == u sulit nu Hulam: (Makazayazaya), (Payuan) ,一直由Vavulengan Vavulengan當家長嗣為徐春美(Eleng Vavulengan), (Tjaugadu) (Kavulugan)排灣(Payuan) : u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Makazayazaya. u kasalumaluma' nu Makazayazaya sa, 86 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 261 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 256 ku tademaw, pakalatu 98%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 5 ku tademaw, pakalatu 2%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 92%, Rukay(Rukai) 1%, Tayan(Tayal) 1%, zumazuma 3%. u niyazu' nu Paywan u Paywan a niyazu' kuyni. tuud ku Paywan a tademaw itiniay a niyazu'. u Sakizaya a tademaw inayay ku Sakizaya itini. u zuma a tademaw sa u Rukay atu Tayan inayay ku cacudadan i Makazayazaya niyazu'. inayay ku kyukay i Makazayazaya niyazu'. inayay ku pakincalan i Makazayazaya niyazu'. inayay ku pikuwanan i Makazayazaya niyazu'. inayay ku pacudacudadan i Makazayazaya niyazu'. inayay ku padekuan i Makazayazaya niyazu'. u cidekay nu Taywan a Incumin: u Sakizaya a binacadan azihan i u Pangcah(Amis) a binacadan azihan i u Tayal a binacadan azihan i u Paywan a binacadan azihan i u Bunun a binacadan azihan i u Piyuma a binacadan azihan i u Rukay a binacadan azihan i u Takuku a binacadan azihan i u Sejek a binacadan azihan i u Saysia a binacadan azihan i u Kabalan a binacadan azihan i u Kanakanabu a binacadan azihan i u Laaluwa a binacadan azihan i u Saw a binacadan azihan i u Chou a binacadan azihan i u Tau a binacadan azihan i</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Makazayazaya == o solit no Holam: (Makazayazaya), (Payoan) ,一直由Vavolengan Vavolengan當家長嗣為徐春美(Eleng Vavolengan), (Tjaogado) (Kavologan)排灣(Payoan) : o siwkay no niyazo' i Pingtong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Makazayazaya. o kasalomaloma' no Makazayazaya sa, 86 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 261 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 256 ko tademaw, pakalato 98%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 5 ko tademaw, pakalato 2%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 92%, Rokay(Rokai) 1%, Tayan(Tayal) 1%, zomazoma 3%. o niyazo' no Paywan o Paywan a niyazo' koyni. tood ko Paywan a tademaw itiniay a niyazo'. o Sakizaya a tademaw inayay ko Sakizaya itini. o zoma a tademaw sa o Rokay ato Tayan inayay ko cacodadan i Makazayazaya niyazo'. inayay ko kyokay i Makazayazaya niyazo'. inayay ko pakincalan i Makazayazaya niyazo'. inayay ko pikowanan i Makazayazaya niyazo'. inayay ko pacodacodadan i Makazayazaya niyazo'. inayay ko padekoan i Makazayazaya niyazo'. o cidekay no Taywan a Incomin: o Sakizaya a binacadan azihan i o Pangcah(Amis) a binacadan azihan i o Tayal a binacadan azihan i o Paywan a binacadan azihan i o Bonon a binacadan azihan i o Piyoma a binacadan azihan i o Rokay a binacadan azihan i o Takoko a binacadan azihan i o Sejek a binacadan azihan i o Saysia a binacadan azihan i o Kabalan a binacadan azihan i o Kanakanabo a binacadan azihan i o Laalowa a binacadan azihan i o Saw a binacadan azihan i o Choo a binacadan azihan i o Tao a binacadan azihan i</FORM>
    </S>
</TEXT>