<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" copyright="CC BY-SA" citation="makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley, title = makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley} }">
    <S id="0">
        <FORM>makademecay nipatalu ayaw a kamu ni Haley sapuelac nu ulic ngatu cacay kapulungan a ngadcan i 1758 a mihcan sabaw tusa a mihcan, sapicekul u payniyaniyazu' tu tapuku mamin mabilbil ku balucu', u sinmung amin miazih amin tu tapuku, muhalhal tu cacayay kakaliwhan a labang tu nikatayni. iniyan kakaliwhan a labang sa u cacayay a pauliday a bunac . nu ingkuk u sinmung ci Haley pata luayaw tu kanu: ina pauliday nu bunac ancay kay 1758 a mihcan hakya 1759 a mihcan a tahekal sa, u zuma sa tu a sinmung pakelid tu nipatalu ayaw ni Haley tu kamu , mangaleb twaca kuni kalucek nu ni, mapanutekay i 1759 a mihcan tuway abulal katukuh i limaay a mihcan tya tahekal. ngatu tusa tatenga', 1759 a mihcan tuluway a bulad sabaw tulu a demiad, ina sata kelalay a pauliday a bunac, mutengteng tu tu tadaya'ay malecad tu saasik akikul, tahekal i tapuku. mabuaw amin ku payniyaniyazu'. malupasubana'bana' tu:ci Haley u tatenga 'ay matineng musausi, tatenga' malucek ku nisausi niza ina pauliday a bunac sa uni Haley a nikadihan, sapikining nu tamtemdemaw cinizaan, pangangan hantu kina bunac tu ci Haley a pauliday nu bunac , sapazateng sa, ci Haley tu ni Haley sa caay pakadih tu nikatahekal nina pauliday a bunac, iayaw nu pitway ku sabaw a mihcan mapatay ciniza 1742 a mihcan mabelec tu miliyas tu hekal. kamatineng ci Haley musausi saw hani ? ngatu tulu nika iaayaw waca namakaydih twamin tu paulidaya bunac. u nikasa, i katenesan a mihcan maliyuh amin ku tademaw tu culil nina bunac, ina pauliday a bunac sa u culil sananay a kakaliw han a labang. ci Haley tuni Haley cucekhan niza ku nadipa'an natayniyay tusaay a bataan daw ku sepat ya a paulidy nu bunac palsipadac miazih, maazih niza i 1456,1531,1607,1682 a mihcan kina sepat tahkal ku pauliday a bunac, ni culilan a zazan malecalecad, kyasa sametek satu musakamu tina sasepatay uidaantu a bunac, hanu niniwtun a zazan musausi, kinacacay muliut tu cilal muculil sa 76 a mihcan, sipakaynihan niza musausi, sausi han niza anu muliyaw tayni aca tayni kina bunac saay 1758 a mihcan sabaw tusa a bulad sazikuz. mapatay tu ci Haley nika yanipatalu ayaw niza a kamu sa malucek amin, malakaka sikadan twaca nu payniyaniyazu' ciniza. 1705 1456 ,1531 ,1607 1682 1758 . 1758 17 . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Edmond Halley Biography (SEDS) A Halley Odyssey The National Portrait Gallery (London) has several portraits of Halley: Search the collection Halley, Edmond, An Estimate of the Degrees of the Mortality of Mankind (1693) Material on Halley's life table for Breslau on the Life Work of Statisticians site: Halley, Edmond Halley, Edmund, Considerations on the Changes of the Latitudes of Some of the Principal Fixed Stars (1718) Reprinted in R. G. Aitken, Edmund Halley and Stellar Proper Motions (1942) Halley, Edmund, A Synopsis of the Astronomy of Comets (1715) annexed on pages 881 to 905 of volume 2 of The Elements of Astronomy by David Gregory Online catalogue of Halley's working papers (part of the Royal Greenwich Observatory Archives held at Cambridge University Library) nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1</FORM>
    </S>
</TEXT>
