<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Malaysia apatahkal tuni nu adidiay a wawa malaacawa a kawaw maynah tu ku UN Malaysia cacay a tademaw sabaw lima a mihecaan a tatayna a wawa mikadabu i pikakaan niza a tatama pikakaan nu uzip tu tuluay api a tatama,uayza a demiad(sabaw siwa a demiad) amiauza tu UN ,amikaynah nay auyni ku tapang nu Malaysia kina cacay amilayap aca tu baeketay pasatezep tu a adidiay a wawa malaacawa. Malaysia i cayhenay kapalemang a (Kelantan) i palilid tu tatusa a tademaw malacaway,uyni a tatayna a wawa pitu a bulad malasakatusaay acawa niya sepat abataan izaw ku sepat a mihecaan a tatama.ayaw naitini,enem a bulad mapulung i Malaysia adidiay a wawa malaacawa amahiniay a kawaw kiya sapililid tu cuwacuwaay a kitakit tu malinges,itawya sa cacay abataan a mihecaan a tatayna a wawa mikadabu i (Kelantan) a sepat bataan izaw ku cacay amihecaan a . amahini ku Malaysia likec paketun makatatudungay sa saadidiay a malaacawa a mihecaan a sabaw enem mihecaan,nika anu singku yu pililid ku , taneng i saadidiay henay a mihecaan a malaacawa. (UNICEF) Malaysia nipakatineng (Marianne Clark Hattingh)paayaw,&quot;aizaw henay ku adidiay a wawa asiacawa tu balakiay a tatama ,atada caay ka layap nu tademaw ku mahiniay.&quot; acunusen,a kaydih ku &quot;amisanga' la'cus tu mahiniay a wayway&quot;. telung tu kawaw a unianmin u huzingkay amitatengil tu ci (Wan Azizah Wan Ismail) a kamu, namicucul tu tapang atu tatayna a wawa masukazih.nipainiy uyni a tatana a wawa mapulung sabaw tusa calakakaan , i (Tumpat) ku tademaw nu wama wina. nika (Wan Azizah Wan Ismail) a patahekal,ahicanaca amilalang nu cengbu tatusaay a malaacawa,zayhan izaw ku tungus sapaketun tu a sakasiacawa. nisulit nu Malaysia mihatusaan alikec , kapah milisimet tu singku atu lalabu nu luma' akawaw nu ,a i Malaysia munengay tulu malebut tusa lasubu mang sa,micalap maka alatu enem bataan pasen. Malaysia (The Star)mililid tu kamu nu wama a wawa ami patehekal tu nisakamuan,palilid mikadabu ku tataynaan a wawa niza zayhan cayaytu kakaydih tu pakuyuc ku sakauzip niza,atu hinien sa amitudawa ku wama tu wawa&quot;limulak ami kadabu&quot;.sakamu sa ku masakapahay a acawana amahica, ciniza namatineng tu tatama caykapapina a bulad,a palilid tu miladay tu tatama siacawa.</FORM>
    </S>
</TEXT>
