<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_malalikid" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: malalikid" copyright="CC BY-SA" citation="malalikid. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/malalikid" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_malalikid, title = malalikid, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/malalikid} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">malalikid kalalikidan nu Sakizaya a demiad sa,u tungusay mikukay tu pidiput nu Malataw a mapabeli tu ka izaw nu salangec atu kapah ku nika uzip. paybihca pituay bulad katukuh I waluay a bulad u kalalikidan nu Sakizaya. 過程 ayaw nu pihabayan, taputah ku luma'ay mukan tu epah, tunuz, zikuz mibalidas, papah nu balidas sa sapibaluden tu habay sapatayza i pakayingan, dungec nu balidas kapah salami'en, a tulu ku kelit nu tunuz, pah, da'dac pazengen i panan, sapa halhal tu katayza nu mapalaway. padungi' tya alaen nu mapalaway kya tunuz sapa wadaen i sima padesay a lalabu nu luma', usakasa tungusay padungi han nu Sakizaya ku pihini. Dungi han kya Di'tu, tini milunguc tu sapihinum, sakazahkez, paicelang tu balucu' na sipadesay a lalabu nu luma'. sazikuzay kapah tu malingatu malalikid.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">malalikid kalalikidan no Sakizaya a demiad sa,o tongosay mikokay to pidipot no Malataw a mapabeli to ka izaw no salangec ato kapah ko nika ozip. paybihca pitoay bolad katokoh I waloay a bolad o kalalikidan no Sakizaya. 過程 ayaw no pihabayan, tapotah ko loma'ay mokan to epah, tonoz, zikoz mibalidas, papah no balidas sa sapibaloden to habay sapatayza i pakayingan, dongec no balidas kapah salami'en, a tolo ko kelit no tonoz, pah, da'dac pazengen i panan, sapa halhal to katayza no mapalaway. padongi' tya alaen no mapalaway kya tonoz sapa wadaen i sima padesay a lalabo no loma', osakasa tongosay padongi han no Sakizaya ko pihini. Dongi han kya Di'to, tini milongoc to sapihinom, sakazahkez, paicelang to baloco' na sipadesay a lalabo no loma'. sazikozay kapah to malingato malalikid.</FORM>
    </S>
</TEXT>