<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Malala_Yousafzai" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Malala Yousafzai Sakizaya a kamu "u wamaay a lekakawa atu niyazu'ay a syakay, pakayni i wawa niza tu asingangan ku wama, aku hantu silaheci tu ku tatayna a wawa aku itiya matineng ku taw itakuan a wama. maseneng kaku i cinizaan. mianin ciniza tu keynli nu mamicudad, pangiha tu cyawyu. u tatayna a wawa aku ciniza ci malala." i tini a kanatal, u keynli nu tatayna atu nikauzip mapasikec. inayay ku mipadaesu tu kalecuhan nu tatayna a wawa, a micudad tu ku wawa, u tatama adada' ku tayzaay micudad, u tatayna i luma' satu. caay kalecad atu taw ci Ziauddin, mulecuh tu tatayna a wawa ciniza, paseneng ciniza, u mataluday a tademaw ci malala han niza pangangan ku tatayna a wawa niza. maydih tu a malecad tu katalud, kasipunu. sepat tu a miheca ci malala patayzaen tu ni Ziauddin i cacudadan micudad. itini a kanatal, caay kahamin ku tatayna a wawa tacacudadan micudad, nika hini sa ciniza, u tatayna a wawa malecad tu tatama a wawa a tayza i cacudadan micudad. sa ciniza. manamuh ci malala tacacudadan micudad, matineng ciniza micudad, yadah ku katinengan niza a kamu misakamu, u satinengay a micudaday ciniza i cacudadan. nika matineng satu ci Malala caay kahamin ku wawa tayni i cacudadan micudad, malalum ku balucu' niza. itini a niyazu' izaw tu ku maedesay a tatama, sikuwang kuheni a mikuwang kuheni tina niyazu'. daecus ku tatayna a wawa tacacudadan micudad sa kuheni, daecus aca ku tatayna misakakawaw. sa kuheni. tudu han nuheni ci Ziauddin edepen tu ku cacudadan, zaysa izaw ku tatayna a micudaday. anu pacici' sa ci Ziauddin miwawah tu cacudadan, a silibung ciniza sa kuheni. caay piales ci Ziauddin, ladayen niza ci Malala tacuwacuwa papelu, misulit tu sasakamuen i tini i tilibi misakamu tu cyawyu. daecusdaecus satu ku kauzipan nu binawlan. ya sikuwangay tademaw miliwliw aca i zazan, daecus ku katuuday tahkal tu labi. yadah tu a cacudadan u pacubuday tu tatayna a wawa a cacudadan mapeleng tu amin. matalaw tu ku wawa tacacudadan micudad, u sakatalawen tu a kawaw ku sakatayza i cacudadan. zateng satu ci Malala a pakatinengen ku taw tina mahiniay a kawaw, hakay a izaw tu ku miedapay i tuheniyan. matenes tu, mangalub tu ku kalalais, mala kalalaisan tu ku niyazu'. liyas satu ku katuuday tu luma', masaupu tu ku katuuday i bataday a kakitizaan, milimek tu kalalais. tanu uning sa itiza. malalid tu nu imelang. pina tu a bulad, masatezep tu ku kalalais. taluma' tu katuuday i luma'. nika namalalais ku luma' malepilepi tu ku luma'. mabilil tu ci Malala miseyndeyn tu cyawyu, milungec aca papiedap tu hekal. tacuwacuwa papelu ci Malala, misulit tu sasakamuen milihiza mihumun. misakamu tu i hekalay tu cyawyu. amianin ciniza tu sapicudad niza, a patadu ciniza tu tatayna a wawa amisakamu tu i balucu'ay a kamu nuheni. u ngiha niza makatukuh tu i cuwacuwa a kakitizaan, ya kamu niza matengil tu nu hekal. siicelangicelang satu ciniza, katuudkatuud satu ku pasayzaay i cinizaan, miedap tu caay picudad a wawa, daecusay tacacudadan micudad a tatayna a wawa. i sinbung, i tilibi, mazih tu ci Malala. matineng tu kiza katalawan a tatama. patalawen nuheni ci Malala, daecus misuayaw tu katuuday a musakamu anucaay a alaen nuheni ku uzip niza. kayi sa ci Malala milimek, makayi ciniza a masatezep. zikuz, i sakataluma' niza a zazan makuwang ciniza. tulu a suni' nu kuwang, masikeda nu lacu' ku tangah ni Malala. nika, caay kalaheci kuheni, mauzip henay ci Malala. u nipikuwang caay kasatezep milaliw ci Malala. milalid aca ci Malala amisakamu tu cyawyu, mianin aca tu keynli nu tatayna. 2013 a mihcaan a mipapelu ciniza i aayaw nu angangan nu kanatal, hini sa ciniza, "cacay a wawa cacay a saydan, cacay a cudad, cacay a sapisulit, amasumad tu ku hekal." u mataluday u sitangahay ci Malala a tatayna. kamu nu Hulam . . . . .Ziauddin . " " . , . Ziauddin . . . . . . Ziauddin . Ziauddin .Ziauddin , , . . . . . . . . . . . . . . , , . . . . , . , . . . . . . . . . . 2013 : , , , . Malala . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: web.klokah.tw pbc book online index.php?id 131: E</FORM>
    </S>
</TEXT>
