<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN" copyright="CC BY-SA" citation="Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN, title = Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malaysia_apatahkal_tuni_nu_adidiay_a_wawa_malaacawa_a_kawaw_maynah_tu_ku_UN} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Malaysia apatahkal tuni nu adidiay a wawa malaacawa a kawaw maynah tu ku UN Malaysia cacay a tademaw sabaw lima a mihecaan a tatayna a wawa mikadabu i pikakaan niza a tatama pikakaan nu uzip tu tuluay api a tatama,uayza a demiad(sabaw siwa a demiad) amiauza tu UN ,amikaynah nay auyni 穆斯林ku tapang nu Malaysia,kina cacay amilayap aca tu baeketay pasatezep tu a adidiay a wawa malaacawa. Malaysia媒體報導,i cayhenay kapalemang a吉蘭丹州(Kelantan) i伊斯蘭法院 palilid tu tatusa a tademaw malacaway,uyni a tatayna a wawa pitu a bulad malasakatusaay acawa niya sepat abataan izaw ku sepat a mihecaan a tatama.ayaw naitini,enem a bulad mapulung i Malaysia adidiay a wawa malaacawa amahiniay a kawaw kiya sapililid tu cuwacuwaay a kitakit tu malinges,itawya sa cacay abataan a mihecaan a tatayna a wawa mikadabu i吉蘭丹州(Kelantan) a sepat bataan izaw ku cacay amihecaan a 橡膠貿易商. amahini ku Malaysia likec paketun makatatudungay sa saadidiay a malaacawa a mihecaan a sabaw enem mihecaan,nika anu singku yu pililid ku 當局,穆斯林 taneng i saadidiay henay a mihecaan a malaacawa. 聯合國兒童基金會(UNICEF) Malaysia nipakatineng瑪莉恩(Marianne Clark-Hattingh)paayaw,"aizaw henay ku adidiay a wawa asiacawa tu balakiay a tatama ,atada caay ka layap nu tademaw ku mahiniay." 瑪莉恩acunusen,a kaydih ku 大馬 "amisanga' la'cus tu mahiniay a wayway". telung tu kawaw a unianmin u huzingkay amitatengil tu 副首相 ci旺阿芝莎(Wan Azizah Wan Ismail) a kamu,當局 namicucul tu tapang atu tatayna a wawa masukazih.nipainiy uyni a tatana a wawa mapulung sabaw tusa calakakaan , i道北縣(Tumpat) ku tademaw nu wama wina. nika旺阿芝莎(Wan Azizah Wan Ismail) a patahekal,ahicanaca amilalang nu cengbu tatusaay a malaacawa,zayhan 伊斯蘭法院 izaw ku tungus sapaketun tu 穆斯林 a sakasiacawa. nisulit nu Malaysia mihatusaan alikec體制,伊斯蘭法院kapah milisimet tu singku atu lalabu nu luma' akawaw nu 穆斯林,a 穆斯林 i Malaysia munengay tulu malebut tusa lasubu mang sa,micalap maka alatu enem bataan pasen(%). Malaysia"星報" mililid tu kamu nu wama a wawa ami patehekal tu nisakamuan,palilid mikadabu ku tataynaan a wawa niza zayhan cayaytu kakaydih tu pakuyuc ku sakauzip niza,atu hinien sa amitudawa ku wama tu wawa"limulak ami kadabu".sakamu sa ku masakapahay a acawana amahica, ciniza namatineng tu tatama caykapapina a bulad,a palilid tu miladay tu tatama siacawa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Malaysia apatahkal toni no adidiay a wawa malaacawa a kawaw maynah to ko UN Malaysia cacay a tademaw sabaw lima a mihecaan a tatayna a wawa mikadabo i pikakaan niza a tatama pikakaan no ozip to toloay api a tatama,oayza a demiad(sabaw siwa a demiad) amiaoza to UN ,amikaynah nay aoyni 穆斯林ko tapang no Malaysia,kina cacay amilayap aca to baeketay pasatezep to a adidiay a wawa malaacawa. Malaysia媒體報導,i cayhenay kapalemang a吉蘭丹州(Kelantan) i伊斯蘭法院 palilid to tatosa a tademaw malacaway,oyni a tatayna a wawa pito a bolad malasakatosaay acawa niya sepat abataan izaw ko sepat a mihecaan a tatama.ayaw naitini,enem a bolad mapolong i Malaysia adidiay a wawa malaacawa amahiniay a kawaw kiya sapililid to cowacowaay a kitakit to malinges,itawya sa cacay abataan a mihecaan a tatayna a wawa mikadabo i吉蘭丹州(Kelantan) a sepat bataan izaw ko cacay amihecaan a 橡膠貿易商. amahini ko Malaysia likec paketon makatatodongay sa saadidiay a malaacawa a mihecaan a sabaw enem mihecaan,nika ano singko yo pililid ko 當局,穆斯林 taneng i saadidiay henay a mihecaan a malaacawa. 聯合國兒童基金會(UNICEF) Malaysia nipakatineng瑪莉恩(Marianne Clark-Hattingh)paayaw,"aizaw henay ko adidiay a wawa asiacawa to balakiay a tatama ,atada caay ka layap no tademaw ko mahiniay." 瑪莉恩aconosen,a kaydih ko 大馬 "amisanga' la'cos to mahiniay a wayway". telong to kawaw a onianmin o hozingkay amitatengil to 副首相 ci旺阿芝莎(Wan Azizah Wan Ismail) a kamo,當局 namicocol to tapang ato tatayna a wawa masokazih.nipainiy oyni a tatana a wawa mapolong sabaw tosa calakakaan , i道北縣(Tompat) ko tademaw no wama wina. nika旺阿芝莎(Wan Azizah Wan Ismail) a patahekal,ahicanaca amilalang no cengbo tatosaay a malaacawa,zayhan 伊斯蘭法院 izaw ko tongos sapaketon to 穆斯林 a sakasiacawa. nisolit no Malaysia mihatosaan alikec體制,伊斯蘭法院kapah milisimet to singko ato lalabo no loma' akawaw no 穆斯林,a 穆斯林 i Malaysia monengay tolo malebot tosa lasobo mang sa,micalap maka alato enem bataan pasen(%). Malaysia"星報" mililid to kamo no wama a wawa ami patehekal to nisakamoan,palilid mikadabo ko tataynaan a wawa niza zayhan cayayto kakaydih to pakoyoc ko sakaozip niza,ato hinien sa amitodawa ko wama to wawa"limolak ami kadabo".sakamo sa ko masakapahay a acawana amahica, ciniza namatineng to tatama caykapapina a bolad,a palilid to miladay to tatama siacawa.</FORM>
    </S>
</TEXT>