<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_malebawa_ku_taenucan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiniman malebawa ku taenucan malebawa ku taenucan &quot;kamu nu Ing, Pharyngitis&quot; tuzu' tu labu a taenucan nu tadenaw, pangangan han enuc &quot;zikus nu taenucan a takulaw&quot; malebawa. hina adada' ku taenucan, malalisan. zuma a imelang hakay pasu sidingec, mauhuh, adada' ku tangah, makuhad ku suni, mauta' atu adada ku bili &quot;sangaleb u wawa&quot;, situngaw anucay ka situngaaw tu lumeniay tahekal malebawa ku alutid, tiyung han adada, masedayay sumana'malebawa, pabaw nu ahemi'ay silumeni'ay, tahkal sipidac. uzuma lalid tulu katukuh tu lima a demiad. hakay a malibawa ku labu nu cihek, matukenuh malebawa ku tangila. malebawa ku taenucan sa u malaliday ku tahanhanan. ( :Pharyngitis) . , . , , , , , , , , , , . 3 5 . , . . u imelang hatu makay malalid nu bayduk, lyen ciw a malebawa ku taenucan mahiniay laliday nu cilekay, i Amilika, pakala tu 25 pasantu ku wawa atu 10 pasantu ku balakiay a tademaw ku siimelangay tu mahiniay. u cayay ka azih a imelang pasu maladid nu lin ciw cin anucay u cen cin atu zumaay a cilekay, anucaay mitabaku, makaway atu manukas ku nikanan. siimelangay tu malebawaay ku taenucan mahapinang malaliday nu bayduk, patinaku mahiniay sulalisan hawsa , amana tu ka muliyaw pakingsa. mahiniay, pikingsa tu bayduk &quot;DAPD&quot; anucaay mikinsa tu malebawaay a taenucan a pahabay tu cilekay &quot;throat swab&quot;. zuma a imelang, mahiniay u zikuz nu takulaw, malibawa ku biluuk, zikuz nu taenucan madena' atu adada' ku balucu' hakay malingatu misengi tu mahiniay a imelang. . 25 10 . , . . (RAPD) (throat swab). , , . pabeli tu imelangay mahizaay u pu low ben &quot;ibuprofen&quot; a sapayu caay ku lye ku cun mitena'ay tu malebawaay a sapayu &quot;NSAIDS&quot; miwada' tu adada'. mukan tu li tu ing &quot;lidocaine&quot; palalamel tu nanumay makapahay tu. lin ciw cin malebawa ku takulaw u pinisiling anucaay u an mu lin atu kang sen su ku sapingaay. lye ku cun kanahatu taneng a mingaay tu pihacengay a imelang, nika mahicay tu sakay kacenuhan a lebawa nu taenucen, caayanay kahapinang, nika ayza &quot;2020 a mihcaan&quot; maazih ku nikinsaan, yu atu kang sen su papulung han a micukaymas, lye ku cun tatudung han a micukaymas a kapah ku adada' atu masusud tu. (ibuprofen) (NSAIDs) . (lidocaine) . . (2020 ) . i Amilika, pakala tu 7.5 pasintu ku tademaw paytulu a bulad kina cacay adada ku takulaw 2007 a mihcaan ku pakinsaay tu mahiniay a imelang i Amilika siimelangay tu mahiniay pakala tu 1500 a mang ku tademaw. malebawa ku taenucan adada' ku takulaw hina maazihay a lalekalan ing win Pharyngitis uyni a cudad sa u makayniay i Si la a cudad pharynx , u imi takulaw zumasatu macunus tu itis , imi &quot;malebawa&quot; zikuz nu sulit 7.5 3 1 . 2 3 .2007 1500 . . Pharyngitis pharynx itis . pasasizuma ku taenucan makay pabaw a tahanhanan malalid a malebawa. pasazuma tu kacenuhan anucaay mahaymaway. kacenuhan a balebawaay a taenucan hakay u ka ta sin, mabena' anucaay manana'ay, uyni miala tu imelangay a uzipay atu nayay ku icelang nu imelangay. mahaymaway a lebawa nu taenucan u ka ta sin kibetulay anucaay masukutay. . . , . , . malebawa ku taenucan makay pabaw a tahanhanan malalid a malebawa. pasazuma tu kacenuhan anucaay mahaymaway. kacenuhan a balebawaay a taenucan hakay u ka ta sin, mabena' anucaay manana'ay, uyni miala tu imelangay a uzipay atu nayay ku icelang nu imelangay. mahaymaway a lebawa nu taenucan u ka ta sin kibetulay anucaay masukutay. . . , . , . malebawa ku tapiingan nu liel u malebawaay ku taenucan sa u nu ya sin. anu malebawa pasu malebawa ku tapiingan nu liel atu takulaw tu nuzumaay, pangangan han taenucen a husu manaena anucaay malebawa ku naena' nu taenucan. zuma malecaday nu manaena'ay kucihek &quot;u sulalisan&quot; sakahini hatu u malalid nu imelang makayniay malalalad a imelang. . . . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 92 BD E7 82 8E</FORM>
    </S>
</TEXT>
