<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Malepa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Malepa" copyright="CC BY-SA" citation="Malepa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Malepa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Malepa, title = Malepa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Malepa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Malepa == u sulit nu Hulam 新望洋部落 u siwkay nu niyazu' i Nantou a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Malepa. u kasalumaluma' nu Malepa sa, 200 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 645 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 625 ku tademaw, pakalatu 97%. u zuma sa, cay ku Yincumin, 20 ku tademaw, pakalatu 3%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 93%, Sejek(Seediq0 2%, Yuwatan(Bunun) 1%, Pangcha(Amis) 1%. u Tayan a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Yuwatan(Bunun), u Taluku(Truku), inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izawtu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Malepa == o solit no Holam 新望洋部落 o siwkay no niyazo' i Nantoo a kowan no Kalinko ko niyazo' no Malepa. o kasalomaloma' no Malepa sa, 200 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 645 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 625 ko tademaw, pakalato 97%. o zoma sa, cay ko Yincomin, 20 ko tademaw, pakalato 3%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 93%, Sejek(Seediq0 2%, Yowatan(Bonon) 1%, Pangcha(Amis) 1%. o Tayan a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan(Tayal) a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis), o Yowatan(Bonon), o Taloko(Troko), inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izawto, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 12 a bolad polong saosi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yowatan (58,894), Rokay (13,392), Poyoma (14,340), Coo (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taloko (31,826), Sakizaya (958), Sejek (10,193), Laalowa (404), Kanakanabo (343), zoma (11,585)</FORM>
    </S>
</TEXT>