<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maliwang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Maliwang" copyright="CC BY-SA" citation="Maliwang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Maliwang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Maliwang, title = Maliwang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Maliwang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maliwang == u sulit nu Hulam: . u siwkay nu niyzau' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Maliwang. u kasalumaluma' nu Maliwang sa, 112 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 327 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 54 ku tademaw, pakalatu 17%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 273 ku tademaw, pakalatu 83%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah (Amis) 13%, Paywan (Paiwan) 1%, Yuwatan (Bunun)1%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Pangcah tuud ku Pangcah (Amis) a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, namakay i Sakul a niyazu'. paacawa ku taytayna tu Cilamitay. u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah (Amis) itini. u zuma a tademaw sa atu Yuwatan (Bunun). u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini. namabulaw i Kalinku tayni. namiacawa sa tayni muenengtu itini. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan (Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah (Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Maliwang == o solit no Holam: . o siwkay no niyzao' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Maliwang. o kasalomaloma' no Maliwang sa, 112 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 327 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 54 ko tademaw, pakalato 17%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 273 ko tademaw, pakalato 83%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah (Amis) 13%, Paywan (Paiwan) 1%, Yowatan (Bonon)1%, zomazoma 1%. o niyazo' no Pangcah tood ko Pangcah (Amis) a tademaw itiniay a niyazo', izawto ko Sakizaya itini, namakay i Sakol a niyazo'. paacawa ko taytayna to Cilamitay. o Pangcah a niyazo' koyni. tood ko Pangcah (Amis) itini. o zoma a tademaw sa ato Yowatan (Bonon). o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini. namabolaw i Kalinko tayni. namiacawa sa tayni moenengto itini. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan (Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah (Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>