<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_malineng_ku_kitakit" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: malineng_ku_kitakit" copyright="CC BY-SA" citation="malineng_ku_kitakit. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/malineng_ku_kitakit" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_malineng_ku_kitakit, title = malineng_ku_kitakit, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/malineng_ku_kitakit} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">malineng ku kitakit 地球在轉動 sapuelac tu ulic ngatu cacay ci Cilily sa unu cacay bataan izaw ku pitu 世紀ay sinmung tu sakay 物理學家 nu 義大利. cayka demec ku punu' niza, nanikauzipan niza caypakaliyas tu sapikingkiw tunu tapukuay a cudad. kapulungan 1609 a mihcan, maseking ni Cilily ku satenesay miazih a kingkiw, u tatengaay tuwaca kuni Kepayni哥白尼,aci Pulunuw a « sasukamuan ku teban nu cilal »日心說. sakalecad « nu teban nu cilal a kamu » sa u tatenga'ay. matepatepa' kunu 中世紀ay uni pupuwan nu kiwkay tina kamuwan ni Tulumi tu «u teban ku lala', u pauzipay ku mikuwanay » sanay a « kamu nu lala' » , manguhanguh tu ku nipikwan tu 科學 atu 禁錮, kyusa macudad tu ku hungti皇帝 nu Loma kyukay羅馬教會 atu kyuday amin, kapulungan 1616 a mihcan tuluway a bulad tusaay izaw ku enem a demiad, yaci Cililyay a tademaw saliuucan nu hungti nu Loma kyukay羅馬教會 . itini i huying法院, ya sumanahay ku zikuc a 主教 sakamu sa:ya « sasukamuan nu teban nu cilal » mibelihay tu kamu nu « sy siu » a sapasubana' sa, ci Cilily sa &quot;mitatikusay tu kamu nu kyukay ｣. anucay piales tu&quot;異端邪說 ｣ sa, a saybangan nu huying sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">malineng ko kitakit 地球在轉動 sapoelac to olic ngato cacay ci Cilily sa ono cacay bataan izaw ko pito 世紀ay sinmong to sakay 物理學家 no 義大利. cayka demec ko pono' niza, nanikaozipan niza caypakaliyas to sapikingkiw tono tapokoay a codad. kapolongan 1609 a mihcan, maseking ni Cilily ko satenesay miazih a kingkiw, o tatengaay towaca koni Kepayni哥白尼,aci Polonow a « sasokamoan ko teban no cilal »日心說. sakalecad « no teban no cilal a kamo » sa o tatenga'ay. matepatepa' kono 中世紀ay oni popowan no kiwkay tina kamowan ni Tolomi to «o teban ko lala', o paozipay ko mikowanay » sanay a « kamo no lala' » , mangohangoh to ko nipikwan to 科學 ato 禁錮, kyosa macodad to ko hongti皇帝 no Loma kyokay羅馬教會 ato kyoday amin, kapolongan 1616 a mihcan toloway a bolad tosaay izaw ko enem a demiad, yaci Cililyay a tademaw salioocan no hongti no Loma kyokay羅馬教會 . itini i hoying法院, ya somanahay ko zikoc a 主教 sakamo sa:ya « sasokamoan no teban no cilal » mibelihay to kamo no « sy sio » a sapasobana' sa, ci Cilily sa &quot;mitatikosay to kamo no kyokay ｣. anocay piales to&quot;異端邪說 ｣ sa, a saybangan no hoying sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>