<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maljipa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Maljipa" copyright="CC BY-SA" citation="Maljipa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Maljipa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Maljipa, title = Maljipa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Maljipa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maljipa == u sulit nu Hulam: 東源部落 Pingtung sian, Mutan siang, Tuyuan niyazu'. Tuyuan niyazu' a binawlan namueneng i Fangsansi(sa'wac) seci siang. i kalipunan a demiad, mapabulaw tayza i Mutan siang bukebukelalan, itawya sa u Mutanse ku ngangan. caay kayadah ku tayzaay a tademaw, sisa, makapah henay kya liwliw. u singanganay a banaw &quot;muwangic banaw&quot;, kabangcal pamuwangic tu taw. azihen kya ngangan, hakay izaw ku paangic tu taway a kungku sa. u tatenga' sa, tina ngangan namakay Paywan binacadan a kamu &quot;Kudku&quot; a ngiha', kya sakaizaway sa u &quot;masaupu ku sa'wac a kakitizaan&quot;. caay katabaki kya banaw, uyzasa, si kilangkilangan i liwliw, sayadah ku lemangwan. izaw ku tabakiay a tawha kilang. i balangbangan a demiad, izaw ku lalengac, sabangsis i bali, sisa, maydih muwangic tu tademaw. &quot;Kudji&quot; 的音譯,意為&quot; : u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Maljipa. u kasalumaluma' nu Maljipa sa, 180 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 492 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 477 ku tademaw, pakalatu 97%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 15 ku tademaw, pakalatu 3%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 94%, Yuwatan(Bunun) 1%, zumazuma 2%. u niyazu' nu Paywan(Paiwan) u niyazu' nu Paywan(Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan(Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u niyazu' nu Paywan(Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan(Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. Paywan(Paiwan,Payuan) a cideaky sa, u Taywan Yincumincu, nalemangaw nay Amis-Tawu buyu'(Kavalugan). ayzasa, mueneng isasa' 1000m bayu-talakaw. saungay i timul nu Taywan. mikitinay ku Timul Subal kamu cidekay. satimul katukuh Henchun zen, saamis katukuh Santimen siang, sawali sa katukuh Tamali siang timulan. yamalyilu ilabu nu Pingtung sian atu Taytung sian, u sakatusa tabakiay a cidenay nu Taywan Yincumincu, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ku tademaw. saca uzamaay a mililiday nu niyazu', matekesay , makapahay atu habutud binawlan, uzumaay a selal-hecek .singangan nu mapalaway atu nalimaan lalangawan. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 1 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Maljipa == o solit no Holam: 東源部落 Pingtong sian, Motan siang, Toyoan niyazo'. Toyoan niyazo' a binawlan namoeneng i Fangsansi(sa'wac) seci siang. i kaliponan a demiad, mapabolaw tayza i Motan siang bokebokelalan, itawya sa o Motanse ko ngangan. caay kayadah ko tayzaay a tademaw, sisa, makapah henay kya liwliw. o singanganay a banaw &quot;mowangic banaw&quot;, kabangcal pamowangic to taw. azihen kya ngangan, hakay izaw ko paangic to taway a kongko sa. o tatenga' sa, tina ngangan namakay Paywan binacadan a kamo &quot;Kodko&quot; a ngiha', kya sakaizaway sa o &quot;masaopo ko sa'wac a kakitizaan&quot;. caay katabaki kya banaw, oyzasa, si kilangkilangan i liwliw, sayadah ko lemangwan. izaw ko tabakiay a tawha kilang. i balangbangan a demiad, izaw ko lalengac, sabangsis i bali, sisa, maydih mowangic to tademaw. &quot;Kodji&quot; 的音譯,意為&quot; : o siwkay no niyazo' i Pingtong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Maljipa. o kasalomaloma' no Maljipa sa, 180 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 492 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 477 ko tademaw, pakalato 97%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 15 ko tademaw, pakalato 3%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 94%, Yowatan(Bonon) 1%, zomazoma 2%. o niyazo' no Paywan(Paiwan) o niyazo' no Paywan(Paiwan) koyni, katood ko Paywan(Paiwan) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o niyazo' no Paywan(Paiwan) koyni, katood ko Paywan(Paiwan) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. Paywan(Paiwan,Payoan) a cideaky sa, o Taywan Yincominco, nalemangaw nay Amis-Tawo boyo'(Kavalogan). ayzasa, moeneng isasa' 1000m bayo-talakaw. saongay i timol no Taywan. mikitinay ko Timol Sobal kamo cidekay. satimol katokoh Henchon zen, saamis katokoh Santimen siang, sawali sa katokoh Tamali siang timolan. yamalyilo ilabo no Pingtong sian ato Taytong sian, o sakatosa tabakiay a cidenay no Taywan Yincominco, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ko tademaw. saca ozamaay a mililiday no niyazo', matekesay , makapahay ato habotod binawlan, ozomaay a selal-hecek .singangan no mapalaway ato nalimaan lalangawan. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 6 a bolad polong saosi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yowatan (58,509), Rokay (13,326), Poyoma (14,199), Coo (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taloko (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laalowa (401), Kanakanabo (338), zoma (11,918) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 1 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>