<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_maluk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: maluk" copyright="CC BY-SA" citation="maluk. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/maluk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_maluk, title = maluk, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/maluk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== maluk == u niadupan, nilami'an i buyu', nibutingan i bayu ku sakauzip nu tademaw i taw:ya. mahi:za ku kauzip nu Sakizaya. tayni ku Kaliyawan nay Gilan micumud paniyazu' malabelaw nu Sakizaya, minanam ku Sakizaya tu Kaliyawan a maluk tu laku. sisa, maluktu tu kalu ku sakauzip ayza. 四季的劃分 u kamu ni Tubah. Kumud, u babalaki nu Linahem, "cacay a mihecaan, iza ku sadinsingan, lalud, balanbangan, kasienawan, sipinang ku kasapuu' nu mihecaan. Sibalutu ku daedac, lietectu kudemiad mapelu' ku papah nu kilang, balanbangantu, migilultu ku tademaw, kasienawantu sa katinenan a mauzip." Balicen ku kamu nu Hulan tu "農夫" atu "農業" 生活飲食kalukakanen u malukay han ku kamu nu Sakizaya. u nikalukan ku sakauzip nu Sakizaya. i buyu', tukus, laku a misamihecaan maluk sakaozip. Silawad talabuyu' a miadup, talabayu mibuting, awa ku lawad pahanhan, Maluk sa, paanip tu tipus, paluma tu daung, tubah, tamulak, habay, kalitang, zuma a mamakaen ku palumaen atu kaluheci. 傳統文化 u Sakizaya sa, malukay tu habay atu tipus ku sakauzip. Sikawaway amin, maylay maluk ku Sakizaya, kiyu mala kakitaan amin. Iza ku siacawaay, makapatayay, pilaedisan, kalalikidan, mitelub ku binawlan sa, ayza sa a pahanhan a mikihatiya tu niyazu' a misatademaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== malok == o niadopan, nilami'an i boyo', nibotingan i bayo ko sakaozip no tademaw i taw:ya. mahi:za ko kaozip no Sakizaya. tayni ko Kaliyawan nay Gilan micomod paniyazo' malabelaw no Sakizaya, minanam ko Sakizaya to Kaliyawan a malok to lako. sisa, malokto to kalo ko sakaozip ayza. 四季的劃分 o kamo ni Tobah. Komod, o babalaki no Linahem, "cacay a mihecaan, iza ko sadinsingan, lalod, balanbangan, kasienawan, sipinang ko kasapoo' no mihecaan. Sibaloto ko daedac, lietecto kodemiad mapelo' ko papah no kilang, balanbanganto, migilolto ko tademaw, kasienawanto sa katinenan a maozip." Balicen ko kamo no Holan to "農夫" ato "農業" 生活飲食kalokakanen o malokay han ko kamo no Sakizaya. o nikalokan ko sakaozip no Sakizaya. i boyo', tokos, lako a misamihecaan malok sakaozip. Silawad talaboyo' a miadop, talabayo miboting, awa ko lawad pahanhan, Malok sa, paanip to tipos, paloma to daong, tobah, tamolak, habay, kalitang, zoma a mamakaen ko palomaen ato kaloheci. 傳統文化 o Sakizaya sa, malokay to habay ato tipos ko sakaozip. Sikawaway amin, maylay malok ko Sakizaya, kiyo mala kakitaan amin. Iza ko siacawaay, makapatayay, pilaedisan, kalalikidan, mitelob ko binawlan sa, ayza sa a pahanhan a mikihatiya to niyazo' a misatademaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>