<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Man-ku" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakaliman Man ku Man ku &quot;Tay a kamu , Ing a kamu Bangkok&quot; cen bu a kamu u sulit Kung tye ma ha na kung &quot;nu Tay kow a angangan atu satabakiay a tukay, tizaay a layak pangangan han tu Tay cin, Man ku nu Tay kow a cen sce, kezay, mapapacakay,saculil,lalangawan,ke ci pasubana' atu cacana a angangan. ( : :Bangkok) ( , , , , , , . nilacilan i 2020 a mihcaan pikinsa tu tademaw, Man ku izaw tu ku1053.9 emang ku tademaw, calap tuTay kow a tademaw 15.3 . 2010 a mihcaan tu nikinsaan tu tademaw, macaliway t uku 1400 emang ku tademaws, pakala tu 22.2 ku tademaw nu mkienengay i Mang ku nu likutay a tukay. Mang ku a tukay tini i Caw pey yey he a nuwalian a tukus, micapi tu Tay kow wan. 2020 1053.9 15.3 .2010 1400 22.2 . . Man ku a likisi taneng mitahaw tu 15 se ci A yi to ye hungti a kanatal cacay adidi'ay a sapisiwbayan, uyni pisiwbayan sazikuz malahad mala nu tusaay a angangan nu tukay a kitizaan, masazuma sa i 1768 a mihcaan a Tun u li hungti a kalatal atu 1782 a mihcaan La ta na ke sin hungti a kanatal, zikuz i Sen low ayzaay a ziday a pikuwan, Man ku I 19 se ci a zikuz malingatu mikawaw tu tukay a palahad, a musuayaw tu makay si bangay a ngelu' sazikuz Syen low pasumad hank u ngangan u Tay kow han. 15 1768 1782 19 . Man ku hanin nu 20 se ci mala nu Tay kow a cen ce kalalebu a angangnan, natanengan tu Tay kowmipalasawan tu nu hungtiay a lekec au nu hulicen, kinapina a masumad atu kinapaina palekal tu likisi a kawaw. 1972 a mihcaan, Man ku mapacumud tu micidekay a sin ce ci, i 1960 a zida katukuh 1980 a mihcaan kalamkam sa malahad, sakay Taay kow a cen ce, kezay, pasubana' sinsinbungan atu ayzaay a syakay tabaki ku kalilid. 20 , .1972 1960 1980 , , , . 1980 a mihcaan atu 1990 a mihcaan Ya cow mikadum a kaakuti'an, katuud ku milakuit tu kanatal a kusi tiniay a kitizaan pulung patizeng I Man ku. namahiza uyni a tukay ayza u gingku atu misiyubanay a kitizaan muliyaw misaniyzu'.u saculil ciniza atu pingaayan pisakapahan tu uzip a a,ngangan nu kanatal, mala u nalimaan, dengdeng atu pisalamaan. 1980 1990 . . , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
