<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Man-ku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Man-ku" copyright="CC BY-SA" citation="Man-ku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Man-ku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Man-ku, title = Man-ku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Man-ku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == Man-ku曼谷 Man-ku "Tay a kamu บางกอก, Ing a kamu Bangkok" cen-bu a kamu u sulit Kung-tye-ma-ha-na-kung "nu Tay-kow a angangan atu satabakiay a tukay, tizaay a layak pangangan han tu Tay-cin, Man-ku nu Tay-kow a cen-sce, kezay, mapapacakay,saculil,lalangawan,ke-ci pasubana' atu cacana a angangan. i 2020 a mihcaan pikinsa tu tademaw, Man-ku izaw tu ku1053.9 emang ku tademaw, calap tuTay-kow a tademaw 15.3%. 2010 a mihcaan tu nikinsaan tu tademaw, macaliway t uku 1400 emang ku tademaws, pakala tu 22.2% ku tademaw nu mkienengay i Mang-ku nu likutay a tukay. Mang-ku a tukay tini i Caw-pey-yey he a nuwalian a tukus, micapi tu Tay-kow-wan. Man-ku a likisi taneng mitahaw tu 15 se-ci A-yi-to-ye hungti a kanatal cacay adidi'ay a sapisiwbayan, uyni pisiwbayan sazikuz malahad mala nu tusaay a angangan nu tukay a kitizaan, masazuma sa i 1768 a mihcaan a Tun-u -li hungti a kalatal atu 1782 a mihcaan La-ta-na-ke-sin hungti a kanatal, zikuz i Sen-low ayzaay a ziday a pikuwan, Man-ku I 19 se-ci a zikuz malingatu mikawaw tu tukay a palahad, a musuayaw tu makay si-bangay a ngelu' sazikuz Syen-low pasumad hank u ngangan u Tay-kow han. Man-ku hanin nu 20 se-ci mala nu Tay-kow a cen-ce kalalebu a angangnan, natanengan tu Tay kowmipalasawan tu nu hungtiay a lekec au nu hulicen, kinapina a masumad atu kinapaina palekal tu likisi a kawaw. 1972 a mihcaan, Man-ku mapacumud tu micidekay a sin-ce-ci, i 1960 a zida katukuh 1980 a mihcaan kalamkam sa malahad, sakay Taay-kow a cen-ce, kezay, pasubana' sinsinbungan atu ayzaay a syakay tabaki ku kalilid. 1980 a mihcaan atu 1990 a mihcaan Ya-cow mikadum a kaakuti'an, katuud ku milakuit tu kanatal a kusi tiniay a kitizaan pulung patizeng I Man-ku. namahiza uyni a tukay ayza u gingku atu misiyubanay a kitizaan muliyaw misaniyzu'.u saculil ciniza atu pingaayan pisakapahan tu uzip a a,ngangan nu kanatal, mala u nalimaan, dengdeng atu pisalamaan. 1980年代和1990 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == Man-ko曼谷 Man-ko "Tay a kamo บางกอก, Ing a kamo Bangkok" cen-bo a kamo o solit Kong-tye-ma-ha-na-kong "no Tay-kow a angangan ato satabakiay a tokay, tizaay a layak pangangan han to Tay-cin, Man-ko no Tay-kow a cen-sce, kezay, mapapacakay,sacolil,lalangawan,ke-ci pasobana' ato cacana a angangan. i 2020 a mihcaan pikinsa to tademaw, Man-ko izaw to ko1053.9 emang ko tademaw, calap toTay-kow a tademaw 15.3%. 2010 a mihcaan to nikinsaan to tademaw, macaliway t oko 1400 emang ko tademaws, pakala to 22.2% ko tademaw no mkienengay i Mang-ko no likotay a tokay. Mang-ko a tokay tini i Caw-pey-yey he a nowalian a tokos, micapi to Tay-kow-wan. Man-ko a likisi taneng mitahaw to 15 se-ci A-yi-to-ye hongti a kanatal cacay adidi'ay a sapisiwbayan, oyni pisiwbayan sazikoz malahad mala no tosaay a angangan no tokay a kitizaan, masazoma sa i 1768 a mihcaan a Ton-o -li hongti a kalatal ato 1782 a mihcaan La-ta-na-ke-sin hongti a kanatal, zikoz i Sen-low ayzaay a ziday a pikowan, Man-ko I 19 se-ci a zikoz malingato mikawaw to tokay a palahad, a mosoayaw to makay si-bangay a ngelo' sazikoz Syen-low pasomad hank o ngangan o Tay-kow han. Man-ko hanin no 20 se-ci mala no Tay-kow a cen-ce kalalebo a angangnan, natanengan to Tay kowmipalasawan to no hongtiay a lekec ao no holicen, kinapina a masomad ato kinapaina palekal to likisi a kawaw. 1972 a mihcaan, Man-ko mapacomod to micidekay a sin-ce-ci, i 1960 a zida katokoh 1980 a mihcaan kalamkam sa malahad, sakay Taay-kow a cen-ce, kezay, pasobana' sinsinbongan ato ayzaay a syakay tabaki ko kalilid. 1980 a mihcaan ato 1990 a mihcaan Ya-cow mikadom a kaakoti'an, katood ko milakoit to kanatal a kosi tiniay a kitizaan polong patizeng I Man-ko. namahiza oyni a tokay ayza o gingko ato misiyobanay a kitizaan moliyaw misaniyzo'.o sacolil ciniza ato pingaayan pisakapahan to ozip a a,ngangan no kanatal, mala o nalimaan, dengdeng ato pisalamaan. 1980年代和1990 .</FORM>
    </S>
</TEXT>