<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mancu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mancu" copyright="CC BY-SA" citation="Mancu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mancu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mancu, title = Mancu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mancu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mancu滿族 == tapang nu pinganganan族名來源 sakay Mancu " kamu nu Manyi ᠮᠠᠨ᠋ᠵᡠ,manju" nika si kamu nu likisi caay namim kalecad, itini i Cense-sea-cie katukuh ayda caay henay kalecad ku nabalucuan. 關於滿洲(滿語:ᠮᠠᠨ᠋ᠵᡠ,manju) . Cense-sea-ce ci Memsen namikinkiw palutatengan tina niadihan. saan cinida ngangan nu "Mamcuo" atu Mincaw teban a zitayan cincuo miuculay ci Liman-cu' tu sakaytini, sakamu sa Mamcu' " Mamcuo" u daduducan nu dadatengan nu Cincuo " sakasikadan sa ku ngangan". idaw henay ku saanay tu Mamcuo tatengan u man atu ju nikapulungan a nakamuan sa. man namaka Mamyi " manga ᠮᠠᠩᡤᠠ, imi sa "saicelangay sa", "ju ᠵᡠ " u pana', sisa Mamcuo a imian u " sadesay nu pana' an. man和ju連結而成的組合詞.man來自於滿語"mangga" ,意為"強硬的"；"ju" ". kamu nu sulit 語文 kamu語言 manyi滿語 tada kamu nu Mancu u manyi, nu Ae-tayyi-si nantun kuse-yicu. yu cincaw zitay naw layak ku kamu, singanganaca tu " cinyi". Tatengaay nu nakamuan nu manyi pangangan hantu " kuyhun-yi", tapang nu nakamuan u caaya henay picumu a cincuo a ngalnganlan, Cenlun mihcaan namaka cinkawcun a nisiluda, sisa si nganganaca tu " cindin-sin-cenyi". ". Cencaw a zitayan, makaadih ku Mamcu-zen tu Hunti' pabeli tu lili, cuose, sapatubeli nu cancanan a kawawan nu sasiludan. anu cuose-ce idaw kuniladayan nida tu caaya kalucek nu nakamuan a kaynah nu Hunti. kunlin-kung atu tangce misalisin satu u sapabeli tu tuas a nakamuan awkamutu nu nisiludan tu kamu nu samanyi. tinisatu, mamcuzen nu caaya kalecad a aaenengan caay namim kalecad ku nakamuan, mahida u pai-cen "p", sencen "q", nengkuta, alacuke' nu nakamuan. . sulit文字 manwen滿文 ayda a kawaw現狀 nikudan satu nu Ciacen', matineng t uku Mamcu-zen tu layak a nakamuan masilud t uku kamu nu heni, mananamay tu musakamu tu Mamyi a tademaw hamaw satu mawada' ku matinengay. amica ku Hunti' misaicelang tu kamu nu "layak", nai'tu ku laheci. katukuhan tu Mikuo, malawpes tu ku kamu nu layak, hican pacici pasubana' macunusmacuns ku uiih, nai' satu ku lahuci. . aydaay a Mamcu u madayumay ku kamu nuheni tu layak a nakamuan, tada musakamuay tu Mamyi caaytu pakaala tu lasubu ku tademaw, masaked ku nuhini i Hailun-cen sen Huyi-sin Iwyi-sen tulu a naniyaduan. nika, namaka caysiw-siwsep mihcaan malingatu, itida i Liwning, Cilin, Hailun-cun a nipipadang nu sihuan, Mamyi malingatu tu i nu wawaan atu nu masakapahay a cacudadan malatatengaay tu a nanaman. itini satu, itida i Cunkuo amisan idaw ku sibalucuay a namaalaay nu sekingan a tademaw malingaatu tu pasubana' tu nakamuan, mangalay ku Mamcu-zen tu yadah nu matinengay musakamu tu nakamuan. sausi sa, nu maalaay tu sekin atu matinengay musakamu makaala tu malebut ku tademawan. . kakanen飲食 madimel tu kan ku Mamcuo, caay kan tu wacu adada', yadah ku malecaday nu nananaman nuheni atu amisananay a tademaw ku sakalecad a saudip. u hemay ku tada kan nuheni, u walay atu malunaa'ay ku kanen, kan nuheni micidek ku cilumin, sicedam. walay hantu sakay tyamsim "Mamyi ᡝᡶᡝᠨ, sumadan ni Mulin-de misulit, efen", Mamcu tu sakay walay nu masaalitaday a nganganan. tu demidemiad nu mamin a lahuk, tu laa'd nu a malabi nanam nuheni a patyamsim, caay kalecad ku sapatyamsim nuheni, u Sacima ku sakasingangan nu sasidumaan. tada u hemay ku kanen nu Mamcu, idaw ku balaysan, habay, kucim atu nitabuan a hemay. . i tu lami'an, basis ku hinaadih numita. "sanglacay a heci", "huzuo" han ku basi a pangangan nu Mamcu, sapatata' aca i takal nu samiay. mamin mipaypay mawawada' tu makakelic mukan. Idang nu pabuy melecen kiwakiwen sipacumud i sawada' mala " salengacay nu idang a sawadaan, duma satu sipalamel tu kimcay a mukan. ngabul u tada kan nuheni, idaw ku tengelen nanay atu ni ididan, nina Cinciw mancu itida tu nababalakian a demiadan u nanam nuheni miidid tu ngabul mukan. idaw ku nipalamelan tu cancanan nu nisakabian tu lamian, u kasuy ku sapitengel nuheni tu kan. . sakalecad nu amisan a banacada, manamuh mi'nip tu pah. sayaway sasakay limulak sa acacay, milecad tu amisananay ku sienaw, sakay dihku ku nienipan tu eph. sakamusa, manamuh mi'nip ku Mamcu-zen tu kalawlawan a epahan atu ni palamalan nanay a epahan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Manco滿族 == tapang no pinganganan族名來源 sakay Manco " kamo no Manyi ᠮᠠᠨ᠋ᠵᡠ,manjo" nika si kamo no likisi caay namim kalecad, itini i Cense-sea-cie katokoh ayda caay henay kalecad ko nabalocoan. 關於滿洲(滿語:ᠮᠠᠨ᠋ᠵᡠ,manjo) . Cense-sea-ce ci Memsen namikinkiw palotatengan tina niadihan. saan cinida ngangan no "Mamcoo" ato Mincaw teban a zitayan cincoo miocolay ci Liman-co' to sakaytini, sakamo sa Mamco' " Mamcoo" o dadodocan no dadatengan no Cincoo " sakasikadan sa ko ngangan". idaw henay ko saanay to Mamcoo tatengan o man ato jo nikapolongan a nakamoan sa. man namaka Mamyi " manga ᠮᠠᠩᡤᠠ, imi sa "saicelangay sa", "jo ᠵᡠ " o pana', sisa Mamcoo a imian o " sadesay no pana' an. man和jo連結而成的組合詞.man來自於滿語"mangga" ,意為"強硬的"；"jo" ". kamo no solit 語文 kamo語言 manyi滿語 tada kamo no Manco o manyi, no Ae-tayyi-si nanton kose-yico. yo cincaw zitay naw layak ko kamo, singanganaca to " cinyi". Tatengaay no nakamoan no manyi pangangan hanto " koyhon-yi", tapang no nakamoan o caaya henay picomo a cincoo a ngalnganlan, Cenlon mihcaan namaka cinkawcon a nisiloda, sisa si nganganaca to " cindin-sin-cenyi". ". Cencaw a zitayan, makaadih ko Mamco-zen to Honti' pabeli to lili, coose, sapatobeli no cancanan a kawawan no sasilodan. ano coose-ce idaw koniladayan nida to caaya kalocek no nakamoan a kaynah no Honti. konlin-kong ato tangce misalisin sato o sapabeli to toas a nakamoan awkamoto no nisilodan to kamo no samanyi. tinisato, mamcozen no caaya kalecad a aaenengan caay namim kalecad ko nakamoan, mahida o pai-cen "p", sencen "q", nengkota, alacoke' no nakamoan. . solit文字 manwen滿文 ayda a kawaw現狀 nikodan sato no Ciacen', matineng t oko Mamco-zen to layak a nakamoan masilod t oko kamo no heni, mananamay to mosakamo to Mamyi a tademaw hamaw sato mawada' ko matinengay. amica ko Honti' misaicelang to kamo no "layak", nai'to ko laheci. katokohan to Mikoo, malawpes to ko kamo no layak, hican pacici pasobana' maconosmacons ko oiih, nai' sato ko lahoci. . aydaay a Mamco o madayomay ko kamo noheni to layak a nakamoan, tada mosakamoay to Mamyi caayto pakaala to lasobo ko tademaw, masaked ko nohini i Hailon-cen sen Hoyi-sin Iwyi-sen tolo a naniyadoan. nika, namaka caysiw-siwsep mihcaan malingato, itida i Liwning, Cilin, Hailon-con a nipipadang no sihoan, Mamyi malingato to i no wawaan ato no masakapahay a cacodadan malatatengaay to a nanaman. itini sato, itida i Conkoo amisan idaw ko sibalocoay a namaalaay no sekingan a tademaw malingaato to pasobana' to nakamoan, mangalay ko Mamco-zen to yadah no matinengay mosakamo to nakamoan. saosi sa, no maalaay to sekin ato matinengay mosakamo makaala to malebot ko tademawan. . kakanen飲食 madimel to kan ko Mamcoo, caay kan to waco adada', yadah ko malecaday no nananaman noheni ato amisananay a tademaw ko sakalecad a saodip. o hemay ko tada kan noheni, o walay ato malonaa'ay ko kanen, kan noheni micidek ko cilomin, sicedam. walay hanto sakay tyamsim "Mamyi ᡝᡶᡝᠨ, somadan ni Molin-de misolit, efen", Mamco to sakay walay no masaalitaday a nganganan. to demidemiad no mamin a lahok, to laa'd no a malabi nanam noheni a patyamsim, caay kalecad ko sapatyamsim noheni, o Sacima ko sakasingangan no sasidomaan. tada o hemay ko kanen no Mamco, idaw ko balaysan, habay, kocim ato nitaboan a hemay. . i to lami'an, basis ko hinaadih nomita. "sanglacay a heci", "hozoo" han ko basi a pangangan no Mamco, sapatata' aca i takal no samiay. mamin mipaypay mawawada' to makakelic mokan. Idang no paboy melecen kiwakiwen sipacomod i sawada' mala " salengacay no idang a sawadaan, doma sato sipalamel to kimcay a mokan. ngabol o tada kan noheni, idaw ko tengelen nanay ato ni ididan, nina Cinciw manco itida to nababalakian a demiadan o nanam noheni miidid to ngabol mokan. idaw ko nipalamelan to cancanan no nisakabian to lamian, o kasoy ko sapitengel noheni to kan. . sakalecad no amisan a banacada, manamoh mi'nip to pah. sayaway sasakay limolak sa acacay, milecad to amisananay ko sienaw, sakay dihko ko nienipan to eph. sakamosa, manamoh mi'nip ko Mamco-zen to kalawlawan a epahan ato ni palamalan nanay a epahan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>