<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mangcelan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mangcelan" copyright="CC BY-SA" citation="Mangcelan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mangcelan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mangcelan, title = Mangcelan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mangcelan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mangcelan == u sulit nu Hulam 滿自然部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Mangcelan. u kasalumaluma' nu Mangcelan sa, 164 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 502 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 460 ku tademaw, pakalatu 92%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 42 ku tademaw, pakalatu 8%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 85%, zumazuma 5%. u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 81%, Yuwatan(Bunun) 1%, Sakizaya 1%, zumazuma 8%. u pangca sa, u cidekay nu Taywan Incumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini, namabulaw i 1878 tayni milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen. u cidekay nu Taywan Yincumin:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mangcelan == o solit no Holam 滿自然部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Mangcelan. o kasalomaloma' no Mangcelan sa, 164 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 502 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 460 ko tademaw, pakalato 92%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 42 ko tademaw, pakalato 8%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 85%, zomazoma 5%. o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 81%, Yowatan(Bonon) 1%, Sakizaya 1%, zomazoma 8%. o pangca sa, o cidekay no Taywan Incomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini, namabolaw i 1878 tayni milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen. o cidekay no Taywan Yincomin:</FORM>
    </S>
</TEXT>