<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mangalay_tu_ku_babayuh" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: mangalay_tu_ku_babayuh" copyright="CC BY-SA" citation="mangalay_tu_ku_babayuh. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/mangalay_tu_ku_babayuh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_mangalay_tu_ku_babayuh, title = mangalay_tu_ku_babayuh, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/mangalay_tu_ku_babayuh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mangalay tu ku babayuh kaliliman mangalay tu ku babayuh nilacul mangalay tu ku babayuh. . i sasa nu likat nu bulad, adidi' ay a tikut mikapi i papah. . pilipayan a sananal,tahkal sa ku cila. &quot;puk&quot;sakusuni,mabitelak ku tikut tahkal ku cacay a babayuh,mangalangalay. . amikilim tu kakanen. . sapakacacay,mukan cinita tu cacay a lingko. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kubili nita. . sapakatusa, mukan cinita tu tusa a laya. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kubili nita. , sapakatulu, mukan cinita tu tuluay a sunsuli. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kubili nita. , sapakasepat, mukan cinita tu sepatay a kamacal. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kubili nita. , sapakalima, mukan cinita tu limaay a kama. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kubili nita. sapakaenem, mukan cinita tu cacayay a ,bitawel ,cacay ku乳酪,cacay ku cepi',cacay ku piyang,cacay ku櫻桃派,cacay ku香腸,cacay a taki ku蛋糕atu ciyak. 第二天,又是星期天了. sapakatusa a demiad,u pilipayanaca. . babayuh mukanaca tu mangatuway a papah,tawya sa kapah sat u. ayda,caay tu ka pateluh ,caay tu kaw babayuh cinita. . u dapakiay u kidemuway tu a babayuh. misanga cinita tu cacay a luma',u dibu,sipakaedeb cinita i labu,tusa alalipayan cinita i labu. . namahida,puhangan nita kya dibu,culal sa tu. 啊! . wa!malasalungaay a belibeliayngay a adipapang. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Lisin Kubung i 2019 itiza Sakul niyazu' wikipayke-繪本 wikipayke-艾瑞．卡爾</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mangalay to ko babayoh kaliliman mangalay to ko babayoh nilacol mangalay to ko babayoh. . i sasa no likat no bolad, adidi' ay a tikot mikapi i papah. . pilipayan a sananal,tahkal sa ko cila. &quot;pok&quot;sakosoni,mabitelak ko tikot tahkal ko cacay a babayoh,mangalangalay. . amikilim to kakanen. . sapakacacay,mokan cinita to cacay a lingko. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kobili nita. . sapakatosa, mokan cinita to tosa a laya. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kobili nita. , sapakatolo, mokan cinita to toloay a sonsoli. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kobili nita. , sapakasepat, mokan cinita to sepatay a kamacal. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kobili nita. , sapakalima, mokan cinita to limaay a kama. 可是,肚子還是好餓. nika ,mangalay henay kobili nita. sapakaenem, mokan cinita to cacayay a ,bitawel ,cacay ko乳酪,cacay ko cepi',cacay ko piyang,cacay ko櫻桃派,cacay ko香腸,cacay a taki ko蛋糕ato ciyak. 第二天,又是星期天了. sapakatosa a demiad,o pilipayanaca. . babayoh mokanaca to mangatoway a papah,tawya sa kapah sat o. ayda,caay to ka pateloh ,caay to kaw babayoh cinita. . o dapakiay o kidemoway to a babayoh. misanga cinita to cacay a loma',o dibo,sipakaedeb cinita i labo,tosa alalipayan cinita i labo. . namahida,pohangan nita kya dibo,colal sa to. 啊! . wa!malasalongaay a belibeliayngay a adipapang. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan nasolitan ni Lisin Kobong i 2019 itiza Sakol niyazo' wikipayke-繪本 wikipayke-艾瑞．卡爾</FORM>
    </S>
</TEXT>