<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Manzhou" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Manzhou" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Manzhou (Hulam a sulit: śĽŅŚ∑ěťĄČ) a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 147.35 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 74.2 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 7.17 km¬≤), u kasabinawlan, 1,329 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 490 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 802 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 60%(Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Manzhou mala 8 a cuwen atu 3 ku niyazu'. kina 3 a niyazu'sa, Ride , Parius , Tjadukudukung . Manchuria Man-cuw a kenis "Paywan a kamu, Vangecul han, Taywan a kamu,Bu'an-tsiu-hiong" tini i Taywan Pin-tung a kuwan satimulan tu nuwalian, nuwamisan atu satipan saamisa micapi tu Mu-tan a kenis, nuwalian walibayu, satipan belaw u ce-cen a kenis, nutimulan atu satipan nutimulan malalutin tu hen-cun a kenis. tuniay izaw ku Taywan yincumin, Layak, malame mueneng, uyni u Paywan micalap tu tiniay a kenis u tademaw palasepat tu cacay. Man-cuw a kenis tini i Hen-cun a hekal nuwalian masa adidi'ay a buyu'an, u lala' tungusay nu Cung-yang a buyu', saupu nu tuse u zuma u masahelunng ku liwliw, satu tiniay labu nu kenis kanahatu yadah ku buyu', nika caya ka akuti ku lala', u talakaw nu lala' palalecad i pituay a depah ka isasa. dimiad tungus u caledesay bali a demiad, malilid nu liwliw, paymihcaan tu cacay a bataan katukuh cila a micaan tu tusaay a bulad izaw ku icelangay makay buyu'ay a bali. Man-cuw a kenis u zuma a sakuwan pakenisan tu Ken-tin a likut tuway, macakat ku papiidangay a sakawawan. laylay tiniay a lala' angangan nu S-ka-lu Huti kanatal a lala', kasumamadan tiniay Paywan a tademaw namiadup hawsa, u liwan nikanan tu niadupan, bakah han itini, satu tiniay a sanek hatu nu mamuni'ay a kidu nu aadupan, u lalekala nu Paywan a kamu "Vangecul" han a ngangan, u imi angtulay" han, satu mabulaway tayni patadasay a Layak nu Taywanay a ngiha u uwn-sway "ba'ng-sut", pala u uwn-sway-pu" han. 1920 a mihcaan Taywan misumad tu ngangan nu kakitizaan, pikuwanan nu Lipun a cen-bu pasuma nu Lipun a ngiha Mam-cuw "manshu" uynian a ngangan patizeng han i " Man-cuw a niyazu'", pakenis nu Takaw tu Cuw Hen-cun a sakuwan tuway. zikuza nu ngangayaw saayayaw pasumad pakenis patizeng sa i Takaw a kuwan Hen-cun a kakitizaan Man-cuw a kenis, 1950 a mihcaan pasuman han tu Pin-tung a kuwan katukuh ayza. caculilad sakacacay, Hen-cun pasawali Pin-tung muculil tusa a lasubu a kuwan a zazan, pasayza i Man-cuw, i kawanan niyul nu Sin-cuwang, pazay Pin-tung tusa a lasubu a kuwan a zaza, micaliway tu Kang-kuw katukuh i ucya a buyu'. sakatusa, pazayza i E-lan-pji, u Tay tusa a bataan izaw ku enem a zazan mililis tu walibayu a sadipasan a zazan taa amisan "Tay tusa a bataan izaw ku enem Cya-e a zazan" kulul tu nipatuzu'an a paya katukuh tu. Man-cuw Kang-kuw mauzipay mulangaway aidangan Kang-kuw a kakitizaan, tini i Ken-ti kanatal aidangan tu nuwalian, micidekay ku hekal nu bayu, yadah ku mauzipay mulangawan a salacul atu lalangawan nu ucya, atu Sin-sin nu micukisay tu laying i bayu, satu i capiay Sin-hay nu mibutingay a minatu, mililis tu dadipasn yadah ku salaculan, satu u binawlan amin miida tu bayu u butig ku sakauzip, zateng sa i dadipasan kacelema nu cilal, miazih tu cakeb nu laying, i bayu nu mibutingay tu timu a balunga', salungan kapah azihen ku hekal. Kang-kuw a niyazu' i labu liwliw nu Ken-ting kanatal aidangan, labu nu niyazu' Kang-kuw a sauwc u satabakiay nu Ken-ting a sauwac, sayhan u lalikeluhan nu abesaay a nanum atu aheciday a nanum, satu Kang-kuway a niyazu' yadah ku i hekalay a kalang atu yada ku masazumaay. Kang-kuw a niyazu' u wnhuwpu panutek i hekalay u budawan nu kanatal a tademaw ci Cang-ze-kuy tatayna, walu a bataan ku mihcaan kapah ku uzip icelang henay, mudadiw tu kasumamadan nu babalaki a dadiw sakalalum ku balucu', malacing damsay ku ngiha. paseneng han u miduducay ci Cen-taan sa, u mitesakay mudadiw tu sumamaday a dadiw, nu Man-cuw a dadiw niza, padutus tu dadiwnu babaaki, nu Man-cuw u patizengay tu nu babalaki a dadiw. musuayaway tu bayu Kan-kuw a ucya micidek ku bangsis nu ucya, zayhan caay a kalecad ku asu' nu ucya' u micidek nu kenis tulu a cacay ku bunawan a nipalumaan nu Hen-cun. micidekay hekal aidangan makay E-lan-pi katukuh i Ciya-le-suy, pakay tu singanganay a Ken-tin micumu tu caay ka singanganay a Man-cuw a kenis, uyni adidi'ay a sadipasan, u kacekukan tuwamin kina Ken-tin, Lung-pan a nalinabuwan ahebal sizikucc tu sumilaway walibayu, siliwasakay tu zumaay kanatal tu pahutingan a wayway, izaw henay nu sadipasa micidekay a hekal nu Cya-le-suy. pasayza aca muculil i buyu',miduduc tina zazan tulu tulu ku luma', salihalay sa ku wawa aliyacliyac sa mabalakas hakay i zazanan kakuniza sa maduba', hakaay miikec tu cacay salengacay a pin-ci-lin mukan mudadiw tu, tiniay a tademaw amin mahiza u kasumamadanay kunikauzip, nayay ku yadahay a kazali nu Tuse, nu Man-cuw a kenis ku tiniay. Man-cuw a kenis Cung-i a zazan u balu amin, muculil i zazanan bangsis sa a saneken, sacacaycacay sa ya takuliyaway tabakiay bukesu a mali mahiza i nu tauwan a kanatal a pahutinan, tuwaca taneng maazih ku masasizumaay makatalay aadupan micebal tu sapikpik mubahel i tapuku, u tanuhtuhay a uzip mibucekisay tu laying a labang mikilul tu makilid mapawpaw nu laying, satu kilul tu layingn, nakamuan tu lasubuay a mihcaan Kang-kuw a ucya atu micidekay ku akenek siceday, sacacay mapacait i pacaitan tu zikuc a maacakay a timu, namapacilal labuay izaw tu kunu bayuay a sapakeng, Cyu-peng a likelikenan maalesaytu, tayza i talakaway micekaw a mahemek tu misanga'ay tu tuud salungan ku piwnay. . paymihecaan tu cacaa a bataan, u abuan bihid kwng-ing "abuan bihid a Ciw" u picaliwayan tu Hen-cun, uynza u Man-cuw a kakitizaan tatungus sa u zikuzan tu nu Taywan a subal, maham u caayay henay ka patadas a kakitizaan tatungus sa u pihibangay pikiliman nu pang-ciw a yaman u sakapahay a kitizaan, sisa cacay a bataan tu pinaay a demiad a izaw ku pinaay cacay a bataan a mang ku makatalay a ayam micaliway tayni mihibang, u panciw amin maniyul i tapuku. Man-cuw piazihan tu palang tini i Se-ben sabaw cacay pasaza i nuwalian micumud tu Li-te a sangawan, i nuayawan a buyu' uyza u cacay a bataan u kalimulakan nu kanatal a demiad abuan a panciw micaliway pipahanhanan a kakitizaan, satu paymihcaan tu cacay a bataan kalimulakan nu kanatal a demiad tu namamin malahuk, u abuan a panciw amin malingatu maniyul midebu. Ken-tin nu mikuwanay miculcul tu misiwkayay musakamuay tayza itiza, mikawaw misiwkay musakamu tu binawlan, tada kacinglawan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">manzńßou (ńßur~…ĺam a sur~…ĺit: ***) a sakuwan ku piŇčtuŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.* km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti *.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paiwan) ku kasabinawr~…ĺan. u paiwan ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan manzńßou mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, *id…ô , parius , tjadukudukuŇč . man ¶ńßuria man- ¶uw a k…ônis "pajwan a kamu, *aŇč…ô ¶ur~…ĺ ńßan, tajwan a kamu,bu Ē~ °an-tsiu-ńßioŇč" tini i tajwan pin-tuŇč a kuwan satimur~…ĺan tu nuwar~…ĺian, nuwamisan atu satipan saamisa mi ¶api tu mu-tan a k…ônis, nuwar~…ĺian war~…ĺibaju, satipan b…ôr~…ĺaw u  ¶…ô- ¶…ôn a k…ônis, nutimur~…ĺan atu satipan nutimur~…ĺan mar~…ĺar~…ĺutin tu ńß…ôn- ¶un a k…ônis. tuniaj izaw ku tajwan jin ¶umin, r~…ĺajak, mar~…ĺam…ô mu…ôn…ôŇč, ujni u pajwan mi ¶ar~…ĺap tu tiniaj a k…ônis u tad…ômaw par~…ĺas…ôpat tu  ¶a ¶aj. man- ¶uw a k…ônis tini i ńß…ôn- ¶un a ńß…ôkar~…ĺ nuwar~…ĺian masa adidi Ē~ °aj a buju Ē~ °an, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tuŇčusaj nu  ¶uŇč-jaŇč a buju Ē~ °, saupu nu tus…ô u zuma u masańß…ôr~…ĺunŇč ku r~…ĺiwr~…ĺiw, satu tiniaj r~…ĺabu nu k…ônis kanańßatu jadańß ku buju Ē~ °, nika  ¶aja ka akuti ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u tar~…ĺakaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad i pituaj a d…ôpańß ka isasa. dimiad tuŇčus u  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj bar~…ĺi a d…ômiad, mar~…ĺir~…ĺid nu r~…ĺiwr~…ĺiw, pajmińß ¶aan tu  ¶a ¶aj a bataan katukuńß  ¶ir~…ĺa a mi ¶aan tu tusaaj a bur~…ĺad izaw ku i ¶…ôr~…ĺaŇčaj makaj buju Ē~ °aj a bar~…ĺi. man- ¶uw a k…ônis u zuma a sakuwan pak…ônisan tu k…ôn-tin a r~…ĺikut tuwaj, ma ¶akat ku papiidaŇčaj a sakawawan. r~…ĺajr~…ĺaj tiniaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° aŇčaŇčan nu s-ka-r~…ĺu ńßuti kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kasumamadan tiniaj pajwan a tad…ômaw namiadup ńßawsa, u r~…ĺiwan nikanan tu niadupan, bakańß ńßan itini, satu tiniaj a san…ôk ńßatu nu mamuni Ē~ °aj a kidu nu aadupan, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺa nu pajwan a kamu "*aŇč…ô ¶ur~…ĺ" ńßan a ŇčaŇčan, u imi aŇčtur~…ĺaj" ńßan, satu mabur~…ĺawaj tajni patadasaj a r~…ĺajak nu tajwanaj a Ňčińßa u uwn-swaj "ba Ē~ °Ňč-sut", par~…ĺa u uwn-swaj-pu" ńßan. **** a mińß ¶aan tajwan misumad tu ŇčaŇčan nu kakitizaan, pikuwanan nu r~…ĺipun a  ¶…ôn-bu pasuma nu r~…ĺipun a Ňčińßa mam- ¶uw "mansńßu" ujnian a ŇčaŇčan patiz…ôŇč ńßan i " man- ¶uw a nijazu Ē~ °", pak…ônis nu takaw tu  ¶uw ńß…ôn- ¶un a sakuwan tuwaj. zikuza nu ŇčaŇčajaw saajajaw pasumad pak…ônis patiz…ôŇč sa i takaw a kuwan ńß…ôn- ¶un a kakitizaan man- ¶uw a k…ônis, **** a mińß ¶aan pasuman ńßan tu pin-tuŇč a kuwan katukuńß ajza.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺad saka ¶a ¶aj, ńß…ôn- ¶un pasawar~…ĺi pin-tuŇč mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tusa a r~…ĺasubu a kuwan a zazan, pasajza i man- ¶uw, i kawanan nijur~…ĺ nu sin- ¶uwaŇč, pazaj pin-tuŇč tusa a r~…ĺasubu a kuwan a zaza, mi ¶ar~…ĺiwaj tu kaŇč-kuw katukuńß i u ¶ja a buju Ē~ °. sakatusa, pazajza i …ô-r~…ĺan-pji, u taj tusa a bataan izaw ku …ôn…ôm a zazan mir~…ĺir~…ĺis tu war~…ĺibaju a sadipasan a zazan taa amisan "taj tusa a bataan izaw ku …ôn…ôm  ¶ja-…ô a zazan" kur~…ĺur~…ĺ tu nipatuzu Ē~ °an a paja katukuńß tu. man- ¶uw kaŇč-kuw mauzipaj mur~…ĺaŇčawaj aidaŇčan kaŇč-kuw a kakitizaan, tini i k…ôn-ti kanatar~…ĺ aidaŇčan tu nuwar~…ĺian, mi ¶id…ôkaj ku ńß…ôkar~…ĺ nu baju, jadańß ku mauzipaj mur~…ĺaŇčawan a sar~…ĺa ¶ur~…ĺ atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu u ¶ja, atu sin-sin nu mi ¶ukisaj tu r~…ĺajiŇč i baju, satu i  ¶apiaj sin-ńßaj nu mibutiŇčaj a minatu, mir~…ĺir~…ĺis tu dadipasn jadańß ku sar~…ĺa ¶ur~…ĺan, satu u binawr~…ĺan amin miida tu baju u butig ku sakauzip, zat…ôŇč sa i dadipasan ka ¶…ôr~…ĺ…ôma nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ, miazińß tu  ¶ak…ôb nu r~…ĺajiŇč, i baju nu mibutiŇčaj tu timu a bar~…ĺuŇča Ē~ °, sar~…ĺuŇčan kapańß azińß…ôn ku ńß…ôkar~…ĺ. kaŇč-kuw a nijazu Ē~ ° i r~…ĺabu r~…ĺiwr~…ĺiw nu k…ôn-tiŇč kanatar~…ĺ aidaŇčan, r~…ĺabu nu nijazu Ē~ ° kaŇč-kuw a sauw ¶ u satabakiaj nu k…ôn-tiŇč a sauwa ¶, sajńßan u r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan nu ab…ôsaaj a nanum atu ańß…ô ¶idaj a nanum, satu kaŇč-kuwaj a nijazu Ē~ ° jadańß ku i ńß…ôkar~…ĺaj a kar~…ĺaŇč atu jada ku masazumaaj. kaŇč-kuw a nijazu Ē~ ° u wnńßuwpu panut…ôk i ńß…ôkar~…ĺaj u budawan nu kanatar~…ĺ a tad…ômaw  ¶i  ¶aŇč-z…ô-kuj tatajna, war~…ĺu a bataan ku mińß ¶aan kapańß ku uzip i ¶…ôr~…ĺaŇč ńß…ônaj, mudadiw tu kasumamadan nu babar~…ĺaki a dadiw sakar~…ĺar~…ĺum ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, mar~…ĺa ¶iŇč damsaj ku Ňčińßa. pas…ôn…ôŇč ńßan u midudu ¶aj  ¶i  ¶…ôn-taan sa, u mit…ôsakaj mudadiw tu sumamadaj a dadiw, nu man- ¶uw a dadiw niza, padutus tu dadiwnu babaaki, nu man- ¶uw u patiz…ôŇčaj tu nu babar~…ĺaki a dadiw. musuajawaj tu baju kan-kuw a u ¶ja mi ¶id…ôk ku baŇčsis nu u ¶ja, zajńßan  ¶aaj a kar~…ĺ…ô ¶ad ku asu Ē~ ° nu u ¶ja Ē~ ° u mi ¶id…ôk nu k…ônis tur~…ĺu a  ¶a ¶aj ku bunawan a nipar~…ĺumaan nu ńß…ôn- ¶un. mi ¶id…ôkaj ńß…ôkar~…ĺ aidaŇčan makaj …ô-r~…ĺan-pi katukuńß i  ¶ija-r~…ĺ…ô-suj, pakaj tu siŇčaŇčanaj a k…ôn-tin mi ¶umu tu  ¶aaj ka siŇčaŇčanaj a man- ¶uw a k…ônis, ujni adidi Ē~ °aj a sadipasan, u ka ¶…ôkukan tuwamin kina k…ôn-tin, r~…ĺuŇč-pan a nar~…ĺinabuwan ańß…ôbar~…ĺ siziku ¶ ¶ tu sumir~…ĺawaj war~…ĺibaju, sir~…ĺiwasakaj tu zumaaj kanatar~…ĺ tu pańßutiŇčan a wajwaj, izaw ńß…ônaj nu sadipasa mi ¶id…ôkaj a ńß…ôkar~…ĺ nu  ¶ja-r~…ĺ…ô-suj. pasajza a ¶a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ i buju Ē~ °,midudu ¶ tina zazan tur~…ĺu tur~…ĺu ku r~…ĺuma Ē~ °, sar~…ĺińßar~…ĺaj sa ku wawa ar~…ĺija ¶r~…ĺija ¶ sa mabar~…ĺakas ńßakaj i zazanan kakuniza sa maduba Ē~ °, ńßakaaj miik…ô ¶ tu  ¶a ¶aj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a pin- ¶i-r~…ĺin mukan mudadiw tu, tiniaj a tad…ômaw amin mańßiza u kasumamadanaj kunikauzip, najaj ku jadańßaj a kazar~…ĺi nu tus…ô, nu man- ¶uw a k…ônis ku tiniaj. man- ¶uw a k…ônis  ¶uŇč-i a zazan u bar~…ĺu amin, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ i zazanan baŇčsis sa a san…ôk…ôn, sa ¶a ¶aj ¶a ¶aj sa ja takur~…ĺijawaj tabakiaj buk…ôsu a mar~…ĺi mańßiza i nu tauwan a kanatar~…ĺ a pańßutinan, tuwa ¶a tan…ôŇč maazińß ku masasizumaaj makatar~…ĺaj aadupan mi ¶…ôbar~…ĺ tu sapikpik mubańß…ôr~…ĺ i tapuku, u tanuńßtuńßaj a uzip mibu ¶…ôkisaj tu r~…ĺajiŇč a r~…ĺabaŇč mikir~…ĺur~…ĺ tu makir~…ĺid mapawpaw nu r~…ĺajiŇč, satu kir~…ĺur~…ĺ tu r~…ĺajiŇčn, nakamuan tu r~…ĺasubuaj a mińß ¶aan kaŇč-kuw a u ¶ja atu mi ¶id…ôkaj ku ak…ôn…ôk si ¶…ôdaj, sa ¶a ¶aj mapa ¶ait i pa ¶aitan tu ziku ¶ a maa ¶akaj a timu, namapa ¶ir~…ĺar~…ĺ r~…ĺabuaj izaw tu kunu bajuaj a sapak…ôŇč,  ¶ju-p…ôŇč a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan maar~…ĺ…ôsajtu, tajza i tar~…ĺakawaj mi ¶…ôkaw a mańß…ôm…ôk tu misaŇča Ē~ °aj tu tuud sar~…ĺuŇčan ku piwnaj. . pajmińß…ô ¶aan tu  ¶a ¶aa a bataan, u abuan bińßid kwŇč-iŇč "abuan bińßid a  ¶iw" u pi ¶ar~…ĺiwajan tu ńß…ôn- ¶un, ujnza u man- ¶uw a kakitizaan tatuŇčus sa u zikuzan tu nu tajwan a subar~…ĺ, mańßam u  ¶aajaj ńß…ônaj ka patadas a kakitizaan tatuŇčus sa u pińßibaŇčaj pikir~…ĺiman nu paŇč- ¶iw a jaman u sakapańßaj a kitizaan, sisa  ¶a ¶aj a bataan tu pinaaj a d…ômiad a izaw ku pinaaj  ¶a ¶aj a bataan a maŇč ku makatar~…ĺaj a ajam mi ¶ar~…ĺiwaj tajni mińßibaŇč, u pan ¶iw amin manijur~…ĺ i tapuku. man- ¶uw piazińßan tu par~…ĺaŇč tini i s…ô-b…ôn sabaw  ¶a ¶aj pasaza i nuwar~…ĺian mi ¶umud tu r~…ĺi-t…ô a saŇčawan, i nuajawan a buju Ē~ ° ujza u  ¶a ¶aj a bataan u kar~…ĺimur~…ĺakan nu kanatar~…ĺ a d…ômiad abuan a pan ¶iw mi ¶ar~…ĺiwaj pipańßanńßanan a kakitizaan, satu pajmińß ¶aan tu  ¶a ¶aj a bataan kar~…ĺimur~…ĺakan nu kanatar~…ĺ a d…ômiad tu namamin mar~…ĺańßuk, u abuan a pan ¶iw amin mar~…ĺiŇčatu manijur~…ĺ mid…ôbu. k…ôn-tin nu mikuwanaj mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu misiwkajaj musakamuaj tajza itiza, mikawaw misiwkaj musakamu tu binawr~…ĺan, tada ka ¶iŇčr~…ĺawan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Manzhou (Hulam a sulit: śĽŅŚ∑ěťĄČ) a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 147.35 km¬≤. (kalesakan nu linpanti 74.2 km¬≤, kalesakan nu pawliwti 7.17 km¬≤), u kasabinawlan, 1,329 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 490 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 802 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 60%(Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Manzhou mala 8 a cuwen atu 3 ku niyazu'. kina 3 a niyazu'sa, Ride , Parius , Tjadukudukung . Manchuria Man-cuw a kenis "Paywan a kamu, Vangecul han, Taywan a kamu,Bu'an-tsiu-hiong" tini i Taywan Pin-tung a kuwan satimulan tu nuwalian, nuwamisan atu satipan saamisa micapi tu Mu-tan a kenis, nuwalian walibayu, satipan belaw u ce-cen a kenis, nutimulan atu satipan nutimulan malalutin tu hen-cun a kenis. tuniay izaw ku Taywan yincumin, Layak, malame mueneng, uyni u Paywan micalap tu tiniay a kenis u tademaw palasepat tu cacay. Man-cuw a kenis tini i Hen-cun a hekal nuwalian masa adidi'ay a buyu'an, u lala' tungusay nu Cung-yang a buyu', saupu nu tuse u zuma u masahelunng ku liwliw, satu tiniay labu nu kenis kanahatu yadah ku buyu', nika caya ka akuti ku lala', u talakaw nu lala' palalecad i pituay a depah ka isasa. dimiad tungus u caledesay bali a demiad, malilid nu liwliw, paymihcaan tu cacay a bataan katukuh cila a micaan tu tusaay a bulad izaw ku icelangay makay buyu'ay a bali. Man-cuw a kenis u zuma a sakuwan pakenisan tu Ken-tin a likut tuway, macakat ku papiidangay a sakawawan. laylay tiniay a lala' angangan nu S-ka-lu Huti kanatal a lala', kasumamadan tiniay Paywan a tademaw namiadup hawsa, u liwan nikanan tu niadupan, bakah han itini, satu tiniay a sanek hatu nu mamuni'ay a kidu nu aadupan, u lalekala nu Paywan a kamu "Vangecul" han a ngangan, u imi angtulay" han, satu mabulaway tayni patadasay a Layak nu Taywanay a ngiha u uwn-sway "ba'ng-sut", pala u uwn-sway-pu" han. 1920 a mihcaan Taywan misumad tu ngangan nu kakitizaan, pikuwanan nu Lipun a cen-bu pasuma nu Lipun a ngiha Mam-cuw "manshu" uynian a ngangan patizeng han i " Man-cuw a niyazu'", pakenis nu Takaw tu Cuw Hen-cun a sakuwan tuway. zikuza nu ngangayaw saayayaw pasumad pakenis patizeng sa i Takaw a kuwan Hen-cun a kakitizaan Man-cuw a kenis, 1950 a mihcaan pasuman han tu Pin-tung a kuwan katukuh ayza. caculilad sakacacay, Hen-cun pasawali Pin-tung muculil tusa a lasubu a kuwan a zazan, pasayza i Man-cuw, i kawanan niyul nu Sin-cuwang, pazay Pin-tung tusa a lasubu a kuwan a zaza, micaliway tu Kang-kuw katukuh i ucya a buyu'. sakatusa, pazayza i E-lan-pji, u Tay tusa a bataan izaw ku enem a zazan mililis tu walibayu a sadipasan a zazan taa amisan "Tay tusa a bataan izaw ku enem Cya-e a zazan" kulul tu nipatuzu'an a paya katukuh tu. Man-cuw Kang-kuw mauzipay mulangaway aidangan Kang-kuw a kakitizaan, tini i Ken-ti kanatal aidangan tu nuwalian, micidekay ku hekal nu bayu, yadah ku mauzipay mulangawan a salacul atu lalangawan nu ucya, atu Sin-sin nu micukisay tu laying i bayu, satu i capiay Sin-hay nu mibutingay a minatu, mililis tu dadipasn yadah ku salaculan, satu u binawlan amin miida tu bayu u butig ku sakauzip, zateng sa i dadipasan kacelema nu cilal, miazih tu cakeb nu laying, i bayu nu mibutingay tu timu a balunga', salungan kapah azihen ku hekal. Kang-kuw a niyazu' i labu liwliw nu Ken-ting kanatal aidangan, labu nu niyazu' Kang-kuw a sauwc u satabakiay nu Ken-ting a sauwac, sayhan u lalikeluhan nu abesaay a nanum atu aheciday a nanum, satu Kang-kuway a niyazu' yadah ku i hekalay a kalang atu yada ku masazumaay. Kang-kuw a niyazu' u wnhuwpu panutek i hekalay u budawan nu kanatal a tademaw ci Cang-ze-kuy tatayna, walu a bataan ku mihcaan kapah ku uzip icelang henay, mudadiw tu kasumamadan nu babalaki a dadiw sakalalum ku balucu', malacing damsay ku ngiha. paseneng han u miduducay ci Cen-taan sa, u mitesakay mudadiw tu sumamaday a dadiw, nu Man-cuw a dadiw niza, padutus tu dadiwnu babaaki, nu Man-cuw u patizengay tu nu babalaki a dadiw. musuayaway tu bayu Kan-kuw a ucya micidek ku bangsis nu ucya, zayhan caay a kalecad ku asu' nu ucya' u micidek nu kenis tulu a cacay ku bunawan a nipalumaan nu Hen-cun. micidekay hekal aidangan makay E-lan-pi katukuh i Ciya-le-suy, pakay tu singanganay a Ken-tin micumu tu caay ka singanganay a Man-cuw a kenis, uyni adidi'ay a sadipasan, u kacekukan tuwamin kina Ken-tin, Lung-pan a nalinabuwan ahebal sizikucc tu sumilaway walibayu, siliwasakay tu zumaay kanatal tu pahutingan a wayway, izaw henay nu sadipasa micidekay a hekal nu Cya-le-suy. pasayza aca muculil i buyu',miduduc tina zazan tulu tulu ku luma', salihalay sa ku wawa aliyacliyac sa mabalakas hakay i zazanan kakuniza sa maduba', hakaay miikec tu cacay salengacay a pin-ci-lin mukan mudadiw tu, tiniay a tademaw amin mahiza u kasumamadanay kunikauzip, nayay ku yadahay a kazali nu Tuse, nu Man-cuw a kenis ku tiniay. Man-cuw a kenis Cung-i a zazan u balu amin, muculil i zazanan bangsis sa a saneken, sacacaycacay sa ya takuliyaway tabakiay bukesu a mali mahiza i nu tauwan a kanatal a pahutinan, tuwaca taneng maazih ku masasizumaay makatalay aadupan micebal tu sapikpik mubahel i tapuku, u tanuhtuhay a uzip mibucekisay tu laying a labang mikilul tu makilid mapawpaw nu laying, satu kilul tu layingn, nakamuan tu lasubuay a mihcaan Kang-kuw a ucya atu micidekay ku akenek siceday, sacacay mapacait i pacaitan tu zikuc a maacakay a timu, namapacilal labuay izaw tu kunu bayuay a sapakeng, Cyu-peng a likelikenan maalesaytu, tayza i talakaway micekaw a mahemek tu misanga'ay tu tuud salungan ku piwnay. . paymihecaan tu cacaa a bataan, u abuan bihid kwng-ing "abuan bihid a Ciw" u picaliwayan tu Hen-cun, uynza u Man-cuw a kakitizaan tatungus sa u zikuzan tu nu Taywan a subal, maham u caayay henay ka patadas a kakitizaan tatungus sa u pihibangay pikiliman nu pang-ciw a yaman u sakapahay a kitizaan, sisa cacay a bataan tu pinaay a demiad a izaw ku pinaay cacay a bataan a mang ku makatalay a ayam micaliway tayni mihibang, u panciw amin maniyul i tapuku. Man-cuw piazihan tu palang tini i Se-ben sabaw cacay pasaza i nuwalian micumud tu Li-te a sangawan, i nuayawan a buyu' uyza u cacay a bataan u kalimulakan nu kanatal a demiad abuan a panciw micaliway pipahanhanan a kakitizaan, satu paymihcaan tu cacay a bataan kalimulakan nu kanatal a demiad tu namamin malahuk, u abuan a panciw amin malingatu maniyul midebu. Ken-tin nu mikuwanay miculcul tu misiwkayay musakamuay tayza itiza, mikawaw misiwkay musakamu tu binawlan, tada kacinglawan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">manzńßou (ńßur~…ĺam a sur~…ĺit: ***) a sakuwan ku piŇčtuŇč. kumud nu kar~…ĺ…ôsakan, ***.** km*. (kar~…ĺ…ôsakan nu r~…ĺinpanti **.* km*, kar~…ĺ…ôsakan nu pawr~…ĺiwti *.** km*), u kasabinawr~…ĺan, *,*** ku tad…ômaw. u kasar~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° sa, *** ku r~…ĺuma Ē~ °. ir~…ĺabu nu kasanijazu Ē~ ° nu sijaŇč sa, *** ku iŇč ¶umin a tad…ômaw. u kasabinawr~…ĺan, pakar~…ĺatu **%(paiwan) ku kasabinawr~…ĺan. u paiwan ku sakar~…ĺanijazu Ē~ °. nikasakuwakuwan manzńßou mar~…ĺa * a  ¶uw…ôn atu * ku nijazu Ē~ °. kina * a nijazu Ē~ °sa, *id…ô , parius , tjadukudukuŇč . man ¶ńßuria man- ¶uw a k…ônis "pajwan a kamu, *aŇč…ô ¶ur~…ĺ ńßan, tajwan a kamu,bu Ē~ °an-tsiu-ńßioŇč" tini i tajwan pin-tuŇč a kuwan satimur~…ĺan tu nuwar~…ĺian, nuwamisan atu satipan saamisa mi ¶api tu mu-tan a k…ônis, nuwar~…ĺian war~…ĺibaju, satipan b…ôr~…ĺaw u  ¶…ô- ¶…ôn a k…ônis, nutimur~…ĺan atu satipan nutimur~…ĺan mar~…ĺar~…ĺutin tu ńß…ôn- ¶un a k…ônis. tuniaj izaw ku tajwan jin ¶umin, r~…ĺajak, mar~…ĺam…ô mu…ôn…ôŇč, ujni u pajwan mi ¶ar~…ĺap tu tiniaj a k…ônis u tad…ômaw par~…ĺas…ôpat tu  ¶a ¶aj. man- ¶uw a k…ônis tini i ńß…ôn- ¶un a ńß…ôkar~…ĺ nuwar~…ĺian masa adidi Ē~ °aj a buju Ē~ °an, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tuŇčusaj nu  ¶uŇč-jaŇč a buju Ē~ °, saupu nu tus…ô u zuma u masańß…ôr~…ĺunŇč ku r~…ĺiwr~…ĺiw, satu tiniaj r~…ĺabu nu k…ônis kanańßatu jadańß ku buju Ē~ °, nika  ¶aja ka akuti ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u tar~…ĺakaw nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad i pituaj a d…ôpańß ka isasa. dimiad tuŇčus u  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj bar~…ĺi a d…ômiad, mar~…ĺir~…ĺid nu r~…ĺiwr~…ĺiw, pajmińß ¶aan tu  ¶a ¶aj a bataan katukuńß  ¶ir~…ĺa a mi ¶aan tu tusaaj a bur~…ĺad izaw ku i ¶…ôr~…ĺaŇčaj makaj buju Ē~ °aj a bar~…ĺi. man- ¶uw a k…ônis u zuma a sakuwan pak…ônisan tu k…ôn-tin a r~…ĺikut tuwaj, ma ¶akat ku papiidaŇčaj a sakawawan. r~…ĺajr~…ĺaj tiniaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° aŇčaŇčan nu s-ka-r~…ĺu ńßuti kanatar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kasumamadan tiniaj pajwan a tad…ômaw namiadup ńßawsa, u r~…ĺiwan nikanan tu niadupan, bakańß ńßan itini, satu tiniaj a san…ôk ńßatu nu mamuni Ē~ °aj a kidu nu aadupan, u r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺa nu pajwan a kamu "*aŇč…ô ¶ur~…ĺ" ńßan a ŇčaŇčan, u imi aŇčtur~…ĺaj" ńßan, satu mabur~…ĺawaj tajni patadasaj a r~…ĺajak nu tajwanaj a Ňčińßa u uwn-swaj "ba Ē~ °Ňč-sut", par~…ĺa u uwn-swaj-pu" ńßan. **** a mińß ¶aan tajwan misumad tu ŇčaŇčan nu kakitizaan, pikuwanan nu r~…ĺipun a  ¶…ôn-bu pasuma nu r~…ĺipun a Ňčińßa mam- ¶uw "mansńßu" ujnian a ŇčaŇčan patiz…ôŇč ńßan i " man- ¶uw a nijazu Ē~ °", pak…ônis nu takaw tu  ¶uw ńß…ôn- ¶un a sakuwan tuwaj. zikuza nu ŇčaŇčajaw saajajaw pasumad pak…ônis patiz…ôŇč sa i takaw a kuwan ńß…ôn- ¶un a kakitizaan man- ¶uw a k…ônis, **** a mińß ¶aan pasuman ńßan tu pin-tuŇč a kuwan katukuńß ajza.  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺad saka ¶a ¶aj, ńß…ôn- ¶un pasawar~…ĺi pin-tuŇč mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tusa a r~…ĺasubu a kuwan a zazan, pasajza i man- ¶uw, i kawanan nijur~…ĺ nu sin- ¶uwaŇč, pazaj pin-tuŇč tusa a r~…ĺasubu a kuwan a zaza, mi ¶ar~…ĺiwaj tu kaŇč-kuw katukuńß i u ¶ja a buju Ē~ °. sakatusa, pazajza i …ô-r~…ĺan-pji, u taj tusa a bataan izaw ku …ôn…ôm a zazan mir~…ĺir~…ĺis tu war~…ĺibaju a sadipasan a zazan taa amisan "taj tusa a bataan izaw ku …ôn…ôm  ¶ja-…ô a zazan" kur~…ĺur~…ĺ tu nipatuzu Ē~ °an a paja katukuńß tu. man- ¶uw kaŇč-kuw mauzipaj mur~…ĺaŇčawaj aidaŇčan kaŇč-kuw a kakitizaan, tini i k…ôn-ti kanatar~…ĺ aidaŇčan tu nuwar~…ĺian, mi ¶id…ôkaj ku ńß…ôkar~…ĺ nu baju, jadańß ku mauzipaj mur~…ĺaŇčawan a sar~…ĺa ¶ur~…ĺ atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu u ¶ja, atu sin-sin nu mi ¶ukisaj tu r~…ĺajiŇč i baju, satu i  ¶apiaj sin-ńßaj nu mibutiŇčaj a minatu, mir~…ĺir~…ĺis tu dadipasn jadańß ku sar~…ĺa ¶ur~…ĺan, satu u binawr~…ĺan amin miida tu baju u butig ku sakauzip, zat…ôŇč sa i dadipasan ka ¶…ôr~…ĺ…ôma nu  ¶ir~…ĺar~…ĺ, miazińß tu  ¶ak…ôb nu r~…ĺajiŇč, i baju nu mibutiŇčaj tu timu a bar~…ĺuŇča Ē~ °, sar~…ĺuŇčan kapańß azińß…ôn ku ńß…ôkar~…ĺ. kaŇč-kuw a nijazu Ē~ ° i r~…ĺabu r~…ĺiwr~…ĺiw nu k…ôn-tiŇč kanatar~…ĺ aidaŇčan, r~…ĺabu nu nijazu Ē~ ° kaŇč-kuw a sauw ¶ u satabakiaj nu k…ôn-tiŇč a sauwa ¶, sajńßan u r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan nu ab…ôsaaj a nanum atu ańß…ô ¶idaj a nanum, satu kaŇč-kuwaj a nijazu Ē~ ° jadańß ku i ńß…ôkar~…ĺaj a kar~…ĺaŇč atu jada ku masazumaaj. kaŇč-kuw a nijazu Ē~ ° u wnńßuwpu panut…ôk i ńß…ôkar~…ĺaj u budawan nu kanatar~…ĺ a tad…ômaw  ¶i  ¶aŇč-z…ô-kuj tatajna, war~…ĺu a bataan ku mińß ¶aan kapańß ku uzip i ¶…ôr~…ĺaŇč ńß…ônaj, mudadiw tu kasumamadan nu babar~…ĺaki a dadiw sakar~…ĺar~…ĺum ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, mar~…ĺa ¶iŇč damsaj ku Ňčińßa. pas…ôn…ôŇč ńßan u midudu ¶aj  ¶i  ¶…ôn-taan sa, u mit…ôsakaj mudadiw tu sumamadaj a dadiw, nu man- ¶uw a dadiw niza, padutus tu dadiwnu babaaki, nu man- ¶uw u patiz…ôŇčaj tu nu babar~…ĺaki a dadiw. musuajawaj tu baju kan-kuw a u ¶ja mi ¶id…ôk ku baŇčsis nu u ¶ja, zajńßan  ¶aaj a kar~…ĺ…ô ¶ad ku asu Ē~ ° nu u ¶ja Ē~ ° u mi ¶id…ôk nu k…ônis tur~…ĺu a  ¶a ¶aj ku bunawan a nipar~…ĺumaan nu ńß…ôn- ¶un. mi ¶id…ôkaj ńß…ôkar~…ĺ aidaŇčan makaj …ô-r~…ĺan-pi katukuńß i  ¶ija-r~…ĺ…ô-suj, pakaj tu siŇčaŇčanaj a k…ôn-tin mi ¶umu tu  ¶aaj ka siŇčaŇčanaj a man- ¶uw a k…ônis, ujni adidi Ē~ °aj a sadipasan, u ka ¶…ôkukan tuwamin kina k…ôn-tin, r~…ĺuŇč-pan a nar~…ĺinabuwan ańß…ôbar~…ĺ siziku ¶ ¶ tu sumir~…ĺawaj war~…ĺibaju, sir~…ĺiwasakaj tu zumaaj kanatar~…ĺ tu pańßutiŇčan a wajwaj, izaw ńß…ônaj nu sadipasa mi ¶id…ôkaj a ńß…ôkar~…ĺ nu  ¶ja-r~…ĺ…ô-suj. pasajza a ¶a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ i buju Ē~ °,midudu ¶ tina zazan tur~…ĺu tur~…ĺu ku r~…ĺuma Ē~ °, sar~…ĺińßar~…ĺaj sa ku wawa ar~…ĺija ¶r~…ĺija ¶ sa mabar~…ĺakas ńßakaj i zazanan kakuniza sa maduba Ē~ °, ńßakaaj miik…ô ¶ tu  ¶a ¶aj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a pin- ¶i-r~…ĺin mukan mudadiw tu, tiniaj a tad…ômaw amin mańßiza u kasumamadanaj kunikauzip, najaj ku jadańßaj a kazar~…ĺi nu tus…ô, nu man- ¶uw a k…ônis ku tiniaj. man- ¶uw a k…ônis  ¶uŇč-i a zazan u bar~…ĺu amin, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ i zazanan baŇčsis sa a san…ôk…ôn, sa ¶a ¶aj ¶a ¶aj sa ja takur~…ĺijawaj tabakiaj buk…ôsu a mar~…ĺi mańßiza i nu tauwan a kanatar~…ĺ a pańßutinan, tuwa ¶a tan…ôŇč maazińß ku masasizumaaj makatar~…ĺaj aadupan mi ¶…ôbar~…ĺ tu sapikpik mubańß…ôr~…ĺ i tapuku, u tanuńßtuńßaj a uzip mibu ¶…ôkisaj tu r~…ĺajiŇč a r~…ĺabaŇč mikir~…ĺur~…ĺ tu makir~…ĺid mapawpaw nu r~…ĺajiŇč, satu kir~…ĺur~…ĺ tu r~…ĺajiŇčn, nakamuan tu r~…ĺasubuaj a mińß ¶aan kaŇč-kuw a u ¶ja atu mi ¶id…ôkaj ku ak…ôn…ôk si ¶…ôdaj, sa ¶a ¶aj mapa ¶ait i pa ¶aitan tu ziku ¶ a maa ¶akaj a timu, namapa ¶ir~…ĺar~…ĺ r~…ĺabuaj izaw tu kunu bajuaj a sapak…ôŇč,  ¶ju-p…ôŇč a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan maar~…ĺ…ôsajtu, tajza i tar~…ĺakawaj mi ¶…ôkaw a mańß…ôm…ôk tu misaŇča Ē~ °aj tu tuud sar~…ĺuŇčan ku piwnaj. . pajmińß…ô ¶aan tu  ¶a ¶aa a bataan, u abuan bińßid kwŇč-iŇč "abuan bińßid a  ¶iw" u pi ¶ar~…ĺiwajan tu ńß…ôn- ¶un, ujnza u man- ¶uw a kakitizaan tatuŇčus sa u zikuzan tu nu tajwan a subar~…ĺ, mańßam u  ¶aajaj ńß…ônaj ka patadas a kakitizaan tatuŇčus sa u pińßibaŇčaj pikir~…ĺiman nu paŇč- ¶iw a jaman u sakapańßaj a kitizaan, sisa  ¶a ¶aj a bataan tu pinaaj a d…ômiad a izaw ku pinaaj  ¶a ¶aj a bataan a maŇč ku makatar~…ĺaj a ajam mi ¶ar~…ĺiwaj tajni mińßibaŇč, u pan ¶iw amin manijur~…ĺ i tapuku. man- ¶uw piazińßan tu par~…ĺaŇč tini i s…ô-b…ôn sabaw  ¶a ¶aj pasaza i nuwar~…ĺian mi ¶umud tu r~…ĺi-t…ô a saŇčawan, i nuajawan a buju Ē~ ° ujza u  ¶a ¶aj a bataan u kar~…ĺimur~…ĺakan nu kanatar~…ĺ a d…ômiad abuan a pan ¶iw mi ¶ar~…ĺiwaj pipańßanńßanan a kakitizaan, satu pajmińß ¶aan tu  ¶a ¶aj a bataan kar~…ĺimur~…ĺakan nu kanatar~…ĺ a d…ômiad tu namamin mar~…ĺańßuk, u abuan a pan ¶iw amin mar~…ĺiŇčatu manijur~…ĺ mid…ôbu. k…ôn-tin nu mikuwanaj mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu misiwkajaj musakamuaj tajza itiza, mikawaw misiwkaj musakamu tu binawr~…ĺan, tada ka ¶iŇčr~…ĺawan.</PHON>
    </S>
</TEXT>