<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mapatay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mapatay" copyright="CC BY-SA" citation="mapatay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mapatay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mapatay, title = mapatay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mapatay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mapatay == u zuma a kamu: nu Hulam:死亡 nu Amilika:death nu Zipun:死 u canan ku "mapatay": u kamu nu Sakizaya tu "patay" masasizuma ku heci nu kamu, mapatay han ku nayiaytu ku hanhan a tademaw, nawmaan ku sakapatay sa misapinang kita tu sakapatay niya mapatayay, mipatayay tu dedemaw kiya tademaw, sisa suutan nu Tayzing.sipinang ku kasasizuma nu kamu. tinaku sa,anuimelang caay ka hadeng ku imelang ku sakapatay sa, "pinapina a demiad mapataytu kiya tademaw" saan. itawiya milais tu Alikakay ku Sakizaya, katuud ku mapatayay nu selal, Palasuliten ku kungku sa" Katuud ku mapatayay nu selal namibahbah tu palikutay a Alikakay" saan ku kalaheci nu kamu nu Sakizaya. 死亡觀 u mikingkiway tu Kawaw nu Sakizaya a tademaw ci Cen-cun-nan, iza ku paheci niza a kamu, " u Dietu ku saluabang tangasa i patay, mahaen ku nizatengan nu Sakizaya" tu "Patay" hananay. Sisa, uzip nu tademaw u Dietu ku sitatudungay, mapuyapuy ku tatayna izatu ku Dietu a misimaw, mulecuh tangaasa i patay, u Dietu ku saluabang nu tademaw, Anu mapatay ku tademaw sa, liliden nu Dietu ku adingu a tapabaw taluma' i babalakian. ayza sa,makapatay ku luma' nu Sakizaya a tademaw, mitudungtu tunu Pangcah atu Miciyacayay ku pibaung. misababualan kenahatu, caaytu kalecad ku pibaung sa, mahezek a mibaleng, talabayu ku tatama a mibuting a misababualan. u "Malialac(Pakelang)" han ku nupangcah a kamu. mililuc i nanum palikid tu kaacekan a kawaw, u pibakah atu palaed tu malawitaytu atu baluhay a nika uzip. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinenganː == malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinenganː ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mapatay == o zoma a kamo: no Holam:死亡 no Amilika:death no Zipon:死 o canan ko "mapatay": o kamo no Sakizaya to "patay" masasizoma ko heci no kamo, mapatay han ko nayiayto ko hanhan a tademaw, nawmaan ko sakapatay sa misapinang kita to sakapatay niya mapatayay, mipatayay to dedemaw kiya tademaw, sisa sootan no Tayzing.sipinang ko kasasizoma no kamo. tinako sa,anoimelang caay ka hadeng ko imelang ko sakapatay sa, "pinapina a demiad mapatayto kiya tademaw" saan. itawiya milais to Alikakay ko Sakizaya, katood ko mapatayay no selal, Palasoliten ko kongko sa" Katood ko mapatayay no selal namibahbah to palikotay a Alikakay" saan ko kalaheci no kamo no Sakizaya. 死亡觀 o mikingkiway to Kawaw no Sakizaya a tademaw ci Cen-con-nan, iza ko paheci niza a kamo, " o Dieto ko saloabang tangasa i patay, mahaen ko nizatengan no Sakizaya" to "Patay" hananay. Sisa, ozip no tademaw o Dieto ko sitatodongay, mapoyapoy ko tatayna izato ko Dieto a misimaw, molecoh tangaasa i patay, o Dieto ko saloabang no tademaw, Ano mapatay ko tademaw sa, liliden no Dieto ko adingo a tapabaw taloma' i babalakian. ayza sa,makapatay ko loma' no Sakizaya a tademaw, mitodongto tono Pangcah ato Miciyacayay ko pibaong. misababoalan kenahato, caayto kalecad ko pibaong sa, mahezek a mibaleng, talabayo ko tatama a miboting a misababoalan. o "Malialac(Pakelang)" han ko nopangcah a kamo. mililoc i nanom palikid to kaacekan a kawaw, o pibakah ato palaed to malawitayto ato balohay a nika ozip. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinenganː == malaalitin to i hekalay ato zomaay a natinenganː ==</FORM>
    </S>
</TEXT>