<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mapudac_ku_satabakiay_a_ulat" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mapudac_ku_satabakiay_a_ulat" copyright="CC BY-SA" citation="mapudac_ku_satabakiay_a_ulat. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mapudac_ku_satabakiay_a_ulat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mapudac_ku_satabakiay_a_ulat, title = mapudac_ku_satabakiay_a_ulat, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mapudac_ku_satabakiay_a_ulat} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman mapudac ku satabakiay a ulat mapudac satabakiay a ulat &quot;kamu nu Ing, Aortic dissection&quot; kamu nu Ba, Dissection aortique, kamu nu Ing, Aortendissektion&quot; u imi mapudac ku satabakiay a ulat isalaed anucaay piculilad nu izang mapudac ku ulat, zayhan satabakiay a ulat labu nu taizangan a satabu maduka, micumud tu ku izang tayza i cabeng nu satabakiay a ulat a laed nu kasadang, mapudac tu ku kasadang nu taizanngan. hamin nu kasahini, i pihaceng ku pudac nu satabakiay a ulat, mapudc a adada ku baluwang anucaay adada ku kulul. namahiza mauta', sitanang, baket ku tanah, bakit ku kuku'. zayhan caay kataneng ku izang sapatayza i zumaay a balucu', mahizaay u maketuneng ku ulat anucaay makulibut ku sawada' caay kataneng ku izang. nama pudac ku tabakiay a ulat, zayhan a caay tu pawapen ataneng ku izang nu balucu' anucaay mapeci' ku satabakiay a ulat, hakay dadawa a mapatay. ( :Aortic dissection :Dissection aortique :Aortendissektion) . , , , . . . nilaculan mapudac satabakiay a ulat hina tahkal I talakaway ku izang atu imelangay tu malawacuay tusa masapapahay nu satabakiay a ulat. anucaay a siadadaay tu ma han g a imelang a malilid siimelang taizangan, atu namicici' tu balucu'ay a tademaw. maduka, tabaku, miyung tu ku ke lin, misabili,sipucu' ku satabakiay a ulat,malebawa ku ulat, cisimal ku izang a katalawan ku talakaw nu mapudacay ku ulat. saayaw a nipaazih au u as kow ku piasip tu kasahini, he ce kong cen a sassing, angangan u migingkiway tu nisasingan, zikuz muliyaw talaayaw miasip tu mapudacay a kasatabakiay nu ulat, mapudac ku satabakiay a ulat miduduc tu nisulitan hakay malilid ku satabakiay a ulat mahiniay ahini Stanford A &quot;malilid ku katalakaw ku satabakiay a ulat&quot; atu mahiniay Stanford B &quot; caay ka lilid ku satabakiay a ulat&quot;. . . , , , , , , . X , , . Stanford A Stanford B . mapudac ku satabakiay a ulat a paliayaw pasu mikuwan tu izanng atu miales tu mitabakuay. u pakayniay pingaay atu kitizaan nu mapudac ku satabakiay a ulat, anu makayniay tu talakaw mapudac ku satabakiay a ulat, uzuma a cici'en. zumaay a mapudac ku satabakiay a ulat, nayi' ku mahiniay a imelang, u zuma mikuwan tu izang atu pasaadidi' tu pisatebud nu balucu' a mingaay. micici' taneng pakay baluwang a micici', taneng makay labu nu izang misakapah mingaay tu mapudacay ku satabakiay a ulat. . . . . micidek ku mahiniay u mapudacay ku satabakiay a ulat. mahiniay paymihcaan 10 a emang ku tademaw izaw ku tatulu ku mahiniay a tademaw, uzma tatama hina kaazihan tu tatayna. mahiniay a piazih 63 ku mihcaan, pakala tu 10 pesen i ayaw nu 40 ku mihcaan a imelangay, anu caay pingaay, hakay pangkiw siimelangay tu Stanford A tulu a demiad mapatay ku tademaw, pakala tu 10 pesen ku siimelangay tu Stanford B cacay a bulad mapatay ku tademaw. likisaay a patinaku tu saayaway a mapudacay ku satabakiay a ulat a imelang I 1760 a mihcaan Ing kow hungti Cyaw ce al s mapatay zikuz misakamu tu nipikingsa tu kidu, Michael E. DeBakey I 1950 a mihcaan pasayza tu micici' tu mapudacay ku satabakiay a ulat. 10 3 . 63 10 40 . Stanford A 10 Stanford B . 1760 Michael E. DeBakey 1950 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 B8 BB E5 8A A8 E8 84 89 E5 A4 B9 E5 B1 82</FORM>
    </S>
</TEXT>
