<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mapudac_ku_satabakiay_a_ulat" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mapudac_ku_satabakiay_a_ulat" copyright="CC BY-SA" citation="mapudac_ku_satabakiay_a_ulat. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mapudac_ku_satabakiay_a_ulat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mapudac_ku_satabakiay_a_ulat, title = mapudac_ku_satabakiay_a_ulat, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mapudac_ku_satabakiay_a_ulat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == mapudac ku satabakiay a ulat主動脈剝離 mapudac satabakiay a ulat "kamu nu Ing, Aortic dissection" kamu nu Ba, Dissection aortique, kamu nu Ing, Aortendissektion" u imi mapudac ku satabakiay a ulat isalaed anucaay piculilad nu izang mapudac ku ulat, zayhan satabakiay a ulat labu nu taizangan a satabu maduka, micumud tu ku izang tayza i cabeng nu satabakiay a ulat a laed nu kasadang, mapudac tu ku kasadang nu taizanngan. hamin nu kasahini, i pihaceng ku pudac nu satabakiay a ulat, mapudc a adada ku baluwang anucaay adada ku kulul. namahiza mauta', sitanang, baket ku tanah, bakit ku kuku'. zayhan caay kataneng ku izang sapatayza i zumaay a balucu', mahizaay u maketuneng ku ulat anucaay makulibut ku sawada' caay kataneng ku izang. nama pudac ku tabakiay a ulat, zayhan a caay tu pawapen ataneng ku izang nu balucu' anucaay mapeci' ku satabakiay a ulat, hakay dadawa a mapatay. mapudac satabakiay a ulat hina tahkal I talakaway ku izang atu imelangay tu malawacuay tusa masapapahay nu satabakiay a ulat. anucaay a siadadaay tu ma-han-g a imelang a malilid siimelang taizangan, atu namicici' tu balucu'ay a tademaw. maduka, tabaku, miyung tu ku—ke-lin, misabili,sipucu' ku satabakiay a ulat,malebawa ku ulat, cisimal ku izang a katalawan ku talakaw nu mapudacay ku ulat. saayaw a nipaazih au u as-kow ku piasip tu kasahini, he-ce-kong-cen a sassing, angangan u migingkiway tu nisasingan, zikuz muliyaw talaayaw miasip tu mapudacay a kasatabakiay nu ulat, mapudac ku satabakiay a ulat miduduc tu nisulitan hakay malilid ku satabakiay a ulat mahiniay ahini Stanford A "malilid ku katalakaw ku satabakiay a ulat" atu mahiniay Stanford B " caay ka lilid ku satabakiay a ulat". X Stanford A型 及Stanford B型 . mapudac ku satabakiay a ulat a paliayaw pasu mikuwan tu izanng atu miales tu mitabakuay. u pakayniay pingaay atu kitizaan nu mapudac ku satabakiay a ulat, anu makayniay tu talakaw mapudac ku satabakiay a ulat, uzuma a cici'en. zumaay a mapudac ku satabakiay a ulat, nayi' ku mahiniay a imelang, u zuma mikuwan tu izang atu pasaadidi' tu pisatebud nu balucu' a mingaay. micici' taneng pakay baluwang a micici', taneng makay labu nu izang misakapah mingaay tu mapudacay ku satabakiay a ulat. . micidek ku mahiniay u mapudacay ku satabakiay a ulat. mahiniay paymihcaan 10 a emang ku tademaw izaw ku tatulu ku mahiniay a tademaw, uzma tatama hina kaazihan tu tatayna. mahiniay a piazih 63 ku mihcaan, pakala tu 10% pesen i ayaw nu 40 ku mihcaan a imelangay, anu caay pingaay, hakay pangkiw siimelangay tu Stanford A tulu a demiad mapatay ku tademaw, pakala tu 10% pesen ku siimelangay tu Stanford B cacay a bulad mapatay ku tademaw. likisaay a patinaku tu saayaway a mapudacay ku satabakiay a ulat a imelang I 1760 a mihcaan Ing-kow hungti Cyaw-ce al-s mapatay zikuz misakamu tu nipikingsa tu kidu, Michael E. DeBakey I 1950 a mihcaan pasayza tu micici' tu mapudacay ku satabakiay a ulat. Stanford A ,約10%的Stanford B ,Michael E. DeBakey在1950 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == mapodac ko satabakiay a olat主動脈剝離 mapodac satabakiay a olat "kamo no Ing, Aortic dissection" kamo no Ba, Dissection aortiqoe, kamo no Ing, Aortendissektion" o imi mapodac ko satabakiay a olat isalaed anocaay picolilad no izang mapodac ko olat, zayhan satabakiay a olat labo no taizangan a satabo madoka, micomod to ko izang tayza i cabeng no satabakiay a olat a laed no kasadang, mapodac to ko kasadang no taizanngan. hamin no kasahini, i pihaceng ko podac no satabakiay a olat, mapodc a adada ko balowang anocaay adada ko kolol. namahiza maota', sitanang, baket ko tanah, bakit ko koko'. zayhan caay kataneng ko izang sapatayza i zomaay a baloco', mahizaay o maketoneng ko olat anocaay makolibot ko sawada' caay kataneng ko izang. nama podac ko tabakiay a olat, zayhan a caay to pawapen ataneng ko izang no baloco' anocaay mapeci' ko satabakiay a olat, hakay dadawa a mapatay. mapodac satabakiay a olat hina tahkal I talakaway ko izang ato imelangay to malawacoay tosa masapapahay no satabakiay a olat. anocaay a siadadaay to ma-han-g a imelang a malilid siimelang taizangan, ato namicici' to baloco'ay a tademaw. madoka, tabako, miyong to ko—ke-lin, misabili,sipoco' ko satabakiay a olat,malebawa ko olat, cisimal ko izang a katalawan ko talakaw no mapodacay ko olat. saayaw a nipaazih ao o as-kow ko piasip to kasahini, he-ce-kong-cen a sassing, angangan o migingkiway to nisasingan, zikoz moliyaw talaayaw miasip to mapodacay a kasatabakiay no olat, mapodac ko satabakiay a olat midodoc to nisolitan hakay malilid ko satabakiay a olat mahiniay ahini Stanford A "malilid ko katalakaw ko satabakiay a olat" ato mahiniay Stanford B " caay ka lilid ko satabakiay a olat". X Stanford A型 及Stanford B型 . mapodac ko satabakiay a olat a paliayaw paso mikowan to izanng ato miales to mitabakoay. o pakayniay pingaay ato kitizaan no mapodac ko satabakiay a olat, ano makayniay to talakaw mapodac ko satabakiay a olat, ozoma a cici'en. zomaay a mapodac ko satabakiay a olat, nayi' ko mahiniay a imelang, o zoma mikowan to izang ato pasaadidi' to pisatebod no baloco' a mingaay. micici' taneng pakay balowang a micici', taneng makay labo no izang misakapah mingaay to mapodacay ko satabakiay a olat. . micidek ko mahiniay o mapodacay ko satabakiay a olat. mahiniay paymihcaan 10 a emang ko tademaw izaw ko tatolo ko mahiniay a tademaw, ozma tatama hina kaazihan to tatayna. mahiniay a piazih 63 ko mihcaan, pakala to 10% pesen i ayaw no 40 ko mihcaan a imelangay, ano caay pingaay, hakay pangkiw siimelangay to Stanford A tolo a demiad mapatay ko tademaw, pakala to 10% pesen ko siimelangay to Stanford B cacay a bolad mapatay ko tademaw. likisaay a patinako to saayaway a mapodacay ko satabakiay a olat a imelang I 1760 a mihcaan Ing-kow hongti Cyaw-ce al-s mapatay zikoz misakamo to nipikingsa to kido, Michael E. DeBakey I 1950 a mihcaan pasayza to micici' to mapodacay ko satabakiay a olat. Stanford A ,約10%的Stanford B ,Michael E. DeBakey在1950 . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>