<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mararo’ong" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mararo’ong" copyright="CC BY-SA" citation="Mararo’ong. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mararo’ong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mararo’ong, title = Mararo’ong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mararo’ong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mararo'ong == u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyzau' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Mararo'ong. u kasalumaluma' nu Mararo'ong sa, 250 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 579 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 363 ku tademaw, pakalatu 63%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 216 ku tademaw, pakalatu 37%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 58%, Paywan(Paiwan) 1%, zumazuma 3%. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mararo'ong == o solit no Holam: o siwkay no niyzao' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Mararo'ong. o kasalomaloma' no Mararo'ong sa, 250 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 579 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 363 ko tademaw, pakalato 63%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 216 ko tademaw, pakalato 37%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 58%, Paywan(Paiwan) 1%, zomazoma 3%. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>