<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Martin_Luther馬丁•路德" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Martin_Luther馬丁•路德" copyright="CC BY-SA" citation="Martin_Luther馬丁•路德. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Martin_Luther馬丁•路德" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Martin_Luther馬丁•路德, title = Martin_Luther馬丁•路德, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Martin_Luther馬丁•路德} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Matin.lude , deyice a sensiaciw ,cesiaciw naw sensn Luoma-dikuo kiwkay sunfu mikawaw tu naw sensn Luoma-dikuo kiwkay sunfu mikawaw tu sensia saydan, i sabaw tu enem a secian palekal tu deyice misumad tu kiwkay, sadikuday mamin ku O-cuo a kiwkayan masumad mala kilisetu tawya amabangbang. ci Lude pabaliw tu sencuokun micaliw tu kalisiw miliyun tu patelac nida tu sapasubanan. cacay a malebut lima a lasubu cacay a bataan idaw ku pitu (1517) a mihcaan, paduhepiden ni Lude i nuayawan nu panan nu Witenpaw , patahekal tu sasakamuen tunika la'cus nu kiwkay. ci Lude itini i cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan (1520) a mihcaan atu cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay (1521) a mihcaan, waniken nida ku sakakaay nu kiwkay ci Len-sese' atu sense'n Luo-ma hunti' ci Cali wuse' miyukiw cinidaan patalumaen tu sakalecad nu cudad a nakamuan, nina kawa sadikuday hantu ci Lude hiyan nu sakakaay nu kiwkay papaliyasen, pakasicumi han tu nu sense'n Luo-ma-tikuo . sakamu sa ci Lude , mialaay tu balucu' numita u tapang ku pabeliay titaan, caay ka pacebasa pabeli titaan tu sinubu. saan cinida, miala tu balucu numita caay kaw pabeliay tu kapahay sa, caay kaw nipiidaan ci Ye-suan maala tu kita sananay. 他認為, . Lude nu sisiwan a cudad u tapang ku palekalay saan, u paculiay tu sakakaay nu balucu, musakamu cinida tu tincuciw nu daduducan tatengan mibelih tu"baluhay a sisiw 新約聖經""sinza u musakamuay namin信徒皆祭司"a cudad sa. miduduc tu Lude sensie nabalucuan a tademaw pangangan han namin u Lude a sinza. Lude hiyan nida ku Latin kamu nu sisiw"聖經"belihen nida ku cudad malakananaman nu kamu nuheni, cudad sa matineng tu kita tu imian, nina kawaw sakay kiwkay atu De-kuo lalangawan tabaki satu ku nipicalilawan. . "Lude a sisiwan路德版聖經"mapalekal tu nu aydaay a tatengaay nu De-kuo a nakamuwan tunipalekalan, nipibabelihan tu cudad yadah kunipaini i tawya, nikudan satu nipacalilawan tu ingu a "cenmusewan sencin 詹姆士王聖經"sisiwan nu sapatahekal. sisiw nu cudad a dadadiwan macalilaw tu ku baluhay a sisiw nu dadadiwan anipalekal. dumasatu, cinida atu ci Katalinna.pen.puo-la anika talacawaan mahemek namin ku siakay, malingatu tu sinza palecad idaw namin ku kikun nu lihaday sa. Awsetin siwduing micidek kunipiyukiw, minanam henay ci Lude i siwduing, masinanut cinida tu kawaw nu sideing, nika maadih nida ku cinidatu yadahay nu balucuaay a kawaw tu yadah nu patelac a cumian. katuut ku miadihay tu caay kaw masahicaay a kawaw atu nidatengan, duducen nida ku tatengaay a dadan nu tapang, maadih nida ku cumi namin, amicukay kya taneng a sululan ku cumi, sisa tanayu kunipikukuhaku nida tu patelac nida, caay tu pakadungdung ku kakakukuhakuan nida a mamalasunghu mitengil tu kamu nida. namahida satu, idaw ku kapawanan nida, tu cumin tu nu udip, pabaliw cinida tu nipikukuhakuan nida maalaay hakiya nu tapang. adingu numaku hina tayda i duuduudan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Matin.lode , deyice a sensiaciw ,cesiaciw naw sensn Looma-dikoo kiwkay sonfo mikawaw to naw sensn Looma-dikoo kiwkay sonfo mikawaw to sensia saydan, i sabaw to enem a secian palekal to deyice misomad to kiwkay, sadikoday mamin ko O-coo a kiwkayan masomad mala kiliseto tawya amabangbang. ci Lode pabaliw to sencookon micaliw to kalisiw miliyon to patelac nida to sapasobanan. cacay a malebot lima a lasobo cacay a bataan idaw ko pito (1517) a mihcaan, padohepiden ni Lode i noayawan no panan no Witenpaw , patahekal to sasakamoen tonika la'cos no kiwkay. ci Lode itini i cacay a malebot lima a lasobo tosa a bataan (1520) a mihcaan ato cacay a malebot lima a lasobo tosa a bataan idaw ko cacay (1521) a mihcaan, waniken nida ko sakakaay no kiwkay ci Len-sese' ato sense'n Loo-ma honti' ci Cali wose' miyokiw cinidaan patalomaen to sakalecad no codad a nakamoan, nina kawa sadikoday hanto ci Lode hiyan no sakakaay no kiwkay papaliyasen, pakasicomi han to no sense'n Loo-ma-tikoo . sakamo sa ci Lode , mialaay to baloco' nomita o tapang ko pabeliay titaan, caay ka pacebasa pabeli titaan to sinobo. saan cinida, miala to baloco nomita caay kaw pabeliay to kapahay sa, caay kaw nipiidaan ci Ye-soan maala to kita sananay. 他認為, . Lode no sisiwan a codad o tapang ko palekalay saan, o pacoliay to sakakaay no baloco, mosakamo cinida to tincociw no dadodocan tatengan mibelih to"balohay a sisiw 新約聖經""sinza o mosakamoay namin信徒皆祭司"a codad sa. midodoc to Lode sensie nabalocoan a tademaw pangangan han namin o Lode a sinza. Lode hiyan nida ko Latin kamo no sisiw"聖經"belihen nida ko codad malakananaman no kamo noheni, codad sa matineng to kita to imian, nina kawaw sakay kiwkay ato De-koo lalangawan tabaki sato ko nipicalilawan. . "Lode a sisiwan路德版聖經"mapalekal to no aydaay a tatengaay no De-koo a nakamowan tonipalekalan, nipibabelihan to codad yadah konipaini i tawya, nikodan sato nipacalilawan to ingo a "cenmosewan sencin 詹姆士王聖經"sisiwan no sapatahekal. sisiw no codad a dadadiwan macalilaw to ko balohay a sisiw no dadadiwan anipalekal. domasato, cinida ato ci Katalinna.pen.poo-la anika talacawaan mahemek namin ko siakay, malingato to sinza palecad idaw namin ko kikon no lihaday sa. Awsetin siwdoing micidek konipiyokiw, minanam henay ci Lode i siwdoing, masinanot cinida to kawaw no sideing, nika maadih nida ko cinidato yadahay no balocoaay a kawaw to yadah no patelac a comian. katoot ko miadihay to caay kaw masahicaay a kawaw ato nidatengan, dodocen nida ko tatengaay a dadan no tapang, maadih nida ko comi namin, amicokay kya taneng a sololan ko comi, sisa tanayo konipikokohako nida to patelac nida, caay to pakadongdong ko kakakokohakoan nida a mamalasongho mitengil to kamo nida. namahida sato, idaw ko kapawanan nida, to comin to no odip, pabaliw cinida to nipikokohakoan nida maalaay hakiya no tapang. adingo nomako hina tayda i doodoodan. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>