<TEXT id="Wiki_Sakizaya_masatawasiay_nu_bala’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>masatawasiay nu bala' masatawasiay nu bala' u kilul sananay tu dimiad a imelangan. adada' pasu utiih ku hahanhanan, nai' ku tehu a nipiuhuhan, hinatimel, mahetik ku ba'ket atu mahida patelekay a kasuy. nu nikaidawan a imelang bala a tabakiay nu hiking talakaw, mahachac ku hanhan, adada ku baluwan atu bala' a gan. 49 . , , , . , , . samala tawasi nu bala'an yadah ku sakaimelangan idaw ku namaka liklikay, nu nipatuceka a sapayuan, nikalalida " pasu COVID 19 atu sakalecad a SARS nu baydukan" atu nu laatay bala' nu imelang. hinaadih kita tu te' fa sin masatawasiay nu bala'an "IPF", u mahiniay caay kaw katinengan a cin ce sin a bala' imelangan. mahiniay a imelangan, nipilingtugingan, kinsaaan ku bala' atu sakasiicelang nu bala'an a mikinsa. , , , ( COVID 19 SARS ) . (IPF) . , , . nu mahiniay a nikasa tawasiay a bala'an nu imelang caay kaw kapahfay a mingaay ku mahiniaay a imelangan, u sapingaay tina imelangan nai' hen ku tatengaay nu sapingaay. hakiya pasuyun ku sapingaay atu mangaay ku bala'. hucunu sapayuan taneng mitaneng tu sakatenes nu kibetan. alahican taneng a sipacumud tu nutaw a bala'an. pulung nu kitakid makaala tu lima a wangan si mahiniay a imelangan. nika udip nu mahiniay a imelangan caay pilakuuyd tu lima a mihcaan. . . . . 500 . . wayway nu udip atu nina imelang nu masatawasiay nu bala'an a adada' tada u: utiih nu hahanhanan, micidek ku timel, nai' ku teluhu a miuhuh atu huming sa nai' ku icelang, mahicaay kiya ku baluwan, pasu adada nu baluwan, caay ka asu' ku nikan atu nika a milik nika hetik nu ba'ked, nu masatawasiay nu bala'an a imelangay hinangelungelu' caay ka taneng ku hahanhanan a imelangan, yu mitengil ku misaydan sa atu taneng i sasaen nu bala'an a mitengil atu suni aca. nipaadihan i tinnaw CT anu caay ka kapah sa, nika u baluwan sasingen inai hen ku wantan sa. : . CT X . nina imelang mahiniay a imelangan u cin ce sin balaan a adada, pasu nu udip a man yi sin a imelangan, nika lalidan nu bayduk atu nikalalidan nu cilekay, nu heni miadada tu pabaway nu balaan atu sasaay nu balaan malatawasi a nikasumadan, atu bala' a duma nikadukaan. , . . hakiya nika idawan nu masatawasiay a adada a imelangan atu adada: pasu se mem cen ce adadaan, si huy atu mapahelakay a ci ti nu mukinan. mikutkutay tu sumi a tademaw, balungaay a tademaw atu mi'cusay tu liken a tademaw mahiniay a tademaw ku ka balihnawan nu mita. : , . , . makawayay a bala', hina adih kita tu mahelup nu cilekay, cilekay atu aadupan a tuudan nikauningan a anabuh, mutabaku micunus tu nikaadadaan atu la'cus nu imelangan, makansicu, adada nu kulukululan, atu mahidaay u tibeni nika lebawaan, ahebet ku banges a nikakibedkibed nu adada. duma nu ngelu' atu nikakibed nu adada, patinaku makibetay a imelang atu mulangaw ku heci midepit i hikangan malalid, pasu COVID 19 nu sapayuan, u an tan tun, puo lay mei su', pay siw an, cia an tei in, a pu ma huy atu hu nan tuo in. , , , , . COVID 19 , , , , , . lingtugingan ku baluwan kasiimelangan ahican mahida utawasiay a bala' u naw kapahay a bala' haymawsa malatawasiay a dadanan. sikibet tu ahican a malakapahay a balaan sa u yen mabuwah u caayay kaletep a tasasa, u bala' hantu mahitik tu, sisa malaadada nu bala'an. nika hida nu masatawasiay nu balaan a imelang sademiad sa a matulin muculil ahican a mangaay, sa malahamaw sa a adada. nika sumadan nu adadaan a bala mapalekal a masut ku bala', u nika satawasian nu balaan hina adih kita. huming sa atu mapucu' ku kulul atu nikasatawasian a bala'an nii' ku kanki a matiyan ku bala' a imelangan. . . . . . https: zh.wikipedia.org wiki E8 82 BA E7 BA A4 E7 BB B4 E5 8C 96</FORM>
    </S>
</TEXT>
