<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_masatademaway_a_buting" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: masatademaway_a_buting" copyright="CC BY-SA" citation="masatademaway_a_buting. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/masatademaway_a_buting" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_masatademaway_a_buting, title = masatademaway_a_buting, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/masatademaway_a_buting} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == 1962 a mihcaan i Sulian izaw ya cacay nu hitayay a balunga misulapay tu lalabu nu bayu nu Goba, mikawaway mikilimay tu bakudang a lacu, satu bahal maazih tu nu heni ya namakayzaay i Yatelans a masatademaway a buting. nilaculan itawya uynian nu Sulian misulapay i bayu a balunga, mitupinay tu kesiyciya atu sinmungay a hitay, i sasaay nu bayu nu Goba mikilimay tu 1962 a mihcaan na makuwangay nu Meiguo ya macelemay a balunga nu Sulian. sakukamu. uynian a balunga izaw ku nitupinan tu mibahelay a bakudang sa. cacay ya kesiyciya mikilulay tu balunga, na maka ci Uykelite puse na nilisimetan tu nakamuan patahkalen niza, ya misulapay a balunga katukuh i kitizaan nu macelemay a balunga, maydih ataneng mahapinang maazih kuya kitizaan niya macelemay a balung. satuway pazeng han nu heni ku nu nanumay a sapisasing kilul sa tu pisaungay nu isasaay a bayu, bahal sa muculal i nu ayawan ya cacay lumeniay a adingu mahiza u Ditu, ya tademaw amin panutek sa miazih mutuwa' tu ku laway a pasema', caay palatatenga tu mata nu uzip tu nikaazihan a adingu. tatenga, uynian masasumaay a mauzipay azihan sa u buting aca, nika mahiza u adidiay a wawa, izaw ku lingasa, u banges izaw sikiynas, pasayza sa mudanguy i nu ayawan nu sapasasingan, lalini' sa ku mata niza pawang tuya sapasasingan, nika kasenun betil satu miliyas, ya mapaaway miazih henay a tademaw mapawan tu amin ku sakawawan, uyza saca cacay ku nizateng a hicaen mizakep ci nizaan sa. satu uyza nizakepan nu heni tu mauzipay nu bayuay, tuya sapitaneng a tangku nu heni, pazeng han nuheni i bayu tu pipazengan tu nizakepan, au u miadingki ku mikuwanay, caay ka tenes, masabana' mabihkac tu ya wawa buting, satuway zakep hatu niya musakawaway a tademaw pazeng han nu heni i lalabu niya tangku, yu mibuhat ku heni tuya panan nu tangku, matengil ku lalum a ngiha' mahiza u haytun ku suni niza, saca patahkal sa tu cacay landaway kulit a lima niza, ya cacay musakawaway a tademaw cumud sa i tangku a mitengteng miala patahkal tuya wawa buting a patayzaen nu heni i nu zumaan cacay u galasuay tingalaway a nanum pazeng han i labu nu tangku ya wawa buting, taneng maazih ku tanayu' niza pakala tu tusa a dipah, u kinas amin ku uzip niza, u tangah siadiping tu nu ukakay, u sakacekukan nu tademaw kyam hawsa, patahkalen niza ya tangah niza i pabaw nu nanum sakamu satu ya wawa buting, na makayzaay i Yatelantisi kaku sa, paydangen kaku sa ku kamu niza. ci Uynuke puse namatengi niza adidi' tu a mapulin i sasa. uya nakamu niya wawa buting hawsa, "Yatelantisi" i ayaw nu pinaay tu a lasubu amang a mihcaan, na mibalat miawas tu Africa atu South Ameerica, nika mahicaay hakya haymaw satu mucelam ku lala', a taneng patatungus tu baluhay a kakitizaan a mauzip hawsa, itizaay muenengay a tademaw haymaw satu ci lingasa' atu sikinas ku uzip, malecad kuni kauzip nu mihcaan nu heni pakala tu tulu lasubu a mihcaan. ayza u katuud nu tademaw nu heni pakala tu tulul a lasubu amangan, saisasaay i labuay nu bayu ku heni mueneng, cacay nu ba'tu atu sanbu ku nisangaan tu tuse, u kamu niya masatademaw a buting hini sa. "Yatelantisi" a tademaw matineng mitudung malatademaw, paeneng sa tu demiad tahelal micamul tu katuuday a tademaw a miazih tu kacakat tu tineng nu tademaw. sazikuzay satu hawsa caay tu panukasen nu heni i bayu ya masatademaw a buting, azihan sa patayzaen nu heni i "Sue", a kanatal, itiza i kaliyuhanay a kakitizaan malingatu migingkiw, nika yamauzipay caay tu pisakamu, macapi tu cacay a lasubu tu a mihacaan, i kitakit nu i cuwcuwaay a kanatal a balunga' atu nu hitayay a balung', i bayu madaceb tu katalawan a kawaw, i lalabu nu bayu izaw ku kaliyuhan micidekay icelangay a likat padil, atu muculal ku kaliyuhanay a caay katinengan a mauzipay. katukuh ayza, kuyni mahiniay micidekay, ayza katuud ku kesiyciya mizateng cay ka tineng tu mahiniay a kawaw. " Meiguo" a kesiyciya miazih nigingkiwan tu pinaay a mihcaan, patahkal tu nizateng niza, uyni mahiniay micidekay hakay izaw i zikuzan ku ni dimutan tu canacana namakayzaay i zumaay macakatay ku nikauzip a kanatalay sa, mizatenga miazih tu mahiniay, i sasaay nu bayu a tademaw, tanengay i lalabu sibaliay a bayu mauzip, taneng aca mauzip tu sibaliay a bayu. u ayaway nu kasumamadanay sakacacay a tademaw sa ku kamu, u mahicaay a kawaw sa, ita u tademaw lalingatuan namakay bayuay sa, ayzaay a tademaw mananam tu i hekal mahiniay a sakuniuzip, tinaku , manamuh mukan tu aheciday, matineng mingaduy, manamuh mukan tu buting, uynian mahiniay u i hekalay tu zumaay a adupan cay kahini. patinaku kita u tademaw, anu masazuma tu kita u tademaw hawsa, hakay malatusa kuni kauzip nu mita u tademaw, i labuay nu bayuay atu i hekal mauzip a tademaw, tatukusay hawsa u tademaw han, macelemay i lalabu nu bayu, u i sasaay nu bayu a tademaw han. hinisa ku micudaday nu Eluosi, uyni paayaw a mizateng tatenga' anu ita u taneng ya i bayuay kaliyuhan melit a likat tu lalid nu dimiad atu laed nu demiad sulit han izaw haca ku nu ayzaay nu dingkiay a sapisausi, taneng ya i sasaay nu bayu a tademaw, kau meli a likat ku sapasuna' tu zazan pasayza titaan u i hekalay a tademaw patahkal tu satakus a mihulak tu mima. sakatusa tu azihan u i sasaay nu bayu a tademaw, cay kasatusa nu mita a tademaw ku heni, hakay munengay i sasaay nu nanum u masazumaay sitineng a waysin a tademaw kuheni, sakahiza uynian mauzipay sitinengay atu keci' malecad kutineng macaliway tu ku nu tademaw a tineng. saca matineng i bayu mauzip, niku u micidekay ku mahiniay, caay ka katuud ku palatatengaay nu kesiyciya. Meiguo a kesiyciya ci Santesun i nikauzipay niza a demiad, itiza tu panutek tu i sasaay a kitakit saliyawliyaw sa a migingkiyu tu mahiniay a kawaw, yadah tu ku nisulitan tu sibaketay u siacaay a ulic. ci Santesun mikacaw tu mipelaay tu kuli a balunga', i tippan a bayu i balunga maazih niza ku cayay sakaliyuhan micidekay a azihan, cacay masamulmulay salengacay micidekay a tuud, bahal sa namakayza matahpuay nu kuli muculal i bayu, "kaca" sa ku suni masetul mamelmel tu ku cacay dipah kakibetul nu tihpa a kuli, satu bahal sa malasawad tu, ci "Santesu" namakayni palatateng'tu ciniza, i hekal izaw tu ku satalakaway macakatay nikauzip nu i sasaay nu bayu sa, kilul tu nikacakat nu keci', i kitakit tu i cuwacuwaay a kakitizaan lalid sa muculal, mahizaay i sasaay nu bayu, ya kamu nu pakazihay a tatengaay uynian u micidekay mauzipay, hakay u pibalakas nu itiniay a tatengaay hakya sa amin ku tademaw, iza henay u tademaw amin tu i cawacawaay a kanatal pakazih tu i sasa nu bayu tu nisangaay a luma', kuyni nisangaan a luma, sakamu sa ku zuma a tademaw u nisubelidan abacu nu sitinengay nu i sasaay nu bayu a tademaw sa. 1992 a mihcaan tu lalud saluyalu sa ya kuli nu"Spain" i sasa nu bayu mialaay tu nu bayuay a lami', satu sa maazih tu nu heni ku tabakiay tingalaw masamulmulay ku tukun niya luma', 1993 a mihcaan pitu a bulad "Meiguo atu Yingguo" a kesiyciya i tippanbayu pakala tu cacay malebut a detek, i sasa nu bayu maazih aca nu heni ku tusa tabakiay a Cinceta, mahiza u malikatay a galasu nisangaan katanayu' nu lilis pakala tu cacay a lasubu a ditek u talakaw pakala tu tusa lasubu a ditek, satu ya tusaay a Cinceta kaliyuhan malahdaw tu caay tu kaazih, caay tu katepa nu tademaw. u zuma satu u kamu nu i sakakaay nu hitay nu"Meiguo" ci henli, na i "Bermuda Delta" a kakitizaan i sasa nu nanum 360 a ditek, maazih tu niza ya Cinceta uynian atu "Aiji a Cinceta u hekal niza misengi tuyza i sasaay nu bayu tu ni sangaan a luma', sanamin ku kamu nu binawlan amin u i sasaay nu bayu a tademaw sapiala tu na i sasaay a simal atu sagasuan nu kusi sa, u zuma a tademaw caay palatatenga tuyan a luma' nu i sasaay a bayu a tademaw u aheciday a nanum sapala abesaay a namu a tuud sa, tuwaca u zuma a tademaw mizateng uyni sa sapadingki nu i sasaay a tademaw sa ku kamu, satu a mapatatungusay tuyni u kamu nu kesiyciya. sanamahini kuyni musin a "Bermuda", i Bermuda' u tabakiay a kenis sa namahini hinalalid macelem ku balunga' atu mahetik ku hikuki atu i tiniay a kenis a kacacayat tu caay kalecad a dingki, uyni tu cay ka lecad a dingki, anu malalacal tu isasaay a bayu a Cinceta, nika, izaw ku zuma aca ku singmunay miditekay tu lala' hinisa. nu ayawan ni kaazihan tu isasaay a nisangaan a luma' ,u tatengaay nu micidekay nu lahaday ni sangaan sa, caay ku nisangaan nu tademaw samin ku kamu, izaw henay ku kamu nu kesiyciya, uynian na Cinceta caay ku nu lahaday a lalaculan sa, uyni kazihan tu kakitizaan a laed tu "Maya" a tademaw a niyazu' caay kabatad tu Peninsula de Yucatan. na makayni ku pizatenga kyami hawsa, kuynian nisangaan a lumu' hakay nu kasumamadan henay nu Maya a tademaw a luma', zayhan na masumad ku hekal kyu mahamin tu macelem i sasa nu bayu. izaw hena ku milecaday, ayzaay tu Meiguo tatusa ya matinengay miala tu "Shark" , i Jialebihai a bayuan pakala tu sabaw cacay ku Shark a buting, u zuma cacay tula' a"Shark" 18.3 a dipan ku tanayu, yu mitukad tuya "Shark" hawsa, i bituka niza mazih ku masasumaay a ukak, i pabaway nu uzip a ukak tulu hun cacay mahiza u balakiay nu tademaw a ukak, nika namakay masaditay a ukak azihan han nu tabakian a buting a ukak, itawya ya ukak patayza han nu mibutingay i taylin, nanikinsaay ya uzip niya buting, azihan tatenga' u mahiniay u masatademaway a buting. pakayni i kapicidekan a ukak,u taylin miawzaay tu mitesekay a micekiway a tademaw, uyni nisulitan pacumud han i tinnaw, kilulhan mikulit tu wayway niya ukak tatenga u masatademaway a buting i pabaway a uzip sa u tademaw i sasa nu uzip sa u buting sikinas tuway. ayza palatatenga' tu amin ku binawlan, tatenga' i sasa nu bayu izaw tu ku mahiniay a mauzipay. nisilitan</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == **** a mińß ¶aan i sur~…ĺian izaw ja  ¶a ¶aj nu ńßitajaj a bar~…ĺuŇča misur~…ĺapaj tu r~…ĺar~…ĺabu nu baju nu goba, mikawawaj mikir~…ĺimaj tu bakudaŇč a r~…ĺa ¶u, satu bańßar~…ĺ maazińß tu nu ńß…ôni ja namakajzaaj i jat…ôr~…ĺans a masatad…ômawaj a butiŇč. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan itawja ujnian nu sur~…ĺian misur~…ĺapaj i baju a bar~…ĺuŇča, mitupinaj tu k…ôsij ¶ija atu sinmuŇčaj a ńßitaj, i sasaaj nu baju nu goba mikir~…ĺimaj tu **** a mińß ¶aan na makuwaŇčaj nu m…ôiguo ja ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj a bar~…ĺuŇča nu sur~…ĺian. sakukamu. ujnian a bar~…ĺuŇča izaw ku nitupinan tu mibańß…ôr~…ĺaj a bakudaŇč sa.  ¶a ¶aj ja k…ôsij ¶ija mikir~…ĺur~…ĺaj tu bar~…ĺuŇča, na maka  ¶i ujk…ôr~…ĺit…ô pus…ô na nir~…ĺisim…ôtan tu nakamuan patańßkar~…ĺ…ôn niza, ja misur~…ĺapaj a bar~…ĺuŇča katukuńß i kitizaan nu ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj a bar~…ĺuŇča, majdińß atan…ôŇč mańßapinaŇč maazińß kuja kitizaan nija ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj a bar~…ĺuŇč. satuwaj paz…ôŇč ńßan nu ńß…ôni ku nu nanumaj a sapisasiŇč kir~…ĺur~…ĺ sa tu pisauŇčaj nu isasaaj a baju, bańßar~…ĺ sa mu ¶ur~…ĺar~…ĺ i nu ajawan ja  ¶a ¶aj r~…ĺum…ôniaj a adiŇču mańßiza u ditu, ja tad…ômaw amin panut…ôk sa miazińß mutuwa Ē~ ° tu ku r~…ĺawaj a pas…ôma Ē~ °,  ¶aaj par~…ĺatat…ôŇča tu mata nu uzip tu nikaazińßan a adiŇču. tat…ôŇča, ujnian masasumaaj a mauzipaj azińßan sa u butiŇč a ¶a, nika mańßiza u adidiaj a wawa, izaw ku r~…ĺiŇčasa, u baŇč…ôs izaw sikijnas, pasajza sa mudaŇčuj i nu ajawan nu sapasasiŇčan, r~…ĺar~…ĺini Ē~ ° sa ku mata niza pawaŇč tuja sapasasiŇčan, nika kas…ônun b…ôtir~…ĺ satu mir~…ĺijas, ja mapaawaj miazińß ńß…ônaj a tad…ômaw mapawan tu amin ku sakawawan, ujza sa ¶a  ¶a ¶aj ku nizat…ôŇč a ńßi ¶a…ôn mizak…ôp  ¶i nizaan sa. satu ujza nizak…ôpan nu ńß…ôni tu mauzipaj nu bajuaj, tuja sapitan…ôŇč a taŇčku nu ńß…ôni, paz…ôŇč ńßan nuńß…ôni i baju tu pipaz…ôŇčan tu nizak…ôpan, au u miadiŇčki ku mikuwanaj,  ¶aaj ka t…ôn…ôs, masabana Ē~ ° mabińßka ¶ tu ja wawa butiŇč, satuwaj zak…ôp ńßatu nija musakawawaj a tad…ômaw paz…ôŇč ńßan nu ńß…ôni i r~…ĺar~…ĺabu nija taŇčku, ju mibuńßat ku ńß…ôni tuja panan nu taŇčku, mat…ôŇčir~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺum a Ňčińßa Ē~ ° mańßiza u ńßajtun ku suni niza, sa ¶a patańßkar~…ĺ sa tu  ¶a ¶aj r~…ĺandawaj kur~…ĺit a r~…ĺima niza, ja  ¶a ¶aj musakawawaj a tad…ômaw  ¶umud sa i taŇčku a mit…ôŇčt…ôŇč miar~…ĺa patańßkar~…ĺ tuja wawa butiŇč a patajza…ôn nu ńß…ôni i nu zumaan  ¶a ¶aj u gar~…ĺasuaj tiŇčar~…ĺawaj a nanum paz…ôŇč ńßan i r~…ĺabu nu taŇčku ja wawa butiŇč, tan…ôŇč maazińß ku tanaju Ē~ ° niza pakar~…ĺa tu tusa a dipańß, u kinas amin ku uzip niza, u taŇčańß siadipiŇč tu nu ukakaj, u saka ¶…ôkukan nu tad…ômaw kjam ńßawsa, patańßkar~…ĺ…ôn niza ja taŇčańß niza i pabaw nu nanum sakamu satu ja wawa butiŇč, na makajzaaj i jat…ôr~…ĺantisi kaku sa, pajdaŇč…ôn kaku sa ku kamu niza.  ¶i ujnuk…ô pus…ô namat…ôŇči niza adidi Ē~ ° tu a mapur~…ĺin i sasa. uja nakamu nija wawa butiŇč ńßawsa, "jat…ôr~…ĺantisi" i ajaw nu pinaaj tu a r~…ĺasubu amaŇč a mińß ¶aan, na mibar~…ĺat miawas tu afri ¶a atu soutńß am…ô…ôri ¶a, nika mańßi ¶aaj ńßakja ńßajmaw satu mu ¶…ôr~…ĺam ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, a tan…ôŇč patatuŇčus tu bar~…ĺuńßaj a kakitizaan a mauzip ńßawsa, itizaaj mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw ńßajmaw satu  ¶i r~…ĺiŇčasa Ē~ ° atu sikinas ku uzip, mar~…ĺ…ô ¶ad kuni kauzip nu mińß ¶aan nu ńß…ôni pakar~…ĺa tu tur~…ĺu r~…ĺasubu a mińß ¶aan. ajza u katuud nu tad…ômaw nu ńß…ôni pakar~…ĺa tu tur~…ĺur~…ĺ a r~…ĺasubu amaŇčan, saisasaaj i r~…ĺabuaj nu baju ku ńß…ôni mu…ôn…ôŇč,  ¶a ¶aj nu ba Ē~ °tu atu sanbu ku nisaŇčaan tu tus…ô, u kamu nija masatad…ômaw a butiŇč ńßini sa. "jat…ôr~…ĺantisi" a tad…ômaw matin…ôŇč mituduŇč mar~…ĺatad…ômaw, pa…ôn…ôŇč sa tu d…ômiad tańß…ôr~…ĺar~…ĺ mi ¶amur~…ĺ tu katuudaj a tad…ômaw a miazińß tu ka ¶akat tu tin…ôŇč nu tad…ômaw. sazikuzaj satu ńßawsa  ¶aaj tu panukas…ôn nu ńß…ôni i baju ja masatad…ômaw a butiŇč, azińßan sa patajza…ôn nu ńß…ôni i "su…ô", a kanatar~…ĺ, itiza i kar~…ĺijuńßanaj a kakitizaan mar~…ĺiŇčatu migiŇčkiw, nika jamauzipaj  ¶aaj tu pisakamu, ma ¶api tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu tu a mińßa ¶aan, i kitakit nu i  ¶uw ¶uwaaj a kanatar~…ĺ a bar~…ĺuŇča Ē~ ° atu nu ńßitajaj a bar~…ĺuŇč Ē~ °, i baju mada ¶…ôb tu katar~…ĺawan a kawaw, i r~…ĺar~…ĺabu nu baju izaw ku kar~…ĺijuńßan mi ¶id…ôkaj i ¶…ôr~…ĺaŇčaj a r~…ĺikat padir~…ĺ, atu mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku kar~…ĺijuńßanaj a  ¶aaj katin…ôŇčan a mauzipaj. katukuńß ajza, kujni mańßiniaj mi ¶id…ôkaj, ajza katuud ku k…ôsij ¶ija mizat…ôŇč  ¶aj ka tin…ôŇč tu mańßiniaj a kawaw. " m…ôiguo" a k…ôsij ¶ija miazińß nigiŇčkiwan tu pinaaj a mińß ¶aan, patańßkar~…ĺ tu nizat…ôŇč niza, ujni mańßiniaj mi ¶id…ôkaj ńßakaj izaw i zikuzan ku ni dimutan tu  ¶ana ¶ana namakajzaaj i zumaaj ma ¶akataj ku nikauzip a kanatar~…ĺaj sa, mizat…ôŇča miazińß tu mańßiniaj, i sasaaj nu baju a tad…ômaw, tan…ôŇčaj i r~…ĺar~…ĺabu sibar~…ĺiaj a baju mauzip, tan…ôŇč a ¶a mauzip tu sibar~…ĺiaj a baju. u ajawaj nu kasumamadanaj saka ¶a ¶aj a tad…ômaw sa ku kamu, u mańßi ¶aaj a kawaw sa, ita u tad…ômaw r~…ĺar~…ĺiŇčatuan namakaj bajuaj sa, ajzaaj a tad…ômaw mananam tu i ńß…ôkar~…ĺ mańßiniaj a sakuniuzip, tinaku , manamuńß mukan tu ańß…ô ¶idaj, matin…ôŇč miŇčaduj, manamuńß mukan tu butiŇč, ujnian mańßiniaj u i ńß…ôkar~…ĺaj tu zumaaj a adupan  ¶aj kańßini. patinaku kita u tad…ômaw, anu masazuma tu kita u tad…ômaw ńßawsa, ńßakaj mar~…ĺatusa kuni kauzip nu mita u tad…ômaw, i r~…ĺabuaj nu bajuaj atu i ńß…ôkar~…ĺ mauzip a tad…ômaw, tatukusaj ńßawsa u tad…ômaw ńßan, ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj i r~…ĺar~…ĺabu nu baju, u i sasaaj nu baju a tad…ômaw ńßan. ńßinisa ku mi ¶udadaj nu …ôr~…ĺuosi, ujni paajaw a mizat…ôŇč tat…ôŇča Ē~ ° anu ita u tan…ôŇč ja i bajuaj kar~…ĺijuńßan m…ôr~…ĺit a r~…ĺikat tu r~…ĺar~…ĺid nu dimiad atu r~…ĺa…ôd nu d…ômiad sur~…ĺit ńßan izaw ńßa ¶a ku nu ajzaaj nu diŇčkiaj a sapisausi, tan…ôŇč ja i sasaaj nu baju a tad…ômaw, kau m…ôr~…ĺi a r~…ĺikat ku sapasuna Ē~ ° tu zazan pasajza titaan u i ńß…ôkar~…ĺaj a tad…ômaw patańßkar~…ĺ tu satakus a mińßur~…ĺak tu mima. sakatusa tu azińßan u i sasaaj nu baju a tad…ômaw,  ¶aj kasatusa nu mita a tad…ômaw ku ńß…ôni, ńßakaj mun…ôŇčaj i sasaaj nu nanum u masazumaaj sitin…ôŇč a wajsin a tad…ômaw kuńß…ôni, sakańßiza ujnian mauzipaj sitin…ôŇčaj atu k…ô ¶i Ē~ ° mar~…ĺ…ô ¶ad kutin…ôŇč ma ¶ar~…ĺiwaj tu ku nu tad…ômaw a tin…ôŇč. sa ¶a matin…ôŇč i baju mauzip, niku u mi ¶id…ôkaj ku mańßiniaj,  ¶aaj ka katuud ku par~…ĺatat…ôŇčaaj nu k…ôsij ¶ija. m…ôiguo a k…ôsij ¶ija  ¶i sant…ôsun i nikauzipaj niza a d…ômiad, itiza tu panut…ôk tu i sasaaj a kitakit sar~…ĺijawr~…ĺijaw sa a migiŇčkiju tu mańßiniaj a kawaw, jadańß tu ku nisur~…ĺitan tu sibak…ôtaj u sia ¶aaj a ur~…ĺi ¶.  ¶i sant…ôsun mika ¶aw tu mip…ôr~…ĺaaj tu kur~…ĺi a bar~…ĺuŇča Ē~ °, i tippan a baju i bar~…ĺuŇča maazińß niza ku  ¶ajaj sakar~…ĺijuńßan mi ¶id…ôkaj a azińßan,  ¶a ¶aj masamur~…ĺmur~…ĺaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj mi ¶id…ôkaj a tuud, bańßar~…ĺ sa namakajza matańßpuaj nu kur~…ĺi mu ¶ur~…ĺar~…ĺ i baju, "ka ¶a" sa ku suni mas…ôtur~…ĺ mam…ôr~…ĺm…ôr~…ĺ tu ku  ¶a ¶aj dipańß kakib…ôtur~…ĺ nu tińßpa a kur~…ĺi, satu bańßar~…ĺ sa mar~…ĺasawad tu,  ¶i "sant…ôsu" namakajni par~…ĺatat…ôŇč Ē~ °tu  ¶iniza, i ńß…ôkar~…ĺ izaw tu ku satar~…ĺakawaj ma ¶akataj nikauzip nu i sasaaj nu baju sa, kir~…ĺur~…ĺ tu nika ¶akat nu k…ô ¶i Ē~ °, i kitakit tu i  ¶uwa ¶uwaaj a kakitizaan r~…ĺar~…ĺid sa mu ¶ur~…ĺar~…ĺ, mańßizaaj i sasaaj nu baju, ja kamu nu pakazińßaj a tat…ôŇčaaj ujnian u mi ¶id…ôkaj mauzipaj, ńßakaj u pibar~…ĺakas nu itiniaj a tat…ôŇčaaj ńßakja sa amin ku tad…ômaw, iza ńß…ônaj u tad…ômaw amin tu i  ¶awa ¶awaaj a kanatar~…ĺ pakazińß tu i sasa nu baju tu nisaŇčaaj a r~…ĺuma Ē~ °, kujni nisaŇčaan a r~…ĺuma, sakamu sa ku zuma a tad…ômaw u nisub…ôr~…ĺidan aba ¶u nu sitin…ôŇčaj nu i sasaaj nu baju a tad…ômaw sa. **** a mińß ¶aan tu r~…ĺar~…ĺud sar~…ĺujar~…ĺu sa ja kur~…ĺi nu"spain" i sasa nu baju miar~…ĺaaj tu nu bajuaj a r~…ĺami Ē~ °, satu sa maazińß tu nu ńß…ôni ku tabakiaj tiŇčar~…ĺaw masamur~…ĺmur~…ĺaj ku tukun nija r~…ĺuma Ē~ °, **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad "m…ôiguo atu jiŇčguo" a k…ôsij ¶ija i tippanbaju pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj mar~…ĺ…ôbut a d…ôt…ôk, i sasa nu baju maazińß a ¶a nu ńß…ôni ku tusa tabakiaj a  ¶in ¶…ôta, mańßiza u mar~…ĺikataj a gar~…ĺasu nisaŇčaan katanaju Ē~ ° nu r~…ĺir~…ĺis pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a dit…ôk u tar~…ĺakaw pakar~…ĺa tu tusa r~…ĺasubu a dit…ôk, satu ja tusaaj a  ¶in ¶…ôta kar~…ĺijuńßan mar~…ĺańßdaw tu  ¶aaj tu kaazińß,  ¶aaj tu kat…ôpa nu tad…ômaw. u zuma satu u kamu nu i sakakaaj nu ńßitaj nu"m…ôiguo"  ¶i ńß…ônr~…ĺi, na i "b…ôrmuda d…ôr~…ĺta" a kakitizaan i sasa nu nanum *** a dit…ôk, maazińß tu niza ja  ¶in ¶…ôta ujnian atu "aiji a  ¶in ¶…ôta u ńß…ôkar~…ĺ niza mis…ôŇči tujza i sasaaj nu baju tu ni saŇčaan a r~…ĺuma Ē~ °, sanamin ku kamu nu binawr~…ĺan amin u i sasaaj nu baju a tad…ômaw sapiar~…ĺa tu na i sasaaj a simar~…ĺ atu sagasuan nu kusi sa, u zuma a tad…ômaw  ¶aaj par~…ĺatat…ôŇča tujan a r~…ĺuma Ē~ ° nu i sasaaj a baju a tad…ômaw u ańß…ô ¶idaj a nanum sapar~…ĺa ab…ôsaaj a namu a tuud sa, tuwa ¶a u zuma a tad…ômaw mizat…ôŇč ujni sa sapadiŇčki nu i sasaaj a tad…ômaw sa ku kamu, satu a mapatatuŇčusaj tujni u kamu nu k…ôsij ¶ija. sanamańßini kujni musin a "b…ôrmuda", i b…ôrmuda Ē~ ° u tabakiaj a k…ônis sa namańßini ńßinar~…ĺar~…ĺid ma ¶…ôr~…ĺ…ôm ku bar~…ĺuŇča Ē~ ° atu mańß…ôtik ku ńßikuki atu i tiniaj a k…ônis a ka ¶a ¶ajat tu  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad a diŇčki, ujni tu  ¶aj ka r~…ĺ…ô ¶ad a diŇčki, anu mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu isasaaj a baju a  ¶in ¶…ôta, nika, izaw ku zuma a ¶a ku siŇčmunaj midit…ôkaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßinisa. nu ajawan ni kaazińßan tu isasaaj a nisaŇčaan a r~…ĺuma Ē~ ° ,u tat…ôŇčaaj nu mi ¶id…ôkaj nu r~…ĺańßadaj ni saŇčaan sa,  ¶aaj ku nisaŇčaan nu tad…ômaw samin ku kamu, izaw ńß…ônaj ku kamu nu k…ôsij ¶ija, ujnian na  ¶in ¶…ôta  ¶aaj ku nu r~…ĺańßadaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan sa, ujni kazińßan tu kakitizaan a r~…ĺa…ôd tu "maja" a tad…ômaw a nijazu Ē~ °  ¶aaj kabatad tu p…ôninsur~…ĺa d…ô ju ¶atan. na makajni ku pizat…ôŇča kjami ńßawsa, kujnian nisaŇčaan a r~…ĺumu Ē~ ° ńßakaj nu kasumamadan ńß…ônaj nu maja a tad…ômaw a r~…ĺuma Ē~ °, zajńßan na masumad ku ńß…ôkar~…ĺ kju mańßamin tu ma ¶…ôr~…ĺ…ôm i sasa nu baju. izaw ńß…ôna ku mir~…ĺ…ô ¶adaj, ajzaaj tu m…ôiguo tatusa ja matin…ôŇčaj miar~…ĺa tu "sńßark" , i *iar~…ĺ…ôbińßai a bajuan pakar~…ĺa tu sabaw  ¶a ¶aj ku sńßark a butiŇč, u zuma  ¶a ¶aj tur~…ĺa Ē~ ° a"sńßark" **.* a dipan ku tanaju, ju mitukad tuja "sńßark" ńßawsa, i bituka niza mazińß ku masasumaaj a ukak, i pabawaj nu uzip a ukak tur~…ĺu ńßun  ¶a ¶aj mańßiza u bar~…ĺakiaj nu tad…ômaw a ukak, nika namakaj masaditaj a ukak azińßan ńßan nu tabakian a butiŇč a ukak, itawja ja ukak patajza ńßan nu mibutiŇčaj i tajr~…ĺin, nanikinsaaj ja uzip nija butiŇč, azińßan tat…ôŇča Ē~ ° u mańßiniaj u masatad…ômawaj a butiŇč. pakajni i kapi ¶id…ôkan a ukak,u tajr~…ĺin miawzaaj tu mit…ôs…ôkaj a mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw, ujni nisur~…ĺitan pa ¶umud ńßan i tinnaw, kir~…ĺur~…ĺńßan mikur~…ĺit tu wajwaj nija ukak tat…ôŇča u masatad…ômawaj a butiŇč i pabawaj a uzip sa u tad…ômaw i sasa nu uzip sa u butiŇč sikinas tuwaj. ajza par~…ĺatat…ôŇča Ē~ ° tu amin ku binawr~…ĺan, tat…ôŇča Ē~ ° i sasa nu baju izaw tu ku mańßiniaj a mauzipaj. nisir~…ĺitan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == 1962 a mihcaan i Sulian izaw ya cacay nu hitayay a balunga misulapay tu lalabu nu bayu nu Goba, mikawaway mikilimay tu bakudang a lacu, satu bahal maazih tu nu heni ya namakayzaay i Yatelans a masatademaway a buting. nilaculan itawya uynian nu Sulian misulapay i bayu a balunga, mitupinay tu kesiyciya atu sinmungay a hitay, i sasaay nu bayu nu Goba mikilimay tu 1962 a mihcaan na makuwangay nu Meiguo ya macelemay a balunga nu Sulian. sakukamu. uynian a balunga izaw ku nitupinan tu mibahelay a bakudang sa. cacay ya kesiyciya mikilulay tu balunga, na maka ci Uykelite puse na nilisimetan tu nakamuan patahkalen niza, ya misulapay a balunga katukuh i kitizaan nu macelemay a balunga, maydih ataneng mahapinang maazih kuya kitizaan niya macelemay a balung. satuway pazeng han nu heni ku nu nanumay a sapisasing kilul sa tu pisaungay nu isasaay a bayu, bahal sa muculal i nu ayawan ya cacay lumeniay a adingu mahiza u Ditu, ya tademaw amin panutek sa miazih mutuwa' tu ku laway a pasema', caay palatatenga tu mata nu uzip tu nikaazihan a adingu. tatenga, uynian masasumaay a mauzipay azihan sa u buting aca, nika mahiza u adidiay a wawa, izaw ku lingasa, u banges izaw sikiynas, pasayza sa mudanguy i nu ayawan nu sapasasingan, lalini' sa ku mata niza pawang tuya sapasasingan, nika kasenun betil satu miliyas, ya mapaaway miazih henay a tademaw mapawan tu amin ku sakawawan, uyza saca cacay ku nizateng a hicaen mizakep ci nizaan sa. satu uyza nizakepan nu heni tu mauzipay nu bayuay, tuya sapitaneng a tangku nu heni, pazeng han nuheni i bayu tu pipazengan tu nizakepan, au u miadingki ku mikuwanay, caay ka tenes, masabana' mabihkac tu ya wawa buting, satuway zakep hatu niya musakawaway a tademaw pazeng han nu heni i lalabu niya tangku, yu mibuhat ku heni tuya panan nu tangku, matengil ku lalum a ngiha' mahiza u haytun ku suni niza, saca patahkal sa tu cacay landaway kulit a lima niza, ya cacay musakawaway a tademaw cumud sa i tangku a mitengteng miala patahkal tuya wawa buting a patayzaen nu heni i nu zumaan cacay u galasuay tingalaway a nanum pazeng han i labu nu tangku ya wawa buting, taneng maazih ku tanayu' niza pakala tu tusa a dipah, u kinas amin ku uzip niza, u tangah siadiping tu nu ukakay, u sakacekukan nu tademaw kyam hawsa, patahkalen niza ya tangah niza i pabaw nu nanum sakamu satu ya wawa buting, na makayzaay i Yatelantisi kaku sa, paydangen kaku sa ku kamu niza. ci Uynuke puse namatengi niza adidi' tu a mapulin i sasa. uya nakamu niya wawa buting hawsa, "Yatelantisi" i ayaw nu pinaay tu a lasubu amang a mihcaan, na mibalat miawas tu Africa atu South Ameerica, nika mahicaay hakya haymaw satu mucelam ku lala', a taneng patatungus tu baluhay a kakitizaan a mauzip hawsa, itizaay muenengay a tademaw haymaw satu ci lingasa' atu sikinas ku uzip, malecad kuni kauzip nu mihcaan nu heni pakala tu tulu lasubu a mihcaan. ayza u katuud nu tademaw nu heni pakala tu tulul a lasubu amangan, saisasaay i labuay nu bayu ku heni mueneng, cacay nu ba'tu atu sanbu ku nisangaan tu tuse, u kamu niya masatademaw a buting hini sa. "Yatelantisi" a tademaw matineng mitudung malatademaw, paeneng sa tu demiad tahelal micamul tu katuuday a tademaw a miazih tu kacakat tu tineng nu tademaw. sazikuzay satu hawsa caay tu panukasen nu heni i bayu ya masatademaw a buting, azihan sa patayzaen nu heni i "Sue", a kanatal, itiza i kaliyuhanay a kakitizaan malingatu migingkiw, nika yamauzipay caay tu pisakamu, macapi tu cacay a lasubu tu a mihacaan, i kitakit nu i cuwcuwaay a kanatal a balunga' atu nu hitayay a balung', i bayu madaceb tu katalawan a kawaw, i lalabu nu bayu izaw ku kaliyuhan micidekay icelangay a likat padil, atu muculal ku kaliyuhanay a caay katinengan a mauzipay. katukuh ayza, kuyni mahiniay micidekay, ayza katuud ku kesiyciya mizateng cay ka tineng tu mahiniay a kawaw. " Meiguo" a kesiyciya miazih nigingkiwan tu pinaay a mihcaan, patahkal tu nizateng niza, uyni mahiniay micidekay hakay izaw i zikuzan ku ni dimutan tu canacana namakayzaay i zumaay macakatay ku nikauzip a kanatalay sa, mizatenga miazih tu mahiniay, i sasaay nu bayu a tademaw, tanengay i lalabu sibaliay a bayu mauzip, taneng aca mauzip tu sibaliay a bayu. u ayaway nu kasumamadanay sakacacay a tademaw sa ku kamu, u mahicaay a kawaw sa, ita u tademaw lalingatuan namakay bayuay sa, ayzaay a tademaw mananam tu i hekal mahiniay a sakuniuzip, tinaku , manamuh mukan tu aheciday, matineng mingaduy, manamuh mukan tu buting, uynian mahiniay u i hekalay tu zumaay a adupan cay kahini. patinaku kita u tademaw, anu masazuma tu kita u tademaw hawsa, hakay malatusa kuni kauzip nu mita u tademaw, i labuay nu bayuay atu i hekal mauzip a tademaw, tatukusay hawsa u tademaw han, macelemay i lalabu nu bayu, u i sasaay nu bayu a tademaw han. hinisa ku micudaday nu Eluosi, uyni paayaw a mizateng tatenga' anu ita u taneng ya i bayuay kaliyuhan melit a likat tu lalid nu dimiad atu laed nu demiad sulit han izaw haca ku nu ayzaay nu dingkiay a sapisausi, taneng ya i sasaay nu bayu a tademaw, kau meli a likat ku sapasuna' tu zazan pasayza titaan u i hekalay a tademaw patahkal tu satakus a mihulak tu mima. sakatusa tu azihan u i sasaay nu bayu a tademaw, cay kasatusa nu mita a tademaw ku heni, hakay munengay i sasaay nu nanum u masazumaay sitineng a waysin a tademaw kuheni, sakahiza uynian mauzipay sitinengay atu keci' malecad kutineng macaliway tu ku nu tademaw a tineng. saca matineng i bayu mauzip, niku u micidekay ku mahiniay, caay ka katuud ku palatatengaay nu kesiyciya. Meiguo a kesiyciya ci Santesun i nikauzipay niza a demiad, itiza tu panutek tu i sasaay a kitakit saliyawliyaw sa a migingkiyu tu mahiniay a kawaw, yadah tu ku nisulitan tu sibaketay u siacaay a ulic. ci Santesun mikacaw tu mipelaay tu kuli a balunga', i tippan a bayu i balunga maazih niza ku cayay sakaliyuhan micidekay a azihan, cacay masamulmulay salengacay micidekay a tuud, bahal sa namakayza matahpuay nu kuli muculal i bayu, "kaca" sa ku suni masetul mamelmel tu ku cacay dipah kakibetul nu tihpa a kuli, satu bahal sa malasawad tu, ci "Santesu" namakayni palatateng'tu ciniza, i hekal izaw tu ku satalakaway macakatay nikauzip nu i sasaay nu bayu sa, kilul tu nikacakat nu keci', i kitakit tu i cuwacuwaay a kakitizaan lalid sa muculal, mahizaay i sasaay nu bayu, ya kamu nu pakazihay a tatengaay uynian u micidekay mauzipay, hakay u pibalakas nu itiniay a tatengaay hakya sa amin ku tademaw, iza henay u tademaw amin tu i cawacawaay a kanatal pakazih tu i sasa nu bayu tu nisangaay a luma', kuyni nisangaan a luma, sakamu sa ku zuma a tademaw u nisubelidan abacu nu sitinengay nu i sasaay nu bayu a tademaw sa. 1992 a mihcaan tu lalud saluyalu sa ya kuli nu"Spain" i sasa nu bayu mialaay tu nu bayuay a lami', satu sa maazih tu nu heni ku tabakiay tingalaw masamulmulay ku tukun niya luma', 1993 a mihcaan pitu a bulad "Meiguo atu Yingguo" a kesiyciya i tippanbayu pakala tu cacay malebut a detek, i sasa nu bayu maazih aca nu heni ku tusa tabakiay a Cinceta, mahiza u malikatay a galasu nisangaan katanayu' nu lilis pakala tu cacay a lasubu a ditek u talakaw pakala tu tusa lasubu a ditek, satu ya tusaay a Cinceta kaliyuhan malahdaw tu caay tu kaazih, caay tu katepa nu tademaw. u zuma satu u kamu nu i sakakaay nu hitay nu"Meiguo" ci henli, na i "Bermuda Delta" a kakitizaan i sasa nu nanum 360 a ditek, maazih tu niza ya Cinceta uynian atu "Aiji a Cinceta u hekal niza misengi tuyza i sasaay nu bayu tu ni sangaan a luma', sanamin ku kamu nu binawlan amin u i sasaay nu bayu a tademaw sapiala tu na i sasaay a simal atu sagasuan nu kusi sa, u zuma a tademaw caay palatatenga tuyan a luma' nu i sasaay a bayu a tademaw u aheciday a nanum sapala abesaay a namu a tuud sa, tuwaca u zuma a tademaw mizateng uyni sa sapadingki nu i sasaay a tademaw sa ku kamu, satu a mapatatungusay tuyni u kamu nu kesiyciya. sanamahini kuyni musin a "Bermuda", i Bermuda' u tabakiay a kenis sa namahini hinalalid macelem ku balunga' atu mahetik ku hikuki atu i tiniay a kenis a kacacayat tu caay kalecad a dingki, uyni tu cay ka lecad a dingki, anu malalacal tu isasaay a bayu a Cinceta, nika, izaw ku zuma aca ku singmunay miditekay tu lala' hinisa. nu ayawan ni kaazihan tu isasaay a nisangaan a luma' ,u tatengaay nu micidekay nu lahaday ni sangaan sa, caay ku nisangaan nu tademaw samin ku kamu, izaw henay ku kamu nu kesiyciya, uynian na Cinceta caay ku nu lahaday a lalaculan sa, uyni kazihan tu kakitizaan a laed tu "Maya" a tademaw a niyazu' caay kabatad tu Peninsula de Yucatan. na makayni ku pizatenga kyami hawsa, kuynian nisangaan a lumu' hakay nu kasumamadan henay nu Maya a tademaw a luma', zayhan na masumad ku hekal kyu mahamin tu macelem i sasa nu bayu. izaw hena ku milecaday, ayzaay tu Meiguo tatusa ya matinengay miala tu "Shark" , i Jialebihai a bayuan pakala tu sabaw cacay ku Shark a buting, u zuma cacay tula' a"Shark" 18.3 a dipan ku tanayu, yu mitukad tuya "Shark" hawsa, i bituka niza mazih ku masasumaay a ukak, i pabaway nu uzip a ukak tulu hun cacay mahiza u balakiay nu tademaw a ukak, nika namakay masaditay a ukak azihan han nu tabakian a buting a ukak, itawya ya ukak patayza han nu mibutingay i taylin, nanikinsaay ya uzip niya buting, azihan tatenga' u mahiniay u masatademaway a buting. pakayni i kapicidekan a ukak,u taylin miawzaay tu mitesekay a micekiway a tademaw, uyni nisulitan pacumud han i tinnaw, kilulhan mikulit tu wayway niya ukak tatenga u masatademaway a buting i pabaway a uzip sa u tademaw i sasa nu uzip sa u buting sikinas tuway. ayza palatatenga' tu amin ku binawlan, tatenga' i sasa nu bayu izaw tu ku mahiniay a mauzipay. nisilitan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == **** a mińß ¶aan i sur~…ĺian izaw ja  ¶a ¶aj nu ńßitajaj a bar~…ĺuŇča misur~…ĺapaj tu r~…ĺar~…ĺabu nu baju nu goba, mikawawaj mikir~…ĺimaj tu bakudaŇč a r~…ĺa ¶u, satu bańßar~…ĺ maazińß tu nu ńß…ôni ja namakajzaaj i jat…ôr~…ĺans a masatad…ômawaj a butiŇč. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan itawja ujnian nu sur~…ĺian misur~…ĺapaj i baju a bar~…ĺuŇča, mitupinaj tu k…ôsij ¶ija atu sinmuŇčaj a ńßitaj, i sasaaj nu baju nu goba mikir~…ĺimaj tu **** a mińß ¶aan na makuwaŇčaj nu m…ôiguo ja ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj a bar~…ĺuŇča nu sur~…ĺian. sakukamu. ujnian a bar~…ĺuŇča izaw ku nitupinan tu mibańß…ôr~…ĺaj a bakudaŇč sa.  ¶a ¶aj ja k…ôsij ¶ija mikir~…ĺur~…ĺaj tu bar~…ĺuŇča, na maka  ¶i ujk…ôr~…ĺit…ô pus…ô na nir~…ĺisim…ôtan tu nakamuan patańßkar~…ĺ…ôn niza, ja misur~…ĺapaj a bar~…ĺuŇča katukuńß i kitizaan nu ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj a bar~…ĺuŇča, majdińß atan…ôŇč mańßapinaŇč maazińß kuja kitizaan nija ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj a bar~…ĺuŇč. satuwaj paz…ôŇč ńßan nu ńß…ôni ku nu nanumaj a sapisasiŇč kir~…ĺur~…ĺ sa tu pisauŇčaj nu isasaaj a baju, bańßar~…ĺ sa mu ¶ur~…ĺar~…ĺ i nu ajawan ja  ¶a ¶aj r~…ĺum…ôniaj a adiŇču mańßiza u ditu, ja tad…ômaw amin panut…ôk sa miazińß mutuwa Ē~ ° tu ku r~…ĺawaj a pas…ôma Ē~ °,  ¶aaj par~…ĺatat…ôŇča tu mata nu uzip tu nikaazińßan a adiŇču. tat…ôŇča, ujnian masasumaaj a mauzipaj azińßan sa u butiŇč a ¶a, nika mańßiza u adidiaj a wawa, izaw ku r~…ĺiŇčasa, u baŇč…ôs izaw sikijnas, pasajza sa mudaŇčuj i nu ajawan nu sapasasiŇčan, r~…ĺar~…ĺini Ē~ ° sa ku mata niza pawaŇč tuja sapasasiŇčan, nika kas…ônun b…ôtir~…ĺ satu mir~…ĺijas, ja mapaawaj miazińß ńß…ônaj a tad…ômaw mapawan tu amin ku sakawawan, ujza sa ¶a  ¶a ¶aj ku nizat…ôŇč a ńßi ¶a…ôn mizak…ôp  ¶i nizaan sa. satu ujza nizak…ôpan nu ńß…ôni tu mauzipaj nu bajuaj, tuja sapitan…ôŇč a taŇčku nu ńß…ôni, paz…ôŇč ńßan nuńß…ôni i baju tu pipaz…ôŇčan tu nizak…ôpan, au u miadiŇčki ku mikuwanaj,  ¶aaj ka t…ôn…ôs, masabana Ē~ ° mabińßka ¶ tu ja wawa butiŇč, satuwaj zak…ôp ńßatu nija musakawawaj a tad…ômaw paz…ôŇč ńßan nu ńß…ôni i r~…ĺar~…ĺabu nija taŇčku, ju mibuńßat ku ńß…ôni tuja panan nu taŇčku, mat…ôŇčir~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺum a Ňčińßa Ē~ ° mańßiza u ńßajtun ku suni niza, sa ¶a patańßkar~…ĺ sa tu  ¶a ¶aj r~…ĺandawaj kur~…ĺit a r~…ĺima niza, ja  ¶a ¶aj musakawawaj a tad…ômaw  ¶umud sa i taŇčku a mit…ôŇčt…ôŇč miar~…ĺa patańßkar~…ĺ tuja wawa butiŇč a patajza…ôn nu ńß…ôni i nu zumaan  ¶a ¶aj u gar~…ĺasuaj tiŇčar~…ĺawaj a nanum paz…ôŇč ńßan i r~…ĺabu nu taŇčku ja wawa butiŇč, tan…ôŇč maazińß ku tanaju Ē~ ° niza pakar~…ĺa tu tusa a dipańß, u kinas amin ku uzip niza, u taŇčańß siadipiŇč tu nu ukakaj, u saka ¶…ôkukan nu tad…ômaw kjam ńßawsa, patańßkar~…ĺ…ôn niza ja taŇčańß niza i pabaw nu nanum sakamu satu ja wawa butiŇč, na makajzaaj i jat…ôr~…ĺantisi kaku sa, pajdaŇč…ôn kaku sa ku kamu niza.  ¶i ujnuk…ô pus…ô namat…ôŇči niza adidi Ē~ ° tu a mapur~…ĺin i sasa. uja nakamu nija wawa butiŇč ńßawsa, "jat…ôr~…ĺantisi" i ajaw nu pinaaj tu a r~…ĺasubu amaŇč a mińß ¶aan, na mibar~…ĺat miawas tu afri ¶a atu soutńß am…ô…ôri ¶a, nika mańßi ¶aaj ńßakja ńßajmaw satu mu ¶…ôr~…ĺam ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, a tan…ôŇč patatuŇčus tu bar~…ĺuńßaj a kakitizaan a mauzip ńßawsa, itizaaj mu…ôn…ôŇčaj a tad…ômaw ńßajmaw satu  ¶i r~…ĺiŇčasa Ē~ ° atu sikinas ku uzip, mar~…ĺ…ô ¶ad kuni kauzip nu mińß ¶aan nu ńß…ôni pakar~…ĺa tu tur~…ĺu r~…ĺasubu a mińß ¶aan. ajza u katuud nu tad…ômaw nu ńß…ôni pakar~…ĺa tu tur~…ĺur~…ĺ a r~…ĺasubu amaŇčan, saisasaaj i r~…ĺabuaj nu baju ku ńß…ôni mu…ôn…ôŇč,  ¶a ¶aj nu ba Ē~ °tu atu sanbu ku nisaŇčaan tu tus…ô, u kamu nija masatad…ômaw a butiŇč ńßini sa. "jat…ôr~…ĺantisi" a tad…ômaw matin…ôŇč mituduŇč mar~…ĺatad…ômaw, pa…ôn…ôŇč sa tu d…ômiad tańß…ôr~…ĺar~…ĺ mi ¶amur~…ĺ tu katuudaj a tad…ômaw a miazińß tu ka ¶akat tu tin…ôŇč nu tad…ômaw. sazikuzaj satu ńßawsa  ¶aaj tu panukas…ôn nu ńß…ôni i baju ja masatad…ômaw a butiŇč, azińßan sa patajza…ôn nu ńß…ôni i "su…ô", a kanatar~…ĺ, itiza i kar~…ĺijuńßanaj a kakitizaan mar~…ĺiŇčatu migiŇčkiw, nika jamauzipaj  ¶aaj tu pisakamu, ma ¶api tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu tu a mińßa ¶aan, i kitakit nu i  ¶uw ¶uwaaj a kanatar~…ĺ a bar~…ĺuŇča Ē~ ° atu nu ńßitajaj a bar~…ĺuŇč Ē~ °, i baju mada ¶…ôb tu katar~…ĺawan a kawaw, i r~…ĺar~…ĺabu nu baju izaw ku kar~…ĺijuńßan mi ¶id…ôkaj i ¶…ôr~…ĺaŇčaj a r~…ĺikat padir~…ĺ, atu mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku kar~…ĺijuńßanaj a  ¶aaj katin…ôŇčan a mauzipaj. katukuńß ajza, kujni mańßiniaj mi ¶id…ôkaj, ajza katuud ku k…ôsij ¶ija mizat…ôŇč  ¶aj ka tin…ôŇč tu mańßiniaj a kawaw. " m…ôiguo" a k…ôsij ¶ija miazińß nigiŇčkiwan tu pinaaj a mińß ¶aan, patańßkar~…ĺ tu nizat…ôŇč niza, ujni mańßiniaj mi ¶id…ôkaj ńßakaj izaw i zikuzan ku ni dimutan tu  ¶ana ¶ana namakajzaaj i zumaaj ma ¶akataj ku nikauzip a kanatar~…ĺaj sa, mizat…ôŇča miazińß tu mańßiniaj, i sasaaj nu baju a tad…ômaw, tan…ôŇčaj i r~…ĺar~…ĺabu sibar~…ĺiaj a baju mauzip, tan…ôŇč a ¶a mauzip tu sibar~…ĺiaj a baju. u ajawaj nu kasumamadanaj saka ¶a ¶aj a tad…ômaw sa ku kamu, u mańßi ¶aaj a kawaw sa, ita u tad…ômaw r~…ĺar~…ĺiŇčatuan namakaj bajuaj sa, ajzaaj a tad…ômaw mananam tu i ńß…ôkar~…ĺ mańßiniaj a sakuniuzip, tinaku , manamuńß mukan tu ańß…ô ¶idaj, matin…ôŇč miŇčaduj, manamuńß mukan tu butiŇč, ujnian mańßiniaj u i ńß…ôkar~…ĺaj tu zumaaj a adupan  ¶aj kańßini. patinaku kita u tad…ômaw, anu masazuma tu kita u tad…ômaw ńßawsa, ńßakaj mar~…ĺatusa kuni kauzip nu mita u tad…ômaw, i r~…ĺabuaj nu bajuaj atu i ńß…ôkar~…ĺ mauzip a tad…ômaw, tatukusaj ńßawsa u tad…ômaw ńßan, ma ¶…ôr~…ĺ…ômaj i r~…ĺar~…ĺabu nu baju, u i sasaaj nu baju a tad…ômaw ńßan. ńßinisa ku mi ¶udadaj nu …ôr~…ĺuosi, ujni paajaw a mizat…ôŇč tat…ôŇča Ē~ ° anu ita u tan…ôŇč ja i bajuaj kar~…ĺijuńßan m…ôr~…ĺit a r~…ĺikat tu r~…ĺar~…ĺid nu dimiad atu r~…ĺa…ôd nu d…ômiad sur~…ĺit ńßan izaw ńßa ¶a ku nu ajzaaj nu diŇčkiaj a sapisausi, tan…ôŇč ja i sasaaj nu baju a tad…ômaw, kau m…ôr~…ĺi a r~…ĺikat ku sapasuna Ē~ ° tu zazan pasajza titaan u i ńß…ôkar~…ĺaj a tad…ômaw patańßkar~…ĺ tu satakus a mińßur~…ĺak tu mima. sakatusa tu azińßan u i sasaaj nu baju a tad…ômaw,  ¶aj kasatusa nu mita a tad…ômaw ku ńß…ôni, ńßakaj mun…ôŇčaj i sasaaj nu nanum u masazumaaj sitin…ôŇč a wajsin a tad…ômaw kuńß…ôni, sakańßiza ujnian mauzipaj sitin…ôŇčaj atu k…ô ¶i Ē~ ° mar~…ĺ…ô ¶ad kutin…ôŇč ma ¶ar~…ĺiwaj tu ku nu tad…ômaw a tin…ôŇč. sa ¶a matin…ôŇč i baju mauzip, niku u mi ¶id…ôkaj ku mańßiniaj,  ¶aaj ka katuud ku par~…ĺatat…ôŇčaaj nu k…ôsij ¶ija. m…ôiguo a k…ôsij ¶ija  ¶i sant…ôsun i nikauzipaj niza a d…ômiad, itiza tu panut…ôk tu i sasaaj a kitakit sar~…ĺijawr~…ĺijaw sa a migiŇčkiju tu mańßiniaj a kawaw, jadańß tu ku nisur~…ĺitan tu sibak…ôtaj u sia ¶aaj a ur~…ĺi ¶.  ¶i sant…ôsun mika ¶aw tu mip…ôr~…ĺaaj tu kur~…ĺi a bar~…ĺuŇča Ē~ °, i tippan a baju i bar~…ĺuŇča maazińß niza ku  ¶ajaj sakar~…ĺijuńßan mi ¶id…ôkaj a azińßan,  ¶a ¶aj masamur~…ĺmur~…ĺaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj mi ¶id…ôkaj a tuud, bańßar~…ĺ sa namakajza matańßpuaj nu kur~…ĺi mu ¶ur~…ĺar~…ĺ i baju, "ka ¶a" sa ku suni mas…ôtur~…ĺ mam…ôr~…ĺm…ôr~…ĺ tu ku  ¶a ¶aj dipańß kakib…ôtur~…ĺ nu tińßpa a kur~…ĺi, satu bańßar~…ĺ sa mar~…ĺasawad tu,  ¶i "sant…ôsu" namakajni par~…ĺatat…ôŇč Ē~ °tu  ¶iniza, i ńß…ôkar~…ĺ izaw tu ku satar~…ĺakawaj ma ¶akataj nikauzip nu i sasaaj nu baju sa, kir~…ĺur~…ĺ tu nika ¶akat nu k…ô ¶i Ē~ °, i kitakit tu i  ¶uwa ¶uwaaj a kakitizaan r~…ĺar~…ĺid sa mu ¶ur~…ĺar~…ĺ, mańßizaaj i sasaaj nu baju, ja kamu nu pakazińßaj a tat…ôŇčaaj ujnian u mi ¶id…ôkaj mauzipaj, ńßakaj u pibar~…ĺakas nu itiniaj a tat…ôŇčaaj ńßakja sa amin ku tad…ômaw, iza ńß…ônaj u tad…ômaw amin tu i  ¶awa ¶awaaj a kanatar~…ĺ pakazińß tu i sasa nu baju tu nisaŇčaaj a r~…ĺuma Ē~ °, kujni nisaŇčaan a r~…ĺuma, sakamu sa ku zuma a tad…ômaw u nisub…ôr~…ĺidan aba ¶u nu sitin…ôŇčaj nu i sasaaj nu baju a tad…ômaw sa. **** a mińß ¶aan tu r~…ĺar~…ĺud sar~…ĺujar~…ĺu sa ja kur~…ĺi nu"spain" i sasa nu baju miar~…ĺaaj tu nu bajuaj a r~…ĺami Ē~ °, satu sa maazińß tu nu ńß…ôni ku tabakiaj tiŇčar~…ĺaw masamur~…ĺmur~…ĺaj ku tukun nija r~…ĺuma Ē~ °, **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad "m…ôiguo atu jiŇčguo" a k…ôsij ¶ija i tippanbaju pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj mar~…ĺ…ôbut a d…ôt…ôk, i sasa nu baju maazińß a ¶a nu ńß…ôni ku tusa tabakiaj a  ¶in ¶…ôta, mańßiza u mar~…ĺikataj a gar~…ĺasu nisaŇčaan katanaju Ē~ ° nu r~…ĺir~…ĺis pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a dit…ôk u tar~…ĺakaw pakar~…ĺa tu tusa r~…ĺasubu a dit…ôk, satu ja tusaaj a  ¶in ¶…ôta kar~…ĺijuńßan mar~…ĺańßdaw tu  ¶aaj tu kaazińß,  ¶aaj tu kat…ôpa nu tad…ômaw. u zuma satu u kamu nu i sakakaaj nu ńßitaj nu"m…ôiguo"  ¶i ńß…ônr~…ĺi, na i "b…ôrmuda d…ôr~…ĺta" a kakitizaan i sasa nu nanum *** a dit…ôk, maazińß tu niza ja  ¶in ¶…ôta ujnian atu "aiji a  ¶in ¶…ôta u ńß…ôkar~…ĺ niza mis…ôŇči tujza i sasaaj nu baju tu ni saŇčaan a r~…ĺuma Ē~ °, sanamin ku kamu nu binawr~…ĺan amin u i sasaaj nu baju a tad…ômaw sapiar~…ĺa tu na i sasaaj a simar~…ĺ atu sagasuan nu kusi sa, u zuma a tad…ômaw  ¶aaj par~…ĺatat…ôŇča tujan a r~…ĺuma Ē~ ° nu i sasaaj a baju a tad…ômaw u ańß…ô ¶idaj a nanum sapar~…ĺa ab…ôsaaj a namu a tuud sa, tuwa ¶a u zuma a tad…ômaw mizat…ôŇč ujni sa sapadiŇčki nu i sasaaj a tad…ômaw sa ku kamu, satu a mapatatuŇčusaj tujni u kamu nu k…ôsij ¶ija. sanamańßini kujni musin a "b…ôrmuda", i b…ôrmuda Ē~ ° u tabakiaj a k…ônis sa namańßini ńßinar~…ĺar~…ĺid ma ¶…ôr~…ĺ…ôm ku bar~…ĺuŇča Ē~ ° atu mańß…ôtik ku ńßikuki atu i tiniaj a k…ônis a ka ¶a ¶ajat tu  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad a diŇčki, ujni tu  ¶aj ka r~…ĺ…ô ¶ad a diŇčki, anu mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu isasaaj a baju a  ¶in ¶…ôta, nika, izaw ku zuma a ¶a ku siŇčmunaj midit…ôkaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ńßinisa. nu ajawan ni kaazińßan tu isasaaj a nisaŇčaan a r~…ĺuma Ē~ ° ,u tat…ôŇčaaj nu mi ¶id…ôkaj nu r~…ĺańßadaj ni saŇčaan sa,  ¶aaj ku nisaŇčaan nu tad…ômaw samin ku kamu, izaw ńß…ônaj ku kamu nu k…ôsij ¶ija, ujnian na  ¶in ¶…ôta  ¶aaj ku nu r~…ĺańßadaj a r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan sa, ujni kazińßan tu kakitizaan a r~…ĺa…ôd tu "maja" a tad…ômaw a nijazu Ē~ °  ¶aaj kabatad tu p…ôninsur~…ĺa d…ô ju ¶atan. na makajni ku pizat…ôŇča kjami ńßawsa, kujnian nisaŇčaan a r~…ĺumu Ē~ ° ńßakaj nu kasumamadan ńß…ônaj nu maja a tad…ômaw a r~…ĺuma Ē~ °, zajńßan na masumad ku ńß…ôkar~…ĺ kju mańßamin tu ma ¶…ôr~…ĺ…ôm i sasa nu baju. izaw ńß…ôna ku mir~…ĺ…ô ¶adaj, ajzaaj tu m…ôiguo tatusa ja matin…ôŇčaj miar~…ĺa tu "sńßark" , i *iar~…ĺ…ôbińßai a bajuan pakar~…ĺa tu sabaw  ¶a ¶aj ku sńßark a butiŇč, u zuma  ¶a ¶aj tur~…ĺa Ē~ ° a"sńßark" **.* a dipan ku tanaju, ju mitukad tuja "sńßark" ńßawsa, i bituka niza mazińß ku masasumaaj a ukak, i pabawaj nu uzip a ukak tur~…ĺu ńßun  ¶a ¶aj mańßiza u bar~…ĺakiaj nu tad…ômaw a ukak, nika namakaj masaditaj a ukak azińßan ńßan nu tabakian a butiŇč a ukak, itawja ja ukak patajza ńßan nu mibutiŇčaj i tajr~…ĺin, nanikinsaaj ja uzip nija butiŇč, azińßan tat…ôŇča Ē~ ° u mańßiniaj u masatad…ômawaj a butiŇč. pakajni i kapi ¶id…ôkan a ukak,u tajr~…ĺin miawzaaj tu mit…ôs…ôkaj a mi ¶…ôkiwaj a tad…ômaw, ujni nisur~…ĺitan pa ¶umud ńßan i tinnaw, kir~…ĺur~…ĺńßan mikur~…ĺit tu wajwaj nija ukak tat…ôŇča u masatad…ômawaj a butiŇč i pabawaj a uzip sa u tad…ômaw i sasa nu uzip sa u butiŇč sikinas tuwaj. ajza par~…ĺatat…ôŇča Ē~ ° tu amin ku binawr~…ĺan, tat…ôŇča Ē~ ° i sasa nu baju izaw tu ku mańßiniaj a mauzipaj. nisir~…ĺitan</PHON>
    </S>
</TEXT>