<TEXT id="Wiki_Sakizaya_masatawasiay_ku_lebawa" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>masatawasiay ku lebawa masatawasi ku lebawa, sakalecad nu ngangan u lebawa masatawasi, masumad kina tawasi nu lebawa tawasi a lebawa atu tawasi nu nikasumad a lebawa, u siawulan a imelang,mahiniay a imelang hinakawa i bala',atay,buwa, atu sawada'.matenes mikawa sa pasubala' nika lalidan a utiih ku hahanhanan atu siteluhu', duma satu a imelang pasu ,caay celak, sisimal ku tai', kanus nu kuku' lima' malebawa, tatama nai' ku cilekay nu laliwawaan, atu nu duma a imelangan. caay namin kalecad ku nipabeli tu aaimelangan. , , , , , , . , , , , . . nina adada' masatawasi ku lebawa nu imelang taneng sipakayda i mihcaan nu imelangay, ilabu nu udiudipan nu malaliday, nu naayaway a nikataisingan atu nu dumaan a nikacaay kalecad nu nikalalidan caay kalecad. pulungen a musakamu, masatawasiay ku lebawa mamin ku udiudipan a malalid, pasusakaycelak, hahanhanan, sakalaecus nu cihek, atu sakalaledian. anu siladay ku lutungay tu masatawasiay ku lebawa mahamaw ku nikunicelakan atu ma'sut ku sawada', balkibalaki kina imelangau, tahekal tu namin ku duma a adada, pasucacelakan, sawsawni malalid ku bala', caay ka kapah ku nikanan a tahekal, sisa caay satu ka puyapuy. , , . , , , . , , , . bala' atu malalid ku hahanhanan Asperillus fumigatus u masatawasiay a lebawaan nu tademaw a balaan hina adih tu mei cun, hini satu a la'cus ku tademaw. masatawasiay a lebawa mahida u luni ku lungida mi'su tu takulaw, mahiniay u masaluniay itida i bala' u lalangawan nu hini a kitidaan, sisa hinalalid kina bala' sumad satu ku bala' ita. yu sumamad caay pisengal a miu'hu'h, yadah ku teluhu', anu caay kapiyundu hina adih kita tu mahiniay a imelangan. nikudan satu, nikasumadan tu nu bala hida satu a utiih ku hahanhanan. Aspergillus fumigatus . . , , . . lebawa masatawasiay a imelang :cihe a wenday, siadidiay nu heci i cihek, aheci' ku tanang, utiih ku hahanhanan, mahicaay kiya ku tapeling, sisimal ku sawada', hina lalid ku bala', malebawa ku balucu', siba'tu ku babesi'an, caay ka kapah ku nikatahekalan a nikan. : , , , , , , , , , . nikan i sawada',atay,atu tapeling , , niadihan tu imelangay anu idaw ku masatawasiay nu lebawa a lutungay, mimelaw tu ni tai'an nida, anu caay tai' kiya lutungay, u simelangay tu masatawasiay nu lebawa a lutungay. masaupu tu ku tatayian i bili, hina adih tu matusulay ku sawada', pasuyiyu caay ka taneng, miuhuh sa macunus ku nikabesu nu bili. . , . macunus ku nikahida u nuli ku cupenac nu bala'an, mikawaway tu tapeling malecad tu masanuli ku sakatahekal. numahiniay tu nikalupenacan miput tu sakatahekal nu tapelingan micumud i sawada'an, nu mahiniay misupeday i tapelingay micacaay ka adada ku tapeling, ahican a kapah ku tapeling. . . sakay mibulasakay tu adadaan atu cacelakan hina adih kita tu nika lebawaan nu taluduan itini i masatawasiay nu lebawaan. anu maduka sat uku tapeling, u situngusay tu sakatahekal nu tapeling a tapeling nu cilekayan alaw a maduka tu cinida paatay satu, kilul sa siimelang tu siwanengay tu imelang. nika hinian, itini i imelangay hina adih kita tu nika lebawaan nu taludu', atu lebawa nu kuku'an, nu mahiniay anika lalidan atu caayay ka hinacumudan nu idnga alahecian. . . . caay ka puyapuy tatayna atu tatama kanca malalid nu mahiniay a imelangan sisa caay ka puyapuy nai' ku laliwawaan, amica ku nikaidaw nu laliwawaan nu cilekayan nu tatami, nika i tini i udipudipan inai' ku militemuhay tu butulan atu i hekalay nu laliwawaan, anu u kapahaytu a cilekayan nu laliwawaan caay tu ka kapah ku mingaduyan i laliwawaan nu cilekayan. . liw sin pen sea masatawasiay nu lebawaan hina adih kita tu O cuo a tademaw, caay ka ngaay sa apuyu ku nika udip a zan se ti miculimekay siawulan a imelang. , . https: zh.wikipedia.org wiki E5 9B 8A E8 85 AB E6 80 A7 E7 BA 96 E7 B6 AD E5 8C 96</FORM>
    </S>
</TEXT>
