<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_masasusikad" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: masasusikad" copyright="CC BY-SA" citation="masasusikad. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/masasusikad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_masasusikad, title = masasusikad, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/masasusikad} }">
    <S id="0">
        <FORM>masasusikad i Amilika idaw kiya maleacawaay , sidikuc sa kida tatanay u maelucay a dikuc , niya tatamasa u malumanay ni kidudung yasuyay a sibilu. cay kataayaw amusakamu atayda mididaw tu kuciwsinsis. kasenunsa tayda. . yami wanayay pabaliw tu katayni nina tatusaay inaka a babalaki : . yatatama sakalihud sa mupalita &quot;maydih kami miadih tu kuciwsinsis&quot; :&quot; . yamiwanayay sakamusatu &quot;inai ku lawad nida tu demiad&quot; :&quot; &quot; :&quot; .&quot; malakuwit pinatu atatukiyan caay paelihi kida miwanaaya maydihay tu apalaliw kiya talumasatu nika itida tu muhalhal kuheni. . . taydasa tu kidamikuliay pasubana tidaluciwsisis &quot;akay anu masasuwal kamu akay laliwsa tu. caaykangadah kida kuciwsinsis hangsa tu. :&quot; .&quot; . masikad tu kinakuciwsinsis caykawnabalucuan pacici satu misuayaw tina maleacawaay. . Sakamusatu kidatatayna &quot;idaw kuwawaw aku namicuda i tini cacayamiheca manamuh cinida tinacacudadan itini cinada micuda tanunamuh sa.&quot; :&quot; . &quot;nika nuayawan nuyni a miheca mabahal kami tunikapatay nida maydih kami pakining tu cacudadan sisa taynikami maleacawa&quot;. . .&quot; saheteheteng sa kinakuciwsinsi matawaaca tuwasatu musakamu&quot;laecus kami nu hini tunaamicudaday misanga tu aadihan atademaw. :&quot; . anuhininamin adihan kinacacudadan mahida tu ulunem. .&quot; sakamusatu kidatatayna&quot;caycaykahida kai kamimuhida maydih kami paini misanga tu luma' :&quot; .&quot; samawmaw sa kumata niya kuciwsinsis miadih tiya malutluttay a dikuc niya maleacawaay sakamu satu misalikab &quot;matineng kamu misanga tina tabakiya a luma'ahacica ku kalisiw. :&quot; &quot;anu misanga tinacacudadan malakuwit ku pitualasubu limaabataan a emang nu amilika a kalisiw. 750 . mahini satedeb sa kida tatayna. . manamuh kida kuciwsinsis malibutay tu tina maleacawaay kiya meduk satu. . suayaw satu kida tatayna tu acawanida &quot;hatida pitualasubu limaabataan a emang masanga tu ku tabakiay a luma'. :&quot; 750 mahica misanga kita tu hatiniay a cacudadan pakining tu wawa nu mita. &quot;mahida sa ci Setanhu maleacawa taydai Hahu. . Katukuh satu kuheni i Ciyacu pahedek han tu nuheni masanga tu Setanhu acacudadan mikining tu wawa nu heni. . . wini nu Amilika lama a singnganay a tabakiay acacudadan u Setanhu namahini kinacacudadan. . inacacudadan simung mihudhuday tu kitakit a sipunuay a tademaw u wikipitiya namakayniay nami mihedek micuda, . amana ka tawaw tu iliwliway numisu atademaw amana piliang makamucik tu taw : .</FORM>
    </S>
</TEXT>
