<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_matalulay_palahuday_a_tapang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: matalulay_palahuday_a_tapang" copyright="CC BY-SA" citation="matalulay_palahuday_a_tapang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/matalulay_palahuday_a_tapang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_matalulay_palahuday_a_tapang, title = matalulay_palahuday_a_tapang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/matalulay_palahuday_a_tapang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">matalulay palahuday a tapang 吹牛大王歷險記 02.26.2010, No Comments, 德國童話故事, 遊記, by story. umahicaay a nikaudip sawacuan kumahiniay! Malasutan pahabayay tu du'kaku a tademaw, sananal pataydan aku ku sutan a du'babahen aki patayda I lutukan mipahabay tu wadu,labi babahan naca pataluma'. Sayaway kapah naming. nika sadikuday tu cacay a demiad, maadih nida makelul nayay ku cacay a wadu mabilil kaku mikilim, yatusaay a tumay misuayaw cinidaan , madih amupela cinidaan, mikatudu asuen. naynayi kunidikec aku tu cacanan, wida acacay u sapacizu aku a pulung. . masakalah kau, baetung hanaku tida tumayay. caay aku katuce ku samata, tusaay atumay metalaw kakulud satu mulaliw. 我一急, . nika, mibaetungay kaku tadaicelang, yapulung sliyusa mubahel, talakaw ku nibahel, alaw mahetik ibulad. hicaen amuwala namakabulad, icuwa kaku mikilim tu tanayu'ay a tukal? Madateng aku , idaw i tulci ku huylitaw sa, kalamkam mulangaw sa.alahican katukuh itapuku ku langaw sa. Likelih sa , nacila, ipalumaan tu balu yamisukulay tu pabalian pabitakuwa tu huylitaw. Kaswnun han naku paluma ilala', kasenusa mulangaw, talakaw talakw, caykatenes yahulintaw mukayakay tu tubulad. . Manamuh kaku mikayakay tidahuylitaw, malakuwit t uku cacay a tatukiya, katukuh tu ibulad. Malingatu kaku mikilim tida pulung. u bulad ugim akulit, wini mikilim tu kakulian tatenga utiih. Pinatu a tatukian matepa aku imamuni'ay a lalami tu lutulutukan kida pulung. nika wahivahantu! Mikilimay kaku tu pilung sa, ucalwdes mapainging nu akutiay acila ya tukal aku tu huylitaw, maacak maputun. malalim kaku enen sakaku ibulad. hicahan tu? anu hina satu nikaudioan aku cayay tu kataluma ilala' haw ? hinisa tu kaku ibulad hatiniay ku aniwyiw haw? caay cay kaku kahini ! madubakaku tayda ilalamiay, malingatu masalaic, sakimulmul hanaku sapisanga tu layic. Hang utanayunida katukuh I lala ahacica satu mabaat henay. . siket han naku ikalimucu' nu bulad, mahida sa duduc han tu numaku miselilic tasasa, . ukawili mudakep kaku tu layic kawanan sa mudikec kaku tu pulung. caykatenes yalaic mapeluc kutangah, mapadaduy kaku iteben nu tapuku, mahida u mamahetik I pabaw. dukec han naku kida pilung, sametmet han naku mudawis ku layic, putunen naku ku pabaw nulayic saduman amisiket isasa. . hini alekakawaw, tasasakaku misasediw.cimakumatineng cacay kutules cacay ku putun, tanetek tu kidalayic. akatukuh tukaku ilala' sa ahacica tu , maputun kida lalami a layic, mapatay kaku mahetik madauc. . nengil sa kaku maadih aku tada baeket ku katasasaaku mahabelut idaw ku tabakiay abuhang, inabuhan malatusa a inli kasilabu. . Idaw ku mahinaay a kakawaw, upatinakuay atademaw matineng muiyup tu katalan. anu musakamu n tu nasawniay a kawaw, idaw kuduma sakamu sa hanukanus han naku anupinaay a sakayakay sanujanus han culasa ibuhang sa. hatini tu kuapahaw ! nidikec tupulung salihalay sa amisakakawaw muedem tu kawaw. palahud aku kaedengan caay kaw tatengaay nipasimalan pacikahan ! widasa u muyupay tu katalan u kungku aku micidekay tu . Inakawaw cay katenes tulci padangen tu kaku, patayda kaku tu duma a mapulukay, tayda aca i pitepaw. nika , tucek aku amiliyas kaku tina kanatal, mikacae tu subayu a kelekela, pasayda iniyaduaku. itawya kasienawan duma ku sienaw, pasucila malalisen . ubihid nu cilalsi duka. Sidinget sa. malalisen ku cilal, nipatahekal tu likat caytu kacaledes, ucuedetay dateng hanamusaw, mikacae tu sebayu' a kelekela umahicaay !macebet kudadan. tusa alilis ulutulutukan. papiyupen aku ku paculilay tu kelekela tu bangka, kiya misuayaway miliyas pacayi muhalhal paluayaw . macebet ku dadan kiyami, imahina laecus tusa masasupacai' ku kadideng, kiyu miiyup tu bagka nika matenes muiyup nayi ku muculalay. Imahina idaw kida tabakiay a kelekela . hicahantu, tasasa atu kaku tastasen aku ku kadideng kunuyenaku pasu hekal nu kelekela. atu lusid. Kalam kam sa mulakuwit tu siwaay katalakw a langat duduc say anu kunuyan nu maku padeng han naku tida tabakiay a kelakela nu dikuda. Tayda aca kaku buayawan nu tusaay a subayu dikec hanaku ku kulu emicen aku emiemic hanaku patayda nuhenian a kelekela. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">matalolay palahoday a tapang 吹牛大王歷險記 02.26.2010, No Comments, 德國童話故事, 遊記, by story. omahicaay a nikaodip sawacoan komahiniay! Malasotan pahabayay to do'kako a tademaw, sananal pataydan ako ko sotan a do'babahen aki patayda I lotokan mipahabay to wado,labi babahan naca pataloma'. Sayaway kapah naming. nika sadikoday to cacay a demiad, maadih nida makelol nayay ko cacay a wado mabilil kako mikilim, yatosaay a tomay misoayaw cinidaan , madih amopela cinidaan, mikatodo asoen. naynayi konidikec ako to cacanan, wida acacay o sapacizo ako a polong. . masakalah kao, baetong hanako tida tomayay. caay ako katoce ko samata, tosaay atomay metalaw kakolod sato molaliw. 我一急, . nika, mibaetongay kako tadaicelang, yapolong sliyosa mobahel, talakaw ko nibahel, alaw mahetik ibolad. hicaen amowala namakabolad, icowa kako mikilim to tanayo'ay a tokal? Madateng ako , idaw i tolci ko hoylitaw sa, kalamkam molangaw sa.alahican katokoh itapoko ko langaw sa. Likelih sa , nacila, ipalomaan to balo yamisokolay to pabalian pabitakowa to hoylitaw. Kaswnon han nako paloma ilala', kasenosa molangaw, talakaw talakw, caykatenes yaholintaw mokayakay to tobolad. . Manamoh kako mikayakay tidahoylitaw, malakowit t oko cacay a tatokiya, katokoh to ibolad. Malingato kako mikilim tida polong. o bolad ogim akolit, wini mikilim to kakolian tatenga otiih. Pinato a tatokian matepa ako imamoni'ay a lalami to lotolotokan kida polong. nika wahivahanto! Mikilimay kako to pilong sa, ocalwdes mapainging no akotiay acila ya tokal ako to hoylitaw, maacak mapoton. malalim kako enen sakako ibolad. hicahan to? ano hina sato nikaodioan ako cayay to kataloma ilala' haw ? hinisa to kako ibolad hatiniay ko aniwyiw haw? caay cay kako kahini ! madobakako tayda ilalamiay, malingato masalaic, sakimolmol hanako sapisanga to layic. Hang otanayonida katokoh I lala ahacica sato mabaat henay. . siket han nako ikalimoco' no bolad, mahida sa dodoc han to nomako miselilic tasasa, . okawili modakep kako to layic kawanan sa modikec kako to polong. caykatenes yalaic mapeloc kotangah, mapadadoy kako iteben no tapoko, mahida o mamahetik I pabaw. dokec han nako kida pilong, sametmet han nako modawis ko layic, potonen nako ko pabaw nolayic sadoman amisiket isasa. . hini alekakawaw, tasasakako misasediw.cimakomatineng cacay kotoles cacay ko poton, tanetek to kidalayic. akatokoh tokako ilala' sa ahacica to , mapoton kida lalami a layic, mapatay kako mahetik madaoc. . nengil sa kako maadih ako tada baeket ko katasasaako mahabelot idaw ko tabakiay abohang, inabohan malatosa a inli kasilabo. . Idaw ko mahinaay a kakawaw, opatinakoay atademaw matineng moiyop to katalan. ano mosakamo n to nasawniay a kawaw, idaw kodoma sakamo sa hanokanos han nako anopinaay a sakayakay sanojanos han colasa ibohang sa. hatini to koapahaw ! nidikec topolong salihalay sa amisakakawaw moedem to kawaw. palahod ako kaedengan caay kaw tatengaay nipasimalan pacikahan ! widasa o moyopay to katalan o kongko ako micidekay to . Inakawaw cay katenes tolci padangen to kako, patayda kako to doma a mapolokay, tayda aca i pitepaw. nika , tocek ako amiliyas kako tina kanatal, mikacae to sobayo a kelekela, pasayda iniyadoako. itawya kasienawan doma ko sienaw, pasocila malalisen . obihid no cilalsi doka. Sidinget sa. malalisen ko cilal, nipatahekal to likat cayto kacaledes, ocoedetay dateng hanamosaw, mikacae to sebayo' a kelekela omahicaay !macebet kodadan. tosa alilis olotolotokan. papiyopen ako ko pacolilay to kelekela to bangka, kiya misoayaway miliyas pacayi mohalhal paloayaw . macebet ko dadan kiyami, imahina laecos tosa masasopacai' ko kadideng, kiyo miiyop to bagka nika matenes moiyop nayi ko mocolalay. Imahina idaw kida tabakiay a kelekela . hicahanto, tasasa ato kako tastasen ako ko kadideng konoyenako paso hekal no kelekela. ato losid. Kalam kam sa molakowit to siwaay katalakw a langat dodoc say ano konoyan no mako padeng han nako tida tabakiay a kelakela no dikoda. Tayda aca kako boayawan no tosaay a sobayo dikec hanako ko kolo emicen ako emiemic hanako patayda nohenian a kelekela. .</FORM>
    </S>
</TEXT>