<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311" copyright="CC BY-SA" citation="matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311, title = matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/matatengil_kakitizaan_nu_Sakizaya_20180311} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">matatengil kakitizaan nu Sakizaya demiadː 2018.03.11 14:30-17:30 kakitizaanː Nabakuwan (Kalingku) a se Sakul niyazu' Kofuli Saungay nu binawlan teban a luma' u heci nu matatengilː 1.Walewalelan : itiza iteban nu Tungao東澳 atu Hanpen漢本. walel sananay ku uway nu bila' . wale-walel-an, yadah ku walel i buyu', sisa pangangan tu Walewalelan. naayaway a babalaki tayni miadup atu milami', maazih itini yadah ku walel, sisa, panganganen ku Walewalelan. tina kakitizaan itiza i Yilan a kuwan, ayza sa u Talukuay a subal tuway. amis 24"30'12.91, wali 121"50'04.35 katukuh amis 24"29'49.32 wali 121"49'43.00, ilaed 640m. 2.Lalabian ipabaw nu Sakul niyazu', i buyubuyuan, i masazukuay nu buyu'. sakamusa ku babalaki, natayza miadup atu milami' i buyu', anu caykaletep taluma', itiza tu milabin. sisa, panganganen ku Lalabian. 3.Kamukamulan ipabaw nu buyu' nu 佳山基地Katangka. kamul sananay u kilang 油桐樹, si sangelacay a balu, bangcalay a kilang, u Ngayngayay cidekay a kilang. amis 24"02'20.14 wali 121"34'15.85</FORM>
        <FORM kindOf="standard">matatengil kakitizaan no Sakizaya demiadː 2018.03.11 14:30-17:30 kakitizaanː Nabakowan (Kalingko) a se Sakol niyazo' Kofoli Saongay no binawlan teban a loma' o heci no matatengilː 1.Walewalelan : itiza iteban no Tongao東澳 ato Hanpen漢本. walel sananay ko oway no bila' . wale-walel-an, yadah ko walel i boyo', sisa pangangan to Walewalelan. naayaway a babalaki tayni miadop ato milami', maazih itini yadah ko walel, sisa, panganganen ko Walewalelan. tina kakitizaan itiza i Yilan a kowan, ayza sa o Talokoay a sobal toway. amis 24"30'12.91, wali 121"50'04.35 katokoh amis 24"29'49.32 wali 121"49'43.00, ilaed 640m. 2.Lalabian ipabaw no Sakol niyazo', i boyoboyoan, i masazokoay no boyo'. sakamosa ko babalaki, natayza miadop ato milami' i boyo', ano caykaletep taloma', itiza to milabin. sisa, panganganen ko Lalabian. 3.Kamokamolan ipabaw no boyo' no 佳山基地Katangka. kamol sananay o kilang 油桐樹, si sangelacay a balo, bangcalay a kilang, o Ngayngayay cidekay a kilang. amis 24"02'20.14 wali 121"34'15.85</FORM>
    </S>
</TEXT>