<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw, title = Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mauli_hananay_a_binacadan_Haka_a_lukiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nilacul u Haka a lukiyaw hananay i Niwsilan masa Mauliay a tademaw makay lalangawan nuheni a lukiyaw. itini Taypinyan a kakititaan, pasu Tungcia hungti a kitakit, Tasiti a subal atu Samuya a kitakit idaw amin ku adidiay caay kalecad a Haka a lukiyaw. namakay Hawai atu Polinisiya. Haka a lukiyaw u nisaungayan, mideladela, ngiha atu dadiw u mapulungay a lukiyaw. u sakasaan musalukiyaw paadih, pasubalakas, palimulakay tu tayniay nu labang ku sakasaan, u nika hini sa mahizaay micidekay sakasenengan sapaadih tu katuuday atu niyadu'ay masaupuay a kakawaw sa, ayda satu, u sayadahay ku matinengay sa u Niwsilan a kitakitay mimaliay mamin lumeniay, i ayaw nu sakadademec paadih tu Haka a lukiyaaw hananay kuyni."Ka Mate!" i syakay sawsawni nikaadihan a Haka a lukiyaw nanu tatama a tademaw kuni mapalaway, ancaay sa i nu dikudan nu tatama ku tatayna micalataw. sakay lalangawan a kamu, u tatayna hananay matineng pabulilah tu mata "u kamu nu Mauli sa pangangan pukana kuyza", i tini i Haka mapalaway i capi paini sakapahay a kakitidaan. yadah ku midikecay tu sangayaw, midipu tu tapiingan, u saka idaw nuheni, u sapacaka tu mapalaway nu katanektek, u duma sa idaw tu ku adidiay a Haka a lukyaw au tatayna paadihay, mahida u sakasi nganganay "Ka Panapana", micitek kunu wawaay a nipaadihan. nu saayaway tatangahay itini i Mauli nakamuwan idaw ku cilal a Ra, tutusa ku acawa nida, saka i laluday sa ci Hine-raumati atu kasienawan sa ci Hine-takurua. u sakalingatu nu lukiyaw sa, nau laluday a acawa sika nilecuhan a tatama a wawa sapaini ci Ra, sipanganganhan sa ci Tannalu "Tanerore", paadihan ni Tannalu "Tanarore" ci ina nida tu lukiyaw, sisa sakasilacul tunu aydaay Haka a lukiyaw. u Mauli hananay a lukiyaw nu cacayay a wayway, nu saicelangan tu lima tungusay nu laluday a demiad nikaadihan sakamilmilan a piyat, u duma sa mamin musalukiyaw sa, misalukiyaway sipatahekal satanayu' nuheni ku sema, tungusay u malaadaay nipadayan, nu dikudan sa militabalan a tangah sa, sipacaithan i teluc nu deku a wayway. kasakiduma hidaen nu Mauli hananay a tademaw nika silsilan, Haka a lukiyaw itaneng tu pasasiduma: Whakatu waewae Tutu ngarahu Ngeri-cayay pidikec tu sangayaw, uyda satu nu balucu'an pasaicelang tu hitay.Peruperu-nika ngayawan nu Haka sa, anu misuayaw tu ngayawan nipaadih, milungus tu ngayaawan a kakawsan, idaw ku nipidiput, patahekalay tu saicelangay atu cayay katalaw, patalaw aca tu ada, malalikeluh tu ada, taneng henay paadih tu Haka. Haka tparahi-uyda sa u lisin sapaadih haw tu Haka hananay, cayay pidikec tu sangayaw, i mahini a ziday sakanamuhan minanam ku aydaay a Haka a wayway. Manawa wera Haka-hida saan u lisin nu mabelecay atu idaway makay i mapadayay a kakititaan kuni kahidaan, cayay sidikec tu sangayaw, nayi' ku balucu' milacul tu sakaayaw nu wayway.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nilacol o Haka a lokiyaw hananay i Niwsilan masa Maoliay a tademaw makay lalangawan noheni a lokiyaw. itini Taypinyan a kakititaan, paso Tongcia hongti a kitakit, Tasiti a sobal ato Samoya a kitakit idaw amin ko adidiay caay kalecad a Haka a lokiyaw. namakay Hawai ato Polinisiya. Haka a lokiyaw o nisaongayan, mideladela, ngiha ato dadiw o mapolongay a lokiyaw. o sakasaan mosalokiyaw paadih, pasobalakas, palimolakay to tayniay no labang ko sakasaan, o nika hini sa mahizaay micidekay sakasenengan sapaadih to katooday ato niyado'ay masaopoay a kakawaw sa, ayda sato, o sayadahay ko matinengay sa o Niwsilan a kitakitay mimaliay mamin lomeniay, i ayaw no sakadademec paadih to Haka a lokiyaaw hananay koyni."Ka Mate!" i syakay sawsawni nikaadihan a Haka a lokiyaw nano tatama a tademaw koni mapalaway, ancaay sa i no dikodan no tatama ko tatayna micalataw. sakay lalangawan a kamo, o tatayna hananay matineng pabolilah to mata "o kamo no Maoli sa pangangan pokana koyza", i tini i Haka mapalaway i capi paini sakapahay a kakitidaan. yadah ko midikecay to sangayaw, midipo to tapiingan, o saka idaw noheni, o sapacaka to mapalaway no katanektek, o doma sa idaw to ko adidiay a Haka a lokyaw ao tatayna paadihay, mahida o sakasi nganganay "Ka Panapana", micitek kono wawaay a nipaadihan. no saayaway tatangahay itini i Maoli nakamowan idaw ko cilal a Ra, totosa ko acawa nida, saka i laloday sa ci Hine-raomati ato kasienawan sa ci Hine-takoroa. o sakalingato no lokiyaw sa, nao laloday a acawa sika nilecohan a tatama a wawa sapaini ci Ra, sipanganganhan sa ci Tannalo "Tanerore", paadihan ni Tannalo "Tanarore" ci ina nida to lokiyaw, sisa sakasilacol tono aydaay Haka a lokiyaw. o Maoli hananay a lokiyaw no cacayay a wayway, no saicelangan to lima tongosay no laloday a demiad nikaadihan sakamilmilan a piyat, o doma sa mamin mosalokiyaw sa, misalokiyaway sipatahekal satanayo' noheni ko sema, tongosay o malaadaay nipadayan, no dikodan sa militabalan a tangah sa, sipacaithan i teloc no deko a wayway. kasakidoma hidaen no Maoli hananay a tademaw nika silsilan, Haka a lokiyaw itaneng to pasasidoma: Whakato waewae Toto ngaraho Ngeri-cayay pidikec to sangayaw, oyda sato no baloco'an pasaicelang to hitay.Peropero-nika ngayawan no Haka sa, ano misoayaw to ngayawan nipaadih, milongos to ngayaawan a kakawsan, idaw ko nipidipot, patahekalay to saicelangay ato cayay katalaw, patalaw aca to ada, malalikeloh to ada, taneng henay paadih to Haka. Haka tparahi-oyda sa o lisin sapaadih haw to Haka hananay, cayay pidikec to sangayaw, i mahini a ziday sakanamohan minanam ko aydaay a Haka a wayway. Manawa wera Haka-hida saan o lisin no mabelecay ato idaway makay i mapadayay a kakititaan koni kahidaan, cayay sidikec to sangayaw, nayi' ko baloco' milacol to sakaayaw no wayway.</FORM>
    </S>
</TEXT>