<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mauritus" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mauritus" copyright="CC BY-SA" citation="Mauritus. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mauritus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mauritus, title = Mauritus, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mauritus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mauritus kakilimaan u Mauritus sa i labu nu Africa, itiza i 20 17 S, 57 33 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 2,040 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 2,030 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10 km2. hamin nu tademawan sa 1,348,242. kakalukan umah sa 43.80%, kilakilangan umah sa 17.30%, zumaay henay umah sa 38.90%. nilacul tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Port Louis . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 12 bulad 3 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Prithvirajsing Roopun (Puleteweylaciyesinke．lupung 普里特維拉傑辛格·魯蓬), 1959 a mihca 5 a bulad 24 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Mauritius ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 2 demiad. cunli u cunli nu Mauritius ayza sa ci Pravind Jugnauth , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 1 bulad 23 demiad. likisi kilul satu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku lima (1955) a mihcaan atu cacay a malebut siwa lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihacaan itini i Lun-dun kina tusa amikaygi tu Mauritus a kakaygian, sakakaay nipikagian malingatu i Mauritus , i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku siwa (1959) a mihcaan tulu a baulad siwa a demiad sikawaw tu tabakiyay anipi singkiwan, Mauritus malingatu u nuhini tu amikuwan. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku cacay (1961) a mihcaan mikaygi aca i Lun-dun pabaluhay mikaygi, micuduh tu cesin , cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan, Ing-kuo u hitay kulikucu nuheni, usi sakalepacawan a kawaw, naw nu Mauritus a lala' nu Ca-ke-se a subal kelican, patideng tu Ing-kuo nu Indu-yang a lala', saka lihalay atu Amilika mapapadang itini i In-du-yang patideng tu nuhitayan a kakitidan. tawyaay nu Mauritus caay patahkal tuni pibelihan tu kawaw, nikudan satu alaw misinsi nuheni ku Ca-ke-se masabelengay a subal , satu numikelicay u mibelihay tu kanatal a cudadan sa, nina kamu satu mapalekec nu kanatal a kasingalihan. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan sadikuday nipikaygian tu Mauritus padadanay tuni pisitekedan a adadan. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1967) a mihcaan mahedek satu misingkiw, Mauritus malakuud tu baluhay a sian-fa , itini i cacay a malebut siwaw a lasubu enem a bataan idaw ku walu (1968) a mihcaan tulu a bulad sabaw tu tusa a demiad mihaputu misiteked kamisa. misiteked satu ku Mauritus u TaIng-kuosia a tademaw kunuheni. tada ngangan nuheni u Mauritus Cu-cinkuo u Ing-kuo niwan ci Ilisa-pay e'se ku sakakaay nu kanatal, u cundu kumi dayliya tu sakakaay nu kanatal si kawaw. Mauritus misitekeda satu nu sayaway a cungdu ci Yehan. saiw. leyni jue-se . cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku tusa (1992) a mihcaan tulu a bulad sabaw tu tusa a demiad, Mauritus kun-he-kuo mapatiden, sadikuday nu cung-tu ci Lincia-tu mala milingziay nu cungtun. cacay a malebut siwaw a lasubu siwaw a batana idaw ku tusa (1992) a mihcaan enem a bulad tulu a bataan a demaad Kasa-mu. uti-mu mala Mauritus kunhe-kuo sayaway nu tatengay a cung-tun. hekalay a sakaudip Mauritus sakaudip nu kakitidaan u sakacaledesay a likelikenan atu kilangkilang abuyu'buyu'an. puu' nu aliyuc milaecus tu canacanan nu langawan, nika amelik masamata. Mauritus mahida midikuay i bayubayuan nu silamalay a buyu' a subal, buyu' han namakayda i timul masa likelun kda i amis haymaw sa mudebu' , nutipan idaw henay ku adidiay nu dadipasan, nina subal mami liwliw malawaw nu sansanguan. sademiadan han nu laying mibanaw ku sansangu, sadipit, sisa Mauritus a dadipasan idaw ku masatanayu' nu nikasadid a sanglac nu likelikenan. Trou Aux Biches海灘,Mon Choisy海灘,La Cuvette海灘；東部地區的Poste La Fayette &amp; Roches Noires海灘,Palmar-Belle Mare海灘；南部地區的Souillac海灘,Riambel海灘,Pointe Aux Roches海灘,Tamarin海灘等. Mauritus masadid ku likelikenan, sakanamuhan sa ku bayu. saka singanganay nu bayuan nuiamisay a niyadu' han u Trou Aux Biches a likelikenan, Mon Choisy likelikenan, La Cuvette likelikenan, waliyan a niyadu' han Poste La Fayette atu Roches Noires likelikenan, Palmar-Belle Mare likelikenan. timulan a niyaduan nu Souillac likelikenan, Riambel likelikenan, Pointe Aux Roches likelikenan, Tamarin likelikenan sa. Mauritus timulan nu &quot;Le Chamarel&quot; a niyadu'an a &quot;pitu nu kulit a lala'&quot; kanatal a aidangan nu kitakit u caayay nu sakalecad a pitu nu caayay kalecad nu lala' a niyadu'an, uiniyan unika hetikan nu abu nikasilamalan nu masahicaay a aadihan. (Pamplemousses Botanical Garden),建於1767年, . nu amisan nu Mauritus &quot;Pamplemousses Botanical Garden&quot; , patideng i cacay a malebut pitu a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1766) a mihcaan, sayaway nu cacay a Fa-kuo mikinkiway tu langaw nu cancanan itini paluma' tu kanamuhan nidatu a langaw, nikuda satu ahebal satu kuni palumaan ayda hatu nipalumaan han makala tu walu a lasubu nu pina a kuby kuni palumaan tu kilangkilang a aaidangan. Mauritus a kanatal u sakapahay nu kitakit a demiad, itini i kitakit nu wiasen cuce nipihapuan u kanatal sakapahay nu demiad a bali nu saka tusa. u aiidangan Mauritus a kitakit kataydaan aaidangan, pakunida hananay kiya aidangan atu tademaw nu kasilaculan nu aadihan, bayu atu enal kapahnamin ku aadihan. Mauritus idaw ku sapi'ay halawhaw kuyu demiad, takelal diheku ku bayu, caay kaw kapawanan aidatenga a likelikenan, cancanan nu mulangaway a tuud atu hina labangay nu tademaw nuheni. Mauritus kapah kuyu aidangan nuheni, kapah ku sakay tademawan midiput liwkang atu tataydaan midang. tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan, amisan a niyadu' u Trou Aux Biches likelikenan tawya i kanatal aaidangan a kawlah nipilian u Indu a niyadu' ku sakataydaan nu midanga a likenlikenan. tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tusa (2012) a mihcaan cacay a bulat, Mauritus itini i kitakit a laliwkuan nu tabakiay a kawlahan kina tulu amakaala tu kawlah &quot; kitakit micidekay a subal nu aaidangan&quot;, tawya makaala tu &quot;kitakitay sakapahay a likelikenan&quot; Mauritus nu kitakit u saka tikuwan nu katuuday anikatayniyan amidangay nu tademaw. Amilika matinengay misulitay a tademaw ci Make. tuwen nunipidangan anisulitan tu &quot;ce-daw-man-yu-ci&quot; saan cinida &quot; idaw kumusakamuay misanga ku paudipay sa maluayaw misanga tu Mauritus , kakalayan han tatenga unipi tudung tu Mauritus anipatidenga&quot;. Mauritus yadah ku sasalamaan, micidek ku liwliw nu halwhaway a nanum atu bayu mala nanum nu sapilaylay a tinkuku, papacemut tu buting, micukay tu laing, kilul satu bali a balunga, saselican tu nanum, picelemay tu nanum, balunga atu cancan idawnamin. ienalay a laylay han idaw ku sasalamaan tu kaw-el-fu salama'tu galasan ,miadup tu ganbul ,sepatay nu muli a batikal ,nu pacah a kakacawan ,nisaselican tu sedaysa nu tuwawsu' , mikacaw tu subayu atu muculil. nika aalawan, u langdaway han nu Mauritus itida i langdaway a Naintuyung , kalawlawan a kulitan mahida u malikatay a subal nu kanatal, sumilaway han mahida u kanatal a malukay nu du'du'ayam kainai'an tu ayam u du'du . du'du' ayam Putaw-ya a tademaw i sabaw tu enem (16) a se-ci makaadih tu Mauritus sa, makaadih kunuheni tu caay henay paka adih tu baluhaya tu cilucilukan ayam, pangangan han u du'du' ayam, imi han &quot;kalaapaapaan sa&quot;. katukud tu cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan idaw ku cacay (1681) a mihcaan, i subal caay tu pakaadih tu du'du' aayaman, saan u Putaw-ya atu Helan malimaday nu tademawan tada yadah tu kuniadupan tu du'du' ayam, sapatideng tu luma' yadah kunipi letek tu kilang, kainaiantu nu kaledabuwan nu dudu' a ayam. . idaw henay ku duma a sasakamuwan numalimaday a tademaw alan nu Mauritus kiwma pahutin i hekal, pihaceng kunipisawacu tuni kacaayan nunikasai wawawan nu ayam . anumahica satu dudu' a ayaman hiyan nu tademaw nuni kaadihan sa caay henay kaw matenesay tu tusa a lasubau (200) a mihcaan, hini satu i kitakit a malawpes.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maoritos kakilimaan o Maoritos sa i labo no Africa, itiza i 20 17 S, 57 33 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 2,040 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 2,030 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 10 km2. hamin no tademawan sa 1,348,242. kakalokan omah sa 43.80%, kilakilangan omah sa 17.30%, zomaay henay omah sa 38.90%. nilacol tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Port Loois . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 12 bolad 3 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Prithvirajsing Roopon (Poleteweylaciyesinke．lopong 普里特維拉傑辛格·魯蓬), 1959 a mihca 5 a bolad 24 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Maoritios ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bolad 2 demiad. conli o conli no Maoritios ayza sa ci Pravind Jognaoth , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 1 bolad 23 demiad. likisi kilol sato cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko lima (1955) a mihcaan ato cacay a malebot siwa lasobo lima a bataan idaw ko pito (1957) a mihacaan itini i Lon-don kina tosa amikaygi to Maoritos a kakaygian, sakakaay nipikagian malingato i Maoritos , i cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko siwa (1959) a mihcaan tolo a baolad siwa a demiad sikawaw to tabakiyay anipi singkiwan, Maoritos malingato o nohini to amikowan. cacay a malebot siwa a lasobo enem a bataan idaw ko cacay (1961) a mihcaan mikaygi aca i Lon-don pabalohay mikaygi, micodoh to cesin , cacay a malebot siwa a lasobo enem a bataan idaw ko lima (1965) a mihcaan, Ing-koo o hitay kolikoco noheni, osi sakalepacawan a kawaw, naw no Maoritos a lala' no Ca-ke-se a sobal kelican, patideng to Ing-koo no Indo-yang a lala', saka lihalay ato Amilika mapapadang itini i In-do-yang patideng to nohitayan a kakitidan. tawyaay no Maoritos caay patahkal toni pibelihan to kawaw, nikodan sato alaw misinsi noheni ko Ca-ke-se masabelengay a sobal , sato nomikelicay o mibelihay to kanatal a codadan sa, nina kamo sato mapalekec no kanatal a kasingalihan. cacay a malebot siwa a lasobo enem a bataan idaw ko lima (1965) a mihcaan sadikoday nipikaygian to Maoritos padadanay toni pisitekedan a adadan. cacay a malebot siwa a lasobo enem a bataan idaw ko pito (1967) a mihcaan mahedek sato misingkiw, Maoritos malakood to balohay a sian-fa , itini i cacay a malebot siwaw a lasobo enem a bataan idaw ko walo (1968) a mihcaan tolo a bolad sabaw to tosa a demiad mihapoto misiteked kamisa. misiteked sato ko Maoritos o TaIng-koosia a tademaw konoheni. tada ngangan noheni o Maoritos Co-cinkoo o Ing-koo niwan ci Ilisa-pay e'se ko sakakaay no kanatal, o condo komi dayliya to sakakaay no kanatal si kawaw. Maoritos misitekeda sato no sayaway a congdo ci Yehan. saiw. leyni joe-se . cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko tosa (1992) a mihcaan tolo a bolad sabaw to tosa a demiad, Maoritos kon-he-koo mapatiden, sadikoday no cong-to ci Lincia-to mala milingziay no congton. cacay a malebot siwaw a lasobo siwaw a batana idaw ko tosa (1992) a mihcaan enem a bolad tolo a bataan a demaad Kasa-mo. oti-mo mala Maoritos konhe-koo sayaway no tatengay a cong-ton. hekalay a sakaodip Maoritos sakaodip no kakitidaan o sakacaledesay a likelikenan ato kilangkilang aboyo'boyo'an. poo' no aliyoc milaecos to canacanan no langawan, nika amelik masamata. Maoritos mahida midikoay i bayobayoan no silamalay a boyo' a sobal, boyo' han namakayda i timol masa likelon kda i amis haymaw sa modebo' , notipan idaw henay ko adidiay no dadipasan, nina sobal mami liwliw malawaw no sansangoan. sademiadan han no laying mibanaw ko sansango, sadipit, sisa Maoritos a dadipasan idaw ko masatanayo' no nikasadid a sanglac no likelikenan. Troo Aox Biches海灘,Mon Choisy海灘,La Covette海灘；東部地區的Poste La Fayette &amp; Roches Noires海灘,Palmar-Belle Mare海灘；南部地區的Sooillac海灘,Riambel海灘,Pointe Aox Roches海灘,Tamarin海灘等. Maoritos masadid ko likelikenan, sakanamohan sa ko bayo. saka singanganay no bayoan noiamisay a niyado' han o Troo Aox Biches a likelikenan, Mon Choisy likelikenan, La Covette likelikenan, waliyan a niyado' han Poste La Fayette ato Roches Noires likelikenan, Palmar-Belle Mare likelikenan. timolan a niyadoan no Sooillac likelikenan, Riambel likelikenan, Pointe Aox Roches likelikenan, Tamarin likelikenan sa. Maoritos timolan no &quot;Le Chamarel&quot; a niyado'an a &quot;pito no kolit a lala'&quot; kanatal a aidangan no kitakit o caayay no sakalecad a pito no caayay kalecad no lala' a niyado'an, oiniyan onika hetikan no abo nikasilamalan no masahicaay a aadihan. (Pamplemoosses Botanical Garden),建於1767年, . no amisan no Maoritos &quot;Pamplemoosses Botanical Garden&quot; , patideng i cacay a malebot pito a lasobo enem a bataan idaw ko pito (1766) a mihcaan, sayaway no cacay a Fa-koo mikinkiway to langaw no cancanan itini paloma' to kanamohan nidato a langaw, nikoda sato ahebal sato koni palomaan ayda hato nipalomaan han makala to walo a lasobo no pina a koby koni palomaan to kilangkilang a aaidangan. Maoritos a kanatal o sakapahay no kitakit a demiad, itini i kitakit no wiasen coce nipihapoan o kanatal sakapahay no demiad a bali no saka tosa. o aiidangan Maoritos a kitakit kataydaan aaidangan, pakonida hananay kiya aidangan ato tademaw no kasilacolan no aadihan, bayo ato enal kapahnamin ko aadihan. Maoritos idaw ko sapi'ay halawhaw koyo demiad, takelal diheko ko bayo, caay kaw kapawanan aidatenga a likelikenan, cancanan no molangaway a tood ato hina labangay no tademaw noheni. Maoritos kapah koyo aidangan noheni, kapah ko sakay tademawan midipot liwkang ato tataydaan midang. tosa a malebot cacay a bataan (2010) a mihcaan, amisan a niyado' o Troo Aox Biches likelikenan tawya i kanatal aaidangan a kawlah nipilian o Indo a niyado' ko sakataydaan no midanga a likenlikenan. tosa a malebot cacay a bataan idaw ko tosa (2012) a mihcaan cacay a bolat, Maoritos itini i kitakit a laliwkoan no tabakiay a kawlahan kina tolo amakaala to kawlah &quot; kitakit micidekay a sobal no aaidangan&quot;, tawya makaala to &quot;kitakitay sakapahay a likelikenan&quot; Maoritos no kitakit o saka tikowan no katooday anikatayniyan amidangay no tademaw. Amilika matinengay misolitay a tademaw ci Make. towen nonipidangan anisolitan to &quot;ce-daw-man-yo-ci&quot; saan cinida &quot; idaw komosakamoay misanga ko paodipay sa maloayaw misanga to Maoritos , kakalayan han tatenga onipi todong to Maoritos anipatidenga&quot;. Maoritos yadah ko sasalamaan, micidek ko liwliw no halwhaway a nanom ato bayo mala nanom no sapilaylay a tinkoko, papacemot to boting, micokay to laing, kilol sato bali a balonga, saselican to nanom, picelemay to nanom, balonga ato cancan idawnamin. ienalay a laylay han idaw ko sasalamaan to kaw-el-fo salama'to galasan ,miadop to ganbol ,sepatay no moli a batikal ,no pacah a kakacawan ,nisaselican to sedaysa no towawso' , mikacaw to sobayo ato mocolil. nika aalawan, o langdaway han no Maoritos itida i langdaway a Naintoyong , kalawlawan a kolitan mahida o malikatay a sobal no kanatal, somilaway han mahida o kanatal a malokay no do'do'ayam kainai'an to ayam o do'do . do'do' ayam Potaw-ya a tademaw i sabaw to enem (16) a se-ci makaadih to Maoritos sa, makaadih konoheni to caay henay paka adih to balohaya to cilocilokan ayam, pangangan han o do'do' ayam, imi han &quot;kalaapaapaan sa&quot;. katokod to cacay a malebot enem a lasobo walo a bataan idaw ko cacay (1681) a mihcaan, i sobal caay to pakaadih to do'do' aayaman, saan o Potaw-ya ato Helan malimaday no tademawan tada yadah to koniadopan to do'do' ayam, sapatideng to loma' yadah konipi letek to kilang, kainaianto no kaledabowan no dodo' a ayam. . idaw henay ko doma a sasakamowan nomalimaday a tademaw alan no Maoritos kiwma pahotin i hekal, pihaceng konipisawaco toni kacaayan nonikasai wawawan no ayam . anomahica sato dodo' a ayaman hiyan no tademaw noni kaadihan sa caay henay kaw matenesay to tosa a lasobao (200) a mihcaan, hini sato i kitakit a malawpes.</FORM>
    </S>
</TEXT>