<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mauritania" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Mauritania (Mawli taniya ) u Mauritania sa i labu nu Africa, itiza i 20 00 N, 12 00 Wu ahebal nu lala' mapulung sa 1,030,700 km2 u ahebal nu lala'ay sa 1,030,700 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 3,677,293. kakalukan umah sa 38.50 , kilakilangan umah sa 0.20 , zumaay henay umah sa 61.30 . (Islamic Republic of Mauritania) 103 3,984,110 . Mauritania Islamic Republic of Mauritania suodu Nokchott lala' han cacay a lasubu idaw ku tulu (103) a mang pinfankunli, tademaw sa 3,984,110 ku tademaw. Kakitidaan nu Mauritania . kitidaan han ititda i Mauritania kanatal Sahara a tabukan nutimulan timulan a niyaduan, nutipan mililistuu Tasiyung , amisan mitulin tu nutipan Sahara atu Algeria , waliyan atu wali timul sibiyaw tu Mali , nutipan timulan atu Senegal ku benis. 12 2 . Mauritania amis atu waliyan demiad makedal caledaes, demiad atu labiy masasiduma ku capiwac, u nutipan timulan nu Senegal a sauwac atu dadipasan kala dihekuan, cacay a bataan idaw ku tusa katukuh tu sakatusa a mihcaan tu tusa a bulad ku sapi'ay. tapang tusu nu kanatal u tapang tuse nu kanatal sa u Nouakchott . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 28 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mohamed Ould Ghazouani (Muhanmude Wuelde Ciyacuwani ), 1956 a mihca 12 a bulad 4 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Mauritania ayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 8 bulad 1 demiad. cunli u cunli nu Mauritania ayza sa ci Mohamed Ould Bilal , micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 8 bulad 6 demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan Mauritania likisi . . 44 . satabalay nu muengengan a tademaw han u Barfur Pa Hu El lumeni'ay a binacadan, nikudan satu u Paefa puopuoe a tademaw mabulaw tayda i banuh amisan. sepat a bataan idaw ku sepat (44)a mihcaan, mala Roma kanatal nu niyadu'ay. 7 10 . pitu a seci Arab a tademaw midintu tu Islmakiw , cacay a bataan a seci nuwamisan a Africa a Mula pite' wanciaw mikuwan tu itidaay a niyadu'an. 12 .15 , . cacay a bataan idaw ku tusa (12) a seci Mauritania timulan alaw mala Mali atu Sanghay tikuo a layak. cacay a bataan idaw ku lima (15) a seci malingatu, idaw ku Portugal , Netherlands atu United Kingdom kuma limaday tayda. 1912 1920 1957 1958 . cacay a malebut siwaw a lasubu cacay a bataan idaw ku tusa (1912) a mihcaan u France kalimadan, cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan (1920) a mihcaan makaala tu pankiw nu pikuwa a Kunhekuo a kanatal, cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku walu (1958) a mihcaan mala Falansi pulung nu cacaya a pakunida n Kunhekuo . 1960 11 28 . . cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) a mihcaan cacay a bataan idaw ku cacay a bulad tusa a bataan idaw ku walu a demiad mihapu misiteked kami sa, sumad han ku ngangan Mauritania Islamic Republic of Mauritania , miliyas tu pulung nu masacacaya. misiteked satu kinapina sikawaw. lalangawan Mauritania Moors a tademaw . . Moors (Muo El a tademaw ) u Mauritania sakaetiman nu binacadan, tataynaan nuheni mikikunsa u wian kusi kawaway, wamahan acaay pilihida. anucima kuma namuhay tina limecedan, wina nu tatama miawit tu aawitan tayda i limecedan a luma' miadih tuuyna masasuwal, limecedan a wina anu mihang tu tinakawawan sa kapahtu malaacawa sa. . . mikikung satu, tatama sidikuc tu sanglacay atu langdaway a tabakiyay a tengliyaw, tangah han bedbedan tu cacay makaala tu tulu a lawat nu sanglacay a dawaw. limecedan hantu sidikuc tu balubaluwan a hakama, tangah hantu bedbedan tu sakalecad nu hakama a iluan a sakay lalielan. . . . hedek satu mikikung, malaledi'tu cacay a lalipayan ku taleacawaan, sa taluma' tu nuudip tu aluma'. namaka tusa a bulad satu, mapulung aca tu pina ademiad malaledi', hida satu amalaliyas taleacawaan. hinisatu tusa a mihcaan. . . sa, tatamaan miladay tu cabay nida, mikitin tu pinaay nu luoetuoe tayda i nu tataynaan a luma', militemuh pataluma' tina tataynaan. hidasatu caay tu kalaliyas kunuheni a taleacawaan. . . . naayaw satu, Mauritania a tademaw matabaltabal amikikung, tataynaan a tademaw cacay a bataan ku pina taneng tu siacawaw. namikikung satu tu pina a demiad taluma tu i luma nuina, musakamu tuni kaleacawaan i wina, hamaw kuywina pasubana cinidaan. tusa a mihcaan satu, sinika balakiyan nu tatayna, caytu kala liyas ku nuheni. , , , . . . Moors (Muo Ele a tademaw ) a tatayna tatelecan ku adihen nuheni, lalielan apuyu', tabaki ku menah, madicem ku cucu. kidemuay nu tatayna han usilaculay sa. siacawaw ku tatama tu kidemuay a tatayna, nipikikunga sa micide kuni ka kapah nunikasi kawawan, lalumaan namaka batad tayni namin miadih tu tatayna. . . wina sademiad sa mikikiw ahican a kidemu sa. nusiidaay a luma' nu tatayna, namaka pitu walu a mihcaan malingatu, pakan han tu buling nu sidi, mukan tu sisimalay a kaen, caay pilihida tu kawaw nu hekal, u kalung kupasipasipay tu simal i udipudipan. . . pakuyucay a luma' wina miyukiw tu wawa nanumen ku salang nu Luo tuo . tatayna a wawa sademiade sa katukuhan tu tuki hulaken ku dikuc itida i likenlkenan misabulidbulid, udip nida u caaya kasa kubukubuay a udip a saditen, awhecisa kumaadihay acaay kaadih ku ukak. u Mauritania a kanatal ku sadikuday tu miales tu sikalungan a kanatal 17 . itidi i Africa nutipan a Mauritania , matabal i cacay a bataan idaw ku pitu(17) a seci amisan a Africa puo puo a tademaw nika tayniyan, nuitadaay atademaw Hala tin tademaw mala nuitidaay Puopuo tademaw mikilul malakalung. (Maghreb) 17 (Arab Berbers) (Haratines) (Afro Mauritanians) . Mauritania idai kaamisan a Africa Arab Maghreb kakitidaan atu Sahara tabukan ,namaka cacay a bataan idaw ku pitu (17) a saci nakamuan nu Arab Puo Puo Berbers a kamu a tademaw katukuh i Mauritania sa, u tadalumeni'ay a tademaw u Hala tin Haratines a tademaw atu iluiluc nu Afro Mauritania a tademaw kanamuhan nu sanglacay a Puopuo a tademaw. , . amica Mauyitania cenhu saan tu nuheni itini paalesen ku malakalungan nu silaheci a tademaw, misakamutu nu aydaay a Mauritania misuayaw tu tawayaay a kawaw nu kalung anihitikan nu siakay, sakaudip a kawaw, nika Africa kakapulungan saan, Mauritania ahemaw kuni pibakin tu namisawacuay a tademaw, caay kahamin amalawpes tu masakalung a kawaw. , . namakayda, Arab Ppuo Ppuo a tademaw mikuwan tu Mauyitania niyadu'ay a tademaw, nuheni itini i cenhu anikuwanan yadah ku aalan tu cancan, lipida hatu mikiyadah tu lumeni'ay a tademaw a Halla ttin a tademaw, mikiyadah tu iluiluc nu Africa a Fa iy Mauritania a tademaw. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government : :https: zh.wikipedia.org wiki E6 AF 9B E9 87 8C E5 A1 94 E5 B0 BC E4 BA 9A</FORM>
    </S>
</TEXT>
