<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_maw-kun-lan-ce" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: maw-kun-lan-ce" copyright="CC BY-SA" citation="maw-kun-lan-ce. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/maw-kun-lan-ce" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_maw-kun-lan-ce, title = maw-kun-lan-ce, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/maw-kun-lan-ce} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== maw-kun-lan-ce 貓空纜車 == maw-kun-lan-ce itida i tusepseppic mihcaan pitu a bulad sepat a demiad,malingatu patideng tu telay a tawsuan nu macacuyay a dadan, itida i Tay-wan-tay-pei-se-wen-san-ci, u Tay-pei-ci-yun kusi ku sisikiningay. u culil namaka Mu-ca kitidaan tu Tay-pei-se-li-aadupan nu tipan timulan ku lingatu, katukuh i maw-kun kitdaan, tanayu, makaala tu 4.03 kun-li, idaw ku sepatay nu kakacawan atu dadebuan. maw-kun liwlungan u Tay-pei-se sayaway nu aaidangan nu liwlungan, u satanayuay nu Tay-wan, sayaway idaw ku kakacawan a liwlungan. . tusepsepwal mihcaan siwa a bulad tusip a demiad, kataynian nu baliyus a Cen-mi baliyusan, mapeci' ku sabaw enem a sangan mapelad ku lala', makayda i sakay lala', u sangan, tabakiay a lala', nanum aca nu sepatay a sigigicuay nu tademawan kapahay hakiya sa yadah ku biyalaw sisa musaluimeng, katukuh tu tusepcaysep mihcaan tulu a bulad sa malingatu muculil. Yu musaluemeng, misabaluhay tu sapidiputaw tu labang a kitidaan, i nu ayawan idaw ku nipatideng tu tabakiay nu aadupan tu nisangaan tu mudadiway nu tukian, pikacawan a aadihan idaw ku misalukiyaway nu nanaum. 2008年9月24日, . maw-kun liwlung a kakacawan貓空纜車的車廂 maw-kun liwlung nu Fa-kuo POMA kusi ku silaculay a masacacayay nu patikiyan hidasananay a maliyut, pulung nu kalisiw makaala tu 10.8 yi nu kalisiwan, idaw ku katuuday nu mikacaway, picidekan nu kakulian u cen-pen a waywayan. nu hucunu a aenengan caycaynem a aenengan, kimkimkiman idaw ku ni sumadan tu namaka cacay – sabaw lima, nemnem, caylulu- caysippic pulung tulu a bataan idaw ku cacay a aenengan, " nemnem a aenengan malasayaway nu kimkiman a aenengan, mahida u kapahay a tengilan, duma nu nipasisulitan tangan sadikuday miala tu sabaw lima a aenengan, pulung han caysippic " pasu sapahalhal nu tuluay a aenengan", sangangiw tusa a kakacawan atu maw-kun kakacawan idaw ku picsep a papadengan tu aenengan. 貓空纜車採用法國POMA . tu aenenga walu a tademawan ku muenengay, u melimelitan nanay u galas uku sasa, u ba'ket makaala tu tusa a lasubu nu ba'ketan, u ansin ku han sisa, lima a tademawan ku tupinan. nu cacayay a niculilan makaala tu tusa a malebut nu tademawan amitupin, u amilik tu sulit nu tukian enem a kun-ce, kinacacay muculil sabaw tu pitu a sulitan makatukuh, muculil saan ku biyaw tu canal, sisa ayda tu sulitan lima a kun-ce ku culil. pulung nu dadan mala L a waywayan, tusa a bataan idaw ku lima nu cukedan tulu a bataan idaw ku sepat nu mukinay a cukedan. u dingki han malatusa ku nisikian, anu maputun ku dink isa, taneng paliyun patayda tu dumaan kiya idaw ku dinkisa. L 型,設有25 . duma u POMA a kusi a tuudan idaw henay ku yen-seun-hay-yeng-kun-yen a liwlung atu Cun-kuo-ta-lu cen-cia-cie-u-lin-yen tancesa a liwlung. patideng tu nisangaan tu tuwasuan a telay, micacuyay a kadideng, u sapitupin tu tuwasu nu telayan a kadideng, u sakay buyu'buyu'an atu utiihay nu dadanan tu sapitupin tu cancanan atu tademaw a liwlungan. yautuwasu nu mukin itida namin a mapacacuy i hekal nu buyu'an a mapacacuy, mamitengteng tu kakacawan atu sapitupintu tuudan a kadideng. 其他採用POMA . u kakacawan sa, iteban kanca anu cacay tu a laadan idaw t uku sangan tu mukin a cukedan. u dadan nu mapacacuyay a aenengan kanca sipacacuy i mukinan a aenengan, idaw ku nai'ay nu nipacacuyan tu aenengan, u muenengay a tademaw itida i nai'ay nu ku panan nu mapacacuyay a elunan. u mapacacuyay nu elunan a telay nu tawsuan itida i saselican tu suledan hina adih kita. . saselican tu suleda滑雪 saselican tu suleda u saselican a sapad itida i suledaan a misalama a kawawan, sayaway ku sakay kasienawan nu sasalamaan, sisa haymaw sa malasasalamaan tu kasienawan nu sapinayat tu udip. misaselic tu suleda atu misaselic tu kuli, misaselic tu nanum masulecad namin, nika misaselic a hekal caay kalecad. misaselic tu suleda igu a ngangan u "ski" u sulit nu Nuo-wi, namaka sumamaday nu Nuo-wi " skid" a kamuan, imihan niputunan tu kilang. "ski" "skid",意為小段木頭. luit歷史 sipakayda tu sumamadan a hinzi nikaadihan tu misaselicay tu suledaan, sumamaday a sitangahay a tademaw nu E'-luo-se i amis maadih nuheni ku sumamaday a nikasaselican tu suleda a nikapecian nu tuudan, taneng mikilim tu namaka kun-yen 6300-5000 mihcaan a nikulitan, saan nanicukaymasan nu yen-cu-min a saselican nu sapad. 48 misaselic tu suledan u sakatayda nu midangay tu kasienawan sa, papaliyunan, aadupan sakalihalay i sulesuledaan a saculil. nipisaselic henay, kanca siketen i nuayawan ku kucu itida i saselican tu suleda a sapadan, acaay setengen ku nikudan, pukuhen ku tusud sakalihalay anu mungangiw atu salikelun tu sakacaay ka amelik, mahiniay a nisaselican u Pei-o a saselican. . mahiniay nu Pei-o pukuhen nanay ku tusud a nisaselican acaay kay tida i masalikelunay a dadanan nu O-cuo talu, sisa u kucu kanca siketen namin i nu ayawan atu nikudan, yu tasasa tu salikelun kiya kapah a saselican. mihiniay siketen nanay i kucuay han, sa u sakay buyuan a saselican ku mahiniay. inikudan nanay nu nisiketan han, u sakay Pei-o atu sakay buyuan nu kakenihan ku mahiniay. . sabaw tu siwa a seci nu hedek, misaselicay tu suleda alaw malasapinayat a unduan. itini i caysiwtusip mihcaan Sia-mu-ni kasienawan nu Aw-wen-huy, pasaselican tu suleda u tatengaay tu a sakasetset a wenduan. itida i sakatusa a nikalepacawan sa, Aw-ti-li atu Zuei-se idaw tu ku sakay kitakidan nu sasaselican tu suleda a tataydaan milabin. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== maw-kon-lan-ce 貓空纜車 == maw-kon-lan-ce itida i tosepseppic mihcaan pito a bolad sepat a demiad,malingato patideng to telay a tawsoan no macacoyay a dadan, itida i Tay-wan-tay-pei-se-wen-san-ci, o Tay-pei-ci-yon kosi ko sisikiningay. o colil namaka Mo-ca kitidaan to Tay-pei-se-li-aadopan no tipan timolan ko lingato, katokoh i maw-kon kitdaan, tanayo, makaala to 4.03 kon-li, idaw ko sepatay no kakacawan ato dadeboan. maw-kon liwlongan o Tay-pei-se sayaway no aaidangan no liwlongan, o satanayoay no Tay-wan, sayaway idaw ko kakacawan a liwlongan. . tosepsepwal mihcaan siwa a bolad tosip a demiad, kataynian no baliyos a Cen-mi baliyosan, mapeci' ko sabaw enem a sangan mapelad ko lala', makayda i sakay lala', o sangan, tabakiay a lala', nanom aca no sepatay a sigigicoay no tademawan kapahay hakiya sa yadah ko biyalaw sisa mosaloimeng, katokoh to tosepcaysep mihcaan tolo a bolad sa malingato mocolil. Yo mosaloemeng, misabalohay to sapidipotaw to labang a kitidaan, i no ayawan idaw ko nipatideng to tabakiay no aadopan to nisangaan to modadiway no tokian, pikacawan a aadihan idaw ko misalokiyaway no nanaom. 2008年9月24日, . maw-kon liwlong a kakacawan貓空纜車的車廂 maw-kon liwlong no Fa-koo POMA kosi ko silacolay a masacacayay no patikiyan hidasananay a maliyot, polong no kalisiw makaala to 10.8 yi no kalisiwan, idaw ko katooday no mikacaway, picidekan no kakolian o cen-pen a waywayan. no hocono a aenengan caycaynem a aenengan, kimkimkiman idaw ko ni somadan to namaka cacay – sabaw lima, nemnem, caylolo- caysippic polong tolo a bataan idaw ko cacay a aenengan, " nemnem a aenengan malasayaway no kimkiman a aenengan, mahida o kapahay a tengilan, doma no nipasisolitan tangan sadikoday miala to sabaw lima a aenengan, polong han caysippic " paso sapahalhal no toloay a aenengan", sangangiw tosa a kakacawan ato maw-kon kakacawan idaw ko picsep a papadengan to aenengan. 貓空纜車採用法國POMA . to aenenga walo a tademawan ko moenengay, o melimelitan nanay o galas oko sasa, o ba'ket makaala to tosa a lasobo no ba'ketan, o ansin ko han sisa, lima a tademawan ko topinan. no cacayay a nicolilan makaala to tosa a malebot no tademawan amitopin, o amilik to solit no tokian enem a kon-ce, kinacacay mocolil sabaw to pito a solitan makatokoh, mocolil saan ko biyaw to canal, sisa ayda to solitan lima a kon-ce ko colil. polong no dadan mala L a waywayan, tosa a bataan idaw ko lima no cokedan tolo a bataan idaw ko sepat no mokinay a cokedan. o dingki han malatosa ko nisikian, ano mapoton ko dink isa, taneng paliyon patayda to domaan kiya idaw ko dinkisa. L 型,設有25 . doma o POMA a kosi a toodan idaw henay ko yen-seon-hay-yeng-kon-yen a liwlong ato Con-koo-ta-lo cen-cia-cie-o-lin-yen tancesa a liwlong. patideng to nisangaan to towasoan a telay, micacoyay a kadideng, o sapitopin to towaso no telayan a kadideng, o sakay boyo'boyo'an ato otiihay no dadanan to sapitopin to cancanan ato tademaw a liwlongan. yaotowaso no mokin itida namin a mapacacoy i hekal no boyo'an a mapacacoy, mamitengteng to kakacawan ato sapitopinto toodan a kadideng. 其他採用POMA . o kakacawan sa, iteban kanca ano cacay to a laadan idaw t oko sangan to mokin a cokedan. o dadan no mapacacoyay a aenengan kanca sipacacoy i mokinan a aenengan, idaw ko nai'ay no nipacacoyan to aenengan, o moenengay a tademaw itida i nai'ay no ko panan no mapacacoyay a elonan. o mapacacoyay no elonan a telay no tawsoan itida i saselican to soledan hina adih kita. . saselican to soleda滑雪 saselican to soleda o saselican a sapad itida i soledaan a misalama a kawawan, sayaway ko sakay kasienawan no sasalamaan, sisa haymaw sa malasasalamaan to kasienawan no sapinayat to odip. misaselic to soleda ato misaselic to koli, misaselic to nanom masolecad namin, nika misaselic a hekal caay kalecad. misaselic to soleda igo a ngangan o "ski" o solit no Noo-wi, namaka somamaday no Noo-wi " skid" a kamoan, imihan nipotonan to kilang. "ski" "skid",意為小段木頭. loit歷史 sipakayda to somamadan a hinzi nikaadihan to misaselicay to soledaan, somamaday a sitangahay a tademaw no E'-loo-se i amis maadih noheni ko somamaday a nikasaselican to soleda a nikapecian no toodan, taneng mikilim to namaka kon-yen 6300-5000 mihcaan a nikolitan, saan nanicokaymasan no yen-co-min a saselican no sapad. 48 misaselic to soledan o sakatayda no midangay to kasienawan sa, papaliyonan, aadopan sakalihalay i solesoledaan a sacolil. nipisaselic henay, kanca siketen i noayawan ko koco itida i saselican to soleda a sapadan, acaay setengen ko nikodan, pokohen ko tosod sakalihalay ano mongangiw ato salikelon to sakacaay ka amelik, mahiniay a nisaselican o Pei-o a saselican. . mahiniay no Pei-o pokohen nanay ko tosod a nisaselican acaay kay tida i masalikelonay a dadanan no O-coo talo, sisa o koco kanca siketen namin i no ayawan ato nikodan, yo tasasa to salikelon kiya kapah a saselican. mihiniay siketen nanay i kocoay han, sa o sakay boyoan a saselican ko mahiniay. inikodan nanay no nisiketan han, o sakay Pei-o ato sakay boyoan no kakenihan ko mahiniay. . sabaw to siwa a seci no hedek, misaselicay to soleda alaw malasapinayat a ondoan. itini i caysiwtosip mihcaan Sia-mo-ni kasienawan no Aw-wen-hoy, pasaselican to soleda o tatengaay to a sakasetset a wendoan. itida i sakatosa a nikalepacawan sa, Aw-ti-li ato Zoei-se idaw to ko sakay kitakidan no sasaselican to soleda a tataydaan milabin. .</FORM>
    </S>
</TEXT>