<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maw-ce-tun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Maw-ce-tun" copyright="CC BY-SA" citation="Maw-ce-tun. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Maw-ce-tun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Maw-ce-tun, title = Maw-ce-tun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Maw-ce-tun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maw-ce-tun毛澤東 == Maw-ce-tun yu mahid nikaudip 毛澤東早年生涯 caywal siwlu mihcaan caytu bulad tunem demiad, licuhen ci Maw-ce-tun i Hu-na-sen sing-tan-sin' Saw-san-cun. namaka enem a mihcaan, mipupuc tu tu lutuk ci Maw-ce-tun, pakan tu katalan, mikilim tu tayi, mikasuy, nikatinengan tu sulitan malingatu tu miedap misulit. caysiw lunem mihcaan Maw-ce-tun milecad tu ci Ay-de-cia.Se-nuo tu wama ci Maw-sun-se tu nikadan nu sakaudip mahida u &quot;siidaay nu malukay&quot;. caysiw lusiw mihcaan caytu bulad tuwal dimiad, Maw-ce-min itida i Su-len-muo-se-ke kuncen kanatal nipiyukiw, milaydi tu kaka ci Maw-ce-tun misuli tu lilipaw, ci Maw-sun-sen &quot;lusep mihcaan nikudan, paluma mikawaw henay tu malukay nu niyadu'an pacakay tu tuud. sipakayda i Cun-kuo nakamuan, sadikuday nu tuluay a mihcaan u siidaay nu malukay&quot;. 1893年12月26日, .&quot; mapatideng tu Cun-hua-zin-min-kun-he-kuo, ci Maw-ce-tun kinapina atu calekakaan nida ci Maw-ce-len musakamu tu wama ci Maw-sun-sen pasayda ci Maw-ce-len wamanida ci Maw-cu-sen micakay tu sakaudip nu pitu a kubuan nu umahan, u udip tu ku madatengay, nanai' ku balucu' i malekakaay, hicahicaen musakamu kaisa mitengil. simsim satu kaku, caay kaw nu luma' acacay kina kawaw, pasusiakay tu a kawawan, tada madateng tu ahican ku nipisumad tu siakay, kya caay ka lahat kinakawaw, sisa paytem satu kaku mikilim tu ahican miedap ku pakuyucay nu malukay a dadana.&quot; .&quot; caysiw caycay mihcaan tu palaludan, tayda ci Maw-ce-tun i Cen-sa, tayda i Sin'-sin micudad, sayaway makaadih tu Cun-kuo-tun-mun-hun &quot;min-li-paw&quot;, matineng tu Sun-cun-san atu Cun-kuo-tun-mun-hun, ci Hun-sin itida i Kun-cuo mililid tu mihantayay nu hitay atu Hun-hua-kan nu pitu a bataan idaw ku tusa a kawawan, malingatu miedap ci Sun-cun-san ke-min-dan. masekin ni Maw-ce-tun ku Sin'-sin a cacudadan, i cacudadan paduhepit ci nida tu sapibelinaw tu Cin-caw, patideng tu min-kuo, patahekal patideng ci Sun-cun-san mala tabakiay nu Cun-tun, ci Kan-yu-wi malacon-li, ci Ling-ci-caw malasakay hekal nu tahudan, patideng musakamu tu sapipusudaw tu tanayuay nu bukesan. 1911年春, . lima bulad, labuay nu kanatal malingatu mibelin tu sihu pacakay tu dadan nu silamalay, ci Maw-ce-tun atu kaput nu heni milabu tina kawawan, ci Maw-ce-tun atu kaput nida maluayaw mipusut tu bukenida, pacicien nida ku pina nu cacay a bataan nu tademawan mipusut tu bukes. 5月, . Wen-hua ta-ke-min atu nika balaki a nikaudip 文化大革命及晚年 caysiw piccay mihcaan siwa a bulad, paytem ku masakaputay ni Lin-peaw, amipatay ci Maw-ce-tunang i nipikatacuwacuwaan, palekal tu nikalepacaw, siwa bulad pitu demiad ci lan-li-kuo pasayda i &quot;Len-he-cin-duy&quot; mihapu tu &quot;yi-ci-cen-pei, siwa bulad walu demiad misulit ci Lin-peaw tu sapihapu tu &quot; duducen ku kawaw, hidan u nakamuan nu maku mikawaw&quot;. ci Maw-ce-tun makatengil besut sa namaka Hng-cuo pasayda i San-hay, siwa a bulad caytu dimiad makatukuh i Pei-cin, taluma' i Cun-hay pahanhan. ci Cuo-en mihapu miwawah tu la-ta miadih tu tapukuwan, kya matineng tu nikaydaan nu hikuki, nikadan ci Cuo-en mihapuac tu sakaytapukuwan a kawawan, deben namin ku pahikukian, pasaluimengen namin ku hikuki, ci kalamkam ci Maw-ce-tun tayni pakatineng a ci Cuo-en naicuwa matineng tu nipilaliw ni Lin-pewan, itini ci Cuo-en miwanan milimad taydan i zen-min-ta-hun timula nu caycaywal a dabekan. 1971年9月, 118室. Ni-ke'-sen, midis ci Lin, midis ci Kug atu midis ci Ten caysiw piccay mihcaan lim bulad tusiw demiad, mihang ci Maw-ce-tun ci Cuo-en-lay, tawya nu dimiad cunhun pasayda ci Ni-ke'-sen patahekal tu &quot;kumuan&quot;, manamuh tu nikatayni ni Ci-sin-ci, mihimicu tu sasakamuen. putu bulad caynem demiad, Cuo Mea tusa a kanatalan malecad ku nipihapuan, mihapu tu nika tayni ni Ni-ke'-sen, caysep bulad tunem demiad, tusa nu kanatalan pulung masasudang malaheci kina kawawan. caysep bulad tulim demiad, Lein-he-kuo tahun malakuuy ku nikasasuwalan, pabelih tu Cun-hua-zen-min-kun-he-kuo itida i lein-he-kuo hamin nu kinlian, tawya a demiad ci Maw-ce-tun miawda ci Cuo-en-lay atu sakayhekalan nu tademaw mikaygisa, paytem patideng tu Cun-kuo dayhiw sapikaygi tu Lein-ta. caysiw picnem mihcaan siw bulad wal demiad, mahetik ku idang ni Maw-ce-tun, salabi sa ku tahuda mididaw ci Maw-ce-tun ngan, siw bulat siw demiad teban nu labii tu caysep nu tukian, matulin tu sepat a tukian milawlaw tu balucu', tepek satu ku balucu ni Maw-ce-tun. 1976年9月8日, . amica yu maudip henay ci Maw-ce-tun saan anu mapatay kaku tuduhen kaku sa, katepekan ni Maw-ce-tun tawya a demiad paytem a hidan tu ku kidu nida tahadauc sa. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Maw-ce-ton毛澤東 == Maw-ce-ton yo mahid nikaodip 毛澤東早年生涯 caywal siwlo mihcaan cayto bolad tonem demiad, licohen ci Maw-ce-ton i Ho-na-sen sing-tan-sin' Saw-san-con. namaka enem a mihcaan, mipopoc to to lotok ci Maw-ce-ton, pakan to katalan, mikilim to tayi, mikasoy, nikatinengan to solitan malingato to miedap misolit. caysiw lonem mihcaan Maw-ce-ton milecad to ci Ay-de-cia.Se-noo to wama ci Maw-son-se to nikadan no sakaodip mahida o &quot;siidaay no malokay&quot;. caysiw losiw mihcaan cayto bolad towal dimiad, Maw-ce-min itida i So-len-moo-se-ke koncen kanatal nipiyokiw, milaydi to kaka ci Maw-ce-ton misoli to lilipaw, ci Maw-son-sen &quot;losep mihcaan nikodan, paloma mikawaw henay to malokay no niyado'an pacakay to tood. sipakayda i Con-koo nakamoan, sadikoday no toloay a mihcaan o siidaay no malokay&quot;. 1893年12月26日, .&quot; mapatideng to Con-hoa-zin-min-kon-he-koo, ci Maw-ce-ton kinapina ato calekakaan nida ci Maw-ce-len mosakamo to wama ci Maw-son-sen pasayda ci Maw-ce-len wamanida ci Maw-co-sen micakay to sakaodip no pito a koboan no omahan, o odip to ko madatengay, nanai' ko baloco' i malekakaay, hicahicaen mosakamo kaisa mitengil. simsim sato kako, caay kaw no loma' acacay kina kawaw, pasosiakay to a kawawan, tada madateng to ahican ko nipisomad to siakay, kya caay ka lahat kinakawaw, sisa paytem sato kako mikilim to ahican miedap ko pakoyocay no malokay a dadana.&quot; .&quot; caysiw caycay mihcaan to palalodan, tayda ci Maw-ce-ton i Cen-sa, tayda i Sin'-sin micodad, sayaway makaadih to Con-koo-ton-mon-hon &quot;min-li-paw&quot;, matineng to Son-con-san ato Con-koo-ton-mon-hon, ci Hon-sin itida i Kon-coo mililid to mihantayay no hitay ato Hon-hoa-kan no pito a bataan idaw ko tosa a kawawan, malingato miedap ci Son-con-san ke-min-dan. masekin ni Maw-ce-ton ko Sin'-sin a cacodadan, i cacodadan padohepit ci nida to sapibelinaw to Cin-caw, patideng to min-koo, patahekal patideng ci Son-con-san mala tabakiay no Con-ton, ci Kan-yo-wi malacon-li, ci Ling-ci-caw malasakay hekal no tahodan, patideng mosakamo to sapiposodaw to tanayoay no bokesan. 1911年春, . lima bolad, laboay no kanatal malingato mibelin to siho pacakay to dadan no silamalay, ci Maw-ce-ton ato kapot no heni milabo tina kawawan, ci Maw-ce-ton ato kapot nida maloayaw miposot to bokenida, pacicien nida ko pina no cacay a bataan no tademawan miposot to bokes. 5月, . Wen-hoa ta-ke-min ato nika balaki a nikaodip 文化大革命及晚年 caysiw piccay mihcaan siwa a bolad, paytem ko masakapotay ni Lin-peaw, amipatay ci Maw-ce-tonang i nipikatacowacowaan, palekal to nikalepacaw, siwa bolad pito demiad ci lan-li-koo pasayda i &quot;Len-he-cin-doy&quot; mihapo to &quot;yi-ci-cen-pei, siwa bolad walo demiad misolit ci Lin-peaw to sapihapo to &quot; dodocen ko kawaw, hidan o nakamoan no mako mikawaw&quot;. ci Maw-ce-ton makatengil besot sa namaka Hng-coo pasayda i San-hay, siwa a bolad cayto dimiad makatokoh i Pei-cin, taloma' i Con-hay pahanhan. ci Coo-en mihapo miwawah to la-ta miadih to tapokowan, kya matineng to nikaydaan no hikoki, nikadan ci Coo-en mihapoac to sakaytapokowan a kawawan, deben namin ko pahikokian, pasaloimengen namin ko hikoki, ci kalamkam ci Maw-ce-ton tayni pakatineng a ci Coo-en naicowa matineng to nipilaliw ni Lin-pewan, itini ci Coo-en miwanan milimad taydan i zen-min-ta-hon timola no caycaywal a dabekan. 1971年9月, 118室. Ni-ke'-sen, midis ci Lin, midis ci Kog ato midis ci Ten caysiw piccay mihcaan lim bolad tosiw demiad, mihang ci Maw-ce-ton ci Coo-en-lay, tawya no dimiad conhon pasayda ci Ni-ke'-sen patahekal to &quot;komoan&quot;, manamoh to nikatayni ni Ci-sin-ci, mihimico to sasakamoen. poto bolad caynem demiad, Coo Mea tosa a kanatalan malecad ko nipihapoan, mihapo to nika tayni ni Ni-ke'-sen, caysep bolad tonem demiad, tosa no kanatalan polong masasodang malaheci kina kawawan. caysep bolad tolim demiad, Lein-he-koo tahon malakooy ko nikasasowalan, pabelih to Con-hoa-zen-min-kon-he-koo itida i lein-he-koo hamin no kinlian, tawya a demiad ci Maw-ce-ton miawda ci Coo-en-lay ato sakayhekalan no tademaw mikaygisa, paytem patideng to Con-koo dayhiw sapikaygi to Lein-ta. caysiw picnem mihcaan siw bolad wal demiad, mahetik ko idang ni Maw-ce-ton, salabi sa ko tahoda mididaw ci Maw-ce-ton ngan, siw bolat siw demiad teban no labii to caysep no tokian, matolin to sepat a tokian milawlaw to baloco', tepek sato ko baloco ni Maw-ce-ton. 1976年9月8日, . amica yo maodip henay ci Maw-ce-ton saan ano mapatay kako todohen kako sa, katepekan ni Maw-ce-ton tawya a demiad paytem a hidan to ko kido nida tahadaoc sa. .</FORM>
    </S>
</TEXT>