<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maw-ce-tun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Maw ce tun Maw ce tun yu mahid nikaudip caywal siwlu mihcaan caytu bulad tunem demiad, licuhen ci Maw ce tun i Hu na sen sing tan sin' Saw san cun. namaka enem a mihcaan, mipupuc tu tu lutuk ci Maw ce tun, pakan tu katalan, mikilim tu tayi, mikasuy, nikatinengan tu sulitan malingatu tu miedap misulit. caysiw lunem mihcaan Maw ce tun milecad tu ci Ay de cia.Se nuo tu wama ci Maw sun se tu nikadan nu sakaudip mahida u "siidaay nu malukay". caysiw lusiw mihcaan caytu bulad tuwal dimiad, Maw ce min itida i Su len muo se ke kuncen kanatal nipiyukiw, milaydi tu kaka ci Maw ce tun misuli tu lilipaw, ci Maw sun sen "lusep mihcaan nikudan, paluma mikawaw henay tu malukay nu niyadu'an pacakay tu tuud. sipakayda i Cun kuo nakamuan, sadikuday nu tuluay a mihcaan u siidaay nu malukay". 1893 12 26 . 6 , , , .1936 1939 12 28 : : . . mapatideng tu Cun hua zin min kun he kuo, ci Maw ce tun kinapina atu calekakaan nida ci Maw ce len musakamu tu wama ci Maw sun sen pasayda ci Maw ce len wamanida ci Maw cu sen micakay tu sakaudip nu pitu a kubuan nu umahan, u udip tu ku madatengay, nanai' ku balucu' i malekakaay, hicahicaen musakamu kaisa mitengil. simsim satu kaku, caay kaw nu luma' acacay kina kawaw, pasusiakay tu a kawawan, tada madateng tu ahican ku nipisumad tu siakay, kya caay ka lahat kinakawaw, sisa paytem satu kaku mikilim tu ahican miedap ku pakuyucay nu malukay a dadana." 7 : . . . caysiw caycay mihcaan tu palaludan, tayda ci Maw ce tun i Cen sa, tayda i Sin' sin micudad, sayaway makaadih tu Cun kuo tun mun hun "min li paw", matineng tu Sun cun san atu Cun kuo tun mun hun, ci Hun sin itida i Kun cuo mililid tu mihantayay nu hitay atu Hun hua kan nu pitu a bataan idaw ku tusa a kawawan, malingatu miedap ci Sun cun san ke min dan. masekin ni Maw ce tun ku Sin' sin a cacudadan, i cacudadan paduhepit ci nida tu sapibelinaw tu Cin caw, patideng tu min kuo, patahekal patideng ci Sun cun san mala tabakiay nu Cun tun, ci Kan yu wi malacon li, ci Ling ci caw malasakay hekal nu tahudan, patideng musakamu tu sapipusudaw tu tanayuay nu bukesan. 1911 , . , . lima bulad, labuay nu kanatal malingatu mibelin tu sihu pacakay tu dadan nu silamalay, ci Maw ce tun atu kaput nu heni milabu tina kawawan, ci Maw ce tun atu kaput nida maluayaw mipusut tu bukenida, pacicien nida ku pina nu cacay a bataan nu tademawan mipusut tu bukes. 5 . Wen hua ta ke min atu nika balaki a nikaudip caysiw piccay mihcaan siwa a bulad, paytem ku masakaputay ni Lin peaw, amipatay ci Maw ce tunang i nipikatacuwacuwaan, palekal tu nikalepacaw, siwa bulad pitu demiad ci lan li kuo pasayda i "Len he cin duy" mihapu tu "yi ci cen pei, siwa bulad walu demiad misulit ci Lin peaw tu sapihapu tu " duducen ku kawaw, hidan u nakamuan nu maku mikawaw". ci Maw ce tun makatengil besut sa namaka Hng cuo pasayda i San hay, siwa a bulad caytu dimiad makatukuh i Pei cin, taluma' i Cun hay pahanhan. ci Cuo en mihapu miwawah tu la ta miadih tu tapukuwan, kya matineng tu nikaydaan nu hikuki, nikadan ci Cuo en mihapuac tu sakaytapukuwan a kawawan, deben namin ku pahikukian, pasaluimengen namin ku hikuki, ci kalamkam ci Maw ce tun tayni pakatineng a ci Cuo en naicuwa matineng tu nipilaliw ni Lin pewan, itini ci Cuo en miwanan milimad taydan i zen min ta hun timula nu caycaywal a dabekan. 1971 9 : 9 7 9 8 : , . 9 12 . : 118 . Ni ke' sen, midis ci Lin, midis ci Kug atu midis ci Ten , caysiw piccay mihcaan lim bulad tusiw demiad, mihang ci Maw ce tun ci Cuo en lay, tawya nu dimiad cunhun pasayda ci Ni ke' sen patahekal tu "kumuan", manamuh tu nikatayni ni Ci sin ci, mihimicu tu sasakamuen. putu bulad caynem demiad, Cuo Mea tusa a kanatalan malecad ku nipihapuan, mihapu tu nika tayni ni Ni ke' sen, caysep bulad tunem demiad, tusa nu kanatalan pulung masasudang malaheci kina kawawan. caysep bulad tulim demiad, Lein he kuo tahun malakuuy ku nikasasuwalan, pabelih tu Cun hua zen min kun he kuo itida i lein he kuo hamin nu kinlian, tawya a demiad ci Maw ce tun miawda ci Cuo en lay atu sakayhekalan nu tademaw mikaygisa, paytem patideng tu Cun kuo dayhiw sapikaygi tu Lein ta. 1971 5 29 .7 16 10 26 .10 25 . ka patayan ni Maw ce tun atu kalawpesan caysiw picnem mihcaan siw bulad wal demiad, mahetik ku idang ni Maw ce tun, salabi sa ku tahuda mididaw ci Maw ce tun ngan, siw bulat siw demiad teban nu labii tu caysep nu tukian, matulin tu sepat a tukian milawlaw tu balucu', tepek satu ku balucu ni Maw ce tun. 1976 9 8 9 9 10 4 . amica yu maudip henay ci Maw ce tun saan anu mapatay kaku tuduhen kaku sa, katepekan ni Maw ce tun tawya a demiad paytem a hidan tu ku kidu nida tahadauc sa. . https: zh.wikipedia.org zh tw E6 AF 9B E6 B3 BD E4 B8 9C</FORM>
    </S>
</TEXT>
