<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maylubung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maylubung" copyright="CC BY-SA" citation="Maylubung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maylubung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maylubung, title = Maylubung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maylubung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maylubung == u sulit nu Hulam 梅園部落 u siwkay nu niyazu' i Miau-li a kuwan nu Kilayking ku niyazu' nu Maylubung. u kasalumaluma' nu Maylubung sa, 66 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 191 ku tademawan. kasabinawlan nu yincumin sa, 178 ku tademaw, pakalatu 93%. u zuma sa, cay ku yincumin, 13 ku tademaw, pakalatu 7%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 91%, Pangcha(Amis) 1%, Yuwantan(Bunun) 1%, Cou 1%, Sejek(Seediq) 1%. u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Yuwatan, u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izawtu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. maydih kalamkanen misumad tu ngangan nu cidikay, kyu katuudtu ku tademaw nu mita. u cidekay nu Taywan Incumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Maylobong == o solit no Holam 梅園部落 o siwkay no niyazo' i Miao-li a kowan no Kilayking ko niyazo' no Maylobong. o kasalomaloma' no Maylobong sa, 66 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 191 ko tademawan. kasabinawlan no yincomin sa, 178 ko tademaw, pakalato 93%. o zoma sa, cay ko yincomin, 13 ko tademaw, pakalato 7%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 91%, Pangcha(Amis) 1%, Yowantan(Bonon) 1%, Coo 1%, Sejek(Seediq) 1%. o Tayan a niyazo' o Tayan a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Yowatan, o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izawto, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. maydih kalamkanen misomad to ngangan no cidikay, kyo katoodto ko tademaw no mita. o cidekay no Taywan Incomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah.</FORM>
    </S>
</TEXT>