<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maysang_Kalimud" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maysang_Kalimud" copyright="CC BY-SA" citation="Maysang_Kalimud. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maysang_Kalimud" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maysang_Kalimud, title = Maysang_Kalimud, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maysang_Kalimud} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Maysang Kalimud (Yang Chun Kuang)楊傳廣 Maysang Kalimud (Yang Chun Kuang)楊傳廣 u siwkay niza Yang Chun Kuang(1933 mihca 7 bulad 10 demiad－2007 mihca 1 bulad 27 demiad) , ngangan nu Pangcah sa ci Maysang Kalimud. nalecuhan ciniza i Pusung Malan a niyazu'. maala niza ku Roma Kitakit Duba' bataan duba' ingpay (sakatusa a laylay-kawlah). uyniyan sa u sakacacay nu Taywan tu maalaay a duba' kawlah. namaala ku tatuzu' a laylay-kawlah. mangsiw tu Kitakit a nasulitan, sisa singangan tu ciniza u "Yacu Tieren" sananay. namala Kakelidan (Tumuk頭目) nu Malan niyuzu'. natayza lipuyin , ku lifaweiyun ciniza. (amicunus henay tu sulit.待補充) u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam Yang Chuan-kwang, or C.K. Yang (Amis: Maysang Kalimud, Chinese: 楊傳廣; pinyin: Yáng Chuánguǎng) (July 10, 1933 – January 27, 2007), was an Olympic decathlete from the Republic of China. Yang attended college at UCLA where he trained and competed with team mate and Olympian Rafer Johnson and was coached by Elvin C. Drake. u sulit nu Lipun 楊 伝広 (よう . u kawlah niza (amicunus henay tu sulit.待補充) u uzip niza (amicunus henay tu sulit.待補充)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maysang Kalimod (Yang Chon Koang)楊傳廣 Maysang Kalimod (Yang Chon Koang)楊傳廣 o siwkay niza Yang Chon Koang(1933 mihca 7 bolad 10 demiad－2007 mihca 1 bolad 27 demiad) , ngangan no Pangcah sa ci Maysang Kalimod. nalecohan ciniza i Posong Malan a niyazo'. maala niza ko Roma Kitakit Doba' bataan doba' ingpay (sakatosa a laylay-kawlah). oyniyan sa o sakacacay no Taywan to maalaay a doba' kawlah. namaala ko tatozo' a laylay-kawlah. mangsiw to Kitakit a nasolitan, sisa singangan to ciniza o "Yaco Tieren" sananay. namala Kakelidan (Tomok頭目) no Malan niyozo'. natayza lipoyin , ko lifaweiyon ciniza. (amiconos henay to solit.待補充) o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam Yang Choan-kwang, or C.K. Yang (Amis: Maysang Kalimod, Chinese: 楊傳廣; pinyin: Yáng Choángoǎng) (Joly 10, 1933 – Janoary 27, 2007), was an Olympic decathlete from the Repoblic of China. Yang attended college at UCLA where he trained and competed with team mate and Olympian Rafer Johnson and was coached by Elvin C. Drake. o solit no Lipon 楊 伝広 (よう . o kawlah niza (amiconos henay to solit.待補充) o ozip niza (amiconos henay to solit.待補充)</FORM>
    </S>
</TEXT>