<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Maytayax" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Maytayax" copyright="CC BY-SA" citation="Maytayax. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Maytayax" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Maytayax, title = Maytayax, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Maytayax} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Maytayax 大安部落 nilacul u siwkay nu niyazu' i Miaoli a kuwan ku niyazu' nu Maytayax. u kasalumaluma' nu Maytayax sa, 123 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 384 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 371 ku tademaw, pakalatu 97%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 13 ku tademaw, pakalatu 3%. u kasabinacadan, Tayal 93%, Amis 1%, Seediq 1%, zumazuma 1%. u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Yuwatan, u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Incumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2019 a mihcan 1 a bulad pulung sausi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yuwatan (58,994), Rukay (13,390), Puyuma (14,358), Cou (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taluku (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laaluwa (405), Kanakanabu (345), zuma (11,541)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maytayax 大安部落 nilacol o siwkay no niyazo' i Miaoli a kowan ko niyazo' no Maytayax. o kasalomaloma' no Maytayax sa, 123 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 384 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 371 ko tademaw, pakalato 97%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 13 ko tademaw, pakalato 3%. o kasabinacadan, Tayal 93%, Amis 1%, Seediq 1%, zomazoma 1%. o Tayan a niyazo' o Tayan a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Yowatan, o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Incomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2019 a mihcan 1 a bolad polong saosi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yowatan (58,994), Rokay (13,390), Poyoma (14,358), Coo (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taloko (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laalowa (405), Kanakanabo (345), zoma (11,541)</FORM>
    </S>
</TEXT>