<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Me_too" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Me_too" copyright="CC BY-SA" citation="Me_too. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Me_too" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Me_too, title = Me_too, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Me_too} }">
    <S id="0">
        <FORM>tulisen ku nalipayen '' namahidatu ''(me too) a kawaw. namaka ci midebunan sananay a kawaw. katu'ud tu tademaw. mipuelac ci . mipiyazih tu namahitatu a kawaw. paengaway Tanara Berk sangay han niza ku namahidatu. u bacu, pisatudud a nu mahicahica tu kina kawaw. manay izaw ku cacay malahayay ci husuen niza, katu'ud tu kumatinengay a tademaw nu malabatesay a balucu' kataayaw misakamu namahica madebun sala'cusay tu kawaw papilawaten kuheni. pazeng i mipasibana' tu tademaw. yadah tu ku mahitaay a kawaw, amana pasulin tu latul, sapangangaw a kawaw. sisa tiyung i debunen nu tademaw. nabalucuan nu tatayna kuyni. hansatu katu'udtu'ud tu ku matingeay '' namahizatu'' a kawaw. tusa a malebut izaw ku sabaw pitu a mihcaan. cacay a bataan a bulad, cacay a bataan a demiad. izaw ku pisulitay nu NBC itini i acudad mikesu' ci mikawaw, mitiyung, mitebun i kaysay misakakaway a tatayna. izaw ku sawbaw tulu a tatayna ku pikawaw, pitiyung. izaw ku tuluay pidebunan tu ni sa. u cacay han kadebunay a tatayna. paalesen niza, pahpahen niza, maydih mipulu misaynay kina kawaw. u matinengay a tademaw. caay pasulin tu kamu ni . uyni a kawaw simsimhen, salacusay a tademaw ku mahiniay, a sasupaen nu mita. ayaw i tusa a malebut izaw ku sabaw pitu a mihcaan, cacay a bataan a bulad, lima a demiad, misulitay nu singbun, saayaway nisuliten ku la'cusay a wayway nu Harvy Weinstein. itini i nasulitan, i ayaw tulu a bataan a mihcaan, mitebing ciniza tu uzip nu tatayna a misakakaway atu milinziay niza; namakayda sa, malaheci nika sasakamuan u saka nga ayay (sakapahay) izaw ku walu sapabaysyu a kawaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>
