<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mei-ni-se" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mei-ni-se" copyright="CC BY-SA" citation="Mei-ni-se. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mei-ni-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mei-ni-se, title = Mei-ni-se, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mei-ni-se} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mei-ni-se美尼斯 == ci Mei-ni-se u nakamuan sayawwy nu Ku-ay-ci atu mipulungay a mikuwanay. saan tu cinidaan i kunyun lucay sepsep nu ayawan a mihcaan patideng tu Ku-ay-ci atu sakacacay nu wancew. mahida hu Ku-luo-ma a Luo-mu-lu-se, Mei-ni-se pala Ku-ay-ci nu likisa a patidengay nu tademaw. . likisi 歷史 tada nakamuan, papaipulung tu Ay-ci malakanatalan u ngangan nida ci " Mei-ni-se" a babalaki. sisa, ina ngangan nai' i cuda a tahekal " Kay-luo mahetikay nu kawala' atu Pa-le'- muo paya", uyniyan ni sulitan tu ngangan itida i sakalima nu wancew a ba'tuan. malaAy-ci a sayaway nu mikuwanay a tademaw, ci Mi-ni-se i nikudan tu a tahekal. namaka ci Man-nei-tuo a "likisi nu Ay-ci" "Aegyptiaca", ku-ay-ci lingatu u di'tu a wan-cew, kilul sa u di'tu nu tademaw atu aigu nu mapatayay a wan-cew, kilul sa u tademaw a wan-caw, itini i tademaw nu wan-caw, ci Mei-ni-se u sayaway a wanngan. "埃及史"(Aegyptiaca), . saka sabaw siwa a wancew "kunyen nu ayawan sabaw tulu a secian" a tusaay a wan a silsilan "A-pay-duo-se-wan atu Lin-wan a silsilan" a nakamuan, nisulitan a ngnganan u "Mi-ni", kun-yen nu ayawan tulu a seci atu likisi a syeciw ci Man-nie-tu saan tu ci nidaan u " Mei-ni-se", kunyen nu ayawan lima a seci a Si-la likisi nu syeciw ci Si-luo-duo-de saan u sakacacay Ay-ci atu Fa-law u " Mi-n", Si-si-li a Di-aw-duo-luo-se saan u Mi-na-se. Mei-ni-se tahekal i aydaay nu Si-la-luo-ma zitayan a cudadan, sisa itini i nikuda palatahudan nu tademawan. "(Meni), (Menas). . Mei-ni-se a icelang itini patideng tu Mun-pai-se mala Ay-ci suotu. saan ci Man-nie-tu a nisulitan, ci Mei-ni-se mikuwan pulung han enem a bataan iadaw ku tusa a mihcaan, sadikuday ci nida patayen nu inanunanuman a subayu. . sumamad nu siwmae考古證據 sabaw siwa seci nu hedek maadih a Na-e-may nipilawlawan tu kulitan musakamu tu tawyaay caay henay kaw kakatinengan nu tademaw a Fa-law ci Na-e-may, u katinengan nu mihcaan hakiya mikitabal henay ci Mei-ni-se an, namakayda i nikalamelan nu kulitan, Na-e-may mihuyahuy tu payapay mutiik tu ada, duma situpel tu Ay-ci a sumanahay atu salengacay nu tupelan. Idaw ku sananay u ci Na-e-may " hakiya milaylayay ci He-e-a-ha" atu ci Mei-ni-se u ci nidatu sa. idaw ku sananay a syece saan ci Mei-ni-se mikuwan tu Ay-ci a Na-e-may ci nidaan milaylaytu kanatalan, duma a niadihan ci Mei-ni-se hedeken nida palecad mikuwan, ci Na-e-may u lingatu sa ku nida mipalecad, namahida hakiya idaw ku caayan ka hedek u dumasa ku malaheciay. anu mahicahica, idaw ku siwmi nu kawku syecia tu nika idaw ni Na-e-may a Fa-lawan, nu tatengaay ci " Mei-ni-se" tu nikaidwan a siwmian itida sa i Ni-cie-ta a tabakiay nu lineman maadih itida i su'an nu ngipenan nu tusaay a di'tuan tuktukan ni panganganan. 90 433 pabaliw ci Mei-ni-se hakiya ci Na-e-may a nu cacayay a nganganan, hakiya u pabaway ni Na-e-may a Falawan, hakiya u ci Na-e-may a milaylayay nu tademaw ci He-e-a-ha u malacaday nu tademawan. idaw henay ku musakamuay ci Mei-ni-se u Ay-ci tademaw ni sangaan tu sasakamuen. idaw ku sananay ci Na-e-may u wama ni Mei-ni-se sa. . syece nai' ku wantan tu ci Me-ni-sean idaw ku tasaay a lalekalan, sayaway nu zitayan nai' ku sulit ci Mei-ni-se a ngangan, sakatusa u matabalay nu wancew a duma a kuowan, mahida ci He-e-a-ha, Ce-e a lineman maadih namin ni A-pay-duo-se, nika katukuh ayda caay henay ka adih ku lunem ni Me-ni-se. 52</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mei-ni-se美尼斯 == ci Mei-ni-se o nakamoan sayawwy no Ko-ay-ci ato mipolongay a mikowanay. saan to cinidaan i konyon locay sepsep no ayawan a mihcaan patideng to Ko-ay-ci ato sakacacay no wancew. mahida ho Ko-loo-ma a Loo-mo-lo-se, Mei-ni-se pala Ko-ay-ci no likisa a patidengay no tademaw. . likisi 歷史 tada nakamoan, papaipolong to Ay-ci malakanatalan o ngangan nida ci " Mei-ni-se" a babalaki. sisa, ina ngangan nai' i coda a tahekal " Kay-loo mahetikay no kawala' ato Pa-le'- moo paya", oyniyan ni solitan to ngangan itida i sakalima no wancew a ba'toan. malaAy-ci a sayaway no mikowanay a tademaw, ci Mi-ni-se i nikodan to a tahekal. namaka ci Man-nei-too a "likisi no Ay-ci" "Aegyptiaca", ko-ay-ci lingato o di'to a wan-cew, kilol sa o di'to no tademaw ato aigo no mapatayay a wan-cew, kilol sa o tademaw a wan-caw, itini i tademaw no wan-caw, ci Mei-ni-se o sayaway a wanngan. "埃及史"(Aegyptiaca), . saka sabaw siwa a wancew "konyen no ayawan sabaw tolo a secian" a tosaay a wan a silsilan "A-pay-doo-se-wan ato Lin-wan a silsilan" a nakamoan, nisolitan a ngnganan o "Mi-ni", kon-yen no ayawan tolo a seci ato likisi a syeciw ci Man-nie-to saan to ci nidaan o " Mei-ni-se", konyen no ayawan lima a seci a Si-la likisi no syeciw ci Si-loo-doo-de saan o sakacacay Ay-ci ato Fa-law o " Mi-n", Si-si-li a Di-aw-doo-loo-se saan o Mi-na-se. Mei-ni-se tahekal i aydaay no Si-la-loo-ma zitayan a codadan, sisa itini i nikoda palatahodan no tademawan. "(Meni), (Menas). . Mei-ni-se a icelang itini patideng to Mon-pai-se mala Ay-ci sooto. saan ci Man-nie-to a nisolitan, ci Mei-ni-se mikowan polong han enem a bataan iadaw ko tosa a mihcaan, sadikoday ci nida patayen no inanonanoman a sobayo. . somamad no siwmae考古證據 sabaw siwa seci no hedek maadih a Na-e-may nipilawlawan to kolitan mosakamo to tawyaay caay henay kaw kakatinengan no tademaw a Fa-law ci Na-e-may, o katinengan no mihcaan hakiya mikitabal henay ci Mei-ni-se an, namakayda i nikalamelan no kolitan, Na-e-may mihoyahoy to payapay motiik to ada, doma sitopel to Ay-ci a somanahay ato salengacay no topelan. Idaw ko sananay o ci Na-e-may " hakiya milaylayay ci He-e-a-ha" ato ci Mei-ni-se o ci nidato sa. idaw ko sananay a syece saan ci Mei-ni-se mikowan to Ay-ci a Na-e-may ci nidaan milaylayto kanatalan, doma a niadihan ci Mei-ni-se hedeken nida palecad mikowan, ci Na-e-may o lingato sa ko nida mipalecad, namahida hakiya idaw ko caayan ka hedek o domasa ko malaheciay. ano mahicahica, idaw ko siwmi no kawko syecia to nika idaw ni Na-e-may a Fa-lawan, no tatengaay ci " Mei-ni-se" to nikaidwan a siwmian itida sa i Ni-cie-ta a tabakiay no lineman maadih itida i so'an no ngipenan no tosaay a di'toan toktokan ni panganganan. 90 433 pabaliw ci Mei-ni-se hakiya ci Na-e-may a no cacayay a nganganan, hakiya o pabaway ni Na-e-may a Falawan, hakiya o ci Na-e-may a milaylayay no tademaw ci He-e-a-ha o malacaday no tademawan. idaw henay ko mosakamoay ci Mei-ni-se o Ay-ci tademaw ni sangaan to sasakamoen. idaw ko sananay ci Na-e-may o wama ni Mei-ni-se sa. . syece nai' ko wantan to ci Me-ni-sean idaw ko tasaay a lalekalan, sayaway no zitayan nai' ko solit ci Mei-ni-se a ngangan, sakatosa o matabalay no wancew a doma a koowan, mahida ci He-e-a-ha, Ce-e a lineman maadih namin ni A-pay-doo-se, nika katokoh ayda caay henay ka adih ko lonem ni Me-ni-se. 52</FORM>
    </S>
</TEXT>