<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mei-ni-se" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Mei ni se ci Mei ni se u nakamuan sayawwy nu Ku ay ci atu mipulungay a mikuwanay. saan tu cinidaan i kunyun lucay sepsep nu ayawan a mihcaan patideng tu Ku ay ci atu sakacacay nu wancew. mahida hu Ku luo ma a Luo mu lu se, Mei ni se pala Ku ay ci nu likisa a patidengay nu tademaw. . 3100 . . likisi tada nakamuan, papaipulung tu Ay ci malakanatalan u ngangan nida ci " Mei ni se" a babalaki. sisa, ina ngangan nai' i cuda a tahekal " Kay luo mahetikay nu kawala' atu Pa le' muo paya", uyniyan ni sulitan tu ngangan itida i sakalima nu wancew a ba'tuan. malaAy ci a sayaway nu mikuwanay a tademaw, ci Mi ni se i nikudan tu a tahekal. namaka ci Man nei tuo a "likisi nu Ay ci" "Aegyptiaca", ku ay ci lingatu u di'tu a wan cew, kilul sa u di'tu nu tademaw atu aigu nu mapatayay a wan cew, kilul sa u tademaw a wan caw, itini i tademaw nu wan caw, ci Mei ni se u sayaway a wanngan. . . . (Aegyptiaca) . saka sabaw siwa a wancew "kunyen nu ayawan sabaw tulu a secian" a tusaay a wan a silsilan "A pay duo se wan atu Lin wan a silsilan" a nakamuan, nisulitan a ngnganan u "Mi ni", kun yen nu ayawan tulu a seci atu likisi a syeciw ci Man nie tu saan tu ci nidaan u " Mei ni se", kunyen nu ayawan lima a seci a Si la likisi nu syeciw ci Si luo duo de saan u sakacacay Ay ci atu Fa law u " Mi n", Si si li a Di aw duo luo se saan u Mi na se. Mei ni se tahekal i aydaay nu Si la luo ma zitayan a cudadan, sisa itini i nikuda palatahudan nu tademawan. ( 13 ) (Meni) 3 5 (Min) (Menas). . Mei ni se a icelang itini patideng tu Mun pai se mala Ay ci suotu. saan ci Man nie tu a nisulitan, ci Mei ni se mikuwan pulung han enem a bataan iadaw ku tusa a mihcaan, sadikuday ci nida patayen nu inanunanuman a subayu. . 62 . sumamad nu siwmae sabaw siwa seci nu hedek maadih a Na e may nipilawlawan tu kulitan musakamu tu tawyaay caay henay kaw kakatinengan nu tademaw a Fa law ci Na e may, u katinengan nu mihcaan hakiya mikitabal henay ci Mei ni se an, namakayda i nikalamelan nu kulitan, Na e may mihuyahuy tu payapay mutiik tu ada, duma situpel tu Ay ci a sumanahay atu salengacay nu tupelan. Idaw ku sananay u ci Na e may " hakiya milaylayay ci He e a ha" atu ci Mei ni se u ci nidatu sa. 19 . . idaw ku sananay a syece saan ci Mei ni se mikuwan tu Ay ci a Na e may ci nidaan milaylaytu kanatalan, duma a niadihan ci Mei ni se hedeken nida palecad mikuwan, ci Na e may u lingatu sa ku nida mipalecad, namahida hakiya idaw ku caayan ka hedek u dumasa ku malaheciay. anu mahicahica, idaw ku siwmi nu kawku syecia tu nika idaw ni Na e may a Fa lawan, nu tatengaay ci " Mei ni se" tu nikaidwan a siwmian itida sa i Ni cie ta a tabakiay nu lineman maadih itida i su'an nu ngipenan nu tusaay a di'tuan tuktukan ni panganganan. 90 433 . . pabaliw ci Mei ni se hakiya ci Na e may a nu cacayay a nganganan, hakiya u pabaway ni Na e may a Falawan, hakiya u ci Na e may a milaylayay nu tademaw ci He e a ha u malacaday nu tademawan. idaw henay ku musakamuay ci Mei ni se u Ay ci tademaw ni sangaan tu sasakamuen. idaw ku sananay ci Na e may u wama ni Mei ni se sa. . . . syece nai' ku wantan tu ci Me ni sean idaw ku tasaay a lalekalan, sayaway nu zitayan nai' ku sulit ci Mei ni se a ngangan, sakatusa u matabalay nu wancew a duma a kuowan, mahida ci He e a ha, Ce e a lineman maadih namin ni A pay duo se, nika katukuh ayda caay henay ka adih ku lunem ni Me ni se. 52 , . https: zh.wikipedia.org wiki E7 BE 8E E5 B0 BC E6 96 AF</FORM>
    </S>
</TEXT>
