<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mem-hua-paw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mem-hua-paw" copyright="CC BY-SA" citation="Mem-hua-paw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mem-hua-paw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mem-hua-paw, title = Mem-hua-paw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mem-hua-paw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mem-hua-paw 棉花堡 == Men-paw &quot; kamu nu Tu-e-ci &quot; Pamukkale, Tu-e-ci a ngalngal &quot;pamuk̚'kalɛ&quot;, itida i Tu-e-ci nutipan timulan a Tay-ni-ce-li niyadu'an, ya niyadu' mahida u salengacay nu cen-paw a nikasingangan. talakaw nu cen-paw makaala tu 160 mi, tanayu makaala tu 2700 mi. labu nu tukay idaw ku wensin atu bung nu ba'tuan, nenem han idaw ku tan-suan-yin ba'tu a masatungtungduhay a mulaiway a nanum nu umahan. Mem-paw a tungduh nu buyu' idaw ku sumamaday a luma' u Si-la-puo-li-se &quot;Hierapolis&quot;, ina sumamaday a luma'an idaw ku sakaadih numita tu Ku-luo-ma tawyaay a miyu atu lalilucan. itidaay a dimiad salungan kuyukapah. 棉堡(土耳其語:Pamukkale,土耳其語發音:(pamuk̚'kalɛ)) (Hierapolis)古城, . sasiwkayan 簡介 Mem-hua-paw u Tu-e-ci sakasinganganan nu tataydaan midang. itini ni sausian i kitakid inai' ku misengiay tina tataydaan midnag, pasu Amilia nu Huang-cia kanatal kun-yen a Mammoth wensin, Cung-kuo-se-cun-lun tataydaan midang. Men-hua-paw atu tungduhan a Si-la-puo-li-se sumamaday a luma'an itida i caysiwwalwal mihcaan malecad panganganan tu kitakid a liwan namaka babalaki han. itida caay henay palakitakiday a liwan nu babalaki, Men-hua-paw itida i tusep a secian tu nikudan nu pinaay a bataan nu mihcaan inai' ku mikuwanay , u tataydaan a malipah pacebasa patideng i labu, u nanum nu wensin pataydan nami i liwkan nu heni maladadanguyan, maacakacak ku nanum nu dadanguyan. nipalaliwan nu liwkan a nanum idaw ku salengacay a nu ba'tuan idaw ku kalacelacelahan nu kulitan. itida i Men-hua-paw idaw ku nipatideng tu pahikukian. tanu zulisa ku taydaay midang muculil i ba'ba'tuan, i wensin mililuc idaw ku pasabunay atu sapatangah, makabatikal atu makautubay pacuna tapabaw tasasa. . mapalakitakid nu namaka babalakiay sa, ina Men-hua-paw caaytu kawyaan yaan tu ayda. Misaicelang tu ku sihu nu Tu-e-ci micuduh mangalay patalumaen ku naayaway a waywayan sa. ya liwkan tastas hantu, ya dadan nu Men-hua-paw tahaban tu nu tademaw a nisangaan tu lalilucan, nu taydaay midang nu tademaw kanca a mahadasi micumud tina aaidangan. yu caay henay tahpuan kiya kacelahan a ba'tuan , pakunida han kiya ba'tu pawali mangalay tu cilal a nipawalian kiya masumad kya ba'tu sa salengac satu, sisa yangangaduya maacak nai' ku nanum. . kaku nu kitidaan 地形 kaku niya Mem-hua-paw namakayda i sikayay a wensin nu misilsilay a nanuman hamawsa mabasaw nikalusuan malaba'tuay a ba'tuan. Inakitidaan pulung han makaala tu sabaw pitu kina akutiay a wensingan, akuti' ninawensin ahebal makaala tu lulim-caysepsep tu. nina wensin itida i lutucan namaka tungduh nu ba'tuan tu lutusep ce atu nikahenekan tu nemsep-picsep kunce a nika tahekalan nu nemnem. itini i adidiay nu sauwacan atu matabukay , ina tan-suan-kay hamaw sa maheneknek makademiad tu naw masatuucay a waywayan alaw malaatekakay tu nu ba'tuan. demiad, liwliw nu wentu atu lalaliwan a nikalalidan, demiad a e-yeng-hua-tan atu nanum nu wensin a e-yeng-hua-tan malecad tu. tatapangan nu wensin a demiad idaw ku 725 hawke/sen a e-yeng-hua-tan, anu misilsil ku nanum makayda i ba'tuan mawada ku basaw nu nanum tu 145 haw-ke'/sen, malecaday nu tan-suan-kay a cascas e-yeng-hua-tan nu yadah namaka 1200 hawke/mawada katukuh tu 400 haw-ke/sen, sakay kayan namaka 576.8 haw-ke/sen mawada tu 376.6 haw-ke/sen. hinisa tu kun-sen a nanum idaw tu 499.9 haw-ke a tan-suan-kay a nikahenekan. tu demidemiadan nu 1 sen/s a milaliway a nanau idaw ku 43191 ke nu maneknekay a sausi, nika celcelan nu nanum 1.48 g/cm3. tu demidemiad a nilaliwan tu nanum makaala tu 465.2 sen/s, nikahenekan makaala tu 13584 pin-hun-kun-ce, asu sausien tu lilun, makaala tu 4.9 pin-hun-kun-li ku ahebal nu cacayay a demiadan nu 1 hawmi a kibetul. 氣候, .每日1 升/s 1.48g/cm3. 465.2升/s, . Si-la-puo-li-se 希拉波利斯 Si-la-puo-li-se atu Min-hua-pan u Lin-he-kuo-cia-ke-wen-cu-ce kitakid liwan namaka babalaki. Itiniay a wensin namaka kunyen tusa a seci u sapikapahtu tademaw, taydaay nu tademaw u mingaayay tu imelang nuheni, idaw ku katuuday a tademaw, mituysiway a tademaw atu mapatayay itida. tabakiay nu tatademan yadah ku ba'tu a tangulanan, pasu ci Ma-ke. Aw-le-liw ba'tuay a tangulan. nu nanum a belbel u tataydaan a midang. . Tu-e-ci men-paw: kiya panganganan tu kupa cenpaw? ? Mem-paw u Mem-hua-paw, itida i caysiwwalwal mihcaan palakitakid namaka babalakiay a zaysang, mahida u yadahay nu kupaan a nikasalengacay, ina kitidaan a Tu-e-ci kamuan u &quot;Pamukkale&quot; imihan u pa-mu-cia-lei&quot;. Pamul a imian u kupa, Kale a imian u cenpaw. itida i Tu-e-ci nutipan timulan a Day-ni-ce-li-sen, taneng makahikuki taydam namaka Ka-pa'-duo-ci-ya atu Yi-ce-mi-e-ta mikacaw tu basu, yadah ku caayay kalecad nu kakacawan a tayda, ahebal kiya kitidaan, talakaw 160 mi, tanayu' 2700 mi, sipakayda i pabaw miadih u salengacay namin mahida u suleda ku salengac adihan. &quot;Pamukkale&quot; ,Pamul的意思是棉花,Kale . mahicaay kiya adihan nu aidangan: Tu-e-ci nika hicaan a mala cen-paw nikala cen-pawan namakayda i wensin nu &quot; tan-suan-cin-kay-nemnem&quot; ina nanum idaw ku kay a tuudan idaw ku yadahay a niladayan tu pulapu a nikatahekalan, nikatahekalan musilsil a nikahenekan mabasaw, mala salengacay a pulapul a ba'tuan. namaka bulad namaka mihcaan, nu pakunida hananay a lalaan alaw mala salengacay mahida u suleda a waywayan. . nika inaTu-e-ci cen-pan caay henay paka u kitakid nu namakababalakiay a zaysan han, itini i 20 mihcaan tu pina a mihcaan, itidaay a binacadan atu sihu inai' ku midiputay, alaw patidengan nu misaliwkangay a tademaw itida i tataydaan a midang, u nanum u liwkan ku micukaymasay malangangaduyan, sisa ina Mem-paw a wensin mawada ku nanum alaw makelah, paceba sa palaliw tu nanum, paceba sa ku tademaw sibakiya tacuwacuwa a muculil u sapatangah atu lalalilucan idaw ku mila'cusay tu bangesan a babanawan. katukuh tu mapangangan tu kitakid nu namakababalakiay a zaysang sa, mapacekil kina sihu nu Tu-e-ci sa icelang satu a midiput , kanahatu pu'tan nu heni ku dadan namaka Si-la-puo-li-se a dadanan, patuceken ku taydaay nu midangay a tademaw, mahida anu mahadasi sa muculil kanca a mibanawaca tu kuku' kiya taneng micumud, metalaw anu kaibukan t uku nemnemsa, malawpes ku nikasaetiman nu salengacay a ba'tuan. . alaw Mem-paw wensin! nanum atu sapingaay a nipisiwkay ina wensin u nikaidaw nu tan-suan-kay a nikahenekan nu waywayan, idaw ku yadahay nu kun-u'-ce a tan-suan-yen a nenem, pasu liw-suan-na, liw-suan-kay, liw-suan-mim a wensingan, sakay mingaay tu udiudipan , banges, talakaw nu idang atu sakalihalay nu udiudipan a imelangan. saan namaka Luo-ma-ti-kuo tawya nu taytaydaay a tademaw nu O-cuo tayda itida tu wensin mililuc mingaay tu imelan, itida a kataydaan malasiidaay nu tademaw a papangaayan tu imelang nu kitidaan. pinaay a secian anu Si-la-tu a tademaw,Luo-ma tu a tademaw atu Pay-cen-tin a tademw matineng namin tina wensingan. . tayda i Tu-e-ci mem-paw miliwku idaw ku sapicui nu kawawan 3. nika sidikucan建議服裝 4. 遮陽,防曬 sakay cilal, sakay banges nipisiwkay tu tataydaan nu sakatayda midang 土耳其棉堡景點推薦 1. Si-la-puo-li-se-kucen希拉波利斯古城 2. Saw-ta banaw稍達湖 3. Ay-fai-suo-se艾菲索斯</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mem-hoa-paw 棉花堡 == Men-paw &quot; kamo no To-e-ci &quot; Pamokkale, To-e-ci a ngalngal &quot;pamok̚'kalɛ&quot;, itida i To-e-ci notipan timolan a Tay-ni-ce-li niyado'an, ya niyado' mahida o salengacay no cen-paw a nikasingangan. talakaw no cen-paw makaala to 160 mi, tanayo makaala to 2700 mi. labo no tokay idaw ko wensin ato bong no ba'toan, nenem han idaw ko tan-soan-yin ba'to a masatongtongdohay a molaiway a nanom no omahan. Mem-paw a tongdoh no boyo' idaw ko somamaday a loma' o Si-la-poo-li-se &quot;Hierapolis&quot;, ina somamaday a loma'an idaw ko sakaadih nomita to Ko-loo-ma tawyaay a miyo ato lalilocan. itidaay a dimiad salongan koyokapah. 棉堡(土耳其語:Pamokkale,土耳其語發音:(pamok̚'kalɛ)) (Hierapolis)古城, . sasiwkayan 簡介 Mem-hoa-paw o To-e-ci sakasinganganan no tataydaan midang. itini ni saosian i kitakid inai' ko misengiay tina tataydaan midnag, paso Amilia no Hoang-cia kanatal kon-yen a Mammoth wensin, Cong-koo-se-con-lon tataydaan midang. Men-hoa-paw ato tongdohan a Si-la-poo-li-se somamaday a loma'an itida i caysiwwalwal mihcaan malecad panganganan to kitakid a liwan namaka babalaki han. itida caay henay palakitakiday a liwan no babalaki, Men-hoa-paw itida i tosep a secian to nikodan no pinaay a bataan no mihcaan inai' ko mikowanay , o tataydaan a malipah pacebasa patideng i labo, o nanom no wensin pataydan nami i liwkan no heni maladadangoyan, maacakacak ko nanom no dadangoyan. nipalaliwan no liwkan a nanom idaw ko salengacay a no ba'toan idaw ko kalacelacelahan no kolitan. itida i Men-hoa-paw idaw ko nipatideng to pahikokian. tano zolisa ko taydaay midang mocolil i ba'ba'toan, i wensin mililoc idaw ko pasabonay ato sapatangah, makabatikal ato makaotobay pacona tapabaw tasasa. . mapalakitakid no namaka babalakiay sa, ina Men-hoa-paw caayto kawyaan yaan to ayda. Misaicelang to ko siho no To-e-ci micodoh mangalay patalomaen ko naayaway a waywayan sa. ya liwkan tastas hanto, ya dadan no Men-hoa-paw tahaban to no tademaw a nisangaan to lalilocan, no taydaay midang no tademaw kanca a mahadasi micomod tina aaidangan. yo caay henay tahpoan kiya kacelahan a ba'toan , pakonida han kiya ba'to pawali mangalay to cilal a nipawalian kiya masomad kya ba'to sa salengac sato, sisa yangangadoya maacak nai' ko nanom. . kako no kitidaan 地形 kako niya Mem-hoa-paw namakayda i sikayay a wensin no misilsilay a nanoman hamawsa mabasaw nikalosoan malaba'toay a ba'toan. Inakitidaan polong han makaala to sabaw pito kina akotiay a wensingan, akoti' ninawensin ahebal makaala to lolim-caysepsep to. nina wensin itida i lotocan namaka tongdoh no ba'toan to lotosep ce ato nikahenekan to nemsep-picsep konce a nika tahekalan no nemnem. itini i adidiay no saowacan ato matabokay , ina tan-soan-kay hamaw sa maheneknek makademiad to naw masatoocay a waywayan alaw malaatekakay to no ba'toan. demiad, liwliw no wento ato lalaliwan a nikalalidan, demiad a e-yeng-hoa-tan ato nanom no wensin a e-yeng-hoa-tan malecad to. tatapangan no wensin a demiad idaw ko 725 hawke/sen a e-yeng-hoa-tan, ano misilsil ko nanom makayda i ba'toan mawada ko basaw no nanom to 145 haw-ke'/sen, malecaday no tan-soan-kay a cascas e-yeng-hoa-tan no yadah namaka 1200 hawke/mawada katokoh to 400 haw-ke/sen, sakay kayan namaka 576.8 haw-ke/sen mawada to 376.6 haw-ke/sen. hinisa to kon-sen a nanom idaw to 499.9 haw-ke a tan-soan-kay a nikahenekan. to demidemiadan no 1 sen/s a milaliway a nanao idaw ko 43191 ke no maneknekay a saosi, nika celcelan no nanom 1.48 g/cm3. to demidemiad a nilaliwan to nanom makaala to 465.2 sen/s, nikahenekan makaala to 13584 pin-hon-kon-ce, aso saosien to lilon, makaala to 4.9 pin-hon-kon-li ko ahebal no cacayay a demiadan no 1 hawmi a kibetol. 氣候, .每日1 升/s 1.48g/cm3. 465.2升/s, . Si-la-poo-li-se 希拉波利斯 Si-la-poo-li-se ato Min-hoa-pan o Lin-he-koo-cia-ke-wen-co-ce kitakid liwan namaka babalaki. Itiniay a wensin namaka konyen tosa a seci o sapikapahto tademaw, taydaay no tademaw o mingaayay to imelang noheni, idaw ko katooday a tademaw, mitoysiway a tademaw ato mapatayay itida. tabakiay no tatademan yadah ko ba'to a tangolanan, paso ci Ma-ke. Aw-le-liw ba'toay a tangolan. no nanom a belbel o tataydaan a midang. . To-e-ci men-paw: kiya panganganan to kopa cenpaw? ? Mem-paw o Mem-hoa-paw, itida i caysiwwalwal mihcaan palakitakid namaka babalakiay a zaysang, mahida o yadahay no kopaan a nikasalengacay, ina kitidaan a To-e-ci kamoan o &quot;Pamokkale&quot; imihan o pa-mo-cia-lei&quot;. Pamol a imian o kopa, Kale a imian o cenpaw. itida i To-e-ci notipan timolan a Day-ni-ce-li-sen, taneng makahikoki taydam namaka Ka-pa'-doo-ci-ya ato Yi-ce-mi-e-ta mikacaw to baso, yadah ko caayay kalecad no kakacawan a tayda, ahebal kiya kitidaan, talakaw 160 mi, tanayo' 2700 mi, sipakayda i pabaw miadih o salengacay namin mahida o soleda ko salengac adihan. &quot;Pamokkale&quot; ,Pamol的意思是棉花,Kale . mahicaay kiya adihan no aidangan: To-e-ci nika hicaan a mala cen-paw nikala cen-pawan namakayda i wensin no &quot; tan-soan-cin-kay-nemnem&quot; ina nanom idaw ko kay a toodan idaw ko yadahay a niladayan to polapo a nikatahekalan, nikatahekalan mosilsil a nikahenekan mabasaw, mala salengacay a polapol a ba'toan. namaka bolad namaka mihcaan, no pakonida hananay a lalaan alaw mala salengacay mahida o soleda a waywayan. . nika inaTo-e-ci cen-pan caay henay paka o kitakid no namakababalakiay a zaysan han, itini i 20 mihcaan to pina a mihcaan, itidaay a binacadan ato siho inai' ko midipotay, alaw patidengan no misaliwkangay a tademaw itida i tataydaan a midang, o nanom o liwkan ko micokaymasay malangangadoyan, sisa ina Mem-paw a wensin mawada ko nanom alaw makelah, paceba sa palaliw to nanom, paceba sa ko tademaw sibakiya tacowacowa a mocolil o sapatangah ato lalalilocan idaw ko mila'cosay to bangesan a babanawan. katokoh to mapangangan to kitakid no namakababalakiay a zaysang sa, mapacekil kina siho no To-e-ci sa icelang sato a midipot , kanahato po'tan no heni ko dadan namaka Si-la-poo-li-se a dadanan, patoceken ko taydaay no midangay a tademaw, mahida ano mahadasi sa mocolil kanca a mibanawaca to koko' kiya taneng micomod, metalaw ano kaibokan t oko nemnemsa, malawpes ko nikasaetiman no salengacay a ba'toan. . alaw Mem-paw wensin! nanom ato sapingaay a nipisiwkay ina wensin o nikaidaw no tan-soan-kay a nikahenekan no waywayan, idaw ko yadahay no kon-o'-ce a tan-soan-yen a nenem, paso liw-soan-na, liw-soan-kay, liw-soan-mim a wensingan, sakay mingaay to odiodipan , banges, talakaw no idang ato sakalihalay no odiodipan a imelangan. saan namaka Loo-ma-ti-koo tawya no taytaydaay a tademaw no O-coo tayda itida to wensin mililoc mingaay to imelan, itida a kataydaan malasiidaay no tademaw a papangaayan to imelang no kitidaan. pinaay a secian ano Si-la-to a tademaw,Loo-ma to a tademaw ato Pay-cen-tin a tademw matineng namin tina wensingan. . tayda i To-e-ci mem-paw miliwko idaw ko sapicoi no kawawan 3. nika sidikocan建議服裝 4. 遮陽,防曬 sakay cilal, sakay banges nipisiwkay to tataydaan no sakatayda midang 土耳其棉堡景點推薦 1. Si-la-poo-li-se-kocen希拉波利斯古城 2. Saw-ta banaw稍達湖 3. Ay-fai-soo-se艾菲索斯</FORM>
    </S>
</TEXT>