<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mem-hua-paw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Mem hua paw Men paw &quot; kamu nu Tu e ci &quot; Pamukkale, Tu e ci a ngalngal &quot;pamuk 'kal &quot;, itida i Tu e ci nutipan timulan a Tay ni ce li niyadu'an, ya niyadu' mahida u salengacay nu cen paw a nikasingangan. talakaw nu cen paw makaala tu 160 mi, tanayu makaala tu 2700 mi. labu nu tukay idaw ku wensin atu bung nu ba'tuan, nenem han idaw ku tan suan yin ba'tu a masatungtungduhay a mulaiway a nanum nu umahan. Mem paw a tungduh nu buyu' idaw ku sumamaday a luma' u Si la puo li se &quot;Hierapolis&quot;, ina sumamaday a luma'an idaw ku sakaadih numita tu Ku luo ma tawyaay a miyu atu lalilucan. itidaay a dimiad salungan kuyukapah. ( :Pamukkale :[pamuk 'kal ]) . 160 2700 . . (Hierapolis) . . sasiwkayan Mem hua paw u Tu e ci sakasinganganan nu tataydaan midang. itini ni sausian i kitakid inai' ku misengiay tina tataydaan midnag, pasu Amilia nu Huang cia kanatal kun yen a Mammoth wensin, Cung kuo se cun lun tataydaan midang. Men hua paw atu tungduhan a Si la puo li se sumamaday a luma'an itida i caysiwwalwal mihcaan malecad panganganan tu kitakid a liwan namaka babalaki han. . Mammoth , . 1988 . itida caay henay palakitakiday a liwan nu babalaki, Men hua paw itida i tusep a secian tu nikudan nu pinaay a bataan nu mihcaan inai' ku mikuwanay , u tataydaan a malipah pacebasa patideng i labu, u nanum nu wensin pataydan nami i liwkan nu heni maladadanguyan, maacakacak ku nanum nu dadanguyan. nipalaliwan nu liwkan a nanum idaw ku salengacay a nu ba'tuan idaw ku kalacelacelahan nu kulitan. itida i Men hua paw idaw ku nipatideng tu pahikukian. tanu zulisa ku taydaay midang muculil i ba'ba'tuan, i wensin mililuc idaw ku pasabunay atu sapatangah, makabatikal atu makautubay pacuna tapabaw tasasa. 20 . . . . mapalakitakid nu namaka babalakiay sa, ina Men hua paw caaytu kawyaan yaan tu ayda. Misaicelang tu ku sihu nu Tu e ci micuduh mangalay patalumaen ku naayaway a waywayan sa. ya liwkan tastas hantu, ya dadan nu Men hua paw tahaban tu nu tademaw a nisangaan tu lalilucan, nu taydaay midang nu tademaw kanca a mahadasi micumud tina aaidangan. yu caay henay tahpuan kiya kacelahan a ba'tuan , pakunida han kiya ba'tu pawali mangalay tu cilal a nipawalian kiya masumad kya ba'tu sa salengac satu, sisa yangangaduya maacak nai' ku nanum. . . . . kaku nu kitidaan kaku niya Mem hua paw namakayda i sikayay a wensin nu misilsilay a nanuman hamawsa mabasaw nikalusuan malaba'tuay a ba'tuan. Inakitidaan pulung han makaala tu sabaw pitu kina akutiay a wensingan, akuti' ninawensin ahebal makaala tu lulim caysepsep tu. nina wensin itida i lutucan namaka tungduh nu ba'tuan tu lutusep ce atu nikahenekan tu nemsep picsep kunce a nika tahekalan nu nemnem. itini i adidiay nu sauwacan atu matabukay , ina tan suan kay hamaw sa maheneknek makademiad tu naw masatuucay a waywayan alaw malaatekakay tu nu ba'tuan. . 17 35 100 . 320 60 70 . . demiad, liwliw nu wentu atu lalaliwan a nikalalidan, demiad a e yeng hua tan atu nanum nu wensin a e yeng hua tan malecad tu. tatapangan nu wensin a demiad idaw ku 725 hawke sen a e yeng hua tan, anu misilsil ku nanum makayda i ba'tuan mawada ku basaw nu nanum tu 145 haw ke' sen, malecaday nu tan suan kay a cascas e yeng hua tan nu yadah namaka 1200 hawke mawada katukuh tu 400 haw ke sen, sakay kayan namaka 576.8 haw ke sen mawada tu 376.6 haw ke sen. hinisa tu kun sen a nanum idaw tu 499.9 haw ke a tan suan kay a nikahenekan. tu demidemiadan nu 1 sen s a milaliway a nanau idaw ku 43191 ke nu maneknekay a sausi, nika celcelan nu nanum 1.48 g cm3. tu demidemiad a nilaliwan tu nanum makaala tu 465.2 sen s, nikahenekan makaala tu 13584 pin hun kun ce, asu sausien tu lilun, makaala tu 4.9 pin hun kun li ku ahebal nu cacayay a demiadan nu 1 hawmi a kibetul. , . 725 145 1200 400 576.8 376.6 . 499.9 . 1 s 43191 1.48g cm3. 465.2 s 13584 4.9 1 . Si la puo li se Si la puo li se atu Min hua pan u Lin he kuo cia ke wen cu ce kitakid liwan namaka babalaki. Itiniay a wensin namaka kunyen tusa a seci u sapikapahtu tademaw, taydaay nu tademaw u mingaayay tu imelang nuheni, idaw ku katuuday a tademaw, mituysiway a tademaw atu mapatayay itida. tabakiay nu tatademan yadah ku ba'tu a tangulanan, pasu ci Ma ke. Aw le liw ba'tuay a tangulan. nu nanum a belbel u tataydaan a midang. . . . . Tu e ci men paw: kiya panganganan tu kupa cenpaw? : Mem paw u Mem hua paw, itida i caysiwwalwal mihcaan palakitakid namaka babalakiay a zaysang, mahida u yadahay nu kupaan a nikasalengacay, ina kitidaan a Tu e ci kamuan u &quot;Pamukkale&quot; imihan u pa mu cia lei&quot;. Pamul a imian u kupa, Kale a imian u cenpaw. itida i Tu e ci nutipan timulan a Day ni ce li sen, taneng makahikuki taydam namaka Ka pa' duo ci ya atu Yi ce mi e ta mikacaw tu basu, yadah ku caayay kalecad nu kakacawan a tayda, ahebal kiya kitidaan, talakaw 160 mi, tanayu' 2700 mi, sipakayda i pabaw miadih u salengacay namin mahida u suleda ku salengac adihan. 1988 Pamukkale Pamul Kale . , 160 , 2700 . mahicaay kiya adihan nu aidangan: Tu e ci nika hicaan a mala cen paw : nikala cen pawan namakayda i wensin nu &quot; tan suan cin kay nemnem&quot; ina nanum idaw ku kay a tuudan idaw ku yadahay a niladayan tu pulapu a nikatahekalan, nikatahekalan musilsil a nikahenekan mabasaw, mala salengacay a pulapul a ba'tuan. namaka bulad namaka mihcaan, nu pakunida hananay a lalaan alaw mala salengacay mahida u suleda a waywayan. . . nika inaTu e ci cen pan caay henay paka u kitakid nu namakababalakiay a zaysan han, itini i 20 mihcaan tu pina a mihcaan, itidaay a binacadan atu sihu inai' ku midiputay, alaw patidengan nu misaliwkangay a tademaw itida i tataydaan a midang, u nanum u liwkan ku micukaymasay malangangaduyan, sisa ina Mem paw a wensin mawada ku nanum alaw makelah, paceba sa palaliw tu nanum, paceba sa ku tademaw sibakiya tacuwacuwa a muculil u sapatangah atu lalalilucan idaw ku mila'cusay tu bangesan a babanawan. katukuh tu mapangangan tu kitakid nu namakababalakiay a zaysang sa, mapacekil kina sihu nu Tu e ci sa icelang satu a midiput , kanahatu pu'tan nu heni ku dadan namaka Si la puo li se a dadanan, patuceken ku taydaay nu midangay a tademaw, mahida anu mahadasi sa muculil kanca a mibanawaca tu kuku' kiya taneng micumud, metalaw anu kaibukan t uku nemnemsa, malawpes ku nikasaetiman nu salengacay a ba'tuan. 20 , . , . alaw Mem paw wensin! nanum atu sapingaay a nipisiwkay ina wensin u nikaidaw nu tan suan kay a nikahenekan nu waywayan, idaw ku yadahay nu kun u' ce a tan suan yen a nenem, pasu liw suan na, liw suan kay, liw suan mim a wensingan, sakay mingaay tu udiudipan , banges, talakaw nu idang atu sakalihalay nu udiudipan a imelangan. saan namaka Luo ma ti kuo tawya nu taytaydaay a tademaw nu O cuo tayda itida tu wensin mililuc mingaay tu imelan, itida a kataydaan malasiidaay nu tademaw a papangaayan tu imelang nu kitidaan. pinaay a secian anu Si la tu a tademaw,Luo ma tu a tademaw atu Pay cen tin a tademw matineng namin tina wensingan. , , , , . , . tayda i Tu e ci mem paw miliwku idaw ku sapicui nu kawawan 1. amahadasi ku kuku' 2. caay kasadid ku ba'tu 3. nika sidikucan 4. , sakay cilal, sakay banges nipisiwkay tu tataydaan nu sakatayda midang 1. Si la puo li se kucen 2. Saw ta banaw 3. Ay fai suo se https: zh.wikipedia.org wiki E6 A3 89 E8 8A B1 E5 A0 A1 https: blog.sunshinetour.com.tw turkey travel11 </FORM>
    </S>
</TEXT>
