<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu" copyright="CC BY-SA" citation="Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu, title = Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mi-ha-yi-e. Ke-pa-ci-hu米哈伊爾·戈巴契夫 == nikaydaan tu sumamad早年經歷 Ke-pa-ci-hu caysiw lucay mihcaan lu bulad tu demiad itida i Se-ta-hu-luo-puo-e lilis nu Pu-li-wo-ye a malukay nu lumaan a pilecuhan, namakayda i Cie-ni-ke-hu a U-ke'-lan mabulaway atu Uo-luo-ni-ze a E'-luo-se a malaamelay nu lumaan. wawa henay, ci Ke-pa-ci-hu namikayda tu caysiw lutu mihcaan nu kainai'an nu kakanen. midateng ci nida sakamusa " idawya u niyadu' aku i Pu-li-wo-li-nuo-ye niyaduan makaala tu pangkiw nu tademawan mapatay nu ngalay, pasukaka ni ama aku a tusaay a kakanaan atu kakama." ci baki aku atu ci bai aku itida i caysiw lusep mihcaan pakasicumien tu pacebasaan musakamusa, wama nu wama nida ci An-te-zuy. Muo-yi-sye-ye-wi-ci. Ke-pa-ci-hu pahutinen patayda i Si-puo-li-ya pahutin. . ci ama nida, Sye-e-kay. An-de-lei-ye-wi-ci. Ke-pa-ci-hu u mitentengay a kapulungan nu milangecay a mikuliay nu tademawan, u sakatusa nu kalepacawan nu hitay. cina nida ci Ma-li-ya.Pan-cei-ye-li-hu. Ke-e-pa-ciw-wa u kapulungan nu malukay a kuli. . sabaw sepat ku mihcaan milabu tu kun-cun-tun, i caysiw limlu mihcaan atu Muo-se-ke tabkiay a cacudadan ce-sye-si ci Lay-sa.Ma-ke-si-muo-hu-na. k-e-pa-ciw-wa mikikun, sa i caysiw limlim mihcaan makaala tu hulic a nicudadan, hedek sa micudad malimad taydan i Se-ta-hu-luo-puo-e, mala Se-ta-hu-luo-puo-e nu huing misulitay. caysiw limpic mihcaan , siwawa ku nuheni tu cacay a wawaan. caysiw limpic mihcaan ci ci Ke-pa-ci-hu hanu tigamien nanay ku nipicudad namaka Se-ta-hu-luo-puo-e malukay nu cacudadan maala nida ku malukay a cin-ci-suo-se. ayda, ci Ke-pa-ci-hu tusa ku suna atu cacay ku iluc nu sunaan. 14 . Su-len mabuliyas atu Su-kun makaysan蘇聯解體和蘇共解散 caysiw siwcay mihcaan caytu bulad tulim demiad, micidek patideng tu kanatal, mangalay tu sakacaay kalepacaw nu Su-len kanatalan, pacicien ci nida papiales, Su-len tatengan mabulasak. 1991年12月25日, . caysiw wallim Ke-pa-ci-hu 1985年的戈巴契夫 satalakaway nu Su-wi-ay cusi tay mutideng musakamu ci Ke-pa-ci-hu tu labi pituay ku taku, ci Ke-pa-ci-hu itida i zimusiw nu Cun-tun, misuayaw tu sasiki , pasayda tu kitaki atu kanatal musakamu. sakamusa ci nida " misiteked kita patedeng tu syehui a kawawan, musaluimeng kaku tu tuud nu Su-len cungtun a kawawan. nina pabalucuan u nakamuan tu nu maku sa", patideng kaku tu binacadan a nipisiteked , patideng tu pulung nu sakaidaw nu kinlian, tawya idaw ku nipiliwan tu len-mun kanatal, mahida tu ku nikasilud nu kanatal. nika pasayda i dumaan a dadanan mulahat patideng, milawpes atu mipela ku kapahay sa, mahiniay caay kaku pituyi". misuayaw kaku tu kanatalan nu tademaw balihenaw tu tabakiay sakasenengan a balucuan, a patayni tu ba'ketay nu kasasilahecian". i tilibi, ci Ke-pa-ci-hu mahicaay kiya ku bihid, kalaluman ku kamu, nu naayaway a nikabawbawan nu zitay atu nu aydaay a zitay malaluman sa a datengan. kapah adihen ku bihit malawilaw ku nabalucuaan a mihedek musakamu, " palutatengan kaku, nikapulungan nu mita anipatidengan aidaw aca ku heci sa, mita a tademawan nikaudipan a mutikuac tayda tu min-cu sehui sa". 晚上7時, ." Su-len mabulasak a culil nu cen-ce i tida i Su-len tu nikabulasak, hatidaay tu nu E'-luo-se binacadan a nikaudip tadikud aca, mahitik ku kalisiw, yadah ku miaamay i dadan atu macunus nu miubiay a tademaw. saan tu ci Ke-pa-ci-hu ni sumadan tu kanatalan atu utiih a nikaudipan aw ci nida ku sisikiningay sa, idaw ku musakamuay sa nina Su-kun hatidaay tu katenes nu nipikuwan malacen-ce atu syakay nu wenday a sakacaay ka taluma' nu lahecian, idaw ku sananay tu ci Ye-sinan tada kalamkam tu misumad tu sakaykapah nu nikaudipah ni sumadan sa, saka ci nidaan sat u kinlian nai'ku kapahay a lihalayay nu nikasumadan tu sakaudip sa. nikapatayan ni Ke-pa-ci-hu戈巴契夫之死 tusep tutu mihcaan wal bulad lusep demiad tu labii, mihapu namaka padekuan nu E'-luo-se cungtun seu'ci , sadikuday nu mililiday a tademaw ci Ke-pa-ci-hu tawya labii matenesay tu ku imelang caay tu pakabilu ku sapayu hida satu mapatay, mihcaan nida siwcay ku mihcaan. 2022年8月30日夜間, ,終年91歲. kapahay a nakamuan正面評價 saan ku tidaay a tademaw ci Ke-pa-ci-hu patalakaw tu nikaudip, mahedek tu ku Su-kun a atekekay atu ma'desay, kapah tu nikaudip, fa-ce atu lahalay, pakunida satu kina Tun-o kanatal a palekal, mahedek tu ku nikalepacawan a nikaaedis, namaka E-luo-se nu likisian a miadih mapatideng tu ku nikasumadan a zitayan. mabulesak tu ku Su-len atu nipiliyas ni Ke-pa-ci-hu, uyni u niladayan ni Ke-pa-ci-hu tu nisumadan tu nipaini nu inaan a hedekan, nikudanay a Ye-e-sin atu aydaay a pu-tin, nai' ku nipililid tu E'-luo-se midayday tu Ke-pa-ci-hu kalingatuan a nisumadan, sa ladayen nu heni ku E'-kuo misabaluhay patayda i duutay a maedesay a waywayan. ci Ke-pa-ci-hu a sapisumadaw a papanutekan u mangalay misumad tu E'-luo-se malaaydaay a min-cu kanatal, nika Ke-pa-ci-hu a sayaway u Su-len a mi-cu-se-hua cuyihua. . la'cusay a nakamuan負面評價</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mi-ha-yi-e. Ke-pa-ci-ho米哈伊爾·戈巴契夫 == nikaydaan to somamad早年經歷 Ke-pa-ci-ho caysiw locay mihcaan lo bolad to demiad itida i Se-ta-ho-loo-poo-e lilis no Po-li-wo-ye a malokay no lomaan a pilecohan, namakayda i Cie-ni-ke-ho a U-ke'-lan mabolaway ato Uo-loo-ni-ze a E'-loo-se a malaamelay no lomaan. wawa henay, ci Ke-pa-ci-ho namikayda to caysiw loto mihcaan no kainai'an no kakanen. midateng ci nida sakamosa " idawya o niyado' ako i Po-li-wo-li-noo-ye niyadoan makaala to pangkiw no tademawan mapatay no ngalay, pasokaka ni ama ako a tosaay a kakanaan ato kakama." ci baki ako ato ci bai ako itida i caysiw losep mihcaan pakasicomien to pacebasaan mosakamosa, wama no wama nida ci An-te-zoy. Moo-yi-sye-ye-wi-ci. Ke-pa-ci-ho pahotinen patayda i Si-poo-li-ya pahotin. . ci ama nida, Sye-e-kay. An-de-lei-ye-wi-ci. Ke-pa-ci-ho o mitentengay a kapolongan no milangecay a mikoliay no tademawan, o sakatosa no kalepacawan no hitay. cina nida ci Ma-li-ya.Pan-cei-ye-li-ho. Ke-e-pa-ciw-wa o kapolongan no malokay a koli. . sabaw sepat ko mihcaan milabo to kon-con-ton, i caysiw limlo mihcaan ato Moo-se-ke tabkiay a cacodadan ce-sye-si ci Lay-sa.Ma-ke-si-moo-ho-na. k-e-pa-ciw-wa mikikon, sa i caysiw limlim mihcaan makaala to holic a nicodadan, hedek sa micodad malimad taydan i Se-ta-ho-loo-poo-e, mala Se-ta-ho-loo-poo-e no hoing misolitay. caysiw limpic mihcaan , siwawa ko noheni to cacay a wawaan. caysiw limpic mihcaan ci ci Ke-pa-ci-ho hano tigamien nanay ko nipicodad namaka Se-ta-ho-loo-poo-e malokay no cacodadan maala nida ko malokay a cin-ci-soo-se. ayda, ci Ke-pa-ci-ho tosa ko sona ato cacay ko iloc no sonaan. 14 . So-len maboliyas ato So-kon makaysan蘇聯解體和蘇共解散 caysiw siwcay mihcaan cayto bolad tolim demiad, micidek patideng to kanatal, mangalay to sakacaay kalepacaw no So-len kanatalan, pacicien ci nida papiales, So-len tatengan mabolasak. 1991年12月25日, . caysiw wallim Ke-pa-ci-ho 1985年的戈巴契夫 satalakaway no So-wi-ay cosi tay motideng mosakamo ci Ke-pa-ci-ho to labi pitoay ko tako, ci Ke-pa-ci-ho itida i zimosiw no Con-ton, misoayaw to sasiki , pasayda to kitaki ato kanatal mosakamo. sakamosa ci nida " misiteked kita patedeng to syehoi a kawawan, mosaloimeng kako to tood no So-len congton a kawawan. nina pabalocoan o nakamoan to no mako sa", patideng kako to binacadan a nipisiteked , patideng to polong no sakaidaw no kinlian, tawya idaw ko nipiliwan to len-mon kanatal, mahida to ko nikasilod no kanatal. nika pasayda i domaan a dadanan molahat patideng, milawpes ato mipela ko kapahay sa, mahiniay caay kako pitoyi". misoayaw kako to kanatalan no tademaw balihenaw to tabakiay sakasenengan a balocoan, a patayni to ba'ketay no kasasilahecian". i tilibi, ci Ke-pa-ci-ho mahicaay kiya ko bihid, kalaloman ko kamo, no naayaway a nikabawbawan no zitay ato no aydaay a zitay malaloman sa a datengan. kapah adihen ko bihit malawilaw ko nabalocoaan a mihedek mosakamo, " palotatengan kako, nikapolongan no mita anipatidengan aidaw aca ko heci sa, mita a tademawan nikaodipan a motikoac tayda to min-co sehoi sa". 晚上7時, ." So-len mabolasak a colil no cen-ce i tida i So-len to nikabolasak, hatidaay to no E'-loo-se binacadan a nikaodip tadikod aca, mahitik ko kalisiw, yadah ko miaamay i dadan ato maconos no miobiay a tademaw. saan to ci Ke-pa-ci-ho ni somadan to kanatalan ato otiih a nikaodipan aw ci nida ko sisikiningay sa, idaw ko mosakamoay sa nina So-kon hatidaay to katenes no nipikowan malacen-ce ato syakay no wenday a sakacaay ka taloma' no lahecian, idaw ko sananay to ci Ye-sinan tada kalamkam to misomad to sakaykapah no nikaodipah ni somadan sa, saka ci nidaan sat o kinlian nai'ko kapahay a lihalayay no nikasomadan to sakaodip sa. nikapatayan ni Ke-pa-ci-ho戈巴契夫之死 tosep toto mihcaan wal bolad losep demiad to labii, mihapo namaka padekoan no E'-loo-se congton seo'ci , sadikoday no mililiday a tademaw ci Ke-pa-ci-ho tawya labii matenesay to ko imelang caay to pakabilo ko sapayo hida sato mapatay, mihcaan nida siwcay ko mihcaan. 2022年8月30日夜間, ,終年91歲. kapahay a nakamoan正面評價 saan ko tidaay a tademaw ci Ke-pa-ci-ho patalakaw to nikaodip, mahedek to ko So-kon a atekekay ato ma'desay, kapah to nikaodip, fa-ce ato lahalay, pakonida sato kina Ton-o kanatal a palekal, mahedek to ko nikalepacawan a nikaaedis, namaka E-loo-se no likisian a miadih mapatideng to ko nikasomadan a zitayan. mabolesak to ko So-len ato nipiliyas ni Ke-pa-ci-ho, oyni o niladayan ni Ke-pa-ci-ho to nisomadan to nipaini no inaan a hedekan, nikodanay a Ye-e-sin ato aydaay a po-tin, nai' ko nipililid to E'-loo-se midayday to Ke-pa-ci-ho kalingatoan a nisomadan, sa ladayen no heni ko E'-koo misabalohay patayda i dootay a maedesay a waywayan. ci Ke-pa-ci-ho a sapisomadaw a papanotekan o mangalay misomad to E'-loo-se malaaydaay a min-co kanatal, nika Ke-pa-ci-ho a sayaway o So-len a mi-co-se-hoa coyihoa. . la'cosay a nakamoan負面評價</FORM>
    </S>
</TEXT>