<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mi-ha-yi-e_Ke-pa-ci-hu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Mi ha yi e. Ke pa ci hu nikaydaan tu sumamad Ke pa ci hu caysiw lucay mihcaan lu bulad tu demiad itida i Se ta hu luo puo e lilis nu Pu li wo ye a malukay nu lumaan a pilecuhan, namakayda i Cie ni ke hu a U ke' lan mabulaway atu Uo luo ni ze a E' luo se a malaamelay nu lumaan. wawa henay, ci Ke pa ci hu namikayda tu caysiw lutu mihcaan nu kainai'an nu kakanen. midateng ci nida sakamusa " idawya u niyadu' aku i Pu li wo li nuo ye niyaduan makaala tu pangkiw nu tademawan mapatay nu ngalay, pasukaka ni ama aku a tusaay a kakanaan atu kakama." ci baki aku atu ci bai aku itida i caysiw lusep mihcaan pakasicumien tu pacebasaan musakamusa, wama nu wama nida ci An te zuy. Muo yi sye ye wi ci. Ke pa ci hu pahutinen patayda i Si puo li ya pahutin. 1931 3 2 . 1932 . : . 1930 . ci ama nida, Sye e kay. An de lei ye wi ci. Ke pa ci hu u mitentengay a kapulungan nu milangecay a mikuliay nu tademawan, u sakatusa nu kalepacawan nu hitay. cina nida ci Ma li ya.Pan cei ye li hu. Ke e pa ciw wa u kapulungan nu malukay a kuli. . . sabaw sepat ku mihcaan milabu tu kun cun tun, i caysiw limlu mihcaan atu Muo se ke tabkiay a cacudadan ce sye si ci Lay sa.Ma ke si muo hu na. k e pa ciw wa mikikun, sa i caysiw limlim mihcaan makaala tu hulic a nicudadan, hedek sa micudad malimad taydan i Se ta hu luo puo e, mala Se ta hu luo puo e nu huing misulitay. caysiw limpic mihcaan , siwawa ku nuheni tu cacay a wawaan. caysiw limpic mihcaan ci ci Ke pa ci hu hanu tigamien nanay ku nipicudad namaka Se ta hu luo puo e malukay nu cacudadan maala nida ku malukay a cin ci suo se. ayda, ci Ke pa ci hu tusa ku suna atu cacay ku iluc nu sunaan. 14 1953 1955 .1957 .1967 . . Su len mabuliyas atu Su kun makaysan caysiw siwcay mihcaan caytu bulad tulim demiad, micidek patideng tu kanatal, mangalay tu sakacaay kalepacaw nu Su len kanatalan, pacicien ci nida papiales, Su len tatengan mabulasak. 1991 12 25 . caysiw wallim Ke pa ci hu 1985 satalakaway nu Su wi ay cusi tay mutideng musakamu ci Ke pa ci hu tu labi pituay ku taku, ci Ke pa ci hu itida i zimusiw nu Cun tun, misuayaw tu sasiki , pasayda tu kitaki atu kanatal musakamu. sakamusa ci nida " misiteked kita patedeng tu syehui a kawawan, musaluimeng kaku tu tuud nu Su len cungtun a kawawan. nina pabalucuan u nakamuan tu nu maku sa", patideng kaku tu binacadan a nipisiteked , patideng tu pulung nu sakaidaw nu kinlian, tawya idaw ku nipiliwan tu len mun kanatal, mahida tu ku nikasilud nu kanatal. nika pasayda i dumaan a dadanan mulahat patideng, milawpes atu mipela ku kapahay sa, mahiniay caay kaku pituyi". misuayaw kaku tu kanatalan nu tademaw balihenaw tu tabakiay sakasenengan a balucuan, a patayni tu ba'ketay nu kasasilahecian". i tilibi, ci Ke pa ci hu mahicaay kiya ku bihid, kalaluman ku kamu, nu naayaway a nikabawbawan nu zitay atu nu aydaay a zitay malaluman sa a datengan. kapah adihen ku bihit malawilaw ku nabalucuaan a mihedek musakamu, " palutatengan kaku, nikapulungan nu mita anipatidengan aidaw aca ku heci sa, mita a tademawan nikaudipan a mutikuac tayda tu min cu sehui sa". 7 , . : . . . . . . : . Su len mabulasak a culil nu cen ce i tida i Su len tu nikabulasak, hatidaay tu nu E' luo se binacadan a nikaudip tadikud aca, mahitik ku kalisiw, yadah ku miaamay i dadan atu macunus nu miubiay a tademaw. saan tu ci Ke pa ci hu ni sumadan tu kanatalan atu utiih a nikaudipan aw ci nida ku sisikiningay sa, idaw ku musakamuay sa nina Su kun hatidaay tu katenes nu nipikuwan malacen ce atu syakay nu wenday a sakacaay ka taluma' nu lahecian, idaw ku sananay tu ci Ye sinan tada kalamkam tu misumad tu sakaykapah nu nikaudipah ni sumadan sa, saka ci nidaan sat u kinlian nai'ku kapahay a lihalayay nu nikasumadan tu sakaudip sa. . . kapatayan nikapatayan ni Ke pa ci hu tusep tutu mihcaan wal bulad lusep demiad tu labii, mihapu namaka padekuan nu E' luo se cungtun seu'ci , sadikuday nu mililiday a tademaw ci Ke pa ci hu tawya labii matenesay tu ku imelang caay tu pakabilu ku sapayu hida satu mapatay, mihcaan nida siwcay ku mihcaan. 2022 8 30 91 . kapahay a nakamuan saan ku tidaay a tademaw ci Ke pa ci hu patalakaw tu nikaudip, mahedek tu ku Su kun a atekekay atu ma'desay, kapah tu nikaudip, fa ce atu lahalay, pakunida satu kina Tun o kanatal a palekal, mahedek tu ku nikalepacawan a nikaaedis, namaka E luo se nu likisian a miadih mapatideng tu ku nikasumadan a zitayan. mabulesak tu ku Su len atu nipiliyas ni Ke pa ci hu, uyni u niladayan ni Ke pa ci hu tu nisumadan tu nipaini nu inaan a hedekan, nikudanay a Ye e sin atu aydaay a pu tin, nai' ku nipililid tu E' luo se midayday tu Ke pa ci hu kalingatuan a nisumadan, sa ladayen nu heni ku E' kuo misabaluhay patayda i duutay a maedesay a waywayan. ci Ke pa ci hu a sapisumadaw a papanutekan u mangalay misumad tu E' luo se malaaydaay a min cu kanatal, nika Ke pa ci hu a sayaway u Su len a mi cu se hua cuyihua. , . . . la'cusay a nakamuan , , , . https: zh.wikipedia.org wiki E7 B1 B3 E5 93 88 E4 BC 8A E5 B0 94 C2 B7 E6 88 88 E5 B0 94 E5 B7 B4 E4 B9 94 E5 A4 AB</FORM>
    </S>
</TEXT>
