<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mi-kay-lang-ci-low" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mi-kay-lang-ci-low" copyright="CC BY-SA" citation="Mi-kay-lang-ci-low. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mi-kay-lang-ci-low" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mi-kay-lang-ci-low, title = Mi-kay-lang-ci-low, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mi-kay-lang-ci-low} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Mi-kay-lang-ci-low &quot; kamu nu I-ta-li, Michelangelo / pangiha nu I-ta-li, &quot;(mike'landʒelo), 1475 a mihca 3 a bulad 6 a demiad-1564 a mica 2 bulad 18 a demiad&quot;, hamin nu ngangan Mi-kay-lang-ci-low,Ti.Low-tow-wi-ke.Pow-nw-low-ti.si-mung-si &quot;Michelangelo di Lodovico Buonarroti Simoni&quot;, u imi Mi-kaw-an-ce-low Mi-kay-lang-ci-low,Mi-kaw-an-ce-nu, nu I-ta-li win-yi kacumelakan a ziday u samatinenga', mitesekay nitu'tuan patizengay sayhu, mitesakay mikulit, ce-sya-cya atu misanga'ay tu dadiw a tademaw, ci Li-aw-na-tow.Ta-won-si atu ci La-pye-al. sen-fu-aw a ngangan &quot; tulu ku katineng u nisulitan kamulaw ku nalimaan&quot; u tanektek salungan nu tademaw a singangan, u pitudung mikuli tu kidebu a heci nu uzip nu tatayna. 米開朗基羅(義大利語:Michelangelo / 義大利語發音:(mike'landʒelo),1475年3月6日—1564年2月18日),全名米開朗基羅·迪·洛多維科·博納羅蒂·西蒙尼(Michelangelo di Lodovico Buonarroti Simoni), . nilaculan nitu'tuan nisanga'an niza tu &quot;Ta-wiy a nisatademaw&quot; singangan i kitakit, May-ti-ci a ngangasawa nuayawan nu tadem a &quot;kulit&quot;, &quot; labii&quot;, &quot;salalal,&quot; &quot;sandeb&quot; sepat ku nitu'tuan tu nisatademaw micidek ku nizateng, caay kuy dada' u singanganay a nitu'tuan tu nisatademaw iza henay &quot;Mu-si nisatademaw&quot;, &quot;Ta-nu-li&quot; u singannganay anikulitan niza sa u &quot;Ban-ti-kan-su-s-tin-syaw-tang a &quot;cwang-se-ci&quot; tukung kulit atu cabeng kulit &quot;sazikuzay a pisaybang&quot; miseyki henay ciniza atu talaayaw patizeng tu Low-ma-sen-pow-li-ta-tyen, miseyki misanga' tu cyaw-cong-zu-lye sakatusa hungti a tadem. ci Mi-ki-ci-low mabalucu', micidek caay pipulung, atu ci Ta-win-si aci La-pay-al caay kasukapah, hina paculi ciniza atu ci En-cuan, nika nikauzipan niza maydih masadimel a kapah ku nalimaan, pacici' tu nu uzipay nizateng tu nalimaan. ci Mi-ki-ci-low i 1475 a mihcaan lecuhan i Bow-low-lun-s kapulung a kanatal Ka-pu-lye-say, 1563 a mihcaan i Laow-ma mapatay, itawya 88 ku mihcaan. u wayway mahiza malilid ku sakatulu a lasubu a mihcaan ku tesek nu nalimaan niza. . i Low-ma在羅馬 1496 a mihca 6 a bulad 25 a demiad, Mi-kay-lang-ci katuh i Low-ma, itawya 21 ku mihcaan cniza, lecad a mihcaan 7 a bulad 4 a demiad, malingatu ciniza sakay La-ba-al.li-a-li-aw-su-ci misabaluhay misanga' tu cacay Low-ma-cyu-se-Pa-ke-s a nitu'tuan kasatademaw, u tabaki adidid' pikitabakian tu tatenga'ay a tademaw. uyzasa, malepun kya nitu'tu'an tu kastademaw hawsa, Su-ci pasubana'ay makai miala kuynian a nisanga'an. Pa-ku-s a nitu'tuan a kasatademaw zikuz pazeng hantu i gingku Cya-ya-ke-pu.cyali &quot;Jacopo Galli&quot; a balubaluan, mala nisinga' niza. 1497 a mihca 11 a bulad, Hwa-kow-cu-sen-cow-ta-s mitulun ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabaluhay misanga' tu &quot;sen-sang&quot; &quot;anucaay-yi piangic ni Maliye ciwlu, Maliya dihi tu wawa&quot;, uyni nitu'tuan zikuz mala u ni Mi-kay-lang-ci-low u singanganay tu a nisanga'an a tuud. mitulun mapulung i tusa a mihca 8 a bulad macacudad paketun. malepun ku nisanga'an hawsa, ci Mi-kay-lang-ci-low 23 ku mihcaan dada', nisanga'an manamuh amin ku katuuda. 1497年11月, . Ta-wiy nitu'tuan kasatademaw大衛雕像 1499a mihcaan katukuh 1501 a mihcaan, ci Mi-kay-lang-ci-low taluma' tayza i Bow-low-lun-sa. ci Bow-low-lun-sa nauyaanay a agil atu hekalay hungti, paculiay tu kacumelak nu nisanga'an a mikilulay tu wama ci Sa-low-na-low-la i 1498 a mihcaan matuduh, Pi-ya-low.su-Tay-li-ni-haymaw sa siicelang, Bow-low-lun-sa sakaputay a kanatal hekay kapah satu. Banuh nu size lecad a kung-hwi patulun ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabaluhay misanga' cacay tabakiay a sakatademaw ni Ta-wi, mala ni Bow-low-lun-sa paydangay a nizateng, malepun ku kawaw zikuz pazeng han i nuayawan a putah nu Wi-ci-liy-aw-kung. 1505 a mihcaan, matakus ku baluhay a Ci-ya-cong-zu-lya tusa lasubu a mihcaan a hungti, ci Mi-kay-lang-ci-lowan taluyma' i Low-ma. Zu-lye tusa a lasubu a mihcaan mitulun a papisyeki cinizaan tu nu uzipay a tadem. uyni a demiadan ci cyaw-cung palalid sa amitulun ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabaluhay misanga' tu zuma a tuud, sapisyeki tu tadem a kawaw hina mapaketun tu, 40 tu a mihcaan kya malepun. Tadem tini i Low-ma a sen-pow-tow-lu-su-lyen-tang, angangan sa ci Mu-si a sakatademaw. cyaw cung ci Ke-lay pitu lasubu a mihcaan mitulun ci Mi-kay-lang-ci-low i Si-s-tin adidi'ay a kiwkay nu pisalisinan pabaw nu cabeng misanga' masemetay nikulitan i cabeng &quot;sazikuzay a nisaybang&quot;, saca ci ke-la-mung pitu lasubu a mihcaan mamin namitulun caay ka tenes mapatay tu. ci Paw-lu-san-se ku situngusay, sakay ci Mi-kay-lang-ci-Low nisanga'an pawapen amicukel atu miedap. cabeng a kulit i 1534 a mihcaan malingatu misanga' mikilit, 1541 a nihca 10 a bulad sazikuzay malaheci tu. uyni nisanga'an tabaki. macalap tu ku adidi'ay a pisalisinan tu hamin nu cabeng ni Si-s-tin sazikuzay a pisaybang, mitudung mikulit tu atayni tu ku sapalawpes nu kitakit, ciwlu muliyaw tayni i hekal, mikawaw miliclic tu tademaw, miketun tu lemed nuheni. tepal nu ciwlu taliyuk sa tu mikilulay tu kamisama. . 1546 a mihcaan, Sen-cuw sabalucu' ci Mi-kay-lang-ci-low sakay Ban-ti-kang-sen-pow-tyow-lu-ta-tyen patizengay a sayhu. Ci Mi-kay-lang-ci-low amisyeki tu kimulmul tukung nu kiwkay. pikawawan tu demiad, uyza sa balaki tu mihacaan ni Mi-kay-lang-ci-low, iza ku mabiyalaway cinizaan i kauzipan niza acaay kalepu masanga' ku masapucu'ay a badahung. namahiza, masapucu'ay a badahung. isasa nu midamaay liwliw masanga' tu hawsa, malepun ku nipatizang caay tu ku munday. 1564 a mica 2 a bulad 18 a mihcaan, ci Mi-kay-lang-ci-low i Low-ma mapatay, 88 a mihcaan kunikauzip, ciniza laed tu 89 a mihcaan tulu tu a lalipayan. duduc tu kamu niza, u kiduh makay LOow-ma culu' han patayza i Bow-low-lun-s, tadem i Bow-low-lun-s kamisama a ziwzika pitaungan tu kamisama.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Mi-kay-lang-ci-low &quot; kamo no I-ta-li, Michelangelo / pangiha no I-ta-li, &quot;(mike'landʒelo), 1475 a mihca 3 a bolad 6 a demiad-1564 a mica 2 bolad 18 a demiad&quot;, hamin no ngangan Mi-kay-lang-ci-low,Ti.Low-tow-wi-ke.Pow-nw-low-ti.si-mong-si &quot;Michelangelo di Lodovico Boonarroti Simoni&quot;, o imi Mi-kaw-an-ce-low Mi-kay-lang-ci-low,Mi-kaw-an-ce-no, no I-ta-li win-yi kacomelakan a ziday o samatinenga', mitesekay nito'toan patizengay sayho, mitesakay mikolit, ce-sya-cya ato misanga'ay to dadiw a tademaw, ci Li-aw-na-tow.Ta-won-si ato ci La-pye-al. sen-fo-aw a ngangan &quot; tolo ko katineng o nisolitan kamolaw ko nalimaan&quot; o tanektek salongan no tademaw a singangan, o pitodong mikoli to kidebo a heci no ozip no tatayna. 米開朗基羅(義大利語:Michelangelo / 義大利語發音:(mike'landʒelo),1475年3月6日—1564年2月18日),全名米開朗基羅·迪·洛多維科·博納羅蒂·西蒙尼(Michelangelo di Lodovico Boonarroti Simoni), . nilacolan nito'toan nisanga'an niza to &quot;Ta-wiy a nisatademaw&quot; singangan i kitakit, May-ti-ci a ngangasawa noayawan no tadem a &quot;kolit&quot;, &quot; labii&quot;, &quot;salalal,&quot; &quot;sandeb&quot; sepat ko nito'toan to nisatademaw micidek ko nizateng, caay koy dada' o singanganay a nito'toan to nisatademaw iza henay &quot;Mo-si nisatademaw&quot;, &quot;Ta-no-li&quot; o singannganay anikolitan niza sa o &quot;Ban-ti-kan-so-s-tin-syaw-tang a &quot;cwang-se-ci&quot; tokong kolit ato cabeng kolit &quot;sazikozay a pisaybang&quot; miseyki henay ciniza ato talaayaw patizeng to Low-ma-sen-pow-li-ta-tyen, miseyki misanga' to cyaw-cong-zo-lye sakatosa hongti a tadem. ci Mi-ki-ci-low mabaloco', micidek caay pipolong, ato ci Ta-win-si aci La-pay-al caay kasokapah, hina pacoli ciniza ato ci En-coan, nika nikaozipan niza maydih masadimel a kapah ko nalimaan, pacici' to no ozipay nizateng to nalimaan. ci Mi-ki-ci-low i 1475 a mihcaan lecohan i Bow-low-lon-s kapolong a kanatal Ka-po-lye-say, 1563 a mihcaan i Laow-ma mapatay, itawya 88 ko mihcaan. o wayway mahiza malilid ko sakatolo a lasobo a mihcaan ko tesek no nalimaan niza. . i Low-ma在羅馬 1496 a mihca 6 a bolad 25 a demiad, Mi-kay-lang-ci katoh i Low-ma, itawya 21 ko mihcaan cniza, lecad a mihcaan 7 a bolad 4 a demiad, malingato ciniza sakay La-ba-al.li-a-li-aw-so-ci misabalohay misanga' to cacay Low-ma-cyo-se-Pa-ke-s a nito'toan kasatademaw, o tabaki adidid' pikitabakian to tatenga'ay a tademaw. oyzasa, malepon kya nito'to'an to kastademaw hawsa, So-ci pasobana'ay makai miala koynian a nisanga'an. Pa-ko-s a nito'toan a kasatademaw zikoz pazeng hanto i gingko Cya-ya-ke-po.cyali &quot;Jacopo Galli&quot; a balobaloan, mala nisinga' niza. 1497 a mihca 11 a bolad, Hwa-kow-co-sen-cow-ta-s mitolon ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabalohay misanga' to &quot;sen-sang&quot; &quot;anocaay-yi piangic ni Maliye ciwlo, Maliya dihi to wawa&quot;, oyni nito'toan zikoz mala o ni Mi-kay-lang-ci-low o singanganay to a nisanga'an a tood. mitolon mapolong i tosa a mihca 8 a bolad macacodad paketon. malepon ko nisanga'an hawsa, ci Mi-kay-lang-ci-low 23 ko mihcaan dada', nisanga'an manamoh amin ko katooda. 1497年11月, . Ta-wiy nito'toan kasatademaw大衛雕像 1499a mihcaan katokoh 1501 a mihcaan, ci Mi-kay-lang-ci-low taloma' tayza i Bow-low-lon-sa. ci Bow-low-lon-sa naoyaanay a agil ato hekalay hongti, pacoliay to kacomelak no nisanga'an a mikilolay to wama ci Sa-low-na-low-la i 1498 a mihcaan matodoh, Pi-ya-low.so-Tay-li-ni-haymaw sa siicelang, Bow-low-lon-sa sakapotay a kanatal hekay kapah sato. Banoh no size lecad a kong-hwi patolon ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabalohay misanga' cacay tabakiay a sakatademaw ni Ta-wi, mala ni Bow-low-lon-sa paydangay a nizateng, malepon ko kawaw zikoz pazeng han i noayawan a potah no Wi-ci-liy-aw-kong. 1505 a mihcaan, matakos ko balohay a Ci-ya-cong-zo-lya tosa lasobo a mihcaan a hongti, ci Mi-kay-lang-ci-lowan taloyma' i Low-ma. Zo-lye tosa a lasobo a mihcaan mitolon a papisyeki cinizaan to no ozipay a tadem. oyni a demiadan ci cyaw-cong palalid sa amitolon ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabalohay misanga' to zoma a tood, sapisyeki to tadem a kawaw hina mapaketon to, 40 to a mihcaan kya malepon. Tadem tini i Low-ma a sen-pow-tow-lo-so-lyen-tang, angangan sa ci Mo-si a sakatademaw. cyaw cong ci Ke-lay pito lasobo a mihcaan mitolon ci Mi-kay-lang-ci-low i Si-s-tin adidi'ay a kiwkay no pisalisinan pabaw no cabeng misanga' masemetay nikolitan i cabeng &quot;sazikozay a nisaybang&quot;, saca ci ke-la-mong pito lasobo a mihcaan mamin namitolon caay ka tenes mapatay to. ci Paw-lo-san-se ko sitongosay, sakay ci Mi-kay-lang-ci-Low nisanga'an pawapen amicokel ato miedap. cabeng a kolit i 1534 a mihcaan malingato misanga' mikilit, 1541 a nihca 10 a bolad sazikozay malaheci to. oyni nisanga'an tabaki. macalap to ko adidi'ay a pisalisinan to hamin no cabeng ni Si-s-tin sazikozay a pisaybang, mitodong mikolit to atayni to ko sapalawpes no kitakit, ciwlo moliyaw tayni i hekal, mikawaw miliclic to tademaw, miketon to lemed noheni. tepal no ciwlo taliyok sa to mikilolay to kamisama. . 1546 a mihcaan, Sen-cow sabaloco' ci Mi-kay-lang-ci-low sakay Ban-ti-kang-sen-pow-tyow-lo-ta-tyen patizengay a sayho. Ci Mi-kay-lang-ci-low amisyeki to kimolmol tokong no kiwkay. pikawawan to demiad, oyza sa balaki to mihacaan ni Mi-kay-lang-ci-low, iza ko mabiyalaway cinizaan i kaozipan niza acaay kalepo masanga' ko masapoco'ay a badahong. namahiza, masapoco'ay a badahong. isasa no midamaay liwliw masanga' to hawsa, malepon ko nipatizang caay to ko monday. 1564 a mica 2 a bolad 18 a mihcaan, ci Mi-kay-lang-ci-low i Low-ma mapatay, 88 a mihcaan konikaozip, ciniza laed to 89 a mihcaan tolo to a lalipayan. dodoc to kamo niza, o kidoh makay LOow-ma colo' han patayza i Bow-low-lon-s, tadem i Bow-low-lon-s kamisama a ziwzika pitaongan to kamisama.</FORM>
    </S>
</TEXT>