<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mi_salukay_ku_tatayna" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mi_salukay_ku_tatayna" copyright="CC BY-SA" citation="mi_salukay_ku_tatayna. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mi_salukay_ku_tatayna" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mi_salukay_ku_tatayna, title = mi_salukay_ku_tatayna, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mi_salukay_ku_tatayna} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mi salukyw ku satangahan 婦女舞蹈mi salukyw ku tatayna nilacul (cacay) walu ablulad izaw ku cacaya bataan a demiad malaliked ku niyadu'nu sakul. (tusa) Salabilabi satu tayni kami minanam salukiyaw i pituay idaw ku pangekiw atadukiyan . (tulu) nacila mi nanam kami ma sasibudsiud,nedatenga an samsamdepen,minanam izaw ku nikatingean tu salukiyaw hangay lihalay tu anmahidaiy henay masasibut kay a malatusa alalipayan aminanam tu lukiy pingelungeluan. (sepat) Walu ablulad izaw ku tusa a demiad,minanem me salukiyaw pakatusa tu a demiad,makakilul tu lukiy,nu babalaki. (lima) i na lukiy nu kasumamadan a lukiy,a katuud ku tademaw mi salukiyaw kay a salungan azihen nu tademaw,tulu adataan izaw kutusa a tademaw,izaw caykadayum ki na lukyw. (enem) me nanam sat u dinalukiyaw sabalabalaka satu babalaki ayth ku mabalakas ku babalaki sakatawaansa, pakatawa misalukiyaw a makudus tu misatanang kya kabah kuuzip,namaminsa tu mi salukiyaw ma sasakamu atu babalaki minanam tu nu Sakizaya. (pitu) sakamu sa saicelangay Sakizaya , caaykadayum me nanem dulukuyan a nananam di na lukiyaw mangulu sa tukami (walu) mikamanamuh kaku mu salukiyaw kanamuh mu maku tu kasumamadan a lukiyaw (siwa) mika masaupu ku tatayna nu niyazu' kya a salungan ki nalukay tanedes, azlhen tu belibeliyangan ku Sakul a tatayna , ka tini mi azihen</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mi salokyw ko satangahan 婦女舞蹈mi salokyw ko tatayna nilacol (cacay) walo ablolad izaw ko cacaya bataan a demiad malaliked ko niyado'no sakol. (tosa) Salabilabi sato tayni kami minanam salokiyaw i pitoay idaw ko pangekiw atadokiyan . (tolo) nacila mi nanam kami ma sasibodsiod,nedatenga an samsamdepen,minanam izaw ko nikatingean to salokiyaw hangay lihalay to anmahidaiy henay masasibot kay a malatosa alalipayan aminanam to lokiy pingelongeloan. (sepat) Walo ablolad izaw ko tosa a demiad,minanem me salokiyaw pakatosa to a demiad,makakilol to lokiy,no babalaki. (lima) i na lokiy no kasomamadan a lokiy,a katood ko tademaw mi salokiyaw kay a salongan azihen no tademaw,tolo adataan izaw kotosa a tademaw,izaw caykadayom ki na lokyw. (enem) me nanam sat o dinalokiyaw sabalabalaka sato babalaki ayth ko mabalakas ko babalaki sakatawaansa, pakatawa misalokiyaw a makodos to misatanang kya kabah koozip,namaminsa to mi salokiyaw ma sasakamo ato babalaki minanam to no Sakizaya. (pito) sakamo sa saicelangay Sakizaya , caaykadayom me nanem dolokoyan a nananam di na lokiyaw mangolo sa tokami (walo) mikamanamoh kako mo salokiyaw kanamoh mo mako to kasomamadan a lokiyaw (siwa) mika masaopo ko tatayna no niyazo' kya a salongan ki nalokay tanedes, azlhen to belibeliyangan ko Sakol a tatayna , ka tini mi azihen</FORM>
    </S>
</TEXT>