<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz" copyright="CC BY-SA" citation="miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz, title = miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">miala misinanut tu malumanay a zikuz kakiliman 2018 a mihecaan u Taywan kasasuayan a mihcaan milisimet tu malumanay a zikuz, anu cay tu pidimel ku cehu, Taywan mimihcaan a yadah tahkal ku enem a mang kuntun ku malumanay a tatuni' a zikuz, mahiza u ''inlin'' a niyazu' nituduhan a tatuni' tu nu cacay a mihcaan ka yadah. ayzasatu, a musuayaw tu saupu sanay i lala' ya malumanay a zikuz, caay tu kasakapah ku mahiniay a kawaw, nayaw, &quot;i Tayliyuk u satabakiay a kitizaan misulutay tu malumanay a zikuz, Taywan cacay aca tatengaan u pawasaay tu kenis, asip han paymihcaan patayza i Tayliyuk izaw ku pitu lasubu a haku ku tuud, nika ayza azihan maliyut tu, mikilul tuway tu Tayliwk ku kacakad nu nakulisiwan, micakayay macakat tu ku nikauzip, u Tayliwk namilungucay henay tu malumanay a zikuz ayza u mala pawasaay tu tu zikuz, nilaculan paybulad a patahkal patayza i AFrica tu cacay malebut lima lasubu ku haku a tuud ,India a kanatal. cunusan aca tu America Lipun Korea a kanatalay tu pawasaay Taywan u malumanay a zikuz haymaw satu malawpes kuni kadademec. uyzasatu namakay 2016 a mihcaan namiusiwgac malingatu tu tusaay a bulad, Tawan malumanay a zikuz patahkal i nutauan a kanatal, u aca mahiza tu u mapeladay a sulda selic, sacacay sa a niyazu' caay kalecad ku tuud, nikaselep tuwaca namakay cacayay katukuh i cacay bataan tu, 2017 a mihcaan tu, tayni i tini Taypak Sulin a kenis Cung huw minku mapikihay huen a siyehuy u mingangahutay tu malumanay a zikuz hawsa. izaw ku cacay pabaliway a patiyamay pacakayay tu malumanay a zikuz, nasawni sanay miculu'tu cacay bataan kuntun kabaket a zikuz, lisimeten henay nu heni mipili' a patahekal. naayaw cacay a kazizeng malumayay a zikuc taneng mapacakay tu sabaw tusa mang a kalisiw nu Taywanay a kalisiw, ayza cacay mang lima malebut tu dada' ku kalisiw, iayaway a liscang,ayzaay a cang u' ciyen s' Tang ciyen siwng a tademaw lingaling sa ku tangah nuza musakamu, tusa a mihcaan kaapuyu' a demiad, malumanay a zikuz na cacay adaduy sabawtusa a kalisiw mahtik tu cacay kulu lima a kalibuwa' tu. sikul han ku hungen siyehuy i kalubican henay hawsa patahkal tu malumanay a zikuz, paybulad taneng ala tu lima lasubu kungtun ku malumanay a zikuz, micumuday a kalisiw pakala tu lasubu mang,siliwan tu niculu'an kawawan ka kalisiw, ayza, pisupedan a haku tu malumanay a zikuz haymaw satu makedi', i Taypak cacay lasubu tu ku liwan,baluhay Takay enem bataan tu,u kilung sepat bataan izaw ku lima tu, kanahatu u satabakiay mingangahutay a kusi tu malumanay a zikuz hawsa, nika nabuladan micumuday a kalisiw cay kataneng pabi tu misakakawayay tu kalisiw, sademiad sa miazih tu masaupuay i lala' tu ni pali'an tu nu sadingsingay balangbangay kasienawan a zikuz. nisulitan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">miala misinanot to malomanay a zikoz kakiliman 2018 a mihecaan o Taywan kasasoayan a mihcaan milisimet to malomanay a zikoz, ano cay to pidimel ko ceho, Taywan mimihcaan a yadah tahkal ko enem a mang konton ko malomanay a tatoni' a zikoz, mahiza o ''inlin'' a niyazo' nitodohan a tatoni' to no cacay a mihcaan ka yadah. ayzasato, a mosoayaw to saopo sanay i lala' ya malomanay a zikoz, caay to kasakapah ko mahiniay a kawaw, nayaw, &quot;i Tayliyok o satabakiay a kitizaan misolotay to malomanay a zikoz, Taywan cacay aca tatengaan o pawasaay to kenis, asip han paymihcaan patayza i Tayliyok izaw ko pito lasobo a hako ko tood, nika ayza azihan maliyot to, mikilol toway to Tayliwk ko kacakad no nakolisiwan, micakayay macakat to ko nikaozip, o Tayliwk namilongocay henay to malomanay a zikoz ayza o mala pawasaay to to zikoz, nilacolan paybolad a patahkal patayza i AFrica to cacay malebot lima lasobo ko hako a tood ,India a kanatal. conosan aca to America Lipon Korea a kanatalay to pawasaay Taywan o malomanay a zikoz haymaw sato malawpes koni kadademec. oyzasato namakay 2016 a mihcaan namiosiwgac malingato to tosaay a bolad, Tawan malomanay a zikoz patahkal i notaoan a kanatal, o aca mahiza to o mapeladay a solda selic, sacacay sa a niyazo' caay kalecad ko tood, nikaselep towaca namakay cacayay katokoh i cacay bataan to, 2017 a mihcaan to, tayni i tini Taypak Solin a kenis Cong how minko mapikihay hoen a siyehoy o mingangahotay to malomanay a zikoz hawsa. izaw ko cacay pabaliway a patiyamay pacakayay to malomanay a zikoz, nasawni sanay micolo'to cacay bataan konton kabaket a zikoz, lisimeten henay no heni mipili' a patahekal. naayaw cacay a kazizeng malomayay a zikoc taneng mapacakay to sabaw tosa mang a kalisiw no Taywanay a kalisiw, ayza cacay mang lima malebot to dada' ko kalisiw, iayaway a liscang,ayzaay a cang o' ciyen s' Tang ciyen siwng a tademaw lingaling sa ko tangah noza mosakamo, tosa a mihcaan kaapoyo' a demiad, malomanay a zikoz na cacay adadoy sabawtosa a kalisiw mahtik to cacay kolo lima a kalibowa' to. sikol han ko hongen siyehoy i kalobican henay hawsa patahkal to malomanay a zikoz, paybolad taneng ala to lima lasobo kongton ko malomanay a zikoz, micomoday a kalisiw pakala to lasobo mang,siliwan to nicolo'an kawawan ka kalisiw, ayza, pisopedan a hako to malomanay a zikoz haymaw sato makedi', i Taypak cacay lasobo to ko liwan,balohay Takay enem bataan to,o kilong sepat bataan izaw ko lima to, kanahato o satabakiay mingangahotay a kosi to malomanay a zikoz hawsa, nika naboladan micomoday a kalisiw cay kataneng pabi to misakakawayay to kalisiw, sademiad sa miazih to masaopoay i lala' to ni pali'an to no sadingsingay balangbangay kasienawan a zikoz. nisolitan</FORM>
    </S>
</TEXT>