<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz" copyright="CC BY-SA" citation="miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz, title = miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/miala_milisimet_tu_malumanay_a_zikuz} }">
    <S id="0">
        <FORM>miala misinanut tu malumanay a zikuz kakiliman 2018 a mihecaan u Taywan kasasuayan a mihcaan milisimet tu malumanay a zikuz, anu cay tu pidimel ku cehu, Taywan mimihcaan a yadah tahkal ku enem a mang kuntun ku malumanay a tatuni' a zikuz, mahiza u ''inlin'' a niyazu' nituduhan a tatuni' tu nu cacay a mihcaan ka yadah. ayzasatu, a musuayaw tu saupu sanay i lala' ya malumanay a zikuz, caay tu kasakapah ku mahiniay a kawaw, nayaw, &quot;i Tayliyuk u satabakiay a kitizaan misulutay tu malumanay a zikuz, Taywan cacay aca tatengaan u pawasaay tu kenis, asip han paymihcaan patayza i Tayliyuk izaw ku pitu lasubu a haku ku tuud, nika ayza azihan maliyut tu, mikilul tuway tu Tayliwk ku kacakad nu nakulisiwan, micakayay macakat tu ku nikauzip, u Tayliwk namilungucay henay tu malumanay a zikuz ayza u mala pawasaay tu tu zikuz, nilaculan paybulad a patahkal patayza i AFrica tu cacay malebut lima lasubu ku haku a tuud ,India a kanatal. cunusan aca tu America Lipun Korea a kanatalay tu pawasaay Taywan u malumanay a zikuz haymaw satu malawpes kuni kadademec. uyzasatu namakay 2016 a mihcaan namiusiwgac malingatu tu tusaay a bulad, Tawan malumanay a zikuz patahkal i nutauan a kanatal, u aca mahiza tu u mapeladay a sulda selic, sacacay sa a niyazu' caay kalecad ku tuud, nikaselep tuwaca namakay cacayay katukuh i cacay bataan tu, 2017 a mihcaan tu, tayni i tini Taypak Sulin a kenis Cung huw minku mapikihay huen a siyehuy u mingangahutay tu malumanay a zikuz hawsa. izaw ku cacay pabaliway a patiyamay pacakayay tu malumanay a zikuz, nasawni sanay miculu'tu cacay bataan kuntun kabaket a zikuz, lisimeten henay nu heni mipili' a patahekal. naayaw cacay a kazizeng malumayay a zikuc taneng mapacakay tu sabaw tusa mang a kalisiw nu Taywanay a kalisiw, ayza cacay mang lima malebut tu dada' ku kalisiw, iayaway a liscang,ayzaay a cang u' ciyen s' Tang ciyen siwng a tademaw lingaling sa ku tangah nuza musakamu, tusa a mihcaan kaapuyu' a demiad, malumanay a zikuz na cacay adaduy sabawtusa a kalisiw mahtik tu cacay kulu lima a kalibuwa' tu. sikul han ku hungen siyehuy i kalubican henay hawsa patahkal tu malumanay a zikuz, paybulad taneng ala tu lima lasubu kungtun ku malumanay a zikuz, micumuday a kalisiw pakala tu lasubu mang,siliwan tu niculu'an kawawan ka kalisiw, ayza, pisupedan a haku tu malumanay a zikuz haymaw satu makedi', i Taypak cacay lasubu tu ku liwan,baluhay Takay enem bataan tu,u kilung sepat bataan izaw ku lima tu, kanahatu u satabakiay mingangahutay a kusi tu malumanay a zikuz hawsa, nika nabuladan micumuday a kalisiw cay kataneng pabi tu misakakawayay tu kalisiw, sademiad sa miazih tu masaupuay i lala' tu ni pali'an tu nu sadingsingay balangbangay kasienawan a zikuz. nisulitan namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Taywan YouTube nasulitan ni Sabak Tutuy i 2019 i tiza i Hupu a niyazu'</FORM>
    </S>
</TEXT>
