<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mibetik_tu_bitunay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mibetik_tu_bitunay" copyright="CC BY-SA" citation="mibetik_tu_bitunay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mibetik_tu_bitunay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mibetik_tu_bitunay, title = mibetik_tu_bitunay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mibetik_tu_bitunay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sakilimaan == u bitunay sa, sicekaay a auk,yadah ku ceka i ciid nu bitunay. tabaki ku kaway. yu mahiza henay u niyazu' nu mita sa. lacul ngatu1: u canan ku bitunay mibetik tu bitunay a kawaw sa, u mapalaway, tumuk atu selal, iayaw nu malalikit a lisin, mibetik tuway. u bitunay sa, sicekaay a auk,yadah ku ceka i ciid nu bitunay. tabaki ku kaway . yu mahiza henay u niyazu' nu mita sa. paliwliwen kiyami tu tungawen ku luma' niya u niyazu' nu mita u mahiza henay. u niyan u selal nu niyazu' yu mahiza henay muliwliw tu a paluma tu liwliw tuyniyan . u tungawen itini i liwliw nu niyazu' nu mita yu mahiza henay . han naku kiniyan haw kiw masakimulu kiniyan u niyazu' nu mita. ngatu2: u bitunay nu Takubuwan a niyazu' maliwliw nu niyan u tungawen. u niyan u niyazu' nu mita i Takubuwan sa masakimulu kuni u niyazu' nu mita haw liwliwen nu tungawen haw. u tungawen hananay nu mita sa yu mahiza henay u selal. kina cacay masaselal kiniyan u niyazu' nu mita. paluma tu tiniyan u tungawen haw u tungawen u niyazu' nu mita yu mahiza henay. hanaku kuniyan kiw masakimulu ku niyazu' nu mita. ngatu3: u langat nu niyazu' itawyaay a niyazu' nu Takubuwan, pakalima a mihecaan, anucaay lima a mihecaan, pacakat ku Sakizaya tu cacay a saselalan, keliden nu kalas a paluma tu bitunay palilis tu niyazu' ku baluhay a selal, katukuh pibulawan nu kuwapin, maalatu ku 200 depah nu kaahebal i lilies salangatan nu niyazu'. tasa ku sacumud i tebun nu niyazu'. caay ku mamadebung nu ada. sisa, malecad tu bitunay ku pisimaw tu kasaselal nu Sakizaya i niyazu'. inuayaw sa, "u langat nu niyazu" sananay, u selal sa mahiza sa, "u langat nu niyazu' " saan. u bitunay atu selal, miading tu niyazu', malecay ku kawaw, sisa, pangangan tu "u langat nu niyazu' ". saliwliw sa i liwliw nu niyazu' ku bitunay. caay pakacumud ku hekalay a tademaw. ngatu 4: patizeng tu Malalikit inuayaw sa, anu patizeng tu malalikit ku niyazu', atayza miazih tu bitunay ku mapalaway atu tumuk, anu mabunal tu ku ciid nu bitunay, maduic tu ku iluc nu bitunay, kapahtu patizeng tu malalikid, sisa, mibetik tu ku mapalaway atu selal tu bitunay. ngatu5: mibetik tu bitunay natayza i Pazik buyu' mibetik tu bitunay a dietu ku Sakizaya mapalaway putiput i 2018 a mihcaan 8 a bulad 18 a demiad, namikelih tu malalikit nu Sakul niyazu'. inayi' nayi' tu ku bitunay i Kalingku, u Pazikay a bitunay sa, u liwan a cacayay i Kalingku.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sakilimaan == o bitonay sa, sicekaay a aok,yadah ko ceka i ciid no bitonay. tabaki ko kaway. yo mahiza henay o niyazo' no mita sa. lacol ngato1: o canan ko bitonay mibetik to bitonay a kawaw sa, o mapalaway, tomok ato selal, iayaw no malalikit a lisin, mibetik toway. o bitonay sa, sicekaay a aok,yadah ko ceka i ciid no bitonay. tabaki ko kaway . yo mahiza henay o niyazo' no mita sa. paliwliwen kiyami to tongawen ko loma' niya o niyazo' no mita o mahiza henay. o niyan o selal no niyazo' yo mahiza henay moliwliw to a paloma to liwliw toyniyan . o tongawen itini i liwliw no niyazo' no mita yo mahiza henay . han nako kiniyan haw kiw masakimolo kiniyan o niyazo' no mita. ngato2: o bitonay no Takobowan a niyazo' maliwliw no niyan o tongawen. o niyan o niyazo' no mita i Takobowan sa masakimolo koni o niyazo' no mita haw liwliwen no tongawen haw. o tongawen hananay no mita sa yo mahiza henay o selal. kina cacay masaselal kiniyan o niyazo' no mita. paloma to tiniyan o tongawen haw o tongawen o niyazo' no mita yo mahiza henay. hanako koniyan kiw masakimolo ko niyazo' no mita. ngato3: o langat no niyazo' itawyaay a niyazo' no Takobowan, pakalima a mihecaan, anocaay lima a mihecaan, pacakat ko Sakizaya to cacay a saselalan, keliden no kalas a paloma to bitonay palilis to niyazo' ko balohay a selal, katokoh pibolawan no kowapin, maalato ko 200 depah no kaahebal i lilies salangatan no niyazo'. tasa ko sacomod i tebon no niyazo'. caay ko mamadebong no ada. sisa, malecad to bitonay ko pisimaw to kasaselal no Sakizaya i niyazo'. inoayaw sa, "o langat no niyazo" sananay, o selal sa mahiza sa, "o langat no niyazo' " saan. o bitonay ato selal, miading to niyazo', malecay ko kawaw, sisa, pangangan to "o langat no niyazo' ". saliwliw sa i liwliw no niyazo' ko bitonay. caay pakacomod ko hekalay a tademaw. ngato 4: patizeng to Malalikit inoayaw sa, ano patizeng to malalikit ko niyazo', atayza miazih to bitonay ko mapalaway ato tomok, ano mabonal to ko ciid no bitonay, madoic to ko iloc no bitonay, kapahto patizeng to malalikid, sisa, mibetik to ko mapalaway ato selal to bitonay. ngato5: mibetik to bitonay natayza i Pazik boyo' mibetik to bitonay a dieto ko Sakizaya mapalaway potipot i 2018 a mihcaan 8 a bolad 18 a demiad, namikelih to malalikit no Sakol niyazo'. inayi' nayi' to ko bitonay i Kalingko, o Pazikay a bitonay sa, o liwan a cacayay i Kalingko.</FORM>
    </S>
</TEXT>