<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mibetik_tu_bitunay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mibetik_tu_bitunay" copyright="CC BY-SA" citation="mibetik_tu_bitunay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mibetik_tu_bitunay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mibetik_tu_bitunay, title = mibetik_tu_bitunay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mibetik_tu_bitunay} }">
    <S id="0">
        <FORM> sakilimaan u bitunay sa, sicekaay a auk,yadah ku ceka i ciid nu bitunay. tabaki ku kaway. yu mahiza henay u niyazu' nu mita sa. lacul ngatu1: u canan ku bitunay mibetik tu bitunay a kawaw sa, u mapalaway, tumuk atu selal, iayaw nu malalikit a lisin, mibetik tuway. u bitunay sa, sicekaay a auk,yadah ku ceka i ciid nu bitunay. tabaki ku kaway. yu mahiza henay u niyazu' nu mita sa. paliwliwen kiyami tu tungawen ku luma' niya u niyazu' nu mita u mahiza henay. u niyan u selal nu niyazu' yu mahiza henay muliwliw tu a paluma tu liwliw tuyniyan . u tungawen itini i liwliw nu niyazu' nu mita yu mahiza henay . han naku kiniyan haw kiw masakimulu kiniyan u niyazu' nu mita. ngatu2: u bitunay nu Takubuwan a niyazu' maliwliw nu niyan u tungawen. u niyan u niyazu' nu mita i Takubuwan sa masakimulu kuni u niyazu' nu mita haw liwliwen nu tungawen haw. u tungawen hananay nu mita sa yu mahiza henay u selal. kina cacay masaselal kiniyan u niyazu' nu mita. paluma tu tiniyan u tungawen haw u tungawen u niyazu' nu mita yu mahiza henay. hanaku kuniyan kiw masakimulu ku niyazu' nu mita. ngatu3: u langat nu niyazu' itawyaay a niyazu' nu Takubuwan, pakalima a mihecaan, anucaay lima a mihecaan, pacakat ku Sakizaya tu cacay a saselalan, keliden nu kalas a paluma tu bitunay palilis tu niyazu' ku baluhay a selal, katukuh pibulawan nu kuwapin, maalatu ku 200 depah nu kaahebal i lilies salangatan nu niyazu'. tasa ku sacumud i tebun nu niyazu'. caay ku mamadebung nu ada. sisa, malecad tu bitunay ku pisimaw tu kasaselal nu Sakizaya i niyazu'. inuayaw sa, &quot;u langat nu niyazu&quot; sananay, u selal sa mahiza sa, &quot;u langat nu niyazu' &quot; saan. u bitunay atu selal, miading tu niyazu', malecay ku kawaw, sisa, pangangan tu &quot;u langat nu niyazu' &quot;. saliwliw sa i liwliw nu niyazu' ku bitunay. caay pakacumud ku hekalay a tademaw. ngatu 4: patizeng tu Malalikit inuayaw sa, anu patizeng tu malalikit ku niyazu', atayza miazih tu bitunay ku mapalaway atu tumuk, anu mabunal tu ku ciid nu bitunay, maduic tu ku iluc nu bitunay, kapahtu patizeng tu malalikid, sisa, mibetik tu ku mapalaway atu selal tu bitunay. ngatu5: mibetik tu bitunay natayza i Pazik buyu' mibetik tu bitunay a dietu ku Sakizaya mapalaway putiput i 2018 a mihcaan 8 a bulad 18 a demiad, namikelih tu malalikit nu Sakul niyazu'. inayi' nayi' tu ku bitunay i Kalingku, u Pazikay a bitunay sa, u liwan a cacayay i Kalingku. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Hulam wikipitiya Sakizaya wikipitiya selal</FORM>
    </S>
</TEXT>
