<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mibihekac" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mibihekac" copyright="CC BY-SA" citation="mibihekac. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mibihekac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mibihekac, title = mibihekac, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mibihekac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mibihekac i sakawalu a bulad nu mihecaan, ayaw nu Kalalikidan a mibihekac ku Sakizaya. Sadingsingan sitieku ku ayam, caay pibihekac tu ayam ku babaliki, palahaden ku ciwciw, mahezek a maliwmah misakamu tu demiad ku niyazu' a talabuyu' mibihekac, ayza sa, i pahezekan nu mihecaan a bulad ku Cupu a niyazu' mibihekac atu miadup i buyubuyu'an. 方式 i taw:ya nayi' ku salil a misalil tu ayam, u auk ku sabihekac nu babalaki tu ayam. u zuma sa, mabi' ku ayam tu labi madayum zekepen, pateka' han ku tangah caay kabaher a milaliw. mibihekac sa, yadah ku mabihekacay a ayam, kiwmah, caket, kuyu. Ayza sa, misaliltu tu ayam, caay ku bihekac a cacay ku sapizakep tu ayam. Ayza Pitelban sa, "Huwalin Sin-ceng-hu " ku pisingsian tu sapiadup nu niyazu' a cudad, Masulultu ku sapiadup, kiyu talabuyu' ku niyazuay a mibihekac. banul鴿子傳說 u zuma sa, caay pizakep a mukan tu banul ku Sakizaya. u kungku nu babalaki sa, "I taw:ya iza ku limecedan nu Sakizaya, masumidang atu unel, malatademaw kiza unel sa, matalaw kiya limecedan, Malalitemuh ku mata naniza a masasuazih sa, malabanul caniza a mabahel ta pabaw. Nazikuzan sa, mabihekac ku banul, paulien, caaytu kamukan tu banul ku Sakiza.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mibihekac i sakawalo a bolad no mihecaan, ayaw no Kalalikidan a mibihekac ko Sakizaya. Sadingsingan sitieko ko ayam, caay pibihekac to ayam ko babaliki, palahaden ko ciwciw, mahezek a maliwmah misakamo to demiad ko niyazo' a talaboyo' mibihekac, ayza sa, i pahezekan no mihecaan a bolad ko Copo a niyazo' mibihekac ato miadop i boyoboyo'an. 方式 i taw:ya nayi' ko salil a misalil to ayam, o aok ko sabihekac no babalaki to ayam. o zoma sa, mabi' ko ayam to labi madayom zekepen, pateka' han ko tangah caay kabaher a milaliw. mibihekac sa, yadah ko mabihekacay a ayam, kiwmah, caket, koyo. Ayza sa, misalilto to ayam, caay ko bihekac a cacay ko sapizakep to ayam. Ayza Pitelban sa, "Howalin Sin-ceng-ho " ko pisingsian to sapiadop no niyazo' a codad, Masololto ko sapiadop, kiyo talaboyo' ko niyazoay a mibihekac. banol鴿子傳說 o zoma sa, caay pizakep a mokan to banol ko Sakizaya. o kongko no babalaki sa, "I taw:ya iza ko limecedan no Sakizaya, masomidang ato onel, malatademaw kiza onel sa, matalaw kiya limecedan, Malalitemoh ko mata naniza a masasoazih sa, malabanol caniza a mabahel ta pabaw. Nazikozan sa, mabihekac ko banol, paolien, caayto kamokan to banol ko Sakiza.</FORM>
    </S>
</TEXT>