<TEXT id="Wiki_Sakizaya_micidekay_ku_wayway_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>micidekay ku wayway a tademaw kungku . lingatu nu kungku milingusay tu tatayna atu tatama maladay mulaliw, mulecuh tu cacay salunganay bucud tatayna a lutungay, nika caay katenes ya salunganay tatayna a lutungay maubi sipakutay han tu cacay u salacu'say u makunulay a lutungay, ya wina caay palatateng' maubi ku nu uzipay tatayna a wawaan, ya makunulay a lutungay sipibakah i putah nu Pa li sen mu yan. 1482 . . . 1482 a mihcaan tu pibalakasay tu tademaw a demiadan nu Pa li, Sen mu yen ya makunulay a wawa ci Cya si mu tow mapili'ay tu mala u mibalakasay tu tademawan nu mikeliday, zayhan i Pa liay a tademaw amin u cayay kasalungan a tademaw ciniza, mapalekalan nu binawlan ciniza mala u sakakaay a mitaliyuk tu niyazu' amipaazih. ci Ke lin kow sa u sapakuyucay nu matinengay misulita tu dadiw aadihan a cudad a tademaw, i pibalakasay tu tademaw a demiadan patahkal tu Sen ci a igian, nika binawlan caay piazih tu piigi niza uyzasa u mitaliyukay i niyazu' ku azihen. . ci Ke lin kow u makihkihay nayay ku kalisiw amaydih pakala tu kakanan, kilulsa tu cacay a tademawan Ci pu say musalukyaway i zazanan a tatayna ci Ay s mey la ta, manualay nu salungan niza, nika katukuh i kaniyulan a kalimucu'an hawsa, ci Ay li s ta bahal sa mangayaw ni Cya si mu tu atu ci 'Sen mu yen nu miedapay ci Bu low low'. . . . ci Ke lin kow maydih miala cinizaan nika matii'k ni Cya si mu tu, satu munganga micumud tu miaamay a kanatal, mulaliw tu ci Bu low low'. wang a luma' acin a sakaput nu mikeliday ci Bey pi s katukuh zakep satu ci Cya si mu tow an. uya labii hawsa, ya miaamay amin atu miubiay a tademaw milasul amipacai' mipatay ci Ke lin kowan, nika ci Ay s mey la ta culal sa mibatung tu lingkung atu "kalaacawaan" niza tu sepatay a mihcaan, sakasa mapauzip tu ci Ke lin kow. . . . . tucila a demiad, ci Cya si mu tow mapatayza i huing, zikuz mapasaybang i putah nu Ke lye bu tu tusaa a tatukian ku pisawacu a mitii'. ciniza ipabaw pimelmelay tu pipatayay, katawaan han nu binawlan, masawacu' maduka ku malucu'. misalunguc ciniza tu adidi' a nananuman, nika nayi' ku misikulay cinizaan, katukuh i pananum ni Ay s mey la ta cinizaan. i capiay nu aeneng nu Siw ni ci Pa ke te maazih niza ku mahiniay, luyi sa musakamu u miubiay nu Ci pu say sa ci Ay s mey la ta sa, ayaw nu sabaw lima a mihacaan tu nipicebis tu tataynaan a wawa sipatelid cinizaan. . . . tusa tu a bulad hawsa, ci Ay s mey la ta muculal i zazan, maazih tu ni Bidakelung Kung te lou li ay atu cabay niza makay likutay a cabeng. ci Bidakelung u kakitaan a limecedan, satu u saacawaan aca ni Bey pi s. mainap tu ka salunganan ni Ay s mey la taan sakaliyu sa a caay pakazih cinizaan, nika awaw han u cabay niza pacumud ci Ay s mey la ta. . . . (Phoebus). . . yu micumud i kakabi'an ci Ay s mey la ta, ya kakitaan a limecedan amin kasenun han palalecad caay tu kahicahica. kanahatu salungan ku heni, nika caay tu pikakaan ci Ay s mey la taan. kuy cu a limecedan matineng tu caay pakademec tu salungan ni Ay s mey la taan, auyza matawa tu kasizikuc niza. mitanam ci Bey pi s pakinasusuzan tu balucu' ni Ay s mey la taan, nika alaen ni Bidakelung ku lalubu niza wawah hantu , tahkal tu ku pinaay a nisulitan a sapad tu ina wawa aazizhan cudad, ci Ay s mey la taay a sizi Cya li uyza ya sulit tu ina wawa padadepi' han mala u "Bey pi s" "Phoebus". ci Bidakelung pizateng niza izaw ku cacay a ada maydihay, hicasa u mapalaway a tatayna ci Ay s mey la ta sa. miliyas tu ci Ay s mey la ta hawsa, mikilul tu ci Bey pi s cinizaan. . . . . uyza a buladan hawsa, ci Ay s mey la ta atu ci Bey pi s masasukazih paheci sa musakamu cinizaan. kisu han tu ni Bey pi s ciniza, satatenga'ay sa manamuh cinizaan. ci Bey pi s caay ka sibalucu' atu cinizaan a siacawa, malalum tu ci Ay s mey la ta. ci Bey pi s salalulamum sa musakamu ci Ay s mey la taan a caay tu kanamuh cinizaan sa, sakamu han ni Ay s mey la ta ciniza u balucu' aku manamuh cinizaan sa, a mahang mikawaw tu canacananan a kawaw niza. . . . ci Bey pi s malingatu mihulak tu zikuz amikisu cinizaan. ci Bu low low' itiza tu zikuzan nu panan misametek miazih tuhenian, u inap niza belut satu micumud tu kakabi'an, namicucuk maduka tu ci Bey pi s hawsa laliw satu. namabulilah ci Ay s mey la ta nengil satu, amatineng mapaulami nu mipatayay, zayhan namapatelac ku zumaan, misaybangay a sakaput u mapatayay tu ci Bey pi s asaan. . . sakamu satu ci Ay s mey la ta u mapateliday kaku sa, nika tii'kan a mipacici musakamu tu kawaw, ya kuku' niza sipacukcuk i mukin a hangka sulup han makeleckelec, yu caay pakadungdung tu adada, hang aku ku mipatayay ci Bey pi s satu ciniza. paketun satu ku huing a patayen ciniza, u ngangan nu cumi umipataya atu mitima "i huing maazih kya adidi'ay a sizi ci Cya li tu padadepit tu nisulitan a cudad a sapibalakas", ci Ay s mey la ta mapatanged tu i tataytayay a kakabi'an nu lalubuan. . : . . . (sanctuary) , . ci Bu low low' mizizaw cinizaan, azihan milimek i kalimutu'an ciniza. ci Bu low low' sakamu sa ci Ay s mey la taan mutesek ku kaidih cinizaan sa, a pabeli cinizaan tu sazikuzay a satakus, mipili' cinizaan ancaay sa mapatay. kai'en ni Ay s mey la ta ciniza. singki sa ci Bu low low', zikuz liyas satu tu tuse. tucila a demiad ci Ay s mey la ta ayaw tu pipatay tu pinaay a sasulitan, ci Cya si mu tow saigian sa sa ku balucu' makay Sen mu yen tayni, ladeyen niza, mulaliw tayza i Sen mu yen hawsa tunutuwa' sa "misalungic amilimek" "sanctuary", pabelin aca "u timelacay a piadingan", zayhan kilul tuyaan a hulic, u miliclicay a tapang caay ka situngus micumud sa tu kiwkay amizakep tu tademaw. . . . . yu i Sen mu yen ci Ay s mey la ta hawsa, haymaw satu malacabay ci Cya si mu towan, milakui' tu ka sacidek nu hekal a uzip niza, maazih ku balucu' niza. lacing sa ku suni amipiyuk ci Cya si mu tow cinizaan, uyni u tanengay matengil niza tu zumaay a tuudan, sakamu han tu ciniza anu maydih tu saedap hawsa. u zuma a demiad maazih ni Ay s mey la ta ci Bey pi s pakayza i Sen mu yen, muawaw ciniza ci Cya si mu tow an papiladay ci Bey pi s an, nika maazih ni Cya si mu tow ci Bey pi s amiliyas tu lima' nu saacawaan. sakamu han ni Cya si mu tow ci Bey pi s mauzip tu ci Ay s mey la ta, nika palatateng' ci Bey pi s mapatay tu ci Ay s mey la kaciya' han niza ci Cya si mu tow. . . taluma' tu ci Cya si mu tow hawsa sakamu sa caay katepa niza ci Bey pi s sa. ci Ay s mey la ta atu ci Cya si mu tow katukuh tu pinaay a pilipayan ku lihalay nu nikauzip, nika ci Bu low low' bahal sa taluma', pakazih ci Ay s mey la ta an atu ci Cya si mu tow an linges sa tu kakapah nu kaladay, sunuk sa ciniza milimek a caay kaazih nu heni, ci Bu low low' now itiza i adidi'ay kakabi'an milimek tu pinaay tu a demiadan, milekakawaw tu zuma a hicaen ku kawaw sa. . . . . . zuma tu a sandeban, miyung ciniza tu canacananan a sacu'kcu'kan makawawahay tu a sacukcukan mawawah tu ku kakabi'an ni Ay s mey la ta. maengil tu ci Ay s mey la ta, ci Bu low low' u uzip ku sapipenec cinizaan a maydih mikacay cinizaan, ceku'k sa amatalaw ciniza. caay pakademec ci Bu low low' an, ala satu sapiyuk ci Ay s mey la ta saicelang sa mipiyu' cinizaan. yu mazateng ni Bu low low' mihica tu ciniza sa hawsa, ci Cya si mu tow namusakamuay tu cinizaan, saicelang bakah cinizaan i cabeng, u sapipatayaw niza a icelang ku sapiti'k cinizaan. yu a mapatay tu ci Cya si mu tow hawsa, ci Bu low low' sawalawala sa ku culil tayza i sasingalan tu nipaedil nu bulad. . : . maazih ni Cya si mu toa mingayaway ci Ay s mey la ta an alaw cinizaay yaca, tademaceku'k. linges satu ci Bu low low', ayaw nu piliyasan tu Sen mu yen, paheci sa cinizaan tu cinizaa tu, anu caay pakaala cinizaan, u zuma a tademaw amana kapizateng. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E5 B7 B4 E9 BB 8E E8 81 96 E6 AF 8D E9 99 A2 ( E5 B0 8F E8 AA AA)</FORM>
    </S>
</TEXT>
