<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Midayhiw_tu_Syifu_ci_Cayinwen_Cungtung_miuyamali_tu_Incumin_a_cudad" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Midayhiw_tu_Syifu_ci_Cayinwen_Cungtung_miuyamali_tu_Incumin_a_cudad" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Midayhiw tu Syifu ci Cayinwen Cungtung miuyamali tu Yincumin a cudad == ngatu-cacay ayaw nu tusa bataan izau ku tusa a mihcaan ayza a demiad, i tini i hulic tu "sanpaw" hananay balican tu"Incumin"hantu. nipangangan tuyni, u mibakahay tu misawacuay a piawaw, katinengan u Incumin i Taywan"i tinitiniay aca a tademaw" sananay. u angangan nu kamu kuyni, ayza, taayawen ku awas nu mita. midayhiw kaku tu Syifu, misuayaw tu pulung nu Incumin a tademaw, patahkal tu naybalucu'ay a piuyamali. namakayza ayaw nu sepat lasubu a mihcaan, u pisamsam pisepen pisawacu sakalabades namu, midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali i tamuwan pulekal nu likisi sa, debungan nu tau, alawan kiya itiniay a tademaw. sakainaynayi' nu sakauzip atu aenengan malupisak tu kuheni, mahiza tu u palabangay, nayi' tu ku hahuhahul a mauzip. Sakasilahci nu cacay a binacadan, hakay namakayzaay i pisawacu tu zuma a binacadan. caay pikamu tu kau mutelekay a kanatal kami asa, tabakien ku piazih tina likisi itawya, patahkalen misakamu ku tatenga'ay a likisi. Zikuz sa, u matatungusay, u Syifu kanca pisazatezateng tu itawyaay a kawaw, wini ku saputizeng aku itini ayza a demiad. ngatu-tusa patatenga' kaku, katukuh ayza, i labu nu mita, izau henay ku sapihica miuyamali sananay a tademaw. wini sa, izayhan u saka pidayhiw nu maku tu Syifu miuyamali.mahica u mamahinihini ku itawyaay sananay, saca atu, u labades nu zuma a binacadan, mahinihini aca ku nikauzip nu tademaw sananay, wini ku saputizeng nu maku ayza i tini, maydih a pasasiyul mibalic tu mahiniay a nizateng. pakayzaen aku i aludayay a kamu, kiya patahkal tu nabalucu'an aku miuyamali. Ina lala' i Taywan, ayaw nu sepat a lasubu nu mihcaan izau tu ku tademaw. tademaw itini nakapah ku nikauzip, izau ku nu teked a kamu, bunka, aluday, sakauzip.kilul sa, caay patubeli kuheni sa, ina aenengan debungan nu zuma a tademaw. Amuhwan atu ci Cencenkung kawaw nu heni tu Pinpucu a binacadan mipacuk tu tademaw atu mialaw tu kalisiw, nu Kukung pikuwan u satabakiay a kawaw mipatay atu misawacu, kaLipunan mitesek ku pikuwan tu Incumin, katukuh nazikuzan malalais i kaHulaman mikawaw tu buyu'ay saenalen ku pikawan. sepat lasubu a mihcaan, kahacacay nu tayniay i Taywan a mikuwanay, pakayzaen i kuwang mibulibul, mialaw tu lala', tadamalawlaw ku kawaw nu Incumin. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin. ngatu-tulu aluday nu laylay i niyazu' malalid ku kawaw nu Incumin, atu malalid kapah ku taneng mikuwan tu kalutuud. nika, imahini teban nu pipatizeng nu kanatal tu likec, malawpes ku nizateng nu Incumin tu kawaw, atu teked nu Incumin a pikuwan. lalay nu niyazu' sakalawpes, tungus akawaw nu binacadan caay ka pisulul. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin izau ku cacay a cudad "Taywan tongse" sananay. saayaway a kamu hinisa; "inayi' ku likisi nu Taywan. Amuhwan ku palekalay, Cencenkung ku misanga'ay, kukung ku milekuay."mahini ku nu layak a piazih tu nakawawan a likisi. Incumin a binacadan, ayaw nu pinapina malebut a mihcaan, itini tu a mauzip, kadubah ku bunka atu taneng, masalaylay katukuh wawa nu wawa wawa. nika, paicelang sa kami u niyam a piazih ku picudad i likisi, wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin. na izau ku kamu nu Incumin, milakec tu pikuwan nu hungti nu kaLipunan, atu 1945 a mihcaan sa, la'cus musakamu tu kamu namu han nu Syifu, masa pihaceng ku nika lawpes nu kamu. yadah tu ku malawpesay a kamu nu Pinpucu. hatiniay tu a Syifu, makayza i nu bunka a laylay nu Incumin caay kataneng ku pidiput, wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin sumamad, maliyuh ku Butud a tademaw tu kawaw nu Syifu, tu pipazeng i Butud tu kinabakah nu misadingkiay a hefyiliaw. i Butuday a tademaw mihadidi tu misawacu nu kinabakah nu misadingkiay a hefyiliaw. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Butuday a tademaw ngatu-sepat yudebungan nu tauku Taywan sa , maluay aayaw kusa'tipay a Pinpucu abinacadan masamsam. palawpesan nu tayniay mikuwan ku Pinpucu a tademaw, wini sa, a midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali tu Pinpucu. yu mabalic tu ku sakibinacadan a kawaw, napatubeli ku kanatal tu pilunguc nu Incumin. paluayaw tu ku Syifu patubeli, namisaicelang tu tu kawaw. imahini, izau tu ku kapahay "angangan nu hulic nu Incumin", nika, inahulic, caay kaimata nu Syifu. caay kakalamkam ku kawaw niyam, caay kahamin, caay kataneng. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali tu Incumin. sikamu ku Taywan "yadahay kasasizuma nu bunka" a binacadan. nika, katukuh ayza, payni i sakatanektek nu uzip nu Incumin, pasubana', sakauzip a kalisiw, atu pilihiza tu cence a kawaw, caay kahiza u nu layak. atu wiza henay tawyaay ku nipiazih tu Incumin, uzuma misawacu henay, caay henay kalawpes. caay kataneng ku kawaw nu Syifu tu saki Incumin, caay henay pilakec ku zumaay a binacadan tu malitemuhay nu Incumin a kawaw, atu malitemuhay a labades atu ngelu'. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali tu Incumin. pasakamuen aku tu sitanengay a kamu nu Incumin, ayzaay a saupu. kamu nu Tayalu,"tatenga'ay", Balay han nuheni. u"masasulul"Sbalay han, cunusen i nuayawan nu Balay ku S a ngiha'. tatenga'ay atu masasunga'ay u malecaday i nizateng. zuma satu sa, tatenga'ay a masasulul, payni i tatenga'ay nabalucu'an misuayaw a dada', itawya taneng malaheci ku kawaw. caay kataneng ku pisaicelang niyam, nanu sumamad katukuh ayza, caay kakalamkam a katinengan caay kataneng ku pisaicelang niyam, sisa u ngelu' namu, katukuh imahini. tatenga' hicaen naca haw. ngatu-lima ayzaay a piuyamali, anu matenetenes ku nikautang, nika u piteka kuyni. caay pizateng kaku sepat lasubuay tu a mihcaan ku labades nu Incumin, wini a nicudadan tu sasakamuen aku, piuyamali hakay caay pakalupay tu balucu namu. nika mihalhal kaku, ayzaay piuyamali, lalabu nu kanatal a tademaw ita mitekaay pasayza i kasasusulul. wini ku nihalhalan nu maku a saupu, u nu Syifu atu Incumia a Sbalay. u ngangaw i sumamad, tatenga'ay a kawaw i sumamad, hamin han nu maku patahkal musakamu. anu sawni, Incamin a salikaka, a pasakamu tu nabalucu'an. matalaw kaku milunguc tu pisulul namu ayza, nika, milunguc kaku tu pihalhal nu binawlan, caay tu piliyaw ku nu samamaday ngangaw, wini a kanatal, hakay anu yaan tu a demiad, tanengay a masasulul. i lalabu nu bunka nu Incumin, anu misala'cus tu niyazu'ay ku cacay a tademaw, maydih masasulul sa, pasaupuen nu kalas kuheni, masasuayaw caay pikasenun miuyamali, papipatahkalen henay tu i balucu'ay. mahamin pasakamu sa, papienipen nu kalas tu epah, itawyaay ku itawyaay satu. (masasulul)Sbalay han kuyni. mitekaay tu ayza a demiad, a masasunga'ay hakiya, caay kai Incumin atu Pinpucu abinacadan, u Syifu ku sikawaway. matineng kaku, tanulaway sa miuyamali caay katatungus, mikawawan i Incumin, itini a katinengan ku nu kanatal a tatengay taneng masasulul asa. itini kaku patahkal tu kamu, a patizeng ku Cungtungfu tu "Incumicu mutelekay likisi atu masasiyul mutelekay sakakapah a Wyiyinhuyi. "a u kaku u kakelidan nu kanatal, ku pasaupuay, atu dayhiw nu paybinacada mikilim tu tatenga'ay likisi, a pasepadacen ku katatengil tu kakawawen nu kanatal anu ayaw ngatu-enem paicelang kaku misakamu, Cungtungfu a Wiyinhuyi, takalawen ku piazih, u kanatal atu Incumin malecaday masepadacay. sakaizau nu paybinacadan a dayhiw, atu Pinpucu, a u binacadan atu niyazu'ay a piazih ku maluangangan nu kawaw. wini a kawaw, a u kalacacay nu piketun nu Incumin tu kawaw, kapah a patahkal ku binacadan tu tatenga'ay a nabalucu'an. ayzaay a hulic atu laylay nu bunka nu Incumin, yadah ku caay kalecad, patizeng kami tu izauay ku bunka a "pipadangan tu hilic nu Incumin", pakayzaen i hulic, milupay tu bunka nu Incumin atu lalabu nu hulic nu kanatal, yadah ku masasuadaay. milunguc kami tu situngusay tu kawaw, kalamkamen milusimet, zayhan lalay a kawaw nu Incumin, i lalabu nu kauzipan a lala', caay kau idih pacakay, miadup caay ku mamalawpesay a aadupen ku niadupan, u mamalubu atu malubuay tu. mahiniay kawaw, masasakamu kita a hicaen mihulak. uzuma sa tu, a milunguc kaku tu Sincenyin a pasaupu"micuzuhay tu Incumin angangan nu hulic a saupu."u kalacacay nu sasakamuen nu Wiyanhuyi , anu ayaw u Syifu, a palacacay mikawaw tu kawaw. kawaw namin sa mikilim tu mazatengay likisi, micuzuh tu Incumin cece, malecad ku kasikalisiw, sapasubana' atu palaylay tu bunka, atu sakatanektek tu uzip, sakakapah nu i tuseay a binacadan. milunguc kaku tu situngusay tu kawaw, pipazen tu kinabakah nu misadinkiay tu hefyiliaw i Butud mahicaay ku piketun tu kawaw, patahkalen cimaay kuyza. ayaw nu pilimad tu kinabakah nu misadinkiay tu hefyiliaw, pabelien tu ku Yamiay a tademaw tu kalisiw. atu kasikazen tu ku Pinpucu a binacadan tu pisakaku nuheni, Incumin kaku sananay, kami i ayaw nu siwa a bulad tulu bataan a demiad, a matatengil tu mahicaay a hulic, saka kapah nu Pinpucu a tanengay ku nuheni miteked. ngatu-pitu ayza a mihca cacay bataan izau ku cacay a bulad cacay a demiad, miteka kami tu kawaw, patahkal tu nu Incumin a sakauzip a lala'.pakahulican tu ku saupu nu niyazu', malaheci tu masaungay niyam, anu ayaw, nabalucu'an nu Incumin a misateked, a hacacay asa malaheci. sakalamkamen niyam, kasimataan nu Incumin a"pisateked nu Incumin a hulic","nu lala'ay atu bayuay nu Incumi a hulic","sapalekal tu kamu nu Incumin a hulic"a kawaw, patayzaen i Lifayin papiazih. ayza namalahuk, a masaupu kami tu pakayzaay i nu Incumin a kaygi. labu nu kaygi, pasakamu tu yadahay a kawaw nu Syifu. paymihca waluay bulad cacay demiad, pasakamuen nu Syifu ku pulung nu Incumin tu nikawawan tu binacadan likisi atu misumad tu la'cusay palakapah a nakawawan. milahci mikawaw tu tatenga'ay a likisi, patizeng tu angangan nu piteked nu Incumin, u Syifu Incumin tuluay a sasuayawen a kawaw mikukay kaku tu pulung nu Incamin a salikaka, kamu ku pacekilay tina kanatal a tademaw, nipasazipa'an a lala', atu sumamaday a laylay, inayi' ku pakademecay. u mahiniay, kuna pabelien tu kakasikazan, tungusay u aca. zikuz tu, pakayzaen niyam i picuzuh tu kawaw, teluc nu binacadan, laylay nu wawa wawa, atu Tawan a tadmaw amin nu binacadan, caay tu kalawpes ku kamu, caay tu kapawan, mangaleb a caay tu piliyas tu lalangawan nu uzip, caay tu kapilakalak i nu uzipan a lala'. mitakus kaku ayza tu itiniay, i tilibiay atu wangluay Incumin a salikaka, mapulung pawacay. mitakus kaku titaan mikuking, caay ku pihusiw. miadasay tamuwanan paicelang mitudawa, pasubana', palahci tu nakamuan nu Syifu, hay masalub ku tawyaay a ngangaw milunguc kaku tu pulung nu tademaw ita misaicelang, matineng tu likisi ita, matineng tu aenengan a lala' ita, a matineng tu kasasizuma nu binacadan a lalangawan. pasayza i masasunga'ay ay ku culil, pasayza i sikapulung asa mauzip, pasayza i misabaluhay ku nikauzip a Taywan. milunguc kaku tu binawlan nu kanatal, ayza a demiad, misaicelang kita misakapah tu kanatal ita, tatenga'ay u malacacayay ku kasasizuma nu binacadan. salikaka mapulung kukay</FORM>
        <PHON kindOf="original">== midajńßiw tu sjifu  ¶i  ¶ajinw…ôn  ¶uŇčtuŇč miujamar~…ĺi tu jin ¶umin a  ¶udad == Ňčatu- ¶a ¶aj ajaw nu tusa bataan izau ku tusa a mińß ¶aan ajza a d…ômiad, i tini i ńßur~…ĺi ¶ tu "sanpaw" ńßananaj bar~…ĺi ¶an tu"in ¶umin"ńßantu. nipaŇčaŇčan tujni, u mibakańßaj tu misawa ¶uaj a piawaw, katin…ôŇčan u in ¶umin i tajwan"i tinitiniaj a ¶a a tad…ômaw" sananaj. u aŇčaŇčan nu kamu kujni, ajza, taajaw…ôn ku awas nu mita. midajńßiw kaku tu sjifu, misuajaw tu pur~…ĺuŇč nu in ¶umin a tad…ômaw, patańßkar~…ĺ tu najbar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a piujamar~…ĺi. namakajza ajaw nu s…ôpat r~…ĺasubu a mińß ¶aan, u pisamsam pis…ôp…ôn pisawa ¶u sakar~…ĺabad…ôs namu, midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi i tamuwan pur~…ĺ…ôkar~…ĺ nu r~…ĺikisi sa, d…ôbuŇčan nu tau, ar~…ĺawan kija itiniaj a tad…ômaw. sakainajnaji Ē~ ° nu sakauzip atu a…ôn…ôŇčan mar~…ĺupisak tu kuńß…ôni, mańßiza tu u par~…ĺabaŇčaj, naji Ē~ ° tu ku ńßańßuńßańßur~…ĺ a mauzip. sakasir~…ĺańß ¶i nu  ¶a ¶aj a bina ¶adan, ńßakaj namakajzaaj i pisawa ¶u tu zuma a bina ¶adan.  ¶aaj pikamu tu kau mut…ôr~…ĺ…ôkaj a kanatar~…ĺ kami asa, tabaki…ôn ku piazińß tina r~…ĺikisi itawja, patańßkar~…ĺ…ôn misakamu ku tat…ôŇča Ē~ °aj a r~…ĺikisi. zikuz sa, u matatuŇčusaj, u sjifu kan ¶a pisazat…ôzat…ôŇč tu itawjaaj a kawaw, wini ku saputiz…ôŇč aku itini ajza a d…ômiad. Ňčatu-tusa patat…ôŇča Ē~ ° kaku, katukuńß ajza, i r~…ĺabu nu mita, izau ńß…ônaj ku sapińßi ¶a miujamar~…ĺi sananaj a tad…ômaw. wini sa, izajńßan u saka pidajńßiw nu maku tu sjifu miujamar~…ĺi.mańßi ¶a u mamańßinińßini ku itawjaaj sananaj, sa ¶a atu, u r~…ĺabad…ôs nu zuma a bina ¶adan, mańßinińßini a ¶a ku nikauzip nu tad…ômaw sananaj, wini ku saputiz…ôŇč nu maku ajza i tini, majdińß a pasasijur~…ĺ mibar~…ĺi ¶ tu mańßiniaj a nizat…ôŇč. pakajza…ôn aku i ar~…ĺudajaj a kamu, kija patańßkar~…ĺ tu nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an aku miujamar~…ĺi. ina r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i tajwan, ajaw nu s…ôpat a r~…ĺasubu nu mińß ¶aan izau tu ku tad…ômaw. tad…ômaw itini nakapańß ku nikauzip, izau ku nu t…ôk…ôd a kamu, bunka, ar~…ĺudaj, sakauzip.kir~…ĺur~…ĺ sa,  ¶aaj patub…ôr~…ĺi kuńß…ôni sa, ina a…ôn…ôŇčan d…ôbuŇčan nu zuma a tad…ômaw. amuńßwan atu  ¶i  ¶…ôn ¶…ônkuŇč kawaw nu ńß…ôni tu pinpu ¶u a bina ¶adan mipa ¶uk tu tad…ômaw atu miar~…ĺaw tu kar~…ĺisiw, nu kukuŇč pikuwan u satabakiaj a kawaw mipataj atu misawa ¶u, kar~…ĺipunan mit…ôs…ôk ku pikuwan tu in ¶umin, katukuńß nazikuzan mar~…ĺar~…ĺais i kańßur~…ĺaman mikawaw tu buju Ē~ °aj sa…ônar~…ĺ…ôn ku pikawan. s…ôpat r~…ĺasubu a mińß ¶aan, kańßa ¶a ¶aj nu tajniaj i tajwan a mikuwanaj, pakajza…ôn i kuwaŇč mibur~…ĺibur~…ĺ, miar~…ĺaw tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tadamar~…ĺawr~…ĺaw ku kawaw nu in ¶umin. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin. Ňčatu-tur~…ĺu ar~…ĺudaj nu r~…ĺajr~…ĺaj i nijazu Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺid ku kawaw nu in ¶umin, atu mar~…ĺar~…ĺid kapańß ku tan…ôŇč mikuwan tu kar~…ĺutuud. nika, imańßini t…ôban nu pipatiz…ôŇč nu kanatar~…ĺ tu r~…ĺik…ô ¶, mar~…ĺawp…ôs ku nizat…ôŇč nu in ¶umin tu kawaw, atu t…ôk…ôd nu in ¶umin a pikuwan. r~…ĺar~…ĺaj nu nijazu Ē~ ° sakar~…ĺawp…ôs, tuŇčus akawaw nu bina ¶adan  ¶aaj ka pisur~…ĺur~…ĺ. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin izau ku  ¶a ¶aj a  ¶udad "tajwan toŇčs…ô" sananaj. saajawaj a kamu ńßinisa; "inaji Ē~ ° ku r~…ĺikisi nu tajwan. amuńßwan ku par~…ĺ…ôkar~…ĺaj,  ¶…ôn ¶…ônkuŇč ku misaŇča Ē~ °aj, kukuŇč ku mir~…ĺ…ôkuaj."mańßini ku nu r~…ĺajak a piazińß tu nakawawan a r~…ĺikisi. in ¶umin a bina ¶adan, ajaw nu pinapina mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, itini tu a mauzip, kadubańß ku bunka atu tan…ôŇč, masar~…ĺajr~…ĺaj katukuńß wawa nu wawa wawa. nika, pai ¶…ôr~…ĺaŇč sa kami u nijam a piazińß ku pi ¶udad i r~…ĺikisi, wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin. na izau ku kamu nu in ¶umin, mir~…ĺak…ô ¶ tu pikuwan nu ńßuŇčti nu kar~…ĺipunan, atu **** a mińß ¶aan sa, r~…ĺa Ē~ ° ¶us musakamu tu kamu namu ńßan nu sjifu, masa pińßa ¶…ôŇč ku nika r~…ĺawp…ôs nu kamu. jadańß tu ku mar~…ĺawp…ôsaj a kamu nu pinpu ¶u. ńßatiniaj tu a sjifu, makajza i nu bunka a r~…ĺajr~…ĺaj nu in ¶umin  ¶aaj katan…ôŇč ku pidiput, wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin sumamad, mar~…ĺijuńß ku butud a tad…ômaw tu kawaw nu sjifu, tu pipaz…ôŇč i butud tu kinabakańß nu misadiŇčkiaj a ńß…ôfjir~…ĺiaw. i butudaj a tad…ômaw mińßadidi tu misawa ¶u nu kinabakańß nu misadiŇčkiaj a ńß…ôfjir~…ĺiaw. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu butudaj a tad…ômaw Ňčatu-s…ôpat jud…ôbuŇčan nu tauku tajwan sa , mar~…ĺuaj aajaw kusa Ē~ °tipaj a pinpu ¶u abina ¶adan masamsam. par~…ĺawp…ôsan nu tajniaj mikuwan ku pinpu ¶u a tad…ômaw, wini sa, a midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi tu pinpu ¶u. ju mabar~…ĺi ¶ tu ku sakibina ¶adan a kawaw, napatub…ôr~…ĺi ku kanatar~…ĺ tu pir~…ĺuŇču ¶ nu in ¶umin. par~…ĺuajaw tu ku sjifu patub…ôr~…ĺi, namisai ¶…ôr~…ĺaŇč tu tu kawaw. imańßini, izau tu ku kapańßaj "aŇčaŇčan nu ńßur~…ĺi ¶ nu in ¶umin", nika, inańßur~…ĺi ¶,  ¶aaj kaimata nu sjifu.  ¶aaj kakar~…ĺamkam ku kawaw nijam,  ¶aaj kańßamin,  ¶aaj katan…ôŇč. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi tu in ¶umin. sikamu ku tajwan "jadańßaj kasasizuma nu bunka" a bina ¶adan. nika, katukuńß ajza, pajni i sakatan…ôkt…ôk nu uzip nu in ¶umin, pasubana Ē~ °, sakauzip a kar~…ĺisiw, atu pir~…ĺińßiza tu  ¶…ôn ¶…ô a kawaw,  ¶aaj kańßiza u nu r~…ĺajak. atu wiza ńß…ônaj tawjaaj ku nipiazińß tu in ¶umin, uzuma misawa ¶u ńß…ônaj,  ¶aaj ńß…ônaj kar~…ĺawp…ôs.  ¶aaj katan…ôŇč ku kawaw nu sjifu tu saki in ¶umin,  ¶aaj ńß…ônaj pir~…ĺak…ô ¶ ku zumaaj a bina ¶adan tu mar~…ĺit…ômuńßaj nu in ¶umin a kawaw, atu mar~…ĺit…ômuńßaj a r~…ĺabad…ôs atu Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi tu in ¶umin. pasakamu…ôn aku tu sitan…ôŇčaj a kamu nu in ¶umin, ajzaaj a saupu. kamu nu tajar~…ĺu,"tat…ôŇča Ē~ °aj", bar~…ĺaj ńßan nuńß…ôni. u"masasur~…ĺur~…ĺ"sbar~…ĺaj ńßan,  ¶unus…ôn i nuajawan nu bar~…ĺaj ku s a Ňčińßa Ē~ °. tat…ôŇča Ē~ °aj atu masasuŇča Ē~ °aj u mar~…ĺ…ô ¶adaj i nizat…ôŇč. zuma satu sa, tat…ôŇča Ē~ °aj a masasur~…ĺur~…ĺ, pajni i tat…ôŇča Ē~ °aj nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an misuajaw a dada Ē~ °, itawja tan…ôŇč mar~…ĺańß…ô ¶i ku kawaw.  ¶aaj katan…ôŇč ku pisai ¶…ôr~…ĺaŇč nijam, nanu sumamad katukuńß ajza,  ¶aaj kakar~…ĺamkam a katin…ôŇčan  ¶aaj katan…ôŇč ku pisai ¶…ôr~…ĺaŇč nijam, sisa u Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° namu, katukuńß imańßini. tat…ôŇča Ē~ ° ńßi ¶a…ôn na ¶a ńßaw. Ňčatu-r~…ĺima ajzaaj a piujamar~…ĺi, anu mat…ôn…ôt…ôn…ôs ku nikautaŇč, nika u pit…ôka kujni.  ¶aaj pizat…ôŇč kaku s…ôpat r~…ĺasubuaj tu a mińß ¶aan ku r~…ĺabad…ôs nu in ¶umin, wini a ni ¶udadan tu sasakamu…ôn aku, piujamar~…ĺi ńßakaj  ¶aaj pakar~…ĺupaj tu bar~…ĺu ¶u namu. nika mińßar~…ĺńßar~…ĺ kaku, ajzaaj piujamar~…ĺi, r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ a tad…ômaw ita mit…ôkaaj pasajza i kasasusur~…ĺur~…ĺ. wini ku nińßar~…ĺńßar~…ĺan nu maku a saupu, u nu sjifu atu in ¶umia a sbar~…ĺaj. u ŇčaŇčaw i sumamad, tat…ôŇča Ē~ °aj a kawaw i sumamad, ńßamin ńßan nu maku patańßkar~…ĺ musakamu. anu sawni, in ¶amin a sar~…ĺikaka, a pasakamu tu nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. matar~…ĺaw kaku mir~…ĺuŇču ¶ tu pisur~…ĺur~…ĺ namu ajza, nika, mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu pińßar~…ĺńßar~…ĺ nu binawr~…ĺan,  ¶aaj tu pir~…ĺijaw ku nu samamadaj ŇčaŇčaw, wini a kanatar~…ĺ, ńßakaj anu jaan tu a d…ômiad, tan…ôŇčaj a masasur~…ĺur~…ĺ. i r~…ĺar~…ĺabu nu bunka nu in ¶umin, anu misar~…ĺa Ē~ ° ¶us tu nijazu Ē~ °aj ku  ¶a ¶aj a tad…ômaw, majdińß masasur~…ĺur~…ĺ sa, pasaupu…ôn nu kar~…ĺas kuńß…ôni, masasuajaw  ¶aaj pikas…ônun miujamar~…ĺi, papipatańßkar~…ĺ…ôn ńß…ônaj tu i bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj. mańßamin pasakamu sa, papi…ônip…ôn nu kar~…ĺas tu …ôpańß, itawjaaj ku itawjaaj satu. (masasur~…ĺur~…ĺ)sbar~…ĺaj ńßan kujni. mit…ôkaaj tu ajza a d…ômiad, a masasuŇča Ē~ °aj ńßakija,  ¶aaj kai in ¶umin atu pinpu ¶u abina ¶adan, u sjifu ku sikawawaj. matin…ôŇč kaku, tanur~…ĺawaj sa miujamar~…ĺi  ¶aaj katatuŇčus, mikawawan i in ¶umin, itini a katin…ôŇčan ku nu kanatar~…ĺ a tat…ôŇčaj tan…ôŇč masasur~…ĺur~…ĺ asa. itini kaku patańßkar~…ĺ tu kamu, a patiz…ôŇč ku  ¶uŇčtuŇčfu tu "in ¶umi ¶u mut…ôr~…ĺ…ôkaj r~…ĺikisi atu masasijur~…ĺ mut…ôr~…ĺ…ôkaj sakakapańß a wjijinńßuji. "a u kaku u kak…ôr~…ĺidan nu kanatar~…ĺ, ku pasaupuaj, atu dajńßiw nu pajbina ¶ada mikir~…ĺim tu tat…ôŇča Ē~ °aj r~…ĺikisi, a pas…ôpada ¶…ôn ku katat…ôŇčir~…ĺ tu kakawaw…ôn nu kanatar~…ĺ anu ajaw Ňčatu-…ôn…ôm pai ¶…ôr~…ĺaŇč kaku misakamu,  ¶uŇčtuŇčfu a wijinńßuji, takar~…ĺaw…ôn ku piazińß, u kanatar~…ĺ atu in ¶umin mar~…ĺ…ô ¶adaj mas…ôpada ¶aj. sakaizau nu pajbina ¶adan a dajńßiw, atu pinpu ¶u, a u bina ¶adan atu nijazu Ē~ °aj a piazińß ku mar~…ĺuaŇčaŇčan nu kawaw. wini a kawaw, a u kar~…ĺa ¶a ¶aj nu pik…ôtun nu in ¶umin tu kawaw, kapańß a patańßkar~…ĺ ku bina ¶adan tu tat…ôŇča Ē~ °aj a nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. ajzaaj a ńßur~…ĺi ¶ atu r~…ĺajr~…ĺaj nu bunka nu in ¶umin, jadańß ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, patiz…ôŇč kami tu izauaj ku bunka a "pipadaŇčan tu ńßir~…ĺi ¶ nu in ¶umin", pakajza…ôn i ńßur~…ĺi ¶, mir~…ĺupaj tu bunka nu in ¶umin atu r~…ĺar~…ĺabu nu ńßur~…ĺi ¶ nu kanatar~…ĺ, jadańß ku masasuadaaj. mir~…ĺuŇču ¶ kami tu situŇčusaj tu kawaw, kar~…ĺamkam…ôn mir~…ĺusim…ôt, zajńßan r~…ĺar~…ĺaj a kawaw nu in ¶umin, i r~…ĺar~…ĺabu nu kauzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °,  ¶aaj kau idińß pa ¶akaj, miadup  ¶aaj ku mamar~…ĺawp…ôsaj a aadup…ôn ku niadupan, u mamar~…ĺubu atu mar~…ĺubuaj tu. mańßiniaj kawaw, masasakamu kita a ńßi ¶a…ôn mińßur~…ĺak. uzuma sa tu, a mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu sin ¶…ônjin a pasaupu"mi ¶uzuńßaj tu in ¶umin aŇčaŇčan nu ńßur~…ĺi ¶ a saupu."u kar~…ĺa ¶a ¶aj nu sasakamu…ôn nu wijanńßuji , anu ajaw u sjifu, a par~…ĺa ¶a ¶aj mikawaw tu kawaw. kawaw namin sa mikir~…ĺim tu mazat…ôŇčaj r~…ĺikisi, mi ¶uzuńß tu in ¶umin  ¶…ô ¶…ô, mar~…ĺ…ô ¶ad ku kasikar~…ĺisiw, sapasubana Ē~ ° atu par~…ĺajr~…ĺaj tu bunka, atu sakatan…ôkt…ôk tu uzip, sakakapańß nu i tus…ôaj a bina ¶adan. mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu situŇčusaj tu kawaw, pipaz…ôn tu kinabakańß nu misadinkiaj tu ńß…ôfjir~…ĺiaw i butud mańßi ¶aaj ku pik…ôtun tu kawaw, patańßkar~…ĺ…ôn  ¶imaaj kujza. ajaw nu pir~…ĺimad tu kinabakańß nu misadinkiaj tu ńß…ôfjir~…ĺiaw, pab…ôr~…ĺi…ôn tu ku jamiaj a tad…ômaw tu kar~…ĺisiw. atu kasikaz…ôn tu ku pinpu ¶u a bina ¶adan tu pisakaku nuńß…ôni, in ¶umin kaku sananaj, kami i ajaw nu siwa a bur~…ĺad tur~…ĺu bataan a d…ômiad, a matat…ôŇčir~…ĺ tu mańßi ¶aaj a ńßur~…ĺi ¶, saka kapańß nu pinpu ¶u a tan…ôŇčaj ku nuńß…ôni mit…ôk…ôd. Ňčatu-pitu ajza a mińß ¶a  ¶a ¶aj bataan izau ku  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad, mit…ôka kami tu kawaw, patańßkar~…ĺ tu nu in ¶umin a sakauzip a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °.pakańßur~…ĺi ¶an tu ku saupu nu nijazu Ē~ °, mar~…ĺańß…ô ¶i tu masauŇčaj nijam, anu ajaw, nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu in ¶umin a misat…ôk…ôd, a ńßa ¶a ¶aj asa mar~…ĺańß…ô ¶i. sakar~…ĺamkam…ôn nijam, kasimataan nu in ¶umin a"pisat…ôk…ôd nu in ¶umin a ńßur~…ĺi ¶","nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj atu bajuaj nu in ¶umi a ńßur~…ĺi ¶","sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kamu nu in ¶umin a ńßur~…ĺi ¶"a kawaw, patajza…ôn i r~…ĺifajin papiazińß. ajza namar~…ĺańßuk, a masaupu kami tu pakajzaaj i nu in ¶umin a kajgi. r~…ĺabu nu kajgi, pasakamu tu jadańßaj a kawaw nu sjifu. pajmińß ¶a war~…ĺuaj bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad, pasakamu…ôn nu sjifu ku pur~…ĺuŇč nu in ¶umin tu nikawawan tu bina ¶adan r~…ĺikisi atu misumad tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj par~…ĺakapańß a nakawawan. mir~…ĺańß ¶i mikawaw tu tat…ôŇča Ē~ °aj a r~…ĺikisi, patiz…ôŇč tu aŇčaŇčan nu pit…ôk…ôd nu in ¶umin, u sjifu in ¶umin tur~…ĺuaj a sasuajaw…ôn a kawaw mikukaj kaku tu pur~…ĺuŇč nu in ¶amin a sar~…ĺikaka, kamu ku pa ¶…ôkir~…ĺaj tina kanatar~…ĺ a tad…ômaw, nipasazipa Ē~ °an a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, atu sumamadaj a r~…ĺajr~…ĺaj, inaji Ē~ ° ku pakad…ôm…ô ¶aj. u mańßiniaj, kuna pab…ôr~…ĺi…ôn tu kakasikazan, tuŇčusaj u a ¶a. zikuz tu, pakajza…ôn nijam i pi ¶uzuńß tu kawaw, t…ôr~…ĺu ¶ nu bina ¶adan, r~…ĺajr~…ĺaj nu wawa wawa, atu tawan a tadmaw amin nu bina ¶adan,  ¶aaj tu kar~…ĺawp…ôs ku kamu,  ¶aaj tu kapawan, maŇčar~…ĺ…ôb a  ¶aaj tu pir~…ĺijas tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu uzip,  ¶aaj tu kapir~…ĺakar~…ĺak i nu uzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. mitakus kaku ajza tu itiniaj, i tir~…ĺibiaj atu waŇčr~…ĺuaj in ¶umin a sar~…ĺikaka, mapur~…ĺuŇč pawa ¶aj. mitakus kaku titaan mikukiŇč,  ¶aaj ku pińßusiw. miadasaj tamuwanan pai ¶…ôr~…ĺaŇč mitudawa, pasubana Ē~ °, par~…ĺańß ¶i tu nakamuan nu sjifu, ńßaj masar~…ĺub ku tawjaaj a ŇčaŇčaw mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu pur~…ĺuŇč nu tad…ômaw ita misai ¶…ôr~…ĺaŇč, matin…ôŇč tu r~…ĺikisi ita, matin…ôŇč tu a…ôn…ôŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ita, a matin…ôŇč tu kasasizuma nu bina ¶adan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. pasajza i masasuŇča Ē~ °aj aj ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, pasajza i sikapur~…ĺuŇč asa mauzip, pasajza i misabar~…ĺuńßaj ku nikauzip a tajwan. mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu binawr~…ĺan nu kanatar~…ĺ, ajza a d…ômiad, misai ¶…ôr~…ĺaŇč kita misakapańß tu kanatar~…ĺ ita, tat…ôŇča Ē~ °aj u mar~…ĺa ¶a ¶ajaj ku kasasizuma nu bina ¶adan. sar~…ĺikaka mapur~…ĺuŇč kukaj</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Midayhiw tu Syifu ci Cayinwen Cungtung miuyamali tu Yincumin a cudad == ngatu-cacay ayaw nu tusa bataan izau ku tusa a mihcaan ayza a demiad, i tini i hulic tu "sanpaw" hananay balican tu"Incumin"hantu. nipangangan tuyni, u mibakahay tu misawacuay a piawaw, katinengan u Incumin i Taywan"i tinitiniay aca a tademaw" sananay. u angangan nu kamu kuyni, ayza, taayawen ku awas nu mita. midayhiw kaku tu Syifu, misuayaw tu pulung nu Incumin a tademaw, patahkal tu naybalucu'ay a piuyamali. namakayza ayaw nu sepat lasubu a mihcaan, u pisamsam pisepen pisawacu sakalabades namu, midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali i tamuwan pulekal nu likisi sa, debungan nu tau, alawan kiya itiniay a tademaw. sakainaynayi' nu sakauzip atu aenengan malupisak tu kuheni, mahiza tu u palabangay, nayi' tu ku hahuhahul a mauzip. Sakasilahci nu cacay a binacadan, hakay namakayzaay i pisawacu tu zuma a binacadan. caay pikamu tu kau mutelekay a kanatal kami asa, tabakien ku piazih tina likisi itawya, patahkalen misakamu ku tatenga'ay a likisi. Zikuz sa, u matatungusay, u Syifu kanca pisazatezateng tu itawyaay a kawaw, wini ku saputizeng aku itini ayza a demiad. ngatu-tusa patatenga' kaku, katukuh ayza, i labu nu mita, izau henay ku sapihica miuyamali sananay a tademaw. wini sa, izayhan u saka pidayhiw nu maku tu Syifu miuyamali.mahica u mamahinihini ku itawyaay sananay, saca atu, u labades nu zuma a binacadan, mahinihini aca ku nikauzip nu tademaw sananay, wini ku saputizeng nu maku ayza i tini, maydih a pasasiyul mibalic tu mahiniay a nizateng. pakayzaen aku i aludayay a kamu, kiya patahkal tu nabalucu'an aku miuyamali. Ina lala' i Taywan, ayaw nu sepat a lasubu nu mihcaan izau tu ku tademaw. tademaw itini nakapah ku nikauzip, izau ku nu teked a kamu, bunka, aluday, sakauzip.kilul sa, caay patubeli kuheni sa, ina aenengan debungan nu zuma a tademaw. Amuhwan atu ci Cencenkung kawaw nu heni tu Pinpucu a binacadan mipacuk tu tademaw atu mialaw tu kalisiw, nu Kukung pikuwan u satabakiay a kawaw mipatay atu misawacu, kaLipunan mitesek ku pikuwan tu Incumin, katukuh nazikuzan malalais i kaHulaman mikawaw tu buyu'ay saenalen ku pikawan. sepat lasubu a mihcaan, kahacacay nu tayniay i Taywan a mikuwanay, pakayzaen i kuwang mibulibul, mialaw tu lala', tadamalawlaw ku kawaw nu Incumin. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin. ngatu-tulu aluday nu laylay i niyazu' malalid ku kawaw nu Incumin, atu malalid kapah ku taneng mikuwan tu kalutuud. nika, imahini teban nu pipatizeng nu kanatal tu likec, malawpes ku nizateng nu Incumin tu kawaw, atu teked nu Incumin a pikuwan. lalay nu niyazu' sakalawpes, tungus akawaw nu binacadan caay ka pisulul. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin izau ku cacay a cudad "Taywan tongse" sananay. saayaway a kamu hinisa; "inayi' ku likisi nu Taywan. Amuhwan ku palekalay, Cencenkung ku misanga'ay, kukung ku milekuay."mahini ku nu layak a piazih tu nakawawan a likisi. Incumin a binacadan, ayaw nu pinapina malebut a mihcaan, itini tu a mauzip, kadubah ku bunka atu taneng, masalaylay katukuh wawa nu wawa wawa. nika, paicelang sa kami u niyam a piazih ku picudad i likisi, wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin. na izau ku kamu nu Incumin, milakec tu pikuwan nu hungti nu kaLipunan, atu 1945 a mihcaan sa, la'cus musakamu tu kamu namu han nu Syifu, masa pihaceng ku nika lawpes nu kamu. yadah tu ku malawpesay a kamu nu Pinpucu. hatiniay tu a Syifu, makayza i nu bunka a laylay nu Incumin caay kataneng ku pidiput, wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Incumin sumamad, maliyuh ku Butud a tademaw tu kawaw nu Syifu, tu pipazeng i Butud tu kinabakah nu misadingkiay a hefyiliaw. i Butuday a tademaw mihadidi tu misawacu nu kinabakah nu misadingkiay a hefyiliaw. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu miuyamali tu Butuday a tademaw ngatu-sepat yudebungan nu tauku Taywan sa , maluay aayaw kusa'tipay a Pinpucu abinacadan masamsam. palawpesan nu tayniay mikuwan ku Pinpucu a tademaw, wini sa, a midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali tu Pinpucu. yu mabalic tu ku sakibinacadan a kawaw, napatubeli ku kanatal tu pilunguc nu Incumin. paluayaw tu ku Syifu patubeli, namisaicelang tu tu kawaw. imahini, izau tu ku kapahay "angangan nu hulic nu Incumin", nika, inahulic, caay kaimata nu Syifu. caay kakalamkam ku kawaw niyam, caay kahamin, caay kataneng. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali tu Incumin. sikamu ku Taywan "yadahay kasasizuma nu bunka" a binacadan. nika, katukuh ayza, payni i sakatanektek nu uzip nu Incumin, pasubana', sakauzip a kalisiw, atu pilihiza tu cence a kawaw, caay kahiza u nu layak. atu wiza henay tawyaay ku nipiazih tu Incumin, uzuma misawacu henay, caay henay kalawpes. caay kataneng ku kawaw nu Syifu tu saki Incumin, caay henay pilakec ku zumaay a binacadan tu malitemuhay nu Incumin a kawaw, atu malitemuhay a labades atu ngelu'. wini sa, midayhiw kaku tu Syifu, miuyamali tu Incumin. pasakamuen aku tu sitanengay a kamu nu Incumin, ayzaay a saupu. kamu nu Tayalu,"tatenga'ay", Balay han nuheni. u"masasulul"Sbalay han, cunusen i nuayawan nu Balay ku S a ngiha'. tatenga'ay atu masasunga'ay u malecaday i nizateng. zuma satu sa, tatenga'ay a masasulul, payni i tatenga'ay nabalucu'an misuayaw a dada', itawya taneng malaheci ku kawaw. caay kataneng ku pisaicelang niyam, nanu sumamad katukuh ayza, caay kakalamkam a katinengan caay kataneng ku pisaicelang niyam, sisa u ngelu' namu, katukuh imahini. tatenga' hicaen naca haw. ngatu-lima ayzaay a piuyamali, anu matenetenes ku nikautang, nika u piteka kuyni. caay pizateng kaku sepat lasubuay tu a mihcaan ku labades nu Incumin, wini a nicudadan tu sasakamuen aku, piuyamali hakay caay pakalupay tu balucu namu. nika mihalhal kaku, ayzaay piuyamali, lalabu nu kanatal a tademaw ita mitekaay pasayza i kasasusulul. wini ku nihalhalan nu maku a saupu, u nu Syifu atu Incumia a Sbalay. u ngangaw i sumamad, tatenga'ay a kawaw i sumamad, hamin han nu maku patahkal musakamu. anu sawni, Incamin a salikaka, a pasakamu tu nabalucu'an. matalaw kaku milunguc tu pisulul namu ayza, nika, milunguc kaku tu pihalhal nu binawlan, caay tu piliyaw ku nu samamaday ngangaw, wini a kanatal, hakay anu yaan tu a demiad, tanengay a masasulul. i lalabu nu bunka nu Incumin, anu misala'cus tu niyazu'ay ku cacay a tademaw, maydih masasulul sa, pasaupuen nu kalas kuheni, masasuayaw caay pikasenun miuyamali, papipatahkalen henay tu i balucu'ay. mahamin pasakamu sa, papienipen nu kalas tu epah, itawyaay ku itawyaay satu. (masasulul)Sbalay han kuyni. mitekaay tu ayza a demiad, a masasunga'ay hakiya, caay kai Incumin atu Pinpucu abinacadan, u Syifu ku sikawaway. matineng kaku, tanulaway sa miuyamali caay katatungus, mikawawan i Incumin, itini a katinengan ku nu kanatal a tatengay taneng masasulul asa. itini kaku patahkal tu kamu, a patizeng ku Cungtungfu tu "Incumicu mutelekay likisi atu masasiyul mutelekay sakakapah a Wyiyinhuyi. "a u kaku u kakelidan nu kanatal, ku pasaupuay, atu dayhiw nu paybinacada mikilim tu tatenga'ay likisi, a pasepadacen ku katatengil tu kakawawen nu kanatal anu ayaw ngatu-enem paicelang kaku misakamu, Cungtungfu a Wiyinhuyi, takalawen ku piazih, u kanatal atu Incumin malecaday masepadacay. sakaizau nu paybinacadan a dayhiw, atu Pinpucu, a u binacadan atu niyazu'ay a piazih ku maluangangan nu kawaw. wini a kawaw, a u kalacacay nu piketun nu Incumin tu kawaw, kapah a patahkal ku binacadan tu tatenga'ay a nabalucu'an. ayzaay a hulic atu laylay nu bunka nu Incumin, yadah ku caay kalecad, patizeng kami tu izauay ku bunka a "pipadangan tu hilic nu Incumin", pakayzaen i hulic, milupay tu bunka nu Incumin atu lalabu nu hulic nu kanatal, yadah ku masasuadaay. milunguc kami tu situngusay tu kawaw, kalamkamen milusimet, zayhan lalay a kawaw nu Incumin, i lalabu nu kauzipan a lala', caay kau idih pacakay, miadup caay ku mamalawpesay a aadupen ku niadupan, u mamalubu atu malubuay tu. mahiniay kawaw, masasakamu kita a hicaen mihulak. uzuma sa tu, a milunguc kaku tu Sincenyin a pasaupu"micuzuhay tu Incumin angangan nu hulic a saupu."u kalacacay nu sasakamuen nu Wiyanhuyi , anu ayaw u Syifu, a palacacay mikawaw tu kawaw. kawaw namin sa mikilim tu mazatengay likisi, micuzuh tu Incumin cece, malecad ku kasikalisiw, sapasubana' atu palaylay tu bunka, atu sakatanektek tu uzip, sakakapah nu i tuseay a binacadan. milunguc kaku tu situngusay tu kawaw, pipazen tu kinabakah nu misadinkiay tu hefyiliaw i Butud mahicaay ku piketun tu kawaw, patahkalen cimaay kuyza. ayaw nu pilimad tu kinabakah nu misadinkiay tu hefyiliaw, pabelien tu ku Yamiay a tademaw tu kalisiw. atu kasikazen tu ku Pinpucu a binacadan tu pisakaku nuheni, Incumin kaku sananay, kami i ayaw nu siwa a bulad tulu bataan a demiad, a matatengil tu mahicaay a hulic, saka kapah nu Pinpucu a tanengay ku nuheni miteked. ngatu-pitu ayza a mihca cacay bataan izau ku cacay a bulad cacay a demiad, miteka kami tu kawaw, patahkal tu nu Incumin a sakauzip a lala'.pakahulican tu ku saupu nu niyazu', malaheci tu masaungay niyam, anu ayaw, nabalucu'an nu Incumin a misateked, a hacacay asa malaheci. sakalamkamen niyam, kasimataan nu Incumin a"pisateked nu Incumin a hulic","nu lala'ay atu bayuay nu Incumi a hulic","sapalekal tu kamu nu Incumin a hulic"a kawaw, patayzaen i Lifayin papiazih. ayza namalahuk, a masaupu kami tu pakayzaay i nu Incumin a kaygi. labu nu kaygi, pasakamu tu yadahay a kawaw nu Syifu. paymihca waluay bulad cacay demiad, pasakamuen nu Syifu ku pulung nu Incumin tu nikawawan tu binacadan likisi atu misumad tu la'cusay palakapah a nakawawan. milahci mikawaw tu tatenga'ay a likisi, patizeng tu angangan nu piteked nu Incumin, u Syifu Incumin tuluay a sasuayawen a kawaw mikukay kaku tu pulung nu Incamin a salikaka, kamu ku pacekilay tina kanatal a tademaw, nipasazipa'an a lala', atu sumamaday a laylay, inayi' ku pakademecay. u mahiniay, kuna pabelien tu kakasikazan, tungusay u aca. zikuz tu, pakayzaen niyam i picuzuh tu kawaw, teluc nu binacadan, laylay nu wawa wawa, atu Tawan a tadmaw amin nu binacadan, caay tu kalawpes ku kamu, caay tu kapawan, mangaleb a caay tu piliyas tu lalangawan nu uzip, caay tu kapilakalak i nu uzipan a lala'. mitakus kaku ayza tu itiniay, i tilibiay atu wangluay Incumin a salikaka, mapulung pawacay. mitakus kaku titaan mikuking, caay ku pihusiw. miadasay tamuwanan paicelang mitudawa, pasubana', palahci tu nakamuan nu Syifu, hay masalub ku tawyaay a ngangaw milunguc kaku tu pulung nu tademaw ita misaicelang, matineng tu likisi ita, matineng tu aenengan a lala' ita, a matineng tu kasasizuma nu binacadan a lalangawan. pasayza i masasunga'ay ay ku culil, pasayza i sikapulung asa mauzip, pasayza i misabaluhay ku nikauzip a Taywan. milunguc kaku tu binawlan nu kanatal, ayza a demiad, misaicelang kita misakapah tu kanatal ita, tatenga'ay u malacacayay ku kasasizuma nu binacadan. salikaka mapulung kukay</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== midajńßiw tu sjifu  ¶i  ¶ajinw…ôn  ¶uŇčtuŇč miujamar~…ĺi tu jin ¶umin a  ¶udad == Ňčatu- ¶a ¶aj ajaw nu tusa bataan izau ku tusa a mińß ¶aan ajza a d…ômiad, i tini i ńßur~…ĺi ¶ tu "sanpaw" ńßananaj bar~…ĺi ¶an tu"in ¶umin"ńßantu. nipaŇčaŇčan tujni, u mibakańßaj tu misawa ¶uaj a piawaw, katin…ôŇčan u in ¶umin i tajwan"i tinitiniaj a ¶a a tad…ômaw" sananaj. u aŇčaŇčan nu kamu kujni, ajza, taajaw…ôn ku awas nu mita. midajńßiw kaku tu sjifu, misuajaw tu pur~…ĺuŇč nu in ¶umin a tad…ômaw, patańßkar~…ĺ tu najbar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a piujamar~…ĺi. namakajza ajaw nu s…ôpat r~…ĺasubu a mińß ¶aan, u pisamsam pis…ôp…ôn pisawa ¶u sakar~…ĺabad…ôs namu, midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi i tamuwan pur~…ĺ…ôkar~…ĺ nu r~…ĺikisi sa, d…ôbuŇčan nu tau, ar~…ĺawan kija itiniaj a tad…ômaw. sakainajnaji Ē~ ° nu sakauzip atu a…ôn…ôŇčan mar~…ĺupisak tu kuńß…ôni, mańßiza tu u par~…ĺabaŇčaj, naji Ē~ ° tu ku ńßańßuńßańßur~…ĺ a mauzip. sakasir~…ĺańß ¶i nu  ¶a ¶aj a bina ¶adan, ńßakaj namakajzaaj i pisawa ¶u tu zuma a bina ¶adan.  ¶aaj pikamu tu kau mut…ôr~…ĺ…ôkaj a kanatar~…ĺ kami asa, tabaki…ôn ku piazińß tina r~…ĺikisi itawja, patańßkar~…ĺ…ôn misakamu ku tat…ôŇča Ē~ °aj a r~…ĺikisi. zikuz sa, u matatuŇčusaj, u sjifu kan ¶a pisazat…ôzat…ôŇč tu itawjaaj a kawaw, wini ku saputiz…ôŇč aku itini ajza a d…ômiad. Ňčatu-tusa patat…ôŇča Ē~ ° kaku, katukuńß ajza, i r~…ĺabu nu mita, izau ńß…ônaj ku sapińßi ¶a miujamar~…ĺi sananaj a tad…ômaw. wini sa, izajńßan u saka pidajńßiw nu maku tu sjifu miujamar~…ĺi.mańßi ¶a u mamańßinińßini ku itawjaaj sananaj, sa ¶a atu, u r~…ĺabad…ôs nu zuma a bina ¶adan, mańßinińßini a ¶a ku nikauzip nu tad…ômaw sananaj, wini ku saputiz…ôŇč nu maku ajza i tini, majdińß a pasasijur~…ĺ mibar~…ĺi ¶ tu mańßiniaj a nizat…ôŇč. pakajza…ôn aku i ar~…ĺudajaj a kamu, kija patańßkar~…ĺ tu nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an aku miujamar~…ĺi. ina r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i tajwan, ajaw nu s…ôpat a r~…ĺasubu nu mińß ¶aan izau tu ku tad…ômaw. tad…ômaw itini nakapańß ku nikauzip, izau ku nu t…ôk…ôd a kamu, bunka, ar~…ĺudaj, sakauzip.kir~…ĺur~…ĺ sa,  ¶aaj patub…ôr~…ĺi kuńß…ôni sa, ina a…ôn…ôŇčan d…ôbuŇčan nu zuma a tad…ômaw. amuńßwan atu  ¶i  ¶…ôn ¶…ônkuŇč kawaw nu ńß…ôni tu pinpu ¶u a bina ¶adan mipa ¶uk tu tad…ômaw atu miar~…ĺaw tu kar~…ĺisiw, nu kukuŇč pikuwan u satabakiaj a kawaw mipataj atu misawa ¶u, kar~…ĺipunan mit…ôs…ôk ku pikuwan tu in ¶umin, katukuńß nazikuzan mar~…ĺar~…ĺais i kańßur~…ĺaman mikawaw tu buju Ē~ °aj sa…ônar~…ĺ…ôn ku pikawan. s…ôpat r~…ĺasubu a mińß ¶aan, kańßa ¶a ¶aj nu tajniaj i tajwan a mikuwanaj, pakajza…ôn i kuwaŇč mibur~…ĺibur~…ĺ, miar~…ĺaw tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tadamar~…ĺawr~…ĺaw ku kawaw nu in ¶umin. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin. Ňčatu-tur~…ĺu ar~…ĺudaj nu r~…ĺajr~…ĺaj i nijazu Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺid ku kawaw nu in ¶umin, atu mar~…ĺar~…ĺid kapańß ku tan…ôŇč mikuwan tu kar~…ĺutuud. nika, imańßini t…ôban nu pipatiz…ôŇč nu kanatar~…ĺ tu r~…ĺik…ô ¶, mar~…ĺawp…ôs ku nizat…ôŇč nu in ¶umin tu kawaw, atu t…ôk…ôd nu in ¶umin a pikuwan. r~…ĺar~…ĺaj nu nijazu Ē~ ° sakar~…ĺawp…ôs, tuŇčus akawaw nu bina ¶adan  ¶aaj ka pisur~…ĺur~…ĺ. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin izau ku  ¶a ¶aj a  ¶udad "tajwan toŇčs…ô" sananaj. saajawaj a kamu ńßinisa; "inaji Ē~ ° ku r~…ĺikisi nu tajwan. amuńßwan ku par~…ĺ…ôkar~…ĺaj,  ¶…ôn ¶…ônkuŇč ku misaŇča Ē~ °aj, kukuŇč ku mir~…ĺ…ôkuaj."mańßini ku nu r~…ĺajak a piazińß tu nakawawan a r~…ĺikisi. in ¶umin a bina ¶adan, ajaw nu pinapina mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶aan, itini tu a mauzip, kadubańß ku bunka atu tan…ôŇč, masar~…ĺajr~…ĺaj katukuńß wawa nu wawa wawa. nika, pai ¶…ôr~…ĺaŇč sa kami u nijam a piazińß ku pi ¶udad i r~…ĺikisi, wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin. na izau ku kamu nu in ¶umin, mir~…ĺak…ô ¶ tu pikuwan nu ńßuŇčti nu kar~…ĺipunan, atu **** a mińß ¶aan sa, r~…ĺa Ē~ ° ¶us musakamu tu kamu namu ńßan nu sjifu, masa pińßa ¶…ôŇč ku nika r~…ĺawp…ôs nu kamu. jadańß tu ku mar~…ĺawp…ôsaj a kamu nu pinpu ¶u. ńßatiniaj tu a sjifu, makajza i nu bunka a r~…ĺajr~…ĺaj nu in ¶umin  ¶aaj katan…ôŇč ku pidiput, wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu in ¶umin sumamad, mar~…ĺijuńß ku butud a tad…ômaw tu kawaw nu sjifu, tu pipaz…ôŇč i butud tu kinabakańß nu misadiŇčkiaj a ńß…ôfjir~…ĺiaw. i butudaj a tad…ômaw mińßadidi tu misawa ¶u nu kinabakańß nu misadiŇčkiaj a ńß…ôfjir~…ĺiaw. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu miujamar~…ĺi tu butudaj a tad…ômaw Ňčatu-s…ôpat jud…ôbuŇčan nu tauku tajwan sa , mar~…ĺuaj aajaw kusa Ē~ °tipaj a pinpu ¶u abina ¶adan masamsam. par~…ĺawp…ôsan nu tajniaj mikuwan ku pinpu ¶u a tad…ômaw, wini sa, a midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi tu pinpu ¶u. ju mabar~…ĺi ¶ tu ku sakibina ¶adan a kawaw, napatub…ôr~…ĺi ku kanatar~…ĺ tu pir~…ĺuŇču ¶ nu in ¶umin. par~…ĺuajaw tu ku sjifu patub…ôr~…ĺi, namisai ¶…ôr~…ĺaŇč tu tu kawaw. imańßini, izau tu ku kapańßaj "aŇčaŇčan nu ńßur~…ĺi ¶ nu in ¶umin", nika, inańßur~…ĺi ¶,  ¶aaj kaimata nu sjifu.  ¶aaj kakar~…ĺamkam ku kawaw nijam,  ¶aaj kańßamin,  ¶aaj katan…ôŇč. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi tu in ¶umin. sikamu ku tajwan "jadańßaj kasasizuma nu bunka" a bina ¶adan. nika, katukuńß ajza, pajni i sakatan…ôkt…ôk nu uzip nu in ¶umin, pasubana Ē~ °, sakauzip a kar~…ĺisiw, atu pir~…ĺińßiza tu  ¶…ôn ¶…ô a kawaw,  ¶aaj kańßiza u nu r~…ĺajak. atu wiza ńß…ônaj tawjaaj ku nipiazińß tu in ¶umin, uzuma misawa ¶u ńß…ônaj,  ¶aaj ńß…ônaj kar~…ĺawp…ôs.  ¶aaj katan…ôŇč ku kawaw nu sjifu tu saki in ¶umin,  ¶aaj ńß…ônaj pir~…ĺak…ô ¶ ku zumaaj a bina ¶adan tu mar~…ĺit…ômuńßaj nu in ¶umin a kawaw, atu mar~…ĺit…ômuńßaj a r~…ĺabad…ôs atu Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °. wini sa, midajńßiw kaku tu sjifu, miujamar~…ĺi tu in ¶umin. pasakamu…ôn aku tu sitan…ôŇčaj a kamu nu in ¶umin, ajzaaj a saupu. kamu nu tajar~…ĺu,"tat…ôŇča Ē~ °aj", bar~…ĺaj ńßan nuńß…ôni. u"masasur~…ĺur~…ĺ"sbar~…ĺaj ńßan,  ¶unus…ôn i nuajawan nu bar~…ĺaj ku s a Ňčińßa Ē~ °. tat…ôŇča Ē~ °aj atu masasuŇča Ē~ °aj u mar~…ĺ…ô ¶adaj i nizat…ôŇč. zuma satu sa, tat…ôŇča Ē~ °aj a masasur~…ĺur~…ĺ, pajni i tat…ôŇča Ē~ °aj nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an misuajaw a dada Ē~ °, itawja tan…ôŇč mar~…ĺańß…ô ¶i ku kawaw.  ¶aaj katan…ôŇč ku pisai ¶…ôr~…ĺaŇč nijam, nanu sumamad katukuńß ajza,  ¶aaj kakar~…ĺamkam a katin…ôŇčan  ¶aaj katan…ôŇč ku pisai ¶…ôr~…ĺaŇč nijam, sisa u Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° namu, katukuńß imańßini. tat…ôŇča Ē~ ° ńßi ¶a…ôn na ¶a ńßaw. Ňčatu-r~…ĺima ajzaaj a piujamar~…ĺi, anu mat…ôn…ôt…ôn…ôs ku nikautaŇč, nika u pit…ôka kujni.  ¶aaj pizat…ôŇč kaku s…ôpat r~…ĺasubuaj tu a mińß ¶aan ku r~…ĺabad…ôs nu in ¶umin, wini a ni ¶udadan tu sasakamu…ôn aku, piujamar~…ĺi ńßakaj  ¶aaj pakar~…ĺupaj tu bar~…ĺu ¶u namu. nika mińßar~…ĺńßar~…ĺ kaku, ajzaaj piujamar~…ĺi, r~…ĺar~…ĺabu nu kanatar~…ĺ a tad…ômaw ita mit…ôkaaj pasajza i kasasusur~…ĺur~…ĺ. wini ku nińßar~…ĺńßar~…ĺan nu maku a saupu, u nu sjifu atu in ¶umia a sbar~…ĺaj. u ŇčaŇčaw i sumamad, tat…ôŇča Ē~ °aj a kawaw i sumamad, ńßamin ńßan nu maku patańßkar~…ĺ musakamu. anu sawni, in ¶amin a sar~…ĺikaka, a pasakamu tu nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. matar~…ĺaw kaku mir~…ĺuŇču ¶ tu pisur~…ĺur~…ĺ namu ajza, nika, mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu pińßar~…ĺńßar~…ĺ nu binawr~…ĺan,  ¶aaj tu pir~…ĺijaw ku nu samamadaj ŇčaŇčaw, wini a kanatar~…ĺ, ńßakaj anu jaan tu a d…ômiad, tan…ôŇčaj a masasur~…ĺur~…ĺ. i r~…ĺar~…ĺabu nu bunka nu in ¶umin, anu misar~…ĺa Ē~ ° ¶us tu nijazu Ē~ °aj ku  ¶a ¶aj a tad…ômaw, majdińß masasur~…ĺur~…ĺ sa, pasaupu…ôn nu kar~…ĺas kuńß…ôni, masasuajaw  ¶aaj pikas…ônun miujamar~…ĺi, papipatańßkar~…ĺ…ôn ńß…ônaj tu i bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj. mańßamin pasakamu sa, papi…ônip…ôn nu kar~…ĺas tu …ôpańß, itawjaaj ku itawjaaj satu. (masasur~…ĺur~…ĺ)sbar~…ĺaj ńßan kujni. mit…ôkaaj tu ajza a d…ômiad, a masasuŇča Ē~ °aj ńßakija,  ¶aaj kai in ¶umin atu pinpu ¶u abina ¶adan, u sjifu ku sikawawaj. matin…ôŇč kaku, tanur~…ĺawaj sa miujamar~…ĺi  ¶aaj katatuŇčus, mikawawan i in ¶umin, itini a katin…ôŇčan ku nu kanatar~…ĺ a tat…ôŇčaj tan…ôŇč masasur~…ĺur~…ĺ asa. itini kaku patańßkar~…ĺ tu kamu, a patiz…ôŇč ku  ¶uŇčtuŇčfu tu "in ¶umi ¶u mut…ôr~…ĺ…ôkaj r~…ĺikisi atu masasijur~…ĺ mut…ôr~…ĺ…ôkaj sakakapańß a wjijinńßuji. "a u kaku u kak…ôr~…ĺidan nu kanatar~…ĺ, ku pasaupuaj, atu dajńßiw nu pajbina ¶ada mikir~…ĺim tu tat…ôŇča Ē~ °aj r~…ĺikisi, a pas…ôpada ¶…ôn ku katat…ôŇčir~…ĺ tu kakawaw…ôn nu kanatar~…ĺ anu ajaw Ňčatu-…ôn…ôm pai ¶…ôr~…ĺaŇč kaku misakamu,  ¶uŇčtuŇčfu a wijinńßuji, takar~…ĺaw…ôn ku piazińß, u kanatar~…ĺ atu in ¶umin mar~…ĺ…ô ¶adaj mas…ôpada ¶aj. sakaizau nu pajbina ¶adan a dajńßiw, atu pinpu ¶u, a u bina ¶adan atu nijazu Ē~ °aj a piazińß ku mar~…ĺuaŇčaŇčan nu kawaw. wini a kawaw, a u kar~…ĺa ¶a ¶aj nu pik…ôtun nu in ¶umin tu kawaw, kapańß a patańßkar~…ĺ ku bina ¶adan tu tat…ôŇča Ē~ °aj a nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. ajzaaj a ńßur~…ĺi ¶ atu r~…ĺajr~…ĺaj nu bunka nu in ¶umin, jadańß ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, patiz…ôŇč kami tu izauaj ku bunka a "pipadaŇčan tu ńßir~…ĺi ¶ nu in ¶umin", pakajza…ôn i ńßur~…ĺi ¶, mir~…ĺupaj tu bunka nu in ¶umin atu r~…ĺar~…ĺabu nu ńßur~…ĺi ¶ nu kanatar~…ĺ, jadańß ku masasuadaaj. mir~…ĺuŇču ¶ kami tu situŇčusaj tu kawaw, kar~…ĺamkam…ôn mir~…ĺusim…ôt, zajńßan r~…ĺar~…ĺaj a kawaw nu in ¶umin, i r~…ĺar~…ĺabu nu kauzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °,  ¶aaj kau idińß pa ¶akaj, miadup  ¶aaj ku mamar~…ĺawp…ôsaj a aadup…ôn ku niadupan, u mamar~…ĺubu atu mar~…ĺubuaj tu. mańßiniaj kawaw, masasakamu kita a ńßi ¶a…ôn mińßur~…ĺak. uzuma sa tu, a mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu sin ¶…ônjin a pasaupu"mi ¶uzuńßaj tu in ¶umin aŇčaŇčan nu ńßur~…ĺi ¶ a saupu."u kar~…ĺa ¶a ¶aj nu sasakamu…ôn nu wijanńßuji , anu ajaw u sjifu, a par~…ĺa ¶a ¶aj mikawaw tu kawaw. kawaw namin sa mikir~…ĺim tu mazat…ôŇčaj r~…ĺikisi, mi ¶uzuńß tu in ¶umin  ¶…ô ¶…ô, mar~…ĺ…ô ¶ad ku kasikar~…ĺisiw, sapasubana Ē~ ° atu par~…ĺajr~…ĺaj tu bunka, atu sakatan…ôkt…ôk tu uzip, sakakapańß nu i tus…ôaj a bina ¶adan. mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu situŇčusaj tu kawaw, pipaz…ôn tu kinabakańß nu misadinkiaj tu ńß…ôfjir~…ĺiaw i butud mańßi ¶aaj ku pik…ôtun tu kawaw, patańßkar~…ĺ…ôn  ¶imaaj kujza. ajaw nu pir~…ĺimad tu kinabakańß nu misadinkiaj tu ńß…ôfjir~…ĺiaw, pab…ôr~…ĺi…ôn tu ku jamiaj a tad…ômaw tu kar~…ĺisiw. atu kasikaz…ôn tu ku pinpu ¶u a bina ¶adan tu pisakaku nuńß…ôni, in ¶umin kaku sananaj, kami i ajaw nu siwa a bur~…ĺad tur~…ĺu bataan a d…ômiad, a matat…ôŇčir~…ĺ tu mańßi ¶aaj a ńßur~…ĺi ¶, saka kapańß nu pinpu ¶u a tan…ôŇčaj ku nuńß…ôni mit…ôk…ôd. Ňčatu-pitu ajza a mińß ¶a  ¶a ¶aj bataan izau ku  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a d…ômiad, mit…ôka kami tu kawaw, patańßkar~…ĺ tu nu in ¶umin a sakauzip a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °.pakańßur~…ĺi ¶an tu ku saupu nu nijazu Ē~ °, mar~…ĺańß…ô ¶i tu masauŇčaj nijam, anu ajaw, nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu in ¶umin a misat…ôk…ôd, a ńßa ¶a ¶aj asa mar~…ĺańß…ô ¶i. sakar~…ĺamkam…ôn nijam, kasimataan nu in ¶umin a"pisat…ôk…ôd nu in ¶umin a ńßur~…ĺi ¶","nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj atu bajuaj nu in ¶umi a ńßur~…ĺi ¶","sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kamu nu in ¶umin a ńßur~…ĺi ¶"a kawaw, patajza…ôn i r~…ĺifajin papiazińß. ajza namar~…ĺańßuk, a masaupu kami tu pakajzaaj i nu in ¶umin a kajgi. r~…ĺabu nu kajgi, pasakamu tu jadańßaj a kawaw nu sjifu. pajmińß ¶a war~…ĺuaj bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad, pasakamu…ôn nu sjifu ku pur~…ĺuŇč nu in ¶umin tu nikawawan tu bina ¶adan r~…ĺikisi atu misumad tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj par~…ĺakapańß a nakawawan. mir~…ĺańß ¶i mikawaw tu tat…ôŇča Ē~ °aj a r~…ĺikisi, patiz…ôŇč tu aŇčaŇčan nu pit…ôk…ôd nu in ¶umin, u sjifu in ¶umin tur~…ĺuaj a sasuajaw…ôn a kawaw mikukaj kaku tu pur~…ĺuŇč nu in ¶amin a sar~…ĺikaka, kamu ku pa ¶…ôkir~…ĺaj tina kanatar~…ĺ a tad…ômaw, nipasazipa Ē~ °an a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, atu sumamadaj a r~…ĺajr~…ĺaj, inaji Ē~ ° ku pakad…ôm…ô ¶aj. u mańßiniaj, kuna pab…ôr~…ĺi…ôn tu kakasikazan, tuŇčusaj u a ¶a. zikuz tu, pakajza…ôn nijam i pi ¶uzuńß tu kawaw, t…ôr~…ĺu ¶ nu bina ¶adan, r~…ĺajr~…ĺaj nu wawa wawa, atu tawan a tadmaw amin nu bina ¶adan,  ¶aaj tu kar~…ĺawp…ôs ku kamu,  ¶aaj tu kapawan, maŇčar~…ĺ…ôb a  ¶aaj tu pir~…ĺijas tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu uzip,  ¶aaj tu kapir~…ĺakar~…ĺak i nu uzipan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. mitakus kaku ajza tu itiniaj, i tir~…ĺibiaj atu waŇčr~…ĺuaj in ¶umin a sar~…ĺikaka, mapur~…ĺuŇč pawa ¶aj. mitakus kaku titaan mikukiŇč,  ¶aaj ku pińßusiw. miadasaj tamuwanan pai ¶…ôr~…ĺaŇč mitudawa, pasubana Ē~ °, par~…ĺańß ¶i tu nakamuan nu sjifu, ńßaj masar~…ĺub ku tawjaaj a ŇčaŇčaw mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu pur~…ĺuŇč nu tad…ômaw ita misai ¶…ôr~…ĺaŇč, matin…ôŇč tu r~…ĺikisi ita, matin…ôŇč tu a…ôn…ôŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ita, a matin…ôŇč tu kasasizuma nu bina ¶adan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. pasajza i masasuŇča Ē~ °aj aj ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, pasajza i sikapur~…ĺuŇč asa mauzip, pasajza i misabar~…ĺuńßaj ku nikauzip a tajwan. mir~…ĺuŇču ¶ kaku tu binawr~…ĺan nu kanatar~…ĺ, ajza a d…ômiad, misai ¶…ôr~…ĺaŇč kita misakapańß tu kanatar~…ĺ ita, tat…ôŇča Ē~ °aj u mar~…ĺa ¶a ¶ajaj ku kasasizuma nu bina ¶adan. sar~…ĺikaka mapur~…ĺuŇč kukaj</PHON>
    </S>
</TEXT>