<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_midemecay_ci_Wi-lyen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: midemecay_ci_Wi-lyen" copyright="CC BY-SA" citation="midemecay_ci_Wi-lyen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/midemecay_ci_Wi-lyen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_midemecay_ci_Wi-lyen, title = midemecay_ci_Wi-lyen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/midemecay_ci_Wi-lyen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == 13 ci Wi-lyen Wi-lyen-1-se &quot;kamu nu ku Now-man, Williame i kamu nu Ba, Guillaume In kamu nu ing, William I, 1028 a mihcaan-1087 a mihca 9 a bulad 9 a demiad&quot;, pangangan han tu midemecay Wi-lyenan &quot;William the Conqueror&quot;, i ayaway nipangangan u bucud a wawa ci Wi-lyen &quot;William the Bastard&quot; u saayaway nu Now-man Ing-ke-lan hungti, ciniza makay 1066 a mihcaan malingatu mikuwan tu Ing-ke-lan, katukuh 1087 a mihcaan kapatayan pahezek. :Williame I；法語:Guillaume I；英語:William I；1028年—1087年9月9日), . sa ni Wi-cin nu mialaway a iluc ni Low-low, makay 1035 a mihcaan malingatu mala Ba-kow Now-man-ti-kow-cye Ci-syaw-mu 2 se &quot;Guillaume II&quot;. Wi-lyen u tahazikuz cayay ka siacawaay Now-man-ti-kow-cye Low-pey-1-se atu sasumidang ci Ay-al-lye-wa a wawa. Wi-lyen macaliway matenes ku pisaicalang patizeng tu nu uzipay a kasitungus, katukuh tu 1060 a mihcaan, tanektek tu ciniza i Now-man-ti amikuwan,1066 a mihcaan, Wi-lyen milunguc mala uhungti nu Ing-ke-lan. (Guillaume II). . ciniza tu caca nu sakaput a hitay Now-man tademaw, Pu-lye-ta-ni tademaw, Bow-lan-mang tademaw nu binawlan a nisakaputan nu Ba-lan-si masakaputay a hitay midebung tu Ing-ke-lan, i Hey-s-tun-s a pilalaisan makademec ci Ha-low-te-2-se nu Ing-kow a hitay, kilul misawacu' tu Ing-kow a milais, uyni sa nu Now-man a tademaw midemec tu Ing-ke-lan, singangan ciniza tu &quot;midemecay ci Wi-lyenan&quot;. Wi-lyen sazikuzay a nikauzip tanekten ku pikwan i Ing-kow, atu mahulak ku sakakaay a wawa ni Low-pey-al-2-se a sikalibitan cinizaan. lalangawan nu Now-Man-Ba-la-si patayzaen niza i Ing-ke-lan, sakay zikuzayay nu Ing-ke-lan se-ci a mihcaan mapaliliday. maliliday pasu mikuwanay masumad, sakay masumad ku kamu nu Ing, syakay atu kiwkayay nu sakakaay a nikasumad, asaca miyung tu zuma nu Talu takiwkay masumad ku nizateng. maliliday a mahapinang atu pinaaytu a mihcaan masakamu nu migingkiway. 哈洛德王被殺 tu walu se-ci nu sazikuzay, S-kan-ti-na-wi-ya a tademaw malingatu tu milais zikuz pangangan tu Now-ma-ti a kitizaan. 911 a mihcaan, cacay mikeliday nu kukung ci Low-low malecad tu ba-wang Ca-li-3-se matatelekay, Ba-wang nilekakawaan ni Now-ma-ti-pow-kow pabeli ci Low-low, S-kan-ti-na-ya a tademaw namakayni ci Now-man-ti tiza tu mana'nel. Lu-ang liwliway a lala' zikuz mala angangan nu Now-ma-ti-kong-kow. cacay lasubu a mihcaan tu Ing-ke-lan sazikuz, S-kan-ti-na-wi-ya a tademaw hakay ci Now-ma-ti usapilais tu aenenga nu Ing-kow, mahiza la'cus tu ku kacacayat nu Ing-ke-lan atu Now-ma-ti. amisakapah tu kacacayat, Ing-ke-lan a hungti pisabalucu' tu Ay-say-al-lye-te i 1002 a mihcaan siacawa tu ci Now-man-ti-kung-cye-Li-ca-2 se a sabana Ay-ma mala u sakatusa a acawaw. Tan-may lalid a mibahal sa milais tu Ing-ke-lan, 1013 a mihcaan, Tan-may a hungti ci S-win-1-se mibahbah ci Ay-say-al-liye-te atu luma'ay nuhini papiliyas tu Ing-ke-lan, Ay-say-al-liye-te pasaayza ci Li-sya-alan milunguc a papiedap, tayza milimek ni Now-ma-ti. Ci-S-wen sakatusa a mihcaan mapatay, Ay-say-al-liye-te mapasulul taluma', nika S-wenay a wawa ci Ke-nu-te sakay taluma' ni Ay-say-al-liye-te patahkal tu zumaay a sasakamuan. Ay-say-al-liye-te i 1016 a mihcaan bahal mapatay zikuz, ci Ke-nu-te mala hungti tu nu Ing-ke-lan. ci Ay-ma mala sakatusa tu ni Ke-nu-te tu a acawa, ciniza atu ci Ay-say-al-lye-te a tatusaay a wawa ci ma mala ci Ay-te-hwa atu A-bow-lye milakalak i Now-man-ti. Ke-nu-te i 1035 a mihcaan mapatay, ciniza atu saayaway a acawa a nilecuhan a wawa ci Ye-tu-tuy-ha-low-te ku micaluk tu Ing-ke-lan a hungti, ciniza aci Ay-ma a nilecahan a wawa ci Ha-te-ke-nu-te ku micalukay tu Tan-may a hungti, mala Tan-may a hungti ci Ke-nu-te 3 se. u Ing-ke-lan caay ka tanektek. 1036 a mkihcaan, A-bow-lye panukas taluma' i Ing-kow mizizaw tu ina, hakay pazayza Ha-low-te hungti a situngus patahkal amilais. uyni a kungku paheci ci A-bow-lyean zikuz mapatay ci Wi-say-ke-s-pow-cye Ke-te-wen tuway, nika zuma a kungku uyni a kawaw pakayzaay ci Ha-low-tean. namahiza ci Ay-ma milakalak i Ba-lan-te-s, katukuh Ha-te-ke-nu-te i Ha-low-te tu 1040 a mihcaan mapatay zikuz mala hungti tu nu Ing-ke-lan, Ha-te-ke-nu-te u lecad a wina padek a wama a kakama ci Ay-te-hwa mikilul tu padek a sabama tayza tu i Ing-ke-lan. Ay-te-hwa i sabama ci Ha-te-ke-nu-te i 1042 a mihca 6 a bulad mapatay zikuz musakamu malahungti. Wi-lyen i 1027 a mihcaan anucaay 1028 a mihcaan lecuh i Now-ma-ti-ba-lay-s, u pilecuhan a demiad niza hakay macapi tu 1028 a mihcaan tu zikuz nu mihcaan, ciniza tataytayay a wawa ni Now-man-tikung-cye Low-pay-al-1-se, u baki aca ni Now-man-ti-kung-cye-li-sya-2-se. u ina niza ci Ay-al-lye-wa u nu Ba-lay-say Bu-al-pey a tatayna a wawaan, Bu-al-pey hakay u singanganay tu misannga'ay bukul a kuli anucaay mipasapayuay tu cayay ka muni' a kudih. 威廉在1027年或1028 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == 13 ci Wi-lyen Wi-lyen-1-se &quot;kamo no ko Now-man, Williame i kamo no Ba, Goillaome In kamo no ing, William I, 1028 a mihcaan-1087 a mihca 9 a bolad 9 a demiad&quot;, pangangan han to midemecay Wi-lyenan &quot;William the Conqoeror&quot;, i ayaway nipangangan o bocod a wawa ci Wi-lyen &quot;William the Bastard&quot; o saayaway no Now-man Ing-ke-lan hongti, ciniza makay 1066 a mihcaan malingato mikowan to Ing-ke-lan, katokoh 1087 a mihcaan kapatayan pahezek. :Williame I；法語:Goillaome I；英語:William I；1028年—1087年9月9日), . sa ni Wi-cin no mialaway a iloc ni Low-low, makay 1035 a mihcaan malingato mala Ba-kow Now-man-ti-kow-cye Ci-syaw-mo 2 se &quot;Goillaome II&quot;. Wi-lyen o tahazikoz cayay ka siacawaay Now-man-ti-kow-cye Low-pey-1-se ato sasomidang ci Ay-al-lye-wa a wawa. Wi-lyen macaliway matenes ko pisaicalang patizeng to no ozipay a kasitongos, katokoh to 1060 a mihcaan, tanektek to ciniza i Now-man-ti amikowan,1066 a mihcaan, Wi-lyen milongoc mala ohongti no Ing-ke-lan. (Goillaome II). . ciniza to caca no sakapot a hitay Now-man tademaw, Po-lye-ta-ni tademaw, Bow-lan-mang tademaw no binawlan a nisakapotan no Ba-lan-si masakapotay a hitay midebong to Ing-ke-lan, i Hey-s-ton-s a pilalaisan makademec ci Ha-low-te-2-se no Ing-kow a hitay, kilol misawaco' to Ing-kow a milais, oyni sa no Now-man a tademaw midemec to Ing-ke-lan, singangan ciniza to &quot;midemecay ci Wi-lyenan&quot;. Wi-lyen sazikozay a nikaozip tanekten ko pikwan i Ing-kow, ato maholak ko sakakaay a wawa ni Low-pey-al-2-se a sikalibitan cinizaan. lalangawan no Now-Man-Ba-la-si patayzaen niza i Ing-ke-lan, sakay zikozayay no Ing-ke-lan se-ci a mihcaan mapaliliday. maliliday paso mikowanay masomad, sakay masomad ko kamo no Ing, syakay ato kiwkayay no sakakaay a nikasomad, asaca miyong to zoma no Talo takiwkay masomad ko nizateng. maliliday a mahapinang ato pinaayto a mihcaan masakamo no migingkiway. 哈洛德王被殺 to walo se-ci no sazikozay, S-kan-ti-na-wi-ya a tademaw malingato to milais zikoz pangangan to Now-ma-ti a kitizaan. 911 a mihcaan, cacay mikeliday no kokong ci Low-low malecad to ba-wang Ca-li-3-se matatelekay, Ba-wang nilekakawaan ni Now-ma-ti-pow-kow pabeli ci Low-low, S-kan-ti-na-ya a tademaw namakayni ci Now-man-ti tiza to mana'nel. Lo-ang liwliway a lala' zikoz mala angangan no Now-ma-ti-kong-kow. cacay lasobo a mihcaan to Ing-ke-lan sazikoz, S-kan-ti-na-wi-ya a tademaw hakay ci Now-ma-ti osapilais to aenenga no Ing-kow, mahiza la'cos to ko kacacayat no Ing-ke-lan ato Now-ma-ti. amisakapah to kacacayat, Ing-ke-lan a hongti pisabaloco' to Ay-say-al-lye-te i 1002 a mihcaan siacawa to ci Now-man-ti-kong-cye-Li-ca-2 se a sabana Ay-ma mala o sakatosa a acawaw. Tan-may lalid a mibahal sa milais to Ing-ke-lan, 1013 a mihcaan, Tan-may a hongti ci S-win-1-se mibahbah ci Ay-say-al-liye-te ato loma'ay nohini papiliyas to Ing-ke-lan, Ay-say-al-liye-te pasaayza ci Li-sya-alan milongoc a papiedap, tayza milimek ni Now-ma-ti. Ci-S-wen sakatosa a mihcaan mapatay, Ay-say-al-liye-te mapasolol taloma', nika S-wenay a wawa ci Ke-no-te sakay taloma' ni Ay-say-al-liye-te patahkal to zomaay a sasakamoan. Ay-say-al-liye-te i 1016 a mihcaan bahal mapatay zikoz, ci Ke-no-te mala hongti to no Ing-ke-lan. ci Ay-ma mala sakatosa to ni Ke-no-te to a acawa, ciniza ato ci Ay-say-al-lye-te a tatosaay a wawa ci ma mala ci Ay-te-hwa ato A-bow-lye milakalak i Now-man-ti. Ke-no-te i 1035 a mihcaan mapatay, ciniza ato saayaway a acawa a nilecohan a wawa ci Ye-to-toy-ha-low-te ko micalok to Ing-ke-lan a hongti, ciniza aci Ay-ma a nilecahan a wawa ci Ha-te-ke-no-te ko micalokay to Tan-may a hongti, mala Tan-may a hongti ci Ke-no-te 3 se. o Ing-ke-lan caay ka tanektek. 1036 a mkihcaan, A-bow-lye panokas taloma' i Ing-kow mizizaw to ina, hakay pazayza Ha-low-te hongti a sitongos patahkal amilais. oyni a kongko paheci ci A-bow-lyean zikoz mapatay ci Wi-say-ke-s-pow-cye Ke-te-wen toway, nika zoma a kongko oyni a kawaw pakayzaay ci Ha-low-tean. namahiza ci Ay-ma milakalak i Ba-lan-te-s, katokoh Ha-te-ke-no-te i Ha-low-te to 1040 a mihcaan mapatay zikoz mala hongti to no Ing-ke-lan, Ha-te-ke-no-te o lecad a wina padek a wama a kakama ci Ay-te-hwa mikilol to padek a sabama tayza to i Ing-ke-lan. Ay-te-hwa i sabama ci Ha-te-ke-no-te i 1042 a mihca 6 a bolad mapatay zikoz mosakamo malahongti. Wi-lyen i 1027 a mihcaan anocaay 1028 a mihcaan lecoh i Now-ma-ti-ba-lay-s, o pilecohan a demiad niza hakay macapi to 1028 a mihcaan to zikoz no mihcaan, ciniza tataytayay a wawa ni Now-man-tikong-cye Low-pay-al-1-se, o baki aca ni Now-man-ti-kong-cye-li-sya-2-se. o ina niza ci Ay-al-lye-wa o no Ba-lay-say Bo-al-pey a tatayna a wawaan, Bo-al-pey hakay o singanganay to misannga'ay bokol a koli anocaay mipasapayoay to cayay ka moni' a kodih. 威廉在1027年或1028 .</FORM>
    </S>
</TEXT>