<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯" copyright="CC BY-SA" citation="Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯, title = Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯} }">
    <S id="0">
        <FORM>luMikel.tesawansseti,u sipanya misulitay tu suda, sapisagasu, aadihan a sulit, , , . 1547amihcaan 9ay abulad 29ademiad nilecuhan, 1616 amihcaan 4 patay abulad 23 ademiad mapatay i mateli 1547 9 29 1616 4 23 . Panganganan tu si pan ya usitangahay sakasenengan a misulitay a tademaw . pabaliw I tawya ci sayhuntisean nai mateli a lecuhan tepal nu aynalisepaw. . 1547 amihcaan 10 abulad 9 ademiad sayhuntise i alkalasentamaliya.mayil a kiwkay a nisinglian. 1547 10 9 . u wamanida ci lutelike,sayhuntise, keelyuwa a tademaw atu cilisiya a tademaw . . u ising cinida, yu mahida henay u padekeay a tademaw ci nida. . u wama nida tusa ku kakawsan, u likisi a luma` sa &quot;Jean Canavaggio&quot;nika sakamu sa kuheni &quot;caay pihapinang mitatengil&quot; sa. Jean Canavaggio . Wina nida ci layangnul.tekeltinase.sangciyse&quot; Leonor de Cortinas Sánchez&quot; (Leonor de Cortinas Sánchez). Sapisinanut sa u tatangahan ni ngangan ci sayhuntisse&quot;sawitwla&quot;nayay ku cacanan anisulitan tu kakawaw nida, u calekakaan nida cayay picukaymas. . Nilecuhan nida a ngangan sa &quot;mikel.te.sayhuntis.kelatinasse&quot;.&quot; Miguel de Cervantes Cortinas&quot; (Miguel de Cervantes Cortinas). widaacacay namakayda i alatual nama dakep taluma kiya malingatu tuyni a ngangan, akay haw namakay da nunibahbahan nu yidaay ci &quot;mikel.te.sayhunttise.keltinase&quot;apalaliyas. . 1551 amihcaan , sayhuntise a cacay a lalumaan mabulaw tayda i paliyatulite. 1551 . tanutadah sa ku udiudipan , matenes a nikaudip sadakadakay sa ku heni mapuut nu huing ku nilacul, . 1556amihcaan u wama ni huntisetadai krlyupa mikelul tu huan.sayhuntise u baki nida a zaysang , nanu tawya maaless ku tadah yu nika pakaluwaluway. 1556 . nika nayi ku tatengaay a cuda namahida haw sa ci hunsaytisse nicudadan nida , u katinengan sa tatenga namicuda ci nida tu tabakiay a cacudadan . . akay nai paliyatulitu, kelatupa atu saywita micuda. , . akay namicuda tu yisukilisetu minanam,i sulitnida icuda&quot;wacu masasakamu&quot;idaw kiya kamunida nai yisukilisetu sa patinaku cinida, mahida u micudaday henay mahuda ku kamunida. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
