<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯" copyright="CC BY-SA" citation="Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯, title = Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mikeltesawansseti米格爾·德·塞萬提斯} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">luMikel.tesawansseti,u sipanya misulitay tu suda, sapisagasu, aadihan a sulit, 米格爾·德·塞凡提斯· . 1547amihcaan 9ay abulad 29ademiad nilecuhan, 1616 amihcaan 4 patay abulad 23 ademiad mapatay i mateli 1547年9月29 . Panganganan tu si-pan-ya usitangahay sakasenengan a misulitay a tademaw pabaliw I tawya ci sayhuntisean nai mateli a lecuhan tepal nu aynalisepaw. 1547 amihcaan 10 abulad 9 ademiad sayhuntise i alkalasentamaliya.mayil a kiwkay a nisinglian. u wamanida ci lutelike,sayhuntise, keelyuwa a tademaw atu cilisiya a tademaw . u ising cinida, yu mahida henay u padekeay a tademaw ci nida. u wama nida tusa ku kakawsan, u likisi a luma` sa "Jean Canavaggio"nika sakamu sa kuheni "caay pihapinang mitatengil" sa. Jean Canavaggio 堅稱"這並未經證實". Wina nida ci layangnul.tekeltinase.sangciyse" Leonor de Cortinas Sánchez" ·德·科爾蒂納斯·桑切斯(Leonor de Cortinas Sánchez). Sapisinanut sa u tatangahan ni ngangan ci sayhuntisse"sawitwla"nayay ku cacanan anisulitan tu kakawaw nida, u calekakaan nida cayay picukaymas. Nilecuhan nida a ngangan sa "mikel.te.sayhuntis.kelatinasse"." Miguel de Cervantes Cortinas" "(Miguel de Cervantes Cortinas). widaacacay namakayda i alatual nama dakep taluma kiya malingatu tuyni a ngangan, akay haw namakay da nunibahbahan nu yidaay ci "mikel.te.sayhunttise.keltinase"apalaliyas. 1551 amihcaan , sayhuntise a cacay a lalumaan mabulaw tayda i paliyatulite. tanutadah sa ku udiudipan , matenes a nikaudip sadakadakay sa ku heni mapuut nu huing ku nilacul, . 1556amihcaan u wama ni huntisetadai krlyupa mikelul tu huan.sayhuntise u baki nida a zaysang , nanu tawya maaless ku tadah yu nika pakaluwaluway. nika nayi ku tatengaay a cuda namahida haw sa ci hunsaytisse nicudadan nida , u katinengan sa tatenga namicuda ci nida tu tabakiay a cacudadan . akay nai paliyatulitu, kelatupa atu saywita micuda. akay namicuda tu yisukilisetu minanam,i sulitnida icuda"wacu masasakamu"idaw kiya kamunida nai yisukilisetu sa patinaku cinida, mahida u micudaday henay mahuda ku kamunida. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">loMikel.tesawansseti,o sipanya misolitay to soda, sapisagaso, aadihan a solit, 米格爾·德·塞凡提斯· . 1547amihcaan 9ay abolad 29ademiad nilecohan, 1616 amihcaan 4 patay abolad 23 ademiad mapatay i mateli 1547年9月29 . Panganganan to si-pan-ya ositangahay sakasenengan a misolitay a tademaw pabaliw I tawya ci sayhontisean nai mateli a lecohan tepal no aynalisepaw. 1547 amihcaan 10 abolad 9 ademiad sayhontise i alkalasentamaliya.mayil a kiwkay a nisinglian. o wamanida ci lotelike,sayhontise, keelyowa a tademaw ato cilisiya a tademaw . o ising cinida, yo mahida henay o padekeay a tademaw ci nida. o wama nida tosa ko kakawsan, o likisi a loma` sa "Jean Canavaggio"nika sakamo sa koheni "caay pihapinang mitatengil" sa. Jean Canavaggio 堅稱"這並未經證實". Wina nida ci layangnol.tekeltinase.sangciyse" Leonor de Cortinas Sánchez" ·德·科爾蒂納斯·桑切斯(Leonor de Cortinas Sánchez). Sapisinanot sa o tatangahan ni ngangan ci sayhontisse"sawitwla"nayay ko cacanan anisolitan to kakawaw nida, o calekakaan nida cayay picokaymas. Nilecohan nida a ngangan sa "mikel.te.sayhontis.kelatinasse"." Migoel de Cervantes Cortinas" "(Migoel de Cervantes Cortinas). widaacacay namakayda i alatoal nama dakep taloma kiya malingato toyni a ngangan, akay haw namakay da nonibahbahan no yidaay ci "mikel.te.sayhonttise.keltinase"apalaliyas. 1551 amihcaan , sayhontise a cacay a lalomaan mabolaw tayda i paliyatolite. tanotadah sa ko odiodipan , matenes a nikaodip sadakadakay sa ko heni mapoot no hoing ko nilacol, . 1556amihcaan o wama ni hontisetadai krlyopa mikelol to hoan.sayhontise o baki nida a zaysang , nano tawya maaless ko tadah yo nika pakalowaloway. nika nayi ko tatengaay a coda namahida haw sa ci honsaytisse nicodadan nida , o katinengan sa tatenga namicoda ci nida to tabakiay a cacodadan . akay nai paliyatolito, kelatopa ato saywita micoda. akay namicoda to yisokiliseto minanam,i solitnida icoda"waco masasakamo"idaw kiya kamonida nai yisokiliseto sa patinako cinida, mahida o micodaday henay mahoda ko kamonida. .</FORM>
    </S>
</TEXT>