<TEXT id="Wiki_Sakizaya_milaksisiki_tu_kasaupuwan_nu_Sakidaya" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>milaksisiki tu kasaupuwan nu Sakidaya tuni i Cupu.Sakul . kakiliman nu walian nu Taywan a sinbun calaycayaya 2024.3.30 macapiay a sunbu nu Kalingku nu walian nu taywan a sinbun calaycayaya nilaculan 2024amihcaan 3a bulad 30 ademiad cu cang pu tung ku misulitay 2024 3 30 Sakidaya milikeluh tu tabakiay a kawaw, kalingku saka awmay a kitidaan nu lalangawan nu niyadu' a dabek ayda a demiay misayit apacumud. Kalisi kusiw 3abulad 30 ademiad tini i (cupu  han aniyadu' mala Sakul ayda ku ngangan u Sakul a niyadu milasisiki tu kasaupuwan a dabek ayda a demiad, tatengaay miawda tu Sakidaya a binacadan matenes tu muhalhal tinakitidaan, u siciw ci wiy ciya yin u cozen mi su ci ung may huwa, yin sin kaciw ci ciyang cin siyn atu ciyn se kasiw ci si ku cen pacabay a tahekal atu Yincumicu cu wiy Yi ciyang palu. 3 30 , ci Yi ciyang palu atu katuuday a labang tayni paluayaw ami sayit tu sapicumud, wiy siciw sakamu sa, win isa nu kalingku saka awmay a kasaupuwan nu lalangawan a kitidaan, yadah tu ku nikaydaan amangalay, masasusakamu,pakay balucu' han nu binawlan mikukay tu binawlan idaw t uku kakitidaan cayay tu kadawpic nu udad idaw tu kudadihingan tu bali' a kakitidaan, atu anu pilisinan tu cacanan a kawaw nu niyadu' a kakitidaan. , . Milaksisiki ayda sayaway sa u tatayna nu kalisi u malalukay naming sayaway a mulangat musalukiyaw, u binnacadan nu Sakul atademaw mudadiw tu nu laylay nukaudip a dadiw, u cupu a musukulay tu luma a tataydamin sa misalukiyaw tu nu kakelidan a lukiyaw, cupu sapaekeng tu babalaki sa mulatlatay tu udip a lukiyaw, nucupu a micudaday sa midatuk tu dadiw nu naayaway asu'a tengilan wini ku sapaini tu tayniay a binawlan tu malingatu, duduc sa u tumuk ci si cung mukelid tu babalaki atu katuuday taayaw mibetik pakan tu babalaki, idaw ku tubah tu cacanan, u da'dac bila' atu epah tu sapibetik, misuayaw tu nababalaki tu nipaka daesu tinakawa u kanamuhan, miawas tu naemekan aydaay a tuku. , . u tumuk ci sicung sakamusa, udabek nu binacada kasaupuwan nu Yincumicu u kakitidaan tu dedemiad masaupu, pasasuala tu kakapah atu sikawaw tu cacanan anu pilisinan atu tabakiay a kawaw nu niyadu', u Sakudaya hanany a tademaw namakyni i naemekan duka nu balucu' nu binacadan yu milimek henay i pangpangcahan makaala tu lasubu a mihcaan, ina dabek nu kasaupuwan a lalangawan tu nipatideng, u binacadan nu mita u tatengaay a lekakawaw kuyni. , . mikukay tu sikusiw a tademaw atu dayhiw, misangelu' miedap tu niyadu' pakaybalucu' han nuheni sa, mikilim, mmasasusakamu, mikilim tu tatudungay a kitidaan, tabaki kunipicuduh mianin tu kalisiw I talakaway, mikukay tu Yin min huy tu nikasibalucu' tu pakaynu I binawlan, hatiniay tu amihcaan alaw han idaw tu, mikukay tu pabaway a babalaki tuni pisikul nu binacadan. , . Yin min huy ci Yi ciyng.palu sakamu sa Sakul kasaupuwan a lalangawan milaksisiki u nabalucu'an nu niyadu a singalih muhalhal hatini tu amihcaay tatenga idaw t uku heci, tatenga nadikuda mala kitidaan milisin, tu demiad masaupu , , . sakamusa mutudu', manamuh atu kalisikusiw atu kungsihu mapulung mihamin tina kawawan tu nipatideng, ayda kalinsi idaw tu awmay ku masangaay tu a dabek nu kaqkitidaan nu binacada, singalih maladay makakitinmisaicelang, misakabili tu nabalucu'an nu binacadan, ngay u duma adabek kasaupuwan nu lalangawan nu binacadan mihacacay macakat taluayaw . .minanam tu kamu, palaylay tu laylay tu lalangawan a kakitidaan. u siciw ci wiy ciya yin mikukay tu aydaay a siciw u malagiingan tu ci wiy ciya sin, yu malasiciw henay cinida sa mabaluduh a muculcul tu niyadu' a patudeng tu kasaupuwan nu lalangawan nu binacadan a patideng, ngaykalisi saka awmay tu kumilasisikiay a lalangawan nu binacadan, Sakul a dabek kasaupuwan nu binawlan a lalangawan nayi 103 amihcaan a mamin mikilim tu kakitidaan, namayda misumad tu cacukaymasan a lala' i 108 a mihcaan malingatu mitadas mikiyaku, u biyaw u hitay nu hitay a lala' apatideng sa mapulu' nu hulic atu cacanan a hulic, micidek ku pakikay cu liwiyan Cen tin cay anipiedap masasudang, kinapina amilubang, patucek satu tina dabek laecus talakaw sa macalilaw kunipibahel nu hikuki sa, kya misulul misanga tina kitidaan tu malingatu. 103 108 . Sakamu sa ci wiy secang, Sakul aniyadu kasaupuwan a lalangawan u tektek nina cuked u kapahay naming a mukin idaw ku nupacumud tu wayway nu Sakidaya a wayway nu binacadan ninapisiki sa , sisa nuayawan tu nudikuda idaw kunipaliwan tu sasahicaan , amala papacakayan tu lami atu anu sikawaw ku binacadan sa. . sakamu sa,nipatideng tu kasaupuwan a lalangawan nu niyadu', u tademaw katuud tu, u lala' masekep kuni kalingku, u cayay kadayum a kawaw sa, wida sa mikilim tu lala' atu misuma tu cacukaymasan a lala, atu milecaday a sikawaway yu masasusakamu, namakayni I lala', pasukayda tu i niyadu' atu daduducan atu misulul paluayaw mitadas misiki, mangaleb ayda matekes naming kuzayliw cakat sa ayda, mikilim tu kalisiw tatenga mangelu' sa. , , . sakamu sa ci wiy ciya yin u Yinmihiy nu kalingku tu nu pusung a kalisiw kuyni a nipataluayaw 1,350 aemang, nu sihy anipiedap sa 313aemang 9,000 nu kalisiw, nusikusiw tu sapatudung sa 954aemang 5,722 mamin sa 2618aemang 4,722 Sakul kasaupuwan a dabek lalangawan a niyadu' nikitidaan a lala' sa 140.42 acubu, nayi 111 amihcaan 10 abulad 11 ademiad malingatu misanga, 112 a mihcaan 12 abulad 5 a demiad miwangkang, 1,350 , 313 9,000 954 5,722 2618 4,722 140.42 111 10 11 112 12 5 . Kinacacay aca mikukay tu miedapay a masakaputay a nipiedap, atu binacada nipisulul atu mikukay, ku itiniay Cupu a Sakidaya a tademaw, sisa tina i Cupu a Sakidaya a kitidaan, madihing nu kilay a buyu' atu liwliw nu kilang y alu yi sung hanaha akilang muliwliw tuna Sakul a lalangawan akapulungan kyu mamintu masanga ayda. . manamuh cinida pakatineng, kalinsikusiw matatudung ku Yincumin kasaupuwa alalangawan nipatideng tu sapacakat, ya nuayawa asiciw ci wiy0ciya sin yu malasiciw henay, tulin sa mudawis tu "Yincumincu niyadu' a kitidaan nu hekal apacakat a kiyaku" , paluayaw tu Sakul nipipaliwliw tu kitidaan ya dadan tu misumad u tuwapun a niyadu u liwliw misumad tu , ina tusaay a sapikawaw nipiedap sa tinulu a malebut nu emang, , Sikusiw nu masakaputay a mikuwanay sisikiningay, pasakapah kuheni tu nipasanga tu nu pulunay akakawaw nu mapulungaykyu makaala nami tu kawlah, duma sa usakapahay a kitidaanmueneng a niyadu' a patideng tumikiyaku atu mikawaw mikinsa tu kapah kini kawawan nuheni kyu makaalatu kaw lah nu talakaway maseneng kita. . 112 . makadawis tu , "yincumincu niyadu sapisumas tu nikaudip nuhekal a kiyaki" sa u sakul aniyadu' u hekal nu sakaudip sapidumad tu sapikawaw sa maladlad katukuh I hu kuwang sakidaya lalangawan naemekan a sapining katukuh i cacudadan nu adidiay nu cupu, misanga tu caculilan 156.3 abatac, 156.3 imahinisa u liwliw nu lalaliwan nu nanum ya cilis nu cupu a nipaluma tub alu atu tepalay nudadan ya kilang, maminkuyda misakapah tu amilimad sisa yadah ku kawaw, amihamin tu papadenagan tu kadideng a kitidaan amusakaph tu utiihay a tademaw nu muculilay a hekal. , . wini kuhan u sakul aniyadu' lalangawan a dabek anu patideng matatudung, micidek ku sikusiw misulac itepal nu dabek tu baetu, micunus tu papdengan tub alu,misakapah tu sapasubana' a ahihan, misakaph tu sacumud tu kilang a langat, patideng tu cizu nu niyadu u tabakiay a adihan, atu sapilisin a kitidaan atu iliwliw nu putah a dadihingan atu cacululan tu sapisikul tu hekal. , , , , , . imahini "112 a mihcaan muenegay u hekal sapacaka tu saka udip amikiyaku" sa mabaluduh amaydih muwala tu 890 aemang , sapisanga tu liwliw nu dadan sapisumad a kawaw, ayda muhalhal tu kiyaku muhamin sa, apakatinenh tu yin min huy a mukinsa tu sapiedap. 112 890 . duma, cikep a dabek nu lalangawan a kitidaan a dabek mamin tu mikiyaki , singalih tu sapisanga a kalisiw misakabili tu. ngay kalingku matabal tu misanga tu sakatekelay a dabek nu niyadu u kasaupuwan nu binacadan a kitidaan. . yadah ku mata miadih, usiciw wiy ciya yin atu Yincuminwiy yun huy yiciyang.palu sakul a tumuk ci si cung lipuing cu cen tin cay, sakidaya binacadan ci sain.bulaw, kalingki giing wiy ciya sin, tipus.iday, li cen wun cu cin yi kalinsidayhiw sakatusa ci huwan ta siyang dayhiw siyaw min lung dayhiw pintaw buting, yinmin huy cu cang ci liw ce wiy,kalikingsihu yinmincu cang ci tuku.sayin, u liciw nu cupu li hung huwang, lipuing ni hu kun ci u cozen ci ciy huy min siyhu nu miedapay ci cang hung ciya, atu dumaduma a niyaduay a miedapay nu niyadu' atu babalaki amu taayaw misayit, tu mapulun tu binacadan a pasasing tanunamuh sa naming, mapulung mamin ku niyadu' a binacadan a pasasing tanu namuh sa naming mapulun tu sakul a niyadu'paluayaw tu baluhay a dadan. , , , , , , , , , , , , , , , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
