<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_milebu_tu_asu‚Äôay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: milebu_tu_asu‚Äôay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== milebu tu asu'ay ÁĺéŚĎ≥Ś§ßśĆĎśąį == luma' ni San-kan San-kan selan ŚĪĪŚ≤°Ś£ęťÉé ina misangaay tina cudadan nu tatamaan, tusa a bataan idaw ku pitu nu mihcaan. tawyaay nu kasenenga nu matinengay tu nalimaan, u asu'ay nu kakanan ci Hay-yen-siung-san a wawa tu tatamaan. cacay nu bataan ku mihcaan nida itida tu i kakanan a micudada, yadah ku kakatinengan nida, na saan u asuay nu kakanan nu miduducay a tademaw. tun-si singbung " micidekay nu lamian" a tadawki, manamuh mukan tu pah, mipakiyaw tu subayu, nu sumamaday a datukan. namaka nikasetsetan atu ci Yen-siunga tu " hemay, misulilu" tu nikademecan, ales satu tu sapipakiyaw tu subayuan. pabaliw tu edes ni ama nida sisa mapatay cina aku sa, paytem sa mipeci' tu kapahay nu siidaay a tuu'dan ni Hay-yen-siung-san sa, malinges liyas satu tu luma' sumad han tu nida ku tatapanga nu ngangan pasayda i wina. makayda ci Li-ten-yu-ce a nipikiyakuan, kinkiwsa ci nida tu masahicaay nu tatengaan ni Hu-taw, kya sungaay satu ci amaan nida. . Li-ten-yu-ce ś†óÁĒįŚĄ™Ś≠ź ina misangaay tina cudadan nu tataynaan, tutu ku mihcaan, dawmi' masatatayna ku wayway. amica ku baluhay nu mikuliay a tademawan tu sapitanengan tu sasakanan, malekaput atu ci Se-lan mikinkiw tu " ciw-ci lamian" a kawawan. alaw maleacawa ku nu heni a tatusa. yu malecabayay henay ku nu heni, kinapina a mangalay a palalitemuh tu nu henian a malewam tu masasungaay. . San-kan-yen-se ŚĪĪŚ≤°ťôĹŚ£ę sakakaay ni Se-lang atu ci Yu-ce, " maleapiay a wawaan", caay pitengil. u sakakaay ni Se-lang atu ci Yu-ce a tataynaan misaakuakuway, milaw han caay henay kaw matinengay mu sakamuay a wawaan. . Ku-cun-siw-hu Ťį∑śĚĎÁßÄŚ§ę mangaay ku wayway nida, caay kaw hinapalatihay a tademaw. sakasikadan nu kakulian a tademaw, alahican hina diput ci nida tu saba mikuliay a tademaw tu nikacinlawan atu sakakaay. u siwensieay atu igaan tu tinengan, manamuh tu sumamaday nu cudadan. hu-ce'-cen nu wen-hua-pu. nikadan macakat mala wen-hua pucen. La'cu ku napahan, anu adidi ku nikan tup ah mabila' tu. anu malikeluh tu tu Ti-tu pasinbungay a tademaw, micidek ku nikabilaan. kinapina tu a mabusuk, yadah tu ku nipala'cus tu katuuday nu masakaputay, tabakiay nu kusian, sisa ina tun-si pasinbaungan hina ka tawaan nu syakay, nu adidiay a kawawan ka lingesan nu misiluday a tademaw ni Siw-cen, sisa utiih tu a tapabaw macakat, kinapina miida ci Hu-cin-hu-siung sisa macakat. mapatay nu talaw tu acawa, hina sanga tu tabu nu heni a taleacawaan. . Cung-cun-de-hu šł≠Ś∑ĚŚĺóŚ§ę asuay nu kitidaan a miliwliay nu cu-zen, situngus miladay tu cumpu a tademaw. mala Hay-yen-siung-san nu mikawanana a tademaw. yu wawa henay namalawpes ku wawa, sisa ci San-kan atu ci Huia-ce palawawa han tu nida ku nuheni a tatusa a misabudawan. hina wanan tu ci Hay-yen atu ci San-kan nu utiih a kawawaan, inai' ku matinengay tu kawaw ni Hay-yen-siung-sa aci San-kan a nikasetsetan, alaw han nu namakayda i wama nu wawaan a nikahetikan i nanggay a nipikunlinan. . Cin-tayŚćÉšĽ£ acawa ni Cung-cun-de-hu. wawa henay namalikid ku wawa, sisa caay satu ka puyapuy, paluwawa han tu nida ci Hay-yen atu ci San-kan a midiput. misuayaw tu nika sasuada nu heni a tatusa, mapatay nu linges sakamu han nida atu ci Hay-yen a masasukaynah hang satu u pasayniay kaku ci San-kanngan sa u sepay kaku han nida ku nu heni, ci Hay-yen misuayaw tu ci Cin-tayan tu nipiedaw nida ci San-kanngan nu waywayan naca palutatengan ci nida tu mahiniay a kawawan. namakayda tu nika sibilian ni Li-ten-yu-ce an, hina tayda i luma' ni San-kan a midiput ci Yu-ce atu wawa. mapatay satu cina ni Sa-kan, hina pakayda i ci Hay-yen nan nu ni simsiman nida a patahekal tu asu'ay nu lamian, ci Cin-tay itida tu i acawa nida miedap, sisa yadah ku nika tahekalan tu lami' nina ni San-kan. . Kan-sin-liang-san Ś≤°śėüŤČĮšłČ saba ni Kan-sin-cin-yi, kapahen tu kawaw ni kaka, saan anu itinin tu i takuwan a caay celak ku kapahay saan, sisa sakamu han nida katayda i asu'ay nu masakaputay a minanam. yu mahida hina tabaku, namakayda i San-kan a tu nipinanaman sa, hamaw satu males nida ku nipitabakuan. na kinapina tu a masasuutiih atu ci Hay-yen-siung-san tu nipatahekalan tu utiihay a sasakamuen, ci San-kan kina miwananay tina kawawan. . A-men bayi ťėŅśĘÖŚ©Ü naw kalung ci Hay-yen. wawa henay, hina edap tu ci San-kannga misalami', sisa hiadih kita tu nalamian ni San-kan. naw kalung ni Hay-yen, u mamimelaw tu nipiasipan nida tu cudadan. wawa henay hina edap tu nipisalami' nina ni San-kan, sisa yadah ku katinenga nida tu lami' nina ni San-kan. atu Kan-si-cin-yi itini i Tukiw nu kakulian malikeluh, masasucabay tu ku nu heni idaw ku nipisupedan tu kalisiw sa malingatu patiyam. patiyam sa henay caay ka kapah ku siwbay, idaw ku cacayay nu sakapahay a labanga mipatucek tu demiadan, alaw han pihaceng ku imelang. sa idaw ku cacayan nu labungan ci Paw-mu manamuh tu nalimaan ni Kan-sa, sa caay satu pisengal patayni tu baluahay a labangan tayni, kapahkapah satu ku siwbay, mapatay satu ci Paw-mu, u patiyam ni Kan-san alaw makatuduh mamin ku tuu'd a matuduh naynai' ku liwan. misuayaw tu mahiniay nu labades, macunus tu nika pulungan nu ayawan a acawa, mapatay tu namin, saan kaku u nipataynian nu maku tu lacusay a lemedan. nikuda edapan tu ni San-kan aci Li-ten, lingatu satu taluma' i Kan-si liwlian a maudip. . ci Cin-ci-wan-tay-lang šļ¨ś•ĶŤź¨Ś§™ťÉé wawa henay u belac ku sapacakay nida, anu ta'mud sa cinida tu hemay matineng tu ci nida tu namakacuwaay, anu ni sahemayan tu matineng ci nida tu namakacuwaay. inayi' ku matinengay ci Hay-yen-siung-san kinapina tu a misainai' ci San-kanngan, alaw han u namakayda i ci amaan nida tu nipidiput. saan namaka ci Hay-yen-siung-san wawa henay nu tada micidek tu ku tineng, mapawan tu sakay tademawan, i nu ayawan nu tademaw a patahekal tu la'cus. nu nikahinian a kawawan, sisa hatini tu ku nipikelec ci San-kan ngan. liwsin kumi a kumiciw sepat a bataan ku mihcaan. śĶĀśėüÁĶĄÁĶĄťē∑,40ś≠≤. naw wawa ni Ta-liaw-ten, caay ka namuh tu aydaay, nipilaylayen pabeli nida ku saba, taydan nida i Amilika tu misangaay tu hanpaw a mikuli, caay kaw matenesay i tida mikuli u sakasenengan nu Amilika tu sakatusa nu misangaay tu hanpaw a pisiwbayan. tada micidek tu ku tineng, ales hantu nu misangaay tu hanpaw a tawki. taluma' satu i Dipun patideng tu liwsin papatuwamian tu sasasiwbayan, u nipanutekan nida mangalay misatabaki tu papatuwamian katukuh i Amilika. mangalay misuayaw tu caayay ka kapah nu pisiwbayan, i capi a pacakay tu papatuwamian " liwsin yi tin", nikalaecusan nu siwbayan, kiya alaen nida ku mikuliay patayni i cinidaan. saan mamialaw tu labang nu patuwamiay, u caayay kaw malalukay, nai'ay ku kenngay nu tademawan, itini i lihalayay nu siyakayan, mikikapah tu tuud nu kapahay. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mir~…ĺ…ôbu tu asu Ē~ °aj ***** == r~…ĺuma Ē~ ° ni san-kan san-kan s…ôr~…ĺan **** ina misaŇčaaj tina  ¶udadan nu tatamaan, tusa a bataan idaw ku pitu nu mińß ¶aan. tawjaaj nu kas…ôn…ôŇča nu matin…ôŇčaj tu nar~…ĺimaan, u asu Ē~ °aj nu kakanan  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san a wawa tu tatamaan.  ¶a ¶aj nu bataan ku mińß ¶aan nida itida tu i kakanan a mi ¶udada, jadańß ku kakatin…ôŇčan nida, na saan u asuaj nu kakanan nu midudu ¶aj a tad…ômaw. tun-si siŇčbuŇč " mi ¶id…ôkaj nu r~…ĺamian" a tadawki, manamuńß mukan tu pańß, mipakijaw tu subaju, nu sumamadaj a datukan. namaka nikas…ôts…ôtan atu  ¶i j…ôn-siuŇča tu " ńß…ômaj, misur~…ĺir~…ĺu" tu nikad…ôm…ô ¶an, ar~…ĺ…ôs satu tu sapipakijaw tu subajuan. pabar~…ĺiw tu …ôd…ôs ni ama nida sisa mapataj  ¶ina aku sa, pajt…ôm sa mip…ô ¶i Ē~ ° tu kapańßaj nu siidaaj a tuu Ē~ °dan ni ńßaj-j…ôn-siuŇč-san sa, mar~…ĺiŇč…ôs r~…ĺijas satu tu r~…ĺuma Ē~ ° sumad ńßan tu nida ku tatapaŇča nu ŇčaŇčan pasajda i wina. makajda  ¶i r~…ĺi-t…ôn-ju- ¶…ô a nipikijakuan, kinkiwsa  ¶i nida tu masańßi ¶aaj nu tat…ôŇčaan ni ńßu-taw, kja suŇčaaj satu  ¶i amaan nida. . r~…ĺi-t…ôn-ju- ¶…ô **** ina misaŇčaaj tina  ¶udadan nu tatajnaan, tutu ku mińß ¶aan, dawmi Ē~ ° masatatajna ku wajwaj. ami ¶a ku bar~…ĺuńßaj nu mikur~…ĺiaj a tad…ômawan tu sapitan…ôŇčan tu sasakanan, mar~…ĺ…ôkaput atu  ¶i s…ô-r~…ĺan mikinkiw tu "  ¶iw- ¶i r~…ĺamian" a kawawan. ar~…ĺaw mar~…ĺ…ôa ¶awa ku nu ńß…ôni a tatusa. ju mar~…ĺ…ô ¶abajaj ńß…ônaj ku nu ńß…ôni, kinapina a maŇčar~…ĺaj a par~…ĺar~…ĺit…ômuńß tu nu ńß…ônian a mar~…ĺ…ôwam tu masasuŇčaaj. . san-kan-j…ôn-s…ô **** sakakaaj ni s…ô-r~…ĺaŇč atu  ¶i ju- ¶…ô, " mar~…ĺ…ôapiaj a wawaan",  ¶aaj pit…ôŇčir~…ĺ. u sakakaaj ni s…ô-r~…ĺaŇč atu  ¶i ju- ¶…ô a tatajnaan misaakuakuwaj, mir~…ĺaw ńßan  ¶aaj ńß…ônaj kaw matin…ôŇčaj mu sakamuaj a wawaan. . ku- ¶un-siw-ńßu **** maŇčaaj ku wajwaj nida,  ¶aaj kaw ńßinapar~…ĺatińßaj a tad…ômaw. sakasikadan nu kakur~…ĺian a tad…ômaw, ar~…ĺańßi ¶an ńßina diput  ¶i nida tu saba mikur~…ĺiaj a tad…ômaw tu nika ¶inr~…ĺawan atu sakakaaj. u siw…ônsi…ôaj atu igaan tu tin…ôŇčan, manamuńß tu sumamadaj nu  ¶udadan. ńßu- ¶…ô Ē~ °- ¶…ôn nu w…ôn-ńßua-pu. nikadan ma ¶akat mar~…ĺa w…ôn-ńßua pu ¶…ôn. r~…ĺa Ē~ ° ¶u ku napańßan, anu adidi ku nikan tup ańß mabir~…ĺa Ē~ ° tu. anu mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu tu ti-tu pasinbuŇčaj a tad…ômaw, mi ¶id…ôk ku nikabir~…ĺaan. kinapina tu a mabusuk, jadańß tu ku nipar~…ĺa Ē~ ° ¶us tu katuudaj nu masakaputaj, tabakiaj nu kusian, sisa ina tun-si pasinbauŇčan ńßina ka tawaan nu sjakaj, nu adidiaj a kawawan ka r~…ĺiŇč…ôsan nu misir~…ĺudaj a tad…ômaw ni siw- ¶…ôn, sisa utiińß tu a tapabaw ma ¶akat, kinapina miida  ¶i ńßu- ¶in-ńßu-siuŇč sisa ma ¶akat. mapataj nu tar~…ĺaw tu a ¶awa, ńßina saŇča tu tabu nu ńß…ôni a tar~…ĺ…ôa ¶awaan. .  ¶uŇč- ¶un-d…ô-ńßu **** asuaj nu kitidaan a mir~…ĺiwr~…ĺiaj nu  ¶u-z…ôn, situŇčus mir~…ĺadaj tu  ¶umpu a tad…ômaw. mar~…ĺa ńßaj-j…ôn-siuŇč-san nu mikawanana a tad…ômaw. ju wawa ńß…ônaj namar~…ĺawp…ôs ku wawa, sisa  ¶i san-kan atu  ¶i ńßuia- ¶…ô par~…ĺawawa ńßan tu nida ku nuńß…ôni a tatusa a misabudawan. ńßina wanan tu  ¶i ńßaj-j…ôn atu  ¶i san-kan nu utiińß a kawawaan, inai Ē~ ° ku matin…ôŇčaj tu kawaw ni ńßaj-j…ôn-siuŇč-sa a ¶i san-kan a nikas…ôts…ôtan, ar~…ĺaw ńßan nu namakajda i wama nu wawaan a nikańß…ôtikan i naŇčgaj a nipikunr~…ĺinan. .  ¶in-taj** a ¶awa ni  ¶uŇč- ¶un-d…ô-ńßu. wawa ńß…ônaj namar~…ĺikid ku wawa, sisa  ¶aaj satu ka pujapuj, par~…ĺuwawa ńßan tu nida  ¶i ńßaj-j…ôn atu  ¶i san-kan a midiput. misuajaw tu nika sasuada nu ńß…ôni a tatusa, mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs sakamu ńßan nida atu  ¶i ńßaj-j…ôn a masasukajnańß ńßaŇč satu u pasajniaj kaku  ¶i san-kanŇčan sa u s…ôpaj kaku ńßan nida ku nu ńß…ôni,  ¶i ńßaj-j…ôn misuajaw tu  ¶i  ¶in-tajan tu nipi…ôdaw nida  ¶i san-kanŇčan nu wajwajan na ¶a par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i nida tu mańßiniaj a kawawan. namakajda tu nika sibir~…ĺian ni r~…ĺi-t…ôn-ju- ¶…ô an, ńßina tajda i r~…ĺuma Ē~ ° ni san-kan a midiput  ¶i ju- ¶…ô atu wawa. mapataj satu  ¶ina ni sa-kan, ńßina pakajda i  ¶i ńßaj-j…ôn nan nu ni simsiman nida a patańß…ôkar~…ĺ tu asu Ē~ °aj nu r~…ĺamian,  ¶i  ¶in-taj itida tu i a ¶awa nida mi…ôdap, sisa jadańß ku nika tańß…ôkar~…ĺan tu r~…ĺami Ē~ ° nina ni san-kan. . kan-sin-r~…ĺiaŇč-san **** saba ni kan-sin- ¶in-ji, kapańß…ôn tu kawaw ni kaka, saan anu itinin tu i takuwan a  ¶aaj  ¶…ôr~…ĺak ku kapańßaj saan, sisa sakamu ńßan nida katajda i asu Ē~ °aj nu masakaputaj a minanam. ju mańßida ńßina tabaku, namakajda i san-kan a tu nipinanaman sa, ńßamaw satu mar~…ĺ…ôs nida ku nipitabakuan. na kinapina tu a masasuutiińß atu  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san tu nipatańß…ôkar~…ĺan tu utiińßaj a sasakamu…ôn,  ¶i san-kan kina miwananaj tina kawawan. . a-m…ôn baji *** naw kar~…ĺuŇč  ¶i ńßaj-j…ôn. wawa ńß…ônaj, ńßina …ôdap tu  ¶i san-kanŇča misar~…ĺami Ē~ °, sisa ńßiadińß kita tu nar~…ĺamian ni san-kan. naw kar~…ĺuŇč ni ńßaj-j…ôn, u mamim…ôr~…ĺaw tu nipiasipan nida tu  ¶udadan. wawa ńß…ônaj ńßina …ôdap tu nipisar~…ĺami Ē~ ° nina ni san-kan, sisa jadańß ku katin…ôŇča nida tu r~…ĺami Ē~ ° nina ni san-kan. atu kan-si- ¶in-ji itini i tukiw nu kakur~…ĺian mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß, masasu ¶abaj tu ku nu ńß…ôni idaw ku nipisup…ôdan tu kar~…ĺisiw sa mar~…ĺiŇčatu patijam. patijam sa ńß…ônaj  ¶aaj ka kapańß ku siwbaj, idaw ku  ¶a ¶ajaj nu sakapańßaj a r~…ĺabaŇča mipatu ¶…ôk tu d…ômiadan, ar~…ĺaw ńßan pińßa ¶…ôŇč ku im…ôr~…ĺaŇč. sa idaw ku  ¶a ¶ajan nu r~…ĺabuŇčan  ¶i paw-mu manamuńß tu nar~…ĺimaan ni kan-sa, sa  ¶aaj satu pis…ôŇčar~…ĺ patajni tu bar~…ĺuańßaj a r~…ĺabaŇčan tajni, kapańßkapańß satu ku siwbaj, mapataj satu  ¶i paw-mu, u patijam ni kan-san ar~…ĺaw makatuduńß mamin ku tuu Ē~ °d a matuduńß najnai Ē~ ° ku r~…ĺiwan. misuajaw tu mańßiniaj nu r~…ĺabad…ôs, ma ¶unus tu nika pur~…ĺuŇčan nu ajawan a a ¶awa, mapataj tu namin, saan kaku u nipatajnian nu maku tu r~…ĺa ¶usaj a r~…ĺ…ôm…ôdan. nikuda …ôdapan tu ni san-kan a ¶i r~…ĺi-t…ôn, r~…ĺiŇčatu satu tar~…ĺuma Ē~ ° i kan-si r~…ĺiwr~…ĺian a maudip. .  ¶i  ¶in- ¶i-wan-taj-r~…ĺaŇč ***** wawa ńß…ônaj u b…ôr~…ĺa ¶ ku sapa ¶akaj nida, anu ta Ē~ °mud sa  ¶inida tu ńß…ômaj matin…ôŇč tu  ¶i nida tu namaka ¶uwaaj, anu ni sańß…ômajan tu matin…ôŇč  ¶i nida tu namaka ¶uwaaj. inaji Ē~ ° ku matin…ôŇčaj  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san kinapina tu a misainai Ē~ °  ¶i san-kanŇčan, ar~…ĺaw ńßan u namakajda i  ¶i amaan nida tu nipidiput. saan namaka  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san wawa ńß…ônaj nu tada mi ¶id…ôk tu ku tin…ôŇč, mapawan tu sakaj tad…ômawan, i nu ajawan nu tad…ômaw a patańß…ôkar~…ĺ tu r~…ĺa Ē~ ° ¶us. nu nikańßinian a kawawan, sisa ńßatini tu ku nipik…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶i san-kan Ňčan. r~…ĺiwsin kumi a kumi ¶iw s…ôpat a bataan ku mińß ¶aan. *****,***. naw wawa ni ta-r~…ĺiaw-t…ôn,  ¶aaj ka namuńß tu ajdaaj, nipir~…ĺajr~…ĺaj…ôn pab…ôr~…ĺi nida ku saba, tajdan nida i amir~…ĺika tu misaŇčaaj tu ńßanpaw a mikur~…ĺi,  ¶aaj kaw mat…ôn…ôsaj i tida mikur~…ĺi u sakas…ôn…ôŇčan nu amir~…ĺika tu sakatusa nu misaŇčaaj tu ńßanpaw a pisiwbajan. tada mi ¶id…ôk tu ku tin…ôŇč, ar~…ĺ…ôs ńßantu nu misaŇčaaj tu ńßanpaw a tawki. tar~…ĺuma Ē~ ° satu i dipun patid…ôŇč tu r~…ĺiwsin papatuwamian tu sasasiwbajan, u nipanut…ôkan nida maŇčar~…ĺaj misatabaki tu papatuwamian katukuńß i amir~…ĺika. maŇčar~…ĺaj misuajaw tu  ¶aajaj ka kapańß nu pisiwbajan, i  ¶api a pa ¶akaj tu papatuwamian " r~…ĺiwsin ji tin", nikar~…ĺa…ô ¶usan nu siwbajan, kija ar~…ĺa…ôn nida ku mikur~…ĺiaj patajni i  ¶inidaan. saan mamiar~…ĺaw tu r~…ĺabaŇč nu patuwamiaj, u  ¶aajaj kaw mar~…ĺar~…ĺukaj, nai Ē~ °aj ku k…ônŇčaj nu tad…ômawan, itini i r~…ĺińßar~…ĺajaj nu sijakajan, mikikapańß tu tuud nu kapańßaj. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== milebu tu asu'ay ÁĺéŚĎ≥Ś§ßśĆĎśąį == luma' ni San-kan San-kan selan ŚĪĪŚ≤°Ś£ęťÉé ina misangaay tina cudadan nu tatamaan, tusa a bataan idaw ku pitu nu mihcaan. tawyaay nu kasenenga nu matinengay tu nalimaan, u asu'ay nu kakanan ci Hay-yen-siung-san a wawa tu tatamaan. cacay nu bataan ku mihcaan nida itida tu i kakanan a micudada, yadah ku kakatinengan nida, na saan u asuay nu kakanan nu miduducay a tademaw. tun-si singbung " micidekay nu lamian" a tadawki, manamuh mukan tu pah, mipakiyaw tu subayu, nu sumamaday a datukan. namaka nikasetsetan atu ci Yen-siunga tu " hemay, misulilu" tu nikademecan, ales satu tu sapipakiyaw tu subayuan. pabaliw tu edes ni ama nida sisa mapatay cina aku sa, paytem sa mipeci' tu kapahay nu siidaay a tuu'dan ni Hay-yen-siung-san sa, malinges liyas satu tu luma' sumad han tu nida ku tatapanga nu ngangan pasayda i wina. makayda ci Li-ten-yu-ce a nipikiyakuan, kinkiwsa ci nida tu masahicaay nu tatengaan ni Hu-taw, kya sungaay satu ci amaan nida. . Li-ten-yu-ce ś†óÁĒįŚĄ™Ś≠ź ina misangaay tina cudadan nu tataynaan, tutu ku mihcaan, dawmi' masatatayna ku wayway. amica ku baluhay nu mikuliay a tademawan tu sapitanengan tu sasakanan, malekaput atu ci Se-lan mikinkiw tu " ciw-ci lamian" a kawawan. alaw maleacawa ku nu heni a tatusa. yu malecabayay henay ku nu heni, kinapina a mangalay a palalitemuh tu nu henian a malewam tu masasungaay. . San-kan-yen-se ŚĪĪŚ≤°ťôĹŚ£ę sakakaay ni Se-lang atu ci Yu-ce, " maleapiay a wawaan", caay pitengil. u sakakaay ni Se-lang atu ci Yu-ce a tataynaan misaakuakuway, milaw han caay henay kaw matinengay mu sakamuay a wawaan. . Ku-cun-siw-hu Ťį∑śĚĎÁßÄŚ§ę mangaay ku wayway nida, caay kaw hinapalatihay a tademaw. sakasikadan nu kakulian a tademaw, alahican hina diput ci nida tu saba mikuliay a tademaw tu nikacinlawan atu sakakaay. u siwensieay atu igaan tu tinengan, manamuh tu sumamaday nu cudadan. hu-ce'-cen nu wen-hua-pu. nikadan macakat mala wen-hua pucen. La'cu ku napahan, anu adidi ku nikan tup ah mabila' tu. anu malikeluh tu tu Ti-tu pasinbungay a tademaw, micidek ku nikabilaan. kinapina tu a mabusuk, yadah tu ku nipala'cus tu katuuday nu masakaputay, tabakiay nu kusian, sisa ina tun-si pasinbaungan hina ka tawaan nu syakay, nu adidiay a kawawan ka lingesan nu misiluday a tademaw ni Siw-cen, sisa utiih tu a tapabaw macakat, kinapina miida ci Hu-cin-hu-siung sisa macakat. mapatay nu talaw tu acawa, hina sanga tu tabu nu heni a taleacawaan. . Cung-cun-de-hu šł≠Ś∑ĚŚĺóŚ§ę asuay nu kitidaan a miliwliay nu cu-zen, situngus miladay tu cumpu a tademaw. mala Hay-yen-siung-san nu mikawanana a tademaw. yu wawa henay namalawpes ku wawa, sisa ci San-kan atu ci Huia-ce palawawa han tu nida ku nuheni a tatusa a misabudawan. hina wanan tu ci Hay-yen atu ci San-kan nu utiih a kawawaan, inai' ku matinengay tu kawaw ni Hay-yen-siung-sa aci San-kan a nikasetsetan, alaw han nu namakayda i wama nu wawaan a nikahetikan i nanggay a nipikunlinan. . Cin-tayŚćÉšĽ£ acawa ni Cung-cun-de-hu. wawa henay namalikid ku wawa, sisa caay satu ka puyapuy, paluwawa han tu nida ci Hay-yen atu ci San-kan a midiput. misuayaw tu nika sasuada nu heni a tatusa, mapatay nu linges sakamu han nida atu ci Hay-yen a masasukaynah hang satu u pasayniay kaku ci San-kanngan sa u sepay kaku han nida ku nu heni, ci Hay-yen misuayaw tu ci Cin-tayan tu nipiedaw nida ci San-kanngan nu waywayan naca palutatengan ci nida tu mahiniay a kawawan. namakayda tu nika sibilian ni Li-ten-yu-ce an, hina tayda i luma' ni San-kan a midiput ci Yu-ce atu wawa. mapatay satu cina ni Sa-kan, hina pakayda i ci Hay-yen nan nu ni simsiman nida a patahekal tu asu'ay nu lamian, ci Cin-tay itida tu i acawa nida miedap, sisa yadah ku nika tahekalan tu lami' nina ni San-kan. . Kan-sin-liang-san Ś≤°śėüŤČĮšłČ saba ni Kan-sin-cin-yi, kapahen tu kawaw ni kaka, saan anu itinin tu i takuwan a caay celak ku kapahay saan, sisa sakamu han nida katayda i asu'ay nu masakaputay a minanam. yu mahida hina tabaku, namakayda i San-kan a tu nipinanaman sa, hamaw satu males nida ku nipitabakuan. na kinapina tu a masasuutiih atu ci Hay-yen-siung-san tu nipatahekalan tu utiihay a sasakamuen, ci San-kan kina miwananay tina kawawan. . A-men bayi ťėŅśĘÖŚ©Ü naw kalung ci Hay-yen. wawa henay, hina edap tu ci San-kannga misalami', sisa hiadih kita tu nalamian ni San-kan. naw kalung ni Hay-yen, u mamimelaw tu nipiasipan nida tu cudadan. wawa henay hina edap tu nipisalami' nina ni San-kan, sisa yadah ku katinenga nida tu lami' nina ni San-kan. atu Kan-si-cin-yi itini i Tukiw nu kakulian malikeluh, masasucabay tu ku nu heni idaw ku nipisupedan tu kalisiw sa malingatu patiyam. patiyam sa henay caay ka kapah ku siwbay, idaw ku cacayay nu sakapahay a labanga mipatucek tu demiadan, alaw han pihaceng ku imelang. sa idaw ku cacayan nu labungan ci Paw-mu manamuh tu nalimaan ni Kan-sa, sa caay satu pisengal patayni tu baluahay a labangan tayni, kapahkapah satu ku siwbay, mapatay satu ci Paw-mu, u patiyam ni Kan-san alaw makatuduh mamin ku tuu'd a matuduh naynai' ku liwan. misuayaw tu mahiniay nu labades, macunus tu nika pulungan nu ayawan a acawa, mapatay tu namin, saan kaku u nipataynian nu maku tu lacusay a lemedan. nikuda edapan tu ni San-kan aci Li-ten, lingatu satu taluma' i Kan-si liwlian a maudip. . ci Cin-ci-wan-tay-lang šļ¨ś•ĶŤź¨Ś§™ťÉé wawa henay u belac ku sapacakay nida, anu ta'mud sa cinida tu hemay matineng tu ci nida tu namakacuwaay, anu ni sahemayan tu matineng ci nida tu namakacuwaay. inayi' ku matinengay ci Hay-yen-siung-san kinapina tu a misainai' ci San-kanngan, alaw han u namakayda i ci amaan nida tu nipidiput. saan namaka ci Hay-yen-siung-san wawa henay nu tada micidek tu ku tineng, mapawan tu sakay tademawan, i nu ayawan nu tademaw a patahekal tu la'cus. nu nikahinian a kawawan, sisa hatini tu ku nipikelec ci San-kan ngan. liwsin kumi a kumiciw sepat a bataan ku mihcaan. śĶĀśėüÁĶĄÁĶĄťē∑,40ś≠≤. naw wawa ni Ta-liaw-ten, caay ka namuh tu aydaay, nipilaylayen pabeli nida ku saba, taydan nida i Amilika tu misangaay tu hanpaw a mikuli, caay kaw matenesay i tida mikuli u sakasenengan nu Amilika tu sakatusa nu misangaay tu hanpaw a pisiwbayan. tada micidek tu ku tineng, ales hantu nu misangaay tu hanpaw a tawki. taluma' satu i Dipun patideng tu liwsin papatuwamian tu sasasiwbayan, u nipanutekan nida mangalay misatabaki tu papatuwamian katukuh i Amilika. mangalay misuayaw tu caayay ka kapah nu pisiwbayan, i capi a pacakay tu papatuwamian " liwsin yi tin", nikalaecusan nu siwbayan, kiya alaen nida ku mikuliay patayni i cinidaan. saan mamialaw tu labang nu patuwamiay, u caayay kaw malalukay, nai'ay ku kenngay nu tademawan, itini i lihalayay nu siyakayan, mikikapah tu tuud nu kapahay. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mir~…ĺ…ôbu tu asu Ē~ °aj ***** == r~…ĺuma Ē~ ° ni san-kan san-kan s…ôr~…ĺan **** ina misaŇčaaj tina  ¶udadan nu tatamaan, tusa a bataan idaw ku pitu nu mińß ¶aan. tawjaaj nu kas…ôn…ôŇča nu matin…ôŇčaj tu nar~…ĺimaan, u asu Ē~ °aj nu kakanan  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san a wawa tu tatamaan.  ¶a ¶aj nu bataan ku mińß ¶aan nida itida tu i kakanan a mi ¶udada, jadańß ku kakatin…ôŇčan nida, na saan u asuaj nu kakanan nu midudu ¶aj a tad…ômaw. tun-si siŇčbuŇč " mi ¶id…ôkaj nu r~…ĺamian" a tadawki, manamuńß mukan tu pańß, mipakijaw tu subaju, nu sumamadaj a datukan. namaka nikas…ôts…ôtan atu  ¶i j…ôn-siuŇča tu " ńß…ômaj, misur~…ĺir~…ĺu" tu nikad…ôm…ô ¶an, ar~…ĺ…ôs satu tu sapipakijaw tu subajuan. pabar~…ĺiw tu …ôd…ôs ni ama nida sisa mapataj  ¶ina aku sa, pajt…ôm sa mip…ô ¶i Ē~ ° tu kapańßaj nu siidaaj a tuu Ē~ °dan ni ńßaj-j…ôn-siuŇč-san sa, mar~…ĺiŇč…ôs r~…ĺijas satu tu r~…ĺuma Ē~ ° sumad ńßan tu nida ku tatapaŇča nu ŇčaŇčan pasajda i wina. makajda  ¶i r~…ĺi-t…ôn-ju- ¶…ô a nipikijakuan, kinkiwsa  ¶i nida tu masańßi ¶aaj nu tat…ôŇčaan ni ńßu-taw, kja suŇčaaj satu  ¶i amaan nida. . r~…ĺi-t…ôn-ju- ¶…ô **** ina misaŇčaaj tina  ¶udadan nu tatajnaan, tutu ku mińß ¶aan, dawmi Ē~ ° masatatajna ku wajwaj. ami ¶a ku bar~…ĺuńßaj nu mikur~…ĺiaj a tad…ômawan tu sapitan…ôŇčan tu sasakanan, mar~…ĺ…ôkaput atu  ¶i s…ô-r~…ĺan mikinkiw tu "  ¶iw- ¶i r~…ĺamian" a kawawan. ar~…ĺaw mar~…ĺ…ôa ¶awa ku nu ńß…ôni a tatusa. ju mar~…ĺ…ô ¶abajaj ńß…ônaj ku nu ńß…ôni, kinapina a maŇčar~…ĺaj a par~…ĺar~…ĺit…ômuńß tu nu ńß…ônian a mar~…ĺ…ôwam tu masasuŇčaaj. . san-kan-j…ôn-s…ô **** sakakaaj ni s…ô-r~…ĺaŇč atu  ¶i ju- ¶…ô, " mar~…ĺ…ôapiaj a wawaan",  ¶aaj pit…ôŇčir~…ĺ. u sakakaaj ni s…ô-r~…ĺaŇč atu  ¶i ju- ¶…ô a tatajnaan misaakuakuwaj, mir~…ĺaw ńßan  ¶aaj ńß…ônaj kaw matin…ôŇčaj mu sakamuaj a wawaan. . ku- ¶un-siw-ńßu **** maŇčaaj ku wajwaj nida,  ¶aaj kaw ńßinapar~…ĺatińßaj a tad…ômaw. sakasikadan nu kakur~…ĺian a tad…ômaw, ar~…ĺańßi ¶an ńßina diput  ¶i nida tu saba mikur~…ĺiaj a tad…ômaw tu nika ¶inr~…ĺawan atu sakakaaj. u siw…ônsi…ôaj atu igaan tu tin…ôŇčan, manamuńß tu sumamadaj nu  ¶udadan. ńßu- ¶…ô Ē~ °- ¶…ôn nu w…ôn-ńßua-pu. nikadan ma ¶akat mar~…ĺa w…ôn-ńßua pu ¶…ôn. r~…ĺa Ē~ ° ¶u ku napańßan, anu adidi ku nikan tup ańß mabir~…ĺa Ē~ ° tu. anu mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu tu ti-tu pasinbuŇčaj a tad…ômaw, mi ¶id…ôk ku nikabir~…ĺaan. kinapina tu a mabusuk, jadańß tu ku nipar~…ĺa Ē~ ° ¶us tu katuudaj nu masakaputaj, tabakiaj nu kusian, sisa ina tun-si pasinbauŇčan ńßina ka tawaan nu sjakaj, nu adidiaj a kawawan ka r~…ĺiŇč…ôsan nu misir~…ĺudaj a tad…ômaw ni siw- ¶…ôn, sisa utiińß tu a tapabaw ma ¶akat, kinapina miida  ¶i ńßu- ¶in-ńßu-siuŇč sisa ma ¶akat. mapataj nu tar~…ĺaw tu a ¶awa, ńßina saŇča tu tabu nu ńß…ôni a tar~…ĺ…ôa ¶awaan. .  ¶uŇč- ¶un-d…ô-ńßu **** asuaj nu kitidaan a mir~…ĺiwr~…ĺiaj nu  ¶u-z…ôn, situŇčus mir~…ĺadaj tu  ¶umpu a tad…ômaw. mar~…ĺa ńßaj-j…ôn-siuŇč-san nu mikawanana a tad…ômaw. ju wawa ńß…ônaj namar~…ĺawp…ôs ku wawa, sisa  ¶i san-kan atu  ¶i ńßuia- ¶…ô par~…ĺawawa ńßan tu nida ku nuńß…ôni a tatusa a misabudawan. ńßina wanan tu  ¶i ńßaj-j…ôn atu  ¶i san-kan nu utiińß a kawawaan, inai Ē~ ° ku matin…ôŇčaj tu kawaw ni ńßaj-j…ôn-siuŇč-sa a ¶i san-kan a nikas…ôts…ôtan, ar~…ĺaw ńßan nu namakajda i wama nu wawaan a nikańß…ôtikan i naŇčgaj a nipikunr~…ĺinan. .  ¶in-taj** a ¶awa ni  ¶uŇč- ¶un-d…ô-ńßu. wawa ńß…ônaj namar~…ĺikid ku wawa, sisa  ¶aaj satu ka pujapuj, par~…ĺuwawa ńßan tu nida  ¶i ńßaj-j…ôn atu  ¶i san-kan a midiput. misuajaw tu nika sasuada nu ńß…ôni a tatusa, mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs sakamu ńßan nida atu  ¶i ńßaj-j…ôn a masasukajnańß ńßaŇč satu u pasajniaj kaku  ¶i san-kanŇčan sa u s…ôpaj kaku ńßan nida ku nu ńß…ôni,  ¶i ńßaj-j…ôn misuajaw tu  ¶i  ¶in-tajan tu nipi…ôdaw nida  ¶i san-kanŇčan nu wajwajan na ¶a par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i nida tu mańßiniaj a kawawan. namakajda tu nika sibir~…ĺian ni r~…ĺi-t…ôn-ju- ¶…ô an, ńßina tajda i r~…ĺuma Ē~ ° ni san-kan a midiput  ¶i ju- ¶…ô atu wawa. mapataj satu  ¶ina ni sa-kan, ńßina pakajda i  ¶i ńßaj-j…ôn nan nu ni simsiman nida a patańß…ôkar~…ĺ tu asu Ē~ °aj nu r~…ĺamian,  ¶i  ¶in-taj itida tu i a ¶awa nida mi…ôdap, sisa jadańß ku nika tańß…ôkar~…ĺan tu r~…ĺami Ē~ ° nina ni san-kan. . kan-sin-r~…ĺiaŇč-san **** saba ni kan-sin- ¶in-ji, kapańß…ôn tu kawaw ni kaka, saan anu itinin tu i takuwan a  ¶aaj  ¶…ôr~…ĺak ku kapańßaj saan, sisa sakamu ńßan nida katajda i asu Ē~ °aj nu masakaputaj a minanam. ju mańßida ńßina tabaku, namakajda i san-kan a tu nipinanaman sa, ńßamaw satu mar~…ĺ…ôs nida ku nipitabakuan. na kinapina tu a masasuutiińß atu  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san tu nipatańß…ôkar~…ĺan tu utiińßaj a sasakamu…ôn,  ¶i san-kan kina miwananaj tina kawawan. . a-m…ôn baji *** naw kar~…ĺuŇč  ¶i ńßaj-j…ôn. wawa ńß…ônaj, ńßina …ôdap tu  ¶i san-kanŇča misar~…ĺami Ē~ °, sisa ńßiadińß kita tu nar~…ĺamian ni san-kan. naw kar~…ĺuŇč ni ńßaj-j…ôn, u mamim…ôr~…ĺaw tu nipiasipan nida tu  ¶udadan. wawa ńß…ônaj ńßina …ôdap tu nipisar~…ĺami Ē~ ° nina ni san-kan, sisa jadańß ku katin…ôŇča nida tu r~…ĺami Ē~ ° nina ni san-kan. atu kan-si- ¶in-ji itini i tukiw nu kakur~…ĺian mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß, masasu ¶abaj tu ku nu ńß…ôni idaw ku nipisup…ôdan tu kar~…ĺisiw sa mar~…ĺiŇčatu patijam. patijam sa ńß…ônaj  ¶aaj ka kapańß ku siwbaj, idaw ku  ¶a ¶ajaj nu sakapańßaj a r~…ĺabaŇča mipatu ¶…ôk tu d…ômiadan, ar~…ĺaw ńßan pińßa ¶…ôŇč ku im…ôr~…ĺaŇč. sa idaw ku  ¶a ¶ajan nu r~…ĺabuŇčan  ¶i paw-mu manamuńß tu nar~…ĺimaan ni kan-sa, sa  ¶aaj satu pis…ôŇčar~…ĺ patajni tu bar~…ĺuańßaj a r~…ĺabaŇčan tajni, kapańßkapańß satu ku siwbaj, mapataj satu  ¶i paw-mu, u patijam ni kan-san ar~…ĺaw makatuduńß mamin ku tuu Ē~ °d a matuduńß najnai Ē~ ° ku r~…ĺiwan. misuajaw tu mańßiniaj nu r~…ĺabad…ôs, ma ¶unus tu nika pur~…ĺuŇčan nu ajawan a a ¶awa, mapataj tu namin, saan kaku u nipatajnian nu maku tu r~…ĺa ¶usaj a r~…ĺ…ôm…ôdan. nikuda …ôdapan tu ni san-kan a ¶i r~…ĺi-t…ôn, r~…ĺiŇčatu satu tar~…ĺuma Ē~ ° i kan-si r~…ĺiwr~…ĺian a maudip. .  ¶i  ¶in- ¶i-wan-taj-r~…ĺaŇč ***** wawa ńß…ônaj u b…ôr~…ĺa ¶ ku sapa ¶akaj nida, anu ta Ē~ °mud sa  ¶inida tu ńß…ômaj matin…ôŇč tu  ¶i nida tu namaka ¶uwaaj, anu ni sańß…ômajan tu matin…ôŇč  ¶i nida tu namaka ¶uwaaj. inaji Ē~ ° ku matin…ôŇčaj  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san kinapina tu a misainai Ē~ °  ¶i san-kanŇčan, ar~…ĺaw ńßan u namakajda i  ¶i amaan nida tu nipidiput. saan namaka  ¶i ńßaj-j…ôn-siuŇč-san wawa ńß…ônaj nu tada mi ¶id…ôk tu ku tin…ôŇč, mapawan tu sakaj tad…ômawan, i nu ajawan nu tad…ômaw a patańß…ôkar~…ĺ tu r~…ĺa Ē~ ° ¶us. nu nikańßinian a kawawan, sisa ńßatini tu ku nipik…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶i san-kan Ňčan. r~…ĺiwsin kumi a kumi ¶iw s…ôpat a bataan ku mińß ¶aan. *****,***. naw wawa ni ta-r~…ĺiaw-t…ôn,  ¶aaj ka namuńß tu ajdaaj, nipir~…ĺajr~…ĺaj…ôn pab…ôr~…ĺi nida ku saba, tajdan nida i amir~…ĺika tu misaŇčaaj tu ńßanpaw a mikur~…ĺi,  ¶aaj kaw mat…ôn…ôsaj i tida mikur~…ĺi u sakas…ôn…ôŇčan nu amir~…ĺika tu sakatusa nu misaŇčaaj tu ńßanpaw a pisiwbajan. tada mi ¶id…ôk tu ku tin…ôŇč, ar~…ĺ…ôs ńßantu nu misaŇčaaj tu ńßanpaw a tawki. tar~…ĺuma Ē~ ° satu i dipun patid…ôŇč tu r~…ĺiwsin papatuwamian tu sasasiwbajan, u nipanut…ôkan nida maŇčar~…ĺaj misatabaki tu papatuwamian katukuńß i amir~…ĺika. maŇčar~…ĺaj misuajaw tu  ¶aajaj ka kapańß nu pisiwbajan, i  ¶api a pa ¶akaj tu papatuwamian " r~…ĺiwsin ji tin", nikar~…ĺa…ô ¶usan nu siwbajan, kija ar~…ĺa…ôn nida ku mikur~…ĺiaj patajni i  ¶inidaan. saan mamiar~…ĺaw tu r~…ĺabaŇč nu patuwamiaj, u  ¶aajaj kaw mar~…ĺar~…ĺukaj, nai Ē~ °aj ku k…ônŇčaj nu tad…ômawan, itini i r~…ĺińßar~…ĺajaj nu sijakajan, mikikapańß tu tuud nu kapańßaj. .</PHON>
    </S>
</TEXT>