<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_milebu_tu_alikakay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: milebu_tu_alikakay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== milebu tu alikakay ťÄ≤śďäÁöĄŚ∑®šļļ == "milebu tu alikakay"(Dipun a kamu: milebu tu alikakay) u Dipun mikulitay tu manggaan ci Len-san-cuang a nikulitan tu manggaan. pikulitan nida itini i tusepsepsiw mihcaan tu siwa bulad katukuh tuseptucay sepatay a bulad musakamu tu "Magazine"patapabaw tu matulinay, masacacayay nu cudadan tu lusip nu cudadan. nipisulitan tu kakaungkuan u patidengay tu tademaw atu alikakay a nikaadaan, tademaw itida i malawaay nu talakaway a langatan nu tukayan, misuayaw tu langat tu mukanay tu tademaw a alikakayan, mikilim tu nikaidawan tu alikakayan nu lahecian. " Magazine"šłäťÄ£ŤľČ, . kakngkuan a nipicudadan śēÖšļčś¶āŤ¶Ā "milebu tu alikakay"ina ka kungku tu lingatu itida i cacayay nu tuluay nu malecaday a balucu'an nu makimulmulay nu langatan a kaadihan, itidaay nu binacadan saan tu tineng nu heni u sakapahay kami i tini nu kitakidan a tademaw sa, palutatenga tu malebut nu mihcaan, u tademaw makan nu mi'disay nu alikakayan tadikuden taydan ilabu nu tuluay malawaay nu langatan, misingsing tu cacayay nu se-cian a kapahay nu nikaudipan. mangalay miwawies tu alikakay, ina tademaw idaw ku nipatideng tu mutidengay nu kikayayn sapabeli tu hitayan a micukaymas, u sakay tatelecan nanay a duguan, taneng saduguan nu hitay a muculil. milihida tu nikalahat nu igian, ina ka kungkuan idaw tu ku nipakatahekalan tu sakay alikakayan nu sapalutatengaan nu likisian atu nu dumaan a subala nu kapahay. " . Si-kan-si-na a nikalenepan ŚłĆŚĻ≤ŚłĆÁīćÁöĄś∑™ťô∑ mangga: sakacacay nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨1Ść∑ "milebu tu alikakay"itida tu kina ka kungkuan tu ci Aylin-yeka, ya papahabayan i luma'ay nu heni a tademaw ci Mi-ka-sa. A-ka-man atu cabay nu heni a wawaan ci A-e-min. Ya-lu-le-te a mitahaw. nu madiputay nu heni i niyadu'an a Ma-li-ya nu langatan, mapesu nu micidekay a alikakay atu simukinay tu tupelan nu alikakayan, ci Ay-len makaadih tu nikan nu alikakay tu cinaan nu maku, sisa idaw ku nakamuan nida kedaysaw a patayen namin nu maku ku alikakay sa. " . ci Tuo-luo-se picidekan a kitidaan nu kalepacawan śČėśīõśĖĮÁČĻŚćÄśĒĽťė≤śąį mangga: sakatusa katukuh i sakasepat nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨2ÔĹě4Ść∑ ci Ay-len atu ci Mi-ka-sa atu ci A-e-min milabu milihida tu hitay a minanam, lima a mihcaan kiya mahedek. ayda han tu tayni aca kina alikakay micapi midebung tina sakatusa nu maputay a langatan tu Tuo-luo-se a kitidaan, a malepacaw, ci Ay-lin han tu alaw mala u idaway nu alikakayan nu lahecian, midiput tu nina kitidaan. alaw u miadihay tu kina hiktay nu sakakaay tu ci Ay-e-wenna, ci Ay-e-wen micaliw tu icelang alawen nida ku Ma-li-ya a langatan, pabeli han ci nida tu Wi-pin nu sakakaay atu Han-ci a mikuwan. . mangga: sakalima katukuh i sakawalu nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨5ÔĹě8Ść∑ itini tu ci Si-an-si-na kitidaan nu nipikisaan, nu mikinsaay nu hitayan mitanam tu ahecaen mialaw midebung ci Ay-len nu tataynaan a alikakayan, nikudan satu katinengan nu heni kina alikakay nu tatengaay a nganganan nida, ci Ya-ni han alaw u malekaputay atu ci Ay-len, maadih nu heni kina tuluay a malangatay nu yadahay a alikakayan, madakep satu ci Ya-ni, tabuen nida tu ahebetay nu ba'tuan. . alawen ni Ay-lin ku sakalepacaw ŤČĺťÄ£Ś•™ťāĄśąį mangga: sakasiwa katukuh sabaw tusa nu cudadanśľęÁēę:Á¨¨9ÔĹě12Ść∑ ilabu nu langatan namakacuwaay hakiya alaw idaw ku midebungay nu katuuday a alikakayan, mikuwan tu nu henian a aadupan nu alikakayan, kadebungan nina katuuday sa, mikinsaay nu hitayan ci Yu-mi-e patahekalen nida mala si alikakayan nu udipaan a icelang, miedap ci nida tu duma a alikakayan a midemec tu numa nu alikakayan, tina nipikawaan, ci Yu-mi sakapahay nida a cabayan ci Ke'-li-se-ta patahekalen nitu tadanganga, saan ci nida u tatengaay nu ngangan nu maku han ci Si-se-te-li-ya; nina mikinsaay nu hitay tu duma a tademawan, ci Lay-na atu ci Pei-e-se-te' saan tu cinidaan aku han tu u situpelay nu alikakayan atu micidekay nu tabakiay a alikakayan a tademaw sa. saan kina tusaay a alikakayan mangalay mitaneng miala ci Ay-lenan, nika caay ka laheci, nikalalebuan maadih ni Ay-len ci nida tu nu kasinganganan u " aenenga nanay a kitidaan" nu icelangan, taneng misimaw tu duma a alikakayan, ina icelang nida pacicien nida ci Lay-na atu ci Pe-e-tuo-te tadekud, ci Mi-e mangalay midiput tu ci Si-se-te'-li-ya tu balihenaw, maladay ku nu heni a milaliw. . ÁéčśĒŅÁĮá mangga: sabaw tulu katukuh sabaw pitu nu cudadśľęÁēę:Á¨¨13ÔĹě17Ść∑ ci Ay-len atu cabay nida milabu i Li-wi kaputan, mikinsaay nu hitayan hiyaen nu siamaan ni Li-wi ci Ken-ni nu pililidan nida a hitayan malaada nida. ima hini satu, ci Ay-len malaalikakay satu kanen nida ku duma nu mahkamala alikakayan nu tademawan, taneng idaw ku icelang, matineng ku nu heni tu aydaay nu kuo-wan u sasalamaan sa, ci Si-te'-li-ya atu ci ama nida ci Le-se u tatengaay nu malitinay nu sipunaay. siketen ni Le-se ci Ay-len, mitaneng miala tu ilabuay nida a udipan tu mitahaway a icelangan, uyniya han tu ci am ni Ay-len namukan satu tu nu ayawan a icelang tu ci Hu-li-tan. Le-sean, kilul sa sakamu satu ci Si-se-te-li-ya tu udip mala Ni-wan kaku sa, lawpes han tu nida ku sayaway a icelangan. . alawen ni Ma-li-ya tu malawaay a nikalepacawanÁĎ™Śą©šļěšĻčÁČÜŚ•™ťāĄśąį mangga: sakawalu katuku tu lulu nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨18ÔĹě22Ść∑ mahedek satu kina cence, mikinsaay nu hitayan maalaw ku Si-kan-si-na kitidaan, malawpes ku katuuday nu Ay-e-wen nu tademawan, tawya ci A-e-min sipakayda nida tu mukanay nu Pei-e-te' maalaw ku tabakiay nu alikakayan a icelangan. taluma' satu ci Ay-len i luma' nu heni, atu kaput matineng namin tu kawaw nu sakay kitakidan, tatenga ya tademaw han u Ay-e-namin nu tademawan, namaka cayseppic mihcaan tu nikalepacawan nu nikademecan nu alikakayan, sakakay nu lalabuay a tademaw ci Ka-e.Hu-li-ce ladayen nida ku binacadan a milaliw tina Cin-pa-la-di subal. Tatenga ci Ay-e-di-ya caay kaw i kitakiday nu liwan a sitangahay, u itidaay nu Pa-la-di-subalan nu masacacayay a kanatalan. dayhan u nu heni sa u " iluc nu Yu-mi-e a tademaw", taneng sipakayda i nipicucukan tu picedekan nu sapayuan patayda i ukaukakan malaalikakay, sisa matulin a mapenec nu Ma-le a tademaw. mikinsaay nu hitayan patayen nu heni ku i Pa-la-di subalan nu midangay a alikakayan sa, hamin han tu nu heni a mikuwan kina subal. . mulihaw Śúįť≥īÁĮá mangga: sakalusep katuku tu lusip a cudadan śľęÁēę:Á¨¨30ÔĹě34Ść∑ manglay miwawies ci Ay-len-na, mikinsa tu masakaputay nu hitay atu liwan nu Ma-lei masakaputay a malecabay, patayen nu heni ci Ci-ke' atu nu miculimekay nu cilekayan, ina cilekay sakay alikakayan u tadatapang. sadikuday ci Mi-ka-sa patayen nida ci Ay-len, sumaden nida ku malaalikakayay a tademaw malatatengaay tu a tademaw. mapatay satu ci Ay-len, makasimsim ci A-e-min tu ci Ay-len tu nikalecabayan itida i aenengan tu sadikuday a nakamuan, ina kamu sa u nipiwanan nida tu kalapawanpawanan, katukuh tu nikapatayan kiya makasimsim. nipatahekalan ni Ay-len tina kamuan kiya mulihaw, atu ci A-e-min patayen nida ci A-len mala u masatatamaay nu kawawan alaw han tinakawaw u nikiyakuan ni Ay-len. nikudan tu tuluay a mihcaan, mapalekal kina Pa'-la-di-taw atu duma nu kanatalan, ladayen ni A-e-min atu katuuday nu cabayan itida ci Si-se-te'-li-ya niwan a ni lilidan misakapah tu sasakamuen. ci Mi-ka-sa labungeng nida ci Ay-len i sasa nu kilang, tabaki satu kina kilang mahida u nipabeli nu tuas ci Yu-mi-e alikakay a kitidaan nu cilekayan. ina ka kungkuan itida i tini ka balakian ni Mi-ka-sa mapatay tu duma nu demiadan a mahedek, hedek nina ka kungkuan sa idaw ku cacayay nu tatamaan micapi tina kilangan. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj ***** == "mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj"(dipun a kamu: mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj) u dipun mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan  ¶i r~…ĺ…ôn-san- ¶uaŇč a nikur~…ĺitan tu maŇčgaan. pikur~…ĺitan nida itini i tus…ôps…ôpsiw mińß ¶aan tu siwa bur~…ĺad katukuńß tus…ôptu ¶aj s…ôpataj a bur~…ĺad musakamu tu "magazin…ô"patapabaw tu matur~…ĺinaj, masa ¶a ¶ajaj nu  ¶udadan tu r~…ĺusip nu  ¶udadan. nipisur~…ĺitan tu kakauŇčkuan u patid…ôŇčaj tu tad…ômaw atu ar~…ĺikakaj a nikaadaan, tad…ômaw itida i mar~…ĺawaaj nu tar~…ĺakawaj a r~…ĺaŇčatan nu tukajan, misuajaw tu r~…ĺaŇčat tu mukanaj tu tad…ômaw a ar~…ĺikakajan, mikir~…ĺim tu nikaidawan tu ar~…ĺikakajan nu r~…ĺańß…ô ¶ian. " magazin…ô"***, . kakŇčkuan a nipi ¶udadan **** "mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj"ina ka kuŇčku tu r~…ĺiŇčatu itida i  ¶a ¶ajaj nu tur~…ĺuaj nu mar~…ĺ…ô ¶adaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu makimur~…ĺmur~…ĺaj nu r~…ĺaŇčatan a kaadińßan, itidaaj nu bina ¶adan saan tu tin…ôŇč nu ńß…ôni u sakapańßaj kami i tini nu kitakidan a tad…ômaw sa, par~…ĺutat…ôŇča tu mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan, u tad…ômaw makan nu mi Ē~ °disaj nu ar~…ĺikakajan tadikud…ôn tajdan ir~…ĺabu nu tur~…ĺuaj mar~…ĺawaaj nu r~…ĺaŇčatan, misiŇčsiŇč tu  ¶a ¶ajaj nu s…ô- ¶ian a kapańßaj nu nikaudipan. maŇčar~…ĺaj miwawi…ôs tu ar~…ĺikakaj, ina tad…ômaw idaw ku nipatid…ôŇč tu mutid…ôŇčaj nu kikajajn sapab…ôr~…ĺi tu ńßitajan a mi ¶ukajmas, u sakaj tat…ôr~…ĺ…ô ¶an nanaj a duguan, tan…ôŇč saduguan nu ńßitaj a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ. mir~…ĺińßida tu nikar~…ĺańßat nu igian, ina ka kuŇčkuan idaw tu ku nipakatańß…ôkar~…ĺan tu sakaj ar~…ĺikakajan nu sapar~…ĺutat…ôŇčaan nu r~…ĺikisian atu nu dumaan a subar~…ĺa nu kapańßaj. " . si-kan-si-na a nikar~…ĺ…ôn…ôpan ******* maŇčga: saka ¶a ¶aj nu  ¶udadan **:*** "mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj"itida tu kina ka kuŇčkuan tu  ¶i ajr~…ĺin-j…ôka, ja papańßabajan i r~…ĺuma Ē~ °aj nu ńß…ôni a tad…ômaw  ¶i mi-ka-sa. a-ka-man atu  ¶abaj nu ńß…ôni a wawaan  ¶i a-…ô-min. ja-r~…ĺu-r~…ĺ…ô-t…ô a mitańßaw. nu madiputaj nu ńß…ôni i nijadu Ē~ °an a ma-r~…ĺi-ja nu r~…ĺaŇčatan, map…ôsu nu mi ¶id…ôkaj a ar~…ĺikakaj atu simukinaj tu tup…ôr~…ĺan nu ar~…ĺikakajan,  ¶i aj-r~…ĺ…ôn makaadińß tu nikan nu ar~…ĺikakaj tu  ¶inaan nu maku, sisa idaw ku nakamuan nida k…ôdajsaw a pataj…ôn namin nu maku ku ar~…ĺikakaj sa. " .  ¶i tuo-r~…ĺuo-s…ô pi ¶id…ôkan a kitidaan nu kar~…ĺ…ôpa ¶awan ******** maŇčga: sakatusa katukuńß i sakas…ôpat nu  ¶udadan **:*****  ¶i aj-r~…ĺ…ôn atu  ¶i mi-ka-sa atu  ¶i a-…ô-min mir~…ĺabu mir~…ĺińßida tu ńßitaj a minanam, r~…ĺima a mińß ¶aan kija mańß…ôd…ôk. ajda ńßan tu tajni a ¶a kina ar~…ĺikakaj mi ¶api mid…ôbuŇč tina sakatusa nu maputaj a r~…ĺaŇčatan tu tuo-r~…ĺuo-s…ô a kitidaan, a mar~…ĺ…ôpa ¶aw,  ¶i aj-r~…ĺin ńßan tu ar~…ĺaw mar~…ĺa u idawaj nu ar~…ĺikakajan nu r~…ĺańß…ô ¶ian, midiput tu nina kitidaan. ar~…ĺaw u miadińßaj tu kina ńßiktaj nu sakakaaj tu  ¶i aj-…ô-w…ônna,  ¶i aj-…ô-w…ôn mi ¶ar~…ĺiw tu i ¶…ôr~…ĺaŇč ar~…ĺaw…ôn nida ku ma-r~…ĺi-ja a r~…ĺaŇčatan, pab…ôr~…ĺi ńßan  ¶i nida tu wi-pin nu sakakaaj atu ńßan- ¶i a mikuwan. . maŇčga: sakar~…ĺima katukuńß i sakawar~…ĺu nu  ¶udadan **:***** itini tu  ¶i si-an-si-na kitidaan nu nipikisaan, nu mikinsaaj nu ńßitajan mitanam tu ańß…ô ¶a…ôn miar~…ĺaw mid…ôbuŇč  ¶i aj-r~…ĺ…ôn nu tatajnaan a ar~…ĺikakajan, nikudan satu katin…ôŇčan nu ńß…ôni kina ar~…ĺikakaj nu tat…ôŇčaaj a ŇčaŇčanan nida,  ¶i ja-ni ńßan ar~…ĺaw u mar~…ĺ…ôkaputaj atu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, maadińß nu ńß…ôni kina tur~…ĺuaj a mar~…ĺaŇčataj nu jadańßaj a ar~…ĺikakajan, madak…ôp satu  ¶i ja-ni, tabu…ôn nida tu ańß…ôb…ôtaj nu ba Ē~ °tuan. . ar~…ĺaw…ôn ni aj-r~…ĺin ku sakar~…ĺ…ôpa ¶aw ***** maŇčga: sakasiwa katukuńß sabaw tusa nu  ¶udadan**:****** ir~…ĺabu nu r~…ĺaŇčatan namaka ¶uwaaj ńßakija ar~…ĺaw idaw ku mid…ôbuŇčaj nu katuudaj a ar~…ĺikakajan, mikuwan tu nu ńß…ônian a aadupan nu ar~…ĺikakajan, kad…ôbuŇčan nina katuudaj sa, mikinsaaj nu ńßitajan  ¶i ju-mi-…ô patańß…ôkar~…ĺ…ôn nida mar~…ĺa si ar~…ĺikakajan nu udipaan a i ¶…ôr~…ĺaŇč, mi…ôdap  ¶i nida tu duma a ar~…ĺikakajan a mid…ôm…ô ¶ tu numa nu ar~…ĺikakajan, tina nipikawaan,  ¶i ju-mi sakapańßaj nida a  ¶abajan  ¶i k…ô Ē~ °-r~…ĺi-s…ô-ta patańß…ôkar~…ĺ…ôn nitu tadaŇčaŇča, saan  ¶i nida u tat…ôŇčaaj nu ŇčaŇčan nu maku ńßan  ¶i si-s…ô-t…ô-r~…ĺi-ja; nina mikinsaaj nu ńßitaj tu duma a tad…ômawan,  ¶i r~…ĺaj-na atu  ¶i p…ôi-…ô-s…ô-t…ô Ē~ ° saan tu  ¶inidaan aku ńßan tu u situp…ôr~…ĺaj nu ar~…ĺikakajan atu mi ¶id…ôkaj nu tabakiaj a ar~…ĺikakajan a tad…ômaw sa. saan kina tusaaj a ar~…ĺikakajan maŇčar~…ĺaj mitan…ôŇč miar~…ĺa  ¶i aj-r~…ĺ…ônan, nika  ¶aaj ka r~…ĺańß…ô ¶i, nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan maadińß ni aj-r~…ĺ…ôn  ¶i nida tu nu kasiŇčaŇčanan u " a…ôn…ôŇča nanaj a kitidaan" nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan, tan…ôŇč misimaw tu duma a ar~…ĺikakajan, ina i ¶…ôr~…ĺaŇč nida pa ¶i ¶i…ôn nida  ¶i r~…ĺaj-na atu  ¶i p…ô-…ô-tuo-t…ô tad…ôkud,  ¶i mi-…ô maŇčar~…ĺaj midiput tu  ¶i si-s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺi-ja tu bar~…ĺińß…ônaw, mar~…ĺadaj ku nu ńß…ôni a mir~…ĺar~…ĺiw. . *** maŇčga: sabaw tur~…ĺu katukuńß sabaw pitu nu  ¶udad**:*******  ¶i aj-r~…ĺ…ôn atu  ¶abaj nida mir~…ĺabu i r~…ĺi-wi kaputan, mikinsaaj nu ńßitajan ńßija…ôn nu siamaan ni r~…ĺi-wi  ¶i k…ôn-ni nu pir~…ĺir~…ĺidan nida a ńßitajan mar~…ĺaada nida. ima ńßini satu,  ¶i aj-r~…ĺ…ôn mar~…ĺaar~…ĺikakaj satu kan…ôn nida ku duma nu mańßkamar~…ĺa ar~…ĺikakajan nu tad…ômawan, tan…ôŇč idaw ku i ¶…ôr~…ĺaŇč, matin…ôŇč ku nu ńß…ôni tu ajdaaj nu kuo-wan u sasar~…ĺamaan sa,  ¶i si-t…ô Ē~ °-r~…ĺi-ja atu  ¶i ama nida  ¶i r~…ĺ…ô-s…ô u tat…ôŇčaaj nu mar~…ĺitinaj nu sipunaaj. sik…ôt…ôn ni r~…ĺ…ô-s…ô  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, mitan…ôŇč miar~…ĺa tu ir~…ĺabuaj nida a udipan tu mitańßawaj a i ¶…ôr~…ĺaŇčan, ujnija ńßan tu  ¶i am ni aj-r~…ĺ…ôn namukan satu tu nu ajawan a i ¶…ôr~…ĺaŇč tu  ¶i ńßu-r~…ĺi-tan. r~…ĺ…ô-s…ôan, kir~…ĺur~…ĺ sa sakamu satu  ¶i si-s…ô-t…ô-r~…ĺi-ja tu udip mar~…ĺa ni-wan kaku sa, r~…ĺawp…ôs ńßan tu nida ku sajawaj a i ¶…ôr~…ĺaŇčan. . ar~…ĺaw…ôn ni ma-r~…ĺi-ja tu mar~…ĺawaaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan******** maŇčga: sakawar~…ĺu katuku tu r~…ĺur~…ĺu nu  ¶udadan **:******* mańß…ôd…ôk satu kina  ¶…ôn ¶…ô, mikinsaaj nu ńßitajan maar~…ĺaw ku si-kan-si-na kitidaan, mar~…ĺawp…ôs ku katuudaj nu aj-…ô-w…ôn nu tad…ômawan, tawja  ¶i a-…ô-min sipakajda nida tu mukanaj nu p…ôi-…ô-t…ô Ē~ ° maar~…ĺaw ku tabakiaj nu ar~…ĺikakajan a i ¶…ôr~…ĺaŇčan. tar~…ĺuma Ē~ ° satu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn i r~…ĺuma Ē~ ° nu ńß…ôni, atu kaput matin…ôŇč namin tu kawaw nu sakaj kitakidan, tat…ôŇča ja tad…ômaw ńßan u aj-…ô-namin nu tad…ômawan, namaka  ¶ajs…ôppi ¶ mińß ¶aan tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan nu nikad…ôm…ô ¶an nu ar~…ĺikakajan, sakakaj nu r~…ĺar~…ĺabuaj a tad…ômaw  ¶i ka-…ô.ńßu-r~…ĺi- ¶…ô r~…ĺadaj…ôn nida ku bina ¶adan a mir~…ĺar~…ĺiw tina  ¶in-pa-r~…ĺa-di subar~…ĺ. tat…ôŇča  ¶i aj-…ô-di-ja  ¶aaj kaw i kitakidaj nu r~…ĺiwan a sitaŇčańßaj, u itidaaj nu pa-r~…ĺa-di-subar~…ĺan nu masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺan. dajńßan u nu ńß…ôni sa u " ir~…ĺu ¶ nu ju-mi-…ô a tad…ômaw", tan…ôŇč sipakajda i nipi ¶u ¶ukan tu pi ¶…ôd…ôkan nu sapajuan patajda i ukaukakan mar~…ĺaar~…ĺikakaj, sisa matur~…ĺin a map…ôn…ô ¶ nu ma-r~…ĺ…ô a tad…ômaw. mikinsaaj nu ńßitajan pataj…ôn nu ńß…ôni ku i pa-r~…ĺa-di subar~…ĺan nu midaŇčaj a ar~…ĺikakajan sa, ńßamin ńßan tu nu ńß…ôni a mikuwan kina subar~…ĺ. . mur~…ĺińßaw *** maŇčga: sakar~…ĺus…ôp katuku tu r~…ĺusip a  ¶udadan **:******* maŇčr~…ĺaj miwawi…ôs  ¶i aj-r~…ĺ…ôn-na, mikinsa tu masakaputaj nu ńßitaj atu r~…ĺiwan nu ma-r~…ĺ…ôi masakaputaj a mar~…ĺ…ô ¶abaj, pataj…ôn nu ńß…ôni  ¶i  ¶i-k…ô Ē~ ° atu nu mi ¶ur~…ĺim…ôkaj nu  ¶ir~…ĺ…ôkajan, ina  ¶ir~…ĺ…ôkaj sakaj ar~…ĺikakajan u tadatapaŇč. sadikudaj  ¶i mi-ka-sa pataj…ôn nida  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, sumad…ôn nida ku mar~…ĺaar~…ĺikakajaj a tad…ômaw mar~…ĺatat…ôŇčaaj tu a tad…ômaw. mapataj satu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, makasimsim  ¶i a-…ô-min tu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn tu nikar~…ĺ…ô ¶abajan itida i a…ôn…ôŇčan tu sadikudaj a nakamuan, ina kamu sa u nipiwanan nida tu kar~…ĺapawanpawanan, katukuńß tu nikapatajan kija makasimsim. nipatańß…ôkar~…ĺan ni aj-r~…ĺ…ôn tina kamuan kija mur~…ĺińßaw, atu  ¶i a-…ô-min pataj…ôn nida  ¶i a-r~…ĺ…ôn mar~…ĺa u masatatamaaj nu kawawan ar~…ĺaw ńßan tinakawaw u nikijakuan ni aj-r~…ĺ…ôn. nikudan tu tur~…ĺuaj a mińß ¶aan, mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ kina pa Ē~ °-r~…ĺa-di-taw atu duma nu kanatar~…ĺan, r~…ĺadaj…ôn ni a-…ô-min atu katuudaj nu  ¶abajan itida  ¶i si-s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺi-ja niwan a ni r~…ĺir~…ĺidan misakapańß tu sasakamu…ôn.  ¶i mi-ka-sa r~…ĺabuŇč…ôŇč nida  ¶i aj-r~…ĺ…ôn i sasa nu kir~…ĺaŇč, tabaki satu kina kir~…ĺaŇč mańßida u nipab…ôr~…ĺi nu tuas  ¶i ju-mi-…ô ar~…ĺikakaj a kitidaan nu  ¶ir~…ĺ…ôkajan. ina ka kuŇčkuan itida i tini ka bar~…ĺakian ni mi-ka-sa mapataj tu duma nu d…ômiadan a mańß…ôd…ôk, ńß…ôd…ôk nina ka kuŇčkuan sa idaw ku  ¶a ¶ajaj nu tatamaan mi ¶api tina kir~…ĺaŇčan. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== milebu tu alikakay ťÄ≤śďäÁöĄŚ∑®šļļ == "milebu tu alikakay"(Dipun a kamu: milebu tu alikakay) u Dipun mikulitay tu manggaan ci Len-san-cuang a nikulitan tu manggaan. pikulitan nida itini i tusepsepsiw mihcaan tu siwa bulad katukuh tuseptucay sepatay a bulad musakamu tu "Magazine"patapabaw tu matulinay, masacacayay nu cudadan tu lusip nu cudadan. nipisulitan tu kakaungkuan u patidengay tu tademaw atu alikakay a nikaadaan, tademaw itida i malawaay nu talakaway a langatan nu tukayan, misuayaw tu langat tu mukanay tu tademaw a alikakayan, mikilim tu nikaidawan tu alikakayan nu lahecian. " Magazine"šłäťÄ£ŤľČ, . kakngkuan a nipicudadan śēÖšļčś¶āŤ¶Ā "milebu tu alikakay"ina ka kungku tu lingatu itida i cacayay nu tuluay nu malecaday a balucu'an nu makimulmulay nu langatan a kaadihan, itidaay nu binacadan saan tu tineng nu heni u sakapahay kami i tini nu kitakidan a tademaw sa, palutatenga tu malebut nu mihcaan, u tademaw makan nu mi'disay nu alikakayan tadikuden taydan ilabu nu tuluay malawaay nu langatan, misingsing tu cacayay nu se-cian a kapahay nu nikaudipan. mangalay miwawies tu alikakay, ina tademaw idaw ku nipatideng tu mutidengay nu kikayayn sapabeli tu hitayan a micukaymas, u sakay tatelecan nanay a duguan, taneng saduguan nu hitay a muculil. milihida tu nikalahat nu igian, ina ka kungkuan idaw tu ku nipakatahekalan tu sakay alikakayan nu sapalutatengaan nu likisian atu nu dumaan a subala nu kapahay. " . Si-kan-si-na a nikalenepan ŚłĆŚĻ≤ŚłĆÁīćÁöĄś∑™ťô∑ mangga: sakacacay nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨1Ść∑ "milebu tu alikakay"itida tu kina ka kungkuan tu ci Aylin-yeka, ya papahabayan i luma'ay nu heni a tademaw ci Mi-ka-sa. A-ka-man atu cabay nu heni a wawaan ci A-e-min. Ya-lu-le-te a mitahaw. nu madiputay nu heni i niyadu'an a Ma-li-ya nu langatan, mapesu nu micidekay a alikakay atu simukinay tu tupelan nu alikakayan, ci Ay-len makaadih tu nikan nu alikakay tu cinaan nu maku, sisa idaw ku nakamuan nida kedaysaw a patayen namin nu maku ku alikakay sa. " . ci Tuo-luo-se picidekan a kitidaan nu kalepacawan śČėśīõśĖĮÁČĻŚćÄśĒĽťė≤śąį mangga: sakatusa katukuh i sakasepat nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨2ÔĹě4Ść∑ ci Ay-len atu ci Mi-ka-sa atu ci A-e-min milabu milihida tu hitay a minanam, lima a mihcaan kiya mahedek. ayda han tu tayni aca kina alikakay micapi midebung tina sakatusa nu maputay a langatan tu Tuo-luo-se a kitidaan, a malepacaw, ci Ay-lin han tu alaw mala u idaway nu alikakayan nu lahecian, midiput tu nina kitidaan. alaw u miadihay tu kina hiktay nu sakakaay tu ci Ay-e-wenna, ci Ay-e-wen micaliw tu icelang alawen nida ku Ma-li-ya a langatan, pabeli han ci nida tu Wi-pin nu sakakaay atu Han-ci a mikuwan. . mangga: sakalima katukuh i sakawalu nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨5ÔĹě8Ść∑ itini tu ci Si-an-si-na kitidaan nu nipikisaan, nu mikinsaay nu hitayan mitanam tu ahecaen mialaw midebung ci Ay-len nu tataynaan a alikakayan, nikudan satu katinengan nu heni kina alikakay nu tatengaay a nganganan nida, ci Ya-ni han alaw u malekaputay atu ci Ay-len, maadih nu heni kina tuluay a malangatay nu yadahay a alikakayan, madakep satu ci Ya-ni, tabuen nida tu ahebetay nu ba'tuan. . alawen ni Ay-lin ku sakalepacaw ŤČĺťÄ£Ś•™ťāĄśąį mangga: sakasiwa katukuh sabaw tusa nu cudadanśľęÁēę:Á¨¨9ÔĹě12Ść∑ ilabu nu langatan namakacuwaay hakiya alaw idaw ku midebungay nu katuuday a alikakayan, mikuwan tu nu henian a aadupan nu alikakayan, kadebungan nina katuuday sa, mikinsaay nu hitayan ci Yu-mi-e patahekalen nida mala si alikakayan nu udipaan a icelang, miedap ci nida tu duma a alikakayan a midemec tu numa nu alikakayan, tina nipikawaan, ci Yu-mi sakapahay nida a cabayan ci Ke'-li-se-ta patahekalen nitu tadanganga, saan ci nida u tatengaay nu ngangan nu maku han ci Si-se-te-li-ya; nina mikinsaay nu hitay tu duma a tademawan, ci Lay-na atu ci Pei-e-se-te' saan tu cinidaan aku han tu u situpelay nu alikakayan atu micidekay nu tabakiay a alikakayan a tademaw sa. saan kina tusaay a alikakayan mangalay mitaneng miala ci Ay-lenan, nika caay ka laheci, nikalalebuan maadih ni Ay-len ci nida tu nu kasinganganan u " aenenga nanay a kitidaan" nu icelangan, taneng misimaw tu duma a alikakayan, ina icelang nida pacicien nida ci Lay-na atu ci Pe-e-tuo-te tadekud, ci Mi-e mangalay midiput tu ci Si-se-te'-li-ya tu balihenaw, maladay ku nu heni a milaliw. . ÁéčśĒŅÁĮá mangga: sabaw tulu katukuh sabaw pitu nu cudadśľęÁēę:Á¨¨13ÔĹě17Ść∑ ci Ay-len atu cabay nida milabu i Li-wi kaputan, mikinsaay nu hitayan hiyaen nu siamaan ni Li-wi ci Ken-ni nu pililidan nida a hitayan malaada nida. ima hini satu, ci Ay-len malaalikakay satu kanen nida ku duma nu mahkamala alikakayan nu tademawan, taneng idaw ku icelang, matineng ku nu heni tu aydaay nu kuo-wan u sasalamaan sa, ci Si-te'-li-ya atu ci ama nida ci Le-se u tatengaay nu malitinay nu sipunaay. siketen ni Le-se ci Ay-len, mitaneng miala tu ilabuay nida a udipan tu mitahaway a icelangan, uyniya han tu ci am ni Ay-len namukan satu tu nu ayawan a icelang tu ci Hu-li-tan. Le-sean, kilul sa sakamu satu ci Si-se-te-li-ya tu udip mala Ni-wan kaku sa, lawpes han tu nida ku sayaway a icelangan. . alawen ni Ma-li-ya tu malawaay a nikalepacawanÁĎ™Śą©šļěšĻčÁČÜŚ•™ťāĄśąį mangga: sakawalu katuku tu lulu nu cudadan śľęÁēę:Á¨¨18ÔĹě22Ść∑ mahedek satu kina cence, mikinsaay nu hitayan maalaw ku Si-kan-si-na kitidaan, malawpes ku katuuday nu Ay-e-wen nu tademawan, tawya ci A-e-min sipakayda nida tu mukanay nu Pei-e-te' maalaw ku tabakiay nu alikakayan a icelangan. taluma' satu ci Ay-len i luma' nu heni, atu kaput matineng namin tu kawaw nu sakay kitakidan, tatenga ya tademaw han u Ay-e-namin nu tademawan, namaka cayseppic mihcaan tu nikalepacawan nu nikademecan nu alikakayan, sakakay nu lalabuay a tademaw ci Ka-e.Hu-li-ce ladayen nida ku binacadan a milaliw tina Cin-pa-la-di subal. Tatenga ci Ay-e-di-ya caay kaw i kitakiday nu liwan a sitangahay, u itidaay nu Pa-la-di-subalan nu masacacayay a kanatalan. dayhan u nu heni sa u " iluc nu Yu-mi-e a tademaw", taneng sipakayda i nipicucukan tu picedekan nu sapayuan patayda i ukaukakan malaalikakay, sisa matulin a mapenec nu Ma-le a tademaw. mikinsaay nu hitayan patayen nu heni ku i Pa-la-di subalan nu midangay a alikakayan sa, hamin han tu nu heni a mikuwan kina subal. . mulihaw Śúįť≥īÁĮá mangga: sakalusep katuku tu lusip a cudadan śľęÁēę:Á¨¨30ÔĹě34Ść∑ manglay miwawies ci Ay-len-na, mikinsa tu masakaputay nu hitay atu liwan nu Ma-lei masakaputay a malecabay, patayen nu heni ci Ci-ke' atu nu miculimekay nu cilekayan, ina cilekay sakay alikakayan u tadatapang. sadikuday ci Mi-ka-sa patayen nida ci Ay-len, sumaden nida ku malaalikakayay a tademaw malatatengaay tu a tademaw. mapatay satu ci Ay-len, makasimsim ci A-e-min tu ci Ay-len tu nikalecabayan itida i aenengan tu sadikuday a nakamuan, ina kamu sa u nipiwanan nida tu kalapawanpawanan, katukuh tu nikapatayan kiya makasimsim. nipatahekalan ni Ay-len tina kamuan kiya mulihaw, atu ci A-e-min patayen nida ci A-len mala u masatatamaay nu kawawan alaw han tinakawaw u nikiyakuan ni Ay-len. nikudan tu tuluay a mihcaan, mapalekal kina Pa'-la-di-taw atu duma nu kanatalan, ladayen ni A-e-min atu katuuday nu cabayan itida ci Si-se-te'-li-ya niwan a ni lilidan misakapah tu sasakamuen. ci Mi-ka-sa labungeng nida ci Ay-len i sasa nu kilang, tabaki satu kina kilang mahida u nipabeli nu tuas ci Yu-mi-e alikakay a kitidaan nu cilekayan. ina ka kungkuan itida i tini ka balakian ni Mi-ka-sa mapatay tu duma nu demiadan a mahedek, hedek nina ka kungkuan sa idaw ku cacayay nu tatamaan micapi tina kilangan. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj ***** == "mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj"(dipun a kamu: mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj) u dipun mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan  ¶i r~…ĺ…ôn-san- ¶uaŇč a nikur~…ĺitan tu maŇčgaan. pikur~…ĺitan nida itini i tus…ôps…ôpsiw mińß ¶aan tu siwa bur~…ĺad katukuńß tus…ôptu ¶aj s…ôpataj a bur~…ĺad musakamu tu "magazin…ô"patapabaw tu matur~…ĺinaj, masa ¶a ¶ajaj nu  ¶udadan tu r~…ĺusip nu  ¶udadan. nipisur~…ĺitan tu kakauŇčkuan u patid…ôŇčaj tu tad…ômaw atu ar~…ĺikakaj a nikaadaan, tad…ômaw itida i mar~…ĺawaaj nu tar~…ĺakawaj a r~…ĺaŇčatan nu tukajan, misuajaw tu r~…ĺaŇčat tu mukanaj tu tad…ômaw a ar~…ĺikakajan, mikir~…ĺim tu nikaidawan tu ar~…ĺikakajan nu r~…ĺańß…ô ¶ian. " magazin…ô"***, . kakŇčkuan a nipi ¶udadan **** "mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj"ina ka kuŇčku tu r~…ĺiŇčatu itida i  ¶a ¶ajaj nu tur~…ĺuaj nu mar~…ĺ…ô ¶adaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu makimur~…ĺmur~…ĺaj nu r~…ĺaŇčatan a kaadińßan, itidaaj nu bina ¶adan saan tu tin…ôŇč nu ńß…ôni u sakapańßaj kami i tini nu kitakidan a tad…ômaw sa, par~…ĺutat…ôŇča tu mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan, u tad…ômaw makan nu mi Ē~ °disaj nu ar~…ĺikakajan tadikud…ôn tajdan ir~…ĺabu nu tur~…ĺuaj mar~…ĺawaaj nu r~…ĺaŇčatan, misiŇčsiŇč tu  ¶a ¶ajaj nu s…ô- ¶ian a kapańßaj nu nikaudipan. maŇčar~…ĺaj miwawi…ôs tu ar~…ĺikakaj, ina tad…ômaw idaw ku nipatid…ôŇč tu mutid…ôŇčaj nu kikajajn sapab…ôr~…ĺi tu ńßitajan a mi ¶ukajmas, u sakaj tat…ôr~…ĺ…ô ¶an nanaj a duguan, tan…ôŇč saduguan nu ńßitaj a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ. mir~…ĺińßida tu nikar~…ĺańßat nu igian, ina ka kuŇčkuan idaw tu ku nipakatańß…ôkar~…ĺan tu sakaj ar~…ĺikakajan nu sapar~…ĺutat…ôŇčaan nu r~…ĺikisian atu nu dumaan a subar~…ĺa nu kapańßaj. " . si-kan-si-na a nikar~…ĺ…ôn…ôpan ******* maŇčga: saka ¶a ¶aj nu  ¶udadan **:*** "mir~…ĺ…ôbu tu ar~…ĺikakaj"itida tu kina ka kuŇčkuan tu  ¶i ajr~…ĺin-j…ôka, ja papańßabajan i r~…ĺuma Ē~ °aj nu ńß…ôni a tad…ômaw  ¶i mi-ka-sa. a-ka-man atu  ¶abaj nu ńß…ôni a wawaan  ¶i a-…ô-min. ja-r~…ĺu-r~…ĺ…ô-t…ô a mitańßaw. nu madiputaj nu ńß…ôni i nijadu Ē~ °an a ma-r~…ĺi-ja nu r~…ĺaŇčatan, map…ôsu nu mi ¶id…ôkaj a ar~…ĺikakaj atu simukinaj tu tup…ôr~…ĺan nu ar~…ĺikakajan,  ¶i aj-r~…ĺ…ôn makaadińß tu nikan nu ar~…ĺikakaj tu  ¶inaan nu maku, sisa idaw ku nakamuan nida k…ôdajsaw a pataj…ôn namin nu maku ku ar~…ĺikakaj sa. " .  ¶i tuo-r~…ĺuo-s…ô pi ¶id…ôkan a kitidaan nu kar~…ĺ…ôpa ¶awan ******** maŇčga: sakatusa katukuńß i sakas…ôpat nu  ¶udadan **:*****  ¶i aj-r~…ĺ…ôn atu  ¶i mi-ka-sa atu  ¶i a-…ô-min mir~…ĺabu mir~…ĺińßida tu ńßitaj a minanam, r~…ĺima a mińß ¶aan kija mańß…ôd…ôk. ajda ńßan tu tajni a ¶a kina ar~…ĺikakaj mi ¶api mid…ôbuŇč tina sakatusa nu maputaj a r~…ĺaŇčatan tu tuo-r~…ĺuo-s…ô a kitidaan, a mar~…ĺ…ôpa ¶aw,  ¶i aj-r~…ĺin ńßan tu ar~…ĺaw mar~…ĺa u idawaj nu ar~…ĺikakajan nu r~…ĺańß…ô ¶ian, midiput tu nina kitidaan. ar~…ĺaw u miadińßaj tu kina ńßiktaj nu sakakaaj tu  ¶i aj-…ô-w…ônna,  ¶i aj-…ô-w…ôn mi ¶ar~…ĺiw tu i ¶…ôr~…ĺaŇč ar~…ĺaw…ôn nida ku ma-r~…ĺi-ja a r~…ĺaŇčatan, pab…ôr~…ĺi ńßan  ¶i nida tu wi-pin nu sakakaaj atu ńßan- ¶i a mikuwan. . maŇčga: sakar~…ĺima katukuńß i sakawar~…ĺu nu  ¶udadan **:***** itini tu  ¶i si-an-si-na kitidaan nu nipikisaan, nu mikinsaaj nu ńßitajan mitanam tu ańß…ô ¶a…ôn miar~…ĺaw mid…ôbuŇč  ¶i aj-r~…ĺ…ôn nu tatajnaan a ar~…ĺikakajan, nikudan satu katin…ôŇčan nu ńß…ôni kina ar~…ĺikakaj nu tat…ôŇčaaj a ŇčaŇčanan nida,  ¶i ja-ni ńßan ar~…ĺaw u mar~…ĺ…ôkaputaj atu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, maadińß nu ńß…ôni kina tur~…ĺuaj a mar~…ĺaŇčataj nu jadańßaj a ar~…ĺikakajan, madak…ôp satu  ¶i ja-ni, tabu…ôn nida tu ańß…ôb…ôtaj nu ba Ē~ °tuan. . ar~…ĺaw…ôn ni aj-r~…ĺin ku sakar~…ĺ…ôpa ¶aw ***** maŇčga: sakasiwa katukuńß sabaw tusa nu  ¶udadan**:****** ir~…ĺabu nu r~…ĺaŇčatan namaka ¶uwaaj ńßakija ar~…ĺaw idaw ku mid…ôbuŇčaj nu katuudaj a ar~…ĺikakajan, mikuwan tu nu ńß…ônian a aadupan nu ar~…ĺikakajan, kad…ôbuŇčan nina katuudaj sa, mikinsaaj nu ńßitajan  ¶i ju-mi-…ô patańß…ôkar~…ĺ…ôn nida mar~…ĺa si ar~…ĺikakajan nu udipaan a i ¶…ôr~…ĺaŇč, mi…ôdap  ¶i nida tu duma a ar~…ĺikakajan a mid…ôm…ô ¶ tu numa nu ar~…ĺikakajan, tina nipikawaan,  ¶i ju-mi sakapańßaj nida a  ¶abajan  ¶i k…ô Ē~ °-r~…ĺi-s…ô-ta patańß…ôkar~…ĺ…ôn nitu tadaŇčaŇča, saan  ¶i nida u tat…ôŇčaaj nu ŇčaŇčan nu maku ńßan  ¶i si-s…ô-t…ô-r~…ĺi-ja; nina mikinsaaj nu ńßitaj tu duma a tad…ômawan,  ¶i r~…ĺaj-na atu  ¶i p…ôi-…ô-s…ô-t…ô Ē~ ° saan tu  ¶inidaan aku ńßan tu u situp…ôr~…ĺaj nu ar~…ĺikakajan atu mi ¶id…ôkaj nu tabakiaj a ar~…ĺikakajan a tad…ômaw sa. saan kina tusaaj a ar~…ĺikakajan maŇčar~…ĺaj mitan…ôŇč miar~…ĺa  ¶i aj-r~…ĺ…ônan, nika  ¶aaj ka r~…ĺańß…ô ¶i, nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan maadińß ni aj-r~…ĺ…ôn  ¶i nida tu nu kasiŇčaŇčanan u " a…ôn…ôŇča nanaj a kitidaan" nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan, tan…ôŇč misimaw tu duma a ar~…ĺikakajan, ina i ¶…ôr~…ĺaŇč nida pa ¶i ¶i…ôn nida  ¶i r~…ĺaj-na atu  ¶i p…ô-…ô-tuo-t…ô tad…ôkud,  ¶i mi-…ô maŇčar~…ĺaj midiput tu  ¶i si-s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺi-ja tu bar~…ĺińß…ônaw, mar~…ĺadaj ku nu ńß…ôni a mir~…ĺar~…ĺiw. . *** maŇčga: sabaw tur~…ĺu katukuńß sabaw pitu nu  ¶udad**:*******  ¶i aj-r~…ĺ…ôn atu  ¶abaj nida mir~…ĺabu i r~…ĺi-wi kaputan, mikinsaaj nu ńßitajan ńßija…ôn nu siamaan ni r~…ĺi-wi  ¶i k…ôn-ni nu pir~…ĺir~…ĺidan nida a ńßitajan mar~…ĺaada nida. ima ńßini satu,  ¶i aj-r~…ĺ…ôn mar~…ĺaar~…ĺikakaj satu kan…ôn nida ku duma nu mańßkamar~…ĺa ar~…ĺikakajan nu tad…ômawan, tan…ôŇč idaw ku i ¶…ôr~…ĺaŇč, matin…ôŇč ku nu ńß…ôni tu ajdaaj nu kuo-wan u sasar~…ĺamaan sa,  ¶i si-t…ô Ē~ °-r~…ĺi-ja atu  ¶i ama nida  ¶i r~…ĺ…ô-s…ô u tat…ôŇčaaj nu mar~…ĺitinaj nu sipunaaj. sik…ôt…ôn ni r~…ĺ…ô-s…ô  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, mitan…ôŇč miar~…ĺa tu ir~…ĺabuaj nida a udipan tu mitańßawaj a i ¶…ôr~…ĺaŇčan, ujnija ńßan tu  ¶i am ni aj-r~…ĺ…ôn namukan satu tu nu ajawan a i ¶…ôr~…ĺaŇč tu  ¶i ńßu-r~…ĺi-tan. r~…ĺ…ô-s…ôan, kir~…ĺur~…ĺ sa sakamu satu  ¶i si-s…ô-t…ô-r~…ĺi-ja tu udip mar~…ĺa ni-wan kaku sa, r~…ĺawp…ôs ńßan tu nida ku sajawaj a i ¶…ôr~…ĺaŇčan. . ar~…ĺaw…ôn ni ma-r~…ĺi-ja tu mar~…ĺawaaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan******** maŇčga: sakawar~…ĺu katuku tu r~…ĺur~…ĺu nu  ¶udadan **:******* mańß…ôd…ôk satu kina  ¶…ôn ¶…ô, mikinsaaj nu ńßitajan maar~…ĺaw ku si-kan-si-na kitidaan, mar~…ĺawp…ôs ku katuudaj nu aj-…ô-w…ôn nu tad…ômawan, tawja  ¶i a-…ô-min sipakajda nida tu mukanaj nu p…ôi-…ô-t…ô Ē~ ° maar~…ĺaw ku tabakiaj nu ar~…ĺikakajan a i ¶…ôr~…ĺaŇčan. tar~…ĺuma Ē~ ° satu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn i r~…ĺuma Ē~ ° nu ńß…ôni, atu kaput matin…ôŇč namin tu kawaw nu sakaj kitakidan, tat…ôŇča ja tad…ômaw ńßan u aj-…ô-namin nu tad…ômawan, namaka  ¶ajs…ôppi ¶ mińß ¶aan tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan nu nikad…ôm…ô ¶an nu ar~…ĺikakajan, sakakaj nu r~…ĺar~…ĺabuaj a tad…ômaw  ¶i ka-…ô.ńßu-r~…ĺi- ¶…ô r~…ĺadaj…ôn nida ku bina ¶adan a mir~…ĺar~…ĺiw tina  ¶in-pa-r~…ĺa-di subar~…ĺ. tat…ôŇča  ¶i aj-…ô-di-ja  ¶aaj kaw i kitakidaj nu r~…ĺiwan a sitaŇčańßaj, u itidaaj nu pa-r~…ĺa-di-subar~…ĺan nu masa ¶a ¶ajaj a kanatar~…ĺan. dajńßan u nu ńß…ôni sa u " ir~…ĺu ¶ nu ju-mi-…ô a tad…ômaw", tan…ôŇč sipakajda i nipi ¶u ¶ukan tu pi ¶…ôd…ôkan nu sapajuan patajda i ukaukakan mar~…ĺaar~…ĺikakaj, sisa matur~…ĺin a map…ôn…ô ¶ nu ma-r~…ĺ…ô a tad…ômaw. mikinsaaj nu ńßitajan pataj…ôn nu ńß…ôni ku i pa-r~…ĺa-di subar~…ĺan nu midaŇčaj a ar~…ĺikakajan sa, ńßamin ńßan tu nu ńß…ôni a mikuwan kina subar~…ĺ. . mur~…ĺińßaw *** maŇčga: sakar~…ĺus…ôp katuku tu r~…ĺusip a  ¶udadan **:******* maŇčr~…ĺaj miwawi…ôs  ¶i aj-r~…ĺ…ôn-na, mikinsa tu masakaputaj nu ńßitaj atu r~…ĺiwan nu ma-r~…ĺ…ôi masakaputaj a mar~…ĺ…ô ¶abaj, pataj…ôn nu ńß…ôni  ¶i  ¶i-k…ô Ē~ ° atu nu mi ¶ur~…ĺim…ôkaj nu  ¶ir~…ĺ…ôkajan, ina  ¶ir~…ĺ…ôkaj sakaj ar~…ĺikakajan u tadatapaŇč. sadikudaj  ¶i mi-ka-sa pataj…ôn nida  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, sumad…ôn nida ku mar~…ĺaar~…ĺikakajaj a tad…ômaw mar~…ĺatat…ôŇčaaj tu a tad…ômaw. mapataj satu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn, makasimsim  ¶i a-…ô-min tu  ¶i aj-r~…ĺ…ôn tu nikar~…ĺ…ô ¶abajan itida i a…ôn…ôŇčan tu sadikudaj a nakamuan, ina kamu sa u nipiwanan nida tu kar~…ĺapawanpawanan, katukuńß tu nikapatajan kija makasimsim. nipatańß…ôkar~…ĺan ni aj-r~…ĺ…ôn tina kamuan kija mur~…ĺińßaw, atu  ¶i a-…ô-min pataj…ôn nida  ¶i a-r~…ĺ…ôn mar~…ĺa u masatatamaaj nu kawawan ar~…ĺaw ńßan tinakawaw u nikijakuan ni aj-r~…ĺ…ôn. nikudan tu tur~…ĺuaj a mińß ¶aan, mapar~…ĺ…ôkar~…ĺ kina pa Ē~ °-r~…ĺa-di-taw atu duma nu kanatar~…ĺan, r~…ĺadaj…ôn ni a-…ô-min atu katuudaj nu  ¶abajan itida  ¶i si-s…ô-t…ô Ē~ °-r~…ĺi-ja niwan a ni r~…ĺir~…ĺidan misakapańß tu sasakamu…ôn.  ¶i mi-ka-sa r~…ĺabuŇč…ôŇč nida  ¶i aj-r~…ĺ…ôn i sasa nu kir~…ĺaŇč, tabaki satu kina kir~…ĺaŇč mańßida u nipab…ôr~…ĺi nu tuas  ¶i ju-mi-…ô ar~…ĺikakaj a kitidaan nu  ¶ir~…ĺ…ôkajan. ina ka kuŇčkuan itida i tini ka bar~…ĺakian ni mi-ka-sa mapataj tu duma nu d…ômiadan a mańß…ôd…ôk, ńß…ôd…ôk nina ka kuŇčkuan sa idaw ku  ¶a ¶ajaj nu tatamaan mi ¶api tina kir~…ĺaŇčan. .</PHON>
    </S>
</TEXT>