<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_minanam_tu_uzip_a_ngangan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: minanam_tu_uzip_a_ngangan" copyright="CC BY-SA" citation="minanam_tu_uzip_a_ngangan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/minanam_tu_uzip_a_ngangan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_minanam_tu_uzip_a_ngangan, title = minanam_tu_uzip_a_ngangan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/minanam_tu_uzip_a_ngangan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">minanam tu uzip a ngangan sapuelac ngatu cacay hang, ayza a demiad sa, u sasakamuwan aku u saynay sakamu ita sakyami tu mahiniay u uzip nu mita. u canan han nu mita u sakizaya ku ngangan hansaw mahiza isaw u liel han nu mita kyami, u 脖子 hanu hulam. u cucu han isaw u 胸部 hanu hulam. u 胸膛 izaw tu u baluhang han nu mita. caykalecad yu cucu atu baluhang, caaykalecad. apasubana'en ku ina sa, amatineng tu ku wawa. isasa' tu azihen ita. mahiniay u kuku' han nu mita kyami, mahiniay sitaludu' ita nu mita sipukuh kyami haw. sa itini i lima nu mita izaw ku pukuh . itini i kuku' nu mita izaw ku pukuh ya i kuku'ay a pukuh, u tusuz han nu mita. 膝蓋 hanu hulam. u tusuz han. ngatu tusa sa itini i bili nu mita, izaw tu u puna hanu mita kyami, puna 肚臍 hanu hulam. sa izikuc nu mita, i uzip nu mita kyami, u udu han nu mita, u 臀部 hanu hulam. ci bayi aku kyami, wawa henay kyami, hay udu satu, &quot;屁啦&quot; mahini nu hulam a kamu. anu ayaw a lipay asakamu kita tu niyan u ngangan nu ilalabu'ay a uzip nu mita, 內臟 haw. aminanam henay tu kamu nu mita. liel u 脖子 hanu hulam. baluhang 胸膛. cucu 胸部. pukuh 關節. tusuz膝蓋. puna肚臍. udu臀部. cakalecad u:du sa, u項鍊 kuyniay. sapihiza u kazali'. namakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan Wikipayke paybalucu'ay pulungamin a cudad-身體 Taywan Sakizaya putiput i Youtube-dadipasan nakulitan ni Yiyang Sayun- nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1, nasulitan ni Tuku Sayun</FORM>
        <FORM kindOf="standard">minanam to ozip a ngangan sapoelac ngato cacay hang, ayza a demiad sa, o sasakamowan ako o saynay sakamo ita sakyami to mahiniay o ozip no mita. o canan han no mita o sakizaya ko ngangan hansaw mahiza isaw o liel han no mita kyami, o 脖子 hano holam. o coco han isaw o 胸部 hano holam. o 胸膛 izaw to o balohang han no mita. caykalecad yo coco ato balohang, caaykalecad. apasobana'en ko ina sa, amatineng to ko wawa. isasa' to azihen ita. mahiniay o koko' han no mita kyami, mahiniay sitalodo' ita no mita sipokoh kyami haw. sa itini i lima no mita izaw ko pokoh . itini i koko' no mita izaw ko pokoh ya i koko'ay a pokoh, o tosoz han no mita. 膝蓋 hano holam. o tosoz han. ngato tosa sa itini i bili no mita, izaw to o pona hano mita kyami, pona 肚臍 hano holam. sa izikoc no mita, i ozip no mita kyami, o odo han no mita, o 臀部 hano holam. ci bayi ako kyami, wawa henay kyami, hay odo sato, &quot;屁啦&quot; mahini no holam a kamo. ano ayaw a lipay asakamo kita to niyan o ngangan no ilalabo'ay a ozip no mita, 內臟 haw. aminanam henay to kamo no mita. liel o 脖子 hano holam. balohang 胸膛. coco 胸部. pokoh 關節. tosoz膝蓋. pona肚臍. odo臀部. cakalecad o:do sa, o項鍊 koyniay. sapihiza o kazali'. namakayniyan a nasolitan nasakamowan ato natinengan Wikipayke paybaloco'ay polongamin a codad-身體 Taywan Sakizaya potipot i Yootobe-dadipasan nakolitan ni Yiyang Sayon- nasolitan nay paybaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1, nasolitan ni Toko Sayon</FORM>
    </S>
</TEXT>