<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mingitngitay_tu_ukak_a_wacu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>i sumamad,miadup ku sakauzip nu Saysyat a niyazu'. malacabayay ku miadupay atu wacu. izaw kya ci Umaw hananay a miadupay, balaki tu kya wacu nu niza, maydih a mipatay hantu niza a mukan.matineng satu ci Ahe a wacu sa sakamu hantu niza: hani miadupay,caay ka hacica ku puc nu uzip aka,anu patayen isu kaku, kasuneng sa mapatay kaku, pauzipen kaku ali. anu miadup kisu a edapen nu maku kisu, mikilim tu aadupen. a edapen aku kisu mikilim, mizakep, anu caay edapen aku kisu a mangelu' kisu caay haw.hang! sa kya miadupay: pauzipen aku kisu! a miedap kisu i takuwan a miadup. Ahe! a tabuyu ayza a demiad uysu tu ku aidaen. amahica saw! a miawaw han ku cabay aku, sacabayen namu miadup. Ahe kaapah kisu! tabuyu tu kuheni, kakizemu nina kuymah atu caket tanengtuay taluma' sa .ya miadupay! na maliwasak kita a miadup tu kalalayan. kedamay, anu cima ku sayadahay a niadupen? nika a caay kamu pakademec i tamian. icelang kamu, mahaminay tu kamu haw? matinengay kami u miadupay, amana kahiza kamu. hang isaw! masasekel henay isaw! caay han kacelem ku cilal sa,anu nima ku sayadahay, ciniza tu ku makademecay. hang! na malingatu tu kita a masasekel i .eyza! eyza u! amana palaliwen.yadah ku nikaala ayza sa ci Ahe,calikaka,akiken kina tabakiay tusaay a kalalayan, piyazihi tu kiza tatuluay ya makupitay a kalalayan,a tayza kaku miazih u canan ku kaala nu heni miadupay.( aw! edapen kaku! aw! edapen kaku! a cima ku mamiedap i takuwan!) sa ci Umaw,matengil tu ni Ahe: Umaw! kya madebay kisu saw,madukaduka tu ku uzip,kadihiyan sa.pacabayen ni Ahe ku madukaay taluma' nu miadupay.hansa ci Umaw: &quot;anu nayi' ci Ahe miedapay, ayza nipiadup, akay ku mapatay kaku. edapen ni Ahe yadah aca ku nizakepan niza&quot;.kukay!kukay! sa ku i lalabuay nuluma' kukay sa tu nipiedap ni Ahe.anuayaw ka i luma' niyam mueneng, pahabayen niyam kisu, a miadup sa edapen isu,aedapedap sa kita, kapah mahini? hang! sa ci Ahe, i tawya itiza satu ci Ahe i luma ' nu miadupay mapulung tu mukan. tanu namuh satu ci Ahe, mapawan tu tya i buyuay a miadup a cabay. sademiad sa misakakawaw, katukuh ayza mihalhal henay i cinizaan, caay henay pukan tu amin. mangalay tu amin.tawki sakalamkamen ita ta buyu', pataluma'en ita nikaalaan a tuud, a sipawada ita tu katuuday.katukh sa, malinges ci Ahe tada caay kamu, caay simawen namu ku nikaalaan a adupan. kanen aca namu, tada caay kamu. hanima matenes tu kisu, inay' sa, sademiadtu kami misakakawaw,ngelu' satu, mangalay aca kami. kyu, liayaw satu kami a mukan.mahini haw, tawki! a hicannaca, patelac tu kami, anuayaw mukan kisu tu titi sa, pangitngit han kami tu ukak, kapahtu. makatengil satu ku miadupay, matineng tu tiza kawaw, hinum hantu niza ci Ahe atu malacabay a wacu. pataluma'en amin niza a pahabay. malacabay tu kuheni.nu mahini, pakan hantu nu tadeemaw tu ukak ku wacu taayza, nu mingitngitay tu ukak a wacu sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>
