<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Minsiong(mudadiway)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Minsiong(mudadiway)" copyright="CC BY-SA" citation="Minsiong(mudadiway). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Minsiong(mudadiway)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Minsiong(mudadiway), title = Minsiong(mudadiway), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Minsiong(mudadiway)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Minsiong 民雄 Minsiong (Paywan binacadan a kamu: Balai, nalecuhan i 1970 a mihcaan 6 a bulad 9 a demiad). Taywan mudadiway, mipalaway, namakay i Pingtung sian Sici siang Silu niyazu', u Paywan binacadan a tademaw. naayaway a ngangan: ci Lee minsiong. malimula' a nganganː ci Minsiong ke. kanatal: Conghuaminko. binacadan: Paywan. nalecu i Taywan Pingtung sian Sici siang. nalecuhan i 1970 a mihcaan 6 a bulad 9 a demiad. kawaw niza: mudadiway, mipalaway, mitelungay, misanga' tu dadiw. misanga' tu palaw. matinengay a kamu: Hulam, Paywan, Taywan. pahezek a cacudadan: Pingtung kawkung. nalimaan: kalimucu' sakapitu . siwkay niza Minsiong i kawcung henay sa, mudadiwtu i Pingtung, Kaosiung. sisa, matinengtu katuuday ku mipalaway a tademaw. nalimaan nu dadiw pulungan a nalimaan:"mududu' tu bulad 跟著月亮走"(1999 a mihcaan palekal) teked a nalimaan:"maazih tu cilal 看見太陽"(2001 a mihcaan)(aci wanposen,Lincyayi,Coyun pulung mudadiw) teked a nalimaan:"sicedamay a luma' 甜蜜的家"(2008 a mihcaan) adidi'ay a nalimaan:"Less and More民雄巴萊"(2012 a mihcaan palekal) iga 2008 a mihcaan "kalimucu' sakapitu"(mipalaw ci Malaw) 2012 a mihcaan"pakuyucay a tademaw" 2017 a mihcaan"52 Hz I Love You" tilibi Taywan tilibi(2001 a mihcaan)- u ngangan aku ci Lianhua 我的名字叫蓮花 Yincumincu tilibi(2005 a mihcaan)- miadupay Yincumincu tilibi(2009 a mihcaan)- misaydan i Lanyu Binawlan tilibi(2009 a mihcaan)- kakasenengan 痞子英雄 Manamuh tilibi(2010 a mihcaan)- muwa atu kilang Taywan tilibi(2011 a mihcaan)- kakasenengan i umah 田庄英雄 Manamuh tilibi(2012 a mihcaan)- buyu 山RXAY Sanli tilibi(2013 a mihcaan)- maymaw takuwanan 就是要你愛上我 Sanli tilibi(2014 a mihcaan)- 熱海戀歌 limulak tilibi(2015 a mihcaan)-PMAM之慾望俱樂部 Tademaw tilibi(2015 a mihcaan)-星座愛情系列 Taywan tilibi(2016 a mihcaan)- 必勝練習生 Taywan tilibi(2016 a mihcaan)- ) nalimaan nu mitelungay misalukyaw ku Tuas 搖滾祖靈 kapah tu Taywan台灣真好康 palud ni ina 媽媽的廚房 tansul sa singangan tuway nuayaway a simpi cacekulan 原夢舞台 u zuma ku kapah nu palaw 綜藝菲常讚 第5~9集助理主持</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Minsiong 民雄 Minsiong (Paywan binacadan a kamo: Balai, nalecohan i 1970 a mihcaan 6 a bolad 9 a demiad). Taywan modadiway, mipalaway, namakay i Pingtong sian Sici siang Silo niyazo', o Paywan binacadan a tademaw. naayaway a ngangan: ci Lee minsiong. malimola' a nganganː ci Minsiong ke. kanatal: Conghoaminko. binacadan: Paywan. naleco i Taywan Pingtong sian Sici siang. nalecohan i 1970 a mihcaan 6 a bolad 9 a demiad. kawaw niza: modadiway, mipalaway, mitelongay, misanga' to dadiw. misanga' to palaw. matinengay a kamo: Holam, Paywan, Taywan. pahezek a cacodadan: Pingtong kawkong. nalimaan: kalimoco' sakapito . siwkay niza Minsiong i kawcong henay sa, modadiwto i Pingtong, Kaosiong. sisa, matinengto katooday ko mipalaway a tademaw. nalimaan no dadiw polongan a nalimaan:"mododo' to bolad 跟著月亮走"(1999 a mihcaan palekal) teked a nalimaan:"maazih to cilal 看見太陽"(2001 a mihcaan)(aci wanposen,Lincyayi,Coyon polong modadiw) teked a nalimaan:"sicedamay a loma' 甜蜜的家"(2008 a mihcaan) adidi'ay a nalimaan:"Less and More民雄巴萊"(2012 a mihcaan palekal) iga 2008 a mihcaan "kalimoco' sakapito"(mipalaw ci Malaw) 2012 a mihcaan"pakoyocay a tademaw" 2017 a mihcaan"52 Hz I Love Yoo" tilibi Taywan tilibi(2001 a mihcaan)- o ngangan ako ci Lianhoa 我的名字叫蓮花 Yincominco tilibi(2005 a mihcaan)- miadopay Yincominco tilibi(2009 a mihcaan)- misaydan i Lanyo Binawlan tilibi(2009 a mihcaan)- kakasenengan 痞子英雄 Manamoh tilibi(2010 a mihcaan)- mowa ato kilang Taywan tilibi(2011 a mihcaan)- kakasenengan i omah 田庄英雄 Manamoh tilibi(2012 a mihcaan)- boyo 山RXAY Sanli tilibi(2013 a mihcaan)- maymaw takowanan 就是要你愛上我 Sanli tilibi(2014 a mihcaan)- 熱海戀歌 limolak tilibi(2015 a mihcaan)-PMAM之慾望俱樂部 Tademaw tilibi(2015 a mihcaan)-星座愛情系列 Taywan tilibi(2016 a mihcaan)- 必勝練習生 Taywan tilibi(2016 a mihcaan)- ) nalimaan no mitelongay misalokyaw ko Toas 搖滾祖靈 kapah to Taywan台灣真好康 palod ni ina 媽媽的廚房 tansol sa singangan toway noayaway a simpi cacekolan 原夢舞台 o zoma ko kapah no palaw 綜藝菲常讚 第5~9集助理主持</FORM>
    </S>
</TEXT>