<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_minunuhay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: minunuhay" copyright="CC BY-SA" citation="minunuhay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/minunuhay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_minunuhay, title = minunuhay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/minunuhay} }">
    <S id="0">
        <FORM>minunuhay (kamu nu Hulam: ) minunuhay, na u mikulitay i France pa pi song pai ci Lean Belansoba Millet, u sakasingangan a nipikulitan, na i 1857 a mihcaan, tu mihcaan nipaazih i Pali Salon, ayda sa i tida i O say mey su kuwan. minunuhay na u facalay cudad ya , ci Lu te atu ci masulitay i saayaway a cudad, ci Lu te na i umah ni mihabay tu nikahetikan, a sapahabay nida tu ina nu kakadabuwan ci Nowmi, u nikahida u pabinawlanay tu nu pakuyucay a minunuh tu nikasiliwan nikahetikan nu habay sakaidaw nu kakaudipan, ya makulitay sa caay kau ya tatuluway a malukay a tatayna i tida i masakalawlaway a hahabayan a dada, ya masakimay nu likat atu miluungay a wayway, mapaadihen ku iyungay masadadiway a cudad nikamaylabu sakusaan. i hekal nu nikulitay caay kalecad nu mihcaan ya tatuluway a tatayna, nipawaywayan tu nikalalukan nu luma'ay a nikaudip, mamikandukay tu umah eneng sa i subayu micekul, u sapakatineng tu nu tawyaay a siyakay a nikahida. mabaatay a kiwkay idaw ku nipasilsilan tu sakahida sasengiay tu nu ciwluay a nikaymaw ku nikahida. ci Millet na i Nu man tiay a kakalukan a umah lecuhan, i na nipikulit sa tungusay cinida tulu a bataan idaw ku lima a mihcaan nu ayawan nikangelu'an tu nalimaan sakasitungus i mahida, mabidang cinida tu nikahida i tawya tu nikasabeleng sa atu nikacangal, i kulit nu minunuhay saayaway mitanam micapi'ay tu nikaudipan a nikulitan. nipataayaw madayum nika maybalucu', pasu nipisinanut tu aadihan madimel a patahkal, mitesekan nu wayway u sapamata nu tademaw a mizizaw. u kakela nu subayu atu subayu luma' kilang pasu lutulutuk palasudikudan, atu adidingay a adingu nu tademaw a nipahecek, u sakaahebal nu nikalukan a aadihan sakacaay kainayi' nu maylabuway a angil. i na nikulitan ni Millet hina u tademaw sakahenulan, sakalecad nu dumaay hani pa pi song pai a mikulitay ku nikahida. nu dikudan satu ci Ban go namitudung tu mahiniay a mikulitan ni Millet, ci Pi sa so atu ci Lay no wa atu ci Sio la malawilaw tu ni Millet.</FORM>
    </S>
</TEXT>
