<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_misaupah(misaelaw)" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: misaupah(misaelaw)" copyright="CC BY-SA" citation="misaupah(misaelaw). (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/misaupah(misaelaw)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_misaupah(misaelaw), title = misaupah(misaelaw), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/misaupah(misaelaw)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">misaupah (misaelaw, Hulam a sulit: 釀酒) u kamu nu Sakizaya tu sasanga'en tu upah, u &quot;elaw&quot; han. hudhuden ku &quot;elaw&quot; malaupah. Sisa,&quot; misaupah, misaelaw&quot; sa ku kamu tu pisaelaw. 製造 u hakhak ku sapisaelaw, tahepuen tu papah nu auk a mibasaw a pakasitamud. Anu sitamudtu kiya hakhak palamelamen tu baluhay a nisahakhakan a mitemi, pakay kuleng han a pitahab, pakalipay malaelawtu. sicedan a kanen. u sazazanan misalisin ku upah, mukaen tu epah sa, maladayay atu nababalakian a mauzip ku zateng nu Sakizaya. mala icelangtu nu uzip ku upah. daesu nu dietu Sisa,&quot; U daesu nu dietu&quot; sa ku mapalaway tu upah. Misail (mipuhpuh) sa ku mapalaway tu imelangay. Cupelasen tu upah mahadengtu ku imelangay. i ayaw nu lisin nu niyazu', misaluma', sikadabu, u tabakiay a kawaw nu luma' sa, tawya sa a misaupah ku Sakizaya, caay kadayum misaupah. Sisa, kaluilangen ku sietim tu upah. 祭儀 u sazazanan mibaung tu dietu ku upah, taw:ya sa, u habay atu panay ku sasaupahen, caay kadayum misaupah, sisa, i tepal ku wawa a miazih, minanam a misaupan. u saasuay a elaw caay pilasang. Mitanam ku misaupahay a wina sa, paninacen niza ku wawa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">misaopah (misaelaw, Holam a solit: 釀酒) o kamo no Sakizaya to sasanga'en to opah, o &quot;elaw&quot; han. hodhoden ko &quot;elaw&quot; malaopah. Sisa,&quot; misaopah, misaelaw&quot; sa ko kamo to pisaelaw. 製造 o hakhak ko sapisaelaw, tahepoen to papah no aok a mibasaw a pakasitamod. Ano sitamodto kiya hakhak palamelamen to balohay a nisahakhakan a mitemi, pakay koleng han a pitahab, pakalipay malaelawto. sicedan a kanen. o sazazanan misalisin ko opah, mokaen to epah sa, maladayay ato nababalakian a maozip ko zateng no Sakizaya. mala icelangto no ozip ko opah. daeso no dieto Sisa,&quot; U daeso no dieto&quot; sa ko mapalaway to opah. Misail (mipohpoh) sa ko mapalaway to imelangay. Copelasen to opah mahadengto ko imelangay. i ayaw no lisin no niyazo', misaloma', sikadabo, o tabakiay a kawaw no loma' sa, tawya sa a misaopah ko Sakizaya, caay kadayom misaopah. Sisa, kaloilangen ko sietim to opah. 祭儀 o sazazanan mibaong to dieto ko opah, taw:ya sa, o habay ato panay ko sasaopahen, caay kadayom misaopah, sisa, i tepal ko wawa a miazih, minanam a misaopan. o saasoay a elaw caay pilasang. Mitanam ko misaopahay a wina sa, paninacen niza ko wawa.</FORM>
    </S>
</TEXT>