<TEXT id="Wiki_Sakizaya_misaudad-_Misaudad_nananuman" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>misaudad Misaudad nananuman u sulit nu Hulam sakacacay a kamu isumamad, u malukau amin ku tademaw nu niyazu', nayi ku lawad, balakitu ku tipus, kubkub atu lami' , cilalan ku limaay a bulad, takelal sa ku tapuku, miladay tu ungay ku ladem. Cacau kazih ku kenut, anu cayay tu kaudad, u kangalayan kina miheca. Namahiza, patatengiden nu tumuk, a misaudad sa ku niyazu' nu sakatula ademiad sa patuzu' tuuk mapalaway tu sapakasaw nuheni. sakatusa a kamu sakayulu a demidiad, misatunuz ku mapalaway amin, tusa ku tayu alangau iluma' nu tumuk, malingatu paudad han nu tumuk. Saayay,tadietu tu mapalaway amin, maluyaluy tayza misaliwut tu putah nu tumuk, i ayaw nu mapalaway ku selal(kapah), a mibasbas tu zazan a mililid kawil alima snutakid, kawanan a lima sa sapuhpuh, yamapalaway amin sa miwatawat amin sa miwatawat amin tu sapippuhpuh nuheni, sapaudad a palaw, talaayaw, tazikuz, pahanhan, a katutu i bayu, malalid ku palaw, milunguc ku wina nu mapalaway, mapazazan tu sakatukuh i luma' nu tumuk, adasay masikul tu nu udad adietu ku kelal, mapasenget tu, mapalaway a wina sa mihaymaw mizawis tu saka udad a sulul, palima tu sasulul nu udad, tayza i luma' nu tumuk, a mipazen tu tunuz, daedac atup ah, sapazawis, adasay, udad, adietu, kelekelen atu dietu amin. sakaatulu a kamu namahiza sa nazikuzan nu kawaw sa mapahezik tu kawaw nu mapalaway mipalisimet tu nazikuzan nu mapalaway, i luma' nu tumuk ku katuuday malahuk tu tunuz. sazikuzay a kamu sakatusa ademiad, kenutan tu tapuku, cayay ketenes, tansul satu maudad, sinanum tu ku nipalumaan, mahiza ku mapalaway hananay. Midiputay tu niyazu' kuheni, u sangaw nu tademaw atu dietu ku mapalaway, izaw ku mapalaway kiya madiput nu dietu ku niyazu'. u puu' nu Sakizaya malalasepat, u sadinsin, u lalud. u sadinsin atu kasienawan, u puu' nu mihecaan ku sapilisin, anu ukamu nu babalaki sa u lisin nu Sakizaya sa anu u habay a lisin sa mitaan tu tauuku, u lala', u tademaw, u dietu, kiyu masikaz tu dietu, manamuh tu tademaw, maylay aca a maluk a binacadan (cidekay). namakay cuwaay a cudad nasulitan ni Tuku Sayun nasulitan i 2011 a mihcaan</FORM>
    </S>
</TEXT>
