<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Miwcu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Miwcu" copyright="CC BY-SA" citation="Miwcu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Miwcu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Miwcu, title = Miwcu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Miwcu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakenihan 分布 == kamu語言 Sicin-cenhu Miwcay西江千戶苗寨 tada kamu nu Miwcu u Miwyi, nu Miwyew-yicu a nu Miwyian. nasisulit ku Miwyi, nika malawpes tu. aydaay nu Cunkuo a Miwcu, niyalaan tu sasulitan namakayda i Cunkuo nakamuan a kaydaan itini i caysiw-limnem a mihcaan caysep a bulat nu Cunkuo satabakiay nu nakamuan a kitidaan tu Cunkuo satabakiay nu tuluay a Miwyian tu natanga han sisulit tu nakamuan, u tunem a sasulitan tu Latingu ku sangihaan tu tadakamu, yunmu atu ngalngal. . caay namin kalecad ku nika utiihay nu sasakamuen tu Miwyi, sadayumen ku nakamuan, masasulalitu tu tada kamun nu layak a kitidaan, tadakamu sinikadayuman tu atu mapatadu nu layak a nakamuan tada micidek tu. . likisi歷史 nakamuan tu likisi nu Miwcu a kakunkuan, tada tapangan nuheni taneng tapabaw mikilim tu sakatukuh i yenhun a zitayan. sakamusa Ciwli a binacadan nu tatapangan ci Ceiw u iluc nu sennung. Miwcu nai Cunkuo cunpu, kinapina tu mabuliw pasayda i timulan nutipan, i tusep a secian sabataday katukuh i Hakuo, Amilika. ,美國. patatengaan atu lalangaw 宗教和文化 palutatengan namin ku Miwcu a tademaw tu siadinguay nu tawyaay a palutatengaan , pacebasa ku palutatengaan nuheni, binacadan caay namin kalecad ku palutatengaan. palutatengaan nu Miwcu idaw ku picidekan nu kalibutan a sikian, senmi' cuyi, minyi, minkuy, nakamuan, tayyen-liha, cuoyi, sapayu' nu lutuk, taneng hida musakamu nanu tawyaay nu cancanan a senmin sikian, mahidaay itini i Miwcu u tada lisin tu nuheni. Miwcu nuheni tu a lalangawan, mahiniay a yikuy salisinan sapatungus tu babalaki, sapibahbah tu di'tu, mipaypay tu paudipay, sakay pikikungan a lisinan nu sakaudip tu kakawaw. . amica kunika utiih ku lisin nu Miwcu, hatiniay tu nu sakaudip nu kawawan taneng mala nu udipay tu a kawawan, sapisiludaw tu sakaudip tu nananamin masilut naming, hatiniay tu anikasasibutan nu sakaudip itini i kananaman matepa' tu nuheni, nikainai'an nu sulitan itini tu i nika sasuwalan amapasasuini, sakay hatiniay tu nu tenes anika tumecek, uynihan sakay buyubuyuan nuheni a mueneng tu sakay silud a lisinan nuheni. . Miwcu a kalim nu kim苗族的銀飾 dayday nu wawa a tupel nipalamelan tu lacik傳統蠟染童帽 angangan nu tapang itida i Cun-kuo hunhe-liwyi, mademec namalepacaw ku Miwcu sisa malimad pasaydan i nutimulan mabulaw, ayda nikakenihan itida i Cunkuo si-nan atu cun-nan a kitidaan, i nikudan tu tida i Yi-nan, Tay-kuo,Law-kuo, Men-din masaked kida Miwcu. Caysiw-piclim a mihcaan zen-min-min-cu kunhekuo nikudan a napatideng, pinaay nu mangan a tademaw malamihinangay a binacadan, idaw ku mabulaway taydan i Amilika atu Hakuo. . kakenihan nu Cunkuo中國的分布 hatidaay tu ku tenes mueneng i Miwcu kakenihan itida i singe'-cenyi kalalitemuhan a Ulin buyuan atu micapitu Cen-tun-nan a Miwlin, yelina-san, Cen-nan a ta', siw san, Kun-si a ta Miw-san, tencen-cunyi Umun-san. 35 Kitidaan pasu Kuy-cuo, Hu-nan' Yun-nan, Cen-cin, Kun-si, Hu-pak, Se'-cen atu Hay-nan walu nu kitidaan. 8個省區. Tunnan-ya a kakenihan東南亞的分布 Miwcu nadikudan mala Tung-naya a binacadan . Liwkuo a kakenihan寮國的分布 itini i Liw-kuo, Miwcu atu Yewcu hinapulungan pangangan tu &quot; Lew-sun-zen&quot; atu &quot; Sanden-liwzen&quot;, muenengay i buyuay nu Liwkuo-zen. ayda muenengay i Liwkuo a tademaw makaala tu tulu a bataan nu wangan ku tademaw. masaked ku eneng nuheni i Hunsa-li, Uduo-musay, Puoli-kansay, Cunkun', Hau-pan, Langpuo-lapan, Saye-uli, Kan-mung kitidaan, picidekan i Cunkun' ku sayadahay. 在寮國, . u eneng nuheni itidaaca i malakenihay nu talakaway nu buyuan a kitidaan, talakaw makaala tu cacay a malebut nu pinaay nu pabawan. Liwkuo a Miwcu pangangan sa kunuheni u &quot;Mung&quot;. amuhun a siace mitaneng mikikenih tu nuhenian palatuluen nuheni, &quot; Paymiw&quot;, &quot; Cenmiw&quot;, atu Hiymiw. Liwkuo a Miwcu u Paymiw ku sausi, pangangan sa kunuheni tu nuhenian u &quot;Mung-duo&quot;, caay ka yadah ku Cenmiw, pangangan sa kunuheni tu nuhenian u Mung-sua, saadidi'ay ku &quot; Hiamiw&quot;, tusa a niyadu'an. idaw henay ku sisulitay tu Liwkuo u &quot; Hunmiw&quot; sananay. &quot;紅苗&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakenihan 分布 == kamo語言 Sicin-cenho Miwcay西江千戶苗寨 tada kamo no Miwco o Miwyi, no Miwyew-yico a no Miwyian. nasisolit ko Miwyi, nika malawpes to. aydaay no Conkoo a Miwco, niyalaan to sasolitan namakayda i Conkoo nakamoan a kaydaan itini i caysiw-limnem a mihcaan caysep a bolat no Conkoo satabakiay no nakamoan a kitidaan to Conkoo satabakiay no toloay a Miwyian to natanga han sisolit to nakamoan, o tonem a sasolitan to Latingo ko sangihaan to tadakamo, yonmo ato ngalngal. . caay namin kalecad ko nika otiihay no sasakamoen to Miwyi, sadayomen ko nakamoan, masasolalito to tada kamon no layak a kitidaan, tadakamo sinikadayoman to ato mapatado no layak a nakamoan tada micidek to. . likisi歷史 nakamoan to likisi no Miwco a kakonkoan, tada tapangan noheni taneng tapabaw mikilim to sakatokoh i yenhon a zitayan. sakamosa Ciwli a binacadan no tatapangan ci Ceiw o iloc no sennong. Miwco nai Conkoo conpo, kinapina to maboliw pasayda i timolan notipan, i tosep a secian sabataday katokoh i Hakoo, Amilika. ,美國. patatengaan ato lalangaw 宗教和文化 palotatengan namin ko Miwco a tademaw to siadingoay no tawyaay a palotatengaan , pacebasa ko palotatengaan noheni, binacadan caay namin kalecad ko palotatengaan. palotatengaan no Miwco idaw ko picidekan no kalibotan a sikian, senmi' coyi, minyi, minkoy, nakamoan, tayyen-liha, cooyi, sapayo' no lotok, taneng hida mosakamo nano tawyaay no cancanan a senmin sikian, mahidaay itini i Miwco o tada lisin to noheni. Miwco noheni to a lalangawan, mahiniay a yikoy salisinan sapatongos to babalaki, sapibahbah to di'to, mipaypay to paodipay, sakay pikikongan a lisinan no sakaodip to kakawaw. . amica konika otiih ko lisin no Miwco, hatiniay to no sakaodip no kawawan taneng mala no odipay to a kawawan, sapisilodaw to sakaodip to nananamin masilot naming, hatiniay to anikasasibotan no sakaodip itini i kananaman matepa' to noheni, nikainai'an no solitan itini to i nika sasowalan amapasasoini, sakay hatiniay to no tenes anika tomecek, oynihan sakay boyoboyoan noheni a moeneng to sakay silod a lisinan noheni. . Miwco a kalim no kim苗族的銀飾 dayday no wawa a topel nipalamelan to lacik傳統蠟染童帽 angangan no tapang itida i Con-koo honhe-liwyi, mademec namalepacaw ko Miwco sisa malimad pasaydan i notimolan mabolaw, ayda nikakenihan itida i Conkoo si-nan ato con-nan a kitidaan, i nikodan to tida i Yi-nan, Tay-koo,Law-koo, Men-din masaked kida Miwco. Caysiw-piclim a mihcaan zen-min-min-co konhekoo nikodan a napatideng, pinaay no mangan a tademaw malamihinangay a binacadan, idaw ko mabolaway taydan i Amilika ato Hakoo. . kakenihan no Conkoo中國的分布 hatidaay to ko tenes moeneng i Miwco kakenihan itida i singe'-cenyi kalalitemohan a Ulin boyoan ato micapito Cen-ton-nan a Miwlin, yelina-san, Cen-nan a ta', siw san, Kon-si a ta Miw-san, tencen-conyi Umon-san. 35 Kitidaan paso Koy-coo, Ho-nan' Yon-nan, Cen-cin, Kon-si, Ho-pak, Se'-cen ato Hay-nan walo no kitidaan. 8個省區. Tonnan-ya a kakenihan東南亞的分布 Miwco nadikodan mala Tong-naya a binacadan . Liwkoo a kakenihan寮國的分布 itini i Liw-koo, Miwco ato Yewco hinapolongan pangangan to &quot; Lew-son-zen&quot; ato &quot; Sanden-liwzen&quot;, moenengay i boyoay no Liwkoo-zen. ayda moenengay i Liwkoo a tademaw makaala to tolo a bataan no wangan ko tademaw. masaked ko eneng noheni i Honsa-li, Udoo-mosay, Pooli-kansay, Conkon', Hao-pan, Langpoo-lapan, Saye-oli, Kan-mong kitidaan, picidekan i Conkon' ko sayadahay. 在寮國, . o eneng noheni itidaaca i malakenihay no talakaway no boyoan a kitidaan, talakaw makaala to cacay a malebot no pinaay no pabawan. Liwkoo a Miwco pangangan sa konoheni o &quot;Mong&quot;. amohon a siace mitaneng mikikenih to nohenian palatoloen noheni, &quot; Paymiw&quot;, &quot; Cenmiw&quot;, ato Hiymiw. Liwkoo a Miwco o Paymiw ko saosi, pangangan sa konoheni to nohenian o &quot;Mong-doo&quot;, caay ka yadah ko Cenmiw, pangangan sa konoheni to nohenian o Mong-soa, saadidi'ay ko &quot; Hiamiw&quot;, tosa a niyado'an. idaw henay ko sisolitay to Liwkoo o &quot; Honmiw&quot; sananay. &quot;紅苗&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>