<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Miwcu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Miwcu" copyright="CC BY-SA" citation="Miwcu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Miwcu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Miwcu, title = Miwcu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Miwcu} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakenihan kamu Sicin cenhu Miwcay tada kamu nu Miwcu u Miwyi, nu Miwyew yicu a nu Miwyian. nasisulit ku Miwyi, nika malawpes tu. aydaay nu Cunkuo a Miwcu, niyalaan tu sasulitan namakayda i Cunkuo nakamuan a kaydaan itini i caysiw limnem a mihcaan caysep a bulat nu Cunkuo satabakiay nu nakamuan a kitidaan tu Cunkuo satabakiay nu tuluay a Miwyian tu natanga han sisulit tu nakamuan, u tunem a sasulitan tu Latingu ku sangihaan tu tadakamu, yunmu atu ngalngal. . . 1956 10 26 , . caay namin kalecad ku nika utiihay nu sasakamuen tu Miwyi, sadayumen ku nakamuan, masasulalitu tu tada kamun nu layak a kitidaan, tadakamu sinikadayuman tu atu mapatadu nu layak a nakamuan tada micidek tu. . likisi nakamuan tu likisi nu Miwcu a kakunkuan, tada tapangan nuheni taneng tapabaw mikilim tu sakatukuh i yenhun a zitayan. sakamusa Ciwli a binacadan nu tatapangan ci Ceiw u iluc nu sennung. Miwcu nai Cunkuo cunpu, kinapina tu mabuliw pasayda i timulan nutipan, i tusep a secian sabataday katukuh i Hakuo, Amilika. . . , 20 , . patatengaan atu lalangaw palutatengan namin ku Miwcu a tademaw tu siadinguay nu tawyaay a palutatengaan , pacebasa ku palutatengaan nuheni, binacadan caay namin kalecad ku palutatengaan. palutatengaan nu Miwcu idaw ku picidekan nu kalibutan a sikian, senmi' cuyi, minyi, minkuy, nakamuan, tayyen liha, cuoyi, sapayu' nu lutuk, taneng hida musakamu nanu tawyaay nu cancanan a senmin sikian, mahidaay itini i Miwcu u tada lisin tu nuheni. Miwcu nuheni tu a lalangawan, mahiniay a yikuy salisinan sapatungus tu babalaki, sapibahbah tu di'tu, mipaypay tu paudipay, sakay pikikungan a lisinan nu sakaudip tu kakawaw. . , , , , , , , . , , , . amica kunika utiih ku lisin nu Miwcu, hatiniay tu nu sakaudip nu kawawan taneng mala nu udipay tu a kawawan, sapisiludaw tu sakaudip tu nananamin masilut naming, hatiniay tu anikasasibutan nu sakaudip itini i kananaman matepa' tu nuheni, nikainai'an nu sulitan itini tu i nika sasuwalan amapasasuini, sakay hatiniay tu nu tenes anika tumecek, uynihan sakay buyubuyuan nuheni a mueneng tu sakay silud a lisinan nuheni. . Miwcu a kalim nu kim dayday nu wawa a tupel nipalamelan tu lacik angangan nu tapang itida i Cun kuo hunhe liwyi, mademec namalepacaw ku Miwcu sisa malimad pasaydan i nutimulan mabulaw, ayda nikakenihan itida i Cunkuo si nan atu cun nan a kitidaan, i nikudan tu tida i Yi nan, Tay kuo,Law kuo, Men din masaked kida Miwcu. Caysiw piclim a mihcaan zen min min cu kunhekuo nikudan a napatideng, pinaay nu mangan a tademaw malamihinangay a binacadan, idaw ku mabulaway taydan i Amilika atu Hakuo. , , , .1975 . kakenihan nu Cunkuo hatidaay tu ku tenes mueneng i Miwcu kakenihan itida i singe' cenyi kalalitemuhan a Ulin buyuan atu micapitu Cen tun nan a Miwlin, yelina san, Cen nan a ta', siw san, Kun si a ta Miw san, tencen cunyi Umun san. 35 , , . Kitidaan pasu Kuy cuo, Hu nan' Yun nan, Cen cin, Kun si, Hu pak, Se' cen atu Hay nan walu nu kitidaan. , , , , , , 8 . Tunnan ya a kakenihan Miwcu nadikudan mala Tung naya a binacadan . Liwkuo a kakenihan itini i Liw kuo, Miwcu atu Yewcu hinapulungan pangangan tu &quot; Lew sun zen&quot; atu &quot; Sanden liwzen&quot;, muenengay i buyuay nu Liwkuo zen. ayda muenengay i Liwkuo a tademaw makaala tu tulu a bataan nu wangan ku tademaw. masaked ku eneng nuheni i Hunsa li, Uduo musay, Puoli kansay, Cunkun', Hau pan, Langpuo lapan, Saye uli, Kan mung kitidaan, picidekan i Cunkun' ku sayadahay. . 30 . , , , , , , , . u eneng nuheni itidaaca i malakenihay nu talakaway nu buyuan a kitidaan, talakaw makaala tu cacay a malebut nu pinaay nu pabawan. Liwkuo a Miwcu pangangan sa kunuheni u &quot;Mung&quot;. amuhun a siace mitaneng mikikenih tu nuhenian palatuluen nuheni, &quot; Paymiw&quot;, &quot; Cenmiw&quot;, atu Hiymiw. Liwkuo a Miwcu u Paymiw ku sausi, pangangan sa kunuheni tu nuhenian u &quot;Mung duo&quot;, caay ka yadah ku Cenmiw, pangangan sa kunuheni tu nuhenian u Mung sua, saadidi'ay ku &quot; Hiamiw&quot;, tusa a niyadu'an. idaw henay ku sisulitay tu Liwkuo u &quot; Hunmiw&quot; sananay. 1000 . . : , . . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipayke </FORM>
    </S>
</TEXT>
