<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mksuzing" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mksuzing" copyright="CC BY-SA" citation="Mksuzing. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mksuzing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mksuzing, title = Mksuzing, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mksuzing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mksuzing == u sulit nu Hulam: 麥樹仁部落 u siwkay nu niyazu' i Hsinchu a kuwan ku niyazu' nu Mksuzing. u kasalumaluma' nu Mksuzing sa, 69 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 161 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 140 ku tademaw, pakalatu 87%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 21 ku tademaw, pakalatu 13%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 80%, Pangcah(Amis) 2%, zumazuma 4%. u Tayan a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Yuwatan(Bunun), u Taluku(Truku), inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tuway, caay henay pasumad tu cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 10 a bulad pulung sausi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yuwatan (58,759), Rukay (13,373), Puyuma (14,303), Cou (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taluku (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laaluwa (405), Kanakanabu (342), zuma (11,670)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mksozing == o solit no Holam: 麥樹仁部落 o siwkay no niyazo' i Hsincho a kowan ko niyazo' no Mksozing. o kasalomaloma' no Mksozing sa, 69 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 161 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, 140 ko tademaw, pakalato 87%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 21 ko tademaw, pakalato 13%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 80%, Pangcah(Amis) 2%, zomazoma 4%. o Tayan a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan(Tayal) a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis), o Yowatan(Bonon), o Taloko(Troko), inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw toway, caay henay pasomad to cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 10 a bolad polong saosi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yowatan (58,759), Rokay (13,373), Poyoma (14,303), Coo (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taloko (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laalowa (405), Kanakanabo (342), zoma (11,670)</FORM>
    </S>
</TEXT>