<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Monaco" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Monaco( u Monaco i labu nu Europe (O Cuo ), itiza i 43 44 N, 7 24 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2.02 km2. u ahebal nu lala'ay sa 2.02 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2. hamin nu tademaw sa 30,581. kakalukan umah sa 1 , kilakilangan umah sa 0 , zumaay henay umah sa 99 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Monaco . kakingingan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa sabaw siwa bulad sabaw cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong tung, ) ayza sa ci Albert II, micakat a demiad sa i 2005 a mihca sepat bulad enem demiad. , . Monaco kapulungan nu binawlan a kanatal sa, sipangihaan tu ya Monaco han nu kasahungtiay a kanatal, atu sakay nu nikalekakaan a masakanatalay, nipangangan tu nu hulam u Mo na ke han, u eneng sa iti European (O cuoay ) a masakenisay a kanatal. , , . . u Monaco a kakitidaan sa kalainutimulan nu France, caay kau nu sakatimulan nu picapi tu dadipasan nu Mediterranean (Ti cung hay ) adada', u kakitidaan nu kanatal sa mamin sipakay kaamisan, nutipan, atu nuwalian a nipilaup, u sakusaan sa namakay nu Monaco kalumanay a tuse atu nudikudan a nipatideng a masadumaay a kakitidaan, mala u nu kitakitay sakatuuday nu kicacebetan a kanatal, ina Monaco a kanatal sa u masaadidingan a kanatal atu masatuseay, u sikakalisiw sa nu piedap nu i Monte Carlo (Mon ti ka lo ) ya pipakiyawan atu aidangan a nipiida tu sikaidaw nu kalisiw. . . . . , . 99 . 90 . Monaco a kanatal sa masa nu tapangay a kasihulican a mukelid, u kapulungan nu tapang sa mala u nu kanatal a hungti. ina Monaco a kanatal sa caay pilidamsu tu binawlan, kiyu sakasingangan i hekal u sasubelitan tu tadah a sakapahay a aydauc. u nu Monaco a kanatal sa nu nikaidaw tu nisapalan tu kitidaan, sakay nu piading nu tayling sa, mala u nu kitakitay sa u satabakiay a kaidaw. ina kanatal sa i kitakit sa u sakatusa nu nikaadidingan a kanatal, kiadidi'ngan tu ya Vatican (Huwanti kang ) a kanatal. u nu France a kamu ku masacacayay a i kanatal kapulungan a kamu, nika maysakamu tu nu UK (yingu ), Itali atu nu Monaco itidaay tu a kamu nu Monaco. sikatineng tu sulit sa makaala tu 99 a palasubu. ya Roma a tingsukiway ku tatungusan a pahulic tu nu kanatal, mukilulay tu singgu sa makaala tu 90 kayadah nu tademaw, sipikuwan nu Monaco a kiwkayay satalakaway a kenis, nika u hulic nu Monaco sa mipuhpuh tu masadumaay a singgu a sakakunida. nu laylay 6 (Phocaea) (Monoikos). Monoikos ( : ) . u kakitidaan nu Monaco sa namakay i ayaw nu enemay a seci, pakay nu (Phocaea) ya Phocis (Huseci ) hananay a kitidaan, ya Phocis (Huseci ) a tademaw sa a kenis sa i sacapian u nu Phocaea a kanatal a palatubangan a lala', u (Monoikos). masasilamitay nu ya Phocaea nakamuan tu nu kakawsanay a kungku sa, nipilalalit tu kamu ya saicelengay a tademaw ci Hercules (Haykeli se ) namakay ni tu micaliway saan, kyu ina Hucise a tademaw sa itini a patideng tu ya biyuan sapatudud tiya kakawsan ci Hercules (Haykeli se ), nipangangan sa u Monoikos u imin nida sa u masacacayay a luma sananay, caay sa u nu kakawsanay a biyu sananay). haymaw satu alaw malu tu nu kasingangan nu kakitidaanay itini. 1215 .1815 1860 1861 . 1911 . u Monaco a kanatal sa iti 1215 a mihcaan sa kinacacayay aca palatubangan nu ya nu Genoa (Zenaya ) hananay a kakitidaan. katukuh i 1860 a mihcaan, ya Vienna (Wiyena ) a nikalalubangan, idaw ku nipatuduan tu ya Sardinia (Satinniya ) nu hungtyay a kanatal u sasapiading nu Monaco, katukuh i 1861 a mihcaan, ya sasitungus nu Monaco maawas kya nu Franceay atu ya Monaco hananay a lice pasalucek. iti 1911 a mihcaan sa ya sayaway a hulic nipabinawlan, ya Monaco masahungtyay a tapang, nau satalakaway nayay ku pakakilulay a mamikuwanay i mahida. 1918 7 . , .1919 . i 1918 a mihcaan pituay a bulad sa, masasulit tu sakelec a lice, nipisulitan sa patiidan ku Farnceitini i Monaco sa, a idaw ku sapaading tu nipaini, ina lice sa mapasulit iti ya (Fue'lsay a kangaayan a lice), nu Monaco a cedang sa a sipakay nu Farnce a hulicay pasu nu cengce, nuhitay, atu nu pakalisiway a kalaidaw nu sikaidaw tu a mapapaliyun. 1919 a mihcaan sa nu sipakelec nu Farnce a lice a mitidan, anu makalikeluh tu nu kabelecan nu cungtung sa, anu nayay ku tatamaan a wawaan a mamikutay sa, ya Monaco a kanatal a sipala u nu Farnce a kanatal sa ku hulic. 2002 . 1942 11 6 1943 .1944 . ina mahtatusaay a kanatal sa, iti 2002 a mihcaan sa pabaluhay tu lice, ina Monaco a kanatal anu nayay ku mamikilulay tu malacungtungay sa, ina Monaco sa u malakunida sananay a kanatal, u France a maytulis tu a paini tu sipaading sa. i sakatusa a nikalalais nu kanatal sa, i 1942 a mihcaan 11 a bulad 6 a demiad, u Monaco cebisan nu Italiya a kanatal, i 1943 a mihcaan sa kademecan ku Itali a kanatal, muliyas tu i Monaco. 1944 a mihcaan nu kapulungan a hitay sa kahulakan tu ku nikalatubangan a ziday. u pakalisiwan .2001 . , , , . . , . u sakaidaw nu kasikalisiw sa, u sakatatungus a nikaidaw, nasipakay i aidanganay a sasikawaw i Monaco, paymihcaan sa kalaidaw nu katuuday a tademaw, sikacepcepan nu Monacoay ya papakiyawan atu kalangaayan nu demidemiad, sadamsay saan a misulul ku balucu', i 2001 a mihcaan sa, idaw ku masacacayay a sasangaan tu sapatideng tu aadihan tu lice, sapakaahebal tu masasitudung a balungaay a minatu, u sakusaan u sapaheci tu kasacacangdayan tu matekesay a balunga, nu Monaco a kasaidaw nu sakay nu sakasilacul a nikalabangbangan sa, u sakahenulan sa ya mamipakiyaway a kawaw, aidangan, atu nu sakay nu ingkuay a sasitatungus, ninakanatal sau sakay nu aedapan a sasikawaw atu nu adidingay, kasaidaw nu sakasibek nu sicunus tu kalaidaw nu kalisiw, u sakainayi nu mukingnay a kawaw, pasu nu sasidumaan a nipisiwbayay a nikaleku sa, idaw tu ku sapalekalan tu nikalaheci. u cenhu hananay sa nayay ku pilidamsu tu, sakay nu masacacayay a tademaw a sikaidaw nu nilikalisiwan. pasu i kanatal sa u kaidaw nu binawlan caay kakatuud, u cenhu hananay sa itini inu sakay kapulunganay a aaedapan a kawaw sa, yadah ku nicalapan, yadah ku nu pikelec tu kunida sananay a sebun a kawaw, tinaku ya nu payubingay atu ya nu patelayay a kalukawaw. F1 .1865 . . sikainayay nu sukiti sa, ina mahiniay a cedang sa u sapi cepcep tu nikayadahan tu kakitaan, atu nu kahemekanay nu tademaw a mabulaw tayni a milaliw tu sasapadamsuan, nu micumuday atu mabulaway sa, u sakahenulan a tayniay nu kanatal sa ya European (O cuoay ), sipakay i nu hekalay a mamisiwbayay a sasikawaw a sitan tu kayadahay a nikaala, u sikatinengan a tademaw sa ya madademecay tu paculil tu kadideng, u mamicepcep tu sikaadih nu katuuday, nika u duma a nikatuudan sa u nu mabulaway a min a mamisiwbayay. 1865 a mihcaan sa patideng tuya Montikalo a pakiyaway a sasikawaw, u sikaidaw nu sakakitaan nu kanatal, sipaales tu ku nikapakuyuc. masadumaay nu Monaco sa ya sakabeleng nu katuuday sakasenengan nu kitakit, u mamisasedseday tu kadideng ya icihuwang cense hananay, u sikalikecu atu nu kasaluluan a sikatineng nu kitakitay ku ngangan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
