<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Monaco" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Monaco" copyright="CC BY-SA" citation="Monaco. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Monaco" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Monaco, title = Monaco, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Monaco} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Monaco(摩納哥 u Monaco i labu nu Europe (O-Cuo 歐洲), itiza i 43 44 N, 7 24 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2.02 km2. u ahebal nu lala'ay sa 2.02 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2. hamin nu tademaw sa 30,581. kakalukan umah sa 1%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 99%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Monaco . kakingingan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa sabaw siwa bulad sabaw cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, 總統) ayza sa ci Albert II, micakat a demiad sa i 2005 a mihca sepat bulad enem demiad. Monaco kapulungan nu binawlan a kanatal sa, sipangihaan tu ya Monaco han nu kasahungtiay a kanatal, atu sakay nu nikalekakaan a masakanatalay, nipangangan tu nu hulam u Mo-na-ke han, u eneng sa iti European (O-cuoay 歐洲的) a masakenisay a kanatal. . u Monaco a kakitidaan sa kalainutimulan nu France, caay kau nu sakatimulan nu picapi tu dadipasan nu Mediterranean (Ti-cung-hay 地中海) adada', u kakitidaan nu kanatal sa mamin sipakay kaamisan, nutipan, atu nuwalian a nipilaup, u sakusaan sa namakay nu Monaco kalumanay a tuse atu nudikudan a nipatideng a masadumaay a kakitidaan, mala u nu kitakitay sakatuuday nu kicacebetan a kanatal, ina Monaco a kanatal sa u masaadidingan a kanatal atu masatuseay, u sikakalisiw sa nu piedap nu i Monte Carlo (Mon-ti-ka-lo 蒙地卡羅) ya pipakiyawan atu aidangan a nipiida tu sikaidaw nu kalisiw. Monaco a kanatal sa masa nu tapangay a kasihulican a mukelid, u kapulungan nu tapang sa mala u nu kanatal a hungti. ina Monaco a kanatal sa caay pilidamsu tu binawlan, kiyu sakasingangan i hekal u sasubelitan tu tadah a sakapahay a aydauc. u nu Monaco a kanatal sa nu nikaidaw tu nisapalan tu kitidaan, sakay nu piading nu tayling sa, mala u nu kitakitay sa u satabakiay a kaidaw. ina kanatal sa i kitakit sa u sakatusa nu nikaadidingan a kanatal, kiadidi'ngan tu ya Vatican (Huwanti-kang 梵蒂岡) a kanatal. u nu France a kamu ku masacacayay a i kanatal kapulungan a kamu, nika maysakamu tu nu UK (yingu 英國), Itali atu nu Monaco itidaay tu a kamu nu Monaco. sikatineng tu sulit sa makaala tu 99 a palasubu. ya Roma a tingsukiway ku tatungusan a pahulic tu nu kanatal, mukilulay tu singgu sa makaala tu 90% kayadah nu tademaw, sipikuwan nu Monaco a kiwkayay satalakaway a kenis, nika u hulic nu Monaco sa mipuhpuh tu masadumaay a singgu a sakakunida. nu laylay u kakitidaan nu Monaco sa namakay i ayaw nu enemay a seci, pakay nu (Phocaea) ya Phocis (Huseci 福斯基) hananay a kitidaan, ya Phocis (Huseci 福斯基) a tademaw sa a kenis sa i sacapian u nu Phocaea a kanatal a palatubangan a lala', u (Monoikos). masasilamitay nu ya Phocaea nakamuan tu nu kakawsanay a kungku sa, nipilalalit tu kamu ya saicelengay a tademaw ci Hercules (Haykeli-se 海克力斯) namakay ni tu micaliway saan, kyu ina Hucise a tademaw sa itini a patideng tu ya biyuan sapatudud tiya kakawsan ci Hercules (Haykeli-se 海克力斯), nipangangan sa u Monoikos u imin nida sa u masacacayay a luma sananay, caay sa u nu kakawsanay a biyu sananay). haymaw satu alaw malu tu nu kasingangan nu kakitidaanay itini. u Monaco a kanatal sa iti 1215 a mihcaan sa kinacacayay aca palatubangan nu ya nu Genoa (Zenaya 熱那亞) hananay a kakitidaan. katukuh i 1860 a mihcaan, ya Vienna (Wiyena 維也納) a nikalalubangan, idaw ku nipatuduan tu ya Sardinia (Satinniya 薩丁尼亞) nu hungtyay a kanatal u sasapiading nu Monaco, katukuh i 1861 a mihcaan, ya sasitungus nu Monaco maawas kya nu Franceay atu ya Monaco hananay a lice pasalucek. iti 1911 a mihcaan sa ya sayaway a hulic nipabinawlan, ya Monaco masahungtyay a tapang, nau satalakaway nayay ku pakakilulay a mamikuwanay i mahida. i 1918 a mihcaan pituay a bulad sa, masasulit tu sakelec a lice, nipisulitan sa patiidan ku Farnceitini i Monaco sa, a idaw ku sapaading tu nipaini, ina lice sa mapasulit iti ya (Fue'lsay a kangaayan a lice), nu Monaco a cedang sa a sipakay nu Farnce a hulicay pasu nu cengce, nuhitay, atu nu pakalisiway a kalaidaw nu sikaidaw tu a mapapaliyun. 1919 a mihcaan sa nu sipakelec nu Farnce a lice a mitidan, anu makalikeluh tu nu kabelecan nu cungtung sa, anu nayay ku tatamaan a wawaan a mamikutay sa, ya Monaco a kanatal a sipala u nu Farnce a kanatal sa ku hulic. ina mahtatusaay a kanatal sa, iti 2002 a mihcaan sa pabaluhay tu lice, ina Monaco a kanatal anu nayay ku mamikilulay tu malacungtungay sa, ina Monaco sa u malakunida sananay a kanatal, u France a maytulis tu a paini tu sipaading sa. i sakatusa a nikalalais nu kanatal sa, i 1942 a mihcaan 11 a bulad 6 a demiad, u Monaco cebisan nu Italiya a kanatal, i 1943 a mihcaan sa kademecan ku Itali a kanatal, muliyas tu i Monaco. 1944 a mihcaan nu kapulungan a hitay sa kahulakan tu ku nikalatubangan a ziday. u pakalisiwan u sakaidaw nu kasikalisiw sa, u sakatatungus a nikaidaw, nasipakay i aidanganay a sasikawaw i Monaco, paymihcaan sa kalaidaw nu katuuday a tademaw, sikacepcepan nu Monacoay ya papakiyawan atu kalangaayan nu demidemiad, sadamsay saan a misulul ku balucu', i 2001 a mihcaan sa, idaw ku masacacayay a sasangaan tu sapatideng tu aadihan tu lice, sapakaahebal tu masasitudung a balungaay a minatu, u sakusaan u sapaheci tu kasacacangdayan tu matekesay a balunga, nu Monaco a kasaidaw nu sakay nu sakasilacul a nikalabangbangan sa, u sakahenulan sa ya mamipakiyaway a kawaw, aidangan, atu nu sakay nu ingkuay a sasitatungus, ninakanatal sau sakay nu aedapan a sasikawaw atu nu adidingay, kasaidaw nu sakasibek nu sicunus tu kalaidaw nu kalisiw, u sakainayi nu mukingnay a kawaw, pasu nu sasidumaan a nipisiwbayay a nikaleku sa, idaw tu ku sapalekalan tu nikalaheci. u cenhu hananay sa nayay ku pilidamsu tu, sakay nu masacacayay a tademaw a sikaidaw nu nilikalisiwan. pasu i kanatal sa u kaidaw nu binawlan caay kakatuud, u cenhu hananay sa itini inu sakay kapulunganay a aaedapan a kawaw sa, yadah ku nicalapan, yadah ku nu pikelec tu kunida sananay a sebun a kawaw, tinaku ya nu payubingay atu ya nu patelayay a kalukawaw. sikainayay nu sukiti sa, ina mahiniay a cedang sa u sapi cepcep tu nikayadahan tu kakitaan, atu nu kahemekanay nu tademaw a mabulaw tayni a milaliw tu sasapadamsuan, nu micumuday atu mabulaway sa, u sakahenulan a tayniay nu kanatal sa ya European (O-cuoay 歐洲的), sipakay i nu hekalay a mamisiwbayay a sasikawaw a sitan tu kayadahay a nikaala, u sikatinengan a tademaw sa ya madademecay tu paculil tu kadideng, u mamicepcep tu sikaadih nu katuuday, nika u duma a nikatuudan sa u nu mabulaway a min a mamisiwbayay. 1865 a mihcaan sa patideng tuya Montikalo a pakiyaway a sasikawaw, u sikaidaw nu sakakitaan nu kanatal, sipaales tu ku nikapakuyuc. masadumaay nu Monaco sa ya sakabeleng nu katuuday sakasenengan nu kitakit, u mamisasedseday tu kadideng ya icihuwang-cense hananay, u sikalikecu atu nu kasaluluan a sikatineng nu kitakitay ku ngangan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Monaco(摩納哥 o Monaco i labo no Eorope (O-Coo 歐洲), itiza i 43 44 N, 7 24 E. o ahebal no lala' mapolong sa 2.02 km2. o ahebal no lala'ay sa 2.02 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2. hamin no tademaw sa 30,581. kakalokan omah sa 1%, kilakilangan omah sa 0%, zomaay henay omah sa 99%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Monaco . kakingingan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa sabaw siwa bolad sabaw cacay demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong, 總統) ayza sa ci Albert II, micakat a demiad sa i 2005 a mihca sepat bolad enem demiad. Monaco kapolongan no binawlan a kanatal sa, sipangihaan to ya Monaco han no kasahongtiay a kanatal, ato sakay no nikalekakaan a masakanatalay, nipangangan to no holam o Mo-na-ke han, o eneng sa iti Eoropean (O-cooay 歐洲的) a masakenisay a kanatal. . o Monaco a kakitidaan sa kalainotimolan no France, caay kao no sakatimolan no picapi to dadipasan no Mediterranean (Ti-cong-hay 地中海) adada', o kakitidaan no kanatal sa mamin sipakay kaamisan, notipan, ato nowalian a nipilaop, o sakosaan sa namakay no Monaco kalomanay a tose ato nodikodan a nipatideng a masadomaay a kakitidaan, mala o no kitakitay sakatooday no kicacebetan a kanatal, ina Monaco a kanatal sa o masaadidingan a kanatal ato masatoseay, o sikakalisiw sa no piedap no i Monte Carlo (Mon-ti-ka-lo 蒙地卡羅) ya pipakiyawan ato aidangan a nipiida to sikaidaw no kalisiw. Monaco a kanatal sa masa no tapangay a kasiholican a mokelid, o kapolongan no tapang sa mala o no kanatal a hongti. ina Monaco a kanatal sa caay pilidamso to binawlan, kiyo sakasingangan i hekal o sasobelitan to tadah a sakapahay a aydaoc. o no Monaco a kanatal sa no nikaidaw to nisapalan to kitidaan, sakay no piading no tayling sa, mala o no kitakitay sa o satabakiay a kaidaw. ina kanatal sa i kitakit sa o sakatosa no nikaadidingan a kanatal, kiadidi'ngan to ya Vatican (Howanti-kang 梵蒂岡) a kanatal. o no France a kamo ko masacacayay a i kanatal kapolongan a kamo, nika maysakamo to no UK (yingo 英國), Itali ato no Monaco itidaay to a kamo no Monaco. sikatineng to solit sa makaala to 99 a palasobo. ya Roma a tingsokiway ko tatongosan a paholic to no kanatal, mokilolay to singgo sa makaala to 90% kayadah no tademaw, sipikowan no Monaco a kiwkayay satalakaway a kenis, nika o holic no Monaco sa mipohpoh to masadomaay a singgo a sakakonida. no laylay o kakitidaan no Monaco sa namakay i ayaw no enemay a seci, pakay no (Phocaea) ya Phocis (Hoseci 福斯基) hananay a kitidaan, ya Phocis (Hoseci 福斯基) a tademaw sa a kenis sa i sacapian o no Phocaea a kanatal a palatobangan a lala', o (Monoikos). masasilamitay no ya Phocaea nakamoan to no kakawsanay a kongko sa, nipilalalit to kamo ya saicelengay a tademaw ci Hercoles (Haykeli-se 海克力斯) namakay ni to micaliway saan, kyo ina Hocise a tademaw sa itini a patideng to ya biyoan sapatodod tiya kakawsan ci Hercoles (Haykeli-se 海克力斯), nipangangan sa o Monoikos o imin nida sa o masacacayay a loma sananay, caay sa o no kakawsanay a biyo sananay). haymaw sato alaw malo to no kasingangan no kakitidaanay itini. o Monaco a kanatal sa iti 1215 a mihcaan sa kinacacayay aca palatobangan no ya no Genoa (Zenaya 熱那亞) hananay a kakitidaan. katokoh i 1860 a mihcaan, ya Vienna (Wiyena 維也納) a nikalalobangan, idaw ko nipatodoan to ya Sardinia (Satinniya 薩丁尼亞) no hongtyay a kanatal o sasapiading no Monaco, katokoh i 1861 a mihcaan, ya sasitongos no Monaco maawas kya no Franceay ato ya Monaco hananay a lice pasalocek. iti 1911 a mihcaan sa ya sayaway a holic nipabinawlan, ya Monaco masahongtyay a tapang, nao satalakaway nayay ko pakakilolay a mamikowanay i mahida. i 1918 a mihcaan pitoay a bolad sa, masasolit to sakelec a lice, nipisolitan sa patiidan ko Farnceitini i Monaco sa, a idaw ko sapaading to nipaini, ina lice sa mapasolit iti ya (Foe'lsay a kangaayan a lice), no Monaco a cedang sa a sipakay no Farnce a holicay paso no cengce, nohitay, ato no pakalisiway a kalaidaw no sikaidaw to a mapapaliyon. 1919 a mihcaan sa no sipakelec no Farnce a lice a mitidan, ano makalikeloh to no kabelecan no congtong sa, ano nayay ko tatamaan a wawaan a mamikotay sa, ya Monaco a kanatal a sipala o no Farnce a kanatal sa ko holic. ina mahtatosaay a kanatal sa, iti 2002 a mihcaan sa pabalohay to lice, ina Monaco a kanatal ano nayay ko mamikilolay to malacongtongay sa, ina Monaco sa o malakonida sananay a kanatal, o France a maytolis to a paini to sipaading sa. i sakatosa a nikalalais no kanatal sa, i 1942 a mihcaan 11 a bolad 6 a demiad, o Monaco cebisan no Italiya a kanatal, i 1943 a mihcaan sa kademecan ko Itali a kanatal, moliyas to i Monaco. 1944 a mihcaan no kapolongan a hitay sa kaholakan to ko nikalatobangan a ziday. o pakalisiwan o sakaidaw no kasikalisiw sa, o sakatatongos a nikaidaw, nasipakay i aidanganay a sasikawaw i Monaco, paymihcaan sa kalaidaw no katooday a tademaw, sikacepcepan no Monacoay ya papakiyawan ato kalangaayan no demidemiad, sadamsay saan a misolol ko baloco', i 2001 a mihcaan sa, idaw ko masacacayay a sasangaan to sapatideng to aadihan to lice, sapakaahebal to masasitodong a balongaay a minato, o sakosaan o sapaheci to kasacacangdayan to matekesay a balonga, no Monaco a kasaidaw no sakay no sakasilacol a nikalabangbangan sa, o sakahenolan sa ya mamipakiyaway a kawaw, aidangan, ato no sakay no ingkoay a sasitatongos, ninakanatal sao sakay no aedapan a sasikawaw ato no adidingay, kasaidaw no sakasibek no siconos to kalaidaw no kalisiw, o sakainayi no mokingnay a kawaw, paso no sasidomaan a nipisiwbayay a nikaleko sa, idaw to ko sapalekalan to nikalaheci. o cenho hananay sa nayay ko pilidamso to, sakay no masacacayay a tademaw a sikaidaw no nilikalisiwan. paso i kanatal sa o kaidaw no binawlan caay kakatood, o cenho hananay sa itini ino sakay kapolonganay a aaedapan a kawaw sa, yadah ko nicalapan, yadah ko no pikelec to konida sananay a sebon a kawaw, tinako ya no payobingay ato ya no patelayay a kalokawaw. sikainayay no sokiti sa, ina mahiniay a cedang sa o sapi cepcep to nikayadahan to kakitaan, ato no kahemekanay no tademaw a mabolaw tayni a milaliw to sasapadamsoan, no micomoday ato mabolaway sa, o sakahenolan a tayniay no kanatal sa ya Eoropean (O-cooay 歐洲的), sipakay i no hekalay a mamisiwbayay a sasikawaw a sitan to kayadahay a nikaala, o sikatinengan a tademaw sa ya madademecay to pacolil to kadideng, o mamicepcep to sikaadih no katooday, nika o doma a nikatoodan sa o no mabolaway a min a mamisiwbayay. 1865 a mihcaan sa patideng toya Montikalo a pakiyaway a sasikawaw, o sikaidaw no sakakitaan no kanatal, sipaales to ko nikapakoyoc. masadomaay no Monaco sa ya sakabeleng no katooday sakasenengan no kitakit, o mamisasedseday to kadideng ya icihowang-cense hananay, o sikalikeco ato no kasaloloan a sikatineng no kitakitay ko ngangan.</FORM>
    </S>
</TEXT>