<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Monaco" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Monaco" copyright="CC BY-SA" citation="Monaco. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Monaco" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Monaco, title = Monaco, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Monaco} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Monaco(śĎ©ÁīćŚď• u Monaco i labu nu Europe (O-Cuo ś≠źśī≤), itiza i 43 44 N, 7 24 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2.02 km2. u ahebal nu lala'ay sa 2.02 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2. hamin nu tademaw sa 30,581. kakalukan umah sa 1%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 99%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Monaco . kakingingan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa sabaw siwa bulad sabaw cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, ÁłĹÁĶĪ) ayza sa ci Albert II, micakat a demiad sa i 2005 a mihca sepat bulad enem demiad. Monaco kapulungan nu binawlan a kanatal sa, sipangihaan tu ya Monaco han nu kasahungtiay a kanatal, atu sakay nu nikalekakaan a masakanatalay, nipangangan tu nu hulam u Mo-na-ke han, u eneng sa iti European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ) a masakenisay a kanatal. . u Monaco a kakitidaan sa kalainutimulan nu France, caay kau nu sakatimulan nu picapi tu dadipasan nu Mediterranean (Ti-cung-hay Śúįšł≠śĶ∑) adada', u kakitidaan nu kanatal sa mamin sipakay kaamisan, nutipan, atu nuwalian a nipilaup, u sakusaan sa namakay nu Monaco kalumanay a tuse atu nudikudan a nipatideng a masadumaay a kakitidaan, mala u nu kitakitay sakatuuday nu kicacebetan a kanatal, ina Monaco a kanatal sa u masaadidingan a kanatal atu masatuseay, u sikakalisiw sa nu piedap nu i Monte Carlo (Mon-ti-ka-lo ŤíôŚúįŚć°ÁĺÖ) ya pipakiyawan atu aidangan a nipiida tu sikaidaw nu kalisiw. Monaco a kanatal sa masa nu tapangay a kasihulican a mukelid, u kapulungan nu tapang sa mala u nu kanatal a hungti. ina Monaco a kanatal sa caay pilidamsu tu binawlan, kiyu sakasingangan i hekal u sasubelitan tu tadah a sakapahay a aydauc. u nu Monaco a kanatal sa nu nikaidaw tu nisapalan tu kitidaan, sakay nu piading nu tayling sa, mala u nu kitakitay sa u satabakiay a kaidaw. ina kanatal sa i kitakit sa u sakatusa nu nikaadidingan a kanatal, kiadidi'ngan tu ya Vatican (Huwanti-kang śĘĶŤíāŚ≤°) a kanatal. u nu France a kamu ku masacacayay a i kanatal kapulungan a kamu, nika maysakamu tu nu UK (yingu ŤčĪŚúč), Itali atu nu Monaco itidaay tu a kamu nu Monaco. sikatineng tu sulit sa makaala tu 99 a palasubu. ya Roma a tingsukiway ku tatungusan a pahulic tu nu kanatal, mukilulay tu singgu sa makaala tu 90% kayadah nu tademaw, sipikuwan nu Monaco a kiwkayay satalakaway a kenis, nika u hulic nu Monaco sa mipuhpuh tu masadumaay a singgu a sakakunida. nu laylay u kakitidaan nu Monaco sa namakay i ayaw nu enemay a seci, pakay nu (Phocaea) ya Phocis (Huseci Á¶ŹśĖĮŚüļ) hananay a kitidaan, ya Phocis (Huseci Á¶ŹśĖĮŚüļ) a tademaw sa a kenis sa i sacapian u nu Phocaea a kanatal a palatubangan a lala', u (Monoikos). masasilamitay nu ya Phocaea nakamuan tu nu kakawsanay a kungku sa, nipilalalit tu kamu ya saicelengay a tademaw ci Hercules (Haykeli-se śĶ∑ŚÖčŚäõśĖĮ) namakay ni tu micaliway saan, kyu ina Hucise a tademaw sa itini a patideng tu ya biyuan sapatudud tiya kakawsan ci Hercules (Haykeli-se śĶ∑ŚÖčŚäõśĖĮ), nipangangan sa u Monoikos u imin nida sa u masacacayay a luma sananay, caay sa u nu kakawsanay a biyu sananay). haymaw satu alaw malu tu nu kasingangan nu kakitidaanay itini. u Monaco a kanatal sa iti 1215 a mihcaan sa kinacacayay aca palatubangan nu ya nu Genoa (Zenaya ÁÜĪťā£šļě) hananay a kakitidaan. katukuh i 1860 a mihcaan, ya Vienna (Wiyena Á∂≠šĻüÁīć) a nikalalubangan, idaw ku nipatuduan tu ya Sardinia (Satinniya ŤĖ©šłĀŚįľšļě) nu hungtyay a kanatal u sasapiading nu Monaco, katukuh i 1861 a mihcaan, ya sasitungus nu Monaco maawas kya nu Franceay atu ya Monaco hananay a lice pasalucek. iti 1911 a mihcaan sa ya sayaway a hulic nipabinawlan, ya Monaco masahungtyay a tapang, nau satalakaway nayay ku pakakilulay a mamikuwanay i mahida. i 1918 a mihcaan pituay a bulad sa, masasulit tu sakelec a lice, nipisulitan sa patiidan ku Farnceitini i Monaco sa, a idaw ku sapaading tu nipaini, ina lice sa mapasulit iti ya (Fue'lsay a kangaayan a lice), nu Monaco a cedang sa a sipakay nu Farnce a hulicay pasu nu cengce, nuhitay, atu nu pakalisiway a kalaidaw nu sikaidaw tu a mapapaliyun. 1919 a mihcaan sa nu sipakelec nu Farnce a lice a mitidan, anu makalikeluh tu nu kabelecan nu cungtung sa, anu nayay ku tatamaan a wawaan a mamikutay sa, ya Monaco a kanatal a sipala u nu Farnce a kanatal sa ku hulic. ina mahtatusaay a kanatal sa, iti 2002 a mihcaan sa pabaluhay tu lice, ina Monaco a kanatal anu nayay ku mamikilulay tu malacungtungay sa, ina Monaco sa u malakunida sananay a kanatal, u France a maytulis tu a paini tu sipaading sa. i sakatusa a nikalalais nu kanatal sa, i 1942 a mihcaan 11 a bulad 6 a demiad, u Monaco cebisan nu Italiya a kanatal, i 1943 a mihcaan sa kademecan ku Itali a kanatal, muliyas tu i Monaco. 1944 a mihcaan nu kapulungan a hitay sa kahulakan tu ku nikalatubangan a ziday. u pakalisiwan u sakaidaw nu kasikalisiw sa, u sakatatungus a nikaidaw, nasipakay i aidanganay a sasikawaw i Monaco, paymihcaan sa kalaidaw nu katuuday a tademaw, sikacepcepan nu Monacoay ya papakiyawan atu kalangaayan nu demidemiad, sadamsay saan a misulul ku balucu', i 2001 a mihcaan sa, idaw ku masacacayay a sasangaan tu sapatideng tu aadihan tu lice, sapakaahebal tu masasitudung a balungaay a minatu, u sakusaan u sapaheci tu kasacacangdayan tu matekesay a balunga, nu Monaco a kasaidaw nu sakay nu sakasilacul a nikalabangbangan sa, u sakahenulan sa ya mamipakiyaway a kawaw, aidangan, atu nu sakay nu ingkuay a sasitatungus, ninakanatal sau sakay nu aedapan a sasikawaw atu nu adidingay, kasaidaw nu sakasibek nu sicunus tu kalaidaw nu kalisiw, u sakainayi nu mukingnay a kawaw, pasu nu sasidumaan a nipisiwbayay a nikaleku sa, idaw tu ku sapalekalan tu nikalaheci. u cenhu hananay sa nayay ku pilidamsu tu, sakay nu masacacayay a tademaw a sikaidaw nu nilikalisiwan. pasu i kanatal sa u kaidaw nu binawlan caay kakatuud, u cenhu hananay sa itini inu sakay kapulunganay a aaedapan a kawaw sa, yadah ku nicalapan, yadah ku nu pikelec tu kunida sananay a sebun a kawaw, tinaku ya nu payubingay atu ya nu patelayay a kalukawaw. sikainayay nu sukiti sa, ina mahiniay a cedang sa u sapi cepcep tu nikayadahan tu kakitaan, atu nu kahemekanay nu tademaw a mabulaw tayni a milaliw tu sasapadamsuan, nu micumuday atu mabulaway sa, u sakahenulan a tayniay nu kanatal sa ya European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ), sipakay i nu hekalay a mamisiwbayay a sasikawaw a sitan tu kayadahay a nikaala, u sikatinengan a tademaw sa ya madademecay tu paculil tu kadideng, u mamicepcep tu sikaadih nu katuuday, nika u duma a nikatuudan sa u nu mabulaway a min a mamisiwbayay. 1865 a mihcaan sa patideng tuya Montikalo a pakiyaway a sasikawaw, u sikaidaw nu sakakitaan nu kanatal, sipaales tu ku nikapakuyuc. masadumaay nu Monaco sa ya sakabeleng nu katuuday sakasenengan nu kitakit, u mamisasedseday tu kadideng ya icihuwang-cense hananay, u sikalikecu atu nu kasaluluan a sikatineng nu kitakitay ku ngangan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">mona ¶o(*** u mona ¶o i r~…ĺabu nu …ôurop…ô (o- ¶uo **), itiza i ** ** n, * ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *.** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *.** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km*. ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa *%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u mona ¶o . kakiŇčiŇčan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiŇčiŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa sabaw siwa bur~…ĺad sabaw  ¶a ¶aj d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇč-tuŇč, **) ajza sa  ¶i ar~…ĺb…ôrt ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a s…ôpat bur~…ĺad …ôn…ôm d…ômiad. mona ¶o kapur~…ĺuŇčan nu binawr~…ĺan a kanatar~…ĺ sa, sipaŇčińßaan tu ja mona ¶o ńßan nu kasańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, atu sakaj nu nikar~…ĺ…ôkakaan a masakanatar~…ĺaj, nipaŇčaŇčan tu nu ńßur~…ĺam u mo-na-k…ô ńßan, u …ôn…ôŇč sa iti …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***) a masak…ônisaj a kanatar~…ĺ. . u mona ¶o a kakitidaan sa kar~…ĺainutimur~…ĺan nu fran ¶…ô,  ¶aaj kau nu sakatimur~…ĺan nu pi ¶api tu dadipasan nu m…ôdit…ôrran…ôan (ti- ¶uŇč-ńßaj ***) adada Ē~ °, u kakitidaan nu kanatar~…ĺ sa mamin sipakaj kaamisan, nutipan, atu nuwar~…ĺian a nipir~…ĺaup, u sakusaan sa namakaj nu mona ¶o kar~…ĺumanaj a tus…ô atu nudikudan a nipatid…ôŇč a masadumaaj a kakitidaan, mar~…ĺa u nu kitakitaj sakatuudaj nu ki ¶a ¶…ôb…ôtan a kanatar~…ĺ, ina mona ¶o a kanatar~…ĺ sa u masaadidiŇčan a kanatar~…ĺ atu masatus…ôaj, u sikakar~…ĺisiw sa nu pi…ôdap nu i mont…ô  ¶arr~…ĺo (mon-ti-ka-r~…ĺo ****) ja pipakijawan atu aidaŇčan a nipiida tu sikaidaw nu kar~…ĺisiw. mona ¶o a kanatar~…ĺ sa masa nu tapaŇčaj a kasińßur~…ĺi ¶an a muk…ôr~…ĺid, u kapur~…ĺuŇčan nu tapaŇč sa mar~…ĺa u nu kanatar~…ĺ a ńßuŇčti. ina mona ¶o a kanatar~…ĺ sa  ¶aaj pir~…ĺidamsu tu binawr~…ĺan, kiju sakasiŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ u sasub…ôr~…ĺitan tu tadańß a sakapańßaj a ajdau ¶. u nu mona ¶o a kanatar~…ĺ sa nu nikaidaw tu nisapar~…ĺan tu kitidaan, sakaj nu piadiŇč nu tajr~…ĺiŇč sa, mar~…ĺa u nu kitakitaj sa u satabakiaj a kaidaw. ina kanatar~…ĺ sa i kitakit sa u sakatusa nu nikaadidiŇčan a kanatar~…ĺ, kiadidi Ē~ °Ňčan tu ja *ati ¶an (ńßuwanti-kaŇč ***) a kanatar~…ĺ. u nu fran ¶…ô a kamu ku masa ¶a ¶ajaj a i kanatar~…ĺ kapur~…ĺuŇčan a kamu, nika majsakamu tu nu uk (jiŇču **), itar~…ĺi atu nu mona ¶o itidaaj tu a kamu nu mona ¶o. sikatin…ôŇč tu sur~…ĺit sa makaar~…ĺa tu ** a par~…ĺasubu. ja *oma a tiŇčsukiwaj ku tatuŇčusan a pańßur~…ĺi ¶ tu nu kanatar~…ĺ, mukir~…ĺur~…ĺaj tu siŇčgu sa makaar~…ĺa tu **% kajadańß nu tad…ômaw, sipikuwan nu mona ¶o a kiwkajaj satar~…ĺakawaj a k…ônis, nika u ńßur~…ĺi ¶ nu mona ¶o sa mipuńßpuńß tu masadumaaj a siŇčgu a sakakunida. nu r~…ĺajr~…ĺaj u kakitidaan nu mona ¶o sa namakaj i ajaw nu …ôn…ômaj a s…ô ¶i, pakaj nu (pńßo ¶a…ôa) ja pńßo ¶is (ńßus…ô ¶i ***) ńßananaj a kitidaan, ja pńßo ¶is (ńßus…ô ¶i ***) a tad…ômaw sa a k…ônis sa i sa ¶apian u nu pńßo ¶a…ôa a kanatar~…ĺ a par~…ĺatubaŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u (monoikos). masasir~…ĺamitaj nu ja pńßo ¶a…ôa nakamuan tu nu kakawsanaj a kuŇčku sa, nipir~…ĺar~…ĺar~…ĺit tu kamu ja sai ¶…ôr~…ĺ…ôŇčaj a tad…ômaw  ¶i ńß…ôr ¶ur~…ĺ…ôs (ńßajk…ôr~…ĺi-s…ô ****) namakaj ni tu mi ¶ar~…ĺiwaj saan, kju ina ńßu ¶is…ô a tad…ômaw sa itini a patid…ôŇč tu ja bijuan sapatudud tija kakawsan  ¶i ńß…ôr ¶ur~…ĺ…ôs (ńßajk…ôr~…ĺi-s…ô ****), nipaŇčaŇčan sa u monoikos u imin nida sa u masa ¶a ¶ajaj a r~…ĺuma sananaj,  ¶aaj sa u nu kakawsanaj a biju sananaj). ńßajmaw satu ar~…ĺaw mar~…ĺu tu nu kasiŇčaŇčan nu kakitidaanaj itini. u mona ¶o a kanatar~…ĺ sa iti **** a mińß ¶aan sa kina ¶a ¶ajaj a ¶a par~…ĺatubaŇčan nu ja nu g…ônoa (z…ônaja ***) ńßananaj a kakitidaan. katukuńß i **** a mińß ¶aan, ja *i…ônna (wij…ôna ***) a nikar~…ĺar~…ĺubaŇčan, idaw ku nipatuduan tu ja sardinia (satinnija ****) nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ u sasapiadiŇč nu mona ¶o, katukuńß i **** a mińß ¶aan, ja sasituŇčus nu mona ¶o maawas kja nu fran ¶…ôaj atu ja mona ¶o ńßananaj a r~…ĺi ¶…ô pasar~…ĺu ¶…ôk. iti **** a mińß ¶aan sa ja sajawaj a ńßur~…ĺi ¶ nipabinawr~…ĺan, ja mona ¶o masańßuŇčtjaj a tapaŇč, nau satar~…ĺakawaj najaj ku pakakir~…ĺur~…ĺaj a mamikuwanaj i mańßida. i **** a mińß ¶aan pituaj a bur~…ĺad sa, masasur~…ĺit tu sak…ôr~…ĺ…ô ¶ a r~…ĺi ¶…ô, nipisur~…ĺitan sa patiidan ku farn ¶…ôitini i mona ¶o sa, a idaw ku sapaadiŇč tu nipaini, ina r~…ĺi ¶…ô sa mapasur~…ĺit iti ja (fu…ô Ē~ °r~…ĺsaj a kaŇčaajan a r~…ĺi ¶…ô), nu mona ¶o a  ¶…ôdaŇč sa a sipakaj nu farn ¶…ô a ńßur~…ĺi ¶aj pasu nu  ¶…ôŇč ¶…ô, nuńßitaj, atu nu pakar~…ĺisiwaj a kar~…ĺaidaw nu sikaidaw tu a mapapar~…ĺijun. **** a mińß ¶aan sa nu sipak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu farn ¶…ô a r~…ĺi ¶…ô a mitidan, anu makar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu nu kab…ôr~…ĺ…ô ¶an nu  ¶uŇčtuŇč sa, anu najaj ku tatamaan a wawaan a mamikutaj sa, ja mona ¶o a kanatar~…ĺ a sipar~…ĺa u nu farn ¶…ô a kanatar~…ĺ sa ku ńßur~…ĺi ¶. ina mańßtatusaaj a kanatar~…ĺ sa, iti **** a mińß ¶aan sa pabar~…ĺuńßaj tu r~…ĺi ¶…ô, ina mona ¶o a kanatar~…ĺ anu najaj ku mamikir~…ĺur~…ĺaj tu mar~…ĺa ¶uŇčtuŇčaj sa, ina mona ¶o sa u mar~…ĺakunida sananaj a kanatar~…ĺ, u fran ¶…ô a majtur~…ĺis tu a paini tu sipaadiŇč sa. i sakatusa a nikar~…ĺar~…ĺais nu kanatar~…ĺ sa, i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad * a d…ômiad, u mona ¶o  ¶…ôbisan nu itar~…ĺija a kanatar~…ĺ, i **** a mińß ¶aan sa kad…ôm…ô ¶an ku itar~…ĺi a kanatar~…ĺ, mur~…ĺijas tu i mona ¶o. **** a mińß ¶aan nu kapur~…ĺuŇčan a ńßitaj sa kańßur~…ĺakan tu ku nikar~…ĺatubaŇčan a zidaj. u pakar~…ĺisiwan u sakaidaw nu kasikar~…ĺisiw sa, u sakatatuŇčus a nikaidaw, nasipakaj i aidaŇčanaj a sasikawaw i mona ¶o, pajmińß ¶aan sa kar~…ĺaidaw nu katuudaj a tad…ômaw, sika ¶…ôp ¶…ôpan nu mona ¶oaj ja papakijawan atu kar~…ĺaŇčaajan nu d…ômid…ômiad, sadamsaj saan a misur~…ĺur~…ĺ ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, i **** a mińß ¶aan sa, idaw ku masa ¶a ¶ajaj a sasaŇčaan tu sapatid…ôŇč tu aadińßan tu r~…ĺi ¶…ô, sapakaańß…ôbar~…ĺ tu masasituduŇč a bar~…ĺuŇčaaj a minatu, u sakusaan u sapańß…ô ¶i tu kasa ¶a ¶aŇčdajan tu mat…ôk…ôsaj a bar~…ĺuŇča, nu mona ¶o a kasaidaw nu sakaj nu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a nikar~…ĺabaŇčbaŇčan sa, u sakańß…ônur~…ĺan sa ja mamipakijawaj a kawaw, aidaŇčan, atu nu sakaj nu iŇčkuaj a sasitatuŇčus, ninakanatar~…ĺ sau sakaj nu a…ôdapan a sasikawaw atu nu adidiŇčaj, kasaidaw nu sakasib…ôk nu si ¶unus tu kar~…ĺaidaw nu kar~…ĺisiw, u sakainaji nu mukiŇčnaj a kawaw, pasu nu sasidumaan a nipisiwbajaj a nikar~…ĺ…ôku sa, idaw tu ku sapar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu nikar~…ĺańß…ô ¶i. u  ¶…ônńßu ńßananaj sa najaj ku pir~…ĺidamsu tu, sakaj nu masa ¶a ¶ajaj a tad…ômaw a sikaidaw nu nir~…ĺikar~…ĺisiwan. pasu i kanatar~…ĺ sa u kaidaw nu binawr~…ĺan  ¶aaj kakatuud, u  ¶…ônńßu ńßananaj sa itini inu sakaj kapur~…ĺuŇčanaj a aa…ôdapan a kawaw sa, jadańß ku ni ¶ar~…ĺapan, jadańß ku nu pik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu kunida sananaj a s…ôbun a kawaw, tinaku ja nu pajubiŇčaj atu ja nu pat…ôr~…ĺajaj a kar~…ĺukawaw. sikainajaj nu sukiti sa, ina mańßiniaj a  ¶…ôdaŇč sa u sapi  ¶…ôp ¶…ôp tu nikajadańßan tu kakitaan, atu nu kańß…ôm…ôkanaj nu tad…ômaw a mabur~…ĺaw tajni a mir~…ĺar~…ĺiw tu sasapadamsuan, nu mi ¶umudaj atu mabur~…ĺawaj sa, u sakańß…ônur~…ĺan a tajniaj nu kanatar~…ĺ sa ja …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***), sipakaj i nu ńß…ôkar~…ĺaj a mamisiwbajaj a sasikawaw a sitan tu kajadańßaj a nikaar~…ĺa, u sikatin…ôŇčan a tad…ômaw sa ja madad…ôm…ô ¶aj tu pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kadid…ôŇč, u mami ¶…ôp ¶…ôp tu sikaadińß nu katuudaj, nika u duma a nikatuudan sa u nu mabur~…ĺawaj a min a mamisiwbajaj. **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tuja montikar~…ĺo a pakijawaj a sasikawaw, u sikaidaw nu sakakitaan nu kanatar~…ĺ, sipaar~…ĺ…ôs tu ku nikapakuju ¶. masadumaaj nu mona ¶o sa ja sakab…ôr~…ĺ…ôŇč nu katuudaj sakas…ôn…ôŇčan nu kitakit, u mamisas…ôds…ôdaj tu kadid…ôŇč ja i ¶ińßuwaŇč- ¶…ôns…ô ńßananaj, u sikar~…ĺik…ô ¶u atu nu kasar~…ĺur~…ĺuan a sikatin…ôŇč nu kitakitaj ku ŇčaŇčan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Monaco(śĎ©ÁīćŚď• u Monaco i labu nu Europe (O-Cuo ś≠źśī≤), itiza i 43 44 N, 7 24 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2.02 km2. u ahebal nu lala'ay sa 2.02 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2. hamin nu tademaw sa 30,581. kakalukan umah sa 1%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 99%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Monaco . kakingingan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa sabaw siwa bulad sabaw cacay demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, ÁłĹÁĶĪ) ayza sa ci Albert II, micakat a demiad sa i 2005 a mihca sepat bulad enem demiad. Monaco kapulungan nu binawlan a kanatal sa, sipangihaan tu ya Monaco han nu kasahungtiay a kanatal, atu sakay nu nikalekakaan a masakanatalay, nipangangan tu nu hulam u Mo-na-ke han, u eneng sa iti European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ) a masakenisay a kanatal. . u Monaco a kakitidaan sa kalainutimulan nu France, caay kau nu sakatimulan nu picapi tu dadipasan nu Mediterranean (Ti-cung-hay Śúįšł≠śĶ∑) adada', u kakitidaan nu kanatal sa mamin sipakay kaamisan, nutipan, atu nuwalian a nipilaup, u sakusaan sa namakay nu Monaco kalumanay a tuse atu nudikudan a nipatideng a masadumaay a kakitidaan, mala u nu kitakitay sakatuuday nu kicacebetan a kanatal, ina Monaco a kanatal sa u masaadidingan a kanatal atu masatuseay, u sikakalisiw sa nu piedap nu i Monte Carlo (Mon-ti-ka-lo ŤíôŚúįŚć°ÁĺÖ) ya pipakiyawan atu aidangan a nipiida tu sikaidaw nu kalisiw. Monaco a kanatal sa masa nu tapangay a kasihulican a mukelid, u kapulungan nu tapang sa mala u nu kanatal a hungti. ina Monaco a kanatal sa caay pilidamsu tu binawlan, kiyu sakasingangan i hekal u sasubelitan tu tadah a sakapahay a aydauc. u nu Monaco a kanatal sa nu nikaidaw tu nisapalan tu kitidaan, sakay nu piading nu tayling sa, mala u nu kitakitay sa u satabakiay a kaidaw. ina kanatal sa i kitakit sa u sakatusa nu nikaadidingan a kanatal, kiadidi'ngan tu ya Vatican (Huwanti-kang śĘĶŤíāŚ≤°) a kanatal. u nu France a kamu ku masacacayay a i kanatal kapulungan a kamu, nika maysakamu tu nu UK (yingu ŤčĪŚúč), Itali atu nu Monaco itidaay tu a kamu nu Monaco. sikatineng tu sulit sa makaala tu 99 a palasubu. ya Roma a tingsukiway ku tatungusan a pahulic tu nu kanatal, mukilulay tu singgu sa makaala tu 90% kayadah nu tademaw, sipikuwan nu Monaco a kiwkayay satalakaway a kenis, nika u hulic nu Monaco sa mipuhpuh tu masadumaay a singgu a sakakunida. nu laylay u kakitidaan nu Monaco sa namakay i ayaw nu enemay a seci, pakay nu (Phocaea) ya Phocis (Huseci Á¶ŹśĖĮŚüļ) hananay a kitidaan, ya Phocis (Huseci Á¶ŹśĖĮŚüļ) a tademaw sa a kenis sa i sacapian u nu Phocaea a kanatal a palatubangan a lala', u (Monoikos). masasilamitay nu ya Phocaea nakamuan tu nu kakawsanay a kungku sa, nipilalalit tu kamu ya saicelengay a tademaw ci Hercules (Haykeli-se śĶ∑ŚÖčŚäõśĖĮ) namakay ni tu micaliway saan, kyu ina Hucise a tademaw sa itini a patideng tu ya biyuan sapatudud tiya kakawsan ci Hercules (Haykeli-se śĶ∑ŚÖčŚäõśĖĮ), nipangangan sa u Monoikos u imin nida sa u masacacayay a luma sananay, caay sa u nu kakawsanay a biyu sananay). haymaw satu alaw malu tu nu kasingangan nu kakitidaanay itini. u Monaco a kanatal sa iti 1215 a mihcaan sa kinacacayay aca palatubangan nu ya nu Genoa (Zenaya ÁÜĪťā£šļě) hananay a kakitidaan. katukuh i 1860 a mihcaan, ya Vienna (Wiyena Á∂≠šĻüÁīć) a nikalalubangan, idaw ku nipatuduan tu ya Sardinia (Satinniya ŤĖ©šłĀŚįľšļě) nu hungtyay a kanatal u sasapiading nu Monaco, katukuh i 1861 a mihcaan, ya sasitungus nu Monaco maawas kya nu Franceay atu ya Monaco hananay a lice pasalucek. iti 1911 a mihcaan sa ya sayaway a hulic nipabinawlan, ya Monaco masahungtyay a tapang, nau satalakaway nayay ku pakakilulay a mamikuwanay i mahida. i 1918 a mihcaan pituay a bulad sa, masasulit tu sakelec a lice, nipisulitan sa patiidan ku Farnceitini i Monaco sa, a idaw ku sapaading tu nipaini, ina lice sa mapasulit iti ya (Fue'lsay a kangaayan a lice), nu Monaco a cedang sa a sipakay nu Farnce a hulicay pasu nu cengce, nuhitay, atu nu pakalisiway a kalaidaw nu sikaidaw tu a mapapaliyun. 1919 a mihcaan sa nu sipakelec nu Farnce a lice a mitidan, anu makalikeluh tu nu kabelecan nu cungtung sa, anu nayay ku tatamaan a wawaan a mamikutay sa, ya Monaco a kanatal a sipala u nu Farnce a kanatal sa ku hulic. ina mahtatusaay a kanatal sa, iti 2002 a mihcaan sa pabaluhay tu lice, ina Monaco a kanatal anu nayay ku mamikilulay tu malacungtungay sa, ina Monaco sa u malakunida sananay a kanatal, u France a maytulis tu a paini tu sipaading sa. i sakatusa a nikalalais nu kanatal sa, i 1942 a mihcaan 11 a bulad 6 a demiad, u Monaco cebisan nu Italiya a kanatal, i 1943 a mihcaan sa kademecan ku Itali a kanatal, muliyas tu i Monaco. 1944 a mihcaan nu kapulungan a hitay sa kahulakan tu ku nikalatubangan a ziday. u pakalisiwan u sakaidaw nu kasikalisiw sa, u sakatatungus a nikaidaw, nasipakay i aidanganay a sasikawaw i Monaco, paymihcaan sa kalaidaw nu katuuday a tademaw, sikacepcepan nu Monacoay ya papakiyawan atu kalangaayan nu demidemiad, sadamsay saan a misulul ku balucu', i 2001 a mihcaan sa, idaw ku masacacayay a sasangaan tu sapatideng tu aadihan tu lice, sapakaahebal tu masasitudung a balungaay a minatu, u sakusaan u sapaheci tu kasacacangdayan tu matekesay a balunga, nu Monaco a kasaidaw nu sakay nu sakasilacul a nikalabangbangan sa, u sakahenulan sa ya mamipakiyaway a kawaw, aidangan, atu nu sakay nu ingkuay a sasitatungus, ninakanatal sau sakay nu aedapan a sasikawaw atu nu adidingay, kasaidaw nu sakasibek nu sicunus tu kalaidaw nu kalisiw, u sakainayi nu mukingnay a kawaw, pasu nu sasidumaan a nipisiwbayay a nikaleku sa, idaw tu ku sapalekalan tu nikalaheci. u cenhu hananay sa nayay ku pilidamsu tu, sakay nu masacacayay a tademaw a sikaidaw nu nilikalisiwan. pasu i kanatal sa u kaidaw nu binawlan caay kakatuud, u cenhu hananay sa itini inu sakay kapulunganay a aaedapan a kawaw sa, yadah ku nicalapan, yadah ku nu pikelec tu kunida sananay a sebun a kawaw, tinaku ya nu payubingay atu ya nu patelayay a kalukawaw. sikainayay nu sukiti sa, ina mahiniay a cedang sa u sapi cepcep tu nikayadahan tu kakitaan, atu nu kahemekanay nu tademaw a mabulaw tayni a milaliw tu sasapadamsuan, nu micumuday atu mabulaway sa, u sakahenulan a tayniay nu kanatal sa ya European (O-cuoay ś≠źśī≤ÁöĄ), sipakay i nu hekalay a mamisiwbayay a sasikawaw a sitan tu kayadahay a nikaala, u sikatinengan a tademaw sa ya madademecay tu paculil tu kadideng, u mamicepcep tu sikaadih nu katuuday, nika u duma a nikatuudan sa u nu mabulaway a min a mamisiwbayay. 1865 a mihcaan sa patideng tuya Montikalo a pakiyaway a sasikawaw, u sikaidaw nu sakakitaan nu kanatal, sipaales tu ku nikapakuyuc. masadumaay nu Monaco sa ya sakabeleng nu katuuday sakasenengan nu kitakit, u mamisasedseday tu kadideng ya icihuwang-cense hananay, u sikalikecu atu nu kasaluluan a sikatineng nu kitakitay ku ngangan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">mona ¶o(*** u mona ¶o i r~…ĺabu nu …ôurop…ô (o- ¶uo **), itiza i ** ** n, * ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *.** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *.** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * km*. ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa *%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u mona ¶o . kakiŇčiŇčan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiŇčiŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa sabaw siwa bur~…ĺad sabaw  ¶a ¶aj d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇč-tuŇč, **) ajza sa  ¶i ar~…ĺb…ôrt ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a s…ôpat bur~…ĺad …ôn…ôm d…ômiad. mona ¶o kapur~…ĺuŇčan nu binawr~…ĺan a kanatar~…ĺ sa, sipaŇčińßaan tu ja mona ¶o ńßan nu kasańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ, atu sakaj nu nikar~…ĺ…ôkakaan a masakanatar~…ĺaj, nipaŇčaŇčan tu nu ńßur~…ĺam u mo-na-k…ô ńßan, u …ôn…ôŇč sa iti …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***) a masak…ônisaj a kanatar~…ĺ. . u mona ¶o a kakitidaan sa kar~…ĺainutimur~…ĺan nu fran ¶…ô,  ¶aaj kau nu sakatimur~…ĺan nu pi ¶api tu dadipasan nu m…ôdit…ôrran…ôan (ti- ¶uŇč-ńßaj ***) adada Ē~ °, u kakitidaan nu kanatar~…ĺ sa mamin sipakaj kaamisan, nutipan, atu nuwar~…ĺian a nipir~…ĺaup, u sakusaan sa namakaj nu mona ¶o kar~…ĺumanaj a tus…ô atu nudikudan a nipatid…ôŇč a masadumaaj a kakitidaan, mar~…ĺa u nu kitakitaj sakatuudaj nu ki ¶a ¶…ôb…ôtan a kanatar~…ĺ, ina mona ¶o a kanatar~…ĺ sa u masaadidiŇčan a kanatar~…ĺ atu masatus…ôaj, u sikakar~…ĺisiw sa nu pi…ôdap nu i mont…ô  ¶arr~…ĺo (mon-ti-ka-r~…ĺo ****) ja pipakijawan atu aidaŇčan a nipiida tu sikaidaw nu kar~…ĺisiw. mona ¶o a kanatar~…ĺ sa masa nu tapaŇčaj a kasińßur~…ĺi ¶an a muk…ôr~…ĺid, u kapur~…ĺuŇčan nu tapaŇč sa mar~…ĺa u nu kanatar~…ĺ a ńßuŇčti. ina mona ¶o a kanatar~…ĺ sa  ¶aaj pir~…ĺidamsu tu binawr~…ĺan, kiju sakasiŇčaŇčan i ńß…ôkar~…ĺ u sasub…ôr~…ĺitan tu tadańß a sakapańßaj a ajdau ¶. u nu mona ¶o a kanatar~…ĺ sa nu nikaidaw tu nisapar~…ĺan tu kitidaan, sakaj nu piadiŇč nu tajr~…ĺiŇč sa, mar~…ĺa u nu kitakitaj sa u satabakiaj a kaidaw. ina kanatar~…ĺ sa i kitakit sa u sakatusa nu nikaadidiŇčan a kanatar~…ĺ, kiadidi Ē~ °Ňčan tu ja *ati ¶an (ńßuwanti-kaŇč ***) a kanatar~…ĺ. u nu fran ¶…ô a kamu ku masa ¶a ¶ajaj a i kanatar~…ĺ kapur~…ĺuŇčan a kamu, nika majsakamu tu nu uk (jiŇču **), itar~…ĺi atu nu mona ¶o itidaaj tu a kamu nu mona ¶o. sikatin…ôŇč tu sur~…ĺit sa makaar~…ĺa tu ** a par~…ĺasubu. ja *oma a tiŇčsukiwaj ku tatuŇčusan a pańßur~…ĺi ¶ tu nu kanatar~…ĺ, mukir~…ĺur~…ĺaj tu siŇčgu sa makaar~…ĺa tu **% kajadańß nu tad…ômaw, sipikuwan nu mona ¶o a kiwkajaj satar~…ĺakawaj a k…ônis, nika u ńßur~…ĺi ¶ nu mona ¶o sa mipuńßpuńß tu masadumaaj a siŇčgu a sakakunida. nu r~…ĺajr~…ĺaj u kakitidaan nu mona ¶o sa namakaj i ajaw nu …ôn…ômaj a s…ô ¶i, pakaj nu (pńßo ¶a…ôa) ja pńßo ¶is (ńßus…ô ¶i ***) ńßananaj a kitidaan, ja pńßo ¶is (ńßus…ô ¶i ***) a tad…ômaw sa a k…ônis sa i sa ¶apian u nu pńßo ¶a…ôa a kanatar~…ĺ a par~…ĺatubaŇčan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, u (monoikos). masasir~…ĺamitaj nu ja pńßo ¶a…ôa nakamuan tu nu kakawsanaj a kuŇčku sa, nipir~…ĺar~…ĺar~…ĺit tu kamu ja sai ¶…ôr~…ĺ…ôŇčaj a tad…ômaw  ¶i ńß…ôr ¶ur~…ĺ…ôs (ńßajk…ôr~…ĺi-s…ô ****) namakaj ni tu mi ¶ar~…ĺiwaj saan, kju ina ńßu ¶is…ô a tad…ômaw sa itini a patid…ôŇč tu ja bijuan sapatudud tija kakawsan  ¶i ńß…ôr ¶ur~…ĺ…ôs (ńßajk…ôr~…ĺi-s…ô ****), nipaŇčaŇčan sa u monoikos u imin nida sa u masa ¶a ¶ajaj a r~…ĺuma sananaj,  ¶aaj sa u nu kakawsanaj a biju sananaj). ńßajmaw satu ar~…ĺaw mar~…ĺu tu nu kasiŇčaŇčan nu kakitidaanaj itini. u mona ¶o a kanatar~…ĺ sa iti **** a mińß ¶aan sa kina ¶a ¶ajaj a ¶a par~…ĺatubaŇčan nu ja nu g…ônoa (z…ônaja ***) ńßananaj a kakitidaan. katukuńß i **** a mińß ¶aan, ja *i…ônna (wij…ôna ***) a nikar~…ĺar~…ĺubaŇčan, idaw ku nipatuduan tu ja sardinia (satinnija ****) nu ńßuŇčtjaj a kanatar~…ĺ u sasapiadiŇč nu mona ¶o, katukuńß i **** a mińß ¶aan, ja sasituŇčus nu mona ¶o maawas kja nu fran ¶…ôaj atu ja mona ¶o ńßananaj a r~…ĺi ¶…ô pasar~…ĺu ¶…ôk. iti **** a mińß ¶aan sa ja sajawaj a ńßur~…ĺi ¶ nipabinawr~…ĺan, ja mona ¶o masańßuŇčtjaj a tapaŇč, nau satar~…ĺakawaj najaj ku pakakir~…ĺur~…ĺaj a mamikuwanaj i mańßida. i **** a mińß ¶aan pituaj a bur~…ĺad sa, masasur~…ĺit tu sak…ôr~…ĺ…ô ¶ a r~…ĺi ¶…ô, nipisur~…ĺitan sa patiidan ku farn ¶…ôitini i mona ¶o sa, a idaw ku sapaadiŇč tu nipaini, ina r~…ĺi ¶…ô sa mapasur~…ĺit iti ja (fu…ô Ē~ °r~…ĺsaj a kaŇčaajan a r~…ĺi ¶…ô), nu mona ¶o a  ¶…ôdaŇč sa a sipakaj nu farn ¶…ô a ńßur~…ĺi ¶aj pasu nu  ¶…ôŇč ¶…ô, nuńßitaj, atu nu pakar~…ĺisiwaj a kar~…ĺaidaw nu sikaidaw tu a mapapar~…ĺijun. **** a mińß ¶aan sa nu sipak…ôr~…ĺ…ô ¶ nu farn ¶…ô a r~…ĺi ¶…ô a mitidan, anu makar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu nu kab…ôr~…ĺ…ô ¶an nu  ¶uŇčtuŇč sa, anu najaj ku tatamaan a wawaan a mamikutaj sa, ja mona ¶o a kanatar~…ĺ a sipar~…ĺa u nu farn ¶…ô a kanatar~…ĺ sa ku ńßur~…ĺi ¶. ina mańßtatusaaj a kanatar~…ĺ sa, iti **** a mińß ¶aan sa pabar~…ĺuńßaj tu r~…ĺi ¶…ô, ina mona ¶o a kanatar~…ĺ anu najaj ku mamikir~…ĺur~…ĺaj tu mar~…ĺa ¶uŇčtuŇčaj sa, ina mona ¶o sa u mar~…ĺakunida sananaj a kanatar~…ĺ, u fran ¶…ô a majtur~…ĺis tu a paini tu sipaadiŇč sa. i sakatusa a nikar~…ĺar~…ĺais nu kanatar~…ĺ sa, i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad * a d…ômiad, u mona ¶o  ¶…ôbisan nu itar~…ĺija a kanatar~…ĺ, i **** a mińß ¶aan sa kad…ôm…ô ¶an ku itar~…ĺi a kanatar~…ĺ, mur~…ĺijas tu i mona ¶o. **** a mińß ¶aan nu kapur~…ĺuŇčan a ńßitaj sa kańßur~…ĺakan tu ku nikar~…ĺatubaŇčan a zidaj. u pakar~…ĺisiwan u sakaidaw nu kasikar~…ĺisiw sa, u sakatatuŇčus a nikaidaw, nasipakaj i aidaŇčanaj a sasikawaw i mona ¶o, pajmińß ¶aan sa kar~…ĺaidaw nu katuudaj a tad…ômaw, sika ¶…ôp ¶…ôpan nu mona ¶oaj ja papakijawan atu kar~…ĺaŇčaajan nu d…ômid…ômiad, sadamsaj saan a misur~…ĺur~…ĺ ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, i **** a mińß ¶aan sa, idaw ku masa ¶a ¶ajaj a sasaŇčaan tu sapatid…ôŇč tu aadińßan tu r~…ĺi ¶…ô, sapakaańß…ôbar~…ĺ tu masasituduŇč a bar~…ĺuŇčaaj a minatu, u sakusaan u sapańß…ô ¶i tu kasa ¶a ¶aŇčdajan tu mat…ôk…ôsaj a bar~…ĺuŇča, nu mona ¶o a kasaidaw nu sakaj nu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a nikar~…ĺabaŇčbaŇčan sa, u sakańß…ônur~…ĺan sa ja mamipakijawaj a kawaw, aidaŇčan, atu nu sakaj nu iŇčkuaj a sasitatuŇčus, ninakanatar~…ĺ sau sakaj nu a…ôdapan a sasikawaw atu nu adidiŇčaj, kasaidaw nu sakasib…ôk nu si ¶unus tu kar~…ĺaidaw nu kar~…ĺisiw, u sakainaji nu mukiŇčnaj a kawaw, pasu nu sasidumaan a nipisiwbajaj a nikar~…ĺ…ôku sa, idaw tu ku sapar~…ĺ…ôkar~…ĺan tu nikar~…ĺańß…ô ¶i. u  ¶…ônńßu ńßananaj sa najaj ku pir~…ĺidamsu tu, sakaj nu masa ¶a ¶ajaj a tad…ômaw a sikaidaw nu nir~…ĺikar~…ĺisiwan. pasu i kanatar~…ĺ sa u kaidaw nu binawr~…ĺan  ¶aaj kakatuud, u  ¶…ônńßu ńßananaj sa itini inu sakaj kapur~…ĺuŇčanaj a aa…ôdapan a kawaw sa, jadańß ku ni ¶ar~…ĺapan, jadańß ku nu pik…ôr~…ĺ…ô ¶ tu kunida sananaj a s…ôbun a kawaw, tinaku ja nu pajubiŇčaj atu ja nu pat…ôr~…ĺajaj a kar~…ĺukawaw. sikainajaj nu sukiti sa, ina mańßiniaj a  ¶…ôdaŇč sa u sapi  ¶…ôp ¶…ôp tu nikajadańßan tu kakitaan, atu nu kańß…ôm…ôkanaj nu tad…ômaw a mabur~…ĺaw tajni a mir~…ĺar~…ĺiw tu sasapadamsuan, nu mi ¶umudaj atu mabur~…ĺawaj sa, u sakańß…ônur~…ĺan a tajniaj nu kanatar~…ĺ sa ja …ôurop…ôan (o- ¶uoaj ***), sipakaj i nu ńß…ôkar~…ĺaj a mamisiwbajaj a sasikawaw a sitan tu kajadańßaj a nikaar~…ĺa, u sikatin…ôŇčan a tad…ômaw sa ja madad…ôm…ô ¶aj tu pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kadid…ôŇč, u mami ¶…ôp ¶…ôp tu sikaadińß nu katuudaj, nika u duma a nikatuudan sa u nu mabur~…ĺawaj a min a mamisiwbajaj. **** a mińß ¶aan sa patid…ôŇč tuja montikar~…ĺo a pakijawaj a sasikawaw, u sikaidaw nu sakakitaan nu kanatar~…ĺ, sipaar~…ĺ…ôs tu ku nikapakuju ¶. masadumaaj nu mona ¶o sa ja sakab…ôr~…ĺ…ôŇč nu katuudaj sakas…ôn…ôŇčan nu kitakit, u mamisas…ôds…ôdaj tu kadid…ôŇč ja i ¶ińßuwaŇč- ¶…ôns…ô ńßananaj, u sikar~…ĺik…ô ¶u atu nu kasar~…ĺur~…ĺuan a sikatin…ôŇč nu kitakitaj ku ŇčaŇčan.</PHON>
    </S>
</TEXT>