<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mong-na-li-sa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mong-na-li-sa" copyright="CC BY-SA" citation="Mong-na-li-sa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mong-na-li-sa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mong-na-li-sa, title = Mong-na-li-sa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mong-na-li-sa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mong-na-li-sa :La Gioconda,發音:(dʒo'konda)或Monna Lisa,發音:('mɔnna 'liːza)；法語:La Joconde,發音:(ʒɔkɔ̃d)) . &quot;Mong-na-li-sa&quot; &quot;I-tali a kamu, La Gioconda a pangiha, &quot;dʒo'konda&quot; anucaay Monna Lisa, pangiha &quot;'mɔnna 'liːza&quot; Ba a kamu La Joconde pangiha &quot;ʒɔkɔ̃d&quot; han, u kacumelakan nu mikulitay ci Li-aw-na-to.Ta-wen-si a nikulitan tu cacay nu tademaway a nikulitan atu tungusay a nikulitan. &quot;. nasa nu I-ta-li nalimaan misulitay tu kacumelakan sakapahay a nikulitan, mapatinaku tu aca &quot;i kitakit u singanganay, u sadayahay a nizizawan, u hina masulitay, madadiway, mitudungay tu nisanga'an tu kucungay&quot;. uyni kulitay mitudung tu cacay nalabuay a wayway, nguhitay a tawa a tatayna, u tawa niza uzuma pangangan han tu &quot;kaliyuhan a tawa&quot;. (Francesco del Giocondo) . uynia nikulitan nitudungan tu nu mu-tu-al saca sakay nu Bow-low-lun-s u kakitaan nu misuwbayay ci Bow-lang-cye-s-ke.te-al.cyaw-kung-to &quot;Francesco del Giocondo&quot; a acawaw ci Li-sa,cyaw-kung-to. mapakulit i salengacay a Lin-pa-ti-pay-yang- sapadan. Ta-wen-si uyni anikulitan caay henay pabeli ci Cyaw-kung-toan a lamuma'an. zikuz palatateng' cinizaan i tudawaan uyni a nikulitan sapabeli tu minalayay niza ci Ta-aw lye-nuo. . ciniza u i 1503 a mihcaan katukuh 1506 a mihcaan nisanga'an a bacu, namahiza ci Ta-wan-si hakay katukuh i 1517 a mihcaan kya malepun tuyni a nisanga'an. sazikuzay, &quot;Mung-na-li-sa&quot; macakay nu cacay a lasubu a mihcaan nu Ba-kow a kowang ci Bow-lang-su-wa, ayza u zaysang tu nu Ba-kow. makay 1797 a mihcaanay i Pa-li Bow-low-bu-kung tenes satu patahakal paazih. (Francesco del Giocondo)的夫人麗莎·喬宮多. &quot;Mong-na-li-sa&quot; u siacaay a nikulitan i kitakit. i 1962 a mihcaan i likisian u satalakaway a ni pipawsyen i kitakit u satalakaway a niciluan, u aca 1 ik' ku kalisiw &quot;i 2021 a mihcaan tu 8.7 I'k a kalisiw&quot;. uyni nikulitan nitudungan tu nu muo-tuo mapasaka nu Bow-low-lun-s kakitaan Bow- lang-cye-s-ke.te-al.cyaw-kung-to &quot;Francesco del Giocondo&quot; a acawa ci Li-sa.cyaw-kung-to. mapakulit tu salengacay a Lun-pa-ti-pay-yanga sapadan. Ta-wen-si caay henay pabeli ci Cyaw-kung- to a laluma'an tuyni a nikulitan, zikuz patatenga' cinizaan i pitudawaan nuyni a nikulitan pabeli tu minalayay nizza ci Ta-aw-lye-nuo. saciniza u i 1503 a mihcaan katukuh 1506 a mihcaan a nisangna'an a nikulitan, saca ci Ta-wen-si hakay katukuh i 1517 a mihcaan kya malepun kuyni nisangaan. likisi歷史 5 a mihcaan katukuh 16 a zidayan, u madimelay a tatayna nisanga'an tu nikulitan tu nu tademaw i kucungay u hina maazihay tu, Ta-wen-si u nisanga'an tu nikulitan uyni a nikulitan tu aazihan a ngangan &quot;Mung-na-li-sa&quot; han, namahiza bacuay a tatayna a uzip u sasakamuen nu binawlan, ci Bow-lang-cye-s-ke a laluma'an u zuma a tademaw katinengan nu mikulitay atu misanga'ay patizengay a sayhu ci Cyaw-al.wa-sa-li i 1550 a mihcaan a nisiulitan, &quot;Li-aw-na-to saka ci Bow-lang-cye-s-ke.Te-al.cyaw-kungn-to a acawa ci Mong-na-li-sa mkulit tu cacay masatademaway&quot;. ci Li-sa.cyaw-kung-to nu I-tali Bow-low-lun-s atuTo-s-ka-na a Ke-la-ti-ni a laluma'an a sakaput, u iluc sakay ci Li-saan caay ka yadah ku nikatineng tu nikauzipan. i Bow-low-lun-s a lecuhan ciniza. cacay a bataan ku mihcaan niza mikadabu tu dawaay atu malaymayan a dawa nu misiwbanay a tademaw, siacawa tu hawsa mala tapang henay nu itizaay, lalima ku nilecuh tu wawa, mapatay tu ku acawa niza, mala siw-ni tu ci Li-sa, i 1442 a mihcaan 7 a bulad 15 a demiad mapatay, 64 ku mihcaan a pahezek ku mihcaan .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mong-na-li-sa :La Gioconda,發音:(dʒo'konda)或Monna Lisa,發音:('mɔnna 'liːza)；法語:La Joconde,發音:(ʒɔkɔ̃d)) . &quot;Mong-na-li-sa&quot; &quot;I-tali a kamo, La Gioconda a pangiha, &quot;dʒo'konda&quot; anocaay Monna Lisa, pangiha &quot;'mɔnna 'liːza&quot; Ba a kamo La Joconde pangiha &quot;ʒɔkɔ̃d&quot; han, o kacomelakan no mikolitay ci Li-aw-na-to.Ta-wen-si a nikolitan to cacay no tademaway a nikolitan ato tongosay a nikolitan. &quot;. nasa no I-ta-li nalimaan misolitay to kacomelakan sakapahay a nikolitan, mapatinako to aca &quot;i kitakit o singanganay, o sadayahay a nizizawan, o hina masolitay, madadiway, mitodongay to nisanga'an to kocongay&quot;. oyni kolitay mitodong to cacay nalaboay a wayway, ngohitay a tawa a tatayna, o tawa niza ozoma pangangan han to &quot;kaliyohan a tawa&quot;. (Francesco del Giocondo) . oynia nikolitan nitodongan to no mo-to-al saca sakay no Bow-low-lon-s o kakitaan no misowbayay ci Bow-lang-cye-s-ke.te-al.cyaw-kong-to &quot;Francesco del Giocondo&quot; a acawaw ci Li-sa,cyaw-kong-to. mapakolit i salengacay a Lin-pa-ti-pay-yang- sapadan. Ta-wen-si oyni anikolitan caay henay pabeli ci Cyaw-kong-toan a lamoma'an. zikoz palatateng' cinizaan i todawaan oyni a nikolitan sapabeli to minalayay niza ci Ta-aw lye-noo. . ciniza o i 1503 a mihcaan katokoh 1506 a mihcaan nisanga'an a baco, namahiza ci Ta-wan-si hakay katokoh i 1517 a mihcaan kya malepon toyni a nisanga'an. sazikozay, &quot;Mong-na-li-sa&quot; macakay no cacay a lasobo a mihcaan no Ba-kow a kowang ci Bow-lang-so-wa, ayza o zaysang to no Ba-kow. makay 1797 a mihcaanay i Pa-li Bow-low-bo-kong tenes sato patahakal paazih. (Francesco del Giocondo)的夫人麗莎·喬宮多. &quot;Mong-na-li-sa&quot; o siacaay a nikolitan i kitakit. i 1962 a mihcaan i likisian o satalakaway a ni pipawsyen i kitakit o satalakaway a niciloan, o aca 1 ik' ko kalisiw &quot;i 2021 a mihcaan to 8.7 I'k a kalisiw&quot;. oyni nikolitan nitodongan to no moo-too mapasaka no Bow-low-lon-s kakitaan Bow- lang-cye-s-ke.te-al.cyaw-kong-to &quot;Francesco del Giocondo&quot; a acawa ci Li-sa.cyaw-kong-to. mapakolit to salengacay a Lon-pa-ti-pay-yanga sapadan. Ta-wen-si caay henay pabeli ci Cyaw-kong- to a laloma'an toyni a nikolitan, zikoz patatenga' cinizaan i pitodawaan noyni a nikolitan pabeli to minalayay nizza ci Ta-aw-lye-noo. saciniza o i 1503 a mihcaan katokoh 1506 a mihcaan a nisangna'an a nikolitan, saca ci Ta-wen-si hakay katokoh i 1517 a mihcaan kya malepon koyni nisangaan. likisi歷史 5 a mihcaan katokoh 16 a zidayan, o madimelay a tatayna nisanga'an to nikolitan to no tademaw i kocongay o hina maazihay to, Ta-wen-si o nisanga'an to nikolitan oyni a nikolitan to aazihan a ngangan &quot;Mong-na-li-sa&quot; han, namahiza bacoay a tatayna a ozip o sasakamoen no binawlan, ci Bow-lang-cye-s-ke a laloma'an o zoma a tademaw katinengan no mikolitay ato misanga'ay patizengay a sayho ci Cyaw-al.wa-sa-li i 1550 a mihcaan a nisiolitan, &quot;Li-aw-na-to saka ci Bow-lang-cye-s-ke.Te-al.cyaw-kongn-to a acawa ci Mong-na-li-sa mkolit to cacay masatademaway&quot;. ci Li-sa.cyaw-kong-to no I-tali Bow-low-lon-s atoTo-s-ka-na a Ke-la-ti-ni a laloma'an a sakapot, o iloc sakay ci Li-saan caay ka yadah ko nikatineng to nikaozipan. i Bow-low-lon-s a lecohan ciniza. cacay a bataan ko mihcaan niza mikadabo to dawaay ato malaymayan a dawa no misiwbanay a tademaw, siacawa to hawsa mala tapang henay no itizaay, lalima ko nilecoh to wawa, mapatay to ko acawa niza, mala siw-ni to ci Li-sa, i 1442 a mihcaan 7 a bolad 15 a demiad mapatay, 64 ko mihcaan a pahezek ko mihcaan .</FORM>
    </S>
</TEXT>