<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mong-low-wi-ya" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakaliman Mong low wi ya Mong low wi ya &quot;Ing a kamu Monrovia m n ro vi &quot; anucaay nipabelin Men low wi ya han, nu satipan Bey cow Lay pi zoy ya kapulung a angangan nu tukay, namahiza u Lay pi zoy ya t uku satabakiay a tukay. na samihmihcaan sa manganganyaw la'tus tu ku hekay nu tukay. uyni tukay a kezay angangan miida tu minatu, uyni a minatu angangan u Amilika a hitay i sakatusa nu kitakit a angangayawan misahebal patizeng. angangan patahkal tu tuud pasu suka atu mukin ba'tu. tizaaay mikawaw micunus tu uyaanay a zayliw, tinaku amutu, malasimalay kakanan, lingga, wa, luma'ay a aikenan, sapayu a kusi, uyni a minatu yadah ku sulu atu nisanga'an taneng pawapen tu sakawawan a sapisakapah tu balungha. ( :Monrovia m n ro vi ) . . . . , , , , , , . . a niyazu' micapi tu satip bayu, nu Lay pi ya a angangan nu minatu,2008 a mihcaan nipikinsa iza ku 970,824 ku tademaw, macalap ku hamin nu Lay pi ya 29 pasentu ku tademaw, uyni a kanatal nu sakatuuday a tademaw nu tukay. 2008 970,824 29 . likisi 1816 a mihcaan, amipaeneng tu mapahulakay nu lumeni'ay a tademaw a tubang nu Amilika, pahuyayan sa pitizeng tu ziyazu', midemungay a Amilika sye huy mipadang tu saayaway nu lumeni'aa tademAw panukas i Bey cow. 1822 a mihcaan sakatusa panukasan a lumeni'ay a tademaw, mapaeneng I Mey su la tu cyaw cacay singanganay tu &quot;Christopolis&quot; mapulung mueneng tina lala'an. 1824 a mihcaan a pikining tu tawyaay kalamkam sa amicukel tu midebungay a undu Amilika a Cong tung ci Can mu s.Men low tiniay a kitizaan pangangan han tu Men low wi ya. 1816 .1822 Christopolis .1824 . 185 a mihcaan, midebungay a Amilikasye huy itini mikawaw tu nu hulic a kalecapu, uyni a kalecapuan saayaway a hulic mala zikuz nu Lay pi zuy ya mapulungay kanatal a patizeng. 20 a mihcaan tu saayaway, Mong low wi ya malatusa misanga' tu zumaay atu Amilika tu nutimulan misengi tu mey sang nu Lay pi zoy ya a tademaw a kitizaan atu angangan kitizaan nu Ke lu, uyni a kitizaan u tademaw pasu Pa long,Ke lye pow a tademaw atu zuma cayay kakatuuday a binacadan. kanahatu saayaway me sang Lay pi zoy ya macalap ku pangkiw tu nu tademaw, nika zikuz tizaay a binacudan haymaw satu malimad tayza i Mong low wi ya nu pikilim tu sakawawan. 1845 .20 , . . i saayaway atu sakatusa a ngangayaw nu Lay pi zoy ya, Mong low wi ya pihacedng ku kapeci, mahaminay malawpes ku nisanga'an. 2002 a mihcaan Lay man.Ku pow wi misakaput tu Lay pi zoy ya as tatayna misatabaki lihalay a kawaw, uyni a undu sakay sakatusa a ngangayaw i 2003 a mihcaan a pahezek, uyni a kanatal atu Bey cow saayaway a tatayna a cong tung ci Ay lon.Can sen.se li bu. .2002 2003 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
