<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mongolia" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Mongolia u Mongolia ilabu nu Asia, itiza i 46 00 N, 105 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,564,116 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,553,556 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,560 km2, hamin nu tademawan sa 3,031,330. kakalukan umah sa 73 , kilakilangan umah sa 7 , zumaay henay umah sa 20 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ulaanbaatar . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa sabaw cacay bulad pitu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Khaltmaagiin Battulga (Haletema Patetuleka ), 1963 a mihca 3 a bulad 3 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Mongolia ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca pitu bulad cacay bataan demiad. cunli u cunli nu Mongolia ayza sa ci Luvsannamsrain Oyun Erdene , micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 1 bulad 27 demiad. u siwkay niza . Mongolia a kanatal, u sakaihekal sa u Mongolia han a pangangan, u masapangkiway a kapulunganay a kanatal, i walianay nu Ya cuo ku kakitidaan, u kakitidaan sa i tapiingan nu Soviet Union a kanatal atu ya China hananay a kanatal malalitin tu. u sasatatanga han a tuse sa ya Ulaanbaatar han. .1206 1271 .16 17 ( .) nu aydaay a Mongolia a kanatal nikaidaw a kakitidaan sa, namakay i kasumamadan nu pahutingay a nikaudip a binacadan, nikatuudan a kasapulung a patideng tu sakaidaw nu sasitungus nu kanatal. i 1206 a mihcaan sa ya ci Cen ci se han hananay mapatideng nida kina Mongolia masahungtiay a kanatal, 1271 a mihcaan u sunasun nida ci Hu pi liye sipatideng tu ya Yien caw hananay a hungtiay a kanatal, kalawpesan nu Yien caw sa ina Mongolia a binacadan sa patatiku sikataluma i Mongolia nu lutuklutukay a enal maudip, nika sanisani macacebis atu Min caw. katukuh i 16 atu 17 a seci sa, masingala nu Cangay sanu Omitohud hananay a kiwkay (hakay nipangangan tu ya Cangay a nakamuan a Omitohud, hakya uyda nikananam a pangiha' tuya Lama a kiwkay sa, u nipatudu sa u nipacumud a Omitohud a kiwkay sananay.) 17 1911 1921 1924 ( , .) 17 seci nudikudan tu sa nikahaminan a kakitidaan nu Mongolia, sipikuwan tu nu Cing caw ku tatungusan, 1911 a mihcaan sa kalawpesan nu Cing caw ya sakaihekal a Mongolia kunida saan a malakanatal, nipangangan sa u Po ke to han a kanatal. nika caay ka silayap nu dumaay a kanatl a mapawacay, katukuh i 1921 a mihcaan sa nu binawlan a nibabelinan sikalaliwlaw kyu sipasiked nu Soviet Union a maysakaku, 1924 mihcaan nipatidengan nu siyakayay nidateng, sanu Mongoliaay a kanatal sikalawilaw tu nu Soviet Union, masa nu Suliyen ya tapukuwanay nutineng a bunac, (nipatudu sa sakay nu cence, kalisiw, atu nu hitayay, kalawilawan nu duma a kanatal, atu nikizayan a miedap a kunida sananay a kanatal, u masakilulay sananay a kanatal.) 1961 .1989 1990 1992 . 1,564,116 19 330 . katukuh i 1961 a mihcaan sa micumud i kitakitay a paykanatal sa, sikaidaw nu kitakitay a kanatal a palalucek atu maylayap. 1989 a mihcaan sa walianay a Tung O sikaidaw nu kasumad, ina Mongolia sikalecad silekal tu misakakyay a sasungayaw, kiyu kalaidaw nu 1992 a mihcaan palekal tu sikayadah nu masadumaay a kaput atu nipabaluhay a hulic nu kanatal, miteka tu pasay i nu kalisiway a sikay caliway. u kalaidaw nu kanatalay a lala' sa, 1,564,116 km2 a kaahebal, i kitakit sa u nikasilsilan a singangan sa u sakay sabaw siwa ku nipasilac i kitakit, uyda satu makasasa nu Ha sa ke hanany a kanatal, i kitakit sa mala sakatusa nu nikaahebal sakay nu tukus a kanatal, nikatuud nu tademaw sa kala tu 3300 nu mang, i kitakit a nikacacelcelan a nisausian sa, u kalabangbangan ku kakitidaan nu sitatungus a kanatal. ( , , .)30 . , 4,700 (2019 ). nu Mongoniaay a kanatal tanengay a kalukanay a lala' sa caay kayadah, nikayada sa nu lutulutukan kahaminan a tahab, nu amis atu nutipan sa buyubuyu'an amin ku yadahay, satimulan sa u ya Ke pi hananay a calecepanay a likelikenan (ya Ke pi i nakamuan nu Mongolia sa idaway ku liken, balasbalasan atu kaacakanay a imin sa.) 30 a palasubuay a tademaw musakawaway tu pahudingay atu kalapangkiwan a pahudingay. nu Mongolia a kanatal sakahenulan a singku sa, namakay i Cang hananay nu Omitohutay a kiwkay, u sakaidaw nu binacadan a mamin sa nu Mongolia ku sakatuuday, nika idaw tu ku nu Ha sa ke atu ya Tu wa pinaay hakiya a tademaw kalaliwasak i nutipan a kenis, sakay nu sikalisiw nipalecadan sa makaala tu 4,700 nu Amuhuwanay a paysu' (i 2019 a mihcaan). 1997 . u Mongolia a kanatal sa i ti 1997 a mihcaan micumud tu nu kitakitay a pakalisiway a masakaputay, sikayda satu maytules mikilim tu satabakiay a nipicunus, sakay nu udipay i kenis milikalisiw atu maw yi a nikalalacalan. nu kasumamadan a laylay 10 . u talakawayay nu enal i Mongolia sa, i kasumamadan pahudingay a binacadan sa u nikacakadanay a kakitidaan, caculaculal sa ku masadumaay a binacadan ya Siyun nu, Siyin Piye, Zeo Zan, Tu ciye atu ya Huy hu a pahudingay a binacadan, 10 a seci, ya Ci tan a tademaw patideng tu Liyaw caw masahungtiay a kanatal, kyu yadah ku nisubelitan i lutuklutukanay atu niliwan tu tuudtuud nu lalangawan. .13 . . . nu Mongolia a binacadan sakay lingatu nu tatangahan a udip sa, idaw henay ku dademecan tu tatatengilan, nu sitinengay atu kalalucekan nu pasubanaay a nipitapal sa, ina hini sa nu makay iseci Tung hu a binacadan sa. 13 a seci kalingatuan, ya ci Tiye mu cen hananay a hungti sa, kademecan nida ku masadumaay a kenis nu niyadu', nudikudan sa u iluiluc nida sa sipakay kalalaisan a mayawas tu, sikaahebal nu lala atu tabakitabaki nu sikaidaw, malanu Mongolia a hungtiay a kanatal. ina kalahungtian a kanatal nu dikudan a malaliwasak tu sa, i ti talakaway nu Mongolia a katalakawan nu buyubuyu'an, hamaw satu a mapacamul ku canancanan masaduma tu ku nuudipan, ya Yien caw kalawpesan tu sa, ya lutuklutukan a enal kakayda satu nayay ku wantan a kalangangayawan tu. u binacadan . u Mongolia sa nasipakay binacadan a kalaidaw, u masatungusay nu Mongolia a binacadan nikapulung a masakanatal. Na ta mu ( .) 7 8 . , . u Na ta mu a imi sa,u &quot;pisalamaan&quot; atu &quot;kalipahakan midang&quot;, masa nu Mongolia a kanatal i mihmihcaan, nu laylayay a sipalatlat a pikining a madademec a demiad, sipakay nu kiwkayay a lisin a patudud, (ya Aw paw hananay sa u nipisaupuan tu ba'tu, nipitiyapan tu ba'tu a patideng tu kitidaan a maysalisin ku nikalalekal.) iti pituay katukuh waluay a bulad misalisin. i kasumamadan sa itida sa labu nu kanatal atu sakunidaanay a kakitidaan milihida tu sasalisinan, nika i Beijing atu ya Harbin tabakiay a tuse nu binacadan ku milihidaay. 3 . . , , , .5 . i ayda a nipalekalan tu kadademec sa cunusan tu ku mukacaway tu subayu, atu miacingay nu tatayna. u makademecay tu nikalalebuan sa sipahecian nu katuuday tu siicelangay, sipunuay, atu kasenenganay masacacay, atu sakasibalucu' tu laylayay a lalangawan, u miacingay sa anu makademec sa, pala u nu ahebetay, makadungdungay han, mikacaway tu subayu a nikademecan sa (u nu wawaay a sausi), sikaseneng nu kalamkam nu duba i ayaw nu katuuday. masalalimaay nu subayu a nikadademec anu ka'ta sa, a sipabasbas tu sicamul nu pah, atu sipaseneg asu'ay nu datuk atu micepcepay tu mata a ulic. , .1949 .ina Tamu hananay sa, masa nu Mongoliay a hungti kakitaan atu maylayay a tademaw a salatlat. iti 1949 a mihcaan sa itawya a mihulak tu katuuday mihulak tu sapalayap,kutusisa ina demiadan taneng a sikacamul tu kalalacay nu tuudtuud atu nu lalangawan a gaka sacunus tu nutinengay a sikatineng. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government https: zh.wikipedia.org wiki E8 92 99 E5 8F A4 E5 9B BD</FORM>
    </S>
</TEXT>
