<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mongolia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mongolia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mongolia u Mongolia ilabu nu Asia, itiza i 46 00 N, 105 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,564,116 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,553,556 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,560 km2, hamin nu tademawan sa 3,031,330. kakalukan umah sa 73%, kilakilangan umah sa 7%, zumaay henay umah sa 20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ulaanbaatar . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa sabaw cacay bulad pitu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Khaltmaagiin Battulga (Haletema．Patetuleka 哈勒特馬·巴特圖勒嘎), 1963 a mihca 3 a bulad 3 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Mongolia ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca pitu bulad cacay bataan demiad. cunli u cunli nu Mongolia ayza sa ci Luvsannamsrain Oyun-Erdene , micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 1 bulad 27 demiad. u siwkay niza Mongolia a kanatal, u sakaihekal sa u Mongolia han a pangangan, u masapangkiway a kapulunganay a kanatal, i walianay nu Ya-cuo ku kakitidaan, u kakitidaan sa i tapiingan nu Soviet Union a kanatal atu ya China hananay a kanatal malalitin tu. u sasatatanga han a tuse sa ya Ulaanbaatar han. nu aydaay a Mongolia a kanatal nikaidaw a kakitidaan sa, namakay i kasumamadan nu pahutingay a nikaudip a binacadan, nikatuudan a kasapulung a patideng tu sakaidaw nu sasitungus nu kanatal. i 1206 a mihcaan sa ya ci Cen-ci-se-han hananay mapatideng nida kina Mongolia masahungtiay a kanatal, 1271 a mihcaan u sunasun nida ci Hu-pi-liye sipatideng tu ya Yien-caw hananay a hungtiay a kanatal, kalawpesan nu Yien-caw sa ina Mongolia a binacadan sa patatiku sikataluma i Mongolia nu lutuklutukay a enal maudip, nika sanisani macacebis atu Min-caw. katukuh i 16 atu 17 a seci sa, masingala nu Cangay sanu Omitohud hananay a kiwkay (hakay nipangangan tu ya Cangay a nakamuan a Omitohud, hakya uyda nikananam a pangiha' tuya Lama a kiwkay sa, u nipatudu sa u nipacumud a Omitohud a kiwkay sananay.) 17 seci nudikudan tu sa nikahaminan a kakitidaan nu Mongolia, sipikuwan tu nu Cing-caw ku tatungusan, 1911 a mihcaan sa kalawpesan nu Cing-caw ya sakaihekal a Mongolia kunida saan a malakanatal, nipangangan sa u Po-ke-to-han a kanatal. nika caay ka silayap nu dumaay a kanatl a mapawacay, katukuh i 1921 a mihcaan sa nu binawlan a nibabelinan sikalaliwlaw kyu sipasiked nu Soviet Union a maysakaku, 1924 mihcaan nipatidengan nu siyakayay nidateng, sanu Mongoliaay a kanatal sikalawilaw tu nu Soviet Union, masa nu Suliyen ya tapukuwanay nutineng a bunac, (nipatudu sa sakay nu cence, kalisiw, atu nu hitayay, kalawilawan nu duma a kanatal, atu nikizayan a miedap a kunida sananay a kanatal, u masakilulay sananay a kanatal.) katukuh i 1961 a mihcaan sa micumud i kitakitay a paykanatal sa, sikaidaw nu kitakitay a kanatal a palalucek atu maylayap. 1989 a mihcaan sa walianay a Tung-O sikaidaw nu kasumad, ina Mongolia sikalecad silekal tu misakakyay a sasungayaw, kiyu kalaidaw nu 1992 a mihcaan palekal tu sikayadah nu masadumaay a kaput atu nipabaluhay a hulic nu kanatal, miteka tu pasay i nu kalisiway a sikay caliway. u kalaidaw nu kanatalay a lala' sa, 1,564,116 km2 a kaahebal, i kitakit sa u nikasilsilan a singangan sa u sakay sabaw siwa ku nipasilac i kitakit, uyda satu makasasa nu Ha-sa-ke hanany a kanatal, i kitakit sa mala sakatusa nu nikaahebal sakay nu tukus a kanatal, nikatuud nu tademaw sa kala tu 3300 nu mang, i kitakit a nikacacelcelan a nisausian sa, u kalabangbangan ku kakitidaan nu sitatungus a kanatal. nu Mongoniaay a kanatal tanengay a kalukanay a lala' sa caay kayadah, nikayada sa nu lutulutukan kahaminan a tahab, nu amis atu nutipan sa buyubuyu'an amin ku yadahay, satimulan sa u ya Ke-pi hananay a calecepanay a likelikenan (ya Ke-pi i nakamuan nu Mongolia sa idaway ku liken, balasbalasan atu kaacakanay a imin sa.) 30 a palasubuay a tademaw musakawaway tu pahudingay atu kalapangkiwan a pahudingay. nu Mongolia a kanatal sakahenulan a singku sa, namakay i Cang hananay nu Omitohutay a kiwkay, u sakaidaw nu binacadan a mamin sa nu Mongolia ku sakatuuday, nika idaw tu ku nu Ha-sa-ke atu ya Tu-wa pinaay hakiya a tademaw kalaliwasak i nutipan a kenis, sakay nu sikalisiw nipalecadan sa makaala tu 4,700 nu Amuhuwanay a paysu' (i 2019 a mihcaan). u Mongolia a kanatal sa i ti 1997 a mihcaan micumud tu nu kitakitay a pakalisiway a masakaputay, sikayda satu maytules mikilim tu satabakiay a nipicunus, sakay nu udipay i kenis milikalisiw atu maw-yi a nikalalacalan. nu kasumamadan a laylay u talakawayay nu enal i Mongolia sa, i kasumamadan pahudingay a binacadan sa u nikacakadanay a kakitidaan, caculaculal sa ku masadumaay a binacadan ya Siyun-nu, Siyin-Piye, Zeo-Zan, Tu-ciye atu ya Huy-hu a pahudingay a binacadan, 10 a seci, ya Ci-tan a tademaw patideng tu Liyaw-caw masahungtiay a kanatal, kyu yadah ku nisubelitan i lutuklutukanay atu niliwan tu tuudtuud nu lalangawan. nu Mongolia a binacadan sakay lingatu nu tatangahan a udip sa, idaw henay ku dademecan tu tatatengilan, nu sitinengay atu kalalucekan nu pasubanaay a nipitapal sa, ina hini sa nu makay iseci Tung-hu a binacadan sa. 13 a seci kalingatuan, ya ci Tiye-mu-cen hananay a hungti sa, kademecan nida ku masadumaay a kenis nu niyadu', nudikudan sa u iluiluc nida sa sipakay kalalaisan a mayawas tu, sikaahebal nu lala atu tabakitabaki nu sikaidaw, malanu Mongolia a hungtiay a kanatal. ina kalahungtian a kanatal nu dikudan a malaliwasak tu sa, i ti talakaway nu Mongolia a katalakawan nu buyubuyu'an, hamaw satu a mapacamul ku canancanan masaduma tu ku nuudipan, ya Yien-caw kalawpesan tu sa, ya lutuklutukan a enal kakayda satu nayay ku wantan a kalangangayawan tu. u binacadan u Mongolia sa nasipakay binacadan a kalaidaw, u masatungusay nu Mongolia a binacadan nikapulung a masakanatal. 那達慕 Na-ta-mu u Na-ta-mu a imi sa,u "pisalamaan" atu "kalipahakan midang", masa nu Mongolia a kanatal i mihmihcaan, nu laylayay a sipalatlat a pikining a madademec a demiad, sipakay nu kiwkayay a lisin a patudud, (ya Aw-paw hananay sa u nipisaupuan tu ba'tu, nipitiyapan tu ba'tu a patideng tu kitidaan a maysalisin ku nikalalekal.) iti pituay katukuh waluay a bulad misalisin. i kasumamadan sa itida sa labu nu kanatal atu sakunidaanay a kakitidaan milihida tu sasalisinan, nika i Beijing atu ya Harbin tabakiay a tuse nu binacadan ku milihidaay. i ayda a nipalekalan tu kadademec sa cunusan tu ku mukacaway tu subayu, atu miacingay nu tatayna. u makademecay tu nikalalebuan sa sipahecian nu katuuday tu siicelangay, sipunuay, atu kasenenganay masacacay, atu sakasibalucu' tu laylayay a lalangawan, u miacingay sa anu makademec sa, pala u nu ahebetay, makadungdungay han, mikacaway tu subayu a nikademecan sa (u nu wawaay a sausi), sikaseneng nu kalamkam nu duba i ayaw nu katuuday. masalalimaay nu subayu a nikadademec anu ka'ta sa, a sipabasbas tu sicamul nu pah, atu sipaseneg asu'ay nu datuk atu micepcepay tu mata a ulic. .ina Tamu hananay sa, masa nu Mongoliay a hungti kakitaan atu maylayay a tademaw a salatlat. iti 1949 a mihcaan sa itawya a mihulak tu katuuday mihulak tu sapalayap,kutusisa ina demiadan taneng a sikacamul tu kalalacay nu tuudtuud atu nu lalangawan a gaka sacunus tu nutinengay a sikatineng.</FORM>
        <PHON kindOf="original">moŋor~ɾia u moŋor~ɾia ir~ɾabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** ə. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km*, ħamin nu tadəmawan sa *,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa *%, zumaaj ħənaj umaħ sa **%. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u ur~ɾaanbaatar . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa sabaw ʦaʦaj bur~ɾad pitu dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi kħar~ɾtmaagiin battur~ɾga (ħar~ɾətəma*patətur~ɾəka **********), **** a miħʦa * a bur~ɾad * a dəmiad nar~ɾəʦuħan. u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) nu moŋor~ɾia ajza, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa pitu bur~ɾad ʦaʦaj bataan dəmiad. ʦunr~ɾi u ʦunr~ɾi nu moŋor~ɾia ajza sa ʦi r~ɾu*sannamsrain ojun-ərdənə , miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦaan * bur~ɾad ** dəmiad. u siwkaj niza moŋor~ɾia a kanatar~ɾ, u sakaiħəkar~ɾ sa u moŋor~ɾia ħan a paŋaŋan, u masapaŋkiwaj a kapur~ɾuŋanaj a kanatar~ɾ, i war~ɾianaj nu ja-ʦuo ku kakitidaan, u kakitidaan sa i tapiiŋan nu so*iət union a kanatar~ɾ atu ja ʦħina ħananaj a kanatar~ɾ mar~ɾar~ɾitin tu. u sasatataŋa ħan a tusə sa ja ur~ɾaanbaatar ħan. nu ajdaaj a moŋor~ɾia a kanatar~ɾ nikaidaw a kakitidaan sa, namakaj i kasumamadan nu paħutiŋaj a nikaudip a binaʦadan, nikatuudan a kasapur~ɾuŋ a patidəŋ tu sakaidaw nu sasituŋus nu kanatar~ɾ. i **** a miħʦaan sa ja ʦi ʦən-ʦi-sə-ħan ħananaj mapatidəŋ nida kina moŋor~ɾia masaħuŋtiaj a kanatar~ɾ, **** a miħʦaan u sunasun nida ʦi ħu-pi-r~ɾijə sipatidəŋ tu ja jiən-ʦaw ħananaj a ħuŋtiaj a kanatar~ɾ, kar~ɾawpəsan nu jiən-ʦaw sa ina moŋor~ɾia a binaʦadan sa patatiku sikatar~ɾuma i moŋor~ɾia nu r~ɾutukr~ɾutukaj a ənar~ɾ maudip, nika sanisani maʦaʦəbis atu min-ʦaw. katukuħ i ** atu ** a səʦi sa, masiŋar~ɾa nu ʦaŋaj sanu omitoħud ħananaj a kiwkaj (ħakaj nipaŋaŋan tu ja ʦaŋaj a nakamuan a omitoħud, ħakja ujda nikananam a paŋiħaʔ~ʡ tuja r~ɾama a kiwkaj sa, u nipatudu sa u nipaʦumud a omitoħud a kiwkaj sananaj.) ** səʦi nudikudan tu sa nikaħaminan a kakitidaan nu moŋor~ɾia, sipikuwan tu nu ʦiŋ-ʦaw ku tatuŋusan, **** a miħʦaan sa kar~ɾawpəsan nu ʦiŋ-ʦaw ja sakaiħəkar~ɾ a moŋor~ɾia kunida saan a mar~ɾakanatar~ɾ, nipaŋaŋan sa u po-kə-to-ħan a kanatar~ɾ. nika ʦaaj ka sir~ɾajap nu dumaaj a kanatr~ɾ a mapawaʦaj, katukuħ i **** a miħʦaan sa nu binawr~ɾan a nibabər~ɾinan sikar~ɾar~ɾiwr~ɾaw kju sipasikəd nu so*iət union a majsakaku, **** miħʦaan nipatidəŋan nu sijakajaj nidatəŋ, sanu moŋor~ɾiaaj a kanatar~ɾ sikar~ɾawir~ɾaw tu nu so*iət union, masa nu sur~ɾijən ja tapukuwanaj nutinəŋ a bunaʦ, (nipatudu sa sakaj nu ʦənʦə, kar~ɾisiw, atu nu ħitajaj, kar~ɾawir~ɾawan nu duma a kanatar~ɾ, atu nikizajan a miədap a kunida sananaj a kanatar~ɾ, u masakir~ɾur~ɾaj sananaj a kanatar~ɾ.) katukuħ i **** a miħʦaan sa miʦumud i kitakitaj a pajkanatar~ɾ sa, sikaidaw nu kitakitaj a kanatar~ɾ a par~ɾar~ɾuʦək atu majr~ɾajap. **** a miħʦaan sa war~ɾianaj a tuŋ-o sikaidaw nu kasumad, ina moŋor~ɾia sikar~ɾəʦad sir~ɾəkar~ɾ tu misakakjaj a sasuŋajaw, kiju kar~ɾaidaw nu **** a miħʦaan par~ɾəkar~ɾ tu sikajadaħ nu masadumaaj a kaput atu nipabar~ɾuħaj a ħur~ɾiʦ nu kanatar~ɾ, mitəka tu pasaj i nu kar~ɾisiwaj a sikaj ʦar~ɾiwaj. u kar~ɾaidaw nu kanatar~ɾaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ sa, *,***,*** km* a kaaħəbar~ɾ, i kitakit sa u nikasir~ɾsir~ɾan a siŋaŋan sa u sakaj sabaw siwa ku nipasir~ɾaʦ i kitakit, ujda satu makasasa nu ħa-sa-kə ħananj a kanatar~ɾ, i kitakit sa mar~ɾa sakatusa nu nikaaħəbar~ɾ sakaj nu tukus a kanatar~ɾ, nikatuud nu tadəmaw sa kar~ɾa tu **** nu maŋ, i kitakit a nikaʦaʦər~ɾʦər~ɾan a nisausian sa, u kar~ɾabaŋbaŋan ku kakitidaan nu sitatuŋus a kanatar~ɾ. nu moŋoniaaj a kanatar~ɾ tanəŋaj a kar~ɾukanaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ sa ʦaaj kajadaħ, nikajada sa nu r~ɾutur~ɾutukan kaħaminan a taħab, nu amis atu nutipan sa bujubujuʔ~ʡan amin ku jadaħaj, satimur~ɾan sa u ja kə-pi ħananaj a ʦar~ɾəʦəpanaj a r~ɾikər~ɾikənan (ja kə-pi i nakamuan nu moŋor~ɾia sa idawaj ku r~ɾikən, bar~ɾasbar~ɾasan atu kaaʦakanaj a imin sa.) ** a par~ɾasubuaj a tadəmaw musakawawaj tu paħudiŋaj atu kar~ɾapaŋkiwan a paħudiŋaj. nu moŋor~ɾia a kanatar~ɾ sakaħənur~ɾan a siŋku sa, namakaj i ʦaŋ ħananaj nu omitoħutaj a kiwkaj, u sakaidaw nu binaʦadan a mamin sa nu moŋor~ɾia ku sakatuudaj, nika idaw tu ku nu ħa-sa-kə atu ja tu-wa pinaaj ħakija a tadəmaw kar~ɾar~ɾiwasak i nutipan a kənis, sakaj nu sikar~ɾisiw nipar~ɾəʦadan sa makaar~ɾa tu *,*** nu amuħuwanaj a pajsuʔ~ʡ (i **** a miħʦaan). u moŋor~ɾia a kanatar~ɾ sa i ti **** a miħʦaan miʦumud tu nu kitakitaj a pakar~ɾisiwaj a masakaputaj, sikajda satu majtur~ɾəs mikir~ɾim tu satabakiaj a nipiʦunus, sakaj nu udipaj i kənis mir~ɾikar~ɾisiw atu maw-ji a nikar~ɾar~ɾaʦar~ɾan. nu kasumamadan a r~ɾajr~ɾaj u tar~ɾakawajaj nu ənar~ɾ i moŋor~ɾia sa, i kasumamadan paħudiŋaj a binaʦadan sa u nikaʦakadanaj a kakitidaan, ʦaʦur~ɾaʦur~ɾar~ɾ sa ku masadumaaj a binaʦadan ja sijun-nu, sijin-pijə, zəo-zan, tu-ʦijə atu ja ħuj-ħu a paħudiŋaj a binaʦadan, ** a səʦi, ja ʦi-tan a tadəmaw patidəŋ tu r~ɾijaw-ʦaw masaħuŋtiaj a kanatar~ɾ, kju jadaħ ku nisubər~ɾitan i r~ɾutukr~ɾutukanaj atu nir~ɾiwan tu tuudtuud nu r~ɾar~ɾaŋawan. nu moŋor~ɾia a binaʦadan sakaj r~ɾiŋatu nu tataŋaħan a udip sa, idaw ħənaj ku dadəməʦan tu tatatəŋir~ɾan, nu sitinəŋaj atu kar~ɾar~ɾuʦəkan nu pasubanaaj a nipitapar~ɾ sa, ina ħini sa nu makaj isəʦi tuŋ-ħu a binaʦadan sa. ** a səʦi kar~ɾiŋatuan, ja ʦi tijə-mu-ʦən ħananaj a ħuŋti sa, kadəməʦan nida ku masadumaaj a kənis nu nijaduʔ~ʡ, nudikudan sa u ir~ɾuir~ɾuʦ nida sa sipakaj kar~ɾar~ɾaisan a majawas tu, sikaaħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾa atu tabakitabaki nu sikaidaw, mar~ɾanu moŋor~ɾia a ħuŋtiaj a kanatar~ɾ. ina kar~ɾaħuŋtian a kanatar~ɾ nu dikudan a mar~ɾar~ɾiwasak tu sa, i ti tar~ɾakawaj nu moŋor~ɾia a katar~ɾakawan nu bujubujuʔ~ʡan, ħamaw satu a mapaʦamur~ɾ ku ʦananʦanan masaduma tu ku nuudipan, ja jiən-ʦaw kar~ɾawpəsan tu sa, ja r~ɾutukr~ɾutukan a ənar~ɾ kakajda satu najaj ku wantan a kar~ɾaŋaŋajawan tu. u binaʦadan u moŋor~ɾia sa nasipakaj binaʦadan a kar~ɾaidaw, u masatuŋusaj nu moŋor~ɾia a binaʦadan nikapur~ɾuŋ a masakanatar~ɾ. *** na-ta-mu u na-ta-mu a imi sa,u "pisar~ɾamaan" atu "kar~ɾipaħakan midaŋ", masa nu moŋor~ɾia a kanatar~ɾ i miħmiħʦaan, nu r~ɾajr~ɾajaj a sipar~ɾatr~ɾat a pikiniŋ a madadəməʦ a dəmiad, sipakaj nu kiwkajaj a r~ɾisin a patudud, (ja aw-paw ħananaj sa u nipisaupuan tu baʔ~ʡtu, nipitijapan tu baʔ~ʡtu a patidəŋ tu kitidaan a majsar~ɾisin ku nikar~ɾar~ɾəkar~ɾ.) iti pituaj katukuħ war~ɾuaj a bur~ɾad misar~ɾisin. i kasumamadan sa itida sa r~ɾabu nu kanatar~ɾ atu sakunidaanaj a kakitidaan mir~ɾiħida tu sasar~ɾisinan, nika i bəijiŋ atu ja ħarbin tabakiaj a tusə nu binaʦadan ku mir~ɾiħidaaj. i ajda a nipar~ɾəkar~ɾan tu kadadəməʦ sa ʦunusan tu ku mukaʦawaj tu subaju, atu miaʦiŋaj nu tatajna. u makadəməʦaj tu nikar~ɾar~ɾəbuan sa sipaħəʦian nu katuudaj tu siiʦər~ɾaŋaj, sipunuaj, atu kasənəŋanaj masaʦaʦaj, atu sakasibar~ɾuʦuʔ~ʡ tu r~ɾajr~ɾajaj a r~ɾar~ɾaŋawan, u miaʦiŋaj sa anu makadəməʦ sa, par~ɾa u nu aħəbətaj, makaduŋduŋaj ħan, mikaʦawaj tu subaju a nikadəməʦan sa (u nu wawaaj a sausi), sikasənəŋ nu kar~ɾamkam nu duba i ajaw nu katuudaj. masar~ɾar~ɾimaaj nu subaju a nikadadəməʦ anu kaʔ~ʡta sa, a sipabasbas tu siʦamur~ɾ nu paħ, atu sipasənəg asuʔ~ʡaj nu datuk atu miʦəpʦəpaj tu mata a ur~ɾiʦ. .ina tamu ħananaj sa, masa nu moŋor~ɾiaj a ħuŋti kakitaan atu majr~ɾajaj a tadəmaw a sar~ɾatr~ɾat. iti **** a miħʦaan sa itawja a miħur~ɾak tu katuudaj miħur~ɾak tu sapar~ɾajap,kutusisa ina dəmiadan tanəŋ a sikaʦamur~ɾ tu kar~ɾar~ɾaʦaj nu tuudtuud atu nu r~ɾar~ɾaŋawan a gaka saʦunus tu nutinəŋaj a sikatinəŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Mongolia u Mongolia ilabu nu Asia, itiza i 46 00 N, 105 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 1,564,116 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 1,553,556 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,560 km2, hamin nu tademawan sa 3,031,330. kakalukan umah sa 73%, kilakilangan umah sa 7%, zumaay henay umah sa 20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ulaanbaatar . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa sabaw cacay bulad pitu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Khaltmaagiin Battulga (Haletema．Patetuleka 哈勒特馬·巴特圖勒嘎), 1963 a mihca 3 a bulad 3 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Mongolia ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca pitu bulad cacay bataan demiad. cunli u cunli nu Mongolia ayza sa ci Luvsannamsrain Oyun-Erdene , micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 1 bulad 27 demiad. u siwkay niza Mongolia a kanatal, u sakaihekal sa u Mongolia han a pangangan, u masapangkiway a kapulunganay a kanatal, i walianay nu Ya-cuo ku kakitidaan, u kakitidaan sa i tapiingan nu Soviet Union a kanatal atu ya China hananay a kanatal malalitin tu. u sasatatanga han a tuse sa ya Ulaanbaatar han. nu aydaay a Mongolia a kanatal nikaidaw a kakitidaan sa, namakay i kasumamadan nu pahutingay a nikaudip a binacadan, nikatuudan a kasapulung a patideng tu sakaidaw nu sasitungus nu kanatal. i 1206 a mihcaan sa ya ci Cen-ci-se-han hananay mapatideng nida kina Mongolia masahungtiay a kanatal, 1271 a mihcaan u sunasun nida ci Hu-pi-liye sipatideng tu ya Yien-caw hananay a hungtiay a kanatal, kalawpesan nu Yien-caw sa ina Mongolia a binacadan sa patatiku sikataluma i Mongolia nu lutuklutukay a enal maudip, nika sanisani macacebis atu Min-caw. katukuh i 16 atu 17 a seci sa, masingala nu Cangay sanu Omitohud hananay a kiwkay (hakay nipangangan tu ya Cangay a nakamuan a Omitohud, hakya uyda nikananam a pangiha' tuya Lama a kiwkay sa, u nipatudu sa u nipacumud a Omitohud a kiwkay sananay.) 17 seci nudikudan tu sa nikahaminan a kakitidaan nu Mongolia, sipikuwan tu nu Cing-caw ku tatungusan, 1911 a mihcaan sa kalawpesan nu Cing-caw ya sakaihekal a Mongolia kunida saan a malakanatal, nipangangan sa u Po-ke-to-han a kanatal. nika caay ka silayap nu dumaay a kanatl a mapawacay, katukuh i 1921 a mihcaan sa nu binawlan a nibabelinan sikalaliwlaw kyu sipasiked nu Soviet Union a maysakaku, 1924 mihcaan nipatidengan nu siyakayay nidateng, sanu Mongoliaay a kanatal sikalawilaw tu nu Soviet Union, masa nu Suliyen ya tapukuwanay nutineng a bunac, (nipatudu sa sakay nu cence, kalisiw, atu nu hitayay, kalawilawan nu duma a kanatal, atu nikizayan a miedap a kunida sananay a kanatal, u masakilulay sananay a kanatal.) katukuh i 1961 a mihcaan sa micumud i kitakitay a paykanatal sa, sikaidaw nu kitakitay a kanatal a palalucek atu maylayap. 1989 a mihcaan sa walianay a Tung-O sikaidaw nu kasumad, ina Mongolia sikalecad silekal tu misakakyay a sasungayaw, kiyu kalaidaw nu 1992 a mihcaan palekal tu sikayadah nu masadumaay a kaput atu nipabaluhay a hulic nu kanatal, miteka tu pasay i nu kalisiway a sikay caliway. u kalaidaw nu kanatalay a lala' sa, 1,564,116 km2 a kaahebal, i kitakit sa u nikasilsilan a singangan sa u sakay sabaw siwa ku nipasilac i kitakit, uyda satu makasasa nu Ha-sa-ke hanany a kanatal, i kitakit sa mala sakatusa nu nikaahebal sakay nu tukus a kanatal, nikatuud nu tademaw sa kala tu 3300 nu mang, i kitakit a nikacacelcelan a nisausian sa, u kalabangbangan ku kakitidaan nu sitatungus a kanatal. nu Mongoniaay a kanatal tanengay a kalukanay a lala' sa caay kayadah, nikayada sa nu lutulutukan kahaminan a tahab, nu amis atu nutipan sa buyubuyu'an amin ku yadahay, satimulan sa u ya Ke-pi hananay a calecepanay a likelikenan (ya Ke-pi i nakamuan nu Mongolia sa idaway ku liken, balasbalasan atu kaacakanay a imin sa.) 30 a palasubuay a tademaw musakawaway tu pahudingay atu kalapangkiwan a pahudingay. nu Mongolia a kanatal sakahenulan a singku sa, namakay i Cang hananay nu Omitohutay a kiwkay, u sakaidaw nu binacadan a mamin sa nu Mongolia ku sakatuuday, nika idaw tu ku nu Ha-sa-ke atu ya Tu-wa pinaay hakiya a tademaw kalaliwasak i nutipan a kenis, sakay nu sikalisiw nipalecadan sa makaala tu 4,700 nu Amuhuwanay a paysu' (i 2019 a mihcaan). u Mongolia a kanatal sa i ti 1997 a mihcaan micumud tu nu kitakitay a pakalisiway a masakaputay, sikayda satu maytules mikilim tu satabakiay a nipicunus, sakay nu udipay i kenis milikalisiw atu maw-yi a nikalalacalan. nu kasumamadan a laylay u talakawayay nu enal i Mongolia sa, i kasumamadan pahudingay a binacadan sa u nikacakadanay a kakitidaan, caculaculal sa ku masadumaay a binacadan ya Siyun-nu, Siyin-Piye, Zeo-Zan, Tu-ciye atu ya Huy-hu a pahudingay a binacadan, 10 a seci, ya Ci-tan a tademaw patideng tu Liyaw-caw masahungtiay a kanatal, kyu yadah ku nisubelitan i lutuklutukanay atu niliwan tu tuudtuud nu lalangawan. nu Mongolia a binacadan sakay lingatu nu tatangahan a udip sa, idaw henay ku dademecan tu tatatengilan, nu sitinengay atu kalalucekan nu pasubanaay a nipitapal sa, ina hini sa nu makay iseci Tung-hu a binacadan sa. 13 a seci kalingatuan, ya ci Tiye-mu-cen hananay a hungti sa, kademecan nida ku masadumaay a kenis nu niyadu', nudikudan sa u iluiluc nida sa sipakay kalalaisan a mayawas tu, sikaahebal nu lala atu tabakitabaki nu sikaidaw, malanu Mongolia a hungtiay a kanatal. ina kalahungtian a kanatal nu dikudan a malaliwasak tu sa, i ti talakaway nu Mongolia a katalakawan nu buyubuyu'an, hamaw satu a mapacamul ku canancanan masaduma tu ku nuudipan, ya Yien-caw kalawpesan tu sa, ya lutuklutukan a enal kakayda satu nayay ku wantan a kalangangayawan tu. u binacadan u Mongolia sa nasipakay binacadan a kalaidaw, u masatungusay nu Mongolia a binacadan nikapulung a masakanatal. 那達慕 Na-ta-mu u Na-ta-mu a imi sa,u "pisalamaan" atu "kalipahakan midang", masa nu Mongolia a kanatal i mihmihcaan, nu laylayay a sipalatlat a pikining a madademec a demiad, sipakay nu kiwkayay a lisin a patudud, (ya Aw-paw hananay sa u nipisaupuan tu ba'tu, nipitiyapan tu ba'tu a patideng tu kitidaan a maysalisin ku nikalalekal.) iti pituay katukuh waluay a bulad misalisin. i kasumamadan sa itida sa labu nu kanatal atu sakunidaanay a kakitidaan milihida tu sasalisinan, nika i Beijing atu ya Harbin tabakiay a tuse nu binacadan ku milihidaay. i ayda a nipalekalan tu kadademec sa cunusan tu ku mukacaway tu subayu, atu miacingay nu tatayna. u makademecay tu nikalalebuan sa sipahecian nu katuuday tu siicelangay, sipunuay, atu kasenenganay masacacay, atu sakasibalucu' tu laylayay a lalangawan, u miacingay sa anu makademec sa, pala u nu ahebetay, makadungdungay han, mikacaway tu subayu a nikademecan sa (u nu wawaay a sausi), sikaseneng nu kalamkam nu duba i ayaw nu katuuday. masalalimaay nu subayu a nikadademec anu ka'ta sa, a sipabasbas tu sicamul nu pah, atu sipaseneg asu'ay nu datuk atu micepcepay tu mata a ulic. .ina Tamu hananay sa, masa nu Mongoliay a hungti kakitaan atu maylayay a tademaw a salatlat. iti 1949 a mihcaan sa itawya a mihulak tu katuuday mihulak tu sapalayap,kutusisa ina demiadan taneng a sikacamul tu kalalacay nu tuudtuud atu nu lalangawan a gaka sacunus tu nutinengay a sikatineng.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">moŋor~ɾia u moŋor~ɾia ir~ɾabu nu asia, itiza i ** ** n, *** ** ə. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa izaw ku *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa izaw ku *,***,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa izaw ku **,*** km*, ħamin nu tadəmawan sa *,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa *%, zumaaj ħənaj umaħ sa **%. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u ur~ɾaanbaatar . kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa sabaw ʦaʦaj bur~ɾad pitu dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi kħar~ɾtmaagiin battur~ɾga (ħar~ɾətəma*patətur~ɾəka **********), **** a miħʦa * a bur~ɾad * a dəmiad nar~ɾəʦuħan. u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) nu moŋor~ɾia ajza, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa pitu bur~ɾad ʦaʦaj bataan dəmiad. ʦunr~ɾi u ʦunr~ɾi nu moŋor~ɾia ajza sa ʦi r~ɾu*sannamsrain ojun-ərdənə , miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦaan * bur~ɾad ** dəmiad. u siwkaj niza moŋor~ɾia a kanatar~ɾ, u sakaiħəkar~ɾ sa u moŋor~ɾia ħan a paŋaŋan, u masapaŋkiwaj a kapur~ɾuŋanaj a kanatar~ɾ, i war~ɾianaj nu ja-ʦuo ku kakitidaan, u kakitidaan sa i tapiiŋan nu so*iət union a kanatar~ɾ atu ja ʦħina ħananaj a kanatar~ɾ mar~ɾar~ɾitin tu. u sasatataŋa ħan a tusə sa ja ur~ɾaanbaatar ħan. nu ajdaaj a moŋor~ɾia a kanatar~ɾ nikaidaw a kakitidaan sa, namakaj i kasumamadan nu paħutiŋaj a nikaudip a binaʦadan, nikatuudan a kasapur~ɾuŋ a patidəŋ tu sakaidaw nu sasituŋus nu kanatar~ɾ. i **** a miħʦaan sa ja ʦi ʦən-ʦi-sə-ħan ħananaj mapatidəŋ nida kina moŋor~ɾia masaħuŋtiaj a kanatar~ɾ, **** a miħʦaan u sunasun nida ʦi ħu-pi-r~ɾijə sipatidəŋ tu ja jiən-ʦaw ħananaj a ħuŋtiaj a kanatar~ɾ, kar~ɾawpəsan nu jiən-ʦaw sa ina moŋor~ɾia a binaʦadan sa patatiku sikatar~ɾuma i moŋor~ɾia nu r~ɾutukr~ɾutukaj a ənar~ɾ maudip, nika sanisani maʦaʦəbis atu min-ʦaw. katukuħ i ** atu ** a səʦi sa, masiŋar~ɾa nu ʦaŋaj sanu omitoħud ħananaj a kiwkaj (ħakaj nipaŋaŋan tu ja ʦaŋaj a nakamuan a omitoħud, ħakja ujda nikananam a paŋiħaʔ~ʡ tuja r~ɾama a kiwkaj sa, u nipatudu sa u nipaʦumud a omitoħud a kiwkaj sananaj.) ** səʦi nudikudan tu sa nikaħaminan a kakitidaan nu moŋor~ɾia, sipikuwan tu nu ʦiŋ-ʦaw ku tatuŋusan, **** a miħʦaan sa kar~ɾawpəsan nu ʦiŋ-ʦaw ja sakaiħəkar~ɾ a moŋor~ɾia kunida saan a mar~ɾakanatar~ɾ, nipaŋaŋan sa u po-kə-to-ħan a kanatar~ɾ. nika ʦaaj ka sir~ɾajap nu dumaaj a kanatr~ɾ a mapawaʦaj, katukuħ i **** a miħʦaan sa nu binawr~ɾan a nibabər~ɾinan sikar~ɾar~ɾiwr~ɾaw kju sipasikəd nu so*iət union a majsakaku, **** miħʦaan nipatidəŋan nu sijakajaj nidatəŋ, sanu moŋor~ɾiaaj a kanatar~ɾ sikar~ɾawir~ɾaw tu nu so*iət union, masa nu sur~ɾijən ja tapukuwanaj nutinəŋ a bunaʦ, (nipatudu sa sakaj nu ʦənʦə, kar~ɾisiw, atu nu ħitajaj, kar~ɾawir~ɾawan nu duma a kanatar~ɾ, atu nikizajan a miədap a kunida sananaj a kanatar~ɾ, u masakir~ɾur~ɾaj sananaj a kanatar~ɾ.) katukuħ i **** a miħʦaan sa miʦumud i kitakitaj a pajkanatar~ɾ sa, sikaidaw nu kitakitaj a kanatar~ɾ a par~ɾar~ɾuʦək atu majr~ɾajap. **** a miħʦaan sa war~ɾianaj a tuŋ-o sikaidaw nu kasumad, ina moŋor~ɾia sikar~ɾəʦad sir~ɾəkar~ɾ tu misakakjaj a sasuŋajaw, kiju kar~ɾaidaw nu **** a miħʦaan par~ɾəkar~ɾ tu sikajadaħ nu masadumaaj a kaput atu nipabar~ɾuħaj a ħur~ɾiʦ nu kanatar~ɾ, mitəka tu pasaj i nu kar~ɾisiwaj a sikaj ʦar~ɾiwaj. u kar~ɾaidaw nu kanatar~ɾaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ sa, *,***,*** km* a kaaħəbar~ɾ, i kitakit sa u nikasir~ɾsir~ɾan a siŋaŋan sa u sakaj sabaw siwa ku nipasir~ɾaʦ i kitakit, ujda satu makasasa nu ħa-sa-kə ħananj a kanatar~ɾ, i kitakit sa mar~ɾa sakatusa nu nikaaħəbar~ɾ sakaj nu tukus a kanatar~ɾ, nikatuud nu tadəmaw sa kar~ɾa tu **** nu maŋ, i kitakit a nikaʦaʦər~ɾʦər~ɾan a nisausian sa, u kar~ɾabaŋbaŋan ku kakitidaan nu sitatuŋus a kanatar~ɾ. nu moŋoniaaj a kanatar~ɾ tanəŋaj a kar~ɾukanaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ sa ʦaaj kajadaħ, nikajada sa nu r~ɾutur~ɾutukan kaħaminan a taħab, nu amis atu nutipan sa bujubujuʔ~ʡan amin ku jadaħaj, satimur~ɾan sa u ja kə-pi ħananaj a ʦar~ɾəʦəpanaj a r~ɾikər~ɾikənan (ja kə-pi i nakamuan nu moŋor~ɾia sa idawaj ku r~ɾikən, bar~ɾasbar~ɾasan atu kaaʦakanaj a imin sa.) ** a par~ɾasubuaj a tadəmaw musakawawaj tu paħudiŋaj atu kar~ɾapaŋkiwan a paħudiŋaj. nu moŋor~ɾia a kanatar~ɾ sakaħənur~ɾan a siŋku sa, namakaj i ʦaŋ ħananaj nu omitoħutaj a kiwkaj, u sakaidaw nu binaʦadan a mamin sa nu moŋor~ɾia ku sakatuudaj, nika idaw tu ku nu ħa-sa-kə atu ja tu-wa pinaaj ħakija a tadəmaw kar~ɾar~ɾiwasak i nutipan a kənis, sakaj nu sikar~ɾisiw nipar~ɾəʦadan sa makaar~ɾa tu *,*** nu amuħuwanaj a pajsuʔ~ʡ (i **** a miħʦaan). u moŋor~ɾia a kanatar~ɾ sa i ti **** a miħʦaan miʦumud tu nu kitakitaj a pakar~ɾisiwaj a masakaputaj, sikajda satu majtur~ɾəs mikir~ɾim tu satabakiaj a nipiʦunus, sakaj nu udipaj i kənis mir~ɾikar~ɾisiw atu maw-ji a nikar~ɾar~ɾaʦar~ɾan. nu kasumamadan a r~ɾajr~ɾaj u tar~ɾakawajaj nu ənar~ɾ i moŋor~ɾia sa, i kasumamadan paħudiŋaj a binaʦadan sa u nikaʦakadanaj a kakitidaan, ʦaʦur~ɾaʦur~ɾar~ɾ sa ku masadumaaj a binaʦadan ja sijun-nu, sijin-pijə, zəo-zan, tu-ʦijə atu ja ħuj-ħu a paħudiŋaj a binaʦadan, ** a səʦi, ja ʦi-tan a tadəmaw patidəŋ tu r~ɾijaw-ʦaw masaħuŋtiaj a kanatar~ɾ, kju jadaħ ku nisubər~ɾitan i r~ɾutukr~ɾutukanaj atu nir~ɾiwan tu tuudtuud nu r~ɾar~ɾaŋawan. nu moŋor~ɾia a binaʦadan sakaj r~ɾiŋatu nu tataŋaħan a udip sa, idaw ħənaj ku dadəməʦan tu tatatəŋir~ɾan, nu sitinəŋaj atu kar~ɾar~ɾuʦəkan nu pasubanaaj a nipitapar~ɾ sa, ina ħini sa nu makaj isəʦi tuŋ-ħu a binaʦadan sa. ** a səʦi kar~ɾiŋatuan, ja ʦi tijə-mu-ʦən ħananaj a ħuŋti sa, kadəməʦan nida ku masadumaaj a kənis nu nijaduʔ~ʡ, nudikudan sa u ir~ɾuir~ɾuʦ nida sa sipakaj kar~ɾar~ɾaisan a majawas tu, sikaaħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾa atu tabakitabaki nu sikaidaw, mar~ɾanu moŋor~ɾia a ħuŋtiaj a kanatar~ɾ. ina kar~ɾaħuŋtian a kanatar~ɾ nu dikudan a mar~ɾar~ɾiwasak tu sa, i ti tar~ɾakawaj nu moŋor~ɾia a katar~ɾakawan nu bujubujuʔ~ʡan, ħamaw satu a mapaʦamur~ɾ ku ʦananʦanan masaduma tu ku nuudipan, ja jiən-ʦaw kar~ɾawpəsan tu sa, ja r~ɾutukr~ɾutukan a ənar~ɾ kakajda satu najaj ku wantan a kar~ɾaŋaŋajawan tu. u binaʦadan u moŋor~ɾia sa nasipakaj binaʦadan a kar~ɾaidaw, u masatuŋusaj nu moŋor~ɾia a binaʦadan nikapur~ɾuŋ a masakanatar~ɾ. *** na-ta-mu u na-ta-mu a imi sa,u "pisar~ɾamaan" atu "kar~ɾipaħakan midaŋ", masa nu moŋor~ɾia a kanatar~ɾ i miħmiħʦaan, nu r~ɾajr~ɾajaj a sipar~ɾatr~ɾat a pikiniŋ a madadəməʦ a dəmiad, sipakaj nu kiwkajaj a r~ɾisin a patudud, (ja aw-paw ħananaj sa u nipisaupuan tu baʔ~ʡtu, nipitijapan tu baʔ~ʡtu a patidəŋ tu kitidaan a majsar~ɾisin ku nikar~ɾar~ɾəkar~ɾ.) iti pituaj katukuħ war~ɾuaj a bur~ɾad misar~ɾisin. i kasumamadan sa itida sa r~ɾabu nu kanatar~ɾ atu sakunidaanaj a kakitidaan mir~ɾiħida tu sasar~ɾisinan, nika i bəijiŋ atu ja ħarbin tabakiaj a tusə nu binaʦadan ku mir~ɾiħidaaj. i ajda a nipar~ɾəkar~ɾan tu kadadəməʦ sa ʦunusan tu ku mukaʦawaj tu subaju, atu miaʦiŋaj nu tatajna. u makadəməʦaj tu nikar~ɾar~ɾəbuan sa sipaħəʦian nu katuudaj tu siiʦər~ɾaŋaj, sipunuaj, atu kasənəŋanaj masaʦaʦaj, atu sakasibar~ɾuʦuʔ~ʡ tu r~ɾajr~ɾajaj a r~ɾar~ɾaŋawan, u miaʦiŋaj sa anu makadəməʦ sa, par~ɾa u nu aħəbətaj, makaduŋduŋaj ħan, mikaʦawaj tu subaju a nikadəməʦan sa (u nu wawaaj a sausi), sikasənəŋ nu kar~ɾamkam nu duba i ajaw nu katuudaj. masar~ɾar~ɾimaaj nu subaju a nikadadəməʦ anu kaʔ~ʡta sa, a sipabasbas tu siʦamur~ɾ nu paħ, atu sipasənəg asuʔ~ʡaj nu datuk atu miʦəpʦəpaj tu mata a ur~ɾiʦ. .ina tamu ħananaj sa, masa nu moŋor~ɾiaj a ħuŋti kakitaan atu majr~ɾajaj a tadəmaw a sar~ɾatr~ɾat. iti **** a miħʦaan sa itawja a miħur~ɾak tu katuudaj miħur~ɾak tu sapar~ɾajap,kutusisa ina dəmiadan tanəŋ a sikaʦamur~ɾ tu kar~ɾar~ɾaʦaj nu tuudtuud atu nu r~ɾar~ɾaŋawan a gaka saʦunus tu nutinəŋaj a sikatinəŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>