<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mong-low-wi-ya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mong-low-wi-ya" copyright="CC BY-SA" citation="Mong-low-wi-ya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mong-low-wi-ya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mong-low-wi-ya, title = Mong-low-wi-ya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mong-low-wi-ya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == Mong-low-wi-ya蒙羅維亞 Mong-low-wi-ya "Ing a kamu Monrovia /mən'roʊviə/" anucaay nipabelin Men-low-wi-ya han, nu satipan Bey-cow-Lay-pi-zoy-ya kapulung a angangan nu tukay, namahiza u Lay-pi-zoy-ya t uku satabakiay a tukay. na samihmihcaan sa manganganyaw la'tus tu ku hekay nu tukay. uyni tukay a kezay angangan miida tu minatu, uyni a minatu angangan u Amilika a hitay i sakatusa nu kitakit a angangayawan misahebal patizeng. angangan patahkal tu tuud pasu suka atu mukin ba'tu. tizaaay mikawaw micunus tu uyaanay a zayliw, tinaku amutu, malasimalay kakanan, lingga, wa, luma'ay a aikenan, sapayu a kusi, uyni a minatu yadah ku sulu atu nisanga'an taneng pawapen tu sakawawan a sapisakapah tu balungha. a niyazu' micapi tu satip bayu, nu Lay-pi-ya a angangan nu minatu,2008 a mihcaan nipikinsa iza ku 970,824 ku tademaw, macalap ku hamin nu Lay-pi-ya 29% pasentu ku tademaw, uyni a kanatal nu sakatuuday a tademaw nu tukay. 1816 a mihcaan, amipaeneng tu mapahulakay nu lumeni'ay a tademaw a tubang nu Amilika, pahuyayan sa pitizeng tu ziyazu', midemungay a Amilika sye-huy mipadang tu saayaway nu lumeni'aa tademAw panukas i Bey-cow. 1822 a mihcaan sakatusa panukasan a lumeni'ay a tademaw, mapaeneng I Mey-su-la-tu-cyaw cacay singanganay tu "Christopolis" mapulung mueneng tina lala'an. 1824 a mihcaan a pikining tu tawyaay kalamkam sa amicukel tu midebungay a undu Amilika a Cong-tung ci Can-mu-s.Men-low tiniay a kitizaan pangangan han tu Men-low-wi-ya. 185 a mihcaan, midebungay a Amilikasye-huy itini mikawaw tu nu hulic a kalecapu, uyni a kalecapuan saayaway a hulic mala zikuz nu Lay-pi-zuy-ya mapulungay kanatal a patizeng. 20 a mihcaan tu saayaway, Mong-low-wi-ya malatusa misanga' tu zumaay atu Amilika tu nutimulan misengi tu mey-sang nu Lay-pi-zoy-ya a tademaw a kitizaan atu angangan kitizaan nu Ke-lu, uyni a kitizaan u tademaw pasu Pa-long,Ke-lye-pow a tademaw atu zuma cayay kakatuuday a binacadan. kanahatu saayaway me-sang Lay-pi-zoy-ya macalap ku pangkiw tu nu tademaw, nika zikuz tizaay a binacudan haymaw satu malimad tayza i Mong-low-wi-ya nu pikilim tu sakawawan. i saayaway atu sakatusa a ngangayaw nu Lay-pi-zoy-ya, Mong-low-wi-ya pihacedng ku kapeci, mahaminay malawpes ku nisanga'an. 2002 a mihcaan Lay-man.Ku-pow-wi misakaput tu Lay-pi-zoy-ya as tatayna misatabaki lihalay a kawaw, uyni a undu sakay sakatusa a ngangayaw i 2003 a mihcaan a pahezek, uyni a kanatal atu Bey-cow saayaway a tatayna a cong-tung ci Ay-lon.Can-sen.se-li-bu. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == Mong-low-wi-ya蒙羅維亞 Mong-low-wi-ya "Ing a kamo Monrovia /mən'roʊviə/" anocaay nipabelin Men-low-wi-ya han, no satipan Bey-cow-Lay-pi-zoy-ya kapolong a angangan no tokay, namahiza o Lay-pi-zoy-ya t oko satabakiay a tokay. na samihmihcaan sa manganganyaw la'tos to ko hekay no tokay. oyni tokay a kezay angangan miida to minato, oyni a minato angangan o Amilika a hitay i sakatosa no kitakit a angangayawan misahebal patizeng. angangan patahkal to tood paso soka ato mokin ba'to. tizaaay mikawaw miconos to oyaanay a zayliw, tinako amoto, malasimalay kakanan, lingga, wa, loma'ay a aikenan, sapayo a kosi, oyni a minato yadah ko solo ato nisanga'an taneng pawapen to sakawawan a sapisakapah to balongha. a niyazo' micapi to satip bayo, no Lay-pi-ya a angangan no minato,2008 a mihcaan nipikinsa iza ko 970,824 ko tademaw, macalap ko hamin no Lay-pi-ya 29% pasento ko tademaw, oyni a kanatal no sakatooday a tademaw no tokay. 1816 a mihcaan, amipaeneng to mapaholakay no lomeni'ay a tademaw a tobang no Amilika, pahoyayan sa pitizeng to ziyazo', midemongay a Amilika sye-hoy mipadang to saayaway no lomeni'aa tademAw panokas i Bey-cow. 1822 a mihcaan sakatosa panokasan a lomeni'ay a tademaw, mapaeneng I Mey-so-la-to-cyaw cacay singanganay to "Christopolis" mapolong moeneng tina lala'an. 1824 a mihcaan a pikining to tawyaay kalamkam sa amicokel to midebongay a ondo Amilika a Cong-tong ci Can-mo-s.Men-low tiniay a kitizaan pangangan han to Men-low-wi-ya. 185 a mihcaan, midebongay a Amilikasye-hoy itini mikawaw to no holic a kalecapo, oyni a kalecapoan saayaway a holic mala zikoz no Lay-pi-zoy-ya mapolongay kanatal a patizeng. 20 a mihcaan to saayaway, Mong-low-wi-ya malatosa misanga' to zomaay ato Amilika to notimolan misengi to mey-sang no Lay-pi-zoy-ya a tademaw a kitizaan ato angangan kitizaan no Ke-lo, oyni a kitizaan o tademaw paso Pa-long,Ke-lye-pow a tademaw ato zoma cayay kakatooday a binacadan. kanahato saayaway me-sang Lay-pi-zoy-ya macalap ko pangkiw to no tademaw, nika zikoz tizaay a binacodan haymaw sato malimad tayza i Mong-low-wi-ya no pikilim to sakawawan. i saayaway ato sakatosa a ngangayaw no Lay-pi-zoy-ya, Mong-low-wi-ya pihacedng ko kapeci, mahaminay malawpes ko nisanga'an. 2002 a mihcaan Lay-man.Ko-pow-wi misakapot to Lay-pi-zoy-ya as tatayna misatabaki lihalay a kawaw, oyni a ondo sakay sakatosa a ngangayaw i 2003 a mihcaan a pahezek, oyni a kanatal ato Bey-cow saayaway a tatayna a cong-tong ci Ay-lon.Can-sen.se-li-bo. .</FORM>
    </S>
</TEXT>