<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mori_Ushinosuke" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>ci Sen chou zhi zho(kamu nu Hulam: ) nay i 1877 a mihcaan cacay a bulad sabaw enem a demiadan makatukuh i 1926 a mihcaan pituay a bulad sepatay a demiadan, nalecuhan i Dipun Jin tu wu tiaw si ting u midesekay nu sicudaday a tademaw. nikaudipan ci Sen chou zhi zho na nutawya tu micudad i Chang chi misiwbayan a picudadan, i sabaw enem a mihcaan na malakuday sunuk sa miliyas tu luma', na nutawya sa malingatu mulakalak tacuwacuwa mininang ku nikaudip. i 1895 a mihcaan lima a bulad sa, na u mamuculilay a hitay mamibelinay a udip ku sakatayda i Taywan, i tida mikingkiw tu yincumin nu Taywan, kinapina tu musaliyuh tina Taywanay a subal muculil, mizizaw tu masadumaay a niyadu', nipicunusan tu sakatineng nu tademaway, sakatineng tu laylayay, nu nina'ay atu nu ukakay nu lutulutukay pasu nu makalalaay, mamin sinanuten nida a malacudad. sisa idaw ku sakasingangan tu nu Taywanay binacadan nu tademaway sikatineng (u malasatalakaway nu tumuk) a sakasenengan a ngangan. i 1900 a micaan, ci Sen chou zhi zho atu ci Niyaw ci lung cang i Taywanay a buyubuyu'an mikingkiw tu nu tademaway, mananunut maydih midademec tu mikayakay tu nadatengan, tusa a demiad nikadungdungan sikainayi' nu kakanan, sisa i nu dikudan, masaakaputay nu heni lakuwitan kya Ta ta cia an, namakay nu ayawan a tadungduh atu nu etipan a tadungduh, i sepatay a bulad sabaw cacay a demiadan ya sananal katukuh han i satalakaway a buyu'. i 1915 a mihcaan lima a bulad sabaw pitu a demiadan, nu Bununay a binacadan ya tumuk ci Lahu Ali i mahida idaw ku tabakiay a kawaw, nu dikudan ci Sen chou zhi zho pangiha amana kau nipipenec a maykuwan tu nu yincuminay sakaudip a kakawaw, pakunida han ku yincumin misakaku. i 1926 a mihcaan pitu a bulad, mikacaw tu balunga ya li hu wan, i teban nu bayu, i tini pituay a bulad sepatay a demiadan sikahedaw kadawidan, nu makayniay satalakaway nu mamikuwanay cinida tu ku kinapatayay mulebut sikahedih nu bayuan. nidaduyan a aca ci paseneng cinida i nu ayawan Taywanay a yincumin malasayaway mikingkiway a tademaw, ci paseneng cinidaan i Taywanay a binacadan malasayaway mamikingsaay a tademaw. ci i ulic nu (1925 2 6 HS ) sabaw tulu: nadikudan, picaliwayan tuluay hakiya a demiadan, makatukuh kaku i Taypak. mala miulicay a labang cinida, aydaay nipiidang, yadah ku nipiedap kina taw i akuwan, nipicaliwayan miidang cinida tu ku paayaway, u duma sa, siwkay nida kaku tiya S mamikuwanay tu binacadan a tatapangan, uyni sa ci M . u satedep sananay a manamuhay micudad a tademaw, i mahida hina tahekal caay katalaw tu nikadihan a tademaw, nakamuan, nipiadihan nida i nasubalan a binacadan, nayi' tu ku mikiayawan tu tineng i cinidaan, u duma ku sikatawid atu sakasikadan, uyda sa namizizaw mikingkiw cinida, caay kaidaw nipidikec tu sapatalaw tu mukin. nu masulitay tu a cudad nipatahekal katukuh i 2011 a mihcaan 10 a bulad 20 a demiadan nikatinengan: . , : 2 1913 . , : 4 1915 . 1 : 6 1917 . , : 1994 . , : : 2000 . u dumaay sapalucekan a tademaw: namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
