<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mornos" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mornos" copyright="CC BY-SA" citation="Mornos. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mornos" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mornos, title = Mornos, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mornos} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mornos(u sulit nu Hulam:永福部落) u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Mornos. u kasalumaluma' nu Mornos sa, 94 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 240 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 221 ku tademaw, pakalatu 92%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 19 ku tademaw, pakalatu 8%. naayaway a ngangan sa u "Tasawpei", iayaw sungaliw 100 a mihcan, namueneng i satipan nu Chuhu a Pangcah, silala'ay a salibudan, mahiza matatiik atu masuadaay. sisa paa'kay ku Tanganulan tu tiniay a lala', kyu caay tu teneng mueneng itini, anu mueneng sa, amalabades atu malitemuhay. palutatenga' tu ku Pangcah, sisa mabulaw tayza i timulan atu i amisan. namalimad tayza saamisan a Pangcah, malatu ku Tasawpei. naayaway a Tasawpei niyazu' atu Chuhu niyazu' mueneng i zikuzay a takutakuan, yadah ku adidiay a baetu, sisa panganganen ku Pangcah u "Gorosu" saca "Ngeros" saca "Mormors". katukuh namihcaan nu Chin koku, limaden tu kya baetu, panganganen tu ku "Tasawpei". nakamuwan sa, maimelang tu ku binawlan. kyu sumadan ku ngangan u "Yunfu", sakadahi haynisazikuz sananay. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 87%, Puyuma 1%, zumazuma 4%. u niyzau' nu Pangcah(Amis) u Pangcah(Amis) a niyazu' kyuni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mornos(o solit no Holam:永福部落) o siwkay no niyazo i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Mornos. o kasalomaloma' no Mornos sa, 94 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 240 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 221 ko tademaw, pakalato 92%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 19 ko tademaw, pakalato 8%. naayaway a ngangan sa o "Tasawpei", iayaw songaliw 100 a mihcan, namoeneng i satipan no Choho a Pangcah, silala'ay a salibodan, mahiza matatiik ato masoadaay. sisa paa'kay ko Tanganolan to tiniay a lala', kyo caay to teneng moeneng itini, ano moeneng sa, amalabades ato malitemohay. palotatenga' to ko Pangcah, sisa mabolaw tayza i timolan ato i amisan. namalimad tayza saamisan a Pangcah, malato ko Tasawpei. naayaway a Tasawpei niyazo' ato Choho niyazo' moeneng i zikozay a takotakoan, yadah ko adidiay a baeto, sisa panganganen ko Pangcah o "Goroso" saca "Ngeros" saca "Mormors". katokoh namihcaan no Chin koko, limaden to kya baeto, panganganen to ko "Tasawpei". nakamowan sa, maimelang to ko binawlan. kyo somadan ko ngangan o "Yonfo", sakadahi haynisazikoz sananay. o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 87%, Poyoma 1%, zomazoma 4%. o niyzao' no Pangcah(Amis) o Pangcah(Amis) a niyazo' kyoni, katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis) o Poyoma. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. caay kaw no Sakizaya a niyazo' koyni. haykay izawto ko Sakizaya a tademaw, caay henay misomad ko ngangan no cikdekay. o cidekay no Taywan Yincomin tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis).</FORM>
    </S>
</TEXT>