<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Morocan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Morocan" copyright="CC BY-SA" citation="Morocan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Morocan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Morocan, title = Morocan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Morocan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Morocan == u sulit nu Hulam 牧魯棧部落 Morocan niyazu' Fengpin siang itiza i Taywan Kalingku sawalian atu timul nu bayubayuan. saamisan sa ku Soufeng siang, sawaliyan sa u Taypinyang bayu', satipan sa ku Fenglin cen, Kuangfu siang, Ruisui siang, Yuli cen, satimul sa ku changpin siang nu Pusung a kuwan. u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Morocan. u kasalumaluma' nu Morocan sa, 161 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 389 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 256 ku tademaw, pakalatu 66%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 133 ku tademaw, pakalatu 34%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 58%, Tayan(Tayal) 1%, Yuwantan(Bunun) 5%, zumazuma 2%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah a tademaw itini. uzuma a tademaw sa u Taluku(Truku) Tayan(Tayal) atu Yuwantan(Bunun) tuud ku Hulalm intini. u Sakizaya a tademaw izawtu ku Sakizaya itini, caykatuud ku Sakizaya. caay henay misumad ku ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan a yincumin: u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Morocan == o solit no Holam 牧魯棧部落 Morocan niyazo' Fengpin siang itiza i Taywan Kalingko sawalian ato timol no bayobayoan. saamisan sa ko Soofeng siang, sawaliyan sa o Taypinyang bayo', satipan sa ko Fenglin cen, Koangfo siang, Roisoi siang, Yoli cen, satimol sa ko changpin siang no Posong a kowan. o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Morocan. o kasalomaloma' no Morocan sa, 161 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 389 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 256 ko tademaw, pakalato 66%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 133 ko tademaw, pakalato 34%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 58%, Tayan(Tayal) 1%, Yowantan(Bonon) 5%, zomazoma 2%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah a niyazo' koyni, katood ko Pangcah a tademaw itini. ozoma a tademaw sa o Taloko(Troko) Tayan(Tayal) ato Yowantan(Bonon) tood ko Holalm intini. o Sakizaya a tademaw izawto ko Sakizaya itini, caykatood ko Sakizaya. caay henay misomad ko ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan a yincomin: o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>