<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>mukilimay tu liyung a padungiay: ci Laya  : ) :  :Raya and the Last Dragon ) 2021 59 2 Disney Disney . . "mukilimay tu liyung a padungiay ci Laya" kamu nu Inggu: Raya and Last Dragon, nu Sing ka pe lu a pibelihan sa [ya mikilimay tu layung kalalitemuhan], nu Hulam ya Ta lu hananay pibelihan sa [mikilimay tiya layung a nakamuan sa], nu Siyang kang a pibelihan sa [nu di'tuay a liyung masahungtiay]), u masa nu aydaay 2021 mihcaan i Amilikaay manggay patalaway nipakucungan a kacudu, mamisaigaay a situngusay sa ya Hwa te Ti se ni manggaay a nalimaan, u sakay nu Ti se niay kaidawan masatanayaay nu silsil sakay 59 a iga, sakatusaay makaawasay tiya Disney mala sayaway paiga masulul iti Disney a kacudu. ci Tang.huwul atu ci Kalose.Lopece, atu ci Aysetela ta kapulungan a mudikec tu saigaan, ya ci Aytayl.lin atu ci Kuy zewan maaedap mapulung misaulic tu kungku, ci Kayli Mali Ceng atu ci Awka fina tiya aniwiway sitalulaymudimata tu sapadatuk a tademaw. : 2021 3 5 Disney . "mukilimay tu liyung a padungiay ci Laya" ya Hwa te Ti se ni pakacuduay ku nipisangaan atu ya Ti se niay a patinakay ku patahkalay, iti 2021 a mihcaan 3 a bulad 5 a demiadan, iti Amilika a kanatal mapulung nu paigaay sikalcad nu tatukian a pamelaw, kutusi sa sacumuden i satebul nu Disney . Druun) Kumandra). ina kungku sa u mamisiwkayay tiya aniwiway sitaluday a iyung , miteka a maykilim tu i kitakitay cacayay tu a liyung, satusa sikahulakan tu tiya makatalay i masabi'suay a kakitidaan ci cong muan Druunan), maalaw nu heni kay malaliwasakay masalima' tu ku kasadit nu kenis, sikacaay kalecad nu kanatal sinidimutan masa u "sen liyung a kanatal" Kumandra). u kungku Kumandra) Druun) Sisu) . ina kungku sa nikaadih sa iti kabiyalawan a kanatal ya "sen liyung a kanatal" Kumandra), kacikian ku nikakatal niya bi'su cong mu Druun) namakay i kasumamadan micebis tu milawilw tu tademaw, ya sen liyung amin maydih a miadingtu tademaw, kakilukilul sa timaan niya bi'suay a di'tu mala cyuku tu, iti sakatalawan a tatukian sa, nu liwan a sen liyung misaicelang sikatukuh i sadikud, saupuen nu heni kya papalawan a icelang balud han a masacacay nu liyungay a budawan, tuwa patatungusen tu nu sen liyungay ci Sisu sipibahbah tiya kacikianay a kakatal, satusa ya ci Sisu sa namamin mingayaw tiya bisu'ay kacikianay a kakatal a di'tu sa, mahicaay hakya naynayi satu madih sikahdaw tu. Heart) Raya) Chief Benja) Fang), Talon), Spine), Tail) . nadikudan hakay kaidawan nu lima a lasubu nu mihcaan, payniyadu' sikaydihan tiya nu liyungay a budawan macacebis a masasula'cus, balucu' niya liyung Heart), nu niyadu'ay a kungcu ci Laya Raya) atu ci ama nida Pan cya a tumuk Chief Benja) midimata tiya lingay a budawan, ci Pan cya a tumuk maydih a mayhulak tu kasasula'cus nu binacadan, misaketun a mituk atu liyungay a ngipen Fang), liyungay a sakalus Talon), liyungay a cuket Spine), liyungay a kikul Tail) sepatay a binacadan tuya liyungay a budawan, mitakus tuyu henian muliyaw a masakaput patideng tina sen liyung a kanatal. Namaari) . Tuk Tuk) . iti kaladamsayan malalubang i kalipahakan sa, ci Laya atu ya nu liyungay ngipen a kungcu ci Na ma li Namaari) alaw masasungaay sikalcabay, miladay tu ci Na ma lian mizizaw tiya dadimutan tiya liyung a budawan a kitidaan. nika ya ci Na ma li hananay sa alaw misabana ci Layaan, miuyuy tu binacadan nu liyungay a ngasaw taynien a micebes tiya liyungay a budawan, nu dumaay a niyadu' katinengan tu nikahinian sa milihida tu amin mangangayaw, nacaay pihaymaw sa kapecian kya liyungay a budawan, ya mapululay kalakuwitan tu pinaay tu hakya i bi'suay cong mu Druun) a di'tu kakayda satu habelut sa muculal, ya sepatay a tumuk amin iti kasasibutan nu tatukian, malalaw tiya kapecian nu atilad simacacay sidikec tu ya liyungay laliwasak sa milaliw, ya ci Pan cya a tumuk sipabelien nida tu cacayay a atilad nuliyungay ici Layaan, nu dikudan sa caay kalemet sipalacyukuen nu bi'suay a di'tu, sikaadada ni Laya tu lalum laday satuway liwaliwan nu cabay ci Tu tu Tuk Tuk), malingatu mikilim tu dumaay masaatiladay nu liyung a budawan atu ya sen liyung hananay ci Sisu lakalak satu mininang. . . . nadikudan i enemay nu mihcaan, masakaying tu ci Laya iti cebetcebetan nu enal u nu liyungay a kikul a kakitidaan sikatepa nida tu mucelemay nu balunga, i labu niya balunga sipakay nu lisin a nikalalacal, masulul tu pitakus tiya kahdawan tu pinaay tu hakya nu mihcaan ya ci Sisuan. pasakamuen ni Sisu, udip nida sikangicihan nida tu sakasamata nu liyungay budawan sikaicelang, a masasuida tu nu dumaay a nikapecian niya atilad nu liyungay a budawan, itawya a makademec tu bi'suay a di'tu. simalacacay ku heni tu ya liyungay a atilad, taydaen i liyungay a kikul nu niyadu' maydih a mihulak tiya palawpesay a kikay, sikatepa tu liwan nu liyungay a atilad, ci Sisu sa sikalaluung nida tu nu dumaay a atilad, kaalaan tu pulsadak nida a palawen masatademaw. Boun) . Dang Hai) Little Noi) Ongis) . . i mahinian a tatuki sa ci Na ma li kaydihan a micebis tiya liwan nu masaatiladay, Laya aci Sisu iti tataytayay a wawa u pabalungaay ci Po ti Boun) piedapan makalaliw tu pilalaba nu dikuday a mingayaw. ya katuuday sikataynien tu i liyungay ya sakalus a kenis, ci Laya maydih a sunuk sa misakaliyuh micumud, i eneng nu tumuk ci Teng hayan Dang Hai) maydih a mikidu tiya liwan nu budawan, iti picaliwayan nu kawaw sa masasuadih tuya mitesekay a misabanaay a lutungay ci NoNo Little Noi) atu pinapinaay a ungay ci CiCi Ongis) atu kakelidan, pasiiluen nunuheni misunuk micumud tiya luma'an , nika sikatinengan ni Laya ci Teng hay itawya tu a mala cyuku, ya liwan nu budawan a atilad sa sikala tu nu baluhayay a tumuk, i dumaay a kitidaan sa, ya kalaapaapaan nu nidateng ci Sisu maydih a misadamsay matatengil tu ci Teng hayan, sabanaan nu baluhayay a tumuk mulilid a micumud tiya nu bi'suay a kitidaan nu di'tu, tangsul han ni Laya a maypulu sikacebisan nida tu sakatulu nuliwan a atilad, satusa kakayda satu a alawan nida ci Sisu. namakayiniay a nisulitan </FORM>
    </S>
</TEXT>
