<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya" copyright="CC BY-SA" citation="mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya, title = mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mukilimay_tu_liyung_a_padungiay_:_ci_Laya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mukilimay tu liyung a padungiay: ci Laya "mukilimay tu liyung a padungiay ci Laya" (kamu nu Inggu: Raya and Last Dragon, nu Sing-ka-pe-lu a pibelihan sa "尋龍奇緣"(ya mikilimay tu layung kalalitemuhan), nu Hulam ya Ta-lu hananay pibelihan sa "尋龍傳說"(mikilimay tiya layung a nakamuan sa), nu Siyang-kang a pibelihan sa "魔龍王國"(nu di'tuay a liyung masahungtiay)), u masa nu aydaay 2021 mihcaan i Amilikaay manggay patalaway nipakucungan a kacudu, mamisaigaay a situngusay sa ya Hwa-te Ti-se-ni manggaay a nalimaan, u sakay nu Ti-se-niay kaidawan masatanayaay nu silsil sakay 59 a iga, sakatusaay makaawasay tiya Disney+ mala sayaway paiga masulul iti Disney+a kacudu. ci Tang.huwul atu ci Kalose.Lopece, atu ci Aysetela-ta kapulungan a mudikec tu saigaan, ya ci Aytayl.lin atu ci Kuy zewan maaedap mapulung misaulic tu kungku, ci Kayli Mali Ceng atu ci Awka-fina tiya aniwiway sitalulaymudimata tu sapadatuk a tademaw. " Disney+. "mukilimay tu liyung a padungiay ci Laya" ya Hwa-te Ti-se-ni pakacuduay ku nipisangaan atu ya Ti-se-niay a patinakay ku patahkalay, iti 2021 a mihcaan 3 a bulad 5 a demiadan, iti Amilika a kanatal mapulung nu paigaay sikalcad nu tatukian a pamelaw, kutusi sa sacumuden i satebul nu Disney+. ina kungku sa u mamisiwkayay tiya aniwiway sitaluday a iyung , miteka a maykilim tu i kitakitay cacayay tu a liyung, satusa sikahulakan tu tiya makatalay i masabi'suay a kakitidaan ci cong-muan (Druunan), maalaw nu heni kay malaliwasakay masalima' tu ku kasadit nu kenis, sikacaay kalecad nu kanatal sinidimutan masa u "sen-liyung a kanatal" (Kumandra). u kungku ina kungku sa nikaadih sa iti kabiyalawan a kanatal ya "sen-liyung a kanatal" (Kumandra), kacikian ku nikakatal niya bi'su cong-mu (Druun) namakay i kasumamadan micebis tu milawilw tu tademaw, ya sen-liyung amin maydih a miadingtu tademaw, kakilukilul sa timaan niya bi'suay a di'tu mala cyuku tu, iti sakatalawan a tatukian sa, nu liwan a sen-liyung misaicelang sikatukuh i sadikud, saupuen nu heni kya papalawan a icelang balud han a masacacay nu liyungay a budawan, tuwa patatungusen tu nu sen-liyungay ci Sisu sipibahbah tiya kacikianay a kakatal, satusa ya ci Sisu sa namamin mingayaw tiya bisu'ay kacikianay a kakatal a di'tu sa, mahicaay hakya naynayi satu madih sikahdaw tu. (Chief Benja) . nadikudan hakay kaidawan nu lima a lasubu nu mihcaan, payniyadu' sikaydihan tiya nu liyungay a budawan macacebis a masasula'cus, balucu' niya liyung , nu niyadu'ay a kungcu ci Laya atu ci ama nida Pan-cya a tumuk (Chief Benja) midimata tiya lingay a budawan, ci Pan-cya a tumuk maydih a mayhulak tu kasasula'cus nu binacadan, misaketun a mituk atu liyungay a ngipen , liyungay a sakalus , liyungay a cuket , liyungay a kikul sepatay a binacadan tuya liyungay a budawan, mitakus tuyu henian muliyaw a masakaput patideng tina sen-liyung a kanatal. iti kaladamsayan malalubang i kalipahakan sa, ci Laya atu ya nu liyungay ngipen a kungcu ci Na-ma-li (Namaari) alaw masasungaay sikalcabay, miladay tu ci Na-ma-lian mizizaw tiya dadimutan tiya liyung a budawan a kitidaan. nika ya ci Na-ma-li hananay sa alaw misabana ci Layaan, miuyuy tu binacadan nu liyungay a ngasaw taynien a micebes tiya liyungay a budawan, nu dumaay a niyadu' katinengan tu nikahinian sa milihida tu amin mangangayaw, nacaay pihaymaw sa kapecian kya liyungay a budawan, ya mapululay kalakuwitan tu pinaay tu hakya i bi'suay cong-mu (Druun) a di'tu kakayda satu habelut sa muculal, ya sepatay a tumuk amin iti kasasibutan nu tatukian, malalaw tiya kapecian nu atilad simacacay sidikec tu ya liyungay laliwasak sa milaliw, ya ci Pan-cya a tumuk sipabelien nida tu cacayay a atilad nuliyungay ici Layaan, nu dikudan sa caay kalemet sipalacyukuen nu bi'suay a di'tu, sikaadada ni Laya tu lalum laday satuway liwaliwan nu cabay ci Tu-tu (Tuk Tuk), malingatu mikilim tu dumaay masaatiladay nu liyung a budawan atu ya sen-liyung hananay ci Sisu lakalak satu mininang. nadikudan i enemay nu mihcaan, masakaying tu ci Laya iti cebetcebetan nu enal u nu liyungay a kikul a kakitidaan sikatepa nida tu mucelemay nu balunga, i labu niya balunga sipakay nu lisin a nikalalacal, masulul tu pitakus tiya kahdawan tu pinaay tu hakya nu mihcaan ya ci Sisuan. pasakamuen ni Sisu, udip nida sikangicihan nida tu sakasamata nu liyungay budawan sikaicelang, a masasuida tu nu dumaay a nikapecian niya atilad nu liyungay a budawan, itawya a makademec tu bi'suay a di'tu. simalacacay ku heni tu ya liyungay a atilad, taydaen i liyungay a kikul nu niyadu' maydih a mihulak tiya palawpesay a kikay, sikatepa tu liwan nu liyungay a atilad, ci Sisu sa sikalaluung nida tu nu dumaay a atilad, kaalaan tu pulsadak nida a palawen masatademaw. i mahinian a tatuki sa ci Na-ma-li kaydihan a micebis tiya liwan nu masaatiladay, Laya aci Sisu iti tataytayay a wawa u pabalungaay ci Po-ti piedapan makalaliw tu pilalaba nu dikuday a mingayaw. ya katuuday sikataynien tu i liyungay ya sakalus a kenis, ci Laya maydih a sunuk sa misakaliyuh micumud, i eneng nu tumuk ci Teng-hayan (Dang Hai) maydih a mikidu tiya liwan nu budawan, iti picaliwayan nu kawaw sa masasuadih tuya mitesekay a misabanaay a lutungay ci NoNo (Little Noi) atu pinapinaay a ungay ci CiCi (Ongis) atu kakelidan, pasiiluen nunuheni misunuk micumud tiya luma'an , nika sikatinengan ni Laya ci Teng-hay itawya tu a mala cyuku, ya liwan nu budawan a atilad sa sikala tu nu baluhayay a tumuk, i dumaay a kitidaan sa, ya kalaapaapaan nu nidateng ci Sisu maydih a misadamsay matatengil tu ci Teng-hayan, sabanaan nu baluhayay a tumuk mulilid a micumud tiya nu bi'suay a kitidaan nu di'tu, tangsul han ni Laya a maypulu sikacebisan nida tu sakatulu nuliwan a atilad, satusa kakayda satu a alawan nida ci Sisu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mokilimay to liyong a padongiay: ci Laya "mokilimay to liyong a padongiay ci Laya" (kamo no Inggo: Raya and Last Dragon, no Sing-ka-pe-lo a pibelihan sa "尋龍奇緣"(ya mikilimay to layong kalalitemohan), no Holam ya Ta-lo hananay pibelihan sa "尋龍傳說"(mikilimay tiya layong a nakamoan sa), no Siyang-kang a pibelihan sa "魔龍王國"(no di'toay a liyong masahongtiay)), o masa no aydaay 2021 mihcaan i Amilikaay manggay patalaway nipakocongan a kacodo, mamisaigaay a sitongosay sa ya Hwa-te Ti-se-ni manggaay a nalimaan, o sakay no Ti-se-niay kaidawan masatanayaay no silsil sakay 59 a iga, sakatosaay makaawasay tiya Disney+ mala sayaway paiga masolol iti Disney+a kacodo. ci Tang.howol ato ci Kalose.Lopece, ato ci Aysetela-ta kapolongan a modikec to saigaan, ya ci Aytayl.lin ato ci Koy zewan maaedap mapolong misaolic to kongko, ci Kayli Mali Ceng ato ci Awka-fina tiya aniwiway sitalolaymodimata to sapadatok a tademaw. " Disney+. "mokilimay to liyong a padongiay ci Laya" ya Hwa-te Ti-se-ni pakacodoay ko nipisangaan ato ya Ti-se-niay a patinakay ko patahkalay, iti 2021 a mihcaan 3 a bolad 5 a demiadan, iti Amilika a kanatal mapolong no paigaay sikalcad no tatokian a pamelaw, kotosi sa sacomoden i satebol no Disney+. ina kongko sa o mamisiwkayay tiya aniwiway sitaloday a iyong , miteka a maykilim to i kitakitay cacayay to a liyong, satosa sikaholakan to tiya makatalay i masabi'soay a kakitidaan ci cong-moan (Droonan), maalaw no heni kay malaliwasakay masalima' to ko kasadit no kenis, sikacaay kalecad no kanatal sinidimotan masa o "sen-liyong a kanatal" (Komandra). o kongko ina kongko sa nikaadih sa iti kabiyalawan a kanatal ya "sen-liyong a kanatal" (Komandra), kacikian ko nikakatal niya bi'so cong-mo (Droon) namakay i kasomamadan micebis to milawilw to tademaw, ya sen-liyong amin maydih a miadingto tademaw, kakilokilol sa timaan niya bi'soay a di'to mala cyoko to, iti sakatalawan a tatokian sa, no liwan a sen-liyong misaicelang sikatokoh i sadikod, saopoen no heni kya papalawan a icelang balod han a masacacay no liyongay a bodawan, towa patatongosen to no sen-liyongay ci Siso sipibahbah tiya kacikianay a kakatal, satosa ya ci Siso sa namamin mingayaw tiya biso'ay kacikianay a kakatal a di'to sa, mahicaay hakya naynayi sato madih sikahdaw to. (Chief Benja) . nadikodan hakay kaidawan no lima a lasobo no mihcaan, payniyado' sikaydihan tiya no liyongay a bodawan macacebis a masasola'cos, baloco' niya liyong , no niyado'ay a kongco ci Laya ato ci ama nida Pan-cya a tomok (Chief Benja) midimata tiya lingay a bodawan, ci Pan-cya a tomok maydih a mayholak to kasasola'cos no binacadan, misaketon a mitok ato liyongay a ngipen , liyongay a sakalos , liyongay a coket , liyongay a kikol sepatay a binacadan toya liyongay a bodawan, mitakos toyo henian moliyaw a masakapot patideng tina sen-liyong a kanatal. iti kaladamsayan malalobang i kalipahakan sa, ci Laya ato ya no liyongay ngipen a kongco ci Na-ma-li (Namaari) alaw masasongaay sikalcabay, miladay to ci Na-ma-lian mizizaw tiya dadimotan tiya liyong a bodawan a kitidaan. nika ya ci Na-ma-li hananay sa alaw misabana ci Layaan, mioyoy to binacadan no liyongay a ngasaw taynien a micebes tiya liyongay a bodawan, no domaay a niyado' katinengan to nikahinian sa milihida to amin mangangayaw, nacaay pihaymaw sa kapecian kya liyongay a bodawan, ya mapololay kalakowitan to pinaay to hakya i bi'soay cong-mo (Droon) a di'to kakayda sato habelot sa mocolal, ya sepatay a tomok amin iti kasasibotan no tatokian, malalaw tiya kapecian no atilad simacacay sidikec to ya liyongay laliwasak sa milaliw, ya ci Pan-cya a tomok sipabelien nida to cacayay a atilad noliyongay ici Layaan, no dikodan sa caay kalemet sipalacyokoen no bi'soay a di'to, sikaadada ni Laya to lalom laday satoway liwaliwan no cabay ci To-to (Tok Tok), malingato mikilim to domaay masaatiladay no liyong a bodawan ato ya sen-liyong hananay ci Siso lakalak sato mininang. nadikodan i enemay no mihcaan, masakaying to ci Laya iti cebetcebetan no enal o no liyongay a kikol a kakitidaan sikatepa nida to mocelemay no balonga, i labo niya balonga sipakay no lisin a nikalalacal, masolol to pitakos tiya kahdawan to pinaay to hakya no mihcaan ya ci Sisoan. pasakamoen ni Siso, odip nida sikangicihan nida to sakasamata no liyongay bodawan sikaicelang, a masasoida to no domaay a nikapecian niya atilad no liyongay a bodawan, itawya a makademec to bi'soay a di'to. simalacacay ko heni to ya liyongay a atilad, taydaen i liyongay a kikol no niyado' maydih a miholak tiya palawpesay a kikay, sikatepa to liwan no liyongay a atilad, ci Siso sa sikalaloong nida to no domaay a atilad, kaalaan to polsadak nida a palawen masatademaw. i mahinian a tatoki sa ci Na-ma-li kaydihan a micebis tiya liwan no masaatiladay, Laya aci Siso iti tataytayay a wawa o pabalongaay ci Po-ti piedapan makalaliw to pilalaba no dikoday a mingayaw. ya katooday sikataynien to i liyongay ya sakalos a kenis, ci Laya maydih a sonok sa misakaliyoh micomod, i eneng no tomok ci Teng-hayan (Dang Hai) maydih a mikido tiya liwan no bodawan, iti picaliwayan no kawaw sa masasoadih toya mitesekay a misabanaay a lotongay ci NoNo (Little Noi) ato pinapinaay a ongay ci CiCi (Ongis) ato kakelidan, pasiiloen nonoheni misonok micomod tiya loma'an , nika sikatinengan ni Laya ci Teng-hay itawya to a mala cyoko, ya liwan no bodawan a atilad sa sikala to no balohayay a tomok, i domaay a kitidaan sa, ya kalaapaapaan no nidateng ci Siso maydih a misadamsay matatengil to ci Teng-hayan, sabanaan no balohayay a tomok molilid a micomod tiya no bi'soay a kitidaan no di'to, tangsol han ni Laya a maypolo sikacebisan nida to sakatolo noliwan a atilad, satosa kakayda sato a alawan nida ci Siso.</FORM>
    </S>
</TEXT>