<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mulangaway_a_pucu’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mulangaway_a_pucu’" copyright="CC BY-SA" citation="mulangaway_a_pucu’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mulangaway_a_pucu’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mulangaway_a_pucu’, title = mulangaway_a_pucu’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mulangaway_a_pucu’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mulangaway a pucu' 生殖細胞瘤 == mulangaway a pucu', u nikaimelangan tahekal sa mulangaway a pucu'. mulangaway a pucu' hakiya idaw ku la'cusay atu kapahay a pucu'an, sa malaimelan a nikatahekalan namakayda i papangaan " laliwawaan atu butulan", u laliwawaan yu misangan tu wawa henay nu la'cesay a nikapucuan. . sakay imelang病理 idaw ku sananay nu mikinkiway a tademaw saan, mahiniay a imelangan, itida henay tu sakalawawa nu caayay ka kapah nu nilangawan a si-paw mutacuwa mungangaw ku nikatayda sananay, duma satu nipaceba a musakamu saan u tatengaay a laliwawaan a si-paw itida tu mulahat, patayda tu kapahay a ci-inan atu itida tu patideng tu papatidengan. itida i hekalay maadihay a pangan si-paw-liw u la'cusay namin a lebawaan, malimad taydan i sen-ce-sin a caayay ka kisaan nu tawyaay a lebawaan, nika idaw ku nikaadihan tu sin-sen hekalay nu sen-ce-si-paw-liw a lebawa sananay, dumasa picidekan u sasingaganay u ti-wi-pu-ci-tay-liw, mahiniay a lebawaan hinaadih kita tu mahka nilecuhan a wawaan. milihida tu hatidaay nu sicung-ke-cun-liw a tademawan, 15%-20% u sen-ce-si-paw-liw naming, nu 50% u kapahay namin a lebawaan. . kakenihan分類 sen-ce-si-paw-liw caay kalacad ku nisakaputan, sakaimelang nu kitadaan caay kalecad. malatusa kina sasakamuen:sen-ce-sin a sen-ce-si-paw-liw pasu pea-kaput-liw atu wawa nu naiay a-sin-si-paw-liw atu nuydaan a si-paw-liw. . cayay kaw sen-ce-sin a sen-ce-si-paw-liw pasu duma nu sen-ce-si-paw-liw " masacacayay atu malamelay". . ninatusaay a pasasiduma nu elih caay kalecad ku imi. at usen-ce-sin sen-ce-si-paw-liw palecaden, u cayay kaw sen-ce-sin a lebawa u amelikay malahat, nikatinengan nina imelang palecad han tu mihcaan mikitabal tu " tulim palecad lulim mihcaan", nika i nikuda nu lima a mihcaan tu nika udip apuyu tu. sen-ce-sin lebawa nu imelangan a tademaw kapah aca ku nikauip, u mahiniay a imelangan misuayaw tu haw-sey nipasapayuan atu fan-se-sin payuan hinatinengtineng. aydaay anipayuan tu cayay kaw sen-ce-sin a lebawaan a nikudan nu nika kapahan idaw ku nikatalakawan, nika sipakayda i puo-ci payuan a nipicukaymasan. . kalamelan 混合型 kalamelan nu sen-ce-si-paw-liw sipakayda i caayay kalecad nu waywayan a tahekal. picidekan hina adih kit utu masahicaay a kakuan pan-fa-nei-pi-duo-liw. mahicaay nu la'cusay a ngangan sa sen-ce-si-paw-liw u mihicaay a lebawaan kanca idaw ku pea-tay gang, hakiya idaw ku zun-maw-muo-gang, atu kalecadan a tahekal nu tuluay. . hatidaay tu nu sila'cusay pangan si-paw gang a imelangay akinatulu paising tu sakalamel nu hua-sye laiwha. situngusay tinasapingaay tu panga si-paw gang a sapayuan pangangan han tu PEB atu BEP. Pasu puo-lay-mei-su, yi-tuo-puo-kan, puo-ci-kan sakay lebawaan a sapayuan " sun-lu-an-puo". 40 malingatu tu a mikinkiw ku wawa cung-liw-sye masakaputay tu wawa a sen-ce-si-paw-liw a mikingkiw. kanatal CNS GCT mikingkiway malingatu misuayaw tu labu nu tangah a sen-ce-si-paw lebawaan a nipikinkiw. caysiw-siwpic mihcaan itini i kanatalan nu pangaan si-paw nikakenisan, u nananaman henay tu la'cusay a panga si-paw lebawa u muliyaway sakatalawan a duguan. 1997 . idaw ku mikinkiway tu tatayna nu saliwawaan a lebawaan makaadih, itida mahidaay u badisusu nu kapahay a lebawaan caay ka sumada malala'cusay nu lebawaan. u kapahay nu lebawaan taneng sipakayda i kikayan mikinsa, hece-kun-cen atu CT malucek ku nikinsaan, sisa palutatengan ku misaydan tu ahicaen kiya u sakapahay a sizicuan sa, namakayda i saadidiay masumad malagan a sakatalawan. saan, taneng hicaen tu sakapahay a payuan misuayaw tu sakalaheci idaw ku kapahay. caysiw-siwlu mihcaan idaw ku Su-ke-lan nika adihan a mikinkiw, siplimsip a tademawan idaw ku caayan kaw nu pangaay a si-paw lebawaan nu tatami, itida i caysiw-pinlim mihcaan katukuh i caysiw-walsiw mihcaan a imelang, lima a mihcaan ku nika udipan anu taayawen ku nipikilul mikinsa matabal tu a mangaay. ina u kumes nu butulan a gang ini nu pangaan a sipawan u sakautiihan a mangaay. CT .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== molangaway a poco' 生殖細胞瘤 == molangaway a poco', o nikaimelangan tahekal sa molangaway a poco'. molangaway a poco' hakiya idaw ko la'cosay ato kapahay a poco'an, sa malaimelan a nikatahekalan namakayda i papangaan " laliwawaan ato botolan", o laliwawaan yo misangan to wawa henay no la'cesay a nikapocoan. . sakay imelang病理 idaw ko sananay no mikinkiway a tademaw saan, mahiniay a imelangan, itida henay to sakalawawa no caayay ka kapah no nilangawan a si-paw motacowa mongangaw ko nikatayda sananay, doma sato nipaceba a mosakamo saan o tatengaay a laliwawaan a si-paw itida to molahat, patayda to kapahay a ci-inan ato itida to patideng to papatidengan. itida i hekalay maadihay a pangan si-paw-liw o la'cosay namin a lebawaan, malimad taydan i sen-ce-sin a caayay ka kisaan no tawyaay a lebawaan, nika idaw ko nikaadihan to sin-sen hekalay no sen-ce-si-paw-liw a lebawa sananay, domasa picidekan o sasingaganay o ti-wi-po-ci-tay-liw, mahiniay a lebawaan hinaadih kita to mahka nilecohan a wawaan. milihida to hatidaay no sicong-ke-con-liw a tademawan, 15%-20% o sen-ce-si-paw-liw naming, no 50% o kapahay namin a lebawaan. . kakenihan分類 sen-ce-si-paw-liw caay kalacad ko nisakapotan, sakaimelang no kitadaan caay kalecad. malatosa kina sasakamoen:sen-ce-sin a sen-ce-si-paw-liw paso pea-kapot-liw ato wawa no naiay a-sin-si-paw-liw ato noydaan a si-paw-liw. . cayay kaw sen-ce-sin a sen-ce-si-paw-liw paso doma no sen-ce-si-paw-liw " masacacayay ato malamelay". . ninatosaay a pasasidoma no elih caay kalecad ko imi. at osen-ce-sin sen-ce-si-paw-liw palecaden, o cayay kaw sen-ce-sin a lebawa o amelikay malahat, nikatinengan nina imelang palecad han to mihcaan mikitabal to " tolim palecad lolim mihcaan", nika i nikoda no lima a mihcaan to nika odip apoyo to. sen-ce-sin lebawa no imelangan a tademaw kapah aca ko nikaoip, o mahiniay a imelangan misoayaw to haw-sey nipasapayoan ato fan-se-sin payoan hinatinengtineng. aydaay anipayoan to cayay kaw sen-ce-sin a lebawaan a nikodan no nika kapahan idaw ko nikatalakawan, nika sipakayda i poo-ci payoan a nipicokaymasan. . kalamelan 混合型 kalamelan no sen-ce-si-paw-liw sipakayda i caayay kalecad no waywayan a tahekal. picidekan hina adih kit oto masahicaay a kakoan pan-fa-nei-pi-doo-liw. mahicaay no la'cosay a ngangan sa sen-ce-si-paw-liw o mihicaay a lebawaan kanca idaw ko pea-tay gang, hakiya idaw ko zon-maw-moo-gang, ato kalecadan a tahekal no toloay. . hatidaay to no sila'cosay pangan si-paw gang a imelangay akinatolo paising to sakalamel no hoa-sye laiwha. sitongosay tinasapingaay to panga si-paw gang a sapayoan pangangan han to PEB ato BEP. Paso poo-lay-mei-so, yi-too-poo-kan, poo-ci-kan sakay lebawaan a sapayoan " son-lo-an-poo". 40 malingato to a mikinkiw ko wawa cong-liw-sye masakapotay to wawa a sen-ce-si-paw-liw a mikingkiw. kanatal CNS GCT mikingkiway malingato misoayaw to labo no tangah a sen-ce-si-paw lebawaan a nipikinkiw. caysiw-siwpic mihcaan itini i kanatalan no pangaan si-paw nikakenisan, o nananaman henay to la'cosay a panga si-paw lebawa o moliyaway sakatalawan a dogoan. 1997 . idaw ko mikinkiway to tatayna no saliwawaan a lebawaan makaadih, itida mahidaay o badisoso no kapahay a lebawaan caay ka somada malala'cosay no lebawaan. o kapahay no lebawaan taneng sipakayda i kikayan mikinsa, hece-kon-cen ato CT malocek ko nikinsaan, sisa palotatengan ko misaydan to ahicaen kiya o sakapahay a sizicoan sa, namakayda i saadidiay masomad malagan a sakatalawan. saan, taneng hicaen to sakapahay a payoan misoayaw to sakalaheci idaw ko kapahay. caysiw-siwlo mihcaan idaw ko So-ke-lan nika adihan a mikinkiw, siplimsip a tademawan idaw ko caayan kaw no pangaay a si-paw lebawaan no tatami, itida i caysiw-pinlim mihcaan katokoh i caysiw-walsiw mihcaan a imelang, lima a mihcaan ko nika odipan ano taayawen ko nipikilol mikinsa matabal to a mangaay. ina o komes no botolan a gang ini no pangaan a sipawan o sakaotiihan a mangaay. CT .</FORM>
    </S>
</TEXT>