<TEXT id="Wiki_Sakizaya_mulangaway_a_pucu’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>mulangaway a pucu' mulangaway a pucu', u nikaimelangan tahekal sa mulangaway a pucu'. mulangaway a pucu' hakiya idaw ku la'cusay atu kapahay a pucu'an, sa malaimelan a nikatahekalan namakayda i papangaan " laliwawaan atu butulan", u laliwawaan yu misangan tu wawa henay nu la'cesay a nikapucuan. . . sakay imelang idaw ku sananay nu mikinkiway a tademaw saan, mahiniay a imelangan, itida henay tu sakalawawa nu caayay ka kapah nu nilangawan a si paw mutacuwa mungangaw ku nikatayda sananay, duma satu nipaceba a musakamu saan u tatengaay a laliwawaan a si paw itida tu mulahat, patayda tu kapahay a ci inan atu itida tu patideng tu papatidengan. . itida i hekalay maadihay a pangan si paw liw u la'cusay namin a lebawaan, malimad taydan i sen ce sin a caayay ka kisaan nu tawyaay a lebawaan, nika idaw ku nikaadihan tu sin sen hekalay nu sen ce si paw liw a lebawa sananay, dumasa picidekan u sasingaganay u ti wi pu ci tay liw, mahiniay a lebawaan hinaadih kita tu mahka nilecuhan a wawaan. milihida tu hatidaay nu sicung ke cun liw a tademawan, 15 20 u sen ce si paw liw naming, nu 50 u kapahay namin a lebawaan. . 15 20 50 . kakenihan sen ce si paw liw caay kalacad ku nisakaputan, sakaimelang nu kitadaan caay kalecad. malatusa kina sasakamuen:sen ce sin a sen ce si paw liw pasu pea kaput liw atu wawa nu naiay a sin si paw liw atu nuydaan a si paw liw. . : . cayay kaw sen ce sin a sen ce si paw liw pasu duma nu sen ce si paw liw " masacacayay atu malamelay". . ninatusaay a pasasiduma nu elih caay kalecad ku imi. at usen ce sin sen ce si paw liw palecaden, u cayay kaw sen ce sin a lebawa u amelikay malahat, nikatinengan nina imelang palecad han tu mihcaan mikitabal tu " tulim palecad lulim mihcaan", nika i nikuda nu lima a mihcaan tu nika udip apuyu tu. sen ce sin lebawa nu imelangan a tademaw kapah aca ku nikauip, u mahiniay a imelangan misuayaw tu haw sey nipasapayuan atu fan se sin payuan hinatinengtineng. aydaay anipayuan tu cayay kaw sen ce sin a lebawaan a nikudan nu nika kapahan idaw ku nikatalakawan, nika sipakayda i puo ci payuan a nipicukaymasan. . (25 35 ) . . . kalamelan kalamelan nu sen ce si paw liw sipakayda i caayay kalecad nu waywayan a tahekal. picidekan hina adih kit utu masahicaay a kakuan pan fa nei pi duo liw. mahicaay nu la'cusay a ngangan sa sen ce si paw liw u mihicaay a lebawaan kanca idaw ku pea tay gang, hakiya idaw ku zun maw muo gang, atu kalecadan a tahekal nu tuluay. . . . hatidaay tu nu sila'cusay pangan si paw gang a imelangay akinatulu paising tu sakalamel nu hua sye laiwha. situngusay tinasapingaay tu panga si paw gang a sapayuan pangangan han tu PEB atu BEP. Pasu puo lay mei su, yi tuo puo kan, puo ci kan sakay lebawaan a sapayuan " sun lu an puo". 40 . PEB( BEP) , , . malingatu tu a mikinkiw ku wawa cung liw sye masakaputay tu wawa a sen ce si paw liw a mikingkiw. kanatal CNS GCT mikingkiway malingatu misuayaw tu labu nu tangah a sen ce si paw lebawaan a nipikinkiw. .1990 CNS GCT . nikuda nu ngaay caysiw siwpic mihcaan itini i kanatalan nu pangaan si paw nikakenisan, u nananaman henay tu la'cusay a panga si paw lebawa u muliyaway sakatalawan a duguan. 1997 . idaw ku mikinkiway tu tatayna nu saliwawaan a lebawaan makaadih, itida mahidaay u badisusu nu kapahay a lebawaan caay ka sumada malala'cusay nu lebawaan. u kapahay nu lebawaan taneng sipakayda i kikayan mikinsa, hece kun cen atu CT malucek ku nikinsaan, sisa palutatengan ku misaydan tu ahicaen kiya u sakapahay a sizicuan sa, namakayda i saadidiay masumad malagan a sakatalawan. saan, taneng hicaen tu sakapahay a payuan misuayaw tu sakalaheci idaw ku kapahay. caysiw siwlu mihcaan idaw ku Su ke lan nika adihan a mikinkiw, siplimsip a tademawan idaw ku caayan kaw nu pangaay a si paw lebawaan nu tatami, itida i caysiw pinlim mihcaan katukuh i caysiw walsiw mihcaan a imelang, lima a mihcaan ku nika udipan anu taayawen ku nipikilul mikinsa matabal tu a mangaay. ina u kumes nu butulan a gang ini nu pangaan a sipawan u sakautiihan a mangaay. . , CT . .1993 454 1975 1989 . . https: zh.wikipedia.org wiki E7 94 9F E6 AE 96 E7 BB 86 E8 83 9E E7 98 A4</FORM>
    </S>
</TEXT>
