<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mun-ce" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mun-ce" copyright="CC BY-SA" citation="Mun-ce. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mun-ce" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mun-ce, title = Mun-ce, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mun-ce} }">
    <S id="0">
        <FORM> Mun ce nikaudip saan ci Mun ce u Lu hen kun a dayday nu sakakaay a tatamaan a wawaan ci Mun cin hu a ilucan, wawa ni Mun cin hu ci Mun sun aw patideng tu binacadan, u Mun sun a nganganan, sa u Cun sun a nagnganan, Mun a ngnanganan. Lu mu kun waluay nu mihcaan &quot;kunyen nu ayawan siwsepwal mihcaan&quot; Ci kuo debungan nu Mun su ku kakanan nu niyaduan, sisa u Mun sun panganganan hida satu mabulasak. u tuas ni Mun ce namaka Lu kuo nikabulawan katukuh i Cuo kuo &quot; aydaay nu San tun sen Cuo cen se&quot;, sisa ci Mun ce hida satu mala Cuo kuo a tademaw. sakamusa, ci Mun ce tuluay henay ku mihcaan mapatay tu ku wama, mangelau' midiput ku wina ci nidaan mibalaki, micidek ku nipikuwan tu ci Mun cean, tu &quot; cina nida kinatulu malimad&quot; pecien ku kikay tu sapasubana' tu wawaan&quot; a kakunkuan, mala malebutay a bangcalay nu sasakamuen, sakay nikudanay miduducay a kakilulan. wawa u saydan, nika sakay cudadan a nikiliman maadih ku Ce se nikapatayan nu wawa ni Mun ce nilecuhan mikiayaw tu pina nu cacay a bataan, sisa nina cudadan nu Ce se men zen a tatengaay nu sasakamuen. , . ( 408 ) . . . , . . dateng ni datengan ni Mun ce mala cen ce cesye, u Zen ay, atu Zen sen cesye, u sakakapah tu tademaw atu sakatademawan aca. . sakakapah nu cudada atu sakala'cus nu cudada tademaw, kapahay balucu', la'cusay balucu' atu namakabalucu'ay nu udip , , sitangahay a tademaw saan tu sakakapah atu la'cusay a kawawan idaw ku tabakiay nu wundayan. itini i Cun kuo sakay tademawan nu cudadan, sayaway patahekalay nu tademawan ci Mun ce. sakamusa ci nida, misakapah tu tademaw, mahida u namum tasasa ku nipisilsil, u tatengaay ku mahiniay a kawawan. sakamusa ci Mun ce, licehan ku tademaw idaw ku sakalecad nu waywayan, u &quot; kapah nu balucu'&quot; atu &quot;kaetiman nu balucuan&quot; sa idaw ku nikadihi nu balucuan i tawan, misakadihi a balucuan. patinaku ci nida, tademaw anu bahal sa a mahetik i tebun, idawac ku paaw talaw atu misakadihian a balucu'. mahiniay nu sakaydihi nu balucuaan, caay kaw sapisungaay tu babalaki nina wawa, caay kaw sapisungaay tu niyadu'an a lalumaan tu kapah nu nganganan, caay kaw mabidangay tu malesem a caay piala tu tademaw a nganganan, nu namaka balucuay nu tademawan, uynihan nai' ku dis nu nabalucuan. . . . , . . . Cen ce nidatengan Min pen nidatengan nai' ku laheci nu saydan sakaetiman ku binacadan, kilul sa u kanatal, sasabaay ku tahudan.&quot; u imi sakamusa, saayawen ku tademaw, kilul sa u kanatal, sadikudayen ku tahedan. saan ci Mun ce u tahuda tatengan a midiput tu binacadan ku sayaway, mikuwanay a tademaw mamidiput tu tademawan, uyni a kawawan u sapidiputaw tu tadeamaw a datengan ni Mun ce. ci Mun ce mihang anu nai' ku laheci nu mikuwanay a tahedan, taneng mibelin ku tademaw tu nuhenian. saan ci Mun ce anu maala'tu ku tahudan nu ngangan a idaw ku sakaybalucu' tu dihemay tu tademawan, a palecaden ku balucu' tu tademawan. nikasikawawan nu misu amitengil henay tu katuuday, u wayway nu tahudan anu caay kakapah sa ku binacadan, ya mikuwanay a tahudan a mahetik ku sapikuwan nida sa. ci Mun ce miala tu cudad nu Tay se pen, &quot;tapukuwan a niadihan sakay takuwantu ku nipadih, mitengil ku tapukuan sakay takuwantu a mitengil&quot; pasubana' tu tahudan pisakapahitu binacada sa. . . . . . . : . nai' ku la'cusay tu sakay tawan atu kapahay nu dadanan ci Mun ce patahekal tu kapahay nu sakatademawan, milayap tu sakanawmi' tu tademawan a cudadan, sakamusa ci Mun ce &quot; idw ku sakahemhemaw nu balucu nu tademaw&quot;, idaw ku &quot; caay pakahemhem tu nuudip a kapahay nu kawawan&quot;, u udip tu ku micuduhay tu kawaw nu udip, sisa &quot; u wawa kaku u wawa tu kaku, u babalaki kaku u babalaki tu kaku&quot;, midiput tu luma' nu udip, katukuh midiput tu binacadan, u kapahay nu sakay tademawan. . micuduh tu &quot; kapahay nu dadanan&quot;, mangalay pakakapah tu nikaudip nu tademaw, nai' ku lawilaw nu binacada, u &quot; kapahay nikaudip nu dadanan&quot;, salihalay sa ku tademaw masikad tu paayaway nu tahudan, kanatal hida satu a kapah. . https: zh.wikipedia.org wiki E5 AD 9F E5 AD 90</FORM>
    </S>
</TEXT>
