<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Mun-ce" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Mun-ce" copyright="CC BY-SA" citation="Mun-ce. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Mun-ce" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Mun-ce, title = Mun-ce, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Mun-ce} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mun-ce孟子 == nikaudip生平 saan ci Mun-ce u Lu-hen-kun a dayday nu sakakaay a tatamaan a wawaan ci Mun-cin-hu a ilucan, wawa ni Mun-cin-hu ci Mun-sun-aw patideng tu binacadan, u Mun-sun a nganganan, sa u Cun-sun a nagnganan, Mun a ngnanganan. Lu-mu-kun waluay nu mihcaan &quot;kunyen nu ayawan siwsepwal mihcaan&quot; Ci-kuo debungan nu Mun-su ku kakanan nu niyaduan, sisa u Mun-sun panganganan hida satu mabulasak. u tuas ni Mun-ce namaka Lu-kuo nikabulawan katukuh i Cuo-kuo &quot; aydaay nu San-tun-sen Cuo-cen-se&quot;, sisa ci Mun-ce hida satu mala Cuo-kuo a tademaw. sakamusa, ci Mun-ce tuluay henay ku mihcaan mapatay tu ku wama, mangelau' midiput ku wina ci nidaan mibalaki, micidek ku nipikuwan tu ci Mun-cean, tu &quot; cina nida kinatulu malimad&quot; pecien ku kikay tu sapasubana' tu wawaan&quot; a kakunkuan, mala malebutay a bangcalay nu sasakamuen, sakay nikudanay miduducay a kakilulan. wawa u saydan, nika sakay cudadan a nikiliman maadih ku Ce-se nikapatayan nu wawa ni Mun-ce nilecuhan mikiayaw tu pina nu cacay a bataan, sisa nina cudadan nu Ce-se-men-zen a tatengaay nu sasakamuen. . dateng思想 ni datengan ni Mun-ce mala cen-ce-cesye, u Zen-ay, atu Zen-sen-cesye, u sakakapah tu tademaw atu sakatademawan aca. . sakakapah nu cudada atu sakala'cus nu cudada 性善論與性惡論 tademaw, kapahay balucu', la'cusay balucu' atu namakabalucu'ay nu udip sitangahay a tademaw saan tu sakakapah atu la'cusay a kawawan idaw ku tabakiay nu wundayan. itini i Cun-kuo sakay tademawan nu cudadan, sayaway patahekalay nu tademawan ci Mun-ce. sakamusa ci nida, misakapah tu tademaw, mahida u namum tasasa ku nipisilsil, u tatengaay ku mahiniay a kawawan. sakamusa ci Mun-ce, licehan ku tademaw idaw ku sakalecad nu waywayan, u &quot; kapah nu balucu'&quot; atu &quot;kaetiman nu balucuan&quot; sa idaw ku nikadihi nu balucuan i tawan, misakadihi a balucuan. patinaku ci nida, tademaw anu bahal sa a mahetik i tebun, idawac ku paaw talaw atu misakadihian a balucu'. mahiniay nu sakaydihi nu balucuaan, caay kaw sapisungaay tu babalaki nina wawa, caay kaw sapisungaay tu niyadu'an a lalumaan tu kapah nu nganganan, caay kaw mabidangay tu malesem a caay piala tu tademaw a nganganan, nu namaka balucuay nu tademawan, uynihan nai' ku dis nu nabalucuan. &quot;. Cen-ce nidatengan政治思想 Min-pen nidatengan民本思想 nai' ku laheci nu saydan師曠 sakaetiman ku binacadan, kilul sa u kanatal, sasabaay ku tahudan.&quot; u imi sakamusa, saayawen ku tademaw, kilul sa u kanatal, sadikudayen ku tahedan. saan ci Mun-ce u tahuda tatengan a midiput tu binacadan ku sayaway, mikuwanay a tademaw mamidiput tu tademawan, uyni a kawawan u sapidiputaw tu tadeamaw a datengan ni Mun-ce. ci Mun-ce mihang anu nai' ku laheci nu mikuwanay a tahedan, taneng mibelin ku tademaw tu nuhenian. saan ci Mun-ce anu maala'tu ku tahudan nu ngangan a idaw ku sakaybalucu' tu dihemay tu tademawan, a palecaden ku balucu' tu tademawan. nikasikawawan nu misu amitengil henay tu katuuday, u wayway nu tahudan anu caay kakapah sa ku binacadan, ya mikuwanay a tahudan a mahetik ku sapikuwan nida sa. ci Mun-ce miala tu cudad nu Tay-se-pen, &quot;tapukuwan a niadihan sakay takuwantu ku nipadih, mitengil ku tapukuan sakay takuwantu a mitengil&quot; pasubana' tu tahudan pisakapahitu binacada sa. &quot;民為貴, . nai' ku la'cusay tu sakay tawan atu kapahay nu dadanan仁政和王道 ci Mun-ce patahekal tu kapahay nu sakatademawan, milayap tu sakanawmi' tu tademawan a cudadan, sakamusa ci Mun-ce &quot; idw ku sakahemhemaw nu balucu nu tademaw&quot;, idaw ku &quot; caay pakahemhem tu nuudip a kapahay nu kawawan&quot;, u udip tu ku micuduhay tu kawaw nu udip, sisa &quot; u wawa kaku u wawa tu kaku, u babalaki kaku u babalaki tu kaku&quot;, midiput tu luma' nu udip, katukuh midiput tu binacadan, u kapahay nu sakay tademawan. . micuduh tu &quot; kapahay nu dadanan&quot;, mangalay pakakapah tu nikaudip nu tademaw, nai' ku lawilaw nu binacada, u &quot; kapahay nikaudip nu dadanan&quot;, salihalay sa ku tademaw masikad tu paayaway nu tahudan, kanatal hida satu a kapah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mon-ce孟子 == nikaodip生平 saan ci Mon-ce o Lo-hen-kon a dayday no sakakaay a tatamaan a wawaan ci Mon-cin-ho a ilocan, wawa ni Mon-cin-ho ci Mon-son-aw patideng to binacadan, o Mon-son a nganganan, sa o Con-son a nagnganan, Mon a ngnanganan. Lo-mo-kon waloay no mihcaan &quot;konyen no ayawan siwsepwal mihcaan&quot; Ci-koo debongan no Mon-so ko kakanan no niyadoan, sisa o Mon-son panganganan hida sato mabolasak. o toas ni Mon-ce namaka Lo-koo nikabolawan katokoh i Coo-koo &quot; aydaay no San-ton-sen Coo-cen-se&quot;, sisa ci Mon-ce hida sato mala Coo-koo a tademaw. sakamosa, ci Mon-ce toloay henay ko mihcaan mapatay to ko wama, mangelao' midipot ko wina ci nidaan mibalaki, micidek ko nipikowan to ci Mon-cean, to &quot; cina nida kinatolo malimad&quot; pecien ko kikay to sapasobana' to wawaan&quot; a kakonkoan, mala malebotay a bangcalay no sasakamoen, sakay nikodanay midodocay a kakilolan. wawa o saydan, nika sakay codadan a nikiliman maadih ko Ce-se nikapatayan no wawa ni Mon-ce nilecohan mikiayaw to pina no cacay a bataan, sisa nina codadan no Ce-se-men-zen a tatengaay no sasakamoen. . dateng思想 ni datengan ni Mon-ce mala cen-ce-cesye, o Zen-ay, ato Zen-sen-cesye, o sakakapah to tademaw ato sakatademawan aca. . sakakapah no codada ato sakala'cos no codada 性善論與性惡論 tademaw, kapahay baloco', la'cosay baloco' ato namakabaloco'ay no odip sitangahay a tademaw saan to sakakapah ato la'cosay a kawawan idaw ko tabakiay no wondayan. itini i Con-koo sakay tademawan no codadan, sayaway patahekalay no tademawan ci Mon-ce. sakamosa ci nida, misakapah to tademaw, mahida o namom tasasa ko nipisilsil, o tatengaay ko mahiniay a kawawan. sakamosa ci Mon-ce, licehan ko tademaw idaw ko sakalecad no waywayan, o &quot; kapah no baloco'&quot; ato &quot;kaetiman no balocoan&quot; sa idaw ko nikadihi no balocoan i tawan, misakadihi a balocoan. patinako ci nida, tademaw ano bahal sa a mahetik i tebon, idawac ko paaw talaw ato misakadihian a baloco'. mahiniay no sakaydihi no balocoaan, caay kaw sapisongaay to babalaki nina wawa, caay kaw sapisongaay to niyado'an a lalomaan to kapah no nganganan, caay kaw mabidangay to malesem a caay piala to tademaw a nganganan, no namaka balocoay no tademawan, oynihan nai' ko dis no nabalocoan. &quot;. Cen-ce nidatengan政治思想 Min-pen nidatengan民本思想 nai' ko laheci no saydan師曠 sakaetiman ko binacadan, kilol sa o kanatal, sasabaay ko tahodan.&quot; o imi sakamosa, saayawen ko tademaw, kilol sa o kanatal, sadikodayen ko tahedan. saan ci Mon-ce o tahoda tatengan a midipot to binacadan ko sayaway, mikowanay a tademaw mamidipot to tademawan, oyni a kawawan o sapidipotaw to tadeamaw a datengan ni Mon-ce. ci Mon-ce mihang ano nai' ko laheci no mikowanay a tahedan, taneng mibelin ko tademaw to nohenian. saan ci Mon-ce ano maala'to ko tahodan no ngangan a idaw ko sakaybaloco' to dihemay to tademawan, a palecaden ko baloco' to tademawan. nikasikawawan no miso amitengil henay to katooday, o wayway no tahodan ano caay kakapah sa ko binacadan, ya mikowanay a tahodan a mahetik ko sapikowan nida sa. ci Mon-ce miala to codad no Tay-se-pen, &quot;tapokowan a niadihan sakay takowanto ko nipadih, mitengil ko tapokoan sakay takowanto a mitengil&quot; pasobana' to tahodan pisakapahito binacada sa. &quot;民為貴, . nai' ko la'cosay to sakay tawan ato kapahay no dadanan仁政和王道 ci Mon-ce patahekal to kapahay no sakatademawan, milayap to sakanawmi' to tademawan a codadan, sakamosa ci Mon-ce &quot; idw ko sakahemhemaw no baloco no tademaw&quot;, idaw ko &quot; caay pakahemhem to noodip a kapahay no kawawan&quot;, o odip to ko micodohay to kawaw no odip, sisa &quot; o wawa kako o wawa to kako, o babalaki kako o babalaki to kako&quot;, midipot to loma' no odip, katokoh midipot to binacadan, o kapahay no sakay tademawan. . micodoh to &quot; kapahay no dadanan&quot;, mangalay pakakapah to nikaodip no tademaw, nai' ko lawilaw no binacada, o &quot; kapahay nikaodip no dadanan&quot;, salihalay sa ko tademaw masikad to paayaway no tahodan, kanatal hida sato a kapah.</FORM>
    </S>
</TEXT>