<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Munten蒙田" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Munten蒙田" copyright="CC BY-SA" citation="Munten蒙田. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Munten蒙田" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Munten蒙田, title = Munten蒙田, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Munten蒙田} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ayda a demiad u Fa-kuo cesiaciw ci Munten (Michel de Montaigne)a nipilecuhan nida.cinida u Fa-kuo wenifusin sakaetiman a zenwencui nu misulitay a tademaw, nipisulitan nida mahida u paceba hananay a mibulesak nu sulitan a waywayan, nidatu a nidatengan ku nisulitan cinidaan, nika udipan nida a wayway atu nidatengan nida ku sasasulitan. (Michel de Montaigne)的生日. . ci Munten caay henay patideng tu hicanan a nakamuan, caay palutatengan cinida tu idaw ku nipabelian ititaan tu lemed hananay, nakamuan nida mahida masasungaliway, sisa cinida hantu taneng malacesiaciw haw? saan sa cinida mahida ci Sisayluo (西塞羅Cicero) mahiniay a cesiaciw u satabakiay a maapaay, widahan misuayaw cinida tu palutatengaan nida tu cancanan u maapaay a tatapangan kuyni sa. sakamusa cinida, sakaudip numita amalawit ku lipahak nu apa sa, duma satu u tineng nu tangah, anu cacaya a tademawan maudip idaw ku nipibabelih amidateng, cinida hantu caay pipaculi tu nidatengan a nikaudip. 他說, . nisulitan ni Munten &quot;kilul sanana anisulitan 隨筆集&quot;(Essais)i cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan malatusa kunipatahekalan tu cudad nida. nikadan satu katukuh i patay nida tu sabaw tusa a mihcaan, sawsawni micunus cinida tu tusaay a nisulitan tu sasakamuen, sakikuday mahedek nida ku sakatulu a nisulitan tu cudad, pulung han nu cudad makaala tu cacay a malebut ku babelihan. ci Munten caay pisengal micunus tu nisulitan nida, nika caay henay piwada cinida tu nisulitan nida tu labu, pa'teng sa patinaku tu ninanaman tu tusaay a bataan tunika sumadan nida. mahiniay anisulitan bingkiwen mahicaay kiya asipen, u Igu Amilika anipibenisan uhicaay hakiya ku tatengaay a miasip, ni datengan nida a &quot;cesiasesin 哲學思想&quot;cudad caay kaw mahicaay. anu pacumuden i cesia a likisian, nida a sakaypabaliwan nu cudad misuayaw ci Dika-e atu ci Pa'se-ka (帕斯卡Blaise Pscal) samikawa' sa, u nakamuan nida mikawa' i takuwan, nabalucuan tu sengtuy cuyi, cence'cesia u nakamuan. (Blaise Pascal) . anu ci Munten u cesiacia, unisulidan nida tu sakaudip u sapalutatengaan anibabelihan ni datengan, nika tanektekan mabulesak a nisulitan i tidatida tu caay henay celak: ahican ku tademaw maudip sa? caay kita pabaliw, cida hantu i sabaw tu enem a secian u palutatengaan a &quot;sakaudip a cesiaciw &quot;. cacaya a malebut lima a lasubu tulu a bataan idaw ku lulu (1533) mihcaan nu ayda, ci Munten i Fakuo nutipan timulan a luma(Château de Montaigne)nilecuhan. siidaay ku luma' nu heni, aenengan nuheni a luma' ni cakayan nu baki nida naw pacakaya tu buting a nikasikalisiwan ku sapicakay tina lumaan. 1533 (Château de Montaigne)出生. . wama nida ci Falan-suose ise' namalepacaw satu mala siidaay a tademaw, namala siciw tu nu Puoe-duo . . wama nida pabalucu papinanam ci Munten nan tu latingu, katukuh tu enemay a mihcaan kya minanam tu Fawen. sisa ci Munten adidi' henay matineng tu micuda tu Wicie 維吉爾, Awwide 奧維德 atu Helase 賀拉斯 a latingu a cudadan. micudad cinida tu Puoe-duo singanganay a cacudadan Ciyena cacudadan (Collège de Guyenne), idaw kumusakamuay cinidaan natayda i Tuluce micudad tunu hulic. (Collège de Guyenne), . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ayda a demiad o Fa-koo cesiaciw ci Monten (Michel de Montaigne)a nipilecohan nida.cinida o Fa-koo wenifosin sakaetiman a zenwencoi no misolitay a tademaw, nipisolitan nida mahida o paceba hananay a mibolesak no solitan a waywayan, nidato a nidatengan ko nisolitan cinidaan, nika odipan nida a wayway ato nidatengan nida ko sasasolitan. (Michel de Montaigne)的生日. . ci Monten caay henay patideng to hicanan a nakamoan, caay palotatengan cinida to idaw ko nipabelian ititaan to lemed hananay, nakamoan nida mahida masasongaliway, sisa cinida hanto taneng malacesiaciw haw? saan sa cinida mahida ci Sisayloo (西塞羅Cicero) mahiniay a cesiaciw o satabakiay a maapaay, widahan misoayaw cinida to palotatengaan nida to cancanan o maapaay a tatapangan koyni sa. sakamosa cinida, sakaodip nomita amalawit ko lipahak no apa sa, doma sato o tineng no tangah, ano cacaya a tademawan maodip idaw ko nipibabelih amidateng, cinida hanto caay pipacoli to nidatengan a nikaodip. 他說, . nisolitan ni Monten &quot;kilol sanana anisolitan 隨筆集&quot;(Essais)i cacay a malebot lima a lasobo walo a bataan (1580) a mihcaan malatosa konipatahekalan to codad nida. nikadan sato katokoh i patay nida to sabaw tosa a mihcaan, sawsawni miconos cinida to tosaay a nisolitan to sasakamoen, sakikoday mahedek nida ko sakatolo a nisolitan to codad, polong han no codad makaala to cacay a malebot ko babelihan. ci Monten caay pisengal miconos to nisolitan nida, nika caay henay piwada cinida to nisolitan nida to labo, pa'teng sa patinako to ninanaman to tosaay a bataan tonika somadan nida. mahiniay anisolitan bingkiwen mahicaay kiya asipen, o Igo Amilika anipibenisan ohicaay hakiya ko tatengaay a miasip, ni datengan nida a &quot;cesiasesin 哲學思想&quot;codad caay kaw mahicaay. ano pacomoden i cesia a likisian, nida a sakaypabaliwan no codad misoayaw ci Dika-e ato ci Pa'se-ka (帕斯卡Blaise Pscal) samikawa' sa, o nakamoan nida mikawa' i takowan, nabalocoan to sengtoy coyi, cence'cesia o nakamoan. (Blaise Pascal) . ano ci Monten o cesiacia, onisolidan nida to sakaodip o sapalotatengaan anibabelihan ni datengan, nika tanektekan mabolesak a nisolitan i tidatida to caay henay celak: ahican ko tademaw maodip sa? caay kita pabaliw, cida hanto i sabaw to enem a secian o palotatengaan a &quot;sakaodip a cesiaciw &quot;. cacaya a malebot lima a lasobo tolo a bataan idaw ko lolo (1533) mihcaan no ayda, ci Monten i Fakoo notipan timolan a loma(Châteao de Montaigne)nilecohan. siidaay ko loma' no heni, aenengan noheni a loma' ni cakayan no baki nida naw pacakaya to boting a nikasikalisiwan ko sapicakay tina lomaan. 1533 (Châteao de Montaigne)出生. . wama nida ci Falan-soose ise' namalepacaw sato mala siidaay a tademaw, namala siciw to no Pooe-doo . . wama nida pabaloco papinanam ci Monten nan to latingo, katokoh to enemay a mihcaan kya minanam to Fawen. sisa ci Monten adidi' henay matineng to micoda to Wicie 維吉爾, Awwide 奧維德 ato Helase 賀拉斯 a latingo a codadan. micodad cinida to Pooe-doo singanganay a cacodadan Ciyena cacodadan (Collège de Goyenne), idaw komosakamoay cinidaan natayda i Toloce micodad tono holic. (Collège de Goyenne), . malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>