<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Muo-san-pi-ke’" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Muo-san-pi-ke’" copyright="CC BY-SA" citation="Muo-san-pi-ke’. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Muo-san-pi-ke’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Muo-san-pi-ke’, title = Muo-san-pi-ke’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Muo-san-pi-ke’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Muo-san-pi-ke' 莫三比克 == Muo-san-pi-ke kun-he-kuo &quot; Pu-taw-ya kamu: República de Moçambique&quot; , Pu-taw-ya ngalngal : (ʁɛ'puβlikɐ ðɨ musɐ̃'bikɨ), malumanay a nibelihan Muo-san-pi-kai, ayda han u Muo-san-pi-ke', walian nu Hue-cuo, sibiyaw tu In-tu'-yeng, silaad tu Muo-san-pi-ke' bayu atu Ma-ta-cya-se-cya masasupa'ngaw, u Pu-taw-ya-yi ku tadakamu, caysiwpiclim mihcaan miliyas tu Pu-taw-ya nu nikabulawan tu udip misiteked. tusepcaypic mihcaan misausi tu tademaw 28,861,863 ku tademaw. sakasiwantan atu Ing-kuo nayay ku hedek tu hulican a kanatal, sisa tusep a secian walsep katukuh siwsep mihcaan lawpesen ku Na-hue tu binacadan a kawawan, atu Ta-ing-kuo-sye kanatal nu sapisiwbayan, i caysiwsiwlim mihcaan u picidekan a kawaw ku sapicumud i Ta-ing-kuo-sye. Muo-san-pi-ke' caay pakakilul ku nikaudip nu taw, mihapiyu ku Lan-he-kuo i kitakid tu sacaayay ka celak nu kanatalan atu sapakuyucay a kanatal. :República de Moçambique,葡萄牙語發音:(ʁɛ'puβlikɐ ðɨ musɐ̃'bikɨ), . kamu 語源 Muo-san-pi-ke' u Pu-taw-ya ku panganganay tu Muo-san-pi-ke' subal, nina kamu namaka A-la-pu-yi ngangan Mussa Bin Bique , u siidaay mikuwanay tu subalan nu Mu-se-lin misiwbayay a tademaw. Muo-san-pi-ke subal a niyadu'an u Pu-taw-ya nu mabulaway henay i tawya a kitidaan. nu ayawan nu Mu-san-pi-ke, u Pu-taw-ya Tun-hue, Cen-he-sia-si-yen sabataday na tayda i Muo-san-pi-ke' a Pei-la minatu. caysipsiwwal mihcaan tulu a bulad, Pu-taw-ya mitahaway a pabalungaay a tademaw ci Ta-cya-ma milili tu kaput nida makatukuh i Muo-san-pi-ke', tawya idaw tu ku A-la-puo a misiwbayay i tida. namaka caylimseplin mihcaan malingatu, malaPu-taw-ya a kalimadan nu lala'an,i dadipasan nu Pu-taw-ya patideng tu yadahay nu sasiwbayan atu paw-lei, mala Huy-cuo walian nu culil nu pabalungaay sasaluemengan nu balungan. Pu-taw-ya a misiwbayay nu tademaw, midintuay atu mitahaway micumud misawantan i labu. katukah tu sabaw tu siwa a seci nu lingatu, u sakalakalung itiya tu a milawpes. . u hatidaay a nikabulaw tu nipikuwan tu limaay a secian nu nikatenesan, Muo-san-pi-ke' a binacadan malingatu tu manengil, tabaki satu ku ngiha mangalay misiteked, nika caay ka ngadah ku Pu-taw-ya miales, sisa bakuhac satu tu sabaw lima a mihcaan tu nikalepacaw i kilakilangan a lepacawan. u masakaputay nu lumeniay a tademaw, nika idawan nu mililiday a tademaw ci Sa-muo-la. Ma-e, atu Pu-taw-ya a hitay malingatu a malepacaw. katukuh tu caysiwpiccay mihcaan, i Muo-san-pi-ke nu hitayan itida i Su-lin a tuudan nu sakalapacawan a tuudan tu nipipadangan a milawa tu ahebalay nu niyadu'an, nu malasepatay tu cacayay a lalaan maalaw nutaw a hitayen. . caysiwpiclu mihcaan, macunus ku nikasasibut nu Muo-san-pi-ke', macunus ku icelang nu hitay, mademecay a Pu-taw-ya hitay tadikud satu namaka amis taydan i kilakilangan nu pinaay a macimacian. yadatu namin ku nuheni, Pu-taw-ya atu Mu-san-pi-ke malingatu masasakamu, mangalay pakasiteked tu Mu-san-pi-ke. tawya a mihcaan tu siwa a bulad walu a demiad sabaw siwa a tukian, u sakayhekalay a tapang nu Pu-taw-ya ci Ma-li-aw-su-e-se atu Muo-san-pi-ke mililiday a tademaw ci Ma-ci, itida i Sang-pi-ya tukay Lu-sa-ka masasakamu, makakiyaku tu acaay tu ka lepacaw sananay a sasulitan, hang sa ku Pu-taw-ya tu Muo-san-pi-ke' tu hitay masakaputay nu lemeniay a tademaw milinzi tu sihu, i siwaay a buladan mihedek misiteked. 1973年, . nipihapu sa tina kawawan, caysiwpiclim mihcaan enem a bulad tulim demiad, Muo-san-pi-ke' tatengan mihapu tu nipiliyas tu Pu-taw-ya misiteked, mala Muo-san-pi-ke zen-min-kun-he-kuo, u se-huy-cu-yi, tapabaw ku langdaway , salengacay , lumeniay , kalawlawan, sumanahay lima a kulitan atu tatak, pabaw ku sapipacuk a katini' AK-47 kuwan, cudad nisakaputan a payapay nu Muo-san-pi-ke, mahida u malukay, hitay, sitangahay a tademaw. caysiwpicnem mihcaan, mihantayay nu Muo-san-pi-ke'- zen-min-kun-he-kuo misumad tu ngangan nu kanatal u Muo-san-pi-ke'- kun-he-kuo alesen ku syakay cuyu. caysiwsiwtu mihcaan, mahedek i labu a nikalepacawan, Muo-san-pi-ke' malingatu sikawaw tu yadahay a duo-tan-min-cu-ce. AK-47步槍, . cen-ce 政治 tusa a bataan ku pina nu sisulitay i sihuan a cen-tan. Muo-san-pi-ke' cya-fan-cen-sin-ten u tada ce-cen-tan, Muo-san-pi-ke kanatal tu sapiwawies u sakatusa nu tabakiay a tangnan, tapang u mamihantayay a tan. duma nu silaheciay a cen-tan idaw henay u Muo-san-pi-ke mincu yuntun-tan, he-pi, min-cu atu hua-cen-tan, min-cu-lin-mum atu kun-tan. 全國有20 . pakunida a kitidaan 自然地理 Muo-san-pi-ke kitidaan kaliwmahan a niyadu' Nivali Nivali村 maingil ku Muo-san-pi-ke maka tip amis pasayda i walt imu ku nikaingilan, Cen-pi-si talawadaw makilid mibesul tu cungpu micumud i bayu, amis nu sauwac u talakaway a buyu', talakaw limsepsep—caylimsepsep mi, adidi' ku mililis tu sadipasan, ahebal hakiya tu lusepsep a kunli, sadipasan nu bayu u lanulanuan, likelikenan atu sumanahay a kilakilangan. Muo-san-pi-ke' u kacaledesan a lutulutukan atu kacaledesan nu dimiadan, pulung nu mihcaan a maudad nemsepsep-caytusepsep hawmi. yadah ku cilis, kilakilangan makaala tu sepat nu cacayay a lalaan. . sakaudip sakayliwmah經濟 農業 micapiay tu dadipasananay a babutingan海岸近海漁業 amica ku nipakuyuc nina kanatdal, GDP sa sipcaysip Amilika a kalisiw, u sapakuyucay nu kanatalan, nina kanatal yadah ku masaenalay a lala', sisidamek, taneng ku udad, yadah ku sakaliwmahan a kakalukan, caay namin a satadadasan. ilabu nu kanatal mucelak, nika u gigicu nu sakayliwmah nu sumamaday henay. tapang tu papalumaan u tebus, kupa, muwa, sanasay, kupkup, yew-kuo,mugi, kalitang, buletu, dayuc, lu-li, cukana a simal, kahuy, tabaku, pada', kama, heci atu lami', u malukay namin ku itidaay a tademaw. amisa nu Muo-san-pi-ke, idaw ku tabakiay nu kilakilangan. ahebal nu kitidaan makaala tu limsep %, sisa kapah ku sakasilacu, nika caay henay ka buwah ku nitadasan. GDP是$414美元, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Moo-san-pi-ke' 莫三比克 == Moo-san-pi-ke kon-he-koo &quot; Po-taw-ya kamo: República de Moçambiqoe&quot; , Po-taw-ya ngalngal : (ʁɛ'poβlikɐ ðɨ mosɐ̃'bikɨ), malomanay a nibelihan Moo-san-pi-kai, ayda han o Moo-san-pi-ke', walian no Hoe-coo, sibiyaw to In-to'-yeng, silaad to Moo-san-pi-ke' bayo ato Ma-ta-cya-se-cya masasopa'ngaw, o Po-taw-ya-yi ko tadakamo, caysiwpiclim mihcaan miliyas to Po-taw-ya no nikabolawan to odip misiteked. tosepcaypic mihcaan misaosi to tademaw 28,861,863 ko tademaw. sakasiwantan ato Ing-koo nayay ko hedek to holican a kanatal, sisa tosep a secian walsep katokoh siwsep mihcaan lawpesen ko Na-hoe to binacadan a kawawan, ato Ta-ing-koo-sye kanatal no sapisiwbayan, i caysiwsiwlim mihcaan o picidekan a kawaw ko sapicomod i Ta-ing-koo-sye. Moo-san-pi-ke' caay pakakilol ko nikaodip no taw, mihapiyo ko Lan-he-koo i kitakid to sacaayay ka celak no kanatalan ato sapakoyocay a kanatal. :República de Moçambiqoe,葡萄牙語發音:(ʁɛ'poβlikɐ ðɨ mosɐ̃'bikɨ), . kamo 語源 Moo-san-pi-ke' o Po-taw-ya ko panganganay to Moo-san-pi-ke' sobal, nina kamo namaka A-la-po-yi ngangan Mossa Bin Biqoe , o siidaay mikowanay to sobalan no Mo-se-lin misiwbayay a tademaw. Moo-san-pi-ke sobal a niyado'an o Po-taw-ya no mabolaway henay i tawya a kitidaan. no ayawan no Mo-san-pi-ke, o Po-taw-ya Ton-hoe, Cen-he-sia-si-yen sabataday na tayda i Moo-san-pi-ke' a Pei-la minato. caysipsiwwal mihcaan tolo a bolad, Po-taw-ya mitahaway a pabalongaay a tademaw ci Ta-cya-ma milili to kapot nida makatokoh i Moo-san-pi-ke', tawya idaw to ko A-la-poo a misiwbayay i tida. namaka caylimseplin mihcaan malingato, malaPo-taw-ya a kalimadan no lala'an,i dadipasan no Po-taw-ya patideng to yadahay no sasiwbayan ato paw-lei, mala Hoy-coo walian no colil no pabalongaay sasaloemengan no balongan. Po-taw-ya a misiwbayay no tademaw, midintoay ato mitahaway micomod misawantan i labo. katokah to sabaw to siwa a seci no lingato, o sakalakalong itiya to a milawpes. . o hatidaay a nikabolaw to nipikowan to limaay a secian no nikatenesan, Moo-san-pi-ke' a binacadan malingato to manengil, tabaki sato ko ngiha mangalay misiteked, nika caay ka ngadah ko Po-taw-ya miales, sisa bakohac sato to sabaw lima a mihcaan to nikalepacaw i kilakilangan a lepacawan. o masakapotay no lomeniay a tademaw, nika idawan no mililiday a tademaw ci Sa-moo-la. Ma-e, ato Po-taw-ya a hitay malingato a malepacaw. katokoh to caysiwpiccay mihcaan, i Moo-san-pi-ke no hitayan itida i So-lin a toodan no sakalapacawan a toodan to nipipadangan a milawa to ahebalay no niyado'an, no malasepatay to cacayay a lalaan maalaw notaw a hitayen. . caysiwpiclo mihcaan, maconos ko nikasasibot no Moo-san-pi-ke', maconos ko icelang no hitay, mademecay a Po-taw-ya hitay tadikod sato namaka amis taydan i kilakilangan no pinaay a macimacian. yadato namin ko noheni, Po-taw-ya ato Mo-san-pi-ke malingato masasakamo, mangalay pakasiteked to Mo-san-pi-ke. tawya a mihcaan to siwa a bolad walo a demiad sabaw siwa a tokian, o sakayhekalay a tapang no Po-taw-ya ci Ma-li-aw-so-e-se ato Moo-san-pi-ke mililiday a tademaw ci Ma-ci, itida i Sang-pi-ya tokay Lo-sa-ka masasakamo, makakiyako to acaay to ka lepacaw sananay a sasolitan, hang sa ko Po-taw-ya to Moo-san-pi-ke' to hitay masakapotay no lemeniay a tademaw milinzi to siho, i siwaay a boladan mihedek misiteked. 1973年, . nipihapo sa tina kawawan, caysiwpiclim mihcaan enem a bolad tolim demiad, Moo-san-pi-ke' tatengan mihapo to nipiliyas to Po-taw-ya misiteked, mala Moo-san-pi-ke zen-min-kon-he-koo, o se-hoy-co-yi, tapabaw ko langdaway , salengacay , lomeniay , kalawlawan, somanahay lima a kolitan ato tatak, pabaw ko sapipacok a katini' AK-47 kowan, codad nisakapotan a payapay no Moo-san-pi-ke, mahida o malokay, hitay, sitangahay a tademaw. caysiwpicnem mihcaan, mihantayay no Moo-san-pi-ke'- zen-min-kon-he-koo misomad to ngangan no kanatal o Moo-san-pi-ke'- kon-he-koo alesen ko syakay coyo. caysiwsiwto mihcaan, mahedek i labo a nikalepacawan, Moo-san-pi-ke' malingato sikawaw to yadahay a doo-tan-min-co-ce. AK-47步槍, . cen-ce 政治 tosa a bataan ko pina no sisolitay i sihoan a cen-tan. Moo-san-pi-ke' cya-fan-cen-sin-ten o tada ce-cen-tan, Moo-san-pi-ke kanatal to sapiwawies o sakatosa no tabakiay a tangnan, tapang o mamihantayay a tan. doma no silaheciay a cen-tan idaw henay o Moo-san-pi-ke minco yonton-tan, he-pi, min-co ato hoa-cen-tan, min-co-lin-mom ato kon-tan. 全國有20 . pakonida a kitidaan 自然地理 Moo-san-pi-ke kitidaan kaliwmahan a niyado' Nivali Nivali村 maingil ko Moo-san-pi-ke maka tip amis pasayda i walt imo ko nikaingilan, Cen-pi-si talawadaw makilid mibesol to congpo micomod i bayo, amis no saowac o talakaway a boyo', talakaw limsepsep—caylimsepsep mi, adidi' ko mililis to sadipasan, ahebal hakiya to losepsep a konli, sadipasan no bayo o lanolanoan, likelikenan ato somanahay a kilakilangan. Moo-san-pi-ke' o kacaledesan a lotolotokan ato kacaledesan no dimiadan, polong no mihcaan a maodad nemsepsep-caytosepsep hawmi. yadah ko cilis, kilakilangan makaala to sepat no cacayay a lalaan. . sakaodip sakayliwmah經濟 農業 micapiay to dadipasananay a babotingan海岸近海漁業 amica ko nipakoyoc nina kanatdal, GDP sa sipcaysip Amilika a kalisiw, o sapakoyocay no kanatalan, nina kanatal yadah ko masaenalay a lala', sisidamek, taneng ko odad, yadah ko sakaliwmahan a kakalokan, caay namin a satadadasan. ilabo no kanatal mocelak, nika o gigico no sakayliwmah no somamaday henay. tapang to papalomaan o tebos, kopa, mowa, sanasay, kopkop, yew-koo,mogi, kalitang, boleto, dayoc, lo-li, cokana a simal, kahoy, tabako, pada', kama, heci ato lami', o malokay namin ko itidaay a tademaw. amisa no Moo-san-pi-ke, idaw ko tabakiay no kilakilangan. ahebal no kitidaan makaala to limsep %, sisa kapah ko sakasilaco, nika caay henay ka bowah ko nitadasan. GDP是$414美元, .</FORM>
    </S>
</TEXT>