<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Muo-si-ke-cen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Muo si ke cen Muo si ke cen " Si pan ya kamu : Ciudad de México ngalngal nu Si pan ya : [sju ða(ð) ðe mexiko] ,sukudan misulit u "CDMX", u Muo si ke kapulungan a tukay nu cen ce, kizay, lalangawan nu hitidaay a kitidaan nu tatelungan, i kitakit nu satabakiay a tukayan. Muo si ke cen i teban nu kakitidaan a talakaway nu teban, atu liwliw nu wuy sin macimacian saan nuw Muo si ke lin pan picidekan a kitidaan. sin cen atu nu duma a kanatal tu tulu a bataan idaw ku cacay nu cuo masulecad nika i sin ce han u nu cung yeng. ( :Ciudad de México :[sju ða(ð) ðe mexiko] CDMX) , , . 31 . Muo si ke cen u Men cuo nu sumamaday a suo tu, u nipatiden nu tu cu nu tusaay a suo tu. ina maci sayaway u A ce te' ke' tademaw itida i caylutulim mihcaan itida i Te' se ke ke banaw nu cacayay a subalan a patideng, tawya a ngangan u Te nuo ci ti te' lan.nikudan i caylimtucay mihcaan debungan nu Si pn ya, mamin malawpes kina maci, kilul sa A e na.Ke e te' se itida i Te' nu ci ti te' lan a kapesengan hidan tu u Si pan ya maci misa baluhay misiki atu patideng. . 1325 . 1521 . patideng tu Muo si ke maci, nina maci mala baluhay Si pan ya cung tu hu a suo hu, nikudan miliyas tu Si pan ya misiteked satu, Muo si ke lin pan picidekan a kitidaan i caywaltusep mihcaan a patideng. Tusepcaynem mihcaan cacay a bulad tusiw demiad, Muo si ke lin pan picidekan a kitidaan misumad mala Muo si ke cen, nikasumadan a Muo si ke cen idaw ku kinli mamikuwan, pasu nu udip tu a maci nu ce ce' fa atu duma a cuo nu sin cen kitidaan mahidaay a pilubangan. naw Lin pan a kitidaan sulecad han mala se cen sa misingkiw tu sicuw. 1824 .2016 1 29 . . lalanaw tusepcaysep mihcaan tulu a bulad sepa a demiad, nu ayawan u Muo si ke namikaygi mahang tu sakalecad a tatama atu tatayna taneng maleacawa itida malaheci, Muo si ke cen i La men niyadu'an sayaway palutatenga tu sakalecadan nu tademaw a mikikun. 2010 3 4 . miliwku Muo si ke cen u tataynian nu yadahay nu hekalay a kanatalan. Muo si ke cen tatelungan nu likisi atu timulan Suo ci mi e ke a nanuman nu balubaluan u saan ku Lin he kuo cayke masakaputay mihapu saan u liwan nu namaka babalaiay a kitakidan. tatelungan nu likis a kitidaan pasu cun sin putah huli putah, Si pan ya henay u Muo si ke cen tu u kiwkay atu kuo cya kun, sumamad A ce te' ke' di'tu a biyu nikaliwanan a tabakiay nu biyuan atu aydaay nipatidengan tu biyu mababiyaw, mahicaay kiya. . . , , . Muo si ke cen u masacacay picidekan nu kakiningan a paya, ahebal, salungan ku nisumadan a dadan, sakamusa ku Muo si ke hungti ci Si mi len nuo yise, hida u Pa li kilakilangan nu dadanan ku nipisangan. nisikian tina tabakiay a dadan i tida i sabaw tu siwa a secian, u Mem cuo nu sumamaday a dadan, mitulin tu kanatal atu Hung cya kun tin Ca e pu te pya ke cenpaw. ayda,nina dadan u gagaginkuan a dadanan, Muo si ke cencun sasapapaliwyuna nu siidaay a tademaw nu kusian. duma a dadan u palekalay a tademawan nu dadanan, tanayu makaala tu 28.8 kuli, u satanayuay nu kitakidan nu dadadadanan. , . 19 . . 28.8 . ida i tungduh nu buyuan nu Ca pu e ti' pya ke' a sasalamaan nu Ca pu e ti' pya ke' nu Ca pu e ti' pya ke' cenpaw, u puo w kun ayda, sipakay pabaw miadih yadah ku sasalamaan atu hatidaay nu puo w kun, kakining a paya, kanatal aadupan atu kuo li tademaw nu puo w kun. duma u nalimaan a kun, u salengacay nu daylisiki gagikian puo w kun, tada baket tu hamaw sa mulenu' i mamuniay a lala'an. nipatidengan tu lingatu i Puo fae li aw.Di ya se cungtun, mahedek sa i caysiwlusip mihcaan, i teban tu tusep a seci nanidebungan nu Muo si ke. itini i nu tuluay a lalangawan nu putah, idaw ku Te la te' luo e ke sen sece cacudadan, u Mem cuo sayaway nu O cuo a picidekan nu talakaw a cacudadan, Te' la te' luo e ke cen pan nu liwan namaka babalaiay a sumamaday. Kua ta lu pea sen mu kitidaan u tapang a tataydaan midang. makayda ku matatungduhay a basu tu aaidangan, anu makaydatu tiya aidangan, u cancanan tu a kamu ku sapisiwkay. , , . , . 1934 20 20 . . . . nikahida, nina macimacian idaw ku caypicsep a puo w kun, u cacay a bataan nu sakacacay a kitakidan nu sayadahay a puo w kun, idaw ku cacay a lasubu nu mem su kun, tulu a bataan ku tatengilan tu datuk, caay pisengan a sikawaw tu lalangawan. itida i kuo cya kun atu kuo cya mikinkiway tu balucu'ay a kitidaan, idaw ku Di ya ke. Li wi la a nikulitan i cabeng. cinida atu acawa nida ci Fuo li ta.Ka luo itida mueneng i Ke ye a kan, itdaay nu heni a luma, sakakawawan atu nalimaan a nisingaan patahekalen namin paadih tu katuuday. ci Lea hu.Ta wi duo wi ci.Tuo luo se ci kapatayan nida i tini, caysiwsipsep mihcaan i Ke ye a kan patayan. 170 100 30 , . . , . 1940 . kakanen Muo si ke piyeng naw u binacadan a kakanen, katukuh tu sabaw tu siwa a secian mala Muo si ke a tada kakanen. nikahidaan, sihu pasayda i Muo si ke misaicelang milidamsu tu kakanen a tiyaman, miyukiw tu sapisiwbay a siwmi atu sapibakinaw, sapikiluk tu sakay sihu papatahekalan tu cancanan a kakanenan. hinapatahekalan u " yeng zuo ta ke". musakamuac tu an ci la cun , "kaun kun ta ke" atu "fea pan cun", atu muli a patiyamay atu satinpulaay a patiyamay. ayda nu baluhay a mabulaway nu tademaw idaw ku picidekan kakanen, katinengan idaw ku tusaay nu misiwbayay tu kupkup a malunaay a kabian, mahida u aam nu kupkup, u Ha li se ke cuo Kua ta la ha la a kakanen. 19 . . . , . . Muo si ke cen itida i Muo si ke idaw ku kapahay a buting atu nu bayuan a tuudan ku sakasingangan. Sin wi cya iciba u sakatusa nu kitakid a tabakiay nu pacakayay tu nu bayuay a kakanen, mikilu tu Di pu a Cu ti iciba. . . https: zh.wikipedia.org wiki E5 A2 A8 E8 A5 BF E5 93 A5 E5 9F 8E</FORM>
    </S>
</TEXT>
