<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Muo-ni" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Muo-ni" copyright="CC BY-SA" citation="Muo-ni. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Muo-ni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Muo-ni, title = Muo-ni, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Muo-ni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Muo-ni 摩尼 = Sakizaya a kamu:Muo-ni Hulam a kamu:摩尼 Amilika a kamu:Mani Luma'家庭 ci ama ni Muo-ni ngangan u Pa'-ti'-ke, wina ci Ma-li-ya. sepat nu secian a Ya-mei-ni-ya likisi hina sakamu ci nidaan. sakay &quot;wan-kun&quot; a sulit u milalidy nu mipaypayay. Nay-di-mu a &quot; cun-su sakamusa&quot; idaw ku nisulitan Muo-ni a babalaki, pilecuhan atu wawa henay, masakapah a nikaudipan. Pa'-ti-ke naitida mueneng i Ha-ma-dan, sa mabulaw tayda i Pa-pi-lun, eneng satu i Tay-si-hun. idaw ku cacayay a demiad, ci Pa'-ti'-ke mahidatu tu demidemiad tayda i biyu mipaypay, idaw ku malacingay nu sunian sakamusa ci nidaan, amana pienip tu pah, titi atu sakalaledi'. matulin musakamu tu tuluay a demiad, sisa micumud ci nida tu sakay tamelacan milabu. tamelacay singangan tu Mu-ke-ta-si-la-pay, E'-le'-ke'-say-pay, u Yu-tay-ciw a kilisetuay a duma nu tatangahan. tawya, acawa nida sibili, sa i kunyun tucaynem mihcaan sepat a bulad caysip dimiad lecuhan ci Muo-ni. malecuh tu ci Muo-ni, tahsepian ni Ma-li-ya, nengil sa maadih nida idaw ku icelangay patudut ci Muo-nian tapabaw, makatusa a demiad kiya patalumaen ci nida. sepatay ku mihcaan ni Muo-ni, ci ama nida pataydaen i tamelacay nu kitidaan ci Muo-ni, hidan nida nu kiwkay ku nipahabay ci nidaan. . masasining henay少年 wawa henay ci Muo-ni idawtu ku talakaway nu papatatengaan nidaan, matineng musakamu ci nida, sakay singkuan idaw ku sakanamuhan nida, sakay tamelacay nu kaputan a tineng nai' ku kaliwhan. sabaw tusa ku mihcaan nida, mapaading nu Kun-min-wan-kuo a kamu, ya musakamuay a dungi u &quot;sen-wuo&quot; , duma a nganga u Sun-se di'tu, Tui-in di'tu. sakamusa ku &quot;Sen-wuo&quot; alesen kina ciwpay, caay kaw nu misu ku nu heni. isu han aw tamelacay kisu, caay kaw pakay tidaen kisu. nika cacay henay kaw sapatinaku kisu ayda, tada wawa henay kisu.&quot; nika hinian, itida satu i tamelacay nu kaputan ci Muo-ni a maudip, saan ci nida u masacacayay kaku sa, u nidatengan nida inai' ku matinengay, &quot; Ke-lun-muo-ni-ku-cun&quot; sakamusa, &quot;mahida u caayay kalecad nu sidian ci nida sa, mahida u ayaman nu sakacaay kalecad nu kamuan a maudip. nanulingatu katukuh tu sadikuday u punu' nida atu icelang nida ku sakaudip i tu nuhenian, nika inai' ku matinengay ci nidaan, atu mahicaay ku nipabeli ci nidaan, u hica hakiya ku sapabeli ci nidaan tu tuudan, nu heni u bihid sa ku maadihay nu heni.&quot; .&quot; amica ku nikahida, ci Mu-ni sakay udiptu nu tinengan itida i tamelacay a kaputan maala nida ku talakaway a idaan. sakakaay nu kiwkay ci Si-ta manamuh ci Muo-nian, paluhida han u wawa nida a midiput. idaw ku cacayay, kainai'an nu tademaw ladayen nida ci Muo-ni miadih tu niculimekan nida tu kakalisiwan, idaw ku balucu' nida sapabeli ci Muo-nian, mangalay papidayday ci Muo-nian itida i tamelacay nu masakaputay a kawawan, nika kaiyan ni Muo-ni. . makakenih 分歧 milayap ci Muo-ni tu Sne-wuo a baluhaay ni datengan, u wayway nida haymaw sa miliyas tu tamelacay a kaputan. tamelacay nu masakaputay miciacay ku nuheni, malukay ku sakaudip nu heni, saan ci Muo-ni sapilangecay a waywayan u miidisay tu langawan a takelal sa, pacici sa pawada' tu sakaala a waywayan tu lami'an. kina cacay tu, idaw ku sakakaay miucul ci Muo-niyan papilabu maluk, maadih nida maketun nu kakawit kiya langaw tanuidang sa, mahida u wawa tanuangic sa. mahemek kina mililiday a tademaw, mibaung i nuayawan ni Muo-ni. . mapatayay a kiwkay殉教 tupic sip mihcaan, ci Muo-ni misuayaw ci Suo-luo-ya-se-de-caw a sakacaay kalecad nu nidatengan mihapu a patayen sa. saan ci nida u Ye-su a disi, ci Pa-he'-la-mu yise pabalucu' mipacek ci nidaan i ziwzika. tupelaken ku banges, pasulek i maacakay nu lutukan, pacaiten i Kun-de-sa-pu-e-cen a pananan, sapatawid tu Muo-men a sinza. idaw ku sulit nu Muo-ni kapatayan i papululan. disi ci Muo-se-sin milaylay ci Muo-ni a tatidengan, mala Muo-ni-ciw a sayaway a ciw-cun. sa, ci Pa-he-la-mu yise misuayaw tu Puo-se-ti-kuo a Muo-ni sinzaan malingatu mipenec, u sinza yada tu namin milaliw. 274年, . nipasubanaan ni Muo-ni-ciw a midaydayan nu tademaw u caayay hanay ka patay ci Muo-ni sa. saan tu Pa'-ti-ya wen cudadan M5596 nisulitan, mahida u Ti-wan mihulak tu tuud nu dikucan, sidikuc tu duma nu Wan-paw a dadadikucan, takelalay a tademaw hulak saca i udip a dikuc. mueneng ci nida tu takelalay a balungaan, sidikuc tu miwyi, situpel, i takelalay nu pacabayay a di'tuan, itini i kanamuhan nu dadadiwan mikacaw tu sakalepacaw a kadideng mabahel taydan i tapukuwan, itida i Sa-he'zui-waw-yi sakasepat a demiadan, pilipayan sabaw cacay a tukian, itida i Pei-la-pyi-cen, Muo-ni tayda i tapukuwan. M5569記載: .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Moo-ni 摩尼 = Sakizaya a kamo:Moo-ni Holam a kamo:摩尼 Amilika a kamo:Mani Loma'家庭 ci ama ni Moo-ni ngangan o Pa'-ti'-ke, wina ci Ma-li-ya. sepat no secian a Ya-mei-ni-ya likisi hina sakamo ci nidaan. sakay &quot;wan-kon&quot; a solit o milalidy no mipaypayay. Nay-di-mo a &quot; con-so sakamosa&quot; idaw ko nisolitan Moo-ni a babalaki, pilecohan ato wawa henay, masakapah a nikaodipan. Pa'-ti-ke naitida moeneng i Ha-ma-dan, sa mabolaw tayda i Pa-pi-lon, eneng sato i Tay-si-hon. idaw ko cacayay a demiad, ci Pa'-ti'-ke mahidato to demidemiad tayda i biyo mipaypay, idaw ko malacingay no sonian sakamosa ci nidaan, amana pienip to pah, titi ato sakalaledi'. matolin mosakamo to toloay a demiad, sisa micomod ci nida to sakay tamelacan milabo. tamelacay singangan to Mo-ke-ta-si-la-pay, E'-le'-ke'-say-pay, o Yo-tay-ciw a kilisetoay a doma no tatangahan. tawya, acawa nida sibili, sa i konyon tocaynem mihcaan sepat a bolad caysip dimiad lecohan ci Moo-ni. malecoh to ci Moo-ni, tahsepian ni Ma-li-ya, nengil sa maadih nida idaw ko icelangay patodot ci Moo-nian tapabaw, makatosa a demiad kiya patalomaen ci nida. sepatay ko mihcaan ni Moo-ni, ci ama nida pataydaen i tamelacay no kitidaan ci Moo-ni, hidan nida no kiwkay ko nipahabay ci nidaan. . masasining henay少年 wawa henay ci Moo-ni idawto ko talakaway no papatatengaan nidaan, matineng mosakamo ci nida, sakay singkoan idaw ko sakanamohan nida, sakay tamelacay no kapotan a tineng nai' ko kaliwhan. sabaw tosa ko mihcaan nida, mapaading no Kon-min-wan-koo a kamo, ya mosakamoay a dongi o &quot;sen-woo&quot; , doma a nganga o Son-se di'to, Toi-in di'to. sakamosa ko &quot;Sen-woo&quot; alesen kina ciwpay, caay kaw no miso ko no heni. iso han aw tamelacay kiso, caay kaw pakay tidaen kiso. nika cacay henay kaw sapatinako kiso ayda, tada wawa henay kiso.&quot; nika hinian, itida sato i tamelacay no kapotan ci Moo-ni a maodip, saan ci nida o masacacayay kako sa, o nidatengan nida inai' ko matinengay, &quot; Ke-lon-moo-ni-ko-con&quot; sakamosa, &quot;mahida o caayay kalecad no sidian ci nida sa, mahida o ayaman no sakacaay kalecad no kamoan a maodip. nanolingato katokoh to sadikoday o pono' nida ato icelang nida ko sakaodip i to nohenian, nika inai' ko matinengay ci nidaan, ato mahicaay ko nipabeli ci nidaan, o hica hakiya ko sapabeli ci nidaan to toodan, no heni o bihid sa ko maadihay no heni.&quot; .&quot; amica ko nikahida, ci Mo-ni sakay odipto no tinengan itida i tamelacay a kapotan maala nida ko talakaway a idaan. sakakaay no kiwkay ci Si-ta manamoh ci Moo-nian, palohida han o wawa nida a midipot. idaw ko cacayay, kainai'an no tademaw ladayen nida ci Moo-ni miadih to nicolimekan nida to kakalisiwan, idaw ko baloco' nida sapabeli ci Moo-nian, mangalay papidayday ci Moo-nian itida i tamelacay no masakapotay a kawawan, nika kaiyan ni Moo-ni. . makakenih 分歧 milayap ci Moo-ni to Sne-woo a balohaay ni datengan, o wayway nida haymaw sa miliyas to tamelacay a kapotan. tamelacay no masakapotay miciacay ko noheni, malokay ko sakaodip no heni, saan ci Moo-ni sapilangecay a waywayan o miidisay to langawan a takelal sa, pacici sa pawada' to sakaala a waywayan to lami'an. kina cacay to, idaw ko sakakaay miocol ci Moo-niyan papilabo malok, maadih nida maketon no kakawit kiya langaw tanoidang sa, mahida o wawa tanoangic sa. mahemek kina mililiday a tademaw, mibaong i noayawan ni Moo-ni. . mapatayay a kiwkay殉教 topic sip mihcaan, ci Moo-ni misoayaw ci Soo-loo-ya-se-de-caw a sakacaay kalecad no nidatengan mihapo a patayen sa. saan ci nida o Ye-so a disi, ci Pa-he'-la-mo yise pabaloco' mipacek ci nidaan i ziwzika. topelaken ko banges, pasolek i maacakay no lotokan, pacaiten i Kon-de-sa-po-e-cen a pananan, sapatawid to Moo-men a sinza. idaw ko solit no Moo-ni kapatayan i papololan. disi ci Moo-se-sin milaylay ci Moo-ni a tatidengan, mala Moo-ni-ciw a sayaway a ciw-con. sa, ci Pa-he-la-mo yise misoayaw to Poo-se-ti-koo a Moo-ni sinzaan malingato mipenec, o sinza yada to namin milaliw. 274年, . nipasobanaan ni Moo-ni-ciw a midaydayan no tademaw o caayay hanay ka patay ci Moo-ni sa. saan to Pa'-ti-ya wen codadan M5596 nisolitan, mahida o Ti-wan miholak to tood no dikocan, sidikoc to doma no Wan-paw a dadadikocan, takelalay a tademaw holak saca i odip a dikoc. moeneng ci nida to takelalay a balongaan, sidikoc to miwyi, sitopel, i takelalay no pacabayay a di'toan, itini i kanamohan no dadadiwan mikacaw to sakalepacaw a kadideng mabahel taydan i tapokowan, itida i Sa-he'zoi-waw-yi sakasepat a demiadan, pilipayan sabaw cacay a tokian, itida i Pei-la-pyi-cen, Moo-ni tayda i tapokowan. M5569記載: .</FORM>
    </S>
</TEXT>