<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Muo-ni" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Muo ni Sakizaya a kamu:Muo ni Hulam a kamu: Amilika a kamu:Mani Luma' ci ama ni Muo ni ngangan u Pa' ti' ke, wina ci Ma li ya. sepat nu secian a Ya mei ni ya likisi hina sakamu ci nidaan. sakay &quot;wan kun&quot; a sulit u milalidy nu mipaypayay. . 4 . . Nay di mu a &quot; cun su sakamusa&quot; idaw ku nisulitan Muo ni a babalaki, pilecuhan atu wawa henay, masakapah a nikaudipan. Pa' ti ke naitida mueneng i Ha ma dan, sa mabulaw tayda i Pa pi lun, eneng satu i Tay si hun. idaw ku cacayay a demiad, ci Pa' ti' ke mahidatu tu demidemiad tayda i biyu mipaypay, idaw ku malacingay nu sunian sakamusa ci nidaan, amana pienip tu pah, titi atu sakalaledi'. matulin musakamu tu tuluay a demiad, sisa micumud ci nida tu sakay tamelacan milabu. tamelacay singangan tu Mu ke ta si la pay, E' le' ke' say pay, u Yu tay ciw a kilisetuay a duma nu tatangahan. tawya, acawa nida sibili, sa i kunyun tucaynem mihcaan sepat a bulad caysip dimiad lecuhan ci Muo ni. malecuh tu ci Muo ni, tahsepian ni Ma li ya, nengil sa maadih nida idaw ku icelangay patudut ci Muo nian tapabaw, makatusa a demiad kiya patalumaen ci nida. sepatay ku mihcaan ni Muo ni, ci ama nida pataydaen i tamelacay nu kitidaan ci Muo ni, hidan nida nu kiwkay ku nipahabay ci nidaan. , , . . , . . , . 216 4 14 . . . masasining henay wawa henay ci Muo ni idawtu ku talakaway nu papatatengaan nidaan, matineng musakamu ci nida, sakay singkuan idaw ku sakanamuhan nida, sakay tamelacay nu kaputan a tineng nai' ku kaliwhan. sabaw tusa ku mihcaan nida, mapaading nu Kun min wan kuo a kamu, ya musakamuay a dungi u &quot;sen wuo&quot; , duma a nganga u Sun se di'tu, Tui in di'tu. sakamusa ku &quot;Sen wuo&quot; alesen kina ciwpay, caay kaw nu misu ku nu heni. isu han aw tamelacay kisu, caay kaw pakay tidaen kisu. nika cacay henay kaw sapatinaku kisu ayda, tada wawa henay kisu.&quot; nika hinian, itida satu i tamelacay nu kaputan ci Muo ni a maudip, saan ci nida u masacacayay kaku sa, u nidatengan nida inai' ku matinengay, &quot; Ke lun muo ni ku cun&quot; sakamusa, &quot;mahida u caayay kalecad nu sidian ci nida sa, mahida u ayaman nu sakacaay kalecad nu kamuan a maudip. nanulingatu katukuh tu sadikuday u punu' nida atu icelang nida ku sakaudip i tu nuhenian, nika inai' ku matinengay ci nidaan, atu mahicaay ku nipabeli ci nidaan, u hica hakiya ku sapabeli ci nidaan tu tuudan, nu heni u bihid sa ku maadihay nu heni.&quot; . 12 , . : . . . . : . . . amica ku nikahida, ci Mu ni sakay udiptu nu tinengan itida i tamelacay a kaputan maala nida ku talakaway a idaan. sakakaay nu kiwkay ci Si ta manamuh ci Muo nian, paluhida han u wawa nida a midiput. idaw ku cacayay, kainai'an nu tademaw ladayen nida ci Muo ni miadih tu niculimekan nida tu kakalisiwan, idaw ku balucu' nida sapabeli ci Muo nian, mangalay papidayday ci Muo nian itida i tamelacay nu masakaputay a kawawan, nika kaiyan ni Muo ni. . (Sita) . . makakenih milayap ci Muo ni tu Sne wuo a baluhaay ni datengan, u wayway nida haymaw sa miliyas tu tamelacay a kaputan. tamelacay nu masakaputay miciacay ku nuheni, malukay ku sakaudip nu heni, saan ci Muo ni sapilangecay a waywayan u miidisay tu langawan a takelal sa, pacici sa pawada' tu sakaala a waywayan tu lami'an. kina cacay tu, idaw ku sakakaay miucul ci Muo niyan papilabu maluk, maadih nida maketun nu kakawit kiya langaw tanuidang sa, mahida u wawa tanuangic sa. mahemek kina mililiday a tademaw, mibaung i nuayawan ni Muo ni. . . . . mapatayay a kiwkay tupic sip mihcaan, ci Muo ni misuayaw ci Suo luo ya se de caw a sakacaay kalecad nu nidatengan mihapu a patayen sa. saan ci nida u Ye su a disi, ci Pa he' la mu yise pabalucu' mipacek ci nidaan i ziwzika. tupelaken ku banges, pasulek i maacakay nu lutukan, pacaiten i Kun de sa pu e cen a pananan, sapatawid tu Muo men a sinza. idaw ku sulit nu Muo ni kapatayan i papululan. disi ci Muo se sin milaylay ci Muo ni a tatidengan, mala Muo ni ciw a sayaway a ciw cun. sa, ci Pa he la mu yise misuayaw tu Puo se ti kuo a Muo ni sinzaan malingatu mipenec, u sinza yada tu namin milaliw. 274 . . , . . . . nipasubanaan ni Muo ni ciw a midaydayan nu tademaw u caayay hanay ka patay ci Muo ni sa. saan tu Pa' ti ya wen cudadan M5596 nisulitan, mahida u Ti wan mihulak tu tuud nu dikucan, sidikuc tu duma nu Wan paw a dadadikucan, takelalay a tademaw hulak saca i udip a dikuc. mueneng ci nida tu takelalay a balungaan, sidikuc tu miwyi, situpel, i takelalay nu pacabayay a di'tuan, itini i kanamuhan nu dadadiwan mikacaw tu sakalepacaw a kadideng mabahel taydan i tapukuwan, itida i Sa he'zui waw yi sakasepat a demiadan, pilipayan sabaw cacay a tukian, itida i Pei la pyi cen, Muo ni tayda i tapukuwan. . M5569 : , . . 11 . https: zh.wikipedia.org wiki E6 91 A9 E5 B0 BC</FORM>
    </S>
</TEXT>
