<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Muo-si-ke-cen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Muo-si-ke-cen" copyright="CC BY-SA" citation="Muo-si-ke-cen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Muo-si-ke-cen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Muo-si-ke-cen, title = Muo-si-ke-cen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Muo-si-ke-cen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Muo-si-ke-cen 墨西哥城 == Muo-si-ke-cen &quot; Si-pan-ya kamu : Ciudad de México ngalngal nu Si-pan-ya : (sju'ða(ð) ðe 'mexiko) ,sukudan misulit u &quot;CDMX&quot;, u Muo-si-ke kapulungan a tukay nu cen-ce, kizay, lalangawan nu hitidaay a kitidaan nu tatelungan, i kitakit nu satabakiay a tukayan. Muo-si-ke-cen i teban nu kakitidaan a talakaway nu teban, atu liwliw nu wuy-sin macimacian saan nuw Muo-si-ke-lin-pan picidekan a kitidaan. sin-cen atu nu duma a kanatal tu tulu a bataan idaw ku cacay nu cuo masulecad nika i sin-ce han u nu cung-yeng. Muo-si-ke-cen u Men-cuo nu sumamaday a suo-tu, u nipatiden nu tu-cu nu tusaay a suo-tu. ina maci sayaway u A-ce-te'-ke' tademaw itida i caylutulim mihcaan itida i Te'-se-ke-ke banaw nu cacayay a subalan a patideng, tawya a ngangan u Te-nuo-ci-ti-te'-lan.nikudan i caylimtucay mihcaan debungan nu Si-pn-ya, mamin malawpes kina maci, kilul sa A-e-na.Ke-e-te'-se itida i Te'-nu-ci-ti-te'-lan a kapesengan hidan tu u Si-pan-ya maci misa baluhay misiki atu patideng. . patideng tu Muo-si-ke maci, nina maci mala baluhay Si-pan-ya cung-tu-hu a suo-hu, nikudan miliyas tu Si-pan-ya misiteked satu, Muo-si-ke-lin-pan picidekan a kitidaan i caywaltusep mihcaan a patideng. Tusepcaynem mihcaan cacay a bulad tusiw demiad, Muo-si-ke-lin-pan picidekan a kitidaan misumad mala Muo-si-ke-cen, nikasumadan a Muo-si-ke-cen idaw ku kinli mamikuwan, pasu nu udip tu a maci nu ce-ce'-fa atu duma a cuo nu sin-cen kitidaan mahidaay a pilubangan. naw Lin-pan a kitidaan sulecad han mala se cen sa misingkiw tu sicuw. . lalanaw 文化 tusepcaysep mihcaan tulu a bulad sepa a demiad, nu ayawan u Muo-si-ke namikaygi mahang tu sakalecad a tatama atu tatayna taneng maleacawa itida malaheci, Muo-si-ke-cen i La-men niyadu'an sayaway palutatenga tu sakalecadan nu tademaw a mikikun. 2010年3月4日, . miliwku 旅遊 Muo-si-ke-cen u tataynian nu yadahay nu hekalay a kanatalan. Muo-si-ke-cen tatelungan nu likisi atu timulan Suo-ci-mi-e-ke a nanuman nu balubaluan u saan ku Lin-he-kuo cayke masakaputay mihapu saan u liwan nu namaka babalaiay a kitakidan. tatelungan nu likis a kitidaan pasu cun-sin putah huli putah, Si-pan-ya henay u Muo-si-ke-cen-tu u kiwkay atu kuo-cya-kun, sumamad A-ce-te'-ke' di'tu a biyu nikaliwanan a tabakiay nu biyuan atu aydaay nipatidengan tu biyu mababiyaw, mahicaay kiya. Muo-si-ke-cen u masacacay picidekan nu kakiningan a paya, ahebal, salungan ku nisumadan a dadan, sakamusa ku Muo-si-ke hungti ci Si-mi-len-nuo yise, hida u Pa-li kilakilangan nu dadanan ku nipisangan. nisikian tina tabakiay a dadan i tida i sabaw tu siwa a secian, u Mem-cuo nu sumamaday a dadan, mitulin tu kanatal atu Hung-cya-kun-tin Ca-e-pu-te-pya-ke cenpaw. ayda,nina dadan u gagaginkuan a dadanan, Muo-si-ke cencun sasapapaliwyuna nu siidaay a tademaw nu kusian. duma a dadan u palekalay a tademawan nu dadanan, tanayu makaala tu 28.8 kuli, u satanayuay nu kitakidan nu dadadadanan. . ida i tungduh nu buyuan nu Ca-pu-e-ti'-pya-ke' a sasalamaan nu Ca-pu-e-ti'-pya-ke' nu Ca-pu-e-ti'-pya-ke' cenpaw, u puo-w-kun ayda, sipakay pabaw miadih yadah ku sasalamaan atu hatidaay nu puo-w-kun, kakining a paya, kanatal aadupan atu kuo-li tademaw nu puo-w-kun. duma u nalimaan a kun, u salengacay nu daylisiki gagikian puo-w-kun, tada baket tu hamaw sa mulenu' i mamuniay a lala'an. nipatidengan tu lingatu i Puo-fae-li-aw.Di-ya-se cungtun, mahedek sa i caysiwlusip mihcaan, i teban tu tusep a seci nanidebungan nu Muo-si-ke. itini i nu tuluay a lalangawan nu putah, idaw ku Te-la-te'-luo-e-ke-sen sece cacudadan, u Mem-cuo sayaway nu O-cuo a picidekan nu talakaw a cacudadan, Te'-la-te'-luo-e-ke-cen-pan nu liwan namaka babalaiay a sumamaday. Kua-ta-lu-pea-sen-mu kitidaan u tapang a tataydaan midang. makayda ku matatungduhay a basu tu aaidangan, anu makaydatu tiya aidangan, u cancanan tu a kamu ku sapisiwkay. . nikahida, nina macimacian idaw ku caypicsep a puo-w-kun, u cacay a bataan nu sakacacay a kitakidan nu sayadahay a puo-w-kun, idaw ku cacay a lasubu nu mem-su-kun, tulu a bataan ku tatengilan tu datuk, caay pisengan a sikawaw tu lalangawan. itida i kuo-cya-kun atu kuo-cya mikinkiway tu balucu'ay a kitidaan, idaw ku Di-ya-ke. Li-wi-la a nikulitan i cabeng. cinida atu acawa nida ci Fuo-li-ta.Ka-luo itida mueneng i Ke-ye-a-kan, itdaay nu heni a luma, sakakawawan atu nalimaan a nisingaan patahekalen namin paadih tu katuuday. ci Lea-hu.Ta-wi-duo-wi-ci.Tuo-luo-se-ci kapatayan nida i tini, caysiwsipsep mihcaan i Ke-ye-a-kan patayan. 此外, . kakanen 美食 Muo-si-ke piyeng naw u binacadan a kakanen, katukuh tu sabaw tu siwa a secian mala Muo-si-ke a tada kakanen. nikahidaan, sihu pasayda i Muo-si-ke misaicelang milidamsu tu kakanen a tiyaman, miyukiw tu sapisiwbay a siwmi atu sapibakinaw, sapikiluk tu sakay sihu papatahekalan tu cancanan a kakanenan. hinapatahekalan u &quot; yeng-zuo-ta-ke&quot;. musakamuac tu an-ci-la-cun , &quot;kaun-kun-ta-ke&quot; atu &quot;fea-pan-cun&quot;, atu muli a patiyamay atu satinpulaay a patiyamay. ayda nu baluhay a mabulaway nu tademaw idaw ku picidekan kakanen, katinengan idaw ku tusaay nu misiwbayay tu kupkup a malunaay a kabian, mahida u aam nu kupkup, u Ha-li-se-ke-cuo Kua-ta-la-ha-la a kakanen. . Muo-si-ke-cen itida i Muo-si-ke idaw ku kapahay a buting atu nu bayuan a tuudan ku sakasingangan. Sin-wi-cya iciba u sakatusa nu kitakid a tabakiay nu pacakayay tu nu bayuay a kakanen, mikilu tu Di-pu a Cu-ti iciba. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Moo-si-ke-cen 墨西哥城 == Moo-si-ke-cen &quot; Si-pan-ya kamo : Ciodad de México ngalngal no Si-pan-ya : (sjo'ða(ð) ðe 'mexiko) ,sokodan misolit o &quot;CDMX&quot;, o Moo-si-ke kapolongan a tokay no cen-ce, kizay, lalangawan no hitidaay a kitidaan no tatelongan, i kitakit no satabakiay a tokayan. Moo-si-ke-cen i teban no kakitidaan a talakaway no teban, ato liwliw no woy-sin macimacian saan now Moo-si-ke-lin-pan picidekan a kitidaan. sin-cen ato no doma a kanatal to tolo a bataan idaw ko cacay no coo masolecad nika i sin-ce han o no cong-yeng. Moo-si-ke-cen o Men-coo no somamaday a soo-to, o nipatiden no to-co no tosaay a soo-to. ina maci sayaway o A-ce-te'-ke' tademaw itida i caylotolim mihcaan itida i Te'-se-ke-ke banaw no cacayay a sobalan a patideng, tawya a ngangan o Te-noo-ci-ti-te'-lan.nikodan i caylimtocay mihcaan debongan no Si-pn-ya, mamin malawpes kina maci, kilol sa A-e-na.Ke-e-te'-se itida i Te'-no-ci-ti-te'-lan a kapesengan hidan to o Si-pan-ya maci misa balohay misiki ato patideng. . patideng to Moo-si-ke maci, nina maci mala balohay Si-pan-ya cong-to-ho a soo-ho, nikodan miliyas to Si-pan-ya misiteked sato, Moo-si-ke-lin-pan picidekan a kitidaan i caywaltosep mihcaan a patideng. Tosepcaynem mihcaan cacay a bolad tosiw demiad, Moo-si-ke-lin-pan picidekan a kitidaan misomad mala Moo-si-ke-cen, nikasomadan a Moo-si-ke-cen idaw ko kinli mamikowan, paso no odip to a maci no ce-ce'-fa ato doma a coo no sin-cen kitidaan mahidaay a pilobangan. naw Lin-pan a kitidaan solecad han mala se cen sa misingkiw to sicow. . lalanaw 文化 tosepcaysep mihcaan tolo a bolad sepa a demiad, no ayawan o Moo-si-ke namikaygi mahang to sakalecad a tatama ato tatayna taneng maleacawa itida malaheci, Moo-si-ke-cen i La-men niyado'an sayaway palotatenga to sakalecadan no tademaw a mikikon. 2010年3月4日, . miliwko 旅遊 Moo-si-ke-cen o tataynian no yadahay no hekalay a kanatalan. Moo-si-ke-cen tatelongan no likisi ato timolan Soo-ci-mi-e-ke a nanoman no balobaloan o saan ko Lin-he-koo cayke masakapotay mihapo saan o liwan no namaka babalaiay a kitakidan. tatelongan no likis a kitidaan paso con-sin potah holi potah, Si-pan-ya henay o Moo-si-ke-cen-to o kiwkay ato koo-cya-kon, somamad A-ce-te'-ke' di'to a biyo nikaliwanan a tabakiay no biyoan ato aydaay nipatidengan to biyo mababiyaw, mahicaay kiya. Moo-si-ke-cen o masacacay picidekan no kakiningan a paya, ahebal, salongan ko nisomadan a dadan, sakamosa ko Moo-si-ke hongti ci Si-mi-len-noo yise, hida o Pa-li kilakilangan no dadanan ko nipisangan. nisikian tina tabakiay a dadan i tida i sabaw to siwa a secian, o Mem-coo no somamaday a dadan, mitolin to kanatal ato Hong-cya-kon-tin Ca-e-po-te-pya-ke cenpaw. ayda,nina dadan o gagaginkoan a dadanan, Moo-si-ke cencon sasapapaliwyona no siidaay a tademaw no kosian. doma a dadan o palekalay a tademawan no dadanan, tanayo makaala to 28.8 koli, o satanayoay no kitakidan no dadadadanan. . ida i tongdoh no boyoan no Ca-po-e-ti'-pya-ke' a sasalamaan no Ca-po-e-ti'-pya-ke' no Ca-po-e-ti'-pya-ke' cenpaw, o poo-w-kon ayda, sipakay pabaw miadih yadah ko sasalamaan ato hatidaay no poo-w-kon, kakining a paya, kanatal aadopan ato koo-li tademaw no poo-w-kon. doma o nalimaan a kon, o salengacay no daylisiki gagikian poo-w-kon, tada baket to hamaw sa moleno' i mamoniay a lala'an. nipatidengan to lingato i Poo-fae-li-aw.Di-ya-se congton, mahedek sa i caysiwlosip mihcaan, i teban to tosep a seci nanidebongan no Moo-si-ke. itini i no toloay a lalangawan no potah, idaw ko Te-la-te'-loo-e-ke-sen sece cacodadan, o Mem-coo sayaway no O-coo a picidekan no talakaw a cacodadan, Te'-la-te'-loo-e-ke-cen-pan no liwan namaka babalaiay a somamaday. Koa-ta-lo-pea-sen-mo kitidaan o tapang a tataydaan midang. makayda ko matatongdohay a baso to aaidangan, ano makaydato tiya aidangan, o cancanan to a kamo ko sapisiwkay. . nikahida, nina macimacian idaw ko caypicsep a poo-w-kon, o cacay a bataan no sakacacay a kitakidan no sayadahay a poo-w-kon, idaw ko cacay a lasobo no mem-so-kon, tolo a bataan ko tatengilan to datok, caay pisengan a sikawaw to lalangawan. itida i koo-cya-kon ato koo-cya mikinkiway to baloco'ay a kitidaan, idaw ko Di-ya-ke. Li-wi-la a nikolitan i cabeng. cinida ato acawa nida ci Foo-li-ta.Ka-loo itida moeneng i Ke-ye-a-kan, itdaay no heni a loma, sakakawawan ato nalimaan a nisingaan patahekalen namin paadih to katooday. ci Lea-ho.Ta-wi-doo-wi-ci.Too-loo-se-ci kapatayan nida i tini, caysiwsipsep mihcaan i Ke-ye-a-kan patayan. 此外, . kakanen 美食 Moo-si-ke piyeng naw o binacadan a kakanen, katokoh to sabaw to siwa a secian mala Moo-si-ke a tada kakanen. nikahidaan, siho pasayda i Moo-si-ke misaicelang milidamso to kakanen a tiyaman, miyokiw to sapisiwbay a siwmi ato sapibakinaw, sapikilok to sakay siho papatahekalan to cancanan a kakanenan. hinapatahekalan o &quot; yeng-zoo-ta-ke&quot;. mosakamoac to an-ci-la-con , &quot;kaon-kon-ta-ke&quot; ato &quot;fea-pan-con&quot;, ato moli a patiyamay ato satinpolaay a patiyamay. ayda no balohay a mabolaway no tademaw idaw ko picidekan kakanen, katinengan idaw ko tosaay no misiwbayay to kopkop a malonaay a kabian, mahida o aam no kopkop, o Ha-li-se-ke-coo Koa-ta-la-ha-la a kakanen. . Moo-si-ke-cen itida i Moo-si-ke idaw ko kapahay a boting ato no bayoan a toodan ko sakasingangan. Sin-wi-cya iciba o sakatosa no kitakid a tabakiay no pacakayay to no bayoay a kakanen, mikilo to Di-po a Co-ti iciba. .</FORM>
    </S>
</TEXT>