<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Muo-san-pi-ke’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Muo san pi ke' Muo san pi ke kun he kuo " Pu taw ya kamu: República de Moçambique" , Pu taw ya ngalngal : [ pu lik ð mus bik ], malumanay a nibelihan Muo san pi kai, ayda han u Muo san pi ke', walian nu Hue cuo, sibiyaw tu In tu' yeng, silaad tu Muo san pi ke' bayu atu Ma ta cya se cya masasupa'ngaw, u Pu taw ya yi ku tadakamu, caysiwpiclim mihcaan miliyas tu Pu taw ya nu nikabulawan tu udip misiteked. tusepcaypic mihcaan misausi tu tademaw 28,861,863 ku tademaw. sakasiwantan atu Ing kuo nayay ku hedek tu hulican a kanatal, sisa tusep a secian walsep katukuh siwsep mihcaan lawpesen ku Na hue tu binacadan a kawawan, atu Ta ing kuo sye kanatal nu sapisiwbayan, i caysiwsiwlim mihcaan u picidekan a kawaw ku sapicumud i Ta ing kuo sye. Muo san pi ke' caay pakakilul ku nikaudip nu taw, mihapiyu ku Lan he kuo i kitakid tu sacaayay ka celak nu kanatalan atu sapakuyucay a kanatal.  :República de Moçambique :[ pu lik ð mus bik ] 1975 .2017 28,861,863 . 20 80 90 1995 . . kamu Muo san pi ke' u Pu taw ya ku panganganay tu Muo san pi ke' subal, nina kamu namaka A la pu yi ngangan Mussa Bin Bique, u siidaay mikuwanay tu subalan nu Mu se lin misiwbayay a tademaw. Muo san pi ke subal a niyadu'an u Pu taw ya nu mabulaway henay i tawya a kitidaan. Mussa Bin Bique . . nu ayawan nu Mu san pi ke, u Pu taw ya Tun hue, Cen he sia si yen sabataday na tayda i Muo san pi ke' a Pei la minatu. caysipsiwwal mihcaan tulu a bulad, Pu taw ya mitahaway a pabalungaay a tademaw ci Ta cya ma milili tu kaput nida makatukuh i Muo san pi ke', tawya idaw tu ku A la puo a misiwbayay i tida. namaka caylimseplin mihcaan malingatu, malaPu taw ya a kalimadan nu lala'an,i dadipasan nu Pu taw ya patideng tu yadahay nu sasiwbayan atu paw lei, mala Huy cuo walian nu culil nu pabalungaay sasaluemengan nu balungan. Pu taw ya a misiwbayay nu tademaw, midintuay atu mitahaway micumud misawantan i labu. katukah tu sabaw tu siwa a seci nu lingatu, u sakalakalung itiya tu a milawpes. .1498 3 . 1505 . , . . u hatidaay a nikabulaw tu nipikuwan tu limaay a secian nu nikatenesan, Muo san pi ke' a binacadan malingatu tu manengil, tabaki satu ku ngiha mangalay misiteked, nika caay ka ngadah ku Pu taw ya miales, sisa bakuhac satu tu sabaw lima a mihcaan tu nikalepacaw i kilakilangan a lepacawan. u masakaputay nu lumeniay a tademaw, nika idawan nu mililiday a tademaw ci Sa muo la. Ma e, atu Pu taw ya a hitay malingatu a malepacaw. katukuh tu caysiwpiccay mihcaan, i Muo san pi ke nu hitayan itida i Su lin a tuudan nu sakalapacawan a tuudan tu nipipadangan a milawa tu ahebalay nu niyadu'an, nu malasepatay tu cacayay a lalaan maalaw nutaw a hitayen. 15 . . 1971 . caysiwpiclu mihcaan, macunus ku nikasasibut nu Muo san pi ke', macunus ku icelang nu hitay, mademecay a Pu taw ya hitay tadikud satu namaka amis taydan i kilakilangan nu pinaay a macimacian. yadatu namin ku nuheni, Pu taw ya atu Mu san pi ke malingatu masasakamu, mangalay pakasiteked tu Mu san pi ke. tawya a mihcaan tu siwa a bulad walu a demiad sabaw siwa a tukian, u sakayhekalay a tapang nu Pu taw ya ci Ma li aw su e se atu Muo san pi ke mililiday a tademaw ci Ma ci, itida i Sang pi ya tukay Lu sa ka masasakamu, makakiyaku tu acaay tu ka lepacaw sananay a sasulitan, hang sa ku Pu taw ya tu Muo san pi ke' tu hitay masakaputay nu lemeniay a tademaw milinzi tu sihu, i siwaay a buladan mihedek misiteked. 1973 . . 9 8 19 9 . nipihapu sa tina kawawan, caysiwpiclim mihcaan enem a bulad tulim demiad, Muo san pi ke' tatengan mihapu tu nipiliyas tu Pu taw ya misiteked, mala Muo san pi ke zen min kun he kuo, u se huy cu yi, tapabaw ku langdaway , salengacay , lumeniay , kalawlawan, sumanahay lima a kulitan atu tatak, pabaw ku sapipacuk a katini' AK 47 kuwan, cudad nisakaputan a payapay nu Muo san pi ke, mahida u malukay, hitay, sitangahay a tademaw. caysiwpicnem mihcaan, mihantayay nu Muo san pi ke' zen min kun he kuo misumad tu ngangan nu kanatal u Muo san pi ke' kun he kuo alesen ku syakay cuyu. caysiwsiwtu mihcaan, mahedek i labu a nikalepacawan, Muo san pi ke' malingatu sikawaw tu yadahay a duo tan min cu ce. 1975 6 25 , , , , AK 47 , , .1976 .1990 12 1 .1992 . cen ce tusa a bataan ku pina nu sisulitay i sihuan a cen tan. Muo san pi ke' cya fan cen sin ten u tada ce cen tan, Muo san pi ke kanatal tu sapiwawies u sakatusa nu tabakiay a tangnan, tapang u mamihantayay a tan. duma nu silaheciay a cen tan idaw henay u Muo san pi ke mincu yuntun tan, he pi, min cu atu hua cen tan, min cu lin mum atu kun tan. 20 . . , , , . pakunida a kitidaan Muo san pi ke kitidaan kaliwmahan a niyadu' Nivali Nivali maingil ku Muo san pi ke maka tip amis pasayda i walt imu ku nikaingilan, Cen pi si talawadaw makilid mibesul tu cungpu micumud i bayu, amis nu sauwac u talakaway a buyu', talakaw limsepsep caylimsepsep mi, adidi' ku mililis tu sadipasan, ahebal hakiya tu lusepsep a kunli, sadipasan nu bayu u lanulanuan, likelikenan atu sumanahay a kilakilangan. Muo san pi ke' u kacaledesan a lutulutukan atu kacaledesan nu dimiadan, pulung nu mihcaan a maudad nemsepsep caytusepsep hawmi. yadah ku cilis, kilakilangan makaala tu sepat nu cacayay a lalaan. 500 1500 300 , . 600 1200 . . sakaudip sakayliwmah micapiay tu dadipasananay a babutingan amica ku nipakuyuc nina kanatdal, GDP sa sipcaysip Amilika a kalisiw, u sapakuyucay nu kanatalan, nina kanatal yadah ku masaenalay a lala', sisidamek, taneng ku udad, yadah ku sakaliwmahan a kakalukan, caay namin a satadadasan. ilabu nu kanatal mucelak, nika u gigicu nu sakayliwmah nu sumamaday henay. tapang tu papalumaan u tebus, kupa, muwa, sanasay, kupkup, yew kuo,mugi, kalitang, buletu, dayuc, lu li, cukana a simal, kahuy, tabaku, pada', kama, heci atu lami', u malukay namin ku itidaay a tademaw. amisa nu Muo san pi ke, idaw ku tabakiay nu kilakilangan. ahebal nu kitidaan makaala tu limsep , sisa kapah ku sakasilacu, nika caay henay ka buwah ku nitadasan. GDP 414 . . , , , , , , , , , , , , , , , , . . 50 . https: zh.wikipedia.org wiki E8 8E AB E6 A1 91 E6 AF 94 E5 85 8B</FORM>
    </S>
</TEXT>
