<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_musasakamuan_nu_teban_nu_lala’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> musasakamuan nu teban nu lala' belih p27, 372 ku sulit, namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nay u nikatinengan tu cacayhen a malebat ku hecaan ku katengil. musasakamuan , sapuelac ngatu cacay mauzip kita ipabaw nu lala', wiza dada' kaninelan, caykatineng ku tademaw tu nisaungay nu lala'. kyu patelac amin ku nipitapal nu tademaw: u lala' sa cay saungay, u bulad atu cilal sa muliyud tu lala' malineng. ngatu tusa nika yani kapatelac nu tademaw, tatenga' musasakamuan nu teban nu lala' sa tatenga'ay anipaheci. hanca, ayzasa matineng amin ku tademaw tu nikapatelac nipitapal nu tademaw, nikasa yu tahekal kina musasakamuan nu teban nu lala' sa kauzipan ni Tulumi a mihecan, itini ku &quot;tatena'ay&quot; a kamu kya. ngatu tulu ci Tulumi sa unu kasumamadan nu sila a tademaw, matenes satu amicekul tu cudad nu tapuku, matineng ciniza tu nika cait nu lala' a i tapuku inayi' ku kakabitang, nika itawya unipikingkiu nu tademaw cayhen pakakuh itadatineng kya, cayay henay pakaawas tu hekal nu lala' amisametek miazih tu kalalayan. ngatu sepat inipisatebing nu tademaw, u lala' sa samengmeng sananay cay saungay, maymayza u kelakela' nu kebayu misaesel , ita u tadamaw sa hiza sananay ya kebayu maduba' ipabaw nu caya saungay a lala' milatlat saan, caykapimusaungay kulala' mulatlat cikasa. cay pakadate dating aca tunika malineng ku lala' saan, ala hican macukas ku tademaw mutideng ipabaw nu lala'. kyu saan ci Tulumi u lala' samengmeng sa cay saungay saan, napakayni kya ku nika talaayaw micekul tu bunac i tapuku, hizahiza satu ku nikapatelac maliyud ku bulad atu cilal tu lala' malineng sa. ngatu lima hanca patelac ku nipiazih ni Tulumi, nika masasuala tu tunu tademawan anizateng, itiza nama patayay ciniza, naw na musasakamuan nu teban nu lala' atu u nakamuwan itizasa samengmeng sa ku lala' cay saugay sananay a kamu, pazeng han nu paudipay ku tademaw iteban nu kalalayan sananay a kamu malecad, kyusa pakaykayza satu ku kamu nu i kyukayay, malecad tuwaca u tatenga'ay a ulic, tina kamu cacay henay a malebut sepat a lasubu a mihecaan katenes, katukuh inipatiding ni Kepayni tu musasakamuan nu teban nu cilal kya mabelin. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan ci Kepayni Dreyer, J. L. E. A History of Astronomy from Thales to Kepler .New York:Dover Publications 1953. Evans, James The History and Practice of Ancient Astronomy New York:Oxford University Press 1998. Heath, Thomas Aristarchus of Samos Oxford:Clarendon Press 1913.</FORM>
    </S>
</TEXT>
