<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Myawan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Myawan" copyright="CC BY-SA" citation="Myawan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Myawan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Myawan, title = Myawan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Myawan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Myawan == u sulit nu Hulam 米亞丸部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Myawan. u kasalumaluma' nu Myawan sa, 44 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 166 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 162 ku tademaw, pakalatu 98%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 4 ku tademaw, pakalatu 2%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Taluku(Truku) 82%, Pangcah(Amis) 5%, Tayan(Tayal) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Yuwatan(Bunun) 2%, zumazuma 5%. u niyazu' nu Taluku(Truku) u niyazu' nu Taluku(Truku) kuyni, katuud ku Taluku(Truku) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun), u Paywan, u Tayan atu Pangcah. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 11 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Myawan == o solit no Holam 米亞丸部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Myawan. o kasalomaloma' no Myawan sa, 44 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 166 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 162 ko tademaw, pakalato 98%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 4 ko tademaw, pakalato 2%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Taloko(Troko) 82%, Pangcah(Amis) 5%, Tayan(Tayal) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Yowatan(Bonon) 2%, zomazoma 5%. o niyazo' no Taloko(Troko) o niyazo' no Taloko(Troko) koyni, katood ko Taloko(Troko) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon), o Paywan, o Tayan ato Pangcah. inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 11 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>