<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Na-pu-lun-sakacacay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Na-pu-lun-sakacacay" copyright="CC BY-SA" citation="Na-pu-lun-sakacacay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Na-pu-lun-sakacacay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Na-pu-lun-sakacacay, title = Na-pu-lun-sakacacay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Na-pu-lun-sakacacay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Na-pu-lun-sakacacay 拿破崙一世 kakiliman Na-pu-lun. Pu-na-pa " nu hulanse a kamu; Napoléon Bonaparte ; 1969 amihcaan 8ay abulad 15 a demiad katukuh 1821 amihcaan 5ay abulad 5 ademiad" nu huwaku situngusay a hitay, mikuwanay atu misumaday, namala sakakaay nu mikuwanay atu hunti. 拿破崙·波拿巴(法語:Napoléon Bonaparte；1769年8月15日—1821年5月5日) . nilaculan yu misumad tu kalepacaw sa atu ci Na-pu-lun-pilepacawan sa matenes ku hini mala huwaku nu mukeliday atu sakakaay nu hitay, mukelida tu hitay kinaluma mademec nuheni ku mibelihay a masakaputay. kyu u uy-lu a demec, nidateng tu pahusu atu hitay u sitangahay u cacanan katinengan nida, kyu nudikuda u niemekan usabaeketay a tademaw cinida. . Na-pu-lun nayi huwaku ke-si-cia a subal kakitaan a lecuhan ni lecuhan, i 1793 amihcaan nu tu-lunwiy-nikalepacaw malingatu kyu katinengan . 1796 amihcaan, patucekan tu "yitali kapunu hitay", tusa amihcaan malepacaw sa kasenun han nuheni ku amis nu yi-ta-li, putun han nuheni ku micubelisay tu huwa a masakaputay tu masasulit tu kiyaku. 1798 amihcaan mukelid tu hitay tabaat i ay-ci mukelid tu katuuday a misekingay a tademaw, aminanam tunu ay-ci amucalilaw tuy tiniay. cinida i 1799 a mihcaan taluma i huwa ku mucuduh tu uulbulad a masasuada mala sayaway amikuwan, mulakuwit tu al-pas- a buyu' malunke anikalepacaw demecen nuheni ku mibelihay nu masakaputay. 1804 a mihcaan, ci Na-pu-lun patungusan tu hunti angangan, u 18 ay atademaw atu nu misaicelangay a tademaw patungusanamin tu ngangan. sakatulu a mibelin niya masakaputay patideng tu nadikudan sa, nuayawan i uelmu anikalepacaw u mapatayay a hitay, nadikuda nu aw-se-te-li-ce a nikalepacaw mademec ku aw a hitay. 1806 amihcaan, ci pu-lu-se kumukeliday sakasepat amubelin tu masakaputay pasayni amilpacaw, Na-pu-lun yina a ni kalepacaw mamin mapatay ku hitay, i sabaw cacay a demiad micumud tup u-lin. nadikudan sa hu-lu-li-lan a nikalepacaw demecen nu heni ku e-lu-se a kanatal, mala ulu a ucayay ka piyalawan a mala sakakaa y nu tapang. 之後, . 1808 a mihcaan, Na-pu-lun misaahebal tu "enalay a masakaputay", mukelid tu hitay micumud misawacu tu si-pan-ya mutengteng tu malekakaay nida mala tapang. 1809 a mihcaan, sakalima mubelih tu masakaputay mibakuhac, Na-pu-lun i wa-ke-la-mu a kalpacaw imahini u mikuwanay tu cinida tu uwlu. 1812 a mihcaan, Na-pu-lun mukelid tu hitay misawacu tu e-lu-se, mapuet nuy tiniay a utiih atu nayay kucacanan, u kapahay a "tabakiay a hitay" maselep malatusa. nikalepacw tu e mademec sa, u duma a kanatal patidengnamin tu micubelisay tu masakaputay, Na-pu-lun kinapina midemec tu ada a hitay, nika sadikuday sa pakatineng amutadikud tu cinida. 1815 a mihcaan, miliyas tu el-pa a subal Na-pu-lun mala tapangan aca, nika i huw-atiy-lu a nikalepacaw mademec nu mibelehay a masakaputay, patayda i sen-halnun-an asubal mipaydang. Na-pu-lun pasayni tu aydaay a sayku macalilaw, mapacabay nida tu hitay amisulul, u huwaku a sapatungus a nidateng mamin tu maiakalak i ucu, ngay u sapisadep atu hulic nu wayway mala mikuwanay a daduducan nu sapaeteng sakakuledec, pakatineng cinida tu sapisumad tu kakawaw, kyu nudikudan u binawlan palutatenga tu u-cu pangangan tu daduducan amu cuduhay nusiepucay nu pahusuay atademaw. nipaydang,bunacadan,uhulic atu tungus a hulic ci Na-pu-lun a ziday pataayaw tu kitakit tu tanengay a epuc atu malecaday nami a sapatecek. . Naayaway nika udip早年生活  ci Na-pu-lun nayi 1769 amihcaan a lecuhan i hu-wa-lan-si-ciy asubal nu aya-ke-ciya, wamanida panganagnhan "Na-pu-lun", yi-tali a imi sa u "bukbukelalan a layung". u ngangan nida i yi-ta-li nu ke-si-ciya akamu a hacung "na-pi-liaw-na. pu-aw-na-pa" "Nabulione Buonaparte", 1793 a mihcaan ci Na-pu-lun tucek nida milab utu ya-ke-pin a masakaputay at uke-si-ciy masacacay a patideng tu tapang ci pu-se-ka-lay.paw-li masasulinges, widasa mahida u "u" namakayni i 1796 amihcaan malingatu pakayni i ngangan bulicen nida ku ngangan, sumaden nida tu nu huwa a kamu nipangiha, "Na-pu-lun. Na-pu-lun" "Napoléon Bonaparte". "(Nabulione Buonaparte),1793 "u"自1796 "(Napoléon Bonaparte).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Na-po-lon-sakacacay 拿破崙一世 kakiliman Na-po-lon. Po-na-pa " no holanse a kamo; Napoléon Bonaparte ; 1969 amihcaan 8ay abolad 15 a demiad katokoh 1821 amihcaan 5ay abolad 5 ademiad" no howako sitongosay a hitay, mikowanay ato misomaday, namala sakakaay no mikowanay ato honti. 拿破崙·波拿巴(法語:Napoléon Bonaparte；1769年8月15日—1821年5月5日) . nilacolan yo misomad to kalepacaw sa ato ci Na-po-lon-pilepacawan sa matenes ko hini mala howako no mokeliday ato sakakaay no hitay, mokelida to hitay kinaloma mademec noheni ko mibelihay a masakapotay. kyo o oy-lo a demec, nidateng to pahoso ato hitay o sitangahay o cacanan katinengan nida, kyo nodikoda o niemekan osabaeketay a tademaw cinida. . Na-po-lon nayi howako ke-si-cia a sobal kakitaan a lecohan ni lecohan, i 1793 amihcaan no to-lonwiy-nikalepacaw malingato kyo katinengan . 1796 amihcaan, patocekan to "yitali kapono hitay", tosa amihcaan malepacaw sa kasenon han noheni ko amis no yi-ta-li, poton han noheni ko micobelisay to howa a masakapotay to masasolit to kiyako. 1798 amihcaan mokelid to hitay tabaat i ay-ci mokelid to katooday a misekingay a tademaw, aminanam tono ay-ci amocalilaw toy tiniay. cinida i 1799 a mihcaan taloma i howa ko mocodoh to oolbolad a masasoada mala sayaway amikowan, molakowit to al-pas- a boyo' malonke anikalepacaw demecen noheni ko mibelihay no masakapotay. 1804 a mihcaan, ci Na-po-lon patongosan to honti angangan, o 18 ay atademaw ato no misaicelangay a tademaw patongosanamin to ngangan. sakatolo a mibelin niya masakapotay patideng to nadikodan sa, noayawan i oelmo anikalepacaw o mapatayay a hitay, nadikoda no aw-se-te-li-ce a nikalepacaw mademec ko aw a hitay. 1806 amihcaan, ci po-lo-se komokeliday sakasepat amobelin to masakapotay pasayni amilpacaw, Na-po-lon yina a ni kalepacaw mamin mapatay ko hitay, i sabaw cacay a demiad micomod top o-lin. nadikodan sa ho-lo-li-lan a nikalepacaw demecen no heni ko e-lo-se a kanatal, mala olo a ocayay ka piyalawan a mala sakakaa y no tapang. 之後, . 1808 a mihcaan, Na-po-lon misaahebal to "enalay a masakapotay", mokelid to hitay micomod misawaco to si-pan-ya motengteng to malekakaay nida mala tapang. 1809 a mihcaan, sakalima mobelih to masakapotay mibakohac, Na-po-lon i wa-ke-la-mo a kalpacaw imahini o mikowanay to cinida to owlo. 1812 a mihcaan, Na-po-lon mokelid to hitay misawaco to e-lo-se, mapoet noy tiniay a otiih ato nayay kocacanan, o kapahay a "tabakiay a hitay" maselep malatosa. nikalepacw to e mademec sa, o doma a kanatal patidengnamin to micobelisay to masakapotay, Na-po-lon kinapina midemec to ada a hitay, nika sadikoday sa pakatineng amotadikod to cinida. 1815 a mihcaan, miliyas to el-pa a sobal Na-po-lon mala tapangan aca, nika i how-atiy-lo a nikalepacaw mademec no mibelehay a masakapotay, patayda i sen-halnon-an asobal mipaydang. Na-po-lon pasayni to aydaay a sayko macalilaw, mapacabay nida to hitay amisolol, o howako a sapatongos a nidateng mamin to maiakalak i oco, ngay o sapisadep ato holic no wayway mala mikowanay a dadodocan no sapaeteng sakakoledec, pakatineng cinida to sapisomad to kakawaw, kyo nodikodan o binawlan palotatenga to o-co pangangan to dadodocan amo codohay nosiepocay no pahosoay atademaw. nipaydang,bonacadan,oholic ato tongos a holic ci Na-po-lon a ziday pataayaw to kitakit to tanengay a epoc ato malecaday nami a sapatecek. . Naayaway nika odip早年生活  ci Na-po-lon nayi 1769 amihcaan a lecohan i ho-wa-lan-si-ciy asobal no aya-ke-ciya, wamanida panganagnhan "Na-po-lon", yi-tali a imi sa o "bokbokelalan a layong". o ngangan nida i yi-ta-li no ke-si-ciya akamo a hacong "na-pi-liaw-na. po-aw-na-pa" "Nabolione Boonaparte", 1793 a mihcaan ci Na-po-lon tocek nida milab oto ya-ke-pin a masakapotay at oke-si-ciy masacacay a patideng to tapang ci po-se-ka-lay.paw-li masasolinges, widasa mahida o "o" namakayni i 1796 amihcaan malingato pakayni i ngangan bolicen nida ko ngangan, somaden nida to no howa a kamo nipangiha, "Na-po-lon. Na-po-lon" "Napoléon Bonaparte". "(Nabolione Boonaparte),1793 "o"自1796 "(Napoléon Bonaparte).</FORM>
    </S>
</TEXT>