<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nabalucuan_ni_Tiway_Sayun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nabalucuan_ni_Tiway_Sayun" copyright="CC BY-SA" citation="nabalucuan_ni_Tiway_Sayun. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nabalucuan_ni_Tiway_Sayun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nabalucuan_ni_Tiway_Sayun, title = nabalucuan_ni_Tiway_Sayun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nabalucuan_ni_Tiway_Sayun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nabalucuan ni Tiway Sayiun misaydang mabelec (mapatay) ci Tiway Sayiun i 2003 a mihcaan, namauzip henay ci Tiway Sayiun misaydangan. maydih ciniza sapasubana' tu lalangawan nu Sakizaya, palekal tu lalangswan nu niyazu', maydih a caay kalawpes ku dadiw, lisin, nalimaan, patizeng tu luma' misuped tu ngiha' nu Sakizaya, hay malaylay tu ku lalangawan nu Sakizaya, sakacaay kalawpes. maydih a misinga' tu izaway henay a lalangawan nu Sakizaya, ci Tiway Sayiun misaydang miteka mikawaw tu lalangawan nu Sakizaya a sapasubana', niyazu'zy kakawawen, adasay mapazazan ku pisulimet misinga' misuped tu dadiw, lisin, patizeng tu luma' nalimaan,misuped tu ngiha' nu Sakizaya, hay malaylay tu ku lalangawan nu Sakizaya, sakacaay kalawpes, atu pasubana' wawa nu Sakizaya mamielul tu kawaw nu binacadan. maydih ciniza patizeng tu Sakizaya, taneng micici' ku Sakizaya. Izaw ku cacudadan nu Sakizaya, izaw ku cengfu nu Sakizaya, izaw ku canancanan a kawaw misanga mitaneng. uniyan a natinengan sa nay namatengil i ci baki Tiway Sayiunan, kyu suliten naku itini.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nabalocoan ni Tiway Sayion misaydang mabelec (mapatay) ci Tiway Sayion i 2003 a mihcaan, namaozip henay ci Tiway Sayion misaydangan. maydih ciniza sapasobana' to lalangawan no Sakizaya, palekal to lalangswan no niyazo', maydih a caay kalawpes ko dadiw, lisin, nalimaan, patizeng to loma' misoped to ngiha' no Sakizaya, hay malaylay to ko lalangawan no Sakizaya, sakacaay kalawpes. maydih a misinga' to izaway henay a lalangawan no Sakizaya, ci Tiway Sayion misaydang miteka mikawaw to lalangawan no Sakizaya a sapasobana', niyazo'zy kakawawen, adasay mapazazan ko pisolimet misinga' misoped to dadiw, lisin, patizeng to loma' nalimaan,misoped to ngiha' no Sakizaya, hay malaylay to ko lalangawan no Sakizaya, sakacaay kalawpes, ato pasobana' wawa no Sakizaya mamielol to kawaw no binacadan. maydih ciniza patizeng to Sakizaya, taneng micici' ko Sakizaya. Izaw ko cacodadan no Sakizaya, izaw ko cengfo no Sakizaya, izaw ko canancanan a kawaw misanga mitaneng. oniyan a natinengan sa nay namatengil i ci baki Tiway Sayionan, kyo soliten nako itini.</FORM>
    </S>
</TEXT>