<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_naciya_a_tademaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: naciya_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="naciya_a_tademaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/naciya_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_naciya_a_tademaw, title = naciya_a_tademaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/naciya_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == nciyaatademaw naciya a tademaw &quot;kamu nu inti&quot; नागा；Nāg, i into nu amisan pasawali a buyubuyu'an matatules tu mintin idaw tu takuliyaway a tademaw han pangangan, tatengaay sa 16 a niyadu' misiteked ku duduce nu heni a kaudip. nciyaatademaw 那加人(印地語:नागा；Nāgā), . nilaculan Naciya a tademaw u kamu nuheni sa nu cang min a kakawsam , hatu nu amis nu into, musakaku tu inaw atu kawciysu a tademaw atu timul nu intu musakamu tu talupica a kamu atu talupica a tademaw malecad, . nukatuuday malakalak i nakalanpang. Idaw ku masasengiay nuheni tu kakawsan atu lalangawan, idaw ku 16 a naniyadu'an. &quot;naciya a tademaw&quot; uheni panganganay u &quot;lung a bunacadan&quot;nu laylay sa, u Nāgāu &quot;lung&quot; sananay a imisa. Nāgā就是&quot;龍&quot;的意思. u kitidaan naciya abinacadan a nikaudip i into asamupang, naciyalanpang atu cungku cang nu timulan atu minti nu tipan tu pasaamis a buyubuyu'an &quot;pakay a buyu',yizen a buyu'&quot; u labu nuheni yadah ku kamu tu cacanan, nuka sakayhekal nu naciya ku kamu. naciya a bunacadan kakawsa tu daduducen icelang ku hitay nu heni, kitidaan itodaaca i tungduh nu buyu', u niyad' tu niyadu' maaulic tu . katukuh 19 a siki nudikudan nuka masasuada tu tidaay a malepacaw, i inku atademaw tayni satu kiyu maselep ku pilitangah. labunuluma' nu naciya nusiyakay masakaput tu. nikalwacawa cacay ku tatama cacay ku tatayna, nika yu mukasihenay unikaleacawa palemang sa masasukaydih , mududuc tu sakakaay awawa ku situngusay tu daduducen nu labu nu luma', u heni idaw ku Morung daduducen, u sining nuayawan nu kikung kanca ihekal mueneng. Morung . likisi u henu mahkatayni ku ingku widasa u ahawmu a kanatali ku sakasicabay, 1830 amihcaan u kingly nuheni atu naciya a tumuk idaw ku kasasulit nu hwni caay kasasuada. u naciya misasubelih tu mahiniay a kasasudang, caypisengal a malepacaw malealaw tu pala' atu asamupang nu kitidaan. Uinku matulin kuni patayda tu hitay maydih palekal tu kitidaan nu hitay, 1878 amihcaan kiya tatengaay tu nu ingku atu nu intu matatulak.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == nciyaatademaw naciya a tademaw &quot;kamo no inti&quot; नागा；Nāg, i into no amisan pasawali a boyoboyo'an matatoles to mintin idaw to takoliyaway a tademaw han pangangan, tatengaay sa 16 a niyado' misiteked ko dodoce no heni a kaodip. nciyaatademaw 那加人(印地語:नागा；Nāgā), . nilacolan Naciya a tademaw o kamo noheni sa no cang min a kakawsam , hato no amis no into, mosakako to inaw ato kawciyso a tademaw ato timol no into mosakamo to talopica a kamo ato talopica a tademaw malecad, . nokatooday malakalak i nakalanpang. Idaw ko masasengiay noheni to kakawsan ato lalangawan, idaw ko 16 a naniyado'an. &quot;naciya a tademaw&quot; oheni panganganay o &quot;long a bonacadan&quot;no laylay sa, o Nāgāo &quot;long&quot; sananay a imisa. Nāgā就是&quot;龍&quot;的意思. o kitidaan naciya abinacadan a nikaodip i into asamopang, naciyalanpang ato congko cang no timolan ato minti no tipan to pasaamis a boyoboyo'an &quot;pakay a boyo',yizen a boyo'&quot; o labo noheni yadah ko kamo to cacanan, noka sakayhekal no naciya ko kamo. naciya a bonacadan kakawsa to dadodocen icelang ko hitay no heni, kitidaan itodaaca i tongdoh no boyo', o niyad' to niyado' maaolic to . katokoh 19 a siki nodikodan noka masasoada to tidaay a malepacaw, i inko atademaw tayni sato kiyo maselep ko pilitangah. labonoloma' no naciya nosiyakay masakapot to. nikalwacawa cacay ko tatama cacay ko tatayna, nika yo mokasihenay onikaleacawa palemang sa masasokaydih , mododoc to sakakaay awawa ko sitongosay to dadodocen no labo no loma', o heni idaw ko Morong dadodocen, o sining noayawan no kikong kanca ihekal moeneng. Morong . likisi o heno mahkatayni ko ingko widasa o ahawmo a kanatali ko sakasicabay, 1830 amihcaan o kingly noheni ato naciya a tomok idaw ko kasasolit no hwni caay kasasoada. o naciya misasobelih to mahiniay a kasasodang, caypisengal a malepacaw malealaw to pala' ato asamopang no kitidaan. Uinko matolin koni patayda to hitay maydih palekal to kitidaan no hitay, 1878 amihcaan kiya tatengaay to no ingko ato no into matatolak.</FORM>
    </S>
</TEXT>