<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Naihunpu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Naihunpu" copyright="CC BY-SA" citation="Naihunpu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Naihunpu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Naihunpu, title = Naihunpu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Naihunpu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Naihunpu == u sulit nu Hulam 明德部落 u siwkay nu niyazu' i Nantou a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Naihunpu. u kasalumaluma' nu Naihunpu sa, 656 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,803 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 575 ku tademaw, pakalatu 32%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,228 ku tademaw, pakalatu 68%. u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun)30%, Paywan(Paiwan)1%, Tayan(Tayal)0.5%, Pangcha(Amis)0.5%. caykaw nu Sakizayaay a niyazu', u Tayal a niyazu' kuyni. u Bunun sananay, cayay katalakaw ku uzip, kizumu ku uzip, mabana miadupay a cidekay. u Incumin a tademaw tu, u Bunun a cidekay duut ku tademaw. matineng mudadiw ku Bunun , mahizaay a dadiw siwaluay a suni sananay. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Incumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Naihonpo == o solit no Holam 明德部落 o siwkay no niyazo' i Nantoo a kowan no Kalinko ko niyazo' no Naihonpo. o kasalomaloma' no Naihonpo sa, 656 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,803 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 575 ko tademaw, pakalato 32%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,228 ko tademaw, pakalato 68%. o kasabinacadan, Yowatan(Bonon)30%, Paywan(Paiwan)1%, Tayan(Tayal)0.5%, Pangcha(Amis)0.5%. caykaw no Sakizayaay a niyazo', o Tayal a niyazo' koyni. o Bonon sananay, cayay katalakaw ko ozip, kizomo ko ozip, mabana miadopay a cidekay. o Incomin a tademaw to, o Bonon a cidekay doot ko tademaw. matineng modadiw ko Bonon , mahizaay a dadiw siwaloay a soni sananay. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Incomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah, saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah.</FORM>
    </S>
</TEXT>