<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nalalacanan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nalalacanan" copyright="CC BY-SA" citation="Nalalacanan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Nalalacanan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Nalalacanan, title = Nalalacanan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Nalalacanan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Nalalacanan == u sulit nu Hulam:貝塚丘 u kakitizaan: ngatu cacay Nalalacan han nanay a niyadu', 有關 Nalalacanan 的部落之說 nay tawya tu i Tumay yay henay mueneng kitasa idaw tuwaytu ku niyadu', 來自當時還沒有離開Tumay之前就已經存在 pakakilic ku pinacadan a tayda i Nalalacanan, 族人都乘坐竹筏來到 Nalalacanan tayni i bayubayuan mikilim tu kakanen. buting atu i bayubayu'ay a lami'. 魚類及海生植物 yadah ku aalan tu langaw nu sasalami'en, sawsawni sa maladay tu cabay u biyaw tayni talabayu' miala misaput mikilim, anu mautang tu atu laetus tu ku demiad sa alahican kyahaw pakabalunga sa labin satu i Nalalacanan mabi', 只好在此過夜 u duma malibuten palalacal limad satu tayni mueneng, kyu pangangan nu binawlan kina niyadu' tu Nalalacanan. 因此族人就稱這裡為 nalalacan 部落 ngatu tusa yu malulaway ku niyadu' namaka Tumay tayni i palidaw sa itinitu ku itiniyay, caay pikil hida malimad, namahida satu caay kaputun ku sakatayni nu niyadu'ay talabayu' misadipit, nika caytu pakabalunga tayni culil satu i dasapan nu bayu a tayni, lihalay tu caytu katalaw tu nika latus nu demiad amautel sa demidemiad satu a tayni, a malpadang tu itiniyay a pinacadan malaluwaluwah. itiniyay satu a pinacadan katuud katuud satu kasaniyadu' itini. ngatu tulu yu mabulaway ku palidaw a niyadu'an (tala amis atudisa sumad hantu ku ngangan Lidaw, itawya sitatimulay nu pinacadan malimad patideng tu niyadu' i Baliyalaw, udumasa, tala nu amisan i Tamasaydan), itiniyay a pinacadan caypikil hida malimad mangaleb twaca kunika katuud nu tademaw, katukuh ini katayni nu Alikakay midebung i Pazik a buyu', matalaw a tahini ku tademaw a malisapen nu Alikakay sananay kyusa, limad satu tala tabakiyay a niyadu', hatida kuni sa niyadu' uni Nalalacanan hananay a niyadu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Nalalacanan == o solit no Holam:貝塚丘 o kakitizaan: ngato cacay Nalalacan han nanay a niyado', 有關 Nalalacanan 的部落之說 nay tawya to i Tomay yay henay moeneng kitasa idaw towayto ko niyado', 來自當時還沒有離開Tomay之前就已經存在 pakakilic ko pinacadan a tayda i Nalalacanan, 族人都乘坐竹筏來到 Nalalacanan tayni i bayobayoan mikilim to kakanen. boting ato i bayobayo'ay a lami'. 魚類及海生植物 yadah ko aalan to langaw no sasalami'en, sawsawni sa maladay to cabay o biyaw tayni talabayo' miala misapot mikilim, ano maotang to ato laetos to ko demiad sa alahican kyahaw pakabalonga sa labin sato i Nalalacanan mabi', 只好在此過夜 o doma maliboten palalacal limad sato tayni moeneng, kyo pangangan no binawlan kina niyado' to Nalalacanan. 因此族人就稱這裡為 nalalacan 部落 ngato tosa yo malolaway ko niyado' namaka Tomay tayni i palidaw sa itinito ko itiniyay, caay pikil hida malimad, namahida sato caay kapoton ko sakatayni no niyado'ay talabayo' misadipit, nika cayto pakabalonga tayni colil sato i dasapan no bayo a tayni, lihalay to cayto katalaw to nika latos no demiad amaotel sa demidemiad sato a tayni, a malpadang to itiniyay a pinacadan malalowalowah. itiniyay sato a pinacadan katood katood sato kasaniyado' itini. ngato tolo yo mabolaway ko palidaw a niyado'an (tala amis atodisa somad hanto ko ngangan Lidaw, itawya sitatimolay no pinacadan malimad patideng to niyado' i Baliyalaw, odomasa, tala no amisan i Tamasaydan), itiniyay a pinacadan caypikil hida malimad mangaleb twaca konika katood no tademaw, katokoh ini katayni no Alikakay midebong i Pazik a boyo', matalaw a tahini ko tademaw a malisapen no Alikakay sananay kyosa, limad sato tala tabakiyay a niyado', hatida koni sa niyado' oni Nalalacanan hananay a niyado'.</FORM>
    </S>
</TEXT>