<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Naluto" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Naluto" copyright="CC BY-SA" citation="Naluto. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Naluto" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Naluto, title = Naluto, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Naluto} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Naluto,(Lihun a kamu: NARUTO -ナルト-) ninja. nikulitan nu Anpen Cise(Lihun a kamu: Kishimoto Masashi ) kungku sakacacay a pu (sakacacay makatukuh tu tasa a bataan izaw ku pitu a zi), i ayaw nu cacay a bataan a mihcan, izaw ku la'cusay a yokay , u jiu-uwe-yaw-hu (九尾妖狐:siwaay a kikul ku sikuyu), mitebung nida tu niyazu' nu ninja u "papah" , sakesepat a mukeliday nu niyazu' mapatay tu milulul tu ngangan i wawaan(Naluto) nida. masatedep satu. nika misawacu ku binawlan i Nalutoan, inayay ku cabay, pisinawid, nida, u masipuluay nida, aw aw aw. ma'dem ku cacay a bataan a mihcan, u kapah ku Naluto tayda i cacudadan nu ninja nu niyazu' a papah, malacabay nida ci Naluto aci Sasuke aci Sakula. Uciha Sasuke(Lihun a kamu:うちはサスケ,Uchiha Sasuke). Haluno Sakula ( Lihun a kamu:春野サクラ,Haruno Sakura). sakatusa a pu (sakasabaw tusa a bataan izaw ku walu makatukuh tu pitu a bataan izaw ku tusa a zi) iayaw nu kungku musakamu nu nisakaput a "Syaw" , i nuzikuzan nu kungku, u misamanman ni Uciha Madala (Lihun a kamu:うちはマダラ,Uchiha Madara), kakelitan nu kina nisakaput, malingatu ku sakasepat a nikapacaw nu kitakit a ninja. i zikuzan, makatemec tu ci Naluto aci Sasuke, matemec kuheni tu Uciha Madala, mapulul tu paudipay nu malingatu a kitakit. nika, mapatay tu ku Uciha Opito (Lihun a kamu:うちはオビト Uchiha Obito), malakabutulay nida nu sakasepat a nikapacaw nu kitakit a ninja. u cukad patetek ninja ninja a ninticu cikul a yawkuai cacay a kikul Icipi Siwkaku (Lihun a kamu: いちび しゅかく) nuniyazu: limeken a likelikenan masimaw a ninticu: cay katineneg. matineneg: sibali uzip: izaw ku cacay a tabakiay a kikul nida, u kalakalawlaway kya uzip nida, izaw ku lu'timay a kulit muliyut i uzip nida. patapuc a icelang: wo-ay-low (Hulam a kamu: 我愛羅, Lihun a kamu: ガアラ,Gaara), namakayca nida i bali a kanatal, tusa a kikul Nipi Matatapi (Lihun a kamu: にび またたび) nuniyazu' : kudeman masimaw a ninticu : cay katineng matineneg: palamal uzip: tusa a kikul, sumilaway a lamal mukiluy tu zip nida, tabakiay a tangila patapuc a icelang: tulu a kikul Sanpi Isobu (Lihun a kamu:さんび いそぶ ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: sepat a kikul Yonpi Sankoku (Lihun a kamu: よんび そんごくう) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: lima a kikul Gopi Kokuou (Lihun a kamu: ごび こくおう) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: enem a kikul Lokupi Sayken(Lihun a kamu: ろくび さいけん) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: pitu a kikul Nanapi Jomei(Lihun a kamu: ななび ちょうめい ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: walu a kikul Hacipi Kiuki(Lihun a kamu: はちび ぎゅうき ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: siwa a kikul Giwpi Kulama(Lihun a kamu: きゅうび クラマ ) nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: cacay a bataan a kikul nuniyazu: masimaw a ninticu: matineneg: uzip: patapuc a icelang: malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan weykipayke-火影忍者 weykipayke- ,ISBN 978-4-08-874247-2,2008年9月9日 " ,ISBN 978-986-382-631-6,2015年2月10日 "火影忍者"漫画和动画</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Naloto,(Lihon a kamo: NARUTO -ナルト-) ninja. nikolitan no Anpen Cise(Lihon a kamo: Kishimoto Masashi ) kongko sakacacay a po (sakacacay makatokoh to tasa a bataan izaw ko pito a zi), i ayaw no cacay a bataan a mihcan, izaw ko la'cosay a yokay , o jio-owe-yaw-ho (九尾妖狐:siwaay a kikol ko sikoyo), mitebong nida to niyazo' no ninja o "papah" , sakesepat a mokeliday no niyazo' mapatay to milolol to ngangan i wawaan(Naloto) nida. masatedep sato. nika misawaco ko binawlan i Nalotoan, inayay ko cabay, pisinawid, nida, o masipoloay nida, aw aw aw. ma'dem ko cacay a bataan a mihcan, o kapah ko Naloto tayda i cacodadan no ninja no niyazo' a papah, malacabay nida ci Naloto aci Sasoke aci Sakola. Uciha Sasoke(Lihon a kamo:うちはサスケ,Uchiha Sasoke). Halono Sakola ( Lihon a kamo:春野サクラ,Harono Sakora). sakatosa a po (sakasabaw tosa a bataan izaw ko walo makatokoh to pito a bataan izaw ko tosa a zi) iayaw no kongko mosakamo no nisakapot a "Syaw" , i nozikozan no kongko, o misamanman ni Uciha Madala (Lihon a kamo:うちはマダラ,Uchiha Madara), kakelitan no kina nisakapot, malingato ko sakasepat a nikapacaw no kitakit a ninja. i zikozan, makatemec to ci Naloto aci Sasoke, matemec koheni to Uciha Madala, mapolol to paodipay no malingato a kitakit. nika, mapatay to ko Uciha Opito (Lihon a kamo:うちはオビト Uchiha Obito), malakabotolay nida no sakasepat a nikapacaw no kitakit a ninja. o cokad patetek ninja ninja a nintico cikol a yawkoai cacay a kikol Icipi Siwkako (Lihon a kamo: いちび しゅかく) noniyazo: limeken a likelikenan masimaw a nintico: cay katineneg. matineneg: sibali ozip: izaw ko cacay a tabakiay a kikol nida, o kalakalawlaway kya ozip nida, izaw ko lo'timay a kolit moliyot i ozip nida. patapoc a icelang: wo-ay-low (Holam a kamo: 我愛羅, Lihon a kamo: ガアラ,Gaara), namakayca nida i bali a kanatal, tosa a kikol Nipi Matatapi (Lihon a kamo: にび またたび) noniyazo' : kodeman masimaw a nintico : cay katineng matineneg: palamal ozip: tosa a kikol, somilaway a lamal mokiloy to zip nida, tabakiay a tangila patapoc a icelang: tolo a kikol Sanpi Isobo (Lihon a kamo:さんび いそぶ ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: sepat a kikol Yonpi Sankoko (Lihon a kamo: よんび そんごくう) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: lima a kikol Gopi Kokooo (Lihon a kamo: ごび こくおう) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: enem a kikol Lokopi Sayken(Lihon a kamo: ろくび さいけん) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: pito a kikol Nanapi Jomei(Lihon a kamo: ななび ちょうめい ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: walo a kikol Hacipi Kioki(Lihon a kamo: はちび ぎゅうき ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: siwa a kikol Giwpi Kolama(Lihon a kamo: きゅうび クラマ ) noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: cacay a bataan a kikol noniyazo: masimaw a nintico: matineneg: ozip: patapoc a icelang: malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan weykipayke-火影忍者 weykipayke- ,ISBN 978-4-08-874247-2,2008年9月9日 " ,ISBN 978-986-382-631-6,2015年2月10日 "火影忍者"漫画和动画</FORM>
    </S>
</TEXT>