<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Namasia" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Namasia Namasia a sakuwan ku Kaohsiung. kumud nu kalesakan, 172.33 km . (kalesakan nu linpanti 117.75 km , kalesakan nu pawliwti 38.04 km ), u kasabinawlan, 3,027 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 813 ku luma'. i labu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 2,691 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 89 (Bunun, Hla'alua, Kanakanavu) ku kasabinawlan. u Bunun atu Hla'alua atu Kanakanavu ku sakalaniyazu'. talakaw tina kakitizaan, maka 500m tu talakaway. tusa ku sa'wac macaliw, u Nacesi atu Lao nong si. u Bunun binacadan kayadah mueneng itini. i 2009 a mihcaan, walu walu a balad, yadah ku labades atu malitemuhay. maenep amin kya niyazu' atu cacudadan, tanu bunak atu nanum i niyazu'. 2018 4 619 ( 330 289) 802 ( 391 411) 1718 ( 893 825) nikasa niyaduan Namasia mala 3 a cuwen atu 4 niyazu'. tina 4 a niyazu'sa, Nangnisalu, Maia Mangacun Mangacun, Takanua Takanua, Masinghalan. Namasia ( , :Namasia) , . Namasia (Ka na ka na fu a kamu, Bunung a kamu: Namasia), u Cung hua minkuo Ta kaw nu cacaya a kakitidaan, itida i Ta kaw nu wali amis nu paipaniy' a nutipan amisan a niyadu'an, wali sibiyaw tu Taw yun a niyadu', nutipan sibiyaw tu Ta na Na hua niyadu', amisan han mitules tu Ta wan Cia i'Ta pu niyadu', Ali san niyadu', timul malalitin tu Cia sin niyadu'. . kitidaan i Ta kaw nu wali amissan u buyubuyuan, kitidaan nu lala' sakatusa a ahebalay nu Ta kaw. 500 . Namasia niyadu a kakitidaan i I'san nu pabawan, talakaw ku buyu' sangangiwngangiw sa, pulung nu talakaw han lima a lasubu a kunce ku talakaw. , . Ta kaw Hi tu nina tusaay a tatangahan nu nanum Nace san sawac, Law nung sawac nipisilsilan milakuyt tu niyadu', demiad han u kala dihdihkuwan kyayu demiad. , , . niyadu'a tademaw u Ta wan yungcumin a binacadan u Bunun ku angangngan, Kanakana hucu, La a luwacu atu Pay wan a binacadan, tada kamu nuheni u Kanakana hucu, Bunun a nakamuwan, nika Kanakana hu a binacadan katuud ku pasayday i Bunun a nakamuan ku kamu. 1920 Mangacun . . yumahida u Win ce cese' atu Win ce cunse', cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan a mihcaan, Tadipun tikuo Tawan cuntufu misumad miziwga tu since kitidaan sa, u Ta kaw Ci san a niyadu' caay kaw patiyamay a niyadu' idaw ku Wunce cese tabakiay nu sulitan, namakay layakay a nakamuwan tu Kanakana hu akamu "Mangacun" nu nibabelihan misulit. nikalpacawan tu nikudan nakamuwan anipalecadan tu kumu pangangan han tu Ma ya niyadu'. 1957 , , . cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu a mihcaan nina tuluay a niyadu'an singangan sa u Min cu, Min cun, Min sen, sisa pasumad han tu San min niyadu', nika i Takaw idaw ku malecaday nu ngangan nu niyadu'u San min niyadu' macunus ku lawlaw. 2007 12 10 Namasia . itini i tusa a malebut idaw ku pitu a mihcaan sabaw tu tusa a bulad cacay a bataan a demiad, dayhiw nuheni itini mihangen tu matui tu a mala baluhay ni niyadu'an, "Namasia " Kanakana hu a nakamuwan idaw ku cacaya a masakapahay mangalay amipalekal tu binacadan kinabakah sa kiya masakapahay tu udip nida. : (Nangisar ), (Mangacun), (Tangaanua). nina tuluay a naniyaduan muliyawaca tu malumanay a ngangan: " Min cu Nangisar , "Min cun Mangacun", "Min sen Tangaanua. walu walu balad 2009 . . . i tusa a malebut idaw ku siwa a mihcaan tu walu walu a nika baladan, Namasia tawya pihaceng kuni ka tabakiyan nu mabalad. Nan sa luli niyadu'an mapelad ku buyu kaydaan nu balad maenep ku niyadu', Min cu nu wawaan a cacudadan mausaw kyahaw kaydaan nu nanum mamin maselen ku cacudadan. itida i Ma ya li a Min cun nu wawaan a cacudadan mamin maenep nunikapeladan nu buyu, Min sen nu wawaan a cacudadan pakiw kuni ka enep atu kaluyuhan, Namasia kuocung han mamin kaydaan nu nikapeladan nu buyu maselen ku cacudadan. Namasia aadihan tu aidangan , , . Namasia a niyadu'an nu cacaya a mihcaan sepatay a puu' sa caaya kalecad nu tataydaan amidang, i lalud han, taneng i sasa nu kilangkilangan mikilalidung muculil, misalama' tu nunum, miadih tu adipangpang. , . katukuh tu siwaay a bulad, Na ce sin sawac taneng taydan pacemud tu buting, taneng tayda miadih tu nikacebal nu sakula a baluan, macebalay nu sumanah a sentan hu', taneng henay milihida tu nikalimulak nu niyaduay a kawaw, u sakapahay nu tataydaan a midang. , , , , . ninaniyadu' makaadih kita tu nipakunida hananay a aadihan, diheb, nanggay, masahicaay nu ba'tu, kalikiday nu nanum atu masaenalay a micedekay nu aadihan. ( 21 ) . Namasia cacay ku tataydaan a dadan " Ta tusa a bataan idaw ku cacay a sinan "lakuyten ku niyadu', niyadu'ay a tademaw makayda nami i timulan nu Cia sin a tatahekal, sisa makayda i nutipan pasayda i amis amisiwkay. , , , , , , , , , , . milakuuyd nu seci a diheb, awuywuyan a kitidaan, dakesdakesan a caculilan, caculimekan a mabuwakay a lamal nu San min lamal, aadihan tu muculalay nu cilal a buyu, teng paw buyu, mapulapulay nu nanum a Lung fun cascas, mitengil tu sawac nika pacacuyan a kayakay nu likisi, Na ce sen sawac nu aadupan tu dadiputan a kakitidaan, Na ce lan sawc nu dadiputan a kitidaan, Law zn sawac a dadiputan. picidekan tu saka silacul tu kakanen mibusi . . itini i Min sen niyadu'an hinaadih kita tu langaw nu sakula a kilang, makatukuh tu mihmihcaan tu sabaw tu tusa a bulat, macebal namin nu sakula ku buyubuyuan, mahida u sulda kunika cebal, bangacal sa adihan. u mibusi i sadingsing lalud a puu'an a siheci. tebu' . San min a niyadu'an tanulangaw sa nu sanngiaw, u sangiw ku sapisanga nipawalian a tebu' , kanamuhan nu Dipu', kasi tebuan han i waluay a bulad nu teban a buladan, militebu' satu u tabakiay ku alaen tu tebu'. ayi' . Takaw a ayi', u langaw sananay i hekal, namaka siwa a bulat katukuh tu sakatusa a mihcaan nu tusaay a bulat amipelu'. u heci nida mahida u mangu kuheci. alupal . u sapalekal tu picidekan nikaliwmahan sapalekalaw tu nipalumaan anika sedsedan tu tuud, nina niyadu a yungcumin misakaput tu malukay anikapulung tu sakay liwmah a kaput, mikinkiw tu sakakapah nikaliwmahan, misumad tu ni sakasilacul tu asuay a alupal. , , , , 30 10 12 . nipalumaan tu alupal micidek ku asu', yadah ku nanum, tada sicedam, masadit ku kulit, bangcal ku paduh, caay ka ahebal ku papalumaan, tada kapah tu ku bangcal, macinam ku katuuday mapasakamu, malahad tu ku ngangan, nipalumaan nina niyadu' tu alupal han u Sing pi a niyadu'an ku angagangan, papalumaan han makaala tu tulu a bataan a kubu ku papalumaan, kaduheman han i cacay a bataan katukuh i sabaw tu tusa a bulad ku silaculan. lupas 6 , 7 , 8 . . yadah ku mahicahicaay a lupas, caay kalecad ku duhem amipelu', idaw ku matabalay a peluan u enemay a lupas han kuyda, teban nu madehemay u pitu a lupasan u pituay a lupasan han, mautangay a maduhemay han u waluay a balat nu lupas han, caay kalecad ku kakanen, idaw ku semsem nanay a mukan, idew ku sasangaan tu pakay kangkangan a lupasan. . , , . niyaduay anipalumaan a lupas u sasemsemem namin. anumipili' tu lupas miadihi kita tu paduh nu micedekay a sadit atu nikasibanian, masabiteli' ku heci, maduhemay a heci talakaaw ku sicedam, bangsisa a saneken u sakapahay kuyda sa. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
