<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Namisan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Namisan" copyright="CC BY-SA" citation="Namisan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Namisan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Namisan, title = Namisan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Namisan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Namisan == u sulit nu Hulam 拿彌散部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Namisan. u kasalumaluma' nu Namisan sa, 76 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 187 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 87 ku tademaw, pakalatu 47%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 100 ku tademaw, pakalatu 53%. u sausi nu cidekay a tademaw u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 46%, Paywan(Paiwan) 1%. u pangca sa, u cidekay nu Taywan Incumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini, namabulaw i 1878 tayni milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen. u cidekay nu Taywan Yincumin:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Namisan == o solit no Holam 拿彌散部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Namisan. o kasalomaloma' no Namisan sa, 76 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 187 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 87 ko tademaw, pakalato 47%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 100 ko tademaw, pakalato 53%. o saosi no cidekay a tademaw o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 46%, Paywan(Paiwan) 1%. o pangca sa, o cidekay no Taywan Incomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini, namabolaw i 1878 tayni milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen. o cidekay no Taywan Yincomin:</FORM>
    </S>
</TEXT>