<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nan-daw_Niw-si-lan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nan-daw_Niw-si-lan" copyright="CC BY-SA" citation="Nan-daw_Niw-si-lan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nan-daw_Niw-si-lan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nan-daw_Niw-si-lan, title = Nan-daw_Niw-si-lan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nan-daw_Niw-si-lan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Nan daw Niw si lan Nan daw &quot; igu: South Island; maw li kamu; Te Wai Pounamu&quot; patidengay tina Niw si lan nu tusaay a subala, atu amisan nu subal maput nu Ku' ke' bayu. maci nu Niw si lan u Wi lin tun itida i nuayawan nutimulan a subalan, nu timulan a Hu wuo bayuan, sisa makakenih atu Se tu e te' subal. nutipan u Ta se man bayu, wlian u Nan tay pin yeng. subalay a kamu nu maw li yi ngangan han u &quot; Te' wa pu na mu Te Waipounamu&quot;, imi han u &quot; langdaway a ba'tu nu nanum&quot;. ( :South Island :Te Wai Pounamu) . . . (Te Waipounamu) . pulung nu kitidaan makaala tu 58,093 pin han kun li, kitabakian tu amis subal, sausien i kitakid u sabaw tusa a subalan. nitipan sipakayda i wali amis nutipan timulan kuculil a buyu' nikasangaan, uyni a buyu'an mipatelek tina subalan, timulan a subal nutipan a dadipasan timul a timu A e pei se buyu' &quot;Southern Alps&quot; u Niw si lan a satabakiay a buyu'an, duma satu u mitahaway pabalungaay a tademaw ci Ku' ke' ku panganganay tina buyu'an u Cu hung ku' ke'buyu'. talakaw makaala tu 3,754 mi, satalakaway nu Niw si lan a buyu'an. 58,093 . (Southern Alps) 3,754 . kitidaan Hun huo niyadu' bangcal ku buyu'buyu'an, liklik mahida u nikulitan, u sakataydaan midang i hekalheklan, pasumisaselic tu suleda, siwsananay a balungan, i kalidkidtay nu nanum a pabalunga, mihalebutay namaka pabaw. , , , . kilisetu a maci u satabakiay nu Nantaw a macimacian, mahida nu Ing kuo ku wayway, idaw ku &quot; balubaluan nu bawbi a maci&quot; ku nikasingangan. . sakatusa nu tabakiay a macimacian u Tan ni tin mahida nu Su ke la ku nikalimulak, atu In fuo ka ci e malecadu Nan taw sakaetiman nu macimacian. . lui't nan daw itida i Nan daw teban a ba'tuan taneng henay kita makatepa tu nikulitan tu abu, namaka Kai ku' la katukuh amis Aw ta ke idaw ku lima a lasubu nu liwan namaka babalakiay. uyni u nikulitan makaala tu lima a lasubu katukuh i walu a lasubu nu lui'tan, nikulitan tu aadupan, tademaw atu mahicaay a cilekayan, hakiya u muculilay nu aadupan. nikulitan i kakulitan idaw tu ku nai'ay nu ayaman, pasukun ayam atu ha se te' palang. nuheni namaka ayaway nu maw li zen anipikulitan, nika katukuhan nu O cuo a tademaw, tawyaay a maw li tademaw caay henay katineng tu namakacuwaay kina nikulitan. 500 . 500 800 . . tawyaay a maw li tademaw caay henay ka tineng tina kulit nu tatipeluk a lalingatuan . Nin si lan &quot; ingu:New Zealand, kamu nu maw li: Aotearoa&quot; itida i Tay pin yung nutipan timulan a kanatalan, u Ta ing kuo yei wan kuo Nin si lan a kitidaan, suotu u Huy lin tun, satabakiay a maci u Aw ke' lan. Nin si lan nu tusaay a subalan a nikasakanatalan, amis a subal &quot;Te Ika a M ui&quot; atu timul a subal &quot;Te Waipounamu&quot; nina tusaay a subal u Ku' ke' bayu ku sakakenih, suotu itida i Huy lin tun amisan a subal timula a subal, ya suotu pasu adidiay nu subalan. sakaenem a satabakiay nu subalan ku Niw si lan kanatal. ( :New Zealand :Aotearoa) . (Te Ika a M ui) (Te Waipounamu) . . bangcal ku liklik nu Niw si lan, taneng ku demiad, u aaidangan sa namin, u tamelacay a hida sananay a liklik ku nikasingangan. labu nu Niw si lan yadah ku hida sananay nu aadihan, talakaw ku nikaudipan, caay kaw hacicaay a timulan nu kitakidan a mabuwahay a kanatalan. . . lui't nu Niw si lan Niw si lan i kitakid u sawawaay a nikabulawan a kanatalan. Puo li ni si ya mabulaw hakiya itida i siyen lima a lasubua nu mihcaan katuku cacay a malebut idaw ku tulu a lasubu nu mihcaah makatukuh, mala Niw si lan a yen cu min maw li tademaw. . 500 1300 . maw li tademaw hakiya namaka Tay wan mabulaway katukuh i Mei la ni si ya, sa pasayda i wali tu syakay nu subalan a iluc nu tademaw, musaluimeng satu pitu a bataan katukuh i tusa a lasubu enem a bataan idaw ku lima tu mihcaan, idaw ku mitahaway nu tademaw sisa katepaan idaw ku muenenga a tademaw i Niw si lan. sayaway ka katinengan nikataydaan a O cuo tademaw u nipatayda nu He lan tun in tu' kusi a He lan tademaw ci Ya puo Ta se man &quot;Abel Tasman caynemseplu mihcaan caynemlimsiw mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a dimad&quot; ni lilidan a balungaan, itida i caynemsiptu mihcaan makatukuh &quot; timul amis subalan&quot; tipan a dadipasan. tawya patelac ku nakamuan nu heni u Se ta teng daw, ngangan u &quot;Staten Landt&quot;. nikudan ci Heng de li ke'. Pu' law wuo e itida i caynemsiplu mihcaan saan tu Se ta teng subal u adidiay a subalan kuyda sa, tawya mikulitay a He lan tademaw saan tiya kitidaan sumaden nida u &quot; Nieuw Zeeland&quot; kasingangan u He lan a Ce lan sen. 70 265 . (Abel Tasman 1603 1659 10 10 ) 1642 . Staten Landt. 1643 Nieuw Zeeland . kitidaan kakitidaan nu Nin si lan Niw si lan mahida nu muculilay a cacacudadan nikasinganganan. nu tusaay a subalan ku Nin si lan, tumulan atu amisa a subalan, idaw henay ku adidiay i liklik nu subalan, nina tusaay a subalan idaw ku laad tu Ku' ke' bayu, suotu itida i Wi lin tun amisa nu subal a katimulan. . . Niw si lan a demiad demiad nu Niw si lan u laa'd tu kala dihdihkuan atu si'si'nawan, u dihkuay nu bayu a dimiadan. tumula a subal nu dimiad palecad han hakiya itida i walu ku selic, amis nu subalan pulung han hakiya itida i sabaw enem a selican. cacay a bulat atu tusa a bulat u sacaledesay a demiadan, patu a bulad u sasienaway a buladan. u Aw ta ke teban a kitidaan sa, caay pisienaw ku duma a kitidaan, nika alahican kasenunsa masumad ku demiad. amisa a subalan micapitu kakacaledesan nu kitidaan, lalud satalakaway nu dimiad han makaala tu tusip tuwal a saselican, Aw ta ke teban nu niyaduan u satalakaway nu dimiad han makaala tu lusep lusip saselican. i sasaay a kitidaan nu Niw si lan tu mihmihcaan nu nanum makaala tu enem a lasubu katukuh tu caynemsepsep mm. timulay nu subal a nutipan nu dadipasan sayadahay nu nanuman, timulan nu subalan wali a dadipasan nu kitidaan, Kan te' puo lei buyu' atu Aw ta ku teban nu niyadu' saadidiay nu nanuman. 156 . 8 16 . . . 24 28 30 34 . 600 1600 mm. , . sapi' ku demiad nu Niw si lan, bangacal ku liklik, bacal ku aadihan nu mata, tataydaan sa naming midang, tataydaan midang sawsawni a masumad. u laliwkuan midang tu sakay kanatal makaala tu cacay a bataan , mikilul tu nu bulingay tu sakatusa a kakalisiwan. yadah ku silamalay atu wensing i amisa nu subalan, i tumualn a subalan u cu'detay a nanum atu banaw. picidekan ku amis a subal a Lu a pei hu silamalay nu buhu a kitdaan, liklik idaw ku sabaw sepat a silamalay nu buyuan, cacay a malebut nu pinaay ku mi'pesay nu wensing, nu mabuwakay a wensing, sibuhangay a ba'tu nu mu'celay, silanuay a banaw atu masahicahicaay nu aadihan a tataydaan midang, mala picidekan nu masacacayay a silamalay nu cacaledesan. , , , , . 10 . . 14 ,1,000 , , , . sakaudip sakaudip nu mucelak ku sakaudip nu Niw si lan, u mucelakay tu a kanatal. yu mahida tu tusa a bataan nu mihcaan, Niw si lan sakalaheci namaka laliwmaahan ku angangan, sumad han tu sakasasetset a nu ba'ketay a kawawan atu salihalay hananay nu sakaudipan. sakaliwmah itida i Niw si lan 10 , nika u papahutinan tu kaduh u tada anganganan nu sakaudip nu kanatal. pulung nu pangkiwan a sakatahekal u nikaliwmahan atu nipahutinan tu katalanan. sidi, buling atu banuh nu sidi ku sakatahekal tu kitakidan. . . 10 . . , . Niw si lan i kitakid u satabakiay ku ngabul nikasilahecian atu sakatahekal i nutawan a kanatalan, nikasilahecian mialatu kitakid nu lusep . 30 . binacadan atu mabulaway Aw ke' lan adidiay nu pisiwgacuan a pisalangasayan nipaimungan sayaway nu muenengay tinasubalan a binacadan u maw li zen, nikudansa taynin nu O cuo binacadan mabulaw. kabulawan nu tademaw, taydaay i Niw si lan a binacadan namakayda i Ing kuo, Ay e lan atu Aw cuo, tawya mabulaway nu Niw si lan a cudadan mahida u Aw cuo a Pay aw cen ce'. duma katuud ku He lan, Ta e ma ti ya, Yi ta li atu De kuo tayda mabulaw, atu namaka Aw cuo, pei men, Nan men atu Nan fei nu kanatalan a O cuo malecad ku nikabulaw. kainai'an nu laheci a kalisiw maudipsa, lihalay ku kabulawan nu cudad, nu tayniay a mabulaway nu kanatal namakacuwacuwaay. . , . , , , , . . saan tu tusepsepcay mihcaan a nipikinsaan tu tademaw, idaw ku enemay a wang nu tademaw musakamu tu tadalayak a kamuan, idaw ku sepat a wangan nu tademaw musakamu tu aw yi, idaw henay ku lima a malebut nu tademaw musakamu tu nu taywan a sasakamuen. 2001 6 4 5000 . https: zh.wikipedia.org wiki E5 8D 97 E5 B3 B6 ( E6 96 B0 E8 A5 BF E8 98 AD)</FORM>
    </S>
</TEXT>
