<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nan-daw_Niw-si-lan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nan-daw_Niw-si-lan" copyright="CC BY-SA" citation="Nan-daw_Niw-si-lan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nan-daw_Niw-si-lan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nan-daw_Niw-si-lan, title = Nan-daw_Niw-si-lan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nan-daw_Niw-si-lan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Nan-daw Niw-si-lan 南島 紐西蘭 == Nan-daw " igu: South Island; maw-li kamu; Te Wai Pounamu" patidengay tina Niw-si-lan nu tusaay a subala, atu amisan nu subal maput nu Ku'-ke'-bayu. maci nu Niw-si-lan u Wi-lin-tun itida i nuayawan nutimulan a subalan, nu timulan a Hu-wuo bayuan, sisa makakenih atu Se-tu-e-te' subal. nutipan u Ta-se-man bayu, wlian u Nan-tay-pin-yeng. subalay a kamu nu maw-li-yi ngangan han u " Te'-wa-pu-na-mu Te Waipounamu", imi han u " langdaway a ba'tu nu nanum". 南島(英語:South Island；毛利語:Te Wai Pounamu) (Te Waipounamu)",意指"綠石之水". pulung nu kitidaan makaala tu 58,093 pin-han-kun-li, kitabakian tu amis subal, sausien i kitakid u sabaw tusa a subalan. nitipan sipakayda i wali amis –nutipan timulan kuculil a buyu' nikasangaan, uyni a buyu'an mipatelek tina subalan, timulan a subal nutipan a dadipasan timul a timu A-e-pei-se buyu' "Southern Alps" u Niw-si-lan a satabakiay a buyu'an, duma satu u mitahaway pabalungaay a tademaw ci Ku'-ke' ku panganganay tina buyu'an u Cu-hung-ku'-ke'buyu'. talakaw makaala tu 3,754 mi, satalakaway nu Niw-si-lan a buyu'an. . kitidaan 地理 Hun-huo-niyadu' bangcal ku buyu'buyu'an, liklik mahida u nikulitan, u sakataydaan midang i hekalheklan, pasumisaselic tu suleda, siwsananay a balungan, i kalidkidtay nu nanum a pabalunga, mihalebutay namaka pabaw. . kilisetu a maci u satabakiay nu Nantaw a macimacian, mahida nu Ing-kuo ku wayway, idaw ku " balubaluan nu bawbi a maci" ku nikasingangan. "之稱. sakatusa nu tabakiay a macimacian u Tan-ni-tin mahida nu Su-ke-la ku nikalimulak, atu In-fuo-ka-ci-e malecadu Nan-taw sakaetiman nu macimacian. . lui't nan-daw南島歷史 itida i Nan-daw teban a ba'tuan taneng henay kita makatepa tu nikulitan tu abu, namaka Kai-ku'-la katukuh amis Aw-ta-ke idaw ku lima a lasubu nu liwan namaka babalakiay. uyni u nikulitan makaala tu lima a lasubu katukuh i walu a lasubu nu lui'tan, nikulitan tu aadupan, tademaw atu mahicaay a cilekayan, hakiya u muculilay nu aadupan. nikulitan i kakulitan idaw tu ku nai'ay nu ayaman, pasukun ayam atu ha-se-te' palang. nuheni namaka ayaway nu maw-li-zen anipikulitan, nika katukuhan nu O-cuo a tademaw, tawyaay a maw-li tademaw caay henay katineng tu namakacuwaay kina nikulitan. , tawyaay a maw-li tademaw caay henay ka tineng tina kulit nu tatipeluk a lalingatuan . Nin-si-lan " ingu:New Zealand, kamu nu maw-li: Aotearoa" itida i Tay-pin-yung nutipan timulan a kanatalan, u Ta-ing-kuo-yei-wan-kuo Nin-si-lan a kitidaan, suotu u Huy-lin-tun, satabakiay a maci u Aw-ke'-lan. Nin-si-lan nu tusaay a subalan a nikasakanatalan, amis a subal "Te Ika-a-Māui" atu timul a subal "Te Waipounamu" nina tusaay a subal u Ku'-ke' bayu ku sakakenih, suotu itida i Huy-lin-tun amisan a subal timula a subal, ya suotu pasu adidiay nu subalan. sakaenem a satabakiay nu subalan ku Niw-si-lan kanatal. 紐西蘭(英語:New Zealand；毛利語:Aotearoa), ,即北島(Te Ika-a-Māui)和南島(Te Waipounamu), . bangcal ku liklik nu Niw-si-lan, taneng ku demiad, u aaidangan sa namin, u tamelacay a hida sananay a liklik ku nikasingangan. labu nu Niw-si-lan yadah ku hida sananay nu aadihan, talakaw ku nikaudipan, caay kaw hacicaay a timulan nu kitakidan a mabuwahay a kanatalan. . lui't nu Niw-si-lan紐西蘭歷史 Niw-si-lan i kitakid u sawawaay a nikabulawan a kanatalan. Puo-li-ni-si-ya mabulaw hakiya itida i siyen lima a lasubua nu mihcaan katuku cacay a malebut idaw ku tulu a lasubu nu mihcaah makatukuh, mala Niw-si-lan a yen-cu-min maw-li tademaw. . maw-li tademaw hakiya namaka Tay-wan mabulaway katukuh i Mei-la-ni-si-ya, sa pasayda i wali tu syakay nu subalan a iluc nu tademaw, musaluimeng satu pitu a bataan katukuh i tusa a lasubu enem a bataan idaw ku lima tu mihcaan, idaw ku mitahaway nu tademaw sisa katepaan idaw ku muenenga a tademaw i Niw-si-lan. sayaway ka katinengan nikataydaan a O-cuo tademaw u nipatayda nu He-lan tun-in-tu' kusi a He-lan tademaw ci Ya-puo-Ta-se-man "Abel Tasman,caynemseplu mihcaan－caynemlimsiw mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a dimad" ni lilidan a balungaan, itida i caynemsiptu mihcaan makatukuh " timul amis subalan" tipan a dadipasan. tawya patelac ku nakamuan nu heni u Se-ta-teng-daw, ngangan u "Staten Landt". nikudan ci Heng-de-li-ke'. Pu'-law-wuo-e itida i caynemsiplu mihcaan saan tu Se-ta-teng subal u adidiay a subalan kuyda sa, tawya mikulitay a He-lan tademaw saan tiya kitidaan sumaden nida u " Nieuw Zeeland" kasingangan u He-lan a Ce-lan-sen. kakitidaan nu Nin-si-lan 紐西蘭地理 Niw-si-lan mahida nu muculilay a cacacudadan nikasinganganan. nu tusaay a subalan ku Nin-si-lan, tumulan atu amisa a subalan, idaw henay ku adidiay i liklik nu subalan, nina tusaay a subalan idaw ku laad tu Ku'-ke' bayu, suotu itida i Wi-lin-tun amisa nu subal a katimulan. demiad nu Niw-si-lan u laa'd tu kala dihdihkuan atu si'si'nawan, u dihkuay nu bayu a dimiadan. tumula a subal nu dimiad palecad han hakiya itida i walu ku selic, amis nu subalan pulung han hakiya itida i sabaw enem a selican. cacay a bulat atu tusa a bulat u sacaledesay a demiadan, patu a bulad u sasienaway a buladan. u Aw-ta-ke teban a kitidaan sa, caay pisienaw ku duma a kitidaan, nika alahican kasenunsa masumad ku demiad. amisa a subalan micapitu kakacaledesan nu kitidaan, lalud satalakaway nu dimiad han makaala tu tusip—tuwal a saselican, Aw-ta-ke teban nu niyaduan u satalakaway nu dimiad han makaala tu lusep—lusip saselican. i sasaay a kitidaan nu Niw-si-lan tu mihmihcaan nu nanum makaala tu enem a lasubu katukuh tu caynemsepsep mm. timulay nu subal a nutipan nu dadipasan sayadahay nu nanuman, timulan nu subalan wali a dadipasan nu kitidaan, Kan-te'-puo-lei buyu' atu Aw-ta-ku teban nu niyadu' saadidiay nu nanuman. 156 sapi' ku demiad nu Niw-si-lan, bangacal ku liklik, bacal ku aadihan nu mata, tataydaan sa naming midang, tataydaan midang sawsawni a masumad. u laliwkuan midang tu sakay kanatal makaala tu cacay a bataan %, mikilul tu nu bulingay tu sakatusa a kakalisiwan. yadah ku silamalay atu wensing i amisa nu subalan, i tumualn a subalan u cu'detay a nanum atu banaw. picidekan ku amis a subal a Lu-a-pei-hu silamalay nu buhu a kitdaan, liklik idaw ku sabaw sepat a silamalay nu buyuan, cacay a malebut nu pinaay ku mi'pesay nu wensing, nu mabuwakay a wensing, sibuhangay a ba'tu nu mu'celay, silanuay a banaw atu masahicahicaay nu aadihan a tataydaan midang, mala picidekan nu masacacayay a silamalay nu cacaledesan. . sakaudip經濟 sakaudip nu 紐西蘭經濟 mucelak ku sakaudip nu Niw-si-lan, u mucelakay tu a kanatal. yu mahida tu tusa a bataan nu mihcaan, Niw-si-lan sakalaheci namaka laliwmaahan ku angangan, sumad han tu sakasasetset a nu ba'ketay a kawawan atu salihalay hananay nu sakaudipan. sakaliwmah itida i Niw-si-lan 10%, nika u papahutinan tu kaduh u tada anganganan nu sakaudip nu kanatal. pulung nu pangkiwan a sakatahekal u nikaliwmahan atu nipahutinan tu katalanan. sidi, buling atu banuh nu sidi ku sakatahekal tu kitakidan. . Niw-si-lan i kitakid u satabakiay ku ngabul nikasilahecian atu sakatahekal i nutawan a kanatalan, nikasilahecian mialatu kitakid nu lusep%. 30%. binacadan atu mabulaway 民族與移民 Aw-ke'-lan adidiay nu pisiwgacuan a pisalangasayan nipaimungan sayaway nu muenengay tinasubalan a binacadan u maw-li-zen, nikudansa taynin nu O-cuo binacadan mabulaw. kabulawan nu tademaw, taydaay i Niw-si-lan a binacadan namakayda i Ing-kuo, Ay-e-lan atu Aw-cuo, tawya mabulaway nu Niw-si-lan a cudadan mahida u Aw-cuo a Pay-aw-cen-ce'. duma katuud ku He-lan, Ta-e-ma-ti-ya, Yi-ta-li atu De-kuo tayda mabulaw, atu namaka Aw-cuo, pei-men, Nan-men atu Nan-fei nu kanatalan a O-cuo malecad ku nikabulaw. kainai'an nu laheci a kalisiw maudipsa, lihalay ku kabulawan nu cudad, nu tayniay a mabulaway nu kanatal namakacuwacuwaay. saan tu tusepsepcay mihcaan a nipikinsaan tu tademaw, idaw ku enemay a wang nu tademaw musakamu tu tadalayak a kamuan, idaw ku sepat a wangan nu tademaw musakamu tu aw-yi, idaw henay ku lima a malebut nu tademaw musakamu tu nu taywan a sasakamuen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Nan-daw Niw-si-lan 南島 紐西蘭 == Nan-daw " igo: Sooth Island; maw-li kamo; Te Wai Poonamo" patidengay tina Niw-si-lan no tosaay a sobala, ato amisan no sobal mapot no Ko'-ke'-bayo. maci no Niw-si-lan o Wi-lin-ton itida i noayawan notimolan a sobalan, no timolan a Ho-woo bayoan, sisa makakenih ato Se-to-e-te' sobal. notipan o Ta-se-man bayo, wlian o Nan-tay-pin-yeng. sobalay a kamo no maw-li-yi ngangan han o " Te'-wa-po-na-mo Te Waipoonamo", imi han o " langdaway a ba'to no nanom". 南島(英語:Sooth Island；毛利語:Te Wai Poonamo) (Te Waipoonamo)",意指"綠石之水". polong no kitidaan makaala to 58,093 pin-han-kon-li, kitabakian to amis sobal, saosien i kitakid o sabaw tosa a sobalan. nitipan sipakayda i wali amis –notipan timolan kocolil a boyo' nikasangaan, oyni a boyo'an mipatelek tina sobalan, timolan a sobal notipan a dadipasan timol a timo A-e-pei-se boyo' "Soothern Alps" o Niw-si-lan a satabakiay a boyo'an, doma sato o mitahaway pabalongaay a tademaw ci Ko'-ke' ko panganganay tina boyo'an o Co-hong-ko'-ke'boyo'. talakaw makaala to 3,754 mi, satalakaway no Niw-si-lan a boyo'an. . kitidaan 地理 Hon-hoo-niyado' bangcal ko boyo'boyo'an, liklik mahida o nikolitan, o sakataydaan midang i hekalheklan, pasomisaselic to soleda, siwsananay a balongan, i kalidkidtay no nanom a pabalonga, mihalebotay namaka pabaw. . kiliseto a maci o satabakiay no Nantaw a macimacian, mahida no Ing-koo ko wayway, idaw ko " balobaloan no bawbi a maci" ko nikasingangan. "之稱. sakatosa no tabakiay a macimacian o Tan-ni-tin mahida no So-ke-la ko nikalimolak, ato In-foo-ka-ci-e malecado Nan-taw sakaetiman no macimacian. . loi't nan-daw南島歷史 itida i Nan-daw teban a ba'toan taneng henay kita makatepa to nikolitan to abo, namaka Kai-ko'-la katokoh amis Aw-ta-ke idaw ko lima a lasobo no liwan namaka babalakiay. oyni o nikolitan makaala to lima a lasobo katokoh i walo a lasobo no loi'tan, nikolitan to aadopan, tademaw ato mahicaay a cilekayan, hakiya o mocolilay no aadopan. nikolitan i kakolitan idaw to ko nai'ay no ayaman, pasokon ayam ato ha-se-te' palang. noheni namaka ayaway no maw-li-zen anipikolitan, nika katokohan no O-coo a tademaw, tawyaay a maw-li tademaw caay henay katineng to namakacowaay kina nikolitan. , tawyaay a maw-li tademaw caay henay ka tineng tina kolit no tatipelok a lalingatoan . Nin-si-lan " ingo:New Zealand, kamo no maw-li: Aotearoa" itida i Tay-pin-yong notipan timolan a kanatalan, o Ta-ing-koo-yei-wan-koo Nin-si-lan a kitidaan, sooto o Hoy-lin-ton, satabakiay a maci o Aw-ke'-lan. Nin-si-lan no tosaay a sobalan a nikasakanatalan, amis a sobal "Te Ika-a-Māoi" ato timol a sobal "Te Waipoonamo" nina tosaay a sobal o Ko'-ke' bayo ko sakakenih, sooto itida i Hoy-lin-ton amisan a sobal timola a sobal, ya sooto paso adidiay no sobalan. sakaenem a satabakiay no sobalan ko Niw-si-lan kanatal. 紐西蘭(英語:New Zealand；毛利語:Aotearoa), ,即北島(Te Ika-a-Māoi)和南島(Te Waipoonamo), . bangcal ko liklik no Niw-si-lan, taneng ko demiad, o aaidangan sa namin, o tamelacay a hida sananay a liklik ko nikasingangan. labo no Niw-si-lan yadah ko hida sananay no aadihan, talakaw ko nikaodipan, caay kaw hacicaay a timolan no kitakidan a mabowahay a kanatalan. . loi't no Niw-si-lan紐西蘭歷史 Niw-si-lan i kitakid o sawawaay a nikabolawan a kanatalan. Poo-li-ni-si-ya mabolaw hakiya itida i siyen lima a lasoboa no mihcaan katoko cacay a malebot idaw ko tolo a lasobo no mihcaah makatokoh, mala Niw-si-lan a yen-co-min maw-li tademaw. . maw-li tademaw hakiya namaka Tay-wan mabolaway katokoh i Mei-la-ni-si-ya, sa pasayda i wali to syakay no sobalan a iloc no tademaw, mosaloimeng sato pito a bataan katokoh i tosa a lasobo enem a bataan idaw ko lima to mihcaan, idaw ko mitahaway no tademaw sisa katepaan idaw ko moenenga a tademaw i Niw-si-lan. sayaway ka katinengan nikataydaan a O-coo tademaw o nipatayda no He-lan ton-in-to' kosi a He-lan tademaw ci Ya-poo-Ta-se-man "Abel Tasman,caynemseplo mihcaan－caynemlimsiw mihcaan cacay a bataan a bolat cacay a bataan a dimad" ni lilidan a balongaan, itida i caynemsipto mihcaan makatokoh " timol amis sobalan" tipan a dadipasan. tawya patelac ko nakamoan no heni o Se-ta-teng-daw, ngangan o "Staten Landt". nikodan ci Heng-de-li-ke'. Po'-law-woo-e itida i caynemsiplo mihcaan saan to Se-ta-teng sobal o adidiay a sobalan koyda sa, tawya mikolitay a He-lan tademaw saan tiya kitidaan somaden nida o " Nieow Zeeland" kasingangan o He-lan a Ce-lan-sen. kakitidaan no Nin-si-lan 紐西蘭地理 Niw-si-lan mahida no mocolilay a cacacodadan nikasinganganan. no tosaay a sobalan ko Nin-si-lan, tomolan ato amisa a sobalan, idaw henay ko adidiay i liklik no sobalan, nina tosaay a sobalan idaw ko laad to Ko'-ke' bayo, sooto itida i Wi-lin-ton amisa no sobal a katimolan. demiad no Niw-si-lan o laa'd to kala dihdihkoan ato si'si'nawan, o dihkoay no bayo a dimiadan. tomola a sobal no dimiad palecad han hakiya itida i walo ko selic, amis no sobalan polong han hakiya itida i sabaw enem a selican. cacay a bolat ato tosa a bolat o sacaledesay a demiadan, pato a bolad o sasienaway a boladan. o Aw-ta-ke teban a kitidaan sa, caay pisienaw ko doma a kitidaan, nika alahican kasenonsa masomad ko demiad. amisa a sobalan micapito kakacaledesan no kitidaan, lalod satalakaway no dimiad han makaala to tosip—towal a saselican, Aw-ta-ke teban no niyadoan o satalakaway no dimiad han makaala to losep—losip saselican. i sasaay a kitidaan no Niw-si-lan to mihmihcaan no nanom makaala to enem a lasobo katokoh to caynemsepsep mm. timolay no sobal a notipan no dadipasan sayadahay no nanoman, timolan no sobalan wali a dadipasan no kitidaan, Kan-te'-poo-lei boyo' ato Aw-ta-ko teban no niyado' saadidiay no nanoman. 156 sapi' ko demiad no Niw-si-lan, bangacal ko liklik, bacal ko aadihan no mata, tataydaan sa naming midang, tataydaan midang sawsawni a masomad. o laliwkoan midang to sakay kanatal makaala to cacay a bataan %, mikilol to no bolingay to sakatosa a kakalisiwan. yadah ko silamalay ato wensing i amisa no sobalan, i tomoaln a sobalan o co'detay a nanom ato banaw. picidekan ko amis a sobal a Lo-a-pei-ho silamalay no boho a kitdaan, liklik idaw ko sabaw sepat a silamalay no boyoan, cacay a malebot no pinaay ko mi'pesay no wensing, no mabowakay a wensing, sibohangay a ba'to no mo'celay, silanoay a banaw ato masahicahicaay no aadihan a tataydaan midang, mala picidekan no masacacayay a silamalay no cacaledesan. . sakaodip經濟 sakaodip no 紐西蘭經濟 mocelak ko sakaodip no Niw-si-lan, o mocelakay to a kanatal. yo mahida to tosa a bataan no mihcaan, Niw-si-lan sakalaheci namaka laliwmaahan ko angangan, somad han to sakasasetset a no ba'ketay a kawawan ato salihalay hananay no sakaodipan. sakaliwmah itida i Niw-si-lan 10%, nika o papahotinan to kadoh o tada anganganan no sakaodip no kanatal. polong no pangkiwan a sakatahekal o nikaliwmahan ato nipahotinan to katalanan. sidi, boling ato banoh no sidi ko sakatahekal to kitakidan. . Niw-si-lan i kitakid o satabakiay ko ngabol nikasilahecian ato sakatahekal i notawan a kanatalan, nikasilahecian mialato kitakid no losep%. 30%. binacadan ato mabolaway 民族與移民 Aw-ke'-lan adidiay no pisiwgacoan a pisalangasayan nipaimongan sayaway no moenengay tinasobalan a binacadan o maw-li-zen, nikodansa taynin no O-coo binacadan mabolaw. kabolawan no tademaw, taydaay i Niw-si-lan a binacadan namakayda i Ing-koo, Ay-e-lan ato Aw-coo, tawya mabolaway no Niw-si-lan a codadan mahida o Aw-coo a Pay-aw-cen-ce'. doma katood ko He-lan, Ta-e-ma-ti-ya, Yi-ta-li ato De-koo tayda mabolaw, ato namaka Aw-coo, pei-men, Nan-men ato Nan-fei no kanatalan a O-coo malecad ko nikabolaw. kainai'an no laheci a kalisiw maodipsa, lihalay ko kabolawan no codad, no tayniay a mabolaway no kanatal namakacowacowaay. saan to tosepsepcay mihcaan a nipikinsaan to tademaw, idaw ko enemay a wang no tademaw mosakamo to tadalayak a kamoan, idaw ko sepat a wangan no tademaw mosakamo to aw-yi, idaw henay ko lima a malebot no tademaw mosakamo to no taywan a sasakamoen.</FORM>
    </S>
</TEXT>