<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nan huey hananay a caliwayan a dada nilacul nan huey hananay a caliwayan a dadan, u cacayay a cacaliwayan a dadan nu Taywan, u tatungus nu tay ciw sin 9 ), malalitinay nu Ping Tungay Bang San Hun Kan a kakitidaan atu Pusongay nabakuwan ya Malan hananay a kakitidaan, nika tanaya' makaala tu 112 cacay a malebut a depahnu aydaay nika tanaya' sa idaw ku 100.7 cacay a malebut a depah. u laylay i na dadan sa, namakay i kasumamadan nahulaman ci Sen Paw Cen mamikuwanay, ya ci Yuan Uen Si caculculan midimata amaysanga', i mihcaan nu kadipunan syo ho waluay a mihca1933 a mihcaan) misaahebal, i syo ho sabaw sepat a mihcaan1939 a mihcaan) nu Hun Kan mutem katukuh i A Lang Weyi nu aydaay a Ta Zeng) katukuh aca i Pusong, taneng caliwayan nu kadideng makay Hun Kan katukuh i Pusong. u nu cenbuay caay sa nu mamikuwan nu mikakapahay tatudu'an a dadan. na dikudan nika lalais sa i na dadan sipangangan han tu nan huey hananay a caliwayan a dadan. nikaydaan a dadan na nu tipan nu Ping Tungay Bang San Hun Kan a kakitidaan, namakay Pusongan ya Daren pasay amis, makatukuh i nabakuwan nu Pusong, lalitin sa tu nu Kalinku atu Pusongay a cacaliwayan a dadan. nikaydaan idaw ku Ping Tungay Bang San a kakitidaan,Shizi a kakitidaan,Pusongay Daren a kakitidaan,Dawu a kakitidaan,Taimali a kakitidaan,Pusong a kakitidaan kayadah ku mamikuwanay. i teban nu Hun Kan katukuh i Daren a kakitidaan sa nu buyu'an namin ku nikayda, ya Daren katukuh i Pusongan nu enalay a ngatu. i nu Ping Tungay atu Pusong nipicapian, ya Suu Ka hananay u satalakaway nya nan huey hananay a caliwayan a dadan, nika talakawan 478 a depah. nikahida ni nan huey hananay a caliwayan a dadan sangaleb tu nu dumaay a caaliwayan a dadan, nika likaku'an atu sacakatan, sangaleben katukuh i Suu Ka lalitilitin sa ku likaku'an nu dadan atu sacakat, u caykangaayay ku udip nu tademaw, anu mikacaw tu tya kadideng, anu micaliway tu tini hina bayu' ku tangah, a mukan aca tu sakacaay kabayu' a sapayu' nu tangah ngay susud ku nika ngaay. u demiad hina sumad, sawni sa siuul cay sa maudad, pakala'cus tu mata nu paculilay pasaselic tu kakideng sasetul satu i dadan, mangaleb i teban nu labi' hina mahida.</FORM>
    </S>
</TEXT>
