<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nan-ci-cow" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nan-ci-cow" copyright="CC BY-SA" citation="Nan-ci-cow. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nan-ci-cow" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nan-ci-cow, title = Nan-ci-cow, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nan-ci-cow} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Nan-ci-cow "Ing a kamu, "Antarctica" u satimulan a kakitizaan, nan-pan-ciw satimulan a kakitizaan. u kakitizaay nu nan-ci. Nan-ci-cow hatu i lalabu nu na-ci-cin, u liwliw masaliyuk nu Nan-pin-yang. 南極洲 . nilaculan Nan-ci-cow sa u sasienaway nu ti-ciw, maacak, tunubali sa ku kakitizaan, uyza dada' mibalatay amiawas tu hamin a kenis nu cow, malalecad ka talakaw 2350 a depah, u satalakaway a cow nu palalecad tu nu kitakit. u hekal mahamin matahpu nu suleda kuli, macalap ku ti-ciway nu matahpuay nu kuli a helal ipabaw tu 80%.tukusay akakitizaan a mihcaan maselep tu 200 kunngli dada', labuay nu kanatal sangaleb adidi'. Cacay a mihcaan u sienaway a puu' Nan-ci-cow palalecad tu akuti' adidi'a katukuh-63℃, 1983a a mihcaan u piazih tu nikinsaan saadidiay a akuti-89.2℃. Nan-ci-cow u sakalima a kitizaan nu kitakit, ahebal nu hekal pakala tu 10 bn tu cacay. zikuz u nu Nan-ya, Bye-cow, Pey-beo-cow atu Nan-mye-cow, u sakatusa a kaahebal nu Tas- si-yang. caay ku Nan-ci-pan-taw dada' u saamisay hamin nu kakitizaan, hamin nu kakitizaan pakala tu paybun 1.9 ku-li ku matahpuay nu kuli. Nan-ciay a talu malatusa ku hekal, uzuma ungcuy atu kuli amin, zuma maawas tu nu ninel a gizice anucay nu batazd a gizice amatineng tu sasaay nu kuli. Low-s a bayu atu Wi-te-al a bayu, caspiay a hen-kwan-nan-ci a buyubuyu'an palatusa han ku Nan-ci-cw nutimulan a Nan-ci-cow atu satipan a Nan-ci-cow, uyni a buyu' matelek tu Ke-lin-ni-ce-u-syen, hami nu tanayu' 3000 tu kung-li. Nan-ci tabakiay a diheb u satabakiay a diheb nu kitakit, tini i Nan-ci-cow a lala' ni I-li-sa-yay, tayayu' u pakala tu 1,000 kung-li, zuma a kitizaan u i labu katukuh tu 1000 adepah. u ci-e sa tungusay zuma aadupan nu kitizaan nu Nan-ci, hina maazihay a ci-e pasu hwang-ti ci-e, kow-wang ci-e, A-teli-ci-e, Nan-ci ci-e atuPa-pu-ya a ci-e.mihatebuday i ungcu a ci-e liwliw nu mata mazekec ku banuh, mahapinang u micidekay kuheni. caaay ku mihatebuday i ungcung dada'angangan masaupu i likut nu Nan-ciay a Bu-ke-lan-cin-taw, u ci-e hatu i Nanci-cow siwawa mabuwah. zuma u hwang-ti a ci-e uyza dada' i Nan-ci-coway a ci-e kasienawan mulecuh mabuwah. u A-te-li a ci-e pikicapian tu timilan tu zumay a kitizaan muleceh mabuwah ku ci-e. Nan-ci micapi tu bayu mauzip yadah ku nu nanumay nu micucuay a aadupan, patinaku, i 18 katukuh 19 a mihecaan, Nan-ci a banuh katul nu bayuay a layun zayhan u banuh katul alaen nu makayniay i A-mey-lika atu Ing-kow a misebek mipatay tu bayuay a lukedaw, Wi-te bayuay a lukedaw tayza i Wi-te-al a bayu u sakaput mikeliday ci Tan-mu-s.Wi-te-al a ngangan a pangangan, mukanay tu kalang a lukeday nu bayu mauzip micapi tu bayu nu Nan-ci, hina maazihay tu papiingan nu laway siuning tu kalawlaway a singangan. . keyzay 經濟 imahini Nan-ciay a keyzay mikawaw tini dada' miliyas tut ukus mibuting a kawaw atu caay kaahebalay a piliwkuan, nika tusaay a kawawan i tinidada' i likut nu Nan-ci. 1998 a mihca 7 a bulad i a demiad katukuh 1999 a mihcaan 6 a bulad 30 a demiadan, Nan-ci-cow a kayadah nu nibuting katukuh 119,898 tun. uyzasa, u miubiay mibuting pikiyadahan ku makuwanay mibuting kiyadahen tu lima katukuh enem ku kayadah. I 1998 a mihcaan Ba-kow atu Aw-ta-li saadidi'ay pabeli tu walu a babutingan pabeli tu cenbu tu niubian mibutingay a balunga'. 2000 katukuh 2001 a nihcaan, i Nan-ci-cow a bayuan mibuting katukuh tu 11,2934 kung-tun. zuma a kanalatal i Nan-ci-cow patizeng tu aenengan a migingkiw. i kasienawan, tini i Nan-ci-cow a kitizaan atu capiay a subal mikawaway tu ke-sye gingkiw anucaay uzuma malecaday a kawaw a tademaw izaw ku 1,000 ku tademaw, katukuh kalaludan pakala tu 5,000 ku tademaw, namahiza Nan-ci-coway a kakatuud nu tademaw i kasienawan atu kalaludan pasasizuma u paylasubu mang pin-hang-kung-li 70 ku tademaw atu 350 ku tademaw. katuud ku i pigingkuwan hamin a mihcaan izaw ku tademaw misebengay i Nan-ciay muenengay a tademaw tu kasienawan mikawaway lalid sa tu cacay a mihcaan a mikawaw. 2004 a mihcaan,E-low-say a Pey-lin-s-kaw-cin-can patizeng tu cacay E-low-s-cen kiwkayay a tulu cacay a kiwkay, paymihcaan a izaw ku cacay tusa ku mikawaway makakutay mmisabeng. . likisi 歷史 Nan-ci-cow inayi' ku Yincumin, inayi' ku matenesay mueneng a tademaw,saaca imahini ku katahekalan ku nasulitani i ayaw nu 19 se-ci izaw ku tademaw pakaazihay tu Nan-ci-co. nika, I kung-yen 1 se-ci hawsa, patahkal ci Tow-le-mi, ti-ciw u malalecaday tu, makay tuya malingatu, palatatenga' tu ku tademaw I bataday nutimjulan izaw ku "kaliyuhan a kakitizaan" izaw tu, palalecad tu nuamisan a Aow-cow, Ya-cow atu saamkisan a Bey-cow nuamisan a kakitizaan. katukah i 17 se-ci tu sazikuzay a mihcaan, mitahaway amin maazih ku Nan-mey-cow atu Ta-yang-cow caay ku nakamuanay a "Nan-ci kitizaan". itawyaay migingkiway tu hekal a lala' patatenga' anutimulan izaw ku cacay pikitabakian tu nu ayzaay a Nan-ci-cow a kakitizaan. 2002 a mihcaan, tini i Nan-cipan-taway a la-sen a kuli mapelad. 2008 a nihcaan 2 a bulad 28 a demiadan,tini I Nan-ci-pan-taw tu katimulanay a Wi-al-cin-s a kulian pakala tu 570 pin-bang-kung-li ku nu kuliay mapelad tu. u liwan15,000 pin-bang-kung-li ku kuli macukel nu cacay 6 ku-li a kaahebal, i lilis nu kapelaladan. 2009 a mihcaan 4 a bulad lima a demiad, uyni a kuli mahamin tu mapelad. Nan-ci a kakitizaan i paymihcaan a kasienawan macunus ku nanum nu bayu, kacunus nu nanum hatu i kalaludan malananum. uyni a kalakuli u nu nanum nu bayu, namahini mapawpaw i nanuman, duduc tu A-mey-lika a kanatal tu nipakatineng tu mikuwanay tu pahikukiay, 2005 a mihcaan, Nan-ci a kakitizaan hekalay a kuli i 30 a mihcaan u satabakiay a kalananum, cacay nu hekal atu A-mey-lika -Cya-li-bu-ni-ya-cow u kuli i pacena' malananum zikuz malakuli aca. uyni hakay sakahini u kakuti' nu tiniay katalakaw nu akuti' 5˚C. i 2013 a mihcaan tahkal tu ku nipigingkiwan, satipan a Na-ci-coway tebanay hakay ti-ciway u sadadawaay a akuti nu kakitizaan. migingkiway a tademaw paazih tu nu Pow-te-can 1958 a mihcaan katukuh 2010 a mihcaan tu nikiluan tu lecad nu akuti'. misaheci tuyni a kakitizaan tu mihcaan tu lecad nu akuti' uyni a demiadan talakaw tu 2.4±1.2℃</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Nan-ci-cow "Ing a kamo, "Antarctica" o satimolan a kakitizaan, nan-pan-ciw satimolan a kakitizaan. o kakitizaay no nan-ci. Nan-ci-cow hato i lalabo no na-ci-cin, o liwliw masaliyok no Nan-pin-yang. 南極洲 . nilacolan Nan-ci-cow sa o sasienaway no ti-ciw, maacak, tonobali sa ko kakitizaan, oyza dada' mibalatay amiawas to hamin a kenis no cow, malalecad ka talakaw 2350 a depah, o satalakaway a cow no palalecad to no kitakit. o hekal mahamin matahpo no soleda koli, macalap ko ti-ciway no matahpoay no koli a helal ipabaw to 80%.tokosay akakitizaan a mihcaan maselep to 200 konngli dada', laboay no kanatal sangaleb adidi'. Cacay a mihcaan o sienaway a poo' Nan-ci-cow palalecad to akoti' adidi'a katokoh-63℃, 1983a a mihcaan o piazih to nikinsaan saadidiay a akoti-89.2℃. Nan-ci-cow o sakalima a kitizaan no kitakit, ahebal no hekal pakala to 10 bn to cacay. zikoz o no Nan-ya, Bye-cow, Pey-beo-cow ato Nan-mye-cow, o sakatosa a kaahebal no Tas- si-yang. caay ko Nan-ci-pan-taw dada' o saamisay hamin no kakitizaan, hamin no kakitizaan pakala to paybon 1.9 ko-li ko matahpoay no koli. Nan-ciay a talo malatosa ko hekal, ozoma ongcoy ato koli amin, zoma maawas to no ninel a gizice anocay no batazd a gizice amatineng to sasaay no koli. Low-s a bayo ato Wi-te-al a bayo, caspiay a hen-kwan-nan-ci a boyoboyo'an palatosa han ko Nan-ci-cw notimolan a Nan-ci-cow ato satipan a Nan-ci-cow, oyni a boyo' matelek to Ke-lin-ni-ce-o-syen, hami no tanayo' 3000 to kong-li. Nan-ci tabakiay a diheb o satabakiay a diheb no kitakit, tini i Nan-ci-cow a lala' ni I-li-sa-yay, tayayo' o pakala to 1,000 kong-li, zoma a kitizaan o i labo katokoh to 1000 adepah. o ci-e sa tongosay zoma aadopan no kitizaan no Nan-ci, hina maazihay a ci-e paso hwang-ti ci-e, kow-wang ci-e, A-teli-ci-e, Nan-ci ci-e atoPa-po-ya a ci-e.mihateboday i ongco a ci-e liwliw no mata mazekec ko banoh, mahapinang o micidekay koheni. caaay ko mihateboday i ongcong dada'angangan masaopo i likot no Nan-ciay a Bo-ke-lan-cin-taw, o ci-e hato i Nanci-cow siwawa mabowah. zoma o hwang-ti a ci-e oyza dada' i Nan-ci-coway a ci-e kasienawan molecoh mabowah. o A-te-li a ci-e pikicapian to timilan to zomay a kitizaan moleceh mabowah ko ci-e. Nan-ci micapi to bayo maozip yadah ko no nanomay no micocoay a aadopan, patinako, i 18 katokoh 19 a mihecaan, Nan-ci a banoh katol no bayoay a layon zayhan o banoh katol alaen no makayniay i A-mey-lika ato Ing-kow a misebek mipatay to bayoay a lokedaw, Wi-te bayoay a lokedaw tayza i Wi-te-al a bayo o sakapot mikeliday ci Tan-mo-s.Wi-te-al a ngangan a pangangan, mokanay to kalang a lokeday no bayo maozip micapi to bayo no Nan-ci, hina maazihay to papiingan no laway sioning to kalawlaway a singangan. . keyzay 經濟 imahini Nan-ciay a keyzay mikawaw tini dada' miliyas tot okos miboting a kawaw ato caay kaahebalay a piliwkoan, nika tosaay a kawawan i tinidada' i likot no Nan-ci. 1998 a mihca 7 a bolad i a demiad katokoh 1999 a mihcaan 6 a bolad 30 a demiadan, Nan-ci-cow a kayadah no niboting katokoh 119,898 ton. oyzasa, o miobiay miboting pikiyadahan ko makowanay miboting kiyadahen to lima katokoh enem ko kayadah. I 1998 a mihcaan Ba-kow ato Aw-ta-li saadidi'ay pabeli to walo a babotingan pabeli to cenbo to niobian mibotingay a balonga'. 2000 katokoh 2001 a nihcaan, i Nan-ci-cow a bayoan miboting katokoh to 11,2934 kong-ton. zoma a kanalatal i Nan-ci-cow patizeng to aenengan a migingkiw. i kasienawan, tini i Nan-ci-cow a kitizaan ato capiay a sobal mikawaway to ke-sye gingkiw anocaay ozoma malecaday a kawaw a tademaw izaw ko 1,000 ko tademaw, katokoh kalalodan pakala to 5,000 ko tademaw, namahiza Nan-ci-coway a kakatood no tademaw i kasienawan ato kalalodan pasasizoma o paylasobo mang pin-hang-kong-li 70 ko tademaw ato 350 ko tademaw. katood ko i pigingkowan hamin a mihcaan izaw ko tademaw misebengay i Nan-ciay moenengay a tademaw to kasienawan mikawaway lalid sa to cacay a mihcaan a mikawaw. 2004 a mihcaan,E-low-say a Pey-lin-s-kaw-cin-can patizeng to cacay E-low-s-cen kiwkayay a tolo cacay a kiwkay, paymihcaan a izaw ko cacay tosa ko mikawaway makakotay mmisabeng. . likisi 歷史 Nan-ci-cow inayi' ko Yincomin, inayi' ko matenesay moeneng a tademaw,saaca imahini ko katahekalan ko nasolitani i ayaw no 19 se-ci izaw ko tademaw pakaazihay to Nan-ci-co. nika, I kong-yen 1 se-ci hawsa, patahkal ci Tow-le-mi, ti-ciw o malalecaday to, makay toya malingato, palatatenga' to ko tademaw I bataday notimjolan izaw ko "kaliyohan a kakitizaan" izaw to, palalecad to noamisan a Aow-cow, Ya-cow ato saamkisan a Bey-cow noamisan a kakitizaan. katokah i 17 se-ci to sazikozay a mihcaan, mitahaway amin maazih ko Nan-mey-cow ato Ta-yang-cow caay ko nakamoanay a "Nan-ci kitizaan". itawyaay migingkiway to hekal a lala' patatenga' anotimolan izaw ko cacay pikitabakian to no ayzaay a Nan-ci-cow a kakitizaan. 2002 a mihcaan, tini i Nan-cipan-taway a la-sen a koli mapelad. 2008 a nihcaan 2 a bolad 28 a demiadan,tini I Nan-ci-pan-taw to katimolanay a Wi-al-cin-s a kolian pakala to 570 pin-bang-kong-li ko no koliay mapelad to. o liwan15,000 pin-bang-kong-li ko koli macokel no cacay 6 ko-li a kaahebal, i lilis no kapelaladan. 2009 a mihcaan 4 a bolad lima a demiad, oyni a koli mahamin to mapelad. Nan-ci a kakitizaan i paymihcaan a kasienawan maconos ko nanom no bayo, kaconos no nanom hato i kalalodan malananom. oyni a kalakoli o no nanom no bayo, namahini mapawpaw i nanoman, dodoc to A-mey-lika a kanatal to nipakatineng to mikowanay to pahikokiay, 2005 a mihcaan, Nan-ci a kakitizaan hekalay a koli i 30 a mihcaan o satabakiay a kalananom, cacay no hekal ato A-mey-lika -Cya-li-bo-ni-ya-cow o koli i pacena' malananom zikoz malakoli aca. oyni hakay sakahini o kakoti' no tiniay katalakaw no akoti' 5˚C. i 2013 a mihcaan tahkal to ko nipigingkiwan, satipan a Na-ci-coway tebanay hakay ti-ciway o sadadawaay a akoti no kakitizaan. migingkiway a tademaw paazih to no Pow-te-can 1958 a mihcaan katokoh 2010 a mihcaan to nikiloan to lecad no akoti'. misaheci toyni a kakitizaan to mihcaan to lecad no akoti' oyni a demiadan talakaw to 2.4±1.2℃</FORM>
    </S>
</TEXT>