<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nan-daw_Niw-si-lan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nan-daw_Niw-si-lan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Nan-daw Niw-si-lan ŚćóŚ≥∂ ÁīźŤ•ŅŤė≠ == Nan-daw " igu: South Island; maw-li kamu; Te Wai Pounamu" patidengay tina Niw-si-lan nu tusaay a subala, atu amisan nu subal maput nu Ku'-ke'-bayu. maci nu Niw-si-lan u Wi-lin-tun itida i nuayawan nutimulan a subalan, nu timulan a Hu-wuo bayuan, sisa makakenih atu Se-tu-e-te' subal. nutipan u Ta-se-man bayu, wlian u Nan-tay-pin-yeng. subalay a kamu nu maw-li-yi ngangan han u " Te'-wa-pu-na-mu Te Waipounamu", imi han u " langdaway a ba'tu nu nanum". ŚćóŚ≥∂(ŤčĪŤ™ě:South IslandÔľõśĮõŚą©Ť™ě:Te Wai Pounamu) (Te Waipounamu)",śĄŹśĆá"Á∂†Áü≥šĻčśįī". pulung nu kitidaan makaala tu 58,093 pin-han-kun-li, kitabakian tu amis subal, sausien i kitakid u sabaw tusa a subalan. nitipan sipakayda i wali amis ‚Äďnutipan timulan kuculil a buyu' nikasangaan, uyni a buyu'an mipatelek tina subalan, timulan a subal nutipan a dadipasan timul a timu A-e-pei-se buyu' "Southern Alps" u Niw-si-lan a satabakiay a buyu'an, duma satu u mitahaway pabalungaay a tademaw ci Ku'-ke' ku panganganay tina buyu'an u Cu-hung-ku'-ke'buyu'. talakaw makaala tu 3,754 mi, satalakaway nu Niw-si-lan a buyu'an. . kitidaan ŚúįÁźÜ Hun-huo-niyadu' bangcal ku buyu'buyu'an, liklik mahida u nikulitan, u sakataydaan midang i hekalheklan, pasumisaselic tu suleda, siwsananay a balungan, i kalidkidtay nu nanum a pabalunga, mihalebutay namaka pabaw. . kilisetu a maci u satabakiay nu Nantaw a macimacian, mahida nu Ing-kuo ku wayway, idaw ku " balubaluan nu bawbi a maci" ku nikasingangan. "šĻčÁ®Ī. sakatusa nu tabakiay a macimacian u Tan-ni-tin mahida nu Su-ke-la ku nikalimulak, atu In-fuo-ka-ci-e malecadu Nan-taw sakaetiman nu macimacian. . lui't nan-dawŚćóŚ≥∂ś≠∑ŚŹ≤ itida i Nan-daw teban a ba'tuan taneng henay kita makatepa tu nikulitan tu abu, namaka Kai-ku'-la katukuh amis Aw-ta-ke idaw ku lima a lasubu nu liwan namaka babalakiay. uyni u nikulitan makaala tu lima a lasubu katukuh i walu a lasubu nu lui'tan, nikulitan tu aadupan, tademaw atu mahicaay a cilekayan, hakiya u muculilay nu aadupan. nikulitan i kakulitan idaw tu ku nai'ay nu ayaman, pasukun ayam atu ha-se-te' palang. nuheni namaka ayaway nu maw-li-zen anipikulitan, nika katukuhan nu O-cuo a tademaw, tawyaay a maw-li tademaw caay henay katineng tu namakacuwaay kina nikulitan. , tawyaay a maw-li tademaw caay henay ka tineng tina kulit nu tatipeluk a lalingatuan . Nin-si-lan " ingu:New Zealand, kamu nu maw-li: Aotearoa" itida i Tay-pin-yung nutipan timulan a kanatalan, u Ta-ing-kuo-yei-wan-kuo Nin-si-lan a kitidaan, suotu u Huy-lin-tun, satabakiay a maci u Aw-ke'-lan. Nin-si-lan nu tusaay a subalan a nikasakanatalan, amis a subal "Te Ika-a-MńĀui" atu timul a subal "Te Waipounamu" nina tusaay a subal u Ku'-ke' bayu ku sakakenih, suotu itida i Huy-lin-tun amisan a subal timula a subal, ya suotu pasu adidiay nu subalan. sakaenem a satabakiay nu subalan ku Niw-si-lan kanatal. ÁīźŤ•ŅŤė≠(ŤčĪŤ™ě:New ZealandÔľõśĮõŚą©Ť™ě:Aotearoa), ,Ść≥ŚĆóŚ≥∂(Te Ika-a-MńĀui)ŚíĆŚćóŚ≥∂(Te Waipounamu), . bangcal ku liklik nu Niw-si-lan, taneng ku demiad, u aaidangan sa namin, u tamelacay a hida sananay a liklik ku nikasingangan. labu nu Niw-si-lan yadah ku hida sananay nu aadihan, talakaw ku nikaudipan, caay kaw hacicaay a timulan nu kitakidan a mabuwahay a kanatalan. . lui't nu Niw-si-lanÁīźŤ•ŅŤė≠ś≠∑ŚŹ≤ Niw-si-lan i kitakid u sawawaay a nikabulawan a kanatalan. Puo-li-ni-si-ya mabulaw hakiya itida i siyen lima a lasubua nu mihcaan katuku cacay a malebut idaw ku tulu a lasubu nu mihcaah makatukuh, mala Niw-si-lan a yen-cu-min maw-li tademaw. . maw-li tademaw hakiya namaka Tay-wan mabulaway katukuh i Mei-la-ni-si-ya, sa pasayda i wali tu syakay nu subalan a iluc nu tademaw, musaluimeng satu pitu a bataan katukuh i tusa a lasubu enem a bataan idaw ku lima tu mihcaan, idaw ku mitahaway nu tademaw sisa katepaan idaw ku muenenga a tademaw i Niw-si-lan. sayaway ka katinengan nikataydaan a O-cuo tademaw u nipatayda nu He-lan tun-in-tu' kusi a He-lan tademaw ci Ya-puo-Ta-se-man "Abel Tasman,caynemseplu mihcaanÔľćcaynemlimsiw mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a dimad" ni lilidan a balungaan, itida i caynemsiptu mihcaan makatukuh " timul amis subalan" tipan a dadipasan. tawya patelac ku nakamuan nu heni u Se-ta-teng-daw, ngangan u "Staten Landt". nikudan ci Heng-de-li-ke'. Pu'-law-wuo-e itida i caynemsiplu mihcaan saan tu Se-ta-teng subal u adidiay a subalan kuyda sa, tawya mikulitay a He-lan tademaw saan tiya kitidaan sumaden nida u " Nieuw Zeeland" kasingangan u He-lan a Ce-lan-sen. kakitidaan nu Nin-si-lan ÁīźŤ•ŅŤė≠ŚúįÁźÜ Niw-si-lan mahida nu muculilay a cacacudadan nikasinganganan. nu tusaay a subalan ku Nin-si-lan, tumulan atu amisa a subalan, idaw henay ku adidiay i liklik nu subalan, nina tusaay a subalan idaw ku laad tu Ku'-ke' bayu, suotu itida i Wi-lin-tun amisa nu subal a katimulan. demiad nu Niw-si-lan u laa'd tu kala dihdihkuan atu si'si'nawan, u dihkuay nu bayu a dimiadan. tumula a subal nu dimiad palecad han hakiya itida i walu ku selic, amis nu subalan pulung han hakiya itida i sabaw enem a selican. cacay a bulat atu tusa a bulat u sacaledesay a demiadan, patu a bulad u sasienaway a buladan. u Aw-ta-ke teban a kitidaan sa, caay pisienaw ku duma a kitidaan, nika alahican kasenunsa masumad ku demiad. amisa a subalan micapitu kakacaledesan nu kitidaan, lalud satalakaway nu dimiad han makaala tu tusip‚ÄĒtuwal a saselican, Aw-ta-ke teban nu niyaduan u satalakaway nu dimiad han makaala tu lusep‚ÄĒlusip saselican. i sasaay a kitidaan nu Niw-si-lan tu mihmihcaan nu nanum makaala tu enem a lasubu katukuh tu caynemsepsep mm. timulay nu subal a nutipan nu dadipasan sayadahay nu nanuman, timulan nu subalan wali a dadipasan nu kitidaan, Kan-te'-puo-lei buyu' atu Aw-ta-ku teban nu niyadu' saadidiay nu nanuman. 156 sapi' ku demiad nu Niw-si-lan, bangacal ku liklik, bacal ku aadihan nu mata, tataydaan sa naming midang, tataydaan midang sawsawni a masumad. u laliwkuan midang tu sakay kanatal makaala tu cacay a bataan %, mikilul tu nu bulingay tu sakatusa a kakalisiwan. yadah ku silamalay atu wensing i amisa nu subalan, i tumualn a subalan u cu'detay a nanum atu banaw. picidekan ku amis a subal a Lu-a-pei-hu silamalay nu buhu a kitdaan, liklik idaw ku sabaw sepat a silamalay nu buyuan, cacay a malebut nu pinaay ku mi'pesay nu wensing, nu mabuwakay a wensing, sibuhangay a ba'tu nu mu'celay, silanuay a banaw atu masahicahicaay nu aadihan a tataydaan midang, mala picidekan nu masacacayay a silamalay nu cacaledesan. . sakaudipÁ∂ďśŅü sakaudip nu ÁīźŤ•ŅŤė≠Á∂ďśŅü mucelak ku sakaudip nu Niw-si-lan, u mucelakay tu a kanatal. yu mahida tu tusa a bataan nu mihcaan, Niw-si-lan sakalaheci namaka laliwmaahan ku angangan, sumad han tu sakasasetset a nu ba'ketay a kawawan atu salihalay hananay nu sakaudipan. sakaliwmah itida i Niw-si-lan 10%, nika u papahutinan tu kaduh u tada anganganan nu sakaudip nu kanatal. pulung nu pangkiwan a sakatahekal u nikaliwmahan atu nipahutinan tu katalanan. sidi, buling atu banuh nu sidi ku sakatahekal tu kitakidan. . Niw-si-lan i kitakid u satabakiay ku ngabul nikasilahecian atu sakatahekal i nutawan a kanatalan, nikasilahecian mialatu kitakid nu lusep%. 30%. binacadan atu mabulaway śįĎśóŹŤąáÁßĽśįĎ Aw-ke'-lan adidiay nu pisiwgacuan a pisalangasayan nipaimungan sayaway nu muenengay tinasubalan a binacadan u maw-li-zen, nikudansa taynin nu O-cuo binacadan mabulaw. kabulawan nu tademaw, taydaay i Niw-si-lan a binacadan namakayda i Ing-kuo, Ay-e-lan atu Aw-cuo, tawya mabulaway nu Niw-si-lan a cudadan mahida u Aw-cuo a Pay-aw-cen-ce'. duma katuud ku He-lan, Ta-e-ma-ti-ya, Yi-ta-li atu De-kuo tayda mabulaw, atu namaka Aw-cuo, pei-men, Nan-men atu Nan-fei nu kanatalan a O-cuo malecad ku nikabulaw. kainai'an nu laheci a kalisiw maudipsa, lihalay ku kabulawan nu cudad, nu tayniay a mabulaway nu kanatal namakacuwacuwaay. saan tu tusepsepcay mihcaan a nipikinsaan tu tademaw, idaw ku enemay a wang nu tademaw musakamu tu tadalayak a kamuan, idaw ku sepat a wangan nu tademaw musakamu tu aw-yi, idaw henay ku lima a malebut nu tademaw musakamu tu nu taywan a sasakamuen.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== nan-daw niw-si-r~…ĺan ** *** == nan-daw " igu: soutńß isr~…ĺand; maw-r~…ĺi kamu; t…ô wai pounamu" patid…ôŇčaj tina niw-si-r~…ĺan nu tusaaj a subar~…ĺa, atu amisan nu subar~…ĺ maput nu ku Ē~ °-k…ô Ē~ °-baju. ma ¶i nu niw-si-r~…ĺan u wi-r~…ĺin-tun itida i nuajawan nutimur~…ĺan a subar~…ĺan, nu timur~…ĺan a ńßu-wuo bajuan, sisa makak…ônińß atu s…ô-tu-…ô-t…ô Ē~ ° subar~…ĺ. nutipan u ta-s…ô-man baju, wr~…ĺian u nan-taj-pin-j…ôŇč. subar~…ĺaj a kamu nu maw-r~…ĺi-ji ŇčaŇčan ńßan u " t…ô Ē~ °-wa-pu-na-mu t…ô waipounamu", imi ńßan u " r~…ĺaŇčdawaj a ba Ē~ °tu nu nanum". **(**:soutńß isr~…ĺand****:t…ô wai pounamu) (t…ô waipounamu)",**"****". pur~…ĺuŇč nu kitidaan makaar~…ĺa tu **,*** pin-ńßan-kun-r~…ĺi, kitabakian tu amis subar~…ĺ, sausi…ôn i kitakid u sabaw tusa a subar~…ĺan. nitipan sipakajda i war~…ĺi amis *nutipan timur~…ĺan ku ¶ur~…ĺir~…ĺ a buju Ē~ ° nikasaŇčaan, ujni a buju Ē~ °an mipat…ôr~…ĺ…ôk tina subar~…ĺan, timur~…ĺan a subar~…ĺ nutipan a dadipasan timur~…ĺ a timu a-…ô-p…ôi-s…ô buju Ē~ ° "soutńß…ôrn ar~…ĺps" u niw-si-r~…ĺan a satabakiaj a buju Ē~ °an, duma satu u mitańßawaj pabar~…ĺuŇčaaj a tad…ômaw  ¶i ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° ku paŇčaŇčanaj tina buju Ē~ °an u  ¶u-ńßuŇč-ku Ē~ °-k…ô Ē~ °buju Ē~ °. tar~…ĺakaw makaar~…ĺa tu *,*** mi, satar~…ĺakawaj nu niw-si-r~…ĺan a buju Ē~ °an. . kitidaan ** ńßun-ńßuo-nijadu Ē~ ° baŇč ¶ar~…ĺ ku buju Ē~ °buju Ē~ °an, r~…ĺikr~…ĺik mańßida u nikur~…ĺitan, u sakatajdaan midaŇč i ńß…ôkar~…ĺńß…ôkr~…ĺan, pasumisas…ôr~…ĺi ¶ tu sur~…ĺ…ôda, siwsananaj a bar~…ĺuŇčan, i kar~…ĺidkidtaj nu nanum a pabar~…ĺuŇča, mińßar~…ĺ…ôbutaj namaka pabaw. . kir~…ĺis…ôtu a ma ¶i u satabakiaj nu nantaw a ma ¶ima ¶ian, mańßida nu iŇč-kuo ku wajwaj, idaw ku " bar~…ĺubar~…ĺuan nu bawbi a ma ¶i" ku nikasiŇčaŇčan. "**. sakatusa nu tabakiaj a ma ¶ima ¶ian u tan-ni-tin mańßida nu su-k…ô-r~…ĺa ku nikar~…ĺimur~…ĺak, atu in-fuo-ka- ¶i-…ô mar~…ĺ…ô ¶adu nan-taw saka…ôtiman nu ma ¶ima ¶ian. . r~…ĺui Ē~ °t nan-daw**** itida i nan-daw t…ôban a ba Ē~ °tuan tan…ôŇč ńß…ônaj kita makat…ôpa tu nikur~…ĺitan tu abu, namaka kai-ku Ē~ °-r~…ĺa katukuńß amis aw-ta-k…ô idaw ku r~…ĺima a r~…ĺasubu nu r~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj. ujni u nikur~…ĺitan makaar~…ĺa tu r~…ĺima a r~…ĺasubu katukuńß i war~…ĺu a r~…ĺasubu nu r~…ĺui Ē~ °tan, nikur~…ĺitan tu aadupan, tad…ômaw atu mańßi ¶aaj a  ¶ir~…ĺ…ôkajan, ńßakija u mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj nu aadupan. nikur~…ĺitan i kakur~…ĺitan idaw tu ku nai Ē~ °aj nu ajaman, pasukun ajam atu ńßa-s…ô-t…ô Ē~ ° par~…ĺaŇč. nuńß…ôni namaka ajawaj nu maw-r~…ĺi-z…ôn anipikur~…ĺitan, nika katukuńßan nu o- ¶uo a tad…ômaw, tawjaaj a maw-r~…ĺi tad…ômaw  ¶aaj ńß…ônaj katin…ôŇč tu namaka ¶uwaaj kina nikur~…ĺitan. , tawjaaj a maw-r~…ĺi tad…ômaw  ¶aaj ńß…ônaj ka tin…ôŇč tina kur~…ĺit nu tatip…ôr~…ĺuk a r~…ĺar~…ĺiŇčatuan . nin-si-r~…ĺan " iŇču:n…ôw z…ôar~…ĺand, kamu nu maw-r~…ĺi: aot…ôaroa" itida i taj-pin-juŇč nutipan timur~…ĺan a kanatar~…ĺan, u ta-iŇč-kuo-j…ôi-wan-kuo nin-si-r~…ĺan a kitidaan, suotu u ńßuj-r~…ĺin-tun, satabakiaj a ma ¶i u aw-k…ô Ē~ °-r~…ĺan. nin-si-r~…ĺan nu tusaaj a subar~…ĺan a nikasakanatar~…ĺan, amis a subar~…ĺ "t…ô ika-a-m*ui" atu timur~…ĺ a subar~…ĺ "t…ô waipounamu" nina tusaaj a subar~…ĺ u ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° baju ku sakak…ônińß, suotu itida i ńßuj-r~…ĺin-tun amisan a subar~…ĺ timur~…ĺa a subar~…ĺ, ja suotu pasu adidiaj nu subar~…ĺan. saka…ôn…ôm a satabakiaj nu subar~…ĺan ku niw-si-r~…ĺan kanatar~…ĺ. ***(**:n…ôw z…ôar~…ĺand****:aot…ôaroa), ,***(t…ô ika-a-m*ui)***(t…ô waipounamu), . baŇč ¶ar~…ĺ ku r~…ĺikr~…ĺik nu niw-si-r~…ĺan, tan…ôŇč ku d…ômiad, u aaidaŇčan sa namin, u tam…ôr~…ĺa ¶aj a ńßida sananaj a r~…ĺikr~…ĺik ku nikasiŇčaŇčan. r~…ĺabu nu niw-si-r~…ĺan jadańß ku ńßida sananaj nu aadińßan, tar~…ĺakaw ku nikaudipan,  ¶aaj kaw ńßa ¶i ¶aaj a timur~…ĺan nu kitakidan a mabuwańßaj a kanatar~…ĺan. . r~…ĺui Ē~ °t nu niw-si-r~…ĺan***** niw-si-r~…ĺan i kitakid u sawawaaj a nikabur~…ĺawan a kanatar~…ĺan. puo-r~…ĺi-ni-si-ja mabur~…ĺaw ńßakija itida i sij…ôn r~…ĺima a r~…ĺasubua nu mińß ¶aan katuku  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut idaw ku tur~…ĺu a r~…ĺasubu nu mińß ¶aańß makatukuńß, mar~…ĺa niw-si-r~…ĺan a j…ôn- ¶u-min maw-r~…ĺi tad…ômaw. . maw-r~…ĺi tad…ômaw ńßakija namaka taj-wan mabur~…ĺawaj katukuńß i m…ôi-r~…ĺa-ni-si-ja, sa pasajda i war~…ĺi tu sjakaj nu subar~…ĺan a ir~…ĺu ¶ nu tad…ômaw, musar~…ĺuim…ôŇč satu pitu a bataan katukuńß i tusa a r~…ĺasubu …ôn…ôm a bataan idaw ku r~…ĺima tu mińß ¶aan, idaw ku mitańßawaj nu tad…ômaw sisa kat…ôpaan idaw ku mu…ôn…ôŇča a tad…ômaw i niw-si-r~…ĺan. sajawaj ka katin…ôŇčan nikatajdaan a o- ¶uo tad…ômaw u nipatajda nu ńß…ô-r~…ĺan tun-in-tu Ē~ ° kusi a ńß…ô-r~…ĺan tad…ômaw  ¶i ja-puo-ta-s…ô-man "ab…ôr~…ĺ tasman, ¶ajn…ôms…ôpr~…ĺu mińß ¶aan* ¶ajn…ômr~…ĺimsiw mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat  ¶a ¶aj a bataan a dimad" ni r~…ĺir~…ĺidan a bar~…ĺuŇčaan, itida i  ¶ajn…ômsiptu mińß ¶aan makatukuńß " timur~…ĺ amis subar~…ĺan" tipan a dadipasan. tawja pat…ôr~…ĺa ¶ ku nakamuan nu ńß…ôni u s…ô-ta-t…ôŇč-daw, ŇčaŇčan u "stat…ôn r~…ĺandt". nikudan  ¶i ńß…ôŇč-d…ô-r~…ĺi-k…ô Ē~ °. pu Ē~ °-r~…ĺaw-wuo-…ô itida i  ¶ajn…ômsipr~…ĺu mińß ¶aan saan tu s…ô-ta-t…ôŇč subar~…ĺ u adidiaj a subar~…ĺan kujda sa, tawja mikur~…ĺitaj a ńß…ô-r~…ĺan tad…ômaw saan tija kitidaan sumad…ôn nida u " ni…ôuw z…ô…ôr~…ĺand" kasiŇčaŇčan u ńß…ô-r~…ĺan a  ¶…ô-r~…ĺan-s…ôn. kakitidaan nu nin-si-r~…ĺan ***** niw-si-r~…ĺan mańßida nu mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a  ¶a ¶a ¶udadan nikasiŇčaŇčanan. nu tusaaj a subar~…ĺan ku nin-si-r~…ĺan, tumur~…ĺan atu amisa a subar~…ĺan, idaw ńß…ônaj ku adidiaj i r~…ĺikr~…ĺik nu subar~…ĺan, nina tusaaj a subar~…ĺan idaw ku r~…ĺaad tu ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° baju, suotu itida i wi-r~…ĺin-tun amisa nu subar~…ĺ a katimur~…ĺan. d…ômiad nu niw-si-r~…ĺan u r~…ĺaa Ē~ °d tu kar~…ĺa dińßdińßkuan atu si Ē~ °si Ē~ °nawan, u dińßkuaj nu baju a dimiadan. tumur~…ĺa a subar~…ĺ nu dimiad par~…ĺ…ô ¶ad ńßan ńßakija itida i war~…ĺu ku s…ôr~…ĺi ¶, amis nu subar~…ĺan pur~…ĺuŇč ńßan ńßakija itida i sabaw …ôn…ôm a s…ôr~…ĺi ¶an.  ¶a ¶aj a bur~…ĺat atu tusa a bur~…ĺat u sa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a d…ômiadan, patu a bur~…ĺad u sasi…ônawaj a bur~…ĺadan. u aw-ta-k…ô t…ôban a kitidaan sa,  ¶aaj pisi…ônaw ku duma a kitidaan, nika ar~…ĺańßi ¶an kas…ônunsa masumad ku d…ômiad. amisa a subar~…ĺan mi ¶apitu kaka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu kitidaan, r~…ĺar~…ĺud satar~…ĺakawaj nu dimiad ńßan makaar~…ĺa tu tusip*tuwar~…ĺ a sas…ôr~…ĺi ¶an, aw-ta-k…ô t…ôban nu nijaduan u satar~…ĺakawaj nu dimiad ńßan makaar~…ĺa tu r~…ĺus…ôp*r~…ĺusip sas…ôr~…ĺi ¶an. i sasaaj a kitidaan nu niw-si-r~…ĺan tu mińßmińß ¶aan nu nanum makaar~…ĺa tu …ôn…ôm a r~…ĺasubu katukuńß tu  ¶ajn…ôms…ôps…ôp mm. timur~…ĺaj nu subar~…ĺ a nutipan nu dadipasan sajadańßaj nu nanuman, timur~…ĺan nu subar~…ĺan war~…ĺi a dadipasan nu kitidaan, kan-t…ô Ē~ °-puo-r~…ĺ…ôi buju Ē~ ° atu aw-ta-ku t…ôban nu nijadu Ē~ ° saadidiaj nu nanuman. *** sapi Ē~ ° ku d…ômiad nu niw-si-r~…ĺan, baŇča ¶ar~…ĺ ku r~…ĺikr~…ĺik, ba ¶ar~…ĺ ku aadińßan nu mata, tatajdaan sa namiŇč midaŇč, tatajdaan midaŇč sawsawni a masumad. u r~…ĺar~…ĺiwkuan midaŇč tu sakaj kanatar~…ĺ makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan %, mikir~…ĺur~…ĺ tu nu bur~…ĺiŇčaj tu sakatusa a kakar~…ĺisiwan. jadańß ku sir~…ĺamar~…ĺaj atu w…ônsiŇč i amisa nu subar~…ĺan, i tumuar~…ĺn a subar~…ĺan u  ¶u Ē~ °d…ôtaj a nanum atu banaw. pi ¶id…ôkan ku amis a subar~…ĺ a r~…ĺu-a-p…ôi-ńßu sir~…ĺamar~…ĺaj nu buńßu a kitdaan, r~…ĺikr~…ĺik idaw ku sabaw s…ôpat a sir~…ĺamar~…ĺaj nu bujuan,  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut nu pinaaj ku mi Ē~ °p…ôsaj nu w…ônsiŇč, nu mabuwakaj a w…ônsiŇč, sibuńßaŇčaj a ba Ē~ °tu nu mu Ē~ ° ¶…ôr~…ĺaj, sir~…ĺanuaj a banaw atu masańßi ¶ańßi ¶aaj nu aadińßan a tatajdaan midaŇč, mar~…ĺa pi ¶id…ôkan nu masa ¶a ¶ajaj a sir~…ĺamar~…ĺaj nu  ¶a ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan. . sakaudip** sakaudip nu ***** mu ¶…ôr~…ĺak ku sakaudip nu niw-si-r~…ĺan, u mu ¶…ôr~…ĺakaj tu a kanatar~…ĺ. ju mańßida tu tusa a bataan nu mińß ¶aan, niw-si-r~…ĺan sakar~…ĺańß…ô ¶i namaka r~…ĺar~…ĺiwmaańßan ku aŇčaŇčan, sumad ńßan tu sakasas…ôts…ôt a nu ba Ē~ °k…ôtaj a kawawan atu sar~…ĺińßar~…ĺaj ńßananaj nu sakaudipan. sakar~…ĺiwmańß itida i niw-si-r~…ĺan **%, nika u papańßutinan tu kaduńß u tada aŇčaŇčanan nu sakaudip nu kanatar~…ĺ. pur~…ĺuŇč nu paŇčkiwan a sakatańß…ôkar~…ĺ u nikar~…ĺiwmańßan atu nipańßutinan tu katar~…ĺanan. sidi, bur~…ĺiŇč atu banuńß nu sidi ku sakatańß…ôkar~…ĺ tu kitakidan. . niw-si-r~…ĺan i kitakid u satabakiaj ku Ňčabur~…ĺ nikasir~…ĺańß…ô ¶ian atu sakatańß…ôkar~…ĺ i nutawan a kanatar~…ĺan, nikasir~…ĺańß…ô ¶ian miar~…ĺatu kitakid nu r~…ĺus…ôp%. **%. bina ¶adan atu mabur~…ĺawaj ***** aw-k…ô Ē~ °-r~…ĺan adidiaj nu pisiwga ¶uan a pisar~…ĺaŇčasajan nipaimuŇčan sajawaj nu mu…ôn…ôŇčaj tinasubar~…ĺan a bina ¶adan u maw-r~…ĺi-z…ôn, nikudansa tajnin nu o- ¶uo bina ¶adan mabur~…ĺaw. kabur~…ĺawan nu tad…ômaw, tajdaaj i niw-si-r~…ĺan a bina ¶adan namakajda i iŇč-kuo, aj-…ô-r~…ĺan atu aw- ¶uo, tawja mabur~…ĺawaj nu niw-si-r~…ĺan a  ¶udadan mańßida u aw- ¶uo a paj-aw- ¶…ôn- ¶…ô Ē~ °. duma katuud ku ńß…ô-r~…ĺan, ta-…ô-ma-ti-ja, ji-ta-r~…ĺi atu d…ô-kuo tajda mabur~…ĺaw, atu namaka aw- ¶uo, p…ôi-m…ôn, nan-m…ôn atu nan-f…ôi nu kanatar~…ĺan a o- ¶uo mar~…ĺ…ô ¶ad ku nikabur~…ĺaw. kainai Ē~ °an nu r~…ĺańß…ô ¶i a kar~…ĺisiw maudipsa, r~…ĺińßar~…ĺaj ku kabur~…ĺawan nu  ¶udad, nu tajniaj a mabur~…ĺawaj nu kanatar~…ĺ namaka ¶uwa ¶uwaaj. saan tu tus…ôps…ôp ¶aj mińß ¶aan a nipikinsaan tu tad…ômaw, idaw ku …ôn…ômaj a waŇč nu tad…ômaw musakamu tu tadar~…ĺajak a kamuan, idaw ku s…ôpat a waŇčan nu tad…ômaw musakamu tu aw-ji, idaw ńß…ônaj ku r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu tad…ômaw musakamu tu nu tajwan a sasakamu…ôn.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Nan-daw Niw-si-lan ŚćóŚ≥∂ ÁīźŤ•ŅŤė≠ == Nan-daw " igu: South Island; maw-li kamu; Te Wai Pounamu" patidengay tina Niw-si-lan nu tusaay a subala, atu amisan nu subal maput nu Ku'-ke'-bayu. maci nu Niw-si-lan u Wi-lin-tun itida i nuayawan nutimulan a subalan, nu timulan a Hu-wuo bayuan, sisa makakenih atu Se-tu-e-te' subal. nutipan u Ta-se-man bayu, wlian u Nan-tay-pin-yeng. subalay a kamu nu maw-li-yi ngangan han u " Te'-wa-pu-na-mu Te Waipounamu", imi han u " langdaway a ba'tu nu nanum". ŚćóŚ≥∂(ŤčĪŤ™ě:South IslandÔľõśĮõŚą©Ť™ě:Te Wai Pounamu) (Te Waipounamu)",śĄŹśĆá"Á∂†Áü≥šĻčśįī". pulung nu kitidaan makaala tu 58,093 pin-han-kun-li, kitabakian tu amis subal, sausien i kitakid u sabaw tusa a subalan. nitipan sipakayda i wali amis ‚Äďnutipan timulan kuculil a buyu' nikasangaan, uyni a buyu'an mipatelek tina subalan, timulan a subal nutipan a dadipasan timul a timu A-e-pei-se buyu' "Southern Alps" u Niw-si-lan a satabakiay a buyu'an, duma satu u mitahaway pabalungaay a tademaw ci Ku'-ke' ku panganganay tina buyu'an u Cu-hung-ku'-ke'buyu'. talakaw makaala tu 3,754 mi, satalakaway nu Niw-si-lan a buyu'an. . kitidaan ŚúįÁźÜ Hun-huo-niyadu' bangcal ku buyu'buyu'an, liklik mahida u nikulitan, u sakataydaan midang i hekalheklan, pasumisaselic tu suleda, siwsananay a balungan, i kalidkidtay nu nanum a pabalunga, mihalebutay namaka pabaw. . kilisetu a maci u satabakiay nu Nantaw a macimacian, mahida nu Ing-kuo ku wayway, idaw ku " balubaluan nu bawbi a maci" ku nikasingangan. "šĻčÁ®Ī. sakatusa nu tabakiay a macimacian u Tan-ni-tin mahida nu Su-ke-la ku nikalimulak, atu In-fuo-ka-ci-e malecadu Nan-taw sakaetiman nu macimacian. . lui't nan-dawŚćóŚ≥∂ś≠∑ŚŹ≤ itida i Nan-daw teban a ba'tuan taneng henay kita makatepa tu nikulitan tu abu, namaka Kai-ku'-la katukuh amis Aw-ta-ke idaw ku lima a lasubu nu liwan namaka babalakiay. uyni u nikulitan makaala tu lima a lasubu katukuh i walu a lasubu nu lui'tan, nikulitan tu aadupan, tademaw atu mahicaay a cilekayan, hakiya u muculilay nu aadupan. nikulitan i kakulitan idaw tu ku nai'ay nu ayaman, pasukun ayam atu ha-se-te' palang. nuheni namaka ayaway nu maw-li-zen anipikulitan, nika katukuhan nu O-cuo a tademaw, tawyaay a maw-li tademaw caay henay katineng tu namakacuwaay kina nikulitan. , tawyaay a maw-li tademaw caay henay ka tineng tina kulit nu tatipeluk a lalingatuan . Nin-si-lan " ingu:New Zealand, kamu nu maw-li: Aotearoa" itida i Tay-pin-yung nutipan timulan a kanatalan, u Ta-ing-kuo-yei-wan-kuo Nin-si-lan a kitidaan, suotu u Huy-lin-tun, satabakiay a maci u Aw-ke'-lan. Nin-si-lan nu tusaay a subalan a nikasakanatalan, amis a subal "Te Ika-a-MńĀui" atu timul a subal "Te Waipounamu" nina tusaay a subal u Ku'-ke' bayu ku sakakenih, suotu itida i Huy-lin-tun amisan a subal timula a subal, ya suotu pasu adidiay nu subalan. sakaenem a satabakiay nu subalan ku Niw-si-lan kanatal. ÁīźŤ•ŅŤė≠(ŤčĪŤ™ě:New ZealandÔľõśĮõŚą©Ť™ě:Aotearoa), ,Ść≥ŚĆóŚ≥∂(Te Ika-a-MńĀui)ŚíĆŚćóŚ≥∂(Te Waipounamu), . bangcal ku liklik nu Niw-si-lan, taneng ku demiad, u aaidangan sa namin, u tamelacay a hida sananay a liklik ku nikasingangan. labu nu Niw-si-lan yadah ku hida sananay nu aadihan, talakaw ku nikaudipan, caay kaw hacicaay a timulan nu kitakidan a mabuwahay a kanatalan. . lui't nu Niw-si-lanÁīźŤ•ŅŤė≠ś≠∑ŚŹ≤ Niw-si-lan i kitakid u sawawaay a nikabulawan a kanatalan. Puo-li-ni-si-ya mabulaw hakiya itida i siyen lima a lasubua nu mihcaan katuku cacay a malebut idaw ku tulu a lasubu nu mihcaah makatukuh, mala Niw-si-lan a yen-cu-min maw-li tademaw. . maw-li tademaw hakiya namaka Tay-wan mabulaway katukuh i Mei-la-ni-si-ya, sa pasayda i wali tu syakay nu subalan a iluc nu tademaw, musaluimeng satu pitu a bataan katukuh i tusa a lasubu enem a bataan idaw ku lima tu mihcaan, idaw ku mitahaway nu tademaw sisa katepaan idaw ku muenenga a tademaw i Niw-si-lan. sayaway ka katinengan nikataydaan a O-cuo tademaw u nipatayda nu He-lan tun-in-tu' kusi a He-lan tademaw ci Ya-puo-Ta-se-man "Abel Tasman,caynemseplu mihcaanÔľćcaynemlimsiw mihcaan cacay a bataan a bulat cacay a bataan a dimad" ni lilidan a balungaan, itida i caynemsiptu mihcaan makatukuh " timul amis subalan" tipan a dadipasan. tawya patelac ku nakamuan nu heni u Se-ta-teng-daw, ngangan u "Staten Landt". nikudan ci Heng-de-li-ke'. Pu'-law-wuo-e itida i caynemsiplu mihcaan saan tu Se-ta-teng subal u adidiay a subalan kuyda sa, tawya mikulitay a He-lan tademaw saan tiya kitidaan sumaden nida u " Nieuw Zeeland" kasingangan u He-lan a Ce-lan-sen. kakitidaan nu Nin-si-lan ÁīźŤ•ŅŤė≠ŚúįÁźÜ Niw-si-lan mahida nu muculilay a cacacudadan nikasinganganan. nu tusaay a subalan ku Nin-si-lan, tumulan atu amisa a subalan, idaw henay ku adidiay i liklik nu subalan, nina tusaay a subalan idaw ku laad tu Ku'-ke' bayu, suotu itida i Wi-lin-tun amisa nu subal a katimulan. demiad nu Niw-si-lan u laa'd tu kala dihdihkuan atu si'si'nawan, u dihkuay nu bayu a dimiadan. tumula a subal nu dimiad palecad han hakiya itida i walu ku selic, amis nu subalan pulung han hakiya itida i sabaw enem a selican. cacay a bulat atu tusa a bulat u sacaledesay a demiadan, patu a bulad u sasienaway a buladan. u Aw-ta-ke teban a kitidaan sa, caay pisienaw ku duma a kitidaan, nika alahican kasenunsa masumad ku demiad. amisa a subalan micapitu kakacaledesan nu kitidaan, lalud satalakaway nu dimiad han makaala tu tusip‚ÄĒtuwal a saselican, Aw-ta-ke teban nu niyaduan u satalakaway nu dimiad han makaala tu lusep‚ÄĒlusip saselican. i sasaay a kitidaan nu Niw-si-lan tu mihmihcaan nu nanum makaala tu enem a lasubu katukuh tu caynemsepsep mm. timulay nu subal a nutipan nu dadipasan sayadahay nu nanuman, timulan nu subalan wali a dadipasan nu kitidaan, Kan-te'-puo-lei buyu' atu Aw-ta-ku teban nu niyadu' saadidiay nu nanuman. 156 sapi' ku demiad nu Niw-si-lan, bangacal ku liklik, bacal ku aadihan nu mata, tataydaan sa naming midang, tataydaan midang sawsawni a masumad. u laliwkuan midang tu sakay kanatal makaala tu cacay a bataan %, mikilul tu nu bulingay tu sakatusa a kakalisiwan. yadah ku silamalay atu wensing i amisa nu subalan, i tumualn a subalan u cu'detay a nanum atu banaw. picidekan ku amis a subal a Lu-a-pei-hu silamalay nu buhu a kitdaan, liklik idaw ku sabaw sepat a silamalay nu buyuan, cacay a malebut nu pinaay ku mi'pesay nu wensing, nu mabuwakay a wensing, sibuhangay a ba'tu nu mu'celay, silanuay a banaw atu masahicahicaay nu aadihan a tataydaan midang, mala picidekan nu masacacayay a silamalay nu cacaledesan. . sakaudipÁ∂ďśŅü sakaudip nu ÁīźŤ•ŅŤė≠Á∂ďśŅü mucelak ku sakaudip nu Niw-si-lan, u mucelakay tu a kanatal. yu mahida tu tusa a bataan nu mihcaan, Niw-si-lan sakalaheci namaka laliwmaahan ku angangan, sumad han tu sakasasetset a nu ba'ketay a kawawan atu salihalay hananay nu sakaudipan. sakaliwmah itida i Niw-si-lan 10%, nika u papahutinan tu kaduh u tada anganganan nu sakaudip nu kanatal. pulung nu pangkiwan a sakatahekal u nikaliwmahan atu nipahutinan tu katalanan. sidi, buling atu banuh nu sidi ku sakatahekal tu kitakidan. . Niw-si-lan i kitakid u satabakiay ku ngabul nikasilahecian atu sakatahekal i nutawan a kanatalan, nikasilahecian mialatu kitakid nu lusep%. 30%. binacadan atu mabulaway śįĎśóŹŤąáÁßĽśįĎ Aw-ke'-lan adidiay nu pisiwgacuan a pisalangasayan nipaimungan sayaway nu muenengay tinasubalan a binacadan u maw-li-zen, nikudansa taynin nu O-cuo binacadan mabulaw. kabulawan nu tademaw, taydaay i Niw-si-lan a binacadan namakayda i Ing-kuo, Ay-e-lan atu Aw-cuo, tawya mabulaway nu Niw-si-lan a cudadan mahida u Aw-cuo a Pay-aw-cen-ce'. duma katuud ku He-lan, Ta-e-ma-ti-ya, Yi-ta-li atu De-kuo tayda mabulaw, atu namaka Aw-cuo, pei-men, Nan-men atu Nan-fei nu kanatalan a O-cuo malecad ku nikabulaw. kainai'an nu laheci a kalisiw maudipsa, lihalay ku kabulawan nu cudad, nu tayniay a mabulaway nu kanatal namakacuwacuwaay. saan tu tusepsepcay mihcaan a nipikinsaan tu tademaw, idaw ku enemay a wang nu tademaw musakamu tu tadalayak a kamuan, idaw ku sepat a wangan nu tademaw musakamu tu aw-yi, idaw henay ku lima a malebut nu tademaw musakamu tu nu taywan a sasakamuen.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== nan-daw niw-si-r~…ĺan ** *** == nan-daw " igu: soutńß isr~…ĺand; maw-r~…ĺi kamu; t…ô wai pounamu" patid…ôŇčaj tina niw-si-r~…ĺan nu tusaaj a subar~…ĺa, atu amisan nu subar~…ĺ maput nu ku Ē~ °-k…ô Ē~ °-baju. ma ¶i nu niw-si-r~…ĺan u wi-r~…ĺin-tun itida i nuajawan nutimur~…ĺan a subar~…ĺan, nu timur~…ĺan a ńßu-wuo bajuan, sisa makak…ônińß atu s…ô-tu-…ô-t…ô Ē~ ° subar~…ĺ. nutipan u ta-s…ô-man baju, wr~…ĺian u nan-taj-pin-j…ôŇč. subar~…ĺaj a kamu nu maw-r~…ĺi-ji ŇčaŇčan ńßan u " t…ô Ē~ °-wa-pu-na-mu t…ô waipounamu", imi ńßan u " r~…ĺaŇčdawaj a ba Ē~ °tu nu nanum". **(**:soutńß isr~…ĺand****:t…ô wai pounamu) (t…ô waipounamu)",**"****". pur~…ĺuŇč nu kitidaan makaar~…ĺa tu **,*** pin-ńßan-kun-r~…ĺi, kitabakian tu amis subar~…ĺ, sausi…ôn i kitakid u sabaw tusa a subar~…ĺan. nitipan sipakajda i war~…ĺi amis *nutipan timur~…ĺan ku ¶ur~…ĺir~…ĺ a buju Ē~ ° nikasaŇčaan, ujni a buju Ē~ °an mipat…ôr~…ĺ…ôk tina subar~…ĺan, timur~…ĺan a subar~…ĺ nutipan a dadipasan timur~…ĺ a timu a-…ô-p…ôi-s…ô buju Ē~ ° "soutńß…ôrn ar~…ĺps" u niw-si-r~…ĺan a satabakiaj a buju Ē~ °an, duma satu u mitańßawaj pabar~…ĺuŇčaaj a tad…ômaw  ¶i ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° ku paŇčaŇčanaj tina buju Ē~ °an u  ¶u-ńßuŇč-ku Ē~ °-k…ô Ē~ °buju Ē~ °. tar~…ĺakaw makaar~…ĺa tu *,*** mi, satar~…ĺakawaj nu niw-si-r~…ĺan a buju Ē~ °an. . kitidaan ** ńßun-ńßuo-nijadu Ē~ ° baŇč ¶ar~…ĺ ku buju Ē~ °buju Ē~ °an, r~…ĺikr~…ĺik mańßida u nikur~…ĺitan, u sakatajdaan midaŇč i ńß…ôkar~…ĺńß…ôkr~…ĺan, pasumisas…ôr~…ĺi ¶ tu sur~…ĺ…ôda, siwsananaj a bar~…ĺuŇčan, i kar~…ĺidkidtaj nu nanum a pabar~…ĺuŇča, mińßar~…ĺ…ôbutaj namaka pabaw. . kir~…ĺis…ôtu a ma ¶i u satabakiaj nu nantaw a ma ¶ima ¶ian, mańßida nu iŇč-kuo ku wajwaj, idaw ku " bar~…ĺubar~…ĺuan nu bawbi a ma ¶i" ku nikasiŇčaŇčan. "**. sakatusa nu tabakiaj a ma ¶ima ¶ian u tan-ni-tin mańßida nu su-k…ô-r~…ĺa ku nikar~…ĺimur~…ĺak, atu in-fuo-ka- ¶i-…ô mar~…ĺ…ô ¶adu nan-taw saka…ôtiman nu ma ¶ima ¶ian. . r~…ĺui Ē~ °t nan-daw**** itida i nan-daw t…ôban a ba Ē~ °tuan tan…ôŇč ńß…ônaj kita makat…ôpa tu nikur~…ĺitan tu abu, namaka kai-ku Ē~ °-r~…ĺa katukuńß amis aw-ta-k…ô idaw ku r~…ĺima a r~…ĺasubu nu r~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj. ujni u nikur~…ĺitan makaar~…ĺa tu r~…ĺima a r~…ĺasubu katukuńß i war~…ĺu a r~…ĺasubu nu r~…ĺui Ē~ °tan, nikur~…ĺitan tu aadupan, tad…ômaw atu mańßi ¶aaj a  ¶ir~…ĺ…ôkajan, ńßakija u mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj nu aadupan. nikur~…ĺitan i kakur~…ĺitan idaw tu ku nai Ē~ °aj nu ajaman, pasukun ajam atu ńßa-s…ô-t…ô Ē~ ° par~…ĺaŇč. nuńß…ôni namaka ajawaj nu maw-r~…ĺi-z…ôn anipikur~…ĺitan, nika katukuńßan nu o- ¶uo a tad…ômaw, tawjaaj a maw-r~…ĺi tad…ômaw  ¶aaj ńß…ônaj katin…ôŇč tu namaka ¶uwaaj kina nikur~…ĺitan. , tawjaaj a maw-r~…ĺi tad…ômaw  ¶aaj ńß…ônaj ka tin…ôŇč tina kur~…ĺit nu tatip…ôr~…ĺuk a r~…ĺar~…ĺiŇčatuan . nin-si-r~…ĺan " iŇču:n…ôw z…ôar~…ĺand, kamu nu maw-r~…ĺi: aot…ôaroa" itida i taj-pin-juŇč nutipan timur~…ĺan a kanatar~…ĺan, u ta-iŇč-kuo-j…ôi-wan-kuo nin-si-r~…ĺan a kitidaan, suotu u ńßuj-r~…ĺin-tun, satabakiaj a ma ¶i u aw-k…ô Ē~ °-r~…ĺan. nin-si-r~…ĺan nu tusaaj a subar~…ĺan a nikasakanatar~…ĺan, amis a subar~…ĺ "t…ô ika-a-m*ui" atu timur~…ĺ a subar~…ĺ "t…ô waipounamu" nina tusaaj a subar~…ĺ u ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° baju ku sakak…ônińß, suotu itida i ńßuj-r~…ĺin-tun amisan a subar~…ĺ timur~…ĺa a subar~…ĺ, ja suotu pasu adidiaj nu subar~…ĺan. saka…ôn…ôm a satabakiaj nu subar~…ĺan ku niw-si-r~…ĺan kanatar~…ĺ. ***(**:n…ôw z…ôar~…ĺand****:aot…ôaroa), ,***(t…ô ika-a-m*ui)***(t…ô waipounamu), . baŇč ¶ar~…ĺ ku r~…ĺikr~…ĺik nu niw-si-r~…ĺan, tan…ôŇč ku d…ômiad, u aaidaŇčan sa namin, u tam…ôr~…ĺa ¶aj a ńßida sananaj a r~…ĺikr~…ĺik ku nikasiŇčaŇčan. r~…ĺabu nu niw-si-r~…ĺan jadańß ku ńßida sananaj nu aadińßan, tar~…ĺakaw ku nikaudipan,  ¶aaj kaw ńßa ¶i ¶aaj a timur~…ĺan nu kitakidan a mabuwańßaj a kanatar~…ĺan. . r~…ĺui Ē~ °t nu niw-si-r~…ĺan***** niw-si-r~…ĺan i kitakid u sawawaaj a nikabur~…ĺawan a kanatar~…ĺan. puo-r~…ĺi-ni-si-ja mabur~…ĺaw ńßakija itida i sij…ôn r~…ĺima a r~…ĺasubua nu mińß ¶aan katuku  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut idaw ku tur~…ĺu a r~…ĺasubu nu mińß ¶aańß makatukuńß, mar~…ĺa niw-si-r~…ĺan a j…ôn- ¶u-min maw-r~…ĺi tad…ômaw. . maw-r~…ĺi tad…ômaw ńßakija namaka taj-wan mabur~…ĺawaj katukuńß i m…ôi-r~…ĺa-ni-si-ja, sa pasajda i war~…ĺi tu sjakaj nu subar~…ĺan a ir~…ĺu ¶ nu tad…ômaw, musar~…ĺuim…ôŇč satu pitu a bataan katukuńß i tusa a r~…ĺasubu …ôn…ôm a bataan idaw ku r~…ĺima tu mińß ¶aan, idaw ku mitańßawaj nu tad…ômaw sisa kat…ôpaan idaw ku mu…ôn…ôŇča a tad…ômaw i niw-si-r~…ĺan. sajawaj ka katin…ôŇčan nikatajdaan a o- ¶uo tad…ômaw u nipatajda nu ńß…ô-r~…ĺan tun-in-tu Ē~ ° kusi a ńß…ô-r~…ĺan tad…ômaw  ¶i ja-puo-ta-s…ô-man "ab…ôr~…ĺ tasman, ¶ajn…ôms…ôpr~…ĺu mińß ¶aan* ¶ajn…ômr~…ĺimsiw mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺat  ¶a ¶aj a bataan a dimad" ni r~…ĺir~…ĺidan a bar~…ĺuŇčaan, itida i  ¶ajn…ômsiptu mińß ¶aan makatukuńß " timur~…ĺ amis subar~…ĺan" tipan a dadipasan. tawja pat…ôr~…ĺa ¶ ku nakamuan nu ńß…ôni u s…ô-ta-t…ôŇč-daw, ŇčaŇčan u "stat…ôn r~…ĺandt". nikudan  ¶i ńß…ôŇč-d…ô-r~…ĺi-k…ô Ē~ °. pu Ē~ °-r~…ĺaw-wuo-…ô itida i  ¶ajn…ômsipr~…ĺu mińß ¶aan saan tu s…ô-ta-t…ôŇč subar~…ĺ u adidiaj a subar~…ĺan kujda sa, tawja mikur~…ĺitaj a ńß…ô-r~…ĺan tad…ômaw saan tija kitidaan sumad…ôn nida u " ni…ôuw z…ô…ôr~…ĺand" kasiŇčaŇčan u ńß…ô-r~…ĺan a  ¶…ô-r~…ĺan-s…ôn. kakitidaan nu nin-si-r~…ĺan ***** niw-si-r~…ĺan mańßida nu mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a  ¶a ¶a ¶udadan nikasiŇčaŇčanan. nu tusaaj a subar~…ĺan ku nin-si-r~…ĺan, tumur~…ĺan atu amisa a subar~…ĺan, idaw ńß…ônaj ku adidiaj i r~…ĺikr~…ĺik nu subar~…ĺan, nina tusaaj a subar~…ĺan idaw ku r~…ĺaad tu ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° baju, suotu itida i wi-r~…ĺin-tun amisa nu subar~…ĺ a katimur~…ĺan. d…ômiad nu niw-si-r~…ĺan u r~…ĺaa Ē~ °d tu kar~…ĺa dińßdińßkuan atu si Ē~ °si Ē~ °nawan, u dińßkuaj nu baju a dimiadan. tumur~…ĺa a subar~…ĺ nu dimiad par~…ĺ…ô ¶ad ńßan ńßakija itida i war~…ĺu ku s…ôr~…ĺi ¶, amis nu subar~…ĺan pur~…ĺuŇč ńßan ńßakija itida i sabaw …ôn…ôm a s…ôr~…ĺi ¶an.  ¶a ¶aj a bur~…ĺat atu tusa a bur~…ĺat u sa ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a d…ômiadan, patu a bur~…ĺad u sasi…ônawaj a bur~…ĺadan. u aw-ta-k…ô t…ôban a kitidaan sa,  ¶aaj pisi…ônaw ku duma a kitidaan, nika ar~…ĺańßi ¶an kas…ônunsa masumad ku d…ômiad. amisa a subar~…ĺan mi ¶apitu kaka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu kitidaan, r~…ĺar~…ĺud satar~…ĺakawaj nu dimiad ńßan makaar~…ĺa tu tusip*tuwar~…ĺ a sas…ôr~…ĺi ¶an, aw-ta-k…ô t…ôban nu nijaduan u satar~…ĺakawaj nu dimiad ńßan makaar~…ĺa tu r~…ĺus…ôp*r~…ĺusip sas…ôr~…ĺi ¶an. i sasaaj a kitidaan nu niw-si-r~…ĺan tu mińßmińß ¶aan nu nanum makaar~…ĺa tu …ôn…ôm a r~…ĺasubu katukuńß tu  ¶ajn…ôms…ôps…ôp mm. timur~…ĺaj nu subar~…ĺ a nutipan nu dadipasan sajadańßaj nu nanuman, timur~…ĺan nu subar~…ĺan war~…ĺi a dadipasan nu kitidaan, kan-t…ô Ē~ °-puo-r~…ĺ…ôi buju Ē~ ° atu aw-ta-ku t…ôban nu nijadu Ē~ ° saadidiaj nu nanuman. *** sapi Ē~ ° ku d…ômiad nu niw-si-r~…ĺan, baŇča ¶ar~…ĺ ku r~…ĺikr~…ĺik, ba ¶ar~…ĺ ku aadińßan nu mata, tatajdaan sa namiŇč midaŇč, tatajdaan midaŇč sawsawni a masumad. u r~…ĺar~…ĺiwkuan midaŇč tu sakaj kanatar~…ĺ makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan %, mikir~…ĺur~…ĺ tu nu bur~…ĺiŇčaj tu sakatusa a kakar~…ĺisiwan. jadańß ku sir~…ĺamar~…ĺaj atu w…ônsiŇč i amisa nu subar~…ĺan, i tumuar~…ĺn a subar~…ĺan u  ¶u Ē~ °d…ôtaj a nanum atu banaw. pi ¶id…ôkan ku amis a subar~…ĺ a r~…ĺu-a-p…ôi-ńßu sir~…ĺamar~…ĺaj nu buńßu a kitdaan, r~…ĺikr~…ĺik idaw ku sabaw s…ôpat a sir~…ĺamar~…ĺaj nu bujuan,  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut nu pinaaj ku mi Ē~ °p…ôsaj nu w…ônsiŇč, nu mabuwakaj a w…ônsiŇč, sibuńßaŇčaj a ba Ē~ °tu nu mu Ē~ ° ¶…ôr~…ĺaj, sir~…ĺanuaj a banaw atu masańßi ¶ańßi ¶aaj nu aadińßan a tatajdaan midaŇč, mar~…ĺa pi ¶id…ôkan nu masa ¶a ¶ajaj a sir~…ĺamar~…ĺaj nu  ¶a ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan. . sakaudip** sakaudip nu ***** mu ¶…ôr~…ĺak ku sakaudip nu niw-si-r~…ĺan, u mu ¶…ôr~…ĺakaj tu a kanatar~…ĺ. ju mańßida tu tusa a bataan nu mińß ¶aan, niw-si-r~…ĺan sakar~…ĺańß…ô ¶i namaka r~…ĺar~…ĺiwmaańßan ku aŇčaŇčan, sumad ńßan tu sakasas…ôts…ôt a nu ba Ē~ °k…ôtaj a kawawan atu sar~…ĺińßar~…ĺaj ńßananaj nu sakaudipan. sakar~…ĺiwmańß itida i niw-si-r~…ĺan **%, nika u papańßutinan tu kaduńß u tada aŇčaŇčanan nu sakaudip nu kanatar~…ĺ. pur~…ĺuŇč nu paŇčkiwan a sakatańß…ôkar~…ĺ u nikar~…ĺiwmańßan atu nipańßutinan tu katar~…ĺanan. sidi, bur~…ĺiŇč atu banuńß nu sidi ku sakatańß…ôkar~…ĺ tu kitakidan. . niw-si-r~…ĺan i kitakid u satabakiaj ku Ňčabur~…ĺ nikasir~…ĺańß…ô ¶ian atu sakatańß…ôkar~…ĺ i nutawan a kanatar~…ĺan, nikasir~…ĺańß…ô ¶ian miar~…ĺatu kitakid nu r~…ĺus…ôp%. **%. bina ¶adan atu mabur~…ĺawaj ***** aw-k…ô Ē~ °-r~…ĺan adidiaj nu pisiwga ¶uan a pisar~…ĺaŇčasajan nipaimuŇčan sajawaj nu mu…ôn…ôŇčaj tinasubar~…ĺan a bina ¶adan u maw-r~…ĺi-z…ôn, nikudansa tajnin nu o- ¶uo bina ¶adan mabur~…ĺaw. kabur~…ĺawan nu tad…ômaw, tajdaaj i niw-si-r~…ĺan a bina ¶adan namakajda i iŇč-kuo, aj-…ô-r~…ĺan atu aw- ¶uo, tawja mabur~…ĺawaj nu niw-si-r~…ĺan a  ¶udadan mańßida u aw- ¶uo a paj-aw- ¶…ôn- ¶…ô Ē~ °. duma katuud ku ńß…ô-r~…ĺan, ta-…ô-ma-ti-ja, ji-ta-r~…ĺi atu d…ô-kuo tajda mabur~…ĺaw, atu namaka aw- ¶uo, p…ôi-m…ôn, nan-m…ôn atu nan-f…ôi nu kanatar~…ĺan a o- ¶uo mar~…ĺ…ô ¶ad ku nikabur~…ĺaw. kainai Ē~ °an nu r~…ĺańß…ô ¶i a kar~…ĺisiw maudipsa, r~…ĺińßar~…ĺaj ku kabur~…ĺawan nu  ¶udad, nu tajniaj a mabur~…ĺawaj nu kanatar~…ĺ namaka ¶uwa ¶uwaaj. saan tu tus…ôps…ôp ¶aj mińß ¶aan a nipikinsaan tu tad…ômaw, idaw ku …ôn…ômaj a waŇč nu tad…ômaw musakamu tu tadar~…ĺajak a kamuan, idaw ku s…ôpat a waŇčan nu tad…ômaw musakamu tu aw-ji, idaw ńß…ônaj ku r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu tad…ômaw musakamu tu nu tajwan a sasakamu…ôn.</PHON>
    </S>
</TEXT>