<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan" copyright="CC BY-SA" citation="nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan, title = nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nan-huey_hananay_a_caliwayan_a_dadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nan-huey hananay a caliwayan a dada nilacul nan-huey hananay a caliwayan a dadan, u cacayay a cacaliwayan a dadan nu Taywan, u tatungus nu tay-ciw-sin , malalitinay nu Ping-Tungay Bang-San Hun-Kan a kakitidaan atu Pusongay nabakuwan ya Malan hananay a kakitidaan, nika tanaya' makaala tu 112 cacay a malebut a depah(nu aydaay nika tanaya' sa idaw ku 100.7 cacay a malebut a depah. u laylay i na dadan sa, namakay i kasumamadan nahulaman ci Sen-Paw-Cen mamikuwanay, ya ci Yuan-Uen-Si caculculan midimata amaysanga', i mihcaan nu kadipunan syo-ho waluay a mihca(1933 a mihcaan) misaahebal, i syo-ho sabaw sepat a mihcaan(1939 a mihcaan) nu Hun-Kan mutem katukuh i A-Lang-Wey(i nu aydaay a Ta-Zeng) katukuh aca i Pusong, taneng caliwayan nu kadideng makay Hun-Kan katukuh i Pusong. u nu cenbuay caay sa nu mamikuwan nu mikakapahay tatudu'an a dadan. na dikudan nika lalais sa i na dadan sipangangan han tu nan-huey hananay a caliwayan a dadan. nikaydaan a dadan na nu tipan nu Ping-Tungay Bang-San Hun-Kan a kakitidaan, namakay Pusongan ya Daren pasay amis, makatukuh i nabakuwan nu Pusong, lalitin sa tu nu Kalinku atu Pusongay a cacaliwayan a dadan. nikaydaan idaw ku Ping-Tungay Bang-San a kakitidaan,Shizi a kakitidaan,Pusongay Daren a kakitidaan,Dawu a kakitidaan,Taimali a kakitidaan,Pusong a kakitidaan kayadah ku mamikuwanay. i teban nu Hun-Kan katukuh i Daren a kakitidaan sa nu buyu'an namin ku nikayda, ya Daren katukuh i Pusongan nu enalay a ngatu. i nu Ping-Tungay atu Pusong nipicapian, ya Suu-Ka hananay u satalakaway nya nan-huey hananay a caliwayan a dadan, nika talakawan 478 a depah. nikahida ni nan-huey hananay a caliwayan a dadan sangaleb tu nu dumaay a caaliwayan a dadan, nika likaku'an atu sacakatan, sangaleben katukuh i Suu-Ka lalitilitin sa ku likaku'an nu dadan atu sacakat, u caykangaayay ku udip nu tademaw, anu mikacaw tu tya kadideng, anu micaliway tu tini hina bayu' ku tangah, a mukan aca tu sakacaay kabayu' a sapayu' nu tangah ngay susud ku nika ngaay. u demiad hina sumad, sawni sa siuul cay sa maudad, pakala'cus tu mata nu paculilay pasaselic tu kakideng sasetul satu i dadan, mangaleb i teban nu labi' hina mahida.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nan-hoey hananay a caliwayan a dada nilacol nan-hoey hananay a caliwayan a dadan, o cacayay a cacaliwayan a dadan no Taywan, o tatongos no tay-ciw-sin , malalitinay no Ping-Tongay Bang-San Hon-Kan a kakitidaan ato Posongay nabakowan ya Malan hananay a kakitidaan, nika tanaya' makaala to 112 cacay a malebot a depah(no aydaay nika tanaya' sa idaw ko 100.7 cacay a malebot a depah. o laylay i na dadan sa, namakay i kasomamadan naholaman ci Sen-Paw-Cen mamikowanay, ya ci Yoan-Uen-Si cacolcolan midimata amaysanga', i mihcaan no kadiponan syo-ho waloay a mihca(1933 a mihcaan) misaahebal, i syo-ho sabaw sepat a mihcaan(1939 a mihcaan) no Hon-Kan motem katokoh i A-Lang-Wey(i no aydaay a Ta-Zeng) katokoh aca i Posong, taneng caliwayan no kadideng makay Hon-Kan katokoh i Posong. o no cenboay caay sa no mamikowan no mikakapahay tatodo'an a dadan. na dikodan nika lalais sa i na dadan sipangangan han to nan-hoey hananay a caliwayan a dadan. nikaydaan a dadan na no tipan no Ping-Tongay Bang-San Hon-Kan a kakitidaan, namakay Posongan ya Daren pasay amis, makatokoh i nabakowan no Posong, lalitin sa to no Kalinko ato Posongay a cacaliwayan a dadan. nikaydaan idaw ko Ping-Tongay Bang-San a kakitidaan,Shizi a kakitidaan,Posongay Daren a kakitidaan,Dawo a kakitidaan,Taimali a kakitidaan,Posong a kakitidaan kayadah ko mamikowanay. i teban no Hon-Kan katokoh i Daren a kakitidaan sa no boyo'an namin ko nikayda, ya Daren katokoh i Posongan no enalay a ngato. i no Ping-Tongay ato Posong nipicapian, ya Soo-Ka hananay o satalakaway nya nan-hoey hananay a caliwayan a dadan, nika talakawan 478 a depah. nikahida ni nan-hoey hananay a caliwayan a dadan sangaleb to no domaay a caaliwayan a dadan, nika likako'an ato sacakatan, sangaleben katokoh i Soo-Ka lalitilitin sa ko likako'an no dadan ato sacakat, o caykangaayay ko odip no tademaw, ano mikacaw to tya kadideng, ano micaliway to tini hina bayo' ko tangah, a mokan aca to sakacaay kabayo' a sapayo' no tangah ngay sosod ko nika ngaay. o demiad hina somad, sawni sa siool cay sa maodad, pakala'cos to mata no pacolilay pasaselic to kakideng sasetol sato i dadan, mangaleb i teban no labi' hina mahida.</FORM>
    </S>
</TEXT>