<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_NANA" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: NANA" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== NANA == "NANA" " Dipun a kamu : NANA Ôľć„Éä„ÉäÔľć" u mikulitay tu Mangga ci Yi-ce-ay nu limucedan mikulitay tu manggaan a cudada, namaka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa malingatu ku nikatulinan itida i " Cookie", tusa a malebut idaw ku siwa mihcaan nika utiihan nu udip sisa caay tu pikulit katukuh ayda. ina ka kungkuan idaw ku malecaday nu nganganan a miasip u " NANA" nu limucedan. tahekal sa kina nipikulitan tu manggaan kanamuhan nu katuuday, kasica namaka tusa a malebut idaw ku enem mihcaan sumad han pasayda i tilib, kanahatu namakayda i tusa a malebu idaw ku lima mihcaan atu tusa malebut idaw ku enem mihcaan kakenis han palatusaen nu tatengaay a taddemaw nu igaan. "NANA" "Cookie",2009 "NANA"ÁöĄŚįĎŚ•≥. . mangga nu limucedan " kamu nu Dipun: ŚįĎŚ•≥śľęÁĒĽÔľŹ„Āó„āá„ĀÜ„Āė„āá„Āĺ„āď„ĀĆ shŇćjo manga" u nipikulitan tu limucedan nu manggaan a wawa nu nikakenisan, ina micudaday tina cudadan u wawa namin kina miadihay " hucunu u wawaay nipicudad atu cunsye" tatayna " limucedan" nu manggaan, itida namin ku nipaadihan i nu tataynaan a cudadan. nika tatengan ina masakiwkiway atu limucedan / tatama hina adih tu mahiniay a cudadan. nika u masasiningay a manggaan atu limucedan nu manggaan sipakayda namin i nu wawaan nu manggaan a cudad. tatengaay nu hekal tademaw "ingu : Live action" u iga nipisasingan atu nipikilukan caay kaw mutiyungay a waywayan. ina sasakamuen nu iga sa, micukaymas tu inga a sasalamaan nu aadihan nu tilibian, micukaymas tu tademaw caay kaw mutiyungay. sipakayda i Cin-ciaw zitin, tatengaay nu tademawan " milihida" tatengaay nu tademaw atu aadupan, caay kaw nisangaan, caay kaw nipikulitan caay kaw namaka tennaway a nipikulitan. . Se-ce-ay : Dipun a kamu: ÁüĘś≤Ę „Āā„ĀĄ, cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu mihcaan tulu bulad pitu demiad", limucedan nu Dipung mikulitay tu manggaan. u tada mananamay tu mikulitay tu manggan. Idang u B. talakaw cacay a lasubu enem a bataan idaw ku walu cm. ÁüĘśĺ§śĄõ(śó•Ť™ě:ÁüĘś≤Ę „Āā„ĀĄ,1967ŚĻī3śúą7śó•‚ÄĒ), BŚěč.Ťļęťęė168cm. Pin-ku'-kin pilecuhan. Seli Ni-ci-tun kawcun mihedek micudad. ngangan nu cudad ci " Yi-ce" sakasikadan nu Yi-ce-yun-ci, ngangan " Ai" u tadangangan nida ya " ay" paliyun han tu pacebaay a nganganan. ,ŚźćŚ≠ó"Ai" . tahekalay nu cudadan kanca idaw ku micidekay nu tademawan, namaka sumamad nu lumucedan a dikucan, u mahicaay nu sakaybukesan nu tatingtingan, kibetulay nu kucu, sakaydihan sa nu hakamaan atu kulikulitan nu dikucan, katukuh ayda mahida tu ku nikatulintulinan nu NANA atu PARADISE KISS nu mahida nu sumamad, sakamusa mahida u sitatelecananay nu sakay hekal a dikucan, madicumay ku ayaw nu talakaway a kucuan, nu widuoliya siledungay nu tanayuay a dikucan, sikabang, budaw atu VIVIENNE WESTWOOD nu nisikian tu sapacakay nu tuudan, u sakay aydaay nu nica'dungan a dikucan, miadih kisu tu cudada nida matineng tu kisu tu nu aydaay a nikasidikucan. NANAŚíĆPARADISE KISS VIVIENNE WESTWOOD THE YELLOW MONKEYÁöĄÁôľÁáíŚŹč. limucedan manggaan pasuyadahay nu caayay kalecad nu nakamuan, namaka hucunu nikaudip atu sasimsimen nu kakungkuan, hina miadih kita tu masasumidangay atu masasungaayay, nina sasakamuen u sakay ngaay tu lalumaan, sakay sasungaay nu nidatengan tu sakangaay a picidekan nu Dipunan a manggaan nu waywayan. amica ku nipikulitan tu limucedan a manggaan tu sabaw tu sa katukuh tu sabaw walu nu mihcaan miadihay tina cudadan, tatengan nina misulitay tina manggaan a cudadan tu nikacunusan, idaw ku pasaydaay i wawaan atu limucedan nu cudadan. . itini i likisian nu Dipun ihekal naidaw tu ku pasaydaay i nutawan a tataynaan/ limucedan nu manggaan. nika pasayda i limucedananay a cudadan bahal sa a malawpes. micumud tu tusa a bataan nu secian, itini i Dipun idaw ku tabakiay nu malahatay. . madayumay a nipisiwkayan Áį°šĽč "NANA" namaka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa nu mihcaan nu Ci-in-se' manggaan nu cudadan "Cookie" nikatulinan. u nikala'cu's nu udip ni Se-ce-ay, sisa ina manggaan namaka tusa a malebut idaw ku siwa nu mihcaan enemay a bulat hida satu a pahanhan, sakatahekalan nu demiadan caay kaw kakatinengan. Katukuh ayda, kapulungan nu matulinay makaala tu walu a bataan idaw ku sepat. "NANA"Śĺě1999 "Cookie"šłäťÄ£ŤľČ. 84Śõě. u nikalingatuan katukuh ayda tu matulinay nu cudadan makaala tu tusa a bataan idaw ku cacay nu cudadan, pulung han tu nipatahekalan makaala tu lima a malebut nu mang a cudadan. nipikulitan tina manggaan yadah ku namakacuwacuwaay nu sasakamuan, pasu sakakapah tu cabay, sasumidangay, u dadatengan nu maudipay, midatukay, aydaay nu canancanan, sakaudip nu waywayan. ina ka kungkuan nu tademaw namaka nipicudadan katukuh tu nipidatukan, hayyuan idaw namin. . kasibekan nu lalaculan a cudadan, macunus nu kapahay a gikian micukaymas tu nipikulitan nu cudad caay kita pakaadih tu namaka nikudanay nu sasakamuan atu caay kapalemang sa a nayi' ku zunziw, saisa ina cudadan katuu'd ku caayay kalecad nu tademaw a miadih, uyda dada' nu tataynaan ku idaway nu mimelaway, sipakayni i balakiay tu nu tataynaan atu tatamaan manamuh tu a miadih. itini i tusa a malebut idaw ku walu nu mihcaan idaw ku cacayay namaka Oricon nipasingdingan, sipakayda i nipicudad tu cungsye katukuh tu tusa a bataan nu tataynaan ku miadihay nu sapikingsaan tu sasulitan, " NANA" itini " u sakangaay nu sasumidangay a manggaan" nipasilsilan han makaala tu kaygung. Oricon ,"NANA"Śú®" . "NANA" nu manggaan itini i Taywan, Hungku nu hulam ku sulita a patahekal. itini i tusa a malebut idaw ku lima mihcaan tulu bulad itida i Amilika nu masalimucedan nu manggaan a cudad " limucedan Beat" tatengan a matulin ku nipisulitan. "NANA" "ŚįĎŚ•≥Beat"šł≠ś≠£ŚľŹťÄ£ŤľČ. aadihan tinagikian ŚäáśÉÖś¶āŤ¶Ā itini i kitakidan, matepa ku sakalecad nu pinganganan. hakiya kalikeluhan nu namu, u lemed namu masasungaliw. . ci Siaw-sung-nay-nay aci Ta-ci-na-na a ngangan malecad ci NANA, nika u wayway nu heni tatusa caay kalecad. ci Siaw-sung-nay-nay sakaydihan sa, nika u kapahay ku sikace nu heni caay ka tineng tu nu tademawan, itini i nikaudip nida u mamidang sa acacay ku katinengan. ci Ta-ci-na-na caay kaw kapahay ku lalabu nu luma', icelang ku balucu', kapah ku kawaw, mangalay mala mituktukay a tademaw. lalikeluh saca ku caayay kalecad nu waywayan. NANA, NANA . ci Siaw-sung-nay-nay tayda i Tuo-kiw a miadih tu tatamaan a mamidang. Itini i nipikacawan tu silamalay, sakalecad nida a mueneng han u mudadiway ci Ta-ci-na-na. katukuh sa i Tuo-kiw, malaliyas tu ku nu heni, nika likeluh saca i lalabinan, sa, sakalecad i tiya luma'an, amica ku nikacaay kalecal ku wayway, u masatatamaay ku wayway ni Ta-ci-na-na atu sakaydihan sananay ci Siaw-sung-nay-nay masasupaini ku nu heni tu waywayan, mala kapahay a cabayan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== nana == "nana" " dipun a kamu : nana ****" u mikur~…ĺitaj tu maŇčga  ¶i ji- ¶…ô-aj nu r~…ĺimu ¶…ôdan mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan a  ¶udada, namaka  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu siwa a bataan idaw ku siwa mar~…ĺiŇčatu ku nikatur~…ĺinan itida i "  ¶ooki…ô", tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku siwa mińß ¶aan nika utiińßan nu udip sisa  ¶aaj tu pikur~…ĺit katukuńß ajda. ina ka kuŇčkuan idaw ku mar~…ĺ…ô ¶adaj nu ŇčaŇčanan a miasip u " nana" nu r~…ĺimu ¶…ôdan. tańß…ôkar~…ĺ sa kina nipikur~…ĺitan tu maŇčgaan kanamuńßan nu katuudaj, kasi ¶a namaka tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku …ôn…ôm mińß ¶aan sumad ńßan pasajda i tir~…ĺib, kanańßatu namakajda i tusa a mar~…ĺ…ôbu idaw ku r~…ĺima mińß ¶aan atu tusa mar~…ĺ…ôbut idaw ku …ôn…ôm mińß ¶aan kak…ônis ńßan par~…ĺatusa…ôn nu tat…ôŇčaaj a tadd…ômaw nu igaan. "nana" " ¶ooki…ô",**** "nana"***. . maŇčga nu r~…ĺimu ¶…ôdan " kamu nu dipun: ************* sńß*jo maŇča" u nipikur~…ĺitan tu r~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan a wawa nu nikak…ônisan, ina mi ¶udadaj tina  ¶udadan u wawa namin kina miadińßaj " ńßu ¶unu u wawaaj nipi ¶udad atu  ¶unsj…ô" tatajna " r~…ĺimu ¶…ôdan" nu maŇčgaan, itida namin ku nipaadińßan i nu tatajnaan a  ¶udadan. nika tat…ôŇčan ina masakiwkiwaj atu r~…ĺimu ¶…ôdan / tatama ńßina adińß tu mańßiniaj a  ¶udadan. nika u masasiniŇčaj a maŇčgaan atu r~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan sipakajda namin i nu wawaan nu maŇčgaan a  ¶udad. tat…ôŇčaaj nu ńß…ôkar~…ĺ tad…ômaw "iŇču : r~…ĺi*…ô a ¶tion" u iga nipisasiŇčan atu nipikir~…ĺukan  ¶aaj kaw mutijuŇčaj a wajwajan. ina sasakamu…ôn nu iga sa, mi ¶ukajmas tu iŇča a sasar~…ĺamaan nu aadińßan nu tir~…ĺibian, mi ¶ukajmas tu tad…ômaw  ¶aaj kaw mutijuŇčaj. sipakajda i  ¶in- ¶iaw zitin, tat…ôŇčaaj nu tad…ômawan " mir~…ĺińßida" tat…ôŇčaaj nu tad…ômaw atu aadupan,  ¶aaj kaw nisaŇčaan,  ¶aaj kaw nipikur~…ĺitan  ¶aaj kaw namaka t…ônnawaj a nipikur~…ĺitan. . s…ô- ¶…ô-aj : dipun a kamu: ** **,  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu …ôn…ôm a bataan idaw ku pitu mińß ¶aan tur~…ĺu bur~…ĺad pitu d…ômiad", r~…ĺimu ¶…ôdan nu dipuŇč mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan. u tada mananamaj tu mikur~…ĺitaj tu maŇčgan. idaŇč u b. tar~…ĺakaw  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu …ôn…ôm a bataan idaw ku war~…ĺu  ¶m. ***(**:** **,**********), b*.***** ¶m. pin-ku Ē~ °-kin pir~…ĺ…ô ¶uńßan. s…ôr~…ĺi ni- ¶i-tun kaw ¶un mińß…ôd…ôk mi ¶udad. ŇčaŇčan nu  ¶udad  ¶i " ji- ¶…ô" sakasikadan nu ji- ¶…ô-jun- ¶i, ŇčaŇčan " ai" u tadaŇčaŇčan nida ja " aj" par~…ĺijun ńßan tu pa ¶…ôbaaj a ŇčaŇčanan. ,**"ai" . tańß…ôkar~…ĺaj nu  ¶udadan kan ¶a idaw ku mi ¶id…ôkaj nu tad…ômawan, namaka sumamad nu r~…ĺumu ¶…ôdan a diku ¶an, u mańßi ¶aaj nu sakajbuk…ôsan nu tatiŇčtiŇčan, kib…ôtur~…ĺaj nu ku ¶u, sakajdińßan sa nu ńßakamaan atu kur~…ĺikur~…ĺitan nu diku ¶an, katukuńß ajda mańßida tu ku nikatur~…ĺintur~…ĺinan nu nana atu pa*adis…ô kiss nu mańßida nu sumamad, sakamusa mańßida u sitat…ôr~…ĺ…ô ¶ananaj nu sakaj ńß…ôkar~…ĺ a diku ¶an, madi ¶umaj ku ajaw nu tar~…ĺakawaj a ku ¶uan, nu widuor~…ĺija sir~…ĺ…ôduŇčaj nu tanajuaj a diku ¶an, sikabaŇč, budaw atu *i*i…ônn…ô w…ôstwood nu nisikian tu sapa ¶akaj nu tuudan, u sakaj ajdaaj nu ni ¶a Ē~ °duŇčan a diku ¶an, miadińß kisu tu  ¶udada nida matin…ôŇč tu kisu tu nu ajdaaj a nikasidiku ¶an. nana*pa*adis…ô kiss *i*i…ônn…ô w…ôstwood tńß…ô j…ôr~…ĺr~…ĺow monk…ôj****. r~…ĺimu ¶…ôdan maŇčgaan pasujadańßaj nu  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu nakamuan, namaka ńßu ¶unu nikaudip atu sasimsim…ôn nu kakuŇčkuan, ńßina miadińß kita tu masasumidaŇčaj atu masasuŇčaajaj, nina sasakamu…ôn u sakaj Ňčaaj tu r~…ĺar~…ĺumaan, sakaj sasuŇčaaj nu nidat…ôŇčan tu sakaŇčaaj a pi ¶id…ôkan nu dipunan a maŇčgaan nu wajwajan. ami ¶a ku nipikur~…ĺitan tu r~…ĺimu ¶…ôdan a maŇčgaan tu sabaw tu sa katukuńß tu sabaw war~…ĺu nu mińß ¶aan miadińßaj tina  ¶udadan, tat…ôŇčan nina misur~…ĺitaj tina maŇčgaan a  ¶udadan tu nika ¶unusan, idaw ku pasajdaaj i wawaan atu r~…ĺimu ¶…ôdan nu  ¶udadan. . itini i r~…ĺikisian nu dipun ińß…ôkar~…ĺ naidaw tu ku pasajdaaj i nutawan a tatajnaan/ r~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan. nika pasajda i r~…ĺimu ¶…ôdananaj a  ¶udadan bańßar~…ĺ sa a mar~…ĺawp…ôs. mi ¶umud tu tusa a bataan nu s…ô ¶ian, itini i dipun idaw ku tabakiaj nu mar~…ĺańßataj. . madajumaj a nipisiwkajan ** "nana" namaka  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu siwa a bataan idaw ku siwa nu mińß ¶aan nu  ¶i-in-s…ô Ē~ ° maŇčgaan nu  ¶udadan " ¶ooki…ô" nikatur~…ĺinan. u nikar~…ĺa Ē~ ° ¶u Ē~ °s nu udip ni s…ô- ¶…ô-aj, sisa ina maŇčgaan namaka tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku siwa nu mińß ¶aan …ôn…ômaj a bur~…ĺat ńßida satu a pańßanńßan, sakatańß…ôkar~…ĺan nu d…ômiadan  ¶aaj kaw kakatin…ôŇčan. katukuńß ajda, kapur~…ĺuŇčan nu matur~…ĺinaj makaar~…ĺa tu war~…ĺu a bataan idaw ku s…ôpat. "nana"***** " ¶ooki…ô"***. ***. u nikar~…ĺiŇčatuan katukuńß ajda tu matur~…ĺinaj nu  ¶udadan makaar~…ĺa tu tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu  ¶udadan, pur~…ĺuŇč ńßan tu nipatańß…ôkar~…ĺan makaar~…ĺa tu r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu maŇč a  ¶udadan. nipikur~…ĺitan tina maŇčgaan jadańß ku namaka ¶uwa ¶uwaaj nu sasakamuan, pasu sakakapańß tu  ¶abaj, sasumidaŇčaj, u dadat…ôŇčan nu maudipaj, midatukaj, ajdaaj nu  ¶anan ¶anan, sakaudip nu wajwajan. ina ka kuŇčkuan nu tad…ômaw namaka nipi ¶udadan katukuńß tu nipidatukan, ńßajjuan idaw namin. . kasib…ôkan nu r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan a  ¶udadan, ma ¶unus nu kapańßaj a gikian mi ¶ukajmas tu nipikur~…ĺitan nu  ¶udad  ¶aaj kita pakaadińß tu namaka nikudanaj nu sasakamuan atu  ¶aaj kapar~…ĺ…ômaŇč sa a naji Ē~ ° ku zunziw, saisa ina  ¶udadan katuu Ē~ °d ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu tad…ômaw a miadińß, ujda dada Ē~ ° nu tatajnaan ku idawaj nu mim…ôr~…ĺawaj, sipakajni i bar~…ĺakiaj tu nu tatajnaan atu tatamaan manamuńß tu a miadińß. itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku war~…ĺu nu mińß ¶aan idaw ku  ¶a ¶ajaj namaka ori ¶on nipasiŇčdiŇčan, sipakajda i nipi ¶udad tu  ¶uŇčsj…ô katukuńß tu tusa a bataan nu tatajnaan ku miadińßaj nu sapikiŇčsaan tu sasur~…ĺitan, " nana" itini " u sakaŇčaaj nu sasumidaŇčaj a maŇčgaan" nipasir~…ĺsir~…ĺan ńßan makaar~…ĺa tu kajguŇč. ori ¶on ,"nana"*" . "nana" nu maŇčgaan itini i tajwan, ńßuŇčku nu ńßur~…ĺam ku sur~…ĺita a patańß…ôkar~…ĺ. itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku r~…ĺima mińß ¶aan tur~…ĺu bur~…ĺad itida i amir~…ĺika nu masar~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan a  ¶udad " r~…ĺimu ¶…ôdan b…ôat" tat…ôŇčan a matur~…ĺin ku nipisur~…ĺitan. "nana" "**b…ôat"*****. aadińßan tinagikian **** itini i kitakidan, mat…ôpa ku sakar~…ĺ…ô ¶ad nu piŇčaŇčanan. ńßakija kar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan nu namu, u r~…ĺ…ôm…ôd namu masasuŇčar~…ĺiw. .  ¶i siaw-suŇč-naj-naj a ¶i ta- ¶i-na-na a ŇčaŇčan mar~…ĺ…ô ¶ad  ¶i nana, nika u wajwaj nu ńß…ôni tatusa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad.  ¶i siaw-suŇč-naj-naj sakajdińßan sa, nika u kapańßaj ku sika ¶…ô nu ńß…ôni  ¶aaj ka tin…ôŇč tu nu tad…ômawan, itini i nikaudip nida u mamidaŇč sa a ¶a ¶aj ku katin…ôŇčan.  ¶i ta- ¶i-na-na  ¶aaj kaw kapańßaj ku r~…ĺar~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, i ¶…ôr~…ĺaŇč ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, kapańß ku kawaw, maŇčar~…ĺaj mar~…ĺa mituktukaj a tad…ômaw. r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa ¶a ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu wajwajan. nana, nana .  ¶i siaw-suŇč-naj-naj tajda i tuo-kiw a miadińß tu tatamaan a mamidaŇč. itini i nipika ¶awan tu sir~…ĺamar~…ĺaj, sakar~…ĺ…ô ¶ad nida a mu…ôn…ôŇč ńßan u mudadiwaj  ¶i ta- ¶i-na-na. katukuńß sa i tuo-kiw, mar~…ĺar~…ĺijas tu ku nu ńß…ôni, nika r~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa ¶a i r~…ĺar~…ĺabinan, sa, sakar~…ĺ…ô ¶ad i tija r~…ĺuma Ē~ °an, ami ¶a ku nika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ ku wajwaj, u masatatamaaj ku wajwaj ni ta- ¶i-na-na atu sakajdińßan sananaj  ¶i siaw-suŇč-naj-naj masasupaini ku nu ńß…ôni tu wajwajan, mar~…ĺa kapańßaj a  ¶abajan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== NANA == "NANA" " Dipun a kamu : NANA Ôľć„Éä„ÉäÔľć" u mikulitay tu Mangga ci Yi-ce-ay nu limucedan mikulitay tu manggaan a cudada, namaka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa malingatu ku nikatulinan itida i " Cookie", tusa a malebut idaw ku siwa mihcaan nika utiihan nu udip sisa caay tu pikulit katukuh ayda. ina ka kungkuan idaw ku malecaday nu nganganan a miasip u " NANA" nu limucedan. tahekal sa kina nipikulitan tu manggaan kanamuhan nu katuuday, kasica namaka tusa a malebut idaw ku enem mihcaan sumad han pasayda i tilib, kanahatu namakayda i tusa a malebu idaw ku lima mihcaan atu tusa malebut idaw ku enem mihcaan kakenis han palatusaen nu tatengaay a taddemaw nu igaan. "NANA" "Cookie",2009 "NANA"ÁöĄŚįĎŚ•≥. . mangga nu limucedan " kamu nu Dipun: ŚįĎŚ•≥śľęÁĒĽÔľŹ„Āó„āá„ĀÜ„Āė„āá„Āĺ„āď„ĀĆ shŇćjo manga" u nipikulitan tu limucedan nu manggaan a wawa nu nikakenisan, ina micudaday tina cudadan u wawa namin kina miadihay " hucunu u wawaay nipicudad atu cunsye" tatayna " limucedan" nu manggaan, itida namin ku nipaadihan i nu tataynaan a cudadan. nika tatengan ina masakiwkiway atu limucedan / tatama hina adih tu mahiniay a cudadan. nika u masasiningay a manggaan atu limucedan nu manggaan sipakayda namin i nu wawaan nu manggaan a cudad. tatengaay nu hekal tademaw "ingu : Live action" u iga nipisasingan atu nipikilukan caay kaw mutiyungay a waywayan. ina sasakamuen nu iga sa, micukaymas tu inga a sasalamaan nu aadihan nu tilibian, micukaymas tu tademaw caay kaw mutiyungay. sipakayda i Cin-ciaw zitin, tatengaay nu tademawan " milihida" tatengaay nu tademaw atu aadupan, caay kaw nisangaan, caay kaw nipikulitan caay kaw namaka tennaway a nipikulitan. . Se-ce-ay : Dipun a kamu: ÁüĘś≤Ę „Āā„ĀĄ, cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu mihcaan tulu bulad pitu demiad", limucedan nu Dipung mikulitay tu manggaan. u tada mananamay tu mikulitay tu manggan. Idang u B. talakaw cacay a lasubu enem a bataan idaw ku walu cm. ÁüĘśĺ§śĄõ(śó•Ť™ě:ÁüĘś≤Ę „Āā„ĀĄ,1967ŚĻī3śúą7śó•‚ÄĒ), BŚěč.Ťļęťęė168cm. Pin-ku'-kin pilecuhan. Seli Ni-ci-tun kawcun mihedek micudad. ngangan nu cudad ci " Yi-ce" sakasikadan nu Yi-ce-yun-ci, ngangan " Ai" u tadangangan nida ya " ay" paliyun han tu pacebaay a nganganan. ,ŚźćŚ≠ó"Ai" . tahekalay nu cudadan kanca idaw ku micidekay nu tademawan, namaka sumamad nu lumucedan a dikucan, u mahicaay nu sakaybukesan nu tatingtingan, kibetulay nu kucu, sakaydihan sa nu hakamaan atu kulikulitan nu dikucan, katukuh ayda mahida tu ku nikatulintulinan nu NANA atu PARADISE KISS nu mahida nu sumamad, sakamusa mahida u sitatelecananay nu sakay hekal a dikucan, madicumay ku ayaw nu talakaway a kucuan, nu widuoliya siledungay nu tanayuay a dikucan, sikabang, budaw atu VIVIENNE WESTWOOD nu nisikian tu sapacakay nu tuudan, u sakay aydaay nu nica'dungan a dikucan, miadih kisu tu cudada nida matineng tu kisu tu nu aydaay a nikasidikucan. NANAŚíĆPARADISE KISS VIVIENNE WESTWOOD THE YELLOW MONKEYÁöĄÁôľÁáíŚŹč. limucedan manggaan pasuyadahay nu caayay kalecad nu nakamuan, namaka hucunu nikaudip atu sasimsimen nu kakungkuan, hina miadih kita tu masasumidangay atu masasungaayay, nina sasakamuen u sakay ngaay tu lalumaan, sakay sasungaay nu nidatengan tu sakangaay a picidekan nu Dipunan a manggaan nu waywayan. amica ku nipikulitan tu limucedan a manggaan tu sabaw tu sa katukuh tu sabaw walu nu mihcaan miadihay tina cudadan, tatengan nina misulitay tina manggaan a cudadan tu nikacunusan, idaw ku pasaydaay i wawaan atu limucedan nu cudadan. . itini i likisian nu Dipun ihekal naidaw tu ku pasaydaay i nutawan a tataynaan/ limucedan nu manggaan. nika pasayda i limucedananay a cudadan bahal sa a malawpes. micumud tu tusa a bataan nu secian, itini i Dipun idaw ku tabakiay nu malahatay. . madayumay a nipisiwkayan Áį°šĽč "NANA" namaka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa nu mihcaan nu Ci-in-se' manggaan nu cudadan "Cookie" nikatulinan. u nikala'cu's nu udip ni Se-ce-ay, sisa ina manggaan namaka tusa a malebut idaw ku siwa nu mihcaan enemay a bulat hida satu a pahanhan, sakatahekalan nu demiadan caay kaw kakatinengan. Katukuh ayda, kapulungan nu matulinay makaala tu walu a bataan idaw ku sepat. "NANA"Śĺě1999 "Cookie"šłäťÄ£ŤľČ. 84Śõě. u nikalingatuan katukuh ayda tu matulinay nu cudadan makaala tu tusa a bataan idaw ku cacay nu cudadan, pulung han tu nipatahekalan makaala tu lima a malebut nu mang a cudadan. nipikulitan tina manggaan yadah ku namakacuwacuwaay nu sasakamuan, pasu sakakapah tu cabay, sasumidangay, u dadatengan nu maudipay, midatukay, aydaay nu canancanan, sakaudip nu waywayan. ina ka kungkuan nu tademaw namaka nipicudadan katukuh tu nipidatukan, hayyuan idaw namin. . kasibekan nu lalaculan a cudadan, macunus nu kapahay a gikian micukaymas tu nipikulitan nu cudad caay kita pakaadih tu namaka nikudanay nu sasakamuan atu caay kapalemang sa a nayi' ku zunziw, saisa ina cudadan katuu'd ku caayay kalecad nu tademaw a miadih, uyda dada' nu tataynaan ku idaway nu mimelaway, sipakayni i balakiay tu nu tataynaan atu tatamaan manamuh tu a miadih. itini i tusa a malebut idaw ku walu nu mihcaan idaw ku cacayay namaka Oricon nipasingdingan, sipakayda i nipicudad tu cungsye katukuh tu tusa a bataan nu tataynaan ku miadihay nu sapikingsaan tu sasulitan, " NANA" itini " u sakangaay nu sasumidangay a manggaan" nipasilsilan han makaala tu kaygung. Oricon ,"NANA"Śú®" . "NANA" nu manggaan itini i Taywan, Hungku nu hulam ku sulita a patahekal. itini i tusa a malebut idaw ku lima mihcaan tulu bulad itida i Amilika nu masalimucedan nu manggaan a cudad " limucedan Beat" tatengan a matulin ku nipisulitan. "NANA" "ŚįĎŚ•≥Beat"šł≠ś≠£ŚľŹťÄ£ŤľČ. aadihan tinagikian ŚäáśÉÖś¶āŤ¶Ā itini i kitakidan, matepa ku sakalecad nu pinganganan. hakiya kalikeluhan nu namu, u lemed namu masasungaliw. . ci Siaw-sung-nay-nay aci Ta-ci-na-na a ngangan malecad ci NANA, nika u wayway nu heni tatusa caay kalecad. ci Siaw-sung-nay-nay sakaydihan sa, nika u kapahay ku sikace nu heni caay ka tineng tu nu tademawan, itini i nikaudip nida u mamidang sa acacay ku katinengan. ci Ta-ci-na-na caay kaw kapahay ku lalabu nu luma', icelang ku balucu', kapah ku kawaw, mangalay mala mituktukay a tademaw. lalikeluh saca ku caayay kalecad nu waywayan. NANA, NANA . ci Siaw-sung-nay-nay tayda i Tuo-kiw a miadih tu tatamaan a mamidang. Itini i nipikacawan tu silamalay, sakalecad nida a mueneng han u mudadiway ci Ta-ci-na-na. katukuh sa i Tuo-kiw, malaliyas tu ku nu heni, nika likeluh saca i lalabinan, sa, sakalecad i tiya luma'an, amica ku nikacaay kalecal ku wayway, u masatatamaay ku wayway ni Ta-ci-na-na atu sakaydihan sananay ci Siaw-sung-nay-nay masasupaini ku nu heni tu waywayan, mala kapahay a cabayan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== nana == "nana" " dipun a kamu : nana ****" u mikur~…ĺitaj tu maŇčga  ¶i ji- ¶…ô-aj nu r~…ĺimu ¶…ôdan mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan a  ¶udada, namaka  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu siwa a bataan idaw ku siwa mar~…ĺiŇčatu ku nikatur~…ĺinan itida i "  ¶ooki…ô", tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku siwa mińß ¶aan nika utiińßan nu udip sisa  ¶aaj tu pikur~…ĺit katukuńß ajda. ina ka kuŇčkuan idaw ku mar~…ĺ…ô ¶adaj nu ŇčaŇčanan a miasip u " nana" nu r~…ĺimu ¶…ôdan. tańß…ôkar~…ĺ sa kina nipikur~…ĺitan tu maŇčgaan kanamuńßan nu katuudaj, kasi ¶a namaka tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku …ôn…ôm mińß ¶aan sumad ńßan pasajda i tir~…ĺib, kanańßatu namakajda i tusa a mar~…ĺ…ôbu idaw ku r~…ĺima mińß ¶aan atu tusa mar~…ĺ…ôbut idaw ku …ôn…ôm mińß ¶aan kak…ônis ńßan par~…ĺatusa…ôn nu tat…ôŇčaaj a tadd…ômaw nu igaan. "nana" " ¶ooki…ô",**** "nana"***. . maŇčga nu r~…ĺimu ¶…ôdan " kamu nu dipun: ************* sńß*jo maŇča" u nipikur~…ĺitan tu r~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan a wawa nu nikak…ônisan, ina mi ¶udadaj tina  ¶udadan u wawa namin kina miadińßaj " ńßu ¶unu u wawaaj nipi ¶udad atu  ¶unsj…ô" tatajna " r~…ĺimu ¶…ôdan" nu maŇčgaan, itida namin ku nipaadińßan i nu tatajnaan a  ¶udadan. nika tat…ôŇčan ina masakiwkiwaj atu r~…ĺimu ¶…ôdan / tatama ńßina adińß tu mańßiniaj a  ¶udadan. nika u masasiniŇčaj a maŇčgaan atu r~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan sipakajda namin i nu wawaan nu maŇčgaan a  ¶udad. tat…ôŇčaaj nu ńß…ôkar~…ĺ tad…ômaw "iŇču : r~…ĺi*…ô a ¶tion" u iga nipisasiŇčan atu nipikir~…ĺukan  ¶aaj kaw mutijuŇčaj a wajwajan. ina sasakamu…ôn nu iga sa, mi ¶ukajmas tu iŇča a sasar~…ĺamaan nu aadińßan nu tir~…ĺibian, mi ¶ukajmas tu tad…ômaw  ¶aaj kaw mutijuŇčaj. sipakajda i  ¶in- ¶iaw zitin, tat…ôŇčaaj nu tad…ômawan " mir~…ĺińßida" tat…ôŇčaaj nu tad…ômaw atu aadupan,  ¶aaj kaw nisaŇčaan,  ¶aaj kaw nipikur~…ĺitan  ¶aaj kaw namaka t…ônnawaj a nipikur~…ĺitan. . s…ô- ¶…ô-aj : dipun a kamu: ** **,  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu …ôn…ôm a bataan idaw ku pitu mińß ¶aan tur~…ĺu bur~…ĺad pitu d…ômiad", r~…ĺimu ¶…ôdan nu dipuŇč mikur~…ĺitaj tu maŇčgaan. u tada mananamaj tu mikur~…ĺitaj tu maŇčgan. idaŇč u b. tar~…ĺakaw  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu …ôn…ôm a bataan idaw ku war~…ĺu  ¶m. ***(**:** **,**********), b*.***** ¶m. pin-ku Ē~ °-kin pir~…ĺ…ô ¶uńßan. s…ôr~…ĺi ni- ¶i-tun kaw ¶un mińß…ôd…ôk mi ¶udad. ŇčaŇčan nu  ¶udad  ¶i " ji- ¶…ô" sakasikadan nu ji- ¶…ô-jun- ¶i, ŇčaŇčan " ai" u tadaŇčaŇčan nida ja " aj" par~…ĺijun ńßan tu pa ¶…ôbaaj a ŇčaŇčanan. ,**"ai" . tańß…ôkar~…ĺaj nu  ¶udadan kan ¶a idaw ku mi ¶id…ôkaj nu tad…ômawan, namaka sumamad nu r~…ĺumu ¶…ôdan a diku ¶an, u mańßi ¶aaj nu sakajbuk…ôsan nu tatiŇčtiŇčan, kib…ôtur~…ĺaj nu ku ¶u, sakajdińßan sa nu ńßakamaan atu kur~…ĺikur~…ĺitan nu diku ¶an, katukuńß ajda mańßida tu ku nikatur~…ĺintur~…ĺinan nu nana atu pa*adis…ô kiss nu mańßida nu sumamad, sakamusa mańßida u sitat…ôr~…ĺ…ô ¶ananaj nu sakaj ńß…ôkar~…ĺ a diku ¶an, madi ¶umaj ku ajaw nu tar~…ĺakawaj a ku ¶uan, nu widuor~…ĺija sir~…ĺ…ôduŇčaj nu tanajuaj a diku ¶an, sikabaŇč, budaw atu *i*i…ônn…ô w…ôstwood nu nisikian tu sapa ¶akaj nu tuudan, u sakaj ajdaaj nu ni ¶a Ē~ °duŇčan a diku ¶an, miadińß kisu tu  ¶udada nida matin…ôŇč tu kisu tu nu ajdaaj a nikasidiku ¶an. nana*pa*adis…ô kiss *i*i…ônn…ô w…ôstwood tńß…ô j…ôr~…ĺr~…ĺow monk…ôj****. r~…ĺimu ¶…ôdan maŇčgaan pasujadańßaj nu  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu nakamuan, namaka ńßu ¶unu nikaudip atu sasimsim…ôn nu kakuŇčkuan, ńßina miadińß kita tu masasumidaŇčaj atu masasuŇčaajaj, nina sasakamu…ôn u sakaj Ňčaaj tu r~…ĺar~…ĺumaan, sakaj sasuŇčaaj nu nidat…ôŇčan tu sakaŇčaaj a pi ¶id…ôkan nu dipunan a maŇčgaan nu wajwajan. ami ¶a ku nipikur~…ĺitan tu r~…ĺimu ¶…ôdan a maŇčgaan tu sabaw tu sa katukuńß tu sabaw war~…ĺu nu mińß ¶aan miadińßaj tina  ¶udadan, tat…ôŇčan nina misur~…ĺitaj tina maŇčgaan a  ¶udadan tu nika ¶unusan, idaw ku pasajdaaj i wawaan atu r~…ĺimu ¶…ôdan nu  ¶udadan. . itini i r~…ĺikisian nu dipun ińß…ôkar~…ĺ naidaw tu ku pasajdaaj i nutawan a tatajnaan/ r~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan. nika pasajda i r~…ĺimu ¶…ôdananaj a  ¶udadan bańßar~…ĺ sa a mar~…ĺawp…ôs. mi ¶umud tu tusa a bataan nu s…ô ¶ian, itini i dipun idaw ku tabakiaj nu mar~…ĺańßataj. . madajumaj a nipisiwkajan ** "nana" namaka  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu siwa a bataan idaw ku siwa nu mińß ¶aan nu  ¶i-in-s…ô Ē~ ° maŇčgaan nu  ¶udadan " ¶ooki…ô" nikatur~…ĺinan. u nikar~…ĺa Ē~ ° ¶u Ē~ °s nu udip ni s…ô- ¶…ô-aj, sisa ina maŇčgaan namaka tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku siwa nu mińß ¶aan …ôn…ômaj a bur~…ĺat ńßida satu a pańßanńßan, sakatańß…ôkar~…ĺan nu d…ômiadan  ¶aaj kaw kakatin…ôŇčan. katukuńß ajda, kapur~…ĺuŇčan nu matur~…ĺinaj makaar~…ĺa tu war~…ĺu a bataan idaw ku s…ôpat. "nana"***** " ¶ooki…ô"***. ***. u nikar~…ĺiŇčatuan katukuńß ajda tu matur~…ĺinaj nu  ¶udadan makaar~…ĺa tu tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu  ¶udadan, pur~…ĺuŇč ńßan tu nipatańß…ôkar~…ĺan makaar~…ĺa tu r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu maŇč a  ¶udadan. nipikur~…ĺitan tina maŇčgaan jadańß ku namaka ¶uwa ¶uwaaj nu sasakamuan, pasu sakakapańß tu  ¶abaj, sasumidaŇčaj, u dadat…ôŇčan nu maudipaj, midatukaj, ajdaaj nu  ¶anan ¶anan, sakaudip nu wajwajan. ina ka kuŇčkuan nu tad…ômaw namaka nipi ¶udadan katukuńß tu nipidatukan, ńßajjuan idaw namin. . kasib…ôkan nu r~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan a  ¶udadan, ma ¶unus nu kapańßaj a gikian mi ¶ukajmas tu nipikur~…ĺitan nu  ¶udad  ¶aaj kita pakaadińß tu namaka nikudanaj nu sasakamuan atu  ¶aaj kapar~…ĺ…ômaŇč sa a naji Ē~ ° ku zunziw, saisa ina  ¶udadan katuu Ē~ °d ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu tad…ômaw a miadińß, ujda dada Ē~ ° nu tatajnaan ku idawaj nu mim…ôr~…ĺawaj, sipakajni i bar~…ĺakiaj tu nu tatajnaan atu tatamaan manamuńß tu a miadińß. itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku war~…ĺu nu mińß ¶aan idaw ku  ¶a ¶ajaj namaka ori ¶on nipasiŇčdiŇčan, sipakajda i nipi ¶udad tu  ¶uŇčsj…ô katukuńß tu tusa a bataan nu tatajnaan ku miadińßaj nu sapikiŇčsaan tu sasur~…ĺitan, " nana" itini " u sakaŇčaaj nu sasumidaŇčaj a maŇčgaan" nipasir~…ĺsir~…ĺan ńßan makaar~…ĺa tu kajguŇč. ori ¶on ,"nana"*" . "nana" nu maŇčgaan itini i tajwan, ńßuŇčku nu ńßur~…ĺam ku sur~…ĺita a patańß…ôkar~…ĺ. itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut idaw ku r~…ĺima mińß ¶aan tur~…ĺu bur~…ĺad itida i amir~…ĺika nu masar~…ĺimu ¶…ôdan nu maŇčgaan a  ¶udad " r~…ĺimu ¶…ôdan b…ôat" tat…ôŇčan a matur~…ĺin ku nipisur~…ĺitan. "nana" "**b…ôat"*****. aadińßan tinagikian **** itini i kitakidan, mat…ôpa ku sakar~…ĺ…ô ¶ad nu piŇčaŇčanan. ńßakija kar~…ĺik…ôr~…ĺuńßan nu namu, u r~…ĺ…ôm…ôd namu masasuŇčar~…ĺiw. .  ¶i siaw-suŇč-naj-naj a ¶i ta- ¶i-na-na a ŇčaŇčan mar~…ĺ…ô ¶ad  ¶i nana, nika u wajwaj nu ńß…ôni tatusa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad.  ¶i siaw-suŇč-naj-naj sakajdińßan sa, nika u kapańßaj ku sika ¶…ô nu ńß…ôni  ¶aaj ka tin…ôŇč tu nu tad…ômawan, itini i nikaudip nida u mamidaŇč sa a ¶a ¶aj ku katin…ôŇčan.  ¶i ta- ¶i-na-na  ¶aaj kaw kapańßaj ku r~…ĺar~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, i ¶…ôr~…ĺaŇč ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, kapańß ku kawaw, maŇčar~…ĺaj mar~…ĺa mituktukaj a tad…ômaw. r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa ¶a ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu wajwajan. nana, nana .  ¶i siaw-suŇč-naj-naj tajda i tuo-kiw a miadińß tu tatamaan a mamidaŇč. itini i nipika ¶awan tu sir~…ĺamar~…ĺaj, sakar~…ĺ…ô ¶ad nida a mu…ôn…ôŇč ńßan u mudadiwaj  ¶i ta- ¶i-na-na. katukuńß sa i tuo-kiw, mar~…ĺar~…ĺijas tu ku nu ńß…ôni, nika r~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa ¶a i r~…ĺar~…ĺabinan, sa, sakar~…ĺ…ô ¶ad i tija r~…ĺuma Ē~ °an, ami ¶a ku nika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ ku wajwaj, u masatatamaaj ku wajwaj ni ta- ¶i-na-na atu sakajdińßan sananaj  ¶i siaw-suŇč-naj-naj masasupaini ku nu ńß…ôni tu wajwajan, mar~…ĺa kapańßaj a  ¶abajan.</PHON>
    </S>
</TEXT>