<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nansutan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Nan sutan nu kanatal &quot;Republic of South Sudan&quot; pulung nu ngangan sa timulan a sutan &quot;South Sudan&quot; nu Huycu amisan tu nuwalian odaw kiya ienalay nusubal a kanatal, nayi tusa malebut sabaw cacay amihcaan u sutan patideng midacacay tu kanatal nu heni. ( :Republic of South Sudan) ( :South Sudan) 2011 . nuwalian sa u Yisupiya, timulan sa u Kangku akanatal, Kenya atu Ukantan, nutipan sa Cunghuy a kanatal, nuamisan sa u Sutan. , . pasu salengacay a sauwac mala ahebalay a Sute a lanulanuan. ayda u ngangan nu katanal satabakiay a maci u cupa, anu mahica alimaden kuna tabakiay a tukay i Lamusayl hananay. ayda timulan Sutan atu Sutan upala nuheni naw nu Ayci nu Muhanmute aliwang a misakaku, nadikudan sa malaingaymikuwanay a sutan, cacay siwa lima enem amihcaan Sutan mapulunga a kanatal misakaku palekal mala masacacayay, paulica itimilan cacay a bataan akiyidaan ku kakuwanan. . . 1956 10 . sayaway namalpacaw nadikuda sa, usutan timilay i cacay siwa pitu tusa amihcaan uheni tu kumikuwanay.sakatusa nu heni malpacaw sa nayi cacay siwa walu tulul anihcaan mabakuhac, katukuh tusa malebut masasulit kiyu&quot;mamin pasakaphen aulic&quot;, palekal sat u timulay a sutan nu sihu. 1972 1983 . 1983 2005 . Tusa malebut cacyidaw kucacay timulay a sutan misingkiw kuheni malakuwit ku lasubu nu siwa walu nu walu tulul a pasintu malakuwit macabas, timulay a kanatal nay i tusa malebut sanaw cacay idaw ku cacay nu mihcaan pituay abulad siwaay ademiad malingatu masacacay tu kuheni u kanatal tu, idaw ku tululbataan a kanatal nu sakakaay atu sihu nu dayhiy milabu tuni kasacacau nu heni milisin tu lingatu akanatal mihapiyu i katuuday a kanatal, umapulungay nu kanatal abanti ci panciun milihida tu milab utu nu kasacacay patideng, 2011 98.83 2011 7 9 0 30 . tusa malebutsabacacay idaw ku cacay amihcaan timilay asutan tatengaay tu milab utu mapulungay tu kanatal mala mapilungay tu nu kaput. 2011 7 14 . aydasa misanu huycu amasakaputay nu mapulungay,nu timulan a huycu mapulungay umalecaday a masakaputay nu kanatal.tusa malebut sanatusa amihcaan pituay abulad, idaw ku nikasasulit tu zenaywa mapulunay a sapisaeteng, timula ayansuyan masacacay tu misiteked tu nika idaw henay ku kalepacaw nu heni masasuadahenay sawsawni masasutiik, tesa malebut sabaw tu sepat nu nadukuda u sa nayay ku icelang a kanatal umasukipay a kanatal ku heni, sausien nu maminay akanatal u satalakaway tu kuheni. , .2012 7 . 2014 . idaw ku muwanikay sakamu sa , nadikudan nu timilay asutan malecad tu tayniyan nu binacadan amisawacu amicalilaw, kiyu malepacaw kuheni tu u lalabu, utatucekan sa caypiales tu tademaw pasu masasupatay caypacayi ku binacadan kiyu masasu adatu masasupacuk. . Ukatuuday i tusa malebut sbatululamihcaan katukuh tusa malebut tusa ademiad tinatukian cay kasatedep kuni kalepacaw nuheni mupatay tu sinbykisay itawya masaseset masasypatay malepacaw, u sakakaay nuheni ci salwa.cil.mayaltite atu ci like.macal masasukapah idaw ku sudang amapulung, amusakaput tu mapulungay asihu, paayaw tu kadihiyan a talumaay a binacadan apadada pataluma. 2013 2020 2 22 . utademaw nu timulay asutan namakayniay namin i nikelu atademaw a nikasakaput,upulung nu tademaw u sabaluhay akanatal nu kitakit wawahenay, umihca sa caynamin pakaala tu sabaw tu walu ku mihcaan. 18 . Katuuday abinacadan misiziya tu ciwlu atu kakawsan nuheni alisin inakanatal sa unu huycu akapulung, nutimulan mapulunga ku udip, usihu pacakat tu mikuwanay, wida u zunaywa nikasasulit kududucen a masasucabay a kanatal . , , , . Katukuh ayda tusa idaw kusiwa nu mihcaan,u Nansutan isabaluhayay nu mulung a Kanatal nu kitakit pakatineng tu daesu nikaudip sa u sadikuday kuheni nu sayaway, upulung nu cikiw kapahay tu atudi sa sadikuday tu usakatulu , iAmilika masadepay a sipakalisiw sa usadawmiay a kanatal nisausi nu kanatal usakasepat. 2019 1 . Nansutan upala nu heni makaala tu enem idaw ku tusa aemang kilu,nu amisan sa mutules tu sutan, timulan sa u yisupiya, nuwalian sa mutules tu kenya,ukanta,kangku kiwsatu kanatal, nutipan sa mutules tu cunghuy kiwsatu kanatal. 62 , , . Nansuta kitidaan tu amis balay cikiw nu amis atu cacay bataan abalat nukeliw pasaytimul &quot;ungangan nukanatal sa Cupa tini I amis nu balat cacay bataan a tu&quot; ukitidaan sa masa caledesay hinaudad, lutulutukan atu lanulanu'an masahida. 10 ( 10 ) , . Nasutan akitidaan mihcaan nu udad sa enem alasubu katukuh tusa a malebut kuli sa, tumihmihcaan limaay katukuh teki' abulad u udaudadan apuu', namakayni i sanglacay nilu a sauwac micaliway tini, usakayakay adidi, hatida u cacay aemang tulu amalebut ni bung cacay, namakayni i ukanta atu yisupiya tu ababaladan, malalikeluh tini. 600 2,000 5 10 . ukalamkam nu likid nu nanum mahaymaw, anu tabaki sa malakalak, masa lanulanu'an kiyu idaw ku sute a lanulanu'an, tiniay a lumeniay atademaw &quot;Nilotic people&quot; nuayawan nu udad malimad tu kuheni taydai talakawat a pala, muhalhal tu nikaalac nu nanum, kiya pakayda talakaway taydan Iilis nu sauwac atu sinanumay akitidaan ku heni. (Nilotic people) . Nilu lumeniay atademaw malik pahabay tu katalalan, nikaluk sa u buksu,kalitang,tubah,balaysan,cema,kubkub,tipus,wadayan atulami', pahabay tu katalan ku katuuday,nayay ku kilakilangan, pangkiw nu mihcaan makedal, kiyu utiih a pahabay tu cacanan. kiyu Nansutan utatelungan a sinilacul, dumasa, yadah ku buting. , , , , , , , , . . usinziya [ ] tucek a sapamata &quot;ciwlu atu nansutan ayiselan. Nansutan tucek asapizinziya nu ciwlu atu huanlilun hananay, tatudung tu yiselan nu sutan cay kalecad. : .</FORM>
    </S>
</TEXT>
