<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nansutan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nansutan" copyright="CC BY-SA" citation="Nansutan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Nansutan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Nansutan, title = Nansutan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Nansutan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nan sutan nu kanatal &quot;Republic of South Sudan&quot; pulung nu ngangan sa timulan a sutan &quot;South Sudan&quot; nu Huycu amisan tu nuwalian odaw kiya ienalay nusubal a kanatal, nayi tusa malebut sabaw cacay amihcaan u sutan patideng midacacay tu kanatal nu heni. . nuwalian sa u Yisupiya, timulan sa u Kangku akanatal, Kenya atu Ukantan, nutipan sa Cunghuy a kanatal, nuamisan sa u Sutan. . pasu salengacay a sauwac mala ahebalay a Sute a lanulanuan. ayda u ngangan nu katanal satabakiay a maci u cupa, anu mahica alimaden kuna tabakiay a tukay i Lamusayl hananay. ayda timulan Sutan atu Sutan upala nuheni naw nu Ayci nu Muhanmute aliwang a misakaku, nadikudan sa malaingaymikuwanay a sutan, cacay siwa lima enem amihcaan Sutan mapulunga a kanatal misakaku palekal mala masacacayay, paulica itimilan cacay a bataan akiyidaan ku kakuwanan. 10省. sayaway namalpacaw nadikuda sa, usutan timilay i cacay siwa pitu tusa amihcaan uheni tu kumikuwanay.sakatusa nu heni malpacaw sa nayi cacay siwa walu tulul anihcaan mabakuhac, katukuh tusa malebut masasulit kiyu&quot;mamin pasakaphen aulic&quot;, palekal sat u timulay a sutan nu sihu. Tusa malebut cacyidaw kucacay timulay a sutan misingkiw kuheni malakuwit ku lasubu nu siwa walu nu walu tulul a pasintu malakuwit macabas, timulay a kanatal nay i tusa malebut sanaw cacay idaw ku cacay nu mihcaan pituay abulad siwaay ademiad malingatu masacacay tu kuheni u kanatal tu, idaw ku tululbataan a kanatal nu sakakaay atu sihu nu dayhiy milabu tuni kasacacau nu heni milisin tu lingatu akanatal mihapiyu i katuuday a kanatal, umapulungay nu kanatal abanti ci panciun milihida tu milab utu nu kasacacay patideng, tusa malebutsabacacay idaw ku cacay amihcaan timilay asutan tatengaay tu milab utu mapulungay tu kanatal mala mapilungay tu nu kaput. 2011年7月14 . aydasa misanu huycu amasakaputay nu mapulungay,nu timulan a huycu mapulungay umalecaday a masakaputay nu kanatal.tusa malebut sanatusa amihcaan pituay abulad, idaw ku nikasasulit tu zenaywa mapulunay a sapisaeteng, timula ayansuyan masacacay tu misiteked tu nika idaw henay ku kalepacaw nu heni masasuadahenay sawsawni masasutiik, tesa malebut sabaw tu sepat nu nadukuda u sa nayay ku icelang a kanatal umasukipay a kanatal ku heni, sausien nu maminay akanatal u satalakaway tu kuheni. . idaw ku muwanikay sakamu sa , nadikudan nu timilay asutan malecad tu tayniyan nu binacadan amisawacu amicalilaw, kiyu malepacaw kuheni tu u lalabu, utatucekan sa caypiales tu tademaw pasu masasupatay caypacayi ku binacadan kiyu masasu adatu masasupacuk. Ukatuuday i tusa malebut sbatululamihcaan katukuh tusa malebut tusa ademiad tinatukian cay kasatedep kuni kalepacaw nuheni mupatay tu sinbykisay itawya masaseset masasypatay malepacaw, u sakakaay nuheni ci salwa.cil.mayaltite atu ci like.macal masasukapah idaw ku sudang amapulung, amusakaput tu mapulungay asihu, paayaw tu kadihiyan a talumaay a binacadan apadada pataluma. utademaw nu timulay asutan namakayniay namin i nikelu atademaw a nikasakaput,upulung nu tademaw u sabaluhay akanatal nu kitakit wawahenay, umihca sa caynamin pakaala tu sabaw tu walu ku mihcaan. Katuuday abinacadan misiziya tu ciwlu atu kakawsan nuheni alisin inakanatal sa unu huycu akapulung, nutimulan mapulunga ku udip, usihu pacakat tu mikuwanay, wida u zunaywa nikasasulit kududucen a masasucabay a kanatal . Katukuh ayda tusa idaw kusiwa nu mihcaan,u Nansutan isabaluhayay nu mulung a Kanatal nu kitakit pakatineng tu daesu nikaudip sa u sadikuday kuheni nu sayaway, upulung nu cikiw kapahay tu atudi sa sadikuday tu usakatulu , iAmilika masadepay a sipakalisiw sa usadawmiay a kanatal nisausi nu kanatal usakasepat. Nansutan upala nu heni makaala tu enem idaw ku tusa aemang kilu,nu amisan sa mutules tu sutan, timulan sa u yisupiya, nuwalian sa mutules tu kenya,ukanta,kangku kiwsatu kanatal, nutipan sa mutules tu cunghuy kiwsatu kanatal. Nansuta kitidaan tu amis balay cikiw nu amis atu cacay bataan abalat nukeliw pasaytimul &quot;ungangan nukanatal sa Cupa tini I amis nu balat cacay bataan a tu&quot; ukitidaan sa masa caledesay hinaudad, lutulutukan atu lanulanu'an masahida. Nasutan akitidaan mihcaan nu udad sa enem alasubu katukuh tusa a malebut kuli sa, tumihmihcaan limaay katukuh teki' abulad u udaudadan apuu', namakayni i sanglacay nilu a sauwac micaliway tini, usakayakay adidi, hatida u cacay aemang tulu amalebut ni bung cacay, namakayni i ukanta atu yisupiya tu ababaladan, malalikeluh tini. ukalamkam nu likid nu nanum mahaymaw, anu tabaki sa malakalak, masa lanulanu'an kiyu idaw ku -sute a lanulanu'an, tiniay a lumeniay atademaw &quot;Nilotic people&quot; nuayawan nu udad malimad tu kuheni taydai talakawat a pala, muhalhal tu nikaalac nu nanum, kiya pakayda talakaway taydan Iilis nu sauwac atu sinanumay akitidaan ku heni. Nilu lumeniay atademaw malik pahabay tu katalalan, nikaluk sa u buksu,kalitang,tubah,balaysan,cema,kubkub,tipus,wadayan atulami', pahabay tu katalan ku katuuday,nayay ku kilakilangan, pangkiw nu mihcaan makedal, kiyu utiih a pahabay tu cacanan. kiyu Nansutan utatelungan a sinilacul, dumasa, yadah ku buting. usinziya 宗教 tucek a sapamata &quot;ciwlu atu nansutan ayiselan. Nansutan tucek asapizinziya nu ciwlu atu huanlilun hananay, tatudung tu yiselan nu sutan cay kalecad. 主條目: .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nan sotan no kanatal &quot;Repoblic of Sooth Sodan&quot; polong no ngangan sa timolan a sotan &quot;Sooth Sodan&quot; no Hoyco amisan to nowalian odaw kiya ienalay nosobal a kanatal, nayi tosa malebot sabaw cacay amihcaan o sotan patideng midacacay to kanatal no heni. . nowalian sa o Yisopiya, timolan sa o Kangko akanatal, Kenya ato Ukantan, notipan sa Conghoy a kanatal, noamisan sa o Sotan. . paso salengacay a saowac mala ahebalay a Sote a lanolanoan. ayda o ngangan no katanal satabakiay a maci o copa, ano mahica alimaden kona tabakiay a tokay i Lamosayl hananay. ayda timolan Sotan ato Sotan opala noheni naw no Ayci no Mohanmote aliwang a misakako, nadikodan sa malaingaymikowanay a sotan, cacay siwa lima enem amihcaan Sotan mapolonga a kanatal misakako palekal mala masacacayay, paolica itimilan cacay a bataan akiyidaan ko kakowanan. 10省. sayaway namalpacaw nadikoda sa, osotan timilay i cacay siwa pito tosa amihcaan oheni to komikowanay.sakatosa no heni malpacaw sa nayi cacay siwa walo tolol anihcaan mabakohac, katokoh tosa malebot masasolit kiyo&quot;mamin pasakaphen aolic&quot;, palekal sat o timolay a sotan no siho. Tosa malebot cacyidaw kocacay timolay a sotan misingkiw koheni malakowit ko lasobo no siwa walo no walo tolol a pasinto malakowit macabas, timolay a kanatal nay i tosa malebot sanaw cacay idaw ko cacay no mihcaan pitoay abolad siwaay ademiad malingato masacacay to koheni o kanatal to, idaw ko tololbataan a kanatal no sakakaay ato siho no dayhiy milabo toni kasacacao no heni milisin to lingato akanatal mihapiyo i katooday a kanatal, omapolongay no kanatal abanti ci pancion milihida to milab oto no kasacacay patideng, tosa malebotsabacacay idaw ko cacay amihcaan timilay asotan tatengaay to milab oto mapolongay to kanatal mala mapilongay to no kapot. 2011年7月14 . aydasa misano hoyco amasakapotay no mapolongay,no timolan a hoyco mapolongay omalecaday a masakapotay no kanatal.tosa malebot sanatosa amihcaan pitoay abolad, idaw ko nikasasolit to zenaywa mapolonay a sapisaeteng, timola ayansoyan masacacay to misiteked to nika idaw henay ko kalepacaw no heni masasoadahenay sawsawni masasotiik, tesa malebot sabaw to sepat no nadokoda o sa nayay ko icelang a kanatal omasokipay a kanatal ko heni, saosien no maminay akanatal o satalakaway to koheni. . idaw ko mowanikay sakamo sa , nadikodan no timilay asotan malecad to tayniyan no binacadan amisawaco amicalilaw, kiyo malepacaw koheni to o lalabo, otatocekan sa caypiales to tademaw paso masasopatay caypacayi ko binacadan kiyo masaso adato masasopacok. Ukatooday i tosa malebot sbatololamihcaan katokoh tosa malebot tosa ademiad tinatokian cay kasatedep koni kalepacaw noheni mopatay to sinbykisay itawya masaseset masasypatay malepacaw, o sakakaay noheni ci salwa.cil.mayaltite ato ci like.macal masasokapah idaw ko sodang amapolong, amosakapot to mapolongay asiho, paayaw to kadihiyan a talomaay a binacadan apadada pataloma. otademaw no timolay asotan namakayniay namin i nikelo atademaw a nikasakapot,opolong no tademaw o sabalohay akanatal no kitakit wawahenay, omihca sa caynamin pakaala to sabaw to walo ko mihcaan. Katooday abinacadan misiziya to ciwlo ato kakawsan noheni alisin inakanatal sa ono hoyco akapolong, notimolan mapolonga ko odip, osiho pacakat to mikowanay, wida o zonaywa nikasasolit kododocen a masasocabay a kanatal . Katokoh ayda tosa idaw kosiwa no mihcaan,o Nansotan isabalohayay no molong a Kanatal no kitakit pakatineng to daeso nikaodip sa o sadikoday koheni no sayaway, opolong no cikiw kapahay to atodi sa sadikoday to osakatolo , iAmilika masadepay a sipakalisiw sa osadawmiay a kanatal nisaosi no kanatal osakasepat. Nansotan opala no heni makaala to enem idaw ko tosa aemang kilo,no amisan sa motoles to sotan, timolan sa o yisopiya, nowalian sa motoles to kenya,okanta,kangko kiwsato kanatal, notipan sa motoles to conghoy kiwsato kanatal. Nansota kitidaan to amis balay cikiw no amis ato cacay bataan abalat nokeliw pasaytimol &quot;ongangan nokanatal sa Copa tini I amis no balat cacay bataan a to&quot; okitidaan sa masa caledesay hinaodad, lotolotokan ato lanolano'an masahida. Nasotan akitidaan mihcaan no odad sa enem alasobo katokoh tosa a malebot koli sa, tomihmihcaan limaay katokoh teki' abolad o odaodadan apoo', namakayni i sanglacay nilo a saowac micaliway tini, osakayakay adidi, hatida o cacay aemang tolo amalebot ni bong cacay, namakayni i okanta ato yisopiya to ababaladan, malalikeloh tini. okalamkam no likid no nanom mahaymaw, ano tabaki sa malakalak, masa lanolano'an kiyo idaw ko -sote a lanolano'an, tiniay a lomeniay atademaw &quot;Nilotic people&quot; noayawan no odad malimad to koheni taydai talakawat a pala, mohalhal to nikaalac no nanom, kiya pakayda talakaway taydan Iilis no saowac ato sinanomay akitidaan ko heni. Nilo lomeniay atademaw malik pahabay to katalalan, nikalok sa o bokso,kalitang,tobah,balaysan,cema,kobkob,tipos,wadayan atolami', pahabay to katalan ko katooday,nayay ko kilakilangan, pangkiw no mihcaan makedal, kiyo otiih a pahabay to cacanan. kiyo Nansotan otatelongan a sinilacol, domasa, yadah ko boting. osinziya 宗教 tocek a sapamata &quot;ciwlo ato nansotan ayiselan. Nansotan tocek asapizinziya no ciwlo ato hoanlilon hananay, tatodong to yiselan no sotan cay kalecad. 主條目: .</FORM>
    </S>
</TEXT>