<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nanumay_nu_hikuki" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nanumay_nu_hikuki" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== nanumay nu hikuki śįīšłäť£õś©ü == kakuŚěčśÖč sakay nanuman a hikukian miduduc tu sakay nanum a nisikian, malasepat: minabaway nu bakician a sakay nanum nu hikukian, ya adidiay nu sakay nanum a hikukian u sibakiciay tu munabaway a nisikian. . munabaway a sakay nanum nu hikukian "igu : Floatplane" u adidiay nami ku sanga, i sasa nu udipan nu hikukian idaw ku tusaay a munabaway a sukaan, palaliyasen atu nanum, idaw nu hikukian tu sakubadan idaw ku nipisangaan tu adidiay a sapipadang tu munabaway a sukaan, sakacaay kabelin sisa idaw ku sangan tu tusaay a sakubadan. uyda u nisikian tu sakay nabaw nu nanum a hikukian, isasa aca nu bilian. nina tusaay a sakay nabawan a nipsiki, i sasaaca nu bili nu hikukian. 83 115 . namakayda i nipilangadan nu kitakid a nikalepacawan, ina sin-hung-cin nu hitay a balungaan kanca idaw ku nipiladay tu cacayay hakiya u yadahay nu sakaynabaaw nu nanum a hikukian, sakay batad nu nipikinsaan, u muktik sapiadih atu silamalay nu lacuna a adidi nu patelacan. mahiniay a hikukian itidan namin i balungaan a padeng, idaw ku namakaydaay i nisangaan tu kitidaan i pabaw nu lacuna sapisaselican tu papatahekalan tu lacuna, idaw ku tadatabakiay nu balungaan a nida tu a sasaselican atu papadengan tu tuudan atu sapiadihan tu sakay nanum nu hikukian, mudebu satu ku hikuki sayaway a nidebuan itida i balungan nu hitayan nu micapiay a bayuan, sa idaw ku micacuyay tu hikukian miala micacuy patayda naca i tadabalungaan a padeng, sakay duma a sapicukaymas. mahiniay nu pitupinan a simunabaway nu nanum a hikukian taneng si pakayda i nanum tu a mabahel. . mubahelay nu balungan ť£õŤ°ĆŤČá caayay kaw tabakiay nu sakaynanum nu hikukian nu sakaybahelan nipisikian, mahida nu Dipu a hitay tu sakatusa nu tabakiay a balunga mubahelay nu balungan " igu : flying boat" u mubahelay nu balungan, idaw ku kaku nu balungaan a sisakubaday nu nanum a hikukian, taneng mudebu i nanum. caay kalecad atu munabaway nu pa'tangan, micidek ku tabaki nu kakuan, u udip nu kikay idaw tu ku sapinabaw nida, nika idaw ku pinaay nu tabakiay mibahelay nu hikukian matineng itida i sakubad micunus tu munabaway a pa'tangan sakay saluimemngan atu munabaway, sasaay a sapadan atu masapucuay nu sakubadan a sakatusa nu sakubadan a nipatahekalan nu sakakapah a nisaluimengan. ť£õŤ°ĆŤČá . mubahelay nu balungaan hakiya u tusep a secian nu ayawan a pankiw tu satabakiay a mamitupin nu balungaan, uynian katukuh tu sakatusa a nikalepacawan mabakuhac itawya a mapaliyu. u nikakapahan taneng malaliyun atu matekesay nu sakaydadanan nu balungaan, sikay lepacawan malakanatal nu hikukian. hina alaen tu sakay bayuan milakalak a miliyud misebeng atu sakay tapukuan atu bayuan tu sapialaen tu tademaw. sakatusa nu nikalepacawan caay tu cukaymas, dayhan tu nikalepacawan taya tina pahikukian anipikabuan. itini i tasa a bataan idaw ku cacay nu secian, ina mubahelay nu balungaan pinaay kiya ku matatungusay nu cacukaymasan, mahida u sakay bayuan tu sapiala tu tademaw, sakay buyubuyu'an tu nipitupin tu nanum mamipaneng tu lamal atu tayda tu caayay henay kamucelakay atu nai'ay nu dadanan. aydaay nu nanumay a hikukian u tasaay tu namin ku kawaw, idaw ku sakubad mamudebu i dadanan. mubahelay nu balungaan tu duma milalat tu sakay picukaymasan i lala'an a lala' nu sakabahelan, nika mahiniay a sakay bahelan nu kikay caay kai sapibahel nu balungaan a pasasidumaan. . luit ś≠∑ŚŹ≤ sayaway nu sakaynanum a hikukian u Fa-kuo a tademaw ci Heng-li.Fa-pu-e itida i caysiwcaysep mihcaan tulu a bulad patinaku tu Le Canrd. sayaway nu sakay nanum nu hikukian uyni a nganganan u caysiwcaylu mihcaan In-kuo ci Ciw-ci-e ku musakamuay. sakay nanumay a hikuki atu sakay enalan nu papadengan tu hikukian a hikuki nikatahekalan nu demiadan macacapi, nu sumamaday a nipatinakuan a kakawaw itida i: kanatalan milakuuyt tu pitu a bataan nu pasitu nu ahebalan u nanum ku mitahepuay, pasu bayu, banaw atu sauwac, uyni u sakay nanuman nu hikukian tu kakitidaan. Le Canard. . sumamad sakay papadengan tu hikukian caay ka yadah, hatidaay tu nu yadah a papadengan tu hikukian nai' ku matatungusay a nisiludan, sumamaday a sakatapabaw skatasasaan hina si ziku. kanahatu idaw ku dadubaan nu hikuki nu papadengan tu hikukian u bali nu kanki tu sapikuwan tu hikuki nu sakatapabaw sakatasasaan nu papasaydaan, sakay nanum a hikukian adidi' ku nipikuwanan. sakay enalan nu ahebalan adidi' nika maliwliw nu nanum ku kakitidaan, hakiya nu i bataday inai' ku matatungusay nu kakitadaan nu hikukian, uyda a cacay nu nanumay a hikukian ku makatukuhay. idaw ku micidekay nu talakaw a hikukian manglay tu mibataday a dadanan nu hikukian, mahida u tabakiay nu mikacaway nu labungan atu sapisetset a hikukian, nunum han u sakapahay nu heni a sakatapabaw atu sakatasasaan. . milangad tu sayaway a nikalepacawanÁ¨¨šłÄś¨°šłĖÁēĆŚ§ßśąįśúüťĖď milangad tu sayaway a nikalepacawan, sakay nanum a hikukian mitupintu balungaan nu Sun-yen-cin nu ba'ketan a balungaan mikeliday tu sapiadih atu miedap tu sakay lacuna a nipikuwangan, tawya situngus tu sakay mibelihay tu balungaan, midiputay tu balungaan , miduduc tu bayu a milakalak atu mibakudan nu kawawan. patinaku tu sakay nanuman nu hikukian a balungan tu sapitupinaw. . sakatusa a nikalepacawan šļĆśąįšĻčŚĺĆ caay tu pakaadih tu hunsiakiay nu namun sakalepacaw a hikuki : Amilika F2Y sapipacing i bayu F2YśĶ∑ś®ôśßć Dipun sakay bayuan ce'-wi-tuy nu mialaay tu tademaw a hikukian US-2 mubahelay a balungan US-2ť£õŤ°ĆŤČá sakatusa a nikalepacawan, i dadanan nu pahikukian macunus tu ku yadah, kapah tu ku kadadubaan nu hikuki, kapah tu ku sangan atu kapah tu ku sakadadihingan, sakay papasimalan i tapukuan kapahkapah tu, sakay nanum nu hikukian malingatu tu malalid, nika i tida i caysiwlimsep mihcaan idaw ku baluhay a nipikiyakuan, pasu Amilika nu kaygung a F2Y sakay bayuan nu hunsiaki nu nanum a milebuay nu hikukian a nipikiyakuan. F2Y . sisa, nu hatidaay tu a hikukian nu gigicuan a nikacelakan atu sakalecad nu tuudan a nikakapah, sakay nanuman nu hikukian hamaw satua malawpes, picidekan tu sakay miawasay tu bayuan, sakay dadanan nu sakatapabaw sakatasasa a hunsiki ku miliyunay tu sakaynanum a hikukian mala paylumaluma' nu hikukian a matatugusay, u sakay kikay nu hunsiakian a kapacidekan kanca a makayda tu nipisiludan kya taneng micukaymas tu sakay nanum a hikukian, nika amisimsim henay tu nikuda tu sakacaay pihelup nu nanuman nu bayu. sayaway nu nipialaan tu tademaw a kawawan mikilul tu nikakapah nu sikulupilaan a hikukian hida satu a pabali. tawya nu midimataay tu sapisidepan atu silamalay nu lacuna a nipiadihan nu kawawan kutayan tu nu hang-kun-mu-cin atu lalay nu silamalay nu lacuna a hitay nu balungaan a nikaadidian nikalalidan caay tu kacukaymas. ÁĄ∂ŤÄĆ, . sisa sakay nanuma a hikukian hamaw satu tadikud tu i hitayan, pinaay tu kiya a kanatalan micukaymas henay tu sapialaaw tu tademawan atu mibelihay nu balungaan. sakay binawlanan u sapiala tu tademaw, sakay katuduhan atu adidiay nu kadidengan atu sapitupin tu sakay nanum a hikukian nu kakawaw nida ayda. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== nanumaj nu ńßikuki **** == kaku** sakaj nanuman a ńßikukian midudu ¶ tu sakaj nanum a nisikian, mar~…ĺas…ôpat: minabawaj nu baki ¶ian a sakaj nanum nu ńßikukian, ja adidiaj nu sakaj nanum a ńßikukian u sibaki ¶iaj tu munabawaj a nisikian. . munabawaj a sakaj nanum nu ńßikukian "igu : fr~…ĺoatpr~…ĺan…ô" u adidiaj nami ku saŇča, i sasa nu udipan nu ńßikukian idaw ku tusaaj a munabawaj a sukaan, par~…ĺar~…ĺijas…ôn atu nanum, idaw nu ńßikukian tu sakubadan idaw ku nipisaŇčaan tu adidiaj a sapipadaŇč tu munabawaj a sukaan, saka ¶aaj kab…ôr~…ĺin sisa idaw ku saŇčan tu tusaaj a sakubadan. ujda u nisikian tu sakaj nabaw nu nanum a ńßikukian, isasa a ¶a nu bir~…ĺian. nina tusaaj a sakaj nabawan a nipsiki, i sasaa ¶a nu bir~…ĺi nu ńßikukian. ** *** . namakajda i nipir~…ĺaŇčadan nu kitakid a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, ina sin-ńßuŇč- ¶in nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan kan ¶a idaw ku nipir~…ĺadaj tu  ¶a ¶ajaj ńßakija u jadańßaj nu sakajnabaaw nu nanum a ńßikukian, sakaj batad nu nipikinsaan, u muktik sapiadińß atu sir~…ĺamar~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a adidi nu pat…ôr~…ĺa ¶an. mańßiniaj a ńßikukian itidan namin i bar~…ĺuŇčaan a pad…ôŇč, idaw ku namakajdaaj i nisaŇčaan tu kitidaan i pabaw nu r~…ĺa ¶una sapisas…ôr~…ĺi ¶an tu papatańß…ôkar~…ĺan tu r~…ĺa ¶una, idaw ku tadatabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan a nida tu a sasas…ôr~…ĺi ¶an atu papad…ôŇčan tu tuudan atu sapiadińßan tu sakaj nanum nu ńßikukian, mud…ôbu satu ku ńßikuki sajawaj a nid…ôbuan itida i bar~…ĺuŇčan nu ńßitajan nu mi ¶apiaj a bajuan, sa idaw ku mi ¶a ¶ujaj tu ńßikukian miar~…ĺa mi ¶a ¶uj patajda na ¶a i tadabar~…ĺuŇčaan a pad…ôŇč, sakaj duma a sapi ¶ukajmas. mańßiniaj nu pitupinan a simunabawaj nu nanum a ńßikukian tan…ôŇč si pakajda i nanum tu a mabańß…ôr~…ĺ. . mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčan ***  ¶aajaj kaw tabakiaj nu sakajnanum nu ńßikukian nu sakajbańß…ôr~…ĺan nipisikian, mańßida nu dipu a ńßitaj tu sakatusa nu tabakiaj a bar~…ĺuŇča mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčan " igu : fr~…ĺjiŇč boat" u mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčan, idaw ku kaku nu bar~…ĺuŇčaan a sisakubadaj nu nanum a ńßikukian, tan…ôŇč mud…ôbu i nanum.  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad atu munabawaj nu pa Ē~ °taŇčan, mi ¶id…ôk ku tabaki nu kakuan, u udip nu kikaj idaw tu ku sapinabaw nida, nika idaw ku pinaaj nu tabakiaj mibańß…ôr~…ĺaj nu ńßikukian matin…ôŇč itida i sakubad mi ¶unus tu munabawaj a pa Ē~ °taŇčan sakaj sar~…ĺuim…ômŇčan atu munabawaj, sasaaj a sapadan atu masapu ¶uaj nu sakubadan a sakatusa nu sakubadan a nipatańß…ôkar~…ĺan nu sakakapańß a nisar~…ĺuim…ôŇčan. *** . mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan ńßakija u tus…ôp a s…ô ¶ian nu ajawan a pankiw tu satabakiaj a mamitupin nu bar~…ĺuŇčaan, ujnian katukuńß tu sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan mabakuńßa ¶ itawja a mapar~…ĺiju. u nikakapańßan tan…ôŇč mar~…ĺar~…ĺijun atu mat…ôk…ôsaj nu sakajdadanan nu bar~…ĺuŇčaan, sikaj r~…ĺ…ôpa ¶awan mar~…ĺakanatar~…ĺ nu ńßikukian. ńßina ar~…ĺa…ôn tu sakaj bajuan mir~…ĺakar~…ĺak a mir~…ĺijud mis…ôb…ôŇč atu sakaj tapukuan atu bajuan tu sapiar~…ĺa…ôn tu tad…ômaw. sakatusa nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶aaj tu  ¶ukajmas, dajńßan tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan taja tina pańßikukian anipikabuan. itini i tasa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu s…ô ¶ian, ina mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan pinaaj kija ku matatuŇčusaj nu  ¶a ¶ukajmasan, mańßida u sakaj bajuan tu sapiar~…ĺa tu tad…ômaw, sakaj bujubuju Ē~ °an tu nipitupin tu nanum mamipan…ôŇč tu r~…ĺamar~…ĺ atu tajda tu  ¶aajaj ńß…ônaj kamu ¶…ôr~…ĺakaj atu nai Ē~ °aj nu dadanan. ajdaaj nu nanumaj a ńßikukian u tasaaj tu namin ku kawaw, idaw ku sakubad mamud…ôbu i dadanan. mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan tu duma mir~…ĺar~…ĺat tu sakaj pi ¶ukajmasan i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu sakabańß…ôr~…ĺan, nika mańßiniaj a sakaj bańß…ôr~…ĺan nu kikaj  ¶aaj kai sapibańß…ôr~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan a pasasidumaan. . r~…ĺuit ** sajawaj nu sakajnanum a ńßikukian u fa-kuo a tad…ômaw  ¶i ńß…ôŇč-r~…ĺi.fa-pu-…ô itida i  ¶ajsiw ¶ajs…ôp mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad patinaku tu r~…ĺ…ô  ¶anrd. sajawaj nu sakaj nanum nu ńßikukian ujni a ŇčaŇčanan u  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺu mińß ¶aan in-kuo  ¶i  ¶iw- ¶i-…ô ku musakamuaj. sakaj nanumaj a ńßikuki atu sakaj …ônar~…ĺan nu papad…ôŇčan tu ńßikukian a ńßikuki nikatańß…ôkar~…ĺan nu d…ômiadan ma ¶a ¶api, nu sumamadaj a nipatinakuan a kakawaw itida i: kanatar~…ĺan mir~…ĺakuujt tu pitu a bataan nu pasitu nu ańß…ôbar~…ĺan u nanum ku mitańß…ôpuaj, pasu baju, banaw atu sauwa ¶, ujni u sakaj nanuman nu ńßikukian tu kakitidaan. r~…ĺ…ô  ¶anard. . sumamad sakaj papad…ôŇčan tu ńßikukian  ¶aaj ka jadańß, ńßatidaaj tu nu jadańß a papad…ôŇčan tu ńßikukian nai Ē~ ° ku matatuŇčusaj a nisir~…ĺudan, sumamadaj a sakatapabaw skatasasaan ńßina si ziku. kanańßatu idaw ku dadubaan nu ńßikuki nu papad…ôŇčan tu ńßikukian u bar~…ĺi nu kanki tu sapikuwan tu ńßikuki nu sakatapabaw sakatasasaan nu papasajdaan, sakaj nanum a ńßikukian adidi Ē~ ° ku nipikuwanan. sakaj …ônar~…ĺan nu ańß…ôbar~…ĺan adidi Ē~ ° nika mar~…ĺiwr~…ĺiw nu nanum ku kakitidaan, ńßakija nu i batadaj inai Ē~ ° ku matatuŇčusaj nu kakitadaan nu ńßikukian, ujda a  ¶a ¶aj nu nanumaj a ńßikukian ku makatukuńßaj. idaw ku mi ¶id…ôkaj nu tar~…ĺakaw a ńßikukian maŇčr~…ĺaj tu mibatadaj a dadanan nu ńßikukian, mańßida u tabakiaj nu mika ¶awaj nu r~…ĺabuŇčan atu sapis…ôts…ôt a ńßikukian, nunum ńßan u sakapańßaj nu ńß…ôni a sakatapabaw atu sakatasasaan. . mir~…ĺaŇčad tu sajawaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan********* mir~…ĺaŇčad tu sajawaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, sakaj nanum a ńßikukian mitupintu bar~…ĺuŇčaan nu sun-j…ôn- ¶in nu ba Ē~ °k…ôtan a bar~…ĺuŇčaan mik…ôr~…ĺidaj tu sapiadińß atu mi…ôdap tu sakaj r~…ĺa ¶una a nipikuwaŇčan, tawja situŇčus tu sakaj mib…ôr~…ĺińßaj tu bar~…ĺuŇčaan, midiputaj tu bar~…ĺuŇčaan , midudu ¶ tu baju a mir~…ĺakar~…ĺak atu mibakudan nu kawawan. patinaku tu sakaj nanuman nu ńßikukian a bar~…ĺuŇčan tu sapitupinaw. . sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ****  ¶aaj tu pakaadińß tu ńßunsiakiaj nu namun sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a ńßikuki : amir~…ĺika f*j sapipa ¶iŇč i baju f*j*** dipun sakaj bajuan  ¶…ô Ē~ °-wi-tuj nu miar~…ĺaaj tu tad…ômaw a ńßikukian us-* mubańß…ôr~…ĺaj a bar~…ĺuŇčan us-**** sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, i dadanan nu pańßikukian ma ¶unus tu ku jadańß, kapańß tu ku kadadubaan nu ńßikuki, kapańß tu ku saŇčan atu kapańß tu ku sakadadińßiŇčan, sakaj papasimar~…ĺan i tapukuan kapańßkapańß tu, sakaj nanum nu ńßikukian mar~…ĺiŇčatu tu mar~…ĺar~…ĺid, nika i tida i  ¶ajsiwr~…ĺims…ôp mińß ¶aan idaw ku bar~…ĺuńßaj a nipikijakuan, pasu amir~…ĺika nu kajguŇč a f*j sakaj bajuan nu ńßunsiaki nu nanum a mir~…ĺ…ôbuaj nu ńßikukian a nipikijakuan. f*j . sisa, nu ńßatidaaj tu a ńßikukian nu gigi ¶uan a nika ¶…ôr~…ĺakan atu sakar~…ĺ…ô ¶ad nu tuudan a nikakapańß, sakaj nanuman nu ńßikukian ńßamaw satua mar~…ĺawp…ôs, pi ¶id…ôkan tu sakaj miawasaj tu bajuan, sakaj dadanan nu sakatapabaw sakatasasa a ńßunsiki ku mir~…ĺijunaj tu sakajnanum a ńßikukian mar~…ĺa pajr~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° nu ńßikukian a matatugusaj, u sakaj kikaj nu ńßunsiakian a kapa ¶id…ôkan kan ¶a a makajda tu nipisir~…ĺudan kja tan…ôŇč mi ¶ukajmas tu sakaj nanum a ńßikukian, nika amisimsim ńß…ônaj tu nikuda tu saka ¶aaj pińß…ôr~…ĺup nu nanuman nu baju. sajawaj nu nipiar~…ĺaan tu tad…ômaw a kawawan mikir~…ĺur~…ĺ tu nikakapańß nu sikur~…ĺupir~…ĺaan a ńßikukian ńßida satu a pabar~…ĺi. tawja nu midimataaj tu sapisid…ôpan atu sir~…ĺamar~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a nipiadińßan nu kawawan kutajan tu nu ńßaŇč-kun-mu- ¶in atu r~…ĺar~…ĺaj nu sir~…ĺamar~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan a nikaadidian nikar~…ĺar~…ĺidan  ¶aaj tu ka ¶ukajmas. **, . sisa sakaj nanuma a ńßikukian ńßamaw satu tadikud tu i ńßitajan, pinaaj tu kija a kanatar~…ĺan mi ¶ukajmas ńß…ônaj tu sapiar~…ĺaaw tu tad…ômawan atu mib…ôr~…ĺińßaj nu bar~…ĺuŇčaan. sakaj binawr~…ĺanan u sapiar~…ĺa tu tad…ômaw, sakaj katuduńßan atu adidiaj nu kadid…ôŇčan atu sapitupin tu sakaj nanum a ńßikukian nu kakawaw nida ajda. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== nanumay nu hikuki śįīšłäť£õś©ü == kakuŚěčśÖč sakay nanuman a hikukian miduduc tu sakay nanum a nisikian, malasepat: minabaway nu bakician a sakay nanum nu hikukian, ya adidiay nu sakay nanum a hikukian u sibakiciay tu munabaway a nisikian. . munabaway a sakay nanum nu hikukian "igu : Floatplane" u adidiay nami ku sanga, i sasa nu udipan nu hikukian idaw ku tusaay a munabaway a sukaan, palaliyasen atu nanum, idaw nu hikukian tu sakubadan idaw ku nipisangaan tu adidiay a sapipadang tu munabaway a sukaan, sakacaay kabelin sisa idaw ku sangan tu tusaay a sakubadan. uyda u nisikian tu sakay nabaw nu nanum a hikukian, isasa aca nu bilian. nina tusaay a sakay nabawan a nipsiki, i sasaaca nu bili nu hikukian. 83 115 . namakayda i nipilangadan nu kitakid a nikalepacawan, ina sin-hung-cin nu hitay a balungaan kanca idaw ku nipiladay tu cacayay hakiya u yadahay nu sakaynabaaw nu nanum a hikukian, sakay batad nu nipikinsaan, u muktik sapiadih atu silamalay nu lacuna a adidi nu patelacan. mahiniay a hikukian itidan namin i balungaan a padeng, idaw ku namakaydaay i nisangaan tu kitidaan i pabaw nu lacuna sapisaselican tu papatahekalan tu lacuna, idaw ku tadatabakiay nu balungaan a nida tu a sasaselican atu papadengan tu tuudan atu sapiadihan tu sakay nanum nu hikukian, mudebu satu ku hikuki sayaway a nidebuan itida i balungan nu hitayan nu micapiay a bayuan, sa idaw ku micacuyay tu hikukian miala micacuy patayda naca i tadabalungaan a padeng, sakay duma a sapicukaymas. mahiniay nu pitupinan a simunabaway nu nanum a hikukian taneng si pakayda i nanum tu a mabahel. . mubahelay nu balungan ť£õŤ°ĆŤČá caayay kaw tabakiay nu sakaynanum nu hikukian nu sakaybahelan nipisikian, mahida nu Dipu a hitay tu sakatusa nu tabakiay a balunga mubahelay nu balungan " igu : flying boat" u mubahelay nu balungan, idaw ku kaku nu balungaan a sisakubaday nu nanum a hikukian, taneng mudebu i nanum. caay kalecad atu munabaway nu pa'tangan, micidek ku tabaki nu kakuan, u udip nu kikay idaw tu ku sapinabaw nida, nika idaw ku pinaay nu tabakiay mibahelay nu hikukian matineng itida i sakubad micunus tu munabaway a pa'tangan sakay saluimemngan atu munabaway, sasaay a sapadan atu masapucuay nu sakubadan a sakatusa nu sakubadan a nipatahekalan nu sakakapah a nisaluimengan. ť£õŤ°ĆŤČá . mubahelay nu balungaan hakiya u tusep a secian nu ayawan a pankiw tu satabakiay a mamitupin nu balungaan, uynian katukuh tu sakatusa a nikalepacawan mabakuhac itawya a mapaliyu. u nikakapahan taneng malaliyun atu matekesay nu sakaydadanan nu balungaan, sikay lepacawan malakanatal nu hikukian. hina alaen tu sakay bayuan milakalak a miliyud misebeng atu sakay tapukuan atu bayuan tu sapialaen tu tademaw. sakatusa nu nikalepacawan caay tu cukaymas, dayhan tu nikalepacawan taya tina pahikukian anipikabuan. itini i tasa a bataan idaw ku cacay nu secian, ina mubahelay nu balungaan pinaay kiya ku matatungusay nu cacukaymasan, mahida u sakay bayuan tu sapiala tu tademaw, sakay buyubuyu'an tu nipitupin tu nanum mamipaneng tu lamal atu tayda tu caayay henay kamucelakay atu nai'ay nu dadanan. aydaay nu nanumay a hikukian u tasaay tu namin ku kawaw, idaw ku sakubad mamudebu i dadanan. mubahelay nu balungaan tu duma milalat tu sakay picukaymasan i lala'an a lala' nu sakabahelan, nika mahiniay a sakay bahelan nu kikay caay kai sapibahel nu balungaan a pasasidumaan. . luit ś≠∑ŚŹ≤ sayaway nu sakaynanum a hikukian u Fa-kuo a tademaw ci Heng-li.Fa-pu-e itida i caysiwcaysep mihcaan tulu a bulad patinaku tu Le Canrd. sayaway nu sakay nanum nu hikukian uyni a nganganan u caysiwcaylu mihcaan In-kuo ci Ciw-ci-e ku musakamuay. sakay nanumay a hikuki atu sakay enalan nu papadengan tu hikukian a hikuki nikatahekalan nu demiadan macacapi, nu sumamaday a nipatinakuan a kakawaw itida i: kanatalan milakuuyt tu pitu a bataan nu pasitu nu ahebalan u nanum ku mitahepuay, pasu bayu, banaw atu sauwac, uyni u sakay nanuman nu hikukian tu kakitidaan. Le Canard. . sumamad sakay papadengan tu hikukian caay ka yadah, hatidaay tu nu yadah a papadengan tu hikukian nai' ku matatungusay a nisiludan, sumamaday a sakatapabaw skatasasaan hina si ziku. kanahatu idaw ku dadubaan nu hikuki nu papadengan tu hikukian u bali nu kanki tu sapikuwan tu hikuki nu sakatapabaw sakatasasaan nu papasaydaan, sakay nanum a hikukian adidi' ku nipikuwanan. sakay enalan nu ahebalan adidi' nika maliwliw nu nanum ku kakitidaan, hakiya nu i bataday inai' ku matatungusay nu kakitadaan nu hikukian, uyda a cacay nu nanumay a hikukian ku makatukuhay. idaw ku micidekay nu talakaw a hikukian manglay tu mibataday a dadanan nu hikukian, mahida u tabakiay nu mikacaway nu labungan atu sapisetset a hikukian, nunum han u sakapahay nu heni a sakatapabaw atu sakatasasaan. . milangad tu sayaway a nikalepacawanÁ¨¨šłÄś¨°šłĖÁēĆŚ§ßśąįśúüťĖď milangad tu sayaway a nikalepacawan, sakay nanum a hikukian mitupintu balungaan nu Sun-yen-cin nu ba'ketan a balungaan mikeliday tu sapiadih atu miedap tu sakay lacuna a nipikuwangan, tawya situngus tu sakay mibelihay tu balungaan, midiputay tu balungaan , miduduc tu bayu a milakalak atu mibakudan nu kawawan. patinaku tu sakay nanuman nu hikukian a balungan tu sapitupinaw. . sakatusa a nikalepacawan šļĆśąįšĻčŚĺĆ caay tu pakaadih tu hunsiakiay nu namun sakalepacaw a hikuki : Amilika F2Y sapipacing i bayu F2YśĶ∑ś®ôśßć Dipun sakay bayuan ce'-wi-tuy nu mialaay tu tademaw a hikukian US-2 mubahelay a balungan US-2ť£õŤ°ĆŤČá sakatusa a nikalepacawan, i dadanan nu pahikukian macunus tu ku yadah, kapah tu ku kadadubaan nu hikuki, kapah tu ku sangan atu kapah tu ku sakadadihingan, sakay papasimalan i tapukuan kapahkapah tu, sakay nanum nu hikukian malingatu tu malalid, nika i tida i caysiwlimsep mihcaan idaw ku baluhay a nipikiyakuan, pasu Amilika nu kaygung a F2Y sakay bayuan nu hunsiaki nu nanum a milebuay nu hikukian a nipikiyakuan. F2Y . sisa, nu hatidaay tu a hikukian nu gigicuan a nikacelakan atu sakalecad nu tuudan a nikakapah, sakay nanuman nu hikukian hamaw satua malawpes, picidekan tu sakay miawasay tu bayuan, sakay dadanan nu sakatapabaw sakatasasa a hunsiki ku miliyunay tu sakaynanum a hikukian mala paylumaluma' nu hikukian a matatugusay, u sakay kikay nu hunsiakian a kapacidekan kanca a makayda tu nipisiludan kya taneng micukaymas tu sakay nanum a hikukian, nika amisimsim henay tu nikuda tu sakacaay pihelup nu nanuman nu bayu. sayaway nu nipialaan tu tademaw a kawawan mikilul tu nikakapah nu sikulupilaan a hikukian hida satu a pabali. tawya nu midimataay tu sapisidepan atu silamalay nu lacuna a nipiadihan nu kawawan kutayan tu nu hang-kun-mu-cin atu lalay nu silamalay nu lacuna a hitay nu balungaan a nikaadidian nikalalidan caay tu kacukaymas. ÁĄ∂ŤÄĆ, . sisa sakay nanuma a hikukian hamaw satu tadikud tu i hitayan, pinaay tu kiya a kanatalan micukaymas henay tu sapialaaw tu tademawan atu mibelihay nu balungaan. sakay binawlanan u sapiala tu tademaw, sakay katuduhan atu adidiay nu kadidengan atu sapitupin tu sakay nanum a hikukian nu kakawaw nida ayda. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== nanumaj nu ńßikuki **** == kaku** sakaj nanuman a ńßikukian midudu ¶ tu sakaj nanum a nisikian, mar~…ĺas…ôpat: minabawaj nu baki ¶ian a sakaj nanum nu ńßikukian, ja adidiaj nu sakaj nanum a ńßikukian u sibaki ¶iaj tu munabawaj a nisikian. . munabawaj a sakaj nanum nu ńßikukian "igu : fr~…ĺoatpr~…ĺan…ô" u adidiaj nami ku saŇča, i sasa nu udipan nu ńßikukian idaw ku tusaaj a munabawaj a sukaan, par~…ĺar~…ĺijas…ôn atu nanum, idaw nu ńßikukian tu sakubadan idaw ku nipisaŇčaan tu adidiaj a sapipadaŇč tu munabawaj a sukaan, saka ¶aaj kab…ôr~…ĺin sisa idaw ku saŇčan tu tusaaj a sakubadan. ujda u nisikian tu sakaj nabaw nu nanum a ńßikukian, isasa a ¶a nu bir~…ĺian. nina tusaaj a sakaj nabawan a nipsiki, i sasaa ¶a nu bir~…ĺi nu ńßikukian. ** *** . namakajda i nipir~…ĺaŇčadan nu kitakid a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, ina sin-ńßuŇč- ¶in nu ńßitaj a bar~…ĺuŇčaan kan ¶a idaw ku nipir~…ĺadaj tu  ¶a ¶ajaj ńßakija u jadańßaj nu sakajnabaaw nu nanum a ńßikukian, sakaj batad nu nipikinsaan, u muktik sapiadińß atu sir~…ĺamar~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a adidi nu pat…ôr~…ĺa ¶an. mańßiniaj a ńßikukian itidan namin i bar~…ĺuŇčaan a pad…ôŇč, idaw ku namakajdaaj i nisaŇčaan tu kitidaan i pabaw nu r~…ĺa ¶una sapisas…ôr~…ĺi ¶an tu papatańß…ôkar~…ĺan tu r~…ĺa ¶una, idaw ku tadatabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan a nida tu a sasas…ôr~…ĺi ¶an atu papad…ôŇčan tu tuudan atu sapiadińßan tu sakaj nanum nu ńßikukian, mud…ôbu satu ku ńßikuki sajawaj a nid…ôbuan itida i bar~…ĺuŇčan nu ńßitajan nu mi ¶apiaj a bajuan, sa idaw ku mi ¶a ¶ujaj tu ńßikukian miar~…ĺa mi ¶a ¶uj patajda na ¶a i tadabar~…ĺuŇčaan a pad…ôŇč, sakaj duma a sapi ¶ukajmas. mańßiniaj nu pitupinan a simunabawaj nu nanum a ńßikukian tan…ôŇč si pakajda i nanum tu a mabańß…ôr~…ĺ. . mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčan ***  ¶aajaj kaw tabakiaj nu sakajnanum nu ńßikukian nu sakajbańß…ôr~…ĺan nipisikian, mańßida nu dipu a ńßitaj tu sakatusa nu tabakiaj a bar~…ĺuŇča mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčan " igu : fr~…ĺjiŇč boat" u mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčan, idaw ku kaku nu bar~…ĺuŇčaan a sisakubadaj nu nanum a ńßikukian, tan…ôŇč mud…ôbu i nanum.  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad atu munabawaj nu pa Ē~ °taŇčan, mi ¶id…ôk ku tabaki nu kakuan, u udip nu kikaj idaw tu ku sapinabaw nida, nika idaw ku pinaaj nu tabakiaj mibańß…ôr~…ĺaj nu ńßikukian matin…ôŇč itida i sakubad mi ¶unus tu munabawaj a pa Ē~ °taŇčan sakaj sar~…ĺuim…ômŇčan atu munabawaj, sasaaj a sapadan atu masapu ¶uaj nu sakubadan a sakatusa nu sakubadan a nipatańß…ôkar~…ĺan nu sakakapańß a nisar~…ĺuim…ôŇčan. *** . mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan ńßakija u tus…ôp a s…ô ¶ian nu ajawan a pankiw tu satabakiaj a mamitupin nu bar~…ĺuŇčaan, ujnian katukuńß tu sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan mabakuńßa ¶ itawja a mapar~…ĺiju. u nikakapańßan tan…ôŇč mar~…ĺar~…ĺijun atu mat…ôk…ôsaj nu sakajdadanan nu bar~…ĺuŇčaan, sikaj r~…ĺ…ôpa ¶awan mar~…ĺakanatar~…ĺ nu ńßikukian. ńßina ar~…ĺa…ôn tu sakaj bajuan mir~…ĺakar~…ĺak a mir~…ĺijud mis…ôb…ôŇč atu sakaj tapukuan atu bajuan tu sapiar~…ĺa…ôn tu tad…ômaw. sakatusa nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶aaj tu  ¶ukajmas, dajńßan tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan taja tina pańßikukian anipikabuan. itini i tasa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu s…ô ¶ian, ina mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan pinaaj kija ku matatuŇčusaj nu  ¶a ¶ukajmasan, mańßida u sakaj bajuan tu sapiar~…ĺa tu tad…ômaw, sakaj bujubuju Ē~ °an tu nipitupin tu nanum mamipan…ôŇč tu r~…ĺamar~…ĺ atu tajda tu  ¶aajaj ńß…ônaj kamu ¶…ôr~…ĺakaj atu nai Ē~ °aj nu dadanan. ajdaaj nu nanumaj a ńßikukian u tasaaj tu namin ku kawaw, idaw ku sakubad mamud…ôbu i dadanan. mubańß…ôr~…ĺaj nu bar~…ĺuŇčaan tu duma mir~…ĺar~…ĺat tu sakaj pi ¶ukajmasan i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu sakabańß…ôr~…ĺan, nika mańßiniaj a sakaj bańß…ôr~…ĺan nu kikaj  ¶aaj kai sapibańß…ôr~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan a pasasidumaan. . r~…ĺuit ** sajawaj nu sakajnanum a ńßikukian u fa-kuo a tad…ômaw  ¶i ńß…ôŇč-r~…ĺi.fa-pu-…ô itida i  ¶ajsiw ¶ajs…ôp mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad patinaku tu r~…ĺ…ô  ¶anrd. sajawaj nu sakaj nanum nu ńßikukian ujni a ŇčaŇčanan u  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺu mińß ¶aan in-kuo  ¶i  ¶iw- ¶i-…ô ku musakamuaj. sakaj nanumaj a ńßikuki atu sakaj …ônar~…ĺan nu papad…ôŇčan tu ńßikukian a ńßikuki nikatańß…ôkar~…ĺan nu d…ômiadan ma ¶a ¶api, nu sumamadaj a nipatinakuan a kakawaw itida i: kanatar~…ĺan mir~…ĺakuujt tu pitu a bataan nu pasitu nu ańß…ôbar~…ĺan u nanum ku mitańß…ôpuaj, pasu baju, banaw atu sauwa ¶, ujni u sakaj nanuman nu ńßikukian tu kakitidaan. r~…ĺ…ô  ¶anard. . sumamad sakaj papad…ôŇčan tu ńßikukian  ¶aaj ka jadańß, ńßatidaaj tu nu jadańß a papad…ôŇčan tu ńßikukian nai Ē~ ° ku matatuŇčusaj a nisir~…ĺudan, sumamadaj a sakatapabaw skatasasaan ńßina si ziku. kanańßatu idaw ku dadubaan nu ńßikuki nu papad…ôŇčan tu ńßikukian u bar~…ĺi nu kanki tu sapikuwan tu ńßikuki nu sakatapabaw sakatasasaan nu papasajdaan, sakaj nanum a ńßikukian adidi Ē~ ° ku nipikuwanan. sakaj …ônar~…ĺan nu ańß…ôbar~…ĺan adidi Ē~ ° nika mar~…ĺiwr~…ĺiw nu nanum ku kakitidaan, ńßakija nu i batadaj inai Ē~ ° ku matatuŇčusaj nu kakitadaan nu ńßikukian, ujda a  ¶a ¶aj nu nanumaj a ńßikukian ku makatukuńßaj. idaw ku mi ¶id…ôkaj nu tar~…ĺakaw a ńßikukian maŇčr~…ĺaj tu mibatadaj a dadanan nu ńßikukian, mańßida u tabakiaj nu mika ¶awaj nu r~…ĺabuŇčan atu sapis…ôts…ôt a ńßikukian, nunum ńßan u sakapańßaj nu ńß…ôni a sakatapabaw atu sakatasasaan. . mir~…ĺaŇčad tu sajawaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan********* mir~…ĺaŇčad tu sajawaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, sakaj nanum a ńßikukian mitupintu bar~…ĺuŇčaan nu sun-j…ôn- ¶in nu ba Ē~ °k…ôtan a bar~…ĺuŇčaan mik…ôr~…ĺidaj tu sapiadińß atu mi…ôdap tu sakaj r~…ĺa ¶una a nipikuwaŇčan, tawja situŇčus tu sakaj mib…ôr~…ĺińßaj tu bar~…ĺuŇčaan, midiputaj tu bar~…ĺuŇčaan , midudu ¶ tu baju a mir~…ĺakar~…ĺak atu mibakudan nu kawawan. patinaku tu sakaj nanuman nu ńßikukian a bar~…ĺuŇčan tu sapitupinaw. . sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan ****  ¶aaj tu pakaadińß tu ńßunsiakiaj nu namun sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a ńßikuki : amir~…ĺika f*j sapipa ¶iŇč i baju f*j*** dipun sakaj bajuan  ¶…ô Ē~ °-wi-tuj nu miar~…ĺaaj tu tad…ômaw a ńßikukian us-* mubańß…ôr~…ĺaj a bar~…ĺuŇčan us-**** sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, i dadanan nu pańßikukian ma ¶unus tu ku jadańß, kapańß tu ku kadadubaan nu ńßikuki, kapańß tu ku saŇčan atu kapańß tu ku sakadadińßiŇčan, sakaj papasimar~…ĺan i tapukuan kapańßkapańß tu, sakaj nanum nu ńßikukian mar~…ĺiŇčatu tu mar~…ĺar~…ĺid, nika i tida i  ¶ajsiwr~…ĺims…ôp mińß ¶aan idaw ku bar~…ĺuńßaj a nipikijakuan, pasu amir~…ĺika nu kajguŇč a f*j sakaj bajuan nu ńßunsiaki nu nanum a mir~…ĺ…ôbuaj nu ńßikukian a nipikijakuan. f*j . sisa, nu ńßatidaaj tu a ńßikukian nu gigi ¶uan a nika ¶…ôr~…ĺakan atu sakar~…ĺ…ô ¶ad nu tuudan a nikakapańß, sakaj nanuman nu ńßikukian ńßamaw satua mar~…ĺawp…ôs, pi ¶id…ôkan tu sakaj miawasaj tu bajuan, sakaj dadanan nu sakatapabaw sakatasasa a ńßunsiki ku mir~…ĺijunaj tu sakajnanum a ńßikukian mar~…ĺa pajr~…ĺumar~…ĺuma Ē~ ° nu ńßikukian a matatugusaj, u sakaj kikaj nu ńßunsiakian a kapa ¶id…ôkan kan ¶a a makajda tu nipisir~…ĺudan kja tan…ôŇč mi ¶ukajmas tu sakaj nanum a ńßikukian, nika amisimsim ńß…ônaj tu nikuda tu saka ¶aaj pińß…ôr~…ĺup nu nanuman nu baju. sajawaj nu nipiar~…ĺaan tu tad…ômaw a kawawan mikir~…ĺur~…ĺ tu nikakapańß nu sikur~…ĺupir~…ĺaan a ńßikukian ńßida satu a pabar~…ĺi. tawja nu midimataaj tu sapisid…ôpan atu sir~…ĺamar~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a nipiadińßan nu kawawan kutajan tu nu ńßaŇč-kun-mu- ¶in atu r~…ĺar~…ĺaj nu sir~…ĺamar~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una a ńßitaj nu bar~…ĺuŇčaan a nikaadidian nikar~…ĺar~…ĺidan  ¶aaj tu ka ¶ukajmas. **, . sisa sakaj nanuma a ńßikukian ńßamaw satu tadikud tu i ńßitajan, pinaaj tu kija a kanatar~…ĺan mi ¶ukajmas ńß…ônaj tu sapiar~…ĺaaw tu tad…ômawan atu mib…ôr~…ĺińßaj nu bar~…ĺuŇčaan. sakaj binawr~…ĺanan u sapiar~…ĺa tu tad…ômaw, sakaj katuduńßan atu adidiaj nu kadid…ôŇčan atu sapitupin tu sakaj nanum a ńßikukian nu kakawaw nida ajda. .</PHON>
    </S>
</TEXT>