<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nanzhuang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nanzhuang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nanzhuang Nanzhuang a sakuwan ku Miao-li. kumud nu kalesakan, 162.03 km². (kalesakan nu lin-pan-ti 95.59 km², kalesakan nu paw-liw-ti 26.55 km²), u kasabinawlan, 2,462 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 917 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,655 ku cumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 67% (Say-si-yat, Atayal) ku kasabinawlan. u Say-si-yat atu Atayal ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Nanzhuang mala siwa a cuwen atu sabak lima ku niyazu'. kina sabaw lima a niyazu'sa, haba , kaehkaba, oS , Sasasezeman , tamayo'an , batbato'an , kahkahoe'an , ray'in , haboeh , Ciupus , Sinpitu , P'anoh , rareme:an , hororok , walo' , Raysinay . Nanzhuang :namˇ zongˊ hiongˊ；海陸腔:nam zongˋ hiongˋ；賽夏語:pinSa'o:ol ), . Nanzhuang , "Taywan a ngayngay sepat ku ngalngal nuheni "namˇ zongˊ hiongˊ "Ha'lu a ngalngal han "nam zongˋ hiongˋ"Saysyat a kamu han "pinSa'o:ol" u Taywan nu Miaw-li a niyadu'an. itida i Mai-li kin wali amisan, timulan u Tai'an niyadu', nutipan timulan u Shi-tan niyadu', nutipan amisan u San-wan niyadu', wali amisan katukuh i wali u Sincu-kin E'ma a niyadu'an, Pai'pu niyadu' atu Wu-feng niyadu', pulung nu niyadu' u Cunkan sauwac kasilsilan nu anganganan a kapulungan nu misilsilay nu nanaum. niyadu'ay a tademaw malalamel ku yadah, u ngayngay ku saka tuuday, kilul u yuncumin, hulam atu hulaw a tademaw. pulung nu niyadu'ay a tademaw milihidan namin tu Sen-san nu kanatal a aidangan a niyaduan. Nanzhuang u niyadu' han u niyadu' a kitidaan, u satabakiay nu niyadu'ay a kapulungan nu tademaw a Nanzhuang han ku nipanganganan. Nanzhuang niyadu' sumamad a ngangan u "Nanzhuang", nu tawyaay namatabal misapatas tu Tanwi nu timulan a kasingangan, kadipunan han sumad han tu "Nanzhuang", nika tusaan anikalepacawan sumad han tu Nanzhuang. mipicidek tu nutaw a niyadu', ni kalepacawan satu nikudan sin-cen-ci nu "dadan" sumad han tu " niyadu", tinaku sa Tuofun' patiyamay sumad han Tuofun niyadu', Kunkuang kitidaan sumad han tu Kunkuan niyadu', nika Nan-cun tusa ku sulit, sisa apuyu' kunisumada tu Na niyadu',caay ka tenes liwnanhan ku Cun a sulitan, mala Nanzhang niyadu' han tu. sakaudip Nanzhuang u saka liwmah ku anganganan, nikalukan kilul sananay tu zitay a masumad. yu sumamad u tipus ku sakay anika liwmahan. . kilul satu u sangiaw, budu', buyubuyu'an a lami', eyalan, cinhuase-suan sa u lamin atu balu ku sayadahay, ayda hantu haymaw sa malatataydaan tu ku caaya kaluki a umah. sakaybuting hantu tada i labu tu nu buyu', uyda tu acacay u cuwan atu sakay talakaway nu cu'detay a buting nu pahabaya. sakay kilangkilangan han u sifu mipadang hican paluma tu kilang a kawaw sa, sisa idaw kuni pasibalucu' sakay kilangkilangan amidiput, tada papalumaan han u hinuki, wutun, sangiaw sa. . sakatusa a kakawaw han, namaka mikuku sepat a bataan, lima a bataan a mihcaan mikutkutay tu mekun mapalekal i tawya, i labu nu niyadu' yadah ku patidengay tu mekun a kuse'an makaala tu tusa ku pina a bataan nu lalumaan, mikuliay makaala tu emang a tademaw ku mikuliay. . nikudan satu mikutkutay a kawaw tada talakaw tu ku aca, ahican atu namaka hekalay nu kanatal a masasetset, saluimeng satu nai' ku kawaw. tada yadahtu ku buyu itini, enalay a lala' caay kataneng, caayaca kakapah ku caculilan, hican kya haw misakapah tu kakakulian anikalahatan. satabakiay nu kakulian i niyadu' i duncun a Taan tenyi', mikuliay a tademaw han pitu a bataan ku mikuliay, kapahay nu kakulian itida i niyadu a Cifun kamikuzyu, Tanme niyaduay a laning tance sa. duma satu a kakulian u nikaliwmahan tu anikasilaculan tu sakay cancanana a kakulian, caay kaw tabakiay namin. sakatulu a kakawawan han, u sakasiduma sananay nu sakaudip numita a kakawawen atu sakay luma'an a mamidipu tu kakawawen. aydahantu a mihcaan, picidekan nu Na-cun a sakay tademaw nu kitidaan atu yuncumin a lalangawan katuud ku masemelay, macunus nu nipipadang nu sifu sikawaw tu tabakiay a sapacakay, hida satu mala Maili a tataynian a midang. sisa hidasatu patinaku tu yadahay nu tataydaan amidang. lalangawan Nacun iyubin lalangawan idaw ku idaay nu lacu tu lalangawan "liwan nu namaka babalaki, likisi a nisangan tu luma'" caaya kaadih nu lalangawan " naayaway a palaw atu atu tuud, laylay a daduducan nu nalimaan" atu lalangawan a aadihan. sakamusa Miawli-kin paykanatal a lalanawan nu kunkun-ceu nipihapu a tuud, idaway nu maadihay anikasilaculan nu lalangawan han, Nacun niyadu' idaw ku nipitukiyan tu tuluay nu likisi anisangaan tu luma' "Nacun iyubing, Lin-wu-ci Nanzhuang niyadu' tatun sikusia' atu Lin-wu-ci Nanzhuang niyadu' tuncen sikusia' "cacay ku min-su atu idaw ku cancanan a tuudan aadihan. i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku sepat a mihcaan sepat a bulad tusa a bataan idaw ku siwa a demiad, Lin-wu-ci idaw ku tusaay nu likisiay anisangaan tu luma' mihapuy tu apulungen sa, a sumaden ku ngangan sa u "Nanzhuang lin-wu-ci tun-cun sikisiw sa'". Nacun iyubin itida i Nacun patiyamay a niyadu'an,u Miawli-kin likisi anisangan tu cacaya a bataan nu cacaya a aadihan, i tusa a malebut idaw ku tulu a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tulu a demiad mihapu tu likisi anisangaan kinaluma' sa. nikudan naw sikusia nu sakakaay nu iyubin, tada pihaceng tu kunika pecian, u tektek satu ku liwan tu sapaadih tu u nisangaan nu kadipunan kuni tu sapasubana' tu katuuday. Nacun iyubin kalingatuan i Tawan kadipunan a mice tulu a bataan idaw ku tulu a mihcaan, u satulu nu nganganan a iyubin, tada ngangan han u "Nacun iyubin tansinci" nika kaidawan nikasiluma' han i caw-he cacay a bataan a mihcaan malekep nu lelenan, sisa nikudasatu pabaluhayaca patideng tu luma'. nipatideng tu luma' mihapu tu nu likisi anisanganan tu luma' mamisumad, i tusa a malebut idaw ku lima a mahamin a mahedek amasanga'. Sen-tan-fu Pas-ta'ai Pas-ta'ai u ay'-lin-ci,u yuncumin Saisiyat a dayday nu lisin, tusaay sa a mihcaan asikawaw tinalisinan, katukuhan tu pilangecan nu nika mulmul a bulad kya sikawaw tinalisinnan. lisin nu Saisiyat u niyadu' ku situngusay malatusa u timulan atu amisan ku sasalisinnan, timulan han i Nanzhuang Sintin-fu asikawaw, amisan han itida i Sincu-kin nu Wufeng Tai' asikawaw tu lisin. . sumamad u Pa-se-tai' a binacadan u madimel asikawaw tina lisinan, caay papiliheda' tu layak a milihida. ayda u Sifu tu kumipadangay atu niyadu'ay a tademaw asikawaw, macunus nu tilibi atu singbung anipasinding, haymaw satu amalawpes ku nika himicu nuheni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nanzħuaŋ nanzħuaŋ a sakuwan ku miao-r~ɾi. kumud nu kar~ɾəsakan, ***.** km*. (kar~ɾəsakan nu r~ɾin-pan-ti **.** km*, kar~ɾəsakan nu paw-r~ɾiw-ti **.** km*), u kasabinawr~ɾan, *,*** ku tadəmaw. u kasar~ɾumar~ɾumaʔ~ʡ sa, *** ku r~ɾumaʔ~ʡ. ir~ɾabu nu kasanijazuʔ~ʡ nu sijaŋ sa, *,*** ku ʦumin a tadəmaw. u kasabinawr~ɾan, pakar~ɾatu **% (saj-si-jat, atajar~ɾ) ku kasabinawr~ɾan. u saj-si-jat atu atajar~ɾ ku sakar~ɾanijazuʔ~ʡ. nikasakuwakuwan nanzħuaŋ mar~ɾa siwa a ʦuwən atu sabak r~ɾima ku nijazuʔ~ʡ. kina sabaw r~ɾima a nijazuʔ~ʡsa, ħaba , kaəħkaba, os , sasasəzəman , tamajoʔ~ʡan , batbatoʔ~ʡan , kaħkaħoəʔ~ʡan , rajʔ~ʡin , ħaboəħ , ʦiupus , sinpitu , pʔ~ʡanoħ , rarəmə:an , ħororok , war~ɾoʔ~ʡ , *ajsinaj . nanzħuaŋ :nam* zoŋ* ħioŋ*****:nam zoŋ* ħioŋ*****:pinsaʔ~ʡo:or~ɾ ), . nanzħuaŋ , "tajwan a ŋajŋaj səpat ku ŋar~ɾŋar~ɾ nuħəni "nam* zoŋ* ħioŋ* "ħaʔ~ʡr~ɾu a ŋar~ɾŋar~ɾ ħan "nam zoŋ* ħioŋ*"sajsjat a kamu ħan "pinsaʔ~ʡo:or~ɾ" u tajwan nu miaw-r~ɾi a nijaduʔ~ʡan. itida i mai-r~ɾi kin war~ɾi amisan, timur~ɾan u taiʔ~ʡan nijaduʔ~ʡ, nutipan timur~ɾan u sħi-tan nijaduʔ~ʡ, nutipan amisan u san-wan nijaduʔ~ʡ, war~ɾi amisan katukuħ i war~ɾi u sinʦu-kin əʔ~ʡma a nijaduʔ~ʡan, paiʔ~ʡpu nijaduʔ~ʡ atu wu-fəŋ nijaduʔ~ʡ, pur~ɾuŋ nu nijaduʔ~ʡ u ʦunkan sauwaʦ kasir~ɾsir~ɾan nu aŋaŋanan a kapur~ɾuŋan nu misir~ɾsir~ɾaj nu nanaum. nijaduʔ~ʡaj a tadəmaw mar~ɾar~ɾamər~ɾ ku jadaħ, u ŋajŋaj ku saka tuudaj, kir~ɾur~ɾ u junʦumin, ħur~ɾam atu ħur~ɾaw a tadəmaw. pur~ɾuŋ nu nijaduʔ~ʡaj a tadəmaw mir~ɾiħidan namin tu sən-san nu kanatar~ɾ a aidaŋan a nijaduan. nanzħuaŋ u nijaduʔ~ʡ ħan u nijaduʔ~ʡ a kitidaan, u satabakiaj nu nijaduʔ~ʡaj a kapur~ɾuŋan nu tadəmaw a nanzħuaŋ ħan ku nipaŋaŋanan. nanzħuaŋ nijaduʔ~ʡ sumamad a ŋaŋan u "nanzħuaŋ", nu tawjaaj namatabar~ɾ misapatas tu tanwi nu timur~ɾan a kasiŋaŋan, kadipunan ħan sumad ħan tu "nanzħuaŋ", nika tusaan anikar~ɾəpaʦawan sumad ħan tu nanzħuaŋ. mipiʦidək tu nutaw a nijaduʔ~ʡ, ni kar~ɾəpaʦawan satu nikudan sin-ʦən-ʦi nu "dadan" sumad ħan tu " nijadu", tinaku sa tuofunʔ~ʡ patijamaj sumad ħan tuofun nijaduʔ~ʡ, kunkuaŋ kitidaan sumad ħan tu kunkuan nijaduʔ~ʡ, nika nan-ʦun tusa ku sur~ɾit, sisa apujuʔ~ʡ kunisumada tu na nijaduʔ~ʡ,ʦaaj ka tənəs r~ɾiwnanħan ku ʦun a sur~ɾitan, mar~ɾa nanzħaŋ nijaduʔ~ʡ ħan tu. sakaudip nanzħuaŋ u saka r~ɾiwmaħ ku aŋaŋanan, nikar~ɾukan kir~ɾur~ɾ sananaj tu zitaj a masumad. ju sumamad u tipus ku sakaj anika r~ɾiwmaħan. . kir~ɾur~ɾ satu u saŋiaw, buduʔ~ʡ, bujubujuʔ~ʡan a r~ɾamiʔ~ʡ, əar~ɾan, ʦinħuasə-suan sa u r~ɾamin atu bar~ɾu ku sajadaħaj, ajda ħantu ħajmaw sa mar~ɾatatajdaan tu ku ʦaaja kar~ɾuki a umaħ. sakajbutiŋ ħantu tada i r~ɾabu tu nu bujuʔ~ʡ, ujda tu aʦaʦaj u ʦuwan atu sakaj tar~ɾakawaj nu ʦuʔ~ʡdətaj a butiŋ nu paħabaja. sakaj kir~ɾaŋkir~ɾaŋan ħan u sifu mipadaŋ ħiʦan par~ɾuma tu kir~ɾaŋ a kawaw sa, sisa idaw kuni pasibar~ɾuʦuʔ~ʡ sakaj kir~ɾaŋkir~ɾaŋan amidiput, tada papar~ɾumaan ħan u ħinuki, wutun, saŋiaw sa. . sakatusa a kakawaw ħan, namaka mikuku səpat a bataan, r~ɾima a bataan a miħʦaan mikutkutaj tu məkun mapar~ɾəkar~ɾ i tawja, i r~ɾabu nu nijaduʔ~ʡ jadaħ ku patidəŋaj tu məkun a kusəʔ~ʡan makaar~ɾa tu tusa ku pina a bataan nu r~ɾar~ɾumaan, mikur~ɾiaj makaar~ɾa tu əmaŋ a tadəmaw ku mikur~ɾiaj. . nikudan satu mikutkutaj a kawaw tada tar~ɾakaw tu ku aʦa, aħiʦan atu namaka ħəkar~ɾaj nu kanatar~ɾ a masasətsət, sar~ɾuiməŋ satu naiʔ~ʡ ku kawaw. tada jadaħtu ku buju itini, ənar~ɾaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ʦaaj katanəŋ, ʦaajaʦa kakapaħ ku ʦaʦur~ɾir~ɾan, ħiʦan kja ħaw misakapaħ tu kakakur~ɾian anikar~ɾaħatan. satabakiaj nu kakur~ɾian i nijaduʔ~ʡ i dunʦun a taan tənjiʔ~ʡ, mikur~ɾiaj a tadəmaw ħan pitu a bataan ku mikur~ɾiaj, kapaħaj nu kakur~ɾian itida i nijadu a ʦifun kamikuzju, tanmə nijaduaj a r~ɾaniŋ tanʦə sa. duma satu a kakur~ɾian u nikar~ɾiwmaħan tu anikasir~ɾaʦur~ɾan tu sakaj ʦanʦanana a kakur~ɾian, ʦaaj kaw tabakiaj namin. sakatur~ɾu a kakawawan ħan, u sakasiduma sananaj nu sakaudip numita a kakawawən atu sakaj r~ɾumaʔ~ʡan a mamidipu tu kakawawən. ajdaħantu a miħʦaan, piʦidəkan nu na-ʦun a sakaj tadəmaw nu kitidaan atu junʦumin a r~ɾar~ɾaŋawan katuud ku masəmər~ɾaj, maʦunus nu nipipadaŋ nu sifu sikawaw tu tabakiaj a sapaʦakaj, ħida satu mar~ɾa mair~ɾi a tatajnian a midaŋ. sisa ħidasatu patinaku tu jadaħaj nu tatajdaan amidaŋ. r~ɾar~ɾaŋawan naʦun ijubin r~ɾar~ɾaŋawan idaw ku idaaj nu r~ɾaʦu tu r~ɾar~ɾaŋawan "r~ɾiwan nu namaka babar~ɾaki, r~ɾikisi a nisaŋan tu r~ɾumaʔ~ʡ" ʦaaja kaadiħ nu r~ɾar~ɾaŋawan " naajawaj a par~ɾaw atu atu tuud, r~ɾajr~ɾaj a daduduʦan nu nar~ɾimaan" atu r~ɾar~ɾaŋawan a aadiħan. sakamusa miawr~ɾi-kin pajkanatar~ɾ a r~ɾar~ɾanawan nu kunkun-ʦəu nipiħapu a tuud, idawaj nu maadiħaj anikasir~ɾaʦur~ɾan nu r~ɾar~ɾaŋawan ħan, naʦun nijaduʔ~ʡ idaw ku nipitukijan tu tur~ɾuaj nu r~ɾikisi anisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ "naʦun ijubiŋ, r~ɾin-wu-ʦi nanzħuaŋ nijaduʔ~ʡ tatun sikusiaʔ~ʡ atu r~ɾin-wu-ʦi nanzħuaŋ nijaduʔ~ʡ tunʦən sikusiaʔ~ʡ "ʦaʦaj ku min-su atu idaw ku ʦanʦanan a tuudan aadiħan. i tusa a mar~ɾəbut ʦaʦaj a bataan idaw ku səpat a miħʦaan səpat a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku siwa a dəmiad, r~ɾin-wu-ʦi idaw ku tusaaj nu r~ɾikisiaj anisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ miħapuj tu apur~ɾuŋən sa, a sumadən ku ŋaŋan sa u "nanzħuaŋ r~ɾin-wu-ʦi tun-ʦun sikisiw saʔ~ʡ". naʦun ijubin itida i naʦun patijamaj a nijaduʔ~ʡan,u miawr~ɾi-kin r~ɾikisi anisaŋan tu ʦaʦaja a bataan nu ʦaʦaja a aadiħan, i tusa a mar~ɾəbut idaw ku tur~ɾu a miħʦaan ʦaʦaj a bataan a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku tur~ɾu a dəmiad miħapu tu r~ɾikisi anisaŋaan kinar~ɾumaʔ~ʡ sa. nikudan naw sikusia nu sakakaaj nu ijubin, tada piħaʦəŋ tu kunika pəʦian, u təktək satu ku r~ɾiwan tu sapaadiħ tu u nisaŋaan nu kadipunan kuni tu sapasubanaʔ~ʡ tu katuudaj. naʦun ijubin kar~ɾiŋatuan i tawan kadipunan a miʦə tur~ɾu a bataan idaw ku tur~ɾu a miħʦaan, u satur~ɾu nu ŋaŋanan a ijubin, tada ŋaŋan ħan u "naʦun ijubin tansinʦi" nika kaidawan nikasir~ɾumaʔ~ʡ ħan i ʦaw-ħə ʦaʦaj a bataan a miħʦaan mar~ɾəkəp nu r~ɾər~ɾənan, sisa nikudasatu pabar~ɾuħajaʦa patidəŋ tu r~ɾumaʔ~ʡ. nipatidəŋ tu r~ɾumaʔ~ʡ miħapu tu nu r~ɾikisi anisaŋanan tu r~ɾumaʔ~ʡ mamisumad, i tusa a mar~ɾəbut idaw ku r~ɾima a maħamin a maħədək amasaŋaʔ~ʡ. sən-tan-fu pas-taʔ~ʡai pas-taʔ~ʡai u ajʔ~ʡ-r~ɾin-ʦi,u junʦumin saisijat a dajdaj nu r~ɾisin, tusaaj sa a miħʦaan asikawaw tinar~ɾisinan, katukuħan tu pir~ɾaŋəʦan nu nika mur~ɾmur~ɾ a bur~ɾad kja sikawaw tinar~ɾisinnan. r~ɾisin nu saisijat u nijaduʔ~ʡ ku situŋusaj mar~ɾatusa u timur~ɾan atu amisan ku sasar~ɾisinnan, timur~ɾan ħan i nanzħuaŋ sintin-fu asikawaw, amisan ħan itida i sinʦu-kin nu wufəŋ taiʔ~ʡ asikawaw tu r~ɾisin. . sumamad u pa-sə-taiʔ~ʡ a binaʦadan u madimər~ɾ asikawaw tina r~ɾisinan, ʦaaj papir~ɾiħədaʔ~ʡ tu r~ɾajak a mir~ɾiħida. ajda u sifu tu kumipadaŋaj atu nijaduʔ~ʡaj a tadəmaw asikawaw, maʦunus nu tir~ɾibi atu siŋbuŋ anipasindiŋ, ħajmaw satu amar~ɾawpəs ku nika ħimiʦu nuħəni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nanzhuang Nanzhuang a sakuwan ku Miao-li. kumud nu kalesakan, 162.03 km². (kalesakan nu lin-pan-ti 95.59 km², kalesakan nu paw-liw-ti 26.55 km²), u kasabinawlan, 2,462 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 917 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,655 ku cumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 67% (Say-si-yat, Atayal) ku kasabinawlan. u Say-si-yat atu Atayal ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Nanzhuang mala siwa a cuwen atu sabak lima ku niyazu'. kina sabaw lima a niyazu'sa, haba , kaehkaba, oS , Sasasezeman , tamayo'an , batbato'an , kahkahoe'an , ray'in , haboeh , Ciupus , Sinpitu , P'anoh , rareme:an , hororok , walo' , Raysinay . Nanzhuang :namˇ zongˊ hiongˊ；海陸腔:nam zongˋ hiongˋ；賽夏語:pinSa'o:ol ), . Nanzhuang , "Taywan a ngayngay sepat ku ngalngal nuheni "namˇ zongˊ hiongˊ "Ha'lu a ngalngal han "nam zongˋ hiongˋ"Saysyat a kamu han "pinSa'o:ol" u Taywan nu Miaw-li a niyadu'an. itida i Mai-li kin wali amisan, timulan u Tai'an niyadu', nutipan timulan u Shi-tan niyadu', nutipan amisan u San-wan niyadu', wali amisan katukuh i wali u Sincu-kin E'ma a niyadu'an, Pai'pu niyadu' atu Wu-feng niyadu', pulung nu niyadu' u Cunkan sauwac kasilsilan nu anganganan a kapulungan nu misilsilay nu nanaum. niyadu'ay a tademaw malalamel ku yadah, u ngayngay ku saka tuuday, kilul u yuncumin, hulam atu hulaw a tademaw. pulung nu niyadu'ay a tademaw milihidan namin tu Sen-san nu kanatal a aidangan a niyaduan. Nanzhuang u niyadu' han u niyadu' a kitidaan, u satabakiay nu niyadu'ay a kapulungan nu tademaw a Nanzhuang han ku nipanganganan. Nanzhuang niyadu' sumamad a ngangan u "Nanzhuang", nu tawyaay namatabal misapatas tu Tanwi nu timulan a kasingangan, kadipunan han sumad han tu "Nanzhuang", nika tusaan anikalepacawan sumad han tu Nanzhuang. mipicidek tu nutaw a niyadu', ni kalepacawan satu nikudan sin-cen-ci nu "dadan" sumad han tu " niyadu", tinaku sa Tuofun' patiyamay sumad han Tuofun niyadu', Kunkuang kitidaan sumad han tu Kunkuan niyadu', nika Nan-cun tusa ku sulit, sisa apuyu' kunisumada tu Na niyadu',caay ka tenes liwnanhan ku Cun a sulitan, mala Nanzhang niyadu' han tu. sakaudip Nanzhuang u saka liwmah ku anganganan, nikalukan kilul sananay tu zitay a masumad. yu sumamad u tipus ku sakay anika liwmahan. . kilul satu u sangiaw, budu', buyubuyu'an a lami', eyalan, cinhuase-suan sa u lamin atu balu ku sayadahay, ayda hantu haymaw sa malatataydaan tu ku caaya kaluki a umah. sakaybuting hantu tada i labu tu nu buyu', uyda tu acacay u cuwan atu sakay talakaway nu cu'detay a buting nu pahabaya. sakay kilangkilangan han u sifu mipadang hican paluma tu kilang a kawaw sa, sisa idaw kuni pasibalucu' sakay kilangkilangan amidiput, tada papalumaan han u hinuki, wutun, sangiaw sa. . sakatusa a kakawaw han, namaka mikuku sepat a bataan, lima a bataan a mihcaan mikutkutay tu mekun mapalekal i tawya, i labu nu niyadu' yadah ku patidengay tu mekun a kuse'an makaala tu tusa ku pina a bataan nu lalumaan, mikuliay makaala tu emang a tademaw ku mikuliay. . nikudan satu mikutkutay a kawaw tada talakaw tu ku aca, ahican atu namaka hekalay nu kanatal a masasetset, saluimeng satu nai' ku kawaw. tada yadahtu ku buyu itini, enalay a lala' caay kataneng, caayaca kakapah ku caculilan, hican kya haw misakapah tu kakakulian anikalahatan. satabakiay nu kakulian i niyadu' i duncun a Taan tenyi', mikuliay a tademaw han pitu a bataan ku mikuliay, kapahay nu kakulian itida i niyadu a Cifun kamikuzyu, Tanme niyaduay a laning tance sa. duma satu a kakulian u nikaliwmahan tu anikasilaculan tu sakay cancanana a kakulian, caay kaw tabakiay namin. sakatulu a kakawawan han, u sakasiduma sananay nu sakaudip numita a kakawawen atu sakay luma'an a mamidipu tu kakawawen. aydahantu a mihcaan, picidekan nu Na-cun a sakay tademaw nu kitidaan atu yuncumin a lalangawan katuud ku masemelay, macunus nu nipipadang nu sifu sikawaw tu tabakiay a sapacakay, hida satu mala Maili a tataynian a midang. sisa hidasatu patinaku tu yadahay nu tataydaan amidang. lalangawan Nacun iyubin lalangawan idaw ku idaay nu lacu tu lalangawan "liwan nu namaka babalaki, likisi a nisangan tu luma'" caaya kaadih nu lalangawan " naayaway a palaw atu atu tuud, laylay a daduducan nu nalimaan" atu lalangawan a aadihan. sakamusa Miawli-kin paykanatal a lalanawan nu kunkun-ceu nipihapu a tuud, idaway nu maadihay anikasilaculan nu lalangawan han, Nacun niyadu' idaw ku nipitukiyan tu tuluay nu likisi anisangaan tu luma' "Nacun iyubing, Lin-wu-ci Nanzhuang niyadu' tatun sikusia' atu Lin-wu-ci Nanzhuang niyadu' tuncen sikusia' "cacay ku min-su atu idaw ku cancanan a tuudan aadihan. i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku sepat a mihcaan sepat a bulad tusa a bataan idaw ku siwa a demiad, Lin-wu-ci idaw ku tusaay nu likisiay anisangaan tu luma' mihapuy tu apulungen sa, a sumaden ku ngangan sa u "Nanzhuang lin-wu-ci tun-cun sikisiw sa'". Nacun iyubin itida i Nacun patiyamay a niyadu'an,u Miawli-kin likisi anisangan tu cacaya a bataan nu cacaya a aadihan, i tusa a malebut idaw ku tulu a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tulu a demiad mihapu tu likisi anisangaan kinaluma' sa. nikudan naw sikusia nu sakakaay nu iyubin, tada pihaceng tu kunika pecian, u tektek satu ku liwan tu sapaadih tu u nisangaan nu kadipunan kuni tu sapasubana' tu katuuday. Nacun iyubin kalingatuan i Tawan kadipunan a mice tulu a bataan idaw ku tulu a mihcaan, u satulu nu nganganan a iyubin, tada ngangan han u "Nacun iyubin tansinci" nika kaidawan nikasiluma' han i caw-he cacay a bataan a mihcaan malekep nu lelenan, sisa nikudasatu pabaluhayaca patideng tu luma'. nipatideng tu luma' mihapu tu nu likisi anisanganan tu luma' mamisumad, i tusa a malebut idaw ku lima a mahamin a mahedek amasanga'. Sen-tan-fu Pas-ta'ai Pas-ta'ai u ay'-lin-ci,u yuncumin Saisiyat a dayday nu lisin, tusaay sa a mihcaan asikawaw tinalisinan, katukuhan tu pilangecan nu nika mulmul a bulad kya sikawaw tinalisinnan. lisin nu Saisiyat u niyadu' ku situngusay malatusa u timulan atu amisan ku sasalisinnan, timulan han i Nanzhuang Sintin-fu asikawaw, amisan han itida i Sincu-kin nu Wufeng Tai' asikawaw tu lisin. . sumamad u Pa-se-tai' a binacadan u madimel asikawaw tina lisinan, caay papiliheda' tu layak a milihida. ayda u Sifu tu kumipadangay atu niyadu'ay a tademaw asikawaw, macunus nu tilibi atu singbung anipasinding, haymaw satu amalawpes ku nika himicu nuheni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nanzħuaŋ nanzħuaŋ a sakuwan ku miao-r~ɾi. kumud nu kar~ɾəsakan, ***.** km*. (kar~ɾəsakan nu r~ɾin-pan-ti **.** km*, kar~ɾəsakan nu paw-r~ɾiw-ti **.** km*), u kasabinawr~ɾan, *,*** ku tadəmaw. u kasar~ɾumar~ɾumaʔ~ʡ sa, *** ku r~ɾumaʔ~ʡ. ir~ɾabu nu kasanijazuʔ~ʡ nu sijaŋ sa, *,*** ku ʦumin a tadəmaw. u kasabinawr~ɾan, pakar~ɾatu **% (saj-si-jat, atajar~ɾ) ku kasabinawr~ɾan. u saj-si-jat atu atajar~ɾ ku sakar~ɾanijazuʔ~ʡ. nikasakuwakuwan nanzħuaŋ mar~ɾa siwa a ʦuwən atu sabak r~ɾima ku nijazuʔ~ʡ. kina sabaw r~ɾima a nijazuʔ~ʡsa, ħaba , kaəħkaba, os , sasasəzəman , tamajoʔ~ʡan , batbatoʔ~ʡan , kaħkaħoəʔ~ʡan , rajʔ~ʡin , ħaboəħ , ʦiupus , sinpitu , pʔ~ʡanoħ , rarəmə:an , ħororok , war~ɾoʔ~ʡ , *ajsinaj . nanzħuaŋ :nam* zoŋ* ħioŋ*****:nam zoŋ* ħioŋ*****:pinsaʔ~ʡo:or~ɾ ), . nanzħuaŋ , "tajwan a ŋajŋaj səpat ku ŋar~ɾŋar~ɾ nuħəni "nam* zoŋ* ħioŋ* "ħaʔ~ʡr~ɾu a ŋar~ɾŋar~ɾ ħan "nam zoŋ* ħioŋ*"sajsjat a kamu ħan "pinsaʔ~ʡo:or~ɾ" u tajwan nu miaw-r~ɾi a nijaduʔ~ʡan. itida i mai-r~ɾi kin war~ɾi amisan, timur~ɾan u taiʔ~ʡan nijaduʔ~ʡ, nutipan timur~ɾan u sħi-tan nijaduʔ~ʡ, nutipan amisan u san-wan nijaduʔ~ʡ, war~ɾi amisan katukuħ i war~ɾi u sinʦu-kin əʔ~ʡma a nijaduʔ~ʡan, paiʔ~ʡpu nijaduʔ~ʡ atu wu-fəŋ nijaduʔ~ʡ, pur~ɾuŋ nu nijaduʔ~ʡ u ʦunkan sauwaʦ kasir~ɾsir~ɾan nu aŋaŋanan a kapur~ɾuŋan nu misir~ɾsir~ɾaj nu nanaum. nijaduʔ~ʡaj a tadəmaw mar~ɾar~ɾamər~ɾ ku jadaħ, u ŋajŋaj ku saka tuudaj, kir~ɾur~ɾ u junʦumin, ħur~ɾam atu ħur~ɾaw a tadəmaw. pur~ɾuŋ nu nijaduʔ~ʡaj a tadəmaw mir~ɾiħidan namin tu sən-san nu kanatar~ɾ a aidaŋan a nijaduan. nanzħuaŋ u nijaduʔ~ʡ ħan u nijaduʔ~ʡ a kitidaan, u satabakiaj nu nijaduʔ~ʡaj a kapur~ɾuŋan nu tadəmaw a nanzħuaŋ ħan ku nipaŋaŋanan. nanzħuaŋ nijaduʔ~ʡ sumamad a ŋaŋan u "nanzħuaŋ", nu tawjaaj namatabar~ɾ misapatas tu tanwi nu timur~ɾan a kasiŋaŋan, kadipunan ħan sumad ħan tu "nanzħuaŋ", nika tusaan anikar~ɾəpaʦawan sumad ħan tu nanzħuaŋ. mipiʦidək tu nutaw a nijaduʔ~ʡ, ni kar~ɾəpaʦawan satu nikudan sin-ʦən-ʦi nu "dadan" sumad ħan tu " nijadu", tinaku sa tuofunʔ~ʡ patijamaj sumad ħan tuofun nijaduʔ~ʡ, kunkuaŋ kitidaan sumad ħan tu kunkuan nijaduʔ~ʡ, nika nan-ʦun tusa ku sur~ɾit, sisa apujuʔ~ʡ kunisumada tu na nijaduʔ~ʡ,ʦaaj ka tənəs r~ɾiwnanħan ku ʦun a sur~ɾitan, mar~ɾa nanzħaŋ nijaduʔ~ʡ ħan tu. sakaudip nanzħuaŋ u saka r~ɾiwmaħ ku aŋaŋanan, nikar~ɾukan kir~ɾur~ɾ sananaj tu zitaj a masumad. ju sumamad u tipus ku sakaj anika r~ɾiwmaħan. . kir~ɾur~ɾ satu u saŋiaw, buduʔ~ʡ, bujubujuʔ~ʡan a r~ɾamiʔ~ʡ, əar~ɾan, ʦinħuasə-suan sa u r~ɾamin atu bar~ɾu ku sajadaħaj, ajda ħantu ħajmaw sa mar~ɾatatajdaan tu ku ʦaaja kar~ɾuki a umaħ. sakajbutiŋ ħantu tada i r~ɾabu tu nu bujuʔ~ʡ, ujda tu aʦaʦaj u ʦuwan atu sakaj tar~ɾakawaj nu ʦuʔ~ʡdətaj a butiŋ nu paħabaja. sakaj kir~ɾaŋkir~ɾaŋan ħan u sifu mipadaŋ ħiʦan par~ɾuma tu kir~ɾaŋ a kawaw sa, sisa idaw kuni pasibar~ɾuʦuʔ~ʡ sakaj kir~ɾaŋkir~ɾaŋan amidiput, tada papar~ɾumaan ħan u ħinuki, wutun, saŋiaw sa. . sakatusa a kakawaw ħan, namaka mikuku səpat a bataan, r~ɾima a bataan a miħʦaan mikutkutaj tu məkun mapar~ɾəkar~ɾ i tawja, i r~ɾabu nu nijaduʔ~ʡ jadaħ ku patidəŋaj tu məkun a kusəʔ~ʡan makaar~ɾa tu tusa ku pina a bataan nu r~ɾar~ɾumaan, mikur~ɾiaj makaar~ɾa tu əmaŋ a tadəmaw ku mikur~ɾiaj. . nikudan satu mikutkutaj a kawaw tada tar~ɾakaw tu ku aʦa, aħiʦan atu namaka ħəkar~ɾaj nu kanatar~ɾ a masasətsət, sar~ɾuiməŋ satu naiʔ~ʡ ku kawaw. tada jadaħtu ku buju itini, ənar~ɾaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ ʦaaj katanəŋ, ʦaajaʦa kakapaħ ku ʦaʦur~ɾir~ɾan, ħiʦan kja ħaw misakapaħ tu kakakur~ɾian anikar~ɾaħatan. satabakiaj nu kakur~ɾian i nijaduʔ~ʡ i dunʦun a taan tənjiʔ~ʡ, mikur~ɾiaj a tadəmaw ħan pitu a bataan ku mikur~ɾiaj, kapaħaj nu kakur~ɾian itida i nijadu a ʦifun kamikuzju, tanmə nijaduaj a r~ɾaniŋ tanʦə sa. duma satu a kakur~ɾian u nikar~ɾiwmaħan tu anikasir~ɾaʦur~ɾan tu sakaj ʦanʦanana a kakur~ɾian, ʦaaj kaw tabakiaj namin. sakatur~ɾu a kakawawan ħan, u sakasiduma sananaj nu sakaudip numita a kakawawən atu sakaj r~ɾumaʔ~ʡan a mamidipu tu kakawawən. ajdaħantu a miħʦaan, piʦidəkan nu na-ʦun a sakaj tadəmaw nu kitidaan atu junʦumin a r~ɾar~ɾaŋawan katuud ku masəmər~ɾaj, maʦunus nu nipipadaŋ nu sifu sikawaw tu tabakiaj a sapaʦakaj, ħida satu mar~ɾa mair~ɾi a tatajnian a midaŋ. sisa ħidasatu patinaku tu jadaħaj nu tatajdaan amidaŋ. r~ɾar~ɾaŋawan naʦun ijubin r~ɾar~ɾaŋawan idaw ku idaaj nu r~ɾaʦu tu r~ɾar~ɾaŋawan "r~ɾiwan nu namaka babar~ɾaki, r~ɾikisi a nisaŋan tu r~ɾumaʔ~ʡ" ʦaaja kaadiħ nu r~ɾar~ɾaŋawan " naajawaj a par~ɾaw atu atu tuud, r~ɾajr~ɾaj a daduduʦan nu nar~ɾimaan" atu r~ɾar~ɾaŋawan a aadiħan. sakamusa miawr~ɾi-kin pajkanatar~ɾ a r~ɾar~ɾanawan nu kunkun-ʦəu nipiħapu a tuud, idawaj nu maadiħaj anikasir~ɾaʦur~ɾan nu r~ɾar~ɾaŋawan ħan, naʦun nijaduʔ~ʡ idaw ku nipitukijan tu tur~ɾuaj nu r~ɾikisi anisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ "naʦun ijubiŋ, r~ɾin-wu-ʦi nanzħuaŋ nijaduʔ~ʡ tatun sikusiaʔ~ʡ atu r~ɾin-wu-ʦi nanzħuaŋ nijaduʔ~ʡ tunʦən sikusiaʔ~ʡ "ʦaʦaj ku min-su atu idaw ku ʦanʦanan a tuudan aadiħan. i tusa a mar~ɾəbut ʦaʦaj a bataan idaw ku səpat a miħʦaan səpat a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku siwa a dəmiad, r~ɾin-wu-ʦi idaw ku tusaaj nu r~ɾikisiaj anisaŋaan tu r~ɾumaʔ~ʡ miħapuj tu apur~ɾuŋən sa, a sumadən ku ŋaŋan sa u "nanzħuaŋ r~ɾin-wu-ʦi tun-ʦun sikisiw saʔ~ʡ". naʦun ijubin itida i naʦun patijamaj a nijaduʔ~ʡan,u miawr~ɾi-kin r~ɾikisi anisaŋan tu ʦaʦaja a bataan nu ʦaʦaja a aadiħan, i tusa a mar~ɾəbut idaw ku tur~ɾu a miħʦaan ʦaʦaj a bataan a bur~ɾad tusa a bataan idaw ku tur~ɾu a dəmiad miħapu tu r~ɾikisi anisaŋaan kinar~ɾumaʔ~ʡ sa. nikudan naw sikusia nu sakakaaj nu ijubin, tada piħaʦəŋ tu kunika pəʦian, u təktək satu ku r~ɾiwan tu sapaadiħ tu u nisaŋaan nu kadipunan kuni tu sapasubanaʔ~ʡ tu katuudaj. naʦun ijubin kar~ɾiŋatuan i tawan kadipunan a miʦə tur~ɾu a bataan idaw ku tur~ɾu a miħʦaan, u satur~ɾu nu ŋaŋanan a ijubin, tada ŋaŋan ħan u "naʦun ijubin tansinʦi" nika kaidawan nikasir~ɾumaʔ~ʡ ħan i ʦaw-ħə ʦaʦaj a bataan a miħʦaan mar~ɾəkəp nu r~ɾər~ɾənan, sisa nikudasatu pabar~ɾuħajaʦa patidəŋ tu r~ɾumaʔ~ʡ. nipatidəŋ tu r~ɾumaʔ~ʡ miħapu tu nu r~ɾikisi anisaŋanan tu r~ɾumaʔ~ʡ mamisumad, i tusa a mar~ɾəbut idaw ku r~ɾima a maħamin a maħədək amasaŋaʔ~ʡ. sən-tan-fu pas-taʔ~ʡai pas-taʔ~ʡai u ajʔ~ʡ-r~ɾin-ʦi,u junʦumin saisijat a dajdaj nu r~ɾisin, tusaaj sa a miħʦaan asikawaw tinar~ɾisinan, katukuħan tu pir~ɾaŋəʦan nu nika mur~ɾmur~ɾ a bur~ɾad kja sikawaw tinar~ɾisinnan. r~ɾisin nu saisijat u nijaduʔ~ʡ ku situŋusaj mar~ɾatusa u timur~ɾan atu amisan ku sasar~ɾisinnan, timur~ɾan ħan i nanzħuaŋ sintin-fu asikawaw, amisan ħan itida i sinʦu-kin nu wufəŋ taiʔ~ʡ asikawaw tu r~ɾisin. . sumamad u pa-sə-taiʔ~ʡ a binaʦadan u madimər~ɾ asikawaw tina r~ɾisinan, ʦaaj papir~ɾiħədaʔ~ʡ tu r~ɾajak a mir~ɾiħida. ajda u sifu tu kumipadaŋaj atu nijaduʔ~ʡaj a tadəmaw asikawaw, maʦunus nu tir~ɾibi atu siŋbuŋ anipasindiŋ, ħajmaw satu amar~ɾawpəs ku nika ħimiʦu nuħəni.</PHON>
    </S>
</TEXT>