<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nanzhuang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nanzhuang" copyright="CC BY-SA" citation="Nanzhuang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nanzhuang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nanzhuang, title = Nanzhuang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nanzhuang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nanzhuang Nanzhuang a sakuwan ku Miao-li. kumud nu kalesakan, 162.03 km². (kalesakan nu lin-pan-ti 95.59 km², kalesakan nu paw-liw-ti 26.55 km²), u kasabinawlan, 2,462 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 917 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,655 ku cumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 67% (Say-si-yat, Atayal) ku kasabinawlan. u Say-si-yat atu Atayal ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Nanzhuang mala siwa a cuwen atu sabak lima ku niyazu'. kina sabaw lima a niyazu'sa, haba , kaehkaba, oS , Sasasezeman , tamayo'an , batbato'an , kahkahoe'an , ray'in , haboeh , Ciupus , Sinpitu , P'anoh , rareme:an , hororok , walo' , Raysinay . Nanzhuang :namˇ zongˊ hiongˊ；海陸腔:nam zongˋ hiongˋ；賽夏語:pinSa'o:ol ), . Nanzhuang , "Taywan a ngayngay sepat ku ngalngal nuheni "namˇ zongˊ hiongˊ "Ha'lu a ngalngal han "nam zongˋ hiongˋ"Saysyat a kamu han "pinSa'o:ol" u Taywan nu Miaw-li a niyadu'an. itida i Mai-li kin wali amisan, timulan u Tai'an niyadu', nutipan timulan u Shi-tan niyadu', nutipan amisan u San-wan niyadu', wali amisan katukuh i wali u Sincu-kin E'ma a niyadu'an, Pai'pu niyadu' atu Wu-feng niyadu', pulung nu niyadu' u Cunkan sauwac kasilsilan nu anganganan a kapulungan nu misilsilay nu nanaum. niyadu'ay a tademaw malalamel ku yadah, u ngayngay ku saka tuuday, kilul u yuncumin, hulam atu hulaw a tademaw. pulung nu niyadu'ay a tademaw milihidan namin tu Sen-san nu kanatal a aidangan a niyaduan. Nanzhuang u niyadu' han u niyadu' a kitidaan, u satabakiay nu niyadu'ay a kapulungan nu tademaw a Nanzhuang han ku nipanganganan. Nanzhuang niyadu' sumamad a ngangan u "Nanzhuang", nu tawyaay namatabal misapatas tu Tanwi nu timulan a kasingangan, kadipunan han sumad han tu "Nanzhuang", nika tusaan anikalepacawan sumad han tu Nanzhuang. mipicidek tu nutaw a niyadu', ni kalepacawan satu nikudan sin-cen-ci nu "dadan" sumad han tu " niyadu", tinaku sa Tuofun' patiyamay sumad han Tuofun niyadu', Kunkuang kitidaan sumad han tu Kunkuan niyadu', nika Nan-cun tusa ku sulit, sisa apuyu' kunisumada tu Na niyadu',caay ka tenes liwnanhan ku Cun a sulitan, mala Nanzhang niyadu' han tu. sakaudip Nanzhuang u saka liwmah ku anganganan, nikalukan kilul sananay tu zitay a masumad. yu sumamad u tipus ku sakay anika liwmahan. . kilul satu u sangiaw, budu', buyubuyu'an a lami', eyalan, cinhuase-suan sa u lamin atu balu ku sayadahay, ayda hantu haymaw sa malatataydaan tu ku caaya kaluki a umah. sakaybuting hantu tada i labu tu nu buyu', uyda tu acacay u cuwan atu sakay talakaway nu cu'detay a buting nu pahabaya. sakay kilangkilangan han u sifu mipadang hican paluma tu kilang a kawaw sa, sisa idaw kuni pasibalucu' sakay kilangkilangan amidiput, tada papalumaan han u hinuki, wutun, sangiaw sa. . sakatusa a kakawaw han, namaka mikuku sepat a bataan, lima a bataan a mihcaan mikutkutay tu mekun mapalekal i tawya, i labu nu niyadu' yadah ku patidengay tu mekun a kuse'an makaala tu tusa ku pina a bataan nu lalumaan, mikuliay makaala tu emang a tademaw ku mikuliay. . nikudan satu mikutkutay a kawaw tada talakaw tu ku aca, ahican atu namaka hekalay nu kanatal a masasetset, saluimeng satu nai' ku kawaw. tada yadahtu ku buyu itini, enalay a lala' caay kataneng, caayaca kakapah ku caculilan, hican kya haw misakapah tu kakakulian anikalahatan. satabakiay nu kakulian i niyadu' i duncun a Taan tenyi', mikuliay a tademaw han pitu a bataan ku mikuliay, kapahay nu kakulian itida i niyadu a Cifun kamikuzyu, Tanme niyaduay a laning tance sa. duma satu a kakulian u nikaliwmahan tu anikasilaculan tu sakay cancanana a kakulian, caay kaw tabakiay namin. sakatulu a kakawawan han, u sakasiduma sananay nu sakaudip numita a kakawawen atu sakay luma'an a mamidipu tu kakawawen. aydahantu a mihcaan, picidekan nu Na-cun a sakay tademaw nu kitidaan atu yuncumin a lalangawan katuud ku masemelay, macunus nu nipipadang nu sifu sikawaw tu tabakiay a sapacakay, hida satu mala Maili a tataynian a midang. sisa hidasatu patinaku tu yadahay nu tataydaan amidang. lalangawan Nacun iyubin lalangawan idaw ku idaay nu lacu tu lalangawan "liwan nu namaka babalaki, likisi a nisangan tu luma'" caaya kaadih nu lalangawan " naayaway a palaw atu atu tuud, laylay a daduducan nu nalimaan" atu lalangawan a aadihan. sakamusa Miawli-kin paykanatal a lalanawan nu kunkun-ceu nipihapu a tuud, idaway nu maadihay anikasilaculan nu lalangawan han, Nacun niyadu' idaw ku nipitukiyan tu tuluay nu likisi anisangaan tu luma' "Nacun iyubing, Lin-wu-ci Nanzhuang niyadu' tatun sikusia' atu Lin-wu-ci Nanzhuang niyadu' tuncen sikusia' "cacay ku min-su atu idaw ku cancanan a tuudan aadihan. i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku sepat a mihcaan sepat a bulad tusa a bataan idaw ku siwa a demiad, Lin-wu-ci idaw ku tusaay nu likisiay anisangaan tu luma' mihapuy tu apulungen sa, a sumaden ku ngangan sa u "Nanzhuang lin-wu-ci tun-cun sikisiw sa'". Nacun iyubin itida i Nacun patiyamay a niyadu'an,u Miawli-kin likisi anisangan tu cacaya a bataan nu cacaya a aadihan, i tusa a malebut idaw ku tulu a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tulu a demiad mihapu tu likisi anisangaan kinaluma' sa. nikudan naw sikusia nu sakakaay nu iyubin, tada pihaceng tu kunika pecian, u tektek satu ku liwan tu sapaadih tu u nisangaan nu kadipunan kuni tu sapasubana' tu katuuday. Nacun iyubin kalingatuan i Tawan kadipunan a mice tulu a bataan idaw ku tulu a mihcaan, u satulu nu nganganan a iyubin, tada ngangan han u "Nacun iyubin tansinci" nika kaidawan nikasiluma' han i caw-he cacay a bataan a mihcaan malekep nu lelenan, sisa nikudasatu pabaluhayaca patideng tu luma'. nipatideng tu luma' mihapu tu nu likisi anisanganan tu luma' mamisumad, i tusa a malebut idaw ku lima a mahamin a mahedek amasanga'. Sen-tan-fu Pas-ta'ai Pas-ta'ai u ay'-lin-ci,u yuncumin Saisiyat a dayday nu lisin, tusaay sa a mihcaan asikawaw tinalisinan, katukuhan tu pilangecan nu nika mulmul a bulad kya sikawaw tinalisinnan. lisin nu Saisiyat u niyadu' ku situngusay malatusa u timulan atu amisan ku sasalisinnan, timulan han i Nanzhuang Sintin-fu asikawaw, amisan han itida i Sincu-kin nu Wufeng Tai' asikawaw tu lisin. . sumamad u Pa-se-tai' a binacadan u madimel asikawaw tina lisinan, caay papiliheda' tu layak a milihida. ayda u Sifu tu kumipadangay atu niyadu'ay a tademaw asikawaw, macunus nu tilibi atu singbung anipasinding, haymaw satu amalawpes ku nika himicu nuheni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nanzhoang Nanzhoang a sakowan ko Miao-li. komod no kalesakan, 162.03 km². (kalesakan no lin-pan-ti 95.59 km², kalesakan no paw-liw-ti 26.55 km²), o kasabinawlan, 2,462 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 917 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 1,655 ko comin a tademaw. o kasabinawlan, pakalato 67% (Say-si-yat, Atayal) ko kasabinawlan. o Say-si-yat ato Atayal ko sakalaniyazo'. nikasakowakowan Nanzhoang mala siwa a cowen ato sabak lima ko niyazo'. kina sabaw lima a niyazo'sa, haba , kaehkaba, oS , Sasasezeman , tamayo'an , batbato'an , kahkahoe'an , ray'in , haboeh , Ciopos , Sinpito , P'anoh , rareme:an , hororok , walo' , Raysinay . Nanzhoang :namˇ zongˊ hiongˊ；海陸腔:nam zongˋ hiongˋ；賽夏語:pinSa'o:ol ), . Nanzhoang , "Taywan a ngayngay sepat ko ngalngal noheni "namˇ zongˊ hiongˊ "Ha'lo a ngalngal han "nam zongˋ hiongˋ"Saysyat a kamo han "pinSa'o:ol" o Taywan no Miaw-li a niyado'an. itida i Mai-li kin wali amisan, timolan o Tai'an niyado', notipan timolan o Shi-tan niyado', notipan amisan o San-wan niyado', wali amisan katokoh i wali o Sinco-kin E'ma a niyado'an, Pai'po niyado' ato Wo-feng niyado', polong no niyado' o Conkan saowac kasilsilan no anganganan a kapolongan no misilsilay no nanaom. niyado'ay a tademaw malalamel ko yadah, o ngayngay ko saka tooday, kilol o yoncomin, holam ato holaw a tademaw. polong no niyado'ay a tademaw milihidan namin to Sen-san no kanatal a aidangan a niyadoan. Nanzhoang o niyado' han o niyado' a kitidaan, o satabakiay no niyado'ay a kapolongan no tademaw a Nanzhoang han ko nipanganganan. Nanzhoang niyado' somamad a ngangan o "Nanzhoang", no tawyaay namatabal misapatas to Tanwi no timolan a kasingangan, kadiponan han somad han to "Nanzhoang", nika tosaan anikalepacawan somad han to Nanzhoang. mipicidek to notaw a niyado', ni kalepacawan sato nikodan sin-cen-ci no "dadan" somad han to " niyado", tinako sa Toofon' patiyamay somad han Toofon niyado', Konkoang kitidaan somad han to Konkoan niyado', nika Nan-con tosa ko solit, sisa apoyo' konisomada to Na niyado',caay ka tenes liwnanhan ko Con a solitan, mala Nanzhang niyado' han to. sakaodip Nanzhoang o saka liwmah ko anganganan, nikalokan kilol sananay to zitay a masomad. yo somamad o tipos ko sakay anika liwmahan. . kilol sato o sangiaw, bodo', boyoboyo'an a lami', eyalan, cinhoase-soan sa o lamin ato balo ko sayadahay, ayda hanto haymaw sa malatataydaan to ko caaya kaloki a omah. sakayboting hanto tada i labo to no boyo', oyda to acacay o cowan ato sakay talakaway no co'detay a boting no pahabaya. sakay kilangkilangan han o sifo mipadang hican paloma to kilang a kawaw sa, sisa idaw koni pasibaloco' sakay kilangkilangan amidipot, tada papalomaan han o hinoki, woton, sangiaw sa. . sakatosa a kakawaw han, namaka mikoko sepat a bataan, lima a bataan a mihcaan mikotkotay to mekon mapalekal i tawya, i labo no niyado' yadah ko patidengay to mekon a kose'an makaala to tosa ko pina a bataan no lalomaan, mikoliay makaala to emang a tademaw ko mikoliay. . nikodan sato mikotkotay a kawaw tada talakaw to ko aca, ahican ato namaka hekalay no kanatal a masasetset, saloimeng sato nai' ko kawaw. tada yadahto ko boyo itini, enalay a lala' caay kataneng, caayaca kakapah ko cacolilan, hican kya haw misakapah to kakakolian anikalahatan. satabakiay no kakolian i niyado' i doncon a Taan tenyi', mikoliay a tademaw han pito a bataan ko mikoliay, kapahay no kakolian itida i niyado a Cifon kamikozyo, Tanme niyadoay a laning tance sa. doma sato a kakolian o nikaliwmahan to anikasilacolan to sakay cancanana a kakolian, caay kaw tabakiay namin. sakatolo a kakawawan han, o sakasidoma sananay no sakaodip nomita a kakawawen ato sakay loma'an a mamidipo to kakawawen. aydahanto a mihcaan, picidekan no Na-con a sakay tademaw no kitidaan ato yoncomin a lalangawan katood ko masemelay, maconos no nipipadang no sifo sikawaw to tabakiay a sapacakay, hida sato mala Maili a tataynian a midang. sisa hidasato patinako to yadahay no tataydaan amidang. lalangawan Nacon iyobin lalangawan idaw ko idaay no laco to lalangawan "liwan no namaka babalaki, likisi a nisangan to loma'" caaya kaadih no lalangawan " naayaway a palaw ato ato tood, laylay a dadodocan no nalimaan" ato lalangawan a aadihan. sakamosa Miawli-kin paykanatal a lalanawan no konkon-ceo nipihapo a tood, idaway no maadihay anikasilacolan no lalangawan han, Nacon niyado' idaw ko nipitokiyan to toloay no likisi anisangaan to loma' "Nacon iyobing, Lin-wo-ci Nanzhoang niyado' taton sikosia' ato Lin-wo-ci Nanzhoang niyado' toncen sikosia' "cacay ko min-so ato idaw ko cancanan a toodan aadihan. i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko sepat a mihcaan sepat a bolad tosa a bataan idaw ko siwa a demiad, Lin-wo-ci idaw ko tosaay no likisiay anisangaan to loma' mihapoy to apolongen sa, a somaden ko ngangan sa o "Nanzhoang lin-wo-ci ton-con sikisiw sa'". Nacon iyobin itida i Nacon patiyamay a niyado'an,o Miawli-kin likisi anisangan to cacaya a bataan no cacaya a aadihan, i tosa a malebot idaw ko tolo a mihcaan cacay a bataan a bolad tosa a bataan idaw ko tolo a demiad mihapo to likisi anisangaan kinaloma' sa. nikodan naw sikosia no sakakaay no iyobin, tada pihaceng to konika pecian, o tektek sato ko liwan to sapaadih to o nisangaan no kadiponan koni to sapasobana' to katooday. Nacon iyobin kalingatoan i Tawan kadiponan a mice tolo a bataan idaw ko tolo a mihcaan, o satolo no nganganan a iyobin, tada ngangan han o "Nacon iyobin tansinci" nika kaidawan nikasiloma' han i caw-he cacay a bataan a mihcaan malekep no lelenan, sisa nikodasato pabalohayaca patideng to loma'. nipatideng to loma' mihapo to no likisi anisanganan to loma' mamisomad, i tosa a malebot idaw ko lima a mahamin a mahedek amasanga'. Sen-tan-fo Pas-ta'ai Pas-ta'ai o ay'-lin-ci,o yoncomin Saisiyat a dayday no lisin, tosaay sa a mihcaan asikawaw tinalisinan, katokohan to pilangecan no nika molmol a bolad kya sikawaw tinalisinnan. lisin no Saisiyat o niyado' ko sitongosay malatosa o timolan ato amisan ko sasalisinnan, timolan han i Nanzhoang Sintin-fo asikawaw, amisan han itida i Sinco-kin no Wofeng Tai' asikawaw to lisin. . somamad o Pa-se-tai' a binacadan o madimel asikawaw tina lisinan, caay papiliheda' to layak a milihida. ayda o Sifo to komipadangay ato niyado'ay a tademaw asikawaw, maconos no tilibi ato singbong anipasinding, haymaw sato amalawpes ko nika himico noheni.</FORM>
    </S>
</TEXT>