<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nanzhuang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nanzhuang" copyright="CC BY-SA" citation="Nanzhuang. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nanzhuang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nanzhuang, title = Nanzhuang, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nanzhuang} }">
    <S id="0">
        <FORM>Nanzhuang Nanzhuanga sakuwan ku Miao li. kumud nu kalesakan, 162.03 km . (kalesakan nu lin pan ti 95.59 km , kalesakan nu paw liw ti 26.55 km ), u kasabinawlan, 2,462 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 917 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 1,655 ku cumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 67 (Say si yat, Atayal) ku kasabinawlan. u Say si yat atu Atayal ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Nanzhuangmala siwa a cuwen atu sabak lima ku niyazu'. kina sabaw lima a niyazu'sa, haba, kaehkaba, oS, Sasasezeman, tamayo'an, batbato'an, kahkahoe'an, ray'in, haboeh, Ciupus, Sinpitu, P'anoh, rareme:an, hororok, walo', Raysinay. Nanzhuang https: zh.wikipedia.org wiki E5 8D 97 E5 BA 84 E9 84 89 ( E5 8F B0 E7 81 A3) ( :nam zong hiong :nam zong hiong :pinSa'o:ol ) . Nanzhuang , &quot;Taywan a ngayngay sepat ku ngalngal nuheni &quot;nam zong hiong &quot;Ha'lu a ngalngal han &quot;nam zong hiong &quot;Saysyat a kamu han &quot;pinSa'o:ol&quot; u Taywan nu Miaw li a niyadu'an. , . itida i Mai li kin wali amisan, timulan u Tai'an niyadu', nutipan timulan u Shi tan niyadu', nutipan amisan u San wan niyadu', wali amisan katukuh i wali u Sincu kin E'ma a niyadu'an, Pai'pu niyadu' atu Wu feng niyadu', pulung nu niyadu' u Cunkan sauwac kasilsilan nu anganganan a kapulungan nu misilsilay nu nanaum. , . . niyadu'ay a tademaw malalamel ku yadah, u ngayngay ku saka tuuday, kilul u yuncumin, hulam atu hulaw a tademaw. pulung nu niyadu'ay a tademaw milihidan namin tu Sen san nu kanatal a aidangan a niyaduan. . Nanzhuang u niyadu' han u niyadu' a kitidaan, u satabakiay nu niyadu'ay a kapulungan nu tademaw a Nanzhuang han ku nipanganganan. . Nanzhuangniyadu' sumamad a ngangan u &quot;Nanzhuang&quot;, nu tawyaay namatabal misapatas tu Tanwi nu timulan a kasingangan, kadipunan han sumad han tu &quot;Nanzhuang&quot;, nika tusaan anikalepacawan sumad han tu Nanzhuang. . mipicidek tu nutaw a niyadu', ni kalepacawan satu nikudan sin cen ci nu &quot;dadan&quot; sumad han tu &quot; niyadu&quot;, tinaku sa Tuofun' patiyamay sumad han Tuofun niyadu', Kunkuang kitidaan sumad han tu Kunkuan niyadu', nika Nan cun tusa ku sulit, sisa apuyu' kunisumada tu Na niyadu',caay ka tenes liwnanhan ku Cun a sulitan, mala Nanzhang niyadu' han tu. sakaudip . . Nanzhuangu saka liwmah ku anganganan, nikalukan kilul sananay tu zitay a masumad. yu sumamad u tipus ku sakay anika liwmahan. , , , , . kilul satu u sangiaw, budu', buyubuyu'an a lami', eyalan, cinhuase suan sa u lamin atu balu ku sayadahay, ayda hantu haymaw sa malatataydaan tu ku caaya kaluki a umah. . , , . sakaybuting hantu tada i labu tu nu buyu', uyda tu acacay u cuwan atu sakay talakaway nu cu'detay a buting nu pahabaya. sakay kilangkilangan han u sifu mipadang hican paluma tu kilang a kawaw sa, sisa idaw kuni pasibalucu' sakay kilangkilangan amidiput, tada papalumaan han u hinuki, wutun, sangiaw sa. 40,50 20 . sakatusa a kakawaw han, namaka mikuku sepat a bataan, lima a bataan a mihcaan mikutkutay tu mekun mapalekal i tawya, i labu nu niyadu' yadah ku patidengay tu mekun a kuse'an makaala tu tusa ku pina a bataan nu lalumaan, mikuliay makaala tu emang a tademaw ku mikuliay. . . nikudan satu mikutkutay a kawaw tada talakaw tu ku aca, ahican atu namaka hekalay nu kanatal a masasetset, saluimeng satu nai' ku kawaw. tada yadahtu ku buyu itini, enalay a lala' caay kataneng, caayaca kakapah ku caculilan, hican kya haw misakapah tu kakakulian anikalahatan. 70 , . . satabakiay nu kakulian i niyadu' i duncun a Taan tenyi', mikuliay a tademaw han pitu a bataan ku mikuliay, kapahay nu kakulian itida i niyadu a Cifun kamikuzyu, Tanme niyaduay a laning tance sa. duma satu a kakulian u nikaliwmahan tu anikasilaculan tu sakay cancanana a kakulian, caay kaw tabakiay namin. . . sakatulu a kakawawan han, u sakasiduma sananay nu sakaudip numita a kakawawen atu sakay luma'an a mamidipu tu kakawawen. aydahantu a mihcaan, picidekan nu Na cun a sakay tademaw nu kitidaan atu yuncumin a lalangawan katuud ku masemelay, macunus nu nipipadang nu sifu sikawaw tu tabakiay a sapacakay, hida satu mala Maili a tataynian a midang. sisa hidasatu patinaku tu yadahay nu tataydaan amidang. lalangawan Nacun iyubin ( , ), ( , ) . lalangawan idaw ku idaay nu lacu tu lalangawan &quot;liwan nu namaka babalaki, likisi a nisangan tu luma'&quot; caaya kaadih nu lalangawan &quot; naayaway a palaw atu atu tuud, laylay a daduducan nu nalimaan&quot; atu lalangawan a aadihan. 3 ( , ), . sakamusa Miawli kin paykanatal a lalanawan nu kunkun ceu nipihapu a tuud, idaway nu maadihay anikasilaculan nu lalangawan han, Nacun niyadu' idaw ku nipitukiyan tu tuluay nu likisi anisangaan tu luma' &quot;Nacun iyubing, Lin wu ci Nanzhuang niyadu' tatun sikusia' atu Lin wu ci Nanzhuang niyadu' tuncen sikusia' &quot;cacay ku min su atu idaw ku cancanan a tuudan aadihan. 2014 4 29 2 . i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku sepat a mihcaan sepat a bulad tusa a bataan idaw ku siwa a demiad, Lin wu ci idaw ku tusaay nu likisiay anisangaan tu luma' mihapuy tu apulungen sa, a sumaden ku ngangan sa u &quot;Nanzhuang lin wu ci tun cun sikisiw sa'&quot;. 2003 10 23 . Nacun iyubin itida i Nacun patiyamay a niyadu'an,u Miawli kin likisi anisangan tu cacaya a bataan nu cacaya a aadihan, i tusa a malebut idaw ku tulu a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tulu a demiad mihapu tu likisi anisangaan kinaluma' sa. . nikudan naw sikusia nu sakakaay nu iyubin, tada pihaceng tu kunika pecian, u tektek satu ku liwan tu sapaadih tu u nisangaan nu kadipunan kuni tu sapasubana' tu katuuday. . Nacun iyubin kalingatuan i Tawan kadipunan a mice tulu a bataan idaw ku tulu a mihcaan, u satulu nu nganganan a iyubin, tada ngangan han u &quot;Nacun iyubin tansinci&quot; . 2005 . nika kaidawan nikasiluma' han i caw he cacay a bataan a mihcaan malekep nu lelenan, sisa nikudasatu pabaluhayaca patideng tu luma'. nipatideng tu luma' mihapu tu nu likisi anisanganan tu luma' mamisumad, i tusa a malebut idaw ku lima a mahamin a mahedek amasanga'. Sen tan fu Pas ta'ai (Pas ta'ai) 2 . Pas ta'ai u ay' lin ci,u yuncumin Saisiyat a dayday nu lisin, tusaay sa a mihcaan asikawaw tinalisinan, katukuhan tu pilangecan nu nika mulmul a bulad kya sikawaw tinalisinnan. . lisin nu Saisiyat u niyadu' ku situngusay malatusa u timulan atu amisan ku sasalisinnan, timulan han i Nanzhuang Sintin fu asikawaw, amisan han itida i Sincu kin nu Wufeng Tai' asikawaw tu lisin. . . sumamad u Pa se tai' a binacadan u madimel asikawaw tina lisinan, caay papiliheda' tu layak a milihida. ayda u Sifu tu kumipadangay atu niyadu'ay a tademaw asikawaw, macunus nu tilibi atu singbung anipasinding, haymaw satu amalawpes ku nika himicu nuheni. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
