<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nauru_a_subal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nauru_a_subal" copyright="CC BY-SA" citation="Nauru_a_subal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nauru_a_subal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nauru_a_subal, title = Nauru_a_subal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nauru_a_subal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Nauru a subal i tiza i timulbayu nu satipan nu Micronesis, singangan tu kakalayan a subal han, Nauru a subal u ahebal nu lala' sa tusa bataan izaw ku cacay kaahemal, i kitakit u saadidiay a subal. nilaculan nahatini i malebut a mang a mihcaan hawsa, pinaay tu cay tu kaasip kuni bayu ayam tayni kunian adidiay a subal pahanhan tini mueneng tina subalan, yadah kuni subelidan tu tayi' nu ayam, satu sa macaliway tu ku pinaay tu a mihcan a bulad, ya tayi' niya ayam masuma tu, mala u kapahay tu a damek sadangdang sa pakala tu cacay bataan a mit kakibetul, pangangan han tu nu tademaw min tu "phosphate", ya subal mahamin payhun lima a tulu matahpu tu nu "phosphate", uyza ya "phosphate" u kakaydahan nu kusi atu malukay, ahebal yadah satu ku kakaydihan, satu ayadah masebek satu kuni patahkal i zumaay a kanatal, zayhansa u nu uzip a kanatal sikulisiw tu kakitaan tu, kapah kuni pidiput tu binawlan min, sisa "Nauru" a tademaw caay tu pisakakawaw u wawa cay tu picudan u sapihica micudad sa, satu yadah masebek satu kuni patahkal i zumaay a kanatal tu "phosphate", uyni u sapasubana' sapaising u sapisaluma' patizeng tu canancanan amin hawsa cay pakakulisiw, ngaleb satu payluma' micakay min tu hikuki, misanga tu pahikukian mahiniay u "phosphate" hananay u siacaay a laculaculan a caay tu ka izaw ku mahiniay, masebek kuni pikutkut miala, hahini tatenga' acaay tu ka tulin tahedauc kuni palekal tu "Nauru", "Nauru" a subal u kalisiw hamin han miyung i pidiputan tu binawlan sapahabay tu babalaki sapicudad nu wawa mulecuhay atu mapikihay a tademaw, mahamin caay tu taneng a palekal midama tu nilaculan nu"Naurur". "Naprer" i 80 a mihcaan mala u kakitaanay tu i kitakit a kanatal. u kakitaan tu sa i tiniay a tademaw masumad tu na uyaanay tu kuni kauzip, mahiniay u tatuni' a kakanan atu tabaku, alikulu, epah, nikauzip nu tademaw siledek maduka tu ku uzip, cay kahatiza dada', nanialaan tu "phosphste" hawsa mapeci' tu kuya masatunduhay a ba'tu, satuway mahiza tu u bukelal maanal tu, ayza satuway "Nauru" payhun 75 a lala' lacus tu a enengan, nau kapahay alala' caay tu kalecad tu nu ayza, napatahtah kuni kauzip malakui' tu, nanihabelut han kupalawpes tu kalisiw macunus saca nu cenbu tu cayay katatudung kuni makakadum patahkal tu kalisiw haw sa, "Nauru" azihan sa maluayaw tu makihkih ce'bu, ce'nbu uyzasatu dada' atu "Australia" macacudad masasukapah, a musumad misanga' tu kapulungn nu mapululay amiala tu sapipadeng tu zumaay a kanatal. nisulitan namakayniay a nisulitan nasakamuan atu natinenga. Taywan Youtube a 影片認識瑙魯島 nisulitan ni Sabak Tutuy i 2019 a mihcaan itiza i Hupu a ziyazu'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Naoro a sobal i tiza i timolbayo no satipan no Micronesis, singangan to kakalayan a sobal han, Naoro a sobal o ahebal no lala' sa tosa bataan izaw ko cacay kaahemal, i kitakit o saadidiay a sobal. nilacolan nahatini i malebot a mang a mihcaan hawsa, pinaay to cay to kaasip koni bayo ayam tayni konian adidiay a sobal pahanhan tini moeneng tina sobalan, yadah koni sobelidan to tayi' no ayam, sato sa macaliway to ko pinaay to a mihcan a bolad, ya tayi' niya ayam masoma to, mala o kapahay to a damek sadangdang sa pakala to cacay bataan a mit kakibetol, pangangan han to no tademaw min to "phosphate", ya sobal mahamin payhon lima a tolo matahpo to no "phosphate", oyza ya "phosphate" o kakaydahan no kosi ato malokay, ahebal yadah sato ko kakaydihan, sato ayadah masebek sato koni patahkal i zomaay a kanatal, zayhansa o no ozip a kanatal sikolisiw to kakitaan to, kapah koni pidipot to binawlan min, sisa "Naoro" a tademaw caay to pisakakawaw o wawa cay to picodan o sapihica micodad sa, sato yadah masebek sato koni patahkal i zomaay a kanatal to "phosphate", oyni o sapasobana' sapaising o sapisaloma' patizeng to canancanan amin hawsa cay pakakolisiw, ngaleb sato payloma' micakay min to hikoki, misanga to pahikokian mahiniay o "phosphate" hananay o siacaay a lacolacolan a caay to ka izaw ko mahiniay, masebek koni pikotkot miala, hahini tatenga' acaay to ka tolin tahedaoc koni palekal to "Naoro", "Naoro" a sobal o kalisiw hamin han miyong i pidipotan to binawlan sapahabay to babalaki sapicodad no wawa molecohay ato mapikihay a tademaw, mahamin caay to taneng a palekal midama to nilacolan no"Naoror". "Naprer" i 80 a mihcaan mala o kakitaanay to i kitakit a kanatal. o kakitaan to sa i tiniay a tademaw masomad to na oyaanay to koni kaozip, mahiniay o tatoni' a kakanan ato tabako, alikolo, epah, nikaozip no tademaw siledek madoka to ko ozip, cay kahatiza dada', nanialaan to "phosphste" hawsa mapeci' to koya masatondohay a ba'to, satoway mahiza to o bokelal maanal to, ayza satoway "Naoro" payhon 75 a lala' lacos to a enengan, nao kapahay alala' caay to kalecad to no ayza, napatahtah koni kaozip malakoi' to, nanihabelot han kopalawpes to kalisiw maconos saca no cenbo to cayay katatodong koni makakadom patahkal to kalisiw haw sa, "Naoro" azihan sa maloayaw to makihkih ce'bo, ce'nbo oyzasato dada' ato "Aostralia" macacodad masasokapah, a mosomad misanga' to kapolongn no mapololay amiala to sapipadeng to zomaay a kanatal. nisolitan namakayniay a nisolitan nasakamoan ato natinenga. Taywan Yootobe a 影片認識瑙魯島 nisolitan ni Sabak Totoy i 2019 a mihcaan itiza i Hopo a ziyazo'</FORM>
    </S>
</TEXT>