<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Netherlands" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Netherlands(kamu nu Hulam: ) u Netherlands sa i labu nu O Cou , itiza i 52 30 N, 5 45 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 41,543 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 33,893 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 7,650 km2. hamin nu tademawan sa 17,016,967. kakalukan umah sa 55.10 , kilakilangan umah sa 10.80 , zumaay henay umah sa 34.10 . idaw kay pala, saluimen sa a mutidang, bataden a miadih, mahida unu wawa a kitakit, caay tu ka pawanni madateng tu i balucu', uwida hantu u bali nu pilapila, He Lan a bali nu pilapila. idaw ku balil nu pilapila, bakiya , nay lao , atu yu cin siang , singangan i He Lan . tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Amsterdam . kakingingan nu kanatal a demiad kakinging nu kanatal demiad sa 27 bulad 4 demiad. tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Willem Alexander, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bulad 30 demiad. cunli u cunli nu Netherlands ayza sa ci Mark Rutte , micakat a demiad sa i 2010 a mihcaan 10 bulad 14 demiad. pakunida hananay a hekal sumamad, naw namatahepuay nu lanulanulanuan a kilangan atu nakilakilangan a kakitidaan nu Helan &quot;O cuo &quot; nutipan. , . sapatinangankay a maudipay a tuudan, katukuh tu cacay a malebut nu ayawan a mihcaan, cacay a kapulusan maduba' katukuh i mabaaday nu kakitidaan, caay kai lala'ay, itidaay i tungduh nu kilkilangan. , , &quot; &quot; , , . micapiay tu Piahay nu Helanan, isasa' kiya lala', yadah ku masalanuay a banaw, &quot;makasasa' nu lala' a kanatal&quot; hatidaay tu nu lala'an mikisasa tu i bayu nu enemay a mian. , , , &quot; &quot; 6 . patinaku sa, aydaay nu Amsterdam (A Mu S Te Dan ) itida i Paihay daw makasasa' tu sepat a bayuan, u kungku tu nu Helan atu lala' kuyni. , 4 . . bali nu pilpila tada isasatu ku kakitidaan, sawni katepisan nu cakep ku Helan, uyni ku sakatineng maudip nu Helan, patideng ku nuheni tu tibu, maaalaw ku nuheni tu lala' nu bayu, patideng ku nuheni tu sacuhcuh a pilapila tu siwa a mi nu talakaw, patideng tu sakapahay nu luma'an. , , , , , 9 , . catu tusiw mihcaan, sitangahay nu Helan a tademaw misangan tu sayaway nu kitakidan a sapatideng tu musaungaya nu pilapila. 1229 , . hatidaay tu nu tenes, unu sumamaday ku sangaan nu tademaw nuheni tu ni melecan tu tipus ku sapisangan, sayaway u nalimaan ku sapisakakawaw, nikudan sa u subayu ku mitengtengay atu u nanumtu ku sapicuduh tu nanum a kelakela', nikudan satu micaliw tu bali ku sapilineng tina pilapilaan. , , , , . masaenal ku Helan, mabali, hida satu mabuwah ku nisangaan tu pilapilaan. , , . katuud tu ku mangalaya, micuduh aca tu nalimaan a pilapila nu nikasumadan. , . caay tu kaw sapimaduh tu tipusan, mapatideng tu sakay mugian, tanengtu milusalus tu kilang atu sapad, misangan tu tatipelukm, taneng tu sipakayda i nasimalan misanga tu Yamayu, Yucayce mimelec, u bangasisay a tuudan taneng mimelecen tu wasabi. , , , , , , . amica ku sakay hicahica tu cancanan, tademaw han manglaytu midateng tu naayaway namaka Ocuo nu nakamuwan mahida tu &quot; paudipay ku kamisama, Nederland (He Lan ) patideng tu pilapila i lala'. , : &quot; , &quot;. tadenga', anu nai' kina talakaway nu cacuhcuh han tu pilapila, ina Nederland (He Lan ) caay tu sipakayda i bayu patideng tu lala' nu kanatal tu 1 3 a lala'an, anumahini inai' tu ku (nay luo ) atu bangsisay a balu (yu cin siang ) nu bangsis. , , , . amica nu aydaay a Nederland (He Lan ) mala kapahay tu a kanatalan, kahemikan nutaw han u caay piales ku nuhenitu sumamaday a kawaw, pakunida han tu nu Nederland (He Lan ) ku pilapila a lalangawan. , , , . itini &quot; pilapila a kanatal&quot; yu pinaay tu nu lasubuan a mihcaan a sakalalimuwan sa a zitayan, tawya makaala tu wang ku pilapila, nika kaidawan tu nukikayan, tinaku u hudhudan nu kikay, likad sananay i labu atu pakunida sananay a malineng, mapalawpestu ku naayaway a pilapila, ayda hantu makaala tu pina nu malebut tu ayda. &quot; &quot;, , , , , , , . Nederland (He Lan ) a tademaw mikining tu nipatedeng nu heni a nika &quot; lahecian&quot;, tu mihmihcaan nu limaay a bulat nu sakatusa a pilipayan tu duyu u &quot;pilapila nu demiadan&quot; tina demiadan hamin han nu kanatalan mulineng ku pilapila, kalimulakan nu kanatal. &quot; &quot;, 5 &quot; &quot; , . caaytu ka hinaadih kita tu pilapila, ina Nederland (He Lan ) a tademaw mahida u namaka cuwacuwaay a kanatalan malecad mababeleng namin. atayda tu i pilapilaan nu dadiputan a kitidaan atu pilapila nu po wu kuan kya makaadh. , , . hatiniay tu nutenes, anu sipakacuwan nu tademaw amiadih ku liklik a kapah nu Nederland (He Lan ),kanca makaadih kita tu i enalay nu mapatidenga nu pilapila. , , . pilapila itda i Nederland (He Lan ) aytida aca i ahebalay nu enalan atu i bangbangsisan nu balubaluan a liklikan nu aaidangan. . pilapila u Nederland (He Lan ) a binacadan nu sakasenengan atu saka sitekeday, u lalangawan nu Nederland (He Lan ) u daduducan atu sapatinaku. , . sipakayda i nuayawan miadih, pilapila mahida u seday sananay mala ziwzika, kanaha tu musaluimeng, pasaydan miadih maala ku balucu numitam, mahida malinengay tu ku ticiw. , , , , . paadih tu taydaay nu tademaw, makay balucu' tu caay kapawan, ayda tu kaku matineng kya pangangan han nu taw ku pilapilp i Nederland (He Lan ) u &quot; paya nu kanatal&quot; , , &quot; &quot; San Ta Mu bali nu pilapila a idangan mibatad tu Amsterdam (A Mu S Te Dan ) tu tusep a kunlian, idaw ku Zaandam (San Ta Mu ) pilapila nu aidangan a niyadu'an. 20 , . idaw henay ku nipiliwan tu namaka caynem caypic a secian nu malumanay a nipatideng tu luma'an, pulung han tu aydaay a saka nika sibukan nu sakaudip a kawawan. 16,17 , , . micidek ku liklik atu nisangaan tu luma'an, luma' atu sangaw nu kayakay u kilang ku sapisangan, hidan tu nuheni nu sumamaday a sanga atu wayway. , , . aidangan nu kitidaan, idaw ku misangaay tu nalimaan nu bakiya atu cacucauan a nipisangan, , , . patinaku kilang a kucuan, aydaay nu Nederland (He Lan ) a tademaw inai' tu kumica'dungay, itida satu i inaka, alahican kita makaadih i umaumahan atu i subayuan mikuliay a malukay nu tademaw mica'dung henay ku nuheni, makadateng kita tunikadiheku atu mipatahekal tu namaka udipay a senget nu picidekan. , , , , . itini i Nederland (He Lan ), bali nu pilapila, bakiya, nay lao atu yu cin siang , idaw henay ku sawacan atu nalimaan mikulitay ci Fan Ku a nalimaan, matulin kuyu bangcal, sasamiala sa tu balucu nu taydaay midang. , , , , , , . caaytu kaw yaanyan ku pilapila, nika aydaay nu kikayan nu pilapila mutideng tu i enalan nu lala'an, picidekan i Tapa' dadipasan atu mitahaw tu ahebalay nu masaenalay a kitidaan. , , malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government https: tulip0615.pixnet.net blog post 26163734</FORM>
    </S>
</TEXT>
