<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Netherlands" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Netherlands" copyright="CC BY-SA" citation="Netherlands. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Netherlands" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Netherlands, title = Netherlands, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Netherlands} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Netherlands(kamu nu Hulam: 荷蘭) u Netherlands sa i labu nu O-Cou , itiza i 52 30 N, 5 45 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 41,543 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 33,893 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 7,650 km2. hamin nu tademawan sa 17,016,967. kakalukan umah sa 55.10%, kilakilangan umah sa 10.80%, zumaay henay umah sa 34.10%. idaw kay pala, saluimen sa a mutidang, bataden a miadih, mahida unu wawa a kitakit, caay tu ka pawanni madateng tu i balucu', uwida hantu u bali nu pilapila, He-Lan a bali nu pilapila. idaw ku balil nu pilapila, bakiya , nay-lao , atu yu-cin-siang , singangan i He-Lan . tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Amsterdam . kakingingan nu kanatal a demiad kakinging nu kanatal demiad sa 27 bulad 4 demiad. tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Willem-Alexander, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bulad 30 demiad. cunli u cunli nu Netherlands ayza sa ci Mark Rutte , micakat a demiad sa i 2010 a mihcaan 10 bulad 14 demiad. pakunida hananay a hekal sumamad, naw namatahepuay nu lanulanulanuan a kilangan atu nakilakilangan a kakitidaan nu Helan &quot;O-cuo 歐洲&quot; nutipan. . sapatinangankay a maudipay a tuudan, katukuh tu cacay a malebut nu ayawan a mihcaan, cacay a kapulusan maduba' katukuh i mabaaday nu kakitidaan, caay kai lala'ay, itidaay i tungduh nu kilkilangan. micapiay tu Piahay nu Helanan, isasa' kiya lala', yadah ku masalanuay a banaw, &quot;makasasa' nu lala' a kanatal&quot; hatidaay tu nu lala'an mikisasa tu i bayu nu enemay a mian. patinaku sa, aydaay nu Amsterdam (A-Mu-S-Te-Dan 阿姆斯特丹) itida i Paihay-daw makasasa' tu sepat a bayuan, u kungku tu nu Helan atu lala' kuyni. 比方說, . bali nu pilpila tada isasatu ku kakitidaan, sawni katepisan nu cakep ku Helan, uyni ku sakatineng maudip nu Helan, patideng ku nuheni tu tibu, maaalaw ku nuheni tu lala' nu bayu, patideng ku nuheni tu sacuhcuh a pilapila tu siwa a mi nu talakaw, patideng tu sakapahay nu luma'an. catu tusiw mihcaan, sitangahay nu Helan a tademaw misangan tu sayaway nu kitakidan a sapatideng tu musaungaya nu pilapila. hatidaay tu nu tenes, unu sumamaday ku sangaan nu tademaw nuheni tu ni melecan tu tipus ku sapisangan, sayaway u nalimaan ku sapisakakawaw, nikudan sa u subayu ku mitengtengay atu u nanumtu ku sapicuduh tu nanum a kelakela', nikudan satu micaliw tu bali ku sapilineng tina pilapilaan. . masaenal ku Helan, mabali, hida satu mabuwah ku nisangaan tu pilapilaan. . katuud tu ku mangalaya, micuduh aca tu nalimaan a pilapila nu nikasumadan. . caay tu kaw sapimaduh tu tipusan, mapatideng tu sakay mugian, tanengtu milusalus tu kilang atu sapad, misangan tu tatipelukm, taneng tu sipakayda i nasimalan misanga tu Yamayu, Yucayce mimelec, u bangasisay a tuudan taneng mimelecen tu wasabi. . amica ku sakay hicahica tu cancanan, tademaw han manglaytu midateng tu naayaway namaka Ocuo nu nakamuwan mahida tu &quot; paudipay ku kamisama, Nederland (He-Lan 荷蘭) patideng tu pilapila i lala'. &quot;. tadenga', anu nai' kina talakaway nu cacuhcuh han tu pilapila, ina Nederland (He-Lan 荷蘭) caay tu sipakayda i bayu patideng tu lala' nu kanatal tu 1/3 a lala'an, anumahini inai' tu ku (nay-luo奶酪) atu bangsisay a balu (yu-cin-siang 鬱金香) nu bangsis. 的確, . amica nu aydaay a Nederland (He-Lan 荷蘭) mala kapahay tu a kanatalan, kahemikan nutaw han u caay piales ku nuhenitu sumamaday a kawaw, pakunida han tu nu Nederland (He-Lan 荷蘭) ku pilapila a lalangawan. . itini &quot; pilapila a kanatal&quot; yu pinaay tu nu lasubuan a mihcaan a sakalalimuwan sa a zitayan, tawya makaala tu wang ku pilapila, nika kaidawan tu nukikayan, tinaku u hudhudan nu kikay, likad sananay i labu atu pakunida sananay a malineng, mapalawpestu ku naayaway a pilapila, ayda hantu makaala tu pina nu malebut tu ayda. 在這個&quot; . Nederland (He-Lan 荷蘭) a tademaw mikining tu nipatedeng nu heni a nika &quot; lahecian&quot;, tu mihmihcaan nu limaay a bulat nu sakatusa a pilipayan tu duyu u &quot;pilapila nu demiadan&quot; tina demiadan hamin han nu kanatalan mulineng ku pilapila, kalimulakan nu kanatal. . caaytu ka hinaadih kita tu pilapila, ina Nederland (He-Lan 荷蘭) a tademaw mahida u namaka cuwacuwaay a kanatalan malecad mababeleng namin. atayda tu i pilapilaan nu dadiputan a kitidaan atu pilapila nu po-wu-kuan kya makaadh. . hatiniay tu nutenes, anu sipakacuwan nu tademaw amiadih ku liklik a kapah nu Nederland (He-Lan 荷蘭),kanca makaadih kita tu i enalay nu mapatidenga nu pilapila. pilapila itda i Nederland (He-Lan 荷蘭) aytida aca i ahebalay nu enalan atu i bangbangsisan nu balubaluan a liklikan nu aaidangan. pilapila u Nederland (He-Lan 荷蘭) a binacadan nu sakasenengan atu saka sitekeday, u lalangawan nu Nederland (He-Lan 荷蘭) u daduducan atu sapatinaku. . sipakayda i nuayawan miadih, pilapila mahida u seday sananay mala ziwzika, kanaha tu musaluimeng, pasaydan miadih maala ku balucu numitam, mahida malinengay tu ku ticiw. paadih tu taydaay nu tademaw, makay balucu' tu caay kapawan, ayda tu kaku matineng kya pangangan han nu taw ku pilapilp i Nederland (He-Lan 荷蘭) u &quot; paya nu kanatal&quot; &quot; San-Ta-Mu bali nu pilapila a idangan mibatad tu Amsterdam (A-Mu-S-Te-Dan 阿姆斯特丹) tu tusep a kunlian, idaw ku Zaandam (San-Ta-Mu 桑達姆) pilapila nu aidangan a niyadu'an. idaw henay ku nipiliwan tu namaka caynem- caypic a secian nu malumanay a nipatideng tu luma'an, pulung han tu aydaay a saka nika sibukan nu sakaudip a kawawan. micidek ku liklik atu nisangaan tu luma'an, luma' atu sangaw nu kayakay u kilang ku sapisangan, hidan tu nuheni nu sumamaday a sanga atu wayway. . aidangan nu kitidaan, idaw ku misangaay tu nalimaan nu bakiya atu cacucauan a nipisangan, . patinaku kilang a kucuan, aydaay nu Nederland (He-Lan 荷蘭) a tademaw inai' tu kumica'dungay, itida satu i inaka, alahican kita makaadih i umaumahan atu i subayuan mikuliay a malukay nu tademaw mica'dung henay ku nuheni, makadateng kita tunikadiheku atu mipatahekal tu namaka udipay a senget nu picidekan. . itini i Nederland (He-Lan 荷蘭), bali nu pilapila, bakiya, nay-lao atu yu-cin-siang , idaw henay ku sawacan atu nalimaan mikulitay ci Fan-Ku a nalimaan, matulin kuyu bangcal, sasamiala sa tu balucu nu taydaay midang. 在荷蘭, 風車, 木鞋, . caaytu kaw yaanyan ku pilapila, nika aydaay nu kikayan nu pilapila mutideng tu i enalan nu lala'an, picidekan i Tapa' dadipasan atu mitahaw tu ahebalay nu masaenalay a kitidaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Netherlands(kamo no Holam: 荷蘭) o Netherlands sa i labo no O-Coo , itiza i 52 30 N, 5 45 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 41,543 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 33,893 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 7,650 km2. hamin no tademawan sa 17,016,967. kakalokan omah sa 55.10%, kilakilangan omah sa 10.80%, zomaay henay omah sa 34.10%. idaw kay pala, saloimen sa a motidang, bataden a miadih, mahida ono wawa a kitakit, caay to ka pawanni madateng to i baloco', owida hanto o bali no pilapila, He-Lan a bali no pilapila. idaw ko balil no pilapila, bakiya , nay-lao , ato yo-cin-siang , singangan i He-Lan . toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Amsterdam . kakingingan no kanatal a demiad kakinging no kanatal demiad sa 27 bolad 4 demiad. tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Willem-Alexander, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bolad 30 demiad. conli o conli no Netherlands ayza sa ci Mark Rotte , micakat a demiad sa i 2010 a mihcaan 10 bolad 14 demiad. pakonida hananay a hekal somamad, naw namatahepoay no lanolanolanoan a kilangan ato nakilakilangan a kakitidaan no Helan &quot;O-coo 歐洲&quot; notipan. . sapatinangankay a maodipay a toodan, katokoh to cacay a malebot no ayawan a mihcaan, cacay a kapolosan madoba' katokoh i mabaaday no kakitidaan, caay kai lala'ay, itidaay i tongdoh no kilkilangan. micapiay to Piahay no Helanan, isasa' kiya lala', yadah ko masalanoay a banaw, &quot;makasasa' no lala' a kanatal&quot; hatidaay to no lala'an mikisasa to i bayo no enemay a mian. patinako sa, aydaay no Amsterdam (A-Mo-S-Te-Dan 阿姆斯特丹) itida i Paihay-daw makasasa' to sepat a bayoan, o kongko to no Helan ato lala' koyni. 比方說, . bali no pilpila tada isasato ko kakitidaan, sawni katepisan no cakep ko Helan, oyni ko sakatineng maodip no Helan, patideng ko noheni to tibo, maaalaw ko noheni to lala' no bayo, patideng ko noheni to sacohcoh a pilapila to siwa a mi no talakaw, patideng to sakapahay no loma'an. cato tosiw mihcaan, sitangahay no Helan a tademaw misangan to sayaway no kitakidan a sapatideng to mosaongaya no pilapila. hatidaay to no tenes, ono somamaday ko sangaan no tademaw noheni to ni melecan to tipos ko sapisangan, sayaway o nalimaan ko sapisakakawaw, nikodan sa o sobayo ko mitengtengay ato o nanomto ko sapicodoh to nanom a kelakela', nikodan sato micaliw to bali ko sapilineng tina pilapilaan. . masaenal ko Helan, mabali, hida sato mabowah ko nisangaan to pilapilaan. . katood to ko mangalaya, micodoh aca to nalimaan a pilapila no nikasomadan. . caay to kaw sapimadoh to tiposan, mapatideng to sakay mogian, tanengto milosalos to kilang ato sapad, misangan to tatipelokm, taneng to sipakayda i nasimalan misanga to Yamayo, Yocayce mimelec, o bangasisay a toodan taneng mimelecen to wasabi. . amica ko sakay hicahica to cancanan, tademaw han manglayto midateng to naayaway namaka Ocoo no nakamowan mahida to &quot; paodipay ko kamisama, Nederland (He-Lan 荷蘭) patideng to pilapila i lala'. &quot;. tadenga', ano nai' kina talakaway no cacohcoh han to pilapila, ina Nederland (He-Lan 荷蘭) caay to sipakayda i bayo patideng to lala' no kanatal to 1/3 a lala'an, anomahini inai' to ko (nay-loo奶酪) ato bangsisay a balo (yo-cin-siang 鬱金香) no bangsis. 的確, . amica no aydaay a Nederland (He-Lan 荷蘭) mala kapahay to a kanatalan, kahemikan notaw han o caay piales ko nohenito somamaday a kawaw, pakonida han to no Nederland (He-Lan 荷蘭) ko pilapila a lalangawan. . itini &quot; pilapila a kanatal&quot; yo pinaay to no lasoboan a mihcaan a sakalalimowan sa a zitayan, tawya makaala to wang ko pilapila, nika kaidawan to nokikayan, tinako o hodhodan no kikay, likad sananay i labo ato pakonida sananay a malineng, mapalawpesto ko naayaway a pilapila, ayda hanto makaala to pina no malebot to ayda. 在這個&quot; . Nederland (He-Lan 荷蘭) a tademaw mikining to nipatedeng no heni a nika &quot; lahecian&quot;, to mihmihcaan no limaay a bolat no sakatosa a pilipayan to doyo o &quot;pilapila no demiadan&quot; tina demiadan hamin han no kanatalan molineng ko pilapila, kalimolakan no kanatal. . caayto ka hinaadih kita to pilapila, ina Nederland (He-Lan 荷蘭) a tademaw mahida o namaka cowacowaay a kanatalan malecad mababeleng namin. atayda to i pilapilaan no dadipotan a kitidaan ato pilapila no po-wo-koan kya makaadh. . hatiniay to notenes, ano sipakacowan no tademaw amiadih ko liklik a kapah no Nederland (He-Lan 荷蘭),kanca makaadih kita to i enalay no mapatidenga no pilapila. pilapila itda i Nederland (He-Lan 荷蘭) aytida aca i ahebalay no enalan ato i bangbangsisan no balobaloan a liklikan no aaidangan. pilapila o Nederland (He-Lan 荷蘭) a binacadan no sakasenengan ato saka sitekeday, o lalangawan no Nederland (He-Lan 荷蘭) o dadodocan ato sapatinako. . sipakayda i noayawan miadih, pilapila mahida o seday sananay mala ziwzika, kanaha to mosaloimeng, pasaydan miadih maala ko baloco nomitam, mahida malinengay to ko ticiw. paadih to taydaay no tademaw, makay baloco' to caay kapawan, ayda to kako matineng kya pangangan han no taw ko pilapilp i Nederland (He-Lan 荷蘭) o &quot; paya no kanatal&quot; &quot; San-Ta-Mo bali no pilapila a idangan mibatad to Amsterdam (A-Mo-S-Te-Dan 阿姆斯特丹) to tosep a konlian, idaw ko Zaandam (San-Ta-Mo 桑達姆) pilapila no aidangan a niyado'an. idaw henay ko nipiliwan to namaka caynem- caypic a secian no malomanay a nipatideng to loma'an, polong han to aydaay a saka nika sibokan no sakaodip a kawawan. micidek ko liklik ato nisangaan to loma'an, loma' ato sangaw no kayakay o kilang ko sapisangan, hidan to noheni no somamaday a sanga ato wayway. . aidangan no kitidaan, idaw ko misangaay to nalimaan no bakiya ato cacocaoan a nipisangan, . patinako kilang a kocoan, aydaay no Nederland (He-Lan 荷蘭) a tademaw inai' to komica'dongay, itida sato i inaka, alahican kita makaadih i omaomahan ato i sobayoan mikoliay a malokay no tademaw mica'dong henay ko noheni, makadateng kita tonikadiheko ato mipatahekal to namaka odipay a senget no picidekan. . itini i Nederland (He-Lan 荷蘭), bali no pilapila, bakiya, nay-lao ato yo-cin-siang , idaw henay ko sawacan ato nalimaan mikolitay ci Fan-Ko a nalimaan, matolin koyo bangcal, sasamiala sa to baloco no taydaay midang. 在荷蘭, 風車, 木鞋, . caayto kaw yaanyan ko pilapila, nika aydaay no kikayan no pilapila motideng to i enalan no lala'an, picidekan i Tapa' dadipasan ato mitahaw to ahebalay no masaenalay a kitidaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>