<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian" copyright="CC BY-SA" citation="ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian, title = ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/ngangan_nu_Pangcah-Ciwidian} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== ngangan == Ciwidian u siwkay nu ngangan tina ngangan sa, u tatama a ngangan nu Pangcah a cidekay. yadah ku ngangan nu Pangcah. namakay Yunminhuy a nangan sa, tatama izaw 77, tatayna izaw 77. namakay Ranchanruy sa, tatama izaw 6261, tatayna izaw 5181, ngasaw izaw 417. namakay Lipunan sa, tatama izaw 7290, tatayna izaw 5914. namakay Chengzhi Tabakiay Cacudadan sa, tatama izaw 305, tatayna izaw 150, petun izaw 44. tina ngangan sa namakay i Chengzhi Tabakiay Cacudadan a lacul. u tademaw a nikayadah sa mangasiw 207715 (2017.9). pulung nikayadah nu yancumin a tademaw sa mangasiw 557355 (2017.9) u angangan nu ngangan namakay widi a ngangan. widi sa u cilekay mucepcep tu izang nu tademaw atu aadupan. yadah ku widi itiniay a niyazu' , sisa pangangan tu ku Ciwidian. katuud tu ku tademaw sa , u Ciwidian tu ku ngasaw a ngangan. kakuniza nu ngangan u canan a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== ngangan == Ciwidian o siwkay no ngangan tina ngangan sa, o tatama a ngangan no Pangcah a cidekay. yadah ko ngangan no Pangcah. namakay Yonminhoy a nangan sa, tatama izaw 77, tatayna izaw 77. namakay Ranchanroy sa, tatama izaw 6261, tatayna izaw 5181, ngasaw izaw 417. namakay Liponan sa, tatama izaw 7290, tatayna izaw 5914. namakay Chengzhi Tabakiay Cacodadan sa, tatama izaw 305, tatayna izaw 150, peton izaw 44. tina ngangan sa namakay i Chengzhi Tabakiay Cacodadan a lacol. o tademaw a nikayadah sa mangasiw 207715 (2017.9). polong nikayadah no yancomin a tademaw sa mangasiw 557355 (2017.9) o angangan no ngangan namakay widi a ngangan. widi sa o cilekay mocepcep to izang no tademaw ato aadopan. yadah ko widi itiniay a niyazo' , sisa pangangan to ko Ciwidian. katood to ko tademaw sa , o Ciwidian to ko ngasaw a ngangan. kakoniza no ngangan o canan a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>