<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges" copyright="CC BY-SA" citation="ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges, title = ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ngasaw_ngangan_nu_Pangcah-Raranges} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== ngangan == Raranges u siwkay nu ngangan tina ngangan sa, u tatama a ngangan nu Pangcah a cidekay. yadah ku ngangan nu Pangcah. namakay Yunminhuy a nangan sa, tatama 77, tatayna 77. namakay Ranchanruy sa, tatama 6261, tatayna 5181, ngasaw 417. namakay Lipunan sa, tatama 7290, tatayna 5914. namakay Chengzhi Tabakiay Cacudadan sa, tatama 305, tatayna 150, petun 44. tina ngangan sa namakay i Chengzhi Tabakiay Cacudadan a lacul. u tademaw a nikayadah sa mangasiw 207715 (2017.9). pulung nikayadah nu yancumin a tademaw sa mangasiw 557355 (2017.9) u angangan nu ngangan tina ngangan namakay 綠藻氏- taranges acasa raranges. kakuniza nu ngangan u canan a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== ngangan == Raranges o siwkay no ngangan tina ngangan sa, o tatama a ngangan no Pangcah a cidekay. yadah ko ngangan no Pangcah. namakay Yonminhoy a nangan sa, tatama 77, tatayna 77. namakay Ranchanroy sa, tatama 6261, tatayna 5181, ngasaw 417. namakay Liponan sa, tatama 7290, tatayna 5914. namakay Chengzhi Tabakiay Cacodadan sa, tatama 305, tatayna 150, peton 44. tina ngangan sa namakay i Chengzhi Tabakiay Cacodadan a lacol. o tademaw a nikayadah sa mangasiw 207715 (2017.9). polong nikayadah no yancomin a tademaw sa mangasiw 557355 (2017.9) o angangan no ngangan tina ngangan namakay 綠藻氏- taranges acasa raranges. kakoniza no ngangan o canan a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>