<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利" copyright="CC BY-SA" citation="Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利, title = Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">尼可羅·馬基亞維利(意大利語:Niccolò Machiavelli,1469年5月3日—1527年6月21日), . Ni-ke-low.Ma-ci-ya-wi-li (I-ta-li a kamu, Niccolò Machiavelli, 1469 a mihcaan 5 a bulad 3 a demiad katukuh i 1527 a mihcaan 6 abulad 21 a demiad), ci Ni-ke-low. Ma-ci-ya-wi-li han, I-ta-li, sibalucu'ay tu cen-ce atu migingkiway tu namekan. 1469 a mihcaan nilecuhan i I-ta-li a Bow-low-lun-sa. u nizatengan pasu u Ma-ci-ya-wi-li a nizatengan. . i teban nu lasubu a mihcaan tu kasumamada mingikiway tu cence, u saayaway mahapinangay mialesay ciniza tu nu sen-sye atu lun-li-sya apikelec, sakay cence-sye atu ba-sye patadas tu sateked siye-ke a zazan. sabaliucu' u kaka ku kanatal sa ciniza, u tatungus nu kanatal mala u angangan nu hulic, tungusay nisulitan &quot;Hungti a nizatengan&quot; angangan musakamu tu nu Hungtiay, u Hungti a izaw ku canacanan a sakatatungus atu tineng, huntu hicaen miala atu amitanektek a situngus mikuwan. u tatenga'ay nu ayzaay a nizatengay tu cen-ce, anganga a patizengay tu nu tademawan. hekal nu ziday ,1527年6月22日去世,享年58歲. Ma-cu-ya-wi-li i 1469 a mihcaan 5 a bulad 3 a demiad nilecuhan i Bow-low-lun-sa, 1527 a mihcaan 6 a bulad 22 a demiad mapatay 58 a mihcaan ku nikauzip. u niyazu' niza i Bow-low-lun-sa atu I-ta-liay nu uzuma a niyazu' i 14 atu 15 lasubu a mihcaan mala u misakakuay nilaculan nu saayaway mulangaway a kakitizaan, i kacumelakan nu misulita nalimaan a mihcaan, u lalangawan nalimaan niza kalahadan kacakatan malilid ku hamin nu Ow-cow. nika I-tali a cen-ce sakaput mahiza tu caay piliyas tu nu Hungtiay a pikuwan, Mi-lan a kanatal, Wi-ni-s u masakaputay kapulungan a kanatal, Bow-low-lun-sa masakaputay mapulungan a kanatal, Na-pow-li a kowang atu satalakaway nu tinsikiw a sakuwan, lima ku angangan a kanatal, izaw henay yadah ku adidi'ay nu Hungtiay a kakitizaan, a paahebal tu lala' a munday miliyung tu pakulisiwanay a hitay matenesay a masangangayaw, katukuh i 1453 a mihcaan makaketun tu Low-ti a katatelek a pahezek. Ma-ci-ya-wi-li itini i I-tali u kazakedan a mihcaad a lecuhan, Malaki, katukuh pitekaan milihiza tu cen-ce a kawaw, nuayawan nikauzip niza itiza i Bow-low-lun-sa u macakatay a ziday,u cumelakan nu misulitay nalimaan a mihcaan, zikuz a nikauzip i Ba-kow tu Si-pang-ya a kanatal ku eneng i I-tali mababekel ngangayawan a ziday,&quot;makay Ke-si-mu.te.emey-ti-ci i 1434 a mihcaan a situngus mikuwan. katukuh i baian a suna niza ci Pi-ay-low.Te. Me-ti-ci i 1494 a mihcaan milaliw, i 60 a mihcaan u kacakatay a ziday nu Bow-low-lun-sa. cen-ce a nikauzipan . Ma-ci-ya-wiy-li a cen-ce a kawaw, namakayza i 1493 a mihcaan katukuh i 1512 a mihcaan, atu Bow-low-lun-sa amasakaputay kapulungan a kanatal muliyaw patizeng atu masasupacuk caay kutulas, uyni a kamu, makay nuyaanay mikuwanay a sakaput Mey-ti a luma'an mapasumad nu kiwkayay u siw-ni tu ci Sa-wo-lu-la ku mikeliday tu binawlan palekal amibahbah nazikuzan, katukuh Mey-ti-ci a luma'an muliyaw manukas atu pikuwana dimiad. i 1494 a mihcaan tatenga'an tu midebung ku waliay a lasubu a mihcaan Ba-kow Ca-li, namahiza I-ta-li mabiyalaw tu midebungay kalalecad ku kangelu'an a ziday.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">尼可羅·馬基亞維利(意大利語:Niccolò Machiavelli,1469年5月3日—1527年6月21日), . Ni-ke-low.Ma-ci-ya-wi-li (I-ta-li a kamo, Niccolò Machiavelli, 1469 a mihcaan 5 a bolad 3 a demiad katokoh i 1527 a mihcaan 6 abolad 21 a demiad), ci Ni-ke-low. Ma-ci-ya-wi-li han, I-ta-li, sibaloco'ay to cen-ce ato migingkiway to namekan. 1469 a mihcaan nilecohan i I-ta-li a Bow-low-lon-sa. o nizatengan paso o Ma-ci-ya-wi-li a nizatengan. . i teban no lasobo a mihcaan to kasomamada mingikiway to cence, o saayaway mahapinangay mialesay ciniza to no sen-sye ato lon-li-sya apikelec, sakay cence-sye ato ba-sye patadas to sateked siye-ke a zazan. sabalioco' o kaka ko kanatal sa ciniza, o tatongos no kanatal mala o angangan no holic, tongosay nisolitan &quot;Hongti a nizatengan&quot; angangan mosakamo to no Hongtiay, o Hongti a izaw ko canacanan a sakatatongos ato tineng, honto hicaen miala ato amitanektek a sitongos mikowan. o tatenga'ay no ayzaay a nizatengay to cen-ce, anganga a patizengay to no tademawan. hekal no ziday ,1527年6月22日去世,享年58歲. Ma-co-ya-wi-li i 1469 a mihcaan 5 a bolad 3 a demiad nilecohan i Bow-low-lon-sa, 1527 a mihcaan 6 a bolad 22 a demiad mapatay 58 a mihcaan ko nikaozip. o niyazo' niza i Bow-low-lon-sa ato I-ta-liay no ozoma a niyazo' i 14 ato 15 lasobo a mihcaan mala o misakakoay nilacolan no saayaway molangaway a kakitizaan, i kacomelakan no misolita nalimaan a mihcaan, o lalangawan nalimaan niza kalahadan kacakatan malilid ko hamin no Ow-cow. nika I-tali a cen-ce sakapot mahiza to caay piliyas to no Hongtiay a pikowan, Mi-lan a kanatal, Wi-ni-s o masakapotay kapolongan a kanatal, Bow-low-lon-sa masakapotay mapolongan a kanatal, Na-pow-li a kowang ato satalakaway no tinsikiw a sakowan, lima ko angangan a kanatal, izaw henay yadah ko adidi'ay no Hongtiay a kakitizaan, a paahebal to lala' a monday miliyong to pakolisiwanay a hitay matenesay a masangangayaw, katokoh i 1453 a mihcaan makaketon to Low-ti a katatelek a pahezek. Ma-ci-ya-wi-li itini i I-tali o kazakedan a mihcaad a lecohan, Malaki, katokoh pitekaan milihiza to cen-ce a kawaw, noayawan nikaozip niza itiza i Bow-low-lon-sa o macakatay a ziday,o comelakan no misolitay nalimaan a mihcaan, zikoz a nikaozip i Ba-kow to Si-pang-ya a kanatal ko eneng i I-tali mababekel ngangayawan a ziday,&quot;makay Ke-si-mo.te.emey-ti-ci i 1434 a mihcaan a sitongos mikowan. katokoh i baian a sona niza ci Pi-ay-low.Te. Me-ti-ci i 1494 a mihcaan milaliw, i 60 a mihcaan o kacakatay a ziday no Bow-low-lon-sa. cen-ce a nikaozipan . Ma-ci-ya-wiy-li a cen-ce a kawaw, namakayza i 1493 a mihcaan katokoh i 1512 a mihcaan, ato Bow-low-lon-sa amasakapotay kapolongan a kanatal moliyaw patizeng ato masasopacok caay kotolas, oyni a kamo, makay noyaanay mikowanay a sakapot Mey-ti a loma'an mapasomad no kiwkayay o siw-ni to ci Sa-wo-lo-la ko mikeliday to binawlan palekal amibahbah nazikozan, katokoh Mey-ti-ci a loma'an moliyaw manokas ato pikowana dimiad. i 1494 a mihcaan tatenga'an to midebong ko waliay a lasobo a mihcaan Ba-kow Ca-li, namahiza I-ta-li mabiyalaw to midebongay kalalecad ko kangelo'an a ziday.</FORM>
    </S>
</TEXT>