<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l" copyright="CC BY-SA" citation="Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l, title = Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ni-ku-luo_Ma-ci-wi-l} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ni-ku-luo. Ma-ci-wi-li尼古洛·馬基維利 = nikaudip生涯 pilecuhan ni Ma-ci-wi-li itida i E'-ta-li' Fuo-luo-lun-se, u binkusi ku wama nida i tawya, tusa ku kakana cacay ku sabama. caay ka tineng ku aydaay a tademaw tu ci Ma-ci-wi-li a wawa nu waywayan, nika kapahay ku nicudadan nida tu La-tin-wen atu E'-ta-li-wen a nikuwyikuan. . sassing i Fuo-luo-lun-se a Ma-ci-wi-li pilecuhan ni Ma-ci-wi-li kalawlawan i tawya, u Ciw-cun-kuo u satabakiay nu hitayan, sasiidaay a E'-ta'-li Cen-pan hacacay han nu icelangay a kanatalan mahida u Fa-kuo, Si-pan-ya atu Sen-seng-Luo-ma-ti-kuo debungan. tawyaay nu icelangay nu kanatalan sawsawni a masumad, masakaputay nu hitayan sawni masumad tu ku kakitidaan, u sihu hina pinaay a lipayan patideng tu alahican belihen tu. . itida i caylim tupic mihcaan Luo-ma-se taydan nu Sen-seng-luo-ma tikuo a hitay midebung, uyni nu caytu a secian sayaway nu Luo-ma debungan nu De-yi-ce a hitayya. kacinlawan a Luo-ma macimacian mahida u Fu-luo-lun-se atu Ze'-nay-ya malecadtu a debungan, amica ci Ma-ci-wi-li itida i Fuo-luo-lun-se pidebunga mapataytu i tawya. nika i mahiniay a nikaudipay, nika ci Ma-ci-wi-li idaw ku nipahabay nida tu sakay kitakida u sakasikawawan a cen-ce atu nuhitayan a tinengan. 在1527 . itida i caysip siwsip mihcaan, mikuwanay tu Fuo-luo-lun-se enem a bataan a May-ti-ci-cia-cu kabelinna tu, kilul sa miwawiesay u Ciw-cun Ya-li-san-ta liuse a siwse ci Sa-fuo-na-luo-la patideng tu kunhekuo, mililiday makaala tu sepatay a mihcaan, micidek ku nipikuwan ni Sa-fuo-na-lu-la, misawacu tu binawla, belineng nutaw, tuduhen nutaw sa mapatay. nikuda ci Suo-de-li-ni ku pacici mikuwan tu Fuo-luo-lun-se kunhekuo. 在1494年, . caysip siwwal mihcan ci Ma-ci-ya-wi-li mala Fuo-luo-lun-se kunhekuo sakatusa a sakakaay, mikawaw tu kunhekuo sakalihalay nu cacay a bataan nu tademawan nu misu, tamudungen nida ku sasakay putah atu hitay, hina tahekal i nutawan a kanatalan, yadah tu ku nikalitemuhan nida tu mililiday tu kanatalan a tademawan, sisa mala Fuo-luo-lun-se sakakaay kanamuhan a tademawan. maadih nida ku Fuo-luo-lun-se a hitay caay ka kelec ku nipikuwan, patideng tu kanatalay a tademaw malahitay. 1498 . caylim seplim mihcaan Fuo-luo-lun-se mihang patideng tu kuomin hitay, patideng tu kuomin siwa nu tademaw mituduay a wiyun, ci Ma-ci-wi-li mala misu, caylim sepnem patideng tu adidiay nu hitayan midebung tu Pi-sa a kalepacawan, mililid tu hitay, tayda miucul malepacaw, sadikuday caylim sepsiw mihcaan u Pi-sa mikusang tu Fuo-luo-lun-se. 1505 . itini i Sen-sen'-luo-ma-ti'-kuo hunti atu ciwcun masasuutiih, tacuwacuwa musakau, mangalay palukapah, caay papilihidaai ci Fuo-luo-lun-se tu sakaypacaw, micunus tu sakay tuudan nu kalepacawan. imahini idaw ka tinengan ni Ma-ci-wi-li tu E'-ta-li a cen-ce-ciw atu hitay ci Cei-sa-lia.puo-ci-ya, madateng nida ku namaka balucuay nida misaahebual tu lala' micukaymas a tuudan tu sapikuwanan, mahemek ci nida. . katukuh satu tu caylim caytu mihcaan walu a bulat taydani ni Ma-ci-wi-li i Pi-sa, nikaydaan tu kahicahica nu sasibutan nu lepacawan, ci May-ti-ci lumaan itida i Zu-lea ese a hitay niedapan midebung tu Fuo-luo-lun-se, kunhekuo malawpes tu. ci Cia-fan-ni.May-ti-ci mala Fuo-luo-lun-se takun, naw malasakakaay nu kunhekuo a Ma-ci-wi-li palawpesen tu ku buis nida, itini i caylim caylu mihcaan mihantayan ku cumi nida ku sakapulul, sawacuen mutiik, sadikuday patahekalen pakunida han pahuting. . nai' tu ku cancanan nida i tawya, tida satu ci nida i Fuo-luo-lun-se mibatad tu pitu a nabatadan a Sen-an-de-li-ya mueneng, malingatu misulit tu cudad, idaw ku nipatingami nida tu cabayan nida sakamusa: "sangsangdep, makatukuh kaku i luma' nu sapisulit a takalan, cumud sakaku hulaken nu maku ku sianabuhay a sakiliwmah nu maku a dikucan, paliyunen nu maku tu sakay siidaay a dikucan, mahida u talumaay yaca kaku i kuntin, malitemuh nu maku ku nalitemuhan a tademaw, u nika namuh nu heni i takuwan, patahekal tu nu cacayay a kakanen. . pakunida sa kaku masasakamu atu nu heni, palita tu nu henian tu sakay cence a kawawan, kapah ku nipatubeli nuheni i takuwan, nai' ku ngelungelu' aca nu maku, haminen nu maku mipawan ku cakenuh. u pakuyuc nai' ku biyalaw nu maku, milabu kaku tu siidaay nu tahudan a kitakidan, na sakamusa ci Dan-kun : " ninanaman a tineng sipakay balucu'en, duma a kawawan nai' tu ku laheci sa. . itida ci nida i "fuo-luo-lun-se-sei" musakamu tu tawyaay a fuo-luo-lun-se tademaw, " u nikasidikucan tu demidemiadan, mikilihalay tu tuas nuheni, idumaan tu nipalawpesan macunus, pidangan tu nipatahekal tu kalisiw, tasalamaan atu sakay tataynaan a demiadan atu kalisiwan macunus, nuheni a mukti mangalay misakapah tu nikasidikucan, kya kapah ku wayway a musakamu. cima ku satinengay a mipaduka ci nidaan, cima tu ku satinengay a tademawan sa. caylim tupic mihcaan, Fuo-lu-lun-se masasungaay tu kun-he, ci Ma-ci-wi-li mangalay pakakapah tu Fuo-lu-lun-se kunhekuo, nika namisakapah henay tu May-ti-ci a luma'an, caay kedai nu kun-he-kuo, sadikuda hida satu mapatay lima a bataan idaw ku walu nu mihcaan nida i dawya. 1527年, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ni-ko-loo. Ma-ci-wi-li尼古洛·馬基維利 = nikaodip生涯 pilecohan ni Ma-ci-wi-li itida i E'-ta-li' Foo-loo-lon-se, o binkosi ko wama nida i tawya, tosa ko kakana cacay ko sabama. caay ka tineng ko aydaay a tademaw to ci Ma-ci-wi-li a wawa no waywayan, nika kapahay ko nicodadan nida to La-tin-wen ato E'-ta-li-wen a nikowyikoan. . sassing i Foo-loo-lon-se a Ma-ci-wi-li pilecohan ni Ma-ci-wi-li kalawlawan i tawya, o Ciw-con-koo o satabakiay no hitayan, sasiidaay a E'-ta'-li Cen-pan hacacay han no icelangay a kanatalan mahida o Fa-koo, Si-pan-ya ato Sen-seng-Loo-ma-ti-koo debongan. tawyaay no icelangay no kanatalan sawsawni a masomad, masakapotay no hitayan sawni masomad to ko kakitidaan, o siho hina pinaay a lipayan patideng to alahican belihen to. . itida i caylim topic mihcaan Loo-ma-se taydan no Sen-seng-loo-ma tikoo a hitay midebong, oyni no cayto a secian sayaway no Loo-ma debongan no De-yi-ce a hitayya. kacinlawan a Loo-ma macimacian mahida o Fo-loo-lon-se ato Ze'-nay-ya malecadto a debongan, amica ci Ma-ci-wi-li itida i Foo-loo-lon-se pidebonga mapatayto i tawya. nika i mahiniay a nikaodipay, nika ci Ma-ci-wi-li idaw ko nipahabay nida to sakay kitakida o sakasikawawan a cen-ce ato nohitayan a tinengan. 在1527 . itida i caysip siwsip mihcaan, mikowanay to Foo-loo-lon-se enem a bataan a May-ti-ci-cia-co kabelinna to, kilol sa miwawiesay o Ciw-con Ya-li-san-ta liose a siwse ci Sa-foo-na-loo-la patideng to konhekoo, mililiday makaala to sepatay a mihcaan, micidek ko nipikowan ni Sa-foo-na-lo-la, misawaco to binawla, belineng notaw, todohen notaw sa mapatay. nikoda ci Soo-de-li-ni ko pacici mikowan to Foo-loo-lon-se konhekoo. 在1494年, . caysip siwwal mihcan ci Ma-ci-ya-wi-li mala Foo-loo-lon-se konhekoo sakatosa a sakakaay, mikawaw to konhekoo sakalihalay no cacay a bataan no tademawan no miso, tamodongen nida ko sasakay potah ato hitay, hina tahekal i notawan a kanatalan, yadah to ko nikalitemohan nida to mililiday to kanatalan a tademawan, sisa mala Foo-loo-lon-se sakakaay kanamohan a tademawan. maadih nida ko Foo-loo-lon-se a hitay caay ka kelec ko nipikowan, patideng to kanatalay a tademaw malahitay. 1498 . caylim seplim mihcaan Foo-loo-lon-se mihang patideng to koomin hitay, patideng to koomin siwa no tademaw mitodoay a wiyon, ci Ma-ci-wi-li mala miso, caylim sepnem patideng to adidiay no hitayan midebong to Pi-sa a kalepacawan, mililid to hitay, tayda miocol malepacaw, sadikoday caylim sepsiw mihcaan o Pi-sa mikosang to Foo-loo-lon-se. 1505 . itini i Sen-sen'-loo-ma-ti'-koo honti ato ciwcon masasootiih, tacowacowa mosakao, mangalay palokapah, caay papilihidaai ci Foo-loo-lon-se to sakaypacaw, miconos to sakay toodan no kalepacawan. imahini idaw ka tinengan ni Ma-ci-wi-li to E'-ta-li a cen-ce-ciw ato hitay ci Cei-sa-lia.poo-ci-ya, madateng nida ko namaka balocoay nida misaaheboal to lala' micokaymas a toodan to sapikowanan, mahemek ci nida. . katokoh sato to caylim cayto mihcaan walo a bolat taydani ni Ma-ci-wi-li i Pi-sa, nikaydaan to kahicahica no sasibotan no lepacawan, ci May-ti-ci lomaan itida i Zo-lea ese a hitay niedapan midebong to Foo-loo-lon-se, konhekoo malawpes to. ci Cia-fan-ni.May-ti-ci mala Foo-loo-lon-se takon, naw malasakakaay no konhekoo a Ma-ci-wi-li palawpesen to ko bois nida, itini i caylim caylo mihcaan mihantayan ko comi nida ko sakapolol, sawacoen motiik, sadikoday patahekalen pakonida han pahoting. . nai' to ko cancanan nida i tawya, tida sato ci nida i Foo-loo-lon-se mibatad to pito a nabatadan a Sen-an-de-li-ya moeneng, malingato misolit to codad, idaw ko nipatingami nida to cabayan nida sakamosa: "sangsangdep, makatokoh kako i loma' no sapisolit a takalan, comod sakako holaken no mako ko sianabohay a sakiliwmah no mako a dikocan, paliyonen no mako to sakay siidaay a dikocan, mahida o talomaay yaca kako i kontin, malitemoh no mako ko nalitemohan a tademaw, o nika namoh no heni i takowan, patahekal to no cacayay a kakanen. . pakonida sa kako masasakamo ato no heni, palita to no henian to sakay cence a kawawan, kapah ko nipatobeli noheni i takowan, nai' ko ngelongelo' aca no mako, haminen no mako mipawan ko cakenoh. o pakoyoc nai' ko biyalaw no mako, milabo kako to siidaay no tahodan a kitakidan, na sakamosa ci Dan-kon : " ninanaman a tineng sipakay baloco'en, doma a kawawan nai' to ko laheci sa. . itida ci nida i "foo-loo-lon-se-sei" mosakamo to tawyaay a foo-loo-lon-se tademaw, " o nikasidikocan to demidemiadan, mikilihalay to toas noheni, idomaan to nipalawpesan maconos, pidangan to nipatahekal to kalisiw, tasalamaan ato sakay tataynaan a demiadan ato kalisiwan maconos, noheni a mokti mangalay misakapah to nikasidikocan, kya kapah ko wayway a mosakamo. cima ko satinengay a mipadoka ci nidaan, cima to ko satinengay a tademawan sa. caylim topic mihcaan, Foo-lo-lon-se masasongaay to kon-he, ci Ma-ci-wi-li mangalay pakakapah to Foo-lo-lon-se konhekoo, nika namisakapah henay to May-ti-ci a loma'an, caay kedai no kon-he-koo, sadikoda hida sato mapatay lima a bataan idaw ko walo no mihcaan nida i dawya. 1527年, .</FORM>
    </S>
</TEXT>