<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ni-ke-lowMa-ci-ya-wi-li尼可羅·馬基亞維利" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> :Niccolò Machiavelli 1469 5 3 1527 6 21 ) .1469 . . Ni ke low.Ma ci ya wi li I ta li a kamu, Niccolò Machiavelli, 1469 a mihcaan 5 a bulad 3 a demiad katukuh i 1527 a mihcaan 6 abulad 21 a demiad), ci Ni ke low. Ma ci ya wi li han, I ta li, sibalucu'ay tu cen ce atu migingkiway tu namekan. 1469 a mihcaan nilecuhan i I ta li a Bow low lun sa. u nizatengan pasu u Ma ci ya wi li a nizatengan. . . , , . . i teban nu lasubu a mihcaan tu kasumamada mingikiway tu cence, u saayaway mahapinangay mialesay ciniza tu nu sen sye atu lun li sya apikelec, sakay cence sye atu ba sye patadas tu sateked siye ke a zazan. sabaliucu' u kaka ku kanatal sa ciniza, u tatungus nu kanatal mala u angangan nu hulic, tungusay nisulitan "Hungti a nizatengan" angangan musakamu tu nu Hungtiay, u Hungti a izaw ku canacanan a sakatatungus atu tineng, huntu hicaen miala atu amitanektek a situngus mikuwan. u tatenga'ay nu ayzaay a nizatengay tu cen ce, anganga a patizengay tu nu tademawan. hekal nu ziday . 1469 5 3 1527 6 22 58 . 14,15 Ma cu ya wi li i 1469 a mihcaan 5 a bulad 3 a demiad nilecuhan i Bow low lun sa, 1527 a mihcaan 6 a bulad 22 a demiad mapatay 58 a mihcaan ku nikauzip. u niyazu' niza i Bow low lun sa atu I ta liay nu uzuma a niyazu' i 14 atu 15 lasubu a mihcaan mala u misakakuay nilaculan nu saayaway mulangaway a kakitizaan, i kacumelakan nu misulita nalimaan a mihcaan, u lalangawan nalimaan niza kalahadan kacakatan malilid ku hamin nu Ow cow. : , , , 1454 . nika I tali a cen ce sakaput mahiza tu caay piliyas tu nu Hungtiay a pikuwan, Mi lan a kanatal, Wi ni s u masakaputay kapulungan a kanatal, Bow low lun sa masakaputay mapulungan a kanatal, Na pow li a kowang atu satalakaway nu tinsikiw a sakuwan, lima ku angangan a kanatal, izaw henay yadah ku adidi'ay nu Hungtiay a kakitizaan, a paahebal tu lala' a munday miliyung tu pakulisiwanay a hitay matenesay a masangangayaw, katukuh i 1453 a mihcaan makaketun tu Low ti a katatelek a pahezek. ,  1434 Ma ci ya wi li itini i I tali u kazakedan a mihcaad a lecuhan, Malaki, katukuh pitekaan milihiza tu cen ce a kawaw, nuayawan nikauzip niza itiza i Bow low lun sa u macakatay a ziday,u cumelakan nu misulitay nalimaan a mihcaan, zikuz a nikauzip i Ba kow tu Si pang ya a kanatal ku eneng i I tali mababekel ngangayawan a ziday,"makay Ke si mu.te.emey ti ci i 1434 a mihcaan a situngus mikuwan. 1494 . katukuh i baian a suna niza ci Pi ay low.Te. Me ti ci i 1494 a mihcaan milaliw, i 60 a mihcaan u kacakatay a ziday nu Bow low lun sa. cen ce a nikauzipan 1494 1512 . 1494 . Ma ci ya wiy li a cen ce a kawaw, namakayza i 1493 a mihcaan katukuh i 1512 a mihcaan, atu Bow low lun sa amasakaputay kapulungan a kanatal muliyaw patizeng atu masasupacuk caay kutulas, uyni a kamu, makay nuyaanay mikuwanay a sakaput Mey ti a luma'an mapasumad nu kiwkayay u siw ni tu ci Sa wo lu la ku mikeliday tu binawlan palekal amibahbah nazikuzan, katukuh Mey ti ci a luma'an muliyaw manukas atu pikuwana dimiad. i 1494 a mihcaan tatenga'an tu midebung ku waliay a lasubu a mihcaan Ba kow Ca li, namahiza I ta li mabiyalaw tu midebungay kalalecad ku kangelu'an a ziday.</FORM>
    </S>
</TEXT>
