<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nicaragua" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nicaragua" copyright="CC BY-SA" citation="Nicaragua. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Nicaragua" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Nicaragua, title = Nicaragua, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Nicaragua} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nicaragua u Nicaragua sa i labu nu inutebanan atu nutimulan Amilika (Cong-Nan-Mei-Cuo 中南美洲), itiza i 13 00 N, 85 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 130,370 km2. u ahebal nu lala'ay sa 119,990 km2, u ahebal nu nanumay sa 10,380 km2. hamin nu tademaw sa 5,966,798. kakalukan umah sa 42.20%, kilakilangan umah sa 25.30%, zumaay henay umah sa 32.50%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Managua . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 15 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Daniel Ortega, micakat a demiad sa i 2007 a mihca 1 bulad 10 demiad. Nicaragua kuhi Nicaragua kuhi yadah ku masahicahicay a tatanamam, mahicaay kiya kunika lawlaw nu balucu lipahak nu bangsis nu heci atu mata tungusay nu cilemin a tanamam. tinsukiw mitintuway a tademaw itini i cacay a malebut pitu a lasubu siwa a bataan (1790) a mihcaan alaen nida tayda i Nicaragua , sayaway anipalumaan sa u misalamaay mitaneng a cacay, katukuh i cacay a malebau walu a lasubu sepat a bataan (1840) a mihcaan, hamin nu kitakit han tu kafa mangalay micunus tu tenes, nipalumaan tu kafa tawyasatu malingatu kaadihan nu katuuday. cacay a malebut walu a lasubu sepat a bataan(1840) - cacay a malebut siwa a lasubu sepat a baataan (1940) a mihcaan, kafe a kawaw masa misuayaw tu Nicaragua nu sakaudip u satabakiay a kangadahan, mikilul tu kafa a tada angangan atu kapah nuni katalakaw nu epuc, nina kawaw hantu mangalay tu yadahay nu lalaculan atu mikuliay nu tademaw. 1870年, . cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan (1870) a mihcaan, kafa mala Nicaragua nu angangan a sapatahekal i hekal tu nipalumaan, cen-hu mipadang tu nutaw a kanatal a kusi patayni micumud misiwbay tu kafa kiya idaw kuni patatungus tu lala'. 但到了19世紀末, . katukuh tu sabaw tu siwa (19) a seci nu nikudan, Nicaragua mala &quot;paza' (pada') a kapulungan nu kanatal&quot;, numaka kafa anikasi laculan nu hatidaaytu pasayda namin i nutawan a kanatal atu micumud tu palumaay a tademaw nu alubu. ,是1936~1979年由Somoza . nina kanatal sayaway mala&quot; kafa pulung nu masakaputay a hukulisia&quot; itini i tusa a bataan a se-ci matabal a patideng, cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku enem (1936)- cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1979) a mihcaan u &quot;Somoza&quot; a lalabu nu laluma misiteked tuyni a kakawawan. . maludikud satu micumud tu kungcen kakawaw atu cen-ce a kawaw, sisa mahetik ku aca nu kafa, makedal atu ka balangbangan nu bali demiad ani kangadahan, tada malawpestu nu Nicaragua a kaha nu kawawan. &quot;. ngaay aydaay a Nicaragua kafa a kawawan kapah tu atudi ayda, kafa nu malukay a tademaw ayda hatu malingatu mihamaw misakapah patalakaw tu kafa, ayda a Nicaragua a kafa taneng talaayaw tu daecunyun atu sikawaway milaculay mapulung tu masakaputay hukulisia &quot; S.H.G. (segovia) . sakapahay nu Nicaragua kafa itini i hekal nu tisagi idaw kunipi ingsacuwan tu S.H.G. a sulitan, uyni han namaka pabaway nu buyu' a cungyung anipalumaan a kafayan. Segovia (Sa-Kaw-Wi-En 薩高維恩) a niyazu' (niyadu') itida i Nicaragua amisan nu talakaway a enal, cinida han u &quot;masakaputay a hukulisia&quot; masakaputay micidekay a kakitidaan. Nicaragua banaw Nicaragua banaw u Cung-Mey-Cuo stabakiay a banaw, kitakit nu saka tusa a bataan idaw ku cacay a banaw Nicaragua a banaw u ahebal nu lala han walu a malebut tusa a lasubu enem a bataan idaw ku sepat (8264) a pinfun kung-li , u satabakiay nu cuomincuo kitakit han saka cacay nu satabakiay nu banawan , itida i Nicaragua nu kanatalan a banaw nu nanum. Nicaragua sawac naw (Tay-Pin-Yang 太平洋) a lilis nu bayuan , nasi mapuwakkay nu buyu, atu mapuut malaad nu bayu, sisa itidaay a Indians (Ing-Ti-An a tademaw 印地安人) panganga hantu nutipan u Volka (Ci-Si-Wuo-Er-Ka 季西沃爾卡湖) , iminida sa &quot;nanum a bayu&quot; banaw, aydaay a (Tay-Pin-Yang 太平洋) atu Nicaragua banaw u laad' nuheni idaw ku sabaw tu siwa (19) a malebut a lawat (depah 公尺) tuni kalalutin, isasa nu lala a nanuman han caay, kiya tusa a bataan idaw ku tulu atu pitu a bataan a lawat (depah . banaw a nanum milakuuyd tu San Juan (Sen-Hu-An 聖胡安) a sauwac micumud i Caribbean a bayu (Cia-Le-Pi-Hai . Nicaragua banaw dadipasan macebed ku kilang a lalidungan, yadah ku sumanahay a badahung nipatumi', nanum nu banaw sumilawsa adihen, bali nu banaw sapi' sa, i nanumay a ayam sawni mababelin mibahel, buting hantu sawni tahekal mulebud, kasumilaw nu tapukuwan, sanglac nu latem, takelal nu nanum, banaw hantu kahemekan nu tademaw miadih. 現在, . ayda hantu,u bangcalay nu Nicaragua banaw atu Masaya (Ma-Sa-Ya 馬薩亞) silamalay a buyu malecad kunuheni asingangan,mala Nicaragua nu sakatineng nu katuuday a aaidangan. 1914 a mihecaan Panama (Pa-Na-Ma 巴拿馬) a talawadaw malingatu muculi satu, musali'meng ku sayaway nu kawaw nu Nicaragua a talawadaw naditekan. Nicaragua banaw bangcal ku pala nuheni, sakapahay a papacemudan tu buting, mikacaw tu balunga, midaguy atu mikilim tu nu tuas a tuud , anu kasiwantanan tu nu culil nu sasakamuen, Nicaragua banaw hatu u sakapahay tu ku aaidangna. Nicaragua banaw milakuuyd tu San Juan (Sen-Hu-An 聖胡安) a sauwac milalitin atu Caribbean a bayu (Cia-Le-Pi-Hai 加勒比海) malalitin. Nicaragua banaw a dadipasan han u satabakiyay nu tukay a Granada (Ke-La-Na-Da 格拉納達).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nicaragoa o Nicaragoa sa i labo no inotebanan ato notimolan Amilika (Cong-Nan-Mei-Coo 中南美洲), itiza i 13 00 N, 85 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 130,370 km2. o ahebal no lala'ay sa 119,990 km2, o ahebal no nanomay sa 10,380 km2. hamin no tademaw sa 5,966,798. kakalokan omah sa 42.20%, kilakilangan omah sa 25.30%, zomaay henay omah sa 32.50%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Managoa . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 15 bolad 9 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Daniel Ortega, micakat a demiad sa i 2007 a mihca 1 bolad 10 demiad. Nicaragoa kohi Nicaragoa kohi yadah ko masahicahicay a tatanamam, mahicaay kiya konika lawlaw no baloco lipahak no bangsis no heci ato mata tongosay no cilemin a tanamam. tinsokiw mitintoway a tademaw itini i cacay a malebot pito a lasobo siwa a bataan (1790) a mihcaan alaen nida tayda i Nicaragoa , sayaway anipalomaan sa o misalamaay mitaneng a cacay, katokoh i cacay a malebao walo a lasobo sepat a bataan (1840) a mihcaan, hamin no kitakit han to kafa mangalay miconos to tenes, nipalomaan to kafa tawyasato malingato kaadihan no katooday. cacay a malebot walo a lasobo sepat a bataan(1840) - cacay a malebot siwa a lasobo sepat a baataan (1940) a mihcaan, kafe a kawaw masa misoayaw to Nicaragoa no sakaodip o satabakiay a kangadahan, mikilol to kafa a tada angangan ato kapah noni katalakaw no epoc, nina kawaw hanto mangalay to yadahay no lalacolan ato mikoliay no tademaw. 1870年, . cacay a malebot walo a lasobo pito a bataan (1870) a mihcaan, kafa mala Nicaragoa no angangan a sapatahekal i hekal to nipalomaan, cen-ho mipadang to notaw a kanatal a kosi patayni micomod misiwbay to kafa kiya idaw koni patatongos to lala'. 但到了19世紀末, . katokoh to sabaw to siwa (19) a seci no nikodan, Nicaragoa mala &quot;paza' (pada') a kapolongan no kanatal&quot;, nomaka kafa anikasi lacolan no hatidaayto pasayda namin i notawan a kanatal ato micomod to palomaay a tademaw no alobo. ,是1936~1979年由Somoza . nina kanatal sayaway mala&quot; kafa polong no masakapotay a hokolisia&quot; itini i tosa a bataan a se-ci matabal a patideng, cacay a malebot siwa a lasobo tolo a bataan idaw ko enem (1936)- cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan idaw ko siwa (1979) a mihcaan o &quot;Somoza&quot; a lalabo no laloma misiteked toyni a kakawawan. . malodikod sato micomod to kongcen kakawaw ato cen-ce a kawaw, sisa mahetik ko aca no kafa, makedal ato ka balangbangan no bali demiad ani kangadahan, tada malawpesto no Nicaragoa a kaha no kawawan. &quot;. ngaay aydaay a Nicaragoa kafa a kawawan kapah to atodi ayda, kafa no malokay a tademaw ayda hato malingato mihamaw misakapah patalakaw to kafa, ayda a Nicaragoa a kafa taneng talaayaw to daeconyon ato sikawaway milacolay mapolong to masakapotay hokolisia &quot; S.H.G. (segovia) . sakapahay no Nicaragoa kafa itini i hekal no tisagi idaw konipi ingsacowan to S.H.G. a solitan, oyni han namaka pabaway no boyo' a congyong anipalomaan a kafayan. Segovia (Sa-Kaw-Wi-En 薩高維恩) a niyazo' (niyado') itida i Nicaragoa amisan no talakaway a enal, cinida han o &quot;masakapotay a hokolisia&quot; masakapotay micidekay a kakitidaan. Nicaragoa banaw Nicaragoa banaw o Cong-Mey-Coo stabakiay a banaw, kitakit no saka tosa a bataan idaw ko cacay a banaw Nicaragoa a banaw o ahebal no lala han walo a malebot tosa a lasobo enem a bataan idaw ko sepat (8264) a pinfon kong-li , o satabakiay no coomincoo kitakit han saka cacay no satabakiay no banawan , itida i Nicaragoa no kanatalan a banaw no nanom. Nicaragoa sawac naw (Tay-Pin-Yang 太平洋) a lilis no bayoan , nasi mapowakkay no boyo, ato mapoot malaad no bayo, sisa itidaay a Indians (Ing-Ti-An a tademaw 印地安人) panganga hanto notipan o Volka (Ci-Si-Woo-Er-Ka 季西沃爾卡湖) , iminida sa &quot;nanom a bayo&quot; banaw, aydaay a (Tay-Pin-Yang 太平洋) ato Nicaragoa banaw o laad' noheni idaw ko sabaw to siwa (19) a malebot a lawat (depah 公尺) toni kalalotin, isasa no lala a nanoman han caay, kiya tosa a bataan idaw ko tolo ato pito a bataan a lawat (depah . banaw a nanom milakooyd to San Joan (Sen-Ho-An 聖胡安) a saowac micomod i Caribbean a bayo (Cia-Le-Pi-Hai . Nicaragoa banaw dadipasan macebed ko kilang a lalidongan, yadah ko somanahay a badahong nipatomi', nanom no banaw somilawsa adihen, bali no banaw sapi' sa, i nanomay a ayam sawni mababelin mibahel, boting hanto sawni tahekal molebod, kasomilaw no tapokowan, sanglac no latem, takelal no nanom, banaw hanto kahemekan no tademaw miadih. 現在, . ayda hanto,o bangcalay no Nicaragoa banaw ato Masaya (Ma-Sa-Ya 馬薩亞) silamalay a boyo malecad konoheni asingangan,mala Nicaragoa no sakatineng no katooday a aaidangan. 1914 a mihecaan Panama (Pa-Na-Ma 巴拿馬) a talawadaw malingato mocoli sato, mosali'meng ko sayaway no kawaw no Nicaragoa a talawadaw naditekan. Nicaragoa banaw bangcal ko pala noheni, sakapahay a papacemodan to boting, mikacaw to balonga, midagoy ato mikilim to no toas a tood , ano kasiwantanan to no colil no sasakamoen, Nicaragoa banaw hato o sakapahay to ko aaidangna. Nicaragoa banaw milakooyd to San Joan (Sen-Ho-An 聖胡安) a saowac milalitin ato Caribbean a bayo (Cia-Le-Pi-Hai 加勒比海) malalitin. Nicaragoa banaw a dadipasan han o satabakiyay no tokay a Granada (Ke-La-Na-Da 格拉納達).</FORM>
    </S>
</TEXT>