<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nicaragua" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Nicaragua u Nicaragua sa i labu nu inutebanan atu nutimulan Amilika (Cong Nan Mei Cuo ), itiza i 13 00 N, 85 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 130,370 km2. u ahebal nu lala'ay sa 119,990 km2, u ahebal nu nanumay sa 10,380 km2. hamin nu tademaw sa 5,966,798. kakalukan umah sa 42.20 , kilakilangan umah sa 25.30 , zumaay henay umah sa 32.50 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Managua. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 15 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong tung) ayza sa ci Daniel Ortega, micakat a demiad sa i 2007 a mihca 1 bulad 10 demiad. Nicaragua kuhi . Nicaragua kuhi yadah ku masahicahicay a tatanamam, mahicaay kiya kunika lawlaw nu balucu lipahak nu bangsis nu heci atu mata tungusay nu cilemin a tanamam. 1790 1840 . tinsukiw mitintuway a tademaw itini i cacay a malebut pitu a lasubu siwa a bataan (1790) a mihcaan alaen nida tayda i Nicaragua , sayaway anipalumaan sa u misalamaay mitaneng a cacay, katukuh i cacay a malebau walu a lasubu sepat a bataan (1840) a mihcaan, hamin nu kitakit han tu kafa mangalay micunus tu tenes, nipalumaan tu kafa tawyasatu malingatu kaadihan nu katuuday. 1840 1940 . cacay a malebut walu a lasubu sepat a bataan(1840) cacay a malebut siwa a lasubu sepat a baataan (1940) a mihcaan, kafe a kawaw masa misuayaw tu Nicaragua nu sakaudip u satabakiay a kangadahan, mikilul tu kafa a tada angangan atu kapah nuni katalakaw nu epuc, nina kawaw hantu mangalay tu yadahay nu lalaculan atu mikuliay nu tademaw. 1870 . cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan (1870) a mihcaan, kafa mala Nicaragua nu angangan a sapatahekal i hekal tu nipalumaan, cen hu mipadang tu nutaw a kanatal a kusi patayni micumud misiwbay tu kafa kiya idaw kuni patatungus tu lala'. 19 . katukuh tu sabaw tu siwa (19) a seci nu nikudan, Nicaragua mala &quot;paza' (pada') a kapulungan nu kanatal&quot;, numaka kafa anikasi laculan nu hatidaaytu pasayda namin i nutawan a kanatal atu micumud tu palumaay a tademaw nu alubu. 1936 1979 Somoza . nina kanatal sayaway mala&quot; kafa pulung nu masakaputay a hukulisia&quot; itini i tusa a bataan a se ci matabal a patideng, cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku enem (1936) cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1979) a mihcaan u &quot;Somoza&quot; a lalabu nu laluma misiteked tuyni a kakawawan. , . maludikud satu micumud tu kungcen kakawaw atu cen ce a kawaw, sisa mahetik ku aca nu kafa, makedal atu ka balangbangan nu bali demiad ani kangadahan, tada malawpestu nu Nicaragua a kaha nu kawawan. . ngaay aydaay a Nicaragua kafa a kawawan kapah tu atudi ayda, kafa nu malukay a tademaw ayda hatu malingatu mihamaw misakapah patalakaw tu kafa, ayda a Nicaragua a kafa taneng talaayaw tu daecunyun atu sikawaway milaculay mapulung tu masakaputay hukulisia &quot; &quot;. S.H.G. . (segovia) . sakapahay nu Nicaragua kafa itini i hekal nu tisagi idaw kunipi ingsacuwan tu S.H.G. a sulitan, uyni han namaka pabaway nu buyu' a cungyung anipalumaan a kafayan. Segovia (Sa Kaw Wi En ) a niyazu' (niyadu') itida i Nicaragua amisan nu talakaway a enal, cinida han u &quot;masakaputay a hukulisia&quot; masakaputay micidekay a kakitidaan. Nicaragua banaw , , 8264 , , , . Nicaragua banaw u Cung Mey Cuo stabakiay a banaw, kitakit nu saka tusa a bataan idaw ku cacay a banaw Nicaragua a banaw u ahebal nu lala han walu a malebut tusa a lasubu enem a bataan idaw ku sepat (8264) a pinfun kung li , u satabakiay nu cuomincuo kitakit han saka cacay nu satabakiay nu banawan , itida i Nicaragua nu kanatalan a banaw nu nanum. , , , , &quot; &quot; 19 , , 23 70 Nicaragua sawac naw (Tay Pin Yang ) a lilis nu bayuan , nasi mapuwakkay nu buyu, atu mapuut malaad nu bayu, sisa itidaay a Indians (Ing Ti An a tademaw ) panganga hantu nutipan u Volka (Ci Si Wuo Er Ka ) , iminida sa &quot;nanum a bayu&quot; banaw, aydaay a (Tay Pin Yang ) atu Nicaragua banaw u laad' nuheni idaw ku sabaw tu siwa (19) a malebut a lawat (depah ) tuni kalalutin, isasa nu lala a nanuman han caay, kiya tusa a bataan idaw ku tulu atu pitu a bataan a lawat (depah ). . banaw a nanum milakuuyd tu San Juan (Sen Hu An ) a sauwac micumud i Caribbean a bayu (Cia Le Pi Hai ). , , , , , , , , , . Nicaragua banaw dadipasan macebed ku kilang a lalidungan, yadah ku sumanahay a badahung nipatumi', nanum nu banaw sumilawsa adihen, bali nu banaw sapi' sa, i nanumay a ayam sawni mababelin mibahel, buting hantu sawni tahekal mulebud, kasumilaw nu tapukuwan, sanglac nu latem, takelal nu nanum, banaw hantu kahemekan nu tademaw miadih. , , . ayda hantu,u bangcalay nu Nicaragua banaw atu Masaya (Ma Sa Ya ) silamalay a buyu malecad kunuheni asingangan,mala Nicaragua nu sakatineng nu katuuday a aaidangan. 1914 a mihecaan Panama (Pa Na Ma ) a talawadaw malingatu muculi satu, musali'meng ku sayaway nu kawaw nu Nicaragua a talawadaw naditekan. Nicaragua banaw bangcal ku pala nuheni, sakapahay a papacemudan tu buting, mikacaw tu balunga, midaguy atu mikilim tu nu tuas a tuud , anu kasiwantanan tu nu culil nu sasakamuen, Nicaragua banaw hatu u sakapahay tu ku aaidangna. . . Nicaragua banaw milakuuyd tu San Juan (Sen Hu An ) a sauwac milalitin atu Caribbean a bayu (Cia Le Pi Hai ) malalitin. Nicaragua banaw a dadipasan han u satabakiyay nu tukay a Granada (Ke La Na Da ). malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government , :https: kknews.cc travel mea24q9.html :https: www.cometrue coffee.com blog d09e8f02f07 (segovia) :https: directcoffee.pixnet.net blog post 16115605</FORM>
    </S>
</TEXT>
