<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nigeria" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nigeria" copyright="CC BY-SA" citation="Nigeria. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Nigeria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Nigeria, title = Nigeria, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Nigeria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nigeria Nigeria (kamu nu Hulam: 奈及利亞) u Nigeria sa i labu nu Fei-Cuo , itiza i 10 00 N, 8 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 923,768 sq km. u ahebal nu nanumay sa 13,000 sq km. hamin nu tademaw sa 186,053,386. kakalukan umah sa 78%, kilakilangan umah sa 9.50%, zumaay henay umah sa 12.50%. demiad u kacaledesan a demiad, sa caledesay nu mihecaan a puu' han, i saka tusa~saka tulu a bulad, satalakaway a demiad katukuh i 33 du' C~38 du' C. cacayay a mihcaan nika benis nu demiad u udad atu kakedalan, i sepatay katukuh tu cacay a bataan a bulad ku udadan a puu'. i sabaw tu cacay a bulad kutukuh tu saka tusa a mihcaan nu tuluay a balud u kakedalan a puu'. sakapahay a taidaan midang sa i kakedalan a demiad. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Abuja . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 1 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, 總統) ayza sa ci Muhammadu Buhari, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 5 bulad 29 demiad. kakanen katinengan nu babesingan han u &quot;dodo&quot;, u paza' (pada') kuhan, i dada dadanan sa makakaen kita tuni pacakayan. 2. . nutipan nu Nigeria idaw kuni palumaan tu aledahay a sapatinu'i buting. 3. kiyami yadah ku mabulaway nu Li-Pa-Nen , sisa idaw ku Li-Pa-Nen a kakanen. aaidangan La-Ke-Se (Lagos, 拉哥斯) Fell Kuti 就是來自拉哥斯巿郊. Nigeria angangan nu pisiwbayan. inai ku aaidangan i tukay , nika u labi hantu sakalimulakan sa. micidek kuya datuk atu palaw matatungus ku sakanamuhan. idaw ku cacay midatukay ci &quot;Fell Kuti&quot; nama kaydaay i La-Ke-Se a niyadu' an. Ariya Night Club 的老闆就是著名的Sunny Ade Ariya Night Club a tawki u sasinganganay ci Sunny Ade, idaw henay kuduma ci Jazz38, manamuhay malimulak a tademaw taneng patayni ku sadatuk numisa mapulung kita misalama malimulak, sanisani alaw kaadihan nutaw patapabaw hantu kisu midatuk yu. . La-Ke-Se nu tuluay a subal nikasakaputan, picidekan nu angangan a cen-ciay sakay hekal nu tatungus u La-Ke-Se a subal, kanatalay a puo-wu-kuan itini nina subalan. . ilabuhan yadah ku nipisinga' tuni sanga'an tu antan , ngipen nu zu anisanga'an, bihid atu mukasi a tuud. nanu mukasiay satu, idaw ku nipisinga' tu nu aydaay a nalimaan, cidek sa tunu naayaway a cung-tung ci &quot;Murtala Mohammed&quot; nipacukan ni kacawan nida tu kadideng patinakuen tu itida, yadah kuni singaan nuheni tu cancanan aadihen. Ka-Nuo (Kano, 卡諾巿) Ka-Nuo (Sahel 卡諾巿) itida i Sa-Ha-La , mitepal tu Sa-ha-la likenglikenan, idaw ku cacaya a mihcaan nu likisi, u Si-fa nu mukasiay a tuse . amica kuni kayadah nu pacakaya itini kalimulaksa, nika mihida tu An-ke-se sa tada caay tu ka cilaw. (Kofar Mata Gate) 可通往中央清真寺. &quot;tenesay a kenis&quot; u maci nu angangan a aaidangan, &quot;sasaedeb nu tenesay a kenis&quot; (老城門, Kofar Mata Gate) taneng makatukuh i tebanan a Ci-Cen-Se . . tu pilipayan nu lima a demiad teban nu kalahukan sabaw tusa a pangkiw nu tuki malingatu milungc, limaay amang nu singia mapulung itida miinuli, hatidaaytu nu tademaw saka namuhan sa miadih. O-Ni-Sia picakayan (Onitsha Writer's Market, 歐尼夏市場) O-Ni-Sia ku itida i La-Ke-Se nu waliyan, u Fey-Cuo tademaw sa decdecay nu kakitidaan. &quot;. itini idaw ku mahicaay nu iciba' u cudadsa ku pacakayan, amakaadih kisu tu mahicaay a aasipan tu cudad nu hekal, tinaku sa &quot; nama linges tunika taleacawaan&quot; , atu &quot; nu pituay a wawana numaku mangalay tu tatama'&quot; , &quot; pasu cuda mahicaay kiya tinaku sa: nina cuda asipen mahida u mienipay tu tusaay a langdaway nu biluan malecad ku lipahak&quot; . Ka-La-Pa Nigeria wali timula a Ke-Se-He kenis tapan a tuse, idaw ku cacay a sapatinaku tu mukasi a tukay: Ka-La-Pa . ( Cannan City) , . katuud ku mangalay tu Ka-La-Pa u Cia-Nan-Ti (迦南地, Cannan City), i cudad nu Syesiw idaw ku sulit buling (cacucuwan, 牛奶) atu cemit (waneng nu wadu, 蜂蜜) a lala'. . Ka-La-Pa a tademaw manamuh a taydaan nu labang, itidaay a tademaw dami' ku balucu', sisa yadah ku likisi nuheni tu lalangawan nu babalaki atu yadahay nu aaidangan, sisa itini mala aidangan nu sakapahay a tataydaan. (Agbokim Water Falss), gno qamh wirm jmso ci wgrv (Kangyang National Park) . aaidangan han idaw ku Kua-Wua cascas , A-Bo-Kim casas (阿波金瀑布, Agbokim Water Falls), gno qamh wirm jmso ci wgrv (Kangyang National Park) dadiputan nu tabakiay a salu , O-pu pakaduhan atu itidaay &quot; malumanay a luma&quot; ilabuay a Ka-La-Pa puo-wu-kuan . bacu: tatenga', kamu nu Syesiw a 迦南地 (Cannan City) itini i Ni-Luo-He-San-Cia-Cuo nu waliyan, kiya mamic itida i Ya-tan sauwac atu Se-Hay malaluting atu Di-Cuo-Ha teban a lala', aydaay a I-Se'-Liey nu kakitidaan. malimulak a kawaw 1. Nigeria u nipisingar nuheni sa u I-Se-Lan-Ciya ku sayadahay nu tademaw, sisa I-Se-Lan-Ciya a kasikawawan u saka etiman nu angangan. 2. A-Kan-Ku pipacemudan a lalangawan (Argungu Fishing and Culture Festival), teban nu tusaay a bulad katukuh tu hedek itida i Suo-Ka-Du sauwac nu dadipasan asikawaw, idaw ku i nanumay nu matulinay a nikasasedsed a kawaw, patinaku ku pacemud, tanu limasa midakep tu buting, miadup tu taduk, mingaduy sa. 3. itini i waluay a bulad a Pategi Regatta idaw ku inanumay a nikasasedsed a kawaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nigeria Nigeria (kamo no Holam: 奈及利亞) o Nigeria sa i labo no Fei-Coo , itiza i 10 00 N, 8 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 923,768 sq km. o ahebal no nanomay sa 13,000 sq km. hamin no tademaw sa 186,053,386. kakalokan omah sa 78%, kilakilangan omah sa 9.50%, zomaay henay omah sa 12.50%. demiad o kacaledesan a demiad, sa caledesay no mihecaan a poo' han, i saka tosa~saka tolo a bolad, satalakaway a demiad katokoh i 33 do' C~38 do' C. cacayay a mihcaan nika benis no demiad o odad ato kakedalan, i sepatay katokoh to cacay a bataan a bolad ko odadan a poo'. i sabaw to cacay a bolad kotokoh to saka tosa a mihcaan no toloay a balod o kakedalan a poo'. sakapahay a taidaan midang sa i kakedalan a demiad. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Aboja . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 1 bolad 10 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong, 總統) ayza sa ci Mohammado Bohari, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 5 bolad 29 demiad. kakanen katinengan no babesingan han o &quot;dodo&quot;, o paza' (pada') kohan, i dada dadanan sa makakaen kita toni pacakayan. 2. . notipan no Nigeria idaw koni palomaan to aledahay a sapatino'i boting. 3. kiyami yadah ko mabolaway no Li-Pa-Nen , sisa idaw ko Li-Pa-Nen a kakanen. aaidangan La-Ke-Se (Lagos, 拉哥斯) Fell Koti 就是來自拉哥斯巿郊. Nigeria angangan no pisiwbayan. inai ko aaidangan i tokay , nika o labi hanto sakalimolakan sa. micidek koya datok ato palaw matatongos ko sakanamohan. idaw ko cacay midatokay ci &quot;Fell Koti&quot; nama kaydaay i La-Ke-Se a niyado' an. Ariya Night Clob 的老闆就是著名的Sonny Ade Ariya Night Clob a tawki o sasinganganay ci Sonny Ade, idaw henay kodoma ci Jazz38, manamohay malimolak a tademaw taneng patayni ko sadatok nomisa mapolong kita misalama malimolak, sanisani alaw kaadihan notaw patapabaw hanto kiso midatok yo. . La-Ke-Se no toloay a sobal nikasakapotan, picidekan no angangan a cen-ciay sakay hekal no tatongos o La-Ke-Se a sobal, kanatalay a poo-wo-koan itini nina sobalan. . ilabohan yadah ko nipisinga' toni sanga'an to antan , ngipen no zo anisanga'an, bihid ato mokasi a tood. nano mokasiay sato, idaw ko nipisinga' to no aydaay a nalimaan, cidek sa tono naayaway a cong-tong ci &quot;Mortala Mohammed&quot; nipacokan ni kacawan nida to kadideng patinakoen to itida, yadah koni singaan noheni to cancanan aadihen. Ka-Noo (Kano, 卡諾巿) Ka-Noo (Sahel 卡諾巿) itida i Sa-Ha-La , mitepal to Sa-ha-la likenglikenan, idaw ko cacaya a mihcaan no likisi, o Si-fa no mokasiay a tose . amica koni kayadah no pacakaya itini kalimolaksa, nika mihida to An-ke-se sa tada caay to ka cilaw. (Kofar Mata Gate) 可通往中央清真寺. &quot;tenesay a kenis&quot; o maci no angangan a aaidangan, &quot;sasaedeb no tenesay a kenis&quot; (老城門, Kofar Mata Gate) taneng makatokoh i tebanan a Ci-Cen-Se . . to pilipayan no lima a demiad teban no kalahokan sabaw tosa a pangkiw no toki malingato milongc, limaay amang no singia mapolong itida miinoli, hatidaayto no tademaw saka namohan sa miadih. O-Ni-Sia picakayan (Onitsha Writer's Market, 歐尼夏市場) O-Ni-Sia ko itida i La-Ke-Se no waliyan, o Fey-Coo tademaw sa decdecay no kakitidaan. &quot;. itini idaw ko mahicaay no iciba' o codadsa ko pacakayan, amakaadih kiso to mahicaay a aasipan to codad no hekal, tinako sa &quot; nama linges tonika taleacawaan&quot; , ato &quot; no pitoay a wawana nomako mangalay to tatama'&quot; , &quot; paso coda mahicaay kiya tinako sa: nina coda asipen mahida o mienipay to tosaay a langdaway no biloan malecad ko lipahak&quot; . Ka-La-Pa Nigeria wali timola a Ke-Se-He kenis tapan a tose, idaw ko cacay a sapatinako to mokasi a tokay: Ka-La-Pa . ( Cannan City) , . katood ko mangalay to Ka-La-Pa o Cia-Nan-Ti (迦南地, Cannan City), i codad no Syesiw idaw ko solit boling (cacocowan, 牛奶) ato cemit (waneng no wado, 蜂蜜) a lala'. . Ka-La-Pa a tademaw manamoh a taydaan no labang, itidaay a tademaw dami' ko baloco', sisa yadah ko likisi noheni to lalangawan no babalaki ato yadahay no aaidangan, sisa itini mala aidangan no sakapahay a tataydaan. (Agbokim Water Falss), gno qamh wirm jmso ci wgrv (Kangyang National Park) . aaidangan han idaw ko Koa-Woa cascas , A-Bo-Kim casas (阿波金瀑布, Agbokim Water Falls), gno qamh wirm jmso ci wgrv (Kangyang National Park) dadipotan no tabakiay a salo , O-po pakadohan ato itidaay &quot; malomanay a loma&quot; ilaboay a Ka-La-Pa poo-wo-koan . baco: tatenga', kamo no Syesiw a 迦南地 (Cannan City) itini i Ni-Loo-He-San-Cia-Coo no waliyan, kiya mamic itida i Ya-tan saowac ato Se-Hay malaloting ato Di-Coo-Ha teban a lala', aydaay a I-Se'-Liey no kakitidaan. malimolak a kawaw 1. Nigeria o nipisingar noheni sa o I-Se-Lan-Ciya ko sayadahay no tademaw, sisa I-Se-Lan-Ciya a kasikawawan o saka etiman no angangan. 2. A-Kan-Ko pipacemodan a lalangawan (Argongo Fishing and Coltore Festival), teban no tosaay a bolad katokoh to hedek itida i Soo-Ka-Do saowac no dadipasan asikawaw, idaw ko i nanomay no matolinay a nikasasedsed a kawaw, patinako ko pacemod, tano limasa midakep to boting, miadop to tadok, mingadoy sa. 3. itini i waloay a bolad a Pategi Regatta idaw ko inanomay a nikasasedsed a kawaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>