<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nihu-he’zen_尼夫赫人" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ni hu he' zen &quot;E'yi : Dipun: &quot; numalumanay a ngangan han Ci li ya ke' zen, u Si puo li ya wali timl kitidaan nu yuncumincu, kakenihan i Hia lun cen sasa katukuh sacumud nu bayuan atu Ku' ye' daw amisan, aydaay nu E' luo se lenpan a Ha pa luo hu se ke' lilisan atu Sa' ha lin cuo. ( : : ) . nina kitidaan u kacelahan nu kilakilangan, diheku ku lalud, sienaw ku kasienawan yadah ku suleda, Ni hu he' zen u mibutingay ku kawaw nuheni, miadup, nipahabayan tu wacu ku sakaudip, mililis tu bayu tu lalaud, kasienawan mabulaw tayda i masaenalay. , , . lalangawan sumamaday nu aydaay a cudadan, Ni hu he' zen u tapangan utiih a kilimen, pibutingan nu daduducan nuheni, miadup tu i lilisay nu bayuan a mamuniay nu ukak a aadupan tu sakaudip, atu mitaduay tu mitengtengay nu wacu, misengi tu Kan ca cia subal a Kan ca cia zen atu Ke li ya ke' cunan, tada nipisinzaan micapi tu Mea cuo tipan amis a Sa li si yi nu binacadan. , . sipakayda i Tice zenlei sie atu mililiday amiadih, Ni hu he' zen atu liwliway nu binacadan caay pilecad. aydaay a kaw ku sia muosin sakamusa hatidaay tu nu sabaan a maudip namakayda i Way pei ciw e buyuan nanay a Si' se ci' lalangawan, yu sumamad mikilul kunuheni tu babalaki mabulaw misaahebal taydan i Hei lun cin atu Ku' ye daw a kitidaan. . . nina Si' se ci' lalangawan alaw awnu satabalay micumud i Min cuo a lalangawan, itini i Pin he zitay, Si' se ci' lalangawan maaymas kuni ka tayda i Si puo li ya nu hatidaaytu nu picidekan a demiad nu kitidaan. . . kilul sa tunika sumad nu demiad, mala nanum satu ku suleda, Tuon ku se binacadan maka nutipan mabulaw tayni, patuduan ku itidaay tu a yuncumin. Ni hu he' zen mananam tu i tidaay a demiad ku nuheni caaya kaw mamasumad nu liwan a tademaw. . . syakay itini i &quot; kay yun sin ce&quot; sa, Ni hu he' zen sepat ku niyadu' nuheni: Nan ciw e, Hu li ci, W' la' atu Na y. mananam kunuheni siacawa tu calekakanaan, u sabana ku sakatusa a acawaan. u banges nu wacu ku dikuc, mukan tu heci nu wacu, lalud han u kines nu buting ku dikuc. : , , . . . Ni hu he' zen tatayna ku yadah tu tatami, sabaw tu cacay a mihcaan taneng tu mikikung, tatayna han asi acawa tu wacu, kya taneng atu tademaw mikikung, sakamusa ci Ta min yi tun, mala sepat ku Ni hu he' zen, isasa nu Lia lun cen, sacumud nu Hei lun cen amisan nu subalan, Ku' ye daw idaw tu, E' huo ce' ke amisan idaw tu. atu malalamel tu hekalay nu tademawan. lalut han i bayubayuan maudip, kasienawan han i buyubuyuan maudip. . : . . . keyday Ni hu he' zen daduducen tu sakaudip han mibuting, miadup tu bayuay a aadupan, miadup i buyubuyu'an atu milami', atu pahabay tu tabakiay nu wacuan. wacu acacay ku pahabayan nuhini &quot; nu cacaya a lalumaan tulu lima kunipahabayan&quot;. , , . ( 3 5 ). ngangan nu Ni hu he' zen ku buting tada kakanen nu heni. tu mihmihcaan mibuting tu kunuheni, u tapabaway talumaay nu buting ku dakepen nuheni, mahida u Kuy yi atu Sen yi, palahipuen nuheni mala kasienawan nu kakanen. . . niyadu' Ni hu he' zen u mibutingay miadup ku kawaw nuhen, u sapahutinaw ku sakaudip nuheni, idaw ku laluday atu kasienawan a aenengan nuheni, nu tusaay atu wawaluay a lalumaan anikapulungan, nu sepatay a lalumaan ku yadhay. , . satabakiay nu niyadu'an mapulung naming i Hei lun cen. nikay tidaan a mueneng amatenes itida, alahican malikid nu balat. patinaku cay siw cay lim mihcaan atu cay siw num wal a mihcaan tayniyan nu balat mamin malekep ku niyadu' nu Ni hu he' zen. . . 1915 1968 . kasaliwsiwan nu demiad, tatamaan nu niyadu' tahekal namin miadup, tatayna hantu milami i umaumahan. katukuh satu i kasienawan, mabulaw namin ku niyadu'ay a tademaw taydan i sawacan nu kasienawan a mueneng, mibuting itida. manamuh ku nuheni taydan nu labang, i pabaway nu Hei lun cen a tademaw Na nay zen hatidaay tu nu sienaw hnina tayda ku nuheni i Ni hu he' zen palabang. . . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
