<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nikaputunan_a_malcabay_nu_United_States_of_America_atu_Taywan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nikaputunan a malcabay nu United States of America atu Taywan nu ayaway nakamuwan 1978 a mihcaan u sikalawpesan tu a mihcaan mamisingkiw tu talakaway a malagiingay a kakawawan nu Taywan sa limulak saan ku i subalay nu Taywan a binawlan sa. ya tatapangan nu USA ci hananay sa pangiha satu i sabaw tusa cacay a bataan idaw ku enemay a demiadan.a makay i 1979 a mihcaan 1 a bulad 1 a demiad nudemiadan a patideng sakalcabay atu ya. hananay nu ada nu Taywan namahida sa sikaputun tu kuni kalcabayan nu Taywan atu USA. ya nika malcabayay sakay pitenaay tu ada hananay a nasulitan a cudad sa amasatedep tu. sisa napinukasan i Paykanatalay hananay akitakitay malkaputay a nipatidengan sa kilul sananay u satabakiyay a nika labades nipikuwan nukuyni. Taywan atu USA nikaputunan a malcabay a nikahini nikadengan nikangayawan i nadikudan satu i limay a mihcaan sa . u USA hananay a kanatal suayaw tu malkaputay nu sa sipakaydaen nipilaup pabalucu amay langatan.sisa kanamuhan nu Taywanay ci mikelitay a tatapangan paculi tu ada nida u sakaicelang kuni kahida atu nipaayawan .nudikudan sa i enemay a bataan a mihcaan mangaleb mangaleb kuni kalalaisay a ziday ya USA hananay a tatapangan ci atu mikilulay a mamikuwanay nu satalakaway paayaway tu Taywan miedap sakaytena tu ada .nika udumaay a sakay ketunay a kunidatengan sa idaw tu ku sakay balucuan. apanutek cayay tu kunikahida nuayaway pasayni i Taywan . yaadihen sa ucayay tu kadadawa amalawpes. sisa ilabu pabalucu kunidatengan nu USA tu sakaini tu kawaw.si katinengan nuheni ku atucayay tu pasasuayaw nayi tu kuni masasudayit . nu makay i Taywanay a caay kalecad nu nidatengan sa. sawsawni idaw ku isais. u .tuluway a kanatalay a nidatengan sa. yadah tu kuni kasasetul. sisa pasu Taywan atu USA .ya hulam mahida tu idaw kuni kasumadan. namakayzaay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
