<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人" copyright="CC BY-SA" citation="Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人, title = Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人} }">
    <S id="0">
        <FORM> Nikeli tuo Nikeli tuo tademaw &quot;Negrito&quot; hinisa muenengay i Tuo nan ya atu An ta man subal nu inakaan a kitidaan nu pinaay a caay kalecad nu binacadan. (Negrito) . miduduc miadih tu sakalecad tu udipan, Nike li tuo naw saan u sakaledadan nu tademaw anikapulungan sa. sasa. mikikiway tu mililiday sakamusa, u nuheni hantu i Tuon na ya kapulungan atu Pa pu' ya kapulungan tu laa'dan a masapatelekay, sakamusa u masacacaya ku nuhen a malakaputay, patinaku tu caay kaw malecaday ku lalilidan. nuheni hinaala nu Nan daw zen, itini i niyadu'an masacacaya a binacadan. . . . itini i likisi, masasupacakay kunuheni tu itidaay nu tademaw, nika malakalun nu aedisan kuheni, tawya i kunyun pic tu sip mihcaan Tuon na ya mikuwanay atu Wan kuo ciw kun. 724 . tapang nu nakamuan Negrito namakayda i Sipan yayi atu Putaw yayi, imi sa u &quot; adidiay lumeniay tademaw&quot;. mitahaway nu O cuo pacunaay tu balunga a tademaw sayaway makaadih tu apuyuay a tademaw sakamusa nuheni a tuas nu makaydaay i Huy cuo sa. sisa, mahiniay sipibakah nu zenlai sitangahay a tademaw, nika lumeni' sa nu banges atu nika lukutan nu bukes, Nike li tuo zen atu Huy cuo zen caay kaw misasengiay kunuheni. Negrito . . . picidekan aydaay a luma' nu Anta man balakiaytu nu tatamaan a tademaw talakaw nuheni han cay lim lu. Nem a kunhun, tatayna han cay sip tu.pic a kunhun &quot; Malay siya a Say mang tademaw&quot;, saapuyuay nu kitakiday nu tademawan. banges nuheni kala lumelumenian. mata han du'ut hese. apuyu ku bukes malukut, lumeni' ku bukes. lumeni' ku banges, nika lukut nu bukes &quot;Yacuo a tademaw&quot; &quot; Muno ku a sapal&quot; bihid atu ukak picidekan nu yadahay a Niake lituo niyadu'ay a waywayan. 153.6 142.7 . . . . , . lalingatuan mikinkiway sakamusa, hatiniay a masakaputay tadengan amisimsim aca, kawnika mililiday a cudadan hetiken nu An ta man subalan, Ma lai subal atu Huy li pin a &quot; ney ke li tuo&quot; kapulungan tu picidekan a masasuini tu idangan. , . tadengan, numahiniay itini i tusep caylu mihcaan tu ayda a mihcaan tunipikawawan idaw tu ku patukilay, nina kawaw sitahekalay tu nu laheci, kinihan u Ni ke li tuo zen a niyadauan inai' ku aydaay nu malecaday a tuas. aydaay tu a mihcaan tunipikinkiwan, tinaku Larena a tademawan.atu Ka e huo hu tademawan. 2013 . Larena . . tusep tucay mihcaan, katepaan mapasilaca i Nike lituo zen nu binacadan itida i laad nu Tuon ya zen atu Papu ya zen. An ta man zen kaadihan nu angangan &quot;tada u Tuon ya a idangan&quot; atu i tawyaay nu Tuon ya zen micapi, pasu sumamaday a Tuon ya aadihan, tinaku Cuon kuo amisan a Ten yun zen, milecad atu Aw ta li ya zen caay tu pilecad. sausi han, atu Tuon ya misengiay a binacadn atu Aw ta la si ya zen &quot; patinaku Pa pu ya zen&quot; itini i kunyun nu ayawan limwal sepsepsep mihcaan malaliyasay tu. 2021 . . 58,000 . lalangawan itini i kilakilangan miadup atu milami. Huy li pin mapuletay nu tademawan matineng misalamal, Anta man subalan maliyuh. Malay siya a Say mang tademaw &quot;Semang&quot; idaw kunipikilukan tu nisadikucan tu paduh nu kilang, i pungkan nu buyubuyuan maudip atu u papah nu kilang anisangaan tu luma. . . (Semang) . ayda hantu An ta man subal ayda idaw ku sepatay nu binacadan, Taan taman zen &quot;Strait Island&quot;, Ciwluo wa zen, Wunci zen atu Santi neie zen. Anta man subalan a mapuletay nu lumeniay a tademaw caay tu pikihatiya tu kitakid, kaisa atu i hekalay atademaw masasuadih. picidekan tu Santi neie zen mikitalakaw tu duma a kitidaan nu tademaw, palecad tu talakaw han makaala tu caynem sep caynem lim kunhu ku talakaw, caay kaw apulet ku sausi tu nuhenian &quot; mapuletay han a caylim sep kunhun&quot;, nipisausi ayda nu maudipay cacay tu a malebut ku maudipay. Ciwluo wa a binacadan tulim sep sipsep sep ku tademaw. 4 : (Strait Island), , . . 160 165 ( 150 ). 1000 . 250 400 . Malay siya Say mang zen Say mang &quot; Semang&quot; i kamu nu Ma lay u tadah a kalung. Malay ya u mapuletay nu lumeniay a tademaw, kakenihan itini i Malay pandaw i teban nu buyuan, saan u satabalay nu Malay pandaw a muenengay a tademaw, sakamusa taneng sipakayda inipitademan talaayawen kunipisausian tu cacay a mangan nu ayaw a mihcaan. pulung nu tademaw tusa a malebut a tdemawan. (Semang) . 1 . 2000 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
