<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nikelitu_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nikelitu_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Nikelitu_a_tademaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nikelitu_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nikelitu_a_tademaw, title = Nikelitu_a_tademaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nikelitu_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Nikelitu a tademaw尼格利陀人 nilaculan Nikelitu a tademaw ina sulit sa u numuenengay i timul tu amis atu an-ta-man a maluyaluyay a subal masabaatay a kitidaan a cayay kalecad a binacadan, u henisa banges masalumeniay, I kilakilangan , mikawaw tu miadu sakaudip nu heni kuyda. namamakayni i udipudipan maadih masasengi, Nikelitu a tademaw akay haw masasu kapah ku sakaput nikaupu nu heni maluyalul, sisa, u daduducan patahekal tu sasakamun masacacay tu kuheni a masakaputay sa, sisa daw ku patahekal tu cayay kalecad a wayway nu heni. u kakawaw nuheni idaw ku tabakiay a mala timulay nu subal atademaw atu muhelup, atu i liwliw nu subal masacacay kyu tahina ku binacadan nu heni. namakalikisi, uheni atu tiniay a binacadan masasu pacakay tu cacanan, nika sawsawni sawcuen nu tiniay malakili, imahini sa nu pulunga mihca 724 a mihcaan i timul tu walian tidaay kumikuwanay atu tapang sapaanin. namakacuwaay asulit 詞源  Negrito namakayni i si-pan- ya a kamu atu nu pu-taw-ya a kamu , u imisa u lumeniay a tademaw, Negrito ". u aw-ciw pabalungaay sayaway makaadih tu apuyuay a lumeni'ay a tademaw dateng sa u kakawsan nu hen isa namaky huy-cuway a taynisa,namahini, niadihan tu mikingkiway tu nutademaw sipabelet ku mahiniay a sasakamuen, namakayni i banges atu tusaay nu bihid a bukes makuled sa, nikelitu a tademaw sa atu huy-cu yadah ku masa sengiay. sapamata; waliay a tademaw u nipalaylay nuheni ati waliay tu tomulay a tademaw u balakiay atu atatama u talakaw nu udip sa 153.6 hunan,tatyna sa 142.7 a hunan nu malay-si-ya a saymang a tademaw, u saapuyu'ay nu kitakit a bunacadan. u bangws duut lumeni'. Hung-mu u duutay a kulit u bukes apuyu' malukut; ubukes sa cay kalumeni' micedek ku kulit nu banges, malukut ku bukes atu ya-cu atademaw mung-ku atademaw u bihid nu ukak cay naming kalecadyadah ku nay-ke-li a niyadu' . u nikingkiwan , u masakaputay idaw ku nidatengan, u nilaylay a cuda maynah tu an-ta-man a subal, ma-lay asubal, atu huy-li-pin, "niy-kelitu" u maluyaluyay u micidemay tu mapulungay aiding. u tatengasa, u mahiniay a adihan i 2013 amihcaan capi nu ayda anikulian idaw ku ni patubeli, nikulian idaw ku paketun, pataydan i nikelitu a tademaw a niyadu, u mahiniay inayay kumapulunay a kakawsan. ayda a nikingkiwan u Larena atademaw, atu kalhuyhu a tademaw. 2021 amihcaan, maadih ku palecad u nikelitu a tademaw tu cacanan mapulungay i waliay a tademaw atu papuya a yademaw, an-ta-man atademaw, makaadih tu aydaay a waliay atademaw micapi, pasu numukasi nu waliay a tademaw nu maluyaluyay atu aw-ta-la-si-ya a tademaw,u papuya atademaw nay i pilung 58,000 amihcaan imahini masasu ada . i kilakilangan taayaw amia dup atu mitatengil, nu huy-li-pin ya apuyu'ay lumeniay a tademaw, matineng mitilamal, an-ta-man a subal laecus, malay-ya a say mang a tademaw, Semang micukaymas tu nu pudac nu kilang misanga tu dikuc idaw ku nikilukuan, nikaudip atu I pungkang atu papah nu kilang sapi taha btu aenengan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Nikelito a tademaw尼格利陀人 nilacolan Nikelito a tademaw ina solit sa o nomoenengay i timol to amis ato an-ta-man a maloyaloyay a sobal masabaatay a kitidaan a cayay kalecad a binacadan, o henisa banges masalomeniay, I kilakilangan , mikawaw to miado sakaodip no heni koyda. namamakayni i odipodipan maadih masasengi, Nikelito a tademaw akay haw masaso kapah ko sakapot nikaopo no heni maloyalol, sisa, o dadodocan patahekal to sasakamon masacacay to koheni a masakapotay sa, sisa daw ko patahekal to cayay kalecad a wayway no heni. o kakawaw noheni idaw ko tabakiay a mala timolay no sobal atademaw ato mohelop, ato i liwliw no sobal masacacay kyo tahina ko binacadan no heni. namakalikisi, oheni ato tiniay a binacadan masaso pacakay to cacanan, nika sawsawni sawcoen no tiniay malakili, imahini sa no polonga mihca 724 a mihcaan i timol to walian tidaay komikowanay ato tapang sapaanin. namakacowaay asolit 詞源  Negrito namakayni i si-pan- ya a kamo ato no po-taw-ya a kamo , o imisa o lomeniay a tademaw, Negrito ". o aw-ciw pabalongaay sayaway makaadih to apoyoay a lomeni'ay a tademaw dateng sa o kakawsan no hen isa namaky hoy-coway a taynisa,namahini, niadihan to mikingkiway to notademaw sipabelet ko mahiniay a sasakamoen, namakayni i banges ato tosaay no bihid a bokes makoled sa, nikelito a tademaw sa ato hoy-co yadah ko masa sengiay. sapamata; waliay a tademaw o nipalaylay noheni ati waliay to tomolay a tademaw o balakiay ato atatama o talakaw no odip sa 153.6 honan,tatyna sa 142.7 a honan no malay-si-ya a saymang a tademaw, o saapoyo'ay no kitakit a bonacadan. o bangws doot lomeni'. Hong-mo o dootay a kolit o bokes apoyo' malokot; obokes sa cay kalomeni' micedek ko kolit no banges, malokot ko bokes ato ya-co atademaw mong-ko atademaw o bihid no okak cay naming kalecadyadah ko nay-ke-li a niyado' . o nikingkiwan , o masakapotay idaw ko nidatengan, o nilaylay a coda maynah to an-ta-man a sobal, ma-lay asobal, ato hoy-li-pin, "niy-kelito" o maloyaloyay o micidemay to mapolongay aiding. o tatengasa, o mahiniay a adihan i 2013 amihcaan capi no ayda anikolian idaw ko ni patobeli, nikolian idaw ko paketon, pataydan i nikelito a tademaw a niyado, o mahiniay inayay komapolonay a kakawsan. ayda a nikingkiwan o Larena atademaw, ato kalhoyho a tademaw. 2021 amihcaan, maadih ko palecad o nikelito a tademaw to cacanan mapolongay i waliay a tademaw ato papoya a yademaw, an-ta-man atademaw, makaadih to aydaay a waliay atademaw micapi, paso nomokasi no waliay a tademaw no maloyaloyay ato aw-ta-la-si-ya a tademaw,o papoya atademaw nay i pilong 58,000 amihcaan imahini masaso ada . i kilakilangan taayaw amia dop ato mitatengil, no hoy-li-pin ya apoyo'ay lomeniay a tademaw, matineng mitilamal, an-ta-man a sobal laecos, malay-ya a say mang a tademaw, Semang micokaymas to no podac no kilang misanga to dikoc idaw ko nikilokoan, nikaodip ato I pongkang ato papah no kilang sapi taha bto aenengan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>