<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人" copyright="CC BY-SA" citation="Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人, title = Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Nikeli-tuo_tademaw_尼格利陀人} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Nikeli-tuo == Nikeli-tuo tademaw &quot;Negrito&quot; hinisa muenengay i Tuo-nan-ya atu An-ta-man subal nu inakaan a kitidaan nu pinaay a caay kalecad nu binacadan. . miduduc miadih tu sakalecad tu udipan, Nike-li-tuo naw saan u sakaledadan nu tademaw anikapulungan sa. sasa. mikikiway tu mililiday sakamusa, u nuheni hantu i Tuon-na-ya kapulungan atu Pa-pu'-ya kapulungan tu laa'dan a masapatelekay, sakamusa u masacacaya ku nuhen a malakaputay, patinaku tu caay kaw malecaday ku lalilidan. nuheni hinaala nu Nan-daw-zen, itini i niyadu'an masacacaya a binacadan. . itini i likisi, masasupacakay kunuheni tu itidaay nu tademaw, nika malakalun nu aedisan kuheni, tawya i kunyun pic-tu-sip mihcaan Tuon-na-ya mikuwanay atu Wan-kuo-ciw-kun. 歷史上, . tapang nu nakamuan 詞源 Negrito namakayda i Sipan-yayi atu Putaw-yayi, imi sa u &quot; adidiay lumeniay tademaw&quot;. mitahaway nu O-cuo pacunaay tu balunga a tademaw sayaway makaadih tu apuyuay a tademaw sakamusa nuheni a tuas nu makaydaay i Huy-cuo sa. sisa, mahiniay sipibakah nu zenlai sitangahay a tademaw, nika lumeni' sa nu banges atu nika lukutan nu bukes, Nike-li-tuo-zen atu Huy-cuo-zen caay kaw misasengiay kunuheni. Negrito . picidekan 特徵 aydaay a luma' nu Anta-man 現代安達曼家庭 balakiaytu nu tatamaan a tademaw talakaw nuheni han cay-lim-lu. Nem a kunhun, tatayna han cay-sip-tu.pic a kunhun &quot; Malay-siya a Say-mang tademaw&quot;, saapuyuay nu kitakiday nu tademawan. banges nuheni kala lumelumenian. mata han du'ut hese. apuyu ku bukes malukut, lumeni' ku bukes. lumeni' ku banges, nika lukut nu bukes &quot;Yacuo a tademaw&quot; &quot; Muno ku a sapal&quot; bihid atu ukak picidekan nu yadahay a Niake-lituo niyadu'ay a waywayan. mikinkiway sakamusa, hatiniay a masakaputay tadengan amisimsim aca, kawnika mililiday a cudadan hetiken nu An-ta-man subalan, Ma-lai subal atu Huy-li-pin a &quot; ney-ke-li-tuo&quot; kapulungan tu picidekan a masasuini tu idangan. . tadengan, numahiniay itini i tusep-caylu mihcaan tu ayda a mihcaan tunipikawawan idaw tu ku patukilay, nina kawaw sitahekalay tu nu laheci, kinihan u Ni-ke-li-tuo-zen a niyadauan inai' ku aydaay nu malecaday a tuas. aydaay tu a mihcaan tunipikinkiwan, tinaku Larena a tademawan.atu Ka-e-huo-hu tademawan. tusep-tucay mihcaan, katepaan mapasilaca i Nike-lituo-zen nu binacadan itida i laad nu Tuon-ya-zen atu Papu-ya-zen. An-ta-man-zen kaadihan nu angangan &quot;tada u Tuon-ya a idangan&quot; atu i tawyaay nu Tuon-ya-zen micapi, pasu sumamaday a Tuon-ya aadihan, tinaku Cuon-kuo amisan a Ten-yun-zen, milecad atu Aw-ta-li-ya-zen caay tu pilecad. sausi han, atu Tuon-ya misengiay a binacadn atu Aw-ta-la-si-ya-zen &quot; patinaku Pa-pu-ya-zen&quot; itini i kunyun nu ayawan limwal- sepsepsep mihcaan malaliyasay tu. 2021 年, . lalangawan 文化 itini i kilakilangan miadup atu milami. Huy-li-pin mapuletay nu tademawan matineng misalamal, Anta-man subalan maliyuh. Malay-siya a Say-mang tademaw &quot;Semang&quot; idaw kunipikilukan tu nisadikucan tu paduh nu kilang, i pungkan nu buyubuyuan maudip atu u papah nu kilang anisangaan tu luma. An-ta-man-subal 安達曼群島原住民 ayda idaw ku sepatay nu binacadan, Taan-taman-zen &quot;Strait Island&quot;, Ciwluo-wa-zen, Wunci-zen atu Santi-neie-zen. Anta-man subalan a mapuletay nu lumeniay a tademaw caay tu pikihatiya tu kitakid, kaisa atu i hekalay atademaw masasuadih. picidekan tu Santi-neie-zen mikitalakaw tu duma a kitidaan nu tademaw, palecad tu talakaw han makaala tu caynem-sep – caynem-lim kunhu ku talakaw, caay kaw apulet ku sausi tu nuhenian &quot; mapuletay han a caylim-sep kunhun&quot;, nipisausi ayda nu maudipay cacay tu a malebut ku maudipay. Ciwluo-wa a binacadan tulim-sep – sipsep-sep ku tademaw. Say-mang-zen塞芒人 Say-mang &quot; Semang&quot; i kamu nu Ma-lay u tadah a kalung. Malay-ya u mapuletay nu lumeniay a tademaw, kakenihan itini i Malay-pandaw i teban nu buyuan, saan u satabalay nu Malay-pandaw a muenengay a tademaw, sakamusa taneng sipakayda inipitademan talaayawen kunipisausian tu cacay a mangan nu ayaw a mihcaan. pulung nu tademaw tusa a malebut a tdemawan. 塞芒 2000人.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Nikeli-too == Nikeli-too tademaw &quot;Negrito&quot; hinisa moenengay i Too-nan-ya ato An-ta-man sobal no inakaan a kitidaan no pinaay a caay kalecad no binacadan. . midodoc miadih to sakalecad to odipan, Nike-li-too naw saan o sakaledadan no tademaw anikapolongan sa. sasa. mikikiway to mililiday sakamosa, o noheni hanto i Toon-na-ya kapolongan ato Pa-po'-ya kapolongan to laa'dan a masapatelekay, sakamosa o masacacaya ko nohen a malakapotay, patinako to caay kaw malecaday ko lalilidan. noheni hinaala no Nan-daw-zen, itini i niyado'an masacacaya a binacadan. . itini i likisi, masasopacakay konoheni to itidaay no tademaw, nika malakalon no aedisan koheni, tawya i konyon pic-to-sip mihcaan Toon-na-ya mikowanay ato Wan-koo-ciw-kon. 歷史上, . tapang no nakamoan 詞源 Negrito namakayda i Sipan-yayi ato Potaw-yayi, imi sa o &quot; adidiay lomeniay tademaw&quot;. mitahaway no O-coo paconaay to balonga a tademaw sayaway makaadih to apoyoay a tademaw sakamosa noheni a toas no makaydaay i Hoy-coo sa. sisa, mahiniay sipibakah no zenlai sitangahay a tademaw, nika lomeni' sa no banges ato nika lokotan no bokes, Nike-li-too-zen ato Hoy-coo-zen caay kaw misasengiay konoheni. Negrito . picidekan 特徵 aydaay a loma' no Anta-man 現代安達曼家庭 balakiayto no tatamaan a tademaw talakaw noheni han cay-lim-lo. Nem a konhon, tatayna han cay-sip-to.pic a konhon &quot; Malay-siya a Say-mang tademaw&quot;, saapoyoay no kitakiday no tademawan. banges noheni kala lomelomenian. mata han do'ot hese. apoyo ko bokes malokot, lomeni' ko bokes. lomeni' ko banges, nika lokot no bokes &quot;Yacoo a tademaw&quot; &quot; Mono ko a sapal&quot; bihid ato okak picidekan no yadahay a Niake-litoo niyado'ay a waywayan. mikinkiway sakamosa, hatiniay a masakapotay tadengan amisimsim aca, kawnika mililiday a codadan hetiken no An-ta-man sobalan, Ma-lai sobal ato Hoy-li-pin a &quot; ney-ke-li-too&quot; kapolongan to picidekan a masasoini to idangan. . tadengan, nomahiniay itini i tosep-caylo mihcaan to ayda a mihcaan tonipikawawan idaw to ko patokilay, nina kawaw sitahekalay to no laheci, kinihan o Ni-ke-li-too-zen a niyadaoan inai' ko aydaay no malecaday a toas. aydaay to a mihcaan tonipikinkiwan, tinako Larena a tademawan.ato Ka-e-hoo-ho tademawan. tosep-tocay mihcaan, katepaan mapasilaca i Nike-litoo-zen no binacadan itida i laad no Toon-ya-zen ato Papo-ya-zen. An-ta-man-zen kaadihan no angangan &quot;tada o Toon-ya a idangan&quot; ato i tawyaay no Toon-ya-zen micapi, paso somamaday a Toon-ya aadihan, tinako Coon-koo amisan a Ten-yon-zen, milecad ato Aw-ta-li-ya-zen caay to pilecad. saosi han, ato Toon-ya misengiay a binacadn ato Aw-ta-la-si-ya-zen &quot; patinako Pa-po-ya-zen&quot; itini i konyon no ayawan limwal- sepsepsep mihcaan malaliyasay to. 2021 年, . lalangawan 文化 itini i kilakilangan miadop ato milami. Hoy-li-pin mapoletay no tademawan matineng misalamal, Anta-man sobalan maliyoh. Malay-siya a Say-mang tademaw &quot;Semang&quot; idaw konipikilokan to nisadikocan to padoh no kilang, i pongkan no boyoboyoan maodip ato o papah no kilang anisangaan to loma. An-ta-man-sobal 安達曼群島原住民 ayda idaw ko sepatay no binacadan, Taan-taman-zen &quot;Strait Island&quot;, Ciwloo-wa-zen, Wonci-zen ato Santi-neie-zen. Anta-man sobalan a mapoletay no lomeniay a tademaw caay to pikihatiya to kitakid, kaisa ato i hekalay atademaw masasoadih. picidekan to Santi-neie-zen mikitalakaw to doma a kitidaan no tademaw, palecad to talakaw han makaala to caynem-sep – caynem-lim konho ko talakaw, caay kaw apolet ko saosi to nohenian &quot; mapoletay han a caylim-sep konhon&quot;, nipisaosi ayda no maodipay cacay to a malebot ko maodipay. Ciwloo-wa a binacadan tolim-sep – sipsep-sep ko tademaw. Say-mang-zen塞芒人 Say-mang &quot; Semang&quot; i kamo no Ma-lay o tadah a kalong. Malay-ya o mapoletay no lomeniay a tademaw, kakenihan itini i Malay-pandaw i teban no boyoan, saan o satabalay no Malay-pandaw a moenengay a tademaw, sakamosa taneng sipakayda inipitademan talaayawen konipisaosian to cacay a mangan no ayaw a mihcaan. polong no tademaw tosa a malebot a tdemawan. 塞芒 2000人.</FORM>
    </S>
</TEXT>