<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nikelitu_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nikelitu_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Nikelitu_a_tademaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nikelitu_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nikelitu_a_tademaw, title = Nikelitu_a_tademaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nikelitu_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Nikelitu a tademaw nilaculan Nikelitu a tademaw (Negrito)ina sulit sa u numuenengay i timul tu amis atu an ta man a maluyaluyay a subal masabaatay a kitidaan a cayay kalecad a binacadan, u henisa banges masalumeniay, I kilakilangan , mikawaw tu miadu sakaudip nu heni kuyda. (Negrito) .. namamakayni i udipudipan maadih masasengi, Nikelitu a tademaw akay haw masasu kapah ku sakaput nikaupu nu heni maluyalul, . sisa, u daduducan patahekal tu sasakamun masacacay tu kuheni a masakaputay sa, sisa daw ku patahekal tu cayay kalecad a wayway nu heni. . u kakawaw nuheni idaw ku tabakiay a mala timulay nu subal atademaw atu muhelup, atu i liwliw nu subal masacacay kyu tahina ku binacadan nu heni. . namakalikisi, uheni atu tiniay a binacadan masasu pacakay tu cacanan, nika sawsawni sawcuen nu tiniay malakili, imahini sa nu pulunga mihca 724 a mihcaan i timul tu walian tidaay kumikuwanay atu tapang sapaanin. 724 . namakacuwaay asulit [ ] Negrito namakayni i si pan ya a kamu atu nu pu taw ya a kamu , u imisa u lumeniay a tademaw, Negrito . u aw ciw pabalungaay sayaway makaadih tu apuyuay a lumeni'ay a tademaw dateng sa u kakawsan nu hen isa namaky huy cuway a taynisa,namahini, niadihan tu mikingkiway tu nutademaw sipabelet ku mahiniay a sasakamuen, namakayni i banges atu tusaay nu bihid a bukes makuled sa, nikelitu a tademaw sa atu huy cu yadah ku masa sengiay. . . namakay ni sapamata; waliay a tademaw u nipalaylay nuheni ati waliay tu tomulay a tademaw u balakiay atu atatama u talakaw nu udip sa 153.6 hunan,tatyna sa 142.7 a hunan nu malay si ya a saymang a tademaw, u saapuyu'ay nu kitakit a bunacadan. : 153.6 142.7 . u bangws duut lumeni'. Hung mu u duutay a kulit u bukes apuyu' malukut; ubukes sa cay kalumeni' micedek ku kulit nu banges, malukut ku bukes atu ya cu atademaw mung ku atademaw u bihid nu ukak cay naming kalecadyadah ku nay ke li a niyadu' . . . . , . u nikingkiwan , u masakaputay idaw ku nidatengan, u nilaylay a cuda maynah tu an ta man a subal, ma lay asubal, atu huy li pin, &quot;niy kelitu&quot; u maluyaluyay u micidemay tu mapulungay aiding. , . u tatengasa, u mahiniay a adihan i 2013 amihcaan capi nu ayda anikulian idaw ku ni patubeli, nikulian idaw ku paketun, pataydan i nikelitu a tademaw a niyadu, u mahiniay inayay kumapulunay a kakawsan. 2013 . ayda a nikingkiwan u Larena atademaw, atu kalhuyhu a tademaw. 2021 amihcaan, maadih ku palecad u nikelitu a tademaw tu cacanan mapulungay i waliay a tademaw atu papuya a yademaw, an ta man atademaw, makaadih tu aydaay a waliay atademaw micapi, pasu numukasi nu waliay a tademaw nu maluyaluyay atu aw ta la si ya a tademaw,u papuya atademaw nay i pilung 58,000 amihcaan imahini masasu ada . Larena . . 2021 . . 58,000 . lalangawan [ ] i kilakilangan taayaw amia dup atu mitatengil, nu huy li pin ya apuyu'ay lumeniay a tademaw, matineng mitilamal, an ta man a subal laecus, malay ya a say mang a tademaw, Semang micukaymas tu nu pudac nu kilang misanga tu dikuc idaw ku nikilukuan, nikaudip atu I pungkang atu papah nu kilang sapi taha btu aenengan. . . (Semang) .</FORM>
    </S>
</TEXT>
