<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_niki" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: niki" copyright="CC BY-SA" citation="niki. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/niki" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_niki, title = niki, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/niki} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakilima == niki &quot;ngangan:Cinnamomum cassia, Yingkelisu a kamu: Chinese Cinnamon&quot;, idaw aca ku dumaan a ngangan tu nu 官桂, 桂山, 簡桂, 牧桂, nu dakesan a nakilangan tu langdaw, i Taywan ku sakalaliwasak u nika talakaw i 0 katukuh 1800 公尺, i nu 500 katukuh 1000 公尺 tu sakapahay a kaydihan, idaw hen ku nu dumaan a langaw tu Silan a niki. kina tusaay idaw ku 香豆素, anu yadah ku nikan sa, hakya caay kakapah matimel. nilaculba masahidaay u nikatalakaw makaala tu cacay a bataan mi ku talakaw, ya paduh sa kaabuabuwan ku kalit, kibetul kya paduh makaala tu sabaw tuluay hawmi , a cedah ku nika bangsis. u papah ku sasulamit kuni langaw; samulu sa ku nikatanayu, a cayay sa masadicem ku nikasamulmul, ya tanayu walu atu tusa a bataan limi , u ahebal tulu tu lima, lima limi ; iluc masadicem, saahebal sa ku papah; langdaw mamin, 貝離基三出脈. sacaangcaang sa ku nika sibalu atu nilangaw i adiadi ku balu, hay lima hawmi , sapicihpicih sa ku balu nika samulmul, ya tanaya sa tulu hawmi . samulmul sa ku heci, u tanaya cacay a bataan hawmi , angangan, pituwan atu waluway hawmi , kalutinman ku nikaduhem. bacu mulangaway a kilang , u kilang nu patuh ciid,papah, heci, balu,akaway taneng amin sa bisanga tu bangsisay atu simal nu niki, anu i kakaneng kalananuman, u tabaku atu sapaiyuen nika hina salamansisay nu zayliw, malasabihunan.tu sapisanga tu sapabangsi tu sasangaan tu cancanan a tuud'.u balu nu niki u sakatakal nu simal 2.15%, u simal nu ciid' 0.35%,nu pahpah a simal sa 0.39%,u heci (nu mangaduway hen a heci) a simal2.04%. nu idaay a niki nipaluman tu mamin, u nu heci anin ku nisapalan a sapaluma', kya idaw ku nadikudan a sapaluma', nu lalangawan nu niki kiyu watabaki tatalakaw pasu cidcid, kya idaw ku aalaan tu paduh nu niki,sisa madih pakayadah tu sapalangaw awnu heciay ku nipasapal tu salangawan nu langaw. i balangbangan mipudac tu paduh a muwala', mikiskis tu paduh, hilhilen miacak. mipudac a mipili' tu kapahay a misanga tu nu masadumay a salalangawan nu kilang i kalawlawan saan mipeluh lipadu han a mihilhil miacak. ya nibudacanay sa caay amin kalecat ku sasangaan tu yadahay atu masadumaay tu masahicah icaay a sasangaan. yida u maadihay tu idaw ku .tu salangaw. alamanan sapabangsi tu luma atu kakuliyanm u sakapahay mibakah tulacusay paliyun tu baluhay a sapihanhan, mipulu tu cilekay ku wini. kapah sakay bili nu a didiay nu piyas atu bituka,mihaymaw tu cungduh nu idang,mipadang aca tu bulseng nu 末梢循環. kya akutih ku udip atu pakaicilang tu nikanan. u sakakapah tu nu sakalaliyun tu simal a idang u kapah mipuud tu 黴菌感染atu pawawaan maidang u sakapahay. kangpuyaku kina niki namakalamit, angangan mamin kapah amin kalasapaiyuen, ya paduh han tu sa u sasasamuwan nu tademaw, kina niki han, u satikan nu kangpuya ku kapah sa zitangan, mibahbah tu bali' mikapah tu bituka,paudi tu masaadilatay nu idang, mibulesak tu cedet nu sienaw; mipadan a micunus tu limaay a 臟 tu sepatayay a :balucu,atay,buwa,脾臟,ciid nu kilang taneng pakasita nang mibahbah tu bali nu udip kya kapah ku culil nu edang, idaw kya aadihan tu iit nu niki a kakilinman. sakalacus u misabiliay, pacucuway atu caayay kakapah nu atay sa, lacus yadah atu tenes mukan, a nu yakah kunikan tu niki silede ku bituka, u niki sini pisasa tu idang atu siwanengay a idang,抗凝血功用. kakitidaan nu niki namakay cun-ku ay kina niki, nikaliwasak i Kuang-Si ,Kuang-Tung ,Fu-Cian ,Yun-Nan 等tu nu makateban nu bayu katukuh i buyu', i 廣西 ku sayadaay, kina niki i 廣西sa u sakala 標誌 nu 中國產品. i Taywan,Ye-Nan ,Liao-Guo , , 等,akakitidaan, idaw hen ku makiwakiwasakay. belih tu nasulitan 1.1.0 1.1 oliver sun, u niki idaw ku limaay a sakapah atu milacusay, patineng tu baluhay a kakanan. 2.u niki, mala nu isinislangan tu a nikalinga tu. 3.anu a yaw mihicahica sa, ya nisasimalan micukaymas idaw ku kakalihanawan. 痞客幫 nu idaw tu a nilacu, i hakuen tu i 2018 mihcaan 8 bulad 10 demiad malalitin tu hekal ●niki Rougui u sapaiuyu' nu langaw a kulit nu sasin i suku tu nasulitan. ●ciid nu niki Guizhi nu sasapaiyuan a kuli nu sasin i suku nu sulit. ●niki Rougui nu sasapaiyuan a kulit i suka nu suiit ●niki Rougui nu sasapaiuyuan tu kazali i suku na sulitan ●u tatunuan a niki Rougui u sasapaiyuwan nu kazali i suku tu nasulitan. ●nuhekalay a langaw nu niki Yde Shen Rougui u nu sasapaiyuwan a kazali i suku tu nasulitan ●企邊niki Qi Bian Gui nu sasapaiyuan a sakazali i suku nu nasulitan ●3-苯丙基乙酸酯 3-phenylpropyl acetate nu misangaay tu sakay nu lutukan a sapalamel tu sasapaiyuan nu sikulitau a sasin i suku nu nasulitan ●niki 醛Cinnamaldehyde nu misangah tu sakay nu lutukan a sapalamel tu sasapaiyuan nu sikulitay a sasin i suku nu nasulitan ●桂皮酸 Cinnamic acid nu misangah tu sakay nu lutukan a sapalamel tu sasapaiyuan nu saiulitau a sasin i suku nu nasulitan 物種識別資訊 namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinenganu nasulitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wikipayke-肉桂</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakilima == niki &quot;ngangan:Cinnamomom cassia, Yingkeliso a kamo: Chinese Cinnamon&quot;, idaw aca ko domaan a ngangan to no 官桂, 桂山, 簡桂, 牧桂, no dakesan a nakilangan to langdaw, i Taywan ko sakalaliwasak o nika talakaw i 0 katokoh 1800 公尺, i no 500 katokoh 1000 公尺 to sakapahay a kaydihan, idaw hen ko no domaan a langaw to Silan a niki. kina tosaay idaw ko 香豆素, ano yadah ko nikan sa, hakya caay kakapah matimel. nilacolba masahidaay o nikatalakaw makaala to cacay a bataan mi ko talakaw, ya padoh sa kaaboabowan ko kalit, kibetol kya padoh makaala to sabaw toloay hawmi , a cedah ko nika bangsis. o papah ko sasolamit koni langaw; samolo sa ko nikatanayo, a cayay sa masadicem ko nikasamolmol, ya tanayo walo ato tosa a bataan limi , o ahebal tolo to lima, lima limi ; iloc masadicem, saahebal sa ko papah; langdaw mamin, 貝離基三出脈. sacaangcaang sa ko nika sibalo ato nilangaw i adiadi ko balo, hay lima hawmi , sapicihpicih sa ko balo nika samolmol, ya tanaya sa tolo hawmi . samolmol sa ko heci, o tanaya cacay a bataan hawmi , angangan, pitowan ato waloway hawmi , kalotinman ko nikadohem. baco molangaway a kilang , o kilang no patoh ciid,papah, heci, balo,akaway taneng amin sa bisanga to bangsisay ato simal no niki, ano i kakaneng kalananoman, o tabako ato sapaiyoen nika hina salamansisay no zayliw, malasabihonan.to sapisanga to sapabangsi to sasangaan to cancanan a tood'.o balo no niki o sakatakal no simal 2.15%, o simal no ciid' 0.35%,no pahpah a simal sa 0.39%,o heci (no mangadoway hen a heci) a simal2.04%. no idaay a niki nipaloman to mamin, o no heci anin ko nisapalan a sapaloma', kya idaw ko nadikodan a sapaloma', no lalangawan no niki kiyo watabaki tatalakaw paso cidcid, kya idaw ko aalaan to padoh no niki,sisa madih pakayadah to sapalangaw awno heciay ko nipasapal to salangawan no langaw. i balangbangan mipodac to padoh a mowala', mikiskis to padoh, hilhilen miacak. mipodac a mipili' to kapahay a misanga to no masadomay a salalangawan no kilang i kalawlawan saan mipeloh lipado han a mihilhil miacak. ya nibodacanay sa caay amin kalecat ko sasangaan to yadahay ato masadomaay to masahicah icaay a sasangaan. yida o maadihay to idaw ko .to salangaw. alamanan sapabangsi to loma ato kakoliyanm o sakapahay mibakah tolacosay paliyon to balohay a sapihanhan, mipolo to cilekay ko wini. kapah sakay bili no a didiay no piyas ato bitoka,mihaymaw to congdoh no idang,mipadang aca to bolseng no 末梢循環. kya akotih ko odip ato pakaicilang to nikanan. o sakakapah to no sakalaliyon to simal a idang o kapah mipood to 黴菌感染ato pawawaan maidang o sakapahay. kangpoyako kina niki namakalamit, angangan mamin kapah amin kalasapaiyoen, ya padoh han to sa o sasasamowan no tademaw, kina niki han, o satikan no kangpoya ko kapah sa zitangan, mibahbah to bali' mikapah to bitoka,paodi to masaadilatay no idang, mibolesak to cedet no sienaw; mipadan a miconos to limaay a 臟 to sepatayay a :baloco,atay,bowa,脾臟,ciid no kilang taneng pakasita nang mibahbah to bali no odip kya kapah ko colil no edang, idaw kya aadihan to iit no niki a kakilinman. sakalacos o misabiliay, pacocoway ato caayay kakapah no atay sa, lacos yadah ato tenes mokan, a no yakah konikan to niki silede ko bitoka, o niki sini pisasa to idang ato siwanengay a idang,抗凝血功用. kakitidaan no niki namakay con-ko ay kina niki, nikaliwasak i Koang-Si ,Koang-Tong ,Fo-Cian ,Yon-Nan 等to no makateban no bayo katokoh i boyo', i 廣西 ko sayadaay, kina niki i 廣西sa o sakala 標誌 no 中國產品. i Taywan,Ye-Nan ,Liao-Goo , , 等,akakitidaan, idaw hen ko makiwakiwasakay. belih to nasolitan 1.1.0 1.1 oliver son, o niki idaw ko limaay a sakapah ato milacosay, patineng to balohay a kakanan. 2.o niki, mala no isinislangan to a nikalinga to. 3.ano a yaw mihicahica sa, ya nisasimalan micokaymas idaw ko kakalihanawan. 痞客幫 no idaw to a nilaco, i hakoen to i 2018 mihcaan 8 bolad 10 demiad malalitin to hekal ●niki Roogoi o sapaioyo' no langaw a kolit no sasin i soko to nasolitan. ●ciid no niki Goizhi no sasapaiyoan a koli no sasin i soko no solit. ●niki Roogoi no sasapaiyoan a kolit i soka no soiit ●niki Roogoi no sasapaioyoan to kazali i soko na solitan ●o tatonoan a niki Roogoi o sasapaiyowan no kazali i soko to nasolitan. ●nohekalay a langaw no niki Yde Shen Roogoi o no sasapaiyowan a kazali i soko to nasolitan ●企邊niki Qi Bian Goi no sasapaiyoan a sakazali i soko no nasolitan ●3-苯丙基乙酸酯 3-phenylpropyl acetate no misangaay to sakay no lotokan a sapalamel to sasapaiyoan no sikolitao a sasin i soko no nasolitan ●niki 醛Cinnamaldehyde no misangah to sakay no lotokan a sapalamel to sasapaiyoan no sikolitay a sasin i soko no nasolitan ●桂皮酸 Cinnamic acid no misangah to sakay no lotokan a sapalamel to sasapaiyoan no saiolitao a sasin i soko no nasolitan 物種識別資訊 namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengano nasolitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wikipayke-肉桂</FORM>
    </S>
</TEXT>