<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kiyu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kiyu" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kiyu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kiyu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kiyu, title = nipaluma-kiyu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kiyu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kiyu == 一口茄 siwkay nu kiyu kapahay a nipaluma' kuyni. a'su kakaenan. tanaya' ku heci. pacacaken i nanum, kumukum tu alaen tu, amana picikcik. patawyui a'su mukan. mukan tu zuma a cidekay, u Yuwatan a kamu sa u Tastunglus Tu Viah. u Rukay a kamu sa u nasebi. u Cou a kamu sa, u kuruc masinang. u Puyuma a kamu sa, u karuzangzang. u Paywan a kamu sa, u 'nasubi. yadah ku sapicacak a zazan ,cayka lecaday a kakitizaan, cayka lecad ku salamit ku mukan. kiyukiyuwan ku heci, u zama sa u lumeniay. izaw tu ku tademaw matalaw mukan tu kiyu. masanek saan. u zuma a ngangan u cudad a ngangan: solanum melongena l. var. ovigeram u sapamat a ngangan: solanaceae u Amilika a ngangan: egg plant u sulit nu Hulam ナス "なすび","茄子"はこの項目へ転送されています. u sulit nu Amilika Eggplant , or aubergine, is a species of nightshade, grown for its edible fruit. Eggplant is the common name in North America, Australia and New Zealand, but British English uses the French word aubergine. It is known in South Asia and South Africa as brinjal. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kiyo == 一口茄 siwkay no kiyo kapahay a nipaloma' koyni. a'so kakaenan. tanaya' ko heci. pacacaken i nanom, komokom to alaen to, amana picikcik. patawyoi a'so mokan. mokan to zoma a cidekay, o Yowatan a kamo sa o Tastonglos To Viah. o Rokay a kamo sa o nasebi. o Coo a kamo sa, o koroc masinang. o Poyoma a kamo sa, o karozangzang. o Paywan a kamo sa, o 'nasobi. yadah ko sapicacak a zazan ,cayka lecaday a kakitizaan, cayka lecad ko salamit ko mokan. kiyokiyowan ko heci, o zama sa o lomeniay. izaw to ko tademaw matalaw mokan to kiyo. masanek saan. o zoma a ngangan o codad a ngangan: solanom melongena l. var. ovigeram o sapamat a ngangan: solanaceae o Amilika a ngangan: egg plant o solit no Holam ナス "なすび","茄子"はこの項目へ転送されています. o solit no Amilika Eggplant , or aobergine, is a species of nightshade, grown for its edible froit. Eggplant is the common name in North America, Aostralia and New Zealand, bot British English oses the French word aobergine. It is known in Sooth Asia and Sooth Africa as brinjal. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>