<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sitinpaku,_sitinpako" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-sitinpaku,_sitinpako" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-sitinpaku,_sitinpako. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sitinpaku,_sitinpako" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-sitinpaku,_sitinpako, title = nipaluma-sitinpaku,_sitinpako, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sitinpaku,_sitinpako} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sitinpaku, sitinpako == 烏毛蕨 Blechnum orientale L. (mitesekay a ngangan)Blechnum orientale L. 烏毛蕨科(Blechnaceae) (langaw a ngangan)Blechnaceae 烏毛蕨屬 (mikeliday a ngangan)sitingpaku a ngangan 山蕨貓,蜈蚣樹,赤蕨子 (tada ngangan)shan-juemao, wugong-shu, chi-juezi Oriental blechnuin (igu a ngangan)Oriental blechnuin 布農 Lilidaing,撒奇萊雅 Sitinpako,魯Talisabange,鄒 Tariri Tan'a'a Sitinpahku (kamu nu binacadan)Bunun Lilidaing,Sakidaya Sitinpako,Lukay Talisabange,Co Tariri Tan'a'a kaliwasak nu langaw sitinpahku angangan nu sakaudip i Ya, Aw-cuo, Ma-lay-si-ya sa caay kaw caledesay a niyaduan, itini i Tay-wan hantu isasa nubuyu' hina adih kita tu langaw nida i sasa nu buyu', manamuh tu cilalcilalan, caay katalaw tu cilal caay katalaw tu sienaw, sakapahay nida amaudip han pasada i masalikelunay a buyu'. (kamu nu Hulam: ,B , . lamid atu angangan kala akenek cueded. lamit atu angangan mipatahekal tu ilabuaya a baydu'k misasa'tu udip, mipatay tu cilekay, miput tu nikatahekal nu idang, mikapah tu kanman, B sin bala, biluu'k, tungaw, mapasienaw mauhuh, sicilekay ku sawda', langudusan, muta'tu idang, caay kasatedep kuni katahekal nu idang. mangaduay a papah hantu mingay tu duka, pekpeken ku mangaduay a papah mingaay tu lebawaw. (kamu nu Hulam: (mitaduay nu binacadan) Bunun, Sakidaya, Lukay, Co pakunida, mihida tu langaw musakamu sitinpahku u sitinpahku sa u langaw caay kaw tabakiay nu patelek a pahkuwan, apuyu ku angangan nu langaw nika talakaw ku langaw makaala tu cacay a lasubu a kun-fun ku talakaw, sikines ku papah sisulit sa dicen ku papah, kala kulakulawan ku kulit, sasa nu angangan ahebal atudi tu 0.5 kun-fun. sitinpahku a langaw nai ku banuh, nu cacaya a batacan cacaya ku papah, adidiay nu papahan masakeliw sadicen sa, tanayu han makaala tu pulu'~ sabaw tu lima a bataan a cong-fen, angangan a papahan mahida makelecay nu tangila, malecad ku sulit nu papah. u sasapalan nida masasuala i papah. sasapalan han mikilul tu lilis nisakacipaan nu langawan, satanayu' sa ku wayway, numasa cacayay amapala pasayda i dumaan a papahan, mahka muculalay a papah malukud sumanah. (kamu nu Hulam: .) pakunida, mihida tu langaw musakamu langaw nina makaala tu cacay a lasubu tusa a bataan a congfen nu sitinpahku, nui pahpahkuway a sausi caay kaw tabakiay a langaw nida, nika u tanengay ku tabaki, itini i kilangkilangan han katinengan ku langaw, namaka lalay langaw sananay a sitinpahkuan, u sitinpahku a kakausan ku langaw, saka udip nida itini i dadipasan nu caaya ka yadah nu kilangkilangan nu buyu, angnagan apuyu patelek sa, sisa masakaput namin ku langaw nuheni. (kamu nu Hulam: .) hatidaaytu nu sitinpahku u pahkuwan a langawan, yu mangadu henay ku papah han kala sumasumanahan atu sumanahay ku kulit, sitinpahku han mahidatu, katukuhantu ku sadingsing, mulangaw ku baluhay a papah, itini i langdawan nu kilakilangan, micidek ku nika bangcal nu langaw. sitinpahku idaw ku picidekan nu wayway, u papah nu angangan mahida u banuh nu ayam, cidek sa kuni ka sukud mahida u tangila', anu i hekal kita maka adih tu masa silaadlaaday nu tabakiay a nikasa dicem nu papah, miadih henay kita tu angnagan yadah ku tangila a adidiay a papahan, matinengan tu kita u sitinpahku kuyda a langawan. (kamu nu Hulam: .) sitinpahku mitesekay a ngangan han Blechnum orientale u sitinpahku a langawan nu kilangan, maudip han i dadipasan nu cacay a lasubu~ cacay a malebut tulu a lasubu a mi nu kala sengedsengedan nu cilicilisan atu kala lilislilisan nu buhang, mulangaw i masa likelunay nu kilangkilangan atu kacelahan nu langawan atu i tapiingan nu sawacan. (kamu nu Hulam:烏毛蕨(學名:Blechnum orientale) .) Kasi langawan han i guang-dung, guang-xi a niyaduan. idaw ku langaw i yin-du, sili-lanka, dungnan-ya, Riben katukuh i Boli-nixi-ya. lamit nu sitinpahku taneng sasapayuan, milapes tu akuti' nu udip mibakah tu letek, mipatay tu cilekay, mipuud tunika tahekal nu idang. (kamu nu Hulam: .) sitinpahku nai' ku pauningay, nii' ku sakatalawan, taneng a kanen. bangcal ku wayway, mahida u dauma a sitinpahkuan ku kapah, u sasi laculay nu epucan nu aadihan a sitinpahkuan. taneng palumaan i tabakiay nu kabingan aadihan a langawan, kapah a palumaan i luma', kilakilangan, lilis nu dadan. (kamu nu Hulam: .) kaudipan nu langaw sitinpahku manamu i dihekuay atu kala sengedsengedan a mulangaw, hina paculi, caay ka talaw tu caledes. sakapahay a dimiad a caypiwac sabaw tu enem ~ tusa a bataan idaw ku sepat a duan, caay ka talaw tu caledes kaudadan, ahebal ku sakanamuhan nida a maudip, hatiniaytu a caledes nu lalud kapahac ku langaw nida, nika matalaw tu sienaw, sienaw sa caay tu langaw kunuheni. (kamu nu Hulam: .) kakanen u epuc sitinpaku u asuay nu sakay udip nu micidekay nu kakanen atu nui umaumahan nu lalamian. u kakanen han cupenac ku aalaan, micedek ku kan, kapah sakay udip. katuud tu kitakiday nu tademaw mikilim tu mangaduay nu papah a mukan, amica kuni kacaay kalecad nu langawan, tademaw han hamin han apangaangan u sitinpahku han. (kamu nu Hulam: .) timulay nu langawan sayadahay nu mukanay han u sitinpahku. sitinpahku nu mangaduay a papah taneng a kanen, yadah ku weitaming, nui umahumahan nu saasuay a lamian. ngayngay a niyaduan mananam kunuheni mukan tu sitinpahku. (kamu nu Hulam: .) tu mihcaan nu tulu~ siwa a buladan, kasi sitinpahkuwan nu langaw i tawya, hina pelu' tu sitinpahku a taluma' badisaw han i sayaway, kilul sa sengelen tu cacay ~ tusa a demiad, nami sengel satu sawni apadumaantu tu nanum kina tusa ~ tulu napaliyun tu nanum sa salamien a mukan. (kamu nu Hulam:每年3~9月, .) nisa lamian kala akeakenekan, cupenac asu', asu' ku kan, ciyanen bangsis, idaw kumicidekay nu asu', kanamuhan nu ngayngay amukan. nina sitinpahku siahbetay nu kakanen, mikapah tu sawada' numita mipadang tukapah nu biliita. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sitinpako, sitinpako == 烏毛蕨 Blechnom orientale L. (mitesekay a ngangan)Blechnom orientale L. 烏毛蕨科(Blechnaceae) (langaw a ngangan)Blechnaceae 烏毛蕨屬 (mikeliday a ngangan)sitingpako a ngangan 山蕨貓,蜈蚣樹,赤蕨子 (tada ngangan)shan-joemao, wogong-sho, chi-joezi Oriental blechnoin (igo a ngangan)Oriental blechnoin 布農 Lilidaing,撒奇萊雅 Sitinpako,魯Talisabange,鄒 Tariri Tan'a'a Sitinpahko (kamo no binacadan)Bonon Lilidaing,Sakidaya Sitinpako,Lokay Talisabange,Co Tariri Tan'a'a kaliwasak no langaw sitinpahko angangan no sakaodip i Ya, Aw-coo, Ma-lay-si-ya sa caay kaw caledesay a niyadoan, itini i Tay-wan hanto isasa noboyo' hina adih kita to langaw nida i sasa no boyo', manamoh to cilalcilalan, caay katalaw to cilal caay katalaw to sienaw, sakapahay nida amaodip han pasada i masalikelonay a boyo'. (kamo no Holam: ,B , . lamid ato angangan kala akenek coeded. lamit ato angangan mipatahekal to ilaboaya a baydo'k misasa'to odip, mipatay to cilekay, mipot to nikatahekal no idang, mikapah to kanman, B sin bala, biloo'k, tongaw, mapasienaw maohoh, sicilekay ko sawda', langodosan, mota'to idang, caay kasatedep koni katahekal no idang. mangadoay a papah hanto mingay to doka, pekpeken ko mangadoay a papah mingaay to lebawaw. (kamo no Holam: (mitadoay no binacadan) Bonon, Sakidaya, Lokay, Co pakonida, mihida to langaw mosakamo sitinpahko o sitinpahko sa o langaw caay kaw tabakiay no patelek a pahkowan, apoyo ko angangan no langaw nika talakaw ko langaw makaala to cacay a lasobo a kon-fon ko talakaw, sikines ko papah sisolit sa dicen ko papah, kala kolakolawan ko kolit, sasa no angangan ahebal atodi to 0.5 kon-fon. sitinpahko a langaw nai ko banoh, no cacaya a batacan cacaya ko papah, adidiay no papahan masakeliw sadicen sa, tanayo han makaala to polo'~ sabaw to lima a bataan a cong-fen, angangan a papahan mahida makelecay no tangila, malecad ko solit no papah. o sasapalan nida masasoala i papah. sasapalan han mikilol to lilis nisakacipaan no langawan, satanayo' sa ko wayway, nomasa cacayay amapala pasayda i domaan a papahan, mahka mocolalay a papah malokod somanah. (kamo no Holam: .) pakonida, mihida to langaw mosakamo langaw nina makaala to cacay a lasobo tosa a bataan a congfen no sitinpahko, noi pahpahkoway a saosi caay kaw tabakiay a langaw nida, nika o tanengay ko tabaki, itini i kilangkilangan han katinengan ko langaw, namaka lalay langaw sananay a sitinpahkoan, o sitinpahko a kakaosan ko langaw, saka odip nida itini i dadipasan no caaya ka yadah no kilangkilangan no boyo, angnagan apoyo patelek sa, sisa masakapot namin ko langaw noheni. (kamo no Holam: .) hatidaayto no sitinpahko o pahkowan a langawan, yo mangado henay ko papah han kala somasomanahan ato somanahay ko kolit, sitinpahko han mahidato, katokohanto ko sadingsing, molangaw ko balohay a papah, itini i langdawan no kilakilangan, micidek ko nika bangcal no langaw. sitinpahko idaw ko picidekan no wayway, o papah no angangan mahida o banoh no ayam, cidek sa koni ka sokod mahida o tangila', ano i hekal kita maka adih to masa silaadlaaday no tabakiay a nikasa dicem no papah, miadih henay kita to angnagan yadah ko tangila a adidiay a papahan, matinengan to kita o sitinpahko koyda a langawan. (kamo no Holam: .) sitinpahko mitesekay a ngangan han Blechnom orientale o sitinpahko a langawan no kilangan, maodip han i dadipasan no cacay a lasobo~ cacay a malebot tolo a lasobo a mi no kala sengedsengedan no cilicilisan ato kala lilislilisan no bohang, molangaw i masa likelonay no kilangkilangan ato kacelahan no langawan ato i tapiingan no sawacan. (kamo no Holam:烏毛蕨(學名:Blechnom orientale) .) Kasi langawan han i goang-dong, goang-xi a niyadoan. idaw ko langaw i yin-do, sili-lanka, dongnan-ya, Riben katokoh i Boli-nixi-ya. lamit no sitinpahko taneng sasapayoan, milapes to akoti' no odip mibakah to letek, mipatay to cilekay, mipood tonika tahekal no idang. (kamo no Holam: .) sitinpahko nai' ko paoningay, nii' ko sakatalawan, taneng a kanen. bangcal ko wayway, mahida o daoma a sitinpahkoan ko kapah, o sasi lacolay no epocan no aadihan a sitinpahkoan. taneng palomaan i tabakiay no kabingan aadihan a langawan, kapah a palomaan i loma', kilakilangan, lilis no dadan. (kamo no Holam: .) kaodipan no langaw sitinpahko manamo i dihekoay ato kala sengedsengedan a molangaw, hina pacoli, caay ka talaw to caledes. sakapahay a dimiad a caypiwac sabaw to enem ~ tosa a bataan idaw ko sepat a doan, caay ka talaw to caledes kaodadan, ahebal ko sakanamohan nida a maodip, hatiniayto a caledes no lalod kapahac ko langaw nida, nika matalaw to sienaw, sienaw sa caay to langaw konoheni. (kamo no Holam: .) kakanen o epoc sitinpako o asoay no sakay odip no micidekay no kakanen ato noi omaomahan no lalamian. o kakanen han copenac ko aalaan, micedek ko kan, kapah sakay odip. katood to kitakiday no tademaw mikilim to mangadoay no papah a mokan, amica koni kacaay kalecad no langawan, tademaw han hamin han apangaangan o sitinpahko han. (kamo no Holam: .) timolay no langawan sayadahay no mokanay han o sitinpahko. sitinpahko no mangadoay a papah taneng a kanen, yadah ko weitaming, noi omahomahan no saasoay a lamian. ngayngay a niyadoan mananam konoheni mokan to sitinpahko. (kamo no Holam: .) to mihcaan no tolo~ siwa a boladan, kasi sitinpahkowan no langaw i tawya, hina pelo' to sitinpahko a taloma' badisaw han i sayaway, kilol sa sengelen to cacay ~ tosa a demiad, nami sengel sato sawni apadomaanto to nanom kina tosa ~ tolo napaliyon to nanom sa salamien a mokan. (kamo no Holam:每年3~9月, .) nisa lamian kala akeakenekan, copenac aso', aso' ko kan, ciyanen bangsis, idaw komicidekay no aso', kanamohan no ngayngay amokan. nina sitinpahko siahbetay no kakanen, mikapah to sawada' nomita mipadang tokapah no biliita. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>