<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-tayu'" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-tayu'" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tayu == tayu, kamu nu Hulam: ŤĖĎ. asiyan "Sasibu'an a Sakizaya u kiselaay/ adiyan han, u Sakizaya kacipa'ay han" pangangan sa ku Sakizaya " Ina nu pala", nawhani kalamkam paci'imkuengel malahad, tudungay caay pitulas malaylay matenak ku wawawawa saan. ulasaka itiza i pisalisinan mitutuy ku mapalaway tu sipapahay a tayu' misalisin, matu tatiihay anu inayi' kuni a mitatu'aya. saka, u binacadan satu nu mita kamu sa nanu izaw kuni a hakal u tayu' ku salakat a pinaluma tuni hekal saan. anu tuulen kuni a kamu, yadah tuni a pala ku mangaayay makaen a pinaluma, matu maemin ila ku sapiadah a iyu atu saki'icel nu pituulan a lisin. Pakaynien i lisin nu Sakizaya, tunu hekalan a sapiadah a sapaiyu, manengneng nu mita ku binacadan itini i pala mikilim tu maluiyu a pinaluma. Itiya hu awaay ku ising hananay, unini ciiyuay a pinaluma ku tadakalimelaan. Matu matulu', maliwih, patungal han ku epah sipasip han tutayu' tula kaadadaan, tangsul satu kaadada' atu maluwan tu ku kalibawa, unini lahuday sapiadah a pinaluma, anu awaawa matilid i kinanaang a cudad, pakayni pilakat a milicay makabana' tu, itiya hu itini i binawlan nu Sakizaya, mapalaylay tu makabana' u sapiadah tu adaday kunini. "tayu'" u kaulahan nu binacadan kumaen kuni kakaenen, caay kaawa tu pisalisinan. u pisanga' i sakuhepic han a micikcik, paemud han i 'icep pacabay a mipaepa', ila ku cilah hanaca a kumaen. Itini i iipung, Intu, tungnanya atu i ucuu, maemin pasikaen tu tayu', mapalu i iyu anca i nananumen. Itini i taywan a paluma matenes tu ku likisi, dueduen itini telang a cudad matilid, na tayni mabulaw ku Yincumin tuni Taywan izaw tu kuni pinaluma, u satu'asay tu a pinaluma' tuni a Taywan. Iekul tu tayni tu ku Hulam nai Talu yadah tu ku kasasiluma nu tayu', izaw tu ku nu 'aul tayu', nanyan tayu', kaliyalaway tayu', maemin izaw ku kangaayan katatiihan niza. u tayu' i izaw ku kaedah, mangaay sapimanmaan caay pihengel a kaenen, anu itini piliwlian caay ku tadamaanay ciniza, nika u sabangcalay a tahadauc malu sabangcalay sapacamul tu canacanan. siwkay nu tayu u tayu, mitesekay a nipangangan : Zingiber officinale. i cuwaay ku saayaway nalalangawan a kakitizaan nu tayu' caay katineng i, yu sibalu ku tayu' sa, u takuliyaway sumilaway a kulit atu simacungdusay bangsisay a sanek nu akaway atu lamit. (kamu nu Hulam:Ś≠łŚźć:Zingiber officinale. .) ina akaway atu lamit yu baluhay henay atu niacaken aca kapah sapabangsi tu lami' sapidemec tu angelis nu buting, mala sapalamelay tu cacanan ku tayu. (kamu nu Hulam: .) u tayu etimen misengel mala sakacacay sasapaiyu nu kanpuyaku a zayliw, kapah hidaen u uciya sengelen tu nanum malauciya a nananuman. (kamu nu Hulam: .) azihen hekal nu tayu sasapaiyuen a tayu, azihen i hekal nu tayu masapipi caay ka tatudung ku saatilad, mahida siciiday malaliwasak, u akaway nu tukung idaw ku nalamitan atu mangaduay a ciid, masatakuliyaway sisalengacay atu abuabuay salengacay a kulit, u hekal sa takelal lameneng tamelac, sitakuliyaway misaliyut a puu' , dawmi, anu mangeli' sisalang tahekal, azihen kya mangeli'ay simasa takuliyaway a kulit, masametek ku kulit nu liwliw , u sanek bangesi masaduma, taemulen sialedahay, masaatiladay masakanawlan, mangaduay ku kapahay. tayu sa u saayaway mulangaway i Tung-nan-ya akutiay a kakitizaan a nipalumaan, ayda sayadahay ku nipaluma i In-tu atu Cung-ku , duma sa i Si-huy atu Ciya-le-pi-hay a subal, idaw ku langaw, ya makayni Cung-ku a tayu, yadahay i Se-cuwan , Hu-pey , Kuwang-tung hatiza. u tayu saayaway malingatu mipalima i Ya-cu , u matenesay tu a likisi, ayda i In-tu , Tung-nan-ya , Si-huy atu Ciya-le-pi a subal, itini macunusmacunus tu ku nipalumaan ayda. (kamu nu Hulam: .) nalimaan paluma tayu namakyni i salengacay atu lupasay tu sumanahay angang nu balu mabuhat tahekal ku takuliyaway a balu, mahiniay ka bangcal salungan nu balu nida atu kapah ku nilangaw i dihekuay a demiad, sisa itini i tanengay ku caledesay a kakitidaan, hinapaluma malaaadihan sipakapah tu hekal nu liwliw nu luma', u mihmihcaan mulangaw a nipalumaan, tulu katukuh sepat a in-ce ku talakaw, diteken ku mahiniay a in-ce makaala 91~122 kung-feng ku talakaw. (kamu nu Hulam: .) pasaycuwa ku silacul i In-tu , ayda u sinilacul nu nipalumaan tu tayu sa, makaala tulu a bataan a pasiyntu(30%), malaliyun tu atu Cung-ku malasatabakiay palumaay tu tayu a kanatal. imahini sa malasakatusaay palumaay tu tayu a kanatal tu ku Cung-ku , u sinilacul nu nipalumaan tu tayu nuheni makaala tusa a bataan tin lima pasintu(20.5%), kilul sa u In-tu-ni-siy-a u sinilacul nu nipalumaan tu tayu makaala tu sabaw tusa tin pitu pasintu(12.7%), Ni-pul sa u sinilacul nu nipalumaan tu tayu sabaw cacay tin lima pasiyntu(11.5%) atu Nay-ci-li-ya u sinilacul nu nipalumaan tu tayu makaala tu cacay a bataan pasiyntu(10%). (kamu nu Hulam: (ÁīĄ10%).) pahanhanen nu lala' u tayu hananay, u pihacengay milawpesay tu yiyu nu sapalumaen nu lala' , u malukay idaw ku kamu hizasa: yu paluma tu tayu cacay a mihcaan sa, kanca pahanhanen ku lala' tu pituay a mihcaam, kiya malalekal mapanengil ku lala' , itawya maluma aca tu tayu ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) palulaecusay tu kilakilangan zayhan wini u In-ni , Nay-ci-li-ya , Cung-ku , Tay-wan ya paluma'ay tu tayu a malukay, hanu u palulaecusay tu kilakilangan atu hanu mialaway hananay ku nipitadas mikaykung tu paluumah tu tayu, mahiniay a palumaay tu tayu a kanatal, idaw amin ku milaecusay tu kaudipan a kakawawan, tinaku pihacengay milawpesay tu yiyu nu sapalumaan a lala'. sapalamel misalami' u aledahay ku sanek nu lamit nu tayu, u sayadahay sapalamel misalami', cikciken atu satulitulihan anu caay sa pecicien sisalang sapalamel misalami'. i Ya-cu sapalamel patelah hina sapidemec tu angelis nu buting atu sapabangsis, hinapalamelen tu kenaw , suwan-taw malamlam misalami. (kamu nu Hulam: .) i tipanay a tademaw hinasapisanga'en tu sicedamay a kakanan, tinaku: wanengay a tayu, u piyang nu tayu, maacakay a piyang nu tayu. (kamu nu Hulam: .) u tayu kapah sipalamel i cacanan a nananuman, tinaku nu tayuay a uciya, nu tayuay sipihabelut tu salang nu cucu' atu salang nu tayu a kula, nipaakutian a sumanahay a epah. (kamu nu Hulam: .) lamit nu tayu tayu hananay sa, u baluhay a akaway lamit nu mihmihcaan mulangaway lutukkay a nipaluma a tayu, duma a ngangan tinaku: silamitay a tayu, pay-lain , ku-cewang-ce , in-ti-sing , ying-liyang-siyaw-ce , baluhay tayu, mi-ce-ciyang . lamit nu tayu (maacakkay a tayu), pudac (pudac nu tayu), papah (papah nu tayu), kapah namin malasapaiyu. (kamu nu Hulam: .) tayu i kanpuyaku nu sapaiyu idaw ku sanek, masatedep ku mauta'ay, masatedep mikapah tu uh'uh'. (kamu nu Hulam: .) sapaiyu nu kanpuyaku u kamu nu kanpuyaku sa, tayu hananay dihemay sa (kamu nu Hulam:šł≠ťÜęŤ™ćÁāļ,ŤĖĎśÄßśļę.) wuya maacakay a tayu kapah sipalamlam, u hinapiyasay musatezip tuya mapiyasay, maadih ku ka kapah, tayu buliyasen , maselep. (kamu nu Hulam: ,ťôć.) sulit nu Pengcaw-kangmu : yuan-su yey : maacakay a tayu... idaw ku sepatay cacukaymasen: sakacacay sa, sapiedap tu balucu'. sakatusa sa , musikul tu labu nu udip. sakatulu sa, anu cuedet. sakasepat sa, malalisan adada ku bili. (kamu nu Hulam:" ,ŚõõšĻü.") maacakkay a tayu sa nu "ina nu tayu" a nihudhudan miacak, caay pilaliw ku kapah, alihaw sa maselep ku cuedet, haymaw sa micumud ku sapaiyu, u sakapahay a sapayu sa. (kamu nu Hulam: .) anu maydih miacak tu tayu sa, ngihngihen katukuh maazih ku hekalay, silumeni' ay atu sitakuliyaway makulahay ku lalabuan saan, mahiniay u panpawaay a tayu han, mahida sa caaypilaliw ku hadamham nu alihaw, pasatedep tu idang a sapaiyu nu kanpuyaku. (kamu nu Hulam: .) pakayni i yiyu sa paculi tu lebawa, miasik tu sawada, miselep tu adada atu masukut, micungdus tu nikasaliyut nu idag. (kamu nu Hulam: .) atu u mahidaay sapaicelang tu udiudipan, u siadadaay atu duka mahida u sapisiwdukuay mipatay tu baykin, musikul tu atay atu bituka , sasapayu tu sawada a imelamg, nikasaliyut nu idang, pukuh, akuti', adada ku tangah, caledes ku udiudipan, caay kakapah ku enuc, hina uta'i sananal ku musabiliay, masinawal, adada ku heci nu udiudipan, maydih muta' atu muta', kapahay mapaedap. malaheci tu imelang u sulit nu Amilika Ginger (Zingiber officinale) is a flowering plant whose rhizome, ginger root or simply ginger, is widely used as a spice or a folk medicine. It is a herbaceous perennial which grows annual stems about a meter tall bearing narrow green leaves and yellow flowers. Ginger is in the family Zingiberaceae, to which also belong turmeric , cardamom (Elettaria cardamomum), and galangal. Ginger originated in the tropical rainforest in Southern Asia. Although ginger no longer grows wild, it is thought to have originated on the Indian subcontinent because the ginger plants grown in India show the largest amount of genetic variation. Ginger was exported to Europe via India in the first century AD as a result of the lucrative spice trade and was used extensively by the Romans. u sulit nu Hulam</FORM>
        <PHON kindOf="original">== taju == taju, kamu nu ńßur~…ĺam: *. asijan "sasibu Ē~ °an a sakizaja u kis…ôr~…ĺaaj/ adijan ńßan, u sakizaja ka ¶ipa Ē~ °aj ńßan" paŇčaŇčan sa ku sakizaja " ina nu par~…ĺa", nawńßani kar~…ĺamkam pa ¶i Ē~ °imku…ôŇč…ôr~…ĺ mar~…ĺańßad, tuduŇčaj  ¶aaj pitur~…ĺas mar~…ĺajr~…ĺaj mat…ônak ku wawawawa saan. ur~…ĺasaka itiza i pisar~…ĺisinan mitutuj ku mapar~…ĺawaj tu sipapańßaj a taju Ē~ ° misar~…ĺisin, matu tatiińßaj anu inaji Ē~ ° kuni a mitatu Ē~ °aja. saka, u bina ¶adan satu nu mita kamu sa nanu izaw kuni a ńßakar~…ĺ u taju Ē~ ° ku sar~…ĺakat a pinar~…ĺuma tuni ńß…ôkar~…ĺ saan. anu tuur~…ĺ…ôn kuni a kamu, jadańß tuni a par~…ĺa ku maŇčaajaj maka…ôn a pinar~…ĺuma, matu ma…ômin ir~…ĺa ku sapiadańß a iju atu saki Ē~ °i ¶…ôr~…ĺ nu pituur~…ĺan a r~…ĺisin. pakajni…ôn i r~…ĺisin nu sakizaja, tunu ńß…ôkar~…ĺan a sapiadańß a sapaiju, man…ôŇčn…ôŇč nu mita ku bina ¶adan itini i par~…ĺa mikir~…ĺim tu mar~…ĺuiju a pinar~…ĺuma. itija ńßu awaaj ku isiŇč ńßananaj, unini  ¶iijuaj a pinar~…ĺuma ku tadakar~…ĺim…ôr~…ĺaan. matu matur~…ĺu Ē~ °, mar~…ĺiwińß, patuŇčar~…ĺ ńßan ku …ôpańß sipasip ńßan tutaju Ē~ ° tur~…ĺa kaadadaan, taŇčsur~…ĺ satu kaadada Ē~ ° atu mar~…ĺuwan tu ku kar~…ĺibawa, unini r~…ĺańßudaj sapiadańß a pinar~…ĺuma, anu awaawa matir~…ĺid i kinanaaŇč a  ¶udad, pakajni pir~…ĺakat a mir~…ĺi ¶aj makabana Ē~ ° tu, itija ńßu itini i binawr~…ĺan nu sakizaja, mapar~…ĺajr~…ĺaj tu makabana Ē~ ° u sapiadańß tu adadaj kunini. "taju Ē~ °" u kaur~…ĺańßan nu bina ¶adan kuma…ôn kuni kaka…ôn…ôn,  ¶aaj kaawa tu pisar~…ĺisinan. u pisaŇča Ē~ ° i sakuńß…ôpi ¶ ńßan a mi ¶ik ¶ik, pa…ômud ńßan i  Ē~ °i ¶…ôp pa ¶abaj a mipa…ôpa Ē~ °, ir~…ĺa ku  ¶ir~…ĺańß ńßana ¶a a kuma…ôn. itini i iipuŇč, intu, tuŇčnanja atu i u ¶uu, ma…ômin pasika…ôn tu taju Ē~ °, mapar~…ĺu i iju an ¶a i nananum…ôn. itini i tajwan a par~…ĺuma mat…ôn…ôs tu ku r~…ĺikisi, du…ôdu…ôn itini t…ôr~…ĺaŇč a  ¶udad matir~…ĺid, na tajni mabur~…ĺaw ku jin ¶umin tuni tajwan izaw tu kuni pinar~…ĺuma, u satu Ē~ °asaj tu a pinar~…ĺuma Ē~ ° tuni a tajwan. i…ôkur~…ĺ tu tajni tu ku ńßur~…ĺam nai tar~…ĺu jadańß tu ku kasasir~…ĺuma nu taju Ē~ °, izaw tu ku nu  Ē~ °aur~…ĺ taju Ē~ °, nanjan taju Ē~ °, kar~…ĺijar~…ĺawaj taju Ē~ °, ma…ômin izaw ku kaŇčaajan katatiińßan niza. u taju Ē~ ° i izaw ku ka…ôdańß, maŇčaaj sapimanmaan  ¶aaj pińß…ôŇč…ôr~…ĺ a ka…ôn…ôn, anu itini pir~…ĺiwr~…ĺian  ¶aaj ku tadamaanaj  ¶iniza, nika u sabaŇč ¶ar~…ĺaj a tańßadau ¶ mar~…ĺu sabaŇč ¶ar~…ĺaj sapa ¶amur~…ĺ tu  ¶ana ¶anan. siwkaj nu taju u taju, mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan : ziŇčib…ôr offi ¶inar~…ĺ…ô. i  ¶uwaaj ku saajawaj nar~…ĺar~…ĺaŇčawan a kakitizaan nu taju Ē~ °  ¶aaj katin…ôŇč i, ju sibar~…ĺu ku taju Ē~ ° sa, u takur~…ĺijawaj sumir~…ĺawaj a kur~…ĺit atu sima ¶uŇčdusaj baŇčsisaj a san…ôk nu akawaj atu r~…ĺamit. (kamu nu ńßur~…ĺam:**:ziŇčib…ôr offi ¶inar~…ĺ…ô. .) ina akawaj atu r~…ĺamit ju bar~…ĺuńßaj ńß…ônaj atu nia ¶ak…ôn a ¶a kapańß sapabaŇčsi tu r~…ĺami Ē~ ° sapid…ôm…ô ¶ tu aŇč…ôr~…ĺis nu butiŇč, mar~…ĺa sapar~…ĺam…ôr~…ĺaj tu  ¶a ¶anan ku taju. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u taju …ôtim…ôn mis…ôŇč…ôr~…ĺ mar~…ĺa saka ¶a ¶aj sasapaiju nu kanpujaku a zajr~…ĺiw, kapańß ńßida…ôn u u ¶ija s…ôŇč…ôr~…ĺ…ôn tu nanum mar~…ĺau ¶ija a nananuman. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) azińß…ôn ńß…ôkar~…ĺ nu taju sasapaiju…ôn a taju, azińß…ôn i ńß…ôkar~…ĺ nu taju masapipi  ¶aaj ka tatuduŇč ku saatir~…ĺad, mańßida si ¶iidaj mar~…ĺar~…ĺiwasak, u akawaj nu tukuŇč idaw ku nar~…ĺamitan atu maŇčaduaj a  ¶iid, masatakur~…ĺijawaj sisar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu abuabuaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a kur~…ĺit, u ńß…ôkar~…ĺ sa tak…ôr~…ĺar~…ĺ r~…ĺam…ôn…ôŇč tam…ôr~…ĺa ¶, sitakur~…ĺijawaj misar~…ĺijut a puu Ē~ ° , dawmi, anu maŇč…ôr~…ĺi Ē~ ° sisar~…ĺaŇč tańß…ôkar~…ĺ, azińß…ôn kja maŇč…ôr~…ĺi Ē~ °aj simasa takur~…ĺijawaj a kur~…ĺit, masam…ôt…ôk ku kur~…ĺit nu r~…ĺiwr~…ĺiw , u san…ôk baŇč…ôsi masaduma, ta…ômur~…ĺ…ôn siar~…ĺ…ôdańßaj, masaatir~…ĺadaj masakanawr~…ĺan, maŇčaduaj ku kapańßaj. taju sa u saajawaj mur~…ĺaŇčawaj i tuŇč-nan-ja akutiaj a kakitizaan a nipar~…ĺumaan, ajda sajadańßaj ku nipar~…ĺuma i in-tu atu  ¶uŇč-ku , duma sa i si-ńßuj atu  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi-ńßaj a subar~…ĺ, idaw ku r~…ĺaŇčaw, ja makajni  ¶uŇč-ku a taju, jadańßaj i s…ô- ¶uwan , ńßu-p…ô , kuwaŇč-tuŇč ńßatiza. u taju saajawaj mar~…ĺiŇčatu mipar~…ĺima i ja- ¶u , u mat…ôn…ôsaj tu a r~…ĺikisi, ajda i in-tu , tuŇč-nan-ja , si-ńßuj atu  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi a subar~…ĺ, itini ma ¶unusma ¶unus tu ku nipar~…ĺumaan ajda. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nar~…ĺimaan par~…ĺuma taju namakjni i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu r~…ĺupasaj tu sumanańßaj aŇčaŇč nu bar~…ĺu mabuńßat tańß…ôkar~…ĺ ku takur~…ĺijawaj a bar~…ĺu, mańßiniaj ka baŇč ¶ar~…ĺ sar~…ĺuŇčan nu bar~…ĺu nida atu kapańß ku nir~…ĺaŇčaw i dińß…ôkuaj a d…ômiad, sisa itini i tan…ôŇčaj ku  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kakitidaan, ńßinapar~…ĺuma mar~…ĺaaadińßan sipakapańß tu ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu r~…ĺuma Ē~ °, u mińßmińß ¶aan mur~…ĺaŇčaw a nipar~…ĺumaan, tur~…ĺu katukuńß s…ôpat a in- ¶…ô ku tar~…ĺakaw, dit…ôk…ôn ku mańßiniaj a in- ¶…ô makaar~…ĺa **~*** kuŇč-f…ôŇč ku tar~…ĺakaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pasaj ¶uwa ku sir~…ĺa ¶ur~…ĺ i in-tu , ajda u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju sa, makaar~…ĺa tur~…ĺu a bataan a pasijntu(**%), mar~…ĺar~…ĺijun tu atu  ¶uŇč-ku mar~…ĺasatabakiaj par~…ĺumaaj tu taju a kanatar~…ĺ. imańßini sa mar~…ĺasakatusaaj par~…ĺumaaj tu taju a kanatar~…ĺ tu ku  ¶uŇč-ku , u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju nuńß…ôni makaar~…ĺa tusa a bataan tin r~…ĺima pasintu(**.*%), kir~…ĺur~…ĺ sa u in-tu-ni-sij-a u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju makaar~…ĺa tu sabaw tusa tin pitu pasintu(**.*%), ni-pur~…ĺ sa u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju sabaw  ¶a ¶aj tin r~…ĺima pasijntu(**.*%) atu naj- ¶i-r~…ĺi-ja u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan pasijntu(**%). (kamu nu ńßur~…ĺam: (***%).) pańßanńßan…ôn nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u taju ńßananaj, u pińßa ¶…ôŇčaj mir~…ĺawp…ôsaj tu jiju nu sapar~…ĺuma…ôn nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° , u mar~…ĺukaj idaw ku kamu ńßizasa: ju par~…ĺuma tu taju  ¶a ¶aj a mińß ¶aan sa, kan ¶a pańßanńßan…ôn ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu pituaj a mińß ¶aam, kija mar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ mapan…ôŇčir~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° , itawja mar~…ĺuma a ¶a tu taju ku kapańßaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) par~…ĺur~…ĺa…ô ¶usaj tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan zajńßan wini u in-ni , naj- ¶i-r~…ĺi-ja ,  ¶uŇč-ku , taj-wan ja par~…ĺuma Ē~ °aj tu taju a mar~…ĺukaj, ńßanu u par~…ĺur~…ĺa…ô ¶usaj tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu ńßanu miar~…ĺawaj ńßananaj ku nipitadas mikajkuŇč tu par~…ĺuumańß tu taju, mańßiniaj a par~…ĺumaaj tu taju a kanatar~…ĺ, idaw amin ku mir~…ĺa…ô ¶usaj tu kaudipan a kakawawan, tinaku pińßa ¶…ôŇčaj mir~…ĺawp…ôsaj tu jiju nu sapar~…ĺumaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. sapar~…ĺam…ôr~…ĺ misar~…ĺami Ē~ ° u ar~…ĺ…ôdańßaj ku san…ôk nu r~…ĺamit nu taju, u sajadańßaj sapar~…ĺam…ôr~…ĺ misar~…ĺami Ē~ °,  ¶ik ¶ik…ôn atu satur~…ĺitur~…ĺińßan anu  ¶aaj sa p…ô ¶i ¶i…ôn sisar~…ĺaŇč sapar~…ĺam…ôr~…ĺ misar~…ĺami Ē~ °. i ja- ¶u sapar~…ĺam…ôr~…ĺ pat…ôr~…ĺańß ńßina sapid…ôm…ô ¶ tu aŇč…ôr~…ĺis nu butiŇč atu sapabaŇčsis, ńßinapar~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu k…ônaw , suwan-taw mar~…ĺamr~…ĺam misar~…ĺami. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) i tipanaj a tad…ômaw ńßinasapisaŇča Ē~ °…ôn tu si ¶…ôdamaj a kakanan, tinaku: wan…ôŇčaj a taju, u pijaŇč nu taju, maa ¶akaj a pijaŇč nu taju. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u taju kapańß sipar~…ĺam…ôr~…ĺ i  ¶a ¶anan a nananuman, tinaku nu tajuaj a u ¶ija, nu tajuaj sipińßab…ôr~…ĺut tu sar~…ĺaŇč nu  ¶u ¶u Ē~ ° atu sar~…ĺaŇč nu taju a kur~…ĺa, nipaakutian a sumanańßaj a …ôpańß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺamit nu taju taju ńßananaj sa, u bar~…ĺuńßaj a akawaj r~…ĺamit nu mińßmińß ¶aan mur~…ĺaŇčawaj r~…ĺutukkaj a nipar~…ĺuma a taju, duma a ŇčaŇčan tinaku: sir~…ĺamitaj a taju, paj-r~…ĺain , ku- ¶…ôwaŇč- ¶…ô , in-ti-siŇč , jiŇč-r~…ĺijaŇč-sijaw- ¶…ô , bar~…ĺuńßaj taju, mi- ¶…ô- ¶ijaŇč . r~…ĺamit nu taju (maa ¶akkaj a taju), puda ¶ (puda ¶ nu taju), papańß (papańß nu taju), kapańß namin mar~…ĺasapaiju. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) taju i kanpujaku nu sapaiju idaw ku san…ôk, masat…ôd…ôp ku mauta Ē~ °aj, masat…ôd…ôp mikapańß tu uńß Ē~ °uńß Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sapaiju nu kanpujaku u kamu nu kanpujaku sa, taju ńßananaj dińß…ômaj sa (kamu nu ńßur~…ĺam:****,***.) wuja maa ¶akaj a taju kapańß sipar~…ĺamr~…ĺam, u ńßinapijasaj musat…ôzip tuja mapijasaj, maadińß ku ka kapańß, taju bur~…ĺijas…ôn , mas…ôr~…ĺ…ôp. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,*.) sur~…ĺit nu p…ôŇč ¶aw-kaŇčmu : juan-su j…ô : maa ¶akaj a taju... idaw ku s…ôpataj  ¶a ¶ukajmas…ôn: saka ¶a ¶aj sa, sapi…ôdap tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °. sakatusa sa , musikur~…ĺ tu r~…ĺabu nu udip. sakatur~…ĺu sa, anu  ¶u…ôd…ôt. sakas…ôpat sa, mar~…ĺar~…ĺisan adada ku bir~…ĺi. (kamu nu ńßur~…ĺam:" ,**.") maa ¶akkaj a taju sa nu "ina nu taju" a nińßudńßudan mia ¶ak,  ¶aaj pir~…ĺar~…ĺiw ku kapańß, ar~…ĺińßaw sa mas…ôr~…ĺ…ôp ku  ¶u…ôd…ôt, ńßajmaw sa mi ¶umud ku sapaiju, u sakapańßaj a sapaju sa. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) anu majdińß mia ¶ak tu taju sa, ŇčińßŇčińß…ôn katukuńß maazińß ku ńß…ôkar~…ĺaj, sir~…ĺum…ôni Ē~ ° aj atu sitakur~…ĺijawaj makur~…ĺańßaj ku r~…ĺar~…ĺabuan saan, mańßiniaj u panpawaaj a taju ńßan, mańßida sa  ¶aajpir~…ĺar~…ĺiw ku ńßadamńßam nu ar~…ĺińßaw, pasat…ôd…ôp tu idaŇč a sapaiju nu kanpujaku. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pakajni i jiju sa pa ¶ur~…ĺi tu r~…ĺ…ôbawa, miasik tu sawada, mis…ôr~…ĺ…ôp tu adada atu masukut, mi ¶uŇčdus tu nikasar~…ĺijut nu idag. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) atu u mańßidaaj sapai ¶…ôr~…ĺaŇč tu udiudipan, u siadadaaj atu duka mańßida u sapisiwdukuaj mipataj tu bajkin, musikur~…ĺ tu ataj atu bituka , sasapaju tu sawada a im…ôr~…ĺamg, nikasar~…ĺijut nu idaŇč, pukuńß, akuti Ē~ °, adada ku taŇčańß,  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs ku udiudipan,  ¶aaj kakapańß ku …ônu ¶, ńßina uta Ē~ °i sananar~…ĺ ku musabir~…ĺiaj, masinawar~…ĺ, adada ku ńß…ô ¶i nu udiudipan, majdińß muta Ē~ ° atu muta Ē~ °, kapańßaj mapa…ôdap. mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč u sur~…ĺit nu amir~…ĺika giŇč…ôr (ziŇčib…ôr offi ¶inar~…ĺ…ô) is a fr~…ĺow…ôriŇč pr~…ĺant wńßos…ô rńßizom…ô, giŇč…ôr root or simpr~…ĺj giŇč…ôr, is wid…ôr~…ĺj us…ôd as a spi ¶…ô or a for~…ĺk m…ôdi ¶in…ô. it is a ńß…ôrba ¶…ôous p…ôr…ônniar~…ĺ wńßi ¶ńß grows annuar~…ĺ st…ôms about a m…ôt…ôr tar~…ĺr~…ĺ b…ôariŇč narrow gr…ô…ôn r~…ĺ…ôa*…ôs and j…ôr~…ĺr~…ĺow fr~…ĺow…ôrs. giŇč…ôr is in tńß…ô famir~…ĺj ziŇčib…ôra ¶…ôa…ô, to wńßi ¶ńß ar~…ĺso b…ôr~…ĺoŇč turm…ôri ¶ ,  ¶ardamom (…ôr~…ĺ…ôttaria  ¶ardamomum), and gar~…ĺaŇčar~…ĺ. giŇč…ôr originat…ôd in tńß…ô tropi ¶ar~…ĺ rainfor…ôst in soutńß…ôrn asia. ar~…ĺtńßougńß giŇč…ôr no r~…ĺoŇč…ôr grows wir~…ĺd, it is tńßougńßt to ńßa*…ô originat…ôd on tńß…ô indian sub ¶ontin…ônt b…ô ¶aus…ô tńß…ô giŇč…ôr pr~…ĺants grown in india sńßow tńß…ô r~…ĺarg…ôst amount of g…ôn…ôti ¶ *ariation. giŇč…ôr was …ô*port…ôd to …ôurop…ô *ia india in tńß…ô first  ¶…ônturj ad as a r…ôsur~…ĺt of tńß…ô r~…ĺu ¶rati*…ô spi ¶…ô trad…ô and was us…ôd …ô*t…ônsi*…ôr~…ĺj bj tńß…ô *omans. u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== tayu == tayu, kamu nu Hulam: ŤĖĎ. asiyan "Sasibu'an a Sakizaya u kiselaay/ adiyan han, u Sakizaya kacipa'ay han" pangangan sa ku Sakizaya " Ina nu pala", nawhani kalamkam paci'imkuengel malahad, tudungay caay pitulas malaylay matenak ku wawawawa saan. ulasaka itiza i pisalisinan mitutuy ku mapalaway tu sipapahay a tayu' misalisin, matu tatiihay anu inayi' kuni a mitatu'aya. saka, u binacadan satu nu mita kamu sa nanu izaw kuni a hakal u tayu' ku salakat a pinaluma tuni hekal saan. anu tuulen kuni a kamu, yadah tuni a pala ku mangaayay makaen a pinaluma, matu maemin ila ku sapiadah a iyu atu saki'icel nu pituulan a lisin. Pakaynien i lisin nu Sakizaya, tunu hekalan a sapiadah a sapaiyu, manengneng nu mita ku binacadan itini i pala mikilim tu maluiyu a pinaluma. Itiya hu awaay ku ising hananay, unini ciiyuay a pinaluma ku tadakalimelaan. Matu matulu', maliwih, patungal han ku epah sipasip han tutayu' tula kaadadaan, tangsul satu kaadada' atu maluwan tu ku kalibawa, unini lahuday sapiadah a pinaluma, anu awaawa matilid i kinanaang a cudad, pakayni pilakat a milicay makabana' tu, itiya hu itini i binawlan nu Sakizaya, mapalaylay tu makabana' u sapiadah tu adaday kunini. "tayu'" u kaulahan nu binacadan kumaen kuni kakaenen, caay kaawa tu pisalisinan. u pisanga' i sakuhepic han a micikcik, paemud han i 'icep pacabay a mipaepa', ila ku cilah hanaca a kumaen. Itini i iipung, Intu, tungnanya atu i ucuu, maemin pasikaen tu tayu', mapalu i iyu anca i nananumen. Itini i taywan a paluma matenes tu ku likisi, dueduen itini telang a cudad matilid, na tayni mabulaw ku Yincumin tuni Taywan izaw tu kuni pinaluma, u satu'asay tu a pinaluma' tuni a Taywan. Iekul tu tayni tu ku Hulam nai Talu yadah tu ku kasasiluma nu tayu', izaw tu ku nu 'aul tayu', nanyan tayu', kaliyalaway tayu', maemin izaw ku kangaayan katatiihan niza. u tayu' i izaw ku kaedah, mangaay sapimanmaan caay pihengel a kaenen, anu itini piliwlian caay ku tadamaanay ciniza, nika u sabangcalay a tahadauc malu sabangcalay sapacamul tu canacanan. siwkay nu tayu u tayu, mitesekay a nipangangan : Zingiber officinale. i cuwaay ku saayaway nalalangawan a kakitizaan nu tayu' caay katineng i, yu sibalu ku tayu' sa, u takuliyaway sumilaway a kulit atu simacungdusay bangsisay a sanek nu akaway atu lamit. (kamu nu Hulam:Ś≠łŚźć:Zingiber officinale. .) ina akaway atu lamit yu baluhay henay atu niacaken aca kapah sapabangsi tu lami' sapidemec tu angelis nu buting, mala sapalamelay tu cacanan ku tayu. (kamu nu Hulam: .) u tayu etimen misengel mala sakacacay sasapaiyu nu kanpuyaku a zayliw, kapah hidaen u uciya sengelen tu nanum malauciya a nananuman. (kamu nu Hulam: .) azihen hekal nu tayu sasapaiyuen a tayu, azihen i hekal nu tayu masapipi caay ka tatudung ku saatilad, mahida siciiday malaliwasak, u akaway nu tukung idaw ku nalamitan atu mangaduay a ciid, masatakuliyaway sisalengacay atu abuabuay salengacay a kulit, u hekal sa takelal lameneng tamelac, sitakuliyaway misaliyut a puu' , dawmi, anu mangeli' sisalang tahekal, azihen kya mangeli'ay simasa takuliyaway a kulit, masametek ku kulit nu liwliw , u sanek bangesi masaduma, taemulen sialedahay, masaatiladay masakanawlan, mangaduay ku kapahay. tayu sa u saayaway mulangaway i Tung-nan-ya akutiay a kakitizaan a nipalumaan, ayda sayadahay ku nipaluma i In-tu atu Cung-ku , duma sa i Si-huy atu Ciya-le-pi-hay a subal, idaw ku langaw, ya makayni Cung-ku a tayu, yadahay i Se-cuwan , Hu-pey , Kuwang-tung hatiza. u tayu saayaway malingatu mipalima i Ya-cu , u matenesay tu a likisi, ayda i In-tu , Tung-nan-ya , Si-huy atu Ciya-le-pi a subal, itini macunusmacunus tu ku nipalumaan ayda. (kamu nu Hulam: .) nalimaan paluma tayu namakyni i salengacay atu lupasay tu sumanahay angang nu balu mabuhat tahekal ku takuliyaway a balu, mahiniay ka bangcal salungan nu balu nida atu kapah ku nilangaw i dihekuay a demiad, sisa itini i tanengay ku caledesay a kakitidaan, hinapaluma malaaadihan sipakapah tu hekal nu liwliw nu luma', u mihmihcaan mulangaw a nipalumaan, tulu katukuh sepat a in-ce ku talakaw, diteken ku mahiniay a in-ce makaala 91~122 kung-feng ku talakaw. (kamu nu Hulam: .) pasaycuwa ku silacul i In-tu , ayda u sinilacul nu nipalumaan tu tayu sa, makaala tulu a bataan a pasiyntu(30%), malaliyun tu atu Cung-ku malasatabakiay palumaay tu tayu a kanatal. imahini sa malasakatusaay palumaay tu tayu a kanatal tu ku Cung-ku , u sinilacul nu nipalumaan tu tayu nuheni makaala tusa a bataan tin lima pasintu(20.5%), kilul sa u In-tu-ni-siy-a u sinilacul nu nipalumaan tu tayu makaala tu sabaw tusa tin pitu pasintu(12.7%), Ni-pul sa u sinilacul nu nipalumaan tu tayu sabaw cacay tin lima pasiyntu(11.5%) atu Nay-ci-li-ya u sinilacul nu nipalumaan tu tayu makaala tu cacay a bataan pasiyntu(10%). (kamu nu Hulam: (ÁīĄ10%).) pahanhanen nu lala' u tayu hananay, u pihacengay milawpesay tu yiyu nu sapalumaen nu lala' , u malukay idaw ku kamu hizasa: yu paluma tu tayu cacay a mihcaan sa, kanca pahanhanen ku lala' tu pituay a mihcaam, kiya malalekal mapanengil ku lala' , itawya maluma aca tu tayu ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) palulaecusay tu kilakilangan zayhan wini u In-ni , Nay-ci-li-ya , Cung-ku , Tay-wan ya paluma'ay tu tayu a malukay, hanu u palulaecusay tu kilakilangan atu hanu mialaway hananay ku nipitadas mikaykung tu paluumah tu tayu, mahiniay a palumaay tu tayu a kanatal, idaw amin ku milaecusay tu kaudipan a kakawawan, tinaku pihacengay milawpesay tu yiyu nu sapalumaan a lala'. sapalamel misalami' u aledahay ku sanek nu lamit nu tayu, u sayadahay sapalamel misalami', cikciken atu satulitulihan anu caay sa pecicien sisalang sapalamel misalami'. i Ya-cu sapalamel patelah hina sapidemec tu angelis nu buting atu sapabangsis, hinapalamelen tu kenaw , suwan-taw malamlam misalami. (kamu nu Hulam: .) i tipanay a tademaw hinasapisanga'en tu sicedamay a kakanan, tinaku: wanengay a tayu, u piyang nu tayu, maacakay a piyang nu tayu. (kamu nu Hulam: .) u tayu kapah sipalamel i cacanan a nananuman, tinaku nu tayuay a uciya, nu tayuay sipihabelut tu salang nu cucu' atu salang nu tayu a kula, nipaakutian a sumanahay a epah. (kamu nu Hulam: .) lamit nu tayu tayu hananay sa, u baluhay a akaway lamit nu mihmihcaan mulangaway lutukkay a nipaluma a tayu, duma a ngangan tinaku: silamitay a tayu, pay-lain , ku-cewang-ce , in-ti-sing , ying-liyang-siyaw-ce , baluhay tayu, mi-ce-ciyang . lamit nu tayu (maacakkay a tayu), pudac (pudac nu tayu), papah (papah nu tayu), kapah namin malasapaiyu. (kamu nu Hulam: .) tayu i kanpuyaku nu sapaiyu idaw ku sanek, masatedep ku mauta'ay, masatedep mikapah tu uh'uh'. (kamu nu Hulam: .) sapaiyu nu kanpuyaku u kamu nu kanpuyaku sa, tayu hananay dihemay sa (kamu nu Hulam:šł≠ťÜęŤ™ćÁāļ,ŤĖĎśÄßśļę.) wuya maacakay a tayu kapah sipalamlam, u hinapiyasay musatezip tuya mapiyasay, maadih ku ka kapah, tayu buliyasen , maselep. (kamu nu Hulam: ,ťôć.) sulit nu Pengcaw-kangmu : yuan-su yey : maacakay a tayu... idaw ku sepatay cacukaymasen: sakacacay sa, sapiedap tu balucu'. sakatusa sa , musikul tu labu nu udip. sakatulu sa, anu cuedet. sakasepat sa, malalisan adada ku bili. (kamu nu Hulam:" ,ŚõõšĻü.") maacakkay a tayu sa nu "ina nu tayu" a nihudhudan miacak, caay pilaliw ku kapah, alihaw sa maselep ku cuedet, haymaw sa micumud ku sapaiyu, u sakapahay a sapayu sa. (kamu nu Hulam: .) anu maydih miacak tu tayu sa, ngihngihen katukuh maazih ku hekalay, silumeni' ay atu sitakuliyaway makulahay ku lalabuan saan, mahiniay u panpawaay a tayu han, mahida sa caaypilaliw ku hadamham nu alihaw, pasatedep tu idang a sapaiyu nu kanpuyaku. (kamu nu Hulam: .) pakayni i yiyu sa paculi tu lebawa, miasik tu sawada, miselep tu adada atu masukut, micungdus tu nikasaliyut nu idag. (kamu nu Hulam: .) atu u mahidaay sapaicelang tu udiudipan, u siadadaay atu duka mahida u sapisiwdukuay mipatay tu baykin, musikul tu atay atu bituka , sasapayu tu sawada a imelamg, nikasaliyut nu idang, pukuh, akuti', adada ku tangah, caledes ku udiudipan, caay kakapah ku enuc, hina uta'i sananal ku musabiliay, masinawal, adada ku heci nu udiudipan, maydih muta' atu muta', kapahay mapaedap. malaheci tu imelang u sulit nu Amilika Ginger (Zingiber officinale) is a flowering plant whose rhizome, ginger root or simply ginger, is widely used as a spice or a folk medicine. It is a herbaceous perennial which grows annual stems about a meter tall bearing narrow green leaves and yellow flowers. Ginger is in the family Zingiberaceae, to which also belong turmeric , cardamom (Elettaria cardamomum), and galangal. Ginger originated in the tropical rainforest in Southern Asia. Although ginger no longer grows wild, it is thought to have originated on the Indian subcontinent because the ginger plants grown in India show the largest amount of genetic variation. Ginger was exported to Europe via India in the first century AD as a result of the lucrative spice trade and was used extensively by the Romans. u sulit nu Hulam</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== taju == taju, kamu nu ńßur~…ĺam: *. asijan "sasibu Ē~ °an a sakizaja u kis…ôr~…ĺaaj/ adijan ńßan, u sakizaja ka ¶ipa Ē~ °aj ńßan" paŇčaŇčan sa ku sakizaja " ina nu par~…ĺa", nawńßani kar~…ĺamkam pa ¶i Ē~ °imku…ôŇč…ôr~…ĺ mar~…ĺańßad, tuduŇčaj  ¶aaj pitur~…ĺas mar~…ĺajr~…ĺaj mat…ônak ku wawawawa saan. ur~…ĺasaka itiza i pisar~…ĺisinan mitutuj ku mapar~…ĺawaj tu sipapańßaj a taju Ē~ ° misar~…ĺisin, matu tatiińßaj anu inaji Ē~ ° kuni a mitatu Ē~ °aja. saka, u bina ¶adan satu nu mita kamu sa nanu izaw kuni a ńßakar~…ĺ u taju Ē~ ° ku sar~…ĺakat a pinar~…ĺuma tuni ńß…ôkar~…ĺ saan. anu tuur~…ĺ…ôn kuni a kamu, jadańß tuni a par~…ĺa ku maŇčaajaj maka…ôn a pinar~…ĺuma, matu ma…ômin ir~…ĺa ku sapiadańß a iju atu saki Ē~ °i ¶…ôr~…ĺ nu pituur~…ĺan a r~…ĺisin. pakajni…ôn i r~…ĺisin nu sakizaja, tunu ńß…ôkar~…ĺan a sapiadańß a sapaiju, man…ôŇčn…ôŇč nu mita ku bina ¶adan itini i par~…ĺa mikir~…ĺim tu mar~…ĺuiju a pinar~…ĺuma. itija ńßu awaaj ku isiŇč ńßananaj, unini  ¶iijuaj a pinar~…ĺuma ku tadakar~…ĺim…ôr~…ĺaan. matu matur~…ĺu Ē~ °, mar~…ĺiwińß, patuŇčar~…ĺ ńßan ku …ôpańß sipasip ńßan tutaju Ē~ ° tur~…ĺa kaadadaan, taŇčsur~…ĺ satu kaadada Ē~ ° atu mar~…ĺuwan tu ku kar~…ĺibawa, unini r~…ĺańßudaj sapiadańß a pinar~…ĺuma, anu awaawa matir~…ĺid i kinanaaŇč a  ¶udad, pakajni pir~…ĺakat a mir~…ĺi ¶aj makabana Ē~ ° tu, itija ńßu itini i binawr~…ĺan nu sakizaja, mapar~…ĺajr~…ĺaj tu makabana Ē~ ° u sapiadańß tu adadaj kunini. "taju Ē~ °" u kaur~…ĺańßan nu bina ¶adan kuma…ôn kuni kaka…ôn…ôn,  ¶aaj kaawa tu pisar~…ĺisinan. u pisaŇča Ē~ ° i sakuńß…ôpi ¶ ńßan a mi ¶ik ¶ik, pa…ômud ńßan i  Ē~ °i ¶…ôp pa ¶abaj a mipa…ôpa Ē~ °, ir~…ĺa ku  ¶ir~…ĺańß ńßana ¶a a kuma…ôn. itini i iipuŇč, intu, tuŇčnanja atu i u ¶uu, ma…ômin pasika…ôn tu taju Ē~ °, mapar~…ĺu i iju an ¶a i nananum…ôn. itini i tajwan a par~…ĺuma mat…ôn…ôs tu ku r~…ĺikisi, du…ôdu…ôn itini t…ôr~…ĺaŇč a  ¶udad matir~…ĺid, na tajni mabur~…ĺaw ku jin ¶umin tuni tajwan izaw tu kuni pinar~…ĺuma, u satu Ē~ °asaj tu a pinar~…ĺuma Ē~ ° tuni a tajwan. i…ôkur~…ĺ tu tajni tu ku ńßur~…ĺam nai tar~…ĺu jadańß tu ku kasasir~…ĺuma nu taju Ē~ °, izaw tu ku nu  Ē~ °aur~…ĺ taju Ē~ °, nanjan taju Ē~ °, kar~…ĺijar~…ĺawaj taju Ē~ °, ma…ômin izaw ku kaŇčaajan katatiińßan niza. u taju Ē~ ° i izaw ku ka…ôdańß, maŇčaaj sapimanmaan  ¶aaj pińß…ôŇč…ôr~…ĺ a ka…ôn…ôn, anu itini pir~…ĺiwr~…ĺian  ¶aaj ku tadamaanaj  ¶iniza, nika u sabaŇč ¶ar~…ĺaj a tańßadau ¶ mar~…ĺu sabaŇč ¶ar~…ĺaj sapa ¶amur~…ĺ tu  ¶ana ¶anan. siwkaj nu taju u taju, mit…ôs…ôkaj a nipaŇčaŇčan : ziŇčib…ôr offi ¶inar~…ĺ…ô. i  ¶uwaaj ku saajawaj nar~…ĺar~…ĺaŇčawan a kakitizaan nu taju Ē~ °  ¶aaj katin…ôŇč i, ju sibar~…ĺu ku taju Ē~ ° sa, u takur~…ĺijawaj sumir~…ĺawaj a kur~…ĺit atu sima ¶uŇčdusaj baŇčsisaj a san…ôk nu akawaj atu r~…ĺamit. (kamu nu ńßur~…ĺam:**:ziŇčib…ôr offi ¶inar~…ĺ…ô. .) ina akawaj atu r~…ĺamit ju bar~…ĺuńßaj ńß…ônaj atu nia ¶ak…ôn a ¶a kapańß sapabaŇčsi tu r~…ĺami Ē~ ° sapid…ôm…ô ¶ tu aŇč…ôr~…ĺis nu butiŇč, mar~…ĺa sapar~…ĺam…ôr~…ĺaj tu  ¶a ¶anan ku taju. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u taju …ôtim…ôn mis…ôŇč…ôr~…ĺ mar~…ĺa saka ¶a ¶aj sasapaiju nu kanpujaku a zajr~…ĺiw, kapańß ńßida…ôn u u ¶ija s…ôŇč…ôr~…ĺ…ôn tu nanum mar~…ĺau ¶ija a nananuman. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) azińß…ôn ńß…ôkar~…ĺ nu taju sasapaiju…ôn a taju, azińß…ôn i ńß…ôkar~…ĺ nu taju masapipi  ¶aaj ka tatuduŇč ku saatir~…ĺad, mańßida si ¶iidaj mar~…ĺar~…ĺiwasak, u akawaj nu tukuŇč idaw ku nar~…ĺamitan atu maŇčaduaj a  ¶iid, masatakur~…ĺijawaj sisar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu abuabuaj sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a kur~…ĺit, u ńß…ôkar~…ĺ sa tak…ôr~…ĺar~…ĺ r~…ĺam…ôn…ôŇč tam…ôr~…ĺa ¶, sitakur~…ĺijawaj misar~…ĺijut a puu Ē~ ° , dawmi, anu maŇč…ôr~…ĺi Ē~ ° sisar~…ĺaŇč tańß…ôkar~…ĺ, azińß…ôn kja maŇč…ôr~…ĺi Ē~ °aj simasa takur~…ĺijawaj a kur~…ĺit, masam…ôt…ôk ku kur~…ĺit nu r~…ĺiwr~…ĺiw , u san…ôk baŇč…ôsi masaduma, ta…ômur~…ĺ…ôn siar~…ĺ…ôdańßaj, masaatir~…ĺadaj masakanawr~…ĺan, maŇčaduaj ku kapańßaj. taju sa u saajawaj mur~…ĺaŇčawaj i tuŇč-nan-ja akutiaj a kakitizaan a nipar~…ĺumaan, ajda sajadańßaj ku nipar~…ĺuma i in-tu atu  ¶uŇč-ku , duma sa i si-ńßuj atu  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi-ńßaj a subar~…ĺ, idaw ku r~…ĺaŇčaw, ja makajni  ¶uŇč-ku a taju, jadańßaj i s…ô- ¶uwan , ńßu-p…ô , kuwaŇč-tuŇč ńßatiza. u taju saajawaj mar~…ĺiŇčatu mipar~…ĺima i ja- ¶u , u mat…ôn…ôsaj tu a r~…ĺikisi, ajda i in-tu , tuŇč-nan-ja , si-ńßuj atu  ¶ija-r~…ĺ…ô-pi a subar~…ĺ, itini ma ¶unusma ¶unus tu ku nipar~…ĺumaan ajda. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nar~…ĺimaan par~…ĺuma taju namakjni i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj atu r~…ĺupasaj tu sumanańßaj aŇčaŇč nu bar~…ĺu mabuńßat tańß…ôkar~…ĺ ku takur~…ĺijawaj a bar~…ĺu, mańßiniaj ka baŇč ¶ar~…ĺ sar~…ĺuŇčan nu bar~…ĺu nida atu kapańß ku nir~…ĺaŇčaw i dińß…ôkuaj a d…ômiad, sisa itini i tan…ôŇčaj ku  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj a kakitidaan, ńßinapar~…ĺuma mar~…ĺaaadińßan sipakapańß tu ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiw nu r~…ĺuma Ē~ °, u mińßmińß ¶aan mur~…ĺaŇčaw a nipar~…ĺumaan, tur~…ĺu katukuńß s…ôpat a in- ¶…ô ku tar~…ĺakaw, dit…ôk…ôn ku mańßiniaj a in- ¶…ô makaar~…ĺa **~*** kuŇč-f…ôŇč ku tar~…ĺakaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pasaj ¶uwa ku sir~…ĺa ¶ur~…ĺ i in-tu , ajda u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju sa, makaar~…ĺa tur~…ĺu a bataan a pasijntu(**%), mar~…ĺar~…ĺijun tu atu  ¶uŇč-ku mar~…ĺasatabakiaj par~…ĺumaaj tu taju a kanatar~…ĺ. imańßini sa mar~…ĺasakatusaaj par~…ĺumaaj tu taju a kanatar~…ĺ tu ku  ¶uŇč-ku , u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju nuńß…ôni makaar~…ĺa tusa a bataan tin r~…ĺima pasintu(**.*%), kir~…ĺur~…ĺ sa u in-tu-ni-sij-a u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju makaar~…ĺa tu sabaw tusa tin pitu pasintu(**.*%), ni-pur~…ĺ sa u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju sabaw  ¶a ¶aj tin r~…ĺima pasijntu(**.*%) atu naj- ¶i-r~…ĺi-ja u sinir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nipar~…ĺumaan tu taju makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan pasijntu(**%). (kamu nu ńßur~…ĺam: (***%).) pańßanńßan…ôn nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u taju ńßananaj, u pińßa ¶…ôŇčaj mir~…ĺawp…ôsaj tu jiju nu sapar~…ĺuma…ôn nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° , u mar~…ĺukaj idaw ku kamu ńßizasa: ju par~…ĺuma tu taju  ¶a ¶aj a mińß ¶aan sa, kan ¶a pańßanńßan…ôn ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu pituaj a mińß ¶aam, kija mar~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺ mapan…ôŇčir~…ĺ ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° , itawja mar~…ĺuma a ¶a tu taju ku kapańßaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) par~…ĺur~…ĺa…ô ¶usaj tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan zajńßan wini u in-ni , naj- ¶i-r~…ĺi-ja ,  ¶uŇč-ku , taj-wan ja par~…ĺuma Ē~ °aj tu taju a mar~…ĺukaj, ńßanu u par~…ĺur~…ĺa…ô ¶usaj tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu ńßanu miar~…ĺawaj ńßananaj ku nipitadas mikajkuŇč tu par~…ĺuumańß tu taju, mańßiniaj a par~…ĺumaaj tu taju a kanatar~…ĺ, idaw amin ku mir~…ĺa…ô ¶usaj tu kaudipan a kakawawan, tinaku pińßa ¶…ôŇčaj mir~…ĺawp…ôsaj tu jiju nu sapar~…ĺumaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. sapar~…ĺam…ôr~…ĺ misar~…ĺami Ē~ ° u ar~…ĺ…ôdańßaj ku san…ôk nu r~…ĺamit nu taju, u sajadańßaj sapar~…ĺam…ôr~…ĺ misar~…ĺami Ē~ °,  ¶ik ¶ik…ôn atu satur~…ĺitur~…ĺińßan anu  ¶aaj sa p…ô ¶i ¶i…ôn sisar~…ĺaŇč sapar~…ĺam…ôr~…ĺ misar~…ĺami Ē~ °. i ja- ¶u sapar~…ĺam…ôr~…ĺ pat…ôr~…ĺańß ńßina sapid…ôm…ô ¶ tu aŇč…ôr~…ĺis nu butiŇč atu sapabaŇčsis, ńßinapar~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu k…ônaw , suwan-taw mar~…ĺamr~…ĺam misar~…ĺami. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) i tipanaj a tad…ômaw ńßinasapisaŇča Ē~ °…ôn tu si ¶…ôdamaj a kakanan, tinaku: wan…ôŇčaj a taju, u pijaŇč nu taju, maa ¶akaj a pijaŇč nu taju. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u taju kapańß sipar~…ĺam…ôr~…ĺ i  ¶a ¶anan a nananuman, tinaku nu tajuaj a u ¶ija, nu tajuaj sipińßab…ôr~…ĺut tu sar~…ĺaŇč nu  ¶u ¶u Ē~ ° atu sar~…ĺaŇč nu taju a kur~…ĺa, nipaakutian a sumanańßaj a …ôpańß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺamit nu taju taju ńßananaj sa, u bar~…ĺuńßaj a akawaj r~…ĺamit nu mińßmińß ¶aan mur~…ĺaŇčawaj r~…ĺutukkaj a nipar~…ĺuma a taju, duma a ŇčaŇčan tinaku: sir~…ĺamitaj a taju, paj-r~…ĺain , ku- ¶…ôwaŇč- ¶…ô , in-ti-siŇč , jiŇč-r~…ĺijaŇč-sijaw- ¶…ô , bar~…ĺuńßaj taju, mi- ¶…ô- ¶ijaŇč . r~…ĺamit nu taju (maa ¶akkaj a taju), puda ¶ (puda ¶ nu taju), papańß (papańß nu taju), kapańß namin mar~…ĺasapaiju. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) taju i kanpujaku nu sapaiju idaw ku san…ôk, masat…ôd…ôp ku mauta Ē~ °aj, masat…ôd…ôp mikapańß tu uńß Ē~ °uńß Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sapaiju nu kanpujaku u kamu nu kanpujaku sa, taju ńßananaj dińß…ômaj sa (kamu nu ńßur~…ĺam:****,***.) wuja maa ¶akaj a taju kapańß sipar~…ĺamr~…ĺam, u ńßinapijasaj musat…ôzip tuja mapijasaj, maadińß ku ka kapańß, taju bur~…ĺijas…ôn , mas…ôr~…ĺ…ôp. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,*.) sur~…ĺit nu p…ôŇč ¶aw-kaŇčmu : juan-su j…ô : maa ¶akaj a taju... idaw ku s…ôpataj  ¶a ¶ukajmas…ôn: saka ¶a ¶aj sa, sapi…ôdap tu bar~…ĺu ¶u Ē~ °. sakatusa sa , musikur~…ĺ tu r~…ĺabu nu udip. sakatur~…ĺu sa, anu  ¶u…ôd…ôt. sakas…ôpat sa, mar~…ĺar~…ĺisan adada ku bir~…ĺi. (kamu nu ńßur~…ĺam:" ,**.") maa ¶akkaj a taju sa nu "ina nu taju" a nińßudńßudan mia ¶ak,  ¶aaj pir~…ĺar~…ĺiw ku kapańß, ar~…ĺińßaw sa mas…ôr~…ĺ…ôp ku  ¶u…ôd…ôt, ńßajmaw sa mi ¶umud ku sapaiju, u sakapańßaj a sapaju sa. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) anu majdińß mia ¶ak tu taju sa, ŇčińßŇčińß…ôn katukuńß maazińß ku ńß…ôkar~…ĺaj, sir~…ĺum…ôni Ē~ ° aj atu sitakur~…ĺijawaj makur~…ĺańßaj ku r~…ĺar~…ĺabuan saan, mańßiniaj u panpawaaj a taju ńßan, mańßida sa  ¶aajpir~…ĺar~…ĺiw ku ńßadamńßam nu ar~…ĺińßaw, pasat…ôd…ôp tu idaŇč a sapaiju nu kanpujaku. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pakajni i jiju sa pa ¶ur~…ĺi tu r~…ĺ…ôbawa, miasik tu sawada, mis…ôr~…ĺ…ôp tu adada atu masukut, mi ¶uŇčdus tu nikasar~…ĺijut nu idag. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) atu u mańßidaaj sapai ¶…ôr~…ĺaŇč tu udiudipan, u siadadaaj atu duka mańßida u sapisiwdukuaj mipataj tu bajkin, musikur~…ĺ tu ataj atu bituka , sasapaju tu sawada a im…ôr~…ĺamg, nikasar~…ĺijut nu idaŇč, pukuńß, akuti Ē~ °, adada ku taŇčańß,  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs ku udiudipan,  ¶aaj kakapańß ku …ônu ¶, ńßina uta Ē~ °i sananar~…ĺ ku musabir~…ĺiaj, masinawar~…ĺ, adada ku ńß…ô ¶i nu udiudipan, majdińß muta Ē~ ° atu muta Ē~ °, kapańßaj mapa…ôdap. mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč u sur~…ĺit nu amir~…ĺika giŇč…ôr (ziŇčib…ôr offi ¶inar~…ĺ…ô) is a fr~…ĺow…ôriŇč pr~…ĺant wńßos…ô rńßizom…ô, giŇč…ôr root or simpr~…ĺj giŇč…ôr, is wid…ôr~…ĺj us…ôd as a spi ¶…ô or a for~…ĺk m…ôdi ¶in…ô. it is a ńß…ôrba ¶…ôous p…ôr…ônniar~…ĺ wńßi ¶ńß grows annuar~…ĺ st…ôms about a m…ôt…ôr tar~…ĺr~…ĺ b…ôariŇč narrow gr…ô…ôn r~…ĺ…ôa*…ôs and j…ôr~…ĺr~…ĺow fr~…ĺow…ôrs. giŇč…ôr is in tńß…ô famir~…ĺj ziŇčib…ôra ¶…ôa…ô, to wńßi ¶ńß ar~…ĺso b…ôr~…ĺoŇč turm…ôri ¶ ,  ¶ardamom (…ôr~…ĺ…ôttaria  ¶ardamomum), and gar~…ĺaŇčar~…ĺ. giŇč…ôr originat…ôd in tńß…ô tropi ¶ar~…ĺ rainfor…ôst in soutńß…ôrn asia. ar~…ĺtńßougńß giŇč…ôr no r~…ĺoŇč…ôr grows wir~…ĺd, it is tńßougńßt to ńßa*…ô originat…ôd on tńß…ô indian sub ¶ontin…ônt b…ô ¶aus…ô tńß…ô giŇč…ôr pr~…ĺants grown in india sńßow tńß…ô r~…ĺarg…ôst amount of g…ôn…ôti ¶ *ariation. giŇč…ôr was …ô*port…ôd to …ôurop…ô *ia india in tńß…ô first  ¶…ônturj ad as a r…ôsur~…ĺt of tńß…ô r~…ĺu ¶rati*…ô spi ¶…ô trad…ô and was us…ôd …ô*t…ônsi*…ôr~…ĺj bj tńß…ô *omans. u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam</PHON>
    </S>
</TEXT>