<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-baditoh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-baditoh" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-baditoh. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-baditoh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-baditoh, title = nipaluma-baditoh, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-baditoh} }">
    <S id="0">
        <FORM> baditoh ( : , , , , , , , , , , , ) u siwkay nu lalidec i Taywan sabul, i apuyu' i teban nu takalaw bayu' 420m 1500m a kilangkilangan, matepa ku uzip tina lutuk. yadah i Yilan, i Nantou, i Pintong atu i Lanyu. u nu sapayu' a sasahicaan sa, akenek ku sanek, ahemaw ku ledek. kapah tu nu ukak, sapawazay tu walak. kapah tu malebawa. kapah tu banic. kapah tu tusuz. yadah a mihca a kilang. sawsawni landaway a kilang. tabaki a kilang u takalaw sa 1.5m. yadah ku ciid. tanaya' nu papah 5 15cm. ahbal nu papah 3 6cm. sibalu i lalud. u ahemaway a takuliway landaway a kulit. u heci sa, mulu. u landway i adidi' henay, tabaki tu sa mala kibetulay a sumanahay. cayhenay paluma' tu tadamaw. hali melalemet a liwliw. mauzip i pilis. maupzip i helun nu buyu. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika u sulit nu Hulam ( :Sarcandra glabra) . , . u zuma a ngangan nu Hulam: , , , , , , , , , , . u sulit nu Lipun ( ,Sarcandra glabra(Thunb.) Nakai) . , . u sulit nu Amilika Sarcandra glabra is an herb native to Southeast Asia. It is also known as herba sarcandrae or glabrous sarcandra herb. Aromatic oils may be extracted from the leaves. The entire plant has anti stress, antioxidant, anti inflammatory, detoxifying, blood activating, and anti bacterial namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p.10 : Caoshanhu </FORM>
    </S>
</TEXT>
