<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kabutulay,_kabotolay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kabutulay,_kabotolay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kabutulay,_kabotolay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kabutulay,_kabotolay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kabutulay,_kabotolay, title = nipaluma-kabutulay,_kabotolay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kabutulay,_kabotolay} }">
    <S id="0">
        <FORM> kabutulay, kabotolay masadumaay a ngangan Nephrolepis auriculata (L.) Trimen mitesekay a ngangan Nephrolepis auriculata (L.) Trimen (Oleandraceae) sapamataan a ngangan Oleandraceae mikeliday tu ngangan butul a langawan , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , tada ngangan butul, Feng huang dan, kiwma nu buwa', shan jidan, ngipen nu sidi', Tie jidan, kiwma nu buwa', Tiane bao dan, ti'kuk nu tikulac, Yan jidan, da'dac, jade fern, Yuan yang chi, Yuan yang chi, wugong cao, Bi zi cao, Shi huang pi, Ye jidan, Shi dan guo, She dancan, Ma liu luan, butul, Shen lin jue, Ye ming tu zhu, Shan zhu zai luan he, Er ji jia shi wei Mahazumu Tu Lili, Kabotolay, Tariri 'Iciuru,piwma Triyatriyaran, Amis Bu Dor Nu E Du,Lukay Kavuvuthuru kamu nu binacadan Bunun Mahazumu Tu Lili,Sakidaya Kabotolay,Co Tariri 'Iciuru, Triyatriyaran, Bu Dor Nu E Du, Kavuvuthuru , , , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co, piwma, Amis, Lukay kaliwasak nu langaw . 2000 . . tada Taywan nu langawan, hina adih kita i sasanu buyu a ba'ba'tuan atu lilis nu sawacan. Taywan nu subalan nu enal katukuh tu dadipasan a makaala tu tusaay a malebut a congcayy nu buyuan atu dadipasan nu likenlikenan. Lani' sanasay idaw ku nika liwasak nu langaw. sasapayuan , , , , , . isanek nu kakanen han, kala sicedaman, abesa', cupelak sapi', nai ku ledek, patahekal tu akuti' tangan nu udip, mihepec tu lebawa, sakacay u'hu'h, sakay ngaluh a kakanen. , , , , , , , , , , , , , , ... . sapingay tu imelang han, u u'hu'h, banic, buwa', gao xieya, cucu', caay ka tahekal nu aisian, duka, sakaycebu, madingac, mata, kalatan nu alisalap, bangen, adada nu bili, huang dan, lebawa nu cucu sa. milihida tu langaw mu sakamu 35 55 . Butul u gu sui bu ke nu mihcaan nanay mikabitay tu lalana a lutukan nu langawan, talakaw nu langaw han makaala tu tulu a bataan idaw ku lima lima a bataan idaw ku lima a congfen, sasa' idaw ku mibalatay nu milaladay nu tapang mahida u tabakiay nu telayanm, pabaw idaw ku pinaay nu mahida u ti'kuk nu malian ku wayway a pangkiw nu hecian a butulan, belih nu papah idaw ku kalawlawan nu cunse a banuhan. 1 3 0.5 5 10 . 1 . papah masakaput namakalala' tu amulangaw, masadid ku papah mamulmul sinangipenan nu madicemay nu papahan, tanayu' han cacay tulu a congfen, ahebal han 0.5 congfen, papah nu akaway tanayu' han makaala tu lima pulu' a congfen, hekal nu papah nai ku banuh. maki mulmullay nu sasapalan itida i lilis nu labuan adidiay a sasulitan nu tunduh, mililis tu tebnay nu sasulitan idaw ku cacaya a caculilan nu papahan, idaw ku mamulmulay nu isasaay a papahan nu sasapalan . picidekan . 30 . nu yadahay nu mihcaan nanay a lutukan nu langawan, lamit angangan aapuyu adidi, sasa nu lamit idsaw ku masa maliay nu angangan nu wayway, siheci. butul nu langawan han makaala tu tulu a bataan a congfenm, papah masabanuh kunika ilabu nuni ka celitan, madadecdec makubit, kala lumenian ku langdaw nu kulit, lamit han mahida u adidiay nu telay, manamuh i lidulidungan maudip, kapah palumaan i kabing sakay lumaan aadihan, . mangalay mibuwan tu butulan aw sasapalan ku sabulesak atu nipecaan a paluma', udip sananay cinida, anu namibuwahtu sa apina tu ku langaw mabuwahay, anu kapah ku lalangawan nu kakitidaan, mihmihcaan idawtu ku lalangaw. , , . butul han itini i malaysiya, faliubin,liuqiu atu Taywan hina adih kita tu langaw nu butul. , , . kaliwasak nu langawan nida han i sasa nu kilakilanga lidulidungan, dadan, lilis nu cilicilisan, mihmihcaan idawtu ku aalan. , . anumukan aw sasaay nu lamitan a masaheciay nu Malian, abihbihan mibanaw ku banuh, kapahtu kuni banawan sa semsemhan a mukan. . silangaw siheci ku lamit nu butul tu mahidaay u mamulmulay nu angangan a hecian, mahida u linkin ku tabaki, paduh nu angangan nu heci u hese si banuh, u sakapahay nu tayda i hekal nu nananuman a langawan. . nina lukuktan a langawan, u batul kumi cidekay nu silaculay nu hecian, ikanamuhan nida kasilangawan han, butu a langawan paadihhan kita matineng tu kita tu langaw nida. , . ihekal hinaadih kita tu langaw nu butul, laklaksa asilangaw, papah nu butul han taneng sipahcek tuni sangaan numita tu baluan, u sakapahay nu kakapetan atu sakay salaam nu sasangaan, taneng a palumaan I kabing u sakapahay nu sakay luma' nu aadihan a langdaway nu langawan caaya kasi balu. . mukan tu heci nu butul han pasipasipen ku hese nu banuhan, usa semseman nu nananuman numita, amica kunika cepelakan, ihekal anunai ku nanum u butul nu heci ku alan numita aminanum, namukan tu butul han milawpes tu lebawa' atu ledek, yumahida miala kitatu mangaduay a papah pekpeken sipaduhepic i banges, tunika dingacan atu lebawa. tada kitidaan , kacaledesan nu Yazhou, Feizhou sapihica 1. . tadamahicaay tu a nananuman nu langawan, sakay hekla nu sapicunus tu nananuman. 2. : , , . mangaduay nu papah atu heci nubutul ku kakanen, heci nu butul a kakanen han u mangaduay nu papah atu mahidaay u heciyan, sakay ngaluh, mangalay, patahekal tu akuti' nu udip. 3. : . sapahecek tu sasangan tu balu, u sakapahay nu sapahcekan nu sasangan, tada nagngan han u sidi nu ngipen. 4. : sasapayuan , hamin nu langaw ku sasapayuen. tatapangan 30 . langaw nu butul u talakaw han makaala tu tulu a bataan a pina nu congfen, lamit tatapangan apuyu, masadit, sikines, tulu ku tatapangan nu langawan, apuyuay a tatapangan u papah nu akaway kumi tahabay. . milaladay ku tatapangan, iliyu' tu milalad, angangan yadah ku adidiay nu langawan, apuyuan ku langaw, sisa masakaput ku langaw nida, papah 6 25 . malecaday i batacan ku papah, masakapu a maudip, papah nu akaway tanayu han makaala tu enem tusa a bataan idaw ku lima a congfen, mangduay nu sapal han madadecdec ku langaw u belih han hese' nu sibanuhay a kinesan, kines han malecad ku kaku, macacelcel ku keliwan a wayway, papah nu angangan mabalat ku ilabuay nu sasulitan, pabaw nu belih sikines. 25 65 2 6 1 4 1 2 3 4 . tanayu nu papah han tusa a bataan idaw ku lima enem a bataan idaw ku limam a congfen, ahebal han makaala tu tusa enem a congfen, macelitay nu banuhan, banuhan nai ku akaway nu papahan, teban nu akaway nu papahan sibatac, banuhan nu akawayan han makaala tu cacay sepat a congfen, ahebal han makaala tu ceci tusa a congfen, angangan han caay kalecad ku wayway, papah nu tangilaan masadicem, nika babelihan nu papaha masadit, sasa nu banuhan caay ka mulmul ku wayway, apuyu, pabawan nu banuhan yadah ku sasapalan numaupuay, tanayu' han makaala tu tulu sepat a cong, kala dicemdiceman, lilis nu papahan idaw ku masingangay a salualusan a adidiay nu ngangipenan nu papahan. balu . heci nu sasapalan mapulung mamulmul, mikabit i teban nu papahn a nikudan nu lilisan, maupuay nu sasapalan pela'sa, mahida u buwa' ku wayway, sisa pangangan han tu butul. u siwkay nu nipaluma ( : , , , , , , , , , , , , , , , , , , ) . . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p208</FORM>
    </S>
</TEXT>
