<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-alangdis" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-alangdis" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-alangdis. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-alangdis" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-alangdis, title = nipaluma-alangdis, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-alangdis} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alangdis masa dumaay a ngangan Artemisia capillaris Thunb. (mitesekay a ngangan) Artemisia capillaris Thunb. 菊科 (sapamataan a ngangan) Compositae 艾屬 (mikeliday tu ngangan)mikeliday tu ay (tada ngangan)lung-ay, cing-haw-saw, mian-in-sen, wen-zi-yan-saw, in-cen, saw-hau-saw, in-cen-haw, huan-bao-wen-sian Mosquito wormwood (In-guay a ngangan)Mosquito wormwood 布農 Hu-Nungaz,撒奇萊雅 Alangdis,排灣 Taraozyon,魯凱 Alalenge,卑南 'Ulrung (kamu nu binacadan)Bunun布農 Hu-Nungaz,Sakidaya撒奇萊雅 Alangdis,Paywan排灣 Taraozyon,Lukay魯凱 Alalenge,Piwma卑南 'Ulrung (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Piwma, Lukay, Paywan kaliwasak nika udip itini i Taywan nu subalan i enal katukuh i likelikenan, tepal nu dadan, dadipasan, sauwac atu cupucupuan nu buyu'buyu'an, maadih numita ku langaw nu manahung. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuen i sanek han, kala akeakenekan, aaledahan sapi', mispi' tu namaka udipay a akuti' atu sakayisi' tada angangan mikapahan sakay kanmaw, besi, bituka, mapiled ku tatelacan, caay isi', calenged nu duka, milaliday nu atay, baluhay nuni ka pulinan, adada ku tangah, adada ku bili, matungfu nu adadaan. kutkuten ku lamit nu manahung saadidi han amicikcik atu nanum misangasip nanumen mingaay tu cannmaw. manahung u yadahay nu mihcaan nanay a langaw nu lutukan, u cike ay nu kakelitan, langaw nu talakaw han lima a bataan- cacay a lasubu cacay a bataan a cong-fen, akaway han pateleksa atu kala kihilkihilan ku langaw, kiyuan sumanahan ku kulit yadah ku ciit hekal han idaw ku masa keliway nu sasulitan, maikesay a langawan naiku banuh. cacayay a papah masasual tu akaway, lamit henay sipaaph i akaway, tatapanga sipapah nai ku akaway angangan han mitabu ku tatapangan. palaludan kacanglahan tusa a puu' an, sibalu tu langdawan sanglacay anikasi tatucekan kala kiyuan nu baluan, cing 0.15 congfen, balu nu tada langawan si ciitacn, nuka siciitan masasuala tu akaway si balu bulu. mabadi' satu ku balu si heci cinida u satanayu sananay ku heci nida, ilabuhan cacay ku panu' ilabu. wayway nu hekal mahida u hinuki mahida aca u mumahung, tatapanga mamulmul ku akawy, yadah ku ciit, tanayu han makaala tu tulu a bataan- cacay a lasubu mm, ahebal han tusa ~walu mm, hekal han kala celahan nu kiyukiyuan atu kiyukiyuan a kulitan, idaw ku mabalatay nu kulitan, atu ahemaway nu langaw, putun sa. nu kupaan a manahung han makulbud ku yadahay, kala abuabuan sangsanglacan ku kulit atu abuabuan ku langdaw ku kulit. manahung han madadecdec ku papah, nika hnahetik ku papah. (kamu nu Hulam: ,長30-100mm,寬2～8mm, .) duma nu hahican yumahida inai henay ku wen-shiang atu sapipatay tu cilekay, hinaala tu langaw nu manahung pawali miacak, haadidi han misabalud, padenengen inisa buhangan tu kankan, sangsangdep hantu itidan i kakabian atu mapululay nu ayaman atu pakatalanan tuduhen misa wacah, sapi bahbah tu likes, tademaw atu cancanan hidasatu asu ku kemed, nikudan satu idaw tu ku sapipatayaw tu cilikay han kapawan hantu ku manahung. (kamu nu Hulam: .) hahican sakay likesan, manahung han idaw kupicidekan nu saneng u namaka lagaway tu asanekan u langaw nida patahekala tu jingyou, nuni pawalinan alan ku maacakay nu manghung tuduhen, taneng mibahbah tu likes taneng mibahbah tu cilekay, sakay hekal han taneng mimien, sabanaw, atu mimien tu tatuduhan. manahung nu mangaduay atu mangaduay nu papah taneng kanen, pekpekan sipalamlam tu belac amisahemay bangsis ku hemay. (kamu nu Hulam: .) picidekan manahung u mihmihcaan nanay a saka tusa nu kilang atu lutukan a langawan, tu mihcaan a sadingsing namaka maikesay nu langawan lutuc satu baluhay a mangaduay nu langaw, sisa pangangan han tu manahung. (kamu nu Hulam: ,故有"茵陳"之名.) wayway nu langawan mahida u adidiay nu hinukian, hina adih kita i dadipasan atu bukebukelalan. (kamu nu Hulam: .) yadahay nu mihcaan tahpatay sananay a langawan, namaka tulu , sepat abuldan namaka lala a muculal sa, u akaway naw lutuk henay hamawsa mala nu kasuyan ku acak, makatukuh tu walu, siwa a buladan akaway nida han mala kasuy tu namin. manahung manamuh tu ahebalay sicilalay a kitidaan maudip, hini adih kita i dadipasan atu sakayakay i buyu masauputu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) manahung han sicaaya kalecad ku kakitidaan asi langawan, u hekal nu waywayan caay tu kalecad, nui bayubayuan nanay atu i likenliken nanay a langawan mapabali u angangan han aadidi' aapuyu, akaway nu papah yadah ku damsaya a banuh, papah aapuyu u baluhan tatabaki tu. (kamu nu Hulam: .) nui cupcupuan nanay a langaw atu numaputay nu balaanyan a langawan tatalakaw, satanayusa ku papah, damsaya a banuhan caaytu ka hacica. (kamu nu Hulam: .) angangan tatapangan patelak atu kala kilikilitan ku wayway, talakaw han makaala tu tulu a bataan 〜cacay a lasubu a cong-fen, maikesay a langaw han mahida u kasuy, yadah ku ciit, mangaduay han nikidan si damsaya nu banuh. (kamu nu Hulam: .) papah lamit silangaw sa papah idawtu ku akaway, papah nu tanayu tulu 〜enem a cong-fen, ahebal han 0.2~0.4 cong-fen, tusa ku batac masabanuh satanayusa kuni ka ilabu nuni ka celitan, hekal madadecdec nikuda sanglac tunayu ku damsaya a banuh, tatapangan sipapah nai ku akaway, ahebal han 0.02~0.2 cong-fen, masa banu kunika celitan, nikacelitan han mahida u adidiay nu dinum. (kamu nu Hulam: .) balu namakay i lalud katukuh tu sadingsing asibalu, tangah nika cebalan nu baluhan mahida u ti'kuk ku nu mali ku wayway, aadidi mahida u mali, yadah, ahebal han 0.15~0.2 cong-fen, mabawbaw caluway kunika cebalan sa dicem sa asibalu. idaw ku apuyuay nu angangan atu masulitay nu mitabuay tu papahan, adidiay a akaway nu tanayuhan 0.1~0.2 cong-fen, i ciit nu pabawan atu adidiay nu pasaydaay i hekalay asiciitd, hina silsil i mapulungay a nika cebalan nu baluan, itini i tatapangan nu pabawan masa kaput nu tabakiay, macebalay nu sadicem sanaay a baluan. macebalay nu baluan han langdawan sanglaca a kulitan, pulung nu caaya henay kacebal nu baluan han tulu~sepat a mahaliyud, putahay nu caaya kacebal, mamulmul atu satanayusa, hekal han kalalawlawan ku kulit, idaw ku langdaway a tebanay nu ukak, nai kubanuh, matabu ku lilis, teban, ilabuay matabutu satanayu sa kunika mulmulan, matabunamin. aadidi kunika cabal nu balu, sipucu, taynaan a balu han enem~pulu' a cacebalan, balu nu adiping han adidi atu masa dicem sananay, lilis han tusa ku mapelaay nu ngipen, balu nu cuked satanayusa, tahekal i balu nu adiping, nuayawan tusa kunika cacelitan, nika cacelitan madicem, masasu acawa ku balu tulu ~pitu a cacebalan, nai ku laliwawan, balu nu adiping miemic tu ciwlaw, balu sasi sapayuan a kulit, nuayawan madicem, masangkaku , tatapangan mamulmul, balu nu akaway apuyu, pabaw mahida kasuy, tusa kunika pelaan, caay ka pela'sa, caay kasi heci, sidemaay nu taynaan a balu, mahida u kabing, nuayawan adidi, angangangan tabaki. (kamu nu Hulam: .) heci heci u pela' sananay, satanayusa kunika mulmul nu wayway, tanayuhan makaala tu 0.08 congfen, nai ku banuh. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">alangdis masa domaay a ngangan Artemisia capillaris Thonb. (mitesekay a ngangan) Artemisia capillaris Thonb. 菊科 (sapamataan a ngangan) Compositae 艾屬 (mikeliday to ngangan)mikeliday to ay (tada ngangan)long-ay, cing-haw-saw, mian-in-sen, wen-zi-yan-saw, in-cen, saw-hao-saw, in-cen-haw, hoan-bao-wen-sian Mosqoito wormwood (In-goay a ngangan)Mosqoito wormwood 布農 Ho-Nongaz,撒奇萊雅 Alangdis,排灣 Taraozyon,魯凱 Alalenge,卑南 'Ulrong (kamo no binacadan)Bonon布農 Ho-Nongaz,Sakidaya撒奇萊雅 Alangdis,Paywan排灣 Taraozyon,Lokay魯凱 Alalenge,Piwma卑南 'Ulrong (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Piwma, Lokay, Paywan kaliwasak nika odip itini i Taywan no sobalan i enal katokoh i likelikenan, tepal no dadan, dadipasan, saowac ato copocopoan no boyo'boyo'an, maadih nomita ko langaw no manahong. (kamo no Holam: .) sasapaiyoen i sanek han, kala akeakenekan, aaledahan sapi', mispi' to namaka odipay a akoti' ato sakayisi' tada angangan mikapahan sakay kanmaw, besi, bitoka, mapiled ko tatelacan, caay isi', calenged no doka, milaliday no atay, balohay noni ka polinan, adada ko tangah, adada ko bili, matongfo no adadaan. kotkoten ko lamit no manahong saadidi han amicikcik ato nanom misangasip nanomen mingaay to cannmaw. manahong o yadahay no mihcaan nanay a langaw no lotokan, o cike ay no kakelitan, langaw no talakaw han lima a bataan- cacay a lasobo cacay a bataan a cong-fen, akaway han pateleksa ato kala kihilkihilan ko langaw, kiyoan somanahan ko kolit yadah ko ciit hekal han idaw ko masa keliway no sasolitan, maikesay a langawan naiko banoh. cacayay a papah masasoal to akaway, lamit henay sipaaph i akaway, tatapanga sipapah nai ko akaway angangan han mitabo ko tatapangan. palalodan kacanglahan tosa a poo' an, sibalo to langdawan sanglacay anikasi tatocekan kala kiyoan no baloan, cing 0.15 congfen, balo no tada langawan si ciitacn, noka siciitan masasoala to akaway si balo bolo. mabadi' sato ko balo si heci cinida o satanayo sananay ko heci nida, ilabohan cacay ko pano' ilabo. wayway no hekal mahida o hinoki mahida aca o momahong, tatapanga mamolmol ko akawy, yadah ko ciit, tanayo han makaala to tolo a bataan- cacay a lasobo mm, ahebal han tosa ~walo mm, hekal han kala celahan no kiyokiyoan ato kiyokiyoan a kolitan, idaw ko mabalatay no kolitan, ato ahemaway no langaw, poton sa. no kopaan a manahong han makolbod ko yadahay, kala aboaboan sangsanglacan ko kolit ato aboaboan ko langdaw ko kolit. manahong han madadecdec ko papah, nika hnahetik ko papah. (kamo no Holam: ,長30-100mm,寬2～8mm, .) doma no hahican yomahida inai henay ko wen-shiang ato sapipatay to cilekay, hinaala to langaw no manahong pawali miacak, haadidi han misabalod, padenengen inisa bohangan to kankan, sangsangdep hanto itidan i kakabian ato mapololay no ayaman ato pakatalanan todohen misa wacah, sapi bahbah to likes, tademaw ato cancanan hidasato aso ko kemed, nikodan sato idaw to ko sapipatayaw to cilikay han kapawan hanto ko manahong. (kamo no Holam: .) hahican sakay likesan, manahong han idaw kopicidekan no saneng o namaka lagaway to asanekan o langaw nida patahekala to jingyoo, noni pawalinan alan ko maacakay no manghong todohen, taneng mibahbah to likes taneng mibahbah to cilekay, sakay hekal han taneng mimien, sabanaw, ato mimien to tatodohan. manahong no mangadoay ato mangadoay no papah taneng kanen, pekpekan sipalamlam to belac amisahemay bangsis ko hemay. (kamo no Holam: .) picidekan manahong o mihmihcaan nanay a saka tosa no kilang ato lotokan a langawan, to mihcaan a sadingsing namaka maikesay no langawan lotoc sato balohay a mangadoay no langaw, sisa pangangan han to manahong. (kamo no Holam: ,故有"茵陳"之名.) wayway no langawan mahida o adidiay no hinokian, hina adih kita i dadipasan ato bokebokelalan. (kamo no Holam: .) yadahay no mihcaan tahpatay sananay a langawan, namaka tolo , sepat aboldan namaka lala a mocolal sa, o akaway naw lotok henay hamawsa mala no kasoyan ko acak, makatokoh to walo, siwa a boladan akaway nida han mala kasoy to namin. manahong manamoh to ahebalay sicilalay a kitidaan maodip, hini adih kita i dadipasan ato sakayakay i boyo masaopoto ko langaw. (kamo no Holam: .) manahong han sicaaya kalecad ko kakitidaan asi langawan, o hekal no waywayan caay to kalecad, noi bayobayoan nanay ato i likenliken nanay a langawan mapabali o angangan han aadidi' aapoyo, akaway no papah yadah ko damsaya a banoh, papah aapoyo o balohan tatabaki to. (kamo no Holam: .) noi copcopoan nanay a langaw ato nomapotay no balaanyan a langawan tatalakaw, satanayosa ko papah, damsaya a banohan caayto ka hacica. (kamo no Holam: .) angangan tatapangan patelak ato kala kilikilitan ko wayway, talakaw han makaala to tolo a bataan 〜cacay a lasobo a cong-fen, maikesay a langaw han mahida o kasoy, yadah ko ciit, mangadoay han nikidan si damsaya no banoh. (kamo no Holam: .) papah lamit silangaw sa papah idawto ko akaway, papah no tanayo tolo 〜enem a cong-fen, ahebal han 0.2~0.4 cong-fen, tosa ko batac masabanoh satanayosa koni ka ilabo noni ka celitan, hekal madadecdec nikoda sanglac tonayo ko damsaya a banoh, tatapangan sipapah nai ko akaway, ahebal han 0.02~0.2 cong-fen, masa bano konika celitan, nikacelitan han mahida o adidiay no dinom. (kamo no Holam: .) balo namakay i lalod katokoh to sadingsing asibalo, tangah nika cebalan no balohan mahida o ti'kok ko no mali ko wayway, aadidi mahida o mali, yadah, ahebal han 0.15~0.2 cong-fen, mabawbaw caloway konika cebalan sa dicem sa asibalo. idaw ko apoyoay no angangan ato masolitay no mitaboay to papahan, adidiay a akaway no tanayohan 0.1~0.2 cong-fen, i ciit no pabawan ato adidiay no pasaydaay i hekalay asiciitd, hina silsil i mapolongay a nika cebalan no baloan, itini i tatapangan no pabawan masa kapot no tabakiay, macebalay no sadicem sanaay a baloan. macebalay no baloan han langdawan sanglaca a kolitan, polong no caaya henay kacebal no baloan han tolo~sepat a mahaliyod, potahay no caaya kacebal, mamolmol ato satanayosa, hekal han kalalawlawan ko kolit, idaw ko langdaway a tebanay no okak, nai kobanoh, matabo ko lilis, teban, ilaboay mataboto satanayo sa konika molmolan, matabonamin. aadidi konika cabal no balo, sipoco, taynaan a balo han enem~polo' a cacebalan, balo no adiping han adidi ato masa dicem sananay, lilis han tosa ko mapelaay no ngipen, balo no coked satanayosa, tahekal i balo no adiping, noayawan tosa konika cacelitan, nika cacelitan madicem, masaso acawa ko balo tolo ~pito a cacebalan, nai ko laliwawan, balo no adiping miemic to ciwlaw, balo sasi sapayoan a kolit, noayawan madicem, masangkako , tatapangan mamolmol, balo no akaway apoyo, pabaw mahida kasoy, tosa konika pelaan, caay ka pela'sa, caay kasi heci, sidemaay no taynaan a balo, mahida o kabing, noayawan adidi, angangangan tabaki. (kamo no Holam: .) heci heci o pela' sananay, satanayosa konika molmol no wayway, tanayohan makaala to 0.08 congfen, nai ko banoh. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>