<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-putici,_potici" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-putici,_potici" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-putici,_potici. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-putici,_potici" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-putici,_potici, title = nipaluma-putici,_potici, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-putici,_potici} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== putici, potici 朴地菊 == masadumaay a ngangan Carpesium divaricatum Sieb. &amp; Zucc. (mitesekay a ngangan)Carpesium divaricatum Sieb. &amp; Zucc. 菊科 (sapamataan a ngangan)Compositae 天名精屬 (mikeliday tu ngangan)Tian-ming-jing a mikeliday 耳挖草,立浪草,煙管草 (tada ngangan)er-wa-che, lilang-che, yanguan-cao 布農 Makanastu Tu Puah Hangsu,撒奇萊雅 Potici (kamu nu binacadan)Bunun Makanastu Tu Puah Hangsu, Sakidaya Potici 布農,撒奇萊雅 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya kaliwasak nu langaw potici u makadundungay tu caledes atu hatidaay a sienaw nu langawan, hinaadih kita tu langaw ihekal, ayda hantu i kabingtu kita amakaadih tu langawan nida atu nipaluma tu aadihan a langawan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan sanek han nu langawan, akenek, aledah, sapi', idaw ku ledek. langawan idaw kunipi patahekal tu akuti' ledek nu udipan,milawpes tu lebawa atu pasaluimeng tu adada, mikapah tu akuti' nu kanmaw, adada ku takulaw, adada ku ngipen, mabanic, baeng, akuti' ku isi, puces, babenaan, pudas nu bau, kalatan nu bau. lamit han mingaay tu mulecuhay a adadaan, adada ku ngipen, mabanic, biluu'k. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu potici talakaw makaala tu cacay a bataan ~ tulu a bataan a congfen, nu cacaya a batacan malecad kuni kasi papahan i akaway, kala ti'ti' kukan mamucuy ku wayway, lilis nu papah mahida u masingan nu salusalus, adidi ku papah, tanayu' atu ahebal makaala tu tusa a congfen. itunduh ku cebal nu balu, kala langlangdawan kiyukiyuan ku kulit, adiping han mahida u kankan satanayu' sa, matenes kuni kacebalan nu baluan, sadingsing lalud asibalu, namaka limaay a bulat kuni cebal, taneng makatukuh tu sadingsing, makaala tu limaay a buladan ku tenes , unika cebalan nu baluhan mapulung i tunduh nu ciitan, bangcal kuni kacebalan. (kamu nu Hulam: .) kaliwasak (kamu nu Hulam: i Taywanay nu amisan atu teban nu buyuan a kitidaan babenis chun-xing-hua-ke wayway potici talakaw makaala tu cacay a bataan ~ tulu a bataan a congfen, nu cacaya a batacan malecad kuni kasi papahan i akaway, hekal adihen mahida u ahebalay nu ti'kukan ku wayway atu mamucuya nu ti'kukan lilis nu papah mahida u masingan nu salusalus, adidi ku papah, tanayu' atu ahebal makaala tu tusa a congfen. mihcaan tu sadingsing katukuh tu lalud kunikasi baluan, i tunduh kunika cebalan nu balu, sumilaway kiyukiyuan ku kulit, kakicuhan mahida u kangkang ku wayway, aipinhan mahida u sema ku wayway. potici u makadundungay tu caledes atu hatidaay a sienaw nu langawan, sisa maaymas tu pacacuyan a langawan, atu aadihan, taneng tu hahicaan nu langawan. (kamu nu Hulam: .) kacebalan nu balu Er-wa-cao tanayu' kuni ka cebalan nu baluan, namaka lima a bulatan macebal ku balu, katukuh tu sadingsing kuni ka cebalan, satenesay makaala tu lima a buladan. unika cebalan nu baluhan mapulung i tunduh nu ciitan, bangcal kuni kacebalan. pahceken kunipi buwah (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== potici, potici 朴地菊 == masadomaay a ngangan Carpesiom divaricatom Sieb. &amp; Zocc. (mitesekay a ngangan)Carpesiom divaricatom Sieb. &amp; Zocc. 菊科 (sapamataan a ngangan)Compositae 天名精屬 (mikeliday to ngangan)Tian-ming-jing a mikeliday 耳挖草,立浪草,煙管草 (tada ngangan)er-wa-che, lilang-che, yangoan-cao 布農 Makanasto To Poah Hangso,撒奇萊雅 Potici (kamo no binacadan)Bonon Makanasto To Poah Hangso, Sakidaya Potici 布農,撒奇萊雅 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya kaliwasak no langaw potici o makadondongay to caledes ato hatidaay a sienaw no langawan, hinaadih kita to langaw ihekal, ayda hanto i kabingto kita amakaadih to langawan nida ato nipaloma to aadihan a langawan. (kamo no Holam: .) sasapayoan sanek han no langawan, akenek, aledah, sapi', idaw ko ledek. langawan idaw konipi patahekal to akoti' ledek no odipan,milawpes to lebawa ato pasaloimeng to adada, mikapah to akoti' no kanmaw, adada ko takolaw, adada ko ngipen, mabanic, baeng, akoti' ko isi, poces, babenaan, podas no bao, kalatan no bao. lamit han mingaay to molecohay a adadaan, adada ko ngipen, mabanic, biloo'k. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo potici talakaw makaala to cacay a bataan ~ tolo a bataan a congfen, no cacaya a batacan malecad koni kasi papahan i akaway, kala ti'ti' kokan mamocoy ko wayway, lilis no papah mahida o masingan no salosalos, adidi ko papah, tanayo' ato ahebal makaala to tosa a congfen. itondoh ko cebal no balo, kala langlangdawan kiyokiyoan ko kolit, adiping han mahida o kankan satanayo' sa, matenes koni kacebalan no baloan, sadingsing lalod asibalo, namaka limaay a bolat koni cebal, taneng makatokoh to sadingsing, makaala to limaay a boladan ko tenes , onika cebalan no balohan mapolong i tondoh no ciitan, bangcal koni kacebalan. (kamo no Holam: .) kaliwasak (kamo no Holam: i Taywanay no amisan ato teban no boyoan a kitidaan babenis chon-xing-hoa-ke wayway potici talakaw makaala to cacay a bataan ~ tolo a bataan a congfen, no cacaya a batacan malecad koni kasi papahan i akaway, hekal adihen mahida o ahebalay no ti'kokan ko wayway ato mamocoya no ti'kokan lilis no papah mahida o masingan no salosalos, adidi ko papah, tanayo' ato ahebal makaala to tosa a congfen. mihcaan to sadingsing katokoh to lalod konikasi baloan, i tondoh konika cebalan no balo, somilaway kiyokiyoan ko kolit, kakicohan mahida o kangkang ko wayway, aipinhan mahida o sema ko wayway. potici o makadondongay to caledes ato hatidaay a sienaw no langawan, sisa maaymas to pacacoyan a langawan, ato aadihan, taneng to hahicaan no langawan. (kamo no Holam: .) kacebalan no balo Er-wa-cao tanayo' koni ka cebalan no baloan, namaka lima a bolatan macebal ko balo, katokoh to sadingsing koni ka cebalan, satenesay makaala to lima a boladan. onika cebalan no balohan mapolong i tondoh no ciitan, bangcal koni kacebalan. pahceken konipi bowah (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>