<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-maintan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-maintan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== maintan ť¶¨śęĽšłĻ == . masadumaay a ngangan Lantana camara L. (mitesekay a ngangan)Lantana camara L. ť¶¨ťě≠ŤćČÁßĎ Verbenaceae (sapamataan a ngangan)Verbenaceae ť¶¨ÁļďšłĻŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan)Maintan a mikeliday , (tada ngangan)wuse-mei, wu-long-lan, ruyi-cao, wueai-hua, chou-cao, chou-jin-feng, wu-lei-dan, wuse-xiuqiu, bianse-cao, chou-caohua, qi-bian-hua, toyuun-hua, ruyi-cao, mian-bi-gong-hua Common Lantana (igu a ngangan)Common Lantana ŚłÉŤĺ≤ Mahazumu Tu Puah,śííŚ•áŤźäťõÖ Maintan,ťõÖÁĺé Masaang,ťĄí Sama'u (kamu nu binacadan)Bunun Mahazumu Tu Puah,Sakidaya Maintan,Tau Masaang,Co Sama'u ŚłÉŤĺ≤,śííŚ•áŤźäťõÖ,ťõÖÁĺé,ťĄí (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co kaliwasak nu langaw tulu a lasubuan nu pina a mihecaan nui Helanay a tademaw nipatayni i Taywan a paluma, ayda han mala hekalay tu nu langawan itini i Taywan nu lilis a buyuan atu lilis nu dadipasan a kitidaan idaw namin ku langaw nida. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan isanek han, kala sicesicedaman, abesa, sapi' siladay tu akenek, idaw ku ledek. milawpes tu udipay a bali pasaluimeng tu calenged, mibakah tu letek lebawa, paculil tu idang. hina sakay duka', haykikac, kansicu, kalatan nu bau atu lebawa. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu maintan u langdaway a kala milaladay nu apuyuay a langawan nu kilang, u mabian-cao a langawan, talakaw nu langaw han cacay a pangkiwan ~ tulu a cong-chyy, tada langaw idaw kumicuis nu yadahay a sicekaay patahekal tu micidekay a sanekan. nu cacaya a batacan cacay ku papah, wayway nu papah han duhepic idaw ku ciit nu langadaway a kulitan nu masamucuya a waywayan. (kamu nu Hulam: .) nu sepatay a puu'an idaw ku nai nu ciitan a baluan, madadecdec ku langaw idaw ku apuyuay saahebal sa, simalecad atu mapucuay nu nika pulungan nu babaluan, mahida u tangah kunika cebalan nika silsilan nu babaluan. adiping nu kulit matatungus, idaw ku kalawlawan, nu kama a kulitan, kala sumasumanahan a kulit, sanglacay a kulitan, tama nu baluan sepad ku sasemaan. masa baliling ku heci, mahida u mali ku pa'nu nu heci, maduhem satu mala sumilaway lumeni'ay a kulitan. (kamu nu Hulam: .) tada angangan nuni kaliwasak nu langaw han i Nan-meizhou, xi-yindu, Maindan a langawan (lantana) langdaway a apuyuay nu langawan. (kamu nu Hulam: .) kasi baluan han i sepatay nu teban a buladan, katuku tu sakatusa a mihcaan nu tusaay a buladan asibalu, nika u demiadtu atu caypiwac ku mikinawelay, tu mihmihcaan idawtu kunika adihan numita tuni ka cebalan nu balum, u hina adihay nu langawan. (kamu nu Hulam: .) numa pulungay a babaluan han pina ku pina nu kakulitan, sisa pangangan han tu lima a kakulitan han, lima a adek a baluan han. (kamu nu Hulam: ,šļĒŚĹ©ŤäĪ.) u papahan atu ciit idaw kupicidekan nu micungdusay a sanekan, sisa wayway nu Maintan a langawan han umilaladay a langdaway a apuyuay nu kilangan a langawan han, u langaw nida idaw ku apuyuay nu banuhan, adidiay a angangan han masadicem, paangangan han tu adidiay a ciitan nu masikakuay a waywayan, itini inikasadiceman han idaw ku micuisay nu diceman. (kamu nu Hulam: .) masasuayaw ku papah i ciit, masa ahebal mamucuy nuayawan sadicemsa ku papah, hekal nu papah han calekah kala ngitungituan ku lilis nu papah, masasalil ku teban nu sulit a papahan katinengan ku sasulitan. (kamu nu Hulam:ŤĎČŚįćÁĒü, .) tanayu kunikasi baluan, itini i Taywan Hitu nu Heng-chun niyaduan tu mihmihcaan idaw tu kunikaadih numita tunika cebalan nu maintan a baluan. (kamu nu Hulam: .) angangan nu balu sa tanayu' saab, balu nu cemed matatungus, wayway nika cebalan nu balu han u masa tangahay nika cabal atu nicebalay nu baluan, adihen mahida u adidiay nu xiuqiu-hua. sasa nu kakicuh idaw ku masadicemay a salumaan, balu nu kulit han u kamakamaan a kulitan, sumanahay a kulitan, kalawlawan a kulitan, sanglacay a kulitan, kiyukiyuan a kulitan atu kala sumasumanahan a kulitan. dumasatu idaw kumi lamelay tu dumaan a baluan, samahida nikitidaan atu nipacilalan caay kalecad, sisa idaw ku mahka sibalu saca u kalawlawan ku kulit , masabalu satu masumad u kamakamaantu ku kulit, atu naw kamakamaan henay alaw malaw sumanahay, sanglacay sumad saca mala kala sumasumanahan. (kamu nu Hulam: .) idaw henay kunuduma a baluan u hekal nika ka cebalan atu tebanay anika cebalan nu balu caay kalecad ku kulit, sisa pangangan hantu nutaw u hina sumaday a latukan han atu wuse-xiuqiu-hua han. itini i Taywan han tu cacay a malebut enem a lasubu sepat a bataan idaw ku lima a mihcaan namaka Helan ani patayni nu tademaw, hinabuwah ku langaw, sisa aydaay nu Taywan hina adih kita tu langaw numaka hekalay a langawan. mabadi' satu ku balu idaw ku langdaway nu kulitan a heci, maduhem satu mala lumeniay tu akulitan, heci atu angangan papah idaw naming ku letek. hina cebalcebal ku balu, sisa yadah kuheci nida, hetik saku heci mabuwah tu kulangaw. (kamu nu Hulam: .) kahetikan nu heci han langaw satu cinida, mabalad kuni kasiciit ahebal sa, lilis nu Maintan inai ku dumaan a langawan, makai tu dumaan a langawan. (kamu nu Hulam: .) iIdaw ku micuisay nu cacekaan i angangan, nu aadupan a cancanan han matalawtu tayda mieping, sisa tu mihmihcaan buwahsa ku langaw nida,u icelangay a langawan u ada' nu dumaan a langawan. ahebed calekah ku langaw, anu kapah ku nananuman, atu kakedalan a kitidaan, maadih tu numita ku langaw, duma satu mibahbah tu langaw sananay a langwan itida, nu sakay kitakid tayniay nu midebungay a langawan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan atu ledek Maintan a langawan usi ledekay a langawan. angangan papah atu heci idaw ku mibulasay tu udip a ledekan, mahiniay a letek misuayaw tu micucuay a aadupan tabaki kunipi kinawulan. mabahelay a ayawman anu makan nida ku heci caay ka hicahica, nika u tademaw atu katalan, sidi anu caay pisimata makan numita ku Maintan nu ledekan han, hamaw sa kita asi ledek. (kamu nu Hulam: .) anu asik saca kita tu papah, calenged ku udipudipan numita. (kamu nu Hulam: .) makan nuni pahabayan numita tu cancanan han mahamaw tu asiledek, angangan han nai' ku cikala humingsa. namakan satu adada kubili mabanic, u tai' han siidang, sisa u kulit nu tai'han lumeni' a'ntulsa. dumasatu mahicaay kiya ku culil, sipuda kumata tanu dinged sa, akuti' mamilmil ku udipudipan, matalaw tu takelal. mabuleseng ku besi, maduka ku atay besi , mipatay tu buwa' patahekal tu Huangdan, sadikuday satu hamaw sa bala buwa' nai ku icelang patay satu ku tademaw. umamin ciwduk nu Maintan han u Maintan A ( Lantadene A), sida atu katalan anu tusa a ke' kunikanan, micidek tu kunika Huangdan atu matalaw tu takelal. (kamu nu Hulam: A(Lantadene A), .) amica kuni kahida, u papah nu Maintan han idaw ku Maintansi A sapi sapi' tu udip kuyda, pekpeken sisalang cinida sipaduhepic i malebawaay a bangesa atu milawpes tu akuti' nu udipan. (kamu nu Hulam: A .) sisa nina Shengwu-jian miwada tu idang nu wacu, pakalamkam tu hanhan mamelmel ku wayway, sisa idaw ku sananay tina Shengwu-jian tuning mingaay tu hiwhiw, gao-xieya atu caledes nu udipudipan. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="original">== maintan *** == . masadumaaj a ŇčaŇčan r~…ĺantana  ¶amara r~…ĺ. (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan)r~…ĺantana  ¶amara r~…ĺ. **** *…ôrb…ôna ¶…ôa…ô (sapamataan a ŇčaŇčan)*…ôrb…ôna ¶…ôa…ô **** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan)maintan a mik…ôr~…ĺidaj , (tada ŇčaŇčan)wus…ô-m…ôi, wu-r~…ĺoŇč-r~…ĺan, ruji- ¶ao, wu…ôai-ńßua,  ¶ńßou- ¶ao,  ¶ńßou-jin-f…ôŇč, wu-r~…ĺ…ôi-dan, wus…ô-*iu*iu, bians…ô- ¶ao,  ¶ńßou- ¶aońßua, *i-bian-ńßua, tojuun-ńßua, ruji- ¶ao, mian-bi-goŇč-ńßua  ¶ommon r~…ĺantana (igu a ŇčaŇčan) ¶ommon r~…ĺantana ** mańßazumu tu puańß,**** maintan,** masaaŇč,* sama Ē~ °u (kamu nu bina ¶adan)bunun mańßazumu tu puańß,sakidaja maintan,tau masaaŇč, ¶o sama Ē~ °u **,****,**,* (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja, tau,  ¶o kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw tur~…ĺu a r~…ĺasubuan nu pina a mińß…ô ¶aan nui ńß…ôr~…ĺanaj a tad…ômaw nipatajni i tajwan a par~…ĺuma, ajda ńßan mar~…ĺa ńß…ôkar~…ĺaj tu nu r~…ĺaŇčawan itini i tajwan nu r~…ĺir~…ĺis a bujuan atu r~…ĺir~…ĺis nu dadipasan a kitidaan idaw namin ku r~…ĺaŇčaw nida. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapajuan isan…ôk ńßan, kar~…ĺa si ¶…ôsi ¶…ôdaman, ab…ôsa, sapi Ē~ ° sir~…ĺadaj tu ak…ôn…ôk, idaw ku r~…ĺ…ôd…ôk. mir~…ĺawp…ôs tu udipaj a bar~…ĺi pasar~…ĺuim…ôŇč tu  ¶ar~…ĺ…ôŇč…ôd, mibakańß tu r~…ĺ…ôt…ôk r~…ĺ…ôbawa, pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč. ńßina sakaj duka Ē~ °, ńßajkika ¶, kansi ¶u, kar~…ĺatan nu bau atu r~…ĺ…ôbawa. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu maintan u r~…ĺaŇčdawaj a kar~…ĺa mir~…ĺar~…ĺadaj nu apujuaj a r~…ĺaŇčawan nu kir~…ĺaŇč, u mabian- ¶ao a r~…ĺaŇčawan, tar~…ĺakaw nu r~…ĺaŇčaw ńßan  ¶a ¶aj a paŇčkiwan ~ tur~…ĺu a  ¶oŇč- ¶ńßjj, tada r~…ĺaŇčaw idaw kumi ¶uis nu jadańßaj a si ¶…ôkaaj patańß…ôkar~…ĺ tu mi ¶id…ôkaj a san…ôkan. nu  ¶a ¶aja a bata ¶an  ¶a ¶aj ku papańß, wajwaj nu papańß ńßan duńß…ôpi ¶ idaw ku  ¶iit nu r~…ĺaŇčadawaj a kur~…ĺitan nu masamu ¶uja a wajwajan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nu s…ôpataj a puu Ē~ °an idaw ku nai nu  ¶iitan a bar~…ĺuan, madad…ô ¶d…ô ¶ ku r~…ĺaŇčaw idaw ku apujuaj saańß…ôbar~…ĺ sa, simar~…ĺ…ô ¶ad atu mapu ¶uaj nu nika pur~…ĺuŇčan nu babar~…ĺuan, mańßida u taŇčańß kunika  ¶…ôbar~…ĺan nika sir~…ĺsir~…ĺan nu babar~…ĺuan. adipiŇč nu kur~…ĺit matatuŇčus, idaw ku kar~…ĺawr~…ĺawan, nu kama a kur~…ĺitan, kar~…ĺa sumasumanańßan a kur~…ĺit, saŇčr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺitan, tama nu bar~…ĺuan s…ôpad ku sas…ômaan. masa bar~…ĺir~…ĺiŇč ku ńß…ô ¶i, mańßida u mar~…ĺi ku pa Ē~ °nu nu ńß…ô ¶i, maduńß…ôm satu mar~…ĺa sumir~…ĺawaj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺitan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) tada aŇčaŇčan nuni kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw ńßan i nan-m…ôizńßou, *i-jindu, maindan a r~…ĺaŇčawan (r~…ĺantana) r~…ĺaŇčdawaj a apujuaj nu r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kasi bar~…ĺuan ńßan i s…ôpataj nu t…ôban a bur~…ĺadan, katuku tu sakatusa a mińß ¶aan nu tusaaj a bur~…ĺadan asibar~…ĺu, nika u d…ômiadtu atu  ¶ajpiwa ¶ ku mikinaw…ôr~…ĺaj, tu mińßmińß ¶aan idawtu kunika adińßan numita tuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺum, u ńßina adińßaj nu r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) numa pur~…ĺuŇčaj a babar~…ĺuan ńßan pina ku pina nu kakur~…ĺitan, sisa paŇčaŇčan ńßan tu r~…ĺima a kakur~…ĺitan ńßan, r~…ĺima a ad…ôk a bar~…ĺuan ńßan. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***.) u papańßan atu  ¶iit idaw kupi ¶id…ôkan nu mi ¶uŇčdusaj a san…ôkan, sisa wajwaj nu maintan a r~…ĺaŇčawan ńßan umir~…ĺar~…ĺadaj a r~…ĺaŇčdawaj a apujuaj nu kir~…ĺaŇčan a r~…ĺaŇčawan ńßan, u r~…ĺaŇčaw nida idaw ku apujuaj nu banuńßan, adidiaj a aŇčaŇčan ńßan masadi ¶…ôm, paaŇčaŇčan ńßan tu adidiaj a  ¶iitan nu masikakuaj a wajwajan, itini inikasadi ¶…ôman ńßan idaw ku mi ¶uisaj nu di ¶…ôman. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) masasuajaw ku papańß i  ¶iit, masa ańß…ôbar~…ĺ mamu ¶uj nuajawan sadi ¶…ômsa ku papańß, ńß…ôkar~…ĺ nu papańß ńßan  ¶ar~…ĺ…ôkańß kar~…ĺa ŇčituŇčituan ku r~…ĺir~…ĺis nu papańß, masasar~…ĺir~…ĺ ku t…ôban nu sur~…ĺit a papańßan katin…ôŇčan ku sasur~…ĺitan. (kamu nu ńßur~…ĺam:***, .) tanaju kunikasi bar~…ĺuan, itini i tajwan ńßitu nu ńß…ôŇč- ¶ńßun nijaduan tu mińßmińß ¶aan idaw tu kunikaadińß numita tunika  ¶…ôbar~…ĺan nu maintan a bar~…ĺuan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) aŇčaŇčan nu bar~…ĺu sa tanaju Ē~ ° saab, bar~…ĺu nu  ¶…ôm…ôd matatuŇčus, wajwaj nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan u masa taŇčańßaj nika  ¶abar~…ĺ atu ni ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺuan, adińß…ôn mańßida u adidiaj nu *iu*iu-ńßua. sasa nu kaki ¶uńß idaw ku masadi ¶…ômaj a sar~…ĺumaan, bar~…ĺu nu kur~…ĺit ńßan u kamakamaan a kur~…ĺitan, sumanańßaj a kur~…ĺitan, kar~…ĺawr~…ĺawan a kur~…ĺitan, saŇčr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺitan, kijukijuan a kur~…ĺitan atu kar~…ĺa sumasumanańßan a kur~…ĺitan. dumasatu idaw kumi r~…ĺam…ôr~…ĺaj tu dumaan a bar~…ĺuan, samańßida nikitidaan atu nipa ¶ir~…ĺar~…ĺan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, sisa idaw ku mańßka sibar~…ĺu sa ¶a u kar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit , masabar~…ĺu satu masumad u kamakamaantu ku kur~…ĺit, atu naw kamakamaan ńß…ônaj ar~…ĺaw mar~…ĺaw sumanańßaj, saŇčr~…ĺa ¶aj sumad sa ¶a mar~…ĺa kar~…ĺa sumasumanańßan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) idaw ńß…ônaj kunuduma a bar~…ĺuan u ńß…ôkar~…ĺ nika ka  ¶…ôbar~…ĺan atu t…ôbanaj anika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku kur~…ĺit, sisa paŇčaŇčan ńßantu nutaw u ńßina sumadaj a r~…ĺatukan ńßan atu wus…ô-*iu*iu-ńßua ńßan. itini i tajwan ńßan tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut …ôn…ôm a r~…ĺasubu s…ôpat a bataan idaw ku r~…ĺima a mińß ¶aan namaka ńß…ôr~…ĺan ani patajni nu tad…ômaw, ńßinabuwańß ku r~…ĺaŇčaw, sisa ajdaaj nu tajwan ńßina adińß kita tu r~…ĺaŇčaw numaka ńß…ôkar~…ĺaj a r~…ĺaŇčawan. mabadi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu idaw ku r~…ĺaŇčdawaj nu kur~…ĺitan a ńß…ô ¶i, maduńß…ôm satu mar~…ĺa r~…ĺum…ôniaj tu akur~…ĺitan, ńß…ô ¶i atu aŇčaŇčan papańß idaw namiŇč ku r~…ĺ…ôt…ôk. ńßina  ¶…ôbar~…ĺ ¶…ôbar~…ĺ ku bar~…ĺu, sisa jadańß kuńß…ô ¶i nida, ńß…ôtik saku ńß…ô ¶i mabuwańß tu kur~…ĺaŇčaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kańß…ôtikan nu ńß…ô ¶i ńßan r~…ĺaŇčaw satu  ¶inida, mabar~…ĺad kuni kasi ¶iit ańß…ôbar~…ĺ sa, r~…ĺir~…ĺis nu maintan inai ku dumaan a r~…ĺaŇčawan, makai tu dumaan a r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) iidaw ku mi ¶uisaj nu  ¶a ¶…ôkaan i aŇčaŇčan, nu aadupan a  ¶an ¶anan ńßan matar~…ĺawtu tajda mi…ôpiŇč, sisa tu mińßmińß ¶aan buwańßsa ku r~…ĺaŇčaw nida,u i ¶…ôr~…ĺaŇčaj a r~…ĺaŇčawan u ada Ē~ ° nu dumaan a r~…ĺaŇčawan. ańß…ôb…ôd  ¶ar~…ĺ…ôkańß ku r~…ĺaŇčaw, anu kapańß ku nananuman, atu kak…ôdar~…ĺan a kitidaan, maadińß tu numita ku r~…ĺaŇčaw, duma satu mibańßbańß tu r~…ĺaŇčaw sananaj a r~…ĺaŇčwan itida, nu sakaj kitakid tajniaj nu mid…ôbuŇčaj a r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapajuan atu r~…ĺ…ôd…ôk maintan a r~…ĺaŇčawan usi r~…ĺ…ôd…ôkaj a r~…ĺaŇčawan. aŇčaŇčan papańß atu ńß…ô ¶i idaw ku mibur~…ĺasaj tu udip a r~…ĺ…ôd…ôkan, mańßiniaj a r~…ĺ…ôt…ôk misuajaw tu mi ¶u ¶uaj a aadupan tabaki kunipi kinawur~…ĺan. mabańß…ôr~…ĺaj a ajawman anu makan nida ku ńß…ô ¶i  ¶aaj ka ńßi ¶ańßi ¶a, nika u tad…ômaw atu katar~…ĺan, sidi anu  ¶aaj pisimata makan numita ku maintan nu r~…ĺ…ôd…ôkan ńßan, ńßamaw sa kita asi r~…ĺ…ôd…ôk. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) anu asik sa ¶a kita tu papańß,  ¶ar~…ĺ…ôŇč…ôd ku udipudipan numita. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) makan nuni pańßabajan numita tu  ¶an ¶anan ńßan mańßamaw tu asir~…ĺ…ôd…ôk, aŇčaŇčan ńßan nai Ē~ ° ku  ¶ikar~…ĺa ńßumiŇčsa. namakan satu adada kubir~…ĺi mabani ¶, u tai Ē~ ° ńßan siidaŇč, sisa u kur~…ĺit nu tai Ē~ °ńßan r~…ĺum…ôni Ē~ ° a Ē~ °ntur~…ĺsa. dumasatu mańßi ¶aaj kija ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, sipuda kumata tanu diŇč…ôd sa, akuti Ē~ ° mamir~…ĺmir~…ĺ ku udipudipan, matar~…ĺaw tu tak…ôr~…ĺar~…ĺ. mabur~…ĺ…ôs…ôŇč ku b…ôsi, maduka ku ataj b…ôsi , mipataj tu buwa Ē~ ° patańß…ôkar~…ĺ tu ńßuaŇčdan, sadikudaj satu ńßamaw sa bar~…ĺa buwa Ē~ ° nai ku i ¶…ôr~…ĺaŇč pataj satu ku tad…ômaw. umamin  ¶iwduk nu maintan ńßan u maintan a ( r~…ĺantad…ôn…ô a), sida atu katar~…ĺan anu tusa a k…ô Ē~ ° kunikanan, mi ¶id…ôk tu kunika ńßuaŇčdan atu matar~…ĺaw tu tak…ôr~…ĺar~…ĺ. (kamu nu ńßur~…ĺam: a(r~…ĺantad…ôn…ô a), .) ami ¶a kuni kańßida, u papańß nu maintan ńßan idaw ku maintansi a sapi sapi Ē~ ° tu udip kujda, p…ôkp…ôk…ôn sisar~…ĺaŇč  ¶inida sipaduńß…ôpi ¶ i mar~…ĺ…ôbawaaj a baŇč…ôsa atu mir~…ĺawp…ôs tu akuti Ē~ ° nu udipan. (kamu nu ńßur~…ĺam: a .) sisa nina sńß…ôŇčwu-jian miwada tu idaŇč nu wa ¶u, pakar~…ĺamkam tu ńßanńßan mam…ôr~…ĺm…ôr~…ĺ ku wajwaj, sisa idaw ku sananaj tina sńß…ôŇčwu-jian tuniŇč miŇčaaj tu ńßiwńßiw, gao-*i…ôa atu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs nu udipudipan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj u sur~…ĺit nu zuma a kamu-ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== maintan ť¶¨śęĽšłĻ == . masadumaay a ngangan Lantana camara L. (mitesekay a ngangan)Lantana camara L. ť¶¨ťě≠ŤćČÁßĎ Verbenaceae (sapamataan a ngangan)Verbenaceae ť¶¨ÁļďšłĻŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan)Maintan a mikeliday , (tada ngangan)wuse-mei, wu-long-lan, ruyi-cao, wueai-hua, chou-cao, chou-jin-feng, wu-lei-dan, wuse-xiuqiu, bianse-cao, chou-caohua, qi-bian-hua, toyuun-hua, ruyi-cao, mian-bi-gong-hua Common Lantana (igu a ngangan)Common Lantana ŚłÉŤĺ≤ Mahazumu Tu Puah,śííŚ•áŤźäťõÖ Maintan,ťõÖÁĺé Masaang,ťĄí Sama'u (kamu nu binacadan)Bunun Mahazumu Tu Puah,Sakidaya Maintan,Tau Masaang,Co Sama'u ŚłÉŤĺ≤,śííŚ•áŤźäťõÖ,ťõÖÁĺé,ťĄí (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co kaliwasak nu langaw tulu a lasubuan nu pina a mihecaan nui Helanay a tademaw nipatayni i Taywan a paluma, ayda han mala hekalay tu nu langawan itini i Taywan nu lilis a buyuan atu lilis nu dadipasan a kitidaan idaw namin ku langaw nida. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan isanek han, kala sicesicedaman, abesa, sapi' siladay tu akenek, idaw ku ledek. milawpes tu udipay a bali pasaluimeng tu calenged, mibakah tu letek lebawa, paculil tu idang. hina sakay duka', haykikac, kansicu, kalatan nu bau atu lebawa. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu maintan u langdaway a kala milaladay nu apuyuay a langawan nu kilang, u mabian-cao a langawan, talakaw nu langaw han cacay a pangkiwan ~ tulu a cong-chyy, tada langaw idaw kumicuis nu yadahay a sicekaay patahekal tu micidekay a sanekan. nu cacaya a batacan cacay ku papah, wayway nu papah han duhepic idaw ku ciit nu langadaway a kulitan nu masamucuya a waywayan. (kamu nu Hulam: .) nu sepatay a puu'an idaw ku nai nu ciitan a baluan, madadecdec ku langaw idaw ku apuyuay saahebal sa, simalecad atu mapucuay nu nika pulungan nu babaluan, mahida u tangah kunika cebalan nika silsilan nu babaluan. adiping nu kulit matatungus, idaw ku kalawlawan, nu kama a kulitan, kala sumasumanahan a kulit, sanglacay a kulitan, tama nu baluan sepad ku sasemaan. masa baliling ku heci, mahida u mali ku pa'nu nu heci, maduhem satu mala sumilaway lumeni'ay a kulitan. (kamu nu Hulam: .) tada angangan nuni kaliwasak nu langaw han i Nan-meizhou, xi-yindu, Maindan a langawan (lantana) langdaway a apuyuay nu langawan. (kamu nu Hulam: .) kasi baluan han i sepatay nu teban a buladan, katuku tu sakatusa a mihcaan nu tusaay a buladan asibalu, nika u demiadtu atu caypiwac ku mikinawelay, tu mihmihcaan idawtu kunika adihan numita tuni ka cebalan nu balum, u hina adihay nu langawan. (kamu nu Hulam: .) numa pulungay a babaluan han pina ku pina nu kakulitan, sisa pangangan han tu lima a kakulitan han, lima a adek a baluan han. (kamu nu Hulam: ,šļĒŚĹ©ŤäĪ.) u papahan atu ciit idaw kupicidekan nu micungdusay a sanekan, sisa wayway nu Maintan a langawan han umilaladay a langdaway a apuyuay nu kilangan a langawan han, u langaw nida idaw ku apuyuay nu banuhan, adidiay a angangan han masadicem, paangangan han tu adidiay a ciitan nu masikakuay a waywayan, itini inikasadiceman han idaw ku micuisay nu diceman. (kamu nu Hulam: .) masasuayaw ku papah i ciit, masa ahebal mamucuy nuayawan sadicemsa ku papah, hekal nu papah han calekah kala ngitungituan ku lilis nu papah, masasalil ku teban nu sulit a papahan katinengan ku sasulitan. (kamu nu Hulam:ŤĎČŚįćÁĒü, .) tanayu kunikasi baluan, itini i Taywan Hitu nu Heng-chun niyaduan tu mihmihcaan idaw tu kunikaadih numita tunika cebalan nu maintan a baluan. (kamu nu Hulam: .) angangan nu balu sa tanayu' saab, balu nu cemed matatungus, wayway nika cebalan nu balu han u masa tangahay nika cabal atu nicebalay nu baluan, adihen mahida u adidiay nu xiuqiu-hua. sasa nu kakicuh idaw ku masadicemay a salumaan, balu nu kulit han u kamakamaan a kulitan, sumanahay a kulitan, kalawlawan a kulitan, sanglacay a kulitan, kiyukiyuan a kulitan atu kala sumasumanahan a kulitan. dumasatu idaw kumi lamelay tu dumaan a baluan, samahida nikitidaan atu nipacilalan caay kalecad, sisa idaw ku mahka sibalu saca u kalawlawan ku kulit , masabalu satu masumad u kamakamaantu ku kulit, atu naw kamakamaan henay alaw malaw sumanahay, sanglacay sumad saca mala kala sumasumanahan. (kamu nu Hulam: .) idaw henay kunuduma a baluan u hekal nika ka cebalan atu tebanay anika cebalan nu balu caay kalecad ku kulit, sisa pangangan hantu nutaw u hina sumaday a latukan han atu wuse-xiuqiu-hua han. itini i Taywan han tu cacay a malebut enem a lasubu sepat a bataan idaw ku lima a mihcaan namaka Helan ani patayni nu tademaw, hinabuwah ku langaw, sisa aydaay nu Taywan hina adih kita tu langaw numaka hekalay a langawan. mabadi' satu ku balu idaw ku langdaway nu kulitan a heci, maduhem satu mala lumeniay tu akulitan, heci atu angangan papah idaw naming ku letek. hina cebalcebal ku balu, sisa yadah kuheci nida, hetik saku heci mabuwah tu kulangaw. (kamu nu Hulam: .) kahetikan nu heci han langaw satu cinida, mabalad kuni kasiciit ahebal sa, lilis nu Maintan inai ku dumaan a langawan, makai tu dumaan a langawan. (kamu nu Hulam: .) iIdaw ku micuisay nu cacekaan i angangan, nu aadupan a cancanan han matalawtu tayda mieping, sisa tu mihmihcaan buwahsa ku langaw nida,u icelangay a langawan u ada' nu dumaan a langawan. ahebed calekah ku langaw, anu kapah ku nananuman, atu kakedalan a kitidaan, maadih tu numita ku langaw, duma satu mibahbah tu langaw sananay a langwan itida, nu sakay kitakid tayniay nu midebungay a langawan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan atu ledek Maintan a langawan usi ledekay a langawan. angangan papah atu heci idaw ku mibulasay tu udip a ledekan, mahiniay a letek misuayaw tu micucuay a aadupan tabaki kunipi kinawulan. mabahelay a ayawman anu makan nida ku heci caay ka hicahica, nika u tademaw atu katalan, sidi anu caay pisimata makan numita ku Maintan nu ledekan han, hamaw sa kita asi ledek. (kamu nu Hulam: .) anu asik saca kita tu papah, calenged ku udipudipan numita. (kamu nu Hulam: .) makan nuni pahabayan numita tu cancanan han mahamaw tu asiledek, angangan han nai' ku cikala humingsa. namakan satu adada kubili mabanic, u tai' han siidang, sisa u kulit nu tai'han lumeni' a'ntulsa. dumasatu mahicaay kiya ku culil, sipuda kumata tanu dinged sa, akuti' mamilmil ku udipudipan, matalaw tu takelal. mabuleseng ku besi, maduka ku atay besi , mipatay tu buwa' patahekal tu Huangdan, sadikuday satu hamaw sa bala buwa' nai ku icelang patay satu ku tademaw. umamin ciwduk nu Maintan han u Maintan A ( Lantadene A), sida atu katalan anu tusa a ke' kunikanan, micidek tu kunika Huangdan atu matalaw tu takelal. (kamu nu Hulam: A(Lantadene A), .) amica kuni kahida, u papah nu Maintan han idaw ku Maintansi A sapi sapi' tu udip kuyda, pekpeken sisalang cinida sipaduhepic i malebawaay a bangesa atu milawpes tu akuti' nu udipan. (kamu nu Hulam: A .) sisa nina Shengwu-jian miwada tu idang nu wacu, pakalamkam tu hanhan mamelmel ku wayway, sisa idaw ku sananay tina Shengwu-jian tuning mingaay tu hiwhiw, gao-xieya atu caledes nu udipudipan. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== maintan *** == . masadumaaj a ŇčaŇčan r~…ĺantana  ¶amara r~…ĺ. (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan)r~…ĺantana  ¶amara r~…ĺ. **** *…ôrb…ôna ¶…ôa…ô (sapamataan a ŇčaŇčan)*…ôrb…ôna ¶…ôa…ô **** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan)maintan a mik…ôr~…ĺidaj , (tada ŇčaŇčan)wus…ô-m…ôi, wu-r~…ĺoŇč-r~…ĺan, ruji- ¶ao, wu…ôai-ńßua,  ¶ńßou- ¶ao,  ¶ńßou-jin-f…ôŇč, wu-r~…ĺ…ôi-dan, wus…ô-*iu*iu, bians…ô- ¶ao,  ¶ńßou- ¶aońßua, *i-bian-ńßua, tojuun-ńßua, ruji- ¶ao, mian-bi-goŇč-ńßua  ¶ommon r~…ĺantana (igu a ŇčaŇčan) ¶ommon r~…ĺantana ** mańßazumu tu puańß,**** maintan,** masaaŇč,* sama Ē~ °u (kamu nu bina ¶adan)bunun mańßazumu tu puańß,sakidaja maintan,tau masaaŇč, ¶o sama Ē~ °u **,****,**,* (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja, tau,  ¶o kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw tur~…ĺu a r~…ĺasubuan nu pina a mińß…ô ¶aan nui ńß…ôr~…ĺanaj a tad…ômaw nipatajni i tajwan a par~…ĺuma, ajda ńßan mar~…ĺa ńß…ôkar~…ĺaj tu nu r~…ĺaŇčawan itini i tajwan nu r~…ĺir~…ĺis a bujuan atu r~…ĺir~…ĺis nu dadipasan a kitidaan idaw namin ku r~…ĺaŇčaw nida. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapajuan isan…ôk ńßan, kar~…ĺa si ¶…ôsi ¶…ôdaman, ab…ôsa, sapi Ē~ ° sir~…ĺadaj tu ak…ôn…ôk, idaw ku r~…ĺ…ôd…ôk. mir~…ĺawp…ôs tu udipaj a bar~…ĺi pasar~…ĺuim…ôŇč tu  ¶ar~…ĺ…ôŇč…ôd, mibakańß tu r~…ĺ…ôt…ôk r~…ĺ…ôbawa, pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč. ńßina sakaj duka Ē~ °, ńßajkika ¶, kansi ¶u, kar~…ĺatan nu bau atu r~…ĺ…ôbawa. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu maintan u r~…ĺaŇčdawaj a kar~…ĺa mir~…ĺar~…ĺadaj nu apujuaj a r~…ĺaŇčawan nu kir~…ĺaŇč, u mabian- ¶ao a r~…ĺaŇčawan, tar~…ĺakaw nu r~…ĺaŇčaw ńßan  ¶a ¶aj a paŇčkiwan ~ tur~…ĺu a  ¶oŇč- ¶ńßjj, tada r~…ĺaŇčaw idaw kumi ¶uis nu jadańßaj a si ¶…ôkaaj patańß…ôkar~…ĺ tu mi ¶id…ôkaj a san…ôkan. nu  ¶a ¶aja a bata ¶an  ¶a ¶aj ku papańß, wajwaj nu papańß ńßan duńß…ôpi ¶ idaw ku  ¶iit nu r~…ĺaŇčadawaj a kur~…ĺitan nu masamu ¶uja a wajwajan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nu s…ôpataj a puu Ē~ °an idaw ku nai nu  ¶iitan a bar~…ĺuan, madad…ô ¶d…ô ¶ ku r~…ĺaŇčaw idaw ku apujuaj saańß…ôbar~…ĺ sa, simar~…ĺ…ô ¶ad atu mapu ¶uaj nu nika pur~…ĺuŇčan nu babar~…ĺuan, mańßida u taŇčańß kunika  ¶…ôbar~…ĺan nika sir~…ĺsir~…ĺan nu babar~…ĺuan. adipiŇč nu kur~…ĺit matatuŇčus, idaw ku kar~…ĺawr~…ĺawan, nu kama a kur~…ĺitan, kar~…ĺa sumasumanańßan a kur~…ĺit, saŇčr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺitan, tama nu bar~…ĺuan s…ôpad ku sas…ômaan. masa bar~…ĺir~…ĺiŇč ku ńß…ô ¶i, mańßida u mar~…ĺi ku pa Ē~ °nu nu ńß…ô ¶i, maduńß…ôm satu mar~…ĺa sumir~…ĺawaj r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a kur~…ĺitan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) tada aŇčaŇčan nuni kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw ńßan i nan-m…ôizńßou, *i-jindu, maindan a r~…ĺaŇčawan (r~…ĺantana) r~…ĺaŇčdawaj a apujuaj nu r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kasi bar~…ĺuan ńßan i s…ôpataj nu t…ôban a bur~…ĺadan, katuku tu sakatusa a mińß ¶aan nu tusaaj a bur~…ĺadan asibar~…ĺu, nika u d…ômiadtu atu  ¶ajpiwa ¶ ku mikinaw…ôr~…ĺaj, tu mińßmińß ¶aan idawtu kunika adińßan numita tuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺum, u ńßina adińßaj nu r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) numa pur~…ĺuŇčaj a babar~…ĺuan ńßan pina ku pina nu kakur~…ĺitan, sisa paŇčaŇčan ńßan tu r~…ĺima a kakur~…ĺitan ńßan, r~…ĺima a ad…ôk a bar~…ĺuan ńßan. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***.) u papańßan atu  ¶iit idaw kupi ¶id…ôkan nu mi ¶uŇčdusaj a san…ôkan, sisa wajwaj nu maintan a r~…ĺaŇčawan ńßan umir~…ĺar~…ĺadaj a r~…ĺaŇčdawaj a apujuaj nu kir~…ĺaŇčan a r~…ĺaŇčawan ńßan, u r~…ĺaŇčaw nida idaw ku apujuaj nu banuńßan, adidiaj a aŇčaŇčan ńßan masadi ¶…ôm, paaŇčaŇčan ńßan tu adidiaj a  ¶iitan nu masikakuaj a wajwajan, itini inikasadi ¶…ôman ńßan idaw ku mi ¶uisaj nu di ¶…ôman. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) masasuajaw ku papańß i  ¶iit, masa ańß…ôbar~…ĺ mamu ¶uj nuajawan sadi ¶…ômsa ku papańß, ńß…ôkar~…ĺ nu papańß ńßan  ¶ar~…ĺ…ôkańß kar~…ĺa ŇčituŇčituan ku r~…ĺir~…ĺis nu papańß, masasar~…ĺir~…ĺ ku t…ôban nu sur~…ĺit a papańßan katin…ôŇčan ku sasur~…ĺitan. (kamu nu ńßur~…ĺam:***, .) tanaju kunikasi bar~…ĺuan, itini i tajwan ńßitu nu ńß…ôŇč- ¶ńßun nijaduan tu mińßmińß ¶aan idaw tu kunikaadińß numita tunika  ¶…ôbar~…ĺan nu maintan a bar~…ĺuan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) aŇčaŇčan nu bar~…ĺu sa tanaju Ē~ ° saab, bar~…ĺu nu  ¶…ôm…ôd matatuŇčus, wajwaj nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan u masa taŇčańßaj nika  ¶abar~…ĺ atu ni ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺuan, adińß…ôn mańßida u adidiaj nu *iu*iu-ńßua. sasa nu kaki ¶uńß idaw ku masadi ¶…ômaj a sar~…ĺumaan, bar~…ĺu nu kur~…ĺit ńßan u kamakamaan a kur~…ĺitan, sumanańßaj a kur~…ĺitan, kar~…ĺawr~…ĺawan a kur~…ĺitan, saŇčr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺitan, kijukijuan a kur~…ĺitan atu kar~…ĺa sumasumanańßan a kur~…ĺitan. dumasatu idaw kumi r~…ĺam…ôr~…ĺaj tu dumaan a bar~…ĺuan, samańßida nikitidaan atu nipa ¶ir~…ĺar~…ĺan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, sisa idaw ku mańßka sibar~…ĺu sa ¶a u kar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit , masabar~…ĺu satu masumad u kamakamaantu ku kur~…ĺit, atu naw kamakamaan ńß…ônaj ar~…ĺaw mar~…ĺaw sumanańßaj, saŇčr~…ĺa ¶aj sumad sa ¶a mar~…ĺa kar~…ĺa sumasumanańßan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) idaw ńß…ônaj kunuduma a bar~…ĺuan u ńß…ôkar~…ĺ nika ka  ¶…ôbar~…ĺan atu t…ôbanaj anika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku kur~…ĺit, sisa paŇčaŇčan ńßantu nutaw u ńßina sumadaj a r~…ĺatukan ńßan atu wus…ô-*iu*iu-ńßua ńßan. itini i tajwan ńßan tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut …ôn…ôm a r~…ĺasubu s…ôpat a bataan idaw ku r~…ĺima a mińß ¶aan namaka ńß…ôr~…ĺan ani patajni nu tad…ômaw, ńßinabuwańß ku r~…ĺaŇčaw, sisa ajdaaj nu tajwan ńßina adińß kita tu r~…ĺaŇčaw numaka ńß…ôkar~…ĺaj a r~…ĺaŇčawan. mabadi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu idaw ku r~…ĺaŇčdawaj nu kur~…ĺitan a ńß…ô ¶i, maduńß…ôm satu mar~…ĺa r~…ĺum…ôniaj tu akur~…ĺitan, ńß…ô ¶i atu aŇčaŇčan papańß idaw namiŇč ku r~…ĺ…ôt…ôk. ńßina  ¶…ôbar~…ĺ ¶…ôbar~…ĺ ku bar~…ĺu, sisa jadańß kuńß…ô ¶i nida, ńß…ôtik saku ńß…ô ¶i mabuwańß tu kur~…ĺaŇčaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kańß…ôtikan nu ńß…ô ¶i ńßan r~…ĺaŇčaw satu  ¶inida, mabar~…ĺad kuni kasi ¶iit ańß…ôbar~…ĺ sa, r~…ĺir~…ĺis nu maintan inai ku dumaan a r~…ĺaŇčawan, makai tu dumaan a r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) iidaw ku mi ¶uisaj nu  ¶a ¶…ôkaan i aŇčaŇčan, nu aadupan a  ¶an ¶anan ńßan matar~…ĺawtu tajda mi…ôpiŇč, sisa tu mińßmińß ¶aan buwańßsa ku r~…ĺaŇčaw nida,u i ¶…ôr~…ĺaŇčaj a r~…ĺaŇčawan u ada Ē~ ° nu dumaan a r~…ĺaŇčawan. ańß…ôb…ôd  ¶ar~…ĺ…ôkańß ku r~…ĺaŇčaw, anu kapańß ku nananuman, atu kak…ôdar~…ĺan a kitidaan, maadińß tu numita ku r~…ĺaŇčaw, duma satu mibańßbańß tu r~…ĺaŇčaw sananaj a r~…ĺaŇčwan itida, nu sakaj kitakid tajniaj nu mid…ôbuŇčaj a r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapajuan atu r~…ĺ…ôd…ôk maintan a r~…ĺaŇčawan usi r~…ĺ…ôd…ôkaj a r~…ĺaŇčawan. aŇčaŇčan papańß atu ńß…ô ¶i idaw ku mibur~…ĺasaj tu udip a r~…ĺ…ôd…ôkan, mańßiniaj a r~…ĺ…ôt…ôk misuajaw tu mi ¶u ¶uaj a aadupan tabaki kunipi kinawur~…ĺan. mabańß…ôr~…ĺaj a ajawman anu makan nida ku ńß…ô ¶i  ¶aaj ka ńßi ¶ańßi ¶a, nika u tad…ômaw atu katar~…ĺan, sidi anu  ¶aaj pisimata makan numita ku maintan nu r~…ĺ…ôd…ôkan ńßan, ńßamaw sa kita asi r~…ĺ…ôd…ôk. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) anu asik sa ¶a kita tu papańß,  ¶ar~…ĺ…ôŇč…ôd ku udipudipan numita. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) makan nuni pańßabajan numita tu  ¶an ¶anan ńßan mańßamaw tu asir~…ĺ…ôd…ôk, aŇčaŇčan ńßan nai Ē~ ° ku  ¶ikar~…ĺa ńßumiŇčsa. namakan satu adada kubir~…ĺi mabani ¶, u tai Ē~ ° ńßan siidaŇč, sisa u kur~…ĺit nu tai Ē~ °ńßan r~…ĺum…ôni Ē~ ° a Ē~ °ntur~…ĺsa. dumasatu mańßi ¶aaj kija ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ, sipuda kumata tanu diŇč…ôd sa, akuti Ē~ ° mamir~…ĺmir~…ĺ ku udipudipan, matar~…ĺaw tu tak…ôr~…ĺar~…ĺ. mabur~…ĺ…ôs…ôŇč ku b…ôsi, maduka ku ataj b…ôsi , mipataj tu buwa Ē~ ° patańß…ôkar~…ĺ tu ńßuaŇčdan, sadikudaj satu ńßamaw sa bar~…ĺa buwa Ē~ ° nai ku i ¶…ôr~…ĺaŇč pataj satu ku tad…ômaw. umamin  ¶iwduk nu maintan ńßan u maintan a ( r~…ĺantad…ôn…ô a), sida atu katar~…ĺan anu tusa a k…ô Ē~ ° kunikanan, mi ¶id…ôk tu kunika ńßuaŇčdan atu matar~…ĺaw tu tak…ôr~…ĺar~…ĺ. (kamu nu ńßur~…ĺam: a(r~…ĺantad…ôn…ô a), .) ami ¶a kuni kańßida, u papańß nu maintan ńßan idaw ku maintansi a sapi sapi Ē~ ° tu udip kujda, p…ôkp…ôk…ôn sisar~…ĺaŇč  ¶inida sipaduńß…ôpi ¶ i mar~…ĺ…ôbawaaj a baŇč…ôsa atu mir~…ĺawp…ôs tu akuti Ē~ ° nu udipan. (kamu nu ńßur~…ĺam: a .) sisa nina sńß…ôŇčwu-jian miwada tu idaŇč nu wa ¶u, pakar~…ĺamkam tu ńßanńßan mam…ôr~…ĺm…ôr~…ĺ ku wajwaj, sisa idaw ku sananaj tina sńß…ôŇčwu-jian tuniŇč miŇčaaj tu ńßiwńßiw, gao-*i…ôa atu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs nu udipudipan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj u sur~…ĺit nu zuma a kamu-ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika</PHON>
    </S>
</TEXT>