<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-baditoh" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-baditoh" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-baditoh. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-baditoh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-baditoh, title = nipaluma-baditoh, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-baditoh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== baditoh == 九節茶 u siwkay nu lalidec i Taywan sabul, i apuyu' i teban nu takalaw-bayu' 420m-1500m a kilangkilangan, matepa ku uzip tina lutuk. yadah i Yilan, i Nantou, i Pintong atu i Lanyu. u nu sapayu' a sasahicaan sa, akenek ku sanek, ahemaw ku ledek. kapah tu nu ukak, sapawazay tu walak. kapah tu malebawa. kapah tu banic. kapah tu tusuz. yadah a mihca a kilang. sawsawni landaway a kilang. tabaki a kilang u takalaw sa 1.5m. yadah ku ciid. tanaya' nu papah 5-15cm. ahbal nu papah 3-6cm. sibalu i lalud. u ahemaway a takuliway-landaway a kulit. u heci sa, mulu. u landway i adidi' henay, tabaki tu sa mala kibetulay a sumanahay. cayhenay paluma' tu tadamaw. hali melalemet a liwliw. mauzip i pilis. maupzip i helun nu buyu. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika u sulit nu Hulam u zuma a ngangan nu Hulam: . u sulit nu Lipun センリョウ(仙蓼／千両,Sarcandra glabra(Thunb.) Nakai) . u sulit nu Amilika Sarcandra glabra is an herb native to Southeast Asia. It is also known as herba sarcandrae or glabrous sarcandra herb. Aromatic oils may be extracted from the leaves. The entire plant has anti-stress, antioxidant, anti-inflammatory, detoxifying, blood activating, and anti-bacterial</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== baditoh == 九節茶 o siwkay no lalidec i Taywan sabol, i apoyo' i teban no takalaw-bayo' 420m-1500m a kilangkilangan, matepa ko ozip tina lotok. yadah i Yilan, i Nantoo, i Pintong ato i Lanyo. o no sapayo' a sasahicaan sa, akenek ko sanek, ahemaw ko ledek. kapah to no okak, sapawazay to walak. kapah to malebawa. kapah to banic. kapah to tosoz. yadah a mihca a kilang. sawsawni landaway a kilang. tabaki a kilang o takalaw sa 1.5m. yadah ko ciid. tanaya' no papah 5-15cm. ahbal no papah 3-6cm. sibalo i lalod. o ahemaway a takoliway-landaway a kolit. o heci sa, molo. o landway i adidi' henay, tabaki to sa mala kibetolay a somanahay. cayhenay paloma' to tadamaw. hali melalemet a liwliw. maozip i pilis. maopzip i helon no boyo. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika o solit no Holam o zoma a ngangan no Holam: . o solit no Lipon センリョウ(仙蓼／千両,Sarcandra glabra(Thonb.) Nakai) . o solit no Amilika Sarcandra glabra is an herb native to Sootheast Asia. It is also known as herba sarcandrae or glabroos sarcandra herb. Aromatic oils may be extracted from the leaves. The entire plant has anti-stress, antioxidant, anti-inflammatory, detoxifying, blood activating, and anti-bacterial</FORM>
    </S>
</TEXT>