<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-celinga" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> celinga masadumaay a ngangan Trichodesma calycosum Collett Hemsl. mitesekay a ngangan Trichodesma calycosum Collett Hemsl. (Boraginaceae) sapamataan a ngangan Boraginaceae mikeliday tu ngangan Bi guo cao a langawan , tada ngangan Bi guo cao', liuli suanjiang Taptappaz Mahaizu Tu Ismud, Celinga, Ru'uvu Tamako, Lravilru, Alabulru kamu nu binacadan Bunun Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,Sakidaya Celinga,Co Ru'uvu Tamako,piwma Lravilru,Lukay Alabulru , , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co, Piwma, Lukay kaliwasak nu langaw celinga aheba ku kasilangawan, i Taywan nu teban timulan nu caay ka talakaway nu tepadtepadan nu buyu, kilakilangan, dadan,sasawacan a kitidaan. (kamu nu Hulam: , , .) sasapayuan satabu tu laylay nu babalaki a kakanen nu sapisnga, asu' bangsis cupenac a kanen, sakay ngaluh, mipadang tu nika siwkaan. (kamu nu Hulam: , .) milihida tu langaw musakamu celinga u zi cao ke nu mihcaan nanay a lutukan a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu cacay a lasubu lima a bataan tulu a lasuba a cong fen. (kamu nu Hulam: 150 300 .) yadah ku pina nu caciitan, adidiay a ciitan sicalekahay a banuh. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, mamin ku lilis, u masamucuya ku wayway, tanayu' han makaala tu pulu' tulu a bataan a congfen, ahebal han makaala tu enem sabaw tu tulu a congfen, kala diceman ku nuayawan a papah, angangan sadicemsa, hekal nu papah masadid calekah, belih nu papah kala langlangdawan ku kulit sibanuh. (kamu nu Hulam: . 10 30 6 13 .) papah nu ciit han tanayu' cacay a pangkiw tulu a congfen, idaw ku banuh. cabal nu balu han namamulmul henay saadidisa makatukuh i tunduh kuni ka cebalan idaw ku adidiay a kulitan, tunduh, sanglacay atu kala sumasumanahan ku kulit nu balu, ciit nu balu han mamin u sicalekahay a banuhan. (kamu nu Hulam: 1.5 3 . .) salumaan masamucuy sadicemsa ku wayway, kakicuh han mahida u tuki, lima kuni ka papelaan, nika pelaan masa mucuy ku sangkaku, tama nu salumaan han ubelih idaw ku makulebutay a banuhan, adiping han makimulmul ku wayway. heci adidi atekak, mahida u mali ku wayway, maduhem satu kala kiyukiyuan ku kulit. balu nu salumaan badi' saku balu kibetul ku salumaan nida i labu nu kakicuh. kasi baluan han tulu lima a buladan. (kamu nu Hulam: 5 . . . 3 5 .) celinga u yancumin nu laylay namaka babalakiya nu kakanen a langwan, kanen han caay ka hicahica ku tademaw amukan. (kamu nu Hulam: .) celinga duma a ngangan han u Bi guo cao, mitesekay a ngangan han Trichodesma khasianum Clarke, igu a ngangan han Khasya trichodesma yuncumin Piwma a ngangan han Lubii`lu nu zi cao ke Boraginaceae a langawan. (kamu nu Hulam: Trichodesma khasianum Clarke Khasya trichodesma Lubii`lu (Boraginaceae) .) celinga i Taywan nu caaya ka talakaw nu masa enalay a umahan atu buyu, ibuyuay a langaw han tatabaki ku papah micidek ku langdaw. (kamu nu Hulam: .) papah nina langaw u kakanen nu yuncumin a sapisanga', kali mulakan pilisinan nu niyadu kanca miala tu papah mitabu mihudhud tu kukuy a kakanen (A Bai), yadahku nu langawan a xian wei mipadang tu sakakapah nu udip, u sapicidekan nu sasangaan nu kakanen. (kamu nu Hulam: (A Bai) .) anu mukan pasu papahan amukan, idaw ku bangsisay a sanenk, ninani sangan sapiedem tu lalengac atu papah nu pada' malasa saksakan nu caaya kalacad nu kan, idaw ku sakasidumaan nu kanen. (kamu nu Hulam: .) cumudsa i Pingtung Wu tai, micumud tu niyaduan, itidaay a tademaw idatu amilipapah, ka ngaduan nu celinga a papahan ayda, patalumaen nuheni sasangan tu ji na fu ( pa'cang nu yuncumin). (kamu nu Hulam: .) Ji na fu mipili' tu sapisanga unu Taywan a Hung li, panay, habay, basis, i teban nuni tabuan asu' nu celinga. (kamu nu Hulam: , , , .) uhekal han nu niyaduay tu a lalengac, mikilul tu nababalakian anipitabu tu sasangan, pacikahan, Hujiao, tawyu', Huajiao, Bajiao, Suantou. (kamu nu Hulam: , , , , , .) haymaw misa adidi mitanam, nu panay a bangasis malamel tu basis sicedam a kanen, celinga a papah atu lalengac sasa micinam sa ku bangsis, mi'dem tu Hung li atu habay minikemkeman, matatungus a kemkemen, caay pileniyi', ma'dem ku tademaw mukan, mukansa kanca alan ku papah nu lalengac, mukasa pasupapa han nu celinga amukan. (kamu nu Hulam: , .) papah nu celinga, papah sadicem sa ku wayway, lilis nu papah mahamin ku lilis, hekal nu papah calekah. pinan kuni piala tu papah patalumaen, pakulkulen ku nanum amikabadas, mamuni' kuni kabadasan nu papah, nai' ku sanek, pacikahan , u sasuay tu a kakanen. (kamu nu Hulam: . .) celinga nu mihcaan nanay caaya katalakaw nu langawan, calekah ku nuayawan a papah, u aalan tu mihmihcaan nanay a papahan, sakay yuncumin a laylay nu babalaki a salisingnan, celinga papah u sakaudip nu sapisangan, itini i niyadu nu caaya kaliwmahi atu umah kanca idaw kuni palumaan. (kamu nu Hulam: , .) niyaduay a tademaw manamuh miala tu ahebalay nu papahan, sapitabu, sakasiwantan tu kakanen, sasaetiman nu niyaduay a langawan atu kakanen tu demidemiadan a lamian. (kamu nu Hulam: , .) sakatinengan nu tademaw han u Lukay a Abay atu Paywan a Qinafu , u celinga ku ayaw mitabu, hekal han u papah nu lalengc ku satabu, mangay satu waniken ku lalengac, pasu celinga han amukan, asu'sa akanen. (kamu nu Hulam: (Abay) (Qinafu) .) sahican 1.palumaay tu baluan: mahida u maucuya ku salumaan a kakicuh, mahida u bunac, maacak satu mahida u caaya ka acacak nu baluan, tenasen pateng mahida u caaya ka badi', u sasa papahecekan nu pahcekay nu tademaw a sapisangan, u sapahecekan nu katuuday a sasangan a baluan. 1.(kamu nu Hulam: : .) 2. saka eteman nu sasalisingnan a langaw. 2.(kamu nu Hulam: .) picidekah a wayway yadahay nu mihcaan caaya ka talakaw nu langawan, talakaaw han makaala tu tusa a congchyy, umin nu langaw idaw ku madecdecay nu apuyuay a banuhan. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, papahan idaw ku ciit, ciit nu talakawhan pangkiw tusa a cong fen. (kamu nu Hulam: 2 . 0.5 2 .) tanayu' nu papahan makaala tu siwa tusa a bataan idaw ku sepat a cong fen, ahebal han lima sabaw tu lima a cong fen, masa mucuy ku wayway, papah nu angangan han sadicem sa, papah masa dicemtu, kanamuhan sa ku papah, hekal nu papah calekah. (kamu nu Hulam: 9 24 5 15 .) u siwkay nu nipaluma ( : , ) , , . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p204</FORM>
    </S>
</TEXT>
