<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-dapdap" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-dapdap" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-dapdap. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-dapdap" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-dapdap, title = nipaluma-dapdap, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-dapdap} }">
    <S id="0">
        <FORM> dapdap masa dumaay a ngangan Dichondra micrantha Urban mitesekay a ngangan Dichondra micrantha Urban (Convolvulaceae) sapamataan a ngangan Convolvulaceae mikeliday tu ngangan dapdap , , , , , , , , , , , , , , , , , tada ngangan xiao jingian cao, hebao, nei kun tun cao, jin suochi, huangdan cao, xiao mati han, luo pi cao, xiao tongqian cao, jiubei wo, xiao hama wan, jiyan cao, xiao dengzhan cai, xiao yingfeng cao, xiao yuanbao cao, luodi jinqian, jin wa er, jiu lianhuan Dumbell dichondra igu a ngangan Dumbell dichondra Tasasikis Tu Bantas, Dapdap, Cuun 'Anuku Karavung kamu nu binacadan Bunun Tasasikis Tu Bantas,Sakudaya Dapdap,Co Cuun 'Anuku Karavung , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw Dapdap u langawtu nu Taywan, nu Taywan picidekan a langawan, manamuh i masengetay, caaya ka pacilal, idada dadanansa, lutuklutukan hinaadih kita tu langaw. (kamu nu Hulam: , , .) sasapayuan dapdap kala akeakenekan sapi', sisa patahekal tu akuti' nu udip ita, milawpes tu letek, paculil tu idang. tada sasapayuan sa u banic, lebawa, duka a adadaan. (kamu nu Hulam: , , . , , .) milihida tu langaw musakamu dapdap u xuan hua ke nu mihecaan nu lutukan a langawan, angangan han satanayu'sa milalad i lalaan, tulu a bataan idaw ku lima ku tanayu'nuni pi laladan. (kamu nu Hulam: 35 .) masasuala tu akaway asipapah tu cacaya a batacan, numapulungay asipapah, mahida u buwa' ku wayway nu papah, nikudan nu papah idaw ku adidiay a banuhan, idaw ku pituay nu sasulitan i papah nika caay ka adih, mamulmul kunu ayawan nu papah adidi kuni kasa lebungan, papah nu angangan mahida u balucu ku wayway, nuayawan nu papah a langdaw han masadit, belih nu papah han kala langlangdawan, idaw ku macelahay a banuhan. (kamu nu Hulam: 7 .) masa cacay ku sanglacay nu balu, isasa nu papah asibalu, ahebal, lima kuni kapapelaan. adidiay a baluan han namakayda' i sasa a muculal, langdawsa siniladay tu kalawlawan a kulitan, wayway nida mahida u seliseling, balu nu akaway miapuyu tu akaway nu papah. (kamu nu Hulam: 5 . .) u heci nu Dapdap pela' sananay, nu tusaay anika papelaan amalaheci, sisa idaw ku tusaay a sasapalan mahida u mali ku wayway kalawlawan nu hese' ku kulit, idaw ku lalumaan nu aadipingan. kasi baluan han i sepatay a bulad, itini i kalaludan nu pitu walu asiheci. (kamu nu Hulam: 2 . 4 7 8 .) dapdap caay pi pili' tu lala' asilangaw, nika anu sidamek ku lala', kasi nanumang, kapah ku lalaliwan nu nanum a kitidaan, amelik amabuwah ku langaw. (kamu nu Hulam: , , .) dapdap anu nipa nanumtu amelik amabuwah ku langaw, kasienawan han mahamaw mulangaw, lamit nida caay kay labusa, aytini i tukus paluma ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) anu pasapala satu nika dadecdecan han a pulu' sabaw tu lima a ke' pingfang mi kuyu laad, apasapal satu a kiayawan amaluk tu lutuk atu mahedek satu napasapal sa apananuman tu amikuwan, kya mulangaw ku nisasapalan tu panu'an. (kamu nu Hulam: 10 15 .) dapdap nu papah mahida u sadipa' nu kaduh, sisa pangangan hantu &quot;dapdap&quot; idawhen ku kui tai, guo qiang feng, xiao jinqian cao a nganganan. (kamu nu Hulam: , , .) apuyu' ku langaw nu dapdap, icelang a mulalad ku akaway, ngisngis nu lamit han matineng amulalat, caay pipili' tu lala' amulangaw, napaluma' satu i liklik nu luma' han u madadedecay ku langaw u aadihan nu katuuday nu tademawan. (kamu nu Hulam: , , , .) wayway nu langawan Dapdap han u Dichondra micrantha Urb, xuan hua ke han u Convolvulaceae Dapdap han nimikeliday tu langaw nu Dichondra mihcaan nanay nu milaladay nu lutukan a langawan, hinaadih kita i Taywan nu subalan a dadipasan atu uhekal nu umaumahan. (kamu nu Hulam: (Dichondra micrantha Urb.) (Convolvulaceae) (Dichondra) .) adidi' satanayu' sa ku lamit nu dapdap, belihan kala abuabuan ku kulit sibanuh, i laad han idaw ku naiay ku watan asilamit. (kamu nu Hulam: .) nucacaya a papahan masasuala tu akaway asipapah, papahan mahida u buwa' ku wayway atu mamulmul ku wayway, tanayu' han 0.5 1.3 cong fen, ahebal han 0.6 1.5 cong fen, nuayawan nu papah ahebal mamulmul ku wayway atu kala ngituan kuni ka mulmul, angngan han ahebal mahida u balucu ku wayway, langdaw naming ku papah, hekal nu papah sibanuh, belih nu papahan simasaditay nu apuyuay a papahan, tanayu ku akaway nu papah cacay nu pangkiwan tulu a pangkiwan a cong fen. (kamu nu Hulam: 0.5 1.3 0.6 1.5 1.5 3.5 .) adidi ku balu, masa cacay isasa nu papahan, apuyu ku akaway nu balu i papah nu akaway, lima ku kakicuh, nika pelaan mahida u masa mucuya ku wayway satanayu'sa mahida u ngelap ku wayway, langdawsa ku kulit, idaw ku salalumaan. (kamu nu Hulam: 5 , .) mahida u tuki ku adiping, kalawlawan langlangdawan ku kulit atu micapi tu sanglac a kulitan, lima ku tamaan, ipabaw ku salumaan, tusa ku salumaan, nu tusaay anika babenisan nupaduh amisalalumaan. (kamu nu Hulam: 5 2 .) pela' sananay ku heci mahida u mali ku wayway, balad han 0.2 congfen, hekal han idaw ku masaditay nu banuh, mala tusa kuni ka pelaan nu patelekay nu hahecian, naiku watan nunika pelaan tu mala tusaay atu caaya kapela' nu hecian, idaw ku cacay tusa a saspalan i salumaan. pa'nu' han micapi tu mali ku wayway, kala lawlawan ku kulit katukuh tu hese' masadid ku hekal. (kamu nu Hulam: 0.2 2 2 1 2 . .) sakanamuhan atu kapi cidekan dapdap han manamuh tu dihkuay atu sinanuman a kitidaan, micidek kuni ka namuh atu icelang amilalat, wuydasa acacay matalaw tu sienaw. (kamu nu Hulam: .) numapa cilalay atu isasa nu lidunglidungan kapah ku langaw, anu caay kapacilal atu tada i lidunglidungan han, satanayu'sa ku langaw, anu tada tabakitu ku cila han, mahamaw kuni langawan amlalat. (kamu nu Hulam: .) dapdap han amica kunika epingan numita, anu napalumaantu kapahay tu ku langaw, siheci' satu cinida, sakay sasa nu langawan nu sasihciay nu cancanan a langawan, a puyu' ku langaw nida', talakaw han tada lima a cong fen nan, anu kaletepan tu nulutuk a talakaw anu kapah tu kulala' sa, acaay pilisimet tu langawan. (kamu nu Hulam: , 5 .) hican mibuwah ,mipili' tu lala' (kamu nu Hulam: ) ,papalumaan a demiad (kamu nu Hulam: ) ,mibuwah atu paluma (kamu nu Hulam: ) 1. misilut tu lala' (kamu nu Hulam: ) 2. mibuwah atu paluma (kamu nu Hulam: ) hican mikuwan kuni palumaan ,nanum mikuwan(kamu nu Hulam: ) ,palisul tu langaw(kamu nu Hulam: ) ,padamek(kamu nu Hulam: ) ,tanu lutuksa mikuwan (kamu nu Hulam: ) 1. dapdap ikasienawan han atu lala' nu nananuman mahaymaw mulangaw atu mabadi', apananuman tu, kya kapah ku langw, amiadih kita tuni palumaantu nu sahecian a langawan mikuwan, kya caay ka wada' kuni kasihecian nu duma a langawan. 1. (kamu nu Hulam: .) 2. dapdap han mahka nipalumaan han pananuman tu kya kapah ku langw nida, nika u tada silanu'ay a lalaan han, isasa atu caay kakapah nu lalaliwan nu nanum han, aminadih kita tu papalaliwan tu nananuman. 2. (kamu nu Hulam: , .) 3. anu padamek satu huaxue a damekan acaay kay pabaw nu papah, alaw amaduka ku papahsa. 3. (kamu nu Hulam: .) ( : , , , , , , , , , , , , , , , , , ) . , . u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p201</FORM>
    </S>
</TEXT>
