<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-dankace" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-dankace" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-dankace. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-dankace" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-dankace, title = nipaluma-dankace, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-dankace} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">dankace kakaliman dankace u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay nipangangan Senna tora Roxb. "mitesekay a ngangan" Senna tora Roxb. 豆科 . "ngangan nu samataan" kumuh . 決明屬 "mikeliday tu ngangan" dangkace mitudungay. "tada ngangan" tabakiay nu buyu' a kumuh, dangkace nu lutuk, kaki' nu dangkace, adidi'ay a dangkace, tabakiay nu size a ngawa' a kumuh. Sickle Senna,Sickle Pod. "Igu a ngangan" Sickle Senna,Sickle Pod. 布農 Pisal Mata Tu Las,撒奇萊雅 Dankace,卑南 Lrupeng,雅美 Makyokyon, 鄒 Cuun Taparo. "banacadan a kamu" Bunun a kamu sa u "pisal mata tu las", Sakizaya a kamu sa u "dankace", Piwma a kamu sa u "lrupeng", Tau a kamu sa u "makyokyon", Co a kamu sa u "cuun taparo". 決明(學名:Senna obtusifolia), . dankace (mitesekay a ngangan: Senna obtusifolia) u zuma a ngangaan sa caw-cuy-min, ma-ti-cuy-min, ciy-li-duw, matatungus ku kumuh samataan , mikeliday tu dankace. 相混淆. nai Cung-kow satimulan nu Cang-ciang a kenis, nika ayda sa yadah tu i Mey-cou, Ya-cou, Bey-cou, Ta-yang-cou idaw tu wamin. macacamul kya dankace tu Taywan adidi'ay a dankace . sasahican . Wikipidiay a sasapa'yuan anipinanaman, ay tini ami sawamtan i tini i misangaay tu sapa'yu a mitengil i tuhenian kya siwantan. u dankace hananay u "dankace a sapaluma", alahican sa sanganen tu nu pakungtaway a sapa'yu, u sangaayan niya sapa'yu sa mibanaw tu atay pakakapah tu mata alahican sa sapi cuduh tu sikata'. u satadamaanay a nganga'ayen nasapa'yu sa tapabaway ku idang, adada'ay ku tangah masinawalay ku tangah, pihacengay a cey-mu-yan ,mamenu'ay a mata, cin-kuan-yan. alahican kalauciya han nu babalaki a minanum, pakakapah tu culil nu idang, lihalay amutai'. u dankace a langaw nida ki icelangan ku langaw nu hicahica a lutuk, u sakaicenagna nida midemec tu duma a lutuk sa maydih cinida mialaw tu damek , sisa i tida i Bey-mey-cow kanatal sa u caay kadayum amipatay a lutukan kya dankace. . "sapayu'en" umaicesay a langa ku sasanga ku sasanga antu a dankac. . ina dankac sangaen tu sapayu' sa mingay tu kau-suy-ze talakaway ku idang padihing tu atay, icelang paculi tu. 甘, . silec cacanan a kala sicedame sicecedaman imelang akutiay tu adidi' namekan sa malikat ku mata, kapah mutaiy caay kasikata. . "u angangan a sangaan" u nu mata a imelang, sumanahay malbawayay sipuda'ay masiliw way. a dada'ay ku tangah masinawalay ku tangah duud saku nipimelaw, laetusay ku bala' u tiih ku taisian, u masikatay kapah sipaiyu' i banges, mapudasay ku banges, kapah a sakabin palauciyahan minanum. nu micudaday a bungka . mapacekil ku tang-day se-cen ci Du-bu tu dankace. 作出"秋雨嘆"一篇: misulit tu "suni nu balangbangan a udad" sakacacay a langawan. . hatidaay tu a bali nu ci balangbangan a bali atu udad, sisa mapatay amin kuni paluma' tu tuudtuud atu kilang. nikasa kya dankace i salining, nu luma' kapah kapah ku langaw tamelac sa adihan. nikasa amihica ku nikakapah mulangaw, i yadah aca ku balu ahican naca, katukuhan tu ku ci balangbangan a bali atu udad, hanca mikikapah kulangaw nu dankace tu duma a kilang, caay tu pakademec, tiya sienaw makatukuh i sadikud sa, inai' tu ku laheci niya dankace amasacacay amaudip. kya cacay a micudaday i labu nu luma' makaadih tiya dankace, kya langaw hacacay sa amahetik kiya papah sa, iyadah, sa tu ku balucu' a midateng niya micudaday, anu matenes satu alaw a salengac satu ku bukes, yu bengiw sa kya balucu' nu ci balangbangan. sakilihalaw satu amidateng kya micudaday tiyadali namakayniyai i salining nu luma' tiya , bengiw sakubangsis, nikamasumaday tu, kya bangsis biyalaw satu kya micudadday, cay tu pakadungdung kiya micudaday sa telatela' satu ku lusa' nu mata maladum ku balucu'a midateng. liwasak u dankac hananay u kakaydihan nida mulangaw sa, i bukelal atu ahebalay, aumaumahan, i buyu a cakazuma, i yadah ku langaw sanay uzuma satu izaw ku misanga'ay tu sapayu' ya misanga'ay tu sapayu' sa itini Kuan-si atuYun-nan. . yu maduhen kiya heci, sa uzuma ku bunal ku dawdawan ku kulit sa u tatengaay tu apelu'en kya heci, ni ka sa caay pelu' i kuheci nuheci, putun hank u akuway a mihilhil a misasapal sa paluma' iatus a pawalien i cilal ku sasapalen. "iakawayay nu yadahay a papah" mulutuc aca ku papah i akaway tu yadahay. " . "iakawayay nu yadahay a papah" ku mulutucay i akaway nu papah tu yadahay. "iakawayay nu yadahay a papah" mulutuc aca ku papah i akaway tu yadahay. " . "niyazuay a tumuk" ku miwananay tu kakawaw nu binawlan. . i na "yadahay a iluc a papah" namakaydabi kaus nu papah, melutuc tu tusaay a papah ya. tuluway a ci'id sa i tida i akaway nu kaus nu papah a melutuc kya tuluway anu ci papah ku pabau, ina' ku a kaway sa u kapal tulu kya ci'id i pabaway a papah anu kikau sa, malecad u sa bahel kya ci'id a papah sa. . anu maacak tu kya kaus nu kapalai' a papah sa misiket tu wamin kya adidi'ay a papah i tada a kaway i yadidi'ay a papah sa malecad tu midaw i sa nu lima'. . iya milecaday tu dakubad a ci'id nu papah akaway tanaay, iya sibanuhay a di'dikay a papah sa masilsil misiket akaway yakaus i pabaw anu caykasi papah sa, nu u mala tusaay sakubad a i luc nu papah han. . u cacaya a caci'id tabaki caykalcad tu tau, sacacay sa misiket i akaway kya a di'dikay a papah, iya adidi'ay atu tabaki ya akaus, i teban masawantan kiyapu'u iya cacaya papah mahida u sakatulu a ci'id a papah i tapiingan a maba dituway iya sacacay sananay a iluc nu papah idau i yun-sang-ke-gan-cuy-su a kilang. cacaya malasakubaday a papah yadahay ku ci'id. tusaay malasakubaday a papah yadahay ku ci'id. tusaay malasakubaday a papah satusa tusa sa ku papah. sacacay a mala sa kubaday a papah, adidi'kay sa macaculuk melutuc. malasakubaday a papah i iluc malukut kapah a dihan. malakapalay a papah. malakapalay a sici'id a papah. tusa melu tulutuc ku ci'id. saka tusa a nilutuc a papah. sakatusa malasakubaday a nilutuc nu papah. sakatulu malasa ku baday a nikutuc nu papah. tuluway ku papah. tuluway mulutuc ku papah. miliyan kunatulu a mulutuc kyz pahpah. tusa kya malasakubaday a papah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">dankace kakaliman dankace o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay nipangangan Senna tora Roxb. "mitesekay a ngangan" Senna tora Roxb. 豆科 . "ngangan no samataan" komoh . 決明屬 "mikeliday to ngangan" dangkace mitodongay. "tada ngangan" tabakiay no boyo' a komoh, dangkace no lotok, kaki' no dangkace, adidi'ay a dangkace, tabakiay no size a ngawa' a komoh. Sickle Senna,Sickle Pod. "Igo a ngangan" Sickle Senna,Sickle Pod. 布農 Pisal Mata To Las,撒奇萊雅 Dankace,卑南 Lropeng,雅美 Makyokyon, 鄒 Coon Taparo. "banacadan a kamo" Bonon a kamo sa o "pisal mata to las", Sakizaya a kamo sa o "dankace", Piwma a kamo sa o "lropeng", Tao a kamo sa o "makyokyon", Co a kamo sa o "coon taparo". 決明(學名:Senna obtosifolia), . dankace (mitesekay a ngangan: Senna obtosifolia) o zoma a ngangaan sa caw-coy-min, ma-ti-coy-min, ciy-li-dow, matatongos ko komoh samataan , mikeliday to dankace. 相混淆. nai Cong-kow satimolan no Cang-ciang a kenis, nika ayda sa yadah to i Mey-coo, Ya-coo, Bey-coo, Ta-yang-coo idaw to wamin. macacamol kya dankace to Taywan adidi'ay a dankace . sasahican . Wikipidiay a sasapa'yoan anipinanaman, ay tini ami sawamtan i tini i misangaay to sapa'yo a mitengil i tohenian kya siwantan. o dankace hananay o "dankace a sapaloma", alahican sa sanganen to no pakongtaway a sapa'yo, o sangaayan niya sapa'yo sa mibanaw to atay pakakapah to mata alahican sa sapi codoh to sikata'. o satadamaanay a nganga'ayen nasapa'yo sa tapabaway ko idang, adada'ay ko tangah masinawalay ko tangah, pihacengay a cey-mo-yan ,mameno'ay a mata, cin-koan-yan. alahican kalaociya han no babalaki a minanom, pakakapah to colil no idang, lihalay amotai'. o dankace a langaw nida ki icelangan ko langaw no hicahica a lotok, o sakaicenagna nida midemec to doma a lotok sa maydih cinida mialaw to damek , sisa i tida i Bey-mey-cow kanatal sa o caay kadayom amipatay a lotokan kya dankace. . "sapayo'en" omaicesay a langa ko sasanga ko sasanga anto a dankac. . ina dankac sangaen to sapayo' sa mingay to kao-soy-ze talakaway ko idang padihing to atay, icelang pacoli to. 甘, . silec cacanan a kala sicedame sicecedaman imelang akotiay to adidi' namekan sa malikat ko mata, kapah motaiy caay kasikata. . "o angangan a sangaan" o no mata a imelang, somanahay malbawayay sipoda'ay masiliw way. a dada'ay ko tangah masinawalay ko tangah dood sako nipimelaw, laetosay ko bala' o tiih ko taisian, o masikatay kapah sipaiyo' i banges, mapodasay ko banges, kapah a sakabin palaociyahan minanom. no micodaday a bongka . mapacekil ko tang-day se-cen ci Do-bo to dankace. 作出"秋雨嘆"一篇: misolit to "soni no balangbangan a odad" sakacacay a langawan. . hatidaay to a bali no ci balangbangan a bali ato odad, sisa mapatay amin koni paloma' to toodtood ato kilang. nikasa kya dankace i salining, no loma' kapah kapah ko langaw tamelac sa adihan. nikasa amihica ko nikakapah molangaw, i yadah aca ko balo ahican naca, katokohan to ko ci balangbangan a bali ato odad, hanca mikikapah kolangaw no dankace to doma a kilang, caay to pakademec, tiya sienaw makatokoh i sadikod sa, inai' to ko laheci niya dankace amasacacay amaodip. kya cacay a micodaday i labo no loma' makaadih tiya dankace, kya langaw hacacay sa amahetik kiya papah sa, iyadah, sa to ko baloco' a midateng niya micodaday, ano matenes sato alaw a salengac sato ko bokes, yo bengiw sa kya baloco' no ci balangbangan. sakilihalaw sato amidateng kya micodaday tiyadali namakayniyai i salining no loma' tiya , bengiw sakobangsis, nikamasomaday to, kya bangsis biyalaw sato kya micodadday, cay to pakadongdong kiya micodaday sa telatela' sato ko losa' no mata maladom ko baloco'a midateng. liwasak o dankac hananay o kakaydihan nida molangaw sa, i bokelal ato ahebalay, aomaomahan, i boyo a cakazoma, i yadah ko langaw sanay ozoma sato izaw ko misanga'ay to sapayo' ya misanga'ay to sapayo' sa itini Koan-si atoYon-nan. . yo madohen kiya heci, sa ozoma ko bonal ko dawdawan ko kolit sa o tatengaay to apelo'en kya heci, ni ka sa caay pelo' i koheci noheci, poton hank o akoway a mihilhil a misasapal sa paloma' iatos a pawalien i cilal ko sasapalen. "iakawayay no yadahay a papah" molotoc aca ko papah i akaway to yadahay. " . "iakawayay no yadahay a papah" ko molotocay i akaway no papah to yadahay. "iakawayay no yadahay a papah" molotoc aca ko papah i akaway to yadahay. " . "niyazoay a tomok" ko miwananay to kakawaw no binawlan. . i na "yadahay a iloc a papah" namakaydabi kaos no papah, melotoc to tosaay a papah ya. toloway a ci'id sa i tida i akaway no kaos no papah a melotoc kya toloway ano ci papah ko pabao, ina' ko a kaway sa o kapal tolo kya ci'id i pabaway a papah ano kikao sa, malecad o sa bahel kya ci'id a papah sa. . ano maacak to kya kaos no kapalai' a papah sa misiket to wamin kya adidi'ay a papah i tada a kaway i yadidi'ay a papah sa malecad to midaw i sa no lima'. . iya milecaday to dakobad a ci'id no papah akaway tanaay, iya sibanohay a di'dikay a papah sa masilsil misiket akaway yakaos i pabaw ano caykasi papah sa, no o mala tosaay sakobad a i loc no papah han. . o cacaya a caci'id tabaki caykalcad to tao, sacacay sa misiket i akaway kya a di'dikay a papah, iya adidi'ay ato tabaki ya akaos, i teban masawantan kiyapo'o iya cacaya papah mahida o sakatolo a ci'id a papah i tapiingan a maba ditoway iya sacacay sananay a iloc no papah idao i yon-sang-ke-gan-coy-so a kilang. cacaya malasakobaday a papah yadahay ko ci'id. tosaay malasakobaday a papah yadahay ko ci'id. tosaay malasakobaday a papah satosa tosa sa ko papah. sacacay a mala sa kobaday a papah, adidi'kay sa macacolok melotoc. malasakobaday a papah i iloc malokot kapah a dihan. malakapalay a papah. malakapalay a sici'id a papah. tosa melo tolotoc ko ci'id. saka tosa a nilotoc a papah. sakatosa malasakobaday a nilotoc no papah. sakatolo malasa ko baday a nikotoc no papah. toloway ko papah. toloway molotoc ko papah. miliyan konatolo a molotoc kyz pahpah. tosa kya malasakobaday a papah.</FORM>
    </S>
</TEXT>