<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-calahcah" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-calahcah" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-calahcah. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-calahcah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-calahcah, title = nipaluma-calahcah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-calahcah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">calahcah (kamu nu Hulam: 荔枝草) masadumaay a ngangan Salvia plebeia R. Brown (mitesekay a ngangan) Salvia plebeia R. Brown 唇形科 (sapamataan a ngangan)Labiatae 蒿屬 (mikeliday tu ngangan) mikeliday tu hau (tada ngangan)ci-ceng-ta, sei-cian-saw, tu-cing-cieh, lay-duan-tou-saw, siaw-been-ci-ceng-ta, ci-li-ay-saw, sia-ma-saw, cie-mao-su-wei-saw, ci-ning-ha-ma-saw, suey-li-cing, lay-zi-saw, lay-tuan-saw, lay-ge-boa-saw, ha-ma-saw, cu-po-saw Salvia plebeian (In-guay a ngangan)Salvia plebeian 布農 Ismud Linkin,撒奇萊雅 calahcah,鄒 Cuun Karingking (kamu nu binacadan)Bunun Ismud Linkin,Sakidaya calahcah,Co Cuun Karingking 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw maudip i tida i Cian-su, Ce-cian, an-fa. mahamin ku niyaniyaduan asilangaw tu calahcah. manamuh i sasa nu buyu, dadanan, talutaludan, lilis nu sawac. (kamu nu Hulam: ,路邊,荒地,河邊.) calahcah han ahebal ku nika laklak amu langaw, manamuh mulangaw i dihekuay a niyaduan, madayum a buwahen, itini i Taywan hina adih kita tu langaw, ayda hantu u tademawtu ku palumaay. i lalud, balangbngan amacebal ku balu, masa tipus ku hecisa tanengtu siwkacuan, a pawalien henay miacak atu mantaay taneng tu a sangasiben minanum. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuan calahcah u sanek nida kala alealedahan sapi', mibasaw tu udipay nu akuti', milawpes tu lebawa, mipuu'd tu idang, mipadang patahekal tu isi', angangan nu sapayuan han u atay, malebawa ku takulaw, butus, siidang ku tai' a imelangan. haykikaku muta'tu idang, utiih nu takulaw, malebawa ku bili, malebawa ku buwa', tadayadah tu ku idang, miwada' tu nika saalidad nu libawa, sakayhekal han u puces, mamenahan, cucu', aisian nu tatayna'. (kamu nu Hulam: ,乳腺炎,陰道炎.) milihida tu langaw musakamu Calahcah a lutukan han u sisemaay nu waywayan a langwan nu cacaya a mihcaan atu tusa a mihcaan nu lutukan a langawan, amelik mulangaw, makaalatu tusa a bataan – pitu a bataan a kong-hen ku talakaw, idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: .) Papah nu akaway mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, nuayawan masadicem, papah nu lilis han sinangipenan, papah si akaway, masasuala ku papah i akaway, u satanayusa kunika mulmulan atu masadicem ku wayway, tanayuhan makaala tu tulu – pitu a kong-hen, ahebal han makaala tu sepat a kong-hen, macebalay nu baluhan u mapulungay kuni ka cebal, itungduh, mata tuntunduh kunika sa dipusan ku wayway . (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh uhekal mahida u tuki, balu nu adiping han kala kiyukiyuan ku kulit, nuayawan nu sasemaan tusa kuni ka pelaan, sasa nu sasemaan han tulu kuni ka pelaan. tamaan nu balu tusa ku ngisngis, satanayu'sa mutahekal i adiping. kasi baluan han i cacay a bulad katukuh i limaay a buladan, unu cacaya a mihcaan kina tusa amulangaw. Calahcah a heci han aadidi, atekak ku pa'nu, macacuis kunika mulmul nu heci, kulit han u hese'. ka cebalan nu balu han i sepatay –limaay a buladen, kasi hecian han i enem~pitu a buladan. (kamu nu Hulam: .花期4-5月,果期6～7月.) wayway nu langaw nu tusaay a mihcaan nu lutukan a lalangawan, talakaw han makaalatu sabaw tu lima ~ siwa a bataan a congfen. akaway masa sikaku, yadah ku ciit, nikudan han adidi ku damsaya a banuh. (kamu nu Hulam: 二年生草本,高15～90cm. .) lamit tahekal sa sipapahtu madadecdec, idaw ku akaway, papah han satanayusa mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, lilis nu papah idaw ku mamulmulay nangipenan, nu ayaw nu papah idaw kuni katatepikan, papah han idaw ku tatucekan a kulitan, tusa nika babelih idaw ku banuh, akaway sipapah sa masasuayaw ku papah. nika cacebalan nu balu han tusa 〜 enum ku balu, mahida u pacebaay kuni ka cebalan nu baluan atu mamulmulay anikasdicem sananay anika cebalan nu balu. (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh mahida u tuki, u hekal kala kimkiman ku kulit nu tatucekan atu damsaya a banuh, mala liwasak ku bilbil, pabaw nu bilbilan i tunduhan tulu ku apuyuay madicemay nu tatangahan, sasaay a bilbilan tusa ku ngipen. (kamu nu Hulam: 2齒.) balu nu adiping mahida u sema ku wayway, kala kiyukiyuan ku kulit katuku i sumilaway kiyukiyuan ku kulit, tanayuhan makaala tu sepat nu pangkiw a mm, sibanuh ku hekal, mabanuhngay nu angangan han simamulmulay nu banuh, pabaw nu sasemaan satanayu'sa kuni ka mulmul, tungduhan sibuhang, sasa nu bilbil han tulu kunika pelaan, taban mapela'tu nika u ahebal maca cuis kunikasa balucu'an nu wayway. (kamu nu Hulam: 4.5mm, .) tama nu balu tusa ku ngisngis, sasapaiyuan nu kitidaan satanayusa, kitidaan nu sasapayuan han mibatad, pabaw nu kitidaan nu sasapayuan kapah kuni celakan, sasa nu kitidaan a sasapayuan caay ka kapah kuni celakan. (kamu nu Hulam: 雄蕊2, .) tada wayway tada angangan sidamek kibetul, pasayda i sasa kuni ka patelek, yadah ku ngisngis nu lamit. masikaku ku akaway, kala abuabuan ku sanglac macacuis ku apuyuay nu damsaya a banuh. (kamu nu Hulam: .) mibuwah demiad lala', manamuh i masengetay a kitidaan maudip. anu sidamek ku lala', awma bawbaw nu malamlam tu liken a lala ku sakapahay a palumaan. (kamu nu Hulam: .) (paluma') u sapal ku sapibuwah. itini i secung a niyaduan han i siwa~pulu' a buladan a pasapal. (kamu nu Hulam: . nitabian tu a lala', sanebaken nuheni ku 1.3m ku ahebal nisa nebakan. Sasapalan palamlamen tu lala', amisasapal. Pasapalsa, sanebaken kuni pisapal, ulaad nu langawan han tulu a bataan idaw ku tulu a congfen kunipi sabenisan, labuhan tulu ~ pitu a kong-hen, u sapala han itidan inisa nebakan amibulesak, acaay labungi. (kamu nu Hulam:在整好的地上,開1.3m 33cm開穴,深3-7cm, .) hican mikuwan ku cilekay katalawan a cilekayan han u pitaduhay atu langdaway a cilekay. (kamu nu Hulam: 蟲害有蟋蟀和青蟲.) hekal nu langaw wayway nu langaw tanayu han makaala tu sabaw tu lima - walu a bataan a kong-hen, yadah ku ciit. akaway han masikaku, patelek makaala tu tusa- walu a congfen, hekal kalaabuwan nu langdawan ku kulit katukuh tu cung-he-se a kulitan, nikudan han apuyu damsaya a banuh, kala putunputunan ku sanglacay nu kulitan, mabuhan i teban. masasuayaw ku papah, hana hetik atu mapela' ku papah, u kapahay a papahan makubid atu makulebud, macebal satu satanayu'sa kuni ka mulmul nu wayway atu sadicem sananay , tanayu han makaala tu cacay nu pangkiwan- enem a kong-hen, lilis nu papahan idaw ku mamulmulay nu nangipenan atu mangituay nu ngipen, nikudan han kala kimkiman ku kulit nu tatucekan, masasubelih nu papah apuyuay ku banuh. papah nu akaway han tanayu sa 0.4-1.5 congfen, madadecdec ku apuyuay damsaya nu banuh. balu nu adiping hina hetik, kitidaan nu balu a kakicuh mahida u tuki, tanayu han makaala tu tulu mm, kala abuabuan langdawan ku kulit atu kala abuabuan cungse a kulit, nuayawan han idaw ku kala kimkiman nu kulit a tatucekan atu apuyuay a damsaya nu banuh, ilabuhan u cunghe'se akulitan macacuis kunika mulmul nu atekakay a pa'nu. (kamu nu Hulam: 葉柄長0.4-1.5cm, 3mm, .) hekal nu papah pabawan nu papahan a si-paw caay kalecad ku yadahay nu waywayan, lilis han malecad, sasaan nu papahan a si-paw han adidi', lilis malikau'. u nipihanhan a buhun han ku patelek, sasaan nu papahan ku yadahay. pabawan atu sasaan nu papahan yadah ku caaya kaw idangay a babanuhan, u tusa – tulu a si-pawan misakaputay, tanayu'han makaala tu 116-160μm, akaway a si-paw mabewah, patelek han makaala tu 40μm, pabaway a sipaw han saadidi sa alaw masadicem, hekal hantu idaw ku masapucuay. inaiay nu sakatahekal nu angangan nu tapal han u hekal nu papahan a sipawan kibetul. (kamu nu Hulam: ,長116-160μm, 40μm, .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">calahcah (kamo no Holam: 荔枝草) masadomaay a ngangan Salvia plebeia R. Brown (mitesekay a ngangan) Salvia plebeia R. Brown 唇形科 (sapamataan a ngangan)Labiatae 蒿屬 (mikeliday to ngangan) mikeliday to hao (tada ngangan)ci-ceng-ta, sei-cian-saw, to-cing-cieh, lay-doan-too-saw, siaw-been-ci-ceng-ta, ci-li-ay-saw, sia-ma-saw, cie-mao-so-wei-saw, ci-ning-ha-ma-saw, soey-li-cing, lay-zi-saw, lay-toan-saw, lay-ge-boa-saw, ha-ma-saw, co-po-saw Salvia plebeian (In-goay a ngangan)Salvia plebeian 布農 Ismod Linkin,撒奇萊雅 calahcah,鄒 Coon Karingking (kamo no binacadan)Bonon Ismod Linkin,Sakidaya calahcah,Co Coon Karingking 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no langaw maodip i tida i Cian-so, Ce-cian, an-fa. mahamin ko niyaniyadoan asilangaw to calahcah. manamoh i sasa no boyo, dadanan, talotalodan, lilis no sawac. (kamo no Holam: ,路邊,荒地,河邊.) calahcah han ahebal ko nika laklak amo langaw, manamoh molangaw i dihekoay a niyadoan, madayom a bowahen, itini i Taywan hina adih kita to langaw, ayda hanto o tademawto ko palomaay. i lalod, balangbngan amacebal ko balo, masa tipos ko hecisa tanengto siwkacoan, a pawalien henay miacak ato mantaay taneng to a sangasiben minanom. (kamo no Holam: .) sasapaiyoan calahcah o sanek nida kala alealedahan sapi', mibasaw to odipay no akoti', milawpes to lebawa, mipoo'd to idang, mipadang patahekal to isi', angangan no sapayoan han o atay, malebawa ko takolaw, botos, siidang ko tai' a imelangan. haykikako mota'to idang, otiih no takolaw, malebawa ko bili, malebawa ko bowa', tadayadah to ko idang, miwada' to nika saalidad no libawa, sakayhekal han o poces, mamenahan, coco', aisian no tatayna'. (kamo no Holam: ,乳腺炎,陰道炎.) milihida to langaw mosakamo Calahcah a lotokan han o sisemaay no waywayan a langwan no cacaya a mihcaan ato tosa a mihcaan no lotokan a langawan, amelik molangaw, makaalato tosa a bataan – pito a bataan a kong-hen ko talakaw, idaw ko banoh. (kamo no Holam: .) Papah no akaway mamolmol ato sadicem sananay ko wayway, noayawan masadicem, papah no lilis han sinangipenan, papah si akaway, masasoala ko papah i akaway, o satanayosa konika molmolan ato masadicem ko wayway, tanayohan makaala to tolo – pito a kong-hen, ahebal han makaala to sepat a kong-hen, macebalay no balohan o mapolongay koni ka cebal, itongdoh, mata tontondoh konika sa diposan ko wayway . (kamo no Holam: .) balo no kakicoh ohekal mahida o toki, balo no adiping han kala kiyokiyoan ko kolit, noayawan no sasemaan tosa koni ka pelaan, sasa no sasemaan han tolo koni ka pelaan. tamaan no balo tosa ko ngisngis, satanayo'sa motahekal i adiping. kasi baloan han i cacay a bolad katokoh i limaay a boladan, ono cacaya a mihcaan kina tosa amolangaw. Calahcah a heci han aadidi, atekak ko pa'no, macacois konika molmol no heci, kolit han o hese'. ka cebalan no balo han i sepatay –limaay a boladen, kasi hecian han i enem~pito a boladan. (kamo no Holam: .花期4-5月,果期6～7月.) wayway no langaw no tosaay a mihcaan no lotokan a lalangawan, talakaw han makaalato sabaw to lima ~ siwa a bataan a congfen. akaway masa sikako, yadah ko ciit, nikodan han adidi ko damsaya a banoh. (kamo no Holam: 二年生草本,高15～90cm. .) lamit tahekal sa sipapahto madadecdec, idaw ko akaway, papah han satanayosa mamolmol ato sadicem sananay ko wayway, lilis no papah idaw ko mamolmolay nangipenan, no ayaw no papah idaw koni katatepikan, papah han idaw ko tatocekan a kolitan, tosa nika babelih idaw ko banoh, akaway sipapah sa masasoayaw ko papah. nika cacebalan no balo han tosa 〜 enom ko balo, mahida o pacebaay koni ka cebalan no baloan ato mamolmolay anikasdicem sananay anika cebalan no balo. (kamo no Holam: .) balo no kakicoh mahida o toki, o hekal kala kimkiman ko kolit no tatocekan ato damsaya a banoh, mala liwasak ko bilbil, pabaw no bilbilan i tondohan tolo ko apoyoay madicemay no tatangahan, sasaay a bilbilan tosa ko ngipen. (kamo no Holam: 2齒.) balo no adiping mahida o sema ko wayway, kala kiyokiyoan ko kolit katoko i somilaway kiyokiyoan ko kolit, tanayohan makaala to sepat no pangkiw a mm, sibanoh ko hekal, mabanohngay no angangan han simamolmolay no banoh, pabaw no sasemaan satanayo'sa koni ka molmol, tongdohan sibohang, sasa no bilbil han tolo konika pelaan, taban mapela'to nika o ahebal maca cois konikasa baloco'an no wayway. (kamo no Holam: 4.5mm, .) tama no balo tosa ko ngisngis, sasapaiyoan no kitidaan satanayosa, kitidaan no sasapayoan han mibatad, pabaw no kitidaan no sasapayoan kapah koni celakan, sasa no kitidaan a sasapayoan caay ka kapah koni celakan. (kamo no Holam: 雄蕊2, .) tada wayway tada angangan sidamek kibetol, pasayda i sasa koni ka patelek, yadah ko ngisngis no lamit. masikako ko akaway, kala aboaboan ko sanglac macacois ko apoyoay no damsaya a banoh. (kamo no Holam: .) mibowah demiad lala', manamoh i masengetay a kitidaan maodip. ano sidamek ko lala', awma bawbaw no malamlam to liken a lala ko sakapahay a palomaan. (kamo no Holam: .) (paloma') o sapal ko sapibowah. itini i secong a niyadoan han i siwa~polo' a boladan a pasapal. (kamo no Holam: . nitabian to a lala', sanebaken noheni ko 1.3m ko ahebal nisa nebakan. Sasapalan palamlamen to lala', amisasapal. Pasapalsa, sanebaken koni pisapal, olaad no langawan han tolo a bataan idaw ko tolo a congfen konipi sabenisan, labohan tolo ~ pito a kong-hen, o sapala han itidan inisa nebakan amibolesak, acaay labongi. (kamo no Holam:在整好的地上,開1.3m 33cm開穴,深3-7cm, .) hican mikowan ko cilekay katalawan a cilekayan han o pitadohay ato langdaway a cilekay. (kamo no Holam: 蟲害有蟋蟀和青蟲.) hekal no langaw wayway no langaw tanayo han makaala to sabaw to lima - walo a bataan a kong-hen, yadah ko ciit. akaway han masikako, patelek makaala to tosa- walo a congfen, hekal kalaabowan no langdawan ko kolit katokoh to cong-he-se a kolitan, nikodan han apoyo damsaya a banoh, kala potonpotonan ko sanglacay no kolitan, mabohan i teban. masasoayaw ko papah, hana hetik ato mapela' ko papah, o kapahay a papahan makobid ato makolebod, macebal sato satanayo'sa koni ka molmol no wayway ato sadicem sananay , tanayo han makaala to cacay no pangkiwan- enem a kong-hen, lilis no papahan idaw ko mamolmolay no nangipenan ato mangitoay no ngipen, nikodan han kala kimkiman ko kolit no tatocekan, masasobelih no papah apoyoay ko banoh. papah no akaway han tanayo sa 0.4-1.5 congfen, madadecdec ko apoyoay damsaya no banoh. balo no adiping hina hetik, kitidaan no balo a kakicoh mahida o toki, tanayo han makaala to tolo mm, kala aboaboan langdawan ko kolit ato kala aboaboan congse a kolit, noayawan han idaw ko kala kimkiman no kolit a tatocekan ato apoyoay a damsaya no banoh, ilabohan o conghe'se akolitan macacois konika molmol no atekakay a pa'no. (kamo no Holam: 葉柄長0.4-1.5cm, 3mm, .) hekal no papah pabawan no papahan a si-paw caay kalecad ko yadahay no waywayan, lilis han malecad, sasaan no papahan a si-paw han adidi', lilis malikao'. o nipihanhan a bohon han ko patelek, sasaan no papahan ko yadahay. pabawan ato sasaan no papahan yadah ko caaya kaw idangay a babanohan, o tosa – tolo a si-pawan misakapotay, tanayo'han makaala to 116-160μm, akaway a si-paw mabewah, patelek han makaala to 40μm, pabaway a sipaw han saadidi sa alaw masadicem, hekal hanto idaw ko masapocoay. inaiay no sakatahekal no angangan no tapal han o hekal no papahan a sipawan kibetol. (kamo no Holam: ,長116-160μm, 40μm, .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>