<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-alsalap" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-alsalap" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-alsalap. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-alsalap" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-alsalap, title = nipaluma-alsalap, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-alsalap} }">
    <S id="0">
        <FORM> alsalap ( : , , , , ) masa dumaay a ngangan Torenia concolor Lindl. mitesekay a ngangan Torenia concolor Lindl. (Scrophulariaceae) sapamataan a ngangan Scrophlariaceae mikelidan tu ngangan dau di wu gong , , , , , , , , . tada ngangan di wu gong, quo lu wu gong, dau di wu gong, si ciao tong cong, wu gong cao, ding di wu gong, dan se hu die cao, la la yong, si jiao tong luo. Formosan Torenia igu a ngangan Formosan Torenia Takisia Dalah Tu Hahapis, Kadowanovalino'zikaralilipwan, Cuun 'Araripang 'Unai, Alsalap kamu nu binacadan Bunun Takisia Dalah Tu Hahapis,Tau Kadowanovalino'zikaralilipwan,Co Cuun 'Araripang 'Unai,Sakidaya Alsalap , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Tau, Co kaliwasak nu langaw naw i Taywan, china, India i katalakawan nu dadipasan a kitidaan, tu mihmihcaan sibalutu, manamuh i kala sengesengetan nu kilakilangan amu langaw, tepadtepadan nu buyu, dadan. (kamu nu Hulam: , , , .) sasapaiyuan alsalap idaw ku sapisapi' tu udip, mihetec tu adada, tada sapingay han u sakay banic, mabayu', mabeluh, malebawaw, sakay hekal han lebawa nu dukaan. (kamu nu Hulam: , , , , .) milihida tu langw musakamu alsalap u siuan shen ke, cacayay a mihcaan atu tusaay a mihcean nu hina pipi'ay nu langaw a lutukan, angangan aadidi', masa sikaku ku wayway sadicemsa, tanayu han makaala tu sepatay a bataan a cong fen nu talakaw. (kamu nu Hulam: 40 .) tusaay a papah masasuayaw i cacaya a akawayan, mumulmul atu masa balucu ku wayway, idaw ku apuyuay nu akaway, papah nu lilis sinangipenan, papah nu ayawan masadicem. (kamu nu Hulam: .) sepat nu puu' sibalutu, balu han tabaki kala sumilawan kiyukiyuwan ku kulit, mulangaw han i masa likelunay a lutulutukan, katinengan miadih ku langaw bangacal ku langaw. (kamu nu Hulam: .) nika cabal nu balu han cacaya nu balu cacay ku akaway, makasasa ku sakatahekal atu tunduh nika cebalan, balu nu akaway han mikitanayu tu papah. (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh masibuhang, lima ku mabalatay nu madicemay, balu nu adipin han mahida u sema', pabaw, sasa asasemaan, yuma cebal satu caay ka cebalsa.. (kamu nu Hulam: 5 , .) alsalap nu hecian pela' sananay, satanayu'sa kunika mulmulan nu heci, maduhem satu kuheci pela' sa cinida, yadah ku ilabuay nupa'nu. (kamu nu Hulam: .) alsalap u mucao ke a langawan nu hudie cao a lutukan nanay a lutukan nu langawan. (kamu nu Hulam: .) mahpipi'ay nu mihcaan nanay a lutukana nu langawan, nai ku tada lamit nika kapah ku langaw, hapipi'sa i lala', caay katalaw tu bali atu udad, utiih kalukan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan sasapayuan kala cu'cu'detan, sicedam cilemin adidi ku akenek. langaw han taneng tu mihcaan amisiwkac. upah ku sapihudhud atu su' miciyan atu palamlameng tu cemed mihudhud. (kamu nu Hulam: . , .) nina lutuk milapes tu ledek, milawpes tu lebawam, pakaisi' milawpes tu akuti' nu udip. (kamu nu Hulam: , , .) tada sapingay han u bayu' , mabeluh, maduka ku laway, gaoxie ya, lingudusan, bala', sawada' bituka, mabanic, tamusi', pudas nu bau, baeng, adada nu ukaukakan, cancanan nu lebawa, malihen, adada nu batacan ulad. (kamu nu Hulam: , , , , , , , , , , , , , , .) wayway nu papah masasuala ku papah i cacaya nu akaway, aapuyu ku batac, papah nu wayway sawni masumad, mamulmul katukuh tu masa sangkakuay nuni ka mulmulan, tangah caay kakapah, kasenu'sa madicem, sadicemsa, angangan han kala putunputunan. (kamu nu Hulam: , , .) papah sadicemsa ku wayway katukuh tu hamaw sanaay a madiceman, papah nu lilis han kala ngitungituan, papah nu tanayu' makaala tu cacay lima a cong fen, ahebal han makaala tu walu tusa a bataan idaw ku lima a cong li, hekal nu papah langdaway ku kulit, nu tusaay a bihid nu papah han sibanuh atu naiay ku banu. (kamu nu Hulam: .) papah nu teban a sasulitan nu hekal masabuhang nikuda han idasw ku masapucu'ay, lilis nu sasulitan han idaw ku tulu lima nu sasulitan, papah nu laad a tanayu han tusa sabaw tu lima a cong li. (kamu nu Hulam: .) angangan tatapangan aadidi, hepipi' sananay i lala', tanayu han makaala tu tulu a bataan cacaay a lasubu a congfen, makatukuh tu lima a congchyy, sepat ku sadicem sananay, angangan yadah ku akaway nu ciit, ciit han tapabawen kuni kasi langawan atu patelek sananay kuni kasi langawan, adidiay a ciit nu tanayu'han pulu' tulu a bataan a congfen, ilaad tu asilamit. (kamu nu Hulam: .) balu balu masa cacay, isasa nu kakilian, balu nu kakicuh han makimulmul, lima ku madicemay, balu nu adiping nu ayawan han tusa ku sasemaan, pabawhan nu sasemaan adidi kuni ka celitan, sasa nu sasemaan han tulu kunika cacelitan, balu nu angangan nunika sihecian sa kibetul. (kamu nu Hulam: 5 3 .) balu nu sasemaan sepat, balu nu kulit han sumilaway kala kiyukiyuan ku kulit, alahican idaw ku sanglacay ku kulit, tanayu' han tusa nu pangkiw sepat a cong fen, takulaw han idaw ku kala kiyukiyuan nu kulitan a keliwan nu sasulitan, tamaan nu balu a ngisngis han sepat, tusa ku tanayuan tusa ku apuyuay, tusa ku icelangay nu ngisngisan nu tamaan. (kamu nu Hulam: 4 2.5 4 .) nuayawan idaw ku balu adidiay isasa' nu cacaya a kakelitan, yakakelitan han mahida u keliw, tanayu' han tusa sepat a cong li, balu nu lalumaan malalitin tu a tusa, malatusa'sa a maudip. tamaan nu tatangahan tusa kuma celitay. nikasi baluan han namaka sabaw tu tusa a bulatan katukuh tu sakatusa a mihcaan nu waluay a bulatan hatida ku tanayu nunika sibaluan. (kamu nu Hulam: . 2 . 12 8 .) heci sisulit kunika pelaan nu heci atu satanayu' sa kunika mulmulan, ulabu tabuen nu kakicuh, tanayu'han 0.25 0.28 cong fen, panu' han mapela', sasemaan nu balu han namaka tuban amalaliyas, pa'nu han itini i hekal katinengan kuni kasa pucuan. (kamu nu Hulam: 0.25 0.28 .) picidekan nu wayway alsalap satabakiay nu picidekan miadihan u &quot; masa pipi'ay i lala' nu lalangawan, samhcaan sa asibalu. tabaki katinengan kunika sumilaway kiyukiyuan ku kulit nu baluan, mapatinu' i masengetay a makilitay nu lutulutukan, sakangalayan sa miadih. (kamu nu Hulam: . .) hahican kapah kunika hepipi' i lala' maka dungdungtu makelahay nu lala'an, nai kucilekay micapiay, sisa kakilulkilul sa asibangcalay a babaluan, kangalayan nu cacudadan atu luma ni palumaan. (kamu nu Hulam: .) namakacuwaay ku sasingangan tatapangan nu akaway langaw sa tu lalangawan, akaway tahpipi' satu i lala'an, saisa pangangan han tu &quot; alsalap&quot; han. (kamu nu Hulam: .) sisa nu mala tusaay nu adidiay nu papahan langawsa i adidiay nu akawayan, mahepipi' i lala', mahida u yadahay nu kuku a alisalap, sisa pangangan hantu &quot;alsalap&quot;. duma satu balu nu adiping han masikaku adihan, sisa pangangan han tu &quot; sijiao tongluo&quot; . (kamu nu Hulam: . .) malecad ku ngangan caay kalecad ku langaw badukukan a langawan idaw ku cizhi a langawan nu badukukan nu dao qilin sasa payuan u alsalaptu ku ngangan, nika yalangaw han nu maleapiay nu papahan a langawan, sibalu, picidekan miadih amisiduma. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p199</FORM>
    </S>
</TEXT>
