<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-salubaw,_salobaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>salubaw, salobaw ( : , , ) masadumaay a ngangan Peucedanum japonicum Thunb. mitesekay a ngangan Peucedanum japonicum Thunb. (Umbelliferae) sapamataan a ngangan Umbelliferae mitudungay tu ngangan cinhu mitudungay , , tada ngangan fan fun, dipun cinhu, mudan fanfun Masisaupa Vali Atikis Tu Ismud, Salobaw, Cimeamera kamnu nu binacadan Bunun Masisaupa Vali Atikis Tu Ismud,Sakidaya Salobaw,Lukay Cimeamera , , mitaduay nu binacadan Bunun, sakidaya, lukay kaliwasak nu langaw salubaw nu lalangawan han i amis a dadipasan, yaliw, Butud a kitidaan, manamuh mulangaw i sasa nu bayu likenlikenan, mililis tu bayu nu dadipasan. (kamu nu Hulam: , , , .) Cuo kuo, han kuo, dipun, liw ciw, Tawan katukah i Fa li pin, maadih i bayubayuwan atu madadipiay nu bayu a buyuan. (kamu nu Hulam: , , , , .) Tawan ani kasi langawan han i amis, wali a dadipasan atu miliyas tu subal,atu Cin min, Ma cu, Bu kutu. ka sibaluwan han i lima sabaw cacay a bulad, i waluay, siwaay a bulad ku hina adih tu balu nu salubaw. (kamu nu Hulam: , , , . 5 11 8,9 .) salubaw nika adihan i amisan a dadipasan , wali amis a dadipasan mautang kuni kasi langawan, i pindan kuy atu pin funfuen, nina tusaay a heci maduhem satu kina tusaay a heci, i lalaay nu langaw badi' satu, mulangaw aca tu baluhaya a lalangawan. (kamu nu Hulam: , .) ninalangaw caay pitabaki tu pin tankuy, nika i pitu walu abuladan u kasi langawan nuheni, mamin ku lilis nu dadipasan nu langaw, mala aadihan nu lalangawan, tuni kasi langawan han itida namin i tatangahan nu ngangay atu i ba'ba'tuwan a dadipasan a mulangaw. (kamu nu Hulam: 7 8 .) milihida tu langaw musakamu salubaw mahida u cacebalan a langaw nu mihmihcaan a kisi langawan, talakaw nu langaw han maka ala tu tulu a bataan siwaw a bataan a kunfun, sidamek ku lamit. (kamu nu Hulam: 30 90 .) papah han cacay tulu ku ciit nuu tuluay a papapahan nika papecaan nu adidiay a papahan, adidiay a papahan maca culemuh kunika sa ti'kuk masa dicem ku wayway. akaway mala ciit, yadahay nu papahan idaw namin i langaw kuni kasi papahan, adidi' kui akawayan a sipapah. (kamu nu Hulam: 1 3 3 . .) hina i lalud tu lima pitu a buladaaan asi sanglacay a balu, u mala tusaay a adidiay nu papahan ama cebal nu balu, salubaw a heci duhepic miliyas tu heci nu mapaca'cuya a heci, u satanayu sananay kunika mulmul nu ti'kuk. (kamu nu Hulam: 5 7 .) nu mihmihcaan nanay a langaw, talakaw nu langaw han makaala tu enem a bataan cacay a lasubu a kunfun, katinengan ku akaway. tulu ku papapa atu nu yadahay a papahan i papah nu akaway masilac mahida u banuh nu ayam ku wayway. (kamu nu Hulam: 60 100cm .3 .) ipabaw nu akaway ku papah masa sangkaku makimulmul, adidiay a papah malecad tu ti'ku sadicen sa, nuayawan mala tulu kunika cicih han nu papah, tanayu ku akaway makaala tu pulu' tusa a pulu' a kunfun. saadidiay nu macebalay nu balu han sabaw tu lima tulu a bataan ku silsil nu balu, sanglacay ku kulit nu balu. Kasi baluwan a bulad han i enemay pituay a baladan. (kamu nu Hulam: 3 10 20cm. 15 30 . 6 7 .) sasapayuan salubaw han kala aadahan cu'cu'dedan, tada sapingaay tu adada han u kahung, kanman, uh'uh', cacebuwan sa a imelangan. (kamu nu Hulam: , , , .) i Tawan inai kunika tada kaliwasakan nu langaw, nipaluma ku yadahay, sasapayuwan han u lamit ku sasapayuwan. (kamu nu Hulam: .) kitidaan mamin ku sasa nu buyu u langaw namin nu Salubaw, mahida u langdaw nu bukebukelana a ina nu adidiay masa bulaci nu balu a damsaya, idaw ku lihida sananay tu bali mahuyahuy, idaw ku caaya ka tiyun nu bali, mahida u sawsawni patahekal tu sangalacay nu ledung. (kamu nu Hulam: .) Itini i wali amis saka sibaliyan nu amis, wali timul atu Butud, lidaw a dadipasan idaw ku langaw nu salubaw, macicih nu bali ku papah , u caaya ka talaw tu bali , u saka icelangay a langaw ku salubaw. (kamu nu Hulam: , , .) u balu han yadah ku adidi' a balu masilsil kuni ka cabal, yu caay henay ka cebalsa, yadah ku sangalacay mahida u bunac kunika piliwliw masa ki mulmul, bangacal sa adihn, cebalsatu ku balu, adihen mahida' u lami' numitu u hana'yasay, macebal tu ku balu han yadahtu ku adipawnay atu duma a cilekayan mukan tu sicedan nu balu. (kamu nu Hulam: .) hatiniaytu nu langaw i amis a dadipasan nu langaw , salubaw a langawan micidek aca ku langaw nuheni, u papah nida caay pilecad tu duma a lalangawan nu lutuk, u tusa tulu a adidiay nu masa papah, u papah nu akaway matabu mahida u calep nu bakan, nu adidiay a papah ililis han tulu kunika celitan, hina tineng kita tu langaw nu salubaw hananay. (kamu nu Hulam: , .) dayhan, macebalay nu langawan a salubaw, macebal satu ku balu, masa kaputkaput ku adidiay a balu pulung sa mahida u nisiketan a tabakiay nu baluwan, patalumaen pahceken i kabing, hamaw han mikinamuh miadih. ina salubaw sawni sangan nu tademaw tu sasapayuwan, anu makanmaw tu , mauh'uh' tu, makahun tu, adadatu ku cacebuwan, taneng mikutkut tu lamit nida, banawen sangasiben aminanum, miwada' tunika mapabaliay nu aimelangan. (kamu nu Hulam: . , , .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p124</FORM>
    </S>
</TEXT>
