<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kadamat" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kadamat ( : , , , , , , , , , masadumaay a ngangan kadamat Artemisia lactiflora Wall. ngangan Artemisia lactiflora Wall. (Compositae) ngangan nu langaw Compositae mitudungay tu ngangan kala'pa' , , , , , , , , , tada ngangan cencu lami', cencu lami', bangsisay a luhebaw, puu'a lami', sanglacay a kala'pa', sicedamay a lami', kala bangbangsisan a sicedamay a lami',likelun, naay seng, sadipa'a kala'pa' White Mugwort igu a ngangan White Mugwort Haudanghas Tu Sanglav, Kadamat, Natung binacadan Bunun Haudanghas Tu Sanglav,Sakidaya Kadamat,Co Natung , , mitaduay a binacadan Bunun, Sakidaya, Cu kaliwasak u langaw nai Cunkuo talu, manamuh ima sengedsengeday tui katalakawan a niyaduan maudip, sisa hina adih kita i Tawan amisan, zhong bu, sangalepen i Sincu, miawli kaadihan nu langaw a maudip i tida. (kamu nu Hulam: , , .) sapayu kananaman a sanengk, kala sicesicedaman, akenek, damasay, idaw kuni pisilud tu hanhan atu idang, misumad tunika bulad patahekal tu i udipay a nanum atu patahkal tu bayduk mihepec tu lebawaw. tada mingaaya sa misumad tuni ka buladan, atay, mihepec tu lebawaw, miahemaw tu udip, tibeni, adada nu sawda', tunu imelang sa. (kamu nu Hulam: , , , . , , , , , ... .) milihida tu langaw musakamu kadamata u milecaday tu kiku samihmihcaan sa asilanid, u akaway tapabaw kuni patelek amaudip, caay pilihida tu langaw nutaw, yu mangadu henay talakaw makatukuh tu tusaay idaw ku lima a kunfun sa, maikesay a langaw hantu makatukuh tu cacay a lasubu cacay a badaan cacay a lasubu tulu a bataan a kunfun, nai ku banuh nu langaw nika si adidiay nu ceka', adihen ayda idaw ku langdaway atu sumanahay a lalangawan, maikes tu kulangaw han masa kasuy tu ku langaw. (kamu nu Hulam: 25 110 130 .) sakaleca nulangawan han malaca ku kitidaan, cacay ku papah mulangaway, papah nida masilac sacacaysa i akaway, papah hna tu u langdaway a kulit, lilis hantu masa salusalus ku lilis. blangbangan han sanglacay ku ayaw muculal nu balu, masa sualasa ku tusaay a baluan, u balu hantu kala bangbangsisan. (kamu nu Hulam: . .) mahedek satu nasi balu malahecitu, cacay ku pa'nu i labu, u heci atu paduh nida kalapelapelaan, maduhem satu kuheci caay ka pela'sa kuni kapela' nu heci. (kamu nu Hulam: .) kakanen cencu lami', wayway nida mahida u langaw nu luhebaw, taneng kanen malalami' taneng mala sasapayuwan ku langaw. (kamu nu Hulam: .) U papah nida atu mangaduay a akaway ku kakanen, mahicaay kiya kunipi cidek ku saneng, sakabi han sicedamsa kuyu kabi, hina u ti'ku ku sipalamlam tu kadamat ami sakabi, mibakah tu uh'uh', paculil tu idang, mihepec tu lebawaw atu bayduk, taneng a kanen taneng a sakay hekal ku kadamat. (kamu nu Hulam: , , .) Tumihmihcaan kasilaculan han, I sabaw cacay a bulad katukuh I saka tusa a mihcaan tu tuluay a bulad ku aakitucan. (kamu nu Hulam: 11 3 .) kakanen han u mangaduay a langaw atu mangaduay a papah ku kakanen. (kamu nu Hulam: .) saka kakapah nu udip han kadamat nu sakakapah tu udip han malecad atu puyling. (kamu nu Hulam: .) sakamusa nu cacaya a lasubuan a kunke' idaw ku witamin A, witamin C, lin, kay, idaw henay ku danpayce, simal, tangce, tece, atu witamin B1,B2 sa. (kamu nu Hulam: 10 0 A C , , , B1 , B2 .) mikapah tu sakay udip, kala bangbangsisan ku sanek, anu hinakan kita mikapah tu ukakukakan atu mikapah tu culil nu idang, paka asu' tu kan numita, paculil tu idang mikapah tu udip atu mipadang tu sacelakan sa. (kamu nu Hulam: .) anu paluma sa Lala' kuhan: kadamat manamuh i kasienawan atu kala sapi'sapi'an a demiad, kapah palumaan, hina udip, alahican idai lakulakuwan atu ciliscilisan atu tepal nu sasawacan a masengetay a lanulanuan a maudip, caay pipili' tu lala', anu kibetul ku lala', kala sengedsengedtan, anu silalatu , kasi nanuman tu u kapahay tu ku lalangawan nida. (kamu nu Hulam: : , .) langaw nika adihan idaw ku langdaway atu sumanahay tusa kina langaw. (kamu nu Hulam: .) langdaway a langaw: papah nida caay ka langdawsa, kala takuliyawan ku kulit, u papah atu akaway langdaway namin, numa ikesay a langaw i saka pulu' a bulad asibalu. (kamu nu Hulam: : 10 .) sumanahay a langaw: langdawsa ku papah, akaway nu papah atu akaway sumanahay naming, numa ikesay satu a langaw nai' ku watan asilamit, nika mikiyadah tu langdaway asilangaw, lalud satu miki kapah tu langdaway amaudip, kasi baluwan satu miutang tu langdaway asibalu. (kamu nu Hulam: : .) paluma: kadamat tanen u sapat ku babulasakan, pa'ceken atu nipipeca' ku papalumaan. (kamu nu Hulam: : , .) kadamat han i kala balangbangan atu kasienawan asibalu atu heci, maduhem satu ku heci hetik sa sapuden numita han I sadingsing amibulesak, mulangaw satu bangaden numita a paluma aca. (kamu nu Hulam: .) sadingsing , balangbangan kala sapi'sapi'an ku demiad, alan numita ku kadamad apaluma u langaw nida anu maka ala' tu sabaw tu lima a kunfun, tanengtu palumaan inisa apuludan tu lala, tusa'sa kuni pahcekan tu kadamat mamin paluma sa tahaben tu lalami. (kamu nu Hulam: , 15 .) milisimet: kadamat manamuh i kala sapi'sapi'an a demiad, umah hantu amasengetu ku kapahay, kya kapah ku langaw nida. kapah satu ku langaw nu kadamat, inai ku cilekay micapi, caay pasapayuwan kapah tu kulangaw nida. (kamu nu Hulam: : . .) misiwkace: anu makaala' tu sabaw tu lima a kunfun sa , tanengtu ali papahan atu mangaduay amukan, kya asicaangaca anu mahica satu ku langaw kya hamaw satu kita amikituc miala. (kamu nu Hulam: : 15 .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p122 , : https: www.ytower.com.tw material material.asp?key A8 A4 B5 E6 :https: pig5433798.pixnet.net blog post 110331878</FORM>
    </S>
</TEXT>
