<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-calahcah" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>calahcah kamu nu Hulam: ) masadumaay a ngangan Salvia plebeia R. Brown mitesekay a ngangan Salvia plebeia R. Brown Labiatae) sapamataan a ngangan Labiatae mikeliday tu ngangan mikeliday tu hau , , , , , , , , , , , , , , tada ngangan ci ceng ta, sei cian saw, tu cing cieh, lay duan tou saw, siaw been ci ceng ta, ci li ay saw, sia ma saw, cie mao su wei saw, ci ning ha ma saw, suey li cing, lay zi saw, lay tuan saw, lay ge boa saw, ha ma saw, cu po saw Salvia plebeian In guay a ngangan Salvia plebeian Ismud Linkin, calahcah, Cuun Karingking kamu nu binacadan Bunun Ismud Linkin,Sakidaya calahcah,Co Cuun Karingking , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw maudip i tida i Cian su, Ce cian, an fa. mahamin ku niyaniyaduan asilangaw tu calahcah. manamuh i sasa nu buyu, dadanan, talutaludan, lilis nu sawac. kamu nu Hulam: , , . . , , , .) calahcah han ahebal ku nika laklak amu langaw, manamuh mulangaw i dihekuay a niyaduan, madayum a buwahen, itini i Taywan hina adih kita tu langaw, ayda hantu u tademawtu ku palumaay. i lalud, balangbngan amacebal ku balu, masa tipus ku hecisa tanengtu siwkacuan, a pawalien henay miacak atu mantaay taneng tu a sangasiben minanum. kamu nu Hulam: . , , .) sasapaiyuan calahcah u sanek nida kala alealedahan sapi', mibasaw tu udipay nu akuti', milawpes tu lebawa, mipuu'd tu idang, mipadang patahekal tu isi', angangan nu sapayuan han u atay, malebawa ku takulaw, butus, siidang ku tai' a imelangan. haykikaku muta'tu idang, utiih nu takulaw, malebawa ku bili, malebawa ku buwa', tadayadah tu ku idang, miwada' tu nika saalidad nu libawa, sakayhekal han u puces, mamenahan, cucu', aisian nu tatayna'. kamu nu Hulam: , , , , , . .) milihida tu langaw musakamu Calahcah a lutukan han u sisemaay nu waywayan a langwan nu cacaya a mihcaan atu tusa a mihcaan nu lutukan a langawan, amelik mulangaw, makaalatu tusa a bataan pitu a bataan a kong hen ku talakaw, idaw ku banuh. kamu nu Hulam: 20 70 .) Papah nu akaway mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, nuayawan masadicem, papah nu lilis han sinangipenan, papah si akaway, masasuala ku papah i akaway, u satanayusa kunika mulmulan atu masadicem ku wayway, tanayuhan makaala tu tulu pitu a kong hen, ahebal han makaala tu sepat a kong hen, macebalay nu baluhan u mapulungay kuni ka cebal, itungduh, mata tuntunduh kunika sa dipusan ku wayway . kamu nu Hulam: , , 3 7 4 .) balu nu kakicuh uhekal mahida u tuki, balu nu adiping han kala kiyukiyuan ku kulit, nuayawan nu sasemaan tusa kuni ka pelaan, sasa nu sasemaan han tulu kuni ka pelaan. tamaan nu balu tusa ku ngisngis, satanayu'sa mutahekal i adiping. kamu nu Hulam: , 2 3 . 2 .) kasi baluan han i cacay a bulad katukuh i limaay a buladan, unu cacaya a mihcaan kina tusa amulangaw. Calahcah a heci han aadidi, atekak ku pa'nu, macacuis kunika mulmul nu heci, kulit han u hese'. ka cebalan nu balu han i sepatay limaay a buladen, kasi hecian han i enem pitu a buladan. kamu nu Hulam: 1 5 2 . . 4 5 6 7 .) wayway nu langaw nu tusaay a mihcaan nu lutukan a lalangawan, talakaw han makaalatu sabaw tu lima siwa a bataan a congfen. akaway masa sikaku, yadah ku ciit, nikudan han adidi ku damsaya a banuh. kamu nu Hulam: 15 90cm. .) lamit tahekal sa sipapahtu madadecdec, idaw ku akaway, papah han satanayusa mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, lilis nu papah idaw ku mamulmulay nangipenan, nu ayaw nu papah idaw kuni katatepikan, papah han idaw ku tatucekan a kulitan, tusa nika babelih idaw ku banuh, akaway sipapah sa masasuayaw ku papah. kamu nu Hulam: .) nika cacebalan nu balu han tusa enum ku balu, mahida u pacebaay kuni ka cebalan nu baluan atu mamulmulay anikasdicem sananay anika cebalan nu balu. kamu nu Hulam: 2 6 .) balu nu kakicuh mahida u tuki, u hekal kala kimkiman ku kulit nu tatucekan atu damsaya a banuh, mala liwasak ku bilbil, pabaw nu bilbilan i tunduhan tulu ku apuyuay madicemay nu tatangahan, sasaay a bilbilan tusa ku ngipen. kamu nu Hulam: 3 2 .) balu nu adiping mahida u sema ku wayway, kala kiyukiyuan ku kulit katuku i sumilaway kiyukiyuan ku kulit, tanayuhan makaala tu sepat nu pangkiw a mm, sibanuh ku hekal, mabanuhngay nu angangan han simamulmulay nu banuh, pabaw nu sasemaan satanayu'sa kuni ka mulmul, tungduhan sibuhang, sasa nu bilbil han tulu kunika pelaan, taban mapela'tu nika u ahebal maca cuis kunikasa balucu'an nu wayway. kamu nu Hulam: 4.5mm 3 .) tama nu balu tusa ku ngisngis, sasapaiyuan nu kitidaan satanayusa, kitidaan nu sasapayuan han mibatad, pabaw nu kitidaan nu sasapayuan kapah kuni celakan, sasa nu kitidaan a sasapayuan caay ka kapah kuni celakan. kamu nu Hulam: 2 .) tada wayway tada angangan sidamek kibetul, pasayda i sasa kuni ka patelek, yadah ku ngisngis nu lamit. masikaku ku akaway, kala abuabuan ku sanglac macacuis ku apuyuay nu damsaya a banuh. kamu nu Hulam: . .) mibuwah demiad lala', manamuh i masengetay a kitidaan maudip. anu sidamek ku lala', awma bawbaw nu malamlam tu liken a lala ku sakapahay a palumaan. kamu nu Hulam: : . , .) paluma' u sapal ku sapibuwah. itini i secung a niyaduan han i siwa pulu' a buladan a pasapal. kamu nu Hulam: . 9 10 . nitabian tu a lala', sanebaken nuheni ku 1.3m ku ahebal nisa nebakan. Sasapalan palamlamen tu lala', amisasapal. Pasapalsa, sanebaken kuni pisapal, ulaad nu langawan han tulu a bataan idaw ku tulu a congfen kunipi sabenisan, labuhan tulu pitu a kong hen, u sapala han itidan inisa nebakan amibulesak, acaay labungi. kamu nu Hulam: 1.3m . . , 33cm 3 7cm .) hican mikuwan ku cilekay katalawan a cilekayan han u pitaduhay atu langdaway a cilekay. kamu nu Hulam: .) hekal nu langaw wayway nu langaw tanayu han makaala tu sabaw tu lima walu a bataan a kong hen, yadah ku ciit. akaway han masikaku, patelek makaala tu tusa walu a congfen, hekal kalaabuwan nu langdawan ku kulit katukuh tu cung he se a kulitan, nikudan han apuyu damsaya a banuh, kala putunputunan ku sanglacay nu kulitan, mabuhan i teban. kamu nu Hulam: 15 80cm . 2 8cm .) masasuayaw ku papah, hana hetik atu mapela' ku papah, u kapahay a papahan makubid atu makulebud, macebal satu satanayu'sa kuni ka mulmul nu wayway atu sadicem sananay , tanayu han makaala tu cacay nu pangkiwan enem a kong hen, lilis nu papahan idaw ku mamulmulay nu nangipenan atu mangituay nu ngipen, nikudan han kala kimkiman ku kulit nu tatucekan, masasubelih nu papah apuyuay ku banuh. kamu nu Hulam: 1.5 6cm .) papah nu akaway han tanayu sa 0.4 1.5 congfen, madadecdec ku apuyuay damsaya nu banuh. balu nu adiping hina hetik, kitidaan nu balu a kakicuh mahida u tuki, tanayu han makaala tu tulu mm, kala abuabuan langdawan ku kulit atu kala abuabuan cungse a kulit, nuayawan han idaw ku kala kimkiman nu kulit a tatucekan atu apuyuay a damsaya nu banuh, ilabuhan u cunghe'se akulitan macacuis kunika mulmul nu atekakay a pa'nu. kamu nu Hulam: 0.4 1.5cm . 3mm .) hekal nu papah pabawan nu papahan a si paw caay kalecad ku yadahay nu waywayan, lilis han malecad, sasaan nu papahan a si paw han adidi', lilis malikau'. u nipihanhan a buhun han ku patelek, sasaan nu papahan ku yadahay. kamu nu Hulam: . .) pabawan atu sasaan nu papahan yadah ku caaya kaw idangay a babanuhan, u tusa tulu a si pawan misakaputay, tanayu'han makaala tu 116 160 m, akaway a si paw mabewah, patelek han makaala tu 40 m, pabaway a sipaw han saadidi sa alaw masadicem, hekal hantu idaw ku masapucuay. inaiay nu sakatahekal nu angangan nu tapal han u hekal nu papahan a sipawan kibetul. kamu nu Hulam: 2 3 116 160 m 40 m . .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p196 :http: cht.a hospital.com w E8 8D 94 E6 9E 9D E8 8D 89</FORM>
    </S>
</TEXT>
