<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kadebitay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nipaluma kadebitay nipaluma kadebitay mitesekay ngangan Mimosa pudica L. sapamata ngangan sapamata kumuh (Leguminosea tungusay kadebitay a lutuk u ngangan kadebitay ( : , , , , , , , , , , , , ,  A milika ngangan Humble plant,Sensitive Plant,Common Sensitiveplant,Ojigiso kamu nu binacadan Mazav Tu Ismud, Kadebitay, La A Lun, Kekenepe, Masnesnek'rekereket, Cuun Arapucu, Lrepelrepe'an . u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika maliwaliwa i hekal u kaladebitay manamuh mulangan i dihkuay mapacilalay a hekal, izaw tu mulangaw i tapiingan nu zazanaahebalay a lala' pilangawan nu lutuk,I buyu'kilakilangan,tapiningan nu zazan u masemetay a lala'tu ahebalay a kakitizaan, anucaay papiingan nu sauwac atu tapiingan nu bayu maazih tuway. (kamu nu Hulam: , , , , . kakapah nu sapayu a icuwaanay i sapayuan kahini,sicedam,cupelak tungusay u cudetay,siledek,taneng panuneng tu angil, palasawad tu teluhu' pasatezep tu baha, taneng haca pasapi' tu akuti' pacculil tu isi', mihulak tu ledek palasawad tu kasaupu, kapah mingaay tu mahicacaay a imelang, (kamu nu Hulam: , , ,  mahiniay, manana'ay a sawda', mamenuay, madukaay a sawada', malebawaay adadaay a mata, mapenuay ku banges, mahiwhiway, malebawaay nu nanum, kahekakuay mabahay siizangay. (kamu nu Hulam: : , , , , , , , , , . musakamuay a binacadan (kamu nu Hulam: , , , , , , . mauzipay u wayway Kadebitay a lutuk tungusay u kamuhung a sapamata tungusay kadebitay lutuk mulangaway a lutuk masakilangay maliwasakay ku teban, u talakaw katukuh i 90 a hunan, lami't maliwasak mulangaw tasasa muluhung ku kawit a cekak atu macukenisay a banuh, kasacii't u dandaway lutimay a kulit nu mulaladay. (kamu nu Hulam: 90 . u lamit malecad uyzaay a lamitan a kakitizaan, tusa ku papah mulangaw, u papah hatusatusa sa masilut i papaw nu lamit, u papah masakeliw u tanayu' masabucuy ku samulmul, tanayu' pakala tu 0.5 1.5 hunan, akaway nu papah katanayu' pakala tu 2 3.5 hunan masa zinum aku papah sibanuh. (kamu nu Hulam: 0.5 1.5 2 3.5 . i lalud balangbangan mabutelak ku adidi'ay abulau u kasumanahan, nayi' ku akaway nu balu nika tanayu' ku akaway, mazeket masaupu apuyu' nika ahebal, matelekat u masapucu'ay i tizaamin i pabaw, masatangah ku uzip, kasabalu mahiza u sapisasa tu nanum, adiping nu balu masatuki, izaw 10 ku tama nu tebanay balucu' nu balu. (kamu nu Hulam: , 10 . kaladebitay lutuk "mitesekay ngangan, Mimosa pudica" uyza micidek ku nilangaw yadah ku nipangangan, mahiniay CP, u dadawaay matineng lutuk, he hu lutuk, kasikazay lutuk, matalaway tu ditu lutuk, talaw kadebitay lutuk, malaacawaay lutuk, pakazih matawaay pakazih lutuk. Kadebit lutuk u langaw i Mei caledesay a Pa si, u kamuhung a sapamata tungusay kadebitay lutuk, u pinaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk. (kamu nu Hulam: ( :Mimosa pudica CP, , , , , , , . . uyza sa mahiniay icelang mulangaw, sisa yadah i kanatal, u kadebitay a lutuk pala u mahay han a lutuk han. kamu tu balu, kalamkam, mihaymaw a pakatiyung, damsay ku balucu'. kulit nu balu kasumanahan atu lutiman a kasumanah. u kabutelakan a demiad 6 a bulad katukuh 9 a bulad. (kamu nu Hulam: . : . . 6 9 . maliwaliwah kadebitay lutuk u langaw i Cung Nan Mecuw, ayza malahad tu yadah tu i kitakit, i Tan san ni ya, Nan ya, Tung Nan ya, A meilikaa tu katuuday a walibayu a subal pala u midebungay nu mulangayaw han. (kamu nu Hulam: , , , . i Aw cow u zuma a kakitizaan, " mahiniay Pe lin a lala' atu Si aw" u pala u kakuwanan han aadupan "declared plants".iAw cuw Kun s lan pala u kakuwana n han aadupan.i Nay ci li ya, mahiniay Pe lin a lala SAI si al, muw li si s atu Tung ya a kakitizaan u midebungay nu aadupan. (kamu nu Hulam: (declared plants. . , , . u cidek Kadebitay lutuk i katahaban File : Kadebitay lutuk tebing han matahabay tu. webm Kadebitay lutuk dadawa misulup ku kadebitay lutuk u satabakiay nu miciekay uyza anu matebing nu canacana a tuudan, huyahuy, paakuti' han sa, u papah niza tahab sa kilul akaway a papah seday sa, amawada' ku duka nu hekal, pangangan han u hina sulupay han "seismonastic movement" sangaleb i cayay katakelalay caay ka icelang hawsa dadawa minasulup. (kamu nu Hulam: File: .webm , , (seismonastic movement . uyni a watawat mahiniay u kadebitay lutuk akaway nu papah atu adidi'ay papah a akaway u angangan izaw ku mabesuay tabakiay masaalumuay, panganganhan tatangahan papah "pulvinus", i labu tatangahan nu papah a nanum micukel tu papah, nika anu pakatebing tu canacanan hawsa, labuay papah a nanum kasenun sa pasayza nu zumaan a milasit, satu u Kadebitay lutuk matahab tu ku adidi'ay a papah. u zuma, u sananal sukutsukut sa ciniza. mahiniay u micidekay, tatenga' makayniay ku ngangan nu kadebitay lutuk. (kamu nu Hulam: (pulvinus . . . Kadebitay lutuk mapaceku' tu ciniza tu 0.1 biti' hawsa matahab tu, pinaay a biti' malepy tu, mahiniay a satakus u kadadawa taneng katukuh paybiti' 40 50 limi. (kamu nu Hulam: 0.1 40 50 . u kadebitay lutuk kakapah nu sapayu atu zumaay tunggusay kadebitay lutuk angangan kasazuma nu mulangaway, i lamit izaw ku sumanahay a kulit, taneng malasapayu, nika siledek ciniza. (kamu nu Hulam: . nu lutukay sapayu a ziting u nisutitan tu nu lutukay a sapayu tatenga' u ukadebitay lutuk a angangan taneng mingaayy tu cicekaay a ukak, taneng aca misiwduk tu manana'ay pasatezep tu adada, mingaay tu angil pakapah tubi' taneng pasatezep tu baha tuluhu', sapihedup tu nanum nu cihek asapayu. Kadebitay lutuk i lutukay a sapayu u sapipaiyu izaw ku nisititan i ziting izaw ku, (kamu nu Hulam: . : "mantaay a sapayu ", pasatezep tu adada sapilasawad tu malbawaay. "uynianay a lutuk uyni u", sapitabu tu manene'ay a duka. "nisulitan miala tu sapayu I Lin nan", sapingaay tu adada akuti' nu mata. "ladaway lutuk a kitakit miazih tu sikulitay a bacu", u lamit cunus han tu adidi' ku epah tengel han tu ikul nu pabuy kan han, sapingaay tu cicekaay a kukak, nika la'cus mukan ku sibiliay. (kamu nu Hulam: : . : . : . : . ayzaay ziday sapayu migikiw tu ayzaay a sapayu hicasa,kadebitay lutuk izaw yadah ku sakay kapah tu uzip nu tademaw,pasu huwng tung ben a kasazuma,sapabangsis a tuud,saka uzip a sapayu,an cisuwan,yucisuwan atu zumaay asuay a kakanan. (kamu nu Hulam: , , , , . satuway, kaladebitay lutuk taneng sakay uhuh, sulalisay ku adididay wawa, maduka sumanahay ku mata mangelu'ay mihanhan, adaday ku bituka. adadaay sawada', siba'tuay a taisi'an mabanic,nayay ku angil mahumingay ku uzip,nuhekalay a sipingaay,mapulinay malibawaay,manana'ay malibawaay siledekay,miuhuhay tu zizang,siledekay sinanumay a dukay a imelang. (kamu nu Hulam: , , , , , , , , : , , . siledekay, kaladebitay lutuk siahciday ku kaladebitay lutuk, u siledekay a an ci suwan, adidi' ku ledek, lacu'sxteked han mukan, palamelen tu zumaay asapayu pulung han mukan. (kamu nu Hulam: , . . sangaleb u pahabaya pakanay a kawawan, papatelac kunipakan tu kadebitay lutuk maimelang tu ku aadupan. uyza u maazihay tu, u malukay a katalalan, mapatelac kunikan tu cayay kasicekak a kadebitay lutuk amaledek imelang, satu i kasienawan amin amahini. (kamu nu Hulam: . . malukay a katalalan anu maledek hawsa satezep sa mabiyalaw, ngelecngelec sa ku ngipen mahiwhiw, malelu'ay muhanhan, masingnkiay, mapenu'ay. (kamu nu Hulam: , . uzuba satu, siahciday ku kaladebitay lutuk,Luw tuw, subayu aadipan mukan tu kaladebitau lutuk a mabunul ku banuh, adidi'dy salengecay edu atu tabakiay edu mukan tu 0.5 1.0 tu kaladebitay lutuk ahciday a kakanan, mabunul tu ku banuh, mabudad haca ku mata atu mapatut ku kabalaki. satu makan nu 'tademaw ku kaladebitay lutuk mabulal t uku banuuh, satu, labu nu luma' la'cus paluma' tu kadebitay lutuk. (kamu nu Hulam: , 0.5 1.0 . . https: zh.wikipedia.org wiki E5 90 AB E7 BE 9E E8 8D 89 https: zh.wikipedia.org wiki E5 90 AB E7 BE 9E E8 8D 89 E5 B1 AC pasazuma tungusay kaladebitay lutuk pasazuma i lalay milakui't tu pinaay a kasazumaan, pulung tu nisuped katukuh tulu malebut a lamangan ku ngangan, uyni u zuma papulung han tu tungusay nuzumaay a ngangan nu mulangaway. (kamu nu Hulam: . (Leucaena leucocephalau zuma izaw ku mulangaway a laamangan sayhan imalecad zaiw ku tusa macacubelisay masabanuhay sakatusa a papah namapaka tungusay u kaladebitay lutuk, satu pakayza hantu tungusay nu zumaay, nika mahiza tu mananam pangangnan tu "Mimosa", mahiniay u singanganay u paseng "Albizia julibrissin" atu paseng "Leucaena leucocephala". (kamu nu Hulam: Mimosa (Albizia julibrissin . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p117: :</FORM>
    </S>
</TEXT>
