<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-cicekaay_sama" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-cicekaay_sama" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-cicekaay_sama. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-cicekaay_sama" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-cicekaay_sama, title = nipaluma-cicekaay_sama, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-cicekaay_sama} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">cicekaay sama sicekaay sama mitesekay nipangangnan Cirsium japonicum Kitam. var. takaoense sapamata a ngangan sapamata balu 菊科 tungusay a ngangan (屬名 tungusay cicekaay a sama薊屬 u ngangan 雞過刺, ,山老鼠 ci-kuw-ce, ta-ce-al-lay, ta-ce-kay, law-bu-ce, ce-luw-puw, niw-ca-kuw, ci-mu-ce, ta-e-ci-puw, buyu'ay edu. Amilika a ngangan Japanese Thistle Herb or Root kamu nu binacadan 布農 Kakaunan,撒奇萊雅 Cicekaay Sama,魯凱 Dulealeace,排灣 'Sama,鄒 'Acipi Tarakuka,阿美 Sa Ma Nu Ru Duk Bunun Kakaunan, Sakizaya cicekaay Sama, Lukay Dulealeace, Paywan 'Sama, Cou 'Acipi Tarakuka, Amis Sa Ma Nu Ru Duk. kaliwaliwah nu hekal sicekaay sama ahebal ku kaliwawah, u langaw tini i Cung-kuw mililis tu bayu, manamuh tu sapi'ay, a demiad i Taywan hina liwaliwah i maapilisay a buyu', zazan nu nipalumaan, miduduc tu bayu nu sidamekay a kakitizaan a lala'. (u kamu nu Hulam: .) kakapah nu sapayu sicekaay sama sicedam panihew, taneng pasapi' tu izang sapihulak tu ledek, taneng aca palasawad tu malibawaay madukaay, angangan mingaay tu manana'aya a atay, manana'ay a buwa', maizang ku tawawaan a imelangan, taneng mala sapa'yu aca nu ihekalay a duka. (kamu nu Hulam: .) mipayuay a binacadan Bunun, Sakizaya, Lukay, Cou, Amis, Paywan. (kamu nu Hulam: ) wayway nu mulangaway sicekaay sama nu sapamata a baluan u panaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk, u talakaw pakala tu 30-120 hunan . lamit masamulmul, u tanayu' 0.5-1 hunan, akaway nu papah, masa aenengan nu lyen-huwa, u papah siceka anucaay sa masati'kuk ku kamulmul 10-35 hunan ku tanayu', lilis nu papah masalutalut, tukun nu lutalut siceka', landaw ku papah, satulistulis sa sibanuh, belih nu papah abuabuan kaladaw ku kulit, ulat nu papah sibanuh, pabaway adidi' ku papah. sicekaay sama u lalud ku kasibaluan, masatangah ku silut nu balu, tabuay nu balu mahiza u tuki, 1-2 hunan ku tanayu', 2-4 hunan ku ahebal, hekalay a bangs teban sicupenat. balu masatangah ku balu, kalutiman ku kasumanah, lima ku pela' nu balu, tama lima ku tebanay a luy. Sicekaay sama u heci makudus masatanayu' ku kamulmul, 0.3 hunan ku tanayu' abuabuan ku duut nu kulit. masasilsil ku balu, mabadibadi', u tabu nu balu kalawlaw sa mabadi' u hekal kasa lutilutimay ka lumeni', salengacan adiping a banuh i hekal tu. u sapaluma atu milisal tu angangan paluma, mipili' tu lala' misazay tu lala', mipili' tu silidungay, ilabuay kibetulay a lala' sidamekay silikenay a lala' pasapal, mahamin patadas malauk hawsa pengpeng hantu amisazay, misabawbi, u ahebal pakala tu 1 mi, u talakaw 15 lim ku talakaw, apuyu'ay tanayu'ay kapah tu. sapaluma' a salangaw, kau ayzaay mihcaan anialaan ku sapaluma, zayhan nu cilal a mihcaay ku sapaluma hawsa caay tu kakapah ku nilangaw, anu caay ka hamin ku nu ayzaay a mihcaan, singa'han i cidetay maacakay a kakitizaan. pipasapalan tu sadingsingan 3-4 a bula, balangbangan tu 8-9 a bulad. sadingsingan u pisapalan, balangbangan palutu sapal. mikutkut tu sapaluma u laed 20 limix35 limi, sacacay han ku nipaluma tu sapal, u laed 30 lim,misacilis 2 limi ka i labu, mamin paluma hawsa basbas han ku lala' tu nanum, taxtudung nu akuti' tu 20-25a demiad pahkal t uku sapal. lisal bhan ku angangan paluma, i 3-4 a bulad kutkut han ku maikesay a angangan lamit, sai'han miala ku lamit attu adidi'ay a masaastiladay a angangan nu milutucey a sapaluma, u laed 35 lim, u laed nu tapangan 20 li-mi, namamin paluma basbas han tu nanum, lalemeden t uku lala' kya a kapah. nipalumaan bibelisw han ku lutuk, sicekaay sama dadawa mulangaw tabaki, paymihcaan miazih tu katanayu' nu lutuk kya a kinapina mibilsiw tu lutuk, saayawy paluma miyung tu kalisiw sapadamek, sapulung tu nikalukan nibelisiwan, u tai' nu tademaw atu nu nipahabayan a aadipan atu cin a damekan, nipalumaaan tu saapal kinatusa padamek. tusa tulu a mihcaan pilangawan tu sapal sa i sadingsing anucaay sayaw nu kasienawan padamek tu mazuhemay mamui'ay u damek tu maacakay a tai'. cicekaay samanayi' maazih ku midukaay a cilekay. 追肥: .) misinga' a kawaw amisuped tapang angangan nu heci, i 9-10 a bulad uyza tusa, tuluay a mihcaan kulangaw kutkut han ku angangan heci, ala han ku lanu' hawsa paacak han anucaay kansuen miacak. tungusa nu lutuk a sapaiyuan u sasapaiyuan amin kya lutuk angangan u sapamata a ci a baluan nu mulangaway sicekaay sama. u sasnek. nu saapayu sicedam, sapi', micumud i atay, ipi'cin. (kamu nu Hulam: 甘,涼.入肝,脾經.) midaduy tu sapayu ananuman, ciyan han malakabi, 1.5 ciyan "u mantaay henay 1-2 lyang", tuktuk han cisalang anucaay melmelen. sapitabu i hekal, ya nituktukan sapitabu anucaay ya nituktukan a salang sipisipasip. kamu nu ayzaay a tademaw, taneng kau sicekaay sama cebus han tu nanum nananuman u sapingaay tu talakaway a izang nu tademaw. angangan nu sicekaay sama 3 kek, cebus tu nanum mala u nananuman, nika lalid anusaan munanum tu mahiniay amana kalakui't tu cacay a lalipayan. (kamu nu Hulam: . (kamu nu Hulam: .) tungusay siscekaay sama nu mulangaway pinaay tu a mihcaan nuyaanay tu nu mulangaway a lutu', malecad ku picidek u sicekaay amin ku uzip. sicekaay sama i nutawan a kanatal izaw amin mulangaw, u maazihay tu u sisalangay sama kasumamadan sicekaay sama mukan tu balu anucaay miala tu mahiniay a tuud, sicekaay sama nu Su-ke-lanay nu kanatal a balu. i Taywan, u tademaw amin caay katineng, tatenga', i Taywan a kalisiwnu malebut a kalisiw i belih nu tatipeluk a kalisiw, kawili sasa ya papah siceka', izaw ku lutimay a kulit nu adidi'ay a balu nu mulangaway, uyza kyami nu Taywan uyzaanay nu mulangaway tu a yI'-san nu sicekaay sama.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">cicekaay sama sicekaay sama mitesekay nipangangnan Cirsiom japonicom Kitam. var. takaoense sapamata a ngangan sapamata balo 菊科 tongosay a ngangan (屬名 tongosay cicekaay a sama薊屬 o ngangan 雞過刺, ,山老鼠 ci-kow-ce, ta-ce-al-lay, ta-ce-kay, law-bo-ce, ce-low-pow, niw-ca-kow, ci-mo-ce, ta-e-ci-pow, boyo'ay edo. Amilika a ngangan Japanese Thistle Herb or Root kamo no binacadan 布農 Kakaonan,撒奇萊雅 Cicekaay Sama,魯凱 Dolealeace,排灣 'Sama,鄒 'Acipi Tarakoka,阿美 Sa Ma No Ro Dok Bonon Kakaonan, Sakizaya cicekaay Sama, Lokay Dolealeace, Paywan 'Sama, Coo 'Acipi Tarakoka, Amis Sa Ma No Ro Dok. kaliwaliwah no hekal sicekaay sama ahebal ko kaliwawah, o langaw tini i Cong-kow mililis to bayo, manamoh to sapi'ay, a demiad i Taywan hina liwaliwah i maapilisay a boyo', zazan no nipalomaan, midodoc to bayo no sidamekay a kakitizaan a lala'. (o kamo no Holam: .) kakapah no sapayo sicekaay sama sicedam panihew, taneng pasapi' to izang sapiholak to ledek, taneng aca palasawad to malibawaay madokaay, angangan mingaay to manana'aya a atay, manana'ay a bowa', maizang ko tawawaan a imelangan, taneng mala sapa'yo aca no ihekalay a doka. (kamo no Holam: .) mipayoay a binacadan Bonon, Sakizaya, Lokay, Coo, Amis, Paywan. (kamo no Holam: ) wayway no molangaway sicekaay sama no sapamata a baloan o panaay to a mihcaan no molangaway a lotok, o talakaw pakala to 30-120 honan . lamit masamolmol, o tanayo' 0.5-1 honan, akaway no papah, masa aenengan no lyen-howa, o papah siceka anocaay sa masati'kok ko kamolmol 10-35 honan ko tanayo', lilis no papah masalotalot, tokon no lotalot siceka', landaw ko papah, satolistolis sa sibanoh, belih no papah aboaboan kaladaw ko kolit, olat no papah sibanoh, pabaway adidi' ko papah. sicekaay sama o lalod ko kasibaloan, masatangah ko silot no balo, taboay no balo mahiza o toki, 1-2 honan ko tanayo', 2-4 honan ko ahebal, hekalay a bangs teban sicopenat. balo masatangah ko balo, kalotiman ko kasomanah, lima ko pela' no balo, tama lima ko tebanay a loy. Sicekaay sama o heci makodos masatanayo' ko kamolmol, 0.3 honan ko tanayo' aboaboan ko doot no kolit. masasilsil ko balo, mabadibadi', o tabo no balo kalawlaw sa mabadi' o hekal kasa lotilotimay ka lomeni', salengacan adiping a banoh i hekal to. o sapaloma ato milisal to angangan paloma, mipili' to lala' misazay to lala', mipili' to silidongay, ilaboay kibetolay a lala' sidamekay silikenay a lala' pasapal, mahamin patadas malaok hawsa pengpeng hanto amisazay, misabawbi, o ahebal pakala to 1 mi, o talakaw 15 lim ko talakaw, apoyo'ay tanayo'ay kapah to. sapaloma' a salangaw, kao ayzaay mihcaan anialaan ko sapaloma, zayhan no cilal a mihcaay ko sapaloma hawsa caay to kakapah ko nilangaw, ano caay ka hamin ko no ayzaay a mihcaan, singa'han i cidetay maacakay a kakitizaan. pipasapalan to sadingsingan 3-4 a bola, balangbangan to 8-9 a bolad. sadingsingan o pisapalan, balangbangan paloto sapal. mikotkot to sapaloma o laed 20 limix35 limi, sacacay han ko nipaloma to sapal, o laed 30 lim,misacilis 2 limi ka i labo, mamin paloma hawsa basbas han ko lala' to nanom, taxtodong no akoti' to 20-25a demiad pahkal t oko sapal. lisal bhan ko angangan paloma, i 3-4 a bolad kotkot han ko maikesay a angangan lamit, sai'han miala ko lamit atto adidi'ay a masaastiladay a angangan no milotocey a sapaloma, o laed 35 lim, o laed no tapangan 20 li-mi, namamin paloma basbas han to nanom, lalemeden t oko lala' kya a kapah. nipalomaan bibelisw han ko lotok, sicekaay sama dadawa molangaw tabaki, paymihcaan miazih to katanayo' no lotok kya a kinapina mibilsiw to lotok, saayawy paloma miyong to kalisiw sapadamek, sapolong to nikalokan nibelisiwan, o tai' no tademaw ato no nipahabayan a aadipan ato cin a damekan, nipalomaaan to saapal kinatosa padamek. tosa tolo a mihcaan pilangawan to sapal sa i sadingsing anocaay sayaw no kasienawan padamek to mazohemay mamoi'ay o damek to maacakay a tai'. cicekaay samanayi' maazih ko midokaay a cilekay. 追肥: .) misinga' a kawaw amisoped tapang angangan no heci, i 9-10 a bolad oyza tosa, toloay a mihcaan kolangaw kotkot han ko angangan heci, ala han ko lano' hawsa paacak han anocaay kansoen miacak. tongosa no lotok a sapaiyoan o sasapaiyoan amin kya lotok angangan o sapamata a ci a baloan no molangaway sicekaay sama. o sasnek. no saapayo sicedam, sapi', micomod i atay, ipi'cin. (kamo no Holam: 甘,涼.入肝,脾經.) midadoy to sapayo ananoman, ciyan han malakabi, 1.5 ciyan "o mantaay henay 1-2 lyang", toktok han cisalang anocaay melmelen. sapitabo i hekal, ya nitoktokan sapitabo anocaay ya nitoktokan a salang sipisipasip. kamo no ayzaay a tademaw, taneng kao sicekaay sama cebos han to nanom nananoman o sapingaay to talakaway a izang no tademaw. angangan no sicekaay sama 3 kek, cebos to nanom mala o nananoman, nika lalid anosaan monanom to mahiniay amana kalakoi't to cacay a lalipayan. (kamo no Holam: . (kamo no Holam: .) tongosay siscekaay sama no molangaway pinaay to a mihcaan noyaanay to no molangaway a loto', malecad ko picidek o sicekaay amin ko ozip. sicekaay sama i notawan a kanatal izaw amin molangaw, o maazihay to o sisalangay sama kasomamadan sicekaay sama mokan to balo anocaay miala to mahiniay a tood, sicekaay sama no So-ke-lanay no kanatal a balo. i Taywan, o tademaw amin caay katineng, tatenga', i Taywan a kalisiwno malebot a kalisiw i belih no tatipelok a kalisiw, kawili sasa ya papah siceka', izaw ko lotimay a kolit no adidi'ay a balo no molangaway, oyza kyami no Taywan oyzaanay no molangaway to a yI'-san no sicekaay sama.</FORM>
    </S>
</TEXT>