<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-pamacuy,_pamacoy" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-pamacuy,_pamacoy" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-pamacuy,_pamacoy. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-pamacuy,_pamacoy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-pamacuy,_pamacoy, title = nipaluma-pamacuy,_pamacoy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-pamacuy,_pamacoy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== pamacuy, pamacoy 馬醉草 == masa dumaay a ngangan Hippobroma longiflora G. Don (mitesekay a ngangan) Hippobroma longiflora G. Don 桔梗科 (sapamataan a ngangan)Campanulaceae 馬醉草屬 (mikeliday tu ngangan)pamacoy a milecaday (tada ngangan)xu-shicau, zhang-guanhua, Tong-bancau, zhang-xinghua, mala-cau Star of Bethlehem,Long-flowered Laurentia,Shrub Hare-bell,Madamfate (ing a ngangan)Star of Bethlehem,Long-flowered Laurentia,Shrub Hare-bell, Madamfate 布農 Mapisbusuk Tu Ismud,撒奇萊雅 Pamacoy,鄒 Cuun Pakanava (kamu nu binacedan)Bunun布農 Mapisbusuk Tu Ismud,Sakidaya撒奇萊雅 Pamacoy,Co鄒 Cuun Pakanava 布農,撒奇萊雅,鄒 (midaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu lalangawan itini i Tawan nu Taywan Takaw liugui, meinung, qi-shan a niyaduan madih ku langaw. iduma nu niyaduan caay ka hina adih kita atu nipalumaan nu tademaw. i lidulidungan kala sengedsengedan a mulangaw. (kamu nu Hulam: .) sasapayuen sakayhica, hamin nu langaw, idaw ku sapimacuy, sapi hemhem tu adada, milawpes tu ledek, mihepec tu lebawa. hamin nu langaw idaw kupicidekan nu aledahan a sanenek, mihiya tu ludait atu banges micidek kunipi cedekan. (kamu nu Hulam:效用:全草: .) milihida tu langaw musakamu pamacoy a langawan u jiegeng a nganganan nu Tung-bancau a langawan nu yadahay nu mihecaan a langawan nulutukan, talakaw han makaala tu sabaw tu sepat~ tulu a bataan idaw ku sepat a congfen, akaway tapabawsa amulangaw, caaypi hepipi tu lala' a mulangaw, hamin nu langaw idaw namin ku banuh. icacaya nu batac a akaway cacay ku papah masasuayaw kuni kasi papahan, wayway nu papah que zhuang yuan atu ahebalay nu salusalus nu laad i akaway a satanayu'sa masadicem ku lilis nu laad nu papah satanayusa kuni ka mulmulan, tanayu'han makaala tu sepat ~ siwa a confen, ahebal han makaala tu tusa ~tulu a congfen. kasi baluan han i lalud pasabaan tusa a puu' an, nuni kapapelaan nu papah tunayu' han makaala tu cacay a cacay a congfen, sa tanayu' sananay nu akawayan a balua nu adipingan tanayu' han makaala tu lima~ siwa a congfen. mabadi' satu ku balu siheci kala caycaykengan ku wayway mabalad kuni ka diceman a pela sananay a hecian, tanayu han hangbung~ cacay a congfen, ilabu nu hecian yadah ku adidiay nu papa'nu. (kamu nu Hulam: .) kitidaan a langaw tada langaw han nai Mei-zhou, Dayang-zhou, Fei-zhou nu caladesay a niyaduan, Mada-jia-si-jia. Zhong-guo hua-nan a niyaduan idaw kuni palumaan nu aadihan, Taywan Takaw nu Liu-gui idaw kumi palumaan nu tademaw. (kamu nu Hulam: .) sapihica aadihan: taneng palumaan i kabing atu nisalakuan , nipaluma tu aadihan. (kamu nu Hulam: .) lamit angangan lutukan a langawan, masa cacay ku langaw atu mawawada' ku langaw, patelek sa ku akaway, talakaw han makaala tu saba tu lima ~tulu a bataan idaw ku lima a congfen, nikudan nu langaw han idaw ku banuh. (kamu nu Hulam:草本, .) (papah)ibatac nu akaway ku papah masasuayaw asipapah, duhepic mahida u tadipeluk, idaw ku akaway atu nikasasuala tu papah nu akaway, satanayu' sa macebal masadicem ku papah katukuh tu nikasa mucuy anika mulmul. (kamu nu Hulam: .) tanayu' nu papah han makaala tu lima ~ pulu' a congfen, ahebal nu papah han makaala tu cacay a pangkiw~ tulu a pangkiwan a congfen, angangan sadicem sa mahida u sakubat, teluc han kala putunputunan atu kala diceman. (kamu nu Hulam:葉長 5~10 公分,葉寬 1.5~3.5 .) mahida ni tuktukan ku lilis atu tabakiay ni salusalusan a ngitu', caay namin kalecad ku ngangituan, sadicemsa. asu' ku langdaw nu kulit nu papah atu kala lumenian ku langdaw nu kulit nu papah, malecad ku sulit nu papahan. (kamu nu Hulam: .) balu balu masa cacay a tahekal, ipabaw nu kakicuh han mapela', nika pelaan sisulit, tanayu' han 1~ 1.2 congfen, balu nu adiping masa tunayu' sibuhan ilabu, tanayu han makaala tu enam ~pulu' a congfen, sanglacay nikudan han si apuyuay a banuh, tunduh han lima kuni ka pelaan, malecad kunika pelaan, malalitin kunika sadicem, tanayu' han 0.8~1 congfen, nuayawan sadicem sa kunika cukanaan, mapulung kunitideng nu tamaan a salumaan, tanayu' han 0.5 congfen, tunduh masa keliw ku wayway, isasa ku salumaan nu sasapalan, tabaki ku tangah, tusa kuni ka pelaan. (kamu nu Hulam: ,2 裂.) beci mahida u cayken ku wayway nu heci pela' sananay, tanayu' han 0.6~1.2 cong-fen, mabalad kuni ka dicem, ilabutu nu kakicuh, maduhem satu mahetik kunika tasasa', adidi ku pa'nu', yadah i lalumaan. (kamu nu Hulam: ,極多數.) picidekan a wayway mihmihcaan nanay a lutukan a langawan, masa cacay atu alahican mala tusa ku langawan, patelek ku angangan, talakaw han makaala tu sabaw tu lima ~ tulu a bataan idaw ku lima a cong-fen. Idaw namin ku banuh nu langawan. (kamu nu Hulam: .) masasu ayaw ku papah, idaw ku akaway atu masatanayu' sa i batac nu akaway ku papah, satanayu' masa dicem ku wayway nu papah katukuh tuni kasa mucuy nu waywayan a papahan, tanayu' han lima~ pulu' a cong-fen, ahebal han makaala tu cacay a pangkiw ~ tulu a pangkiw a cong-fen, lamit sadicem sa sisakubat, nuayawan kala putunputunan atu sadicemsa ku wayway, mahida ni cikcikan ku lilis atu tabakiay nu salusalu a ngituan, ngangituan caay namin kalecad, masingan ku dicem. pamacoy a lutukan idaw ku sheng-wujian, sanglacay ku cica' tabaki ku warak, anu caay kita pihamaw makansa mangalay muta', mabuleseng ku udipita, mamilmil, makan nu kaduh ku langaw han mawarakwarak ku kaduh, sisa pangangan han tu &quot;pamacoy&quot; han. (kamu nu Hulam: &quot;馬醉草&quot;.) sakay sapayuan han sapi macuy, mihulak tu duku, lebawa, pasaluimen tu adada, ayda hina adih tu kita tu langaw i hekal, tada kakitidaan han i timul a kitidaan. kasibaluan atu hecian han itini i lalut katukuh tu pasabaan. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== pamacoy, pamacoy 馬醉草 == masa domaay a ngangan Hippobroma longiflora G. Don (mitesekay a ngangan) Hippobroma longiflora G. Don 桔梗科 (sapamataan a ngangan)Campanolaceae 馬醉草屬 (mikeliday to ngangan)pamacoy a milecaday (tada ngangan)xo-shicao, zhang-goanhoa, Tong-bancao, zhang-xinghoa, mala-cao Star of Bethlehem,Long-flowered Laorentia,Shrob Hare-bell,Madamfate (ing a ngangan)Star of Bethlehem,Long-flowered Laorentia,Shrob Hare-bell, Madamfate 布農 Mapisbosok To Ismod,撒奇萊雅 Pamacoy,鄒 Coon Pakanava (kamo no binacedan)Bonon布農 Mapisbosok To Ismod,Sakidaya撒奇萊雅 Pamacoy,Co鄒 Coon Pakanava 布農,撒奇萊雅,鄒 (midadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no lalangawan itini i Tawan no Taywan Takaw liogoi, meinong, qi-shan a niyadoan madih ko langaw. idoma no niyadoan caay ka hina adih kita ato nipalomaan no tademaw. i lidolidongan kala sengedsengedan a molangaw. (kamo no Holam: .) sasapayoen sakayhica, hamin no langaw, idaw ko sapimacoy, sapi hemhem to adada, milawpes to ledek, mihepec to lebawa. hamin no langaw idaw kopicidekan no aledahan a sanenek, mihiya to lodait ato banges micidek konipi cedekan. (kamo no Holam:效用:全草: .) milihida to langaw mosakamo pamacoy a langawan o jiegeng a nganganan no Tong-bancao a langawan no yadahay no mihecaan a langawan nolotokan, talakaw han makaala to sabaw to sepat~ tolo a bataan idaw ko sepat a congfen, akaway tapabawsa amolangaw, caaypi hepipi to lala' a molangaw, hamin no langaw idaw namin ko banoh. icacaya no batac a akaway cacay ko papah masasoayaw koni kasi papahan, wayway no papah qoe zhoang yoan ato ahebalay no salosalos no laad i akaway a satanayo'sa masadicem ko lilis no laad no papah satanayosa koni ka molmolan, tanayo'han makaala to sepat ~ siwa a confen, ahebal han makaala to tosa ~tolo a congfen. kasi baloan han i lalod pasabaan tosa a poo' an, noni kapapelaan no papah tonayo' han makaala to cacay a cacay a congfen, sa tanayo' sananay no akawayan a baloa no adipingan tanayo' han makaala to lima~ siwa a congfen. mabadi' sato ko balo siheci kala caycaykengan ko wayway mabalad koni ka diceman a pela sananay a hecian, tanayo han hangbong~ cacay a congfen, ilabo no hecian yadah ko adidiay no papa'no. (kamo no Holam: .) kitidaan a langaw tada langaw han nai Mei-zhoo, Dayang-zhoo, Fei-zhoo no caladesay a niyadoan, Mada-jia-si-jia. Zhong-goo hoa-nan a niyadoan idaw koni palomaan no aadihan, Taywan Takaw no Lio-goi idaw komi palomaan no tademaw. (kamo no Holam: .) sapihica aadihan: taneng palomaan i kabing ato nisalakoan , nipaloma to aadihan. (kamo no Holam: .) lamit angangan lotokan a langawan, masa cacay ko langaw ato mawawada' ko langaw, patelek sa ko akaway, talakaw han makaala to saba to lima ~tolo a bataan idaw ko lima a congfen, nikodan no langaw han idaw ko banoh. (kamo no Holam:草本, .) (papah)ibatac no akaway ko papah masasoayaw asipapah, dohepic mahida o tadipelok, idaw ko akaway ato nikasasoala to papah no akaway, satanayo' sa macebal masadicem ko papah katokoh to nikasa mocoy anika molmol. (kamo no Holam: .) tanayo' no papah han makaala to lima ~ polo' a congfen, ahebal no papah han makaala to cacay a pangkiw~ tolo a pangkiwan a congfen, angangan sadicem sa mahida o sakobat, teloc han kala potonpotonan ato kala diceman. (kamo no Holam:葉長 5~10 公分,葉寬 1.5~3.5 .) mahida ni toktokan ko lilis ato tabakiay ni salosalosan a ngito', caay namin kalecad ko ngangitoan, sadicemsa. aso' ko langdaw no kolit no papah ato kala lomenian ko langdaw no kolit no papah, malecad ko solit no papahan. (kamo no Holam: .) balo balo masa cacay a tahekal, ipabaw no kakicoh han mapela', nika pelaan sisolit, tanayo' han 1~ 1.2 congfen, balo no adiping masa tonayo' sibohan ilabo, tanayo han makaala to enam ~polo' a congfen, sanglacay nikodan han si apoyoay a banoh, tondoh han lima koni ka pelaan, malecad konika pelaan, malalitin konika sadicem, tanayo' han 0.8~1 congfen, noayawan sadicem sa konika cokanaan, mapolong konitideng no tamaan a salomaan, tanayo' han 0.5 congfen, tondoh masa keliw ko wayway, isasa ko salomaan no sasapalan, tabaki ko tangah, tosa koni ka pelaan. (kamo no Holam: ,2 裂.) beci mahida o cayken ko wayway no heci pela' sananay, tanayo' han 0.6~1.2 cong-fen, mabalad koni ka dicem, ilaboto no kakicoh, madohem sato mahetik konika tasasa', adidi ko pa'no', yadah i lalomaan. (kamo no Holam: ,極多數.) picidekan a wayway mihmihcaan nanay a lotokan a langawan, masa cacay ato alahican mala tosa ko langawan, patelek ko angangan, talakaw han makaala to sabaw to lima ~ tolo a bataan idaw ko lima a cong-fen. Idaw namin ko banoh no langawan. (kamo no Holam: .) masaso ayaw ko papah, idaw ko akaway ato masatanayo' sa i batac no akaway ko papah, satanayo' masa dicem ko wayway no papah katokoh toni kasa mocoy no waywayan a papahan, tanayo' han lima~ polo' a cong-fen, ahebal han makaala to cacay a pangkiw ~ tolo a pangkiw a cong-fen, lamit sadicem sa sisakobat, noayawan kala potonpotonan ato sadicemsa ko wayway, mahida ni cikcikan ko lilis ato tabakiay no salosalo a ngitoan, ngangitoan caay namin kalecad, masingan ko dicem. pamacoy a lotokan idaw ko sheng-wojian, sanglacay ko cica' tabaki ko warak, ano caay kita pihamaw makansa mangalay mota', maboleseng ko odipita, mamilmil, makan no kadoh ko langaw han mawarakwarak ko kadoh, sisa pangangan han to &quot;pamacoy&quot; han. (kamo no Holam: &quot;馬醉草&quot;.) sakay sapayoan han sapi macoy, miholak to doko, lebawa, pasaloimen to adada, ayda hina adih to kita to langaw i hekal, tada kakitidaan han i timol a kitidaan. kasibaloan ato hecian han itini i lalot katokoh to pasabaan. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>