<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kiwit" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kiwit kamu nu Hulam: ) masa dumaay a ngangan Lygodium japonicum Thunb.) Sw. mitesekay a ngangan Lygodium japonicum Thunb.) Sw. Schizaeaceae) sapamataan a ngangan Schizaeaceae mikeliday tu ngangan kiwit a su , , , , , , , , , , , , , , , tada ngangan ding chuei teng, ding dang mau, shiu shiu yaw, tiee se tsau, luo wan terng, tu se tsau, fun wi tsau, ha muo terng, ku teng, cen cuo maq ci, cen cuo maw, terng cuo maw tzyy, cin sha terng, tie sian cau, cuo cuan teng, ting ta teng, mun ku terng Japanese Climbing Fern igu a ngangan Japanese Climbing Fern Lisavkuis Sia Sisila Ninav, Kiwit, Tariri Morapurapu, Alylulu, Sas, Saisi, Kanawaru, Sasuru kamu nu binacadan Bunun Lisavkuis Sia Sisila Ninav,Sakidaya Kiwit,Co Tariri Morapurapu,Amis Alylulu,Paywan Sas,Lukay Saisi,Tayalu Kanawaru,Paywan Sasuru , , , , , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Cu, Amis, Paywan, Lukay, Tayalu, paywan kaliwasak nu langaw Taywan itini i cayka talakaway 600 kun ciay a lilisan nu kilangkilangan, buyu atu dadan i sasa' nu kilanglilangan, maadih numita ku langaw. kamu nu Hulam: 600 , , .) sasapaiyuan nasapayuwan, kala sicesicedaman adidi ku cueded, patahekal tu i udip a bayduk, pakaisi, tatengaay nu sasapayuen sa u cacebuwan, siba'tu i cacebuwan, lacus ku besi, adada ku takulaw, nika beluhan, kanmaw, adada ku ngipen, bala' , tamusi nu tibeni .nu adada. kamu nu Hulam: , , , , , , , , , ... .) mihida tu langaw musakamu kiwit han u kiwit a lalangawan kiwait han nu mihmihcaan a milaladay nu langdawan nu badukukan a langawan kunuheni, tanayu han makaala tu lima a cong chyy sa, yadah ku ciit, sanglacay ku adidiay nu banuh. kamu nu Hulam: 5 .) papah nu akaway nai ku sausi tuni kaudip, papah han mahida u tatipeluk ahebal ku papah, tanayu makaala tu tulu lima a cung fen, ahebal han 0.5 a cung fen, papah idaw ku nalusalusan atu caaya ka sasitudung tu pela'. nu papahan, mamuniay a sasapalan inikudan nu papah, masilac mahida' u tipus ku sika silac. kamu nu Hulam: 3 5 0.5 . .) wayway nu picidekan nu langaw milalatay unu badukukan a langwan, lamit atu akaway aadidi', akaway mahida maacakay nu lutuk, yadah ku ciit , langaw sa ilala',u langaw makaala tu pina a cungchyy, mamuni' aadidi ku banuh, namaka lala' a muculal nu masayan, unu cacaya ku napapahan, papah nu akaway nai ' ku hedek amulangaw. kamu nu Hulam: .) nu cacaya a papahan malatusa i akaway, duhepic, aadidi' mahida nalimaan kunika cacelit atu mala tuluay ku celit, ihekal ku ngitngit, nu papahan, sapalan a papahan aadidi' apuyu, hatidaay tu nika ilabu nuni kacelitan nu papah hatida u taludu'. sasapalay a kitidaan, macacelcel I papahan. sasapalan matahap nu kines a paph, mahida u ti'kuk ku wayway. mala tusa i adidiay nu papahan, idaw ku satabu. kamu nu Hulam: 1 2 . . . . .) munganguay a kiwit , papah nu akaway patelek sa mala papah, katinengan u angngan internal reference). kamu nu Hulam: internal reference).) kiwit han umilaladay namin ku sausi, pasayda kawili kunika ta pabaw a mulangaw, pangangan han tu kawiliay a langaw han, caay kaw masayan ku langaw nida, milaladay han caay kaw akaway. kamu nu Hulam: , , . , , .) kiwit langw sahenay patelek sa mahida u lutuk, kilul sat u langaw maudip, papah nu akaway tanayusa, u tungduh' kumi laladay. kamu nu Hulam: , , , .) kiwit nu papah a akaway idaw ku salangawan, yalangaw pabaluhay tu akaway malaciit nida, sisa sa libedlibedsa tu dumaan a langawan, nika lalibetan mahida u langadaway a salil, nina langadaway a salil han naw nu cacaya a papahan lalad sananatu. kamu nu Hulam: , , , . .) kiwitan a langawan, masa batacay nu mala tusaay a adidaay nu papahan, caay kasi papahan, nama kayda namin i sasa nu akaway, taneng i pabaw nu papahan. kamu nu Hulam: : 1 2 1 2 , , .) sasapalan anu matuduh masuni, misa beladbelad, yumahida sa tuduhen misa tizina atu sapi salngsay sa. kamu nu Hulam: , , .) Taywan tulu a mang enem a malebut a pinfang kongliay, maka lala'tu enemay a pinaan nu badukukan a langawan, ulala kuhan numita amiadih tu langawan, tada madecdec tu, u langawan nu "babadukukan han kuni pangangan". han kamu nu Hulam: 3 6 600 .) na badukukan caaya kay kilangan), idanamin i lala' atu i kilagkilangan masaupu amulangaw. kamu nu Hulam: .) kiwit han taneng mala laic, anu maka adih kita tu mahidaay u masay a langawan, taneng telengen, taneng a sapibalud. nina masayan a langawan, alawhan u badukukay a langawan han, idaw ku " kitait satanayuay nu papahan langawan han " . kamu nu Hulam: . .) isasa nu buyubuyuan a kilngakilangan ku langaw nina kiwit, idadan hina adih kita tu langaw nu kiwitan. kamu nu Hulam: .) badukukan tusa ku napapahan a wayway, cacay han patalaayaw tu cilal saka tanektek nu papahan, duma satu sasipappalan tu papahan. kamu nu Hulam: : .) hina adih kita tu badukukan a langawan, misa sengi kunuheni, anu caay piadih kita tu nikudan nu papah tu sisasapalan, utiih kita amisa wantan tu langawan, u kiwi than caykalcad, adih sa matineng tu kita. kamu nu Hulam: .) hamawsa kita mimelaw tu kiwit a langawan nu papah, maka adih kitatu mahidaay u taludu nu papahan, atu papah nu sadikuday idaw ku adidiay a masa babuya atu sasapalan nikaudipan a papahan. kamu nu Hulam: .) milaladay nu kiwitan a langawan, mahida u akaway, alawhan u papah nu akaway, kiwithan nutatengaay a langaw namaka lamit atu akaway namaka lala amulangaw, namaka lalaay numu langaway a milaladay, unu cacaya ana papahan. kiwit a papah nu akaway hidasatu amulangaw. kamu nu Hulam: . .) kiwit han taneng malalaic, itini i lalangawan han nu kiwitsa, taneng a sangaan tu kanas, anu necnecen mala babanawan numita tu tupu. kamu nu Hulam: .) bakahen numita i babihan mala damek nu lala', kamu nu Hulam: .) ikanhan, numa ngaduay a langaw han taneng kanen, kiwi than taneng sangasiben mala nanum, miahemaw tu udip, caay pingaluh. mangaduay nu papah tuktuken palamlam tu char you sakay beluh, matuduh nu lamal. kamu nu Hulam: , . , .) kamu nu Hulam: : , , , , , , , , , , , ) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p188</FORM>
    </S>
</TEXT>
