<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kangbuli,_kangboli" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kangbuli,_kangboli" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kangbuli,_kangboli. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kangbuli,_kangboli" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kangbuli,_kangboli, title = nipaluma-kangbuli,_kangboli, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kangbuli,_kangboli} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kangbuli, kangboli 康復力 == masadumaay a ngangan Symphytum officinale L. (mitesekay a ngangan)Symphytum officinale L. 紫草科 (sapamataan a ngangan)Boraginaceae 康復力屬 (mikeliday tu ngangan)kangbuli mikeliday a ngangan (tada ngangan)kangbuli, kangkuli, kangbuli, kangbuli Comfrey (igu a ngangan)Comfrey 布農 Pinsuma Tamasaz Tu Ismud,撒奇萊雅 Kangboli,魯凱 Tamaumaku,鄒 Cuun Ravuku,雅美 Mangapya (kamu nu binacadan)Bunun Pinsuma Tamasaz Tu Ismud,Sakidaya Kangboli,Lukay Tamaumaku,Co Cuun Ravuku,Tau Mangapya (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co, Lukay kaliwasak nu langaw Kanbuli si ngangan aca tu kankuli, nui Ouzhou a langawan, patayni han i Taywan, liwasak satu i tepadtepadan nu bayu. hina adih kita i palumaay tu baluan atu sasapayuan a langawan. sasapayuan i kasanekan han, kala akeakenekan sapi', idaw ku ledek, micunus tu idang, pasaluimeng tu banic atu ngan, tatenga sakay gao-xieya, tahkal nu idan, mi'pud tu banic a imelangan. . anu hinakan kitatu kangbuli miadada tu atay, paculil tu idang, silusidaw, mingaay tu hiwhiw, alutid, bala nu adadaan. milihida tu langaw musakamu kanghuli u Zi-cao-ke kanghuli mikeliday nu yadahay a mihcaan nanay a lutukan a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu lima a bataan ~ cacay a lasubu a congfen, langaw han yadah ku sanglacay nu calekahay a banuhan, angangan kala diceman mahida u sakupat ku papaha. cacay ku batac masasuala ku papah i akaway, papah han mahida u ti'kuk sadicem sa, tanayu han makaala tu tusa a bataan idaw ku lima~ sepat a bataan idaw ku limaa congfen, ahebal han makaala tu walu ~sabaw tu cacay a congfen, pabaw nu papahan mahida u sakubat ku wayway. sibalu sa mahida u sibuhangay nu cacuhcuhan, idaw ku sanglacay, kalawlawan, kiyukiyuan ku kulit, mahida u tuki ku adiping nu ayawan han lima kuma celitay, idaw ku lima nika celitan nu kakicuh atu lima ku tamaan, badi' sa kubalu malaheci heci nida mala sepat kunika benis. Zi-cao-ke Kangbuli mikeliday nu yadahay nu mihcaan a lutukan, singaganaca tu kangbuli, kangfu-li, kangfu-li, kang-fu-li, kang-gu-li,zi-caoye, zi-cao-gen, kangfu-cao, juhe-cao, you-yi-cao, aiguo-cao, qi-boli-cao, boli-cao, hei-cao. nui dong-ou, gaojiasuo-qu, mapulungay a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu enem a bataan ~ siwa a bataan a congfen, bangsis, langw nu belih malulud siatekakay nu banuhan atu sanglacay nu apuyuay a banuhan. 具香氣,根發達, . bangsis, kapah ku lamit, tada angangan tabaki tanektek, kala kiyukiyuan nu hese ku kulit, pinay kiya ku tatapangan, patelek atu makilit kuni tapabaw, yadah ku ciit, angangan mahidau u dicem nu ukak , i tapang tu asipapah atu angangan asipapah, tapang sipapahsa masakaputu, makaala tu lima a bataan ~ pitu a bataan kuni kasi papahan, yadahan makaala tu tusa a lasubu a papahan. angangan tu asipapah, cacay ku batac masasuala ku papah i akaway, kala diceman ku papah, mamucuy ku dicem nu papah, mahida u ti'kuk ku wayway, sadicem sa i ciit, teban nu sasa a papahan nu tapang masa dicemtu, pabaw nu papah a tapangan caay kaw madicemay, caay kaw madicemay atu satanayu'sa ku sasa', malecad ku kaku nu papah, tanayu nu papah han makaala tu tulu a bataan ~ enem a bataan a congfen, ahebal han makaala tu pulu' ~ tasa a bataan a congfen. . teban nu papahan atu pabaw nu papahan adidi, kibetul, hekal nu papah kala langlangdawan, abuan ku langdaw nu kulit, masabanu ku tebanay nu papahan a sasulitan, nai ku adidiay a papahan, tanayu ku papah nu akaway, pabaw han mahida u sakubat, apuyu makulebut mahida u nikacebal nu balu, teban nu papah atu pabaway nu papah nai ku akaway. masasu acawaay nu baluan, mamulmul numacebalay nu baluan, balu nu akawa cacay , tusa, yadah ku balu, kakicuh nu balu masalaluma', lima kuni ka celit nu kakicuh, nika cilitan micapitu tatapangan, nika celitan masadicem ku wayway, samadicem sa kunuayawan, adiping han mahida u tuku ku wayway, mahida u tuki ku wayway, mamulmul mahida u cacuhcuhan ku wayway. tanayu han makaala tu sabaw tu sepat, sabaw tu lima a congli, sangalacay ku balu, kalawlawan sanglacay, kalawlawan, kiyukiyuan sumanah, kala kiyukiyuan, kiyuwan ku kulit, ihekal kuni ka celitan nu limaay, masa sankaku kunika celit, pasayda i hekal kunika kulebut, masa aipingay nu takulawan umadicemay nu mikabitay, lima ku sasemaan, tanayu' han makaala tu sepat a congli. Inai' kuni ka tahekal nu adiping, mahida usisalay nu baluan, lima ku tama nu sasemaan, mikabit i adiping nu salumaan a akawayan, mikabitay nu ngisngis tanayu' han tulu a congli, sasa atu salumaan nu heci malecad ku ahebal. salumaan nu balu han tanayu makaala tu tulu, sepat a congli, tunduh idaw ku masa pucuay nu salumaan, tusa ku pudac nu tamaan a heci, mapulungay kunuheni, satabaki sa ku tangah, miki tanayu' tu adiping, salumaan kanca naiku pa'nu. alahican nu dumaan a maduhemay nu cacaya nu atekakay a hecian, salumaan nu heci han i pabaw, u heci nida mala sepat kunika cilitan nu salumaan, teban nu akaway a mueneng, adidi nu hecian, malasepat ku heci, nika babenisan nu heci makilit kuni kasa ti'kuk nu wayway a heci, tanayu' han tulu, sepat a congli, lumeni', cupenat, malikat. kasi baluan han lima~ pulu' a buladan. kangbuli itini i Taywan caay ka hina siheci, tada u akaway ku pahecekan amibuwah, taneng ku lamit sabuwahan. paheceken amibuwah saiten kuma matungusay a ciitan tu tusa ~ tulu a batacan nu ciitan, pahceken itida inibanangan tamelacay nu lalaan, acaay ka acek ku hatanengen ku lalemet, halhalen kuni kasilamitan limaden patayda i kabing,kya malabaluhay nu langawan. . itini i sadingsing, pasabaan nu tusaay a puu'an sakapahay a apaluma atu pahecek tu langawan, itini i Taywan, sakapahay nu palumaan tu Kangbuli han i lima a lasubuan ~cacay a malebutan ku talakaw nu buyuan. u siwkay nu nipaluma 原產歐洲,後引進台灣. u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kangboli, kangboli 康復力 == masadomaay a ngangan Symphytom officinale L. (mitesekay a ngangan)Symphytom officinale L. 紫草科 (sapamataan a ngangan)Boraginaceae 康復力屬 (mikeliday to ngangan)kangboli mikeliday a ngangan (tada ngangan)kangboli, kangkoli, kangboli, kangboli Comfrey (igo a ngangan)Comfrey 布農 Pinsoma Tamasaz To Ismod,撒奇萊雅 Kangboli,魯凱 Tamaomako,鄒 Coon Ravoko,雅美 Mangapya (kamo no binacadan)Bonon Pinsoma Tamasaz To Ismod,Sakidaya Kangboli,Lokay Tamaomako,Co Coon Ravoko,Tao Mangapya (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Tao, Co, Lokay kaliwasak no langaw Kanboli si ngangan aca to kankoli, noi Oozhoo a langawan, patayni han i Taywan, liwasak sato i tepadtepadan no bayo. hina adih kita i palomaay to baloan ato sasapayoan a langawan. sasapayoan i kasanekan han, kala akeakenekan sapi', idaw ko ledek, miconos to idang, pasaloimeng to banic ato ngan, tatenga sakay gao-xieya, tahkal no idan, mi'pod to banic a imelangan. . ano hinakan kitato kangboli miadada to atay, pacolil to idang, silosidaw, mingaay to hiwhiw, alotid, bala no adadaan. milihida to langaw mosakamo kangholi o Zi-cao-ke kangholi mikeliday no yadahay a mihcaan nanay a lotokan a langawan, talakaw no langaw han makaala to lima a bataan ~ cacay a lasobo a congfen, langaw han yadah ko sanglacay no calekahay a banohan, angangan kala diceman mahida o sakopat ko papaha. cacay ko batac masasoala ko papah i akaway, papah han mahida o ti'kok sadicem sa, tanayo han makaala to tosa a bataan idaw ko lima~ sepat a bataan idaw ko limaa congfen, ahebal han makaala to walo ~sabaw to cacay a congfen, pabaw no papahan mahida o sakobat ko wayway. sibalo sa mahida o sibohangay no cacohcohan, idaw ko sanglacay, kalawlawan, kiyokiyoan ko kolit, mahida o toki ko adiping no ayawan han lima koma celitay, idaw ko lima nika celitan no kakicoh ato lima ko tamaan, badi' sa kobalo malaheci heci nida mala sepat konika benis. Zi-cao-ke Kangboli mikeliday no yadahay no mihcaan a lotokan, singaganaca to kangboli, kangfo-li, kangfo-li, kang-fo-li, kang-go-li,zi-caoye, zi-cao-gen, kangfo-cao, johe-cao, yoo-yi-cao, aigoo-cao, qi-boli-cao, boli-cao, hei-cao. noi dong-oo, gaojiasoo-qo, mapolongay a langawan, talakaw no langaw han makaala to enem a bataan ~ siwa a bataan a congfen, bangsis, langw no belih malolod siatekakay no banohan ato sanglacay no apoyoay a banohan. 具香氣,根發達, . bangsis, kapah ko lamit, tada angangan tabaki tanektek, kala kiyokiyoan no hese ko kolit, pinay kiya ko tatapangan, patelek ato makilit koni tapabaw, yadah ko ciit, angangan mahidao o dicem no okak , i tapang to asipapah ato angangan asipapah, tapang sipapahsa masakapoto, makaala to lima a bataan ~ pito a bataan koni kasi papahan, yadahan makaala to tosa a lasobo a papahan. angangan to asipapah, cacay ko batac masasoala ko papah i akaway, kala diceman ko papah, mamocoy ko dicem no papah, mahida o ti'kok ko wayway, sadicem sa i ciit, teban no sasa a papahan no tapang masa dicemto, pabaw no papah a tapangan caay kaw madicemay, caay kaw madicemay ato satanayo'sa ko sasa', malecad ko kako no papah, tanayo no papah han makaala to tolo a bataan ~ enem a bataan a congfen, ahebal han makaala to polo' ~ tasa a bataan a congfen. . teban no papahan ato pabaw no papahan adidi, kibetol, hekal no papah kala langlangdawan, aboan ko langdaw no kolit, masabano ko tebanay no papahan a sasolitan, nai ko adidiay a papahan, tanayo ko papah no akaway, pabaw han mahida o sakobat, apoyo makolebot mahida o nikacebal no balo, teban no papah ato pabaway no papah nai ko akaway. masaso acawaay no baloan, mamolmol nomacebalay no baloan, balo no akawa cacay , tosa, yadah ko balo, kakicoh no balo masalaloma', lima koni ka celit no kakicoh, nika cilitan micapito tatapangan, nika celitan masadicem ko wayway, samadicem sa konoayawan, adiping han mahida o toko ko wayway, mahida o toki ko wayway, mamolmol mahida o cacohcohan ko wayway. tanayo han makaala to sabaw to sepat, sabaw to lima a congli, sangalacay ko balo, kalawlawan sanglacay, kalawlawan, kiyokiyoan somanah, kala kiyokiyoan, kiyowan ko kolit, ihekal koni ka celitan no limaay, masa sankako konika celit, pasayda i hekal konika kolebot, masa aipingay no takolawan omadicemay no mikabitay, lima ko sasemaan, tanayo' han makaala to sepat a congli. Inai' koni ka tahekal no adiping, mahida osisalay no baloan, lima ko tama no sasemaan, mikabit i adiping no salomaan a akawayan, mikabitay no ngisngis tanayo' han tolo a congli, sasa ato salomaan no heci malecad ko ahebal. salomaan no balo han tanayo makaala to tolo, sepat a congli, tondoh idaw ko masa pocoay no salomaan, tosa ko podac no tamaan a heci, mapolongay konoheni, satabaki sa ko tangah, miki tanayo' to adiping, salomaan kanca naiko pa'no. alahican no domaan a madohemay no cacaya no atekakay a hecian, salomaan no heci han i pabaw, o heci nida mala sepat konika cilitan no salomaan, teban no akaway a moeneng, adidi no hecian, malasepat ko heci, nika babenisan no heci makilit koni kasa ti'kok no wayway a heci, tanayo' han tolo, sepat a congli, lomeni', copenat, malikat. kasi baloan han lima~ polo' a boladan. kangboli itini i Taywan caay ka hina siheci, tada o akaway ko pahecekan amibowah, taneng ko lamit sabowahan. paheceken amibowah saiten koma matongosay a ciitan to tosa ~ tolo a batacan no ciitan, pahceken itida inibanangan tamelacay no lalaan, acaay ka acek ko hatanengen ko lalemet, halhalen koni kasilamitan limaden patayda i kabing,kya malabalohay no langawan. . itini i sadingsing, pasabaan no tosaay a poo'an sakapahay a apaloma ato pahecek to langawan, itini i Taywan, sakapahay no palomaan to Kangboli han i lima a lasoboan ~cacay a malebotan ko talakaw no boyoan. o siwkay no nipaloma 原產歐洲,後引進台灣. o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>