<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kupa_a_kilang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kupa a kilang kamu nu Hulam: ), u tabakiaya a kilang, yadah ku ngangan i zuma a kanatal. mauzip i caledesay atu mikilulay caledesay a kakitizaan. siceka' i tapang, patalaw tu aadupan mukayakay. namauzip i Indu, mabulaw tayni Taywan. mamuni' ku kilang, sisa caay misaungay tu tademaw. kupa a kilang u siwkay nu nipaluma kupa a kilang, u mitesekay a nipangangan: Murraya paniculata, duma a ngangan sa mulaladay a balu, sumanahay kupa a kilanng, cunus tu duhepic a kupa, u matalulay a kilang, pan ce, ci pey kamu nu layak: ka puè, ka po k) atu ciyung ce, u mulanaway kauzipan sa i caledesay atu tanengay ku caledesay a kakitidaan, azihen ku hekalay niza sa u mahetikay ku papah, tabakiay a kilang, ya talakaw niza makaala tu cacay a bataan katukuh tusa a bataan idaw ku lima a mi. u kamu nu Hulam sa: :Bombax ceiba , , , , ,  :ka puà ka puè,ka po k) 10 25 .) akaway nu kilang idaw ku sicekaay a pucu' itiza, u sapakatalaw tu micapiay a aadupan. u ciid malaliyaliyaw sa mulangaw, masasu langawa ku papah. Tabakiay ku akaway nu kupa a kilang, nika dawmi ku kasuy, sisa caay sipihicahica i. u kamu nu Hulam sa: . . .) masaliwak u kamu nu Hulam sa: , . , , . 2 sayaway a silangaway ku kupa a kilang i In tu, Ma lay cien taw atu Hu li pin cien taw . mukilul tu mabulaway a tademaw kyu katuudkatuud satu ku palumaay i Huwa nan, Tay wan, Cung nan pang taw atu Malay cientaw. namakayni i Cung ku nu malumanay a cuda nisulitan, izaw kya tademaw Nang yey wang ci Caw tu, na i ayaw nu kung yiey a mihcaan tusaay a si ki, pabili ciniza tu i tawyaay a tapang Hang cawhananay tu cacay kupa a kilang. namakacuwa ku ngangan hung hu hananay a kamu, namayza Nang yey wang ci Caw tu. pakayninen nida ya kupa a kilang yu sibalu tu sa azihen ku kilangkilangan mamin ku susumanahay a balu, mahida u lamal kyu pangangan han ki pey, ki pey sa, namakayni i umituhud a kamu Karpassa. payni i ngiha ci pey han tu, tatenga' makayni i Nan yiang itizaay a kamu "Ceiba", Ceiba hananay ya ngangan namakay nimutudu tu Cuwa kupa Ceiba Pentandra, masasengi ku hekal azihen kyu palamlam hatu simalecaday a ngangan, nika ya ciungce a ngangan, mutudu tu kupa a kilang, ina kupa i kilang i Hay nan Ciung a subal mulangaway a kilang, kyu hiza satu kasingangan. u kamu nu Hulam sa: Karpassa Ceiba Ceiba Pentandra .) azihen i hekal azihen i kilakilangan u tukun nu kupa a kilang sawsawni malakuwit tu duma a kilang, kiyu pangangan han tu matalulay a kilang. u kamu nu Hulam sa: .) u balu nu kupa a kilang, ya masakupaay atu sapaluma, u hekal azihen  , , ) tu mihmihcaan tusaay a bulad katukuh sepatay a bulad maluayaw sibalu, nudikudan sa sipapah. tabaki ku balu, lima ku pihpih nu balu, mahida u macukenaay nu tieku ku wayway, tusa a hekal idaw ku mahidaay u bunac a banuh, masakama takuliyaway atu masakama sumadahay a kulit, idaw aca ku takuliyaway nika inayi maadih. milaupay misebengay i hekal tu balu a papah sa u lumeniay makulahay ku kulit, masakawa ku zayliw. u kamu nu Hulam sa: 2 4 . . .) malasapiyu kupa a kilang a balu kapah malasapiyu, alanen pawaluen acaken ku baluhay mahetikay a kupa a kilang a balu, mala cacay nu sakalazayliw nu saepi'ay a uciya "lima ku balu a uciya". u kamu nu Hulam sa: .) labu nu heci nudikudan nasibalu idaw ku masakimuluay a heci, i limaay a bulad sa, u heci nida macengat, i labuay masatiekukay a sapaluma, pasu ya i labuay paduc nu heci a cabung a sipaw malasalengacay a balu nu kupa mabahil nu bali sa tatacuwa mubahel. ya kupa kapah malaliyun tu kupa mala sakisienaw a kibetulay a dikuc cunusan tu kidudung tenunen mala kidudug. u kamu nu Hulam sa: 5 , .) labu nu sapaluma idaw ku tusa a bataan pasyintu atu tusa a bataan idaw ku lima a pasyintu nu simal, kapah mipecici misanga' tu sabun atu simal nu kikay; nipecician a masapiyangay a nakupaan kapah mala hiliw atu sapakan tu nipahabay a siliw. kupa a kilang patelek sa nika masametek ku mahidaay u ceka a pucu'; u tapiingan a ciid malaliyaw masapipi tahekal mulangaw; azihen mahidaay u lima ku papah, tanayu' ku akaway nu papah. u kamu nu Hulam sa: 20 25 . .) caay amin kalecad nu wayway kupa a kilang nu hekal hinasumadsumad masasizuma: sadingsinga sa, cacay a kilang kalakamakamaay sumasumanah sabangcal sa azihen i hekal; u laludan sa sumilawsumilaw amin ku papah malalidung; i balangbangan sa mahetik namin ku papah sakaaniwiyiwan; kasienawan makunah ku ciid satu masacacay. sisa cacay a mihcaan nu sepatay a puu' izaw ku masasizumaay bangcalay caay amin kalecad nu wayway. u kamu nu Hulam sa: : .) lalangawan nu imi kupa a kilang u Cung ku Kuwang cu si, Caw cu si, Ban ce ha si, Cung cu si, atu Tay wan Kaw siwun si, u balu nu itizaay a tukay. kilang nida tatabaki icelang, i Huw nan masasu setset ku mitahaway, kyu mitahaway han ku ngangan nina mitahaway a kilang. u kamu nu Hulam sa: , , , . .) idaw kida dadiw, "kupa a kilang a dadan" hananay, namakay kupa a kilang kina dadiw, nu taywan a mudadiay ci Ma caw cin ku misulitay padatukay, ya dadiw sayaway a sulit sa, samanahay a balu mabuhat matumes i kupa a kilang a dadan, tanayu'ay a maci mahida matuduhay. u imi nina labu nu dadiw patinaku tu kupa a kilang a balu mabuhat ku balu sa, izaw ku masasizumaay bangcalay ka azihen. u kamu nu Hulam sa: . .) kupa a kilang mabuhat ku balu sa, i kilangkilangan niza nayinayi ku cacacacay nu papah, makunah ku ciid, u kilang nanu nu taaywan a nisuped tu sapalangaw a yiyubung ku sapahabay cinizaan. u kamu nu Hulam sa: .) miadih tu kupa a kilang, alaw a makatepa ku kupa a kilang izaw ku sepatay a puu'caay amin kalecad nu wayway: balangbangan mala takuliyaway ku papah, kasienawan kupa a kilang mamin ku papah mahetik, wida satu u luminiay a kasuy, hemhem sa mapabali' nu namakay amisay abali'. katukuh sadingsingan, ya aniwyiw maacakay a ciid matumes nu masacacacacayay a mangaduay a balu, anu biyu sa ku bali nu sadingsingan a maladay ku bali', kasenun sa mamin ku kilangan mabuhat ku balu. u kamu nu Hulam sa: : .) cacay ku kilang u kama a sumanahay, u cacayay a kilang mahida u matuduhay, miawda tu katuuday muhelup tu mata a patayda. Lalud sa, kupa a kilang yadah ku lalangaway sumilaway a papah, yu a micumud tu sabaeketay a demiad, a siheci tu, anu maduhem ku heci, ya kupa mubahel, patahekal tu lumeniay a kupa a kilang sapaluma. imahini i hekal mamin mubahel mapalaw ku kupa i cucuwa, mahida u mahetikay nu suleda nu balu sacacacacay sa, tatenga' sabangcal sa, ya kupa kanahatu miutiih mahicay kiya, nika mihemhem ku tademaw tu mahiniay. u kamu nu Hulam sa: .) yu patahekal ku heci tu sapaluma sa, maadih ita ku i lalayan a mauzipay madih mucelak kuheni tu iluciluc, sisa izaw ku mahida masadumaay ku nipaudip palaylay a kawaw, tatenga' maseneng kita tu paudipay! u kamu nu Hulam sa: ) kupa a kilang yu sibalu sa, sacacacacay sa ku kupa a kilng nu balu mahetik ilala, siniladay tu yadahay a nanum, yu micaliway ku maka utubayay mahemek niza ku tahekal a cica nu balu, masumelic ku bihel nu utubay, caay aca pisinanut ku maka utubayay, alaw mapulin madebay tu, tu namahetik ku balu nu kupu a kilang sa, ya kupa tatacuwa mabahilbahil, mikawa tu aadihan nu maka utubayay sa, milaecu sa tu hahanhanan nu tatademaw, mangaleb ku makawayay . u kamu nu Hulam sa: .) namahini sa u kupa a kilang makayni i hekal nu bali muladay tu langbul, kyu laetus, kanahatu caay kaw ka hetikan nida tu papah a puu', atu i laludan sumilaw amin ku papah malalidung, nika caay ka kapah ku nikasalidung, kiyu i tukay caay ka u salidungan a kilang i zazan. nika sakapahay nida a kakitidaan i putah, i sumilaway a kung yuang, anu idaw ku misapuday tu balu nida atu misulutay tu heci a tademaw, nayi isaw ku laetus. u kamu nu Hulam sa: . , .) kupa a kilang i sadingsingan yu caay henay ka sibaluhayay a papah sa i nuayawan sibalu tuay, u kama sumanahay kama takuliyaway a kulit. i Tay nan izaw kiya Tay wan se lu hananay a zazan, ina zazan nipalumaan kupa a kilang u cacululan cacay a lasubu walu a bataan kung se katanayu', mabuhat ku balu sa bangecal . i Tay wan, kupa a kilang a kaput a nipalumaan, izaw aca ci pey a kupa kilang , salunganay a kilang, tabakiay ku heci a kupa a kilang fa ceay su, ma la ba li) atu liw lien. u kamu nu Hulam sa: . 180 . , ,  , ) .) u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam Lipun atu Amilika  :Bombax ceiba) , , , , , 10 25 . . . . , . , , , . 2 . Bombax ceiba, like other trees of the genus Bombax, is commonly known as cotton tree. More specifically, it is sometimes known as red silk cotton; red cotton tree; or ambiguously as silk cotton or kapok, both of which may also refer to Ceiba pentandra. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p55 :https: zh.wikipedia.org wiki :https: sowhc.sow.org.tw html observation plant a01plant a010401 mu man mu man.htm</FORM>
    </S>
</TEXT>
