<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-papangaay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-papangaay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-papangaay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-papangaay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-papangaay, title = nipaluma-papangaay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-papangaay} }">
    <S id="0">
        <FORM>papangaay papangaay mitesakay nipangangan Hypoxis aurea Lour. Sapamata ngangan Sapamata ngangan (Hypoxidaceae) tungusay ngangan papangaan lutuk u ngangan kalawlaway san balu kamu nu binacadan Makuis Lisav Tu Ismud, Papangaay, Taravungun Tanau Bunun Makuis Lisav Tu Ismud, Sakizaya Papangaay, Co Taravungun Tanau. mukanan nu binacadan , , Bunun, Sakizaya, Co. hekal a kaliwaliwah papangaan u langaw mahamin i kasa niyazu' kasa kakitizaan. manamu mulangaw isasa tu 2800 a depah su li lin, cen kuw papah milamel i kilakilangan tu pananumanay, i lutulutukan anucaay makelahay a lala'. (kamu nu Hulam: . 2800 , , .) sakakapah nu sapaiyui sapingaay tu, alababay a buwaa', sakakapah nu tatama, micunus tu angil. (kamu nu Hulam: : , , ) wayway nu mauzipay papangaan u sapamata ueli' tungusa papangaan, tungusa pinaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk, u talakaw pakalal tu 3 23 hunan, anganganan mahiza u lamit u siheciay masati'kuk anucaay masamulmul ku tektek, u tayayu' 4 6 a hunan u tabaki 1 a hunan. u papah masakulawlawan ku kulit i tulis nu papah sibanuh, u tanayu' pakala tu 8 28 kung li, u ahebal 0.5 1 hunan. (kamu nu Hulam: 3 23 4 6 1 . 8 28 0.5 1 .) 5 7 a bulad mabutelak tu kalawlaway a kulit, balu nu lamit u talakaw pakala tu 3 9 a hunan, balu nu satabu adidi' tusa aca, enem ku balu nu papahan, tama a kasabalu enem. u heci i 7 9 a muladan mazuhem tu, masaculayay a heci u tanayu' pakala tu 0.5 1 a hunan,duhepic ku pudac nu heci, u hekal sapucu'pucu' sa adidi' mahapinang mahiza u gang masapucu'. (kamu nu Hulam:5 7 3 9 2 6 6 . 7 9 0.5 1 .) (kamu nu Hulam: 2 . 1 . 4 12 . pnaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk, sadingsingan balangbangan tusa a puu' an ka butelakan nu bala, siledekay nu mulangaway. angangan lamit masaatilad, u telek cacay hunan masamali anucaay masatanayu' ku kamulmul , matahpuay nu maikesay nu akaway a papah laclac nu kudih. makay angangan mulangaw ku papah 4 12 a papahan, u papah tanayu'sa masakeliw, angangan nu papah masatanayu' mazicem masinang ku papah, mahiza u katul, tanayu' ku banuh. (kamu nu Hulam: 2 . 1 . 4 12 .) papangaan ancaay ka butelak ku balu hawsa, uyza dada' ku maazihay tanayu' adidi' ku papah, u adidi'ay a lutuk han nu itiniay ciniza, kulawlaw adidi' ku balu niza, caay kahatiza u kalibuwa' katabak, i apuyu'ay a lutukan mahizaay u bunac mabutelak tu. (kamu nu Hulam: . .) kakanen atu lalangawan papangaan a lutuk mahiniay adidi'ay kulawlaway kulit a balu kanahatu i Nan huy maazihay tu i zazanan, u angangan lamit niza yadah ku sakakapah tu uzip atu sibihun, u sakapahay a kakanan, nika u angangan lamit nu heni calakah ku kudih, caay kadayum mikemkem, salamen kya mamuni. cunus tuyni sumamaday a ukak i abu matepa, kya palatateng iayaw nu 17 mang a mihcaan, i kasumamada tu ba'tuay henay a ziday nu tademaw hakay matineng tuway misalamal. (kamu nu Hulam: , . 17 .) uyni u bihun nu papangaan tungusa namakay kasumamadan henay a ziday, u tademaw malingatu tu u kilang kunisanga'an tu aikecay saspikutkut tu mulangaway u angangana lamit. Ci Wa ti li a pasubana'ay a tademaw tu cabay atu mikingkiway maapulung tu mikingkiway a tademaw, ci Ti ay li ke a pasubanaay &quot;Francesco d'Errico&quot; sakamu sa, mingikiway a sakaput i lilis nu buhang matepa ku cacay kasuy a ukak, pisangaan a demiaan taneng mikilim ayaw nu 4 mang a mihcaan, (kamu nu Hulam: . (Francesco d'Errico) 4 ) sazikuzay, uyni papangaan a lutuk u ukak namatepa pilangawan nai' ku langaw tu zumaay a lalangawan, tinisaca i buhang labu nu siabuay, tateng' namiala misuped tuynian mulangaway hawsa, tangsul caykasaan kanen nu heni, patayzaen nu heni I buhang amipalada', itawya makakanum tu, ma atineng palada', satu sakay kakanan matineng tu misazuma tu kakanan. (kamu nu Hulam: , .) ayzaay a tademaw kanahatu caay tu pukan tu papangaan a lutuk, nika mahicahica u Bei cuw au In tu, papangaan a lutuk mala u kahenulan tu a lutuk u sapayu a lutuk, u sakakapah nu bituka, kacekukan tu mala u kalalutinan tu nu mita tu kasumamadanay a tademaw. mitesekay nu migikiway i Na huy nu migikiway maazihay tu nu mita ku kaliyuhan tu nikauzip nu kasumamadanay a tademaw, a muliyaw aca misaicelang tu tuas nu tademaw namakay Bei cuw matepa ku nazipaan sanay a kamu, tahkal i lali' malahad ku kaliyuhan atu cayay ka zatengay a kawaw. (kamu nu Hulam: . , .) papangaan singangan aca tu masaeli'ay, kalawlaway ku kulit nu balu enem ku balu, kanamuhan ku wayway nia, itawya namatengil ku kamu namaazih tu i nalinabuwan tu&quot;walibayuan&quot; sa. (kamu nu Hulam: ,6 .) i I lan Tuw cen piazihan tu salungayay a kakitizaan, mamin mipasasa tu kazizeng hawsa mikilim tu banihiway a kakitizaan mihibang mueneng, keni' tu mata maazih ku cacay kalawlaway balu i tapiingan tu, u bau kamacalan a balu asaan. u &quot;papangaan a lutuk&quot;, itawyay mahicaay caay katineng caay kalucek ku demiad hakya, u balu niza caay kahamin a mabutelak, sakalamkam satu mulekal mikilim tu tepalay a kakitizaan izaw henay hakya ku balu asaan, mahini sa matepa tu ku pilangawan niza matepa tu ku mabutelakay a balu, macaliway tu pinaay tu a mihcaan katanayu' ku pitapal tu langaw niza, maazih tu ciniza cacay a mihcaan kinatusa mabutelak ku balu, sadingsingan balangbangan mabutelak tu ku balu ziza. (kamu nu Hulam: 1 2 .) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p30 : https: kevinyu589.blogspot.com 2018 11 hypoxis aurea lour.html</FORM>
    </S>
</TEXT>
