<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-adengis" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>adengis adengis sa, uzumaay a lemangawan nu Taywan. mauzip isasa' 3000m bayu' talakaway. caayhen paluma kunu tademaw. u yamahay sa, mauzip isasa' nu kilang, maazihtu sacahamin nu Taywan subal. u siwkay nu nipaluma ( :Eupatorium formosanum, :i hing) . 2,500 . : . u Tay wan adengis han mitesekay a nipangangan ku Eupatorium formosanum han, kamu nu Si la ya ku i hing sa. u ciy a kaput, adengis nu su a nipaluma, nu i Tay wanay misitekeday a nipaluma. malakalak mulangaw i Tay wanay subal, mulangaw malakalak i Tay wan cuwcuwa, maadih i enalenalan atu i namakabayu' tusa a malebut idaw ku lima a lasubu a Kung se a buyu'buyu'an, i cuwacuwa tu nu Tay wan a kakitizaan a idaw ku nikalakalak nu langaw nina nipaluma adengis, u hina maadih i dadadadanan, atu i babakahan tu cacanan, hinalangaw aca i sasa nu kilakilangan, ayda inayay henay ku nu tademaw a nipaluma a pahabay, duma a ngangan sa sisuledaay enemay a bulad. , Eupatorium formosanum Hayata , : , , : . . Tay wan adengis, u ciy a kaput Eupatorium formosanum Hayata, duma a ngangan, nu buyu' a adengis, sisuledaay enemay a bulad han. misiteked a wayway: tu mihmihcaan mulangaw patelekay apuyu'ay a kilang, u akaway sumilaway a kulit katukuh kalakiyukiyuan a kulit. mananam papah , . 5 6 . . papah, masatiekukay micaebayay ku dinum a kaku, sikauwus ku papah, cacay ku papah, tulu atu tulu nikacawas nu papah mahida u banubanuay ku kaku masilac masatusatusa sa; u lislis nu papah u masasalusalua ngipen a kaku atu siadidiay matalesay a kaku ku lislis. hekal ni papah, micaebay tu apuyu'ay a banuh, i belin mililis tu lamit nu papah micaebay tu makuluday daymi'ay a banuh. tangah nu balu adidi', masaupuay mapulung mahiza u kawsuwaay ku kaku a balu, makaala tu lima tu enem ku adidiay a balu, salengacay masasibahunbahun kiyukiyuay a kulit. ya makudusay a heci lumeni'ay ku kulit, i tangahay sasatahab tu banu u salengacay ku kulit. kalakalakan : , . 3000 , , , . lakalak: Liw kiw, Tay wan atu nu Hu lipin a Pa tan subasubalan. i Tay wan lakalakan nu Tay wan nipaluma adengis, i dadipasan nu bayu katukuh i tulu a malebut Kung ce talakaway buyubuyuan. mamin i pala maadih ku nilangawan. u ahebalay a hekal hinaadih, pasu i dadan, dadan nu buyu', tatapiingan nu sauwac tu cilis, nika inayay i lumalumaan, iniyaduniyaduan. 3000 . 5 11 . E. cannabinum . hanu u nikapatelek nida mulangaw ku sausi sa, nu lakalakan a liwliw niza malakuwit tu tulu malebut a Kung ce, u icelang nida maudip u nu sasayaway mulangaw a mucelakay; imahini sa, ya mucelakay nu udip nida tabaki ku nika sumad. kasibaluan i limaay a bulad. katukuh sabawcacay a bulad. pasu u katuuday a misulitay tu mahiniay sakamu sa ku pabaway, patatenga'kuheni , ina Tay wan adengis u masateketay a mucelakay a nipaluma. nika u nisumadan tu sa u nu isasaay nu E. cannabinum han. masaduma . E. cannabinum , E. formosanum E. formosanum var. formosanum E. formosanum var. quasitripatitum . nu Tay wan a dengis mala nu i A ciw masumaday a sapaluma. Tay wan a dengis nacaay henay picumuden i E. cannabinum, caay kaw masiteketay a sapaluma; mulangaway i Tay wan sa ,u masumad a nipaluma u. E. formosanum var. formosanum han. nu Liw kiw a nilangawan u E. formosanum var. quasitripatitum wini sa u misitekeday masumaday a sapaluma. E. formosanum . E.formosanum . Eupatorium formosanum . nika Tay wan a dengis kapahay hakiya mala E. formosanum maca cinglaw henay, caay kaw ita ku patucekay. kanahatu tayni aca ku E.formosanum a ngangan, anu Liw kiw atu Pa tan a subasubalan patizing malasapaluma, anu caay sa laecus misakaku u misitekeday a sapaluma kuyni sa. zayhan katuud ku misulitay a kakitidaan atu sapiadih a cudad u Eupatorium formosanum ku pipanganganan tu Tay wan a dengis, kiyu itini u Eupatorium formosanumn ku nipatucek a misulit tu. (Eupatorium) . , Tay wan adengis sa adengis a su(Eupatorium), hinaadih i cucuwa nipalumaan i Tay wan, u sakaydihan nu mahizaay u Pan a adipapang(Pan tey, ) hananay, u sapiala tu baluay a bahun atu baluay a wanen nu wadu kina Tay wan adengis. i amissan a dadipasan, nuwalian tu amisan kalimuca a dadipasan atu i Ta tun san, anu malucek ku tuki , maadih ku maluyaluyay makaala tu lasubu nu adipapang itini milakalak bahelbahel sa i balubaluan nu Tay wan adengis milami'tu baluay a bahun atu baluay a wanen . , . " " , . Tay wan adengis wuya icelangay matesekay a wayway niza u sakapahay a sipaanin tu adipapang mukan, kiyu itiniay a kakitizaan, mangaleb yu malaliyun ku sadingsingan atu laludan , maazih ku mahizaay adipapang maydih tu balu bangcaay i laylay a kakaadihan. yayadahay a adengis u mamikitin tu mahiniay tabakiyay a Ci a kaput nipaluma, zayhan tada adidi' ku tangah nu balu, anu hanu u balu han a misiteked a misuwanis adada' ku tangah sa, anu pakaynien i nipaluma nu langaw nu wayway, u papah nu wayway, akaway nu papah a patucek mizateng ku kapahay, madayum aca. ciy a kaput ( :Asteraceae) , . 13 ,1689 32,913 . u ciy a kaput sa mitesekay a nipangangna: Asteraceae sa, u tatenga'ay masatusaay ku papah a ciy sapamata(censuwangciyeyceu cimu, ), mahiniay ci a kaput hananay , u bulu bahun niza situluay ku buhang sananay nipaluma a kasaupu, atu u satabakiay i mahiniay i masatusaay ku papah a nipaluma( censuwangciyey ceu, ) a kaput, matungusay a nisausit sa izaw ku sabawtulu a Ya a kaput, 1689 nu su, 32,913 ku cung. . 200 2000 , , , , . ciy a kaput nipaluma sayaday saan mulalalak i kitakit mamin, nika caay kayadah i cacaledasay a kakitizaan. i Cung ku izaw ku tusa a lasubu ku Su, tusa a malebut nu Cung . (Aster) . . ciy a kaput a mitesekay a nipangangna, namamakayza nu mu se su ce yuan su(Aster), u mahezaay u bunac ku kaku sananay, nu ciy a kaput nipaluma kasingangan niza, mayza wuya masatangahay azihen a balu niza masbunac ku kaku azihen. . ciy a kaput matatungusay matesekay niza sa mayza ya balu azihen simasatangahay mucebalay a balu. masatangahay mucebalay a balu sa, u nu yadahayay a balu a nilecuhan, mapulung mulangaw i tiza i masatangahay balu a papah, hina adidiay a balu han ku ngangan. . ya adidiay a balu izaw ku tusay a kaku: sakacacay sa mahiza u sema'ay,s akatusa sa, mahiza u husuay ku kaku a balu.mahiza u sema'ay a balu u pippih nu balu sa tanayu'ay, kananaman sa, mulangaw i hekalan nu masatangahay mucebalay a balu, u husuay ku kaku a balu, masahusuay ku pippih nu balu, kananaman sa, mulangaw i tetebanan nu masatangahay mucebalay a balu. : : , . : , . : , ciy a kaput ya masatangahay mucebalay a balu, tatusa ku kaku niza: masatangahay mucebalay a balu masasema'ay ku balu, tinaku: pu kung in, cu ci masatangahay mucebalay a balu masahusuay ku balu, tinaku: ta ci, huwu sian ci. u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika ( :Eupatorium formosanum) . 3,000 . Eupatorium formosanum is a plant species in family Asteraceae. It is found in Taiwan and the Ryukyu Islands (Japan). It is a perennial herb growing about 2 m (7 ft) tall. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p83 . . . . [2009 02 25]. :https: zh.wikipedia.org wiki :https: zh.wikipedia.org wiki :https: blog.xuite.net hsu042 twblog1 122928065 nisulitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
