<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-salubaw,_salobaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-salubaw,_salobaw" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-salubaw,_salobaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-salubaw,_salobaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-salubaw,_salobaw, title = nipaluma-salubaw,_salobaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-salubaw,_salobaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== salubaw, salobaw == 防葵 masadumaay a ngangan Peucedanum japonicum Thunb. (mitesekay a ngangan)Peucedanum japonicum Thunb. 繖形花科 (sapamataan a ngangan)Umbelliferae 前胡屬 (mitudungay tu ngangan)cinhu mitudungay (tada ngangan)fan-fun, dipun-cinhu, mudan-fanfun 布農 Masisaupa Vali Atikis Tu Ismud,撒奇萊雅Salobaw,魯凱 Cimeamera (kamnu nu binacadan)Bunun布農 Masisaupa Vali Atikis Tu Ismud,Sakidaya撒奇萊雅 Salobaw,Lukay魯凱 Cimeamera 布農,撒奇萊雅,魯凱 (mitaduay nu binacadan )Bunun, sakidaya, lukay kaliwasak nu langaw salubaw nu lalangawan han i amis a dadipasan, yaliw, Butud a kitidaan, manamuh mulangaw i sasa nu bayu likenlikenan, mililis tu bayu nu dadipasan. Cuo-kuo, han-kuo, dipun, liw-ciw, Tawan katukah i Fa-li-pin, maadih i bayubayuwan atu madadipiay nu bayu a buyuan. (kamu nu Hulam: .) Tawan ani kasi langawan han i amis, wali a dadipasan atu miliyas tu subal,atu Cin-min, Ma-cu, Bu-kutu. ka sibaluwan han i lima – sabaw cacay a bulad, i waluay, siwaay a bulad ku hina adih tu balu nu salubaw. salubaw nika adihan i amisan a dadipasan , wali amis a dadipasan mautang kuni kasi langawan, i pindan-kuy atu pin-funfuen, nina tusaay a heci maduhem satu kina tusaay a heci, i lalaay nu langaw badi' satu, mulangaw aca tu baluhaya a lalangawan. (kamu nu Hulam: .) ninalangaw caay pitabaki tu pin-tankuy, nika i pitu – walu abuladan u kasi langawan nuheni, mamin ku lilis nu dadipasan nu langaw, mala aadihan nu lalangawan, tuni kasi langawan han itida namin i tatangahan nu ngangay atu i ba'ba'tuwan a dadipasan a mulangaw. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu salubaw mahida u cacebalan a langaw nu mihmihcaan a kisi langawan, talakaw nu langaw han maka ala tu tulu a bataan – siwaw a bataan a kunfun, sidamek ku lamit. (kamu nu Hulam: .) papah han cacay - tulu ku ciit nuu tuluay a papapahan nika papecaan nu adidiay a papahan, adidiay a papahan maca culemuh kunika sa ti'kuk masa dicem ku wayway. akaway mala ciit, yadahay nu papahan idaw namin i langaw kuni kasi papahan, adidi' kui akawayan a sipapah. hina i lalud tu lima- pitu a buladaaan asi sanglacay a balu, u mala tusaay a adidiay nu papahan ama cebal nu balu, salubaw a heci duhepic miliyas tu heci nu mapaca'cuya a heci, u satanayu sananay kunika mulmul nu ti'kuk. nu mihmihcaan nanay a langaw, talakaw nu langaw han makaala tu enem a bataan- cacay a lasubu a kunfun, katinengan ku akaway. tulu ku papapa atu nu yadahay a papahan i papah nu akaway masilac mahida u banuh nu ayam ku wayway. (kamu nu Hulam:多年生草本,株高60 -100cm, .) ipabaw nu akaway ku papah masa sangkaku makimulmul, adidiay a papah malecad tu ti'ku sadicen sa, nuayawan mala tulu kunika cicih han nu papah, tanayu ku akaway makaala tu pulu'- tusa a pulu' a kunfun. saadidiay nu macebalay nu balu han sabaw tu lima-tulu a bataan ku silsil nu balu, sanglacay ku kulit nu balu. Kasi baluwan a bulad han i enemay – pituay a baladan. (kamu nu Hulam: 10-20cm. 6-7月間.) sasapayuan salubaw han kala aadahan cu'cu'dedan, tada sapingaay tu adada han u kahung, kanman, uh'uh', cacebuwan sa a imelangan. (kamu nu Hulam: .) i Tawan inai kunika tada kaliwasakan nu langaw, nipaluma ku yadahay, sasapayuwan han u lamit ku sasapayuwan. (kamu nu Hulam: .) kitidaan mamin ku sasa nu buyu u langaw namin nu Salubaw, mahida u langdaw nu bukebukelana a ina nu adidiay masa bulaci nu balu a damsaya, idaw ku lihida sananay tu bali mahuyahuy, idaw ku caaya ka tiyun nu bali, mahida u sawsawni patahekal tu sangalacay nu ledung. Itini i wali amis saka sibaliyan nu amis, wali timul atu Butud, lidaw a dadipasan idaw ku langaw nu salubaw, macicih nu bali ku papah , u caaya ka talaw tu bali , u saka icelangay a langaw ku salubaw. u balu han yadah ku adidi' a balu masilsil kuni ka cabal, yu caay henay ka cebalsa, yadah ku sangalacay mahida u bunac kunika piliwliw masa ki mulmul, bangacal sa adihn, cebalsatu ku balu, adihen mahida' u lami' numitu u hana'yasay, macebal tu ku balu han yadahtu ku adipawnay atu duma a cilekayan mukan tu sicedan nu balu. (kamu nu Hulam: .) hatiniaytu nu langaw i amis a dadipasan nu langaw , salubaw a langawan micidek aca ku langaw nuheni, u papah nida caay pilecad tu duma a lalangawan nu lutuk, u tusa tulu a adidiay nu masa papah, u papah nu akaway matabu mahida u calep nu bakan, nu adidiay a papah ililis han tulu kunika celitan, hina tineng kita tu langaw nu salubaw hananay. (kamu nu Hulam: .) dayhan, macebalay nu langawan a salubaw, macebal satu ku balu, masa kaputkaput ku adidiay a balu pulung sa mahida u nisiketan a tabakiay nu baluwan, patalumaen pahceken i kabing, hamaw han mikinamuh miadih. ina salubaw sawni sangan nu tademaw tu sasapayuwan, anu makanmaw tu , mauh'uh' tu, makahun tu, adadatu ku cacebuwan, taneng mikutkut tu lamit nida, banawen sangasiben aminanum, miwada' tunika mapabaliay nu aimelangan. (kamu nu Hulam:同時, .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== salobaw, salobaw == 防葵 masadomaay a ngangan Peocedanom japonicom Thonb. (mitesekay a ngangan)Peocedanom japonicom Thonb. 繖形花科 (sapamataan a ngangan)Umbelliferae 前胡屬 (mitodongay to ngangan)cinho mitodongay (tada ngangan)fan-fon, dipon-cinho, modan-fanfon 布農 Masisaopa Vali Atikis To Ismod,撒奇萊雅Salobaw,魯凱 Cimeamera (kamno no binacadan)Bonon布農 Masisaopa Vali Atikis To Ismod,Sakidaya撒奇萊雅 Salobaw,Lokay魯凱 Cimeamera 布農,撒奇萊雅,魯凱 (mitadoay no binacadan )Bonon, sakidaya, lokay kaliwasak no langaw salobaw no lalangawan han i amis a dadipasan, yaliw, Botod a kitidaan, manamoh molangaw i sasa no bayo likenlikenan, mililis to bayo no dadipasan. Coo-koo, han-koo, dipon, liw-ciw, Tawan katokah i Fa-li-pin, maadih i bayobayowan ato madadipiay no bayo a boyoan. (kamo no Holam: .) Tawan ani kasi langawan han i amis, wali a dadipasan ato miliyas to sobal,ato Cin-min, Ma-co, Bo-koto. ka sibalowan han i lima – sabaw cacay a bolad, i waloay, siwaay a bolad ko hina adih to balo no salobaw. salobaw nika adihan i amisan a dadipasan , wali amis a dadipasan maotang koni kasi langawan, i pindan-koy ato pin-fonfoen, nina tosaay a heci madohem sato kina tosaay a heci, i lalaay no langaw badi' sato, molangaw aca to balohaya a lalangawan. (kamo no Holam: .) ninalangaw caay pitabaki to pin-tankoy, nika i pito – walo aboladan o kasi langawan noheni, mamin ko lilis no dadipasan no langaw, mala aadihan no lalangawan, toni kasi langawan han itida namin i tatangahan no ngangay ato i ba'ba'towan a dadipasan a molangaw. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo salobaw mahida o cacebalan a langaw no mihmihcaan a kisi langawan, talakaw no langaw han maka ala to tolo a bataan – siwaw a bataan a konfon, sidamek ko lamit. (kamo no Holam: .) papah han cacay - tolo ko ciit noo toloay a papapahan nika papecaan no adidiay a papahan, adidiay a papahan maca colemoh konika sa ti'kok masa dicem ko wayway. akaway mala ciit, yadahay no papahan idaw namin i langaw koni kasi papahan, adidi' koi akawayan a sipapah. hina i lalod to lima- pito a boladaaan asi sanglacay a balo, o mala tosaay a adidiay no papahan ama cebal no balo, salobaw a heci dohepic miliyas to heci no mapaca'coya a heci, o satanayo sananay konika molmol no ti'kok. no mihmihcaan nanay a langaw, talakaw no langaw han makaala to enem a bataan- cacay a lasobo a konfon, katinengan ko akaway. tolo ko papapa ato no yadahay a papahan i papah no akaway masilac mahida o banoh no ayam ko wayway. (kamo no Holam:多年生草本,株高60 -100cm, .) ipabaw no akaway ko papah masa sangkako makimolmol, adidiay a papah malecad to ti'ko sadicen sa, noayawan mala tolo konika cicih han no papah, tanayo ko akaway makaala to polo'- tosa a polo' a konfon. saadidiay no macebalay no balo han sabaw to lima-tolo a bataan ko silsil no balo, sanglacay ko kolit no balo. Kasi balowan a bolad han i enemay – pitoay a baladan. (kamo no Holam: 10-20cm. 6-7月間.) sasapayoan salobaw han kala aadahan co'co'dedan, tada sapingaay to adada han o kahong, kanman, oh'oh', cacebowan sa a imelangan. (kamo no Holam: .) i Tawan inai konika tada kaliwasakan no langaw, nipaloma ko yadahay, sasapayowan han o lamit ko sasapayowan. (kamo no Holam: .) kitidaan mamin ko sasa no boyo o langaw namin no Salobaw, mahida o langdaw no bokebokelana a ina no adidiay masa bolaci no balo a damsaya, idaw ko lihida sananay to bali mahoyahoy, idaw ko caaya ka tiyon no bali, mahida o sawsawni patahekal to sangalacay no ledong. Itini i wali amis saka sibaliyan no amis, wali timol ato Botod, lidaw a dadipasan idaw ko langaw no salobaw, macicih no bali ko papah , o caaya ka talaw to bali , o saka icelangay a langaw ko salobaw. o balo han yadah ko adidi' a balo masilsil koni ka cabal, yo caay henay ka cebalsa, yadah ko sangalacay mahida o bonac konika piliwliw masa ki molmol, bangacal sa adihn, cebalsato ko balo, adihen mahida' o lami' nomito o hana'yasay, macebal to ko balo han yadahto ko adipawnay ato doma a cilekayan mokan to sicedan no balo. (kamo no Holam: .) hatiniayto no langaw i amis a dadipasan no langaw , salobaw a langawan micidek aca ko langaw noheni, o papah nida caay pilecad to doma a lalangawan no lotok, o tosa tolo a adidiay no masa papah, o papah no akaway matabo mahida o calep no bakan, no adidiay a papah ililis han tolo konika celitan, hina tineng kita to langaw no salobaw hananay. (kamo no Holam: .) dayhan, macebalay no langawan a salobaw, macebal sato ko balo, masa kapotkapot ko adidiay a balo polong sa mahida o nisiketan a tabakiay no balowan, patalomaen pahceken i kabing, hamaw han mikinamoh miadih. ina salobaw sawni sangan no tademaw to sasapayowan, ano makanmaw to , maoh'oh' to, makahon to, adadato ko cacebowan, taneng mikotkot to lamit nida, banawen sangasiben aminanom, miwada' tonika mapabaliay no aimelangan. (kamo no Holam:同時, .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>