<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-yamsu,_yamso" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-yamsu,_yamso" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-yamsu,_yamso. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-yamsu,_yamso" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-yamsu,_yamso, title = nipaluma-yamsu,_yamso, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-yamsu,_yamso} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== yamsu, yamso 茴香 == . masadumaay a ngangan Foeniculum vulgare Gaertn. (mitesekay a ngangan)Foeniculum vulgare Gaertn. 繖形科 (sapamataan a ngangan)Umbelliferae 茴香屬 (kakelidan a ngangan)Yamso (tada ngangan)shiang-sytsay, hwai-shiang, kehren-yuansuei, chow-yuansuei, yamso-bajyue-ju, adidiay a yamso, tuu-yamaso, tilul- yamaso Fennel (igu a ngangan)Fennel 布農 Ma-Ansum Tu Ismud,撒奇萊雅 Yamso,鄒 Cuun 'Iciuru,雅美 Angno So Yakan (kamu nu binacadan)Bunun布農 Ma-Ansum Tu Ismud,Sakidaya撒奇萊雅 Yamso,Co鄒 Cuun 'Iciuru,Tau雅美 Angno So Yakan 布農,撒奇萊雅,鄒,雅美 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, Tau kaliwasak nu langaw yamso nai jong-qwo a kitakida nu dadipasan, manamuh i sapiay a demiadan, Taywan nu langawan han manamuh i kapahay nuni pacilaan atu kapah nu lalaliwan nu nanum a lalaan atu sasa nu buyuan atu dadadanan. (kamu nu Hulam: .) sakasapayu yamso kala alealedahan sapi', sakacaay nuni ka kapah nuni kanan atu caay ka asu nunikan, nika sakay banges nikacalekahan atu kubid han idaw ku sapipadangan tu kapah, u sakay bangcal nu tatayna. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu yamso han u macebalay nu baluan yadahay nu mihcaan nanay a lutukan, talakaw nu langaw han makaala tu siwa a bataan~ tusa a lasubu a cong-fen, idaw kupi cidekan nu bangsis sisa matalaw ku cilekay, hina palumaan. akaway si papah masasuala, papah han sumilaway langdaway ku kulit, adidi, papahan tulu~sepat masa banuh kunika celit, mahida u keliw ku wayway, papah nu angangansa u sacalep mitabu tu akaway. (kamu nu Hulam: .) balu nikacacebalan han u mata tibabaay nu nika cebalan i tunduh, balu han kalawlawan ku kulit, lima ku sasemaan nu balu. (kamu nu Hulam: .) heci han nu tusaay a papanu'an nikapulungan, u mapacacuya nu tusaay a hahecian, tanayu han 0.6 cong-fen, hese', satanayu' sa kunika mulmul nu kuheci, mabalad kunika dicem nu sasulitan. (kamu nu Hulam: .) yamso, u sicedamay a yamso han. u macebalay a yamso han a lanbawan nu macebalay a lutukan. (kamu nu Hulam: .) nai ticul-hay a dadipasan atu wali-timu-ya a tada langaw, nika ayda han mahamin tu mapaluma i kitakit nu kitidaan, picidekan ititni i dadipasan atu maacakay nu lalaan. (kamu nu Hulam: .) wayway yamso a langawan caay ka talaw tu sienawany a mihcaan nanay a lutukan nu langawan. (kamu nu Hulam: .) langaw nida makaala tu 2.5 mi ku katalakawan, kala langlangdawan ku kulit patelek, akaway han mabuhang ku labu. papah nu tanayu han makaala tu sepatay a bataan nu cong-fen. (kamu nu Hulam:它可以生長到了2.5mi .) kikul han adidi satanayusa, 0.5 congli ku ahebal. wayway nu balu han lima ~sabaw tu lima a cong-fen macebalay nu baluan, numa cebalay nu balu han tusa a bataan ~lima a bataan nu adidiay a kalawlawan nu kulitan a baluan. haci han sepat~pulu' cong-li nu tanayu, bangkiw nu congli ku ahebal miki adidi henay, hekal kala idawku i hekalay nu sasulitan a kulit nu kala langlangdawan a kulitan nu heci. (kamu nu Hulam: .) kitidaan mulangaw nai ticunghay nu dadipasan atu wali-tumu-ya nu yamso, ayda hantu mahamintu ku kitakit a idaw ku langaw nu yamso. (kamu nu Hulam: .) pasu itida i paio, Amilika, ciwnata timulan atu Yaco a kitidaan atu Awtaliya. (kamu nu Hulam: .) u sapal ku sapibuwah, itida i Awta-liya atu A-milika u lacesay a lutuk kuyda sa. (kamu nu Hulam: .) kakanen yamso icuwacuwa tu kuni ka buwahan nu palumaay, u akaway, papah atu heci idaw kuni kalecad nu saneng, tada bangsistu sisa malakane nu tademaw. (kamu nu Hulam: .) yamso, kala sicecedaman, angangan han maheda u kama ku sanek. (kamu nu Hulam: .) nikansuan tu a yamso nu heci atu sanenk atu yang-yamso malecad ku sanek, heci ma'nta' henay kala langlangdawan ku kulit atu cuongse, hamaw sa mala ababwan ku kulit, anu amisalami'sa , langdaway ku sakapahay. (kamu nu Hulam: .) papah nu saneng han atu waway mahida u seluo, mangaduay nu papah sakay sakadalian, atu patenep tu sakan tu sala, sapatinu' tu tawyu atu sicedamay a putin, sipatayda ini sa kabian atu nubutingay a tawyuan sakaasu nu nunikan. (kamu nu Hulam: .) itini i Taywan nu kasienawan kanca paluma tu yamso. (kamu nu Hulam: .) sapihica kaneng, akaway taneng a semsemhan sipalamlamen tu sala a mukan. akaway atu papah u saasuay nu salamian. heci nida taneng misangan tu sapabangsis, taneng mala ucia nu bangsisay a nananuman, mipadang misiwka. (kamu nu Hulam:食用, .) sasapayuan (kamu nu Hulam: ,葉:甘,辛,溫. saneng, heci han, kala alealedahan, diheku. lamit han, kala alealedahan, cicedaman, diheku. akaway han, sicedam, alealedahan, dihedu. (kamu nu Hulam: 果實: ,水疝. (sakayhica)heci han, sakay caay ka adada, pakakapah tu udip atu bituka ni kabuladan, adada nu bili, muta', maheti'k ku butul, sawada'. (kamu nu Hulam: .治癰腫,疝氣. (lamit)misapi' tu buwa', paculil tu idang. adada nu bili, kansicu. akaway ,papah, milawpes tu lebawa, pakakapah tu culil nu idang. puces, sawada'. picidekan a wayway micapiay tu mihcaan nanay atu mihcaan nanay a langaw nu patelekay a lutukan a langawan, caay katalaw tu sienaw, talakaw nu langaw han makaala tu lima ~ cacay a lasubu lima a bataan a cong-fen, lanaw han kala sangsanglacan, micidek ku bangsis, akaway patelek sa mabuhung ku teban yadah ku ciit. papahan kala sumisumilawan langlangdawan ku kulit, aadidi', masasualaku papah, u tulu ~sepat a matatibabay a banuhan nu papah, wayway mahida u ngengzing, mahida u keliw ku sasulitan, idaw ku adidiay nunika lengatan. maaapa' kuni kacebalan nu balu i tunduh atu tepal, balu nu akawy tanayu han tusa ~tusa a bataan idaw ku lima a cong-fen, nika cabal nu akaway han enem~ tasa a bataan idaw ku siwa, caay namin kalecad ku tanayu, tanayu han cacay nu pagnkiw~ pulu' a congfen. (kamu nu Hulam: 6~29,不等長,長 1.5~10 公分.) adidiay nika cabal nu balu han idaw ku balu sabaw tu sepat~ tulu a bataan idaw ku siwa, balu nu akaway aadidi', caay kalecad ku tanayu, nai ku kakicuh. (kamu nu Hulam: .) balu nu sema han kala lawlawan ku kulit, macacuis ku mulmul atu nika cacuisan nu mulmulan, tanayu han 0.1 cong-fen, nuayawan han idaw kunika tatepikan nu adidiay a sasemaan, cacay ku teban. (kamu nu Hulam: ,中脈 1 條.) balu mitanayu tu balu nu sasemaan, balu a kitidaan masamulmul, kala lawlawan ku kulit, balu nu akawy mamulmul sadicemsa, balu nu akaway a puyu, pasayda i putah kunika cebal atu mihena pipi'ay i lala'. (kamu nu Hulam: .) heci nu tusaay a hahecian malacacay, satanayusa ku mulmul, hese, tanayu han 0.4~0.6 cong-fen, ahebal han 0.15~0.22 cong-fen, angnangan nu akawayan lima a sasulitan, sadicemsa. (kamu nu Hulam: ,長 0.4~0.6 公分,寬 0.15~0.22 公分,主稜 5 條,尖銳.) angangan (kamu nu Hulam:草本,被毛, . lutukan a langaw, nikudan sibanuh, micidek ku bangsis, talakaw han lima~cacay a lasubu lima a bataan a cong-fen, akaway makimulmul, pabaw han yadah ku ciit, mabalad ku sasulitan, kala langlangdawan ku kulit. papah) angangan sipapahtu madadecdec ku langaw, akaway sipapahtu masasuala tu akawy, tanayu nu akaway han tulu ~sepat nu pangkiw a cong-fen, tapabawsa kunika apuyu, angangan mahida u calep mitabu tu akaway, papah han tulu~sepat kunika cacelitan, masa keliw atu kupa, sadicemsa. numasa dicemay a akaway ilabu han si sasimalan nu husu' cacay, nika pulungan a sasimalan nu husu' tusa, idaw ku picidekan nu sanek, lali sapalan han patelek sibuhang. kasi baluan han tulu ~sepat a bulad, kasihecian han lima ~pitu abulad. Caay ka talaw tu cilekay, hangsa buwahan. (kamu nu Hulam: .花期 3~4 月,果期 5~7 月.耐蟲害,易栽培.) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== yamso, yamso 茴香 == . masadomaay a ngangan Foenicolom volgare Gaertn. (mitesekay a ngangan)Foenicolom volgare Gaertn. 繖形科 (sapamataan a ngangan)Umbelliferae 茴香屬 (kakelidan a ngangan)Yamso (tada ngangan)shiang-sytsay, hwai-shiang, kehren-yoansoei, chow-yoansoei, yamso-bajyoe-jo, adidiay a yamso, too-yamaso, tilol- yamaso Fennel (igo a ngangan)Fennel 布農 Ma-Ansom To Ismod,撒奇萊雅 Yamso,鄒 Coon 'Icioro,雅美 Angno So Yakan (kamo no binacadan)Bonon布農 Ma-Ansom To Ismod,Sakidaya撒奇萊雅 Yamso,Co鄒 Coon 'Icioro,Tao雅美 Angno So Yakan 布農,撒奇萊雅,鄒,雅美 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co, Tao kaliwasak no langaw yamso nai jong-qwo a kitakida no dadipasan, manamoh i sapiay a demiadan, Taywan no langawan han manamoh i kapahay noni pacilaan ato kapah no lalaliwan no nanom a lalaan ato sasa no boyoan ato dadadanan. (kamo no Holam: .) sakasapayo yamso kala alealedahan sapi', sakacaay noni ka kapah noni kanan ato caay ka aso nonikan, nika sakay banges nikacalekahan ato kobid han idaw ko sapipadangan to kapah, o sakay bangcal no tatayna. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo yamso han o macebalay no baloan yadahay no mihcaan nanay a lotokan, talakaw no langaw han makaala to siwa a bataan~ tosa a lasobo a cong-fen, idaw kopi cidekan no bangsis sisa matalaw ko cilekay, hina palomaan. akaway si papah masasoala, papah han somilaway langdaway ko kolit, adidi, papahan tolo~sepat masa banoh konika celit, mahida o keliw ko wayway, papah no angangansa o sacalep mitabo to akaway. (kamo no Holam: .) balo nikacacebalan han o mata tibabaay no nika cebalan i tondoh, balo han kalawlawan ko kolit, lima ko sasemaan no balo. (kamo no Holam: .) heci han no tosaay a papano'an nikapolongan, o mapacacoya no tosaay a hahecian, tanayo han 0.6 cong-fen, hese', satanayo' sa konika molmol no koheci, mabalad konika dicem no sasolitan. (kamo no Holam: .) yamso, o sicedamay a yamso han. o macebalay a yamso han a lanbawan no macebalay a lotokan. (kamo no Holam: .) nai ticol-hay a dadipasan ato wali-timo-ya a tada langaw, nika ayda han mahamin to mapaloma i kitakit no kitidaan, picidekan ititni i dadipasan ato maacakay no lalaan. (kamo no Holam: .) wayway yamso a langawan caay ka talaw to sienawany a mihcaan nanay a lotokan no langawan. (kamo no Holam: .) langaw nida makaala to 2.5 mi ko katalakawan, kala langlangdawan ko kolit patelek, akaway han mabohang ko labo. papah no tanayo han makaala to sepatay a bataan no cong-fen. (kamo no Holam:它可以生長到了2.5mi .) kikol han adidi satanayosa, 0.5 congli ko ahebal. wayway no balo han lima ~sabaw to lima a cong-fen macebalay no baloan, noma cebalay no balo han tosa a bataan ~lima a bataan no adidiay a kalawlawan no kolitan a baloan. haci han sepat~polo' cong-li no tanayo, bangkiw no congli ko ahebal miki adidi henay, hekal kala idawko i hekalay no sasolitan a kolit no kala langlangdawan a kolitan no heci. (kamo no Holam: .) kitidaan molangaw nai ticonghay no dadipasan ato wali-tomo-ya no yamso, ayda hanto mahaminto ko kitakit a idaw ko langaw no yamso. (kamo no Holam: .) paso itida i paio, Amilika, ciwnata timolan ato Yaco a kitidaan ato Awtaliya. (kamo no Holam: .) o sapal ko sapibowah, itida i Awta-liya ato A-milika o lacesay a lotok koyda sa. (kamo no Holam: .) kakanen yamso icowacowa to koni ka bowahan no palomaay, o akaway, papah ato heci idaw koni kalecad no saneng, tada bangsisto sisa malakane no tademaw. (kamo no Holam: .) yamso, kala sicecedaman, angangan han maheda o kama ko sanek. (kamo no Holam: .) nikansoan to a yamso no heci ato sanenk ato yang-yamso malecad ko sanek, heci ma'nta' henay kala langlangdawan ko kolit ato coongse, hamaw sa mala ababwan ko kolit, ano amisalami'sa , langdaway ko sakapahay. (kamo no Holam: .) papah no saneng han ato waway mahida o seloo, mangadoay no papah sakay sakadalian, ato patenep to sakan to sala, sapatino' to tawyo ato sicedamay a potin, sipatayda ini sa kabian ato nobotingay a tawyoan sakaaso no nonikan. (kamo no Holam: .) itini i Taywan no kasienawan kanca paloma to yamso. (kamo no Holam: .) sapihica kaneng, akaway taneng a semsemhan sipalamlamen to sala a mokan. akaway ato papah o saasoay no salamian. heci nida taneng misangan to sapabangsis, taneng mala ocia no bangsisay a nananoman, mipadang misiwka. (kamo no Holam:食用, .) sasapayoan (kamo no Holam: ,葉:甘,辛,溫. saneng, heci han, kala alealedahan, diheko. lamit han, kala alealedahan, cicedaman, diheko. akaway han, sicedam, alealedahan, dihedo. (kamo no Holam: 果實: ,水疝. (sakayhica)heci han, sakay caay ka adada, pakakapah to odip ato bitoka ni kaboladan, adada no bili, mota', maheti'k ko botol, sawada'. (kamo no Holam: .治癰腫,疝氣. (lamit)misapi' to bowa', pacolil to idang. adada no bili, kansico. akaway ,papah, milawpes to lebawa, pakakapah to colil no idang. poces, sawada'. picidekan a wayway micapiay to mihcaan nanay ato mihcaan nanay a langaw no patelekay a lotokan a langawan, caay katalaw to sienaw, talakaw no langaw han makaala to lima ~ cacay a lasobo lima a bataan a cong-fen, lanaw han kala sangsanglacan, micidek ko bangsis, akaway patelek sa mabohong ko teban yadah ko ciit. papahan kala somisomilawan langlangdawan ko kolit, aadidi', masasoalako papah, o tolo ~sepat a matatibabay a banohan no papah, wayway mahida o ngengzing, mahida o keliw ko sasolitan, idaw ko adidiay nonika lengatan. maaapa' koni kacebalan no balo i tondoh ato tepal, balo no akawy tanayo han tosa ~tosa a bataan idaw ko lima a cong-fen, nika cabal no akaway han enem~ tasa a bataan idaw ko siwa, caay namin kalecad ko tanayo, tanayo han cacay no pagnkiw~ polo' a congfen. (kamo no Holam: 6~29,不等長,長 1.5~10 公分.) adidiay nika cabal no balo han idaw ko balo sabaw to sepat~ tolo a bataan idaw ko siwa, balo no akaway aadidi', caay kalecad ko tanayo, nai ko kakicoh. (kamo no Holam: .) balo no sema han kala lawlawan ko kolit, macacois ko molmol ato nika cacoisan no molmolan, tanayo han 0.1 cong-fen, noayawan han idaw konika tatepikan no adidiay a sasemaan, cacay ko teban. (kamo no Holam: ,中脈 1 條.) balo mitanayo to balo no sasemaan, balo a kitidaan masamolmol, kala lawlawan ko kolit, balo no akawy mamolmol sadicemsa, balo no akaway a poyo, pasayda i potah konika cebal ato mihena pipi'ay i lala'. (kamo no Holam: .) heci no tosaay a hahecian malacacay, satanayosa ko molmol, hese, tanayo han 0.4~0.6 cong-fen, ahebal han 0.15~0.22 cong-fen, angnangan no akawayan lima a sasolitan, sadicemsa. (kamo no Holam: ,長 0.4~0.6 公分,寬 0.15~0.22 公分,主稜 5 條,尖銳.) angangan (kamo no Holam:草本,被毛, . lotokan a langaw, nikodan sibanoh, micidek ko bangsis, talakaw han lima~cacay a lasobo lima a bataan a cong-fen, akaway makimolmol, pabaw han yadah ko ciit, mabalad ko sasolitan, kala langlangdawan ko kolit. papah) angangan sipapahto madadecdec ko langaw, akaway sipapahto masasoala to akawy, tanayo no akaway han tolo ~sepat no pangkiw a cong-fen, tapabawsa konika apoyo, angangan mahida o calep mitabo to akaway, papah han tolo~sepat konika cacelitan, masa keliw ato kopa, sadicemsa. nomasa dicemay a akaway ilabo han si sasimalan no hoso' cacay, nika polongan a sasimalan no hoso' tosa, idaw ko picidekan no sanek, lali sapalan han patelek sibohang. kasi baloan han tolo ~sepat a bolad, kasihecian han lima ~pito abolad. Caay ka talaw to cilekay, hangsa bowahan. (kamo no Holam: .花期 3~4 月,果期 5~7 月.耐蟲害,易栽培.) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>