<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sipil" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> sipil msadumaay a ngangan Muehlenbeckia platyclada (F. V. Muell.) Meisn. mitesekay a ngangan Muehlenbeckia platyclada (F. V. Muell.) Meisn. (Polygonaceae) sapamataan a ngangan Polygonaceae mikeliday tu ngangan luan zi cao , , , , , , , tada ngangan da ben wugong cao, baizu cao, bian zhu liao, wugong cao, bian zhuhua, bian zhu cao, bai jiao cao, guan li zhu, zhan she jian Centipede plant,Ribbon bush,Wire vine igu a ngangan Centipede plant,Ribbon bush,Wire vine Pantatala Lisav Tu Ismud, Sipil, Pu'ung To'omang kamu nu binacadan Bunun Pantatala Lisav Tu Ismud, Sakidaay Sipil, Co Pu'ung To'omang , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw sipil idawaca ku dumaan a ngangan u da ben wugong cao, baizu cao, bian zhuhua, bian zhu cao, guan li zhu, zhan she jian. (kamu nu Hulam: , , , , , .) nui xin jineiya atu suoluomen qundao, ayda idawtu ku palumaay i Taywan, Huanan, Huazhong nu padekuwan, cacudadan, sasapayuan nu palumaan, mikingkiw tu sasapayuan a kitidaan atu aidangan nu kilkilngan. (kamu nu Hulam: , , , , , .) sasapayuan isanek han, abesa' adidi ku cueded, nai ku ledek, milawpes tu lebawa, pakasapi' tu udip, tada sapingaay han u puces, kalatan nu bau, duka, kalatan nu alisalap sa. (kamu nu Hulam: , , , , .) milihida tu langaw musakamu sipil u liao ke nu yadahay a mihcaan nanay nu patelekay a lutukan atu apuyuay a langawan nu kilang, talakaw nu langaw han lima siwa a chyy, masa kunidaay a ciit takelal kunika langdaw nu mapipiay a waywayan, idaw ku patelekay nu sasulitan. (kamu nu Hulam: 5 9 .) wayway nu papahan masasangkaku sadicem sananay, tanayu han 0.5 1.5 congfen, ahebal han 0.2 congfen, itida i batac, mabadi' satu ku papah mabalad ku sulit, mala kaadihan ku sulit nu batac. (kamu nu Hulam: 0.5 1.5 0.2 .) lalud han sisanglacay nu adidiay a baluan, belih nu balu han sepat lima kunkacelitan, balu nu akaway tulu ku cebal. Mabadi' satu ku balu siheci tu masangkakuay nu. (kamu nu Hulam: 4 5 3 . .) wayway nu langaw yadahay nu mihcaan naany a langawan nu lutukan, iumahay nu langaw talakaw han lima a bataan walu a bataan a congfen, nipaluma a langaw han cacay a lasubau lima a bataan a congfen. (kamu nu Hulam: 50 80cm 150cm.) lamit tatapangan mabalad kuni kabian, mahida u panpawa, kibetul ku heci, sanglacay ku kulit, i batac nu batacan idaw ku masalebungay nu tatapangan a sulit, nipalumaan a lamit han u ba'ket han makaala tu cacay a congcin, papah han i akaway lima ku napapahan, tulu lima miliwliw tu angangan tapabawsa i tunduh. (kamu nu Hulam: 1kg 3 5 .) papah nu a kaway tanayu han walu sabaw tu cacay a cm, lima kuadidiay nu papahan, macuisay nu ti'kuk mamucuy ku wayway katukuh tu satanayu sa kuni ka mucuyan, tanayu han lima sabaw tu walu a cm, ahebal han tusa enem a bangkiw a cm, sadicemsa kunu aywan, malahat satanayusa madicem, angangan sadicemsa macapi tunika mulmulan, lilis han adidai kuni kuna salusalusan atu ba'ketay nu salusalusan, pabaw nu papahan nai ku banuh atu malahatay nu tawasi, isasa han naitu ku banuh atu malahatay nu malahatay a madecdecay nu banuhan. (kamu nu Hulam: 8 11cm 5 5 18cm 2 6.5cm .) macebalay nu baluan sacacaysa i angangan nu tunduh, nuni kasi baluan han lima a bataan walu a bataan, nipaluma a langawan nikasi baluan han makaala tu tusa a malebut lima a lasubu kayadah. tada akaway nu balu han tanayu makaala tu sabaw tu tusa pitu a bataana cm, nai ku banuh atu malahatay nu apuyuay a banuhan. (kamu nu Hulam: 50 80 2500 , 12 70cm .) adidi ku balu, kala langlangdawan ku kulit, adidiay ku balu nu akaway tanayu han makaala tu cacay a bataan a mm, kakicuh han langdaway ku kulit, nuayawan lima ku nangipenan, masa sangkaku mahida u ti'kuk kuna ngipenan, balu nu sasemaan han lima, satanayu'sa mahida u ti'kuk ku wayway, mata teleptelep kunika silsil. (kamu nu Hulam: 10mm 5 5 .) misiwkay sipil u langdaway a langawan, nui xin jineiya atu suoluomen qundao. (kamu nu Hulam: .) talakaw nu kilang han 0.5 3 m, ciit angangan u kasuy nu mamulmulay a waywayan nu langawan, pabaw han nu lutukan anika duhepican a waywayan, idaw ku batac mahida unipipiyan nu awuk, ahebal han 0.7 1.2 congfen. (kamu nu Hulam: 0.5 3m 0.7 1.2cm.) masasuala tu akaway sadicem sa ku wayway, masangkaku ku wayway, madicemay a papahan, mulangaw i baluhaya a akawayan, tanayu han 0.5 3 cm, ahebal han 0.3 1cm. (kamu nu Hulam: , , 0.5 3cm 0.3 1cm.) yadah ku balu i sasa nu papah masakaput kuni ka cebalan, sanglacay langdaway a kulitan katukuh tu sumanahay a kulitan nu adipingan lima kuma celitay, balu nu akaway 0.3 cm, makudus masasankaku ku heci, belih nu sasalumaan a sumanahay nu siheciay a baluan matabu mahida u sikabiay nu hecian. kasi baluan han i lalud, siheci sa i pasabaan. (kamu nu Hulam: 5 0.3cm . .) paluma numapacilaay katukuh tu pangkiw nu cilal a demiad nu dihekuay a kitidaan, kapah ku lala atu papalaliwan tu nanum, caay ka talaw tu caledes, halhalen kuni ka acak nu lala kiya mibasbas tu nanum. nu sepatay a puu'an kina cacay han apadamek. anumisai't satu kawida u madecdecay nu langaw atu la'cusay a ciit ku saiten. (kamu nu Hulam: . .) mibuwa'sa kanca u pahceken nanay ku ngaya. (kamu nu Hulam: . .) sapakatineng papah nina sipil mahicaay kiya ku wayway, u sasaadihan nu katuuday atu sasapasubanaan a imian, kapah a palumaan i cacudadan u sakapahay nu papasubanaan tu micudaday. (kamu nu Hulam: .) hekal nida hekal masadit ku takelal nu langdaw, caay pisiket ku anabuh, taneng a sangaan tu mahicaay nu aadihan a langawan, idaw ku aadihan atu papasubanaan a imiyan, kapah a palumaan i cacudadan u sakapahay nu sapasubana tu micudaday. (kamu nu Hulam: .) sakay dadanan nu aadihan atu langad nu madadecdecay a langawan. papah atu ciit nida taneng saitan sapisanga tu papahcekan tu baluan. (kamu nu Hulam: . .) tineng papah nina sipil atu ciit mahida u alisalap ku wayway, sisa pangangan han nu katuuday u alisalap a lutu, alisalap a au'k, mibahelay nu alislap sa anganganan, u sasapayuan han u nikalatan nu cilekay, patahekal tu akuti' nu udip atu ledek, milawpes tu lusidaw atu lebawa a sasapayuan. (kamu nu Hulam: , , , , .) ( : , , , , , , , , ) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p110</FORM>
    </S>
</TEXT>
