<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-dapdap" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-dapdap" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-dapdap. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-dapdap" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-dapdap, title = nipaluma-dapdap, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-dapdap} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== dapdap 馬蹄金 == masa dumaay a ngangan Dichondra micrantha Urban (mitesekay a ngangan)Dichondra micrantha Urban 旋花科 (sapamataan a ngangan)Convolvulaceae 馬蹄金屬 (mikeliday tu ngangan)dapdap ,金挖耳,九連環 (tada ngangan)xiao-jingian-cao, hebao, nei-kun-tun-cao, jin-suochi, huangdan-cao, xiao-mati-han, luo-pi-cao, xiao-tongqian-cao, jiubei-wo, xiao-hama-wan, jiyan-cao, xiao-dengzhan-cai, xiao-yingfeng-cao, xiao-yuanbao-cao, luodi-jinqian, jin-wa-er, jiu-lianhuan Dumbell dichondra (igu a ngangan)Dumbell dichondra 布農 Tasasikis Tu Bantas,撒奇萊雅 Dapdap,鄒 Cuun 'Anuku Karavung (kamu nu binacadan)Bunun Tasasikis Tu Bantas,Sakudaya Dapdap,Co Cuun 'Anuku Karavung 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw Dapdap u langawtu nu Taywan, nu Taywan picidekan a langawan, manamuh i masengetay, caaya ka pacilal, idada dadanansa, lutuklutukan hinaadih kita tu langaw. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan dapdap kala akeakenekan sapi', sisa patahekal tu akuti' nu udip ita, milawpes tu letek, paculil tu idang. tada sasapayuan sa u banic, lebawa, duka a adadaan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu dapdap u xuan-hua-ke nu mihecaan nu lutukan a langawan, angangan han satanayu'sa milalad i lalaan, tulu a bataan idaw ku lima ku tanayu'nuni pi laladan. (kamu nu Hulam: .) masasuala tu akaway asipapah tu cacaya a batacan, numapulungay asipapah, mahida u buwa' ku wayway nu papah, nikudan nu papah idaw ku adidiay a banuhan, idaw ku pituay nu sasulitan i papah nika caay ka adih, mamulmul kunu ayawan nu papah adidi kuni kasa lebungan, papah nu angangan mahida u balucu ku wayway, nuayawan nu papah a langdaw han masadit, belih nu papah han kala langlangdawan, idaw ku macelahay a banuhan. masa cacay ku sanglacay nu balu, isasa nu papah asibalu, ahebal, lima kuni kapapelaan. adidiay a baluan han namakayda' i sasa a muculal, langdawsa siniladay tu kalawlawan a kulitan, wayway nida mahida u seliseling, balu nu akaway miapuyu tu akaway nu papah. u heci nu Dapdap pela' sananay, nu tusaay anika papelaan amalaheci, sisa idaw ku tusaay a sasapalan mahida u mali ku wayway kalawlawan nu hese' ku kulit, idaw ku lalumaan nu aadipingan. kasi baluan han i sepatay a bulad, itini i kalaludan nu pitu ~walu asiheci. (kamu nu Hulam: .) dapdap caay pi pili' tu lala' asilangaw, nika anu sidamek ku lala', kasi nanumang, kapah ku lalaliwan nu nanum a kitidaan, amelik amabuwah ku langaw. (kamu nu Hulam: .) dapdap anu nipa nanumtu amelik amabuwah ku langaw, kasienawan han mahamaw mulangaw, lamit nida caay kay labusa, aytini i tukus paluma ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) anu pasapala satu nika dadecdecan han a pulu'~ sabaw tu lima a ke'/pingfang-mi kuyu laad, apasapal satu a kiayawan amaluk tu lutuk atu mahedek satu napasapal sa apananuman tu amikuwan, kya mulangaw ku nisasapalan tu panu'an. (kamu nu Hulam: .) dapdap nu papah mahida u sadipa' nu kaduh, sisa pangangan hantu &quot;dapdap&quot; idawhen ku kui-tai, guo-qiang-feng, xiao-jinqian-cao a nganganan. (kamu nu Hulam: .) apuyu' ku langaw nu dapdap, icelang a mulalad ku akaway, ngisngis nu lamit han matineng amulalat, caay pipili' tu lala' amulangaw, napaluma' satu i liklik nu luma' han u madadedecay ku langaw u aadihan nu katuuday nu tademawan. (kamu nu Hulam: .) wayway nu langawan Dapdap han u Dichondra micrantha Urb, xuan-hua-ke han u Convolvulaceae Dapdap han nimikeliday tu langaw nu Dichondra mihcaan nanay nu milaladay nu lutukan a langawan, hinaadih kita i Taywan nu subalan a dadipasan atu uhekal nu umaumahan. (kamu nu Hulam:馬蹄金(Dichondra micrantha Urb.),旋花科 .) adidi' satanayu' sa ku lamit nu dapdap, belihan kala abuabuan ku kulit sibanuh, i laad han idaw ku naiay ku watan asilamit. (kamu nu Hulam: .) nucacaya a papahan masasuala tu akaway asipapah, papahan mahida u buwa' ku wayway atu mamulmul ku wayway, tanayu' han 0.5~1.3 cong-fen, ahebal han 0.6~1.5 cong-fen, nuayawan nu papah ahebal mamulmul ku wayway atu kala ngituan kuni ka mulmul, angngan han ahebal mahida u balucu ku wayway, langdaw naming ku papah, hekal nu papah sibanuh, belih nu papahan simasaditay nu apuyuay a papahan, tanayu ku akaway nu papah cacay nu pangkiwan~ tulu a pangkiwan a cong-fen. adidi ku balu, masa cacay isasa nu papahan, apuyu ku akaway nu balu i papah nu akaway, lima ku kakicuh, nika pelaan mahida u masa mucuya ku wayway satanayu'sa mahida u ngelap ku wayway, langdawsa ku kulit, idaw ku salalumaan. (kamu nu Hulam:花小, ,綠色,宿存.) mahida u tuki ku adiping, kalawlawan langlangdawan ku kulit atu micapi tu sanglac a kulitan, lima ku tamaan, ipabaw ku salumaan, tusa ku salumaan, nu tusaay anika babenisan nupaduh amisalalumaan. (kamu nu Hulam: .) pela' sananay ku heci mahida u mali ku wayway, balad han 0.2 congfen, hekal han idaw ku masaditay nu banuh, mala tusa kuni ka pelaan nu patelekay nu hahecian, naiku watan nunika pelaan tu mala tusaay atu caaya kapela' nu hecian, idaw ku cacay ~tusa a saspalan i salumaan. pa'nu' han micapi tu mali ku wayway, kala lawlawan ku kulit katukuh tu hese' masadid ku hekal. (kamu nu Hulam: .) sakanamuhan atu kapi cidekan dapdap han manamuh tu dihkuay atu sinanuman a kitidaan, micidek kuni ka namuh atu icelang amilalat, wuydasa acacay matalaw tu sienaw. (kamu nu Hulam: .) numapa cilalay atu isasa nu lidunglidungan kapah ku langaw, anu caay kapacilal atu tada i lidunglidungan han, satanayu'sa ku langaw, anu tada tabakitu ku cila han, mahamaw kuni langawan amlalat. (kamu nu Hulam: .) dapdap han amica kunika epingan numita, anu napalumaantu kapahay tu ku langaw, siheci' satu cinida, sakay sasa nu langawan nu sasihciay nu cancanan a langawan, a puyu' ku langaw nida', talakaw han tada lima a cong-fen nan, anu kaletepan tu nulutuk a talakaw anu kapah tu kulala' sa, acaay pilisimet tu langawan. 一,mipili' tu lala' (kamu nu Hulam:土壤選擇) 二,papalumaan a demiad (kamu nu Hulam:種植時期) 三,mibuwah atu paluma (kamu nu Hulam:繁殖及栽植) 1. misilut tu lala' (kamu nu Hulam:整地) 2. mibuwah atu paluma (kamu nu Hulam:繁殖及栽植) hican mikuwan kuni palumaan 一,nanum mikuwan(kamu nu Hulam:水分管理) 二,palisul tu langaw(kamu nu Hulam:補植) 三,padamek(kamu nu Hulam:施肥) 四,tanu lutuksa mikuwan (kamu nu Hulam:雜草管理) 1. dapdap ikasienawan han atu lala' nu nananuman mahaymaw mulangaw atu mabadi', apananuman tu, kya kapah ku langw, amiadih kita tuni palumaantu nu sahecian a langawan mikuwan, kya caay ka wada' kuni kasihecian nu duma a langawan. 2. dapdap han mahka nipalumaan han pananuman tu kya kapah ku langw nida, nika u tada silanu'ay a lalaan han, isasa atu caay kakapah nu lalaliwan nu nanum han, aminadih kita tu papalaliwan tu nananuman. 3. anu padamek satu huaxue a damekan acaay kay pabaw nu papah, alaw amaduka ku papahsa. 3. (kamu nu Hulam: . u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== dapdap 馬蹄金 == masa domaay a ngangan Dichondra micrantha Urban (mitesekay a ngangan)Dichondra micrantha Urban 旋花科 (sapamataan a ngangan)Convolvolaceae 馬蹄金屬 (mikeliday to ngangan)dapdap ,金挖耳,九連環 (tada ngangan)xiao-jingian-cao, hebao, nei-kon-ton-cao, jin-soochi, hoangdan-cao, xiao-mati-han, loo-pi-cao, xiao-tongqian-cao, jiobei-wo, xiao-hama-wan, jiyan-cao, xiao-dengzhan-cai, xiao-yingfeng-cao, xiao-yoanbao-cao, loodi-jinqian, jin-wa-er, jio-lianhoan Dombell dichondra (igo a ngangan)Dombell dichondra 布農 Tasasikis To Bantas,撒奇萊雅 Dapdap,鄒 Coon 'Anoko Karavong (kamo no binacadan)Bonon Tasasikis To Bantas,Sakodaya Dapdap,Co Coon 'Anoko Karavong 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no langaw Dapdap o langawto no Taywan, no Taywan picidekan a langawan, manamoh i masengetay, caaya ka pacilal, idada dadanansa, lotoklotokan hinaadih kita to langaw. (kamo no Holam: .) sasapayoan dapdap kala akeakenekan sapi', sisa patahekal to akoti' no odip ita, milawpes to letek, pacolil to idang. tada sasapayoan sa o banic, lebawa, doka a adadaan. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo dapdap o xoan-hoa-ke no mihecaan no lotokan a langawan, angangan han satanayo'sa milalad i lalaan, tolo a bataan idaw ko lima ko tanayo'noni pi laladan. (kamo no Holam: .) masasoala to akaway asipapah to cacaya a batacan, nomapolongay asipapah, mahida o bowa' ko wayway no papah, nikodan no papah idaw ko adidiay a banohan, idaw ko pitoay no sasolitan i papah nika caay ka adih, mamolmol kono ayawan no papah adidi koni kasa lebongan, papah no angangan mahida o baloco ko wayway, noayawan no papah a langdaw han masadit, belih no papah han kala langlangdawan, idaw ko macelahay a banohan. masa cacay ko sanglacay no balo, isasa no papah asibalo, ahebal, lima koni kapapelaan. adidiay a baloan han namakayda' i sasa a mocolal, langdawsa siniladay to kalawlawan a kolitan, wayway nida mahida o seliseling, balo no akaway miapoyo to akaway no papah. o heci no Dapdap pela' sananay, no tosaay anika papelaan amalaheci, sisa idaw ko tosaay a sasapalan mahida o mali ko wayway kalawlawan no hese' ko kolit, idaw ko lalomaan no aadipingan. kasi baloan han i sepatay a bolad, itini i kalalodan no pito ~walo asiheci. (kamo no Holam: .) dapdap caay pi pili' to lala' asilangaw, nika ano sidamek ko lala', kasi nanomang, kapah ko lalaliwan no nanom a kitidaan, amelik amabowah ko langaw. (kamo no Holam: .) dapdap ano nipa nanomto amelik amabowah ko langaw, kasienawan han mahamaw molangaw, lamit nida caay kay labosa, aytini i tokos paloma ko kapahay. (kamo no Holam: .) ano pasapala sato nika dadecdecan han a polo'~ sabaw to lima a ke'/pingfang-mi koyo laad, apasapal sato a kiayawan amalok to lotok ato mahedek sato napasapal sa apananoman to amikowan, kya molangaw ko nisasapalan to pano'an. (kamo no Holam: .) dapdap no papah mahida o sadipa' no kadoh, sisa pangangan hanto &quot;dapdap&quot; idawhen ko koi-tai, goo-qiang-feng, xiao-jinqian-cao a nganganan. (kamo no Holam: .) apoyo' ko langaw no dapdap, icelang a molalad ko akaway, ngisngis no lamit han matineng amolalat, caay pipili' to lala' amolangaw, napaloma' sato i liklik no loma' han o madadedecay ko langaw o aadihan no katooday no tademawan. (kamo no Holam: .) wayway no langawan Dapdap han o Dichondra micrantha Urb, xoan-hoa-ke han o Convolvolaceae Dapdap han nimikeliday to langaw no Dichondra mihcaan nanay no milaladay no lotokan a langawan, hinaadih kita i Taywan no sobalan a dadipasan ato ohekal no omaomahan. (kamo no Holam:馬蹄金(Dichondra micrantha Urb.),旋花科 .) adidi' satanayo' sa ko lamit no dapdap, belihan kala aboaboan ko kolit sibanoh, i laad han idaw ko naiay ko watan asilamit. (kamo no Holam: .) nocacaya a papahan masasoala to akaway asipapah, papahan mahida o bowa' ko wayway ato mamolmol ko wayway, tanayo' han 0.5~1.3 cong-fen, ahebal han 0.6~1.5 cong-fen, noayawan no papah ahebal mamolmol ko wayway ato kala ngitoan koni ka molmol, angngan han ahebal mahida o baloco ko wayway, langdaw naming ko papah, hekal no papah sibanoh, belih no papahan simasaditay no apoyoay a papahan, tanayo ko akaway no papah cacay no pangkiwan~ tolo a pangkiwan a cong-fen. adidi ko balo, masa cacay isasa no papahan, apoyo ko akaway no balo i papah no akaway, lima ko kakicoh, nika pelaan mahida o masa mocoya ko wayway satanayo'sa mahida o ngelap ko wayway, langdawsa ko kolit, idaw ko salalomaan. (kamo no Holam:花小, ,綠色,宿存.) mahida o toki ko adiping, kalawlawan langlangdawan ko kolit ato micapi to sanglac a kolitan, lima ko tamaan, ipabaw ko salomaan, tosa ko salomaan, no tosaay anika babenisan nopadoh amisalalomaan. (kamo no Holam: .) pela' sananay ko heci mahida o mali ko wayway, balad han 0.2 congfen, hekal han idaw ko masaditay no banoh, mala tosa koni ka pelaan no patelekay no hahecian, naiko watan nonika pelaan to mala tosaay ato caaya kapela' no hecian, idaw ko cacay ~tosa a saspalan i salomaan. pa'no' han micapi to mali ko wayway, kala lawlawan ko kolit katokoh to hese' masadid ko hekal. (kamo no Holam: .) sakanamohan ato kapi cidekan dapdap han manamoh to dihkoay ato sinanoman a kitidaan, micidek koni ka namoh ato icelang amilalat, woydasa acacay matalaw to sienaw. (kamo no Holam: .) nomapa cilalay ato isasa no lidonglidongan kapah ko langaw, ano caay kapacilal ato tada i lidonglidongan han, satanayo'sa ko langaw, ano tada tabakito ko cila han, mahamaw koni langawan amlalat. (kamo no Holam: .) dapdap han amica konika epingan nomita, ano napalomaanto kapahay to ko langaw, siheci' sato cinida, sakay sasa no langawan no sasihciay no cancanan a langawan, a poyo' ko langaw nida', talakaw han tada lima a cong-fen nan, ano kaletepan to nolotok a talakaw ano kapah to kolala' sa, acaay pilisimet to langawan. 一,mipili' to lala' (kamo no Holam:土壤選擇) 二,papalomaan a demiad (kamo no Holam:種植時期) 三,mibowah ato paloma (kamo no Holam:繁殖及栽植) 1. misilot to lala' (kamo no Holam:整地) 2. mibowah ato paloma (kamo no Holam:繁殖及栽植) hican mikowan koni palomaan 一,nanom mikowan(kamo no Holam:水分管理) 二,palisol to langaw(kamo no Holam:補植) 三,padamek(kamo no Holam:施肥) 四,tano lotoksa mikowan (kamo no Holam:雜草管理) 1. dapdap ikasienawan han ato lala' no nananoman mahaymaw molangaw ato mabadi', apananoman to, kya kapah ko langw, amiadih kita toni palomaanto no sahecian a langawan mikowan, kya caay ka wada' koni kasihecian no doma a langawan. 2. dapdap han mahka nipalomaan han pananoman to kya kapah ko langw nida, nika o tada silano'ay a lalaan han, isasa ato caay kakapah no lalaliwan no nanom han, aminadih kita to papalaliwan to nananoman. 3. ano padamek sato hoaxoe a damekan acaay kay pabaw no papah, alaw amadoka ko papahsa. 3. (kamo no Holam: . o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>