<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-papangaay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-papangaay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-papangaay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-papangaay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-papangaay, title = nipaluma-papangaay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-papangaay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">papangaay 小金梅葉 papangaay mitesakay nipangangan Hypoxis aurea Lour. Sapamata ngangan Sapamata ngangan仙茅科(Hypoxidaceae) tungusay ngangan(屬名papangaan lutuk小金梅草屬 u ngangan kalawlaway san balu黃花參 kamu nu binacadan 布農 Makuis Lisav Tu Ismud,撒奇萊雅 Papangaay,鄒 Taravungun Tanau Bunun Makuis Lisav Tu Ismud, Sakizaya Papangaay, Co Taravungun Tanau. mukanan nu binacadan 布農,撒奇萊雅,鄒 Bunun, Sakizaya, Co. hekal a kaliwaliwah papangaan u langaw mahamin i kasa niyazu' kasa kakitizaan. manamu mulangaw isasa tu 2800 a depah su-li-lin, cen-kuw-papah milamel i kilakilangan tu pananumanay, i lutulutukan anucaay makelahay a lala'. (kamu nu Hulam: .) sakakapah nu sapaiyui sapingaay tu, alababay a buwaa', sakakapah nu tatama, micunus tu angil. (kamu nu Hulam:功用:溫腎,壯陽,補氣) wayway nu mauzipay papangaan u sapamata ueli' tungusa papangaan, tungusa pinaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk, u talakaw pakalal tu 3-23 hunan, anganganan mahiza u lamit u siheciay masati'kuk anucaay masamulmul ku tektek, u tayayu' 4-6 a hunan u tabaki 1 a hunan. u papah masakulawlawan ku kulit i tulis nu papah sibanuh, u tanayu' pakala tu 8-28 kung-li, u ahebal 0.5-1 hunan. 5-7 a bulad mabutelak tu kalawlaway a kulit, balu nu lamit u talakaw pakala tu 3-9 a hunan, balu nu satabu adidi' tusa aca, enem ku balu nu papahan, tama a kasabalu enem. u heci i 7-9 a muladan mazuhem tu, masaculayay a heci u tanayu' pakala tu 0.5-1 a hunan,duhepic ku pudac nu heci, u hekal sapucu'pucu' sa adidi' mahapinang mahiza u gang masapucu'. (kamu nu Hulam: ,近革質,被長毛. pnaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk, sadingsingan balangbangan tusa a puu' an ka butelakan nu bala, siledekay nu mulangaway. angangan lamit masaatilad, u telek cacay hunan masamali anucaay masatanayu' ku kamulmul , matahpuay nu maikesay nu akaway a papah laclac nu kudih. makay angangan mulangaw ku papah 4-12 a papahan, u papah tanayu'sa masakeliw, angangan nu papah masatanayu' mazicem masinang ku papah, mahiza u katul, tanayu' ku banuh. papangaan ancaay ka butelak ku balu hawsa, uyza dada' ku maazihay tanayu' adidi' ku papah, u adidi'ay a lutuk han nu itiniay ciniza, kulawlaw adidi' ku balu niza, caay kahatiza u kalibuwa' katabak, i apuyu'ay a lutukan mahizaay u bunac mabutelak tu. (kamu nu Hulam: .) kakanen atu lalangawan papangaan a lutuk mahiniay adidi'ay kulawlaway kulit a balu kanahatu i Nan-huy maazihay tu i zazanan, u angangan lamit niza yadah ku sakakapah tu uzip atu sibihun, u sakapahay a kakanan, nika u angangan lamit nu heni calakah ku kudih, caay kadayum mikemkem, salamen kya mamuni. cunus tuyni sumamaday a ukak i abu matepa, kya palatateng iayaw nu 17 mang a mihcaan, i kasumamada tu ba'tuay henay a ziday nu tademaw hakay matineng tuway misalamal. uyni u bihun nu papangaan tungusa namakay kasumamadan henay a ziday, u tademaw malingatu tu u kilang kunisanga'an tu aikecay saspikutkut tu mulangaway u angangana lamit. Ci Wa-ti-li a pasubana'ay a tademaw tu cabay atu mikingkiway maapulung tu mikingkiway a tademaw, ci Ti-ay-li-ke a pasubanaay &quot;Francesco d'Errico&quot; sakamu sa, mingikiway a sakaput i lilis nu buhang matepa ku cacay kasuy a ukak, pisangaan a demiaan taneng mikilim ayaw nu 4 mang a mihcaan, sazikuzay, uyni papangaan a lutuk u ukak namatepa pilangawan nai' ku langaw tu zumaay a lalangawan, tinisaca i buhang labu nu siabuay, tateng' namiala misuped tuynian mulangaway hawsa, tangsul caykasaan kanen nu heni, patayzaen nu heni I buhang amipalada', itawya makakanum tu, ma atineng palada', satu sakay kakanan matineng tu misazuma tu kakanan. ayzaay a tademaw kanahatu caay tu pukan tu papangaan a lutuk, nika mahicahica u Bei-cuw au In-tu, papangaan a lutuk mala u kahenulan tu a lutuk u sapayu a lutuk, u sakakapah nu bituka, kacekukan tu mala u kalalutinan tu nu mita tu kasumamadanay a tademaw. mitesekay nu migikiway i Na-huy nu migikiway maazihay tu nu mita ku kaliyuhan tu nikauzip nu kasumamadanay a tademaw, a muliyaw aca misaicelang tu tuas nu tademaw namakay Bei-cuw matepa ku nazipaan sanay a kamu, tahkal i lali' malahad ku kaliyuhan atu cayay ka zatengay a kawaw. (kamu nu Hulam: .) papangaan singangan aca tu masaeli'ay, kalawlaway ku kulit nu balu enem ku balu, kanamuhan ku wayway nia, itawya namatengil ku kamu namaazih tu i nalinabuwan tu&quot;walibayuan&quot; sa. (kamu nu Hulam: &quot;見過.) i I-lan Tuw-cen piazihan tu salungayay a kakitizaan, mamin mipasasa tu kazizeng hawsa mikilim tu banihiway a kakitizaan mihibang mueneng, keni' tu mata maazih ku cacay kalawlaway balu i tapiingan tu, u bau kamacalan a balu asaan. u &quot;papangaan a lutuk&quot;, itawyay mahicaay caay katineng caay kalucek ku demiad hakya, u balu niza caay kahamin a mabutelak, sakalamkam satu mulekal mikilim tu tepalay a kakitizaan izaw henay hakya ku balu asaan, mahini sa matepa tu ku pilangawan niza matepa tu ku mabutelakay a balu, macaliway tu pinaay tu a mihcaan katanayu' ku pitapal tu langaw niza, maazih tu ciniza cacay a mihcaan kinatusa mabutelak ku balu, sadingsingan balangbangan mabutelak tu ku balu ziza. (kamu nu Hulam: .)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">papangaay 小金梅葉 papangaay mitesakay nipangangan Hypoxis aorea Loor. Sapamata ngangan Sapamata ngangan仙茅科(Hypoxidaceae) tongosay ngangan(屬名papangaan lotok小金梅草屬 o ngangan kalawlaway san balo黃花參 kamo no binacadan 布農 Makois Lisav To Ismod,撒奇萊雅 Papangaay,鄒 Taravongon Tanao Bonon Makois Lisav To Ismod, Sakizaya Papangaay, Co Taravongon Tanao. mokanan no binacadan 布農,撒奇萊雅,鄒 Bonon, Sakizaya, Co. hekal a kaliwaliwah papangaan o langaw mahamin i kasa niyazo' kasa kakitizaan. manamo molangaw isasa to 2800 a depah so-li-lin, cen-kow-papah milamel i kilakilangan to pananomanay, i lotolotokan anocaay makelahay a lala'. (kamo no Holam: .) sakakapah no sapaiyoi sapingaay to, alababay a bowaa', sakakapah no tatama, miconos to angil. (kamo no Holam:功用:溫腎,壯陽,補氣) wayway no maozipay papangaan o sapamata oeli' tongosa papangaan, tongosa pinaay to a mihcaan no molangaway a lotok, o talakaw pakalal to 3-23 honan, anganganan mahiza o lamit o siheciay masati'kok anocaay masamolmol ko tektek, o tayayo' 4-6 a honan o tabaki 1 a honan. o papah masakolawlawan ko kolit i tolis no papah sibanoh, o tanayo' pakala to 8-28 kong-li, o ahebal 0.5-1 honan. 5-7 a bolad mabotelak to kalawlaway a kolit, balo no lamit o talakaw pakala to 3-9 a honan, balo no satabo adidi' tosa aca, enem ko balo no papahan, tama a kasabalo enem. o heci i 7-9 a moladan mazohem to, masacolayay a heci o tanayo' pakala to 0.5-1 a honan,dohepic ko podac no heci, o hekal sapoco'poco' sa adidi' mahapinang mahiza o gang masapoco'. (kamo no Holam: ,近革質,被長毛. pnaay to a mihcaan no molangaway a lotok, sadingsingan balangbangan tosa a poo' an ka botelakan no bala, siledekay no molangaway. angangan lamit masaatilad, o telek cacay honan masamali anocaay masatanayo' ko kamolmol , matahpoay no maikesay no akaway a papah laclac no kodih. makay angangan molangaw ko papah 4-12 a papahan, o papah tanayo'sa masakeliw, angangan no papah masatanayo' mazicem masinang ko papah, mahiza o katol, tanayo' ko banoh. papangaan ancaay ka botelak ko balo hawsa, oyza dada' ko maazihay tanayo' adidi' ko papah, o adidi'ay a lotok han no itiniay ciniza, kolawlaw adidi' ko balo niza, caay kahatiza o kalibowa' katabak, i apoyo'ay a lotokan mahizaay o bonac mabotelak to. (kamo no Holam: .) kakanen ato lalangawan papangaan a lotok mahiniay adidi'ay kolawlaway kolit a balo kanahato i Nan-hoy maazihay to i zazanan, o angangan lamit niza yadah ko sakakapah to ozip ato sibihon, o sakapahay a kakanan, nika o angangan lamit no heni calakah ko kodih, caay kadayom mikemkem, salamen kya mamoni. conos toyni somamaday a okak i abo matepa, kya palatateng iayaw no 17 mang a mihcaan, i kasomamada to ba'toay henay a ziday no tademaw hakay matineng toway misalamal. oyni o bihon no papangaan tongosa namakay kasomamadan henay a ziday, o tademaw malingato to o kilang konisanga'an to aikecay saspikotkot to molangaway o angangana lamit. Ci Wa-ti-li a pasobana'ay a tademaw to cabay ato mikingkiway maapolong to mikingkiway a tademaw, ci Ti-ay-li-ke a pasobanaay &quot;Francesco d'Errico&quot; sakamo sa, mingikiway a sakapot i lilis no bohang matepa ko cacay kasoy a okak, pisangaan a demiaan taneng mikilim ayaw no 4 mang a mihcaan, sazikozay, oyni papangaan a lotok o okak namatepa pilangawan nai' ko langaw to zomaay a lalangawan, tinisaca i bohang labo no siaboay, tateng' namiala misoped toynian molangaway hawsa, tangsol caykasaan kanen no heni, patayzaen no heni I bohang amipalada', itawya makakanom to, ma atineng palada', sato sakay kakanan matineng to misazoma to kakanan. ayzaay a tademaw kanahato caay to pokan to papangaan a lotok, nika mahicahica o Bei-cow ao In-to, papangaan a lotok mala o kahenolan to a lotok o sapayo a lotok, o sakakapah no bitoka, kacekokan to mala o kalalotinan to no mita to kasomamadanay a tademaw. mitesekay no migikiway i Na-hoy no migikiway maazihay to no mita ko kaliyohan to nikaozip no kasomamadanay a tademaw, a moliyaw aca misaicelang to toas no tademaw namakay Bei-cow matepa ko nazipaan sanay a kamo, tahkal i lali' malahad ko kaliyohan ato cayay ka zatengay a kawaw. (kamo no Holam: .) papangaan singangan aca to masaeli'ay, kalawlaway ko kolit no balo enem ko balo, kanamohan ko wayway nia, itawya namatengil ko kamo namaazih to i nalinabowan to&quot;walibayoan&quot; sa. (kamo no Holam: &quot;見過.) i I-lan Tow-cen piazihan to salongayay a kakitizaan, mamin mipasasa to kazizeng hawsa mikilim to banihiway a kakitizaan mihibang moeneng, keni' to mata maazih ko cacay kalawlaway balo i tapiingan to, o bao kamacalan a balo asaan. o &quot;papangaan a lotok&quot;, itawyay mahicaay caay katineng caay kalocek ko demiad hakya, o balo niza caay kahamin a mabotelak, sakalamkam sato molekal mikilim to tepalay a kakitizaan izaw henay hakya ko balo asaan, mahini sa matepa to ko pilangawan niza matepa to ko mabotelakay a balo, macaliway to pinaay to a mihcaan katanayo' ko pitapal to langaw niza, maazih to ciniza cacay a mihcaan kinatosa mabotelak ko balo, sadingsingan balangbangan mabotelak to ko balo ziza. (kamo no Holam: .)</FORM>
    </S>
</TEXT>