<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-calahcah" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-calahcah" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-calahcah. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-calahcah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-calahcah, title = nipaluma-calahcah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-calahcah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">calahcah (kamu nu Hulam: ŤćĒśěĚŤćČ) masadumaay a ngangan Salvia plebeia R. Brown (mitesekay a ngangan) Salvia plebeia R. Brown ŚĒáŚĹĘÁßĎ (sapamataan a ngangan)Labiatae ŤíŅŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan) mikeliday tu hau (tada ngangan)ci-ceng-ta, sei-cian-saw, tu-cing-cieh, lay-duan-tou-saw, siaw-been-ci-ceng-ta, ci-li-ay-saw, sia-ma-saw, cie-mao-su-wei-saw, ci-ning-ha-ma-saw, suey-li-cing, lay-zi-saw, lay-tuan-saw, lay-ge-boa-saw, ha-ma-saw, cu-po-saw Salvia plebeian (In-guay a ngangan)Salvia plebeian ŚłÉŤĺ≤ Ismud Linkin,śííŚ•áŤźäťõÖ calahcah,ťĄí Cuun Karingking (kamu nu binacadan)Bunun Ismud Linkin,Sakidaya calahcah,Co Cuun Karingking ŚłÉŤĺ≤,śííŚ•áŤźäťõÖ,ťĄí (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw maudip i tida i Cian-su, Ce-cian, an-fa. mahamin ku niyaniyaduan asilangaw tu calahcah. manamuh i sasa nu buyu, dadanan, talutaludan, lilis nu sawac. (kamu nu Hulam: ,Ť∑Įťāä,ŤćíŚúį,ś≤≥ťāä.) calahcah han ahebal ku nika laklak amu langaw, manamuh mulangaw i dihekuay a niyaduan, madayum a buwahen, itini i Taywan hina adih kita tu langaw, ayda hantu u tademawtu ku palumaay. i lalud, balangbngan amacebal ku balu, masa tipus ku hecisa tanengtu siwkacuan, a pawalien henay miacak atu mantaay taneng tu a sangasiben minanum. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuan calahcah u sanek nida kala alealedahan sapi', mibasaw tu udipay nu akuti', milawpes tu lebawa, mipuu'd tu idang, mipadang patahekal tu isi', angangan nu sapayuan han u atay, malebawa ku takulaw, butus, siidang ku tai' a imelangan. haykikaku muta'tu idang, utiih nu takulaw, malebawa ku bili, malebawa ku buwa', tadayadah tu ku idang, miwada' tu nika saalidad nu libawa, sakayhekal han u puces, mamenahan, cucu', aisian nu tatayna'. (kamu nu Hulam: ,šĻ≥ŤÖļÁāé,ťôįťĀďÁāé.) milihida tu langaw musakamu Calahcah a lutukan han u sisemaay nu waywayan a langwan nu cacaya a mihcaan atu tusa a mihcaan nu lutukan a langawan, amelik mulangaw, makaalatu tusa a bataan ‚Äď pitu a bataan a kong-hen ku talakaw, idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: .) Papah nu akaway mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, nuayawan masadicem, papah nu lilis han sinangipenan, papah si akaway, masasuala ku papah i akaway, u satanayusa kunika mulmulan atu masadicem ku wayway, tanayuhan makaala tu tulu ‚Äď pitu a kong-hen, ahebal han makaala tu sepat a kong-hen, macebalay nu baluhan u mapulungay kuni ka cebal, itungduh, mata tuntunduh kunika sa dipusan ku wayway . (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh uhekal mahida u tuki, balu nu adiping han kala kiyukiyuan ku kulit, nuayawan nu sasemaan tusa kuni ka pelaan, sasa nu sasemaan han tulu kuni ka pelaan. tamaan nu balu tusa ku ngisngis, satanayu'sa mutahekal i adiping. kasi baluan han i cacay a bulad katukuh i limaay a buladan, unu cacaya a mihcaan kina tusa amulangaw. Calahcah a heci han aadidi, atekak ku pa'nu, macacuis kunika mulmul nu heci, kulit han u hese'. ka cebalan nu balu han i sepatay ‚Äďlimaay a buladen, kasi hecian han i enem~pitu a buladan. (kamu nu Hulam: .ŤäĪśúü4-5śúą,śěúśúü6ÔĹě7śúą.) wayway nu langaw nu tusaay a mihcaan nu lutukan a lalangawan, talakaw han makaalatu sabaw tu lima ~ siwa a bataan a congfen. akaway masa sikaku, yadah ku ciit, nikudan han adidi ku damsaya a banuh. (kamu nu Hulam: šļĆŚĻīÁĒüŤćČśú¨,ťęė15ÔĹě90cm. .) lamit tahekal sa sipapahtu madadecdec, idaw ku akaway, papah han satanayusa mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, lilis nu papah idaw ku mamulmulay nangipenan, nu ayaw nu papah idaw kuni katatepikan, papah han idaw ku tatucekan a kulitan, tusa nika babelih idaw ku banuh, akaway sipapah sa masasuayaw ku papah. nika cacebalan nu balu han tusa „Äú enum ku balu, mahida u pacebaay kuni ka cebalan nu baluan atu mamulmulay anikasdicem sananay anika cebalan nu balu. (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh mahida u tuki, u hekal kala kimkiman ku kulit nu tatucekan atu damsaya a banuh, mala liwasak ku bilbil, pabaw nu bilbilan i tunduhan tulu ku apuyuay madicemay nu tatangahan, sasaay a bilbilan tusa ku ngipen. (kamu nu Hulam: 2ťĹí.) balu nu adiping mahida u sema ku wayway, kala kiyukiyuan ku kulit katuku i sumilaway kiyukiyuan ku kulit, tanayuhan makaala tu sepat nu pangkiw a mm, sibanuh ku hekal, mabanuhngay nu angangan han simamulmulay nu banuh, pabaw nu sasemaan satanayu'sa kuni ka mulmul, tungduhan sibuhang, sasa nu bilbil han tulu kunika pelaan, taban mapela'tu nika u ahebal maca cuis kunikasa balucu'an nu wayway. (kamu nu Hulam: 4.5mm, .) tama nu balu tusa ku ngisngis, sasapaiyuan nu kitidaan satanayusa, kitidaan nu sasapayuan han mibatad, pabaw nu kitidaan nu sasapayuan kapah kuni celakan, sasa nu kitidaan a sasapayuan caay ka kapah kuni celakan. (kamu nu Hulam: ťõĄŤēä2, .) tada wayway tada angangan sidamek kibetul, pasayda i sasa kuni ka patelek, yadah ku ngisngis nu lamit. masikaku ku akaway, kala abuabuan ku sanglac macacuis ku apuyuay nu damsaya a banuh. (kamu nu Hulam: .) mibuwah demiad lala', manamuh i masengetay a kitidaan maudip. anu sidamek ku lala', awma bawbaw nu malamlam tu liken a lala ku sakapahay a palumaan. (kamu nu Hulam: .) (paluma') u sapal ku sapibuwah. itini i secung a niyaduan han i siwa~pulu' a buladan a pasapal. (kamu nu Hulam: . nitabian tu a lala', sanebaken nuheni ku 1.3m ku ahebal nisa nebakan. Sasapalan palamlamen tu lala', amisasapal. Pasapalsa, sanebaken kuni pisapal, ulaad nu langawan han tulu a bataan idaw ku tulu a congfen kunipi sabenisan, labuhan tulu ~ pitu a kong-hen, u sapala han itidan inisa nebakan amibulesak, acaay labungi. (kamu nu Hulam:Śú®śēīŚ•ĹÁöĄŚúįšłä,ťĖč1.3m 33cmťĖčÁ©ī,ś∑Ī3-7cm, .) hican mikuwan ku cilekay katalawan a cilekayan han u pitaduhay atu langdaway a cilekay. (kamu nu Hulam: Ťü≤Śģ≥śúČŤüčŤüÄŚíĆťĚíŤü≤.) hekal nu langaw wayway nu langaw tanayu han makaala tu sabaw tu lima - walu a bataan a kong-hen, yadah ku ciit. akaway han masikaku, patelek makaala tu tusa- walu a congfen, hekal kalaabuwan nu langdawan ku kulit katukuh tu cung-he-se a kulitan, nikudan han apuyu damsaya a banuh, kala putunputunan ku sanglacay nu kulitan, mabuhan i teban. masasuayaw ku papah, hana hetik atu mapela' ku papah, u kapahay a papahan makubid atu makulebud, macebal satu satanayu'sa kuni ka mulmul nu wayway atu sadicem sananay , tanayu han makaala tu cacay nu pangkiwan- enem a kong-hen, lilis nu papahan idaw ku mamulmulay nu nangipenan atu mangituay nu ngipen, nikudan han kala kimkiman ku kulit nu tatucekan, masasubelih nu papah apuyuay ku banuh. papah nu akaway han tanayu sa 0.4-1.5 congfen, madadecdec ku apuyuay damsaya nu banuh. balu nu adiping hina hetik, kitidaan nu balu a kakicuh mahida u tuki, tanayu han makaala tu tulu mm, kala abuabuan langdawan ku kulit atu kala abuabuan cungse a kulit, nuayawan han idaw ku kala kimkiman nu kulit a tatucekan atu apuyuay a damsaya nu banuh, ilabuhan u cunghe'se akulitan macacuis kunika mulmul nu atekakay a pa'nu. (kamu nu Hulam: ŤĎČśüĄťē∑0.4-1.5cm, 3mm, .) hekal nu papah pabawan nu papahan a si-paw caay kalecad ku yadahay nu waywayan, lilis han malecad, sasaan nu papahan a si-paw han adidi', lilis malikau'. u nipihanhan a buhun han ku patelek, sasaan nu papahan ku yadahay. pabawan atu sasaan nu papahan yadah ku caaya kaw idangay a babanuhan, u tusa ‚Äď tulu a si-pawan misakaputay, tanayu'han makaala tu 116-160őľm, akaway a si-paw mabewah, patelek han makaala tu 40őľm, pabaway a sipaw han saadidi sa alaw masadicem, hekal hantu idaw ku masapucuay. inaiay nu sakatahekal nu angangan nu tapal han u hekal nu papahan a sipawan kibetul. (kamu nu Hulam: ,ťē∑116-160őľm, 40őľm, .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶ar~…ĺańß ¶ańß (kamu nu ńßur~…ĺam: ***) masadumaaj a ŇčaŇčan sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôia *. brown (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan) sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôia *. brown *** (sapamataan a ŇčaŇčan)r~…ĺabiata…ô ** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan) mik…ôr~…ĺidaj tu ńßau (tada ŇčaŇčan) ¶i- ¶…ôŇč-ta, s…ôi- ¶ian-saw, tu- ¶iŇč- ¶i…ôńß, r~…ĺaj-duan-tou-saw, siaw-b…ô…ôn- ¶i- ¶…ôŇč-ta,  ¶i-r~…ĺi-aj-saw, sia-ma-saw,  ¶i…ô-mao-su-w…ôi-saw,  ¶i-niŇč-ńßa-ma-saw, su…ô-r~…ĺi- ¶iŇč, r~…ĺaj-zi-saw, r~…ĺaj-tuan-saw, r~…ĺaj-g…ô-boa-saw, ńßa-ma-saw,  ¶u-po-saw sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôian (in-guaj a ŇčaŇčan)sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôian ** ismud r~…ĺinkin,****  ¶ar~…ĺańß ¶ańß,*  ¶uun kariŇčkiŇč (kamu nu bina ¶adan)bunun ismud r~…ĺinkin,sakidaja  ¶ar~…ĺańß ¶ańß, ¶o  ¶uun kariŇčkiŇč **,****,* (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja,  ¶o kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw maudip i tida i  ¶ian-su,  ¶…ô- ¶ian, an-fa. mańßamin ku nijanijaduan asir~…ĺaŇčaw tu  ¶ar~…ĺańß ¶ańß. manamuńß i sasa nu buju, dadanan, tar~…ĺutar~…ĺudan, r~…ĺir~…ĺis nu sawa ¶. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,**,**,**.)  ¶ar~…ĺańß ¶ańß ńßan ańß…ôbar~…ĺ ku nika r~…ĺakr~…ĺak amu r~…ĺaŇčaw, manamuńß mur~…ĺaŇčaw i dińß…ôkuaj a nijaduan, madajum a buwańß…ôn, itini i tajwan ńßina adińß kita tu r~…ĺaŇčaw, ajda ńßantu u tad…ômawtu ku par~…ĺumaaj. i r~…ĺar~…ĺud, bar~…ĺaŇčbŇčan ama ¶…ôbar~…ĺ ku bar~…ĺu, masa tipus ku ńß…ô ¶isa tan…ôŇčtu siwka ¶uan, a pawar~…ĺi…ôn ńß…ônaj mia ¶ak atu mantaaj tan…ôŇč tu a saŇčasib…ôn minanum. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapaijuan  ¶ar~…ĺańß ¶ańß u san…ôk nida kar~…ĺa ar~…ĺ…ôar~…ĺ…ôdańßan sapi Ē~ °, mibasaw tu udipaj nu akuti Ē~ °, mir~…ĺawp…ôs tu r~…ĺ…ôbawa, mipuu Ē~ °d tu idaŇč, mipadaŇč patańß…ôkar~…ĺ tu isi Ē~ °, aŇčaŇčan nu sapajuan ńßan u ataj, mar~…ĺ…ôbawa ku takur~…ĺaw, butus, siidaŇč ku tai Ē~ ° a im…ôr~…ĺaŇčan. ńßajkikaku muta Ē~ °tu idaŇč, utiińß nu takur~…ĺaw, mar~…ĺ…ôbawa ku bir~…ĺi, mar~…ĺ…ôbawa ku buwa Ē~ °, tadajadańß tu ku idaŇč, miwada Ē~ ° tu nika saar~…ĺidad nu r~…ĺibawa, sakajńß…ôkar~…ĺ ńßan u pu ¶…ôs, mam…ônańßan,  ¶u ¶u Ē~ °, aisian nu tatajna Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***,***.) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu  ¶ar~…ĺańß ¶ańß a r~…ĺutukan ńßan u sis…ômaaj nu wajwajan a r~…ĺaŇčwan nu  ¶a ¶aja a mińß ¶aan atu tusa a mińß ¶aan nu r~…ĺutukan a r~…ĺaŇčawan, am…ôr~…ĺik mur~…ĺaŇčaw, makaar~…ĺatu tusa a bataan * pitu a bataan a koŇč-ńß…ôn ku tar~…ĺakaw, idaw ku banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) papańß nu akawaj mamur~…ĺmur~…ĺ atu sadi ¶…ôm sananaj ku wajwaj, nuajawan masadi ¶…ôm, papańß nu r~…ĺir~…ĺis ńßan sinaŇčip…ônan, papańß si akawaj, masasuar~…ĺa ku papańß i akawaj, u satanajusa kunika mur~…ĺmur~…ĺan atu masadi ¶…ôm ku wajwaj, tanajuńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu * pitu a koŇč-ńß…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan makaar~…ĺa tu s…ôpat a koŇč-ńß…ôn, ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺuńßan u mapur~…ĺuŇčaj kuni ka  ¶…ôbar~…ĺ, ituŇčduńß, mata tuntunduńß kunika sa dipusan ku wajwaj . (kamu nu ńßur~…ĺam: .) bar~…ĺu nu kaki ¶uńß uńß…ôkar~…ĺ mańßida u tuki, bar~…ĺu nu adipiŇč ńßan kar~…ĺa kijukijuan ku kur~…ĺit, nuajawan nu sas…ômaan tusa kuni ka p…ôr~…ĺaan, sasa nu sas…ômaan ńßan tur~…ĺu kuni ka p…ôr~…ĺaan. tamaan nu bar~…ĺu tusa ku ŇčisŇčis, satanaju Ē~ °sa mutańß…ôkar~…ĺ i adipiŇč. kasi bar~…ĺuan ńßan i  ¶a ¶aj a bur~…ĺad katukuńß i r~…ĺimaaj a bur~…ĺadan, unu  ¶a ¶aja a mińß ¶aan kina tusa amur~…ĺaŇčaw.  ¶ar~…ĺańß ¶ańß a ńß…ô ¶i ńßan aadidi, at…ôkak ku pa Ē~ °nu, ma ¶a ¶uis kunika mur~…ĺmur~…ĺ nu ńß…ô ¶i, kur~…ĺit ńßan u ńß…ôs…ô Ē~ °. ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan i s…ôpataj *r~…ĺimaaj a bur~…ĺad…ôn, kasi ńß…ô ¶ian ńßan i …ôn…ôm~pitu a bur~…ĺadan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .***-**,******.) wajwaj nu r~…ĺaŇčaw nu tusaaj a mińß ¶aan nu r~…ĺutukan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺatu sabaw tu r~…ĺima ~ siwa a bataan a  ¶oŇčf…ôn. akawaj masa sikaku, jadańß ku  ¶iit, nikudan ńßan adidi ku damsaja a banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: *****,****** ¶m. .) r~…ĺamit tańß…ôkar~…ĺ sa sipapańßtu madad…ô ¶d…ô ¶, idaw ku akawaj, papańß ńßan satanajusa mamur~…ĺmur~…ĺ atu sadi ¶…ôm sananaj ku wajwaj, r~…ĺir~…ĺis nu papańß idaw ku mamur~…ĺmur~…ĺaj naŇčip…ônan, nu ajaw nu papańß idaw kuni katat…ôpikan, papańß ńßan idaw ku tatu ¶…ôkan a kur~…ĺitan, tusa nika bab…ôr~…ĺińß idaw ku banuńß, akawaj sipapańß sa masasuajaw ku papańß. nika  ¶a ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan tusa * …ônum ku bar~…ĺu, mańßida u pa ¶…ôbaaj kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuan atu mamur~…ĺmur~…ĺaj anikasdi ¶…ôm sananaj anika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) bar~…ĺu nu kaki ¶uńß mańßida u tuki, u ńß…ôkar~…ĺ kar~…ĺa kimkiman ku kur~…ĺit nu tatu ¶…ôkan atu damsaja a banuńß, mar~…ĺa r~…ĺiwasak ku bir~…ĺbir~…ĺ, pabaw nu bir~…ĺbir~…ĺan i tunduńßan tur~…ĺu ku apujuaj madi ¶…ômaj nu tataŇčańßan, sasaaj a bir~…ĺbir~…ĺan tusa ku Ňčip…ôn. (kamu nu ńßur~…ĺam: **.) bar~…ĺu nu adipiŇč mańßida u s…ôma ku wajwaj, kar~…ĺa kijukijuan ku kur~…ĺit katuku i sumir~…ĺawaj kijukijuan ku kur~…ĺit, tanajuńßan makaar~…ĺa tu s…ôpat nu paŇčkiw a mm, sibanuńß ku ńß…ôkar~…ĺ, mabanuńßŇčaj nu aŇčaŇčan ńßan simamur~…ĺmur~…ĺaj nu banuńß, pabaw nu sas…ômaan satanaju Ē~ °sa kuni ka mur~…ĺmur~…ĺ, tuŇčduńßan sibuńßaŇč, sasa nu bir~…ĺbir~…ĺ ńßan tur~…ĺu kunika p…ôr~…ĺaan, taban map…ôr~…ĺa Ē~ °tu nika u ańß…ôbar~…ĺ ma ¶a  ¶uis kunikasa bar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu wajwaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: *.*mm, .) tama nu bar~…ĺu tusa ku ŇčisŇčis, sasapaijuan nu kitidaan satanajusa, kitidaan nu sasapajuan ńßan mibatad, pabaw nu kitidaan nu sasapajuan kapańß kuni  ¶…ôr~…ĺakan, sasa nu kitidaan a sasapajuan  ¶aaj ka kapańß kuni  ¶…ôr~…ĺakan. (kamu nu ńßur~…ĺam: ***, .) tada wajwaj tada aŇčaŇčan sidam…ôk kib…ôtur~…ĺ, pasajda i sasa kuni ka pat…ôr~…ĺ…ôk, jadańß ku ŇčisŇčis nu r~…ĺamit. masikaku ku akawaj, kar~…ĺa abuabuan ku saŇčr~…ĺa ¶ ma ¶a ¶uis ku apujuaj nu damsaja a banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) mibuwańß d…ômiad r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, manamuńß i mas…ôŇč…ôtaj a kitidaan maudip. anu sidam…ôk ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, awma bawbaw nu mar~…ĺamr~…ĺam tu r~…ĺik…ôn a r~…ĺar~…ĺa ku sakapańßaj a par~…ĺumaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) (par~…ĺuma Ē~ °) u sapar~…ĺ ku sapibuwańß. itini i s…ô ¶uŇč a nijaduan ńßan i siwa~pur~…ĺu Ē~ ° a bur~…ĺadan a pasapar~…ĺ. (kamu nu ńßur~…ĺam: . nitabian tu a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, san…ôbak…ôn nuńß…ôni ku *.*m ku ańß…ôbar~…ĺ nisa n…ôbakan. sasapar~…ĺan par~…ĺamr~…ĺam…ôn tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, amisasapar~…ĺ. pasapar~…ĺsa, san…ôbak…ôn kuni pisapar~…ĺ, ur~…ĺaad nu r~…ĺaŇčawan ńßan tur~…ĺu a bataan idaw ku tur~…ĺu a  ¶oŇčf…ôn kunipi sab…ônisan, r~…ĺabuńßan tur~…ĺu ~ pitu a koŇč-ńß…ôn, u sapar~…ĺa ńßan itidan inisa n…ôbakan amibur~…ĺ…ôsak, a ¶aaj r~…ĺabuŇči. (kamu nu ńßur~…ĺam:******,**.*m ** ¶m**,**-* ¶m, .) ńßi ¶an mikuwan ku  ¶ir~…ĺ…ôkaj katar~…ĺawan a  ¶ir~…ĺ…ôkajan ńßan u pitaduńßaj atu r~…ĺaŇčdawaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: ********.) ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺaŇčaw wajwaj nu r~…ĺaŇčaw tanaju ńßan makaar~…ĺa tu sabaw tu r~…ĺima - war~…ĺu a bataan a koŇč-ńß…ôn, jadańß ku  ¶iit. akawaj ńßan masikaku, pat…ôr~…ĺ…ôk makaar~…ĺa tu tusa- war~…ĺu a  ¶oŇčf…ôn, ńß…ôkar~…ĺ kar~…ĺaabuwan nu r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit katukuńß tu  ¶uŇč-ńß…ô-s…ô a kur~…ĺitan, nikudan ńßan apuju damsaja a banuńß, kar~…ĺa putunputunan ku saŇčr~…ĺa ¶aj nu kur~…ĺitan, mabuńßan i t…ôban. masasuajaw ku papańß, ńßana ńß…ôtik atu map…ôr~…ĺa Ē~ ° ku papańß, u kapańßaj a papańßan makubid atu makur~…ĺ…ôbud, ma ¶…ôbar~…ĺ satu satanaju Ē~ °sa kuni ka mur~…ĺmur~…ĺ nu wajwaj atu sadi ¶…ôm sananaj , tanaju ńßan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj nu paŇčkiwan- …ôn…ôm a koŇč-ńß…ôn, r~…ĺir~…ĺis nu papańßan idaw ku mamur~…ĺmur~…ĺaj nu naŇčip…ônan atu maŇčituaj nu Ňčip…ôn, nikudan ńßan kar~…ĺa kimkiman ku kur~…ĺit nu tatu ¶…ôkan, masasub…ôr~…ĺińß nu papańß apujuaj ku banuńß. papańß nu akawaj ńßan tanaju sa *.*-*.*  ¶oŇčf…ôn, madad…ô ¶d…ô ¶ ku apujuaj damsaja nu banuńß. bar~…ĺu nu adipiŇč ńßina ńß…ôtik, kitidaan nu bar~…ĺu a kaki ¶uńß mańßida u tuki, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu mm, kar~…ĺa abuabuan r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit atu kar~…ĺa abuabuan  ¶uŇčs…ô a kur~…ĺit, nuajawan ńßan idaw ku kar~…ĺa kimkiman nu kur~…ĺit a tatu ¶…ôkan atu apujuaj a damsaja nu banuńß, ir~…ĺabuńßan u  ¶uŇčńß…ô Ē~ °s…ô akur~…ĺitan ma ¶a ¶uis kunika mur~…ĺmur~…ĺ nu at…ôkakaj a pa Ē~ °nu. (kamu nu ńßur~…ĺam: ****.*-*.* ¶m, *mm, .) ńß…ôkar~…ĺ nu papańß pabawan nu papańßan a si-paw  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku jadańßaj nu wajwajan, r~…ĺir~…ĺis ńßan mar~…ĺ…ô ¶ad, sasaan nu papańßan a si-paw ńßan adidi Ē~ °, r~…ĺir~…ĺis mar~…ĺikau Ē~ °. u nipińßanńßan a buńßun ńßan ku pat…ôr~…ĺ…ôk, sasaan nu papańßan ku jadańßaj. pabawan atu sasaan nu papańßan jadańß ku  ¶aaja kaw idaŇčaj a babanuńßan, u tusa * tur~…ĺu a si-pawan misakaputaj, tanaju Ē~ °ńßan makaar~…ĺa tu ***-****m, akawaj a si-paw mab…ôwańß, pat…ôr~…ĺ…ôk ńßan makaar~…ĺa tu ***m, pabawaj a sipaw ńßan saadidi sa ar~…ĺaw masadi ¶…ôm, ńß…ôkar~…ĺ ńßantu idaw ku masapu ¶uaj. inaiaj nu sakatańß…ôkar~…ĺ nu aŇčaŇčan nu tapar~…ĺ ńßan u ńß…ôkar~…ĺ nu papańßan a sipawan kib…ôtur~…ĺ. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,****-****m, ***m, .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj</PHON>
        <FORM kindOf="standard">calahcah (kamu nu Hulam: ŤćĒśěĚŤćČ) masadumaay a ngangan Salvia plebeia R. Brown (mitesekay a ngangan) Salvia plebeia R. Brown ŚĒáŚĹĘÁßĎ (sapamataan a ngangan)Labiatae ŤíŅŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan) mikeliday tu hau (tada ngangan)ci-ceng-ta, sei-cian-saw, tu-cing-cieh, lay-duan-tou-saw, siaw-been-ci-ceng-ta, ci-li-ay-saw, sia-ma-saw, cie-mao-su-wei-saw, ci-ning-ha-ma-saw, suey-li-cing, lay-zi-saw, lay-tuan-saw, lay-ge-boa-saw, ha-ma-saw, cu-po-saw Salvia plebeian (In-guay a ngangan)Salvia plebeian ŚłÉŤĺ≤ Ismud Linkin,śííŚ•áŤźäťõÖ calahcah,ťĄí Cuun Karingking (kamu nu binacadan)Bunun Ismud Linkin,Sakidaya calahcah,Co Cuun Karingking ŚłÉŤĺ≤,śííŚ•áŤźäťõÖ,ťĄí (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw maudip i tida i Cian-su, Ce-cian, an-fa. mahamin ku niyaniyaduan asilangaw tu calahcah. manamuh i sasa nu buyu, dadanan, talutaludan, lilis nu sawac. (kamu nu Hulam: ,Ť∑Įťāä,ŤćíŚúį,ś≤≥ťāä.) calahcah han ahebal ku nika laklak amu langaw, manamuh mulangaw i dihekuay a niyaduan, madayum a buwahen, itini i Taywan hina adih kita tu langaw, ayda hantu u tademawtu ku palumaay. i lalud, balangbngan amacebal ku balu, masa tipus ku hecisa tanengtu siwkacuan, a pawalien henay miacak atu mantaay taneng tu a sangasiben minanum. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuan calahcah u sanek nida kala alealedahan sapi', mibasaw tu udipay nu akuti', milawpes tu lebawa, mipuu'd tu idang, mipadang patahekal tu isi', angangan nu sapayuan han u atay, malebawa ku takulaw, butus, siidang ku tai' a imelangan. haykikaku muta'tu idang, utiih nu takulaw, malebawa ku bili, malebawa ku buwa', tadayadah tu ku idang, miwada' tu nika saalidad nu libawa, sakayhekal han u puces, mamenahan, cucu', aisian nu tatayna'. (kamu nu Hulam: ,šĻ≥ŤÖļÁāé,ťôįťĀďÁāé.) milihida tu langaw musakamu Calahcah a lutukan han u sisemaay nu waywayan a langwan nu cacaya a mihcaan atu tusa a mihcaan nu lutukan a langawan, amelik mulangaw, makaalatu tusa a bataan ‚Äď pitu a bataan a kong-hen ku talakaw, idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: .) Papah nu akaway mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, nuayawan masadicem, papah nu lilis han sinangipenan, papah si akaway, masasuala ku papah i akaway, u satanayusa kunika mulmulan atu masadicem ku wayway, tanayuhan makaala tu tulu ‚Äď pitu a kong-hen, ahebal han makaala tu sepat a kong-hen, macebalay nu baluhan u mapulungay kuni ka cebal, itungduh, mata tuntunduh kunika sa dipusan ku wayway . (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh uhekal mahida u tuki, balu nu adiping han kala kiyukiyuan ku kulit, nuayawan nu sasemaan tusa kuni ka pelaan, sasa nu sasemaan han tulu kuni ka pelaan. tamaan nu balu tusa ku ngisngis, satanayu'sa mutahekal i adiping. kasi baluan han i cacay a bulad katukuh i limaay a buladan, unu cacaya a mihcaan kina tusa amulangaw. Calahcah a heci han aadidi, atekak ku pa'nu, macacuis kunika mulmul nu heci, kulit han u hese'. ka cebalan nu balu han i sepatay ‚Äďlimaay a buladen, kasi hecian han i enem~pitu a buladan. (kamu nu Hulam: .ŤäĪśúü4-5śúą,śěúśúü6ÔĹě7śúą.) wayway nu langaw nu tusaay a mihcaan nu lutukan a lalangawan, talakaw han makaalatu sabaw tu lima ~ siwa a bataan a congfen. akaway masa sikaku, yadah ku ciit, nikudan han adidi ku damsaya a banuh. (kamu nu Hulam: šļĆŚĻīÁĒüŤćČśú¨,ťęė15ÔĹě90cm. .) lamit tahekal sa sipapahtu madadecdec, idaw ku akaway, papah han satanayusa mamulmul atu sadicem sananay ku wayway, lilis nu papah idaw ku mamulmulay nangipenan, nu ayaw nu papah idaw kuni katatepikan, papah han idaw ku tatucekan a kulitan, tusa nika babelih idaw ku banuh, akaway sipapah sa masasuayaw ku papah. nika cacebalan nu balu han tusa „Äú enum ku balu, mahida u pacebaay kuni ka cebalan nu baluan atu mamulmulay anikasdicem sananay anika cebalan nu balu. (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh mahida u tuki, u hekal kala kimkiman ku kulit nu tatucekan atu damsaya a banuh, mala liwasak ku bilbil, pabaw nu bilbilan i tunduhan tulu ku apuyuay madicemay nu tatangahan, sasaay a bilbilan tusa ku ngipen. (kamu nu Hulam: 2ťĹí.) balu nu adiping mahida u sema ku wayway, kala kiyukiyuan ku kulit katuku i sumilaway kiyukiyuan ku kulit, tanayuhan makaala tu sepat nu pangkiw a mm, sibanuh ku hekal, mabanuhngay nu angangan han simamulmulay nu banuh, pabaw nu sasemaan satanayu'sa kuni ka mulmul, tungduhan sibuhang, sasa nu bilbil han tulu kunika pelaan, taban mapela'tu nika u ahebal maca cuis kunikasa balucu'an nu wayway. (kamu nu Hulam: 4.5mm, .) tama nu balu tusa ku ngisngis, sasapaiyuan nu kitidaan satanayusa, kitidaan nu sasapayuan han mibatad, pabaw nu kitidaan nu sasapayuan kapah kuni celakan, sasa nu kitidaan a sasapayuan caay ka kapah kuni celakan. (kamu nu Hulam: ťõĄŤēä2, .) tada wayway tada angangan sidamek kibetul, pasayda i sasa kuni ka patelek, yadah ku ngisngis nu lamit. masikaku ku akaway, kala abuabuan ku sanglac macacuis ku apuyuay nu damsaya a banuh. (kamu nu Hulam: .) mibuwah demiad lala', manamuh i masengetay a kitidaan maudip. anu sidamek ku lala', awma bawbaw nu malamlam tu liken a lala ku sakapahay a palumaan. (kamu nu Hulam: .) (paluma') u sapal ku sapibuwah. itini i secung a niyaduan han i siwa~pulu' a buladan a pasapal. (kamu nu Hulam: . nitabian tu a lala', sanebaken nuheni ku 1.3m ku ahebal nisa nebakan. Sasapalan palamlamen tu lala', amisasapal. Pasapalsa, sanebaken kuni pisapal, ulaad nu langawan han tulu a bataan idaw ku tulu a congfen kunipi sabenisan, labuhan tulu ~ pitu a kong-hen, u sapala han itidan inisa nebakan amibulesak, acaay labungi. (kamu nu Hulam:Śú®śēīŚ•ĹÁöĄŚúįšłä,ťĖč1.3m 33cmťĖčÁ©ī,ś∑Ī3-7cm, .) hican mikuwan ku cilekay katalawan a cilekayan han u pitaduhay atu langdaway a cilekay. (kamu nu Hulam: Ťü≤Śģ≥śúČŤüčŤüÄŚíĆťĚíŤü≤.) hekal nu langaw wayway nu langaw tanayu han makaala tu sabaw tu lima - walu a bataan a kong-hen, yadah ku ciit. akaway han masikaku, patelek makaala tu tusa- walu a congfen, hekal kalaabuwan nu langdawan ku kulit katukuh tu cung-he-se a kulitan, nikudan han apuyu damsaya a banuh, kala putunputunan ku sanglacay nu kulitan, mabuhan i teban. masasuayaw ku papah, hana hetik atu mapela' ku papah, u kapahay a papahan makubid atu makulebud, macebal satu satanayu'sa kuni ka mulmul nu wayway atu sadicem sananay , tanayu han makaala tu cacay nu pangkiwan- enem a kong-hen, lilis nu papahan idaw ku mamulmulay nu nangipenan atu mangituay nu ngipen, nikudan han kala kimkiman ku kulit nu tatucekan, masasubelih nu papah apuyuay ku banuh. papah nu akaway han tanayu sa 0.4-1.5 congfen, madadecdec ku apuyuay damsaya nu banuh. balu nu adiping hina hetik, kitidaan nu balu a kakicuh mahida u tuki, tanayu han makaala tu tulu mm, kala abuabuan langdawan ku kulit atu kala abuabuan cungse a kulit, nuayawan han idaw ku kala kimkiman nu kulit a tatucekan atu apuyuay a damsaya nu banuh, ilabuhan u cunghe'se akulitan macacuis kunika mulmul nu atekakay a pa'nu. (kamu nu Hulam: ŤĎČśüĄťē∑0.4-1.5cm, 3mm, .) hekal nu papah pabawan nu papahan a si-paw caay kalecad ku yadahay nu waywayan, lilis han malecad, sasaan nu papahan a si-paw han adidi', lilis malikau'. u nipihanhan a buhun han ku patelek, sasaan nu papahan ku yadahay. pabawan atu sasaan nu papahan yadah ku caaya kaw idangay a babanuhan, u tusa ‚Äď tulu a si-pawan misakaputay, tanayu'han makaala tu 116-160őľm, akaway a si-paw mabewah, patelek han makaala tu 40őľm, pabaway a sipaw han saadidi sa alaw masadicem, hekal hantu idaw ku masapucuay. inaiay nu sakatahekal nu angangan nu tapal han u hekal nu papahan a sipawan kibetul. (kamu nu Hulam: ,ťē∑116-160őľm, 40őľm, .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶ar~…ĺańß ¶ańß (kamu nu ńßur~…ĺam: ***) masadumaaj a ŇčaŇčan sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôia *. brown (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan) sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôia *. brown *** (sapamataan a ŇčaŇčan)r~…ĺabiata…ô ** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan) mik…ôr~…ĺidaj tu ńßau (tada ŇčaŇčan) ¶i- ¶…ôŇč-ta, s…ôi- ¶ian-saw, tu- ¶iŇč- ¶i…ôńß, r~…ĺaj-duan-tou-saw, siaw-b…ô…ôn- ¶i- ¶…ôŇč-ta,  ¶i-r~…ĺi-aj-saw, sia-ma-saw,  ¶i…ô-mao-su-w…ôi-saw,  ¶i-niŇč-ńßa-ma-saw, su…ô-r~…ĺi- ¶iŇč, r~…ĺaj-zi-saw, r~…ĺaj-tuan-saw, r~…ĺaj-g…ô-boa-saw, ńßa-ma-saw,  ¶u-po-saw sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôian (in-guaj a ŇčaŇčan)sar~…ĺ*ia pr~…ĺ…ôb…ôian ** ismud r~…ĺinkin,****  ¶ar~…ĺańß ¶ańß,*  ¶uun kariŇčkiŇč (kamu nu bina ¶adan)bunun ismud r~…ĺinkin,sakidaja  ¶ar~…ĺańß ¶ańß, ¶o  ¶uun kariŇčkiŇč **,****,* (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja,  ¶o kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw maudip i tida i  ¶ian-su,  ¶…ô- ¶ian, an-fa. mańßamin ku nijanijaduan asir~…ĺaŇčaw tu  ¶ar~…ĺańß ¶ańß. manamuńß i sasa nu buju, dadanan, tar~…ĺutar~…ĺudan, r~…ĺir~…ĺis nu sawa ¶. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,**,**,**.)  ¶ar~…ĺańß ¶ańß ńßan ańß…ôbar~…ĺ ku nika r~…ĺakr~…ĺak amu r~…ĺaŇčaw, manamuńß mur~…ĺaŇčaw i dińß…ôkuaj a nijaduan, madajum a buwańß…ôn, itini i tajwan ńßina adińß kita tu r~…ĺaŇčaw, ajda ńßantu u tad…ômawtu ku par~…ĺumaaj. i r~…ĺar~…ĺud, bar~…ĺaŇčbŇčan ama ¶…ôbar~…ĺ ku bar~…ĺu, masa tipus ku ńß…ô ¶isa tan…ôŇčtu siwka ¶uan, a pawar~…ĺi…ôn ńß…ônaj mia ¶ak atu mantaaj tan…ôŇč tu a saŇčasib…ôn minanum. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapaijuan  ¶ar~…ĺańß ¶ańß u san…ôk nida kar~…ĺa ar~…ĺ…ôar~…ĺ…ôdańßan sapi Ē~ °, mibasaw tu udipaj nu akuti Ē~ °, mir~…ĺawp…ôs tu r~…ĺ…ôbawa, mipuu Ē~ °d tu idaŇč, mipadaŇč patańß…ôkar~…ĺ tu isi Ē~ °, aŇčaŇčan nu sapajuan ńßan u ataj, mar~…ĺ…ôbawa ku takur~…ĺaw, butus, siidaŇč ku tai Ē~ ° a im…ôr~…ĺaŇčan. ńßajkikaku muta Ē~ °tu idaŇč, utiińß nu takur~…ĺaw, mar~…ĺ…ôbawa ku bir~…ĺi, mar~…ĺ…ôbawa ku buwa Ē~ °, tadajadańß tu ku idaŇč, miwada Ē~ ° tu nika saar~…ĺidad nu r~…ĺibawa, sakajńß…ôkar~…ĺ ńßan u pu ¶…ôs, mam…ônańßan,  ¶u ¶u Ē~ °, aisian nu tatajna Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***,***.) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu  ¶ar~…ĺańß ¶ańß a r~…ĺutukan ńßan u sis…ômaaj nu wajwajan a r~…ĺaŇčwan nu  ¶a ¶aja a mińß ¶aan atu tusa a mińß ¶aan nu r~…ĺutukan a r~…ĺaŇčawan, am…ôr~…ĺik mur~…ĺaŇčaw, makaar~…ĺatu tusa a bataan * pitu a bataan a koŇč-ńß…ôn ku tar~…ĺakaw, idaw ku banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) papańß nu akawaj mamur~…ĺmur~…ĺ atu sadi ¶…ôm sananaj ku wajwaj, nuajawan masadi ¶…ôm, papańß nu r~…ĺir~…ĺis ńßan sinaŇčip…ônan, papańß si akawaj, masasuar~…ĺa ku papańß i akawaj, u satanajusa kunika mur~…ĺmur~…ĺan atu masadi ¶…ôm ku wajwaj, tanajuńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu * pitu a koŇč-ńß…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan makaar~…ĺa tu s…ôpat a koŇč-ńß…ôn, ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺuńßan u mapur~…ĺuŇčaj kuni ka  ¶…ôbar~…ĺ, ituŇčduńß, mata tuntunduńß kunika sa dipusan ku wajwaj . (kamu nu ńßur~…ĺam: .) bar~…ĺu nu kaki ¶uńß uńß…ôkar~…ĺ mańßida u tuki, bar~…ĺu nu adipiŇč ńßan kar~…ĺa kijukijuan ku kur~…ĺit, nuajawan nu sas…ômaan tusa kuni ka p…ôr~…ĺaan, sasa nu sas…ômaan ńßan tur~…ĺu kuni ka p…ôr~…ĺaan. tamaan nu bar~…ĺu tusa ku ŇčisŇčis, satanaju Ē~ °sa mutańß…ôkar~…ĺ i adipiŇč. kasi bar~…ĺuan ńßan i  ¶a ¶aj a bur~…ĺad katukuńß i r~…ĺimaaj a bur~…ĺadan, unu  ¶a ¶aja a mińß ¶aan kina tusa amur~…ĺaŇčaw.  ¶ar~…ĺańß ¶ańß a ńß…ô ¶i ńßan aadidi, at…ôkak ku pa Ē~ °nu, ma ¶a ¶uis kunika mur~…ĺmur~…ĺ nu ńß…ô ¶i, kur~…ĺit ńßan u ńß…ôs…ô Ē~ °. ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan i s…ôpataj *r~…ĺimaaj a bur~…ĺad…ôn, kasi ńß…ô ¶ian ńßan i …ôn…ôm~pitu a bur~…ĺadan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .***-**,******.) wajwaj nu r~…ĺaŇčaw nu tusaaj a mińß ¶aan nu r~…ĺutukan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺatu sabaw tu r~…ĺima ~ siwa a bataan a  ¶oŇčf…ôn. akawaj masa sikaku, jadańß ku  ¶iit, nikudan ńßan adidi ku damsaja a banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: *****,****** ¶m. .) r~…ĺamit tańß…ôkar~…ĺ sa sipapańßtu madad…ô ¶d…ô ¶, idaw ku akawaj, papańß ńßan satanajusa mamur~…ĺmur~…ĺ atu sadi ¶…ôm sananaj ku wajwaj, r~…ĺir~…ĺis nu papańß idaw ku mamur~…ĺmur~…ĺaj naŇčip…ônan, nu ajaw nu papańß idaw kuni katat…ôpikan, papańß ńßan idaw ku tatu ¶…ôkan a kur~…ĺitan, tusa nika bab…ôr~…ĺińß idaw ku banuńß, akawaj sipapańß sa masasuajaw ku papańß. nika  ¶a ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan tusa * …ônum ku bar~…ĺu, mańßida u pa ¶…ôbaaj kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuan atu mamur~…ĺmur~…ĺaj anikasdi ¶…ôm sananaj anika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) bar~…ĺu nu kaki ¶uńß mańßida u tuki, u ńß…ôkar~…ĺ kar~…ĺa kimkiman ku kur~…ĺit nu tatu ¶…ôkan atu damsaja a banuńß, mar~…ĺa r~…ĺiwasak ku bir~…ĺbir~…ĺ, pabaw nu bir~…ĺbir~…ĺan i tunduńßan tur~…ĺu ku apujuaj madi ¶…ômaj nu tataŇčańßan, sasaaj a bir~…ĺbir~…ĺan tusa ku Ňčip…ôn. (kamu nu ńßur~…ĺam: **.) bar~…ĺu nu adipiŇč mańßida u s…ôma ku wajwaj, kar~…ĺa kijukijuan ku kur~…ĺit katuku i sumir~…ĺawaj kijukijuan ku kur~…ĺit, tanajuńßan makaar~…ĺa tu s…ôpat nu paŇčkiw a mm, sibanuńß ku ńß…ôkar~…ĺ, mabanuńßŇčaj nu aŇčaŇčan ńßan simamur~…ĺmur~…ĺaj nu banuńß, pabaw nu sas…ômaan satanaju Ē~ °sa kuni ka mur~…ĺmur~…ĺ, tuŇčduńßan sibuńßaŇč, sasa nu bir~…ĺbir~…ĺ ńßan tur~…ĺu kunika p…ôr~…ĺaan, taban map…ôr~…ĺa Ē~ °tu nika u ańß…ôbar~…ĺ ma ¶a  ¶uis kunikasa bar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu wajwaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: *.*mm, .) tama nu bar~…ĺu tusa ku ŇčisŇčis, sasapaijuan nu kitidaan satanajusa, kitidaan nu sasapajuan ńßan mibatad, pabaw nu kitidaan nu sasapajuan kapańß kuni  ¶…ôr~…ĺakan, sasa nu kitidaan a sasapajuan  ¶aaj ka kapańß kuni  ¶…ôr~…ĺakan. (kamu nu ńßur~…ĺam: ***, .) tada wajwaj tada aŇčaŇčan sidam…ôk kib…ôtur~…ĺ, pasajda i sasa kuni ka pat…ôr~…ĺ…ôk, jadańß ku ŇčisŇčis nu r~…ĺamit. masikaku ku akawaj, kar~…ĺa abuabuan ku saŇčr~…ĺa ¶ ma ¶a ¶uis ku apujuaj nu damsaja a banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) mibuwańß d…ômiad r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, manamuńß i mas…ôŇč…ôtaj a kitidaan maudip. anu sidam…ôk ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, awma bawbaw nu mar~…ĺamr~…ĺam tu r~…ĺik…ôn a r~…ĺar~…ĺa ku sakapańßaj a par~…ĺumaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) (par~…ĺuma Ē~ °) u sapar~…ĺ ku sapibuwańß. itini i s…ô ¶uŇč a nijaduan ńßan i siwa~pur~…ĺu Ē~ ° a bur~…ĺadan a pasapar~…ĺ. (kamu nu ńßur~…ĺam: . nitabian tu a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, san…ôbak…ôn nuńß…ôni ku *.*m ku ańß…ôbar~…ĺ nisa n…ôbakan. sasapar~…ĺan par~…ĺamr~…ĺam…ôn tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, amisasapar~…ĺ. pasapar~…ĺsa, san…ôbak…ôn kuni pisapar~…ĺ, ur~…ĺaad nu r~…ĺaŇčawan ńßan tur~…ĺu a bataan idaw ku tur~…ĺu a  ¶oŇčf…ôn kunipi sab…ônisan, r~…ĺabuńßan tur~…ĺu ~ pitu a koŇč-ńß…ôn, u sapar~…ĺa ńßan itidan inisa n…ôbakan amibur~…ĺ…ôsak, a ¶aaj r~…ĺabuŇči. (kamu nu ńßur~…ĺam:******,**.*m ** ¶m**,**-* ¶m, .) ńßi ¶an mikuwan ku  ¶ir~…ĺ…ôkaj katar~…ĺawan a  ¶ir~…ĺ…ôkajan ńßan u pitaduńßaj atu r~…ĺaŇčdawaj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: ********.) ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺaŇčaw wajwaj nu r~…ĺaŇčaw tanaju ńßan makaar~…ĺa tu sabaw tu r~…ĺima - war~…ĺu a bataan a koŇč-ńß…ôn, jadańß ku  ¶iit. akawaj ńßan masikaku, pat…ôr~…ĺ…ôk makaar~…ĺa tu tusa- war~…ĺu a  ¶oŇčf…ôn, ńß…ôkar~…ĺ kar~…ĺaabuwan nu r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit katukuńß tu  ¶uŇč-ńß…ô-s…ô a kur~…ĺitan, nikudan ńßan apuju damsaja a banuńß, kar~…ĺa putunputunan ku saŇčr~…ĺa ¶aj nu kur~…ĺitan, mabuńßan i t…ôban. masasuajaw ku papańß, ńßana ńß…ôtik atu map…ôr~…ĺa Ē~ ° ku papańß, u kapańßaj a papańßan makubid atu makur~…ĺ…ôbud, ma ¶…ôbar~…ĺ satu satanaju Ē~ °sa kuni ka mur~…ĺmur~…ĺ nu wajwaj atu sadi ¶…ôm sananaj , tanaju ńßan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj nu paŇčkiwan- …ôn…ôm a koŇč-ńß…ôn, r~…ĺir~…ĺis nu papańßan idaw ku mamur~…ĺmur~…ĺaj nu naŇčip…ônan atu maŇčituaj nu Ňčip…ôn, nikudan ńßan kar~…ĺa kimkiman ku kur~…ĺit nu tatu ¶…ôkan, masasub…ôr~…ĺińß nu papańß apujuaj ku banuńß. papańß nu akawaj ńßan tanaju sa *.*-*.*  ¶oŇčf…ôn, madad…ô ¶d…ô ¶ ku apujuaj damsaja nu banuńß. bar~…ĺu nu adipiŇč ńßina ńß…ôtik, kitidaan nu bar~…ĺu a kaki ¶uńß mańßida u tuki, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu mm, kar~…ĺa abuabuan r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit atu kar~…ĺa abuabuan  ¶uŇčs…ô a kur~…ĺit, nuajawan ńßan idaw ku kar~…ĺa kimkiman nu kur~…ĺit a tatu ¶…ôkan atu apujuaj a damsaja nu banuńß, ir~…ĺabuńßan u  ¶uŇčńß…ô Ē~ °s…ô akur~…ĺitan ma ¶a ¶uis kunika mur~…ĺmur~…ĺ nu at…ôkakaj a pa Ē~ °nu. (kamu nu ńßur~…ĺam: ****.*-*.* ¶m, *mm, .) ńß…ôkar~…ĺ nu papańß pabawan nu papańßan a si-paw  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku jadańßaj nu wajwajan, r~…ĺir~…ĺis ńßan mar~…ĺ…ô ¶ad, sasaan nu papańßan a si-paw ńßan adidi Ē~ °, r~…ĺir~…ĺis mar~…ĺikau Ē~ °. u nipińßanńßan a buńßun ńßan ku pat…ôr~…ĺ…ôk, sasaan nu papańßan ku jadańßaj. pabawan atu sasaan nu papańßan jadańß ku  ¶aaja kaw idaŇčaj a babanuńßan, u tusa * tur~…ĺu a si-pawan misakaputaj, tanaju Ē~ °ńßan makaar~…ĺa tu ***-****m, akawaj a si-paw mab…ôwańß, pat…ôr~…ĺ…ôk ńßan makaar~…ĺa tu ***m, pabawaj a sipaw ńßan saadidi sa ar~…ĺaw masadi ¶…ôm, ńß…ôkar~…ĺ ńßantu idaw ku masapu ¶uaj. inaiaj nu sakatańß…ôkar~…ĺ nu aŇčaŇčan nu tapar~…ĺ ńßan u ńß…ôkar~…ĺ nu papańßan a sipawan kib…ôtur~…ĺ. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,****-****m, ***m, .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj</PHON>
    </S>
</TEXT>