<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-keliw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-keliw" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-keliw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-keliw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-keliw, title = nipaluma-keliw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-keliw} }">
    <S id="0">
        <FORM> keliw u siwkay nu nipaluma pasubana i cacudadan a lacul u cudad a ngangan: boehmeria nivea gaudich. miq var. tenacissima u sapamat a ngangan: urticaceaw u Amilika a ngangan: ramie, nuke u zuma a cidekay a kamu Pangcha: x Tayan: x Sejek: x Paywan: rugu Taluku: x Yuwatan: takiludun tu liv Rukay: lrekelreke Cou: x Kabalan: x Kanakanabu: x Laaluwa: x Saysia: x Puyuma: keriw Saw: x Tau: measo u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam sanchuma u sulit nu Lipun u sulit nu Amilika saungay misapayu' a cidekay Yuwatan, Sakizaya, Cou u zuma a cidekay cay katineng mukan atu musapayu' tina nipaluma Boehmeria nivea (Gaudich.) Miq var. tenacissima nipangangan nu hulam. (Urticaceae) ngangan nu sapamata u sin make han. , , , , , Ramie,Nuke Takiludun Tu Liv, Keliw, Measo, Keriw, Rugu, Lrekelreke. (kakitidaan nu kalaliwasak) ina san cu ma hananay sa kaidawan nu langaw sa, iti Cung ko, Taywan, u ki nawa a kalalitinay a subal, atu tukutukusan nu Dipun. kanamuhan i sicilalay a mucelak atu kaemetan nu demiadan, pasu kadungdungan tu nikakela nu nanum atu kalalidulidunga a kakitidaan, itini i Taywan makasasa nu buyu'buyu'an atu liwliwan,bukebukelalan, tapiingan nu dadan, atu i enaenalan maadih tu ku kacumelak nina san cu ma hananay a milatlat. (kamu nu Hulam: , , , . , , .) (sikangaay nu sapaiyu) nu sanek a pisuem sa, kalasicedaman siladay tu cu'cudetan, kaidawan tu misasa tu tuhem nu udip misulul tu sasilsil nu isi, mipuut tu idang anu maduka, atu piading tu pinadu nu sabilian, mihulak tu ledek mibalad tu kaludaud nu kasetulan, u sasitungus sa mamihedekay tu silsil nu idang, nu bau cilekay a nikalat, kalibawaan, mitesek tu piwaswas atu misuut tu idang,nu cucuay a caay kangaay, atu siduka kaidanga .a imelang. (kamu nu Hulam: , , , , , , ... .) (mitanamay a binacadan ) u Bunun, Sakidaya, u tao, u Puyuma, Pay wan, atu Lukay. (kamu nu Hulam: , , , , , ) san yi ma sa masa nu sin ma hananay a sapamata masangasaway a kasiduma, langdaw sa paymihcaan mapasiket ku papah i angangan, nakatalakaw sa makaala tu 1.5 nu depah kaidaw, u ciid sa kalaabuabuwan pakilul tu langdaw nu sikulit,piadih sa mamin ku hekalay sibanuh tu dawmiay a paduh, masaciid. masacacay ku papah a mucelak, cacayay nu papah sa kibekibetulan masakimulmul mahida u ti'kuk, nikatanayu sa makaala tu 8 14 a hunan, kaidawan tu kaus nu papah 4 7 a hunan,liwliw nu papah sa masasalusalus, papah nu sakayhekal sa tamelac sa langdaw aca, nudikuda nu papah sa mamin sibanuh tu sanglacay. angangan nu balu sa siciid aca tu sapabalu malalacal a mucelak. hamin han kasabalu sa mahida u masadicemay a kimulu, laang atu tama sa nayay ku pasaduma, masatamaay sa sepat ku balu. mamin a mabitelak ku balu sa kasihecian, nasadupingay makudus ku heci, hekal nu heci sa masaliyut nu banuh. (kamu nu Hulam: , 1.5 . 8 14 4 7 . 4 . .) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p37</FORM>
    </S>
</TEXT>
