<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-keliw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-keliw" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-keliw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-keliw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-keliw, title = nipaluma-keliw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-keliw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== keliw == u siwkay nu nipaluma pasubana i cacudadan a lacul u cudad a ngangan: boehmeria nivea gaudich. miq var. tenacissima u sapamat a ngangan: urticaceaw u Amilika a ngangan: ramie, nuke u zuma a cidekay a kamu Pangcha: x Tayan: x Sejek: x Paywan: rugu Taluku: x Yuwatan: takiludun tu liv Rukay: lrekelreke Cou: x Kabalan: x Kanakanabu: x Laaluwa: x Saysia: x Puyuma: keriw Saw: x Tau: measo u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam 山苧麻 sanchuma u sulit nu Lipun u sulit nu Amilika saungay misapayu' a cidekay Yuwatan, Sakizaya, Cou u zuma a cidekay cay katineng mukan atu musapayu' tina nipaluma Boehmeria nivea (Gaudich.) Miq var. tenacissima nipangangan nu hulam. 蕁麻科 ngangan nu sapamata u sin-make han. ,苴,紵 Ramie,Nuke 布農 Takiludun Tu Liv,撒奇萊雅 Keliw,雅美 Measo,卑南 Keriw, 排灣 Rugu,魯凱 Lrekelreke. (kakitidaan nu kalaliwasak) ina san-cu-ma hananay sa kaidawan nu langaw sa, iti Cung-ko, Taywan, u-ki-nawa a kalalitinay a subal, atu tukutukusan nu Dipun. kanamuhan i sicilalay a mucelak atu kaemetan nu demiadan, pasu kadungdungan tu nikakela nu nanum atu kalalidulidunga a kakitidaan, itini i Taywan makasasa nu buyu'buyu'an atu liwliwan,bukebukelalan, tapiingan nu dadan, atu i enaenalan maadih tu ku kacumelak nina san-cu-ma hananay a milatlat. (sikangaay nu sapaiyu) nu sanek a pisuem sa, kalasicedaman siladay tu cu'cudetan, kaidawan tu misasa tu tuhem nu udip misulul tu sasilsil nu isi, mipuut tu idang anu maduka, atu piading tu pinadu nu sabilian, mihulak tu ledek mibalad tu kaludaud nu kasetulan, u sasitungus sa mamihedekay tu silsil nu idang, nu bau cilekay a nikalat, kalibawaan, mitesek tu piwaswas atu misuut tu idang,nu cucuay a caay kangaay, atu siduka kaidanga….a imelang. (mitanamay a binacadan ) u Bunun, Sakidaya, u tao, u Puyuma, Pay-wan, atu Lukay. (kamu nu Hulam: ) san-yi-ma sa masa nu sin-ma hananay a sapamata masangasaway a kasiduma, langdaw sa paymihcaan mapasiket ku papah i angangan, nakatalakaw sa makaala tu 1.5 nu depah kaidaw, u ciid sa kalaabuabuwan pakilul tu langdaw nu sikulit,piadih sa mamin ku hekalay sibanuh tu dawmiay a paduh, masaciid. masacacay ku papah a mucelak, cacayay nu papah sa kibekibetulan masakimulmul mahida u ti'kuk, nikatanayu sa makaala tu 8-14 a hunan, kaidawan tu kaus nu papah 4-7 a hunan,liwliw nu papah sa masasalusalus, papah nu sakayhekal sa tamelac sa langdaw aca, nudikuda nu papah sa mamin sibanuh tu sanglacay. angangan nu balu sa siciid aca tu sapabalu malalacal a mucelak. hamin han kasabalu sa mahida u masadicemay a kimulu, laang atu tama sa nayay ku pasaduma, masatamaay sa sepat ku balu. mamin a mabitelak ku balu sa kasihecian, nasadupingay makudus ku heci, hekal nu heci sa masaliyut nu banuh. (kamu nu Hulam: .)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== keliw == o siwkay no nipaloma pasobana i cacodadan a lacol o codad a ngangan: boehmeria nivea gaodich. miq var. tenacissima o sapamat a ngangan: orticaceaw o Amilika a ngangan: ramie, noke o zoma a cidekay a kamo Pangcha: x Tayan: x Sejek: x Paywan: rogo Taloko: x Yowatan: takilodon to liv Rokay: lrekelreke Coo: x Kabalan: x Kanakanabo: x Laalowa: x Saysia: x Poyoma: keriw Saw: x Tao: measo o solit no zoma a kamo o solit no Holam 山苧麻 sanchoma o solit no Lipon o solit no Amilika saongay misapayo' a cidekay Yowatan, Sakizaya, Coo o zoma a cidekay cay katineng mokan ato mosapayo' tina nipaloma Boehmeria nivea (Gaodich.) Miq var. tenacissima nipangangan no holam. 蕁麻科 ngangan no sapamata o sin-make han. ,苴,紵 Ramie,Noke 布農 Takilodon To Liv,撒奇萊雅 Keliw,雅美 Measo,卑南 Keriw, 排灣 Rogo,魯凱 Lrekelreke. (kakitidaan no kalaliwasak) ina san-co-ma hananay sa kaidawan no langaw sa, iti Cong-ko, Taywan, o-ki-nawa a kalalitinay a sobal, ato tokotokosan no Dipon. kanamohan i sicilalay a mocelak ato kaemetan no demiadan, paso kadongdongan to nikakela no nanom ato kalalidolidonga a kakitidaan, itini i Taywan makasasa no boyo'boyo'an ato liwliwan,bokebokelalan, tapiingan no dadan, ato i enaenalan maadih to ko kacomelak nina san-co-ma hananay a milatlat. (sikangaay no sapaiyo) no sanek a pisoem sa, kalasicedaman siladay to co'codetan, kaidawan to misasa to tohem no odip misolol to sasilsil no isi, mipoot to idang ano madoka, ato piading to pinado no sabilian, miholak to ledek mibalad to kalodaod no kasetolan, o sasitongos sa mamihedekay to silsil no idang, no bao cilekay a nikalat, kalibawaan, mitesek to piwaswas ato misoot to idang,no cocoay a caay kangaay, ato sidoka kaidanga….a imelang. (mitanamay a binacadan ) o Bonon, Sakidaya, o tao, o Poyoma, Pay-wan, ato Lokay. (kamo no Holam: ) san-yi-ma sa masa no sin-ma hananay a sapamata masangasaway a kasidoma, langdaw sa paymihcaan mapasiket ko papah i angangan, nakatalakaw sa makaala to 1.5 no depah kaidaw, o ciid sa kalaaboabowan pakilol to langdaw no sikolit,piadih sa mamin ko hekalay sibanoh to dawmiay a padoh, masaciid. masacacay ko papah a mocelak, cacayay no papah sa kibekibetolan masakimolmol mahida o ti'kok, nikatanayo sa makaala to 8-14 a honan, kaidawan to kaos no papah 4-7 a honan,liwliw no papah sa masasalosalos, papah no sakayhekal sa tamelac sa langdaw aca, nodikoda no papah sa mamin sibanoh to sanglacay. angangan no balo sa siciid aca to sapabalo malalacal a mocelak. hamin han kasabalo sa mahida o masadicemay a kimolo, laang ato tama sa nayay ko pasadoma, masatamaay sa sepat ko balo. mamin a mabitelak ko balo sa kasihecian, nasadopingay makodos ko heci, hekal no heci sa masaliyot no banoh. (kamo no Holam: .)</FORM>
    </S>
</TEXT>