<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-palungacay,_palongacay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-palungacay,_palongacay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-palungacay,_palongacay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-palungacay,_palongacay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-palungacay,_palongacay, title = nipaluma-palungacay,_palongacay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-palungacay,_palongacay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== palungacay, palongacay 狹瓣八仙花 == masa dumaay a ngangan Hydrangea angustipetala Hayata (mitesekay a ngangan) Hydrangea angustipetala Hayata 虎耳草科 (sapamataan a ngangan)Saxifragaceae 八仙花屬 (mikeliday tu ngangan)bashianhua nu langawan 常山,窄瓣繡球 (tada ngangan)charngsan, tzerbann-shiowchyou Hydrangea angustipetala hayata (igu a ngangan)Hydrangea angustipetala hayata 布農 Vavau Makuis Tu Puah,撒奇萊雅 Palongacay,鄒 Vungavung Aaru Rapi'i (kamu nu binacadan)Bunun布農 Vavau Makuis Tu Puah,Sakidaya撒奇萊雅 Palongacay,Co鄒 Vungavung Aaru Rapi'i 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidya, Co kaliwasak nu langaw itda i jong-gwo, liou-chyou, Taywan nu langawan han i teban nu dadipasan ahebalay nu papahay atu kilangkilangan nu mililisay tu bayu a kitidaan. Palongacay manamuh tu cilal, lidunglidungan, sengedsengedan, kapah mala sasangaan tu aadihan nu luma' atu papalumaan i luma' nu langawan. (kamu nu Hulam:於中國,琉球, .) sasapayuan kananaman nu sanek: lamit, papah: kala aledahan, cilemin, sapi', adidi ku ledek. lamid han milawpes tu ledek, teluhu', miputun tu akuti', mingaay tu malaliya, malebawa ku baluwan bili, masa alitaday nu baeng, sakay hekal han saki tamusi, papah sakay ngaluh, kawseiya. (kamu nu Hulam: . .) milihida tu langaw musakamuh palongacay u palongacay a apuyuay ku akaway nu kilang, langaw han makaala tu tusa a lasubu-sepat a lasubu a cong-fen, yadah ku ciit, mangaduay a ciitan idaw ku banuh. papah masasuala' tu akaway, kasienawan mahetik ku papah, duhepicku papah, satanayu' sa ku papah lima –sabaw tu tusa a cong-fen, ahebal han tusa –sepat a cong-fen, masa dicem ku papah, na salusalusan ku wayway nu papah, kalawlawan langlangdawan ku kulit, sibanuh. balu adidi, u sasapalan iteban nu sasa'. balu han macebal, i tunduh, liklik nu balu nai ku sasapalan, sasemaan nu balu han idaw ku tuluay idaw ku sepatay, tabaki adidi atu wayway nu balu caay namin kalecad. palongacay a heci pela' sananay, mahida u mali, tanayu han 0.3-0.4 cong-fen. (kamu nu Hulam: .) singtan saiwse sanpudaw masaup namin ku sanglacay a baluan, mahida u sangalacay nu mabahelay nu aipapang, miliwliw tu cacaya a lalangawan a kalawlawan nu baluan mapalaw, alaw han u Palongacay a langawan-sanglacay a adipapang han, kasi baluan han i cacay –enem a bulad, langaw nu talakaw han 1-3.5 cong-chyy. balu nu liwliw idaw ku sepatay nu sanglacay a sasemaan a kakicuhan a malabalu, mahida u sanglacay a adipapang. (kamu nu Hulam: .) mangalay apatayni tu cilekay micepcep tu adiping nu sicedam, sisa mala tusa ku balu nina langaw, cacay han usibiliay a balu, cacay han pacebaay a balu, Palongacay a balu, idaw kuni kawawada' tu kawaw. tebanay a baluan kalawlawan ku kulit, aadidi', caay ka bangcal ka tinengan ku adiping, nika mabeteli ku tamaan atu taynaan a adiping u sibiliay kuyda. duma i hekalay a liwyud han naiay ku bili nu baluan, naitu ku laheci nu masasuacawaay nu matabuay abalu, nika idaw ku pina a micedekay nu sanglacay a kakicuhan, baluan nu akaway adidi satanayu'sa i pabaw namin ku balu, wayway nu balu mahida u mapalaway i pabaw nu balu mapalaw nu adidiay a aipapang. palongacay u Taywan nu tada langaw, manamuh i dadipasan nu ahebalya a papahan a kitidaan, manamuh tu lidunglidungan, nika kilul sananay tusicilalay a kaki tidaan kapah aca ku langaw itida. (kamu nu Hulam: .) balu itunduh, masasuala tu langaw, akaway nu balu namaka akaway mala balu a tahekal, masasu acawaay a balu, adidi macebal kuyu balu, nu yadahay nika celalan nu balu, masilac macunus kuni ka cebalan. tatengaay a balu (masa acawaay a balu), kakicuh lima kuni kapelaan, sasemaan nu balu han lima ku sema', satanayusa madicem, pulu' ku tamaan a baluan caay kalecad ku tanayu, bluhan kalawlawan langlangdawan ku kulit, tulu ku tabakiay nu kakabitan, sapal han makimulmul. (kamu nu Hulam:真花 ;萼片5齒裂,花瓣5枚, .) caay kasi biliay a balu, akaway namaka taleacawaan nu akawayan hahuducen satanayusa, sepat ku sanglacay a tabakiay nu kakicuh, makimulmul, macebalsa ku cacaya a balu, tatengaay a baluhan miculimek i teban. (kamu nu Hulam: .) pela' sa ku heci mahida u mali, tunduh nu kakabitan nu balu han malatulu kadiceman. (kamu nu Hulam: .) akaway papah langaw masadid namin, yadah ku ciit, adidiay a ciit han langdaway ku kulit. masasula tu akaway ku papah, idaw ku akaway, masadid, satanayu'sa mahida u ti'kuk, masadicem, mamin ku papah, tanayu han makaala tu walu – sabaw tusa a cung-fen, ahebal han makaala tu tusa- sepat a cung-fen. (kamu nu Hulam: ,全緣,長約8~ 12c m,寬約2~ 4c m.) palongacay a langawan u masasu acawaay ku balu, i mihmihcaan tu tulu –sepat a buladan, kasi baluan, isasa nu dadipasan nu buyuan silangaw, ahebalay nu papahan atu i dadanan, hinaadih kita tu bangcalay nu sanglacay nu baluan han, u palongacay a balu sakita, caay patelac. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== palongacay, palongacay 狹瓣八仙花 == masa domaay a ngangan Hydrangea angostipetala Hayata (mitesekay a ngangan) Hydrangea angostipetala Hayata 虎耳草科 (sapamataan a ngangan)Saxifragaceae 八仙花屬 (mikeliday to ngangan)bashianhoa no langawan 常山,窄瓣繡球 (tada ngangan)charngsan, tzerbann-shiowchyoo Hydrangea angostipetala hayata (igo a ngangan)Hydrangea angostipetala hayata 布農 Vavao Makois To Poah,撒奇萊雅 Palongacay,鄒 Vongavong Aaro Rapi'i (kamo no binacadan)Bonon布農 Vavao Makois To Poah,Sakidaya撒奇萊雅 Palongacay,Co鄒 Vongavong Aaro Rapi'i 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidya, Co kaliwasak no langaw itda i jong-gwo, lioo-chyoo, Taywan no langawan han i teban no dadipasan ahebalay no papahay ato kilangkilangan no mililisay to bayo a kitidaan. Palongacay manamoh to cilal, lidonglidongan, sengedsengedan, kapah mala sasangaan to aadihan no loma' ato papalomaan i loma' no langawan. (kamo no Holam:於中國,琉球, .) sasapayoan kananaman no sanek: lamit, papah: kala aledahan, cilemin, sapi', adidi ko ledek. lamid han milawpes to ledek, teloho', mipoton to akoti', mingaay to malaliya, malebawa ko balowan bili, masa alitaday no baeng, sakay hekal han saki tamosi, papah sakay ngaloh, kawseiya. (kamo no Holam: . .) milihida to langaw mosakamoh palongacay o palongacay a apoyoay ko akaway no kilang, langaw han makaala to tosa a lasobo-sepat a lasobo a cong-fen, yadah ko ciit, mangadoay a ciitan idaw ko banoh. papah masasoala' to akaway, kasienawan mahetik ko papah, dohepicko papah, satanayo' sa ko papah lima –sabaw to tosa a cong-fen, ahebal han tosa –sepat a cong-fen, masa dicem ko papah, na salosalosan ko wayway no papah, kalawlawan langlangdawan ko kolit, sibanoh. balo adidi, o sasapalan iteban no sasa'. balo han macebal, i tondoh, liklik no balo nai ko sasapalan, sasemaan no balo han idaw ko toloay idaw ko sepatay, tabaki adidi ato wayway no balo caay namin kalecad. palongacay a heci pela' sananay, mahida o mali, tanayo han 0.3-0.4 cong-fen. (kamo no Holam: .) singtan saiwse sanpodaw masaop namin ko sanglacay a baloan, mahida o sangalacay no mabahelay no aipapang, miliwliw to cacaya a lalangawan a kalawlawan no baloan mapalaw, alaw han o Palongacay a langawan-sanglacay a adipapang han, kasi baloan han i cacay –enem a bolad, langaw no talakaw han 1-3.5 cong-chyy. balo no liwliw idaw ko sepatay no sanglacay a sasemaan a kakicohan a malabalo, mahida o sanglacay a adipapang. (kamo no Holam: .) mangalay apatayni to cilekay micepcep to adiping no sicedam, sisa mala tosa ko balo nina langaw, cacay han osibiliay a balo, cacay han pacebaay a balo, Palongacay a balo, idaw koni kawawada' to kawaw. tebanay a baloan kalawlawan ko kolit, aadidi', caay ka bangcal ka tinengan ko adiping, nika mabeteli ko tamaan ato taynaan a adiping o sibiliay koyda. doma i hekalay a liwyod han naiay ko bili no baloan, naito ko laheci no masasoacawaay no mataboay abalo, nika idaw ko pina a micedekay no sanglacay a kakicohan, baloan no akaway adidi satanayo'sa i pabaw namin ko balo, wayway no balo mahida o mapalaway i pabaw no balo mapalaw no adidiay a aipapang. palongacay o Taywan no tada langaw, manamoh i dadipasan no ahebalya a papahan a kitidaan, manamoh to lidonglidongan, nika kilol sananay tosicilalay a kaki tidaan kapah aca ko langaw itida. (kamo no Holam: .) balo itondoh, masasoala to langaw, akaway no balo namaka akaway mala balo a tahekal, masaso acawaay a balo, adidi macebal koyo balo, no yadahay nika celalan no balo, masilac maconos koni ka cebalan. tatengaay a balo (masa acawaay a balo), kakicoh lima koni kapelaan, sasemaan no balo han lima ko sema', satanayosa madicem, polo' ko tamaan a baloan caay kalecad ko tanayo, blohan kalawlawan langlangdawan ko kolit, tolo ko tabakiay no kakabitan, sapal han makimolmol. (kamo no Holam:真花 ;萼片5齒裂,花瓣5枚, .) caay kasi biliay a balo, akaway namaka taleacawaan no akawayan hahodocen satanayosa, sepat ko sanglacay a tabakiay no kakicoh, makimolmol, macebalsa ko cacaya a balo, tatengaay a balohan micolimek i teban. (kamo no Holam: .) pela' sa ko heci mahida o mali, tondoh no kakabitan no balo han malatolo kadiceman. (kamo no Holam: .) akaway papah langaw masadid namin, yadah ko ciit, adidiay a ciit han langdaway ko kolit. masasola to akaway ko papah, idaw ko akaway, masadid, satanayo'sa mahida o ti'kok, masadicem, mamin ko papah, tanayo han makaala to walo – sabaw tosa a cong-fen, ahebal han makaala to tosa- sepat a cong-fen. (kamo no Holam: ,全緣,長約8~ 12c m,寬約2~ 4c m.) palongacay a langawan o masaso acawaay ko balo, i mihmihcaan to tolo –sepat a boladan, kasi baloan, isasa no dadipasan no boyoan silangaw, ahebalay no papahan ato i dadanan, hinaadih kita to bangcalay no sanglacay no baloan han, o palongacay a balo sakita, caay patelac. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>