<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sakipuces,_sakipoces" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-sakipuces,_sakipoces" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-sakipuces,_sakipoces. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sakipuces,_sakipoces" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-sakipuces,_sakipoces, title = nipaluma-sakipuces,_sakipoces, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sakipuces,_sakipoces} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sakipuces, sakipoces 崖爬藤 == masa kumaay a ngangan 各種名稱 Tetrastigma dentatum (Hayata) Li (mitesekay a ngangan)Tetrastigma dentatum (Hayata) Li 葡萄科 (sapamataan a ngangan)Vitaceae 崖爬藤屬 (mikeliday tu ngangan)sakipuces a mikeliday (tada nagangan)tuluay nu papah a sakipuces, San-ye-qing, du-putao, San-jiao-hu, San-ye-putao Hemsley's Rockvine 布農 Tungkalapat Tu Valu,撒奇萊雅 Sakipoces,雅美 Komalat,鄒 'Uici 'Itan,卑南 Pilr Na Marenum,魯凱 Vaedre, 排灣 Barsiada (kamu nu binacadan)Bunun Tungkalapat Tu Valu,Sakidaya Sakipoces,Tau Komalat, Co 'Uici 'Itan,Piwma Pilr Na Marenum, Lukay Vaedre, 排灣 Barsiada (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, piwma, Lukay, Paywan kaliwasak nu langaw nui Taywan, Liuqiu, tada u Taywannay a langawan, hina adih kita i subal nu mililisay tu bayuan nu kilangkilangan atu enalan maadih ita ku langaw. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan ikakanen han, kala akeneken, cupelak, idaw kuni pakasiheci tuni ka dukaan numita, sisa sasapayuan tu sakayduka han. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu sakipuces u badisusu' a sapamataan a langawan sakipuces han u kasuy numilaladay a latukan a langawan, u ngisngis kumi laladay tu dumaan a langawan tapabaw. (kamu nu Hulam: .) cacaya ku batac cacay ku papah, wayway nu papah duhepic atu nai ku banuh masingay nu salusalus kunika ngitungituan nu lilis mahida u ti'kuk ku wayway atu sa dicem sananay a wayway, tanayu han makaala tu lima a cong-fen, hekal nu papahan mahida u lacik kunika likat nu lumeni' a langdaw, papah nu akaway han 0.4 cong-fen. kasibaluan han mahida u ziwzika ku nika langlangdawan ku kulit sepat ku adidiay a sasemaan nu bilbil, itaban kuma sa cacaya itunduh kuni kasibaluan, namaka sasatu ku akaway asibalu malatusa kuni ka tahkalan, nu cacaya a akawayan cacay ku macebalay nu baluan. (kamu nu Hulam: .) mabadi' satu ku balu malaheci u langdaway ku kulit mahida u badisusu' ku heci si kabi, tanayu han makaala tu 0.5 cong-fen, maduhem satu hamaw sa malasumanah. (kamu nu Hulam: .) wayway yadahay nu mihcaan a apuyuay nu lutukan a langawan. lamit han mahetikay kuni ka sutingan, yadah ku ngisngis nu lamitan, angangan nu tapang han malecad kuni kabi, talakaw han makaala tu sabaw tusa ~ tulu a bataan idaw ku lima a limi, idaw ku minabuya nu angangan, batac nai ku watan asilamit atu papah. i tapangtu asipapah masilac mahida u lianzuo-zhuang, tanayu mamucuy sadicemsa ku wayway atu macuisay nu ti'kuk a papahan, lilis nu papahan idaw ku masingay nu salusalus katukuh tu nika pangkiw nu banuhan nika celitan atu ilabu nunika celitan nu papahan, lilis nika celitan han matatusa ~matatusa nu tuluay, idaw ku adidiay nu madicemay nu tangah. balu nu akawy idaw ku papah cacay~ tusa a papahan. itunduh ku nika cebalan nu balu, i angangan nu akaway nu tunduh idaw kunika silac nu macebalay nu balu. (kamu nu Hulam: .) sadingsing asi kalawlawan ku kulit nu sasemaan a adidiay nu baluan, makudusay nu heci maduhem satu kala sumasumanahan a cungse, idaw ku pulu' nu talakaway madicem nu ukakan a sakubat, balu heci i tulu ~lima a bulatan. (kamu nu Hulam: 3-5月.) kaliwasak kaliwasa han i chao-xian, Riben atu zhongguo-dalu a Fujian,Guang-dung, He-bei, Dong-bei, Zhejiang, langasa i dadipasan nu cacay a malebut cacay a lasubu a mi katukuh tu cacay a malebut sepat a mi nu niyaduan, idadadanan sa numa sengetay atu lakuwan nu talingan asilangaw, nai ku palumaay nu tademaw ayda. (kamu nu Hulam: .) angangan milaladay nu atekakay a langawan, tanayuhan makaala tu tulu ~lima a cong-chyy, yadah ku ciit, hamasa tabaki ku angangan malalalad, hekal idaw ku mabalatay nu masadicemay nu cilissan, lumeniay a hese atu abuabuan a hese, ciit mamulmul ku wayway, belihan kala sumasumanahan ku kulit a banuhan, singisngis milalat, ngisngis han u sapikayakat kya ngisngis. papah tanayu' ku akaway, tulu ku papah i akaway, macebal malasangkaku ku wayway, adidiay nu papahan apuyu ku akaway, mitunduh adidiay a papah satanayu'sa mamucuy kunika dicem, angangan han mamulmul, sadicemsa kunu ayawan, lilis nu adidiay a papahan mamucuy ku wayway, angangan makilay kunika mulmulan, madicem ku nuayawan. malecad ku kaku nu papah, atu caaya ka adih nu malahaday nu masingay nu salusalus nu kakuan, tanayu' han pitu ~siwa a cong-fen, ahebal han tusa ~sepat ku pangkiw a cong-fen, hekla nu paph micidek ku lumeni' nu langdaw a kulitan, malikat, naiku banuh, papah nu akaway tulu ~enem a congfen, idaw ku masacilisay nu sasulitan, masadit nai kubanuh, adidiay a papah nu akaway tanayu' han 0.2~0.4 cong-fen. (kamu nu Hulam: 0.2~0.4 公分.) balu yadah ku balu, adidiay, langdaw atu kala langlangdawan ku kulit, macelal sa 0.2~0.4 cong-fen, caay kaw masasu acawaau, caay kalecad ku akaway, isasa kunika cebalan nu kacebalan nu balu. nika silsil nu balu tanayu han makaala tu cacay ~cacay nu pangkiw a congfen, masadit nani' ku banuh, balu nu akaway tanayu' han 0.4~0.7 a cong-fen, mahida u tingsing ku adidi nu tanayu, kakicuh nu ayawan malecad ku kaku. (kamu nu Hulam:花序長 1~1.5 公分, .) sepat ku sasemaan nu balu, mahida u ziwzika, masamuuy kunika sangkaku, tanayu han 0.2~0.25 a cong-fen, madicecm ku nuaywan, tamaan sepat ku sasemaan nu balu, mahida u keliw ku kaku, sepat ku salumaan nu tayna a baluan, masaupu ku balu apuyu atu inaiay nu nika upuan a sepat nika celitan. (kamu nu Hulam:花瓣 4 枚, 4 裂.) heci usikabiay ku heci, mahida u mali, tanayu' han 0.8~ 1 cong-fen, ahebal han 0.8~0.9 cong-fen, langdaw ku kulit masa baliling, mahida u badisusu, maduhem satu kala kama nu sumanah nu kulitan, idaw ku pa'nu' ilabu tusa ~sepat. (kamu nu Hulam: 2~4 枚.) wayway (kamu nu Hulam: . nu mihcaan nanay a atekakay nimi lalatay a langawan, singisngis, makayakat, ngisngis u sapikalat nuda tu sakayakat. numala tuluay nikacipaan nu papah, lilis nu papah idaw kuma singay nu salusalusan a ngipenan, hekal nu papah idaw kunu lacikan a likat, nuhepic nai ku banuh, mamucuy sadicemsam, madiceu ku nuayawan hamaw sa caay kadicem, angangan han masadicem hamaw sa mamulmul. (kamu nu Hulam:每葉長約 4~6 0.3~0.5 公分. tanayu' nu papahan makaala tu sepat ~enem a congfen, lumeni' kunika langdawan, adidiay nu papah a akaway tanayu' 0.3~0.5 congfen. sakipuces u milalatay a langawan, makulebut milalat tu langawan amikayakat, makulebut nu ngisngis atu papah masasuala tu akaway, nikacebal nu balu masasuayaw tu papah. (kamu nu Hulam: . mahicay kay kunika silsilan caay kalsimet, caay palu aadihan nu langawan, ulutuk han kaymahidaay. taneng sasa payuan a langawan. sakipuces a langawan, tada ngangan han u san-jiao-hu, yu sumamaday a pahabaya tu pabuy, u sakakapah nu kan, micunus tu kidemu, sakipuces han sipakan tu belekm, mapiyas satu, miasu tunikan, sa hina kidemu ku pabuy. u siwkay nu nipaluma . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sakipoces, sakipoces 崖爬藤 == masa komaay a ngangan 各種名稱 Tetrastigma dentatom (Hayata) Li (mitesekay a ngangan)Tetrastigma dentatom (Hayata) Li 葡萄科 (sapamataan a ngangan)Vitaceae 崖爬藤屬 (mikeliday to ngangan)sakipoces a mikeliday (tada nagangan)toloay no papah a sakipoces, San-ye-qing, do-potao, San-jiao-ho, San-ye-potao Hemsley's Rockvine 布農 Tongkalapat To Valo,撒奇萊雅 Sakipoces,雅美 Komalat,鄒 'Uici 'Itan,卑南 Pilr Na Marenom,魯凱 Vaedre, 排灣 Barsiada (kamo no binacadan)Bonon Tongkalapat To Valo,Sakidaya Sakipoces,Tao Komalat, Co 'Uici 'Itan,Piwma Pilr Na Marenom, Lokay Vaedre, 排灣 Barsiada (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Tao, piwma, Lokay, Paywan kaliwasak no langaw noi Taywan, Lioqio, tada o Taywannay a langawan, hina adih kita i sobal no mililisay to bayoan no kilangkilangan ato enalan maadih ita ko langaw. (kamo no Holam: .) sasapayoan ikakanen han, kala akeneken, copelak, idaw koni pakasiheci toni ka dokaan nomita, sisa sasapayoan to sakaydoka han. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo sakipoces o badisoso' a sapamataan a langawan sakipoces han o kasoy nomilaladay a latokan a langawan, o ngisngis komi laladay to domaan a langawan tapabaw. (kamo no Holam: .) cacaya ko batac cacay ko papah, wayway no papah dohepic ato nai ko banoh masingay no salosalos konika ngitongitoan no lilis mahida o ti'kok ko wayway ato sa dicem sananay a wayway, tanayo han makaala to lima a cong-fen, hekal no papahan mahida o lacik konika likat no lomeni' a langdaw, papah no akaway han 0.4 cong-fen. kasibaloan han mahida o ziwzika ko nika langlangdawan ko kolit sepat ko adidiay a sasemaan no bilbil, itaban koma sa cacaya itondoh koni kasibaloan, namaka sasato ko akaway asibalo malatosa koni ka tahkalan, no cacaya a akawayan cacay ko macebalay no baloan. (kamo no Holam: .) mabadi' sato ko balo malaheci o langdaway ko kolit mahida o badisoso' ko heci si kabi, tanayo han makaala to 0.5 cong-fen, madohem sato hamaw sa malasomanah. (kamo no Holam: .) wayway yadahay no mihcaan a apoyoay no lotokan a langawan. lamit han mahetikay koni ka sotingan, yadah ko ngisngis no lamitan, angangan no tapang han malecad koni kabi, talakaw han makaala to sabaw tosa ~ tolo a bataan idaw ko lima a limi, idaw ko minaboya no angangan, batac nai ko watan asilamit ato papah. i tapangto asipapah masilac mahida o lianzoo-zhoang, tanayo mamocoy sadicemsa ko wayway ato macoisay no ti'kok a papahan, lilis no papahan idaw ko masingay no salosalos katokoh to nika pangkiw no banohan nika celitan ato ilabo nonika celitan no papahan, lilis nika celitan han matatosa ~matatosa no toloay, idaw ko adidiay no madicemay no tangah. balo no akawy idaw ko papah cacay~ tosa a papahan. itondoh ko nika cebalan no balo, i angangan no akaway no tondoh idaw konika silac no macebalay no balo. (kamo no Holam: .) sadingsing asi kalawlawan ko kolit no sasemaan a adidiay no baloan, makodosay no heci madohem sato kala somasomanahan a congse, idaw ko polo' no talakaway madicem no okakan a sakobat, balo heci i tolo ~lima a bolatan. (kamo no Holam: 3-5月.) kaliwasak kaliwasa han i chao-xian, Riben ato zhonggoo-dalo a Fojian,Goang-dong, He-bei, Dong-bei, Zhejiang, langasa i dadipasan no cacay a malebot cacay a lasobo a mi katokoh to cacay a malebot sepat a mi no niyadoan, idadadanan sa noma sengetay ato lakowan no talingan asilangaw, nai ko palomaay no tademaw ayda. (kamo no Holam: .) angangan milaladay no atekakay a langawan, tanayohan makaala to tolo ~lima a cong-chyy, yadah ko ciit, hamasa tabaki ko angangan malalalad, hekal idaw ko mabalatay no masadicemay no cilissan, lomeniay a hese ato aboaboan a hese, ciit mamolmol ko wayway, belihan kala somasomanahan ko kolit a banohan, singisngis milalat, ngisngis han o sapikayakat kya ngisngis. papah tanayo' ko akaway, tolo ko papah i akaway, macebal malasangkako ko wayway, adidiay no papahan apoyo ko akaway, mitondoh adidiay a papah satanayo'sa mamocoy konika dicem, angangan han mamolmol, sadicemsa kono ayawan, lilis no adidiay a papahan mamocoy ko wayway, angangan makilay konika molmolan, madicem ko noayawan. malecad ko kako no papah, ato caaya ka adih no malahaday no masingay no salosalos no kakoan, tanayo' han pito ~siwa a cong-fen, ahebal han tosa ~sepat ko pangkiw a cong-fen, hekla no paph micidek ko lomeni' no langdaw a kolitan, malikat, naiko banoh, papah no akaway tolo ~enem a congfen, idaw ko masacilisay no sasolitan, masadit nai kobanoh, adidiay a papah no akaway tanayo' han 0.2~0.4 cong-fen. (kamo no Holam: 0.2~0.4 公分.) balo yadah ko balo, adidiay, langdaw ato kala langlangdawan ko kolit, macelal sa 0.2~0.4 cong-fen, caay kaw masaso acawaao, caay kalecad ko akaway, isasa konika cebalan no kacebalan no balo. nika silsil no balo tanayo han makaala to cacay ~cacay no pangkiw a congfen, masadit nani' ko banoh, balo no akaway tanayo' han 0.4~0.7 a cong-fen, mahida o tingsing ko adidi no tanayo, kakicoh no ayawan malecad ko kako. (kamo no Holam:花序長 1~1.5 公分, .) sepat ko sasemaan no balo, mahida o ziwzika, masamooy konika sangkako, tanayo han 0.2~0.25 a cong-fen, madicecm ko noaywan, tamaan sepat ko sasemaan no balo, mahida o keliw ko kako, sepat ko salomaan no tayna a baloan, masaopo ko balo apoyo ato inaiay no nika opoan a sepat nika celitan. (kamo no Holam:花瓣 4 枚, 4 裂.) heci osikabiay ko heci, mahida o mali, tanayo' han 0.8~ 1 cong-fen, ahebal han 0.8~0.9 cong-fen, langdaw ko kolit masa baliling, mahida o badisoso, madohem sato kala kama no somanah no kolitan, idaw ko pa'no' ilabo tosa ~sepat. (kamo no Holam: 2~4 枚.) wayway (kamo no Holam: . no mihcaan nanay a atekakay nimi lalatay a langawan, singisngis, makayakat, ngisngis o sapikalat noda to sakayakat. nomala toloay nikacipaan no papah, lilis no papah idaw koma singay no salosalosan a ngipenan, hekal no papah idaw kono lacikan a likat, nohepic nai ko banoh, mamocoy sadicemsam, madiceo ko noayawan hamaw sa caay kadicem, angangan han masadicem hamaw sa mamolmol. (kamo no Holam:每葉長約 4~6 0.3~0.5 公分. tanayo' no papahan makaala to sepat ~enem a congfen, lomeni' konika langdawan, adidiay no papah a akaway tanayo' 0.3~0.5 congfen. sakipoces o milalatay a langawan, makolebot milalat to langawan amikayakat, makolebot no ngisngis ato papah masasoala to akaway, nikacebal no balo masasoayaw to papah. (kamo no Holam: . mahicay kay konika silsilan caay kalsimet, caay palo aadihan no langawan, olotok han kaymahidaay. taneng sasa payoan a langawan. sakipoces a langawan, tada ngangan han o san-jiao-ho, yo somamaday a pahabaya to paboy, o sakakapah no kan, miconos to kidemo, sakipoces han sipakan to belekm, mapiyas sato, miaso tonikan, sa hina kidemo ko paboy. o siwkay no nipaloma . o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>