<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sakipudas" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-sakipudas" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-sakipudas. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sakipudas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-sakipudas, title = nipaluma-sakipudas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sakipudas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sakipudas == 乳仔草 masadumaay a ngangan Euphorbia hirta L. (mitesekay a ngangan) Euphorbia hirta L. 大戟科 (sapamataan a ngangan) Euphorbiaceae 地錦草屬 (mikeliday a ngangan)ticin-caw (tada ngangan)ta-fayang-caw, fa-yang-caw, ta-fayang, tabakiay a sakipudas, sumanahay a sakipudac, bulin nu sidi', sicica'ay , tadi'-cingcaw Garden Euphorbia,Centiped Euphorbia (ingu a ngangan)Garden Euphorbia,Centiped Euphorbia 布農 Tihus Tu Ismud,撒奇萊雅 Sakipodas,鄒 Cuun Nipucu Mumu (kamu nu binacadan)Bunun Tihus Tu lsmud, sakidaya Sakipudac, co Cuun Nipucu Mumu 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Cu kaliwsak nu langaw Taywan a subal mililis tu bayu a liklik, i dadan , caay ka liwmahan a umah hina adih kita. masa upu' namin ku langaaw pasayda' i cilal ku langaw numa hidaay. i Taywan masa enalay nu lala atu Bukutu, umaumahan, dadan atu lakulakuwan atu masa likelunay, masengetay a lala hina adih kita. sasapayuwan kala akenekan sapi' cu'cu'dedan, patahkal tu caledes ilabu nu udip patahekal tu bayduk, patahekal tu nanaum i pasalu imeng tu calanged, tada sapingaay tu udip han u sakay caay ka siwka nunikan, milaliday a imelang, mabanic, uh'uh', sakay hekal han u tibeni, calenged ku banges. u papahan taneng sauciyaan minanum mikapah tu hiwhiw, sanglacay ku cica' mikapah tu pangi. sumanahay a sakipudas tuktuken patuhpien i malebawaway mihedec tu labawaw, milaliday a tamusi, sangasiben nanumen patahekal tu basal, upapah hantu pakay namuh tu udip atu misasa tu banic. anu mitadu tinalutukan kanca pawalien miacak, kya misangasip tu nananuman, u sanek han idaw kunika adidi nu cilamin kala akeake nekan, idaw ku i laluday misangasip tu nananuman. milihida tu langaw musakamu sakipudas han u tacike a ticin a lutukan, nu cacaya a mihcaan kuni kaudip a langawan, papahan nida mahida u taleacawan nu sakubat, mahida pakunida hananay amabahel, kya mahida sisa u sakipudas han ku nagangan nida. ina sakipudas a langawan yadan ku cica', akaway masisit atu patelek, u talakaw han maka alatu pulu'-sapat a pulu' a kunfun, kala sumasumanahan ku kulit atu kiwkiwan ku sumanah nu kulit, sibanuh. masa cacay ku papah i akawya masa suayaw kunika sipapahan, masa ti'kuk ku wayway atu satanayu' sa kuni ka mulmulan, masisit ku akaway,lilis nu papah mahida u salusalus, satanayu'sa kuni ka mulmul madicem, tusa- sapat a kunfun kunika tanayu. ma'ha Sibanuh ku papah. pulung nika bulesak masilsil kunika tatunduh nu baluwan, macacelcel ku balu aadidi', masuala tu langaw caay kalecad ku balu. sipakay lilis kunika sicicaan a tahkal,masa cacay ku balu malecad ku langaw, langdaway atu kala kiyukiyuwan sumasumanahan a kulit, tama un balu inaya ku nikudan, tayna' a baluhan tulu ku lumaan. u heci hantu maduhem pela' sa cinida, nika nikudan si banuh, makaala tu 0.12 kunfun. akaway nu cacaya a mihecaan kunika udip nu langaw, yadah kunika sa ciit nu akaway, masa kaput kuni kasi langawan, mahenanaba' namin i lala', tanayu han maka alatu lima〜tusa a pulu' a kunfun, nu hina adihay numita han kala kiyukiyuwan sumasumanah'han ku kulit, nikudan han yadah ku adidiay a banuh, lnangaw nida u sanglacay naming ku cica'. papah papah han apuyu' ku akaway atu alahican inai' ku akaway, nika lalitinay nu adidiay papah han, adidi' , papah masa ti'ku satanayu' sa kunika kimulmul, tanayu han makaala tu 0.4〜0.8 kunfun, ahebal han 0.2〜04 kunfun, angangan kala putunan makilit, nu ayawan han maki mulmul, alahican idaw kuma dicenmay atudi', adidiay nu mahida u salusalus ku lilis, pabawhan langdaway ku kulit, sasa'han kala langlang dawan kala abuabuwan ku sanglac nu kulit. balu balu han i kakilian atu tuntundu' han, inai' ku akaway, mapulun kuni kasi baluan, masilsil kuni kasa tangah, pulun nu kakabitan tu sasapalan mahida u culen ku wayway, maca celcel kuni kasa baluwan, u kala sumasumanahan kiyukiyuwan ku kakabitan a liyudtan ku balu. (kamu nu Hulam: 3~10 月. tanayu han 0.1 kunfun, lalaliwan tu nanum han sepat, masa salaw ku wayway, langdaw ku kulit, masa tama ku balu, nai' ku nika mumut nu balu, tayna a balu han malecad ku balu mamudmud, tama a balu han cacay ku sasemaan, tayna a balu han cacay tu ku sasemaan, langaw nu balu han iteban, tulu ku mamudmuday a sasapalan, tusa ku mitulinay tu mamudmuday a akaway, mibatad tu langaw i tunduh mala tusa kuni ka pelaan. Kasi baluwan han i tulu 〜pulu' a buladan. heci u heci pela'sa nanay ku henci , mahida u tu'ku kuni kasa sangkaku nika dicem, pabaw han tabaki ku banuh, tanayu 0.15 kunfun, sasapalan han masadid atu idaw ku lima〜enem ku sasulitan a sulit. picidekan nu wayway (kamu nu Hulam: . nu cacaya a mihcaan ku langaw mabadi'tu, sibanuh namin ku langaw, sanglacay ku cica', masasuadih ku papah, tanayu sa kunika kimulmul atu kasa dicemdiceman ku waywayf. isasa ku balu atu i tungduh, mabulasak kunika silesile nu balu, mahida u tangah, macacelcel aadidi' ku balu, kala sumasumanahan kiyukiyuwan mamudmud kuni piliwliw tu baluan, masa suala' tu lalangaw nika caay kalecad ku balu. (kamu nu Hulam: . pela'sa ku heci i pabaw nu balu han sibanuh, masa sangkaku kuni ka dicem. masadid ku Ssasapalan atu kala kubitkubitan ku sasapalan. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika Asclepias L. (1753), the milkweeds, is an American genus of herbaceous perennial, dicotyledonous plants that contains over 140 known species. It previously belonged to the family Asclepiadaceae, but this is now classified as the subfamily Asclepiadoideae of the dogbane family Apocynaceae. Milkweed is named for its milky sap, which consists of a latex containing cardiac glycosides termed cardenolides. Most species are toxic. Carl Linnaeus named the genus after Asclepius, the Greek god of healing.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sakipodas == 乳仔草 masadomaay a ngangan Eophorbia hirta L. (mitesekay a ngangan) Eophorbia hirta L. 大戟科 (sapamataan a ngangan) Eophorbiaceae 地錦草屬 (mikeliday a ngangan)ticin-caw (tada ngangan)ta-fayang-caw, fa-yang-caw, ta-fayang, tabakiay a sakipodas, somanahay a sakipodac, bolin no sidi', sicica'ay , tadi'-cingcaw Garden Eophorbia,Centiped Eophorbia (ingo a ngangan)Garden Eophorbia,Centiped Eophorbia 布農 Tihos To Ismod,撒奇萊雅 Sakipodas,鄒 Coon Nipoco Momo (kamo no binacadan)Bonon Tihos To lsmod, sakidaya Sakipodac, co Coon Nipoco Momo 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwsak no langaw Taywan a sobal mililis to bayo a liklik, i dadan , caay ka liwmahan a omah hina adih kita. masa opo' namin ko langaaw pasayda' i cilal ko langaw noma hidaay. i Taywan masa enalay no lala ato Bokoto, omaomahan, dadan ato lakolakowan ato masa likelonay, masengetay a lala hina adih kita. sasapayowan kala akenekan sapi' co'co'dedan, patahkal to caledes ilabo no odip patahekal to baydok, patahekal to nanaom i pasalo imeng to calanged, tada sapingaay to odip han o sakay caay ka siwka nonikan, milaliday a imelang, mabanic, oh'oh', sakay hekal han o tibeni, calenged ko banges. o papahan taneng saociyaan minanom mikapah to hiwhiw, sanglacay ko cica' mikapah to pangi. somanahay a sakipodas toktoken patohpien i malebawaway mihedec to labawaw, milaliday a tamosi, sangasiben nanomen patahekal to basal, opapah hanto pakay namoh to odip ato misasa to banic. ano mitado tinalotokan kanca pawalien miacak, kya misangasip to nananoman, o sanek han idaw konika adidi no cilamin kala akeake nekan, idaw ko i laloday misangasip to nananoman. milihida to langaw mosakamo sakipodas han o tacike a ticin a lotokan, no cacaya a mihcaan koni kaodip a langawan, papahan nida mahida o taleacawan no sakobat, mahida pakonida hananay amabahel, kya mahida sisa o sakipodas han ko nagangan nida. ina sakipodas a langawan yadan ko cica', akaway masisit ato patelek, o talakaw han maka alato polo'-sapat a polo' a konfon, kala somasomanahan ko kolit ato kiwkiwan ko somanah no kolit, sibanoh. masa cacay ko papah i akawya masa soayaw konika sipapahan, masa ti'kok ko wayway ato satanayo' sa koni ka molmolan, masisit ko akaway,lilis no papah mahida o salosalos, satanayo'sa koni ka molmol madicem, tosa- sapat a konfon konika tanayo. ma'ha Sibanoh ko papah. polong nika bolesak masilsil konika tatondoh no balowan, macacelcel ko balo aadidi', masoala to langaw caay kalecad ko balo. sipakay lilis konika sicicaan a tahkal,masa cacay ko balo malecad ko langaw, langdaway ato kala kiyokiyowan somasomanahan a kolit, tama on balo inaya ko nikodan, tayna' a balohan tolo ko lomaan. o heci hanto madohem pela' sa cinida, nika nikodan si banoh, makaala to 0.12 konfon. akaway no cacaya a mihecaan konika odip no langaw, yadah konika sa ciit no akaway, masa kapot koni kasi langawan, mahenanaba' namin i lala', tanayo han maka alato lima〜tosa a polo' a konfon, no hina adihay nomita han kala kiyokiyowan somasomanah'han ko kolit, nikodan han yadah ko adidiay a banoh, lnangaw nida o sanglacay naming ko cica'. papah papah han apoyo' ko akaway ato alahican inai' ko akaway, nika lalitinay no adidiay papah han, adidi' , papah masa ti'ko satanayo' sa konika kimolmol, tanayo han makaala to 0.4〜0.8 konfon, ahebal han 0.2〜04 konfon, angangan kala potonan makilit, no ayawan han maki molmol, alahican idaw koma dicenmay atodi', adidiay no mahida o salosalos ko lilis, pabawhan langdaway ko kolit, sasa'han kala langlang dawan kala aboabowan ko sanglac no kolit. balo balo han i kakilian ato tontondo' han, inai' ko akaway, mapolon koni kasi baloan, masilsil koni kasa tangah, polon no kakabitan to sasapalan mahida o colen ko wayway, maca celcel koni kasa balowan, o kala somasomanahan kiyokiyowan ko kakabitan a liyodtan ko balo. (kamo no Holam: 3~10 月. tanayo han 0.1 konfon, lalaliwan to nanom han sepat, masa salaw ko wayway, langdaw ko kolit, masa tama ko balo, nai' ko nika momot no balo, tayna a balo han malecad ko balo mamodmod, tama a balo han cacay ko sasemaan, tayna a balo han cacay to ko sasemaan, langaw no balo han iteban, tolo ko mamodmoday a sasapalan, tosa ko mitolinay to mamodmoday a akaway, mibatad to langaw i tondoh mala tosa koni ka pelaan. Kasi balowan han i tolo 〜polo' a boladan. heci o heci pela'sa nanay ko henci , mahida o to'ko koni kasa sangkako nika dicem, pabaw han tabaki ko banoh, tanayo 0.15 konfon, sasapalan han masadid ato idaw ko lima〜enem ko sasolitan a solit. picidekan no wayway (kamo no Holam: . no cacaya a mihcaan ko langaw mabadi'to, sibanoh namin ko langaw, sanglacay ko cica', masasoadih ko papah, tanayo sa konika kimolmol ato kasa dicemdiceman ko waywayf. isasa ko balo ato i tongdoh, mabolasak konika silesile no balo, mahida o tangah, macacelcel aadidi' ko balo, kala somasomanahan kiyokiyowan mamodmod koni piliwliw to baloan, masa soala' to lalangaw nika caay kalecad ko balo. (kamo no Holam: . pela'sa ko heci i pabaw no balo han sibanoh, masa sangkako koni ka dicem. masadid ko Ssasapalan ato kala kobitkobitan ko sasapalan. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika Asclepias L. (1753), the milkweeds, is an American genos of herbaceoos perennial, dicotyledonoos plants that contains over 140 known species. It previoosly belonged to the family Asclepiadaceae, bot this is now classified as the sobfamily Asclepiadoideae of the dogbane family Apocynaceae. Milkweed is named for its milky sap, which consists of a latex containing cardiac glycosides termed cardenolides. Most species are toxic. Carl Linnaeos named the genos after Asclepios, the Greek god of healing.</FORM>
    </S>
</TEXT>