<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-datay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> datay datay , mauzip i isasa' nu buyu, caay katakalaw nu bayu'. yadah i enal. kya kilang sa, hali pasanga' tu pana'. atekak ku kilang. katuud tu pacakay tu kilang atu sapal a pacakayay.yadah ku ngangan kina kilang. taneng tu paazih, palangat i liwliw nu luma'. u siwkay nu nipaluma bulad kama bulad kama, mitesekay a nipangangna: Murraya paniculata, duma a ngangansa u datay han, siwaay datay, cacay a bataan datay , malebut datay, mang datay, siwaay balangbangan datay, mamin ku buyubuyuan bangesis a datay, siwaay kilang datay,malebut mata, mang mata nitii'kan, malebut ciid sipapahay, angtulay malebut a mata, adidiay mang sumilaway kilang, sumilaway kilang a bangsis, sepatay puu' bangsis, sepat puu' kama, seling a datay, sehun hatiza. (kamu nu Hulam: :Murraya paniculata. , , , , , , , , , , , , , , , , , .) u datay nu papah anu metmeten, idawk u micidekay a bangsis mahida u kama mami ku sanek, kiyu pituay a datay han, u icucuwa tu masanek ku bangsi nida sananay, duma pangangan sa bulad kama. (kamu nu Hulam: , .) u ing ciang ke a kaput, siwaay datay su a nipaluma, u balu nu bulad kama kapah cekceken patahekal tu simal, sapisanga' tu bangsisay simal, u balu atu maduhemay a heci kapah kanen, pawalien maacakay a balu hidaen u uciya sengelen malunananuman, yu mukasi sa, u kakitaan hanu u pudac nu bulad kama atu cica' nu kilang, palamelen tu yasiyang hananay padengen i masapululay sipabangsi tu dikuc. (kamu nu Hulam: , , , .) ya kilang nida atekak kapah sipisanga' tu cungkul, ina, sakaluk nu malukay atu kawes nu takini', idaw ku nu tademaw a nipaluma sasalangatan. (kamu nu Hulam: , , .) kasibaluan Kasibaluan nu datay, i sepatay a bulad ktukuh siwaay a bulad , kasihecian siwaay a bulad ktukuh sabaw tusaay a bulad. bulad kama a balu nida idaw ku micidek a sanenk nu bangsis. u bangsis niza mabahil tayda i mabaatbaatay kiyu idaw ku pituay a datay, siwaay a datay, cacay a bataan a datay, malebut a datay, emang a datay, kiyu pangangan cili siang han. (kamu nu Hulam: 4 9 9 12 . , , , ... .) lakalakan atu kakitidaan kauzipan sayaway a lalangawan i timulan nu Ya cu, ayda malakalak i Tay wan, Cung ku, Liw kiw, Hu li pin..., itini i Cung ku malakalak i Hay nan, Kuang tung, kakaudipan i namakabayu' ku sausi, i talakaway a buyu', i malahatay a kilang atu kilakilangan nu labu atu isasaay masawahelulay nu labu. (kamu nu Hulam: , , , , , ... .) demiad manamuh tu alihaay suesuemetay a demiad, matalaw tu cueded, u sakapahay a nilangaw a undu sa i tusa a bataan katukuh i tusa a bataan izaw ku walu a undu, hinaadih i baebaetuan, i masa uncungay a bukelalan idaw tu malakalak itiza, ayda nu tademaw a nipaluma sapisalangat. (kamu nu Hulam: 20 28 . .) nipaluma maydih a paluma tu datay sa, pahecek han kapah tu, atu mahida nu paanip a pacelak a paluma, anu talakaw padeng mihacacay han mipenec a pacelak. pahecek han ku yadahay, nika sapahecek a kaway anu hida nu sapul kasenun sa tabaki malakilang tu, kyu katuuday a tademaw hida u sapul ku nipaluma niheni. (kamu nu Hulam: , .) cilekay u misatalay a cilekay u engid misangida mutabu tu papah kiyu misadibu matabun ku papah sisimal siwacah a imelang, u kataylulu nu wawa micidek misanganga i angangan palawacu tu teban atu nikasibalu . (kamu nu Hulam: , .) misitekeday a wayway bulad kama(datay) sa, u mihmihcaan sumilaway a kilang atu adidiay a kilang a nipalumma, talakaw sa cacay katukuh cacay a bataan a ii, u satalakaw nida makaalatu sawbaw tusa a kung ce . (kamu nu Hulam: 1 10 12 .) u kilang atu ciid macelah tu takuliyaway atu nuabuwan sisalengaay a kulit, idaw adidi' ku tamelac malikat, nayay ku banuh, nikalaliwasak nu ciid makudikudic tanayu sa yadah,adidiay masakimulu, u mabalatay mahida u tulaay sikalimucuay, ya saisasaay micapi tu masakimuluay a kaku, u kilang nida atekak. (kamu nu Hulam: .) u balu nu datay u salengacay ku kulit nu balu niza, lima ku pihpih nu balu, i papabawan atu tapiingan nu akaway mucelak ku balu, masakawsuwa mucebal azihen ku balu kyu siey sing hwa si han. salengacay a balu i tukun nu tangah, lalima ku pihpih mahida u tukiay, micungedus ku bangesis, kanahatu i pituay, cacay a bataan, katukuh malebut ku kabaat masanek ku bangesis niza, kiyu pangangan han tu ci li siang . (kamu nu Hulam: 5 , .) yu mapelu' tu ku balu sa, tahekal ku mahidaay u tiekuk mahida u miladidtay, u caayay henay ka duhem a heci sumilaway ku kulit, maduhem satu namaka sumilaway mala nu kama a kulit. u datay kapah saiten maladumdumaay ku hekal nu wayway nida, kiyu hina adih i putaputahan mala langat nu liwliw nu luma'. (kamu nu Hulam: . ) heci u heci mahida u nuli, mahida u tiekuk kasakimulu, nu ayawan masadicem, anu maduhem sa na u sumilaway henay mala takuliyaway alaw mala sumahahay tu ku kulit, yadahay sa anu maacak mabuhecul nika u teban masadibu maselen sisimal, tanayu yaku cacay ktukuh tusa a Kung bun, ahebal lima katukuh sabaw sepat a Kung li, tabaki tu adidi tabaki ku sumad, ya sapalumaan cacay tu tusa, azihen ku pudac sa simahidaay u sikupaay a banuh. (kamu nu Hulam: 1 2 5 14 1 2 .) micidekay a cacukaymasen datay, balu atu heci kapah kanen, u balu banawen sa pawalinen, kapah sipauciya malanum atu sipalamel misakabi tu lami' u kapahay a sapabangesis. (kamu nu Hulam: .) caay kahatini a cacay, kapah sipisanga' tu sapabangsis a simal, u bangesi nu nalu mitalaw ku likes atu lalangaw, mamin ku kulang sakala sapaiyu, yu namapateku sumilaw sa, kapah sapaculil tu idang masusud ku nika tekuan. (kamu nu Hulam: , .) nu labu nu udip a sapaiyu sa, mikapah tu bituka a adada, makahung adada ku ukak, u datay a zayliw nu sapaiyu kapahay, kapah sapisanga' tu sapisakakawaw nu malukay, sipisanga' tu cungkul, ina, u kapahay a zayliw ku datay. (kamu nu Hulam: , , , .) u sapaiyu sapihica bulad kama(datay) u papah atu mangaduay a ciid ku sasanga'an malasapaiyu, u sanek aledah, adidi ku akenek, dihemay, idaw adidi ku duku, u balucu, atay, bala, u cayay katatudung nu udip amana picukaymas, mahiniay sapisanga' tu sapaiyu a zayliw i Kuwang si, Kuwang tung, Hu cyin a kakitidaan. (kamu nu Hulam: , , , , , , , .) kapahay a kakitidaan datay sa, sakapahay padengen i sicilalay, kapahay ku hekal nu bali a kakitidaan, i liwliw nu luma' mapacilalay a kakitidaan, kiya kapah ku nilangaw nicelak nida, u papah sumilaw takelal sa. (kamu nu Hulam: , .) u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu u sulit nu Hulam yuechu ( :Murraya paniculata) , , , , , , , , , , , , , , , , , paniculata . u sulit nu Lipun ( ,Murraya paniculata) . . u sulit nu Amilika Murraya paniculata is a tropical, evergreen plant native to southern China, Taiwan, the Indian sub continent (i.e. Bangladesh, India, Nepal, north eastern Pakistan and Sri Lanka), south eastern Asia (i.e. Cambodia, Laos, Myanmar, Thailand, Vietnam, Indonesia, Malaysia and the Philippines and northern Australia (i.e. the northern parts of the Northern Territory, far northern Queensland and northern Western Australia), bearing small, white, scented flowers, which is grown as an ornamental tree or hedge. Murraya is closely related to Citrus, and bears small orange to red fruit resembling kumquats, though some cultivars do not set fruit. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p53 :https: zh.wikipedia.org wiki :https: lungho5511.pixnet.net blog post 42840246 wikipedia nu Pangcah nisulitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
