<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-lakun,_lakon" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-lakun,_lakon" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-lakun,_lakon. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-lakun,_lakon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-lakun,_lakon, title = nipaluma-lakun,_lakon, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-lakun,_lakon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== lakun, lakon 老鸛草 == masadumaay a ngangan Geranium wilfordii Maxim (mitesekay a ngangan)Geranium wilfordii Maxim 牻牛兒苗科 (sapamataan a ngangan)Geraniaceae 老鸛草屬 (mikeliday tu ngangan)lakon a mikeliday (tada nagngan)wuye-cao, lao-guan-cao, ya-jiao-cao, laonua-zui 布農 Madaingaz Tu Ismud,撒奇萊雅 Lakon,鄒 Cuun Tangngo (kamu nu binacadan)Bunun Madaingaz Tu Ismud, Sakidaya Lakon, Co Cuun Tangngo 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw lakon ahebal ku langw nida, itini i sasanubuyu dadadadanan, talutaludan, kilakilangan. (kamu nu Hulam: .) kasilangawan sasa nu buyu, lutuklutukan atu dadadanan. (kamu nu Hulam:生於山坡,草地及路旁.) kanatal nika liwasak kaliwasak nu langaw i Dongbei, Huabei, Huadung, Huacong, xiaxi, Gansu atu Sichuan, Guizhou, Yunnan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) nutaw a kanatal Eluosi-yuandung, Chao-xian atu Riben idaw kuni kaliwasakan a langawan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan lakon a langawan kala akeakenekan, micuduh tu ulad nu udip, milawpes tu lebawa. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu lakon u mang-niu-ey-miao-ke yadahay nu mihcaan nanay a latukan , angangan sibanuh. ibatac masasuayaw ku papah, mamulmullay ku wayway, idaw ku tusa a adidiay nu papah, ikaw ku tulu ~ lima kunika ilabu nunika celitan nu papahan, tanayu' ku akaway nu papah. (kamu nu Hulam: .) balu u masasuacawaay mapulungay ku langaw, maleca kunika tahekal, micapi tu tunduh, sasemaan nu balu han lima ku cacebalan, limatu ku kakicu. (kamu nu Hulam: 5個.) cacay a bataan ku tamaan nu ngisngis, ngisngis atu angangan mapulun ku langaw, lima ku sateb. u heci nu lakon pela' sananay kuheci nida, lima ku salalumaan, kakilulkulul sa mapela', sipakay sasa kuni ka pelana tapabawsa amakulebut. (kamu nu Hulam:有10個雄蕊, .) wayway nu langan yadahay nu mihcaan nanay a langaw nu lutukan, talakaw han tulu a bataan idaw ku lima~ walu a bataan a limi, angnagan numi laladay atu kalakilitan, yadah ku ciit. (kamu nu Hulam: .) masasuala tu batac asipapah, tanayu nu papahan 1.5~4 limi, malecad kunika kulebut nu banuhan, papahan tulu ~ lima kunika ilabu nuni celitan, micapi tu lima a kalimucu', angangan mahida u balucu' ku wayway, nikacelitan micapitu sadicem sananay a waywayan, nuayawan kala diceman atu adidi kunika sapucu nu dicem, lilisa han malecad kuna singangan nu ngipenan, pabawhan langdaway ku kulit, mabiay ku banuh, sasa'han kala langlangdawan ku kulit,mililis tu teban nu sasulitan belih han idaw ku banuh. adidi ku balu, tapang cacay a limi, nu cacaya a akawayan tusa ku balu, isasa nu kakilian, satanayu' sa adidi ku akaway nu balu, kakicuhan lima, masati'kuk atu sademem sananay a ti'kukan, malahat tanayu ku banuh, sadicemsa kunu ayawan, lima ku sasemaan nu baluan, macacuis kunika hida u ti'kuk, sanglacay atu kala sumasumanahan a kulitan, lumeni' kunika sumanah nu kulitan mabalad ku sasulitan nu papah. (kamu nu Hulam: , .) cacay a bataan ku ngisngis, u sasapayuan namin, lima kunika celitan nu akaway, masatanayu' atu heci nu akaway malalitinay nu sangucud. (kamu nu Hulam: .) nika Pela' nu hecian nuayawan idaw ku tanayu' sananay nu sangucud, maduhem satu mapela, sangucud sipakay sasa tapabawsa makulebut. (kamu nu Hulam: .) Pa'nu nida satanayusa mamulmul, lumeni hese ku kulit. kasi baluan han lim ~ enem a bulatan. kasihecian han enem ~pitu a bulat. (kamu nu Hulam: 6～7月.) tadawayway nu langaw cacaya a mihcaan nanay a langawan nu lutukan, tanayu han 1~1.5 mi, aadidi ku angangan , milalat atu makilit kuni ka tapabawsa, kala kiyukiyuan sumanah ku kulit, caay kaw madicemay, idawa ku sanglacay nu ma ebalay a banuhan, katinengan ku batac. ibatac kuni kasasuayaw nu papah, tusa nu papahan madicem i batac mamin macelit, nikacelitan lima~ siwa, angangan nu sasa, sipapah aca tu adidiay nu sadicem sananay anika celitan, tanayu nu paph han 4~5 li-mi, amilecad tu ahebal, adidiay nika celitan satanayu'sa caay kalecad kunika siludan, idaw ku tada mangituay nu tanayuay, pabawahan micapitu kainaian nu banuh, sasahan mililis tu teban nu sasulitan idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: .) nusi papahay a tapangan nn tanayu makaala tu cacay a pina nu bataan a li-mi, angangan nikasi papahan apuyu ku akaway, belihan yadah ku sanglacay nu tanayuay a banuhan, adidiay a papah masasangkaku kunika diceman, tanayu han cacay a li-mi, duhepic idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: .) balu tusa~lima ku macebalay nu masilsilay a baluan, itunduh atu isasa nu papah, tanayu nu akaway nu balu han 6~10 limi, belih han sanglacay a lima, pulun nu salumaan han enem ~ pitu, sadicemsa ku wayway, lilis han sibanuh. (kamu nu Hulam:花2～5 6～7片,披針形,具緣毛.) adididiay a balu nu akaway tanayu han tusa~ tulu a li-mi, u belih sibanuh, balu nu tapan han cacay a li-mi, kakicuh nu balu lima, mamucuy kunika mulmul, sadicemsa kunu ayawan, belih han idaw ku sanglacay nu tanayuay a banuh, lima ku sasemaan nu balu, sumilaw kiyuan ku kulit, mucuis kuni kasa ti'kukan. cacay a bataan ku ngisngis nu tamaan, hekal han lima ku naiay nu sasapayuan, ilabu han lima ku kalawlawan a kulitan nu sasapayuan nu sasapayuan, sasa nu ngisngis tabakisa, sasicedamay nu salumaan han lima, katinengan, balu nu akaway lima, madadecdec u belih apuyuay ku banuhan. (kamu nu Hulam: 5 .) pela' sananay kuheci, nuayawan tanayu' ku masangucuday, tanayu han tulu ~lima a li-mi, lima ku salumaan, nu cacaya a salumaan cacay ku pa'nu, maduhem satu lima ku mapapelaay nu heci i teban nu akaway mababenis, salumaan nu sangucud mahida uculen amalukud, labu nu belih sisanglacay nu banuhan. pa'nu satanayusa mamucuy ku wayway, hese a kulitan, tanayu han 2~2.5 how-mi. (kamu nu Hulam: .) lakon 分佈 (kamu nu Hulam: . kaliwasah nu langaw han i Lioning, jilin, Heilongjiang, Hebei, Jiangsu, Anhui, Hunan, Sichuan, Guizhou, Yunnan a kitidaan. Nibo-er yadahay nu mihcaan nanay a langawan nu lutuk, wayway mahida u langaw nu lakon, nika apuyu kina langaw, talakaw han 30~45 li-mi, micuis ku banuh. (kamu nu Hulam: .) papah tulu~lima kunika ilabu nu celit, celitan nu papah adidi, satanayu' sa kunika mucuy nu dicem atu sadicem sananay nu waywayan, nuayawan caay kaw madicemay, caay kalecad ku lilis a nangipenan. akaway nu balu han 1 limi, sanglacay ku kulit, kala sumasumanahan ku kulit atu kiyukiyuan ku kulit. kasi baluan han i enemay a bulad. kasihecian sa i pituay a bulad. (kamu nu Hulam:葉3～5 7月.) i talutaludan atu tepal nu dadan ku langaw. Kaliwasak nu langaw han i Fujian, Guangxi, Hunan, Sichuan, Guizhou, Yunnan a kitidaan. (kamu nu Hulam: :鼠掌草 Xiboliya lakon singangan naca tu Hhu-zhang-cao. kaliwasak initu a kanatalan nu Dongbei, xinjiang kitidaan. sisa idaw henay ku malecaday nu langawan tu lakon, situbahay a lakon atu mahicaay a nu buyuay a situbahay nu lakonsa nu langawan malecad taneng asapayuan. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== lakon, lakon 老鸛草 == masadomaay a ngangan Geraniom wilfordii Maxim (mitesekay a ngangan)Geraniom wilfordii Maxim 牻牛兒苗科 (sapamataan a ngangan)Geraniaceae 老鸛草屬 (mikeliday to ngangan)lakon a mikeliday (tada nagngan)woye-cao, lao-goan-cao, ya-jiao-cao, laonoa-zoi 布農 Madaingaz To Ismod,撒奇萊雅 Lakon,鄒 Coon Tangngo (kamo no binacadan)Bonon Madaingaz To Ismod, Sakidaya Lakon, Co Coon Tangngo 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no langaw lakon ahebal ko langw nida, itini i sasanoboyo dadadadanan, talotalodan, kilakilangan. (kamo no Holam: .) kasilangawan sasa no boyo, lotoklotokan ato dadadanan. (kamo no Holam:生於山坡,草地及路旁.) kanatal nika liwasak kaliwasak no langaw i Dongbei, Hoabei, Hoadong, Hoacong, xiaxi, Ganso ato Sichoan, Goizhoo, Yonnan a kitidaan. (kamo no Holam: .) notaw a kanatal Eloosi-yoandong, Chao-xian ato Riben idaw koni kaliwasakan a langawan. (kamo no Holam: .) sasapayoan lakon a langawan kala akeakenekan, micodoh to olad no odip, milawpes to lebawa. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo lakon o mang-nio-ey-miao-ke yadahay no mihcaan nanay a latokan , angangan sibanoh. ibatac masasoayaw ko papah, mamolmollay ko wayway, idaw ko tosa a adidiay no papah, ikaw ko tolo ~ lima konika ilabo nonika celitan no papahan, tanayo' ko akaway no papah. (kamo no Holam: .) balo o masasoacawaay mapolongay ko langaw, maleca konika tahekal, micapi to tondoh, sasemaan no balo han lima ko cacebalan, limato ko kakico. (kamo no Holam: 5個.) cacay a bataan ko tamaan no ngisngis, ngisngis ato angangan mapolon ko langaw, lima ko sateb. o heci no lakon pela' sananay koheci nida, lima ko salalomaan, kakilolkolol sa mapela', sipakay sasa koni ka pelana tapabawsa amakolebot. (kamo no Holam:有10個雄蕊, .) wayway no langan yadahay no mihcaan nanay a langaw no lotokan, talakaw han tolo a bataan idaw ko lima~ walo a bataan a limi, angnagan nomi laladay ato kalakilitan, yadah ko ciit. (kamo no Holam: .) masasoala to batac asipapah, tanayo no papahan 1.5~4 limi, malecad konika kolebot no banohan, papahan tolo ~ lima konika ilabo noni celitan, micapi to lima a kalimoco', angangan mahida o baloco' ko wayway, nikacelitan micapito sadicem sananay a waywayan, noayawan kala diceman ato adidi konika sapoco no dicem, lilisa han malecad kona singangan no ngipenan, pabawhan langdaway ko kolit, mabiay ko banoh, sasa'han kala langlangdawan ko kolit,mililis to teban no sasolitan belih han idaw ko banoh. adidi ko balo, tapang cacay a limi, no cacaya a akawayan tosa ko balo, isasa no kakilian, satanayo' sa adidi ko akaway no balo, kakicohan lima, masati'kok ato sademem sananay a ti'kokan, malahat tanayo ko banoh, sadicemsa kono ayawan, lima ko sasemaan no baloan, macacois konika hida o ti'kok, sanglacay ato kala somasomanahan a kolitan, lomeni' konika somanah no kolitan mabalad ko sasolitan no papah. (kamo no Holam: , .) cacay a bataan ko ngisngis, o sasapayoan namin, lima konika celitan no akaway, masatanayo' ato heci no akaway malalitinay no sangocod. (kamo no Holam: .) nika Pela' no hecian noayawan idaw ko tanayo' sananay no sangocod, madohem sato mapela, sangocod sipakay sasa tapabawsa makolebot. (kamo no Holam: .) Pa'no nida satanayosa mamolmol, lomeni hese ko kolit. kasi baloan han lim ~ enem a bolatan. kasihecian han enem ~pito a bolat. (kamo no Holam: 6～7月.) tadawayway no langaw cacaya a mihcaan nanay a langawan no lotokan, tanayo han 1~1.5 mi, aadidi ko angangan , milalat ato makilit koni ka tapabawsa, kala kiyokiyoan somanah ko kolit, caay kaw madicemay, idawa ko sanglacay no ma ebalay a banohan, katinengan ko batac. ibatac koni kasasoayaw no papah, tosa no papahan madicem i batac mamin macelit, nikacelitan lima~ siwa, angangan no sasa, sipapah aca to adidiay no sadicem sananay anika celitan, tanayo no paph han 4~5 li-mi, amilecad to ahebal, adidiay nika celitan satanayo'sa caay kalecad konika silodan, idaw ko tada mangitoay no tanayoay, pabawahan micapito kainaian no banoh, sasahan mililis to teban no sasolitan idaw ko banoh. (kamo no Holam: .) nosi papahay a tapangan nn tanayo makaala to cacay a pina no bataan a li-mi, angangan nikasi papahan apoyo ko akaway, belihan yadah ko sanglacay no tanayoay a banohan, adidiay a papah masasangkako konika diceman, tanayo han cacay a li-mi, dohepic idaw ko banoh. (kamo no Holam: .) balo tosa~lima ko macebalay no masilsilay a baloan, itondoh ato isasa no papah, tanayo no akaway no balo han 6~10 limi, belih han sanglacay a lima, polon no salomaan han enem ~ pito, sadicemsa ko wayway, lilis han sibanoh. (kamo no Holam:花2～5 6～7片,披針形,具緣毛.) adididiay a balo no akaway tanayo han tosa~ tolo a li-mi, o belih sibanoh, balo no tapan han cacay a li-mi, kakicoh no balo lima, mamocoy konika molmol, sadicemsa kono ayawan, belih han idaw ko sanglacay no tanayoay a banoh, lima ko sasemaan no balo, somilaw kiyoan ko kolit, mocois koni kasa ti'kokan. cacay a bataan ko ngisngis no tamaan, hekal han lima ko naiay no sasapayoan, ilabo han lima ko kalawlawan a kolitan no sasapayoan no sasapayoan, sasa no ngisngis tabakisa, sasicedamay no salomaan han lima, katinengan, balo no akaway lima, madadecdec o belih apoyoay ko banohan. (kamo no Holam: 5 .) pela' sananay koheci, noayawan tanayo' ko masangocoday, tanayo han tolo ~lima a li-mi, lima ko salomaan, no cacaya a salomaan cacay ko pa'no, madohem sato lima ko mapapelaay no heci i teban no akaway mababenis, salomaan no sangocod mahida ocolen amalokod, labo no belih sisanglacay no banohan. pa'no satanayosa mamocoy ko wayway, hese a kolitan, tanayo han 2~2.5 how-mi. (kamo no Holam: .) lakon 分佈 (kamo no Holam: . kaliwasah no langaw han i Lioning, jilin, Heilongjiang, Hebei, Jiangso, Anhoi, Honan, Sichoan, Goizhoo, Yonnan a kitidaan. Nibo-er yadahay no mihcaan nanay a langawan no lotok, wayway mahida o langaw no lakon, nika apoyo kina langaw, talakaw han 30~45 li-mi, micois ko banoh. (kamo no Holam: .) papah tolo~lima konika ilabo no celit, celitan no papah adidi, satanayo' sa konika mocoy no dicem ato sadicem sananay no waywayan, noayawan caay kaw madicemay, caay kalecad ko lilis a nangipenan. akaway no balo han 1 limi, sanglacay ko kolit, kala somasomanahan ko kolit ato kiyokiyoan ko kolit. kasi baloan han i enemay a bolad. kasihecian sa i pitoay a bolad. (kamo no Holam:葉3～5 7月.) i talotalodan ato tepal no dadan ko langaw. Kaliwasak no langaw han i Fojian, Goangxi, Honan, Sichoan, Goizhoo, Yonnan a kitidaan. (kamo no Holam: :鼠掌草 Xiboliya lakon singangan naca to Hho-zhang-cao. kaliwasak inito a kanatalan no Dongbei, xinjiang kitidaan. sisa idaw henay ko malecaday no langawan to lakon, sitobahay a lakon ato mahicaay a no boyoay a sitobahay no lakonsa no langawan malecad taneng asapayoan. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>