<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kadebitay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kadebitay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kadebitay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kadebitay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kadebitay, title = nipaluma-kadebitay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kadebitay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nipaluma-kadebitay含羞草 nipaluma-kadebitay含羞草 mitesekay ngangan Mimosa pudica L. sapamata ngangan sapamata kumuh豆科(Leguminosea) tungusay kadebitay a lutuk含羞草屬 u ngangan kadebitay 含羞草 A-milika ngangan Humble-plant,Sensitive Plant,Common Sensitiveplant,Ojigiso kamu nu binacadan 布農 Mazav Tu Ismud,撒奇萊雅 Kadebitay,排灣 La A Lun,魯凱 Kekenepe,雅美 Masnesnek'rekereket,鄒 Cuun Arapucu,卑南 Lrepelrepe'an . u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika maliwaliwa i hekal u kaladebitay manamuh mulangan i dihkuay mapacilalay a hekal, izaw tu mulangaw i tapiingan nu zazanaahebalay a lala' pilangawan nu lutuk,I buyu'kilakilangan,tapiningan nu zazan u masemetay a lala'tu ahebalay a kakitizaan, anucaay papiingan nu sauwac atu tapiingan nu bayu maazih tuway. (kamu nu Hulam: .) kakapah nu sapayu/a icuwaanay i sapayuan kahini,sicedam,cupelak tungusay u cudetay,siledek,taneng panuneng tu angil, palasawad tu teluhu' pasatezep tu baha, taneng haca pasapi' tu akuti' pacculil tu isi', mihulak tu ledek palasawad tu kasaupu, kapah mingaay tu mahicacaay a imelang, (kamu nu Hulam: ,) mahiniay, manana'ay a sawda', mamenuay, madukaay a sawada', malebawaay adadaay a mata, mapenuay ku banges, mahiwhiway, malebawaay nu nanum, kahekakuay mabahay siizangay. (kamu nu Hulam:例如:腸炎,失眠, .) musakamuay a binacadan (kamu nu Hulam: .) mauzipay/u wayway Kadebitay a lutuk tungusay u kamuhung a sapamata tungusay kadebitay lutuk mulangaway a lutuk masakilangay maliwasakay ku teban, u talakaw katukuh i 90 a hunan, lami't maliwasak mulangaw tasasa muluhung ku kawit a cekak atu macukenisay a banuh, kasacii't u dandaway lutimay a kulit nu mulaladay. (kamu nu Hulam: .) u lamit malecad uyzaay a lamitan a kakitizaan, tusa ku papah mulangaw, u papah hatusatusa sa masilut i papaw nu lamit, u papah masakeliw u tanayu' masabucuy ku samulmul, tanayu' pakala tu 0.5-1.5 hunan, akaway nu papah katanayu' pakala tu 2-3.5 hunan masa zinum aku papah sibanuh. (kamu nu Hulam: .) i lalud balangbangan mabutelak ku adidi'ay abulau u kasumanahan, nayi' ku akaway nu balu nika tanayu' ku akaway, mazeket masaupu apuyu' nika ahebal, matelekat u masapucu'ay i tizaamin i pabaw, masatangah ku uzip, kasabalu mahiza u sapisasa tu nanum, adiping nu balu masatuki, izaw 10 ku tama nu tebanay balucu' nu balu. (kamu nu Hulam:於夏, ,具有10枚雄蕊.) kaladebitay lutuk "mitesekay ngangan, Mimosa pudica" uyza micidek ku nilangaw yadah ku nipangangan, mahiniay CP, u dadawaay matineng lutuk, he-hu lutuk, kasikazay lutuk, matalaway tu ditu lutuk, talaw kadebitay lutuk, malaacawaay lutuk, pakazih matawaay pakazih lutuk. Kadebit lutuk u langaw i Mei-caledesay a Pa-si, u kamuhung a sapamata tungusay kadebitay lutuk, u pinaay tu a mihcaan nu mulangaway a lutuk. (kamu nu Hulam:含羞草(學名:Mimosa pudica), ,如CP, , .) uyza sa mahiniay icelang mulangaw, sisa yadah i kanatal, u kadebitay a lutuk pala u mahay han a lutuk han. kamu tu balu, kalamkam, mihaymaw a pakatiyung, damsay ku balucu'. kulit nu balu kasumanahan atu lutiman a kasumanah. u kabutelakan a demiad 6 a bulad katukuh 9 a bulad. (kamu nu Hulam: .花期為6月至9月.) maliwaliwah kadebitay lutuk u langaw i Cung-Nan- Mecuw, ayza malahad tu yadah tu i kitakit, i Tan-san-ni-ya, Nan-ya, Tung-Nan-ya, A-meilikaa tu katuuday a walibayu a subal pala u midebungay nu mulangayaw han.) (kamu nu Hulam: .) i Aw-cow u zuma a kakitizaan, " mahiniay Pe-lin a lala' atu Si-aw" u pala u kakuwanan han aadupan "declared plants".iAw- cuw Kun-s-lan pala u kakuwana n han aadupan.i Nay-ci-li-ya, mahiniay Pe-lin a lala SAI-si-al, muw-li-si-s atu Tung-ya a kakitizaan u midebungay nu aadupan. (kamu nu Hulam: .) u cidek Kadebitay lutuk i katahaban File : Kadebitay lutuk tebing han matahabay tu. webm Kadebitay lutuk dadawa misulup ku kadebitay lutuk u satabakiay nu miciekay uyza anu matebing nu canacana a tuudan, huyahuy, paakuti' han sa, u papah niza tahab sa kilul akaway a papah seday sa, amawada' ku duka nu hekal, pangangan han u hina sulupay han "seismonastic movement" sangaleb i cayay katakelalay caay ka icelang hawsa dadawa minasulup. (kamu nu Hulam:含羞草閉合過程File:含羞草觸碰反應.webm (seismonastic movement), .) uyni a watawat mahiniay u kadebitay lutuk akaway nu papah atu adidi'ay papah a akaway u angangan izaw ku mabesuay tabakiay masaalumuay, panganganhan tatangahan papah "pulvinus", i labu tatangahan nu papah a nanum micukel tu papah, nika anu pakatebing tu canacanan hawsa, labuay papah a nanum kasenun sa pasayza nu zumaan a milasit, satu u Kadebitay lutuk matahab tu ku adidi'ay a papah. u zuma, u sananal sukutsukut sa ciniza. mahiniay u micidekay, tatenga' makayniay ku ngangan nu kadebitay lutuk. (kamu nu Hulam: .) Kadebitay lutuk mapaceku' tu ciniza tu 0.1 biti' hawsa matahab tu, pinaay a biti' malepy tu, mahiniay a satakus u kadadawa taneng katukuh paybiti' 40-50 limi. (kamu nu Hulam: 40-50厘米.) u kadebitay lutuk kakapah nu sapayu atu zumaay tunggusay kadebitay lutuk angangan kasazuma nu mulangaway, i lamit izaw ku sumanahay a kulit, taneng malasapayu, nika siledek ciniza. (kamu nu Hulam: .) nu lutukay sapayu a ziting u nisutitan tu nu lutukay a sapayu tatenga' u ukadebitay lutuk a angangan taneng mingaayy tu cicekaay a ukak, taneng aca misiwduk tu manana'ay pasatezep tu adada, mingaay tu angil pakapah tubi' taneng pasatezep tu baha tuluhu', sapihedup tu nanum nu cihek asapayu. Kadebitay lutuk i lutukay a sapayu u sapipaiyu izaw ku nisititan i ziting izaw ku, (kamu nu Hulam: :) "mantaay a sapayu ", pasatezep tu adada sapilasawad tu malbawaay. "uynianay a lutuk uyni u", sapitabu tu manene'ay a duka. "nisulitan miala tu sapayu I Lin-nan", sapingaay tu adada akuti' nu mata. "ladaway lutuk a kitakit miazih tu sikulitay a bacu", u lamit cunus han tu adidi' ku epah tengel han tu ikul nu pabuy kan han, sapingaay tu cicekaay a kukak, nika la'cus mukan ku sibiliay. (kamu nu Hulam: .) ayzaay ziday sapayu migikiw tu ayzaay a sapayu hicasa,kadebitay lutuk izaw yadah ku sakay kapah tu uzip nu tademaw,pasu huwng-tung ben a kasazuma,sapabangsis a tuud,saka uzip a sapayu,an-cisuwan,yucisuwan atu zumaay asuay a kakanan. (kamu nu Hulam: .) satuway, kaladebitay lutuk taneng sakay uhuh, sulalisay ku adididay wawa, maduka sumanahay ku mata mangelu'ay mihanhan, adaday ku bituka. adadaay sawada', siba'tuay a taisi'an mabanic,nayay ku angil mahumingay ku uzip,nuhekalay a sipingaay,mapulinay malibawaay,manana'ay malibawaay siledekay,miuhuhay tu zizang,siledekay sinanumay a dukay a imelang. (kamu nu Hulam:因此, .) siledekay, kaladebitay lutuk siahciday ku kaladebitay lutuk, u siledekay a an-ci-suwan, adidi' ku ledek, lacu'sxteked han mukan, palamelen tu zumaay asapayu pulung han mukan. (kamu nu Hulam:毒性, .) sangaleb u pahabaya pakanay a kawawan, papatelac kunipakan tu kadebitay lutuk maimelang tu ku aadupan. uyza u maazihay tu, u malukay a katalalan, mapatelac kunikan tu cayay kasicekak a kadebitay lutuk amaledek imelang, satu i kasienawan amin amahini. (kamu nu Hulam: .) malukay a katalalan anu maledek hawsa satezep sa mabiyalaw, ngelecngelec sa ku ngipen mahiwhiw, malelu'ay muhanhan, masingnkiay, mapenu'ay. (kamu nu Hulam: ,水腫.) uzuba satu, siahciday ku kaladebitay lutuk,Luw-tuw, subayu aadipan mukan tu kaladebitau lutuk a mabunul ku banuh, adidi'dy salengecay edu atu tabakiay edu mukan tu 0.5-1.0% tu kaladebitay lutuk ahciday a kakanan, mabunul tu ku banuh, mabudad haca ku mata atu mapatut ku kabalaki. satu makan nu 'tademaw ku kaladebitay lutuk mabulal t uku banuuh, satu, labu nu luma' la'cus paluma' tu kadebitay lutuk. (kamu nu Hulam:此外, .) pasazuma tungusay kaladebitay lutuk pasazuma i lalay milakui't tu pinaay a kasazumaan, pulung tu nisuped katukuh tulu malebut a lamangan ku ngangan, uyni u zuma papulung han tu tungusay nuzumaay a ngangan nu mulangaway. (kamu nu Hulam: .) (Leucaena leucocephala)u zuma izaw ku mulangaway a laamangan sayhan imalecad zaiw ku tusa macacubelisay masabanuhay sakatusa a papah namapaka tungusay u kaladebitay lutuk, satu pakayza hantu tungusay nu zumaay, nika mahiza tu mananam pangangnan tu "Mimosa", mahiniay u singanganay u paseng "Albizia julibrissin" atu paseng "Leucaena leucocephala". (kamu nu Hulam: "Mimosa",著名的案例為合歡(Albizia julibrissin)與銀合歡.)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nipaloma-kadebitay含羞草 nipaloma-kadebitay含羞草 mitesekay ngangan Mimosa podica L. sapamata ngangan sapamata komoh豆科(Legominosea) tongosay kadebitay a lotok含羞草屬 o ngangan kadebitay 含羞草 A-milika ngangan Homble-plant,Sensitive Plant,Common Sensitiveplant,Ojigiso kamo no binacadan 布農 Mazav To Ismod,撒奇萊雅 Kadebitay,排灣 La A Lon,魯凱 Kekenepe,雅美 Masnesnek'rekereket,鄒 Coon Arapoco,卑南 Lrepelrepe'an . o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika maliwaliwa i hekal o kaladebitay manamoh molangan i dihkoay mapacilalay a hekal, izaw to molangaw i tapiingan no zazanaahebalay a lala' pilangawan no lotok,I boyo'kilakilangan,tapiningan no zazan o masemetay a lala'to ahebalay a kakitizaan, anocaay papiingan no saowac ato tapiingan no bayo maazih toway. (kamo no Holam: .) kakapah no sapayo/a icowaanay i sapayoan kahini,sicedam,copelak tongosay o codetay,siledek,taneng panoneng to angil, palasawad to teloho' pasatezep to baha, taneng haca pasapi' to akoti' paccolil to isi', miholak to ledek palasawad to kasaopo, kapah mingaay to mahicacaay a imelang, (kamo no Holam: ,) mahiniay, manana'ay a sawda', mamenoay, madokaay a sawada', malebawaay adadaay a mata, mapenoay ko banges, mahiwhiway, malebawaay no nanom, kahekakoay mabahay siizangay. (kamo no Holam:例如:腸炎,失眠, .) mosakamoay a binacadan (kamo no Holam: .) maozipay/o wayway Kadebitay a lotok tongosay o kamohong a sapamata tongosay kadebitay lotok molangaway a lotok masakilangay maliwasakay ko teban, o talakaw katokoh i 90 a honan, lami't maliwasak molangaw tasasa molohong ko kawit a cekak ato macokenisay a banoh, kasacii't o dandaway lotimay a kolit no molaladay. (kamo no Holam: .) o lamit malecad oyzaay a lamitan a kakitizaan, tosa ko papah molangaw, o papah hatosatosa sa masilot i papaw no lamit, o papah masakeliw o tanayo' masabocoy ko samolmol, tanayo' pakala to 0.5-1.5 honan, akaway no papah katanayo' pakala to 2-3.5 honan masa zinom ako papah sibanoh. (kamo no Holam: .) i lalod balangbangan mabotelak ko adidi'ay abolao o kasomanahan, nayi' ko akaway no balo nika tanayo' ko akaway, mazeket masaopo apoyo' nika ahebal, matelekat o masapoco'ay i tizaamin i pabaw, masatangah ko ozip, kasabalo mahiza o sapisasa to nanom, adiping no balo masatoki, izaw 10 ko tama no tebanay baloco' no balo. (kamo no Holam:於夏, ,具有10枚雄蕊.) kaladebitay lotok "mitesekay ngangan, Mimosa podica" oyza micidek ko nilangaw yadah ko nipangangan, mahiniay CP, o dadawaay matineng lotok, he-ho lotok, kasikazay lotok, matalaway to dito lotok, talaw kadebitay lotok, malaacawaay lotok, pakazih matawaay pakazih lotok. Kadebit lotok o langaw i Mei-caledesay a Pa-si, o kamohong a sapamata tongosay kadebitay lotok, o pinaay to a mihcaan no molangaway a lotok. (kamo no Holam:含羞草(學名:Mimosa podica), ,如CP, , .) oyza sa mahiniay icelang molangaw, sisa yadah i kanatal, o kadebitay a lotok pala o mahay han a lotok han. kamo to balo, kalamkam, mihaymaw a pakatiyong, damsay ko baloco'. kolit no balo kasomanahan ato lotiman a kasomanah. o kabotelakan a demiad 6 a bolad katokoh 9 a bolad. (kamo no Holam: .花期為6月至9月.) maliwaliwah kadebitay lotok o langaw i Cong-Nan- Mecow, ayza malahad to yadah to i kitakit, i Tan-san-ni-ya, Nan-ya, Tong-Nan-ya, A-meilikaa to katooday a walibayo a sobal pala o midebongay no molangayaw han.) (kamo no Holam: .) i Aw-cow o zoma a kakitizaan, " mahiniay Pe-lin a lala' ato Si-aw" o pala o kakowanan han aadopan "declared plants".iAw- cow Kon-s-lan pala o kakowana n han aadopan.i Nay-ci-li-ya, mahiniay Pe-lin a lala SAI-si-al, mow-li-si-s ato Tong-ya a kakitizaan o midebongay no aadopan. (kamo no Holam: .) o cidek Kadebitay lotok i katahaban File : Kadebitay lotok tebing han matahabay to. webm Kadebitay lotok dadawa misolop ko kadebitay lotok o satabakiay no miciekay oyza ano matebing no canacana a toodan, hoyahoy, paakoti' han sa, o papah niza tahab sa kilol akaway a papah seday sa, amawada' ko doka no hekal, pangangan han o hina solopay han "seismonastic movement" sangaleb i cayay katakelalay caay ka icelang hawsa dadawa minasolop. (kamo no Holam:含羞草閉合過程File:含羞草觸碰反應.webm (seismonastic movement), .) oyni a watawat mahiniay o kadebitay lotok akaway no papah ato adidi'ay papah a akaway o angangan izaw ko mabesoay tabakiay masaalomoay, panganganhan tatangahan papah "polvinos", i labo tatangahan no papah a nanom micokel to papah, nika ano pakatebing to canacanan hawsa, laboay papah a nanom kasenon sa pasayza no zomaan a milasit, sato o Kadebitay lotok matahab to ko adidi'ay a papah. o zoma, o sananal sokotsokot sa ciniza. mahiniay o micidekay, tatenga' makayniay ko ngangan no kadebitay lotok. (kamo no Holam: .) Kadebitay lotok mapaceko' to ciniza to 0.1 biti' hawsa matahab to, pinaay a biti' malepy to, mahiniay a satakos o kadadawa taneng katokoh paybiti' 40-50 limi. (kamo no Holam: 40-50厘米.) o kadebitay lotok kakapah no sapayo ato zomaay tonggosay kadebitay lotok angangan kasazoma no molangaway, i lamit izaw ko somanahay a kolit, taneng malasapayo, nika siledek ciniza. (kamo no Holam: .) no lotokay sapayo a ziting o nisotitan to no lotokay a sapayo tatenga' o okadebitay lotok a angangan taneng mingaayy to cicekaay a okak, taneng aca misiwdok to manana'ay pasatezep to adada, mingaay to angil pakapah tobi' taneng pasatezep to baha toloho', sapihedop to nanom no cihek asapayo. Kadebitay lotok i lotokay a sapayo o sapipaiyo izaw ko nisititan i ziting izaw ko, (kamo no Holam: :) "mantaay a sapayo ", pasatezep to adada sapilasawad to malbawaay. "oynianay a lotok oyni o", sapitabo to manene'ay a doka. "nisolitan miala to sapayo I Lin-nan", sapingaay to adada akoti' no mata. "ladaway lotok a kitakit miazih to sikolitay a baco", o lamit conos han to adidi' ko epah tengel han to ikol no paboy kan han, sapingaay to cicekaay a kokak, nika la'cos mokan ko sibiliay. (kamo no Holam: .) ayzaay ziday sapayo migikiw to ayzaay a sapayo hicasa,kadebitay lotok izaw yadah ko sakay kapah to ozip no tademaw,paso howng-tong ben a kasazoma,sapabangsis a tood,saka ozip a sapayo,an-cisowan,yocisowan ato zomaay asoay a kakanan. (kamo no Holam: .) satoway, kaladebitay lotok taneng sakay ohoh, solalisay ko adididay wawa, madoka somanahay ko mata mangelo'ay mihanhan, adaday ko bitoka. adadaay sawada', siba'toay a taisi'an mabanic,nayay ko angil mahomingay ko ozip,nohekalay a sipingaay,mapolinay malibawaay,manana'ay malibawaay siledekay,miohohay to zizang,siledekay sinanomay a dokay a imelang. (kamo no Holam:因此, .) siledekay, kaladebitay lotok siahciday ko kaladebitay lotok, o siledekay a an-ci-sowan, adidi' ko ledek, laco'sxteked han mokan, palamelen to zomaay asapayo polong han mokan. (kamo no Holam:毒性, .) sangaleb o pahabaya pakanay a kawawan, papatelac konipakan to kadebitay lotok maimelang to ko aadopan. oyza o maazihay to, o malokay a katalalan, mapatelac konikan to cayay kasicekak a kadebitay lotok amaledek imelang, sato i kasienawan amin amahini. (kamo no Holam: .) malokay a katalalan ano maledek hawsa satezep sa mabiyalaw, ngelecngelec sa ko ngipen mahiwhiw, malelo'ay mohanhan, masingnkiay, mapeno'ay. (kamo no Holam: ,水腫.) ozoba sato, siahciday ko kaladebitay lotok,Low-tow, sobayo aadipan mokan to kaladebitao lotok a mabonol ko banoh, adidi'dy salengecay edo ato tabakiay edo mokan to 0.5-1.0% to kaladebitay lotok ahciday a kakanan, mabonol to ko banoh, mabodad haca ko mata ato mapatot ko kabalaki. sato makan no 'tademaw ko kaladebitay lotok mabolal t oko banooh, sato, labo no loma' la'cos paloma' to kadebitay lotok. (kamo no Holam:此外, .) pasazoma tongosay kaladebitay lotok pasazoma i lalay milakoi't to pinaay a kasazomaan, polong to nisoped katokoh tolo malebot a lamangan ko ngangan, oyni o zoma papolong han to tongosay nozomaay a ngangan no molangaway. (kamo no Holam: .) (Leocaena leococephala)o zoma izaw ko molangaway a laamangan sayhan imalecad zaiw ko tosa macacobelisay masabanohay sakatosa a papah namapaka tongosay o kaladebitay lotok, sato pakayza hanto tongosay no zomaay, nika mahiza to mananam pangangnan to "Mimosa", mahiniay o singanganay o paseng "Albizia jolibrissin" ato paseng "Leocaena leococephala". (kamo no Holam: "Mimosa",著名的案例為合歡(Albizia jolibrissin)與銀合歡.)</FORM>
    </S>
</TEXT>