<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-cumuli,_comoli" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-cumuli,_comoli" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">cumuli, comoli nilalcul Ťá≠ŤĆČŤéČ cumuli masadumaay a ngangan Clerodendrum chinense (Osbeck) Mabberley (mitesekay a ngangan)Clerodendrum chinense (Osbeck) Mabberley ť¶¨ťě≠ŤćČÁßĎ (sapamataan a nagangan)Verbnaceae śĶ∑Ś∑ěŚłłŚĪĪŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan)hae-jou-cmarmg-shan-shuu (tada ngangan)chow-wu-torng, tonq-bann-chow-moh-lih, dah-jih-por, chow-muu-dan, shyy-moh-lih, bor-ling-yaw Philippine Glorybower (igu a ngangan)Philippine Glorybower ŚłÉŤĺ≤ Mahangsu Tu Ismud,śííŚ•áŤźäťõÖ Comoli,ť≠ĮŚáĪ Pakalringulringulu,ťĄí Cuun Sasovu (kamu nu binacadana)BununŚłÉŤĺ≤ Mahangsu Tu Ismud,SakidayaśííŚ•áŤźäťõÖ Comoli, Lukayť≠ĮŚáĪ Pakalringulringulu,CoťĄí Cuun Sasovu ŚłÉŤĺ≤,śííŚ•áŤźäťõÖ,ťĄí,ť≠ĮŚáĪ (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, Lukay. kaliwasak nu langaw maudip nika liwasakan nu langaw han i Taywan nu amisan a niyaduan, Jia-yih a niyaduan nu liklik atu buyu. sasapayuan sanek han, kala akenekan, caay ka aledah, milawpes tu lebawaw atu nanum, patahekal tu teluhu', angangan nu sakakapah han u kansicu, malebawa ku kuku', nika piletan, mamenahay, adada' ku u'kaku'kakan, miahemaw tu adada', u'hu'h, duka babenaan, kawsaiya a adadaan. (kamu nu Hulam: ,ťęėŤ°ÄŚ£ď...Á≠ČÁĖĺÁóÖ.) milihida tu langaw musakamu comuli u maa-bian-tsau-ke hae-cnarng-shan-shuu nu langdaway a tabakiay nu kilang, talakaw nu kilang han makaala tu tulu a cung-chyy, patelek sa ku langaw atu makilitay kuni langawan, pinaay nu masikakuay kuni ka siciitan. cacaya nu papahan masasuala tu akaway, wayway nu papah han kala duhepican lilisa nu papah atu caay ka lecad ku nangipenan nu lilis a maki mulmulay a waywayan, tanayu han makaala tu sabaw tu lima- tusa a bataan a cung-fen, ahebal han makaala tu sabaw tu tulu- sabaw tu siwa a cong-fen, papah nu pabawhan masadid ku nika langdawan nu kulit, papah nu nikudan han caay ka langdawsa ku kulit, mahka mulangaway u papah han yadah ku sanglacay mahida u kupa' ku banuh, papah nu akaway han yadah ku sanglacay nu kupaay a banuh han, papah nu akaway han tanayu' makaala tu 4.3 a cong-fen. kacebalan nu balu han yadah ku sanglacay a kulitan atu nuayawan kala kiyukiyuan ku mata tuntundauhay ku balu, balu nu akawy i tunduh han idaw ku cacaya a adidiay nu balu, masa cipaay a ciitan han sibaluaca tu adidiay a baluan, tanayu han makaala tu 1.2 a congfen nu macukenahay kunika diceman nu kakicuh lima kuni ka ilabu nuni kapapelaan. mahedek satu nasibalu siheci sa mahida u mali ku heci, caay ka yadah kuni kasi hecian. (kamu nu Hulam: .) hae-juo-cmarng-shan a langawan u mihcaan nu langdaway ku tabakiay nu kilangan, nai Jong-gwo timulan katukuh tu walian-timulan-ya, i Taywan a dadipasan nu tepal a cilicilisan, maadih numita kuni ka sakapu'tan nu langaw. mangduay nu ciid, papah han idaw kusi banuh. talakaw nu kilanga han 0.5„Äú1.5 cong-fen, angangan patelek sa, kapahay nu lamitan kanca silangawaca tu baluhay a langawan, micaliw a mulangaw. masa suayaw ku ahebal nu ti'kukan katuku tunika sa balucu sananay nu papah, papah nu tanayu han pulu'~ tusa a bataan a congfen, ahebal han walu ~tusa a bataan a cong-fen, lilis nu papahan idaw ku nangipenan. ciid han idaw ku tahkalay mada decdec kuni ka cebalan nu balu. nu macebalay a baluan makaala tu pulu' nu sanglacay atu bulanahay a kulitan, balu nu akaway han makaala tu cacay nu pangkiw„Äútusa a cong-fen. mabadi' satu ku balu u kakicuh hamaw satu a sumanah, mala kiyukiyuan lumeni' ku kulit nu heci. Kasi baluan han i lalud. (kamu nu Hulam: 1.5~2cm. .) lalihidaan manamuh micapi tu nanum amulangaw taneng paluma i silidungay a papalumaan, i cilicilisan, sawac, tepal nu banaw, kapah ku langaw i mahidaay. lamit, papah taneng sasapayuan. (kamu nu Hulam: .) sakatineng balu nu wayway atu sanek malecad atu moh-lih kuyu bangsis, taneng sipa tata' i sasalisingnan. nika papah anu ludludten antul ku sanek sisa pangangan han tu Comuli. u maadihay numita han u mata tuntunduhay ku sasemaan nu baluan, caay ka adih numita ku masa cacaya a sasemaan nu balu. "comuli" nu Taywan a tada langawan, adihan ku langaw nu ngangan matineng tu kita tu mitudung tu moh-lih-hua nu bangsis. (kamu nu Hulam:"Ťá≠ŤĆČŤéČ" .) wayway nu balu atu balu nu kulit atu sanglacay nu matatunduhay a molihua misasengi, caaya kalecad nu moh-lih-hua han u milaladay a langawan, u shan-moh-lih han u patelekay nu kilangan a langawan, tapang han talakaw, langaw nu talakaw han makaala tu cacay nu pangkiw„Äútusa nu pangkiw congchyy macebalay nu balu mapulung i pabaw nu akaway, ka cebalan nu balu han i sepatay a balud katukuh i limay a baladan. sautangay a adihan nu baluw han katukuh i siwaway a buladan asibalu. Comuli a langawan han u sanglacay bangsisay nu Taywan bangsisay a langawan nu lutukan, aadihan nu katuuday a langawan. (kamu nu Hulam: .) comuli u patelakay a mapulungay nu langawan, tabaki ku papah masa balucu' kala bulanahay a langdawan ku kulit, itangah kunika cebal nu balu nika sildil nu macebalay nu balu yadah mapulung i tungduh kuni ka cebalan. sabangsisa nu sanglacay atu kala kiyukiyuan a kulitan nu baluan, taneng palekal tuni pahcekan tu pitu~ pulu' a tsuenn, tabakiay nu kabingan, aadihan atu salangatan, aadihan tu balu, aadihan tu papah atu bangsis matatungus tu. (kamu nu Hulam: .) mibuwah tu langaw ahican mibuwah, Comuli babuwahan han u pahceken ku ngaya, madayum amelik aca a pahceken ku ngaya a palumaan. (kamu nu Hulam: .) i sadingsing, balangbangan nu tusaay a puu'an sakapahay, aw putun ku akaway atu tebanay nu akaway ku kapahay a pahecikan kya hina udip anu pahecek satu a sakapahen ku lalaliwan tu nananuman. napahecek satu tu tulu ~ sepat a balad taneng tu padumaan tu kabing. hican ku nanum mikuwan, Comuli manamuh tu dihekuay atu kala sengedsengetan nu kitidaan, sisa u nanum han amataungus ku nipibasbas. (kamu nu Hulam: .) papalumaan han aikapahay ku lalaliwan nu nanum, a kapah ku sabasbas tu nanum, picedekan nu kacaladesan a lalud, anu i kabing kuni paluma han, sawni a mibasbastu tu nanum, taneng i sasa nu kabing padengen tu sala, saka kapahtu nu lamit amicuhcu tu nananuman. (kamu nu Hulam: .) pacilal hican a pacilal, Comuli manamuh amapacilal nu mapacilalay akitidaan kapah ku langaw, numapa cilalay kapah kuyu langaw. nika a kapah tu kuya babasbasan nu nananuman, u langaw han atu papah acaay pabadi'i. Papalangawan han aidaw ku kasilidungan, acaay ka kawa kuni ka cebalan nu balu atu aadihan. (kamu nu Hulam: .) padamek hican amikuwan kuni padamek, Comuli amica kuni kacaayan nida tunipipilian tu lala', manglay a kapah ku papah nu langdaw atu nika cebalan nu balu, sisa napaluma satu hatanengen kuni padamek atu miadih a pademek, satanengen kuni padamek kapah tu. aadihan nu papah hatanengen kuni padamek tu papah, taneng micunus tu kakapah nu papah kya malikad, kya tanayu' kuni kacebalan nu baluan amiadih. Comuli itini i kasienawan mahamaw a mulangw, sahican kuni padamek. (kamu nu Hulam: .) langaw hican mikuwan ku langaw, tudemiad amisuayaw kita tu Comuli nu langawan tu nananuman, paluma i mapacilalay nu kitidaan, kya mahidatu kuni ka kapah nuni palumaan a langaw. nasi balu satu akina cacayen kunipisaid, kya kapah tu kulangaw adihan, saka tusa a mihcaan tu sadingsing a kina cacayen naca amisaid, kya kapah kunika siciitan atu masilud, kilul sa mihalhal tu kita tuni kasi baluan. anu nipalumaan i kabang atu salisingan nu kabaing anu itapiingan simulutucay a langawan anu macacelcel han, padumaen tu kabing atu pecaenaca a paluma, adidien kunipadamek, kya caay ka kawa ku langaw. (kamu nu Hulam: .) lutuk tadatabakitu ku langaw nu Comuli, papahan matatibaba' sisa caay katalaw tu lutuk, nika u aadihan kanca a siluden misakapah, anu tademaw kimi pucpucay tu lutuk ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶umur~…ĺi,  ¶omor~…ĺi nir~…ĺar~…ĺ ¶ur~…ĺ ***  ¶umur~…ĺi masadumaaj a ŇčaŇčan  ¶r~…ĺ…ôrod…ôndrum  ¶ńßin…ôns…ô (osb…ô ¶k) mabb…ôrr~…ĺ…ô (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan) ¶r~…ĺ…ôrod…ôndrum  ¶ńßin…ôns…ô (osb…ô ¶k) mabb…ôrr~…ĺ…ô **** (sapamataan a nagaŇčan)*…ôrbna ¶…ôa…ô ***** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan)ńßa…ô-jou- ¶marmg-sńßan-sńßuu (tada ŇčaŇčan) ¶ńßow-wu-torŇč, ton*-bann- ¶ńßow-mońß-r~…ĺińß, dańß-jińß-por,  ¶ńßow-muu-dan, sńßjj-mońß-r~…ĺińß, bor-r~…ĺiŇč-jaw pńßir~…ĺippin…ô gr~…ĺorjbow…ôr (igu a ŇčaŇčan)pńßir~…ĺippin…ô gr~…ĺorjbow…ôr ** mańßaŇčsu tu ismud,****  ¶omor~…ĺi,** pakar~…ĺriŇčur~…ĺriŇčur~…ĺu,*  ¶uun saso*u (kamu nu bina ¶adana)bunun** mańßaŇčsu tu ismud,sakidaja****  ¶omor~…ĺi, r~…ĺukaj** pakar~…ĺriŇčur~…ĺriŇčur~…ĺu, ¶o*  ¶uun saso*u **,****,*,** (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja,  ¶o, r~…ĺukaj. kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw maudip nika r~…ĺiwasakan nu r~…ĺaŇčaw ńßan i tajwan nu amisan a nijaduan, *ia-jińß a nijaduan nu r~…ĺikr~…ĺik atu buju. sasapajuan san…ôk ńßan, kar~…ĺa ak…ôn…ôkan,  ¶aaj ka ar~…ĺ…ôdańß, mir~…ĺawp…ôs tu r~…ĺ…ôbawaw atu nanum, patańß…ôkar~…ĺ tu t…ôr~…ĺuńßu Ē~ °, aŇčaŇčan nu sakakapańß ńßan u kansi ¶u, mar~…ĺ…ôbawa ku kuku Ē~ °, nika pir~…ĺ…ôtan, mam…ônańßaj, adada Ē~ ° ku u Ē~ °kaku Ē~ °kakan, miańß…ômaw tu adada Ē~ °, u Ē~ °ńßu Ē~ °ńß, duka bab…ônaan, kawsaija a adadaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***...***.) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu  ¶omur~…ĺi u maa-bian-tsau-k…ô ńßa…ô- ¶narŇč-sńßan-sńßuu nu r~…ĺaŇčdawaj a tabakiaj nu kir~…ĺaŇč, tar~…ĺakaw nu kir~…ĺaŇč ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a  ¶uŇč- ¶ńßjj, pat…ôr~…ĺ…ôk sa ku r~…ĺaŇčaw atu makir~…ĺitaj kuni r~…ĺaŇčawan, pinaaj nu masikakuaj kuni ka si ¶iitan.  ¶a ¶aja nu papańßan masasuar~…ĺa tu akawaj, wajwaj nu papańß ńßan kar~…ĺa duńß…ôpi ¶an r~…ĺir~…ĺisa nu papańß atu  ¶aaj ka r~…ĺ…ô ¶ad ku naŇčip…ônan nu r~…ĺir~…ĺis a maki mur~…ĺmur~…ĺaj a wajwajan, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu sabaw tu r~…ĺima- tusa a bataan a  ¶uŇč-f…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan makaar~…ĺa tu sabaw tu tur~…ĺu- sabaw tu siwa a  ¶oŇč-f…ôn, papańß nu pabawńßan masadid ku nika r~…ĺaŇčdawan nu kur~…ĺit, papańß nu nikudan ńßan  ¶aaj ka r~…ĺaŇčdawsa ku kur~…ĺit, mańßka mur~…ĺaŇčawaj u papańß ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj mańßida u kupa Ē~ ° ku banuńß, papańß nu akawaj ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj nu kupaaj a banuńß ńßan, papańß nu akawaj ńßan tanaju Ē~ ° makaar~…ĺa tu *.* a  ¶oŇč-f…ôn. ka ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺitan atu nuajawan kar~…ĺa kijukijuan ku mata tuntundauńßaj ku bar~…ĺu, bar~…ĺu nu akawj i tunduńß ńßan idaw ku  ¶a ¶aja a adidiaj nu bar~…ĺu, masa  ¶ipaaj a  ¶iitan ńßan sibar~…ĺua ¶a tu adidiaj a bar~…ĺuan, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu *.* a  ¶oŇčf…ôn nu ma ¶uk…ônańßaj kunika di ¶…ôman nu kaki ¶uńß r~…ĺima kuni ka ir~…ĺabu nuni kapap…ôr~…ĺaan. mańß…ôd…ôk satu nasibar~…ĺu sińß…ô ¶i sa mańßida u mar~…ĺi ku ńß…ô ¶i,  ¶aaj ka jadańß kuni kasi ńß…ô ¶ian. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ńßa…ô-juo- ¶marŇč-sńßan a r~…ĺaŇčawan u mińß ¶aan nu r~…ĺaŇčdawaj ku tabakiaj nu kir~…ĺaŇčan, nai *oŇč-gwo timur~…ĺan katukuńß tu war~…ĺian-timur~…ĺan-ja, i tajwan a dadipasan nu t…ôpar~…ĺ a  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan, maadińß numita kuni ka sakapu Ē~ °tan nu r~…ĺaŇčaw. maŇčduaj nu  ¶iid, papańß ńßan idaw kusi banuńß. tar~…ĺakaw nu kir~…ĺaŇča ńßan *.***.*  ¶oŇč-f…ôn, aŇčaŇčan pat…ôr~…ĺ…ôk sa, kapańßaj nu r~…ĺamitan kan ¶a sir~…ĺaŇčawa ¶a tu bar~…ĺuńßaj a r~…ĺaŇčawan, mi ¶ar~…ĺiw a mur~…ĺaŇčaw. masa suajaw ku ańß…ôbar~…ĺ nu ti Ē~ °kukan katuku tunika sa bar~…ĺu ¶u sananaj nu papańß, papańß nu tanaju ńßan pur~…ĺu Ē~ °~ tusa a bataan a  ¶oŇčf…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan war~…ĺu ~tusa a bataan a  ¶oŇč-f…ôn, r~…ĺir~…ĺis nu papańßan idaw ku naŇčip…ônan.  ¶iid ńßan idaw ku tańßkar~…ĺaj mada d…ô ¶d…ô ¶ kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu. nu ma ¶…ôbar~…ĺaj a bar~…ĺuan makaar~…ĺa tu pur~…ĺu Ē~ ° nu saŇčr~…ĺa ¶aj atu bur~…ĺanańßaj a kur~…ĺitan, bar~…ĺu nu akawaj ńßan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj nu paŇčkiw*tusa a  ¶oŇč-f…ôn. mabadi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu u kaki ¶uńß ńßamaw satu a sumanańß, mar~…ĺa kijukijuan r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku kur~…ĺit nu ńß…ô ¶i. kasi bar~…ĺuan ńßan i r~…ĺar~…ĺud. (kamu nu ńßur~…ĺam: *.*~* ¶m. .) r~…ĺar~…ĺińßidaan manamuńß mi ¶api tu nanum amur~…ĺaŇčaw tan…ôŇč par~…ĺuma i sir~…ĺiduŇčaj a papar~…ĺumaan, i  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan, sawa ¶, t…ôpar~…ĺ nu banaw, kapańß ku r~…ĺaŇčaw i mańßidaaj. r~…ĺamit, papańß tan…ôŇč sasapajuan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sakatin…ôŇč bar~…ĺu nu wajwaj atu san…ôk mar~…ĺ…ô ¶ad atu mońß-r~…ĺińß kuju baŇčsis, tan…ôŇč sipa tata Ē~ ° i sasar~…ĺisiŇčnan. nika papańß anu r~…ĺudr~…ĺudt…ôn antur~…ĺ ku san…ôk sisa paŇčaŇčan ńßan tu  ¶omur~…ĺi. u maadińßaj numita ńßan u mata tuntunduńßaj ku sas…ômaan nu bar~…ĺuan,  ¶aaj ka adińß numita ku masa  ¶a ¶aja a sas…ômaan nu bar~…ĺu. " ¶omur~…ĺi" nu tajwan a tada r~…ĺaŇčawan, adińßan ku r~…ĺaŇčaw nu ŇčaŇčan matin…ôŇč tu kita tu mituduŇč tu mońß-r~…ĺińß-ńßua nu baŇčsis. (kamu nu ńßur~…ĺam:"***" .) wajwaj nu bar~…ĺu atu bar~…ĺu nu kur~…ĺit atu saŇčr~…ĺa ¶aj nu matatunduńßaj a mor~…ĺińßua misas…ôŇči,  ¶aaja kar~…ĺ…ô ¶ad nu mońß-r~…ĺińß-ńßua ńßan u mir~…ĺar~…ĺadaj a r~…ĺaŇčawan, u sńßan-mońß-r~…ĺińß ńßan u pat…ôr~…ĺ…ôkaj nu kir~…ĺaŇčan a r~…ĺaŇčawan, tapaŇč ńßan tar~…ĺakaw, r~…ĺaŇčaw nu tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj nu paŇčkiw*tusa nu paŇčkiw  ¶oŇč ¶ńßjj ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺu mapur~…ĺuŇč i pabaw nu akawaj, ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan i s…ôpataj a bar~…ĺud katukuńß i r~…ĺimaj a bar~…ĺadan. sautaŇčaj a adińßan nu bar~…ĺuw ńßan katukuńß i siwawaj a bur~…ĺadan asibar~…ĺu.  ¶omur~…ĺi a r~…ĺaŇčawan ńßan u saŇčr~…ĺa ¶aj baŇčsisaj nu tajwan baŇčsisaj a r~…ĺaŇčawan nu r~…ĺutukan, aadińßan nu katuudaj a r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .)  ¶omur~…ĺi u pat…ôr~…ĺakaj a mapur~…ĺuŇčaj nu r~…ĺaŇčawan, tabaki ku papańß masa bar~…ĺu ¶u Ē~ ° kar~…ĺa bur~…ĺanańßaj a r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit, itaŇčańß kunika  ¶…ôbar~…ĺ nu bar~…ĺu nika sir~…ĺdir~…ĺ nu ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺu jadańß mapur~…ĺuŇč i tuŇčduńß kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan. sabaŇčsisa nu saŇčr~…ĺa ¶aj atu kar~…ĺa kijukijuan a kur~…ĺitan nu bar~…ĺuan, tan…ôŇč par~…ĺ…ôkar~…ĺ tuni pańß ¶…ôkan tu pitu~ pur~…ĺu Ē~ ° a tsu…ônn, tabakiaj nu kabiŇčan, aadińßan atu sar~…ĺaŇčatan, aadińßan tu bar~…ĺu, aadińßan tu papańß atu baŇčsis matatuŇčus tu. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) mibuwańß tu r~…ĺaŇčaw ańßi ¶an mibuwańß,  ¶omur~…ĺi babuwańßan ńßan u pańß ¶…ôk…ôn ku Ňčaja, madajum am…ôr~…ĺik a ¶a a pańß ¶…ôk…ôn ku Ňčaja a par~…ĺumaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) i sadiŇčsiŇč, bar~…ĺaŇčbaŇčan nu tusaaj a puu Ē~ °an sakapańßaj, aw putun ku akawaj atu t…ôbanaj nu akawaj ku kapańßaj a pańß…ô ¶ikan kja ńßina udip anu pańß…ô ¶…ôk satu a sakapańß…ôn ku r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan tu nananuman. napańß…ô ¶…ôk satu tu tur~…ĺu ~ s…ôpat a bar~…ĺad tan…ôŇč tu padumaan tu kabiŇč. ńßi ¶an ku nanum mikuwan,  ¶omur~…ĺi manamuńß tu dińß…ôkuaj atu kar~…ĺa s…ôŇč…ôds…ôŇč…ôtan nu kitidaan, sisa u nanum ńßan amatauŇčus ku nipibasbas. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) papar~…ĺumaan ńßan aikapańßaj ku r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan nu nanum, a kapańß ku sabasbas tu nanum, pi ¶…ôd…ôkan nu ka ¶ar~…ĺad…ôsan a r~…ĺar~…ĺud, anu i kabiŇč kuni par~…ĺuma ńßan, sawni a mibasbastu tu nanum, tan…ôŇč i sasa nu kabiŇč pad…ôŇč…ôn tu sar~…ĺa, saka kapańßtu nu r~…ĺamit ami ¶uńß ¶u tu nananuman. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pa ¶ir~…ĺar~…ĺ ńßi ¶an a pa ¶ir~…ĺar~…ĺ,  ¶omur~…ĺi manamuńß amapa ¶ir~…ĺar~…ĺ nu mapa ¶ir~…ĺar~…ĺaj akitidaan kapańß ku r~…ĺaŇčaw, numapa  ¶ir~…ĺar~…ĺaj kapańß kuju r~…ĺaŇčaw. nika a kapańß tu kuja babasbasan nu nananuman, u r~…ĺaŇčaw ńßan atu papańß a ¶aaj pabadi Ē~ °i. papar~…ĺaŇčawan ńßan aidaw ku kasir~…ĺiduŇčan, a ¶aaj ka kawa kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu atu aadińßan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) padam…ôk ńßi ¶an amikuwan kuni padam…ôk,  ¶omur~…ĺi ami ¶a kuni ka ¶aajan nida tunipipir~…ĺian tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, maŇčr~…ĺaj a kapańß ku papańß nu r~…ĺaŇčdaw atu nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu, sisa napar~…ĺuma satu ńßatan…ôŇč…ôn kuni padam…ôk atu miadińß a pad…ôm…ôk, satan…ôŇč…ôn kuni padam…ôk kapańß tu. aadińßan nu papańß ńßatan…ôŇč…ôn kuni padam…ôk tu papańß, tan…ôŇč mi ¶unus tu kakapańß nu papańß kja mar~…ĺikad, kja tanaju Ē~ ° kuni ka ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuan amiadińß.  ¶omur~…ĺi itini i kasi…ônawan mańßamaw a mur~…ĺaŇčw, sańßi ¶an kuni padam…ôk. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺaŇčaw ńßi ¶an mikuwan ku r~…ĺaŇčaw, tud…ômiad amisuajaw kita tu  ¶omur~…ĺi nu r~…ĺaŇčawan tu nananuman, par~…ĺuma i mapa ¶ir~…ĺar~…ĺaj nu kitidaan, kja mańßidatu kuni ka kapańß nuni par~…ĺumaan a r~…ĺaŇčaw. nasi bar~…ĺu satu akina  ¶a ¶aj…ôn kunipisaid, kja kapańß tu kur~…ĺaŇčaw adińßan, saka tusa a mińß ¶aan tu sadiŇčsiŇč a kina  ¶a ¶aj…ôn na ¶a amisaid, kja kapańß kunika si ¶iitan atu masir~…ĺud, kir~…ĺur~…ĺ sa mińßar~…ĺńßar~…ĺ tu kita tuni kasi bar~…ĺuan. anu nipar~…ĺumaan i kabaŇč atu sar~…ĺisiŇčan nu kabaiŇč anu itapiiŇčan simur~…ĺutu ¶aj a r~…ĺaŇčawan anu ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ ńßan, paduma…ôn tu kabiŇč atu p…ô ¶a…ôna ¶a a par~…ĺuma, adidi…ôn kunipadam…ôk, kja  ¶aaj ka kawa ku r~…ĺaŇčaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺutuk tadatabakitu ku r~…ĺaŇčaw nu  ¶omur~…ĺi, papańßan matatibaba Ē~ ° sisa  ¶aaj katar~…ĺaw tu r~…ĺutuk, nika u aadińßan kan ¶a a sir~…ĺud…ôn misakapańß, anu tad…ômaw kimi pu ¶pu ¶aj tu r~…ĺutuk ku kapańßaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj u sur~…ĺit nu zuma a kamu-ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika</PHON>
        <FORM kindOf="standard">cumuli, comoli nilalcul Ťá≠ŤĆČŤéČ cumuli masadumaay a ngangan Clerodendrum chinense (Osbeck) Mabberley (mitesekay a ngangan)Clerodendrum chinense (Osbeck) Mabberley ť¶¨ťě≠ŤćČÁßĎ (sapamataan a nagangan)Verbnaceae śĶ∑Ś∑ěŚłłŚĪĪŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan)hae-jou-cmarmg-shan-shuu (tada ngangan)chow-wu-torng, tonq-bann-chow-moh-lih, dah-jih-por, chow-muu-dan, shyy-moh-lih, bor-ling-yaw Philippine Glorybower (igu a ngangan)Philippine Glorybower ŚłÉŤĺ≤ Mahangsu Tu Ismud,śííŚ•áŤźäťõÖ Comoli,ť≠ĮŚáĪ Pakalringulringulu,ťĄí Cuun Sasovu (kamu nu binacadana)BununŚłÉŤĺ≤ Mahangsu Tu Ismud,SakidayaśííŚ•áŤźäťõÖ Comoli, Lukayť≠ĮŚáĪ Pakalringulringulu,CoťĄí Cuun Sasovu ŚłÉŤĺ≤,śííŚ•áŤźäťõÖ,ťĄí,ť≠ĮŚáĪ (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, Lukay. kaliwasak nu langaw maudip nika liwasakan nu langaw han i Taywan nu amisan a niyaduan, Jia-yih a niyaduan nu liklik atu buyu. sasapayuan sanek han, kala akenekan, caay ka aledah, milawpes tu lebawaw atu nanum, patahekal tu teluhu', angangan nu sakakapah han u kansicu, malebawa ku kuku', nika piletan, mamenahay, adada' ku u'kaku'kakan, miahemaw tu adada', u'hu'h, duka babenaan, kawsaiya a adadaan. (kamu nu Hulam: ,ťęėŤ°ÄŚ£ď...Á≠ČÁĖĺÁóÖ.) milihida tu langaw musakamu comuli u maa-bian-tsau-ke hae-cnarng-shan-shuu nu langdaway a tabakiay nu kilang, talakaw nu kilang han makaala tu tulu a cung-chyy, patelek sa ku langaw atu makilitay kuni langawan, pinaay nu masikakuay kuni ka siciitan. cacaya nu papahan masasuala tu akaway, wayway nu papah han kala duhepican lilisa nu papah atu caay ka lecad ku nangipenan nu lilis a maki mulmulay a waywayan, tanayu han makaala tu sabaw tu lima- tusa a bataan a cung-fen, ahebal han makaala tu sabaw tu tulu- sabaw tu siwa a cong-fen, papah nu pabawhan masadid ku nika langdawan nu kulit, papah nu nikudan han caay ka langdawsa ku kulit, mahka mulangaway u papah han yadah ku sanglacay mahida u kupa' ku banuh, papah nu akaway han yadah ku sanglacay nu kupaay a banuh han, papah nu akaway han tanayu' makaala tu 4.3 a cong-fen. kacebalan nu balu han yadah ku sanglacay a kulitan atu nuayawan kala kiyukiyuan ku mata tuntundauhay ku balu, balu nu akawy i tunduh han idaw ku cacaya a adidiay nu balu, masa cipaay a ciitan han sibaluaca tu adidiay a baluan, tanayu han makaala tu 1.2 a congfen nu macukenahay kunika diceman nu kakicuh lima kuni ka ilabu nuni kapapelaan. mahedek satu nasibalu siheci sa mahida u mali ku heci, caay ka yadah kuni kasi hecian. (kamu nu Hulam: .) hae-juo-cmarng-shan a langawan u mihcaan nu langdaway ku tabakiay nu kilangan, nai Jong-gwo timulan katukuh tu walian-timulan-ya, i Taywan a dadipasan nu tepal a cilicilisan, maadih numita kuni ka sakapu'tan nu langaw. mangduay nu ciid, papah han idaw kusi banuh. talakaw nu kilanga han 0.5„Äú1.5 cong-fen, angangan patelek sa, kapahay nu lamitan kanca silangawaca tu baluhay a langawan, micaliw a mulangaw. masa suayaw ku ahebal nu ti'kukan katuku tunika sa balucu sananay nu papah, papah nu tanayu han pulu'~ tusa a bataan a congfen, ahebal han walu ~tusa a bataan a cong-fen, lilis nu papahan idaw ku nangipenan. ciid han idaw ku tahkalay mada decdec kuni ka cebalan nu balu. nu macebalay a baluan makaala tu pulu' nu sanglacay atu bulanahay a kulitan, balu nu akaway han makaala tu cacay nu pangkiw„Äútusa a cong-fen. mabadi' satu ku balu u kakicuh hamaw satu a sumanah, mala kiyukiyuan lumeni' ku kulit nu heci. Kasi baluan han i lalud. (kamu nu Hulam: 1.5~2cm. .) lalihidaan manamuh micapi tu nanum amulangaw taneng paluma i silidungay a papalumaan, i cilicilisan, sawac, tepal nu banaw, kapah ku langaw i mahidaay. lamit, papah taneng sasapayuan. (kamu nu Hulam: .) sakatineng balu nu wayway atu sanek malecad atu moh-lih kuyu bangsis, taneng sipa tata' i sasalisingnan. nika papah anu ludludten antul ku sanek sisa pangangan han tu Comuli. u maadihay numita han u mata tuntunduhay ku sasemaan nu baluan, caay ka adih numita ku masa cacaya a sasemaan nu balu. "comuli" nu Taywan a tada langawan, adihan ku langaw nu ngangan matineng tu kita tu mitudung tu moh-lih-hua nu bangsis. (kamu nu Hulam:"Ťá≠ŤĆČŤéČ" .) wayway nu balu atu balu nu kulit atu sanglacay nu matatunduhay a molihua misasengi, caaya kalecad nu moh-lih-hua han u milaladay a langawan, u shan-moh-lih han u patelekay nu kilangan a langawan, tapang han talakaw, langaw nu talakaw han makaala tu cacay nu pangkiw„Äútusa nu pangkiw congchyy macebalay nu balu mapulung i pabaw nu akaway, ka cebalan nu balu han i sepatay a balud katukuh i limay a baladan. sautangay a adihan nu baluw han katukuh i siwaway a buladan asibalu. Comuli a langawan han u sanglacay bangsisay nu Taywan bangsisay a langawan nu lutukan, aadihan nu katuuday a langawan. (kamu nu Hulam: .) comuli u patelakay a mapulungay nu langawan, tabaki ku papah masa balucu' kala bulanahay a langdawan ku kulit, itangah kunika cebal nu balu nika sildil nu macebalay nu balu yadah mapulung i tungduh kuni ka cebalan. sabangsisa nu sanglacay atu kala kiyukiyuan a kulitan nu baluan, taneng palekal tuni pahcekan tu pitu~ pulu' a tsuenn, tabakiay nu kabingan, aadihan atu salangatan, aadihan tu balu, aadihan tu papah atu bangsis matatungus tu. (kamu nu Hulam: .) mibuwah tu langaw ahican mibuwah, Comuli babuwahan han u pahceken ku ngaya, madayum amelik aca a pahceken ku ngaya a palumaan. (kamu nu Hulam: .) i sadingsing, balangbangan nu tusaay a puu'an sakapahay, aw putun ku akaway atu tebanay nu akaway ku kapahay a pahecikan kya hina udip anu pahecek satu a sakapahen ku lalaliwan tu nananuman. napahecek satu tu tulu ~ sepat a balad taneng tu padumaan tu kabing. hican ku nanum mikuwan, Comuli manamuh tu dihekuay atu kala sengedsengetan nu kitidaan, sisa u nanum han amataungus ku nipibasbas. (kamu nu Hulam: .) papalumaan han aikapahay ku lalaliwan nu nanum, a kapah ku sabasbas tu nanum, picedekan nu kacaladesan a lalud, anu i kabing kuni paluma han, sawni a mibasbastu tu nanum, taneng i sasa nu kabing padengen tu sala, saka kapahtu nu lamit amicuhcu tu nananuman. (kamu nu Hulam: .) pacilal hican a pacilal, Comuli manamuh amapacilal nu mapacilalay akitidaan kapah ku langaw, numapa cilalay kapah kuyu langaw. nika a kapah tu kuya babasbasan nu nananuman, u langaw han atu papah acaay pabadi'i. Papalangawan han aidaw ku kasilidungan, acaay ka kawa kuni ka cebalan nu balu atu aadihan. (kamu nu Hulam: .) padamek hican amikuwan kuni padamek, Comuli amica kuni kacaayan nida tunipipilian tu lala', manglay a kapah ku papah nu langdaw atu nika cebalan nu balu, sisa napaluma satu hatanengen kuni padamek atu miadih a pademek, satanengen kuni padamek kapah tu. aadihan nu papah hatanengen kuni padamek tu papah, taneng micunus tu kakapah nu papah kya malikad, kya tanayu' kuni kacebalan nu baluan amiadih. Comuli itini i kasienawan mahamaw a mulangw, sahican kuni padamek. (kamu nu Hulam: .) langaw hican mikuwan ku langaw, tudemiad amisuayaw kita tu Comuli nu langawan tu nananuman, paluma i mapacilalay nu kitidaan, kya mahidatu kuni ka kapah nuni palumaan a langaw. nasi balu satu akina cacayen kunipisaid, kya kapah tu kulangaw adihan, saka tusa a mihcaan tu sadingsing a kina cacayen naca amisaid, kya kapah kunika siciitan atu masilud, kilul sa mihalhal tu kita tuni kasi baluan. anu nipalumaan i kabang atu salisingan nu kabaing anu itapiingan simulutucay a langawan anu macacelcel han, padumaen tu kabing atu pecaenaca a paluma, adidien kunipadamek, kya caay ka kawa ku langaw. (kamu nu Hulam: .) lutuk tadatabakitu ku langaw nu Comuli, papahan matatibaba' sisa caay katalaw tu lutuk, nika u aadihan kanca a siluden misakapah, anu tademaw kimi pucpucay tu lutuk ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶umur~…ĺi,  ¶omor~…ĺi nir~…ĺar~…ĺ ¶ur~…ĺ ***  ¶umur~…ĺi masadumaaj a ŇčaŇčan  ¶r~…ĺ…ôrod…ôndrum  ¶ńßin…ôns…ô (osb…ô ¶k) mabb…ôrr~…ĺ…ô (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan) ¶r~…ĺ…ôrod…ôndrum  ¶ńßin…ôns…ô (osb…ô ¶k) mabb…ôrr~…ĺ…ô **** (sapamataan a nagaŇčan)*…ôrbna ¶…ôa…ô ***** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan)ńßa…ô-jou- ¶marmg-sńßan-sńßuu (tada ŇčaŇčan) ¶ńßow-wu-torŇč, ton*-bann- ¶ńßow-mońß-r~…ĺińß, dańß-jińß-por,  ¶ńßow-muu-dan, sńßjj-mońß-r~…ĺińß, bor-r~…ĺiŇč-jaw pńßir~…ĺippin…ô gr~…ĺorjbow…ôr (igu a ŇčaŇčan)pńßir~…ĺippin…ô gr~…ĺorjbow…ôr ** mańßaŇčsu tu ismud,****  ¶omor~…ĺi,** pakar~…ĺriŇčur~…ĺriŇčur~…ĺu,*  ¶uun saso*u (kamu nu bina ¶adana)bunun** mańßaŇčsu tu ismud,sakidaja****  ¶omor~…ĺi, r~…ĺukaj** pakar~…ĺriŇčur~…ĺriŇčur~…ĺu, ¶o*  ¶uun saso*u **,****,*,** (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja,  ¶o, r~…ĺukaj. kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčaw maudip nika r~…ĺiwasakan nu r~…ĺaŇčaw ńßan i tajwan nu amisan a nijaduan, *ia-jińß a nijaduan nu r~…ĺikr~…ĺik atu buju. sasapajuan san…ôk ńßan, kar~…ĺa ak…ôn…ôkan,  ¶aaj ka ar~…ĺ…ôdańß, mir~…ĺawp…ôs tu r~…ĺ…ôbawaw atu nanum, patańß…ôkar~…ĺ tu t…ôr~…ĺuńßu Ē~ °, aŇčaŇčan nu sakakapańß ńßan u kansi ¶u, mar~…ĺ…ôbawa ku kuku Ē~ °, nika pir~…ĺ…ôtan, mam…ônańßaj, adada Ē~ ° ku u Ē~ °kaku Ē~ °kakan, miańß…ômaw tu adada Ē~ °, u Ē~ °ńßu Ē~ °ńß, duka bab…ônaan, kawsaija a adadaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***...***.) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu  ¶omur~…ĺi u maa-bian-tsau-k…ô ńßa…ô- ¶narŇč-sńßan-sńßuu nu r~…ĺaŇčdawaj a tabakiaj nu kir~…ĺaŇč, tar~…ĺakaw nu kir~…ĺaŇč ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a  ¶uŇč- ¶ńßjj, pat…ôr~…ĺ…ôk sa ku r~…ĺaŇčaw atu makir~…ĺitaj kuni r~…ĺaŇčawan, pinaaj nu masikakuaj kuni ka si ¶iitan.  ¶a ¶aja nu papańßan masasuar~…ĺa tu akawaj, wajwaj nu papańß ńßan kar~…ĺa duńß…ôpi ¶an r~…ĺir~…ĺisa nu papańß atu  ¶aaj ka r~…ĺ…ô ¶ad ku naŇčip…ônan nu r~…ĺir~…ĺis a maki mur~…ĺmur~…ĺaj a wajwajan, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu sabaw tu r~…ĺima- tusa a bataan a  ¶uŇč-f…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan makaar~…ĺa tu sabaw tu tur~…ĺu- sabaw tu siwa a  ¶oŇč-f…ôn, papańß nu pabawńßan masadid ku nika r~…ĺaŇčdawan nu kur~…ĺit, papańß nu nikudan ńßan  ¶aaj ka r~…ĺaŇčdawsa ku kur~…ĺit, mańßka mur~…ĺaŇčawaj u papańß ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj mańßida u kupa Ē~ ° ku banuńß, papańß nu akawaj ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj nu kupaaj a banuńß ńßan, papańß nu akawaj ńßan tanaju Ē~ ° makaar~…ĺa tu *.* a  ¶oŇč-f…ôn. ka ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj a kur~…ĺitan atu nuajawan kar~…ĺa kijukijuan ku mata tuntundauńßaj ku bar~…ĺu, bar~…ĺu nu akawj i tunduńß ńßan idaw ku  ¶a ¶aja a adidiaj nu bar~…ĺu, masa  ¶ipaaj a  ¶iitan ńßan sibar~…ĺua ¶a tu adidiaj a bar~…ĺuan, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu *.* a  ¶oŇčf…ôn nu ma ¶uk…ônańßaj kunika di ¶…ôman nu kaki ¶uńß r~…ĺima kuni ka ir~…ĺabu nuni kapap…ôr~…ĺaan. mańß…ôd…ôk satu nasibar~…ĺu sińß…ô ¶i sa mańßida u mar~…ĺi ku ńß…ô ¶i,  ¶aaj ka jadańß kuni kasi ńß…ô ¶ian. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ńßa…ô-juo- ¶marŇč-sńßan a r~…ĺaŇčawan u mińß ¶aan nu r~…ĺaŇčdawaj ku tabakiaj nu kir~…ĺaŇčan, nai *oŇč-gwo timur~…ĺan katukuńß tu war~…ĺian-timur~…ĺan-ja, i tajwan a dadipasan nu t…ôpar~…ĺ a  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan, maadińß numita kuni ka sakapu Ē~ °tan nu r~…ĺaŇčaw. maŇčduaj nu  ¶iid, papańß ńßan idaw kusi banuńß. tar~…ĺakaw nu kir~…ĺaŇča ńßan *.***.*  ¶oŇč-f…ôn, aŇčaŇčan pat…ôr~…ĺ…ôk sa, kapańßaj nu r~…ĺamitan kan ¶a sir~…ĺaŇčawa ¶a tu bar~…ĺuńßaj a r~…ĺaŇčawan, mi ¶ar~…ĺiw a mur~…ĺaŇčaw. masa suajaw ku ańß…ôbar~…ĺ nu ti Ē~ °kukan katuku tunika sa bar~…ĺu ¶u sananaj nu papańß, papańß nu tanaju ńßan pur~…ĺu Ē~ °~ tusa a bataan a  ¶oŇčf…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan war~…ĺu ~tusa a bataan a  ¶oŇč-f…ôn, r~…ĺir~…ĺis nu papańßan idaw ku naŇčip…ônan.  ¶iid ńßan idaw ku tańßkar~…ĺaj mada d…ô ¶d…ô ¶ kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu. nu ma ¶…ôbar~…ĺaj a bar~…ĺuan makaar~…ĺa tu pur~…ĺu Ē~ ° nu saŇčr~…ĺa ¶aj atu bur~…ĺanańßaj a kur~…ĺitan, bar~…ĺu nu akawaj ńßan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj nu paŇčkiw*tusa a  ¶oŇč-f…ôn. mabadi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu u kaki ¶uńß ńßamaw satu a sumanańß, mar~…ĺa kijukijuan r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku kur~…ĺit nu ńß…ô ¶i. kasi bar~…ĺuan ńßan i r~…ĺar~…ĺud. (kamu nu ńßur~…ĺam: *.*~* ¶m. .) r~…ĺar~…ĺińßidaan manamuńß mi ¶api tu nanum amur~…ĺaŇčaw tan…ôŇč par~…ĺuma i sir~…ĺiduŇčaj a papar~…ĺumaan, i  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan, sawa ¶, t…ôpar~…ĺ nu banaw, kapańß ku r~…ĺaŇčaw i mańßidaaj. r~…ĺamit, papańß tan…ôŇč sasapajuan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sakatin…ôŇč bar~…ĺu nu wajwaj atu san…ôk mar~…ĺ…ô ¶ad atu mońß-r~…ĺińß kuju baŇčsis, tan…ôŇč sipa tata Ē~ ° i sasar~…ĺisiŇčnan. nika papańß anu r~…ĺudr~…ĺudt…ôn antur~…ĺ ku san…ôk sisa paŇčaŇčan ńßan tu  ¶omur~…ĺi. u maadińßaj numita ńßan u mata tuntunduńßaj ku sas…ômaan nu bar~…ĺuan,  ¶aaj ka adińß numita ku masa  ¶a ¶aja a sas…ômaan nu bar~…ĺu. " ¶omur~…ĺi" nu tajwan a tada r~…ĺaŇčawan, adińßan ku r~…ĺaŇčaw nu ŇčaŇčan matin…ôŇč tu kita tu mituduŇč tu mońß-r~…ĺińß-ńßua nu baŇčsis. (kamu nu ńßur~…ĺam:"***" .) wajwaj nu bar~…ĺu atu bar~…ĺu nu kur~…ĺit atu saŇčr~…ĺa ¶aj nu matatunduńßaj a mor~…ĺińßua misas…ôŇči,  ¶aaja kar~…ĺ…ô ¶ad nu mońß-r~…ĺińß-ńßua ńßan u mir~…ĺar~…ĺadaj a r~…ĺaŇčawan, u sńßan-mońß-r~…ĺińß ńßan u pat…ôr~…ĺ…ôkaj nu kir~…ĺaŇčan a r~…ĺaŇčawan, tapaŇč ńßan tar~…ĺakaw, r~…ĺaŇčaw nu tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj nu paŇčkiw*tusa nu paŇčkiw  ¶oŇč ¶ńßjj ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺu mapur~…ĺuŇč i pabaw nu akawaj, ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu ńßan i s…ôpataj a bar~…ĺud katukuńß i r~…ĺimaj a bar~…ĺadan. sautaŇčaj a adińßan nu bar~…ĺuw ńßan katukuńß i siwawaj a bur~…ĺadan asibar~…ĺu.  ¶omur~…ĺi a r~…ĺaŇčawan ńßan u saŇčr~…ĺa ¶aj baŇčsisaj nu tajwan baŇčsisaj a r~…ĺaŇčawan nu r~…ĺutukan, aadińßan nu katuudaj a r~…ĺaŇčawan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .)  ¶omur~…ĺi u pat…ôr~…ĺakaj a mapur~…ĺuŇčaj nu r~…ĺaŇčawan, tabaki ku papańß masa bar~…ĺu ¶u Ē~ ° kar~…ĺa bur~…ĺanańßaj a r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit, itaŇčańß kunika  ¶…ôbar~…ĺ nu bar~…ĺu nika sir~…ĺdir~…ĺ nu ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺu jadańß mapur~…ĺuŇč i tuŇčduńß kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan. sabaŇčsisa nu saŇčr~…ĺa ¶aj atu kar~…ĺa kijukijuan a kur~…ĺitan nu bar~…ĺuan, tan…ôŇč par~…ĺ…ôkar~…ĺ tuni pańß ¶…ôkan tu pitu~ pur~…ĺu Ē~ ° a tsu…ônn, tabakiaj nu kabiŇčan, aadińßan atu sar~…ĺaŇčatan, aadińßan tu bar~…ĺu, aadińßan tu papańß atu baŇčsis matatuŇčus tu. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) mibuwańß tu r~…ĺaŇčaw ańßi ¶an mibuwańß,  ¶omur~…ĺi babuwańßan ńßan u pańß ¶…ôk…ôn ku Ňčaja, madajum am…ôr~…ĺik a ¶a a pańß ¶…ôk…ôn ku Ňčaja a par~…ĺumaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) i sadiŇčsiŇč, bar~…ĺaŇčbaŇčan nu tusaaj a puu Ē~ °an sakapańßaj, aw putun ku akawaj atu t…ôbanaj nu akawaj ku kapańßaj a pańß…ô ¶ikan kja ńßina udip anu pańß…ô ¶…ôk satu a sakapańß…ôn ku r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan tu nananuman. napańß…ô ¶…ôk satu tu tur~…ĺu ~ s…ôpat a bar~…ĺad tan…ôŇč tu padumaan tu kabiŇč. ńßi ¶an ku nanum mikuwan,  ¶omur~…ĺi manamuńß tu dińß…ôkuaj atu kar~…ĺa s…ôŇč…ôds…ôŇč…ôtan nu kitidaan, sisa u nanum ńßan amatauŇčus ku nipibasbas. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) papar~…ĺumaan ńßan aikapańßaj ku r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan nu nanum, a kapańß ku sabasbas tu nanum, pi ¶…ôd…ôkan nu ka ¶ar~…ĺad…ôsan a r~…ĺar~…ĺud, anu i kabiŇč kuni par~…ĺuma ńßan, sawni a mibasbastu tu nanum, tan…ôŇč i sasa nu kabiŇč pad…ôŇč…ôn tu sar~…ĺa, saka kapańßtu nu r~…ĺamit ami ¶uńß ¶u tu nananuman. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pa ¶ir~…ĺar~…ĺ ńßi ¶an a pa ¶ir~…ĺar~…ĺ,  ¶omur~…ĺi manamuńß amapa ¶ir~…ĺar~…ĺ nu mapa ¶ir~…ĺar~…ĺaj akitidaan kapańß ku r~…ĺaŇčaw, numapa  ¶ir~…ĺar~…ĺaj kapańß kuju r~…ĺaŇčaw. nika a kapańß tu kuja babasbasan nu nananuman, u r~…ĺaŇčaw ńßan atu papańß a ¶aaj pabadi Ē~ °i. papar~…ĺaŇčawan ńßan aidaw ku kasir~…ĺiduŇčan, a ¶aaj ka kawa kuni ka  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu atu aadińßan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) padam…ôk ńßi ¶an amikuwan kuni padam…ôk,  ¶omur~…ĺi ami ¶a kuni ka ¶aajan nida tunipipir~…ĺian tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, maŇčr~…ĺaj a kapańß ku papańß nu r~…ĺaŇčdaw atu nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺu, sisa napar~…ĺuma satu ńßatan…ôŇč…ôn kuni padam…ôk atu miadińß a pad…ôm…ôk, satan…ôŇč…ôn kuni padam…ôk kapańß tu. aadińßan nu papańß ńßatan…ôŇč…ôn kuni padam…ôk tu papańß, tan…ôŇč mi ¶unus tu kakapańß nu papańß kja mar~…ĺikad, kja tanaju Ē~ ° kuni ka ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuan amiadińß.  ¶omur~…ĺi itini i kasi…ônawan mańßamaw a mur~…ĺaŇčw, sańßi ¶an kuni padam…ôk. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺaŇčaw ńßi ¶an mikuwan ku r~…ĺaŇčaw, tud…ômiad amisuajaw kita tu  ¶omur~…ĺi nu r~…ĺaŇčawan tu nananuman, par~…ĺuma i mapa ¶ir~…ĺar~…ĺaj nu kitidaan, kja mańßidatu kuni ka kapańß nuni par~…ĺumaan a r~…ĺaŇčaw. nasi bar~…ĺu satu akina  ¶a ¶aj…ôn kunipisaid, kja kapańß tu kur~…ĺaŇčaw adińßan, saka tusa a mińß ¶aan tu sadiŇčsiŇč a kina  ¶a ¶aj…ôn na ¶a amisaid, kja kapańß kunika si ¶iitan atu masir~…ĺud, kir~…ĺur~…ĺ sa mińßar~…ĺńßar~…ĺ tu kita tuni kasi bar~…ĺuan. anu nipar~…ĺumaan i kabaŇč atu sar~…ĺisiŇčan nu kabaiŇč anu itapiiŇčan simur~…ĺutu ¶aj a r~…ĺaŇčawan anu ma ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺ ńßan, paduma…ôn tu kabiŇč atu p…ô ¶a…ôna ¶a a par~…ĺuma, adidi…ôn kunipadam…ôk, kja  ¶aaj ka kawa ku r~…ĺaŇčaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺutuk tadatabakitu ku r~…ĺaŇčaw nu  ¶omur~…ĺi, papańßan matatibaba Ē~ ° sisa  ¶aaj katar~…ĺaw tu r~…ĺutuk, nika u aadińßan kan ¶a a sir~…ĺud…ôn misakapańß, anu tad…ômaw kimi pu ¶pu ¶aj tu r~…ĺutuk ku kapańßaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj u sur~…ĺit nu zuma a kamu-ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika</PHON>
    </S>
</TEXT>