<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kabutulay,_kabotolay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kabutulay,_kabotolay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kabutulay,_kabotolay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kabutulay,_kabotolay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kabutulay,_kabotolay, title = nipaluma-kabutulay,_kabotolay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kabutulay,_kabotolay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kabutulay, kabotolay 球蕨 == masadumaay a ngangan Nephrolepis auriculata Trimen (mitesekay a ngangan)Nephrolepis auriculata Trimen 蓧蕨科(Oleandraceae) (sapamataan a ngangan)Oleandraceae 腎蕨屬 (mikeliday tu ngangan)butul a langawan 腎蕨,鳳凰蛋, (tada ngangan)butul, Feng-huang-dan, kiwma nu buwa', shan-jidan, ngipen nu sidi', Tie-jidan, kiwma nu buwa', Tiane-bao-dan, ti'kuk nu tikulac, Yan-jidan, da'dac, jade-fern, Yuan-yang-chi, Yuan-yang-chi, wugong-cao, Bi-zi-cao, Shi-huang-pi, Ye-jidan, Shi-dan-guo, She-dancan, Ma-liu-luan, butul, Shen-lin-jue, Ye-ming-tu-zhu, Shan-zhu-zai-luan-he, Er-ji-jia-shi-wei 布農 Mahazumu Tu Lili,撒奇萊雅 Kabotolay,鄒 Tariri 'Iciuru,piwma Triyatriyaran, Amis Bu Dor Nu E Du,Lukay Kavuvuthuru (kamu nu binacadan)Bunun Mahazumu Tu Lili,Sakidaya Kabotolay,Co Tariri 'Iciuru,卑南 Triyatriyaran,阿美 Bu Dor Nu E Du,魯凱 Kavuvuthuru (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, piwma, Amis, Lukay kaliwasak nu langaw tada Taywan nu langawan, hina adih kita i sasanu buyu a ba'ba'tuan atu lilis nu sawacan. Taywan nu subalan nu enal katukuh tu dadipasan a makaala tu tusaay a malebut a congcayy nu buyuan atu dadipasan nu likenlikenan. Lani' sanasay idaw ku nika liwasak nu langaw. sasapayuan isanek nu kakanen han, kala sicedaman, abesa', cupelak sapi', nai ku ledek, patahekal tu akuti' tangan nu udip, mihepec tu lebawa, sakacay u'hu'h, sakay ngaluh a kakanen. ...等. sapingay tu imelang han, u u'hu'h, banic, buwa', gao-xieya, cucu', caay ka tahekal nu aisian, duka, sakaycebu, madingac, mata, kalatan nu alisalap, bangen, adada nu bili, huang-dan, lebawa nu cucu sa. milihida tu langaw mu sakamu Butul u gu-sui-bu-ke nu mihcaan nanay mikabitay tu lalana a lutukan nu langawan, talakaw nu langaw han makaala tu tulu a bataan idaw ku lima~ lima a bataan idaw ku lima a congfen, sasa' idaw ku mibalatay nu milaladay nu tapang mahida u tabakiay nu telayanm, pabaw idaw ku pinaay nu mahida u ti'kuk nu malian ku wayway a pangkiw nu hecian a butulan, belih nu papah idaw ku kalawlawan nu cunse a banuhan. papah masakaput namakalala' tu amulangaw, masadid ku papah mamulmul sinangipenan nu madicemay nu papahan, tanayu' han cacay ~ tulu a congfen, ahebal han 0.5 congfen, papah nu akaway tanayu' han makaala tu lima ~ pulu' a congfen, hekal nu papah nai ku banuh. maki mulmullay nu sasapalan itida i lilis nu labuan adidiay a sasulitan nu tunduh, mililis tu tebnay nu sasulitan idaw ku cacaya a caculilan nu papahan, idaw ku mamulmulay nu isasaay a papahan nu sasapalan . picidekan nu yadahay nu mihcaan nanay a lutukan nu langawan, lamit angangan aapuyu adidi, sasa nu lamit idsaw ku masa maliay nu angangan nu wayway, siheci. butul nu langawan han makaala tu tulu a bataan a congfenm, papah masabanuh kunika ilabu nuni ka celitan, madadecdec makubit, kala lumenian ku langdaw nu kulit, lamit han mahida u adidiay nu telay, manamuh i lidulidungan maudip, kapah palumaan i kabing sakay lumaan aadihan, . mangalay mibuwan tu butulan aw sasapalan ku sabulesak atu nipecaan a paluma', udip sananay cinida, anu namibuwahtu sa apina tu ku langaw mabuwahay, anu kapah ku lalangawan nu kakitidaan, mihmihcaan idawtu ku lalangaw. . butul han itini i malaysiya, faliubin,liuqiu atu Taywan hina adih kita tu langaw nu butul. kaliwasak nu langawan nida han i sasa nu kilakilanga lidulidungan, dadan, lilis nu cilicilisan, mihmihcaan idawtu ku aalan. . anumukan aw sasaay nu lamitan a masaheciay nu Malian, abihbihan mibanaw ku banuh, kapahtu kuni banawan sa semsemhan a mukan. silangaw siheci ku lamit nu butul tu mahidaay u mamulmulay nu angangan a hecian, mahida u linkin ku tabaki, paduh nu angangan nu heci u hese si banuh, u sakapahay nu tayda i hekal nu nananuman a langawan. nina lukuktan a langawan, u batul kumi cidekay nu silaculay nu hecian, ikanamuhan nida kasilangawan han, butu a langawan paadihhan kita matineng tu kita tu langaw nida. . ihekal hinaadih kita tu langaw nu butul, laklaksa asilangaw, papah nu butul han taneng sipahcek tuni sangaan numita tu baluan, u sakapahay nu kakapetan atu sakay salaam nu sasangaan, taneng a palumaan I kabing u sakapahay nu sakay luma' nu aadihan a langdaway nu langawan caaya kasi balu. . mukan tu heci nu butul han pasipasipen ku hese nu banuhan, usa semseman nu nananuman numita, amica kunika cepelakan, ihekal anunai ku nanum u butul nu heci ku alan numita aminanum, namukan tu butul han milawpes tu lebawa' atu ledek, yumahida miala kitatu mangaduay a papah pekpeken sipaduhepic i banges, tunika dingacan atu lebawa. tada kitidaan 熱帶亞洲,非洲 kacaledesan nu Yazhou, Feizhou sapihica tadamahicaay tu a nananuman nu langawan, sakay hekla nu sapicunus tu nananuman. mangaduay nu papah atu heci nubutul ku kakanen, heci nu butul a kakanen han u mangaduay nu papah atu mahidaay u heciyan, sakay ngaluh, mangalay, patahekal tu akuti' nu udip. 3. . sapahecek tu sasangan tu balu, u sakapahay nu sapahcekan nu sasangan, tada nagngan han u sidi nu ngipen. sasapayuan , hamin nu langaw ku sasapayuen. tatapangan . langaw nu butul u talakaw han makaala tu tulu a bataan a pina nu congfen, lamit tatapangan apuyu, masadit, sikines, tulu ku tatapangan nu langawan, apuyuay a tatapangan u papah nu akaway kumi tahabay. 葡匐莖, . milaladay ku tatapangan, iliyu' tu milalad, angangan yadah ku adidiay nu langawan, apuyuan ku langaw, sisa masakaput ku langaw nida, papah malecaday i batacan ku papah, masakapu a maudip, papah nu akaway tanayu han makaala tu enem ~tusa a bataan idaw ku lima a congfen, mangduay nu sapal han madadecdec ku langaw u belih han hese' nu sibanuhay a kinesan, kines han malecad ku kaku, macacelcel ku keliwan a wayway, papah nu angangan mabalat ku ilabuay nu sasulitan, pabaw nu belih sikines. 葉片長 25~65 公分,寬 2~6 公分,羽狀裂, . tanayu nu papah han tusa a bataan idaw ku lima ~enem a bataan idaw ku limam a congfen, ahebal han makaala tu tusa ~ enem a congfen, macelitay nu banuhan, banuhan nai ku akaway nu papahan, teban nu akaway nu papahan sibatac, banuhan nu akawayan han makaala tu cacay ~sepat a congfen, ahebal han makaala tu ceci ~tusa a congfen, angangan han caay kalecad ku wayway, papah nu tangilaan masadicem, nika babelihan nu papaha masadit, sasa nu banuhan caay ka mulmul ku wayway, apuyu, pabawan nu banuhan yadah ku sasapalan numaupuay, tanayu' han makaala tu tulu ~sepat a cong, kala dicemdiceman, lilis nu papahan idaw ku masingangay a salualusan a adidiay nu ngangipenan nu papahan. balu heci nu sasapalan mapulung mamulmul, mikabit i teban nu papahn a nikudan nu lilisan, maupuay nu sasapalan pela'sa, mahida u buwa' ku wayway, sisa pangangan han tu butul. u siwkay nu nipaluma . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kabotolay, kabotolay 球蕨 == masadomaay a ngangan Nephrolepis aoricolata Trimen (mitesekay a ngangan)Nephrolepis aoricolata Trimen 蓧蕨科(Oleandraceae) (sapamataan a ngangan)Oleandraceae 腎蕨屬 (mikeliday to ngangan)botol a langawan 腎蕨,鳳凰蛋, (tada ngangan)botol, Feng-hoang-dan, kiwma no bowa', shan-jidan, ngipen no sidi', Tie-jidan, kiwma no bowa', Tiane-bao-dan, ti'kok no tikolac, Yan-jidan, da'dac, jade-fern, Yoan-yang-chi, Yoan-yang-chi, wogong-cao, Bi-zi-cao, Shi-hoang-pi, Ye-jidan, Shi-dan-goo, She-dancan, Ma-lio-loan, botol, Shen-lin-joe, Ye-ming-to-zho, Shan-zho-zai-loan-he, Er-ji-jia-shi-wei 布農 Mahazomo To Lili,撒奇萊雅 Kabotolay,鄒 Tariri 'Icioro,piwma Triyatriyaran, Amis Bo Dor No E Do,Lokay Kavovothoro (kamo no binacadan)Bonon Mahazomo To Lili,Sakidaya Kabotolay,Co Tariri 'Icioro,卑南 Triyatriyaran,阿美 Bo Dor No E Do,魯凱 Kavovothoro (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co, piwma, Amis, Lokay kaliwasak no langaw tada Taywan no langawan, hina adih kita i sasano boyo a ba'ba'toan ato lilis no sawacan. Taywan no sobalan no enal katokoh to dadipasan a makaala to tosaay a malebot a congcayy no boyoan ato dadipasan no likenlikenan. Lani' sanasay idaw ko nika liwasak no langaw. sasapayoan isanek no kakanen han, kala sicedaman, abesa', copelak sapi', nai ko ledek, patahekal to akoti' tangan no odip, mihepec to lebawa, sakacay o'ho'h, sakay ngaloh a kakanen. ...等. sapingay to imelang han, o o'ho'h, banic, bowa', gao-xieya, coco', caay ka tahekal no aisian, doka, sakaycebo, madingac, mata, kalatan no alisalap, bangen, adada no bili, hoang-dan, lebawa no coco sa. milihida to langaw mo sakamo Botol o go-soi-bo-ke no mihcaan nanay mikabitay to lalana a lotokan no langawan, talakaw no langaw han makaala to tolo a bataan idaw ko lima~ lima a bataan idaw ko lima a congfen, sasa' idaw ko mibalatay no milaladay no tapang mahida o tabakiay no telayanm, pabaw idaw ko pinaay no mahida o ti'kok no malian ko wayway a pangkiw no hecian a botolan, belih no papah idaw ko kalawlawan no conse a banohan. papah masakapot namakalala' to amolangaw, masadid ko papah mamolmol sinangipenan no madicemay no papahan, tanayo' han cacay ~ tolo a congfen, ahebal han 0.5 congfen, papah no akaway tanayo' han makaala to lima ~ polo' a congfen, hekal no papah nai ko banoh. maki molmollay no sasapalan itida i lilis no laboan adidiay a sasolitan no tondoh, mililis to tebnay no sasolitan idaw ko cacaya a cacolilan no papahan, idaw ko mamolmolay no isasaay a papahan no sasapalan . picidekan no yadahay no mihcaan nanay a lotokan no langawan, lamit angangan aapoyo adidi, sasa no lamit idsaw ko masa maliay no angangan no wayway, siheci. botol no langawan han makaala to tolo a bataan a congfenm, papah masabanoh konika ilabo noni ka celitan, madadecdec makobit, kala lomenian ko langdaw no kolit, lamit han mahida o adidiay no telay, manamoh i lidolidongan maodip, kapah palomaan i kabing sakay lomaan aadihan, . mangalay mibowan to botolan aw sasapalan ko sabolesak ato nipecaan a paloma', odip sananay cinida, ano namibowahto sa apina to ko langaw mabowahay, ano kapah ko lalangawan no kakitidaan, mihmihcaan idawto ko lalangaw. . botol han itini i malaysiya, faliobin,lioqio ato Taywan hina adih kita to langaw no botol. kaliwasak no langawan nida han i sasa no kilakilanga lidolidongan, dadan, lilis no cilicilisan, mihmihcaan idawto ko aalan. . anomokan aw sasaay no lamitan a masaheciay no Malian, abihbihan mibanaw ko banoh, kapahto koni banawan sa semsemhan a mokan. silangaw siheci ko lamit no botol to mahidaay o mamolmolay no angangan a hecian, mahida o linkin ko tabaki, padoh no angangan no heci o hese si banoh, o sakapahay no tayda i hekal no nananoman a langawan. nina lokoktan a langawan, o batol komi cidekay no silacolay no hecian, ikanamohan nida kasilangawan han, boto a langawan paadihhan kita matineng to kita to langaw nida. . ihekal hinaadih kita to langaw no botol, laklaksa asilangaw, papah no botol han taneng sipahcek toni sangaan nomita to baloan, o sakapahay no kakapetan ato sakay salaam no sasangaan, taneng a palomaan I kabing o sakapahay no sakay loma' no aadihan a langdaway no langawan caaya kasi balo. . mokan to heci no botol han pasipasipen ko hese no banohan, osa semseman no nananoman nomita, amica konika cepelakan, ihekal anonai ko nanom o botol no heci ko alan nomita aminanom, namokan to botol han milawpes to lebawa' ato ledek, yomahida miala kitato mangadoay a papah pekpeken sipadohepic i banges, tonika dingacan ato lebawa. tada kitidaan 熱帶亞洲,非洲 kacaledesan no Yazhoo, Feizhoo sapihica tadamahicaay to a nananoman no langawan, sakay hekla no sapiconos to nananoman. mangadoay no papah ato heci nobotol ko kakanen, heci no botol a kakanen han o mangadoay no papah ato mahidaay o heciyan, sakay ngaloh, mangalay, patahekal to akoti' no odip. 3. . sapahecek to sasangan to balo, o sakapahay no sapahcekan no sasangan, tada nagngan han o sidi no ngipen. sasapayoan , hamin no langaw ko sasapayoen. tatapangan . langaw no botol o talakaw han makaala to tolo a bataan a pina no congfen, lamit tatapangan apoyo, masadit, sikines, tolo ko tatapangan no langawan, apoyoay a tatapangan o papah no akaway komi tahabay. 葡匐莖, . milaladay ko tatapangan, iliyo' to milalad, angangan yadah ko adidiay no langawan, apoyoan ko langaw, sisa masakapot ko langaw nida, papah malecaday i batacan ko papah, masakapo a maodip, papah no akaway tanayo han makaala to enem ~tosa a bataan idaw ko lima a congfen, mangdoay no sapal han madadecdec ko langaw o belih han hese' no sibanohay a kinesan, kines han malecad ko kako, macacelcel ko keliwan a wayway, papah no angangan mabalat ko ilaboay no sasolitan, pabaw no belih sikines. 葉片長 25~65 公分,寬 2~6 公分,羽狀裂, . tanayo no papah han tosa a bataan idaw ko lima ~enem a bataan idaw ko limam a congfen, ahebal han makaala to tosa ~ enem a congfen, macelitay no banohan, banohan nai ko akaway no papahan, teban no akaway no papahan sibatac, banohan no akawayan han makaala to cacay ~sepat a congfen, ahebal han makaala to ceci ~tosa a congfen, angangan han caay kalecad ko wayway, papah no tangilaan masadicem, nika babelihan no papaha masadit, sasa no banohan caay ka molmol ko wayway, apoyo, pabawan no banohan yadah ko sasapalan nomaopoay, tanayo' han makaala to tolo ~sepat a cong, kala dicemdiceman, lilis no papahan idaw ko masingangay a saloalosan a adidiay no ngangipenan no papahan. balo heci no sasapalan mapolong mamolmol, mikabit i teban no papahn a nikodan no lilisan, maopoay no sasapalan pela'sa, mahida o bowa' ko wayway, sisa pangangan han to botol. o siwkay no nipaloma . o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>