<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-bituka,_bitoka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-bituka,_bitoka" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-bituka,_bitoka. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-bituka,_bitoka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-bituka,_bitoka, title = nipaluma-bituka,_bitoka, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-bituka,_bitoka} }">
    <S id="0">
        <FORM> bituka ( : , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , ) masadumaay a ngangan Peucedanum japonicum Thunb. mitesekay a ngangan Peucedanum japonicum Thunb. (Plantaginaceae) sapamataan a ngangan Plantaginaceae milecaday tu ngangan bituka numi lecaday , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , , tada ngangan dantaw, Taywan cecin, cecin, tacecin, bituka,cekuolu, celun lami' cekulu lami' , icaw, ucincaw, ucincaw, ukancaw, niwsecaw, niwse, niwiy, cuedocaw, simoi, lu'pa'caw, ti'I, cinkuncaw, cinkuncaw, iytan lami' , funcecaw, dipuncinhu. Asiatic plantain,broadleaf plantain,greater plantain,large plantain,obako igu a ngangan Asiatic plantain,broadleaf plantain,greater plantain,large plantain,obako Saipuk Lumah Tu Ismud, Bitoka, Raan No Aleleh, Cuun Taruru kamu nu binacadan Bunun Saipuk Lumah Tu Ismud,Sakizaya Sakidaya Bitoka,Yamin Raan No Aleleh,Co Cuun Taruru , , , midaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Yamin, Co kaliwasak nu langaw bituka nui Tawanay a langaw, Tawan a subalan i dadadadanan sa amaadih, i bawbawbiyan i caaya a kalukan nu umah, itini i enalan atu i talakaway nu mapacilalay a ahebalay nu lalalala'an hina adih kita tu langaw nu Tawan kasi langawan tu bituka. (kamu nu Hulam: , , .) sasapayuan bituka kala sicesicedaman, mibakah tu caledes atu taisian, mibakah tu teluhu', misupi tu balucu', pasaluimeng tu banic, mibakah tu akuti' nu atay', mipadan patahekal tu isi', misupit tu bala' nu caledes, mikapah tu mata', tada mikapah tunika lebawawan, mabulesen ku sema', mabanic, uh'uh', muta' tu idang, nuka, maduka, buwa', kansicu, adada' ku tangah, lebawaw nu bayduk, adada ku balucu', patahekal tu tanang a adadaan. (kamu nu Hulam: , , , , , , , , , , , , , , , , , , .) langaw nu bituka ,Pasulamit han mitengel tu ukak nu pabuy, mingaay tu utii'h nu sawada', mangaduay a papah atu heci taneng salami'en a mukan, mikapahay tu udip sa. (kamu nu Hulam: .) kakanen nani sangasiban tu nanum, bakahen kya cupelak, pacikahen atudi sa, taneng mala lami' i sakay umahumahan. (kamu nu Hulam: .) mangaduay a bituka, u hina kan nanay kita tinalami'an, u sasangasipan naca tu nananuman a langaw, kala cuecuedadan, acaay kita pisayadah amukan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu bituka u bituka nu langawan u mihmihcaan a langaw, nai ku akaway, u yadahay ku adidiay nu ngisngisan, u talakaw nu langaw han maka alatu pulu' tulu a bataan a kun fun ,masadid atu adidi' kuyu banuh, mapulung ku langaw, patelek kuni kaudip atu macebal kulangaw, akaway nu papah atu papah malecad ku tanayu',tanayu' nu akaway han makaala tu lima a kun fun, u papah nida mahida u tatipeluk ku duhepic, mahida u ti'kuk kuni ka mulmul, idaw ku lima pitu kuni ka adihan nu papah a sulitan, lilis nu papah masa babuybabuy mahida ni kalatan. (kamu nu Hulam: 10 30 5 5 7 .) lalud balangbangan kasi baluwan kala langlangdawan ku kulit, nai ku akaway, masilsil satu ku papah caay kay akaway, u tanayu' han maka ala' tu tusaay a bataan a kunfun, nu cacaya a lalangawan masasu acawaw. balu atu kakicuh masasuala' tu akaway, mala sepat ku satabu. u balu han masa ti'ku ku wayway, nuayawan mala sepat ku nika pela'an, masa sangkaku, pasayda i putah kuni ka lulud. (kamu nu Hulam: 20 . 4 . 4 .) bituka miudiih tu udip sibalec hina timeltimel , mahicaay kiya ku udip, caay ka kapah ku buwa' atu nai' ku nicu', piadihiy amukan. (kamu nu Hulam: , , , .) sakay sapayu hananay a bituka, ina bituka a lutukan han saka singangan han u sakay kahun, mahidasa sakay aisian nu sakakapah a sasapayuwan, yadah henay ku caaya katineng nu tademaw, ina bituka a lutukan han, idaw henay ku duma a lutukan sakay newsun a sasapayuwan u Ci cie han. (kamu nu Hulam: , , , .) bituka miduma tu adada bituka sakay utiih kapah isaw, nika tada cu'de tu kanen, anu tada yadah kunikan mabanic ku tademaw, anu hina kan satu mila'cus tu atay atu buwa'. (kamu nu Hulam: .) bituka hannanay a lutukan sakay isi' a sasapayuwan, yadah kuni pinanum masumad ku tanceace atu diciw. sisa bituka a heci taneng sangasiban minanum, nika acaay pitenes aminanum, anu idaw ku adada nu buwa', sibalec ,hina timeltimel sa, atu nai'ku nicu aca nu udip amihaymaw kita minanum. (kamu nu Hulam: . , , .) bituka manamuh mapacilal kaisa i silidungay a maudip, sisa yadah i umaumahan ku langaw, ida i cinmum mililis tu dadan, bawbawbiyan, umaumahan idaw namin hina adih kita tu langaw nida. (kamu nu Hulam: , , .) bituka hananay a lutukan yadah ku ngangan, tinaku: dantaw, niwyi, celuncay sa. (kamu nu Hulam: : , , .) idaw aca ku duma a ngangan, mala kunku namin, numi tudungay a ngangan plantago, nama kaydaay i latin nakamuwan planta, u naemekan sa. (kamu nu Hulam: . Plantago Planta .) hina langaway a lutuk, mamin ku dadadadanan a langawan, pangangan han tu dantaw', u De kuo a tademaw pangangan sat u bituka han u aadihan i dadan sa. hina panganganan nutaw tu tandaw'. (kamu nu Hulam: .) yu mahida kelakela' ku yadahay, hina adih kita tu tai' nu katalan, alahican bituka a langaw han makayda i tai' nu katalan a mulangaw, sisa pangangan han tu niw yi. (kamu nu Hulam: .) dumasatu, mikilul tu hitay a malimadm, paceba' satu amisalami', mikilim tu ku misalami'ay tu bituka a sasa lamian alahican sananuman nida a pakan ku hitay nuheni, i sasa'sasa'an sa nu muli nu kela'kela' amilangaw sisa pangangan han tu sasa'nu &quot;muli a lami'&quot; han. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p123 https: www.102like.com p51757.asp https: kknews.cc zh tw health vz4gqql.html https: web.archive.org web 20220707120114 https: ari.kinmen.gov.tw cp.aspx?n F65302DA2DFF5E49</FORM>
    </S>
</TEXT>
