<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-timyu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-timyu" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-timyu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-timyu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-timyu, title = nipaluma-timyu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-timyu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== timyu == masadumaay a ngangan Cordyline fruticosa Chev. (mitesekay a ngangan)Cordyline fruticosa Chev. 龍舌蘭科(Agavaceae) (sapamataan a ngangan)Agavaceae 朱蕉屬 (mikeliday tu ngangan)Timyu a mikeliday (tada ngangan)hong-zhu, zi-qiannian-mu, zhu-zhu, tie-shu, qiannian-mu Common Dracena,Tree of Ings (igu a ngangan)Common Dracena,Tree of Ings 布農 Bunbun Ikit,撒奇萊雅 Timyo,鄒 Tanvn Varavana (kamu nu binacadan)Bunun Bunbun Ikit, Sakidaya Timyo, Co Tanvn Varavana 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw Timya u hong-zhu, zi-qiannian-mu, tie-shu a nganganan, i kacaledesan nu yazhou,Taipingyang nu subalan, Aozhuo atu kacaledesan nu Meizhou a kitidaan, manamuh i cilalcilalan a maudip, itini i Taywan sipaluma i liklik nu lumalumaan nu aadihan. (u kamu nu Hulam sa: .) sasapayuan papah inai ku sanek. papah mibakah tu akuti' nu udip, pakasapi' tu idang, pakasaluimeng tu idang, nika tunatun, pasaluimeng tu adada, u'hu'h, nananumen, mikapah tunika sidinget. balu han mipuu'd tu idang, mibakah tu teluhu', supa', ka tahekal nu idang a mamenahan. (u kamu nu Hulam sa: .) milihida tu langaw musakamu Timyo u long-she-lan-ke a Timyo nu yadahay a mihcaan nanay nu langdaw nu papah apuyuay nu langawan, talakaw nu langaw han makaala tu 1.5 congchyy. (u kamu nu Hulam sa: .) cacay ku batac cacay ku papah, wayway nu papah kibetul a tudi malecad ku kaku tunika sadit nu madicemay atu satanayu' sananay nu mamucuya a papahan, tanayu' makaala tu siwa~ sabaw tu enem a congfen, kulit nu papah caay namin kalecad, idaw ku langdaway, kala sumasumanahan, lumeni' ku kiyukiyuan atu kala sumasumanahan atu teban nu kalalaan a kulitan, papah nu akaway han tanayu' makaala tu cacay a bataan~ sepat a bataan a congfen. sadingsing yadah kunika cebalan tu langdaway, sanglacay, kalawlawan, sumanahay atu kiyukiyuan a adidiay nu baluan, nika cebalan nu balu i akaway siciit aca, nika babenisan nu akawaya nu baluhan siadidiay a baluan, nika cebal nu baluan masadicem. mabadi' satu ku balu siheci tu mahidaay u mali a sumanahay a sikabiay nu hecian. timyo u tianmen-dong-ke mikeliday nu langawan, duma a ngangan han u sumanahay nu papah a Tie-shuan. yadahay a mihcaan nanay a langdaw nu papah apuyuay nu langawan, nikaliwsak nu langaw i zhongguo, yindu atu kacaledesan nu yazhou. talakaw makaala tu cacay ~tusa a chyy, papah mapulun i akawayan nu tunduh, masasuala a sipapah, papah nu tabaki adidi u langaw ku han caay namin kalecad, papah nu kulit, sulit nu langw caaya tu kalecad, nipalumaan nu palumaay yadah ku caaya kalecad nu langawan, makaala tu tusa a bataan ku langawan. (u kamu nu Hulam sa: 高約 1-2 尺, .) timyo u sasapayuantu ku langaw, duma u balu, papah, lamit u sasapayuen namin, zhongguo nu binawlan sipingaay tu idang, idang nu isi', jun-li adadaan. (u kamu nu Hulam sa: .) naw kitidaan u kamu nu Hulam sa: . zhongguo Dalu Huanan, Ximalaya-shan, Yindu, Ma-liujia, Malaixiya, Aozhou, atu taipingyang a subalan nu kacaledesan a kitidaan. (u kamu nu Hulam sa: .) kaliwasak (u kamu nu Hulam sa: . Taywan namaka cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku lima a mihcaan namaka Guangdong nipatayni paluma, ayda han i likliksa nu lumalumaan paluma tu aadihan. sasahican 1.ikabing atu liwliw nu luma nipaluma tu aadihan, kapahany nu aadihan tu papah a langawan, maadih ita i lumalumaan. (u kamu nu Hulam sa: .) 2.sasapayuan kasisapayuan papah idaw ku Fen-lei,Anjisuan, waneng. mingaay tu muta' tu idang, balec, haykikac, bituka katahekal nu idanga, sawada' nikatahekalan nu idang, siidang ku isi, siidang ku tai', tadayadah ku bulad, adada ku atay, mabanic, malaliya, zipanbing, lebawa. (u kamu nu Hulam sa: .) tatapangan langdaway nu apuyuay a kilangan, patelek, talakaw nu langaw han makaala tu cacay ~tusa a congchyy, tabaki ku tatapangan cacay ~ tulu a congfen, alahican siciit. (u kamu nu Hulam sa: .) papah papah mapulung i angangan nu tunduh, malecad ku kakau, cacay ku batac cacay kupapah, wayway nu papah sadicemsa atu mamucuya kunika diceman, caay kalecad ku tabaki nu papahan u langaw kuhan , tanayu makaala tu tusa a bataan idaw kulima ~ lima a bataan a congfen, ahebal han lima ~ cacay a bataan a congfen. (u kamu nu Hulam sa: ,長 25~50 公分,寬 5~10 公分.) kulit nu papah caay namin kalecad, idaw ku langdaway, kala sumasumanahan, lumeni' ku kiyukiyuan atu kala sumasumanahan atu teban nu kalalaan a kulitan, masadid ku hekal nu papah, teban nu akaway ka tinengan ku sulit, malecad ku kakum kibetul, idaw ku akaway tanayu'han makaala tu lima ~lima a bataan a congfen, papah nu akaway idaw ku masalebungay, tanayu han makaala tu cacay a bataan ~ tulu a bataan a congfen, lamit ahebal miliwliw tu tatapangan. (u kamu nu Hulam sa: ,抱莖.) balu papah nu sasaan yadah ku langdaway a kulitan, sanglacay a kulitan atu kala lawlawan ku kulit, sumanahay a kulit, kiyukiyuan a kulitan nu adidiay a baluan, sadicem sa kunika cebalan nu balu, kacebalan nu balu a dicem han makaala tu tulu a bataan ~enem a bataan a congfen, tepal nu lamitan idaw ku tabakiay satabu, nubaluan idaw ku tuluay nu satabu. (u kamu nu Hulam sa: 3 枚苞片.) balu kala sumasumanahan, langdaw kiyukiyuan ku kulit katukuh tu kalawlawan a kulitan, tanayu' han cacay a congfen, balu nu akaway aapuyu, inai ku tanayuay nu 0.3~0.4 congfen. (u kamu nu Hulam sa: 0.3~0.4 公分.) hekal miliwliway tu balu a belih nu sasaay midepit tu labu malatankunga, nika cebalan tu pabaw han pasayda i hekal mungangu atu micubelis aca kuni ka cebalan nu balu, tamaan nu baluan i takulaw nu tankungaan, apuyu ibelih nu balu, balu nu akaway satanayu' sa . kasibaluan han i sabaw tu cacay a bulat katukuh tu sakatusa a mihcaan nu tuluay a buladan. (u kamu nu Hulam sa: 3 月.) heci heci mahida u mali sikabi, maduhem satu sumanah. Papah mapulung i tatapangan atu akaway nu pabawan, kala mulmulan tu mamucuya ku dicem, langdaway ku kulit atu kala kiyuan ku sumanah. nipalumaan yadah kuma hicaay nu langawan, makaala tu tusa a bataan ku pina, mahida u sumanahay ku lilis nu Timyo, adidiay nu sumanahay, langdaway nu papahan a Timyo, zi-qiannian-mu. (u kamu nu Hulam sa: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== timyo == masadomaay a ngangan Cordyline froticosa Chev. (mitesekay a ngangan)Cordyline froticosa Chev. 龍舌蘭科(Agavaceae) (sapamataan a ngangan)Agavaceae 朱蕉屬 (mikeliday to ngangan)Timyo a mikeliday (tada ngangan)hong-zho, zi-qiannian-mo, zho-zho, tie-sho, qiannian-mo Common Dracena,Tree of Ings (igo a ngangan)Common Dracena,Tree of Ings 布農 Bonbon Ikit,撒奇萊雅 Timyo,鄒 Tanvn Varavana (kamo no binacadan)Bonon Bonbon Ikit, Sakidaya Timyo, Co Tanvn Varavana 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no langaw Timya o hong-zho, zi-qiannian-mo, tie-sho a nganganan, i kacaledesan no yazhoo,Taipingyang no sobalan, Aozhoo ato kacaledesan no Meizhoo a kitidaan, manamoh i cilalcilalan a maodip, itini i Taywan sipaloma i liklik no lomalomaan no aadihan. (o kamo no Holam sa: .) sasapayoan papah inai ko sanek. papah mibakah to akoti' no odip, pakasapi' to idang, pakasaloimeng to idang, nika tonaton, pasaloimeng to adada, o'ho'h, nananomen, mikapah tonika sidinget. balo han mipoo'd to idang, mibakah to teloho', sopa', ka tahekal no idang a mamenahan. (o kamo no Holam sa: .) milihida to langaw mosakamo Timyo o long-she-lan-ke a Timyo no yadahay a mihcaan nanay no langdaw no papah apoyoay no langawan, talakaw no langaw han makaala to 1.5 congchyy. (o kamo no Holam sa: .) cacay ko batac cacay ko papah, wayway no papah kibetol a todi malecad ko kako tonika sadit no madicemay ato satanayo' sananay no mamocoya a papahan, tanayo' makaala to siwa~ sabaw to enem a congfen, kolit no papah caay namin kalecad, idaw ko langdaway, kala somasomanahan, lomeni' ko kiyokiyoan ato kala somasomanahan ato teban no kalalaan a kolitan, papah no akaway han tanayo' makaala to cacay a bataan~ sepat a bataan a congfen. sadingsing yadah konika cebalan to langdaway, sanglacay, kalawlawan, somanahay ato kiyokiyoan a adidiay no baloan, nika cebalan no balo i akaway siciit aca, nika babenisan no akawaya no balohan siadidiay a baloan, nika cebal no baloan masadicem. mabadi' sato ko balo siheci to mahidaay o mali a somanahay a sikabiay no hecian. timyo o tianmen-dong-ke mikeliday no langawan, doma a ngangan han o somanahay no papah a Tie-shoan. yadahay a mihcaan nanay a langdaw no papah apoyoay no langawan, nikaliwsak no langaw i zhonggoo, yindo ato kacaledesan no yazhoo. talakaw makaala to cacay ~tosa a chyy, papah mapolon i akawayan no tondoh, masasoala a sipapah, papah no tabaki adidi o langaw ko han caay namin kalecad, papah no kolit, solit no langw caaya to kalecad, nipalomaan no palomaay yadah ko caaya kalecad no langawan, makaala to tosa a bataan ko langawan. (o kamo no Holam sa: 高約 1-2 尺, .) timyo o sasapayoanto ko langaw, doma o balo, papah, lamit o sasapayoen namin, zhonggoo no binawlan sipingaay to idang, idang no isi', jon-li adadaan. (o kamo no Holam sa: .) naw kitidaan o kamo no Holam sa: . zhonggoo Dalo Hoanan, Ximalaya-shan, Yindo, Ma-liojia, Malaixiya, Aozhoo, ato taipingyang a sobalan no kacaledesan a kitidaan. (o kamo no Holam sa: .) kaliwasak (o kamo no Holam sa: . Taywan namaka cacay a malebot walo a lasobo enem a bataan idaw ko lima a mihcaan namaka Goangdong nipatayni paloma, ayda han i likliksa no lomalomaan paloma to aadihan. sasahican 1.ikabing ato liwliw no loma nipaloma to aadihan, kapahany no aadihan to papah a langawan, maadih ita i lomalomaan. (o kamo no Holam sa: .) 2.sasapayoan kasisapayoan papah idaw ko Fen-lei,Anjisoan, waneng. mingaay to mota' to idang, balec, haykikac, bitoka katahekal no idanga, sawada' nikatahekalan no idang, siidang ko isi, siidang ko tai', tadayadah ko bolad, adada ko atay, mabanic, malaliya, zipanbing, lebawa. (o kamo no Holam sa: .) tatapangan langdaway no apoyoay a kilangan, patelek, talakaw no langaw han makaala to cacay ~tosa a congchyy, tabaki ko tatapangan cacay ~ tolo a congfen, alahican siciit. (o kamo no Holam sa: .) papah papah mapolong i angangan no tondoh, malecad ko kakao, cacay ko batac cacay kopapah, wayway no papah sadicemsa ato mamocoya konika diceman, caay kalecad ko tabaki no papahan o langaw kohan , tanayo makaala to tosa a bataan idaw kolima ~ lima a bataan a congfen, ahebal han lima ~ cacay a bataan a congfen. (o kamo no Holam sa: ,長 25~50 公分,寬 5~10 公分.) kolit no papah caay namin kalecad, idaw ko langdaway, kala somasomanahan, lomeni' ko kiyokiyoan ato kala somasomanahan ato teban no kalalaan a kolitan, masadid ko hekal no papah, teban no akaway ka tinengan ko solit, malecad ko kakom kibetol, idaw ko akaway tanayo'han makaala to lima ~lima a bataan a congfen, papah no akaway idaw ko masalebongay, tanayo han makaala to cacay a bataan ~ tolo a bataan a congfen, lamit ahebal miliwliw to tatapangan. (o kamo no Holam sa: ,抱莖.) balo papah no sasaan yadah ko langdaway a kolitan, sanglacay a kolitan ato kala lawlawan ko kolit, somanahay a kolit, kiyokiyoan a kolitan no adidiay a baloan, sadicem sa konika cebalan no balo, kacebalan no balo a dicem han makaala to tolo a bataan ~enem a bataan a congfen, tepal no lamitan idaw ko tabakiay satabo, nobaloan idaw ko toloay no satabo. (o kamo no Holam sa: 3 枚苞片.) balo kala somasomanahan, langdaw kiyokiyoan ko kolit katokoh to kalawlawan a kolitan, tanayo' han cacay a congfen, balo no akaway aapoyo, inai ko tanayoay no 0.3~0.4 congfen. (o kamo no Holam sa: 0.3~0.4 公分.) hekal miliwliway to balo a belih no sasaay midepit to labo malatankonga, nika cebalan to pabaw han pasayda i hekal mongango ato micobelis aca koni ka cebalan no balo, tamaan no baloan i takolaw no tankongaan, apoyo ibelih no balo, balo no akaway satanayo' sa . kasibaloan han i sabaw to cacay a bolat katokoh to sakatosa a mihcaan no toloay a boladan. (o kamo no Holam sa: 3 月.) heci heci mahida o mali sikabi, madohem sato somanah. Papah mapolong i tatapangan ato akaway no pabawan, kala molmolan to mamocoya ko dicem, langdaway ko kolit ato kala kiyoan ko somanah. nipalomaan yadah koma hicaay no langawan, makaala to tosa a bataan ko pina, mahida o somanahay ko lilis no Timyo, adidiay no somanahay, langdaway no papahan a Timyo, zi-qiannian-mo. (o kamo no Holam sa: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>