<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-mutung" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>mutung hani maazih ku mutung i Taywan sabul mahmin 400 700 bayu' takalaw. u papah sa lima kakuniza, 3 5 bulad sibalu a demiad. sawsawni i Taychun i Taytung i Kalingku i Nantou mazih tu mutung. u balu sa izaw ku sangelacay, izaw ku kalawlaway, bangcal ku balu. u siwkay nu nipaluma u limay ku papah a mutung, u mutung, mitesekay a nipangangan : Akebia quinata han, nu hulam a ngangan sa mu tung han. u mutung a kaput , mutung a su a kilang. u angangan nu lamit niza, u sasapaiyuen nu kanpuyuku. u heci niza panganganen tu akepi han. (u kamu nu Hulam sa: ( :Akebia quinata) . . . .) u a ke pi hananay, u heci nu limaay ku papah a mutung, nu sayaway a silangaw na i Dipun, caay kal alecad ku heci tu nu tuluay ku papah mutung waluay bulad a kuwak, akenek acedah ku heci nu akepi, sicedam ku heci nu waluay bulad a kuwak a heci. (u kamu nu Hulam sa: .) misitekeday a wayway u mlaladay a kilang, azihen ku hekal nu mutung, mahiza u lima ku wayway nu papah, lima ku adidiay a papah, i sadingsingan mabuhat ku balu, u tatama tu tatayna mapulungay i akaway, nika tabaki ku balu nu tatayna, kala kiyukiyuan makulahay ku kulit, adidi ku balu nu tatama , kalasumanah kiyukiyuan ku kulit, siciyaw ke liay ku sanek, masakimulu ku heci nu heci . (u kamu nu Hulam sa: 5 .) limaay ku papah a mutung, mapelu'ay a kilang milalibetay a kilang, tanayu sa tuluay ktukuh sabawlima mi, mamin nu udip nayi ku banuh. u heci katukuh balangbangan tu kasienawan macait i nipikayakay, caay henay kaduhem sa u sumilaway ku kulit, anu maduhem sa u ekiman takuliyaway ku kulit. u hekal mahida u mangku, labuay a heci mahida u maduhem dawmiay a alupal. u paenu sa mahida nu ciyak a paenu. (u kamu nu Hulam sa: 3 15 . . .) mangduay a ciid u abuabuan sumilaway ku kulit, idaw ku mabalatay a kubid. hatini u lima katabaki nu papah, masaupu i apuyuay a ciid nu tatungduhan, akaway makidic tanayu. (u kamu nu Hulam sa: . .) lalud mabuhat sibalu tu kiyukiyuan a kulit nu balu. ubalu nu titiaheci, mahida u nuli, tanayu' ku samulmul, mahida u buwa' ku wayway, tusa masakimulu, tanayu walu a li mi, patelek tusa tu tulu a li mi, maduhem sa nu kiyuay a kulit, dawmi', mududuc tu bili a keliw macengat. yadah ku sapaluma,ya tanayuay tiekukay azihen ku hekay mapipiay, lumeniay atu lumeni takuliyaway ku kulit. (u kamu nu Hulam sa: . 8 2 3 . .) langawan atu kalakalakan nutaw a kanatal nikalakalak: Ing nan, Se cuwang, Kuwang tung, Kuwang si, Hu pey, Cing si, An huey, Ciang su, Hu nan, Kang su Hu cieng , Ce ciyang . (u kamu nu Hulam sa: : , , , , , , , , , , , .) nutaw a kanatal nikalakalak: Caw sian, Dipun. (u kamu nu Hulam sa: : , ) sakaydihan nuda a epuc u heci kapah kanen, i Ciyang si seng pin siyang se liyaw ciya wan itiniay kamu sa lateng paw sa, i liyaw ciya wan a kamu sa new luang tu han, nu I buyu'buyu'an a heci. siwaay atu cacay a bataan a bulad idaw ku maduhemay a heci, nika ya caay henay ka duhemay a heci pelu'an sa padengen i belac a muduhem kiya kapah kanen, mahiniay a heci sa bangcal ku kulit, bangesis, kapahay ku sanek , asu'aca kanen, ayda i liyaw ciya wan , itiniay izaw ku nipatideng nuheni tu masaupuay a kaysiya hananay a milangat paluma . (u kamu nu Hulam sa: , , , , .) u Hu ciey Min si a kakitizaan, Ciyang si Kan nan a kakitizaan, atu itiniay i Kuwang tung Ye pey a kakitizaan, itini i timulay pinaay a pala caay kaadih, u sanek nida kapah, u mukeliday tu nu buyu'buyu'an a heci, mulaladay a mucelakay nipaluma. (u kamu nu Hulam sa: , , .) itiniay Ciyang si Kan nan a kakitizaan, Kuwang tung Ye pey a kakitizaan, na ten, na ten paw sa. akaway sipisanga' tu sapaiyu, u mutung a kaput, mutung a su a nipaluma, u lamit atu akaway nu mutung sa kapah malasapaiyu, mihmihcaan kapah miyala, cipihcipihan mucikcik pawalien, u sapaiyu nu udiudipan, akenek, cueded sa. (u kamu nu Hulam sa: , , . : .) mutucek paiyu mutucek paiyu miasik tu udiudipan aisian, ukaukakan paculil tu idang, pasatedep tu adada, mucelip tu bena', pakasisalang tu cucu'. anu malalid ku taisian, utiih muisi, adada ku pukuh nu ukak, caay kakapah ku kabulad, taluisi'tu sumanahay singida, caay ka tahekal ku salang nu cucu'.mahiniay masulit i kanatal nu kanpuyaku a cuda (ciangku cungcawyaw heypey, ) (u kamu nu Hulam sa: . . ) tuluay a papah nu mutung tuluay a papah nu mutung, u yi ce ce sa. u kanpuyaku a ngangan sa, yi ce ce, waluay sicekaay, waluay a kuwa. (u kamu nu Hulam sa: : , , .) nalimaan kauzip atu nikalakalak kauzipan nuheni nu hay pa sa, i tuluay a lasubu katukuh cacay a malebut idaw ku luma a lasubu mi, u buyu'buyu'an caayay ka tabakiay a kilang, izaw aca i ilis nu kilakilangan atu wahelul nu cilicilisan. kalakalakan i Cang ciyang lu yi masasizumaay a pala. izaw aca ku nikalakalak i Dipun atu Caw sieng. (u kamu nu Hulam sa: 300 1500 , . . .) mutung: idaw tu itini ku nikalakalk i Ha tung a kakitizaan. acaken kya macapi tu maduhemay a heci malasapaiyuen. (u kamu nu Hulam sa: : . .) yi ce ce: u kanpuyaku a ngangan sa, u zayliw nu mahiniay sa maazih i Ciang su, Hu nang, Hu pey, Se cuwang, Ce ciyang Aang huey tini a kakitinian. nipawalian ku akaway tu lamit malasapaiyu. (u kamu nu Hulam sa: : , , , , , . .) mupulu' mutung: i balangbangan mipelu', muala tu lamit, kayian ku adidiay ciid, hilhil han. (u kamu nu Hulam sa: : .) yi ce ce: lalud, balangbangan tusa apuu', yu masa sumilaw takuliyaway azihen sa kiya mipecu'tu heci, pawalinen, atu patayden i mukulkulay a nisangasip tu nanum pacebu han alaen tu pawalin. (u kamu nu Hulam sa: : , .) mutung: hican malasapaiyu, mikapah tu isi', paculi tu bayking. (u kamu nu Hulam sa: : .) yi ce ce: mipuut tu bayking, kapah paiyu tu gang nu cucu', atu saenuc tu nikan a gang, sipaiyu tu cebu anu sibaetu. (u kamu nu Hulam sa: : .) usanek tu sapakapah akenek, cueded tu atudi. mibasaw tu lamal nu balucu', paisi', pakasisalang tu cucu'. (u kamu nu Hulam sa: , .) yi ce ce: misupi tu atay, paudip tu idang, paisi', mipatay tu cilekay. (u kamu nu Hulam sa: : .) hican mu tucek a paiyu: akuti' ku baluwan hinalibut, adada ku takulaw, sumanah ku isi', malebawa, masukut ku udiudipan, masatedep kuni kabulad, nayi ku salang nu cucu'. (u kamu nu Hulam sa: : .) yi ce ce: mabesu ku bili, masatedep ku nikabulad, caay kakapah ku niisi', kalatan nu bau atu cilekay a duka. (u kamu nu Hulam sa: : .) u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu Hulam Lipun atu Amilika (Aristolochia), (Akebia) (Clematis) . Akebia quinata, commonly known as chocolate vine, five leaf chocolate vine, or five leaf akebia, is a shrub that is native to Japan, China and Korea, and naturalized in the eastern United States from Georgia to Michigan to Massachusetts. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Hulam talakaway a nipaluma nalunasulitan a sulu pulungamin a sulu . Hulam kagak a yuan adidiay a mauzipay migankiway a suo . [2009 02 24]. Yuancumincu weiyuanhuy sapayu' a nipaluma nu Yuancumin 2009 p54 :https: zh.wikipedia.org wiki :https: zh.wikipedia.org wiki E9 98 BF E7 A7 91 E6 AF 94 :https: www.itsfun.com.tw wiki 5384876 3701756 :https: libproject.hkbu.edu.hk was40 detail?lang ch channelid 1288 searchword herb id D00312 nisulitan ni Mahi Takas aci Uwi Habay.</FORM>
    </S>
</TEXT>
