<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kalapa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kalapa" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kalapa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kalapa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kalapa, title = nipaluma-kalapa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kalapa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kalapa == 芙蓉 masadumaay a ngangan Crossostemphium chinense Makino (mitesekay a ngangan)Crossostemphium chinense Makino 菊科 (sapamataan a ngangan)Compositae 蘄艾屬 (mikeliday tu ngangan)ci-ay milecaday (tada ngangan)yi-kalapa, cen-nian kalapa, ci kalapan, sanglacay kalapa, bangsisay kiku, sanglacay bangsisay kiku, payse-kalapa, sanglacay kalapa 布農 Sisila Ninav Tu Ismud,撒奇萊雅 Kalapa,雅美 Koyong,卑南 Puyung,魯凱 Langwdhadhipu (kamu nu binacadan)Bunun "Sisila Ninav Tu Ismud", Sakidaya "Kalapa", Tao "Koyong", Piwma "puyung", Lukay "langwdhadhipu" (學名:Crossostephium chinense), (compositae)蘄艾屬(Crossostephium),是台灣的原生種. (kalapa)ngangan (學名:Crossostephium chinense), duma a ngangan a kalapa, bayu a kalapa, u kiku a ngangan (compositae) 蘄艾屬 ci kalapa (Crossostephium),nu Taywan a langawan. kaliwasak nu langaw kalapa i caay ka caledesay a niyad caledesay a subalan atu dadipasan a ba'ba'tuwan idw ku langw, manamuh tu cilal, maacakay a kitidaan, caay ka talaw tu sienaw, caay katalaw tu kedal, caay katalaw tu lidung, caay katalaw tu aheciday caay katalaw tu bali, u matatungsa, hina buwah kuma hiniay a langawan, maadih namin numita i liklikan. kalapa mihepec tu lebawaw, teluhu', milawpes tu nanum, patahekal tu bayduk, angangan nu sapingaay u kansicu, kapulinan a duka, payze u'hu'h, bituka, takulaw, lebawaw nu bayduk a adadaan, taneng sakay duka atu kuli. mamin nu langawan u sasapayuen naming, a hebal ku sasapayuen nina langawan. (kamu nu Hulam: .) micukaymasay a binacadan Bunun, Sakidaya, Tau, Pawma, Lukay (kamu nu Hulam: ) mihida tu langaw musakamu kalapa u kiku a langawan langdaway a mihmihcaan nanay a caay kaw tabakiay a kilangan, makala tu tuluay a bataan katukuh tu patuay a bataan ku talakaw, patelak ku akaway, yadah ku cii't, kala abuabuwan ku kulit, akaway atu papah yadah, adihen ku hekal mahida u tupel kunika labican, bangsis. papah mamin ku lilis, masasuala tu akaway, masadicem i kakaway ku papah, mamuni' ku papah idaw ku banuh, tanayu' han tul – lima a kunfun, ahebal han 0.5-2 kunfun. (kamu nu Hulam: .) i kalangbangan atu kasienawan asibalu tu kalawlawan a kulit, baluhan mahida u mali, ipabaw, mahida u pakiway nu mali, patelek han 0.3-0.7 kunfun, yadah ku banuh, masa suacawaw ku balu, liwliw han u tayna a baluan, u baluhan malecad namin u kalawlaway a kulit mahida u mali, Kalapa a heci makudus ku heci, sa tanayusa mahida u ti'ku, lima ku dicem, nuayawan si kines, apuyu ku adipin. (kamu nu Hulam: .) langaw makaala tu tulu a bataan – enem a bataan a kunfun, makimulmul ku langaw. (kamu nu Hulam: .) masadit ku papah, mahida u ngelap atu masa dicem i akaway, langaw han kala abuabuwan sangelac apuyu ku banuh, bangsis. (kamu nu Hulam: .) Kalapa itini i Taywan yumahida sasapayuen ku yadahay, taneng sapipuhpuh a kawaw, (caypiwac) manamuh tu caypiwacay, kanamuhan a maudip a capiwac han i tusa a bataan – tulu a bataan aduan. caay katalaw tu caledes, matalaw a tudi tu sienaw, pulu' a du'sa mahamaw a tabaki, kasienawan pacumuden i dihekuay a luma', hidatu milama tu 0 du'. (kamu nu Hulam: 喜溫暖, .) (pacilal) manamuh tu cilal, kaisa tusi litungay, acaay kay labu nuluma apahabay. hatida ku caledes nu laluthan , amana' palitungen. (kamu nu Hulam: .) mapacilal han kapah ku langaw, mitalakaw tu aadihan. (kamu nu Hulam: .) anu pacumuden numitan i luma amiadih, apuyuen kuni kay luma'an, kya caay pikawa tu langaw. sapal henay matalaw tu cilal, hatanengen kuni kasi badahung. (basbas tu nanum)caay katalaw tu kelah, matalaw tu yadahay a nanum, pananum sa hatanengen saicantu ku malalemetay, acaay pilalemetsa tu paplumaan, piadihai acaay pilakuyd tu cacaya a dimiad ku lalemed. Iputahay a langawan , anu maudad sa piadihi tu lalaliwan tu nanum masa takuwa. kalapa u mihmihcaan madecdecay a langawan, akaway patelek, yadah ku ciit, pasu papah yadahtu, adihen ku langaw makimulmul adihen. (hican mibuwah ku kalapa)taneng u sapalan ku sasapalan, paheceken kuni paluma, kawya sa. (kamu nu Hulam: .) sapaluma a lala'han awkasenusa a milaliway nu nanum ku kapahay mahida u likenan a lala', nipilian a lala' ku sakapahay, sakapahay nu sakaudip nu caypiwac han tusa a bataan-tulu a bataan ku ditek, anu adih sat u balu kalamkamen saiten ku balu, sakacaay ka ikes. anu ikesaca, i sadingsingan a puu'an lingatuen aca misait atu sakapahen kuni pisait, sadingsing hantu hamaw han amisakapah amisait, nu tanayuay a ciit saapuyuen kunipisait, misait tu nacilekayan, mabadiay a ciit, numa tatuntunduhay a ciit, kasienawan han mulangaw tu ciit, kya ciit nida masilut, idaw ku icelang, sacay ka badi'nu langawan. Pabaluhay mulangaw sa kitucen ku mulangway nu ciit, pihamawi amikituc, misakapah tu wayway nu kilang, kya pabaluhay asi langaw nu ciitan, kya kapah kuni kadadecdec nu langaw. kalapa han u papah ku aadihan, u kala lawlawan langlangdawan ku kulit nu balu caay kapiadih, mahicaay kiya ku saneng, sisa anu tahekal sa ku balu a pecuen tu, mukan tu yadahay nu kakanen, ekes satu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kalapa == 芙蓉 masadomaay a ngangan Crossostemphiom chinense Makino (mitesekay a ngangan)Crossostemphiom chinense Makino 菊科 (sapamataan a ngangan)Compositae 蘄艾屬 (mikeliday to ngangan)ci-ay milecaday (tada ngangan)yi-kalapa, cen-nian kalapa, ci kalapan, sanglacay kalapa, bangsisay kiko, sanglacay bangsisay kiko, payse-kalapa, sanglacay kalapa 布農 Sisila Ninav To Ismod,撒奇萊雅 Kalapa,雅美 Koyong,卑南 Poyong,魯凱 Langwdhadhipo (kamo no binacadan)Bonon "Sisila Ninav To Ismod", Sakidaya "Kalapa", Tao "Koyong", Piwma "poyong", Lokay "langwdhadhipo" (學名:Crossostephiom chinense), (compositae)蘄艾屬(Crossostephiom),是台灣的原生種. (kalapa)ngangan (學名:Crossostephiom chinense), doma a ngangan a kalapa, bayo a kalapa, o kiko a ngangan (compositae) 蘄艾屬 ci kalapa (Crossostephiom),no Taywan a langawan. kaliwasak no langaw kalapa i caay ka caledesay a niyad caledesay a sobalan ato dadipasan a ba'ba'towan idw ko langw, manamoh to cilal, maacakay a kitidaan, caay ka talaw to sienaw, caay katalaw to kedal, caay katalaw to lidong, caay katalaw to aheciday caay katalaw to bali, o matatongsa, hina bowah koma hiniay a langawan, maadih namin nomita i liklikan. kalapa mihepec to lebawaw, teloho', milawpes to nanom, patahekal to baydok, angangan no sapingaay o kansico, kapolinan a doka, payze o'ho'h, bitoka, takolaw, lebawaw no baydok a adadaan, taneng sakay doka ato koli. mamin no langawan o sasapayoen naming, a hebal ko sasapayoen nina langawan. (kamo no Holam: .) micokaymasay a binacadan Bonon, Sakidaya, Tao, Pawma, Lokay (kamo no Holam: ) mihida to langaw mosakamo kalapa o kiko a langawan langdaway a mihmihcaan nanay a caay kaw tabakiay a kilangan, makala to toloay a bataan katokoh to patoay a bataan ko talakaw, patelak ko akaway, yadah ko cii't, kala aboabowan ko kolit, akaway ato papah yadah, adihen ko hekal mahida o topel konika labican, bangsis. papah mamin ko lilis, masasoala to akaway, masadicem i kakaway ko papah, mamoni' ko papah idaw ko banoh, tanayo' han tol – lima a konfon, ahebal han 0.5-2 konfon. (kamo no Holam: .) i kalangbangan ato kasienawan asibalo to kalawlawan a kolit, balohan mahida o mali, ipabaw, mahida o pakiway no mali, patelek han 0.3-0.7 konfon, yadah ko banoh, masa soacawaw ko balo, liwliw han o tayna a baloan, o balohan malecad namin o kalawlaway a kolit mahida o mali, Kalapa a heci makodos ko heci, sa tanayosa mahida o ti'ko, lima ko dicem, noayawan si kines, apoyo ko adipin. (kamo no Holam: .) langaw makaala to tolo a bataan – enem a bataan a konfon, makimolmol ko langaw. (kamo no Holam: .) masadit ko papah, mahida o ngelap ato masa dicem i akaway, langaw han kala aboabowan sangelac apoyo ko banoh, bangsis. (kamo no Holam: .) Kalapa itini i Taywan yomahida sasapayoen ko yadahay, taneng sapipohpoh a kawaw, (caypiwac) manamoh to caypiwacay, kanamohan a maodip a capiwac han i tosa a bataan – tolo a bataan adoan. caay katalaw to caledes, matalaw a todi to sienaw, polo' a do'sa mahamaw a tabaki, kasienawan pacomoden i dihekoay a loma', hidato milama to 0 do'. (kamo no Holam: 喜溫暖, .) (pacilal) manamoh to cilal, kaisa tosi litongay, acaay kay labo noloma apahabay. hatida ko caledes no lalothan , amana' palitongen. (kamo no Holam: .) mapacilal han kapah ko langaw, mitalakaw to aadihan. (kamo no Holam: .) ano pacomoden nomitan i loma amiadih, apoyoen koni kay loma'an, kya caay pikawa to langaw. sapal henay matalaw to cilal, hatanengen koni kasi badahong. (basbas to nanom)caay katalaw to kelah, matalaw to yadahay a nanom, pananom sa hatanengen saicanto ko malalemetay, acaay pilalemetsa to paplomaan, piadihai acaay pilakoyd to cacaya a dimiad ko lalemed. Ipotahay a langawan , ano maodad sa piadihi to lalaliwan to nanom masa takowa. kalapa o mihmihcaan madecdecay a langawan, akaway patelek, yadah ko ciit, paso papah yadahto, adihen ko langaw makimolmol adihen. (hican mibowah ko kalapa)taneng o sapalan ko sasapalan, paheceken koni paloma, kawya sa. (kamo no Holam: .) sapaloma a lala'han awkasenosa a milaliway no nanom ko kapahay mahida o likenan a lala', nipilian a lala' ko sakapahay, sakapahay no sakaodip no caypiwac han tosa a bataan-tolo a bataan ko ditek, ano adih sat o balo kalamkamen saiten ko balo, sakacaay ka ikes. ano ikesaca, i sadingsingan a poo'an lingatoen aca misait ato sakapahen koni pisait, sadingsing hanto hamaw han amisakapah amisait, no tanayoay a ciit saapoyoen konipisait, misait to nacilekayan, mabadiay a ciit, noma tatontondohay a ciit, kasienawan han molangaw to ciit, kya ciit nida masilot, idaw ko icelang, sacay ka badi'no langawan. Pabalohay molangaw sa kitocen ko molangway no ciit, pihamawi amikitoc, misakapah to wayway no kilang, kya pabalohay asi langaw no ciitan, kya kapah koni kadadecdec no langaw. kalapa han o papah ko aadihan, o kala lawlawan langlangdawan ko kolit no balo caay kapiadih, mahicaay kiya ko saneng, sisa ano tahekal sa ko balo a pecoen to, mokan to yadahay no kakanen, ekes sato ko langaw. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>