<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-busugi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-busugi" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-busugi. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-busugi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-busugi, title = nipaluma-busugi, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-busugi} }">
    <S id="0">
        <FORM> busugi u siwkay nu nipaluma busugi u mitesekay a nipangangan : Hibiscus syriacus, u cin kuy a kaput , nipaluma busugi sibaluay a nipaluma. saayaway a lalangauan sa i Cung ku cung nan, Cung ku tung nana kakitizaan. nudikudasa patayda han tu i Ya cu atu zumaay nu Ya cu cuwacuwa a kakitizaan, sayadahay sa ku ni palumaan. tu namakay Si li ya papalumaan a balubaluan a nisulutan, i tiza i Hang ku a kanatal, pangangan han u ciung ha han; mugunghwa. ina U ciung ha( mugunghwa), mala Hang ku a kanatal a balu, tahekal i hata nu kanatal a kulit atu i dadiw nu kanatal nuheni. (u kamu nu Hulam sa: . ( : mugunghwa) , .) siteked nu wayway busugi sa, u cayay katalaw tu sienaw mapeluay ku papah a kilang. u kilang nida patelek sa, mahida u papadengan tu balu nu langdaway, talakaw tusa tu sepat kung ce, idaw ku tabakiay a lapa nu wayway a balu, nu tama a balu ya salengacay takuliyaway masadicem niza masateked ku tahekal. u balu hina nu bahun a kulit, nika sumama izaw aca ku mahizaay macapiay tu kiyukiyuay lalabuay bahunbahuay a kulit, macelahay a bahunbahuay a kulit, salengacay a kulit. (u kamu nu Hulam sa: . 2 4 . , , .) masacacayay a balu apuyu' ku nikaudip, cacay a demiad adada ku nikasibalu, nika ya apuyu'ay a kilang kapah mulangaw tu yadahay mangaduy a angang, sisa i tanayu'ay a lalud yadah tu ku kasibalu. busugi hananay amica ku kauning nu hekal, talakaw ku undu, suemet, nayiay ku damek a lala, makedal, imahiniay a kauzipan icelang ku busugi. busugi i hekal kapahay a lisimeten mauzip i cucuwa, akay mala mihaymaw sananay a palulaecus tu cacanan a mucelakay. (u kamu nu Hulam sa: . , , , , . .) nilangaw u ciid makudi'malaabuabuan salengac, malusalengacay a kulit mahida u ngipen ku kaku, idaw ku masapuecu'ay nu papah maadih ku nikaydaan atu adidiay a angangan. lumaay a bulad kiya sipapah, imahida sa sumilaway ku kulit atu macelahay nu takiliyaway tu sumilaway a kulit, masasuala mucelak, nu tiekukay atu tiekukay masa dumaay a kaku, tulu ku ihekalay nu cengat, ulilis mahida nisalusalusan. (u kamu nu Hulam sa: . .) balu busugi lima ku pihpih nu balu, u patelek sa pitu tin lima kung hun, izaw ku masasizumaay a kulit, u salengacay, sumanah, kiyuay, macelahay nu kiyukiyuay, langdaway kiyuay atu landaway, atu idaw ku tusa malamlamay ku kulit nu balu, paynien i masasizumaay a sapalum izaw ku caay kalecad a kulit nu balu. namakayni i limaay a pihpih nu balu mucelak tahekalay sa u tayna a matabuay, nu tatama a matabuay miliwliw tu hekal nu tatayna a matabuay. (u kamu nu Hulam sa: ( 7.5 ) , , , , . .) paynien simahinay micidekay a wayway sa, izaw ku masumaday caayay kalecad a kaku nu busugi. busugi hina i pituay a bulad ktukuh siwaay a bulad tu labilabian matulin mabuhat ku balu. maduhem satu, wuya dawmi'ay a akawaw, madawiy nu lalud a puu' nu balu baeket sa tu, kiyu malikaku malatusa misitsit i lala. (u kamu nu Hulam sa: . . ) heci, sapaluma ( , ) heci sapaluma yadahay nu katuuday ayda caay kalecad ku sapaluma caay ka siheci. u siheciay u heci nida kalasumilaway a kulit atu makulahay a kulit, u limaay ku pihpih nikacengat nu satabu tu heci, idaw ku balakiay tu a sapaluma u heci nida liwanen i kilang a palasul tu kasienawan. u heci napahanhan mamin tu sa, u madayumay a mulangaw a sapaluma sa lakalak han nuda mubulesak i liwliw nu cacelakan nu angangan a tapiingan, kilul sa tu demiad alaw masaupu mala mapulungay. (u kamu nu Hulam sa: , . . .) paluma kanahatu i balangbangan kapah tu miadih tu busugi, nika anu laetus kuni pisait mulutuc aca atekak tu laecus tu adihan, nika u hayyaliw aadihan a kilang, yadah ku caayay kalecad masasizaumaay nu sapaluma. u balakiyay tu a sapaluma caay tu katalaw tu laetusay a kakitidaan, tinaku anu cueded, sisuleda, makedal, laetus ku hekal nu bali maanabuh. nika anu itiza i susuday alihaway a demiad, i idaw ku kakilisungan, i susuday a lala' tu kapah ku sapalaliw tu nanum, i mabeculay nu cilal, i mahiniay kakapah a kakitizaan ku kauzipan paluma tu busugi sa a kapah ku kasiheci kasibalu niza. (u kamu nu Hulam sa: . , , . , , , .) pabuwah busugi madayun a mubuwah. anu u sapaluma ku sapibuwah sa, u laylay nu langaw sa masumad, u nipalumaan atu angangan caay tu kalecad atu saayaw a nilangawan. kapah saputuputuan han ku ciid epingen, atu pahecek han hidaen muliyaliyaw mahiza tu nu sasayaway ku nipaluma. (u kamu nu Hulam sa: . . , .) mikalatay nu cilekay atu imelang babalakiay tu a busugi a kilang, akay i sadikuday idaw ku mahizaay mabadi'masukut ku papahay a imelang. busugi makayni tiyamtiyam nu papah, mabadiay a imelang, siengid atu mamuni'a imelang mapacekil. alahican tayniyan nu Dipuen a kimku, sibahunay a cilekay engid a cilekay, anu caay pueti misausi, ya Dipuen a kimku mangaleb ku pipalulaetus tu papah nu kilang. (u kamu nu Hulam sa: . , , . , , . .) lalangwan atu likisi busugi nanutawya tu sumamad sipisanga' tu aadihan a kilang, ya papah kapah malauciya, ya balu kapa kanen, yu i sabaw enem a siki, micumutu i U ciw a papalumaan a balubaluan a paluma, nika katukuh i 1629 a mihcaan, ci Yey han pacinsen, nipidadateng nida, u busugi sakaydihan sakanawlan, kiyu pisaicelang i a musikul mudiput, musakamu aca i kasienawan anu caay tahab i kanca caay ka udip saan, u hekal malecad tu sa, anu maydih a pakaudip, padengen i labu nu luma' i tabakiyay a siwiy , tabakiay a naecun, atu masa alihaway a kakitidaan. (u kamu nu Hulam sa: . 16 1629 , ) Hang kuoay a balu nu kanatal u busugi a balu i Hang kua kanatal, u duma a ngangan U ciung ha( mugunghwa), mala balu nu kanatal tahekal i hata nu hani, yu mudadiw tunu kanatal caay piawit musakamu. busugi a balu sakay Hang ku a kanatal, sakay cacana a hata, u Hang kua tademaw pala nu Hang ku nu binacadan atu lalangawan sapalaylay sasatungusan. busugi, bosogi, u bangcalay a balu, caay katakalaw ku kilang, sawsawni maazih i niyazu'. manamuh mipecu' tu balu' ku tatayna a wawa, pahecekan i bukes kuheni. u balu sa, si semilaway sangelacay. yadah ku ngangan nu Hulam. papasapayu' tu i niyazu'. (u kamu nu Hulam sa: . .) u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika ( :Hibiscus syriacus) . . Hibiscus syriacus is a species of flowering plant in the family Malvaceae, native to India and much of Asia (though not, as Linnaeus thought, Syria, as evidenced by the name he gave it). Common names include rose of Sharon (especially in North America), Syrian ketmia or rose mallow (United Kingdom), St Joseph's rod (Italy) and Rosa de Sharon (Brazil). namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan Hulam talakaway a nipaluma nalunasulitan a sulu pulungamin a sulu . Hulam kagak a yuan adidiay a mauzipay migankiway a suo . [2009 02 24]. Yuancumincu weiyuanhuy sapayu' a nipaluma nu Yuancumin 2009 p56 :https: zh.wikipedia.org wiki </FORM>
    </S>
</TEXT>
