<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-timyu,_timyo" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> timyu ( : , , , , ) masadumaay a ngangan Cordyline fruticosa (L.) Chev. mitesekay a ngangan Cordyline fruticosa (L.) Chev. (Agavaceae) sapamataan a ngangan Agavaceae mikeliday tu ngangan Timyu a mikeliday , , , , tada ngangan hong zhu, zi qiannian mu, zhu zhu, tie shu, qiannian mu Common Dracena,Tree of Ings igu a ngangan Common Dracena,Tree of Ings Bunbun Ikit, Timyo, Tanvn Varavana kamu nu binacadan Bunun Bunbun Ikit, Sakidaya Timyo, Co Tanvn Varavana , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw Timya u hong zhu, zi qiannian mu, tie shu a nganganan, i kacaledesan nu yazhou,Taipingyang nu subalan, Aozhuo atu kacaledesan nu Meizhou a kitidaan, manamuh i cilalcilalan a maudip, itini i Taywan sipaluma i liklik nu lumalumaan nu aadihan. (u kamu nu Hulam sa: , , , , .) sasapayuan papah inai ku sanek. papah mibakah tu akuti' nu udip, pakasapi' tu idang, pakasaluimeng tu idang, nika tunatun, pasaluimeng tu adada, u'hu'h, nananumen, mikapah tunika sidinget. balu han mipuu'd tu idang, mibakah tu teluhu', supa', ka tahekal nu idang a mamenahan. (u kamu nu Hulam sa: . , , , , . , , .) milihida tu langaw musakamu Timyo u long she lan ke a Timyo nu yadahay a mihcaan nanay nu langdaw nu papah apuyuay nu langawan, talakaw nu langaw han makaala tu 1.5 congchyy. (u kamu nu Hulam sa: 1.5 .) cacay ku batac cacay ku papah, wayway nu papah kibetul a tudi malecad ku kaku tunika sadit nu madicemay atu satanayu' sananay nu mamucuya a papahan, tanayu' makaala tu siwa sabaw tu enem a congfen, kulit nu papah caay namin kalecad, idaw ku langdaway, kala sumasumanahan, lumeni' ku kiyukiyuan atu kala sumasumanahan atu teban nu kalalaan a kulitan, papah nu akaway han tanayu' makaala tu cacay a bataan sepat a bataan a congfen. (u kamu nu Hulam sa: 9 16 , , 10 40 .) sadingsing yadah kunika cebalan tu langdaway, sanglacay, kalawlawan, sumanahay atu kiyukiyuan a adidiay nu baluan, nika cebalan nu balu i akaway siciit aca, nika babenisan nu akawaya nu baluhan siadidiay a baluan, nika cebal nu baluan masadicem. mabadi' satu ku balu siheci tu mahidaay u mali a sumanahay a sikabiay nu hecian. (u kamu nu Hulam sa: , , , . .) timyo u tianmen dong ke mikeliday nu langawan, duma a ngangan han u sumanahay nu papah a Tie shuan. yadahay a mihcaan nanay a langdaw nu papah apuyuay nu langawan, nikaliwsak nu langaw i zhongguo, yindu atu kacaledesan nu yazhou. (u kamu nu Hulam sa: . , .) talakaw makaala tu cacay tusa a chyy, papah mapulun i akawayan nu tunduh, masasuala a sipapah, papah nu tabaki adidi u langaw ku han caay namin kalecad, papah nu kulit, sulit nu langw caaya tu kalecad, nipalumaan nu palumaay yadah ku caaya kalecad nu langawan, makaala tu tusa a bataan ku langawan. (u kamu nu Hulam sa: 1 2 , .) timyo u sasapayuantu ku langaw, duma u balu, papah, lamit u sasapayuen namin, zhongguo nu binawlan sipingaay tu idang, idang nu isi', jun li adadaan. (u kamu nu Hulam sa: , , , , .) naw kitidaan u kamu nu Hulam sa: , , , , , . zhongguo Dalu Huanan, Ximalaya shan, Yindu, Ma liujia, Malaixiya, Aozhou, atu taipingyang a subalan nu kacaledesan a kitidaan. (u kamu nu Hulam sa: , , , , , .) kaliwasak (u kamu nu Hulam sa: 1865 . Taywan namaka cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku lima a mihcaan namaka Guangdong nipatayni paluma, ayda han i likliksa nu lumalumaan paluma tu aadihan. sasahican 1.ikabing atu liwliw nu luma nipaluma tu aadihan, kapahany nu aadihan tu papah a langawan, maadih ita i lumalumaan. (u kamu nu Hulam sa: : .) 2.sasapayuan kasisapayuan papah idaw ku Fen lei,Anjisuan, waneng. mingaay tu muta' tu idang, balec, haykikac, bituka katahekal nu idanga, sawada' nikatahekalan nu idang, siidang ku isi, siidang ku tai', tadayadah ku bulad, adada ku atay, mabanic, malaliya, zipanbing, lebawa. (u kamu nu Hulam sa: . .) tatapangan langdaway nu apuyuay a kilangan, patelek, talakaw nu langaw han makaala tu cacay tusa a congchyy, tabaki ku tatapangan cacay tulu a congfen, alahican siciit. (u kamu nu Hulam sa: 1 2 1 3 .) papah papah mapulung i angangan nu tunduh, malecad ku kakau, cacay ku batac cacay kupapah, wayway nu papah sadicemsa atu mamucuya kunika diceman, caay kalecad ku tabaki nu papahan u langaw kuhan , tanayu makaala tu tusa a bataan idaw kulima lima a bataan a congfen, ahebal han lima cacay a bataan a congfen. (u kamu nu Hulam sa: 25 50 5 10 .) kulit nu papah caay namin kalecad, idaw ku langdaway, kala sumasumanahan, lumeni' ku kiyukiyuan atu kala sumasumanahan atu teban nu kalalaan a kulitan, masadid ku hekal nu papah, teban nu akaway ka tinengan ku sulit, malecad ku kakum kibetul, idaw ku akaway tanayu'han makaala tu lima lima a bataan a congfen, papah nu akaway idaw ku masalebungay, tanayu han makaala tu cacay a bataan tulu a bataan a congfen, lamit ahebal miliwliw tu tatapangan. (u kamu nu Hulam sa: , , . 5 50 10 30 .) balu papah nu sasaan yadah ku langdaway a kulitan, sanglacay a kulitan atu kala lawlawan ku kulit, sumanahay a kulit, kiyukiyuan a kulitan nu adidiay a baluan, sadicem sa kunika cebalan nu balu, kacebalan nu balu a dicem han makaala tu tulu a bataan enem a bataan a congfen, tepal nu lamitan idaw ku tabakiay satabu, nubaluan idaw ku tuluay nu satabu. (u kamu nu Hulam sa: , , , 30 60 3 .) balu kala sumasumanahan, langdaw kiyukiyuan ku kulit katukuh tu kalawlawan a kulitan, tanayu' han cacay a congfen, balu nu akaway aapuyu, inai ku tanayuay nu 0.3 0.4 congfen. (u kamu nu Hulam sa: , 1 0.3 0.4 .) hekal miliwliway tu balu a belih nu sasaay midepit tu labu malatankunga, nika cebalan tu pabaw han pasayda i hekal mungangu atu micubelis aca kuni ka cebalan nu balu, tamaan nu baluan i takulaw nu tankungaan, apuyu ibelih nu balu, balu nu akaway satanayu' sa . kasibaluan han i sabaw tu cacay a bulat katukuh tu sakatusa a mihcaan nu tuluay a buladan. (u kamu nu Hulam sa: . 11 3 .) heci heci mahida u mali sikabi, maduhem satu sumanah. Papah mapulung i tatapangan atu akaway nu pabawan, kala mulmulan tu mamucuya ku dicem, langdaway ku kulit atu kala kiyuan ku sumanah. (u kamu nu Hulam sa: . .) nipalumaan yadah kuma hicaay nu langawan, makaala tu tusa a bataan ku pina, mahida u sumanahay ku lilis nu Timyo, adidiay nu sumanahay, langdaway nu papahan a Timyo, zi qiannian mu. (u kamu nu Hulam sa: 20 : , , , .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p109</FORM>
    </S>
</TEXT>
