<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-adawas" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-adawas" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-adawas. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-adawas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-adawas, title = nipaluma-adawas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-adawas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== adawas 破布子 == adawas . masa dumaay a ngangan Cordia aspera G. Forst. (mitesekay a angangan)Cordia aspera G. Forst. 紫草科 (sapamataan a ngangan) 破布子屬 (mikeliday a ngangan)Adawas a langawan (tada ngangan)buh-ja-yeh, suo-i-tzyy, Adawas, mabuh-yeh, lannbuh-ja, buhbau-shuh, shianbao-yeh, puh-tzyy, Aldawas, shuh-tzyytzyy, puhguoo-tzyy Cummingcordia,Sebastan Plum Cordia (igu a ngangan)Cummingcordia,Sebastan Plum Cordia 布農 Pa-Naza,撒奇萊雅 Adawas,泰雅 Tatugatun,鄒族 'unnang,排灣 Vale, 卑南族 'alrulrang,雅美 Kaniket,魯凱 Kulavase (kamu nu binacadan)Bunun布農 Pa-Naza,Sakidaya撒奇萊雅 Adawas,Taylu泰雅 Tatugatun,CO鄒族 'unnang,paywan排灣 Vale,Piwma 卑南族 'alrulrang,Tau 雅美 Kaniket,Lukay魯凱 Kulavase (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co, Piwma, Paywan, Lukay, Taylu kaliwasak nu langawan nawi Jong-gwo tahlu hurna nu kitidaan a kungdun, fuojen, hainandaw niyaduan atu Taywan a kitidaan , ayda itini i Taywan han nuni ka liwasak asilangawan han i timul a niyaduan ku yadahay ku langaw, micidek i Taynan-shiann, cuocen, yicen, dahney, jeryi-shiann dahpu, yicu a niyaduan ku yadahay ni palumaan. itini i sanenk han, kala sicecedaman, caay ka aledah, idaw ku ledek, paculil tu idang pasalu iengem tu adada, cenke nunsai, idaw henay patahekal tu teluhu', mibakah tu ledek misa kapah tu sawada', sisa mikapah tu adada nu bituka a hanhannan, nu tatayna a sasawawaan, ni tiikan, mahamaway a emelang, balec, blla' anika tahekalan nu idang, kawsaya a adadaan. (kamu nu Hulam: , .) milihida tu langaw musakamu adawas u tzyy-tsau a langawan u adawas nu langawan u mahetikay ku papahan caay kaw tabakiay ku langawan, paduh han kala abuabu sanglacan ku kulit, maikesay a langawan katinengan kuni ka pelaan nu kulit, baluhay a akaway han yadah ku sanglacay a tingting. nu cacaya a akaway tusa ku papah, papahan nu wayway masa babuybabuy kuni ka satanayu sa amaki mulmul. kasi baluan satu kala kiyukiyuan ku kulit atu kala lawlawan ku kulit nu adidiay a baluan, idaw ku limaay a tamaan nu adipin nu balu. nasi balu malahecitu, u heci nida satanayu'sa kunika mulmulan, na langdaw henay hamawsa mala kim nu lawlawan a kulit, u paduh nu heci han si sanglacay ku cica'. adawas u adidaiay nu mahetikay ku papah nu kilangan, talakaw han makaala tu walu a cong-chyy, yadah ku ciid. masa sualay tu akaway ku papah, masa tikuk ku papah atu mahida u balucu ku papah, tanayu han 0.9-1.2 cong-fen, ahebal han sepat –lima a cong-fen, langdaw namin ku papah atu masa babuybauy ku lilis. ida i sadingsing kasi baluan, balu han aadidi', adiping nu baluan kala kiyukiyuan atu kalawlawan ku kulit, kakicuh han mahida u ihekalay nu tuki, u kakicuhan han inai ku tungus a mapela' tusa-tulu kuni ka pelaan. lima ku sasemaan nu tamaan nu kakicuh nu baluan, taynaan han kakicuh mala sepat kuni ka pelaan. heci han satanayu' sa kuni ka mulmulan, u ditek han 1.2 cong-fen, pasu heci. (kamu nu Hulam: .) pitu –walu a buladan a maduhem ku heci, kulit nu heci han nalangadaw henay alaw mala kalawlawan lumeni' sa ku kulit , u heci han idaw ku sangalac a cica. (kamu nu Hulam:7-8 .) kaliwasak adawas kaliwasak kan i jung-gwo dahlu timulan nu dadipasan, Taywan, Nanya atu Dun-nanya sa nu dadipasan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) sahican adawas taneng a sangaan tu sapayuan, heci taneng a sikan, u sapalamlam tu cancanan a kakanen, aydaay a kitakid u Taywan acacay kumukanay tina Adawasan. (kamu nu Hulam: .) sasa payuan adawas a heci, paduh nu kilang, lamid ku sasangaan tu sasapayuen. u heci nida sakay u'hu'h, teluhu' milapes tu ledek atu kapulinan a balec, paduh han sakay laliwawaan nu tatayna, tahekal ku sawada', bala' tahekal ku idang atu balec, lamid han misaluemeng tu taneng atu kawsaiya. adawas a hecian taneng a semsem mukan. hina adih kita tu kakanen a hican kiya hanw sa sayaway han banawen ku heci pacikahen mikulkul, makaala tu cacay a tatukian amisalamin acaay pisengal mikiwakiw kya caay ka pelaen ku heci. anu masa nulitu pacumuden tu sapalamlam, mabasaw satu pataydaen tu i lendun atu pacikahen amisinga. numa sangaan tu nu adawas han taneng ciyanen, satinpulaan, paakuti'han, sangaen tu tadudusan. micunus tu sakakapah nu udip numita. adawas i Taywan han numa tenesay tu a langawan, aydaay a tademaw caay tu kaahecid kunikan atu katuud tu kumicewcaya, malingatu aca makaadih tu adawas, malingatu misuayaw tu Adawas a kakanen, yadahyadah kumu kanay tu adawas, macunustu ku palumaay tu Adawas, sisa caay satu ka wada' ku aca'. (kamu nu Hulam: .) yu mahida tu mihmihcaan a enem pitu a buladan pipelu'an tu heciyan, sa sengelen i nanum mibanaw, idan i nabi misalamin mangaay satu, atalen pacikahen, misu, patayuan, akuti'henay caay pisengal mikiwakiw, patayda hantu i kaysing mipipi, nipacikahan satu tu pulu' ademiad, taneng tu kanen sasa lamien tu sanasananal, micidek kuasu', saka asu'tu nunikan. (kamu nu Hulam: .) kasihecian adawas u tzyytsau a langawan mahetikay ku papah nu adidiay a kilangan, tu sabaw tusa a buladan, papah malingatu tu masumad tu kalawlawan a kulit, sadikuday nu mihecaan u akaway satu ku langaw, saka tusa a mehcaan mulutuc tu ku mangduay a papah. langaw nu mangaduay, idaw ku hese nu adidiay a banuh, makaped nu lima tulak sa mahetik ku banuh, mulutuc satu ku manangaduay a papah tusa a bataan a demiad, kala lawlawan tu ku kulit aadidiay ku balu, kilul sa sihecitu, heci han mahida u kala langdawan ku kulit, pitu –walu a buladan maduhem ku heci nida hamawsa mala kiman kalawlawan ku kulit. (kamu nu Hulam: .) kitidaan a sakaudip adawas icelang a maudip, caay ka talaw tu kelah, bukebukelalan, i ba'ba'tuan, buyu nai'ay ku damek nu lala'an, sidamekay atu kapah ku lalaliwan tu nanum a lalaan , caayaca ka kapah kuni kasi baluan inai ku heci. sisa, palumasa amanan ka hina pananum atu padamek, kasihecian acaay ka tada acak ku lala, hatanengen kuni pananum, sakacaay ka hina hetik nu heci, tu mihcaan a enem a bulad katukuh tu pituay a buladan pipeluantu tu heci nikudan satu, misilud tu caang atu akaway, milusimet tu kitidaan. mamin mipelu' tu heci u ciit nida a leteken, kya saiten ku heci a pacakay, sasangan tu Adawas a cancanan nu kakanen. nuni kaian a ciit sakapahen kuni sait pa'ceken naca a paluma', saka tusa a mihcaan sibalu siheci aca. numa nanamay tu palumaay a malukay a tademaw, namamin mipelu' tu heci sa milusimetu tu kilanga, kya idawtu ku aalaan tu mihmicaan. (kamu nu Hulam: .) nani peluan satu tu Adawas, amibatad tu lala tu 2.5-3.0 a congchyy nu kitidaan amiputun, kya pabaluhay aca tu silangawan, nasilangaw sat utu baluhay, pasayda i pabaw kuni kasi langawan, katukuhan tu ku talakaw nu langaw, ngangewentu, saka caay kasi caang, saka lihalay amipelu' tu heci, miwda' tu tuki amipelu'. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== adawas 破布子 == adawas . masa domaay a ngangan Cordia aspera G. Forst. (mitesekay a angangan)Cordia aspera G. Forst. 紫草科 (sapamataan a ngangan) 破布子屬 (mikeliday a ngangan)Adawas a langawan (tada ngangan)boh-ja-yeh, soo-i-tzyy, Adawas, maboh-yeh, lannboh-ja, bohbao-shoh, shianbao-yeh, poh-tzyy, Aldawas, shoh-tzyytzyy, pohgooo-tzyy Commingcordia,Sebastan Plom Cordia (igo a ngangan)Commingcordia,Sebastan Plom Cordia 布農 Pa-Naza,撒奇萊雅 Adawas,泰雅 Tatogaton,鄒族 'onnang,排灣 Vale, 卑南族 'alrolrang,雅美 Kaniket,魯凱 Kolavase (kamo no binacadan)Bonon布農 Pa-Naza,Sakidaya撒奇萊雅 Adawas,Taylo泰雅 Tatogaton,CO鄒族 'onnang,paywan排灣 Vale,Piwma 卑南族 'alrolrang,Tao 雅美 Kaniket,Lokay魯凱 Kolavase (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Tao, Co, Piwma, Paywan, Lokay, Taylo kaliwasak no langawan nawi Jong-gwo tahlo horna no kitidaan a kongdon, foojen, hainandaw niyadoan ato Taywan a kitidaan , ayda itini i Taywan han noni ka liwasak asilangawan han i timol a niyadoan ko yadahay ko langaw, micidek i Taynan-shiann, coocen, yicen, dahney, jeryi-shiann dahpo, yico a niyadoan ko yadahay ni palomaan. itini i sanenk han, kala sicecedaman, caay ka aledah, idaw ko ledek, pacolil to idang pasalo iengem to adada, cenke nonsai, idaw henay patahekal to teloho', mibakah to ledek misa kapah to sawada', sisa mikapah to adada no bitoka a hanhannan, no tatayna a sasawawaan, ni tiikan, mahamaway a emelang, balec, blla' anika tahekalan no idang, kawsaya a adadaan. (kamo no Holam: , .) milihida to langaw mosakamo adawas o tzyy-tsao a langawan o adawas no langawan o mahetikay ko papahan caay kaw tabakiay ko langawan, padoh han kala aboabo sanglacan ko kolit, maikesay a langawan katinengan koni ka pelaan no kolit, balohay a akaway han yadah ko sanglacay a tingting. no cacaya a akaway tosa ko papah, papahan no wayway masa baboybaboy koni ka satanayo sa amaki molmol. kasi baloan sato kala kiyokiyoan ko kolit ato kala lawlawan ko kolit no adidiay a baloan, idaw ko limaay a tamaan no adipin no balo. nasi balo malahecito, o heci nida satanayo'sa konika molmolan, na langdaw henay hamawsa mala kim no lawlawan a kolit, o padoh no heci han si sanglacay ko cica'. adawas o adidaiay no mahetikay ko papah no kilangan, talakaw han makaala to walo a cong-chyy, yadah ko ciid. masa soalay to akaway ko papah, masa tikok ko papah ato mahida o baloco ko papah, tanayo han 0.9-1.2 cong-fen, ahebal han sepat –lima a cong-fen, langdaw namin ko papah ato masa baboybaoy ko lilis. ida i sadingsing kasi baloan, balo han aadidi', adiping no baloan kala kiyokiyoan ato kalawlawan ko kolit, kakicoh han mahida o ihekalay no toki, o kakicohan han inai ko tongos a mapela' tosa-tolo koni ka pelaan. lima ko sasemaan no tamaan no kakicoh no baloan, taynaan han kakicoh mala sepat koni ka pelaan. heci han satanayo' sa koni ka molmolan, o ditek han 1.2 cong-fen, paso heci. (kamo no Holam: .) pito –walo a boladan a madohem ko heci, kolit no heci han nalangadaw henay alaw mala kalawlawan lomeni' sa ko kolit , o heci han idaw ko sangalac a cica. (kamo no Holam:7-8 .) kaliwasak adawas kaliwasak kan i jong-gwo dahlo timolan no dadipasan, Taywan, Nanya ato Don-nanya sa no dadipasan a kitidaan. (kamo no Holam: .) sahican adawas taneng a sangaan to sapayoan, heci taneng a sikan, o sapalamlam to cancanan a kakanen, aydaay a kitakid o Taywan acacay komokanay tina Adawasan. (kamo no Holam: .) sasa payoan adawas a heci, padoh no kilang, lamid ko sasangaan to sasapayoen. o heci nida sakay o'ho'h, teloho' milapes to ledek ato kapolinan a balec, padoh han sakay laliwawaan no tatayna, tahekal ko sawada', bala' tahekal ko idang ato balec, lamid han misaloemeng to taneng ato kawsaiya. adawas a hecian taneng a semsem mokan. hina adih kita to kakanen a hican kiya hanw sa sayaway han banawen ko heci pacikahen mikolkol, makaala to cacay a tatokian amisalamin acaay pisengal mikiwakiw kya caay ka pelaen ko heci. ano masa nolito pacomoden to sapalamlam, mabasaw sato pataydaen to i lendon ato pacikahen amisinga. noma sangaan to no adawas han taneng ciyanen, satinpolaan, paakoti'han, sangaen to tadodosan. miconos to sakakapah no odip nomita. adawas i Taywan han noma tenesay to a langawan, aydaay a tademaw caay to kaahecid konikan ato katood to komicewcaya, malingato aca makaadih to adawas, malingato misoayaw to Adawas a kakanen, yadahyadah komo kanay to adawas, maconosto ko palomaay to Adawas, sisa caay sato ka wada' ko aca'. (kamo no Holam: .) yo mahida to mihmihcaan a enem pito a boladan pipelo'an to heciyan, sa sengelen i nanom mibanaw, idan i nabi misalamin mangaay sato, atalen pacikahen, miso, patayoan, akoti'henay caay pisengal mikiwakiw, patayda hanto i kaysing mipipi, nipacikahan sato to polo' ademiad, taneng to kanen sasa lamien to sanasananal, micidek koaso', saka aso'to nonikan. (kamo no Holam: .) kasihecian adawas o tzyytsao a langawan mahetikay ko papah no adidiay a kilangan, to sabaw tosa a boladan, papah malingato to masomad to kalawlawan a kolit, sadikoday no mihecaan o akaway sato ko langaw, saka tosa a mehcaan molotoc to ko mangdoay a papah. langaw no mangadoay, idaw ko hese no adidiay a banoh, makaped no lima tolak sa mahetik ko banoh, molotoc sato ko manangadoay a papah tosa a bataan a demiad, kala lawlawan to ko kolit aadidiay ko balo, kilol sa sihecito, heci han mahida o kala langdawan ko kolit, pito –walo a boladan madohem ko heci nida hamawsa mala kiman kalawlawan ko kolit. (kamo no Holam: .) kitidaan a sakaodip adawas icelang a maodip, caay ka talaw to kelah, bokebokelalan, i ba'ba'toan, boyo nai'ay ko damek no lala'an, sidamekay ato kapah ko lalaliwan to nanom a lalaan , caayaca ka kapah koni kasi baloan inai ko heci. sisa, palomasa amanan ka hina pananom ato padamek, kasihecian acaay ka tada acak ko lala, hatanengen koni pananom, sakacaay ka hina hetik no heci, to mihcaan a enem a bolad katokoh to pitoay a boladan pipeloanto to heci nikodan sato, misilod to caang ato akaway, milosimet to kitidaan. mamin mipelo' to heci o ciit nida a leteken, kya saiten ko heci a pacakay, sasangan to Adawas a cancanan no kakanen. noni kaian a ciit sakapahen koni sait pa'ceken naca a paloma', saka tosa a mihcaan sibalo siheci aca. noma nanamay to palomaay a malokay a tademaw, namamin mipelo' to heci sa milosimeto to kilanga, kya idawto ko aalaan to mihmicaan. (kamo no Holam: .) nani peloan sato to Adawas, amibatad to lala to 2.5-3.0 a congchyy no kitidaan amipoton, kya pabalohay aca to silangawan, nasilangaw sat oto balohay, pasayda i pabaw koni kasi langawan, katokohan to ko talakaw no langaw, ngangewento, saka caay kasi caang, saka lihalay amipelo' to heci, miwda' to toki amipelo'. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>