<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-adawas" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-adawas" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== adawas Á†īŚłÉŚ≠ź == adawas . masa dumaay a ngangan Cordia aspera G. Forst. (mitesekay a angangan)Cordia aspera G. Forst. ÁīęŤćČÁßĎ (sapamataan a ngangan) Á†īŚłÉŚ≠źŚĪ¨ (mikeliday a ngangan)Adawas a langawan (tada ngangan)buh-ja-yeh, suo-i-tzyy, Adawas, mabuh-yeh, lannbuh-ja, buhbau-shuh, shianbao-yeh, puh-tzyy, Aldawas, shuh-tzyytzyy, puhguoo-tzyy Cummingcordia,Sebastan Plum Cordia (igu a ngangan)Cummingcordia,Sebastan Plum Cordia ŚłÉŤĺ≤ Pa-Naza,śííŚ•áŤźäťõÖ Adawas,ś≥įťõÖ Tatugatun,ťĄíśóŹ 'unnang,śéíÁĀ£ Vale, ŚćĎŚćóśóŹ 'alrulrang,ťõÖÁĺé Kaniket,ť≠ĮŚáĪ Kulavase (kamu nu binacadan)BununŚłÉŤĺ≤ Pa-Naza,SakidayaśííŚ•áŤźäťõÖ Adawas,Tayluś≥įťõÖ Tatugatun,COťĄíśóŹ 'unnang,paywanśéíÁĀ£ Vale,Piwma ŚćĎŚćóśóŹ 'alrulrang,Tau ťõÖÁĺé Kaniket,Lukayť≠ĮŚáĪ Kulavase (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co, Piwma, Paywan, Lukay, Taylu kaliwasak nu langawan nawi Jong-gwo tahlu hurna nu kitidaan a kungdun, fuojen, hainandaw niyaduan atu Taywan a kitidaan , ayda itini i Taywan han nuni ka liwasak asilangawan han i timul a niyaduan ku yadahay ku langaw, micidek i Taynan-shiann, cuocen, yicen, dahney, jeryi-shiann dahpu, yicu a niyaduan ku yadahay ni palumaan. itini i sanenk han, kala sicecedaman, caay ka aledah, idaw ku ledek, paculil tu idang pasalu iengem tu adada, cenke nunsai, idaw henay patahekal tu teluhu', mibakah tu ledek misa kapah tu sawada', sisa mikapah tu adada nu bituka a hanhannan, nu tatayna a sasawawaan, ni tiikan, mahamaway a emelang, balec, blla' anika tahekalan nu idang, kawsaya a adadaan. (kamu nu Hulam: , .) milihida tu langaw musakamu adawas u tzyy-tsau a langawan u adawas nu langawan u mahetikay ku papahan caay kaw tabakiay ku langawan, paduh han kala abuabu sanglacan ku kulit, maikesay a langawan katinengan kuni ka pelaan nu kulit, baluhay a akaway han yadah ku sanglacay a tingting. nu cacaya a akaway tusa ku papah, papahan nu wayway masa babuybabuy kuni ka satanayu sa amaki mulmul. kasi baluan satu kala kiyukiyuan ku kulit atu kala lawlawan ku kulit nu adidiay a baluan, idaw ku limaay a tamaan nu adipin nu balu. nasi balu malahecitu, u heci nida satanayu'sa kunika mulmulan, na langdaw henay hamawsa mala kim nu lawlawan a kulit, u paduh nu heci han si sanglacay ku cica'. adawas u adidaiay nu mahetikay ku papah nu kilangan, talakaw han makaala tu walu a cong-chyy, yadah ku ciid. masa sualay tu akaway ku papah, masa tikuk ku papah atu mahida u balucu ku papah, tanayu han 0.9-1.2 cong-fen, ahebal han sepat ‚Äďlima a cong-fen, langdaw namin ku papah atu masa babuybauy ku lilis. ida i sadingsing kasi baluan, balu han aadidi', adiping nu baluan kala kiyukiyuan atu kalawlawan ku kulit, kakicuh han mahida u ihekalay nu tuki, u kakicuhan han inai ku tungus a mapela' tusa-tulu kuni ka pelaan. lima ku sasemaan nu tamaan nu kakicuh nu baluan, taynaan han kakicuh mala sepat kuni ka pelaan. heci han satanayu' sa kuni ka mulmulan, u ditek han 1.2 cong-fen, pasu heci. (kamu nu Hulam: .) pitu ‚Äďwalu a buladan a maduhem ku heci, kulit nu heci han nalangadaw henay alaw mala kalawlawan lumeni' sa ku kulit , u heci han idaw ku sangalac a cica. (kamu nu Hulam:7-8 .) kaliwasak adawas kaliwasak kan i jung-gwo dahlu timulan nu dadipasan, Taywan, Nanya atu Dun-nanya sa nu dadipasan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) sahican adawas taneng a sangaan tu sapayuan, heci taneng a sikan, u sapalamlam tu cancanan a kakanen, aydaay a kitakid u Taywan acacay kumukanay tina Adawasan. (kamu nu Hulam: .) sasa payuan adawas a heci, paduh nu kilang, lamid ku sasangaan tu sasapayuen. u heci nida sakay u'hu'h, teluhu' milapes tu ledek atu kapulinan a balec, paduh han sakay laliwawaan nu tatayna, tahekal ku sawada', bala' tahekal ku idang atu balec, lamid han misaluemeng tu taneng atu kawsaiya. adawas a hecian taneng a semsem mukan. hina adih kita tu kakanen a hican kiya hanw sa sayaway han banawen ku heci pacikahen mikulkul, makaala tu cacay a tatukian amisalamin acaay pisengal mikiwakiw kya caay ka pelaen ku heci. anu masa nulitu pacumuden tu sapalamlam, mabasaw satu pataydaen tu i lendun atu pacikahen amisinga. numa sangaan tu nu adawas han taneng ciyanen, satinpulaan, paakuti'han, sangaen tu tadudusan. micunus tu sakakapah nu udip numita. adawas i Taywan han numa tenesay tu a langawan, aydaay a tademaw caay tu kaahecid kunikan atu katuud tu kumicewcaya, malingatu aca makaadih tu adawas, malingatu misuayaw tu Adawas a kakanen, yadahyadah kumu kanay tu adawas, macunustu ku palumaay tu Adawas, sisa caay satu ka wada' ku aca'. (kamu nu Hulam: .) yu mahida tu mihmihcaan a enem pitu a buladan pipelu'an tu heciyan, sa sengelen i nanum mibanaw, idan i nabi misalamin mangaay satu, atalen pacikahen, misu, patayuan, akuti'henay caay pisengal mikiwakiw, patayda hantu i kaysing mipipi, nipacikahan satu tu pulu' ademiad, taneng tu kanen sasa lamien tu sanasananal, micidek kuasu', saka asu'tu nunikan. (kamu nu Hulam: .) kasihecian adawas u tzyytsau a langawan mahetikay ku papah nu adidiay a kilangan, tu sabaw tusa a buladan, papah malingatu tu masumad tu kalawlawan a kulit, sadikuday nu mihecaan u akaway satu ku langaw, saka tusa a mehcaan mulutuc tu ku mangduay a papah. langaw nu mangaduay, idaw ku hese nu adidiay a banuh, makaped nu lima tulak sa mahetik ku banuh, mulutuc satu ku manangaduay a papah tusa a bataan a demiad, kala lawlawan tu ku kulit aadidiay ku balu, kilul sa sihecitu, heci han mahida u kala langdawan ku kulit, pitu ‚Äďwalu a buladan maduhem ku heci nida hamawsa mala kiman kalawlawan ku kulit. (kamu nu Hulam: .) kitidaan a sakaudip adawas icelang a maudip, caay ka talaw tu kelah, bukebukelalan, i ba'ba'tuan, buyu nai'ay ku damek nu lala'an, sidamekay atu kapah ku lalaliwan tu nanum a lalaan , caayaca ka kapah kuni kasi baluan inai ku heci. sisa, palumasa amanan ka hina pananum atu padamek, kasihecian acaay ka tada acak ku lala, hatanengen kuni pananum, sakacaay ka hina hetik nu heci, tu mihcaan a enem a bulad katukuh tu pituay a buladan pipeluantu tu heci nikudan satu, misilud tu caang atu akaway, milusimet tu kitidaan. mamin mipelu' tu heci u ciit nida a leteken, kya saiten ku heci a pacakay, sasangan tu Adawas a cancanan nu kakanen. nuni kaian a ciit sakapahen kuni sait pa'ceken naca a paluma', saka tusa a mihcaan sibalu siheci aca. numa nanamay tu palumaay a malukay a tademaw, namamin mipelu' tu heci sa milusimetu tu kilanga, kya idawtu ku aalaan tu mihmicaan. (kamu nu Hulam: .) nani peluan satu tu Adawas, amibatad tu lala tu 2.5-3.0 a congchyy nu kitidaan amiputun, kya pabaluhay aca tu silangawan, nasilangaw sat utu baluhay, pasayda i pabaw kuni kasi langawan, katukuhan tu ku talakaw nu langaw, ngangewentu, saka caay kasi caang, saka lihalay amipelu' tu heci, miwda' tu tuki amipelu'. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="original">== adawas *** == adawas . masa dumaaj a ŇčaŇčan  ¶ordia asp…ôra g. forst. (mit…ôs…ôkaj a aŇčaŇčan) ¶ordia asp…ôra g. forst. *** (sapamataan a ŇčaŇčan) **** (mik…ôr~…ĺidaj a ŇčaŇčan)adawas a r~…ĺaŇčawan (tada ŇčaŇčan)buńß-ja-j…ôńß, suo-i-tzjj, adawas, mabuńß-j…ôńß, r~…ĺannbuńß-ja, buńßbau-sńßuńß, sńßianbao-j…ôńß, puńß-tzjj, ar~…ĺdawas, sńßuńß-tzjjtzjj, puńßguoo-tzjj  ¶ummiŇč ¶ordia,s…ôbastan pr~…ĺum  ¶ordia (igu a ŇčaŇčan) ¶ummiŇč ¶ordia,s…ôbastan pr~…ĺum  ¶ordia ** pa-naza,**** adawas,** tatugatun,**  Ē~ °unnaŇč,** *ar~…ĺ…ô, ***  Ē~ °ar~…ĺrur~…ĺraŇč,** kanik…ôt,** kur~…ĺa*as…ô (kamu nu bina ¶adan)bunun** pa-naza,sakidaja**** adawas,tajr~…ĺu** tatugatun, ¶o**  Ē~ °unnaŇč,pajwan** *ar~…ĺ…ô,piwma ***  Ē~ °ar~…ĺrur~…ĺraŇč,tau ** kanik…ôt,r~…ĺukaj** kur~…ĺa*as…ô (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja, tau,  ¶o, piwma, pajwan, r~…ĺukaj, tajr~…ĺu kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčawan nawi *oŇč-gwo tańßr~…ĺu ńßurna nu kitidaan a kuŇčdun, fuoj…ôn, ńßainandaw nijaduan atu tajwan a kitidaan , ajda itini i tajwan ńßan nuni ka r~…ĺiwasak asir~…ĺaŇčawan ńßan i timur~…ĺ a nijaduan ku jadańßaj ku r~…ĺaŇčaw, mi ¶id…ôk i tajnan-sńßiann,  ¶uo ¶…ôn, ji ¶…ôn, dańßn…ô, j…ôrji-sńßiann dańßpu, ji ¶u a nijaduan ku jadańßaj ni par~…ĺumaan. itini i san…ônk ńßan, kar~…ĺa si ¶…ô ¶…ôdaman,  ¶aaj ka ar~…ĺ…ôdańß, idaw ku r~…ĺ…ôd…ôk, pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč pasar~…ĺu i…ôŇč…ôm tu adada,  ¶…ônk…ô nunsai, idaw ńß…ônaj patańß…ôkar~…ĺ tu t…ôr~…ĺuńßu Ē~ °, mibakańß tu r~…ĺ…ôd…ôk misa kapańß tu sawada Ē~ °, sisa mikapańß tu adada nu bituka a ńßanńßannan, nu tatajna a sasawawaan, ni tiikan, mańßamawaj a …ôm…ôr~…ĺaŇč, bar~…ĺ…ô ¶, br~…ĺr~…ĺa Ē~ ° anika tańß…ôkar~…ĺan nu idaŇč, kawsaja a adadaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: , .) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu adawas u tzjj-tsau a r~…ĺaŇčawan u adawas nu r~…ĺaŇčawan u mańß…ôtikaj ku papańßan  ¶aaj kaw tabakiaj ku r~…ĺaŇčawan, paduńß ńßan kar~…ĺa abuabu saŇčr~…ĺa ¶an ku kur~…ĺit, maik…ôsaj a r~…ĺaŇčawan katin…ôŇčan kuni ka p…ôr~…ĺaan nu kur~…ĺit, bar~…ĺuńßaj a akawaj ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj a tiŇčtiŇč. nu  ¶a ¶aja a akawaj tusa ku papańß, papańßan nu wajwaj masa babujbabuj kuni ka satanaju sa amaki mur~…ĺmur~…ĺ. kasi bar~…ĺuan satu kar~…ĺa kijukijuan ku kur~…ĺit atu kar~…ĺa r~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit nu adidiaj a bar~…ĺuan, idaw ku r~…ĺimaaj a tamaan nu adipin nu bar~…ĺu. nasi bar~…ĺu mar~…ĺańß…ô ¶itu, u ńß…ô ¶i nida satanaju Ē~ °sa kunika mur~…ĺmur~…ĺan, na r~…ĺaŇčdaw ńß…ônaj ńßamawsa mar~…ĺa kim nu r~…ĺawr~…ĺawan a kur~…ĺit, u paduńß nu ńß…ô ¶i ńßan si saŇčr~…ĺa ¶aj ku  ¶i ¶a Ē~ °. adawas u adidaiaj nu mańß…ôtikaj ku papańß nu kir~…ĺaŇčan, tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺa tu war~…ĺu a  ¶oŇč- ¶ńßjj, jadańß ku  ¶iid. masa suar~…ĺaj tu akawaj ku papańß, masa tikuk ku papańß atu mańßida u bar~…ĺu ¶u ku papańß, tanaju ńßan *.*-*.*  ¶oŇč-f…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan s…ôpat *r~…ĺima a  ¶oŇč-f…ôn, r~…ĺaŇčdaw namin ku papańß atu masa babujbauj ku r~…ĺir~…ĺis. ida i sadiŇčsiŇč kasi bar~…ĺuan, bar~…ĺu ńßan aadidi Ē~ °, adipiŇč nu bar~…ĺuan kar~…ĺa kijukijuan atu kar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit, kaki ¶uńß ńßan mańßida u ińß…ôkar~…ĺaj nu tuki, u kaki ¶uńßan ńßan inai ku tuŇčus a map…ôr~…ĺa Ē~ ° tusa-tur~…ĺu kuni ka p…ôr~…ĺaan. r~…ĺima ku sas…ômaan nu tamaan nu kaki ¶uńß nu bar~…ĺuan, tajnaan ńßan kaki ¶uńß mar~…ĺa s…ôpat kuni ka p…ôr~…ĺaan. ńß…ô ¶i ńßan satanaju Ē~ ° sa kuni ka mur~…ĺmur~…ĺan, u dit…ôk ńßan *.*  ¶oŇč-f…ôn, pasu ńß…ô ¶i. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pitu *war~…ĺu a bur~…ĺadan a maduńß…ôm ku ńß…ô ¶i, kur~…ĺit nu ńß…ô ¶i ńßan nar~…ĺaŇčadaw ńß…ônaj ar~…ĺaw mar~…ĺa kar~…ĺawr~…ĺawan r~…ĺum…ôni Ē~ ° sa ku kur~…ĺit , u ńß…ô ¶i ńßan idaw ku saŇčar~…ĺa ¶ a  ¶i ¶a. (kamu nu ńßur~…ĺam:*-* .) kar~…ĺiwasak adawas kar~…ĺiwasak kan i juŇč-gwo dańßr~…ĺu timur~…ĺan nu dadipasan, tajwan, nanja atu dun-nanja sa nu dadipasan a kitidaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sańßi ¶an adawas tan…ôŇč a saŇčaan tu sapajuan, ńß…ô ¶i tan…ôŇč a sikan, u sapar~…ĺamr~…ĺam tu  ¶an ¶anan a kakan…ôn, ajdaaj a kitakid u tajwan a ¶a ¶aj kumukanaj tina adawasan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasa pajuan adawas a ńß…ô ¶i, paduńß nu kir~…ĺaŇč, r~…ĺamid ku sasaŇčaan tu sasapaju…ôn. u ńß…ô ¶i nida sakaj u Ē~ °ńßu Ē~ °ńß, t…ôr~…ĺuńßu Ē~ ° mir~…ĺap…ôs tu r~…ĺ…ôd…ôk atu kapur~…ĺinan a bar~…ĺ…ô ¶, paduńß ńßan sakaj r~…ĺar~…ĺiwawaan nu tatajna, tańß…ôkar~…ĺ ku sawada Ē~ °, bar~…ĺa Ē~ ° tańß…ôkar~…ĺ ku idaŇč atu bar~…ĺ…ô ¶, r~…ĺamid ńßan misar~…ĺu…ôm…ôŇč tu tan…ôŇč atu kawsaija. adawas a ńß…ô ¶ian tan…ôŇč a s…ôms…ôm mukan. ńßina adińß kita tu kakan…ôn a ńßi ¶an kija ńßanw sa sajawaj ńßan banaw…ôn ku ńß…ô ¶i pa ¶ikańß…ôn mikur~…ĺkur~…ĺ, makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a tatukian amisar~…ĺamin a ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ mikiwakiw kja  ¶aaj ka p…ôr~…ĺa…ôn ku ńß…ô ¶i. anu masa nur~…ĺitu pa ¶umud…ôn tu sapar~…ĺamr~…ĺam, mabasaw satu patajda…ôn tu i r~…ĺ…ôndun atu pa ¶ikańß…ôn amisiŇča. numa saŇčaan tu nu adawas ńßan tan…ôŇč  ¶ijan…ôn, satinpur~…ĺaan, paakuti Ē~ °ńßan, saŇča…ôn tu tadudusan. mi ¶unus tu sakakapańß nu udip numita. adawas i tajwan ńßan numa t…ôn…ôsaj tu a r~…ĺaŇčawan, ajdaaj a tad…ômaw  ¶aaj tu kaańß…ô ¶id kunikan atu katuud tu kumi ¶…ôw ¶aja, mar~…ĺiŇčatu a ¶a makaadińß tu adawas, mar~…ĺiŇčatu misuajaw tu adawas a kakan…ôn, jadańßjadańß kumu kanaj tu adawas, ma ¶unustu ku par~…ĺumaaj tu adawas, sisa  ¶aaj satu ka wada Ē~ ° ku a ¶a Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ju mańßida tu mińßmińß ¶aan a …ôn…ôm pitu a bur~…ĺadan pip…ôr~…ĺu Ē~ °an tu ńß…ô ¶ijan, sa s…ôŇč…ôr~…ĺ…ôn i nanum mibanaw, idan i nabi misar~…ĺamin maŇčaaj satu, atar~…ĺ…ôn pa ¶ikańß…ôn, misu, patajuan, akuti Ē~ °ńß…ônaj  ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ mikiwakiw, patajda ńßantu i kajsiŇč mipipi, nipa ¶ikańßan satu tu pur~…ĺu Ē~ ° ad…ômiad, tan…ôŇč tu kan…ôn sasa r~…ĺami…ôn tu sanasananar~…ĺ, mi ¶id…ôk kuasu Ē~ °, saka asu Ē~ °tu nunikan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kasińß…ô ¶ian adawas u tzjjtsau a r~…ĺaŇčawan mańß…ôtikaj ku papańß nu adidiaj a kir~…ĺaŇčan, tu sabaw tusa a bur~…ĺadan, papańß mar~…ĺiŇčatu tu masumad tu kar~…ĺawr~…ĺawan a kur~…ĺit, sadikudaj nu mińß…ô ¶aan u akawaj satu ku r~…ĺaŇčaw, saka tusa a m…ôńß ¶aan mur~…ĺutu ¶ tu ku maŇčduaj a papańß. r~…ĺaŇčaw nu maŇčaduaj, idaw ku ńß…ôs…ô nu adidiaj a banuńß, makap…ôd nu r~…ĺima tur~…ĺak sa mańß…ôtik ku banuńß, mur~…ĺutu ¶ satu ku manaŇčaduaj a papańß tusa a bataan a d…ômiad, kar~…ĺa r~…ĺawr~…ĺawan tu ku kur~…ĺit aadidiaj ku bar~…ĺu, kir~…ĺur~…ĺ sa sińß…ô ¶itu, ńß…ô ¶i ńßan mańßida u kar~…ĺa r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit, pitu *war~…ĺu a bur~…ĺadan maduńß…ôm ku ńß…ô ¶i nida ńßamawsa mar~…ĺa kiman kar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kitidaan a sakaudip adawas i ¶…ôr~…ĺaŇč a maudip,  ¶aaj ka tar~…ĺaw tu k…ôr~…ĺańß, buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, i ba Ē~ °ba Ē~ °tuan, buju nai Ē~ °aj ku dam…ôk nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an, sidam…ôkaj atu kapańß ku r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum a r~…ĺar~…ĺaan ,  ¶aaja ¶a ka kapańß kuni kasi bar~…ĺuan inai ku ńß…ô ¶i. sisa, par~…ĺumasa amanan ka ńßina pananum atu padam…ôk, kasińß…ô ¶ian a ¶aaj ka tada a ¶ak ku r~…ĺar~…ĺa, ńßatan…ôŇč…ôn kuni pananum, saka ¶aaj ka ńßina ńß…ôtik nu ńß…ô ¶i, tu mińß ¶aan a …ôn…ôm a bur~…ĺad katukuńß tu pituaj a bur~…ĺadan pip…ôr~…ĺuantu tu ńß…ô ¶i nikudan satu, misir~…ĺud tu  ¶aaŇč atu akawaj, mir~…ĺusim…ôt tu kitidaan. mamin mip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu ńß…ô ¶i u  ¶iit nida a r~…ĺ…ôt…ôk…ôn, kja sait…ôn ku ńß…ô ¶i a pa ¶akaj, sasaŇčan tu adawas a  ¶an ¶anan nu kakan…ôn. nuni kaian a  ¶iit sakapańß…ôn kuni sait pa Ē~ ° ¶…ôk…ôn na ¶a a par~…ĺuma Ē~ °, saka tusa a mińß ¶aan sibar~…ĺu sińß…ô ¶i a ¶a. numa nanamaj tu par~…ĺumaaj a mar~…ĺukaj a tad…ômaw, namamin mip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu ńß…ô ¶i sa mir~…ĺusim…ôtu tu kir~…ĺaŇča, kja idawtu ku aar~…ĺaan tu mińßmi ¶aan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nani p…ôr~…ĺuan satu tu adawas, amibatad tu r~…ĺar~…ĺa tu *.*-*.* a  ¶oŇč ¶ńßjj nu kitidaan amiputun, kja pabar~…ĺuńßaj a ¶a tu sir~…ĺaŇčawan, nasir~…ĺaŇčaw sat utu bar~…ĺuńßaj, pasajda i pabaw kuni kasi r~…ĺaŇčawan, katukuńßan tu ku tar~…ĺakaw nu r~…ĺaŇčaw, ŇčaŇč…ôw…ôntu, saka  ¶aaj kasi  ¶aaŇč, saka r~…ĺińßar~…ĺaj amip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu ńß…ô ¶i, miwda Ē~ ° tu tuki amip…ôr~…ĺu Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj u sur~…ĺit nu zuma a kamu-ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== adawas Á†īŚłÉŚ≠ź == adawas . masa dumaay a ngangan Cordia aspera G. Forst. (mitesekay a angangan)Cordia aspera G. Forst. ÁīęŤćČÁßĎ (sapamataan a ngangan) Á†īŚłÉŚ≠źŚĪ¨ (mikeliday a ngangan)Adawas a langawan (tada ngangan)buh-ja-yeh, suo-i-tzyy, Adawas, mabuh-yeh, lannbuh-ja, buhbau-shuh, shianbao-yeh, puh-tzyy, Aldawas, shuh-tzyytzyy, puhguoo-tzyy Cummingcordia,Sebastan Plum Cordia (igu a ngangan)Cummingcordia,Sebastan Plum Cordia ŚłÉŤĺ≤ Pa-Naza,śííŚ•áŤźäťõÖ Adawas,ś≥įťõÖ Tatugatun,ťĄíśóŹ 'unnang,śéíÁĀ£ Vale, ŚćĎŚćóśóŹ 'alrulrang,ťõÖÁĺé Kaniket,ť≠ĮŚáĪ Kulavase (kamu nu binacadan)BununŚłÉŤĺ≤ Pa-Naza,SakidayaśííŚ•áŤźäťõÖ Adawas,Tayluś≥įťõÖ Tatugatun,COťĄíśóŹ 'unnang,paywanśéíÁĀ£ Vale,Piwma ŚćĎŚćóśóŹ 'alrulrang,Tau ťõÖÁĺé Kaniket,Lukayť≠ĮŚáĪ Kulavase (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co, Piwma, Paywan, Lukay, Taylu kaliwasak nu langawan nawi Jong-gwo tahlu hurna nu kitidaan a kungdun, fuojen, hainandaw niyaduan atu Taywan a kitidaan , ayda itini i Taywan han nuni ka liwasak asilangawan han i timul a niyaduan ku yadahay ku langaw, micidek i Taynan-shiann, cuocen, yicen, dahney, jeryi-shiann dahpu, yicu a niyaduan ku yadahay ni palumaan. itini i sanenk han, kala sicecedaman, caay ka aledah, idaw ku ledek, paculil tu idang pasalu iengem tu adada, cenke nunsai, idaw henay patahekal tu teluhu', mibakah tu ledek misa kapah tu sawada', sisa mikapah tu adada nu bituka a hanhannan, nu tatayna a sasawawaan, ni tiikan, mahamaway a emelang, balec, blla' anika tahekalan nu idang, kawsaya a adadaan. (kamu nu Hulam: , .) milihida tu langaw musakamu adawas u tzyy-tsau a langawan u adawas nu langawan u mahetikay ku papahan caay kaw tabakiay ku langawan, paduh han kala abuabu sanglacan ku kulit, maikesay a langawan katinengan kuni ka pelaan nu kulit, baluhay a akaway han yadah ku sanglacay a tingting. nu cacaya a akaway tusa ku papah, papahan nu wayway masa babuybabuy kuni ka satanayu sa amaki mulmul. kasi baluan satu kala kiyukiyuan ku kulit atu kala lawlawan ku kulit nu adidiay a baluan, idaw ku limaay a tamaan nu adipin nu balu. nasi balu malahecitu, u heci nida satanayu'sa kunika mulmulan, na langdaw henay hamawsa mala kim nu lawlawan a kulit, u paduh nu heci han si sanglacay ku cica'. adawas u adidaiay nu mahetikay ku papah nu kilangan, talakaw han makaala tu walu a cong-chyy, yadah ku ciid. masa sualay tu akaway ku papah, masa tikuk ku papah atu mahida u balucu ku papah, tanayu han 0.9-1.2 cong-fen, ahebal han sepat ‚Äďlima a cong-fen, langdaw namin ku papah atu masa babuybauy ku lilis. ida i sadingsing kasi baluan, balu han aadidi', adiping nu baluan kala kiyukiyuan atu kalawlawan ku kulit, kakicuh han mahida u ihekalay nu tuki, u kakicuhan han inai ku tungus a mapela' tusa-tulu kuni ka pelaan. lima ku sasemaan nu tamaan nu kakicuh nu baluan, taynaan han kakicuh mala sepat kuni ka pelaan. heci han satanayu' sa kuni ka mulmulan, u ditek han 1.2 cong-fen, pasu heci. (kamu nu Hulam: .) pitu ‚Äďwalu a buladan a maduhem ku heci, kulit nu heci han nalangadaw henay alaw mala kalawlawan lumeni' sa ku kulit , u heci han idaw ku sangalac a cica. (kamu nu Hulam:7-8 .) kaliwasak adawas kaliwasak kan i jung-gwo dahlu timulan nu dadipasan, Taywan, Nanya atu Dun-nanya sa nu dadipasan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) sahican adawas taneng a sangaan tu sapayuan, heci taneng a sikan, u sapalamlam tu cancanan a kakanen, aydaay a kitakid u Taywan acacay kumukanay tina Adawasan. (kamu nu Hulam: .) sasa payuan adawas a heci, paduh nu kilang, lamid ku sasangaan tu sasapayuen. u heci nida sakay u'hu'h, teluhu' milapes tu ledek atu kapulinan a balec, paduh han sakay laliwawaan nu tatayna, tahekal ku sawada', bala' tahekal ku idang atu balec, lamid han misaluemeng tu taneng atu kawsaiya. adawas a hecian taneng a semsem mukan. hina adih kita tu kakanen a hican kiya hanw sa sayaway han banawen ku heci pacikahen mikulkul, makaala tu cacay a tatukian amisalamin acaay pisengal mikiwakiw kya caay ka pelaen ku heci. anu masa nulitu pacumuden tu sapalamlam, mabasaw satu pataydaen tu i lendun atu pacikahen amisinga. numa sangaan tu nu adawas han taneng ciyanen, satinpulaan, paakuti'han, sangaen tu tadudusan. micunus tu sakakapah nu udip numita. adawas i Taywan han numa tenesay tu a langawan, aydaay a tademaw caay tu kaahecid kunikan atu katuud tu kumicewcaya, malingatu aca makaadih tu adawas, malingatu misuayaw tu Adawas a kakanen, yadahyadah kumu kanay tu adawas, macunustu ku palumaay tu Adawas, sisa caay satu ka wada' ku aca'. (kamu nu Hulam: .) yu mahida tu mihmihcaan a enem pitu a buladan pipelu'an tu heciyan, sa sengelen i nanum mibanaw, idan i nabi misalamin mangaay satu, atalen pacikahen, misu, patayuan, akuti'henay caay pisengal mikiwakiw, patayda hantu i kaysing mipipi, nipacikahan satu tu pulu' ademiad, taneng tu kanen sasa lamien tu sanasananal, micidek kuasu', saka asu'tu nunikan. (kamu nu Hulam: .) kasihecian adawas u tzyytsau a langawan mahetikay ku papah nu adidiay a kilangan, tu sabaw tusa a buladan, papah malingatu tu masumad tu kalawlawan a kulit, sadikuday nu mihecaan u akaway satu ku langaw, saka tusa a mehcaan mulutuc tu ku mangduay a papah. langaw nu mangaduay, idaw ku hese nu adidiay a banuh, makaped nu lima tulak sa mahetik ku banuh, mulutuc satu ku manangaduay a papah tusa a bataan a demiad, kala lawlawan tu ku kulit aadidiay ku balu, kilul sa sihecitu, heci han mahida u kala langdawan ku kulit, pitu ‚Äďwalu a buladan maduhem ku heci nida hamawsa mala kiman kalawlawan ku kulit. (kamu nu Hulam: .) kitidaan a sakaudip adawas icelang a maudip, caay ka talaw tu kelah, bukebukelalan, i ba'ba'tuan, buyu nai'ay ku damek nu lala'an, sidamekay atu kapah ku lalaliwan tu nanum a lalaan , caayaca ka kapah kuni kasi baluan inai ku heci. sisa, palumasa amanan ka hina pananum atu padamek, kasihecian acaay ka tada acak ku lala, hatanengen kuni pananum, sakacaay ka hina hetik nu heci, tu mihcaan a enem a bulad katukuh tu pituay a buladan pipeluantu tu heci nikudan satu, misilud tu caang atu akaway, milusimet tu kitidaan. mamin mipelu' tu heci u ciit nida a leteken, kya saiten ku heci a pacakay, sasangan tu Adawas a cancanan nu kakanen. nuni kaian a ciit sakapahen kuni sait pa'ceken naca a paluma', saka tusa a mihcaan sibalu siheci aca. numa nanamay tu palumaay a malukay a tademaw, namamin mipelu' tu heci sa milusimetu tu kilanga, kya idawtu ku aalaan tu mihmicaan. (kamu nu Hulam: .) nani peluan satu tu Adawas, amibatad tu lala tu 2.5-3.0 a congchyy nu kitidaan amiputun, kya pabaluhay aca tu silangawan, nasilangaw sat utu baluhay, pasayda i pabaw kuni kasi langawan, katukuhan tu ku talakaw nu langaw, ngangewentu, saka caay kasi caang, saka lihalay amipelu' tu heci, miwda' tu tuki amipelu'. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== adawas *** == adawas . masa dumaaj a ŇčaŇčan  ¶ordia asp…ôra g. forst. (mit…ôs…ôkaj a aŇčaŇčan) ¶ordia asp…ôra g. forst. *** (sapamataan a ŇčaŇčan) **** (mik…ôr~…ĺidaj a ŇčaŇčan)adawas a r~…ĺaŇčawan (tada ŇčaŇčan)buńß-ja-j…ôńß, suo-i-tzjj, adawas, mabuńß-j…ôńß, r~…ĺannbuńß-ja, buńßbau-sńßuńß, sńßianbao-j…ôńß, puńß-tzjj, ar~…ĺdawas, sńßuńß-tzjjtzjj, puńßguoo-tzjj  ¶ummiŇč ¶ordia,s…ôbastan pr~…ĺum  ¶ordia (igu a ŇčaŇčan) ¶ummiŇč ¶ordia,s…ôbastan pr~…ĺum  ¶ordia ** pa-naza,**** adawas,** tatugatun,**  Ē~ °unnaŇč,** *ar~…ĺ…ô, ***  Ē~ °ar~…ĺrur~…ĺraŇč,** kanik…ôt,** kur~…ĺa*as…ô (kamu nu bina ¶adan)bunun** pa-naza,sakidaja**** adawas,tajr~…ĺu** tatugatun, ¶o**  Ē~ °unnaŇč,pajwan** *ar~…ĺ…ô,piwma ***  Ē~ °ar~…ĺrur~…ĺraŇč,tau ** kanik…ôt,r~…ĺukaj** kur~…ĺa*as…ô (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja, tau,  ¶o, piwma, pajwan, r~…ĺukaj, tajr~…ĺu kar~…ĺiwasak nu r~…ĺaŇčawan nawi *oŇč-gwo tańßr~…ĺu ńßurna nu kitidaan a kuŇčdun, fuoj…ôn, ńßainandaw nijaduan atu tajwan a kitidaan , ajda itini i tajwan ńßan nuni ka r~…ĺiwasak asir~…ĺaŇčawan ńßan i timur~…ĺ a nijaduan ku jadańßaj ku r~…ĺaŇčaw, mi ¶id…ôk i tajnan-sńßiann,  ¶uo ¶…ôn, ji ¶…ôn, dańßn…ô, j…ôrji-sńßiann dańßpu, ji ¶u a nijaduan ku jadańßaj ni par~…ĺumaan. itini i san…ônk ńßan, kar~…ĺa si ¶…ô ¶…ôdaman,  ¶aaj ka ar~…ĺ…ôdańß, idaw ku r~…ĺ…ôd…ôk, pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu idaŇč pasar~…ĺu i…ôŇč…ôm tu adada,  ¶…ônk…ô nunsai, idaw ńß…ônaj patańß…ôkar~…ĺ tu t…ôr~…ĺuńßu Ē~ °, mibakańß tu r~…ĺ…ôd…ôk misa kapańß tu sawada Ē~ °, sisa mikapańß tu adada nu bituka a ńßanńßannan, nu tatajna a sasawawaan, ni tiikan, mańßamawaj a …ôm…ôr~…ĺaŇč, bar~…ĺ…ô ¶, br~…ĺr~…ĺa Ē~ ° anika tańß…ôkar~…ĺan nu idaŇč, kawsaja a adadaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: , .) mir~…ĺińßida tu r~…ĺaŇčaw musakamu adawas u tzjj-tsau a r~…ĺaŇčawan u adawas nu r~…ĺaŇčawan u mańß…ôtikaj ku papańßan  ¶aaj kaw tabakiaj ku r~…ĺaŇčawan, paduńß ńßan kar~…ĺa abuabu saŇčr~…ĺa ¶an ku kur~…ĺit, maik…ôsaj a r~…ĺaŇčawan katin…ôŇčan kuni ka p…ôr~…ĺaan nu kur~…ĺit, bar~…ĺuńßaj a akawaj ńßan jadańß ku saŇčr~…ĺa ¶aj a tiŇčtiŇč. nu  ¶a ¶aja a akawaj tusa ku papańß, papańßan nu wajwaj masa babujbabuj kuni ka satanaju sa amaki mur~…ĺmur~…ĺ. kasi bar~…ĺuan satu kar~…ĺa kijukijuan ku kur~…ĺit atu kar~…ĺa r~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit nu adidiaj a bar~…ĺuan, idaw ku r~…ĺimaaj a tamaan nu adipin nu bar~…ĺu. nasi bar~…ĺu mar~…ĺańß…ô ¶itu, u ńß…ô ¶i nida satanaju Ē~ °sa kunika mur~…ĺmur~…ĺan, na r~…ĺaŇčdaw ńß…ônaj ńßamawsa mar~…ĺa kim nu r~…ĺawr~…ĺawan a kur~…ĺit, u paduńß nu ńß…ô ¶i ńßan si saŇčr~…ĺa ¶aj ku  ¶i ¶a Ē~ °. adawas u adidaiaj nu mańß…ôtikaj ku papańß nu kir~…ĺaŇčan, tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺa tu war~…ĺu a  ¶oŇč- ¶ńßjj, jadańß ku  ¶iid. masa suar~…ĺaj tu akawaj ku papańß, masa tikuk ku papańß atu mańßida u bar~…ĺu ¶u ku papańß, tanaju ńßan *.*-*.*  ¶oŇč-f…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan s…ôpat *r~…ĺima a  ¶oŇč-f…ôn, r~…ĺaŇčdaw namin ku papańß atu masa babujbauj ku r~…ĺir~…ĺis. ida i sadiŇčsiŇč kasi bar~…ĺuan, bar~…ĺu ńßan aadidi Ē~ °, adipiŇč nu bar~…ĺuan kar~…ĺa kijukijuan atu kar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit, kaki ¶uńß ńßan mańßida u ińß…ôkar~…ĺaj nu tuki, u kaki ¶uńßan ńßan inai ku tuŇčus a map…ôr~…ĺa Ē~ ° tusa-tur~…ĺu kuni ka p…ôr~…ĺaan. r~…ĺima ku sas…ômaan nu tamaan nu kaki ¶uńß nu bar~…ĺuan, tajnaan ńßan kaki ¶uńß mar~…ĺa s…ôpat kuni ka p…ôr~…ĺaan. ńß…ô ¶i ńßan satanaju Ē~ ° sa kuni ka mur~…ĺmur~…ĺan, u dit…ôk ńßan *.*  ¶oŇč-f…ôn, pasu ńß…ô ¶i. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pitu *war~…ĺu a bur~…ĺadan a maduńß…ôm ku ńß…ô ¶i, kur~…ĺit nu ńß…ô ¶i ńßan nar~…ĺaŇčadaw ńß…ônaj ar~…ĺaw mar~…ĺa kar~…ĺawr~…ĺawan r~…ĺum…ôni Ē~ ° sa ku kur~…ĺit , u ńß…ô ¶i ńßan idaw ku saŇčar~…ĺa ¶ a  ¶i ¶a. (kamu nu ńßur~…ĺam:*-* .) kar~…ĺiwasak adawas kar~…ĺiwasak kan i juŇč-gwo dańßr~…ĺu timur~…ĺan nu dadipasan, tajwan, nanja atu dun-nanja sa nu dadipasan a kitidaan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sańßi ¶an adawas tan…ôŇč a saŇčaan tu sapajuan, ńß…ô ¶i tan…ôŇč a sikan, u sapar~…ĺamr~…ĺam tu  ¶an ¶anan a kakan…ôn, ajdaaj a kitakid u tajwan a ¶a ¶aj kumukanaj tina adawasan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasa pajuan adawas a ńß…ô ¶i, paduńß nu kir~…ĺaŇč, r~…ĺamid ku sasaŇčaan tu sasapaju…ôn. u ńß…ô ¶i nida sakaj u Ē~ °ńßu Ē~ °ńß, t…ôr~…ĺuńßu Ē~ ° mir~…ĺap…ôs tu r~…ĺ…ôd…ôk atu kapur~…ĺinan a bar~…ĺ…ô ¶, paduńß ńßan sakaj r~…ĺar~…ĺiwawaan nu tatajna, tańß…ôkar~…ĺ ku sawada Ē~ °, bar~…ĺa Ē~ ° tańß…ôkar~…ĺ ku idaŇč atu bar~…ĺ…ô ¶, r~…ĺamid ńßan misar~…ĺu…ôm…ôŇč tu tan…ôŇč atu kawsaija. adawas a ńß…ô ¶ian tan…ôŇč a s…ôms…ôm mukan. ńßina adińß kita tu kakan…ôn a ńßi ¶an kija ńßanw sa sajawaj ńßan banaw…ôn ku ńß…ô ¶i pa ¶ikańß…ôn mikur~…ĺkur~…ĺ, makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a tatukian amisar~…ĺamin a ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ mikiwakiw kja  ¶aaj ka p…ôr~…ĺa…ôn ku ńß…ô ¶i. anu masa nur~…ĺitu pa ¶umud…ôn tu sapar~…ĺamr~…ĺam, mabasaw satu patajda…ôn tu i r~…ĺ…ôndun atu pa ¶ikańß…ôn amisiŇča. numa saŇčaan tu nu adawas ńßan tan…ôŇč  ¶ijan…ôn, satinpur~…ĺaan, paakuti Ē~ °ńßan, saŇča…ôn tu tadudusan. mi ¶unus tu sakakapańß nu udip numita. adawas i tajwan ńßan numa t…ôn…ôsaj tu a r~…ĺaŇčawan, ajdaaj a tad…ômaw  ¶aaj tu kaańß…ô ¶id kunikan atu katuud tu kumi ¶…ôw ¶aja, mar~…ĺiŇčatu a ¶a makaadińß tu adawas, mar~…ĺiŇčatu misuajaw tu adawas a kakan…ôn, jadańßjadańß kumu kanaj tu adawas, ma ¶unustu ku par~…ĺumaaj tu adawas, sisa  ¶aaj satu ka wada Ē~ ° ku a ¶a Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ju mańßida tu mińßmińß ¶aan a …ôn…ôm pitu a bur~…ĺadan pip…ôr~…ĺu Ē~ °an tu ńß…ô ¶ijan, sa s…ôŇč…ôr~…ĺ…ôn i nanum mibanaw, idan i nabi misar~…ĺamin maŇčaaj satu, atar~…ĺ…ôn pa ¶ikańß…ôn, misu, patajuan, akuti Ē~ °ńß…ônaj  ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ mikiwakiw, patajda ńßantu i kajsiŇč mipipi, nipa ¶ikańßan satu tu pur~…ĺu Ē~ ° ad…ômiad, tan…ôŇč tu kan…ôn sasa r~…ĺami…ôn tu sanasananar~…ĺ, mi ¶id…ôk kuasu Ē~ °, saka asu Ē~ °tu nunikan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kasińß…ô ¶ian adawas u tzjjtsau a r~…ĺaŇčawan mańß…ôtikaj ku papańß nu adidiaj a kir~…ĺaŇčan, tu sabaw tusa a bur~…ĺadan, papańß mar~…ĺiŇčatu tu masumad tu kar~…ĺawr~…ĺawan a kur~…ĺit, sadikudaj nu mińß…ô ¶aan u akawaj satu ku r~…ĺaŇčaw, saka tusa a m…ôńß ¶aan mur~…ĺutu ¶ tu ku maŇčduaj a papańß. r~…ĺaŇčaw nu maŇčaduaj, idaw ku ńß…ôs…ô nu adidiaj a banuńß, makap…ôd nu r~…ĺima tur~…ĺak sa mańß…ôtik ku banuńß, mur~…ĺutu ¶ satu ku manaŇčaduaj a papańß tusa a bataan a d…ômiad, kar~…ĺa r~…ĺawr~…ĺawan tu ku kur~…ĺit aadidiaj ku bar~…ĺu, kir~…ĺur~…ĺ sa sińß…ô ¶itu, ńß…ô ¶i ńßan mańßida u kar~…ĺa r~…ĺaŇčdawan ku kur~…ĺit, pitu *war~…ĺu a bur~…ĺadan maduńß…ôm ku ńß…ô ¶i nida ńßamawsa mar~…ĺa kiman kar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) kitidaan a sakaudip adawas i ¶…ôr~…ĺaŇč a maudip,  ¶aaj ka tar~…ĺaw tu k…ôr~…ĺańß, buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan, i ba Ē~ °ba Ē~ °tuan, buju nai Ē~ °aj ku dam…ôk nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an, sidam…ôkaj atu kapańß ku r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan tu nanum a r~…ĺar~…ĺaan ,  ¶aaja ¶a ka kapańß kuni kasi bar~…ĺuan inai ku ńß…ô ¶i. sisa, par~…ĺumasa amanan ka ńßina pananum atu padam…ôk, kasińß…ô ¶ian a ¶aaj ka tada a ¶ak ku r~…ĺar~…ĺa, ńßatan…ôŇč…ôn kuni pananum, saka ¶aaj ka ńßina ńß…ôtik nu ńß…ô ¶i, tu mińß ¶aan a …ôn…ôm a bur~…ĺad katukuńß tu pituaj a bur~…ĺadan pip…ôr~…ĺuantu tu ńß…ô ¶i nikudan satu, misir~…ĺud tu  ¶aaŇč atu akawaj, mir~…ĺusim…ôt tu kitidaan. mamin mip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu ńß…ô ¶i u  ¶iit nida a r~…ĺ…ôt…ôk…ôn, kja sait…ôn ku ńß…ô ¶i a pa ¶akaj, sasaŇčan tu adawas a  ¶an ¶anan nu kakan…ôn. nuni kaian a  ¶iit sakapańß…ôn kuni sait pa Ē~ ° ¶…ôk…ôn na ¶a a par~…ĺuma Ē~ °, saka tusa a mińß ¶aan sibar~…ĺu sińß…ô ¶i a ¶a. numa nanamaj tu par~…ĺumaaj a mar~…ĺukaj a tad…ômaw, namamin mip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu ńß…ô ¶i sa mir~…ĺusim…ôtu tu kir~…ĺaŇča, kja idawtu ku aar~…ĺaan tu mińßmi ¶aan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nani p…ôr~…ĺuan satu tu adawas, amibatad tu r~…ĺar~…ĺa tu *.*-*.* a  ¶oŇč ¶ńßjj nu kitidaan amiputun, kja pabar~…ĺuńßaj a ¶a tu sir~…ĺaŇčawan, nasir~…ĺaŇčaw sat utu bar~…ĺuńßaj, pasajda i pabaw kuni kasi r~…ĺaŇčawan, katukuńßan tu ku tar~…ĺakaw nu r~…ĺaŇčaw, ŇčaŇč…ôw…ôntu, saka  ¶aaj kasi  ¶aaŇč, saka r~…ĺińßar~…ĺaj amip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu ńß…ô ¶i, miwda Ē~ ° tu tuki amip…ôr~…ĺu Ē~ °. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj u sur~…ĺit nu zuma a kamu-ńßur~…ĺam atu amir~…ĺika</PHON>
    </S>
</TEXT>