<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-alsalap" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-alsalap" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-alsalap. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-alsalap" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-alsalap, title = nipaluma-alsalap, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-alsalap} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== alsalap == masa dumaay a ngangan Torenia concolor Lindl. (mitesekay a ngangan)Torenia concolor Lindl. 玄參科 (sapamataan a ngangan)Scrophlariaceae 倒地蜈蚣屬 (mikelidan tu ngangan)dau-di-wu-gong 地娛蜙, . (tada ngangan)di-wu-gong, quo-lu-wu-gong, dau-di-wu-gong, si-ciao-tong-cong, wu-gong-cao, ding-di-wu-gong, dan-se-hu-die-cao, la-la-yong, si-jiao-tong-luo. Formosan Torenia (igu a ngangan)Formosan Torenia 布農 Takisia Dalah Tu Hahapis,雅美 Kadowanovalino'zikaralilipwan,鄒 Cuun 'Araripang 'Unai,撒奇萊雅 Alsalap (kamu nu binacadan)Bunun 布農 Takisia Dalah Tu Hahapis,Tau雅美 Kadowanovalino'zikaralilipwan,Co鄒 Cuun 'Araripang 'Unai,Sakidaya撒奇萊雅 Alsalap 布農,撒奇萊雅,雅美,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Tau, Co kaliwasak nu langaw naw i Taywan, china, India i katalakawan nu dadipasan a kitidaan, tu mihmihcaan sibalutu, manamuh i kala sengesengetan nu kilakilangan amu langaw, tepadtepadan nu buyu, dadan. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuan alsalap idaw ku sapisapi' tu udip, mihetec tu adada, tada sapingay han u sakay banic, mabayu', mabeluh, malebawaw, sakay hekal han lebawa nu dukaan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langw musakamu alsalap u siuan-shen-ke, cacayay a mihcaan atu tusaay a mihcean nu hina pipi'ay nu langaw a lutukan, angangan aadidi', masa sikaku ku wayway sadicemsa, tanayu han makaala tu sepatay a bataan a cong-fen nu talakaw. tusaay a papah masasuayaw i cacaya a akawayan, mumulmul atu masa balucu ku wayway, idaw ku apuyuay nu akaway, papah nu lilis sinangipenan, papah nu ayawan masadicem. (kamu nu Hulam: .) sepat nu puu' sibalutu, balu han tabaki kala sumilawan kiyukiyuwan ku kulit, mulangaw han i masa likelunay a lutulutukan, katinengan miadih ku langaw bangacal ku langaw. (kamu nu Hulam: .) nika cabal nu balu han cacaya nu balu cacay ku akaway, makasasa ku sakatahekal atu tunduh nika cebalan, balu nu akaway han mikitanayu tu papah. (kamu nu Hulam: .) balu nu kakicuh masibuhang, lima ku mabalatay nu madicemay, balu nu adipin han mahida u sema', pabaw, sasa asasemaan, yuma cebal satu caay ka cebalsa.. (kamu nu Hulam: .) alsalap nu hecian pela' sananay, satanayu'sa kunika mulmulan nu heci, maduhem satu kuheci pela' sa cinida, yadah ku ilabuay nupa'nu. (kamu nu Hulam: .) alsalap u mucao-ke a langawan nu hudie-cao a lutukan nanay a lutukan nu langawan. (kamu nu Hulam: .) mahpipi'ay nu mihcaan nanay a lutukana nu langawan, nai ku tada lamit nika kapah ku langaw, hapipi'sa i lala', caay katalaw tu bali atu udad, utiih kalukan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan sasapayuan kala cu'cu'detan, sicedam cilemin adidi ku akenek. langaw han taneng tu mihcaan amisiwkac. upah ku sapihudhud atu su' miciyan atu palamlameng tu cemed mihudhud. (kamu nu Hulam: .) nina lutuk milapes tu ledek, milawpes tu lebawam, pakaisi' milawpes tu akuti' nu udip. (kamu nu Hulam: .) tada sapingay han u bayu' , mabeluh, maduka ku laway, gaoxie-ya, lingudusan, bala', sawada' bituka, mabanic, tamusi', pudas nu bau, baeng, adada nu ukaukakan, cancanan nu lebawa, malihen, adada nu batacan ulad. (kamu nu Hulam: .) wayway nu papah masasuala ku papah i cacaya nu akaway, aapuyu ku batac, papah nu wayway sawni masumad, mamulmul katukuh tu masa sangkakuay nuni ka mulmulan, tangah caay kakapah, kasenu'sa madicem, sadicemsa, angangan han kala putunputunan. (kamu nu Hulam: .) papah sadicemsa ku wayway katukuh tu hamaw sanaay a madiceman, papah nu lilis han kala ngitungituan, papah nu tanayu' makaala tu cacay ~ lima a cong-fen, ahebal han makaala tu walu ~ tusa a bataan idaw ku lima a cong-li, hekal nu papah langdaway ku kulit, nu tusaay a bihid nu papah han sibanuh atu naiay ku banu. (kamu nu Hulam: .) papah nu teban a sasulitan nu hekal masabuhang nikuda han idasw ku masapucu'ay, lilis nu sasulitan han idaw ku tulu~ lima nu sasulitan, papah nu laad a tanayu han tusa ~sabaw tu lima a cong-li. (kamu nu Hulam: .) angangan tatapangan aadidi, hepipi' sananay i lala', tanayu han makaala tu tulu a bataan ~ cacaay a lasubu a congfen, makatukuh tu lima a congchyy, sepat ku sadicem sananay, angangan yadah ku akaway nu ciit, ciit han tapabawen kuni kasi langawan atu patelek sananay kuni kasi langawan, adidiay a ciit nu tanayu'han pulu' ~ tulu a bataan a congfen, ilaad tu asilamit. (kamu nu Hulam:莖纖細,匍匐性, .) balu balu masa cacay, isasa nu kakilian, balu nu kakicuh han makimulmul, lima ku madicemay, balu nu adiping nu ayawan han tusa ku sasemaan, pabawhan nu sasemaan adidi kuni ka celitan, sasa nu sasemaan han tulu kunika cacelitan, balu nu angangan nunika sihecian sa kibetul. (kamu nu Hulam:花單一,腋生, .) balu nu sasemaan sepat, balu nu kulit han sumilaway kala kiyukiyuan ku kulit, alahican idaw ku sanglacay ku kulit, tanayu' han tusa nu pangkiw ~sepat a cong-fen, takulaw han idaw ku kala kiyukiyuan nu kulitan a keliwan nu sasulitan, tamaan nu balu a ngisngis han sepat, tusa ku tanayuan tusa ku apuyuay, tusa ku icelangay nu ngisngisan nu tamaan. (kamu nu Hulam:花瓣4, .) nuayawan idaw ku balu adidiay isasa' nu cacaya a kakelitan, yakakelitan han mahida u keliw, tanayu' han tusa ~sepat a cong-li, balu nu lalumaan malalitin tu a tusa, malatusa'sa a maudip. tamaan nu tatangahan tusa kuma celitay. nikasi baluan han namaka sabaw tu tusa a bulatan katukuh tu sakatusa a mihcaan nu waluay a bulatan hatida ku tanayu nunika sibaluan. (kamu nu Hulam: 8月.) heci sisulit kunika pelaan nu heci atu satanayu' sa kunika mulmulan, ulabu tabuen nu kakicuh, tanayu'han 0.25~0.28 cong-fen, panu' han mapela', sasemaan nu balu han namaka tuban amalaliyas, pa'nu han itini i hekal katinengan kuni kasa pucuan. (kamu nu Hulam: .) picidekan nu wayway alsalap satabakiay nu picidekan miadihan u " masa pipi'ay i lala' nu lalangawan, samhcaan sa asibalu. tabaki katinengan kunika sumilaway kiyukiyuan ku kulit nu baluan, mapatinu' i masengetay a makilitay nu lutulutukan, sakangalayan sa miadih. (kamu nu Hulam: .) hahican kapah kunika hepipi' i lala' maka dungdungtu makelahay nu lala'an, nai kucilekay micapiay, sisa kakilulkilul sa asibangcalay a babaluan, kangalayan nu cacudadan atu luma ni palumaan. (kamu nu Hulam: .) namakacuwaay ku sasingangan tatapangan nu akaway langaw sa tu lalangawan, akaway tahpipi' satu i lala'an, saisa pangangan han tu " alsalap" han. (kamu nu Hulam: ".) sisa nu mala tusaay nu adidiay nu papahan langawsa i adidiay nu akawayan, mahepipi' i lala', mahida u yadahay nu kuku a alisalap, sisa pangangan hantu "alsalap". duma satu balu nu adiping han masikaku adihan, sisa pangangan han tu " sijiao-tongluo" . (kamu nu Hulam: ".) malecad ku ngangan caay kalecad ku langaw badukukan a langawan idaw ku cizhi a langawan nu badukukan nu dao-qilin sasa payuan u alsalaptu ku ngangan, nika yalangaw han nu maleapiay nu papahan a langawan, sibalu, picidekan miadih amisiduma. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== alsalap == masa domaay a ngangan Torenia concolor Lindl. (mitesekay a ngangan)Torenia concolor Lindl. 玄參科 (sapamataan a ngangan)Scrophlariaceae 倒地蜈蚣屬 (mikelidan to ngangan)dao-di-wo-gong 地娛蜙, . (tada ngangan)di-wo-gong, qoo-lo-wo-gong, dao-di-wo-gong, si-ciao-tong-cong, wo-gong-cao, ding-di-wo-gong, dan-se-ho-die-cao, la-la-yong, si-jiao-tong-loo. Formosan Torenia (igo a ngangan)Formosan Torenia 布農 Takisia Dalah To Hahapis,雅美 Kadowanovalino'zikaralilipwan,鄒 Coon 'Araripang 'Unai,撒奇萊雅 Alsalap (kamo no binacadan)Bonon 布農 Takisia Dalah To Hahapis,Tao雅美 Kadowanovalino'zikaralilipwan,Co鄒 Coon 'Araripang 'Unai,Sakidaya撒奇萊雅 Alsalap 布農,撒奇萊雅,雅美,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Tao, Co kaliwasak no langaw naw i Taywan, china, India i katalakawan no dadipasan a kitidaan, to mihmihcaan sibaloto, manamoh i kala sengesengetan no kilakilangan amo langaw, tepadtepadan no boyo, dadan. (kamo no Holam: .) sasapaiyoan alsalap idaw ko sapisapi' to odip, mihetec to adada, tada sapingay han o sakay banic, mabayo', mabeloh, malebawaw, sakay hekal han lebawa no dokaan. (kamo no Holam: .) milihida to langw mosakamo alsalap o sioan-shen-ke, cacayay a mihcaan ato tosaay a mihcean no hina pipi'ay no langaw a lotokan, angangan aadidi', masa sikako ko wayway sadicemsa, tanayo han makaala to sepatay a bataan a cong-fen no talakaw. tosaay a papah masasoayaw i cacaya a akawayan, momolmol ato masa baloco ko wayway, idaw ko apoyoay no akaway, papah no lilis sinangipenan, papah no ayawan masadicem. (kamo no Holam: .) sepat no poo' sibaloto, balo han tabaki kala somilawan kiyokiyowan ko kolit, molangaw han i masa likelonay a lotolotokan, katinengan miadih ko langaw bangacal ko langaw. (kamo no Holam: .) nika cabal no balo han cacaya no balo cacay ko akaway, makasasa ko sakatahekal ato tondoh nika cebalan, balo no akaway han mikitanayo to papah. (kamo no Holam: .) balo no kakicoh masibohang, lima ko mabalatay no madicemay, balo no adipin han mahida o sema', pabaw, sasa asasemaan, yoma cebal sato caay ka cebalsa.. (kamo no Holam: .) alsalap no hecian pela' sananay, satanayo'sa konika molmolan no heci, madohem sato koheci pela' sa cinida, yadah ko ilaboay nopa'no. (kamo no Holam: .) alsalap o mocao-ke a langawan no hodie-cao a lotokan nanay a lotokan no langawan. (kamo no Holam: .) mahpipi'ay no mihcaan nanay a lotokana no langawan, nai ko tada lamit nika kapah ko langaw, hapipi'sa i lala', caay katalaw to bali ato odad, otiih kalokan. (kamo no Holam: .) sasapayoan sasapayoan kala co'co'detan, sicedam cilemin adidi ko akenek. langaw han taneng to mihcaan amisiwkac. opah ko sapihodhod ato so' miciyan ato palamlameng to cemed mihodhod. (kamo no Holam: .) nina lotok milapes to ledek, milawpes to lebawam, pakaisi' milawpes to akoti' no odip. (kamo no Holam: .) tada sapingay han o bayo' , mabeloh, madoka ko laway, gaoxie-ya, lingodosan, bala', sawada' bitoka, mabanic, tamosi', podas no bao, baeng, adada no okaokakan, cancanan no lebawa, malihen, adada no batacan olad. (kamo no Holam: .) wayway no papah masasoala ko papah i cacaya no akaway, aapoyo ko batac, papah no wayway sawni masomad, mamolmol katokoh to masa sangkakoay noni ka molmolan, tangah caay kakapah, kaseno'sa madicem, sadicemsa, angangan han kala potonpotonan. (kamo no Holam: .) papah sadicemsa ko wayway katokoh to hamaw sanaay a madiceman, papah no lilis han kala ngitongitoan, papah no tanayo' makaala to cacay ~ lima a cong-fen, ahebal han makaala to walo ~ tosa a bataan idaw ko lima a cong-li, hekal no papah langdaway ko kolit, no tosaay a bihid no papah han sibanoh ato naiay ko bano. (kamo no Holam: .) papah no teban a sasolitan no hekal masabohang nikoda han idasw ko masapoco'ay, lilis no sasolitan han idaw ko tolo~ lima no sasolitan, papah no laad a tanayo han tosa ~sabaw to lima a cong-li. (kamo no Holam: .) angangan tatapangan aadidi, hepipi' sananay i lala', tanayo han makaala to tolo a bataan ~ cacaay a lasobo a congfen, makatokoh to lima a congchyy, sepat ko sadicem sananay, angangan yadah ko akaway no ciit, ciit han tapabawen koni kasi langawan ato patelek sananay koni kasi langawan, adidiay a ciit no tanayo'han polo' ~ tolo a bataan a congfen, ilaad to asilamit. (kamo no Holam:莖纖細,匍匐性, .) balo balo masa cacay, isasa no kakilian, balo no kakicoh han makimolmol, lima ko madicemay, balo no adiping no ayawan han tosa ko sasemaan, pabawhan no sasemaan adidi koni ka celitan, sasa no sasemaan han tolo konika cacelitan, balo no angangan nonika sihecian sa kibetol. (kamo no Holam:花單一,腋生, .) balo no sasemaan sepat, balo no kolit han somilaway kala kiyokiyoan ko kolit, alahican idaw ko sanglacay ko kolit, tanayo' han tosa no pangkiw ~sepat a cong-fen, takolaw han idaw ko kala kiyokiyoan no kolitan a keliwan no sasolitan, tamaan no balo a ngisngis han sepat, tosa ko tanayoan tosa ko apoyoay, tosa ko icelangay no ngisngisan no tamaan. (kamo no Holam:花瓣4, .) noayawan idaw ko balo adidiay isasa' no cacaya a kakelitan, yakakelitan han mahida o keliw, tanayo' han tosa ~sepat a cong-li, balo no lalomaan malalitin to a tosa, malatosa'sa a maodip. tamaan no tatangahan tosa koma celitay. nikasi baloan han namaka sabaw to tosa a bolatan katokoh to sakatosa a mihcaan no waloay a bolatan hatida ko tanayo nonika sibaloan. (kamo no Holam: 8月.) heci sisolit konika pelaan no heci ato satanayo' sa konika molmolan, olabo taboen no kakicoh, tanayo'han 0.25~0.28 cong-fen, pano' han mapela', sasemaan no balo han namaka toban amalaliyas, pa'no han itini i hekal katinengan koni kasa pocoan. (kamo no Holam: .) picidekan no wayway alsalap satabakiay no picidekan miadihan o " masa pipi'ay i lala' no lalangawan, samhcaan sa asibalo. tabaki katinengan konika somilaway kiyokiyoan ko kolit no baloan, mapatino' i masengetay a makilitay no lotolotokan, sakangalayan sa miadih. (kamo no Holam: .) hahican kapah konika hepipi' i lala' maka dongdongto makelahay no lala'an, nai kocilekay micapiay, sisa kakilolkilol sa asibangcalay a babaloan, kangalayan no cacodadan ato loma ni palomaan. (kamo no Holam: .) namakacowaay ko sasingangan tatapangan no akaway langaw sa to lalangawan, akaway tahpipi' sato i lala'an, saisa pangangan han to " alsalap" han. (kamo no Holam: ".) sisa no mala tosaay no adidiay no papahan langawsa i adidiay no akawayan, mahepipi' i lala', mahida o yadahay no koko a alisalap, sisa pangangan hanto "alsalap". doma sato balo no adiping han masikako adihan, sisa pangangan han to " sijiao-tongloo" . (kamo no Holam: ".) malecad ko ngangan caay kalecad ko langaw badokokan a langawan idaw ko cizhi a langawan no badokokan no dao-qilin sasa payoan o alsalapto ko ngangan, nika yalangaw han no maleapiay no papahan a langawan, sibalo, picidekan miadih amisidoma. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>