<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-culahakay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-culahakay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-culahakay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-culahakay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-culahakay, title = nipaluma-culahakay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-culahakay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nipaluma-culahakay culahakay 杜虹花 padungi a ngangan padungi a ngangan u Cu-kang-ze, Maw-cian-jun, Ta-ding-huang, Taywan-ze-zu, Pay-cu-kang-ze, Bay-cu-kang-su, Deng-huan, Pang-sey-hua. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay ngangan Callicarpa formosana Rolfe var. formosana mitesekay a nipangangan: Callicarpa formosana Rolfe var. formosana 馬鞭草科 sapamataan a nipangangan: malalitinnay a lutuk, malalitinnay a lutu:Verbenaceae padungi a ngangan: u Cu-kang-ze, Maw-cian-jun, Ta-ding-huang, Taywan-ze-zu, Pay-cu-kang-ze, Bay-cu-kang-su, Deng-huan, Pang-sey-hua. Formosan Beautyberry u In-yuay a ngangan: Formosan Beautyberry 布農 Tuhung Puah Tu Lukis,撒奇萊雅 Colahakay,鄒 Tanaripi,魯凱 Drekay u ngangan nu binacadan : Bunun sa u Tuhung Puah Tu Lukis,Sakizaya sa u Colahakay,Cow sa u Tanaripi,Lukay sa u Drekay malalitinnay a lutuk, u macacapaay ku papah, I tapiingan a lutuk sa, uwyda amin u sakay lalud, idaw ku talakaway, idaw ku apuyuay, ahicahica a lutuk. malalidinnay a inakilang sa u culahakay, cacay ku papah masasiteked kya balu adihan sa matiya u mamaluyay , malecad tu putud mahidaca u kupu a adihan, idaw waca ku macacapaay a papah adihan, u heci nida sa anu maduhen sa pela' sa ubiyaw idaw ku bangsi'say. capia mihcaan yadah ku misatinetinengay amaydih a palaliwasak a palatusa, macacapaay, aydaay culahakay mkalatu tulu a bataan idaw ku lima 1200 a kayadah, dumasa tu pica'an apalacacay misateked . 布農,撒奇萊雅,鄒,魯凱 u situngusay sa: binacadan nu kawaw: Bunun, Sakizaya, Cou, Lukay u lalangawan nu culahakay nay kalangawan nida akudiay a kanatal Ya-cuw, Taywan, Cung-kou-ta-lu,mutimulan a kakitizaan, Zipun, atu Biy-li-bin sawsawni maadih tu i cuwacuwa nu Taywan 海拔1750 kun-se i sasa, i kacaledesay a kilakilangan a buyu', inenal atu idaw tu I numanumahan ku langaw. 20－30°C 生長,耐旱, . u culahakay sayaway naiTaywan aidasa idaililis nu bayu aida u cuwacuwaay aniyadu, idatuwamin namakayni i Fe-lu-bin atu Cung-kuo hanae' kewasi siyakang iyana buciyen Kewco' Cociyang icuwacuwa, mananamuh tu halahaway akutuay atu suemetay amelangaw. 適合於攝氏20－30°C 生長,耐旱, . sitatudung tu se-se 20－30°C. melangaw caykatalaw tu acak atu anabu, sakaydih han, ku sinanum may sadamekay silikenay a lala' anu paluma sa u sabak anu caysa putuneku ciid' pahecek han, ida i sawac, idi masatukus say ida ku palumaay ililisen putan, mamelawan salangatan madih patan tu ayam. u langaw nu culahakay . culahakay a langaw madiya u malalitinay nika u kulit nida kudawan紫 sa, nika alahican melcad tu sumilaway atu apuyuay amin a lutuk, u talakaw nida 200-450 kun-ben, ciid atu papah mamin tu malecaday tu bunac a banuh. 單葉對生cacayay a papah malatusa, u ta'-ku nu papah malecad tu salusalut a ngipen u sumilaway sa malecad tu kulit nu tikuk u tanaya sa maiecad tu ti'kuk kasakimulu' . 每年4 . paymihcaan sepatay a bulad sa malingatu a tahekal ku kalasumasumahan nahan idaw ku kalakudawan atu sumanahay adidi'kay abulud itida i tepan niya kasibalud malecad tu adipin aadihan, I sasa niya balud aakaway tahekal ku tusaay a ciid, nika yatusaay a ciid tehekal ku balud, sepat kiya ihekalay a papah niya balu, macebal kiya balu, sepat kiya itebanay a tatami a balu. u kasiheci'yay niya culahakay sa iayaw nu lalud asiheci' yaheci nidasa masakimulu malecad tu mali, u tabaki nida 0.25 kun-ben, yu makatahelkal kiya heci' adidi' ka kudawan a kulit Yumaduhen cinida sa haymaw sa masumad tu ilabuay tu akudawan a kulit. l . culahakay u sumilaway a kilanga madeket ku angangan, kala ku lawlawan ku kulit, matiya u bunac ku banuh u talakaw sa makaala tu sabaw tusa atitek iyadah ku ciid, masakimulu masatapi' i yadak ku masahica hicaay idaku mawaswas nu sasibud niyakulit bunacabanuh maikesay a ciid ina' ku banuh. papah cacay ku papah masasiteked, satanaya' sakasakimulu tanaya' a hebal tikinil malacad a mitutiekuk matiya utatipeluk a banuh angangan masakimulu madicem, matumuh misengngi tu balucu' langdaway a papah misengi tu ngipen nu salusalus cacay ku dicem. ,長約0.8－1公分. naidaw kya sa atekak apuyu'ay matiya bunac a banuh, maemin mapelu' sisa caay tu kakapah a adihan, ikulu naida kya ku dawan atu aduwan ku dawa a bunac a banuh, maemin mapelu' sisa caay tu kakapah a aduhan, i kulu naidaw kya kudawan atu abuwan ku dawa a bunac a banuh, nganganga tapingingan baluwang i kululul mulutucay, tapingiay sa 5 katukuh i 13 macapiay tanayu' sa 6 katukuh i 18 kung-ben ahebal sa i 2 katukuh i 11 kung-ben kaus nu babah madeket kya kedawdawan a kulit bunac a banuh tanayu' i 8 katukuh i 12 kung-ben. balu iya balu masilsil malecad tiya cacebalen a kausuwa, ilaed nu papah metahkal u kudawdawan ku kulit, bunac banuh ce-cin izaw ku 3-4 kung-ben, nikakakilu sa mahica 4-5 atu 6-10 ku ciid iya a kaway nu balu kitanayaan ku kaus nu balu, tusaay mapela' tanaya' 1-3 kung-ben. ,無 adidi' ku satabu a puuy ku kaus niya balu, sepat kya mabadi'ay tu a papah, malukut tu kya anuwan ku dawdawan bunac banuh a kulit, matumatumuhay a ngipen tu luay a papah tuluay a papah, balu nu kulit sa kalasumahen, kalaluteman dihpicay a luetem. 毛, . banuh cikayadah tanaya' sa 2-2.5 kung-li yalengat sa tanaya' 1-1.3 kung-li, a ngingis, niyabalu sa sepat tanaya' micapiya i balu sa 2-3 pe, muculal tahekal nu balu 5 kung-li, sapaiyu a balu u ku dawdawan ku kulit, a didi' ku masatanay 6-8 kung-li, iyasasapaiyu'en a kulit, tu meli'nai' ku banuh ipabaw caay kasamtek kukulit i tapiingan. sasapayu'an u ngangaayan ni nasapayu': u silaec nida sa, akenek cupelak cu'ede, caykaw hida a cacay u duma sa mingaay tu sapi pute'd tu idang, mangaay tu malbawa sapibasaw tu akudi'ay, palaliw tu duku, padihin tu buwa' . angangann a mingaay tu yadahay a imelang, mapulung tu namakayni i adada'ay tu tusud, mabulesen ku lima' atu kuku, inai' ku icelang, pei-tau , mikaladay tu ulad, adada'ay ku mata, aladisay ku, hahanhannan, pudac nu banges´, u mahidangay a duka', nikalatan nu bau' maludas a hicahica. . nipaluma-culahakay, colahakay a lamit atu papah sa, u cung-yaw a ngangan sa u Ze-cu, cuedet, sanek akenek cupelak, akacay akiti taneng walak, adadad, masasa ku butus malaheci tu imelang, taneng bali malalemeday a imelang, dawmi' ku kuku atu lima atu mata, kala nu bau masusu tu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nipaloma-colahakay colahakay 杜虹花 padongi a ngangan padongi a ngangan o Co-kang-ze, Maw-cian-jon, Ta-ding-hoang, Taywan-ze-zo, Pay-co-kang-ze, Bay-co-kang-so, Deng-hoan, Pang-sey-hoa. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay ngangan Callicarpa formosana Rolfe var. formosana mitesekay a nipangangan: Callicarpa formosana Rolfe var. formosana 馬鞭草科 sapamataan a nipangangan: malalitinnay a lotok, malalitinnay a loto:Verbenaceae padongi a ngangan: o Co-kang-ze, Maw-cian-jon, Ta-ding-hoang, Taywan-ze-zo, Pay-co-kang-ze, Bay-co-kang-so, Deng-hoan, Pang-sey-hoa. Formosan Beaotyberry o In-yoay a ngangan: Formosan Beaotyberry 布農 Tohong Poah To Lokis,撒奇萊雅 Colahakay,鄒 Tanaripi,魯凱 Drekay o ngangan no binacadan : Bonon sa o Tohong Poah To Lokis,Sakizaya sa o Colahakay,Cow sa o Tanaripi,Lokay sa o Drekay malalitinnay a lotok, o macacapaay ko papah, I tapiingan a lotok sa, owyda amin o sakay lalod, idaw ko talakaway, idaw ko apoyoay, ahicahica a lotok. malalidinnay a inakilang sa o colahakay, cacay ko papah masasiteked kya balo adihan sa matiya o mamaloyay , malecad to potod mahidaca o kopo a adihan, idaw waca ko macacapaay a papah adihan, o heci nida sa ano madohen sa pela' sa obiyaw idaw ko bangsi'say. capia mihcaan yadah ko misatinetinengay amaydih a palaliwasak a palatosa, macacapaay, aydaay colahakay mkalato tolo a bataan idaw ko lima 1200 a kayadah, domasa to pica'an apalacacay misateked . 布農,撒奇萊雅,鄒,魯凱 o sitongosay sa: binacadan no kawaw: Bonon, Sakizaya, Coo, Lokay o lalangawan no colahakay nay kalangawan nida akodiay a kanatal Ya-cow, Taywan, Cong-koo-ta-lo,motimolan a kakitizaan, Zipon, ato Biy-li-bin sawsawni maadih to i cowacowa no Taywan 海拔1750 kon-se i sasa, i kacaledesay a kilakilangan a boyo', inenal ato idaw to I nomanomahan ko langaw. 20－30°C 生長,耐旱, . o colahakay sayaway naiTaywan aidasa idaililis no bayo aida o cowacowaay aniyado, idatowamin namakayni i Fe-lo-bin ato Cong-koo hanae' kewasi siyakang iyana bociyen Kewco' Cociyang icowacowa, mananamoh to halahaway akotoay ato soemetay amelangaw. 適合於攝氏20－30°C 生長,耐旱, . sitatodong to se-se 20－30°C. melangaw caykatalaw to acak ato anabo, sakaydih han, ko sinanom may sadamekay silikenay a lala' ano paloma sa o sabak ano caysa potoneko ciid' pahecek han, ida i sawac, idi masatokos say ida ko palomaay ililisen potan, mamelawan salangatan madih patan to ayam. o langaw no colahakay . colahakay a langaw madiya o malalitinay nika o kolit nida kodawan紫 sa, nika alahican melcad to somilaway ato apoyoay amin a lotok, o talakaw nida 200-450 kon-ben, ciid ato papah mamin to malecaday to bonac a banoh. 單葉對生cacayay a papah malatosa, o ta'-ko no papah malecad to salosalot a ngipen o somilaway sa malecad to kolit no tikok o tanaya sa maiecad to ti'kok kasakimolo' . 每年4 . paymihcaan sepatay a bolad sa malingato a tahekal ko kalasomasomahan nahan idaw ko kalakodawan ato somanahay adidi'kay abolod itida i tepan niya kasibalod malecad to adipin aadihan, I sasa niya balod aakaway tahekal ko tosaay a ciid, nika yatosaay a ciid tehekal ko balod, sepat kiya ihekalay a papah niya balo, macebal kiya balo, sepat kiya itebanay a tatami a balo. o kasiheci'yay niya colahakay sa iayaw no lalod asiheci' yaheci nidasa masakimolo malecad to mali, o tabaki nida 0.25 kon-ben, yo makatahelkal kiya heci' adidi' ka kodawan a kolit Yomadohen cinida sa haymaw sa masomad to ilaboay to akodawan a kolit. l . colahakay o somilaway a kilanga madeket ko angangan, kala ko lawlawan ko kolit, matiya o bonac ko banoh o talakaw sa makaala to sabaw tosa atitek iyadah ko ciid, masakimolo masatapi' i yadak ko masahica hicaay idako mawaswas no sasibod niyakolit bonacabanoh maikesay a ciid ina' ko banoh. papah cacay ko papah masasiteked, satanaya' sakasakimolo tanaya' a hebal tikinil malacad a mitotiekok matiya otatipelok a banoh angangan masakimolo madicem, matomoh misengngi to baloco' langdaway a papah misengi to ngipen no salosalos cacay ko dicem. ,長約0.8－1公分. naidaw kya sa atekak apoyo'ay matiya bonac a banoh, maemin mapelo' sisa caay to kakapah a adihan, ikolo naida kya ko dawan ato adowan ko dawa a bonac a banoh, maemin mapelo' sisa caay to kakapah a adohan, i kolo naidaw kya kodawan ato abowan ko dawa a bonac a banoh, nganganga tapingingan balowang i kololol molotocay, tapingiay sa 5 katokoh i 13 macapiay tanayo' sa 6 katokoh i 18 kong-ben ahebal sa i 2 katokoh i 11 kong-ben kaos no babah madeket kya kedawdawan a kolit bonac a banoh tanayo' i 8 katokoh i 12 kong-ben. balo iya balo masilsil malecad tiya cacebalen a kaosowa, ilaed no papah metahkal o kodawdawan ko kolit, bonac banoh ce-cin izaw ko 3-4 kong-ben, nikakakilo sa mahica 4-5 ato 6-10 ko ciid iya a kaway no balo kitanayaan ko kaos no balo, tosaay mapela' tanaya' 1-3 kong-ben. ,無 adidi' ko satabo a pooy ko kaos niya balo, sepat kya mabadi'ay to a papah, malokot to kya anowan ko dawdawan bonac banoh a kolit, matomatomohay a ngipen to loay a papah toloay a papah, balo no kolit sa kalasomahen, kalaloteman dihpicay a loetem. 毛, . banoh cikayadah tanaya' sa 2-2.5 kong-li yalengat sa tanaya' 1-1.3 kong-li, a ngingis, niyabalo sa sepat tanaya' micapiya i balo sa 2-3 pe, mocolal tahekal no balo 5 kong-li, sapaiyo a balo o ko dawdawan ko kolit, a didi' ko masatanay 6-8 kong-li, iyasasapaiyo'en a kolit, to meli'nai' ko banoh ipabaw caay kasamtek kokolit i tapiingan. sasapayo'an o ngangaayan ni nasapayo': o silaec nida sa, akenek copelak co'ede, caykaw hida a cacay o doma sa mingaay to sapi pote'd to idang, mangaay to malbawa sapibasaw to akodi'ay, palaliw to doko, padihin to bowa' . angangann a mingaay to yadahay a imelang, mapolong to namakayni i adada'ay to tosod, mabolesen ko lima' ato koko, inai' ko icelang, pei-tao , mikaladay to olad, adada'ay ko mata, aladisay ko, hahanhannan, podac no banges´, o mahidangay a doka', nikalatan no bao' malodas a hicahica. . nipaloma-colahakay, colahakay a lamit ato papah sa, o cong-yaw a ngangan sa o Ze-co, coedet, sanek akenek copelak, akacay akiti taneng walak, adadad, masasa ko botos malaheci to imelang, taneng bali malalemeday a imelang, dawmi' ko koko ato lima ato mata, kala no bao masoso to.</FORM>
    </S>
</TEXT>