<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kabalu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kabalu" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kabalu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kabalu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kabalu, title = nipaluma-kabalu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kabalu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kabalu kabalu 一枝黃花 u siwkay nu kabalu i Taywan takalaway a bayu maazih tu, i 2000-4000m ku takalaw. anu adada' ku tangah, makamaw, makalat nu bau, taneng pasapayu. i Ouco China paluma' tu itiza. takuliway ku balu. hali ahebalay a lala'. acasa u sibunakay a lala' . tina nipaluma' mabaki isasa' nu kilang, acasa i tebal nu kilangkilangan. mapaluma' tu nu tademaw ayza. u cudad a ngangan: solidago virgaurea(benth.) a. gray var. leiocarpa u sapamat a ngangan: compositae u Amilika a ngangan: golden rod u zuma a cidekay a kamu Yuwatan: makin tasa madiav tu puah. Rukay: yangadhadhpu. Cou: vungavunga tanavikaru. u sulit nu Hulam アキノキリンソウ(秋の麒麟草,Solidago virgaurea var. asiatica)とはキク科アキノキリンソウ属の多年草である. 高さは70から80cm . u sulit nu Amilika Solidago virgaurea is an herbaceous perennial plant of the family Asteraceae. It is widespread across most of Europe as well as North Africa and northern, central, and southwestern Asia (China, Russia, India, Turkey, Kazakhstan, etc.). It is grown as a garden flower with many different cultivars. It flowers profusely in late summer. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kabalo kabalo 一枝黃花 o siwkay no kabalo i Taywan takalaway a bayo maazih to, i 2000-4000m ko takalaw. ano adada' ko tangah, makamaw, makalat no bao, taneng pasapayo. i Ooco China paloma' to itiza. takoliway ko balo. hali ahebalay a lala'. acasa o sibonakay a lala' . tina nipaloma' mabaki isasa' no kilang, acasa i tebal no kilangkilangan. mapaloma' to no tademaw ayza. o codad a ngangan: solidago virgaorea(benth.) a. gray var. leiocarpa o sapamat a ngangan: compositae o Amilika a ngangan: golden rod o zoma a cidekay a kamo Yowatan: makin tasa madiav to poah. Rokay: yangadhadhpo. Coo: vongavonga tanavikaro. o solit no Holam アキノキリンソウ(秋の麒麟草,Solidago virgaorea var. asiatica)とはキク科アキノキリンソウ属の多年草である. 高さは70から80cm . o solit no Amilika Solidago virgaorea is an herbaceoos perennial plant of the family Asteraceae. It is widespread across most of Eorope as well as North Africa and northern, central, and soothwestern Asia (China, Rossia, India, Torkey, Kazakhstan, etc.). It is grown as a garden flower with many different coltivars. It flowers profosely in late sommer. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>