<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-putici,_potici" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> putici, potici masadumaay a ngangan Carpesium divaricatum Sieb. Zucc. mitesekay a ngangan Carpesium divaricatum Sieb. Zucc. (Compositae) sapamataan a ngangan Compositae mikeliday tu ngangan Tian ming jing a mikeliday , , tada ngangan er wa che, lilang che, yanguan cao Makanastu Tu Puah Hangsu, Potici kamu nu binacadan Bunun Makanastu Tu Puah Hangsu, Sakidaya Potici , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya kaliwasak nu langaw potici u makadundungay tu caledes atu hatidaay a sienaw nu langawan, hinaadih kita tu langaw ihekal, ayda hantu i kabingtu kita amakaadih tu langawan nida atu nipaluma tu aadihan a langawan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan sanek han nu langawan, akenek, aledah, sapi', idaw ku ledek. langawan idaw kunipi patahekal tu akuti' ledek nu udipan,milawpes tu lebawa atu pasaluimeng tu adada, mikapah tu akuti' nu kanmaw, adada ku takulaw, adada ku ngipen, mabanic, baeng, akuti' ku isi, puces, babenaan, pudas nu bau, kalatan nu bau. lamit han mingaay tu mulecuhay a adadaan, adada ku ngipen, mabanic, biluu'k. (kamu nu Hulam: : : , , . , , , , , , , , , , , . , , , .) milihida tu langaw musakamu potici talakaw makaala tu cacay a bataan tulu a bataan a congfen, nu cacaya a batacan malecad kuni kasi papahan i akaway, kala ti'ti' kukan mamucuy ku wayway, lilis nu papah mahida u masingan nu salusalus, adidi ku papah, tanayu' atu ahebal makaala tu tusa a congfen. (kamu nu Hulam: 10 30 2 .) itunduh ku cebal nu balu, kala langlangdawan kiyukiyuan ku kulit, adiping han mahida u kankan satanayu' sa, matenes kuni kacebalan nu baluan, sadingsing lalud asibalu, namaka limaay a bulat kuni cebal, taneng makatukuh tu sadingsing, makaala tu limaay a buladan ku tenes , unika cebalan nu baluhan mapulung i tunduh nu ciitan, bangcal kuni kacebalan. (kamu nu Hulam: 5 5 .) kaliwasak (kamu nu Hulam: i Taywanay nu amisan atu teban nu buyuan a kitidaan babenis chun xing hua ke wayway potici talakaw makaala tu cacay a bataan tulu a bataan a congfen, nu cacaya a batacan malecad kuni kasi papahan i akaway, hekal adihen mahida u ahebalay nu ti'kukan ku wayway atu mamucuya nu ti'kukan lilis nu papah mahida u masingan nu salusalus, adidi ku papah, tanayu' atu ahebal makaala tu tusa a congfen. mihcaan tu sadingsing katukuh tu lalud kunikasi baluan, i tunduh kunika cebalan nu balu, sumilaway kiyukiyuan ku kulit, kakicuhan mahida u kangkang ku wayway, aipinhan mahida u sema ku wayway. (kamu nu Hulam: 10 25 2 . .) hahican potici u makadundungay tu caledes atu hatidaay a sienaw nu langawan, sisa maaymas tu pacacuyan a langawan, atu aadihan, taneng tu hahicaan nu langawan. (kamu nu Hulam: .) kacebalan nu balu Er wa cao tanayu' kuni ka cebalan nu baluan, namaka lima a bulatan macebal ku balu, katukuh tu sadingsing kuni ka cebalan, satenesay makaala tu lima a buladan. unika cebalan nu baluhan mapulung i tunduh nu ciitan, bangcal kuni kacebalan. pahceken kunipi buwah (kamu nu Hulam: 5 5 . .) ( : , , ) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p108</FORM>
    </S>
</TEXT>
