<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-palungacay,_palongacay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>palungacay, palongacay ( : , ) masa dumaay a ngangan Hydrangea angustipetala Hayata mitesekay a ngangan Hydrangea angustipetala Hayata (Saxifragaceae) sapamataan a ngangan Saxifragaceae mikeliday tu ngangan bashianhua nu langawan , tada ngangan charngsan, tzerbann shiowchyou Hydrangea angustipetala hayata igu a ngangan Hydrangea angustipetala hayata Vavau Makuis Tu Puah, Palongacay, Vungavung Aaru Rapi'i kamu nu binacadan Bunun Vavau Makuis Tu Puah,Sakidaya Palongacay,Co Vungavung Aaru Rapi'i , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidya, Co kaliwasak nu langaw itda i jong gwo, liou chyou, Taywan nu langawan han i teban nu dadipasan ahebalay nu papahay atu kilangkilangan nu mililisay tu bayu a kitidaan. Palongacay manamuh tu cilal, lidunglidungan, sengedsengedan, kapah mala sasangaan tu aadihan nu luma' atu papalumaan i luma' nu langawan. (kamu nu Hulam: , , , , .) sasapayuan kananaman nu sanek: lamit, papah: kala aledahan, cilemin, sapi', adidi ku ledek. lamid han milawpes tu ledek, teluhu', miputun tu akuti', mingaay tu malaliya, malebawa ku baluwan bili, masa alitaday nu baeng, sakay hekal han saki tamusi, papah sakay ngaluh, kawseiya. (kamu nu Hulam: : , : , , . , , , , . , .) milihida tu langaw musakamuh palongacay u palongacay a apuyuay ku akaway nu kilang, langaw han makaala tu tusa a lasubu sepat a lasubu a cong fen, yadah ku ciit, mangaduay a ciitan idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: 200 400 .) papah masasuala' tu akaway, kasienawan mahetik ku papah, duhepicku papah, satanayu' sa ku papah lima sabaw tu tusa a cong fen, ahebal han tusa sepat a cong fen, masa dicem ku papah, na salusalusan ku wayway nu papah, kalawlawan langlangdawan ku kulit, sibanuh. (kamu nu Hulam: 5 12 2 4 .) balu adidi, u sasapalan iteban nu sasa'. balu han macebal, i tunduh, liklik nu balu nai ku sasapalan, sasemaan nu balu han idaw ku tuluay idaw ku sepatay, tabaki adidi atu wayway nu balu caay namin kalecad. (kamu nu Hulam: . 3 4 .) palongacay a heci pela' sananay, mahida u mali, tanayu han 0.3 0.4 cong fen. (kamu nu Hulam: 0.3 0.4 .) singtan saiwse sanpudaw masaup namin ku sanglacay a baluan, mahida u sangalacay nu mabahelay nu aipapang, miliwliw tu cacaya a lalangawan a kalawlawan nu baluan mapalaw, alaw han u Palongacay a langawan sanglacay a adipapang han, kasi baluan han i cacay enem a bulad, langaw nu talakaw han 1 3.5 cong chyy. (kamu nu Hulam: , , , 1 6 1 3.5 .) balu nu liwliw idaw ku sepatay nu sanglacay a sasemaan a kakicuhan a malabalu, mahida u sanglacay a adipapang. (kamu nu Hulam: .) mangalay apatayni tu cilekay micepcep tu adiping nu sicedam, sisa mala tusa ku balu nina langaw, cacay han usibiliay a balu, cacay han pacebaay a balu, Palongacay a balu, idaw kuni kawawada' tu kawaw. (kamu nu Hulam: .) tebanay a baluan kalawlawan ku kulit, aadidi', caay ka bangcal ka tinengan ku adiping, nika mabeteli ku tamaan atu taynaan a adiping u sibiliay kuyda. (kamu nu Hulam: , .) duma i hekalay a liwyud han naiay ku bili nu baluan, naitu ku laheci nu masasuacawaay nu matabuay abalu, nika idaw ku pina a micedekay nu sanglacay a kakicuhan, baluan nu akaway adidi satanayu'sa i pabaw namin ku balu, wayway nu balu mahida u mapalaway i pabaw nu balu mapalaw nu adidiay a aipapang. (kamu nu Hulam: .) palongacay u Taywan nu tada langaw, manamuh i dadipasan nu ahebalya a papahan a kitidaan, manamuh tu lidunglidungan, nika kilul sananay tusicilalay a kaki tidaan kapah aca ku langaw itida. (kamu nu Hulam: .) balu itunduh, masasuala tu langaw, akaway nu balu namaka akaway mala balu a tahekal, masasu acawaay a balu, adidi macebal kuyu balu, nu yadahay nika celalan nu balu, masilac macunus kuni ka cebalan. (kamu nu Hulam: , , , , , .) tatengaay a balu (masa acawaay a balu), kakicuh lima kuni kapelaan, sasemaan nu balu han lima ku sema', satanayusa madicem, pulu' ku tamaan a baluan caay kalecad ku tanayu, bluhan kalawlawan langlangdawan ku kulit, tulu ku tabakiay nu kakabitan, sapal han makimulmul. (kamu nu Hulam: ; 5 , 5 , , 10 , 3 , .) caay kasi biliay a balu, akaway namaka taleacawaan nu akawayan hahuducen satanayusa, sepat ku sanglacay a tabakiay nu kakicuh, makimulmul, macebalsa ku cacaya a balu, tatengaay a baluhan miculimek i teban. (kamu nu Hulam: ,4 , , , .) pela' sa ku heci mahida u mali, tunduh nu kakabitan nu balu han malatulu kadiceman. (kamu nu Hulam: , 3 .) akaway papah langaw masadid namin, yadah ku ciit, adidiay a ciit han langdaway ku kulit. masasula tu akaway ku papah, idaw ku akaway, masadid, satanayu'sa mahida u ti'kuk, masadicem, mamin ku papah, tanayu han makaala tu walu sabaw tusa a cung fen, ahebal han makaala tu tusa sepat a cung fen. (kamu nu Hulam: , , . , , , , , , 8 12c m, 2 4c m.) palongacay a langawan u masasu acawaay ku balu, i mihmihcaan tu tulu sepat a buladan, kasi baluan, isasa nu dadipasan nu buyuan silangaw, ahebalay nu papahan atu i dadanan, hinaadih kita tu bangcalay nu sanglacay nu baluan han, u palongacay a balu sakita, caay patelac. (kamu nu Hulam: , 3 4 , , , , , , .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p192</FORM>
    </S>
</TEXT>
