<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-balubalu,_balobalo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-balubalu,_balobalo" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-balubalu,_balobalo. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-balubalu,_balobalo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-balubalu,_balobalo, title = nipaluma-balubalu,_balobalo, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-balubalu,_balobalo} }">
    <S id="0">
        <FORM> balubalu, balobalo ( : ) . . masadumaay a ngangan Spiraea prunifohia (Hayata) Li var. pseudoprunifohia mitesekay a ngangan Spiraea prunifohia (Hayata) Li var. pseudoprunifohia (Rosaceae) sapamataan a ngangan Rosaceae mikeliday tu ngangan shiow shiann jyu a langangan tada ngangan jea lii yeh shiow shiann jyu Taiwan bridal wreath spiraea igu a ngangan Taiwan bridal wreath spiraea Mahahainan Tu Puah, Balobalo, Vungavung Macaca kamu nu binacadan Bunun Mahahainan Tu Puah,Sakidaya Balobalo,Co Vungavung Macaca , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw maudip naw Taywan, u Taywan nu picidekan a langawan, lalangawan han itini nu Tawan nu caaya ka talakaw nu buyu nu kilangkilangan. (kamu nu Hulam: .) manamuh i dihekuay kala sengedsengedan a demiad, caay ka talaw tu sienaw, caay pipili' tu lala' amulangaw, nu tada lala' kapah tu palumaan, taneng palumaan i sawac, masa likelunay a buyu, dadan, tepadtepadan. (kamu nu Hulam: . , , , .) taneng i naiay ku damekan a maudip, sidamekay, masengeday kapah aca ku nika udip nu langaw. Balobalo manamuh tu mapacilalay amulangaw, atu adidi ku lidungay. (kamu nu Hulam: , . (yè) .) sapayuan sanek, lamid han, aledahan, adidi ku diheku. lamid nida milawpes tu akuti', mibakah tu ledek, kasi nicu'an, malebawaw ku takulaw. (kamu nu Hulam: : : , . , , .) milihida tu langaw musakamu balobalo u chyang wen ke mahetikay ku papah apuyuay a langawan, talakaw han tulu a cong chyy. adidiay a acid kala sumasumanahan, alahican kala pelu'pelu'an ku langawan. (kamu nu Hulam: 3 . .) patelek ku akaway, aadidi ku ciid kala dicemdiceman, banuhna masadit. (kamu nu Hulam: .) papah han masasu ala tu akaway, u papahan masa tanayu'sa kuni ka kimulmulan, nu ayawan sina ngipenan, tanayu' han makaala tu tusa enem a cung fen, nuayawan kaladicemanm, angangan nu akaway han kala dicemdiceman, papah nu hekal idaw kusi banuhay atu idaw ku masaditay, nikudan nu papah madadecdec ku banuh. (kamu nu Hulam: 2 6 .) papah nu akaway apuyu'. balu han masasu acawaw ku balu, masa kakicuh ku wayway, nuayawan lima kuni ka pelaan, lima ku sasemaan nu balu, macukenah kuni kasa ti'kukan, sanglac ku lulit, tamaan nu adiping ku yadahay, miki apuyuay tu sasemaan nu balu, taynaan a kakicuh lima, masasuliys, u sasapalan ku muenengay i balu. (kamu nu Hulam: . 5 5 5 .) naiay ku akawayan nu macebalay a baluan, idaw ku lima a sasemaan nu balu, makimulmul, u sanglacay, tabaki adidi han 0.5 1 congfen sa, balu nu kakicuh lima ku mapelaay, masa sankaku. Balobalo a heci han u mapela'ay i tapiingan nanay a hecian, paduhn masadid mapela'. (kamu nu Hulam: 5 0.5 1 . .) balu han tulu pulu' kuni ka cebalan, tepal han nu naayaway a akaway, angangan han adidi ku papah matabauay, balu han malecad kunika cacebalan, masa buhung ku taban, mahida matawaay, sisa pangangan han tu Balobaloan. macebal ku balu, nai ku akaway, sanglacay ku kilit, matatuntunduh. Kasi baluwan han i sepad lima a buladan. Kasi hecian han i pitu walu a buladan. (kamu nu Hulam: 3 10 . . . 8 .) kananaman a kitidaan nai Jong jwo, Lipun atu Hang jwo. Caicang sawacan atu timulan a niyaduan, pak ya kacaledesan a mahetikay nu papah, tu mihcaan ahebalay nu papahan amalamlamay a kitidaan, cungya kaceledesan a langdaway, kahetikan nu ahebalay a papahan a niyaduan, nanya caledesay a ahebalay nu papahan a kitidaan. (kamu nu Hulam: , . , , .) pahecekan hina pihedekansa nu sadingsingan maheka balangbangan nu tawyaay a langaw nu akaway amipahecek, atu nu tabakiay nu sadingsingay nu naayawan a mihecaan nu ciitan ku kilimen a paheceken. (kamu nu Hulam: .) , . pahecekan a lala' sapahecek a akaway han aw sakapahay a lala' atu liken, lanu' sa. mipili'tu pahcekan a akaway anu malingatu tu mangaduay a pahece sa, ay tida i pihedekan nu sadingsing atu matabalay nu balangbangan a demiadan a paluma tu sakapahay a demiadan, awni pilian tu tawyaay a tabakiay nu akawyan ku sapahecek ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) namipili' kitatu tu tabakiay a akawayan, namaka tunduh makaalatu tu sabaw tu lima tulu a bataan a congfenan a pudacen ku akaway, nipudacansa ku ahebal han a cacay a congfenan, awni pudac ku akaway kuhan. silamit satu, i tepalay nu lamitan han asaiten, sa mala baluhaya a langawan. (kamu nu Hulam: 15 30 . .) capiwac papahcekan a sakapahay nu capiwac han tusa a bataan nu capiwac tulu a bataan nu capiwac, anu mawada'tu tusa a bataan a capiwac, caay ka kapah kuni kasi langwan, mahamwaw amulangaw. (kamu nu Hulam: 20 30 20 , .) napahcek satu anu adidi ku capiwac han, atabuwan tu duhepicay a satabu atabuen kuni pahecekan a kabing atu kabing tabuen. (kamu nu Hulam: .) napahcek satu anu talakaw ku caypiwac han, apataydaen i silidungay kuni pahecekan, sa basbasen tu nanum, tu demiad han akina tulu lima amibasbas tu cacaya a demiadan, anu kenukenutan ku demiad han miwada' kita tu sabasbas. (kamu nu Hulam: 3 5 .) manamuh tui dihekuay a demiadan, nika lalud han talakaw ku capicawc, halemhem ku kitidaan caay ka kapah kuni ku langawan, nu kasienawan han micidek kuni pipili' tu demiad. anu sakaudip nida a caypiwac han ai pulu' a capiwacan kya caay piwac mulangaw, anu kasi suledaantu han matalaw tu sienaw. (kamu nu Hulam: , 10 .) kalalemedan palecaden tu kuni ka lalemed. manamuh tu kala sengedsengedan atu kala acacakan a demiadan, kanamuha a mulanaw nu sakaudip han u capiwac han lima a bataan pitu a bataan a kilacan. (kamu nu Hulam: . 50 70 .) nipahcekan anu caay henay kasi lamid han, apacilalen atudi kya asilamid cinida. (kamu nu Hulam: , .) caay kasilamid nuni pahecekan sa inai henay ku tanengay nu nananuman mami palecad tu kalangawan nida, sisa, miwada tuni pahcekan nuni laliwan nu nanum. (kamu nu Hulam: .) nusi lidungay,kanca asi basbasan tu nanum, demiad han a kina tulu liman a mibasbas, kapah ku demiad han a kina pina amibasbas, anu kala kenudkenudan ku dimiad han amawada tu pina nu sabasbasan. (kamu nu Hulam: 3 5 .) pacilalan anu pahecek paluma sa kanca caay piliyad tu cilal, nani pahcekan ni palumaan saka kapah nu langaw han kanca apacilalan ku kapahay kya silamit kapah kuni kasi lamitan. (kamu nu Hulam: .) nika , tada tabaki ku cilal han, caay tu ka kapah, milawpestu nu nanaum yadah tu, caay ka udip ku langaw. sisa , anu napahecek satu kanca apalidunga sa apalidengan tu lima walu a kilacan, anu tanayu'tu ku lamid han, hamaw hantu milimad ku sapalidung. manamuhtu tu cilal, kabalangbangan, kasienawan, sadisingan tuluay a puu'an sakapahen kunipabeli tu kapahay a cilal. (kamu nu Hulam: . 50 80 . , , .) sidamekay nu nanum hican mikuwan misuayaw tu papahcekan tu langaw han, anu paliyun tu kabaingsa pacumudentu tu sapadamek, sa pananumen tu sidamekay a nanum. (kamu nu Hulam: .) misaid kasienawan a langaw han madungah amulangaw makemed, itawya kita amisilemed tu adidiay a akawy, kasi cilekayan, mapatayay nu akaway, tada madecdecay nu akawy asaiden ku madecdecay a akawayan, misilemed tuni pahcekan tu langawan. (kamu nu Hulam: , , , . .) paliyun tu kabing anu kapah tu kuni palumaan, kalamkam tu amulangaw, anu mulangaw kapah tu kuni katabakiyan sa atudi, apaduman tu tabakiay a tudi nu kabingan, kya kapah satu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) milasul kita tu kabing mikilim kita tu tabakiay a kabingan, isasa nu buhan han tusan ku kawala' atu nu duhepicay a bulangan sipi tahepu, saka caay pikasenusa milaliw ku nanum, kya saka ydahay nu nanum han hamaw sa milaliw. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p194</FORM>
    </S>
</TEXT>
