<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay, title = nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sumanahay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sumanahay a panay / tadapanay / bangsisay a panay siwkay nu sumanahay a panay sumanahay a panay panganganen aca tu bangesisay a panay han, atu sumanahay a belac, malalecad kya lumeni'ay a panay u panayay madapanay namin han kuheni. i nuaaway henay sapaluma nu malukay nu balaki nu pangcah kina sumanahay a panay, sayaway a nipaganga sa, sumanahay a balaysa han, mamaykayza sisumanahay a kulit sa, mikitinay tu bangsisay a belac nu cacay. sumamad tatayna nu babalaki nu pangcah,yu mulecu sa, wyni namin u sumanahay a panay ku kanen, kyu pangangaen aca nu mulecuhay a kakanen han. sayaway na i Kalingku maluk adada, ayda sa, i Cu-suey-si liw-yu a sauwac nu umaumahan tunaku i Si-cu , Peyi-tu , Pey-tu itini maadi ku sumanahay a panay. sumanahay a panay u yiyu niza malakuwit ku madapanay, Taypalang kilim naca nuheni a paluma ku nu sayaway a sapaluma a langaw. u madapanay nu yiyu nu epue kitalakawan ku salengacay a belac, nika matineng kisu, idaw henay ku mahizaay a tipus kikapahan ku nu madapanay a yiyu? micapi i ayzaay tusa a mihcaan, ya sumanahay a panay sa, u sakanamuhan nu malukay a mipaluma, yadah ku mahizaay nu baluay sumilaway a yiyu cinghwa su sananay, wyni ya yiyu cinghwa su sa, sakapahay mihaymaw tu gan hananay a imelang atu u kapahay nu langaw sananay a sapaculi' tu yang-huwa-ci . u sumanahay a panay talakaw kikapahan ku yiyu nida tu madapanay. sumanahay a panay atu madapanay malecad liwanen ku niduh tu abih, u abih atu belac, sisa nu madapanay a yiyu malakuwit tu nu belac a yiyu. sumanahay a panay nu yiyu kitalakawan ku sangelacay a panay, kiyadahen ku madapanay.u tangpayce nu yiyu nu sumanahay a panay sa, kitalawan tu cacay tin tusa ku cakat tu nu madapanay, u belac nu yiyu kiyadahan ku madapanay a belac tu sabw tusa tin lima pasiyntu, yadah aca ku calaycay nu ciya , kay , mukin , sin a kuwang-u-ce atu wiysensu- B cin . ya sumanahay a panay nu sumanahay a abih' yadah ku calaycalay a balu sumilaway su ya yiyu cinghwa su hananay, u kapahay nu langaw sananay a sapaculi' tu yang-huwa-ci . nika u sumanahay a panay idaw ku talawkaway ku lin hananay, malecad tu madapanay, tibusay, nida malecaday kuheni caay kakapah tu siimelangay tu buwah a imelang a tademaw, laecus mukan, mahiniay a kamu sa namayza nu Hu-zen tabakiay a cacudadan yiyu a kaput, u sasaydan ci Liw-si-yi a nipacekil a kamu. (u kamu nu Hulam sa: .) kungku atu lalangawan itawyaay izaw ku kamu, u kakawsan nu pangcah ci Doci atu ci Lalakan, yu adidi henay kuheni sa, malikid nu balad katukuh i tungkun nu buyu' sa, balaki satu malaacawa kuheni tatusa, siwawa tu kuheni, nika u sayaway a wawa nuheni sa, alaw lecuhsa u bau, samapataypatay satu ku kalalum nuna maleacawaay. imahini sa makatengil ku babaway a Dietu ci malataw tu mulihaw muwangic (u kamu nu Hulam sa:ÁõłŚā≥ťėŅÁĺéśóŹÁöĄÁ•ĖŚÖąDociŚíĆLalakan, .) nuheni sa, patayni satu tu sinilaculay tu sumanahay sapaluma a paenu nu panay, u sinapeluh atu adeci nu auk, patayni tu kakanan, misaluma'atu sapisanga' tu cacanan sakaudip a zaliw, namahini sa, ina maleacawaay namukan sau tu sumanahay a panay sa, siwawa satu tu matatudungay a wawa sa, malapatizengay malakakawsan tu nu pangcah katukuh ayza. (u kamu nu Hulam sa:ÁõłŚā≥ťėŅÁĺéśóŹÁöĄÁ•ĖŚÖąDociŚíĆLalakan, .) siepuccay nayiay ku matekesay paymihmihcaan u pangcah a tademaw, nipalumaan tu sumanahay a panay, palatusaen nuheni,cacay sa sapalumaan, duma sa kakanen nu luma', nika i pilisinnan sapakan tu Dietu atu pakan tu tayni a lalumaan, labang, cabay, kiya musahemay tu sumanahay a panay, patahekal tu nisangaan sumanahay a panay nu elaw a epah, sumanahay panay a tunuz, sipalabang tu tayniay a lalumaan cabay. sumanahay a panay i Kalingku-kuwangfu-siang a pangcah, nu u nu kakawsa katukuh ayza u sakaluken tu nuheni ku sumanahay a panay, sayaway u sumanahay a balaysan han, yu malimad ku kakawsan nababalaki nu pangcah tayni i Kalingku sa, sinikelid tayni tu sumanahay a panay, pinapina tu a mihmihcaan mipaluma tu ku tademaw nu pangcah, imahini paluma tu sumanahay a panay hananay malalaylay tu nu pangcay izaw tu a maazih mipaluma ku pangcah katukuh ayza. (u kamu nu Hulam sa: .) talakaway a epec u epec nu sumanahay a panay kiya talakaw saw. namakayza i tipus nu sumanahy a panay sibanuh sawsawni papuet ku kikay a maduh, madayum masasiket tu kukaduh, kiyu utiih hanu u kikay ku sapilangec, u tademaw ku mihacacacacay han mikulawit, kiyu milangec nayi ku nilangecan tu cacay a demiad, tatenga' mahaymaw. kamu nu sasaydan ci Pang-cang-zu : malecaday a kawaw sa, nu kikay a nipaanip malecaday tu masasibut masasiket mapuet, kiyu nayi ku maydihay a patadu sanukikayen a paanip atu nikulian a kalisiw tadatalakw, kiyu u sapaanip tu sumanahy a panay a sapul yadah ku kawaw, mangelu', talakaw ku epuc. sumanahay a panay ya tibus nida idaw aca ku banuh, alahica u sakubad nu dungi sa, maselep ku nipisakasak nu ayam, nika nipaluma tu sumanahay a panay anu caay pisinanut maydih a sikullan nu paudipay. (u kamu nu Hulam sa: .) sumanahay a panay i tusaay a bulad tu pituay a bulad paluma u sakacaayay a palumaan a bulad kyuni, sitanengay a cilal sa a bulad, sisa nipalumaan a sumanahay a panay u kulit niza, mitesek bangcal. anu adidi' ku pabiyan nu paudipay tu cilal, u sumanahay a panay u kulit nida caay tu ka sumanah caay kakapah. u masacacayay ku bangsi a belac. milihida tu panay sa idaw ku siteked, hina hidaen u belac a musahemay, nisahemayan a kulit mahida u bahun nu sumanahay kabangecal, yu mangaay nisahemayan idaw ku adidiay a bangesi nu hemay.u sapakaasu' a yiyu nu kakanen, u tatayna namulecuh sakapahay payiyu tu nu melecuhay. ina kanan siteket ku ka asu'a sumanahay a panay sa, u saayaway mulangaway i Tay-wan a sapaluma, atu i bataanay a pangcah a tademaw nu laylayay nu malukay a nipaluma, kiyu u balaysa han panganga. sumanahay a panay yu sahemayen sa u hakhak han nu pangcah, izaw ku mitalikan tu tunuz u tunuz han, u saasu'ay kakanen nu pangcah ku tunuz, pikukungan pilisinnan kanca idaw ku nipatata tu tayniay a labang itawya sa makaazih tu mahiniyay nu laylayay a kakanun. i Tay-wan u Kuwan-fu a cacay ku idaway ku nipaluma tu sumanahay a panay nu kakitidaan ayza, atu ya kiyukiyuan ku kulit a belac , duma a ngangan lumeniay kulit a panay han aca, malecad kina tatusaay katinengan nu binacadan ka sinagnaganay. (u kamu nu Hulam sa: .) bangsisay a panay, i enalay ku nipaluma, matiya i luelu, i lulu pauzip tu kiza bangsisay a panay, tangsa anini masumad tu dengay tu i laku a pasapul, sisa caay kalecad ku cengel, yadah aca tu waytamin A att tiyice. i matini a mihcaan mabana'tu, tu kapah nu bangsisay a panay, macakat tu ku lipida nu Panay, yadah ku waytamin A, E tiyice atu tanpayce malesingetud tu atu belac, sisa u sakapahay a sapakaen tu adadaay atu heleksa henay a masubu'a sapatata a sapakakilemel tu tiling. ina bangsisay a panay i palaacawaay, i makapatayay, i limulakay, i lisin izaw aca, mitiya u basisay a panay, u epah, u dadac u tapang anu pakaen tu tu'as i Sakizayaan. malecad tu anini ku nipaluma, izaw hen ku i enalay a paluma', tangasa i matini caay kasumad ku cidek nu caang nu bangsisay a panay caay katalaw tu cilekay a tu adada nu panay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">sumanańßaj a panaj / tadapanaj / baŇčsisaj a panaj siwkaj nu sumanańßaj a panaj sumanańßaj a panaj paŇčaŇčan…ôn a ¶a tu baŇč…ôsisaj a panaj ńßan, atu sumanańßaj a b…ôr~…ĺa ¶, mar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad kja r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a panaj u panajaj madapanaj namin ńßan kuńß…ôni. i nuaawaj ńß…ônaj sapar~…ĺuma nu mar~…ĺukaj nu bar~…ĺaki nu paŇč ¶ańß kina sumanańßaj a panaj, sajawaj a nipagaŇča sa, sumanańßaj a bar~…ĺajsa ńßan, mamajkajza sisumanańßaj a kur~…ĺit sa, mikitinaj tu baŇčsisaj a b…ôr~…ĺa ¶ nu  ¶a ¶aj. sumamad tatajna nu babar~…ĺaki nu paŇč ¶ańß,ju mur~…ĺ…ô ¶u sa, wjni namin u sumanańßaj a panaj ku kan…ôn, kju paŇčaŇča…ôn a ¶a nu mur~…ĺ…ô ¶uńßaj a kakan…ôn ńßan. sajawaj na i kar~…ĺiŇčku mar~…ĺuk adada, ajda sa, i  ¶u-su…ô-si r~…ĺiw-ju a sauwa ¶ nu umaumańßan tunaku i si- ¶u , p…ôi-tu , p…ô-tu itini maadi ku sumanańßaj a panaj. sumanańßaj a panaj u jiju niza mar~…ĺakuwit ku madapanaj, tajpar~…ĺaŇč kir~…ĺim na ¶a nuńß…ôni a par~…ĺuma ku nu sajawaj a sapar~…ĺuma a r~…ĺaŇčaw. u madapanaj nu jiju nu …ôpu…ô kitar~…ĺakawan ku sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a b…ôr~…ĺa ¶, nika matin…ôŇč kisu, idaw ńß…ônaj ku mańßizaaj a tipus kikapańßan ku nu madapanaj a jiju? mi ¶api i ajzaaj tusa a mińß ¶aan, ja sumanańßaj a panaj sa, u sakanamuńßan nu mar~…ĺukaj a mipar~…ĺuma, jadańß ku mańßizaaj nu bar~…ĺuaj sumir~…ĺawaj a jiju  ¶iŇčńßwa su sananaj, wjni ja jiju  ¶iŇčńßwa su sa, sakapańßaj mińßajmaw tu gan ńßananaj a im…ôr~…ĺaŇč atu u kapańßaj nu r~…ĺaŇčaw sananaj a sapa ¶ur~…ĺi Ē~ ° tu jaŇč-ńßuwa- ¶i . u sumanańßaj a panaj tar~…ĺakaw kikapańßan ku jiju nida tu madapanaj. sumanańßaj a panaj atu madapanaj mar~…ĺ…ô ¶ad r~…ĺiwan…ôn ku niduńß tu abińß, u abińß atu b…ôr~…ĺa ¶, sisa nu madapanaj a jiju mar~…ĺakuwit tu nu b…ôr~…ĺa ¶ a jiju. sumanańßaj a panaj nu jiju kitar~…ĺakawan ku saŇč…ôr~…ĺa ¶aj a panaj, kijadańß…ôn ku madapanaj.u taŇčpaj ¶…ô nu jiju nu sumanańßaj a panaj sa, kitar~…ĺawan tu  ¶a ¶aj tin tusa ku  ¶akat tu nu madapanaj, u b…ôr~…ĺa ¶ nu jiju kijadańßan ku madapanaj a b…ôr~…ĺa ¶ tu sabw tusa tin r~…ĺima pasijntu, jadańß a ¶a ku  ¶ar~…ĺaj ¶aj nu  ¶ija , kaj , mukin , sin a kuwaŇč-u- ¶…ô atu wijs…ônsu- b  ¶in . ja sumanańßaj a panaj nu sumanańßaj a abińß Ē~ ° jadańß ku  ¶ar~…ĺaj ¶ar~…ĺaj a bar~…ĺu sumir~…ĺawaj su ja jiju  ¶iŇčńßwa su ńßananaj, u kapańßaj nu r~…ĺaŇčaw sananaj a sapa ¶ur~…ĺi Ē~ ° tu jaŇč-ńßuwa- ¶i . nika u sumanańßaj a panaj idaw ku tar~…ĺawkawaj ku r~…ĺin ńßananaj, mar~…ĺ…ô ¶ad tu madapanaj, tibusaj, nida mar~…ĺ…ô ¶adaj kuńß…ôni  ¶aaj kakapańß tu siim…ôr~…ĺaŇčaj tu buwańß a im…ôr~…ĺaŇč a tad…ômaw, r~…ĺa…ô ¶us mukan, mańßiniaj a kamu sa namajza nu ńßu-z…ôn tabakiaj a  ¶a ¶udadan jiju a kaput, u sasajdan  ¶i r~…ĺiw-si-ji a nipa ¶…ôkir~…ĺ a kamu. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) kuŇčku atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan itawjaaj izaw ku kamu, u kakawsan nu paŇč ¶ańß  ¶i do ¶i atu  ¶i r~…ĺar~…ĺakan, ju adidi ńß…ônaj kuńß…ôni sa, mar~…ĺikid nu bar~…ĺad katukuńß i tuŇčkun nu buju Ē~ ° sa, bar~…ĺaki satu mar~…ĺaa ¶awa kuńß…ôni tatusa, siwawa tu kuńß…ôni, nika u sajawaj a wawa nuńß…ôni sa, ar~…ĺaw r~…ĺ…ô ¶uńßsa u bau, samapatajpataj satu ku kar~…ĺar~…ĺum nuna mar~…ĺ…ôa ¶awaaj. imańßini sa makat…ôŇčir~…ĺ ku babawaj a di…ôtu  ¶i mar~…ĺataw tu mur~…ĺińßaw muwaŇči ¶ (u kamu nu ńßur~…ĺam sa:********do ¶i*r~…ĺar~…ĺakan, .) nuńß…ôni sa, patajni satu tu sinir~…ĺa ¶ur~…ĺaj tu sumanańßaj sapar~…ĺuma a pa…ônu nu panaj, u sinap…ôr~…ĺuńß atu ad…ô ¶i nu auk, patajni tu kakanan, misar~…ĺuma Ē~ °atu sapisaŇča Ē~ ° tu  ¶a ¶anan sakaudip a zar~…ĺiw, namańßini sa, ina mar~…ĺ…ôa ¶awaaj namukan sau tu sumanańßaj a panaj sa, siwawa satu tu matatuduŇčaj a wawa sa, mar~…ĺapatiz…ôŇčaj mar~…ĺakakawsan tu nu paŇč ¶ańß katukuńß ajza. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa:********do ¶i*r~…ĺar~…ĺakan, .) si…ôpu ¶ ¶aj najiaj ku mat…ôk…ôsaj pajmińßmińß ¶aan u paŇč ¶ańß a tad…ômaw, nipar~…ĺumaan tu sumanańßaj a panaj, par~…ĺatusa…ôn nuńß…ôni, ¶a ¶aj sa sapar~…ĺumaan, duma sa kakan…ôn nu r~…ĺuma Ē~ °, nika i pir~…ĺisinnan sapakan tu di…ôtu atu pakan tu tajni a r~…ĺar~…ĺumaan, r~…ĺabaŇč,  ¶abaj, kija musańß…ômaj tu sumanańßaj a panaj, patańß…ôkar~…ĺ tu nisaŇčaan sumanańßaj a panaj nu …ôr~…ĺaw a …ôpańß, sumanańßaj panaj a tunuz, sipar~…ĺabaŇč tu tajniaj a r~…ĺar~…ĺumaan  ¶abaj. sumanańßaj a panaj i kar~…ĺiŇčku-kuwaŇčfu-siaŇč a paŇč ¶ańß, nu u nu kakawsa katukuńß ajza u sakar~…ĺuk…ôn tu nuńß…ôni ku sumanańßaj a panaj, sajawaj u sumanańßaj a bar~…ĺajsan ńßan, ju mar~…ĺimad ku kakawsan nababar~…ĺaki nu paŇč ¶ańß tajni i kar~…ĺiŇčku sa, sinik…ôr~…ĺid tajni tu sumanańßaj a panaj, pinapina tu a mińßmińß ¶aan mipar~…ĺuma tu ku tad…ômaw nu paŇč ¶ańß, imańßini par~…ĺuma tu sumanańßaj a panaj ńßananaj mar~…ĺar~…ĺajr~…ĺaj tu nu paŇč ¶aj izaw tu a maazińß mipar~…ĺuma ku paŇč ¶ańß katukuńß ajza. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) tar~…ĺakawaj a …ôp…ô ¶ u …ôp…ô ¶ nu sumanańßaj a panaj kija tar~…ĺakaw saw. namakajza i tipus nu sumanańßj a panaj sibanuńß sawsawni papu…ôt ku kikaj a maduńß, madajum masasik…ôt tu kukaduńß, kiju utiińß ńßanu u kikaj ku sapir~…ĺaŇč…ô ¶, u tad…ômaw ku mińßa ¶a ¶a ¶a ¶aj ńßan mikur~…ĺawit, kiju mir~…ĺaŇč…ô ¶ naji ku nir~…ĺaŇč…ô ¶an tu  ¶a ¶aj a d…ômiad, tat…ôŇča Ē~ ° mańßajmaw. kamu nu sasajdan  ¶i paŇč- ¶aŇč-zu : mar~…ĺ…ô ¶adaj a kawaw sa, nu kikaj a nipaanip mar~…ĺ…ô ¶adaj tu masasibut masasik…ôt mapu…ôt, kiju naji ku majdińßaj a patadu sanukikaj…ôn a paanip atu nikur~…ĺian a kar~…ĺisiw tadatar~…ĺakw, kiju u sapaanip tu sumanańßj a panaj a sapur~…ĺ jadańß ku kawaw, maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °, tar~…ĺakaw ku …ôpu ¶. sumanańßaj a panaj ja tibus nida idaw a ¶a ku banuńß, ar~…ĺańßi ¶a u sakubad nu duŇči sa, mas…ôr~…ĺ…ôp ku nipisakasak nu ajam, nika nipar~…ĺuma tu sumanańßaj a panaj anu  ¶aaj pisinanut majdińß a sikur~…ĺr~…ĺan nu paudipaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sumanańßaj a panaj i tusaaj a bur~…ĺad tu pituaj a bur~…ĺad par~…ĺuma u saka ¶aajaj a par~…ĺumaan a bur~…ĺad kjuni, sitan…ôŇčaj a  ¶ir~…ĺar~…ĺ sa a bur~…ĺad, sisa nipar~…ĺumaan a sumanańßaj a panaj u kur~…ĺit niza, mit…ôs…ôk baŇč ¶ar~…ĺ. anu adidi Ē~ ° ku pabijan nu paudipaj tu  ¶ir~…ĺar~…ĺ, u sumanańßaj a panaj u kur~…ĺit nida  ¶aaj tu ka sumanańß  ¶aaj kakapańß. u masa ¶a ¶ajaj ku baŇčsi a b…ôr~…ĺa ¶. mir~…ĺińßida tu panaj sa idaw ku sit…ôk…ôd, ńßina ńßida…ôn u b…ôr~…ĺa ¶ a musańß…ômaj, nisańß…ômajan a kur~…ĺit mańßida u bańßun nu sumanańßaj kabaŇč…ô ¶ar~…ĺ, ju maŇčaaj nisańß…ômajan idaw ku adidiaj a baŇč…ôsi nu ńß…ômaj.u sapakaasu Ē~ ° a jiju nu kakan…ôn, u tatajna namur~…ĺ…ô ¶uńß sakapańßaj pajiju tu nu m…ôr~…ĺ…ô ¶uńßaj. ina kanan sit…ôk…ôt ku ka asu Ē~ °a sumanańßaj a panaj sa, u saajawaj mur~…ĺaŇčawaj i taj-wan a sapar~…ĺuma, atu i bataanaj a paŇč ¶ańß a tad…ômaw nu r~…ĺajr~…ĺajaj nu mar~…ĺukaj a nipar~…ĺuma, kiju u bar~…ĺajsa ńßan paŇčaŇča. sumanańßaj a panaj ju sańß…ômaj…ôn sa u ńßakńßak ńßan nu paŇč ¶ańß, izaw ku mitar~…ĺikan tu tunuz u tunuz ńßan, u saasu Ē~ °aj kakan…ôn nu paŇč ¶ańß ku tunuz, pikukuŇčan pir~…ĺisinnan kan ¶a idaw ku nipatata tu tajniaj a r~…ĺabaŇč itawja sa makaazińß tu mańßinijaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a kakanun. i taj-wan u kuwan-fu a  ¶a ¶aj ku idawaj ku nipar~…ĺuma tu sumanańßaj a panaj nu kakitidaan ajza, atu ja kijukijuan ku kur~…ĺit a b…ôr~…ĺa ¶ , duma a ŇčaŇčan r~…ĺum…ôniaj kur~…ĺit a panaj ńßan a ¶a, mar~…ĺ…ô ¶ad kina tatusaaj katin…ôŇčan nu bina ¶adan ka sinagnaganaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) baŇčsisaj a panaj, i …ônar~…ĺaj ku nipar~…ĺuma, matija i r~…ĺu…ôr~…ĺu, i r~…ĺur~…ĺu pauzip tu kiza baŇčsisaj a panaj, taŇčsa anini masumad tu d…ôŇčaj tu i r~…ĺaku a pasapur~…ĺ, sisa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶…ôŇč…ôr~…ĺ, jadańß a ¶a tu wajtamin a att tiji ¶…ô. i matini a mińß ¶aan mabana Ē~ °tu, tu kapańß nu baŇčsisaj a panaj, ma ¶akat tu ku r~…ĺipida nu panaj, jadańß ku wajtamin a, …ô tiji ¶…ô atu tanpaj ¶…ô mar~…ĺ…ôsiŇč…ôtud tu atu b…ôr~…ĺa ¶, sisa u sakapańßaj a sapaka…ôn tu adadaaj atu ńß…ôr~…ĺ…ôksa ńß…ônaj a masubu Ē~ °a sapatata a sapakakir~…ĺ…ôm…ôr~…ĺ tu tir~…ĺiŇč. ina baŇčsisaj a panaj i par~…ĺaa ¶awaaj, i makapatajaj, i r~…ĺimur~…ĺakaj, i r~…ĺisin izaw a ¶a, mitija u basisaj a panaj, u …ôpańß, u dada ¶ u tapaŇč anu paka…ôn tu tu Ē~ °as i sakizajaan. mar~…ĺ…ô ¶ad tu anini ku nipar~…ĺuma, izaw ńß…ôn ku i …ônar~…ĺaj a par~…ĺuma Ē~ °, taŇčasa i matini  ¶aaj kasumad ku  ¶id…ôk nu  ¶aaŇč nu baŇčsisaj a panaj  ¶aaj katar~…ĺaw tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a tu adada nu panaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">sumanahay a panay / tadapanay / bangsisay a panay siwkay nu sumanahay a panay sumanahay a panay panganganen aca tu bangesisay a panay han, atu sumanahay a belac, malalecad kya lumeni'ay a panay u panayay madapanay namin han kuheni. i nuaaway henay sapaluma nu malukay nu balaki nu pangcah kina sumanahay a panay, sayaway a nipaganga sa, sumanahay a balaysa han, mamaykayza sisumanahay a kulit sa, mikitinay tu bangsisay a belac nu cacay. sumamad tatayna nu babalaki nu pangcah,yu mulecu sa, wyni namin u sumanahay a panay ku kanen, kyu pangangaen aca nu mulecuhay a kakanen han. sayaway na i Kalingku maluk adada, ayda sa, i Cu-suey-si liw-yu a sauwac nu umaumahan tunaku i Si-cu , Peyi-tu , Pey-tu itini maadi ku sumanahay a panay. sumanahay a panay u yiyu niza malakuwit ku madapanay, Taypalang kilim naca nuheni a paluma ku nu sayaway a sapaluma a langaw. u madapanay nu yiyu nu epue kitalakawan ku salengacay a belac, nika matineng kisu, idaw henay ku mahizaay a tipus kikapahan ku nu madapanay a yiyu? micapi i ayzaay tusa a mihcaan, ya sumanahay a panay sa, u sakanamuhan nu malukay a mipaluma, yadah ku mahizaay nu baluay sumilaway a yiyu cinghwa su sananay, wyni ya yiyu cinghwa su sa, sakapahay mihaymaw tu gan hananay a imelang atu u kapahay nu langaw sananay a sapaculi' tu yang-huwa-ci . u sumanahay a panay talakaw kikapahan ku yiyu nida tu madapanay. sumanahay a panay atu madapanay malecad liwanen ku niduh tu abih, u abih atu belac, sisa nu madapanay a yiyu malakuwit tu nu belac a yiyu. sumanahay a panay nu yiyu kitalakawan ku sangelacay a panay, kiyadahen ku madapanay.u tangpayce nu yiyu nu sumanahay a panay sa, kitalawan tu cacay tin tusa ku cakat tu nu madapanay, u belac nu yiyu kiyadahan ku madapanay a belac tu sabw tusa tin lima pasiyntu, yadah aca ku calaycay nu ciya , kay , mukin , sin a kuwang-u-ce atu wiysensu- B cin . ya sumanahay a panay nu sumanahay a abih' yadah ku calaycalay a balu sumilaway su ya yiyu cinghwa su hananay, u kapahay nu langaw sananay a sapaculi' tu yang-huwa-ci . nika u sumanahay a panay idaw ku talawkaway ku lin hananay, malecad tu madapanay, tibusay, nida malecaday kuheni caay kakapah tu siimelangay tu buwah a imelang a tademaw, laecus mukan, mahiniay a kamu sa namayza nu Hu-zen tabakiay a cacudadan yiyu a kaput, u sasaydan ci Liw-si-yi a nipacekil a kamu. (u kamu nu Hulam sa: .) kungku atu lalangawan itawyaay izaw ku kamu, u kakawsan nu pangcah ci Doci atu ci Lalakan, yu adidi henay kuheni sa, malikid nu balad katukuh i tungkun nu buyu' sa, balaki satu malaacawa kuheni tatusa, siwawa tu kuheni, nika u sayaway a wawa nuheni sa, alaw lecuhsa u bau, samapataypatay satu ku kalalum nuna maleacawaay. imahini sa makatengil ku babaway a Dietu ci malataw tu mulihaw muwangic (u kamu nu Hulam sa:ÁõłŚā≥ťėŅÁĺéśóŹÁöĄÁ•ĖŚÖąDociŚíĆLalakan, .) nuheni sa, patayni satu tu sinilaculay tu sumanahay sapaluma a paenu nu panay, u sinapeluh atu adeci nu auk, patayni tu kakanan, misaluma'atu sapisanga' tu cacanan sakaudip a zaliw, namahini sa, ina maleacawaay namukan sau tu sumanahay a panay sa, siwawa satu tu matatudungay a wawa sa, malapatizengay malakakawsan tu nu pangcah katukuh ayza. (u kamu nu Hulam sa:ÁõłŚā≥ťėŅÁĺéśóŹÁöĄÁ•ĖŚÖąDociŚíĆLalakan, .) siepuccay nayiay ku matekesay paymihmihcaan u pangcah a tademaw, nipalumaan tu sumanahay a panay, palatusaen nuheni,cacay sa sapalumaan, duma sa kakanen nu luma', nika i pilisinnan sapakan tu Dietu atu pakan tu tayni a lalumaan, labang, cabay, kiya musahemay tu sumanahay a panay, patahekal tu nisangaan sumanahay a panay nu elaw a epah, sumanahay panay a tunuz, sipalabang tu tayniay a lalumaan cabay. sumanahay a panay i Kalingku-kuwangfu-siang a pangcah, nu u nu kakawsa katukuh ayza u sakaluken tu nuheni ku sumanahay a panay, sayaway u sumanahay a balaysan han, yu malimad ku kakawsan nababalaki nu pangcah tayni i Kalingku sa, sinikelid tayni tu sumanahay a panay, pinapina tu a mihmihcaan mipaluma tu ku tademaw nu pangcah, imahini paluma tu sumanahay a panay hananay malalaylay tu nu pangcay izaw tu a maazih mipaluma ku pangcah katukuh ayza. (u kamu nu Hulam sa: .) talakaway a epec u epec nu sumanahay a panay kiya talakaw saw. namakayza i tipus nu sumanahy a panay sibanuh sawsawni papuet ku kikay a maduh, madayum masasiket tu kukaduh, kiyu utiih hanu u kikay ku sapilangec, u tademaw ku mihacacacacay han mikulawit, kiyu milangec nayi ku nilangecan tu cacay a demiad, tatenga' mahaymaw. kamu nu sasaydan ci Pang-cang-zu : malecaday a kawaw sa, nu kikay a nipaanip malecaday tu masasibut masasiket mapuet, kiyu nayi ku maydihay a patadu sanukikayen a paanip atu nikulian a kalisiw tadatalakw, kiyu u sapaanip tu sumanahy a panay a sapul yadah ku kawaw, mangelu', talakaw ku epuc. sumanahay a panay ya tibus nida idaw aca ku banuh, alahica u sakubad nu dungi sa, maselep ku nipisakasak nu ayam, nika nipaluma tu sumanahay a panay anu caay pisinanut maydih a sikullan nu paudipay. (u kamu nu Hulam sa: .) sumanahay a panay i tusaay a bulad tu pituay a bulad paluma u sakacaayay a palumaan a bulad kyuni, sitanengay a cilal sa a bulad, sisa nipalumaan a sumanahay a panay u kulit niza, mitesek bangcal. anu adidi' ku pabiyan nu paudipay tu cilal, u sumanahay a panay u kulit nida caay tu ka sumanah caay kakapah. u masacacayay ku bangsi a belac. milihida tu panay sa idaw ku siteked, hina hidaen u belac a musahemay, nisahemayan a kulit mahida u bahun nu sumanahay kabangecal, yu mangaay nisahemayan idaw ku adidiay a bangesi nu hemay.u sapakaasu' a yiyu nu kakanen, u tatayna namulecuh sakapahay payiyu tu nu melecuhay. ina kanan siteket ku ka asu'a sumanahay a panay sa, u saayaway mulangaway i Tay-wan a sapaluma, atu i bataanay a pangcah a tademaw nu laylayay nu malukay a nipaluma, kiyu u balaysa han panganga. sumanahay a panay yu sahemayen sa u hakhak han nu pangcah, izaw ku mitalikan tu tunuz u tunuz han, u saasu'ay kakanen nu pangcah ku tunuz, pikukungan pilisinnan kanca idaw ku nipatata tu tayniay a labang itawya sa makaazih tu mahiniyay nu laylayay a kakanun. i Tay-wan u Kuwan-fu a cacay ku idaway ku nipaluma tu sumanahay a panay nu kakitidaan ayza, atu ya kiyukiyuan ku kulit a belac , duma a ngangan lumeniay kulit a panay han aca, malecad kina tatusaay katinengan nu binacadan ka sinagnaganay. (u kamu nu Hulam sa: .) bangsisay a panay, i enalay ku nipaluma, matiya i luelu, i lulu pauzip tu kiza bangsisay a panay, tangsa anini masumad tu dengay tu i laku a pasapul, sisa caay kalecad ku cengel, yadah aca tu waytamin A att tiyice. i matini a mihcaan mabana'tu, tu kapah nu bangsisay a panay, macakat tu ku lipida nu Panay, yadah ku waytamin A, E tiyice atu tanpayce malesingetud tu atu belac, sisa u sakapahay a sapakaen tu adadaay atu heleksa henay a masubu'a sapatata a sapakakilemel tu tiling. ina bangsisay a panay i palaacawaay, i makapatayay, i limulakay, i lisin izaw aca, mitiya u basisay a panay, u epah, u dadac u tapang anu pakaen tu tu'as i Sakizayaan. malecad tu anini ku nipaluma, izaw hen ku i enalay a paluma', tangasa i matini caay kasumad ku cidek nu caang nu bangsisay a panay caay katalaw tu cilekay a tu adada nu panay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sumanańßaj a panaj / tadapanaj / baŇčsisaj a panaj siwkaj nu sumanańßaj a panaj sumanańßaj a panaj paŇčaŇčan…ôn a ¶a tu baŇč…ôsisaj a panaj ńßan, atu sumanańßaj a b…ôr~…ĺa ¶, mar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad kja r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a panaj u panajaj madapanaj namin ńßan kuńß…ôni. i nuaawaj ńß…ônaj sapar~…ĺuma nu mar~…ĺukaj nu bar~…ĺaki nu paŇč ¶ańß kina sumanańßaj a panaj, sajawaj a nipagaŇča sa, sumanańßaj a bar~…ĺajsa ńßan, mamajkajza sisumanańßaj a kur~…ĺit sa, mikitinaj tu baŇčsisaj a b…ôr~…ĺa ¶ nu  ¶a ¶aj. sumamad tatajna nu babar~…ĺaki nu paŇč ¶ańß,ju mur~…ĺ…ô ¶u sa, wjni namin u sumanańßaj a panaj ku kan…ôn, kju paŇčaŇča…ôn a ¶a nu mur~…ĺ…ô ¶uńßaj a kakan…ôn ńßan. sajawaj na i kar~…ĺiŇčku mar~…ĺuk adada, ajda sa, i  ¶u-su…ô-si r~…ĺiw-ju a sauwa ¶ nu umaumańßan tunaku i si- ¶u , p…ôi-tu , p…ô-tu itini maadi ku sumanańßaj a panaj. sumanańßaj a panaj u jiju niza mar~…ĺakuwit ku madapanaj, tajpar~…ĺaŇč kir~…ĺim na ¶a nuńß…ôni a par~…ĺuma ku nu sajawaj a sapar~…ĺuma a r~…ĺaŇčaw. u madapanaj nu jiju nu …ôpu…ô kitar~…ĺakawan ku sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a b…ôr~…ĺa ¶, nika matin…ôŇč kisu, idaw ńß…ônaj ku mańßizaaj a tipus kikapańßan ku nu madapanaj a jiju? mi ¶api i ajzaaj tusa a mińß ¶aan, ja sumanańßaj a panaj sa, u sakanamuńßan nu mar~…ĺukaj a mipar~…ĺuma, jadańß ku mańßizaaj nu bar~…ĺuaj sumir~…ĺawaj a jiju  ¶iŇčńßwa su sananaj, wjni ja jiju  ¶iŇčńßwa su sa, sakapańßaj mińßajmaw tu gan ńßananaj a im…ôr~…ĺaŇč atu u kapańßaj nu r~…ĺaŇčaw sananaj a sapa ¶ur~…ĺi Ē~ ° tu jaŇč-ńßuwa- ¶i . u sumanańßaj a panaj tar~…ĺakaw kikapańßan ku jiju nida tu madapanaj. sumanańßaj a panaj atu madapanaj mar~…ĺ…ô ¶ad r~…ĺiwan…ôn ku niduńß tu abińß, u abińß atu b…ôr~…ĺa ¶, sisa nu madapanaj a jiju mar~…ĺakuwit tu nu b…ôr~…ĺa ¶ a jiju. sumanańßaj a panaj nu jiju kitar~…ĺakawan ku saŇč…ôr~…ĺa ¶aj a panaj, kijadańß…ôn ku madapanaj.u taŇčpaj ¶…ô nu jiju nu sumanańßaj a panaj sa, kitar~…ĺawan tu  ¶a ¶aj tin tusa ku  ¶akat tu nu madapanaj, u b…ôr~…ĺa ¶ nu jiju kijadańßan ku madapanaj a b…ôr~…ĺa ¶ tu sabw tusa tin r~…ĺima pasijntu, jadańß a ¶a ku  ¶ar~…ĺaj ¶aj nu  ¶ija , kaj , mukin , sin a kuwaŇč-u- ¶…ô atu wijs…ônsu- b  ¶in . ja sumanańßaj a panaj nu sumanańßaj a abińß Ē~ ° jadańß ku  ¶ar~…ĺaj ¶ar~…ĺaj a bar~…ĺu sumir~…ĺawaj su ja jiju  ¶iŇčńßwa su ńßananaj, u kapańßaj nu r~…ĺaŇčaw sananaj a sapa ¶ur~…ĺi Ē~ ° tu jaŇč-ńßuwa- ¶i . nika u sumanańßaj a panaj idaw ku tar~…ĺawkawaj ku r~…ĺin ńßananaj, mar~…ĺ…ô ¶ad tu madapanaj, tibusaj, nida mar~…ĺ…ô ¶adaj kuńß…ôni  ¶aaj kakapańß tu siim…ôr~…ĺaŇčaj tu buwańß a im…ôr~…ĺaŇč a tad…ômaw, r~…ĺa…ô ¶us mukan, mańßiniaj a kamu sa namajza nu ńßu-z…ôn tabakiaj a  ¶a ¶udadan jiju a kaput, u sasajdan  ¶i r~…ĺiw-si-ji a nipa ¶…ôkir~…ĺ a kamu. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) kuŇčku atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan itawjaaj izaw ku kamu, u kakawsan nu paŇč ¶ańß  ¶i do ¶i atu  ¶i r~…ĺar~…ĺakan, ju adidi ńß…ônaj kuńß…ôni sa, mar~…ĺikid nu bar~…ĺad katukuńß i tuŇčkun nu buju Ē~ ° sa, bar~…ĺaki satu mar~…ĺaa ¶awa kuńß…ôni tatusa, siwawa tu kuńß…ôni, nika u sajawaj a wawa nuńß…ôni sa, ar~…ĺaw r~…ĺ…ô ¶uńßsa u bau, samapatajpataj satu ku kar~…ĺar~…ĺum nuna mar~…ĺ…ôa ¶awaaj. imańßini sa makat…ôŇčir~…ĺ ku babawaj a di…ôtu  ¶i mar~…ĺataw tu mur~…ĺińßaw muwaŇči ¶ (u kamu nu ńßur~…ĺam sa:********do ¶i*r~…ĺar~…ĺakan, .) nuńß…ôni sa, patajni satu tu sinir~…ĺa ¶ur~…ĺaj tu sumanańßaj sapar~…ĺuma a pa…ônu nu panaj, u sinap…ôr~…ĺuńß atu ad…ô ¶i nu auk, patajni tu kakanan, misar~…ĺuma Ē~ °atu sapisaŇča Ē~ ° tu  ¶a ¶anan sakaudip a zar~…ĺiw, namańßini sa, ina mar~…ĺ…ôa ¶awaaj namukan sau tu sumanańßaj a panaj sa, siwawa satu tu matatuduŇčaj a wawa sa, mar~…ĺapatiz…ôŇčaj mar~…ĺakakawsan tu nu paŇč ¶ańß katukuńß ajza. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa:********do ¶i*r~…ĺar~…ĺakan, .) si…ôpu ¶ ¶aj najiaj ku mat…ôk…ôsaj pajmińßmińß ¶aan u paŇč ¶ańß a tad…ômaw, nipar~…ĺumaan tu sumanańßaj a panaj, par~…ĺatusa…ôn nuńß…ôni, ¶a ¶aj sa sapar~…ĺumaan, duma sa kakan…ôn nu r~…ĺuma Ē~ °, nika i pir~…ĺisinnan sapakan tu di…ôtu atu pakan tu tajni a r~…ĺar~…ĺumaan, r~…ĺabaŇč,  ¶abaj, kija musańß…ômaj tu sumanańßaj a panaj, patańß…ôkar~…ĺ tu nisaŇčaan sumanańßaj a panaj nu …ôr~…ĺaw a …ôpańß, sumanańßaj panaj a tunuz, sipar~…ĺabaŇč tu tajniaj a r~…ĺar~…ĺumaan  ¶abaj. sumanańßaj a panaj i kar~…ĺiŇčku-kuwaŇčfu-siaŇč a paŇč ¶ańß, nu u nu kakawsa katukuńß ajza u sakar~…ĺuk…ôn tu nuńß…ôni ku sumanańßaj a panaj, sajawaj u sumanańßaj a bar~…ĺajsan ńßan, ju mar~…ĺimad ku kakawsan nababar~…ĺaki nu paŇč ¶ańß tajni i kar~…ĺiŇčku sa, sinik…ôr~…ĺid tajni tu sumanańßaj a panaj, pinapina tu a mińßmińß ¶aan mipar~…ĺuma tu ku tad…ômaw nu paŇč ¶ańß, imańßini par~…ĺuma tu sumanańßaj a panaj ńßananaj mar~…ĺar~…ĺajr~…ĺaj tu nu paŇč ¶aj izaw tu a maazińß mipar~…ĺuma ku paŇč ¶ańß katukuńß ajza. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) tar~…ĺakawaj a …ôp…ô ¶ u …ôp…ô ¶ nu sumanańßaj a panaj kija tar~…ĺakaw saw. namakajza i tipus nu sumanańßj a panaj sibanuńß sawsawni papu…ôt ku kikaj a maduńß, madajum masasik…ôt tu kukaduńß, kiju utiińß ńßanu u kikaj ku sapir~…ĺaŇč…ô ¶, u tad…ômaw ku mińßa ¶a ¶a ¶a ¶aj ńßan mikur~…ĺawit, kiju mir~…ĺaŇč…ô ¶ naji ku nir~…ĺaŇč…ô ¶an tu  ¶a ¶aj a d…ômiad, tat…ôŇča Ē~ ° mańßajmaw. kamu nu sasajdan  ¶i paŇč- ¶aŇč-zu : mar~…ĺ…ô ¶adaj a kawaw sa, nu kikaj a nipaanip mar~…ĺ…ô ¶adaj tu masasibut masasik…ôt mapu…ôt, kiju naji ku majdińßaj a patadu sanukikaj…ôn a paanip atu nikur~…ĺian a kar~…ĺisiw tadatar~…ĺakw, kiju u sapaanip tu sumanańßj a panaj a sapur~…ĺ jadańß ku kawaw, maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °, tar~…ĺakaw ku …ôpu ¶. sumanańßaj a panaj ja tibus nida idaw a ¶a ku banuńß, ar~…ĺańßi ¶a u sakubad nu duŇči sa, mas…ôr~…ĺ…ôp ku nipisakasak nu ajam, nika nipar~…ĺuma tu sumanańßaj a panaj anu  ¶aaj pisinanut majdińß a sikur~…ĺr~…ĺan nu paudipaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) sumanańßaj a panaj i tusaaj a bur~…ĺad tu pituaj a bur~…ĺad par~…ĺuma u saka ¶aajaj a par~…ĺumaan a bur~…ĺad kjuni, sitan…ôŇčaj a  ¶ir~…ĺar~…ĺ sa a bur~…ĺad, sisa nipar~…ĺumaan a sumanańßaj a panaj u kur~…ĺit niza, mit…ôs…ôk baŇč ¶ar~…ĺ. anu adidi Ē~ ° ku pabijan nu paudipaj tu  ¶ir~…ĺar~…ĺ, u sumanańßaj a panaj u kur~…ĺit nida  ¶aaj tu ka sumanańß  ¶aaj kakapańß. u masa ¶a ¶ajaj ku baŇčsi a b…ôr~…ĺa ¶. mir~…ĺińßida tu panaj sa idaw ku sit…ôk…ôd, ńßina ńßida…ôn u b…ôr~…ĺa ¶ a musańß…ômaj, nisańß…ômajan a kur~…ĺit mańßida u bańßun nu sumanańßaj kabaŇč…ô ¶ar~…ĺ, ju maŇčaaj nisańß…ômajan idaw ku adidiaj a baŇč…ôsi nu ńß…ômaj.u sapakaasu Ē~ ° a jiju nu kakan…ôn, u tatajna namur~…ĺ…ô ¶uńß sakapańßaj pajiju tu nu m…ôr~…ĺ…ô ¶uńßaj. ina kanan sit…ôk…ôt ku ka asu Ē~ °a sumanańßaj a panaj sa, u saajawaj mur~…ĺaŇčawaj i taj-wan a sapar~…ĺuma, atu i bataanaj a paŇč ¶ańß a tad…ômaw nu r~…ĺajr~…ĺajaj nu mar~…ĺukaj a nipar~…ĺuma, kiju u bar~…ĺajsa ńßan paŇčaŇča. sumanańßaj a panaj ju sańß…ômaj…ôn sa u ńßakńßak ńßan nu paŇč ¶ańß, izaw ku mitar~…ĺikan tu tunuz u tunuz ńßan, u saasu Ē~ °aj kakan…ôn nu paŇč ¶ańß ku tunuz, pikukuŇčan pir~…ĺisinnan kan ¶a idaw ku nipatata tu tajniaj a r~…ĺabaŇč itawja sa makaazińß tu mańßinijaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a kakanun. i taj-wan u kuwan-fu a  ¶a ¶aj ku idawaj ku nipar~…ĺuma tu sumanańßaj a panaj nu kakitidaan ajza, atu ja kijukijuan ku kur~…ĺit a b…ôr~…ĺa ¶ , duma a ŇčaŇčan r~…ĺum…ôniaj kur~…ĺit a panaj ńßan a ¶a, mar~…ĺ…ô ¶ad kina tatusaaj katin…ôŇčan nu bina ¶adan ka sinagnaganaj. (u kamu nu ńßur~…ĺam sa: .) baŇčsisaj a panaj, i …ônar~…ĺaj ku nipar~…ĺuma, matija i r~…ĺu…ôr~…ĺu, i r~…ĺur~…ĺu pauzip tu kiza baŇčsisaj a panaj, taŇčsa anini masumad tu d…ôŇčaj tu i r~…ĺaku a pasapur~…ĺ, sisa  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶…ôŇč…ôr~…ĺ, jadańß a ¶a tu wajtamin a att tiji ¶…ô. i matini a mińß ¶aan mabana Ē~ °tu, tu kapańß nu baŇčsisaj a panaj, ma ¶akat tu ku r~…ĺipida nu panaj, jadańß ku wajtamin a, …ô tiji ¶…ô atu tanpaj ¶…ô mar~…ĺ…ôsiŇč…ôtud tu atu b…ôr~…ĺa ¶, sisa u sakapańßaj a sapaka…ôn tu adadaaj atu ńß…ôr~…ĺ…ôksa ńß…ônaj a masubu Ē~ °a sapatata a sapakakir~…ĺ…ôm…ôr~…ĺ tu tir~…ĺiŇč. ina baŇčsisaj a panaj i par~…ĺaa ¶awaaj, i makapatajaj, i r~…ĺimur~…ĺakaj, i r~…ĺisin izaw a ¶a, mitija u basisaj a panaj, u …ôpańß, u dada ¶ u tapaŇč anu paka…ôn tu tu Ē~ °as i sakizajaan. mar~…ĺ…ô ¶ad tu anini ku nipar~…ĺuma, izaw ńß…ôn ku i …ônar~…ĺaj a par~…ĺuma Ē~ °, taŇčasa i matini  ¶aaj kasumad ku  ¶id…ôk nu  ¶aaŇč nu baŇčsisaj a panaj  ¶aaj katar~…ĺaw tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj a tu adada nu panaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>