<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-bituka,_bitoka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-bituka,_bitoka" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-bituka,_bitoka. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-bituka,_bitoka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-bituka,_bitoka, title = nipaluma-bituka,_bitoka, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-bituka,_bitoka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== bituka == 車前草 masadumaay a ngangan Peucedanum japonicum Thunb. (mitesekay a ngangan)Peucedanum japonicum Thunb. 車前草科 (sapamataan a ngangan)Plantaginaceae 車前草屬 (milecaday tu ngangan)bituka numi lecaday 當道, (tada ngangan)dantaw, Taywan cecin, cecin, tacecin, bituka,cekuolu, celun lami' cekulu lami' , icaw, ucincaw, ucincaw, ukancaw, niwsecaw, niwse, niwiy, cuedocaw, simoi, lu'pa'caw, ti'I, cinkuncaw, cinkuncaw, iytan lami' , funcecaw, dipuncinhu. Asiatic plantain,broadleaf plantain,greater plantain,large plantain,obako (igu a ngangan)Asiatic plantain,broadleaf plantain,greater plantain,large plantain,obako 布農 Saipuk Lumah Tu Ismud,撒奇萊雅 Bitoka,雅美 Raan No Aleleh,鄒 Cuun Taruru (kamu nu binacadan)Bunun布農 Saipuk Lumah Tu Ismud,Sakizaya/Sakidaya撒奇萊雅 Bitoka,Yamin雅美 Raan No Aleleh,Co鄒 Cuun Taruru 布農,撒奇萊雅,雅美,鄒 (midaduay nu binacadan)布農Bunun,撒奇萊雅Sakidaya, 雅美Yamin,鄒Co kaliwasak nu langaw bituka nui Tawanay a langaw, Tawan a subalan i dadadadanan sa amaadih, i bawbawbiyan i caaya a kalukan nu umah, itini i enalan atu i talakaway nu mapacilalay a ahebalay nu lalalala'an hina adih kita tu langaw nu Tawan kasi langawan tu bituka. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan bituka kala sicesicedaman, mibakah tu caledes atu taisian, mibakah tu teluhu', misupi tu balucu', pasaluimeng tu banic, mibakah tu akuti' nu atay', mipadan patahekal tu isi', misupit tu bala' nu caledes, mikapah tu mata', tada mikapah tunika lebawawan, mabulesen ku sema', mabanic, uh'uh', muta' tu idang, nuka, maduka, buwa', kansicu, adada' ku tangah, lebawaw nu bayduk, adada ku balucu', patahekal tu tanang a adadaan. langaw nu bituka ,Pasulamit han mitengel tu ukak nu pabuy, mingaay tu utii'h nu sawada', mangaduay a papah atu heci taneng salami'en a mukan, mikapahay tu udip sa. (kamu nu Hulam: .) kakanen nani sangasiban tu nanum, bakahen kya cupelak, pacikahen atudi sa, taneng mala lami' i sakay umahumahan. (kamu nu Hulam: .) mangaduay a bituka, u hina kan nanay kita tinalami'an, u sasangasipan naca tu nananuman a langaw, kala cuecuedadan, acaay kita pisayadah amukan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu bituka u bituka nu langawan u mihmihcaan a langaw, nai ku akaway, u yadahay ku adidiay nu ngisngisan, u talakaw nu langaw han maka alatu pulu' – tulu a bataan a kun-fun ,masadid atu adidi' kuyu banuh, mapulung ku langaw, patelek kuni kaudip atu macebal kulangaw, akaway nu papah atu papah malecad ku tanayu',tanayu' nu akaway han makaala tu lima a kun-fun, u papah nida mahida u tatipeluk ku duhepic, mahida u ti'kuk kuni ka mulmul, idaw ku lima-pitu kuni ka adihan nu papah a sulitan, lilis nu papah masa babuybabuy mahida ni kalatan. (kamu nu Hulam: .) lalud balangbangan kasi baluwan kala langlangdawan ku kulit, nai ku akaway, masilsil satu ku papah caay kay akaway, u tanayu' han maka ala' tu tusaay a bataan a kunfun, nu cacaya a lalangawan masasu acawaw. balu atu kakicuh masasuala' tu akaway, mala sepat ku satabu. u balu han masa ti'ku ku wayway, nuayawan mala sepat ku nika pela'an, masa sangkaku, pasayda i putah kuni ka lulud. (kamu nu Hulam: .) bituka miudiih tu udip sibalec hina timeltimel , mahicaay kiya ku udip, caay ka kapah ku buwa' atu nai' ku nicu', piadihiy amukan. (kamu nu Hulam: .) sakay sapayu hananay a bituka, ina bituka a lutukan han saka singangan han u sakay kahun, mahidasa sakay aisian nu sakakapah a sasapayuwan, yadah henay ku caaya katineng nu tademaw, ina bituka a lutukan han, idaw henay ku duma a lutukan sakay newsun a sasapayuwan u Ci-cie han. (kamu nu Hulam: .) bituka miduma tu adada bituka sakay utiih kapah isaw, nika tada cu'de tu kanen, anu tada yadah kunikan mabanic ku tademaw, anu hina kan satu mila'cus tu atay atu buwa'. bituka hannanay a lutukan sakay isi' a sasapayuwan, yadah kuni pinanum masumad ku tanceace atu diciw. sisa bituka a heci taneng sangasiban minanum, nika acaay pitenes aminanum, anu idaw ku adada nu buwa', sibalec ,hina timeltimel sa, atu nai'ku nicu aca nu udip amihaymaw kita minanum. bituka manamuh mapacilal kaisa i silidungay a maudip, sisa yadah i umaumahan ku langaw, ida i cinmum mililis tu dadan, bawbawbiyan, umaumahan idaw namin hina adih kita tu langaw nida. bituka hananay a lutukan yadah ku ngangan, tinaku: dantaw, niwyi, celuncay sa. (kamu nu Hulam: .) idaw aca ku duma a ngangan, mala kunku namin, numi tudungay a ngangan plantago, nama kaydaay i latin nakamuwan planta, u naemekan sa. (kamu nu Hulam: Plantago,則來自於拉丁語Planta,是足跡之意.) hina langaway a lutuk, mamin ku dadadadanan a langawan, pangangan han tu dantaw', u De-kuo a tademaw pangangan sat u bituka han u aadihan i dadan sa. hina panganganan nutaw tu tandaw'. (kamu nu Hulam: "當道".) yu mahida kelakela' ku yadahay, hina adih kita tu tai' nu katalan, alahican bituka a langaw han makayda i tai' nu katalan a mulangaw, sisa pangangan han tu niw-yi. (kamu nu Hulam: "牛遺".) dumasatu, mikilul tu hitay a malimadm, paceba' satu amisalami', mikilim tu ku misalami'ay tu bituka a sasa lamian alahican sananuman nida a pakan ku hitay nuheni, i sasa'sasa'an sa nu muli nu kela'kela' amilangaw sisa pangangan han tu sasa'nu "muli a lami'" han. (kamu nu Hulam:另外, "車輪菜".) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== bitoka == 車前草 masadomaay a ngangan Peocedanom japonicom Thonb. (mitesekay a ngangan)Peocedanom japonicom Thonb. 車前草科 (sapamataan a ngangan)Plantaginaceae 車前草屬 (milecaday to ngangan)bitoka nomi lecaday 當道, (tada ngangan)dantaw, Taywan cecin, cecin, tacecin, bitoka,cekoolo, celon lami' cekolo lami' , icaw, ocincaw, ocincaw, okancaw, niwsecaw, niwse, niwiy, coedocaw, simoi, lo'pa'caw, ti'I, cinkoncaw, cinkoncaw, iytan lami' , foncecaw, diponcinho. Asiatic plantain,broadleaf plantain,greater plantain,large plantain,obako (igo a ngangan)Asiatic plantain,broadleaf plantain,greater plantain,large plantain,obako 布農 Saipok Lomah To Ismod,撒奇萊雅 Bitoka,雅美 Raan No Aleleh,鄒 Coon Taroro (kamo no binacadan)Bonon布農 Saipok Lomah To Ismod,Sakizaya/Sakidaya撒奇萊雅 Bitoka,Yamin雅美 Raan No Aleleh,Co鄒 Coon Taroro 布農,撒奇萊雅,雅美,鄒 (midadoay no binacadan)布農Bonon,撒奇萊雅Sakidaya, 雅美Yamin,鄒Co kaliwasak no langaw bitoka noi Tawanay a langaw, Tawan a sobalan i dadadadanan sa amaadih, i bawbawbiyan i caaya a kalokan no omah, itini i enalan ato i talakaway no mapacilalay a ahebalay no lalalala'an hina adih kita to langaw no Tawan kasi langawan to bitoka. (kamo no Holam: .) sasapayoan bitoka kala sicesicedaman, mibakah to caledes ato taisian, mibakah to teloho', misopi to baloco', pasaloimeng to banic, mibakah to akoti' no atay', mipadan patahekal to isi', misopit to bala' no caledes, mikapah to mata', tada mikapah tonika lebawawan, mabolesen ko sema', mabanic, oh'oh', mota' to idang, noka, madoka, bowa', kansico, adada' ko tangah, lebawaw no baydok, adada ko baloco', patahekal to tanang a adadaan. langaw no bitoka ,Pasolamit han mitengel to okak no paboy, mingaay to otii'h no sawada', mangadoay a papah ato heci taneng salami'en a mokan, mikapahay to odip sa. (kamo no Holam: .) kakanen nani sangasiban to nanom, bakahen kya copelak, pacikahen atodi sa, taneng mala lami' i sakay omahomahan. (kamo no Holam: .) mangadoay a bitoka, o hina kan nanay kita tinalami'an, o sasangasipan naca to nananoman a langaw, kala coecoedadan, acaay kita pisayadah amokan. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo bitoka o bitoka no langawan o mihmihcaan a langaw, nai ko akaway, o yadahay ko adidiay no ngisngisan, o talakaw no langaw han maka alato polo' – tolo a bataan a kon-fon ,masadid ato adidi' koyo banoh, mapolong ko langaw, patelek koni kaodip ato macebal kolangaw, akaway no papah ato papah malecad ko tanayo',tanayo' no akaway han makaala to lima a kon-fon, o papah nida mahida o tatipelok ko dohepic, mahida o ti'kok koni ka molmol, idaw ko lima-pito koni ka adihan no papah a solitan, lilis no papah masa baboybaboy mahida ni kalatan. (kamo no Holam: .) lalod balangbangan kasi balowan kala langlangdawan ko kolit, nai ko akaway, masilsil sato ko papah caay kay akaway, o tanayo' han maka ala' to tosaay a bataan a konfon, no cacaya a lalangawan masaso acawaw. balo ato kakicoh masasoala' to akaway, mala sepat ko satabo. o balo han masa ti'ko ko wayway, noayawan mala sepat ko nika pela'an, masa sangkako, pasayda i potah koni ka lolod. (kamo no Holam: .) bitoka miodiih to odip sibalec hina timeltimel , mahicaay kiya ko odip, caay ka kapah ko bowa' ato nai' ko nico', piadihiy amokan. (kamo no Holam: .) sakay sapayo hananay a bitoka, ina bitoka a lotokan han saka singangan han o sakay kahon, mahidasa sakay aisian no sakakapah a sasapayowan, yadah henay ko caaya katineng no tademaw, ina bitoka a lotokan han, idaw henay ko doma a lotokan sakay newson a sasapayowan o Ci-cie han. (kamo no Holam: .) bitoka midoma to adada bitoka sakay otiih kapah isaw, nika tada co'de to kanen, ano tada yadah konikan mabanic ko tademaw, ano hina kan sato mila'cos to atay ato bowa'. bitoka hannanay a lotokan sakay isi' a sasapayowan, yadah koni pinanom masomad ko tanceace ato diciw. sisa bitoka a heci taneng sangasiban minanom, nika acaay pitenes aminanom, ano idaw ko adada no bowa', sibalec ,hina timeltimel sa, ato nai'ko nico aca no odip amihaymaw kita minanom. bitoka manamoh mapacilal kaisa i silidongay a maodip, sisa yadah i omaomahan ko langaw, ida i cinmom mililis to dadan, bawbawbiyan, omaomahan idaw namin hina adih kita to langaw nida. bitoka hananay a lotokan yadah ko ngangan, tinako: dantaw, niwyi, celoncay sa. (kamo no Holam: .) idaw aca ko doma a ngangan, mala konko namin, nomi todongay a ngangan plantago, nama kaydaay i latin nakamowan planta, o naemekan sa. (kamo no Holam: Plantago,則來自於拉丁語Planta,是足跡之意.) hina langaway a lotok, mamin ko dadadadanan a langawan, pangangan han to dantaw', o De-koo a tademaw pangangan sat o bitoka han o aadihan i dadan sa. hina panganganan notaw to tandaw'. (kamo no Holam: "當道".) yo mahida kelakela' ko yadahay, hina adih kita to tai' no katalan, alahican bitoka a langaw han makayda i tai' no katalan a molangaw, sisa pangangan han to niw-yi. (kamo no Holam: "牛遺".) domasato, mikilol to hitay a malimadm, paceba' sato amisalami', mikilim to ko misalami'ay to bitoka a sasa lamian alahican sananoman nida a pakan ko hitay noheni, i sasa'sasa'an sa no moli no kela'kela' amilangaw sisa pangangan han to sasa'no "moli a lami'" han. (kamo no Holam:另外, "車輪菜".) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>